<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0347-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje phur pa gsang ba gdams ngag can gyi rgyud/-->རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བ་གདམས་ངག་ཅན་གྱི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0347-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=496.4; end=514.2--><milestone unit="line" n="496.4"/>བའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས་གསང་བའི་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་པ་འབྱུང་པོ་ཀུན་འདུལ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་གུ་རྒྱ་ཏནྟྲ་ཨུ་པ་དེ་ཤ །བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="496.5"/>ཕུར་པ་གསང་བ་གདམས་ངག་ཅན་གྱི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་<milestone unit="line" n="496.6"/>ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་བདག་ཉིད་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཅན་དེ། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ངང་ཉིད་ལས། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་ཤིན་ཏུ་མི་བཟད་པ། སྐུ་ཡི་དབྱིག་ཏུ་གྱུར་པར་བཞེངས་ཏེ། ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="497"/><milestone unit="line" n="497.1"/>༄༅ འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། རང་སྣང་གསལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་ཨེའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། ཀེང་རུས་གསར་རྙིང་བརྩེགས་པའི་རི་རབ་ཀྱི་སྟེང་། མེ་རི་འབར་བའི་ཀློང་། རྡོ་རྗེ་བྲག་ཆེན་<milestone unit="line" n="497.2"/>གཏམས་པའི་མཎྜལ་ན། རྒྱུ་རིན་པོ་ཆེ་དང་ཐོད་པ་གསར་རྙིང་ལས་གྲུབ་པ། དྲག་པོ་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། རྩིབས་བརྒྱད་ལ་སྒོ་བཞི་པ་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་རྒྱན་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་པས་བཀླུབས་པར། བདུད་དང་<milestone unit="line" n="497.3"/>ཕྱོགས་སྐྱོང་དང་ཉི་ཟླའི་གདན་ལ་རབ་ཏུ་བཞུགས་ཏེ། ཐུགས་ཀྱི་སྲས་མཆོག་བཛྲ་འདུས་པ་དང་། ཁྲོ་བོ་དང་། ཁྲོ་མོ་དང་། ཟ་བྱེད་དང་། གསོད་བྱེད་དང་། སྤྲུལ་པ་དང་། ཡང་སྤྲུལ་བརྗོད་ཀྱིས་མི་ལང་བ་དང་།<milestone unit="line" n="497.4"/>གཞན་ཡང་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ཅེ་སྤྱང་དང་། །ཟངས་ཀྱི་ཝ་མོ་དང་། ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་དང་། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ཁྱི་དང་། རྡོ་རྗེ་ལྷ་མོ་ཡ་བྱིན་དང་། དེ་བྱིན་དང་། ཆུ་བྱིན་དང་། ཕག་བྱིན་དང་། ནག་མོའི་ཚོགས་རེ་མ་ཏི་དང་། རེ་<milestone unit="line" n="497.5"/>མ་ཛི་དང་། རེ་མ་ཛ་དང་། རེ་མ་ཛུ་དང་། གཞན་ཡང་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་མ་བདུན་དང་། སྲིང་མོ་བཞི་དང་། །སྐྱེས་མཆོག་ཕོ་མོ་དང་། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་དང་། རིན་པོ་ཆེ་དང་། པདྨའི་རིགས་དང་། ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="497.6"/>རིགས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་རབ་ཏུ་མང་པོ་དང་། ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་ཏེ། དེའི་ཚེ་ཐུགས་ཀྱི་སྲས་མཆོག་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་འདིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །གུ་རྒྱ་བྷ་ག་ལྷུན། ཤི་<milestone unit="page" n="498"/><milestone unit="line" n="498.1"/>བཛྲཀུ་མྱ་ར་ན་མ༷༷ སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཀི་ལ་ཡ་ཛ་ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཨ་ལ་ལ་ཧོ་ཞེས་གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲག་པོ་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེར་གྲུབ་པར་མཛད་དེ། འབར་བའི་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="498.2"/>བོ་ཤ་སྟག་པས། །གཏུམ་པ་དང་། རྔམ་པ་དང་། བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱིས་གདུག་པའི་ཚོགས་རྣམས་དབང་དུ་བསྡུ་བ་དང་། ཚར་བཅད་ནས་སླར་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་བསྡུ་བར་མཛད་དོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བ་<milestone unit="line" n="498.3"/>གདམས་ངག་གི་རྒྱུད་ལས་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཐུགས་ཀྱི་སྲས་མཆོག་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་མཆོད་ཅིང་བསྟོད་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="498.4"/>དཔལ་ཆེན་གྱིས། །གདམས་ངག་གསང་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ། །མ་འོངས་པ་ཡི་དོན་ཆེད་དུ། །འཁོར་རྣམས་ལ་ནི་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །སྙིང་རྗེ་<milestone unit="line" n="498.5"/>བསྒྲལ་བའི་དམ་ཚིག་སྟེ། །བསད་ཅིང་མནན་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །རྣམ་ཤེས་གནས་སུ་དག་ཕྱིར་བཤད། །ཅེས་གསུང་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། ཁུད་འདི་དམིགས་པའི་ཡུལ་དང་ནི། །སྒྲུབ་པའི་ཐབས་ཀྱི་རིམ་པ་<milestone unit="line" n="498.6"/>དང་། །གྲུབ་པའི་འབྲས་བུ་དག་དང་གསུམ། །མན་ངག་བདག་གི་བཤད་ཀྱི་ཉོན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བ་གདམ་ངག་གི་རྒྱུད་ལས་གླེང་བསླང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཐུགས་<milestone unit="page" n="499"/><milestone unit="line" n="499.1"/>༄༅། །ཀྱི་སྲས་མཆོག་དེས། །དེ་ཡི་དོན་ཉིད་ཡང་དག་ཞུས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རང་བཞིན་མ་བཅོས་གནས་པ་དེ། །མ་རྟོགས་གདུལ་བྱའི་ཞིང་དུ་དམིགས། །སྙིང་རྗེ་དམིགས་པར་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="499.2"/>ཡིན། །བསྒྲུབ་པར་བྱ་བའི་ཐབས་ལ་ཡང་། །གཞི་དང་དོན་གྱི་ཁོག་ཉིད་དང་། །སྲོག་དང་ཡེ་ཤེས་དབང་དང་ནི། །སྤྱན་འདྲེན་མཆོད་བསྙེན་དངོས་གྲུབ་བླང་། །མཇུག་སྡུད་ལས་ཀྱི་ཁ་བསྐང་བའོ། ཁྲུབ་པའི་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="499.3"/>ཆོས་སྐུ་དང་། །གཟུགས་སྐུ་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །གཞི་ནི་ཕུན་སུན་ཚོགས་པ་སྟེ། །བདག་ཉིད་གནས་དང་རྫས་དུས་ཏེ། །འཁོར་རྣམས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའོ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པ་གསུམ་དག་ལས། །སྔོན་འགྲོའི་<milestone unit="line" n="499.4"/>ལས་རྣམས་བྱ་བ་དང་། །དངོས་ལ་རྟེན་དང་བརྟེན་ནས་ཏེ། །འབྱུང་བ་ལྔ་དང་གཞལ་ཡས་ཁང་། །བདག་ཉིད་རྩ་བའི་ཕྱོགས་བ་་ཁྲོ། །ཕུར་པ་རྫས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ཁམས་གསུམ་སྲོག་ལ་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="499.5"/>དང་། །དེ་ཡི་སྲོག་ཀྱང་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །བདག་གིས་དཀྱིལ་འཁོར་གཉིས་ལ་བསྐུར། །དེ་ཡིས་འགྲོ་དྲུག་དག་ལའོ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་དབང་བསྐུར་བའི། །སྤྱན་དྲང་མཆོད་དང་<milestone unit="line" n="499.6"/>བསྙེན་པ་དང་། །དངོས་གྲུབ་བ་་ནི་བླང་བ་སྟེ། །ཕྱགདངམཆོདཔགཏོརམདང་། །བདུད་རྩི་རཀྟ་སྦྱོར་སྒྲོལལོ། །ཚོགསདངལྷགམའི་ཆོ་ག་ བརྒྱད། །བསྙེན་པ་ལྷ་དང་དམ་ཅན་དང་། །ངན་སྔགས་ཉེ་བར་བསྙེན་<milestone unit="page" n="500"/><milestone unit="line" n="500.1"/>པའོ། །དངོས་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་ལྷ་དང་ནི། །དགྲ་ལ་ཚེ་ལུང་ཁྲུས་ལུང་དང་། །སྒོ་བཞིའི་ཕུར་པ་མཚོ་བཞི་སྟེ། །ཡུམ་བརྒྱད་ལུས་ཀྱི་རྟེན་བརྒྱད་དང་། །ཚ་ཁྲོ་བཅུ་ཚོགས་བརྒྱད་ཞར་བྱུང་གཉིས། །གཉིས་ཀྱིས་དགེ་སྡིག་མ་<milestone unit="line" n="500.2"/>མཉམ་གདབ། །མཚོན་གྱིས་ག་་དང་ཐུན་གྱིས་བྲབ། །གནས་སྐབས་དག་ནི་ཤེས་པར་བྱ། །མནན་པ་སྦྱིན་སྲེག་ཐུན་དང་གསུམ། །ལས་ཀྱི་མཇུག་ནི་བསྡུ་བར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="500.3"/>ལས་གདམས་ངག་གི་ཁོག་གདོན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ན་ཐུག་ཀྱི་སྲ་མཆོག་དེས། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་རིམ་པར་ཞུས། །བཅོམ་ལྡན་འད་ཀྱི་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་པས་ཞེ་<milestone unit="line" n="500.4"/>སྡང་གཅོད། །མཚོན་ཆེན་སྔོན་པོ་འབར་བ་ཡིས། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ནས་ཐིགས་པ་ཤར། །སྙིང་གི་གོ་རུ་བསྒོམ་པར་བྱ། ཧུ༷་སྤ་ར་ཎ་ཕཊ། ས༷་ཧ་ར་ཎ་ཧུ༷། བཛྲ་ཨེ་ཡ༷། ར་སུ༷་ཀེ་ར༷་རྒྱུ༷། ཟློ༷་བི་ཤྭ་བི་ཤུརྙེ་ཙྭ་ན་ཙཀྲ་མཎྜལ་<milestone unit="line" n="500.5"/>ཨེ་སྒྱུ༷། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷ཧོ༷། ཧུ༷་སྤ་ར་ཎ་ཕཊ། ས༷་ཧ་ར་ཎ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །བསད་ཅིང་མནན་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེས་གཏམས་༄བྱས༄་ནས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེར་<milestone unit="line" n="500.6"/>བསྒོམ། ཧུ༷རྡོརྗེགཤོནནུའིརིགའཛིན་རྣམས། །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་གྲུབ་མཛོད་ཅིག །སྲི་པ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུའི་ལྷ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གྲུབ་པར་མཛོད། །ཧུ༷་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཧུ༷། གརྫགརྫ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲཀྲོ་དྷ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷<milestone unit="page" n="501"/><milestone unit="line" n="501.1"/>༄༅། །ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནི་ལ་དཎྜ་ཧྭ༷། ད་ཧ་ད་ཧ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཡ་མརྙ་ཀ་ཧུ༷། པ་ཙ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་ཧུ༷། བྷསྒོ་བྷརྙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཧ་ཡ་གི་བ་ཧུ༷། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་<milestone unit="line" n="501.2"/>ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་ཧུ༷། ཏིཁྱི་ཏིཇི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་ཧུ༷། སྣྲིསྡོ་སྦྱིནྟྲ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། སྟིརྙ་སྟིརྙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཧུ༷། སྤྲོ་ཊ་སྤྲོ་ཊ་ཧུ༷་ཕཊ། །ཛ༷༷ཧུ༷་<milestone unit="line" n="501.3"/>བ༷་ཧོ། །སྟིརྙ་ཡ་བིང་བིང་ཧུ༷་ཕཊ། །ན་མ༷༷ས་མརྙ་ཧྲིང་ཧྲིང་ཧུ༷་ཕཊ། །སུ་རུ་སུ་རུ་པྲ་སུ་རུ་ཧུ༷་ཕཊ། མུ་ར་ཡ་བཱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ངང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཆོས་དབྱིངས་ལས། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་<milestone unit="line" n="501.4"/>པ་། །སྐུ་ཡི་དབྱིག་ཏུ་བདག་བསྐྱེད་ཅིག ། ཧུ༷་ས་མ་ཡ་ཏིཁྱི་ལྷན། ཨོ་བྲརྙ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་བཛྲ ཛ་ལ་ཛ་ལ་པྲ་ཛ་ལ་སརྦ་ན་པ་ན་པ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། །ཨོ་པདྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་བཱ་ཀ་བཛུ་ནཱན། སརྦ་དུ་་ཧྲི་ཤོ་དྷ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="501.5"/>བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཙིསྟ་བཛྲ་ནཱན། ཙིསྟ་ཙིསྟ་ཧུ༷་ཕཊ། བེ་ཏ་སྙི་ས་མན་ཏ་ལ་རཀྟ་ཧུ༷་ཕཊ། །མ་གུ་ཏ་ལ་ཏ་ལ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ཛ་ལ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བ་གདམས་ངག་གི་རྒྱུད་ལས་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་<milestone unit="line" n="501.6"/>གསུམ་བསྐྱེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཐུགས་ཀྱི་སྲས་མཆོག་དེས། །སྲོག་དང་ཡེ་ཤེས་དབང་བསྐུར་ཞུས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བཀའ་སྩལ་པ། །ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པས་འགྲོ་དོན་དུ། །བྱམས་དང་སྙིང་<milestone unit="page" n="502"/><milestone unit="line" n="502.1"/>རྗེས་གང་འདུལ་བ། །སངས་རྒྱས་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་མཛད་པ། །དབང་དང་བྱིན་རླབས་འདིར་གསོལ་ཅིག །ཧུ༷་སྤ་ར་ཎ་ཧུ༷་ཕཊ། །ཧུ༷་ས༷་ཧ་ར་ཎ་ཧུ༷། ཨརྣ་སུ་ཏྲི་པྲེ་དུ། ས༷་སྤ་ར་ཎ་ཕཊ། ས་ཧ་ར་ཎ་ཧུ༷། ཨོ་སྤ་ར་ཎ་ཧུ༷། ཨུ་སྤ་<milestone unit="line" n="502.2"/>ར་ཎ་ཕཊ། ས༷་ཧ་ར་ཎ་ཧུ༷། ཧུ༷་སྤ་ར་ཎ་ཕཊ། ས༷་ཧ་ར་ན་ཕཊ། ཞེས་གསུངས་སོ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བ་མན་ངག་གི་རྒྱུད་ལས་ཁམས་གསུམ་སྲོག་ལ་དབང་བསྐུར་བ་དང་སྲོག་ཡེ་ཤེས་སུ་དབང་བསྐུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="502.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཐུགས་ཀྱི་སྲས་མཆོག་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སྤྱན་དྲང་མཆོད་པའི་རིམ་པ་སོགས། །བདེ་བར་གཤེག་པ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་<milestone unit="line" n="502.4"/>སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་སྒྲུབ་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་<milestone unit="line" n="502.5"/>བསྟན་པ་དང་། ཀི་ལ་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷། ཨ་ཏི་པུ་ཧོ། པྲ་ཏི་སྣྲོ་ཧོ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་པྱུ་ཛ་མེ་བྷ་ས་མུ་དྲ་སྤ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧུ༷། པུསྤྲོ རྙུ་པེ། ཨུ་ལོ་ཀེ། བྷརྙེ། དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="502.6"/>བབ། །བ་ལི་གཏོར་མ་བཞེས་སུ་གསོལ། །སྤྲུལ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །བ་ལི་གཏོར་མ་བཞེས་སུ་གསོལ། །ཕྱག་བབ་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །བ་ལི་གཏོར་མ་བཞེས་སུ་གསོལ། ཁྲ་ན་མུ་ཁའི་དུས་ལ་བབ བ་<milestone unit="page" n="503"/><milestone unit="line" n="503.1"/>༄༅། །ལི༷་གཏོར་མ་བཞེས་སུ་གསོལ། །ས་བདག་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །བ་ལི་གཏོར་མ་ཞེས་སུ་གསོལ། །བདག་ཉིད་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །བ་ལི་གཏོར་མ་བཞེས་སུ་གསོལ། །ཁྱེད་ཀྱི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="503.2"/>བབ། །བ་ལི༷་་གཏོར་མ་བཞེས་སུ་གསོལ། །མཐུ་རྩལ་འབྱུང་བའི་དུས་ལ་བབ། །བ་ལི་གཏོར་མ་བཞེས་སུ་གསོལ། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །བདུད་རྩི་སྨན་གྱི་མཆོད་པ་བཞེས། །སྤྲུལ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="503.3"/>བབ། །བདུད་རྩི་སྨན་གྱི་མཆོད་པ་བཞེས། །ཕྱག་བརྙན་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །བདུད་རྩི་སྨན་གྱི་མཆོད་པ་བཞེས། ཁྲ་ན་མུ་ཁའི་དུས་ལ་བབ། །བདུད་རྩི་སྨན་གྱི་མཆོད་པ་བཞེས། །ས་བདག་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="503.4"/>བབ། །བདུད་རྩི་སྨན་གྱི་མཆོད་པ་བཞེས། །བདག་ཉིད་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །བདུད་རྩི་སྨན་གྱི་མཆོད་པ་བཞེས། །ཁྱེད་ཀྱི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། །བདུད་རྩི་སྨན་གྱི་མཆོད་པ་བཞེས། །མཐུ་རྩལ་འབྱུང་བའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="503.5"/>བབ། །བདུད་རྩི་སྨན་གྱི་མཆོད་པ་བཞེས་པ། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆོད་བྱེད་པའི་བགེགས། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆོད་བྱེད་པའི་དགྲ། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ཟུང་ཞིག་རྒྱོབ་ཅིག་རྣམ་པར་ཆིངས། །རྟོགས་<milestone unit="line" n="503.6"/>ཤིག་གྲོགས་དང་བྲལ་བར་གྱིས། །རེངས་པར་ཁུག་ལསྨྲརཆུགགཅིག །ཕོགཅིག་རྣམ་པར་གཟིར་བར་གྱིས། །ང་ཡི་དབང་དུ་གྱུར་པས་ན། །བསྒོ་བའི་བཀའ་འདི་ཉན་པར་གྱིས། །མ་ཧྭ་རཀྟ་ཁ་ཧི། བྲན་དང་བཀའ་<milestone unit="page" n="504"/><milestone unit="line" n="504.1"/>ཉན་ཕོ་ཉའི་ཚོགས། །ཁྱེད་ཀྱི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། །སྔོན་བ་ཇི་བཞོ་དམ་་ས་པའི། །མངོན་སྤྱོད་ཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་མཛོད། །མ་ཧྭ་རཀྟ་ཁུ་ཧི། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ལྷའམ་འོན་ཏེ་བདུད་ཀྱང་<milestone unit="line" n="504.2"/>རུང་། །ང་ལ་བར་བ་བྱེད་པ་རྣམས། །མཐུ་དང་རྫུའཕྲུལ་མེད་པར་གྱིས། །མ་ཧྭ་རཀྟ་ཁུ་ཧི། །ཁྲོ་མོ་་ར་བའི་ག་་ཁུང་དུ། །རྡོ་རྗེ་ཐོ་བས་བརྡུང་བྱས་ནས། །ལྷ་ཡང་རུང་སྟེ་བསྒྲལ་བར་བྱའོ། །ཁ་ཐམ། ཁ་ཐམ།<milestone unit="line" n="504.3"/>དམ་ཚིག་གོ་པོའི་དུས་ལ་བབ། ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པ་བཞེས་སུ་གསོལ། །སྤྲུལ་པ་ཞོ་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པ་བཞེས་སུ་གསོལ། །ཕྱག་བ་་ཞོ་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པ་བཞེས་སུ་<milestone unit="line" n="504.4"/>གསོལ། ཁྲ་ན་མུ་ཁའི་དུས་ལ་བབ། །ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པ་བཞེས་སུ་གསོལ། །ས་བདག་ཞོ་མོའི་དུས་ལ་བབ། །ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པ་བཞེས་སུ་གསོལ། །བདག་ཉིད་གོ་མོའི་དུས་ལ་བབ། །ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པ་བཞེས་<milestone unit="line" n="504.5"/>སུ་གསོལ། །ཁྱེད་ཀྱི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། །ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པ་བཞེས་སུ་གསོལ། །མཐུ་རྩལ་འབྱུང་བའི་དུས་ལ་བབ། །ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པ་བཞེས་སུ་གསོལ། ཁྲ་ན་མུ་ཁའི་དུས་ལ་བབ། །ལྷག་མའི་གཏོར་མ་བཞེས་<milestone unit="line" n="504.6"/>སུ་གསོ། །བཀའ་ཡི་གཏོར་མ་འདི་བཞེས་ལ། །རྣལ་འབྱོར་བར་བ་བསྲུང་དུ་གསོལ། །ས་བདག་ཞོ་མོའི་དུས་ལ་བབ། །ལྷག་མའི་གཏོར་མ་བཞེས་སུ་གསོལ། །བཀའ་ཡི་གཏོར་མ་འདི་བཞེས་ལ། །རྣལ་འབྱོར་བར་<milestone unit="page" n="505"/><milestone unit="line" n="505.1"/>༄༅། །ཆད་བསྲུང་དུ་གསོལ། །བདག་ཉིད་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །ལྷག་མའི་གཏོར་མ་བཞེས་སུ་གསོལ། །བཀའ་ཡི་གཏོར་མ་འདི་བཞེས་ལ། །རྣལ་འབྱོར་བར་ཆད་བསྲུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="505.2"/>སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བ་གདམས་ངག་གི་རྒྱུད་ལ་སྤྱན་དྲངས་ཤིང་མཆོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ན་ཐུག་ཀྱི་སྲས་མཆོག་དེས། །བསྙེན་པའི་དོན་རྣམ་ཞུ་པ་ལས། །བཅོམ་ལྡན་འད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="505.3"/>བཀའ་སྩལ་པ། །སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །བསད་ཅིང་མནན་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེས་གཏམས་བྱས་ནས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིབྷ་ནཱན་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་<milestone unit="line" n="505.4"/>ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ། །ཀ་ཏ༷་ཀ་ཡེ་ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ། ཨ་ཙི་ཏི་ཨ་པ་ར་ཙི་ཏི་མ་ར་ས་ན་པྲ་མརྙ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ས་ཡ་རགྲི་ད་ཡ་ན་ཧྭ༷་ཕཊ། ཨུ་བེ་ཤ་ཡ། ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཤི་ཀྲིན་ཨུ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཛ་ལ་པ་ཡ་ཛ་པ་<milestone unit="line" n="505.5"/>ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏ་ཐུ་ཡ་ཏ་ཐུ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བིརྙ་ཡ་བིརྙ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ།རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་རིག་འཛིན་རྣམས། །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་གྲུབ་མཛོད་ཅིག །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གྲུབ་པར་མཛོད། །ཅེས་གསུང་སོ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="505.6"/>ཕུར་པ་གསང་བ་མན་ངག་གི་རྒྱུད་ལས་བསྙེན་པ་རྣམ་པར་གསུམ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ན་ཐུགས་ཀྱིསྲ་མཆོགདེས། །སྒྲུབ་པཆེན་པོའི་དུ་རྣམ་ཞུས། །བཅོམ་ལྡན་འད་ཀྱི་<milestone unit="page" n="506"/><milestone unit="line" n="506.1"/>བཀའ་སྩལ་པ། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །སྤྲུལ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཕྱག་བརྙན་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། ཁུ་ན་མུ་ཁའི་དུས་ལ་བབ། །ས་བདག་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །བདག་ཉིད་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="506.2"/>བབ། །ཁྱེད་ཀྱི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། །མཐུ་རྩལ་འབྱུང་བའི་དུས་ལ་བབ། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་སྒྲུབ་པ་པོ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ནས། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་གདུང་གསོབ་པའི། །རིག་འཛིན་བདག་<milestone unit="line" n="506.3"/>ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པ་དང་། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་རྣམས། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབ་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་ཀྱིས་ནི་འདིར་ཁུག་<milestone unit="line" n="506.4"/>ལ། །མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བཤིགས་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །ཨོ་ལ༷་ཧུ༷་བ༷་སྟ༷་བྷ་ཡ་ནན། མོ་ཧ་བྷ་ཡ་བྷ་ག་བཱན་ཤི་ཀྲི་བི་ཀྲི། བཛྲ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་<milestone unit="line" n="506.5"/>བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ། སརྦ་བིསྣྲུན། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བཛྲ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཨ་ཨ། ཨུ་ཝེ་ཨ་ཡ་ཨ་ཨ། ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ ཕུར་པ་གསང་བ་གདམས་ངག་གི་རྒྱུད་ལས་ཚེ་ལུང་ཁྲུས་ལུང་གི་དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="506.6"/>ཕུལ་ཏུ་བྱུང་སྟེ་གདབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཐུག་ཀྱིསྲསམཆོག དེས། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞིའི་དོན་རྣམ་ཞུསླ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཁྲར་ནས་ཞི་བའི་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="page" n="507"/><milestone unit="line" n="507.1"/>༄༅། །མཛད། །སྐྱེ་ཀའི་མགོ་ཅན་དུས་ལ་བབ། །དགྲ་བགེགས་ཀུན་གྱི་རུས་པའི་མཚོ། །ཀླད་པའི་རྒྱས་སུ་ཀི་ལ་ཡ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སྟིརྙ་ཡ་བིང་བིང་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། །ལྷོ་ནས་རྒྱས་པའི་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="507.2"/>མཛད། །སྲིན་བྱའི་མགོ་ཅན་དུས་ལ་བབ། །དགྲ་བགེགས་ཀུན་གྱི་དབུགས་ཀྱི་མཚོ། །གློ་བའི་དཀྱིལ་དུ་ཀི་ལ་ཡ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་མ༷༷ས་མརྙ་ཧྲི་ཧྲི་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། །ནུབ་ནས་དབང་གི་ཕྲིན་ལས་མཛད། །ཁྲ་ཡི་མགོ་<milestone unit="line" n="507.3"/>ཅན་དུས་ལ་བབ། །དགྲ་བགེགས་ཀུན་གྱི་ཁྲག་གི་མཚོ། །མཆིན་པའི་དཀྱིལ་དུ་ཀི་ལ་ཡ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། །སུ་རུ་སུ་རུ་ཟ་སུ་རུ་ཧུ༷་ཕཊ། བྱང་ནས་དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་མཛད། །པུ་ཤུད་མགོ་ཅན་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="507.4"/>བབ། །དགྲ་བགེགས་ཀུན་གྱི་ཤ་ཡི་མཚོ། །མཁལ་མ་གཉིས་ལ་སྨྱུ་ར་ཡ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། མྱ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་རྩ་བ་མན་ངག་གི་རྒྱུད་ལས་ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞིའི་ཕུར་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་<milestone unit="line" n="507.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཐུགས་ཀྱི་སྲས་མཆོག་དེས། །ལུས་ཀྱི་རྟེན་ལ་གདབ་པ་ཞུསླ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆོད་བྱེད་པའི་བགེགས། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་<milestone unit="line" n="507.6"/>དགྲ། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ཟུང་ཞིག་རྒྱོབ་ཅིག་རྣམ་པར་ཆིངས། །རྟོགས་ཤིག་གྲོགས་དང་བྲལ་བར་གྱིས། །རེངས་པར་ཁུག་ལ་སྨྲར་ཆུག་ཅིག །ཕོབ་ཅིག་རྣམ་པར་གཟིར་བར་བྱོས། །ང་ཡི་དབང་<milestone unit="page" n="508"/><milestone unit="line" n="508.1"/>དུ་གྱུར་ནས་ཀྱང་། །བསྒོ་བའི་བཀའ་འདི་ཉན་པར་གྱིས། །ཧུ༷་པ་ར་བིད་ཏན། ཚིརྙ་ཚིརྙ་ཧུ༷་ཕཊ། སྟིརྙ་སྟིརྙ་ཧུ༷་ཕཊ། གྲི་ཏྣ་གྲི་ཏྣ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། བྷརྙ་བྷརྙ་ཧུ༷་ཕཊ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་རྩ་བ་གདམ་ངག་གི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="508.2"/>ལས་ཁྲོ་མོ་བརྒྱད་ཀྱིས་གདབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཐུགས་ཀྱི་སྲས་མཆོག་དེས། །ཚོགས་བརྒྱད་དག་ལ་གདབ་པ་ཞུསླ། །རྦཅོམ༷་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །བྲན་དང་བཀའ་ཉན་ཕོ་ཉའི་<milestone unit="line" n="508.3"/>ཚོགས། །ཁྱེད་ཀྱི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། །སྔོན་ཆད་ཅི་བཞིན་དམ་བཅས་པས། །མངོན་སྤྱོད་ཕྲིན་ལས་མྱུར་བར་མཛོད། །ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ། ད་ཧ་ད་ཧ་བཛྲ། པ་ཙ་པ་ཙ་བཛྲ མ་ཐ་མ་ཐ་བཛྲ ཛ་ལ་ཛ་ལ་བཛྲ། སུ་རུ་སུ་<milestone unit="line" n="508.4"/>རུ་བཛྲ། མུ་རུ་མུ་རུ་བཛྲ། ཀ་ཏང་ཀ་ཡེ་ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ། ཨ་ཙི་ཏེ་ཨ་པ་རྭ་ཙི་ཏི། མ་ར་སེ་ན་པྲ་མརྡ་ན་ཡེ་ཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་རྩ་བ་གདམས་ངག་གི་རྒྱུད་ལས་ཁྲོ་བོ་བཡི་ཕུར་པ་གདབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="508.5"/>པའོ།། །།དེ་ན་ཐུག་ཀྱི་སྲ་མཆོག་དེས། །དགེ་སྡིག་མ་སྙོམས་གདབ་པ་ཞུསླ། །རྦཅོམ་ལྡན་འད་ཀྱི་བཀའ་སྩལ་པ། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམ་ལྡན་པ་རྣམས། །ལྷའམ་འོན་ཏེ་བདུད་ཀྱང་དྲ་་། །ང་ལ་<milestone unit="line" n="508.6"/>བར་ཆད་བྱེད་པ་རྣམས། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་མེད་པར་བྱོས། སརྦ་ཨུ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏ་ཐུ་ཡ་ཏ་ཐུ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་རྩ་བ་གདམས་ངག་གི་རྒྱུད་ལས་ཡུམ་གྱིས་གདབ་པའི་རིམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="page" n="509"/><milestone unit="line" n="509.1"/>༄༅། །གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཐུག་ཀྱི་སྲས་མཆོག་དེས། །ཐུན་གྱིས་བྲབ་པའི་ལས་རྣམ་ཞུསླ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་བཀའ་ལ་ནི། །སྡིག་ཅན་གང་ཞིག་<milestone unit="line" n="509.2"/>འདའ་བྱེད་པ། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཀླད་པ་ཚལ་པ་བརྒྱ་རུ་ཁོས། །ཉོན་ཅིག་བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་ཚོགས། །ང་ཡི་བཀའ་ལས་འདའ་མ་བྱེད། །ཧུ༷་མ་མ་པ་ཤ༷་ཀུ་རུ་མ་ཏང་ཉ་ཀ་ར་ཨི་ནན་དྷ་ཏི་མ་མ་ཀརྨ་<milestone unit="line" n="509.3"/>ཐྲི་ཀྲང་ཀ་ར་ཡེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཧུ༷་གརྫ་གརྫ་ཧྭ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་བི་ཛ་ཡ་ཏཱ༷། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནི་ལ་དཎྜ་ཧུ༷། ད་ཧ་ད་ཧ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཡ་མརྙ་ཀ་ཧུ༷། པ་ཙ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་<milestone unit="line" n="509.4"/>ཏ་ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལི་ཧུ༷། བྷསྟོ་བྷསྟོ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཧུ༷། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་ཧུ༷། ཏིཛི་ཏིཁྱི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་ཧུ༷། སྣྲིནྟྲ་སྤྲིཇི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཏྲེ་ ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་<milestone unit="line" n="509.5"/>ཡ་ཧུ༷། །སྟིརྙ་སྟིསྟོ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཧུ༷། སྒྲོ་ཊ་སྒྲོ་ཊ་ཧུ༷་ཕཊ།རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་རྩ་བ་གདམ་ངག་གི་རྒྱུད་ལ་ཐུན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ན་ཐུག་ཀྱི་སྲ་མཆོག་དེས། །མན་ངག་<milestone unit="line" n="509.6"/>གབ་པའི་དོན་ཞུས་པས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ད་ལྟར་དེ་ལྔ་དག་ལ་ཡང་། །དང་པོ་ལྷ་དང་དབྲལ་བ་དང་། །གཉིས་དང་གསུམ་དང་བཞི་རྣམས་ནི། །ཀུན་གྱི་མགོ་ལ་གདགས་པར་བྱ། །ལྔ་པ་རྡུལ་<milestone unit="page" n="510"/><milestone unit="line" n="510.1"/>དུ་བརླག་པ་དང་། །མཚོན་གྱིས་ག་་དང་ཐུན་གྱིས་བྲབ། །ཀུན་གྱིས་ཁོང་ཁྲག་གདགས་པར་བྱ། །མཇུག་ཏུ་ཞལ་དུ་གདབ་བྱ་བ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ང་ཡི་དབང་དུ་གྱུར་ནས་ཀྱང་། །བསྒོ་བའི་<milestone unit="line" n="510.2"/>བཀའ་ནི་ཉན་པར་གྱིས། །བིསྟོ་ཡ་བིརྙ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བཛྲ་ཡཀྟ་ཀྲོ་དྷ་ཁུ་ཧི་ཧ་ཧ། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་བདེན་པའོ། །ཆོས་ཉིད་ཀྱི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །གསང་སྔགས་ཀྱི་མཐུའོ། །ཨ་སྟི་ཙྭརུའི་དུས་ལ་བབ་པ་རྣམས་ཀྱིས་བརྣག་<milestone unit="line" n="510.3"/>པའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་སོ། །ཧུ༷་ཧུ༷་ཞེས་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་པར་བྱའོ། །དཀར་ནག་གི་མཚམས་སུའོ། །ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཞེས་པ་རྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་པ་བྱའོ། །དཀར་ནག་གི་མཚམས་<milestone unit="line" n="510.4"/>སུའོ། །ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། ཅེས་བཟླས་པ་བྱའོ། །ཞེ་གསུང་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་རྩ་བ་གདམ་ངག་གི་རྒྱུད་ལ་གབ་པའི་དོན་གཏན་ལ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ན་ཐུག་ཀྱི་སྲ་མཆོག་<milestone unit="line" n="510.5"/>དེས། །དབང་རྣམས་བསྐུར་བའི་རིམ་པ་ཞུསླ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་རབ་མཆོག་གིས། །བཀྲ་ཤིས་གཞུང་མཐུན་ཉམས་དགའི་གནས། །བཤགས་སྐོང་ལ་སོགས་ས་ཆོག་<milestone unit="line" n="510.6"/>དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་མཆོད་བུམ་ལ་བརྟེན་པའི། །གཞུང་བསྲང་བསྙེན་པའི་ཆོ་ག་བྱ། །སྟ་གོན་ལྷ་བསྐྱེད་ཆོག་གཞུང་བསྲང་། །གསོལ་གདབ་གནང་ཞིང་མཎྜལ་འབུལ། །སོ་ཤིང་དོར་ནས་ཆོས་བཤད་ཅིང་། །སྲུང་སྐུད་<milestone unit="page" n="511"/><milestone unit="line" n="511.1"/>༄༅། །གདགས་དང་ཀུ་ཤ་རྨི་ལམ་བརྟག །དེ་ནས་ཐིག་དང་ཚོན་བྲི་ཞིང་། །རྒྱན་དང་རྫས་དགོད་ལས་གཞུང་བསྲང་། །གདོང་གཡོག་གསོལ་གདབ་འཇུག་པར་ཞུ། །ལྷ་ལ་གསོལ་གདབ་མེ་ཏོག་དབུལ། ཁྲིས་<milestone unit="line" n="511.2"/>ལན་ཡོན་ཀྱང་ཁས་སུ་བླང་། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྐོར་ལ་བགེགས་བསྐྲད་ཅིང་། །དམ་ཆུ་བླུད་ནས་དམ་ཚིག །མེ་ཏོག་དོར་ལ་ལྷ་དབོག་ཅིང་། །གསང་བའི་མཚན་གདགས་དྲི་བ་བྱ། །བསྟིམ་དང་ཡེ་ཤེས་དབབ་དགྲོལ་<milestone unit="line" n="511.3"/>བསྟིམ། །དབང་གི་སྟེགས་འདུག་གུས་དང་ལྡན། །དབང་བསྐུར་བ་ནི་བུམ་པ་དང་། །དབུ་རྒྱན་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་སྟེ། །སངས་རྒྱས་ཡབ་ཡུམ་ལ་སོགས་ལྷ། དུར་ཁྲོད་ཆས་བརྒྱད་འདོད་ཡོན་ལྔ། །ཡེ་ཤེས་དབང་བསྐུར་བྱིན་<milestone unit="line" n="511.4"/>གྱིས་བརླབ། །བཀྲ་ཤིས་བརྗོད་ཅིང་སྨོན་ལམ་གདབ། །ཡོན་དབུལ་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྔོ། །དབང་དང་བྱིན་རླབ་འདིར་སྩོལ་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་རྩ་བ་གདམས་ངག་གི་རྒྱུད་ལས་རིན་ཆེན་དབང་གི་<milestone unit="line" n="511.5"/>ཕྲེང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཐུགས་ཀྱི་སྲས་མཆོག་དེས། །མཛབ་དགོང་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་འཛིན་ཞུས། །བཅོམ་ལྡན་འད་ཀྱི་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་བསྙེན་པ་དང་། །མཚན་མ་རྟག་ཀྱི་<milestone unit="line" n="511.6"/>བསྙེན་པ་སྟེ། །བསྐྱེད་དང་རྫོགས་པའི་རིམ་གཉིས་ལས། །རྫོགས་པའི་རིམ་པ་རྣམ་བཞིའི་དོན། །རྨུགས་ན་ཆོས་ཉིད་ཨ་དཀར་ལ། །གཏད་ལ་རང་སེམས་བཟུང་བས་བཟླས། །དེས་ནི་ཏིང་འཛིན་ཟིན་པར་<milestone unit="page" n="512"/><milestone unit="line" n="512.1"/>འགྱུར། །རྒོད་ན་སྐྱེ་མེད་བདེ་བ་ཆེ། །དབུགས་དང་ཤེས་པ་ཡིག་འབྲུར་འགྲོགས། །ཕར་འཕྲོས་ཡུལ་སྟོངས་འདུས་པ་བདེ། །འཕྲོ་ན་བདེ་ཆེན་བསྐོར་ལྡོག་ཅིང་། །བྱ་འཕུར་མཁའ་ལ་བདེ་བ་ལྟར། །ཚུར་བསྟིམས་བསྐོར་<milestone unit="line" n="512.2"/>ཞིང་ལྡོག་སྟེ་བཟླས། །བྱེད་ན་ཁྲོ་བོའི་བཟླས་པ་ནི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་ལྡན་པས་བཟླས། །མཚན་མ་ཅན་གྱི་བཟླས་པ་ནི། །མགལ་མེ་གླད་ལ་བསྐོར་བ་བཞིན། །གསེར་གྱི་བ་ཐག་གཟིངས་པ་དང་། །བུང་ཚང་བཤིག་པ་<milestone unit="line" n="512.3"/>ཇི་བཞིན་དུ། །མགར་གྱི་ཚྭ་ཚྭ་གདབ་པ་ལྟར། །ཡང་ན་དབྱངས་དང་ཕྲིན་ལས་དང་། །ཆོས་ཉིད་ནུས་པ་ལྡན་པར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་རྩ་བ་གདམས་ངག་གི་རྒྱུད་ལས་མཛབ་ཀྱི་དགོངས་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="512.4"/>བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ན་ཐུག་ཀྱི་སྲས་མཆོག་དེས། །མནན་བསྲེག་འཕང་བའི་དོན་རྣམ་ཞུས། །བཅོམ་ལྡན་འད་ཀྱི་བཀའ་སྩལ་པ། །སྦྱིན་སྲེག་ཐབ་ཁུང་གྲུ་གསུམ་དུ། །ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་རྣམ་<milestone unit="line" n="512.5"/>བཙེར། །མཆོད་པའི་རྫས་དང་སྲེག་པའི་རྫས། །གཏོར་མ་དག་དང་ལིསྐོར་བཅས། །དྲག་པོའི་ཆ་ལུགས་རྫོགས་བྱས་ཏེ། །མཚམས་གཅོད་དགུག་གཞུག་བསྟིམ་ནས་ནི། །ཧོམ་ཁུང་མཐིང་ནག་གཞལ་ཡས་སུ། །མེ་ལྷ་<milestone unit="line" n="512.6"/>དམར་སེར་ཕུར་པ་འཛིན། །དགུགཅིངམཆོདདངབསྟོདབྱས་ལ། །ལྟོ་བར་རྩིབས་བརྒྱད་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ལྷ་ཚོགས་བསྐྱེད་པའི་ཆོ་ག་གཞུང་། །སྤྱནདྲངམཆོདདངསྲེགརྫསདབུལ། །གཤེགསཤིངམཇུག་གི་<milestone unit="page" n="513"/><milestone unit="line" n="513.1"/>༄༅། །ལས་རྣམས་བྱ། །སྦྱིན་སྲེག་དག་གི་རིམ་པའོ། །མནན་པའི་འཁོར་ལོ་བཅས་ན་ནི། །ཏིང་འཛིན་ཆོ་ག་གོང་ལྟར་ཏེ། །ལྷ་རྣམ་ཀུན་ཀྱང་རྟ་མགྲིན་བསྒྱུར། །ཨོ་བཛྲཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧ་ཡ་རྒི་ཝ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་<milestone unit="line" n="513.2"/>སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། འོད་འཕྲོས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པས། །དགུག་དང་བསྟིམ་སྟེ་བཅིང་བྱས་ནས། །མཚན་ངན་ཐོད་པར་བཔ་ལ་བཏབ། །ཐུན་སྔགས་བྲབ་སྟེ་མནན་བྱས་ལ། །རིམ་པར་གཡོགས་ཏེ་སྔགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="513.3"/>མནན། །འཕང་བ་ཐུན་གྱི་ལས་རྣམས་ནི། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་ངེ་འཛིན། །དེ་ལྡན་པས་ནི་བྱ་བར་བཤད། །གཞན་ཡང་ནཱ་ག་ཀླུ་འདུལ་དང་། །ཚེ་དང་བྱིན་རླབ་ལ་སོགས་པ། །ཀུན་ཀྱང་འདི་ཡིས་འགྲུབ་<milestone unit="line" n="513.4"/>པར་བྱེད། །ཅེས་གསུང་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་རྩ་བ་གདམས་ངག་གི་རྒྱུད་ལས། ལ་ཀྱི་མཇུག་བསྡུབའི་ལེའུ་སྟེ་བབྱུབདུན་པའོ།། །།དེ་ན་འདུ་པའི་ཚོག་ཀྱི་ཀྱང་། །བཅོམ་ལྡན་འད་ལ་རབ་བསྟོད་<milestone unit="line" n="513.5"/>པ། །ཨེ་མ་ཧོ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་འབར་བའི་སྐུར་སྣང་ཞིང་། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པའི་སྐུ། །རྒྱལ་བའི་སྤྲུལ་སྐུ་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་མཛད་ཅིང་། །དཔའ་སྒེག་འཇིགས་པའི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="513.6"/>འདུད། །ཅེས་བསྟོད་དོ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྡུད་པ་པོ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གཟུང་ཞིག་ཀི་ལ་ཡ། །སྙིང་པོ་བསྡུས་པ་མན་ངག་རྒྱུད། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་དོན། །ཁྱོད་ཉིད་ལ་ནི་གཏད་པར་བྱའོ། །ཞེས་<milestone unit="page" n="514"/><milestone unit="line" n="514.1"/>གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བ་མན་ངག་གི་རྒྱུད་ལས་སྟོན་པ་ལ་བསྟོད་པ་དང་། །སྡུད་པ་པོ་ལ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་རྩ་བ་མན་ངག་གི་རྒྱུད་གདམས་ངག་གི་བཅ་སྟོན་པར་<milestone unit="line" n="514.2"/>བྱེད་པ་རྫོག་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཀི་་ཡ་དྷ་ཤ་དྭ་ཡ་ཏསྨོམ་ཧྭ་ཡུ་ན།བོད་སྐད་དུ། ཕུར་བུ་བབྱུགཉི་འབྱུང་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་བསྟན་པའོ། །བམོལྡན་འད་འཇིག་བྱེད་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>