<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0552-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rin chen spu gri 'bar ba sems sde spros pa gcod pa zhes bya ba/_gu ru pad+ma sam b+ha ba'i gsungs/_bod kyi lo tsA ba ska ba dpal brtsegs kyis bsgyur _ba'o/
____________/-->རིན་ཆེན་སྤུ་གྲི་འབར་བ་སེམས་སྡེ་སྤྲོས་པ་གཅོད་པ་ཞེས་བྱ་བ། གུ་རུ་པདྨ་སམ་བྷ་བའི་གསུངས། བོད་ཀྱི་ལོ་ཙཱ་བ་སྐ་བ་དཔལ་བརྩེགས་ཀྱིས་བསྒྱུར་ བའོ།
            །</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0552-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=90.1; end=97.6--><milestone unit="page" n="90"/><milestone unit="line" n="90.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །བོད་སྐད་དུ། །རིན་ཆེན་སྤུ་གྲི་འབར་བ་སེམས་སྡེ་སྤྲོས་པ་གཅོད་པ་ཞེས་བྱ་བ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་མཚོན་མེད་བརྗོད་ལས་འདས་པའི་ཆོས་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །གང་ ག་མ ན་<milestone unit="line" n="90.2"/>མེད་དོན་ལ་མོས་པ་ལ། །སེམས་སྡེ་སྤྲོས་གཅོད་བསྟན་པར་བྱ། །གླང་པོ་སེང་གེ་ཁྱུང་གིས་བློས། །གུང་ལང་གསེར་བཟོའི་སྣོད་དུ་བླུག །རྫ་ཤིང་སྣོད་ལ་ཡོངས་མ་བསྟན། །སྙིང་པོའི་རང་བཞིན་བརྗོད་མེད་<milestone unit="line" n="90.3"/>ཀྱང་། །བརྗོད་མེད་ཚིག་ལ་བརྟེན་ནས་ཀྱང་། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པ། །སེམས་སྡེ་རེ་ཞིག་ཕྱེ་ནས་བསྟན། །སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་གང་ཞེ་ན། །མ་བྱས་མ་བཅོས་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བའོ། །བློ་ཡིས་མ་བཅོས་<milestone unit="line" n="90.4"/>སེམས་ཀྱིས་མ་བཅོས་སོ། །སྣ་ཚོགས་ཇི་ལྟར་འབྱུང་ཞེ་ན། །སེམས་ནི་ཇི་སྙེད་ཇི་ལྟར་འབྱུང་། །གནོད་སྤྱིན་གྱིས་སེམས་དང་། །དྲི་ཟའི་སེམས་སེམས་དང་། །ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་སེམས་དང་། །ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་སེམས་<milestone unit="line" n="90.5"/>དང་། །མི་འམ་ཅིའི་སེམས་དང་། །ལྷོ་འཔྱེ་ཆེན་པོའི་སེམས་དང་། །མི་དང་མི་མ་ཡིན་པའི་སེམས་དང་། བྱོལ་སོང་གི་སེམས་དང་། །ཡི་དྭགས་ཀྱི་སེམས་དང་། །དམྱལ་བ་ལ་སོགས་པའི་འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་ཐ་དད་<milestone unit="line" n="90.6"/>པའི་སེམས་དང་། །རྟོགས་པའི་སེམས་དང་། །ཆགས་པའི་སེམས་དང་། །གང་ལ་ཆགས་པ་མེད་པའི་སེམས་དང་། །ཞེ་སྡང་ནང་གི་སེམས་དང་། །བྱམས་པའི་སེམས་དང་། །གཏི་མུག་གི་སེམས་དང་། །ཤེས་རབ་<milestone unit="page" n="91"/><milestone unit="line" n="91.1"/>༄༅། །གསལ་བའི་སེམས་དང་། །ཐེ་ཙོམ་གྱི་སེམས་དང་། །གང་ལ་ཐེ་ཙོམ་མེད་པའི་སེམས་དང་། །ངེས་པའི་སེམས་དང་། །མ་ངེས་པའི་སེམས་དང་། །དཔེའི་སེམས་དང་། །དཔེ་ལས་འདས་པའི་སེམས་<milestone unit="line" n="91.2"/>དང་། །མུན་པའི་སེམས་དང་། །མུན་པ་མེད་པའི་སེམས་དང་། །སྣང་བའི་སེམས་དང་། །ང་རྒྱལ་གྱི་སེམས་དང་། །ང་རྒྱལ་མེད་པའི་སེམས་དང་། །ཕྲག་དོག་གི་སེམས་དང་། །ཕྲག་དོག་མེད་པའི་སེམས་<milestone unit="line" n="91.3"/>དང་། །བསྡུ་བའི་སེམས་དང་། །འཕྲོ་བའི་སེམས་དང་། །འབྱེད་པའི་སེམས་དང་། །འབྱེད་པ་མེད་པའི་སེམས་དང་། །འཁྲུལ་པའི་སེམས་དང་། །ཞི་བའི་སེམས་དང་། །འཐབ་པའི་སེམས་དང་། །འབྱར་བའི་སེམས་<milestone unit="line" n="91.4"/>དང་། །རྩོད་པའི་སེམས་དང་། །མཐུན་པའི་སེམས་དང་། །བརྗོད་པའི་སེམས་དང་། །བརྗོད་པ་མེད་པའི་སེམས་དང་། །ལྷའི་སེམས་དང་། །ཀླུའི་སེམས་དང་། །བདུད་ཀྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་སེམས་སྡེ་<milestone unit="line" n="91.5"/>དང་། །གནོད་སྦྱིན་གྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །མིའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ལྟ་་འཕྱིའི་སེམས་སྡེ་དང་། །འབྱུང་པོའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་སེམས་སྡེ་དང་། །དྲི་ཟའི་སེམས་སྡེ་དང་། །གྲུབ་བུམ་གྱི་སེམས་སྡེ་<milestone unit="line" n="91.6"/>དང་། །སྐྱེས་པའི་སེམས་སྡེ་དང་། །བུད་མེད་ཀྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །མ་ནིང་གི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཡུལ་གྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །རིགས་ཀྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཤའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཁྲག་གི་སེམས་སྡེ་དང་། །རུས་པའི་སེམས་<milestone unit="page" n="92"/><milestone unit="line" n="92.1"/>སྡེ་དང་། །ཆུ་སེར་གྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །ནང་ཁྲོལ་གྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །མགོའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཡན་ལག་གི་སེམས་སྡེ་དང་། །ལུས་སོ་སོའི་སེམས་དང་། །འབའ་ཏའི་སེམས་དང་། །སུ་རའི་སེམས་དང་། །ཕྲུ་བའི་<milestone unit="line" n="92.2"/>སེམས་དང། །བཟའ་རུའི་སེམས་དང་། །ཕོ་ཚོར་གྱི་སེམས་དང་། །ཚོད་མའི་སེམས་དང་། །གྲང་བའི་སེམས་དང་། །ལྟོ་ཕོར་གྱི་སེམས་དང་། །སྒྲོམ་གྱི་སེམས་དང་། །གཡིས་ཀྱི་སེམས་དང་། །རྫ་མའི་སེམས་<milestone unit="line" n="92.3"/>དང་། །བདག་གི་སེམས་དང་། །གཞན་གྱི་སེམས་དང་། །ཕའི་སེམས་སྡེ་དང་། །མའི་སེམས་སྡེ་དང་། །བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཕུ་ནུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །དགྲ་བོའི་སེམས་སྡེ་དང་། །དབང་ཕྱུག་གི་སེམས་སྡེ་<milestone unit="line" n="92.4"/>དང་། །ཚངས་པའི་སེམས་སྡེ་དང་། །གཏོགས་འདོད་ཀྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །དབང་པོའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཚོགས་བདག་གི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཀུན་ཏུ་རྒྱུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཚོང་པའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཞི་བའི་སེམས་སྡེ་<milestone unit="line" n="92.5"/>དང་། །ཆུ་བོ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཁྲོན་པ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །བཀོད་མ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །འཁོར་འོ་་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཟོ་ཆུ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །བཀོད་ཆུ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་<milestone unit="line" n="92.6"/>དང་། །གསེར་ཆུ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཀུན་ཏུ་བསྲུང་བའི་སེམས་སྡེ་དང་། །སེར་སྣའི་སེམས་སྡེ་དང་། །གཏོང་བ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །བྱི་བ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ལྕེ་འབབ་པ་ལྟ་བུ་སེམས་སྡེ་<milestone unit="page" n="93"/><milestone unit="line" n="93.1"/>༄༅། །དང་། །གློག་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །སྤྲིན་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །བྱི་ལ་ལྟ་བུའི་སེམས་དང་། །ཁྱི་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །གླུ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །གར་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །སིལ་སྙན་ལྟ་<milestone unit="line" n="93.2"/>བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །རྨ་བྱ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །རྔ་སྒྲ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །འབྲུག་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །སེང་གེ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །བུང་བ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །སྤྲང་མ་ལྟབུའི་སེམས་སྡེ་<milestone unit="line" n="93.3"/>དང་། །གློགལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །བྱ་རྒོད་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །བྲང་པོ་ཆེའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཕོ་རོག་གི་སེམས་སྡེ་དང་། །མཆིལ་བའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ངང་བའི་སེམས་དང་། །གྲོ་ཆའི་སེམས་དང་། །ཁུག་<milestone unit="line" n="93.4"/>རྟའི་སེམས་དང་། །བྱ་མ་ལུག་གི་སེམས་དང་། །ཁྲའི་སེམས་དང་། །ཁྱུང་གི་སེམས་དང་། །ཁུ་བྱུག་གི་སེམས་དང་། །ཆུ་སྲིན་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །རུས་སྦལ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །སྦྲུལ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་<milestone unit="line" n="93.5"/>དང་། །མ་ཧེ་ལྟ་བུའི་སེམས་དང་། །འུག་པ་ལྟ་བུའི་སེམས་དང་། །སྤྲེའུ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །བྱ་རོག་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །རྟ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །བཞད་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཀ་མ་ཀ་ལྟ་བུའི་སེམས་<milestone unit="line" n="93.6"/>དང་། །སྤྱང་ཀི་ལྟ་བུའི་སེམས་དང་། །ཝ་ལྟ་བུའི་སེམས་དང་། །གླང་པོ་ཆེ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །འུག་པ་ལྷ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཁྲ་ལྷ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཁྱིམ་གྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཁྱིམ་མེད་པའི་སེམས་སྡེ་<milestone unit="page" n="94"/><milestone unit="line" n="94.1"/>དང་། །ཐར་པའི་སེམས་དང་། །མཐར་པའི་སེམས་སྡེ་དང་། །སྲིན་པོའི་སེམས་སྡེ་དང་། །མི་རྒོད་ཀྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །ནང་གི་སེམས་སྡེ་དང་། །རྒྱལ་པོའི་སེམས་སྡེ་དང་། །སྨད་འཚོང་མའི་སེམས་སྡེ་དང་། །འཕྱོན་<milestone unit="line" n="94.2"/>པའི་སེམས་སྡེ་དང་། །བྲལ་ཟེའི་སེམས་སྡེ་དང་། ཁྲན་པའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཡི་དྭགས་ཀྱི་སེམས་དང་། །ཚེར་མའི་སེམས་སྡེ་དང་། ཁེང་བལ་གྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །སའི་འོག་སེམས་སྡེ་དང་། །ས་བླའི་སེམས་སྡེ་<milestone unit="line" n="94.3"/>དང་། །ས་སྟེངས་ཀྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །ནམ་མཁའི་སེམས་སྡེ་དང་། །དྲ་བའི་སེམས་སྡེ་དང་། །རྒྱའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཞགས་པའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ལིག་རའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ལྕགས་ཀྱུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཐོ་བའི་<milestone unit="line" n="94.4"/>སེམས་སྡེ་དང་། །འཇུག་ཐུག་གི་སེམས་སྡེ་དང་། །སྣོད་ཀྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཁྲིན་མུན་གྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །མེ་ལྕེའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཐོ་ལུམ་གྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །མར་མེ་དང་ལྷ་བཤོས་ཀྱི་སེམས་དང་། །སྤོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="94.5"/>སེམས་སྡེ་དང་། །མེ་ཏོག་དང་། །དྲི་ཟའི་སེམས་དང་། །ཟང་གཞོང་གི་སེམས་དང་། །འཁར་གཤོང་གི་སེམས་དང་། །བུམ་པའི་སེམས་དང་། །དུང་ཕོར་གྱི་སེམས་དང་། །སྐྱེས་བུའི་སེམས་དང་། །ཚ་བསྐལ་<milestone unit="line" n="94.6"/>དང་། །ཟ་མ་ཏོག་དང་། །བཤོལ་གྱི་སེམས་དང་། །འབྱོར་གྱི་སེམས་དང་། །སྟེའུའི་སེམས་དང་། །བོང་བུའི་སེམས་དང་། །བའི་སེམས་དང་། །རྟའི་སེམས་དང་། །ཉི་མའི་སེམས་དང་། །ཟླ་བའི་སེམས་<milestone unit="page" n="95"/><milestone unit="line" n="95.1"/>༄༅། །དང་། །དངུལ་གྱི་སེམས་དང་། །གསེར་གྱི་སེམས་དང་། །གཡུའི་སེམས་དང་། །བྱི་རུའི་སེམས་དང་། །མཐིང་བུན་གྱི་སེམས་དང་། །མུ་ཏིག་གི་སེམས་དང་། །ལྕགས་ཀྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཟངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="95.2"/>སེམས་དང་། །ར་གན་གྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །རིན་ཆེན་ལྔའི་སེམས་སྡེ་དང་། །མུ་ཏིག་སེམས་སྡེ་དང་། །རླུང་གི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཆུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །སའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ནམ་མཁའི་སེམས་སྡེ་དང་། །མིའི་སེམས་<milestone unit="line" n="95.3"/>སྡེ་དང་། །འབྱུང་བ་ལྔ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །གདུང་ཤིང་གི་སེམས་སྡེ་དང་། །ག་་ཤིང་གི་སེམས་སྡེ་དང་། །སྒོའི་སོགས་དང་། །སྒོ་རེག་གི་སེམས་སྡེ་དང་། །གཡག་ཤིང་གི་སེམས་དང་། །ལྡེ་མིག་གི་སེམས་<milestone unit="line" n="95.4"/>དང་། །སྒོ་འབྱེད་པའི་སེམས་དང་། །སྡེབ་པའི་སེམས་སྡེ་དང་། ཁེང་ལེབས་ཀྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །འདམ་གྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །རྙོག་ཆུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཚོན་རྩིའི་སེམས་དང་། །ནོར་བའི་སེམས་དང་། །དུག་གི་<milestone unit="line" n="95.5"/>སེམས་དང་། །སྨན་གྱི་སེམས་དང་། །ཁ་ཟས་ཀྱི་སེམས་དང་། །ཆུང་དོང་གི་སེམས་དང་། །མདའི་སེམས་དང་། །གཞུའི་སེམས་དང་། །མདུང་གི་སེམས་དང་། །ཕུབ་ཀྱི་སེམས་དང་། །ཁྲབ་ཀྱི་སེམས་དང་། །ཁྲབ་<milestone unit="line" n="95.6"/>ལག་གི་སེམས་སྡེ་དང་། །རྐང་ཆས་ཀྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཧེ་བླག་གི་སེམས་དང་། །རྨོག་གི་སེམས་དང་། །དགྲའི་སེམས་དང་། །སྲིད་སྡེའི་སེམས་དང་། །བརྡེག་པའི་སེམས་དང་། །འཏབ་རྩོད་ཀྱི་སེམས་སྡེ་<milestone unit="page" n="96"/><milestone unit="line" n="96.1"/>དང་། །རྩོ་ད་པའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཤི་བའི་སེམས་སྡེ་དང་། །བསྲེག་པའི་སེམས་སྡེ་དང་། །མྱ་ངན་གྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །སྨྲེ་སྔགས་ཀྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །སྡུག་བསྔལ་གྱིསེམས་སྡེ་དང་། །ན་བའི་སེམས་སྡེ་<milestone unit="line" n="96.2"/>དང་། །ཚོགས་ཀྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །སྨན་དཔྱད་ཀྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཕན་པའི་སེམས་སྡེ་དང་། །བེད་བའི་སེམས་དང་། །ལྷ་གསོ་ལ་གཏང་རག་གི་སེམས་དང་། །སྐྱེད་པའི་སེམས་དང་། །སྒྲོ་ག་གི་སེམས་དང་། ་རྒོང་<milestone unit="line" n="96.3"/>གི་སེམས་དང་། །ལན་ཚྭའི་སེམས་དང་། །སྤུ་གྲིའི་སེམས་དང་། །ཐིག་གི་སེམས་དང་། །རྡོ་རྗེའི་སེམས་དང་། །དྲིལ་བུའི་སེམས་དང་། །རྒྱ་མཚོའི་སེམས་དང་། །ཕ་བོ་ང་གི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཞིང་གི་སེམས་<milestone unit="line" n="96.4"/>དང་། །ཕུག་གི་སེམས་དང་། །སྐྱེ་བའི་སེམས་དང་། །ན་བའི་སེམས་དང་། །རྒས་པའི་སེམས་དང་། །མེད་པ་བཙལ་གྱིས་མི་སྙེད་པའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཡོ་ད་པ་་།ར་གྱིས་དགོས་པའི་སེམས་སྡེ་དང་། །སྣང་ན་སྣོ་ད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="96.5"/>སེམས་སྡེ་དང་། །གྲག་པ་སྒྲའི་སེམས་སྡེ་དང་། །དྲན་རྟོག་ཡིད་ཀྱི་སེམས་སྡེ་དང་། །མེ་ཏོག་གི་སེམས་སྡེ་དང་། །འབྲས་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །རྩ་བའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཡལ་གའི་སེམས་སྡེ་དང་། །སྡོང་བུའི་སེམས་<milestone unit="line" n="96.6"/>དང་། །མངར་བའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཁ་བའི་སེམས་དང་། །སྒྱུར་བའི་སེམས་དང་། །ཚྭ་བའི་སེམས་དང་། །གླག་པའི་སེམས་དང་། །བསྐ་བའི་སེམས་དང་། །ཡི་གེའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཚ་ཚྭ་འི་སེམས་སྡེ་དང་། །བྱ་<milestone unit="page" n="97"/><milestone unit="line" n="97.1"/>༄༅། །གག་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཀུན་དགའ་ར་བ་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །དབྱར་སྤྲིན་ལྟ་བུའི་སེམས་སེམས་སྡེ་དང་། །མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །ཏིལ་མར་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེ་དང་། །དགུན་<milestone unit="line" n="97.2"/>འཆང་ལྟ་བུའི་སེམས་སྡེའོ། །དེ་དག་ལ་སོགས་སེམས་སྡེ་མཐའ་ཡས་ཀུན། །རིན་ཆེན་སྤུ་ཡི་འབར་བ་ཡིས། །སྣ་ཚོགས་མཐའ་ཡས་སེམས་སྡེ་ཀུན། །ཡེ་ཐོག་གཞི་རུ་སྤྲོས་པ་ཆོད། །ཀུན་གཞི་ཀློང་ཡངས་མཛོད་ཆེན་<milestone unit="line" n="97.3"/>དང་། །རྩལ་སྣང་སེམས་སྡེ་ཇི་སྙེད་ཀུན། །སྙིང་པོའི་ཀློང་དུ་ཐིམ་ནས་ཀྱང་། །གཉིས་སུ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །དབྱེ་གསལ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །རྩིས་གདབ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །མ་བཅོས་མ་བསླད་སྤྲོས་པ་<milestone unit="line" n="97.4"/>ཆོད། །བཟུང་དུ་མེད་ཀྱི་སྤྲོས་པ་ཆོད། །དགག་བསྒྲུབ་གཉིས་མེད་སྤྲོས་པ་ཆོད། །སྤོང་ལེན་གཉིས་མེད་སྤྲོས་པ་ཆོད། །བཟང་ངན་གཉིས་མེད་སྤྲོས་པ་ཆོད། །བདག་གཞན་གཉིས་མེད་སྤྲོས་པ་ཆོད། །རྩོལ་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="97.5"/>གཉིས་མེད་སྤྲོས་པ་ཆོད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །སེམས་ཉིད་རང་དག་སྤྲོས་པ་ཆོད། །ནང་ན་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །ཕྱི་ན་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །ཕྱི་ནང་གཉིས་སུ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="97.6"/>གཉིས་སུ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །དེ་ལྟར་གཉིས་མེད་སེམས་ཉིད་ལ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་ཅང་མ་གཟིགས། །མི་གཟིགས་གཟིགས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །དེ་ཡང་ཇི་ལྟར་མི་གཟིགས་ན། །ཁ་དོག་ཏུ་ཡང་མ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>