<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0922-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--klu nag po'i rgyud sdig pa phungs bshig ces bya ba/-->ཀླུ་ནག་པོའི་རྒྱུད་སྡིག་པ་ཕུངས་བཤིག་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0922-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=218.1; end=228.3--><milestone unit="page" n="218"/><milestone unit="line" n="218.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ནཱ་ག་ཀྭ་ལ་ཏནྟྲ་པྲི་ཙུ་སྨྱུ་ར་ཡ་ན་མ། བོད་སྐད་དུ། ཀླུ་ནག་པོའི་རྒྱུད་སྡིག་པ་ཕུང་ཤིག་ཅེས་བྱ་བ། ཀླུའི་བདག་པོ་འཇམ་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་<milestone unit="line" n="218.2"/>དུས་གཅིག་ན། །ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་འཇིགས་བྱེད་ཆེ། །ནཱ་ག་རསྒ་ཡསྒ་ཞེས། །སྦྲུལ་ནག་མགོ་དགུ་དྲག་པོ་གཟུགས། །འཆི་བའི་བདག་གམ་གཤིན་རྗེ་སྟེ། །ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་ཡིན་པར་བཤད། །གདོལ་པ་ནག་པོ་དམངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="218.3"/>རིགས། །འདིར་ནི་ནག་པོ་ཡིན་པས་ན། །རྒྱལ་པོ་རྗེའུ་བྲམ་ཟེ་ལ། །ཀུན་ལ་ལས་ནི་བཅོལ་བ་ལས། །དེ་ལ་གཏད་པར་བྱ་བ་མིན། །ཇི་ལྟར་རྗེས་སུ་སྣང་བས་དཔག །རིགས་སོགས་མཁས་པས་བརྟག་པ་<milestone unit="line" n="218.4"/>ལས། །བྱང་དང་བྱང་ཤར་གནས་མཆོག་སྟེ། །ས་དབྱིབས་གནག་ཅིང་འཇིགས་པའི་དམས། །རྩུབ་དང་དྲག་པོའི་ཤིང་ལྡན་པ། །བྲག་དང་ཆུ་འཐབ་རྒྱ་གྲམ་ལམ། །ནག་པོ་ལྐུག་པ་དེ་མིན་པ། །ཀླུ་ཡི་གནས་གཞན་<milestone unit="line" n="218.5"/>སྤངས་པ་ཡིན། །ཇི་ལྟར་རྒྱལ་པོ་རང་ལ་ལྡོག །རྗེའུ་བྲམ་ཟེ་ལས་མི་ནུས། །དོན་མེད་ལས་འགྱངས་ཡུག་པ་ཡིན། །ནག་པོ་གདུག་པ་གཤིན་རྗེ་སྟེ། །ཇི་ལྟར་གནས་པའི་ས་དགྲ་ཡང་། །གཏང་དམག་དྲང་བའི་ས་<milestone unit="line" n="218.6"/>ཕྱོགས་ཏེ། །ཇི་ལྟར་ནག་པོ་ཉིད་ལ་སྦྱར། །ནག་པོ་ཁྲུ་བ་ཁ་ཞེས་པ། །གདོལ་པ་ནག་པོ་ཆིག་ཤུར་པ། ་་་ཐུམ་བྱེད་པའི་ཁྱིམ་ཐབ་ཡིན། །དེ་ཕྱོགས་སའི་པྲག་ཤི་ཆུ། །ཀླུ་ནག་ལྕེ་མདུང་བཅུབདུནཏེ། །གཤིནརྗེའི<milestone unit="page" n="219"/><milestone unit="line" n="219.1"/>༄༅། །གནས་ཁང་སྐྱོན་ར་ཡིན། །ཆུ་གླང་ལ་སོགས་དུད་འགྲོའི་གཟུགས། །རྭ་དང་རྨིག་བཞིར་རྩལ་རྫོགས་པས། །ལྕེ་མདུང་ཞེས་སུ་བཤད་པ་ཡིན། །དེ་བཞིན་སྦལ་པའི་སྦར་བཞི་དང་། །སྡིག་པའི་རྭ་དང་<milestone unit="line" n="219.2"/>མཇུག་རྩེ་ཡིན། །ཉའི་གཤོག་རྩེ་རྩལ་རྫོགས་བཞིན། །ཇི་སྙེད་སེམས་ཅན་གཟུགས་ལ་དཔག །འདི་དག་ས་ཁྲམ་ནག་པོས་ཏེ། །འདི་དག་ངེས་པ་ཁོ་ན་ཡིན། །རྒྱལ་པོ་ལ་སོགས་གནས་མི་སྦྱར། །བྱང་ཤར་གནས་<milestone unit="line" n="219.3"/>མཆོག་གཡའ་གོང་ན། །མཚོ་ནག་དུག་དང་འདྲ་བ་འཁྱོམ། །གདོལ་པ་མཐོང་བའི་དུག་གཅན་ཡོད། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་མཐུ་སྟོབས་ཀྱང་། །ནག་པོ་དུག་དེ་འཇོམས་པ་མེན། །འཆི་བའི་བདག་པོ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="219.4"/>པའི་འཁོར་ལོ་འདི་བསྒོམས་ན། །ལུས་ཀྱི་ཀླུ་རྣམས་དབང་དུ་འདུ། །སྡིག་པ་གོ་ཆ་བསྒོ་བ་དང་། །ལྷག་གསུམ་ལུས་ལ་བསྒོམ་བྱས་ཏེ། །ནག་པོའི་ས་ཕྱོགས་དེ་དག་ཏུ། །གཟེར་གདབ་དུག་ཆུ་རེ་བས་བསྐོར། ཁྲ་རུ་<milestone unit="line" n="219.5"/>རྩི་སྨན་ལྡན་པས་བསྐོར། ཁྲུ་གང་འོག་ཏུ་མཁས་པས་གཏད། །ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་བྱིན་དགའ་སྟེ། །ས་བདག་ལྡོག་ན་འཇིགས་སྐྲག་འཐིབས། །ཚ་ཐུར་ནག་པོའི་འཁོར་ལོ་བསྟེན། །གཏད་ཁྲམ་གཏད་བྱ་གཏད་དམག་<milestone unit="line" n="219.6"/>དྲང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཀླུ་ནག་པོའི་རྒྱུད་སྡིགཔཕུངགཤིགསལས། གཏད་པའི་དམིགས་པ་བཙལ་བ་ཀླུའི་རྒྱལ་པོའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་འཆི་བའི་བདག །གསང་སྔགས་དུག་ནི་སྤུ་གྲི་<milestone unit="page" n="220"/><milestone unit="line" n="220.1"/>སྟེ། །ཀླུ་ཡི་རང་གནད་སྲོག་ཡིན་པས། །ལྷ་མེན་མཚོན་ཆ་ལྟ་བུ་ཡིན། །ནག་པོ་གདུག་པའི་སྨོན་པ་ཡིན། །ཡང་དག་པར་ནི་བཤད་པར་བྱ། །ཡང་སྙིང་ནག་པོའི་སྲོག་གི་གཟེར། །ཨོ༷་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ནཱ་ག་རསྒ་ཧེ་ཁུ་<milestone unit="line" n="220.2"/>ལ་ཕེ་ཤན་ནག་པོས་ཤིག་ཤིག་ཆུམ་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ། ཀླུ་ནག་པོ་མགོ་དགུ་པ་ཟུང་ཟུང་། ཆིངས་ཆིངས། ཨ་མུ་ཀ །སྨྱུ་ར་ཡ། ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་མགོ་དགུ་པའི། །སྲོག་ཡི་གེ་སྐྲུ་གྲི་ཡིན། །སྐྲུ་གྲི་བཅད་པའི་ཡུལ་མེད་<milestone unit="line" n="220.3"/>པར། །མཚོན་ཆ་བཅངས་ན་རང་གཅོད་ཡིན། །ནཱ་ག་དུ། ག་ནཱ་དུ། ནཱ་ག་ཤན་དུ། ཧེ་མི་ཧེ་མི། ནཱ་ག་འདུས་འདུས། འཁོར་གྱི་ཀླུ་རྣམས་བསྡུ་བ་ཡིན། །ནག་པོ་བ༷་ཙི་ཙི་རྒྱས་སྒག་ཐུར་སྙིང་ལ་འགུལ་མྱགས་མྱགས་རྩ་<milestone unit="line" n="220.4"/>བཞི་སྐུམས་ཤན་ཤན་སྲོག་ལ་ཤན་ཐུར་སོད་སྲུཧྭ། ཡང་སྙིང་ནག་པོ་ཞེས་བྱ་བ། །གསད་པའི་ཡང་སྙིང་སྐྲུ་གྲི་ཡིན། །ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཨ་ནན་ཏ་ནན། ནཱ་ག་པུ་ནཱ་ག་པུ། ཀ་ཧུ༷་ཛ་ཧུ༷་ཛ། པདྨ་ནི་ཛ་ཤམ་ཁབ་ལ་ནི་ཛ། དགྲ་བོ་<milestone unit="line" n="220.5"/>དམ་པ་ཡ་ནི་ཛ། ག་ལ་གེའུ་སུ་ནི་ཛུ། བསྟན་པའི་བར་ཆར་བྱེད་པ་ཡི། ཤ་ཏྲུ༷་སྲོག་ནི་སྤོ་ཡིན་ཏེ། །དེ་དག་འགུགས་པ་ཀླུ་ཡི་སྔགས། །ཀྱོ་བ་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཅེས་པ། །ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་བཤད་པ་ཡིན། །ནཱ་ག་ཤན་ཏིང་དུན་<milestone unit="line" n="220.6"/>སྲི་བ་ས་ནཱ་ག་ནན། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ན་ན་ནཱ་ག་མི་ར་རྦུད། ཤན་ཏི་ཤ་ནུ་ཚུབས། ནག་པོ་ཨོ་ར་ལི་གཤམ། ནཱ་ག་དུན་དུན་གྱེལ། །ནཱ་ག་དུ་ཡ་ཡུ། ཙུབས་ཙུ་ཉུ་ཤ་རྦད། །ཀླུ་ཡི་དམོད་གཟེར་ནག་པོ་སྟེ། །ངན་སྔགས་ནག་<milestone unit="page" n="221"/><milestone unit="line" n="221.1"/>༄༅། །པོ་ཐུན་གཅིག་པ། །དམོད་པ་སྐྲུ་གྲི་ཀླུ་ཡིས་བཤད། །ས་བྱི་པ་ཅོག་ཁུག་ལིང་ཁུག་ལིང་ཧེ་ཧེ་ཕཊ། ཨོ༷་བཛྲ་ཀྲོདྷ་ས་མ་ཡ་ཕཊ། ས་བྱི་བཅོག་ལིང་མ་མ་མུགས་མུགས་ཧི་བྱི་ལ་ཆོ་ཆོ། ཨ་ལ་གུག་ལིང་<milestone unit="line" n="221.2"/>གྲྭཧྭ། ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་གཟེར་བ་སྟེ། །དབང་སྡུད་གཅུན་པར་བཤད་པ་ཡིན། །ཕེ་ག་ལག་ཤ་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ། བསྐྱེད་པ་སྐུ་ཡི་ཡི་གེར་བཤད། །གཤེད་ཆེན་ནག་པོ་ནཱ་གའི་བདག །ཁྱབ་བདག་རྡོ་རྗེ་དྲག་པོ་ཆེ། །སྲོག་གི་<milestone unit="line" n="221.3"/>ངོ་བོ་དེ་ཉིད་དེ། །གདུག་པའི་ཡི་གེ་འབར་བ་ཆེ། །མྱོས་བྱེད་འབར་བ་དྲག་པོ་ཆེ། །ངེས་པར་ནཱ་གའི་སྲོག་གི་འབྲུ། །དུག་ཆེན་མཚོན་ཆས་གཅོད་པར་བྱེད། །ནཱ་ག་རསྒ་དེ་བ་ཧོ། ཞེས་གསུངས་སོ། །ཀླུ་ནག་པོའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="221.4"/>སྡིག་པ་ཕུང་ཤིག་ལས། གསང་སྔགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་དྲག་པོ་ཡིས། །ལས་སུ་བྱ་བ་ཡང་དག་གོ །འབྲས་བུ་སྨིན་དང་ལོ་ཏོག་རྒྱས། ཁྱད་པར་དབྱར་གསུམ་ཟླ་བ་<milestone unit="line" n="221.5"/>ཡིན། །དབྱར་ས་ནས་ནི་དགུན་སའོ། །འདི་དག་འཁོར་གྱི་ཀླུ་རིགས་ཡིན། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དུ་གནས་པར་བཤད། །དེ་ནས་དབྱར་གྱི་བརྒྱད་པ་ལ། །ཆུ་མིག་དོང་རུ་ཀླུ་རྣམས་འོང་། །རྟགས་ཀྱི་ཚད་མར་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="221.6"/>བྱ། །ཕོ་བྲང་མཚོན་དང་ཕུན་གྱིས་ཤེས། །མེ་ལོང་མཉེན་ཤེས་བཤད་པའང་ཡོད། །གཉན་ར་གདུག་པའི་ས་བདག་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་མདའ་གང་གྲུ་བཞིར་བྱ། །སྨན་དང་འོ་མས་ཆག་ཆག་གདབ། །རྒྱ་མཚོའི་<milestone unit="page" n="222"/><milestone unit="line" n="222.1"/>གཏིང་དུ་གཞལ་ཡས་དབྱིབས། །ཕོ་བྲང་ལྕགས་ཀྱི་ཁད་པ་ལ། །ཡིད་ཀྱིས་རྒྱུ་བའི་སྒོ་གཅིག་ལྡན། །གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ཟླ་གམ་དམར། །ཞི་བ་སྦྲུལ་གྱི་ཆུན་འཁོར་ལྡན། །ཀླུ་ཤིང་རྒྱང་བུ་ཀླུ་གཟུགས་ལྡན། །གཏོར་<milestone unit="line" n="222.2"/>མ་ལ་སོགས་མཆོད་རྫས་བཤམ། །ག་འུ་ནག་པོ་ཞེས་བྱ་བ། །མཛེ་ཅན་ཐོད་པས་གཤག་པར་བྱ། །ཕོ་ཐོད་མོ་ཐོད་སྟེང་དང་འོག །དབང་པོ་ཁ་དོག་དམར་ངོ།་ཡིན། །རྩིབས་དྲུག་ཙཀྲ་དམར་པོ་ལྡན། །དྲག་སྔགས་ཀླུ་<milestone unit="line" n="222.3"/>གཟུགས་ཡང་དག་འབྲེལ། །དཀར་གསུམ་མེ་ཏོག་ཁུ་བ་ལས། །ཉམས་པའི་གཟུགས་ལ་སྡིག་པ་དྲུག །ལྔ་ཕུང་འཇོམས་ཕྱིར་ཡན་ལག་འཛིན། ཁ་སྦྱར་ལྕགས་ཀྱི་ཁང་པ་ཡིན། །མགོ་ལྕོག་དེའི་ནང་དུ་སྟེ། །ཀླུ་ཡི་<milestone unit="line" n="222.4"/>དུག་ཀྱང་དེ་བཞིན་བྱ། །སྟོང་པ་ཉིད་ནི་རབ་གསལ་བ། །ཡི་གེའི་རང་བཞིན་དེ་དག་ལ། །ཞེ་སྡང་གདུག་པའི་སྐུ་རུ་བསམ། །ཕྲག་དོག་རྡོ་རྗེའི་གོ་ཆ་སྟེ། །སྲ་བརྟན་མི་ཤིག་རྡོ་རྗེ་མཆོག །དེ་ལས་འཕྲོ་འདུ་ཀླུ་ཡིན་<milestone unit="line" n="222.5"/>པས། །རང་ལ་འདུས་ན་གཙང་མར་རིགས། །ཧ་ལ་ནག་པོ་ཡིན་པར་བཤད། །འཁོར་བསྡུ་བ་དང་གཉེན་པོ་ལ། །བཅུ་བཞི་སྔགས་ཀྱི་འཕྲེང་བ་སྟེ། །ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་བསྒྲུབ་པར་བཤད། །དེ་རྟགས་མངོན་པར་འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="222.6"/>ནི། །སྡིག་པ་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས་པ་དང་། །ཉ་སྦྲུལ་གློག་ལྟར་འཁྱུག་པ་དང་། །ཆུ་སྲིན་འབྲུག་ལྟར་སྒྲོགས་པ་ནི། །ཕྱི་དེ་འགྱུར་མེད་རྨི་ལྟས་ཡིན། །མངོན་རྟགས་རྫས་ལ་སྡོམ་རྒྱ་ཆགས། །གསང་རྟགས་ལུས་ལ་འབྱུང་<milestone unit="page" n="223"/><milestone unit="line" n="223.1"/>༄༅། །བར་བཤད། །དེ་རྟགས་མངོན་པར་གྲུབ་པ་ན། །ནཱ་ག་སྡེ་བཞིས་འགུགས་པའི་ལས། །ཨ་མུ་ཁ་ཡི་སྲོག་གཏིག་སྟེ། །དྲག་སྔགས་བཅུ་བཞི་གཉིས་ཡིན་ནོ། །ཨ་མུ་ག་ལ་བཙག་བསྐུ་བཅིང་། །སོལ་བས་<milestone unit="line" n="223.2"/>བྱུགས་དང་བཙོན་དུ་འཛིན། །རང་ལུས་རྟགས་ལས་གྲོལ་དང་ཉེ། །རྫས་ལ་སྡོམ་སྡིག་ཚང་བཅས་ན། །དེ་རྟགས་མངོན་དུ་གྱུར་པས་ན། །བསད་པའི་སྦྱོར་བ་བཤད་པར་བྱ། །བསད་དད་དབང་སྡུད་ཡང་སྙིང་<milestone unit="line" n="223.3"/>སྟེ། །བཞི་བཅུ་བཞི་དང་བརྒྱད་གཉིས་ཏེ། །ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་ལྡན་པ་ལ། །བརྒྱད་ཅུ་རྩ་ལྔ་མྱ་ར་ཡ། །ཕུང་ཤིག་ནག་པོའི་ལས་སུ་བཤད། །ལས་ཀྱི་མཐའ་བརྟུལ་དེ་རྟགས་ནི། །དམག་དང་མཚོན་ཆས་བརྒྱབ་པ་དང་། །ར་<milestone unit="line" n="223.4"/>དང་རི་དྭགས་བསད་པ་དང་། །སྡོམ་སྡིག་རྫས་ལ་སྦྱར་བ་དང་། །ལུས་ཀྱི་རྟགས་ལས་གྲོལ་བར་བཤད། ཁྲམ་གདབ་ལས་བཅོལ་ཁ་དབྱེ་ཞིང་། །མཁས་པས་ཀླུ་ལ་གཏད་པར་བྱ། །སྡིག་ཅན་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་<milestone unit="line" n="223.5"/>པ། །མྱུར་དུ་རླག་པར་ཡང་དག་བཤད། །ཀླུ་ནག་པོའི་རྒྱུད་སྡིག་པ་ཕུང་ཤིག་ལས། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་བསྒྲུབ་པ་དང་གཏད་པའི་ལས་འཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྟོག་པ་སྟེ་ལེའུ་གསུམ་པའོ།། །།དྲོད་རྟགས་ཚད་ཀྱི་ལས་མཚོན་<milestone unit="line" n="223.6"/>པ། །ནཱ་ག་རསྒའི་རྣལ་འབྱོར་ཆེ། །དྲོད་རྟགས་རྒྱལ་པོ་ལྔ་གཉིས་སོ། །བདག་པོ་ཡོད་ན་ཉམས་འཇིགས་ཤིང་། །ས་དབྱིབས་སྲོག་ཆགས་གཟུགས་འདྲ་ལ། །རྒྱལ་པོ་ལྟ་བུ་རྨི་ནའོ། །གསལ་ལ་མི་ཡེངས་དགྲ་དངོས་<milestone unit="page" n="224"/><milestone unit="line" n="224.1"/>སམ། །བླ་རྟགས་བྱུང་བ་ངེས་པ་ཡིན། །ཆུ་མིག་མདོག་འགྱུར་སྐམ་པ་དང་། །བླ་རྟགས་བྱུང་ན་མུ་ར་ཡའོ། །བསམ་པ་མ་ཡེངས་དངོས་པོར་ཚུགས། །དམག་དཔོན་བྱེད་ན་ལས་ལ་མངག །བདག་པོ་དབང་དུ་གནས་<milestone unit="line" n="224.2"/>པ་ཡིན། །བསམ་རྒྱུད་གསལ་ལ་ཤེས་པ་རྔམ། ཁམས་གསུམ་བདག་པོ་དམག་འདྲེན་པ། །འགྱུར་མེད་ལས་སུ་བཤད་པ་ཡིན། །རི་སོགས་འཇམ་བཞག་འཇིགས་གཟུགས་མེད། །ཉམས་འཕྱོ་ཕྱ་སངས་ཉམས་བག་<milestone unit="line" n="224.3"/>མེད། །རྨི་ལྟས་ལུང་སྟོང་འགྲོ་བ་རྨི། །བདག་པོ་མེད་པས་སྤང་བར་བྱ། །ཏིང་འཛིན་མི་གསལ་རྟ་ལུག་འཚོ། །ཨ་མུ་ཀ་དེ་དོན་མི་འགྲུབ། །བསྐྱར་ཏེ་བསྒྲུབ་པ་སྤོགས་པར་བྱ། །ཆུ་འགྱུར་གཞན་དུ་འཕོས་བ་ན། །ཆུ་<milestone unit="line" n="224.4"/>ཆེན་འགྲུབ་པ་རྨིས་པ་ན། ཁྲམ་ལ་མ་ཐེབས་མནན་ཏེ་བསད། བསམ་པ་སེང་སེང་བྱེད་པ་དང་། །ཏིང་འཛིན་མི་གསལ་བྱིང་བ་དང་། །འཚེར་ཤུ་སྟོང་པར་ཕྱིན་པ་རྨི། །ནཱ་ག་བསྐྱས་པའི་ཤུལ་ཡིན་པས། །གཏད་ཀྱང་<milestone unit="line" n="224.5"/>ཁོ་བདག་མེད་པས་འགྱང་། །བདག་ཉིད་བསམ་ངོ་ཞན་པ་དང་། །འཇིགས་ཤིང་སྐྲག་དང་འདམ་དུ་ཞུགས། །ཕྱར་བ་ཁྲ་བོ་གྱོན་པ་དང་། །ལུས་ལ་རྨ་བྱུང་སེམས་ཅན་འཛུག །དེ་ནི་ལྡོག་པའི་རྟགས་སུ་བཤད། །ཀླུ་<milestone unit="line" n="224.6"/>ནག་པོའི་རྒྱུད་སྡིག་པ་ཕུང་ཤིག་ལས། དྲོད་རྟགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།གཤེད་ཁྲམ་ནག་པོ་གསངབསྟེ། །གཤིནརྗེཀླུདང་བཙན་བདུད་གིང་། །མ་མོ་ཁྲམ་ཀ་ནག་པོ་སྟེ། །འདེབས་པའི་ཕྱིར་ན་ཁྲམ་ཡིན་<milestone unit="page" n="225"/><milestone unit="line" n="225.1"/>༄༅། །ཏེ། །མི་འཆོར་བྱ་ཕྱིར་ཁྲམ་་་ཡིན་ནོ། །དྲེགས་པའི་ཡང་སྙིང་ནག་པོ་ཡིན། ཡ་སྨྱུ་རྭ་ཛ་ནག་པོ་དགྲའི་སྙིང་ལ་ཡ་ཡ་ཡ། གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་ཛ་ཐུན་དགྲ་བོ་ལ་སྨྱོ། འདི་དག་གཤིན་རྗེའི་ཁྲམ་ནག་<milestone unit="line" n="225.2"/>སྟེ། །གདུག་པའི་མཚོན་ཆ་ནག་པོའོ། །ནཱ་ག་ཀེན་རྩེ་འདུས་འདུས་ཛ་ཐུར་དགྲ་ལ་སྨྱོ། ཀླུ་ཡི་བྱད་ཁྲམ་ནག་པོ་ཡིན། །ཨ་བེ་ཤེ་ཧེ་ཐུམ་ཛ་ཐུར་དགྲ་ཡ་སྨྱོ། བཙན་གྱི་ཁྲམ་ནག་འབར་བ་ཡིན། ནག་པོ་ཁ་མུན་དྲ་དེ་ཆོད་<milestone unit="line" n="225.3"/>ཙ་ཐུར་དགྲ་ལ་སྨྱོ། ཙ་ཐུར་སྙིང་ཐུར་སྙིང་ལ་ཡམ། བདུད་ཀྱི་བསད་ཁྲམ་ནག་པོ་ཡིན། བཛྲ་ས་དུ་སྙིང་དགྲ་ལ་ཡ༷་སྨྱོ། གི་གི་རྩིས་རྩིས་ལས་ཀྱིས་སོ། །ཛ་ཐུར་སྙིང་ལ་ཡ༷་ཡེ་སྙིང་ཐུར་དགྲ་ལ་སྨྱོ། མ་མོའི་ཁྲམ་<milestone unit="line" n="225.4"/>ནག་ཅེས་སུ་བཤད། །དྲེགས་པ་ཁྲམ་ལ་གདབ་པ་དང་། །ལས་ལ་རྦད་དེ་བསྐུལ་བ་དང་། །བསད་པའི་ཡང་སྙིང་མཆོག་ཏུ་བཤད། །ཀླུ་ནག་པོའི་རྒྱུད་སྡིག་པ་ཕུང་གཤིགས་ལས། ཁྲམ་ནག་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="225.5"/>པའོ།། །།མ་གྲུབ་ཕུང་གཤིགས་སྤོགས་པའི་ལས། །བཅོ་བརྒྱད་སྔགས་ཀྱིས་སྤྱན་དྲངས་ལ། །འབྲུ་དགུས་རྣམ་ཤེས་གཟུགས་ལ་གཟུད། །སུམ་ཅུ་བཞི་པས་གནད་ལ་དབབ། །དྲེགས་པའི་ཁྲམ་གདབ་འཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="225.6"/>བཅོལ། །འབྲུ་རྒོད་དྲག་པོས་བརླབ་པར་བྱ། །ཞེས་གནད་ཀྱི་མཚོན་ཆ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨ་མུ་ཀ་ཙ་སྲོག་རྦད། ར༷་ར༷་ནཱ་ག་མུ་ཁ་ར༷་ར༷། ཡང་ར༷་ར༷་རྦད་ར༷་ར༷། གསང་བ་ཨེ་གནས་དྲག་པོ་མྲ །ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་<milestone unit="page" n="226"/><milestone unit="line" n="226.1"/>བཙེར་ལ། །གདུག་པའི་ལིང་ག་ལྡན་བྱས་ལ། །ཀླུ་ཡི་གནོད་གཟེར་དྲག་པོས་བསད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཇི་སྲིད་རང་ལ་ལྡོག་པ་ན། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་ལྡན་པ་ན། །ཀླུ་ཡི་རང་གཤེད་གསང་བ་སྟེ། །གཉེན་པོ་<milestone unit="line" n="226.2"/>ལྡན་པས་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །ལྡོག་པ་སྲུང་བ་མ་ཡིན་ལ། །ཀུན་ལ་བྱ་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །ནཱ་ག་རག་ཤ་ཞེས་བྱ་བ། དུག་གི་ཡན་ལག་ལྷ་བུ་སྟེ། །བྱ་བ་ཀུན་འགྲུབ་རླག་ཅེས་པ། ཁྱབ་བདག་རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོས་བཤད། །ཀླུ་<milestone unit="line" n="226.3"/>ནག་པོའི་རྒྱུད་སྡིག་པ་ཕུང་གཤིགས་ལས་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་འཆི་བདག་གཙོ། །ངེས་པར་ལས་ལ་རྦད་པ་ནི། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་གཏིང་རུམ་ནས། །འཆི་བདག་ནག་པོ་སྐུ་བཞེངས་ཅིག །སྦྲུལ་<milestone unit="line" n="226.4"/>ནག་ལུས་ལ་སྡིག་པའི་དབུ། །ཕུང་ཤིག་སྦྲུལ་གྱི་རལ་པ་ཅན། །ནག་པོ་འཛིན་ཤེས་གཏོང་མི་ཤེས། །སྔགས་པས་དུང་དུང་བོས་པའི་ཚེ། །སྐད་ཅིག་ལྷང་ལྷང་ཙེར་ཙེར་འབོད། །འཁོར་གྱི་ཀླུ་རྣམས་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="226.5"/>སྡུད། །སྤྱན་ནག་ཁྲག་གི་ཆར་པ་འབེབས། །གཡས་ན་སྦྲུལ་ནག་ཞགས་པ་རྣམས། །གཡོན་ན་ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་ཐོགས། །ནད་དང་མཛེ་རིགས་ཡམས་སུ་འབེབས། ཁྲངས་ནས་རླུད་ནག་ཚུབ་མར་ལྡང་། །འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="226.6"/>ཁམས་ཀུན་ནད་ཀྱིས་འགེངས། །ཞལ་ནས་སྡུག་པའི་ང་རོ་ཡིས། །འཇིག་རྟེན་ཀླུ་རྣམས་ལས་ལ་འཁོལ། །ཀླུ་བདུད་ནག་པོ་འཇིགས་པའི་སྐུ། །ནག་པོ་སྐུ་ཡི་གཡས་ཕྱོགས་ནས། །སྡིག་པ་སྨུག་ནག་འཇིགས་པར་<milestone unit="page" n="227"/><milestone unit="line" n="227.1"/>༄༅། །འགྱེད། །རྭ་བགྲད་ཚངས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཁེངས། །ཕུང་བཤིགས་དུག་གི་སྡིག་པ་ཡིན། །ཕོ་ཉར་སྡིག་པ་སྨུ་གནག་འགྱེད། །ནག་པོ་སྐུ་ཡི་གཡོན་ཕྱོགས་ནས། །སྡིག་པ་ཁམས་ནག་འཇིགས་པ་<milestone unit="line" n="227.2"/>འགྱེད། །ས་འོག་རིམ་དགུ་ཀློག་བྱེད་ཅིང་། །ས་བདག་ཀླུ་ཡི་ཕོ་ཉ་འགྱེད། །རྦད་ན་དགྲ་ཡི་ཡུལ་ཁམས་འཇིག །ནག་པོ་ས་གཏོམ་རྒྱལ་བ་བྱ། །ནག་པོའི་སྐུ་ཡི་རྒྱབ་ཕྱོགས་ནས། ཁྲག་གི་སྡིག་པ་དམར་པོ་ལ བསེ་<milestone unit="line" n="227.3"/>ཡི་རུ་རིངས་གནམ་དུ་སླེབ། །ཕོ་ཉར་ཀླུ་གླང་མང་པོ་འགྱེད། །ཀླུ་བཙན་འབུམ་ལ་དབང་སྒྱུར་ལ། །ཉམས་པ་དགྲ་ལ་མཛེ་རྒོད་གློ་བུར་ཐོང་། །ནག་པོ་སྐུ་ཡི་མདུན་ཕྱོགས་ན། །གསེར་གྱི་སྡིག་པ་འཇིགས་པ་<milestone unit="line" n="227.4"/>ལ། །དུང་རུ་གནམ་དུ་ཟངས་སེ་ཟངས། །ཕོ་ཉར་དུང་ཕག་ཁྲ་མོ་འགྱེད། །ས་བདག་ནག་པོའི་དམག་དཔུང་སྡུད། །སྡིག་པ་ཕུང་ཤིགས་སྐུ་བཞེངས་ཤིག །ནག་པོ་འཛིན་ཤེས་གཏོར་མི་ཤེས། །ཡུམ་དང་འཁོར་དུ་<milestone unit="line" n="227.5"/>བཅས་པ་རྣམས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་མཆོད་འབུལ་གྱིས། །དགྲ་བོ་དམ་ཉམས་འཁོར་བཅས་རྣམས། །རྩ་བ་དགུ་རྒྱུད་རླུད་ལ་བསྐུར། །ཡང་ན་མྱོས་ཤིང་ལྐུགས་སུ་ཆུག །ཡང་ན་སྨྱོས་ཤིང་འབོག་ཏུ་ཆུག །ཡང་ན་<milestone unit="line" n="227.6"/>མཛེ་དང་ཤུ་བ་ཐོང་། །ཞེས་པས་བསྐུལ་བར་ཡང་དག་བཤད། །ནཱ་ག་ས་ནཱ་ག་འཁོལ་བ་ཡིན། །ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་ན་གའི་རྒྱུད། །གསང་བ་ཡང་ཏིག་སྐྲུ་གྲིའི་རྒྱུད། །ནག་པོ་བསྐོལ་བའི་ལས་རྒྱུད་འདི། ཁྱབ་བདག་ཡེ་<milestone unit="page" n="228"/><milestone unit="line" n="228.1"/>ཤེས་ངས་བཤད་པའི། །མཚོན་ཆས་བསྟན་ལ་ཡུན་གནས་བྱེད། །མཁའ་འགྲོ་ཉེ་བར་ཐུགས་བརྩེའོ། །ཀླུ་ནག་པོའི་རྒྱུད་སྡིག་པ་ཕུང་གཤིགས་ལས། ལས་ལ་བསྐུལ་བ་ཞེས་བྱ་སྟེ་ལེའུ་བདུན་པའོ།། །།ཀླུ་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="228.2"/>སྡིག་པ་ཕུང་གཤིགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་རྫོགས་སོ།། །།ཀ་མ་ལ་དང་ཧུ༷་ཀ་རས། ཀླུ་གནས་ཀྱི་ཐུགས་གཏེར་འདི་བ་སུ་དྷ་ར་ལ་གཏད་པའོ། །རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ། རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ།། །།<milestone unit="line" n="228.3"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ནཱ་ག་ཀྭ་ལ་ཙཀྲ། བོད་སྐད་དུ། ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ། མྱ་ར་ཡ་བསད་པའི་འཕྲིན་ལས། གཤིན་རྗེ་ནག་པོའི་འཁྲུལ་འཁོར། དུག་སྦྲུལ་ནག་པོ་ལྟོ་དཀྲུག་གསང་བ་ཡང་སྙིང་ནག་པོ།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>