<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0249-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dpal gshin rje nag po me rlung skyi 'dang 'khrugs pa rgyud kyi rgyal po/-->དཔལ་གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་མེ་རླུང་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པ་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0249-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=414.2; end=533.6--><milestone unit="line" n="414.2"/>གྲགསཔལཛུད།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཕྲི་ཡ་མ་ཀྲིཁྱི་ཨསྣི་བཱ་ཡུ་ཀ་ར་ཀ་བྱསྟ་ཏནྟྲ་རྭ་ཛ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པ་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ། ཚེ་བདག་ནག་<milestone unit="line" n="414.3"/>པོ་འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་ཁྲོ་བོ་འཇིགས་པ་ཅན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཐམས་ཅད་གསུམ་ལྡན་བདེ་བ་གཅིག །ཟུངས་ཐུབ་མཚན་མ་ཀུན་སྤངས་པའི། །ཡོན་ཏན་མ་ལུས་ཀུན་ལྡན་པའི། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="414.4"/>ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་འོག་མིན་གྱི་གནས་ན། དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་ཕོ་བྲང་ན། ཡུམ་ཆེན་མོ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པའི་བྷ་ག་ལ། དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="414.5"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བཅུད་ནས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཙུན་མོ་གསང་བའི་ཡུམ་ཆེན་མོ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་གྱུར་ཏེ། ངང་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་<milestone unit="line" n="414.6"/>ནས་ཉིད་ལས་མ་གཡོས་པའི་འཁོར་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཡིས། མི་གཡོ་བ་ལས་བསླང་བའི་ཕྱིར་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །ཡེ་ནས་མ་སྐྱེས་ཆོས་སྐུ་དག་པ་ལ། །མི་སྐྱེ་རྣམ་དག་ངང་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་། །རྫོགས་པའི་ཚུལ་དུ་<milestone unit="page" n="415"/><milestone unit="line" n="415.1"/>༄༅། །ལོངས་སྤྱོད་སྐུར་བཞེངས་པ། །མཉམ་པའི་ངང་ལས་འགྲོ་བའི་དོན་མཛོད་ཅིག །ཅེས་བསྐུལ་བས་གསང་བའི་རྩ་གཡོས་ཏེ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རིན་པོ་ཆེའི་འོད་དང་མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་སྒྲ་བྱུང་ནས།<milestone unit="line" n="415.2"/>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་རབ་ཏུ་གཡོས་པར་འགྱུར་ཏེ། འཁོར་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་བརྒྱལ་ལོ། །དེ་ནས་གཤིན་རྗེའི་རྒྱལ་པོ་སྤྲུལ་པ་ཡིས། །འཁོར་རྣམས་བརྒྱལ་བ་དེ་ལས་བསླང་བའི་ཕྱིར། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་<milestone unit="line" n="415.3"/>གསོལ་བ་བཏབ་པ། ཆོ་འཕྲུལ་འཇིགས་པར་བསྟན་པ་ངོ་མཚར་ཆེ། །སངས་རྒྱས་སྒྱུ་འཕྲུལ་བསམ་དཔག་མེད། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་འདིར་འུར་འུར་ཆེམ་ཆེམ་གཡོས། །འཁོར་རྣམས་འ་ས་ནས་ལུས་ཀྱང་ས་ལ་<milestone unit="line" n="415.4"/>བརྡེག །དབུགས་དང་མ་བྲལ་དྲན་པའི་དབང་པོ་ཉམས། །འཁོར་རྣམས་སྲོག་དང་ལྡན་པར་མཛོད། །ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་འཁོར་རྣམས་བརྒྱལ་བ་ལས་བསླང་བའི་ཕྱིར།<milestone unit="line" n="415.5"/>དབུགས་དབྱུང་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པ་ཞུགས་སོ། །སྐད་ཅིག་མ་དེ་ཉིད་ལ། འཁོར་རྣམས་བརྒྱལ་བ་ལས་ལངས་ཏེ། ལྷ་མ་སྲིན་ཕྱོགས་བཅུ་ནས་ལྷགས་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="415.6"/>འཆང་ལ་རང་རང་གི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་མདོངས་གསོལ་དུ་ཕུལ་ལོ། །ཀྱེ་ཧོ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ། ཁྲོས་པས་སེམས་ཅན་དྲན་པ་ཉམས། །རྫུ་འཕྲུལ་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ངོ་མཚར་ཆེ། །རང་རང་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་<milestone unit="page" n="416"/><milestone unit="line" n="416.1"/>རྣམས། །བསྟན་པ་བསྲུང་ཕྱིར་མདོངས་གསོལ་དབུལ། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་འདི་བཞེས་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་བསྲུང་བར་གྱིས། །ཞེས་ཞུས་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོར་གྱུར་ཏེ། ཞི་ཁྲོ་དང་།<milestone unit="line" n="416.2"/>གཤིན་རྗེ་དང་། མ་མོ་དང་། བདུད་ཕོ་མོ་དང་། །སྲིན་པོ་ཕོ་མོ་དང་། རྒྱལ་པོ་དང་། གྱིང་ཕོ་མོ་དང་། བཙན་དང་སྲོག་བདག་དང་། ས་བདག་དང་། ཀླུ་དང་། གཉན་དང་། ལྷ་མ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ཀྱི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="416.3"/>དམ་ཚིག་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་ནས་བསྡུས་སོ། །དེ་ཡང་ཇི་ལྟར་བསྡུས་ཞེ་ན། ལ་ལས་ནི་བསྙེན་བསྒྲུབ་བཞི་རུ་ཕྱེ་ནས་ཕུལ། ལ་ལས་ནི་ཡན་ལག་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་ཕྱེ་ནས་ཕུལ། ལ་ལས་ནི་རྒྱུན་གྱི་དྲག་སྔགས་སུ་ཕུལ་<milestone unit="line" n="416.4"/>ལོ། །ལ་ལས་ནི་སྒྲུབ་པའི་དྲག་སྔགས་སུ་ཕུལ་ལོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྲོག་དང་ལས་ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་ནས། དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཉེ་འཁོར་ན་གནས་<milestone unit="line" n="416.5"/>པའི་སྲོག་ཆགས་ཀུན། ནུས་པ་གསུམ་སྟེ་སྲོག་དབང་བསྡུས། །དྲེགས་པའི་ཚུལ་དུ་ལས་ངོ་ལོངས། །དཔའ་བོ་བཀྲག་མདངས་དབང་དུ་སྒྱུར། །ཞེས་གསུངས་པས། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འཁོར་དེ་ཉིད་དུ་ལྷགས་<milestone unit="line" n="416.6"/>ཏེ། སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ཐམས་ཅད་ནུས་པ་དཔག་ཏུ་མེད་པའི་མཐུར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ་གསུངས་སོ། །འཁོར་ཐམས་ཅད་སྦྱོར་བ་སྣ་ཚོགས་མཐུ་དང་བཅས་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ་དབང་དུ་བསྡུས་སོ། །དེ་ཡང་ཇི་<milestone unit="page" n="417"/><milestone unit="line" n="417.1"/>༄༅། །ལྟར་བསྡུས་ཤེ་ན། ཡི་གེ་གཉིས་ནི་དབང་དུ་དྲིལ། །སྲིད་པའི་ཁྱམས་ཁང་དུ་དབང་དུ་བསྡུས་སོ། །དེ་ནས་འཁོར་གྱི་གཙོ་བོ་ཡ་མ་རྭ་ཙས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་གདན་དང་བཅས་<milestone unit="line" n="417.2"/>པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་དགོད་པར་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རང་བཞིན་འབྱུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཤད་དེ། དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་དབེན་པ་ཡི། །གདུག་པ་ཅན་དང་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="417.3"/>མུ །ལས་བསྒྲུབ་པ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་འབྱུང་། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་དུ། །རང་བཞིན་གནས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟག །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་དག་པ་མྲ །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟག །དེ་ཡི་ཡོན་<milestone unit="line" n="417.4"/>ཏན་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ཡངས་པ་སྲ །གསང་བའི་དྲོད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟག །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ལྟ་སྟེ། གྲུ་བཞི་རིན་ཆེན་རྒྱུ་དང་ལྡན། །ཐོད་པའི་ཀེང་རུས་བརྩིགས་པར་<milestone unit="line" n="417.5"/>བཅས། །སྒོ་བཞི་དུར་ཁྲོད་ཁྱམས་དང་འགྲམ། །རྟ་བབས་བཞི་དང་ཏྭ་ར་ཎ། །ལྷུན་པོ་བཞི་དང་ལྡན་པའི་གནས། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ཀེང་རུས་ཀྱི། །ཀ་བ་བརྒྱད་དང་དེ་བཞིན་གདུང་། །ཚངས་པའི་དྲལ་ཕྱམ་ཞིང་རུས་<milestone unit="line" n="417.6"/>བཅས། །ཐོད་པ་རྒྱུ་མ་ཞིང་ཆུང་གིས། །བླ་འོག་ཐམས་ཅད་སྤྲས་པའོ། །སྟག་གཟིགས་སེང་གེ་མ་ཧེ་གླང་། །ཆུ་སྲིན་གནམ་ལྕགས་སྒོ་ལ་མཛེས། །འདོན་ཡོན་ལྷ་མོ་དུར་ཁྲོད་རྒྱན། །ཡིདའོངམཆོདཔསགངབར་<milestone unit="page" n="418"/><milestone unit="line" n="418.1"/>སྤྲས། །རིན་ཆེན་ཕ་གུ་ཐོད་པ་ཞིང་། །དྲ་བ་དྲ་ཕྱེད་དྲིལ་བུ་དང་། །ཞིང་གི་རྒྱན་གྱིས་མཛེས་པའོ། །རྡོ་རྗེའི་མེ་འོད་ཁྲག་མཚོའི་གླིང་། །དབུས་ན་གྲུ་གསུམ་རྩིབས་བཞི་ལ། །ཕྱི་རིམ་རྩིབས་བཅུ་སྒོ་རྩིབས་<milestone unit="line" n="418.2"/>བཞི། །གཤིན་རྗེ་མ་ཧེ་ཉི་ཟླའི་གདན། །ཕྱི་ནང་འཁོར་ཡུག་དཔག་བསམ་ཡས། །དེ་ལ་གནས་པའི་རིམ་པ་ནི། །གཤེད་བདག་གཙོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་གནས། ཁུ་གསུམ་དབུས་ན་དྲེགས་པའི་ཚུལ། །རྩིབས་བཞིར་<milestone unit="line" n="418.3"/>གཤེད་པོ་ཡབ་ཡུམ་བཅས། །རྩིབས་བཅུར་ཕྱོགས་སྐྱོང་རྩིབས་མཆན་བདུད། །གྲུ་ཆད་རོ་ལངས་ཅེ་སྤྱང་གནས། །ཁྱམས་ལ་ཤ་ཟ་ཕོ་མོའི་ཚོགས། །སྒོ་བཞིར་སྒོ་མ་དེ་བཞིན་གནས། །ཕྱི་ཁྱམས་འཁོར་ཡུག་སྡེ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="418.4"/>དྲེགས། །འབུམ་ཕྲག་གཡོག་དང་ཡང་གཡོག་བཅས། །དྲུག་ཁྲི་དྲུག་སྟོང་འཁོད་པ་ཡི། །རང་སྔགས་སྲོག་གིས་འབྲེལ་པའོ། །དཀྱིལ་འཁོར་བདག་པོ་གནས་པ་ནི། །འཁོར་དུ་བདག་པོ་འདུས་པ་ཡིས་འཁོར་གྱི་ཡ་མ་<milestone unit="line" n="418.5"/>རྭ་ཙ་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་མགུ་བར་གྱུར་ཏེ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ངག་མཐུན་པར་གསོལ་ཏོ། །མཉམ་པའི་ངང་ལས་དྲེགས་པའི་སྐུར་སྤྲུལ་ནས། །གདུག་པ་ཅན་རྣམས་མ་ལུས་དབང་དུ་བསྡུས། །བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="418.6"/>གནས་ཕྱིར་འཁོར་དུ་སྤྲུལ་ནས་འགྱེད། །འཁོར་ལ་བརྩེ་ཕྱིར་དབུགས་དབྱུང་ངོ་མཚར་ཆེ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིསཡུམཆེནམོའིགསངབའི་བྷ་ག་ལས་བཞེངས་ནས། དབུགས་དབྱུང་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="page" n="419"/><milestone unit="line" n="419.1"/>༄༅། །བཞུགས་ཏེ། འཁོར་རྣམས་ལ་གཟིགས་ནས་དབུགས་ཕྱུང་ངོ་། །འཁོར་རྣམས་ཐམས་ཅད་རེངས་པ་དང་བརྒྱལ་བ་སངས་ཏེ། ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ངག་མཐུན་པར་གསོལ་བ་བཏབ་པ། ཀྱེ་ཧོ་རྡོ་<milestone unit="line" n="419.2"/>རྗེ་འཛིན་པ་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ། །རྣམ་དག་གཉིས་མེད་ཆོས་སྐུའི་མཁའ། །ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་འཇིགས་པའི་སྐུ། །ཐུགས་རྗེས་འགྲོ་བའི་དོན་མཛོད་ཅིག །ཞེས་ཞུས་པས། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། །སྐྱེ་འགག་དང་<milestone unit="line" n="419.3"/>བཅས་པའི་དོན་འདི་བཤད་དོ། །སྐྱེ་འགྲོ་མ་ལུས་ཆོས་སྐུ་བདེ་བའི་ངང་། །ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་བདེ་བའི་ངང་ལ་རྫོགས། །འཁོར་བའི་སྐྱོན་བྲལ་བསམ་ཡས་དཔག་མེད་སྐུ། །འདུལ་བའི་དབང་གིས་སྣ་ཚོགས་ལས་<milestone unit="line" n="419.4"/>སུ་བསྟན། །ཞེས་གསུངས་པས་འཁོར་རྣམས་མགུ་བར་གྱུར་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ངོ་མཚར་བརྗོད་དོ། །འགྲོ་བ་ལས་ཀྱིས་རྨོངས་པ་ལ། །གདུག་པ་སྐུ་ཡི་རིམ་པ་བསྟན། །བསྟན་པ་གཉིས་མེད་མཉམ་སྦྱར་<milestone unit="line" n="419.5"/>བས། །གདུག་པ་ཐམས་ཅད་བསྒྲལ་བ་ངོ་མཚར་ཆེ། །དེ་ནས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གཤིན་རྗེའི་རྒྱལ་པོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ཆོས་ཀུན་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས། །འཕགས་<milestone unit="line" n="419.6"/>པའི་རྒྱལ་པོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་རྒྱལ་པོ། །འགྲོ་བའིདོན དུགཤིན རྗེགཤེད། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་མཆོག་བསྡུས་པ། །མི་དགེ་མཚམས་མེད་སྨིན་པ་ཀུན་སྒྲོལ་བའི། །ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སྦྱོར་བའི་སྨན་པ་<milestone unit="page" n="420"/><milestone unit="line" n="420.1"/>མཆོག །མཆོད་ཆེན་གདུག་པ་སྣོད་ཚུལ་དྲེགས་པ་ཡི། །ཡན་ལག་བཅུ་གཉིས་བཞི་དང་གཡང་བཞི(ཚ གཞི)དང་། གཟེར་ཐུན་དྲག་པོའི་བསམ་པ་རྒྱས་པར་མཛོད། །ཅེས་ཞུས་པ་གསན་ནས། །སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="420.2"/>སེམས་འདུས་ནས། །བྱིན་བརླབས་ལྡན་པས་གསང་བཅུད་བསྟན། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ན་འདུས་པ་ཡིས། །འགྲོ་བ་མ་ལུས་དྲེགས་པས་མྱོས། །བསྟན་པ་རིན་ཆེན་རྒྱལ་ལམ་གཅིག །ལུས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་བརྒྱ་ཕྲག་<milestone unit="line" n="420.3"/>བརྒྱད། །ཡན་ལག་ཉིས་བརྒྱ་སྟོང་བཅུ་དྲུག །རྩ་བའི་ལོ་གྲངས་བདུན་ཅུ་བཞི། །བསྒྲུབ་པ་དངོས་གཞི་ལྔ་དང་གཅིག །བགྲོད་པའི་རིམ་པ་དྲུག་དང་ལྡན། །ཡན་ལག་ལྔ་དང་བཅས་པ་བཞི། །རྟེན་གྱི་སྦྱོར་བ་ལས་བཅུ་<milestone unit="line" n="420.4"/>གཉིས། །འདྲེན་པའི་གསང་ལམ་བཅུ་གཉིས་ལྡན། །སྒོ་དགུ་གསང་བཅུད་ཨུ་ཀྭའི་མཆོག །དྲག་པོའི་སྦྱོར་བ་བཞི་དང་བརྒྱད། །དབང་གི་རིམ་པ་ལྔ་དང་བཅས། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་གསང་ཆེན་དྲིལ། །རང་<milestone unit="line" n="420.5"/>བཞིན་སྤྲུལ་དང་སྤྲུལ་བྱེད་ལས། །ཡེ་ཤེས་ཡ་མ་པ྅་ཏྲི། །ལས་མཆོག་ཐབས་མཆོད་གཉིས་དང་རྩ། །དཀར་ནག་ལས་ཀྱི་བརྒྱ་དང་བཅུ། །གཤིན་རྗེ་མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་གིང་། །བདུད་དང་སྲིན་པོ་ཤ་ཟ་ཀླུ། །སྨྱོ་བྱེད་<milestone unit="line" n="420.6"/>རྒྱལ་པོ་དཀོར་སྲུང་གཟའ། །ས་བདག་སྡེ་བརྒྱད་སྲོག་གཅོད་གཉན། །སྲོག་གཅོད་ཆུ་སྲིན་མུ་སྟེགས་སྲི། །ལོག་འདྲེན་འབྱུང་པོ་དུར་ཁྲོད་བདག ཁྱུང་ཁྲ་དུར་བྱ་བྱ་རྒོད་འུག ཁུ་རྒོད་ཅེ་སྤྱང་སྟག་དོམ་ཝ། ཁྱི་སྦྲུལ་བུང་<milestone unit="page" n="421"/><milestone unit="line" n="421.1"/>༄༅། །བ་སྡིག་དེ་སྤྱང་། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་སྲོག་དབང་འཕྲོག །ཐམས་ཅད་དྲེགས་ཤིང་ལས་ལ་མྱོས། །འཁོར་དང་ཡང་འཁོར་བཅས་པ་ཡི། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱི་དགེ་འདུན་ཀུན། །རྒྱུད་འདིར་བསྟན་<milestone unit="line" n="421.2"/>པ་ཀུན་འབྱུང་བས། །སྦྱོར་བ་དུ་མའི་བཅའ་གཞི་བཤད། །བཅོམ་ལྡན་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ཉིད། །ལྷོ་ཕྱོགས་གཤིན་རྗེའི་གནས་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ན་འཁོར་ཁྲོ་བོ་དང་ཁྲོ་མོ་དང་། འབངས་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ཀྱིས།<milestone unit="line" n="421.3"/>གཙོ་བོ་ལ་འདུད་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས། ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་གསུངས་ནས། འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་གསོལ་པ། འཁོར་བའི་ཉེས་<milestone unit="line" n="421.4"/>སྐྱོན་ཐམས་ཅད་གཅོད་པའི་ཕྱིར། །འདུལ་བའི་དབང་གིས་སྣ་ཚོགས་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ཉིད་དགྱེས་པ་ཆེན་པོར་གྱུར་ཏེ། འཁོར་རྣམས་དབང་དུ་བསྡུས་ནས་<milestone unit="line" n="421.5"/>གནས་སོ། །འཇིག་རྟེན་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་མེ་རླུང་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཁྲོ་བོའི་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དེས། འཁོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="421.6"/>དབང་དུ་བསྡུ་བར་མཛད་དེ། མ་འོངས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པའི་དོན་ཆེད་དུ། ལྷ་གཉན་ཚེ་བདག་ནག་པོ་འཇིག་རྟེན་དབང་སྡུད་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་དོན་འདི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ལ་ཚེ་བདག་གི་རང་བཞིན་ནི། སྣང་<milestone unit="page" n="422"/><milestone unit="line" n="422.1"/>ཞིང་སྲིད་པས་བསྡུས་པ་ཀུན། །ཚེ་བདག་ནག་པོའི་ངོ་བོ་སྟེ། །དེ་ལ་རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཚེ་བདག་དང་། བདག་དབང་སྟོབས་ཀྱི་ཚེ་བདག་དང་། །གཉེན་པོ་སྟོབས་ཀྱི་ཚེ་བདག་དང་། །འཇིག་རྟེན་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="422.2"/>ཚེ་བདག་གོ །དེ་ལ་རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཚེ་བདག་ལ། རྣམ་པ་གསུམ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །དོན་རྣམས་ལྷུན་གྲུབ་བསྟན་པ་དང་། །ཀུན་རྫོབ་ལྷུན་གྲུབ་བསྟན་པ་དང་། །དབྱེར་མེད་ལྷུན་གྲུབ་བསྟན་<milestone unit="line" n="422.3"/>པའོ། །དོན་དམ་ལ་ཡང་རྣམ་པ་གཉིས། །རྣམ་གྲངས་དང་ནི་མ་ཡིན་པ། །ཀུན་རྫོབ་ལ་ཡང་རྣམ་པ་གཉིས། །ལོག་པ་དང་ནི་ཡང་དག་གོ །བདག་དབང་སྟོབས་ཀྱི་ཚེ་བདག་ནི། །རྩ་བ་བསྐྱེད་དང་སྤྱན་དྲངས་<milestone unit="line" n="422.4"/>དང་། །བཞུགས་གསོལ་ཕྱག་དང་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །མཆོད་དང་བསྟོད་དང་བཟླས་པ་དང་། །སྐུལ་བའི་དོན་གྱི་ལུས་བསྲུང་ངོ་། །གཉེན་པོ་སྟོབས་ཀྱི་ཚེ་བདག་ནི། །གཉེན་པོ་འདུལ་བའི་ཐུགས་རྗེ་ཅན། །འཇམ་དཔལ་<milestone unit="line" n="422.5"/>ཡ་མུརྙ་ཀ་སྟེ། །ཚེ་བདག་ལས་ལ་འཛུད་མཁན་ནོ། །འཇིག་རྟེན་ལས་ཀྱི་ཚེ་བདག་ནི། །གསང་སྔགས་བཀའ་གོ་ལོག་པ་ནི། །རྒྱུ་རྐྱེན་འཛོམ་པའི་དྲག་ཤུལ་སྤྱོད། །ཅེས་གསུངས་པས་འཁོར་རྣམས་རབ་ཏུ་རྟོགས་ཤིང་<milestone unit="line" n="422.6"/>ངོམཚོར ཚ མཚར)བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འཁོར་གྱི་གཙོ་བོ་འཇོམས(ཚ འཇམ)པའི་རྡོ་རྗེས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་རྒྱས་པར་མཛོད། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་<milestone unit="page" n="423"/><milestone unit="line" n="423.1"/>༄༅། །ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཁོར་རྣམ་ལ་གཟིགས་ནས། ཡོན་ཏན་ཀུན་འབྱུང་མངའ་དང་བཅས། །དོན་དང་རིམ་གཉིས་གྲངས་དང་ཚད། །ཡན་ལག་རྒྱས་འབྱུང་རྒྱས་པའི་གཞི། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="423.2"/>སོ། །དེ་ནས་ཡང་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཙོ་་བོ་འཇོམས(ཚ འཇམ)པའི་རྡོ་རྗེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། འཁོར་ལོ་ཞེས་བགྱི་ཇི་ལྟར་ལགས། ཁུད་ཅེས་བགྱི་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཚེ་སྲོག་བདག་པོ་ཇི་<milestone unit="line" n="423.3"/>ལྟར་ལགས། །མགོ་དགུས་གང་གི་དོན་དང་ལྡན། །ཕྱག་ཞབས་བརྒྱ་དང་བརྒྱད་རྣམས་ཀྱིས། །ཡོན་ཏན་ལས་རྣམས་གང་ལྷར་སྤྱོད། །འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་མཚོན་པ་གང་། །སྤྱོར་བའི་རིམ་པ་དུ་དང་ལྡན། །གཟེར་ཐུན་<milestone unit="line" n="423.4"/>འཁོར་ལོས་ལས་ཅི་འགྲུབ། །ལས་ཀྱི་མཐའ་རུ་གང་གིས་སྡུད། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་རྒྱས་པར་བཤད་དོ། །རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །སྐུ་དང་གསུང་<milestone unit="line" n="423.5"/>དང་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱུད། །ངོ་བོ་འབྲེལ་པ་ཀུན་གྱི་གཞི། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་རིམ་པ་ནི། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་ཀུན་དང་ལྡན། །དེ་མཚོན་འབྲེལ་པས་རྒྱུད་ཅེས་བྱ། །ཚེ་བདག་ནག་པོ་ཞེས་གསུངས་པ། །སྣང་སྲིད་བདེ་འགྲོ་<milestone unit="line" n="423.6"/>སྙིང་པོ་ལས། །སྲོག་གི་དབང་པོ་ཚེ་བཀྲག་ཀུན། །འབྲུ་གཉིས་དག་ལ་སྡུད་ཅིང་འཆར། །གང་བརྩམས་ལས་ཀུན་ཐོགས་མེད་འགྲུབ། །དེ་ཕྱིར་ཚེ་སྲོག་བདག་པོར་གསུངས། །མགོ་དགུ་ཡོན་ཏན་འདི་ལྟ་སྟེ། །མགོ་<milestone unit="page" n="424"/><milestone unit="line" n="424.1"/>དགུ་ཐེག་པ་དགུ་མཚོན་ནས། །གབ་པ་དགུ་ཡི་དོན་དང་ལྡན། །བཅྭ་བརྒྱད་ཕྱག་གི་ཡོན་ཏན་ལས། །ཞིང་བཅུའི་སྲོག་དང་དྭངས་མ་བརྒྱད། །བསྡུས་ནས་དབང་པོ་སྲོག་ཟུངས་འབྲལ། །ས་རྣམས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་ནས་<milestone unit="line" n="424.2"/>བགྲོད། །ཞབས་རྣམས་བརྐྱང་བསྐུམ་བརྗིད་པ་ནི། །སྲོག་ཟུངས་བརྒྱད་དང་ཚོགས་བརྒྱད་འགེགས། །འཇིག་རྟེན་བརྒྱད་སྤངས་ས་བརྒྱད་གནོན། །ཞལ་དགུས་སྒྲོལ་ཞིང་ཟ་བ་ནི། །དུག་ལྔ་བརྐམ་ཆགས་སྐྱེ་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="424.3"/>བཞི། །བཅོམ་ནས་ཡེ་ཤེས་ལྔ་འཆར་བ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡེ་ཤེས་སེམས། །དབྱེར་མེད་དོན་ལྡན་བསམ་དཔག་དཀའ། །སྟོད་ན་ཡེ་ཤེས་མེ་འབར་ཞིང་། ཁྲ་ཟ་བྱ་ཡི་ཚོགས་ལྡིང་བ། །འདོད་ཆགས་ཆོས་སྐུའི་<milestone unit="line" n="424.4"/>ངང་དུ་སྒྲོལ། །སྐུ་སྨད་ཁྲག་དང་དུག་ཆུ་འབབ། །གཅན་གཟན་ཚོགས་རྣམས་རོལ་པ་ནི། །གཏི་མུག་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུར་སྒྲོལ། །སྐེད་ལས་འཕྲུལ་དང་རིན་པོ་ཆེ། །ཉི་ཟླ་གཟའ་སྐར་འོད་དང་འབར། །འགྱིང་<milestone unit="line" n="424.5"/>བག་རྔམ་ཞིང་ཚོགས་པ་དང་། །བསྟན་པའི་ཕྱག་ནི་དུར་ཁྲོད་འབར། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་དང་ལྡན་པ་ནི། །སྤྲུལ་པ་བྱང་ཆུབ་ཚོགས་སྤྲུལ་སྐུ། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱིས་ཚར་བཅད་ནས། །དཔེ་མེད་པ་ཡིས་བགྲོད་པའོ། །ལས<milestone unit="line" n="424.6"/>དང་སྦྱོར་བ་ཀུན་སྤྱད་ནས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་བསྟན་ཞིང་བརྗོད། །མི་ཟད་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོ་ནི། །མི་ཤིགས་རྡོ་རྗེའི་སྐུར་གསལ་བའི། །འཁོར་ལོ་ཞེས་སུ་བསྟན་པ་ཡང་། །རྣམ་པ་ལྔ་དང་ལྡན་པ་སྟེ། །རྟེན་འབྲེལ་སྲིད་<milestone unit="page" n="425"/><milestone unit="line" n="425.1"/>༄༅། །པའི་འཁོར་ལོ་དང་། །གནས་པ་བསམ་གཏན་འཁོར་ལོ་དང་། །མཚོན་པ་གཟུགས་བརྙན་འཁོར་ལོ་དང་། །གཅོད་པ་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དང་། །མནན་པ་ཐོད་པའི་འཁོར་ལོ་དང་། །གཅོད་པ་འཁོར་<milestone unit="line" n="425.2"/>ལོ་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །ཚད་ཅན་ཚད་མེད་འཕོ་བའོ། །དེ་དོན་གཞི་ཡིས་རྒྱས་པར་བཤད། །བསྲུང་དང་གཟིར་དང་གསད་པ་དང་། །ལོ་ཐོག་འཇོམས་པ་སྟོབས་དཔག་མེད། །དྲིལ་གཏོར་ཁ་སྦྱོར་རྒྱན་གྱིས་<milestone unit="line" n="425.3"/>མཚུངས། །གཡས་སྐོར་སྟེང་ནས་གཅོད་པ་ནི། །མཚོན་ཆའི་འཁོར་ལོ་མེ་དང་འདྲ། །གཡོན་སྐོར་འོག་ནས་གཅོད་པ་ནི། །ཆུ་ཡི་འཁོར་ལོ་རླུང་དང་འདྲ། །རྐྱེན་གྱི་སྟོབས་ཀྱིས་ལྟེ་བར་འགྱུར། །ལྟེ་བའི་སྟོབས་<milestone unit="line" n="425.4"/>ཀྱིས་ཐམས་ཅད་གཅོད། །གཅོད་པས་འཁོར་ལོ་ཞེས་གསུངས་པའོ། །གཟིར་གསུམ་མཐའ་རུ་ཟོར་གསུམ་བརྡེག །རང་བཞིན་བཙན་ཐབས་དྲག་པོས་གཟིར། །ལས་དང་སྦྱོར་བའི་ཙིསྟ་གཟིར། རྟེན་གསུམ་གཟུགས་<milestone unit="line" n="425.5"/>དང་འཁོར་ལོ་མིང་། །འཁོར་ནི་རྣམ་པར་བཟློག་དང་བཀྲུ། །སྐྱ་རེངས་སྲོད་དང་གུང་ལ་ཟོར། །དགུ་ཐོག་རྣམ་ལྔའི་ལྕབ་ཆེན་ཐུན། །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་སྐབས་དང་སྦྱར། །དྲག་པོ་ཀུན་གྱི་གཞི་རུ་གསུངས། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="425.6"/>འདས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས་པའི་སྙིང་པོ་ཅན་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་དེ་འོག་མིན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་དག་པའི་ཀློང་། སེམས་ཉིད་ཀྱི་གནས་རང་བྱུང་མ་བསྒྲིབས་པའི་གཞལ་<milestone unit="page" n="426"/><milestone unit="line" n="426.1"/>ཡས་ཁང་ན། འཁོར་རང་གི་དེ་ཉིད་མཁྱེན་པ་དང་། དུས་གསུམ་གཅིག་པའི་སངས་རྒྱས་དང་། ས་ལ་གནས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དང་། ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་སྤྲུལ་པའི་ལམ་ལ་གནས་པའི་རིག་འཛིན་རྣམས་ཉེ་<milestone unit="line" n="426.2"/>བར་གནས་པའི་འཁོར་གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱི་དགེ་འདུན་དུ་མ་རྣམས་དང་། ཁྲག་སྐྱུགས་མ་མོའི་ཚོགས་དང་། །འཐོམས་པ་བདུད་ཀྱི་ཚོགས་དང་། ཕུང་བྱེད་མངག་པའི་ཚོགས་དང་། འབྱེད་པ་མི་མངའ་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="426.3"/>པོ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཁོར་རྣམས་ལ་ཡོངས་སུ་འདུན་པར་གྱུར་ནས། གསོལ་བ་བཏབ་པ། ལྷུན་གྲུབ་བརྡལ་བའི་ཕོ་བྲང་ནས། །བདེ་ཆེན་མཉམ་པའི་ངང་ཉིད་<milestone unit="line" n="426.4"/>ལས། །རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་རྫོགས་པའི་སྐུ། །སྤྲུལ་པས་འགྲོ་བའི་དོན་མཛོད་ཅིག །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་འཁོར་རྣམས་ཡོངས་སུ་འདུན་པར་གཟིགས་ནས། ཆོས་ཉིད་མི་གཡོ་བ་ཉིད་ལས་<milestone unit="line" n="426.5"/>བཞེངས་ཏེ། དབང་དུ་སྡུད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་པས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་གཡོས་པར་གྱུར་ཏེ། འུར་འུར་རབ་ཏུ་འུར་འུར་རོ། །ཆེམ་ཆེམ་རབ་ཏུ་ཆེམ་ཆེམ་མོ། །འཁོར་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="426.6"/>ཡོངས་སུ་བརྒྱལ་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཁོར་རྣམས་ལ་གཟིགས་ནས། ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་འདི་བསྟན་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །ཆོས་སྐུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས། ཁུ་རྐྱེན་མེད་པའི་རང་<milestone unit="page" n="427"/><milestone unit="line" n="427.1"/>༄༅། །བྱུང་སེམས། །ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་སྙིང་པོ་ལས། །ཐམས་ཅད་ཐུགས་རྗེའི་ཤུགས་ཀྱིས་སྒྲོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་འཁོར་རྣམས་རང་གི་རང་བཞིན་མཐོང་ནས་སེམས་ཡོངས་སུ་གྲོལ་བར་<milestone unit="line" n="427.2"/>གྱུར་ཏེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་ཁྱོད། །སྣང་སྟོང་གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྐུས། །སྣ་ཚོགས་སྦྱོར་བ་རྫོགས་པའི་བདག །ཡིན་པར་བདག་ཅག་ཡོངས་མི་<milestone unit="line" n="427.3"/>རྟོག །རྒྱུ་རྐྱེན་མེད་པར་འབྱུང་མི་འཚལ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྡོ་རྗེ་བསྙེམས་པས་གསོར་ནས། འཇིག་རྟེན་འདི་རབ་ཏུ་གཡོས་ཏེ། འཁོར་ཐམས་ཅད་སྐྲག་ནས་རང་རང་གི་སྲོག་གི་སྙིང་<milestone unit="line" n="427.4"/>པོ་མདོངས་གསོལ་དུ་ཕུལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇམ་པའི་རྡོ་རྗེ་དེས། སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ཐམས་ཅད་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་དབྱིངས་ནམ་མཁའ་དྲག་པོའི་ཁོངས་སུ་བསྡུས་ཏེ་ལས་ཐམས་ཅད་སྒྲའི་དང་པོའི་དང་པོ་ལ་<milestone unit="line" n="427.5"/>བསྡུས་ནས་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་ལོ། །དེ་ནས་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས་མ་གཡོས་པའི་འཁོར་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུ་དེས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་བ་བཏབ་པ། ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ཡིད་ལས་བྱུང་། །སེམས་ཉིད་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="427.6"/>འཛིན་པ་ཁྱོད། །མི་རྟོག་རང་བཞིན་ཏིང་འཛིན་ལས། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྫོགས་པར་མཇོད། །ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདེ་བར་མཉམ་<milestone unit="page" n="428"/><milestone unit="line" n="428.1"/>པའི་ངང་ལས་བཞེངས་ཏེ། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་བསྐུར་བར་དགོངས་ནས། ཕྱག་རྒྱའི་རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་གསུངས་སོ། །རང་བཞིན་ཆོས་སྐུ་མཉམ་ཉིད་ལས། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="428.2"/>ཕོ་བྲང་བརྟག །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཀུན་འབྱུང་མི་འགྱུར་བརྟན་པར་གནས། ཁུ་བཞི་སྒོ་བཞི་རིན་པོ་ཆེ། །རྟ་བབས་ཏྭ་ར་རྒྱན་རྣམས་དང་། །ཀླུ་བརྒྱད་ལྷ་བརྒྱད་ཚངས་པ་བཞི། །རུས་སྦལ་གླང་<milestone unit="line" n="428.3"/>ཆེན་སྟག་གཟིགས་འབྲུག །ཞིང་དང་ཞིང་ཆུང་ཕོད་པ་སྦྲུལ། །གནམ་ལྕགས་ཁྲོ་ཆུ་ཆུ་སྲིན་ཐོགས། ཁུ་མ་གླིང་བུ་ཀེང་རུས་རྒྱན། །ཨེ་ཡི་ཕོ་བྲང་ཐོད་མཁར་བཞི། །ལྕགས་མཁར་བཅུ་གཉིས་བཅུ་དྲུག་ལྡན། ཁྱམས་<milestone unit="line" n="428.4"/>དང་གྲུ་ཆད་སྒོ་བཞིར་བཅས། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་གནས། །དེ་ལ་གནས་པའི་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུ། །རྒྱ་ཆེན་པོ་ཡི་ཕོ་བྲང་དུ། །ཀླུ་འབུམ་གཉན་ཁྲི་ས་བདག་སྟོང་། །ལྷོ་འཔྱེ་ཕྱོགས་སྐྱོང་བཞི་དང་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="428.5"/>བཅས། །མ་ཧེ་བརྒྱད་དང་ཉི་ཟླའི་གདན། །ན་ག་པོ་དུག་ཆེན་འཁྱིལ་བའི་སྐུ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་ཞལ། །ཀླུ་གཉན་ས་བདག་ཞིང་ཆུང་<milestone unit="line" n="428.6"/>སྒྲུལ། །འཁོར་ལོ་རལ་གྲི་རྡོ་རྗེ་གཡས། །བེ་ཅོན་ག་་ཤིང་སྡིགས་མཛུབ་གཡོན། །གླངཆེནཞིངལྤགསསྟག་ལྤགས་སྦྲུལ། །དབུལརིནཆེནགཞལཡསནས། །རིགས་ལྔ་ཀླུ་བརྒྱད་ཐོད་པས་མཛེས། །བདུད་<milestone unit="page" n="429"/><milestone unit="line" n="429.1"/>༄༅། །སྲིན་མུ་སྟེགས་རྒྱལ་པོ་བཙན། །མགོ་དང་ཙིསྟས་དོ་ཤལ་བརྒྱན། །རིན་པོ་ཆེ་དང་ནོར་བུས་མཛེས། །སྙན་ཆ་མགུར་ཆུ་ཕྱག་ཞབས་སྦྲུལ། །བདུད་མོ་མཐིང་ནག་ཐོད་སྦྲུལ་བརྒྱན། །ཙིརྟི་བྷནྟྲ་འཁྱུད་དང་<milestone unit="line" n="429.2"/>སྟོབས། །ཐུགས་དཀར་གསོ་བྱེད་སྨུག་ནག་གཙོར། །རིགས་བཞི་རྒྱན་དང་ཐོད་པས་མཛེས། །འཁོར་ལོ་ཙིསྟ་གཡས་གཡོན་བསྣམས། །ཞིང་དང་སྦྲུལ་དང་ལྷུ་དུམ་འཕྲུལ། །ཡ་མའི་ཐུགས་ཀར་བཛྲ་ནི། །ལྗང་ནག་རྡོ་<milestone unit="line" n="429.3"/>རྗེ་སྙིང་ཕྲེང་བསྣམས། །ཀླུ་བརྒྱའི་གདན་ལ་གཉན་ཁྲི་གསོལ། །རིན་ཆེན་དབུ་རྒྱན་རིགས་བཞིས་མཛེས། །གདུག་པ་འཇོམས་མཛད་དྲེགས་པའི་སྐུ། །དྲེགས་པའི་ཐུགས་ཀར་རུས་སྤལ་གནས། །སྨེ་བ་ཐིག་ལེ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="429.4"/>དང་དུག །མཚོན་ཆའི་སྐྲུ་ལ་སྡེར་མོ་ལྕགས། །ཙིསྟ་འོད་ཀྱི་གསང་མཛོད་ན། །ལྷ་སྲིན་མི་ཡི་སྙིང་པོ་འཆང་། །དབུ་ལ་བྱ་ཁྱུང་གདུག་པ་འདུལ། །སྤུ་དང་གཤོག་པ་མཚོན་ཆ་མེ། །མཆུ་དང་སྡེར་མོ་གནམ་ལྕགས་<milestone unit="line" n="429.5"/>འབར། །ཉི་ཟླ་ཁྲོ་ཆུའི་སྤྱན་དང་ཚེམས། །གདུག་པ་ཟ་ཞིང་ཞེ་སྡང་སྦྲུལ། །ཕྲག་སོར་ཁྱུང་མོ་སྨུག་ནག་གཉིས། །སྐྲུ་དང་གཤོག་པ་མཚོན་ཆ་མེ། །མཆུ་དང་སྡེར་མོ་གནམ་ལྕགས་འབར། །ཉི་ཟླ་ཁྲོ་ཆུའི་སྤྱན་དང་<milestone unit="line" n="429.6"/>ཚེམས། །གདུག་པ་ཟ་ཞིང་ཞེ་སྡང་སྦྲུལ། །ནུ་ཁར་སེང་གེ་བརྗིད་པའིཚུལ། །མཚོནཆའིསྐྲུལསྡེར་མོ་དབལ། །འཔྲུལགྱིགཤོགཔཁྲོཆུའི་སོ། །དགྲ་བགེགས་ཟ་ཞིང་ལྷུ་དུམ་འབྲལ། །སོགས་ཁརསྟགཆེནརྗོམ<milestone unit="page" n="430"/><milestone unit="line" n="430.1"/>བརྗིད་གཏུམ། །མཆེ་བ་རྩང་ཕུར་སྡེར་མོ་ལྕགས། །གློ་སྙིང་ནང་ཁྲོལ་སྙིང་ཁྲག་འཐུང་། །སྟ་ཟུར་ཞེ་སྡང་གདུག་པའི་གཟུགས། །དུག་སྦྲུལ་མེ་འབར་དུག་ཁྲག་འཛག །དུག་ལྔ་བརྐམ་ཡོགས་བསྲེག་ཅིང་<milestone unit="line" n="430.2"/>འཇོམས། །གང་དམིགས་རྩ་དང་ཀླད་ཁྲག་འདྲེན། །དུག་སྐྲུལ་རླངས་པ་དགྲ་ལ་འཕྲོ། །མགུར་དང་ཞབས་ཀྱི་ལོང་བུའི་བར། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཚོན་གང་བ། །མེ་རླུ་་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་འཕྲོ། །ཉི་ཟླའི་གདན་ལ་<milestone unit="line" n="430.3"/>ཕྱི་ནང་བསྲུང་། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་ཉི་མའི་འོད། །ཐམས་ཅད་ནང་ཁྲོལ་གླིང་སྙིང་ཟ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་བརྟན་པར་བརྗིད། །དབུས་ན་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་མངོན་ཕྱུང་བ། །མོན་པ་དུག་<milestone unit="line" n="430.4"/>ཆེན་དྲེགས་པའི་ལུས། །དབུ་དགུ་ཕྱག་དགུས་ཙིསྟ་བསྣམས། །ཕྱག་དགུས་བླ་དང་དོན་སྙིང་འབྲལ། །དྲོད་དང་དབང་པོའི་དྭངས་མ་འཆང་། །བདུད་བཞི་ཕོ་ཉ་ལས་ལ་བསྐུལ། ཁྲ་ཟ་ཁྲག་འཐུང་རུས་པ་<milestone unit="line" n="430.5"/>འཆའ། །དབུགས་འཕྲོག་བཀྲག་མདངས་ཚེ་སྲོག་གཅོད། །ཡུམ་དང་བཅས་པ་ཐོད་མཁར་བཞིར། །ལྷུན་གྲུབ་དྭངས་མ་ཡེ་ཤེས་བཞི། །ཕུང་པོ་ལ་སོགས་བདུད་བཞི་འཇོམས། །གཉིས་འབྲས་ལྷུན་གྱི་གྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="430.6"/>གནས། །ལྕགས་མཁར་ཕྱོགས་བཞིའི་གཞལ་ཡསན། །སྲོག གཤེདཕྱིཡི གཤེདཔོབཞི། །དུག་མདའ་ལྕགས་གཟེར་གནག་ལ་འཚེར། །ཁྱབ་པ་སྤྱི་བཅིངས་སོ་བདར་གནག །ཕོ་བྲང་ཕྱོགས་བཞིར་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="page" n="431"/><milestone unit="line" n="431.1"/>༄༅། ཁུབ། །ལྕགས་མཁར་བརྒྱད་ཀྱི་ཁྱམས་ཁང་ན། །ལས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་གཤེད་པོ་བཞི། །ཡུམ་དང་བཅས་ཏེ་ཚོགས་བརྒྱད་འཇོམས། །སྒོ་མེད་བཅུ་དྲུག་ལྕགས་མཁར་ན། །ཀི་ཀང་ཤ་ཟ་དྲེགས་པའི་<milestone unit="line" n="431.2"/>ཚོགས། །ཨུ་པི་པུ་ཀ་འདུལ་བ་འགྱེལ། །མངགས་པ་གཞན་ཚོགས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དྲེགས་པའི་ལས་དང་སྦྱོར་བའི་གྲངས། །བཞི་དང་བཅུ་དྲུག་བཅུ་གཉིས་བརྒྱད། །དེ་བཞིན་ལྔ་དང་བཅུ་དྲུག་བརྒྱད། །སྙིང་པོ་དོན་<milestone unit="line" n="431.3"/>ལ་༄གཉིསགསུམཡངབཅོ་ལྔ་པའོ། །དེ་ཡི་སྙིང་པོ་མཆོག་བསྡུས་ལྔ། །དབང་དང་རིམ་པ་བརྟུལ་ཞུགས་ལྔ། །དེ་སྲོག་དམ་ཚིག་གཉིས་དང་གསུམ། །ཆོས་ཉིད་མི་གཡོ་བསམ་གཏན་ལྔ། །རྫས་དང་འདོད་པ་བསྐུལ་<milestone unit="line" n="431.4"/>བའི་རྐྱེན། །སྲོག་དང་ལས་ཏེ་ཨེ་ཀ་ལ། །བསྡུས་ནས་རང་དབང་གཙོ་ལ་ཕུལ། །བྱིན་རླབས་དར་བཅས་ཐིག་ལེར་བསྟིམ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་བདག་དེ་བཞིན་གཤེགས། །རྫོགས་པའི་ཚུལ་དུ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །མེ་<milestone unit="line" n="431.5"/>རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཁྲོ་བོ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། བརྟུལ་ཞུགས་བགྲོད་པའི་དབང་འདི་གསུངས་སོ། །སློབ་མ་གཞན་དབང་ཐོབ་<milestone unit="line" n="431.6"/>པ་ལ། །བགྲོད་པ་མཐར་ཕྱིན་རྫོགས་པ་ཡི། །ངོ་བོ་སེམས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་ལ། །རྣམ་གྲངས་གཉིས་དང་རྫས་ཀྱི་དབང་། །རིག་པ་བརྟུལ་ཞུགས་རང་དབང་རྫོགས། །དཔེར་ན་རྒྱལ་པོའི་ཕྲུ་གུ་ལ། །རྒྱལ་ཐབས་མ་བསྐུར་<milestone unit="page" n="432"/><milestone unit="line" n="432.1"/>ས་མི་འཐོབ། །དབང་ཐོབ་རྒྱལ་སྲིད་མངའ་བརྙེས་ཚུལ། །བདག་དབང་མཚོན་པའི་རིམ་པ་ནི། །སེམས་ཉིད་དབེན་པའི་བདེ་གནས་སུ། །རང་ཉམས་བརྟན་པའི་མཚམས་བཅད་ལ། །མ་དྷལ་ཆེན་པོ་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="432.2"/>བརྩམས། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བའི་ལས་རྫོགས་ནས། །དུར་ཁྲོད་དཔའ་བོའི་རྒྱུ་བླངས་ལ། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་མཁའ་ཁྱབ་སྤྲོ། །གདུགས་རྒྱལ་དྲི་ཡིས་ཁྲུས་བྱས་ལ། །མ་དྷལ་དབུས་སུ་བརྒྱན་པར་བཞག །བསམ་གཏན་<milestone unit="line" n="432.3"/>བུམ་པས་རྟེན་སྦྱངས་ལ། །ལུས་ལ་གཤིན་རྗེའི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟགས། །ཙིརྟི་འོད་ཀྱི་ཕོ་བྲང་དུ། །ཚེ་སྲོག་བདག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །བརྟན་པ་རྙེད་ཕྱིར་ཚོགས་གཏོར་མ། །བྱ་བའི་རིམ་པའི་བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="432.4"/>བརྩམས། །བརྟུལ་ཞུགས་རིམ་པའི་རྟེན་དུ་གཞག །མཚན་ལྡན་བཀྲ་ཤིས་གཟུངས་མ་འདམ། །རྒྱལ་རིགས་རྗེ་རིགས་སྔགས་སྐྱེས་མ། །མཁའ་ཁྱབ་རྡོ་རྗེའི་མདངས་མ་རེག །ལུས་དང་ཡན་ལག་དབང་པོ་<milestone unit="line" n="432.5"/>འཇམ། །སྐྱ་རེངས་ཕྲ་འཇམ་ཚིགས་མིག་ཟླུམ། །དཔྲལ་བའི་དབྱིབས་ཆེ་སྨིན་དཀྱུས་རིང་། །མིག་ཕྲ་དཀྱིལ་གནག་ཨུཏྲུལ་མདོག ཁྲེས་རབ་སྤྱོད་པའི་རྣལ་འབྱོར་ལྡན། །ལུས་ལ་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟག །ཙིསྟར་<milestone unit="line" n="432.6"/>རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་བརྟག །བྷ་ག་གསང་བའི་ཕོ་བྲང་དུ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟག །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྟེན་དུ་གཟུང་། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་ཆུ་རྒྱུན་གྱིས། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྔ་དང་སློབ་མ་<milestone unit="page" n="433"/><milestone unit="line" n="433.1"/>༄༅། །བཀྲུ། །གསང་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ཡི། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ལ་གསོལ་བ་གདབ། །བྱིན་རླབས་བརྟུལ་ཞུགས་འཇུག་པ་བརྩམ། །ཡོལ་བས་བར་གཅད་མེ་ཏོག་ལྡན། །སྡིག་པ་བཤགས་པ་སྡོམ་པ་<milestone unit="line" n="433.2"/>འབོག །དམ་ཚིག་བསྒྲགས་ནས་མེ་ཏོག་དོར། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ཡི་རྣམ་པ་བསྟན། །ལྕེ་ལ་བདུད་རྩིའི་ལུང་བསྟན་གཞག །བུ་དེ་བརྒྱན་ཅིང་ཕྱག་རྒྱ་བསྒོམ། །ཚོགས་ལ་རོལ་ལ་སྟ་གོན་གཞག །རྫས་དང་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="433.3"/>འཁོར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །སློབ་མ་གཞུག་ཕྱིར་གསོལ་བ་གདབ། །ལྷུན་གྲུབ་རང་བཞིན་གནས་པའི་ཕོ་བྲང་ན། །ཡེ་ཤེས་རྒྱ་མཚོ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ལྷ། །མ་ལུས་མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོ་དགོངས་སུ་གསོལ། །སློབ་མ་<milestone unit="line" n="433.4"/>མཚན་ལྡན་ཡུམ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བརྟུལ་ཞུགས་དྲག་པོ་སྟོབས་ཀྱིས་གཞུག་ཏུ་གསོལ། །བདེ་ཆེན་མཉམ་པ་གསང་བའི་ཕོ་བྲང་དུ། །རིག་པ་བརྟུལ་ཞུགས་སྟོབས་ཀྱིས་གཞུག་ཏུ་གསོལ། །སློབ་མས་མེ་<milestone unit="line" n="433.5"/>ཏོག་ཐོགས་ལ་བརྡ་ཕྱག་བཙལ་ལ། གསོལ་བ་གདབ་བོ། །སྟོན་པའི་སྒྲོན་མ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ལྷ་དང་སློབ་དཔོན་དགོངས་སུ་གསོལ། །དྲེགས་པ་སྟོབས་ཀྱི་ཚུལ་བསྟན་པ། །འགྱུར་མེད་བདེ་ཆེན་ཕོ་བྲང་<milestone unit="line" n="433.6"/>ན། །དྲེགས་པའི་ལྷ་ཚོགས་དགོངས་སུ་གསོལ། །བྷ་ག་གསང་བའི་ཕོ་བྲང་ནས། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོ་དགོངས་སུ་གསོལ། །དམ་ཚིག་དཀའ་ཐུབ་སྡོམ་པའི་མཆོག །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་བདག་ལ་སྩོལ། །གསང་བའི་ཡེ་<milestone unit="page" n="434"/><milestone unit="line" n="434.1"/>ཤེས་བདག་ལ་སྩོལ། །ཡེ་ཤེས་རིམ་པ་བདག་ལ་སྩོལ། །མེ་ཏོག་རིན་ཆེན་དབྱིག་བསྡུས་ལ། །བདེ་ཆེན་ཕྱི་ཡི་འཇུག་པ་བརྩམ། །ཕུང་པོ་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན། །བམ་ཆེན་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འཇུག་<milestone unit="line" n="434.2"/>པ་ནང་གི་ལྷ་ངོ་བསྟན། །གཟུངས་མ་ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །གསང་བ་ཕྱི་ཡི་ལྷ་ངོ་བསྟན། །ཙིསྟ་ནང་གི་ལྷ་ངོ་བསྟན། །བྷ་ག་གསང་བའི་ཕོ་བྲང་དུ། །གདོང་གཡོགས་དང་ལྡན་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད། །བཀྲ་ཤིས་མཚན་<milestone unit="line" n="434.3"/>ལྡན་གསང་བའི་ཕོ་བྲང་དུ། །གཉིས་མེད་སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ་སྦྱོར་བའི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་མི་འགྱུར་བདེ་བའི་མཆོག །ཕོ་བྲང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བཞུགས་པ་དང་། །སྨེ་བ་ལྔ་དང་བདུད་རྩིར་སྦྱོར་བའི་<milestone unit="line" n="434.4"/>སེམས། །བཀྲ་ཤིས་མཚན་ལྡན་བདེ་བའི་བརྟུལ་ཞུགས་སྦྱིན། །མི་འགྱུར་བརྟན་པའི་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་བགྲོད། །དེ་ནས་གསང་བའི་གཟུངས་མ་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད་པར་བྱའོ། །ཧོ་བདེ་ཆེན་གསང་བའི་ཕོ་བྲང་དུ། །ཐབས་<milestone unit="line" n="434.5"/>ཆེན་གསང་བ་བདེ་ཕབ་ནས། །དབུ་མ་རྩ་བརྒྱུད་ས་བོན་བསྲེག །བྷ་གའི་གནས་སུ་ཆོས་བསྐུར་བསྐྱིལ། །རྩ་ལམ་འོད་འཕྲོས་ལོངས་སྤྱོད་སྐུ། །མཉམ་པར་གནས་པ་བྱང་ཆུབ་སྐུ། །སྤྲོས་བྲལ་ཀུན་ཁྱབ་སྤྲུལ་པའི་<milestone unit="line" n="434.6"/>སྐུ། །བརྟན་པ་ཐོབ་པ་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །ཡབ་ཡུམ་མཉེས་པས་མཉེས་པར་བྱ། །དེ་ནས་གསང་བའི་སྦྱོར་བའི་བརྡས། །ཡེ་ཤེས་ཉི་ཟླའི་ཐིག་ལེ་ཡི། །བདེ་བས་གང་བར་བྱས་པ་ལ། །སྦྱོར་བ་དག་པའི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="page" n="435"/><milestone unit="line" n="435.1"/>༄༅། །ལས། །རྩ་རྒྱུད་བདེ་ཕབ་ཐིག་ལེ་བསྐྱིལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་སྨྲེ་བ་བསྲེས། །བཀྲ་ཤིས་མཚན་ལྡན་བུམ་པར་བསྐྱིལ། །བརྟུལ་ཞུགས་རབ་འབྱམས་དབང་བསྐུར་བྱ། །ཧོ་རིག་པའི་སྟོབས་ལྡན་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="435.2"/>བའི་གནས། །འཁྲུལ་པའི་བག་ཆག་སྤྲིན་ལྟ་བུ། །ཡེ་ཤེས་རོལ་པའི་སྒྲོན་མ་གསལ། །མཉམ་པའི་སྟོབས་ཀྱི་བརྟུལ་ཞུགས་ལོངས། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་པྲ་ཏི་སྣྲོ་ཧོ། །མེ་ཏོག་དོར་ལ་མགོ་ལ་གདགས། །མཚན་ལྡན་བཀྲ་<milestone unit="line" n="435.3"/>ཤིས་ཕོ་བྲང་དང་། །དྲག་པོ་སྟོབས་ཀྱི་ལྷ་ངོ་བསྟན། །བཀྲ་ཤིས་བུམ་པའི་དབང་བསྐུར་བྱ། །ཧོ་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་བུམ་པ་ཡིས། །བརྟུལ་ཞུགས་དག་པའི་དབང་བསྐུར་བས། །འཁོར་བ་རྣམ་དག་ཆོས་སྐུར་<milestone unit="line" n="435.4"/>གསལ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་སྒུ་རྒྱ་བྷ་ག་བོ་དྷི་ཙིརྟི་ཧོ། །འབྲས་བུ་ཁྲག་འཐུང་ཡེ་ཤེས་ལྔར། །རྫོགས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ལྷུན་གྲུབ་པའོ། །དེ་ནས་དུར་ཁྲོད་རྒྱན་གྱི་དབང་སྦྱིན་པ་ནི། གླང་ཆེན་<milestone unit="line" n="435.5"/>སྟག་ཤམ་ཞིང་ལྤགས་སྦྲུལ། །ཐོད་པ་སྙིང་ཕྲེང་ཀེང་རུས་བརྒྱན། །མེ་རི་དུར་ཁྲོད་དབང་བསྐུར་བས། །དྲེགས་པའི་སྟོབས་དང་ལྡན་པར་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཧལྟི་མ་ཧྭ་ནཱ་ག་ཀ་བཱ་ལ་ཙིསྟ་ཛ་ལ་ནི་རི་ཧོ། །དེ་ནས་ཕྱག་<milestone unit="line" n="435.6"/>མཚན་སྤྱིན་པ་ནི། །ཧོ་འཁོར་བ་འདྲལ་བྱེད་འཁོར་ལོ་དང་། །ཉོནམོངསགཅོདཔའིརལ་གྲི་དང་། །ཆོསཉིདམཚོནཔའིརྡོརྗེཡིས། །སྐུ་གསུམ་མཉམ་པའི་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཙཀྲ་ཁདེ་བཛྲ་ཧོ། །བེ་<milestone unit="page" n="436"/><milestone unit="line" n="436.1"/>ཅོན་དུག་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རུ་སྒྲོལ། །གཏུན་ཤིང་གདུག་པ་གནས་སུ་འཇོམས། །སྡིགས་མཛུབ་དུག་གསུམ་སྐུ་གསུང་ངང་དུ་རྫོགས། །རིག་པ་སྟོབས་ཀྱི་སྒོ་གསུམ་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་སྙི་ཧ་ཧུ་ཏུ་ས་ར་པ་<milestone unit="line" n="436.2"/>ཧོ། །མཉམ་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་སྦྱིན་པ་ནི། །ཧོ་རྡོ་རྗེ་པདྨ་མཉམ་སྦྱར་ནས། །པདྨ་རཀྟ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བམ་ཆེན་སྨེ་བ་དོན་དང་སྦྱར། །བརྟུལ་ཞུགས་རོལ་པའི་དབང་བསྐུར་བས། །མི་ཟད་རྒྱན་གྱི་དབང་ཐོབ་<milestone unit="line" n="436.3"/>ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ལྷུ་རྒྱ་རཀྟ་བོདྷི་ཙིཏི་ཧོ༷༷ མུ༷་ས་རཀྟ་ཙིསྟ་པྲུ་ཛ་ཏ་ཀེང་ནི་རི་ཏི་ཧོ༷༷ །དཔའ་ག་་སྔགས་ཀྱིས་བྱིན་བསྐྱེད་པའི། །བམ་ཆེན་རོ་ལ་མཉམ་པར་རོལ། །རྡོ་རྗེ་བརྗིད་པའི་དབང་ཐོབ་ནས། །བདེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="436.4"/>མཉམ་ཉིད་ཐོབ་པར་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་སིདྷི་ཧོ༷༷ ལོངས་སྤྱོད་དག་པའི་དབང་བསྐུར་བ། །འཆི་མེད་རང་བྱུང་ར་སྭ་ཡན། །བཀྲ་ཤིས་མཚན་ལྡན་ལྷག་པའི་རྫས། །འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པའི་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="436.5"/>བས། །རིགས་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ། །གཉའ་ན་ཤུརྙ་ཧོ༷༷ །བཀྲ་ཤིས་དངོས་གྲུབ་ག་བུ་ ་འུ་ཀུསྲ །མི་འགྱུར་བརྟན་པའི་ཚེ་བསྐྱིལ་ནས། །རང་རྟགས་ཚེ་ཡི་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="436.6"/>བས། །འཆི་མེད་བརྟན་པའི་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཨུ་པྲརྟོ་ན་སིརྙི་ཧོ། །སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གཏོར་གཤོང་དུ། །བཅུད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གཏོར་མར་གསལ། །འབྱུང་བ་རྣམ་ལྔ་གཏོར་མའི་རྒྱུ། །ལྷུན་གྲུབ་ཀུན་<milestone unit="page" n="437"/><milestone unit="line" n="437.1"/>༄༅། །འབྱུང་གཏོར་མའི་རྒྱན། །འཛིན་ཆགས་མེད་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་རོལ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་མ་ཧྭ་བ་ལིརྙ་པྲུ་ཛ་ཧོ། །དམ་ཚིག་བསྒྲག་ལ་མནའ་ཆུ་བླུད་པར་བྱའོ། །སྣོད་མེད་བརྟུལ་ཞུགས་ཞན་པ་ལ། །སྤེལ་ཞིང་<milestone unit="line" n="437.2"/>བསྒྲགས་ན་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་དང་། །གཏུམ་པོ་གནོད་སྤྱིན་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་གྱིས། །ལུས་དྲལ་མགོ་གཤག་ཙིསྟ་ཁྲག་ཏུ་འཐུང་། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིཉི་རཀྟ་ཁུ་ཧི་ཧོ། ཁྱོད་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་ང་ཡིན་པས། །བཀའ་ཡི་<milestone unit="line" n="437.3"/>ཟུར་ཡང་བཅག་པར་བྱ་བ་མིན། །བསྒོ་བ་བྱོས་ལ་དམ་ཚིག་སྲོག་ལྟར་སྲུངས། །གལ་ཏེ་འདས་ན་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་དུ་མ་དུནརཀྟཧོཡངརག་ལེན་ད་ན་ཧོ། །འདི་ནི་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བའི་ཆུ། །ཚུལ་འདི་<milestone unit="line" n="437.4"/>བསྲུང་ན་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ཉམས་ན་ཙིསྟ་གཤགས་ཏེ་འཕོ། །རྡོ་རྗེའི་ཆུ་འདི་ཁྱོད་ཀྱིས་ལོངས། །བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨི་ད༷་ཧོ། །འདོད་པ་ལྔ་ཡི་ཚོགས་ལ་རོལ། །རྒྱུད་གསུམ་ལྷུག་པའི་མན་ངག་བསྟན། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་གྱི་<milestone unit="line" n="437.5"/>གྲལ་ཐོབ་ཡིན། །བརྟུལ་ཞུགས་གསང་བའི་བགྲོད་པ་གསུམ། །ཐོབ་ན་མི་ལྡོག་ས་ལ་གནས། །བརྟུལ་ཞུགས་གསང་བའི་དབང་དུ་བཤད། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། བརྟུལ་ཞུགས་དབང་གི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="437.6"/>གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དམ་ཚིག་གཟུངས་ཀྱི་དོན་འདི་གསུངས་སོ། །དཀའ་ཐུབ་དམ་ཚིག་སྡོམ་པའི་དོན། །ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་ཀུན་གྱི་གཞི། །སྔགས་འཆང་དབང་བགྲོད་དམ་<milestone unit="page" n="439"/><milestone unit="line" n="439.1"/>༄༅། །གཏམ་མི་བྱ། །འཇིག་རྟེན་དམན་ལ་ཕྱག་མི་བཙལ། ཁྲོ་བོའི་ཆོས་དགུ་ཚུལ་དགུ་དང་། །བརྡེག་འཕེན་འཛིན་མཆོང་རྒྱུག་གནོན་གདེང་། །སྡེམ་གདུང་བྷ་གར་རོ་མི་ཁྲི། །གཤེ་བཞད་གདོང་གཙིགས་<milestone unit="line" n="439.2"/>རྔམ་འདྲིལ་འཛུམ། །གར་དགུ་སྟབས་དགུ་བརྟགས་ཏེ་བཟླས། །མཚན་ལྡན་གཟུངས་མ་རབ་ཏུ་བསྟེན། །རེ་དོགས་སོམ་ཉི་མེད་པར་གཤོམ། །ཚ་གསུམ་རུལ་གསུམ་མྱང་བར་སྤྱད། །འཁོར་ལོ་གཟིར་བསྲེག་གནན་<milestone unit="line" n="439.3"/>དང་ཟོར། །ལུས་ཀྱི་དབང་པོ་གཞན་མི་བསྟན། ཁྲེས་རབ་མ་ཡི་ཟུར་མི་བཅག ཁྱད་པར་དཀའ་ཐུབ་བསྲུང་བར་བཤད། །འདས་ན་ནད་མང་ཚེ་ཐུང་འཕོ། །དྲག་སྔགས་དོན་ལ་མ་ཉེས་འབྱུང་། །དུས་མིན་ཚེ་ཟད་<milestone unit="line" n="439.4"/>དམྱལ་བར་ལྷུང་། །བསྲུངས་ན་ཡོན་ཏན་རིན་ཆེན་གཏེར། །བྱིན་རླབས་ཀུན་འབྱུང་བདེན་པ་གཉིས། །ངག་བཙན་བཀུར་གནས་དགེ་བཅུ་འཕེལ། །སྐྱེ་མེད་བདེ་ཆེན་མཉམ་པར་གནས། །སྔགས་ཀྱི་གོ་མཚོན་ཡུན་དུ་<milestone unit="line" n="439.5"/>བདེ། །བསྐང་ན་བགྲོད་པ་གསུམ་བསྐུར་ལ། །ལྟ་སྤྱོད་མ་ནོར་ཡེངས་མེད་བཟླས། །སྦྱོར་བའི་རྒྱལ་པོ་ལམ་ལས་བགྲོད། །ཡང་དག་བདེ་བའི་དོན་གསལ་འགྱུར། །འབྲས་བུ་བགྲོད་ཐོབ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །གཉིས་<milestone unit="line" n="439.6"/>མེད་བདེ་ཆེན་མཉམ་པར་གནས། །སྣང་སྟོང་ངོ་བོ་རང་གྲོལ་བས། །བསྲུང་བ་ཡོད་པར་ངས་མ་བཤད། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས་དཀའ་ཐུབ་དམ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="page" n="440"/><milestone unit="line" n="440.1"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་དེས་རྒྱུད་ཀྱི་དོན་འདི་རྒྱས་པར་བཤད་དོ། །རང་བཞིན་མ་བསྒྲིབས་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །འགག་མེད་བདེ་ཆེན་ཁྱབ་གསལ(ཚ སྐུ)སྟུ། །ལྷུན་གྲུབ་སྤྲོས་བྲལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="440.2"/>རྒྱའི་སྐུ། །བརྡ་ཁྱབ་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་སྐུ། །མ་འགགས་ཀུན་འབྱུང་སྤང་བླང་མེད། །སྣ་ཚོགས་རོལ་པ་བྱ་རྩོལ་བྲལ། །ནམ་མཁའ་ཡོངས་ལ་མདུང་བསྐོར་བས། །སངས་རྒྱས་མཛད་པར་ཁོ་ཐག་གཅད། །གནས་<milestone unit="line" n="440.3"/>པར་རང་རྒྱུད་དྲུག་དང་ལྡན། །སུམ་ཅུ་གཉིས་རྩིབ་བདེ་ཆེན་གནས། །འབྲུ་བཞི་ཡན་ལག་འཕྲོ་དང་འདེབས། །ཝདྲུགཡངབཅུ་དྲུག་ལོངས་སྤྱོད་གསལ་འབར་བ། །བརྒྱད་དབུས་བཞི་ལྡན་ཆོས་འཁོར་ལོ། །ལམ་<milestone unit="line" n="440.4"/>ཀྱངལས་གཉིས་དོན་ལྡན་འབྲས་བུར་སྨིན། །བཅུ་དྲུག་བཞི་ལྡན་སྤྲུལ་པའི་གནས། །བཞི་རྩིབས་གསང་བ་རྫོང་ལ་གནས། །དྲུག་རྩིབས་འཁོར་ལོ་མདོ་གསུམ་འཛིན། །བདུད་དང་རང་གཤེད་མཉམ་པའི་དོན། །ལྟ་<milestone unit="line" n="440.5"/>བའི་རྒྱལ་པོ་རང་གསལ་ཡིན། །སྤྱོད་པ་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོས་མཚོནི། །ལྔ་བརྒྱད་ཕྲལ་བས་སུམ་ཅུ་བརྒྱད། །དེ་དག་རང་རྒྱུད་གནས་པ་ཡིན། །གནས་པའི་འཁོར་ལོ་ཐོད་པར་བཅའ། །ཐོད་པར་སྙིང་པོའི་བཅུད་སྡུད་<milestone unit="line" n="440.6"/>བྱེད། །ལས་དང་སྲོག་དང་བླ་སྡུད་ལ། ཁྱམསཁངགཤེདཀྱིགསང་མཛོད་ཡིན། །རིམ་པ་མངོན་དུ་བགྲོད་བྱས་ནས། །དཔའ་བོའམ་གྲི་མོ་ལང་ཚོ་ལ། །སྦྱོང་བ་གསུམ་དང་ལྷ་བཀོད་ལ། །སྔགས་ཀྱི་དྲོད་ལྡན་བརྟུལ་<milestone unit="page" n="441"/><milestone unit="line" n="441.1"/>༄༅། །ཞུགས་བླངས། །རྒྱལ་རིགས་རྗེ་རིགས་སྔགས་འཆང་ལ། །བཅུ་གཉིས་བཅུ་དྲུག་བར་ལ་བརྟག །གོང་བཞིན་བརྟགས་ལ་བརྟུལ་ཞུགས་བླང་། །རྐྱེན་གསུམ་རང་རྒྱུད་དྲུག་བཀོད་ལ། །སྦྱང་སྲེག་དབབ་<milestone unit="line" n="441.2"/>བསྐྱིལ་ཐིག་ལེར་གསལ། །སྨེ་བ་དོན་དང་མཉམ་སྦྱར་ལ། །བརྟུལ་ཞུགས་རྣམ་གསུམ་ལོངས་སྤྱོད་ལྡན། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་དབྱིངས་སུ་གྲོལ། །སྤྱི་དང་ཁྱད་པར་ཡན་ལག་གསུམ། །བསྲུང་དང་མ་བསྲུངས་བདེ་དང་<milestone unit="line" n="441.3"/>སྡུག །བདེ་ཆེན་ན་རག་དོང་སྤྲུག་གི །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །རྩ་བ་ཀུན་འབྱུང་འཁོར་ལོ་ནི། །གསང་ཆེན་མཆོག་ཏུ་དྲིལ་བ་ཡང་། །ཡང་གསང་སྦྱོར་བའི་དྲུག་གཉིས་བཞི། །བརྡ་དོན་གོལ་དང་སྨིན་པའི་<milestone unit="line" n="441.4"/>ལས། །ཧ་ལ་ནག་པོ་སྦྲུལ་འཛིན་ལྷར། །སྦྱོར་བ་བཅུ་བདུན་དག་དང་ལྡན། །དོན་གཉིས་མངོན་དུ་སྤྱད་པ་ཡིས། །བླ་ཆེན་སྤྲུལ་པ་ཡང་སྤྲུལ་ཚོགས། །རྟགས་མེད་ཀུན་འབྱུང་དྲུག་དང་ལྡན། ། འབྲས་བུ་འཇོམས་པའི་<milestone unit="line" n="441.5"/>ལས་གཞི་ཡིན། །ཆུ་དྲིལ་ཟོར་འཕང་དུ་བས་གཟིར། །ཆུ་རྒོད་གནམས་ཐོག་ཆེན་པོ་འབེབས། །དམར་ལེན་སྔགས་ཀྱི་མཐུ་བསྡུས་ནས། །ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་མཚོན་ཆར་འབེབས། །སྙིང་པོ་ཀུན་གྱི་མཐུ་དྲིལ་<milestone unit="line" n="441.6"/>ནས། །འབྲུ་བརྒྱད་དམོད་པའི་ལས་དང་སྦྱར། ངརག་ཀྱངརིམས་སོགས་ལས་དབང་གནོད་པའི་གདོན། །སྔགས་ཀྱི་བརྡེག་པ་དྲུག་དང་ལྡན། །ལྟར་འཇུག་ཕྱིར་འབྱུང་ཞེ་སྡང་གཞི། །ཀུན་འབྱུང་རྟགསས་མེད་ཁོང་ནས་<milestone unit="page" n="442"/><milestone unit="line" n="442.1"/>འབྱུང་། །གང་རུང་མཚོན་ཆ་ཁ་སྦྱར་བྱ། །བརྗོད་པ་སྐབས་དང་སྦྱར་ལ་སྤྱད། །མགོ་ལ་རྗེས་གཅོད་བསྲེག་པ་བརྡེག །ཀུན་འཇོམས་སྦྱོར་བའི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། གྲུ་བཞི་ཆ་མཉམ་རུས་སྤལ་ལྟོར། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ཐིག་<milestone unit="line" n="442.2"/>གྲངས་ལ། །མགོ་དང་མཇུག་མར་ཐིག་རྐང་གདབ། །དེ་བཞིན་ལྟོ་གཉིས་ཐིག་རྐང་དྲངས། །ཐིག་བཞི་རྒྱ་གྲམ་ལེགས་པར་གདང་། །ལྟེ་བར་འཁོར་ལོ་བཅུ་གཉིས་བཅའ། །ཐིག་སྐོར་རིམ་པ་གསུམ་གསུམ་<milestone unit="line" n="442.3"/>བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་རྒྱ་གྲམ་ལྡན། །བྱང་ཁོག་སྟོད་ཀྱི་འཁོར་ལོ་གཉིས། །རྩིབས་བཅུར་བླ་ཆེན་སྤྲུལ་པའི་སྔགས། །གཡས་པའི་རྩིབས་མཆན་བཅུ་ཞི་ལ། །ཡང་སྤྲུལ་འཇོམས་པའི་སྤུ་གྲི་གནས། །གཡོན་<milestone unit="line" n="442.4"/>པའི་རྩིབས་མཆན་བཅུ་བཞི་ལ། །ཆགས་སྡང་འཇོམས་པའི་སྤྲུ་གྲི་གནས། །དེ་བཞིན་བསྐྱེད་པའི་འཁྲུལ་མིག་བཞིར། །བཅུ་གཉིས་རྩིབས་འགྱུར་རྟགས་མེད་དང་། །ཀུན་འརྒྱུང་སྔགས་ཀྱི་གཅོད་པ་དགོད། །དེ་ཡི་<milestone unit="line" n="442.5"/>གསད་པ་མཆོག་ཏུ་སྦྱར། །གཡས་གཡོན་བཅོ་ལྔའིབབལྔའིགོསབདུནཡངརྩིབས་བདུན་ལ། །སྲུང་བའི་རྟགས་མེད་ཀུན་འབྱུང་དགོད། །ལྟེ་བ་སྨད་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བཞིར།་།རྩིབས་བདུན་རྩིབས་དགུ་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="442.6"/>བཅུ། །བཅུགཅིགརྩིབསདང་ལྡན་པ་ལ། །མི་འཁོར་འཁོར་འཇུག་དོན་པ་ལ། །བརྡེག་པ་དྲག་སྔགས་མཚན་རེ་གནས། །ཡནལགལོཏོགའཇོམསཔབཞི། །ཀུན་ལ་རྒྱ་གྲམ་རྩ་བའི་སྔགས། །ལག་གཡས་བཅུ་<milestone unit="page" n="443"/><milestone unit="line" n="443.1"/>༄༅། །དྲུག་སྤོགས་དང་གཟིར། །ལག་གཡོན་རྩིབས་དགུ་གཟིར་བའི་སྔགས། །རྐང་གཡས་རྩིབས་དགུ་ཐབས་ཀྱི་སྔགས། །རྐང་གཡོན་བཅོ་བརྒྱད་དུས་ལ་འཇོམས། །ཆུ་རྒོད་འཁྱགས་པ་རི་ལྟར་<milestone unit="line" n="443.2"/>འབེབས། །འོག་ལ་རྗེས་གཅོད་འཁོར་ལོ་བསྲེག །རྒྱ་གྲམ་བཅུ་གཉིས་རྩིབས་ལ་གདབ། །རྩ་བ་བརྒྱད་དང་བཅུ་གཉིས་བསྲེག །གདུག་པའི་སྔགས་དང་རྫས་བསྲེག་ལྡན། །བླ་ཆེན་བཞི་དང་ཆགས་སྡང་བཞི། །མི་<milestone unit="line" n="443.3"/>མཐུན་འཁོར་ལོ་ཁ་སྦྱར་བསྔགས། །སྤྲུལ་དང་ཡང་སྤྲུལ་ཁ་སྦྱར་བརྡེག །ཀུན་འབྱུང་རྟགས་མེད་དེ་བཞིན་བརྡེག །རུས་སྤལ་ལྟོ་བར་གསད་ལ་སྦྱར། །ཆུ་སྲིན་གཟིར་བའི་འཁོར་ལོ་སྦྱར། །ཟོར་དང་དུ་བ་ཁ་སྦྱར་<milestone unit="line" n="443.4"/>ལ། །དབབ་དང་བསྲུང་བ་རུས་སྦལ་ཡང་། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་ཀུན་འབྱུང་རྩ་བའི་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །སྲོག་ལ་ཧྲིལ་ཤག་ཙིསྟ་རྦད་ཙིཏི་བྲེང་ཤག་ཛ༷༷ སྲོག་<milestone unit="line" n="443.5"/>ལ་ཐུན་རྨུགས་རྦད་ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་ཛ༷༷ དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་དུན་ཤག །ཙིསྟ་བྲེང་བྲེང་ཧུར་ཐུ༷་ཛ། སོག་ལ་ཐུན་གཟིར་ཤག་རྦད། ཙིརྟི་བྲེང་ཤག་ཛ༷༷། སྲོག་ལ་ཡ༷་ཡ༷་རྦད། དྲི་ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་ཛ༷༷ སྲོག་ལ་མུ་ར་ཡ་རྦད། དྲི་<milestone unit="line" n="443.6"/>ཙིཀྟ་ཧུར་བྲེང་ཛ༷༷ ཙིསྟ་གཟིར་ནན། སྲོག་ལ་མྱོགས་རྩ་ལ་རྦད། ཡ༷་ཡ༷་ཧུར་ཙིཏི་ཁ༷་ཤག་རྩ་ལ་མྱགས་རྦད། ཧབ་ཏང་ཧབ་ཏང་རོ་མྱགས་ཛ༷༷ ཀྲིང་ཀྲིང་ཧི་ནན། ཡལ་ཡལ་ཙིསྟ་རྦད། ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཙ་མ་རི་ཁ༷་ཤག་རྦད།<milestone unit="page" n="444"/><milestone unit="line" n="444.1"/>ཧ་ལ་ཧ་ལ། ཡ༷་ཡ༷། ཙིསྟ་བྲེང་བྲེང་དུན་དུན་ཛ༷༷ དེ་བ་ཛ་དུན་ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཐུན་ཕྲོམ་ཕྲོམ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ནཱ་ག་ཛ་ཡ༷་སྙིང་གཟིར་ཤར་ཕྲོམ་ཕོབ། ཛ༷༷ཡི་ཕྲོ་ཤར་ཧྲིལ་ཁ༷་ཤར་ཧྲིལ་ཕོབ། ནཱ་ག་ཨུ་ནན་<milestone unit="line" n="444.2"/>ཛ། ཡ༷་ཕོབ་མ་ཧིཧྲིཏཡངཏ་ཡ་ཕོབ། ར་མི་ཙིཉི་ཁ༷་ཤག་སྲོག་ལ་ཧུར། ཡ༷་ཁ༷་ཤག་ར༷་ཐུ༷་ཙིལྟི་རྦད་རེ། ངེས་པའི་དོན་དང་ལྡན་པའི་གདེང་། །ཉམས་རྟགས་ཕྱི་སྟེ་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །དེ་ཡིས་ལས་ཐིག་རྫོགས་པར་<milestone unit="line" n="444.3"/>བཤད། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གབ་པ་ཐུགས་ཀྱི་ལས་འདི་བཤད་དོ། །དམར་ལེན་སྔགས་ཀྱི་དམེད་པ་ལས། །དགུ་གསུམ་གང་རུང་ཐང་བ་བྱ། །འཁོར་ལོའི་རིམ་པ་བཞིན་དུ་བསྐོར། །དབུས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="444.4"/>འཁོར་ཡུག་ཕོ་བྲང་དུ། །བདེ་བའི་རྒྱལ་པོ་ནམ་མཁའི་འབྲུ། །ཕྱི་རིམ་བར་འ་ས་འཁོར་ལོ་བརྒྱད། །མུ་ཁྱུད་རིམ་པ་གསུམ་དུ་བསྐོར། །ཀུན་གྱི་དབུས་ཉིད་རྒྱ་གྲམ་ལྡན། །ཕྲལ་ནས་རྩ་བའི་འབྲུ་<milestone unit="line" n="444.5"/>བརྒྱད་དགོད། །གཉིས་པ་ས་ཁམས་དྲུག་གཉིས་རྩིབས། །མནན་ལ་སྟོབས་ཀྱི་འབྲུ་ཡིས་དགང་། །མེ་ཁམས་དེ་བཞིན་བསྲེག་པས་དགང་། །ཆུ་ཁམས་དེ་བཞིན་ལོ་ཏོག་འཇོམས། །རླུད་ཁམས་བཅུ་གཉིས་བསད་ལ་<milestone unit="line" n="444.6"/>ཤིས། །འདེབས་དང་དྲོད་མཚམས་ཐམས་ཅད་གཟིར། །གཡེངས་དང་དྲོད་མཚམས་འབྲས་བུ་སྲུན། །དྲོད་དང་ཆུ་མཚམས་རྣམ་ཤེས་འཕྲོག །གཡེངས་དང་འདེགས་མཚམས་གདུག་པ་གཟིར། །ཀུན་ཀྱང་རུས་སྦལ་<milestone unit="page" n="445"/><milestone unit="line" n="445.1"/>༄༅། །ཁ་སྦྱར་ལ། །ལྔ་ན་ལས་རྫོགས་གདུག་པར་གཏད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ནོ། །ཨ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན། དགྲ་བོའི་<milestone unit="line" n="445.2"/>སྲོག་ལ་བཱ་ར་ཡ་རྦད་སྒྲོ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ༷༷། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུན་གཟིར་སྐྲུར་ནན་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནན། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ར༷་ཐུ༷་ཙིཀྟ་རྦད། ཁ་ར༷་ཛ་ལ་ར༷། ནཱ་ག་ཨུ་ནན། སྙིང་གཟེར་ཕྲོམ་ཤག་ཁམ་ཧྲིལ་ཕོབ་ཡ། སརྦ་ཨུ་ནན་ཐུམ་<milestone unit="line" n="445.3"/>རིལ་སྦུར་ནན་ཤ་ཏྲུ༷་འདྲིད་ནན་ཕྱུང་རྦད། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ན་ཤ་ཡ་ནན་རྦད་རྦད། ཙིཏི་བྲེང་བྲེང་རྩ་ལ་དུན་དུན། སྲོག་ཧུར་ཐུ༷་ཛ༷༷ ས་ན་ག་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཡ་མ་ཡ་མ། སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན། ཕྲལ་ལ་ལས་ཀྱི་སྐབས་སུ་<milestone unit="line" n="445.4"/>བཅའ། །དམན་ལ་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་བཤད། །གཞན་ཡང་ཡན་ལག་གང་གསུངས་པ། །རྣོ་མྱུར་ཕག་མོའི་ལྟོ་བར་བཅའ། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེའི་ངང་ལ་འཆར། །འཕེན་དང་སློང་བའི་དབུས་ཀྱི་ལྟེ། །མཚོན་ཆ་མུ་ཁྱུད་ལྔ་<milestone unit="line" n="445.5"/>དང་ལྡན། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་རྒྱ་གྲམ་ཕྱེད། །བཅུ་གཉིས་རྩིབས་བསྣོལ་བར་ཁྱམས་ཟླུམ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་རྣམ་པར་བརྟག །གཉིས་པ་རྒྱ་གྲམ་རྩ་བའི་སྔགས། །བཅུ་གཉིས་ཕྱི་ནང་གསང་བའི་འབྲུ། །བར་<milestone unit="line" n="445.6"/>ཁྱམས་ལྟོ་སྦྱོར་སྒྲུབ་པའི་སྔགས། ཁ་སྦྱོར་བྱས་ལ་དོང་རྩར་བརྣག །སྔགས་ཀྱི་ཡན་ལག་སྤོགས་པ་ཡིན། །གདུག་པའི་ཀླུ་ལ་གཏད་པར་བྱ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུ༷་རྦད། ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་ཛ། ཛ་ཤག་བྲེང་ཙིཏི་ཐུ༷་<milestone unit="page" n="446"/><milestone unit="line" n="446.1"/>ཧུར་དགྲ་བོའི་སྲོག་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུམས། །ཙིསྟ་ཧུར་བྲེང་ཛ་ཤག་རྦད། བརྣག་པ་རྣོ་མྱུར་སྟོབས་དཔག་མེད། །ཡན་ལག་རྣོ་དབལ་མཚོན་ཆ་ཡིན། །གཞན་ཡང་ཕུང་བྱེད་སྡིག་པའི་ལས། །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་<milestone unit="line" n="446.2"/>སྔར་བཞིན་ལས། ཁྱད་པར་ལྷ་སྲིན་དཀྲུག་པའི་ལས། །སྡིག་པ་ཆེན་པོའི་ལྟོ་བ་སྲ མུ་ཁྱུད་རིམ་པ་ལྔ་དང་ལྡན། །རྒྱ་གྲམ་བཅུ་གཉིས་རྩིབས་དང་ཁྱམས། །ལྷ་སྲིན་ལྷོ་དཀྲུག་ལས་ཀྱི་མཆོག །རྩ་བའི་སྔགས་དང་སྐྲུ་<milestone unit="line" n="446.3"/>གྲི་དགོད། ཁ་སྦྱར་དུག་ཆུ་ཚ་བར་ལྡན། །སྔགས་བཟླས་སྡིག་པའི་ཀླུ་ལ་གཏད། །གསང་སྔགས་སྦྱོར་བ་དྲིལ་ལ་བརྡེག །ཡ་རྔུབས་ཨེ་ཤག་དུན་མྱགས་ཀ་མུག་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཤག་བྲེང་ཛ༷༷ཙིསྟ་ཧུར་ཐུ༷་རྦད། སྦྱོར་<milestone unit="line" n="446.4"/>བ་གང་བརྩམ་མཐའ་རུ་བསྔགས། །སྤོགས་པ་དྲག་པོའི་ལས་སུ་བཤད། །འབྲུ་བཞི་ལས་ཀྱིས་རིམ་པ་ནི། །དུར་ཁྲོད་དབེན་པའི་བདེ་གནས་སུ། །རང་སེམས་དབེན་པའི་མཚམས་བཅད་ལ། །དུར་ཁྲོད་རྒྱུ་ལ་ཐང་པ་<milestone unit="line" n="446.5"/>བྱ། །མུ་ཁྱུད་བཞི་དང་ལྡན་པར་བསྐོར། །ལྟེ་བར་གྲུ་གསུམ་མ་ར་ཐྲོ། །གཉིས་པ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ལ། །ཡེ་ཤེས་སྤྲུལ་པ་ལས་བདག་ཡུམ། །གསང་བའི་སྙིང་པོ་འབྲུ་བཞི་དགོད། །གསུམ་པ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="446.6"/>ལ། །མཚན་མོ་གཅོད་པའི་སྤུ་གྲི་དགོད། །ཕྱི་ཡི་རྩིབས་བཅུ་རྩེ་མོ་ན། །ཉིན་མོ་གཅོད་པའི་འབྲུ་བཅུ་དགོད། །མཚོནཆབསྣོལབའི་བར་དུ་མིང་། །སྲིད་པའི་རུས་སྦལ་ལྟོ་བར་བཅའ། །སྔགས་བཟླས་དག་ཀླུཡངལ་<milestone unit="page" n="447"/><milestone unit="line" n="447.1"/>༄༅། །གནོད་པ་མནན། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས། དྲག་སྔགས་དྲིལ་བ་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨེ་དུན་ཀ་ཡ༷་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་རྦད། དྲི་སྲོག་ལ་དུན་དུན་རྦད། ཁ༷་ཤག་རྩ་<milestone unit="line" n="447.2"/>ལ་རྦད། སྲོག་ལ་མྱོགས་རྦད། ཁྱེར་ཕྱུང་མུག་ཏི། ལིང་ཤག་ལིང་ཛ༷༷ ཉིན་མཚན་གསུམ་དུ་སྦྱོར་བ་བརྩམས། །འབྲུ་བཞི་རྩ་བཞི་གཅོད་པར་བཤད། །གཞན་ཡང་ལོ་ཏོག་འཇོམས་པ་ལ། །ལྟ་ཟོར་གཟིར་གསུམ་དྲིལ་<milestone unit="line" n="447.3"/>ལ་དབབ། །གཅན་གཟན་དར་མའི་ཐོད་པ་ལ། །གདུག་པ་གསུམ་གྱི་ཁྲག་གིས་བསྐུ། ཁྲག་གསུམ་དུག་སྣ་སྔོ་ནར་བཅས། །སྦྱོར་བ་སྦལ་པའི་ལྷོ་བར་བཅའ། །ཡུལ་དབུས་གདུག་པའི་རྟེན་ལ་གཞུག །བཅོམ་ལྔ་དགུ་<milestone unit="line" n="447.4"/>གསུམ་བཞི་རུ་བརྩམ། །མདུང་གང་དམར་ཐག་ས་སྲོས་དབབ། །ལྷ་སྲིན་འབྱུང་བ་དཀྲུག་ལ་དབབ། །ཨེ་ཡང་ཀ་དུན་སྲོག་གཟིར་ཏྲིག་ནན། །ར༷་ཤར་ཡ༷་ཕོབ། །བ༷་ར༷་ཁྲག་སྨྱོ། །སྤོགས་པ་མེད་པའི་ལས་སུ་<milestone unit="line" n="447.5"/>བཤད། །གཞན་ཡང་ཐོག་རྒོད་དྲག་པོའི་ལས། །ཉེ་བར་གནམ་ཐོག་དྲིལ་འབེབས་པ། །འུག་སྒོང་སྦྲུལ་ཤུན་མིང་བཅས་དང་། །གསེར་སོགས་རྒོད་སྙིང་མདའ་དང་དར། །མེ་ལོང་གྲི་ཐོདརྦོདཐོདསྤོ་སྨནཡངསྤོས་དང་<milestone unit="line" n="447.6"/>སྨན། །སུམ་དྲིལ་དྲག་པོ་གཅིག་བརྡེབས་པས། །ཞུ་འཕེན་ཚད་འཕེན་གནད་ལ་དབབ། །འབུམ་ཕྲག་སྔགས་བཟླས་རྒྱ་བར་བསྟིམ། །གོང་གི་དུས་ཚོད་ཉེ་བར་འཕང་། །གནམ་ཐོག་ཆེན་པོ་ལས་ཀྱི་མཆོག །ཀ་ཡ༷་ཨེ་<milestone unit="page" n="448"/><milestone unit="line" n="448.1"/>དུན་ཕྲམ་ཤར་སིད་ཀྲོལ་དྲལ་ཆེམས་ཡ༷་ར༷་ཁས་སྨྱོ། མུ་ར་ཡ་རྦད་བདེ་བའི་རྒྱལ་པོ་སྦྱོར་བའི་མཆོག །རིག་པའི་ཀློང་ནས་འཕེན་ཞིང་འཇོམས། །གཞན་ཡང་ལྟས་ངན་དབབ་པའི་ལས། །བྱ་དང་གཅན་གཟན་ཐོད་<milestone unit="line" n="448.2"/>ཆེན་ལ། །ལྟས་ངན་ཁྲག་གིས་ཁ་མིག་བྱ། །བརྣག་པའི་མཁར་དང་མིང་རུས་བྲི། །བདུན་ཁྲི་བདུན་སྟོང་སྐོར་རེར་ཐུན། །ཚེས་དང་ཟ་མ་སྐར་མ་ནི། །ནག་པོ་སྨེ་བ་གཅིག་ལ་གཏད། །ཐེམ་འོག་འགྲམ་བྲེས་ལམ་དུ་<milestone unit="line" n="448.3"/>སྦ། །དགྲ་བོ་སརྦ་ཡེངས་དུམ་ལིང་། ཧབ་ཕོབ་ནན། དྲག་སྔགས་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་མངག །གཞན་ཡང་སྲུང་བའི་ལས་གསུངས་པ། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་ཤོག་བུ་ལ། །སྦྱོར་བ་ལྔ་དང་ཚ་བ་དུག །ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་མུ་<milestone unit="line" n="448.4"/>ཁྱུད་བཞི། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་གསུམ། །ཕྱི་རིམ་རྒྱ་གྲམ་ར་བཞིར་ལྡན། །ཡང་ལོགས་མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོ་ཆུ། །མཐའ་མ་རྩིབས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་ལྡན། །སྲིད་པའི་ཁྱམས་ཁང་ལྟོ་བར་བཅའ། །གནས་ཤིང་<milestone unit="line" n="448.5"/>དགོད་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། ་།་གསུམ་གང་འདོད་སྙིང་པོ་མིང་། །ཟླ་གམ་གསུམ་ལསྟོངམངལྡོངས་པའི་མིང་། །རྒྱ་གྲམ་རྩ་བའི་འབྲུ་བཞི་དགོད། །མྱུ་ཁྱུད་རྦོད་གཏོང་གདུག་པའི་མི། །བཅུ་གཉིས་རྩིབས་ལ་སྐྲུ་གྲི་སྦྱར། ཁ་<milestone unit="line" n="448.6"/>སྦྱར་དར་དང་སྔོན་དམར་བསྡམ། །དུར་མ་གྲུ་གསུམ་ལིསྐོ་གནག །ཕྱག་རྒྱ་ཟིལ་གནོན་གསལ་བྱས་ལ། །ཞག་ལྔ་བསྐུལ་ཅིང་མཆོག་ཕུར་གདབ། །ནད་པ་བདུགས་ལ་ཕྱིང་པས་དགབ། །ཐོན་ནས་ཀ་རྟེན་གཉན་སར་<milestone unit="page" n="449"/><milestone unit="line" n="449.1"/>༄༅། །མནན། །གནོད་པ་ཀུན་གྱི་སྦྱོར་བ་གཅོད། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་ལས་ཚོགས་བརྒྱད། །སརྦ་ཙིཏི་རོ་མྱགས་ཁ་ཐ༷། འདྲིད་ཕྱུང་ཤག་རྦད། སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་ཤག་དུན་དུན་ཨེ་ར༷་ཧུར་ཐུ༷་ཛ༷༷ཛ༷༷ ས་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="449.2"/>སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན་ཁམ་ཤག་རྩ་ལ་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཛ༷༷ ས་ནཱ་ག་ཐུམས། ས་ནཱ་ག་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཙིསྟ་རོ་མྱག་ཁ་ཐ༷། འདྲིད་ཕྱུང་ཤག་རྦད་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུམ་རྦད། །ཁ༷་ཛ་ལ་ར༷། སརྦ་ཤ་ཧྲུ༷་ནན། འདྲིད་ཡང་<milestone unit="line" n="449.3"/>བཟློག །སྦུར་ནན། འདྲིད་རྦད། ཨེ་ཀ་ཡ༷་ཤག་འདྲིད་ཕྱུང་ཁ༷་ཤག་ཏྲིད་སྐྲུར་ནན། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་ན་ཤ་ཡ་སྟ༷་བྷ་ཡ་ན་ཤ་ཡ་ནན་ཕཊ། ལས་རྣམས་རྒྱས་པའི་རིམ་པ་ནི། །ཆེ་བ་དྲིལ་བའི་ལས་ཚོགས་འདི། །ཐུན་མོང་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="449.4"/>པའི་ལས་སུ་བཤད། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཕག་མོ་ཁོང་ཡན་གྱི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །འཁོར་ལོ་ཁ་སྦྱོར་བྱས་ལ་ནི། །ཐོད་པའི་ནང་དུ་ལིསྐོ་དང་བཅས་ལ་གཞུག ཐོད་པ་དོང་གྲུ་གསུམ་དུ་རྩང་<milestone unit="line" n="449.5"/>གིས་བསྐོར་བའི་ནང་དུ་གཞུག དོང་གི་ཁ་དར་མཐིང་ནག་གིས་བཅད། ཞག་གསུམ་དུ་གསལ་བ་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་བསྒོམ་ལ། ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན་དགྲ་བོའི་ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་ཛ༷༷སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུ༷་རྦད།<milestone unit="line" n="449.6"/>ཅེས་ནུས་ཚད་བཟླས། བསྐུལ་བ་གསུམ་ཡང་དུ་བཏང་། དེ་ཐོན་ནས། མནན་སྔགས་ཁྲི་བཟླས་ལ་ཐོད་པ་བཅའ་བ་ནི། ཨེ་མྱགས་ཡ་རྡུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན་དགྲ་བོའི་སྲོག་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནན་དེ་ནས་ཉི་མ་དམར་ཐག་<milestone unit="page" n="450"/><milestone unit="line" n="450.1"/>ཆད་ནས། ས་སྲོས་ཀྱི་བར་དུ་གནན་པ་བྱ། ཀླུ་གཟིར་བའི་སྔགས་ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་རྦུད་ནན། ཞེས་ནུས་ཚད་བྱས་ལ། ཆུ་མིག་གི་ཕྱོགས་གཉིས་སུ་ལྕགས་ཕུར་དང་སེང་<milestone unit="line" n="450.2"/>ལྡེང་གི་ཕུར་བུ་གདབ་བོ། །དེ་ནས་ཡང་ཉ་སྟོང་བྱུང་ཙ་ན། ཁྲག་སྐམ་ཐོད་པ་གང་གི་ནང་དུ། ལིདྷ་དང་མིང་བཅུག་ལ། གསང་སྔགས་ཉིན་ཞག་གསུམ་དུ་བཟླས་ལ་བསྐུལ་བ་བྱའོ། །ཚེས་གཅིག་གམ་བཅུ་དྲུག་གི་སྐྱ་<milestone unit="line" n="450.3"/>རེངས་ཤར་ཙམ་ན། ལིདྷ་གཏུབས་ལ་དུག་ཁྲག་གི་ཆུས་སྦྱངས་ལ། ཟོར་དུ་འཕང་བའི་སྔགས་ནི། ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུན་རྨུགས་སྨྱོ། སྔགས་འདི་བརྒྱ་འམ་སྟོང་དུ་བཟླས་ལ་ཟོར་<milestone unit="line" n="450.4"/>དུ་འཕང་། །སེར་བ་བཟློག་པའི་སྔགས་ལ། ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན་སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནན། ཧུ༷་ཕཊ། གདོང་ཚུགས་སུ་བཟློག་གོ །ནད་པའི་སྔས་སུ་གདོན་གཟིར་བའི་སྔགས། ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་<milestone unit="line" n="450.5"/>མུག་ཤག་ཀ་དུན་སྙིང་གཟིར། རྦུད་ནན་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཙ་མ་རི་ཁམ་ཤག་རྦད། མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་་བྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། །ཐུན་མོང་གིས་ལས་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="450.6"/>ཀྱིས་ཁྱད་པར་གྱི་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །བརྡ་དོན་ཐབས་ཀྱིས་གྲོལ་བའི་ལས། །བ་དང་འོ་མ་ཞོ་དང་མར། །ཞུན་མར་སྣུམ་གྱི་སྙིང་པོ་བཅུད། །སྙིང་པོ་ལ་སོགས་བཞི་གཉིས་ལྡན། །ཡེངས་མེད་བརྟན་པ་བགྲོད་<milestone unit="page" n="451"/><milestone unit="line" n="451.1"/>༄༅ པའི་ཐབས། །དམར་ལེན་སྔགས་ཀྱི་སྙིང་ཕྱུང་ཡིན། །གོང་མཐུན་རྒྱུ་ལ་འཁོར་ལོ་བཅའ། །དཔའ་བརྟུལ་དྲག་པོའི་སྟོབས་ཀྱིས་སྤྱད། །གདུག་བྱེད་ཕག་མོའི་ལྟོ་བ་སྲ །སྲིད་པ་ཁྱམས་ཁང་སྲོག་སྡུད་<milestone unit="line" n="451.2"/>བཅའ། ཁྱམས་ཁང་ལྟོ་ན་བརྣག་པའི་གཟུགས། །སྦྱི་གཙུག་སྙིང་གར་མཚོན་ཆ་བཅའ། །མུ་ཁྱུད་བཞིའི་དབུས་མིང་རུས་བྲི། །ཕྱི་རིམ་རྒྱ་གྲམ་རྩ་བའི་སྔགས། །ཡང་ལོགས་བཅུ་གཉིས་སྤུ་གྲིའི་མཚོན། །མུ་ཁྱུད་མིང་<milestone unit="line" n="451.3"/>རུས་ལྟོ་སྦྱར་བསད། །རུས་སྦལ་ལྟོ་ན་མཚོན་ཆའི་རྩིབས། །རྩེ་མོ་ནང་བསྟན་སྐྲུ་གྲི་བཟློག །ཕག་མོ་ལུག་ལ་མནན་པའི་སྔགས། །འབྲུ་བཞི་སྲོག་དང་ཨ་མུ་ཀ །བསྐྱོད་པའི་ཡན་ལག་དབུགས་ལ་ཤོན། །དོན་གཉིས་<milestone unit="line" n="451.4"/>བསྡུས་པའི་སྦྱོར་བ་བྱ། ཁ་སྦྱོར་དུར་མར་བརྣག་པའི་གཟུགས། །རྒྱུ་རྐྱེན་དྲུག་བྱས་ཙོག་བུར་གཞག །སྙིང་གར་མཆོག་ཕུར་ཡ་མ་གདབ། །བསྒོམ་བསྐུལ་དྲག་སྔགས་བསྣོལ་མར་བརྡེག །རབ་ཀྱིས་བསྐང་ཐོན་<milestone unit="line" n="451.5"/>བསྣོལ་མར་གཅོད། །འབྲིང་གིས་བཅུ་པར་དེ་བཞིན་བསྣོལ། །དམན་པས་བརྒྱ་བརྒྱ་བསྣོལ་མར་གཅོད། །དུག་ལྔ་སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །གསང་ལམ་སྒོ་དགུ་རྩ་ལམ་འཇུག །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་རང་ལ་གསལ། །འཕོ་བ་<milestone unit="line" n="451.6"/>གསུམ་གྱི་བརྡ་དང་སྦྱར། །དམར་ནག་རྟོགས་པའི་ཁྲག་དཀྱིལ་ནས། །བསྡུ་བའི་ཡི་གེ་གསུམ་གྱིས་འཕྲོག །ཙ་ནའི་འབྲས་བུ་རྟེན་ལ་ཐིམ། །ཐོད་པའི་སྙིང་པོ་བ་་བསྡུས་བྱ། །ཀླུ་ལ་བ་་པར་འགྲན་ཟླར་<milestone unit="page" n="452"/><milestone unit="line" n="452.1"/>གཏད། །གཞན་དུ་བཅུད་དང་སྤུ་གྲིར་སྦྱར། །ཡི་གེ་བྱིན་ཅན་སྟེང་དུ་བཏབ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆོས་སྐུ་སྤྲུལ་བསམ་ཡས ཐོབ་ཅིང་བགྲོད་པ་སྔགས་ཀྱི་སྟོབས། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་<milestone unit="line" n="452.2"/>མཆོག་གི་དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །སྲོག་ལ་རྩ་ཁྲག་སྙིང་ཐུ༷་རིལ་ནན། ར༷་ཤག་རྦད་དྲི་སྲོག་ཧུར་ཐུ༷་ཛ༷༷ གཞན་ཡང་གབ་གསང་གནག་པའི་ལས། །རྒྱལ་བློན་སྟོབས་ཅན་ཡུལ་བསྲུངས་ལ། །རྟེན་གྱི་གཟུགས་<milestone unit="line" n="452.3"/>བརྙན་རྒྱ་ཤོག་ལ། །ཕག་མོ་སྡིག་པའི་ལྟོ་བ་སྲ །མུ་ཁྱུད་རིམ་པ་བཞི་བཞིར་བསྐོར། །དབུས་སུ་ལིསྐོ་ལུས་ལ་བཅའ། །སྤོ་དང་རྒྱ་གྲམ་རྩིབས་བཅུ་དྲུག །རྩ་བ་སྤུ་གྲི་མིང་རུས་ཁམས། །བཅས་ལ་ལིདྨའི་རྟེན་དྲུག་<milestone unit="line" n="452.4"/>བརྣག །ཉིན་ཞག་ཕྲུགས་གཅིག་གསུམ་དུ་བརྣག །མཚོན་ཆའི་བརྡེག་ཐབས་སྔ་མ་བཞིན། །རྔམ་ཚིག་ལུས་བསྐྱོད་ལུ་མར་གཏད། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཧུར་ལོང་རྦད། །དྲི་རྩ་<milestone unit="line" n="452.5"/>ཁྲག་ཐིབས་ཧུར་ཐུམ་ཛ༷༷ །མིང་དང་གཟུགས་ཀྱིས་རིམས་དལ་འབེབས། །རྒྱལ་བའི་ཡེ་ཤེས་རྣལ་མར་བཤད། །གཞན་ཡང་མཛེ་རིམས་དབབ་པའི་ལས། །སྦལ་བའི་ལྷོ་བར་བརྣག་པའི་གཟུགས། །སྙིང་གར་དྲི་ཛ་<milestone unit="line" n="452.6"/>ལ་མུ་ར་ཡ་རྦད། བཀོད་ལ་མཛེ་ཅན་ཁྲག་གིས་བསྐུ། །དཀར་ནག་གདུག་པ་ལྟོ་སྦྱར་ལ། །སྡིག་པ་ཕག་མོའི་ལྟོ་བ་མྲ །མུ་ཁྱུད་བཞི་བཞི་རྒྱ་གྲམ་རྩིབས། །གོངབཞིནབཀོདལཁསྦྱོར་བཅའ། །ཀླུ་ནག་སྡིག་པའི་<milestone unit="page" n="453"/><milestone unit="line" n="453.1"/>༄༅། །སྙིང་ལ་གཏད། །དྲག་སྔགས་འབུམ་ཚོ་དགུ་རུ་སྦྱར། །དེ་ཡིས་མཛེ་རིམས་ཡམས་སུ་འབེབས། །ཐོད་པ་མཛེ་ཅན་དམར་ཆོད་ལ། །སྤོས་ཆེན་བདུད་རྩི་གུ་གུལ་བསང་། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="453.2"/>བརྡེག །ཨེ་ཀ་ཙ་དུན་ཁྲག་ཡ༷་རྔུབས་ཤིང་། །སྲོག་ལ་བ༷་རིལ་ར༷་ཤག་རྦད། ཙིསྟ་བྲེང་ཧུར་ཐུ༷་ཛ༷༷ ཛ་ལ་འབར་བའི་ལས་སུ་བཤད། གཞན་ཡང་ལོ་ཏོག་འཇོམས་པའི་ལས། །ཉེ་བར་སྤོགས་མེ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ། །སྡེ་<milestone unit="line" n="453.3"/>བརྒྱད་ཀུན་གྱི་མཐུ་བསྡུས་ནས། །ཐོད་པ་གསུམ་ལ་མིང་གཟུགས་ཡུལ། །སྦྱོར་བ་བཅུག་ལ་གཏའ་མར་གཞུག །ཕུར་པ་ཁྲག་དང་མོན་ཐོད་དུ། །སྔགས་བསྟིམ་འབུམ་རྫོགས་དབབ་པ་བརྩམ། །དུག་ཁྲག་བྱ་ཕག་<milestone unit="line" n="453.4"/>གསུར་ཆེན་བྲུན། །དུ་བས་གཟུགས་གཟིར་ལྕགས་ཕུར་གདབ། །རང་ཉིད་ཕྱག་རྒྱ་ཟིལ་གནོན་བསྒོམ། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་དྲིལ་ལ་བརྡེག །ཨེ་ཀ་ཡ་རྔུབས་ཤག་མུག་དུན་མྱགས། ཕྲོམ་ཕྲོམ་ཤར་ཤར་ཧྲི་ལ་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="453.5"/>སྙིང་གཟེར་རྦད། ཡ༷་ཐུན་ཡ། ཤག་ཧྲིལ་སྨྱོ། །ཁྱད་པར་གདུག་པའི་རྟེན་ལ་གཟིར། །ལྷ་བཙན་བསྟེན་ལ་ཐེ་བྲང་གཟིར། །འཇིག་རྟེན་ལོ་ཏོག་འཇོམས་པར་བཤད། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་ཞབྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཁྱད་<milestone unit="line" n="453.6"/>པར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བརྣག་པ་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །གསང་བའི་གསང་བཅུད་གབ་པས་གསང་། །རང་ལ་རང་གི་གསང་གིན་གབ། །གབ་<milestone unit="page" n="454"/><milestone unit="line" n="454.1"/>སྦས་ཐུགས་ཀྱི་བརྣག་པ་འདི། །སྦྱོར་བའི་རིམ་པ་ལྔ་དང་ལྡན། །ཚ་བའི་རྒྱལ་པོ་རྩ་བ་གསུམ། །བསེ་བྱའི་ཤ་དང་བསེ་བྱའི་ཁྲག །མ་བསྲུངས་ཞེ་སྡང་ལུས་ལས་སྡུད། །བདུན་ཁྲིའི་མཐའ་རུ་ཡུལ་ལ་བསྐྲད། །ནམ་<milestone unit="line" n="454.2"/>མཁའ་བར་སྣང་ས་ལ་གསུམ། །མལ་ལམ་ཡ་ཐེམ་མ་ཐེམ་ལ། །བསྐུ་ཞིང་སྦས་པས་སྦྱོར་བ་སྡུད། །སྦྱོར་བ་ལོ་མ་དུས་ལ་སྨིན། །བགྲེང་དང་རྐང་བཞིའི་ལུས་ལ་བསྐུ། །སྦྱོར་བའི་ཟླ་བ་དུས་ན་སྨིན། །སྒུ་རྒྱ་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="454.3"/>བརྣག་པའི་མཆོག །དེ་བཞིན་གཉེན་པོ་སྟོབས་དཔག་མེད། །ག་བུར་སྐྱེར་ཆུ་ཁ་རུ་ཚ། །ཟིལ་པ་ཤུགས་དྲངས་རྡོ་རྗེའི་ཆུ། ་་་རྒོད་ཁཎྜ་དྲུག་འདྲེས་ལ། །སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཁྲི་གསུམ་བསྟིམ། །ལུས་ལ་བསྐུས་ཏེ་<milestone unit="line" n="454.4"/>འཐུངས་པས་འཇོམས། །སྦྱོར་བ་དེ་བཞིན་དྲག་པོའི་དོན། །འདི་ཡང་གསང་བའི་སྦྱོར་བའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས། སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། ་་་ཡ་ཙ་མ་རི་ཧ་ལ་ཐུམ་<milestone unit="line" n="454.5"/>ཙིསྟ་ཁས་མུ་ར་ཡ་རྦད་ཨེ་ར༷་བ༷་ར༷་ལ༷་ཧ་ལ་ཙ་མ་རི་ཕྱུང་ཧུར་ཐུ༷་ཛ་ལ་ར༷། བརྣག་པའི་རྒྱལ་པོ་བཀའ་བོར་བདེན། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལོ་ཏོག་གཞོམ་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་<milestone unit="line" n="454.6"/>གསུམ་ཡིན་ཏེ། །རྣལ་མ་བཟློག་དང་སྟོབས་དཀྲུག་གསུམ། །དང་པོ་ས་གསུམ་སྔོ་སྣ་གསུམ། །ཚ་བ་གསུམ་དང་ཧ་ལ་ཡིས། །གཟུགས་བརྙན་སོར་ཚད་བཞི་སྔགས་ཀྱིས། །མོན་ཐོད་ནང་དུ་བྲུན་གསུམ་བསྟིམ། ཁྲི་ཚོ་<milestone unit="page" n="455"/><milestone unit="line" n="455.1"/>༄༅། །བརྒྱད་དུ་དྲིལ་ལ་དབབ། །དམིགས་པའི་ཡུལ་དང་བསྲུང་བ་བརྣག །དེས་མ་ཕེབས་ན་སྦྱོར་བ་བཟློག །དམིགས་པའི་ཡུལ་ནས་གཟུགས་བླངས་ལ། །ཚ་བའི་རྒྱལ་པོ་དེ་བཞིན་གསུམ། །བསྐུས་ལ་<milestone unit="line" n="455.2"/>གཟུགས་བརྙན་བར་དུ་གཞུག །བྲུན་གསུམ་འབྲུ་གསུམ་མོན་ཐོད་བསྟིམ། །དུག་ཤིང་རྫས་བརྒྱད་དུ་བས་བདུག །དམིགས་པའི་ཡུལ་དང་རྟེན་ལ་བསྟིམ། །དེས་མ་ཕེབས་ན་སྦྱོར་བ་གཞན། །དུག་དང་མནོལ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="455.3"/>སྦལ་པ་གཉིས། །བག་ཟན་བསྲེས་པའི་སོར་བཞིའི་ཚད། །གཉིས་སྦྱར་བར་དུ་གསོན་མ་གཞུག །ལྕགས་ཕུར་ཁྲི་བཞི་དྲིལ་ཞིང་གཟིར། །མཐའ་རུ་ཡུལ་དབུས་ཆུ་མིག་དཀྲུག །རྫས་རྒོད་བརྒྱད་ཀྱི་དུད་པས་<milestone unit="line" n="455.4"/>བདུག །གསལ་བ་ཁྱད་པར་ཟིལ་གནོན་རྟགས། །ཆུ་རྒོད་འཁྱགས་པ་རི་ལྟར་གཏིབས། །དམ་པའི་སྦྱོར་བ་དྲག་སྔགས་བརྡེག །ཕྲོམ་ཤར་ནཱ་ག་ཧུར། ཡ༷་ཧྲིལ་སྨྱོ་སྦྱོ་ཧྲིལ་ཡ༷། ཧུར་ནན་ཤར་ཕྲོམ་ཐུན་ཕོབ་ནཱ་ག་སྙིང་<milestone unit="line" n="455.5"/>གཟིར་ཧྲིལ་ཡ༷། ཕུ་ཧུར་ཐུམས་ཛ༷༷ ཤར་སྨྱོ་ཕོབ་དྲག་ཏུ་ཕོབ། ལོ་ཏོག་གཤོམ་པའི་སྦྱོར་བ་བཤད། །དེ་ནས་ཡང་ལྷ་སྲོག་ཀུན་གྱིས་མཐུ་དྲིལ་དྲག་པོར་བཤད། དེ་ནས་སྣོད་དང་ལྡན་པ་དཀོན་པས། རྒྱལ་ཅིག་དང་<milestone unit="line" n="455.6"/>ཕྲད་ན་སྦྱོར་བ་བསྒྱུར་བ་བརྩམ། །ལེ་ལོ་ཐེ་ཚོམ་བྱེད་ན་རང་ཡང་ཕུང་། །འཁོར་དང་ལོངས་སྤྱོད་བརླག །དྲག་པོ་མེ་རླུད་དུག་དང་མཚོན་ཆ་ཡིན། །སྐྱོན་དང་ལས་ཀྱི་བརྣག་པ་གསང་རྒྱས་གདབ། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་<milestone unit="page" n="456"/><milestone unit="line" n="456.1"/>འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། མན་ངག་དྲག་པོ་རྩ་བའི་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྙིང་པོ་ཉེ་བར་དྲིལ་བའི་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་མཐུ་བསྡུས་<milestone unit="line" n="456.2"/>ནས། །ནག་པོ་བདེ་བའི་འབྲུ་ལ་དྲིལ། །རྣོ་དབལ་མཚོན་ཆའི་རྒྱལ་པོར་བཅའ། །སྔགས་ཀྱི་ལུས་ལ་སྤུ་གྲི་གདགས། །རང་གནད་ཕྱག་རྒྱ་འཇིག་ཅིང་འཕོ། །སྔགས་པ་བོན་པོ་རིགས་ངན་ལ། །རང་བདུད་ཕྱག་རྒྱ་རང་<milestone unit="line" n="456.3"/>བདུད་འབེབས། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་རྒྱས་པ་ནི། །ཆོས་སྐུ་བདེ་བའི་ངང་ཉིད་ལས། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་རང་ཤར་བ། །བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་མཉམ་པར་རྫོགས། །གནས་པའི་འཁོར་ལོ་བདེ་བས་འདེགས། །བདེ་བ་ཆེན་པོས་<milestone unit="line" n="456.4"/>འཁྲུལ་པ་འཇོམས། །དགེ་བཅུ་མ་ཡེངས་མཚན་བརྗོད་པ། །བདུད་དང་གཤེད་མ་རྒྱུད་ལས་སྡང་། །གཟུགས་བརྙན་འཁོར་ལོ་མ་ཡིན་ཏེ། །གང་ཡིན་སྙིང་གི་འཁོར་ལོ་ལ། །དྭངས་མ་བཞི་ལ་གསང་གཤེད་བཞི། །རྩ་<milestone unit="line" n="456.5"/>ཕྲན་བརྒྱད་ལ་ཕྱི་ནང་གཤེད། །མདུད་པ་བཞི་ལ་མཚོན་ཆའི་དབལ། །རྩ་ཕྲན་ཡང་ལོགས་འཆི་བདག་བདུད། །རྩ་སྒོ་གཞན་ཚོགས་སྨྱོ་རྦད་ནན། །འདུས་པ་གསུམ་ལ་ཡབ་ཡུམ་ཨེ། །དཀར་ནག་ཆགས་པ་རྟེན་གཞི་<milestone unit="line" n="456.6"/>འབྲུ། །བསྐུལ་བས་རང་རྒྱུད་གཤེད་དུ་ལྡང་། །མ་ཡི་ཁོང་ནས་རྣམ་ཤེས་འཕྲོག །འབྲུ་གསུམ་ལྕགས་སྡེར་འཛིངས་པའི་ཚུལ། །རྩ་དང་སྲོག་བཅད་ལུས་སྲོག་དབྱེ། །ཙིསྟའི་དཀྱིལ་ནས་འབྲུ་གཅིག་སྡུད། །དེ་ཡིས་རང་<milestone unit="page" n="457"/><milestone unit="line" n="457.1"/>༄༅། །གཤེད་རང་ལ་འབེབས། །དེ་བཞིན་ལུས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ལ། །ཕུང་པོ་ལྔ་ལ་སྲོག་བདུད་གཤེད། །གསང་བའི་བདུད་བཞི་རང་ལས་ལྡང་། །རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་ཕྱི་ནང་སྡུད། །ཡུལ་བརྒྱད་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="457.2"/>གཤེད་མོ་བརྒྱད། །བཟླས་པའི་རྐྱེན་གྱིས་རྒྱུད་ལས་ལྡང་། །སྐྱེ་མཆེད་བཅུ་གཉིས་འཆི་བདག་བདུད། ཁམས་བཅོ་བརྒྱད་ལ་སྒྲོལ་གིང་བདུད། །ཡན་ལག་བཞི་ལ་བླ་རྐུན་བཞི། །སོ་དང་སྐྲ་དང་སྒལ་ཚིགས་ཤ་ཟའི་<milestone unit="line" n="457.3"/>ཚོགས། །བཟླས་ཤིང་བསྐུལ་བས་རང་བདུད་དབབ། །གཤེད་རྒྱུད་ཕྱི་ཡི་བདུད་དུ་དབབ། །སྨྱོ་བཞི་གནད་ཀྱིས་གང་བསྒྲུབ་པའི། །མཁའ་འགྲོ་གཞན་ཚོགས་གཟན་ལ་འབེབས། །ཕྱི་རྒྱུད་དྲག་པོའི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="457.4"/>བཤད། །དེ་བཞིན་གཟུགས་བརྙན་འཁོར་ལོ་ཡང་། །ཞེ་སྡང་སྡིག་པའི་ལྟོ་བ་དང་། །ཕྲག་དོག་བསེ་ཡི་སྦལ་པ་ལ། །ལྟེ་བར་སྔགས་པའི་གཟུགས་བྲིས་ལ། །སྙིང་གར་མུ་ཁྱུད་བཞི་རུ་བསྐོར། །རྒྱ་གྲམ་བཞི་དང་<milestone unit="line" n="457.5"/>རྩིབས་བཅུ་དྲུག །མཚོན་ཆ་ཕྱི་ནང་རྩེ་སྤྲད་ལ། །མིང་རུས་སྙིང་པོ་རྟེན་ལ་བརྡེག །གཤིན་རྗེའི་ལ་སོགས་གང་འགྲུབ་པའི། །རྣམ་ཤེས་འབྲུ་རེ་དབུས་སུ་ཕོབ། །མཆོད་རྟེན་ནག་པོའི་འོག་ཏུ་མནན། །ལས་འདི་སྙུ་རྒྱ་<milestone unit="line" n="457.6"/>ཨ་ཏི་རྒྱ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས། རང་གཤེད་དབབ་པའི་དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ནོ། །སྲོག་ལ་ཐུ༷་རིལ་རྦད། རྩ་ཁྲག་ཙིརྟི་ཕྱུང་། སྤོ་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ༷༷ བོད་པ་དང་པོ་ཨ་<milestone unit="page" n="458"/><milestone unit="line" n="458.1"/>མུ་ཀ །རྣམ་ཤེས་འབྲུ་རེ་དབུས་སུ་དགོད། །བདུད་དང་གཤེད་པོ་རང་ལས་ལྡང་། །ཧོང་ཕན་སྲོག་འཛིན་ལས་སུ་བཤད། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་ཞབྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། རང་གཤེད་རང་ལ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="458.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྲིན་མོ་ལྕགས་ཐག་མགོ་དགུ་མའི་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །རྒྱལ་བའི་བཀའ་ལས་འདས་པ་དང་། །མཚམས་མེད་ལྔ་ལ་སྤྱོད་པ་དང་། །དགོན་པའི་གནས་སུ་ཕྲ་མ་<milestone unit="line" n="458.3"/>དང་། །དམ་ཆོས་དགེ་བཅུ་སྨོད་པ་དང་། །བདེན་པའི་དོན་བོར་ལོག་ལྟ་སྤྱོད། །དེ་ཚེ་སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་བོར། །རྟེན་གསུམ་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བཅའ། །ལུས་སྲོག་གནམ་ཐོག་འབྲས་བུ་འཇོམས། །རྒྱ་ཤོག་དུར་<milestone unit="line" n="458.4"/>ཁྲོད་རོ་རས་ལ། །ཕག་མོའི་སྡིག་པ་ལྟོ་བ་སྲ །ཐིག་བཞི་བརྣག་པའི་སྙིང་གར་བསྐོར། །གྲུ་གསུམ་རྒྱ་གྲམ་རྩེ་མོ་དགུ། །དེ་བཞིན་ནང་དུ་རྩེ་བསྟན་དགུ། །རྒྱ་གྲམ་ཨེས་གྲངས་རྩ་བ་བརྒྱད། །མཚོན་ཆའི་རྩེ་ལ་སྐྲུ་གྲིའི་<milestone unit="line" n="458.5"/>སོ། །ཕྱི་ནང་མཚོན་ཆ་བསྣོལ་མར་དགོད། །དབུས་དང་མཚམས་སུ་བརྣག་པའི་མིང་། ཁ་སྦྱོར་ཚོན་སྐུད་དོང་རྩར་བརྣག །རང་ཉིད་ཆེ་བའི་ང་རྒྱལ་བསྐྱེད། །མདུན་དུ་ལྕགས་ཐག་མགོ་དགུ་མ། །དབུ་དགུ་སྟེང་མ་བྱ་<milestone unit="line" n="458.6"/>ཡི་དབུ། །དུར་བྱ་ཁྲ་དང་བཞད་ཀྱི་དབུ། །ནང་ཁྲོལ་གློ་སྙིང་ཟ་ཞིང་རྔམ། །བར་གྱི་དབུ་གསུམ་དུད་འགྲོའི་དབུ། །དོམ་དང་དྲེད་དང་ཆུ་སྲིན་དབུ། །རྩ་གཅད་ཁྲག་དང་ནང་ཁྲོལ་ཟ། །རྩ་བའི་དབུ་གསུམ་ཁྲོ་མོ་<milestone unit="page" n="459"/><milestone unit="line" n="459.1"/>༄༅། །སྟེ། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་ལ མཆེ་བ་ཟང་ཡག་མི་རོ་ཟ། །སྤྱན་ནས་ཁྲག་འཛག་དུག་རླང་ཤངས། །སྐུ་སྟོད་ཞིང་ལྦགས་ཐོད་པ་སྦྲུལ། །སྐུ་སྨད་རེ་ལྡེའི་དྲིལ་བུ་ཁྲག །གཡས་དགུ་<milestone unit="line" n="459.2"/>མངོན་བསྒྲལ་སྙིང་སྦྲམ་འཛིན། །གཡོན་པ་དགུ་ལ་ཐོད་ཟོར་བསྐྱོད། །སྟག་དང་སྤྱང་ཀི་བ་གླང་མོན། །དྲེད་མོ་སྣེལ་མ་ཁྱི་ནག་ཕག །འཐོམ་ནག་གཡས་པ་དུག་ཁྲག་ཟོར། །ཞབས་བརྒྱད་དྲེགས་པའི་སྙིང་གར་<milestone unit="line" n="459.3"/>བརྫིས། །འགྲོ་བ་བསྒྲལ་ཕྱིར་གར་སྟབས་འགྱིང་། །སྐྲ་དང་བ་སྤུ་མེ་རུ་འབར། །དེ་བ་བཀའ་བསྒོ་བསྐུལ་ཞིང་མངག །དགུ་བསྐོར་ཐུན་གྱིས་བརྣག་པ་ཡི། །ལས་གྲུབ་མཐའ་རུ་གཟིར་ལ་མནན། །བྲག་དམར་སྲིན་<milestone unit="line" n="459.4"/>མོའི་སྒྲོམ་དུ་གཏད། །དུས་བཞིར་ལས་ཀྱི་ཁ་གསོ་བྱ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས། །རྣོ་མྱུར་གྱི་སྤུ་གྲིའི་དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ནོ། །ཨེ་བ༷་ར༷་ཁྲ༷་ཤིག་ཙིསྟ་རྔུབས། དགྲ་བོའི་སྲོག་<milestone unit="line" n="459.5"/>ལ་ཐུན་རྨུགས། ལིང་ཤག་རྦད། སྟོབས་ཆེན་ཐམས་ཅད་ཉེ་བར་འཇོམས། །རྣོ་མྱུར་ལས་ཀྱི་བརྣག་པར་བཤད། །གཞན་ཡང་ལོ་ཏོག་གཤོམ་པའི་ལས། །དམེ་ཐོད་ནང་དུ་མེ་ལོང་བསར། །གསེར་དངུལ་ཟངས་<milestone unit="line" n="459.6"/>ལྕགས་རྡོ་ནག་བཞག །རས་བལ་ནལ་བུ་ཁྱི་ནག་སྙིང་། །སྟེང་དུ་གླིང་བཞི་རྩིབས་བརྒྱད་དགབ། །དེ་སྟེང་སྲིན་མོ་མགོ་དགུའི་སྐུ། །མཐིང་ནག་དར་གྱིས་བཀབ་ལ་བཟླས། ཁྲག་སྣ་གསུམ་དང་དུག་བསྲེས་ལ། །ལིསྒོ་<milestone unit="page" n="460"/><milestone unit="line" n="460.1"/>མིང་བྱང་ཡག་རུར་གཞུག །སྨུག་མ་ཚིགས་གསུམ་སྨིན་པ་ལ། །ལྟས་ངན་སྒྲོ་ཡིས་བསྒྲོན་ལ་གཞག །ཞག་ལྔའི་བར་དུ་དྲག་སྔགས་བཟླས། །གསེར་མདེའུ་ཞུ་ཞིང་འཕེན་ཆད་ན། །མདའ་བཅས་བླུགས་ལ་དགྲ་ལ་<milestone unit="line" n="460.2"/>བརྡེག །སྲིན་མོ་དྲག་ཏུ་བསྐུལ་ལ་འཕང་། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་བསྟུད་ལ་བསྟིམ། །ཨེ་བ༷་ར༷་ཁྲ༷་ཤིག་ཙིསྟ་རྔུབས། ་་་ཏོག་ཁྲོམ་ཤ་ར་ཛ༷༷ལ༷་ར༷་སྨ་ཤ་ཧྲིལ་ཧུར་ཁ༷། ཤོ་ཡེངས་ཕྲོམ་ཤར་སིང་ཁྲོལ་སྨྱོ། གནམ་ཐོག་<milestone unit="line" n="460.3"/>ཆེན་པོ་དབབ་པའི་ལམ། །ཉེ་བར་གྱུར་པའི་ལས་སུ་བཤད། །གུ་ལང་ནང་དུ་དམོད་པ་བོར། །གཞན་ཡང་སྲིན་མོ་གཡེལ་བ་ན། །གྲོག་མཁར་རྒྱ་ཚི་ལས་དམར་ལ། །བོང་བུའི་བདུད་རྩིས་ལེགས་སྦྲུས་ལ། །སྲིན་མོ་<milestone unit="line" n="460.4"/>མགོ་དགུའི་གཟུགས་བྱས་ལ། །སྙིང་གར་གྲུ་གསུམ་སྙིང་པོ་གཞུག །དྲག་སྔགས་བཟློག་ལ་སྟོབས་ཀྱིས་གཟིར། །སྲིན་མོ་བོས་ལ་ཁྲག་གིས་བྲན། །ཕུར་པས་བསྡིགས་ལ་དམ་ལ་བསྡུ། །སྲིན་མོ་བཀའ་ནོན་ཞབས་<milestone unit="line" n="460.5"/>འོག་གཞུག །གཟིར་བའི་སྔགས་འདི་ཁྲི་རུ་བྲབ། །ཕུར་པ་དྲིལ་ལ་བེ་ཅོན་བརྡུངས། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་མ་བ༷་ར༷་ཁྲོམ་ཤིག་ཙིསྟ་རྔུབས། ཡ་མ་རག་ཤ་ཧུར་ཐུམ་ཛ༷༷ དུན་དུན་ཏྲིག་ནན། དེ་ཡིས་མ་མོ་དབང་དུ་འདུས། །རང་<milestone unit="line" n="460.6"/>དབང་མེད་པར་ལས་ལ་མངག །སྔགས་དང་བདུད་རྩིས་སྲིན་མོ་གསོ། །ལིདྷ་མིང་རུས་བརྣག་པ་གཞུག །ཞག་གསུམ་ཐུན་བྲབ་རོ་ཁང་མནན། །འབྱུང་བ་དཀྲུགས་ལ་ལས་རྣམས་བསྒོ། །དྲག་སྔགས་བརྒྱ་བར་ཐུན་<milestone unit="page" n="461"/><milestone unit="line" n="461.1"/>༄༅། །དུ་བྲབ། །ལུས་སྲོག་ཙིསྟའི་སྒོ་ཕྱེ་ནས། །ལྷ་དང་རང་སྔགས་བདུད་དུ་འབེབས། ཁྲ་ལྤགས་མགོ་ཤ་ཕྲལ་ནས་བཤིག །རྩ་དང་སྲོག་ཟུང་བཅད་ནས་སྐེམས། །ཚེ་དང་དྭངས་སྙིགས་པྱེ་ནས་<milestone unit="line" n="461.2"/>སྡུད། །བརྣག་པ་ལས་ཀྱི་མཐའ་རུ་ཕྱིན། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་བསྐུར་ལ་བརྡེག །ཨེ་ཁྲམ་བ༷་རྔུབས་བ༷་ཏ་༔ཏ་ཁྲམ་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ནཱ་ར་ཡ་རྦད། ཧུར་ཐུ༷་ཛ༷༷ ཀུན་གྱི་མཐའ་རུ་འདི་སྦྱར་ན། །བརྣག་པ་ལུས་སྲོག་<milestone unit="line" n="461.3"/>འབྱེད་པ་ཡིན། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། སྲིན་མོ་ཞལ་གྱི་དམོད་པ་དྲག་པོའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྲུང་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཆོག་ཏུ་དྲིལ་བ་འདི་གསུངས་<milestone unit="line" n="461.4"/>སོ། །ཐབས་ལྡན་བདེ་བའི་སྙིང་པོ་མཆོག །བྱིན་རླབས་ཀུན་འདུས་དྲག་པོ་བརྡའ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ངང་ཉིད་ལས། །ཟིལ་གནོན་ཕྱག་རྒྱའི་སྔགས་ཀྱི་བདག །སྙིང་པོ་སྲོག་དང་བརྡ་མི་སྦྱར། །ཙིསྟའི་དཀྱིལ་ནས་<milestone unit="line" n="461.5"/>འབྲུ་གཅིག་འཕྲོག །དུག་རླང་ཞེན་པའི་སྟོབས་དང་དབྱུང་། །ལས་དང་སྦྱོར་བ་ནུས་པ་བཅད། །སྤྱི་དང་སྒོས་སྲོག་རང་གནད་འཕྲོག །རྟེན་གྱི་མཚོན་ཆ་གནས་སུ་དབབ། །ཕག་མོ་སྡིག་པའི་ལྷོ་བ་སྲ །མུ་ཁྱུད་སུམ་<milestone unit="line" n="461.6"/>བསྐོར་རྒྱ་གྲམ་ཨེ། །ཉི་ཤུ་གཉིས་རྩིབས་གདུག་པར་ལྡན། །གྲུ་གསུམ་གང་གནོད་གཟུགས་དང་མིང་། །རྒྱ་གྲམ་དེ་བཞིན་རྩ་བའི་སྔགས། །མཚམས་ལ་གསང་མཛོད་རེའུ་མིག །ཉི་ཤུ་གཉིས་ལ་སྐྲུ་གྲིའི་སོ། །ལྟོ་སྦྱོར་<milestone unit="page" n="462"/><milestone unit="line" n="462.1"/>དུག་ཁྲག་ཕག་ཐོད་བརྣག །ཞག་གསུམ་སྔགས་བཟླས་བསྲེགས་ལ་མནན། །གང་གནོན་མིང་དང་སྙིང་པོ་བརྡེག །གཟིར་དང་དུག་དབྱུང་སྲོག་འཕྲོག་གཅད། །སྤྱི་སྲོག་སྒོས་སྲོག་འབྲུ་གསུམ་འཕྲོག །འབྲུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="462.2"/>མཐའ་རུ་སྦྱོར་བ་གཅོད། །འདི་མིན་ལས་སོགས་ཡུག་པ་བརྐྱང་། །འདི་དེ་བདེ་དང་སྨིན་པའི་ལས། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉི༷ད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་སྲུང་བའི་མཆོག་གི་དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨེ་<milestone unit="line" n="462.3"/>མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན་སྙིང་གཟིར་སྐྲུར་ནན་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཙ་མ་རི་ཕྱུང་། ཨེ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ༷༷། ཁ༷་ཤག་རྦད། ཤི་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨཱོཾ། ཡ་མ་ཡ། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། མ་མ་རུ་རུ་ལུ་མ། ཏིར་ཏི་ཀ་དུ། དུན་ཏིང་མེ། དེ་བ་ཨ།<milestone unit="line" n="462.4"/>རསྒ་ར། རསྤྱོ་མ། རུ་ཏྲ་དྲི། ཡ་ཀ་ཀྟ་ཀྟ། ཡག་མོ་ཀྟ། རྭ་ཙ་ཙ། མུན་མུན་པ། བཛྲ་བཱ་རྙུ་ཏྲི། ཧ༷་ཤ༷་ཏྲི། ས་ནཱ་ག་ཕུ། སྔག་ཀྱི་སྦྱོར་བ་གཉིས་སུ་བརྡེག །རྩ་བ་སྐྲུ་གྲི་རྣོ་དབལ་མཚན། །བགྲོད་བའི་ཕྱག་རྒྱ་སྟོབས་<milestone unit="line" n="462.5"/>མེད་ན། །རང་གཅོད་འཆིང་བའི་ལས་སུ་འགྱུར། །སྟོབས་ལྡན་བགྲོད་པའི་གདེང་ལྡན་ན། །རྣོ་མྱུར་སྦྱོར་བ་ཀུན་འཇོམས་ཡིན། །རྩ་བ་བཅུ་གཉིས་དམར་ལེན་མཚོན། ལས་ཀྱི་མཆོང་ཆེན་རང་ལྡན་ཤིས། །མཐའ་<milestone unit="line" n="462.6"/>རུ་བདུག་བྲན་བུམ་པས་སྦྱང་། །ཕྱི་ནང་ནད་བཀྲུས་ཡེ་ཤེས་ཆུས། །ཕྱག་རྒྱན་ཅིག་པས་ནུས་པ་བསྐྱེད། །དྲག་པོའི་རང་བཞིན་བཙན་ཐབས་གཟིར། །འཆི་མེད་དུས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་འཇོམས། །འདི་ནི་སྲུང་བ་ཀུན་གྱི་<milestone unit="page" n="463"/><milestone unit="line" n="463.1"/>༄༅། །མཆོག །རྒྱལ་བའི་ཐིག་ལེ་འདུས་པར་བཤད། །མེ་རླུ་་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། །བསྲུང་བ་ཁྱད་པར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ༷།། །།དེ་ནས༷་ཡང་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དེས། །ཚེ་བདག་སྤྱི་ལྟར་<milestone unit="line" n="463.2"/>བསྒྲུབ་པ་ཕོ་མོ་སྤག་པའི་དོན་གསུངས་པ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཧེ་ཀ་སྒྲི་མ་ཡ། མ་རག་མོ། རཀྟ་སྟེ་མ་སྦྱོ། ཨ་མུ་ཀ༷། ནན་འདྲིར་རྦད། ཡ་མ་ཙིརྟི་བ༷། །ཨཱོཾ་ཕྲི་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨཱོཾ། བཛྲ་དུན་ཏིང་ཀི་ལ་ཡ་ཏ། འདིམནདཔེསྡུརསམ<milestone unit="line" n="463.3"/>རྙེདཔསདཔྱདདགོས། པྲ་ཏ་༷དུ ་སྟི་ལ་ནི། ཨུ་དེ་བ་སུ་ནི། ཨ་ར་ཙ་ཧ་ཏི། ར་ཙ་མུ་ཏྲ་ག ཙ། རག་་རྙི། ཛ། ཨ་ཏྲི་སྭ་རྙུ། ཙ་ཏྲི་ར་ཙ་རྭ་ཙ་ནཱ་ག ཁ་རསྟེ་མ་ཏྲི། རུ་ཏྲི་སྲ རོསྣྲ་རོ། མུག་སེ་སེ་རསྙི། རག་རྔུབས་རག་རྔུབས།<milestone unit="line" n="463.4"/>དུད་ཏྲི་ཏྲི་མན་ཏྲི་ཁ་རན་ ་ ་རག་རོ་ལིན་རོ་ཤད་ཧུ༷་སྟི་སྟ། སྟ། ཧ༷་ཤ༷་ཧྲི། ས་ནཱ་ག་ནཱ་ག་ཕུ་ཕཊ། སྨྱོ། ཛ་ཛ་ཧུ༷་ཧུ༷་རི་རྦད་ནན་གྲྭ་ཧྭ། ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཏྲིག་ནན་ཞེས་གསུངས་སོ། །མེ་རླུ་་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="463.5"/>ཕྱི་ལྟར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པ༷འོ།། །།དེ་ནས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དེས་ཕྱིའི་ནང་ལྟར་བསྒྲུབ་པ་ཐམས་ཅད་བཤིག་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨཱོཾ་ཨེ་ཀ་ཡ་མ་སྒྲི་མ་ཡ་མ། དེ་དག་སང་ཀར་ཛ་ལ་ར༷་སརྦ་ཤ་དུ་<milestone unit="line" n="463.6"/>ད་ནན། གཟིར་ཐུ༷་སྨྱོ། ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། ཡ་མ་ཙི་ནན། བཛྲཀྲི་ཁྲིལ། ཙརྙ་མ་ཧྭ་རོ་ཤ་ན། རཀྟ་མུ་རག་རྔུབ་རག ཁ་རག་རུ་ཏྲི། འབེལ་ནི། ཛོ་ནི། ཨ་ཏི་་རུ་རོ་ནི། ནཱ་ག་ཤ་ཏྲུ༷། ར་ར་ཙ་ཧ་སྟི། །ཞེ་<milestone unit="page" n="464"/><milestone unit="line" n="464.1"/>གསུངས་སོ། །འཇིག་རྟེན་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པ། མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཕྱིའི་ནང་ལྟར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།༷དེ་ནས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དེས། ཚེ་བདག་ནང་ལྟར་གྱི་བསྒྲུབ་བ་པོ་<milestone unit="line" n="464.2"/>རྐྱང་གི་སྔོན་གསུང་པ། ཨེ་མེ་ཀ་ཡེ་ཧེ་དུན་རསྒ་དུན་དུན་ནན། ཧེ༷་ད་ན་མ་ན། ཨི་ཏྲི། འབིལ་ཁུང་རྩ་བསོ། ཡ་བཛྲ། ཀྭ། འབིལ། དྲི། ཧྲི། ཨཱོཾ་ཧུ༷། སྲོག་སྟ༷ལྷ་ཡ་ནན། སྲོག་ནཱ་ར་ཡ་ནན། ནཱ་ག་ཤ་ཧྲུ༷། ཡུལ་འདིར<milestone unit="line" n="464.3"/>ཤར་ཤར། དྲག་ཏུ་ཕྲོམ་ཕྲོམ།ཏྲི་ཙ་དུ་ཡན། ད་ཕོབ་ཕོབ། ཕྲོམ། ཨཱོཾ་ཨེ་ཀ་ཡ་མ་མ་ཧེ་དུ་རསྒ་དུན་དུན་ནན། ཧེ་རུ་ཀ་ཞེ་བྱ་བ། སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནན། དུན་དུན་རསྒ་དུན་ཨེ་ཡ་མ། ཀ་ཨེ་ཨོ་སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷། སྟུལྷ་ཡ་ནན་འདྲིད་<milestone unit="line" n="464.4"/>འདྲིད་རྦད། ཡ་མ་ས་མ་ཡ། སྲོག་དུན་དུན་འདྲིད་ནན། ཨཱོཾ་ཡ་མ་ཧེ་སང་སརྦ་དུཛི༷་ཤ་དྲི་ཤ་ཏྲུ༷་སྟ༷་བྷ་ཡ་རྦད། ཡ་མ་ཧེ་དུན་པྲ་བེ་ཤ་བས་ས་མ་ཡ་ཛ་ཞེས་གསུངས་སོ། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། །ནང་<milestone unit="line" n="464.5"/>ལྟར་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དེས་ཚེ་བདག་གསང་བ་ལྟར་བསྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་ཀ་ཡ་དུན་རི་ས་ར་ཀ་དྲི་མ་དུན་ཛ་མ་ར་ཙ་མ་ཏྲི་ཨེ་ར་ཛ་ཙ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="464.6"/>མ་ཏྲིལ་ས་ན་དུ་མུན་མུན་ཏྲི་མ་མ་དུ་སྲོག་དན་ར་ཙ་ཙ་དུ་མ་མ་མ་སྟེ་ན་མོ་ཞེས་གསུངས་སོ། །མེ་རླུ་་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཚེ་བདག་གསང་བ་ལྷར་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="page" n="465"/><milestone unit="line" n="465.1"/>༄༅། །ནས་ཡང་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དེས། སྙིང་སྲོག་འཕྲོག་ཅིང་གཟིར་བའི་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨཱོཾ༷་ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཧེ་ཀ་ཡ་མ། སྒྲི་མ་ཡ་མ། ཧེ་དུན་སད་ཀ་ར་ཡ་ཛ། ར༷་སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་ནན་གཟིར་ཐུན་སྨྱོ་ཕཊ།<milestone unit="line" n="465.2"/>ཧེ་དུན་ས་ནཱ་ག་ཤ་ཏྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷་སད་ཀ་ར་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཨུ་ར་ཡ་སྤོ་ཐུན་གཟེར་ཐུན་སྨྱོ། ཆེ་གེ་མོ་ལ་ཐུན་སྨྱོ། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་སད་ཀ་ར་ཡ། ཛ་ར༷་ཀ་དུན། གཟེར་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ནཱ་ག་ཧེ་སྦྱོ། ཨི་ནན་སད་ཀ་ར་ཡ་མ་སརྦ་ཤ་<milestone unit="line" n="465.3"/>ཧཱུཾ་ཐུན་གཟིར། ཛ་ལ་ར༷་ར༷། ཧ་ས་ནཱ་ག་ནཱ་ག་ཐུན་གཟིར་རྦད་ཡ། ཧེ་ག་ནཱ་ག་དགྲ་དེ་པ་ཙ། །མ་གེ་དུ་པེ་ན། ག་པུས་པ་སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་ཐུན། གཟིར་རྦད་ཡ། སུ་ཀ་རེ་ཏ་ཛའུ་བརྙ་སི་ར་ཏི། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷། ཐུན་གཟིར་<milestone unit="line" n="465.4"/>རྦ༷ད་ཡ། ཨེ་ཀ་ཡསྒ་ཡ་མ་མེ་ཏ་སརྦ་ཤ་ཧཱུཾ་ཛ་ལ་ར༷་ཐུན་གཟིར་རྦད་ཡ། ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་སད་ཀ་ར་ཡ་མ་རག་རུ་ཏྲི་སརྦ་ཤ་ཧྲུ༷་ཐུན་གཟིར་རྦད་ཡ་སིབ། ཧེ་དུ་ན་ར་ཙ་ར་ཙ་ཏྲི་ཤ་སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷་ཐུན་གཟིར་རྦད་ཡ་སད།<milestone unit="line" n="465.5"/>ཨཱོཾ་མ་ཀ་ཡ་མ། ཧེ་ཀ་ཡ་མ། སྙི་མ་ཡ་མ། ཨེ་ཏྲི་ས་ཀ་ར་ཡ། ཧེ་དུན་ཛ་ལ་ར༷། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷། ཐུན་ཟོར་རྦད་ཡ། བཟློག་བྱེད། འདི་རྣམས་གབ་སྦས་གསང་བ་རྒྱས་གདབ་པའོ། །ཨོ་ཨེ་ཀ་ལ་མ་ཧེ་དུན། རསྒ། ཧེ་དུན་ཧུ༷།<milestone unit="line" n="465.6"/>ར་ཧུ༷། ཡ་མ་ཙི་ཤ༷། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་སྟུལྷ་ཡ། ནན་འདྲིད་རྦད། སྲོག་བྲེང་བྲེང། ནན། ཏྲིགནན། དྲིཤཀུ་རུ་ཨུ་ཀཁོཡ་ཧུ༷་ཛ༷༷ སྲོག་མུ་ར་ཡ་ཧུ༷་རྦད། སྲོག་སྟུསྟ་ཡ་ནན། ཏྲི་ཙ་དུ་ཡ། ཡ་མ་དུན་དུན། སྲོག་གཟིར་ནན། མ་<milestone unit="page" n="466"/><milestone unit="line" n="466.1"/>མ་རསྒ་མ་ཧྭ་སྙིང་གཟེར་ཐུན་ནན། ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྲོག་ལ་ནན། ཏྲི་དུ་ར་ཙ་ཤེ་ན་སྲོག་ལ་གཟིར་ནན། ཐེ་ཚོམ་ཟོས་ན་མི་འགྲུབ་བོ། །སྔགས་པ་རྣམས་མིས་ཐོས་ན་ནུས་མཐུ་མེད། སྔགས་རྣམས་མེ་ཡིས་བསྐུལ་<milestone unit="line" n="466.2"/>བར་བྱ་ཞེས་གསུངས་སོ། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་ནབྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། སྙིང་ཁྲག་དབྲོག་ཅིང་གཟེར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། ལས་ཐམས་ཅད་རྗེས་གཅོད་དུ་སྦྱིན་<milestone unit="line" n="466.3"/>བསྲེག་འདི་གསུངས་སོ། །མཎྜལ་ཕུང་ས་དུག་ཆུ་ཡིས། །ཚད་དང་ལྡན་པར་བརྩིག་པར་བྱ། །དུག་དང་ཚ་བ་ཁྲག་གིས་བྱུག །ཕུང་ས་གྲོག་མཁར་རོ་བསྲེགས་ས། །སྨེ་བ་དང་བཅས་ཐབ་ཁུང་བཅའ། །རྒྱས་པའི་སྟེང་<milestone unit="line" n="466.4"/>དུ་ཞི་བའི་ཐབས། །དེ་སྟེང་དབང་སྟེ་ཁ་ཁྱེར་རོ། །དང་པོ་མདའ་གང་མཛུབ་ཀྱིས་དམན། །དེ་སྟེང་ཨེ་ཡི་ཕོ་བྲང་ལ། ཁུ།་གང་ཁ་ཁྱེར་གསུམ་དུ་བྱ། །ཐོད་པ་མེ་རི་རྩང་དང་བཅས། །ཟླ་གམ་རྒྱ་གྲམ་རྩིབས་བཅུ་<milestone unit="line" n="466.5"/>དྲུག །མཚོན་ཆ་སྔོན་པོ་རེ་ཁུ་དམར། །ཐ་མ་མེ་འོད་ཐོད་པ་བཅུ། །ཕུར་པ་བཅུ་དང་ལྡན་པར་བྱ། །ལིསྐོའི་སྙིང་གར་འཁྲུ་གང་ཤིང་། །ཡམ་ཤིང་ལྕང་མ་སེ་བ་སྐྱེར། །རོ་བསྲེགས་ཤིང་དང་གདུག་རྩུབ་དྲག །འོ་མ་སྦྲང་<milestone unit="line" n="466.6"/>དང་བུ་རམ་འབྲས། །གུར་གུམ་གླ་རྩི་གི་ཝང་མཚལ། །ཤ་ཆེན་རྟ་སྦྲུལ་ཉ་སྦལ་ཤ །ཉུང་དཀར་ཏིལ་ནག་གྲི་བོའི་ཁྲག །བྱ་ཕག་ཁྱམངསྤྱང་ཚིལ་སྔོ་སྣ་ཚ། །དུག་གི་རིལ་བུ་བརྒྱ་མིང་སྦྱར། །བདག་ལུས་ཧོམ་ཁུང་བུམ་པ་<milestone unit="page" n="467"/><milestone unit="line" n="467.1"/>༄༅། །ལ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སྐུ་གསལ་བྱ། །ཐབ་ཁུང་མདུན་དུ་མེ་ལྷ་སེར། །མེ་དར་གུན་ཕྲེང་གཡས་དང་གཡོན། །བཀའ་ནོན་མངག་ན་ལས་བྱེད་པའོ། །བླ་རྐུན་རྒྱུད་བླང་ཐུན་གཟིར་གདབ། །མཚོན་<milestone unit="line" n="467.2"/>བརྡེག་སྟབས་ལ་མེ་ལྷར་འབུལ། །ལན་གྲངས་བརྒྱའམ་ཉི་ཤུ་གཅིག །ཉིན་དང་མཚན་དུ་གང་ལ་བརྩམ། །རྫས་རྒོད་བདུག་ལ་ཕྱིང་པས་དགབ། ཁྲུས་དང་ལྷ་རུ་ཉེ་བར་སྦྱར། །རྩང་ཕུར་བསྐོར་ལ་ཆགས་པ་<milestone unit="line" n="467.3"/>དབྲལ། །ཀུན་གྱི་མཐའ་རུ་ཐལ་འཇིམ་འཕང་། །གང་བརྩམས་པ་འདི་མཐའ་རུ་གདགས། །རྣམ་བཞིའི་ལས་དེ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ལྟ་སྤྱོད་དམན་པ་འཆིང་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="467.4"/>གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས། སྔགས་འདི་བཏོན་ནོ། །སྭ་སྟི་ཤཱརྙི། ཝ་ཤང་ཧྲི་ཡ། སྤྲུསྤྱོ་པ་ར། མུ་ར་ཡ་ཕཊ། ལས་འདི་བྱ་བ་ཀུན་དང་ལྡན། །བསྲེག་པའི་ལས་ཏེ་སྙིང་པོའི་མཆོག །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་ཞབྲུགས་པའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="467.5"/>ལས། བརྣག་པ་རྗེས་གཅོད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འཁོར་གྱི་ནང་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་སྟན་ལས་ལངས་ནས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་གནས། གསང་<milestone unit="line" n="467.6"/>སྔགས་ངོ་བོ་དེ་ཉིད་ལགས། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་འཇིག་རྟེན་པའི། །དྲེགས་པ་མཐུ་རྩལ་ལྡན་པ་ཀུན། །སྲོག་སྙིང་དབུལ་ཞིང་ལས་ལ་གཉེར། །བཀའ་བཞིན་ཉེ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ལྷུན་གྲུབ་ཟིལ་གནོན་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="page" n="468"/><milestone unit="line" n="468.1"/>ཡས། །གཉེན་པོ་གང་ཞིག་འདུལ་བ་ལགས། །དྲག་པོས་འདུལ་བ་གང་ལགས་པ། །འཁོར་ལ་རྒྱས་པར་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲི་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱི་དོན་རྒྱས་པར་<milestone unit="line" n="468.2"/>བཤད་དོ། །བསྐལ་པ་རྫོགས་ལྡན་བྱ་བ་ལ། །ལྷ་ཡི་སྲིད་མཚོ་གུ་རུ་ན། །བགྲོད་པ་མ་ཐོབ་སྔགས་པ་གཅིག །དགེ་བཅུ་མ་སྤྱད་ཆེ་བར་བསྙེམས། །ལྟ་སྤྱོད་འབྲེལ་མེད་སྒྲ་ཕྱིར་འབྲེང་། །འཁོར་བའི་སྤྱོད་པ་རབ་<milestone unit="line" n="468.3"/>ཏུ་སྤྱད། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་ཤ་ཁྲག་རྟེན། །རྟག་པའི་ཁྲོ་བོ་ཡོད་པར་བསྒོམ། །སྔགས་ཚིག་ཕྲ་མོ་སྟོབས་དང་ལྡན། །ལུས་སེམས་ཡན་ལག་རགས་ལ་རྔམ། །བདུད་དང་སྲིན་པོ་གདུག་པའི་ཚོགས། །འཁོར་དུ་<milestone unit="line" n="468.4"/>བཟུང་ནས་སྲོག་གཅོད་བྱེད། །རྣམ་བཞིའི་འཁོར་ལ་གསོད་ཅིང་ག་། །མཚོན་ཆ་མེ་རླུད་ལག་ཆར་ཐོགས། །མྱུར་དུ་གསོད་ཅིང་ཤ་ཁྲག་ཟ། །བདུད་མོ་སྲིན་མོ་གནོད་སྤྱིན་མོ། །འཁོར་དུ་བསྡུས་ནས་ཆགས་<milestone unit="line" n="468.5"/>པ་སྤྱོད། །ཆགས་སྡང་མེ་རླུད་རང་རྒྱུད་བསྲེག །དེ་ཡིས་བསྟན་པ་བཤིག་ཅིང་འཁྲུག །གསང་སྔགས་བཀའ་བསྒོ་ལོག་པ་དེས། །དུས་མ་ཡིན་པར་ཚེ་ཟད་ནས། །ན་རག་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །སྡུག་བསྔལ་རབ་<milestone unit="line" n="468.6"/>མྱོང་ཚ་གྲང་སྤྱོད། །ཚད་ལས་བརྒལ་ཏེ་བདེ་བ་བྲལ། །དམྱལ་བ་ཕལ་ལས་སྡུག་བསྔལ་བ། །རབ་ཏུ་ཆེ་ཞིང་ཚེ་ཚད་རིང་། །མི་ཡི་ལོ་གཅིག་ལྷ་ཡི་ཞག །ལྷཡིལོགཅིགདམྱལབའི་ཞག །དེ་འདྲའི་ལོ་ཚིགས་ཏིལ་<milestone unit="page" n="469"/><milestone unit="line" n="469.1"/>༄༅། །ཁལ་བརྒྱ། །ལོ་རེ་དག་ན་ཏིལ་རེ་འབྱིན། །བརྒྱ་ཟད་མཐར་(ཚ མཐའ) རུ་མནར་མེད་འཕོ། །ཚ་གྲང་གནས་སུ་བཅུ་དྲུག་གནས། །སྐྱེ་བ་ཉི་ཤུ་གཅིག་ཏུ་རྫོགས། །ཕྱི་ནང་ཡི་དྭགས་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="469.2"/>སྡུག །སྐྱེ་བར་གནས་ན་དུར་ཁྲོད་གནས། །ཐོན་ནས་རྫུ་འཕྲུལ་ལུས་སུ་བླངས། །གྲམ་རི་ལྕགས་མཁར་ནང་ན་གནས། །ལུས་ཆེན་ཡན་ལག་སྔོན་བས་རགས། །རྔམ་ཚིག་རང་འཁོར་རྣམ་ལ་མངག །དེ་འདྲའི་རྣམ་<milestone unit="line" n="469.3"/>སྨིན་མང་བསགས་པའི། །དུ་ཏྲ་ནག་པོའི་ལུས་སུ་སྐྱེ། །དེ་ཡིས་འཇིགས་བྱེད་ཕུང་བྱེད་ནི། །སྔགས་ཀྱི་སྤྱོད་པས་གོལ་བར་བཤད། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ཐུགས་བརྒྱུད་དེ། །བྱིན་རླབས་མཐུ་རྩལ་སྟོབས་འགྲན་<milestone unit="line" n="469.4"/>ནས། །ནག་པོ་གོལ་བ་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །སངས་རྒྱས་རྫུ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་བསྐྱེད། །སྟོང་པའི་རང་བཞིན་དེ་སྟེང་བཀྱེ། །སྟོད་པས་ནག་པོའི་སྡེ་མ་སྟོངས། །སངས་རྒྱས་རྡུལ་སྙེད་སླར་འཁོར་ནས། །ནག་པོ་མ་ཐུལ་<milestone unit="line" n="469.5"/>མཐུ་རྩལ་ལྡན། །དེ་མ་ཐུལ་ཏོ་སྟོབས་ཆེན་གསུམ། །ཡ་མ་བཛྲ་ཧ་ཡའི་སྐུ། །རང་རང་ལག་ཆ་འཁོར་སྤྲུལ་ནས། །སྔགས་ཚིག་དྲག་པོ་རྔམ་བཟླས་ནས། །ནག་པོ་འདུལ་ཕྱིར་མེ་རླུད་སྤྲུལ། །ནད་དང་མཚོན་ཆའི་ཆར་<milestone unit="line" n="469.6"/>པ་ཕབ། །དུ་ཏྲ་མ་ཐུལ་རྔམས་པས་རོལ། །སྡེ་གསུམ་སྤྲུལ་པ་སླར་བསྐྱར་བས། །ནག་པོ་རྔམས་པའི་ང་རོ་བསྒྲག །རུ་ཏྲ་མ་ཏྲ་མ་ར་ཏྲ། །སངས་རྒྱས་སྟོང་ཕྲག་ཐུགས་བརྒྱུད་ནས། ཁྲོ་བོ་སྨེ་བ་བརྩེགས་པ་<milestone unit="page" n="470"/><milestone unit="line" n="470.1"/>མངགས། །རྡོ་རྗེ་སྲིན་པོའི་འཁོར་རྣམས་སྤྲུལ། །སྔགས་སྒྲ་དྲག་པོས་རྭ་ཏྲ་བསྡིགས། །ཆེ་བའི་གྲགས་པ་སྟོབས་འགྲན་ནས། །རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་བརླག་པ་ཁད། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ཡི་སྤྲུལ་པ་བསྐྱེད། །སྐུ་ཆེ་བདུད་མོ་<milestone unit="line" n="470.2"/>མཁའ་ལྡིང་བཅས། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཧེ་ཀ་ཡ་མ་སྒྲི་མ་ཡ་མ། མ་རཀ་མོ་རསྒ་སྟེ་མ་སྨྱོ། །རུ་་་ཀ་ལིང་འདྲིད་ཕྱུང་རྦད། །བརྗོད་པས་ནག་པོའི་སྡེ་མ་ཆོམས། །སླར་འདུས་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ། །རྔམ་པའི་ང་རོས་ནག་<milestone unit="line" n="470.3"/>པོ་བ་། བེ་ཀ་ཡ་མ་འགས་མ་འཛའ་ནི་ར་ཡ་རུ་ཏྲ་སརྦ་ཤ་ཧྲུ༷་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནན། འདྲིད་རྦད། བརྗོད་པས་ནག་པོའི་སྡེ་མ་ཐུལ། །ཆོས་སྐུ་སྐྱེ་མེད་སྟོང་བདག་མེད། །ཟིལ་གནོན་ཐུགས་ལས་མགོ་དགུ་སྤྲུལ། །དབུ་དགུ་<milestone unit="line" n="470.4"/>ཕྱག་ཞབས་བཅུ་གཉིས་ལྡན། །རྔམ་པའི་དྲག་སྔགས་དམོད་པ་བ་། ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན། ཡ་མ་རསྒ་ཛ། མུ་ཏྲི་རྩ་ཤུ་ར༷་ཏྲི་རུ་ཏྲ་སརྦ་དུ་ར༷ཨུ་ནན། འདྲིད་ཕྱུང་། རེ་ཤག་རྦད། བརྗོད་པས་ནག་པོའི་སྡེམ་ཐུལ། །སངས<milestone unit="line" n="470.5"/>རྒྱས་སྤྱི་ཡི་སྐུ་རུ་སྤྲུལ། ནག་པོ་ཆ་མཐུན་བརྗིད་ལ་རྔམས། །ཟིལ་གནོད་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཡིས། །སྔགས་སྒྲ་རྔམས་པས་སྤ་བཀོང་ནས། །དུ་ཏྲ་ནག་པོ་བསྒྱེལ་ཏེ་གཟིར། །ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་བ༷་ར༷་ཁ༷་ཤིག་རུ་ཏྲ་སྙིང་<milestone unit="line" n="470.6"/>གཟིར་ཧུར་ཐུ༷་ཛ༷༷ རྭ་ཏྲ་ནག་པོ་ཞལ་དུ་གསོལ། །ཟིལ་གནོན་ལྟོ་རུ་སྒྲིབ་པ་སྦྱངས། །ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་མེ་ཡིས་སྦྱངས། །རྫུ་འབྲུལ་སྟོབས་ཀྱིས་སྣམ་ནས་ཕྱུང་། །དུ་ཏྲ་ནག་པོ་བརྒྱལ་སངས་ནས། །སངས་རྒྱས་རྫུ་<milestone unit="page" n="471"/><milestone unit="line" n="471.1"/>༄༅། །འཕྲུལ་ངོ་མཚར་ཆེ། །བདག་ཅག་སངས་རྒྱས་འཁོར་བགྱིད་པས། །སྲོག་དང་མ་བྲལ་འཁོར་དུ་ཞོག །འཁོར་གྱི་ལས་སྐལ་གང་ལ་བསྒོ། །སངས་རྒྱས་བཀའ་འཁོར་བསྲུང་ལ་སྐྱོབས། །བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="471.2"/>བཤིགས་ན་དྲེགས་པས་གསོལ། །རྭ་ཏྲ་འདུལ་ཕྱིར་རྒྱུད་འདི་བཤད། །མེ་རླུང་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། དུ་ཏྲ་བ་་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་འཐུང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="471.3"/>པོས་ཀླུ་ཉན་ས་བདག་གསུམ་འཇོམས་པ་དེས། མཛེ་རིམས་དྲག་པོ་གདུག་པའི་ནད་ཀྱིས་ཟིན་པ་ལ། སྙིང་གཟེར་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པའི་འཁྲུལ་འཁོར་འདི་གསུངས་སོ། །ཕྲིན་ལས་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་ནི། །དྲག་པོའི་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="471.4"/>མཐའ་སྡུད་དུ། །སྙིང་གཟིར་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གིས། །གབ་པ་ཐུགས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་བཅའ། །བསྙེན་པ་ཤོག་བུ་གྲུ་བཞི་ལ། །ཆ་གཉིས་དུར་ཁྲོད་སྨེ་བས་བྱུག །རུས་སྦལ་ལྟོ་བར་ཐིག་སྐོར་བཞི། །བསྐོར་ལ་དབུས་སུ་<milestone unit="line" n="471.5"/>གྲུ་གསུམ་ལ། །ཟླ་གམ་སྐྲུལ་གྱི་ར་བས་གཏམས། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་འཁྲུལ་མིག་བཞི། །ཐོད་འཁོར་རྡོ་རྗེ་ཀ་བ་མེ། །ཕྱི་རིམ་འཁྲུལ་མིག་གནམ་ལྕགས་བརྒྱད། །རླུང་རི་རྒྱ་གྲམ་དབུས་ན་མཛེས། །ཡང་ལོགས་རྩ་སྦུབས་<milestone unit="line" n="471.6"/>ཉི་ཤུ་གཅིག །གདུག་པ་སྲེག་བྱེད་ཡེ་ཤེས་མེ། །འོད་ཀྱི་གང་བུར་གནས་པ་འཕྲོ། །དེ་ལ་གནས་ཉིད་དགོད་པ་ནི། ཁྲུ་གསུམ་དབུས་ན་ས་ནཱ་ག །གང་གནོད་མིང་དང་རུས་སྦལ་དངོས། །ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་གནོད་<milestone unit="page" n="472"/><milestone unit="line" n="472.1"/>སྦྱིན་མིང་། །ལྕགས་མཁར་བརྒྱད་དང་ཐོད་མཁར་བཞི། །རྩ་བའི་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གཉིས་དགོད། །རྩ་སྦུབས་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ལ། །སྙིང་གཟེར་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་དགོད། །དྲག་སྔགས་འཁྲུལ་འཁོར་མེ་དབལ་<milestone unit="line" n="472.2"/>དགོད། །འཁོར་ལོ་མཚོན་ཆེན་མེ་དབལ་སྔགས། །དྲག་པོའི་སྔགས་རྒོད་གདུག་པའི་མཚོན། །ཐོག་ཆེན་དྲིལ་ཕྲེང་དྲག་པོའི་སྟོབས། །ནམ་མཁའ་རིན་ཆེན་རྒྱ་མཚོ་ཡིས། །མཚོན་ཆ་ཁ་སྦྱར་དུག་ཆུ་ངར། །སྔོན་དམར་<milestone unit="line" n="472.3"/>དང་བཅས་ཕག་མོའི་ལྟོར། །དུག་ཁྲག་བསྐུས་ལ་ཐོད་པར་གཞུག །མི་རྐང་སྒྱེད་པུ་ལྕགས་ཁྲིས་བརྡེག །གསལ་གསུམ་དང་ལྡན་སུམ་སྟོང་བསྐུལ། །ཉ་སྟོང་མར་གྱི་ངོ་ལ་སྦྱར། །ཐ་ཆུང་བཞི་པ་རབ་ཏུ་གཏད། །ཞག་<milestone unit="line" n="472.4"/>གསུམ་ཤིན་ཏུ་གནོད་པར་བཅའ། །དེ་ཉིད་དོང་བྲུ་ཐོད་པར་མནན། །མི་ལྡོག་གྱད་དང་དྲེགས་པ་བསྒོམ། །ཐོད་འཁོར་སྟེང་དུ་གདུག་པའི་རྩང་། །ཉི་ཤུ་གཅིག་དབུས་མཆོག་ཕུར་བསྟན། །གང་གནོད་གཟུགས་བླངས་<milestone unit="line" n="472.5"/>སྙིང་གར་བརྡེག ཁུན་དུ་དྲག་སྔགས་བརྒྱ་བརྒྱས་བསྲུང་། །ཨ་ཤ་སྟི་ལི་སྦྱོར་ཚུལ་ཅན། །སྙིང་པོ་དང་དད་ཤུགས་ཀྱིས་དྲངས། །དུག་ལ་རྔམ་ཆགས་རྩ་བ་གཅོད། །ཧ་ལ་ནག་པོའི་ཞེན་ཆགས་བྲལ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="472.6"/>མཐུ་དང་བྲལ། །གདུག་པ་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཀུན་འཇོམས་འདི། །དྲག་ལ་འདྲིལ་ཞིང་སྒྲ་སྤངས་ལ། །སྒྲ་ནི་ག་་ཞིང་ལྕི་བར་བཟླས། །དྲགཔོག་ཆེནདྲེགསཔའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་<milestone unit="page" n="473"/><milestone unit="line" n="473.1"/>༄༅། །ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས། །གདུག་པ་ཐམས་ཅད་གཞོམ་པའི་ཕྱིར་སྙིང་གཟེར་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གི་སྤུ་གྲི་བཏོན་ཏོ། །ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཛ། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཕྱུང་། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་<milestone unit="line" n="473.2"/>ཙིསྟ་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཐུན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་དུན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ར༷་ཐུན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་བྲེང་ལ་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་མྱོགས་རྦད། ས་ནཱ་ག་གཟེར་ཐུན་རིལ་རྦད། ས་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="473.3"/>སྙིང་གཟེར་ནན་ཏྲི་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་བྲེང་ཤག་བོད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཁས་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྟིང་གཟེར་ཐིབས་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་རྩ་ལ་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཨུ་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་<milestone unit="line" n="473.4"/>ཨེ་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྲོག་ལ་དུན་དུན་ཤག་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཙིསྟ་རུ་ཐུམ་རྦད། རིགས་བཞི་རྒྱུད་ལ་ཞེན་པ་དང་། བ་སོ་ཁང་འཁོར་གདུག་པ་ཀུན། །བརྐམ་ཆགས་དབང་གི་དུག་འབྱིན་<milestone unit="line" n="473.5"/>འཇོམས། །གདུག་པ་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པ་ཡི། །ཡང་གསང་འཕྲུལ་གྱི་སྙིང་པོ་བཤད། །དྲག་པོའི་ངན་སྔགས་འཁྲུལ་འཁོར་འདི། །དཔལ་གྱི་ཕྱག་རྒྱས་གདབ་པ་དང་། །རང་གི་ཉམས་ཀྱི་སྟོབས་དང་ནི། །བརྟུལ་<milestone unit="line" n="473.6"/>ཞུགས་དྲག་པོ་བཙན་ཐབས་དང་། །སྦྱོར་བའི་རྐྱེན་དང་དུ་མ་དང་། །དྲག་སྔགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་སྤྲོ་བ་དང་། རང་གནས་ཀྱི་སྲོག་འཕྲོག་པ་དང་། གདུག་པའི་དབལ་བསད་པ་དང་། ཐབས་ཀྱི་རོལ་པས་ཡེ་ཤེས་འོད་སྤྲོ་<milestone unit="page" n="474"/><milestone unit="line" n="474.1"/>བ་དང་། དེ་དག་སྙིང་གཟེར་སྦྱོར་བར་བཤད། མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། སྙིང་གཟེར་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གདུག་པ་འདུལ་བའི་<milestone unit="line" n="474.2"/>ཕྱིར། སྙིང་གཟེར་དགུ་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་བཤད་དོ། །སྙིང་པོ་འཕྲུལ་གྱི་མན་ངག་བབ། །གསང་ཆེན་རྩ་བ་དྲིལ་བའི་ལས། །དྲག་པོ་མངོན་ཕྱུང་སྦྱོར་བའི་མཆོག །སྙིང་གཟེར་གདུག་པ་ཐམས་ཅད་འཇོམས། ཤེ་<milestone unit="line" n="474.3"/>འཕྲད་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཡིས། །བདག་སྐྱོབ་གཞན་བསྲུང་གདུག་པ་འཇོམས། །མ་མོ་བདུད་མོ་རྒྱལ་པོ་བཙན། །ཀླུ་གཉན་ས་བདག་ཐེའུ་བྲང་གྲི། །མ་ལུས་འཇོམས་བྱེད་སྒོས་ཀྱི་སྔགས། །དྷི་ལིའི་གྲོང་འདུས་ཁོང་<milestone unit="line" n="474.4"/>དྲེགས་ཅན། །འབར་བ་ནག་པོ་ཡ་མའི་ཀློང་། །ཡང་གསང་མཆོག་གི་སྦྱོར་བ་བཤད། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དུར་ཁྲོད་ཞིང་རས་རོ་རས་ལ། །མུ་ཁྱུད་ལྔ་ལྡན་རུས་སྦལ་ལྟོར། །དུག་ཁྲག་སྣག་ཚ་སྦྱར་བས་<milestone unit="line" n="474.5"/>བྲི། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་ལྡན། །ཕྱི་རོལ་འཁྲུལ་མིག་ཐོད་མཁར་བཞི། །དེ་འོག་ལྕགས་མཁར་འཁྲུལ་མིག་བརྒྱད། །ཡང་ལོགས་གནས་པའི་རྩ་སྐྲུབས་དགུ། །ཕྱི་རིམ་རྩིབས་ཆེན་བཅུ་དྲུག་འོབས། །སྲིད་<milestone unit="line" n="474.6"/>པའི་རུས་སྦལ་ལྟོ་བ་སྲ །དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་བཅའ། །དེ་ལ་དགོད་ཅིང་གནས་པ་ནི། །དབུས་ན་གདུག་པའི་སྙིང་པོ་མིང་། །ཟླ་གམ་མ་མོ་རྒྱལ་པོ་བཙན། །ཐེའུརངགཤིན འགོངགནོད་པའི་<milestone unit="page" n="475"/><milestone unit="line" n="475.1"/>༄༅། །མིང་། །འཁྲུལ་མིག་བཞི་ལ་གནས་པ་ནི། །དྲེགས་པ་སྟོབས་ཀྱི་འབྲུ་བཞི་དགོད། །ཕྱི་རིམ་ལྕགས་མཁར་བརྒྱད་པོ་ལ། །དྲེགས་པ་སྟོབས་ཀྱི་འབྲུ་བརྒྱད་དགོད། །ཡང་ལོགས་དྲག་པོ་རྩ་སྦུབས་<milestone unit="line" n="475.2"/>དགུར། །སྙིང་གཟེར་དགུ་ལ་སྡེ་ཚན་རེ། །སྙིང་པ་གསུམ་བསྡུས་རྫོགས་པར་དགོད། །ཕྱི་རིམ་མཚོན་ཆ་སྲུང་བའི་འོབས། །མཚོན་ཆའི་ཁང་པ་བཅུ་དྲུག་ལ། ཁེ་འཕྲད་དགུ་བ་་སྙིང་པོ་བྲི། །གཉིས་བཅས་དུག་<milestone unit="line" n="475.3"/>ཁྲག་ཚ་བ་བསྐུ། ཁ་སྦྱོར་སྔོན་དམར་ཐིག་ནག་འདྲིལ། །འཁྲུལ་འཁོར་མཚོན་ཆ་མེ་དབལ་སྔགས། །བཟློག་ཅིང་འབྱིན་པ་ཤུགས་ཀྱི་མཆོག །གཅོད་ཅིང་འབིགས་པས་སྤུ་གྲིའི་མཚོནི། །བསྲེག་ཅིང་གཡེང་བས་མེ་ཆུ་<milestone unit="line" n="475.4"/>རླུ་་། །སྡུད་ཅིང་འཆང་བས་སྐྱེ་བའི་མཁར། །གཟིར་ཅིང་མནན་པ་ཐོད་གཟེར་པོ། །རྩ་བར་བཅས་པའི་མཚོན་ལོ་མ། །རྩ་བ་གཅིག་ལ་ཡན་ལག་སྟོང་། །བདག་སྐྱོབ་གཞན་སྲུང་གོ་མཚོན་མཆོག །ལས་དང་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="475.5"/>གཅོད་པའི་མཚོན། །འབར་བ་ནག་པོ་ཞེ་སྡང་མཆོག །སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དུག་ལྔར་བཅས། །འབར་བ་དུག་གི་དུམ་བུར་བསྡུས། །བདུད་གང་ཡསྒ་ཡ་མའི་ཀློང་། །དེ་ཡི་ཕོ་བྲང་ཐོད་བའི་གནས། །དུར་མའི་བྱེ་རུ་རུས་<milestone unit="line" n="475.6"/>སྦལ་གཟུགས། །མཆོད་རྟེན་རིན་ཆེན་མཚོན་ཆའི་སྐྲུབས། །ཚངས་པའི་བུ་ག་རྒྱ་གྲམ་ཨེ། །འཁྲུལ་འཁོར་བཅས་ཏེ་རེ་བས་གྲིལ། །ཧོམ་ཁུང་བཅུག་ལ་སྟོང་སྟོང་བཟླས། །གསལ་བར་ཁྱད་པར་སྟོབས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="476"/><milestone unit="line" n="476.1"/>ལྷ། །རྫས་གསུམ་གདན་གསུམ་ལྟ་བ་བཞི། །འདུས་པ་གསུམ་དང་ཡིན་པ་བཞི། །དབང་བཅས་བགྲོད་པའི་གོ་ཆ་མཆོག །རིགས་ལ་རྒྱུན་དུ་སྟོང་སྟོང་བཟླས། །ཉ་སྟོང་སྦྱོར་བ་དྲག་པོ་བརྩམ། །ཐུན་མོང་བསྲུང་བ་<milestone unit="line" n="476.2"/>སྦྱོར་བ་བརྒྱ། །དྲག་པོ་ཐོག་ཆེན་སྙིང་གཟེར་མཆོག །གསེར་གྱི་དགུ་ཐོག་གནམ་ལྕགས་ཏེ། །རི་རྒྱལ་རྦབ་ཆེན་སྐྲུ་གྲིའི་དབལ། །ཡང་གསང་མཆོག་གི་སྦྱོར་བའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་<milestone unit="line" n="476.3"/>སྙིང་གཟེར་དགུ་པ་འདི་བཏོན་ཏོ། །ས་ནཱ་ག་སྒག་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཙ་ཏྲི་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་དུ་མེ་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྟེ་ཏྲི་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་དུག་ཕྱུང་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཁམ་<milestone unit="line" n="476.4"/>ཤག་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྲོག་ཏིག་སྲོག་ཏིག་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཐུམ་རིལ་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཨུ་ནན་ཁམ་ཤག་གཟེར་ཐུམ་ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན། དྲག་པོ་<milestone unit="line" n="476.5"/>མེ་དབལ་གཅོད་པའི་མཚོན། །གདུག་པ་ཙིསྟའིཏིརལ། །རབ་སྤྱོད་སྦྱོར་བའི་རྒྱལ་པོར་བཤད། ཁུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་མཆོག་གི་སྦྱོར་བ། །མེ་རླུད་བཞིའི་སྟོབས་བསྡུས་པ་འདི། ལས་གང་ཡང་སྟོབས་མེད་ན། སྲིད་པ་<milestone unit="line" n="476.6"/>སྟོབས་ཀྱི་ལུབྲུལ་འཁོར་བཅའ། སྔགས་སྟོང་ཚོ་རེ་དང་བརྒྱ་རུ་སྟོང་བསྡེབས་ན། ལས་ཀུན་གྱི་སྲུང་བའི་འཆིང་བའོ། །སྤྲུལ་པ་གྱད་གནོན་ལྷར་གསལ་བར་བྱའོ། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། སྙིང་<milestone unit="page" n="477"/><milestone unit="line" n="477.1"/>༄༅། །གཟེར་དགུ་པའི་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།འདིམནསྔཐོག་་གནསམབ་ས་སུསོངབ་ལྟབུགོགི་ཡིག་རྒྱུན་མསཔ་ཡིན་་ག །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཕྲིན་ལས་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་ཡི་<milestone unit="line" n="477.2"/>གསང་ཆེན་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བར་འདི་གསུངས་སོ། །དྲག་པོ་མངོན་འབྱུང་བསྒྲུབ་པའི་བཅུད། །ཀླུ་གཉན་ས་བདག་གདུག་པ་ཡིས། །མཛེ་རིམས་དྲག་པོའི་ཡམས་དར་ན། །སྙིང་གཟེར་བདུན་གྱི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="477.3"/>བཅའ། །སྦྱོར་བ་སྣ་ཚོགས་རྫས་ཀྱིས་བྱུག །སྲིད་པའི་རུས་སྦལ་ལྟོ་བར་བྲི། །དྲག་པོའི་རྫས་སུ་སྙིང་པོ་བསྡུ། །མཐིང་ནག་དར་དང་ཐོད་པར་བཅུག །བསྒོམ་བསྐུལ་དྲང་གཞུག་རྩང་བཅས་སྔགས། །དམོད་པའི་ཐུན་<milestone unit="line" n="477.4"/>དབབ་ཧོམ་ཤིང་བསྲེག །ཟོར་ཐུན་མཐའ་རུ་གནན་གཟིར་བྱ། །རང་གི་ཕྱག་རྒྱ་བྲིས་སྐུ་དགྲམ། །དེ་ལས་བྱིན་རླབས་ནུས་མཐུ་འབྱུང་། །རང་ཡང་ཕྱག་རྒྱ་གསལ་བར་བསྒོམ། །གནས་པ་འཁོར་ལོའི་རྩ་སྦུབས་<milestone unit="line" n="477.5"/>ན། །དྭངས་མ་བཅུ་གཉིས་སྙིང་གཟེར་ནི། །ཕྱི་ནང་རྩ་ཡི་སྦུབས་ན་གནས། །སྙིང་གཟེར་དབུས་ན་སྙིང་པོ་གསུམ། །ལྟེ་བ་གྲུ་གསུམ་རྣལ་མའི་མིང་། །ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་གདུག་པའི་མིང་། །དེ་ཡིས་ཀླུ་གཉན་ས་<milestone unit="line" n="477.6"/>བདག་འཇོམས། །ཞེས་འབྱུང་བས། ཀླུ་གཉན་ས་བདག་གིས་ཆེར་ཟིན་ན། དྲེགས་པ་སྟོབས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་གནས་པ་ལས། གཞི་དྲག་པོ་རུ་བསྒྱུར་བ་འཕྲུལ་བ་ནི། ཤོག་བུ་མཛུབ་གང་གྲུ་བཞི་པ་གཉིས་ལ། ཐིག་སྐོར་<milestone unit="page" n="478"/><milestone unit="line" n="478.1"/>གསུམ་དུ་བྱ་བ་ནི། འབྲས་བུ་གྲུ་གསུམ་དུ་བྱ་བ་ནི། འབྲས་བུ་ནག་པོའི་གནས་བྱ། ཕྱི་རིམ་འཁྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་སུ་བྱ། མཐའ་མར་རྩ་བའི་དབྱིངས་ཀྱི་འདབ་མ་བདུན་བྱས་ལ། སྲིད་པའི་རུས་སྦལ་གྱི་ལྟོ་བར་བྲི།<milestone unit="line" n="478.2"/>ཡི་གེ་བཀོད་པ་ནི། དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ནང་མར་གནོད་པའི་མིང་བྲིས། ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་མ་མོ་རྒྱལ་པོ་མཛོ་འདྲེ་བྲི། འཁྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་ལ་རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གཉིས་པ་དགོད། དེའི་ཕྱི་རིམ་རྩ་<milestone unit="line" n="478.3"/>སྦུབས་ལྟ་བུའི་འཁྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་ལ། ས་ནཱ་གའི་མཐའ་མར་སྙིང་གཟེར་གྱི་སྔགས་ཚན་རེ་བསྐོར་ལ་དགོད། དུག་ཆུ་དང་ཚ་བ་གསུམ་དང་། མནོལ་ཁྲག་བསྐུས་ལ། འཁྲུལ་འཁོར་སྦྱར་ལ་སྔོན་དམར་གྱི་ཁ་<milestone unit="line" n="478.4"/>བཙེམ། འཁྲུལ་འཁོར་ཐོད་པར་གཞུག ཐོད་པ་དར་མཐིང་ནག་གིས་གྲིལ་ལ། དོང་གྲུ་གསུམ་རྩང་དང་བཅས་པའི་ནང་དུ་སྐྱེར་ཚེར་གྱི་སྟན་ལ་གཞག །དེའི་སྟེང་དུ་སྦྱོར་བའི་སྦལ་པ་ལ། གོང་གི་ཆུས་བྱུགས་ལ།<milestone unit="line" n="478.5"/>གན་རྒྱལ་དུ་གཞག སྦལ་པའི་སྙིང་གར་དྲག་པོའི་ཧོམ་ཤིང་གཟུག ཉ་དང་སྟོང་ལ་མེ་སྤར་རྫས་བསྲེག ཐོད་པ་དང་གདན་བདུག་ཕྱིང་པས་དགབ། དྲག་སྔགས་བཟླས། ཚེ་བདག་བསྒོམ། བསྐུལ་བ་བྱ། བསྟབ་པ་<milestone unit="line" n="478.6"/>བྱས་ལ། ཁྲུས་ནས་དབྱུང་། ལྔའམ་བདུན་དུ་སྦྱོར་བ་བརྩམ། །ཉིན་དང་མཚན་དུ་ཐེང་རེ་བསྲེག །ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་འདྲིད་ཕྱུང་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སོ་ལ་མྱོགས་རྦད། ས་<milestone unit="page" n="479"/><milestone unit="line" n="479.1"/>༄༅། །ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་དུ་ར༷་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཡ་མ་བཟློག་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཏ་ལ་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སརྦ་ཨུ་ནན་གཟེར་ཕྱུང་རྦད། ཐལ་འཇིམ་གནོད་པར་ཟོར་དུ་བརྡེག །ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="479.2"/>གནོད་པའི་ས་རུ་གནན་པར་བྱ། །ཆེ་གནོན་ན་ཉ་དང་སྟོང་དག་ཏུ་སྦྱོར་བའོ། །ལུས་བསྲུང་བ་ལ་ནི་སྔགས་བཟླས་ཤིང་ལྷ་གསལ་བས་ཆོག་གོ། །གཞན་བགྲུང་བར་འདོད་ན་བདུག་ཅིང་རྟག་ཏུ་ཁྲུས་ནས་གདོན་<milestone unit="line" n="479.3"/>ནོ། །ཐོད་པ་གནོན་ན་རྒྱ་ཡིས་གཟིར་ལ་གནན་པར་བྱའོ། །གཟིར་བ་སྟོང་དང་སྦྱོར་བར་བྱའོ། །རྟེན་འཕོ་བར་འདོད་ན། དུ་བས་བསྡིགས་ལ་ཐལ་རླངས་ཀྱི་བྲབ་བོ། །བཤད་པའི་རྒྱུད་ལས་འཇམ་དཔལ་བློ་ཡིས་<milestone unit="line" n="479.4"/>བྱས། །ཉེས་ཅན་གསོ་བའི་ཕྱིར་ན་སྙིང་གཟེར་བདུན་པ་བཅའ། །མེ་རླུ་་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། སྙིང་གཟེར་བདུན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་དྲགས་པ་མངོན་ཕྱུང་སྦྱོར་བའི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="479.5"/>ལས། གྲུ་གསུམ་གྱི་སྦྱོར་བ་དང་། བྱད་གྲོལ་བསྲེག་ཅིང་སྙིང་གཟིར་གདུག་པའི་ལས། ་།ད་ཀྱི་སྙིང་པོ་སྤོགས་པ་མེད་པ་འདི། །རང་སེམས་དབེན་པའི་གདུག་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །བཀྲ་མི་ཤིས་པའི་ས་ལ་མཎྜལ་བྱ།<milestone unit="line" n="479.6"/>ཁྲག་དང་དུག་ཆུ་ཚ་བས་ཆག་ཆག་གདབ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཁྲུ་གང་ནག་པོར་བྱ། །ཟླ་གམ་གསུམ་གྱི་མཐའ་མ་ཟླུམ་པོར་བསྐོར། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་ཞགྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་ལ། །ལྕགས་མཁར་བར་ན་རྡོ་རྗེ་རྐྱང་<milestone unit="page" n="480"/><milestone unit="line" n="480.1"/>པས་གཏམས། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་རྩིབས་མཚན་ཉི་ཤུར་བྱ། །གཅོད་པའི་མཚོན་རྩ་རྩེ་མོ་ཕྱི་རུ་བསྟན། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བས་བསྐོར། མཐའ་མ་མེ་རི་ར༷་དང་ལྡན། །དེ་བཞིན་ཞིང་རས་རྒྱུ་ལའང་། །བར་སྣང་<milestone unit="line" n="480.2"/>གཅོད་པའི་འཁོར་ལོ་བྲི། ཁུ་གསུམ་ཁ་ཁྱེར་མཛུབ་གང་མཚོན་ཆས་བསྐོར། །དབུས་སུ་གདུག་པའི་གཟུགས་བརྙན་སྣ་ཚོགས་གཞག །གང་གནོད་མིང་དང་སྙིང་པོ་དུག་ཆུས་སྦྱོར། །ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་མ་མོ་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="480.3"/>བཙན། །འཁྲུལ་མིག་དྲག་པོ་དམོད་པའི་སྔགས་ཀྱིས་གདབ། །རྩིབས་ལ་བསྲེག་ཅིང་གཟིར་བའི་སྤུ་གྲི་དགོད། །གཟུགས་བརྙན་སྙིང་གར་ཧོམ་ཤིང་ཟུར་གསུམ་གཟུག །ཞག་ལྔ་ཐུན་བྲབ་དྲག་སྔགས་རྔམ་པར་<milestone unit="line" n="480.4"/>བཟླས། །དེ་ནས་ཞག་གསུམ་བསྲེག་ཅིང་གཟུགས་མིང་བསྟབ། །མེ་དབང་བསད་ནས་སྦྱོར་བའི་རྫས་རྣམས་བསྲེག །གང་དམིགས་བདུག་ཅིང་ཕྱིང་པ་གཙང་མ་དགབ། །ཉིན་དང་མཚན་མོ་ལན་གྲངས་བདུན་བདུན་<milestone unit="line" n="480.5"/>བདུག །དམ་པ་དཀྲུག་ལ་ལྷ་ཡི་སྐུ་རུ་བསྐྱེད། ཁྲག་སྣ་ཐུན་རྫས་རྫས་རྒོད་རྣམས། །ཐོད་པ་རེ་རུ་བླུགས་ལ་མཎྜལ་གྲུ་བཞིར་དགྲམ། ། དྲག་སྔགས་སྲོད་ལ་མིས་མ་ཐོས་པར་བཟླ། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བའི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="480.6"/>ནི། །བརྣག་པ་ཐོན་ནས་ནམ་མཁའི་འཁོར་ལོ་དང་། །ཐལ་བ་མིང་གཟུགས་མཆོད་རྟེན་གནོད་སར་མནན། །ལྷག་མ་རྗེས་ཤུལ་གར་གནོད་ཟོར་ཐུན་བརྡེག །གདུག་པ་གསུམ་སྤང་མེ་ཡི་འཁོར་ཡིན་པས། །དྲག་པོའི་<milestone unit="page" n="481"/><milestone unit="line" n="481.1"/>༄༅། །ལས་འདི་གཞན་ལ་བསྟན་པ་མེད། །ས་ནཱ་ག་རུ་ར༷། ཨུ་ནན་གཟིར་ཕྱུང་ནན། ས་ནཱ་ག་སྦུར་ནན་ར༷། སྙིང་གཟེར་སྲོག་མྱགས་ར༷། གདུག་པའི་ནད་དང་སྦྱོར་བའི་གདུག་རྩུབ་ཀུན། །ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས་<milestone unit="line" n="481.2"/>བསྲེག་ཅིང་འཇོམས་པར་བྱེད། །བྷ་མ་ཧ་བཞི་ཡ་ར༷་ཡ༷་སྐྲུ་ཧ། ཧ་ལ་ནག་པོ་བསྲེག་པའི་མཆོག་ཏུ་བཤད། །མཛེ་ཡམས་ནག་པོ་མེ་བཞིན་མཆེད་ན་བརྩམ། །སྣང་སྣང་མི་སྤྱད་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་ན་བཞག །ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="481.3"/>གསུམ་དང་བཅས་པ་དྲག་ཏུ་བསྐུལ། །བསྐོར་བ་བྱ་ཞིང་ཐུན་གྱི་རྫས་རྣམས་བྲབ། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་ཞབྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཁ་གསོ་ལས་ཀྱི་བསྲེག་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གཅིག་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="481.4"/>ཀྱིས་སྦྱོར་བ་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དྲག་པོ་མངོན་ཕྱུང་སྐྱོར་བའི་མཆོག །གསང་ཆེན་རྩ་བར་དྲིལ་བའི་ལས། །བརྣག་པ་སྟོབས་ཀྱི་ལས་བཤིག་པ། །དྲེགས་པ་སྟོབས་ཀྱི་ལྷ་བཞི་ཡི། །འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="481.5"/>འཁོར་དྲག་པོ་མེ་རླུད་གི །སྙིང་པོ་མེ་དབལ་སྟོབས་ཀྱིས་འཇོམས། །དམོད་པའི་མཚོན་ཆ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དུར་ཁྲོད་ཞིང་རས་ཤོག་གུ་ལ། །མུ་ཁྱུད་རིམ་པ་བཞི་དང་ལྡན། །རླུཎྜ་རིས་རས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ལ། །དབུས་སུ་གྲུ་<milestone unit="line" n="481.6"/>གསུམ་ཟླ་གམ་གསུམ། །ཕྱི་རིམ་ལྕགས་མཁར་འཁྲུལ་མིག་བཞི། །མཚམས་བཞི་རྡོ་རྗེ་ཀ་བར་ལྡན། །ཕྱི་རིམ་ལྕགས་མཁར་གོབྲུལ་མིག་བརྒྱད། །ཞིང་གི་ཀ་བ་མཚམས་བརྒྱད་འདེགས། །ཡང་ལོགས་མཚོན་ཆ་<milestone unit="page" n="482"/><milestone unit="line" n="482.1"/>རྩིབ་བཅུ་གཉིས། །ལས་ཀྱི་མེ་རི་འབར་བའི་ཚུལ། །མཚོན་ཆའི་ཁང་པ་དེ་དག་ལ། །གནས་ཤིང་དགོད་པའི་ཡི་གེ་ནི། །དབུས་ན་བརྣག་པའི་སྙིང་པོ་མིང་། །ཟླ་གམ་དེ་བཞིན་རྫོགས་པར་བྲི། །ལྕགས་མཁར་བཞི་<milestone unit="line" n="482.2"/>ཡི་ཁང་པ་མྲ །སྲོག་དང་ལས་སྡུད་དགྱེ་དང་འདུད། །འབྲུ་བཞིའི་སྦྱོར་བ་ཀུན་གྱི་མཆོག ཁང་འཁྱུད་ལྕགས་མཁར་བརྒྱད་པོ་ལ། །གཤིན་རྗེ་མ་མོའི་སྙིང་པོ་གཉིས། །མཁའ་ལྡིང་དྲེགས་པའི་སྙིང་པོ་གཉིས། །སྲེག་<milestone unit="line" n="482.3"/>བྱེད་མ་དང་སྡུད་བྱེད་གཉིས། །རུས་སྦལ་ཡ་མའི་སྙིང་པོ་གཉིས། །ལྕགས་མཁར་བང་རིམ་རེ་ལ་དགོད། །མཚོནི་ཆའི་ཁང་པ་བཅུ་གཉིས་ལ། །དུག་ལྔའི་སྦྱོར་བ་བཤིག་པ་ཡི། །དྲག་པོའི་མཚོན་ཆ་སྤུ་གྲི་དགོད། །མེ་<milestone unit="line" n="482.4"/>ལྷའི་སྙིང་པོ་སྦོར་བ་དགོད། །འཁྲུལ་འཁོར་མཚོན་ཆ་མེ་དབལ་སྔགས། །སྦྱོར་བའི་རྒྱལ་པོ་ཀུན་འཇོམས་འདི། །མེ་རླུད་ལས་ཀྱི་མཚོན་ཆས་གཅོད། །རྫས་རྣམས་ཀུན་ལ་ཁ་སྦྱར་གྲིལ། །དུར་མ་བཅུག་པ་རེ་བས་<milestone unit="line" n="482.5"/>ག་། །རྩ་བཅས་གྲུ་གསུམ་སྐྱེར་པའི་སྟན། །ཞི་ལྤགས་སྟེང་ན་ཧོམ་ཤིང་གཟུག །ལྷ་བསྒོམ་སྔགས་དང་ཐུན་གྱིས་བྲབ། །དུ་བའི་རྫས་ལ་བདུག་ཅིང་བྲབ། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་ཞིང་ཡུལ་ལ་རྦད། །བདུན་ནམ་ལྔ་རུ་ཉ་<milestone unit="line" n="482.6"/>སྟོང་བརྩམ། །སྦྱོར་བ་ཐོན་ནས་འཁྲུལ་འཁོར་དྲིལ། །ཚེསགྲངསགཅིགདངབཅུ་དྲུག་ལ། །སོགས་པ་བདེ་བའི་གནན་པ་བྱ། །ཞིཁྲོཕུརཔགཤིནརྗེརྣམས། །འཁོར་ལོ་རུས་སྦལ་ཐོད་ཆེན་གཞུག །དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="483"/><milestone unit="line" n="483.1"/>༄༅། །ཆེན་པོའི་འོག་ཏུ་མནན། །མཁའ་ལྡིང་དྲེགས་པ་ཀླུ་རྒྱལ་རྣམས། །འཁྲུལ་འཁོར་ཚེ་བདག་ལྟོ་བར་གཞུག །འབྲོང་ཆེན་ཐོད་པར་རོ་ཁུང་མནན། །མ་མོ་བདུད་མོ་སྲིན་མོ་རྣམས། །ཞབྲུལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="483.2"/>ཉན་ཐོས་ཐོད་པར་གཞུག །བཀའ་རྟེན་བྱིན་ཆེན་འོག་ཏུ་མནན། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་མགོན་པོ་རྣམས། །ཞབྲུལ་འཁོར་གཡག་རུ་གཡས་པར་གཞུག །རོ་ཁང་སྒོ་དྲུང་འོག་ཏུ་མནན། །རྒྱལ་པོ་དགེ་བསྙེན་དཀོར་<milestone unit="line" n="483.3"/>སྲུང་རྣམས། །སྤྱང་ཀི་དར་མའི་ཐོད་པར་གཞུག ། སྐྱེ་ཙང་ལ་མཁའི་བཞི་མདོར་མནན། །བཙན་དང་སྲོག་བདག་དྲེགས་པ་རྣམས། ཁྲ་རུ་སྤྱང་ཐོད་གོང་གསུམ་མནན། །ཀླུ་བདུད་དམ་བདུད་ཕུག་བདག་<milestone unit="line" n="483.4"/>རྣམས། །བོན་པོའི་ཐོད་པར་ལྷ་ཁང་མནན། །ཐེའུ་རང་ཆགས་འགོང་ཤིན་རྗོག་རྣམས། །གླང་རུར་བཅུག་ལ་ལམ་མདོར་མནན། །ས་བདག་ཀླུ་གཉན་མཛེ་འདྲེ་རྣམས། །འཁོར་ལོ་ཕག་མོའི་ལྷོ་བར་གཞུག །ཕག་ཐོད་<milestone unit="line" n="483.5"/>བཀའ་རྟེན་འོག་ཏུ་མནན། །བོན་པོ་རིགས་གཉིས་འཛིན་པ་རྣམས། ཁྱི་ཐོད་བཅུག་ལ་ཁྱི་ཚང་མནན། །སྲི་ཅན་ཆུང་ཐོད་ཐེམ་འོག་མནན། །ཏིང་འཛིན་སྦྱོར་བ་བདག་དབང་བསྡུད། །ས་གཞི་སྦྱོར་བ་མནན་<milestone unit="line" n="483.6"/>པའོ། །བར་སྣང་མིང་བཅས་མཆོད་རྟེན་མནན། །ནམ་མཁའ་བསམ་གཏན་མཆོག་གི་ལས། །འཁྲུལ་འཁོར་མེ་རླུད་ཀུན་འཇོམསམཚོན། །མེརླུ་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། དྲགཔོགཤིནརྗེའིལས་མངོན་<milestone unit="page" n="484"/><milestone unit="line" n="484.1"/>དུ་ཕྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཉིས་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཚེ་བདག་ནག་པོ་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པ་དེས། དྲག་པོ་མངོན་ཕྱུང་སྐྱོར་བའི་མན་ངག་འདི། །སྲུང་བ་ཀུན་གྱི་མཆོག་ཏུ་དྲིལ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="484.2"/>བསམ་གཏན་གྱིས། །རྣལ་འབྱོར་སྲུང་བའི་ཆོ་ག་མཆོག །རྣོ་དབལ་སྟོབས་དཔག་མེད་པའོ། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དྲི་ཆེན་བདུད་རྩི་དྲི་དང་ཆུ། །རྫས་དང་བཅས་ཏེ་སྟེགས་བུ་ལ། །ལྷ་བསྒོམ་སྔགས་བཟླས་རྟག་<milestone unit="line" n="484.3"/>ཏུ་བཀྲུ། །ཡན་ལག་བུམ་པས་བསྲུང་བ་མཆོག །ཟིལ་གནོན་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུར་གསལ་བྱ། །རྫོགས་པའི་ལྟོ་བར་སྲོག་བསྡུས་ལ། །དྲག་སྔགས་བརྒྱ་བརྒྱ་རྒྱུན་དུ་བཟླ། །བསམ་གཏན་རྩ་བའི་སྲུང་བ་མཆོག །དབུས་ལ་<milestone unit="line" n="484.4"/>ནམ་མཁའི་འཁོར་ལོའི་སྔགས། །རྩིབས་བཞིར་དྲེགས་པའི་སྙིང་པོ་ཨེ། །ཐུགས་ཀར་རིགས་པའི་འཁོར་ལོའི་སྔགས། །རྩིབས་བཞི་དབུས་ན་འབྲུ་ལྔའི་མཆོག །ལྟེ་བར་འབྱུང་བའི་འཁོར་གྱི་སྔགས། །རྩིབས་བཞིར་<milestone unit="line" n="484.5"/>ཧེ་དུན་ཡ་དང་ཨ། །གསལ་བས་སྟོང་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད། །འཁོར་ལོ་རྒྱུན་གྱི་སྲུང་བའི་མཆོག །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་ནི། །སྙིང་པོ་ངང་དང་ཤུགས་ཀྱིས་དྲངས། །རྔམ་ཚིག་དྲག་ལ་ག་་པའོ། །ས་ནཱ་ག་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="484.6"/>རོམྱགས་ཁ་ཐ༷་སྲོག་ལ་གཟིར་མནན་སྦུར་ནན་འདྲིད་ཕྱུང་ཧྲི་ཤག་རྦད། བཟླས་པས་མི་འཆོར་ཐམས་ཅད་འཇོམས། །གསལ་བས་བདག་བསྲུང་བརྟན་པའི་མཆོག །འདི་བཟླས་པ་ལ་དུས་རྣམ་པ་གཉིས་ཏེ། ཟ་མ་<milestone unit="page" n="485"/><milestone unit="line" n="485.1"/>༄༅། ཁུན་དུ་སྟོང་བཟླས་པ་ནི། འཇམ་པོར་བགྲུང་བའོ། །ཞག་ལྔའམ་བདུན་དུ་ཁྲི་ཁྲི་བཟླས་པའི་དུས་ནི། ནམ་མཁའ་ལས་ཐོག་སེར་དང་ལྕེ་འབབ་པའི་དུས་དང་། ས་གཡོས་དང་རིམས་རླངས་དང་ཐབས་<milestone unit="line" n="485.2"/>འོང་བའི་དུས་དང་། རྦོད་གཏོང་གི་དམ་འཁྲུགས་པ་དང་ཤི་ཁ་ཕྱེ་བ་དང་། མཛེ་རིམས་མེ་བཞིན་མཆེད་པ་དང་། དུས་མ་ཡིན་པའི་སྒྲ་དང་། ཆུ་དང་མཚོན་དར་བའི་དུས་བཟླས་པ་ནི། དྲག་ལ་རྩུབ་པའི་སྲུང་<milestone unit="line" n="485.3"/>བའོ། །སེ་ཕུར་ཁ་འཐབ་ཤུགས་དང་འབྲེལ། །ཟོར་དུ་ཕོ་ཉ་སླར་ལ་བཟློག །འཁོར་ལོ་མནན་པ་ལྟོ་བར་འབྲེལ། །འཁྱམས་ཤིང་སླར་ལོག་གསང་ལམ་གྱིས། །སྔགས་ཀྱི་དུག་མདའ་ཁོང་ནས་འཕེན། །སྲུང་བའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="485.4"/>པོ་ལུས་སྲོག་འབྱེད་ཀྱང་སྤེལ་བ་མིན། མེ་རླུང་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། སྔགས་དང་དུག་མདའ་ཁོང་ནས་དབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="485.5"/>གདུག་པ་དུག་མདའ་ཁོང་ནས་དབྱུང་བ་ནི། ཞལ་གྱི་དམོད་པ་སྔགས་དང་ངན་སྔགས་རྩུབ་མོའི་ནུས་པ་ཞུགས་པ་སྟེ། དེའི་འཁྲུལ་འཁོར་དྲག་པོ་བཅའ་བ་ནི། །ཐོད་པ་བཀྲ་མི་ཤིས་པའམ། ཡང་ན་ཐོད་པ་དུར་<milestone unit="line" n="485.6"/>མའི་སྤྱི་བོར་མུ་ཁྱུད་བཞི་རུ་བསྐོར་ལ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ལ་གནོད་བྱེད་ཀྱི་མིང་ཁྲག་གིས་བྲི། དེའི་ཕྱི་རིམ་ལ་གནོད་བྱེད་ཀྱི་མིང་ཁྲག་གིས་བྲིས། །དེའི་ཕྱི་རིམ་སྦྲུལ་གྱི་ཆུན་པོ་བྲི། མཐའ་མ་མེ་རི་ནང་དུ་བསྟན་<milestone unit="page" n="486"/><milestone unit="line" n="486.1"/>པ་བྲིས་ལ། དོང་གྲུ་གསུམ་གྱི་ནང་དུ་གཞུག ཐོད་པ་གླིང་བཞི་པ་གཅིག་གི་ནང་དུ་མུ་ཁྱུད་བཞི་རུ་བསྐོར་ལ། དབུས་སུ་དྲེགས་པ་ལྔའི་སྙིང་པོ་བྲི། དེའི་ཕྱི་རིམ་རྩིབས་བཞིར་བྱས་ལ། དྲག་པོ་སྟོབས་ཀྱི་ཀླུ་བཞིར་<milestone unit="line" n="486.2"/>དགོད། དེའི་ཕྱིར་རིམ་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་འབྲུ་བརྒྱད། ཐ་མ་རྩིབས་བཅུ་རུ་བྱས་ལ། དུག་མདའ་དབྱུང་བའི་སྐྲུ་གྲི་དགོད། ཐོད་པ་འོག་མར་ཁྲག་སྣ་ལྔ་བླུགས་ལ། ཐོད་པ་གཉིས་ཁ་སྦྱར་སྟེང་མ་<milestone unit="line" n="486.3"/>ལ། ཐུན་ཁུང་བཏོད་ལ་ཐུན་དབབ་པ་ནི། རྡོ་ཕྱེ་དང་ལྕགས་ཕྱེ་དང་ཟངས་ཕྱེ་དང་། ལྕགས་ཕུར་དང་། སེང་ལྡེང་གི་ཕུར་པ་རྣམས་ལ། སྔགས་བཟླས་ལ། གང་དམིགས་པའི་ལུས་བདག་གི་འོག་ཏུ་མནན་ལ་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="486.4"/>དང་ཐུན་རྫས་བྲབ་ཀྱིན་ཐོད་པར་བསྟིམ་མོ། །སྔགས་ཀྱང་དྲག་ལ་བར་མ་ཆད་པར་བཟླ། ཐོད་པའི་འཁྲུལ་འཁོར་ཞིང་གི་མེ་ལ་བདུག །མན་ཏྲ་ལྷུ་རྒྱ་སརྦ་དུམ་ནན། འདྲིད་ཕྱུང་། ཁྲི་ཚོ་བཅུའི་ལས་རྫོགས་ནས། ཟོར་<milestone unit="line" n="486.5"/>བྱ་བ་ནི། གང་དམིགས་པའི་བུ་ག་རྣམས་ལས་ཁྲག་བཏོན་ལ། ཐོད་པ་འོག་མ་ཁྱི་ནག་པོ་དོམ་པོ་དང་། རྟ་ནག་པོ་དང་། ར་རོག་པོ་དང་། རབས་ཆད་ནག་པོ་དང་། དཔའ་བོ་གྲི་རུ་བསད་པའི་ཁྲག་དེ་རྣམས་བླུགས་<milestone unit="line" n="486.6"/>ལ་དུག་གི་ཆུས་སྦྱངས་ཏེ། ནམ་གྱི་གུང་ལ་གར་གནོད་པའི་ས་རུ་འཕང་ངོ་། །ལན་བདུན་ནམ་དགུ་རུ་བྱས་ནས། མཐར་ཐོད་པའི་སྟེང་འོག་མ་ནོར་བར་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་འོག་ཏུ་གནན་པ་བྱས་ན། སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="487"/><milestone unit="line" n="487.1"/>༄༅། །དུག་མདའ་དང་། མ་མོའི་དུག་བྱད་དང་། ཀླུ་གཉན་ས་བདག་གི་དུག་ནད་རྩ་ལ་ཞུགས་པ་ཀུན་ཁོང་ནས་འབྱིན་པར་འགྱུར་ནུས་སོ། །དུག་མདའ་ཁོང་ནས་དབྱུང་བའི་དྲག་སྔགས། དྲག་པོ་ཐོད་པའི་<milestone unit="line" n="487.2"/>འཁོར་ལོ་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའོ། །གཞན་བསྲུང་བ་དང་ཐུན་མོང་དུ་སྤྱོད་ན། གཡག་རུ་གཡས་པ་རྩེ་མོ་མ་བཅད་པར་སྔགས་ལ་ཟོར་འཕང་ངོ་། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོ་ཐོད་པ་མངོན་དུ་ཕྱུང་<milestone unit="line" n="487.3"/>བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་བཞི་པའོ།། །།དྲེགས་པ་ལྔའི་ཞལ་གྱི་དམོད་པ། མན་ངག་ཀུན་གྱི་རྩ་བ། བསྒྲུབ་པ་ཀུན་གྱི་སྙིང་བཅུད་དུ་ཕྱུང་བ། དྲག་སྔགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཉིང་ཁུ་ཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཆོག་བསྡུས་<milestone unit="line" n="487.4"/>པའོ། །ངན་སྔགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ། །བདུད་ཀྱི་ཁོང་ལྟོ་ཉེ་བར་དྲིལ་བ། དྲག་པོ་བཙན་ཐབས་ཀྱི་སྔགས་རྒོད། སྲོག་དམར་ལེན་དྲག་སྔགས། བསད་པ་ཀུན་གྱི་མཆོག་བསྡུས་པའོ། །རྣལ་འབྱོར་བ་དྲང་གསུམ་<milestone unit="line" n="487.5"/>དང་ལྡན་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་རབ་འབྱམས་ཀྱི་དབང་ཐོབ་པ། ཐུགས་ཀྱི་མན་ངག་ཞལ་གྱི་ཡིག་ཆུང་ཐོབ་པར་བྱས་ལ། ལས་གང་ཡང་བཙན་ཐབས་སུ་ཉེ་བར་བརྩམ་པར་བྱའོ། །དེ་ཡང་ལུང་ལས། དུར་ཁྲོད་དབེན་<milestone unit="line" n="487.6"/>པའི་བདེ་གནས་སུ། །རང་སེམས་དབེན་པའི་མཚམས་བཅད་ལ། །དཔའ་བརྟུལ་དམོད་པའི་དྲག་སྔགས་བཟླས། །དུར་ཁྲག་རྒྱུ་ལ་ཙཀྲ་བཅའ། །མུ་ཁྱུད་བཞི་དང་ལྡན་པར་བསྐོར། །ལྟེ་བར་གྲུ་གསུམ་བཱ་ར་<milestone unit="page" n="488"/><milestone unit="line" n="488.1"/>མྲི། །གཉིས་པ་རྒྱ་གྲམ་ཨེ་དུན་ཀ་ཡ་དགོད། །གསུམ་པ་རྡོ་རྗེའི་རྭ་བརྒྱད་ལ། །སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་སྲོག་ལ་གསུམ། །དུན་དུན་བཞི་ལ་སྲོག་ལ་བོད་དང་ལྔ། ཁམ་ཤག་དྲུག་ལ་རྩ་ལ་རྦད་དང་བདུན། །སྲོག་ལ་ཞེས་པ་<milestone unit="line" n="488.2"/>བརྒྱད་དུ་དགོད། །ཡང་ལོགས་ཆུ་ཡི་མུ་ཁྱུད་ལ། །གང་བསྒྲུབ་བསད་སྔགས་ལྟོ་སྡེབ་དགོད། །ཐ་མའི་རྒྱ་གྲམ་རྩིབས་བཅུ་ལ། །མྱོགས་དང་རྦད་དང་ཁྱེར་དང་ཕྱུང་། །མུགས་དང་ཏིང་དང་ལིང་དང་བཤག །ལོང་དང་<milestone unit="line" n="488.3"/>རྦད་རྣམས་རེ་རེར་དགོད། །སྲིད་པའི་རུས་སྦལ་ལྟོ་བར་བཅའ། །ཁ་སྦྱར་ཚརརྫ་ཀྱིཡངགྱི་སྦལ་པར་གཞུག །དེ་ནས་ཚོན་སྐུད་ཕག་མོའི་ལྷོར། །གཉན་ནམ་མཆོད་རྟེན་ནག་པོ་ལ། །ཉིན་དང་མཚན་རེས་གང་བརྩམ་<milestone unit="line" n="488.4"/>འགྲུབ། །ཕྱག་རྒྱ་ཟིལ་གནོན་བསམ་གཏན་བསྒོམ། །རང་ཡང་རང་ལ་གབ་པར་བཤད། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཕྱག་རྒྱ་བསམ་གཏན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་། ཨེ་དུན་ཀ་<milestone unit="line" n="488.5"/>ཡ༷་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་སྲོག་ལ་དུན་དུན། སྲོག་ལ་རྦད། ཁ༷་ཤག་རྩ་རྦད། སྲོག་ལ་མྱོགས་རྦད། ཁྱེར་ཕྱུང་། མུགས་ཏིང་ལིང་ཤག ལོང་རྦད། ཨ་པ་ད་ར་ཡ༷་རྦད། རག་ཏི་ཁས་རྦད། །ཞེས་གསུངས་པས འདི་<milestone unit="line" n="488.6"/>ནི་ཀུན་གྱི་མཆོག་བསྡུས་པ་ས་ཡིན་པས་སྣང་སྣང་མི་བརྩམ། ནག་པོ་ཡི་ནི་དཀར་པོའི་བདམ། །ཐ་ཆུང་བཞི་ལ་དུས་ཚོད་བདམ། ཁུན་གྱི་ཁོང་ལྷོ་ཡིན་པས་ཀུན་ལ་མི་འཕྱར། །བརྟུལ་ཞུགས་རབ་ཀྱི་སྤྱད་ལ་གཞན་<milestone unit="page" n="489"/><milestone unit="line" n="489.1"/>༄༅། །དུ་མ་སྤེལ། །དྲག་སྔགས་ཚད་དང་ལྡན་པར་ཆུ་བོའི་རྐ་མི་གཅད། །སེམས་ཀྱི་དྲོད་ལ་བརྟག་ཅིང་རྨི་ལམ་རྟགས་ལ་མིན། །དམར་ལེན་ཁྲི་བཟླས་ཕྱག་རྒྱ་ཡང་གསལ་གདབ། །སོམ་ཉི་ལེ་ལོ་མི་བྱ་<milestone unit="line" n="489.2"/>ཚོགས་དང་གཏོར་མ་མིན། །ཐེ་ཚོམ་གཡེང་བ་མེད་ལ་དམ་རྫས་བརྟེན་མི་དགོས། །དགེ་བ་རྒྱུན་མ་གཅད་པར་སྐུལ་ཚིག་གཡེང་བ་མེད། །འཁོར་ལོ་ཐོད་པར་བཅས་པ་རྒྱ་ཡིས་གཟིར་བ་ཡིན། །ས་གྲོས་ཀླུ་གཟིར་<milestone unit="line" n="489.3"/>ཕྱོགས་སུ་རྔམ་པས་བགྲོད། །དམིགས་པ་ཕྱིན་ནས་མགོ་གཞུག་དྲིལ་ཞིང་གཟིར། །རལ་གྲི་ཕྱག་མཚན་ལྷོ་བཞི་བཤགས་ལ་བསྐོར། །ཐོད་སྟན་དང་བཅས་གྲུ་དོང་སྦས་ལ་བཅག །འབྱུང་བ་བཞི་དང་རི་རབ་ཕོ་བྲང་<milestone unit="line" n="489.4"/>བསྐྱེད། །རྒྱ་གྲམ་སྟེང་དུ་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས་གནན། །བརྒྱ་བཟླས་རང་གི་ཕྱག་རྒྱ་བསམ་གཏན་བསྒོམ། ཁ་གསོ་མཐའ་རུ་འཕྱ་མ་ཧ་ཡིས་འཕང་། །རང་ལུས་རྡོ་རྗེའི་གོ་གོན་གཞན་གྱི་མཚོན་ཆ་ཁ་སྙིལ། །ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="489.5"/>བརྟན་པའི་དབང་ཐོབ་རྐྱེན་གྱིས་ཤིགས་མི་སྲིད། །མཚོན་ཆའི་རྒྱལ་པོ་དམར་ལེན་གཞན་གྱི་ལུས་སྲོག་འབྲལ། །སྲིད་པ་གདུག་པའི་ལྟོར་ཆུད་འཆོར་ཞིང་འགྱུར་མི་སྲིད། །དྲག་པོ་སྲོག་གཅོད་ཡིན་པས་སྤྲུལ་པ་བླ་<milestone unit="line" n="489.6"/>མའི་ཁྱབ། །རྫུ་འཕྲུལ་སྟོབས་ལས་སྐྱེས་པའི་གདམས་ངག་དྲག་པོ་གབ། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། མཚོན་ཆའི་རྒྱལ་པོ་དམར་ལེན་གཞན་གྱི་ལུས་སྲོག་འབྲལ་བའི་ལེའི་སྟེ་ཉེར་དྲུག་<milestone unit="page" n="490"/><milestone unit="line" n="490.1"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། དྲག་སྔགས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད། སྲོག་དམར་ལེན་གྱི་སྦྱོར་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཚེ་བདག་ནག་པོའི་སྙིང་པོ་དོན་གྱི་མན་ངག་ལས་ཁྱད་པར་དམར་ལེན་དྲག་<milestone unit="line" n="490.2"/>པོ་ནི། བདག་དོན་ཐབས་ཀྱིས་གྲོལ་བའི་ལས། །བ་དང་འོ་མ་ཞོ་དང་མར། །ཞུན་མར་སྣུམ་གྱི་སྙིང་པོའི་ཚུལ། །སྙིང་པོ་སྦྱོར་བ་བསད་དང་གསོ། །བསད་གསོ་ཁྱད་པར་སྦྱོར་བ་དག །གཡེང་མེད་བསྟན་དང་གྲོལ་<milestone unit="line" n="490.3"/>དབང་གཅེས། །སྟོབས་དང་སྦྱོར་བའི་སྙིང་ཕྱུང་འདི། །གོང་མཐུན་རྒྱུ་ལ་ཙཀྲ་བཅའ། །རྫས་དང་ཐང་པའི་སྦྱོར་བ་མིན། །དཔའ་བརྟུལ་དྲག་པོའི་སྟོབས་ཀྱིས་སྤྱད། །གདུག་བྱེད་ཕག་མོའི་ལྟོ་བ་སྲ །སྲིད་པའི་ཁྱམས་<milestone unit="line" n="490.4"/>ཁང་སྲོག་སྡུད་བཅའ། ཁྱམས་ཁང་ལྟེ་བར་བརྣག་པའི་གཟུགས། །མིང་གཟུགས་སྙིང་གར་མཚོན་ཆ་བྲི། །ཕྱི་རིམ་རྒྱ་གྲམ་རྩ་བའི་སྔགས། །ཡང་ལོགས་བཅུ་གཉིས་སྐྲུ་གྲི་དགོད། །རུས་སྦལ་ལྟོ་བའི་ཕྱོགས་མཚམས་<milestone unit="line" n="490.5"/>ལ། །རྩིབས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་རྩེ་མོ་ན། །བསད་པ་དྲག་པོའི་སྐྲུ་གྲི་ལྡན། །ཕག་མོའི་ལྟོ་ན་རྩིབས་བཅུ་གཉིས། །རྩེ་མོ་ནང་བསྟན་སྐྲུ་གྲི་དགོད། །འཁྲུལ་མིག་ཁྱམས་ཁང་མིང་རུས་གང་། །དོན་གཉིས་བསྡུས་ལ་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="490.6"/>བསྐུལ། ཁ་སྦྱོར་ཐོད་པ་དོང་རྩ་བཅལ། ཁུ་རྐྱེན་དྲུག་གི་རྟེན་བཅས་ལ། །ཐོད་པར་བཅུག་ལ་མཐིང་ནག་དགབ། །བསྒོམ་བསྐུལ་དྲག་སྔགས་བསྣོལ་མར་བསྐུལ། །རབ་ཀྱི་རྐང་ཐོན་བསྣོལམརགཅོད། །བློ<milestone unit="page" n="491"/><milestone unit="line" n="491.1"/>༄༅། །འབྲིང་ཐ་མས་བརྒྱ་བརྒྱ་བསྣོལ། །རང་སྔགས་ཕག་མོའི་སྤུ་གྲི་བརྡེགས། །དབུགས་ཀྱི་རྟར་བསྐྱོན་ཡུལ་ལ་འཕང་། །གསང་ལམ་སྒོ་དགུ་རྩ་ལ་འཇུག །རང་བདུད་གཤེད་མ་རང་ལས་ལྡང་། །འོད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="491.2"/>དུག་ལྔ་གནས་སུ་འཇོམས། །ལུས་སྲོག་དྭངས་སྙིགས་འབྱེད་ཅིང་སྡུད། །སྐུ་ལྔ་ཙྭ་ན་པཉུར་སྨིན། །འགྱུར་མེད་རྟགས་སྟོབས་དཔག་ཏུ་མེད། །སྙིགས་མའི་ཡི་གེ་རྟེན་ལ་དབབ། །རིག་པ་བདེ་བའི་ཀློང་ལ་<milestone unit="line" n="491.3"/>འཕོ། །དམར་ལེན་བསྐྱེད་པའི་ཁོང་ནས་སྲོག །ཙིསྟ་དཀར་ནག་ཞུན་ཐབས་ཚུལ། །བརྣག་པའི་རྟེན་ནི་ཞུ་ཞིང་ཁོལ། །ཙ་ནའི་འབྲས་བུས་ལེན་ཅིང་སྡུད། །སྡུད་པའི་ཡི་གེ་གསུམ་དང་ལྡན། །ཡ་ཡིས་འཕུལ་སྦྱོར་ར་<milestone unit="line" n="491.4"/>ཡིས་བསྲེག །ཐོད་པར་སྙིང་པོ་བཅུད་བསྡུས་བྱས། །ཐོན་གཟིར་ཕུར་པས་གདབ། ཡི་གེ་བྱིན་ཅིང་རྟེན་དུ་བརྟག །སྟེང་འོག་ཚངས་པའི་རྩ་ལ་བརྟག །རྟེན་ཅན་ཀླུ་གཟིར་གདུག་པ་གཏད། །ཀླུ་ལས་བབ་སྤངས་<milestone unit="line" n="491.5"/>འགྲིན་ཟླར་གཏད། །གཞན་དུ་ལྷ་ཡི་སྙིང་པོ་བབ། །འགྱུར་མེད་བརྟན་པ་སྟོབས་དཔག་མེད། །ཧ་ལ་ཁང་ཞེས་དུས་ལ་མཐོ། །སྤྲུལ་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་སྐུ་བསམ་ཡས ཐོབ་ཅིང་བགྲོད་པ་སྔགས་ཀྱི་སྟོབས། །དྲག་སྔགས་<milestone unit="line" n="491.6"/>སྦྱོར་ན། ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུགས་ཤག་ཀ་དུན་དགྲ་བོ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ། རྩ་ཁྲག་སྙིང་ཐུ༷་རིལ་རསྒ་རྦད། ཙིཏི་བྲེང་ཤག་ཛ། སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུ༷་རྦད། མཆོད་སྦྱོར་བའི་སྟོབས་ཞན་ནས། །སྟོབས་ཆེན་དྲག་པོ་ནང་རྒྱས་<milestone unit="page" n="492"/><milestone unit="line" n="492.1"/>ན། །དྲག་སྔགས་ཡོན་ཏན་གཉིས་སུ་བསྐྱེད། །མི་གཅོད་འགྱངས་ན་དཀྲུགས་ནས་སྤོགས། །ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་སྦུབས་ཡ་དུན་ཤག་སྲོག་ཐུ༷་རེ་ཛ་ལ། ཧུར་རྩ་ཁྲག་དམར་སྙིང་ཐུ༷་རྦད་ཐུ༷། སྙིང་པོ་མན་ངག་ཀུན་<milestone unit="line" n="492.2"/>གཅོད་འདི། །དཀར་དམར་འཕྲད་ན་ཙིསྟ་ཆོང་། །བྱུ་ཏི་བྷ་ནི་མ་ནོར་ཡིན། །ཏ་ཐུ་ག་ཡི་གླང་པོ་རྟ་ཡི་མཆོག །ཀ་མ་ར་ཙ་མ་ར་ན། ཧ་ལ་ཀ་ལ་ཙ་མ་རི། །རུ་་་ཏིར་ཏི་མྱ་ར་ཡ། །དྲོ་ཀར་མ་བྱེད་བྷ་ས་ར། །རྒྱུ་ཧ་ས་བའི་<milestone unit="line" n="492.3"/>མཆོག་བསྡུས་འདི། །རང་གི་སྙིང་ལ་སོ་ཕག་ཐ༷། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཁྱད་པར་དམར་ལེན་གྱི་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སེང་གེའི་ཁོག་པར་<milestone unit="line" n="492.4"/>ཤིག་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །བྱིན་ཆེན་བདེ་བའི་གསང་གནས་སུ། །གསང་བ་མཆོག་གི་སྦྱོར་བ་བརྩམ། །སྟི་ལ་ཁོང་འདུས་ཁོང་དྲེགས་ཅན། །ཧ་ལ་ནག་པོ་ཡ་མའི་ཀློང་། །བེ་ག་ཏ་ཡི་འཇིག་རྟེན་ན། །ཡ་མ་<milestone unit="line" n="492.5"/>རསྒའི་བདེ་ཀློང་དུ། །སྒྱུ་མའི་སྙིང་པོའི་གནས་སྦྱངས་ལ། །ཐུགས་ཀྱི་བདེ་བ་གཉིས་མེད་སྤྲོ། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །འདུལ་ཁྲིམས་ཉམས་པའི་གོས་བླངས་ལ། །རྡོ་ལྕགས་ཟངས་ཕྱེ་དུག་ཆུས་བསྐུ། །ཆ་གཉིས་<milestone unit="line" n="492.6"/>བྱས་ལ་ཐིག་གདབ་བརྩམ། །ཟིལ་གནོན་ཕྱག་རྒྱ་དཔང་གཟུག་བསམ། །དྲག་སྔགས་དམོད་པ་སྟོད་དུ་སྦྱར། །ཐ་ཆུང་བཞི་ཡི་མར་ངོ་ལ། །ཉི་ཤུ་དྲུག་ནས་ཞབྲུལ་འཁོར་བཅའ། །དབུས་ནས་ཐིག་སྐོར་བཞི་རུ་<milestone unit="page" n="493"/><milestone unit="line" n="493.1"/>༄༅། །བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་བདེ་གནས་སུ། །སྐུ་ཡི་གཟུགས་བརྙན་བྲིས་ལ་མིང་། །ཟླ་གམ་གསུམ་ལས་སྲུང་བའི་ལྷ། །ཕྱི་རིམ་བཅུ་གཉིས་གསང་བའི་སྔགས། །ཡང་ལོགས་འཁོར་ཡུག་འབོད་རྦད་<milestone unit="line" n="493.2"/>སྔགས། །དྲི་དང་ཕྱི་ནང་གོང་མ་བཞིན། །མཐའ་མའི་ཞབྲུལ་མིག་བཅུ་དྲུག་ལ། །གསོད་ཅིང་གནོན་པའི་སྤུ་གྲི་དགོད། །སྲིད་པའི་རུས་སྦལ་ལྟོ་ན་གནས། །དུག་དང་ཁྲག་གིས་ངར་བླུད་ལ། །རྗེའམ་ཡུལ་སྲུང་ཐོད་<milestone unit="line" n="493.3"/>པར་གཞུག །རྩང་བཅས་དོང་དུ་མཐིང་ནག་དགབ། །དམིགས་མེད་ངང་ལས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །རོལ་པ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་འཕྲོ། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་ཀྱིན་ཤུགས་ཀྱིས་འཕང་། །མཁའ་ཁྱབ་རྡོ་རྗེའི་སྦྱོར་བས་ཏེ། །དམོད་པའི་<milestone unit="line" n="493.4"/>ལུས་ལ་སྤུ་གྲི་གདགས། །མིང་རུས་མི་སྦྱར་ཁྱམས་ལ་བཅད། །རྒྱ་མདུད་བརྩེགས་པའི་ལྟོ་རུ་གནན། །ཡང་ན་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པ་ཡི། །འོག་ཏུ་བཀའ་ཡི་བྱིན་བསྡུས་ལ། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་ལྟོ་རུ་གནན། །བཤགས་དང་<milestone unit="line" n="493.5"/>དགེ་བ་རྒྱུད་མི་གཅད། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་དྭངས་བསྡུས་ལ། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་རྒྱས་པར་བསྟན། ཁུ་ཡི་སྙིགས་མའི་སྲོག་བསྡུས་ལ། །དབུས་ཀྱི་འབུབ་གནས་གཟུགས་ལ་བསྟིམ། །ས་དང་ཆུ་དང་མེ་དང་རླུད་། །ནམ་<milestone unit="line" n="493.6"/>མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་ཁོངས་སུ་གཞུག །དམིགས་པ་དག་པའི་ཚད་མ་གདོན། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་ཡེ་ཤེས་སྔགས་ཀྱི་སྤུ་གྲི་བཏོན་ཏོ། །སྙུ་རུ་དྲི་སྲོག་མྱོགས་ཐུ༷་རིལ་རྦད<milestone unit="page" n="494"/><milestone unit="line" n="494.1"/>སྲོག་སྟ༷་བྷ་ཡ་ནན། །བགྲོད་པ་མེད་པའི་ཕྱག་རྒྱར་བསྟན། །སེང་གེ་ཁོག་བཤིག་གི་སྦྱོར་བ་བཤད། །མེ་རླུ་་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། སེང་གེ་ཁོག་བཤིག་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="494.2"/>ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲག་སྔགས་གནམ་ལྕགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་འདི་བཤད་དོ། །རང་སེམས་དབེན་པའི་གནས་མཆོག་ཏུ། །དམ་ཚིག་མཆོག་གི་མཚམས་བཅད་ལ། །ཞིང་རས་ལྤགས་ཤུན་ཁྲུ་གང་ལ། །སྐྱོར་<milestone unit="line" n="494.3"/>བའི་རྒྱལ་པོ་གསུམ་སྦྱར་ལ། །མཆོག་དང་ལྡན་པར་རྒྱ་བཅད་ལ། །ཞིང་གི་སྲད་བུས་ཐིག་གདབ་བརྩམ། །དབུས་ནས་ཐིག་སྐོར་ལྔ་རུ་དྲང་། །དབུས་སུ་སོར་ཆ་གཅིག་གིས་འཕགས། །གསུམ་པ་སོར་གཅིག་གཉིས་<milestone unit="line" n="494.4"/>ལ་ཕྱེད། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་དྲག་པོའི་གནས། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་གསུམ་པ་ལ། །ཕྱོགས་བཞིར་ཐིག་རྐང་གསུམ་དུ་དྲང་། །ཐིག་གདབ་རྒྱ་གྲམ་འཁྲུལ་མིག་བཅུ་དྲུག་གཅོད། །མཚམས་བཞིར་གསང་མཛོད་དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="494.5"/>གནས། །ཡང་ལོགས་རྩ་བའི་འཁོར་ལོ་ལ། །ཞབྲུལ་མིག་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔའི་མཆོག །ཕྱི་རིམ་འཁྲུལ་མིག་བཞི་བཅུ་གཉིས། །ལྕགས་མཁར་འཁྲུལ་མིག་བརྒྱད་ཅུ་དྲུག །གསང་མཛོད་མཚམས་བཞི་དབུས་དང་ལྔ། །སྲིད་<milestone unit="line" n="494.6"/>པའི་རུས་སྦལ་ལྷོ་ན་གནས། །དེ་ན་གནས་པའི་རིམ་པ་ནི། །དབུས་དང་མཚམས་བཞིར་དམིགས་བྱའི་མིང་། །དྲི་མ་དང་བཅས་ཚེ་སྲོག་སྡུད། །ཕྱོགས་བཞིའི་འཁྲུལ་མིག་བཅུ་དྲུག་ལ། །ཐུན་དང་གསོད་པའི་སྐྲུ་གྲི་<milestone unit="page" n="495"/><milestone unit="line" n="495.1"/>༄༅། །རྣམས། །ཡང་ལོགས་འཁྲུལ་མིག་བཅུ་དྲུག་ལ། །རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་འབྲུ་བཅུ་གཉིས། །མཆོག་གི་སྐྲུ་གྲི་འབྲུ་བརྒྱད་གནས། །བཞི་པ་འཁྲུལ་མིག་བཞི་བཅུ་ལ། །གབ་པའི་བཅུ་གཅོད་དང་བཅས། །དེ་<milestone unit="line" n="495.2"/>བཞིན་རྒྱན་གྱི་བཅུ་གསུམ་ལ། །གཅོད་ཅིང་གནོན་པའི་སྤུ་གྲི་ལྡན། །ལྔ་པ་ཐ་མའི་བཞི་བཅུ་ལ། །ཐུན་བཞི་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་གནས། །གང་བྱེད་སྔགས་དང་སྦྱར་ལ་བཟླས། །གང་ཆུ་མྱོས་པ་སྦྱོར་བསྐུལ་བསྡུག ཁ་<milestone unit="line" n="495.3"/>སྦྱར་རྒྱ་ཆེན་སྔོན་དམར་ལ། །སྔགས་པ་རྩ་ལྔའི་ཐོད་པ་སྲ །དུས་སྦལ་རྒྱ་གྲམ་མིང་རུས་སྔགས། །རྩ་བྱབས་ལྷ་བསྒོམ་དམོད་པ་བཟླས། །ཐོད་པ་ཟིལ་གནོན་ཡེ་ཤེས་བསམ། །འཁོར་ལོ་རྦད་པ་ཕག་མོར་<milestone unit="line" n="495.4"/>གཞུག །སྦྱོར་བས་དྲིལ་ལ་ཐིག་ལེ་ལ། །རུ་བཞི་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གྱི། །ཚུལ་དང་སྦྱར་ལ་གནན་པ་བྱ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུ༷་མུགས་ཏི་སྨྱོ། དུན་མུགས་སྲོག་ལ་ཤ༷་ཐུན་རིལ་ཡ་རྦད། མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="495.5"/>ལས། དྲག་སྔགས་གནམ་ལྕགས་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། རྡོ་རྗེ་དམེ་འཐབ་ཀྱི་སྦྱོར་བ་འདི་བཤད་དོ། །ཡིད་མཐུན་བདེ་བའི་དབེན་གནས་སུ། །དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="495.6"/>གནས་ནས་དཔའ་བོ་ཡིས། །ཞིང་སོགས་རས་དང་རྒྱུ་བླངས་ལ། །སྦྱོར་བ་གསུམ་དང་ལྡན་པརབྱ། །དེལགཅོདཔའིའཁོར་ལོ་བྲི། །དབུས་ནས་ཐིག་སྐོར་ལྔ་རུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་གསུམ། །ཕྱི་<milestone unit="page" n="496"/><milestone unit="line" n="496.1"/>རིམ་འཁྲུལ་མིག་ལྕགས་མཁར་བཞི། །མཚམས་སུ་ཞིང་གི་ཀ་བ་ཅན། །ཡང་ལོགས་འཁྲུལ་མིག་ལྕགས་མཁར་བརྒྱད། །མཚམས་ལ་དེ་བཞིན་ཀ་བ་སྦྲུལ། །བཞི་བ་འཁོར་ཡུག་སྲུང་བའི་གནས། །མཐའ་མའི་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="496.2"/>མིག་ཉི་ཤུ་ལ། །གསོད་ཅིང་གནོད་པའི་སྐྲུ་གྲི་གནས། །དབུས་དང་ཟླ་གམ་བསྒྲུབ་བྱའི་གནས། །བཅུ་གཉིས་རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་གནས། །འཁོར་ཡུག་གནས་སུ་བསྙེན་པའི་སྔགས། །བར་དུ་རྦད་སྔགས་བསད་<milestone unit="line" n="496.3"/>སྔགས་མཐའ། །ཕྱི་རུ་མགོ་བསྟན་བརྒྱ་བརྒྱས་བསྐུལ། །བསྙེན་པ་ཁྲི་ཡིས་བོས་ལ་གཟིར། །སྔགས་ནི་མེ་དབལ་འཁོར་ལོ་མཚོན། །འཁོར་ལོ་མེ་དབལ་མཚོན་ཆེན་གྱིས། །ཞིང་བཅུ་སྡིག་ཅན་བསྲེག་ཅིང་<milestone unit="line" n="496.4"/>འཇོམས། །ཞབྲུལ་མིག་རྩ་བ་ཉི་ཤུ་གཉིས། །གསང་མཛོད་མུན་ཁང་གནམ་ལྕགས་འབར། །རུས་སྦལ་ལྟོ་ན་མཚོན་ཆ་མེ། །འོད་ཀྱི་གོང་བུས་འཁྲུག་ཅིང་གསོད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱིས་སྐུ་<milestone unit="line" n="496.5"/>གསུང་ཐུགས་ལས་དྲག་པོ་སྐྲུ་གྲི་འདི་བཏོན་ཏོ། །དྲི་སྲོག་ལ་དུན་རྨུགས། ས་མ་ཡ་མྱོགས་མུ་ར་ཡ་རྦད། དྲི་སྲོག་གཟིར་སྟ༷་བྷ་ཡ་ནན། སྔགས་ཀྱི་འོད་དང་འབར་བའི་དབལ། །གདུག་པ་རང་གཤེད་རང་ལ་<milestone unit="line" n="496.6"/>དབབ། །མཚོནཆངརབླུདམེ་དབལ་དུག །ཁྲི་བཞིའི་སྦྱོར་བས་དྲིལ་ལས་འཕང་། །ཐོན་ནས་རྩང་བྱས་ཐོད་པར་གནན། །ཟིལ་གནོན་ཕྱག་རྒྱས་གཟིར་ཞིང་དབབ། །འཁོར་ལོ་སྔོན་དམར་དང་བཅས་དྲིལ། །སྦལ་<milestone unit="page" n="497"/><milestone unit="line" n="497.1"/>༄༅། །པ་ཕག་མོ་ཐོད་པ་དང་། །རེ་བས་མཁར་ནག་སྟག་གི་མཛུམ། །གཏད་པའི་སྦྱོར་བ་སྔ་མ་བཞིན། །རྩ་བ་གཅིག་ལ་ཡན་ལག་འབྱུང་། །དམ་ཚིག་མནའ་ཆུ་གཟིར་གསུམ་མཐར། །དྲག་པོའི་ལས་ལ་ཡང་<milestone unit="line" n="497.2"/>ཡང་བརྩམས། །དམེ་འཐབ་དྲག་པོའི་སྦྱོར་བ་བཤད། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། རྡོ་རྗེ་དམེ་འཐབ་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྟག་མོ་ཁ་འཐབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="497.3"/>སྦྱོར་བ་འདི་བཤད་དོ། ་༑ག་བུ་གྲུ་བཞི་མཛུབ་གང་ལ། །སྨེ་བ་ལྔ་ཡིས་ཐོད་པ་བྱ། །ནི་རང་སུ་ཡི་ཐལ་བ་ཡིས མཐའ་མ་བརྒྱད་དང་རྐྱང་བཅས་ལ། །ཐིག་སྐུད་ཟླུམ་པོ་བཞི་རུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་མིང་<milestone unit="line" n="497.4"/>དང་རུས། །ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་ལྷ་ཡང་དགོད། །འཁྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་རྩ་བའི་སྔགས། །མུ་ཁྱུད་སྟོང་ཐུན་རྦད་བསད་སྔགས། །བསྙེན་པ་ནང་དང་འབོད་རྦད་ཕྱིར། །མཐའ་མ་རྩིབས་མཆན་བཅུ་གཉིས་ལ། །གཅོད་<milestone unit="line" n="497.5"/>ཅིང་གནོན་པའི་སྐྲུ་གྲི་དགོད། །མྱོས་པ་སྟོབས་དང་བྲལ་བ་ཡི། །དྲག་པོ་སྟོབས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་ཡིན། །རྩ་བར་བཅས་པའི་མཚོན་ཆ་ལོ་མ་མེ། །དོན་ལྡན་སྔགས་པས་སྔགས་པ་འཇོམས། །རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཐོད་<milestone unit="line" n="497.6"/>པར་གཞུག །རྩང་བཅས་དོང་དུ་དྲག་སྔགས་བསྐུལ། །ཐོད་པ་ཚས་བཅས་སྟོང་གིས་གཟིར། །མུན་པའི་གླིང་དུ་གནན་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་སྦྱོར་བ་དྲག་པོའི་སྐྲུ་གྲིའི་<milestone unit="page" n="498"/><milestone unit="line" n="498.1"/>སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། །དགྲ་བོའི་སྲོག་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནན། །མཚོན་ཆའི་རྒྱལ་པོ་འཁོར་ལོ་ཅན། །གཅོད་པ་སྐམ་པ་སྐྲུ་གྲིའི་ཚུལ། །གཟིར་བ་སྟོབས་ལྡན་བསམ་པ་དཀའ། །མ་ལུས་ཀུན་<milestone unit="line" n="498.2"/>འཇོམས་ཐབས་ཀྱི་མཆོག །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། སྟག་མོ་ཁ་འཐབ་ཀྱི་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གཞན་གྱི་ཕོ་ཉ་བསྐུལ་མགྱོགས་སླར་ལ་<milestone unit="line" n="498.3"/>བཟློག་པ་འདི་བཤད་དོ། །སེམས་ཉིད་དབེན་པའི་བདེ་གནས་སུ། །རིག་མེད་གཞན་གྱི་སྦྱོར་བ་ཤམ། །ཕོ་ཉ་གཟིར་ཞིང་སླར་ལ་བཟློག །དྲག་སྔགས་ནུས་པས་གཞན་དབང་སྡུད། །མུ་སྟེགས་ཅན་ནི་ལུས་སྲོག་<milestone unit="line" n="498.4"/>དབྲལ། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དྲེད་མོ་རལ་པ་གསིག་པ་ཡིས། །ཞབས་མས་ཙཀྲའི་རྒྱུ་བྱས་ལ། །ས་དཀར་ཅོང་ཟི་རུས་པ་ཡིས། ཁ་དོག་ཕྱུང་ལ་འཁོར་ལོ་བྲི། །དབུས་ནས་ཐིག་སྐོར་ལྔ་རུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་<milestone unit="line" n="498.5"/>གསུམ་ནག་པོ་ལ། །དམིགས་པའི་གཟུགས་ནི་སྤྱིའུ་ཚུགས་གཞག །ཟླ་གམ་མིང་རུས་དེ་བ་བྲི། །མུ་ཁྱུད་སྦྲུལ་གྱི་ར་བས་བསྐོར། །འཁྲུལ་འཁོར་བཅུ་གཉིས་རྩ་བའི་སྔགས། །ཕྱི་རིམ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ལ། །སྲོག་ལ་ཐུན་<milestone unit="line" n="498.6"/>མུགས་སྨྱོ། །འོག་ཕྱོགས། སྲོག་ལ་ཁམ་ཤག་སྨྱོ། སྲོག་ལ་བྲེང་ཤག་སྨྱོ། སྲོག་ལ་ཡ༷་ཤག་སྨྱོ། །དྲ་ཐུམས་བཱ་ར་ཡ་རྦད། ཐྲོག་ལ་བྲེང་ཤག་སྨྱོ། སྲོག་ལ་ཡ༷་སྟོ། དྲི་ཐུམས་མུ་ར་ཡ་རྦད། གཡོན་གྱི། རང་སྔག་མིང་<milestone unit="page" n="499"/><milestone unit="line" n="499.1"/>༄༅། །བཅས་བསྐོར་བ་བྲི། །ཕྱི་རིམ་རྩིབས་མཆན་བཅུ་དྲུག་ཏུ། །གསོད་ཅིང་གནོན་པའི་སྐྲུ་གྲི་དགོད། །སྦྱོར་བ་ཐམས་ཅད་སྔ་མ་བཞིན། །དག་དིག་གླན་གླེན་ཐོད་པ་སྲ །སྦྱོར་བ་དྲིལ་ལ་བདག་དབང་<milestone unit="line" n="499.2"/>བསྡུ། །སྔགས་པའི་འོག་ཏུ་གནན་པར་བྱ། །ཕོ་ཉ་བཟློག་པའི་སྦྱོར་བ་བཤད། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཕོ་ཉ་བཟློག་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="499.3"/>ཀྱིས་སེང་གེ་མཆེ་སྦྱོར་གྱི་སྦྱོར་བ་འདི་བཤད་དོ། །དམ་བསྲེས་དམ་སྔགས་གཅིག་པ་ན། །སེང་གེ་མཆེ་སྦྱར་གཅེར་བུ་དྲེད། །ལྡན་པར་ཁྲག་གི་སྦལ་པ་བྲི། །དམེ་ཁྲག་དུག་རྐྱེན་བསླང་ནས་བསྐུལ། །ཐོད་པ་གཟིག་<milestone unit="line" n="499.4"/>གི་ཐིག་ལེར་གནན། །སྔགས་པོ་ནག་པོ་སྤྱི་ཡི་སྤུན། །སྤྱི་གཙུག་སྙིང་གར་བསེ་སྦལ་བྲི། །གནག་པ་དུག་རྒོད་རྫ་ཡི་ཁྲག །ཐོད་པ་མུན་པའི་གླིང་དུ་གནན། །བོན་པོའི་རིགས་གཉིས་འཛིན་པ་ལ། །དམེ་ཕུར་སྡིག་པ་<milestone unit="line" n="499.5"/>ཀླད་པར་སྦལ། །སྙིང་ལ་ཕག་རྒོད་གསད་པ་སྦྲུལ། །བཅུག་ལ་ནད་ངན་ནང་ཁྲག་བསྐུ། །ཐོད་པ་སྲིན་མོའི་སྒྲོམ་དུ་གནོན། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། སེང་གེ་ཆེ་སྦྱར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གསུམ་<milestone unit="line" n="499.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། མ་མོ་སྙིང་ཧུར་ཐུ༷་གྱི་མན་ངག་འདི་གསུངས་སོ། །འདི་ལ་མོན་གྱི་ཐོད་པར་མིང་རུས་བཅུག་ལ་ལྕགས་ཕུརནསཙམགཅིགགདབ། སྟག་གི་ཐོད་པར་<milestone unit="page" n="500"/><milestone unit="line" n="500.1"/>སྔགས་སུམ་ཁྲི་བཟླས་ལ། མནན་ན་དྲིང་འཕང་ངོ་། ཁེན་རྩ་ཙ་ཏུ་བདུག་ཐུ༷་རྦད། མུགས་རྩར་ལིང་མ་ཧྭ་རག་མོ་རསྒ་རྦད་ཙིསྟ་མ་ལ་ཡ། ཛ་དུན་རྦད་ཡ། ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱ་ཚིལ་གོ་ཏ་ར་མ་བཏང་། དོང་གྲུ་<milestone unit="line" n="500.2"/>གསུམ་གྱི་ནང་དུ་བོང་བུའི་ཕོ་མཚན་བཅུག་ལ་གྱེན་དུ་བསྟན་ལ་གཞག དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཕུར་པ་མདའ་འཕེན་གྱི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོ་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་ཆག་གང་བ་ཞིག་བྱ།<milestone unit="line" n="500.3"/>ནང་དུ་རབས་ཆད་ཐོད་པ་མྲ རྫས་ཀྱིས་བྱུགས་ལ། ཕུར་པ་ནག་པོ་ཁྲུ་གང་བ་ལ། སྟོད་དུ་མི་ཁྲག སྨད་དུ་ཁྱི་ཁྲག་བྱུག ལྷ་རྣམ༷ས་རྫོགས་པར་བྱིན་གྱིས་རློབས། ལིསྐོའི་ནང་དུ་གཞུག དྲག་སྔགས་བདུན་འབུམ་ཚད་<milestone unit="line" n="500.4"/>དུ་གདབ། །རབ་ཀྱིས་ཕུར་པ་མདའ་རུ་འཕེན། །འབྲིང་གིས་བླ་རྟགས་ཉམས་སུ་མྱོང་། །ཐ་མས་དགྲ་བགེགས་ཐལ་བར་རློག །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀྭ་ལ་ཡ་ཏ་སྟ་ད་ཛ་ཀ་ཧུ༷་ཕཊ། སརྦ་ཏྲ་ཡ་མ་ཏི་ཛ་ཛ་ཨེ་ཏྲི་ཧུར་ཀི་ལི། ད་<milestone unit="line" n="500.5"/>ཤ་རྦད། བདུན་འབུམ་བྱེ་བ་བཟླས་ཏེ་འཕང་ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལྟས་ངན་དང་ཆོ་འཕྲུལ་དབབ་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །སྲམ་དང་བྱི་བའི་ཐོད་པ་སྲ །བྱི་ལ་ཟེར་མོ་སྲིན་<milestone unit="line" n="500.6"/>བྱའི་ཁྲག །སྤུ་དང་ཤ་སྦྱར་ཞབས་མས་གྲིལ། །དེབཞིནགརའབེབས་མིང་དང་སྔགས། ཁྲག་གིས་བྲིས་ལ་ཐོད་པར་གཞུག ཁྲི་བདུན་བཟླས་ལ་ཞིང་རས་གྲིལ། །ས་སྲིས་དམིགས་པའི་འགྲམ་ལ་གཞུག །ཟླ་བ་<milestone unit="page" n="501"/><milestone unit="line" n="501.1"/>༄༅། །བདུན་ནས་ལྟས་ངན་འབབ། །སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་དུ་གཞག །སྦྲུལ་དང་སྦལ་པའི་གསོབ་བཤུས་ལ། །དགྲ་ཡི་ས་ཆུ་གདུག་པའི་ས། །དུག་ཆུས་སྤྲུས་ལ་དེ་ཉིད་གཟུགས། །གང་དམིགས་བྱས་ལ་སྔགས་<milestone unit="line" n="501.2"/>ཀྱིས་གྲིལ། །གསོབ་དེ་བརྒྱངས་ལ་ཆེ་བས་བསྐུ། །དྲག་སྔགས་ཚད་ལྡན་ལམ་ལ་གཞུག །གདུག་པ་གཟུགས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་འབྱུང་། །ཐོད་པར་དུར་མ་གཉིས་བཙལ་ལ། །དམེ་མནོལ་གྲི་ཁྲག་ཁ་མིག་བཏོད། །དུག་<milestone unit="line" n="501.3"/>དང་སྨེ་བ་ལུད་ངན་བསྐུ། །གང་དམིགས་མིང་དང་ཕོབ་ལ་གཞུག །མཁར་གྱི་བྲེས་དང་འགྲམ་འོག་སྦ། །ཐོད་པ་འཐབ་དང་རྒྱུག་པ་འབྱུང་། ཁྲ་དང་འུག་པ་སྲིན་བྱའི་སྙིང་། ཁྲ་ཁྲག་དང་བཅས་བག་ཟན་དུག །དགྲ་<milestone unit="line" n="501.4"/>བོའི་ཁང་པར་ཚ་བར་སྦྱར། །མནོལ་ཁྲག་བསྐུས་ལ་བྱ་གཟུགས་བྱ། །གང་དམིགས་མིང་རུས་སྔགས་ཀྱིས་གྲིལ། ཁྲི་བརྒྱད་བཟླས་ལ་ཞབས་མས་ག་ས། །མཁར་གྱི་རྩེ་དང་སྐེད་ལ་བཅའ། །བྱ་དེ་སྐད་འབྱིན་སྡེར་<milestone unit="line" n="501.5"/>མཆུས་འཛིངས། །ལྟས་ངན་སྡིག་པའི་ཐན་སྐད་འབྱིན། །ལྟས་ངན་སྲོད་ཀྱི་སྨག་ལ་འབབ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་མྱགས།<milestone unit="line" n="501.6"/>རྔུབས་ཤག །མུག་ཏྲི་ལིང་རྦད། སྦུར་ར༷་ལ༷་སྦུར། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཏ་ལ། ཀ་པ་ཏ་རྒྱ་ཧ་ལ་ཧ་ལ། ཀ་ལིང་ཧས་ཐོབ། མེ་རླུ་་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། ལྟས་ངན་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བཞི་པའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་<milestone unit="page" n="502"/><milestone unit="line" n="502.1"/>ལྡན་འདས་ཀྱིས། དྲག་སྔགས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་རང་གཤེད་རང་ལ་དབབ་པ་འདི་ལ། སྦྱི་དོན་རྣམ་པ་བཞི་སྟེ། དེ་ཉིད་རྣམ་པ་གསུམ་གྱི་དོན་དང་། སྐུ་གསུམ་གྱི་དོན་དང་ལྡན་པར་བྱ་བ་དང་། ཡི་གེ་གནས་ལུགས་<milestone unit="line" n="502.2"/>ཤེས་པར་བྱ་བ་དང་། བཟླ་ལུགས་ཤེས་པར་བྱ་བ་དང་བཞིའོ། །དང་པོ་སྐུ་གསུམ་གྱི་དོན་ནི། ཆོས་ཉིད་རང་བཞིན་མེད་པའི་བསྒོམ་པ་དང་གཅིག །དེའི་བྱིན་རླབས་ལས་ཡ་མུརྙ་ཀར་བསྒོམ་པ་དང་གཉིས།<milestone unit="line" n="502.3"/>དེའི་ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་བསྒོམ་པ་དང་གསུམ་མོ། །དེ་རྣམ་པ་གསུམ་ནི། དྲེགས་པ་ཕྱིར་གཟིར་བ་དང་། གང་གནོད་པ་དང་རྟགས་སྟོན་པ་གཅིག གང་གནོད་པ་ཕྱིར་གཟིར་བས། གང་གནོད་བྱེད་ཅིག་སྒོ་<milestone unit="line" n="502.4"/>ཡིས་དེ་ནས་རྟགས་སུ་འོང་བའོ། །ཡི་གེ་གནས་ལུགས་གསུམ། བདག་ལ་གནས་པ་དང་། དོན་གང་ལ་གནས་པའོ། །བདགགི་ཙིསྟའི་དཀྱིལ་ན་ཨེ་དང་བཛྲ་གནས་དང་། རྩ་བཞི་ལ། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་རྩ། ཡོན་ཏན་ལ་<milestone unit="line" n="502.5"/>རྩ། ཡེ་ཤེས་ལ་དུ། རང་རྒྱུད་ལ་སྟན། དེ་ལྟར་གནས་དང་ས་བདག་གི་སྟོབས་དང་གོ་ཆ་འབྱེད་པ་དང་། སྔགས་གཞན་ཕན་པར་བྱེད་པའོ། །དགྲ་དང་བགེགས་རྒྱུད་ལ་གནས་པ་ནི། ཡན་ལག་བཞི་ལ་ཏྲིག་གནས།<milestone unit="line" n="502.6"/>མགོ་ལ་ནན་གནས། སྐེ་ལ་ཧུར་གནས། སྙིང་ག་ན་རང་གི་འབྲུ་རེ་གནས། དེ་འཛིན་ཅིང་འཕྲོག་པར་བྱེད་པ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ་ཡིས་བསྐོར་ནས་གནས། རྩ་བཞིའི་སྦུབས་ན། མྱ་ར་ཡ་རྦད། བྱ་བ་གོ་རིམ་དུ་གནས། རང་གི་རྩ་<milestone unit="page" n="503"/><milestone unit="line" n="503.1"/>༄༅། །མདུད་ལ་འདི་ཡི་གེ་གནས་སོ། །དགྲའི་རྩ་མདུད་བཞི་ལ། རྦད་བཞི་གནས་པ་ལ། སྲོག་ཅེས་བོས་ལ་བཅད་པའོ། །བཟླ་ལུགས་ནི་དགྲ་བགེགས་གཉིས་ལ་བཞི་བཞིར་ཤེས་པར་བྱ་སྟེ། དང་ལ་དྲེགས་<milestone unit="line" n="503.2"/>པ་ཅན་སྤྱིར་དྲིལ་ལ་གཟིར་བ་དང་གཅིག སྒོས་གཟིར་བ་ཡང་བཞིའོ། །དེ་ཡང་དང་ལ་གང་གནོད་པའི་ཡི་གེ་གནད་ཀྱིས་གཟིར་ཏེ། གཅིག་གིས་འགྲེ་སྟེ། ཏིརྟི་ཀ་ཏྲིག་ནན། ཞེས་དང་ལ་གཟེར་བ་དང་། དུ་ཧུར་ཧཱུཾ་ཛ་<milestone unit="line" n="503.3"/>ཡིས་སྙིང་གི་དཀྱིལ་ན་དུ་གནས་པ་འཕྲོག ཨེ་བསྡུས་ནས་ལིགི་ལ་བསྟིམ་པ་དང་། མུ་ར་ཡ་ཙེ་ར་གིས་ལས་སྤྱོར་བ་གཅོད་པའོ། །དེ་གདོན་མ་ཆོམས་ན། སྐྲུ་གྲི་གསུམ་དང་བསྡེབ་པ་ནི། མ་མ་རུ་ལུ་ཏྲིག་ནན། མ་<milestone unit="line" n="503.4"/>ཧུར་ཐུ༷་ཛ། མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཅེས་པའོ། །དེས་ཀྱང་མ་ཆོམས་ན། སྟོབས་དང་ཆས་ཏེ་གཏོར་ལ་བཟླས་པ་ནི། བཛྲ་སརྦ་དུར་ན་ཙ་ཏྲི་ཏྲིག་ནན་ཞེས་གཟིར། བཛྲ་སརྦ་དུ་་ཙ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ་ཡིས་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཡི་གེ་འབྲུ་<milestone unit="line" n="503.5"/>གཅིག་འཕྲོག་ལ། ཨེའི་འོད་ལ་འདུས་ཏེ། ལིདྨ་ལ་བསྟིམ། བཛྲ་སརྦ་དུ་་ཙ་ཏྲི་མུ་ར་ཡ་རྦད། ཅེས་པའོ། །དེ་དང་ངེས་པར་མ་ཆོམས་ན། བཛྲ་དུ་་ཏིརྟི་ཀ་ཏྲིག་ནན། ཙིསྟ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ་བཱ་ར་ཡ་རྦད། ཅེས་དྲིལ་ལ་<milestone unit="line" n="503.6"/>བརྡེག་པའོ། །དེ་ཡིས་གནོད་བྱེད་ཀུན་ལ་སྦྱར་བཟླས་ན། གང་ཡང་གསུངས་པའོ། །མཐར་ཁྱི་སྤྱང་གི་ཐོད་པའམ། གླང་གཡག་གི་རྭ་རུ་བཅུག་ལ་ཀ་རྟེན་དང་ལམ་རྒྱ་གྲམ་ལ་གནན་པ་བྱ། དམ་དུ་གནོད་ལ་ཟོར་དུ་<milestone unit="page" n="504"/><milestone unit="line" n="504.1"/>བཅུག་ལ་གཏད། གདུག་པ་གསུམ་གནད་བསྲེག་ལ་ཟོར་དུ་འཕང་ངོ་། །དགྲ་ལ་བྱེད་ན་བཟླས་ལུགས་བཞི་ནི། བཛྲ་སརྦ་དུ་་ཆེ་གེ་མོ་ཏྲིག་ནན། ཞེས་ལྷ་དང་བཅས་པ་གཟིར་ལ། མྱོགས་ཤིང་ཟླུམ་པར་བྱ། བཛྲ་<milestone unit="line" n="504.2"/>སརྦ་དུ་རྣ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ། ཞེས་སྙིང་དཀར་ནག་གི་མཚམས་ནསསྣྲ་འཕྲོག་པ། ཨེ་ལ་བསྡུས་ཏེ་བདག་ལ་ཐིམ་པའོ། །གོང་དང་འདྲེན་ཤུལ་ལ་ལིསྐོ་བསྡུས་ལ་ཐོད་པར་བཅུག་ལ་གཟིར་བ་ནི། བཛྲ་སརྦ་དུ་། དགྲ་བོ་<milestone unit="line" n="504.3"/>སྲོག་ཏིག་ཅེས་བརྗོད་པའོ། །མནན་པའི་མན་ངག་གསུངས་ཏེ། ལིདྷ་མནན་པ་དང་། འཁོར་ལོ་བྲིས་ལ་ཡ་སྨྱུརྙ་ཀ་དང་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་ལྟོ་བར་བཅས་ལ། མིང་རུས་དང་ཁམས་དང་། སྙིང་པོ་བྲིས་ལ། དུག་ཁུ་དང་།<milestone unit="line" n="504.4"/>ཁྲག་སྣ་དང་། ཚ་བ་གསུམ་བསྡུས་ལ། སྔོན་དམར་དང་། ཆུ་དར་དང་། རྒྱ་སྐྱེགས་དང་། རེ་བས་མཚམས་བྱས་ལ་གནན་པ་བྱའོ། །དེ་ཡང་ཐོད་པ་བྱེད་པ་ན། །སྔགས་པ་ཕྱེ་བའི་ཐོད་པར་མནན། རིགས་ངན་ཁྱི་<milestone unit="line" n="504.5"/>ཡི་ཐོད་པར་མནན། །བུད་མེད་སྲེ་མོང་ཐོད་པར་མནན། །དེ་དག་མ་བརྙེད་ན་མོན་པའི་ཐོད་པར་མནན་པ་ཡིས། དེ་ཡང་རྒྱུད་ལས། བསྲེག་ན་ཁྲུ་གང་ཧོམ་ལ་བསྲེག །འཕེན་ན་ཐོད་ཁྲག་ཟོར་དུ་འཕང་། །གནོད་ན་<milestone unit="line" n="504.6"/>མོན་ཐོད་དབྱེ་བས་མནན། །ཞེས་པའོ། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། སྤྱི་དོན་ཐུན་མོང་གི་ལེའུ་སྟེ་སོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དོན་གྱི་མན་ངག་དྲག་པོའི་སྔགས་རྒོད་<milestone unit="page" n="505"/><milestone unit="line" n="505.1"/>༄༅། །འདི་གསུངས་སོ། །གདུག་པ་གསུམ་གྱི་མཛེ་ནད་དར་བ་ལ། །དམར་ལེན་སྙིང་པོ་གབ་པ་གསང་བའི་ལས། །ཞུན་མར་སྙིང་པོ་བཅུད་ལྔ་གསོ་བའི་མཆོག །དབྱེ་བའི་གནས་སུ་རང་མཚན་མཚམས་<milestone unit="line" n="505.2"/>བཅད་ལ། །གདེངས་གསུམ་ལྡན་ལ་གསལ་བ་གསུམ་བསྒོམས་ལ། །དམོད་པ་དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་སྤུ་གྲི་བཟླས། །རང་བཞིན་བཙན་ཐབས་དྲག་པོ་གསུམ་དུ་བཅད། །རང་བཞིན་ལྷ་གསལ་སྟོང་སྟོང་ཟླ་བར་<milestone unit="line" n="505.3"/>བཟླས། །བཙན་ཐབས་རྫས་རྒོད་དུ་བས་བདུག་ལ་དགྲམ། །དྲག་པོ་གནོན་པའི་ས་ཆུ་དུག་ཁྲག་བསྲེ། །བག་ཟན་དང་སྦྱར་གདུག་པའི་གཟུགས་བརྙན་བྱ། །རྒྱ་ཤོག་གཟུགས་ལ་ནཱ་ག་ས་བྲིས་ལ། །སྔགས་དང་མིང་<milestone unit="line" n="505.4"/>སྤེལ་གཟུགས་ཀྱི་མཐའ་མ་བསྐོར། །དྲག་སྔགས་དམོད་པ་རྔམ་ཚིག་ལྡན་པར་བཟླས། །ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན་ས་ནཱ་ག་པུར་ཧུར་ཐུ༷་ཛ༷༷ ས་ནཱ་ག་ཙིསྟ་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་རྦུད་ནན་རྦད། མནོལ་<milestone unit="line" n="505.5"/>ཁྲག་ཐུན་བརྡེག་མཐའ་རུ་ཀ་རྟེན་གནན། །ཕག་ཐོད་ཡུགས་ས་མོ་ཡི་དོར་རྟར་གྲིལ། །འདི་མེད་བསྲུང་བ་ཐམས་ཅད་རང་འཆི་འགྱུར། །རྒྱུད་རྒྱལ་བཤད་པའི་སྙིང་པོ་བླ་མ་དམ་པས་སྟོན། །མེ་རླུ་་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་<milestone unit="line" n="505.6"/>པའི་རྒྱུད་ལས། དོན་གྱི་མན་ངག་དྲག་པོ་སྔགས་རྒོད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྲིན་མོ་ལྕགས་ཐག་གི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ལྔ་བརྒྱ་དུས་ཀྱི་ཐ་མ་ལ། །རྒྱལ་བའི་<milestone unit="page" n="506"/><milestone unit="line" n="506.1"/>བཀའ་ལས་འདས་པ་དང་། །མཚམས་མེད་ལྔ་ལ་སྤྱོད་པ་དང་། །དགོན་པའི་གནས་སུ་ཕྲ་མ་དང་། །དམ་ཆོས་དགེ་འདུན་སྨོད་པ་དང་། །བདེན་པའི་དོན་བོར་ལོག་ལྟ་སྤྱོད། །དེ་ཚེ་སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་བཅའ། །དུར་<milestone unit="line" n="506.2"/>ཁྲོད་ཤིན་ཏུ་དབེན་པ་སྲ །མཆོག་གསུམ་ཚང་བའི་གནད་བཅས་ལ། །སྡེ་གསུམ་སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་བཅའ། །དེ་ཡང་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །ལུས་སྲོག་དབྱེ་དང་ལོ་ཏོག་གཤོམ། །དང་པོ་སྤྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། རྒྱ་<milestone unit="line" n="506.3"/>ཤོག་དུར་ཁྲོད་རོ་རས་ལ། སྨེ་བ་ལྔ་ཡི་ཐོད་པ་བྱ། །ནི་རང་སུ་ཡིས་མདོག་བཏོན་ལ། །ཐིག་སྐོར་རིམ་པ་བཞི་རུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་རྣག་པའི་གཟུགས། །རུས་ཁམས་མིང་དང་སྙིང་པོ་བྲི། །ཟླ་གམ་དབང་<milestone unit="line" n="506.4"/>སྡུད་སྲུང་བའི་ལྷ། །ཕྱི་རིམ་རྒྱ་གྲམ་འཕེན་པའི་སྔགས། །རྩ་བ་དྲིལ་བའི་འབྲུ་བརྒྱད་བཀོད། །ཡང་ལོགས་བཅུ་གཉིས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས། །བླ་དེད་སྲོག་འགུགས་དྲག་པོ་དགོད། །ཐ་མ་རྩིབས་མཆན་བརྒྱད་གཉིས་<milestone unit="line" n="506.5"/>ལ། །ལུས་སྲོག་འབྱེད་དང་ནད་བསྲེག་དགོད། །མཚོན་ཆའི་རྩེ་མོར་སྔགས་མགོ་ནང་། །བར་དུ་འཁོར་ཡུག་ལྷོ་སྦྱོར་མིང་། །བཀོད་ལ་ཕག་མོའི་ལྟོ་བར་བཅའ། །གྲི་ཁྲག་ནད་ཁྲག་དུག་ཆུས་བསྐུ། ཁ་སྦྱོར་ཚོན་གྱིས་<milestone unit="line" n="506.6"/>རྒྱ་གྲམ་བསྡམ། །སྤྱང་ཀི་དར་མའི་ཐོད་པར་གཞུག །ལིསྐོ་དུག་དང་མཁར་པ་ས། །མཁའ་སྒོངས་དག་ལ་ཙོག་པུར་བྱ། །བཞི་བཅསཐོདཆེནནངདུབརྣག ཁུ་གསུམ་མཎྜལ་ལྷོ་ནུབ་ཏུ། །ཆག་གང་མཐུར་མཐའ་<milestone unit="page" n="507"/><milestone unit="line" n="507.1"/>༄༅། །བརྐོས་ལ་གཞུག །དམེ་ཁྲག་ནལ་ཁྲག་ར་རོག་ཁྲག །ཡུགས་ས་ཕོ་མོ་གྲི་བོའའཁྲག །ཐོད་ཆེན་ལིདྨ་དེ་བཞིན་མནན་གནག །ལྕག་པྱེ་ཟངས་ཕྱེ་རྡོ་ཕྱེ་དང་། ་་་དཀར་ཐལ་ཆེན་དུག་ངར་བཅས ཐོད་<milestone unit="line" n="507.2"/>ཚལ་ནང་དུ་མཚོན་ཆ་བཤམ། །སྔགས་པས་གསལ་གསུམ་ཟིལ་གནོན་བསྒོམ། །མདུན་ན་ཞིང་བསྣོལ་ཉི་མ་ལ། །སྤྲུལ་པའི་མ་མོ་སྲོག་གཅོད་མ། །མགོ་དགུ་ཕྱག་ཀྱང་བཅོ་བརྒྱད་ལ། །ཀྟ་དང་རག་མོ་ཐུགས་ཀར་<milestone unit="line" n="507.3"/>བསྟན། །དབུ་དགུ་སྟེང་མ་བྱ་ཡི་དབུ། །དུར་བྱ་ཁྲ་དང་བཞད་ཀྱི་དབུ། །ནང་ཁྲོལ་གློ་སྙིང་ཟ་ཞིང་རྔམ། །བར་གྱི་དབུ་གསུམ་དུད་འགྲོའི་དབུ། །དོམ་དང་དྲེད་དང་ཆུ་སྲིན་དབུ། །རྩ་དང་ཁྲག་དང་ནང་ཁྲོལ་ཟ། །རྩ་<milestone unit="line" n="507.4"/>བའི་དབུ་གསུམ་ཁྲོ་མོ་སྟེ། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་ལ མཆེ་བ་ཟང་ཡག་མི་རོ་ཟ། །སྤྱན་ནས་ཁྲག་འཛག་དུག་རླངས་ཤངས། །སྐུ་སྟོད་ཞིང་ལྤགས་ཐོད་པ་སྐྲུལ། །སྐུ་སྨད་རེ་ལྡེ་དྲིལ་བུ་<milestone unit="line" n="507.5"/>ཁྲག །ཕྱག་གཡས་དགུ་ན་གནས་པ་ནི། །མངོན་དུ་བསྒྲལ་བའི་སྙིང་སྦྲམ་འཛིན། །གཡོན་པ་དགུ་ན་ཐོད་ཟོར་བསྐྱོད། །སྟག་དང་སེང་གེ་བན་གླང་མོན། །གྲེ་མོ་མནོལ་དང་ཁྱི་ནག་ཕག །འཐོམ་ནག་གཡས་ལ་དུག་<milestone unit="line" n="507.6"/>ཁྲག་ཟོར། །ཞབས་བརྒྱད་དྲེགས་པའི་སྙིང་གར་བརྫིས། །འགྲོ་བ་འདུལ་ཕྱིར་གར་སྟབས་འགྱིངས། །སྐྲ་དང་བ་སྤུ་མེ་རུ་འབར། །དེ་ལ་བཀའ་བསྒོ་བསྐུལ་ཞིང་མངག །འཁོར་ལོ་ཐོད་པར་ཐུན་ཕབ་ལ། །དང་<milestone unit="page" n="508"/><milestone unit="line" n="508.1"/>པོས་ཐུན་དེ་རབ་གནས་བརླག །བརྒྱ་ཚོ་གཉིས་ཀྱིས་དབང་དུ་སྡུད། །གསུམ་པས་ཐུན་གྱི་རྫས་ལ་བསྟིམ། །བཞི་པས་མཚོན་གྱི་ཆར་བརླབ་པ། །ལྔ་པས་རླངས་འཕྲོ་ལྡེག་ཅིང་འཆོལ། །དྲུག་པས་བླ་དང་ཚེ་སྲོག་<milestone unit="line" n="508.2"/>སྡུད། །བདུན་པས་དཀར་ནག་མཚམས་སུ་བསྟིམ། །བརྒྱད་པས་སྲོག་གི་མེ་མར་བསད། །དགུ་པས་དྭངས་སྙིགས་རྒྱུད་ལས་དབྱེ། །དགུ་བསྐོར་ཐུན་གྱིས་བརྣག་པ་ཡི། །ལས་གྲུབ་མཐའ་རུ་གནན་གཟིར་བྱ། །བྲག་<milestone unit="line" n="508.3"/>དམར་སྲིན་མོའི་སྒྲོམ་དུ་མནན། །མནན་པའི་སྟེང་དུ་དམིགས་བྱ་ལ། །བསད་པའི་ཐུན་ཟོར་ཡང་ཡང་བརྡེག །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས། །དྲག་སྔགས་གབ་པ་འདི་བརྟན་<milestone unit="line" n="508.4"/>ཏོ། །ཨེ་བ༷་ར༷་ཁ༷། ཤིག་ཙིསྟ་རྔུབས། རྩ་ལ་བྲེང་ཛ༷༷ ཨེ་བ༷་ར༷་ཁ༷་ཤིག ཙིསྟ་རྔུབས། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུན་རྨུགས་ལིང་ཤག་རྦད། ཨེ་བ༷་ར༷་ཁ༷་ཤིག་ཙིསྟ་རྔུབས། །དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་། ཡ༷་ཡ༷་ཐུན་རི་ལི་ལི་སྨྱོ<milestone unit="line" n="508.5"/>ཙིསྟ་གཟེར་ཐུ༷་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནན། དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྲིན་མོ་ལས་ལ་བསྐུལ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཚེ་བདག་ཐུགས་ཀྱི་ཡང་སྤྲུལ་མོ། །སྲིན་མོ་གསོད་པར་བྱེད་མ་སྨྱོ། །ཆོས་སྐུ་གཉིས་སུ་མེད་པ་<milestone unit="line" n="508.6"/>ལས། །འཇམ་དཔལ་ཚེ་བདག་ནག་པོའི་སྐུ། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་མགོ་དགུ་མ། །ཡང་སྤྲུལ་བདུད་དང་ཤ་ཟའི་ཚོགས། །མ་ལུས་འཇོམས་པའི་མཐུ་མོ་ཆེ། ཁྲག་དང་དུག་གི་མཚོ་དཀྱིལ་ནས། །དུག་རླངས་མུན་ནག་<milestone unit="page" n="509"/><milestone unit="line" n="509.1"/>༄༅། །གཏིབས་པ་ན། །སྲིན་མོ་ཁ་འདར་མགོ་དགུ་མ། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་བྲན་དུ་འཁོལ། །སྲིད་པའི་མ་མོ་ལས་ལ་བསྐུལ། །དོམ་དང་ཁྱི་མོ་བླ་ལ་འགྱེད། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བ་མཆིས་ཙམ་ན། །སྟོང་གསུམ་<milestone unit="line" n="509.2"/>ཤ་ལ་རོལ་ཅིང་གསོལ། །ང་ཡི་ཤ་སྐལ་གང་ན་ཡོད། །སྟོང་གསུམ་ཟོས་ཀྱང་ང་མ་འགྲངས། །སྟོང་གསུམ་ཁྲག་ལ་མོས་ཤིང་འཐུང་། །ང་ཡི་ཁྲག་སྐལ་གང་ན་ཡོད། །སྟོང་གསུམ་ཁྲག་གིས་ང་མ་འགྲངས། །དགྲ་བོའི་<milestone unit="line" n="509.3"/>ཤ་དང་ཁྲག་ལ་རོལ། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བ་མཆིས་ཙམ་ན། །རི་རབ་རྩེ་ནས་སྙིལ་ཀྱིན་འོང་། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ནས་རླབ་ཀྱིན་འོང་། །དགྲ་བོའི་ཤ་ལ་རོལ་ལ་ཤོག །དགྲ་བོའི་ཁྲག་གིས་མྱོས་ལ་ཤོག །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བ་<milestone unit="line" n="509.4"/>མ་མཆིས་ན། །རང་ཤ་རང་གི་ཟ་ཞིང་འོང་། །རང་ཁྲག་རང་གིས་འཐུང་གིན་འོང་། །རང་ཤ་ཟོས་ཀྱང་ང་མ་འགྲངས། །རང་ཁྲག་འཐུངས་ཀྱང་ང་མ་ངོམས། །དགྲ་བོའི་ཤ་དང་ཁྲག་ལ་རོལ། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བ་མཆིས་<milestone unit="line" n="509.5"/>ཙམ་ན། །གནམ་ས་རི་ལུང་ལྡེག་ཅིང་འོང་། །རྒྱ་མཚོ་ཟོར་དུ་འཕེན་ཀྱིན་འོང་། །དམ་ཉམས་དགྲ་ལ་ཟོར་དུ་རྒྱོབ། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བ་མཆིས་ཙམ་ན། །ལུས་ཅན་མ་ལུས་བྲན་དུ་འཁོལ། །དམ་ལས་འདས་པའི་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="509.6"/>འབྱིན། །དགྲ་བོའི་ཁོང་ནས་ཙིཀྟ་ཕྱུང་། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བ་མཆིས་ཙམ་ན། །སྣང་སྲིད་སྨྱོ་བཟློག་མེ་ཡིས་བསྲེག །དགྲ་བོའི་ལུས་སྲོག་བག་ཆགས་བསྲེག །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བ་མཆིས་ཙམ་ན། །ལུས་ཅན་བླ་ལ་རྒྱུག་ཅིང་<milestone unit="page" n="510"/><milestone unit="line" n="510.1"/>འོང་། །སྤྲུལ་པའི་ཁྱི་མོ་ནག་མོ་དགུ། །དགྲ་ལ་རྦོད་ལ་བླ་དང་ཕྲོལ། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བ་མཆིས་ཙམ་ན། །སྟོང་གསུམ་ནད་ཀྱི་དྲ་བར་འཆང་། །དམ་ཉམས་དགྲ་ལ་རིམས་དལ་ཕོབ། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བ་མཆིས་ཙམ་<milestone unit="line" n="510.2"/>ན། །སྣང་སྲིད་ལུས་སྲོག་དྭངས་སྙིགས་འབྱེད། །ཚེ་བཀྲག་བསྡུས་ལ་རྩ་རྒྱུད་ཆོད། །སྲིན་མོ་ལྕགས་ཐག་མགོ་དགུ་མ། །སྤྱན་ནས་ཁྲག་འཛག་ཟུ་ལུ་ལུ། ཁྲངས་ནས་དུག་རླངས་བུན་ནེ་བུན། །སྙན་ནས་འབྲུག་སྒྲ་དི་<milestone unit="line" n="510.3"/>རི་རི། །ཞལ་གྱིས་རྔམ་སྒྲས་སྟོང་གསུམ་ཕུང་། །གཡས་པ་དགུ་ན་སྙིང་སྒྲམ་དགུ། །ཐོགས་ནས་དགྲ་བོའི་ཙིསྟ་འབྱིན། །གཡོན་པ་དགུ་ན་ཐོད་པ་དགུ། །དགྲ་ལ་ཁྲག་མདའ་འདུར་ཟོར་འཕེན། དགྲ་བོའི་ཁོང་དུ་དུག་<milestone unit="line" n="510.4"/>མདའ་རྒྱོབ། །ཀླད་པ་གཤོགས་ལ་ཀླད་ཁྲག་ཆོམ། །ལུས་སྲོག་ཕྲོལ་ལ་ཙིཏི་གཏུབ། ཁྲག་མདའ་དུག་ཐུན་ཕུར་ཟོར་རྒྱོབ། །སྔགས་པའི་སྐུ་དགྲ་སྒྲོལ་ལ་ཤོག །བྱས་ལ་ཕོ་ཉ་བླ་དེད་ཀྱི་སྔགས་བཟླས་ལ། དགྲ་ལ་བོད་<milestone unit="line" n="510.5"/>དོ། །འཁོར་ལོ་ཐུན་བརྡེག་ལས་ཀྱི་མཆོག །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྲིན་མོ་གཟིར་ཏེ། ཉེ་བར་ལས་ལ་མངག་པ་འདི་གསུངས་སོ། །གྲོག་མཁར་རྒྱ་ཚིལ་ས་དམར་ལ། །བོང་བུའི་བདུད་རྩིས་ལེགས་<milestone unit="line" n="510.6"/>སྐྲུས་ལ། །སྲིན་མོའི་ལྡེར་སོ་གོང་བཞིན་བྱས། །སྙིང་གར་གྲུ་གསུམ་དོང་བྲུས་ལ། །སྙིང་པོ་གཉིས་དང་འབྲུ་བདུན་གཞུག །དྲག་སྔགས་བཟླས་ལ་སྟོབས་ཀྱིས་གཟིར། །སྲིན་མོ་བོས་ལ་ཁྲག་གིས་བྲན། །ཕུར་པས་<milestone unit="page" n="511"/><milestone unit="line" n="511.1"/>༄༅། །བསྡིགས་ལ་དབང་དུ་བསྡུ། །སྲིན་མོ་བཀའ་ནོད་ཞབས་འོག་འདུད། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས། གཟིར་དང་སྤོགས་པའི་དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨེ་ཀ་ཡ་<milestone unit="line" n="511.2"/>མ་བ༷་ར༷་རག་མོ་ཡ༷་ཧུར་ཐུ༷་ཛ༷༷ དུན་དུན་ཏྲིག་ནན། །བ༷་བ༷་རྔུབས་ར༷་ཏེ་ཤག་ཙིསྟ་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ། མུ་ར་ཡ་རྦད། སྙིང་གའི་སྙིང་པོ་སྔགས་བཏོན་ལ། །ལིདྨ་མིང་རུས་བརྣག་པ་གཞུག །ཞག་གསུམ་ཐུན་<milestone unit="line" n="511.3"/>བྲབ་རོ་ཁང་མནན། །འབྱུང་བ་དཀྲུག་པས་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །རག་མོ་དཀར་མོའིདཀོནམོཡངསྤོགས་པར་བཤད། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འབྲས་བུ་གཞོམ་པའི་སྦྱར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དམེ་ཐོད་<milestone unit="line" n="511.4"/>ནང་དུ་མེ་ལོང་བསག །གསེར་དངུལ་ཟངས་ལྕགས་རྡོ་ནག་གཞག །ར་དམར་ནལ་བུ་ཁྱི་ནག་སྙིང་། །སྟེང་དུ་གླིང་བཞི་རྩིབས་བརྒྱད་དགབ། །དེ་སྟེང་སྲིན་མོའི་སྐུ་བཞག་ལ། །མཐིང་ནག་དར་གྱིས་དགབ་ལ་<milestone unit="line" n="511.5"/>བཞག །ཁྲག་སྣ་གསུམ་དང་དུག་བསྲེས་ལ། །ལིསྐོ་མིང་བྱང་གཡག་རུར་གཞུག །སྨྱུག་མ་ཚིགས་གསུམ་སྨིན་པ་ལ། །ལྟས་ངན་སྒྲོ་བཞིའི་བསྒྲོན་ལ་བཞག །ཞག་ལྔའི་བར་དུ་དྲག་སྔགས་བཟླས། །གསེར་དེ་ཞུ་ཞིང་<milestone unit="line" n="511.6"/>འཕེལ་ཆད་ན། །མདའ་བཅས་ལྕག་ཀྱངབླུགས་ལ་དགྲ་ལ་བརྡེག །སྲིན་མོ་དྲག་ཏུ་བསྐུལ་ལ་འཕང་། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་གཉིས་སུ་བྱ། །བ༷་ར༷་ཁ༷་ཤིག་ཙིསྟ་རྔུབས། འུར་ཏོག་ཕྲོམ་ཤར་ཛ་ལ་ར༷སྨེ་ཤ་ཧྲིལ། ཧུར་<milestone unit="page" n="512"/><milestone unit="line" n="512.1"/>ཁམས་ཤ་ཡེང་། ཕྲོམ་ཤར་སྲིང་། ཁྲོམ་སྨྱོ། མ་བྱུང་སྤོགས་ན་སྔགས་འདི་བརྡེག །ཁ༷་ཙིརྟི་བ༷་ཤག་རྔུབས་ར༷་ཕྲོམ་རྒིལ་ཏོག་ཤར་ཛ་ལ་ཧུར་ཐུ༷་ར༷་སྨ་ཤ་སྨྱོ། སྲིན་མོ་ལས་འདི་རྒྱས་པར་བཤད། མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་<milestone unit="line" n="512.2"/>འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། ལོ་ཐོག་མཐའ་སྡུད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལས་ཀུན་གྱི་མཐའ་སྡུད་དུ་གཤིན་རྗེ་བྱེ་བ་དགུ་ཁྲིའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="512.3"/>གདུག་པའི་དབེན་གནས་སུ། །རང་སེམས་དབེན་པའི་མཚམས་བཅད་ལ། །རྟེན་རྫས་དམ་རྫས་གྲི་བོའི་སྙིང་། །ཐོད་པ་རི་མོ་བདེ་ལྡན་དར། །དྲག་པོའི་ཧོམ་ཁུང་གྲུ་གསུམ་ལ། །བརྣག་པའི་རྟེན་གཟུགས་རྒྱུ་རྟེན་<milestone unit="line" n="512.4"/>དྲུག །བ་ཡི་ལྕི་བ་ས་དམར་ལ། །འགར་ཏིའི་སྤྲིའི་མཁར་སྒོང་ལ། །ལིསྒོ་སོར་བརྒྱད་དབང་པོ་དོད། །ནད་ཁྲག་ཚ་བ་དུག་ཆུ་བསྐུ། །རི་ཤོ་དང་ནི་གྲོ་ག་ལ། །དེ་ཡི་མིང་དང་རུས་བྲིས་ལ། །སྙིང་གར་རླན་དང་སྔོན་<milestone unit="line" n="512.5"/>དམར་བསྡམ། །ཐོད་པར་བཅུག་ལ་དོང་དུ་གཞུག །ཞིང་རས་ཨམིའབརགངཡངརོ་རས་ཞབས་མ་ལ། །སྨེ་བ་ལྔ་ཡིས་ཐོད་པ་བྱ། །གཅོད་པའི་འཁོར་ལོ་ཆ་གཉིས་བྲི། །དབུས་ནས་ཐིག་སྐོར་བཞི་རུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་<milestone unit="line" n="512.6"/>གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་གསུམ། །ཕྱི་རིམ་འཁྲུལ་མིག་རྒྱ་གྲམ་ལྡན། །ཡང་ལོགས་རྩིབས་མཆན་བཅུ་གཉིས་བཅའ། །ཐ་མ་གདུག་པའི་ར་བས་བསྐོར། །སྲིད་པའི་རུས་སྦལ་ལྟོ་བར་བཅའ། །དེ་ལ་གནས་པའི་རིམ་པ་<milestone unit="page" n="513"/><milestone unit="line" n="513.1"/>༄༅། །ནི། །དབུས་སུ་བརྣག་པའི་སྙིང་པོ་གཟུགས། །བླ་གམ་གསུམ་ལ་སྲུང་བའི་ལྷ། །རྒྱ་གྲམ་རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་ལུས། །ཡང་ལོགས་རྩིབས་ལ་སྐྲུ་གྲི་རྦད། །གདུག་པའི་གསེབ་ཏུ་མནན་པའི་<milestone unit="line" n="513.2"/>སྔགས། །མཚམས་དང་མུ་རན་མིང་རུས་ཁམས། །བཀོད་ལ་ཚ་བ་དུག་ཆུས་བསྐུ། །ཐོད་པའི་སྟེང་དུ་འཁོར་ལོ་བཅའ། །དྲག་སྔགས་དམོད་པ་ཞག་དགུར་བཟླས། །རང་ཡང་ཟིལ་གནོན་སྐུ་རུ་གསལ། །བྱེ་བ་དགུ་<milestone unit="line" n="513.3"/>ཁྲིའི་མདུན་དུ་བསྐྱེད། །ཞིང་བསྣོལ་དུ་ཏྲའི་གདན་སྟེངས་ན། །ཆུ་གླང་སྔོན་པོ་སྦྲུལ་རིས་ཅན། །ཐོད་པར་ནོར་བུས་བརྒྱན་པ་ལ། །ཉི་ཟླ་དང་བཅས་གདན་ལ་གནས། །སྐུ་མདོག་སྔོ་ནག་ག་་ཁྲོ་བརྗིད། །སྐུ་སྟོད་<milestone unit="line" n="513.4"/>གླང་ཆེན་སྟག་ཤམ་འིང་། །སྦྲུལ་དང་ཐོད་པ་རིན་པོ་ཆེས། །དབུ་དང་ལྷུ་ཚིགས་ཕྱག་ཞབས་བརྒྱན། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་ཞལ། །གཡས་པ་གསུམ་<milestone unit="line" n="513.5"/>ན་རལ་གྲི་དང་། །བེ་ཅན་ལྕགས་ཀྱི་རི་རབ་བསྣམས། །གཡོན་པ་གསུམ་ན་ལྕགས་ཀྱུ་དང་། །ཞགས་པ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས། །ཞལ་ནས་སྦྲུལ་དང་མི་རོ་འབྲུལ། །སྟོད་ནས་མེ་འབར་འདབ་ཆགས་ལྡིང་། །སྨད་<milestone unit="line" n="513.6"/>ནས་ཁྲག་འཛག་གཅན་གཟན་རོལ། །ཐུགས་དཀར་ཉི་མ་ཡ་དང་སྔགས། །དྲེགས་པའི་ཚུལ་དུ་ལས་ལ་བརྩོན། །རྦད་ཅིང་དྲག་སྔགས་གཏུམ་པར་བཟླས། །མཐའ་རུ་ཐོད་པ་ཞབས་འོག་གཞུག །ལྕགསཕུརགཤིན<milestone unit="page" n="514"/><milestone unit="line" n="514.1"/>རྗེའི་སྐུར་བསྒོམས་ལ། །གཟིར་སྔགས་ཁྲི་ཡིས་སྙིང་གར་གདབ། །ཕོ་ཉས་བཀུག་ལ་རྟེན་ལ་བསྟིམ། །འཁོར་ལོ་ལིདྷ་ཐོད་པར་བཅའ། །རྫས་ཀྱི་ལིདྷ་ཕག་པར་གྲིལ། །དར་དང་རེ་བས་ཐོད་པ་བསྡམ། །གཉན་སར་<milestone unit="line" n="514.2"/>འདུག་པའི་ཀླུ་ལ་གཏད། །དཔང་གཟུག་འོ་དོད་ཆོ་ངེས་གདབ། །འབྱུང་བ་ཕོ་བྲང་དོན་ཡོད་བསམ། །མནན་སྔགས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས་བཅག །ལས་ཀྱི་ཁ་གསོ་ཐུན་དང་སྦྱར། །དྲག་སྔགས་བསྟུད་ལ་ལྕི་བར་<milestone unit="line" n="514.3"/>བཟླས། །བླ་དྭགས་བྱུང་ན་དྲག་སྔགས་བརྡེག །བླ་ཆེན་བཞི་ལ་རྣལ་མ་བརྡེག །སྤྲུལ་པ་བརྒྱད་པོ་དབུས་ནས་བཟློག །ཡང་སྤྲུལ་བཅུ་གཉིས་མཐའ་ནས་ཟློག །ཆགས་སྡང་ལྔ་ལ་འབྱུང་བ་དཀྲུག །གཟིར་དང་མནན་<milestone unit="line" n="514.4"/>ལ་ཁ་གསོ་ཟོར། །དྲག་སྔགས་སྐྲུ་གྲི་བདུན་དུ་སྦྱར། །དེ་ཡིས་མ་ལུས་འཇོམས་ཤིང་འཕོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཧུར་<milestone unit="line" n="514.5"/>ཡ༷་ཐིབས། །དགྲ་བོ་སྲོག་ལ་བ༷་རིལ་ཐུན་ཛ༷༷ ཡ༷་མྱགས་བཱ་ར་ཡ་རྦད་ཛ་ཛ། དུན་རིལ་བ༷་ལ༷་སྲོག་ལ་མྱགས་མྱ་ར་ཡ་རྦད། སྨྱུ་ར་ཡ་མྱགས། ཙ་ཛ་ཚཡངདུན་རིལ་བ༷་སྲོག་ལ་རྦད། སྲོག་དུན་བ༷་མྱགས། རྩ་ལ་དུན་རྦད་<milestone unit="line" n="514.6"/>མྱ་ར་ཡ་ཛ། སྲོག་ལ་སྦུར་ནན། སྙིང་གཟེར་རྦད། སྲོག་སྟསྒྱུ་ཡ་ནན། སྲོག་ལ་ཐུན་སྨྱོ། བྲེང་ཤག་རྦད། སྦྱོར་བ་འདི་ཡིས་མ་ལུས་ཀུན། །འཇོམས་ཤིང་དྭངས་སྙིགས་འབྱེད་པར་ཤེས། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="515"/><milestone unit="line" n="515.1"/>༄༅། །འདས་ཀྱིས་ལས་སྣ་ཚོགས་ལ་བསྐུལ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཧུ༷། བསྐལ་པ་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་འདས་པའི་ཕ་རོལ་ན། །འབྱུང་བ་རྟེན་གཞི་རྔམ་པའི་འོག་ཤེད་ན། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་གཏིང་རུམ་<milestone unit="line" n="515.2"/>ན། །མུན་ཁང་ལྕགས་མཁར་སྒོ་མེད་ན། །རུ་ཏྲ་དྲེགས་པའི་གདན་སྟེང་ན། །གཤིན་རྗེ་བྱེ་བ་དགུ་ཁྲི་བཞུགས། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་རྔམ་པ་ལ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་བགྲད། །གཡས་དཀར་གཡོན་<milestone unit="line" n="515.3"/>དམར་དབུས་མཐིང་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་ཕྱག་མཚན་འབར་བ་ནི། །གཡས་ཀྱི་དང་པོ་རལ་གྲི་འབར། །དགྲ་བོའི་སྲོག་རྩ་གཅོད་ཅིང་རོལ། །གཡས་ཀྱི་བར་བ་ཞིང་དབྱུགས་བསྣམ། ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་རྡུལ་དུ་<milestone unit="line" n="515.4"/>རློག །ཐ་མ་ལྕགས་ཀྱི་རི་རབ་བསྣམས། །དགྲ་བགེགས་ལས་ངན་གཅོད་ཅིང་གཟེར། །གཡོན་གྱི་དང་པོ་བེ་ཅོན་གྱིས། །དགྲ་བོ་ལས་ངན་མགོ་ལུས་འཇོམས། །བར་བ་ལྕགས་ཀྱུས་དགྲ་སྙིང་འབྱིན། །ཐ་མ་ཞགས་<milestone unit="line" n="515.5"/>པས་དགྲ་བོ་འགུགས། །དགྲ་བོ་ལས་ངན་སྡིག་ཅན་རྣམས། ཁྱམས་ཁང་གནས་སུ་ཁྲིད་ལ་ཤོག །སྐུ་ལ་ལྕགས་ཀྱི་ཚེམ་ཚེམ་གསོལ། །ཞིང་དང་ཐོད་པ་སྐྲུལ་གྱིས་བརྒྱན། །སྐུ་སྨད་སྟག་ལྤགས་ཞིང་ཆུང་བརྒྱན། །སྟོད་<milestone unit="line" n="515.6"/>ནས་ང་རྒྱལ་མེ་ཆེན་འབར། །སྨད་ནས་འདོད་ཆགས་ཁྲག་ཆེན་འབྲུག །སྐེད་ནས་ཞེ་སྡང་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན། །ཞལ་ནས་དུག་གི་རླངས་པ་འདོན། ཁྲངས་ནས་ཕྲག་དོག་འཅོས་མར་འཁྱིལ། །སྙན་ནས་སྟོང་གསུམ་<milestone unit="page" n="516"/><milestone unit="line" n="516.1"/>འབྲུག་སྒྲ་སྒྲོགས། །ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པ་ཕྱོགས་བཅུར་འགྱེད། །ཕོ་ཉ་བྱེ་བས་དགྲ་བོ་འགུགས། །ཡང་སྤྲུལ་དགུ་ཁྲིས་སྲོག་རྩ་གཅོད། །ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་ཁྱོད་ཡིན་གྱིས། །དགྲ་བོ་དམ་ཉམས་སྡིག་ཅན་<milestone unit="line" n="516.2"/>རྣམས། །ལག་ཏུ་གཏད་དོ་ཤོར་ར་རེ། །འདི་ནི་བཀའ་གཅོག་དམ་འདྲལ་ཡིན། །འདི་ལ་སངས་རྒྱས་མི་གནས་སོ། །འདི་ལ་དམ་ཚིག་མི་གནས་ཀྱིས། །འདི་ལ་སྙིང་རྗེའི་གནས་མེད་ཀྱིས། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་གཏིང་<milestone unit="line" n="516.3"/>དུ་སྦོས། །ལྕགས་ཀྱི་རི་རབ་འོག་ཏུ་ནོན། །བྱེ་བ་དགུ་ཁྲི་དགུ་ལ་སྨྱོ། །ལྕགས་མཁར་བཙོན་རར་དགྲ་བོ་ཆུག །དགྲ་བོ་ཕོ་རྒྱུད་མོ་རྒྱུད་ཆོད། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །བྱེ་བ་དགུ་ཁྲི་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="516.4"/>བཤད། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱིས་སྙིང་གཟེར་ནག་པོ་བསད་པའི་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་བཞི་རུ་གསུངས་<milestone unit="line" n="516.5"/>པ། ཀུན་གྱི་བཅུད་ཕྱུང་པ་ནི། གནས་རང་བཞིན་གྱིས་དབེན་ལ་ཉམས་དགའ་བའི་ས་མྲ སེམས་ངང་གིས་དབེན་པའི་མཚམས་བཅད་ལ། མཎྜལ་ཁྲུ་གང་བའི་དབུས་སུ། །དོང་གྲུ་གསུམ་རྩེ་མོ་ལྷོར་བསྟན་པ་གཅིག་<milestone unit="line" n="516.6"/>བརྩིག་དེའི་ནང་དུ་ཐོད་པ་གླིང་མངས་སམ། ལིདྷ་རྟེན་དུག་དང་ས་དམར་ལ་བྱས་པ་གཉིས་ཀྱི་སྙིང་གར་མིང་རུས་གྲོ་ག་ལ་བྲིས་པ་གདགས། སྟེང་དུ་དར་ནག་པོས་དགབ། ཀ་བཱ་ལ་གླིང་མང་བའི་ནང་དུ། ལུག་ནག་<milestone unit="page" n="517"/><milestone unit="line" n="517.1"/>༄༅། །པོའི་སྙིང་དང་བྱནག་པོའི་སྙིང་དམ་རྫས་སུ་བཞག ཞག་བདུན་གྱི་བར་དུ་གསལ་བར་བྱས་ལ། བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡབ་ཡུམ་དང་། བདུད་མི་ཟན་མ་བཅུན་མ་དང་ཉི་མའི་གུང་ལ་བསྐུལ། ཕོ་ཉ་བདུན་<milestone unit="line" n="517.2"/>ཕྲག་བདུན་སྟོང་ཐོ་རངས་བསྐུལ། བླ་རྐུན་བདུན་དང་རྒྱས་པ་སྡེ་བཞི་ཐུན་བཞིར་རྦད། ཉུང་དཀར་དང་ཉུང་ནག་རྡོཕྱེ་དང་ཁྲག་སྐམ་གྱི་ཐུན་བརྡེག ལྕགས་ཕུར་བཅུབཞི་ལ་སྔགས་བཅུ་བཟླས་ལ་ལིདྷ་ལ་ཐུན་<milestone unit="line" n="517.3"/>བརྡེག །རྩང་བདུན་ཚན་བདུན་ལ་ཡང་སྔགས་བཅུ་བཅུ་བཟླས་ལ་བརྡེག ལིསྐོ་ལ་སྙིང་གཟེར་གྱི་སྔགས་བརྒྱབ་པས། བདུད་ཀྱི་ཕོ་ཉ་དང་། སྤྲུལ་པར་བཅས་པས་དགྲ་བོ་ལྷ་སྲུང་དངཕྲལ་ནས། ཤེས་རྒྱུད་ཀྱི་སྒོ་ཕྱེ་<milestone unit="line" n="517.4"/>སྟེ། སྙིང་དཀར་ནག་གི་མཚམས་སུ་མཚོན་ཆའི་ཆར་ཕབ། ནད་ཀྱི་སྤྲིན་གཏིབས། ལསཀྱི་མེ་སྦར་ནས། རང་རྒྱུད་ཀྱི་རྩ་དང་ཕུང་པོ་ལས། རྩ་དངསྲོག་ཟུངས་བཅད། ཁྲག་དང་བག་ཆགསབསྐམ། ཤ་ཁྲག་དངརྐང་<milestone unit="line" n="517.5"/>རུསལ་རོལ་ཅིང་གཏོར་ནས། བླ་དང་ཡི་གེརྣ་རང་དབང་མེད་པར་ཕྲོགས་ནས། ལིསྐོ་ལ་སྡུད་པའོ། །དྲག་སྔགས་འདི་ཉིན་མཚན་ཕོ་མོ་མ་ནོར་བར་དག་ལ་འདྲིལ་ཞིང་རྔམ་པར་བཟླས་སོ། །གོ་རོ་ཤན་དགྲབོ་སྙིང་<milestone unit="line" n="517.6"/>གཟེར་ཡ༷་ཐུན་རྦད། རྩ་རོ་པ་ན་དགྲ་བོ་སྙིང་ར༷་ཐུན་རྦད། མུ་ཁ་དུ་ན། དགྲ་བོ་སྙིང་གཟེར་མྱོགས་རྦད། ཛ་ལ་པོ་ཏྲ་ན། དགྲ་བོ་སྙིང་གཟེར་ཐུ༷་རིལ་རྦད། དུན་བྱུ་ཏི་ནན། དགྲ་བོ་སྙིང་ལགཟེར་ཁས་རྦད། རཀྟ་སུ་ཁ་<milestone unit="page" n="518"/><milestone unit="line" n="518.1"/>ན། ཐུན་རྦད། དགྲ་བོ་སྙིང་གཟེར་ཙིསྟ་རྦད། ཝ་ག་ཤ་ལིང་ན་དགྲ་བོ་སྙིང་གཟེར་དྲི་ཧུར་ཐུ༷་ཛ། །མ་མ་དགྲ་བོ་ཙིསྟ་གཟེར་ཡ༷་ཐུན་རྦད། མ་མ་རྩ་ཐང་དགྲ་བོ་ཙིསྟ་གཟེར་ར༷་ཐུན་རྦད། མ་མ་སྲོག་རྩ་དགྲ་བོ་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="518.2"/>གཟེར་མྱོགས་རྦད། མ་མ་ཛ་ལ་ཙིསྟ་གཟེར་ཐུ༷་རིལ་རྦད། མ་མ་སྲོག་ལ་དགྲ་བོ་ཙིརྟི་གཟེར་ཁས་རྦད། མ་མ་རྩ་ཐང་དགྲ་བོ་ཙིསྟ་གཟེར་མྱོགས་རྦད་མ་མ་དགྲ་བོ་ཙིསྟ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ༷༷། དྲག་སྔགས་འོད་ཟེར་རྣོ་ལ་མྱུར་བ་<milestone unit="line" n="518.3"/>ཡིས། ཤེས་རྒྱུད་རྩ་ལས་དྭངས་སྙིགས་འབྱེད་པར་འགྱུར་རོ། །ལས་དེ་ཐོན་པ་དང་ལིསྐོ་ལས་ཕུར་པ་དང་རྩང་དེ་བཏོན་ལ། ཐོད་པ་དང་ལིསྐོ་ཕག་པའི་ལྟོ་བར་གྲིལ་ལ། རེ་བ་དང་མཁར་ནག་གིས་བཅིངས་ཏེ། དྲག་<milestone unit="line" n="518.4"/>སྔགས་ཕོ་མོས་གྲིལ་ལ། རྦད་ཕྱུང་ལ་ནན་བཏགས་ཏེ། དང་ལ་ཁྲི་བཟླས་ལ། དེ་ནས་རྒྱ་ཡིས་བཅག་དབང་ཆེན་གྱིས་བསྣན། བདུད་ཀྱི་ཕོ་བྲང་གདབ། མ་ཉེས་པའི་དཔང་གཟུག སྙིང་གཟེར་བསད་པའི་ཁ་<milestone unit="line" n="518.5"/>གསོའོ། །དེ་ཡང་དམར་ལེན་སྐྲུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས། །བདུད་དང་ཕོ་ཉ་སྤྲུལ་པའི་ཚོགས། །མ་ལུས་རྫོགས་པའི་ལས་བྱས་ནས། རྟགས་མེད་བརྣག་པ་མ་ཁུགས་ན། །སྦྱོར་བའི་རྒྱལ་པོ་དམར་ལེན་བསྔགས། །སེམས་<milestone unit="line" n="518.6"/>དབེན་གནས་སུ་རང་མཚམས་བཅད། །མཎྜལ་ཕུར་པ་ཧོམ་ཁུང་རྩང་། །ལིསྐོ་མིང་བྱས་སྔོན་དམར་གནག །ཕག་གི་ཐོད་པར་སྦུབས་མ་གཞུག །རང་ཉིད་མི་གཡོ་ཆོས་སྐུ་དང། །ཕྱགརྒྱཆེནཔོཟིལགནོན་<milestone unit="page" n="519"/><milestone unit="line" n="519.1"/>༄༅། །གཡས། །བདུད་དང་ཕོ་ཉ་སྤྲུལ་པ་མངག །དྲག་སྔགས་ཕོ་མོས་ཉིན་མཚན་བརྡེག །བརྣག་པ་ལྷ་དང་དཔང་གཟུག ཕྲལ། །ཙིསྟའིགསང་སྒོར་མཚོན་ཆ་ནད། །ཕབ་ན་རང་ལས་བདུད་གཤེད་<milestone unit="line" n="519.2"/>སློང་། །དྭངས་སྙིགས་དྲག་སྔགས་ཕྱེ་དང་བླ་སྲོག་སྡུད། ཁྲ་ཁྲག་ཕུང་པོ་རོལ་ཅིང་ཟ། །ཡི་གེ་གནད་ཀྱི་སྐབས་དང་སྦྱར། །འཕོ་བ་གསུམ་ནི་རྦད་སྨྱོ་ནན། །དྲག་སྔགས་མེ་རླུད་ལས་ཀྱི་མཚོན། །རང་དབང་མེད་པར་<milestone unit="line" n="519.3"/>སྲོག་གཅོད་འཕྲོག །ཕུ་ལ་ལིདྷ་རྩང་བཅས་བརྡེག །ཐོད་པ་གཟིར་ཞིང་ཐོད་ཆས་གཞུག །ཕག་པ་སྔོན་དམར་རེ་བས་གྲིལ། །མནན་པ་ཀླུ་དང་བཙན་ལ་གཏད། །ལ་སོགས་སྐབས་ཀྱིས་གོང་དང་སྦྱོར། ཁ་གསོ་བྱེད་<milestone unit="line" n="519.4"/>པ་སྨྱོ་ཡིས་འཕང་། །གསང་བ་སྙིང་གཟེར་སྦྱོར་བ་བྱ། །ཉིན་མཚན་གུང་དང་ཐོ་རངས་སྲོད། །དུས་བཞིར་རྟག་ཏུ་དྲག་ཏུ་བསྐུལ། །མཚོན་ཆ་སྤྱོར་བའི་རྒྱལ་པོར་གསུངས། །ཞེས་བྱའོ། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་<milestone unit="line" n="519.5"/>རྒྱུད་ལས། བདུད་ཀྱི་སྙིང་གཟེར་ནག་པོའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དོན་གྱི་མན་ངག་དྲག་པོ་སྔགས་རྒོད་ལ། གསད་གསོ་དབབ་གཅད་ལྟས་ངན་ཐོག་གསེར་ལས། །ཀུན་<milestone unit="line" n="519.6"/>འདུས་རྣམ་རྟོག་ཆེན་པོ་རང་ལ་འབྱུང་ཞིང་འཆར། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་དྲག་པོ་ལྔ་དང་ལྡན། །ལྔ་ཡི་མཆོག་ཏུ་སྙིང་པོ་དོན་གྱི་ལས། །དེ་ལས་འབྲུ་བཞི་འབྲུ་བརྒྱད་རྩ་བའི་སྔགས། །འབྲུ་བཞི་གསད་གསོ་ལས་འདི་སྲུང་བའི་<milestone unit="page" n="520"/><milestone unit="line" n="520.1"/>མཆོག །དྭངས་མ་བཞི་ཡི་རྩ་ལས་ཡེ་ཤེས་བཞི་ཤར་བ། དུག་ལྔ་ལས་དང་སྦྱོར་བ་གདུག་པ་ཀུན་འཇོམས་ཡིན། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་རྒྱས་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་ཤོག་གུ་གྲུ་བཞི་ལ། །སྦྱོར་བ་ལྔ་དང་ཚ་བ་དུག་<milestone unit="line" n="520.2"/>ཆུས་སྦྱང་། །ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་མུ་ཁྱུད་བཞི་རུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་གསུམ་དང་ལྡན། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་རྒྱ་གྲམ་རྭ་བཞིར་བྱ། །ཡང་ལོགས་མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོ་ཆུ་ཡི་རིས། །ཐ་མར་རྩིབས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་རྩེ་<milestone unit="line" n="520.3"/>མོ་ནང་དུ་བསྟན། སྲིད་པའི་ཁྱམས་ཁང་ཕག་མོའི་ལྟོ་བར་བཅའ། །དེ་ལ་གནས་ཤིང་དགོད་པའི་རིམ་པ་ནི། །གྲུ་གསུམ་གནོད་བྱེད་སྙིང་པོ་མིང་རྣམས་བྲི། །ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་སྟོང་པའི་མིང་རྣམས་བྲི། །རྒྱ་གྲམ་རྭ་<milestone unit="line" n="520.4"/>བཞིར་རྩ་བའི་འབྲུ་བཞི་དགོད། །ཆུ་རི་མུ་ཁྱུད་རྦོད་གཏོང་གདུག་པའི་མིང་། །བཅུ་གཉིས་རྩིབས་ལ་གཅོད་ཅིང་གཟིར་བའི་སྔགས། །བཀོད་ལ་ཁ་སྦྱོར་དར་དང་སྔོན་དམར་བལྟམ། །ཐོད་པ་དུར་མར་བཅུག་ལ་གྲུ་<milestone unit="line" n="520.5"/>གསུམ་རྩང་བཅས་རྣམས། །ཕྱག་རྒྱ་ཟིལ་གནོན་གསལ་བྱས་ཞག་ལྔ་དྲག་ཏུ་གཟིར། །ལིསྐོའི་སྙིང་གར་མཆོག་གི་ཕུར་པ་གདབ། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་ཀྱིན་ནད་པ་དུ་བས་བདུག །ཕྱིང་པས་བཀབ་ལ་ཉུང་དཀར་བྲབ་ལ་<milestone unit="line" n="520.6"/>བསྐུལ། །ལས་དེ་ཐོན་ནས་བཀའ་རྟེན་འོག་ཏུ་གནན། །ཀླུ་དང་ས་བདག་ལྷཡིགདོན། །གཤིནརྗེམམོཞི་ཁྲོ་ཕུར་པ་ཁྱུང་། །དྲེགས་པ་ཉིད་དང་བོན་པོའི་རིགས་གཉིས་འཛིན། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་བཙན་དང་<milestone unit="page" n="521"/><milestone unit="line" n="521.1"/>༄༅། །རྒྱལ་པོ་དམུ། །ཐེའུ་བྲང་ཕུང་བདག་རིག་འཛིན་གཤིན་རྔོག་སྲི་ཅན་ཀུན། །རང་རང་མིང་དང་སྙིང་པོ་སྦྱོར་བ་གཅོད། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་ལ་སོགས་བརྒྱད་དང་གསུངས། །ཨེ་དུན་ཀ་ཡ༷། སརྦ་ཙིསྟ་རོ་<milestone unit="line" n="521.2"/>མྱགས། ཁ་ཐ༷་འདྲིད་ཕྱུང་ཤག་རྦད། སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་ཤག་དུན་དུན་ཨེ་དམ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ༷༷ཛ༷༷ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་རྦུད་ནན་ཁ༷་ཤག་ཛ་ལ་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཛ། ས་ནཱ་ག་ཐུ༷། ས་ནཱ་ག་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཙིསྟ་རོ་ཐུ༷་རྦད། ཁ༷་ཛ་ལ་<milestone unit="line" n="521.3"/>ར༷། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་ནན་འདྲིད་ཡ༷་བཟློག སྦུར་ནན། ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཤིག་འདྲིད་ཕྱུང་ཁ༷་ཤག་ཏྲིག་ནན། སྦུར་ནན། སརྦ་ཤ་ཅུ༷་ན་ཤ་སྟསྟ་ཡ་ཕཊ་རྦད། འདི་བཟླས་པའི་དུས་ནི་རྦོད་གཏོང་ནང་འགྲན་པ་དང་། ཤི་ཁ་བྱེ་བ་དང་<milestone unit="line" n="521.4"/>དམོད་པ་ཟུག་པ་དང་། མཛེ་རིམས་དྲག་པོ་མེ་བཞིན་མཆེད་པ་དང་། རིམས་ནད་འཁྲུགས་པ་དང་། སེར་བ་དབབ་པ་དང་། ཀེག་བཟློག་པའི་དུས་སུ་བཟླའོ། །འདི་གར་སོང་སོང་བཟླས་ན་གདོན་འཁྲུག་ནས་གོད་<milestone unit="line" n="521.5"/>དང་གློ་བུར་འོང་ངོ་། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོ་སྔགས་རྒོད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྲོག་དམར་ལེན་གྱི་སྦྱོར་བ་ཀུན་འབྱུང་རྩ་བའི་འཁོར་<milestone unit="line" n="521.6"/>ལོ་འདི་བཤད་དོ། །གསང་ཆེན་མཆོག་ཏུ་དྲིལ་བ་ཡི། །དྲག་པོ་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་བཅུད། །ཡང་གསང་སྦྱོར་བལྔགཉིསགཅིག །བདེབ་སྨིན་པར་བྱེད་པའི་སྔགས། །ཧ་ལ་ནག་པོའི་ཙི་མ་རི། །དུག་སྦྲུལ་ནག་པོ་<milestone unit="page" n="522"/><milestone unit="line" n="522.1"/>འཛིན་པ་ལྟར། །སྦྱོར་བ་བཅུ་གཅིག་དག་དང་ལྡན། །དོན་གཉིས་མངོན་དུ་སྦྱོར་བའི་ས། །བླ་ཆེན་བཞི་དང་སྤྲུལ་པ་བརྒྱད། །ཡང་སྤྲུལ་བཅུ་གཉིས་ཆགས་སྡང་འབྲེལ། །གང་བྱུང་བསད་པའི་སྔགས་བཞི་<milestone unit="line" n="522.2"/>བསྡེབ། །རྟགས་མེད་ཀུན་འབྱུང་དོན་གཉིས་སྦྱར། །དམར་ལེན་སྔགས་ཀྱི་སྙིང་ཕྱུང་ནས། །ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་མཚོན་ཆ་བསྐོར། །སྙིང་པོ་ཀུན་གྱི་མཐུ་དྲིལ་ནས། །མོད་ལ་སྔགས་ཀྱི་ལུས་དང་མིང་། །གསང་ཆེན་<milestone unit="line" n="522.3"/>གསང་བའི་རྒྱལ་པོར་བཤད། །རིགས་དང་རྩོལ་བ་ལས་ཀྱི་དོན། །ལྟ་འཇུག་གནོད་ཞེན་ཕྱིར་འབྱུང་ལྔ། །གང་རུང་དྲག་སྔགས་མཚོན་ཆར་བརྡེག །རྩ་བའི་མཚོན་ཆ་སྐབས་དང་སྦྱར། །རྟག་ཏུ་འབྱུང་བ་གཅིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="522.4"/>དྲེལ། བརྒྱལ་བས་ཐིག་ལེ་མཐུ་གྲོལ་སྔགས། །ཀུན་འཇོམས་པ་ཡི་རྒྱལ་པོར་བཤད། །རྩ་བའི་འཁྲུལ་འཁོར་རྒྱལ་པོ་ནི། ཁྲུ་བཞིར་ཆ་མཉམ་རུས་སྦལ་ལྟོར། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ཐིག་དྲངས་ལ། །དེ་བཞིན་ལྷོ་<milestone unit="line" n="522.5"/>གཉིས་ཐིག་དྲངས་ལ། །ཐིག་བཞི་རྒྱ་གྲམ་ལེགས་བཏབ་སྟེ། །མུ་ཁྱུད་རིམ་པ་གསུམ་དུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཕོ་བྲང་དེར། །བྱང་ཁོག་དབུས་ཀྱི་འཁྲུལ་མིག་གཉིས། །གཡས་པ་མཚོན་ཆ་རྩིབས་བཅུ་<milestone unit="line" n="522.6"/>ལ། །གཅིག་པའི་རལ་གྲི་བཅུ་དང་ལྡན། །གཡོན་པ་རྒྱ་གྲམ་བཅུ་དང་ལྡན། །དྲག་སྔགས་ཐུན་གཟིར་འབྲུ་བ་་གནས། །རྒྱ་གྲམ་དེ་བཞིན་ཡ༷་ཡ༷་རྔུབས། །འབྲུ་བ་་སྟེང་འོག་བསྣོལ་མས་གཅོད། །གཡས་སུ་<milestone unit="page" n="523"/><milestone unit="line" n="523.1"/>༄༅། །རྩིབས་ཆེན་བཅུ་བཞི་ལ། །གཟིར་དང་ཙིསྟ་སྦྲུལ་གནས་པ། །གཡོན་གྱི་རྩིབས་ཆེན་བཅུ་གཅིག་ལ། ཡ༷་བྲེང་དུན་དུན་ཛ༷༷ སྲོག་འཕྲོག་དགོད། སྲིད་པའི་ཁྱམས་ཁང་སྟོང་ན་གནས། །དེ་བཞིན་སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="523.2"/>འཁྲུལ་མིག་བཞི། །འཁྲུལ་མིག་ར་ལ་མུ་ཁྱུད་གསུམ། །རྩིབས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་དེ་བཞིན་བཅུ། །ཙྭ་ལྔ་རྩིབས་དང་རྩིབས་བདུན་ལ། །བླ་ཆེན་སྤྲུལ་པ་ཡང་སྤྲུལ་དང་། །ཆགས་སྡང་འཇོམས་པའི་དྲག་སྔགས་<milestone unit="line" n="523.3"/>ཏེ། །མཚོན་ཆའི་རྒྱལ་པོ་རེ་ལ་གནས། །རུས་སྤལ་ཁོག་སྨད་ལྷོ་བའི་རྫིང་། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འཁྲུལ་མིག་བཞིར། །རྩིབས་བདུན་རྩིབས་དགུ་དེ་བཞིན་བཅུ། །གནོན་འཁོར་འཇུག་དང་གཞུག་པ་ལ། །སྡེབ་པའི་དྲག་<milestone unit="line" n="523.4"/>སྔགས་མཚོན་རེ་གནས། །ཀུན་གྱི་ལྟེ་བ་བཅུ་གཉིས་ལ། །རྩ་བའི་ཡི་གེ་འབྲུ་རེ་གནས། །ཀུན་གྱི་མཐའ་རུ་བསྲེག་དང་ལྡན། །སྙིང་པོ་བརྡ་མིང་རུས་ཁམས་སྦྱར། །ལས་སྐབས་སྦྱོར་བ་རིག་པས་གཟུང་། །གང་འགྲུབ་<milestone unit="line" n="523.5"/>འཁྲུལ་འཁོར་ལྟོ་ལ་བཅའ། ཁ་སྦྱར་ནང་ན་ཉི་མའི་མཆོག །དྲིལ་བའི་མཚོན་ཆ་སྔགས་བཟླས་ན། །སྦྱོར་བ་མཆོག་ནི་སྤྱོད་ཡུལ་རབ། །སྔགས་ཀྱི་ངར་བླུད་མེ་ལ་བདུག །བླ་བགེགས་གང་བྱུང་སྔགས་རེ་<milestone unit="line" n="523.6"/>གདགས། །ཀུན་འབྱུང་རྟགས་མེད་བསྣོལ་མར་བརྡེག །དམར་ལེན་སྦྱོར་བའི་རྒྱལ་པོར་བཤད། །མེ་རླུད་ས་ཆུ་བླ་ཆེན་རྟགས། །རྟ་གཡག་བ་གླངརལུགསགཤིན། །ཉསྲམ་སྤྲུལ་པ་ཡིན་པར་འདོད། ཁྲ་བ་གཙོད་<milestone unit="page" n="524"/><milestone unit="line" n="524.1"/>དང་གནའ་བ་བོང་། །ཝ་སྤྱང་རི་བོང་བྱི་ལ་དང་། །ཕུ་ནུ་ཕ་ཚན་ཞང་དྲུང་དང་། །ཕ་ཁུ་ལ་སོགས་ཡང་སྤྲུལ་རྟགས། ཁྱི་ཕག་བྱ་སྦྲུལ་ཞེ་སྡང་རྟགས། །མེ་རླུང་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། གསང་ཆེན་མཆོག་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="524.2"/>བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། གསང་ཆེན་སྦྱོར་བ་དྲིལ་བའི་ལས། །དྲག་པོ་མངོན་ཕྱུང་སྦྱོར་བའི་མཆོག །སྙིང་གཟེར་གདུག་པ་ཐམས་ཅད་འཇོམས། ཤི་འཕྲད་སྔགས་<milestone unit="line" n="524.3"/>ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཡིས། །བདག་སྐྱོབ་གཞན་སྲུང་གདུག་པ་འཇོམས། །མ་མོ་བདུད་ཕོ་རྒྱལ་པོ་བཙན། །གྲུ(ཚ གླུ〉གཉན་ས་བདག་ཐེ་བྲང་གྲི། །མ་ལུས་འཇོམས་པ་སྒོས་ཀྱི་སྔགས། །སྟི་ལིའི་ཁོང་འདུད་ཁོང་དྲེགས་<milestone unit="line" n="524.4"/>ཅན། །འབར་བ་ནག་པོ་ཡ་མ་གླང་། །ཡང་གསང་མཆོག་གི་སྦྱོར་བ་བཤད། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དུར་ཁྲོད་ཞིང་ལྤགས་རོ་རས་ལ། །མུ་ཁྱུད་ལྔ་ལྡན་རུས་སྦལ་ལྟོར། །དུག་ཁྲག་སྣག་ཚ་སྦྱར་ལ་བྲི། །དབུས་སུ་<milestone unit="line" n="524.5"/>གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་ལྡན། །ཕྱི་རིམ་འཁྲུལ་མིག་ཐོད་མཁར་བཞི། །དེ་འོག་ལྕགས་མཁར་བང་རིམ་བརྒྱད། །ཡང་ལོགས་དྲག་པོ་རྩ་སྐྲུབས་དགུ། །ཕྱི་རིམ་མཚོནི་ཆ་བཅུ་དྲུག་འོབས། །སྲིད་པའི་རུས་སྦལ་ལྟོ་བ་<milestone unit="line" n="524.6"/>མྲ །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་བཅའ། །དེ་ལ་དགོད་ཅིང་གནས་པ་ནི། །དབུས་ན་གདུག་པའི་སྙིང་པོ་མིང་། །ཟླ་གམ་མ་མོ་རྒྱལ་པོ་བཙན། །ཐེབྲངགཤིནརྔོགསྙིང་པོ་མིང་། །ལུབྲུལ་མིག་བཞི་ལ་གནས་པ་<milestone unit="page" n="525"/><milestone unit="line" n="525.1"/>༄༅། །ནི། །དྲེགས་པ་སྟོབས་ཀྱི་འབྲུ་བཞི་དགོད། །ཕྱི་རིམ་ལགས་མཁར་བརྒྱད་པོ་ལ། །དྲེགས་པ་སྟོབས་ཀྱི་འབྲུ་བརྒྱད་དགོད། །ཡང་ལོགས་དྲག་པོ་རྩ་སྦུབས་དགུར། །སྲོག་མདངས་འཆང་བའི་གསང་<milestone unit="line" n="525.2"/>མཛོད་ལ། །སྙིང་གཟེར་དགུ་པ་སྡེ་ཚན་རེ། །སྙིང་པོ་གསུམ་བསྡུས་རྫོགས་པར་དགོད། །ཕྱི་རིམ་མཚོནི་ཆ་སྲུང་བའི་འོབས། །སྲིད་པའི་ཁང་པ་བཅུ་དྲུག་ལ། ཁྲེ་ཕྲད་དགུ་བ་་སྙིང་པོ་དགོད། །གཉིས་བཅས་དུག་<milestone unit="line" n="525.3"/>ཁྲག་ཚ་བ་བསྐུས། ཁ་སྦྱོར་སྔོན་དམར་མཐིང་ནག་དྲིལ། །འཁྲུལ་འཁོར་མཚོན་ཆ་མེ་དབལ་སྔགས། །བཟློག་ཅིང་འབྱིན་པ་ཤུགས་ཀྱི་མཆོག །གཅོད་ཅིང་འབིགས་པའི་སྤུ་གྲི་མཚོན། །བསྲེག་ཅིང་གཡེངས་པས་མེ་<milestone unit="line" n="525.4"/>ཆུ་རླུང་། །སྡུད་ཅིང་འཆང་བས་སྦྱོར་བའི་མཁའ། །གཟིར་ཅིང་གནོན་པའི་ཐོག་སེར་ས། །རྩ་བར་བཅས་པའི་མཚོན་ལོ་མ། །རྩ་བ་གཅིག་ལ་ཡན་ལག་སྟོང་། །བདག་སྐྱོབ་གཞན་བསྲུང་གོ་མཚོན་སྟོབས། །ལས་དང་<milestone unit="line" n="525.5"/>སྦྱོར་བ་གཅོད་པའི་མཚོན། །འབར་བ་ནག་པོ་ཞེ་སྡང་མཆོག །སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོར་དུག་ངར་བཅས། །འབར་བ་དུག་གི་དུམ་བུར་བསྡུས། །གདུག་ནག་ཡ་མ་རག་ཤའི་ཀློང་། །དེ་ཡི་ཕོ་བྲང་ཐོད་པའི་གནས། །དུར་<milestone unit="line" n="525.6"/>མའི་ཕུ་རུ་རུས་སྦལ་གཟུག །མཆོད་རྟེན་རིན་པོ་ཆེ་ཡི་སྦུབས། །ཚངས་པའི་བུ་ག་རྒྱ་གྲམ་ཨེ། །འཁྲུལ་འཁོར་དང་བཅས་རེ་བས་གྲིལ། །ཧོམ་ཤིང་བཅུག་ནས་སྟོང་སྟོང་བཟླས། །གསལ་བར་ཁྱབ་པ་སྟོབས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="526"/><milestone unit="line" n="526.1"/>བལྟ། །རྫས་གསུམ་བརྡབ་གསུམ་ལྟ་བ་བཞི། །འདུས་པ་གསུམ་དང་ཡིན་པ་བཞི། །དབང་བགྲོད་པ་ཡི་གོ་མཚོནི་མཆོག །རིགས་ལ་རྒྱུན་དུ་སྟོང་སྟོང་བཟླས། །ཉ་སྟོང་སྦྱོར་བ་བ་་ཀྱིན་བརྩམ། །དྲག་པོ་ཐོག་ཆེན་<milestone unit="line" n="526.2"/>གཟེར་མཆོག་བསྟན། །གསེར་གྱི་དགུ་ཐོག་གནམ་ལྕགས་གཟེར། །རི་རྒྱལ་རྦབ་ཆེ་སྐྲུ་གྲིའི་དབལ། །ཡང་གསང་མཆོག་གི་གསང་སྔགས་འདི། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ། དུན་ཛ་རག་ཤ་རྔུབས་དུན། ས་ནཱ་ག་མ་པོག་ཤིག་<milestone unit="line" n="526.3"/>གཟེར་ཐུ༷་རྦད། ས་ནཱ་ག་དུ་མེ་སྙིང་གཟེར་ར་ཐུན་རྦད། ས་ནཱ་ག་དུ་མེ་སྙིང་གཟེར་དུག་ཕྱུང་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཁེ་ཤག་རྦད། སརྦཨུ་ན་ན་ལམ་ཤིག་གཟེར་ཐུ༷་ཙིསྟ་བྲེང་ཤ༷་ཧྲིང་ཛ། སྐྲུར་ནན། རྒྱུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="526.4"/>སྦྱོར་བ་མེ་རླུད་གི་སྟོབས་བསྡུས་པ་འདི། རང་དང་བུ་ལས་གཞན་ལ་མི་བསྟན་ནོ། །ལས་གང་ཡང་དོན་མེད་ན། སྲིད་པ་སྟོབས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བཅས་ལ། སྙིང་གཟེར་དགུ་དང་ཤི་ཕྲད་ཀྱི་སྔགས་སྟོང་ཚོ་རེ་དང་སྦྱར་ལ་<milestone unit="line" n="526.5"/>ལྷོ་རྗེས་ལ་སྦྱོར་བ་དྲག་ཏུ་བྱས་ན་གང་ཡང་འགྲུབ་བོ། །དྲག་སྔགས་བརྒྱ་བརྒྱ་རྒྱུན་དུ་བཟླས་སོ། །རྐྱེན་གང་གིས་ཀྱང་མི་ཚུགས་སོ། །མེ་རླུང་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཤི་འཕྲད་བསྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཉིས་<milestone unit="line" n="526.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རིག་སྔགས་སྦྱོར་བ་གདུག་པ་སྲེག་པའི་ལས་སྤོགས་པ་མེད་པར་སྦྱིན་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། དབེན་པ་ཆེན་པོ་གཉན་ས་སྲ །གང་གནོད་ས་ལ་མ་དལ་བྱ། །དབུས་སུ་གྲུ་<milestone unit="page" n="527"/><milestone unit="line" n="527.1"/>༄༅། །གསུམ་མཐིང་ནག་ལ། ཁ་ཁྱེར་གསུམ་དང་ལྡན་པ་བརྩིག །ཕྱི་ནང་ཆག་གང་དབུས་མཛུབ་གང་། །རྩིབས་ལ་ཁ་ཁྱེར་སོར་གཅིག་བྱ། །མུ་ཁྱུད་ནང་དུ་ཟླ་གམ་གསུམ། །ཕྱི་རིམ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཅུ་<milestone unit="line" n="527.2"/>གཉིས། །བཞི་པ་མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོ་ལ། །བྷརྙ་སྐམ་རློན་བཅུ་གཉིས་དགོད། །ལྔ་པ་མེ་རིའི་ཕྲེང་བས་བསྐོར། །དེ་ལ་དགོད་པའི་རིམ་པ་ནི། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ལ། །ས་ཆུ་མེ་རླུ་་སྦྱོར་བའི་སྦལ་པ་<milestone unit="line" n="527.3"/>ལ། །ཧོམ་ཤིང་ཁྲུ་གང་གྲུ་གསུམ་བརྩིག ཁ་ཁྱེར་གསུམ་དང་ཟླ་གམ་ལ། །གདུག་པ་གསུམ་གྱི་གཟུགས་བརྙན་གཞག །རྩིབས་ལ་རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་དགོད། །ཕྱི་རིམ་མཚོནི་ཆའི་རྩེ་མོ་ལ། །བསྲེག་ཅིང་གནོན་པའི་<milestone unit="line" n="527.4"/>སྤུ་གྲི་དགོད། །མུ་ཁྱུད་བཞི་པའི་འཁོར་ལོ་བྷརྙལཡངལ། །སྦལ་པ་སྦྲུལ་དང་ཉ་སྲམ་ཤ །གཉིས་པ་ཤ་ཆེན་ཚ་བ་གསུམ། །བཞི་པ་དུག་གི་རི་ལུ་བརྒྱ། །ལྔ་པ་བྱ་ཕག་སྤྱང་ཚིལ་གསུམ། །དྲུག་པ་མི་རྟ་ཁྱི་ཡི་<milestone unit="line" n="527.5"/>ཚིལ། །བདུན་པ་མར་ཁུ་དུག་ཆུ་བརྒྱད། །དགུ་པ་ཁྲག་སྣ་ཆང་སྣ་བཅུ། །བཅུ་གཅིག་དུག་རྫས་སྣ་ཚོགས་བཞག །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་ཞིང་རས་ལ། །གོང་བཞིན་བྲིས་ལ་རྫས་ཀྱིས་བསྐུས། །བདུན་ནམ་དགུ་རུ་སྟེང་<milestone unit="line" n="527.6"/>ནས་དགབ། །དམོད་པ་བཟླས་ཤིང་བསྐོང་བ་བྱ། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་ཞིང་མེ་སྦར་ལ། །གཟུགས་ལ་མཚོན་བརྡག(ཚ བརྡེག)གདབ་ལ་བསྲེག །གདུག་པའི་ཤ་སོགས་རིམ་གྱིས་དབུལ། །ཐེམ་ནས་རྗེས་ཤུལ་བརྣག་<milestone unit="page" n="528"/><milestone unit="line" n="528.1"/>པའི་ཟོར། །ཉིན་མཚན་ཐུན་དྲུག་སྤྱིན་བསྲེག་བྱ། །དྲག་པོ་སྦྱོར་བ་མཆོག་གི་ལས། །ཧོ་བན་ཉ་ཡི་བདེ་ཀློང་དུ། །སྙིང་པོ་གསུམ་ལ་དབང་དུ་སྡུད། །མན་ངན་གནད་མདའི་སྦྱོར་བས་བསྲེག །ལས་སྦྱོར་ནུས་པ་དམ་དུ་<milestone unit="line" n="528.2"/>འབྲེལ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་ལུས་དབང་སྲུན། །བདེ་བའི་དོན་དུ་རང་ལས་འཆར། །གདུག་པ་རྗེས་གཅོད་སྔགས་ཀྱི་དབལ། །བག་མེད་སྦྱོར་བ་ཀུན་འཇོམས་ཡིན། །རྣལ་འབྱོར་ཅན་ལས་གཞན་དུ་མིན། །མཛེ་རིམས་<milestone unit="line" n="528.3"/>དག་པོའི་ཡམས་དར་ན། །སྦྱོར་བའི་རྒྱལ་པོ་བསྟུད་ལ་བརྩམ། །ས་ནཱ་ག་དུ་ར༷། ས་ནཱ་ག་ཨུ་ནན་གཟེར་ཕྱུང་། །སྲོག་དུན་ར༷་ཙི་ཏ་བྲེང་ཤག་རྦད་ཧུར་ཐུམ་མྱོགས་རྦད། དྲག་པོ་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་སྦྱོར་བ་འདི་ནི། ལས་<milestone unit="line" n="528.4"/>གང་གི་རྟགས་མ་ཕྱིན་ན། ཁྱད་པར་དང་རྫས་དང་བཅའ་ཐབས་འཕྲུལ་པར་བྱས་ལ། སྔགས་པ་གོ་མཚོན་གཉིས་དང་ལྡན་པར་བྱས་ཏེ། ཁྲོ་བོའིདཀའ་ཐུབ་དང་དམ་ཚིག་བསྲུང་ལ་ལས་བརྩམས་ན་འབྲས་བུ་རེ་<milestone unit="line" n="528.5"/>དོགས་མེད་པའོ། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་ཞབྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོ་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། ཁ་གསོའི་དུས་སུ་ཉ་དང་སྟོང་དང་ཚེས་<milestone unit="line" n="528.6"/>བརྒྱད་དང་ཉི་ཤུ་བཞི་ལ་མོན་ཐོད་དམ། འབྲོང་གི་རུ་གཡས་པ་རྩེ་མོ་མ་བཅད་པའི་ནང་དུ་ཁྲག་སྣ་དང་དུག་སྣ་དང་ལིསྐོ་དང་མིང་རུས་བཅུག་ལ་ཕུར་བུས་གདབ། གྲི་ཡིས་གཏུབས་ཟོར་དུ་བསྟིམ། དྲག་སྦྱངས་<milestone unit="page" n="529"/><milestone unit="line" n="529.1"/>༄༅། །ལ་ཟོར་དུ་འཕང་བ་ནི། ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུ༷་རིལ་སྨྱོ། ལས་དེ་དག་ལ་རྟགས་མེད་ན། དྲག་སྔགས་མགོ་བཟློག་ལ། འཁོར་ལོ་དང་ཐོད་པ་བཅའ། ཞག་གསུམ་དུ་<milestone unit="line" n="529.2"/>རྣལ་མ་དང་སྔགས་བཟློག་མར་བརྡེག མནན་པ་དང་ཁ་གསོ་འདྲའོ། །ལས་གང་ཡང་རྟགས་མེད་དམ་སྟོབས་ཆེན་ནང་རྒྱས་དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་འབྱུང་བ་དཀྲུག་པར། ཐོད་པ་དང་འཁོར་ལོ་ལ་དུག་ཤིང་གི་དུད་པས་<milestone unit="line" n="529.3"/>བདུག ཁོའི་སྲུང་མ་གཟིར། རང་གི་ལུས་སྲོག་འཁོར་བསྲུང་། མཁའ་འགྲོ་གཟན་ལ་དབབ། སྔགས་ཀྱི་དུག་མདའ་ཁོང་དུ་བསྐྱལ། རང་གཤེད་རང་ལ་དབབ། ལུས་སྲོག་དྭངས་སྙིགས་དབྱེ། གསང་བ་མན་ངག་ཏུ་<milestone unit="line" n="529.4"/>ལྟོ་སྡེབ་པ་ནི། ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན། ལ་ཙ་ལ་ཙ་མ་རི་ཕྱུང་། ཨེ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ། ཁ༷་ཤག་རྦད། ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུ༷་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། ཨེ་མྱགས་ཡ་<milestone unit="line" n="529.5"/>རྔུབས་མུག་ཤག འདི་ལ་མན་ངག་བྱེད་པའི་བསད་པའི་སྐྲུ་གྲི་བསྡེབས་པས། མན་ངག་གསང་བའི་སྡེབས་གསུམ་མོ། །མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཁ་གསོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="529.6"/>ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། ཁྲོ་བོ་མངོན་དུ་མཐོང་བའི་དོན་འདི་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཆེན་པོས་སྔོན་གདུག་པ་ཅན་བཏུལ་ནས་བསྟན་པ། ཨེ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་མ་ཧྭ་ཐྲི་ཧེ་རུ་ཀ་ཏྲི་ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ རསྒ་ཐུ༷་རིལ་རྦད།<milestone unit="page" n="530"/><milestone unit="line" n="530.1"/>རྫོགས་པར་བསྐྱེད་ཅིང་ཚོགས་མཆོད་བྱ། །དྲག་པོར་བཟླས་ཤིང་རྔམ་གཡབ་བཏང་། །འཇིག་རྟེན་གདོན་རྣམས་རྡུལ་དུ་རློག །སྔོན་བྱུང་རྗེས་འཇུག་ཕྲིན་ལས་ད་ལྟ་རྫོགས། །དྲག་ཐབས་འདི་ཡིས་ཁྲོ་བོ་མངོན་དུ་<milestone unit="line" n="530.2"/>མཐོང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །འཇིག་རྟེན་ཟིལ་གྱི་གནོན་པའི་མེ་རླུ་་སྐྱི་འདང་ལུབྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། མངོན་དུ་མཐོང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དེས། །ཞི་བས་དུག་ལྔ་<milestone unit="line" n="530.3"/>སྦྱངས་ཏེ་བསད་པའི་དོན་འདི་གསུངས་སོ། །ཞི་བའི་ལས་རྣམས་བསྒྲུབ་པ་ནི། །གང་ཡིན་གཟས་པའི་མིང་རུས་དང་། རྫས་དང་དུག་མདའ་འཕྲོག ཕོ་མོ་གཉིས་བསྡོམ་སྲོག་སྙིང་ལ་གནོད་བྱེད་ཧཱུཾ་རིལ་སྨྱོ། ཞི་བ་<milestone unit="line" n="530.4"/>ཤཱརྙི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཞེས་གསུངས་སོ། །འཇིག་རྟེན་ཟིལ་གྱི་གནོད་པའི་མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་ཞབྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཞི་བའི་ལས་ཀྱི་བསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དེས།<milestone unit="line" n="530.5"/>ནག་པོ་མཐར་བྱེད་ཀླུའི་དོན་འདི་གསུངས་སོ། །ནག་པོ་མཐར་བྱེད་མན་ངག་ལ། །ཀླུ་ཡི་དམོད་པས་ཐེབས་པ་ལ། ཁྲག་སྣ་ཆོགས་དང་། དུག་སྣ་ཚོགས་དང་། གུ་གུལ་དུད་པས་བདུག་པའོ། །མཛེ་མོའི་གོས་ལ་ལིདྷ་<milestone unit="line" n="530.6"/>བཅའ། །སྦལ་གཟུགས་བརྒྱད་དང་མིང་གཟུགས་བརྒྱད། །ཕ་མེས་ཐོད་པ་ཡོད་ན་རབ། །མེད་ན་རབས་ཆད་ཐོད་པ་ལ། །ནང་དུ་ལིསྒོ་རེ་བས་གྲིལ་ལ་གཞུག །ངན་ཐོད་དེ་དང་ཁ་སྦྱར་ནས། །འདོམ་གང་བཅས་པའི་<milestone unit="page" n="531"/><milestone unit="line" n="531.1"/>༄༅། །ས་རུ་མནན། །དེ་འདྲའི་དྲག་སྔགས་བཟླས་པ་ནི། །ནན་ཧེ་ཧེ་སྨྱོ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ། ཛ༷༷ཛ༷༷ མ་མ་སྒག་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ། དྲི་རྦད་ནཱ་ག་བ༷་བུ། རུང་བུ་རྦད། ཧེ་ཧེ་དུ༷་བུ་དུ༷་རྦུད། ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ་ནཱ་ག་ནཱ་རྦད་རྦད། ནཱ་<milestone unit="line" n="531.2"/>ག་ཀླུའི་གནོད་པ་ལ་གདོན་མི་ཟའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །འཇིག་རྟེན་ཟིལ་གྱིས་གནོད་པའི་མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། ནཱ་ག་མཐར་བྱེད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འཇིགས་<milestone unit="line" n="531.3"/>བྱེད་ཆེན་པོ་དེས། རྒྱལ་པོའི་སྨྱོ་འབོག་བསད་པའི་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །སེང་གེའི་ཐོད་པ་དུག་དང་ཁྲག་གིས་བྱུག །ལིསྐོ་མིང་རུས་བཅས་པ་གཞུག ཁྲེལ་གྱི་ཕུར་པ་ནས་ཙམ་བརྡེག །ཐུན་བརྡེག་དགྲ་ཡི་འགྲམ་<milestone unit="line" n="531.4"/>པར་མནན། །དེ་ཡི་དྲག་སྔགས་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་སྙིང་རྩ་བྲེང་བྲེང་ཧུར་མྱོགས་ས་མ་ཡ་ཐིབས་ཐུ༷་སྙིང་རྩ་ཧུར་ནན། ཞེས་གསུངས་སོ། །འཇིག་རྟེན་ཟིལ་གྱིས་མནན་པའི་མེ་རླུ་་སྐྱི་འདང་ཞབྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། །རྭ་<milestone unit="line" n="531.5"/>ཙ་སྨྱོ་འབོག་གི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དེས། དྲག་པོའི་རྫས་ཀྱི་མན་ངག་ལ། །ཐིག་ལེ་བཞི་ལ་འཁར་ཕོར་དུ། །སེང་གེའི་འོ་མ་བཞོས་པ་དང་། །ཕྲ་མེན་ནག་པོ་སྣ་<milestone unit="line" n="531.6"/>ཚོགས་དང་། །བསེ་ཞོ་སྦལ་པའི་རྒྱུ་ལས། རྩངས་པའི་ཁྲག་དང་དེ་རྣམས་བླུག །ཐིགལེཆེནཔོདངརྟཡུངདུགཆེནཔོས་བརྒྱན་བྱས་ཏེ། དེས་ནི་སྦྱོར་བ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །བསྟན་ན་འཇིག་རྟེན་ཕུང་བར་འགྱུར། །ཞེས་<milestone unit="page" n="532"/><milestone unit="line" n="532.1"/>གསུངས་སོ། །འཇིག་རྟེན་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོ་རྫས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དེས། མུ་སྟེགས་རྔུ་བྲག་འདོན་པའི་དོན་འདི་<milestone unit="line" n="532.2"/>གསུངས་སོ། །དྲི་མ་རྐང་རྗེས་ས་དག་ལས། །ཉུང་དཀར་ཉུང་ནག་སྐྱེ་ཚེ་ལ། ཁྲག་སྣ་གསུམ་ལ་འཕང་ལ་གཏད། །ལིདྨ་འཆང་ལས་བྲབ་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཡང་རྫས་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨེ་སྙིང་ཁྲག་ལ་ཕྲི་ཕྲི་ནན།<milestone unit="line" n="532.3"/>རྭ་ཙ་ནན། ཧོ་རུ་སོད། ཐུ༷་གུང་ཨ་རོ་ལ་རྦད། ཤག་སྲིན་སི་ཏ་རྦད། ཡིད་གཉིས་ཐེ་ཚོམ་མེད་པ་ལས། །དྲག་པོ་མུ་སྟེགས་ངན་སྔགས་ཡིན། །ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །འཇིག་རྟེན་ཟིལ་<milestone unit="line" n="532.4"/>གྱིས་གནོན་པའི་མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། མུ་སྟེགས་ངན་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་ཐམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དེས། གནོད་སྦྱིན་སྲོག་གི་གསེག་བརྡར་གྱི་དོན་འདི་<milestone unit="line" n="532.5"/>གསུངས་སོ། །ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད་པ་ཡིན། ཨ་ལ་ཐ་ལ་ཕྲུ་བ་རྦད། ཏང་བུམ་ཟེ་མ་ནི་རྦད། སྐྱེ་ཚེ་རའི་ཁྲག་དང་། རོ་རས་ལ་དགྲ་བོའི་མིང་བྲིས་ལ། སུས་ཀྱང་མ་མཐོང་ས་རུ་བཟླས། །ལིསྐོ་རབས་ཆད་ཐོད་<milestone unit="line" n="532.6"/>པར་གཞུག །མི་ཡི་ལག་ངར་ཐོ་བས་བརྡུང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །འཇིག་རྟེན་ཟིལ་གྱི་གནོན་པའི་མེ་རླུ་་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། གནོད་སྦྱིན་སྲོག་གི་གསོག་བརྡར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ང་གཅིག་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="page" n="533"/><milestone unit="line" n="533.1"/>༄༅། །ནས་ཡང་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དེས། བཙན་དྲག་གཟེར་གྱི་དྲག་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །དྲི་མ་དྲུག་ལ་ལིསྐོ་བྱ། ཁྲག་སྣ་དུག་སྣ་དག་གིས་བྱུག །མིང་རུས་ཐོད་པའི་ནང་དུ་བཅུག །གྲི་ལྕགས་ཕུར་བུ་<milestone unit="line" n="533.2"/>སོར་བཞི་གདབ། །གོང་གསུམ་བཙན་ལ་གནན་པ་བྱ། །དེ་ཡི་དྲག་སྔགས་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་མ་རག་ཡ་རག་ཤ་དགྲ་སྙིང་པ་ལ་རྦད་རྦད་ཐུ༷་ཐུ༷། དྲག་སྔགས་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་དུ་བཟླས། འབུམ་དུ་བཟླས་པས་ཐེ་ཚོམ་<milestone unit="line" n="533.3"/>མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །འཇིག་རྟེན་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་འཁྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། བཙན་དྲག་གཟེར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ང་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དོན་གཉིས་སྔོན་དུ་<milestone unit="line" n="533.4"/>འགྲོ་བའི་ཕྱིར། ཚད་མ་བཞི་ཡིས་རབ་བསྟན་པའི། །དོན་གྱི་དགོངས་པ་བསྡུས་པ་འདི། །རྩོལ་དང་བསྒྲུབ་པའི་མཐའ་ལས་འདས། །འཕྲོ་འདུ་སྦྱོར་ནས་གཡང་ས་གཅོད། །རྒྱུ་རྐྱེན་བགྲོད་པའི་སར་མ་ལྷུང་། །རྫས་<milestone unit="line" n="533.5"/>དང་རྟགས་ལ་རྟེན་མི་འཆའ། མཆོད་དང་ཐུགས་དམ་བསྐང་མི་དགོས། །ཐམས་ཅད་ངོ་བོ་མ་བཅོས་པའོ། ཁོ་ན་ཆོས་ཉིད་གཅིག་པ་ལ། །ལྷུན་གྲུབ་རང་བྱུང་ལོངས་སྤྱོད་སྐུ། །ལས་དང་སྦྱོར་བ་སྣ་ཚོགས་སྤྲུལ། །སྐུ་<milestone unit="line" n="533.6"/>གསུམ་མ་བཙལ་བགྲོད་ཐོབ་མེད། །འདི་དག་ཆོས་ཉིད་རོལ་པའི་རྒྱ། །ཆོས་ཉིད་བདེ་བ་རང་བྱུང་དཔལ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་རང་གསལ་བ། །འཁོར་འདས་དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གསལ། །ལུས་སེམས་གཉིས་འཛིན་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>