<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0384-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--man ngag brtsegs pa gri gug gi rgyud/-->མན་ངག་བརྩེགས་པ་གྲི་གུག་གི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0384-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=217.2; end=235.6--><milestone unit="line" n="217.2"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། མནྟྲ་ཨསྣ་ཀ་ཧ་ཛ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། མན་ངག་བརྩེགས་པ་གྲི་གུག་གི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་ཕྱག་འ་་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་<milestone unit="line" n="217.3"/>ལྡན་འདས་འཁོར་གདོན་ཚོགས་ཆེན་པོ་དང་། ཐབས་ཅིག་ཏུ་ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་ཕོ་བྲང་ན་བཞུགས་ཏེ། དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་ཕོ་བྲང་དུ་གདོན་ཚོགས་པ་ཆེན་པོ་དང་བཅས་ཏེ། དཔལ་མགོན་པོ་ནག་པོ་དེས་སྐྱེ་<milestone unit="line" n="217.4"/>བ་མང་དུ་བརྒྱུད་དེ། དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཁོར་རྣམ་བཞི་བསྐྱོང་བར་ཐུགས་དམ་དུ་བཞེས་སོ། །དེའི་ཚེ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་ཕྱི་རབས་ཀྱི་དོན་དུ་རྒྱུད་འདི་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་<milestone unit="line" n="217.5"/>ཞུས་པས། །དེས་བཤད་པར་བྱ་ཡིས་ཉོན་ཅིག །ལེའུ་དང་པོས་གླེང་གཞི་བཤད་པར་བྱ། ལེའུ་གཉིས་པས་རྒྱུད་ཇི་ལྟར་འབྱུང་བ་བཤད་པར་བྱ། ལེའུ་གསུམ་པས་མདོས་བསག་པའི་ཐབས་བཤད་པར་བྱ། ལེའུ་བཞི་<milestone unit="line" n="217.6"/>པས་ལྷ་བསྒོམ་པའི་ཐབས་བསྟན། ལེའུ་ལྔ་པས་སྤྱན་དྲང་བ་བསྟན། ལེའུ་དྲུག་པས་མཆོད་པ་དབུལ་བ་བསྟན། ལེའུ་བདུན་པས་མདོས་བཏང་བ། ལེའུ་བརྒྱད་པས་སྤྱིན་བསྲེག་བྱ་བ། ལེའུ་དགུ་པས་ཟོར་འཕང་བ ལེའུ་<milestone unit="page" n="218"/><milestone unit="line" n="218.1"/>བཅུ་པས་སྔགས་བཟླས་པ་བསྟན། ལེའུ་བཅུ་གཅིག་པས་འཁོར་ལོ་བྲི་བ་བསྟན། ལེའུ་བཅུ་གཉིས་པས་གནན་པ་བྱ་བ་བསྟན། ལེའུ་བཅུ་གསུམ་པས་སེར་བ་དབབ་པ་བསྟན་པ། ལེའུ་བཅོ་ལྔ་པས་ཀླུ་ལ་གཏད་པ་བསྟན་<milestone unit="line" n="218.2"/>པ། ལེའུ་བཅུ་དྲུག་པས་སྲེའུ་གསོ་བ་བསྟན་པ། ལེའུ་བཅུ་བདུན་པས་ཀླུས་ཟིན་པ་གསོ་བ་བསྟན། ལེའུ་བཅོ་བརྒྱད་པས་གཟུངས་བཏོན་ཅིང་སྨོན་ལམ་གདབ་པ་བསྟན་པ། ལེའུ་བཅུ་དགུ་པས་འཁོར་གྱིས་གཙོ་བོ་ལ་<milestone unit="line" n="218.3"/>བསྟོད་པ། ལེའུ་ཉི་ཤུ་པ་མགོན་པོ་ལ་བསྟོད་པ། ལེའུ་ཉེར་གཅིག་པ་བརྒྱུད་པའི་རིམ་པ་བསྟན་པའོ། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །ཁུད་ཇི་ལྟར་བྱུང་བ་བསྟན་པ་ནི།<milestone unit="line" n="218.4"/>རིན་པོ་ཆེ་དཔུང་རྒྱན་གྱི་རྒྱུད་དང་། དཔུང་རྣམ་པར་བཀོད་པའི་རྒྱུད་དང་། ཁྲོ་བོ་མེ་འབར་གྱི་རྒྱུད་དང་། རྡོ་རྗེ་རྩོ་མོའི་རྒྱུད་དང་། ཐོད་པ་ནག་པོའི་རྒྱུད། ཆར་སྤྲིན་ནག་པོའི་རྒྱུད། རིན་པོ་ཆེ་དཔུང་བཀོད་པའི་རྒྱུད།<milestone unit="line" n="218.5"/>འཁོར་ལོ་ནག་པོའི་རྒྱུད། གསང་བ་ནག་པོའི་རྒྱུད་ཀྱང་བཤད་དོ། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་ཇི་ལྟར་བྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉི་པའོ།། །།དེ་ན་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །འདི་དག་སྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="218.6"/>པས། །མདུན་དུ་ལྷ་རྣམས་སྤྱན་དྲངས་ལ། །བདུན་པོ་རྣམ་དག་བྱས་ནས་ནི། །རང་གིས་སྡོམ་པ་དག་ཀྱང་བཟུང་། །གཞུང་དང་ལྡན་པའི་གནས་དག་ཏུ། །རྒྱུད་ལས་བྱུང་བའི་གསང་སྔགས་འདི། །སུམ་འབུམ་དྲུག་འབུམ་<milestone unit="page" n="219"/><milestone unit="line" n="219.1"/>༄༅། །དགུ་འབུམ་བཟླས། །བཟླས་པའི་ཚད་དུ་ཕྱིན་པ་དང་། །ལས་འདི་ཐམས་ཅད་བརྩམ་པས་འགྲུབ། །རྣལ་འབྱོར་དམ་ཚིག་ཉམས་པ་དང་། །གཞན་གྱི་རིག་སྔགས་བྱུང་བ་དང་། །རིག་སྔགས་ཕར་ལ་གཏང་<milestone unit="line" n="219.2"/>འདོད་ན། །གང་དམིགས་གསོ་བར་འདོད་པ་དེས། །འབྲུ་སྣ་བདུན་གྱི་ངར་ཕྱེ་ལ། །གཟུགས་ནི་ཁྲུ་གང་ཚད་དུ་ཕྱིན། །བཅུ་གསུམ་དག་གི་གཟུགས་བྱས་ལ། །རྦབ་ཀྱང་རྣབ་ཟེར་སྐྲ་ལ་ལུང་ཐང་མིག །མགྲོན་བུའི་སོ་ལ་<milestone unit="line" n="219.3"/>ཞོ་ཤའི་སྙིང་། །གང་དམིགས་གསོ་བར་འདོད་པ་དེའི། །འཕང་བའི་ནོར་ཕོགས་མགུལ་དུ་གདབ། །གཅེས་པའི་གོས་ཕུད་ལུས་ལ་བསྐོན། །དར་མཚོན་སྣ་ལྔའི་རྒྱ་མཚན་དང་། །བལ་ཚོན་སྣ་ལྔའི་རྒྱལ་མཚན་དང་། །མི་<milestone unit="line" n="219.4"/>བོ་དེ་ལ་གཟུག་པར་བྱ། །ལུག་ནག་ཁྱི་ནག་གཡག་ནག་དང་། །བྱ་ནག་ཤང་ཤང་རྨ་བྱ་དང་། །སྟག་དང་གཟིག་དང་གླང་པོ་ཆེ། །བཅུ་གསུམ་གཟུགས་སུ་བྱས་པ་རྣམས། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔ་སྡེར་དུ་དགྲམ། །བཙོད་དང་ཞུ་<milestone unit="line" n="219.5"/>མཁན་རྒྱ་སྐྱེགས་དང་། །འབྲང་རྒྱས་ཕྱེད་དཀར་ཕྱེད་ནག་དང་། །འཁོར་གྱི་མཁའ་འགྲོའི་རྫས་སུ་བསགས། །དཀར་གསུམ་མངར་གསུམ་སྨན་སྣ་ཚོགས། །འཁོར་གྱིས་ཆོས་སྐྱོང་རྫས་སུ་བསགས། །གང་དམིགས་<milestone unit="line" n="219.6"/>བསད་པའི་འདོད་པ་ན། །སྦྲུལ་ནག་གི་ནི་ཆུན་བསྐོར་དང་། །རལ་པ་དམར་ནག་དག་ཏུ་བྱ། །ཚ་བ་གསུམ་ལ་གང་དམིགས་བྲི། །དཔྲལ་བར་རུས་ལ་ཁ་རུ་མིང་། །སྤྱི་བོ་སྙིང་ག་ལྟེ་བ་མྲ །སྤྱི་བོ་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དང་། །ཧ་<milestone unit="page" n="220"/><milestone unit="line" n="220.1"/>ན་བཛྲ་ལྟེ་བ་སྲ །གསལ་བའི་མར་མེ་བཏང་ནས་ནི། །སྔགས་ཀྱི་ཕྲེང་བས་བསྐོར་ནས་ཀྱང་། །དུར་ཁྲོད་དག་དུ་བསྲེག་པ་ན། །ཚངས་པའི་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཡང་། །མྱུར་བ་ཉིད་དུ་འཆི་བར་འགྱུར། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="220.2"/>ལས། མདོ་བཏང་བའི་ལེའུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ན་ལྷ་བསྒོམ་བཤད་པར་བྱ། །ཚད་མེད་སྟོང་པའི་རང་བཞིན་ལ། །ཡ༷་བ༷་ར༷་ལ༷་ཧུ༷་ལ་སོགས། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལིའི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །ཐིག་ལེ་ཧུ༷་གྱུར་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="220.3"/>སྟེ། །རྡོ་རྗེ་དང་པོའི་མགོན་པོར་བསྒོམ། །སྟོན་ཀའི་ཟླ་བ་ལྟར་དཀར་ཞིང་། །ཞལ་གསུམ་པ་ལ་ཕྱག་དྲུག་པོ། །ནག་དང་དམར་དང་དཀར་བའི་ཞལ། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་པདྨ་ནི། གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ཏུ་བསམ་བྱ་ཞིང་། །དྲིལ་བུ་<milestone unit="line" n="220.4"/>རིན་ཆེན་རལ་གྲི་ནི། །གཡོན་གྱི་ཕྱག་ཏུ་བསམ་བྱ་བར། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ལྡན་པར་བསྒོམ། །དབུ་རྒྱན་ཅོད་པན་དེ་བཞིན་ཏེ། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་དང་ཡང་ལྡན། །དེ་ཡི་མདུན་དུ་བསམ་བྱ་བ། །སྐུ་<milestone unit="line" n="220.5"/>གསུང་ཐུགས་ལས་བྱུང་བ་ཡི། །ཧུ༷་ཡིག་སྔོན་པོ་བསམ་པར་བྱ། །ཧུ༷་ལས་མགོན་པོ་ནག་པོ་བསྐྱེད། །མདོག་ནག་ཤིན་ཏུ་འཇིགས་མཛད་པ། །གསུས་ཁྱིམ་ཆེ་ལ་རྐང་ལག་ཐུང་། །མགྲིན་པ་སྦོམ་ལ་ཞལ་མདོག་<milestone unit="line" n="220.6"/>ནག །མཆེ་བ་གཙིག་པ་སྨིན་མཚམས་གཉེར། །དབུ་སྐྲ་ཁམ་ནག་གྱེན་དུ་བརྗེས། །གྲི་གུག་ཐོད་པ་ཕྱག་ན་བསྣམས། །སྐུ་ལ་ཐོད་པ་དག་གིས་བརྒྱན། །དེ་ཡི་སྤྲུལ་པས་འཇིག་རྟེན་གང་། །མཁའ་འགྲོ་ཤུགས་<milestone unit="page" n="221"/><milestone unit="line" n="221.1"/>༄༅། །འགྲོའི་ཚོགས་དང་བཅས། །འབྱུང་པོ་ཕྱོགས་སྐྱོང་ཚོགས་བཅས་ཀྱིས། །ཐམས་ཅད་བསྐོར་ནས་འདུད་པར་བསྐྱེད། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་རྒྱུད་ལས། ལྷ་བསྒོམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="221.2"/>ནས་སྤྱན་དྲང་བ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། །ཧུ༷་མགོན་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་དང་། །གཞན་གྱི་གནོད་པ་བསལ་བ་དང་། །བདག་གི་ལས་བཅོལ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར། །མགོན་པོ་ནག་པོ་སྤྱན་འདྲེན་གྱི། །ཧུ༷་བདེ་ཆེན་འདུ་<milestone unit="line" n="221.3"/>འབྲལ་མེད་པའི་ཀློང་དཀྱིལ་ནས། །ཡང་དག་སྐུ་གཅིག་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ལྷ་ཆེན་དཔལ་འབར་སྦྱན་འདྲེན་གྱི། །ནག་པོ་ཆེན་པོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཨོ་དད་པ་དང་ནི་དམ་ཚིག་གིས། །ཚུར་གཤེགས་ཚུར་སྤྱོན་<milestone unit="line" n="221.4"/>ཆོས་སྐྱོང་མགོན་པོའི་ཚོགས། །དྲི་ཟ་མེ་ལྷ་གཤིན་རྗེ་དང་། །བདེན་བྲལ་ཆུ་ལྷ་རླུད་ལྷ་དང་། །གནོད་སྤྱིན་དབང་ལྡན་ལ་སོགས་པ། །ལྷ་དང་གཤིན་རྗེ་ཆེན་པོ་དང་། །སྲིན་པོ་རོ་ལངས་གསོད་བྱེད་དང་། །ཀླུ་ཡི་བུ་མོ་<milestone unit="line" n="221.5"/>ཚོགས་བཅས་དང་། །གནོད་སྤྱིན་འབྱུང་པོའི་ཚོགས་དང་བཅས། །ཉི་ཟླ་ས་བདག་ལ་སོགས་པས། །སོ་སོ་རང་རང་གནས་ནས་འདིར་གཤེགས་ཤིག །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་རྒྱུད་ལས། སྤྱན་དྲང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="221.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གཏོར་མ་བཤད་པར་བྱའོ། །འབྲསཆེནཤདངཆངདང་ནི། །མེ་ཏོག་བདུག་པ་བྱུག་པ་དང་། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་ཤ་ལྔ་དང་། །ཁུར་བ་ཤིང་ཐོག་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །གཏོར་མ་སྦྱིན་<milestone unit="page" n="222"/><milestone unit="line" n="222.1"/>པས་མཉེས་པར་བྱ། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་རྒྱུད་ལས། གཏོར་མའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་མདོས་ཀྱི་ཆོ་ག་བཤད་པར་བྱ། །ཧུ༷་འབྲུ་སྣ་བདུན་ལས་བྱས་པའི་ངར་གྱི་མི་བོ་ཆེ། །རྦབ་ཟེར་སྐྲ་ལ་ལུང་ཐང་<milestone unit="line" n="222.2"/>མིག །མགྲོན་བུའི་སོ་ལ་ཞོ་ཤའི་སྙིང་། །གཅེས་པའི་ནོར་ཕོགས་མགུལ་དུ་བཏགས། །ཕོངས་པའི་གོས་ཕུད་ལུས་ལ་བསྐོན། །དར་ཚོན་སྣ་ལྔའི་རྒྱལ་མཚན་བཙུགས། །མཆོད་རྫས་མང་པོ་གྲལ་དུ་བཤམས། །མདོས<milestone unit="line" n="222.3"/>ཀྱིས་བདག་པོས་མདོས་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་བསྐལ་པ་མེ་ལྟར་འབར་བའི་ཀློང་དཀྱིལ་ནས། ཁྲེན་ཏུ་མི་བཟད་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་སྐུ། ཁེན་ཏུ་འཇིགས་པའི་སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་ལ། །འཇིགས་པའི་ན་བཟའ་བེར་སྨུག་སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="222.4"/>གསོལ། །ཐུགས་རྗེ་རྟགས་ཀྱི་ཐོད་པས་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་གཅོད་པའི་གྲི་གུག་བསྣམས། །གཡོན་པ་ཐོད་པ་ཁྲག་གིས་བཀང་བ་འཛིན། །དབུ་སྐྲ་རལ་པའི་ཐོར་ཚུགས་གཅིག་ཏུ་འཁྱིལ། །གདུག་པ་<milestone unit="line" n="222.5"/>སྒྲུལ་གྱི་ཆུན་པོས་དབུ་སྐྲ་བཅིང་། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་འཇིགས་པར་བསྟན་པ་ནི། །དོན་དམ་དབྱིངས་ལས་འགྱུར་བ་མེད་པའི་རྟགས། །སྐུ་ལ་དར་ནག་འཇོལ་བེར་གསོལ་བ་ནི། །ཐུགས་རྗེའི་སྤྲུལ་པས་འགྲོ་དོན་<milestone unit="line" n="222.6"/>བྱེད་པའི་རྟགས། །ཐོད་པའི་ཕྲེང་བས་སྐུ་ལ་བརྒྱན་པ་ནི། །ཐུགས་རྗེའི་སྤྲུལཔསྣཚོགསའབྱུངབའི་རྟགས། །དབུ་སྐྲ་རལ་པ་གཅིག་ཏུ་འཁྱིལ་བ་ནི། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་གཅིག་པའི་རྟགས། །གདུག་པ་<milestone unit="page" n="223"/><milestone unit="line" n="223.1"/>༄༅། །སྦྲུལ་ཀྱི་ཆུན་པོས་བརྒྱན་པ་ནི། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་མ་ལུས་སྤངས་པའི་རྟགས། །གཡས་ན་གཅོད་བྱེད་གྲི་གུག་བསྣམས་པ་ནི། །རྣམ་རྟོག་བག་ཆགས་མ་ལུས་གཅོད་པའི་རྟགས། །གཡོན་ན་ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="223.2"/>ཁྲག་གིས་བཀང་བ་ནི། །རྣམ་རྟོག་ཉོན་མོངས་ཐམས་ཅད་ཟད་པཁི༨་རྟགས། །ཧུ༷་དཔལ་ལྡན་མགོན་པོ་ནག་པོ་སྟེ། །ཁྱོད་ཀྱི་ཡོན་ཏན་བསམ་མི་ཁྱབ། །སེསྐོ་ལ་ཡི་དུར་ཁྲོད་དུ། །སྲིན་པོ་གནས་པའི་ས་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="223.3"/>སུ། །ཐུགས་རྗེའི་ཤུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །གསོད་བྱེད་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་སྟེ། །དར་ནག་འཇོལ་བེར་སྐུ་ལ་གསོལ། །གསེར་ཀ་རིན་ཆེན་སྐུ་ལ་བཅིངས། །གཡས་ན་ཙསྡོན་བིང་ཆེན་བསྣམས། །གསོར་ཞིང་ཀླད་པའི་<milestone unit="line" n="223.4"/>དཀྱིལ་དུ་བརྡེག །གཡོན་པའི་ཐོད་པ་ཁྲག་གིས་བཀང་། །འབྱུང་པོའི་སྙིང་ཁྲག་དྲོན་མོ་འཐུང་། །ཕྱོགས་་མཚམས་སྟེང་འོག་ལ་སོགས་པ། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་ཚོགས་སུ་གཏམས། །སྲིན་པོ་དང་ནི་སྲིན་མོ་རྣམས། །འབྱུང་<milestone unit="line" n="223.5"/>པོ་ཡི་དྭགས་མ་ལུས་ཀུན། །གསོད་དང་གཟིར་བའི་ལས་རྣམས་ཀུན། །མ་མོ་ཐམས་ཅད་འདུལ་བྱེད་པའི། །ཤིན་ཏུ་བརྗིད་པའི་སྐུ་བྱུང་བའི། །ཕྱི་ཡི་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་སྟེ། །བསིལ་བའི་ཚལ་གྱི་གནས་མཆོག་<milestone unit="line" n="223.6"/>ན། །མཁའ་འགྲོ་མ་ལ་ཤུགས་འགྲོ་མ། །གསོད་བྱེད་མ་མོའི་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐོར། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་བརྗིད་པའི་སྐུ། །མཐིང་ནག་འཇིགས་པའི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །དུར་ཁྲོད་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་དང་། །ཞིང་ལྤགས་<milestone unit="page" n="224"/><milestone unit="line" n="224.1"/>འཇོལ་བེར་སྐུ་ལ་གསོལ། །སྦྲུལ་ནག་སྐེ་རགས་སྐུ་ལ་བཅིངས། །དབུ་སྐྲ་གྱེན་དུ་འཁྱིལ་པས་ནི། །སྟེང་གི་ལྷ་རྣམས་འདར་ཞིང་དངངས། །སྦྲུལ་ནག་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན་པ་ནི། །འོག་གི་ཀླུ་རྣམས་འདར་ཞིང་<milestone unit="line" n="224.2"/>དངངས། །འོད་ཟེར་ཕྱོགས་བཅུར་འཕྲོས་པས་ནི། །ལྷ་དམག་ཀུན་གྱི་དབུགས་འབྱིན་ཅིང་། །ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་གཡུལ་རྣམས་བཟློག །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་བསྟན་པ་ནི། །མཁའ་འགྲོ་མ་མོ་འདར་ཞིང་དངངས། །ཞིང་<milestone unit="line" n="224.3"/>ཆེན་གདན་ལ་བཞུགས་པ་ནི། །ཡི་དྭགས་ཚོགས་རྣམས་དབང་དུ་སྡུད། །སྤྱན་རྩ་གྱེན་དུ་བཟློག་པས་ནི། །བར་སྣང་ལྷ་རྣམས་དབང་དུ་སྡུད། ་ངས་ཀྱི་སྦུག་ནས་ཚུབ་མ་འཕྲོ། །སྟོང་གསུམ་འཇིག་རྟེན་འདར་<milestone unit="line" n="224.4"/>ཞིང་དངངས། །ལྗགས་ནི་དྲག་པོའི་གློག་བཞིན་འགྱུ། །སྟོང་གསུམ་འོད་ཀྱིས་འགེངས་པར་མཛད། །མཆེ་བ་ཟང་ཡག་བརྡར་བ་ནི། །ལོག་རྟོག་ཀུན་གྱི་མཚན་མ་འཇོམས། །སྐྲུ་གྲི་སོ་ཡིས་དགྲ་སྙིང་འགེམས། །གྲི་<milestone unit="line" n="224.5"/>གུག་འབར་བས་དགྲ་སྲོག་གཅོད། །ཐོད་རློན་འབར་བས་དགྲ་ཁྲག་འཐུང་། །ཙསྡོན་བིང་ཆེན་ཕྱར་བ་ཡིས། །དགྲ་བོའི་ཀླད་པའི་རྒྱས་སུ་བརྡེག །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དཀོན་མཆོག་དབུ་འཕང་སྨོད་<milestone unit="line" n="224.6"/>བྱེད་དང། །ཐེགཔཆེནཔོསུནའབྱིན་པ། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་དབྱེན་བྱེད་དང་། །སློབ་དཔོན་སྨད་པར་བྱེད་པ་རྣམས། །མ་ལུས་པ་ནི་བསྒྲལ་དུ་གསོལ། །ཧུ༷་དཔལ་ལྡན་མགོན་པོ་ནག་པོ་ནི། ཁྲར་གྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="225"/><milestone unit="line" n="225.1"/>༄༅། །དུར་ཁྲོད་ན། །དྲི་ཟ་སྟོང་གི་ཚོགས་དང་བཅས། །ལས་སུ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་སྲུང་། ཤ་དང་ཁྲག་ནི་ཟ་བྱེད་པའི། །གདུག་པའི་དགྲ་བོ་སྲོག་གཅོད་པའི། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། ཁྲར་ལྷོ་<milestone unit="line" n="225.2"/>མཚམས་ཀྱི་དུར་ཁྲོད་དུ། །དཔལ་ལྡན་མགོན་པོ་ནག་པོ་ནི། །མེ་ལྷ་སྟོང་གི་ཚོགས་དང་བཅས། །ལས་སུ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་སྲུང་། ཁྲ་དང་ཁྲག་ནི་ཟ་བྱེད་པའི། །གདུག་པའི་དགྲ་བོའི་སྲོག་གཅོད་པའི། །ཁྱོད་<milestone unit="line" n="225.3"/>ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ཀྱི་དུར་ཁྲོད་དུ། །གཤིན་རྗེ་སྟོང་གི་ཚོགས་དང་བཅས། །ལས་སུ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་སྲུང་། །ཤ་དང་ཁྲག་ནི་ཟ་བྱེད་ཅིང་། །གདུག་པའི་དགྲ་བོའི་སྲོག་གཅོད་<milestone unit="line" n="225.4"/>པའི། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ཀྱི་དུར་ཁྲོད་དུ། །སྲིན་པོ་སྟོང་གི་ཚོགས་དང་བཅས། །ལས་སུ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་སྲུང་། ཁྲ་དང་ཁྲག་ནི་ཟ་བྱེད་ཅིང་། །གདུག་པའི་དགྲ་བོའི་སྲོག་<milestone unit="line" n="225.5"/>གཅོད་པའི། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་དུར་ཁྲོད་དུ། །ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོའི་ཚོགས་དང་བཅས། །ལས་སུ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་སྲུང་། ཁྲ་དང་ཁྲག་ནི་ཟ་བྱེད་ཅིང་། །གདུག་པ་དགྲ་བོའི་སྲོག་<milestone unit="line" n="225.6"/>གཅོད་པའི། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །ནུབ་བྱང་མཚམས་ཀྱི་དུར་ཁྲོད་དུ། །རླུད་ལྷ་སྟོང་གི་ཚོགས་དང་བཅས། །ལས་སུ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་སྲུང་། །ཤ་དང་ཁྲག་ནི་ཟ་བྱེད་ཅིང་། །གདུག་པ་དགྲ་བོའི་<milestone unit="page" n="226"/><milestone unit="line" n="226.1"/>སྲོག་གཅོད་པའི། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །བྱང་གི་ཕྱོགས་ཀྱི་དུར་ཁྲོད་དུ། །གནོད་སྦྱིན་སྟོང་གི་ཚོགས་དང་བཅས། །ལས་སུ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་སྲུང་། ་།་དང་ཁྲག་ནི་ཟ་བྱེད་ཅིང་། །གདུག་པ་<milestone unit="line" n="226.2"/>དགྲ་བོའི་སྲོག་གཅོད་པའི། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་འབབ། །བྱང་ཤར་མཚམས་ཀྱི་དུར་ཁྲོད་དུ། །འབྱུང་པོ་སྟོང་གི་ཚོགས་དང་བཅས། །ལས་སུ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་སྲུང་། ་།་དང་ཁྲག་ནི་ཟ་བྱེད་<milestone unit="line" n="226.3"/>ཅིང་། །གདུག་པ་དགྲ་བོའི་སྲོག་གཅོད་པའི། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དགོན་པའི་ནགས་འདབས་དུར་ཁྲོད་དུ། །འཇིགས་བྱེད་མ་མོའི་ཚོགས་དང་བཅས། །དུར་ཁྲོད་མ་མའི་གཙོ་བོ་མཛད། །ཁྱེད་<milestone unit="line" n="226.4"/>ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །སྐུ་ནི་མཐིང་ནག་འཇིགས་པ་ལ། །རལ་པ་བསིགས་པས་འཇིག་རྟེན་ཁྱབ། །བ་སྦུའི་བུ་ག་ཐམས་ཅད་ལས། །སྡོམ་དང་སྡིག་པའི་སྤྲུལ་པ་འགྱེད། །ཕྲག་པ་གཡས་ནས་དབུ་བྱུང་<milestone unit="line" n="226.5"/>བ། །དབུ་ནི་ལྷ་ཆེན་འཇོམས་པའི་དབུ། །དབུ་སྐྲ་རལ་པ་བསིགས་པ་ལས། །སེང་ལྡེང་ཕུར་བུའི་སེར་ཆེན་འབེབས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །ཕྲག་པ་གཡོན་དུ་དབུ་བྱུང་བ། །དབུ་ནི་སྲིན་པོ་འཇོམས་པའི་<milestone unit="line" n="226.6"/>དབུ། །དབུ་སྐྲ་རལ་པ་བསིགས་པ་ལས། །ཙསྡོན་ཕུར་བུ་སེར་ཆེན་འབེབས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་ནས་དབུ་བྱུང་བ། །དབུ་ནི་ཀླུ་ཆེན་འཇོམས་པའི་དབུ། །དབུ་སྐྲ་རལ་པ་བསིགས་<milestone unit="page" n="227"/><milestone unit="line" n="227.1"/>༄༅། །པ་ལས། །ཆུ་སྲིན་བྱེ་བའི་སྤྲུལ་པ་འགྱེད། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །ལྟེ་བའི་དཀྱིལ་ནས་དབུ་བྱུང་བ། །དབུ་ནི་གནོད་སྤྱིན་འཇོམས་པའི་དབུ། །དབུ་སྐྲ་རལ་པ་བསིགས་པ་ལས། །ལྕགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="227.2"/>ཕུར་བུ་སེར་ཆེན་འབེབས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དྲི་ཟ་གཤིན་རྗེ་མེ་ལྷ་དང་། །བདེན་བྲལ་ཆུ་ལྷ་རླུད་གི་ལྷ། །གནོད་སྤྱིན་དབང་ལྡན་ས་བདག་བཅས། །ལྷ་ཡི་ཚོགས་དང་ཀླུ་ཡི་ཚོགས། །སྲིན་པོ་ལ་<milestone unit="line" n="227.3"/>སོགས་གནོད་སྤྱིན་མ། །ཀླུ་ཡི་བུ་མོའི་ཚོགས་དང་བཅས། །གནོད་སྤྱིན་བུ་མོ་འབྱུང་པོའི་ཚོགས། ཁྲ་དང་ཤ་ཁྲག་ལ་དགའ་བ་དང་། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ནས་འདིར་སྤྱོན་ཅིག །མདོས་ཀྱི་བདག་པོས་མདོས་བཞེས་<milestone unit="line" n="227.4"/>ཤིག །གླུད་ཀྱི་བདག་པོས་གླུད་འདི་ལོང་། །མུ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་རྒྱུད་ལས། མདོས་བཏང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་སྤྱིན་སྲེག་བཤད་པར་བྱ། །གང་དམིགས་ལིདྨ་བཅས་པ་དེ། །ལྕགས་ཀྱུས་སྙིང་<milestone unit="line" n="227.5"/>དྲངས་རླུད་གིས་བཏེགས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་དེ་ལ་བསྟིམ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་དེ་ལ་བརྡེག །བསད་ནས་དེ་ལ་སྤྱིན་བསྲེག་བྱ། །ལས་དང་འཚམས་པའི་ཐབ་ཁུང་དུ། །དེ་དང་མཐུན་པའི་མེ་ལྷ་བསམ། །དེ་ལྟར་མགོན་པོ་<milestone unit="line" n="227.6"/>བསམ་པ་དང་། །ཚ་བའི་མར་དང་ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་། །ཏིལ་ནག་དུག་ཆུས་སྤྲུས་པ་ཡིས། །སྔགས་དང་སྦྱར་ཏེ་བསྲེགས་བྱས་ན། །ཚངས་པའི་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཡང་། །ཚ་བའི་ནད་ཀྱིས་འཆི་བར་འགྱུར། །མ་ཧྭ་ཀྭ་<milestone unit="page" n="228"/><milestone unit="line" n="228.1"/>ལའི་རྒྱུད་ལས། །སྤྱིན་བསྲེག་གི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།ད་ནི་ཟོར་འཕང་བ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། །ཐོད་པ་བྱ་རོག་རྗེས་ཅན་དུ། །གང་དམིགས་ལིསྐོ་གཞུག་པར་བྱ། །ཁྲག་སྣ་སྟོང་དང་དུག་སྣ་སྟོང་། །ཐོད་པའི་<milestone unit="line" n="228.2"/>ནད་དུ་བླུག་པར་བྱ། །གཟུངས་ཐག་དག་གིས་གདགས་བྱས་ནས། །མཎྜལ་དབུས་སུ་གཞུག་པར་བྱ། །སྔགས་པ་བདུད་ཆས་དག་ཏུ་ཞུགས། །ངན་སྔགས་དྲག་པོ་བཟླས་བྱས་ལ། །དགྲ་བོའི་གྲོང་ལ་བཏབ་བྱས་<milestone unit="line" n="228.3"/>ན། །ཚངས་པའི་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཡང་། །སྨྱོ་འབོག་ནད་ཀྱིས་འཆི༷་བར་འགྱུར། །མ་ཧྭ་ཀ་ལའི་རྒྱུད་ལས། ཟོར་འཕང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།ད་ནི་སྔགས་བཤད་པར་བྱའོ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཨེ་གྱེ་ཧི་མ་ཧྭ༷་<milestone unit="line" n="228.4"/>ཀྭ་ལ་རུ་ནི། ཀྭ་ཛ་ཛ་ཧུ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་མྱ་ད་རྭ་ཛ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཡསྒ་དེ་བ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་རྙོ་རྙོ་རྙོ། ཧ་ན་ཧ་ན། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ད་ཧ་ད་ཧ། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་མུ་ར་ཡ་ཧུ་<milestone unit="line" n="228.5"/>ཕཊ། པ་ཙ་པ་ཙ། མྱ་ཀ་ལ་མྱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བྷནྟྲ་བྷནྟྲ། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་མུ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། སྦྱིནྟྲ་སྦྱིསྡོ། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་བཱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། སྟིསྡོ་དྷིསྡོ། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་མུ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཆེ་གེ་མོ་ནཱ་ར་ཡ་ཤ་ཐུན་མྱ་ར་ཡ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="228.6"/>ཕཊ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། མྱ་ར་བཱ་ར་གྲོཎྜ་གྲིཎྜ། བྷསྙོ་བྷསྟོ། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། དེ་ན་མེ་ཀེ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་ལོ་<milestone unit="page" n="229"/><milestone unit="line" n="229.1"/>༄༅། །བཤད་པར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་ཤོག་ཤོག་ལ། །ཡང་ན་རྡོ་སྔོན་དག་ལ་བྲི། །གཟར་སྐར་འཇོམས་པའི་ཉི་མ་ལ། །དུག་དང་སྐེ་ཚེས་མིང་རུས་བྲི། །འཁོར་ལོ་ཁྲག་ཆེན་དག་གིས་བྲི། །གང་<milestone unit="line" n="229.2"/>དམིགས་དགྲ་བོའི་ཁང་ས་ལ། །རྩིབས་ལྡན་མུ་ཁྱུད་གསུམ་ལྡན་བྲི། །རྩིབས་བརྒྱད་དག་ལ་དགོད་པ་ནི། །གཉིས་པོ་ལྔ་དང་རེ་ཐ་གསུམ། །གང་རས་དག་ལ་མི་རུས་བྲི། །མྱ་ར་ཤ་ཐུན་ཐ་མ་བསྐོར། །མགྲིན་པར་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="229.3"/>ལ་སྙིང་གར་མིང་། །འདོམས་སུ་ཕཊ་རྣམས་བྲི་བར་བྱ། །སྔགས་པ་ལས་སུ་རུང་བ་དང་། །ལྷ་ཁང་དུར་ཁྲོད་ཀླུ་ཡི་གནས། །གནོད་སྤྱིན་གནས་པའི་སར་མནན་ན། །ཚངས་པའི་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཡང་། །གློ་བུར་ནད་<milestone unit="line" n="229.4"/>ཀྱིས་མྱུར་དུ་འཆི། མ་ཧྭ་ཀྭ་ཀའི་རྒྱུད་ལས། འཁོར་ལོ་བྲི་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་གནན་པ་བཤད་པར་བྱ། །ཐོད་པ་མ་གས་མ་ཆག་པ། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་སྙིང་པོ་བྲི། །བཟླས་བྱས་ཉུང་དཀར་<milestone unit="line" n="229.5"/>དེ་རུ་བླུག །ཡང་ན་ཀླུ་སྦྲུལ་དཀར་ནག་གཉིས་ཀྱི་གཟུགས། །ཁ་རུ་མིང་ལ་རྒྱབ་ཏུ་རུས། །ཚོན་སྐུད་སྣ་ལྔས་གྲིལ་བྱས་ལ། །སྟག་གི་ཁའམ་ཆུ་སྲིན་སྣ། །དགྲ་བོའི་སྒོ་ཁར་མནན་པས་ནི། །སྔགས་འདི་བཟླས་པས་<milestone unit="line" n="229.6"/>འཆོར་མི་སྲིད། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་བླད་ཧྲི་སྣ་རམ་ཤིག་སོད། ལེའུར་ཤིག་སོད། སུར་ལེ་ཤིག་སོད། ཐུ༷་རིལ་ཤིག་སོད། ཕུད་ལ་ཚོ་ཤིག་སོད། ཞུང་ཏྲི་ཤིག་སོད། མ་བུ་རུ་ཤིག་སོད། སྦུར་ལ་ཤིག་སོད། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཙིསྟ་ཛ་<milestone unit="page" n="230"/><milestone unit="line" n="230.1"/>ལ་ཡ་ནན་ནན། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་རྒྱུད་ལས། མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་སེར་བ་དབབ་པ་བཤད་པར་བྱའོ། །ཁྱིའམ་རབས་ཆད་ཐོད་པ་སྲ །འཁོར་ལོ་དཔེའུ་ཆུང་ལྟར་བྱས་<milestone unit="line" n="230.2"/>ཏེ། །བཙན་དུག་ཉུང་དཀར་གུ་གུལ་ཡང་། །ཐོད་པའི་ནང་དུ་བླུག་པར་བྱའོ། །ཟངས་དང་འཁོར་བ་བུད་མེད་མངལ་ཁྲག་གསུམ། ཁྲ་ཟན་སྐྲུ་རུས་སྒྲོ་ཆུ་སེར། ཞབས་མར་གྲོལ་ཏེ་ཐོད་པར་གཞུག །ཡུལ་དང་ཕུ་ཆུ་<milestone unit="line" n="230.3"/>དགྲ་མིང་རྣམས། །འཁོར་ལོ་དག་ལ་བྲི་བར་བྱ། །ཀླུའམ་ཡུལ་ལྷ་གནས་སར་མནན། །སྔགས་འདི་བཟླས་པས་མྱུར་དུ་འབབ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་གྱི་ལིང་ནི་སད་ནེ་ས་ར་སྨྱོ། དི་རསྒ་སྨྱོ། རསྒ་ཛ་ལ་མི་ཛ་ལ། སྲ་ཀྲིད་སྲ་<milestone unit="line" n="230.4"/>ཀྲིད་དེ་སེར་དེ་སེར། །བཛྲ་ཙ་ཁྲིད་ཕོབ་ཕོབ། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་རྒྱུད་ལས། སེར་བ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་སེར་བ་བསྲུང་བར་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། །སེང་ལྡེང་ཕུར་བུ་བཅུ་དག་ལ། །ཧ་ན་<milestone unit="line" n="230.5"/>ཧ་ནའི་སྔགས་བཟླས་ལ། །འོང་བའི་མཐའ་མ་བསྐོར་བར་བྱའོ། །རང་ཉིད་མགོན་པོ་ནག་པོ་ཡིས། །ཉུང་དཀར་ཁྲག་སྐམ་ནག་པོ་ལ། །སྔགས་འདི་བཟླས་ཤིང་སྟོང་ཐུན་དག་ཏུ་བཟློག །ཨོ་ཙཎྜ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་བཛྲ་ད༷་གྲེ་<milestone unit="line" n="230.6"/>ནི་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ནཱ་ཛ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ། སྟུ༷་བྷ་ཡ་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ཨོ་ཕཊ། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་རྒྱུད་ལས། སེར་བ་བསྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀླུ་ལ་གཏད་པ་བཤད་པར་བྱའོ། །ཐོད་པ་མ་མཁལ་<milestone unit="page" n="231"/><milestone unit="line" n="231.1"/>༄༅ མ་བྲལ་བ། །ཚ་བ་གསུམ་ལ་གཟུགས་བྱས་ལ། །མིང་ལ་རུས་སུ་བཅས་པ་ཡང་། །ཐོད་པ་དེ་ཡི་ནང་དུ་གཞུག །དམངས་རིགས་ཀླུ་ལ་སྔགས་འདི་བཟླས། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ནག་གི་ལ་ཡག་ཡ༷། ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="231.2"/>པ་རུ་སྣ་ཙ་ལི། སརྦ་ནི་སརྦ་ནི་རྦད། ནཱ་ག་ཀུ་རུ་ནཱ་ལིང་ཙིསྟ་བཛྲ་བཱ་ར་ཡ་ཛ་ཛ། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་རྒྱུད་ལས། །ཀླུ་ལ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་སྲིའུ་གསོ་བ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། །རིན་ཆེན་ལྔ་<milestone unit="line" n="231.3"/>ཡི་སྐྲུ་གུ་ལ། །གསང་བའི་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་གཞུག །གང་བསྲུང་མིང་གང་སྤེལ་ཏེ་བྲི། །གུ་གུལ་གླ་རྩི་ཤུ་དག་ཀྱང་། །འཁོར་ལོ་དེ་ཡི་ནང་དུ་གཞུག །ཚོན་རྩི་ལྔ་ཡི་ཚོན་དང་ནི། །རྫས་སྣ་ལྔ་ཡི་ཐང་ཆུས་<milestone unit="line" n="231.4"/>བྱུག །མགོན་པོ་ནག་པོས་བྱིན་བརླབས་ཏེ། །གང་བསྲུང་མགུལ་དུ་བཏགས་ན་ནི། །དེས་ནི་གཅོད་པ་ཐམས་ཅད་བསྲུང་། །ཚེ་ཐག་ཕུར་བུས་བསྲུང་བ་ནི། །བལ་ཚོན་སྣ་ལྔའི་སྐུད་པའམ། །ཡང་ན་ནག་པོ་རང་ལ་<milestone unit="line" n="231.5"/>བྱ། །སེང་ལྡེང་ཕུར་བུ་བདུན་དག་ལ། །གསང་བའི་སྔགས་ཀྱིས་བཏབ་ནས་ནི། །གང་བསྲུང་ལུས་ལ་བཏགས་པ་ན། །དེས་ནི་ཀླུ་ཡི་གནོད་པ་སྲུང་། །གང་བསྲུང་མ་བརྟས་བར་དུ་ནི། །སྦ་ལྕགས་དཀར་པོ་ཚིགས་<milestone unit="line" n="231.6"/>གསུམ་མོ། །བྱ་རྒོད་སྒྲོ་བསྒྲོན་མདའ་དག་ལ། །བལ་ཚོན་སྣ་ལྔ་གདགས་པར་བྱའོ། །མཚལ་དང་སྤོས་ཀྱི་དུད་པ་བཏང་། །སྔགས་པས་མགོན་པོར་བྱིན་བརླབས་ནས། །གང་བསྲུང་སྔས་སུ་བཙུགས་ནས་ནི། །དེ་ནི་<milestone unit="page" n="232"/><milestone unit="line" n="232.1"/>གཏན་གྱི་བསྲུང་བ་ཡིན། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་རྒྱུད་ལས། སྲིའུ་གསོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀླུ་ཡིས་ཟིན་པ་གསོ་བ་བསྟན་ཏེ། །ཕྱ་ཚང་ཀུ་བའི་ནང་དུ་ནི། །ཀླུ་ཡི་ནོར་བརྒྱད་བླུགས་ནས་<milestone unit="line" n="232.2"/>ནི། །སྔགས་པས་བྱིན་བརླབས་ཆེར་བྱས་ཏེ། །གང་འདོད་གནས་སུ་བཅུག་པས་ནི། །དེ་ནི་གནོད་པར་མི་འགྱུར་རོ། །དྲག་པོས་འདུལ་བའི་ཆོ་ག་ནི། །སེང་ལྡེང་ཕུར་བུ་སོར་བརྒྱད་ལ། །གུ་གུལ་ཚ་བའི་མར་གྱིས་<milestone unit="line" n="232.3"/>བྱུགས། །གང་གནོད་གནས་སུ་བཏབ་པས་ནི། །ཀླུ་ཡི་གནས་ཁང་འཇོམས་པར་བྱེད། །འདི་ནི་ནག་པོ་ཀླུ་ཡི་གཟིར་སྔགས་ཡིན། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ནཱ་ག་ཞུང་ཐུན། ཛ་ལ་ཛ་ལ། སྣྲིསྟོ་སྣྲིནྟྲ། བྷརྙ་བྷརྙ་ཧུ༷་ཕཊ། ནཱ་ག་ས་<milestone unit="line" n="232.4"/>ར་ཡ་ནཱ་ག་དུང་དུང་ཛ་ཛ། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་རྒྱུད་ལས། ཀླུས་ཟིན་པ་གསོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གཟུངས་འདོན་ཅིང་སྨོན་ལམ་གདབ་པར་བཤད་པར་བྱའོ། །ཚེ་རབས་སྔོན་ནས་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="232.5"/>བས་དབང་བསྐུར་ནས། །ཚེ་རབས་བརྒྱུད་ནས་བསྟན་པ་སྲུང་བར་མཛད། །མགོན་པོ་ཐུགས་རྗེ་ཅན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ན་མོ་ཡོ་གི་ནི། ན་མོ་ཏ་གི་ནི། ཏབྱ་ཐུ། ཧི་ལི་ཧི་ལི། ཀི་ཏི་ཙི་ཏི། ནི་ཏི་ཡེ་སྲུ་ཧྭ། ཚེ་<milestone unit="line" n="232.6"/>རབས་སྔོན་ནས་ད་ལྟ་ཡན་ཆད་དུ། །རྒྱལ་བའི་བསྟན་པ་གྲུང་བར་ཞལ་བཞེས་པའི། །དེ་རིང་དུས་འདིར་བསྟན་པ་རྒྱས་པར་མཛོད། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་རྒྱུད་ལས། གཟུངས་འདོན་ཅིང་སྨོན་ལམ་གདབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་<milestone unit="page" n="233"/><milestone unit="line" n="233.1"/>༄༅། །བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་ལྷ་མ་སྲིན་རྣམས་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དང་། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་བསྟོད་པ། ཧུ༷་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་ཆེན་<milestone unit="line" n="233.2"/>པོའི་མཆོག །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་མཐུ་སྟོབས་བདག །གསང་བའི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་ཅན། །ཡ་མཚན་རྨད་བྱུང་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །གྲི་གུག་གི་རྒྱུད་ལས། འཁོར་གྱིས་གཙོ་བོ་ལ་བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་<milestone unit="line" n="233.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འཁོར་གྱིས་གཙོ་བོ་ལ་བསྟོད་པ། བསྐལ་པ་མེ་ལྟར་འབར་བ་ཡི། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་ཀློང་དཀྱིལ་ནས། །གདུག་པར་གྱུར་པ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །འདུལ་བྱེད་མགོན་པོ་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="233.4"/>སྟེ། །སྐུ་ནི་མཐིང་ནག་ཆེན་པོ་ལ། །དཔའ་བོ་སྟག་གི་སླག་པ་ཅན། །བདུད་ཀྱི་བེར་ནག་སྐུ་ལ་གསོལ། །ཐལ་བའི་མཚན་མས་ལུས་བྱུགས་པ། །གཡས་ནག་གཅོད་པའི་གྲི་གུག་བསྣམས། །གཡོན་པ་བྷརྙའི་ཁྲག་<milestone unit="line" n="233.5"/>ཆེན་གསོལ། །ཞལ་ནས་ཁྲག་དང་ཞག་ཀྱང་འཛག །མཆེ་བ་ཟླ་བ་ཆོས་པའི་ཚུལ། །སྤྱན་གསུམ་སྡང་མིག་གློག་ལྟར་འགྱུ། །རལ་པ་ཁམ་ནག་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །ཁྲོ་གཉེར་བསྡུས་པའི་གཟི་བརྗིད་ཅན། །བྷསྟོའི་ཕྲེང་<milestone unit="line" n="233.6"/>བས་དོ་ཤལ་བྱས། །གསུས་ཁྱིམས་ཆེ་ཞིང་གསུས་པ་འཕྱང་། །མི་ཐུད་ཁྲོ་གཉེར་དྲག་པོ་ཡིས། །མཆུ་དང་སོ་ལ་ཁྲག་ཀྱང་འཛག །མི་རོ་སྐྲ་ཡི་སྐུད་པས་དཀྲིས། །བམཆེནསྟེངནབཙན་དཀྱིལ་གནས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་<milestone unit="page" n="234"/><milestone unit="line" n="234.1"/>པོའི་བདག་ཉིད་ཅན། །དམ་པའི་གཙུག་ལག་སྲུང་མ་སྟེ། །ཀེང་རུས་བརྩེགས་པའི་སྟེང་ན་བཞུགས། །ལས་སུ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་། །ཟས་སུ་ཤ་དང་ཁྲག་ལ་ཟ། །དུར་ཁྲོད་གནོད་སྦྱིན་ཀུན་གྱི་གཙོ་བོ་<milestone unit="line" n="234.2"/>མཛད། །ནག་པོ་འཇིགས་བྱེད་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དཔའ་བོ་འཁོར་ལོའི་བདག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ལྷ་དམག་དབུགས་འབྱིན་ཁྱེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ལྷ་དང་ཀླུ་ལ་སོགས་པ་ཡིས། །དཔལ་ལྡན་མགོན་པོ་<milestone unit="line" n="234.3"/>ནག་པོ་ལ། །དམ་པའི་བསྟོད་པས་བསྟོད་ནས་ནི། །སོ་སོར་རང་རང་གནས་སུ་དེངས། །མགོན་པོ་ནག་པོས་འཁོར་གྱི་ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། ཨོ་དྲི་ཟ་མེ་ལྷ་གཤིན་རྗེ་དང་། །བདེན་བྲལ་ཆུ་ལྷ་རླུད་གི་<milestone unit="line" n="234.4"/>ལྷ། །གནོད་སྤྱིན་དབང་ལྡན་ས་བདག་སོགས། །ལྷ་ཡི་ཚོགས་དང་ཀླུ་ཡི་ཚོགས། །སྲིན་པོ་རོ་ལངས་གསོད་བྱེད་མ། །ཀླུ་ཡི་བུ་མོའི་ཚོགས་བཅས་དང་། །གནོད་སྦྱིན་བདུད་མོ་འབྱུང་པོའི་ཚོགས། ཁྲ་དང་ཁྲག་ལ་<milestone unit="line" n="234.5"/>དགའ་བ་རྣམས། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ནས་འདིར་གཤེགས་ཤིག །འབྱུང་པོའི་ཤ་ནི་བཟའ་བར་ཞིམ། །འབྱུང་པོའི་ཁྲག་ནི་བཏུང་བར་ཞིམ། །འབྱུང་པོའི་བུས་པ་ཞིམ་པ་སྟེ། །གདུག་པ་ཐམས་ཅད་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །ཟོ་<milestone unit="line" n="234.6"/>ཞིག་འཐུངས་ཤིག་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །མགོན་པོ་མན་ངག་གྲི་གུག་བརྩེགས་པའི་རྒྱུད་ལས། འཁོར་གྱིས་གཙོ་བོ་ལ་བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།གསང་བའི་བདག་པོའི་རྒྱུད་འདི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་<milestone unit="page" n="235"/><milestone unit="line" n="235.1"/>༄༅། །སུ་གྲགས་པར་སྟོན་ཅིག །རྒྱུད་འདི་རྣལ་འབྱོར་པ་རྣམས་ཀྱི་སྲོག་ཡིན་ནོ། རྒྱུད་འདི་ནི་ཡུལ་དྷ་ན་ཀོ་ཤའི་གླིང་མཁའ་འགྲོ་མ་མང་པོ་ཚོགས་པའི་གནས་སུ་བབ་པར་གྱུར་ཅིང་། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་རི་རབ་<milestone unit="line" n="235.2"/>རིའི་རྩེ་མོ་ན་འཁོར་ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ལ་བཤད་པའོ། །དེ་ནས་གྱད་ཀྱི་སྐུ་མཆོག་ཆེན་པོས་མ་ཧྭ་བོ་དྷིའི་མཆོད་རྟེན་གྱི་རྩར་མ་བདུན་ལ་བཤད། དེ་ནས་ལྷའི་གཙོ་བོ་རྣམས་ཀྱིས་རྡོ་རྗེ་གདན་དུ་བདུད་བརྒྱད་ལ་བཤད་<milestone unit="line" n="235.3"/>དོ། །དེ་ནས་རྒྱ་གར་གྱི་ཡུལ་གསེར་མིག་བྱ་མཆུ་ཅན་དུ་སྦས་སོ། །དེ་ནས་རྒྱ་གར་གྱི་སློན་དཔོན་གྲུབ་པ་ཅན་རྣམས་ཀྱིས་རྙེད་དེ། རིམ་གྱིས་བརྒྱུད་པ་ལགས་སོ། །མགོན་པོ་ནག་པོ་མན་ངག་བརྩེགས་པའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="235.4"/>ལས། །བརྒྱུད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གཅིག་པའོ།། །།སྔོན་གྱི་ལས་དང་སྨོན་ལམ་ད་ལྟའི་སྐལ་བར་ལྡན། །སྐྱེས་མཆོག་དེ་ལྟ་བུ་དང་རྒྱུད་འདི་འཕྲད་པར་ཤོག །མན་ངག་གྲི་གུག་བརྩེགས་པའི་རྒྱུད་རྫོགས་<milestone unit="line" n="235.5"/>སོ།། །།བླ་མ་དམ་པ་མི་བསྐྱོད་རྡོ་རྗེ་ལ་གནང་བའོ། །རྗེ་བཙུན་ཤཱརྙི་བྷ་དྲས་ཞུས་པ་ལས། དགེ་སློང་ཚུལ་ཁྲིམས་རྒྱལ་བས་བསྒྱུར་བའོ།། །།<milestone unit="line" n="235.6"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤི་ཀྭ་ལ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ཡ་བཱཀ་ཙིཉི་ཀྲོ་དྷ་ཏན་ཏྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་མགོན་པོ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཁྲོས་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། ཁྲག་འཐུང་འདུས་པའི་གཙོ་བོ་བུརྙ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>