<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0179-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje ngur mo'i tan+t+ra zhes bya ba'i rgyud chen po/-->རྡོ་རྗེ་ངུར་མོའི་ཏནྟྲ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0179-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=144.1; end=181.3--><milestone unit="page" n="144"/><milestone unit="line" n="144.1"/>༄༅། །བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་ངུར་མོའི་ཏནྟྲ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="144.2"/>སེམས་དཔའ་འོག་མིན་གྱི་གནས། སྟུག་པོ་བཀོད་པའི་ཞིང་ཁམས་ན། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ལ་སོགས་ཏེ། །རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་དང་། དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་ཏེ། བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="144.3"/>དཔའ་ཐམས་ཅད་དང་། དགའ་ལྡན་གྱི་ལྷ་ལ་སོགས་པའི་འཇིག་རྟེན་དང་། འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་འཁོར་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དང་ཐབས་གཅིག་ཏུ་བཞུགས་པ་ལས། སྡུད་པ་པོ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས། མཆོད་པ་རྒྱ་ཆེ་<milestone unit="line" n="144.4"/>བ་དཔག་ཏུ་མེད་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་མཆོད་ནས་ལན་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མར་ཕྱག་འཚལ་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པ་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ། འཇིག་རྟེན་དུ་དཀོན་མཆོག་གསུམ་<milestone unit="line" n="144.5"/>གྱི་དབུ་འཕང་བསྟོད་པ་དང་། ལས་རྣམ་བཞིའི་བྱིན་རླབས་བརྟན་པར་མཛད་པ་དང་། དགྲ་བགེགས་གདུག་པ་ཅན་རྣམས་འདུལ་བའི་ཕྱིར་དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་བཀའ་སྩལ་དུ་གསོལ་ཞེས་གསང་བའི་བདག་པོ་ལག་<milestone unit="line" n="144.6"/>ན་རྡོ་རྗེས་ཞུས་པ་དང་། དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་གདན་སེརྙེའི་སྟེང་ན། སྐུ་མདུན་དང་རྒྱབ་མེད་པར་ཐམས་ཅད་དུ་ཐལ་ལེ་གསལ་ཞིང། མཚན་དང་དཔེ་བྱད་ཐམས་ཅད་དུ་ལྡན་པ། ཐམས་ཅད་དུ་བསམ་གྱིས་མི་<milestone unit="page" n="145"/><milestone unit="line" n="145.1"/>༄༅། །ཁྱབ་པའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་པར་སྣང་བ། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཞབས་གཉིས་བརྐྱང་བསྐུམ་དུ་བཞུགས་ནས། གདུལ་དཀའི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཐུགས་བརྩེ་བར་<milestone unit="line" n="145.2"/>དགོངས་ནས། ཉིད་ཀྱི་གསང་བའི་ཕྲིན་ལས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ལས་ཕྱུང་ནས། གདུལ་དཀའ་བའི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ། ཐུགས་བརྩེ་བར་དགོངས་པས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བདག་<milestone unit="line" n="145.3"/>དང་གཞན་གྱི་དབང་དུ་རྒྱུད་འདི་གསུངས་སོ། །ཐོག་མར་བརྟག་པའི་ས་དཔྱད་དེ། །ཟླ་གམ་ཡོད་པའི་གནས་སུ་ནི། །ས་གཞི་བྱིན་དུ་ནག་པོ་ལ། །དང་པོར་ས་བསླང་བ་དང་། སྦྱང་བ་དང་བརྟན་དུ་བྱིན་རླབས་དྲག་<milestone unit="line" n="145.4"/>པོར་བྱ། ཧོམ་ཁུང་དབྱིབས་ནི་གྲུ་གསུམ་དུ་བརྐོ། ངོས་ནི་རིང་པོ་ཆ་དྲུག་ཏུ་བྱ་བ་དང་། ཐུག་ལ་ཆག་གང་བར་བྱ་སྟེ། །ཐུར་དུ་ཁྲུ་གང་བརྐོ་བར་བྱ། དེའི་དབུས་སུ་མེ་ཐབ་བཅའ། ཁ་ཁྱེར་ཟུར་གསུམ་པ་ཞིག་བྱས་ལ།<milestone unit="line" n="145.5"/>ཁ་རན་རིམ་པ་གསུམ་པོ་ཡང་། ཞེང་ཚད་སོར་གསུམ་པར་བྱས་ཏེ། །དེ་ལ་རྡོ་རྗེའི་ར་བས་བསྐོར། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་མཛུབ་གང་ལ། །བང་རིམ་གསུམ་དུ་གཅད་པར་བྱ། །སྟེགས་བུ་ཁྲུ་ལྔ་གྲུ་བཞི་ལ། །འཕང་དུ་ཆག་<milestone unit="line" n="145.6"/>གང་ཡན་ཆད་བྱ། །དེ་ནས་ཞལ་ནི་ནག་པོར་བགྱི། །ངོས་ནི་དམར་པོར་བྱུག་པར་བྱ། །སྒོ་ནི་བྱང་གི་ཕྱོགས་སུ་བསྟན། །ཁ་རན་གསུམ་གྱི་དང་པོ་ལ།གོར་ དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་བང་རིམ་ལ། །ཐོད་པ་མདའ་གཞུ་སྤེལ་<milestone unit="page" n="146"/><milestone unit="line" n="146.1"/>མར་བཏང་། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་བང་རིམ་ལ འབར་བའི་མེ་ལྕེ་འཁྲིགས་པ་བྲིས་པ་ལ། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་བང་རིམ་ངོས་གསུམ་དུ། །སྒོ་གསུམ་དག་ནི་དོད་པར་བྱ། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་བར་ཁྱམས་གཉིས། །སྒོ་བཞི་དག་དང་<milestone unit="line" n="146.2"/>ལྡན་པར་བྱ། །ཚོན་རྩི་དམར་པོ་མེ་འོད་བཏང་། །རྩེ་མོ་ཐམས་ཅད་ལྷོར་བསྟན་ནོ། །ཐབ་ཀྱི་ཞབས་སུ་རྡོ་རྗེ་དགོད། །རྡོ་རྗེའི་ཚད་དུ་སོར་བརྒྱད་པ། །སྦོམ་དུ་ཚད་ནི་སོར་གསུམ་པ། །སངས་རྒྱས་སྤྱན་ནི་ཟླུམ་ལེབ་<milestone unit="line" n="146.3"/>ལ། །འབྱིས་འབྱིལ་ཡང་འཕར་དུ་བསྐོར། །དཀྱིལ་འཁོར་དག་གི་དབུས་སུ་བཞག །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་བཀྲམ། ཁྲར་ལྷོའི་མཚམས་སུ་ཡི་གེ་ར༷། །ནུབ་བྱང་མཚམས་སུ་ཡི་གེ་ཡ༷། །ཁ་ཁྱེར་ནང་དུ་མེ་<milestone unit="line" n="146.4"/>འོད་བྲི། །དེ་ན་ལྷ་རྣམས་དགོད་པར་བྱ། །ཁ་ཁྱེར་དང་པོ་མཐོན་པོ་ལ། །བཛྲ་མྱ་ལེ་ལ་སོགས་དགོད། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་བང་རིམ་ལ། །ཀོ་རི་ལ་སོགས་མ་བརྒྱད་དང་། །སེང་ཧ་ལ་སོགས་ཕྲ་མེན་དགོད། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་<milestone unit="line" n="146.5"/>བང་རིམ་ལ། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་བཅུ་དག་དགོད། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་སྒོ་བཞི་ལ། །ལྕགས་ཀྱུ་མ་དང་ཞགས་པ་དང་། །ལྕགས་སྒྲོག་དྲིལ་བུ་བཞི་དག་དགོད། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་སྣམ་བུ་ལ། །དབང་ཕྱུག་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་དགོད། །དེ་<milestone unit="line" n="146.6"/>ཡི་ཕྱི་རིམ་སྣམ་བུ་ལ། །ཕོ་ཉ་དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞི་དགོད། །དེ་སྐད་གསུངས་པས། འཁོར་རྣམས་ཡིད་རབ་ཏུ་རང་ངོ་། །རྡོ་རྗེ་ངུར་མོའི་ཏནྟྲ་ལས། གླེང་གཞི་དང་ཁྱད་པར་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་<milestone unit="page" n="147"/><milestone unit="line" n="147.1"/>༄༅། །ནས་ཚེར་མ་ནག་པོའམ། སེ་སྐྱེར་ལ་སོགས་པ་ཡི་ནི། །ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་ཉིད་ལ། །ཆག་དྲུག་པ་ཡི་ཚད་དུ་བྱ། །མགོ་མཇུག་མ་ནོར་བར་བྱས་ལ། །དྲི་ཆུ་གཙང་མས་བསང་གཏོར་བྱ། །ཁྲོ་བོ་བཅུ་ཡི་<milestone unit="line" n="147.2"/>སྔགས་བཟླས་ཤིང་། །ཁྲོ་བོའི་ཤིང་རྩེ་བརྫང་བར་བྱ། །བགེགས་ཀྱི་དབང་དུ་མི་གཏང་བར། །མཚམས་བཅད་དྲག་ཏུ་བསྐྲད༷་པར་བྱ། །གདོན་བགེ༷གས་བསྐྲད་པའི༷་བསྔགས་ལ། སྔག་འདིརྣམ་དཔེདགསོརྙེདནབསྡུར།<milestone unit="line" n="147.3"/>དྷིག་ཨ་དྷི་སྲུ་ཧྭ། ཧུ༷་སྙི༷༷ལན་གསུམ་བཟླའོ། །ཁྲོ་བོའི་རྩེ་ཤིང་འདི་བརྫངས་པ་དང་། སྔགས་འདིས་སྦྱང་ཞིང་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཨཱོཾ་སརྦ་དྷིག་ནི༷་ཡ༷་ཡ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ལི་ལི། ཨཱོཾ་བུརྙ་ཛ༷་ལ་བུརྙ་ཛ་ལ། མ་ཧྭ་ར༷་ར༷་ཧེ་མ་བརྦེ་ར༷༷<milestone unit="line" n="147.4"/>དྲེད་ན་མ་བེ་ལ༷། མ་ཧྭ་བེ་ར༷། ཡ༷་ཛ་ལ་ར༷། ཨོ་བཛྲ་ག་ར་ཤིང་།༷ར༷་ར༷་ཨག་ནི་ཏི་ར༷། ཡ༷་ཛ་ཞེས་བཟླས། ཐབ་ཏུ་མེ་གཞུག་པའི་སྙིང་པོའོ། །ཨཱོཾ་བྱ༷་བྱ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཞེས༷ ་བཟླས། ཡང་ན་ཨཱོཾ་བྲུ༷་བྲུ༷་ཏ། མེ་སྤར་བའི་སྙིང་པོའོ། །ཨཱོཾ་<milestone unit="line" n="147.5"/>ལ་ཏེ་ཤི། ད་བེ་ཏ་པ་ཙ་ཧུ༷། བུམ་བུ་སྭ་མ་ས་སས་ཧུ༷། ཛུ༷་སྭ། ཨཱོཾ་དྷི་པྲི་ཁ་ནན། ཧུ༷་སརྦ་ནན་ཤང་ཡ་སྟ༷་བལ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། ཡང་ན་རྣམ་པ་གཅིག་ལ། ཨཱོཾ་ཏ༷་སུ༷་ཧ་ཧྲི་ཧ། ཧུ༷་ཧི་ཕཊ། ཡང་ན། ཨོ་ར༷་ར༷་ཧུ༷། ཡ༷་ཡ༷་ར༷།<milestone unit="line" n="147.6"/>ཞེས་བརྒྱ་རྩ་བཟླས་སོ། །ཕོ་ཉ་དཔལ་དང་བཅས་པ་ཡང་། །ཁ་ཅིག་དེ་ཡི་ཚིག་བཤད་རུང་། །རྣོག་པོ་སྣངཡངགྱེནདུབསྟན། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཡི་དབུས་ཉིད་དུ། །ལས་ཀྱི་ཚད་འཛིན་སྔགས་ཀྱང་བཟླས། །ཞེས་<milestone unit="page" n="148"/><milestone unit="line" n="148.1"/>གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ངུར་མོའི་ཏནྟྲ་ལས། ཁྱད་པར་སྔགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཡི་ཆ་རྐྱེན་ལ། །གདུགས་འཕན་ཟུང་གཅིག་འཁོར་དུ་དགོད། །དཀར་པོའི་ཅོད་པན་རྩི་རང་<milestone unit="line" n="148.2"/>གདང་། །ལྕགས་ཐག་ལ་སོགས་མདའ་རྒྱན་དང་། ལྷ་བཤོས་དག་ནི་གཏོར་མར་བཅས། །གཞན་ཡང་མ་ལུས་ཚོགས་པར་བསགས། །དར་རམ་རས་སམ་ཤིང་ཡང་ རྒྱུད། །ཞལ་ཁེབས་ནག་པོ་གཅིག་གིས་<milestone unit="line" n="148.3"/>དགབ། །ལྕགས་ཐག་ནག་པོས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐོར། །ཟུར་གསུམ་དག་ཏུ་ཕུར་པ་དགོད། །མདའ་དང་དར་སྣ་བཅས་པར་གཟུག །རལ་གྲི་གསུམ་དང་ལྷ་བཤོས་གསུམ། །ཕུར་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་དང་། །རྩ་ཆེན་<milestone unit="line" n="148.4"/>དྲུག་ཅུ་རྩ་གཉིས་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་དག་ཏུ་དགོད་པར་བྱ། །དེ་ནས་སྔགས་མཁན་ཆས་གོས་ནི། །སྔགས་ཀྱི་ཆས་གོས་རྣམ་པ་ལྔ། །སྔགས་བེར་སྔགས་ཐོད་སྟོད་གཡོགས་སྨད་དཀྲིས་དང་། །སྔགས་ཀྱི་ཕུ་དུང་ལ་<milestone unit="line" n="148.5"/>སོགས་པ། །དར་རམ་རས་སམ་རེ་བའམ། །ནན་ཏན་གྱིས་ནི་དཀྲི་བར་བྱ། །གཡབ་དར་སྔོན་དམར་ཁ་ཚོན་དོ། །མེ་འདྲེན་མདའ་དང་བཅས་པར་བྱ། །དེ་ནས་འབྱུང་པོའི་གཟུགས་སམ་དགྲ་བོའི་གཟུགས། །གྲོག་<milestone unit="line" n="148.6"/>གའམ་རས་སམ་ཤིང་ཤུན་ལ། །གཟབས་ལ་ལེགས་པར་བྲི་བར་བྱ། །ཡང་ན་རྗེས་ཀྱི་ས་དག་ལས། །བརྙའི་ཤིང་རྩི་དག་དང་ནི། །རི་བོང་དག་གི་རིལ་མ་བསྲེ། །དེ་ལ་གཟུགས་སུ་བྱས་ནས་ནི། །དེ་ཡི་སྙིང་གར་<milestone unit="page" n="149"/><milestone unit="line" n="149.1"/>༄༅། །མིང་རུས་བྱ། །སྙིང་པོ་དང་ནི་བཅས་པར་བྲིའོ། །དེ་ལ་སྦྲུལ་ནག་ཞགས་པས་བཅིངས། །ཡན་ལག་ལྔ་ནི་བཅིངས་བཞིན་དུ། ཁྲོ་བོའི་སྐུ་ལ་བརྟོད་དེ་བཞག །དེ་ནས་མཆོད་རྫས་བརྩམ་པ་ནི། །མཆོད་<milestone unit="line" n="149.2"/>པ་རྣམ་ལྔ་ཚུལ་བཞིན་བརྩམ། །མར་ཁུ་དང་ནི་སྦྲང་རྩི་དང་། །འབྲས་ཆེན་འབྲས་ཀྱི་ཐུག་པ་དང་། ཁུག་གུ་རྟིང་དཀར་དང་ནི་ལ་དུ་བ། །མེ་ཏོག་དང་ནི་ཏིལ་མར་དང་། འབྲུ་ཐུག་དང་ནི་ལག་སམ་དང་། །འོལ་ཀོན་<milestone unit="line" n="149.3"/>དང་ནི་ཡབ་ཐེའུ་རྣམས་སུ་བཅས། །རིན་ཆེན་ལྔ་དང་སྤོས་ལྔ་སྨན་ལྔ་དང་། །སྙིང་པོ་ལྔ་དང་འབྲས་ཀྱི་ལག་པན་དང་། །གཞན་ཡང་སྨན་གྱི་སྟོང་པ་སོགས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཚོགས་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཁྲོ་བོའི་<milestone unit="line" n="149.4"/>མཆོད་རྫས་བརྩམ་པ་ནི། །མར་ཁུ་དང་ནི་ཐུབ་པ་ནག་པོ་དང་། །ཡམ་ཤིང་ནག་པོ་ཚེར་ཐེའུ་དང་། །དུག་གསུམ་གྱི་ནི་མཆོད་རྫས་དང་། །རིལ་བུ་གཅིག་ལ་བདུན་གསུམ་ཚོགས་པ་དང་། །ཀུ་ཤ་སྐེ་ཚེ་ལྡོང་རོས་<milestone unit="line" n="149.5"/>དང་། །ཏིལ་མར་ཆེ་དང་ར་སྙིང་དང་། ཁྲ་ཁུ་དང་ནི་ལྕགས་ཕྱེ་རྡོ་ཕྱེ་དང་། །སྲན་ཆེན་དང་ནི་གུ་གུལ་དཀར་ནག་དང་། །དེ་ལ་སོགས་པའི་མཆོད་རྫས་ཚོགས་པའོ། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། རྡོ་རྗེ་ངུར་མོའི་ཏནྟྲ་<milestone unit="line" n="149.6"/>ལས། །ཁྱད་པར་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ཆ་རྐྱེན་དང་། །མཆོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་གསད་པའི་ལས་བརྩམས་པ། །ལྕགས་ཕྱེ་ཟངས་ཕྱེ་རྡོ་དྲེག་དང་། །ར་དུག་སྤྱང་དུག་བཙན་དུག་དང་། ཁྲ་དུག་<milestone unit="page" n="150"/><milestone unit="line" n="150.1"/>དག་དང་འོ་དུག་དང་། །དུག་གི་རིགས་སུ་གཏོགས་པ་ཐམས་ཅད་དོ། །དུག་གི་ཟས་སུ་སྣོད་དང་བཅས་པར་བརྩམས། །དེ་ནས་གསད་པར་བྱ་བའི་ཕུར་པ་ནི། །ལྕགས་སམ་ནག་པོའི་ཤིང་རྣམས་སམ། །གདུག་པའི་<milestone unit="line" n="150.2"/>དུག་ཤིང་ཚེར་མ་ཅན། །མགོ་གཞུག་མ་ནོར་པར་བཞོགས་ཏེ། །ཟུར་གསུམ་རྒྱ་མདུད་བཅས་པར་བྱ། །དུག་གི་གཏོར་མ་ནག་པོ་དང་། །རྡོ་རྗེ་ཐོ་བ་རལ་གྲི་དང་། །བརྡུང་བཞི་ཧ་རུ་ནི་གཡང་གཞི་དང་། །ཧསྟ་གཡས་<milestone unit="line" n="150.3"/>པ་དག་དང་ནི། །བུད་མེད་ལྷམ་མམ་བརྡུང་གོས་ནག་པོའམ། །དེ་ལ་སོགས་ཏེ་ཕྱག་ཆ་ཚང་བར་བསོག །དེ་ནས་མཆོད་པ་རྣམ་ལྔ་དང་། །ཡོ་བྱད་ཆ་རྐྱེན་མ་ལུས་པ། །ཀུན་ཀ་སོགས་ལ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །བྱིན་<milestone unit="line" n="150.4"/>གྱིས་བརླབས་པའི་དྲི་ཆུས་བསང་བར་བྱ། །དེ་དག་ཀུན་གྱི་བྱང་ཕྱོགས་གཡོན་དུ་བཞག །དེ་ནས་མཚམས་ཀྱི་ཆོ་ག་དྲག་ཏུ་བྱ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེའི་འགྲོས་ཀྱིས་བསྐོར་བ་དང་། །ཁྲོ་བོ་བཅུ་ཡིས་མཚམས་བཅད་དོ། །དེ་<milestone unit="line" n="150.5"/>ནས་འོད་ཆེན་ཤར་བ་དང་། །དྲག་པོའི་ལས་སུ་ཁྱད་པར་བསྟན། །ཁྲོ་བོ་རྣམས་ཀྱིས་བྱིན་ཡང་བསྐྱེད། །སེམས་བཙན་པོ་ར་གཟུད་དོ། །རྡོ་རྗེའི་བསྒོ་བ་ཕ་མས་བུ་འཚོ་ལྟ་བུ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས་<milestone unit="line" n="150.6"/>འགལ་བར་བྱ་བ་མ་ཡིན་ནོ། །ཚད་མེད་པ་བཞིའི་གཞི་བཟུང་མོད། དེ་ལྟར་མ་བགྱིས་ན་ལས་ཀྱི་སྲིན་པོར་སྐྱེ་བའི་ཉེན་ཡོད། དཔལ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་དུ་གནས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ངུར་མོའ་ཏནྟྲ་ལས། གསད་པར་བྱ་བའི་ལས་<milestone unit="page" n="151"/><milestone unit="line" n="151.1"/>༄༅། །ཀྱི་ཁྱད་པར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་མེ་བླང་བ་ནི། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་མེ་གདོལ་པའི་མེའམ། ཡུགས་ས་མོའི་ཁྱིམ་ནས་མེའི་ས་བོན་བླང་། དེ་ནས་མེའི་བསྙེན་པ་བགྱི་བར་བྱ། །བསྙེན་པའི་<milestone unit="line" n="151.2"/>དོན་ནི་འཛབ་ཏུ་བཟླས། དེ་ནས་ཆོ་ག་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པས་དྲང་བར་བྱ། ད་ནི་དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་བགྱི་སྟེ། འགུགས་འདྲེན་དྲག་ཏུ་བགྱི། དགྲ་བགེགས་ལ་སོགས་པ་བཀུག་ནས། དུག་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་མེ་བསད་དེ།<milestone unit="line" n="151.3"/>འདི་སྐད་དོ། ཁྲེང་གི་གཉེན་པོ་མེ་ཡིན་ཏེ། །མེ་ཡིས་ཤིང་བསྲེག་སྙིང་རེ་ཚིམ། །མེ་ཡི་གཉེན་པོ་ཆུ་ཡིན་ཏེ། །ཆུ་ཡིས་མེ་བསད་སྙིང་རེ་ཚིམ། །ཆུ་ཡི་སྙིང་པོ་དུག་ཡིན་ཏེ། །དུག་གིས་ཆུ་བསད་སྙིང་རེ་ཚིམ། །དུག་གི་<milestone unit="line" n="151.4"/>སྙིང་པོ་སྨན་ཡིན་ཏེ། །སྨན་གྱིས་དུག་བསད་སྙིང་རེ་ཚིམ། །སྨན་ནི༷་ལྷ་ཡི་སྤྲུལ་པ་ཡིན། །སྨན་གྱིས་གང་ཞིག་གསོ་བར་བྱེད། །ཅེས་བརྗོད་དེ་སྨན་སྦྱར་སླར་བླུག་སྟེ་མེ་གསོའོ། །མེ་གསོ་བའི་ཡས་ལྟགས་ལ། ཤུག་ལོ་<milestone unit="line" n="151.5"/>མཆན་ཁུང་གང་དང་། མར་དཀར་སྲུངས་ཤིག་སླར་མེ་གསོའོ། །ཨཱོཾ་ར༷་ར༷་བ་ཡ་ཧུ༷། ར༷་ཀ་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཛ་ལ་ཛ་ར༷་ཧུ༷། མ་མ་ནི་ར༷་ར༷་ཡུ། ཕཊ་ཕཊ་ཧུ༷་ཧེ་ར༷་ཏྲ༷་ར༷། དེ་ནས་ཐུགས་དམ་འདི་སྐད་བསྐུལ། མེ་ལྷ་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="151.6"/>སྟེ། །སྐྱིནཆེནགཤིབསཔའིཁྲི་ལ་བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་འབར་བ་ཕྱག་ན་བ མས། །མེ་ཡི་རལ་པས་བར་ ང་ཁེབས། ཁྲངས་ནས་དུ་བའི་སྤྲིན་དུ་འཁྲིགས། །ལྗགས་ནས་མེ་ཡི་རྦ་ཀློང་འཁྱིལ། ཁྲར་གྱི་ཕྱོགས་ནས་<milestone unit="page" n="152"/><milestone unit="line" n="152.1"/>མེ་དྲོངས་ཤིག །ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ནས་བསྐུལ་བ་ནི། །མེ་ཡི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཆུ་གླང་སྔོན་པོའི་ཁྲི་ལ་བཞུགས། །སྐུ་མདོག་སྔོ་ནག་རལ་པ་ཅན། དྲིལ་ཆེན་འབར་བ་ཕྱག་ན་བསྣམས། །མེ་ཡི་རལ་པས་བར་སྣང་<milestone unit="line" n="152.2"/>ཁེབས། ཁྲངས་ནས་དུ་བའི་སྤྲིན་དུ་འཁྲིགས། །ཞལ་ནས་མེ་ཡི་རྦ་ཀློང་འཁྱིལ། །ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ནས་མེ་དྲོངས་ཤིག །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ནས་བསྐུལ་བ་ནི། །པདྨ་རིགས་ཀྱི་མེ་ལྷ་སྟེ། །སྐུ་མདོག་དམར་ལ་རལ་པ་<milestone unit="line" n="152.3"/>ཅན། ཁེང་རྟ་བལྟབས་པའི་ཁྲི་ལ་བཞུགས། །ཕྱག་ན་པདྨ་དཀར་པོ་བསྣམས། །མེ་ཡི་རལ་པས་བར་སྣང་ཁེབས། ཁྲངས་ནས་དུ་བའི་སྤྲིན་དུ་འཁྲིགས། །ཞལ་ནས་མེ་ཡི་རྦ་ཀློང་འཁྱིལ། །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ནས་མེ་<milestone unit="line" n="152.4"/>དྲོངས་ཤིག །བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་བསྐུལ་བ་ནི། །མེ་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སྟེ། །སྐུ་མདོག་ལྗང་སེར་རལ་པ་ཅན། །ཀླུ་ལུག་གྲོ་མོའི་ཁྲི་ལ་བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ཕྱག་ན་བསྣམས། །མེ་ཡི་རལ་པས་བར་སྣང་<milestone unit="line" n="152.5"/>ཁེབས། ཁྲངས་ནས་དུ་བའི་སྤྲིན་དུ་འཁྲིགས། །ཞལ་ནས་མེ་ཡི་རྦ་ཀློང་འཁྱིལ། །བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་མེ་དྲོངས་ཤིག །དུང་སྦུད་མ་དང་དུང་མཆུ་མ། །དུང་གི་མི་མོ་ཆེན་མོ་དང་། །དུང་གི་སྒྱུད་མཆུ་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="152.6"/>ནི། །གཡས་ན་དུང་གི་སྦུད་པ་ཐོགས། །གཡོན་ན་ཁྱུང་གི་ཁྲ་ཐོགསཤིང། །གཤོགཔགཡོབས་ལ་མེ་བུསཤིག །མཆེདལྔའིཚིགབསྐུལ་བ་ནི། །ཨསྣེ་དམར་སེར་མེ་ཡི་ལྷ། །མེ་དཔུང་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="153"/><milestone unit="line" n="153.1"/>༄༅། །ནས། །སྐྱིན་ཆེན་ཁམ་པའི་ཁྲི་ལ་བཞུགས། །མེ་ཡི་རལ་པས་བར་སྣང་ཁེབས། །སྤྱན་ནས་མེ་སྟག་ཕྱོགས་བཞིར་འཕྲོས། །ཞལ་ནས་མེ་ཡི་རྦ་ཀློང་འཁྱིལ། །ལྗགས་ནས་མེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="153.2"/>འདྲིལ། །ཕྱག་ན་མེ་ཡི་བགྲང་ཕྲེང་འཛིན། །རྒྱལ་ཆེན་རིགས་བཞི་ཕྱོགས་བཞི་བསྲུངས། །བྲམ་ཟེ་ཕོ་མོ་ལྔ་བརྒྱ་ཡང་། །འཁོར་ན་གནས་པའི་འཁོར་ལགས་ཀྱི། །ཁ་འབར་མས་ནི་མེ་བུས་ལ། །བྲམ་ཟེ་རྒྱལ་པོས་<milestone unit="line" n="153.3"/>འགལ་སྐུལ་ཅིག །མེ་ཡི་ས་བོན་མ་བཅུག་ཀྱང་། །འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་མེ་ཡི་རྒྱུ། །སོ་སོའི་རྒྱུ་ལས་མེ་དྲོངས་ལ། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ནས་མེ་དྲོངས་ལ། །འཁོར་བའི་རྒྱ་མཚོ་སྐམ་པ་དང་། །ཉོན་མོངས་བུད་ཤིང་བསྲེགས་<milestone unit="line" n="153.4"/>པ་དང་། །སྡང་བའི་དགྲ་དང་གནོད་པའི་བགེགས། །དེ་ཡི་བག་ཆགས་བསྲེག་དགོས་ཀྱིས། །བུས་ཤིག་བུས་ཤིག་མེ་བུས་ཤིག །སྐུལ་ཅིག་སྐུལ་ཅིག་འགལ་སྐུལ་ཅིག །མ་མ་མ་མོའི་ཚོགས་འབར་བ། །ཆུ་ཀླུང་སྐེམ་<milestone unit="line" n="153.5"/>པར་བྱེད་པ་སྟེ། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དུ་མེ་བུས་པས། །རི་རབ་རྩེ་ལ་ལྗོན་ཤིང་ཆགས། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དུ་རྡོ་བཅག་བས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོར་གྱུར་ནས་སུ། ཞེ་སྡང་བྱེད་པ་བརྡུལ་དུ་རློགས། །སྲིད་གསུམ་བསྲེག་པའི་མེ་<milestone unit="line" n="153.6"/>སྤར་བས། །ཁྲོ་བོ་འབར་བའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །དབང་ཕྱུག་མ་དང་བྲན་མོའི་ཚོགས། །ཁྱེད་རྣམས་འདུས་ལ་ལས་རྣམས་གྱིས། །དྲག་པོའི་ལས་ལ་ཁྱད་པར་བསྐུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཐ་མའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་<milestone unit="page" n="154"/><milestone unit="line" n="154.1"/>རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་སྲེག་ལས་ཀྱི་ལེའུ་འདི་གསུངས་སོ། །ཐུགས་རྗེ་དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་མེ་བྱུང་བས། །དུ་བ་མཐོན་མཐིང་ཆོས་ཀྱི་སྤྲིན། །ཞི་བའི་མཆོད་པ་འབུལ་བ་ནི། །སྲིད་པའི་རྩེ་མོ་<milestone unit="line" n="154.2"/>མན་ཆད་ནས། །བསམ་གཏན་གསལ་བའི་གནས་རྣམས་སུ། །སྐྱེ་མཆེད་ཕྱོགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་ཐུགས་དམ་མཆོད་སྤྲིན་རྒྱུ། །རྒྱལ་བའི་བྱིན་རླབས་འཕེལ་བར་ཤོག །མེ་ལྕེ་འབར་<milestone unit="line" n="154.3"/>བའི་མཆོད་པ་འདིས། །བདེ་གཤེགས་ལྷ་ཡུལ་དགའ་ལྡན་དུ། །དགྲ་བཅོམ་འགྲོ་བའི་དོན་བྱས་ནས། །རྒྱལ་བའི་བཀའ་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཐུགས་དམ་ཡོངས་སུ་བསྐངས་གྱུར་ནས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="154.4"/>འཁོར་དུ། །རང་རིག་འབྲས་བུ་བསྐྱེད་པ་དང་། །དཔལ་གྱི་བྱིན་རླབས་འཕེལ་བར་ཤོག །མེ་འོད་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདིས། །ལྷ་དང་བཅས་པའི་སློབ་དཔོན་དང་། །སྲོག་གི་འབྲེལ་བའི་མཆེད་ལྕམ་ལ། །བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="154.5"/>མཆོད་པ་དམ་པ་འདིས། །ཐུགས་དམ་ཡོངས་སུ་བསྐངས་གྱུར་ནས། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །དགོངས་པ་མེ་འོད་འབར་བ་བཞིན། །ཐུགས་དམ་ཡོངས་སུ་བསྐངས་གྱུར་ནས། །དཔལ་གྱི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="154.6"/>འཕེལ་བར་ཤོག །བདག་ལ་ཐུགས་རྗེ་དཔལ་གྱི་ཞིང་། །དབང་གི་མཆོད་པ་དམ་པ་འདིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་རྫོགས་གྱུར་ཤོག །ཐལ་བ་ངན་སོང་གསུམ་དུ་དབོ། །བདུད་<milestone unit="page" n="155"/><milestone unit="line" n="155.1"/>༄༅། །བཞི་ཐལ་བར་བརླག་པའི་ཕྱིར། །ལས་ཀྱི་མཆོད་པ་དམ་པ་འདིས། །རྒྱལ་ཆེན་བཞི་དང་ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ། །རྡོ་རྗེའི་རིགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །འདོད་ཁམས་གནས་རིགས་ཉི་ཤུ་དང་། །གཟུགས་<milestone unit="line" n="155.2"/>ཁམས་གནས་རིགས་བཅུ་བདུན་དང་། །སྐྱེ་མཆེད་འགྲོ་དྲུག་གནས་རྣམས་སུ། །སོ་སོའི་ལས་དང་འདུ་ཤེས་ཀྱིས། །ཆག་ཉམས་ཕམ་ལྟུང་ཅི་མཆིས་རྣམས། །ཆག་ཉམས་ཕམ་ལྟུང་འཕྲོ་བསབས་ཏེ། །སྐུ་<milestone unit="line" n="155.3"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོར་རྫོགས་གྱུར་ཤོག །སྤྱིན་སྲེག་གི་ལེའུ་ལས། འབར་བ་མེའི་སྦྱིན་སྲེག་གི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་སྲེག་རྫས་རྣམས་བསྲེགས་ནས། །མེ་ཏོག་བསྲེགས་<milestone unit="line" n="155.4"/>པའི་མཆོད་པ་འདིས། །བྱང་ཆུབ་ཕྱོགས་དང་རྒྱལ་བའི་རིགས། །ཐུགས་དམ་དཀར་པོ་བསྐང་གྱུར་ཏེ། །ཡོན་བདག་ཚེ་དང་གཟི་བརྗིད་རྣམས། །སྐྱེད་མོས་ཚལ་གྱི་ལྗོན་ཤིང་ལྟར། །དཔལ་དང་གཟི་བྱིན་འཕེལ་བར་<milestone unit="line" n="155.5"/>གྱུར། །རྒྱལ་བའི་བྱིན་རླབས་འཕེལ་བར་ཤོག །མར་ནི་ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་སྟེ། །འགྲོ་བ་ཀུན་གྱི་གསོས་ཡིན་པས། །བདུད་རྩིའི་མཆོད་པ་དམ་པ་འདིས། །འདོད་ཁམས་གནས་རིས་ཉི་ཤུ་དང་། །གཟུགས་<milestone unit="line" n="155.6"/>ཁམས་གནས་རིས་བཅུ་བདུན་དང་། །དམྱལ་ཁམས་བཅུ་དྲུག་ཡན་ཆད་དུ། །སོ་སོའི་ལས་དང་འདུ་ཤེས་དང་། །ཆག་ཉམས་ཕམ་ལྟུང་ཅི་མཆིས་རྣམས། །ལས་ཀྱི་ཕམ་ལྟུང་འཕྲོ་བསབས་ཏེ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="157"/><milestone unit="line" n="157.1"/>༄༅། །པ་རྣམས། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་བདུད་བཅོམ་ནས། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོར་རྫོགས་གྱུར་ཤོག །ཞི་བ་ཤཱསྟི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཞི་བ་ལ་དུམ་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཤག་ཐེའུ་ཡི་རབས་འདི་སྐད་དོ། །ཐུགས་རྗེ་དབང་<milestone unit="line" n="157.2"/>གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དེང་གི་ཡོན་བདག་འཁོར་བཅས་རྣམས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་རང་བཞིན་ནི། །སྒོ་གསུམ་འཁྲུལ་པའི་ཉེས་བྱས་ཀྱིས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་འབྲས་བུར་སྨིན། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་<milestone unit="line" n="157.3"/>རྒྱུན་ཡང་ཡིན། །ངན་སོང་ལྟུང་བའི་གཞི་ཡང་ཡིན། །དེ་ཡི་སྒྲིབ་པ་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །ཡམ་ཐེའུ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །ཚེ་རབས་བགྲང་བའི་ཉེས་བྱས་དང་། །དུས་འདིའི་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་རྣམས། །སྐུ་<milestone unit="line" n="157.4"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་མེས་བསྲེགས་ཏེ། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོར་རྫོགས་པར་ཤོག །ཕུང་པོ་ལྔ་ཡི་རང་བཞིན་ནི། །རྟོག་པས་འཁྲུལ་པའི་ཉེས་བྱས་ཀྱིས། །ཕུང་པོ་ལྔ་ནི་འབྲས་བུར་<milestone unit="line" n="157.5"/>སྨིན། །ངན་སོང་ལྔ་ཡི་གཞི་ཡང་ཡིན། །རྒྱུད་ལྔར་འཁོར་བའི་རྒྱུ་ཡང་ཡིན། །དེ་ཡི་སྒྲིབ་པ་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །ཡབ་ཐེའུ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །ཚེ་རབས་བགྲང་བའི་ཉེས་བྱས་དང་། །དུས་འདིའི་ལས་ཀྱི་བག་<milestone unit="line" n="157.6"/>ཆགས་རྣམས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་མེས་བསྲེགས་ནས། །སྐུ་ལྔ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོར་རྫོགས་པར་ཤོག །རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་<milestone unit="page" n="158"/><milestone unit="line" n="158.1"/>ན། །འཁར་བ་ལྔ་དང་དུག་གསུམ་གྱིས། །རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་ཀྱི་འབྲས་བུར་སྨིན། །སྡུག་བསྔལ་བརྒྱད་ཀྱི་གཞི་ཡང་ཡིན། །ཉོན་མོངས་བརྒྱད་ཀྱི་རྒྱུ་ཡང་ཡིན། །དེ་ཡི་སྡུག་བསྔལ་བསལ་བའི་ཕྱིར། །ཡབ་ཐེའུ་ཐབས་<milestone unit="line" n="158.2"/>དང་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །ཚེ་རབས་བགྲང་བའི་ཉེས་བྱས་དང་། །དུས་འདིའི་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་རྣམས། །ཡེ་ཤེས་བརྒྱད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་མེས་བསྲེགས་ཏེ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་བརྒྱད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="158.3"/>དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོར་རྫོགས་གྱུར་ཅིག །སྐྱེ་མཆེད་བཅུ་གཉིས་རང་བཞིན་ནི། །སྒྱུ་མ་རྟོག་པའི་འཛིན་ཆགས་ཀྱིས། །སྐྱེ་མཆེད་བཅུ་གཉིས་འབྲས་བུར་སྨིན། །འདུ་ཤེས་ཚོལ་བའི་རྒྱུད་ཡང་<milestone unit="line" n="158.4"/>ཡིན། །གཏི་མུག་འཁོར་བའི་ལམ་ཡང་ཡིན། །དེ་ཡི་སྡུག་བསྔལ་བསལ་བའི་ཕྱིར། །ཡབ་ཐེའུ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །ཚེ་རབས་བགྲང་བའི་ཉེས་བྱས་དང་། །དུས་འདིའི་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་རྣམས། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="158.5"/>འབར་བའི་མེས་བསྲེགས་ནས། །མཛེས་པའི་ལྷ་མོ་ཟུང་གཉིས་ཀྱིས། །དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བའི་དབང་བསྐུར་ཏེ། །ཐུགས་རྗེའི་དབྱིངས་སུ་རྫོགས་གྱུར་ཅིག །ཁམས་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་སྤྱོད་ཡུལ་ནི། །བྱིང་རྨུགས་<milestone unit="line" n="158.6"/>ལས་ཀྱི་རྣམ་སྨིན་གྱིས། །ཁམསཆེནབཅོབརྒྱདའབྲས་བུར་སྨིན། །བྱང་ཆུབ་ལྟུང་བའི་གནས་ཀྱང་ཡིན། །ངན་འགྲོར་སྐྱེ་བའི་ལས་ཡང་ཡིན། །དེ་ཡི་སྡུག་བསྔལ་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །ཡབ་ཐེའུ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་<milestone unit="page" n="159"/><milestone unit="line" n="159.1"/>༄༅། །ཀྱིས། །ཚེ་རབས་བགྲང་བའི་ཉེས་བྱས་དང་། །དུས་འདིའི་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་རྣམས། །སྟོང་པ་བཅོ་བརྒྱད་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་མེས་བསྲེག་ནས། །ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="159.2"/>སྦྱངས། །ཐུགས་དམ་དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཐུགས་དམ་ཡོངས་སུ་བསྐངས་གྱུར་ནས། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོར་རྫོགས་གྱུར་ཅིག །ཀུ་ཤ་བསྲེགས་པའི་མཆོད་པ་འདིས། །རྒྱལ་བའི་བཀའ་དང་སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="159.3"/>དབང་། །མི་ཤེས་ཚུལ་ཁྲིམས་གཞུང་ཉམས་པའི།གོརསོང །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོར་རྫོགས་གྱུར་ཏེ། །དེང་གི་ཡོན་བདག་འཁོར་བཅས་རྣམས། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། །སྐྱེད་མོས་ཚལ་གྱི་ལྗོན་པ་<milestone unit="line" n="159.4"/>ལྟར། །བླ་མའི་སྟན་ལ་འདུག་པར་ཤོག །ཏིལ་འབྲུ་བསྲེགས་པའི་མཆོད་པ་འདིས། །དེང་གི་ཡོན་བདག་འཁོར་བཅས་རྣམས། །བསྐལ་པར་བསགས་པའི་སྡིག་སྦྱངས་ཏེ། །ཀུན་གྱི་གནས་སུ་ཞེན་པ་ལས། །ཐུགས་<milestone unit="line" n="159.5"/>ཀྱི་སྤྲུལ་པའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །བླ་མའི་གནས་སུ་འབྱོར་བར་ཤོག །སྙིང་པོ་བསྲེགས་པའི་མཆོད་པ་འདིས། །བདག་ཅག་རིག་འཛིན་སྔགས་མཁན་གྱི། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ལྡན་པ་ཡིས། །ཕྲིན་ལས་ཡོ་བྱད་<milestone unit="line" n="159.6"/>གཞུང་བསྲང་སྟེ། །སྲིད་པའི་རྩེ་མོ་མན་ཆད་ནས། །རྡོ་རྗེས་གཏམས་པ་ཡན་ཆད་དུ། །མེ་ལྕེ་དབལ་གྱིས་ཚིག་པ་རྣམས། །གསོ་ཞིང་གནས་སུ་བསྐང་བའི་ཕྱིར། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོར་རྫོགས་གྱུར་ཏེ། །བདག་ཅག་<milestone unit="page" n="160"/><milestone unit="line" n="160.1"/>སྔགས་མཁན་རྒྱལ་པོ་རྣམས། །ཆག་ཉམས་ཕམ་ལྟུང་འཕྲོ་བསབས་ནས། །ཡུན་གྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །སྦྱིན་སྲེག་ལས་ཀྱི་ལེའུ་ལས། །རྫས་ཀྱི་སྦྱིན་སྲེག་གི་ལེའུ་སྟེ་ཐ་མའོ།། །།དེ་ནས་སྤྱིན་སྲེག་བྱ་བ་ནི།<milestone unit="line" n="160.2"/>ཤ་ཁྲག་བསྲེགས་པའི་མཆོད་པ་འདིས། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཁྲོ་མཆོག་རྒྱལ་པོ་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །སྔོན་གྱི་སྒྲིབ་པ་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞིར་མངའ་གསོལ་གྱིས། །ལས་ཀྱི་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="160.3"/>མཆིས་པར་མཛོད། །སྲན་ཆེན་བསྲེགས་པའི་མཆོད་པ་འདིས། ཕྲ་མེན་ཚོགས་དང་དབང་ཕྱུག་འཁོར། །ཕོ་ཉ་དྲུག་ཅུ་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས། །ཐུགས་དམ་ཡོངས་སུ་བསྐངས་གྱུར་ནས། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞིའི་དབང་བྱིན་<milestone unit="line" n="160.4"/>ནས། །ལས་ཀྱི་འབྲས་བུ་མཆིས་པར་མཛོད། ལྕགས་ཕྱེ་བསྲེགས་པའི་མཆོད་པ་འདིས། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་གནས་སུ་རྣམས། །གནོད་ཅིང་འདུལ་བའི་རྐྱེན་བྱེད་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུའི་འཕྲོ་འདུ་འདིས། །གདུག་<milestone unit="line" n="160.5"/>པའི་ལུས་ངག་རྒྱུད་བརླགས་ནས། །བྱང་ཆུབ་ཀློང་དུ་བསྒྲལ་བྱས་ནས། །ཁྲོ་ཚོགས་འབར་བའི་ཞལ་དུ་བསྟབ། །རྡོ་ཕྱེ་བསྲེགས་པའི་མཆོད་པ་འདིས། །དམ་འདས་སྲི་དང་ལས་ངན་བགེགས། །ག་་ཆེན་འབར་<milestone unit="line" n="160.6"/>བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །མགྱོགས་པའི་ཚོགས་རྣམས་བསྡུས་བྱས་ནས། །རྡོ་ཕྱེས་ཕྱེ་མར་བརླག་བྱས་ནས། །གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འབར་བའི་ཚོགས་རྣམས་ཞལ་དུ་བསྟབ། །ཚྭ་དང་རྭ་སྙིང་<milestone unit="page" n="161"/><milestone unit="line" n="161.1"/>༄༅། །བསྲེགས་པ་ཡིས། །དུག་གསུམ་ལས་ཀྱི་རྣམ་སྨིན་གྱིས། །ངན་སོང་གསུམ་གྱི་འབྲས་བུར་སྨིན། །ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོའི་མཚོན་ཆ་འདིས། །འཁོར་བའི་རྒྱུ་ལྔ་བརླག་པའི་ཕྱིར། །རང་རྒྱུད་རླག་པའི་མཚོན་ཆ་<milestone unit="line" n="161.2"/>འདིས། །ཙིསྟའི་དཀྱིལ་ནས་དྲངས་བྱས་ནས། ཁུ་གསུམ་མཐིང་ནག་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཐབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱས་དྲངས་ནས་སུ། །རྔམས་པའི་ཚོགས་ཀྱི་ཞལ་དུ་བསྟབ། །སྐེ་ཚེ་བསྲེག་པའི་མཆོད་པ་འདིས། །ཕུང་པོ་<milestone unit="line" n="161.3"/>ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་དང་། །རྣམ་ཤེས་སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དམ་ཚིག་ལས་ཀྱི་ཕམ་ལྟུང་གིས། །སྲིད་པའི་དམ་དྲལ་སྡིག་བྱེད་རྣམས། །གཤིན་རྗེ་གདུག་པའི་འཁོར་བཅས་རྣམས། ཁུ་གསུམ་མཐིང་ནག་<milestone unit="line" n="161.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཐབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱས་བསྒྲལ་བྱས་ནས། །རསྒའི་ཚོགས་ཀྱི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །ལྡོང་རོས་བསྲེགས་པའི་མཆོད་པ་འདིས། །བདག་དང་དེང་གི་ཡོན་བདག་ལ། །མཐོ་རིས་སྲི་དང་འབྱུང་པོའི<milestone unit="line" n="161.5"/>གདོན། །རྣལ་འབྱོར་དམ་སྲི་དམ་བདུད་དང་། །ལས་ཀྱི་ཉེས་བྱས་ཕམ་ལྟུང་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་གཤོག་པའི་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །མཆེ་བ་སྡེར་མོ་ཟང་ཡག་འདིས། །དཀར་ནག་མཚམས་ནས་དྲངས་བྱས་ནས། །ལས་ངན་<milestone unit="line" n="161.6"/>གདུག་པ་བརླག་པ་ནི། །མཐིང་ནག་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་སྤྱན་དྲངས་ནས། །ངན་སོང་རྒྱུད་ལྔ་བརླག་པའི་ཕྱིར། །ཨ་ཛ་ལི་ཡི་དོགས་པ་ལྟར། །སབདགཆེནཔོའིཞལདུབསྟབ། །ཁྲོ་བོའི་<milestone unit="page" n="162"/><milestone unit="line" n="162.1"/>སྦྱིན་སྲེག་གི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་འདི་སྐད་དུ། །ང་ནི་སྔགས་མཁན་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །ཁམས་གསུམ་ཐུགས་རྗེ་དཔལ་གྱི་ཞིང་། །ང་ནི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་སྟེ། །རྒྱལ་བ་རིགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་ཡིན། །ང་ནི་སྨན་<milestone unit="line" n="162.2"/>པའི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །ཐུགས་རྗེ་དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་མེ་བྱུང་བས། །སྲིད་པའི་རྩེ་མོ་མན་ཆད་ནས། །དམྱལ་ཁམས་གནས་རིས་ཡན་ཆད་དུ། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་དང་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="162.3"/>སེམས། །འཇིག་རྟེན་ལྷ་དང་སྲིད་པའི་དཔལ། །གནས་རིས་ཀླུ་དང་དུག་རིས་སྨན། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བ་་གནས་རིས་སུ། །མེ་ལྕེ་མཚོན་གྱིས་སྨས་པ་རྣམས། །ཐུགས་རྗེ་དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །གསང་<milestone unit="line" n="162.4"/>སྔགས་ཐབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །བདུད་རྩི་སྨན་གྱིས་གསོ་བར་བྱ། །དེ་ཕྱིར་སྨན་པའི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །སྐྱེས་མཆོག་ང་ཡི་ལས་བྱས་ནས། །བགེགས་ཀྱང་བ་་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དུག་ཀྱང་སྦྱངས་ནས་སྨན་གྱི་<milestone unit="line" n="162.5"/>མཆོག །སྨན་དུ་མ་གྱུར་གང་ཡང་མེད། །མེ་ལྕེས་སྨས་པ་གསོས་པར་ཤོག །དབལ་གྱིས་ཚིག་པ་གསོས་པར་བྱེད། །དེ་ནས་མེ་ལྷ་སླར་གཤེགས་སུ་གསོལ་བ་ནི། །མེ་ལྷ་ཨསྣེ་སྦྱིན་སྲེག་ལྟ། །ཁྱོད་ཀྱིས་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="162.6"/>ཀུན་གྱི་དོན། །ཚུལབཞིནདུནིམཛདལགས་ཀྱིས། །སངས་རྒྱསཡུལདུགཤེགསསུགསོལ། །གསྣྲོ་མུ། ཞེས་ཤར་ལྷོ་མཚམསསུགཤེགསསུགསོལ། །ཁྲོ་བོའི་སྦྱིན་སྲེག་ལས་ཀྱི་ལེའུ་ལས། །མེལྕེམཚོནགྱིས<milestone unit="page" n="163"/><milestone unit="line" n="163.1"/>༄༅། །ཚིག་པ་གསོ་བ་དང། །ལས་ཀྱི་ཕམ་ལྟུང་བསལ་བ་དང་། །མེ་ལྷ་གཤེགས་སུ་གསོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཐ་མའོ།། །།དེ་ནས་ཁྲོ་བོའི་ལས་བྱ་བའི་ཕྱིར། ཁྲོ་བོ་ཀི་ལི་ཀི་ལིའི་ཕྱག་རྒྱས་མེ་སྦྱང་བ་<milestone unit="line" n="163.2"/>ནི། །ལག་པ་གཡོན་པ་ཁ་ཕར་བསྟན་པ་དང་། གཡས་པ་ཁ་ཚུར་བསྟན་པ་གཉིས། གཅིག་ཏུ་སྦྱར་ལ་སོར་མོ་བསྐྱོད་ལ་སྔགས་འདི་བཟླས་སོ། །ཨོ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་བི་ལི་ཏེའུ་དྲི་བ་ཀྲི་ཏ་མ་ཧྭ་བཛྲ་ཀྲི་ཏ་ཡོ་ནི་ཀྲོ་དྷ་ན་ཧཱུཾ།<milestone unit="line" n="163.3"/>དེས་ནི་དམ་ཚིག་གཙང་མར་བྱིན་བརླབ་བོ། །དེ་ནས་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རིམ་པར་འབར་བའི་སྲེག་ཁང་དུ་སྤྱན་དྲང་བ་ནི། ལྷ་ཀུན་གྱི་ཚིག་བཤད་འདིས་བསྐུལ་ཞིང་། སྔགས་དང་སྦྱར་ཏེ་སྤྱན་དྲངས་སོ། །དེ་<milestone unit="line" n="163.4"/>ནས་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ལ་འདི་སྐད་དོ། །དད་པ་དང་ནི་དམ་ཚིག་གིས། །ཚུར་གཤེགས་ཚུར་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །འབར་བའི་ཁང་དུ་བཞུགས་ནས་ཀྱང་། །སྲེག་བླུགས་ཞལ་ཟས་བཞེས་སུ་གསོལ། །ཨེ་གྱེ་ཧི་<milestone unit="line" n="163.5"/>བྷ་ག་བཱན་མ་ཧྭ་ཀྭ་རུ་ཁི་ཀ་དྲི་ཤུ་ཧོ། །ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷། བཛྲ་ཨསྣ་ཡེ་བཛྲ་ཨ༷་ཀུ་ཤ །ཨུ་གསྣྲོ་ཨུ་གསྣྲོ་ཞེས་སྤྱན་དྲང་ངོ་། །དེ་ནས་བྱོན་པ་དང་མེ་ཏོག་ཅིག་ཐབ་ཏུ་བོར་ཏེ། པདྨ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷་ཞེས་གདན་དུ་<milestone unit="line" n="163.6"/>བཏིངས་ལ། བཅོམ་ལྡན་འདསལྷའིཆེདདུསྦྱིནསྲེགསྩལ་ན། མེ་འབར་བའི་ནང་དུ་བཞུགས་སུ་གསོལ་ཞེས་བརྗོད། དེ་ནས་སྲེག་རྫས་ཀྱིས་མཆོད་པ་ནི། སོ་སོའི་སྔགས་བརྗོད་ཅིང་བདུན་གསུམཉིཤུརྩགཅིག<milestone unit="page" n="164"/><milestone unit="line" n="164.1"/>ཏུ་འབུལ་ལོ། །དེ་ནས་བསྟོད་པ་བྱ། དེ་ནི་དྲག་པོ་བྱ་བའི་ལས་བྱས་སོ། །དེ་ནས་སླར་གཤེགས་སུ་གསོལ། དེ་ནས་ཡང་མེ་སྦྱང་། དེ་ནས་ལྷ་ཕྱི་མ་རྣམས་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། གོ་རིམ་གོང་མ་ལྟར་བྱའོ། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="164.2"/>གོ་རིམ་ལས། མེ་སྦྱང་བ་དང་། སྤྱན་དྲངས་པ་དང་། གདན་དབུལ་ཞིང་བརྟན་པར་བཞུགས་སུ་གསོལ་བ་དང་། མཆོད་པ་འབུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བསྟོད་པ་བྱ་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧཱུཾ༷་ཁྱོད་ནི་མགོན་<milestone unit="line" n="164.3"/>པོ་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །ཁྱོད་ནི་གླང་པོའི་རྣ་བ་ཅན། །ཁྱོད་ནི་བཟང་པོའི་རྒྱན་དང་ལྡན། །ཁྱོད་ནི་རྣམ་པར་གནོན་པ་ཡིན། །ཡོན་ཏན་རིན་ཆེན་འབྱུང་གནས་ཁྱོད། །ཁྱོད་ནི་བདེ་བ་སྤྱིན་པ་སྟེ། །ཁྱོད་ནི་གཟུགས་ནི་མཛེས་<milestone unit="line" n="164.4"/>པའི་རྒྱན། །ཁྱོད་ནི་མེ་ལྷ་རལ་པ་ཅན། །ཁྱོད་ནི་གཟུགས་ནི་མཛེས་པ་ཡིན། །དེ་ནས་དྲག་པོ་སྦྱོར་བའི་ལས་དང་སླར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །དེ་ནས་ཡང་མེ་སྦྱང་། ཕྱི་མ་སྤྱན་དྲངས་གདན་དབུལ་བ་དང་། བཞུགས་<milestone unit="line" n="164.5"/>སུ་གསོལ་བ་དང་། །སྲེག་རྫས་མཆོད་པ་རེ་རེ་དང་། རྩ་བའི་སྔགས་རེ་རེ་དང་སྦྱར་ཞིང་། བདུན་གསུམ་ཉི་ཤུར་དབུལ་ལོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཐུགས་རྗེས་འགྲོ་དོན་དུ། །འཇིགས་བྱེད་འབར་བའི་རོལ་པའི་སྐུར་<milestone unit="line" n="164.6"/>སྟོན་པ། །ཡེ་ཤེས་བསྐལཔམེཆེནའབརབའིའོད། །སྲིད་གསུམ་མ་རིག་མུན་གསལ་གཏིང་ནས་འཇོམས། །གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ལྡན། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཐུགས་རྗེས་རོལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཧཱུཾ༷་མི་<milestone unit="page" n="165"/><milestone unit="line" n="165.1"/>༄༅། །གཡོ་མགོན་པོ་རི་རབ་འཛིན། །རྣམ་རྟོག་པ་ཡི་རླུད་གིས་བསྐྱོད། །རྟོག་པའི་དྲ་བས་དཀྲིས་པའི་བདུད་རྣམས་འཇོམས། །སྲིད་གསུམ་བླ་མེད་གནས་སུ་སྒྲོལ་མཛད་པ། །དྲན་པས་རེ་བ་སྐོང་མཛད་<milestone unit="line" n="165.2"/>པ། །ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་དབྱིངས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཧཱུཾ༷་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་འཇིགས་བྱེད་ཧཱུཾ༷་སྒྲ་ཅན། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་ཉོན་མོངས་ཀུན་གྱི་དགྲ །མཆེ་བ་ཟིལ་གནོན་འཇིགས་བྱེད་རྒྱན་གྱིས་བཞུགས། །ཡན་ལག་དྲུག་<milestone unit="line" n="165.3"/>ལྡན་འཇིགས་བྱེད་གཤིན་རྗེའི་གཤེད། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གྱིས་མ་རིག་མུན་སེལ་བ། །གཞོན་ནུའི་ཚུལ་འཆང་ཉིད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཧཱུཾ༷་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་བསམ་མི་ཁྱབ། །མ་རིག་མུན་པ་སེལ་བའི་<milestone unit="line" n="165.4"/>མཐུས་བརླབས་པ། །དད་པའི་ཚུལ་གྱིས་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན། །ཡེ་ཤེས་དབྱུག་པས་དུག་གསུམ་རྡུལ་དུ་རློག །ཐར་པའི་གནས་སུ་སྒྲོལ་བར་མཛད་པ་ཡི། །རྡོ་རྗེ་དབྱུག་ཏོ་བསྣམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཧཱུཾ༷་ཡེ་ཤེས་ཧ་ཡ་རྒི་<milestone unit="line" n="165.5"/>བ་རྟ་མཆོག་དཔལ། །སྐུ་མདོག་ཆགས་མེད་ནུབ་ཀའི་དམར་ཐག་འདྲ། །འབར་འཕྲོ་དབུ་སྐྲ་རལ་པ་གྱེན་དུ་བརྗེས། །མ་རིག་ཚངས་པ་ཁ་སྦུབས་བསྣོལ་བའི་ལྷ། །པདྨ་རིགས་སྔགས་རྒྱལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="165.6"/>ཆགས་པའི་ཐབས་ལ་དབང་བསྒྱུར་བ། །པདྨ་འདམ་གྱིས་མི་གོས་དག་པ་བཞིན། །འདོད་ཆགས་ཀུན་ལ་དབང་བསྒྱུར་འབར་བའི་སྐུ། །མཐོང་ཐོས་དྲན་པས་རེ་བ་ཀུན་སྐོང་ཞིང་། །ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་དབང་<milestone unit="page" n="166"/><milestone unit="line" n="166.1"/>བསྒྱུར་བ། །ཁྲོ་རྒྱལ་འདོད་པའི་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཧཱུཾ་ཐབས་ཀྱིས་མ་རྨོངས་ཕྲིན་ལས་མཛད་པའི་རྟགས། །སྐུ་མདོག་དམར་ནག་བསྐལ་པའི་མེ་ལྟར་འབར། གོ་ར་་སང་། །ཧཱུཾ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བྱིན་<milestone unit="line" n="166.2"/>རླབས་ཐུགས་རྗེས་རོལ། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་སྐྱེ་གནས་རྡུལ་དུ་རློག །གཡོན་པས་ཞགས་པ་སྡིགས་མཛུབ་མེ་ལྟར་འབར། །ངན་སོང་གནས་ནས་འགྲོ་དྲུག་འདྲེན་ཅིང་སྒྲོལ། །ཡེ་ཤེས་མི་གཡོ་རྡོ་རྗེ་དྲག །འོད་ཕུང་<milestone unit="line" n="166.3"/>བརྗིད་པས་དོན་མཛད་འབར་བའི་སྐུ། །ཁྲོ་རྒྱལ་སྟོབས་པོ་ཆེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཧཱུཾ༷་མ་ཆགས་པདྨ་འཁོར་ལོ་འབར་བའི་སྐུ། །ལོག་འདྲེན་བགེགས་ཀྱི་བདུད་དཔུང་འཇོམས་མཛད་པ། །ལོག་རྟོགས་འདམ་སྐྱེས་བླ་<milestone unit="line" n="166.4"/>མེད་གནས་སྟོབས་པ། །ཁྲོ་རྒྱལ་པདྨ་འཁྱིལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཧཱུཾ༷་མཛད་གསང་བའི་མཛོད་འཛིན་པ། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ཐུགས། །ལྷ་དང་ལྷ་མིན་དབང་པོ་ཉེ་དབང་བཅས། །ང་རྒྱལ་མཐུ་བསྙེམས་<milestone unit="line" n="166.5"/>དྲེགས་པས་ཁེངས་པ་ཡི། །སྲིད་གསུམ་གཙོ་བོ་དཔུང་དང་བཅས་པའི་ཚོགས། །བཛྲ་ཧཱུཾ༷་གིས་བདུད་དཔུང་འཇོམས་མཛད་ཅིང་། །ཐར་པའི་གནས་སུ་སྒྲོལ་བར་མཛད་པ་ཡི། །ཧཱུཾ་མཛད་འབར་བའི་དབྱིངས་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="166.6"/>འཚལ་ལོ། །གོང་མ་བཞིན་དུ་ལྷ་རེ་རེ་ལ་བསྟོད་པའི་རྗེས་ལ་དྲག་པོའི་སྦྱིན་སྲེག་བྱའོ། །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་ལས། བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་དྲག་པོའི་སྦྱོར་བའི་ལས་བྱ་བ་ནི། འདི་སྐད་བརྗོད་<milestone unit="page" n="167"/><milestone unit="line" n="167.1"/>༄༅། །དོ། །ཨེ་ཡི་ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག །འབར་བའི་གཏུམ་ཆེན་འབར་བ་ལ། །ཁྲོ་བོའི་ཡིད་ཀྱིས་མཆོད་སྦྱིན་བྱ། །སངས་རྒྱས་བསོད་ནམས་སྐུ་ཡང་འཇིག །བདུད་རྩི་ལྔའམ་ཟག་རྫས་<milestone unit="line" n="167.2"/>ལ། །མཚན་མའི་མིང་དུ་བཅས་པར་བྱ། །བཀུག་ནས་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པས་བཏབ། །རྡུལ་དུ་བྱས་ལ་ཚོགས་སུ་བསྟབ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེ་འཁོར་བཅས་ཀུན། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་རབ་<milestone unit="line" n="167.3"/>འབྱམས་ཀུན། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །སྐད་ཅིག་ཡུད་ལ་བརླག་མཛད་དེ། །བརླག་པར་མ་གྱུར་གང་ཡང་མེད། །དར་ཕུ་ཙར་བུ་ནར་ཕུ་ཨ་སྟི་ཙ་ར་མུ་ར་ཎ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཞེས་བསྐུལ་ལོ། །ཨེ་ཡི་ཚོགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="167.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ལུ་གུ་རྒྱུད་དུ་འབྲེལ་བསྡམས་ནས། །བཅིང་བསྒྱུར་བསྐྱོད་ནས་ཕྱོགས་བཅུར་གཡོས། །མྱོས་ནས་བསད་དེ་ཚིག་པར་འགྱུར། །ཞེས་བརྗོད་དོ། །ལས་ཀྱི་ལེའུ་ལས། དྲག་པོར་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="167.5"/>གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ལྷ་ཚོགས་རེ་རེ་རྫོགས་པ་དང་། དྲག་པོའི་ལས་བྱ་བར་གསུངས་སོ། །དེ་ལ་དང་པོར་དྲང་བ་ནི། གོང་དུ་མཆོད་པའི་ཁྲོ་བོ་རྣམས། ཚིགས་སུ་བཅད་པས་རེ་རེ་ནས་བསྐུལ་ཏེ་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="167.6"/>བརྗོད་དོ། །ཧཱུཾ༷་ཁྲོ་བོ་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་འོད་འབར་བ། །རྔམ་པའི་འོད་ཟེར་དཀྱིལ་ནས་གྲུབ་པ་ཐོག་ཐོག་འཕྲོ། །ཐུགས་རྗེས་གདུག་པ་འདུལ་དུ་གསོལ། །ཨུརུ་ཀྲོ་དྷ་ན་ཧཱུཾ༷ ཕཊ། ཁྲོཆེནམིཐུབའབར་བའི་<milestone unit="page" n="168"/><milestone unit="line" n="168.1"/>སྐུ། །ཐུགས་རྗེའི་བྱིན་རླབས་དཔལ་གྱི་༷སྐུ་མངའ་བས། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་དབུ་གསུམ་སྡང་མིག་ཅན། །མཆེ་གཙིགས་རྩེ་ལས་རྡོ་རྗེ་གནམ་ལྕགས་འབེབས། །རྔམ་པའི་ཞལ་ནས་རྡོ་རྗེ་མེ་སྟག་འཕྲོ། །བདུད་འདུལ་<milestone unit="line" n="168.2"/>རྒྱལ་པོ་གདུག་པ་འདུལ་དུ་གསོལ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནེ། ཛ་ལ་ནི་ཏིད་པ་ཏ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་ཁམས་གསུམ་སྣང་མཛད་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གཙོ། །ཧཱུཾ༷་མཛད་ཧཱུཾ༷་གི་དབུ་ལ་རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་བཀོད། །ཧཱུཾ༷་གིས་དུས་<milestone unit="line" n="168.3"/>གསུམ་རྒྱལ་བའི་གསུང་ལས་སྐྱེས་པ་ཡི། །མེ་དབལ་སྔོན་པོ་འབར་བའི་རང་བཞིན་ཅན། །མེ་དབལ་སྔོན་པོས་བགེགས་རྣམས་འདུལ་དུ་གསོལ། །ཏྲེ་ལོ་བི་ཛ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་མཛད་འཕགས་པ་ཏ་ཀྲིཏ་མི་གཡོ་<milestone unit="line" n="168.4"/>མགོན། ཁེས་རབ་རལ་གྲི་བསྐལ་པའི་མེ་བཞིན་འབར། མེ་ལྷ་རལ་པ་ཅན་དང་བིཁྱི་སྐུ་ལ་བཞུགས། །མི་གཡོ་རལ་གྲི་འཛིན་པས་གདུག་པ་རྡུལ་དུ་བརླག །ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་ཀྲོ་དྷ་ནི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་མཛད་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="168.5"/>མཆོག་སྟེ་ཡ་མ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད། །བྱམས་དང་ཐུགས་རྗེ་ལྡན་པའི་འཇམ་དཔལ་རྣོན་པོ་ཡིས། །མ་རིག་དུག་གསུམ་དྲུ་བ་གཅོད་མཛད་པའི། །དམ་ཚིག་སྒྲོལ་བར་མཛད་ཅིང་དཔལ་གྱི་གནས་སུ་འདོན། །བརྗིད་<milestone unit="line" n="168.6"/>པ་མ་ཧེའི་སྒྲོམ་དུ་ཁེངསཔགཟིར། །གཤིནརྗེཐོདདབྱུག་འབར་བས་བདུད་འདུལ་མཛད། །ཡ་མུན་ཏ་ཀྲིཏ་ཀྲོ་ཏ་པ་ཙ་པ་ཙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་མཛད་ཏ་ཀྲིད་དབྱུག་སྔོན་འབར་བའི་སྐུ། །དབྱུག་སྔོན་འབར་བ་དང་ནི་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="169"/><milestone unit="line" n="169.1"/>༄༅། །ཞགས་པས་སྡིགས། །རྒྱུ་ཚིལ་རྐང་དང་ཁོང་ཁྲག་དམར་པོ་གསོལ། །རི་རབ་རྒྱ་མཚོ་འདྲིལ་ཞིང་ཧ་ལའི་དུག་ཀྱང་གསོལ། །ཆུ་སྲིན་རྒྱལ་པོའི་གཙུག་ནས་ཡིད་བཞིན་འབར་བ་ཕྲོགས། །ཏ་ཀྲིཏ་དབྱུག་<milestone unit="line" n="169.2"/>སྔོན་ཅན་གྱིས་འདུལ་བར་མཛོད། །ནི་ལ་དཎྜ་ཀྲོ་དྷ་ད་ཧ་ད་ཧ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་མཛད་རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་རྟ་མགྲིན་འཕགས་པའི་སྐུ། །ཨསྨ་གར་བྷའི་དཀྱིལ་ནས་རྡོ་རྗེ་འབར་མ་འདྲེན། །དབུ་ལ་རྟ་སྐད་རྔམ་ཞིང་འཚེར་<milestone unit="line" n="169.3"/>བས་ནི། །སྟོང་གསུམ་གཡོ་ཞིང་ཀླུ་རྒྱལ་འདུལ་བར་མཛད། །ཁྱོད་ཀྱིས་ལྷ་མ་ཡིན་གྱིས་སྡུག་བསྔལ་སྦྱང་དུ་གསོལ། །ཧ་ཡ་རྒི་པ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་མཛད་ཏ་ཀྲིཏ་རྒྱལ་པོ་འབར་བའི་སྐུ། །ཕྱག་ན་གདུག་པའི་<milestone unit="line" n="169.4"/>མཚོན་ཆ་ལྕགས་ཀྱུ་འབར་བ་འཛིན། །དམ་ཚིག་འབྲལ་བ་བསྒྲལ་ཏེ་སྙིང་དང་ཐོད་ཁྲག་གསོལ། །བགེགས་ཀྱི་སྙིང་ནས་དྲངས་ཏེ་ཁྲག་འཐུང་ཐལ་བར་བརླག །ཕྲ་མེན་ཀུན་དང་རོལ་པས་དུག་གི་སྤྲུལ་པས་ནམ་<milestone unit="line" n="169.5"/>མཁའ་འགེངས། །མེ་ཡི་སྐྱེ་མཆེད་གདུག་པ་འདུལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །ཊ་ཀི་རྭ་ཛ་སྣྲིནྟྲ་སྦྱིཇི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་མཛད་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བའི་དཔལ་འབར་ལས་ཀྱི་སྐུ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་དང་ནི་བདུད་རྩིའི་བུམ་པ་<milestone unit="line" n="169.6"/>འཛིན། །དངོས་གྲུབ་དཔལ་གྱི་བདུད་རྩི་མཆོག་གསོལ་བ། །ཧཱུཾ༷་མཛད་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཁྱོད་ཀྱིས་གནོད་སྦྱིན་གདུག་པ་གདུལ་དུ་གསོལ། །ཨཱོཾ་ཨ་མྲི་ཏཀུཎྜལིསྣྲིནསྨྲིཇིཧཱུཾ༷ ཕཊ། ཧཱུཾ༷ མ་ཧྭ་བ་ལ་<milestone unit="page" n="170"/><milestone unit="line" n="170.1"/>འཕགས་པའི་སྐུ། །ཕྱག་ན་རྔ་ཡབ་དང་ནི་ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་འཛིན། །མཆེ་གཙིགས་རྩེ་ལས་རྡོ་རྗེ་གནམ་ལྕགས་འབེབས། །བགེགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་བི་ནཱ་ཡ་ཀ་གནོན། །བཙུན་མོ་འཕྲོག་ཅིང་སྦྱོར་བའི་ཐབས་ཀྱིས་རོལ། །ཁྲོ་<milestone unit="line" n="170.2"/>རྒྱལ་སྟོབས་པོ་ཆེ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །མ་ཧྭ་བ་ལ་སྤྲོ་ཊ་སྤྲོ་ཊ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་ཀ་མ་ལ་ཡི་མཚན། །ཁྲོས་པའི་སྤྱན་བགྲད་སྨིབོ་མ་གློག་བཞིན་འགྱུ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་འཚེར་བས་བདུད་འཁྱིལ་མུན་<milestone unit="line" n="170.3"/>ཁང་འཇོམས། །གཟི་བྱིན་འབར་བས་ནམ་མཁའ་འཁེངས། །ཕྱག་དྲུག་མཚོན་ཆས་དམྱལ་བའི་སྡུག་བསྔལ་སེལ། །ཞབས་དྲུག་འཚེར་བས་ངན་སོང་ཀུན་བསྒྲལ་ཏེ། །ཐུགས་རྗེ་ཐབས་ཀྱིས་འགྲོ་བའི་དོན་རྣམས་<milestone unit="line" n="170.4"/>མཛོད། །ཀ་མ་ལ་ཀུཎྜ་ལི་ཧུ༷་ཕཊ། །ཧཱུཾ༷་མཛད་ཧཱུཾ༷་གི་རྒྱལ་པོ་ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར། །ཧཱུཾ༷་ནི་མི་སྐྱེ་པ་ཡི་ཆོས་ཉིད་ཅན། །ཧཱུཾ༷་ནི་དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་གསུང་ལས་སྐྱེས། །མེ་དབལ་སྔོན་པོ་འབར་བའི་རང་བཞིན་ཅན། །གོམས་པའི་<milestone unit="line" n="170.5"/>སྟབས་ཀྱིས་བརྐྱང་བསྐུམ་གར་བྱེད་ཅིང་། །རྒྱལ་བ་ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །ཧཱུཾ༷་ཀྭར་གར་ཛ་གར་ཛ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་ལ་འགུགས་འདྲེན་དྲག་ཏུ་བྱའོ། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་ལེའུ་ལས། སྐུལ་བ་འགུགས་འདྲེན་<milestone unit="line" n="170.6"/>གྱི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ལྟར་འགུགས་འདྲེན་ལག་ན་ཕུར་པའི་ལས་བྱ་བ་ནི། །ལྕགས་སྣ་ལྔའམ་ཤིང་ཚེར་མ་ཅན་ལ་སོགས་པས་སོར་བརྒྱད་དང་བཅུ་གཉིས་པར་བྱས་ལ། མགོ་མཇུག་མ་ནོར་བར་རྩ་བའི་<milestone unit="page" n="171"/><milestone unit="line" n="171.1"/>༄༅། །ངོས་སུ་མགོ་བྱས་ཏེ། མགོ་སོར་གཅིག་ལ་རྒྱ་མདུད། སྟོད་ཟུར་བརྒྱད། རྐེད་པ་སོར་གཅིག་ལ་རྒྱ་མདུད། སྨན་ཟུར་གསུམ་པར་བྱས་པ་ལ། དང་པོ་ཁོ་ནར་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་བསྒོམས་ཏེ། ཆོས་ཀྱི་སྐུར་<milestone unit="line" n="171.2"/>བྱིན་གྱིས་བརླབ། དེ་ནས་སྤྱི་བོའི་རྒྱ་མདུད་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་བསྒོམ། ཕྱོགས་བཞི་དབུས་དང་ལྔར་ཧཱུཾ༷་བསྒྲིལ་མ་ལྔར་བསྒོམ། དེ་ལས་དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་དང་ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་དང་། གཤིན་རྗེའི་གཤེད་<milestone unit="line" n="171.3"/>པོ་དང་རྟ་མགྲིན་དང་། སྟོབས་པོ་ཆེ་དང་། འདི་རྣམས་སོ་སོའི་སྙིང་པོ་བརྗོད་པས། ཡུམ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྒོམ་མོ། །དེ་ནས་ཧེ་རུ་ཀའི་ཐུགས་ཀ་ནས་ཧཱུཾ༷་མཐིང་ནག་ལས་སྲས་ཕུར་བུ་སྐྱེས་ཏེ། ལྟོ་བ་མན་<milestone unit="line" n="171.4"/>ཆད་མཐིང་ནག་ལ། དབུ་རལ་པ་ཁམ་ནག་ཟུར་གསུམ་དུ་འགྲེང་བ། སྦྲུལ་དཀར་ནག་གིས་བརྒྱན་པ། ཐོད་རློན་གྱི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན་པ། སྤྱན་གསུམ་བགྲད་ནས་གཡོན་དུ་གཟིགས་པ། མཆེ་བ་གཙིགས་ནས་ཞལ་<milestone unit="line" n="171.5"/>རྔམས་པ། ཕྱག་བཞི་པ་ལ་དང་པོ་གཉིས་ན་དགྲ་སྟུ་རྡོ་རྗེ་བསྣམས་པ། འོག་མ་གཉིས་ན་རི་རབ་ཕུར་བུ་ཟུར་གསུམ་བསྣ་།ས་པ། སྟོབས་དང་མཐུ་དཔུང་ལ་སོགས་པ་ནི་ཁྲོ་བོ་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་ལས་ཀྱང་ཆེ་བ་<milestone unit="line" n="171.6"/>གཅིག་བསྒོམ་མོ། །དེ་ཡི་གནས་ལྔར་འབྲུ་ལྔས་བྱིན་གྱིས་བརླབ། སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། དེ་ནས་ལག་གི་འདུ་ཤེས་ཀྱི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཤིང་དབང་བསྐུར་ལ། འདི་སྐད་བརྗོད་དོ། །ལྕགས་སམ་དྲག་<milestone unit="page" n="172"/><milestone unit="line" n="172.1"/>པོའི་ཤིང་རྣམས་ལ། །མགོ་བོ་རྒྱ་མདུད་རྩེ་ཟུར་གསུམ། །ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོའི་འཁོར་བསྒོམས་ནས། །དྲག་པོར་གྱུར་པའི་ཕུར་པ་སྟེ། །བཏབ་ན་ལྷ་ཡང་བརླག་པར་འགྱུར། །གདུག་རྩུབ་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །བཛྲ་ཀྲོ་<milestone unit="line" n="172.2"/>དྷ་ཁུ་ད། སྣྲིསྡོ་སྨྲིན་ཧཱུཾ༷། བཱ་ར་ཎ་མྱ་ར་ཎ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཞེས་བརྗོད་དེ་གདབ་བྱའི་གནས་ལྔར་གདབ་བོ། །གཞན་ཡང་ཕུར་པའི་རྒྱུད་ལས་བྱུང་བ་བཞིན་བསྐུལ་ཞིང་གདབ་བོ། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་ལེའུ་ལས། བསད་པའི་ཕུར་<milestone unit="line" n="172.3"/>བུའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བརྡུང་བའི་ལས་ནི་ལྕགས་སམ། རྡོ་ནག་པོའི་ག་་ཁུང་གྲུ་གསུམ་ནང་དུ། གང་ལ་བྱ་བའི་གཟུགས་བཅུག་ལ། ལྕགས་སམ། སེང་ལྡེང་ངམ། ཤིང་ཚེར་མ་ཅན་གྱི་<milestone unit="line" n="172.4"/>ག་་བུས་ཞིབ་ལེགས་སུ་བརྡུང་ཞིང་། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱི་མཚན་ཉིད་དུ་རྟོགས་པར་བྱས་ལ། འདི་སྐད་བརྗོད་དེ། ལྕགས་སམ་ནག་པོའི་ག་་ཁུང་ནི། །ཁྲོ་མོ་རྣམས་ཀྱི་ག་་ཁུང་དུ། །ཁྲོ་བོའི་ཐོ་བས་<milestone unit="line" n="172.5"/>བརྡུངས་བྱས་ན། །དྲག་པོར་གྱུར་པའི་ཐོ་བ་སྟེ། །བརྡུང་ན་ལྷ་ཡང་བརླག་པར་འགྱུར། །བརླག་པར་མ་གྱུར་གང་ཡང་མེད། །གནོད་བྱེད་གཞན་ལྟ་ཅི་ཞིག་སྨོས། །བཛྲ་ཁ་ཐ༷་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཁ་ཐ༷། མུ་ར་ཎ་ཁ་ཐ༷། ཞེས་<milestone unit="line" n="172.6"/>བརྡུང་ངོ་། །དྲག་པོའི་ལས་ལས། གསད་པའི་བརྡུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་དྲག་པོ་གཏོར་མའི་ལས་ནི། ལྕགས་སམ་ཤིང་ཚེར་མ་ཅན་གྱི་སྣོད་གྲུ་གསུམ་དུ། ལྕགས་ཕྱེ་དང་ཟངས་ཕྱེ་དང་རྡོ་ཕྱེ་<milestone unit="page" n="173"/><milestone unit="line" n="173.1"/>༄༅། །དང་། དུག་སྣ་ཚོགས། ནས་ནག་གམ་སྲན་ཕྱེ་རྣམས་བསྲེས་ལ། ཁྲག་སྣ་ཚོགས་དང་བསྲེས་ལ་གཏོར་མ་བྱ། ཁ་སླེའུ་ནག་གིས་བཅད་ལ། གང་ལ་བྱ་བ་དེ་ཁུག་པ་དང་། གཏོར་མ་ཁ་ཕྱེ་བས་དུག་གི་<milestone unit="line" n="173.2"/>རླངས་པས་ཤི་བར་བསམས་ལ། གང་ལ་བྱ་བ་ལ་གཏོར་བས་ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བརླག་པར་བསམས་ལ། འདི་སྐད་བརྗོད། ལྕགས་ཕྱེ་དུག་དང་རྡོ་ཕྱེ་རྣམས། །ཁྲག་གིས་སྤྲུས་པའི་གཏོར་མ་སྟེ། །མ་རྒ་ཅན་དང་སྦྱར་<milestone unit="line" n="173.3"/>བ་དང་། །དྲག་པོར་གྱུར་པའི་གཏོར་མ་སྟེ། །སྦྱོར་བས་དེ་གཏོར་བརླག་པར་གྱུར། །བརླག་པར་མ་གྱུར་གང་ཡང་མེད། །ཙ་ར་ན་མྱ་ར་ཎ་ཕཊ། ཏྲག་ཁ༷་མྱ་ར་ཎ་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་ལ་གཏོར་རོ། །དྲག་པོའི་ལས་ལས<milestone unit="line" n="173.4"/>བཤིག་ཁྲལ་གཏོར་མའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་གཏུབ་པའི་ལས་ནི། གཏན་པ་དྲག་པོའི་ཤིང་ལས་གྲིའམ་རལ་གྲི་ལྕགས་སྣ་ལས་བྱས་པ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ལྡན་པའམ། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མཚོན་ཆར་<milestone unit="line" n="173.5"/>དམིགས་ལ། གང་ལ་བྱ་བའི་གཟུགས་དུག་གསུམ་གྱི་གཞི་མོ་རྩད་ནས་གཅད་པར་དམིགས་ལ་ག་་སྟེ་འདི་བརྗོད་དོ། །ང་ནི་དུས་གསུམ་བཞུགས་པ་ཡི། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ཏེ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ཡེ་ཤེས་སྤྲུལ་པའི་བྱིན་<milestone unit="line" n="173.6"/>རླབས་ལས། །ཡེ་ཤེས་རྣོ་དབལ་མཚོན་ཆ་སྟེ། །དྲག་པོར་གྱུར་པའི་མཚོན་ཆ་འདིས། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་རྒྱུ། །འབྲས་བུ་ངན་སོང་གསུམ་དུ་འཁོར། །ལོག་རྟོག་འཁོར་བ་རྒྱུན་གཅོད་དོ། །ཙཀྲ་ཨོ་བྲུ༷་ཙཀྲ་<milestone unit="page" n="174"/><milestone unit="line" n="174.1"/>ཧུ༷་བྲུ༷་ཙཀྲ་གྲྭ་བྲུ༷། ཙཀྲ་རྙི༷༷བྲུ༷། ཙཀྲ་ཧྭ་བྲུ༷། བཛྲ་ཁདེ། སྣྲིསྡོ་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཞེས་ལུས་དུམ་བུར་གཏུབ་བོ། །དྲག་པོའི་ལས་ལས། གཏུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བསྟབ་པའི་ལས་ནི། གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་<milestone unit="line" n="174.2"/>ནི། མཆོད་པའི་རྫས་སུ་བསྔོ་སྟེ། རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔའི་གདན་ཁྲིར་གྱུར་པར་བསྔོ། སེམས་ནི་རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་བསྐྱེད་པ་འདི་སྐད་དོ། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་རྒྱུ། །འབྲས་བུ་ངན་སོང་གསུམ་དུ་འཁོར། །དུག་<milestone unit="line" n="174.3"/>གསུམ་རྒྱུ་འབྲས་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། ་།་རུས་ལ་སོགས་ཁྲག་བཅས་བསྟབ། །དེ་ནས་གནས་སྤར་བ་ནི། འདི་སྐད་དུ། དྲག་པོའི་ལས་ཀྱིས་བསྒྲལ་བ་རྣམས། །འཁོར་བའི་ལམ་རྣམས་སྒོ་བཅད་དེ། །རྣམ་ཤེས་ཧཱུཾ༷་གིས་<milestone unit="line" n="174.4"/>བསྡུས་ནས་ནི། །ཧཱུཾ་གིས་ངན་སོང་སྟོངས་པར་བྱེད། །ཆགས་པའི་བདེ་བ་བླ་ན་མེད། །རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ཧཱུཾ༷་གིས་བསྐྱེད། །འོག་མིན་བླ་ན་མེད་པའི་གནས་མཆོག་ཏུ། །ཁྲོ་བོ་དང་ནི་ཁྲོ་མོ་ཡི། །སྦྱོར་བའི་མཚམས་སུ་<milestone unit="line" n="174.5"/>ཕཊ་ཀྱིས་འཕང་། །ཧོ་ཡིས་གཡེང་ཞིང་ཡ༷་གིས་འདེགས། ཞེས་བརྗོད་ལ་སྤར་ནས་ཧཱུཾ༷་གིས་བསྟབ་བོ། །ཏ་ཐུ་ག་ཏ། བཛྲ་ར་ཙ་རཏྣ་ར་ཙ་ཞེས་གནས་སྤར་རོ། །དྲག་པོའི་ལས་ལས། གནས་སྤར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་<milestone unit="line" n="174.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་དྲག་པོ་སྦྱོར་བའི་ལས་ནི། གཟུགས་གཏུབས་པ་ལྟར། དུག་གཏོར་གཉིས་བསྲེག་མ་ཐག་ཏུ་གཏོར་པས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མེས་བག་ཆགས་དང་བཅས་པ་ཐུལ་གྱིས་བསྲེག་པར་བསམས་ལ་འདི་<milestone unit="page" n="175"/><milestone unit="line" n="175.1"/>༄༅། །སྐད་དོ། །རྡོ་རྗེའི་ཐུགས་རྗེའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་རབ་འབྱམས་ཀུན། །རྡོ་རྗེ་གཏུན་ཁུང་ལྡན་བྱས་ཏེ། །དྲག་པོའི་མཐུ་ཡིས་ལྡན་པར་མཛོད། །ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེ་འཁོར་བཅས་<milestone unit="line" n="175.2"/>ཀྱིས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་མ་ལུས་ཀུན། །སྐད་ཅིག་ཡུད་ལ་བརླག་པར་མཛོད། །བརླག་པར་མ་གྱུར་གང་ཡང་མེད། །དར་པྱུ་ཙར་བྱུ་ནར་བྱུ་ཨ་སྟི་ཙ་ར། མུ་ར་ཎ་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོ་ཞིག་མུ་ར་ཎ་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་<milestone unit="line" n="175.3"/>དོ། །དྲག་པོའི་ལས་ལས། རྗེས་དྲག་པོའི་ལས་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རྫོགས་ནས་ལས་ཀྱི་ལྷག་ཆད་སྐོང་བའི་ཕྱིར། །མེ་ལྷ་ལན་གཅིག་སྤྱན་དྲངས་ནས། དཀྱིལ་འཁོར་དུ་བཞུགས་སུ་<milestone unit="line" n="175.4"/>གསོལ། མཆོད་པ་རྣམ་པ་ལྔ་དང་། སྤྱིན་སྲེག་གི་རྫས་ཅི་ལྷག་པས་མཆོད་དེ། ལས་མ་དག་པ་བཟོད་པར་གསོལ། མེ་ལྷ་སླར་གཤེགས་སུ་གསོལ། དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལྷ་བྱིན་ལ་བཟོད་པར་གསོལ་ཏེ། མ་རིག་<milestone unit="line" n="175.5"/>བདག་ཅག་ལུས་དང་ངག་སེམས་ཀྱིས། །བག་མེད་ཚུལ་གྱིས་དམ་ལས་འགལ་གྱུར་ཏེ། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོའི་ཐུགས་དང་ཅི་འགལ་བ། །ཐུགས་རྗེའི་ཆེ་མངའ་ཁྱེད་ལ་བཟོད་པར་གསོལ། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་རྗེ་ནམ་<milestone unit="line" n="175.6"/>མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ། །འགྲོ་བ་ཕན་ཕྱིར་ཚངས་པ་སྩལ་དུ་གསོལ། །དེ་ལྟར་བཤགས་པ་བགྱིས་ཏེ་བཟོད་པར་གསོལ། །དྲག་པོའི་ལས་ཀྱི་ལྷག་ཆད་བསྐང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་མནན་པའི་<milestone unit="page" n="176"/><milestone unit="line" n="176.1"/>ཆོ་ག་བགྱི་སྟེ། ཧོམ་ཁུང་གི་ནང་དུ་ཐོད་ཆེན་ནམ། ཕག་ཐོད་བཅུག་ལ། ཐོད་པའི་ནང་དུ་དགྲ་བགེགས་ཀྱི་མིང་རུས་བཅུག་སྟེ། གཡམ་པ་སྔོན་པོ་ལ་དབུས་སུ་འཁོར་ལོ་བྲི། ཕྱོགས་བཞིར་རྒྱ་གྲམ་བྲི། ཟུར་བཞི་རི་<milestone unit="line" n="176.2"/>རབ་བྲིས་ལ་མནན་ནོ། །ཚིག་ཏུ་ཡང་། མནན་ནོ་རི་རབ་བརྗིད་ཀྱིས་མནན། །བསྐྱོན་ནོ་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་བསྐྱོན། །འཕང་ངོ་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དུ་འཕང་། །སྦྱིན་ནོ་གནོད་སྤྱིན་ཟས་སུ་སྦྱིན། །གཏད་དོ་གཤིན་རྗེའི་<milestone unit="line" n="176.3"/>ལག་ཏུ་གཏད། །དཔག་ཚད་ལྔ་བརྒྱའི་འོག་ཤེད་ན། །གཤིན༷ ་རྗེའི་རྒྱལ་པོས་ཆོས་འཆད་ཀྱིས། །དེ་ཡི་དྲུང་དུ་ཆོས་ཉོན་ཅིག །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་མ་སྐྱེས་ཚེ། །ནམས་ཀྱང་གཏང་བར་མི་བྱའོ། །ནམ་ཞིག་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="176.4"/>སེམས་སྐྱེས་ནས། །དེ་ཚེ་གན་ངན་དེ་ལས་དྲང་བར་བྱ། ཨཱོཾ་ལ༷་སུ༷་ལ༷་པྲ༷་ལ༷། པྲ་ཏི་ཏ་ནན། བྱི་ཙི་ཡ་སུ༷་བྷ་ཡ། མོ་ཧྭ་ཡ། བྷ་ཏ་ཡ། བག་མ་ནི། པ་ཙ་ལ༷་ལ༷་ལ༷། མྱ་ར་ཎ་ནན་ནན་ནན། དྲག་པོའི་ལས་ལས། མནན་<milestone unit="line" n="176.5"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་ངུར་མོའི་མེ་རྒྱུད་ལས། ཁྲོ་བོའི་ལས་རྫོགས་སོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ལས་རྣམས་བཞིའི་ཚུལ་གྱི་ས་ཧོམ་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཐོག་མར་ལས་གང་བྱེད་<milestone unit="line" n="176.6"/>པའི་ཁ་དོག་བཞིན། ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་བསྒྱུར་ཞིང་གནས་བསྲུང་། བླ་འོག་ཕྱོགས་བཞི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། རེ་ཞིག་ལས་གང་བྱ་བ་མ་ཟིན་གྱིས་བར་དུ། བར་ཆད་མི་འབྱུང་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། གདོན་བགེགས་རྒྱང་<milestone unit="page" n="177"/><milestone unit="line" n="177.1"/>༄༅། །གྲགས་གཅིག་ཚུན་ཆད་མི་འདའ་བར་མཚམས་བཅད། མཆོད་པའི་ཡོ་བྱད་སྦྱར་ཏེ། ལྷ་བཤོས་དང་མཆོད་གཏོར་དང་ལན་ཆགས་ཀྱི་གཏོར་མ་དང་། མེའི་མཆོད་པའི་རྐྱེན། ཕྱེ་མར་དང་། མར་ཁུ་དང་།<milestone unit="line" n="177.2"/>སྨན་དྲི་ཆུ་ཡན་ཆད་བཤམས་ཏེ། ཧོམ་གྱི་ཡོ་བྱད་སྦྱར་བ་ལ། མེ་སྤར་ལ་མ་རིག་པར་བྱས་ལ། འཕགས་པ་རྣམས་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། མཆོད་ཅིང་གཏོར་མ་མཆོད་གཏོར་བསྔོ་སྟེ། ལས་མ་ཟིན་གྱི་བར་དུ་མི་དགྱེ། ཕྱི་<milestone unit="line" n="177.3"/>གཏོར་ནི་འཕྲལ་དུ་དགྱེ། འཕགས་པ་མན་ཆད་དང་། ཕྱི་གཏོར་དུ་བསྡུས་པ་རྣམས་ལ་ཡང་འདི་སྐད་དུ། དང་གནོད་བྱེད་ཐམས་ཅད་བཀུག་ཅིང་། སྤྱིན་སྲེག་མཛད་དུ་གསོལ། ཕན་གནོད་བྱེད་པ་རྣམས་མཚམས་<milestone unit="line" n="177.4"/>བཅད། ཕྲིན་ལས་མ་རྫོགས་ཀྱི་བར་དུ་མི་གཤེགས་པར་སྟོང་གྲོགས་མཛོད་ཅིག་ཅེས་བཅོལ་ལ། བདག་གིས་ཀྱང་དེ་བཞི༷ན་དམིགས། ཧོམ་ཁུང་ཟུར་གསུམ་ཚད་བཞིན་བརྐོས་ལ། ཁ་ཚན་བསྐོར་མཎྜལ་ཞེང་ཁྲུ་གང་<milestone unit="line" n="177.5"/>ཙམ་ཞིག་བགྱིས་ལ། ཚོན་མཐིང་ནག་དགྱེ་སྟེ། དེའི་སྟེང་དུ་ཚོན་དམར་པོས་འོད་འབར་བྲི། རྡོ་ཟུར་གསུམ་གཅིག་ལ། ཨཱོཾ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་ཟུར་རེ་རེར་བྲིས་ལ། ཧོམ་ཁུང་གི་ཞབས་སུ་བཞག །དེ་ནས་ཤིང་རློན་པ་སྐྱེར་པ་དང་།<milestone unit="line" n="177.6"/>གླ་བ་དང་། ཤུག་པ་དང་། སེང་ལྡེང་དང་སྦྱར་བ་དང་། ཐང་ཤིང་རྣམས་ཕྲེང་གཅིག་ཏུ་གཤགས་ལ་སྲིད་དུ་ཁྲུ་རེ་རེ་ཡམ་ཤིང་སྐམ་པོ་གོང་མ་དང་། མཉམ་པར་བགྱིས་ལ། འདི་རྣམས་ཧོམ་ཁུང་དུ་འགྲེང་བུར་བརྫང་<milestone unit="page" n="178"/><milestone unit="line" n="178.1"/>ཞིང་། བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའི་སྙིང་པོ། ཨཱོཾ༷་ཧི་ས་ཞེས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་མན་ཆད། སུམ་ཅུ་ཡན་ཆད་བཟླས་ཤིང་བརྫངས་ལ། ཡམ་ཤིང་གི་དབུས་སུ་རྫང་མའི་སོལ་བ་ཉུང་ཤས་བླུགས་ལ། པགས་པ་ནག་པོའམ་སྣམ་བུ་<milestone unit="line" n="178.2"/>ནག་པོས་ཁ་བཅད་དེ། མེ་སྤར་ནས་དར་ནག་པོ་ཁ་གང་མདའ་ལ་བཏགས་ནས། མེ་དག་གི་ཉམས་དང་སྦྱར་ཏེ་ས་བོན་མཐེ་བོང་ཙམ་མམ་བག་ཀ་ཙམ་ཅིག་གསལ་ལ། ཧོམ་ཁུང་གི་ཟུར་གསུམ་དུ་ཆུ་བླུགས་ལ། མེ་<milestone unit="line" n="178.3"/>ཉམས་ཆེ་ན་ཆུས་གང་། མི་ཆེ་ན་མེ་ལ་མ་ཐུག་ཙམ་མམ་ཕྱེད་མན་ཆད་བཀང་ལ། ཧ་ཧ་ཧ་ཞེས་ལན་གསུམ་བརྗོད་ལ། མེ་ལྷ་ནག་པོ་འཁོར་དང་བཅས་ཏེ་བྱོན་ནས། མཉེས་ཤིང་མདངས་ཕྱུང་བར་བསམས་ནས།<milestone unit="line" n="178.4"/>ཤར་ཕྱོགས་ནས་མེ་ལྷ་དཀར་པོ་སྐུ་དཀར་སེར་དབུ་རལ་པ་ཅན་ཕྱག་ན་བ་དན་དཀར་པོ་ཐོགས་པ། སྐྱིན་ཁམ་པ་ལ་ཞོན་པ། ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་མེ་ལྷ་ནག་པོ་ཨསྣི་སྐུ་མདོག་སྔོན་པོ་དབུ་གསུམ་རལ་པ་མདུན་དུ་འཁྱིལ་<milestone unit="line" n="178.5"/>བ། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་ཐོགས་པ། སྐྱིན་སྔོན་པོ་རུ་གཅིག་ལ་ཤོན་པ། ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི་མེ་ལྷ་དམར་པོ་རལ་པ་ཅན། ཕྱག་ན་བ་དན་དཀར་པོ་ཐོགས་པ། ཤིང་རྟ་ལ་བཅིབས་པ། བྱང་ཕྱོགས་ཀྱི་མེ་ལྷ་ལྗང་གུ་གསུས་པོ་<milestone unit="line" n="178.6"/>ཆེ། ཕྱག་ན་དབྱུག་པ་ཐོགས་པ། ཀླུ་ལུག་གྲོ་མོ་རྭ་ལྟག་པ་གཡས་སུ་འཁྱིལ་པ་ལ་ཞོན་པ། འདི་རྣམས་ཕྱོགས་བཞི་ནས་ལྕགས་ཀྱུས་དྲངས་ནས་སྐུ་ལས་མེ་འབར་ཞིང་ཧོམ་ཁུང་ནང་དུ་བྱོན་ཏེ། ཞལ་ནས་ཧཱུཾ༷་དང་ཕཊ་<milestone unit="page" n="179"/><milestone unit="line" n="179.1"/>༄༅། །ཀྱི་སྒྲ་སྒྲོགས་ཤིང་། ཧ་ཧ་ཧ་ཞེས་གསུངས་པས། སྐུ་དང་ཞལ་གྱི་ནང་ནས་མེ་ལམ་ལམ་འབར་ཞིང་བྱོན་པས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བསམ། མེ་ལྷ་ཆེན་པོ་ཀོའུ་རྭ་དང་། ཙོའུ་དྲི་དང་། པྲ་མོ་ཧྭ་དང་།<milestone unit="line" n="179.2"/>པུསྐ་སྙི་དང་། ཨསྣེ་དང་། ཙུགླི་དང་། ཀོའུ་ཤི་ཀ་དང་། གཟི་ཅན་དང་། འབར་མ་ལ་སོགས་པའི་སྐུ་ལས། མེ་སྟག་འཕྲོ་ཞིང་དུ་བ་འཐུལ་བར་བསམ། ཧོམ་ཁུང་དུ་བྱོན་ནས་མེ་འབུད་དོ། །མེ་འབར་བར་བསམ<milestone unit="line" n="179.3"/>རླུད་གི་རྒྱལ་པོ་ཤ་རྐྱང་མགྱོགས་པ་ལ་ཞོན་པ། ལག་ན་རུ་མཚོན་དམར་པོ་དང་རླུད་གི་རྐྱལ་པ་ཐོགས་པ་ཧོམ་ཁུང་དུ་བྱོན་ཏེ་མེ་འུར་༷འུར་འབུད་པར་བསམས་ཏེ། འདི་རྣམས་ཀུན་ཀྱང་ལྕགས་ཀྱུའི་ཕྱག་རྒྱ་དང་། སྙིང་<milestone unit="line" n="179.4"/>པོས་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། དུས་གཅིག་ཏུ་མེ་འབུད་ཅིང་འབར་བར་བསམས་ལ། གདོང་བཞི་པའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ཏེ། མེ་སྤར་བའི་སྙིང་པོ་ཨཱོཾ་བཛྲ་ར༷་ར༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཡ༷་ར༷་ཞེས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་ཏེ། དགའ་བའི་མདངས་ཕྱུང་སྟེ།<milestone unit="line" n="179.5"/>ཧ་ཧ་ཧ་ཞེས་ལན་གསུམ་བརྗོད། འུར་འུར་འུར་ཞེས་ལན་གསུམ་བརྗོད་པས་མེ་འབར་བར་བསམས་ལ། དབྱངས་སྙན་པོ་བླངས་ཏེ་བསྟོད་པ་དང་། མེ་འབུད་པའི་ལས་བྱ་བའི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ་ཏེ། གཡབ་དར་<milestone unit="line" n="179.6"/>གྱིས་གཡབ་ཅིང་སྙིང་པོ་བཟླ་ཞིང་མེ་སྤར་རོ། །མེ་འབར་ནས་མར་ཁུ་ཕྱེ་མར་དྲི་ཆབ་སྩལབསམཆོདནས། ལསཅི་བཅོལ་བ་རྣམས་འགྲུབ་པར་གསོལ། གདོན་བགེགས་སོགས་ཀྱི་མིང་རུས་བྲིས་ཏེ། བགེགས་<milestone unit="page" n="180"/><milestone unit="line" n="180.1"/>གཏོར་ཡང་དྲུང་དུ་བཞག་ལ། གདོན་ལེན་ཏེ་དྲང་ཞིང་ཧོམ་ཁུང་གི་ནང་དུ་གཟུགས་དྲངས་ལ། དམ་གཏོར་སྤར་ཏེ་དོང་དུ་བཅུག་ལ། མེ་སྨན་ཆུས་མ་ཤི་བ་ཙམ་དུ་བསད་དེ། ཡང་སྤར་འབར་རེས་ལ་ལན་རེ་མཆོད་<milestone unit="line" n="180.2"/>ཅིང་། དབྱངས་དང་བསྟོད་པ་དང་བསྐུལ་ཞིང་ལས་བྱ། འདི་བཞིན་ལན་གསུམ་ཙམ་བགྱི། ཧོམ་ཁུང་ནང་དུ་ཆུ་བླུག་པའི་ཚེ། །ཛ་ཡ་ཛ་ཡ། ཞེས་སམ་རྒྱལ་བ་རྒྱལ་བ་ཞེས་བརྗོད་དོ། །ཆུའི་ཆུ་དབལ་ལན་གསུམ་<milestone unit="line" n="180.3"/>གཡེང་ཞིང་བཤལ་བས། འཕགས་པ་ཆུ་དབལ་དང་ལྷའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། བགེགས་ཀྱི་གདུག་སེམས་ཞི་ཞིང་། བག་ཆགས་བྱང་བར་བསམ་མོ། །ཧོམ་ཁུང་དངོས་ནི་རིན་པོ་ཆེའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ཟུར་ནི་སྐུ་<milestone unit="line" n="180.4"/>གསུང་ཐུགས་ཤིང་ནི་རིགས་ལྔའི་ཐུགས་དམ་དང་མ་བདུན་གྱི་འཁོར་དང་ཁྲོ་བོ་དང་ཁྲོ་མོའོ། །མེ་ནི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཆུ་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། དགྲ་བགེགས་ཧོམ་ཁུང་དུ་སོང་བ་ཙམ་གྱིས།<milestone unit="line" n="180.5"/>བག་ཆགས་བྱང་ཞིང་མཐོ་རིས་སུ་ཐར་བའམ། ཡང་ན་འཕགས་པ་རྣམས་དང་མེ་ལྷའི་ཞལ་དུ་དངོས་སུ་བསྟབ་ཅིང་། རྣམ་པར་ཤེས་པ་མཐོ་རིས་སུ་སྤར་རོ། །མནན་པ་ཞིག་བྱ་ན་ཡང་། ཧོམ་ཁུང་དུ་དགྲ་བགེགས་<milestone unit="line" n="180.6"/>བཀུག་ལ། ལོ་གྲངས་འདི་ཙམ་ཞིག་བར་དུ་འདི་ནས་གཞན་དུ་འགྲོར་མི་གནང་བར་མཚམས་བཅད་ཅིང་གཟིར་ལ་དམ་ཆུ་དམ་གཏོར་བྱིན་ལ། ཧོམ་ཁུང་ནང་ནས་མེའི་ས་བོན་ཙམ་མན་ཆད་ཕྱིར་དབྱུང་། འཕགས་<milestone unit="page" n="181"/><milestone unit="line" n="181.1"/>༄༅། །པ་དང་མེ་ལྷ་ཧོམ་ཁུང་དུ་བཞུགས་པ་ལ་མཆོད་དེ། སླར་གཤེགས་སུ་གསོལ་བའི་སྔགས་བརྗོད་ལ། ལ་གོར་ཧོམ་ཁུང་ཁ་བཅད་དེ། མནན་པའི་ཕུར་པས་སྟེང་ནས་གདབ་བོ། །རྡོ་རྗེ་ངུར་མོའི་ཏནྟྲ་<milestone unit="line" n="181.2"/>ལས། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཞལ་གདངས་ཀྱི་ཧོམ་རྒྱུད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཞལ་གདངས་ཀྱི་མ་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། བརའདིརསྐུགདུངའབརབཚཚམཆོདརྟེནགྱིརྒྱུདལཛུད།<milestone unit="line" n="181.3"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། མ་ཧྭ་ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། ཧཱུཾ༷་མཛད་ཆེན་པོའི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་དབང་ཆེན་བདུད་འདུལ་རོལ་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདས་པའི་དུས་མ་བྱུང་བའི་སྔོན་རོལ་ན། བཅོམ་ལྡན་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>