<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0023-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdzogs pa chen po nges don 'dus pa'i yang snying kun tu bzang po ye shes klong gi rgyud/-->རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ངེས་དོན་འདུས་པའི་ཡང་སྙིང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0023-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=315.2; end=363.1--><milestone unit="line" n="315.2"/>ལོསྣྲོ་བ་ཨུ་ཙབྱ་དྲན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་བསྒར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ།། །།རྒྱ་གར་སྐད་དུ། སསྐོ་མ་ཧྭ་ནི་ཡུ་མུབོ་ས་མ་དྭ་ཡུ་ཏི་གསྙེ་ས་མརྙ་བྷ་དྲ་རྙོ་ན་ཨུ་བརྟ་ཏནྟྲ་རཏྣ་སྭལྟོ་ཏི་ཕྲོ་ཏ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ།<milestone unit="line" n="315.3"/>རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ངེས་དོན་འདུས་པའི་ཡསྣྲུ་སྙིང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད། རིན་པོ་ཆེ་གསེར་གྱི་ཡང་ཞུན་ཞེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ། དཔལ་གྱི་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་ཛོ་<milestone unit="line" n="315.4"/>ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་གསུངས་པའི་དུས་གཅིག་ན། །ཀུན་རིག་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དེ། །འོག་མིན་ཆོས་དབྱིངས་གནས་ཀྱི་མཆོག །ངེས་པའི་དོན་ལ་རབ་བཞུགས་ཏེ། །འཁོར་རྣམས་འདུས་ནས་རབ་ཏུ་འཁོད། །<milestone unit="line" n="315.5"/>དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་ཕན་ཀུདགས་ཕྱིར། །ཀུན་རིག་ཆོས་ཀྱི་རྗེ་ལ་ནི།སྤྱརིག་པའི་ཡིད་ཀྱིས་འདི་སྐད་གསོལ། །ངེས་དོན་གནས་ལུགས་སྙིང་པོའི་དོན། །རིག་འཛིན་སྤྲུལ་པས་<milestone unit="line" n="315.6"/>བསྐུལ་པ་ཡི། །སངས་རྒྱས་བཀའ་རྣམས་བགྲོས་པའི་མདོ། །མ་རིག་མུན་པ་བསལ་བའི་ཕྱིར། །སྐུ་གསུམ་ཆས་རྣམས་ཇི་ལྟར་གསུངས། །སྣོད་ཀྱི་རིམ་པ་གང་ལ་བསྟན། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་གསུང་མ་ཐག །ཁབ་ལེན་<milestone unit="page" n="316"/><milestone unit="line" n="316.1"/>ལ་ནི་ལྕགས་འདུ་བཞིན། །བྱིན་རླབས་དབང་ཆེད་དད་པས་ནི། །འདུས་པ་རྣམ་བཞི་འདུས་ཤིང་བསྐོར། །ཉིད་ལས་མི་གཞན་སངས་རྒྱས་དང་། །རྡོ་རྗེ་འཆང་གི་རིག་འཛིན་དང་། །རྒྱལ་སྲས་སྤྲུལ་པའི་མགོན་པོ་<milestone unit="line" n="316.2"/>དང་། །དམ་ཅན་མཁའ་འགྲོ་ཧཱུཾ་ལྔ་དང་། །དད་ཉན་ལྷ་མི་ལས་ཅན་ཀུན། །ལས་དང་ཐུགས་རྗེར་འཛོམ་ནས་འཁོད། །དེ་སྐད་ཞུས་པའི་དོན་གསན་ནས། །ཀུན་རིག་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དེས། །མཉམ་པའི་དོན་ལ་རབ་<milestone unit="line" n="316.3"/>ཞུགས་ནས།།འདུས་པའི་འཁར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ངེས་དོན་གནས་ལུགས་སྙིང་པོ་ནི། །འཁོར་འདས་འབྱུང་བས་མ་རེག་ཕྱེར། །མཛད་དང་སྤྱོད་པའི་རྒྱུད་མ་བསྐྱོད། །རང་བྱུང་གཞི་ཡ་སྙིང་པོ་ཡིན། །དེ་ཡང་<milestone unit="line" n="316.4"/>འདུས་པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །རིག་འཛིན་སྤྲུལ་པས་བསྐུལ་པ་ཡི། །སེམས་དག་ལྷ་དབང་རིག་འཇིན་དེས། །རྨི་ལམ་རྣམ་གསུམ་བརྡ་ཤེས་ནས། །མངན་དགའི་ཕུག་ནས་ཚིག་གིས་བསྐུལ། །སངས་རྒྱས་བཀའ་རྣམས་<milestone unit="line" n="316.5"/>བགྲོས་པའི་མདོ། །དེ་གཞི་ངེས་དོན་ཆོས་དྲུག་གིས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་བྱུང་། །ང་ཡིས་ང་ཉིད་བགྲོ་བ་ལས། །སངས་རྒྱས་གཞན་གྱིས་བགྲོ་མི་ནུས། །ཀུན་བཟང་ང་ཡི་སྒྲོན་མ་ཡི། །ཐོག་མའི་བྱུང་ཚུལ་<milestone unit="line" n="316.6"/>སུས་ཤེས་པ། །མ་རིག་མུན་པ་རྩད་ནས་སེལ། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་སྒྲོན་མེའི་མཆོག །སྐུ་གསུམ་ཆོས་རྣམས་གསུངས་པ་ནི། །ཀུན་བཟང་ང་ཡི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ལས། །སྤྲུལ་པ་རྣམ་<milestone unit="page" n="317"/><milestone unit="line" n="317.1"/>༄༅། །གསུམ་བྱུང་ནས་ནི། །ངེས་དོན་ལྡེམ་དགོངས་དྲང་དོན་བཤད། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཆོས་སྐུ་ངེས་དོན་གསུངས་པ་ནི། །རང་བྱུང་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །ཚིག་དང་ཡི་གེ་བརྗོད་ལས་འདས། །<milestone unit="line" n="317.2"/>ངེས་དོན་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་ལ་གསལ། །དྲང་སྲོང་མངོན་ཤེས་དཔེབཞིནདུ། །དུསགསུམ་སངས་རྒྱས་འཁོར་བཅས་ལ། །མཉམ་པར་བཞག་པའི་ཡིད་ཀྱི་གོ །ངེས་དོན་རྟོགས་ཕྱིར་ཡང་སངས་རྒྱས། །དེ་ནས་སྟོན་<milestone unit="line" n="317.3"/>པ་ཀུན་བཟང་གིས། །རྒྱུད་དག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ། །དོན་གྱི་རང་བྱུང་གནས་ཆེན་དུ། །ཚིག་ཏུ་མ་བསྟན་ཡིད་ཀྱི་གོ། །བྱིན་གྱི་རླབས་ཀྱིས་བཤད་ཅེས་བྱ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ལོངས་སྐུ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="317.4"/>སེམས་དཔའ་ཡིས། །གཙང་རིས་ལྷ་ཡི་གནས་ཆེན་དུ། །རིག་འཛིན་འཁོར་ལ་བརྩེར་དགོངས་ཏེ། །རིག་འཛིན་ཀུན་དགའ་ལྷ་དབང་ལ། །དབང་བསྐུར་བཀའ་དྲང་རྒྱུད་སྨན་བྱས། །ལྡེམ་དགོངས་ངེས་དོན་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="317.5"/>བཤད། །དེ་ཚེ་རིག་འཛིན་སེམས་དག་དེས། །མོས་གུས་དྭད་པས་རྩེ་གཅིག་ཏུ། །ཕྱོགས་བཅུའི་འདུས་པའི་སངས་རྒྱས་ལ། །ཞུ་བ་ཞུས་ཅང་ཐེ་ཚོམ་བཅད། །དེ་ཡི་ངེས་པའི་འབྲས་བུ་ནི། །ཆོས་སྐུ་རིག་པའི་དོན་<milestone unit="line" n="317.6"/>མཐོང་ལ། །རྟོགས་པ་མངོན་གྱུར་སངས་རྒྱས་ཕྱིར། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན། །ཡང་ནི་རིག་འཛིན་སེམས་དག་ངེས། །སྔོན་གྱི་མངོན་དགའི་ཕུག་སུ་ཕྱིན། །ནང་དུ་མཉམ་བཞག་འབྲལ་མེད་བཅིངས། །དོན་<milestone unit="page" n="318"/><milestone unit="line" n="318.1"/>དེ་ལྷ་ཡི་དབང་པོ་བསྐུལ། །དེ་ལན་བཀའ་ཡིས་བགྲོ་དཀའ་སྟེ། །ལྷ་དབང་བཀའ་གཉན་དྲིན་ཆེ་བས། །ངེས་དོན་རིག་པའི་མན་ངག་གིས། །འཛམ་གླིང་མུན་བསལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །དེ་ཚེ་ལྷ་དབང་ཐུགས་དགྱེས་<milestone unit="line" n="318.2"/>ཏེ། །ཁྱོད་ཀྱིས་དད་ལྡན་འཁོར་རྣམས་ལ། །མ་བཅོས་མ་ནོར་འཆད་ནུས་ན། །བདེ་གཤེགས་འཁོར་བཅས་བྱིན་གྱིས་རློབས། །དེ་སྐད་ཞལ་བཞེས་ངོ་མཚར་ནས། །སེམས་དག་གསེར་ལྡན་སྐུར་སྤྲུལ་ཏེ། །དུས་ཚོད་<milestone unit="line" n="318.3"/>ཟེར་ལ་མངོན་བྱུང་ནས། །བྱང་ཆུབ་མོ་ཡི་ལྷུམས་ཞུགས་ཏེ། །གསུམ་ལ་བཀའ་རྟགས་དང་བཅས་ཏེ། །ཙར་གྱིས་སྐྱེས་ཏེ་ངེས་དོནཱ་སྒྲོགས། །མི་རྣམས་ཀྱིས་མཐོང་ཡ་མཚན་སྐྱེས། །མངོན་ཤེས་དྲུག་ལྡན་ཡ་མཚན་<milestone unit="line" n="318.4"/>ཅན། །ལྷ་མི་ཀུན་གྱིས་བཀུར་བར་མཐོང་། །དེ་ནིཐུ་ གྱོན་དྲངས་གནས་བཞུགས་ནས། །ནང་དུ་འབྲལ་མེད་དགོངས་པ་ལ། །གནོད་སྒྱེན་བདུད་ཀྱིས་བྲིད་བསྡིགས་པས། །བར་དུ་མ་ཆོད་ཟིལ་གྱིས་ནོན། །བྲེད་མོས་<milestone unit="line" n="318.5"/>གདུང་བཏོན་སྐྱབས་སུ་ཞུས། །དམ་བཏགས་རང་སྲག་སྙང་པོ་ཕུལ། །ཆོས་འདིའི་སྲུང་མར་དམ་ལ་བཏགས། །དེ་ནས་ཤཱཀ་ཐུབ་སྤྲུལ་པ་དེས། །བདེ་ལྡན་བཀྲ་ཤིས་གནས་དག་ཏུ། །དེ་ལྟའི་དུས་ཀྱི་དེང་སང་ན། །<milestone unit="line" n="318.6"/>གསང་བདག་སྤྲུལ་པ་དད་ཉན་ལ། །སྡེབ་སྦྱོར་ལེགས་པའི་ཚིག་ཏུ་གསུངས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །སྐུ་གསུམ་ཆོས་རྣམས་གང་གསུངས་ཀྱང་། །གདུལ་བྱའི་འཁོར་ལ་ཐ་དད་ཀྱང་། །ཤེས་རབ་བློ་ཡི་ཁྱད་<milestone unit="page" n="319"/><milestone unit="line" n="319.1"/>༄༅། །པར་ལས། །དོན་ལ་དབྱེར་མེད་ངོ་བོ་གཅིག །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ངེས་དོན་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་ཡང་སྙིང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད། རིན་པོ་ཆེ་གསེར་གྱི་ཡང་ཞན་ལས། ངེས་དོན་<milestone unit="line" n="319.2"/>འབྱུང་བའི་རྒྱུ་གླེང་གཞི་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་འས་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། །ཀུན་རིག་སེམས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །སྣོད་བཅུད་རིམ་པ་ངས་བསྟན་གྱིས། །འདུས་པའི་འཁ་ར་རྣམས་ཡིད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="319.3"/>ཉོན། །དེ་བསྟན་སྣོད་འཛོམ་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །དེ་ཕྱིར་ངེས་ལུང་བཅུད་ལྡན་ནི། །ཨུ་དུམ་ཝ་རའི་མེཏོགབཞིན། །འཇིགརྟེན་འདི་ན་ཤིན་ཏུ་དཀོན། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་རྙོན། །དབང་གཉིས་རིམ་པར་རྫོགས་<milestone unit="line" n="319.4"/>པ་ཡི། །དམ་པའི་ཆོས་ཀུན་མ་འདྲེས་པ། །ཀུན་མཁྱེན་སྲིད་པར་ཟད་མེད་པའི། །ལུང་ལྡན་གདམས་ངག་དག་ཏུ་ལྡན། །སྣོད་རྟོགས་ཕྱིར་ན་ནོར་འདོད་ཀྱང་། །སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་གདེང་ལྡན་ལ། །ཚུལ་ཆོས་མེད་<milestone unit="line" n="319.5"/>པར་སྙིང་རྗེ་ཆེ། །འཇམ་ཞིང་དུལ་ལ་ངེས་དོན་ཞུ། །སྣོད་ལྡན་དད་པ་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱིས། །སྨིན་པར་བྱེད་པའི་དབང་མནོས་ནས། །དམ་ཚིག་ལྡན་པ་ཆོས་འདོད་ཕྱིར། །གསང་ཐུབ་སྤྲོ་རིང་གཏོང་ཕོད་ཅན། །གཞན་<milestone unit="line" n="319.6"/>ལ་མི་སྤེལ་ཕྱི་ཐག་རིང་། །སྤྱོ་བ་བྱས་ཀྱང་མངན་རྣམས་ཐེག །ཁོན་དུ་མི་འཛིན་གཞུད་རྣམས་འཛིན། །གདམས་ངག་བསྟན་པའི་སྣོད་དུ་གསུངས། །གསང་སྔགས་དོན་ཟབ་ངེས་པའི་དོན། །རྟ་དང་གླང་པོ་རིན་ཆེན་<milestone unit="page" n="320"/><milestone unit="line" n="320.1"/>བདུན། །ཁ་གསེར་ཁ་གཡུ་བེར་ཆེན་སོགས། །སེར་སྣ་མེད་པར་འབུལ་ནུས་ན། །ཚེགས་མེད་དོན་གོ་བསྟན་པར་བྱ། །དེ་དག་མི་ལྡན་ཁ་གསག་ཅན། །སློབ་དཔོན་མཆེད་ཀྱི་སྤྱོད་རྩིང་ལ། །ཡ་མཆོན་ཆེ་ནས་ཕྱར་ཁ་<milestone unit="line" n="320.2"/>གཏོང་། །ཐབས་ཀྱིས་སྨོད་པ་སྣ་ཚོགས་བྱེད། །བཀའ་རྐུན་བྱས་ནས་ཀུན་ལ་སྤེལ། །ང་ལས་ལྷག་པ་གཞན་ན་མེད། །བཀའ་བརྐུ་བཅོས་ཤིང་ཟས་ནོར་འཚོལ། །དེ་ནི་དམྱལ་བ་ཆེན་པོར་ལྟུང་། །འདི་ལ་ངོ་ཚ་ཁྲེལ་<milestone unit="line" n="320.3"/>རྣམས་ཤོར། །རང་གིས་རང་བསླུས་སྣོད་ངན་ལ། །ནམ་ཡང་བསྟན་པར་མི་བྱའོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས། སྣོད་བཅུད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="320.4"/>ཡིས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །ཀུན་རིག་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ། །ངེས་པའི་དགོངས་དོན་འདི་སྐད་གསོལ། །ཆོས་ཀུན་འབྱུང་བའི་གཞི་གསུམ་གྱི། །འཁོར་བའི་གཞི་ནི་གང་གིས་བགྱི། །དེ་ལྟར་འགྲོ་<milestone unit="line" n="320.5"/>དྲུག་ཇི་ལྟར་འཁྲུལ། །དོན་གྱི་དབྱེ་བ་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུས་པའི་དོན་གསན་ནས། །ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ངེས་དོན་དབྱེ་བ་ངས་བཤད་ཀྱིས། །དད་ལྡན་འཁོར་རྣམས་ད་ཉོན་ཅག །འཁོར་<milestone unit="line" n="320.6"/>གཞི་ཤེས་པ་ལུང་མ་བསྟན། །རང་བཞིན་ལུས་ཀྱི་རྩལ་སྣང་བ། །གང་ལ་མི་རྟོག་དོན་ཤེས་ཟན། ་ས་པ་རང་སྣང་དྲི་མས་འཆོལ། །མ་རིག་རྒྱུ་ནི་ངེས་མེད་ཕྱིར། ཁྲེས་གཞི་ལུང་མ་བསྟན་ཞེས་བྱ། །དེ་ཡང་འདུས་<milestone unit="page" n="321"/><milestone unit="line" n="321.1"/>༄༅། །པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །རང་བཞིན་ངོ་བོའི་ལུས་དང་ནི། །ཤེས་གཞི་ལུང་མ་བསྟན་པ་གཉིས། །གནས་སྐབས་འབྲེལ་ཡོད་མཐར་ཐུག་མེད། །ཡེངས་དང་མ་ཡེངས་ཆ་མེད་པའི། །ཧད་དེ་བུན་ནེ་ཙམ་དུ་<milestone unit="line" n="321.2"/>གནས། །རང་བྱུང་རྣམ་ཤེས་རྐྱེན་དབང་འགྱུར། །དེ་ཕྱིར་ལུང་མ་བསྟན་ཞེས་བྱ། །གཞི་ནི་དྲན་དང་མ་དྲན་གྱི། །བློ་མི་འཇུག་པས་དོན་མི་ཤེས། །མ་རིག་གཞི་ནི་ལུང་མ་བསྟན། །དེ་ཕྱིར་འཁོར་བའི་གཞི་ཞེས་བྱ། །<milestone unit="line" n="321.3"/>ཡིད་བྱུང་རིམ་འགྲིབས་ལོག་པའི་རྒྱུ། །གྱ་གྱུ་ཙམ་དུ་དྲན་ཡོད་ཀྱང་། །དོན་དུ་མ་ཤེས་དེ་ཁོ་ན་། །མ་རིག་སྐྱེ་བའི་གཞི་བྱེདྭ་ཕྱིར། །དང་པོ་འཁོར་བ་དེ་ལས་བྱུང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཀྱེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="321.4"/>འཁོར་བའི་ཤེས་གཞི་ལུང་མ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །ཀུན་རིག་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །འགྲོ་དྲུག་འཁྲུལ་ཚུལ་བཀའ་སྩལ་པ། །དང་པ་འཁོར་འདས་བར་དོ་<milestone unit="line" n="321.5"/>ལ། །ཤོས་གཞི་ལུང་མ་བསྟན་པ་ལ། །མ་རིག་ལྷན་ཅིག་རྣམ་གསུམ་གྱི། །རྒྱུ་དང་དེ་མ་ཐག་འཛོམ་ནས། །སེམས་ཀྱི་ཀུན་གཞི་སྨིན་པ་བྱུང་། །དེ་ལས་ཀུན་བརྟག་རྣམ་གསུམ་གྱིས། །དམིགས་པ་བདག་པོའི་རྐྱེན་<milestone unit="line" n="321.6"/>གཉིས་ཀྱིས། །བག་ཆགས་ལུས་ཀྱི་ཀུན་གཞི་བྱུང་། །གཉིས་པ་བག་ཆགས་ལྔ་རུ་སྨིན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །འཁྲུལ་གཞི་ལ་སོགས་རྣམ་དགུ་ཡིས། །དེ་འཁྲུལ་མ་བཟློག་ཉེས་པ་ནི། །གཡེང་བའི་ལས་<milestone unit="page" n="322"/><milestone unit="line" n="322.1"/>སྤྱད་འཆི་དུས་འབྱུང་། །དེ་ཚེ་འབྱུང་བ་རིམ་ཐིམ་ནས། །དབུགས་ཐུམ་བྱེད་ཅིང་གནད་གཅད་དེ། །ཞེན་པའི་དབང་གིས་ཁ་ཆེམས་འབོར། །འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་<milestone unit="line" n="322.2"/>རྒྱུད་ལས། འཆི་ལྟས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དེའི་ཚེ་འཆི་བའི་དུས་བྱུང་ཚེ། །འདི་ནུབ་ཕྱི་མ་མུན་ལྟར་འབྱུང་། །སྣང་བ་མཆེད་དང་བསྒྲིད་པ་ཡི། །མ་བཅོས་དོན་<milestone unit="line" n="322.3"/>དེ་ཡོད་གྱུར་ཀྱང་། །མ་རིག་བསྒྲིབས་པར་ལྟུང་བའི་ཕྱིར། །གསོན་གཤིན་ས་མཚམས་དེ་ལ་བྱ། །དེ་ཡང་སྲིད་པ་བར་དོ་ལ། །གཞི་གནས་འཕྲལ་བྱུང་བག་ཆགས་ཀྱིས། །རས་དཀར་ལ་ན་སྣུམ་བཤཱཁོ་ལྟར། །གཞི་<milestone unit="line" n="322.4"/>གནས་མ་རིག་བག་ཆགས་གོས། །མ་རིག་རྐྱེན་སླ་ཁ་བྲོད་དང་། །རྩོམ་པ་རྗེས་འཇུག་ཉོན་མོངས་པ། །སྔ་ཕྱིའི་གོལ་ས་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །དང་པོར་ཤན་མ་ཕྱེད་པས་གོལ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པ་ཉོན། །སྲིད་པ་<milestone unit="line" n="322.5"/>དག་གི་བར་དོ་ལ། །ཞཀུ་གསུམ་ལོན་ནས་བག་ཆགས་ལུས། །སྔོན་གྱི་དྲན་པ་སྣ་ཛོགས་འབྱུང་། །ཀུན་རྫོབ་རྒྱུ་འབྲས་མི་བསླུ་ཞེས། །ཡང་ནི་ཡིད་ཀྱི་ལུས་སྣྲུང་འགྱུར། །ཀུན་ཚང་ཐོགས་མེད་སྣཚོགས་སེམས།<milestone unit="line" n="322.6"/>རང་གི་ཤེས་པས་ས་མ་ཟེན། །དེ་ཕྱིར་ཡིད་ནི་ལུང་མ་བསྟན། །ཡང་འགྱུར་གནས་ངན་ལུས་ལེན་ཕྱིར། །ཁྱིམ་སོགས་གང་རུང་མངལ་དུ་འཇུག །རྗེས་དྲན་ཡན་ཏན་མེད་པའི་ཕྱིར། །ཆགས་སྡང་སྐྱེས་ནས་འཁོར་<milestone unit="page" n="323"/><milestone unit="line" n="323.1"/>༄༅ བར་འབྱམས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས། མ་རྟོགས་པ་འཁོར་བར་འ་ས་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །འདུས་པའི་འཁོར་གྱི་དོན་<milestone unit="line" n="323.2"/>ཆེད་དུ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པ་ཆོས་རྗེ་ལ། །ངེས་པའི་དགོས་དོན་འདི་སྐདྭ་གསོལ། །འཁོར་འདས་གཞི་ནི་གང་ལ་བགྱི། །དེ་ལས་མུ་སྟེགས་ཇི་ལྟར་འཁྲུལ། །ཐེག་དགུའི་འཁྲུལ་གཞི་ཇི་ལྟར་བྱུང་། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="323.3"/>པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུསླ་པའི་དོན་གསན་ནས། །འདུས་པའི་འཁོར་གྱི་དད་ཉན་ལ། །ཞུས་པའི་ལན་དེ་བཀའ་སྩལ་པ། །ལེགས་པར་ཉོན་ལ་ཡེད་ལ་ཟུང་། །འཁོར་འདས་གཉིས་ཀྱི་གཞིར་གྱུར་པ། །<milestone unit="line" n="323.4"/>གང་ཡང་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་དུ། །སངས་རྒྱས་མེད་ཕྱིར་ལུང་ལྡན་མེད། །ཐེག་དགུ་མྱ་ངན་འདས་མ་རེག །མ་རིག་མེད་ཕྱིར་སེམས་ཅན་མེད། །སྒྲིན་བཅོས་བག་ཆགས་སྐྱོན་མ་གོས། །དུག་ལྔ་སྐྱེ་བའི་གཞི་མེད་<milestone unit="line" n="323.5"/>ཕྱིར། །འཁོར་བའི་སྐྱོན་གྱི་མཐས་མ་རེག །ཞེན་པའི་བག་ཆགས་མེད་པའི་ཕྱིར། །ཕྲ་རགས་བསྐྱེད་པའི་ཡུལ་མ་གྲུབ། །འརྒྱུང་བ་ལྔ་ལ་རག་མ་ལུས། །གཉེན་པོ་མི་ཚུགས་རང་བཞིནལུས། །དེ་ཡངརྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="line" n="323.6"/>དཔའ་ཉོན། །དེ་གསུམ་མེད་པའི་ཤེས་པ་དེ། །ནམ་ལངས་ཉི་མ་མ་ཤར་བཞིན། །ཡེ་ནས་གནས་ཕྱིར་ཀུན་གྱི་གཞི། །རང་བཞིན་ངོ་བོའི་ལུས་ཞེས་བྱ། །འཁོར་འདས་གཉིས་ཀྱི་བར་དོ་ལ། །སྐྱེ་བ་མ་བླངས་འདུས་ན་<milestone unit="page" n="324"/><milestone unit="line" n="324.1"/>ཡང་། །རྒྱུ་རྐྱེན་མ་བསྐྱེད་ཡང་དག་ཡོད། །སྒྲོ་སྐུར་བྲལ་དང་མ་བྲལ་གྱིས། །རྟོགས་དང་འཁྲུལ་པ་གཉིས་མ་མྱོང་། །རིག་དང་མ་རིག་ཤན་མ་ཕྱེད། །ཡེངས་དང་མ་ཡེངས་ངོས་མ་ཟིན། །ཇི་ཞིག་ལྟར་ལ་ཡེངས་ཚུལ་<milestone unit="line" n="324.2"/>གྱིས། །རང་ཡིད་ཧད་དེ་ཙམ་ཡོད་ཀྱང་། །གང་གི་འདུ་ཤེས་མ་ཞུགས་པ། །བྱ་བ་བཏང་བའི་མི་དང་འདྲ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དེ་ཕྱིར་འཁོར་འདས་གཉིས་ཀྱི་གཞི། །རང་བཞིན་ངོ་བོའི་ལུས་དང་ནི། །<milestone unit="line" n="324.3"/>རྟོགས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྐུ་གཉིས། །གནས་སྐབས་འབྲེལ་མེད་མཐར་ཐུག་ཡོད། །དེ་ཕྱིར་ལྷུན་གྲུབ་སངས་རྒྱས་ཡིན། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ངེས་དོན་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་ཡང་སྙིང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་<milestone unit="line" n="324.4"/>རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་གསེར་གྱི་ཡང་ཞུན་ལས། འཁོར་འདས་གཉིས་ཀྱི་གཞི་རང་བཞིན་གྱི་ལུས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །མུ་སྟེགས་རྟག་པའི་འཁྲུལ་དཔེ་ནི། །འ་ལ་<milestone unit="line" n="324.5"/>སྨན ཆིནཱཔོ་དངའདྲ་སྟེ། །གཞི་དང་འཁྲུལ་པའི་ཉེས་པ་དེ། །སུན་འདོན་ལ་ཟློ་གྲངས་བསྟན་པ། །འ་ལ་གཞི་མེད་པའི་འཁྲུལ་པ་དེ། །རི་བོངརྭ་བཞིནཡོདམི་སྲིད། །འ་ལ་གཞི་ལས་ནི་འཁྲུལ་པ་བྱུང་། །དེ་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="324.6"/>དབྱེ་བ་ཤེན་ཏུ་གཅེས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ངོ་བོ་མི་འགྱུར་གཞི་བྱས་ནས། །ཁ་དོག་དབྱེབས་ཅན་དག་ཏུ་འཁྲུལ། །ལོག་པའི་དཀའ་ཐུབ་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །རིག་པས་བརྟགས་ན་བདག་མ་གྲུབ། །དེ་<milestone unit="page" n="325"/><milestone unit="line" n="325.1"/>༄༅། །ཉིད་དོན་ཤེས་ལ་ཟླའོ། །དེ་ཡང་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོ་ཉོན། །མུ་སྟེགས་ཆད་པའི་དབྱེ་བ་ནི། །ཁ་དོག་དབྱིབས་མེད་ཆད་གཞི་བྱས། །སྔ་ཕྱི་རྒྱུ་འབྲས་མེད་པར་འཁྲུལ། །སྐུར་བཏབ་དམྱལ་བ་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="325.2"/>ལྟུང་། །ཆད་དུ་མིན་སྟེ་རིག་པར་ཡོད། །དེ་ཕྱིར་གཞི་ལ་གོལ་མེད་པས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཀློང་ན་ཀུནས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས། མུ་སྟེགས་འཁྲུལ་ཚུལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་<milestone unit="line" n="325.3"/>པའོ།། །།ཀུན་རིག་སྟོན་པས་ཡང་གསུངས་པ། །གཞི་ནི་མེ་ལོང་ལྟ་བུ་ལ། །གཟུགས་བ ན་ཐེག་པ་རམ་དགུ་བྱུང་། །ཕྱོགས་ཙམ་འཁྲུལ་ཚུལ་ངས་བཤད་ཉོན། །མཚན་ཉིད་ཐེག་པ་རྣམ་གསུམ་གྱི། །ཉན་ཐོས་<milestone unit="line" n="325.4"/>རང་རྒྱལ་མདོ་སྡེ་ཡི། །དབྱེ་བའི་རྣམ་གྲངས་མདོར་བསྟན་པ། །སྣང་བའི་ཕྲ་རགས་ཡུལ་གྱི་ག །གང་ཟག་བདག་མེད་ཆོས་བདག་ཡོད། །ཞི་བ་ཕྱོགས་གཅིག་ཐར་མི་ཐོབ། །ལྷག་མཐོང་མེད་ཕྱིར་སྐྱེ་བོ་རང་ །<milestone unit="line" n="325.5"/>དོན་རྟོགས་ཡུལ་འདི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སེམས་ཙམ་ཀུན་ག ་རྟོགས་པ་ཡི། །གོང་འོག་ཤེས་པ་སྐད་ཅིག་འདོད། །རིག་པ་རང་རྐྱང་གྲངས་ཅན་གོལ། །རྟག་དང་ཁྱད་མེད་སྒྲོ་<milestone unit="line" n="325.6"/>འདོགས་ནོར། །ཆོས་སྐུ་རིག་པ་འགྱུར་བ་མེད། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དབུ་མ་པ་ཡི་འདོད་གཞུད་དེ། །ངོ་བོ་དངོས་མེད་གཞ་བྱས་ཏེ། །ཡུལ་སེམས་གཞིག་པས་སྟོང་པར་འཁྲུལ། །ཅི་ཡང་མེད་པའི་སྐྱེ་<milestone unit="page" n="326"/><milestone unit="line" n="326.1"/>མཆེད་ལྟུང་། །ཆད་དང་ཁྱད་མེད་སྟོང་པར་གོལ། །སྟོང་ཤེས་རང་བྱུང་ཆོས་སྐུ་ཡིན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །དེ་དག་མཚན་ཉིད་ཐེག་པ་གསུམ། །ཕྱོགས་ཙམ་རྟོགས་ཀྱང་གཞི་མི་ཤེས། །དེ་ཕྱིར་ངེས་དོན་<milestone unit="line" n="326.2"/>མི་མཐོང་བས། །ཚིག་ཏུ་བརྟེན་ཏེ་དོན་ལས་གོལ། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུ་མཚན་ཉིད་ཀྱི་འཁྲུལ་ཚུལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།ཀུན་རིག་སྟོན་པས་ཡང་གསུངས་པ། །ཕྱི་པ་<milestone unit="line" n="326.3"/>ཀྲི་ཡོག་རྣམ་གསུམ་གྱིས། །དབྱེ་བའི་རྣམ་གྲངས་ངས་བཤད་ཀྱིས། །དད་ལྡན་འཁོར་རྣམས་ལེགས་པར་ཉོན། །ནམ་མཁའ་སྨིག་རྒྱུའི་དཔེ་བཞིན་དུ། །དག་པ་ཆོས་ཉིད་ཀྲི་ཡའི་གཞི། །བཟང་ངན་གཙང་སྨེ་དངོས་<milestone unit="line" n="326.4"/>གྲུབ་རེ། །གྲུབ་པ་མ་ཐོབ་བྱོལ་སོང་རྒྱུ། །གཙང་སྦྲས་མི་གྲོལ་རྟོག་པ་ཉིད། །སྤྱོད་པ་མ་ཡིན་གཞི་དག་སྐུ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཡོ་ག་རྣལ་འབྱོར་སེམས་དཔའ་ཡི། །དབྱེར་མེད་ཆོས་དབྱིངས་གཞི་བྱས་<milestone unit="line" n="326.5"/>ཏེ། །བྱང་ཆུབ་རྣམ་ལྔ་མཉམ་པར་འདོད། །བསྒོམ་ཀྱང་མི་གྲོལ་འདོད་ཁམས་ལྷ། །སེམས་ཙམ་པ་དང་ཁྱད་མེད་གོལ། །ལ་བཟླ་རིག་པ་ཆོས་སྐུར་ཤེས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དེ་དག་ཡོ་ག་རྣམ་གསུམ་<milestone unit="line" n="326.6"/>ཀྱང་། །གཞི་ཉིད་མ་ཤེས་བློས་བསྒྱུར་ཕྱིར། །ནམ་མཁའ་དག་ལ་འཛིན་པ་འདྲ། །དོན་ལ་འཁྲུལ་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས། ཕྱིའི་ཞབྲུལ་ཚུལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།།<milestone unit="page" n="327"/><milestone unit="line" n="327.1"/>༄༅། །ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་ཡང་གསུངས་པ། །ནང་པ་བསྐྱེད་རྫོགས་རྣམ་གཉིས་ཀྱིས། །དོན་གྱི་དབྱེ་བ་བསྟན་པའི་ལུང་། །ནམ་མཁའ་སྤྲིན་དང་ཁུ་རླངསབཞིན། །རྣལའབྱོརམ་ཧྭ་ཡོ་ག་ཡི། །བདེན་པ་<milestone unit="line" n="327.2"/>དབྱེར་མེད་འདོད་པའི་གཞ། །རྟོག་ཚོགས་ལྷར་བསྒར་བསྒོམ་པས་འཁྲུལ། །དེ་ཕྱིར་བགེགས་དང་དུ་ཏྲར་ལྟུང་། །དབུ་མ་དང་འདྲ་འབྲས་བུ་གོལ། །ལམ་ལ་མི་བརྟེན་རྟོགས་པས་ཆོག །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="327.3"/>ཉོན། །ཨ་ནུ་ཡོ་གའི་དབྱེ་བ་ནི། །ཀུན་གཞི་མཁའ་་ཀློང་གཞི་བྱས་ཏེ། །སྣང་བ་ཀུན་བཟང་རོལ་པར་འཁྲུལ། །ཡོད་མིན་མེད་མིན་སྐྱེ་མཆེད་ལྟུང་། །མཁའ་ཀློང་དབུ་མ་ཆད་དང་འདྲ། །ལ་ཟློ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་<milestone unit="line" n="327.4"/>ཡིན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དེ་དག་རྒྱུད་ལུང་རྣམ་གཉིས་ཀྱང། །རངབཞིན་ལུས་བཞན་འཁྲུལ་པའི་ཕྱིར། །ཉི་མ་སྤྲན་གྱིས་བསྒྲིབས་དང་འདྲ། །སྣང་བ་ལྷར་བསྒོམས་ཆོས་སྐུ་བསྒྲིབས། །རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="327.5"/>ཆེན་པོ་ངེས་དོན་འདུས་པའི་ཡང་སྙིང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད། རིན་པོ་ཆེ་གསེར་གྱེ་ཡང་ཞུན་ལས། རྒྱུད་ལུང་འཁྲུལ་ཚུལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="327.6"/>ཡིས། །ཀུན་རིག་སྟོན་པ་ཆོས་རྗེ་ལ། །བདེན་པའི་དགོངས་དོན་འདི་སྐད་གསོལ། །རྫོགས་ཆེན་སྤྱི་དང་ཁ་འབྱམས་དང་། །ཀུན་བརྟགས་ལྷ་དང་ཚིག་ཟིན་གྱིས། །འཁྲུལ་པའི་དབྱེ་བའི་རིམ་པ་ནི། །ཀུན་རིག་སྟོན་<milestone unit="page" n="328"/><milestone unit="line" n="328.1"/>པས་་ཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུས་པའི་དོན་གསན་ནས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །རྫོགས་ཆེན་སྨི་ཡི་འཁྲུལ་པ་ནི། །རིན་ཆེན་གསེར་སྤྲུལ་མཐོང་སྟོངས་བཞན། །སྤྱི་དང་ཁ་འབྱམས་ཀུན་<milestone unit="line" n="328.2"/>བརྟགས་ཀྱིས། །ལུང་ཚིག་ཙམ་ལ་ངེས་འཆའ་བ། །དེ་དག་གོལ་བར་ངས་བཤད་ཉོན། །མིང་ནི་ཚིག་ཙམ་ཤེས་པའི་གཞས། །མཁས་སུ་རེ་ནས་ཐ་སྙད་འདོགས། །དོན་མེད་ནམ་མཁའི་མཐའ་ཚོལ་འདྲ། །ཚིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="328.3"/>ཤེས་པས་དོན་མི་རྟོགས། །ཚིག་ཉིད་དོན་ཡིན་ཟེར་བ་འཁྲུལ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཁ་འབྱམས་དཔའ་བོའི་འཁྲུལ་པ་དེ། །སྣང་བ་སེམས་སྡུད་གཞི་རུ་བྱེད། །འ་ལ་པའི་དབྱེ་བ་ལྷུན་གྲུབ་<milestone unit="line" n="328.4"/>བཅུ། །འབྲས་བུ་མི་འབྱུང་ལོག་པར་གོལ། །གཞི་དང་མི་མཐུན་ལུང་རིག་འགལ། །གཞི་ཉིད་མ་ཤེས་སྐྱེ་བོ་རང་། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཀུན་བརྟགས་ལྷར་ནི་འཁྲུལ་པ་ཡི། །ཕྱེ་ནང་གསང་སྔགས་སྣང་<milestone unit="line" n="328.5"/>བའི་གཞི། །བསྐྱེད་དང་རྫོགས་འདོད་རིམ་པ་འཁྲུལ། །དོན་མ་ཟིན་པས་འབྲས་བུ་མེད། །གཞི་ལ་ལྷ་མེད་བསྐྱེད་མི་དགོས། །མ་བསྐྱེད་ཆོས་སྐུ་ཡེ་ནས་ཡིན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིངཔོཉོན། །ཚིག་ཟིན་ལུང་གི་<milestone unit="line" n="328.6"/>འཁྲུལ་ཚུལ་དེ། །ཚིག་ཙམ་ལུང་ལ་ཁུངས་བྱེད་པས། །དགོངས་པ་རྣམ་གསུམ་མ་ཤེས་འཁྲུལ། །ཚིག་ཙམ་ལུང་གིས་དོན་མ་རྟོགས། །དོན་མེད་ཚིག་གིས་དགོས་པ་མེད། །ལུང་མེད་དོན་གོ་ཡེ་སངས་རྒྱས། །དེ་ཡང་<milestone unit="page" n="329"/><milestone unit="line" n="329.1"/>༄༅། །འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དེ་དག་འཁྲུལ་ཚུལ་རྣམ་བཞི་ཡང་། །སྤྱི་ཡི་མཚན་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །གཞི་དང་འགལ་ཕྱིར་དོན་ལས་གོལ། །དེ་ཕྱིར་ལུང་ལྡན་གདམས་ངག་དགོས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་<milestone unit="line" n="329.2"/>ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་གསེར་གྱི་ཡང་ཞུན་ལས། རྫོགས་ཆེན་སྤྱིའི་འཁྲུལ་ཚུལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །འཁོར་གྱི་དད་ལྡན་དོན་དུ་ཡང་། །ཀུན་རིག་<milestone unit="line" n="329.3"/>སྟོན་པ་ཆོས་རྗེ་ལ། །བདེན་པའི་དགོངས་དོན་འདི་སྐད་གསོལ། །ལུབར་རྣམས་འ་ལ་པ་ལྡོག་པའི་ཐབས། །ཚེགས་མེད་རྟོགས་ཐབས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུས་པའི་དོན་གསན་ནས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་<milestone unit="line" n="329.4"/>བཀའ་སྩལ་པ། །འོག་མའི་འཁྲུལ་པ་ལྡོག་ཐབས་དང་། །ཡང་ཏི་ངེས་དོན་ལྡོག་པ་གཉིས། །ང་ཡིས་བསྟན་གྱིས་ལེགས་པར་ཉོན། །འོག་མའི་ཆོས་ཀྱི་འཁྲུལ་ལྡོག་ཐབས། །གཉེན་པོ་དང་ནི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །ཀུན་རྫོབ་<milestone unit="line" n="329.5"/>ཉོན་མོངས་སྒྲིབ་སྦྱངས་ཏེ། །དོན་དམ་ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་སྦྱངས་ལ། །ཚོགས་བསགས་པ་ཡི་སངས་རྒྱས་ནི། །ལས་ལྔ་ས་བཅུ་རིམ་བགྲོད་ཏེ། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུ་མཐར་ཕྱིན་ནས། །སྒྲིབ་དག་འཁྲུལ་པ་ལྡོག་པའི་དུས།<milestone unit="line" n="329.6"/>།དྲང་དོན་ཡིན་ཕྱིར་སངས་མི་རྒྱ། །དེ་ཕྱིར་ངེས་དོན་བཀའ་འདི་དགོས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །མཚན་ཉིད་རྣམ་གསུམ་ཆོས་ཀྱིས་ནི། །འཁྲུལ་པ་མི་བཟློག་རེ་དོགས་མཐའ། །རྣམ་རྟོག་རྒྱར་ཆུད་འཁོར་<milestone unit="page" n="330"/><milestone unit="line" n="330.1"/>བར་འཁྱམས། །དེ་ཕྱིར་སླུ་བྲིད་ཆོས་འདིས་ཕུང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས། ཐེག་པ་འོག་མ་པའི་ཆོས་ཀྱིས་འཁྲུལ་པ་མི་ལྡོག་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།ཀུན་རིག་སྟོན་<milestone unit="line" n="330.2"/>པས་ཡང་གསུངས་པ། །ཡང་ཅིག་རྫོགས་ཆེན་ངེས་དོན་གྱིས། །འཁྲུལ་པ་ཟློག་པའི་ཐབས་ཆེན་ནི། །ལུང་ལྡན་གདམས་ངག་ལྡན་པ་ཡི། །བླ་མ་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་དེ། །གདམས་ངག་མཁས་ལ་ཐུགས་རྗེ་ཆེ། །དམ་<milestone unit="line" n="330.3"/>ཚིག་ལྡན་པའི་སློབ་དཔོན་ལ། །སློབ་མས་ཡོན་ནི་མ་ཕུལ་བར། །དེ་ལྟའི་གདམས་ངག་ཞུ་མི་བྱ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སྨིན་པར་བྱེད་པའི་དབང་ཆེན་ནི། །ཐུན་མོང་མ་ཡིན་ཁྱད་འཕགས་པའི། །ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="330.4"/>དབྱེ་བ་དཔེ་དང་གནས། །རྫས་དང་ངེས་ཚིག་ལས་དང་སྐལ། །རྟགས་དང་མཐར་ཐུག་ཀུན་རྫོགས་པའི། །རིག་པ་ཐུགས་ཀྱི་དབང་གསུམ་ནི། །རིམ་གྱི་མ་ཡིན་ཅིག་ཅར་དུ། །དད་ལྡན་གྱིས་ནི་མནོས་གྱུར་ན། །སྐྱེ་བ་<milestone unit="line" n="330.5"/>འདི་ཡིས་སངས་རྒྱས་འགྲྭབ། །དེ་ཡི་དམ་ཚིག་མདོར་བསྡུས་ན། །རྟོགས་ཐབས་དམ་ཚིག་རྣམ་ལྔ་ཡང་། །རྩ་བ་རང་སེམས་འདི་ཉིད་ལས། །གཞན་ན་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ནོ། །རང་རིག་རྟོགས་ན་དམ་ཚིག་མཆོག །དེ<milestone unit="line" n="330.6"/>ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཆེད་དུ་བྱ་བའི་དམ་ཚིག་དྲུག །རྩ་བ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་འདུས། །དེ་ཕྱིར་བརྩེ་གདུང་དམ་ཚིག་སྟེ། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་ཡིན། །བསྲུང་བའི་དམ་ཚིག་རྣམ་ལྔ་ཡང་། །རྩ་བ་འདོད་<milestone unit="page" n="331"/><milestone unit="line" n="331.1"/>༄༅། །ཆུང་གདེང་ཟིན་ཉིད། །དེ་ཕྱིར་བསྲུང་བྱའི་དམ་ཚིག་སྟེ། །བར་ཆད་མི་འབྱུང་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །སྤང་བར་བྱ་བའི་དམ་ཚིག་བཞི། །འཁོར་བ་བསྐྱེད་པའི་རྟེན་གཞི་སྟེ། །དེ་མ་སྤངས་པར་གྲོལ་མི་སྲིད། །<milestone unit="line" n="331.2"/>དེ་ཕྱིར་མ་རྟོགས་རྣམས་ཀྱིས་སྤང་། །གནང་བར་བྱ་བའི་དམ་ཚིག་བཞི། །ལྟ་བ་གདེང་ལྡན་རྣམས་ཀྱིས་བྱ། །ཐ་མལ་ཀུན་གྱིས་བྱར་མི་རུང་། །དེ་ཕྱིར་རྟོགས་ལྡན་རྣམས་ཀྱིས་སྦད། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="331.3"/>ཉོན། །གཡོ་རྒྱུ་མེད་པའི་སྐལ་ལྡན་གྱིས། །རྩེད་འཇོ་ལེ་ལོ་རྣམ་གཡེང་སྤང་། །འཁོར་མཁས་སློབ་གུས་དད་ལྡན་ལ། །སྣོད་ལྡན་ཡིན་ཕྱིར་འཁྲུལ་པ་བཟློག །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །སྣོད་ལྡན་ལས་དང་<milestone unit="line" n="331.4"/>སྐལ་བར་འརྫོམ། །ངེས་དོན་རྒྱུད་ཆེན་བསྟན་པའི་སྣོད། །ཕྱི་མར་མི་སྡོད་དུས་འདི་སྲ །མན་ངག་སྙིང་པོ་བསྟན་པར་གསུངས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ངེས་དོན་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཀྭན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="331.5"/>ཀློང་གི་རྒྱུད། རིན་པོ་ཆེ་གསེར་གྱི་ཡང་ཞུན་ལས། ཡང་ཏི་རྫོགས་ཆེན་གྱིས་འཁྲུལ་པ་ལྡོག་པའི་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྣོད་ལྡན་དམ་བཅས་དོན་<milestone unit="line" n="331.6"/>ཆེད་དུ། །ཀུན་རིག་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ལ། །ངེས་དོན་གདམས་ངག་འདི་སྐད་ཞུས། །རིག་འཛིན་གྲུབ་ཐོབ་བཀའ་རྟགས་གང་། །རིག་པ་བྱིན་གྱིས་ཇི་ལྟར་བརླབ། །དེ་དོན་ཉམས་སུ་ཇི་ལྟར་རྨྱོང་། །ལ་ཟློ་སྤྱོད་པ་<milestone unit="page" n="332"/><milestone unit="line" n="332.1"/>ཇི་ལྟར་སྤྱད། །ངེས་དོན་རྒྱུན་ཀྱི་བཀའ་རྟགས་གང་། །ཀུན་མཁྱེན་སྟོན་པས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུས་པའི་དོན་གསན་ནས། །འབྲལ་མེད་ཆོས་ལས་རང་བཞེངས་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་ཀློང་བརྟོལ་ནས། །<milestone unit="line" n="332.2"/>སྣོད་ལྡན་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །རིག་འཛིན་གྲུབ་ཐོབ་བཀའ་རྟགས་ནི། །དོན་གྱིས་བརྒྱུད་དང་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །བརྡའ་ཡིས་བསྟན་དང་ཚིག་གི་མཚོན། །སྒར་རྒྱལ་སྲས་ལ་སྲིད་གཏོད་འདྲ། །དེ་ཡང་རྗོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="332.3"/>སེམས་དཔའ་ཉོན། །དོན་གྱིས་ཁྱབ་དང་རྟོགས་པ་ཡི། །དབྱེ་བ་རྣམ་པ་གཉིས་བསྟན་པའི། །ཏིལ་ལ་མར་གྱིས་ཁྱབཔ་བཞིན། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་མ་ལུས་ལ་། །རང་བཞིན་ངོ་བོའི་ལུས་ཀྱིས་ཁྱབ། །དེ་སྐྱིར་<milestone unit="line" n="332.4"/>དོན་གྱིས་ཁྱབ་པར་གསུངས། །དེ་དོན་རྟོགས་པས་བརྒྱུད་པ་ཡི། །སྔོན་གྱི་སངས་རྒྱས་ཀུན་བཟང་དེས། །འཁྲུལ་མ་མྱོང་ལ་རྟོགས་མྱོང་པའི། །གཞི་དང་ཡེ་ཤེས་དུས་མཉམ་ཤར། །དེ་ཕྱིར་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་བྱ། །དེ་<milestone unit="line" n="332.5"/>ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སངས་་རྒྱས་མྱ་ངན་འདས་པའི་གཞི། །རང་བྱུང་ངོ་བོ་ཉིད་སྐུ་དེ། །མ་མཛད་མ་བཅོས་རྒྱུས་མ་བསྐྱེད། །ནམ་མཁའི་མཐོངས་སུ་ཉི་ཤར་འདྲ། །གདོད་ནས་མ་རིག་སྐྱོན་མ་གོས། །ལུང་<milestone unit="line" n="332.6"/>ལ་མ་བརྟེན་རིག་ཅིང་རྟོགས། །སངས་མ་རྒྱས་པའི་རིག་པ་ལ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་དེ་ལ་བྱ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །གང་ལ་ཡེངས་མེད་ཡང་དག་ཡོད། །སྐྲོ་སྐུར་མེད་པའི་རིག་པ་ནི། །དུས་གསུམ་གཅིག་<milestone unit="page" n="333"/><milestone unit="line" n="333.1"/>༄༅། །པའི་ཆོས་སྐུ་ལ། །རང་ལ་རང་དུ་ཆོས་སྐུར་ཤེས། །ད་ལྟའི་རིག་པ་འདི་ཡིན་ཏེ། །དུས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་འབྲལ་བ་མེད། །སྒྲོ་སྐུར་མེད་པའི་རིག་པ་གསལ། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ཞེས་བྱ། །ཀུན་བཟང་རྟོགས་<milestone unit="line" n="333.2"/>པ་ངེས་པའི་དོན། །མིང་དང་དཔེ་དོན་མཉམ་ཀྱི་གྲངས། །དྲུག་གསུམ་ཆོས་སྐུ་གཅིག་ལ་རྫོགས། །དེ་ཡང་འ་ས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དེ་ཚེ་འཁོར་འདས་བར་དོ་ལ། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་ལུང་མ་བསྟན། །སེམས་ལས་མ་<milestone unit="line" n="333.3"/>བྱུང་སངས་རྒྱས་ནི། །རང་བྱུང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་བྱ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས། རྟོགས་པའི་བརྒྱུད་པ་བ༷སྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།ཀུན་རིག་སྟོན་པས་ཡང་གསུངས་པ། །ངེས་<milestone unit="line" n="333.4"/>དོན་བྱིན་རླབས་བརྒྱུད་པའི་དོན། །གང་ཕྱིར་བྱིན་རླབས་དཔེ་དང་ནི། །སྤྲུལ་པའི་དགོངས་པ་བརྡའ་ཡིས་ནི། །ཚིག་བརྒྱུད་ཡན་ཏན་བཤད་ཀྱིས་ཉོན། །སེམས་དག་རིག་འཛིན་བསྐུལ་པའི་ཕྱིར། །སངས་རྒྱས་བཀའ་<milestone unit="line" n="333.5"/>བགྲོས་ངེས་པའི་དོན། །ཡེ་ཤེས་རིག་པ་རང་གནས་ཕྱིར། །བྱིན་རླབས་སངས་རྒྱས་ཀུན་ལ་ཤར། །དེ་ཡི་མཚོན་དཔེ་བསྟན་པ་ནི། །ནམ་མཁའི་གཟའ་སྐར་ཤར་ཙམ་ན། །རྒྱ་མཚོའི་ནང་དུ་གཟུགས་བརྙན་འབྱུང་། །<milestone unit="line" n="333.6"/>དེ་ཙམ་ཉིད་ན་ཐ་དད་མེད། །དེ་བཞིན་ཀུན་བཟང་བྱིན་རླབས་གྱིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ལས། །སྤྲུལ་པ་རྣམ་གསུམ་ཤུགས་ལས་འབྱུང་། །དེ་ཉིད་ཆོས་སྐུ་ཉིད་ཀྱི་རྩལ། །དེ་དོན་དགོངས་པ་རྣམ་གསུམ་<milestone unit="page" n="334"/><milestone unit="line" n="334.1"/>གྱིས། །བསྟན་པའི་འཁོར་འདི་རྣམ་གསུམ་ལ། །དྲང་དོན་ལྡེམ་དགོངས་ངེས་པའི་ཆོས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་ཅི་རིགས་བཤད། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དང་པོ་ཆོས་སྐུའི་རྩ་བ་ནི། །རང་བྱུང་ངོ་བོ་ཉིད་སྐུ་<milestone unit="line" n="334.2"/>དང་། །ས་བཅུའི་འཁོར་ལ་དགོངས་པས་བཤད། །ཚེགས་མིད་ངེས་དོན་རིག་པས་གོ །དེ་དོན་ངེས་པར་དབྱེ་བ་ནི། །ལྔ་བཅུ་བདུན་གྱི་བརྡའ་བསྟན་ཕྱིར། །ཚིག་ཏུ་མ་བརྗོད་ཡིད་ལ་རྟོགས། །རིག་འཛིན་སྤྲུལ་པའི་<milestone unit="line" n="334.3"/>སྦྱོད་ཡུལ་ཡིན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དགོངས་དང་རིག་པ་རྣ་བར་བརྒྱུད། །ཚིག་གི་སྒྲོན་མས་དོན་གོ་ཕྱིར། །ཕྱི་རབས་དད་ལྡན་རྣམས་ཀྱིས་གོ། །དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ད་ལྟ་ཉིག །དེ་ཡང་འདུས་པའི་<milestone unit="line" n="334.4"/>སྙེང་པོ་ཉོན། །སྐྱེ་ཤི་གཉིས་ཀྱེ་བར་དོ་ལ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ཆོས་དྲུག་་ས། །དཔེ་དོན་རིག་པ་ཉམས་ལྡན་པས། །མ་རིག་དྲུག་བཅོམ་བདེན་པ་མཐོང་། །རྟོག་གཞི་ལ་སོགས་བཅུ་གཅིག་གེས། །འཁྲུལ་གཞ་ལ་<milestone unit="line" n="334.5"/>སོགས་དགུ་པོ་ཡང་། །བརླག་ཅིང་སྟོངས་ཏེ་འཁོར་བ་མེད། །དེ་ཕྱིར་གོལ་སྒྲིབ་མིང་མེད་དོ། །དེ་ཡང་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ལུང་བསྟན་གདམས་ངག་མངོན་བསྟན་པས། །དེ་མ་ཐག་ཏུ་ཆོས་སྐུར་ཤེས། །རྣམ་སྨིན་<milestone unit="line" n="334.6"/>ལུས་དང་མ་བྲལ་ཀྱང་། །སངས་རྒྱས་ས་ལ་ངེས་པར་འགྲོ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ངེས་དོན་འདུས་པའི་ཡང་སྙིང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད། རིན་པོ་ཆེ་གསེར་གྱི་ཡང་ཞུན་ལས། རིག་འཛིན་གྲུབ་པ་ཐོབ་པའི་<milestone unit="page" n="335"/><milestone unit="line" n="335.1"/>༄༅། །བཀའ་རྟགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།ཀུན་རིག་སྟོན་པས་ཡང་གསུངས་པ། །ངེས་དོན་རིག་པའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ངེས་དོན་གདམས་ངག་བསྟན་པ་དང་། །མི་རྟོག་ཙམ་དུ་བྱིན་<milestone unit="line" n="335.2"/>རླབས་དང་། །ཐབས་ཀྱི་བདེ་བས་བྱིན་རླབས་དང་། །ཉམས་ཀྱི་བདུད་ཀྱིས་བྱིན་རླབས་ཕྱིར། །དེ་དོན་དབྱེ་བ་ཤིན་ཏུ་གཅེས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ངེས་དོན་གདམས་ངག་རྣམ་བཞ་སྟེ། །དང་པོ་གཞི་<milestone unit="line" n="335.3"/>ངེས་ལྟ་བ་ལ། །སྣང་བ་མ་བཅོས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །གོལ་ས་སྤོང་སྡུད་ཞེན་པ་སྟེ། །སྤོང་བ་དུག་དང་ཚེར་མ་འདྲ། །རང་ལུས་འབྱུང་བའི་དུག་ལྔ་ལ། །མི་རུང་ཟློ་ཡིས་སྤོང་བྱེད་པ། །གཉེན་པོ་མི་རྟག་བདག་མེད་དུ། །<milestone unit="line" n="335.4"/>ཆེད་དུ་སྡུག་བསྔལ་སྤོང་བར་འདོད། །ཉོན་མོངས་རིས་སུ་སྤོང་བྱེད་པ། །རང་ལ་ཉོན་མོངས་གང་ཆེ་བ། །ཁ་བཀའ་གཉེན་པོས་སྤང་བར་བྱེད། །གཉེན་ལ་ཉེ་རིང་བྱེད་པ་འདྲ། །ཉོན་མོངས་རྒྱུ་འབྲས་སྤོང་བྱེད་པ། །<milestone unit="line" n="335.5"/>དགེ་བསྒྲུབ་སྡིག་སྤོང་འབྲས་བུ་ཚོལ། །བླང་དོར་རེ་དོགས་རྩོལ་བ་བྱེད། །འཇིག་རྟེན་སོ་ནམ་བྱེད་པ་འདྲ། །དེ་ཡངའ་ས་པའིསྙིང་པོ་ཉོན། །སྡུད་པའི་རྟོག་པ་བསྟན་པ་ནི། །ཡུལ་སེམས་གཉིས་མེད་འདོད་པའི་<milestone unit="line" n="335.6"/>ཆོས། །ཐམས་ཅད་རང་གི་སེམས་སུ་བསྡུ། །ཡུལ་སེམས་གཅིག་ཏུ་འདྲེ་མི་སྲིད། །བུ་རམ་རང་གིས་རོ་མི་མྱོང་། །སེམས་ཉིད་རང་སྣང་འདོད་པ་དེ། །ཕྱི་ནང་སེམས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་གྱིས། །སྣང་བ་མ་ངེས་སྣ་ཚོགས་པ།<milestone unit="page" n="336"/><milestone unit="line" n="336.1"/>ཆུ་ནང་ཟླ་བ་ངོས་ཟིན་འདྲ། །ཆོས་ཀུན་སྟོངས་པར་འདོད་པ་དེ། །རང་གི་སེམས་ཀྱི་ཡུལ་གཞིག་ཀྱང་། །སྟོང་པར་སོང་བ་ཅི་ཡང་མེད། །སྲིན་འབུས་རི་རབ་བསྲེག་པ་འདྲ། །ཆོས་ཉིད་དོན་ནི་གང་རུང་ལ། །སྨྲར་མེད་<milestone unit="line" n="336.2"/>བརྗོད་དུ་མེད་པར་འདོད། །གཡོ་སྒ་ཅན་ནི་ཁས་མི་ལེན། །ཚུལ་འཆོས་ཅན་གྱི་སེམས་དང་འདྲ། །དེ་ཡང་འ ས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཡུལ་ལ་ཞེན་པའི་རྩོག་པ་དེ། །དང་པོ་གྲུབ་མཐའི་བློས་མ་བསྒར། །མ་རིག་དབང་<milestone unit="line" n="336.3"/>གིས་འཁྲུལ་པ་རྒྱས། །འཁོར་འདསྐྱུ་མི་ཤེས་གཏི་མུག་་ས། །ངོ་མི་ཤེས་པ་ཕྲད་པ་འདྲ། །ཡུལ་ལ་ཡེངས་པསྣྲི་རྟོག་པ་ནི། །ལྷ་རྨི་རྣམས་ནི་ཤེས་པ་བརྨྱུངས། །ཁ་དོག་དབྱིབས་ཀྱི་འདོད་ཡོན་ལ་། །རྟོག་པ་མང་བས་<milestone unit="line" n="336.4"/>སྤྱོད་པ་ཡེངས། །རྨ་བྱས་མདངས་ལ་བལྟ་བ་འདྲ། །ཆོས་བརྒྱད་དམ་པར་བལྟ་བ་དེ། །བསྟོད་སྨད་ལ་སོགས་ཆོས་རྣམས་ལ། །དམ་པར་ཞེན་པའི་བློ་འཛིན་པས། །རང་རྒྱུད་གོལ་ས་ཡིན་པར་ངེས། །བུ་གཅིག་པ་ཡི་<milestone unit="line" n="336.5"/>ཕ་མ་འདྲ། །སྐྱེ་རྒ་ན་འཆིས་མི་འཇིགས་པའི། །མ་རིག་བླུན་པོ་ཞེ་སྡང་ཅན། །གཟུང་འཛིན་འདི་ཡི་རྟོག་པས་ཕུང་། །ཕྱི་མ་དམྱལ་བས་མི་འཇིགས་པས། །རྒྱལ་པོས་བསྒོ་བའི་གཤེད་མ་འདྲ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་<milestone unit="line" n="336.6"/>སྙིང་པོ་ཉོན། །སྤོང་སྡུད་ཞེན་པ་དེ་དག་ཀྱང་། །གཞི་ལ་མེད་པར་མ་ཤེས་པས། །འཁྲུལ་པའི་ཆོས་ལ་བདེན་འཛིན་ཕྱིར། །སྣང་བ་ཆོས་དབྱིངས་གོལ་སར་གསུངས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས། །<milestone unit="page" n="337"/><milestone unit="line" n="337.1"/>༄༅། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་གོལ་ས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།ཀྭན་རིག་སྟོན་པས་ཡང་གསུངས་པ། །སྣང་བ་མ་བཅོས་ཆོས་དབྱིངས་ནི། །སྟེང་འོག་བར་གྱི་དབྱེ་བའི་ཕྱིར།<milestone unit="line" n="337.2"/>།ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནི་བསྟན་པ་ཡིན། །དེ་ཡང་འདས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །སྟེང་གི་ཆོས་དབྱིངས་ཆོས་སྐུར་གཅིག །བར་དུ་ཡེ་ཤེས་སྒ་མའི་དབྱིངས། །འོག་ཏུ་སྣང་བ་འབྱུང་བའི་དབྱིངས། །གཅིག་ལ་<milestone unit="line" n="337.3"/>ཐ་དད་ངོས་ཟིན་ན། །འགལ་བ་མེད་དེ་ཀུན་ཀལྔོ་དབྱིངས། །ད་ལྟ་སྣང་བའི་ཆོས་རྣམས་ལ། །མི་བརྟག་མི་གཟུང་མ་འབྲང་བར། ་ །སྒོ་ལྔ་མི་དགག་རང་ཡིན་ལ། །རིག་པ་གང་དྲན་དབྱིངས་ནས་འཕྱོ།<milestone unit="line" n="337.4"/>།གང་ཡང་རུང་བ་ཅ་ལ་ཡང་། །སྒྲོ་སྐུར་མེད་པ་ཆོས་དབྱིངས་ཡིན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །རིག་པ་དངོས་མེད་ཆོས་སྐུ་ཡི། །གནས་ནི་ནམ་མཁའི་ཀློང་ན་འཕྱོ། །ཡིན་དང་མིན་གྱིས་ཅི་<milestone unit="line" n="337.5"/>ཞིག་བྱ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཞེས་དེ་ལ་གདགས། །འཁྲུལ་པའི་རྟོག་པས་གཞི་མི་འགྱུར། །བཙལ་བའི་བསམ་པས་དབྱིངས་མི་བསྐྱོད། །སྤྱན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད། རིན་པོ་ཆེ་གསེར་གྱི་ཡང་ཞུན་ལས།<milestone unit="line" n="337.6"/>གོལ་མེད་སྣང་བ་མ་བཅོས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། །ཀུན་རིག་སྟན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རིག་པ་མ་བསླད་ཆོས་སྐུ་ཡི། །རང་བཞེན་ངོ་བོ་<milestone unit="page" n="338"/><milestone unit="line" n="338.1"/>ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །རྒྱུ་རྐྱེན་མ་བསྐྱེད་འགྱུར་བ་མེད། །འདུས་མ་བྱས་པའི་ནམ་མཁའ་འདྲ། །དེ་ཡི་རྟོགས་ཚུལ་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །བསྒོམ་སྒྲན་སྒྲོ་སྐུར་མ་བཏགས་པ། །ཀུན་བཟང་རང་རིག་ཆོས་སྐུར་རྟོགས། །རི་པོ་ཏ་ལའི་ཉི་<milestone unit="line" n="338.2"/>ཤར་འདྲ། །དེ་ཡིས་དེ་ཉིད་མཚོནཔའི་དང་། །མཐའ་དབུས་མེད་པས་ནམ་མཁའ་འདྲ། །རྣམ་རྟོག་འཇོམས་པས་རྡོ་རྗེ་འདྲ། །སྐྱེ་བ་མེད་པས་ཨ་དང་འདྲ། །དེ་ཡི་ངེས་པའི་གཏན་ཚིགས་ནི། །རང་བྱུང་འཁོར་བར་<milestone unit="line" n="338.3"/>འ་ས་མ་མྱོང་། །དེ་རྟོགས་ད་ལྟ་ཉིད་དུ་ཡང་། །མཐའ་བྲལ་མངོན་གྱུར་བདེན་པ་མཐོང་། །དེ་ཡི་ལྡོག་ཐབས་ངེས་པ་ནི། །མཐུན་དང་མི་མཐུན་གཉིས་ལོག་པས། །གོལ་སྒྲིབ་སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་ཕྱིར། །སེམས་ལས་<milestone unit="line" n="338.4"/>མ་བྱུང་ཆོས་སྐུར་གསུངས། །དེ་ཡི་མཚན་ཉིད་ངེས་པ་ནི། །གང་དང་འདྲ་མེད་ཡིན་པ་མེད། །ཡིན་ནི་ད་ལྟའི་ཤེས་པ་ལ། །དེ་ཡི་དོན་ཀུན་གནས་པའི་དོན། །དེ་ཕྱིར་འབྲལ་བ་མེད་པའི་མཆོག །ལ་བཟླས་སྤང་བླང་<milestone unit="line" n="338.5"/>མེད་ཤེས་པས། །སྐྱོན་ཡོན་ཐམས་ཅད་མེད་པར་དག །དེ་ཕྱིར་དུས་འདིར་འབྲས་བུ་འགྲུབ། །ཕྱི་མར་སངས་རྒྱས་སྨོས་ཅི་དགོས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཆོས་དབྱིངས་ཆོས་སྐུ་གཅིག་གི་ངང་། །རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="338.6"/>རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་དེ། །ཉི་ཟླ་གཟས་ཟིན་དཔེ་བཞིན་དུ། །དོན་ཀུན་དུས་གཅིག་ཡོན་ཏན་རྫོགས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས། རིག་པ་མ་བསླད་ཆོས་ཀྱི་སྐུར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་<milestone unit="page" n="339"/><milestone unit="line" n="339.1"/>༄༅། །པའོ།། །།ཀུན་རིག་སྟོན་པས་ཡངགསུངས་པ།།མ་བསྒོམས་འབྲལ་མེད་བསྟན་པའི་དོན། །དང་པོ་ཀུན་གཞི་ཤན་ཕྱེ་ལ། །བར་དུ་ཆོས་སྐུ་ངོས་བཟུང་བ། །ཐ་མ་ལ་ཟློས་བདེན་པ་མཐོང་། །དེ་<milestone unit="line" n="339.2"/>ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དང་པོ་རང་རག་ཀུན་གཞི་ནི། །སྔ་ཕྱེ་རྟོགས་དང་ཆོས་སྐུ་མྲ །ལུང་ལྡན་བླ་མས་ཤན་ཕྱེ་ལ། །ཐ་མས་བརྟེན་བཅས་མ་བསྒྲིབས་པའི། །མཚན་ཉིད་བཞི་ལྡན་ཆོས་སྐུར་ཤེས། །གོལ་ས་<milestone unit="line" n="339.3"/>བཞི་ཆོད་གདེང་དང་ལྡན། །དེ་ཕྱིར་ལྷག་མཐོང་ངེས་པ་རྙེད། །ཡེ་ནས་གནས་པའི་རང་བྱུང་དེ། །ངོ་ཤེས་དོན་དང་འབྲལ་མེད་ཕྱིར། །རྒྱུན་དུ་གནས་པས་སངས་རྒྱས་ས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དེ་དག་<milestone unit="line" n="339.4"/>བསྒོམ་པའི་དབྱེ་བ་ནི། །གསལ་བ་མི་རྟོག་མི་གཡོ་བ། །དབྱེ་བ་རྣམ་པ་དགུ་དགུར་ནི། ཁུན་དུ་འབྲལ་མེད་གཏན་ལ་འབེབས། །དེ་དག་རྩ་བ་མདོར་བསྡུ་ན། །སྒོ་ལྔ་གསལ་བ་མར་མེ་འདྲ། །རིག་པ་མི་གཡོ་མཚོ་<milestone unit="line" n="339.5"/>གཏིང་འདྲ། །མི་རྟོག་བྱ་བ་བཏང་བ་འདྲ། །དེ་གསུམ་ཆོས་ཉིད་གཅག་ལ་རྫོགས། །གང་མཐོང་དྲན་པ་མ་འཁྲུལ་བ། །ཆོས་སྐུ་ངོས་ཟིན་དོན་ལྡན་པས། །དེ་ཕྱིར་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ལ། །མ་འདུས་པ་ནི་གཅིག་ཀྱང་<milestone unit="line" n="339.6"/>མེད། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ངེས་དོན་འདུས་པའི་ཡང་སྙིང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་གསེར་གྱི་ཡང་ཞུན་ལས། རྒྱུན་ཏུ་འབྲལ་མེད་ཀྱི་བསྒོམ་པ་ངོས་གཟུང་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་<milestone unit="page" n="340"/><milestone unit="line" n="340.1"/>པའོ།། །།ཀུན་རིག་སྟོན་པས་ཡང་གསུངས་པ། །རྒྱུན་དུ་འབྲལ་མེད་རིག་སྤྱོད་ནི། །དུས་ནི་བཞི་གསུམ་གསུངས་པ་ཡང་། །སྤྱི་ཡི་མཚན་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ཚིག་ཏུ་བདེན་ཏེ་དོན་ལས་གོལ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="340.2"/>སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཡེ་ཤེས་རང་ཤར་གདམས་ངག་གིས། །ཡུལ་ནི་མ་ཡེངས་དྲན་པ་དེ། །མ་ཞགྲུལ་རིག་པ་ཆོས་སྐུར་ཤེས། །དེ་ཕྱིར་གདམས་ངག་དུས་འདིར་རྟོགས། །མངོན་གྱུར་སངས་རྒྱས་ད་ལྟ་ཉིག །དེ་ཡང་<milestone unit="line" n="340.3"/>འདུས་པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །དང་པོ་རིག་སྤྱོད་དབྱེ་བའི་དོན། །རྒྱུ་དང་གོལ་ས་གདམས་ངག་དང་། །ཉམས་དང་ལ་བཟླ་འབྲས་བུ་སྟེ། །རེ་རེ་ལ་ནི་དྲག་དྲུག་ཏུ། །ཕྱེ་ལ་བསྟན་གྱིས་ཡིད་ལ་ཟུང་། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="340.4"/>རྣམ་གསུམ་གྱི། །ནང་ག་བདེ་བ་རྐྱེན་ཐུབ་གྲངས། །བལྟ་མེད་བཞི་གནས་འགོག་པ་ལ། །བདག་མེད་མི་གཡོ་རྣམ་གསུམ་གྱི། །རང་ཡན་ལྷག་མཐྲོང་མི་བརྗེད་གཟུང་། །མཐའ་བྲལ་ཡེ་གསལ་གདེང་གིས་ཟིན། །<milestone unit="line" n="340.5"/>བདག་ཉིད་གཞ་ལ་མེད་པར་ཤེས། །དེ་ཉིད་བདེ་གསལ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །འདུ་འཛི་ལོངས་སྩོད་བདེ་བ་ནི། །ཡོ་བྱད་རྣམ་གསུམ་ལྡན་པ་སྟེ། །འདོད་ཡོན་ལྔ་ལ་རང་རྒྱུད་ཞེན། །གང་མཐོང་མ་ཞགྲུལ་དོན་ཤེས་པས། །<milestone unit="line" n="340.6"/>གང་ཡང་མྱོང་བ་རིག་པར་ཤེས། །བདག་གཞན་གཞི་ལ་མ་གྲུབ་པས། །བདེ་བ་ལོངས་སྤྱོད་ཆོས་ཉིད་རྒྱན། །ཕོ་མོ་བདེ་བའི་གྲངས་བསྟན་པ། །འགྲོ་བ་བཟང་མོར་ཡིད་ཆགས་པ། །ཐབས་དང་རང་རྒྱུད་ཆགས་སྤྱོད་<milestone unit="page" n="341"/><milestone unit="line" n="341.1"/>༄༅། །གོལ། །སྔ་ཕྱིར་མ་ངེས་དོན་ཟིན་པའི། །དེ་ཚེ་བདེ་བའི་མཐར་མ་ལྟུང་། །ཕོ་མོ་གཞི་ལ་གྲུབ་པ་མེད། །ལུས་བདེ་ལོངས་སྤྱོད་རིག་པའི་སྐུ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དེ་དག་བདེ་བ་རྣམ་<milestone unit="line" n="341.2"/>གསུམ་ཡང་། །སྒྲོད་བདེ་དོན་དངོས་སྤྱད་གྱུར་ཀྱང་། །གནས་སྐབས་འབྲེལ་ཡོད་མཐར་ཐུག་མེད། །དེ་ཕྱིར་གདེང་ཟིན་ཀུན་གྱིས་སྦྱོད། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས། བདེ་བ་ཡེ་ཤེས་སུ་རྐྱེན་ཐུབ་པར་<milestone unit="line" n="341.3"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །། ཀུན་རིག་སྟོན་པས་ཡང་གསུངས་པ། །སྡུག་བསྔལ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བ་གསུམ། །དེ་ལ་ཕྱ་ལུས་སྡུག་བསྔལ་གྲངས། །ནད་ནི་བཞ་བརྒྱ་རྩ་བཞི་ལ། །ཡེ་འགྲོག་འཁང་པ་རྣམ་<milestone unit="line" n="341.4"/>གསུམ་ཡིན། །གང་ན་ལྟག་མཐོང་དོན་གྱིས་ཟིན། །དེ་ཚེ་མཐའ་འབྲལ་ཆོས་སྐུར་མཐོང་། །ལུས་དང་ན་ཚ་གཞི་ལ་མེད། །སྡུག་བསྔལ་དེ་ཉིད་སྤྲུལ་སྐུར་ཤར། །སེམས་ཀྱི་སྡུག་བསྔལ་གྲངས་གསུངས་པ། །ཆགས་<milestone unit="line" n="341.5"/>སྡང་རྣམ་གཉིས་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །གོལ་སར་སྐྱོན་བཞ་དམ་པར་འཛིན། །མི་གཞིག་མི་བཅོམ་དྲན་པས་ཟིན། །གང་ལ་ཞེན་ཙམ་རིག་པས་ཟན། །དེ་ཙམ་ཉིད་ན་གཞི་ལ་མེད། །དེ་ཚེ་སྡུག་བསྔལ་སྤྲུལ་པར་ཤེས། །སྤྱི་<milestone unit="line" n="341.6"/>ཡི་སྡུག་བསྔལ་རྣམ་བཞིའོ། །མ་རིག་རྐྱེན་བཞ་བསྐྱེད་པ་ཡི། །ཉོན་མོངས་བག་ཆགས་བསགས་པས་གོལ། །སྔ་ཕྱི་མེད་ཤེས་གདམས་ངག་་ས། །མཚན་ཉིད་བཞི་ལྡན་ཉམས་སུ་མྱོང་། །གཞི་ལ་སྔ་ཕྱི་དོན་ལ་མེད།<milestone unit="page" n="342"/><milestone unit="line" n="342.1"/>ཕྱིར་འབྲས་བུ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །སྡུག་བསྔལ་ཉིད་ཀྱང་བདེ་བའི་ཀློང་། །དོན་ལ་ཡེ་ཤེས་འདུ་འབྲལ་མེད། །ད་ལྟའི་རིག་པ་འདི་ཉིད་ཡིན། །དེ་ཕྱིར་སྡུག་བསྔལ་བདེ་བའི་ཀློང་། །ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="342.2"/>བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་ག་རྒྱུད་ལས། སྡུག་བསྔལ་ཞི་བྱེད་ཆོས་སྐུར་རྐྱེན་ཐུབ་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །བཏང་སྙོམས་རང་བཞིན་རྐྱེན་ཐུབ་གྲངས། །ལེ་<milestone unit="line" n="342.3"/>ལོ་སྙོམས་ལས་ལུང་མ་བསྟན། །བཏང་སྙོམས་ཤེས་པ་མ་རིག་བསྒྲིབས། ཁྲན་ཕྱེད་ངོས་ཟིན་ཡིད་ཆེས་པས། །རང་རིག་འབྲལ་མེད་ཉམས་དང་ལྡན། །མ་རིག་མེད་ཕྱིར་བཏང་སྙོམས་མེད། །ལྷག་མཐོང་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="342.4"/>བདེན་པ་མཐོང་། །དེ་ཡང་འ་ས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །གཉིད་ནི་ཆོས་སྐུ་ཀློང་ཐིམ་གྱིས། །བག་ཉལ་གཞི་གནས་མ་རིག་པས། །རྨི་ལམ་རྣམ་གསུམ་ཡུལ་ལ་ཞེན། །ལྡོག་ཀ་སད་དུས་དེ་ཉིད་ཤེས། །དེ་ཙམ་ཉིད་ན་<milestone unit="line" n="342.5"/>ཉམས་མྱོང་གསལ། །དོན་ལ་རྨི་ལམ་གྲུབ་མེད་རྟོགས། །འབྲས་བུ་མི་རྟོག་ཆོས་སྐུར་ཤར། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས། བཏང་སྟོམས་གཉིད་ཡེ་ཤེས་ཀློང་ཐིམ་དུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཉིས་<milestone unit="line" n="342.6"/>པའོ།། །།ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་ཡང་གསུངས་པ། །གཏི་མུག་རང་གྲོལ་བསྟན་པའི་གྲངས། །མ་རིག་ཤེས་གཞི་ལུང་མ་བསྟན། །གང་ཡང་མ་ཤེས་གཏི་མུག་སེམས། །ལུང་ལྡན་སྒྲོན་མས་དོན་བསྟན་པས། །<milestone unit="page" n="343"/><milestone unit="line" n="343.1"/>༄༅། །རང་རིག་ཆོས་སྐུ་ཡིད་ལ་བསྟར། །གཞི་དང་ཕྲད་པས་མུན་པ་བརླག །འབྲས་བུ་ཆོས་ཉིད་ཐམས་ཅད་མཁྱེན། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཞེ་སྡང་རང་གྲོལ་གྲངས་བསྟན་པ། །ཡུལ་ངན་ཁ་དོག་<milestone unit="line" n="343.2"/>སྨྲ་བ་ལ། །ཞེ་སྡང་སེམས་དཀྲུགས་བཟོད་པ་ཉམས། །མི་བསམ་ཡུལ་གྱི་རྗེས་མི་གཅོད། །དེ་དུས་རྟག་ཆད་མཐའ་བྲལ་ཉམས། །བདག་གཞན་གཞི་ལ་གྲུབ་པ་མེད། །འབྲས་བུ་རང་རིག་སྤྲུལ་སྐུར་ཤར། །ང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="343.3"/>རེངས་བྱེད་གྲངས་བསྟན་པ། །གཞན་དག་བརྡེག་བསད་སྨྲ་བ་ལས། །ང་བདེན་རྨོངས་པ་ཆེད་དུ་བྱེད། །གང་ཡང་བདོན་མེད་དོན་དྲན་པས། །དེ་ཉིད་རིག་པར་ཤེས་པའི་ཉམས། །ཚིག་གིས་ཆེས་ཆུང་གཞི་ལ་མེད། །<milestone unit="line" n="343.4"/>དོན་ལྡན་ང་རྒྱལ་ཆོས་སྐུར་ཤར། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཕྲག་དོག་རང་གྲོལ་གྲངས་བསྟན་པ། །གཞན་གྱི་ཕུན་སུམ་ཚོགསཔ་ལ། །གཡོ་སྒས་གཞན་ལ་ཐབས་ཀྱིས་སྨོད། །བདག་དང་གཞན་མེད་ཆོས་<milestone unit="line" n="343.5"/>ཀྱི་སྐ། །ཕྲག་དོག་རང་གྲོལ་ཆོས་སྐར་མྱོང་། །དེ་ཙམ་ཉིད་ན་བདག་ག་ན་མེད། །གཡོ་སྒ་མ་བྲལ་ལོངས་་ད་རྒྱན། །དེ་ཡང་འས་པའི་་ང་པོ་ཉོན།་།དརྔོས་པོ་མ་འ་ལ་གནས་ལུགས་ལ། །ཚོར་བ་བདེ་སྔག་ཅི་<milestone unit="line" n="343.6"/>བྱུང༄་ཡང་། །།དེ་།ཛུས་ཆོས་སྐུར་ཉམསི་སུ་མྱོང་། །།དེ་ཚེ་ཡུལི་དང་འཐྲེལ་།དྨད་ཤེསི། །དེ་ཕྱིསྣྲ་རྐྱེན་ཐུབ་བསྒོམ་་མི་དགོས། །རྫོགས་ཐོ་ཆེན་པོ་རྫིས་དོན་འདུས་།པའི་ཡང་སྙིང་་ཀུན་སྐྱི་།བཟང་ཛི་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་སྨྱུད་་ཀླས།<milestone unit="page" n="344"/><milestone unit="line" n="344.1"/>དུག་ལྔ་རང་གྲོལ་དུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གསུམ་པའོ།། །།ཀུན་རིག་སྟོན་པས་ཡང་གསུངས་པ། །སྲིད་པའི་བར་དོ་རྣམ་ལྔ་ལ། །མ་རིག་འཁྲུལ་པའི་བར་དོ་དང་། །ཀུན་བརྟགས་དགེ་བའི་བར་དོ་དང་། །<milestone unit="line" n="344.2"/>གནས་འགྱུར་ལྷ་ཡི་བར་དོ་དང་། །རྣམ་ཤེས་རླུད་ཤོན་བར་དོ་དང་། །མངོན་གྱུར་ཡེ་ཤེས་བར་དོའོ། །མ་རིག་འཁྲུལ་པའི་བར་དོ་ནི། །རྒྱུ་ནི་མ་རིག་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །རྐྱེན་ནི་ཆགས་སྡང་གཉིས་ཀྱིས་གོལ། །གོལ་ས་<milestone unit="line" n="344.3"/>བར་དོར་ལུས་གསུམ་འདུས། །སྡུག་བསྔལ་སྣ་ཚོགས་ཉམས་སུ་མྱོང་། །སྐྱེ་རྒས་སྡུག་བསྔལ་ཟད་དུ་མེད། །དེ་ལས་ཐར་ཅིང་ལྡོག་འདོད་པས། །ཀུན་བརྟགས་དགེ་རྩ་འདིར་བྱས་པས། །དགེ་བཅུ་སྦྱིན་སོགས་དད་<milestone unit="line" n="344.4"/>པས་སྤྱད། །ཕྱི་མར་འབྲས་བུ་འདོད་པའི་བློས། །རྒྱུ་མཐུན་བག་ཆགས་མཐུ་བརྟས་པས། །ལྷ་དང་མི་ཡི་གོ་འཕང་ཙམ། །སྨོན་ལམ་དབང་གིས་མཐའ་བཙན་ཀྱང་། །དགེ་བའི་སྟེགས་ཟད་འཁོར་བར་འ་ས དེ་<milestone unit="line" n="344.5"/>ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །གནས་འགྱུར་ལྷ་ཡི་བར་དོ་ལ། །རྟོགས་དང་ལྷ་གསལ་དུས་མཉམ་ནས། །སྐུ་གསུམ་གཅིག་ལ་གཅིག་ཚང་ནས། །འབྲས་བུའི་སངས་རྒྱས་དུས་དེ་ཉིད། །མ་རྟོགས་ལྷ་བསྒོམ་རྭ་ཏྲར་<milestone unit="line" n="344.6"/>སྐྱེ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །རྣམ་ཤེས་རླུད་ཤོན་བར་དོ་ལ། །ཕྱི་ནང་རླུད་གི་བདེ་གོམས་པས། །ཕག་མོ་ལ་སོགས་འཕོ་བ་བདུན། །འོད་གསལ་ཡེ་ཤེས་སྐུར་འདོད་པ། །ཐབས་ལམ་ཡིན་ཕྱིར་ངེས་དོན་<milestone unit="page" n="345"/><milestone unit="line" n="345.1"/>༄༅། །མིན། ། དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །མངོན་གྱུར་ཡེ་ཤེས་བར་དོ་ལ། །རྒྱུ་ནི་ལུང་ལྡན་གདམས་ངག་སྟེ། །བྱིན་རླབས་རྗེས་དྲན་རྣམ་དྲུག་གིས། །མ་རིག་སངས་ལ་རིག་པ་རྒྱས། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="345.2"/>མཁྱེན་པའི་འབྲས་བུར་ལྡན། །འགྲོ་དོན་གཟུགས་སྐུ་ཤུགས་ལ་འཆར བཙལ་བ་མེད་པར་དོན་རྣམས་གྲུབ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་ག་རྒྱུད། རིན་པོ་ཆེ་གསེར་གྱི་ཡང་ཞུན་ལས།<milestone unit="line" n="345.3"/>སྲིད་པ་བར་དོ་ལ་སྐྱེ་བ་ཕྱིས་མ་ལེན་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བཞི་པའོ།། །།དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དེ་ལྟར་མ་རྟོགས་བྱིན་བརླབས་པས། །དབུ་མ་མན་ཆད་ལྟ་སྒོམ་སྟེ། །འཁོར་འདས་ཆོས་ཀུན་<milestone unit="line" n="345.4"/>སེམས་སུ་བསྡུས། །རིག་པས་རྟག་ཆད་མཐའ་བསལ་ཏེ། །མི་དམིགས་ཙམ་ལ་བསྒོམ་པའི་ཐབས། །བྱིང་རྒོད་གཉིས་ཀྱི་སྐྱོན་བསལ་ལ། །ཏིང་ངེ་མེར་རེ་རང་གསལ་ཙམ། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་གོམས་པར་བྱེད། །<milestone unit="line" n="345.5"/>མཐུན་འཇུག་ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ཡང་། །འོག་མའི་ཆོས་དང་སྒོ་བསྟུན་ཕྱིར། །དགེ་སྡིག་ཤན་མདངས་ཕྱེད་པར་སྤྱོད། །དེ་ཚེ་དོན་གྱིས་ཟིན་པར་བྱ། །ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པ་འཛོམ་པའི་ཚེ། །འབྲསབུཚོགས་གཉིས་ནམ་<milestone unit="line" n="345.6"/>རྫོགས་ན། །སྐྲིབ་གཉིས་སྦྱངས་ནས་སངས་རྒྱས་འདོད། །དེ་ལས་ལྷག་པའི་ཆོས་མེད་ཟེར། །རི་དྭགས་སྨིག་རྒྱུ་བསྙེགས་ལྟར་འཁྲུལ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །ཐབས་ཀྱིས་རིག་པ་བྱིན་བརླབས་པ། །སྨན་<milestone unit="page" n="346"/><milestone unit="line" n="346.1"/>དང་ཡིག་འབྲུ་དབང་གི་དུས། །རྩ་དང་ཐིག་ལེ་བདེ་བསྒོམ་པས། ཁེས་པ་འགྱུར་ནས་བདེ་ལ་ཞེན། །དེ་ཕྱིར་མི་གྲོལ་ཤིན་ཏུ་འཆིང་། །མི་རྟོག་ཐབས་ཀྱི་བདེ་འདོད་གོལ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="346.2"/>ལས། འོག་མའི་བསྒོམ་པ་གོལ་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་ལྔ་པའོ།། །།ཀུན་རིག་སྟོན་པས་ཡང་གསུངས་པ། །ལྟ་མེད་གཞི་གནས་ཞེན་པ་ལ། །བདུད་བྱུང་བར་ཆད་ཞེན་ལས་བྱུང་། །ཟིལ་གནོན་གདམས་<milestone unit="line" n="346.3"/>ངག་ངས་བཤད་ཉོན། །རྣལ་འབྱོར་ལྟ་མེད་ཉམས་ཞེན་པ། །བདུད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་མངོན་ཤེས་འབྱུང་། །དེ་ཚེ་ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་ཉམས་བདུད། །བར་དུ་བཅད་ནས་འཁོར་བར་འ་ས། །དེ་བཟློག་དོན་དུ་ཀུདམས་ངག་<milestone unit="line" n="346.4"/>གིས། །བཅོ་བརྒྱད་ཡོན་ཏན་ཆེན་པོ་ནི། །ཟིལ་གནོན་རྟོགས་དང་འབྲས་བུ་ཡིས། །དོན་ལྡན་ངེས་པའི་སངས་རྒྱས་འབྱུང་། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །ལྟ་བའི་བདུད་ནི་རྣམ་བཞི་སྟེ། །སྣང་བ་འད་དང་གྲག་<milestone unit="line" n="346.5"/>པ་སྒྲ། །འཇིགས་པ་གཟུགས་དང་བསླུ་བ་རྫུན། །རེ་རེ་ལ་ནི་དྲུག་དྲུག་ཏུ། །རྒྱུ་དང་ཞུགས་པ་ཉེས་དམིགས་དང་། །ཟིལ་གནོན་རྟགས་དང་འབྲས་བུར་གསུངས། །སྣང་བ་འོད་གྱི་བདུད་བྱུང་ན། །ལྟ་བ་མུན་ལས་སྣང་<milestone unit="line" n="346.6"/>འབྱུང་བས། །དགེ་སྡིག་མཐོང་བས་སྙིང་རྗེ་ཞུགས། །འགྲོ་དོན་བྱ་མནོ་ཏིང་འཛིན་བཏང་། །དངོས་མེད་ལྷག་མཐོང་མི་གཡོ་དྲན། །གཞི་ལ་མེད་པས་གཞའ་ཚོན་འདྲ། །དམྱལ་བའི་གནས་ཀྱང་སངས་རྒྱས་ཞིང་། །དེ་<milestone unit="page" n="347"/><milestone unit="line" n="347.1"/>༄༅། །ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན །གྲག་པ་སྒྲ་ཡི་བདུད་བྱུང་ན། །མཁའ་ལ་སྒྲ་དང་ཆོས་སྟོན་འབྱུང་། །དགའ་བས་ངོམས་ཞིང་ཏིང་འཛིན་བཏང་། །གདེང་བྲལ་བསྡུ་ཞིང་བདུད་དབང་སོང་། །བཀའ་འགལ་<milestone unit="line" n="347.2"/>ཆོས་བརྒྱད་འཁོར་བར་ལྟུང་། །ལྟ་བའི་གདང་ཟིན་སྒྲ་དང་བྲལ། །སྒྲ་སྙན་རྟགས་མེད་རྗེས་མི་འབྲང་། །ཚེར་ལྷང་གསུང་གི་འཁོར་ལོ་བདེ། །འཇིགས་པ་གཟུགས་ཀྱི་བདུད་བྱུང་ན། །རྨི་ལམ་དངོས་སུ་འཇིགས་པའི་<milestone unit="line" n="347.3"/>གཟུགས། །མི་དགའ་དོན་བྲལ་མོ་ཆོག་བྱེད། །སེམས་ངན་ཚེ་ཐུང་ཡི་ཆད་ལྟུང་། །སྣང་གཟུགས་གཞི་ལ་མེད་པར་ཤེས། །སྙང་པོ་མེད་ཤེས་ཉམ་མི་ང་། །དེ་ཉིད་ཐུབ་དྲུག་སྤྲུལ་སྐུར་ཤེས། །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="347.4"/>ཉོན། །བསླུ་བ་རྫུན་གྱི་བདུད་བྱུང་ན། །དུས་གསུམ་ཉེས་ལེགས་སྟོན་པ་འབྱུང་། །བདེན་དང་མི་བདེན་ཐ་མ་རྫུན། །མངོན་ཤེས་རྡུགས་པས་ཞེ་སྡང་སྐྱེ། །ཚིག་ལས་འདས་ཕྱིར་རྫུན་མ་གྲུབ། །རྨི་ལམ་བཞིན་དུ་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="347.5"/>པར་ཤེས། །དོན་རྟོགས་ཅི་སྨྲས་རྒྱལ་བའི་བཀའ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས། ལྟ་བའི་བདུད་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་རྟགས་དང་འབྲལ་བུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དྲུག་པའོ།། །།ཀུན་རིག་སྟོན་<milestone unit="line" n="347.6"/>པས་ཡང་གསུངས་པ། །བསྒོམ་པའི་བདུད་ནི་རྣམ་བཞི་ཡི། །བྱིང་བ་གསལ་བའི་བདུད་བྱུང་ན། །དོན་མེད་ནན་ཏན་འབད་ནས་བསྒོམ། །མྱོས་པའི་དབང་གིས་གསལ་བ་བྱིང་། །གཉེན་པོ་གསལ་བའི་དོན་དང་བྲལ།<milestone unit="page" n="348"/><milestone unit="line" n="348.1"/>གཉིད་གསུམ་བསྲེས་པས་གཏི་མུག་བརླག །ཆོས་ཉིད་ཀློང་དུ་གཉིད་ཐིམ་ཤེས། །སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་ཀློང་དུ་བྱིང་། །རྨུགས་པ་བདེ་བའི་བདུད་རྒྱུང་ན། །ལུང་ལྡན་ཆོས་སྐུ་ངོས་མ་ཟིན། ཁྲེས་པ་རྨུན་པོ་ལྷག་མཐོང་<milestone unit="line" n="348.2"/>མེད། །བསྒོམ་པ་བྱས་ཀྱང་གཏི་མུག་འཕེལ། །རང་རིག་དྲན་པས་ཡེ་ཤེས་གསལ། །ལྟ་བས་ཟིན་ཕྱིར་བདེ་བར་ཤར། །འབྲས་བུ་ཡེ་ཤེས་འགྱུར་མེད་ཀློང་། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །རྒོད་པ་མི་རྟོག་བདུད་<milestone unit="line" n="348.3"/>བྱུང་ན། །གདམས་ངཀུ་མེད་ཕྱིར་འདུས་པར་དགའ། །དོན་བཏང་ནས་ནི་མི་རློས་བྱེད། །སྤོང་སྡུད་ཞེན་པ་སྣ་ཚོགས་བྱེད། །སྔ་ཕྱི་རིག་པའི་དོན་ཟིན་རྨྱེན། །བ་མོར་ཉིཤརབཞིནདུསྟོངས། །གདེང་ཟིན་ཆོས་<milestone unit="line" n="348.4"/>དབྱིངས་གནས་ཀྱི་མཆག །འཕྲོ་བ་མི་གཡོའི་བདུད་བྱུང་ན། །དོན་ལ་གོམས་པར་མ་བྱས་པས། །རིག་ཚོར་དྲན་པ་ཕྲ་མོ་རྒྱ །དོན་མེད་རྐུན་བུ་ཡང་ཡང་ལྡང་། །མི་བརྗེད་དྲན་པའི་གཟུངས་ཀྱིས་ཟིན། །རྣམ་རྟོག་རང་<milestone unit="line" n="348.5"/>ཞི་རིག་པ་གསལ། །ཐམས་ཅད་ཆོས་སྐུ་འབྲས་བུ་མཆོག །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས། སྒོམ་པའི་བདུདརྭ་ ལ་གྱིས་ནོན་པའི་རྟགས་དང་འབྲས་བུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བདུན་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="348.6"/>ནས་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །བྱ་བ་འདུ་འཛི་ལོངས་སྤྱོད་བདུད། །ཉམས་དགར་ཞེན་པ་གནས་ཀྱི་བདུད། །བསླབ་པའི་ཡོན་ཏན་གཡེང་བའི་བདུད། །འཁོར་ངན་སེམས་<milestone unit="page" n="349"/><milestone unit="line" n="349.1"/>༄༅། །དཀྲུགས་བདུད་དང་ནི། །དེ་དག་སྦྱོད་པའི་བདུད་བཞིར་གསུངས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །འདུ་འཛི་ལོངས་སྦྱོད་བདུད་དབྱེ་ན། །མན་ངག་མེད་པར་ཚུལ་འཆོས་བྱེད། །མི་རྣམས་སྨོན་<milestone unit="line" n="349.2"/>འདོད་གཞན་སེམས་འཛིན། །དོན་བོར་བདག་འཛོན་ཕྲག་དོག་ལྟུང་། །དེ་དག་དགྲར་ཤེས་ཞེན་པ་ཆུང་། །བུ་བཞིན་ཆགས་མེད་དོན་གྱིས་ཟན། །ལོངས་སྤྱོད་རང་གྲོལ་རོལ་པར་རྟོགས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="349.3"/>ཉོན། །ཞེན་ཆགས་གནས་བདུད་དབྱེ་བ་ནི། །ཐོས་ཆུང་མཁས་ཆེས་ཉམས་དགའ་བརྩིག །བཀྲ་ཤིས་འདྲེ་མེད་ལྷ་ཡོད་ཟེར། །འདྲེ་བརྟེན་མཐུ་ཡོད་གཞན་ལ་བསྡིགས། །གནས་ལ་མ་ཆགས་ངེས་མེད་ཤེས། །བདག་<milestone unit="line" n="349.4"/>གཞན་གཞི་ལ་མེད་པར་རྟོགས། །གང་དུ་འདུག་པ་འོག་མིན་གནས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཡོན་ཏན་གཡེང་བདུད་དགྱེ་བ་ནི། །རིག་པ་ལྔ་ལྡན་བཀུར་སྟི་ཞེན། །དོན་བོར་རང་དོན་རང་རྒྱུད་གོལ། །<milestone unit="line" n="349.5"/>ཞེན་ལོག་དྲན་ཟིན་ཟིལ་གྱིས་མནན། །བདུད་མེད་ཡེ་ཤེས་སྐུལ་མར་ཤེས། །གཡེང་བས་བདག་གཞན་ཆོས་སྐུར་གྲུབ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །འཁོར་ངན་སེམས་དཀྲུགས་བདུད་དབྱེ་ན། །ལྟ་དམན་<milestone unit="line" n="349.6"/>འཁོར་ལ་གདུང་དྲགས་པས། །འགྲན་སེམས་མཆོག་ཤེས་མེད་པར་འདོད། །དད་ལོག་སྒྲོ་སྐུར་ཞེ་སྡང་སྐྱེ། །གདུང་སེམས་བསྒྱུངས་ལ་འབྲེལ་བ་གཅད། །བདུད་ཉིད་ཆོས་སྐུར་ཤེས་པ་ལས། ། སྤོང་ཞིང་དོར་དུ་རྡུལ་<milestone unit="page" n="350"/><milestone unit="line" n="350.1"/>ཙམ་མེད། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ངེས་དོན་འདུས་པའི་ཡང་སྙིང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས། སྤྱོད་པའི་བདུད་ཟིལ་གྱིས་ནོན་པའི་རྟགས་དང་འབྲས་བུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="350.2"/>ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཉམས་ཀྱི་བདུད་དྲུག་དོན་བསྟན་པ། །མཁའ་འགྲོའི་ལུང་སྟོན་བདུད་བྱུང་ན། །ཁྱོད་ནི་མ་འདུག་ཕན་གདགས་ཟེར། །འདོད་པ་སྙིང་ཞུགས་ཞེན་པ་ཚོལ། །མི་འགྲུབ་དཀའ་བ་སྣ་<milestone unit="line" n="350.3"/>ཚོགས་བྱེད། །ཞེན་པ་ཉིད་ནས་འདོད་པ་སྟོངས། །ལུང་སྟོན་བསླུ་བ་རྫུན་དུ་ཤེས། །གཞི་ལ་མིད་ཤེས་རེ་དོགས་མེད། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཉམས་མྱོང་ཞེན་པའི་བདུད་བྱུང་ཚེ། །མི་རྟོག་ཞེན་པའི་བདེ་<milestone unit="line" n="350.4"/>བ་འབྱུང་། །འཕེལ་འགྲིབ་ཡོད་པས་མ་ངེས་པ། །ངོས་མ་ཟིན་པས་ལུང་མ་བསྟན། །ལྷག་མཐོང་དྲན་པའི་གདེང་དང་ལྡན། །དོན་ལ་འགྱུར་མེད་ནམ་མཁའ་བཞིན། །དམཔར་ལྟ་མེད་སྒྲིབ་གཉིས་དག །ཞེ་འདོད་<milestone unit="line" n="350.5"/>ཚུལ་འཆོས་བདུད་བྱུང་ཚེ། །གདམས་ངག་མེད་པར་བསྒོམ་ཚུལ་སྟོན། །དད་ཅན་གླེན་པ་ཐབས་ཀྱིས་བསླུ། །ཆགས་ཆུང་ཚུལ་འཆོས་ཆོསེ་པར་འཆེས། །གཞི་ཉིད་མ་བཅོས་དྲན་པ་གཅེས། །ཞེ་འདོད་མེད་ན་ཚུལ་<milestone unit="line" n="350.6"/>འཆོས་བྲལ། །འདོད་མེད་གདེང་ལྡན་འབྲས་བུའི་མཆོག །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །བརྐམ་ཆགས་བདོ་བའི་བདུད་བྱུང་ན། །འདོད་ཆགས་དབང་ལ་བྱང་ཆུབ་ནི། །རང་གི་ཞེན་པས་འདོད་ཆགས་སྲིད། །<milestone unit="page" n="351"/><milestone unit="line" n="351.1"/>༄༅། །དོན་དུ་མ་ཤེས་བྱང་མི་ཆུབ། །རང་རིག་དོན་ལྡན་དབང་མི་དགོས། །འདོད་སྤྱད་རྐྱེན་ཐུབ་ཆོས་སྐུར་ཤེས། །བོགས་མེད་ཡེ་ཤེས་སངས་རྒྱས་ཡིན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཡོན་ཏན་ཕྲག་<milestone unit="line" n="351.2"/>དོག་ཞེ་སྡང་བྱེད། །དེ་ལ་ལན་འདེབས་རྨོངས་པ་ནི། །མཁས་ལ་སྐུར་འདེབས་དམྱལ་བར་ལྷུང་། །གཞི་རྟོགས་དོན་ལ་སྐུར་དང་བྲལ། །ཞེ་སྡང་རང་གྲོལ་ཆོས་ཉིད་རྟོགས། །དེ་ཉེད་དུས་ན་བདུད་མེད་ཤེས། །ང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="351.3"/>སྒོ་འདོགས་བདུད་བྱུང་ཚེ། །གང་ཟག་སྨད་ཕྱིར་ཆོས་ལ་སྨོད། །ཆེས་ཆུང་བྱད་ཅང་བཀའ་རྐུན་བྱེད། །བསོད་ནམས་ཆེས་ཆུང་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །མན་ངག་གསང་ཐུབ་ཟིལ་གྱིས་མནན། །ཡིད་ཆེས་རང་རིག་དོན་<milestone unit="line" n="351.4"/>གྱིས་ཟིན། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་བདེན་པ་མཐོང་། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དེ་དག་བདུད་ཀྱི་དབྱེ་བ་ཡང་། །ལྟ་མེད་རྣམས་ལ་འབྱུང་བ་ལས། །ལུང་ལྡན་ཀུན་གྱི་ཡོན་ཏན་ཏེ། །སངས་རྒྱས་ཆོས་ནི་བཅོ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="351.5"/>ཡིན། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ངེས་དོན་འདུས་པའི་ཡང་སྙིང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀླུང་གི་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་གསེར་གྱི་ཡང་ཞུན་ལས། ཉམས་གྱི་བདུད་ཀྱི་རྟགས་དང་འབྲས་བུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དགུ་<milestone unit="line" n="351.6"/>པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །ཀུན་རག་སྟོན་པས་བདག་ལ་གསོན། །རྣལ་འབྱོར་ཉམས་སུ་མྱོང་བའི་བཀའ། །དོན་དང་མཐུན་པར་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུས་པའི་དོན་དགོངས་ནས། །<milestone unit="page" n="352"/><milestone unit="line" n="352.1"/>འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉམས་མྱོང་རིམ་པ་རྣམ་བཞི་སྟེ། །སྣང་བ་ཆོས་དབྱིངས་ཉམས་མྱོང་དང་། །རང་རྒྱུད་ཟིལ་གནོན་ཉམས་མྱོང་དང་། །ངེས་ལུང་སྒོད་པའི་ཉམས་མྱོང་དང་། །ལྟ་བ་གདེང་ཟིན་<milestone unit="line" n="352.2"/>ཉམས་མྱོང་ངོ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སྣང་བ་ཆོས་དབྱིངས་ཉམས་མྱོང་ནི། །བྱ་བ་བཏང་བའི་མི་འདྲ་སྟེ། །མཐོང་སྣང་གཟུགས་སྒྲ་ལ་སོགས་པ། །གང་མཏྲོང་ཅི་དྲན་ཅིར་སྣང་ཡང་། །བརྟག་དཔྱད་མ་<milestone unit="line" n="352.3"/>བྱས་གྱི་ན་ཙམ། །ཡུལ་ནི་བུན་ནེ་ལོང་འདུག་ཀྱང་། །སྤོང་སྡུད་ཞེན་པར་མ་སོང་ན། །ཆོས་དབྱིངས་གདེང་ལྡན་ཉམས་ཀྱི་མཆོག །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །རང་རྒྱུད་ཉོན་མོངས་ཟིལ་ནོན་རྟགས། །བསྒོམ་<milestone unit="line" n="352.4"/>ཐབས་སྐྱོད་དང་བཅོས་པའི་ཐབས། །ཐུན་ཆོད་ཉམས་དང་རྣམ་ང་སྟེ། །བསྒོམ་ཐབས་ལྟ་བའི་རྒྱུན་ལ་བསྒོམ། །སྐྱོན་ནི་བྱིང་དང་རྒོད་པ་སྟེ། །བཅོས་ཐབས་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་ཡིས། །ཐུན་ཚད་ཉམས་ཀྱི་ཚོད་དང་སྦར།<milestone unit="line" n="352.5"/>།དེ་དོན་ངེས་པར་ལ་བཟླ་ན། །གསེར་འགྱུར་རྩི་ཡིས་ཐེབས་པ་བཞན། །རྟོགས་དང་མི་རྟོགས་ཐམས་ཅད་དུ། །རང་སེམས་ལྟ་བའི་ཆོས་ཉིད་གསལ། །རང་རྒྱུད་ཟིལ་གྱིས་ནོན་པའི་ཉམས། །དེ་ཡངའ་སཔའིསྙང<milestone unit="line" n="352.6"/>པོ་ཉོན། །དེ་དོན་མཐར་ཐུག་རིམ་པའི་དོན། །གོས་ཀྱི་འཇམ་རྩུབ་སྣ་ཚོགས་དང་། །ཟས་ཀྱི་རོ་མཆོག་གང་མྱོང་བ། །གང་དྲན་མཐོང་བྲལ་ཆོས་སྐུར་ཤེས། །དེ་ཙམ་ཉིད་ན་ཡེ་ཤེས་ཤར། །ཡུལ་ཉིད་མ་ཡིན་གང་དྲན་<milestone unit="page" n="353"/><milestone unit="line" n="353.1"/>༄༅། །པ། །ཆོས་སྐུར་ཤེས་པས་ཡུལ་དང་བྲལ། །དེ་ཙམ་ཡུལ་དང་རིག་པ་གཉིས། །གནས་སྐབས་མཐར་ཐུག་འབྲེལ་པ་མེད། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །རྟོགས་པ་མངོན་གྱུར་གདེང་གི་ཉམས། །<milestone unit="line" n="353.2"/>གཡོ་དང་གོམས་པ་བརྟན་པ་ནི། །ཅིག་ཅར་རིམ་གྱིས་འབྱུང་བ་ནི། །ཤེས་རབ་བློ་ཡི་ཁྱད་པར་ལས། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་ཉམས་རྟགས་ཀུན། །རྣལ་འབྱོར་པ་ལ་ངེས་པར་འབྱུང་། །དེ་ཉིད་རྣལ་འབྱོར་ཉམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="353.3"/>མཆོག །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་ག་རྒྱུད་ལས། རྣལ་འབྱོར་ཉམས་སུ་མྱོང་བའི་བཀའ་རྟགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་ཡང་གསུངས་<milestone unit="line" n="353.4"/>པ། །ལ་ཟློ་སྤྱོད་པའི་བཀའ་རྟགས་ནི། །འཁོར་ལ་བཤད་ཀྱི་ཡིད་ཀྱིས་ཉོན། །ཁོ་ན་ཉིད་དང་སྐྲོ་འདོགས་གཅོད། །རྟོགས་པས་གཞིག་དང་ཡེ་ཤེས་སྤྱོད། །གདེང་ལྡན་རྣམས་ཀྱིས་སྤྱད་པར་བྱ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་<milestone unit="line" n="353.5"/>སྙིང་པོ་ཉོན། །ལུས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་སྤྱོད་པ། །རྒྱལ་པོ་གཏན་མ་ཟིནཔབཞིན། །ལུས་ནང་ཆོས་སྐུ་རྒྱུན་དུ་གནས། །དེ་ཕྱིར་མི་འབྲལ་གཟུངས་དང་ལྡན། །ངག་གི་དེ་ཁོ་སྤྱོད་ཆེན་ནི། །དཔེ་ནི་དག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་<milestone unit="line" n="353.6"/>བཞིན། །ངེས་པའི་དོན་གྱིས་སྐྱོན་བྲལ་བས། །ངག་ཏུ་མ་བརྗོད་ཆོས་སྐུར་གསལ། །སེམས་ཀྱི་དེ་ཁོ་སྤྱོད་པ་ནི། །ནགས་ཀྱི་རི་དྭགས་བག་ཕེབས་བཞན། །ཤེས་རབ་རྣམ་གསུམ་ཐག་ཆོད་པས། །ལྷག་མཐོང་རིག་<milestone unit="page" n="354"/><milestone unit="line" n="354.1"/>པའི་གདེང་གིས་ཟིན། །ཆོས་ཀྱི་དེ་ཁོ་དམིགས་པ་ནི། །ནོར་རྙེད་གསང་ནི་ཐུབ་པ་བཞིན། །གདེང་ལྡན་ཉམས་ཀྱི་གསང་ཐུབ་པས། །ངེས་དོན་མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="354.2"/>དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ལ་དམིགས་པའི་སྤྱོད་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཅག་པའོ།། །།དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཕྱི་ཡི་སྒྲོ་འདོགས་གཅོད་པ་ནི། །དྲེད་མོ་གདོས་ཀྱིས་བཏགས་པ་བཞིན། །ཡུལདང་འབྲལ་<milestone unit="line" n="354.3"/>མེད་ཆོས་སྐུར་ཤེས། །སྣང་བས་མི་གནོད་ཕན་མི་ནུས། །ནང་གི་སྒྲོ་འདོགས་གཅོད་པ་ནི། །མི་ཤེས་སླར་ལ་མི་ལྡོག་བཞིན། །མཐའ་བྲལ་ངེས་པའི་གདེང་གིས་ཟིན། །རང་རིག་བདེ་མཐོང་ཕྱིར་མི་ལྡོག །གཉིས་ཀའི་<milestone unit="line" n="354.4"/>སྒྲོ་འདོགས་ཆོད་སྤྱོད་པ། །གཉིད་སད་འཇིགས་པ་བྲལ་བ་བཞིན། །མ་རིག་སངས་ཕྱིར་ཡུལ་དང་བྲལ། །དེ་ཕྱིར་ཡིད་ཆེས་གདེང་གིས་ཟིན། །ལུང་གི་སྒྲོ་འདོགས་ཆོས་སྦྱོད་ནི། །ནོར་སྟོར་སླར་ལ་རྙེད་པ་བཞིན། །<milestone unit="line" n="354.5"/>དྲང་དོན་མདོ་རྒྱུད་སུན་བརྟན་ནས། །ངེས་དོན་རྙེད་པས་ཆོས་སྐུར་རྟོགས། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས། སྒྲོ་འདོགས་ཆོད་པའི་སྒྲོད་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཉིས་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་<milestone unit="line" n="354.6"/>ཡང་ཞུས་པ། །ཟས་ནོར་དགྲ་གཉེན་རྟོག་གཤོམ་ཕྱེད། །ཡེ་ཤེས་སྤྱོད་པ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་ཐུགས་གསོལ་ཏེ། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཟས་ཀྱི་རྟོག་པ་གཤོམ་པའི་ཕྱིར། །ཁྱི་ཕག་<milestone unit="page" n="355"/><milestone unit="line" n="355.1"/>༄༅། །བཞིནདུགཙང་དམེ་མེད། །དོན་ཟིན་རྟོག་པ་བཅོས་གྱུར་ན། །ཡོན་ཏན་དྲུག་ལྡན་སྤྱོད་པའི་མཆོག །གོས་གྱི་རྟོག་པ་བཅོམ་པའི་ཕྱིར། །སྨྱོནཔབཞིན་དུ་ངནདགུགོན། །གཉེན་སྡང་ཡོན་ཏན་ལྔ་ལྡན་<milestone unit="line" n="355.2"/>ཕྱིར། །ཆགས་མེད་ཡོན་ཏན་མཆོག་ཏུ་ལྡན། །གཉེན་གྱི་རྟོག་པ་གཞོམ་པའི་ཕྱིར། །ངོ་ཚ་མེད་པར་ཆགས་སྤྱོད་དང་། །གཉེན་ལ་སྡང་བ་བྱས་གྱུར་ན། །འཁོར་ངན་བདུད་བཅོམ་བདེ་བ་འཕེལ། །དགྲ་ཡི་རྟོག་པ་<milestone unit="line" n="355.3"/>གཞོམ་པའི་ཕྱིར། །གྲི་བོ་གཤེད་ལ་འཁོར་བ་བཞིན། །ཆགསསྡང་གཞི་ལ་མེད་པར་ཤེས། །དགྲ་ཉིད་ཆོས་སྐུར་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དེ་དག་སྟོད་པ་གང་སྤྱོད་དང་། །རགས་སྤྱོད་རྒྱུན་དུ་<milestone unit="line" n="355.4"/>བྱ་བ་ནི། །བྲམ་ཟེའི་དམ་ཚིག་འགལ་བའི་ཕྱིར། །ལུང་ལྡན་ཀུན་གྱིས་བྱར་མི་རུང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས། རྟོག་པ་གཞོམ་པའི་སྤྱོད་པ་བསྟན་པའི་རླའུ་སྟེ་སོ་གསུམ་པའོ།། །།ཀུན་རིག་<milestone unit="line" n="355.5"/>སྟོན་པས་ཡང་གསུངས་པ། །གཞི་ཤེས་བློ་དངོས་གཅིག་པ་དང་། །བརྟུལ་ཞུགས་མཆོག་དང་བགེགས་མེད་པའི། །ཡེ་ཤེས་རང་ཤར་ངས་ཤད་ཀྱིས། །འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཡིད་ཀྱི་ཉོན། །ལུང་ལྡན་གདམས་ངག་<milestone unit="line" n="355.6"/>གཞི་ཤེས་པས། །ངོ་བོ་ཉིད་ལ་བློ་ལྡན་ཕྱིར། །གང་ཡང་ཆོས་སྐུར་རང་གསལ་བས། །འདུས་མ་བྱས་པའི་ནམ་མཁའ་འདྲ། །བློ་དངོས་གཅིག་པར་ཤེས་པ་ཡིས། །གང་མཐོང་ཉིད་འཁྲུལ་མེད་ཤེས་ཕྱིར། །སྣང་མཐོང་<milestone unit="page" n="356"/><milestone unit="line" n="356.1"/>གང་དྲན་ཆོས་སྐུར་ཤེས། །སྨིག་རྒྱུ་ནམ་མཁར་ཤེས་པ་འདྲ། །བརྟུལ་ཞུགས་མཆོག་གི་སྤྱོད་པ་ནི། །མཚམས་མེད་ལྔ་དང་མི་དགེ་བཅུ། །ཆགས་སྡང་ལྔ་ལ་ལོངས་སྤྱད་ཀྱང་། །ལྟ་བ་རྟོགས་པའི་གྲངས་སུ་འགྱུར། །<milestone unit="line" n="356.2"/>ལུང་རིགས་མི་འགལ་རྒྱུད་གནས་དང་། །འབོལ་ཞིང་ཞི་ལ་འཇམ་འདོད་པས། །ངེས་པའི་གདམས་ངག་མ་གོ་ན། །མཁས་ཀྱང་རྨོངས་པ་སྙིང་རེ་རྗེ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །བགེགས་མེད་ཡེ་ཤེས་རང་<milestone unit="line" n="356.3"/>ཤར་བ། །རང་གི་རྣམ་རྟོག་ཡོད་ཀྱི་བར། །བགེགས་ཀྱི་མཐའ་ལ་ཟད་པ་མེད། །དངོས་སུ་མེད་ཕྱིར་འཁྲུལ་པའི་བློ། །མུ་སྟེགས་ཅན་ལ་འདྲེ་ཡོད་ཕྱིར། །འདྲེར་འཛིན་སྐྱེ་བོ་མ་རིག་པ། །མོ་མའི་རྫུན་གྱིས་གླེན་པ་<milestone unit="line" n="356.4"/>བསླུས། །དམ་པ་ཀུན་གྱིས་འདྲེ་སུན་བཏོན། །ཡུལ་དང་གོལ་ས་ཆོད་གྱུར་ན། །འདྲེ་མེད་རིག་པ་ཆོས་སྐུར་ཤེས། །གཞ་ལ་ལྷ་འདྲེ་མེད་རྟོགས་པས། །ཕན་གནོད་བྱ་བ་མིང་ཡང་མེད། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="356.5"/>ཉོན། །དེ་དག་ཡེ་ཤེས་རང་ཤར་བ། །ཀྭན་བརྟགས་ཟད་ན་འདྲེ་རྣམས་སྟོངས། །འདྲེ་ནི་ཉིད་འཁྲུལ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །རི་བོང་རྭ་ལ་ཡོད་རྟོག་འདྲ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ངེས་དོན་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་ཡང་སྙིང་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="356.6"/>བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད། རིན་པོ་་ཆེ་གསེར་གྱི་ཡང་ཞུན་ལས། ཡེ་ཤེས་རང་ཤར་གྱི་སྤྱོད་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་ཡང་གསུངས་<milestone unit="page" n="357"/><milestone unit="line" n="357.1"/>༄༅། །པ། །དམ་ཚིག་ལྟུང་མེད་ངས་བཤད་ཉོན། །རྟོགས་ཐབས་ལྔ་ཡིས་མ་ཉམས་ན། །རང་སེམས་མི་རྟོག་ལུང་མི་ལྡན། །འཁོར་བར་འཁྱམས་ཀྱང་འཇིགས་པ་མེད། །ད་བུ་ལ་ནི་ལས་ནོར་འདྲ། །ཆེད་དུ་མ་<milestone unit="line" n="357.2"/>བྱས་དྲུག་ཉམས་ན། །བྱས་པ་ཐམས་ཅད་མི་འགྲུབ་ཅིང་། །འདིར་སྡུག་ཕྱི་མར་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །རྒྱལ་པོས་ཆབ་བསལ་མི་ངན་འདྲ། །བསྲུང་བའི་དམ་ཚིག་ལྔ་ཉམས་ན། །མ་རུངས་ལས་རྣམས་སྤྱད་པའི་ཕྱིར། །མ་<milestone unit="line" n="357.3"/>རིག་མུན་པ་མ་སོལ་པས། །རང་གི་མིག་ནི་རང་བཏོན་འདྲ། །སྲང་བའི་དམ་ཚིག་བཞི་ཉམས་ན། །འོག་མའི་སེམས་བསྐྱེད་སྡོམ་ཞིག་པས། །ཁ་ན་མ་ཐོ་རྣམ་གསུམ་ལྟུང་། །བཙོན་རར་ཆུད་པའི་མི་ངན་འདྲ། །དེ་ཡང་<milestone unit="line" n="357.4"/>འདུས་པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །དེ་དག་དམིགས་ཀྱིས་དབྱེ་བ་ནི། །ལྟང་བའི་སྒོ་དགུར་ལྟུང་ངེས་ཀྱིས། །དེ་ཡི་སྡུག་བསྔལ་སྨོས་ཐག་ཆད། །ལས་ཀྱིས་ཚེ་ཚད་བརྗོད་མི་ལངས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="357.5"/>མ་རྟོགས་པའི་དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་ལྟུང་བའི་སྒོ་བསྟན་པའི་རླའུ་སྟེ་སོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །མཐར་ཐུག་ཡེ་ཤེས་འབྲས་བུ་སོགས། །འདུས་པའི་འཁོར་གྱི་དོན་ཆེད་དུ། །མངོན་གྱུར་<milestone unit="line" n="357.6"/>སངས་རྒྱས་བཀའ་སྩལ་པ། །ལུས་མེད་ཡེ་ཤེས་སྒོ་ལྔ་ཡིས། །སྔར་མ་མཐོང་བའི་ཞིང་ཁམས་སུ། །ཡེ་ཤེས་མིག་གི་དུས་གཅག་མཐོང་། །འཆར་ནུབ་མེད་པའི་ཉི་ཟླ་ཤར། །ཟོས་པ་མེད་པའི་རོ་མཆོག་མྱོང་། །མ་<milestone unit="page" n="358"/><milestone unit="line" n="358.1"/>བསམས་པ་ཡི་དྲན་པ་ལ། །མི་བརྗེད་པ་ཡི་གཟུངས་དང་ལྡན། །བསྒྲུབས་པ་མེད་པའི་འབྲས་བུ་འརྒྱུང་། །རྐྱེན་དབང་མི་འགྱུར་ཡུལ་གཅིག་རྙེད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་དགོངས་པ་གཅིག །བཙལ་མེད་འགྲོ་དོན་ད་<milestone unit="line" n="358.2"/>ལྟ་བྱེད། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །རྣམ་སྨིན་ལས་མེད་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །རིག་པ་གསལ་ལ་ཁ་མིག་ཅན། །སྔར་མ་མཐོང་བའི་ཆོས་དབྱིངས་ལ། །ཞིང་ཁམས་སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་ཀློང་། །ཆོས་སྐུ་རིག་པ་འཆར་<milestone unit="line" n="358.3"/>ནུབ་མེད། །རང་སེམས་རྟོགས་པས་ཆོས་སྐུར་ཤར། །ཏིང་འཛིན་ཟས་ནི་ཉམས་སུ་བསྟེན། །རོ་མཆོག་ཉམས་མྱོང་ཆོས་སྐུར་ཤེས། །དེ་ལ་བསྒོམ་བསྒྲུབ་བྱ་མི་དགོས། །འཁོར་འདས་གཉིས་སུ་མ་བསམས་པའི<milestone unit="line" n="358.4"/>ལྷག་མཐོང་དྲན་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ། །མི་བརྗེད་གཟུངས་ལྡན་རིག་པའི་སྐུ། །གང་དྲན་རང་རིག་ཀུན་ཁྱབ་ཕྱིར། །དུས་གསུམ་སྐྱེ་འགག་མེད་པ་ཡི། །འབྲས་བུ་བར་དོར་ཡེ་ཤེས་ལྡན། །མ་རིག་བག་ཆགས་ཤེས་པའི་<milestone unit="line" n="358.5"/>ཕྱིར། །རྐྱེན་བཞིས་བསྐྱེད་པའི་དབང་མི་འགྱུར། །སྤྱིར་ཆིབ་ས་ལ་ངེས་པར་འགྲོ། །ལྷུན་གྲུབ་མངོན་འགྱུར་དུས་དེར་འགྲུབ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ་པའི་ཕྱིར། །དགོངས་པ་ཀུན་བཟང་ང་དང་མཉམ། །དེ་ཡང་<milestone unit="line" n="358.6"/>རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཆོས་སྐུའི་གཟུགས་བརྙན་གཟུགས་སྐུ་འབྱུང་། །གཟའ་སྐར་གཟུགས་རྙན་མེ་ལོང་བཞིན། །མ་བཙལ་ལྷུན་གྱིས་ཆོས་སྐུར་གྲུབ། །དེ་ཉིད་དོན་ལྡན་ད་ལྟ་བྱས། །ཡེ་ཤེས་ལུས་ལ་རིག་པའི་<milestone unit="page" n="359"/><milestone unit="line" n="359.1"/>༄༅། །ཐུགས། །ཡེ་ཤེས་རང་ཤར་དོན་རྟོགས་པས། །རང་བྱུང་ཆོས་སྐུ་ཁ་མིག་ཅན། ཡེ་ཤེས་སྒོ་ལྔ་གསལ་བར་འདུས། །ཐེག་གཞན་སངས་རྒྱས་འདོད་པ་དེ། །བློས་བྱས་རྣམ་གསུམ་ངེས་དོན་མེད། །དེ་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="359.2"/>ཡང་ཏི་སངས་རྒྱས་ཀྱི། །འབྲས་བུ་བར་དོར་སངས་རྒྱས་སྐུ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་ག་རྒྱུད་ལས། ངེས་དོན་གྱི་སངས་རྒྱས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་གིས། །<milestone unit="line" n="359.3"/>འདུས་པའི་འཁོར་ལ་དོན་གཏད་པ། །ངེས་དོན་འདུས་པའེ་ཡང་སྙིང་འདི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་གསུངས་པའི་ཆོས། །རིག་འཛིན་རྣམས་ཀྱིས་ཐུགས་ལ་སྦས། །ཆོས་སྐྱོང་ཀུན་གྱིས་གཏེར་ལྟར་བསྲུང་། །མཁའ་<milestone unit="line" n="359.4"/>འགྲོ་རྣམས་ཀྱིས་མིག་ལྟར་འཚོ། །དེ་ཕྱིར་རྒྱུད་འདི་ཤིན་ཏུ་གཉན། །དེ་དོན་མན་ངག་ངེས་དོན་འདི། །ལོག་སྲེད་ཆགས་ཞེན་མ་ངེས་ལ། །ནམ་ཡང་བསྟན་པར་མ་གསུངས་སོ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །<milestone unit="line" n="359.5"/>ཡང་དག་ངེས་དོན་ཁྱད་པར་ཅན། །འབྲས་བུ་མངོན་འབྱུང་ངེས་པ་འདི། །སྣོད་ངན་རྣམས་ལ་མ་གསང་ན། །ཚེ་ཐུང་སྡུག་བསྔལ་ནད་འབྱུང་ཞིང་། །ཕྱི་མ་ཐར་མེད་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །དེ་ཕྱིར་མི་བསྟན་སྣོད་ངན་ནི། །<milestone unit="line" n="359.6"/>བླ་མར་མ་གུས་ང་རྒྱལ་ཅན། །ཚུལ་འཆོས་བྱེད་ཅིང་སློབ་དཔོན་སྨོད། །དབུལ་བ་མེད་པར་གདམས་ངག་འདོད། །བཀའ་རྐུན་བྱས་ནས་ཡོད་ཚུལ་སྟོན། །དོན་མ་གོ་བས་ཆོས་ལ་སྡང་། །དཔེ་རྐུན་བྱས་པས་ཕྱི་ཐག་<milestone unit="page" n="360"/><milestone unit="line" n="360.1"/>ཐུང་། །འགྲན་སེམས་བཅུག་པས་མཆེད་དང་མཁོན། །གནས་ལུགས་མ་ཤེས་རང་མཐོང་ཆེ ང་རང་མཁས་ཞེས་བླ་མ་སྨོད། །སྔོན་ནས་ཡོད་ཟེར་རྫན་དུ་སྨྲ། །གཞན་ནས་རྙེད་ཟེར་ཐབས་ཀྱིས་ཚོལ། །ཕྱི་ནས་<milestone unit="line" n="360.2"/>དབུལ་ཞེས་སློབ་དཔོན་བྲིད། །ཆོས་རྗེས་བྱ་ཞེས་ཐབས་ཀྱིས་བསླུ། །གཡོ་སྒ་སྐྱོན་ཀྱིས་ཆོས་འཚོལ་ལ། །ནམ་ཡང་བསྟན་པར་མི་བྱའོ། །དེ་ཡང་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོ་ཉོན། །གལ་ཏེ་འཁོར་གྱིས་ཆོས་བསྟན་ན། །ཕྱི་ནང་<milestone unit="line" n="360.3"/>ཆོས་སྐྱོང་ཀུན་ཁྲོས་ནས། །མ་ཉེས་ཁ་ཡོགས་སྣ་ཚོགས་འོང་། །བྱས་པ་མེད་་པར་མི་རྣམས་སྡང་། །སེར་སྣས་བསགས་པའི་རྫས་རྣམས་བརླག །རང་ཉིད་སྨྱོ་འབོག་སྒུར་པོར་འགྲོ། །རྒྱལ་འགོང་ཆགས་ནས་གནས་མི་<milestone unit="line" n="360.4"/>རྙེད། །ཕྱི་མར་དམྱལ་བ་ཆེན་པོར་ལྟུང་། །དེ་ཕྱིར་ཤིན་ཏུ་གསང་བར་བྱ། །དེ་ཚེ་ངེས་དོན་ཡང་སྙིང་འདི། །ག་ལང་གསེར་བཞིན་མི་ནུབ་ཙམ། །སྣོད་ལྡན་འགའ་ལ་བསྟན་པ་ལས། །སྣང་དགུ་ཀུན་གྱི་སྤྱོད་ཡུལ་<milestone unit="line" n="360.5"/>མན། །འཁོར་རྣམས་ངེས་པ་དེ་ལྟར་ཞོག །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བདུན་པའོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་བི་མ་ལ་མི་ཏྲ་དང་། བོད་ཀྱི་ལོཙུ་བ་ཨུ་ཙརུ་དྲན་པ་ཡེ་<milestone unit="line" n="360.6"/>ཤེས་ཀྱིས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པ་རྫོགས་སོ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ངེས་དོན་འདུས་པའི་ཡང་སྙིང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་གསེར་གྱི་ཡང་ཞུན་ཞེས་བྱ་བ། ཤང་པ་ཆེ་ཆུང་བ་ཡེ་ཤེས་་་<milestone unit="page" rend="page" n="362"/><milestone unit="line" n="362.1"/>༄༅། །རྒྱལ་མཚན་གྱ་ཐུགས་དམ། བླ་མ་གཉན་ཆུང་བ་ལ་གནང་བ། གཉན་ཆུང་བས་འབྲམ་ཞང་འབར་ལ་གནང་བ། རྗེ་བཙུན་ཞང་འབར་གྱས། སྐྱེ་སྒོམ་ལ་གནང་བ། སྐྱེ་སྒོམ་གྱིས། སྒྱེར་བན་འོད་དེ་ལ་་་་་་་<milestone unit="line" n="362.2"/>གནང་བའོ།། །།<milestone unit="page" rend="page" n="363"/><milestone unit="line" n="363.1"/>་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>