<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0322-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--khro bo dbyug pa sngon po'i rgyud/-->ཁྲོ་བོ་དབྱུག་པ་སྔོན་པོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0322-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=52.2; end=57.1--><milestone unit="line" n="52.2"/>སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་ཡོངས་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །ཁྲོ་བོ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཀྲོ་དྷ་ནི་<milestone unit="line" n="52.3"/>ལ་དཎྜ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། ཁྲོ་བོ་དབྱུག་པ་སྔོན་པོའི་རྒྱུད། །དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དབྱུག་པ་སྔོན་པོ། །འོག་མིན་གནས་<milestone unit="line" n="52.4"/>ཀྱིས་གཞལ་ཡས་ན། །མཐའ་དང་དབུས་མེད་པའི་རང་བཞིན་གྱི་གསལ་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ན། ཡུམ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་བཞུགས་ཏེ། ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ་དང་གཡག་གི་མགོ་ཅན་དང་། བྱ་རོག་གི་མགོ་ཅན་གྱི་<milestone unit="line" n="52.5"/>ཚོགས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་གསང་བའི་བདག་པོ་རང་བཞིན་ཅན། །མཆོག་གི་ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་མཁྱེན། །འདི་ནི་རྗེས་སྒྲུབ་རྣལ་འབྱོར་པས། །གནས་ཀྱི་ཁྱད་པར་མི་འཚལ་ལམ། །གནས་<milestone unit="line" n="52.6"/>རྣམས་རིམ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། ཁྲག་འཐུང་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །དེ་སྐད་གསོལ་བ་གསན་ནས་ནི། ཁྲག་འཐུང་དཔའ་བོ་མཐུ་ཆེན་གྱིས། །གསུང་ནི་འདི་སྐད་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །གནས་ཀྱི་ཁྱད་<milestone unit="page" n="53"/><milestone unit="line" n="53.1"/>༄༅ པར་ངས་བསྟན་གྱིས། །སྤྱིར་ནི་དྲག་པོའི་གནས་རྣམས་ནི། །དུར་ཁྲོད་གནས་སམ་ཤིང་གཅིག་དྲུང་། །མ་མོའི་གནས་དང་ཐེའུ་རང་གནས། །ལྷ་འདྲེ་འདུ་བའི་ལམ་རྒྱ་གྲམ། །ས་སྲིན་མ་མོ་དུ་མ་<milestone unit="line" n="53.2"/>འགྲོགས། །མི་རྣམས་ཕུང་བའི་ཁང་སྟོང་དང་། །དུག་ཤིང་སྐྱེས་པའི་གནས་རྣམས་ལ། །གདུག་པ་སྦྲུལ་ལ་སོགས་པའི་ཚང་། །མང་པོར་བཅས་ཤིང་འདུ་བ་དང་། །རལ་པ་འདྲ་བའི་གནས་སུ་ནི། །རྡོ་རྗེ་དྲག་པོ་<milestone unit="line" n="53.3"/>བསྐུལ་བའི་གནས། །ནགས་ཆེན་པོ་ནི་གང་ན་བར། །རྣལ་འབྱོར་མིག་གིས་བལྟས་པ་ཡི། །ལྷ་མི་ཡོངས་ལ་གྲགས་པའམ། །ཆུ་མིག་ལྐུགས་པ་ཀླུ་ཡི་མིག ཁུ་ལམ་གོང་གསུམ་འབྱུང་པོའི་སྲང་། །ཕྱོགས་ལས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="53.4"/>པའི་དགྲའམ་བགེགས། །མི་དཔུང་གྲུ་གསུམ་མ་རུངས་པ། །བ་ཚྭ་ཞུ་ཆུ་དམྱལ་བའི་ཆུ། །གནོད་སྦྱིན་མང་པོ་འདུ་བའི་ས། །སྲིན་པོ་ཁྲོས་པའི་གདོང་མདངས་འདྲ། །གདུག་པ་ཆུ་སྲིན་ཁ་གདངས་འདྲ། །དྲེད་མོ་རལ་<milestone unit="line" n="53.5"/>པའི་གསེབ་ནང་དུ། །དྲག་པོའི་ལས་སུ་བྱ་བ་ཡིན། །མེ་ཏོག་མང་པོའི་གླིང་ཡོད་དང་། །རི་ནི་རིན་ཆེན་སྨུངས་པ་འདྲ། །སྐྱེད་མོས་ཚལ་དང་དཔག་བསམ་ཤིང་། །ངང་པ་བུང་བའི་སྒྲ་སྒྲོགས་པ། །སྐད་སྙན་བྱ་ནི་སྣ་<milestone unit="line" n="53.6"/>ཚོགས་སྒྲོགས། །སྙིང་པོ་མཆོག་གི་འབྲུ་སྣ་ཅན། །གནམ་ནི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་འདྲ། །ས་ནི་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་འདྲ། །གནས་ཀྱི་དབྱིབས་ལེགས་ཁ་ཤར་བལྟས། །ལུང་པ་རན་ཅིང་མཛེས་པར་ནི། །ལས་ཀྱི་བྱ་བ་<milestone unit="page" n="54"/><milestone unit="line" n="54.1"/>གཞུང་ཡང་བརྩམ། །བཀྲ་ཤིས་དོན་འགྲུབ་གནས་ཡིན་པས། དབང་དང་དགུག་པའི་གནས་སུ་བསྟན། །ནགས་ནི་ཚེར་མ་གདུག་པ་ཡོད། །སྟག་དང་དོམ་དང་གཟིགས་རྣམས་དང་། །སྐྲུལ་གདུག་གནས་པའི་ནགས་<milestone unit="line" n="54.2"/>འདབ་དང་། །གནམ་ནི་རལ་གྲི་འདྲ་བ་དང་། །མདའ་ཡིས་ཕུག་དང་གྲིས་བཤའ་འདྲ། །ས་ནི་ཟུར་གསུམ་འཇོམས་པའི་དབྱིབས། །ས་འཁོས་མེ་དཔུང་འབར་བ་འདྲ། །ལེགས་ལ་དུ་བའི་རི་མོ་ཡོད། །ཉམས་དང་<milestone unit="line" n="54.3"/>ལྡན་པས་བཙལ་བྱས་ན། །ངེས་པར་མྱུར་དུ་འགྲུབ་བར་འགྱུར། ཁྲོ་བོ་དབྱུག་པ་སྔོན་པོའི་རྒྱུད་ལས། །གླེང་གཞིའི་གནས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="54.4"/>དེས། །དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལས་བསྟན་ཏེ། །དབྱུག་པ་སྔོན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་འབར་བ་ལ། །ཐོད་པ་གསུམ་དང་དབྱུག་པས་བརྒྱན། །དབུས་སུ་རོ་ཡི་ཕུང་པོ་ལ། །སྐད་ཅིག་གིས་ནི་<milestone unit="line" n="54.5"/>གསལ་བར་བལྟ། །མཆེ་གཙིགས་རྐན་རྡེབ་དབྱུག་པ་ལེན། །ཧུ༷་གི་རང་སྒྲ་ཐམས་ཅད་སྒྲོགས། །ཆག་གང་དབུས༷ ་སུ་བཞག་པ་ནི། །རོ་སོགས་གཡས་པའི་དཀྱིལ་གནས་སུ། །གཟུགས་བརྙན་བྱས་ལ་གཞག་པར་<milestone unit="line" n="54.6"/>བྱ། །དེ་ལ་ཤེས་པ་རབ་སྟིམས་ལ། །དབུས་སུ་ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་གདབ་ལ། །གཞག་པར་བྱ་བ་ཡིན་པར་བཤད། །ཨཱོཾ་སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ་ཧུ༷། གྲིཎྜ་གྲིཎྜ་ཧུ༷། གྲི་སྣྲི་པ་ཡ་གྲིསྦྱི་པ་ཡ་ཧུ༷། ཨུ་ན་ཡ་ཧོ་བྷ་ག་བཱན། བིབྱུ་རྭ་ཛ་ཧུ༷་<milestone unit="page" n="55"/><milestone unit="line" n="55.1"/>༄༅། །ཕཊ། སྦྱོར་བ་དེ་ཡིས་རབ་སྦྱར་ན། །གང་ཡིན་གནས་སུ་དགུག་པར་བྱེད། །དེ་ནས་ལས་ལ་སྦྱར་ནས་ནི། །ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་ལྔ་བཏབ་ན། །ལྷ་ཡང་རུང་སྟེ་བརླག་པར་འགྱུར། །གདུག་པ་ཅན་ལ་ལྟ་ཅི་<milestone unit="line" n="55.2"/>སྨོས། ཁྲོ་བོ་དབྱུག་པ་སྔོན་པོའི་རྒྱུད་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་དབྱེ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོས། དམ་ཚིག་ཉམས་པ་བསྒྲལ་བའི་དོན་བསྟན་ཏེ། དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="55.3"/>ཉམས་དང་ལྒབུས་པ་དང་། །དམ་ལས་ལོག་ཅིང་ཆོས་ལ་རྒོལ། །དམ་མེད་དཀྱིལ་འཁོར་མ་མཐོང་དང་། །སེམས་ཅན་ཡོངས་ལ་འཚེ་བ་དང་། །དཀོན་མཆོག་སྐུ་དགྲ་ཡོངས་ལ་སྡང་། །དམམེདཚོགས་ཀྱི་སྤྱང་ཀི་<milestone unit="line" n="55.4"/>བྱེད། །ཆོས་ལ་རྟོག་ཅིང་མཚང་ལ་རྒོལ། ཁ་ལ་ཆོས་བྱེད་སྙིང་རྗེ་མེད། ཁྲག་འཐུང་རྒྱལ་པོས་བསྒྲལ་བར་གསུངས། །དྲག་པོའི་གསང་སྔགས་དྲག་བཟླས་ཤིང་། །བཟླས་པར་བྱ་ཞིང་དུག་མེ་གཏོང་། །ཚིལ་ཆེན་ཞུན་<milestone unit="line" n="55.5"/>དམར་རྩི་སྦྱར་ལ། །མཆོག་གི་རྐང་གིས་དཀྲུག་བྱ་ཞིང་། །ལེགས་པར་འདྲེས་པར་གྱུར་པ་དང་། །ཕོག་ཅིང་དཀྲུགས་ཏེ་བཟླས་པ་བྱ། །རྐང་རྗེས་ཤོག་ཤོག་མིང་བྱང་ལ། །དེ་ལ་རབ་ཏུ་བྱུག་བྱས་ཏེ། །དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="55.6"/>ཉམས་པ་དེ་ལ་བསྟིམ། །སྲས་ཀྱི་ཕུར་པ་དེ་ལ་གདབ། །བསྒྲལ་བའི་ཞིང་དུ་དེ་གཏོགས་སོ། །བཏབ་མ་ཐག་ཏུ་འཆི་བར་འགྱུར། ཁྲོ་བོ་དབྱུག་པ་སྔོན་པོའི་རྒྱུད་ལས། དམ་ཚིག་ཉམས་པ་བསྒྲལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་<milestone unit="page" n="56"/><milestone unit="line" n="56.1"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོས། ཕྱུགས་ནད་བསྲུང་བར་བྱ་སྟེ། སྨན་སྣ་ལྔ་དང་དྲི་སྣ་ཚོགས། །ཕུར་པ་ཡུངས་ཀར་གུ་གུལ་དང་། །མཆོད་ཅིང་གཞུང་བསྲང་སྨན་མཆོད་བྱ། །འབྲུ་<milestone unit="line" n="56.2"/>དགུ་བཟླས་ཤིང་དྲག་སྔགས་གདགས། །ཨ་ཛི་ཏེ་ཨ་པ་རྭ་ཛི་ཏེ། ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ། ཀ་ཏང་ཀ་ཡེ། སྲུང་མ་གསུམ་གྱི་སྔགས་རྣམས་གཅེས། །ཟླ་བ་དྲུག་ཏུ་བཟླས་པ་བྱ། །ཕྱུགས་ལ་སྨན་བླུད་ཕུར་པ་གདགས། །བཅོམ་<milestone unit="line" n="56.3"/>ལྡན་དབྱུག་སྔོན་སྲུངས་ཤིག་བྱ། །ཡུངས་ཀར་སྔགས་ཀྱི་ཕུར་པ་གདགས། །ཕྱུགས་ནད་བསྲུང་བ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། ཁྲོ་བོ་དབྱུག་པ་སྔོན་པོའི་རྒྱུད་ལས། ཕྱུགས་ནད་བསྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="56.4"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་ལ། ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ་དང་། གཡག་གི་མགོ་ཅན་དང་། བྱ་རོག་གི་མགོ་ཅན་ལ་སོགས་པ་ཕྲ་མེན་གྱི་ཚོགས་ཀྱིས། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཕྱིས་ནི་ས་ཕྱོགས་གང་དུ་<milestone unit="line" n="56.5"/>དར། །གང་ཟག་ཅི་ལྷ་བུ་དང་འཕྲད། །འདི་སྟོན་སློབ་དཔོན་ཇི་ལྟར་ལགས། །བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱིས་ཇི་ལྷར་བགྱི། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལུང་བསྟན་གསོལ། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་གསོལ་པ་དང་། ཁྲག་འཐུང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="56.6"/>པོས་འཁོར་གྱི་ཚིག །གསན་ནས་གསུང་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། ཁྱོད་ནི་བཅོམ་ལྡན་འདས་དང་འདྲ། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཕན་བྱེད་ཡིན། །མཁའ་མཉམ་པ་ཡི་ཕ་མ་ཡིན། །དེ་ཡང་འདི་ལྟར་གནས་པར་གྱིས།<milestone unit="page" n="57"/><milestone unit="line" n="57.1"/>༄༅། །ཁྲོ་བོ་དབྱུག་པ་སྔོན་པོའི་རྒྱུད་ལས། །རྒྱུད་ཡོངས་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །ཁྲོ་བོ་དབྱུག་པ་སྔོན་པོའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །།༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཀྲོ་དྷ་ཡ་མྱརྙ་ཀ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>