<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0305-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--bdud rtsi las rgya mtsho'i rgyud ces bya ba/-->བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0305-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=497.1; end=593.1--><milestone unit="page" n="497"/><milestone unit="line" n="497.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀརྨ་ས་མུ་དྲ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན།<milestone unit="line" n="497.2"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། གནས་མཆོག་ཆོས་ཉིད་མ་སྐྱེས་པའི་ཀློང་ནས། འཁོར་ཆོས་ཉིད་ལ་ཆོས་ཉིད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་འདི་བཤད་དེ། དུས་གསུམ་འདུས་མ་བྱས་པའི་དུས་ན། དཔལ་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="497.3"/>བཟང་པོའི་ཐུགས་ལས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཕྱུང་ནས། ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་ལན་གསུམ་བསྐོར་ནས། བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལས་རྒྱ་མཚོའི་རྒྱུད་འདི་ཞུས་སོ། །ལྷ་བ་རྒྱ་མཚོ་ཇི་ལྟར་བལྟ། །སྦྱོད་པ་རྒྱ་མཚོ་ཇི་<milestone unit="line" n="497.4"/>ལྟར་སྤྱད། །བསྒྲུབ་པ་རྒྱ་མཚོ་ཇི་ལྟར་བསྒྲུབ། །སྦྱོར་བ་རྒྱ་མཚོ་ཇི་ལྟར་སྦྱར། །བསྒྲལ་བའི་ཕྲིན་ལས་ཇི་ལྟར་བསྒྲལ། །བདུད་རྩི་སྨན་ཆེན་གང་དུ་བསྒྲུབ། །དམ་ཚིག་བསྲུང་བ་ཇི་ལྟར་བསྲུང་། །ཕྲིན་ལས་རྒྱ་མཚོའི་<milestone unit="line" n="497.5"/>ལས་རྣམས་ཀུན། །ལུང་དང་མན་ངག་རྣམ་པ་དུ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །གནས་མཆོག་ཡུམ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="497.6"/>ན། །གཉིས་མེད་ལྷུན་གྱིས་གནས་པའི་ཚེ། །དེ་ཚེ་ཉན་ཐོས་དགེ་འདུན་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་དགེ་འདུན་དང་། །དགྲ་བཅོམ་མིང་ཡང་མེད་ནང་དུ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །སྲིད་གསུམ་<milestone unit="page" n="498"/><milestone unit="line" n="498.1"/>སེམས་ཅན་དུག་ཆེན་ལྔ། །སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་ལྡན། །རང་བཞིན་མེད་པར་སྤྱད་བྱས་པས། །སྟོང་གསུམ་བྷསྟོ་བཟང་འཁོར་དུ། །ཞེ་སྡང་ལྟ་བུའི་དུག་ཆེན་ལ། །མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །རང་བཞིན་མེད་པར་<milestone unit="line" n="498.2"/>སྦྱར་བྱས་པས། །བདུད་རྩི་ཞེས་ནས་དེ་ལ་བྱ། ཁྲར་ཕྱོགས་སྐུ་གསུམ་གཞལ་ཡས་སུ། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་ཕོ་བྲང་དུ། །གཏི་མུག་ལྟ་བུའི་དུག་ཆེན་ལ། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་རྩིས་སྦྱོངས་པས། །བདུད་རྩི་ཞེས་ནས་<milestone unit="line" n="498.3"/>དེ་ལ་བྱ། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཐུབ་མེད་གཞལ་ཡས་སུ། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་དུ། །ང་རྒྱལ་ལྟ་བུའི་དུག་ཆེན་ལ། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །གཉིས་སུ་མེད་པར་རབ་སྦྱོངས་པས། །བདུད་རྩི་ཞེས་ནི་དེ་ལ་<milestone unit="line" n="498.4"/>བྱ། །ནུབ་ཕྱོགས་དཔག་མེད་གཞལ་ཡས་སུ། །པདྨ་རིགས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་དུ། །འདོད་ཆགས་ལྟ་བུའི་དུག་ཆེན་ལ། །སོ་སོར་རྟོགས་པའི་རྩིས་སྦྱངས་པས། །བདུད་རྩི་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །བྱང་ཕྱོགས་མཐའ་མེད་གཞལ་<milestone unit="line" n="498.5"/>ཡས་སུ། །ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་དུ། །ཕྲག་དོག་ལྟ་བུའི་དུག་ཆེན་ལ། །བྱ་བ་ནན་ཏན་རྩིས་སྦྱངས་པས། །བདུད་རྩི་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །དོན་གྱི་བདུད་རྩི་མ་བཅོས་སོ། །རྟོག་པའི་བདུད་རྩི་སངས་རྒྱས་པའོ། །རྫས་<milestone unit="line" n="498.6"/>ཀྱི་བདུད་རྩི་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ཐུགས་དཀྱིལ་ནས། །དུས་གསུམ་སྲིད་གསུམ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཡེ་ནས་བདུད་རྩི་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ངེས་པའི་ལུང་ནས་བཀའ་སྩལ་ཏེ། །ཟབ་མོའི་ཀློང་ནས་ཕྱུང་སྟེ་<milestone unit="page" n="499"/><milestone unit="line" n="499.1"/>༄༅། །བསྟན། །དེ་ནས་བདེ་གཤེགས་ཐམས་ཅད་དང་། །ཐབས་གཅིག་བཞུགས་པའི་དགོངས་པ་ནི། །བླ་ན་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ། །ཡེ་ཤེས་མཉམ་པའི་ཉམས་རྙེད་ནས། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་གྲལ་ཐོབ་<milestone unit="line" n="499.2"/>སྟེ། །ཀུན་གྱི་དམ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །སྒྲུབ་དང་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་དང་། །འབྲས་བུ་ཐོབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །གསང་སྔགས་གསང་བའི་མན་ངག་ནི། །བདུད་རྩི་དམ་པ་མཆོག་གི་ལུང་། །སྙིང་པོར་བསྡུས་པའི་ངེས་<milestone unit="line" n="499.3"/>པ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་འབྱུང་བའི་སྙིང་པོ་མཆོག །ལྟ་བ་དང་ནི་ངེས་ཚིག་ལ། །བསམ་གྱི་མི་ཁྱབ་བསྟན་པ་དང་། །བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་རྣམ་གྲངས་ཀྱང་། །ཐེག་པའི་སྒོ་ནི་གསུམ་དུ་འདུས། །གསང་ཉིད་ཡི་གེར་བསྡུ་དང་<milestone unit="line" n="499.4"/>བཞི། །ལྡེམ་པོར་དགོངས་དང་དོན་དམ་ཡང་། །དཀྲི་པའི་དོན་ཏེ་སངས་རྒྱས་ཡིན། །རྣ་བརྒྱུད་བསྟན་པར་ཐུགས་བརྟོལ་ཏེ། །ཐིག་ལེ་ཆོས་སྐུས་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར། །ངེས་པའི་ལུང་ཡང་སངས་རྒྱས་སོ། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="499.5"/>མཉམ་དང་དབྱིངས་སུ་གྲོལ། །གསང་སྔགས་གསང་བས་སངས་རྒྱས་ཏེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་འདི་ཀུན་ཏུ་དག །རྫོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་བདེ་ཆེན་ཉིད། །མ་ལུས་མཐའ་དག་ཉིད་ཀྱི་རྒྱ། །ཡེ་ནས་བྱ་མེད་བྱ་མི་དགོས། །རྒྱུ་<milestone unit="line" n="499.6"/>དང་འབྲས་བུ་ཞབྲུལ་བའི་སྒྲ། །མི་རྟོག་སྦྱང་བའི་ཡུལ་མ་ཡིན། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་རྟག་འཛིན་གྱིས། །འཁོར་བའི་རྒྱ་མཚོར་གྱུར་བ་ཡིན། །ངེས་པར་འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་ལ། །བདག་འཛིནམེདབཞིནབཞགཔསན། །བྱང་<milestone unit="page" n="500"/><milestone unit="line" n="500.1"/>ཆུབ་སེམས་ཉིད་ལྟུང་གནས་མེད། །བུ་གཅིག་མ་བཙལ་བདེ་བར་གནས་སོ། །རྒྱུད་དང་ལུང་དང་མན་ངག་གསུམ། །དམངས་དང་རྗེ་དང་རྒྱལ་པོའི་ཚུལ། །ཁྱད་པར་རྩལ་འཕགས་ཐག་རིང་ཡང་། །གཅིག་ལ་གཅིག་<milestone unit="line" n="500.2"/>གི་ངང་ཉིད་དུ། །དབྱེར་མེད་ཚུལ་གྱི་རང་བཞིན་པས། །གཅིག་སྟེ་རྣམ་པ་ཡོངས་ཀྱིས་མེད། །བདུད་རྩི་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །དེ་བས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱ། །སྐུ་དང་རྒྱན་དང་འཁོར་ལོ་ཡང་། །ལུང་ཆེན་ཟབ་མོའི་ནང་<milestone unit="line" n="500.3"/>ན་གསལ། །ལྔ་བཞིའི་ནང་དུ་འཁོར་བ་ཡང་། །ཡེ་ཤེས་སངས་རྒྱས་དེ་ལས་མེད། །དབྱིངས་སུ་གྱུར་ནས་མཉམ་གནས་པས། །ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་བདེ་ཆེན་ཉིད། །བདུད་རྩི་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བརྗོད། །སྐྱི་མཆི་མེད་པར་<milestone unit="line" n="500.4"/>དབྱིངས་སུ་གྱུར། །དབྱིངས་གྱུར་དག་མཉམ་ལྷུན་གྲུབ་པས། །ལྟ་བ་འདི་ལ་གནས་པ་ཡི། །རྣལ་འབྱོར་འདི་ནི་སྐལ་པ་བཟང་། །ཅི་སྤྱད་ཅི་བསྒོམ་ཅི་བསྒྲུབས་ཀྱང་། །བདུད་རྩི་ཡིན་ཏེ་སྨན་གྱི་མཆོག །བདེ་བར་<milestone unit="line" n="500.5"/>གཤེགས་པའི་ཐུགས་དམ་ཉིད། །བྱིན་བརླབས་ངོ་མཚར་རྒྱ་ཆེན་འབྱུང་། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་རྣམས་ཀྱི་གསོས། །སངས་རྒྱས་བདེ་ཆེན་ཉིད་ལས་འབྱུང་། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་བདུད་རྩི་འདི། །སྤྲོས་མེད་ཐིག་ལེར་<milestone unit="line" n="500.6"/>གནས་པ་ལ། །མཐའ་ཡས་སེམས་ཅན་དོན་གྱི་ཕྱིར། །རང་ལ་མཆོད་ཅིང་རང་གིས་བཟའ། །སྒྲུབ་པ་པོས་ནི་ནན་ཏན་བྱ། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ཐུགས་ཡང་དག་པ་<milestone unit="page" n="501"/><milestone unit="line" n="501.1"/>༄༅། །ནས་དགོངས་ཏེ། བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོ་འདི་གསུངས་སོ། །བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོ་ལས་ལྟ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་<milestone unit="line" n="501.2"/>གསོལ་པ། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་བདུད་རྩིའི་སྤྱོད་པ་ཇི་ལྟར་སྤྱོད། །བདུད་རྩི་གནས་ནི་གང་ནས་སྐྱེ། །བདུད་རྩིའི་རྒྱུ་ནི་ཅི་ལ་བགྱི། །བདུད་རྩིའི་སྣོད་ནི་ཇི་ལྟ་བུ། །བདུད་རྩིའི་ཡུམ་ནི་གང་ལ་བྱ། །རྒྱལ་ཐེབས་ཀརྨ་ཇི་ལྟ་<milestone unit="line" n="501.3"/>བུ། །བདུད་རྩིའི་ཡོ་བྱད་དུ་ཞིག་འཚལ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྤྱོད་པའི་ཡོ་བྱད་རྣམ་པ་གསུམ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་གནས་མཆོག་ནི། །སེམས་ཉིད་དག་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ནམ་མཁའི་མཐའ་ལྟར་<milestone unit="line" n="501.4"/>དཔག་ཏུ་མེད། །ཕྲག་དོག་དག་པ་དམ་ཚིག་སྒྲོལ། །ཡ༷་ལས་རྡོ་རྗེ་རླུད་ནག་འཅོས། །འདོད་ཆགས་དག་པས་མུ་མ་ཀི། །ཁ༷་ལས་བདུད་རྩིའི་ཆུ་བོའི་རྒྱུན། །གཏི་མུག་དག་པས་སངས་རྒྱས་སྤྱན། །ཕ་ལས་གསེར་<milestone unit="line" n="501.5"/>གྱི་ས་གཞི་མཛེས། །ང་རྒྱལ་དག་པས་རི་རབ་ལ། །ལ༷་ལས་གསེར་གྱི་རི་རབ་འབར། །གླིང་དང་གླིང་ཕྲན་རི་བོ་དང་། །ཐང་དང་མཚོ་དང་ཆུ་བོ་དང་། །ཆུ་མིག་འབབ་ཆུ་ལྟེང་ཀ་དང་། །གཡའ་དང་གངས་དང་ནགས་<milestone unit="line" n="501.6"/>དང་སྤང་། །ན་དང་ཐང་དང་འདམ་ལས་སྐྱེས། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་གཞལ་ཡས་སུ། །རི་བོ་དཔག་བསམ་ཤིང་བུ་ལ། །བདུད་རྩི་སྨན་གྱི་ཤིང་སྐྱེས་པ། །རྩ་བ་སྡོང་པོ་ཤུན་ལྤགས་དང་། །ཐང་ཆུ་སྙིང་པོ་ཡལ་ག་དང་། །ལོ་<milestone unit="page" n="502"/><milestone unit="line" n="502.1"/>མ་མེ་ཏོག་འབྲས་བུ་དགུ། །ཡལ་ག་བརྒྱད་པོ་ཕྱོགས་མཚམས་བརྒྱད། །དབུས་ཀྱི་ཤིང་བུ་རྡོ་རྗེའི་རིགས། །སྡོང་པོ་ཚེར་མ་ཅན་གྱི་རིགས། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་སྨན་ཡིན་ནོ། ཁྲར་གྱི་ཤིང་བུ་བདེ་གཤེགས་རིགས། །ལོ་<milestone unit="line" n="502.2"/>ཤུན་རིང་ལ་འཇམ་པའི་ཤིང་། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྨན་ཡིན་ནོ། །ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་ཤིང་སྐྱེས་པ། །ཁོ་ལག་རྒྱས་པ་འབྲས་བུའི་ཤིང་། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་སྨན་ཡིན་ནོ། །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་སུ་ཤིང་སྐྱེས་པ། །མེ་<milestone unit="line" n="502.3"/>ཏོག་རྒྱས་པ་སྡོང་པོ་སྦོམ། །པདྨ་རིགས་ཀྱི་སྨན་ཡིན་ནོ། །བྱང་གི་ཕྱོགས་སུ་ཤིང་སྐྱེས་པ། །ཐུང་ལ་སྦོམ་ཞིང་སྤྲ་སྤྲོད་མ། །ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་སྨན་ཡིན་ནོ། །ཙྭ་དང་མེ་ཏོག་འབྲས་བུ་རྣམས། །ཀུན་ལ་དགུ་དགུ་ཡོད་<milestone unit="line" n="502.4"/>པར་བཤད། །རྩ་བ་སྡོང་པོ་ཤུན་པ་དང་། །སྙིང་པོ་ཡལ་ག་ཐང་ཆུ་དང་། །འདབ་མ་མེ་ཏོག་འབྲས་བུ་བཅས། །མི་དང་བྱོལ་སོང་རྩི་ཤིང་དང་། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་བསྡུས་པའི་སྨན། །ཁ་དོག་དཀར་པོ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="502.5"/>རིགས། །སེར་པོ་བདེ་བར་གཤེགས་པའི་རིགས། །སྔོན་པོ་རིན་པོ་ཆེ་ཡི་རིགས། །དམར་པོ་པདྨའི་རིགས་ཡིན་ནོ། །ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་ལས་ཀྱི་རིགས། །སྨན་དུ་མ་གྱུར་གང་ཡང་མེད། །བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོ་ལས།<milestone unit="line" n="502.6"/>བདུད་རྩི་གནས་ནས་སྐྱེ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་དང་། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་རྣམ་པ་ལྔ། །བཱ༷ སརིནཆེནརཀྟདང། །དྲི་ཆུ་བདུད་རྩི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །འབྲས་བུ་ལྔ་དང་<milestone unit="page" n="503"/><milestone unit="line" n="503.1"/>༄༅། །བྷསྟོ་ལྔ། །སྙིང་པོ་ལྔ་དང་དམ་རྫས་ལྔ། །ཨོ་སེར་པོ། ཧཱུཾ་དཀར་པོ། ཨུ༷༷དམར་པོ། གྲྭ་མཐིང་ག །ཧྭ་ལྗང་གུ། སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་ལྡན། །འཕྲོ་དུས་ལྔ་ཡི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །དུག་ལྔ་སྟོངས་ཤིང་རབ་<milestone unit="line" n="503.2"/>གསལ་བས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་དབྱིངས་སུ་འགྱུར། །བདུད་རྩིའི་རྒྱུ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བདུད་རྩིའི་སྣོད་ནི་ཡུམ་གྱི་མཁའ། །བདུད་རྩིའི་རྒྱུ་ནི་ཡབ་ཀྱི་ཀློང་། །སྟོང་གསུམ་བྷསྟོ་འཁོར་ཡུག་ཏུ། །རྒྱུ༷་གྱི་འཕྲོ་དུ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="503.3"/>ལས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་ཀ་བཱ་ལ། །སྐུ་གསུམ་ལྷུན་གྲུབ་རྡོ་རྗེ་ཀ་བཱ་ལ། །ཡིད་བཞིན་རེ་བསྐོར་རྡོ་རྗེ་ཀ་བཱ་ལ། །ཡོན་ཏན་ཚོགས་ཆེན་རྡོ་རྗེ་ཀ་བཱ་ལ༄། །བཀྲ་ཤིས་མཚན་<milestone unit="line" n="503.4"/>ལྡན་རྡོ་རྗེ་ཀ་བཱ་ལ། །མི་འགྱུར་མཚན་ལྡན་རྡོ་རྗེ་ཀ་བཱ་ལ། །མི་ཤིགས་མཛོད་ལྡན་་རྡོ་རྗེ་ཀ་བཱ་ལ། །ཆོ་འཕྲུལ་རྒྱུད་འབྱུང་རྡོ་རྗེ་ཀ་བཱ་ལ། །སྲིད་པ་ཡོངས་སྒྲོལ་རྡོ་རྗེ་ཀ་བཱ་ལ། །ཁམས་གསུམ་དབང་སྡུད་རྡོ་རྗེ་ཀ་བཱ་<milestone unit="line" n="503.5"/>ལ། །དུག་གསུམ་གཏན་སྤྲུགས་རྡོ་རྗེ་ཀ་བཱ་ལ། །མཚན་མའི་སྐྱོན་བྲལ་རྡོ་རྗེ་ཀ་བཱ་ལ། །ཞལ་བུ་ཀ་བཱ་ལ་ཡི་མཚན་གསོལ་པ། །འཕྲུལ་བཞད་ཡིད་བཞིན་ཕྲ་མེན་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །རྐང་མེད་མཁའ་ལ་འགྲོ་བའི་རྡོ་<milestone unit="line" n="503.6"/>རྗེ་ཐོག་ཐོག་རྐན་སྒྲ་ཅན། །ང་ནི་སྔོན་གྱི་སྒྲུབ་པ་པོ་ཡི་རྫས་ཡིན་ཏེ། །སུ་ཞིག་དངོས་གྲུབ་འདོད་པ་དེ་ལས་ལོང་། །གང་གི་བཀའ་ལྟར་མི་བྱེད་དམ་ལ་མི་གནས་པ། །ང་ཡི་གཟུགས་ཙམ་མཐོང་བས་མོད་ལ་ཚིག་པ་<milestone unit="page" n="504"/><milestone unit="line" n="504.1"/>དང་། །སྒྲ་སྐད་ཐོས་པ་མོད་ལ་བརླག་པར་འགྱུར། །དཀར་པོ་ཟངས་ཡག་འཚེར་བ་ནི། །སྔ་རབས་འདས་པའི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་དང་རབ་ལྡན་ཞིང་། །འགྲོ་བའི་དོན་ལ་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="504.2"/>གཤེགས། །རློན་པ་ལྕང་ལོར་འཁྱིལ་བ་ནི། །ད་ལྟར་བཞུགས་པའི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་དང་རབ་ལྡན་ཞིང་། །འགྲོ་བའི་དོན་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །དམར་པོ་ར་རི་འཚོ་བ་<milestone unit="line" n="504.3"/>ནི། །སླད་ཀྱིས་འབྱོན་པའི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་དང་རབ་ལྡནཞིང་། །འགྲོ་བའི་དོན་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །ཐབས་ཀྱི་སྙིང་པོ་རིན་ཆེན་དཔལ་གྱི་མགུར། །ཕོ་བྲང་རྟགས་དང་ལྡན་པས་<milestone unit="line" n="504.4"/>སྣོད་བཅུད་རྒྱན་དུ་ཆེ། །སྤྲུལ་པའི་ལྕང་ལོ་ཁ་བད་ཅན། །དབང་པོ་སྣ་ལྔ་སྣོད་བཅུད་རྒྱན་དུ་ཆེ། །མི་གནས་བདུད་རྩི་བཞུགས་པའི་རྒྱན་དུ་ཆེ། །བདུད་རྩི་སྨན་ཆེན་ཁྲོལ་བུ་བཞག །དེ་ནི་བདུད་རྩི་རྣམ་ལྔ་སོ། །བདུད་<milestone unit="line" n="504.5"/>རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོ་ལས། སྣོད་བཅུད་ཡོངས་རྫོགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།བདུད་རྩི་དེ་ཡི་སློབ་དཔོན་ནི། །ཀུན་གྱིས་བྱ་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །ལྟ་བ་གཉིས་སུ་མེད་པར་བལྟ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དོན་རྟོགས་<milestone unit="line" n="504.6"/>པས། །གསང་བའི་དོན་དང་མི་འགལ་ཞིང་། །ཐབས་ལ་མཁས་པའི་སྣོད་ཡིན་པས། །དབང་རིམ་པར་བརྩེགས་ཏེ་རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་བཀའ་རབ་འབྱམས་ཀྱི་དབང་ཐོབ་ནས་དམ་ལ་གནས་ཤིང་དམ་ཚིག་བསྲུང་བ་<milestone unit="page" n="505"/><milestone unit="line" n="505.1"/>༄༅། །དང་། ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་དོན་ལ་མཁས་པ་དང་། ཕྲིན་ལས་ཀྱི་གོ་རིམ་ལ་མཁས་པ་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་མ་ནོར་བའི་ཚུལ་དགུ་སྟེ། དགོངས་པ་བལྟ་བའི་ཚུལ། གར་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཚུལ། ཕྱག་རྒྱ་སྐུའི་ཚུལ།<milestone unit="line" n="505.2"/>སྔགས་གསུང་གི་ཚུལ། སྙིང་པོ་ཐུགས་ཀྱི་ཚུལ། མཆོད་པ་ཡོན་ཏན་གྱི་ཚུལ་། གླུ་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་ཚུལ། དཀྱིལ་འཁོར་ཞི་བའི་ཚུལ་། སྟངས་ཐབས་ཁྲོ་བོའི་ཚུལ། ཚིག་དང་འབྲེལ་པ་དང་། གོང་འོག་མ་འཆོལ་བདེ་ལ་མེ་<milestone unit="line" n="505.3"/>ཏོག་གཏོར་ལ། རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་དཔལ་དང་ལྡན། འཕགས་པ་རྣམས་དང་བདེ་གཤེགས་རྣམས་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ལུང་། །རྣ་བར་རྒྱུད་པའི་མན་ངག་འཆད། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱང་རྡོ་རྗེར་འགྱུར། །བདུད་རྩིའི་རྒྱལ་པོར་<milestone unit="line" n="505.4"/>མངའ་གསོལ་ལོ། །བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོ་ལས། སློབ་དཔོན་ཀྱི་ཡོན་ཏན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།བདུད་རྩིའི་ཡུམ་ནི་ཇི་ལྟ་བུ། གཙོ་བོའི་དགོངས་པ་བཞིན་བྱེད་ནུས་པ་དང་། གཞུང་དགུ་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="505.5"/>ཏེ། ཚུལ་ཤེས་པ། ་།ང་ཆེ་བ། ནོག་ཐུབ་པ། གསང་སྒོ་ཐུབ་པ། དམ་ལ་གནས་པ། དད་པས་མོས་པ་དང་གདམས་པ་སྤྱད་པ་དང་། རྟོག་པ་ཆུང་བ་མཚན་གྱིས་བརྒྱན་པ། སེམས་བཟུང་པ། དགུ་དང་ལྡན་པ་ལས་མ་<milestone unit="line" n="505.6"/>གཏོགས་པ། དད་མེད་དང་། རྙེད་དང་། བཙན་དང་། སྔོན་འདྲིས་པ་དང་། མཚན་ངན་དང་། གསང་འཛག་མ་ཡིན་ནོ། །བཀྲ་ཤིས་མཚན་ལྡན་རྡོ་རྗེའི་ཡུམ། །མིག་དཀྱུས་རིང་ལ་ལག་སོར་ཕྲ། །ཚིགས་མིག་ཟླུམ་ལ་<milestone unit="page" n="506"/><milestone unit="line" n="506.1"/>ཕྲ་ཞིང་བཤད། ཁ་ནས་ཨུཏུལ་ངད་ལྡན་ཞིང་། །ལུས་ལ་ག་པུར་ཙསྡོན་དྲི། །དྲི་ཞིམ་ངད་ལྡན་སྐེད་སྐབས་ཕྱེད། །སྐྲ་འཇམ་ནག་ལ་མཐོན་མཐིང་གཡས་སུ་འཁྱིལ། །སོ་དཀར་ཐགས་དམ་རྙིལ་ནི་དཀར་དམར་<milestone unit="line" n="506.2"/>ཕྱེད། །མིག་གི་དཀྱུས་རིང་ཟར་མའི་མེ་ཏོག་འདྲ། །དཔྲལ་བའི་དབྱེས་ཆེ་སྐྲ་མཚམས་ཟླ་གམ་བཞིན། །སྣ་ཡི་ཐུར་མདོག་མེ་ཏོག་པདྨ་འདྲ། །ལུས་དྲང་སྐེད་རིང་བྱང་ཆུབ་སེམས་མའི་ཚུལ། །ནུ་མ་སྐྱེད་སྲ་ཤ་<milestone unit="line" n="506.3"/>དཀར་ཚགས་སུ་དམ། །ཁོང་དལ་འགྲོ་ན་གོམ་པ་འཇབ་པ་བཞིན། །གྲགས་པའི་སྐད་ཀྱང་ངང་པ་གཞོན་ནུ་ལྟར། །སྙན་པར་སྨྲ་ཞིང་མཛེས་ཚུལ་སྟབས་དང་ལྡན། །བདུད་རྩིའི་ཡུམ་དུ་མངའ་གསོལ་ལོ། །བདུད་རྩིའི་<milestone unit="line" n="506.4"/>ཀརྨ་རྒྱལ་ཐེབས་ཇི་ལྟ་བུ། །དཔེར་ན་རྒྱལ་པོའི་བཀའ་བློན་པོས་བསྲུངས་བ་དང་འདྲ་བར། །དགོངས་སྤྱོད་ཀྱི་དོན་ལ་ཐ་མི་དད་པར་དེ་ཉིད་དང་མཚུངས་པ་ལ། གཞན་འདྲེན་པའི་ཐབས་ལ་མཁས་པ་དང་། སློབ་<milestone unit="line" n="506.5"/>དཔོན་གྱི་སྐུ་བསྙེལ་བའི་ཐུན་སྤོ་བ་དང་། སྙོམས་པ་ལ་སོགས་པ་ལ་བར་མ་ཆད་པར་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་དང་། །སློབ་དཔོན་གྱི་ཞལ་ཚབ་ཏུ་གཞན་ལ་ཆོས་སྟོན་པ་ལ་མཁས་པའོ། །དགོངས་པའི་དོན་ལྡན་ཕྲིན་<milestone unit="line" n="506.6"/>ལས་ཐབས་ལམ་ལས། །ལྟ་བའི་དོན་ལྡན་མན་ངག་གཏིང་ནས་འཆར། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་པར་མཛད། །གསང་སྔགས་བདུད་རྩིའི་དོན་མཆོག་ལྗགས་ལ་བཀྲམ། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་<milestone unit="page" n="507"/><milestone unit="line" n="507.1"/>༄༅། །པོར་བཀའ་གསོལ་དང་། །རྒྱལ་ཐེབས་ཀརྨའི་དོན་རྣམས་བསྟན་པའོ། །བདུད་རྩིའི་ཡོ་བྱད་རྣམ་པ་ལྔ། །ཡོ་བྱད་རྣམ་པ་ལྔ་པོ་ལ། །ཐམས་ཅད་མ་རྫོགས་གང་ཡང་མེད། །བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོ་<milestone unit="line" n="507.2"/>ལས། སྤྱོད་པ་རྒྱས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།བསྒྲུབ་པ་རྒྱ་མཚོ་ཇི་ལྟར་བསྒྲུབ་པ་ནི། །བསྒྲུབ་པ་རྣམ་པ་ལྔ་ལ། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་རྣམ་པ་ལྔ་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་དང་། སྨན་དགོད་པ་དང་།<milestone unit="line" n="507.3"/>མཚམས་གཅད་པ་དང་། བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་དང་། གཞུང་བསྲང་བ་དང་། ལྔ་ནི་ཡོན་ཏན་ནོ། །དམ་པ་རིགས་བརྒྱ་ནི་སྐུའི་བསྙེན་པའོ། །དེ་ཉིད་རིགས་ལྔ་ནི་གསུང་གི་བསྙེན་པའོ། །བཏག་བཙག་ནི་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="507.4"/>བསྙེན་པའོ། །སྨན་དགོད་པ་ནི་ཡོན་ཏན་གྱི་བསྙེན་པའོ། །གསང་ཆེན་རིགས་གཅིག་ནི་ཐུགས་ཀྱི་བསྙེན་པའོ། །བསྒྲུབ་པ་རྣམ་པ་ལྔ་ལ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ནི་བདུན། ལུང་ཆེན་པོ་གསུམ། ཏིང་ངེ་འཛིན་བཅུ་ཐམ་པ།<milestone unit="line" n="507.5"/>སྐབས་སྦྱོར་ཆེན་པོ་བདུན། དྲོད་ཚད་གསུམ་གསལ་བཀའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་བདུན་ནོ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བདུན་ལ། དང་པོ་གནས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ནི། ཏིང་འཛིན་མདངས་བཟང་ཉམས་དགའ་བ། །མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="507.6"/>འབྲས་བུར་ལྡན་པའི་རི། །དགའ་ཞིང་ཡིད་དུ་འོང་བའི་གནས། །ཡིད་འོང་གནས་སུ་འདུག་ནས་སུ། །བྱིན་བརླབ་མཚམས་གཅད་བརྟན་བྱས་ནས། །ས་ནི་གཟུང་ཞིང་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །དེ་དང་དེར་ནི་ས་སྦྱང་<milestone unit="page" n="508"/><milestone unit="line" n="508.1"/>སྟེ། །ཆོས་ཉིད་གདལ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་འབྱུང་ཆེན་བརྩེག །ཀུན་གཞི་གདལ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། །བསྐྱེད་པའི་འབྱུང་ཆེན་རྣམ་ལྔ་བརྩེག །སྡུ༷་ལས་རིན་ཆེན་གཞལ་ཡས་ཁང་། །མཐའ་དང་དབུས་<milestone unit="line" n="508.2"/>མེད་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ། །ཏྭ་ལའི་སྐྱེ་ཤིང་ཙོང་ཙོང་དྲིལ། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་དབང་གི་རྒྱ། །རྒྱུ༷་ཁ་ཏ་ལི་བྱི་རྒྱུ༷། གཞལ་ཡས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའོ། །ཐིག་ཡུལ་གོཅད་སྐ་བས་དག་ཏུ། །རྒྱལ་བ་བཞུགས་པའི་ཕོ་བྲང་<milestone unit="line" n="508.3"/>དེར། །དཀྱིལ་འཁོར་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་བྱ། །དྲི་སྣ་ལྔ་ཡི་མསྟོལ་བྱ། །ཐིག་བཞི་བཏབ་ཛིས་ལེའུ་ཚེ་དགུ༄། །དབུས་སུ་དཔག་བསམ་ཤིང་བུ་ལ། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བཞི་ཀ་བ་བརྒྱད། ཁྲར་ཕྱོགས་མཎྜལ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="508.4"/>པ་སྟེ། །ཞི་བ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེའི་རིགས། །ལྷོ་རུ་རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་བྲིས། །རྒྱས་པ་ཆེན་པོ་རིན་ཆེན་རིགས། །ནུབ་ཏུ་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་བྲི། །དབང་མཆོག་ཆེན་པོ་པདྨལིརིགས། །བྱང་དུ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="508.5"/>བྲི། །ཕྲིན་ལས་ཆེན་པོ་ལས་ཀྱི་རིགས། །མཚམས་སུ་རིན་ཆེན་འབར་བའི་རིགས། །གྲྭ་བཞིའི་བར་དུ་བྲི་བར་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་དགུ་པོ་གཞུང་བཞིན་བྲི། །དེ་ཡི་དབུས་སུ་བསམ་པ་ཡང་། །སྲིད་གསུམ་བྷན་དྷ་<milestone unit="line" n="508.6"/>བཟང་རྐོང་ཡུག །ཡེ་ནས་མ་བཅོས་རང་བྱུང་སྣོད། །དཔལ་དང་ལྡན་པའི་སྣོད་གཞག་ལ། །དེ་ཡི་ནང་དུ་བླུག་པའི་སྨན། །ཡེ་ཤེས་རང་བྱུང་བདུད་རྩི་ལྔ། །དེ་ཡན་ཆད་ནི་གནས་གནས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའོ། །ཡོ་<milestone unit="page" n="509"/><milestone unit="line" n="509.1"/>༄༅། །བྱད་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ནི། །གསང་བའི་དོན་ལ་འཇུག་བྱའི་ཕྱིར། །གསང་བའི་ལས་ཀྱི་སྔོན་རོལ་དུ། །སྡིག་སྤྱད་བྱང་ཆུབ་སེམས་བསྐྱེད་དེ། །སྤང་སྐོང་བཀླག་ཅིང་ཆ་གསུམ་བཏང། །བསྟན་པ་སྲུང་<milestone unit="line" n="509.2"/>བའི་མགོན་པོ་ལ། །སྦྱིན་མཆོད་བསྲུང་བའི་ལས་ཆེན་བཅོལ། །གཞན་ཡང་ལས་ཀྱི་ཕྱི་རོལ་དུ། །མགོན་པོ་གནས་པའི་རྟེན་བཞིར་མངའ་གསོལ་ལོ། །རི་རབ་གླིང་གཞིའི་ཕྱོགས་ཕྱོགས་ནས། །རྡོ་རྗེ་གསང་བདག་<milestone unit="line" n="509.3"/>དབང་གི་མཐུས། །འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བའི་ཐ་ཚིག་ཅན། །མཐུ་ཆེན་རྒྱལ་པོ་སྡེ་བཞི་རྣམས། །སོ་སོའི་བགེགས་རིགས་འདུལ་ལ་མཁས། །ཆོས་སྐྱོང་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་མཐར་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="509.4"/>པས། །རིགས་བཞིའི་ཁ་དོག་སོ་སོར་གསལ། །རང་རྟགས་ལྷ་ཡི་ཕྱག་མཚན་ཐོགས། །དཀྱིལ་འཁོར་སྐྱོང་བའི་རྫུ་འཕྲུལ་ཅན། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་རྩལ་འབྱོར་བས། །རང་རང་འཁོར་རྣམས་ཐུབ་པར་<milestone unit="line" n="509.5"/>མཛོད། །བསྒྲུབ་པའི་རྩལ་ནི་མཐར་ཕྱུང་ཞིག །རྐྱེན་ཀྱི་བར་གཅོད་བསལ་བ་དང་། །གསང་བའི་མན་ངག་སྤྱད་པའི་ཕྱིར། །ཡ་མ་དམ་སྲི་གནན་པར་བྱ། །ལྷོ་ནུབ་ཏུ་ཡ་མ་དམ་སྲིའི་གཟུགས་བྲིས་ལ་མནན་ནོ། །དུར་<milestone unit="line" n="509.6"/>ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་དག་ཏུ། །རྣལ་འབྱོར་གསང་བའི་མིག་གཅོར་ཞིང་། །དངོས་གྲུབ་ཆུ་ལ་རྡུལ་འཇུག་བཞིན། །ཁྲོ་མོ་མི་གཡོ་ཀུན་འདུས་ནས། །གསད་ཅིང་མནན་པའི་ལས་བྱས་ཏེ། །རི་རབ་ཆེན་པོའི་རྨང་དུ་<milestone unit="page" n="510"/><milestone unit="line" n="510.1"/>མནན། །ཡ་མ་རྭ་རྫའི་ཟས་སུ་སྦྱིན། །ཆུ་སྲིན་འབར་བའི་ཁ་རུ་བཙང་། །འཁོར་ལོ་འབར་བའི་ཕྱག་རྒྱས་མནན། །བདུན་རྒྱུད་རིགས་ཀྱང་བརླག་འགྱུར་ནས། །ནམ་ཡང་གཏང་བར་མི་བྱ་སྟེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་<milestone unit="line" n="510.2"/>སྐྱེས་ན་བཏང་། །ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་བསྟོ་བརྙ་ཧཱུཾ༷། དེ་ནས་སྒོ་བྱང་གདགས་ཏེ། གཤིན་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་འབུར་རམ་འདྲ་འབག་གམ། རི་མོ་མ་ཧེ་ལ་བཅིབས་པར་བྱས་ལ་འདི་སྐད་བརྗོད་དོ། །གསང་ཆེན་ལྷུན་གྲུབ་ཕོ་<milestone unit="line" n="510.3"/>བྲང་ནས། །ལས་ཀྱི་གཤིན་རྗེའི་བདག་པོ་ལ། །བཅོམ་ལྡན་ཆོས་རྗེས་བཀའ་སྩལ་ལྟར། །དེ་བཞིན་རིག་འཛིན་སྒྲུབ་པ་པོས། །བཀའ་གསང་གཞུང་ཆེན་འདི་བསྒྲུབ་ཅིང་། །ཡང་དག་དོན་ལ་ངེས་འཇུག་ན། །འདི་<milestone unit="line" n="510.4"/>དག་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ཏེ། །འདི་ལ་སྟོད་ཅིང་བར་གཅོད་པ། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་འབྱུང་པོ་ཀུན། །ཁྱོད་ཀྱི་འཁོར་དང་གཡོག་ཡིན་པས། །རྣམ་པར་སྨིན་པས་ཆོས་ཤོད་ལ། །གསང་བ་མཆོག་གི་རྣལ་འབྱོར་པས། །བླ་<milestone unit="line" n="510.5"/>མེད་འབྲས་བུ་མ་ཐོབ་པར། །ས་འདི་ཚུན་ཆད་མ་བཏང་ཞིག །དཔལ་ཆེན་མི་ཕམ་བཀའ་མ་འདའ། །བདག་ཅག་ཡེ་ནས་གཉིས་མེད་དོ། །དེ་ཙམ་དོན་གྱི་དབྱིངས་སུ་གཅིག །ཕྱི་འཁོར་སྐྱོང་བའི་མུ་རན་ལ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="510.6"/>ཡལ་གམ་ཐོབ་པར་མཛོད། །བཛྲ་ཡ་མ་རྭ་ཛ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། དེ་ནས་འབར་བའི་བལྷ་བས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐོར་ཞིང་འདི་སྐད་དོ། །ཧཱུཾ༷་སྟོང་གསུམ་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་ན། །སྐྱེ་འགྲོ་རྩི་ཤིང་ནགས་ཚལ་དང་། །ཡོད་་་་་་་་་་་<milestone unit="page" n="511"/><milestone unit="line" n="511.1"/>༄༅། །མཐོང་སྣང་གྲག་ཇི་སྙེད་པ། །ཁྲོ་མིག་འབར་བས་ཕྱིར་བལྟས་ཏེ། །འགྱིང་བག་ཚུལ་དུ་བརྗིད་པ་ཡིས། །འབར་བའི་རྡོ་རྗེ་སྦར་ནས་ནི། །ཀུན་ཀྱང་འབར་བ་ཁྲག་འཐུང་སྟེ། །རྔམས་པ་གཏུམ་ཆེན་གཤེ་<milestone unit="line" n="511.2"/>རྟག་འབར། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །རསྒ་ཡསྒ་ཧེ་རུ་ཀ །རསྒ་ཀྲོ་དྷི་ཛ་ལ་ཁ། ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཏིཛི་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་རོལ་པའི་སྟངས་སྟབས་དང་། །མ་མོའི་རྔམས་ཚུལ་གྱིས་ཕྲ་མེན་ལྷག་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="511.3"/>བསྐོར་ལ། ཧཱུཾ༷་འབར་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ལས། མིག་ལས་འབར་བའི་ཕྲེང་བ་འདིས། །དམིགས་པ་དངོས་སུ་སྦྱང་ནས་ནི། །འབར་བ་དྲག་པོའི་ཡི་གེ་ལས། །སྲེག་པའི་དཔལ་ཆེན་དགུ་རུ་གཏམས། །རྡོ་རྗེ་མེ་ཡི་རི་<milestone unit="line" n="511.4"/>བོ་ལ། །ལྷུན་པོ་འབར་བའི་རྩེ་བརྒྱད་ལས། །འབར་བའི་རྩེ་བརྒྱད་བསྐྱིལ་ནས་ཀྱང་། །དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེའི་འཀའ་སྡོད་ནས། ཤེན་ཏུ་མི་བཟད་འབར་བ་ཡི། །ག་་ཆེན་ཧ་ལ་རྔམས་པའི་གཟུགས། །ལྷ་ཆེན་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="511.5"/>འཇུག་པགས་བཤུས་ནས། །ཞིང་ཆེན་གཡང་གཞིན་བཟར་མན་པས། །གཤིན་རྗེ་མ་ཏྲང་འབར་བའི་མེ། །རོ་དབྱུག་ཆེན་པོ་ལག་ན་འཕྱར། །ཕྲ་མེན་དགུ་ཁྲི་མང་པོ་དག །འབར་བའི་ཚོག་ནི་འཐིབས་ཐག་<milestone unit="line" n="511.6"/>ཆད། །གང་ལ་ཅི་འདུལ་དེར་སྟོན་པ། །ཙིཏི་འབར་བའི་མེ་ཕྲེང་གིས། །དོ་ཤལ་མགུར་ཆུ་ཕྲེང་བས་སྦྲེངས། །བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་འབར་བའི་ཀློང་། །སྲིད་པའི་རྩེ་མོར་འབར་ཞིང་འཕྲོ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀུན་མེ་<milestone unit="page" n="512"/><milestone unit="line" n="512.1"/>དཔུང་གཏིབས། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་མེ་ལྕེ་འཐོར། དུར་ཁྲོད་དགོན་པ་ས་ཕྱོགས་དག །མེ་ཡི་རི་བོ་འབར་བ་ལ། །མེ་ཡི་ཡི་དྭགས་མ་གཏོགས་པས། །གང་ཡང་གནས་པར་མི་ཕོད་དོ། །སྟེང་གི་མེ་ལྕེ་འབར་བ་ནི། །འོག་<milestone unit="line" n="512.2"/>གི་ཕྱོགས་སུ་འཕྲོ་ཞིང་འཁྲུགས། །འོག་གི་མེ་ལྕེ་འབར་བ་ཡང་། །གྱེན་དུ་འཁྱིལ་ཞིང་སྟེང་དུ་ཐུལ། །འུར་ཆེམ་འུར་ཆེམ་འཐབ་ཅིང་འཁྲུག །དུར་ཁྲོད་མེ་ནི་སྨུག་ནག་འབར། །ཞེ་སྡང་འཇོམས་པས་འཐིང་ནག་<milestone unit="line" n="512.3"/>འ་ས། །ང་རྒྱལ་དྲེགས་པས་སེར་ནག་འབར། །འདོད་ཆགས་སྐེམ་པས་དམར་ནག་འཕྲོ། །ཕྲག་དོག་སྐེམ་པས་ལྗང་ནག་འཁྲུགས། །གཏི་མུག་སེལ་བས་སྨུག་ནག་འཁྱིལ། །འབར་ཆེན་རླུད་གི་འཁོར་ལོས་<milestone unit="line" n="512.4"/>གཏམས། །ཛ་ལ་ཛ་ལ་མ་དྷ་ལ་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ར༷། དེ་ནས་ཡོ་བྱད་ཚོ་གསུམ་དུ་ཕྱེད། །གཅིག་ནི་དཀོན་མཆོག་ཕུད་དུ་སྤྱད། གཉིས་པ་རྣལ་འབྱོར་ཚོགས་སུ་བསྔོ། །གསུམ་པ་འགྲོ་བ་ཡོངས་ལ་བསྔོ། །དཀོན་མཆོག་རྣལ་<milestone unit="line" n="512.5"/>འབྱོར་གཉིས་པོ་ལ། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱས་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །དབུས་ཀྱི་བདུད་རྩི་དྲི་ཆེན་ལ། །ཨོ་གྱི་འཕྲོ་འདུ་ཆེན་པོ་ལས། །ཞུ་ནས་ཕྱག་མཚན་འཁོར་ལོ་འབར། །དག་པས་བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་ཞུ། ཁྲར་གྱི་བྱང་<milestone unit="line" n="512.6"/>ཆུབ་སེམས་ཆེན་ལས། །ཡི་གེ་ཧཱུཾ༷་གི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །ཞུ་ནས་ཕྱག་མཚན་རྡོ་རྗེ་འབར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་བདུད་རྩིར་ཞུ། །ལྷོ་ཡི་བདུད་རྩི་ཤ་ཆེན་ལས། །ཡི་གེ་གྲྭ་ཡི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །ཞུ་ནས་ཕྱག་མཚན་རིན་ཆེན་<milestone unit="page" n="513"/><milestone unit="line" n="513.1"/>༄༅། །འབར། །བཱ༷་ས་ཤ་ཆེན་བདུད་རྩིར་ཞུ། །ནུབ་ཀྱི་པདྨ་རཀྟ་ལས། །ཡི་གེ་ཨུ༷་གྱི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །ཞུ་ནས་ཕྱག་མཚན་པདྨ་འབར། །པདྨ་རཀྟ་ཐིག་ལེར་ཞུ། །བྱང་གི་བདུད་རྩི་དྲི་ཆུ་ལས། །ཡི་གེ་ཧྭ་ཡི་འཕྲོ་<milestone unit="line" n="513.2"/>འདུ་ལས། །ཞུ་ནས་ཕྱག་མཚན་རྒྱ་གྲམ་འབར། །དག་པས་བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་ཞུ། །བཛྲ་ལྭ་ཕྱེ་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་སྨྱུ་ལེ་ཏྲུ༷། བཛྲ་གིརྟི་དྷི༷༷། བཛྲ་ནིརྟི་ཨུ༷། །རྡོ་རྗེ་བཀྲ་ཤིས་གཟུངས་མཆོག་འདྲེན་པའི་དཔལ། །རྡོ་རྗེ་ཅན་གྱི་བྱིན་<milestone unit="line" n="513.3"/>སྟོབས་ཀྱིས། །སྐལ་ལྡན་ཅན་གྱི་ཟས་སུ་བྱ། །སྐལ་མེད་རྣམས་ཀྱི་དུག་ཏུ་འགྱུར། །དཔེར་ན་སྦྲུལ་ལ་འོ་མ་བཞིན། །ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜ་ལི། སྨུག་ཟིལ་ལྷ་མོ་གཉེན་གསལ་མ། །རླན་རྣམས་བདུད་རྩི་བསྒྱུར་མཛད་<milestone unit="line" n="513.4"/>མ། །བདུད་རྩིའི་ཆུ་རྒྱུན་དངོས་གྲུབ་འཛིན། །རང་གཉེར་ལས་སྐལ་ཆུ་རྒྱུན་འབེབས། ཁོརྐོང་གི་ལྷ་མོ་གདོང་བཞི་མ། ་རྐོང་ལོ་འདབ་ལས་བདུད་རྩི་བསྒྱུར། །འབྲུ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་དངོས་གྲུབ་འཛིན། །རང་གཉེར་<milestone unit="line" n="513.5"/>ལས་སྐལ་འབྲས་བུ་བསྐྱེད། །ལྷ་མོ་སྲ་བརྟན་དབང་བསྒྱུར་མ། །ཁུ་བ་བཅུད་ལས་བདུད་རྩིར་བསྒྱུར། །བདུད་རྩི་ཞུ་ཆེན་དངོས་གྲུབ་འཛིན། །རང་གཉེར་ལས་སྐལ་བརྟན་པར་བྱེད། །རྡོ་རྗེ་ལྷ་མོ་ཤེལ་མདོག་མ། །ཉི་<milestone unit="line" n="513.6"/>ཟེར་བདུད་རྩི་བསྒྱུར་བྱེད་མ། །གསལ་བ་མདངས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་འཛིན། །རང་གཉེར་ལས་སྐལ་གཟི་བྱིན་བསྐྱེད། །ལྷ་མོ་ཁྲོ་གཉེར་སྔོ་སངས་མ། །དུར་ཁྲོད་རྫས་ལ་བདུད་རྩིར་བསྒྱུར། ་།་ཆེན་སྣ་ཚོགས་དངོས་<milestone unit="page" n="514"/><milestone unit="line" n="514.1"/>གྲུབ་འཛིན། །རང་གཉེར་ལས་སྐལ་བྱིན་འབེབས་མ། །རྙི་ཡི་ལྷ་མོ་ཚིམས་བྱེད་མ། །རྙི་ཏོག་བདུད་རྩིར་བསྒྱུར་བྱེད་མ། །རྣི་མཆོག་ཀུན་གྱི་དངོས་གྲུབ་འཛིན། །རང་གཉེར་ལས་སྐལ་ཚིམས་བྱེད་མ། །སྨན་གྱི་ལྷ་མོ་<milestone unit="line" n="514.2"/>ནོར་གྱི་རྒྱུན། །དུག་རྣམས་བདུད་རྩིར་བསྒྱུར་མཛད་མ། །བདུད་རྩི་སྨན་གྱི་དངོས་གྲུབ་འཛིན། །རང་གཉེར་ལས་སྐལ་ནད་རྣམས་འཇོམས། །རིགས་ཀྱི་ལྷ་མོ་འདི་ཀུན་གྱིས། །ལོངས་སྤྱོད་བདུད་རྩི་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="514.3"/>བརླབས། །རཏྣ་ས༷་བྷ་ཝ་ག་ག་ན་ཁ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཡོ་བྱད་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས། འཁོར་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ནི། དགེ་སློང་ཕ་དང་དགེ་སློང་མ་ཡེ་ནས་ལྷ་དང་ལྷ་མོར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། སྤྱི་བོར་ཨོ་<milestone unit="line" n="514.4"/>སེར་པོ། མགྲིན་པར་ཨུ༷་དམར་པོ། སྙིང་གར་ཧཱུཾ༷་དཀར་པོ། ལྟེ་བར་སྣ་མཐིང་ག །རྐང་མཐིལ་དུ་ཧྭ་ལྗང་གུ། སྤྱི་བོར་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཨོ་ལྡན་འབར་བའི་ཚོགས་བཅས་བསྒོམ། །རྒྱས་བཏབ་བྱིན་བརླབས་<milestone unit="line" n="514.5"/>དབང་བསྐུར་ནས། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་སྐུ་མཆོག་བསྒོམ། །སྙིང་གར་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཧཱུཾ༷་ལྡན་འབར་བའི་ཚོགས་སུ་བསྒོམ། །རྒྱས་བཏབ་བྱིན་བརླབས་དབང་བསྐུར་ནས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་སྐུ་<milestone unit="line" n="514.6"/>མཆོག་བསྒོམ། །ལྟེ་བར་རིན་ཆེན་དཀྱིལའཁོར་ལ། །སྲུ་ལྡན་འབར་བའི་ཚོགས་བཅས་བསྒོམ། །རྒས་བཏབ་བྱིན་བརླབས་དབང་བསྐུར་ནས། །རིནཆེན འབྱུངལྡན་སྐུ་མཆོག་བསྒོམ། །ལྕེ་དབུས་པདྨའི་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="515"/><milestone unit="line" n="515.1"/>༄༅། །འཁོར་དུ། །ཨེ་ལྡན་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །རྒྱས་བཏབ་བྱིན་བརླབས་དབང་བསྐུར་ནས། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་སྐུ་མཆོག་བསྒོམ། །གསང་གནས་རྒྱ་གྲམ་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཧྭ་ལྡན་འབར་<milestone unit="line" n="515.2"/>བའི་ཚོགས་བཅས་བསྒོམ། །རྒྱས་བཏབ་བྱིན་བརླབས་དབང་བསྐུར་ནས། །ལས་ཀྱི་སེམས་དཔའི་སྐུ་མཆོག་བསྒོམ། །འཁོར་ལོ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའོ། །དེ་ནས་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ཆག་ཆག་གདབ་པ་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="515.3"/>དོ། །བདུད་རྩི་དྲི་ཆེན་ཡེ་ཤེས་ལྔར་ལྡན་པས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གསང་མཆོག་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །བཀའ་གསང་རྨད་དུ་བྱུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་དྲི་ཆེན་ཆག་ཆག་འདེབས། །མ་ཧྭ་བ་<milestone unit="line" n="515.4"/>སུ་ཏ་མ་དྷ་ལ་ཧཱུཾ༷། བཀའ་གསང་རྨད་དུ་བྱུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་མྲ །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་དྲི་ཆུ་འདིས། །ཡེ་ཤེས་རང་བྱུང་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆགས་ཆགས་འདེབས། །མ་ཧྭ་ས་མ་ཡ་<milestone unit="line" n="515.5"/>མྱ་མ་ཀི་ཀུ་རུ་མ་དྷ་ལ་ཧཱུཾ༷། བཀའ་གསང་རྨད་དུ་བྱུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་སྲ །འཁོར་བའི་རྒྱུན་གཅོད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ངང་། །མཁའ་དབྱིངས་རྣམ་དག་ཡུམ་གྱི་གཞལ་ཡས་སུ། །རཀྟ་གསང་བའི་ཆག་ཆག་<milestone unit="line" n="515.6"/>འདེབས། །མ་ཧྭ་རཀྟ་ཛ་ལ་ཧཱུཾ༷། དུར་ཁྲོད་གསང་བ་མཆོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཐུགས་རྗེ་རྨད་བྱུང་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །དུར་ཁྲོད་བསྒྲལ་བའི་རྫས་མཆོག་ཤ་ཆེན་གྱིས། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ལ་ཆག་ཆག་<milestone unit="page" n="517"/><milestone unit="line" n="517.1"/>༄༅། །རྡི་དུར་ཁྲོད་གནས་ཉུལ་མ། །བྷ་ག་ཧྲི་ཏི་མཁའ་ལ་ཆར་འབབས་མ། །ས་ནུ་བ་ག་ལོ་ཏོག་འབྲས་བུར་སྨིན། །མེ་ཟ་བྲག་གྱོན་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ནས་རོལ། །ཡེ་ཤེས་ཆུ་རྒྱུན་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="517.2"/>འདིས། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ལ་ཐིག་ཐོབ་དང་། །སྟོང་གསུམ་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་ལས། །རཀྟ་དམར་གྱི་ཐིག་ལེ་དང་། །རཀྟ་དམར་གྱི་ཐིག་གདབ་པས། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་དབང་དུ་སྡུད། །སྟོང་<milestone unit="line" n="517.3"/>གསུམ་ཀེང་རུས་རི་རབ་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེའི་ངང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་གདབ་པས། །མི་འགྱུར་ཡེ་ནས་རྡོ་རྗེའི་རིགས། །ཁམས་གསུམ་དུག་ལྔའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །བདུད་རྩི་རྣམ་ལྔའི་ཐིག་<milestone unit="line" n="517.4"/>ལེ་གཅིག །བདུད་རྩི་རྣམ་ལྔའི་ཐིག་གདབ་པས། །དུག་ལྔ་ཡེ་ནས་ཡེ་ཤེས་ལྔ། ཁྲར་གྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བདུད་རྩི་བྱང་སེམས་ཐིག་གདབ་པས། །རྡོ་རྗེའི་རིགས་སུ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="517.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བདུད་རྩི་མུ༷་སའི་ཐིག་གདབ་པས། །རིན་ཆེན་རིགས་སུ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །པདྨ་རཀྟའི་ཐིག་གདབ་པས། །པདྨའི་རིགས་སུ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །བྱང་གི་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="517.6"/>ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བདུད་རྩི་དྲི་ཆུའི་ཐིག་གདབ་པས། །ལས་ཀྱི་རིགས་སུ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དབུས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ཟླུམ་པོ་ལ། །བདུད་རྩི་དྲི་ཆེན་ཐིག་གདབ་པས། །ཕོ་བྲང་གཞལ་ཡས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །རྒྱལ་བ་<milestone unit="page" n="518"/><milestone unit="line" n="518.1"/>རྣམས་ཀྱི་བཞུགས་གནས་རྟེན། །མ་ཏི་ཙ་ཀྲ་ན་ཧཱུཾ༷། སྟ་ཤི་ཀྲ་མ་ཧཱུཾ༷། གནམ་ཐིག་རིན་པོ་ཆེའི་ཀ་གདུང་དུ་གྱུར་ལ། ས་ཐིག་རིན་པོ་ཆེའི་བརྩིགས་པར་བསྒོམ་མོ། །ས་ཚོན་དགྱེ་སྟེ་དཀར་སེར་དམར་ལྗང་མཐིང་ལ་<milestone unit="line" n="518.2"/>སོགས། སོ་སོའི་མདོག་འདྲའི་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། བདེར་གཤེགས་གདན་གྱི་ས་བོན་དགོད་ཅེས་བྱའོ། །དེ་ནས་བྷརྙ་ལྔ་དགོད་དེ། དབུས་སུ་བྷརྙ་སུལ་མེད་ཅེས་བྱ་དུམ་བུ་གཅིག་པ་དགོད། རུས་སྦལ་<milestone unit="line" n="518.3"/>གྱི་ཐོད་པ་ཡོད་ན་བཟང་། །དེ་ལ་ཨོ་ན་མསྤརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཐ། ཤི་མ་ཧྭ་སུ་ཁ་སྙི༷༷། །སྔགས་དེ་བྲིས་ལ་གཞག་གོ ཁྲར་དུ་བྷརྙ་སུལ་འགྲེངས་ཞེས་བྱ་སྟེ། ཚངས་པའི་སྐུད་པ་ཅན་དགོད། ལྷོར་བྷརྙ་སུལ་<milestone unit="line" n="518.4"/>མང་ཞེས་བྱ་སྟེ། དཔག་བསམ་ཤིང་ལོ་ཅན་དགོད། ནུབ་ཏུ་སུལ་མང་ཟླ་གམ་ཅན་ཞེས་བྱ་སྟེ། གཤོང་བུ་ཏྲེ་ལ་དགོད། །བྱང་དུ་བྷནྟྲ་སུལ་རྒྱ་གྲམ་ཅན་ཞེས་བྱ་སྟེ། གཤོང་བུ་བཞི་པ་དགོད། དེ་ནས་བྷསྟོའི་ནང་དུ་གཙོ་<milestone unit="line" n="518.5"/>བོ་ལྔ་དགོད་དེ་དབུས་སུ་བྱང་ཆུབ་སེམས། ཤར་དུ་དྲི་ཆེན། ལྷོར་ཤ་ཆེན། ནུབ་ཏུ་རཀྟ། བྱང་དུ་དྲི་ཆུ། འབྲས་བུ་ལྔ་དགོད་པ་ནི། དབུས་སུ་ཨ་རུ་ཞེས་པ། ཨ་ཧོ་སུ་ཁ་ཞེས་བྱ་བ། གླང་པོ་ཆེ་ལ་སོགས་པ་རྨིག་པ་<milestone unit="line" n="518.6"/>ཁ་བྲག་གི་ཤ་གཞག ཁྲར་དུ་པ་ན་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། སྟག་དང་སེང་གེ་ལ་སོགས་པ་སྡེར་ཆགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཤ་གཞག །ལྷོར་རྒུན་འབྲུམ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ་རྟ་ལ་སོགས་པའི་རྨིག་ཟླུམ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཤ་གཞག །ནུབ་ཏུ་ན་<milestone unit="page" n="519"/><milestone unit="line" n="519.1"/>༄༅། །ལི་ཀེ་ར་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། རྨ་བྱ་དང་། རྒོད་དང་། ཁྱུང་དང་། རེ་དང་། གླག་ལ་སོགས་པ་གཤོག་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཤ་གཞག །བྱང་དུ་སྨན་པའི་ཨ་འབྲས་ཞེས་བྱ་སྟེ། མི་དང་། ཤང་ཤང་ཏེའུ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="519.2"/>པ་གདོང་པ་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཤ་གཞག །དེ་ནས་སྙིང་པོ་ལྔ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་སྦྱོང་བ་ཧཱུཾ༷་དཀར་པོ། ཤར་གྱི་བདུད་རྩི་སྦྱོང་བ་ཨོ་སེར་པོ། ལྷོའི་བདུད་རྩི་སྦྱོང་བ་གྲྭ་མཐིང་ག །ནུབ་ཀྱི་བདུད་རྩི་སྦྱོང་བ་ཨུ༷་དམར་པོ།<milestone unit="line" n="519.3"/>བྱང་གི་བདུད་རྩི་སྦྱོང་བ་ཧྭ་ལྗང་གུ །དེ་རྣམས་སྨན་ལྔ་དབུས་སུ། ཀ་ཀོ་ལ། ཤར་དུ་དུ་རུ་ཀ །ལྷོར་ཛུ་ཏི་ཕ་ལ། ནུབ་ཏུ་ཁར་དྲི་ཞིམ། བྱང་དུ་ལྕེ་པོག་དཀར་པོ། སྨན་ཉེ་བ་ལྔ་ལ། དབུས་སུ་ཨ་རུ་ར། ཤར་དུ་ག་པུར།<milestone unit="line" n="519.4"/>ལྷོར་གུར་གུམ། ནུབ་ཏུ་རྩི་བོ་ཆེ། བྱང་དུ་ཕོ་ལུགས། སྨན་གཙོ་ལྔ་ལ། ཨ་འབྲས། རྒུན་འབྲུམ། པ་ན་སེ། གེ་རྒྱས། ཨ་ག་རུ་དང་ལྔའོ། འབྲས་བུའི་གཙོ་བོ་ལྔ་ལ། མི་སྔོམ་པ་དང་། རྟ་དཀར་པོ་དང་། གླང་པོ་ཆེ་<milestone unit="line" n="519.5"/>དང་། ཁྱི་དཀར་པོ་དང་། ཤང་ཤང་ཏེའུ་དང་། དབང་པོ་ལྔ་ལ། མིག་དང་། རྣ་བ་དང་། སྣ་དང་། ལྕེ་དང་། སྙིང་དང་ལྔའོ། །ཕྲད་ལྔ་ལ། སྒག་རསྒ། རྒུན་འབྲུམ། ཀ་ཀོ་ལ། སུག་སྨེལ། བ་ལེ་ཀ་<milestone unit="line" n="519.6"/>དང་ལྔའོ། དྲིའི་རྒྱལ་པོ་ལྔ་ལ། ནཱ་ག་གེ་སར། ཤིང་ཚྭ། སུག་སྨེལ། གསྟོ་པ་ཏྲ། ཙསྡོན་དཀར་པོའོ། དྲིའི་བློན་པོ་ལྔ་ལ། རྒྱ་སྤོས། ཛུ་ཏི་ཕ་ལ། ག་པུར།ཙཛིན། ལི་ཤི་དང་ལྔའོ། །སྤོས་ལྔ་ལ། ཨ་ག་མྲ དུ་རུ་ཀ<milestone unit="page" n="521"/><milestone unit="line" n="521.1"/>༄༅། །མུ་ལ་རཀྟ། ཙསྡོན་དམར་པོ། འབྲས་བུ་ལྔ་བསྒྲལ་བའི་སྣ་ཀུན་ལ་ཆ་མཉམ་སྲང་རེའོ། །སྣའི་མངོན་ཤེས་འཐོབ་པར་འགྱུར། །དྲི་ཆུའི་སྐྱོབ་ལྔ་ལ། ཨ་རུ་ར། ལི་ག་དུར་མེད་དུ་མི་རུང་། དུ་རུ་ཀ །ཀ་ཤོ་<milestone unit="line" n="521.2"/>ཀ ཁེང་ཏོག་རྒུན་འབྲུ། ཐང་བལ། ཤུ་མོ་ཟ། ཨ་ལྕེ་ཀ་ལ། ཁྱི་ལྕེ། བྱ་རོག་གི་ལྕེ། འུག་པའི་ལྕེ། ངང་པའི་ལྕེ། འབྲས་བུ་ལྔ་བསྒྲལ་བའི་ལྕེ། ཀུན་ལ་ཆ་མཉམ་སྲང་རེའོ། །ལྕེའི་མངོན་པར་ཤེས་<milestone unit="line" n="521.3"/>པའོ། །གཞན་ཡང་ཁ་དོག་ལྔ། དཀར་བ་རྡོ་རྗེའི་རིགས། སེར་པོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རིགས། སྔོན་པོ་རིན་པོ་ཆེའི་རིགས། དམར་པོ་པདྨའི་རིགས། ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་པ་ལས་ཀྱི་རིགས། རོ་ལྔ་ལ་ཁ་བ་དེ་<milestone unit="line" n="521.4"/>བཞིན་གཤེགས་པའི་རིགས། མངར་བ་རྡོ་རྗེའི་རིགས། ཚ་བ་པདྨའི་རིགས། རོ་ཐ་དད་པ་ལས་ཀྱི་རིགས། གནོད་སྤྱིན་ལག་བྱི་ཚེ་ལག །དབང་པོ་ལག་ར་སྭ་ཡ་ནའི་ལག །སོར་མོ་ལྔ་ཚང་བ་ནི་སྒྲུབ་པ་པོའི་ལག་པ་<milestone unit="line" n="521.5"/>གདབ་བོ། །ཨ་རུ་ར། བ་རུ་ར། སྐྱུ་རུ་ར། ཉའི་མིག །སྦྲུལ་གྱི་མཁྲིས་པ། གུ་གུལ་ཐལ་ཆེན། སྤོས་ལྔ། པོག་ལྔ། སྙིང་པོ་ལྔ། རིན་པོ་ཆེ་ལྔ། སྨན་ལྔ། ཕབ་ལྔ་ལ། རྒྱ་ཕབ། མོན་ཕབ། བྱང་ཕབ། བོད་ཕབ།<milestone unit="line" n="521.6"/>སྔོན་སྒྲུབ་པའི་ཕབ། ཆང་ལྔ་ལ། འབྲས་ཆང་། རྒུན་ཆང་། སྦྲང་ཆང་། ནས་ཆང་། ཏིལ་ཆང་། ཆུ་བརྒྱད་ལ། རྒྱ་མཚོའི་ཆུ། གཙང་པོའི་ཆུ། གངས་ཀྱི་ཆུ། ཀླུ་ཡོད་པའི་ཆུ། ཆུ་མིག་གི་ཆུ། ཁྲོན་པའི་ཆུ། སྟོན་ཟླ་ར་བའི་<milestone unit="page" n="522"/><milestone unit="line" n="522.1"/>ཉ་ཆར་གྱི་ཆུ། གནམ་དང་ལྕགས་ཆུ་ཏིལ་སྣ་གསུམ། བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོ་ལས། བདུད་རྩི་རྣམ་པ་ལྔ་བསག་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།འདིས་དཀྱིལ་འཁོར་དགོད་པར་བྱ་བ་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="522.2"/>བྱས་ཏེ། ཁྲོལ་བུ་དང་ཕྱི་མ་གཉིས། ཁྲོལ་བུ་བསྐྲུབ་པ་ལ་རྣམ་པ་བཞི། ཡོན་ཏན་བརྗོད་ནས་སྨན་དགོད་པ་དང་། རྩ་བའི་ལྷ་དམ་པ་རིགས་བརྒྱ་དགོད་པའོ། །དབུས་ཀྱི་ཀ་བ་བརྒྱད་སྟེང་ན། །བྷསྙོ་མེ་ལོང་བླངས་<milestone unit="line" n="522.3"/>ནས་ནི། ཁྲར་གྱི་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་ལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཡེ་ཤེས་རང་བཞིན་ཏེ། །དྲི་མེད་རང་བཞིན་ཆར་བཞིན་འབེབས་པ་ལས། །འགྲོ་བ་ཀུན་བསྐྱེད་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུའི་ཚུལ། །གདོད་ནས་དག་པ་བདུད་<milestone unit="line" n="522.4"/>རྩིའི་རང་བཞིན་ལ། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བས་བདུད་རྩིའི་རིགས་མཆོག་འགྲུབ། །མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་དེ་ཉིད་ཡིན། །དབུས་ཀྱི་བྷརྙའི་ནང་དུ་ཤེལ་ཕོར་བཞག་ལ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་དང་། གདུང་<milestone unit="line" n="522.5"/>གོ་རོ་ཙ་ན་ལ་སོགས་ཏེ། དབུས་ཀྱི་སྣོད་དུ་བླུགས་ལ། གུ་ཡ་ལག་གི་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ལ། དེའི་སྟེང་དུ་བཞག་ལ་སྔགས་འདི་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་སོ། །ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷་བཛྲ་ས་ཏྭ་ཧཱུཾ༷། སརྦ་ཨེ་ཤུཁྱེ་ཨ་ཕྲི་ཏ་སུ་ཁ་མ་ཧྭ་ཡོ་ག་ཧཱུཾ༷།<milestone unit="line" n="522.6"/>ཙིཀྟ་ཧུ༷་ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷་ཨསྨྱོ་ཤོ་བྷ་དེ་ཥ་ར་ཏི་ས་མ་ཡ་སྟུམ། ཞེས་བརྗོད་དབུས་སུ་གཞག་གོ །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བྷ་རྙའི་ནང་དུ་ཧཱུཾ༷་བསམས་ཏེ། ཕྱོགས་བཅུར་འཕྲོས་ཏེ་བབས་པས། སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="page" n="523"/><milestone unit="line" n="523.1"/>༄༅། །དང་། སྲོག་གི་ཟུངས་ཀྱི་བཅུད་དང་། རྩི་ཤིང་ནགས་ཚལ་གྱི་དངས་མ་ལ་ཕོག་པས་དབང་བསྐུར། སླར་ཡང་དེ་བཞིན་དུ་བསྡུས་པ་ནི། དཔེར་ན་བུང་བས་མེ་ཏོག་གཞིབ་པ་བཞིན། །བྷརྙའི་ནང་དུ་བྱང་<milestone unit="line" n="523.2"/>ཆུབ་སེམས་སུ་བསྡུས་ཤིང་། ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཡུམ་གྱི་མཁའ་ནང་ནས་སླར་བླངས་ཏེ། །དབུས་ཀྱི་བྷརྙའི་ནང་དུ་བསྟིམ་མོ། །སྣོད་ཀྱི་ནང་ནས་འོད་འཕྲོས་པས། འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཛད་པ་<milestone unit="line" n="523.3"/>བཅུ་གཉིས་མཛད་ནས། སླར་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་སྐུ་ཚོན་གང་བར་གྱུར་ནས་དབུས་སུ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་དྲི་ཆེན་ཀྱི་སྣོད་ཀྱི་སྟེང་དུ་ཨོ་སེར་པོ་བསམས་ཏེ། ཕྱོགས་བཅུར་འོད་དུ་འཕྲོས་པས་སྟོང་ཁམས་ཐམས་<milestone unit="line" n="523.4"/>ཅད་ཁ་དོག་སེར་པོར་གྱུར། ཚེ་དང་ལུས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ལ་དབང་བསྒྱུར་ཞིང་འདུས་པ་དང་། གསེར་གྱི་འཁོར་ལོ་ཏིལ་འབྲུ་ཙམ་གྱིས་དབུས་ཀྱི་སྣོད་ལ་ཏིལ་གྱི་གོང་བུ་བཞིན་དུ་གང་བར་བསམ། དེ་ལྟར་གསལ་བ་<milestone unit="line" n="523.5"/>ལས་གསེར་གྱི་འཁོར་ལོ་ལས་འོད་འཕྲོས་པ་ལས། འཇིག་རྟེན་ན་ཡོད་པའི་དྲི་ཆེན་དང་བདུད་རྩིའི་བཅུད་བསྡུས་ནས་རྣམས་པར་སྣང་མཛད་སྐུ་ཚོན་གང་བར་གྱུར་ཏེ་བཞུགས་སོ། །མཎྜལ་བརྒྱད་པའི་ཐོག་ནས་དྲི་<milestone unit="line" n="523.6"/>ཆེན་གྱི་སྣོད་བླངས་ལ། སྒྲུབ་པ་པོ་ཀུན་ཁ་ཤར་དུ་བལྟས་ལ་དྲི་ཆེན་གྱིས་གཡབ་ཅིང་འདི་སྐད་དོ། །སྨད་པ་མི་གཙང་སྙིགས་མ་འདི། །རྟོགས་པ་དེ་ཉིད་སྙེགས་མ་ཡིན། །ཚེ་མཆོག་འཛིན་པའི་བདུད་རྩི་འདི། །གདོད་<milestone unit="page" n="524"/><milestone unit="line" n="524.1"/>ནས་དག་པའི་རང་བཞིན་པས། །བདེ་གཤེགས་རིགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་ཉིད། །གཉིས་མེད་སྐུ་རུ་སྦྱོར་བས་ན། །ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་དམ་ཚིག་འགྲུབ། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུ་རྣམ་སྣང་མཛད། །ཐམས་ཅད་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="524.2"/>གཤེགས་པར་གྱུར། །ཨོ་བི་རོ་ཙ་ན་མོ་ཧ་ར་ཏི་ས་མ་ཡ་སྟུམ། མ་ཧྭ་ཡོ་ག་ཨ་དྷི་ཏིམོ ས་ར་བ་ལ་ནི་ཏེ་ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་ཙིརྟི་ཨ་དྷི་ཏིཛི་ཨོ། ཞེས་བརྗོད་དོ། །ཤར་གྱི་བྷརྙ་སུལ་འགྲེངས་ལ་བླ་མ་གྲུབ་པ་ཅན་གྱི་དྲི་ཆེན་དང་།<milestone unit="line" n="524.3"/>དྲང་སྲོང་ཆེན་པོ་ལ་སོགས་པའི་དྲི་ཆེན་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཚང་བར་དགོད་དོ། །དེ་ནས་ལྷོའི་བྷརྙའི་ནང་དུ་གྲྭ་སྔོན་པོ་བསམས་ཏེ། དེ་ལས་འོད་འཕྲོས་པས་སྟོང་ཁམས་ཁྱབ་པར་དོན་མཛད་ནས། སླར་འདུས་ཏེ་མུ༷་སར་<milestone unit="line" n="524.4"/>གྱུར་པ་དང་། མུ༷་ས་ལས་འོད་འཕྲོས་པས། ཕྱོགས་བཅུར་ཁྱབ་ནས་འགྲོ་བའི་དོན་བྱས། མཛད་པ་བཅུ་གཉིས་རྫོགས་ནས། སླར་རིན་པོ་ཆེ་ཟུར་བརྒྱད་པ་ཚོན་གང་བས་ཏིལ་གྱི་གང་བུ་བཞིན་གང་ནས་བཞུགས་པ་<milestone unit="line" n="524.5"/>ལ་འོད་དུ་འཕྲོས་པ་ལས་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡུལ་དང་ཕུང་པོ་དང་། གནས་དང་གཟི་བརྗིད་དང་། རེག་བྱ་བསྡུས་ནས་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་གྱི་སྐུ་མཚོན་གང་བར་གྱུར་ནས་ལྷོར་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་མྱ༷་སའི་སྣོད་<milestone unit="line" n="524.6"/>བླངས་ལ་སྒྲུབ་པ་པོ་ཀུན་ཁ་ལྷོར་བལྟས་ལ་ཤ་ཆེན་གྱིས་གཡབ་ཅིང་འདི་སྐད་དོ། །སེམས་ཅན་རྣམས་ནི་གནས་ལ་ཆགས། །ནོར་བས་བདག་ཉིད་བཙང་བར་འཛིན། །དོན་གྱི་སུན་ནི་མ་བྱུང་ན། །བསོད་<milestone unit="page" n="525"/><milestone unit="line" n="525.1"/>༄༅། །ནམས་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བའི། །ཡི་དྭགས་སྐམ་ཐག་ཆད་པ་ཡང་། །བདག་ལུས་གཏོང་ནི་མི་ཕོད་ན། །ལྷ་ལ་སོགས་པའི་བསོད་ནམས་ཀྱིས། །ལུས་ཅན་རྣམས་ལྟ་ཅི་ཞིག་སྨོས། །དེ་བས་འདི་ཀུན་<milestone unit="line" n="525.2"/>སུན་དབྱུང་ཕྱིར། །རང་བྱུང་བདུད་རྩི་བསྟན་པ་ཡིན། །ལྷས་ཀྱང་ལྷ་ཡི་བདུད་རྩི་བཟའ། །མི་ལ་སོགས་པས་དེ་བཞིན་དུ། །རྣལ་འབྱོར་པས་ཀྱང་སྤྱད་ཅིང་བཟའ། །འདི་ལྟར་བདག་གཞན་མི་འབྱེད་པས། །བླང་<milestone unit="line" n="525.3"/>དོར་མེད་པར་གྲོལ་བར་གྱིས། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་དོན་མཐོང་ན། །ཐམས་ཅད་མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །བདེ་གཤེགས་རིན་ཆེན་རིགས་མཆོག་འགྲུབ། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཡིན་པར་བཤད། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་མ་ཧྭ་སྨྱུ༷་ས་མ་<milestone unit="line" n="525.4"/>ཡ་ར་ཧོ་ཧ༷། རཏྣ་ར་ཏི་ས་མ་ཡུ་སྟུ༷། ཞེས་བརྗོད་པས། ལྷོ་ཕྱོགས་རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་ཀྱི་ཐོག་ནས། བྷནྟྲ་སུལ་མོང་དུ་འབྲས་བུ་ཆེན་པོ་ལྔ་བསྒྲལ་བའི་ཤ་ཆེན་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དགོད་དོ། །དེ་ནས་ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི་པདྨ་<milestone unit="line" n="525.5"/>འདབ་བརྒྱད་ཀྱི་ཐོག་ནས་རཀྟའི་བྷརྙའི་ནང་དུ་ཨུ༷༷དམར་པོ་གཅིག་བསམས་ལ། །ཨུ༷༷ལས་འོད་འཕྲོས་སླར་འདུས་པ་ལས་པདྨ་རཀྟར་གྱུར། རཀྟ་ལས་འོད་དུ་འཕྲོས་ཏེ་སྟོང་ཁམས་ཁྱབ་པས་འཇིག་རྟེན་སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="525.6"/>ངར་འཛིན་པ་རཀྟར་ཆགས་པ་རིལ་དབང་བསྐུར་ཏེ་སླར་འདུས་པ་ལས། པདྨ་རཀྟས་བསྡུས་པའི་སྣང་སྲིད་ཀྱི་བཀྲག་དང་གཟི་མདངས་ཀུན་བསྡུས་ནས། མཛད་པ་བཅུ་གཉིས་བྱས་ནས་སླར་འདུས་པ་དང་། སྣང་བ་<milestone unit="page" n="526"/><milestone unit="line" n="526.1"/>མཐའ་ཡས་ཀྱི་སྐུ་ཚོན་གང་བ་འོད་དམར་པོ་འབར་ཞིང་ནུབ་ཏུ་བཞུགས་པར་བསམ་མོ། །རཀྟའི་སྣོད་བླངས་ལ་སྒྲུབ་པ་པོ་ཀུན་ཁ་ནུབ་ཏུ་བལྟས་ལ་རཀྟས་གཡབ་ཅིང་འདི་སྐད་དོ། །རྭ་ག་རཀྟ་པདྨ་འབྱུང། །སྨད་པ་<milestone unit="line" n="526.2"/>མི་གཙང་རྫས་འདི་དག །ཆགས་ཡུལ་བདེ་བའི་གནས་ཡིན་ནོ། །པདྨ་རིགས་ཀྱི་དམ་པ་འགྲུབ། །སོ་སོར་རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །ཞེས་བརྗོད་ཅིང་ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་སྣོད་བཞག་ལ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་མ་ཧྭ་པདྨ་རཀྟ་མྱུ་ལ་ཨ་<milestone unit="line" n="526.3"/>སྐྲོ་དེ་བ་ར་ག་རྭ་ཏི་ས་མ་ཡ་ཧཱུཾ༷། ས་མ་ཡ་སྟུམ། སུ་ལ་ཧོ་ཞེས་བརྗོད་དོ། །ནུབ་ཀྱི་བྷརྙ་སུ་ལ་ཟླ་ཁམ་དུ་མ་ཧྭ་རཀྟ་དང་། མྱུ་ལ་རཀྟ་དང་། པདྨ་རཀྟ་དང་། རཀྟ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དགོད་དོ། །དེ་ནས་བྱང་ཕྱོགས་ཀྱི་འཁོར་<milestone unit="line" n="526.4"/>ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་སྟེང་ནས། དྲི་ཆུའི་བྷསྟོ་ལ་ཧྭ་ལྗང་གུ་བསམ་ཞིང་། ཧྭ་ལས་འོད་འཕྲོས་སླར་འདུས་པ་ལས་དྲི་ཆུར་གྱུར། དྲི་ཆུ་ལས་འོད་འཕྲོས་པས་སྟོང་ཁམས་ཁྱབ་པར་དྲི་ཆུས་བཀྲུས་ཏེ། དབང་བསྐུར་ནས་སླར་<milestone unit="line" n="526.5"/>འདུས་པ་དང་། རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ལྗང་གུ་ཚོན་གང་བས་ཏིལ་གྱི་གང་བུ་བཞིན་གང་ངོ་། །དེ་ལས་འོད་འཕྲོས་པས་སྣང་སྲིད་ཀྱི་ཆུ་དང་། འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་རིལ་གྱི་ཆུ་བསྡུས་ནས་མཛད་པ་བཅུ་གཉིས་མཛད་དོ། །སླར་<milestone unit="line" n="526.6"/>འདུས་པ་དང་དོན་ཡོད་གྲུབ་པའི་སྐུ་ཚོན་གང་བ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་ནས། བྱང་ཕྱོགས་ཀྱི་སྣོད་དུ་བཞུགས་པར་བསམས་ལ། དེ་ནས་དྲི་ཆུའི་སྣོད་བླངས་ལ་སྒྲུབ་པ་པོ་ཀུན་ཁ་བྱང་ཕྱོགས་སུ་བལྟས་ལ་འདི་སྐད་དོ། །ཀུན་<milestone unit="page" n="527"/><milestone unit="line" n="527.1"/>༄༅། །འབྱུང་ཟག་པ་ཀུང་ཀུ་མ། །རྡོ་རྗེ་དྲི་ཡི་ཆུ་ཡིན་ཏེ། །ཆུ་ལས་མ་བྱུང་གང་ཡང་མེད། །ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་དང་། །ནན་ཏན་ཡེ་ཤེས་མཆོག་ཀྱང་འགྲུབ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་ཁ༷་ཧཱུཾ༷་ཨ་མོ་བྷ་སིརྙི་བཛྲ་ར་<milestone unit="line" n="527.2"/>ཏི་བཛྲ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཞེས་བརྗོད་དེ་བྱང་ཕྱོགས་སུ་གཞག་གོ །དེ་ནས་གྲ་བཞིར་ནོར་བུའི་རིན་པོ་ཆེ་བཞིའི་ཐོག་ཏུ་གསེར་ཕོར་དངུལ་ཕོར་ཟངས་ཕོར་ལྕགས་ཕོར་དུང་ཕོར་བཀོད་ལ། སྒྲུབ་པ་པོ་ཀུན་ཐལ་མོ་སྦྱར་ལ།<milestone unit="line" n="527.3"/>དབུས་ཀྱི་སྣོད་ཡབ་ཡུམ་གྱིས་བླངས་ལ་འདི་སྐད་དོ། །ཧཱུཾ༷་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་ཅན་རྣམས་ཀྱི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཆོས་ཉིད་འདི། །སྙིང་པོ་ཆོས་ཀྱི་དོན་ལས་བྱུང་། །བྱང་ཆུབ་སྤྱོད་པའི་གནས་འདི་ཡིན། །སྨད་པར་བྱ་<milestone unit="line" n="527.4"/>བའི་རྫས་ལྔ་པོ། །ཀུན་ལ་ཡོན་ཏན་ལྔ་ལྔར་བཤད། །གཅིག་ལའང་ཡོན་ཏན་གསུམ་དུ་དབྱེ། །དམ་ཚིག་རྩ་བ་བཅོ་ལྔ་ཡིན། །ཡང་ན་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་དོ། །སྣོད་བཅུད་དབུས་སུ་བསྡུས་ནས་ནི། །བཅུ་དྲུག་པོར་ཡང་<milestone unit="line" n="527.5"/>བསྟན་པར་བྱ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་པ་ལྔ། །སེམས་དཔའ་སེམས་མའི་ཚོགས་སུ་བལྟ། །འདུས་བྱས་པ་ཡི་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །དགོངས་པ་འདུས་པ་སེམས་དཔར་བཤད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔར་རབ་སྦྱངས་ནས། །རྡོ་<milestone unit="line" n="527.6"/>རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །ཨོ་སརྦ་ཨ་མྲི་ཏསརྦཨེཧོཤུསྟེ། སརྦསཏྭ་ས་མརྙ་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་ཐ། གཙོ་ལྔའི་སྐུལ་ཚིག་གོ །ད་ནི་ཡན་ལག་དགོད་པར་བྱ་སྟེ། བྷསྟོ་ལྔ་བཀོད་པའི་ཕྱི་རོལ་དུ། རིན་<milestone unit="page" n="528"/><milestone unit="line" n="528.1"/>ཆེན་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །གསེར་ཕོར་དངུལ་ཕོར་དུང་ཕོར་ཤེལ་ཕོར་དུ། །འོ་མ་བླུགས་ལ་འདི་སྐད་དོ། །ཇི་ལྟར་འོ་མར་གྱུར་པ་ལ། །མཁས་ལྡན་ཆེན་པོས་རབ་སྦྱངས་ནས། །ཡོན་ཏན་ཞོ་དང་མར་ལྟར་<milestone unit="line" n="528.2"/>སྣང་། །དེ་ནི་རྫས་ཀྱི་རྣམ་པ་ཀུན། །མཉམ་ཉིད་ཞོ་དང་མར་ལྟར་འགྲུབ། ཁྲར་ལྷོ་མཚམས་སུ་དགོད། དེ་ནས་སྨན་སྣ་ཚོགས་ཤར་ལྷོ་མཚམས་སུ་དགོད་དེ་འདི་སྐད་དོ། །སྨན་གྱི་རྣམ་པ་ཐ་དད་པས། །སོ་སོའི་ཡོན་<milestone unit="line" n="528.3"/>ཏན་ཆེར་སྣང་དེ། །རྩ་བ་བརྒྱད་དང་ཡན་ལག་སྟོང་། །སྡུག་བསྔལ་ནད་ཀྱི་གསོས་སུ་ཆེ། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞིའི་ནད་སེལ་ནི། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་བདུད་རྩིར་འགྱུར། ཁྲར་ལྷོ་རིན་པོ་ཆེ་འབར་བའི་སྟེང་དུ་དགོད་<milestone unit="line" n="528.4"/>དོ། །དེ་ནས་ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སུ་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་དགོད། དཔེར་ན་གསེར་དང་རིན་ཆེན་ལྟར། །སོ་སོར་གནས་ཀྱང་རང་རང་གི ཁ་དོག་མཚན་ཉིད་སོ་སོར་གསལ། །རིན་ཆེན་ཡོན་ཏན་དེ་འདྲ་ཡང་། །བསྡུས་ན་<milestone unit="line" n="528.5"/>ཡོན་ཏན་རྨད་དུ་འགྱུར། །དེ་བས་གཉིས་སྤྲས་མཛེས་པར་སྣང་། །དེ་བཞིན་རྫས་ཀྱི་རྣམ་པ་ཀུན། །རང་རང་ཡོན་ཏན་ཅིར་སྣང་ཡང་། །གཉིས་མེད་མཉམ་པར་སྦྱར་བས་ན། །བླ་མེད་ཡོན་ཏན་རྨད་དུ་འགྱུར། །ལྷོ་<milestone unit="line" n="528.6"/>ནུབ་རིན་ཆེན་འབར་བའི་སྟེང་དུ་དགོད་དོ། །དེ་ནས་ནུབ་བྱང་མཚམས་སུ་འབྲུ་སྣ་ཚོགས་དགོད་པ་འདི་སྐད་དོ། །ས་གཞི་རིན་ཆེན་གཏེར་ལྡན་པས། །སྐྱེས་པའི་འབྲུ་མཆོག་དམ་པ་ལས། །བསྒྲུབས་ན་བདུདརྩི་སྨན་<milestone unit="page" n="529"/><milestone unit="line" n="529.1"/>༄༅། །དུ་འགྱུར། །ཞེས་ནུབ་བྱང་གི་རིན་པོ་ཆེ་འབར་བ་ལ་དགོད་དེ། བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་ཆུ་སྣ་ཚོགས་དགོད་པ་འདི་སྐད་དོ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་བྱིན་རླབས་ལས། །ཆུ་རྣམས་སྣ་ཚོགས་ཐ་དད་ཀྱང་། །རྒྱ་<milestone unit="line" n="529.2"/>མཚོར་ཕྱིན་ནས་ལན་ཚྭའི་རོ། །འབྱུང་བའི་ཁམས་རྣམས་ཐ་དད་ལ། །ཐམས་ཅད་དག་པས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །དེ་བས་ཐམས་ཅད་བསྡུས་པའི་དཔལ། །རྒྱ་མཚོ་ཙམ་དུ་རླབས་ཆེ་ལ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་རོ་གཅིག་<milestone unit="line" n="529.3"/>གོ །ཞེས་བྱང་ཤར་གྱི་རིན་པོ་ཆེ་ལ་དགོད། རྒྱ་མཚོ་ཆུ་དང་གངས་ཀྱི་ཆུ་དང་ཅོང་ཟིའི་ཆུ་དང་བྲག་ཞུན་རྡོའི་ཆུ་ལ་སོགས་པ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དགོད་དོ། །མཁྲིས་པ་མཐའ་དག་ཀྱང་དགོད་དོ། །དེ་ནི་སྨན་ཡོན་ཏན་དང་<milestone unit="line" n="529.4"/>བཅས་པའོ། །འདི་ནས་མར་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལྷ་བརྒྱད་དགོད་དོ། །ཤར་གྱི་མཎྜལ་བརྒྱད་ལ། ཨ་སྙོ་བྷ། བི་རོ་ཙ་ན། རཏྣ་སསྟ་ཝ། ཨ་མི་དྷི་བ། ཨ་མོ་བྷ་སིརྙི། དྷ་ཏི་ཤྭ་ར། དུ་རྙ་ལེ་ཙ་ནི། སྨྱུ་མ་ཀི། བཱཎྜ་ར་བ་ས་<milestone unit="line" n="529.5"/>ན། ས་མ་ཡ་ཏྭ་རྭ། བཛྲ་སཏྭ་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་རྭ་ཛ། བཛྲ་རྭ་ག །བཛྲ་སྭ་རྙུ། བཛྲ་རཏྣ། བཛྲ་སྲུབྱ། བཛྲ་ཀེ་ཏུ། བཛྲ་ཧ་ས། བཛྲ་དྷརྨ། བཛྲ་ཏིསྟོ། བཛྲ་ཙཀྲ། བཛྲ་བྷ་ཁྲ བཛྲ་ཀརྨ། བཛྲ་རཀྟ། བཛྲ་ཡཀྟ། བཛྲ་<milestone unit="line" n="529.6"/>མུརྨྱི། ཤར་ཕྱོགས་ཀྱི་ལྷ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔའོ། ཉངཤུརྩདྲུགརེརྭགཔདཔྱད སྭ་རཏྣཙྭཀ །མྱ༷་མོ་ཧ་ར་ཏི། ཧཱུཾ༷་བཛྲཙྭཀ །མུ༷་དྷ་ཏི་ཤྭ་རྡི། ཨོ་ཛི་ན་ཛིཀ །ལ༷་དེ་ཥ་ར་ཏི། ཨུ༷་ཨུ་རོ་ལིཀ །བཱ༷་རྭ་ག་ར་ཏི། ཧྭ་པྲཙྭསྟོཀ །ཏྭ༷་བཛྲ་ར་ཏི། རཏྣ་ས་<milestone unit="page" n="530"/><milestone unit="line" n="530.1"/>ཏྭ། རཏྣ་རྭ་ཛ། རཏྣ་རྭ་ག །རཏྣ་སྭ་རྙུ། རཏྣ་རཏྣ། རཏྣ་སྲུརུ། རཏྣ་ཀེ་ཏུ། རཏྣ་ཧ་ས། རཏྣ་དྷརྨ། རཏྣ་ཏིསྐོ། རཏྣ་ཙཀྲ། རཏྣ་བྷ་ཁུ རཏྣ་ཀརྨ། རཏྣ་རཀྟ། རཏྣ་ཡཀྟ། རཏྣ་ཟླུལྐོ ལྷོའི་ལྷ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔའོ། །ཨུ༷་ཨུ་རོ་<milestone unit="line" n="530.2"/>ལིཀ །བཱ༷་རྭ་ག་ར་ཏི། ཧཱུཾ༷་བཛྲ་དྷིཀ །མུ༷་དྷ་ཏི་ཤྭ་རྡི། གྲྭ་རཏྣ་དྷིཀ །མུ༷་མོ་ཧ་ར་ཏི། ཨོ་ཛི་ན་ཛིཀ །ལ༷་དེ་ཥ་ར་ཏི། ཧྭ་པྲརྙོ་དྷིཀ །ཏྭ༷་བཛྲ་ར་ཏི། པདྨ་ས་ཏྭ། པདྨ་རྭ་ཛ། པདྨ་རྭ་ག །པདྨ་སྭ་རྙུ། པདྨ་རཏྣ། པདྨ་སུརུ།<milestone unit="line" n="530.3"/>པདྨ་ཀེ་ཏུ། པ༷དྨ་ཧ་ས། པདྨ་དྷརྨ། པདྨ་ཏིསྨོ། པདྨ་ཙཀྲ། པདྨ་བྷ་ཁུ པདྨ་ཀརྨ། པདྨ་རཀྟ། པདྨ་ཡཀྟ། པདྨ་མུརྨྱི། ནུབ་ཀྱི་ལྷ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔའོ། །ཧ་པྲཙྭལྷོཀ །ཏྭ༷་བཛྲ་ར་ཏི། ཧཱུཾ༷་བཛྲལྟོཀ །མྱུ་དྷ་ཏི་ཤྭ་རྡི། གྲྭ་རཏྣལྷོཀ །མུ༷་<milestone unit="line" n="530.4"/>མོ་ཧ་ར་ཏི། ཨཱོཾ་ཨུ་རོ་ལིཀ །བཱ༷་རྭ་ག་ར་ཏི། ཨོ་ཛི་ན་ཛིཀ །ལ་དེ་ཥ་ར་ཏི། ཀརྨ་ས་ཏྭ། ཀརྨ་རྭ་ཛ། ཀརྨ་རྭ་ག །ཀརྨ་སྭ་རྙུ། ཀརྨ་རཏྣ། ཀརྨ་སྲུརུ། ཀརྨ་ཀེ་ཏུ། ཀརྨ་ཧ་ས། ཀརྨ་དྷརྨུ། ཀརྨ་ཏིསྨོ། ཀརྨ་ཙཀྲ། ཀརྨ་བྷ་<milestone unit="line" n="530.5"/>ཁུ ཀརྨ་ཀཨཱོཾ། ཀརྨ་རཀྟ། ཀརྨ་ཡཀྟ། ཀརྨ་ཟླུཁྲོ བྱང་གི་ལྷ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔའོ། ཁྲར་དུ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་ཧཱུཾ༷་ལས་སྐྱེད། །ལྷོ་ཡི་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་ཧྭ༷་ལས་བསྐྱེད། །ནུབ་ཀྱི་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་ཨུ༷་ལས་བསྐྱེད། །བྱང་དུ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་ཧྭ་ལས་<milestone unit="line" n="530.6"/>བསྐྱེད། །སྤྱིར་དམ་པ་རིགས་བརྒྱ་སྐུའི་བསྙེན་པའོ། །དེ་ལྟར་ལྷ་བརྒྱ་བཀོད་ནས་ཚིག་ཏུ་འདི་སྐད་དོ། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཞེ་སྡང་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །སྤྲུལ་སྐུས་ཅིར་ཡང་དོན་མཛད་པ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="531"/><milestone unit="line" n="531.1"/>༄༅། །སེམས་དཔའ་འཁོར་དང་བཅས། །དབུས་སུ་བྷརྙ་ཟླུམ་པོ་སྲ །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་སྦྱར་བའི་སྨན། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐོང། །སེམས་དཔའ་འཁོར་བཅས་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="531.2"/>འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷་ཨསྙོ་བྷ་དྷ་ཏི་ཤཱ་རྡི་ས་མ་ཡ་སྟུམ། ཞེས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་ལ་གཡབ། དེ་ནས་ལྷོ་ཡི་བྷནྟྲ་བླངས་ལ། ལྷོར་ཁ་བལྟས་ལ་འདི་སྐད་དོ། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="531.3"/>ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །སྤྲུལ་སྐུས་ཅིར་ཡང་དོན་མཛད་པ། །རིན་ཆེན་སེམས་དཔའ་འཁོར་དང་བཅས། །ལྷོ་ཕྱོགས་བྷསྟོ་སུལ་མར་དུ། །བཱ༷་ས་ལས་ནི་སྦྱར་བའི་སྨན། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་<milestone unit="line" n="531.4"/>བསྐོང། །འབྱུང་ལྡན་འཁོར་བཅས་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །བདུད་རྩི་འདི་ལ་བྱིབ་གྱིས་རློབས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སྲུ་རཏྣ་དྷིཀ །མུ༷་མོ་ཧ་ར་ཏི་ས་མ་ཡ་སྟུམ། ཞེས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་སོ། །ནུབ་ཀྱི་བྷརྙ་བླངས་ནས་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="531.5"/>དོ། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །འདོད་ཆགས་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །སྤྲུལ་སྐུས་ཅིར་ཡང་དོན་མཛད་པ། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་འཁོར་དང་བཅས། །ནུབ་ཕྱོགས་བྷནྟྲ་ཟླ་གམ་དུ། །རཀྟ་ལས་ནི་སྦྱར་བའི་<milestone unit="line" n="531.6"/>སྨན། །པདྨ་རིགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །མཐའ་ཡས་འཁོརབཅསགཤེགསནས ཀྱང་། །བདུད་རྩི་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷་ཨུ༷་ཨ་རོ་ལིཀ །པྱུ༷་རྭ་ག་ར་ཏི་ས་མ་ཡ་སྟུམ། བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་<milestone unit="page" n="532"/><milestone unit="line" n="532.1"/>སོ། །བྱང་གི་བྷརྙ་བླངས་ལ་འདི་སྐད་དོ། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཕྲག་དོག་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །སྤྲུལ་སྐུས་ཅིར་ཡང་དོན་མཛད་པ། །དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་འཁོར་དང་བཅས། །བྱང་ཕྱོགས་བྷསྟོའི་<milestone unit="line" n="532.2"/>གཞལ་ཡས་སུ། །དྲི་ཆུ་ལས་ནི་སྦྱར་བའི་སྨན། །ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །དོན་གྲུབ་འཁོར་བཅས་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །བདུད་རྩི་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཨོ༷་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་ཧྭ་པྲཙྭ་དྷིཀ །བཛྲ་ཀརྨ་ར་ཏི་<milestone unit="line" n="532.3"/>ས་མ་ཡ་སྟུམ། དེ་ནས་ཤར་གྱི་སྣོད་བླངས་ལ་འདི་སྐད་དོ། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །གཏི་མུག་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །སྤྲུལ་སྐུར་ཅིར་ཡང་དོན་མཛད་པ། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་འཁོར་དང་བཅས། །ཤར་<milestone unit="line" n="532.4"/>ཕྱོགས་བྷནྟྲ་སུལ་མེད་དུ། །དྲི་ཆེན་ལས་ནི་སྦྱར་བའི་སྨན། །བདེ་གཤེགས་རིགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །སྣང་མཛད་འཁོར་བཅས་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །བདུད་རྩི་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་ཛི་ན་<milestone unit="line" n="532.5"/>ཛིཀ །ལྭ༷་དེ་ཥ་ར་ཏི་ས་མ་ཡ་སྟུམ། བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་སོ། །དང་པོར་བཞུགས་གྲལ་དགོད་གྲལ་དུ། །དུར་ཁྲོད་ཕོ་བྲང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །གསང་བའི་བཞུགས་གནས་དམ་པ་འདིར། །ཉི་ཟླ་པདྨའི་གདན་སྟེང་<milestone unit="line" n="532.6"/>དུ། །རྣལ་འབྱོར་དགོས་ཤིང་བཞུགས་དུ་གསོལ། །གསང་བའི་ལས་རྣམས་བྱ་བའི་ཕྱིར། །ཕྲིན་ལས་བརྒྱད་ཀྱིས་མཚམས་བཅད་དོ། །སློབ་དཔོན་མངའ་གསོལ་ལས་ཀ་བསྒོ། །གསར་དུ་འཇུག་པ་མཆིས་ན་<milestone unit="page" n="533"/><milestone unit="line" n="533.1"/>༄༅། །ཡང་། །བྲིན་གཡོག་མནའ་དབང་བཤགས་པ་བགྱི། །དེ་ནི་བཀོད་པ་རྒྱན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོ་ལས། ཡོན་ཏན་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།ཡན་ལག་སྟོང་གི་སྨན་<milestone unit="line" n="533.2"/>དགོད་པ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་ཐུགས་རྗེ་ལས། །སྨན་ལྔ་བདུད་རྩིར་རྣམ་པར་དག །འགྲོ་བ་ཡོངས་ཀྱི་གསོས་མཛད་པར། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོར་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །དངོས་མེད་དངོས་གྲུབ་བླང་ཕྱིར་དུ། །ཡེ་ཤེས་ལྔཡི་<milestone unit="line" n="533.3"/>རྗེས་སུ་དགྲམ། །སྨན་གྱི་སྲུང་མས་རྟོག་བསལ་ཏེ། །སྲིད་གསུམ་ཡེ་ནས་བདུད་རྩི་ལྔ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཀུན་ཏུ་དག །རྫོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་བདེ་ཆེན་ཉིད། །མ་ལུས་མཐའ་དག་གྲུབ་པའི་རྒྱ། །ཡེ་ནས་བྱ་མེད་བྱ་མི་<milestone unit="line" n="533.4"/>དགོས། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་འཁྲུལ་པའི་སྒྲ། །ར་སྭ་ཡ་ནའི་སྲུང་མ་རྣམས། །སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་གནས་མཆོག་ནས། །ཚངས་པ་དུང་གི་ཐོར་ཚུགས་ཅན། །སྤྱན་གསུམ་སྲིད་པ་གསུམ་ལ་གཟིགས། །ཕྱག་བཞི་ཕྲེང་བ་<milestone unit="line" n="533.5"/>གུསྟེ་སྦྱིན། །བདུད་རྩི་སྨན་ལས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །བདུད་རྩི་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཚངས་པ་ཀུན་གྲོལ་ཆེན་པོ་ནི། །དཀར་པོ་དུང་མདོག་སྒྲ་ཡང་སྒྲོགས། །བདུད་རྩིའི་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་བརློབས། །དྲང་སྲོང་<milestone unit="line" n="533.6"/>ལྗང་སྔོན་རྭ་ཧུ་ལ། ཙ་ར་ཀ་དང་ནབ་སོ་སྐྱེས། །གཟའ་དང་སྐར་མའི་རིག་འཛིན་ཡིན། །ཐ་སྐར་བུ་དང་ལྷ་སྐྱབས་ནི། །དྲི་ཟ་ལྷ་ཡི་རིག་འཛིན་ཡིན། །རྒྱུན་ཤེས་དང་ནི་གཡོན་ཕྱོགས་ལྷ། །ཆུ་ཡི་ལྷ་ཡི་རིག་འཛིན་<milestone unit="page" n="535"/><milestone unit="line" n="535.1"/>༄༅། །ཀྱི་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་འོད་དཔག་མེད་ལ་འདུས། བྱང་གི་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་ལ་འདུས། སྦྱིར་ལྷ་བརྒྱ་ཐམ་པ་ལྔར་འདུས་པས། དེ་ཉིད་རིགས་ལྔའི་བསྙེན་པས་སྦྱང་བར་བྱ་སྟེ། དེ་ཡང་དབུས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="535.2"/>རིགས་ཀྱི་བདུད་རྩི་སྦྱང་བར་བྱ་སྟེ། འདི་སྐད་དོ། །དབུས་ཀྱི་བྷསྟོའི་གཞལ་ཡས་སུ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྨན་སྦྱར་བས། །ཧཱུཾ༷་གི་འཕྲོ་འདུའི་སྦྱོར་བ་ལས། །ལྷག་མཐོང་ཆེན་པོའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="535.3"/>བདུད་བཅོམ་ནས། །སླར་འདུས་བྷསྟོའི་གཞལ་ཡས་སུ། །མི་བསྐྱོད་རྡོ་རྗེ་ཡབ་ཡུམ་བསྒོམ། །ཧཱུཾ༷་ཙྭ་ན་བཛྲ་གྲྭ་ར་ཎ་ཛ༷༷། །ཞེས་འབུམ་བཟླས་པའི་དུས་སུ། དབུས་ཀྱི་བྷསྟོ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་སོགས་ཏེ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="535.4"/>རིགས་ཀྱི་བདུད་རྩི་ཐམས་ཅད་སྨན་གྱི་དངོས་པོ་དང་བྲལ་ནས། ཧཱུཾ༷་གི་ཚོགས་སུ་འཕྲོ་ཞིང་ནམ་མཁའ་གང་བའི་དུས་ན་འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ན་མ་རྟོགས་པའི་སེམས་ཅན་ཉོན་མོང་ཞེ་སྡང་གི་དབང་གིས།<milestone unit="line" n="535.5"/>འཁོར་བའི་མཐའ་ལ་ཞེན་པ་ཐམས་ཅད་སྟོངས་ཤིང་ཟད་པར་བསྒྲལ་ནས། སླར་དབུས་ཀྱི་བྷརྙ་ལ་ཆི་ལི་ལི་འདུས་པ་ལ། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡབ་ཡུམ་གྱི་ཕྱག་རྒྱར་སྲོག་ཟིན་པར་གྱུར་ཏོ། །དེས་ནི་ཉོན་མོངས་པ་ཞེ་<milestone unit="line" n="535.6"/>སྡང་བདུད་བཅོམ་ནས། ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རྩི། མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩིས་སླེབ་པས། འབྲས་བུ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡབ་ཡུམ་ཀྱི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་སྲོག་ཟིན་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་དེ་<milestone unit="page" n="536"/><milestone unit="line" n="536.1"/>བཞིན་གཤེགས་པའི་རིགས་ཀྱི་བདུད་རྩི་སྦྱང་བར་བྱ་སྟེ། འདི་སྐད་དོ། ཁྲར་གྱི་བྷརྙའི་གཞལ་ཡས་སུ། །དྲི་ཆེན་བདུད་རྩིའི་སྨན་སྦྱར་ཏེ། །ཨོ༷་གྱི་འཕྲོ་འདུ་གསལ་བ་ལས། །ཆོས་ཉིད་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="536.2"/>ཀྱིས། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ན། །གཏི་མུག་ཆེན་པོའི་ལམ་གནས་པ། །སྟོངས་ཤིང་ཟད་པར་རབ་བསྒྲལ་ཏེ། །སླར་འདུས་བྷརྙའི་གཞལ་ཡས་སུ། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཡབ་ཡུམ་བསྒོམ། །ཨོ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྤ་<milestone unit="line" n="536.3"/>ར་ཎ་ཛ༷༷། །ཞེས་ཁྲི་དང་འབུམ་བཟླས་པའི་དུས་ན། ཤར་གྱི་བྷརྙའི་གཞལ་ཡས་སུ། བདུད་རྩི་དྲི་ཆེན་ལ་སོགས་པ་དང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རིགས་ཀྱི་བདུད་རྩི་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དངོས་པོ་དང་། མཚན་མ་དེ་དག་<milestone unit="line" n="536.4"/>དང་བྲལ་ནས། ཡི་གེ་ཨོ༷་གྱི་ཚོགས་སུ་འཕྲོ་ཞིང་ནམ་མཁའ་གང་བའི་དུས་ན། འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ན་མ་རྟོགས་པའི་སེམས་ཅན་ཉོན་མོངས་པ་གཏི་མུག་གི་དབང་གིས་འཁོར་བའི་མཐའ་ལ་ཞེན་པ་ཐམས་<milestone unit="line" n="536.5"/>ཅད་སྟོངས་ཤིང་ཟད་པར་བསྒྲལ་ནས། སླར་བྷརྙའི་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་འདུས་ནས། ཐམས་ཅད་ཨོ་གྱི་རང་བཞིན་དུ་གྱུར་ནས། སླར་ཆི་ལི་ལི་བྷནྟྲའི་ནང་དུ་འདུས་པ་ལས། རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཡབ་ཡུམ་གྱི་ཕྱག་<milestone unit="line" n="536.6"/>རྒྱར་སྲོག་ཟིན་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ལྷོའི་བྷནྟྲ་ནས་རིན་པོ་ཆེའི་རིགས་ཀྱི་སྨན་སྦྱང་བར་བྱ་སྟེ། འདི་སྐད་དོ། །ལྷོ་ཡི་བྷརྙའི་གཞལ་ཡས་སུ། །ཤ་ཆེན་བདུད་རྩིའི་སྨན་སྦྱར་བས། །གྲྭ་ཡི་འཕྲོ་འདུའི་སྦྱོར་བ་<milestone unit="page" n="537"/><milestone unit="line" n="537.1"/>༄༅། །ལས། །མཉམ་ཉིད་ཆེན་པོའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ན། །ང་རྒྱལ་ཆེན་པོའི་ལམ་གནས་པ། །སྟོངས་ཤིང་ཟད་པར་རབ་བསྒྲལ་ནས། །སླར་འདུས་བྷསྟོའི་གཞལ་ཡས་སུ། །རིན་<milestone unit="line" n="537.2"/>ཆེན་འབྱུང་ལྡན་ཡབ་ཡུམ་བསྒོམ། །གྲྭ་ཙྭ་ན་སྤ་ར་ཎ་ཛ༷༷། །ཞེས་ཁྲི་དང་འབུམ་བཟླས་པའི་དུས་ན། ལྷོའི་བྷནྟྲའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ན། ཤ་ཆེན་ལ་སོགས་ཏེ་རིན་པོ་ཆེའི་བདུད་རྩི་ཐམས་ཅད་སྨན་གྱི་དངོས་པོ་དང་བྲལ་<milestone unit="line" n="537.3"/>ནས། ཡི་གེ་སྲུའི་ཚོགས་སུ་འཕྲོ་ཞིང་ནམ་མཁའ་གང་བའི་དུས་ན། འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ན་མ་རྟོགས་པའི་སེམས་ཅན་ང་རྒྱལ་གྱི་དབང་གིས་འཁོར་བའི་མཐའ་ལ་ཞེན་པ་ཐམས་ཅད་ཟད་ཅིང་སྟོངས་པར་<milestone unit="line" n="537.4"/>བསྒྲལ་ནས། སླར་ལྷོའི་བྷནྟྲར་ཆི་ལི་ལི་འདུས་པས། རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་ཡབ་ཡུམ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་སྲོག་ཟིན་པར་གྱུར་ཏོ། །ད་ནི་པདྨ་རིགས་ཀྱི་བདུད་རྩི་སྦྱང་བར་བྱ་སྟེ། །འདི་སྐད་དོ། །ནུབ་ཕྱོགས་བྷནྟྲའི་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="537.5"/>སུ། །རཀྟའི་བདུད་རྩིའི་སྨན་སྦྱར་བས། །ཨུ༷་གྱི་འཕྲོ་འདུའི་སྦྱོར་བ་ལས། །སོ་སོར་རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ན། །འདོད་ཆགས་ཆེན་པོའི་ལམ་གནས་པ། །སྟོངས་ཤིང་ཟད་པར་རབ་<milestone unit="line" n="537.6"/>བསྒྲལ་ནས། །སླར་འདུས་བྷསྟོའི་གཞལ་ཡས་སུ། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་ཡབ་ཡུམ་བསྒོམ། །ཞེས་དབྱངས་དང་སྐུལ་ཚིག་བརྗོད། །ཨུ༷་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྤར་ཎ་ཛ༷༷། ཞེས་བཟླས་པའི་དུས་ན་ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི་བྷསྒྲོའི་གཞལ་<milestone unit="page" n="538"/><milestone unit="line" n="538.1"/>ཡས་ཁང་ན། པདྨ་རཀྟ་ལ་སོགས་ཏེ་པདྨ་རིགས་ཀྱི་བདུད་རྩི་ཐམས་ཅད་སྨན་གྱི་དངོས་པོ་དང་བྲལ་ནས། ཨུ༷་གྱི་ཚོགས་སུ་འཕྲོ་ཞིང་ནམ་མཁའ་གང་བའི་དུས་ན། འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ན་མ་རྟོགས་པའི་<milestone unit="line" n="538.2"/>སེམས་ཅན་ཉོན་མོངས་པ་འདོད་ཆགས་གྱི་དབང་གིས་འཁོར་བའི་མཐའ་ལ་ཞེན་པ་ཐམས་ཅད་སྟོངས་ཤིང་ཟད་པར་བསྒྲལ་ནས། སླར་ནུབ་ཀྱི་བྷརྙའི་གཞལ་ཡས་སུ་འདུས་པ་ལས། སྣང་བ་མཐའ་ཡས་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="538.3"/>གྱི་ཕྱག་རྒྱར་སྲོག་ཟིན་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་བདུད་རྩི་སྦྱང་བར་བྱ་སྟེ། འདི་སྐད་དོ། །བྱང་ཕྱོགས་བྷརྙའི་གཞལ་ཡས་སུ། །དྲི་ཆུའི་བདུད་རྩིའི་སྨན་སྦྱར་བས། །ཧྭ་ཡི་འཕྲོ་འདུའི་སྦྱོར་བ་ལས། །བྱ་<milestone unit="line" n="538.4"/>བ་ནན་ཏན་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ན། །ཕྲག་དོག་ཆེན་པོའི་ལམ་གནས་པ། །སྟོངས་ཤིང་ཟད་པར་རབ་བསྒྲལ་ནས། །སླར་འདུས་བྷསྟོའི་གཞལ་ཡས་སུ། །དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="538.5"/>བསྒོམ། །ཧྭ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྤ་ར་ཎ་ཛ༷༷། ཞེས་ཁྲི་འབུམ་བཟླས་པའི་དུས་ན། བྱང་གི་བྷརྙའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ན་རྡོ་རྗེ་དྲི་ཆུ་ལ་སོགས་པ་ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་བདུད་རྩི་ཐམས་ཅད་སྨན་གྱི་དངོས་པོ་དང་བྲལ་ནས། ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="538.6"/>ཧྭའིཚོགསསུའཕྲོ་ཞིང་ནམ་མཁའ་གང་བའི་དུས་ན། འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ན་མ་རྟོགས་པའི་སེམས་ཅན་ཉོན་མོངས་པ་ཕྲག་དོག་གིས་དབང་གིས་འཁོར་བའི་མཐའ་ལ་ཞེན་པ་ཐམས་ཅད་ཟད་ཅིང་སྟོངས་<milestone unit="page" n="539"/><milestone unit="line" n="539.1"/>༄༅། །པར་བསྒྲལ་ནས། སླར་ཆི་ལི་ལི་བྱང་གི་བྷརྙར་འདུས་པ་ལས། དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་ཡབ་ཡུམ་གྱི་ཕྱག་རྒྱར་སྲོག་ཟིན་པར་གྱུར་ཏོ། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ན་ཡང་མ་རྟོགས་པའི་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="539.2"/>འཁོར་བ་རྒྱུ་དང་འབྲས་བུར་བཅས་པ་ཉོན་མོངས་པ་ལྔའི་བདུད་ཀྱིས་ཟིན་པ། དུག་གསུམ་གྱི་ནད་ཀྱིས་གདུངས་པ། འཁོར་བ་ངན་སོང་གི་གནས་སུ་གཏན་ཤི་བ་ཐམས་ཅད་ལ་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ལྔས་ནི་སྦྱངས་<milestone unit="line" n="539.3"/>ལ། ཐུགས་རྗེ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་རྩིས་སླེབས། འབྲས་བུ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྲོག་འཛིན་མཛད་པའི་ཕྱིར་ན་བདུད་རྩི་སྟེ། བདུད་བཅོམ་རྩིར་གྱུར་འབྲས་བུ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཞེས་བྱ་བའོ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སྲུ་ཧྭ། རྙོ་ན་<milestone unit="line" n="539.4"/>བཛྲ་སྤར་ཎ་ཛ༷༷། ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷་སྣ་ཧྭ། བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏ་ཧཱུཾ༷་སྣྲི༷༷ཐ༷༷། དེ་ཉིད་རིགས་ལྔའི་སྤྱི་སྔགས་སོ། །གསང་བ་མཆོག་གི་ལས་གཞུད་བསྲང་ལ། ལས་རྣམས་རྒྱས་འབྲིང་གང་མཛད་པའི་སྙིང་པོ་གདོན་ཏེ་། ལྷ་བདུད་རྩིར་<milestone unit="line" n="539.5"/>བསྒྱུར་བའི་སྔགས་ལ་། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་བཛྲ་ས་ཏྭ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་སྙི༷༷ཐ། ཤར་ཕྱོགས་ནས། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་ བི་རོ་ཙ་ན་ཡ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་སྙི༔ཐ། ལྷོ་ཕྱོགས་ནས། ཨོ་ཨུ༔ཧཱུཾ༷་རཏྣ་ས་ཏྭ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལ་སྣྲི༷༷ཐ། ནུབ་ཕྱོགས་ནས། ཨོ་<milestone unit="line" n="539.6"/>ཨུ༔ཧཱུཾ༷་པདྨ་ས་ཏྭ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་སྙི༔ཐ། བྱང་ཕྱོགས་ནས། ཨོ་ཨུ༔ཧཱུཾ༷་ཀརྨ་ས་ཏྭ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་ཧི༔ཐ། ཡུམ་རྣམས་ཀྱི་གཡོན་ཕྱོགས་ནས། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་དྷ་ཏི་ཤྭ་རྡི་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་ཧི༷༷ཐ། ཞེས་པ་ལ་སོགས་པ་<milestone unit="page" n="540"/><milestone unit="line" n="540.1"/>སྟོང་སྟོང་ཐོན་པ་དང་། སྲིད་གསུམ་བྷནྟྲ་བཟང་འཁོར་ཡུག །འབྲུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་འཕྲོ་འདུ་ལས། །སྟོང་ཁམས་ཁྱབ་པར་དོན་བྱས་ནས། །བཅུད་ཀྱི་དམ་པ་ཀུན་བསྡུས་ནས། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་ལྔར་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="540.2"/>ཞིང་། །དཀྱིལ་འཁོར་༷དམ་པ་རིགས་བརྒྱ་ཡང་། །དེ་ཉིད་རིགས་ལྔའི་སྐུ་རུ་འདུས། །དེ་ཉིད་རིག་པ་ལྷའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་། །གསང་ཆེན་རིགས་གཅིག་སྐུ་ལ་བསྡུ། །བྷནྟྲ་ལྔ་ནི་ཡུམ་ལྔར་འདུས། །ཡུམ་ལྔ།་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="540.3"/>དབྱིངས་སུ་འདུས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་སྤོ་ཏ་ར་སྭ་ཡ་ན་ཏ་ན་ཀྟ་ཎ་གུ་རྒྱ་སིརྙི་ཧཱུཾ༷་ཧི༷༷ཐ། རྫོགས་ནས་དངོས་གྲུབ་རིམ་གྱིས་བླང་། །བྷནྟྲ་ནི་སྤྲོས་པ་མེད་པ་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་པདྨའི་གཞས་ཡས་ཁང་ན། བདུད་རྩིའི་བྱེ་<milestone unit="line" n="540.4"/>བྲག་དངོས་པོ་དང་བྲལ་ནས། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཡེ་ཤེས་དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔར་གྱུར་ནས། ཕར་འཕྲོས་པས་འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ན། ཉོན་མོངས་པ་ལྔ་ལ་ཞེན་པ་ཐམས་ཅད་སྟོངས་ཤིང་ཟད་པར་བསྒྲལ་<milestone unit="line" n="540.5"/>ནས། སླར་འདུས་པ་ལས་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བསྒོམ། དེ་ཉིད་རིགས་ལྔའི་བསྙེན་པ་གསུང་གི་བསྙེན་པའོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཐུགས་ཞི་བའི་བསྙེན་པའོ། །བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོ་ལས། བདུད་<milestone unit="line" n="540.6"/>རྩི་ཁྲོལ་བུའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཁྲོལ་བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྡུས་ནས། ཙསྡོན་དམར་པོའི་དྲི་ཆབ་ལ་ཁྲོ་མོ་དབྱིངས་ཕྱུག་མའི་སྔགས་ཀྱིས་གདབ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་སརྦ་དྲ་བྱ༷་ཧུ༷་ཐ། མཚན་མའི་<milestone unit="page" n="541"/><milestone unit="line" n="541.1"/>༄༅། །རྣམ་རྟོག་བག་ཆགས་སྦྱང་། །བཏག་དང་བཙག་དང་གཞལ་བ་ལས། ཁུན་ཆེན་གཞི་ནི་བཏིང་བ་ལ། །རཀྟའི་ཐིག་ལེ་བཅུ་བྲིས་ལ། །དར་དང་ཟ་འོག་ལྷོད་དུ་གདིང་། །ཉི་ཟླ་འབར་བའི་གཏན་པ་<milestone unit="line" n="541.2"/>བཅུ། །ཁྲོ་མོ་བཅུ་ཡི་གཏུན་ཁུང་དུ། །ཁྲོ་བོ་བཅུ་ཡི་རྡོ་རྗེས་བརྡུང་། །སྒྲ་འབྱིན་མ་ཡི་གཏུན་ཁུང་དུ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡི་དུག་ཆེན་ལ། །སྟེང་ཕྱོགས་སྲུང་བའི་ཧུ༷་ཀྭ་རས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ཐོ་བས་བརྡུང་། །སྟོང་ཁམས་<milestone unit="line" n="541.3"/>ཁྱབ་པར་དོན་བྱས་ཏེ། །བཅུད་ཀྱི་དམ་པ་ཀུན་བསྡུས་ནས། །འཆི་མེད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་གྱུར། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོས་གསོལ། །ཧཱུཾ༷་ཙྭ་ན་བཛྲ་བིརྗུ་ཛ༷༷། གརྫ་གརྫཧཱུཾ༷། རྡོ་རྗེ་སྙེམས་མའི་གཏུན་ཁུང་དུ། །ཉོན་<milestone unit="line" n="541.4"/>མོང་ལྔ་ཡི་དུག་ཆེན་ལ། ཁྲར་ཕྱོགས་སྲུང་བའི་རྣམ་རྒྱལ་གྱིས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ཐོ་བས་བརྡུང་། །སྟོང་ཁམས་ཁྱབ་པར་དོན་བྱས་ཏེ། །བཅུད་ཀྱི་དམ་པ་ཀུན་བསྡུས་ནས། །འཆི་མེད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་གྱུར། །དུས་<milestone unit="line" n="541.5"/>གསུམ་རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོས་གསོལ། །ཧོ༷་ཙྭ་ན་བཛྲ་བིརྗུ་ཛ༷༷། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུཾ༷། དུར་ཁྲོད་བདག་མོའི་གཏུན་ཁུང་དུ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡི་དུག་ཆེནལ། །ལྷོ་ཕྱོགས་སྲུང་བའི་གཤེད་པོ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ཐོ་བས་<milestone unit="line" n="541.6"/>བརྡུང་། །སྟོང་ཁམས་ཁྱབ་པར་དོན་བྱ་་་་་ཏེ། །བཅུད་ཀྱི་དམ་པ་ཀུན་བསྡུས་ནས། །འཆི་མེད་བདུད་རྩིཆེན་པོར་གྱུར། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོས་གསོལ། །ཧཱུཾ༷་ཙྭ་ན་བིརྫུ་ཛ༷༷། པ་ཙ་པ་ཙ་ཧཱུཾ། རྡོ་རྗེ་ག་་མོའི་<milestone unit="page" n="542"/><milestone unit="line" n="542.1"/>གཏུན་ཁུང་དུ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡི་དུག་ཆེན་ལ། །ནུབ་ཕྱོགས་སྲུང་བའི་རྟ་མགྲིན་གྱིས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ཐོ་བས་བརྡུང་། །སྟོང་ཁམས་ཁྱབ་པར་དོན་བྱས་ནས། །བཅུད་ཀྱི་དམ་པ་ཀུན་བསྡུས་ཏེ། །འཆི་མེད་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="542.2"/>ཆེན་པོར་གྱུར། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོས་གསོལ། །ཧཱུཾ༷་རྙོ་ནབིསྐྱིང་ཛ༷༷། ཧུ་ལུ་ཧུ་ཧཱུཾ༷། རླུད་འབྱིན་མ་ཡི་ག་་ཁུང་དུ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡི་དུག་ཆེན་ལ། །བྱང་སྲུང་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ<milestone unit="line" n="542.3"/>ཡི་ཐོ་བས་བརྡུང་། །སྟོང་ཁམས་ཁྱབ་པར་དོན་བྱས་ཏེ། །བཅུད་ཀྱི་དམ་པ་ཀུན་བསྡུས་ནས། །འཆི་མེད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་གྱུར། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོས་གསོལ། །ཧཱུཾ༷་རྙོ་ན་བིརྗུ་ཛ༷༷། ཚིསྒྲོ་ཚིསྟོ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="542.4"/>སྡེར་མོའི་ག་་ཁུང་དུ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡིས་དུག་ཆེན་ལ། ཁྲར་ལྷོ་སྲུང་བའི་དབྱུག་སྔོན་གྱིས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ཐོ་བས་བརྡུང་། །སྟོང་ཁམས་ཁྱབ་པར་དོན་བྱས་ཏེ། །བཅུད་ཀྱི་དམ་པ་ཀུན་བསྡུས་ནས། །འཆི་མེད་<milestone unit="line" n="542.5"/>བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་གྱུར། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོས་གསོལ། །ཧཱུཾ༷་ཙྭ་ན་བིརྗུ་ཛ༷༷། །ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུཾ༷། གཏུན་ཁུང་མ་ཡི་མཁའ་དབྱིངས་སུ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡི་དུག་ཆེན་ལ། །ལྷོ་ནུབ་བསྲུང་བའི་མ་གཡོ་བས། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="542.6"/>ལྔ་ཡི་ཐོ་བས་བརྡུང་། །སྟོང་ཁམས་ཁྱབ་པར་དོན་བྱས་ཏེ། །བཅུད་ཀྱི་དམ་པ་ཀུན་བསྡུས་ནས། །འཆི་མེད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་འགྱུར། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོས་གསོལ། །ཧཱུཾ༷་ཙྭ་ན་བིརྗུ་ཛ༷༷། །བརྙ་བརྙ་ཧཱུཾ༷།<milestone unit="page" n="543"/><milestone unit="line" n="543.1"/>༄༅། །གསོད་བྱེད་མ་ཡི་ག་་ཁུང་དུ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡི་དུག་ཆེན་ལ། །ནུབ་བྱང་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ཐོ་བས་བརྡུང་། །སྟོང་ཁམས་ཁྱབ་པར་དོན་བྱས་ཏེ། །བཅུད་ཀྱི་དམ་པ་ཀུན་<milestone unit="line" n="543.2"/>བསྡུས་ནས། །འཆི་མེད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་གྱུར། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོས་གསོལ། །ཧཱུཾ༷་ཙྭ་ན་བིརྗུ་ཛ༷༷། ཏིཁྱི་ཏིཇི་ཧཱུཾ༷། མདའ་བསྙེམས་མ་ཡི་ག་་ཁུང་དུ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡི་དུག་ཆེན་ལ། །བྱང་ཤར་སྲུང་བའི་<milestone unit="line" n="543.3"/>ཁམས་གསུམ་རྒྱལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ཐོ་བས་བརྡུང་། །སྟོང་ཁམས་ཁྱབ་པར་དོན་བྱས་ཏེ། །བཅུད་ཀྱི་དམ་པ་ཀུན་བསྡུས་ནས། །འཆི་མེད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་གྱུར། །དུས་གསུམ་རྒྱལབ་རྒྱ་མཚོས་གསོལ། །ཧཱུཾ༷་རྙོ་བིརྗུ་<milestone unit="line" n="543.4"/>ཛ༷༷། །སྟིརྙ་སྟིསྟོ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སྐུལ་བྱེད་མ་ཡི་ག་་ཁུང་དུ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡི་དུག་ཆེན་ལ། །འོག་ཕྱོགས་སྲུང་བའི་སྟོབས་པོ་ཆེས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ཐོ་བས་བརྡུང་། །སྟོང་ཁམས་ཁྱབ་པར་དོན་བྱས་ཏེ། །བཅ་ཀྱི་དམ་<milestone unit="line" n="543.5"/>པ་ཀུན་བསྡུས་ནས། །འཆི་མེད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་སྦྱོར། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོས་གསོལ། །ཧཱུཾ༷་ཙྭ་ན་བིརྗུ་ཛ༷༷། །སྤྲོ་ཊ་སྤྲོ་ཊ་ཧཱུཾ༷། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་བཅུས་ཁྲོ་མོ་བཅུའི་བྷ་གར། བདུད་རྩི་འཆི་བ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="543.6"/>སེམས་སུ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བརྡུང་པར་བསམ་མོ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ག་་ཁུང་ཆེན་པོ་སྲ །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཐོ་བས་བརྡུང་། །སྣོད་བཅུད་བདུད་རྩིའི་བྱེ་བྲག་སྣ་ཚོགས་ཀུན། །འབྲས་བུ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="page" n="544"/><milestone unit="line" n="544.1"/>སེམས་སུ་རབ་ཏུ་སྦྱར། །ཧཱུཾ༷་ཙྭ་ན་བིརྗུ་ཞེས་རྟོག་པ་བསལ་ལོ། །བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོ་ལས། བདུད་རྩི་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་བསྒྲུབ་པ་བཏགས་པའི་ལས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཙག་སྟེ་དར་ཚགས་དང་ལ་<milestone unit="line" n="544.2"/>ཚགས་ཀྱིས་བཙག་སྟེ། བསེ་གཞོང་ངམ་ཟངས་གཞོང་ངམ། འཁར་གཞོང་དུ་ཡུམ་དང་ཐེ་ཚོམ་མེད་པའི་བྱ་རོག་མས་བཙག་དང་ཟབ་ཀྱིས་བརྒྱན་ལ་ཡབ་ཡུམ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱིས་སྦྲེལ་ཞིང་བཙག་གོ །འདི་<milestone unit="line" n="544.3"/>སྐད་དོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཡི། །ཐུགས་ལས་བྱུང་བའི་གསང་ཆེན་འདི། །སྔོན་བྱུང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །བསྒྲུབས་པའི་འབྲས་བུར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་དེ། །འབྲས་བུ་བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="544.4"/>སེམས། །ཡེ་ནས་གྲུབ་པའི་བདུད་རྩི་ར་སྭ་ཡན། །འཆི་མེད་བདུད་རྩིའི་རང་བཞིན་ཏེ། །རང་བྱུང་གདོད་ནས་དག་པ་ཡི། །རྩ་བརྒྱད་སྟོང་ལས་སྦྱར་བའི་སྨན། །ར་སྭ་ཡ་ན་ལ་སོགས་རྫས། །རྩ་བ་འབུམ་ཕྲག་ཡངས་<milestone unit="line" n="544.5"/>པའི་བཅུད། །གཉིས་མེད་བདེ་ཆེན་ལས་བྱུང་བ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་རྡོ་རྗེ་སྟེ། ཁྲ་ཆེན་མཆོད་པ་རིན་པོ་ཆེ། །པདྨ་མེ་ཏོག་ཡང་དག་ལྡན། །ཟས་མཆོག་ཚེ་ཡི་དྲི་ཆེན་པོ། །རྡོ་རྗེའི་ཆུ་སྟེ་བདུད་རྩིའི་མཆོག །ག་པུར་<milestone unit="line" n="544.6"/>ཤེལ་གྱི་པོག་ཕོར་དྲི། །རིན་ཆེན་མེ་ལྟར་འབར་བའི་ཚོགས། །ཡོན་ཏན་འབུམ་ཕྲག་ཡངས་པའི་གཏེར། །རིག་འཛིན་དམ་ཚིག་ལྔ་ཡི་དངོས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་གྲུབ་པའི་རྫས། །རྒྱུད་དྲུག་སེམས་ཅན་ཀུན་སྒྲོལ་<milestone unit="page" n="545"/><milestone unit="line" n="545.1"/>༄༅། །ཕྱིར། །དུག་ལྔ་སེལ་བའི་ཐབས་མཆོག་སྟེ། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩིའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །མ་ལུས་འདུས་པའི་ཐིག་ལེ་འདི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ་སྦྱོར་ཕྱིར། །གཅིག་ཏུ་དཔའ་བོའི་རོ་རྣམས་<milestone unit="line" n="545.2"/>དང་། །གཉིས་སུ་མེད་པར་མཉམ་སྦྱར་ནས། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་དང་། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་རྣམས་ལ་མཆོད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་པ་ཡིས། །འཁྲུལ་པའི་བག་ཆགས་དག་བྱའི་ཕྱིར། །ཐབས་དང་<milestone unit="line" n="545.3"/>ཤེས་རབ་འབྲེལ་བས་གཅིག །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་རྙོ་ན་བཛྲ་ས༷་ཤོ་དྷ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཧི༷༷ཐ། བཙག་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ༷་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་མུ་ས་ལ་མུ་ས་ལ། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཧྲི༷༷ཐ། བསྲེ་ཞིང་སྦལ་བའི་སྔགས་<milestone unit="line" n="545.4"/>སོ། །དེ་ནས་བཙལ་ཏེ། མི་བསྐྱོད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་བཙལ། །ལྷག་མཐོང་ཆེན་པོའི་བྲེཡིས་བཙལ། །ཡོ་གལ་མེད་པའི་སྲང་ལ་བཙལ། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཁལ་དུ་བླང་། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་རྣམས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="545.5"/>གསོལ། །ཙྭ་ན་བཛྲ་ཧོ་ས་མ་ཡ་ཧཱུཾ༷། རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དྲི་ཆེན་འཇལ། །མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་བྲེ་ཡིས་མཇལ། །ཡོ་གལ་མེད་པའི་སྲང་ལ་འཇལ། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཁལ་དུ་བླང་། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་རྣམས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="545.6"/>གསོལ། །རྙོ་ན་བཛྲ་ཧོ་ས་མ་ཡ་ཧཱུཾ༷། རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་ཤ་ཆེན་འཇལ། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་བྲེ་ཡིས་འཇལ། །ཡོ་གལ་མེད་པའི་སྲང་ལ་འཇལ། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཁལ་དུ་བླང་། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་རྣམས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="546"/><milestone unit="line" n="546.1"/>གསོལ། །ཙྭ་བཛྲ་ཧོ་ས་མ་ཡ་ཧཱུཾ༷། མཐའ་ཡས་པདྨ་རཀྟ་འཇལ། །སོ་སོར་རྟོགས་པའི་བྲེ་ཡིས་འཇལ། །ཡོ་གལ་མེད་པའི་སང་ལ་འཇལ། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཁལ་དུ་བླང་། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་རྣམས་ཀྱིས་གསོལ། །ཙྭ་<milestone unit="line" n="546.2"/>ན་བཛྲ་ཧོ་ས་མ་ཡ་ཧཱུཾ༷། དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་དྲི་ཆུ་གུར་གུམ་འཇལ། །བྱ་བ་ནན་ཏན་བྲེ་ཡིས་འཇལ། །ཡོ་གལ་མེད་པའི་སྲང་ལ་འཇལ། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཁལ་དུ་བླང་། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་རྣམས་ཀྱིས་གསོལ། །ཙྭ་ན་<milestone unit="line" n="546.3"/>བཛྲ་ཧོ་ས་མ་ཡ་ཧཱུཾ༷། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱ་ཡིས་གདབ། །གཅིག་པ་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུའི་རྒྱ། །གཉིས་པ་ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་རྒྱ། །གསུམ་པ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱ། །བཞི་པ་ཡེ་ཤེས་བཞི་ཡི་རྒྱ། །ལྔ་པ་རིགས་ལྔ་ལྷ་<milestone unit="line" n="546.4"/>ཡི་རྒྱ། །དྲུག་པ་ཐུབ་པ་དྲུག་གི་རྒྱ། །བདུན་པ་མ་མོ་བདུན་གྱི་རྒྱ་། །བརྒྱད་པ་གོ་རྡི་བརྒྱད་ཀྱི་རྒྱ། །དགུ་པ་ཧེ་རུ་ཀློང་དགུའི་རྒྱ། །བཅུ་པ་ཁྲོ་བོ་བཅུ་ཡི་རྒྱ། །གུ་རྒྱ་ལག་གི་ཕྱག་རྒྱ་གདབ། །རས་བལ་བ་སུ་ཏ་ཡི་<milestone unit="line" n="546.5"/>གཟུངས་ཐག་གིས། །བྷརྙ་ཡས་ཕུབ་པ་ནི་གནམ་ཡིན་ཏེ། །མས་བཀབ་པ་ནི་ས་ཡིན་ལ། །ཁ་ཁྱེར་དུ་སྣང་བ་ནི་རབ་ཡིན་ལ། །དུམ་བུ་བཞིར་སྣང་བ་ནི་འཛམ་བུ་གླིང་བཞི་ཡིན་ལ། དུམ་བུ་གསུམ་དུ་སྣང་བ་ནི་སྲིད་<milestone unit="line" n="546.6"/>པ་གསུམ་ཡིན། གཞལ་ཡས་ཁང་ནང་ན་བདུད་རྩི་རྣམ་པ་ལྔས་ཁེངས་པ་ནི། མུ་ཏིག་དཀར་པོ་དྲི་མ་མེད་པ་ལ་ལྷས་གནད་དུ་མེད་པ། མནན་པ་ཐམས་ཅད་བདུད་རྩིས་ཁེངས་པ། འདྲེས་བརྐུར་མེད་པ། བརྐུས་<milestone unit="page" n="547"/><milestone unit="line" n="547.1"/>༄༅ པ་ཐམས་ཅད་བདུད་རྩིས་ཁེངས་པ། དཔེར་ན་མཚོའི་ནང་ན་ཉ་སྦལ་བཞིན་ནོ། །གཟུངས་ཐག་གི་ཕྱོགས་བཞི་ནས་བསྐོར་བ་ནི། དབུས་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་ལས་ཆུ་བོ་ཆེན་པོ་བཞི་འབབ་པ། ཤར་སེང་<milestone unit="line" n="547.2"/>གེའི་ཁ་ནས་འབབ་པ། ལྷོ་རྟ་སྔོན་གྱི་ཁ་ནས་འབབ་པ། ནུབ་རྨ་བྱའི་ཁ་ནས་འབབ་པ། བྱང་ཤང་ཤང་གི་ཁ་ནས་འབབ་པ། ཆུ་བོ་བཞི་འདོམ་ནས་དབུས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་ལས་འབབ་པ་ནི། གླང་པོ་ཆེའི་ཁ་<milestone unit="line" n="547.3"/>ནས་འབབ་པ་དང་། གླང་པོ་ཆེའི་ཡ་རྐན་རྟ་མགྲིན། མ་རྐན་གསང་བའི་ཡུམ་བཞི། དེ་ཡབ་ཡུམ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལས། ལྷག་པའི་བྱང་སེམས་དཀར་ལྷུང་ལྷུང་བྱུང་བར་བསྒོམ་མོ། །དེ་ཡན་ཆད་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="547.4"/>སྒྲུབ་པའོ། །བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོ་ལས། ཁྲོ་བོ་སྟོབས་པོ་ཆེ་བཏག་བཙག་བཙལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་གནས་མཆོག་གསང་བ་མྲ །དཀྱིལ་འཁོར་ལྔ་པོ་རིམ་པར་བྲི། །དབུས་སུ་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="547.5"/>རྩིབས་བརྒྱད་བྲི། །ཕྱི་རིམ་པདྨ་འདབ་མ་བརྒྱད། །དེའི་ཕྱིར་རིམ་རིན་པོ་ཆེ་ཟུར་བརྒྱད། །དེའི་ཕྱི་རིམ་ཀ་བ་མཆོག་བརྒྱད། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་མཎྜལ་བྲི། །གྲུ་ཆད་སྒོ་ཁྱམས་རྫོགས་པར་བྲི། །དར་གྱི་ཁང་བུ་ཀླུབས་པས་<milestone unit="line" n="547.6"/>བརྒྱན། །མེ་ཏོག་ཕྲེང་བས་ཕྱོགས་བཞིར་བསྐོར། །བདུད་རྩིའི་ཕོ་བྲང་བཞེངས་སུ་གསོལ། །ཕྲིན་ལས་དབབ་རྣམས་རིམ་པར་བསྐུར། །བྱིན་ཆེན་དབང་ཅིང་ཡོན་ཏན་བརྗོད། །དགུ་པའི་སྔགས་ཀྱིས་གདབ་པ་<milestone unit="page" n="548"/><milestone unit="line" n="548.1"/>ནི། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ་གྱི་སྔགས། །སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་ཐ། །ས་ར་ནི་ས་ཡི་སྙིང་པོའི་དོན། །ཝ་ནི་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོའི་དོན། །པཉ་ནི་སྒྲིབ་པ་རྣམ་པར་སེལ། །ཙ་ནི་བྱམས་པ་མི་ཏྲི་ཡིན། །ཨ་ནི་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="548.2"/>བཟང་པོའོ། །མྲི་ནི་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུའོ། །ཏ་ནི་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ངོ་། །ཀུཎྜ་སངས་རྒྱས་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ལི་ནི་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །ཐ་ནི་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ངོ་། །གཙོ་བོ་ཀུན་བཟང་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="548.3"/>གསུངས། །ཕྱི་ཡི་དགུ་པའི་སྔགས་ཞེས་བྱ། །ནང་དུ་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དང་རྟ་མགྲིན་རྒྱལ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དབྱུག་པ་སྔོན། །ས་ཡི་སྙིང་པོ་རྣམ་<milestone unit="line" n="548.4"/>པར་རྒྱལ། །སྒྲིབ་པ་རྣམ་སེལ་སྟོབས་པོ་ཆེ། །བྱམས་པ་མི་ཏྲི་མི་གཡོ་མགོན། །ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་ཊ་ཀི་རྭ་ཛ། །ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ་དང་དགུའོ། །ནང་གི་དགུ་པ་ཞེས་དེ་ལ་བྱའོ། །གསང་བའི་དགུ་པ་ནི། སར་ནི་ས་ཡི་<milestone unit="line" n="548.5"/>རང་བཞིན་ནོ། །ཝ་ནི་ཆུ་ཡི་རང་བཞིན་ནོ། །པཉ་ནི་རླུད་གི་རང་བཞིན་ནོ། །ཙ་ནི་མེ་ཡི་རང་བཞིན་ནོ། །ཨ་ནི་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ནོ། །མྲི་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ། །ཏ་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ། །ཀུཎྜ་ལི་ནི་འཁྱིལ་པ། ཐ་ནི་<milestone unit="line" n="548.6"/>སྲེག་དང་འཇོམས་པའོ། །གསང་བའི་སྔགས་ནི་རྣམ་པ་དགུ། །དགུ་པ་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །ལེ་ལོ་མེད་པའི་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱིས། །བར་ཆད་མེད་པའི་འཕྲོ་འདུ་བཟླས། །དེ་ཡང་འཕྲོ་འདུ་བྱ་བའི་ཐབས་ནི། ཏིང་འཛིན་<milestone unit="page" n="549"/><milestone unit="line" n="549.1"/>༄༅། །རྣམ་གསུམ་རིམ་བཞིན་བསྒོམ། །རྒྱུ་ཡི་ཏིང་འཛིན་འབྲས་བུ་ལས། །དེ་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་གྱུར། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡུམ་དཀྱིལ་འཁོར་དག །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་རིམ་བཞིན་བསྐྱེད། །ཨེ་ཡ༷་ཁ༷་སུ༷་བྷ༷་<milestone unit="line" n="549.2"/>ར༷། དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ནི། ཆོས་ཉིད་སྟོང་པའི་ནམ་མཁའ་ལས། །བྲག་ཆའི་ཚུལ་དུ་སྒྲ་འདི་འབྱུང་ངོ་། །མི་གནས་མི་རྟོག་བསམ་དང་བྲལ། །མ་ཆགས་བྲལ་བས་ཡུལ་ལས་འདས། །ཅིར་ཡང་མི་འབྱུརྗེ་<milestone unit="line" n="549.3"/>ཅིར་མ་ཡིན། །རང་བཞིན་བརྗོད་དང་བྲལ་བའི་སྒྲ། །ཞེས་བྱུང་བས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་དུ་གསལ་ལོ། །དེ་ནས་ཀུན་ཏུ་སྣང་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་སྐད་དོ། །ཡོངས་ལ་<milestone unit="line" n="549.4"/>ཁྱབ་པ་ཉི་མའི་འོད། །སྙིང་རྗེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཡིན་ཏེ། །རྣམ་རྟོག་མུན་པ་སེལ་བར་སྣང་། །ཡིད་བཞིན་རིན་ཆེན་འབར་བའི་འོད། །ཅེས་སྒྲ་བྱུང་བས་ཆོས་ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་འོད་ཟེར་དུ་གསལ་བར་གྱུར་<milestone unit="line" n="549.5"/>ཏོ། །དེ་ནས་རྒྱུའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་སྐད་དོ། །ཨ་ནི་མ་ཆགས་ཡི་གེའི་མཛོད། །ཆོ་འཕྲུལ་རྟོག་པ་འབྱུང་བའི་སྒྲ། །ཉོན་མོངས་སྐྱོན་བྲལ་ཟླ་བའི་མདོག །ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="549.6"/>རྒྱུ། །ཞེས་སྒྲ་བྱུང་བས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཆོ་འཕྲུལ་གྱི་རང་བཞིན་དུ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡུམ་ཆེན་མོ་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཕྱུག་མའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་སྐད་དོ། །ཨ་ནི་ཨེ་ཡི་རང་<milestone unit="page" n="550"/><milestone unit="line" n="550.1"/>བཞིན་ཏེ། །ཨ་ལས་ཨེ་བྱུང་མཁའ་ཁྱབ་ལ། །མི་འགྱུར་ཐོགས་མེད་ནམ་མཁའི་དབྱིངས། །མཐའ་དབུས་མེད་པར་ཀུན་ཏུ་གདལ། །ཞེས་བྱུང་བས་ནམ་མཁའ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་རང་བཞིན་དུ་གསལ་ལོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="550.2"/>རླུད་དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་སྐད་དོ། །ཨ་ཡི་ཡེ་ཤེས་བྱིན་བརླབས་ལས། །རླུང་གི་སྙིང་པོ་ཡ༷་དུ་ཤར། །ཐམས་ཅད་བདེ་བའི་སྟོབས་དང་ལྡན། །རང་བཞིན་གཡོ་ཞིང་ཐོགས་<milestone unit="line" n="550.3"/>མེད་འཕྱོ། །ཞེས་བྱུང་བས་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་གསལ་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡུམ་བཱ་མ་ཀིའི་བྱིན་བརླབས་ལས་སྒྲ་འདི་འབྱུང་ངོ་། །རྒྱུ་ཡི་སྙིང་པོའི་འོད་ཟེར་ལས། །ཆུ་ཡི་སྙིང་པོ་འོད་ཟེར་ཤར། །ནམ་<milestone unit="line" n="550.4"/>མཁའི་མཐའ་ལྟར་མཉམ་པའོ། །ཆུ་ཡི་རྒྱ་མཚོ་ཐམས་ཅད་རྒྱས་པར་གྱུར། །ཞེས་སྒྲ་བྱུང་བས་ཐམས་ཅད་བཱ་མ་ཀིའི་བྱིན་བརླབས་ལས་སྒྲ་འདི་འབྱུང་ངོ་། །དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་འབར་བ་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="550.5"/>ཞུགས་ནས་སྒྲ་འདི་འབྱུང་ངོ་། །མི་དམིགས་པ་ལས་སྣ་ཚོགས་པར། །སྣང་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་འདི་བྱུང་བས། །རྣལ་འབྱོར་ས་བཅུ་རྫོགས་པའི་དོན། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་བདེ་བ་ཆེ། །ཞེས་སྒྲ་བྱུང་བས་ས་བཅུ་རིམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="550.6"/>འདུལ་བའི་བྱེ་བྲག་ཐུགས་སུ་ཆུད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འབར་བ་རི་བོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་སྐད་དོ། །རྣམ་རྟོག་ཤེས་རབ་མཁའ་ཀློང་ནས། །རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རི་བོ་ཤར། །རྒྱ་ཆེ་<milestone unit="page" n="551"/><milestone unit="line" n="551.1"/>༄༅། །གཏིང་ཟབ་གནམ་འཕང་གཅོད། །རྟོག་པའི་རི་བོ་འཇོམས་པར་བྱེད། །ཅེས་སྒྲ་བྱུང་བས་རྡོ་རྗེའི་རི་བོས་ཉོན་མོངས་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པར་བྱེད་དོ། །དེ་ནས་གཞལ་ཡས་ཁང་ཡུམ་གྱི་མཁར་བྱིན་<milestone unit="line" n="551.2"/>གྱིས་བརླབས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །བྷ་ག་གསང་བའི་འོད་ཟེར་ལས། །བདེ་གཤེགས་བཞུགས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ནམ་མཁའི་མཐའ་ལྟར་དཔག་ཏུ་མེད། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="551.3"/>བ་རྒྱ་མཚོའི་དབྱིངས། །ཞེས་བརྗོད་པས་གཞལ་ཡས་ཁང་དཔག་ཏུ་མེད་པར་བསམ་མོ། །དེ་ནས་མེ་འབར་བས་བསྲེག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཨ་ཡི་བྱིན་བརླབས་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="551.4"/>ལས། །ཆོ་འཕྲུལ་མེ་ཡི་སྙིང་པོ་ཤར། །འབར་བ་གསལ་བྱེད་ཡེ་ཤེས་འཕྲོ། །དངོས་པོ་ཀུན་ཟད་མེ་ཀློང་ཚུལ། །ཞེས་བརྗོད་པས། གཞལ་ཡས་ཁང་ཕྱི་ནང་གི་མཚན་མའི་རྟོག་པཐམས་ཅད་མེ་རི་འབར་བས་བསྲེག་<milestone unit="line" n="551.5"/>པར་བསམ་མོ། །དེའི་ནང་དུ་ཆེ་མཆོག་གི་སྐུ་བསྐྱེད་པ་འདི་སྐད་དོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །ཆོས་ཀུན་ཐམས་ཅད་སྐུ་ལ་རྫོགས་པས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །རྡོ་རྗེ་ཆེ་མཆོག་ཕྱག་འཚལ་ཧེ་རུ་ཀ །ཆོས་ཉིད་མཁའ་ལ་སྐར་ཚོགས་རྒྱས་པའི་<milestone unit="line" n="551.6"/>སྐུ། །དབྱར་གྱི་ཆར་སྤྲིན་ལྟ་བུར་གཏིབས་པའི་སྐུ། །ཆུ་བརླབས་ལྟ་བུར་བརྗིད་པའི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །ཉི་མ་འབུམ་གྱི་འོད་ཟེར་བརྡལབབཞིན། །ཐེགཆེན་འཁོར་བའི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །ཕྱག་རྒྱ་གཅིག་ཏུ་<milestone unit="page" n="552"/><milestone unit="line" n="552.1"/>རྫོགས་པའི་སྐུ། །ཆོས་སྐུ་ལྷུན་གྲུབ་ཆོས་སྐུ་རང་རྟོགས་འབར། །དབུ་སྐྲ་ཁམ་ནག་རལ་པའི་ཅོད་པན་ཅན། །ཀླུ་རྒྱལ་འབུམ་གྱི་བཀླུབས་ཤིང་མཆོད་པ་འབུལ། །རྡོ་རྗེ་གསུང་གི་སྔགས་སྒྲ་བརྡབ་པས་ཀྱང་། །ཧཱུཾ༷་དང་<milestone unit="line" n="552.2"/>ཕཊ་ཀྱི་སྒྲ་སྐད་འཇིགས་པར་སྟོན། །ཐེག་ཆེན་དོན་དང་གསང་སྔགས་སྒྲོགས་པའི་ཚིག །འབར་བའི་སྨིན་མ་མུན་རུམ་གློག་ལྟར་འགྱུ། །སྤྱན་དམར་བཟློག་པའི་སྡང་མིག་ཉི་ལྟར་འབར། །འབར་བའི་ཀློང་ནས་<milestone unit="line" n="552.3"/>བསྐལ་པའི་འཅོས་ནག་འཁྱིལ། །ཧཱུཾ༷་དང་ཕཊ་ཀྱི་སྒྲ་སྐད་འཇིགས་པར་སྒྲོགས། །རྡོ་རྗེ་ཐོག་དང་གནམ་ལྕགས་སེར་བ་འབེབས། །རྣོ་དབལ་མཆེ་བ་ཟང་ཡག་གཙིགས་པ་ཡིས། །ཉོན་མོངས་ལོག་པར་བལྟ་བའི་<milestone unit="line" n="552.4"/>ཚོགས་ལ་རྔམས་ཤིང་འཁྲུགས། །ཐོད་རུས་ཤ་ཁྲག་རྐང་རུས་བྲུལ་དང་རྣག །ཟ་བྱེད་རྔམས་པའི་ཞལ་དུ་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །སྦྲུལ་གདུག་ཀོ་རློན་ལ་སོགས་འཇིགས་པའི་རྒྱན། །རྔམས་པའི་སྐུ་ལ་ཤིན་ཏུ་བརྗིད་པར་<milestone unit="line" n="552.5"/>བརྒྱན། །ཟ་བྱེད་རྔམས་དང་འཇིགས་བྱེད་མང་པོའི་ཚོགས། །འབར་བའི་ཕྱག་མཚན་སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་མཛད། །འཁོར་བ་ཀུན་དང་ཐར་པའི་ཆོས་རྣམསོནི། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོའི་གདན་དུ་བརྗིད་ཅིང་རོལ། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="552.6"/>ནང་སྣོད་བཅུད་སྐུ་ལ་རྫོགས་པས་ན། །འགྲན་གྱི་ཟླ་མེད་ཆེ་བཙན་གཅིག་པུ་ཉིད། །གསང་མཆོག་འབར་བའི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ར་ས་སིརྙི་མ་ཧྭ་སུ་ཁརྟ་ད་ཡ་པ་ར་བི་དྷ་ན་ཨུ་ཀྲ་མ་ཎ་<milestone unit="page" n="553"/><milestone unit="line" n="553.1"/>༄༅། །ཧྲི་ཐུ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པ྅་མྲི་ཏ་ར་སྭ་ཡ་ན་ཏ་ན་ཙྭ་ཧྭ༷་དྷི༷༷ཐ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་བཛྲ་ས་ཏྭ་ཧུ༷་ཧི༷༷ཐ། ཨོ༷་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ཏ་ཡ་སྙི་ཝ་ཧི༷༷། བྷརྙ་བྷརྙ་ཧཱུཾ༷་དྷི༷༷ཐ། ཨོ༷་ཨུཿཧཱུཾ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ཀ་<milestone unit="line" n="553.2"/>མ་ལ་ཀུཎྜ་ལི་སིརྙི་སིརྙི་ཧཱུཾ༷་སྙི༷༷ཐ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པ྅ཨམྲིཏམལྡིཤི༷༷བྱབལོཀི་ཏེ་ཧཱུཾ༷་སྐྱི༷༷ཐ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་གྲོ་ཏ་ཤི་བྷ་ག་ལྷུན་ཧཱུཾ༷་ཧ་ཧོ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ར་ས་སིརྙི་མ་ཧྭ་སུ་ཁརྟ་ད་ཡ༷་ཕ་ར་བི་དྷན་ཨུ་<milestone unit="line" n="553.3"/>ཀྲ་མ་ཎ་སྙི༷༷ཐ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ནི་ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་མ་གྱུར་བ་མེད་པའོ། །ར་སྭ་ཡ་ན་ནི་ཕྱིར་སྭ་ཡ་ན་རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་སངས་རྒྱས། ནང་ར་སྭ་ཡ་ན་ནི་ཕུང་པོ་ལྔ་རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས། དེ་གཉིས་<milestone unit="line" n="553.4"/>ཀྱིས་བསྐྱེད་པའི་ཁམས་དང་། སྐྱེ་མཆེད་སེམས་དཔའ་དང་། སེམས་མ་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་སངས་རྒྱས། དེ་ལྟ་བུའི་དེ་ན་རིག་ཅིང་རྟོགས་དཀའ་བས་ན། ར་སྭ་ཡ་ན་ཏ་ན་ཛ་ཡ། ཧཱུཾ༷་ནི་བདུད་རྩིར་མ་<milestone unit="line" n="553.5"/>གྱུར་པ་མེད་པའོ། །དྷི༷༷ནི་རྟ་མགྲིན། ཐ་ནི་འདི་ལྟར་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ལྔའི་རང་བཞིན་དུ་མ་གྱུར་པ་མེད་པའོ། །ཡང་ན་འཁོར་བ་སྟོངས་པའོ། །ཨོ་ནི་སྐུ། ཨུ༷༷་ནི་གསུང་། ཧཱུཾ༷་ནི་ཐུགས། ཧཱུཾ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་<milestone unit="line" n="553.6"/>ཀུཎྜ་ལི་ན་ཐམས་ཅད་བདག་ལ་འཁྱིལ་པའོ། །བདག་ཐམས་ཅད་ལ་འཁྱིལ་པ་ནི། སྤྲོས་པ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་། རང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་དང་འདྲ་བའམ། རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའ་དང་<milestone unit="page" n="554"/><milestone unit="line" n="554.1"/>འདྲ་བ་སྟེ། །ལྷངས་ཀྱིས་རྟོགས་པ་དེ་ཐམས་ཅད་ལ་འཁྱིལ་པའོ། །ཐམས་ཅད་བདག་ལ་འཁྱིལ་པའོ། །ཕྱི་འབྱུང་བ་ལྔར་སངས་རྒྱས། །ནང་ལྷ་དང་ལྷ་མོ་སེམས་དཔའ་དང་སེམས་མར་སངས་རྒྱས་སོ། །དེ་ཁོ་<milestone unit="line" n="554.2"/>ན་ཐམས་ཅད་བདག་ལ་འཁྱིལ་པའོ། །ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཧ་ཡ་རྒི་ཝ་སྙི༷༷། པདྨ་པདྨ་སྙི༷༷། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་སྙི༷༷། བྷརྙ་བྷརྙ་ཧི༷༷། ཧུ༷་སྙི༷༷ཐ། ཧི༷༷ནི་འདི་ལྟར་སྣང་བ་ཐམས་ཅད། རྟ་མགྲིན་དུ་མ་གྱུར་པ་གང་ཡང་མེད་<milestone unit="line" n="554.3"/>པའོ། ཁུ་ལུ་ནི་བདུད་དང་སྲིན་པོ་དང་གནོད་སྤྱིན་ལ་སོགས་པ་མ་བཏང་ཞིག་པའོ། །བྷརྙ་ནི་མགོ་ནས་ཆོམས་ཤིག་པའོ། །ཧཱུཾ༷་རང་བྱུང་གི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དེ་ཁོ་ན་ལྷངས་ཀྱིས་རྟོགས་པའོ། །ཐ་ནི་ཐམས་ཅད་བདུད་<milestone unit="line" n="554.4"/>རྩིར་མ་གྱུར་བ་མེད་པའོ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་བཛྲ་སཏྭ་ཧཱུཾ༷་ཧི༷༷ཐ་ནི་འདི་ལྟར་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔར་མ་གྱུར་པ་གང་ཡང་མེད་པའོ། །ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་ཕྲི་ཏ་ཀ་མ་ལ་ཀུཎྜ་ལི་སིརྙི་སིརྙི་ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="554.5"/>ཧེ༷༷ཐ་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་ཡིན་ལ་ཡུལ་ཡང་ཡིན་པའི་དངོས་གྲུབ་པའོ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་མསྣྲུ་ཤི་བྱུ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཧཱུཾ༷་སྣྲི༷༷ཐ་ནི་འཇམ་དཔལ་ཏེ་འདི་ལྟར་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་རྣམ་པ་ལྔར་མ་གྱུར་པ་<milestone unit="line" n="554.6"/>གང་ཡང་མེད་པའོ། །ལས་དེ་ཁྱོད་ལ་གཏད་ཀྱིས་འགྲོ་བ་སེམས་ཅན་གྱི་དོན་མཛོད་ཅིག་པའོ། །ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཤི་བྷ་ག་ལྭན་ཧཱུཾ༷་ཨ་ཧོ་ནི་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཨའི་རང་བཞིན་དུ་མ་གྱུར་པ་མེད་<milestone unit="page" n="555"/><milestone unit="line" n="555.1"/>༄༅། །པའོ། །ཞེས་འདས་པའི་སངས་རྒྱས་ཞལ་བདུན་ནས་ཀྱང་སྔགས་བདུན་བཟླས་སོ། །སླད་ཀྱིས་འབྱོན་པའི་སངས་རྒྱས་ཞལ་བདུན་ནས་ཀྱང་སྔགས་གོང་མ་བདུན་བཟླས་སོ། །ད་ལྟར་བཞུགས་པའི་<milestone unit="line" n="555.2"/>སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞལ་བདུན་ནས་ཀྱང་སྔགས་གོང་མ་བདུན་བཟླས་སོ། །ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ་ནི་དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །འདས་པ་བདུན། ད་ལྟར་བདུན། སླད་ཀྱིས་འབྱོན་པའི་སངས་རྒྱས་བདུན་ནོ། །དབུ་<milestone unit="line" n="555.3"/>ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གི་ཞལ་ནས་སྔགས་བདུན་བཟླས་པས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཉེ་བའི་སྲས་བརྒྱད། ཁྲོ་བོ་བཅུ། གོ་རྡི་མ་བརྒྱད། ཕྲ་མེན་མ་བརྒྱད་ཀྱི་གསང་སྔགས་མང་པོའི་སྐྱོན་རྣམས་ནི་འབྲས་བུ་བསྒྲུབ་ཐག་<milestone unit="line" n="555.4"/>རིང་བར་འགྱུར་བས། འབྲུ་དགུ་པའི་གསང་སྔགས་ཞིག་ཞུ་ཞེས་ཆོས་འཁོར་ལན་བཅུ་གསུམ་དུ་བསྐོར་ཏེ་ཞུས་པ་འདི་སྐད་དོ། །ནམ་མཁའི་དོན་གྱི་གླེགས་བམ་ལ། །སྐར་ཚོགས་རིག་པའི་ཡི་གེ་བྲིས། །འབྱུང་ཆེན་<milestone unit="line" n="555.5"/>ཞི་ཡི་སྒྲ་བསྒྲགས་ནས། །གསངས་སྔགས་མཆོད་པ་རྒྱུན་མི་འཆད། །གསང་སྔགས་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །སྟོང་གསུམ་བྷརྙ་བཟང་ཀོང་དུ། །སྲིད་གསུམ་སེམས་ཅན་དུག་ཆེན་ལ། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་རྩི་སྦྱར་<milestone unit="line" n="555.6"/>བས། །བདུད་རྩིའི་མཆོད་པ་རྒྱུན་མི་འཆད། །བདུད་རྩི་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །འཁོར་བ་རྒྱ་མཚོའི་སྤྱོད་པ་ལ། །མཆོད་པ་རྒྱ་མཚོའི་གཏེར་ཡིན་ཏེ། །སྲིད་པའི་རྒྱ་མཚོ་མཐའ་ཡས་ཀུན། །ཀུན་ཀྱང་མཆོད་པ་རྒྱུན་<milestone unit="page" n="556"/><milestone unit="line" n="556.1"/>མི་འཆད། །བཟླས་བརྗོད་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །འཁོར་བ་ཤེས་རབ་ཡུམ་ཉིད་ལ། །སྙིང་རྗེ་ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །འདུ་འབྲལ་མེད་པར་རབ་སྦྱར་ན། །ཐམས་ཅད་རྒྱལ་བའི་རྫས་སུ་བསྐྱེད། །རྣལ་འབྱོར་པ་<milestone unit="line" n="556.2"/>ཡིས་མཆོད་པ་རྒྱུན་མི་འཆད། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །འཁོར་བ་བསྒྲལབའི་ཞིང་འདི་དག །ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་མཚོན་ཆེན་གྱིས། །རང་བཞིན་མེད་པར་བསྒྲལ་བྱས་ནས། །མཉམ་ཉིད་ཆོས་<milestone unit="line" n="556.3"/>སྐུ་ཆེན་པོར་སྟོན། །སྒྲོལ་བའི་མཆོད་པ་རྒྱུན་མི་འཆད། །སྒྲོལ་བ་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །འདོད་ཁམས་རྨང་གི་རི་རབ་ལ། །གཟུགས་ཁམས་བང་རིམ་ཁྲི་འཕང་བརྟན། །གཟུགས་མེད་བུམ་རྟེན་བུམ་པར་<milestone unit="line" n="556.4"/>བཅས། །སྐུ་གདུང་མཆོད་རྟེན་རྒྱུན་མི་འཆད། །སྐུ་གདུང་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །འཇུག་པའི་ཡན་ལག་རྨང་གཞིའི་རྟེན། །འཁོར་ལོ་ཚོགས་ཆེན་ཁྲི་འབང་རྟེན། །ཡན་ལག་དང་པོ་བུམ་རྟེན་བཅས། །ལྕང་ལོ་ཅོད་<milestone unit="line" n="556.5"/>པན་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །སྐུ་གདུང་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །གཙང་མའི་རྒྱུ་ལས་བྱས་པ་ཡིས། །ཡིད་འོང་རྣམ་པ་མཆོད་པ་ལ། །རྐྱེན་གྱི་རྣལ་འབྱོར་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །བརྒྱན་ཏེ་བསྒྲུབ་པའི་སྤྲིན་ཕུང་རྣམས། །མཉེས་<milestone unit="line" n="556.6"/>པ་བསྐང་ཕྱིར་སྐུ་ལ་འབུལ། །སྲི་ཞུའི་མཆོད་པ་རྒྱུན་མི་འཆད། །སྲི་ཞུའི་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །ཕྱི་འཁོར་སྐྱོང་བའི་མགོན་པོ་ལ། །འདོད་ཡོན་ལྔ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །ཡིད་བཞིན་ཡོ་བྱད་རྐྱེན་དག་བཅས། །ཡོན་<milestone unit="page" n="557"/><milestone unit="line" n="557.1"/>༄༅། །ཏན་ཆ་ལ་སྨོན་ལམ་མཆོད། །མཉེས་ནས་སྐོང་བའི་སྟབས་སུ་འགྱུར། །ཡོན་ཏན་མཆོད་པ་རྒྱུན་མི་འཆད། །ཡོན་ཏན་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །ཁམས་གསུམ་སྙིང་རྗེའི་གནས་དག་ན། །ཡོ་བྱད་སྦྱིན་<milestone unit="line" n="557.2"/>སོགས་ཆེན་པོ་ལས། །འདོད་པའི་བསམ་པ་རབ་སྦྱར་ན། །དགུ་པ་བསྟན་པས་སྟོབས་སུ་འགྱུར། །སྙིང་རྗེའི་མཆོད་པ་རྒྱུན་མི་འཆད། །རྙིང་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །གེགས་སུ་གྱུར་པའི་བགེགས་རིགས་<milestone unit="line" n="557.3"/>ལ། །མཉམ་པའི་དོན་གྱིས་སུན་མི་དབྱུང་། །དམིགས་ཀྱི་ཁ་ཟས་སྣ་ཚོགས་པས། །བགེགས་རྣམས་མགུ་ནས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །ལན་ཆགས་ཐལ་བའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །དེས་འཁོར་གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང་<milestone unit="line" n="557.4"/>སེམས་མ་དང་། ཁྲོ་བོ་དང་ཁྲོ་མོས་གསང་སྔགས་ཟབ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདུད་རྩི་ལྔའི་ཡང་སྙིང་། ལུང་བདག་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་ལུང་བདག་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཅེས་གསོལ་པ་<milestone unit="line" n="557.5"/>དང་། །ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུས་བཀའ་སྩལ་པ། དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་དང་། ངའི་འཁོར་སེམས་དཔའ་དང་། སེམས་མ་དང་། ཁྲོ་བོ་དང་ཁྲོ་མོ་དང་། དྲི་ཟ་དང་། དྲང་སྲོང་དང་། གཤིན་རྗེ་དང་། སྲིན་པོ་དང་། ཀླུ་<milestone unit="line" n="557.6"/>དང་། རླུད་ལྷ་དང་། གནོད་སྤྱིན་དང་། འབྱུང་པོ་དང་། འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་གི་སེམས་ཅན་རྣམས་ཉོན་ཅིག །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་སྙི༷༷ཐ། འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡང་སྙིང་ཡིན། སྨན་ཐམས་<milestone unit="page" n="558"/><milestone unit="line" n="558.1"/>ཅད་རྩ་བ་དང་། སྡོང་པོ་དང་། ཡལ་ག་དང་། སྙིང་པོ་དང་། ཤུན་ལྤགས་དང་། ཐང་ཆུ་དང་། འདབ་མ་དང་། མེ་ཏོག་དང་། འབྲས་བུ་དང་། དགུ་པོ་འདི་ལ་ཡི་གེ་འབྲུ་དགུས་སྦྱང་ངོ་། །དེ་ལ་ཡང་སྦྱང་ལུགས་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="558.2"/>གསུམ་སྟེ། རྒྱུ་ནས་སྦྱང་བ་དང་། རྐྱེན་གྱིས་སྦྱང་བ་དང་། འབྲས་བུ་ནས་སྦྱང་བའོ། །དེ་ལ་རྒྱུ་ནས་སྦྱང་བ་ནི་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོའི་ཞབས་ཀྱི་གདན་ཁྲི་ཡན་ཆད་ནས་དབུའི་གཙུག་ཏོར་<milestone unit="line" n="558.3"/>མན་ཆད་དུ་རྫོགས་པར་མཐོང་ངོ། །ནམ་མཁའ་སྟོང་པ་ནི་དབུའི་གཙུག་གཏོར་དགེ་བ་བཅུ། དེ་ཡང་འཁོར་བ་འདོད་པའི་ཁམས་ན་ཆགས་པ་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོར་རྫོགས། འཁོར་བ་གཟུགས་ཁམས་ཞིང་ཆེན་ས་གཞི་<milestone unit="line" n="558.4"/>བརྟན་པར་རྫོགས་པར་མཐོང་ངོ་། །ཀེང་རུས་ལ་གཟུགས་མེད་པའི་ཁམས་རྫོགས་པར་མཐོང་ངོ་། །རི་རབ་ཀྱི་ཁ་མུ་ཏིག་གི་བཅལ་དང་། །ཨསྨ་གསྙེ་དང་། ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་འབར་བ་ནི་། ཉན་ཐོས་རང་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="558.5"/>དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་སྐུ་ལ་རྫོགས་པར་མཐོང་ངོ་། །ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེའི་སྟེང་ན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་གསུམ་དང་། རྩེ་ལྔ་དང་། རྡོ་རྗེའི་བྲག་གཏམས་པ་ནི། ཀྲི་ཡ་དང་། ཨུ་པ་ཡ་དང་། ཡོ་ག་རྣམས་རྫོགས་པར་<milestone unit="line" n="558.6"/>མཐོང་ངོ་། །རྡོ་རྗེ་བྲག་ཆེན་གྱི་སྟེང་ན་པདྨ་ཁ་དོག་དམར་པོར་གནས་པ་ནི། མ་ཧྭ་ཡོ་ག་རྫོགས་པར་མཐོང་ངོ་། །པདྨའི་སྟེང་ན་ཉི་མ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་དང་། ཟླ་བ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་ཁ་སྦྱར་དུ་བཀོད་པ་ལ། དབང་ཕྱུག་ཕོ་ཉི་<milestone unit="page" n="559"/><milestone unit="line" n="559.1"/>༄༅། ཁུ་རྩ་བཞི་དང་། མོ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་རྫོགས་པར་མཐོང་ངོ་། །དབང་ཕྱུག་ཕོ་མོའི་སྟེང་ན་བྱོལ་སོང་གི་གཙོ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ལ། དཔའ་བརྟུལ་སྟག་དང་མི་འཇིགས་སེང་གེ་དང་གདུག་པ་གཟིག་དང་། གཏུམ་<milestone unit="line" n="559.2"/>པ་དོམ་དང་། སྟོབས་གླང་པོ་ཆེ་དང་། བརྗིད་པའི་མ་ཧེ་དང་། འཛིན་པའི་ཆུ་སྲིན་དང་། ཞེ་སྡང་སྦྲུལ་རྣམས་ནི་རིག་འཛིན་རྣམས་ཉོན་མོངས་དང་། །ཞེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། རིག་འཛིན་རྣམས་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="559.3"/>རྫོགས་པར་མཐོང་ངོ་། །གཞལ་ཡས་ཁང་ཆེན་པོ་ནམ་མཁའི་རིག་འཛིན་དུ་ཕྱོགས་ཆད་པར་གྱུར་པ་ནི། །ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོར་རྫོགས་པར་མཐོང་ངོ་། །མེ་དཔུང་ཆེན་པོ་དགུ་ཡོངས་སུ་འབར་བ། ཡེ་ཤེས་དགུ་<milestone unit="line" n="559.4"/>ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་མཐོང་ངོ་། །ཞབས་བརྒྱད་ལ་གསང་བའི་ཡུམ་བཞི་དང་། སྒོ་མ་བཞི་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་མཐོང་ངོ་། །དུར་ཁྲོད་བཅོ་བརྒྱད་ནི་མ་མོ་བཅོ་བརྒྱད་རྫོགས་པར་མཐོང་ངོ་། །ཕྱག་བཞི་བཅུ་རྩ་<milestone unit="line" n="559.5"/>གཉིས་ནི་ཕྲ་མེན་མ་བཅུ་དབྱུག་པར་འཕྱར་བའི་ལག་ན། ཁྱུང་བཅུ་འབར་བའི་ཁ་ནས་མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་འཕྲོ་བ་ཕྲ་ཐབས་བཅུ་དབྱུག་པར་འཕྱར་བའི་ལག་ན། སེང་གེ་ཁ་གླལ་བའི་ཁ་ནས་རལ་གྲི་བརྒྱད་འཕྲོ་བ།<milestone unit="line" n="559.6"/>སྒྲོལ་བྱེད་ཆེན་པོའི་ལག་ནས་སྟག་མཆེ་བ་གཙིགས་པའི་ཁ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྣ་ཚོགས་འཕྲོ་བ། སྒྲོལ་གིང་མོ་དགུའི་ཁ་ནས་མི་མགོ་བརྒྱད་རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱིས་བཏགས་ནས་གླད་ལ་བསྐོར་བ། ཁྲོ་བོ་བཞིའི་ལག་ནས་<milestone unit="page" n="560"/><milestone unit="line" n="560.1"/>མེད་དཔུང་ཆེན་པོས་ཐུ་ལུམ་དུ་བསྲེགས་པ། ཕྱག་བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་སུ་གསལ་ལོ། །ཞལ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ནི་སངས་རྒྱས་བཞི་བཅུ་རྩ་གཅིག་ཏུ་གསལ་ལོ། །དབུ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གཡས་ཀྱི་དབུ་བདུན་གྱི་སྤྱི་གཙུག་ནི་<milestone unit="line" n="560.2"/>སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྐུ་རེ་རེ་བྱུང་བའི་དབུ་ལ་འཁོར་ལོ་རེ་རེ་འོད་ཟེར་དང་བཅས་པར་འབར་བ། དབུས་ཀྱི་དབུ་བདུན་ལ་དབུ་རྒྱན་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྐུ་རེ་རེ་བྱུང་བ་ལ། རིན་པོ་ཆེའི་མཆོད་རྟེན་རེ་རེ་གསལ་ལོ། །གཡོན་<milestone unit="line" n="560.3"/>པའི་དབུ་བདུན་ལས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྐུ་རེ་རེ་བྱུང་བ་ལ། ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་བདུན་གསལ་བ། འཁོར་ལོ་དང་མཆོད་རྟེན་དང་། རིན་པོ་ཆེ་དེ་དག་གི་ལྟེ་བ་དང་། རྩེ་མོ་ལས་རྒྱལ་མཚན་ཆེན་པོ་བཅུ་འབར་བ་ནི། རྒྱལ་<milestone unit="line" n="560.4"/>བྱེད་ལྕགས་ཀྱི་རྒྱལ་མཚན་དང་། གདུལ་བྱ་ཤ་བའི་རྒྱལ་མཚན་དང་། གཅན་གཟན་གཟིག་གི་རྒྱལ་མཚན་དང་། །སྤྲུལ་པ་རྡོ་རྗེའི་རྒྱལ་མཚན་དང་། རིན་པོ་ཆེ་སྦྲུལ་ནག་གི་རྒྱལ་མཚན་དང་། དཔའ་བོ་སྟག་གི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="560.5"/>མཚན་དང་། གཟི་མདངས་མིའི་རྒྱལ་མཚན་དང་། དམར་གསལ་ཁྲག་གི་རྒྱལ་མཚན་དང་། རྩལ་ཆེན་སེང་གེའི་རྒྱལ་མཚན་དང་། ག་་པ་དོམ་གྱི་རྒྱལ་མཚན་ཏེ་དེ་རྣམས་ཀྱི་རྩེ་མོ་གཅིག་ཏུ་འདུས་ཏེ། གསེར་<milestone unit="line" n="560.6"/>གྱི་ཏོག་སྟོང་གཅིག་ཏུ་འབར་བའོ། །དབུ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་དང་། རྒྱལ་མཚན་ཆེན་པོ་བཅུ་དང་། དབུ་ཡི་གཙུག་ཏོར་རྒྱལ་མཚནགྱིཏོགསྟོངནི། རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་རྣལ་འབྱོར་ཉིད་དུ་གསལ་བར་མཐོང་ངོ་། །སྤྱན་<milestone unit="page" n="561"/><milestone unit="line" n="561.1"/>༄༅ འབར་བ་དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞི་ནི། ཁྲག་འཐུང་དྲུག་ཅུར་གསལ་ལོ། །ལྗགས་ཀྱི་དབང་པོ་ལ་ས་ནུ་ཧེ་རུ་ཀ་ཡབ་ཡུམ་བསྒོམ། །ཆེ་མཆོག་ཐུགས་ནས་སྡུ༷་ལས་གཞལ་ཡས་ཁང་། ནང་བྷནྟྲ་འབར་བའི་གཞལ་<milestone unit="line" n="561.2"/>ཡས་ཁང་། གནམ་ས་གཉིས་ཀྱི་གཞལ་ཡས་སུ་བདུད་རྩིས་ཁེངས་པ། བདུད་རྩིའི་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་ཆུ་བྲན་བཞི་འབབ་པ། བདུད་རྩིའི་ཆུ་བྲན་བཞི་ནི་གཟུངསི་ཐག་བཞི་ཡིན། བཞི་གཅིག་ཏུ་འདུས་པ་གླང་པོ་ཆེའི་<milestone unit="line" n="561.3"/>ཁ་ནས་འབབ་པ། གླང་པོ་ཆེའི་ཡ་རྐན་ལ་རྟ་མགྲིན། མ་རྐན་གསང་བའི་ཡུམ་བཞི། ཡབ་ཡུམ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཀར་མེ་རེ་འབབ་པ་ལས། བདུད་རྩི་ཤར་སེང་གེའི་ཁ་ནས་འབབ་པ<milestone unit="line" n="561.4"/>ལྷོ་རྟ་སྔོན་གྱི་ཁ་ནས་འབབ་པ། ནུབ་རྨ་བྱའི་ཁ་ནས་འབབ་པ། བྱང་ཤང་ཤང་ཏེའུའི་ཁ་ནས་འབབ་པ། སེམས་ཅན་དེ་ལྔའི་ཁ་ནས་རིགས་ཀྱི་ཡུམ་ལྔ། དེ་ལ་དབུས་ཀྱི་གནམ་ཞལ་དབུ་དགུ་ཕྱག་བཅོ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="561.5"/>ཞབས་བཞི་དང་ལྡན་པར་བསྒོམ་མོ། །ཆེ་མཆོག་གི་ཞབས་བརྒྱད་ཀྱིས་ཁྲོ་མོའི་དབུ་བརྒྱད་མནན་པ། དབུས་ཀྱི་གནམ་གཞལ་གྱེན་དུ་བལྷས་པའི་ཞལ་ན། ཆེ་མཆོག་གསང་བའི་རྡོ་རྗེ་ཕྱེད་ནུབ་པར་བསྒོམ་མོ། །ཁྲོ་<milestone unit="line" n="561.6"/>མོ་གནམ་ཞལ་གྱི་ཞབས་བཞིས་རིགས་བཞི་ཧེ་རུ་ཀ་བཞིའི་ཕྲག་དོག་ནས་མནན་པ། གནམ་ཞལ་གྱི་གསང་བའི་བྷ་གར་དབུས་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་སྨིན་མཚམས་ཡན་ཆད་ནུབ་པར་བསྒོམ་མོ། །ཆེ་མཆོག་གི་<milestone unit="page" n="562"/><milestone unit="line" n="562.1"/>ལྷག་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཁྲོ་མོ་གནམ་ཞལ་མ་ལ་ཐིམ། གནམ་ཞལ་གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀའི་དབུ་ལ་ཐིམ། དེའི་བྱང་སེམས་རིགས་བཞི་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཐིམ། རིགས་བཞིའི་བྱང་སེམས་ནི་ཡུམ་ལ་ཐིམ<milestone unit="line" n="562.2"/>ཡུམ་བཞིའི་བྱང་སེམས་ནི་སེམས་ཅན་བཞིའི་ཁ་ནས་ཆུ་འབབ་པ་ལ་ཐིམ། ཆུ་བོ་ཆེན་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བདུད་རྩིར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནི་རྒྱུ་ནས་སྦྱང་བའོ། །རྐྱེན་གྱིས་སྦྱར་བ་ནི་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱས་སྦྱང་སྟེ། ཨོ་<milestone unit="line" n="562.3"/>ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་སྐྲོ་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་སྙི༷༷ཐ། ཨོ་ནི་འདས་པའི་སངས་རྒྱས་ཏེ། །ཨོ་ལས་ཡེ་ཤེས་འོད་བྱུང་ཞིང་། །ཨོ་གྱི་མེས་བསྲེག་ཐལ་བར་བརླག །ད་ལྟར་བཞུགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་གསུང་། །ཧཱུཾ༷་ནི་བདུད་རྩི་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="562.4"/>དག །སླད་ཀྱི་འབྱོན་པའི་སངས་རྒྱས་ཡིན། །སར་ནི་ས་ཡི་སྙིང་པོ་ཡིན། །ཟད་པ་མེད་པ་བདུད་རྩིའི་མཆོག །པ་ནི་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་བདུདརྩི་ཆེན་པོར་བསྟན། །པཉ་ནི་སྒྲིབ་པ་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="562.5"/>སེལ། །བདུད་རྩི་རྣམ་ལྔ་མངོན་སངས་རྒྱས། །ཙ་ནི་བྱམས་པ་མི་ཏྲི་ཡིན། །བདུད་རྩིའི་ལས་ནི་བག་ཆགས་སྲེག །ཨ་ནི་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་སྟེ། །བདུད་རྩིའི་དོན་ནི་སྐྱེ་ཤི་མེད། །མྲི་ནི་འཇམ་དཔལ་གཤོན་ནུ་<milestone unit="line" n="562.6"/>སྟེ། །བདུད་རྩིའི་ལས་ནི་རྣམ་རྟོག་སྦྱོང་། །ཏ་ནི་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག །བདུད་རྩིའི་དོན་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཀུཎྜཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །བདུད་རྩིའི་ངང་ནི་མཉམ་པ་ཉིད། །ལི་ནི་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །བདུད་རྩི་<milestone unit="page" n="563"/><milestone unit="line" n="563.1"/>༄༅། །ཉིད་ནི་བག་ཆགས་སྦྱོང་། །སྙི༷༷ནི་རྟ་མཆོག་ཆེན་པོ་སྟེ། །བདུད་རྩིའི་དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་འཐོབ། །དགུ་པའི་སྟེང་དུ་ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། སྙི༷༷མནན་པས་ནི་བཅུ་གསུམ་མོ། །སྔགས་བཅུ་གསུམ་པོ་འདི་འདས་<milestone unit="line" n="563.2"/>པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་གསུངས། ད་ལྟར་དང་མ་བྱོན་པས་ཀྱང་གསུང་བར་འགྱུར་རོ། །སེམས་དཔའ་དང་སེམས་མ་དང་ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོ་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་གསུངས་སོ། །གནས་ཡུལ་གྱི་མ་མོ་རྣམས་<milestone unit="line" n="563.3"/>ཀྱིས་ཀྱང་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ཀྱིས་ཀྱང་ཡང་སྙིང་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གསུམ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དགུ་པ་ལ་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གསུམ་པ་དང་།བཅུ་གཉིས་སྙི༷༷རྟ་མགྲིན་ལས་མཁན་པ་དང་བཅུ་<milestone unit="line" n="563.4"/>གསུམ་མོ། །བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་ མཚོ་ལས། ཐུགས་ཀྱི་བསྙེན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།གསང་ཆེན་རིགས་གཅིག་པའི་བསྙེན་པའོ། །འབྲས་བུ་སྦྱང་བ་ནི། འཛབ་དབུལ་བ་དང་། ཐུགས་དབང་<milestone unit="line" n="563.5"/>བསྐུར་བ་དང། དངོས་གྲུབ་བླང་བ་དང་། བཤགས་པ་བྱ་བ་དང་། ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་དང་། བར་གཅོད་ཀྱི་བགེགས་བསྐྲད་པ་དང་། སྨོན་ལམ་གདབ་པ་ནི། ཕྱི་མའི་འབྲས་བུ་ཐོབ་ཕྱིར་འདི་གསུངས་<milestone unit="line" n="563.6"/>སོ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་ཀྱི་འཛབ་གྲངས་པ་ནི། དང་པོ་ཅི་མཛད་ཅི་སྤྱོདཀྱང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ་མཛད། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ར་ས་སིརྙི་མ་ཧྭ་སུ་ཁཙྭ་ད་ཡན། པ་ར་བིདྷ་ན། ཨུ་ཀྲ་མ་ཎ་ཧྲི་ཐ། ཨོ་ནི་<milestone unit="page" n="564"/><milestone unit="line" n="564.1"/>སངས་རྒྱས་སྐུའི་མཆོག་ཐོབ་པའོ། །ཨུ༷༷་ནི་སངས་རྒྱས་གསུང་གི་ལམ་དུ་གྱུར་པའོ། །ཧཱུཾ༷་ནི་སངས་རྒྱས་ཐུགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སོ། །གཉིས་པ་ར་སྭ་ཡ་ན་ཁྲོལ་བུའི་བསྙེན་པ་ལ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ར་སྭ་ཡ་ན་ཏ་ན་<milestone unit="line" n="564.2"/>ཛ་ཡ་ཧཱུཾ༷་སྙི༷༷ཐ། ཨོ༷་གྱིས་ཡེ་ཤེས་འོད་འབྱུང་ཞིང་། །ཨུ༷༷་ཡིས་མེས་བསྲེགས་ཐལ་བར་བརླག །ཧཱུཾ༷་གི་བདུད་རྩི་ཉིད་དུ་ཞུ་ཞེས་བྱའོ། །གསུམ་པ་རྩ་བ་དགུའི་སྔགས་འབྱུང་སྟེ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་བཛྲ་ས་ཏྭ་ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="564.3"/>ཧེ༷༷ཐ། ཨོ༷་ནི་སྐུ་མ་སྐྱེས་པའོ། །ཨུ༷༷་ནི་གསུང་སྨོན་པ་མེད་པའོ། །ཧཱུཾ༷་ནི་ཐུགས་མཚན་མ་མེད་པའོ། །བཞི་པ་རྟ་མགྲིན་དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་འབྱུང་སྟེ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཧ་ཡ་རྒི་ཝ་སྙི༷༷། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧི༷༷།<milestone unit="line" n="564.4"/>པདྨ་པདྨ་ཧི༷༷། བྷནྟྲ་བྷནྟྲ་དྷི༷༷ཐ། ཨོ་གྱིས་སྐུ་མཆོག་ཡོན་ཏན་དུ་འགྱུར་བའོ། །ཨུ༷༷་ཡིས་གསུང་མཆོག་ཡོངས་སུ་གྱུར་པའོ། །ཧཱུཾ༷་གིས་ཐུགས་མཆོག་ཡེ་ཤེས་སུ་གྱུར་པའོ། །ལྔ་པ་ལ་བདུད་རྩི་བུམ་པའི་ལུང་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="564.5"/>འཁྱིལ་པ་འབྱུང་སྟེ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པ྅་་ཨ་མྲི་ཏ་ཀ་མ་ལ་ཀུཎྜ་ལི་སིརྙི་སིརྙི་ཧཱུཾ༷་སྣྲི༷༷ཐ། ཨོ༷་ནི་བདུད་རྩི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལས་བདུད་རྩིའི་ཡོན་ཏན་དུ་འབུལ་བའོ། །ཨུ༷༷ནི་བདུད་རྩི་ཆོས་ཀྱི་གསུང་ལས་བདུད་རྩི་ཡོན་ཏན་དུ་<milestone unit="line" n="564.6"/>འཛག་པའོ། །ཧཱུཾ༷་ནི་བདུད་རྩི་ཐུགས་ལས་བདུད་རྩི་ཡེ་ཤེས་སུ་འཆར་བའོ། །དྲུག་པ་ལས་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འབྱུང་སྟེ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་མཉུ་ཤི་བྱུ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཧཱུཾ༷་ཐ་ཧི༷༷ཐ། འཇམ་དཔལ་གྱི་<milestone unit="page" n="565"/><milestone unit="line" n="565.1"/>༄༅། །བདུད་རྩིའི་གོང་བུ་ལས་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལྷ་རུ་བཞེངས་གསོལ་བྱ་སྟེ། བྱ་བ་ལོ་ཀི་ཞེས་པ་ནི་ལྷ་དང་སྒྲུབ་པ་པོ་ཀུན་སོ་སོར་ཞལ་འཛུམ་པ་མཛད་པ་ལ་བྱའོ། །ཨོ་ནི་སྐུའི་ཀུན་ཏུ་བཟང་<milestone unit="line" n="565.2"/>པོ་བལྟ་བས་མཆོག་མི་ཤེས་པའོ། །ཨུ༷༷ནི་གསུང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དད་པས་འདུན་པ་བསྐྱེད་པའོ། །ཧཱུཾ༷་ནི་ཐུགས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་བདུད་རྩིའི་དོན་ཐུགས་སུ་ཆུད་པས་འཆི་འཕོ་དང་འགྱུར་བའི་དུས་མེད་པའོ། །བདུན་<milestone unit="line" n="565.3"/>པ་ལ་གསང་བ་མཆོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཤི་བྷ་ག་ལྷུན་ཧཱུཾ༷་ཨ་ཧོ། །ཨོ༷་ནི་སངས་རྒྱས་སྐུའི་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པའོ། །ཨུ༷༷ནི་སངས་རྒྱས་གསུང་གི་ལམ་དུ་གྱུར་པའོ། །ཧཱུཾ༷་ནི་སངས་རྒྱས་ཐུགས་<milestone unit="line" n="565.4"/>ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སུ་གྱུར་པའོ། །འདས་པའི་སྐུ་མཆོག་འཐོབ་པ་ཡང་བདུད་རྩི་འདི་ཡིན་ནོ། །ད་ལྟར་གྱི་གསུང་ལམ་དུ་གྱུར་པ་ཡང་འདི་ཡིན་ནོ། །མ་བྱོན་པའི་ཐུགས་རིག་པ་ཡེ་ཤེས་མཛད་པ་ཡང་བདུད་རྩི་འདི་ཡིན་<milestone unit="line" n="565.5"/>ནོ། །རྙི༷༷ནི་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྒོར་ཞུགས་པའོ། །ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀའི་དབུ་ལ་དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་བདུན་གསུམ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཞུགས་པའི་སྔགས་སོ། །བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོ་ལས། འབྲས་བུའི་སྦྱང་བའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="565.6"/>སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཨོ༷་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་སྣྲི༷༷ཐ། ཞེས་འཛབ་བར་མ་ཆད་པར་དྲང་ངོ་། །ཨོ་ལས་ཡེ་ཤེས་འོད་བྱུང་ཞིང་། །ཨུ༷༷ཡིས་མེས་བསྲེགས་ཐལ་<milestone unit="page" n="566"/><milestone unit="line" n="566.1"/>བར་བརླག །ཧཱུཾ༷་གིས་བདུད་རྩི་རྣམ་པར་དག །སརྦ་ཐམས་ཅད་བདུད་རྩིར་བསྟན། །པཉུས་རྣམ་ལྔར་མངོན་སངས་རྒྱས། །ཨ་ནི་སྐྱེ་མེད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཕྲི་ཡིས་དུག་གསུམ་རྩ་བ་གཅོད། །ཏས་ནི་འཁོར་བ་སྟོངས་པར་<milestone unit="line" n="566.2"/>བྱེད། །ཨོ་ལྡན་དཀར་ལ་འཚེར་བའི་འཕྲོ་འདུ་དང་། །ཨུཿལྡན་དམར་ལ་དང་བའི་བྱིན་བརླབས་ཀྱིས། །ཧཱུཾ༷་ལྡན་སྣུམ་ལ་འདྲིལ་བའི་བདུད་རྩི་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ། མ་སྐྱེས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡབ་ཀྱི་མཁའ། །མི་དམིགས་ཀུན་<milestone unit="line" n="566.3"/>ཏུ་བཟང་མོ་ཡུམ་གྱི་དབྱིངས། །ཡབ་ཡུམ་དབྱེར་མེད་པས་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱང་རིན་ཆེན་གཞལ་ཡས་ཁང་། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པར་སྐྱོན་ཡོན་རྟོག་པ་བསྒྲལ་ཞེས་བྱ། །འདུ་འབྲལ་མེད་པར་རྟོགས་ན་<milestone unit="line" n="566.4"/>གཉིས་མེད་སྦྱོར་ཞེས་བྱ། །བསྟོད་པ་ནི། ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །གསང་ཆེན་ཐིག་ལེ་ཉིད་ལ་རྫོགས། །མ་རིག་མུན་སེལ་ཡེ་ཤེས་སྒྲོན། །དཔའ་བོ་ཁྱོད་ལ་སྐྱབས་སུ་མཆི། །རང་བྱུང་བདུད་རྩི་དྲི་མེད་<milestone unit="line" n="566.5"/>འདི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བསྔགས་པའི་མཆོག །མི་ཤེས་དྲི་མ་ཀུན་བཅོམ་ནས། །ངེས་པའི་དབྱིངས་ལ་འགོད་མཛད་པ། །གཉིས་མེད་གུས་པས་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྣང་མཛད་རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་སྤྱན་དང་། །མི་བསྐྱོད་ཉི་མ་<milestone unit="line" n="566.6"/>སྣང་མཐའ་ཡས། །དོན་ཡོད་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་ལ། །དགྱེས་ཤིང་གུས་པས་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ལ་སྙོམས་ཞུགས་པ། །དབྱིངས་ཕྱུག་ཡུམ་གྱི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །དགའ་བའི་ཡིད་ཀྱིས་གུས་ཕྱག་<milestone unit="page" n="567"/><milestone unit="line" n="567.1"/>༄༅། །འཚལ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་དང་། །ཀུན་བཟང་བློ་གྲོས་ཆེན་པོ་དང་། །དོན་རབས་ས་སྙིང་ལ་སོགས་པ། །རབ་ཏུ་གུས་པས་ཕྱག་འ་་ལོ། ། ནམ་མཁའི་འཇིག་རྟེན་དབང་ཕྱུག་དང་། །འགྲོ་བའི་<milestone unit="line" n="567.2"/>འཛིན་མཆོག་དམ་པ་ལ། །གཉིས་མེད་གུས་པས་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ངག་ལ་རང་བཞིན་དྲི་མ་མེད། །ཁུ་ཚུར་འཛིན་ཕྲེང་དབྱངས་དང་གར། །སྤྱོད་མཆོག་དགའ་སྡུག་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བདུག་པ་མེ་ཏོག་མར་མེ་<milestone unit="line" n="567.3"/>དྲེ། །གཟུགས་མཆོག་མཉེས་མཛད་ལྷ་མོ་ལ། །མོས་པས་བཏུད་ཅིང་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རིག་བྱེད་ཚོགས་ཀྱི་བདག་པོ་མཆོག །རྡོ་རྗེ་སྲིད་པ་འདུལ་མཛད་པ། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཡབ་ཡུམ་འཁོར་བཅས་ལ། །གུས་པས་བསྟོད་དེ་<milestone unit="line" n="567.4"/>ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོ་ལས། ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་དང་བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་དངོས་གྲུབ་བླང་ངོ་། །ཧཱུཾ༷་མཉམ་ཉིད་གདོད་ནས་མ་སྐྱེས་གཉིས་མེད་ཕྱིར། །རྩལ་དང་<milestone unit="line" n="567.5"/>སྩོལ་བར་མི་དམིགས་ཀྱང་། །རིག་དང་མ་རིག་སྒྱུ་མའི་ཁྱད་པར་ལ། །རྟོགས་པའི་ཁྱད་པར་མཉམ་པར་མ་གྱུར་ཏེ། །རྒྱལ་བའི་དགོངས་སྤྱོད་དབང་དུ་མ་འདུས་པས། །མཁྱེན་རབ་ཏིང་འཛིན་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་<milestone unit="line" n="567.6"/>གསོལ། །ཆགས་པའི་ནད་ཀྱིས་གདུངས་པའི་གཅོང་རྙིང་ལ། །བདུད་དང་སྲིན་པོ་ཞེ་སྡང་གློ་བུར་གྱིས། །ཚེ་སྲོག་རྒྱུ་བའི་ལུས་ལ་བར་གཅོད་པ། །ཆེ་མཆོག་མངའ་ཆེནཚམརྔམསགཟི་བྱིན་གྱིས། །བདུད་དང་མུ་<milestone unit="page" n="568"/><milestone unit="line" n="568.1"/>སྟེགས་ཟིལ་གྱིས་གནན་པའི་ཕྱིར། །རྫུ་འཕྲུལ་མཐུ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །བག་ཆགས་རྐྱེན་གྱིས་བསྒྲིབས་པའི་རྨོངས་པ་ལ། །གདུང་བའི་བདུད་རྩི་མཉམ་པའི་ཆར་ཕབ་ཀྱང་། །བརླན་པའི་ཤེས་རབ་བློ་<milestone unit="line" n="568.2"/>དང་མ་ལྡན་པར། །མངོན་ཤེས་དྲུག་གི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །རྒྱུད་དྲུག་རིམ་གྱིས་དྲང་བའི་དོན་སླད་དུ། །ཁམས་གསུམ་སྲིད་གསུམ་མ་ལུས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །བདུད་རྩི་དངོས་གྲུབ་བདག་གི་ལུས་འཛིན་<milestone unit="line" n="568.3"/>ན། །ཡོན་ཏན་མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཧཱུཾ༷་དྲེགས་པས་མྱོས་པའི་བར་སྣང་ལྷ་བྲན་དང་། །ཆེ་བས་འགྱེངས་པའི་མཁའ་འགྲོ་མ་མོའི་ཚོགས། །རྡོ་རྗེ་གཤོག་པས་ཟིལ་གྱིས་གནན་པའི་ཕྱིར། །ཐོགས་<milestone unit="line" n="568.4"/>མེད་མཁའ་ལ་འཕུར་བའི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །བླང་དོར་མེད་པའི་དོན་ལ་ཐུགས་བརྩེའི་ཕྱིར། །སོ་སོའི་བློ་དང་ཇི་ལྟར་འཐད་པ་བཞིན། །མཐུན་འཇུག་རྟགས་ཀྱིས་འགྲོ་བ་འདུལ་ལགས་ན། །པྲ་སེ་ན་ཡི་ཡོ་གའི་<milestone unit="line" n="568.5"/>དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །དུག་གསུམ་ནད་ཀྱི་གདུངས་པའི་གཅོང་རྙིང་ལ། །འཚོ་བྱེད་ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་རྩི་བཏང་ནས། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་དེ། །བདུད་རྩིའི་རྫས་ལ་བརྟེན་ཏེ་སྩལ་དུ་གསོལ། །བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="568.6"/>བསྒྲུབ་པའི་ཞག་གྲངས་ད་ནང་ཚང་། །བདུད་རྩི་བསྒྲུབ་པའི་འཛབ་ཀྱང་ད་ནང་རྫོགས། །བདུད་རྩི་བསྒྲུབ་པའི་ཡོ་བྱད་ད་ནང་བས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཧཱུཾ༷་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་<milestone unit="page" n="569"/><milestone unit="line" n="569.1"/>༄༅། །མཉམ་པའི་སྐུ་མངའ་བས། །ཡོན་ཏན་ལྷུན་གྲུབ་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཆོ་འཕྲུལ་མཐར་ཕྱིན་འདྲེན་པའི་སྐུ་མངའ་བས། །ཕྲིན་ལས་མཐར་ཕྱིན་ཐུགས་རྗེའི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="569.2"/>ཁྱབ་པའི་སྐུ་མངའ་བས། །འཆི་མེད་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོ་ལས། དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཤགས་པ་བྱ་བ་དང་། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="569.3"/>བསྐོར་བ་དང་། །བར་གཅོད་ཀྱི་བགེགས་བསྐྲད་པ་དང་། སྨོན་ལམ་གདབ་པ་དང་། དེ་ཡན་ཆད་སྒྲུབ་པ་རྒྱ་མཚོའི་ལེའུའོ། །དེ་ནས་སྨན་གྱི་བུམ་པ་བླང་ལ་འདི་སྐད་དོ། །གདོད་ནས་མ་སྐྱེས་རྣམ་དག་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="569.4"/>དབྱིངས། །དག་དག་མ་དག་མི་རྟོག་རྟོག་ལས་འདས། །དུས་གསུམ་གཅིག་ལ་སྐུར་བསྟན་ཕྱི་ཤོལ་མེད། །དངོས་གྲུབ་སྣ་ཚོགས་རླབས་ཆེན་འབར་བ་ཅན། །སུ་འདོད་སྤྱིན་གྱིས་ད་ལྟ་ང་ལས་ལོང་། །བསྐལ་པར་<milestone unit="line" n="569.5"/>སྒྲིབ་དང་མུན་ནག་མུན་སེལ་དེ། །སྤྲིན་མཐོངས་ཉི་ཤར་ཁུད་པར་དྲོ་བ་བཞིན། །བདུད་རྩི་རྒྱལ་པོའི་དབང་ཆེན་འདི་ཕྱིན་པས། །རིག་འཛིན་གཙོ་བོའི་གོ་འཕང་ཐོབ་པར་ཤོག །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་བི་རོ་ཙ་ན་<milestone unit="line" n="569.6"/>ཨ སྟིཁི྅ཧཱུཾ༷རྙི༷༷ཐ། ཨོཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཨ་སྙོསྒྱེཨ སྟིཁི྅ཧཱུཾ༷སྣྲི༷༷ཐ། ཨོ༷ ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་རཏྣ་ས༷་བྷཝཨ སྙིཁི྅ཧཱུཾ༷དྷི༷༷ཐ། ཨོཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཨ་མི་དེབཨ སྟིཁི྅ཧཱུཾ༷ཧི༷༷ཐ། ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པ྅་<milestone unit="page" n="570"/><milestone unit="line" n="570.1"/>ཨ་སྐྲོ་ཏ་ཨ་མོ་བྷ་སིརྙི་ཨ་སྟི་ཁི྅་ཧཱུཾ༷་ཧི༷༷ཐ། ཨོ་ཨུ༔ཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་བུརྙ་མ་ཧྭ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་བུརྙ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཨ་དྷི་ཁི྅་ཧཱུཾ༷་ཧི༷༷ཐ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པཉུ་མ་མྲི་ཏ་བཛྲ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་བཛྲ་ཀྲོ་རྙི་ཤྭ་རྡི་ཨ་སྟི་ཁེ྅་ཧཱུཾ༷་རྙི༷༷ཐ། ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="570.2"/>སརྦ་པརྩི་ཨ་སྤོ་ཏ་རཏྣ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་རཏྣ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཨ་སྟི་ཁི྅་ཧཱུཾ༷་སྙི༷༷ཐ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་པདྨ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་པདྨ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཨ་སྟི་ཁི྅་ཧཱུཾ༷་སྙི༷༷ཐ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཀརྨ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཀརྨ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཨ་སྟི་<milestone unit="line" n="570.3"/>ཁེརྩི་ཧཱུཾ༷་ཧི༷༷ཐ། །ཞེས་དབང་བསྐུར་རོ། །ཚེ་དང་སྐོང་དང་ཡིད་དུ་འོང་། །བགེགས་རྣམས་ཞི་བ་ལ་སོགས་ཏེ། །ནད་མེད་དཔལ་དང་ཅི་འདོད་པའི། །ཡོན་ཏན་རྩ་བརྒྱད་འདིས་འཐོབ་བོ། །ཨོ་ཨུ༔ཧཱུཾ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨུ་ཡུ༷༷ཕ་ལ་<milestone unit="line" n="570.4"/>གུ་རྒྱ་སིདྷི་གྲྭ་ཧྭ། ཚེ་ཡི་སྙིང་པོ་རྒྱུད་གསུམ་པོ། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་གཞལ་ཡས་ཁང་། །སྐུ་གསུམ་སྐུ་སྟེ་སྐུ་ལ་ཐིམ། །གསུང་གསུམ་གསུང་སྟེ་གསུང་ལ་ཐིམ། །ཐུགས་གསུམ་ཐུགས་ཏེ་ཐུགས་ལ་ཐིམ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="570.5"/>ལ་རབ་ཏུ་ཐིམ། །ཞེས་བརྗོད་པས་དབང་བསྐུར་རོ། །སྒྲོལ་བ་རྒྱ་མཚོ་ཇི་ལྟར་བྱ་ལ་ཡང་དོན་རྣམ་པ་ལྔ་སྟེ། དང་པོ་བསྒྲལ་བའི་རྒྱུ་དང་། བསྒྲལ་བའི་དགོངས་པ་དང་། བསྒྲལ་བའི་ཕྲིན་ལས་དང་། ཐུགས་དམ་སྐུལ་<milestone unit="line" n="570.6"/>བ་དང་། ཞལ་དུ་བསྟབ་པ་དང་ལྔའོ། །དེ་ལ་བསྒྲལ་བའི་རྒྱུ་ལ་རྣམ་པ་ལྔ་སྟེ། གང་བསྒྲལ་བ་དང་། གང་གིས་བསྒྲལ་བ་དང་། གང་དུ་བསྒྲལ་བ་དང་། དོན་ཅིའི་ཕྱིར་བསྒྲལ་བ་དང་། མ་བསྒྲལ་བའི་སྐྱོན་དང་་་་་་་་་་་་་་<milestone unit="page" n="571"/><milestone unit="line" n="571.1"/>༄༅། །ལྔའོ། །གང་བསྒྲལ་བ་ལའང་གླང་པོ་ཆེ་དང་། སེང་གེ་དང་། རྟ་དང་། མི་དང་། རྨ་བྱ་དང་ལྔ་བསྒྲལ་བ། གང་གི་བསྒྲལ་ན། ཐབས་ལ་མཁས་པའི་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོས་ལྷའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="571.2"/>མེད་པར་བསྒྲལ་ལོ། །གང་དུ་བསྒྲལ་ན། འོག་མིན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ཡུམ་གྱི་མཁའ་རུ་བསྒྲལ་ལོ། །དོན་ཆེད་ཅིའི་ཕྱིར་ན། མནར་མེད་པར་ལྟུང་བར་ངེས་པས། དེ་མཐོ་རིས་སུ་གདོན་པའི་ཆེད་དུ་ཐུགས་<milestone unit="line" n="571.3"/>རྗེས་གཟུང་ལ་བསྒྲལ་ལོ། །མ་བསྒྲལ་བའི་སྐྱོན་ནི་རྡོ་རྗེ་ཐེག་པའི་བཀའ་བཅག་ཅིང་། རྣལ་འབྱོར་གྱི་ཆོས་སྤྱོད་ནུས་པས། རྒྱལ་ཁམས་ཕུང་བའི་སྐྱོན་ཡོད་དོ། །དེ་ལ་བསྒྲལ་བའི་དགོངས་པ་ནི། བདུད་རྩི་ཕུང་པོ་<milestone unit="line" n="571.4"/>ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་ལྷ་དང་ལྷ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་གསལ་བར་བྱས་ལ། དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་བཀུག་ལ། འཁོར་བ་ཞེ་བཅད་རྒྱ་གད་བྱས་ལ། ཞེ་སྡང་དབང་གིས་དམྱལ་བར་སྐྱེས། །གཙོ་བསྲེག་སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="571.5"/>བསམ་མི་ཁྱབ། །དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུའི་བཀའ་ལ་ཉོན། །མེ་ཆེན་འབར་བའི་འོབས་ལས་བརྒོལ་ལ་ཤོག །མཚོན་ཆ་སྐྲུ་གྲིའི་སོ་ལ་འཛེག་ལ་ཤོག །ཕྲག་དོག་དབང་གིས་ཡི་དགས་སྐྱེས། །བཀྲེས་སྐོམ་སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="571.6"/>བསམ་མི་ཁྱབ། །དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུའི་བཀའ་ཉོན་ལ། །ཡི་དྭགས་གནས་ནས་བྲོས་ལ་ཤོག །བཀྲེས་སྐོམ་གནས་ནས་མཆོངས་ནས་ཤོག །གཏི་མུག་དབང་གིས་བྱོལ་སོང་གནས་སུ་སྐྱེས། །དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུའི་བཀའ་<milestone unit="page" n="572"/><milestone unit="line" n="572.1"/>ཉོན་ལ། །བྱོལ་སོང་གནས་ནས་བྲོས་ལ་་།ག །འོན་གླེན་གཏི་མུག་གནས་ནས་མཆོངས་ལ་་།ག །མཐོ་རིས་ཐར་པའི་གནས་ཡོད་ཀྱིས། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་ས་ཡོད་ཀྱིས། །འཁོར་བ་འདི་ལ་མ་ཆགས་ཤིག །སླེ་རྒ་ན་<milestone unit="line" n="572.2"/>འཆིའི་སྡུག་བསྔལ་གཏན་བོར་ལ། །སྐྱེ་བ་རྣམ་བཞིའི་ལུས་ལ་མ་ཆགས་ཤིག །མཐོ་རིས་ཐར་པའི་གནས་སུ་ད་འདེང་གྱིས། །ངན་སོང་གསུམ་གྱི་གནས་ལ་མ་ཆགས་ཤིག །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་གནས་་སུ་ད་<milestone unit="line" n="572.3"/>གདེང་གྱིས། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་འདི་ལ་མ་ཆགས་ཤིག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ས་ལ་ད་གདེང་གྱིས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ས་ལ་མ་ཆགས་ཤིག །མིག་དབྱེ་བ་དང་མཚམས་གཅད་པ་བྱའོ། །ར༷་ཡ༷་ཁ༷། བསྲེག་གཏོར་<milestone unit="line" n="572.4"/>བཀྲུས་པས་ཚུལ་བཞིན་བྱས་ལ། ཕུང་པོ་སྤྱོད་པ་ལ་ཡང་གསུམ་སྟེ། རྒྱུ་ལས་སྦྱང་བ་དང་། རྐྱེན་གྱིས་སྦྱང་བ་དང་། འབྲས་བུར་སྦྱང་བའོ། །དང་པོར་ཕོ་ཉས་དགུག་པ་དང་། ངན་སོང་གསུམ་ནས་དྲང་པ་དང་། མིག་<milestone unit="line" n="572.5"/>དབྱེ་བ་དང་། བར་གཅོད་བསལ་བའི་ཕྱིར། མཚམས་གཅད་པ་དང་། བསྲེག་སྦྱང་ར༷་ཡ༷་ཁ༷་གིས་རྒྱུའི་གནས་་སྦྱང་བའོ། །རྐྱེན་གྱི་སྦྱང་བ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་གསུམ་གྱི་གནས་སྦྱང་བ་ནི་འདི་སྐད་དོ། །ཨེ་མ་ཆོ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="572.6"/>འོད་འཕྲོས་པས། །ཡི་གེ་ཕྲེང་བའི་ཚོགས་བྱུང་དེ། །ཡི་གེ་ཡན་ལག་ཡེ་ཤེས་ལས། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ཡི་ས་བོན་འབྱུང་། །དཔག་ཏུ་མེད་པའི་རྒྱལ་པོ་རྣམས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པའི་ཚོགས། །ཕྱག་རྒྱ་སྣ་<milestone unit="page" n="573"/><milestone unit="line" n="573.1"/>༄༅། །ཚོགས་མཛེས་པར་སྣང་། །དེ་ནས་ཡི་གེའི་རང་བཞིན་ནི། །རྒྱལ་བའི་སྐུ་ཉིད་ཡིན་པར་བཤད། །ཨ་ནི་ཐུགས་ཀྱི་ས་བོན་ཏེ། །ཀ་ལ་སོགས་པ་དང་པོ་ལྔ། །མགུར་གྱི་གསང་བའི་རང་བཞིན་ཡིན། །ཀ་<milestone unit="line" n="573.2"/>ཁ་ག་བྷ་ང་། གཉིས་པ་ཙ་ལ་སོགས་པ་ལྔ། །ཟླ་གམ་ལྗགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཡིན། །ཙ་ཚ་ཛ་རྙོ་ཉ། གསུམ་པ་ཏ་ལ་སོགས་པ་བཅུ། །ལྗགས་ཀྱི་རྩེ་མོའི་རང་བཞིན་ཡིན། །ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། བཞི་པ་པ་ལ་སོགས་པ་<milestone unit="line" n="573.3"/>ལྔ། །ཞལ་གྱི་སྒོ་ནས་འབྱུང་བར་བཤད། །པ་ཕ་བ་བྷ་མ། །ལྔ་པ་ཡ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །བཅུ་ཚན་གཉིས་ཀྱི་ཡི་གེ་དག །སྐུ་ལས་འཕྲོས་པར་རབ་ཏུ་བཤད། །ཡ་ར་ལ་ཝ་ཤ་ཥ་ས་ཧ་ཀྟ། ཨི་ཞི། ཨུ་སྐྲུ། ཨེ་ཨི། ཨོ་ཨོ།<milestone unit="line" n="573.4"/>ཨ༷ཨུ༔ཡོདཔཡིནནམ། ཞལ་གྱི་འཁོར་ལོའི་འོད་ཟེར་ལས། །སྒྲིབ་པ་སེལ་བའི་ཡིག་འབྲུ་ཧ། །གསང་བ་མཁའ་ཡི་འོད་ཟེར་ལས། །ཆོ་འཕྲུལ་འབྱུང་བའི་ཡིག་འབྲུ་ཀྟ། །སྐུ་ཡི་ཁྲུ་ཚད་ལྟེ་བ་ལས། །འདོད་པ་འབྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="573.5"/>ཡིག་འབྲུ་ས། །ཐུགས་ཀྱི་དཔལ་བེའ་ཆེན་པོ་ལས། །མཚན་མ་དག་པའི་ཡིག་འབྲུ་ཁྲ །ཕྱག་གི་འཁོར་ལོའི་འོད་ཟེར་ལས། །ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པའི་ཡིག་འབྲུ་ཤ །སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་དཔུང་པ་ལས། །རྟོག་པ་འཇོམས་<milestone unit="line" n="573.6"/>པའི་ཡིག་འབྲུ་ལ། །སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་་2་ཟུར་ལས། །འདོད་ཆགས་སྲེག་པའི་ཡིག་འབྲུ་ར། །སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་དཀུ་སྐབས་ལས། །གཏི་མུག་སྲེག་པའི་ཡིག་འབྲུ་ཝ། །སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་བྱིན་པ་ལས། །འཁོར་བ་<milestone unit="page" n="574"/><milestone unit="line" n="574.1"/>གནོན་པའི་ཡིག་འབྲུ་ཡ། །སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་སྤྱན་གཉིས་ལས། །རང་བཞིན་ཡི་གེ་ཨེ་གཉིས་ཤར། །སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་སྙེན་གཉིས་ལས། །རང་བཞིན་ཡི་གེ་ཨུ་གཉིས་ཤར། །སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་ཤངས་གཉིས་<milestone unit="line" n="574.2"/>ལས། །རང་བཞིན་ཡི་གེ་ཨོ་གཉིས་ཤར། །སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་ཚེམས་གཉིས་ལས། །རང་བཞིན་ཡི་གེ་ཨི་གཉིས་ཤར། །སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་སྙན་གཉིས་ལས་། །རྒྱལ་བའི་ས་བོན་ཨོ་གཉིས་ཤར། །སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="574.3"/>ཡིག་འབྲུ་རྣམས། །གསུང་ཡིག་འབྲུ། ཐུགས་ཕྱག་མཚན། སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་དེ་རྣམས་ཀྱིས་གནས་སྦྱང་ངོ་། །འདོ་ཟེར་ཆེན་པོའི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །སོ་སོར་རང་རེའི་སྒྲིབ་པ་བསྲེག །སྒྲིབ་པ་བསྲེགས་པས་འོད་དུ་གྱུར། །འོད་<milestone unit="line" n="574.4"/>ཀྱང་མི་དམིགས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །དབྱིངས་ལས་ཡི་གེ་ཨ་བྱུང་བ། །ཨ་ནི་སྐྱེས་མེད་དེ་བཞིན་ཉིད། །ཋ་ནི་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་པ། །རྣམ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་སྐུ། །ཊ་ལས་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་པ། །ཕུང་པོ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="574.5"/>སྣང་མཛད་སྐུ། །ར་ལས་རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་པ། །ཚོར་བ་ཡོན་ཏན་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན། །རྟེ་ལས་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་དེ། །འདུ་ཤེས་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་གསུང་། །ཎ་ལས་རལ་གྲི་འབར་བ་སྟེ། །ཕྲིན་ལས་དོན་ཡོད་<milestone unit="line" n="574.6"/>གྲུབ་པའི་སྐུ། །ཐ་ལས་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་སྟེ། །འབྱུང་བ་ནམ་མཁའ་སེམས་ཉིད་ཡིན། །ཏ་ནི་སངས་རྒྱས་སྤྱན་ཡིན་ཏེ། །འབྱུང་བ་དག་པས་ས་ཡང་ཡིན། །དནིརིནཆེནསེམསམསྟེ། །འབྱུང་བ་དག་པས་དྲོད་ཀྱང་<milestone unit="page" n="575"/><milestone unit="line" n="575.1"/>༄༅། །ཡིན། །དྷ་ནི་ཆོས་ཀྱི་སེམས་མ་ཡིན། །འབྱུང་བ་དག་པས་མྱ་མ་ཀི། །ན་ནི་ལས་ཀྱི་སེམས་མ་སྟེ། །འབྱུང་བ་དག་པ་དམ་ཚིག་སྒྲོལ། །ཀ་ནི་སྤྱན་གྱི་མྱུ་གུ་སྟེ། །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་སྙིང་པོ་ཡིན། །ཁ་ནི་སྙན་<milestone unit="line" n="575.2"/>གྱི་རལ་གྲི་ཡིན། །རྣམ་ཤེས་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་ཡིན། །ག་ནི་ཤངས་ཀྱི་པདྨ་སྟེ། །རྣམ་ཤེས་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཡིན། །བྷ་ནི་ལྗགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །རྣམ་ཤེས་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཡིན། །ང་ནི་ལུས་ཀྱི་འདུ་ཤེས་ཏེ། །བེ་<milestone unit="line" n="575.3"/>ཅོན་འབར་བ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །ཙ་ནི་སྤྱན་མ་ཡུམ་འགྱིངས་ཏེ། །ཡུལ་རྣམས་དག་པ་ལྭ་ཕྱེ་མ། །ཚ་ནི་སྙན་གྱི་ཕྲེང་བ་སྟེ། །ཡུལ་རྣམས་དག་པས་མར་མེ་སྟེ། །རྙོ་ནི་ཤངས་ཀྱི་པི་ཝང་སྟེ། །ཡུལ་རྣམས་དག་པས་གིརྟི་<milestone unit="line" n="575.4"/>མ། །ཛ་ནི་ལྗགས་ཀྱི་གར་བསྒྱུར་ཏེ། །ཡུལ་རྣམས་དག་པས་ནིརྟི་མ། །ཉ་ནི་ཡིད་ཀྱི་ཏྲི་ཤཱལ་ཏེ། །ཡན་ལག་གཡོ་བ་སྟོབས་པོ་ཆེ། །པ་ནི་ངག་གི་འགུགས་འདྲེན་ཏེ། །རྣམ་ཤེས་བྱམས་པ་མེ་ཏྲི་ཡིན། །ཕ་ནི་ཡིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="575.5"/>སྙིགས་མ་སྟེ། །རྣམ་ཤེས་དག་པས་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །པ་ནི་ལུས་ཀྱི་རལ་གྲི་སྟེ། །རྣམ་ཤེས་དག་པས་སྒྲིབ་པ་སེལ། །བྷ་ནི་ངག་གི་ཨུཏུལ་ཏེ། །རྣམ་ཤེས་དག་པས་འཇམ་དཔལ་ཡིན། །མ་ནི་ཡིད་ཀྱི་ཐོད་དབྱུག་<milestone unit="line" n="575.6"/>སྟེ། །ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོ་རྟ་མགྲིན་དཔལ། །ཡ་ནི ་པེ་གདུག་སྤོས་མ། །ཝ་ནིཔུརྨྱེམེཏོག མ། །རནི ཨུལོ་ཀེ་མར་མེ་མ། །ལ་ནི་གསྟེ་དྲི་ཆབ་མ། །ཡུལ་དུས་འདུས་པ་ལྷ་མོ་བརྒྱད། །ཨོ་ནི་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་<milestone unit="page" n="576"/><milestone unit="line" n="576.1"/>སྟེ། །ཡན་ལག་བཞི་ལ་ཁྲོ་མོ་བཞི། །ཥ་ནི་རྟ་པ་མེད་པ་སྟེ། ཁྲ་ནི་ཆད་པ་མེད་པ་ཡིན། །ས་ནི་བདག་ཏུ་མེད་པ་ཡིན། །ཧ་ནི་མཚན་མ་མེད་པ་སྟེ། །ཨ་ནི་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ལ། །ཀྟ་ནི་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡིན། །ཨི་<milestone unit="line" n="576.2"/>གཉིས་ལྷ་དང་ལྷ་མིན་ཏེ། །ཨུ་གཉིས་མི་དང་བྱོལ་སོང་ཡིན། །ཨེ་གཉིས་ཡི་དྭགས་དམྱལ་བ་ཡིན། །མཐོང་ཡོད་སྣང་གྲག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །ཡི་གེའི་ཚོགས་སུ་མངོན་སངས་རྒྱས། །ཡི་གེར་མ་གྱུར་གང་ཡང་<milestone unit="line" n="576.3"/>མེད། །ཆོས་ཉིད་སྙིང་པོ་ཉི་མ་ལ། །འོད་ཟེར་ཡིག་འབྲུའི་ཚོགས་སུ་འབར། །ཆོས་ཉིད་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་ལ། །ཡིག་འབྲུས་ལྷ་ཚོགས་སྐར་བཀྲ་ལྟར། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །ཉི་མ་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="576.4"/>འོད་ཟེར་ལ། །འོད་ཟེར་འབར་བའི་ཕྱག་མཚན་འབར། །རྡོ་རྗེའི་སྙིང་པོ་ས་བོན་ཞེས། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་ཞིང་དུ་གྲགས། །ཉི་མའི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པ་ལས། །ཡིག་འབྲུ་འོད་ཀྱི་ཨོ་འཕྲོས་པས། །དེ་བཞིན་རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="576.5"/>ཞིང་དུ་གྲགས། །ཉི་མའི་འོད་ཟེར་འབར་བ་ལས། །ཡིག་འབྲུ་འོད་ཀྱི་སྲུ་འཕྲོས་པས། །རིན་ཆེན་སྙིང་པོ་ས་བོན་ཏེ། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་ཞིང་དུ་གྲགས། །ཉི་མའི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པ་ལས། །འོད་ཟེར་ཡི་གེ་ཨུ༷་དུ་<milestone unit="line" n="576.6"/>འབར། །པདྨ་རིགས་ཀྱི་ཞིང་དུ་གྲགས། །སྣ་ཚོགས་ཡི་གེའི་འོད་འཕྲོས་པས། །ཆོ་འཕྲུལ་ཡི་གེ་ཧྭ་གསལ་ཏེ། །སྣ་ཚོགས་སྙིང་པོ་ས་བོན་ཡིན། །ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་ཞིང་དུ་གྲགས། །ཉོན་མོངས་སེམས་ཅན་ས་བོན་<milestone unit="page" n="577"/><milestone unit="line" n="577.1"/>༄༅། །ཏེ། །རྒྱལ་བའི་ཞིང་ལ་བཏབ་བྱས་པས། །འབྲས་བུ་སྨིན་པའི་སྲས་སུ་འཁྲུངས། །ཡི་དམ་ལྷ་ཡི་དཔལ་བརྗིད་ཆེ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་སོ་ནམ་བྱེད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་རྩེ་ཟླ་བྱེད། །ལྭ་པྱེ་དཀར་མོས་<milestone unit="line" n="577.2"/>ཕྱག་ཚངས་བྱེད། །ཞིང་ཁམས་ཀུན་ཏུ་སྟོན་པར་ཤོག །དེ་ནས་ཡི་གེའི་ཚོགས་ཨ་ལ་ཐིམ། ཧཱུཾ༷་ལ་ཐིམ་ཡང་ཧཱུཾ༷་ཞེས་བརྗོད། རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས་བཏེགས་ནས་འོག་མིན་རྒྱལ་བ་ཡབ་ཡུམ་གྱི་སྦྱོར་མཚམས་སུ་<milestone unit="line" n="577.3"/>འཕང་པ་འདི་སྐད་དོ། །རིགས་དྲུག་བསྐྱེད་པའི་ཕུང་པོ་ལ། །དཔའ་བོའི་ཡི་གེ་ཕྲ་བཀོད་པས། །རྣམ་ཤེས་ཧཱུཾ༷་དུ་བསྡུས་ནས་ཀྱང་། །ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྟེང་བཞག་ནས། །འོག་མིན་གནས་མཆོག་དམ་པ་ན། །གཙོ་<milestone unit="line" n="577.4"/>བོ་ལྔ་དང་གཙོ་མོ་ལྔ། །ཕཊ་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་ཆེན་པོ་ཡིས། །སྦྱར་བའི་ཧཱུཾ༷་དུ་འཕངས་བྱས་པས། །རྒྱལ་བའི་སྲས་པོར་དེ་འགྱུར་རོ། །ཐུགས་ཀར་ཐིམས་པས་སྐུ་ཡི་དབྱིག །རྡོ་རྗེའི་ལམ་བྱུང་ཡུམ་གྱི་མཁའ། །རྒྱལ་བའི་<milestone unit="line" n="577.5"/>སྲས་པོར་དེ་འགྱུར་རོ། །ཡོངས་ལ་དབང་བསྐུར་རྒྱལ་བའི་མཆོག །གང་ལ་མ་ཆགས་སྤྲོས་དང་བྲལ། །སྤང་ལེན་མེད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་དབང་བསྐུར་རོ། །བདག་དང་སེམས་ཅན་ཐམས་<milestone unit="line" n="577.6"/>ཅད་ཀྱི། །སྟོན་པར་ཡེ་ཤེས་ལྔས་དབང་བསྐུར་རོ། །དེ་ནས་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་དང་། རྟོག་པ་སྦྱང་བ་དང་། ཕྲིན་ལས་རྣམས་བྱ་བ་ནི་རྐྱེན་གྱིས་སྦྱང་པའོ། །ཕུང་པོ་དེ་སྨན་སྒྲུབ་ཆེན་པོས་ལུས་དབུལ་ཏེ། འབྲས་བུ་<milestone unit="page" n="578"/><milestone unit="line" n="578.1"/>ལྔ་ལ་དབུས་སུ་ཨ་ཀོ་སུ་གོ་ཞེས་བྱ་བ། གླང་པོ་ཆེའི་ཤ་ལ་སོགས་པ་རྨིག་པ་ཁ་བྲག་གི་ཤ་བཞག་ལ་འདི་སྐད་དོ། །གླང་པོ་རིན་ཆེན་འདེགས་པའི་སྟོབས་དང་ལྡན། །བསྒོམ་པའི་སྲན་ཆེན་ཡོན་ཏན་བརྒྱ་དང་<milestone unit="line" n="578.2"/>ལྡན། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་ཕྱིར། །གཟུངས་མ་ཡུམ་གྱི་ཤ་འདི་ཤེས་པར་གྱིས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཀོ་སུ་ཁ་གྲྭ་ཧྭ། ཨ་ལས་འོད་འཕྲོས་སྟེང་ཁམས་བསྲེག་སྦྱང་ནས། སླར་ཤ་ལ་འདུས་པས་ཤ་འོད་དུ་གྱུར་<milestone unit="line" n="578.3"/>ནས་མེད་ཅིང་མི་དམིགས་པར་བསམ་པ་ནི། རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའོ། ཁྲར་དུ་སྟག་དང་སེང་གེ་ལ་སོགས་པ་སྡེར་ཆགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཤ་བཞག་པ་འདི་སྐད་དོ། །རྩལ་ཆེན་གཟུགས་བཟང་དགོས་<milestone unit="line" n="578.4"/>པ་ལུས་ལ་ཚང། །གྲགས་པའི་སྐད་ཀྱིས་སྲིད་གསུམ་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཡོན་ཏན་བརྒྱད་ལྡན་མཐུ་སྟོབས་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་ཕྱིར། །གཟུངས་མ་ཡུམ་གྱི་ཤ་འདི་ཤེས་<milestone unit="line" n="578.5"/>པར་གྱིས། །ཨོ་པ་ན་སེ་ཨ་མྲི་ཏ་ཧཱུཾ༷་ཐ། བསྒོམ་པ་གོང་བཞིན་ནོ། །མི་དང་ཤང་ཤང་ཏེའུ་སོགས་གདོང་པ་ཅན་གྱི་ཤ་ཤར་ལྷོར་དགོད་པ། སྐྱེས་བུ་ཤེས་རིག་དགོས་པ་ལུས་ལ་ཚང་། །ཐུགས་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་དམ་<milestone unit="line" n="578.6"/>ཚིག་ཆེན་པོ་འདི། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞིའི་ནད་སེལ་མཛེ་རྣམས་ཐུབ། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་སྐང་བའི་ཕྱིར། །གཟུངས་མ་ཡུམ་གྱི་ཤ་འདི་ཤེས་པར་གྱིས། །ཨ༷་སྨིན་པ་ཨ་ཧཱུཾ༷། བསྒོམ་པགོངབཞིནདང། ནུབ<milestone unit="page" n="579"/><milestone unit="line" n="579.1"/>༄༅། །ཏུ་རྟ་ལ་སོགས་པ་རྨིག་ཟླུམ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཤ་དགོད་པ་ནི་འདི་སྐད་དོ། །དགོས་པའིད་ན་ལྡན་བརྩོན་འགྲུས་ཤུགས་འཆང་བ། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་རྟ་མཆོག་རྨིག་ཟླུམ་ནི། །ཡོན་ཏན་བརྒྱད་ལྡན་བློ་རྣོ་ཤེས་<milestone unit="line" n="579.2"/>རབ་གསལ། །པདྨ་རིགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་ཕྱིར། །གཟུངས་མ་ཡུམ་གྱི་ཤ་འདི་ཤེས་པར་གྱིས། །ཨོ་མ་ཧྭ་སྨྱུ༷་ས་ཧཱུཾ༷་ཨ་མྲི་ཏ་ཧཱུཾ༷་ཐ། བྱང་དུ་རྒོད་དང་ཁྱུང་དང་རེ་དང་གླག་ལ་སོགས་པ་གཤོག་པ་ཅན་གྱི་ཤ་<milestone unit="line" n="579.3"/>དགོད་པ་འདི་སྐད་དོ། །ཐོགས་མེད་ནམ་འཕང་གཅོད་ཅིང་སྲིད་པ་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །གཤོག་པ་རླུང་དུ་བསྡུས་པས་འཛམ་བུ་གླིང་བཞི་བསྐོར། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞིའི་ནད་སེལ་བྱིངས་རྨུགས་བསལ། །ལས་ཀྱི་རིགས་<milestone unit="line" n="579.4"/>ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་ཕྱིར། །གཟུངས་མ་ཡུམ་གྱི་ཤ་འདི་ཤེས་པར་གྱིས། །ཨོ་ན་ལེ་གེ་ཨ་སྤོ་ཏ་ཧཱུཾ༷། །དབང་པོ་གསལ་བྱེད་སྤྱན་ལྔ་རྣམ་པར་དག །སྟོང་ཁམས་གསལ་བྱེད་རྣམ་ཤེས་བསྒྲལ་བའི་མིག །ས་ཡི་སྙིང་<milestone unit="line" n="579.5"/>པོར་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་དང་། །ལྭ་པྱེ་དཀར་མོ་དགྱེས་པ་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། །གཟུངས་མ་ཡུམ་གྱི་ཤ་འདི་ཤེས་པར་གྱིས། །ཨོ་བཛྲ་ཙསྟུ་ཧཱུཾ༷་ཞེས་བརྗོད་པས། མིག་ལས་ཧཱུཾ༷་འཕྲོ་ཞིང་འདུས་པས། སྟོང་ཁམས་ཐམས་<milestone unit="line" n="579.6"/>ཅད་ཀྱི་སྤྱན་ལུབ་ཀྱས་འདུས་པས། མིག་གི་དབང་པོ་ལ་ཐིམ་པས། མིག་ཉིད་སའི་སྙིང་པོ་དང་། ལྭ་པྱེ་དཀར་མོར་གྱུར་ཏོ། །སྟོཧི་རྭ་ཛ་མྱ་ལེ་ཧཱུཾ༷། ཞེསདེབཞིནདུབརྒྱདཀལ་སྦྱོར། གནས་པའི་སྒྲ་ཐོས་དགོས་པའི་<milestone unit="page" n="580"/><milestone unit="line" n="580.1"/>ཚིག་གནས་པ། །མེ་སྒྲ་ཆུ་སྒྲ་རླུད་སྒྲ་གང་ཡིན་པ། །རྣ་བའི་དབང་པོས་རྣམ་པར་ཤེས་རིག་སྐྱེ། །ཡོན་ཏན་བརྒྱད་ལྡན་ཐོས་པ་རྒྱ་མཚོ་སོགས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་དང་། །ནིརྟི་སྔོན་མོ་དགྱེས་པར་<milestone unit="line" n="580.2"/>བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། །གཟུངས་མ་དེ་བྲིས་སྒྲ་འདི་ཤེས་པར་གྱིས། །ཛི་ཀུ་རུ་པ་ཎའ་ནིརྟི་ཧཱུཾ༷། སྣ་ཡི་དབང་པོས་སྣོམ་པའི་དྲི་ཤེས་ནས། །བསྲེག་པ་བཙོས་དང་རླངས་དང་དུ་བ་དང་། །སྔོས་དང་སྨན་དང་ཞལ་ཟས་རླངས་<milestone unit="line" n="580.3"/>པའི་སྣ། །ཡོན་ཏན་བརྒྱད་ལྡན་སྣ་ཡི་རྣམ་ཤེས་འདི། །ནམ་མཁའི་སྙིང་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་དང་། །མྱ་ལི་སྔོན་མོ་དགྱེས་པ་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། །གཟུངས་མ་ཡུམ་གྱི་སྣ་འདི་ཤེས་པར་གྱིས། །ཧྭ༷་ཨུ་གསྟོ་མྱ་ལེ་ཧཱུཾ༷།<milestone unit="line" n="580.4"/>འངད་སྐོར་ཟློས་དང་ལུསྤུགས་ཉམས་ཤིག་ལནུག་ཀྱང་བསྡུར་གཞི་མ་རྙེད །ལྕེ་ཡི་རྣམ་ཤེས་རོ་མཆོག་བརྒྱ་དང་ལྡན། །ཁ་དང་མངར་དང་རོ་མཆོག་སྒྱུར་དང་རྩུབ། །ཡོན་ཏན་བརྒྱ་ལྡན་ལྕེ་ཡི་རྣམ་ཤེས་འདི། །སྤྱན་རས་གཟིགས་<milestone unit="line" n="580.5"/>དབང་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་དང་། །གིརྟི་དམར་པོ་དགྱེས་པ་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། །གཟུངས་མ་ཡུམ་གྱི་ལྕེ་ནི་ཤེས་པར་གྱིས། །ཧྲི་པདྨ་བནྟྲ་མ་གིརྟི་ར་གོ྅་ཧ༷། ལྕེ་བརྒྱད་པས་སྟོང་གསུམ་ཙམ་བསྡུས་པས་ཞལ་གྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="580.6"/>འཁོར་རྒྱས་པར་བསམ་མོ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་དྲོ་འཇམ་རེག་བསིལ་འདི། །སྡུག་དང་མཛེས་དང་ཡིད་འོང་གཟུགས། །ཡོན་ཏན་བརྒྱད་ལྡན་གཟུགས་ཕུང་འདི། །སྒྲིབ་པ་རྣམ་སེལ་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་དང་། ། ་པེ་<milestone unit="page" n="581"/><milestone unit="line" n="581.1"/>༄༅། །དཀར་མོ་དགྱེས་པ་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། །གཟུངས་མ་ཡུམ་གྱི་ལུས་འདི་ཤེས་པར་གྱིས། །ཨོལ་གོང་བླང་ལ། ཨོལ་གོང་ཐལ་བྱེད་ངག་གི་རྣམ་ཤེས་འདི། །ཅིག་བར་འགྱུར་ཞིང་སྒྲ་སྒྲོགས་ཚངས་པའི་<milestone unit="line" n="581.2"/>གསུང་། །ཡོན་ཏན་བརྒྱ་ལྡན་ངག་གི་རྣམ་ཤེས་འདི། །བྱམས་པ་མི་ཏྲིའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་དང་། །པྲསྤྲོ་སྔོན་མོ་དགྱེས་པ་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། །གཟུངས་མ་ཡུམ་གྱི་ཨོལ་གོང་ཤེས་པར་གྱིས། །མི་དྷ་ར་ཁེ་ཨ་མྲི་ཏ་ཧཱུཾ༷།<milestone unit="line" n="581.3"/>སྙིང་བླང་ལ་འདི་སྐད་དོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་བྱང་ཆུབ་འདི། །ཡོད་མེད་རྟག་ཆད་མཚན་མར་ཡོངས་མི་འཛིན། །ཡོན་ཏན་བརྒྱད་ལྡན་ཙིརྟི་དམ་རྫས་འདི། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་དང་། །ཨུ་ལོ་ཀེ་<milestone unit="line" n="581.4"/>མར་མོ་དགྱེས་པ་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། །གཟུངས་མ་ཡུམ་གྱི་སྨན་འདི་ཤེས་པར་གྱིས། །ས་རྭ་ཛ་ཨ་མྲི་ཏ་ཧཱུཾ༷། སྲོག་པ་རྩ་བླང་ལ། ཤེས་པའི་དོན་འཛིན་ལོག་པའི་ལམ་ཡང་འགོག །ང་རྒྱལ་དེའུ་གཅོད་དོན་དམ་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="581.5"/>སུ་སྡུད། །ཡོན་ཏན་བརྒྱད་ལྡན་རིན་ཆེན་སྲོག་པ་རྩ། །འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་དང་། །གརྙེ་ལྗང་གུ་དགྱེས་པ་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། །གཟུངས་མ་ཡུམ་གྱི་སྲོག་རྩ་ཤེས་པརགྱིས། །མསྣྲུཤིཨམྲིཏ<milestone unit="line" n="581.6"/>ཧཱུཾ༷། ཉ་བཞི་རྩོལ་བཞི་སྒོ་བ་ཡབ་ཡུམ་དུ་བཀོད་དེ། བསྒྲལ་བའི་ཉ་ཤ་བཅུད་ཀྱི་ཉིང་ཁུ་འདི། །ཡོན་ཏན་བརྒྱད་ལྡན་སྤེལ་བའི་དམ་རྫས་འདི། །སྒོ་བ་བཞི་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་དང་། །གཟུང་མ་ཡུམ་བཞིས་སྨན་<milestone unit="page" n="582"/><milestone unit="line" n="582.1"/>འདི་ཤེས་པར་གྱིས། །མ་ཧྭ་ས་མ་ཨ་སྐྲོ་ཏ་ཧཱུཾ༷། མྱ༷་ས་ལས་འོད་འཕྲོས་སྟོང་ཁམས་བསྲེག་སྦྱང་ནས། སླར་འདུས་ནས་ཉ་བཞི་ལ་ཐིམ་པས། ཉ་བཞི་ཡང་མི་དམིགས་པ་འོད་ཀྱི་རང་བཞིན་དུ་གྱུར་པ་ནི། སྒོ་བ་<milestone unit="line" n="582.2"/>བཞིའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་པའོ། །དེ་ནས་རྩོས་བཞི་བླངས་ལ་འདི་སྐད་དོ། །རྒྱུ་མཆོག་བསྒྲལ་བའི་རྫས་མཆོག་རྩོས་བཞི་འདི། ཁྲ་ཡི་སྙིང་པོ་རུས་པའི་བཅུད་ཆེན་འདི། །ཡོན་ཏན་བརྒྱད་ལྡན་སྒྲུབ་རྫས་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="582.3"/>འདི། །སྒོ་མ་ཡུམ་བཞིའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་ཕྱིར། །གཟུངས་མ་ཡུམ་གྱི་ཙོས་བཞི་ཤེས་པར་གྱིས། །ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷་། ཨ་མྲི་ཏ་ཧཱུཾ༷། དེ་ནས་རུས་པའི་མདུད་དྲུག་བླང་ལ། །ཞབྲུལ་མིག་མདོག་འཛིན་ཡན་ལག་འབུར་<milestone unit="line" n="582.4"/>ཆེན་དྲུག །གཟུངས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་སྟེ། །ཐུབ་པ་དྲུག་གི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་དང་། །གཟུངས་མ་ཡུམ་གྱི་རུས་པ་ཤེས་པར་གྱིས། །ཨི་ཨུ་ཨེ་ལས་འོད་འཕྲོས་པས་སྟོང་ཁམས་བསྲེག་སྦྱང་ནས།<milestone unit="line" n="582.5"/>སླར་འདུས་པས་འཕགས་མཆོག་འགྲོ་དྲུག་གི་སྒྲིབ་པ་སྦྱངས། འོད་དུ་ཞུ་ནས་མི་དམིགས་པ་ནི་ཐུབ་པ་དྲུག་གི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའོ། །བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོ་ལས། སྒྲོལ་བ་རྒྱ་མཚོ་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་<milestone unit="line" n="582.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ག་ཎ་སྦྱར་བའི་ཡུམ། །རྒྱལ་རིགས་མ་དང་རྗེའུ་རིགས་མ། །པདྨ་ཅན་དང་དུང་ཅན་མ། །མི་རྟོག་ཅན་དང་རྣམ་ལྔའོ། །དེ་ལ་སྦྱོར་བ་དོན་བྱ་བ། །གསངབའིམཆོདཔའབུལབདང་། །སློབ་<milestone unit="page" n="583"/><milestone unit="line" n="583.1"/>༄༅། །མར་དབང་ནི་བསྐུར་བ་དང་། །བདེ་བས་སངས་རྒྱས་སྒྲུབ་པ་དང་། །འདི་རྣམས་རིགས་མ་དག་ལ་བརྟེན། །སྦྱོང་བས་དག་པར་བྱ་བ་ཡང་། །དབང་བསྐུར་ཆོས་བཤད་མིན་པ་ཡིན། །དམ་ཚིག་མ་<milestone unit="line" n="583.2"/>ཉམས་བསྲུང་བར་བྱ། །ཐེག་ཆེན་ཆོས་ལ་གཟུང་བར་བྱ། །ཡབ་དང་ཡུམ་གཉིས་མཉམ་པར་ཡང་། །ལུས་ཀྱི་བསྐྱེད་རིམ་ཟུང་འཇུག་བསྒོམ། །ངག་གིས་རྡོ་རྗེའི་བཟླས་པ་བྱ། །སེམས་ཉིད་རྫོགས་པའི་རིམ་པ་<milestone unit="line" n="583.3"/>ཉིད། །ཡབ་ནི་ཡུམ་ལ་རབ་བརྟེན་པས། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རབ་སྒྲུབ་བྱེད། །ཡུམ་ཡང་ཡབ་ལ་བརྟེན་བྱས་ནས། །ཡང་དག་སངས་རྒྱས་ཐོབ་པར་འདོད། །བསྙེན་པ་རིག་མའི་གཟུགས་དང་སྒྲ། །དྲི་སོགས་<milestone unit="line" n="583.4"/>ལས་ནི་རབ་བརྟགས་ནས། །བདེ་བ་སྦར་ཞིང་སྦྱང་པར་བྱ། །སྦྱོར་བ་ལ་ནི་བསྙེན་པ་དེ། །ཆོས་གོས་རྒྱན་དང་རབ་ལྡན་ཞིང་། ཁ་ཡི་དྲི་ཡང་རབ་ཏུ་བསྐྱེད། །ཉེ་བའི་བསྙེན་པས་རབ་སྦྱོར་བ། །དུང་གི་ཕུར་པས་<milestone unit="line" n="583.5"/>གདབ་པ་དང་། །ཟངས་ཀྱི་མདོག་གིས་གཟུང་བར་བྱ། །ལྗགས་ཀྱང་རབ་ཏུ་བརྐྱང་བྱས་ནས། །འདོད་པའི་བསྟན་བཅོས་མཐའ་དག་གིས། །བདེ་བར་རབ་ཏུ་བསྐྱོད་བྱས་ནས། །ཉེ་བ་དག་ཏུ་བསྙེན་པར་བྱ། །དེ་ནི་<milestone unit="line" n="583.6"/>བདེ་བ་བསྐྱེད་པའོ། །བསྒྲུབ་པ་བྱ་བའི་རིམ་པ་ནི། །དབྱིངས་ཀྱི་པདྨ་གཞལ་ཡས་ཁང་། །དབྱིབས་ནི་ཡི་གེ་ཨ་དང་མཚུངས། །གཟུགས་མེདསྐྱེམཆེདམུབཞི ལ། །གཟུགས་ཁམས་བསམ་གཏན་ཨོ་དང་<milestone unit="page" n="584"/><milestone unit="line" n="584.1"/>བཅས། །འདོད་ཁམས་རིགས་དྲུག་ས་བོན་དང་། །བདེ་གཤེགས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་གནས་པ། ། མི་ཟད་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོ་ཉིད། །ཡབ་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་ནི། །དགོས་འདོད་བྱུང་བའི་ནོར་བུ་སྟེ། །ཡིད་བཞིན་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="584.2"/>བཞིན་དུ་འབར། །རྡོ་རྗེ་པདྨར་རབ་བསྲུབས་པས། །བདེ་བ་སྒྲུབ་པར་བྱེད་པ་ཉིད། །བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ། །ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཆེན་ནོ། །བདེ་དང་སྟོང་པ་དབྱེར་མེད་ཅིང་། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ཟུང་<milestone unit="line" n="584.3"/>དུ་འཇུག །དཔེར་ན་གླང་གཉིས་གཤིབ་པ་ཡིས། །ཞིང་གི་བྱ་བ་བྱེད་པ་རྨོད། །དེ་བཞིན་མཐུན་འགྱུར་ཡེ་ཤེས་ནི། །རབ་དགའི་ཚུལ་དུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་སྐད་ཅིག་དང་། །རྣམ་པར་སྨིན་དང་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="584.4"/>ཉིད། །མཚན་ཉིད་དང་ནི་བྲལ་བའོ། །སྐད་ཅིག་བཞི་དང་བསྙེན་བསྒྲུབ་བཞི། །དང་པོ་རེག་པ་སྲ་བས་ས། །སངས་རྒྱས་སྤྱན་གྱི་རྟགས་སུ་འགྱུར། །གཤེར་བ་ཆུ་ནི་མུ་མ་ཀི། །དྲོ་བས་མེ་ནི་གོས་དཀར་མོ། །ཡང་བ་<milestone unit="line" n="584.5"/>རླུད་ཉིད་དམ་ཚིག་སྒྲོལ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ནིཀུན་བཟང་མ། །ཡུམ་བཞི་བདེ་བས་བསྙེན་བསྒྲུབ་བཞི། །སྤོས་ཀྱི་ལྷ་མོ་འགུགས་པ་དང་། །མེ་ཏོག་མས་ནི་སྡོམ་པ་དེ། །མར་མེ་གསལ་བར་གྱུར་ནས་ནི། །དྲི་<milestone unit="line" n="584.6"/>ཆབ་བདུད་རྩི་རབ་འཐོར་བ། །ཕྱི་ཡི་ལྷ་མོའི་བསྙེན་བསྒྲུབ་བཞི། །བདེ་བས་སྒེག་པས་བདེ་བ་དང་། །མི་བརྗེད་གཟུངས་འཛིན་འདེ་བྲལ་མ། །གླུ་ལེན་དབྱངས་ནི་མཆོག་བདེ་མ། །གར་མ་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་<milestone unit="page" n="585"/><milestone unit="line" n="585.1"/>༄༅། །ཉིད། །ནང་གི་ལྷ་མོའི་བསྙེན་བསྒྲུབ་བཞི། །ཐིག་ལེ་གཡོ་དང་འབྱུང་བ་དང་། །འབེབས་དང་བརྟན་པོར་དྲོད་འབྱུང་བས། །རུས་སྦལ་འགྲོས་དང་རྣམ་པར་གྲོལ། །མཁས་པའི་མན་ངག་བླ་མས་<milestone unit="line" n="585.2"/>སྟེར། །མི་མཁས་ཆུ་དང་བསྡོང་སོགས་པས། །དབབ་དང་གཟུང་དང་ཟློག་པ་དང། །ལུས་ལ་ཁྱབ་པར་དགྲམ་པ་རྣམས། །རྣལ་འབྱོར་སྦྱོར་མ་གོམས་པ་ཡིས། །འོག་ཀླུ་དག་ལ་བརྟེན་ནས་ནི། །གསང་བའི་སེམས་ལྔ་<milestone unit="line" n="585.3"/>སྐྱེ་བར་འཀྱུར་། །གཡོ་ལྡང་གནས་འཇུག་རྫོགས་པར་བྱེད། །སེམས་ལྔ་བརྟེན་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །སྦྱོར་བ་འདི་ནི་བརྩམ་པར་བྱ། །གསང་བའི་མཆོད་པ་འབུལ་འདོད་ན། །བྷ་ག་ལ་ནི་ལིདྷ་གཞག །མཆོད་པའི་<milestone unit="line" n="585.4"/>ལྷ་མོ་སྤྲོ་བའམ། །ཐིག་ལེ་ཁུ་བས་མཁའ་བཀང་ནས། །རྒྱལ་སྲིད་རིན་ཆེན་སྣ་བདུན་སོགས། །ཡང་ན་བཀྲ་ཤིས་རྫས་བརྒྱད་སོགས། །བདེ་གཤེགས་མཆོད་པ་མང་པོ་རྣམས། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀུན་གང་བར་<milestone unit="line" n="585.5"/>མཆོད། །ལས་ཀྱི་སྦྱིན་སྲེག་བྱ་བ་ཡང་། །གསང་བའི་སེམས་དང་རབ་ལྡན་པས། །བྷ་ག་ཟླུམ་པོ་སྣ་ཚོགས་མདུད། །བྱང་སེམས་ཞི་བ་གཏི་མུག་རྒྱུན། །གྲུ་བཞི་ཕྱི་ཡི་ཁྱམས་ནང་དུ། །དགའ་བའི་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="585.6"/>འབར། །ཐིག་ལེའི་མདོག་ཀྱང་གསེར་དུ་སྣང་། །སྐྱེ་གནས་ཟླ་གམ་ཆེན་པོ་མྲ །ཆགས་པའི་སེམས་ཀྱི་རབ་སྦྱར་ནས། །ཐིག་ལེ་པདྨ་རྭ་གའི་མདངས། །ཁུ་ཁ་མུ་ཁ་བྱ་རོག་གདོང་། །ཁྲོས་པའི་སེམས་ཀྱི་རབ་<milestone unit="page" n="586"/><milestone unit="line" n="586.1"/>སྦྱར་ན། །ཐིག་ལེ་མཐིང་ནག་ཁྲོ་བོའི་ཚོགས། །དྲག་པོས་ཐས་ཅད་བསྒྲལ་བར་བྱ། །འདིས་ནི་ལས་བཞི་ཡུམ་གྱི་མཁའ། །ལྷུན་གྱི་གྲུབ་པར་རབ་ཏུ་གནས། །མནན་དད་ཟློག་པ་ཡུམ་གྱིས་བསྒྲུབ། །ཕྲིན་ལས་བཞི་<milestone unit="line" n="586.2"/>དང་མནན་ཟློག་ཉིད། །དུག་གི་ལས་རྣམས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སློབ་མ་རྣམས་ལ་དབང་བསྐུར་ན། །རྩ་གནས་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་མྲ །ཐིག་ལེ་ཁམས་ཀྱི་བདུད་རྩི་ཉིད། །ཡི་གེ་སྔགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་བཟླས། །སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="586.3"/>རླུད་གིས་རབ་བསྐུལ་ནས། །མཚུངས་རྒྱུ་སློབ་མ་ཉིད་ལ་གནས། །མཚུངས་རྒྱུ་རང་ལ་མི་གནས་ན། །བྲ་སྲན་འབྲས་སུ་ཡོངས་མི་འགྱུར། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་རོལ་མོ་ནི། །ལྟེ་ལྐོག་ཡི་གེ་ཀྟ་གནས་པ། །སྲིན་པོ་རྭ་ཧྲོརེ་<milestone unit="line" n="586.4"/>ས་བོན་གྱིས། ཁམས་ཀྱི་བདུད་རྩི་ཞུ་བྱས་ནས། །འབར་ཞིང་རབ་ཏུ་འཛག་པ་ནི། །དཔེར་ན་མར་གྱི་ཐིགས་པ་ཡིས། །མར་མེ་གསོ་བ་ལྟ་བུར་འགྱུར། །བླ་མ་ཡབ་ཡུམ་རོལ་པ་ཡི། །ཐིག་ལེ་ཁུ་བ་ཆེན་པོ་ནི། །སློབ་<milestone unit="line" n="586.5"/>མའི་ལྕེ་ལ་རབ་གཞག་ནས། །གསང་བའི་དབང་མཆོག་སྦྱིན་པར་བྱ། །འདི་ཡང་སྐབས་ཀྱི་ཉན་དང་འཆད། །བསྒོམ་བསྒྲུབ་ཕྲིན་ལས་བྱ་བ་དང་། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོར་དབང་བསྐུར་ན། །གསང་དབང་འདི་ལ་རབ་བརྟེན་<milestone unit="line" n="586.6"/>ནས། །ནུས་པའི་དབང་ལྔ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་དབང་། །ཡབ་ཡུམ་བདེ་བའི་རོལ་པ་བཞི། །སྤྱིབོབདེཆེནའཁོརལོནི། །དཀྱིལ་འཁོར་སུམ་བཅུ་རྩ་གཉིས་ནས། །འབབ་པའི་ཐིག་ལེ་བདེ་<milestone unit="page" n="587"/><milestone unit="line" n="587.1"/>༄༅། །བ་ཡིན། །མགྲིན་པ་ལོངས་སྤྱོད་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བཅུ་དྲུག་བདུད་རྩིའི་རྒྱུན་ཡང་འཛག །སྙིང་ག་ཆོས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བརྒྱད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་ཏུ་རྫོགས། །ལྟེ་བ་སྤྲུལ་པའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="587.2"/>འཁོར་ནས། །དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞིའི་ཐིག་ལེ་འཛག་པར་གྱུར། །བདེ་བ་དང་ནི་མཆོག་ཏུ་བདེ། །བྲལ་བའི་བདེ་བ་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །བདེ་བ་བཞི་ཡི་གདམས་ངག་ནི། །ཡབ་ཡུམ་སློབ་མ་གཉིས་ལ་གཏད། །ཡིད་ནི་ནང་དུ་<milestone unit="line" n="587.3"/>བརྟན་པར་གཟུང་། །རང་རྫས་ཐིག་ལེ་ཕྱིར་ཐོན་ནས། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མཆོད། །རང་ཡང་དངོས་གྲུབ་རབ་བླང་བྱ། །དེ་ནི་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཡི། །དབང་ཡང་རབ་ཏུ་བསྐུར་བྱ་ན། །གཡས་ཀྱི་རོ་མ་<milestone unit="line" n="587.4"/>ཉི་མ་མེ། །གཡོན་གྱི་རྐྱང་མ་ཟླ་བ་ཆུ། །དབུས་ཀྱི་ཀུན་འདར་གཟུང་འཛིན་སྤང་། །སྲོག་ཤིང་རྣམ་པ་འདི་གསུམ་ཡང་། །རྡོ་རྗེ་རྦ་བརླབས་ལམ་བཞིས་བྱ། །གཟུང་བ་འཛིན་པའི་རྦ་བརླབས་དང། །གཟུང་འཛིན་<milestone unit="line" n="587.5"/>སྤངས་པའི་བོ་བརླབས་གསུམ། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་བསྒྲུབ་བྱེད་བས། །གནས་ནས་སྤྲོ་ཞིང་གནས་སུ་བསྟིམ། །སངས་རྒྱས་གོ་འཕང་ཐོབ་པར་འགྱུར། །བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོ་ལས། སྦྱོར་བ་རྒྱ་མཚོ་ཇི་ལྟར་སྦྱར་<milestone unit="line" n="587.6"/>བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་གསོལ་པ། ལྟ་བ་རྒྱ་མཚོ་ཇི་ལྟར་བལྷ། །འབྲས་བུ་སངས་རྒྱས་ཇི་ལྟར་རྒྱ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ལྟ་བ་རྒྱ་མཚོ་<milestone unit="page" n="588"/><milestone unit="line" n="588.1"/>འདི་ལྟར་ལྟོས། །འབྲས་བུ་སངས་རྒྱས་འདི་ལྟར་རྒྱས། །བདུད་རྩིའི་ལས་ནི་ཁྱོད་ལ་གཏད། །ལྟ་བ་མན་ངག་གི་ལེའུ་འདི་བཤད། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་དག །ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ཀུན་རྫོབ་<milestone unit="line" n="588.2"/>ཙམ་གྱིས་མཚན་མ་སྲ །ཆོས་སྐུ་མཚན་མར་རྒྱ་བ་དེ། །ཡེ་ཤེས་རང་གནས་རོལ་པ་ཡིན། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་མ་ལུས་ཀྱང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དབྱིངས་ཀྱི་རྒྱན། །ཀུན་བཟང་ཡབ་ཡུམ་རོལ་པ་ལས། །ཕྱི་ནང་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="588.3"/>སངས་རྒྱས་སོ། །མཐའ་ལ་ཐུག་པ་མེད་པས་དབྱིངས་ལ་བྲི་བ་མེད། །དབྱིངས་ལ་འགྱུར་བ་མེད་པས་ཆོས་སྐུར་འགྱུར་བ་མེད། །དོན་དམ་དབྱིངས་སུ་རྟོགས་པས་བལྟས་དགུ་དེ་ལྟར་གསལ། །ཐམས་ཅད་སེམས་སུ་<milestone unit="line" n="588.4"/>རྟོགས་པས་གང་བསྒྲུབ་ལྷུན་གྱིས་འགྲུབ། །རྣམ་རྟོག་མིང་ཡང་མེད་པས་གང་བསྒྲལ་གཅིག་མི་བལྟ། །ཐབས་མཁས་རོལ་པ་ཡིན་པས་འཁོར་བའི་སྐྱོན་མ་གོས། །ཐུགས་རྗེ་བྱང་ཆུབ་ཡིན་པས་ཐར་པ་བདེ་<milestone unit="line" n="588.5"/>ཆེན་ཐོབ། །ཀུན་གྱི་བདུད་རྩི་ཡིན་པས་ལྷ་རྣམས་རང་བཞིན་འཁོལ། །བདེ་ཆེན་རྒྱལ་པོ་ཡིན་པས་འཁོར་བའི་རྗེ་བོ་ཡིན། །ཐབས་མཁས་བདག་ལས་བྱུང་བ་ཀུན་གྱི་བདག་པོ་ཡིན། །ང་རྒྱལ་གདེང་དུ་ཆེ་བས་འགྲོ་<milestone unit="line" n="588.6"/>དྲུག་ཐབས་ཀྱི་འདུལ། །ཐུག་ཆོམ་འབྲུག་སྒྲས་ཁམས་གསུམ་ཡོངས་སུ་ལྡིར། །ཐུགས་རྗེ་བྱམས་ལྡན་ཉི་མའི་འོད་བཞིན་འཆར། །མི་རྟོག་གཉེན་པོས་ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་བྱུང་། །འཁོར་བའི་གཉེན་པོར་རང་བྱུང་སངས་<milestone unit="page" n="589"/><milestone unit="line" n="589.1"/>༄༅། །རྒྱས་ཏེ། །བདག་དང་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཆོས་སྐུར་གཅིག །རྣམ་རྟོག་ཐམས་ཅད་གཉེན་པོར་དོན་རྟོགས་ན། །ལྷ་དང་འདུ་འབྲལ་བྱ་བ་གཞན་ན་མེད། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་པའི་དོན་རྟོགས་<milestone unit="line" n="589.2"/>ན། །དགྲ་བགེགས་བསྒྲལ་ཞིང་ཚར་གཅད་བྱ་མི་དགོས། །ཡེ་འབྱམས་ཡ་མཚན་ཀློང་གི་དབང་རྫོགས་ན། །ང་རྒྱལ་རྟགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱས་བསྒྲུབ་མི་དགོས། །ཕྲིན་ལས་བྱ་བཙལ་སྤྱོད་པ་ཡེ་འདས་ན། །བསྒོམ་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="589.3"/>དཀྱིལ་འཁོར་བྱ་བའི་མིང་ཡང་མེད། །འདི་ལྟར་མན་ངག་རྟོགས་པའི་གདེང་གྱུར་ན། །བསྒྲུབ་ནའང་སྐྱོན་མེད་མ་བསྒྲུབས་བཙལ་བ་མེད། །བསམ་དུ་མེད་པ་ཆོས་སྐུ་ནམ་མཁའ་འདྲ། །བསྒོམ་དུ་མེད་དེ་རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="589.4"/>ཀློང་ནས་ཤར། །བདེ་འབྱམས་དབྱིངས་ཕྱུག་ཡུམ་གྱི་རྒྱལ་མོ་ཡིན། །མ་འགགས་ཅི་བདེར་ཡན་བཀྱེས་ཡབ་ཀྱི་མཁའ། །སེམས་ལ་གང་ཡང་མི་རྟོག་རང་བྱུང་སྐུ། །ཐབས་ཉིད་མ་འགགས་རང་བྱུང་མ་བཅོས་<milestone unit="line" n="589.5"/>སྐུ། །དོན་ལ་གང་ཡང་མི་རྟོག་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་སྐྱེ་འཆི་གཡོས་པ་མེད། །འཕོ་འཀྱུར་མེད་པའི་ཀློང་ལ་བཙལ་ཞིང་བསྒྲུབ་པ་མེད། །ཡེ་ཤེས་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བདག་རྟོག་ན། །འདུ་འཛི་བྱིས་པའི་རྩེ་མོ་ཅི་<milestone unit="line" n="589.6"/>ཞིག་བྱ། །མི་འདའ་ཀློང་གི་དམ་ཚིག་བསྲུང་མེད་ན། །བདེ་སྡུག་འཁོར་བ་མྱ་ངན་ཅི་ལ་སྤྱད། །ཐབས་མཁས་རོལ་པའི་ཏིང་འཛིན་ཤར་བ་ལ། །ཕུང་པོ་ཚི་ཆད་བསྒོམ་བསྒྲུབ་ཅི་ལ་སྤྱད། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་ཐིག་ལེར་<milestone unit="page" n="590"/><milestone unit="line" n="590.1"/>སངས་རྒྱས་ན། །གཞན་ནས་སྒྲོལ་ཞིང་སྨོན་པ་གཅིག་ཀྱང་མེད། །བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོ་ལས། ལྟ་བ་རྒྱ་མཚོའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།འབྲས་བུ་ཇི་ལྟར་སངས་རྒྱས་པ་འདི་སྐད་དོ། །སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="590.2"/>མས་བཀབ་ཡུམ་གྱི་དབྱིངས། །བཅ་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་ཡས་བཀབ་ཡབ་ཀྱི་མཁའ། །ཡབ་ཡུམ་མཁའ་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་རོལ་པ་ལས། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་སངས་རྒྱས་སོ། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་མ་<milestone unit="line" n="590.3"/>ལུས་པ། །ལྷ་དང་ལྷ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡེ་ནས་ཡིན། །ཡིན་པའི་དོན་ལ་རིག་པ་གསལ་བཀོད་ནས། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་སངས་རྒྱས་སོ། །སེམས་དང་ཡེ་ཤེས་དབྱེར་མེད་དོན་གཅིག་པས། །སེམས་ཀྱི་ཡེ་<milestone unit="line" n="590.4"/>ཤེས་སེམས་ཀྱིས་ཀུན་རྟོགས་ན། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་སངས་རྒྱས་སོ། །འཁོར་བའི་རྒྱུ་ཉིད་ཐར་པའི་ལམ་གྱི་སྐས། །སྡུག་བསྔལ་རྒྱུ་གཉིས་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མ་སྤང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་དོན་<milestone unit="line" n="590.5"/>རྟོགས་ན། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་སངས་རྒྱས་སོ། །ཆོས་ཉིད་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་རིག་པ་ལ། །འཁོར་བ་དང་ནི་མྱ་ངན་འདས་པར་མཉམ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་སེམས་ཉིད་གཅིག་ཏུ་མཉམ། །རྟོགས་དང་<milestone unit="line" n="590.6"/>མ་རྟོགས་སྒྱུ་མའི་ངང་དུ་མཉམ། །རིག་དང་མ་རིག་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རུ་མཉམ། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོའི་དོན་ལ་མ་ཡེངས་ན། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་སངས་རྒྱས་སོ། །ཉོན་མོངས་སྡུག་བསྔལ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རུ་<milestone unit="page" n="591"/><milestone unit="line" n="591.1"/>༄༅། །སྣང་། །འབྱུང་བ་ལྔ་པོ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་མཉམ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་འབྲེལ་པའི་དོན་རིག་ན། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་སངས་རྒྱས་སོ། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་དང་མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་དང་། །ཕོ་ཉ་ལ་<milestone unit="line" n="591.2"/>སོགས་མང་པོའི་དོན་བརྗོད་ཀྱང་། །བདག་གི་བྱིན་བརླབས་མང་པོར་སྣང་བ་ལས། །གཞན་ནས་གྲུབ་ཅིང་འབྱུང་བ་ཅི་ཡང་མེད། །བདག་སྣང་བདག་འཁོར་ཀུན་ཏུ་བདག་ཡིན་ཏེ། །བདག་ཉིད་གཡོས་ན་ཕྱི་<milestone unit="line" n="591.3"/>ནང་སྣོད་བཅུད་གཡོས། །ཀུན་གྱི་ཆེ་བཙན་འགྲན་གྱི་དོ་མེད་པས། །ཡོངས་ཀྱི་ཐོག་མེད་བདེ་འབྱམ་རྒྱལ་པོ་ལ། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་སངས་རྒྱས་སོ། །བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོ་ལས། ཡེ་ནས་འབྲས་བུ་སངས་<milestone unit="line" n="591.4"/>རྒྱས་ཡིན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་རྒྱུད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་གཏད་པ་འདི་སྐད་དོ། །གསང་ཐུབ་བཀའ་རྟེན་ངེས་པ་དང་། །བདེན་པར་སྨྲ་ཞིང་ཡིད་<milestone unit="line" n="591.5"/>མི་འགྱུར། །དེས་ནི་རྒྱུད་ནི་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་བྱའོ། །བརྟན་ཞིང་ཤུགས་འཆང་བརྩོན་འགྲུས་ཆེ། །དྲང་ཞིང་སེམས་འཇམ་གཡོ་སྒྱུ་མེད། །དེས་ནི་རྒྱུད་འདི་གཟུང་བར་བྱའོ། །མཛངས་ཤིང་ཤེས་པ་གསལ་བ་<milestone unit="line" n="591.6"/>དང་། །བརྟགས་ཤིང་བྱ་བ་མ་ནོར་བ། །དེས་ནི་རྒྱུད་འདི་གཟུང་བར་བྱ། །ཟུངས་ཐུབ་རྟག་ཐུབ་ཁོང་ཡོངས་ཤིང་། །ལེ་ལོ་བར་ཆད་སྐྱོན་བསལ་བ། །དེས་ནི་རྒྱུད་འདི་གཟུང་བར་བྱའོ། །སྤྱོད་པ་ཐོགས་ཆགས་མེད་པ་<milestone unit="page" n="592"/><milestone unit="line" n="592.1"/>དང་། །དམ་ཚིག་སྤང་ལེན་མེད་པར་བསྲུང་། །དེས་ནི་རྒྱུད་འདི་གཟུང་བར་བྱ། །ཉན་ཅིང་སྒྲུབ་ལ་བརྩོན་པ་དང་། །འདུ་འཛི་དབང་དུ་མི་གཏང་བ། །དེས་ནི་རྒྱུད་འདི་གཟུང་བར་བྱའོ། །རང་ཤིང་ནོར་ཐུབ་ཟོ་ཐུབ་<milestone unit="line" n="592.2"/>པས་ ཡོངས་ལ་མི་གནོད་ཚུལ་བསྲུང་བས། ཁུ།ད་འདི་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་བྱ། །ལུང་མེད་རྐྱང་བར་མི་གཏོང་ཞིང་། །སློབ་དཔོན་རིག་པའི་གཏིང་བྲུ་བ། །དེས་ནི་རྒྱུད་འདི་གཟུང་བར་བྱའོ། །རང་ཤེས་མུ་ཅོར་མི་<milestone unit="line" n="592.3"/>བྱེད་ཅིང་། །བརྟགས་ཤིང་ལས་རྣམས་བརྩོན་བྱེད་པ། །རྒྱུད་འདི་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་བྱ། །རྟག་པར་སྨན་དང་མི་འབྲལ་ཞིང་། །རྫས་དང་ལག་ཆ་གསང་ཐོགས་པས། ཁུ།ད་འདི་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་བྱའོ། །དད་<milestone unit="line" n="592.4"/>པས་སྐྱོ་ངལ་མི་བྱེད་ཅིང་། །སྐྱོ་རྐྱེན་ཚོར་བས་མི་བྱེད་པས། །རྒྱུད་འདི་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་བྱའོ། །དབང་བསྐུར་གནང་བ་ལྔ་ཐོབ་ཅིང་། །གོ་རྟོགས་ཤེས་པ་ཕྱོགས་འབྱམས་པས། །རྒྱུད་འདི་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་<milestone unit="line" n="592.5"/>བྱའོ། །བརྟག་ན་བླ་མའི་ལུང་ཡོད་ལ། །བསྙེན་ན་ནུས་པའི་མཐུ་ཡོད་པས། །དེས་ནི་རྒྱུད་འདི་གཟུང་བར་བྱའོ། །བདུད་རྩི་ལས་རྒྱ་མཚོ་ལས། རྒྱུད་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་<milestone unit="line" n="592.6"/>པའོ།། །།སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་གསོལ་པ། སྣོད་དང་མི་ལྡན་པས་གཟུང་དུ་མི་རུང་ལགས་སམ་ཞེས་གསོལ་པས། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། སྣོད་དང་མི་ལྡན་པས་མན་ངག་སྣང་འཚོང་བྱེད་<milestone unit="page" n="593"/><milestone unit="line" n="593.1"/>༄༅། །པ་དང་། ཆོས་དཔེ་འཚོང་བར་བྱེད་པ་དང་། མན་ངག་ཟང་ཐལ་དུ་སྨྲ་བ་དང་། ལྟ་བ་ལ་གདེང་མེད་པ་དང་། སྤྱོད་པས་མ་ཟིན་པ་དང་། སྒྲུབ་པའི་གཞུང་མ་ཚུགས་པ་དང་། ཐོ་ཅོ་དང་། ར་བོ་ཤ་བྱེད་པ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>