<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0181-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--zla gsang chen po'i mdo/-->ཟླ་གསང་ཆེན་པོའི་མདོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0181-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=199.1; end=251.1--><milestone unit="page" n="199"/><milestone unit="line" n="199.1"/>༄༅། །ཀྱི་དབང་ཕྱུག་འདོད་དགུར་མ་ཤེས་ན། །འཕྲལ་ཐབས་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་དབང་མི་ཆགས། །རྣམ་སྨིན་ལས་ཀྱིས་བརྟས་པའི་སྲིན་པོ་དང་། །ཉོན་མོངས་འདམ་དུ་འཁོར་བ་རྭ་ཏྲ་ཡང་། །རྟོགས་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="199.2"/>པའི་ལྟ་བས་མ་བཏུལ་ན། །མཚན་མར་བསྒོམ་པའི་རྟོགས་པས་གནས་མི་འབྱོངས། །ཡེ་ཤེས་རང་གནས་དོན་འདི་མ་ཤེས་ན། །འབད་རྩོལ་བྱས་པས་གནས་མཆོག་ཡང་མི་རྙེད། །དབང་གིས་རྒྱལ་པོས་དེ་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="199.3"/>གསུངས་སོ། །ཧུ༷་མཛད་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། །རང་གི་གནས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།ལས་ཀྱི་ཧེ་རུ་ལ་སོགས་པ་འཁོར་རྣམས་གསུངས་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རངས་ནས་བསྟོད་དོ། །དབང་གི་རྒྱལ་པོས་<milestone unit="line" n="199.4"/>བཀའ་སྩལ་པ། རྒྱུད་འདི་ཟུངས་ཤིག་ཆོངས་ཤིག །ཀློག་ཅིག །ཅེས་གསུང་ནས་འཁོར་རྣམས་རང་རང་ས་ལ་འཁོད་དོ། །ཧུ༷་མཛད་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་ཡོངས་སུ་གཟུང་ཞིང་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="199.5"/>པའོ།། །།ཧུ༷་མཛད་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ། །སློབ་དཔོན་རྡོ་རྗེ་གྲོ་ལོད་དང་། ལོ་ཙྭ་བ་རྡོ་རྗེ་ཞང་འདྲུང་གིས་བསྒྱུར་རོ། །བརའདིནམམཁའམཛོདཀྱིརྒྱུདའཇིགརྟེནལ་འད་པའིམདོ་ད། །ཟླགསངགོཕོམདོ། །དཔལ་<milestone unit="line" n="199.6"/>རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདསདེབཞིནགཤེགསཔཟླགསངཆེནཔོཡུམརྣམཔར་དག་པའི་མཁའ་ཀློང་ན། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རླུད་ནག་ནི་<milestone unit="page" n="200"/><milestone unit="line" n="200.1"/>འ་ས། བསྐལ་པའི་མེ་ལྕེ་ནི་འབར། །ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་རྦ་ཀློང་ནི་འཁྲུག །བཱ༷་ས་ཤ་ཆེན་གྱི་ས་གཞི་ནི་བརྡལ། །ཀེང་རུས་གསར་རྙིང་གི་རི་རབ་ནི་བརྩེགས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གཞལ་ཡས་ཁང་ཀུན་ཏུ་འཕྲོ་བའི་གནས་ན་<milestone unit="line" n="200.2"/>བརྗོད་ཀྱི་མི་ལངས་པའི་ཡང་མི་ལགས་པ། འཁོར་འབུམ་ཕྲག་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་ཚོགས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ལ། འདི་ལྟ་སྟེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གཏི་མུག་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="200.3"/>དང་། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ང་རྒྱལ་རྡོ་རྗེ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འདོད་ཆགས་རྡོ་རྗེ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཕྲག་དོག་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་ཏེ། རྡོ་རྗེའི་འཁོར་ཚོགས་ཐམས་ཅད་དང་། དབང་ཕྱུག་མ་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="200.4"/>ཀེའུ་རྡི་མ་དང་། དབང་ཕྱུག་མ་ཆེན་མོ་ཙོའུ་རི་མ་དང་། །དབང་ཕྱུག་མོ་ཆེན་མོ་པྲ་མོ་ཧྭ་དང་། དབང་ཕྱུག་མ་ཆེན་མོ་བི་ཏྭ་ལི་དང་། དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་པུསྐ་སྙི་དང་། དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་སྨ་ཤ་ནི་དང་། དབང་ཕྱུག་ཆེན་<milestone unit="line" n="200.5"/>མོ་བྷསྨ་རྡི་དང་། དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་ཙཎྜལི་ལ་སོགས་ཏེ། དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོའི་ཚོགས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་དང་། ཕྲ་མེན་མའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས་ལ། སེརྙེ་དང་། སྟག་དང་། ཝ་དང་། སྤྱང་ཀི་དང་། ཀང་ཀ་<milestone unit="line" n="200.6"/>དང་། བྱ་རོག་དང་། འུག་པ་དང་། རྔ་མོ་དང་། བོང་བུ་དང་། ཁྱི་དང་། ཕག་ལ་སོགས་ཏེ་ཁྲོས་པའི་གཟུགས་ཅན་མང་པོའི་ཚོགས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་དང་། རྡོ་རྗེ་སྲིན་པོ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་དང་། རྡོ་རྗེ་སྲིན་<milestone unit="page" n="201"/><milestone unit="line" n="201.1"/>༄༅། །མོ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་དང་། ལྕགས་ཀྱུ་དང་། ཞགས་པ་དང་། ལྕགས་སྒྲོག་དང་། དྲིལ་བུ་དང་། ཕྲ་མོ་ལ་མོས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་ཏེ། ཕྲ་མོ་ལ་མོས་པའི་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="201.2"/>སེམས་དཔའ་རྣམས་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་ཡུམ་རྣམ་པར་དག་པའི་མཁའ་ཀློང་དུ་ཁྱབ་ནས་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སེམས་ཅན་གྱི་དོན་ལ་སྦྱོར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་<milestone unit="line" n="201.3"/>འཁོར་དེ་དག་ཏུ་སྐུ་ལ་འཇུག་པར་མཛད་དོ། །འཁོར་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་སྐུ་ལས་འཐོན་ནས། སེམས་ཅན་གྱི་དོན་ལ་གནས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་སྦྱར་བ་འདི། །ཀུན་<milestone unit="line" n="201.4"/>གྱིས་ཐམས་ཅད་གསལ་བའི་ཆོས་བསྟན་ཏེ། །སྣ་ཚོགས་ངོ་བོ་སངས་རྒྱས་ཁྱབ། ཁྲུ་བཞི་ཀུན་ཏུ་དཀྱིལ་འཁོར་ལྡན། །འོད་ཟེར་རྣམ་ལྔས་ཀུན་ཏུ་འཁྲིགས། །རྒྱན་རྣམས་ཐམས་ཅད་རྒྱས་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="201.5"/>བརྗོད་པ་ལས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་པ། །འཁོར་རྣམས་འབུམ་ཕྲག་བསམ་ཡས་དང་། །རིགས་རྣམས་ལྔ་པོ་འཁོར་བཅས་དང་། །ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ལ། །འདི་སྐད་ཅེས་ནི་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="201.6"/>ཏོ། །ཨེ་མའོ་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རྫོགས་པའི་སེམས་ནི་རང་བྱུང་བ། །བདེགཤེགསཀུནགྱི་ཟླ་གསང་ཉིད། །མ་རྟོགས་པ་ལ་གནས་མེད་དོ། །དེ་ནསདེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་བསྡུས་ནས།<milestone unit="page" n="202"/><milestone unit="line" n="202.1"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སོ་སོའི་དམ་ཚིག་གིས་མཆོད་དོ། །ལུས་ངག་གི་ཕྱག་བཙལ་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །འདུས་པ་ཟླ་བ་ལས་བྱུང་བ། །བདེ་གཤེགས་ཀུན་གྱི་ཟླ་བ་<milestone unit="line" n="202.2"/>ཉིད། །མི་འགྱུར་སྙིང་པོ་དམ་པ་ཉིད། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སྤོབས་ནི་སྤོབས་<milestone unit="line" n="202.3"/>ན་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། ཐེ་ཚོམ་སྐྱེ་བར་བྱེད་ཡིན་ན། མོས་པ་ཕྲ་མོ་རྣམས་ལྟ་ཅི་སྨོས། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་ནས་བདག་ཅག་གི་སོམ་ཉི་གཅོད་པ། ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="202.4"/>གསོལ་ཏོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ཡང་། སངས་རྒྱས་ཉིད་ཀྱི་འཁོར་དུ་སངས་རྒྱས་ཉིད་འགྱུར་བས། སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དབུལ་དུ་གསོལ། དམ་ཚིག་བསྐུལ་དུ་གསོལ། བརྗོད་པ་མཛད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="202.5"/>གསོལ་བ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ཉིད་ཀྱིས་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ཕུལ་བས། བཛྲ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཛ་སྟུ༷། ཙཎྜགུ་རྒྱ་ཛ་སྟུ༷། ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཛ་སྟ༷། གནས་དེ་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ། དབུ་དགུ་ཕྱག་བཅོ་བརྒྱད་པ་གཅིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="202.6"/>གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་སྐུ་ཅི་ཡང་མ་ངེས་པ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་པས། ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་རིགས་སོ་སོས་བསྐུལ་བ་མཛད་དོ། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། འདི་ལྟ་སྟེ། ཛ་དུ་པྲ་ཏི་ནི་ཛ། ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་<milestone unit="page" n="203"/><milestone unit="line" n="203.1"/>༄༅། །ཧ་ཧ་ཧ་ཧ། ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ་༷ དེ་ནས་སོ་སོས་བསྐུལ་བ་དང་། དེ་སྐད་ཅེས་ནི་བརྗོད་པ་དང། སོ་སོར་འདར་ཞིང་བརྒྱལ་བར་གྱུར་ནས། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའང་<milestone unit="line" n="203.2"/>འདི་སྐད་བརྗོད་དོ། །ཨེ་མའོ་བཅོམ་ལྡན་ཟླ་གསང་མཆོག །བདག་བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཏུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་གསོལ་བ་དང་། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོས་རྣམ་དག་མཁའ་ཀློང་ནས་བཞེངས་<milestone unit="line" n="203.3"/>ནས། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་པ་བྱིན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བརླབས་སོ། ཁྲེ་ཧེ་རུ་བཛྲ་ཙཀྲ །ཀྭ་ཡ་ཝ་ཀ་ཙིསྟ་ར༷། དེ་སྐད་ཅེས་ནི་བརྗོད་པ་དང་། ལས་ཀྱི་དབང་དང་ལྡན་གྱུར་ནས། །ཨེ་མའོ་མི་གསུང་གསུང་མཆོག་<milestone unit="line" n="203.4"/>རྒྱལ་པོའི་ཐུགས། །དེ་ཡི་དབང་དང་ལྡན་གྱུར་ནས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་མཐུ་སྟོབས་དང་། །བྱིན་རླབས་མཐུ་ཆེན་གཟི་འཕེལ་འགྱུར། །དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། འབྱོར་པའི་ཏིང་འཛིན་རྒྱས་པར་མཛད་དོ། །བཅོམ་<milestone unit="line" n="203.5"/>ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཕྲ་མོ་ལ་མོས་པ་རྣམས་ཀྱིས་གསོལ་པ། བདུད་དང་<milestone unit="line" n="203.6"/>མུ་སྟེགས་རྣམས་ཀྱིས་ནི། །རྒྱལ་བའི་བཀའ་ལ་མོས་པ་རྣམས་བཟློག་ཅིང་། བསྟན་པ་ལ་གནས་པ་རྣམས་དཀྲུག་པར་བྱེད་ཅིང་། སློབ་དཔོན་ལ་སྨོད་པ་འདི་དག་བརླག་པར་ནི་ཇི་ལྟར་བགྱི། ཐབས་ནི་གང་གིས་<milestone unit="page" n="204"/><milestone unit="line" n="204.1"/>བསྒྲུབ། །དཀྱིལ་འཁོར་ནི་ཇི་ལྟར་བྲི། དེ་སྐད་ཅེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཕྲ་མོ་ལ་མོས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཉོན་ཅིག །ལས་ལས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="204.2"/>པའི་འགྲོ་དྲུག་རྣམས། །སྙིང་པོ་འདི་དག་བརྗོད་བྱ་སྟེ། །ཨ་སྤོ་སུ་ཏྲི་པྲེ་དུ། ཛ་ཛ་ཛ་ཛ་ཛ་ཛ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། བ༷་བ༷་བ༷་བ༷་བ༷་བ༷། ཧོ་ཧོ་ཧོ་ཧོ་ཧོ་ཧོ། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བི་ན་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། མིའི་མགོ་ལ་རྒྱལ་བའི་<milestone unit="line" n="204.3"/>དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱས་པར་འགོད། ཧཱུཾ༷་ཧ་ཧེ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ། གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་གསུམ་པ་ལ། །འབར་བའི་བར་ཁྱམས་གཉིས་དང་ལྡན། ཁུ་བཞི་སྒོ་ཁྱུད་ལྡན་པར་མཛེས། །དཀྱིལ་ལུབར་དེ་ཡི་ལྷོ་སྒོ་སྲ །གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཉིད་<milestone unit="line" n="204.4"/>ལོག་འདྲེན་སྟེང་། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་རྣམ་པར་ལྡན། །སྨུག་ནག་འཇིགས་པའི་ཁ་དོག་ལ། །གཡས་ན་ལྕགས་ཀྱུ་དགྲ་སྟུ་མེ་དབལ་ཐོགས། །གཡོན་ན་ཁྲག་འཚོའུ་ཞགས་པ་ཕུར་པ་བསྣམས། །ལས་ཀྱི་རྦོད་<milestone unit="line" n="204.5"/>གཏོང་ཆེན་པོ་སྟེ། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་གཞོམ་པའི་ཕྱིར། །རྦོད་གཏོང་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། གང་ལ་ཅིས་འདུལ་ཁྱོད་ཉིད་ཡིན། །བྱ་རྒོད་གཟུགས་ཅན་ཀང་ཀ་དང་། །ཝ་དང་སྤྱང་ཀི་སྟག་གཟིག་འཕྲོ། །སྡེར་<milestone unit="line" n="204.6"/>ཆགས་བྱི་ལ་འུག་པདང། །མཆེགཤོགསྡེརམོཅན་ལ་སོགས། །ཕོ་ཉ་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་ནི། །རབ་ཏུ་བསྐུལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །མིའི་ལག་པའི་སོར་བརྒྱད་པའིཚདཆེནལ། །ཁྲོབོབཅུ་དག་བསྒོམ་པར་<milestone unit="page" n="205"/><milestone unit="line" n="205.1"/>༄༅། །བྱ། །ཕྲ་མོའི་ཏིང་འཛིན་གསལ་ནས་ཀྱང་། །རྒྱུན་གྱི་སྙིང་པོ་འདི་ལྟ་སྟེ། །མ་ཧྭ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་སྟུ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྒྱུན་བ༷་ཧཱུཾ་ཕཊ། དྲི་བཛྲ། བྱེ་བའམ་ཡང་ན་དེ་དག་<milestone unit="line" n="205.2"/>བརྗོད། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཟླ་གསང་གི་དཀྱིལ་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བདག་ཉིད་ལོག་འདྲེན་ཆེན་པོར་གྱུར། །ལིདྷ་བཤམས་པ་འདི་དག་ནི། །ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ་༷ས་བསྒོམས་ནས་ཀྱང་། །དྲི་<milestone unit="line" n="205.3"/>ཞེས་བྱ་བའི་སྙིང་པོ་འདི། །ཨོ་དང་ཧཱུཾ༷་གི་བར་དུ་གཞུག །མཆན་ཁུང་གཡས་པ་འདི་དག་ནས། །སྔགས་རྣམས་འདི་དག་གཞུག་པར་བྱ། །དྲི་ཛ། དྲི་ན་ཛ། དྲི་མུ་ཛ་ཛ། མུ་འུ་ར་ཛ་ཛ། མིང་དང་གཟུགས་ལ་ནི་ཡ་ཛ་ཛ<milestone unit="line" n="205.4"/>མྲི་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ། སོར་མོ་རྒྱབ་ཏུ་བསྣོལ་ནས་ནི། །མཐེ་བོང་གཉིས་ནི་ནང་དུ་དགུག །དེ་ནས་ཕྱོགས་བཅུར་བཏེགས་ནས་ཀྱང་། །མིང་དང་གཟུགས་ལ་སླར་ལ་ཟློག །དེས་ནི་དབབ་པའི་ལས་བྱའོ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དང་<milestone unit="line" n="205.5"/>ཕེབས་པར་འགྱུར། །ལག་པ་གཉིས་ནི་རྒྱབ་སྦྱར་ལ། །མཐེའུ་ཆུང་གཉིས་ནི་སྦྱར་ལ་འཁྱུད། །མཛུབ་མོ་གཉིས་ནི་ལྕགས་ཀྱུར་བཅས། །འདི་ནི་དགུག་པའི་རྒྱ་ཆེན་ཡིན། །ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ། དྲི་ཛ། སྔགས་འདི་ལེགས་སྦྱར་དངོས་<milestone unit="line" n="205.6"/>སུ་མི་ལ་ག་ཅིང་ཟུར་བ་ཀྱང་མ་ངེས་པས་མ་ཕྱི་སོར་ནག་བགྱིས་པ་དཔྱོད་ལྡན་རྣམས་ཀྱིས་དགོངས་དཔྱད་འཚལ། པུ་ག་དུ་ལ་ཤ༷་བ་རི་ཛ་གུ་གུ་དུ་ལ། སུ་མ་ཏི་གུ་གུ་དུ་ལ། ཐྲོ་ཛ། དྲི་ཛ། སྤོ་ཛ། པྲ་ཏི་སྤོ་ཛ། ཨོ་ཀྟ་ཀྟ། ་ཏ་ཡ། ་ཏ་ཡ། སརྦ་<milestone unit="page" n="206"/><milestone unit="line" n="206.1"/>དུ་་ཕཊ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བཱ་པ༷་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་དྷ་ར། ཨུ་ཙྭ་པ་ཡ་ཏི། ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིསྟ། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་ཚིནྟྲ་ཚིསྟོ། ཧ་ན་ཧ་ན། དིསྟ་ཙཀྲ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། འདི་དག་བཟླས་<milestone unit="line" n="206.2"/>མ་ཐག་ཏུ་ནི། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང་། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའང་འཇིག་པར་འགྱུར། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་འདི་དག་བྱ། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་ཤིང་ཤུན་ནམ། །སོལ་བ་ཤང་ཅིག་ལས་བྱས་པ་ཡི། །དགྲ་བགེགས་<milestone unit="line" n="206.3"/>གང་གི་ལིསྐོ་བཤམས། །ཚེར་མའི་ཤིང་དང་གདུག་པར་བཅས། །ཚ་བའི་མེ་དང་སྐེ་ཚེ་དང་། །སྨྱུ༷་ས་ཤ་ཆེན་ལ་སོགས་ཏེ། །སྔགས་པའི་རྫས་ཆེན་འདི་དག་རྣམས། །གཞལ་ཡས་སོ་སོའི་ཕྱི་རོལ་ནས། །གོམ་པ་བཅུ་<milestone unit="line" n="206.4"/>གསུམ་བཅལ་བར་དུ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་གྲུ་ཆད་བཅས། །དེ་ནས་བཅུ་གསུམ་བཅལ་བར་དུ། །གྲུ་གསུམ་ཨེ་དཀྱིལ་སྣམ་བུ་གཉིས། །དེ་ནས་བཅུ་གསུམ་བཅལ་བར་དུ། །ཕྱི་ཁྱམས་ལྕགས་རི་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="206.5"/>བཞག །སྦྱིན་སྲེག་ཆ་གསུམ་ལྡན་པར་དུ། །བྱས་ན་དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་ཐོབ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའང་ཁྲག་ཏུ་སྒྱུགས། །ལིསྐོ་མཚན་གསུམ་མཆོད་པར་འབུལ། །སྤྱིན་སྲེག་ཐ་མ་འདི་ཉིད་ལ། །ལོག་འདྲེན་རྒྱལ་པོ་འདི་ལ་<milestone unit="line" n="206.6"/>དབུལ། །ཨོ་ན་མ༷༷ས་མན་ཏ། །སྙིང་ཁ་རག་ན༷། དྲི་ཁ་རག་རྦད། ཛ་ལ་ར༷་ཤིག་ཤིག ཛ་ལ་ར༷། དྲི་པྲ ཏ་ཛ་ལ་ར༷། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་གྲྭ་ཧྭ། ར༷་ར༷་ར༷། ཁ་ར༷། དེ་ནས་ལིསྐོ་འདི་དག་ནི། །གནས་མདུན་དག་ཏུ་ལན་བདུན་<milestone unit="page" n="207"/><milestone unit="line" n="207.1"/>༄༅། །གདབ། །མ་ཡི་མགོ་ལ་གང་བར་གདབ། །ཡབ་ཡུམ་ཉི་ཤུ་ཚང་བ་དང་། །སྤྲུལ་པ་ཟ་གསོད་ཉི་ཤུར་བཅས། །སྒོ་བ་བཞི་དང་ཞེ་བཞིར་བཅས། །ལྡན་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བརྡུང་བར་བྱ། །ཆོ་ག་དེ་དག་ལྡན་<milestone unit="line" n="207.2"/>གྱུར་ན། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའང་བསེག་པར་འགྱུར། །དགྲ་ཡི་སྒོ་ཁར་བྱས་གྱུར་ན། །ཟླ་བ་ཕྱེད་ནི་ཚུན་ཆད་ཀྱིས། །སྐབས་སམ་ཡང་ན་འཆི་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་གིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་<milestone unit="line" n="207.3"/>སྩལ་པ། ཕྲ་མོའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས། །མཛད་པ་ལེགས་སོ། །དཀྱིལ་འཁོར་ནི་ལེགས་པའོ། །བཟླས་པ་བརྗོད་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །ཕྲིན་ལས་ནི་ལེགས་པའོ། །དེ་ལྟར་ལེགས་པར་བསྒྲུབ་ནས་ནི། །ལས་<milestone unit="line" n="207.4"/>རྣམས་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པའོ། །ཟླ་གསང་དབུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ལས། བདུད་དང་མུ་སྟེགས་འདུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལུས་དང་ངག་སེམས་<milestone unit="line" n="207.5"/>གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་སྨོད་པ་དང་། །གང་དག་སྡང་ཞིང་གདུག་སེམས་ལྡན། །འབྱུང་པོ་མ་རུངས་གནོད་པ་ཅན། །འདི་དག་རབ་ཏུ་བསྒྲལ་བར་<milestone unit="line" n="207.6"/>བྱའོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཁྲོ་བོར་བསྒོམ། །དགྲ་རྣམས་གསད་པར་བྱ་བ་ནི། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་ཁ་བཞི་པ། །ལག་པ་གཡས་པས་གཟུང་བར་བྱ། །གཡོན་པ་ལྕགས་ཀྱུ་འདེབས་པའི་ཚུལ། །ཁྲོ་བོ་ཁྲོས་པ་རྔམས་པའི་<milestone unit="page" n="208"/><milestone unit="line" n="208.1"/>གཟུགས། །འཇིགས་ཤིང་མི་སྡུག་གཏུམ་བག་ཅན། །འབར་བའི་མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་འཛིན། །བརྩམས་པའི་ལས་ནི་གསོད་པར་བྱེད། །དགྲ་བགེགས་རྣམས་ནི་གསོད་པ་དང་། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའང་གསོད་<milestone unit="line" n="208.2"/>པར་བསྒོམ། །ཉི་མ་བཅུ་གཅིག་ཚུན་ཆད་ཀྱིས། །བྱས་ན་རྒྱལ་བས་དངོས་གྲུབ་སྟེར་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ངག་གི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཨོ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ཡ་དྲོ་ན་ཛ།<milestone unit="line" n="208.3"/>བྱེ་བ་འབུམ་དུ་བཟླས་བྱས་ན། །མཐུ་ཆེན་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་ལོག་འདྲེན་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ས་མ་ཡ། ས་མ་ཡ། ས་མ་ཡ། ཀྭ་ལ་རུ་པ། ཀྭ་ལ་རུ་པ། ཀྭ་ལ་རུ་པ། ཁྲི་སྔགས་འདི་<milestone unit="line" n="208.4"/>ཡང་མ་ཕྱི་སོར་བཝ་ནི་ཛ་ཛ་ལི་ནི་ཛ་མ་ལེ། ས་མ་ཡེ་སྟུ༷། རཀྱུ་ན། རཀླུ་ན། ཁ་ལ་མུ་རག ཁ་ལ་མུ་རག མུ་དྲི་ཁྲག་མུ་ནི་ཁྲག མུ་དྲི་ཁྲག །པ་རཁྲི་ན། པ་རསྙི་ན། པ་རཁྲི་ན། རང་གི་སྲོག་གི་དམ་ཚིག་ཕུལ་ན། གཞན་<milestone unit="line" n="208.5"/>ལྟ་ཅི་སྨོས། སྲོག་གི་དམ་ཚིག་སྙིང་པོ་ཕུལ་ལོ། །སྤོ་སོར་ཞག་ཛ། ཏྲིང་དྲི་ཛ། ཏྲི་ཙི་དྲི་ཛ། ཏྲི་ཙི་དྲི་ཛ། ཏྲིང་དྲི་ཛ། ཏྲིང་ཙི་དྲི་ཛ། ཏྲིང་ནི་ཛ། ཁ་ལ་རསྒ། པྲ་ཏི་ཛ་དྲི། ཛ་ལ་རསྒ། པྲ་ཏྲི་ཛ་ནི་ནི་ཛ། ཁ་ལ་མུ་ཛི། དེ་སྐད་<milestone unit="line" n="208.6"/>གསུངས་མ་ཐག་ཏུ་ནི། །ནམ་མཁའི་དབུས་ཀྱང་རབ་ཏུ་འདུག །སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་ཅན་ཀུན་ཡང་། །ཁྲག་ཏུ་སྒྱུགས་ཤིང་བརྒྱལ་བར་འགྱུར། །དགྲ་བགེགས་རྨོངས་པར་བྱེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛན་ནོ། །དེ་ནས་<milestone unit="page" n="209"/><milestone unit="line" n="209.1"/>༄༅། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དགྲ་རྣམས་འཇོམས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་འདི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དང་པོར་མ་སྐྱེས་ཆོས་ཉིད་དབྱིངས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཀུན་ཏུ་འཕྲོ། །ཡིག་འབྲུ་འཕྲོ་ཞིང་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="209.2"/>གསལ། །ཡི་གེའམ་ཕྱག་མཚན་ཕྱག་རྒྱར་གྱུར། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་རབ་ཏུ་འབར། དེས་ནི་དགྲ་བགེགས་དབང་དུ་སྡུད། །ཕོ་ཉ་རྣམ་པར་བསྐུལ་བ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཅན་སོགས་རྒྱབ་ནས་ཕུལ། །ལྕགས་ཀྱུ་ཅན་སོགས་<milestone unit="line" n="209.3"/>མདུན་ནས་འདྲེན། །ཟ་བའི་ཕོ་ཉ་ཚོགས་ཆེན་རྣམས། །དྲག་པོ་ག་་པོ་ཁྲོ་བོ་དང་། །སྟག་དང་བྱ་རོག་ཝ་རྣམས་ཚོགས། །ཁྱིའམ་བྱ་རོག་སེདྷིར་བསྒོམ། །དེ་དག་དྲངས་ཤིང་རབ་ཏུ་བརྡུང་། །དེ་ལྟར་བསྒོམས་ན་<milestone unit="line" n="209.4"/>སངས་རྒྱས་ཀྱང་། །ཟླ་བ་ཕྱེད་ནི་ཚུན་ཆད་ཀྱིས། །འཆི་བར་འགྱུར་བར་གདོན་མི་ཟ། །ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། དགྲ་ཉེ་བར་འཆི་བར་བྱེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་<milestone unit="line" n="209.5"/>ཆེན་པོ་ལ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དགྲ་བགེགས་འདུལ་བ་ཇི་ལྟར་བགྱི། ཐབས་ནི་གང་ལགས། སྐུལ་བའི་སྙིང་པོ་ནི་ཇི་སྐད་བརྗོད། དེ་སྐད་ཅེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་<milestone unit="line" n="209.6"/>ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོས་འདི་སྐད་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བསྒྲུབ་པར་བྱ་བའི་གནས་མཆོག་ན། །རབ་ཏུ་ཤིས་པར་བཙལ་བ་སྟེ། །འཁོར་ལོ་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་དེ། །ཡིད་དུ་འོང་དང་དབེནཔའིམཆོག །ངེསཔརས་<milestone unit="page" n="210"/><milestone unit="line" n="210.1"/>གཞི་རྙེད་གྱུར་ནས། །ས་བཟུང་བསྐྲད་དང་བསླང་བར་བྱ། །དེ་ནས་བུད་མེད་སྒྱུ་མ་རྒྱལ། ཁྲེས་རབ་མཚན་ལྡན་གཟུང་བར་བྱ། །ཁང་བུ་ངོས་འཇམ་བསྟར་བར་བྱ། །མཎྜལ་་་པའིངོ་ཡིནནམརྒྱས་པའི་འདི་དག་<milestone unit="line" n="210.2"/>ལ། །དབུས་སུ་མ་ཏྲང་བཞི་བསྣོལ་ལ། །སྙིང་གར་གྲུ་གསུམ་སོ་སོར་བྲི། །རྩེ་ཟུར་ནང་པའི་ཕྱོགས་སུ་བསྟན། །ལག་པ་བརྒྱད་ནི་ཟུར་བཞིར་དགྲམ། །རྐང་པ་བརྒྱད་ནི་གྲུ་བཞིར་བསྣོལ། །སོ་སོའི་བྲང་གི་དབུས་དག་<milestone unit="line" n="210.3"/>ཏུ། །དྲི་ཞེས་བྱ་བ་གཞག་པར་བྱ། །དེ་ཡི་དབུས་ཀྱི་དཀྱིལ་དག་ཏུ། །ཐིག་གིས་ས་བཅད་ཡུལ་ཡང་བཅད། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་མུ་ཁྱུད་བཅས། །འབར་བའི་བར་ཁྱམས་ཉིད་ཀྱིས་མཛེས། །ཀུན་ཏུ་གྲུ་བཞི་སྒོ་<milestone unit="line" n="210.4"/>ཁྱུད་ལྡན། །ལྷ་རྣམས་རིམ་པར་རྒྱས་པར་བསྐྱེད། །སྤྱན་དྲང་བཞུགས་སུ་གསོལ་ནས་སུ། །མཆོད་ཅིང་བསྐུལ་དང་བསྟོད་པ་བརྗོད། །ཀྭ་པ་ལི་དང་ཀ་བུ་ཆུང་། །ཡན་ལག་རིང་ཐུང་དབང་པོར་བཅས། །དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="210.5"/>འབྱུང་བའི་རྟེན་དུ་བྱ། །དགྲ་བོ་མ་ལུས་དགུག་པར་བྱ། །བདག་ནི་ཁྲོ་བོ་འཇིགས་སུ་རུང་། །འཇིགས་པ་དག་ཀྱང་འཇིགས་པར་བྱེད། །སྐྲུལ་གྱི་སྐེ་རགས་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །མེ་དཔུང་ཐོད་དབྱུག་འབར་བ་<milestone unit="line" n="210.6"/>རལ་གྲིཐོགས། །དབུ་གསུམ་སྨུག་ནག་འཇིགས་ཤིང་འཚེར་བའི་ཞལ། །མཆེ་གཙིགས་རྣམ་པར་བརྒྱན་ཅིང་རྔམ་པའི་ཚུལ། །གློ་སྙིང་ནང་ཁྲོལ་ཟ་ཞིང་ཁྲོ་ཞིང་གཏུམ། །དེ་ལྟར་འཁོར་ཚོགས་མ་ལུས་ཀུན། །ཐམས་<milestone unit="page" n="211"/><milestone unit="line" n="211.1"/>༄༅། །ཅད་ག་་ཞིང་དྲག་པོའི་ཚུལ། །ཁྲོ་ཆེན་ཚུལ་འཆང་འབར་བ་རྣམས། །ཕྱག་ན་རལ་གྲི་འབར་བ་བསྣམས། །དེ་ནས་གདུག་པའི་སྔགས་ཆེན་དག །ཚིག་གི་བརྗོད་པ་འདི་སྐད་བསྐུལ། །ཨོ་ཀྟ་བྷ་ལྷུ་ཏ་<milestone unit="line" n="211.2"/>ཡ་སརྦ་དུ་་ཕཊ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བཱ་པ༷་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་དྷ་ར་ཨུ་ཙྭ་པ་ཡ་ཏི་ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིསྟ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་ཚིན་དྷ་ཚིན་དྷ། ཧ་ན་ཧ་ན་དིསྟ་ཙཀྲ བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། དིསྟ་ཙཀྲ་བཛྲ་ཛ་ལ་<milestone unit="line" n="211.3"/>ཀི་ལ་ཡ། ཤག་ཤག ཚལ་ཚལ། ཙིསྟ་ཚལ་ཚལ། ཙིསྟ་ཁ་ཁ་ཛ་ལ་ཁ་ཁ། ཙིསྟ་ཛ་ལ་ཁ་ཁ། སྤོ་ཏྲི་ཛ་ལ་ཁ་ཁ་ཁ་ན་མ༷༷ས་མན་ཏ། ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིསྟ་བཛུ་ཎའ༷། ཨོ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། སརྦ་དུཁྱི་ས་ཏྭ་ད་མ་ཀ ཨ་སི་མུ་ས་ལ<milestone unit="line" n="211.4"/>པ་རི་ཤུ་པ་ཤ་ཧ་གྲྭ་ཡ་ཕཊ། འདི་ནི་གསུངས་མ་ཐག་ཏུ་ཡང་། །གྲགས་པ་མཐུ་ཆེན་སངས་རྒྱས་ཀུན། །འཇིགས་ཤིང་འདར་ནས་ཁྲག་ཏུ་སྒྱུགས། །སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་སེམས་སྤ་བཀོང་། །དགྲ་རྣམས་ལ་ནི་གདོན་མི་<milestone unit="line" n="211.5"/>ཟ། །ཐོད་པ་མ་གས་མ་ཆག་པ། །གཟུགས་མཛེས་ཡིད་དུ་འོང་བ་ལ། །གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོའི་ཚུལ་དུ་བྱས། །གསང་སྔགས་རྗེས་སུ་དྲན་པར་བྱ། །དབྱིངས་ཕྱུག་མ་ཡང་འགུགས་པར་འགྱུར། །ན་མ༷༷ས་མན་ཏ་ཀྭ་ཡ་<milestone unit="line" n="211.6"/>ལྷུ་ཀ་ཙིསྟ་བཛྲ་ཎའ༷། ན་མོ་བཛྲ་ཀྲོ་ ་ཡ། མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཡ། ཨ་སི་མུ་ས་ལ་སརྦ་བཛྲ་བན་དྷ་ནན། མ་ཧྭ་ཀ་ར་ནི་ཙིསྟ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནི་གསུངས་མ་ཐག་ཏུ་ཡང་། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཆེན་པོ་ཀུན། །བརྒྱལ་ཞིང་འཇིགས་<milestone unit="page" n="212"/><milestone unit="line" n="212.1"/>ཤང་དངངས་པར་འགྱུར། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། །དཀྱིལ་འཁོར་དང་ཕྲིན་ལས་སུ་དགོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོས་དམ་ཚིག་འདི་དག་གསོལ་ཏོ། །ལུས་ངག་<milestone unit="line" n="212.2"/>ཡིད་གསུམ་བསད་པ་ནི། །བདག་གི་དམ་ཚིག་རྩ་བ་བསྐྱེད། །ཤ་དང་ཁྲག་དང་རུས་པ་དང་། །དུག་གསུམ་གཞོམ་ཕྱིར་བཟའ་བར་བྱ། །མྱ༷་ས་ཤ་ཆེན་དྲི་ཆུ་དང་། །རཀྟ་ཞིང་ཆེན་ཁུ་བ་ཁྲག །རྒྱལ་བ་མཉེས་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="212.3"/>བཟའ་བར་བྱ། །སུས་མ་རིག་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །གཅེར་བུར་ཕུད་དེ་སྐྲ་བཤིགས་ལ། །གཤང་གཅིས་གཤེར་བར་བྱས་པའི་གོས། །བདག་གི་ལུས་ལ་བགོས་ནས་ཀྱང་། །ཐོད་པའི་ཕྲེང་བས་ལུས་ལ་བརྒྱན། །པྲ་<milestone unit="line" n="212.4"/>ཚིལ་ལ་སོགས་གཟུགས་བརྙན་ནམ། །ཡང་ན་རི་མོ་འབུར་དུ་བྱ། །མདོག་ནི་སྨུག་ནག་འཚིར་བར་བྱ། །དེ་ནས་ལས་ཀྱི་ལྷར་བསྒོམས་ལ། །ཨ་དང་མ་ཡི་སྦྱོར་བ་ལས། །ཡི་གེ་ཧཱུཾ༷་དུ་གསལ་འཚེར་བསྒོམས། །ཧཱུཾ༷་ལས་<milestone unit="line" n="212.5"/>རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔར་ལྡན། །དེ་ནས་ཕྱག་རྒྱ་དབུ་གསུམ་པ། །རྡོ་རྗེ་ཕྱག་རྒྱ་འཇིགས་པའི་གཟུགས་དང་ལྡན། །གཡས་ཀྱི་གསུམ་ན་འཛིན་པ་ནི། །ཁ་ཊ༷་སྟ་རེ་རྡོར་དབྱུག་གཡས། །གཡོན་གྱི་གསུམ་ན་འཛིན་པ་ནི། །བྷརྙ་<milestone unit="line" n="212.6"/>ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་གཡོན། །ཁ་ཊ༷་གིས་ནི་རྡོར་དབྱུག་སྦྱོར། །ལྕགས་ཀྱི་སྟ་རེས་མིད་པ་གཅོད། །བྷསྒྲོས་སྙོད་ཅིང་ལྕགས་ཀྱུས་དྲངས། །ཞགས་པས་བསྡམས་ཤིང་ཞལ་ཏུ་རྔུབས། །འདི་ཡང་དམ་ཚིག་མཆོག་ལགས་<milestone unit="page" n="213"/><milestone unit="line" n="213.1"/>༄༅། །སོ། །གསང་བའི་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ནི། །ཐེག་པ་ཉན་པོ་སྤོང་བ་དང་། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་སྨོད་པ་དང་། །དམ་ཚིག་རྣམ་པར་འདྲལ་བྱེད་དང་། །རྒྱལ་བའི་བཀའ་ལས་འདའ་འགྱུར་ན། །དབེན་པ་ཆེན་<milestone unit="line" n="213.2"/>པོའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །དགུག་ཅིང་གསད་པའི་ལས་ཆེན་ནི། །རི་རྩེ་ཉམས་ནི་དགའ་བ་དང་། །ནགས་ཚལ་ཡིད་དུ་འོང་བ་དང་། །ཡིད་འོང་ནགས་ཚལ་དམ་པ་དེར། །དགུག་ཅིང་ལིསྐོ་ལ་ནི་དབབ། །དེ་ལ་གསང་<milestone unit="line" n="213.3"/>སྔགས་བརྗོད་པར་བྱ། ས་མ་ཡ་ཛ༷༷ ས་མ་ཡ་ཛ༷༷ ས་མ་ཡ་ཛ༷༷ ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བར་དུ་བཟླས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་དྲན་པར་བྱས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བི་ན་བ༷་ཧོ༷་ཕཊ། འདི་ཞེས་བྱ་བ་མུ་ར་ཎ། རྙེ་<milestone unit="line" n="213.4"/>འདི་ཞེས་བྱ་བའམ། ས་མ་ཡའམ། གྲངས་མིད་བརྗོད་པར་བྱ། དེ་ནས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་རྗེས་སུ་གདམས་པ་ནི། སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཉིད་ཀྱི། །རྡོ་རྗེ་ཆེ་རྦིའི་དརྨོ་ཚིག་ལ། །འདི་དག་རབ་ཏུ་གནས་<milestone unit="line" n="213.5"/>པར་བྱ། །བསྲུང་བྱ་བསྲུང་བའི་རྒྱལ་པོ་ནི། །སྒོ་གསུམ་དག་གི་མ་ཉམས་པར། །བསྡམ་པར་བྱ་བའི་དམ་ཚིག་གོ །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། དམ་ཚིག་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="213.6"/>ནས་བཅོམ་ལྡན་འདསདེབཞིན གཤེགསཔ གཤིནརྗེའིགཤེདཀྱིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་རྗེས་སུ་དྲན་པ་དང་། །སྲིན་མོ་མ་རུངས་གཏུམ་མོ་<milestone unit="page" n="214"/><milestone unit="line" n="214.1"/>དང་། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་མ་རུངས་པར། །སྦྱོར་བ་ཆེན་པོ་ཇི་ལྟར་བྱ། །དེ་སྐད་ཅེས་གསོལ་པ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་ནས། ངོ་མཚར་ཆེན་པོའི་ཁྲོ་བོ་བྱུང་། །ཁྲོ་བོའི་སྔགས་ནི་བརྗོད་<milestone unit="line" n="214.2"/>བྱས་པས། །འདི་དག་རབ་ཏུ་བསྐུལ་བའི་ཕྱིར། །ཨོ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཏ་རུ་ལ། བི་རུ་ལ། སརྦ་བི་ཥ་ལྷུ་ཏ་ཀ སརྦ་བི་ཥ་ལྷུ་ཏ་ཀ་ཛ་ལ་བི་སྨུ་ལིདྷ་སྟོཇོཧྭ་ས་ཀེ་ཤ་རི་ས་ཊ། ཨུ་ཊ་པ་ཊ༷་ཀྭ་ར་བཛྲ་ཁུར་ནིསྨྱུ་ཏ་ན་ཙ་ལི་ཏ་བ་སུ་དྷ་<milestone unit="line" n="214.3"/>ཏ་ལ་ནི་ཤྭ་ས་མྱ་རུ་ཏོ་དསྤྱི་སྟ་དྷ་ར་ཁེའ་དྷ་ར་བྲི་ཥ་ཎ་ཨསྐྱོ་སྤྱོ་ཧྭ་ས། ཨ་པ་རི་མི་ཏ། པ་ལ་པ་རྭ་ཀྲ་མ་ཨུརླ་ག་ཎ་བྷ༷་ཏ་བྷ་ཏ་ག་ཎའ་སྒྱུ་ཁི་ཏ། བུརྙུ་བུརྙུ། ཧ་ཡ་རྒི་བ། ཁུ་ད་ཁུ་ད། པ་ར་མནརྒྱུ༷་ཚིརྙ་ཚིརྙ། སིརྙི་མེ་དི་ཤ ཨུ་བེ་<milestone unit="line" n="214.4"/>ཤ་ཡ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ། སརྦ་ཛ་ར་ཟི་ཤཱ་ཙྭརྒྱུརྦ་གྲ་ཧེ་ཥའ་པྲ་ཏི་ཏ་ཏོ་བྷ་ཝ་བཛྲ་དཛི༷། ཀིསྩི་རྭ་ཡ་སེ། ཨི་ད༷་དུཛི་ཀྲ་ཧི་དུཛི་སརྦི་མ་བཱ། རྙུ་ན་རྙུ་ན། མ་ཐ་མ་ཐ། མ་ཊ་མ་ཊ། བཱ་ཊ་ཡ་བཱ་ཊ་ཡ། བརྙ་བསྟོ། བུརྙ་དྷརྨ་ས༷་བྷ། ཨ་ནུ་<milestone unit="line" n="214.5"/>ཙྭ་ཏ༷་ཀརྨ་ཀུ་རུ་ཤི་བྷ༷། ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཡ་ཕཊ། བཛུ་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་གྭ་ཧྲུ་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་ནེ་ཧྭ་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་ད༷་སྒྱི་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་ཁུ་ར་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་ཁུ་ར་ནིསྒྲོ་ཏ་ནཱ་ཡ་ཕཊ། པ་ར་མརྙ་བི་ནཱ་ཤ་ནཱ་ཡ་ཕཊ། ཏྲེ་ལོཀྱ་བྷ་ཡ༷་ཀ་རྭ་<milestone unit="line" n="214.6"/>ཡ་ཕཊ། སརྦ་ཀརྨི་ཥའ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏྲ་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་ཀུ་ལ་ས༷་ཧྲུ་ས་ནཱ་ཡ་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་སྲུ་ཧྭ། འདི་ནི་གསུངས་མ་ཐག་ཏུ་ཡང་། །ཆོས་ཀྱི་རྡོ་རྫི་མཆོག་སྐྱེས་ནས། །འཇིགས་ཤིང་རབ་ཏུ་བརྒྱལ་བར་གྱུར། །ཡེ་<milestone unit="page" n="215"/><milestone unit="line" n="215.1"/>༄༅། ཁྲེས་རྒྱལ་པོ་རྗེས་སུ་དྲན། །མཁའ་དབྱིངསགྲུབ་ཀྱི་ཡོངས་གང་བ། །རྡོ་རྗེ་མི་བཟད་པ་ཡི་འོད། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་བསྐུལ་བ་ནི། །དུག་རྣམས་ཐམས་ཅད་མེད་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="215.2"/>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གདོན་མི་ཟ་བར་གྱུར་ཏེ་རྡོ་རྗེ་དཔལ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྡོ་རྗེ་བེ་ཅོན་སྔོན་པོ་ཁྲོ་བོ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་ཕྱུང་བའོ། སྔག་སོར<milestone unit="line" n="215.3"/>བ་ །ན་མ༷༷ས་མརྙ་ཀྭ་ཡ་ལྭ་ཀ་ཙིསྟ་བཛྲ་ཎའ༷། ཨོ་ཨེ་གྱེ་ཧི་བྷ་ག་ལྷུན་ནི་ལ་བཛྲ་དཎྜ། ཏུ་རུ་ཏུ་སྲ ཧུ་ལུ་ཧུ་ཡུ། ཧྭ་ཧྭ། གུ་ལུ་གུ་ལུ། གུ་ལྭ་བ་ཡ་གུ་ལྭ་བ་ཡ། ཀྲ་མ་ཀྲ་མ་བྷ་ག་ལྷུ་ནཱ་ཡུ་བེ་ག་ན་སྟུ་ཏྭ་ན་ཤི་སྨྲ༷། ད་ཧ་ད་ཧ།<milestone unit="line" n="215.4"/>ད་ར་ད་ར། ཧ་ན་ཧ་ན། པ་ཙ་པ་ཙ མ་ཐ་མ་ཐ། བཱ་ཏ་ཡ་བཱ་ཏ་ཡ། མ་ཊ་མ་ཊ། མྱ་ཊ་པ་ལ་སརྦ་ཀརྨུ་ཁེ། ཚིསྟོ་ཚིསྟོ། བྷ་ཀྟ་ཡ་བྷ་ཀྟ་ཡ། མེ་ད་མ་ཧུ་རུ་དྷི་ར་མ་པྱ་མེ་ད་མ་རྫོ་ཛ་རུ་དྷི་ར་བྲི་ཡ། ཨེ་གྱེ་ཧི་བྷ་ག་ཉྭན་སརྦ་<milestone unit="line" n="215.5"/>བིབྷ་ནཱ་ནི། སརྦ་བིབྱུ་ནི། སརྦ་མནྟྲ་ཁི། སརྦ་མྱུ་ལ་ཀརྨུ་ཁེ། སརྦ་གྲ་ཧྭ་ན་ཧ་ན་ཧ་ན། བྷརྫི་བྷལྒ མརྡོ་མརྙ། ཨི་དསྨེ་ཀྭརླ༷་སྭ་དྷ་ཡ་ཧཱུཾ༷། ནི་ལྭ་ཡ་ནི་ལ་བཛྲ་དཎྜཡ་ཏུ་རུ་ཏུ་སྲ བིསྣན་བི་ནཱ་ཡ་ཀྭ་ན་ནཱ་ཤ་ཡ། ཧུ་རུ་ཧུ་སྲ<milestone unit="line" n="215.6"/>དིསྟ་ཙགྲྭ་ཡ། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་ཎ༷། ཧྲི་ད་ལྭ་ནི་སྙིཌཡ། ཚིནྟྲཚིནྟྲབིབྱུནཱ༷ ཚིདཀ་ཧཱུཾ༷། བིབྱུ་ནཱ༷་ཤིགི་ཀ༷་སྨ་ར་ས་མ་ཡ༷་བཛྲ་དྷ་ར་པ་ཙ་ན༷། མརྙ་ཁེ་ནི་ཀྲིརྙ་ཧཱུཾ༷། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། ཏུ་རུ་ཧུ་རུ་། ཏུ་རུ་ཏུ་སྲ ཀུ་རུ་ཀུ་སྲ ཕཊ་<milestone unit="page" n="216"/><milestone unit="line" n="216.1"/>ཕཊ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཀྲི་ཏྭརྙ་ཡ། བི་ཁི་ར༷་ཁི་བེ་དྲ་བ་ཎ་ཀ་རྭ་ཡ་ཧ་ན་ཧ་ན་དསྐོན་གྲྭ་ཧྭ། འདི་ནི་གསུངས་མ་ཐག་ཏུ་ཡང་། །གདུག་པའི་མཆོག་ལས་བྱུང་བ་ཀུན། །འཇིགས་ཤིང་རབ་ཏུ་སྐྲག་གྱུར་ནས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་རྗེས་<milestone unit="line" n="216.2"/>སུ་དྲན། །ཁྲོ་བོ་་རྒྱལ་པོ་དྲག་པོ་ནི། །བརྒྱ་ནི་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་པ་དང་། །ཆོ་གའི་ཚུལ་བཞིན་བསྐུལ་བ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ཀྱང་གསོད་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མི་བསྐྱོད་པ།<milestone unit="line" n="216.3"/>ཀུན་ཏུ་སྤྲིན་གྱི་དཔལ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར༷་ཞུགས་མ་ཐག་ཏུ། རྡོ་རྗེ་སྟོབས་པོ་ཆེ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ན་མ༷༷ས་མརྙ། ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིརྟི་བཛྲ་ཎའ༷། ཨཱོཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷།<milestone unit="line" n="216.4"/>ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཨོ་ཨུ་གྲ་ཤཱ་ཡ་བཱ་ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཨཱོཾ་བྱོ་ཏི་ནིཁྲི་ད། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཨོ་ཨོ་ཨོ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཨོ་ཧྭ་བ་ལ་གྲྭ་ཧྭ། འདི་ནི་གསུངས་མ་ཐག་ཏུ་ཡང་། །སྟོབས་ཆེན་མ་ལུས་ཀུན་དགུག་ནས། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="216.5"/>གསུམ་ནི་རབ་ཏུ་དྲན། །ལས་རྣམས་མ་ལུས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཆར་ཆུ་དུས་སུ་འབབ་པར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་ལས་འདི་ཕྱུང་བས། །བགེགས་རྣམས་མ་ལུས་འགུགས་པར་འགྱུར། །ན་མ་༷ ་མནྟྲ། ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་<milestone unit="line" n="216.6"/>ཙིཏི་བཛྲ་ཎའ༷་ཧཱུཾ༷་ཛ། བདག་ཉིད་སངས་རྒྱས་ཆེན་པོ་ཀུན། །མ་ལུས་པར་ནི་དྲན་ནས་འཇིག །ལིསྐོ་རྐང་པ་གཡས་ཀྱིས་མནན། །སྐུ་གསུང་རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡིས། །མི་གཡོ་འཇིགས་པའི་ཐོ་བས་བརྡུངས། །ཨཱོཾ་ན་མ༷༷ས་མརྙ་<milestone unit="page" n="217"/><milestone unit="line" n="217.1"/>༄༅། །ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིརྟི་བཛུ་ཎ༷། ཨ་ཙ་ལ་ཀྭ་ན། ཧ་ན་ཧ་ན་ཕཊ། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣྲུན་པ༷་ཧཱུཾ་ཕཊ། །ན་མོ་སོརབ་སྭ། ཨ་པྲ་ཧ་ཏེ་བྱ། ཛ་ལ་ཡ། ཏྲ་ཐ་ཡ། ཨ་པ་ར་ན། ཚིག་འདི་བརྗོད་མ་ཐག་ཏུ་<milestone unit="line" n="217.2"/>ཡང་། །ལྷ་རྣམས་བརྒྱལ་ཞིང་བསྲེག་འཔར་འགྱུར། །མཐུ་ཆེན་ལྷ་རྣམས་བསྲེགས་ནས་ཀྱང་། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་འཇོམས་པར་བྱེད། །རྡོ་རྗེ་སྦྱོར་བ་ཆེན་པོ་ཡིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་དུ་རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་བསམ། །ཐམས་<milestone unit="line" n="217.3"/>ཅད་མ་ལུས་དགུག་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཕུར་བུས་ངེས་པར་གདབ། །ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་སོར་བརྒྱད་ཀྱི། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་བརྒྱབ་བྱས་ནས། །ཡན་ལག་རྣམས་ཀྱང་བཅིང་བར་བྱ། །དེ་ནི་སྦྱོར་བ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="217.4"/>ཡིན། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། དགྲ་བགེགས་ཀྱི་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལ། འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="217.5"/>གསོལ་ཏོ། །ལྷ་ཆེན་པོ་དང་། ཕྱོགས་སྐྱོང་དང་། ཚངས་པ་དང་། གཟའ་དང་། རྒྱུ་སྐར་དང་། འབྱུང་པོ་དང་། རོ་ལངས་དང་། རྦོད་གཏོང་ཕྲ་མོ་དང་། དྲེགས་པ་ཅན་མུ་སྟེག་ཀྱི་རྦོད་གཏོང་དང་། མཐུ་རྩལ་དྲེག་<milestone unit="line" n="217.6"/>པ་ཅན་ཀླུ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། གང་དགགཟའཆེནཔོཁྲོསཔའིགཟུགས་ཅན་མང་པོ་དང་། རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་སྨོད་པ་དང། ཐེགཔཆེནཔོསྨོདཔདང་། གང་དག་བཀྲ་མི་ཤེས་པར་བགྱིད་པ་འདི་དགཐམས་<milestone unit="page" n="218"/><milestone unit="line" n="218.1"/>ཅད། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་བཟློག་པར་བགྱི། གཟིར་མནན་གྱི་ལས་ནི་ཇི་ལྟར་བགྱི། དགུག་ནི་ཇི་ལྟར་དགུག །དེ་སྐད་ཅེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འད་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །བདག་ཉིད་ག་་བག་<milestone unit="line" n="218.2"/>འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ཁྲོས་པའི་སྤྲིན་ཆེན་འཇིགས་པར་གཏིབས། །རཀྟའི་ཆུ་ཡིས་གཤེར་བའི་གོས། །བགོས་ནས་དབེན་ས་ཆེན་པོ་སྲ །ལྷ་ཆེན་ལིསྐོ་རྐང་པས་མནན། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོའི་སྟངས་སྟབས་<milestone unit="line" n="218.3"/>བཅས། །ལྕགས་ཀྱུ་དཀར་དམར་ལག་ན་ཐོགས། །ངེས་པར་བཀུག་ཅིང་བརྡུང་བ་དག །དེ་ནས་མཚོན་ཆས་གཅད་པར་བྱ། །གང་ཡིན་པ་ཡི་གཟུག་བྲིས་ལ། །དགུག་ཅིང་དེ་ལ་དབབ་པར་བྱ། །སོ་སོའི་སྔགས་<milestone unit="line" n="218.4"/>དང་མིང་དག་བྲིས། །དེ་ནས་ཐལ་བས་གཤེར་བ་བྱས་ལ་བརྡུངས། །བཤང་གཅི་རུལ་པའི་དྲི་མནམས་པ། །དེའི་གོས་ལ་བྱུགས་ནས་ནི། །བདག་ཉིད་དུ་ནི་བགོ་བར་བྱ། །ཁྲོ་ཞིང་འཁྲུགས་པའི་གཟུགས་ཅན་<milestone unit="line" n="218.5"/>དུ། །བདག་ཉིད་རབ་ཏུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཁྲོ་བོའི་སྔགས་ནི་ཀུན་བཟླས་ནས། །མ་རུངས་པ་ནི་ཚིག་བསམས་ནས། །མནན་ནམ་གཟིར་བའི་སྔགས་བྱས་ནས། །མྱུར་དུ་སྐོམ་སྟེ་འཆི་བར་འགྱུར། །བརྒྱ་ནི་རྩ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="218.6"/>སྔགས་བཟླས་ན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ཡང་འཇིགས་པར་འགྱུར། །སྐྲ་བཤིགགོསནིགཤེརབརབྱ། །འཇིགས་པའི་ཚུལ་འཆང་ཁྲོས་པའི་གཟུགས། །ཁྲོ་རྒྱལ་འཇིགས་ཚུལ་མང་པོ་སྤྲུལ། །མ་མོ་རྔམས་པ་མང་པོའང་<milestone unit="page" n="219"/><milestone unit="line" n="219.1"/>༄༅། །སྤྲུལ། ཁྲ་ཟན་ཚོགས་བཅས་མང་པོ་སྤྲུལ། །དེ་ནས་རྐང་པས་ལིསྐོ་མནན། །ལམ་པོ་དུར་ཁྲོད་ཁང་སྟོང་དང་། །བཞི་མདོ་གླིང་གཅིག་ཤིང་དྲུང་དང་། །སྲིན་པོ་ཁྲོས་པའི་གནས་དག་ཏུ། །དྲག་པོའི་ལས་<milestone unit="line" n="219.2"/>ཆེན་བཤད་པར་བྱ། །མི་ཡི་རུས་པའི་ཕུར་བུ་དག །སོར་བརྒྱད་དང་ནི་བཅུ་གཉིས་ལ། །སྔགས་ནི་འདི་དག་བཟླས་བྱ་སྟེ། །ཧ་ཡ་རྒི་བ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བི་ན་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོའི་སྔགས་ཀྱང་ཀུན་བཟླས་<milestone unit="line" n="219.3"/>ལ། །དགྲ་བོའི་སྒོའམ་གྲོང་དུ་བྱ། །རྒྱལ་བ་ཡི་ནི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །མ་ལུས་པ་ནི་སྦྱིན་པའི་མཆོག །ཉོན་མོངས་རྣམ་པར་རབ་སྤངས་པའི། །ཟླ་བ་ཕྱེད་ནི་ཚུན་ཆད་ཀྱི། །སྐབས་སམ་ཡང་ན་འཆི་བར་འགྱུར། །ཡང་<milestone unit="line" n="219.4"/>ན་སྨྱོའམ་འབོག་པར་འགྱུར། །ཁྲག་ཏུ་སྒྱུག་ཅིང་འབྲོས་པར་འགྱུར། །ཡང་ན་སྨྲ་ཅོལ་འབོད་ཅིང་ནི། །དེ་ནས་ངེས་པར་ལྐུགས་ནས་འཆི། །ཡང་ན་ཐོད་པ་ལེགས་པ་དག །སློབ་དཔོན་ཡོན་ཏན་ལྡན་པས་བཙལ ཧེ་<milestone unit="line" n="219.5"/>རུ་ཀ་དང་དབང་ཕྱུག་ཆེ། །ཕྲ་མེན་ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོར་བཅས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྔགས་ཆེན་དག །རབ་ཏུ་ཐོད་པའི་ནང་དུ་བྲི། །མ་རུངས་པ་ཡི་སྒོར་བཞག་ན། །དགྲ་རྣམས་ངེས་པར་བསྐྲད་པར་འགྱུར། །ཡང་ན་ཏ་<milestone unit="line" n="219.6"/>ལའི་ལོམའམ། ཁེང་ཤུན་གྲོ་གའམ་རས་ཀྱང་རུང་། །དྲག་པོའི་སྔགས་ནི་ཀུན་བྲིས་ནས། །ཁྱིམ་མམ་གནས་སུ་སྤས་གྱུར་ན། ཁྲེའམ་སྐབས་སམ་བསྐྲད་པར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེའི་གསུང་ལས་འདི་ཕྱུང་<milestone unit="page" n="220"/><milestone unit="line" n="220.1"/>ངོ་། །ཨོ་ཀྟ་སྙ། ལྷུ་ཏ་ཡ། ལྷུ་ཏ་ཡ། སརྦ་དུསྐོ་ཕཊ། ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བཱ་པ༷་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་དྷ་ར་ཨུ་ཙྭ་པ་ཡ་ཏི། ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིསྟ། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོན་མ༷༷ས་ས་མརྙ། ་ཟློ་ནཱ༷། སརྦ་བཱ་<milestone unit="line" n="220.2"/>པ༷་ཕཊ། མ་ཧྭ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཙིསྟ་ཁོ་ལ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཕཊ། །གསང་སྔགས་འདི་དག་བརྗོད་མ་ཐག །རྫུ་འཕྲུལ་ཟེན་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀུན། །འཇིགས་ཤིང་བརྒྱལ་ནས་ཁྲག་ཏུ་སྒྱུགས། །མིང་རུས་སེང་<milestone unit="line" n="220.3"/>ལྡེང་ལྕགས་ལས་བྱས། །སོར་བརྒྱད་པ་ཡི་ཚད་དེ་ལ། །གསང་སྔགས་འདི་དག་བརྗོད་ནས་ནི། །དགྲ་ཡི་ལིསྒོ་ལ་བཏབ་ན། །སངས་རྒྱས་དག་ཀྱང་འཇིག་པར་འགྱུར། །དགྲ་རྣམས་ལ་ནི་གདོན་མི་ཟ། །བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="220.4"/>ལྷ་ཡི་སྐུར་བསྒོམས་ནས། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུ་ཆེན་པོ་དག །དེ་དག་ལག་པ་གཡོན་དུ་ཐོགས། །སྤྱི་ནས་བརྒྱབ་ཅིང་རྐང་པར་བསྟིམ། །སྤྲུལ་པའི་ཕུར་བུ་ཁྲོས་པས་གདབ། །མྱུར་དུ་བཏབ་ན་འཆི་བར་འགྱུར། །གནས་<milestone unit="line" n="220.5"/>བདུན་དག་ཏུ་གདབ་པར་བྱ། །ཨོ་ན་མ༷༷ས་མརྙ་ནཱ༷། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་སྣྲིརྙ་སྣྲིརྙ་ཧ་ན་ཧ་ན། ཏིསྟ་ཙཀྲ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཕུར་བུ་རྡོ་རྗེས་བཏབ་ནས་ནི། །དེ་ནས་མོད་ལ་སངས་རྒྱས་ཀྱང་། །འཇིགས་ཤིང་འདར<milestone unit="line" n="220.6"/>ནས་འགྱེལ་བར་འགྱུར། །དགྲ་བགེགས་རྣམས་ལ་གདོན་མི་ཟ། །ངེས་པར་འདོད་ཆགས་རྡོ་རྗེའི་ཚུལ། །ཕུར་བུའི་ལས་རྣམས་འདི་བྱས་པས། །ཚངསཔལྷཆེནལསོགས་རྣམས། །ཚིག་ནས་རྨོངས་པར་རབ་ཏུ་<milestone unit="page" n="221"/><milestone unit="line" n="221.1"/>༄༅། །འགྱུར། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། དྲེགས་པ་ཆེན་པོ་ཐམས་ཅད་གསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་བྱིན་གྱིས་རློབས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="221.2"/>འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞིར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །བུ་མོ་ཨུཏྲུལ་འཚེར་བའི་མཆོག །ལོ་གྲངས་བཅུ་གཉིས་ལོན་པ་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱས་པར་བྱིན་<milestone unit="line" n="221.3"/>གྱིས་བརླབས། །ཉམས་དགའ་དབེན་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །བསྒྲུབ་པ་བརྩམ་པ་རབ་ཏུ་ཤིས། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་ལ། །དེ་ནས་ལས་རྣམས་བརྩམ་པར་བྱ། །བདུད་རྩི་རྣམ་ལྔས་སྐྱང་ནུལ་བྱ། །དེ་ནས་སྲད་<milestone unit="line" n="221.4"/>བུའི་སྦྱོར་བ་དག །ཉིད་ཀྱིས་ས་བཅད་སྙོམས་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་མུ་ཁྱུད་བཅས། །འབར་བའི་བར་ཁྱམས་གཉིས་ཀྱིས་མཛེས། །ཀུན་ཏུ་གྲུ་བཞི་མུ་ཁྱུད་ལྡན། །དབུས་སུ་དབུ་དགུ་འཇིགས་པར་<milestone unit="line" n="221.5"/>བསྟན། །བྷརྙ་ཁ་སྦྱོར་ཡབ་ཡུམ་ལས། །དངོས་གྲུབ་འབྱུང་བའི་རྟེན་དུ་བཞག །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཤར་ཕྱོགས་སུ། །ཞེ་སྡང་འཇོམས་བྱེད་ཧེ་རུ་ཀ་ཡབ་ཡུམ་བཞུགས། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ལྷོ་ཕྱོགས་སུ། །ང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="221.6"/>འཇོམས་བྱེད་ཧེ་རུ་ཀ་ཡབ་ཡུམ་བཞུགས། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ནུབ་ཕྱོགས་སུ། །འདོད་ཆགས་འཇོམས་བྱེད་ཧེ་རུ་ཀ་ཡབ་ཡུམ་བཞུགས། ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་བྱང་ཕྱོགས་སུ། །ཕྲག་དོག་འཇོམས་བྱེད་ཧེ་རུ་ཀ་ཡབ་<milestone unit="page" n="222"/><milestone unit="line" n="222.1"/>ཡུམ་བཞུགས། །འབར་བའི་བར་ཁྱམས་དང་པོ་ལ། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་བརྒྱད་རྣམས་བཞུགས། འབར་བའི་བར་ཁྱམས་གཉིས་པ་ལ། །ཕྲ་མན་ཁྲོ་ཚོགས་སྤྲུལ་པར་བཅས། །སྒོ་བཞིར་སྒོ་བ་བཞི་རྣམས་<milestone unit="line" n="222.2"/>བཞུགས། །ཕྱི་ཁྱམས་ལྕགས་རི་ཆེན་པོ་ལ། །དབང་ཕྱུག་རྒྱ་མཚོ་འཁོར་ཚོགས་དགོད། །དེ་ནས་ལས་ཀྱི་སྐལ་བདེ་སྲ །གཤིན་རྗེ་འདུག་པའི་ཕྱོགས་ཆེན་དུ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་བརྩེགས་མ་ལ། །ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="222.3"/>མདའ་གཞུ་མེ་རིས་བསྐོར། །ཆོས་ནི་བཟང་པོ་རྒྱས་པ་ལ། །བཤང་གཅིའི་དམ་ཚིག་ཤ་ཆེན་བཟའ། །དེ་ནས་ལས་ཀྱི་སྐལ་བདེ་སྲ །སྔགས་མཁན་གྱིས་ནི་མི་གཟུགས་བྲི། ཐོ་བ་ཆེན་པོ་གནམ་འཕྱར་ནས། །དེ་ཡིས་<milestone unit="line" n="222.4"/>མགོ་ལ་བརྡུང་བར་བྱ། །ཁྲོས་པས་འཇིགས་ཤིང་ག་་པོར་བྱ། །སྔགས་རྣམས་འདི་དག་བཟླས་ཤིང་བརྡུངས། །ཨོ་ཧྲི༷༷ནི་བི་ཀྲི་ཏྭ་ན་ན། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་ནན། ནཱ་ཤཱ་ཡ། སྟམ་བྷ་ཡ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ་ཕཊ་ཕཊ་སྭ་ཧྭ། ཁྲག་དང་སྐེ་<milestone unit="line" n="222.5"/>ཚེ་ལན་ཚྭ་རྣམས། །ཁྲོ་བོ་གཏུམ་པོས་མེ་སྤར་ལ། །ཚེར་མའི་མེ་ལ་ཁྲོས་པས་བསྲེགས། །མིང་ངམ་རུས་སམ་མཚན་མ་སྟེའ། །དུམ་བུར་བཅད་ཅིང་མེ་ལ་བསྲེག །ནམ་སྐྱེད་དམ་ནི་ཉི་མའི་་གང་། །སྟོང་་རྩ་་བརྒྱད།་རྣི་་ཚུཀླ་<milestone unit="line" n="222.6"/>བཞིནདབུལ། །བདག་ཀྱངཁྲོཞིངཚིགཔཡིས། །བསྲེགས་ཤིང་མེ་ལྷས་གཟུགས་ཕུང་བཅོམ། །དེ་ལྟར་མ་བྱས་རྨོངས་བྱས་ན། །དེ་ནི་འཇིག་རྟེན་ཚེ་ཟད་འགྱུར། །དུར་ཁྲོད་སོལ་བརྩོགབནིནདུབྱ། །རྨིཇེདང་<milestone unit="page" n="223"/><milestone unit="line" n="223.1"/>༄༅། །གཟུགས་ནི་རབ་ཏུ་བྲི། །རྡོ་རྗེ་ཐོ་བས་བཏགས་ནས་ཀྱང་། །མིང་དང་གཟུགས་ལ་དབབ་ཅིང་བརྡུང་། །རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་ཧཱུཾ༷་རིང་ལས། །རྡོ་རྗེའི་མེ་སྟག་ཕྱོགས་བཅུར་འཕྲོས། །རྡོ་རྗེའི་མེ་སྟག་རེ་རེ་<milestone unit="line" n="223.2"/>ལས། །ཡེ་ཤེས་སྤྲུལ་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཡེ་ཤེས་སྤྲུལ་པའི་ཐུགས་རྗེ་ལས། །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་ཕྱོགས་བཅུར་འདེབས། །བཀུག་ཅིང་མིང་དང་གཟུགས་ལ་དབབ། །འཇིགས་ཚུལ་མང་པོས་སྙིང་ནས་དྲངས། །ལག་<milestone unit="line" n="223.3"/>པས་སྟ་རེ་ཆེན་པོ་བརྡེག །དགྲ་ཡི་མིང་ས་བཅས་པར་བསྒོམས། །དེ་ལྟར་བསམས་ཤིང་བཅད་གྱུར་ན། །སངས་རྒྱས་བཙུན་མོའང་འཆི་བར་འགྱུར། །རླུ་་ལ་སོགས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཅན། །དགྲ་རྣམས་རབ་ཏུ་འཕྱར་<milestone unit="line" n="223.4"/>བར་བསམས། །ཞག་ནི་བཅུ་གཅིག་ཚུན་ཆད་ཀྱིས། །དགྲ་རྣམས་མ་ལུས་འཆི་བར་འགྱུར། །ལས་ཀྱི་རྡོ་རྗེའི་སྙིང་པོ་ནི། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཁྲོ་རྒྱལ་ག་་ཞིང་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །གཟུགས་ནི་རྡོ་རྗེ་མི་<milestone unit="line" n="223.5"/>འགྱུར་ཏེ། །ཐུགས་ནི་རྡོ་རྗེ་སྲ་མཁྲེགས་བདག །གསུང་ནི་ཆགས་མེད་རྡོ་རྗེའི་གསུང་། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་ཛོ་ཧཱུཾ༷་ཛོ་ཧཱུཾ༷། ཛོ་འུ་རི་ཛོ་འུ་རི། དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བརྟུལ་ཞུགས་ལྡན་པར་བདག་བྱས་<milestone unit="line" n="223.6"/>ལ། །དགྲ་བགེགས་གདུག་པ་ཐམས་ཅད་གཞིག །བདུད་དམ་དགྲ་ཡི་གཟུགས་བྱས་ལ། །མི་རོ་བོར་བའི་དུར་ཁྲོད་དུ། །གཅེར་བུར་ཕྱུང་སྟེ་སྐྲ་བཤིག་ལ། །ཕན་དཔྱདདགོསཚུན་འདི་ན་དགྲ་བགེགས་གནོད་བྱེད་<milestone unit="page" n="224"/><milestone unit="line" n="224.1"/>པ། །བདག་ཉིད་ཁྲོ་ཚོགས་རྔམ་པར་བྱས། །གཡས་ཀྱི་ཁ་ཊ༷་གིས་བསྒྱེལ་ལ། །གཡོན་གྱི་ལྕགས་ཀྱུས་རིལ་མིང་བྱ། །ཡང་ན་དགྲ་ཡི་མིང་བྱང་ནི། །དུར་ཁྲོད་སོལ་བ་དག་ལ་བྱ། །དེ་ལ་སྔགས་རྣམས་བཟླས་པ་<milestone unit="line" n="224.2"/>ནི། །སྟོང་ནི་རྩ་བརྒྱད་དག་ཏུ་བཟླས། །ཧོམ་ཁུང་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ཏུ། །ཚེར་མའི་མེ་ལ་ཁྲོ་ཞིང་དབུལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའང་འཆི་བར་འགྱུར། །སྐེ་ཚེ་ལན་ཚྭ་འབྲུ་མར་དང་། །དགྲ་ཡི་གཟུགས་བརྙན་ལེགས་སུ་<milestone unit="line" n="224.3"/>བྱ། །ཆུ་འགྲམ་གཉིས་སུ་བསྐུལ་ལ་བཏབ། །ཡུངས་ཀར་གྱི་ནི་འབྲུ་ཙམ་དག །དུག་དང་རྩུབ་པའི་མེ་ལ་བསྲེག །མེ་ལྕེ་དམར་ནག་ཕྱོགས་བཅུར་འཕྲོ། །དེ་ཡི་འདུ་འཕྲོས་བག་ཆགས་བསྲེགས། །འབར་ཞིང་མཆེད་<milestone unit="line" n="224.4"/>པ་དུར་ཁྲོད་མེ། །ཉོན་མོངས་བསྲེག་པའི་མེ་སྤར་བས། །ཁམས་གསུམ་ཉོན་མོངས་བསྲེག་པར་བྱེད། །ཁམས་གསུམ་དགྲ་བགེགས་ལུས་དག་བསྲེག །འདི་ལྟར་སྦྱོར་བ་ཆེར་བྱས་ན། །སངས་རྒྱས་དག་ཀྱང་བརླག་<milestone unit="line" n="224.5"/>པར་བྱེད། །དུག་གི་འབྲུའམ་སྐེ་ཚེའམ། །མར་ལས་བྱུང་བའི་རྫས་ཆེན་འདིས། །རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་བསད་པ་ལ། །མཆོག་གི་སྦྱོར་བ་འདི་དག་གིས། །ཁྲག་དང་རུས་པྱེ་དུག་རྣམས་བསྲེས་ནས་སུ། །རང་གི་ལུས་ལ་<milestone unit="line" n="224.6"/>བྱུགས་པར་བྱ། །ལིསྐོ་ལ་ནི་རྐང་པས་མནན། །དེ་ནས་སྲིན་པོ་ཕོ་མོ་རྦད། །སྲིན་པོའི་ལས་ཆེན་ཤ་ལ་དགའ། །སྲིན་པོའི་ལས་ཆེན་ཁྲག་ལ་དགའ། །སྲིན་པོའི་ལས་ཆེན་རུས་ལ་དགའ། །སྲིན་པོའི་ལས་ཆེན་དོན་སྙིང་<milestone unit="page" n="225"/><milestone unit="line" n="225.1"/>༄༅། །འབྱིན། །སྲིན་པོའི་ལས་ཆེན་ནང་ཁྲོལ་ཟ། །སྲིན་པོའི་ལས་ནི་སྲོག་རྩ་གཅོད། །སྲིན་པོའི་ལས་ནི་ངུ་ཞིང་རྒྱུག །གཡབ་མོ་འདོར་ཞིང་ཕོ་དོད་འབོད། །མི་ཡི་ཀེང་རུས་ཕུང་པོར་བརྩིག །མི་ཡི་ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="225.2"/>ཕྲེང་བར་ཐོགས། །མི་ཡི་ཁྲག་གིས་རྒྱ་མཚོར་བསྐྱིལ། །གཟུགས་ཁམས་ལྷ་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །ཐལ་མོ་བརྡབ་པས་རྡུལ་དུ་རློག །སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡང་། །རབ་ཏུ་འཇིགས་ཤིང་བརྒྱལ་བར་<milestone unit="line" n="225.3"/>འགྱུར། །སྲིན་པོ་སྨུག་ནག་ཆེན་པོ་ཡང་། །ར་ལ་རུ་ལུའི་གླུ་ཡང་ལེན། །སྙན་པའི་ཚིག་དང་སྙན་པའི་གླུས། །དགའ་བའི་རོལ་མོ་སྣ་ཚོགས་བྱེད། །དཔའ་བོ་རྒོད་པོ་འཇིགས་པར་བྱེད། །མ་ལུས་བར་ནི་རྡུལ་དུ་<milestone unit="line" n="225.4"/>རློག །ཁྲག་གམ་དུག་གམ་རུས་ཆེན་ལ། །དགྲ་ཡི་གཟུགས་བརྙན་བྱས་གྱུར་ན། །སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡང་། །མྱུར་དུ་སྲིན་པོ་ཕོ་མོས་འཁྱེར། །དགྲ་རྣམས་ལ་ནི་གདོན་མི་ཟ། །ཨོ་ན་མ༷༷ས་མརྙ་བུརྙ་ནཱ༷། ཨོ་<milestone unit="line" n="225.5"/>བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཀྭ་ཡ་ལྭ་ཀ་ཙིསྟ་བཛུ་ཎ༷། ཨོ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཏིཛི་ཏིཇི་བརྙ་བརྙ། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། གརྫ་གརྫ། སྐྲོ་ཊ་ཡ་སྤོ་ཊ་ཡ། སརྦ་བིསྣན། བི་ནཱ་ཡ་ཀྭ་ནཱན། མ་ཧྭ་ཀི་ལ་ཡ། ག་ཎ་ཡ། པ་རི་<milestone unit="line" n="225.6"/>ཙིསྟ་ཙིསྟ་བི་ཏ་ན་ཏ་ཀ་བཛྲ་ར་ཡ། ཀི་ལའ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། བསམ་གཏན་པ་ལ་སོགས་པ་ཡང་། །དེ་ཡི་ལུས་ངག་སེམསཀྱངགཅིག །སེམསལརྩེགཅིགའདུདལ་བྱ། །ཁྲོ་བོ་རྡོ་རྗེའི་སྔགས་པ་ཆེ། །ཁ་མིག་ཟིགྲད་ནས་<milestone unit="page" n="226"/><milestone unit="line" n="226.1"/>འཇིགས་པའི་ཚུལ། །ལག་ཆའི་ཐོ་བ་སྟུ་རེས་བརྡུང་། །ཏིང་འཛིན་རྩེ་གཅིག་རབ་ཏུ་བསམ། །འདི་ནི་གསོད་པའི་ཁྲོ་ཚོགས་ཡིན། །ནམ་མཁའི་མཐའ་ནི་ཀུན་ཀླས་པར། །སངས་རྒྱས་ཁྲོ་བོའི་སྤྲུལ་པ་དག །སྤྲུལ་པའི་<milestone unit="line" n="226.2"/>ཚོགས་བཅས་དེ་ཀུན་གྱིས། །དགྲ་བགེགས་གནས་ནས་བཀུག་ནས་ཀྱང་། །མཚོན་ཆ་འབར་བས་གཏུབ་ཅིང་བཅད། །ཕྲ་མོའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་ཀྱང་། །ནམ་མཁའ་ཡོངས་སུ་གང་བར་བྱེད། །ཁྲོ་བོའི་སེམས་<milestone unit="line" n="226.3"/>ཀྱིས་ཁྲོས་ནས་ཀྱང་། །རྔམས་པའི་ཚུལ་གྱིས་གསད་པར་བྱ། །དེ་ལྟར་སྦྱོར་བ་བྱས་ནས་ཀྱང་། །ཡོན་ཏན་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་འགྲུབ། །སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་ཀུན་ཀྱང་། །འཆི་བར་འགྱུར་བ་གདོན་མི་ཟ། །རྒྱལ་བའི་<milestone unit="line" n="226.4"/>གནོད་བྱེད་དགྲ་རྣམས་ལ། །ཁྲོས་ཤིང་རྔམ་པས་ཁུག་ནས་ནི། །སློབ་དཔོན་མཁས་པ་ཡིད་གཞུདས་ཀྱིས། །བྱས་ན་འཆི་བར་དོན་མི་ཟ། །སྲིན་པོ་སྲིན་མོ་ཁྲོ་བོའི་ཚོགས། །ཁྲོ་འཁྲུགས་ག་་པ་མི་བཟད་<milestone unit="line" n="226.5"/>པས། །ཏིང་འཛིན་ཁྲོ་བོའི་ཆ་ལུགས་བྱ། །ཏིང་འཛིན་དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་བྱས་གྱུར་ན། །སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་ཅན་ཡང་འཆི། །རྦོད་གཏོང་རྣམ་པ་འབྱུང་བ་ནི། །ཁྲ་དང་བྱ་རོག་འུག་པ་ཁྲོ་བོའི་གཟུགས། །ཁུ་ཏ་ཝ་དང་སྤྱང་<milestone unit="line" n="226.6"/>ཀིའི་གཟུགས། །སེརྙེ་སྟག་དང་དྲེད་ཀྱི་གཟུགས། །མ་ཧེ་ཁྱུ་མཆོག་ཤ་བའི་གཟུགས། །དོམ་དང་གཟིག་དང་ཕག་གི་གཟུགས། །སྦྲུལ་དང་ནེ་ལེ་བྱི་ལའི་གཟུགས། །ཀང་ཀ་བྱ་རྒོད་བྱ་རོག་གཟུགས། །སྲེ་མོ་སྨིག་བུ་ཁྱི་<milestone unit="page" n="227"/><milestone unit="line" n="227.1"/>༄༅། །ཡི་གཟུགས། །དེ་ལྟར་བསམས་ཤིང་ཁྲོས་གྱུར་ན། །སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡང་། །ཁྲག་ཏུ་སྒྱུག་ཅིང་ངེས་པར་འཆི། །ཁྲོ་བོ་ཀུན་ཡང་བརྒྱལ་འགྱུར་འཆི། །དེ་ཡི་སྔགས་ནི་བརྗོད་བྱ་བ། །ཨོ་ན་<milestone unit="line" n="227.2"/>མ༷༷ས་མརྙ་ཀྭ་ཡ་ལྭ་ཀ་ཙིཀྟ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་ལ༷་ཧཱུཾ༷་ལ༷་མོ་ཧྭ་ཡ་རཀྟ་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནན། རྐང་པ་གཡོན་པས་ལིསྐོ་མནན། །སྙིང་གར་ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་གདབ། །ཐོ་བས་བརྡུང་ཞིང་སྟ་རེས་གཅད། །སྦྲུལ་ནག་<milestone unit="line" n="227.3"/>གདེངས་པ་མང་པོས་ཀྱང་། །དེ་ལ་རབ་ཏུ་དཀྲི་ཞིང་གདུག་པར་བསམ། །ཚེ་དང་བསོད་ནམས་ཕྲོག་ནས་ཀྱང་། །བདག་གི་ཙིསྟའི་བཀྲག་ལ་བྱོན། །ཉོན་མོངས་ལྔ་རྣམས་བསྒྱུར་ནས་ཀྱང་། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རུ་གནས་པ་<milestone unit="line" n="227.4"/>སྟེ། །བདག་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་བྱ། །དེ་ནས་ལས་ཀྱི་སྐལ་བདེ་སྲ །སྤྱིན་སྲེག་ཆ་རྣམས་མཆོད་པར་འབུལ། །གཤིན་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ། །དགྲ་བགེགས་དེ་དག་གཏད་པར་བྱ། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞིས་མནན་<milestone unit="line" n="227.5"/>ཅིང་བསད། །དེ་ནས་སེམས་ཀྱི་སྐལ་བདེ་སྲ །ཏིང་འཛིན་ཁྲོས་པའི་གཟུགས་ཅན་དང་། །གལ་ཏེ་མ་རུངས་པ་རྣམས་ཀུན། །ཟ་ཞིང་ཁྲོ་ཚུལ་རྔམ་སྟབས་བསྟན། །ཧཱུཾ་ཀ་ར་ཡ་ཏིང་འཛིན་ནི། །ཕྱག་གཉིས་རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་<milestone unit="line" n="227.6"/>རྒྱུད། །གཡས་གཉིས་རྡོ་རྗེ་དགྲ་སྟུ་གདེངས། །གཡོན་གཉིས་རྔེའུ་ཆུང་ཕུར་བུ་འདྲིལ། །ཞལ་གསུམ་དུག་གསུམ་གཏིང་ནས་རྔུབ། །སྤྱན་དགུ་ཐེག་ཆེན་རྣམ་པར་གཟིགས། །མཆེ་གཙིགས་ཡེ་ཤེས་དུག་གསུམ་<milestone unit="page" n="228"/><milestone unit="line" n="228.1"/>གསོལ། །གསུང་མཆོག་རྣམ་ཐར་རྒྱ་མཚོ་སྒྲོགས། །དེ་ཡི་ཏིངའཛིན་ཆེར་སྦྱར་ན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ཀྱང་ཕུང་བར་འགྱུར། །འབྱུང་པོ་རྣམས་ལ་སྨོས་ཅི་དགོས། །བཅོམ་ལྡན་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། །རྩ་བའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="228.2"/>འཁོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ལྷ་ཡི་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ནི། །ལྷ་ཡི་གནས་གསུམ་<milestone unit="line" n="228.3"/>འདི་ལྟ་སྟེ། །འདོད་ཁམས་གཟུགས་མས་གཟུགས་མེད་ཁམས། སོ་སོའི་མིང་ངམ་གཟུགས་སུ་བྲི། །ཚངས་པ་བརྒྱ་བྱིན་བིཁྱི་དང་། །ཁྱབ་འཇུག་མ་ཧྭ་དེ་བ་དང་། །གཤོན་ནུ་ལང་ཚོ་འདུས་པ་རྣམས། །སྙིང་པོ་འདི་<milestone unit="line" n="228.4"/>ཡིས་དགུག་པར་བྱེད། །དེ་བ་ཛ་ཛ་དེ་བ་ཛ། །བདག་ཉིད་འཇིགས་པའི་གཟུགས་དང་ལྡན། །ཁྲོས་ཤིང་རྔམ་པའི་ཚུལ་གྱིས་དགུག །བཀུག་ན་སངས་རྒྱས་ཀུན་ཡང་ཁུག །ལྷ་རྣམས་ཀུན་ཀྱང་གདོན་མི་ཟ། །ལྷ་རྣམས་<milestone unit="line" n="228.5"/>ཁུགས་པར་གྱུར་པ་ན། །རྡོ་རྗེ་སྟུ་རེས་ལྷག་པར་བཏགས། །བྱས་ན་ལྷ་རྣམས་ངེས་པར་འཆི། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་ཆེན་པོ་ནི། །བདག་ཉིད་འཇིགས་ཚུལ་རབ་ཏུ་རྔམ། །གཤིན་རྗེ་ཁྲོས་ཤིང་གདུག་པར་བྱ། །ལག་ན་ལྕགས་<milestone unit="line" n="228.6"/>ཀྱུ་རྣོབསྣམས་ནས། །ལྷ་ཡི་སྙིང་ག་ནས་ནི་བཟུང་། །དབབ་ཅིངརྡོརྗེཆེནཔོསབརྡུངས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའང་འཆི་འགྱུར་ན། །ལྷ་རྣམས་ལ་ནི་གདོན་མི་ཟ། །བདག་ཉིད་ཁྲོ་པའི་གཟུགས་སུ་བྱ། །དེ་ནས་སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="229"/><milestone unit="line" n="229.1"/>༄༅། །ཚིག་བརྗོད་པ། །ཨོ་ན་མ༷༷ས་མརྙ་བཛྲ་མུ་ཏི་ནན། ག་རུ་ནན། ཚལ་ཚལ་སུམ་བྷ་ན༷་སུམ་བྷ། དེ་ལྟར་བསྙེན་ཅིང་རབ་བསྒྲུབས་ན། །སངས་རྒྱས་སོགས་ཀྱང་བརླག་པར་བྱེད། །ལྷ་རྣམས་ལའང་སྨོས་ཅི་<milestone unit="line" n="229.2"/>དགོས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། །ལྷའི་ཚོགས་བསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལ། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །གནོད་སྦྱིན་ཕོ་<milestone unit="line" n="229.3"/>མོ་མ་རུངས་པ། །འདི་དག་ཐམས་ཅད་དགུག་པའམ་བཅིང་བ་ཅི་ལྟར་བགྱི། བཀའ་སྩལ་པ། གནོད་སྤྱིན་ཕོ་མོའི་གཟུགས་བཅས་ལ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བག་ཆེ། །གཏུམ་ཞིང་འཇིགས་པའི་གཟུགས་སུ་བསམ། །སྦྲུལ་<milestone unit="line" n="229.4"/>ནག་རབ་ཏུ་ཁྲོ་བ་ནི། །འཇིགས་པའི་སྐུར་ཡང་རབ་ཏུ་སྣང་། །བདག་གི་དཔྲལ་བའི་དབྱིངས་ཉིད་དུ། །ཡི་གེ་ཧཱུཾ༷་གི་ཚོགས་འདུས་ནས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་མང་པོ་འཕྲོས། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀུན་བཀང་ནས་<milestone unit="line" n="229.5"/>ཀྱང་། །གནོད་སྦྱིན་ཕོ་མོའི་ལག་ནས་འཛིན། །སྙིང་ནས་འདྲེན་ཅིང་རྒྱབ་ནས་འཕུལ། །ཁྲོས་པའི་གཟུགས་ཅན་མང་པོས་ཀྱང་། །གནོད་སྦྱིན་ཕོ་མོ་འགུགས་པར་བྱེད། །བདག་གི་ལུས་ཀྱང་ནམ་མཁའ་ཁེབས། །དེ་<milestone unit="line" n="229.6"/>ལྟར་བྱས་ཤིང་བསམས་གྱུར་ན། །སངས་རྒྱས་མཐུ་ཡང་མྱུར་དུ་ཐུབ། །སངས་རྒྱས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱང་། །ཁྲག་ཏུ་སྒྱུག་ཅིང་མཐུ་སྟོབས་སྟེར། །གནོད་སྦྱིན་རྣམས་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །བདག་ཉིད་ཁྲོས་ཤིང་<milestone unit="page" n="230"/><milestone unit="line" n="230.1"/>༣བྲུགས་པ་ཡིས། །གསང་སྔགས་འདི་དག་བཟླ་བར་བྱ། །ཡཀྟ་ཛུ་ལ་ས་མ་ཡ་ན་མ༷༷ས་མརྙ་བུཨཱོཾ་ནཱ༷། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཨོ་སྙ་བྷ། ལྷུ་ཏ་ཡ་ལྷུ་ཏ་ཡ། སརྦ་དུ་་ཕཊ། ན་མ༷༷ས་མརྙ་བུཨཱོཾ་ནཱ༷། དེ་སྐད་ཅེས་ནི་བརྗོད་<milestone unit="line" n="230.2"/>གྱུར་ན། །གནོད་སྤྱིན་སྲོག་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །ཐོ་བ་རྡོ་རྗེ་ལག་ན་ཐོགས། །བཤང་གཅི་ཟས་སུ་བཟའ་བ་དང་། །སྐུ་གསུམ་རྡོ་རྗེ་སྟེར་བའི་མཆོག །སངས་རྒྱས་དྲག་པོ་མཐུ་ཆེན་ཆེ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ཀྱང་གནོན་<milestone unit="line" n="230.3"/>པར་བྱེད། །དེས་ནི་གསོད་པའི་ལས་མཆོག་ཡིན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ཀྱང་འགུགས་གྱུར་ན། །གནོད་སྤྱིན་ཕོ་མོ་སྨོས་ཅི་དགོས། །ཆོ་ག་འདི་ཡི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །དངོས་གྲུབ་མཆོག་གསུམ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="230.4"/>འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། གནོད་སྤྱིན་ཕོ་མོ་དགུག་པའི་ཆོ་གའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ལྷ་མ་ཡིན་དང་ནམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="230.5"/>ལྡིང་། །ལྟོ་འཕྱེ་དྲི་ཟ་གྲུལ་བུམ་ཚོགས། །འདི་དག་ཞི་བར་བྱ་བའི་དོན། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་གཟུགས། །འདི་དག་རབ་ཏུ་དགུག་པའི་ཕྱིར། །བདག་ནི་རྟ་མགྲིན་<milestone unit="line" n="230.6"/>རྒྱལ་པོར་བསྒོམ། །དེ་ཡི་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སྙི༷༷ཡི་ཚོགས་ནི་མང་པོ་འཕྲོས། །དབང་མཆོག་རྟ་ཡི་རྒྱལ་པོའི་ཚོགས། །ཕྱོགས་བཅུ་དག་ཏུ་འཕྲོས་ནས་ཀྱང་། །ལྷ་མ་ཡིན་ལ་སོགས་པའི་ཚོགས། །མ་ལུས་<milestone unit="page" n="231"/><milestone unit="line" n="231.1"/>༄༅། །པར་ནི་དགུག་པར་བྱ། །དབང་དུ་སྡུད་ཅིང་ཐལ་བར་བརླག །སྦྲུལ་ནག་འཇིགས་པའི་ཞགས་པ་ཐོགས། །ཁྲོ་བོ་འཁྲུགས་ཤིང་ནག་པོར་འབར། །མཆེ་བ་གཙིགས་ཤིང་རབ་ཏུ་རྔམ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="line" n="231.2"/>དཔའ་དབང་དུ་འགྱུར། །ལྷ་མ་ཡིན་སོགས་སྨོས་ཅི་དགོས། །རྡོ་རུས་སོལ་བའམ་སའང་རུང་། །ཏ་ལའི་ཤུན་པའམ་མྱ༷་ས་ལ། །ལྷ་མ་ཡིན་སོགས་གཟུགས་བྲིས་ཏེ། །འདི་ཡི་སྔགས་ནི་བརྗོད་བྱས་ཏེ། ཨསྣྲ་ཛ་ཛ། ཀྲོ་<milestone unit="line" n="231.3"/>དྷ་ཛ་ལ། ཀི་ལ་ཡ། བཱ་ར་ཡ་ནན་ཕཊ། ཨོ་ཚིནྟྲ་ཚིརྙ་ཕཊ། དིསྟ་ཙཀྲ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བདག་ཉིད་ཁྲོ་བོ་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ཞིང་ལྤགས་གཡང་གཞི་ཀོ་རློན་གོན། །ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་སེ་རལ་ཁ། །གཡས་ན་རྡོ་<milestone unit="line" n="231.4"/>རྗེ་རྩེ་ལྔ་འཕྱར། །གཡོན་ན་ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་བུ་བརྡེག །སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་འཆི། །ལྷ་མ་ཡིན་སོགས་རྡུལ་དུ་རློག །དེ་ལྟར་བྱས་ཤིང་བསྒྲུབས་གྱུར་ན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="231.5"/>ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། ལྷ་མ་ཡིན་དགུག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལ། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀླུ་མ་རུངས་པ་འདི་དག་ཐམས་ཅད་ཇི་<milestone unit="line" n="231.6"/>ལྟར་དགུག་པར་བགྱི། །དགུག་པའི་ཐབས་ནི་ཇི་ལྟར་དགུག །བསད་པའི་ལས་ནི་ཇི་ལྟར་བགྱི། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། བདག་ཉིད་དབང་གི་ལྷར་གྱུར་ནས། །དེ་ཡི་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="232"/><milestone unit="line" n="232.1"/>དུ། །ཡི་གེ་ཧཱུཾ༷་གི་ཚོགས་བསྐྱེད་ནས། །དེ་ནས་སྣ་ཡི་དབུགས་སུ་དྲི། །ཕྱོགས་བཅུར་འཕྲོས་པས་རྒྱལ་བའི་ཐུགས། །སླར་བསྡུས་གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱར། །དེནས་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཉིད། །ཁྲོས་ཤིང་འཁྲུགས་ནས་རྔམ་<milestone unit="line" n="232.2"/>པའི་ཚུལ། །ཀླུ་རྣམས་རབ་ཏུ་འགུགས་པར་བསམ། །ཁྲོ་བོའི་གཟུགས་བརྙན་ཀུན་འདུས་ནས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ཡང་འགུགས་འགྱུར་ན། །ཀླུ་རྣམས་ལ་ནི་གདོན་མི་ཟ། །དེ་ཡི་སྔགས་ནི་བརྗོད་བྱ་བ། །ཨོ་ནཱ་ག་ཛ།<milestone unit="line" n="232.3"/>ནཱ་ག་ས་མ་ཡ་ཛ། ན་ནི་ན་ཛ། ས་མ་ཡ་ཛ། ཁྲག་དང་ཀེ་ཚེ་ལན་ཚྭར་སྦྱར། །བ་ཡི་ལྕི་བ་སོལ་ཕྱེད་དང་། །སྐེ་ཚེ་རུས་པའི་ཕྱེ་མ་དང་། །མར་དང་སྦྱར་ལ་གཟུགས་སུ་བྱ། །མ་རུངས་ཀླུ་རྣམས་སྙིང་ག་སྲ །ལྕགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="232.4"/>ཕུར་པ་སོར་བརྒྱད་པས། །མ་རུངས་པ་ཡི་སྙིང་གར་གདབ། །བདག་ཉིད་ཁྲོས་ཤིང་འཁྲུགས་པ་ཡི། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་གཟུགས་སུ་བྱ། །དེ་ཡི་སྤྲུལ་པའི་འཁོར་ཚོགས་ནི། །བྱ་ཁྱུང་རླབས་ཆེན་མང་པོ་<milestone unit="line" n="232.5"/>དང་། །འདབ་ཆགས་རྒྱུ་ཞིང་མགོ་བརྙན་སྤྲུལ། །དེ་ལྟར་བཀུག་ཅིང་དབང་བསྡུས་ན། །ཕྱོགས་བ་་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱང་ཁུག །ཀླུ་རྣམས་ལ་ནི་གདོན་མི་ཟ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཞལ་གསུམ་པ། །ཞབས་དྲུག་ཀླུ་<milestone unit="line" n="232.6"/>རྣམས་ཐམས་ཅད་བརྫིས། །གཡས་ཀྱི་གསུམ་ན་བསྣམས་པ་ནི། །ཁ་༷་རྩེ་གསུམ་འབར་བས་རྒོལ། །རྡོརྗེཆེནཔོསའཐགཅིང་བརྡུང་། །འཁོར་ལོ་འབར་བསདུམབུརགཅོད། །གཡོན་གྱི་ཕྱག་ན་བསྣམས་པ་<milestone unit="page" n="233"/><milestone unit="line" n="233.1"/>༄༅། །ནི། །རཀྟ་བྷན་དམར་དང་པོར་གཏོར། །བར་མ་ལྕགས་ཀྱུ་དཀར་དམར་འདྲེན། །ཐ་མ་ཞགས་པས་འཆིང་ཞིང་བསྡོམ། །མཆོག་གི་སྦྱོང་བ་འདི་བྱས་ན། །སངས་རྒྱས་ཉིད་དང་འདྲ་བ་<milestone unit="line" n="233.2"/>ཡིན། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། ཀླུའི་མཆོག་གི་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལ། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། མུ་སྟེགས་ལོག་ལྟའི་ལྟ་<milestone unit="line" n="233.3"/>བ་ལ། །ཞེན་ཅིང་འཆེལ་བའི་གང་ཟག་དང་། །དམ་ཉམས་བཀའ་ལ་སྨོད་པ་དང་། །ལོག་ལྟ་དུག་ཆེན་སྐྱོན་ཆེན་དང་། །ལོག་པར་བྱེད་པའི་མུ་སྟེགས་དང་། །རྒྱལ་བའི་བཀའ་ལ་སྨོད་འགྱུར་རྣམས། །ཇི་ལྟར་མནན་<milestone unit="line" n="233.4"/>ཞིང་བརླག་པར་བགྱི། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་གསོལ་པ་དང། །ཉོན་ཅིག་ཕྲ་མོའི་སེམས་དཔའ་རྣམས། །མུ་སྟེགས་ལོག་ལྟའི་ལྷ་རྣམས་དང་། །གང་ཟག་སྐྱོན་ཅན་ལྟ་རྣམས་ལ། ཆོ་ག་གོང་མ་བཞི་སྦྱར་ན། །སངས་རྒྱས་རྡོ་<milestone unit="line" n="233.5"/>རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡང་། །སྐམས་སམ་ཡང་ན་འཆི་བར་འགྱུར། །གལ་ཏེ་ཤི་བར་མ་གྱུར་ན། །སྤོགས་པའི་ཆོ་ག་འདི་དག་བརྩམས། དཀྱིལ་འཁོར་ས་ཕྱོགས་ལེགས་པ་མྲ །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཤིང་ཐིག་གདབ་<milestone unit="line" n="233.6"/>བོ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་འབར་བའི་ཐིག །འབར་བའི་བར་ཁྱམས་གསུམ་དུ་བྱ། །སྒོ་ཁྱམས་འབར་བ་ཆེན་པོར་བྱ། །དེ་དབུས་གྲུ་གསུམ་འབར་བ་ལ། །རྡོརྗེགཤོནནུའཁོརབཅས་ནི། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་སུ་<milestone unit="page" n="234"/><milestone unit="line" n="234.1"/>མེདཔརསྟོན། ཁྲར་དུ་ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེ་ཡབ་ཡུམ་དགོད། །ལྷོ་རུ་ང་རྒྱལ་རྡོ་རྗེ་ཡབ་ཡུམ་དགོད། །ནུབ་ཏུ་འདོད་ཆགས་རྡོ་རྗེ་ཡབ་ཡུམ་དགོད། །བྱང་དུ་ཕྲག་དོག་རྡོ་རྗེ་ཡབ་ཡུམ་དགོད། །རྩིབས་མཆན་བཞི་ནི་ཡུལ་དུ་<milestone unit="line" n="234.2"/>དགོད། །འབར་བའི་བར་ཁྱམས་དང་པོ་ལ། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཡབ་ཡུམ་ཉི་ཤུ་དགོད། །ཟ་གསོད་ཡབ་ཡུམ་ཉི་ཤུ་ཡང་། །འབར་བའི་བར་ཁྱམས་དང་པོ་ལ། །རིམ་བཞིན་དགོད་ཅིང་ངེས་པར་བཞག །འབར་བའི་བར་<milestone unit="line" n="234.3"/>ཁྱམས་གཉིས་པ་ལ། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་བརྒྱད་རྣམས་དགོད། །འབར་བའི་བར་ཁྱམས་གསུམ་པ་ལ། །ཕྲ་མེན་བརྒྱད་དང་སྤྲུལ་པའི་ཚོགས། །མ་ལུས་པར་ནི་དགོད་པར་བྱ། །ཕྱི་ཁྱམས་ལྕགས་རི་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="234.4"/>ལ། །དབང་ཕྱུག་ཉི་ཤུ་བརྒྱད་རྣམས་དགོད། །སྒོ་བཞིར་ཁྲོ་ཆེན་བཞི་རྣམས་དང་། །སྒོ་མ་བཞི་རྣམས་བཅས་ཏེ་དགོད། །ཐོད་པ་སྐམ་རློན་ཕྲེང་བས་བསྒོར། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་འདི་ཉིད་ལ། །མཆོད་ཅིང་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="234.5"/>རྗེས་སུ་བསྐུལ། །བདག་ཉིད་དམ་ཚིག་རྗེས་དགོངས་ན། །ལས་ཀྱི་ལྷ་སྟེ་ཧེ་རུ་ཀ །འཇིགས་པ་དག་ཀྱང་འཇིགས་འཇིགས་འདྲ། །འཁོར་བའི་གཟུགས་ཅན་མང་པོ་འབྱུང་། །ཐམས་ཅད་རྒྱུག་ཅིང་དབང་དུ་སྡུད། །ཝ་<milestone unit="line" n="234.6"/>གཅིག་ཁྲོས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ཀྱང་འགུགས་པར་བྱེད། །མུ་སྟེགས་ལོག་ལྟ་ཅན་རྣམས་དང་། །མ་ལུས་པར་ནི་གསད་པར་བྱ། །ཆོ་ག་འདི་ཡི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་ཁྲག་ཏུ་སྐྱུགས་ཤིང་<milestone unit="page" n="235"/><milestone unit="line" n="235.1"/>༄༅། ༷།འཆི། །དེ་ཡི་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ནི། །གས༷ང་སྔགས་འདི་དགབརྗོད་པར་བྱ། །ཨཱོཾ༷་ན་མ༷༷ས་མརྙ་བུརྙ་ནཱན། ཨཱོཾ༷་ཀི་ལི་ནི་གྲྭ་ཧྭ། ལྕགས་སམ་སེང་ལྡེང་ཕུར་པ་ལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="235.2"/>བརླབས། །ཨཱོཾ་ཀྭ་ཡ་བཛྲ། ཨུ་ལྷ་ཀ་བཛྲ། ཧཱུཾ༷་ཙིསྟ་བཛྲ། ཨཱོཾ་ན་མ༷༷ས་མརྙ་བུཨཱོཾ་ནཱ༷། སྒྱུ་ཏ་ཡ། སྒྱུ་ཏ་ཡ། སརྦ་དུ་་ཕཊ། ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བཱ་པ༷་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་དྷ་ར་ཨུ་ཙྭ་པ་ཡ་ཏི། ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་<milestone unit="line" n="235.3"/>ཙིསྟ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ནི་བཟླས་གྱུར་ན། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ཡང་འཇིག་པར་འགྱུར། །གདུག་པ་ཅན་རྣམས་སྨོས་ཅི་དགོས། །ཆོ་ག་འདི་ཡི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="235.4"/>བརྙེས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། ཆོ་ག་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལ། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སྲིན་པོ་མ་རུངས་པ་<milestone unit="line" n="235.5"/>འདི་དག་ཐམས་ཅད་ནི་ཇི་ལྷར་ཞི་བར་བགྱི། དེ་སྐད་ཅེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཁྲོ་བདག་གཏུམ་ཞིང་འཇིགས་པའི་ཚུལ། །སྲིན་པོ་མ་རུངས་ཟླུ་བླངས་ཤིང་། །སྲིན་<milestone unit="line" n="235.6"/>པོ་རྣམས་ནི་དགུག་པར་བྱ། །སྔགས་ཀྱི་བརྗོད་ཅིང་ཚིག་གིས་བསྐུལ། །གསང་སྔགས་འདི་དག་བརྗོད་པར་བྱ། །རཀྟ་ས་མ་ཡ་ཛ། ཕུ་ལུ་ན་ལ་ཛ། ཀྟ༷་བ་རི་ཛ། རཀྟ་ཤམ་བ་ཛ་ཛ། བདག་ཉིད་ཁྲོས་ཤིང་ལིདྨའི<milestone unit="page" n="236"/><milestone unit="line" n="236.1"/>ཚུལ། །རྔམ་པའི་ཚུལ་གྱིས་དགུག་པར་བྱ། །བདག་ཉིད་ཁྲོས་ཤིང་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །གྱད་ཀྱི་དོར་བའི་ཚུལ་དུ་བྱ། །དེས་ནི་བདག་ཉིད་ཆེན་པོའང་ཁུག །སྲིན་མོ་རྣམས་ནི་སྨོས་ཅི་དགོས། །ཁྲག་དང་རུས་པ་<milestone unit="line" n="236.2"/>ལས་བྱས་པའི། །ལིདྷ་སྐུ་གནག་ཉིད་དུ་བྱ། །སྲིན་པོ་ཕོ་མོ་དེ་ལ་དགུག །བདག་ཉིད་ཁྲོས་པའི་གཟུགས་སུ་བྱ། །ལྕགས་ཀྱི་སྟུ་རེ་ལག་ཏུ་ཐོགས། །རྐང་པ་གཡོན་པས་ལིདྨ་མནན། །སྟུ་རེས་མིད་པ་གཅད་པར་<milestone unit="line" n="236.3"/>བྱ། །སྙིང་ལ་ཟོས་པར་བསམས་གྱུར་ན། །སངས་རྒྱས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱང་། །ཁྲག་ཏུ་སྒྱུག་ནས་འཆི་བར་འགྱུར། །སྲིན་པོ་རྣམས་ལ་གདོན་མི་ཟ། །མཆོག་གི་སྦྱོར་བ་དེ་བྱས་ན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དངོས་<milestone unit="line" n="236.4"/>གྲུབ་ཐོབ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། །སྲིན་པོ་གདུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="236.5"/>འདས་བྱོལ་སོང་རིགས་ཅན་རྣམས་རབ་ཏུ་བརླག་པར་བགྱི་འཚལ་ན། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྟ་དང་སེང་གེ་ཁྱུ་མཆོག་དང་། །སྟག་དང་སེང་གེ་གཟིག་<milestone unit="line" n="236.6"/>ཆེན་དང་། །དྲེད་དང་དོམ་དང་དྲེད་མོ་དང་། །གུང་དང་བྱི་ལ་སྲེ་མོ་དང་། །སྤྱང་ཀི་གཡི་དང་འཕར་བ་དང་། །སྡེར་ཆགས་ཆུ་འབྱིན་ཕག་རྒོད་དང་། །བསེ་དང་ཁ་སྒོ་སྲིན་བུ་དང་། །ཉ་མིད་རུས་སྦལ་ཆུ་སྲིན་<milestone unit="page" n="237"/><milestone unit="line" n="237.1"/>༄༅། །དང་། །ཅེ་སྤྱང་སྡེར་ཆགས་མང་པོ་དང་། །བ་ལང་གླང་ཆེན་བ་མེན་དང་། ཁྲ་བ་ཤན་པར་སྤྲེའུ་ཆེན་དང་། །ལུག་དང་ར་དང་བོང་བུ་དང་། །རྔ་མོ་དུང་དང་མིག་ཆེན་དང་། །སྤྲུལ་དང་བྱི་ཤུ་པགས་ཤུ་<milestone unit="line" n="237.2"/>དང་། །ཁ་དང་ཆུ་ལི་རུ་མིག་དང་། །རྐང་མང་རྐང་མེད་ལྟོ་འཔྱེད་དང་། །ཁྱུང་དང་བྱ་རོག་འུག་པ་དང་། །ངང་པ་ཁྲུང་ཁྲུང་བྱ་གག་དང་། །རྨ་བྱ་རི་སྐེགས་ངུར་པ་དང་། །ནེ་ཚོ་ཁུ་བྱུག་ཤང་ཤང་ཏེལྭ །སྒྲ་འབྱིན་ཀུ་ཁུག་<milestone unit="line" n="237.3"/>ཤིང་སྟག་དང་། །ཀན་ཏི་སྒྲ་འབྱིན་དང་། །རྩ་ནི་རྩ་རྨ་རོ་འབེ་དང་། །འདི་དག་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །མིང་དང་གཟུགས་བརྙན་བྲི་བར༷་བྱ། །བཅོམ་ལྡན༷་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ༷ ། །བཤང་དང་གཅི་དང་སོལ་བ་<milestone unit="line" n="237.4"/>ལ། །གང་དགུག་པ་ཡི་གཟུགས་བྱས་ནས། །བདག་ཉིད་ཁྲོ་བོའི་ཚུལ་དུ་བྱ། །དེ་ནས་སྔགས་ནི་འདི་དག་བརྗོད། །ཧྲི་ ས་མ་ཡ་ཛ། །ཨཱོཾ་སྤྱི་ཏི་༷སྤྱི་ཏི། །ཨཱོཾ་ནཱ་མ༷༷་མརྙ་བྲཨཱོཾ་ནཱ༷། །ཨཱོཾ་ཀྟ་ཀྟ། ཀྟ་ཏ་ཡ་སྙ་ཏ་ཡ། །སརྦ་<milestone unit="line" n="237.5"/>དུ་་ཕཊ། །ཀི་ལ་ཡ་ཀི་ལ་ཡ། །སརྦ་བཱ་པ༷་ཕཊ། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །བཛྲ་དྷ་ར་ཨུ་ཙྭ་པ་ཡ་ཏི། །ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིརྟི། །བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་བཛྲ། །བདག་ཉིད་ཁྲོས་པའི་ཚུལ་ཆེན་ལས། །མི་རུས་སེང་ལྡེང་<milestone unit="line" n="237.6"/>ལྕགས་ལས་བྱས། །སོར་བརྒྱད་པ ཡི ཚད ཆེན ལས། །གཤིན རྗེ གཤེདཔོརབདག་བསྒོམ་སྟེ། །ཕུར་བུ་འདྲིལ་ཞིང་བཏབ་བསམས ན། །གཤིན རྗེའིགཤེད ཀྱིརྒྱཆེན་ཡིན། །ཞག་ནི་གསུམ་ནི་ཚུན་ཆད་<milestone unit="page" n="238"/><milestone unit="line" n="238.1"/>ཀྱིས། །བརྒྱལ་ཞིང་ཁྲག་ཏུ་སྐྱུག་ནས་ཀྱང་། །འཆི་བར་འགྱུར་བ་གདོན་མི་ཟ། །དངོས་གྲུབ་འབྱོར་པ་འདི་བྱས་ན། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་དངོས་གྲུབ་ལེན། །བདག་ཉིད་གཤིན་རྗེ་ལྟར་བྱས་ལ། །སྡང་མིག་ཁྲོ་ཞིང་<milestone unit="line" n="238.2"/>འཇིགས་པར་བལྟ། །ཕ་རོལ་དམག་ཚོགས་གཤོམ་འདོད་ན། །བདག་ཉིད་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །བདག་ཉིད་སྙིང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཡི་གེ་ཧཱུཾ༷་ཆེན་མཐིང་ནག་འཕྲོས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་གྲངས་མེད་པས། །ཕ་<milestone unit="line" n="238.3"/>རོལ་དམག་ཚོགས་འཇོམས་པར་བསམས། །གསང་སྔགས་འདི་དག་བརྗོད་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་རྭ་ཛ་ཧཱུཾ༷་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། །ཆོ་ག་འདི་ཡི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་འཐོབ། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="238.4"/>འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། །བྱོལ་སོང་གི་དམག་དཔུང་གཞོམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཡི་དྭགས་ཀྱི་སྡུག་<milestone unit="line" n="238.5"/>བསྔལ་ནི་ཇི་ལྟར་ཞི་བར་བགྱི། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །བདག་ཉིད་གཤིན་རྗེའི་ཚུལ་དུ་བྱ། །དབང་དུ་བསྡུ་ཞིང་དགུག་པར་བྱ། །ཁྲག་གི་ཞིང་ཆེན་ལས་བྱས་པའི། །སྐྱེམ་ཞིང་རིད་པའི་གཟུགས་<milestone unit="line" n="238.6"/>བྲིས་ལ། །ཡི་དྭགས་རྣམ་པར་དགུག་པར་བྱ། །ས་བཱ་ཛ་ཛ། །ཨོ་སརྦ་དུ་་ཕཊ། །ཡཀྟ་ཀྲོདྷ་དུ་་ཕཊ། །འཇིགས་ཤིང་བགྲད་པའི་གཟུགས་སུ་བསམ། །དེས་ནི་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་འང་ཁུག །ཡི་དྭགས་སྡུག་<milestone unit="page" n="239"/><milestone unit="line" n="239.1"/>༄༅། །བསྔལ་རྣམ་པ་རྣམས། །མ་ལུས་པར་ནི་ཁུགས་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་གཟུགས་ལ་ཕབ་ནས་ཀྱང་། །ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་བུ་སོར་བརྒྱད་པ། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་དུ་བརྒྱབ་ནས་ཀྱང་། །རྨད་དུ་བྱུང་བའི་གཏོརམ<milestone unit="line" n="239.2"/>བཅས། །རྒྱལ་བའི་ཚོགས་སུ་དབུལ་བར་བྱ། །དེ་ལྟར་སྦྱོར་བ་ཆེར་བྱས་ན། །དངོས་གྲུབ་རྣམ་གསུམ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །བཅོམ་ལྡན་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། ཡི་དྭགས་གདུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་<milestone unit="line" n="239.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཚ་གྲང་སྡུག་བསྔལ་མི་བཟད་པ། །འདི་ཡི་སྦྱོར་བ་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་<milestone unit="line" n="239.4"/>སྩལ་པ། །བདག་ཉིད་གཤིན་རྗེ་ཁྲོས་པའི་ཚུལ། །ཁྲོ་བོ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོར་བསྒོམ། །གྲོང་ཞིང་ཚ་ཞིང་འདར་བའི་གཟུགས། །གྲོ་གའམ་ཤིང་ཤུན་རས་ལ་བྲི། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །ཡི་གེ་ཛ་ཞེས་<milestone unit="line" n="239.5"/>བྱུང་ནས་ཀྱང་། །དེ་ལ་ལྕགས་ཀྱུ་དཀར་པོ་འཕྲོས། །ལྕགས་ཀྱུ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ལ། །དབང་གི་ལྷ་མོ་བསམ་མི་ཁྱབ། །རང་རྟགས་འབར་བའི་ཕྱག་མཚན་བསྣམས། །ཐུགས་རྗེའི་ལྕགས་ཀྱུ་དེ་དག་གིས། །དམྱལ་<milestone unit="line" n="239.6"/>བའི་གནས་ནས་བཀུག་ནས་ཀྱང་། །ལིསྐོ་ལ་ནི་ཕོབ་ནས་ཀྱང་། །རྡོ་རྗེའི་གླུ་ནི་བླངས་བྱས་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་མོ་ཐུགས་རྗེའི་བདག །བདེབརགཤེགསཔའིཕོ་ཉ་མོས། །ཚ་གྲང་སྡུག་བསྔལ་གནས་ནས་བཀུག །ཚ་<milestone unit="page" n="240"/><milestone unit="line" n="240.1"/>གྲང་སྡུག་བསྔལ་ཞི་བར་མཛོད། །དེ་ནས་བདག་ཉིད་ཞི་བའི་སྐུ། །ཆ་ལུགས་འཛུམ་པར་བྱས་ནས་ནི། །དངུལ་གྱི་ཕུར་པ་ཆེན་པོ་ཞིག །དེ་ཡི་སྙིང་གི་དཀྱིལ་དུ་གདབ། །ཨཱོཾ༷་ན་མ༷༷ས་མརྙ་་རྙ་ནཱ༷། །བཛྲ་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="240.2"/>ཡ། །ཨཱོཾ་ཀྟ་བྷ། ལྷུ་ཏ་ཡ། །ལྷུ་ཏ་ཡ། །སརྦ་དུ་་ཕཊ། །ཀི་ལ་ཡ། །ཀི་ལ་ཡ། སབོ་བཱ་པ༷་ཕཊ། །ཧཱུཾ༷་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་བཛྲ་དྷ་ར་ཨུཙྭ་པ་ཡ་ཏི། །ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིསྟ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །མཆོག་གི་སྦྱོར་བ་དེ་བྱས་<milestone unit="line" n="240.3"/>ན། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འང་ཁུགས། །ཚ་གྲང་སྡུག་བསྔལ་སྨོས་ཅི་དགོས། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་བྱས་གྱུར་ན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །བཅོམ་ལྡན་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། ཚ་གྲང་གི་སྡུག་<milestone unit="line" n="240.4"/>བསྔལ་ཞི་བར་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བགེགས་ཆེན་བཞི་པོ་འདི་དག་<milestone unit="line" n="240.5"/>དང་། །དྲེགས་པ་མཐུ་ཆེན་མ་རུངས་པ། །འདི་དག་རབ་ཏུ་ཇི་ལྟར་གཞིག །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་སྨོད་བྱེད་དང་། །ཐེག་པ་མཆོག་ལས་ལོག་པ་ཡི། །མ་རུངས་སྒྲོ་སྐུར་འདེབས་པ་རྣམས། །འདི་དག་བརླག་པ་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="240.6"/>བགྱི། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ནེའུ་ནི་ཝ་དང་རྣམ་པར་འཇིགས། །སོ་གཅིག་ལ་སོགས་རྣམ་པ་བཞི། །རྣམ་པ་སྤྲིན་གྱི་སྒྲོན་མ་དོང་། །རྡོ་རྗེའི་མཆུ་དང་<milestone unit="page" n="241"/><milestone unit="line" n="241.1"/>༄༅། །བི་ན་ཀ །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གདོན་གྱི་རིམ། །གྲོག་གའམ་རས་སམ་ཤིང་ཤུན་ལ། །གཟུགས་སམ་མིང་རུས་བྲིས་ནས་ནི། །འཁོར་བ་ཅན་གྱི་གཞལ་ཡས་སུ། །ཁྲུ་གང་གྲུ་བཞིའི་ཚད་དེ་ལ། །དྲི་<milestone unit="line" n="241.2"/>ཞིམ་ཙསྡོན་ལྡེ་གུས་བསྐུ། །ལྷ་རྣམས་རིམ་པར་དགོད་པར་བྱ། །ཡབ་ཡུམ་བཅུ་པོ་ཚུལ་བཞིན་གནས། །གནས་དང་ཡུལ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་རྣམས། །སོ་སོའི་གནས་སུ་དགོད་པར་བྱ། །སྒོ་བ་བཞི་ཡང་ཚུལ་བཞིན་<milestone unit="line" n="241.3"/>དགོད། །བདག་ཉིད་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པར་བསྒོམ། །བགེགས་ཆེ༷ན་འདི་དག་དགུག་པའི་ཕྱིར། །བདག་ཉིད་ཁྲོས་ཤིང་རྔམ་པའི་ཚུལ། །ཁྲོས་པའི་ཚུལ་གྱིས་བཀུག་གྱུར་ན། །བགེགས་རྣམས་འདི་དག་སྨོས་ཅི་<milestone unit="line" n="241.4"/>དགོས། །དེ་ཡི་གསང་སྔགས་བརྗོད་པར་བྱ། །མྱ་ར་ཡ་ས་མྱ་ཛ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ། ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷། བདག་ཉིད་ཁྲོས་ཤིང་བསྐུལ་གྱུར་ན། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའང་ཁྲག་ཏུ་སྒྱུག།བགེགས་ཆེན་རྣམས་ནི་སྨོས་<milestone unit="line" n="241.5"/>ཅི་དགོས། །སྦྱོར་བ་ཆེན་པོ་དེ་བྱས་ན། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །བཅོམ་ལྡན་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། གེགས་ཞི་བར་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཕྱག་ན་རྡོ་<milestone unit="line" n="241.6"/>རྗེས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྒྱལ་རིགས་བྲམ་ཟེ་རྗེའུ་རིགས་དང་། །དམངས་རིགས་གདོལ་པ་ཅན་གྱི་རིགས། །མུ་སྟེགསརལཔགཅེརབུདང། །ཀབྱ་བུ་དང་ནོག་ཅན་དང་། །བུ་མོ་མིག་རེངས་མ་ལུས་<milestone unit="page" n="242"/><milestone unit="line" n="242.1"/>དང་། །ལྷ་མོ་ཀླུ་མོ་རིགས་ངན་སོགས། །བཤན་པ་གསོད་པའི་རིགས་ཅན་དང་། །མ་རུངས་གནོད་པའི་རིག་ས་ཅན་གང་། །འདི་དག་གསོད་པའི་སྦྱོར་བ་བྱ། །ཚད་མེད་སྙིང་རྗེ་བསྐྱེད་ནས་ཀྱང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="242.2"/>ནི་གཟུང་བར་བྱ། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་ཆེན་པོ་ནི། །བདག་ཉིད་ཁྲོས་ཤིང་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བ་གླང་ཁྱི་ཤ་རྟ་ཤ་དང་། ཁྲ་རྣམས་གཙང་སྨེ་མེད་པར་བཟའ། །སེམས་ཅན་སྲོག་ཀྱང་གཅད་པར་བྱ། །རྣལ་འབྱོར་རིག་<milestone unit="line" n="242.3"/>པ་འཛིན་པ་དག །འབྱུང་པོ་ཁྲག་གི་དྲི་སྣོམ་ཚུལ། །མ་ཀུན་རྔམ་པའི་ཆ་ལུགས་སུ། །སྲིན་མོ་མི་སྡུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ལིསྐོ་སྲིན་མོའི་ཚུལ་ལྟར་བསྒོམ། །སྐྲུལ་ནག་ཙསྡོ་ཆེན་པོར་བསྒོམ། །དེ་ནས་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="242.4"/>སྟེགས་བུ་དག །ལས་ཀྱི་སྐྱེས་བུ་ཆགས་བྱེད་པས། །མེ་རིས་བསྐོར་ཏེ་བྲི་བར་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཡི་མཎྜལ་ནི། །སུམ་བརྩེགས་བྱ་བའི་དབུས་ཟླ་གམ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་མཛེས་པར་བྱ། །དེ་ཡི་མཐའ་<milestone unit="line" n="242.5"/>མ་ཐོད་པས་བསྐོར། །མེ་དཔུང་འབར་བས་དེ་མཐའ་བསྐོར། །དམར་ཆེན་རྒྱས་པས་དེ་མཐའ་བསྐོར། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་ཟླ་གམ་དབུས། །ཟླ་གམ་བརྒྱད་ལ་གནས་བརྒྱད་དག །མཐིང་ནག་ཡ་ཐ་མེ་རི་<milestone unit="line" n="242.6"/>འབར། །ད་འོག་ཐོད་པ་ཚར་གསུམ་དང་། །སྒོ་ཁྱམས་དུར་ཁྲོད་རྫས་ཀྱིས་བསྐོར། །རྣམ་བཞིའི་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྩམ། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྐལ་པ་འཇིགས་བྱེད་དུ། །ཕྱག་རྒྱ་འབར་བ་ཟ་བྱེད་ཀྱིས། །ཐར་བར་<milestone unit="page" n="243"/><milestone unit="line" n="243.1"/>༄༅། །རྩད་ནས་བསྒྲལ་བར་བྱ། །བདག་ཉིད་འཇིགས་པའི་གཟུགས་ཅན་གྱིས། །མ་རུངས་པ་རྣམས་དགུག་པར་བྱ། །ཨོ་དྲི་ཛ། བཛྲ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ། ཁྲེ་ཛ་དྲི་ཛ་སྒྲོ་ཛ། ས་མ་ཡ་དྲི་ཛ། ལིསྐོ་སྨུག་ནག་འཆེར་བ་<milestone unit="line" n="243.2"/>ལ། །སྤོ་ཞེས་བྱ་བས་དབབ་པར་བྱ། །གོང་མའི་སྔགས་དང་ཚིག་གིས་བསྐུལ། །དེ་ལྟར་བསྐུལ་ཞིང་བསྒྲུབས་གྱུར་ན། །སངས་རྒྱས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱང་། །ཟླ་བ་ཕྱེད་ནི་ཚུན་ཆད་ཀྱིས། །སྐམས་སམ་ཡང་ན་<milestone unit="line" n="243.3"/>འཆི་བར་འགྱུར། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། །མི་མྱུར་དུ་བསྒྲལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་འདི་སྐད་གསུངས་སོ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="243.4"/>ལ། །དུར་ཁྲོད་གོ་མ་ཡེ་རུ་བྱ། ཁྲུ་བཞིར་མཎྜལ་བཞི་བྱས་ལ། །བཞི་ལས་དེ་བཞིན་ཆག་རེ་བསྲེག །དེ་ལ་མ་ཏྲ༷་གཟུགས་སུ་བྱ། །དབུས་སུ་སྙིང་ག་མན་ཆད་བསྣོལ། །མཎྜལ་ཆེན་པོའི་འོག་ཏུ་གཞུག །འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="243.5"/>འབར་བ་བཞི་ཡི་ཐིག །དཔལ་ཆེན་ལྔ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་བཅའ། །འབར་བའི་བར་ཁྱམས་བཞི་དག་ལ། །གནས་དང་ཡུལ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་དགོད། །སྒོ་བཞི་རྡོ་རྗེ་རྭ་བ་བཞི། །མགོ་བརྙན་ཡན་ལག་སྤྲུལ་པའི་གནས། །དེ་ནས་ཕྱི་<milestone unit="line" n="243.6"/>ཁྱམསཆེནཔོལ། །རྡོརྗེ་མེརིཕྲེངཆེནབཏང། །སྐམ་དངརརིརློནཔསབསྐོར། །མེ་དཔུང་བསྐལ་པའི་བུ་ཡུག་བྲི། །སྒོ་བཞིར་གྲུ་གུ་རྡུལ་དང་སྦྲུལ་གྱི་ཕྲེང་། །བྷརྙ་དཔལ་ཆེན་ལྡན་པ་ལ། །དཔལཆེནཡིགབྲིས<milestone unit="page" n="244"/><milestone unit="line" n="244.1"/>ཁ་སྦྱར་ཡུམ། །ཀ་བ་བཅུ་ལ་སོགས་པ་ལ། །བརྒྱད་བྲི་དབུས་སུ་གནོད་པར་བྱ། །ལས་བྱེད་བརྒྱད་དམ་བཅུ་གཉིས་བྲི། །འབྱུང་པོ་གདོལ་པ་ང་རྒྱལ་ཅན། །ཆགས་སྡང་ཏི་མུག་རྒྱུ་ཡིས་བསླད། །འབྱུང་པོ་དུག་གསུམ་<milestone unit="line" n="244.2"/>བཤིག་པའི་ཕྱིར། །རྣལ་འབྱོར་སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་བཤད། །རུ་དྲ་ལྔ་ཡི་ཉོན་མོངས་ཅན། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ལྔས་གཤོམ་ཕྱིར། །ཚོགས་བདག་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ །འཇིགས་པ་ཆེན་པོ་འཇིགས་པ་སྲ །ཁྲོ་བའི་མིག་ཅན་<milestone unit="line" n="244.3"/>སྤུ་གྲི་ཐོགས། །མ་རིག་མུན་པའི་སྒོ་ཕྱེ་ནས། །རྩ་ཡི་དབུས་ནས་བཟུང་ནས་ཀྱང་། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་མཉམ་པ་ཡིས། །དྲེགས་པ་ཆེན་པོ་གཤོམ་པ་དང་། །འཁོར་བའི་དགྲ་བགེགས་གསད་པའི་ཕྱིར། །ཁྲོ་ཚོགས་རྔམ་<milestone unit="line" n="244.4"/>པའི་སྤྲིན་འཕྲོས་པས། །རྔམ་པ་གཏུམ་འཐུང་མགྱོགས་པའི་ཚུལ། །སེང་གེ་སྟག་དང་དོམ་དང་དྲེད། །ཕྱག་བརྙན་ཕྱག་ཆེན་ཕབ་ནས་ནི། ཁྲ་དང་རུས་པ་ཁྲག་ལ་དགའ། །མ་ལུས་པར་ནི་གསང་ནས་སུ། །མགོ་ནི་ལྷོ་<milestone unit="line" n="244.5"/>ནུབ་མཚམས་སུ་བསྟན། །རྐང་པ་བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་བཏིང་། །དུར་ཁྲོད་དབང་ཕྱུག་ང་ཉིད་ཆེ། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་སྟེ་སངས་རྒྱས་མཆོག །གནོན་པའི་དམག་ཚོགས་ཐུགས་རྗེ་ཅན། །ཡེ་ཤེས་རྣོན་པོ་མཚོན་ཆ་<milestone unit="line" n="244.6"/>ཡིས། །དགྲ་བགེགས་མ་ལུས་རྒྱུན་བཅད་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་ཐབ་བཞི་བརྩིག །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་མངོནསྤྱོདབཞིན། །དབུསསུའཁོར་ལོ་ཐོག་ཏུ་བརྩིག ཁྲར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་དཀར་སེར་དམར། །མཐིང་<milestone unit="page" n="245"/><milestone unit="line" n="245.1"/>་། །ག་ནག་པོ་ཐལ་མཆོག་སྦྱར། ཁྲར་ཕྱོགས་ཟླུམ་པོ་པདྨ་བཞི། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཟླ་གམ་ཟུར་བརྒྱད་རྒྱས། །ནུབ་ཕྱོགས་ཟླ་གམ་གཞུ་དབྱིབས་དབང་། །བྱང་ཕྱོགས་ཟུར་གསུམ་མངོན་སྤྱོད་དྲག །སྙིང་ག་<milestone unit="line" n="245.2"/>་ར་བའི་ཐབ་ཏུ་བྱ། །རིགས་ཀྱི་ཡབ་ལྔ་བརྩིགས་པར་ལྷ། །མི་ཤེས་འབྲེལ་བ་ལྔ་ཡི་ཧོམ། །ཐུགས་རྗེ་ལྔ་ཡི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡི་ཡམ་ཤིང་ལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་མེ་སྤར་ནས། །འབར་བའི་བསྲེག་རྫས་<milestone unit="line" n="245.3"/>དི་རྣམས་ཀུན། །རྒྱལ་བ་ཀུན་ལ་རབ་འབུལ་ལོ། །རྣམ་དག་ཆོས་དབྱིངས་ཧོམ་ཁུང་དུ། །མཚན་མའི་ཆོས་ཅན་ཡམ་ཤིང་ལ། །ཡེ་ཤེས་ཆོས་ཉིད་དག་པའི་མེས། །བག་ཆགས་མཚན་མ་བསྲེག་སྦྱངས་ཏེ། །བག་<milestone unit="line" n="245.4"/>གས་ངན་པའི་ཧོམ་ཁུངས་དུ། །སྤྲུལ་པ་ཆགས་པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །བྱང་ཆུབ་བདེ་ཆེན་མེ་སྤར་ཏེ། །འཁོར་བ་འཁོར་བསྲེག་ཡམ་ཤིང་བྱུང་། །ཧེ་རུ་ཞལ་གྱི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །དུག་ལྔ་ལྔ་ཡི་ཡམ་ཤིང་ལ། །འཇོམས་པ་<milestone unit="line" n="245.5"/>་ཡི་མེ་སྤར་ཏེ། །རྣམཔར་རྟོག་རྫས་བསྲེག་བྱས་ཏེ། །སྣང་སྲིད་བྷ་གའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །དབང་ཕྱུག་ཡུམ་བཞིའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །རྡོ་རྗེ་སྐུ་མཆོག་མེ་སྤར་ཏེ། །སྲིད་པའི་དངོས་མཚན་བསྲེག་སྦྱངས་ཐིམ། །ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="245.6"/>མ་བཞིའི་རྫས་རྣམས་ནི། །ཞི་བ་ལ་ནི་དཀར་པོའི་ཚུལ། །རྒྱས་པ་ལ་ནི་སེར་པོའི་ཚུལ། །དབང་ལ་དམར་པོ་རབ་ཏུ་ཤིས། །མངོན་སྐྱོད་ལ་ནི་ནག་པོར་བྱ། །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་མངོན་སྤྱོད་རྣམས། །སོ་སོའི་ལྷ་<milestone unit="page" n="246"/><milestone unit="line" n="246.1"/>རྣམས་སོ་སོར་བསྒོམ། །སྒྲུབ་པའི་སྦྱོར་བ་དེ་བྱས་ན། །སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡང་། །ཞག་ནི་བཅུ་གཅིག་ཚུན་ཆད་ཀྱིས། །སྐབས་སམ་ཁྲག་ཏུ་སྐྱུག་ནས་འཆི། །མཆོག་གི་སྦྱོར་བ་འདི་བྱས་པས། །སངས་<milestone unit="line" n="246.2"/>རྒྱ༷ས་དངོས་གྲུབ་འཐོབ་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོས། །སྦྱོར་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་འདི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཨ་དང་མ་ཡི་སྦྱོར་བ་ལས། །ཡི་གེ་ཧཱུཾ༷་དུ་རྣམ་པར་གསལ། །ཧཱུཾ༷་ལས་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔར་<milestone unit="line" n="246.3"/>ཨཱོཾ། །དེ་ལས་ཁྲོ་བོ་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ལག་ན་ལྕགས་ཀྱུ་སྟུ་རེ་ཐོགས། །བཀུག་ནས་སྟུ་རེས་བཅད་ནས་ཀྱང་། །ལིསྐོ་ཤ་ཆེན་སྦྱར་ནས་ཀྱང་། །དེ་དག་སྲེག་པའི་རྫས་སུ་བྱ། །དེ་ལྟར་སྦྱོར་བ་བྱས་གྱུར་ན། །ཟླ་<milestone unit="line" n="246.4"/>བ་ཕྱེ་ནི་ཚུན་ཆད་ཀྱིས། །སངས་རྒྱས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བ་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་ཁྲོ་བོ་བཅུ་<milestone unit="line" n="246.5"/>མཐར་ཕྱིན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་འདི་ཐོན་ཏོ། །ཀུན་ཏུ་གྲུབ་བཞིར་ལྡན་པ་ལ། །ཆེ་ཆུང་ཚད་མེད་གནས་ཀྱིས་སྦྱར། །མ་ཏྲ༷་གཟུགས་ཆེན་བསྒྱེལ་བ་ནི། །དེ་ཡི་སྙིང་<milestone unit="line" n="246.6"/>གར་བང་རིམ་གསུམ། །དང་པོ་གྲུ་བཞི་དམར་པོར་བརྩིག །གཉིས་པ་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་བྱ། གསུམ་པ་ཟླ་གམ་སྨུག་ནག་བྱ། །མགོ་བོ་ཡན་ལག་དྲུག་དང་ནི །གསངབའིསྒོཆེནགཉིསབརྒྱད་ལ། །ཆག་ཕྱེད་<milestone unit="page" n="247"/><milestone unit="line" n="247.1"/>༄༅། །སྟེགས་བུ་གྲུ་བཞི་བརྒྱད། །དེ་ལ་ཡབ་ཡུམ་བརྒྱད་རྣམས་དགོད། ཁུ་བཞི་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་ལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མཚན་མ་དགོད། །དེ་ནས་བར་ཁྱམས་བར་མ་ལ། །གནས་དང་ཡུལ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="247.2"/>དགོད། །དེ་ནས་བར་ཁྱམས་ཕྱི་མ་ལ། །ཆག་ཕྱེད་པ་ཡི་སྟེགས་ལ་བཅུའི། །ཁྲོ་བོའི་མིང་དང་གཟུགས་སུ་བྲི། །དེ་ནས་སྒོ་བ་ཆེན་པོ་བཞི། །དེ་ནས་སྟེགས་བུ་གོང་དང་འདྲ། །ཕྱི་རོལ་ལྕགས་རི་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="247.3"/>ལ། །ཕོར་ཐོགས་བརྒྱད་དང་གཞོང་ཐོགས་བརྒྱད། །ལྷ་བདུད་བཅུ་གཉིས་དགོད་བར་བྱ། ཁྲ་ཟན་མགོ་བརྙན་མང་པོའི་ཚོགས། །རྔམས་པའི་ཚོགས་ཅན་མང་པོའང་སྤྲུལ །ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོས་དགྲ་བགེགས་ཁུག །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="247.4"/>ལྷ་ཡི་ཕོ་ཉ་འཁོར་བཅས་མང་པོ་ཁུག །དེ་ནས་ལས་ཀྱི་གནས་སྐབས་འདིར། །དེ་ཡི་སེམས་ཡིད་མང་འཁྲུགས་པས། །ཁ་ཤཱ༷་འབར་བའི་ཕྱག་རྒྱ་བསྣོལ། །མ་ཧྭ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ །ཧ་ཧ་པྲ་པེ་ཤ་ཕཊ། དགྲ་བགེགས་བཱ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="247.5"/>ཕཊ། དྲི་མ་ར་ན་ར་བེ་ཤ་ཕཊ། ལྕགས་སམ་སེང་ལྡེང་ལས་བྱས་པའི། ཕུར་བུ་ཆེ༷ན་པོ་དེ་ཉིད་ལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །རིན་ཆེན་ལྔ་དང་སྐུ་གསུམ་དང་། །ཁྲོ་ཚོགས་འབར་བར་བྱིན་བརླབས་<milestone unit="line" n="247.6"/>པའི། །ཕུར་པ་སྙིང་གར་གདབ་ནས་ཀྱང་། །ཚེ་དང་གཟི་བརྗིད་འཕྲོག་པར་བྱེད། །ཨཱོཾ་བྷ་བྷ། ལྷུ་ཏ་ཡ། ལྷུ་ཏ་ཡ། སརྦ་དུཛིན་ཕཊ། །ཀི་ལ་ཡ་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བཱ་པ༷་ཕཊ། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །བཛྲ་དྷ་ར་ཨུཙྭ་པ་ཡ་<milestone unit="page" n="248"/><milestone unit="line" n="248.1"/>ཏི། །ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིསྟ། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧཱུཾ༷། ཨོ་ན་མ༷༷ས་མརྙ་བུརྙ་ནཱན། ཚིརྙ་ཚིརྙ། ཧ་ན་ཧ་ན། དིསྟ་ཙཀྲ་ཧུ༷་ཕཊ། ཁྲོས་ཤིང་འཁྲུག་པའི་ཚུལ་གྱིས་གདབ། །ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་ཀྱིས་གནན་པར་བྱ། །དུག་དང་འདྲེས་པའི་<milestone unit="line" n="248.2"/>གཏོར་མ་སྦྱིན། །གུ་གུལ་གྱིས་བདུག་ཉུང་ཀར་གདབ། ། ཤག་ཤག་ཚལ་ཚལ་མྱོས་མྱོས། །དེ་ནས་ཡུངས་ཀར་རྒྱལ་པོས་བརྡེག །ཛ་ལ་སྐྱེ་ཚེ་ད་པ་ར་བྱི་ཏ་ཧུ༷་ཕཊ། །དེ་ནས་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབས་གྱུར་ན། །མ་དང་<milestone unit="line" n="248.3"/>མཁའ་འགྲོ་དབང་དུ་འདུ། །མཁའ་འགྲོའི་འཁོར་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །དངོས་གྲུབ་དམ་པའང་སྟེར་པར་འགྱུར། །འབར་བའི་འཁོར་ཚོག་མ་ལུས་ཀུན། །བྲན་གྱིས་བཀའ་བཞིན་བྱེད་པར་འགྱུར། །དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="248.4"/>སྦྱོར་བ་ཆེར་བྱས་ན། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱང་འཇིག་པར་འགྱུར། །མཚན་མ་ཅན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། །ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="248.5"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོས། །དབང་གི་དམ་པ་འདི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཕྱི་ཡི་དབང་དང་ནང་གི་དབང་། །སྒྲུབ་པའི་དབང་དང་གསང་བའི་དབང་། །རྒྱལ་པོའི་དབང་དང་རྒྱལ་ཐེབས་དབང་། །ཉན་པའི་<milestone unit="line" n="248.6"/>དབང་དང་ཀར་མའི་དབང་། །དྲོད་འཛིན་དབང་དང་གིང་གི་དབང་། །མཆོད་པའི་དབང་དང་སྒྲོལ་བའི་དབང་། །བསྒོམཔཆེནཔོལགནསདབང་། །འདི་དག་རབ་ཏུ་བསྐུར་བར་བྱ། །དབང་གི་སྣོད་ཀྱང་འདི་ལྟ་<milestone unit="page" n="249"/><milestone unit="line" n="249.1"/>༄༅། །སྟེ། །དད་ལྡན་སྲི་ཞུ་ཆེ་བ་དང་། །ཅི་ལའང་ཆགས་མེད་གཏོང་བ་དང་། །ཁྱོགས་དང་རྐང་འགྲོ༷ས་གླང་ཆེན་དང་། །ནོར་དང་བུད་མེད་དབྱིག་གི་མཆོག །ཅི་ལའང་ཆགས་མེད་སྟོང་ལྡན་དང་། །འདི་ལ་<milestone unit="line" n="249.2"/>དབང་མཆོག་སྦྱིན་པར་བྱ། །ནུས་པའི་དབང་དང་ཕན་པའི་དབང་། །ཕྱག་རྒྱ་རྫས་དང་སྙིང་པོ་སྦྱིན། །ཨཱོཾ་སྭ་ཏི་ཧ། རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་རིན་པོ་ཆེ། །པདྨ་རལ་གྲི་དྲིལ་བུ་འབར། །རིན་ཆེན་སྣ་བདུན་བཀྲ་ཤིས་<milestone unit="line" n="249.3"/>བརྒྱད། །གཟུངས་མ་མཚན་ལྡན་གྲགས་པ་ཅན། །སྟག་དང་སེང་གེ་དོམ་དྲེད་གདན། །ཞིང་ཆེན་གཡང་གཞི་སྐྲུལ་ནག་དང་། །གླང་ཆེན་ཀོ་རློན་མེ་དཔུང་དང་། །ཐོད་ཕྲེང་ཞག་གི་ཚོམ་བུ་དང་། །ཐལ་ཆེན་རཀྟའི་ཚོམ་<milestone unit="line" n="249.4"/>བུ་དང་། །ཡན་ལག་རིང་ཐུང་དབང་པོའི་ཕྲེང་བ་དང་། །གསང་བའི་ལྷ་མོ་བརྒྱད་རྣམས་དང་། །རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་མན་ཆད་ནས། །ཐང་ཤོལ་འབར་བ་ཆེན་པོ་དང་། །བྷརྙ་དམར་གྱིས་བཀང་བ་རྣམས། །དབང་<milestone unit="line" n="249.5"/>ནོད་ཆེན་པོ་དེ་ལ་སྤྱིན། །མཁའ་འགྲོ་འབར་བའི་དབང་མཆོག་ཀྱང་། །དབང་ནོད་རྒྱལ་པོ་དེ་ལ་སྤྱིན། །དབང་ཕྱུག་རྒྱལ་པོའི་གསང་མིང་ཡང་། །དབང་ནོད་རྒྱལ་པོ་དེ་ལ་སྤྱིན། །ཕྱོགས་བཅུར་ཡོངས་སུ་གྲགས་པ་<milestone unit="line" n="249.6"/>ཡི། །དབང་མཆོག་ཆེན པོམ ལུས ཀྱང་། །དབང་ནོད་རྒྱལ་པོ་དེ་ལ་སྦྱིན། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ གསངཆེནཔོལས། །དབང་གི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་<milestone unit="page" n="250"/><milestone unit="line" n="250.1"/>པོ། །འཁོར་ཚོགས་བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་དང་བཅས་པ་དང་། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་འཇིག་པ་དང་བཅས་པ་ལ། །ལྷ་མོ་མདངས་འཛིན་མས་བསྟོད་ཅིང་མཆོད་པ། ཀྱེ་མ་ཧོ། དམར་གྱི་གཏོར་མ་ཆེན་པོ་དང་། ། ཤ་ཆེན་མུ༷་ས་<milestone unit="line" n="250.2"/>རཀྟ་དང་། །དྲི་ཆེན་ཁུ་བ་ཞུན་ཆེན་དང་། །རུས་པ་ཤ་དང་ཙསྡོན་དང་། ཁུ་ཞགས་དབང་པོའི་ཚོགས་མཆོག་དང་། །རང་བྱུང་གདོད་ནས་དག་པའི་རྫས། །གཉིས་མེད་དོན་ལ་སྦྱོར་བའི་ཕྱིར། །དག་པ་ཆེན་པོ་གཟི་<milestone unit="line" n="250.3"/>ལྡན་བཞེས་སུ་གསོལ། །བདུད་རྩི་ཆུ་རྒྱུན་འཆི་མེད་གཡུང་དྲུང་དབྱིབས། །དག་པས་དག་པ་ཆེན་པོར་བཞེས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་ཧ་ཧེ་ཕཊ་སྨྱོ། སྦྱོར་བའི་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་ཟླུ་དང་གར་གྱིས་བྱོས། །ཚིག་<milestone unit="line" n="250.4"/>དང་སྒྲ་ཡིས་བསྟན་ཅིང་མཆོད། །དག་པའི་ཆོས་ཉིད་བདུད་རྩིའི་ཆུ་རྒྱུན་འདིས། །རྒྱལ་པོ་ཡབ་ཡུམ་མཆོད་དང་བསྐངས་གྱུར་ཏེ། །དེ་ལྟར་མཆོད་ཅིང་བསྐངས་གྱུར་ན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །བཅོམ་<milestone unit="line" n="250.5"/>ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ལས། །མཆོད་པའི་ཟླུའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོ་ཉིད། །མི་དམིགས་ཆོས་དབྱིངས་རྣམ་པར་དག །བྱེད་སྤྱོད་ཐམས་ཅད་དམིགས་པ་མེད། །ལས་<milestone unit="line" n="250.6"/>རྣམས་དག་པའི་དབྱིངས་སུ་གཅིག །ཆོས་སྐུ་རོ་གཅིག་འགྱུར་མེད་དང་། །གཟུང་འཛིན་མཐའ་ལས་རྣམ་པར་གྲོལ། །སྐྱེ་མེད་དབྱིངསཀྱིངངདུགཅིག །ཆོསསྐུ་ངོ་བོ་མཉམ་རྫོགས་མཆོག །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་<milestone unit="page" n="251"/><milestone unit="line" n="251.1"/>༄༅། །གསང་ཆེན་པོ་ལས། །ཆོས་ཉིད་རྒྱ་མཚོའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟླ་གསང་ཆེན་པོས་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཐུགས་ཀྱི་བརྣག་པ་ཟླ་དཀྱིལ</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>