<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0319-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--sku dang ye shes thams cad 'dus pa'i sangs rgyas mdud pa zhes bya ba/-->སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་སངས་རྒྱས་མདུད་པ་ཞེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0319-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=1.1; end=38.1--><milestone unit="page" n="2"/><milestone unit="line" n="2.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ནཱ་མ་ཀྭ་ཡ་ཙྭ་ན་སརྦ་བུརྙ་དྷི་ཡ། བོད་སྐད་དུ། སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་སངས་རྒྱས་མདུད་པ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་བདེ་བའི་མཆོག་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="2.2"/>་ངགི་ཅི་དེངསྙི་ཁྱེངཡེཤེངསྙི་ཆེ་་ངགེངསྙི་<milestone unit="line" n="2.3"/>ལ། །འད་སྐད་བདག་ ས་ཐས་པ་དུས་ག ག་ན། བཅམ་ལྡན་འདས་བ ་བའ་ ང་པ་ཐམས་ཅད་མ ན་པའ་ ་ ས་ཀྱ་ ང་པ་ ན་པ། པདྨ་སྟངདང་ལྡན་པའ་ ་སར་གྱ་ ང་པ་<milestone unit="line" n="2.4"/>ཆེན་པོའི་འབུར་གྱི་ལྕོག་ལ་བཞུགས་ཏེ། སངས་རྒྱས་དང་། སངས་རྒྱས་མ་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡབ་ཡུམ་དུ་བཅས་པའི་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རང་བཞིན་གྱི་གནས་ལ་བཞུགས་<milestone unit="line" n="2.5"/>ཅི་དེདེཞིགཤེང་དེང་ཞེཏེང་འི<milestone unit="line" n="2.6"/>པ་རྣམས་དང་ཐབས་ ག་ག། ། ་ནས་ཡང་ ་བ ན་ གས་པའ་བདག་པ་ ། འབུར་གྱ་ལྕག་ལས་བ ངས་ ། མུ་ཏག་དཀར་པ ་གཟུགས་ལ་ཞལ་དང་། ཕྱག་<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>༄༅། །དང་། ཞབས་དང་རྒྱན་ལ་སོགས་པར་བཞེངས་ནས་ཡང་པདྨ་སྟོང་དང་ལྡན་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། སྒོ་བཞི་ཡང་པདྨའི་སྒོ་དང་། རྟ་བབས་དང་། ཐེམ་སྐས་དང་། རྒྱན་<milestone unit="line" n="3.2"/>་ངམིང་ངགིཞིནཚེསེངཞིན་<milestone unit="line" n="3.3"/>ལ་སགས་པས་བརྒྱན་པ་ན། ཉད་ལས་ ་གཞན་པའ་འཁར་རྣམས་དང་། མུ་ཏག་ ་རང་བ ་དཀར་ལ་འ ར་བ་དང་། བྱང་ཆུབ་ མས་ཀྱ་རང་བ ་སྐུ་དང་ཕྱག་མཚན་དུ་རྫགས་<milestone unit="line" n="3.4"/>ངརིསེསེསྒེངཚོཞིང་ཅི་དེ<milestone unit="line" n="3.5"/>པའ་ གས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་དུ་བཅས་པ། མས་དཔའ་དང་ མས་མ་ ག་པའ་ གས་སུ་བཅས་པ། འབྱུང་བ་བ འ་སྒ་བར་བཅས་པ་དང་། ཐབས་ ག་ཏུ་ཞུགས་ས། ། ་ནས་བྱང་<milestone unit="line" n="3.6"/>ཆུབ་ཐིག་ལེས། །ཀུན་ཏུ་བལྟས་སམ་གཟིགས་པས། དུག་ལྔས་གདུང་བར་གཟིགསཏེ། ཐུགས་རྗེའི་དབང་གིས་མཉམ་པའི་ངང་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ལས་སངས་རྒྱས་སྤྱན་དང་། མུ་མ་<milestone unit="page" n="4"/><milestone unit="line" n="4.1"/>ཀི་དང་། ན་བཟའ་དཀར་མོ་དང་། དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མ་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་རྣམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །ཀྱེ་གཟུ་མཁན་གཟུ་བོ་ཆེན་པོ་སྟོན་པའི་དཔལ། ཁམས་གསུམ་ཟུག་རྔུས་ཟིན་པའི་ནད་<milestone unit="line" n="4.2"/>པ་ལ། ཐུགས་རྗེའི་སྤྱན་གྱིས་ཡང་དག་གཟིགས་གྱུར་ལ། །འཚོ་བའི་སྨན་གྱིས་ནད་པའི་སྨན་པ་མཛོད། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དགའ་བའི་མཆོག་དེ་མཉམ་པར་བཞག་པ་ལས་བཞེངས་ནས།<milestone unit="line" n="4.3"/>འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བདག་ནི་ཡེ་ནས་མངོན་སངས་རྒྱས། །འཕྲལ་ལ་རྒྱས་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ངས་བསྟན་ལུང་འདི་ཉན་འདོད་ན། །ཉན་པ་པོ་ཡི་བློ་ལ་རྟོགས། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="line" n="4.4"/>དཔའ་ཉིད་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་བཅོམ་ལྡན་མངོན་སངས་རྒྱས། ཁམས་གསུམ་ཐུགས་རྗེས་དྲོངས་མཛོད་ལ། །མཛད་པའི་དོན་གྱིས་ཐམས་ཅད་སྒྲོལ། །དེ་ལྟར་མཛད་ན་དམ་ཚིག་ཡིན། །ཞེས་<milestone unit="line" n="4.5"/>གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །འདས་པའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དང་། །ད་ལྟར་ང་ཡི་བསྟན་པ་འདི། །རྒྱལ་བ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དང་། །སླད་ཀྱིས་བྱོན་པའི་སངས<milestone unit="line" n="4.6"/>རྒྱས་རྣམས། །འགྲོདོན་སྨོན་ལམ་བཏབ་པ་ཡིས། །འགྲོ་བའི་དོན་ནི་འདི་ལྟར་མཛད། །སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །གསད་ཅིང་གནན་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེས་གཏམ་བྱས་ནས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་<milestone unit="page" n="5"/><milestone unit="line" n="5.1"/>༄༅། །རྗེར་བསྒོམ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་སངས་རྒྱས་མདུད་པའི་<milestone unit="line" n="5.2"/>རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཞི་དང་རྒྱས་དང་དབང་དང་དྲག །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་ཕྲིན་<milestone unit="line" n="5.3"/>ལས་ཏེ། །གང་ཞིག་གདུང་བའི་ནད་ཀྱིས་ཟིན། །གསོ་བའི་སྨན་པ་ཁྱོད་ཉིད་དེ། །ནད་རྣམས་ཀུན་གྱི་སྨན་པ་མཛོད། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། དེ་ནས་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་དེས། ཕྲིན་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="5.4"/>མངོན་པར་དད་སྟེ། ཞུ་བ་པོའི་དོན་གྱི་ཞུ་བ་བྲོད་པ་སྐྱེད་པའི་ཕྱིར། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཀུན་གྱི་རྒྱན། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་གཙོ།<milestone unit="line" n="5.5"/>ཁྱོད་ཀྱི་ཞུས་པ་ཡ་མཚན་ཆེ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉིད། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཡི་རང་བ་དང་དགའ་བ་དང་ངོམ་པ་བསྐྱེད་དེ། ཡང་འདི་སྐད་ཞུས་སོ། །ཀྱེ་མ་ཧོ་རིན་ཆེན་ཕུང་པོ་<milestone unit="line" n="5.6"/>ཁྱོད། །འགྲོ་བ་ཀུན་བསྐྱེད་ཡིད་བཞིན་ཚུལ། །ཆོས་རྣམས་ཕུང་པོ་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་མཉམ་པར་བཞག་ནས། ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་<milestone unit="page" n="6"/><milestone unit="line" n="6.1"/>ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སེམས་ཅན་བསམ་པའི་དབང་གིས་ན། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་དང་། །མཐར་ཐུག་རང་བཞིན་དོན་དམ་མོ། །ཕྱི་ཡི་རླུ་་དང་ནང་གི་རླུཎྜ་། །གསང་བའི་རླུབ་དང་<milestone unit="line" n="6.2"/>མཐར་ཐུག་རླུད་། །དེ་རྣམས་དངོས་པོ་ཐར་པའི་རླུད་། །ཞི་དང་རྒྱས་དང་དབང་གི་རླུད་། །དྲག་པོ་མཐར་བྱས་བལྟ་བའི་མཆོག །ལྟ་སྟངས་ཆེན་པོ་བཅུ་དྲུག་སྟེ། །རུས་སྦལ་འགྲོས་དང་སེང་གེའི་བལྟ། །སྟག་གི་<milestone unit="line" n="6.3"/>མཆོངས་པ་ཕོ་རོག་སོགས། །དལ་དང་འགྲེལ་བའི་རླུད་རྣམས་དགོག །རླུད་ཞེས་བྱ་བའི་ལས་རྣམས་ནི། །ནམ་མཁའ་དང་བའི་ཁུག་རྣའམ། །རླན་ཕོག་པ་ཡི་རླངས་པའམ། དྲོད་ཕོག་པ་ཡི་ཆུ་ཐིགས་<milestone unit="line" n="6.4"/>བཞིན། །གང་ལ་གང་ཞིག་གནས་པ་དེ། །ཉི་ཁྲི་ཆིག་སྟོང་དྲུག་བརྒྱའོ། །དེ་ཉིད་དལ་བར་གྱུར་པ་ཡིས། །ནམ་མཁའ་ཉིད་ལ་ནམ་མཁའ་ཐིམ། །དལ་བའི་རླུད་རྣམས་དགག་པའི་ཐབས། །བལྟས་པས་མཐོང་བ་མ་<milestone unit="line" n="6.5"/>ཡིན་ཏེ། །སེམས་ཀྱིས་སེམས་ལ་བལྟ་བའོ། །དེ་ལྟར་མཐོང་བ་གངཡིན་པ། །མཐོང་བ་མེད་ན་མཐོང་བའི་མཆོག །དེ་ནི་ལྟ་བའི་བལྟ་བ་དེ། །ལྟས་པ་དེ་ཉིད་ལྟ་བའི་མཆོག ཁྲེས་པ་ཆེན་པོའི་རངབཞིན་ནོ། །དེ་<milestone unit="line" n="6.6"/>བཞིན་ཤེས་རབ་སྙིང་རྗེས་ནི། །ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཀུན་གྱི་རྒྱན་ཡང་ཡིན། །བལྟ་བ་ཀུན་གྱི་མཆོག་ཀྱང་ཡིན། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་ནས། །བདེན་པ་གཉིས་ཀྱི་མཐའ་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་<milestone unit="page" n="7"/><milestone unit="line" n="7.1"/>༄༅། །ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ལ་བཞུས་པ། ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ། །རླུད་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུ་དང་རྐྱེན། །ཐབས་དང་རང་བཞིན་འབྲེལ་བ་<milestone unit="line" n="7.2"/>རྣམས། །གང་ལགས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བཀའ་སྩོལ་དང་། །གྲངས་དང་གནས་དང་རྟེན་པ་རྣམས། །འབྱུང་བའི་ཁུངས་དང་འདུག་པ་རྣམས། །གང་ལགས་བཅོམ་ལྡན་བཀའ་སྩོལ་དང་། །ཞེས་གསོལ་པས།<milestone unit="line" n="7.3"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེས། ཡང་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། ཁུད་རྣམས་ཀུན་གྱི་ནང་ཉིད་ནས། །སྨྲས་པ་བདེན་པ་མཆོག་ཡིན་ཏེ། ཁུ་ནི་འབྱུང་བ་བཞི་ཡིན་ལ། །རྐྱེན་ནི་ཕྲིན་ལས་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="7.4"/>བཞི། །ཐབས་ནི་འབྱུང་འཇུག་གནས་དང་གསུམ། །འབྲེལ་པ་དལ་དང་བྲེལ་བའི་རླུ་་། །རླུད་ཞེས་བྱ་བས་ལས་ཀུན་བྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་འདི་གསུངས་སོ། །གྲངསནི་རྣམ་པ་གང་ཡིན་པ། །ཉི་ཁྲི་<milestone unit="line" n="7.5"/>ཆིག་སྟོང་དྲུག་བརྒྱའོ། །ཆོས་དང་ལོངས་སྤྱོད་འཁོར་ལོ་རྣམས། །གནས་དང་རྟེན་པ་ཁོ་ནའོ། ཁམས་གསུམ་གནས་པའི་འདུག་སའམ། །རྩ་གསུམ་གནས་པའི་རང་རྒྱུད་ནི། །འབྱུང་བའི་ཁུངས་སུ་འདུག་<milestone unit="line" n="7.6"/>པའོ། །ལོངས་སྤྱོད་སྐྱེ་བའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་གཏན་ལ་འབེབས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་<milestone unit="page" n="8"/><milestone unit="line" n="8.1"/>སངས་རྒྱས་མདུད་པའི་རྒྱུད་ལས་རླུང་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་དེས། བྱང་ཆུབ་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="8.2"/>སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། ཀྱེ་མ་བྱང་ཆུབ་རྡོ་རྗེ་ལ། །མཉམ་གཞག་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་གནས། །རྟོག་གེ་པ་ཡི་བསམ་པ་ཡིས། །མཉམ་བཞག་ཆོས་སྐུ་ལས་བཞེངས་ནས། །རྩ་ཡི་<milestone unit="line" n="8.3"/>ལས་རྣམས་བཤད་པར་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོས། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །འཕྱངས་མ་དང་ནི་མཆོང་མ་དང་། །སྤྱི་ཁྱེར་མ་དང་དགའ་བྱེད་མ། །རྒྱན་ཆེན་<milestone unit="line" n="8.4"/>དང་ནི་སེམས་མ་རྣམས། །སྟོང་ཕྲག་བདུན་ཅུ་རྩ་གཉིས་ལ། །ས་རྣམས་ཆུ་རྣམསམེརྣམས་དང་། །རླུ་་དང་ནམ་མཁའ་རྟེན་རྣམས་དང་། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱ་དང་བརྒྱད་ཅུ་གཉིས། །སུམ་ཅུ་རྩ་བཞི་བཅུ་དྲུག་དང་། །བདུན་<milestone unit="line" n="8.5"/>དང་གསུམ་དུ་གང་གྱུར་པ། །མདུད་པ་ཐམས་ཅད་སྲོང་བྱེད་པ། །འཁོར་ལོ་ཀུན་གྱི་དྲང་སྲོང་མཆོག །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་རྣམས་དཀྱིལ་འཁོར་གང་ཡིན་ལ། །འཁོར་ལོ་ཀུན་གྱི་རྣམ་པ་ནི། །ཇི་སྙེད་རྣམ་པ་མང་པོ་<milestone unit="line" n="8.6"/>ཡང་། །བདག་པོ་རྣམ་པ་བཞི་ལ་འདུས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་འཁོར་ལོ་དང་། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་འཁོར་ལོ་དང་། །བདེ་བ་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དང་། །སྤྲུལ་པ་གྲགས་པའི་འཁོར་ལོ་དང་། །གཙོ་བོ་<milestone unit="page" n="9"/><milestone unit="line" n="9.1"/>༄༅། །རྣམས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྟན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་སངས་རྒྱས་མདུད་པའི་རྒྱུད་ལས་རྩའི་རང་བཞིན་རང་<milestone unit="line" n="9.2"/>བཞིན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་མཆོག །སེམས་ཅན་དགའ་བ་<milestone unit="line" n="9.3"/>བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། །གསང་བ་མཐར་ཐུག་གཏུམ་མོ་རྣམས། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་དེས། འཁོར་བའི་སྐྱོབས་སྐྱབས་ཀྱང་འཁོར་ཡུག་<milestone unit="line" n="9.4"/>ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་སྙོམས་པར་ཞུགས་མ་ཐག་ཏུ། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ལེགས་སོ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་བདག །ལེགས་སོ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་གཙོ། །ལེགས་སོ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="9.5"/>སེམས་དཔའ་ཆེ། །ལེགས་སོ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཀུན། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་ལ་གནས་ཤིང་། །རྫོགས་པའི་རིམ་པ་འདོད་པ་རྣམས། །ག་་མོ་ག་་མོ་འདོད་པ་ལ། །ག་་མོའི་ཚོགས་རྣམས་བཤད་པར་<milestone unit="line" n="9.6"/>བྱའོ། །ཕྱི་ཡི་གཏུམ་མོར་གང་གསུངས་པ། །ཀུན་འདུས་འབྲེལ་བའི་ག་་མོ་ཡིན། །ཕྱི་ཡི་མཆོག་ཏུ་གང་གསུངས་པ། །འབར་འཛིན་དང་པོའི་ག་་མོ་ཡིན། །ནང་གི་མཆོག་ཏུ་གང་གསུངས་པ། །འཁོར་ལོ་སྲོག་<milestone unit="page" n="10"/><milestone unit="line" n="10.1"/>ཤང་ག་་མ་ཡན། །གསང་བའ་མཆག་ཏུ་གང་གསུངས་པ། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པངའ་ག་་མ་ཡན། ། ་རྣམས་མཆག་ཏུ་གང་གསུངས་པ། ། མས་རྣམས་མོ་རྣམས་ལྟ་བ་ཡངན། །་་གསུངས་ས། ། ་ནས་ཡང་རྡ་<milestone unit="line" n="10.2"/>རྗེ་སེམས་དཔས། །དགྱེས་པ་ཞོ་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསལ་ཏ། ། ་ལྟར་ཐམས་ཅད་ལགས་པ་ན། །བྱེ་བྲག་རྣམ་གྲངས་བསྟན་དུ་གསལ། །གོ་་་ཏེ། ཕྱི་ཡང་ག་་མ་གང་ལགས་དང་། །ནང་གི་ག་་མ་གང་<milestone unit="line" n="10.3"/>ལགས་དང་། །གསང་བའ་ག་་མ་གང་ལགས་དང་། །མཐར་ཐུག་ག་་མ་གང་ལགས་རྣམས། །བྱེ་བྲག་དེ་ལྟར་་ད་དུ་གསལ། །གོ་་་ས། ། ་ནས་ཡང་དགྱེས་པ་གོ་པས། སྲག་མེངའ་་ར་ལ་་་བྱ་<milestone unit="line" n="10.4"/>བའ་་་ ་འ ན་ལ་སྙམས་པར་ཞུགས་ནས། བ ་བའ་དན་ལ་མནལ་ལ། ། ་ལས་བགོས་ནས་འད་སྐད་གསུངས་ས། །གང་ཞིག་ཤ་དང་ལུས་རྣམས་ལ། །་ར་ལ ་རྣམ་པ་འ ་ཡན་ ། །འབུམ་ཕྲག་ཁྲི་དང་<milestone unit="line" n="10.5"/>འབུམ་སྟང་དང་། ། ་དང་ངཉ་ཁྲི་ཆིག་སྟང་ཡད། །ཐམས་ཅད་པདྨ་འདབ་མ་བཞི། །ཡང་གེ་ཨ་ཡང་རང་བཞོ་ཡངན། །ཀེང་རུས་ཚོགས་ཀྱང་ག་་མ་ཡན། །སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུར་བསྟན་པ་ཡན། ། ་ཡང་པདྨ་འདབ་བཞི་<milestone unit="line" n="10.6"/>ལ། །གཡས་པ་དཔའ་བ་ཐབས་ཡང་གེ །གཡན་པ་ཤེས་རབ་མངའ་ཡང་གེ །དབུས་སུ་ཡང་གེ་ཨ་རྣམས་ས། །གསང་བའ་ག་་མར་གང་གསུངས་པ། །ཆར་ཡང་མོ་གི་གནས་ན་ཡད། །དབྱབས་ན་ཕུབ་ ་བདུད་ཁུ་<milestone unit="page" n="11"/><milestone unit="line" n="11.1"/>༄༅། །སྟེ། །ཡི་གེ་ལྔ་ཡི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། ཁ་བ་ལྟ་བུ་བཞུ་བ་་བྱེད། །འཛག་པའི་ག་་མོ་གང་བར་བྱེད། །དེ་ཡིས་ཐམས་ཅད་འབེབས་འགྱུར་ཏེ། །བ༷་ཛྲ་ཉྭ་བ་ཊ་ཨཱོཾ། གཡས་དང་གཡོན་གྱི་རྩ་རྣམས་<milestone unit="line" n="11.2"/>དང་། །དབུས་ཀྱི་རྩ་ཡི་འགྲོ་ས་རྣམས། ཁུད་པའི་སྒོ་ནས་གཡས་པ་དེ། །འབེབས་པའི་སྒོ་ནས་གཡོན་པའོ། །འཛིན་པའི་ས་ནི་རྣམ་བཞི་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པས་ཞེ་སྡང་གཅོད། །མཚོན་ཆེན་སྔོནཔོའབར་བ་<milestone unit="line" n="11.3"/>ཡིས། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ནས་ཐིགས་པ་ཤར། །སྲོག་གི་གོ་རུ་ཤར་བ་དང་། །སྙིང་གི་དབུས་སུ་བསྒོམ་པར་བྱའོ། །གང་ཞིག་དེ་ལྟར་རྣམ་ཕྱེ་བས། །གཏུམ་མོའི་ཚོགས་རྣམས་རབ་ཏུ་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་<milestone unit="line" n="11.4"/>ནས་ཡང་འདི་གསུངས་སོ། །བསྐྱེད་པའི་རྫོགས་པར་གསུངས་པ་ནི། །འཁོར་ལོ་བཞི་ཡི་མཚན་ཉིད་དེ། །སྤྲུལ་པའི་འཁོར་ལོ་དྲུག་ཅུ་བཞིར། །སྤྲུལ་པའི་ཡིག་འབྲུ་དཀར་པོ་འགོད། །ཨོ། དེ་ལྟར་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡིན་<milestone unit="line" n="11.5"/>པས། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་འདབ་མ་བརྒྱད། །དབུས་སུ་ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་སྟེ། །ཆོས་ཀྱི་ཡིག་འབྲུ་མཐིང་གའོ། །ཧུ༷། ཕྱོགས་བཞི་ཡབ་ལ་མཚམས་བཞི་ཡུམ། །སྒྱུ༷་ཏྲ༷་སྙི་ཧ། མ༷་ལ༷་པྱ༷་ཏ༷། ལོངས་སྦྱོད་འཁོར་ལོ་འདབ་<milestone unit="line" n="11.6"/>བཅུ་དྲུག །དབུས་སུ་ལོངས་སྤྱོད་ཡི་གེ་སེར། །ཨ༷། འདབ་མའི་ཕྱོགས་བཞིར་འབྱུང་བ་བཞི། ཨུ་རྭ་སྨྱུ་བཱ། བདེ ཆེན འཁོརལོདྲུག་ཅུ་གཉིས། །ས་བོན་ཁེ་བལྟས་གནས་པའོ། །ཧ༷། མི་ཤིགས་ཁ་ནི་འོག་ཏུ་<milestone unit="page" n="12"/><milestone unit="line" n="12.1"/>བལྟས། །དེ་ནི་འཛག་པའི་ག་་མོ་ཞེས། །སྨྲས་པ་ཡང་དག་མཆོག་ཡིན་ནོ། །དེ་ལྟར་ག་་མོའི་བྱེ་བྲག་ནི། །གྲངས་སུ་ཇི་སྙེད་བརྗོད་པ་ཡང་། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ་དུ་བསྟན། །མཐར་ཐུག་གཏུམ་མོ་གང་<milestone unit="line" n="12.2"/>ཡིན་པ། །དེ་ནི་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་ཡི་གེ་ག་་མོ་ཡིན། །དེ་ལྟར་ག་་མོའི་བྱེ་བྲག་ནི། །རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ཀྱིས་ཤེས་པར་གྱིས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་<milestone unit="line" n="12.3"/>དང་གསུང་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་སངས་རྒྱས་མདུད་པའི་རྒྱུད་ལས། གཏུམ་མོའི་ཚོགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="12.4"/>སེམས་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བརྗོད་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྫོགས་པ་ནང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གང་ལགས། ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཞུགས་མ་ཐག་<milestone unit="line" n="12.5"/>ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སྟེང་དང་འོག་གི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །རྟེན་དང་བརྟེན་པའི་རང་བཞིན་གྱིས། །རྩ་ནི་བཞི་བཅུ་རྩ་གཅིག་ཡོད། །རྩ་ཡི་གཙོ་བོ་བརྒྱད་དང་ནི། །སྟེང་དང་འོག་དང་བཅུ་པོ་ནི། ཁྲོ་བོ་བཅུ་ཡི་<milestone unit="line" n="12.6"/>རངབཞིནནོ། །དབུས་ཀྱི་རྩ་ཆེན གངཡིན པ། །བཅོམ་ལྡན་དབུས་ཀྱི་གཙོ་བོའོ། །དེ་ལྟར་རྣལ་འབྱོར་པ་ཡི་ལུས། །ཡི་གེ་ཨ་ནི་སྡོམ་གནས་པའོ། །ཆོས་ཉིད་རྩ་དང་ཡེ་ཤེས་རྩ། །རང་རྒྱུད་རྩ་དང་ཡོན་་་<milestone unit="page" n="13"/><milestone unit="line" n="13.1"/>༄༅། རྩ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྩ་རྣམས་ནི། །ཧྭ༷་ཆེན་ལ་སོགས་ཁྲོ་བོ་རྣམས། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་དགོད་དང་གནས། །དེ་ལྟར་རྟེན་རྣམས་གང་ཡིན་ལ། །སྒྲ་འབྱིན་ལ་སོགས་བཅུ་རྣམས་གནས། །དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="13.2"/>བཅུ་པོ་གང་ཡིན་ལ། །ཕྲ་མེན་ཕོ་མོ་སྒོ་མ་གནས། །དེ་ཡི་རྟེན་ལ་མོ་རྣམས་སོ། །སྒོ་བ་བཞི་པོ་གང་ཡིན་ལ། །པུ་ཤུད་མགོ་ཅན་ལ་སོགས་པའོ། །དེ་ལྟར་རྣལ་འབྱོར་གང་ཤེས་པ། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="13.3"/>སྟེ། །ཐབས་ལྡན་རྣམས་ཀྱིས་དེ་ཤེས་ན། རྫོགས་པ་ནང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་སངས་རྒྱས་མདུད་<milestone unit="line" n="13.4"/>པའི་རྒྱུད་ལས། རྫོགས་པ་ནང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས། དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཞུས་སོ། །ཀྱེ་མའོ་དཔའ་བོ་ཐུགས་རྗེ་ཅན། །སངས་རྒྱས་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="13.5"/>ཇི་ལྟ་བུ། །ཡེ་ཤེས་བྱ་བ་གང་ལ་བགྱི། །མདུད་པ་ཞེས་ནི་ཇི་ལྟ་བུ། །ཐམས་ཅད་ཅེས་ནི་གང་ལ་བགྱི། ཞེས་ཞུས་པས། དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་སྨྲས་པ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བདེ་རྒྱུར་<milestone unit="line" n="13.6"/>ཅིང་། །དགའ་བ་ཐམས་ཅད་བསྐྱེད་པར་བྱའོ། །ཐམས་ཅད་རང་བཞིན་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཚད་མེད་བཞི་ནི་སྔོན་དུ་བཏང་། །བདེན་པ་གཉིས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་གིས། །བརྗོད་ལས་འདས་པ་སངས་རྒྱས་ཡིན། །གྲངས་ལས་<milestone unit="page" n="14"/><milestone unit="line" n="14.1"/>འདས་པ་གནས་གཞན་ཡིན། །དཔེ་ལས་འདས་པ་མཚོན་དུ་མེད། །སྤྲོས་པ་ཉེ་བར་ཞི་བ་ནི། །སངས་རྒྱས་དངོས་པོཁོ་ནའོ། །དེ་ན་སངས་རྒྱས་མདུད་པའོ། །མེད་པ་མ་ཡིན་ཡོད་པ་མིན། །རྟག་པ་མ་ཡིན་ཆད་པ་<milestone unit="line" n="14.2"/>མིན། །འོང་བ་མ་ཡིན་འགྲོ་བ་མིན། །ཡོད་པ་མ་ཡིན་མེད་པའང་མིན། །དེ་ལྟར་རྣམ་པ་ཀུན་ཤེས་ན། །ཐམས་ཅད་ཐམས་ཅད་མདུད་པ་ཡིན། །བདེན་པ་གཉིས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་ལ། ཁོགོས་ཤིང་རིགས་པ་ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="14.3"/>ཡིན། །རིག་པ་མཆོག་གི་གནས་ཡིན་ནོ། །དེ་ཉིད་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །མདུད་པ་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། བྱེ་བྲག་སངས་རྒྱས་ཇི་སྙེད་པ། །བསྡུས་པས་སངས་རྒྱས་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="14.4"/>ལྔ། །དེ་ཡི་མདུད་པ་གང་ཡིན་པ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་མཆོག །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་གཆོཁུ་ནུ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་མདུད་པ་ཇི་སྙེད་པ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་མདུད་པ་ཡིན། །ཐ་སྙད་བྱེ་བྲག་ཇི་སྙེད་པ། །དོན་དམ་སྤྲོས་<milestone unit="line" n="14.5"/>བྲལ་མདུད་པ་ཡིན། །དེ་ལྟར་ཕྱི་རོལ་དེ་བཞིན་ནང་། །རླུད་གི་བྱེ་བྲག་ཇི་སྙེད་པ། །མི་ཤིགས་ཐིག་ལེའི་མདུད་པ་ཡིན། །རྩ་ཡི་བྱེ་བྲག་ཇི་སྙེད་པ། །ཀུན་འདར་མ་ཡི་མདུད་པ་ཡིན། །སེམས་ཉིད་བྱེ་བྲག་ཇི་སྙེད་<milestone unit="line" n="14.6"/>པ། །དགའ་བ་དང་པོའི་མདུད་པ་ཡིན། །ཕུང་པོའི་བྱེ་བྲག་ཇི་སྙེད་པ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་མདུད་པ་ཡིན། །དེ་ལ་སོགས་པ་མཐའ་ཡས་མཆོག །གང་ལ་ཅི་བྱས་མདུད་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་འདི་<milestone unit="page" n="15"/><milestone unit="line" n="15.1"/>༄༅། །གསུངས་སོ། །དབང་གི་བྱེ་བྲག་ཇི་སྙེད་པ། །བཞི་པའི་དོན་ཉིད་མདུད་པ་ཡིན། །ག་་མོའི་བྱེ་བྲག་ཇི་སྙེད་པ། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་མདུད་པ་ཡིན། །འཁོར་ལོའི་བྱེ་བྲག་ཇི་སྙེད་པ། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་<milestone unit="line" n="15.2"/>ལོའི་མདུད་པ་ཡིན། །དམ་ཚིག་བྱེ་བྲག་ཇི་སྙེད་པ། །རྩ་བའི་དམ་ཚིག་མདུད་པ་ཡིན། །སྐྱེ་བའི་བྱེ་བྲག་ཇི་སྙེད་པ། །སྐྱེ་བ་བདུན་པ་མདུད་པ་ཡིན། །བུད་མེད་ཤེས་རབ་རང་བཞིན་ཏེ། །དེ་ཡི་བྱེ་བྲག་ཇི་སྙེད་<milestone unit="line" n="15.3"/>པ། །པདྨ་ཅན་དེ་་་ངད་པ་ཡིན། །དེ་བཞིན་ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རྟོག་པ་བསལ་ཕྱིར་མདུད་པ་ཡིན། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལས་མ་རྟོགས་པ། །རྟོག་པ་གཞན་རྣམས་འདུལ་བའི་ཆོས། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་པ་<milestone unit="line" n="15.4"/>ཡིན། །དངོས་པོ་ཀུན་་ལ་མི་རྟོག་པ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཉིད་མདུད་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པར་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་སངས་རྒྱས་མདུད་པའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="15.5"/>ལས། སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མདུད་པ་ཐམས་ཅད་བཀྲོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་ལ། ཀྱེ་ཀྱེ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སངས་རྒྱས། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སངས་<milestone unit="line" n="15.6"/>རྒྱས། །རྣལ་འབྱོར་མ་འོངས་ཕན་དོན་དུ། །དབང་གི་རིམ་པ་བཤད་པར་མཛོད། །ཅེས་ཞུས་པས། དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་ཉིད་ཆོ་འཕྲུལ་དབང་གི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པ་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="page" n="16"/><milestone unit="line" n="16.1"/>ཏོ། །སེམས་ཅན་བསམ་པའི་དབང་གིས་ན། །རྟ་དང་གླང་པོ་མ་ཧེ་དང་། །རྔ་མོ་རི་བོང་ཁལ་རྣམས་བཞིན། །ཕན་དང་ནུས་དང་བལྟ་དང་ཞུགས། །སྤྱི་ཡི་དབང་དང་ནང་གི་དབང་། །གསང་བའི་དབང་དང་ཐབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="16.2"/>དབང་། །ཇི་ལྟར་གསུངས་ཀྱང་རྣམ་པ་བཞི། །བུམ་པའི་དབང་དང་གསང་བའི་དང་། ཁྲེས་རབ་ཡེ་ཤེས་མཆོག་དབང་དང་། །དེ་བཞིན་བཞི་པའི་དབང་དུ་གསུངས། །དང་པོ་དབང་གི་བསྐུར་ས་ནི། །སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="16.3"/>རྟོག་པ་ཟློག་པའི་ཕྱིར། །དམངས་ཀྱི་རིགས་ལ་བུམ་པ་བཞག །བྲམ་ཟེའི་རིགས་ལ་གསང་དབང་སྟེ། །རྗེ་ཡི་རིགས་ལ་ཤེས་རབ་དབང་། །དེ་བཞིན་རྒྱལ་པོ་བཞི་པ་སྟེ །རིམ་པ་དེ་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །གལ་ཏེ་ཆ་<milestone unit="line" n="16.4"/>རྐྱེན་གཅིག་གྱུར་ན། །གང་ལ་དམིགས་པ་དེ་བཞིན་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་འཁོར་དང་བཅས་པས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་མུ་ཏིག་དཀར་པོའི་མེ་ཏོག་གིས་མཆོད་ཅིང་། བསྐོར་བ་<milestone unit="line" n="16.5"/>ལན་དུ་མར་བྱས། ཕྱག་འཚལ་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །རྣལ་འབྱོར་གཅིག་གི་དོན་བྱེད་ན། །གསང་བ་དང་ནི་གསང་ཆེན་དང་། །ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོའི་དོན་ཆེན་དང་། །དེ་བཞིན་བཞི་པ་ཇི་ལྟར་བསྐུར། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="16.6"/>ཡང་དགྱེས་པ་ཆེན་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཡན་ལག་ལུས་ནི་བཤན་པ་སྟེ། །དྲ་བ་ཅན་ལ་བུམ་པ་སྦྱིན། །ངག་གི་ལས་ནི་བྲམ་ཟེ་སྟེ། །འཇིག་རྟེན་ཅན་ལ་གསང་བ་སྤྱིན། །སེམས་ཀྱི་ལས་ནི་རྗེའུ་སྟེ། །ལྷན་<milestone unit="page" n="17"/><milestone unit="line" n="17.1"/>༄༅། །ཅིག་སྐྱེས་ལ་ཤེས་རབ་དབང་། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །ཀུན་ཀ་ཚོགས་ལ་བཞི་པ་བསྐུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་འདི་སྐད་ཅེས་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་བརྗོད་དོ། །བུམ་པའི་དབང་<milestone unit="line" n="17.2"/>ཞེས་བྱ་བ་ལ། །བདག་པོའི་དབང་དང་རྣམ་པ་ལྔ། །གསང་བའི་དབང་ཞེས་བྱ་བ་ལ་། །ལུས་དང་ཡིག་འབྲུའི་སྦྱོར་བ་དང་། རྩ་དང་ཡིག་འབྲུའི་སྦྱོར་བ་དང་། །རླུ་་དང་ཡིག་འབྲུའི་སྦྱོར་བ་དང་། །སེམས་དང་ཡིག་<milestone unit="line" n="17.3"/>འབྲུའི་སྦྱོར་བ་དང་། གང་ཡང་གང་དུ་གཟུང་བར་བྱ། །གསང་བ་དེ་ནི་དམ་པའོ། ཁྲེས་རབ་ཡེ་ཤེས་དབང་ཞེས་པ། ཁྲེས་རབ་མ་ཡིན་མཚན་ཉིད་དེ། །ལུས་ཀྱི་རི་བོ་དགོན་པ་འདྲ། །རི་བྲན་ཅ་ཅོ་ཆུ་ཡིས་<milestone unit="line" n="17.4"/>སྤྲས། །ཆུ་མིག་བཀོད་མ་དགུ་དང་ལྡན། །སྤྲོས་དང་ལྡན་པའི་དྲི་དང་བཅས། །རྩི་ཤིང་ནགས་ཚལ་སྤོས་ཀྱིས་བརྒྱན། །ལོ་གྲངས་ཅུ་དྲུག་བཅུ་གཉིས་དང་། །བཅུ་དང་ཉི་ཤུར་ཤེས་པར་བྱ། །མིག་ནི་དཀར་ནག་ཕྱེད་པ་<milestone unit="line" n="17.5"/>དང་། །སྨིན་མ་ཕྲ་ལ་དཀྱུས་རིང་དང་། །སྣ་རྩེ་དྲང་ཞིང་སྐེད་པ་ཕྲ། །རིང་ཐུང་མ་ཡིན་ཚད་མའི་ལུས། །སྨད་དང་སྟོད་ནི་ལྡན་པར་མཉམ། །པདྨ་ཟབ་ལ་གེ་སར་རིང་། །ནུ་མ་སྲ་ཞིང་ཤ་རྩི་དཀར། །ངག་ནི་འཇམ་ལ་<milestone unit="line" n="17.6"/>གཞོནནུའདྲ། །དད་པ་ཆེ་ལ་མང་དུ་ཐོས། །དེ་ལྟ་བུ་ནི་ཡོངས་སུ་བཟུང་། །འབྱུང་བ་བཞི་ཡི་མཚན་ཉིད་ཀྱིས། །བསྡུ་བ་རྣམ་བཞིའི་དོན་དང་མཐུན། །དེ་ལ་དགའ་བ་ལུས་ཀྱིསསྐྱེ། །བདེཆེན འཁོརལོའིརང་<milestone unit="page" n="18"/><milestone unit="line" n="18.1"/>བཞིན་ནི། །རྒྱལ་བ་ཀུན་ཕྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཁ་བ་ལྟ་བུའི་རང་བཞིན་དེ། །མཁས་པས་སྤྱན་དྲང་གཉིས་མེད་བསྟིམ། །དགའ་བཞི་ལུས་ཀྱིས་བསྐྱེད་པ་ཡིན། །མཐའ་གཉིས་མི་འགྲོ་བ་ཡི་དབང་། །སྤྲུལ་པའི་<milestone unit="line" n="18.2"/>འཁོར་ལོར་ཕྱིན་པའི་ཚེ། །དགའ་བ་དང་པོ་ཞེས་སུ་བཤད། །རྡོ་རྗེའི་འཆང་གཟུང་ནང་དུ་ཕྱིན་པའི་ཚེ། །མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་ཞེས་སུ་བཤད། །བུམ་པའི་ནངདུ་ཕྱིན་པའི་ཚེ། །རང་བཞིན་དགའ་བ་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ལས་<milestone unit="line" n="18.3"/>འདས་ན་བྲལ་བ་སྟེ། །སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་སྒྲུབ་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པ་དང་། །ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="18.4"/>ལ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དེ། །བུམ་པའི་དམ་ཚིག་གང་ཡིན་པ། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་བརྟག་པ་དང་། །རྨོངས་པ་རྣམས་ལ་མི་བྱ་སྟེ། །སྣོད་ཀྱི་ལོ་ཀ་<milestone unit="line" n="18.5"/>གཞལ་ཡས་ཁང་། །བཅུད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་ལྷ་ཡི་མཆོག །དེ་ནི་བུམ་པའི་དམ་ཚིག་ཡིན། །གང་ཞིག་གསང་བ་སྟོན་པ་ལ། །གསང་བའི་དམ་ཚིག་འདི་ཡིན་ཏེ། །བུད་མེད་ཤེས་རབ་རང་བཞིན་ཏེ། །ཙཎྜལི་ལ་རྟག་ཏུ་<milestone unit="line" n="18.6"/>བསྒོམ། །ཟས་ལྔ་རྟག་ཏུ་བཟའ་བར་བྱ། །སྤྱད་པར་བྱ་བའི་མཆོག་ཡིན་ནོ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་དམ་ཚིག་ནི། །མོ་རྣམས་ཀུན་ལ་སྤྱད་པ་དང་། །དགའ་བ་རྟག་ཏུ་བསྟེན་པར་བྱ། །སེམས་ཀྱང་ ་ཏིར་བལྟ་བར་བྱ། །ཡེ་<milestone unit="page" n="19"/><milestone unit="line" n="19.1"/>༄༅། ཁྲེས་སྙིང་པོའི་དམ་ཚིག་གོ། །དེ་ལྟ་བུ་དང་མི་ལྡན་ནི། །དབང་དང་དམ་ཚིག་ཀུན་ལས་འདས། །བསྒྲུབས་ཀྱང་འགྲུབ་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། །སྔགས་པས་བྱ་བ་གང་ཡང་མེད། །སྔགས་པ་སྔགས་པ་ཞེས་<milestone unit="line" n="19.2"/>བྱ་བ། །རྩ་བ་དང་ནི་ཡན་ལག་དང་། ཁྱད་པར་དམ་ཚིག་གང་ཡིན་དང་། ཁེན་ཏུ་དབང་གི་དམ་ཚིག་དང་། །རྩ་དང་རླུད་གི་དམ་ཚིག་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་གཞག་པ་རྣམས། གང་ཞིག་བཞག་པ་སྔགས་པ་<milestone unit="line" n="19.3"/>ཡིན། །དེ་ལ་མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་བབས། །མྱུར་དུ་བླ་ན་མེད་པ་ཐོབ། །དེ་ལྟར་བླ་མ་ལུང་ལྡན་ལ། །གསེར་ལ་སོགས་པའི་ཡོ་བྱད་དང་། །རང་གི་ལུས་དང་ནོར་གྱི་དབྱིག །མ་སྲིང་མོ་རྣམས་བརྒྱན་པ་དང་། །གྲོང་<milestone unit="line" n="19.4"/>དང་གྲོང་ཁྱེར་བཅས་པ་རྣམས། །དམིགས་པ་མེད་པའི་སེམས་ཀྱིས་ནི། །དེ་དང་མཉམ་པ་ཁོ་ནར་དབུལ། །དེ་ལྟར་འབུལ་བྱེད་སློབ་མ་ལ། །བླ་མ་ལུང་ལྡན་དེས་ཀྱང་ནི། །བཞི་པའི་དོན་ཉིད་སྤྱིན་པར་བྱ། །ཆོས་དང་<milestone unit="line" n="19.5"/>ལམ་དང་ཐབས་རྣམས་དང་། །རང་བཞིན་དང་ནི་དེ་རྣམས་ཡུལ། །རྣམ་པ་དྲུག་པོ་བསྒྲིམས་ལ་གཏད། །དེ་ནི་བསམ་པའི་ཁོག་ཡིན་པས། །གང་ཞིག་དེ་ལ་མི་གནས་ན། །དམུས་ལོང་ལམ་མཁན་བྱེད་པ་སྟེ། །གྱུར་ན་<milestone unit="line" n="19.6"/>འབྲས་བུ་འབྱིན་མི་ནུས། །དེ་ལྟར་གང་ལ་མི་གནས་ན། །ས་བོན་མེ་ཡིས་ཚིག་པ་བཞིན། །ཏྭ་ལའི་ཤིང་ནི་མགོ་བཅད་བཞིན། །འབྲས་བུ་མེད་ཅིང་རླག་པར་འཀྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="page" n="20"/><milestone unit="line" n="20.1"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་འདུས་པ། །སངས་རྒྱས་མདུད་པའི་རྒྱུད་ལས། །དབང་གི་གླེང་གཞི་དང་། དབང་སྐུར་བའི་གནས་དང་དམ་ཚིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་<milestone unit="line" n="20.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་དེས་འབུར་ལྕོག་ལས་རྡོ་རྗེའི་ལམ་དུ་བྱོན་ནས། དེ་ནས་སྤྲུལ་པའི་འཁོར་ལོར་བསྐོར་བ་ལན་གསུམ་མཛད་ནས། དེ་ནས་ཐུགས་ཀྱི་འཁོར་ལོར་ཕྱིན་ཏེ། བསྐོར་བ་ལན་<milestone unit="line" n="20.3"/>གསུམ་མཛད་ནས་དེ་ནས་ལོངས་སྤྱོད་ཀྱི་འཁོར་ལོར་ཕྱིན་ཏེ། ཡང་བསྐོར་བ་ལན་གསུམ་མཛད། དེ་ནས་བདེ་བ་ཆེན་པོར་བསྐོར་བ་ལན་གསུམ་མཛད། དེ་ནས་འབར་འཛིན་དང་པོ་ནས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་ཐིག་<milestone unit="line" n="20.4"/>ལེ་དེ་འོགམིན་རྡོ་རྗེའི་དབྱིངས་སུ་འོད་ཟེར་གྱི་ཚུལ་དུ་གཤེགས་ནས། དེར་ཁྲོ་བོའི་གར་དགུ་དང་བཅས་ནས་ཀི་ལ་ཡ་ཆེན་པོ་དེ་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ཆགས་དང་ལྡན་པར་བཞེངས་ཏེ།<milestone unit="line" n="20.5"/>ལོངས་སྤྱོད་ཀྱི་འཁོར་དམ་པ་རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་ལ་སོགས་པ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྫོགས་པའི་རིམ་པ་འདོད་པ་ཡིས། །རྣལ་འབྱོར་ཐབས་ལྡན་རྣམས་ཀྱིས་ནི། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་རྨང་ནས་<milestone unit="line" n="20.6"/>བརྩིགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་སེང་གེ་རྣམ་པར་བལྟ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་གསུངས་སོ། །དངོས་པོ་མེད་ལས་དངོས་པོར་གྲགས། །དངོས་རྣམས་ཉིད་ན་དངོས་མེད་<milestone unit="page" n="21"/><milestone unit="line" n="21.1"/>༄༅། །པའོ། །དངོས་པོའི་ཚིག་ལ་དངོས་པོ་སྟེ། །རི་རྩེ་གངས་ཕུགས་གཡའ་རྩེའམ། བྲག་དང་ཆུ་འཐབ་དུར་ཁྲོད་དམ། །སྡོང་གཅིག་ཤིང་ངམ་བྲག་ནག་གམ། །ཡང་ན་ཉམས་དགའི་གནས་སུ་བྱའོ། །ས་ཡི་<milestone unit="line" n="21.2"/>རོ་རྣམས་མེད་པ་སྲ །སྔོན་གྱི་ལས་རྣམས་ཚང་བྱས་ཏེ། མཎྜལ་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་བརྩིགས། །སྐྱང་ནུལ་ཆག་ཆག་གོ་མ་ཡེ། །ཚོན་དང་སྲད་བུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །གནམ་ཐིག་ས་ཐིག་གཤེར་ཐིག་གསུམ། །བྱེ་བྲག་<milestone unit="line" n="21.3"/>སོ་སོར་ཤེས་པར་བྱ། ཁྲེས་རབ་མ་ཡིས་ཐིག་སྐུད་བཟུང་། །མཚམས་དང་སྟེང་འོག་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །ཐིག་ཆེན་རྣམ་པ་བརྒྱད་དུ་བ་། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ཨེ་རུ་བཅས། །ཟླ་གམ་གསུམ་དང་རྩིབས་དང<milestone unit="line" n="21.4"/>བཅས བར་ཁྱམས་སྒོ་ཁྱམས་གཉིས་སུ་བཏང་། །སྒོ་རྒྱན་ཡ་ཕུབ་རྟ་བབས་དང་། །དྲ་བ་དྲ་ཕྱེད་དྲ་བ་དང་། །རྒྱན་གྱི་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་བྱའོ། །འབར་བའི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="21.5"/>པ། ཁྲར་ནས་བརྩམ་སྟེ་དགོད་པར་བྱ། །དབུས་ཀྱི་ཨེ་ལ་བདུད་འདུལ་ཏེ། །མདུན་རྒྱབ་གཡས་གཡོན་སྟ་ཟུར་བཞི། །སྟེང་འོག་ཁྲོ་བོ་ཕྲ་མེན་བཞི། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་དགོད་པར་བྱའོ། །དེ་ཡི་འཁོར་ལོའི་གོང་རས་<milestone unit="line" n="21.6"/>ལས། །ཕྲ་མེན་བྱིན་པོ་དགོད་པར་བྱ། །ཟླ་གམ་ལ་ནི་སྲས་མཆོག་གསུམ། ཁྱམས་ལ་ཀོའུ་སེང་སྤེལ་མར་དགོད། །སྒོ་བཞིར་སྲུང་མ་བཅུ་གཉིས་དགོད། །ལྕགས་རི་ལ་ནི་དབང་ཕྱུག་མ། །དེ་ལྟར་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="22"/><milestone unit="line" n="22.1"/>རྫོགས་པ་དང་། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་ཕུར་བུ་ཀུན། །བྱེ་བྲག་སོ་སོར་ཤེས་པར་བྱ། །དང་པོ་ཆོས་སྐུར་བྱིན་བརླབས་དང་། །དེ་ནས་སྒྲུལ་སྐུར་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །དེ་ནས་ལོངས་སྐུར་བྱིན་བརླབས་དང་། །སྐུ་<milestone unit="line" n="22.2"/>མཆོག་སྤྲུལ་སྐུ་མངོན་བྱང་ཆུབ། །དེ་ནས་བྱིན་བརླབས་དབང་བསྐུར་བྱའོ། །མཚམས་ཀྱི་ཕུར་པ་མངའ་གསོལ་བའི། །ཕུར་པ་བཅུ་ཡང་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །སྒྲུབ་པའི་ཕུར་པ་རེ་རེ་ལ། །དར་གྱི་ཅོད་དཔན་རེ་རེ་<milestone unit="line" n="22.3"/>བཏགས། །སྤྱན་དྲང་བཞུགས་གསོལ་གཉིས་མེད་བསྟིམ། །བྱུག་བདུག་བརྡེག་པའིལས་རྣམས་བྱ། །དེ་ནས་མཎྜལ་སྟེང་དུ་འགོད། །འཕྲོ་འདུ་ལས་ཀྱི་བསྙེན་པ་ཡིས། །ཡུངས་ཀར་ཉིད་ལ་སྔགས་བཟླས་<milestone unit="line" n="22.4"/>ལ། །གཟུངས་ཐག་འཐེན་ལ་བསྟིམ་པར་བྱ། །སྟོང་ཚིག་མཆོད་པ་བར་བར་བྱ། ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་སངས་རྒྱས་མདུད་<milestone unit="line" n="22.5"/>པའི་རྒྱུད་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་བཅའ་གཞི་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཆེན་པོས་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །དབུ་མ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="22.6"/>ཏེ། །སུས་ཀྱང་མཐོང་བར་མི་ནུས་ཏེ། །སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ཀྱང་མི་གཟིགས་པས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གནས་མེད་སྣང་། །དེ་ཡི་ཕྱིར་ནརངབཞིནམེད། །མེད་ལས་མེད་པའི་འབྲས་བུ་འབྱུང་། །ཡོད་དམ་མེད་པ་<milestone unit="page" n="23"/><milestone unit="line" n="23.1"/>༄༅། །གཉིས་མེད་པས། །རྟོག་མེད་དབུ་མ་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ཡི་རང་བཞིན་ཁོ་ནའོ། །བརྗོད་པའི་རང་བཞིན་ཅི་ཡང་མེད། །དབང་པོའི་ཡུལ་དུ་གང་གྱུར་པ། །དེ་དག་ཚད་མ་མ་ཡིན་ནོ། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="23.2"/>ཆོས་ཉིད་ནི། །སྐྱེ་བ་མེད་ཅིང་འགག་པ་མེད། །རྟག་དང་ཆད་པ་ཡོད་མིན་ཏེ། །མཐོང་བའི་བློས་ནི་བསླད་པ་མིན། །དེ་དག་རྟོགས་ན་འཁོར་བ་རྟོགས། །མྱ་ངན་འདས་པ་རློམ་སེམས་མེད། །དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་གནས་<milestone unit="line" n="23.3"/>བཅས་ན། །གཡོ་དང་མི་གཡོ་རྣམ་པར་དག །གཟུང་དང་འཛིན་པ་རྣམ་པར་དག །སྤྲོས་པ་མེད་ཅིང་རྣམ་པར་དག །བརྗོད་མེད་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའང་། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་སྒྲ་རྣམས་ནི། །ཡི་གེ་མེད་པའི་གསུང་<milestone unit="line" n="23.4"/>མཆོག་སྟེ། །སྒྲ་ཡིས་རྣམ་པར་སྤངས་ནས་ནི། །སེམས་ཀྱི་རྒྱུ་བ་ཕྲ་བ་འགག །དེ་ནི་རང་བཞིན་ལྟ་བ་ཞེས། ཁྲེས་རབ་བློ་ཡིས་མཐོང་བར་གྱིས། །བླུན་པོ་རྣམས་ཀྱིས་མི་མཐོང་སྟེ། །མཐོང་བ་རྣམས་ནི་མངོན་སངས་<milestone unit="line" n="23.5"/>རྒྱས། །གང་ཞིག་བསླབ་པར་འདོད་པ་ཡིས། །སྤྲོས་པའི་མཐའ་ལ་ཤེས་པར་གྱིས། །དེ་ལྟར་མངོན་པར་རྟོགས་ནས་ནི། །སངས་རྒྱས་གུད་དུ་མ་ཚོལ་ཅིག །གལ་ཏེ་བླུན་པོས་ཚོལ་བྱེད་ན། །གླང་པོའི་རྗེས་ནི་ཚོལ་བ་<milestone unit="line" n="23.6"/>སྟེ། །གླང་པོ་རྙེད་ནས་གླང་པོ་ཚོལ རང་ལ་རང་བྱུང་ཡོད་བཞིན་དུ། །རང་བྱུང་གཞན་དུ་ཚོལ་བ་ལྟར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེབཞིན གཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="24"/><milestone unit="line" n="24.1"/>འདུས་པ་སངས་རྒྱས་མདུད་པའི་རྒྱུད་ལས། སྤྲོས་པ་རང་བཞིན་གྱིས་གནས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་སྙིང་པོ་སྔགས་ཀྱི་རིམ་པས་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བར་བསྐྱེད་པ་འདི། རྫོགས་པར་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="24.2"/>ཕྱིར་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །དེ་ཡང་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་མཉམ་པར་བཞག་ནས། དོན་ཐམས་ཅད་ཐུགས་སུ་ཆུད་ནས་བརྗོད་<milestone unit="line" n="24.3"/>པའོ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སངས་རྒྱས་གཞལ་ཡས་རྫོགས་པ་ལ། །འཁོར་བའི་ལྟེ་བ་གང་ཡིན་ལ། །ཉི་མ་ཟླ་བ་ཀུ་བེར་དང་། །པདྨ་ལ་སོགས་གདན་སྟེངས་སུ། །ཞེ་སྡང་ཁྲོ་བོའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="24.4"/>སྟེ། །འཇིགས་བྱེད་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ནི། །ཞལ་གསུམ་པ་ལ་ཕྱག་དྲུག་སྟེ། །གཡས་པ་དཀར་ཞིང་གཡོན་པ་དམར། །རྩ་བའི་ཞལ་ནི་མཐིང་ནག་ལ། །དང་པོ་རྩེ་དགུ་མེ་དཔུང་འབར། །བར་མ་རྩེ་ལྔ་ཁ་ཊ༷་ག །ཐ་མ་རི་<milestone unit="line" n="24.5"/>རབ་ཕུར་བུ་འདྲིལ། །སྐུ་སྟོད་གླང་ཆེན་ཀོ་རློན་དང་། །སྐུ་སྨད་སྟག་གི་ཤམ་ཐབས་ཅན། །མེ་དཔུང་གཡོན་པ་རིག་མ་འཁྱུད། །དབུ་ལ་ཐོད་ཕྲེང་སྐམ་པོ་དང་། །ཐོད་རློན་རྣམས་ཀྱིས་དོ་ཤལ་བྱས། །མེ་ཡི་རུས་པའི་<milestone unit="line" n="24.6"/>རྒྱན་དང་བཅས། །ཕྱག་དང་སྙན་ཆ་ལ་སོགས་པ། །བྲང་གིས་འགྲོ་བ་ཆེན་པོས་བརྒྱན། །དོམ་དྲེད་པགས་པས་དཀྲིས་པ་དང་། །མི་སྡུག་འཇིགས་སུ་རུང་བ་ཉིད། །སྨིན་མ་སྨ་ར་མིག་ཀྱང་སེར་། །ཞལ་གདངས་མཆེ་<milestone unit="page" n="25"/><milestone unit="line" n="25.1"/>༄༅། །གཙིགས་ལྗགས་ཀྱང་འདྲིལ། །ཐོད་ཁྲག་འཐུང་ཞིང་ཧ་ཧར་བཞད། །ཞིང་ལ་འབྲུ་ཚུགས་བལྟས་ནས་ནི། །ཞལ་ནས་ཁྲག་འབབ་ཧི་ཧི་བཞད། །ཞག་གི་ཐིག་ལེ་ཚོམ་བུར་བྱས། །ཐལ་བ་རཀ་ཏས་<milestone unit="line" n="25.2"/>མཚན་པ་དང་། །འཇིགས་པའི་དཔུངཡངཟློག་པར་བྱེད། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་དངོས་པོ་ལས། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་པར་བྱ། །སེམས་དཔའ་གསུམ་གྱི་དམ་ཚིག་ལས། །སྙིང་གར་ཡེ་ཤེས་སེམོས་དཔའ་<milestone unit="line" n="25.3"/>གནས། །ཧུ༷། དེ་ནས་འདོད་ཆགས་ཆེན་པོ་ཡིས། །གསང་བའི་པདྨ་རྒྱས་མཛད་ནས། །བྱང་ཆུབ་སེམ༷ས་ཀྱི་འོད་ཟེར་དག །གསང་བའི་དབྱིངས་སུ་བསྟིམ་པར་བྱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་དག༷་ལས། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="25.4"/>འཁོར་ཐམས་ཅད་ནི། །ཐུགས་ཀ་ནས་ནི་ཕྱུང་གྱུར་ཏེ། ཁྲོས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད་དུ་བཞུགས། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀུ་མྱ་ར་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཧུ༷། གརྫ་གརྫ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་བྲི་ཛ་ཡ་ཧུ༷<milestone unit="line" n="25.5"/>ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་མྱརྙ་ཏ་ཀ་ཧུ༷། པ་ཙ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་རྒི༷་ཝ་ཧུ༷། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་ཧུ༷། སྨྲིརྙ་སྣྲིརྙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནི་ལ་དཎྜཧུ༷། ད་ཧ་ད་ཧ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="25.6"/>ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨརུ་ཨ་ཙ་ལ་ཧུ༷། བན་དྷ་བན་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏེ་ཧཱུཾ། ཏིཛི་ཏིཛི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། བིན་དྷ་བིན་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཧུ༷། སྒྲོ་ཊ་སྤོ་ཊ་ཧུ༷་<milestone unit="page" n="27"/><milestone unit="line" n="27.1"/>༄༅། །གཡོན་པ་སྟེ། །བྱང་དུ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ གྱགནས། །མེ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་དབྱུག་སྔོན་ཅན། །ཞལ་གཡས་དཀར་ཞིང་གཡོན་པ་དམར། །སྐུ་ཞལ་དབུས་མ་དཀར་ལ་སེར། །དང་པོ་གཉིས་ནི་རིག་མ་<milestone unit="line" n="27.2"/>འཁྱུད། །གཡས་ན་དབྱུག་པ་རལ་གྲི་སྟེ། །གཡོན་གཉིས་རིན་ཆེན་པདྨའོ། །མི་གཡོ་མགོན་པོ་བདེན་བྲལ་ཕྱོགས། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་སེར་ཞལ། །དང་པོ་གཉིས་ནི་རིག་མ་འཁྱུད། །འཁོར་ལོ་རལ་<milestone unit="line" n="27.3"/>གྲི་གཡས་པ་ན། །རིན་ཆེན་པདྨ་གཡོན་པས་འཛིན། །དཔལ་ལྡན་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པ། །གཡས་པ་དཀར་ལ་གཡོན་པ་དམར། །དམར་ལྗང་དང་པོ་རིག་མ་འཁྱུད། །རྡོ་རྗེ་རལ་གྲི་གཡས་དང་གཡོན། །རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="27.4"/>པདྨ་འཛིན་པ་སྟེ། །རླུ་་གི་མཚམས་སུ་ཡང་དག་གནས། །དབང་པོའི་གྲར་ནི་གཞག་བྱ་བ། ཁམས་གསུམ་རྒྱལ་བ་ཞལ་གསུམ་པ། །ཞལ་གཡས་དཀར་ལ་གཡོན་པ་དམར། །སྐུ་དང་དབུས་ནི་ལྗང་སྐྱ་ཡིན། །ཕྱག་<milestone unit="line" n="27.5"/>གཉིས་རིག་མ་འཁྱུད་པ་ལ། །ལྕགས་ཀྱུ་རལ་གྲི་རིན་ཆེན་པད། །གཡས་དང་གཡོན་གྱི་ཕྱག་ཏུ་བསྣམས། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །རྒྱན་ཆ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་འདུ། །ཁྲོ་མོ་རྣམས་ཀྱང་རིགས་དང་<milestone unit="line" n="27.6"/>མདོག །རང་རང་ལག་ཆ་འཛིན་པར་བྱེད། །ཕྲ་མེན་རྣམས་ཀྱི་མདོག་དང་རྒྱན། །ཅིར་ཡང་འགྱུར་ཞིང་སྣ་ཚོགས་ཐོགས། ཁྲོ་རྒྱལ་ཡེ་ནས་ཡིན་པས་ན། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས་ནས་ནི། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་<milestone unit="page" n="28"/><milestone unit="line" n="28.1"/>སྤྲོས་ཏེ། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་དུ་བརྟེན་པར་གནས། །དེ་ནས་དཔལ་ཆེན་ཁྲོ་བོའི་རིགས། །བསྐུལ་བར་བྱ་ཕྱིར་སྔགས་འདི་བརྗོད། །ཨོ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཨོ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧོ། ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="28.2"/>སོ། །དེ་ནས་ཡང་འདི་གསུངས་སོ། །བདག་དང་རྒྱལ་བ་གཉིས་མེད་པའི། །རིགས་ཀྱི་རྒྱལ་མཚན་མི་ནུབ་ཕྱིར། །བདག་གི་སྲས་དང་གཞན་གྱི་སྲས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་དེ། །ཧོ་གཉིས་བར་དུ་གཞག་བྱ་<milestone unit="line" n="28.3"/>སྟེ། །ཆོས་སྐུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་གནས། །སྒྱུ་མའི་ཕྱག་རྒྱ་འོད་འབར་ཏེ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་བྱས་པ། །བསྙེན་པ་དང་ནི་ཉེ་བར་སྒྲུབ། །སྒྲུབ་པ་སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་ཡིས། །གསང་བའི་ཕྱག་རྒྱ་རྒྱས་མཛད་<milestone unit="line" n="28.4"/>དེ། །རྗེས་སུ་སྦྱོར་བ་བརྩམ་པར་བྱ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ནི། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་སུ་བརྟན་པར་གནས། །དེ་ཡིས་ཡེ་ཤེས་བརྟན་པར་གནས། །གསང་བའི་བུམ་པ་ལས་བྱུང་བའི། །འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་<milestone unit="line" n="28.5"/>རབ་ཏུ་དམིགས། །གང་ཞིག་འདི་ལ་མོས་འགྱུར་བ། །རྡོ་རྗེ་རིག་པ་འཛིན་པ་སྟེ། །བླ་ན་མེད་པ་འཐོབ་པར་བྱེད། །རྒྱབ་ཀྱིས་ཕྱོགས་ཤིང་འདུན་པ་མེད། །བླུན་པོས་མི་ཤེས་ལོག་པར་བལྟ། །གཤིས་ངན་དུ་ནི་ཤི་གྱུར་<milestone unit="line" n="28.6"/>ནས། །འོ་དོད་འབོད་ཅིང་ལྟུང་བར་འགྱུར། །དེ་བས་ཐབས་ལ་ཡིད་ཆེས་བྱ། །ཞེས་གསུངསསོ། །དེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་སངས་རྒྱས་མདུད་པའི་<milestone unit="page" n="29"/><milestone unit="line" n="29.1"/>༄༅། །རྒྱུད་ལས། ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། སྙིང་པོ་སྔགས་ཀྱི་རིམ་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་གསང་བའི་བདག་པོས་འདི་<milestone unit="line" n="29.2"/>སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཕན་དོན་དུ། །མྱ་ངན་མི་འདའ་ཐུགས་རྗེའི་ངང་། །མཆོད་པའི་རྣམ་པ་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་མཆོད་པའི་ཆོ་<milestone unit="line" n="29.3"/>འཕྲུལ་སྨིན་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། སེམས་དཔལ་ཆེན་པོ་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །དུས་གསུམ་བདེར་གཤེགས་མཆོད་པ་དང་། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཕན་དོན་དུ། །ཕྱི་དང་ནང་དང་<milestone unit="line" n="29.4"/>གསང་བ་དང་། །དེ་བཞིན་དབྱིངས་ཀྱི་མཆོད་པ་དང་། །སྣང་སྲིད་ཕྱག་རྒྱའི་མཆོད་པ་དང་། །རིན་ཆེན་སྣ་བདུན་མཆོད་པ་དང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་མཆོད་པ་དང་། །ལྷ་མོ་བཞི་ཡི་མཆོད་པ་དང་། །མཆོད་པའི་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="29.5"/>ན་སྤྱན་དྲང་དང་། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་གནས་བཅས་ལ། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་སྤྱན་དྲང་ངོ་། །ཡང་སྤྲུལ་སུམ་སྤྲུལ་སྐར་ལྟར་འཁྲུགས། །གཅིག་ལ་གསུམ་གསུམ་<milestone unit="line" n="29.6"/>དྲུག་ཅུར་སྤྲུལ། །སྤྲུལ་པ་རྣམས་ཀྱང་སྤྱན་དྲང་ངོ་། །ཨེ་གྱེ་ཧི་བྷ་ག་ལྷུན། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ མ་ཧྭ་བཛྲ། ཨུ་གད་ཏ་ཡ། ཨུ་གད་ཏ་ཡ། པྲ་བེ་ཤ་ཡ། པྲ་བེ་ཤ་ཡ། བན་དྷ་ཡ། བན་དྷ་ཡ། ཏོ་ཤ་ཡ། ཏོ་ཤ་ཡ།<milestone unit="page" n="30"/><milestone unit="line" n="30.1"/>སརྦ་ཌའ་ཀི་ནི་ཧྲི་ད་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་བཞིན་མཆོད་པ་སྣ་ཚོགས་པ། །ཀ་ནིསྐོ་ལ་སོགས་པ་འབུལ། །དེ་བཞིན་མཆོད་པ་བླ་ན་མེད། །སངས་རྒྱས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་བྱའི་ཕྱིར། རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་མཆོད་པར་བྱ། །བདུག་པ་<milestone unit="line" n="30.2"/>མེ་ཏོག་མར་མེ་དང་། །དྲི་ཆབ་ཤོས་གཙང་ཡི་གར་འོང་། །ཚ་བ་གསུམ་དང་སྦྱང་བ་ཡིས། །ཨ་ཀ་རུ་ཡི་དོག་པ་རྣམས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ལ་མཆོད་པར་བྱ། །དེ་ནས་ནང་གི་མཆོད་པ་འབུལ། །དེ་ནས་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="30.3"/>མཆོད་པ་སྟེ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་མ་ཧྭ་ས་མ་ཡ། ཨསྙེ༷་པྲ་ཏིསྣྲོ་ཧུ༷། སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་གྱིས། །གདོལ་པའི་ཁང་པ་མེས་བསྲེགས་ནས། །དཀར་པོ་གངས་ཀྱི་རྣམ་པ་ཡང་། །ཅི་འདོད་ལས་རྣམས་འདོད་པ་འགྲུབ། །དེ་<milestone unit="line" n="30.4"/>བཞིན་ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་དོ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་འབྱུང་བར་བྱེད། །བདག་དང་སེམས་ཅན་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །རིག་མར་སྦྱར་བའི་མཆོད་པ་ཡིས། །སྦྱོར་སྒྲོལ་ཐམས་ཅད་མཆོད་པར་འབུལ། །དེ་ནས་དམར་<milestone unit="line" n="30.5"/>གྱི་ཨསྙེས་མཆོད། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་གནས་བཅུ་དང་། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་བརྒྱད་ནས། དཔལ་ཆེན་འཁོར་བཅས་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། དུར་ཁྲོད་མཆོག་གི་གནས་འདི་སྲ །ཞིང་ཆེན་གསང་རྙིང་ཏི་རར་<milestone unit="line" n="30.6"/>བཅས། །དམར་གྱི་ཨསྙེ་རྒྱ་མཚོར་བསྐྱིལ། །མཁའ་འགྲོ་འབརབའི་ཚོགས་ལ་འབུལ། །མལུསགཤེགསནསབསྣམས་སུ་གསོལ། །རྣལ་འབྱོར་མགོན་པོ་བདག་ཉིད་ཀྱང་། །ཆས་ཀྱང་རབ་ཏུ་གདགས་བྱས་ཏེ། །མཆོད་<milestone unit="page" n="31"/><milestone unit="line" n="31.1"/>༄༅ པ་ཐམས་ཅད་ནག་པོར་དབུལ། །དེ་ཡིས་དངོས་གྲུབ་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །ཅེས་བྱའོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་འདུས་པ། སངས་རྒྱས་མདུད་<milestone unit="line" n="31.2"/>པའི་རྒྱུད་ལས་མཆོད་པའི་སྤྲིན་རྣམ་པར་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དཔལ་ཀི་ལ་ཡ། བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ།<milestone unit="line" n="31.3"/>འཁོར་རྣམས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བདག་དང་གནས་དང་དུས་དག་དང་། །བཟླས་པ་དང་ནི་གཟུགས་རྣམས་དང་། །དེ་ལྟར་རྫས་ཀྱི་རྣམ་པ་དང་། །བསྙེན་པ་དང་ནི་ཉེ་བསྙེན་དང་། །དེ་བཞིན་སྒྲུབ་དང་<milestone unit="line" n="31.4"/>སྒྲུབ་པ་ཆེ། །བདག་དོན་དང་ནི་གཞན་དོན་དང་། །རྣལ་འབྱོར་མཁས་པའི་ཕྲིན་ལས་སོ། །གཞན་ཡང་ཡང་དག་འདི་བསྟན་བྱ། །ཉེས་པའི་དོན་གཉེར་རྣལ་འབྱོར་ལ། །ཚེ་སྲོག་བར་དུ་གཅོད་བྱེད་ལ། །གདབ་པའི་<milestone unit="line" n="31.5"/>གནས་ནི་གང་ཡིན་པ། །སྤྱི་བོ་མགྲིན་པ་སྙིང་ག་དང་། །ལྟེ་བའི་དཀྱིལ་དུ་གདབ་པར་བྱ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྲས་མཆོག་དང་། །དེ་བཞིན་དཔལ་གྱི་ཕུར་པས་གདབ། །གང་ལ་བྱ་བའི་གཟུགས་བརྙན་ལ། །ཞིང་གི་<milestone unit="line" n="31.6"/>རས་སམ་གྲོ་གའི་ཤུན། །ར་ཡི་ཁྲག་གིས་མིང་བྲིས་ལ། །གཟུགས་ཀྱི་སྙིང་ག་དག་ཏུ་བསླན། ཁྲར་ལྷོ་མཚམས་སུ་འབྲུབ་ཁུང་རྒྱ། ཁ་ཁྱེར་རྣམ་པ་གསུམ་དང་ལྡན། །ཏིལ་ནག་པོ་ལ་གཞི་བྱས་ལ། །གན་རྐྱལ་དག་ཏུ་<milestone unit="page" n="32"/><milestone unit="line" n="32.1"/>གཞག་པར་བྱ། །ལྷོ་ནུབ་མགོ་ལ་བྱང་ཤར་རྐང་། ཁར་ནག་སྒྲིལ་མའི་བྱད་དུ་གཞུག །དྲག་པོའི་ཕུར་པ་དག་ལ་བརྟོད། །མངག་གཞུག་ལས་རྣམས་གཞོལ་བའི་ཕྱིར། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་སྲུང་མ་ལ། །མཆོད་པ་རྫོགས་<milestone unit="line" n="32.2"/>དང་བ་ལི་གསོ་། །དགུག་པ་གསུམ་གྱིས་རབ་ཏུ་དགུག །གདབ་པ་གསུམ་གྱི་མོས་པ་བྱ། ཁྲོ་བོ་ཧུ༷་བཞིའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །སྙིང་གར་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཡི་གེ་ཛ་ནི་ཁ་བརྒྱད་པ། །འོད་ཟེར་ལྕགས་ཀྱུའི་ཚུལ་དུ་<milestone unit="line" n="32.3"/>བཞག །དེ་ཡིས་དྲངས་སམ་བཀུག་ནས་ནི། །གཟུགས་སམ་རི་མོ་དེ་ལ་བསྟིམ། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་དང་སྔགས་བཞི་ཡིས། །དགུག་པ་དང་ནི་བསྡམ་པ་དང་། །དེ་བཞིན་བཅིང་དང་དགའ་དག་བྱ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ་༷ བཛྲ་ཨ༷་<milestone unit="line" n="32.4"/>ཀུ་ཤ་ཛ་ཛ་ཛ༷༷ ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷། ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ་ཨུ། ཡང་ན་གཟུགས་བརྙན་འདི་ལྟར་བྱ། །ཐལ་བ་སྐྱེ་ཚེ་ལན་ཚྭ་དང་། ཁྲེ་དང་ཇུ་ཚེ་སྲུབ་མའི་འོ།། །ཕུག་མ་གྲོག་མཁར་ས་རྣམས་ལ། །རཀྟ་བདུད་རྩིས་<milestone unit="line" n="32.5"/>སྤྲུས་ནས་ཀྱང་། སྨུག་ནག་སྙིང་གར་མིང་རུས་གདགས། །བཀུག་ནས་ཕེབས་པར་གྱུར་པ་དང་། །གུ་གུལ་ཚིལ་ཆེན་བདུག་པ་དང་། །ཕྱེ་མ་གསུམ་གྱི་སྤྱོར་བ་བྱ། །ནག་པོ་དུག་ལས་བྱས་པ་ཡིས། །གཏོར་མ་རྣམས་<milestone unit="line" n="32.6"/>ཀྱང་ཟ་རུ་གཞུག །ཕྲ་མེན་དང་ནི་མགྱོགས་མ་ལ། །བ་ལི༷་བྱིན་ལ་ལས་རྣམས་བཅོལ། །ཀུན་ཏུ་མགྱོགས་པར་སོང་ནས་ནི། །གློ་སྙིང་འདྲེན་ཅིང་དབང་བོ་ཐོགས། །མྱོས་ཙམ་དུ་དུ་རབ་བྱས་<milestone unit="page" n="33"/><milestone unit="line" n="33.1"/>༄༅། །ནས། །བསྟོད་པ་བྱས་ལ་གཉིས་མེད་བསྟིམ། །དེ་ནས་གསད་པའི་བཟླས་པ་བྱ། །བདག་གི་ལས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ཞུགས། །སྙིང་གར་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ། །དེ་ནས་བཟླས་པའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="33.2"/>བསམ། །ཧུ༷་ཡིག་རྣམ་པར་བསམ་ནས་ནི། །ཕུར་པ་ཁྲོ་བོ་ཅི་འདྲ་བས། །ཕྱོགས་བཅུ་དག་ཏུ་དོན་བྱས་ནས། །འགྲོ་དོན་དམ་རྣམས་རྫོགས་མཛད་དེ། །སླར་འདུས་ཕུར་པ་ཉིད་ལ་ཐིམ། །འབུམ་ཕྲག་ཅིག་གམ་ས་<milestone unit="line" n="33.3"/>ཡའམ། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དམ་སྟོང་རྩ་བརྒྱད། །བཟླས་ཏེ་སྟོང་ཚིག་མཆོད་པ་བྱ། །དེ་ནས་སྤྲུལ་པ་རབ་ཏུ་དགྱེ། །གཉིས་མེད་འདྲེས་པའི་ལིསྐོ་ལ། །དགུག་དང་རབ་ཏུ་གཟིར་བར་བྱ། །དཔང་གཟུག་ར་མདའ་བཟློག་<milestone unit="line" n="33.4"/>པར་བྱ། །ཨོ་ལ༷་ཧུ༷་ལ༷་སྟུ༷་བྷ་ནན། མོ་ཧ་བྷ་ཡ། བྷ་ག་བཱན། ཤི་བཛྲ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཕཊ། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷་ སརྦ་བིསྣན། ཀྭ་ཡ་བཱསྐ་ཙིསྟ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཧུ༷། ཨ་༷ཨ་ཨ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ་༷ ཨུ་<milestone unit="line" n="33.5"/>བི་ཤ་ཡ་ཨ། ཁྲོ་བོས་མངོན་སྨོད་རབ་བྱ་སྟེ ཁྲོ་བོས་སྐེ་ནས་བཟུང་ནས་ནི། །གཡས་པའི་ཐོ་བས་བརྡེག་བྱས་ཏེ། །མངོན་སྤྱོད་ཕུར་པ་རབ་ཏུ་བཏབ། །སྔགས་ནི་འདི་སྐད་བརྗོད་པར་བྱའོ། །ཨོ་ན་མ༷༷ས་མན་ཏ་ཀྭ་ཡ་<milestone unit="line" n="33.6"/>བཱ་ཀ་ཙིསྟ་བཛུ་ཎའ༷། བྷ་ཀྟ་ལྷུ་ཏ་ཡ་ལྷུ་ཏ་ཡ། སརྦ་དུ་སྒྲོན་ཕཊ། ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བཱ་པ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཧུ༷་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་དྷ་རོད་ཨུརྙོ་བཱ་ཡ་ཏ། སརྦ་བིབྷ་ནཱན། ཀྭ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིསྟ། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨ་ཀོ་ཊ་ཡ<milestone unit="page" n="34"/><milestone unit="line" n="34.1"/>མུདྷ་ར་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཡསྒ་ན་ཁ་ཁ་ཁྭ་ཧི་ཁུ་ཧི། དེ་ནས་གཟུགས་བརྙན་ག་་པར་བྱ། ཨཱོཾ༷་སྙི༷༷ལྗོཤེ༷ ་སྨྲ༷་ཨུ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བི་ཀྲི་ཏ་ནན་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་ནས་ལས་རྣམས་ཚང་བྱའི་ཕྱིར། །ཧོམ་ཁུང་གྲུ་གསུམ་སྒོ་ཅན་<milestone unit="line" n="34.2"/>དུ། །ར༷་ཞེས་བྱ་བའི་མེ་སྤར་ཏེ། །མེ་ལྷ་བོས་ལ་ལས་རྣམས་བྱ། །གསོ་བ་གསུམ་དང་གསལ་བ་གསུམ། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་དགོངས་པ་དང་། ཁུབ་པའི་མཐའ་ནི་བསྟན་པར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="34.3"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་འདུས་པ། སངས་རྒྱས་མདུད་པའི་རྒྱུད་ལས། ཕྲིན་ལས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཆེན་པོ་དེ།<milestone unit="line" n="34.4"/>མཉམ་པ་ཉིད་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གཞི་ཡི་ཏིང་ངེ་འཛིན་འདི་གསུངས་སོ། །ལམ་ལྔ་དག་ལ་ཚུལ་བསྟུན་ནས། །ས་རྣམས་མཐའ་རུ་དབྱུང་བའི་ཕྱིར། ཁྲེས་རབ་རྣམ་གསུམ་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="34.5"/>ཡིས། །དང་པོ་རྒྱུ་ཡི་ཚོགས་བསྒོམ་སྟེ། །ཡན་ལག་བདུན་དང་གནས་བཞི་བྱ། །དེ་ནས་གཞུང་བཞིན་ལས་རྣམས་བྱ། །དང་པོ་ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་ནས། །སྦྱོར་བ་དང་པོའི་ཏིང་འཛིན་བྱ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="34.6"/>རྒྱལ་བ་མཆོག །དེ་ལ་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་བ་མཆོག །གཞི་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་བྱ་སྟེ། །ཆོ་ག་རྫོགས་པར་བྱས་ནས་ནི། །བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་མཐའ་རུ་དབྱུང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་འདི་གསུངས་<milestone unit="page" n="35"/><milestone unit="line" n="35.1"/>༄༅། །སོ། །དེ་ལྟར་ལས་རྣམས་ཟིན་གྱུར་ནས། །ཕྲ་མོའི་ཐིག་ལེ་བསྒོམ་པར་བྱ། །སྣ་རྩེ་རྣམ་པ་བཞི་རྣམས་སུ། །སོ་སོའི་ཡི་གེ་བསམ་པར་བྱ། །དེ་ནི་གཞི་ཡི་ཕྲ་མོ་ཡིན། །དེ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གྱུར་པ་<milestone unit="line" n="35.2"/>ལས། །མཉམ་པ་ཉིད་དུ་གྱུར་པ་ནི། །ཐིག་ལེ་ཞེས་སུ་བཤད་པ་ཡིན། །དེ་ཡི་ཕྲ་བ་གང་ཡིན་པ། །ནཱ་ད་ཞེས་ནི་བྱ་བ་ཡིན། །ཡིད་ཀྱི་སྨར་ཁུང་ཁ་ཕྱེ་ནས། །སེམས་ཀྱིས་སེམས་ལ་བལྟ་བར་བྱ། །ཆོས་ཉིད་རྩ་དང་ཡེ་<milestone unit="line" n="35.3"/>ཤེས་རྩ། །རངརྒྱུད་རྩ་དང་ཡོན་ཏན་རྩ། །གང་གིས་ཡོངས་སུ་ཤེས་པ་ལ། །ཕྲ་མོའི་ཐིག་ལེ་ནཱ་དར་འཛག །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="35.4"/>འདུས་པ། སངས་རྒྱས་མདུད་པའི་རྒྱུད་ལས། །གཞིའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་། ཕྲ་ཐིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཆེན་པོ་དེས། །མཉམ་པ་ཉིད་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="35.5"/>སྙོམས་པར་བཞུགས་ནས་ཡང་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །ཞི་བ་བླང་དོར་མེད་པའི་ཆོས། །རང་བཞིན་མེད་པའི་ཆོས་ཡིན་ཏེ། །བརྟག་པར་དཀའ་བར་བསྟན་པ་ཡིན། །བརྗོད་པའི་ཐ་སྙད་རྣམས་དང་<milestone unit="line" n="35.6"/>བྲལ། །འདུས་མ་བྱས་པའི་རང་བཞིན་ཏེ། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་ཡུལ་དུ་སྣང་། །དུས་གསུམ་འདུས་མ་བྱས་པ་སྟེ། །ཀུན་ཏུ་འོད་ཀྱི་ས་ཡིན་ནོ། །འདི་ཞེས་བྱ་བའི་དཔེ་ཡང་མེད། །ངས་ཀྱང་མཐོང་བར་མ་ནུས་ན། །མངོན་<milestone unit="page" n="36"/><milestone unit="line" n="36.1"/>སུམ་མི་གནས་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །གཟུགས་སྐུ་རྣམ་གཉིས་འབྱུང་བས་ན། །ཟད་མི་ཤེས་པའི་གཏེར་དུ་གྱུར། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ནི། །སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཐ་མི་དད། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་པ་གཉིས། །བྱེ་<milestone unit="line" n="36.2"/>བྲག་དབྱེ་བ་གཅིག་ཀྱང་མེད། །དེ་དག་ཉིད་ཀྱི་ཁྱད་པར་ནི། །ཅི་ཡང་ཡོད་པར་མ་གསུངས་སོ། །ཕུང་པོ་ཁམས་དངསྐྱེ་མཆེད་རྣམས། །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པར་འབྱུང་བ་ཙམ། །སྟོང་པ་ཉིད་ལས་མ་རྟོགས་<milestone unit="line" n="36.3"/>པར། །བརྗོད་པ་ཐམས་ཅད་ཐ་སྙད་ཡིན། །དེ་བས་ཆོས་རྣམས་སྟོང་པ་ལ། །བླུན་པོ་རྣམས་ཀྱིས་དེ་མི་མཐོང་། །དེ་ཕྱིར་ཆོས་རྣམས་རང་བཞིན་མེད། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་མི་གཟིགས་སོ། །ཆོས་རྣམས་བདེ་བར་<milestone unit="line" n="36.4"/>གཤེགས་པ་འདྲ། །བཙལ་བས་རྙེད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཡང་དག་ཉིད་དུ་གང་བལྟ་བས། །ཡང་དག་མཐོང་བར་མི་ནུས་ཏེ། །འགའ་ཡང་མཐོང་བ་མེད་པས་ན། །དེ་ཉིད་མཐོང་བ་ཆེན་པོ་ཡིན། །མྱ་ངན་འདས་པ་སངས་<milestone unit="line" n="36.5"/>རྒྱས་ས། །གང་གིས་མཐོང་བར་མི་ནུས་ཏེ། །པདྨ་ཅན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །སྐད་ཅིག་གཅིག་ལ་མངོན་བྱང་ཆུབ། །ཆོས་རྣམས་དངོས་པོ་གཅིག་ཡིན་པས། །རྣམ་པ་ཐ་དད་དུ་མར་ཡང་། །རྨོངས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ལོག་<milestone unit="line" n="36.6"/>པར་མཐོང་། །འགྲོ་བ་འཁྲུལ་བར་རྒྱར་ཆུད་འདྲ། །གང་གིས་གང་རྟོགས་སེམས་ལ་ནི། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས། །གཅིག པར གནས་པས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཀུན་ལ་ཡོད་པ་བཅོམ་<milestone unit="page" n="37"/><milestone unit="line" n="37.1"/>༄༅། །ལྡན་འདས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རྒྱུ་ཡིན་པས། །འཁོར་བ་རང་བྱུང་གཞན་ལས་སྨིན། །དེ་བས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ནི། །སངས་རྒྱས་སྙིང་པོ་ཅན་ཞེས་བྱ། །མ་རིག་པ་ཡི་སེམས་ཅན་གྱིས། །འཁོར་<milestone unit="line" n="37.2"/>བའི་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་བར་འགྱུར། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ནི། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་ནམ་མཁའོ། །དེ་མ་མཐོང་བས་དེ་མི་མཐོང་། །སྙིང་པོ་ཆོས་ཀྱི་དོན་ལ་ནི། །རྟོག་གེ་པ་<milestone unit="line" n="37.3"/>ཡིས་མི་རྙེད་དེ། །འགའ་ཡང་བཙལ་བས་མི་རྙེད་དོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་སངས་རྒྱས་མདུད་པའི་རྒྱུད་ལས། རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="37.4"/>ལྟ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འཁོར་རྣམས་ལ་སྦྱན་རྒྱས་པར་གཟིགས་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། ཁྱོད་རྣམས་ལ་མ་འོངས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ་རྣམས་<milestone unit="line" n="37.5"/>དང་། སེམས་ཅན་དབུགས་དབྱུང་བ་དང་། འདས་པ་དང་། མ་འོངས་པ་དང་། ད་ལྟར་གྱི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་གདུང་འཛིན་པའི་ཕྱིར། །རྟག་པ་དང་པོ་འདི་ཁྱེད་ཀྱིས་ཡང་དག་པར་ཆོངས་ཤིག དད་པ་དང་ལྡན་པ་རྣམས་<milestone unit="line" n="37.6"/>ལ་བྱོས་ཤིག སྐྱེ་བོ་མཆོད་པ་ལ་དགའ་བ། འདོད་ཆགས་ཆེ་བ་རྣམས་ལ། ཚུལ་བཞིན་དུ་བཤད་པའི་དབང་སྐུར་ལ་བཤད་པ་བྱོས་ཤིག ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས། སྟོན་པས་གསུངས་པ་ལ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>