<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0872-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje gtsug lag drag po ngan sngags gal mdo 'phreng ba 'khor lo'i rgyud/-->རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་གལ་མདོ་འཕྲེང་བ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0872-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=168.1; end=176.6--><milestone unit="page" n="169"/><milestone unit="line" n="169.1"/>༄༅། །དུ། །གལ་འགྲོལ་སྔགས་བཤད་མི་འཚལ་ལམ། །གལ་པོས་སྔགས་ཀྱི་དེ་ཉིད་ཞུ། །ཞེས་གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་འོངས་རྣམས་ཀྱི་དོན་ཕྱིར་དུ། །གལ་པོ་དེ་ཉིད་ཞུ་བ་<milestone unit="line" n="169.2"/>ལེགས། །གལ་གྲོལ་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱིས། །འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་གུས་པར་ཉོན། །རྟགས་ལ་རྟེན་པས་ཚད་མ་དེ། །གཏན་ཚིགས་ཀུན་ཏུ་གྲུབ་ཕྱིར་རོ། །དེ་ལས་བྱེ་བྲག་རྣམ་པ་བརྒྱད། །མིང་ནི་རྣམ་པ་གསུམ་<milestone unit="line" n="169.3"/>ཡིན་ཏེ། །ཡི་གེ་མིང་དང་འཕྲིན་ལས་མིང་། །བདག་པོའི་མིང་ནི་གསུམ་དུ་སྦྱར། །ཡི་གེ་མིང་ནི་བརྡ་གྲགས་ཡིན། །འཕྲིན་ལས་མིང་ནི་ཞི་རྒྱས་བཞི། །འཁོར་ལོའི་ཁ་དོག་ལས་བཞིར་སྦྱར། །ཨ་སོགས་ཡུལ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="169.4"/>ལས་བཞིར་སྦྱར། །བདག་པོ་འཇིག་རྟེན་འདས་པ་དང་། །འཇིག་རྟེན་པ་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །གནས་ནི་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །བདག་པོ་གནས་དང་མིང་གི་གནས། །འཕྲིན་ལས་གནས་ནི་གསུམ་དུ་སྦྱར། །བདག་པོ་<milestone unit="line" n="169.5"/>གནས་ནི་འཇིག་རྟེན་དང་། །འདས་པ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །འཇིག་རྟེན་བདག་པོ་ཕྱེད་སྲོག་བདག །འདས་པ་རྫོགས་པའི་བདག་པོར་གྲགས། །འཇིག་རྟེན་པ་ནི་ལྔ་འོག་སྟེ། །འདས་པ་གཅིག་འོག་གནས་པ་<milestone unit="line" n="169.6"/>ཡིན། །མིང་གི་གནས་ནི་སྒྲུབ་བྱ་གཉིས། ཁོ་ཡི་མིང་ནི་བདག་སྔགས་བར། ཁོ་ཡི་མིང་ནི་ཁོ་རང་གི །ལྷ་སྔགས་བར་དུ་གཞུག་པར་བྱ། །འཕྲིན་ལས་གནས་ནི་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །རྩ་བ་འཁོར་ལོ་དྲག་སྔགས་<milestone unit="page" n="170"/><milestone unit="line" n="170.1"/>གསུམ། །རྩ་གནས་མཇུག་ལ་འཁོར་ལོ་གཉའ། །དྲག་སྔགས་བར་དུ་གནས་པར་འདོད། །མི་གནས་གཉིས་ཀྱི་ཐ་མ་ནི། །ཡིག་བརྡ་ལྷ་ཀླུ་མི་རུ་སྦྱར། །སྦྱར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །ཡི་གེ་དོན་དུ་སྦྱར་བ་<milestone unit="line" n="170.2"/>དང་། །འཕྲིན་ལས་དོན་དང་བདག་པོ་གསུམ། །ཡི་གེ་དོན་སྦྱར་རྣམ་པ་གཉིས། །སྔགས་གྲུབ་པ་དང་བཏུ་བ་ཡིན། །འཕྲིན་ལས་དོན་སྦྱར་ལས་བཞི་དུས། །ཐབས་ཀྱི་མགོ་མཇུག་གཉིས་སུ་བཏང་། ཁྲེས་རབ་དེ་<milestone unit="line" n="170.3"/>བཞིན་སྤགས་པ་དང་། །སྤོགས་པའི་དུས་སུ་གོ་ཟློག་སྦྱར། །བདག་པོ་དོན་སྦྱར་ཐུགས་གསུམ་དུ། །ལྷག་དང་ཆད་དང་ནོར་དང་གསུམ། །རྟགས་ཀྱི་དབང་དང་གང་ཟག་དང་། ཁུད་ཀྱི་དབང་དུ་ཤེས་བྱ་སྟེ། །རྟགས་<milestone unit="line" n="170.4"/>རྣམས་མེད་ན་ལྷག་ཆད་ནོར། །གཉན་ནས་ཉ་རུ་མི་འདོད་དང་། །ཉེ་ནས་གྲུབ་ཏུ་མི་འདོད་དང་། །གྲུབ་ནས་ལས་སུ་མི་བྱེད་དང་། །གང་ཡང་རྟགས་མེད་སྐྱོན་སྦྱར་བས། །དམ་ཉམས་བར་ཆོད་དབང་མ་<milestone unit="line" n="170.5"/>འདུས། །མདོ་སྡེ་སྔགས་དང་འཕྲིན་ལས་སྦྱར། །གང་ཟག་སྦྱར་བ་ཁྱད་པར་ཅན། །མཐོང་ལམ་སྐྱེས་པས་ལྷས་བྱིན་པ། ཁུད་དབང་རང་དང་སྤྱི་གཉིས་ལས། །བཏུ་བ་མེད་པའི་རྒྱུད་སྔགས་ནི། ཁུད་མ་ཚང་སྟེ་<milestone unit="line" n="170.6"/>རང་རྒྱུད་བཙལ། །དེས་མ་རྙེད་ན་རྟེན་འབྲེལ་སྦྱར། །རྒྱུད་དང་དབྱེ་བ་གསུམ་གསུམ་སྟེ། །ཡི་གེ་རྒྱུ་ནི་ཕ་མ་གཉིས། །བདག་པོ་རྒྱུ་ནི་ཡེ་ཤེས་དང་། །ལས་སུ་ཤེས་པར་བྱ་བ་ཡིན། །འཕྲིན་ལས་རྒྱུ་ནི་གོང་འོག་<milestone unit="page" n="171"/><milestone unit="line" n="171.1"/>༄༅། །ཏུ། །འབྲེལ་བའི་སྟོབས་ཏེ་སྦྱོར་བ་ཡིན། །འཕྲིན་ལས་དུས་དང་སྔགས་སྒྲུབ་རྒྱུ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་གལ་མདོ་འཕྲེང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཚད་བརྒྱད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དང་<milestone unit="line" n="171.2"/>པོའོ།། །།སོ་ནི་འབྲེལ་གཅོད་ངེས་པའི་དོན། །ངེས་ནས་དོན་ལ་འཇུག་ཕྱིར་རོ། །མགོ་བཅད་མགོ་གདགས་རྣམ་པ་གསུམ། །ལྷ་སྒྲུབ་ལས་སྒྲུབ་སྔགས་སྒྲུབ་གསུམ། །བཅད་གདགས་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="171.3"/>ཡིན། །འདུག་ས་པོ་དང་མཐའ་རྟེན་གཞུག །ལྷ་སྒྲུབ་ལས་སྒྲུབ་སྔགས་སྒྲུབ་གསུམ། །ལྷ་པོ་གཉིས་ལ་བཞི་རུ་གྱུར། །འདས་པ་གཙོ་འཁོར་ལས་ཕོ་མོ། །སྔགས་དང་ལས་ལ་ལྔ་ལྔར་འགྱུར། །ཕྱི་ལ་སོགས་པ་རིམ་<milestone unit="line" n="171.4"/>བཞིན་ནོ། །མཐའ་རྟེན་གཞུག་པ་དེ་བཞིན་ལས། །རང་གི་མཐའ་རྟེན་གཞན་མཐའ་རྟེན། །དགུག་དང་རྦད་པའི་ལས་སུ་ཤེས། །ཉིན་སྲིབས་ལྷ་ལས་སྔགས་དང་གསུམ། །ཞི་རྒྱས་དབང་དྲག་དབྱེ་བར་བྱ། །ཐབས་<milestone unit="line" n="171.5"/>དང་ཤེས་རབ་མ་ནིང་གསུམ། །ལོང་བ་རྒྱབ་སྦྲེལ་གོང་བཞིན་སྦྱར། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་གལ་མདོ་འཕྲེང་བའི་འཁོར་ལེའི་རྒྱུད་ལས། སུ་ལྔའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།ཐེམས་ནི་མི་འགྱུར་ནན་<milestone unit="line" n="171.6"/>་ན་དོན། །མི་འགྱུར་གཏན་ལ་འབེབས་ཕྱིར་རོ། །ཕྱི་དྲུག་ནང་བཞི་གསང་བ་གསུམ། །གསང་ཆེན་གཉིས་སྦས་གཏེར་གཅིག་པ། །ལྷ་སྒྲུབ་ལས་སྒྲུབ་སྤྱིར་སྦྱར་བའོ། །སྔགས་སྒྲུབ་ལས་དངདེབཞིནནོ། །རྡོརྗེ<milestone unit="page" n="172"/><milestone unit="line" n="172.1"/>གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་གལ་མདོ་འཕྲེང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཐེམས་ལྔའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།གཅོད་ཅིང་ཅེས་པས་སོ་ཡིན་ཏེ། །བྱ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་ཕྱིར་རོ། །སོ་ནི་བརྒྱ་དང་ལྔ་བཅུ་<milestone unit="line" n="172.2"/>སྟེ། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་གཉིས། །གསང་ཆེན་དང་ནི་སྦས་པ་གཏེར། ཁྱད་པར་ཤིས་པ་སུམ་ཅུ་པ། །ཚད་ནི་ལྔ་རུ་ཤེས་པ་སྟེ། ཁྱད་པར་ཤེས་ན་ཤིན་ཏུ་ཟབ། །མ་ཤེས་སྭ་བཏགས་ལས་ཕྲན་<milestone unit="line" n="172.3"/>འགྲུབ། །རང་ཐེམས་གཞན་ཐེམས་ཞི་དྲག་སྦྱར། །སྔགས་སྒྲུབ་སྦྱར་བ་ཞི་དྲག་གཉིས། །དམར་དྲག་སྭ་སྟེ་དབང་དྲག་གཉིས། །དཀར་དང་ཤིན་ཏུ་དཀར་པ་གཉིས། །ཞི་རྒྱས་སྭ་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །འདི་བརྟེན་སྭ་ནི་<milestone unit="line" n="172.4"/>དམར་ན་གཉིས། །ཛ་གཅིག་དྲངས་པས་དམར་པོ་སྟེ། །གཉིས་དྲངས་པ་ནི་ནག་པོ་ཡིན། །དེ་བཞིན་བརྒྱད་དང་ལྔ་བཅུ་སྦྱར། །དམར་པོ་གསང་ཆེན་སྦས་པ་གནག །བརྒྱ་དང་ལྔ་བཅུ་ཀུན་ལ་སྦྱར། །ལས་མཁན་<milestone unit="line" n="172.5"/>འདས་དང་མ་འདས་དང་། །བསྒྲུབ་བྱ་དགྲ་བགེགས་གཉིས་ལ་སྦྱར། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་གལ་མདོ་འཕྲེང་བ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། སྭ་བརྒྱ་དང་ལྔ་བཅུའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།སྡོམས་<milestone unit="line" n="172.6"/>ནི་ཐམས་ཅད་བསྡུས་པ་སྟེ། །བྱེ་བྲག་ཚིག་ཏུ་སྣང་ཕྱིར་རོ། །ཆོལ་བུ་བཏུ་བ་རྣམ་པ་གསུམ། །རང་དང་གཞན་དང་སྤྱི་དང་གསུམ། །རང་ལ་བཏུ་བ་བསྒྲུབ་ལྔ་སྭ། །དམ་ཚིག་རྗེས་དྲན་གཅིག་ཏུ་དྲིལ། །གཞན་ལས་བཏུ་<milestone unit="page" n="173"/><milestone unit="line" n="173.1"/>༄༅། །བ་དེ་བཞིན་ཏེ། །སྤྱི་ལས་བཏུ་བ་རྒྱ་གཙུག་གཉིས། །རང་ལས་བཏུ་བ་ལས་གྲུབ་པ། །གཞན་ལས་བཏུ་བ་མཐུ་འགྲན་དུས། །སྤྱི་ན་བཏུ་བ་ཁ་སྐོང་ཚུལ། །མང་པོ་གཅིག་སྦ༷་གསུམ་དང་ལྔ། །ལྷ་དང་<milestone unit="line" n="173.2"/>སྔགས་དང་རྣམ་ཤེས་རེ། །བསྒྲུབ་པའི་ཐེམས་ལྔ་སོ་སོར་སྦ༷། །བསྙེན་སྒྲུབ་དྲུག་སོགས་གཅིག་ཏུ་དྲིལ། །སྔ་མི་མི་འདོར་དང་དུ་བཟླས། །མེ་ཆུ་འགལ་སོགས་རྣམ་པ་གསུམ། །ལྷ་སྒྲུབ་ལས་སྒྲུབ་སྔགས་སྒྲུབ་<milestone unit="line" n="173.3"/>གསུམ། །འབྱུང་བ་མི་མཐུན་སྤྲད་པ་ཡིན། །ལྷ་སྔགས་བྱེད་དང་བསྒྲུབ་བྱ་གསུམ། །འུར་བ་དྲིལ་པ་གསུམ་ལས་དབྱེ། །ཤིན་རྩ་རྣམས་ལ་ལས་ལྔ་དབྱེ། །རྒྱས་པའི་དུས་དང་སྤོགས་པ་དང་། །རང་ལ་ལྔོག་པ་འུར་དྲིལ་<milestone unit="line" n="173.4"/>ལ། །སྦྱོར་བ་བརྒྱད་དང་ལྔ་བཅུ་སྡེབ། །འུར་བའི་ལས་སྔགས་རྣམ་གསུམ་གདགས། །ལྷ་བསྒྲུབ་ལས་བསྒྲུབ་སྔགས་བསྒྲུབ་པ། །སྤྱི་སྦམ་ཡིན་ཏེ་ཀུན་ལ་སྦྱར། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་གལ་མདོ་འཕྲེང་<milestone unit="line" n="173.5"/>བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། སྡོམ་བཞི་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།གཟིར་བ་རང་དབང་མེད་པ་སྟེ། །རང་རྒྱུད་ནང་དུ་ལྡང་ཕྱིར་རོ། །གཟིར་གཉིས་ལས་ནི་དྲུག་ཏུ་འགྱུར། །ལྷ་བསྒྲུབ་ལས་བསྒྲུབ་སྔགས་<milestone unit="line" n="173.6"/>བསྒྲུབ་གསུམ། །རང་བཞིན་གཟིར་བའི་ཡིག་འབྲུ་བཞི། །དྲག་པོ་བཞི་ལ་བཙན་ཐབས་བཞི། །འདི་ནི་རྫོགས་པའི་སྦྱོར་བ་སྟེ། །གཞན་ནི་སྔགས་སྒྲ་ཉམས་པ་ཡིན། །སྤྱིར་གཟིར་བ་ལ་ཡིག་འབྲུ་གཉིས། །གསད་དང<milestone unit="page" n="174"/><milestone unit="line" n="174.1"/>གཟིར་དང་ཟིལ་གནན་གསུམ། ཁེ་ས་བདུན་གྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ལས་རྣམས་བརྒྱད་དང་ལྔ་བཅུ་སོགས། །མཐའ་རུ་འབྱིན་པར་བྱེད་པ་ཡིན། །ཟེར་གྱི་བསྒྲུབ་ལུགས་གཞན་བསྟན་པ། །མཐའ་བ་་ལུགས་དང་<milestone unit="line" n="174.2"/>སྤོགས་པ་དང་། །སྤྱི་བསྒྲུབ་དག་དང་བསྲེ་བ་དང་། །གཟེར་གཅིག་བསྒྲུབ་པ་བྱ་བའོ། །བཞི་པོ་འདི་ལ་གོང་བདུན་སྦྱར། །གཟིར་བ་རྫོགས་པའི་ལས་སུ་བསྟན། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་གལ་མདོ་<milestone unit="line" n="174.3"/>འཕྲེང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། གཟིར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།རྩིས་ན་གཞན་གྱིས་མཚན་ཉིད་དེ། །གསལ་བས་གཏན་ལ་འབེབས་ཕྱིར་རོ། །འཁྲུལ་འཁོར་འབྲེལ་བ་རྒྱ་ཡིས་རྫིས། །ཐེམས་<milestone unit="line" n="174.4"/>གཏེམས་འཁོར་ལོ་གསུམ་གྱིས་རྫིས། །ཨར་གཏད་དྲག་སྔགས་གསུམ་གྱིས་རྩིས། །ལྷས་ལས་སྲོག་སྙིང་ལྔ་རུ་འགྱུར། །ལྷས་ལས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ནི། །ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་རྣམ་པ་ལྔ། །རྩ་བ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་<milestone unit="line" n="174.5"/>དང་དྲུག །སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་ཚུལ་བསྟན་པའོ། །སངས་རྒྱས་སྐུ་བསྒྲུབ་ཆེ་མཆོག་སྟེ། །པདྨ་སངས་རྒྱས་གསུང་སྒྲུབ་པ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཐུགས་བསྒྲུབ་པ། །བྱ་ཁྱུང་འཕྲིན་ལས་བསྒྲུབ་པ་ཡིན། །གསང་བདག་སྟོབས་ཆེན་<milestone unit="line" n="174.6"/>ཡིན་པའི་ཕྱིར། །འདུས་པའི་སྒྲུབ་པ་ཡིན་པར་བཤད། །སྟོབསོ་ཆེན་ཡེ་ཤེས་ཁྱུང་ཆེན་གཉིས། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་ལས་བསྒྲུབ་ཅེས། །བསྟན་དང་འགལ་བར་མི་འགྱུརརོ། །དེབཞིན གཤེགསཔཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="175"/><milestone unit="line" n="175.1"/>༄༅། །ལ། །སྲོག་མེད་སྲོག་སྙིང་ཇི་ལྟར་ལགས། །དྲི་བའི་ལས་དུ་བཤད་པ་ནི། །འདུ་འབྲལ་རླུད་གི་སྲོག་མེད་དང་། །དེ་རྟེན་སྐད་ཅིག་ཤེས་མེད་དང་། །ཐེམས་ཀྱིས་སེམས་ཅན་བསྐྱབ་པའི་ཕྱིར། །བྱིན་<milestone unit="line" n="175.2"/>རླབས་སྣང་བའི་སྲོག་སྙིང་ཡོད། །བྱིན་རླབས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་ཕྱིར། །དཔག་བསམ་བུམ་པ་ནོར་བུ་འདྲ། །འདོད་པ་ཡོངས་སུ་སྐོང་ཕྱིར་རོ། །དམ་ཚིག་རྗེས་དྲན་སྙིང་པོ་ནི། །རྒྱལ་བའི་སྤྱན་སྔར་སྲོག་ཕུལ་<milestone unit="line" n="175.3"/>བ། །འདས་པ་ལ་ཡང་གནས་པ་སྟེ། །སངས་རྒྱས་ངོ་བོ་གཅིག་མོད་ཀྱང་། །རང་རང་རིགས་ཀྱི་བསྟན་པ་ལ། །འགྲོ་དྲང་དོན་དུ་གལ་མེད་དོ། །རང་དབང་མེད་པ་སྤོབས་པའི་སྔགས། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་གཉིས་ཀ་<milestone unit="line" n="175.4"/>ཡིན། །དངས་མ་སྐྱེད་པ་སྙེན་པའི་སྔགས། །ནུས་པ་ཆེན་པོར་བྱེད་པར་འགྱུར། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྒྱུ་ཡིས་སྔགས། །ཡིག་འབྲུ་གཅིག་ཏུ་གསུངས་པ་ཡིན། །རྗེས་མཐུན་སྒྲུབ་པའི་སྔགས་སུ་བཤད། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="175.5"/>དེ་ཀུན་ཀྱང་། །ལྷ་ལ་མཆོད་དང་ཐུན་མོང་སྟེ། །འཇིག་རྟེན་ལས་ཀྱི་ཁྱད་པར་བསྟན། །ཚད་མའི་སྔགས་བཞིས་གཏན་ལ་དབབ། །གསང་བའི་མདོ་རྒྱུད་ཀུན་ལ་བསྒྲག །མདོ་རྒྱུད་ལུང་པ་གཟུང་ཞེས་པ། །དོན་ལ་<milestone unit="line" n="175.6"/>ཁྱད་མེད་ཚིག་གི་ཁྱད། །ཚིག་གི་འབྲེལ་བ་མཁས་པས་རྟག །སྤྱི་རྒྱ་ཞེས་བྱ་འབྲེལ་བའི་དོན། །རྒྱ་བདུན་དག་གིས་ཡོངས་སུ་འབྲེལ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོའི་དོན། །བདུན་གྱིས་དོན་གསལ་རྟེན་འབེབས་<milestone unit="page" n="176"/><milestone unit="line" n="176.1"/>ཕྱིར། །ཆོས་དབྱིངས་དོན་གྱི་འཁོར་ལོ་ཡི། །བདུན་དུ་རྟེན་མ་འབེབས་པའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོར་བརྗོད། །ཚིག་གི་བརྒྱ་བདུན་ཡོངས་སུ་འབྲེལ། །བརྒྱ་བདུན་སྔགས་ལ་འབྲེལ་པ་དོན། །གསང་<milestone unit="line" n="176.2"/>སྔགས་ཐམས་ཅད་སྒྱི་རྒྱར་བརྗོད། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོ་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་གལ་མདོ་འཕྲེང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། རྩིས་ཀུན་ཏུ་རྒྱུག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།གལ་པོ་དེ་ཉིད་དང་འབྲེལ་<milestone unit="line" n="176.3"/>བའི། །ལས་རིགས་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཤད། །དེ་བཞིན་ཉིད་དང་ཀུན་སྣང་རྒྱུ། །དབང་ཆེན་དུར་ཁྲོད་ཕྱི་ནང་གསུམ། །བདུན་དང་བདུན་ནི་བཞི་ལས་བདུན། །གཙོ་བསྐྱེད་འཁོར་དང་ཡེ་ཤེས་སེམས། །བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="176.4"/>དབང་བསྐུར་སྤྱན་དྲང་བསྟན། །བདུན་ནི་བདག་པོ་ལས་འདུན་ཡིན། །ཕྱག་རྒྱ་དམ་བཅའ་ཕྱི་ནང་གསང་། །མཆོད་དང་བསྟོད་དང་སྨོན་ལམ་བཅས། །མཉེས་པའི་ལས་བདུན་བསྟན་པ་ཡིན། །ཆོས་སྐུ་ལོངས་སྐུ་<milestone unit="line" n="176.5"/>སྤྲུལ་སྐུ་དང་། །ཚད་མེད་གཤིན་རྗེ་སྤྱི་དང་སྒོས། །དྲན་པ་བདུན་དུ་བཤད་པ་ཡིན། །ཡི་གེ་གཤིན་རྗེ་ཡི་གེ་དང་། །སྡིག་པ་རང་ལུས་འཁོར་ལོ་དང་། །ཡི་གེ་སྐྱེད་པ་བདུན་དུ་བཤད། །སྐྱེས་བུ་བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་དང་<milestone unit="line" n="176.6"/>ལས། །ཕྲོག་དང་གཟིར་དང་གསད་པ་དང་། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་སྐྱེས་བུ་བདུན། །གནད་ལ་དབབ་ཅེས་བསྟན་པ་ཡིན། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་དང་། །གསང་ཆེན་དང་ནི་སྦས་པ་གཏེར། །ཕྱི་དང་སྤོགས་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>