<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0933-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--byang chub sems dpa' 'khor lo rdo rje zhes bya ba'i rgyud/-->བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0933-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=48.2; end=59.1--><milestone unit="line" n="48.2"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་བཞྭགས་སོ། ། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲ་ཙཀྲ། བོད་སྐད་དུ། འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="48.3"/>འཚལ་ལོ ཡངས་པ་ཆེན་པོ་ཡུམ་གྱི་མཁའ་ན། སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རབ་ཏུ་འབར་རོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རྗོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱང་འོད་ཟེར་དྭ་འབར་རོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="48.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཤིན་ཏུ་གནང་བར་གྱུར་ཏོ། །ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བཅོམ་ལྡན་འདས་ནི། དགྱེས་པ་སྣོན་པོ་རོལ་པའི་ངང་དུ་འབྲལ་མེད་དོ། །ཡི་ཤེས་ཐིག་ལེའི་སྙིང་པོ་ལས། སངས་རྒྱས་སེམས་ཡོངས་ཀྱིས་མེད།<milestone unit="line" n="48.5"/>རྟོག་པ་བརྟགས་པ་ལས་འབྱུང་བ། ཆོས་བཅོས་ལ་ནི་མཐའ་ཡས་མཆོག །རྣམ་ཤེས་ཕྱི་ནང་ཡུལ་རོལ་ན། །ལམ་ལྔ་བསྔས་པ་ཟག་མེད་ཆོས། །བརྗོད་ཀྱི་མི་ལང་རྟོག་པའི་རྡུལ། །དེ་བཞིན་དབྱིངས་ལས་བསམ་<milestone unit="line" n="48.6"/>ཡང་ཆར། །སྟོང་པ་ཞི་བ་རྣམ་ཤེས་ཀྱིས། །ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་བསྡུས། སྟོང་ཞིང་དེ་ལས་འགྱུར་བ་མེད། །ཀུནསྐྱི་ ་རང་བཞིན་ལམ་མཆོག་འདི། །སྤྱོད་ཡུལ་གང་དུ་རྟག་མེད་པས། །ཇི་ལྟར་རྟག་པར་<milestone unit="page" n="49"/><milestone unit="line" n="49.1"/>༄༅། །འགྲུབ་པ་ཀུན། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ལས་མ་སྐྱོད་ན། །བདེ་ཆེན་འཁོར་ལོ་རྟག་ཏུ་བསྐོར། །རྒྱུད་དྲུག་འཁོར་བ་རྣམ་ཤེས་ཉིད། །ཀ་ཡི་ཨ་སྦྱོང་ཨ་ལ་རོལ། །རྡོ་རྗེ་ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེས་གཅོད། །ཡི་གེ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="49.2"/>དང་བྲལ་བྱའི་ཕྱིར། །ཡི་གེ་ལ་ནི་ཡི་གེ་མེད། །ཡི་གེ་དང་ནི་ཡི་གེའི་རྒྱུ། །ཡི་གེ་གཉིས་ཀ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཤེས་རབ་ཐབས་ལ་རྟེན་པ་ཡི། །ཡི་གེ་འདོད་ལ་སྣང་བར་ཟད། །མི་དཔོགས་པའི་ཆོས་མཆོག་<milestone unit="line" n="49.3"/>ལ། །དབང་སྒྱུར་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་རོལ། །རྡོ་རྗེ་ལྟོ་བར་ཡན་པ་སྟེ། །འབྲེལ་ཏེ་ཅིག་པར་གྱུར་པ་ནི། །ཀ་ལི་སྙིང་པོར་གྱུར་པ་སྟེ། །ཡི་གེ་མེད་པའི་ཡི་གེ་ཡིན། །ཤེས་པ་ཤེས་བཞིན་མ་འཁྱམས་པར། །རང་གི་ངོ་བོ་གནས་<milestone unit="line" n="49.4"/>པ་ནི། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཞེས་བརྗོད་དོ། ཁེས་ཀུན་དེར་འཁྱིལ་ཕུར་པ་དམ། །དྲང་པོ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་ལྔ་ཉིད་གཏུལ། །ཡི་གེའི་སྙིང་པོ་ཉིད་དུ་གསལ། །ཞེ་སྡང་གསལ་བའི་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །རྣམ་<milestone unit="line" n="49.5"/>ཁྲག་འཐུང་བ་རྣམ་པར་བཅད། །ཡེ་ཤེས་གཏི་མུག་ཐིག་ལེར་དག །གཏི་མུག་འཁོར་ལོ་རྣམ་པར་སྤངས། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་བཙན་པའི་གནས། །དུ་ཁྲོད་ཆེན་པོ་བརྡལ་པ་ནི། །ཡེ་ཤེས་རོལ་མོ་གཟིགས་ཤིང་སྤྱོད། །ཤེས<milestone unit="line" n="49.6"/>པའི་གཏི་མུག་སྣ་ཚོགས་པ། །མི་ཤེས་རྡོ་རྗེ་ཤེས་པ་ནི་སྦྱིན་པ་ཆེན་པོའི་ཤེས་རབ་གཏེར། །ཡིག་རྒྱས་བཏབ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །རྣམ་ཤེས་རྟོག་སྤྱོད་བྲལ་བ་ནི། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོའི་ཐིག་ལེ་ཡིན། །གལ་ཏེ་འདོད་པ་<milestone unit="page" n="50"/><milestone unit="line" n="50.1"/>ཡང་གཏང་ན། །ཉེས་མེད་རང་འབྱུང་ཡེ་ཤེས་བས། །དེ་ན་འཛིན་པའི་ནད་ཡོད་པས། །བསམ་ལས་འདས་པའི་ཤེས་རབ་བསྐྱེད། ཁྲེས་རབ་དྲང་པའི་དོན་ཉིད་ལས། །སེམས་སུ་འདུ་ཤེས་གང་ཡང་མེད། །དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="50.2"/>རང་འབྱུང་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །བཙལ་བར་རྙེད་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། །མ་བཙལ་བ་ན་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །སེམས་མི་ཤེས་པ་རྟག་ཏུ་གནས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཆོས་སོ་བཅོག །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཉིད་ལས་མེད། །ཡེ་ཤེས་དེ་<milestone unit="line" n="50.3"/>ལས་གཞན་པའི་ཆོས། །ཡེ་ཤེས་ཉིད་ཀྱི་མི་མཉེས་སོ། །གལ་ཏེ་མཐོང་ཐོས་སྣ་ཚོགས་པ། །རྟོག་པའི་རྒྱུན་གྱིས་མཐོང་བར་ཟད། །ཅི་སྟེ་མཐོང་བ་བདེན་འགྱུར་ན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་འབྱུང་འབྱུང་མི་སྲིད། ཁམས་<milestone unit="line" n="50.4"/>གསུམ་ཡེ་སངས་རྒྱས་པ་ལ། །སྟོང་པ་སྟོང་པའི་སྤྱིན་པ་གཏོང་། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ཐིག་ལེ་གཏང་། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ཐིག་ལེ་ལ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་རྒྱན་པ་ཡིས། །འདུ་བྱེད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། ཁེན་ཏུ་ཡེ་<milestone unit="line" n="50.5"/>ནས་རྔམ་པའི་ཞལ། །མི་རྟོག་པ་ལས་འབྱུང་བའི་གསུང་། །གསུང་གི་འབྲུག་གི་ཀུན་ཏུ་གྲགས། །བལྟས་པས་བསྲེག་པ་རྡོ་རྗེ་སྤྱན། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་སྤྱན་གདངས་པས། །གསང་བ་རྒྱ་མཚོ་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །མདངས་<milestone unit="line" n="50.6"/>ལྡན་མ་ཡིས་འཁེངས་པ་སྟེ། །དྲང་པོ་མ་ཆགས་རྡོ་རྗེའི་ས། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་དེ་པདྨའི་སྤྱན། །ཡི་གེ་འཕྲེང་སོགས་འོད་ཟེར་ཚུལ། །གསང་བ་མཆོག་གི་རོལ་མོ་ཡིས། །ཟག་མེད་ཡེ་ཤེས་ཚིམ་གྱུར་པ། །ཐམས་ཅད་སྙིང་<milestone unit="page" n="51"/><milestone unit="line" n="51.1"/>༄༅། །པོ་བྱང་ཆུབ་སྐུ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རྡོ་རྗེ་ས། །རྡོ་རྗེའི་མིང་ནི་བཅོམ་པའི་ཚོགས། །ཨ་ལ་སོགས་པའི་ཚོགས་ཟད་པ། །སེང་གེ་ལྟ་བུའི་ཆོས་ཆེན་པོ། །ཆུ་དུ་སྣ་ཚོགས་ཉིད་ལས་རྫོགས། །ཉིད་ལས་ཆོས་<milestone unit="line" n="51.2"/>སྐུ་མི་འགྱུར་བ། །བསམ་མཆོག་སྨད་བྱུང་སྣང་བ་མེད། །སྣང་མེད་སྣང་བ་དངོས་ཡིན་པས། །སྣང་དང་མི་སྣང་མི་དམིགས་ན། །ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་ཕུར་པས་གཏབ། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་ལས་ངོ་བོ་ངེས་པར་བསྟན་<milestone unit="line" n="51.3"/>པའི་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་ཤིན་ཏུབསྟན་པའི་ཆོས། །འདོད་ཆགས་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་ན། །ཉིད་ལ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་མཚར་བར་བཀའ་སྩལ་པ། །ཨེ་མ་ཧོ། རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="51.4"/>དངོས་གྲུབ་རྡོ་རྗེ་ལས། །སྤྱོད་ཡུལ་འགྱུར་བ་མེད་བཞིན་དུ། །བདག་དང་གཞན་དུ་རྟོགས་པ་ལས། །བག་ཆགས་འཁོར་ལོ་རྟོག་པས་འཁྲུལ། །སྣ་ཚོགས་པའི་ཆོས་རྣམས་དང་། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="51.5"/>འཛིན། །རྣམ་རྟོག་མདུད་པས་གདམས་པ་ལས། །ཡང་དག་དབྱིངས་ལས་གཡོས་པ་མེད། །མ་ཡོས་པ་ལས་བྱུང་རྣམས་དང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་འོད་ཀྱི་ཚུལ། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེས་བསྡུས་པ་ཡང་། །རང་<milestone unit="line" n="51.6"/>འབྱུང་ཐིག་ལེའི་ངང་། །ཡེ་ཤེས་གཏི་མུག་མི་འབྱེད་པ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་ག་ལ་མཐོང་། །མིང་དུ་བརྟག་པ་འཁྲུལ་པས་ན། །དེ་བཞིན་ཉིད་ལས་གནས་པ་མིན། །སྔོན་དུ་སངས་རྒྱས་འབྱུང་མེད་པས། །གསུངས་པ་<milestone unit="page" n="52"/><milestone unit="line" n="52.1"/>སྣ་ཚོགས་འཁྲུལ་པའི་སྒྲ། །ཆོས་ཀྱི་སྙིང་པོ་གསུང་དུ་མེད། །དེ་ཕྱིར་བརྗོད་དུ་རྡུལ་ཙམ་མེད། །གསང་མཆོག་དགེ་བ་ཞེས་བྱ་བ། །མིང་གིས་བརྒྱན་པ་སྒྲོ་བསྐུར་ཡིན། །ཚིག་ཏུ་བརྗོད་པ་རྣམ་པར་སྤང་། །རྣམ་ཤེས་སྒྱུ་<milestone unit="line" n="52.2"/>མས་གཟུང་བའི་ཆོས། །ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མ་སྒྱུར་ཤེས་ན། ཁུ་དང་མིའི་རྒྱུའི་དྲན་དབང་ནི། །དམིགས་བྱ་མེད་པར་དྲན་དབང་བསྒྱུར། །ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སྒྱུ་མ་ལྷོ། ཁྲེས་པ་དྲི་གང་མི་འབྱུང་ཞིང་། །སྣང་བ་གང་ཡང་མི་<milestone unit="line" n="52.3"/>མཐོང་བ། །དེ་ནི་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ས། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ལས་མི་བརྩོན་ཞིང་། །དྲན་མེད་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གནས་པ། །མཉམ་དང་མི་མཉམ་དོན་ལས་འདས། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་བཅུའི་མཚོ། །ཟབ་མོ་ཟབ་ལས་བརྒྱན་པ་<milestone unit="line" n="52.4"/>ནི། ཁྲེས་པ་སྙིང་པོར་ཐེམ་པས་ན། ཆོས་སྐུ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཡང་། །བསམ་པ་མེད་ན་རང་འབྱུང་སྐུ། །པད་མ་དག་པས་སྣང་བ་མེད། །མི་སྣང་བའི་དོན་དེ་ལ། །བསྒོམ་པ་མེད་ན་སྒོམ་པ་ཡིན། ཁྲེས་པ་གང་ལ་མི་<milestone unit="line" n="52.5"/>འཇུག་པ། །ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་ཐིག་ལེ་ཡིན། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱིས་གཤེགས་ཤུལ་བདེ། །བྱང་ཆུབ་ཉིད་ཀྱང་མི་སྣང་བས། །བྱང་ཆུབ་ཉིད་ནི་མཐོང་བ་མིན། །ཆོས་ལས་དམིགས་པའི་ཆོས་གནས་པ། །འབྲས་བུའི་རྒྱུ་དང་<milestone unit="line" n="52.6"/>རྒྱུའི་རྒྱུ། །མེད་པའི་ཡོད་པ་གཉིས་གར་འབྲེལ། །དེ་ལ་མཉམ་དང་མི་མཉམ་མཉམ། །བཤད་པར་ཐོབ་མེད་བྱ་བྲལ་ཆོས། །ཡང་དག་ཆོས་ལས་འབྱུང་བ་མེད། །འཁྲུལ་པའི་སངས་རྒྱས་ཆོས་ཀྱི་བྱེད། །བྱ་བའི་གནས་<milestone unit="page" n="53"/><milestone unit="line" n="53.1"/>༄༅། །དང་བྱ་མ་ཡིན། །འབྱོར་འདུམ་མེད་པ་སའི་ས། །སྙིང་པོ་དོན་ལ་ཉམས་པའོ། །འདོད་ཆགས་ཉིད་ཀྱི་ཆོས་མཐོང་ཞིང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉིད་ལ་སྡུགས་བསྔལ་གྱིས། །མཚན་མ་རྡུལ་ཙམ་མ་མཐོང་<milestone unit="line" n="53.2"/>ཞིང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉིད་ཀྱི་ཆོས་ཐོས་པ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཆེན་ཀུན་གྱི་གཞི། །ཐིག་ལེ་ཙམ་ཉིད་ཉེ་བར་བཤད། །སེམས་ནི་ལམ་གྱི་ངོ་བོ་ཉིད། །སེམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་མེད་པས། །བསམ་གྱི་མི་ཁྱབ་མཐའ་ཡས་<milestone unit="line" n="53.3"/>ཆོས། །ངོ་བོ་མེད་ཕྱིར་ཡོད་མ་ཡིན། །རྐྱེན་ཕྱིར་སྐྱེས་ཕྱིར་མེད་མ་ཡིན། །སེམས་ཀྱི་རྟོགས་པ་སྐྱེ་མེད་ཅིང་། །རྟོག་དེ་ཉིད་དང་སེམས་ཉིད་འདྲ། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་ནི། །རྩ་བ་མེད་པའི་རྩ་བ་ཡིན། ཁ་དོག་<milestone unit="line" n="53.4"/>མ་ངེས་འཇའ་ཚོན་འདྲ། །ཆེ་ཆུང་རིམ་པ་དེ་བཞིན་ཏེ། །ཆོས་ཞེས་བརྟག་པ་ཆོས་ཀྱི་ཆོས། །སླད་པ་མེད་པའི་ཆོས་བརླབས་ཕྱིར། །ཆོས་མེད་པ་ལ་ཆོས་ཞེས་གསུངས། །རྣམ་གྲངས་དག་གིས་མཐའ་ཡས་ཆོས སྒ་<milestone unit="line" n="53.5"/>མའི་རྒྱུ་ཡིས་བསྒྱུར་ཤེས་པ། །མི་སྐྱེ་སྒྱུ་མས་སྒྱུ་བསྒྲལ་ན། །འདས་པ་མེད་པའི་མྱང་ངན་འདས། །བྱང་ཆུབ་ནམ་མཁའ་མི་སྐྱེ་བས། །ནམ་མཁའ་བྱང་ཆུབ་རྩ་བ་བཅད། །དཔའ་བོའི་དཔའ་བོས་དཔའ་ནྟྲ་<milestone unit="line" n="53.6"/>བསྒྲལ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གཅིག་པུ་ལ། །ཆོས་རྣམས་པྱེ་མོའི་མེད་པ་ནི། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད། །རྣམ་པར་དག་པའི་བྱ་བ་མེད། །ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་བདེ་གནས་ཏེ། །མི་གཡོ་མཉམ་པ་མི་བྱམས་<milestone unit="page" n="54"/><milestone unit="line" n="54.1"/>པ། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་གྱི་ཕྱི་མོར་གསུངས། །ཐམས་ཅད་བདེ་མེད་བསྒྱུར་ཞེས་ན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་ཨ་ཡིས་བརྒྱན། །ཡ་མཚན་ཆེ་བ་ལྷག་པའི་ཆོས། །བླ་རུ་བྱུང་ཙམ་མཐོང་བ་པོ། །སྨན་ཉིད་འཆི་མེད་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="54.2"/>ཏུ། །ཕྱོགས་སུ་འ་ས་པ་རྡོ་རྗེ་འབྲེལ། །ཕྱོགས་ཀྱི་འབྲེལ་པ་མེད་པ་ནི། །སྐྱེ་བ་མི་སྐྱེ་སྐྱེ་བ་སྟེ། །ས་མ་ཡ་ཨ་ཏང་ཏའོ། །བླུན་པོ་ཡེ་ཤེས་གཏི་མུག་ལ། །རྟོགས་པའི་སེམས་ཉིད་སྐྱེ་མེད་ཅིང་། །སེམས་ཉིད་སྟོང་པ་<milestone unit="line" n="54.3"/>སྐྱེ་མེད་པ། །བྱང་ཆུབ་རྡོ་རྗེ་སངས་རྒྱས་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་དྲང་པོའི་ལམ། །བླང་བྱ་ལྷ་མོ་འཁྱིལ་བའི་སྒྲ། །ལེན་པ་ཟ་བྱེད་རྡོ་རྗེའི་སྒྲ། །ཁྲག་འཐུང་རྡོ་རྗེ་དུས་མེད་དུབ། །ཟིན་པ་བསྟན་པས་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="54.4"/>འཁྱིལ། །དོན་ཆེན་རྒྱལ་བར་གྱུར་པ་ན། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་ལྷ་མོ་རོལ། །རྡོ་རྗེས་བཙན་པ་བདེ་བའི་རྒྱུ། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱིས་ངང་ལས་རོལ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རང་འབྱུང་དབྱིངས། །ཐིག་ལེ་གཅིག་ལས་སླད་པ་<milestone unit="line" n="54.5"/>མེད། ཁྲེས་རབ་ཡུལ་མེད་ཤེས་རབ་སྐུ། །རྡོ་རྗེ་དྲི་རོ་སྒྲ་མེད་སྒྲ། །རང་འབྱུང་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་ལྷ། །དམ་པས་མིང་དང་མཚན་མ་མེད། །མྱ་ངན་འདས་པའང་གང་ཟག་ཉིད། །སེམས་ཀྱི་དམིགས་པས་ནུས་མ་<milestone unit="line" n="54.6"/>ཡིན། །ཡང་དག་ཉིད་ཀྱང་མི་མངའ་བས། །ངག་གིས་བཤད་པ་རྡུལ་ཙམ་མེད། །གཡོས་ཏེ་མཚན་མ་བྱུང་བ་ན། །མིང་དང་མཚན་མ་གང་ཡིན་ཡང་། །མེད་པར་རྟོག་པ་དེ་ཁོ་ན། །ཡང་དག་པའི་ཡི་གེ་<milestone unit="page" n="55"/><milestone unit="line" n="55.1"/>༄༅། །ཡིན། །གཟུགས་སྒྲ་དྲི་རོ་རྡུལ་སྣ་ཚོགས། །རང་གི་སེམས་ཉིད་སྣང་ལས་ཤར། །ཚོར་ཞིང་ཤེས་ན་མི་བདེན་པའི། །འདུ་ཤེས་འདུ་ཤེས་མི་སྐྱེའོ། །མི་བདེན་འདུ་ཤེས་མ་སྐྱེས་ན། །དེ་ཉིད་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="55.2"/>གཤེགས་པའི་མཛོད། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་ལ། །ཡང་དག་ཉིད་ཀྱང་སྐྱེ་མེད་ཅིང་། །མིང་དང་མཚན་མ་མ་སྐྱེས་པས། །དེ་ཉིད་དེ་བཞིན་ཉིད་ཅེས་གསུངས། །སྐྱེ་མེད་ཡང་དག་ཉིད་མཁྱེན་ན། །མི་བདེན་པའི་ཆོས་<milestone unit="line" n="55.3"/>སྣ་ཚོགས། །མིང་དང་མཚན་མ་ཚིག་བཤད་དང་། །བྲལ་བས་ཡང་དག་ཡེ་ཤེས་སྣོད། །དོན་དམ་པའི་གདེན་པ་ཉིད། །མི་བདེན་ཆོས་སྐྱེ་མེད་ན། །མཚན་མའི་ཚོགས་དང་མ་འབྲེལ་བས། །མི་བདེན་རྒྱུན་ནི་བཅད་དུ་<milestone unit="line" n="55.4"/>མེད། །སེམས་ལ་སེམས་ནི་མེད་མཁྱེན་ན། །སེམས་ཞེས་བྱ་བར་བཅད་དུ་མེད། །དེ་ནི་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །རྣམ་ཤེས་ཡུལ་ལ་མ་སྐྱེ་བ། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་མེད་པ་སྟེ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནི་པདྨའི་སྤྱན། །སེམས་<milestone unit="line" n="55.5"/>ལ་སེམས་ནི་མེད་ཞེས་ཤིང་། །ཆོས་ལ་ཆོས་མེད་པར་ཤེས་ཏེ། །མིང་དང་གཟུགས་སྒྲ་སྣ་ཚོགས་པ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སངས་རྒྱས་སྤྱོད། །རྡོ་རྗེ་འཆང་རྒྱལ་ཐིག་ལེའི་འོད། །ཟབ་མོ་ཡེངས་པ་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="55.6"/>དབྱིངས། །ཆོས་ལ་གཟུགས་ནི་མེད་པ་སྟེ། ཁྲེས་པ་མེད་ཤེས་མེད་པར་གསུངས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐིག་ལེ་ཉིད་མི་འབྲེལ། །རང་ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ཉིད་ནི། །ཡིན་དམ་མ་ཡིན་མི་རྟོག་པས། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="56"/><milestone unit="line" n="56.1"/>ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་ཉིད། །སྡིག་ཏོ་མཐོང་བ་མེད་པས་ན། །ཐམས་ཅད་གསང་བ་བྱང་ཆུབ་སྐུ། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ནི་མི་སྐྱེ་ཞིང་། །གང་ལ་ཡང་མི་འགོག་མི་རྩོལ་ཏེ། །ཅི་བྱེད་གཡོས་པར་མ་མཐོང་ན། །སྤྱོད་པ་བཅད་པ་<milestone unit="line" n="56.2"/>ཡོང་མི་དགོས། །ཅི་སྤྱོད་པ་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ཉིད། །སངས་རྒྱས་ཐིག་ལེ་སྤངས་པའི་སྤྱན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་ལས། །སྒོ་སྣ་ཚོགས་སུ་གླེང་སླངས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་<milestone unit="line" n="56.3"/>ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། ཁེན་ཏུ་རྔམ་པའི་ཚིག་གསང་བ། །མི་འབྱུང་མི་འཇུག་པའི་སེམས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་རྔམ་པའི་ཞལ། །ཡང་དག་པའི་ཆོས་ལམ་འདྲ། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="56.4"/>དང་། །མིང་བརྟགས་དོན་དུ་འདོད་པ་ནི། །སྐུར་བཏབ་སངས་རྒྱས་མཐོང་མི་སྲིད། །ཡང་དག་རྟན་པར་དྲང་གྱུར་ན། །ཡང་དག་ཉིད་ལས་ཡང་དག་མེད། །མེད་པའི་ཕྱི་མོས་སེམས་ཉིད་དེ། །སྡུག་བསྔལ་ལས་ལས་<milestone unit="line" n="56.5"/>གྲོལ་བའི་ལམ། །སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་དེ་ལས་མེད། །མཉམ་མི་མཉམ་དང་མཉམ་མི་མཛད། །གྲོལ་དང་མ་གྲོལ་ཡེ་ནས་གྲོལ། །རྩོལ་བསྒྲུབ་གཉེར་བས་དོན་མི་མཐོང་ ཅིར་ཡང་མི་དགོས་སྤྱད་བྱས་<milestone unit="line" n="56.6"/>ནས། །བདག་དང་གཞན་ལ་འབྲས་བུ་ཐོབ། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་གཞི་རྟོགས་ན། །མ་ནོར་བའི་ལམ་ལ་གནས། །མཐོང་ཐོས་དག་པ་ཞི་བའི་ཆོས། །སྒོམ་པ་མེད་ན་བསྒོམ་པ་ཡིན། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་<milestone unit="page" n="57"/><milestone unit="line" n="57.1"/>༄༅། །ལམ། །དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་སེམས་བྱེད་པ། །རང་བྱུང་དབྱིངས་ལས་གཡོས་མ་ཡིན། །འཛིན་པ་གཡོས་པ་མིན་པ་ན། །ཕལ་པའི་རྣམ་ཤེས་དག་དང་མཚུངས། །བྱང་ཆུབ་ནམ་མཁའ་ཡོད་མ་མིན། །སྟོང་<milestone unit="line" n="57.2"/>པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །དངོས་པོ་གང་ཡང་མ་ཡིན་པར། །སྟོང་པ་ཉིད་དུ་སྟོང་པར་ཤེས། །ཡེ་ཤེས་སངས་རྒྱས་དེ་ལ་མེད། །མིང་ཙམ་འཛིན་པའི་སྟོབས་བྲལ་ན། ཤེས་རབ་གང་དུ་མི་འགྲོ་བ། །དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སྙིང་<milestone unit="line" n="57.3"/>པོ་ཉིད། །ལོག་པའི་སྟོབས་ཀྱི་གཡེངས་པ་ཆེ། །རྟོག་པའི་དབང་ལས་བྱུང་བ་ལས། །ཆགས་པའི་སྟོབས་བྲལ་ཐིག་ལེའི་སྐུ། །བདེ་བ་ཆེན་པོས་གཡོས་པ་མེད། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུལ་ཐོལ་པ་མི་སྐུ། །བློ་གྲོས་སྙིང་པོ་རྡོ་<milestone unit="line" n="57.4"/>རྗེའི་བློ། །སྟོང་པ་ཉིད་དུ་དབེན་འཛིན་ཏེ། །སྟོང་པའི་སྟོང་པ་སྐྱེ་བས་ན། །འཛིན་པའི་ལྕགས་ཀྱུས་ཟིན་པ་སྟེ། །སྟོང་པའི་སྟོང་པས་བཅིངས་པའོ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོས་རླུད་གཡོས་ན། །ཆོས་རྣམས་མི་མཉམ་སོ་སོའི་<milestone unit="line" n="57.5"/>རླུད་། །ཡང་དག་ཉིད་དུ་མི་འགྱུར་བས། །གྲོལ་བས་གྲོལ་ཡོང་མི་འགྱུར་རོ། །ཡོད་མེད་གྲོལ་དང་མ་གྲོལ་མེད། །དེ་ནས་དག་པས་སྦྱང་མི་དགོས། །ནམ་མཁའ་ཉིད་དང་མ་འབྲེལ་བས། །བྱམས་པའི་ཐིག་ལེ་སྙིང་<milestone unit="line" n="57.6"/>བརྩེར་བཞག །དངོས་མེད་མི་རྟོག་མཐོང་བ་ནི། །དངོས་དང་མི་རྟོག་དང་དངོས་དང་རྟོག །བྱ་བྲལ་ཆོས་ནི་མ་ཡིན་པས། །གྲོལ་བ་རང་འབྱུང་གཞན་མིན་ཏེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་ལས། །རྣམ་<milestone unit="page" n="58"/><milestone unit="line" n="58.1"/>གྲངས་ངེས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་བཟང་པོས། །ཉིད་ཀྱི་ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་ལ་ངོ་མཚར་བས། །ཉིད་ཀྱི་འདི་ལ་བརྗོད་པ། དྲག་པོ་དབེན་པ་རྡོ་རྗེའམ། །མི་ཚོར་མི་<milestone unit="line" n="58.2"/>སེམས་གཏི་མུག་སེམས། །ཚིག་ཏུ་སྨྲ་བས་ལན་མི་སླན། །རྒྱལ་བའི་ལྷ་རྒྱལ་རྒྱལ་བའི་གཙོ། །ཆོས་ལ་ཤེས་པ་བྱ་བ་དང་། །མཐོང་བྱ་བསྟན་བྱ་མེད་པ་ན། །ལན་བཏབ་པས་ན་ཆོས་ཉམས་ཏེ། ཁོགོས་པ་མཐོང་ས་ཡོད་<milestone unit="line" n="58.3"/>པར་འགྱུར། །ཡང་དག་ཉིད་དང་ཡང་དག་པ། །སྨྲས་ན་ཡང་དག་ཉིད་མ་ཡིན། ཁུ།་ལས་འབྲས་བུ་རྟེན་བྱེད་པ། །འཁྲུལ་པ་བྱིས་པ་རྣམས་ཀྱི་ལས། །སྟོང་པའི་ཐར་སྟུགས་རྒྱུ་བའི་ཆོས། །སྟོང་པ་བཞིའི་ཞི་བས་<milestone unit="line" n="58.4"/>བཅིངས ཚོར་བ་ཡང་དག་མ་ཚོར་བས། །ཞི་བའི་ཆོས་ལ་ཞི་བྱེ་མེད། །ཡང་དག་ཉིད་དང་འབྲེལ་བྱ་དགོས། །དངོས་པོ་རྣམ་པ་མཐོང་ན་ཡང་། །རྣམ་པ་ཅིར་ཡང་མི་དམིགས་ན། །དངོས་པོ་དངོས་མེད་སྒོམ་<milestone unit="line" n="58.5"/>པའོ། །དེ་མ་ཐག་ཏུ་དེར་འཆོར་ན། །དེ་ལ་ཡང་དག་ནམ་མཁའ་འབྱུང་། །དགོངས་པ་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པ་ཡི། །ཟིན་པོ་ལྟ་བ་མི་ལྟ་ན། །ལྟ་བ་ཐར་བར་འགྱུར་བ་དེ། །ལྟ་བའི་འདུས་ཤེས་ཟད་པར་མེད། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="58.6"/>མཆོག་ཏུ་ལྟ་བ་ཡི། །སེམས་ལ་བསྟོད་པས་འཕམ་པར་མེད། །གཟུགས་སྒྲ་དངོས་མེད་ལྟ་རུ་མེད། །སྟོང་དང་སྨད་པའི་དོན་མེད་པས། །བསྒོམ་བྱ་གཟའ་གཏད་དང་བྲལ་བ། །དྲང་སྲོང་གྲོལ་བའི་ཤུག་མ་སྟེ། །རྣལ་<milestone unit="page" n="59"/><milestone unit="line" n="59.1"/>༄༅། །འབྱོར་པས་ནི་བསྟན། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་མ་ཚོལ་ན། །མེ་ལེན་བས་ན་མཉམ་པ་ཉིད། །མ་བསྒྲུབས་པར་ནི་རང་བཞིན་འགྲུབ། །ཆོས་རྣམས་གང་ཡང་མི་འཛིན་ཅིང་། ཤེས་པ་གང་ཡང་མི་ཤེས་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>