<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0801-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--phyag na rdo rje gtum po khros pa rtsa ba'i rgyud chen po/-->ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་གཏུམ་པོ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0801-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=634.1; end=659.4--><milestone unit="page" n="634"/><milestone unit="line" n="634.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲ་བཱ་ཁེ་ཙཎྜ་ཀྲོ་དྷ་མུ་ལ་མ་ཧྭ་ཏརྟ་ནཱ་མ། །བོད་སྐད་དུ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ག་་པོ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="634.2"/>ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་ཡུམ་བཙུན་མོའི་ཡུམ་བཙུན་མོའི་བྷ་ག་ལ་བཞུགས་ཏེ། དེ་ནས་གནོད་སྦྱིན་བྱེ་བ་ཕྲག་བཅུ་དང་། སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་<milestone unit="line" n="634.3"/>ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ན་དྲག་ཅིང་གཏུམ་པོའི་རིགས་ཇི་སྙེད་པ་ཐམས་ཅད་དང་ཐབས་གཅིག་གོ །དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་དྲག་པོ་རྣམ་པར་འཇོམས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་<milestone unit="line" n="634.4"/>སོ།། །།ཡང་དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་དྲག་པོ་ཆེན་པོ། ག་་པོ་ལུས་བསྐལ་པའི་མེ་ཆེན་པོ་ལྟར་འབར་བ། །སྲིད་པ་གསུམ་ལས་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ། །ཉི་མ་སྟོང་གི་གཟི་བརྗིད་དང་ལྡན་པ། སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="634.5"/>སྟོང་རྩ་བརྒྱད་ལ་དབང་སྒྱུར་ཞིང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངོ་བོར་གནས་པ། ཐུགས་རྗེའི་སྟོབས་གྱིས་ཁྲོས་པས་སེམས་ཅན་སྐྲག་པར་བྱེད་ཅིང་སྡུག་བསྔལ་དང་རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཐམས་ཅད་འཇོམས་<milestone unit="line" n="634.6"/>པར་བྱེད་པ། ལྷ་རྣམས་སྐྲག་ཅིང་གནོད་སྦྱིན་རྣམས་འདར་ཅུམ་ཅུམ་ཁོལ་དུ་ཁོལ་བ། འོག་ཀླུ་གཉན་ས་བདག་ལ་ཁྲོས་པས་དེ་རྣམས་སྙིང་འགས་ཤིང་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་གཡོ་ཞིང་ཀུན་ཏུ་འཁྲུག་པ།<milestone unit="page" n="635"/><milestone unit="line" n="635.1"/>༄༅། །བར་བདུད་དང་ལྷ་མ་སྲིན་ལ་ཁྲོས་པས་དེ་ཀུན་ཀྱང་བརྒྱལ་ལོག་ལོག་སྐད་འདོན་ཞིང་ཞབས་ལ་ཕྱག་བྱེད་པ། ཨ་ལ་ལ་ཞེས་པའི་སྒྲ་སྒྲོག་པ། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ན་མ་རུངས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མིག་<milestone unit="line" n="635.2"/>འདྲུལ་ཞིང་དབང་དུ་སྡུད་པ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་ཆ་བྱད་དུ་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས། དཔལ་དགོན་པོ་ནག་པོ་འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མ་ཧྭ་ཀ་ལ་དེ། རང་གི་སྟན་ལས་ལངས་ནས་བསྐོར་བ་<milestone unit="line" n="635.3"/>ལན་གསུམ་བྱས། ཕྱི་ནང་གསང་གསུམ་གྱི་མཆོད་པས་ཡང་དག་པར་མཆོད་ནས། །དེ་ནས་ཕྱོགས་གཅིག་ཏུ་འཁོད་ནས། དེས་པུས་མོ་གཡས་པའི་ལྷ་ང་ས་ལ་བཙུགས་ནས། བླ་གོས་ཕྲག་པ་གཅིག་ཏུ་གཟར་<milestone unit="line" n="635.4"/>ནས། ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ག་་པོ་ཁྲོས་པ་ཞེ་སྡང་འཇོམས། །སྟོང་ཉིད་སྙིང་རྗེ་དབྱེར་མེད་ཅན། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ལ་ཕྱག་འཚལ་སྟོད། །གང་ཞིག་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="635.5"/>སྒྲུབ་པ་ཡིས། །སྔགས་དང་ལྷ་ནི་མཆོད་པའི་ཚོགས། །དབང་དང་དམ་ཚིག་ཕན་བཏགས་པ། །ཚར་གཅད་པ་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་ཁྲོ་བོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ལེགས་སོ་དཔལ་ལྡན་མགོན་པོ་ཁྱོད། །ལེགས་<milestone unit="line" n="635.6"/>པར་ཉོན་ལ་ཡིད་ལ་ཟུང་། །ཡི་གེ་གཉིས་ཀྱི་སྦྱོར་བྱེད་པས། །ལྔ་ལྡན་གདགས་པར་ཤེས་པར་གྱིས། །རིགས་ལྔ་ག་་པོ་ཡེ་ཤེས་ཅན། །ལྷ་ཡི་འཁོར་ལོ་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་མཆོད་པའི་མཆོག །སྨིན་<milestone unit="page" n="636"/><milestone unit="line" n="636.1"/>བྱེད་བསྲུང་དང་ཕན་པའི་སེམས། །ཚར་བཅད་པ་ནི་ཁྱོད་ཀྱིས་གྱིས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ག་་པོ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་མ་ཧྭ་ཀ་ལ་ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="636.2"/>འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ཡིས། །སྔགས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་ཁྲོ་བོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཨ་ལི་ཀ་ལའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །སྐུ་གསུམ་ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་ལྔ། །རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="636.3"/>གྲགས་པས་རྣམ་པར་བཤད། །ཨོ་བཛྲ་ཙཎྜམ་ཧྭ་རོ་ཥ་ཎ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ནི་ལམ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་བཱ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་བཱ་ནི་ཧུ༷། བཛྲ་རོ་ཥ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཙཎྜསརྦ་དུཛི༷་ཏ་ཀ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་བཱ་ཁི༷་<milestone unit="line" n="636.4"/>ས་མརྟ་ཀརྨ་རག་ཤ་ཙིསྟ་བཛྲ་ནཱ་ག་ས་མ་ཡ་ཏ་ཧུ༷་ཕཊ། རིགས་ལྔ་ག་་པོ་གསང་སྔགས་དེར། །རིམ་པ་ཡིས་ནི་ཤེས་པར་གྱིས། །དེ་ལ་གདགས་པའི་དྲག་སྔགས་ནི། །སྦྱོར་བ་ཡང་དག་བཤད་པར་བྱ། །ཨོ་ཧ་ཨ་ཀྟ་<milestone unit="line" n="636.5"/>སོད་སྔོམ་ན་རི་ཐ་རྦོད། ཟ་པུ་ར༷་རྦད། མུ༷་རིག་མུ༷་མ་ར་ཡ་ཤིག །སོག་ཚིག་ན་ཎ་རྦད། ལུས་རུལ་ལ་ནཱ་གྭ་མ་ར་ཡ་ཕཊ། ར༷་ར༷་ཛ་ལ་ཛ་ལ་ཤིག་ཤིག་མ་ར་ཡ། རྡུལ་བུང་རྦད་སོད། ཨོ་བཛྲ་ཙཎྜསརྦ་དུ་་ཀྲིག་ནན།<milestone unit="line" n="636.6"/>ཨེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ་མུ་ར་ཡ་རྦད། ནཱ་ག་ཙིསྟ་བཱ་ར་ཡ་རྦད། ཡཀྟ་ཙིསྟ་མུ་ར་ཡ་རྦད། །རུ་ཀྲི་ཙིསྟ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ར་ཙ་ཙིསྟ་མ་ར་ཡ་རྦད། རག་ཤ་ཙིསྟ་བཱ་ར་ཡ་རྦད། ཙ་ར་ཙིསྟ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཧ༷་ཤ༷་ཙིསྟ་མ་ར་ཡ་རྦད། བཛྲ་<milestone unit="page" n="637"/><milestone unit="line" n="637.1"/>༄༅། །ས་དུ་ཙིཀྟ་མུ་ར་ཡ་རྦད། མུས་མུན་ཙིསྟ་མུ་ར་ཡ་རྦད། མ་མ་རི་ཙི་ཙིསྟ་མུ་ར་ཡ་རྦད། ཨོ་ཉི་མ་སད་ལ་ནན། ཀླད་པ་ནན་ཙིསྟ་གུ་ལི་ནན། ཀུ་ལ་ཤིག་ཙི་ཏྲ་མུ་ཏྲ་བཟློག་བྱེར། །ཨ་མོ་ཀ་ཤིག་ཨ་མོ་ཀ་<milestone unit="line" n="637.2"/>བཟློག །ཨ་མོ་ཀ་མགོ་ལ་ནན། ཆེ་གེ་མོ་ཙིསྟ་བཱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། གདུག་པ་རྣམ་གསུམ་གསད་བྱ་བ། ཐོག་མར་ཤེས་དང་གཙོ་ལ་སྦྱར། །དྲེགས་པ་བཅུ་ནི་འདུལ་བྱེད་པ། །གོང་ལྟར་མཐུན་དང་པར་པ་བཟུང་། །བསྲུང་<milestone unit="line" n="637.3"/>ཞིང་ཟློག་པར་བྱེད་པ་ནི། །འདྲེས་ཀྱི་ཐ་མར་ཤེས་པར་བྱ། །གཞན་ཡང་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ནི། །འདི་ལྟར་ང་ཡིས་བསྟན་པར་བྱ། །ཨོ་ན་མ་ཙཎྜབཛྲ་བཱ་ནི་ཡེ། མ་ཧྭ་ཡཀྟ་སེ་ན་པ་ཏ་ཡ། སརྦ་ཤ་ཧྲུ༷། ཨོ་ཨསྣེ་ཡེ་ཛ་ལ་<milestone unit="line" n="637.4"/>ར༷། ཤཱརྙི་ཀུ་རུ་ཡེ་སྲུ་ཧྭ། པུསྟི་ཀུ་རུ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། པ་ཤང་ཀུ་རུ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། མ་ར་ཀུ་རུ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། མེ་ལྷའི་ཆོ་ག་རྫོགས་བྱས་ལ། །དེ་ཡི་གཞལ་ཡས་དྲག་པོ་སྲ །བཅོམ་ལྡན་ཆོ་ག་ལེགས་པ་ཡིས། །ཐུན་སྔགས་དྲག་ལས་ཀུན་<milestone unit="line" n="637.5"/>ལ་སྦྱོར། །ཨོ་ཨསྣེ་ཡེ་སུ་རུ། ན་ག་ཕུ་མེ་ས་ཏྲ། ནཱ་ག་རཀྟ་ཚལ་ར༷། མྱ་ར་ཡ་ཕཊ་རྦད། ཨོ་ནཱ་ག་ས་ཀྲ་ཕུ་མེ། ནཱ་ག་རག་ཤ་རཀྟ། མུ་ར་ཡ་ཕཊ། ཨོ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ནཱག་ས་ཀྲ། ཕུ་མེ་རཀྟ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་<milestone unit="line" n="637.6"/>བི་ཤ་རུ་མྲ །ནཱ་ག་ས་ཀྲི། ཕུ་མེ་རཀྟ། ཙ་ར་མ་ར་ཡ་ཕཊ་རྦད། ཨ་མོ་ཀ་མ་ཡ་ཕཊ་རྦད་ར༷་ར༷། གང་གནོད་ཀླུ་ཡི་རིགས་ལྔ་ལ། །རབ་ཏུ་འབར་བའི་ཁྲོ་ག་་གྱིས། །ཁྲོ་བོ་ལྔ་དང་སྔགས་འདི་སྦྱར། །གསད་ཅིང་<milestone unit="page" n="638"/><milestone unit="line" n="638.1"/>གཙར་བཅད་པ་རུ་འོ། །ཨོ་ནཱ་ག་རྭ་ཛ་བྷན་དུར་མྱ་ར་ཡ། ནཱ་ག་ཐུ༷་རིལ་རིལ། ཉོགས་ཉོགས་རྦད། ནཱ་ག་མ་ར་ཡ་ཕཊ། ཨོ་ནཱ་ག་ན་ཡ་ཏྲིག་ནཎ། ནཱ་ག་དུ་དུ༷་མ་ར་ཡ་ཛ་ལ་རྦད། དི་རི་དི་རི། ཕུང་ཕུང་སོད། ཨོ་རུ་ཏི་མྱ་<milestone unit="line" n="638.2"/>ར་ཡ། ཐུ༷་ཐུ༷་ཤིག་ཤིག །རྦད་རྦད། ཨོ་མ་ཏི་ཡ་ནཱ་ག །མུ་ར་ཡ་ཐུ༷་རིལ། ཞུང་ཞུང་མྱོག །ཨོ་ནཱ་ག་ཏྲིག་ནཎ། དུ་དུ་རྦད། པུ་ར་སོད། མ་ར་ཡ་ཕཊ། བཅོམ་ལྡན་ཁྲོ་བོ་རིགས་ལྔ་སྟེ། ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པའི་མཁའ་ལྡིང་<milestone unit="line" n="638.3"/>གིས། །གདུག་པའི་ཚོགས་རྣམས་འདུལ་བྱེད་པ། །དེ་ཡི་སྙིང་པོ་འདི་ལྟར་རོ། །ཧ་པ་ཨོ་ས་ཁྲི། །རྡོ་རྗེ་ཧུ༷་གིས་སྒྲ་བསྒྲགས་པས། །འདུལ་དཀའ་མ་ལུས་འདུལ་བྱེད་ཅིང་། །དྲེགས་པ་རྣམ་བཅུ་བརླག་བྱས་ནས། །སྡུག་<milestone unit="line" n="638.4"/>བསྔལ་གསུམ་ནི་ཞི་བར་བྱེད། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ག་་པོ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་མ་ཧྭ་ཀ་ལ་ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །བཅོམ་<milestone unit="line" n="638.5"/>ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་མཛད་ཀྱིས། །ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་བ། །དང་པོ་བྱམས་པ་བསྒོམ་པར་བྱ། །གཉིས་པ་སྙིང་རྗེ་རྣམ་བསྒོམ་ཞིང་། །གསུམ་པ་དགའ་བ་བསྒོམ་པ་<milestone unit="line" n="638.6"/>དང་། །ཀུན་གྱི་ཐ་མ་བཏང་སྙོམས་སོ། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་རང་རིག་ཧུ༷། །བསྣོལ་བ་སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་ལྟེ། །རྡོ་རྗེ་དེ་ཉིད་ར་བ་དང་། །གུར་དང་ས་གཞི་རབ་ཏུ་འབར། །འབྱུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྟེང་ན་གནས། །བྲུ༷་ལས་<milestone unit="page" n="639"/><milestone unit="line" n="639.1"/>༄༅། །གཞལ་ཡས་དྲག་པོ་སྲ །ཆུ་སྐྱེས་ཉ་ཟླ་ཕྱོགས་ཀྱ་གདན། །ཧུ༷་ ་ཏྲ༷་ཧྲ་ཧ༷། འབྲུ་ལྔ་གསུང་ ་ས་བོན་ལས། །རགས་ལྔ་རང་ ་ཕྱག་མཚན་གྱུར། །དེ་གྱུར་སྐུ་རུ་ཡོངས་སུ་བསྐྱེད། །དབུས་སུ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="639.2"/>ག་་པོ་ནི། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་འབར་བ་ལ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྤྱན་གསུམ་ཁྲོ། །ཕྱག་གཡས་རྡོ་རྗེ་བསྣུན་པའི་ཚུལ། །གཡོན་པ་སྡིགས་མཛུབ་ཐུགས་ཁར་བཀན། །ཞབས་གཉིས་བརྐྱང་བསྐུམ་དྲག་ཏུ་<milestone unit="line" n="639.3"/>བགྲད། །དམར་སེར་སྨིན་མ་སྨ་ར་ཁྲོ། །ཁམ་ནག་གྱེན་བརྗེས་དབུ་ཡི་སྐྲ། །ཟླ་ཚེས་མཆེད་དཀར་ལྗགས་གློག་འཁྱུག །ལྟོ་འགྲོས་བརྒྱན་ཅིང་སྟག་ཤམ་ཅན། །ཡུམ་དང་གཉིས་མེད་ཐུགས་ལས་འཁྱུད། །སྤྲུལ་པས་<milestone unit="line" n="639.4"/>གདུག་པའི་ཚོགས་རྣམས་འཇོམས། །བགེགས་ཆེན་བསྣོལ་བའི་གདན་ལ་བཞུགས། །དྲག་པོ་མེ་དཔུང་དབུས་ན་ཁྲོ། །བཅོམ་ལྡན་ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་བ་ལས། །རིགས་བཞི་གཏུམ་པོ་རང་གི་ངོ་། ཁྲར་དུ་རྡོ་རྗེ་གཏུམ་པོ་<milestone unit="line" n="639.5"/>ནི། །བདུད་ལས་རྒྱལ་བྱེད་དྲི་ཟའི་གདན། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་དཀར། །སྤྱན་གསུམ་མཆེ་གཙིགས་ཞབས་བགྲད་པ། །སྐྲ་སེར་ལྷོས་འགྲོ་སྟག་གིས་བརྒྱན། །གཡས་པ་རྡོ་རྗེ་བསྣུན་པའི་ཚུལ། །གཡོན་<milestone unit="line" n="639.6"/>པ་སྡིགས་མཛུབ་རབ་ཏུ་གདེངས། །མེ་དཔུང་འབར་བའི་རྣམ་པ་ཅན། །ཐུགས་ལས་རྡོ་རྗེ་ཁྱུང་སྤྲུལ་ལོ། །ལྷོ་རུ་རིན་ཆེན་ག་་པོ་ནི། །གཟི་བརྗིདའབརབགཤིནརྗེའིགདན། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་<milestone unit="page" n="640"/><milestone unit="line" n="640.1"/>སེར། །སྤྱན་གསུམ་ཞབས་བགྲད་མཆེ་བ་ཅན། །སྐྲ་བརྗེས་ལྟོས་འགྲོ་སྟག་གིས་བརྒྱན། །གཡས་པ་རྡོ་རྗེ་བསྣུན་པའི་ཚུལ། །གཡོན་པ་སྡིགས་མཛུབ་རབ་ཏུ་གདེངས། །མེ་དཔུང་འབར་བའི་རྣམ་པ་ཅན། །ཐུགས་<milestone unit="line" n="640.2"/>ལས་རིན་ཆེན་ཁྱུང་སྤྲུལ་ལོ། །ནུབ་ཏུ་པདྨ་གཏུམ་པོ་ནི། །རྔམ་པའི་སྒྲ་སྒྲོགས་ཀླུ་དབང་གདན། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་དམར། །སྤྱན་གསུམ་མཆེ་གཙེགས་ཞབས་བགྲད་པ། །སྐྲ་བརྗེས་ལྷོས་འགྲོ་སྟག་<milestone unit="line" n="640.3"/>གིས་བརྒྱན། །གཡས་པ་རྡོ་རྗེ་བསྣུན་པའི་ཚུལ། །གཡོན་པ་སྡིགས་མཛུབ་རབ་ཏུ་གདེངས། །མེ་དཔུང་འབར་བའི་རྣམ་པ་ཅན། །ཐུགས་ལས་པདྨའི་ཁྱུང་སྤྲུལ་ལོ། །བྱང་དུ་ལས་ཀྱི་གཏུམ་མོ་ནི། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བ་<milestone unit="line" n="640.4"/>གནོད་སྦྱིན་གདན། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་སྔོ། །སྤྱན་གསུམ་ཞབས་བགྲད་མཆེ་བ་ཅན། །སྐྲ་བརྗེས་ལྟོས་འགྲོ་སྟག་གིས་བརྒྱན། །གཡས་པ་རྡོ་རྗེ་བསྣུན་པའི་ཚུལ། །གཡོན་པ་སྡིགས་མཛུབ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="640.5"/>གདེངས། །མེ་རི་འབར་བའི་རྣམ་པ་ཅན། །ཐུགས་ལས་ལས་ཀྱི་ཁྱུང་སྤྲུལ་ལོ། །དེ་ལྟར་དམ་ཚིག་བསྐྱེད་བྱས་ལ། །ཛ་ཧུ༷་བ༷་ཧོ་ཕྱག་རྒྱ་བཞི། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲངས་ལ། །ཕྱག་འཚལ་བ་དང་མཆོད་ཅིང་<milestone unit="line" n="640.6"/>བཤགས། །རྗེས་སུ་ཡི་རང་བསྐུལ་ཞིང་གསོལ། །དགེ་བ་ཅུང་ཟད་ཅི་བསགས་པ། །བྱང་ཆུབ་ཐོབ་ཕྱིར་བདག་གིས་བསྔོ། །ཨོ་ཧུ༷་ཏྲ༷་ཧྲི་ཧ༷་གིས་ནི། །རིགས་ལྔ་རུ་ནི་དབང་བསྐུར་རོ། །ཨོ་དང་ཨ༷༷དང་ཧུ༷་ཞེས་པ་<milestone unit="page" n="641"/><milestone unit="line" n="641.1"/>༄༅། །ནི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །སྙིང་ཀར་ཟླ་དཀྱིལ་ཧུ༷་ཡིག་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་ཚོན་གང་བ། །ཟླ་བ་ཧུ༷་སྟེ་རྡོ་རྗེ་རྒྱུ༷། །སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་རབ་ཏུ་འཕྲོ། །དེ་ལྟར་ལྷ་ནི་གསལ་བ་ལས། །ས་<milestone unit="line" n="641.2"/>བོན་རབ་ཏུ་འབར་བ་ཡིས། །ཁ་སྦྱར་ཉི་ཟླའི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྦྱོར་བ་མི།ས། །བདེ་བ་ཆེན་པོར་གསོལ་མཛད་ནས། །ཐིག་ལེའི་རང་བཞིན་མི་ཤིགས་ཀྱིས། །བགེགས་རིས་སྟོང་ཕྲག་འཇོམས་<milestone unit="line" n="641.3"/>མཛད་པའོ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་གཏུམ་པོ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ལྷའི་རྣལ་འབྱོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="641.4"/>གཏུམ་པོ་ཡིས། །མཆོད་པའི་བྱེ་བྲག་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་ཁྲོ་བོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་མཆོད་པའི་རྫས། །ཡི་གེ་གསུམ་གྱིས་བྱིན་རླབས་ལ། །ཧུ༷་དང་ཨ༷་ཡིག་ས་བོན་གྱིས། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་<milestone unit="line" n="641.5"/>ལག་བླངས་ལ། །སྟང་སྟབས་དྲག་པོས་བགེགས་བསྐྲད་དེ། །དང་པ་ཕྱི་ཡི་མཆོད་པ་དབུལ། །རྩ་བའི་སྔགས་ལ་འདི་རྣམས་བརྟགས། །ཨོ་བཛྲ་པུསྤྲོ་པྲུ་ཛ་ཨུ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་རྙུ་པེ་པྱུ་ཛ་ཨུ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་དི་པ་པྱུ་ཛ་ཨ་ཧུ༷། ཨོ་<milestone unit="line" n="641.6"/>བཛྲ་གརྗེ་པྲུ་ཛ་ཨུ༷༷ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ནེ་ཝི་ཏེ་བྱུ་ཛ་ཨ༷༷ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཨརྒ༷་བ་ཏིསྣྲོ་པུ་ཛ་ཨ༷༷ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་གིརྟི་པྲུ་ཛ་ཨུཿཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ན་མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ཏེ་སྨྱོ། པི་ཤོ་མུ་ཁེ་བྷ། སརྦ་ཏད་ཁ༷་ཨུཏ་ག་ཏེ་སྤ་ར་ཎ་ཧི་མ༷་ག་ག་ན་ཁ༷་གྲྭ་ཧྭ། རྡོ་<milestone unit="page" n="642"/><milestone unit="line" n="642.1"/>རྗེ་ཧུ༷་གི་སྐུ་ཆེན་གྱིས། །གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་བརྒྱན་བྱས་ལ། ཏིང་འཛིན་ལྡན་པས་དབུལ་བར་བྱ། །དེ་ཡི་བསོད་ནམས་དཔག་ཏུ་མེད། །ནང་གི་མཆོད་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཡ༷་ར༷་ཀ༷་དག་ས་བོན་ལས། །རླུ་་དང་མེ་དང་ཐོད་<milestone unit="line" n="642.2"/>པའི་སྒྱེད། །ཨ་ལས་ཐོད་པའི་གཞལ་ཡས་སུ། ཁུ་བི་མུ་བཱ་རྭ་ན་གོ་ཀུ་དྷ་ཧ། མི་འཆི་ལྔ་དང་རབ་གསལ་ལྔ། །སྟེང་དུ་ས་བོན་དགོད་བྱ་བ། །ཨོ་ཏྲ༷་ཨ༷་ཁ༷་ཧུ༷། །ལ༷་མ༷་པ༷་ཏ༷་བ༷། དཔའ་མོ་གསུམ་གྱི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="642.3"/>ལ། །བརྗོད་པས་དཀར་དམར་དངུལ་ཆུའི་མདོག །ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩིར་བྱིན་རླབས་ལ། །རྡོ་རྗེ་ཁོང་སེང་ཡེ་ཤེས་ལྗགས། །ཧུ༷་མཛད་སྔགས་འདིས་གསོལ་བར་བསམ། །ཨོ་ཙཎྜབཛྲ་བཱ་ཎ་ཡེ། །མ་ཧྭ་བ་ལིང་ཨི་ད༷<milestone unit="line" n="642.4"/>གྲིཏྣ་གྲིཏྣ། ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། རཀྟ་པི་པ་ཏི། །ཨ་མྲི་ཏ་པུ་ཛ། བྷ་ན་པུ་ཛ་མུ྅་ཧོ། །་མ་ཡེ་སྲུ་ཧྭ། ལྷག་མ་རྣམས་ནི་བསྔོ་བྱ་བ། །སྔགས་འདི་བརྗོད་པས་ཐིམ་པར་བསམ། །ཨོ་ཨ་ཀ་རོ་མུ་ཁེ་སརྦ་དྷརྨ་ན༷་ཨརུ་ནུབ་ན་<milestone unit="line" n="642.5"/>ཏྭསྟ། ཨོ་ཨུ༔ཧུ༷། དེ་ནས་གསང་བའི་མཆོད་པ་ནི། ཁྲེས་རབ་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ལ། །སྙོམས་པར་ཞུགས་པའི་བདེ་བ་ཡིས། །ག་་ཁྲོ་འབར་བའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱིས། །གདུག་པའི་ཚོགས་རྣམས་སྒྲོལ་བར་བྱ། །སྦྱོར་<milestone unit="line" n="642.6"/>ཞིང་སྒྲོལ་བ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །རབ་ཏུ་འབར་བ་སྲེག་བྱས་ལ། །རི་རབ་གླིང་བཞིའི་འོག་ཏུ་མནན། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་གཏུམ་པོ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། མཆོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་<milestone unit="page" n="643"/><milestone unit="line" n="643.1"/>༄༅ ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །མ་སྨིན་སྨིན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །དབང་བསྐུར་བ་ནི་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་ཁྲོ་བོས་བཀའ་སྩལ་པ། །དུར་ཁྲོད་ལ་སོགས་གནས་ཆེན་<milestone unit="line" n="643.2"/>དུ། །གཟའ་སྐར་དུས་ཚོད་བཟང་པོ་ལ། །ས་བརྟགས་པ་དང་བླང་བ་དང་། །མེ་ཏོག་དོར་ཞིང་ལྷ་ཡང་བརྟག །བཙོ་མ་གསེར་གྱི་མདོག་འདྲ་བ། །རྔན་པ་བྱིན་ལ་བརྐོ་བར་བྱ། །ས་སྦྱང་བ་དང་བསྲུང་བ་སྟེ། །ས་ཡི་<milestone unit="line" n="643.3"/>ཆོ་ག་རྫོགས་བྱ་ལ། །མཎྜལ་ཡིད་འོང་དྲི་མེད་ཁར། །དྲི་ཡི་ཐིག་ལེ་མེ་ཏོག་ལྔ། །དམ་ཚིག་འཁོར་ལོ་བསྐྱེད་བྱས་པས། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །ལྷ་ཡི་སྟ་གོན་གནས་པ་དང་། །གསེར་ལ་སོགས་པའི་བུམ་<milestone unit="line" n="643.4"/>པ་ནི། །ལྟོ་བ་ཆེ་ལ་མགྲིན་པ་རིང་། །ལས་ཀྱི་བུམ་པ་མ་གཏོགས་པ། །ཡོན་ཏན་ལྡན་པས་ལྷ་གྲངས་བསྟན། །སྨན་ལྔ་འབྲུ་ལྔ་སྙིང་པོ་ལྔ། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་རིན་ཆེན་ལྔ། ཁྲ་ལྔ་འོ་མ་ཆུ་ནི་གསལ། །ཁ་ཚར་མ་<milestone unit="line" n="643.5"/>ཉམས་རས་ཀྱིས་བཅིངས། །འབྲས་བུ་ཅན་གྱི་རྒྱན་ལྡན་ནི། །དྲི་བདུག་མཎྜལ་ཁར་བཞག་གོ །མི་དམིགས་བུམ་པ་བདུད་རྩི་ཡིས། །རྒྱ་མཚོ་དབུས་སུ་རི་རབ་ཆེ། །སྤྲིན་སྒྲ་བསྣོལ་བ་སྣ་ཚོགས་འབར། །ལྟེ་བ་བྲུ༷་ལས་<milestone unit="line" n="643.6"/>གཞལ་ཡས་དྲག །པ༷་ལས་ཆུ་སྐྱེས་དམ་ཚིག་བསྐྱེད། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་སྤྱན་དྲངས་ལ། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡིས་གཉིས་མེད་བསྟིམ། །སྐུ་གསུངས་ཐུགས་ཀྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །སྤྱན་ལ་སོགས་པ་དབང་བསྐུར་<milestone unit="page" n="644"/><milestone unit="line" n="644.1"/>རོ། །མཆོད་དང་བསྟོད་པས་བསྟོད་བྱས་ལ། །གཟུངས་ཐག་ལྡན་པས་བསྙེན་པ་འབུམ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སློབ་མ་ལ། །སྐྱབས་འགྲོ་སྡིག་བཤགས་བྱས་ནས་སུ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་དེ། །སྡོམ་པ་གསུམ་<milestone unit="line" n="644.2"/>དང་ལྡན་པར་བྱ། །སློབ་མའི་གནས་གསུམ་དག་ཏུ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་དྲི་ཡི་ཆུས། །ཐིག་ལེ་ཉི་ཟླ་པད་སྟེངས་སུ། །ཡི་གེ་གསུམ་གྱི་སྦྱོར་བ་ལས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ལས་ཀྱི་ཆུས་སུ་གཏོར་ཞིང་<milestone unit="line" n="644.3"/>བསྲུང་། །མཆོད་པ་ལྔ་ཡིས་ལེགས་བྱས་ལ། །སོ་ཤིང་བྱིང་ལ་ལ་ཉེ་བརྟག །བསྲུང་སྐུད་སྔོན་པོས་དཔུང་པ་བཅིང་། །ཀུ་ཤའི་སྟན་བཏིང་མཚན་མ་གདབ། །ལྟས་ངན་ཕུར་པའི་སྦྱིན་སྲེག་བྱ། །བསྙེན་པའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="644.4"/>འཁོར་མཁའ་ལ་བཏེག །གཤོན་ནུས་སྲད་བུ་བཀལ་བ་ལ། །ཁ་དོག་དཀར་བའི་ཐིག་གདབ་སྟེ། །ཨོ་བཛྲ་ཙཀྲ་ཧུ༷། བྱེད་པ་གཡོན་པས་གདུག་བྱས་ཏེ། །ཆུ་ཤིང་གཡས་པས་ཚོན་ཆེན་དགོད། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔས་<milestone unit="line" n="644.5"/>བྱིན་གྱིས་རླབས། །དངས་མ་གཙུག་ཏོར་ཟློག་པ་ལྟར། །ཀུན་རིགས་ཁྲོ་བོ་ཞེ་སྡང་ཆེ། །ཚིག་འབྱུང་རྡོ་རྗེ་ཧུ༷་ཞེས་སྒྲོགས། །དེ་ལྟའི་བློ་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེའི་ལྟེ་བ་སྲ །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་རྒྱས་<milestone unit="line" n="644.6"/>པའི་མདོག །ཕོ་བྲང་གྲུ་ཆད་དབང་གི་ཚུལ། །མུ་ཁྱུད་རྡོ་རྗེ་ཐོད་པར་བརྒྱན། །ཕྱི་ཡི་གྲུ་ཆད་ལྗང་བར་བྱ། ཁྲུ་བཞི་པ་ལ་སྒོ་བཞི་པ། །ཁ་དོག་ཕྱོགས་ཀྱི་རིགས་དང་མཐུན། །རིན་ཆེན་ཕ་གུ་འདོད་ཡོན་རྣམས། །དྲ་བ་<milestone unit="page" n="645"/><milestone unit="line" n="645.1"/>༄༅། །དྲ་ཕྱེད་རྟ་བབས་གཅེས། །དུར་ཁྲོད་ལ་སོགས་རྒྱན་གྱིས་སྒེག །རྡོ་རྗེ་མེ་རི་བཅས་པ་བྲི། །དེ་ནས་སྔགས་འདིས་སྟོང་པར་བསྒོམ། །ཨོ་ཤུ་རྒྱ་ཏ་ཙྭ་ན་སརྦ་དྷརྨ་སུ་བྷ་བཛྲ་ཨུདྨ་ཀོ྅ཧ༷། དེ་ལྟ་བུ་ཡི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="645.2"/>འཁོར་ཁར། །སྤྲིན་སྒྲའི་ཡི་གེ་བསྣོལ་མ་ལས། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེའི་ལྟེ་བ་སྲ །བྲུ༷་ལས་གཞལ་ཡས་བསྐྱེད་པར་བྱ། །ནང་དུ་ཆུ་སྐྱེས་ཉི་ཟླའི་གདན། །དྲེགས་པ་ལྔ་ཡི་གདན་སྟེངས་སུ། །ཨོ་ཧུ༷་ཏྲ༷་ཧྲི་ཁམ་དག་<milestone unit="line" n="645.3"/>ལས། །ཕྱག་མཚན་གྱུར་དང་ཁྲོ་བོའི་སྐུ། །དེ་ལྟར་དམ་ཚིག་བསྐྱེད་བྱས་ལ། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་མཆོད་བྱས་ལ། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡིས་གཉིས་མེད་བསྟིམ། །འབྲུ་གསུམ་སྔགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="645.4"/>བྱིན་གྱིས་བརླབ། །སྤྱན་ལ་སོགས་པས་དབང་བསྐུར་རོ། །དེ་ནས་སློབ་མས་ཁྲུས་བྱས་ལ། །ཡོལ་བས་བར་བཅད་གདོང་གཡོགས་བཅིང་། །ཨོ་བཛྲ་ན་མ་མི་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ན་མ་ཏྲེ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ན་མོ་ན་མ་ཧུ༷། དེ་ནས་<milestone unit="line" n="645.5"/>སློབ་མ་ཕྱག་བྱེད་དུ་གཞུག་ལ། །བདེ་བ་འདོད་པ་སུ་ཞིག་ཡིན། །བླ་མས་དེ་ནི་དྲི་བར་བྱ། །སྐལ་ལྡན་བདེ་ཆེན་བདག་ཅག་ལ། །སློབ་མའི་ལན་དུ་ཤེས་པར་གྱིས། །དེ་ནས་བླ་མས་བདེ་བའི་གླུ། །དགྱེས་པས་བླང་<milestone unit="line" n="645.6"/>བར་བྱ་བ་ནི། །ཨོ་བུརྙ་དྷ་ར་པུ་ཛ་མེ་བྷཨུད་ག་ཏེ། སྤར་ཎ་ཧི་མ༷་ག་ག་ན་ཁ༷་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་ནས་སློབ་མས་གསོལ་བ་གདབ། །དེ་ནས་སྔགས་འདིས་དམ་ཆུ་བླུད། །ཨོ་བཛྲ་ཏ་ཀ་ཧུ༷། རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཀར་བཟུང་བྱས་<milestone unit="page" n="646"/><milestone unit="line" n="646.1"/>ལ། །དམ་ཚིག་ཁྲོ་བོའི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །ཚིགས་བཅད་སྔགས་འདི་བརྗོད་པར་བྱ། །དི་རིང་ཕན་ཆོད་ཁྱོད་ཀྱིས་ནི། །ཕྱག་་ན་རྡོ་རྗེ་ང་ཡིན་པས། །ང་ཡི་བཀའ་ཉན་གསུང་བསྟོད་པ། །ཁྱོད་ཀྱིས་བྱས་ན་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="646.2"/>འབྱུང་། །མ་བྱས་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །ཨོ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྤྱི་བོར་བཞག །ཁྱོད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་འདིར། །དེ་ཉིད་མི་རྣམས་མདུན་དུ་ནི། །དུས་ཀུན་ཏུ་ནི་མ་སྨྲ་ཞིག །མ་སྨྲ་དངོས་གྲུབ་མྱུར་<milestone unit="line" n="646.3"/>བ་ཡིན། །སྨྲས་ན་ཁྲོ་བོས་མགོ་འགེམས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། །སྔགས་འདིས་ཡོལ་བ་བསལ་བར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་པྲ་ཏི་ཛ་ཧོ། །ལན་གསུམ་བརྗོད་ལ་མཐོང་ངམ་དྲི། །དབང་ཐོབ་ཕྱི་ནས་ཡོན་<milestone unit="line" n="646.4"/>ཀྱང་དབུལ། །སྔགས་འདིས་མེ་ཏོག་དཀྱིལ་འཁོར་དོར། །ཨོ་ཏ་ཐུ་ག་ཏེ་པུ་ཛ་ཧུ༷། སྔགས་འདི་སློབ་མའི་མགོ་ལ་བཏགས། །ཨོ་རད་ན་མ་ལེ་ཨ་སྟི་ཁི྅་ཧྭ༷། བླ་མ་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་གྱིས། ལྷ་ཡི་འཁོར་ལོ་བསྐུར་བྱས་<milestone unit="line" n="646.5"/>ལ། །སློབ་མའི་སྙིང་ཁར་གཞུག་པར་བྱ། །ཨོ་མཎྜལ་དེ་བ་ཏིཛི་ལྡན། སྔགས་འདིས་གདོང་གཡོགས་དགྲོལ་བར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་བ་ཤེ་ཧུ༷། དེ་རྣམས་ལས་ཀྱི་བླ་མས་བྱ། །ལྷ་ངོ་བསྟན་ལ་དབང་བསྐུར་རོ། །ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="646.6"/>སྙོམས་ཞུགས་འོད་ཟེར་ལས། །བདེ་གཤེགས་འོད་བསྐུལ་བུམ་པར་ཐིམ། །ཆ་འདྲེས་འོད་ཞུ་བདུད་རྩི་དེ། །སྤྱི་བོར་ཆུ་ཡིས་དབང་བསྐུར་རོ། །མི་བསྐྱོད་པ་ཡི་སྤྲོ་བསྡུ་ཡིས། །ཚིགས་བཅད་སྔགས་འདིས་སྦྱིན་པར་<milestone unit="page" n="647"/><milestone unit="line" n="647.1"/>༄༅། །བྱ། །སྐུ་གསུང་དམ་ཚིག་ལས་བྱུང་བའི། །ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩི་དྲི་མ་མེད། །ལྷ་ཡི་ཆུ་འདི་དག་པ་ཡིས། །མི་བསྐྱོད་པ་རུ་དབང་བསྐུར་རོ། །ཨོ་བཛྲ་ཨ་དར་ཤུ་ཙྭ་ན་ཨ་སྟི་ཁེ྅་མ༷། རིན་ཆེན་འབྱུང་གནས་<milestone unit="line" n="647.2"/>སྤྲོ་བསྡུ་ཡིས། །ཚིགས་བཅད་སྔགས་འདིས་ཅོད་པན་སྤྱིན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རྒྱལ་སྲིད་དོ། །ཨོ་རྒྱན་རིན་ཆེན་བླ་ན་མེད། །ཨོ་རྒྱན་རིན་ཆེན་མཆོག་འགྲོ་བ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་སུ་དབང་བསྐུར་རོ། །ཨོ་བཛྲ་ས་<milestone unit="line" n="647.3"/>མརྙ་ཙྭ་ན་རཏྣ་མུ་གུ་ཏྲ་ཡ་ཨ་སྟི་ཁི྅་མ༷། །འོད་དཔག་མེད་ཀྱི་སྤྲོ་བསྡུ་ཡིས། །ཚིགས་བཤད་སྔགས་འདི་རྡོ་རྗེ་སྦྱིན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རྡོ་རྗེའི་དབང་། །མི་ཕྱེད་རྡོ་རྗེ་གསལ་བ་ལས། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་སྒོར་གྱུར་<milestone unit="line" n="647.4"/>བ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་རོ། །ཨོ་པྲཙྭ་ཨ་བེ་ཤ་ཡ་ཙྭ་ན་བཛྲ་ཨ་བི་ཁི྅་མ༷། དོན་རྣམས་གྲུབ་པའི་སྤྲོ་བསྡུ་ཡིས། །ཚིགས་བཤད་སྔགས་འདིས་དྲིལ་བུ་སྤྱིན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་པ་ཡིན། །འགྲོ་དོན་<milestone unit="line" n="647.5"/>མཉམ་མེད་བྱེད་པ་དང་། །མཆོད་པའི་ལས་རྣམས་རྫོགས་བྱེད་པ། །དྲིལ་བུ་ལས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་རོ། །ཨོ་སྟི་ཏ་ཨ་ཞུཏཱ་ན་ཙྭ་ན་པ་ནེ་བཛྲ་ཨ་བི་ཁི྅་མ༷། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་སྤྲོ་བསྡུ་ཡིས། །ཚིགས་བཅད་སྔགས་<milestone unit="line" n="647.6"/>འདིས་མིང་སྦྱིན་ནོ། །རྡོ་རྗེ་མིང་དུ་དབང་བསྐུར་རོ། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོའི་བར་དུ་ནི། །ཅིས་ཀྱང་མི་ཆོད་མི་ཤིགས་པར། །རྡོ་རྗེའི་མིང་དུ་རབ་གྲགས་ཤིག །ཨོ་བི་ཏྲི་ཤོ་དྷ་དྷརྨ་ཙྭ་ན་ནཱམཨ སྟིཁི྅མ༷། རྡོརྗེབརྟུལ་<milestone unit="page" n="648"/><milestone unit="line" n="648.1"/>ཞུགས་དབང་བསྐུར་རོ། །འཕྲེང་བ་ཆེན་པོ་སྐེ་ལ་བསྐོན། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུའི་བྱིན་རླབས་ལས། །སྔགས་འདི་བརྗོད་ལ་སྦྱིན་པར་བྱའོ། །ཨོ་ཨ་ཨུ་ཨི་སྙི་ཨར་ཨུར་ཨུ་སྐྲུ་ཨལ་ཨུལ་བེ་ཤེ་ཡེན་དྲེ་བ་བི་ཤུདྷ་ནི་གྲྭ་<milestone unit="line" n="648.2"/>ཧྭ། །དེ་ནས་ལུང་བསྟན་དབང་བསྐུར་ནི། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་ལག་སྦྱིན་ལ། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུའི་ཏིང་འཛིན་བྱ། །དེ་ནས་ཚིགས་བཅད་སྔགས་འདི་སྦྱིན། །ཨོ་ཧ༷་ཀྟ་དྷརྨ་ཙཀྲ་པྲ་པ་ཏུ་ཀ་གྲྭ་ཧྭ། །བུ་ཁྱོད་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་<milestone unit="line" n="648.3"/>གྱིས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་པདྨ་ལས། །འགྲོ་བ་དྲང་ཕྱིར་ཁྱོད་ཀྱིས་བསྐོར། །དེ་ནས་གསང་བའི་དབང་བསྐུར་ཏེ། །མཚན་ལྡན་རིག་མའི་བྷ་ག་ལ། །དཔའ་བོ་སེང་གེ་བཞིན་དུ་<milestone unit="line" n="648.4"/>རོལ། །ཙཎྜལི་ནི་རབ་གསལ་བས། །ཨེ་བ༷་བདེ་བ་ཧ༷་ལས་འཛག །སྤྲོ་བསྡུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དེ་སྤྱིན། །ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་གུ་ན་ཨ་བི་ཁེ྅་མ༷། མགྲིན་པར་གསུང་ལ་སྦྱིན་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཨ་ཧོ་སུ་ཁས་བ་་། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="648.5"/>ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་དབང་། །མཚན་ལྡན་རིག་མའི་ཁྲུས་བྱས་ལ། །སློབ་མ་དཔའ་བོའི་ཚུལ་དུ་རོལ། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །རྐྱང་མ་རོ་མ་གནན་མ་བསྟན། །སྤྱིལ་དང་ཟློག་དང་དགྲམ་ཞིང་བསྟིམ། །དགའ་བཞི་<milestone unit="line" n="648.6"/>བསྡུ་བ་ཉམས་སུ་མྱོང་། །ཤེས་རབ་གསལ་བའི་ངང་ལ་གནས། །ཨོ་པྲ་ཙྭནཱཨསྙིཁེ་༷། །བཞིབཆོསཉིད་མངོན་རྟོགས་དབང་། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་བདུད་རྩིའི་རོ། །མཚོན་དུ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །སྲིད་དང་མྱ་ངན་<milestone unit="page" n="649"/><milestone unit="line" n="649.1"/>༄༅། །འདས་ལ་སྒྲོལ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་གཏུམ་པོ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་དབང་བསྐུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="649.2"/>གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡི། །དམ་ཚིག་བསྲུང་བ་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་ཁྲོ་པོ་ ས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །བླ་མ་ལ་གུས་སྤྱི་བོར་བཀུར། །བཀའ་ལས་མི་འདའ་སོམ་<milestone unit="line" n="649.3"/>ཡིད་སྤང་། །སྟོང་ཉིད་སྙིང་རྗེ་རབ་བསྒོམ་ཞིང་། །ལྷ་དང་མི་འབྲལ་སྙིང་པོ་རྒྱུན། །མཆེད་ལ་གདུང་ཞིང་དཀོན་མཆོག་མཆོད། །གཞན་ལ་མི་སྨད་གདུག་པ་བསྒྲལ། །གསང་བ་མི་བསྒྲག་སྣོད་ལྡན་དྲང་། །དྲོད་མ་ཐོབ་<milestone unit="line" n="649.4"/>པར་ལས་མི་འདའ། །གཞན་ལ་ཕྱག་ཀྱང་མི་འཚལ་བར། །སེམས་ཅན་དོན་བྱེད་མ་གཏོགས་པ། །གཏུམ་ཞིང་ཁྲོས་པར་སྤྱད་པར་བྱ། །འཇིག་རྟེན་ལྷ་སྲིན་མོ་མཆོད་པར། །ཟས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་བྱ། །ལམ་ཡང་<milestone unit="line" n="649.5"/>བཟུང་བར་མི་བྱ་ཞིང་། །དཔའ་བོ་སེང་གེ་བཞིན་དུ་འགྲོ། །གཏམ་གྱི་ལན་ཡང་མི་སྦྱིན་པར། །མིག་ཀྱང་བགྲད་ཅིང་ཕྱོགས་བཅུར་དཀྲུག །གལ་ཏེ་གཞན་ལ་ཚིག་བརྗོད་ན། །དྲག་ཅིང་རྩུབ་པར་སྨྲ་བར་བྱ། །གཞན་<milestone unit="line" n="649.6"/>གྱི་མཚན་ཉིད་མི་རིག་པར། །དུས་ཚོད་ཤེས་པ་ཤིན་ཏུ་གཅེས། །དེ་ལྡན་དམ་ཚིག་ལྡན་པ་ལ། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་། །དམ་ཚིག་ཉམས་པར་གྱུར་པས་ན། །ནད་རྣམས་སྣ་ཚོགིས་འབྱུང་འགྱུར་<milestone unit="page" n="650"/><milestone unit="line" n="650.1"/>ཞིང་། །ཕྱི་མ་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །དེ་ཕྱིར་དམ་ཚིག་རྟག་ཏུ་བགྲུང་། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ག་་པོ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དམ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡིས། །བཅོམ་<milestone unit="line" n="650.2"/>ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །འགྲོ་བ་རྣམས་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །བསྲུང་བའི་འཁོར་ལོ་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་ཁྲོ་བོས་བཀའ་སྩལ་པ། །གཟའ་སྐར་དུས་ཚེས་བཟང་པོ་ལ། །སྔགས་པ་བློ་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="650.3"/>པ་ཡིས། །གྲོ་ག་ཤིང་དང་དར་དཀར་ཤིང་ཤུན་ལ། །གུར་ཀུམ་རམ་སམ་མཐིང་ཤུན་གྱིས། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་སེར་པོ་ལ། །ལྟེ་བ་གྲུ་ཆད་དམར་བར་བྱ། །མུ་ཁྱུད་དབུས་མ་སྔོན་པོར་བྱ། །ཐ་མར་མུ་ཁྱུད་ཉི་རིམ་<milestone unit="line" n="650.4"/>བྱ། །དཀར་དང་དམར་བར་ཁ་དོག་བྲི། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་ལྟེ་བར་བཅའ། །འཁོར་ལོའི་ལྟེ་བར་ཧུ༷་ཡིག་ལ། །ཐུགས་ཀྱི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར་བར་བྲི། །དེ་མཐའ་མུ་ཁྱུད་སྔགས་འདིས་བསྐོར། །ཨོ་ཡེ་དྷརྨ་ཧེ་ཏུ་པྲ་བྷ་བཱ།<milestone unit="line" n="650.5"/>ཧེ་དུརྙེ་ཥརྙ་ཐུ་ག་ཏོ་རྒྱ་བ་དསྟེ་ཥརྩི་ཡོ་ནི་རོ་དྷ་ཨེ་པ༷་བཱ་དི་མ་ཧྭ་བྲ་མ་ཎ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞིའི་རྩེ་མོར་ཧུ༷། །སྐུ་གསུམ་ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་བཞི། །དེ་བཞིན་རིམ་པའི་རྩིབས་ལ་བྲི། །བསྲུང་དང་བཟློག་<milestone unit="line" n="650.6"/>པའི་ལས་བྱེད་ན། །ལྔ་ལྡན་བརྟའག་པ་སོ་སོར་གཅེས། །གཡས་དང་གཡོན་དུ་ཤེས་པར་གྱི། །རཀྟ་རཀྟ། མ་ར་ཡ་རྦད་རྦད། ཟློག་ཟློག །ཡི་གེ་འབྲུ་བཞིས་བསྲུང་བྱས་ཏེ། །གསུམ་དང་བཞི་ལ་གོལ་དུ་མིང་། །གཉིས་<milestone unit="page" n="651"/><milestone unit="line" n="651.1"/>༄༅། །ནི་གཉིས་སུ་ཤེས་པར་སྨྱོ། །དགྲ་ལ་ཟློག་ཏུ་ཤེས་པར་གྱིས། །དེ་ཡི་ཕྱིར་རིམ་མུ་ཁྱུད་ལ། །བསྲུང་ཞིང་བཟློག་བྱེ་ཐ་མར་བརྟགས། །མུ་ཁྱུད་ཐ་མ་འདིས་སུ་བསྐོར། །ཨ་ཨུ་ཨི་སྙི་ཨུ་སྐྲུ་རི་ཙྭ་ལི་ལྟོ་ཨེ་<milestone unit="line" n="651.2"/>ཡི་ཨོ་ཨོ་ཨ༷་ཨ༔། ཀ་ཁ་ག་བྷ་ང་། ཙ་ཚ་ཛ་རྙོ་ཉ། ཊ་ཋ་ཌ་རྟེ་ཎ། ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། པ་ཕ་བ་བྷ་མ། ཡ་ར་ལ་ཝ། ཤ་ཥ་ས་ཧ། ཀྟ། དེ་ལ་འཁོར་ལོ་བྲི་བ་དང་། །དྲིས་བདུག་མཎྜལ་ཁར་བཞག་གོ །དམ་ཚིག་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="651.3"/>བསྐྱེད་བྱས་ནས། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་སྤྱན་དྲངས་ལ། །མཆོད་བསྟོད་གཏོར་མས་མཉེས་པར་བྱ། །དམ་ཚིག་འཁོར་ལོ་དེ་ཉིད་ལ། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡིས་གཉིས་མེད་བསྟིམ། །བྱིན་རླབས་དབང་བསྐུར་རབ་<milestone unit="line" n="651.4"/>གནས་བས། །བསྲུང་ཞིང་བཟློག་པ་མཆོག་ཏུ་བཤད། །ཁྲུས་བྱས་སེམས་བསྐྱེད་བྱས་ལ་གདགས། །གཞན་ཡང་ཕན་གདགས་རིམ་པ་ནི། །དུག་སྒྲའི་མཁྲིས་པ་མ་རུལ་བ། །ཐབས་སྦྱོར་གྱིས་ནི་རྟེན་བྱས་ན། །ཀླུ་ཡི་<milestone unit="line" n="651.5"/>རྒྱལ་པོ་འཇོག་པོ་ཡིས། །གཟུང་བ་ཡང་ནི་ཐོངས་པར་འགྱུར། །གསེར་ཆུ་དངུལ་ཆུ་མུ་ཟི་ཡི། །བབ་ལེན་ལ་སོགས་སྦྱོར་བ་ཡིས། །དོན་དེ་བསྟན་པར་མི་འགྱུར་རོ། །འབྲས་བུ་གསུམ་དང་འབྲི་ག་ར། །སྦྲང་རྩི་མར་<milestone unit="line" n="651.6"/>དང་ལྡན་པ་དང་། །སྣ་ཚོགས་པ་ཡི་སྨན་རྣམས་ཀྱིས། །རྟག་ཏུ་གོམས་པར་བྱས་ནས་ནི། །གདོན་དེ་ཟློག་པར་འགྱུར་བ་ཡིན། །བདུད་རྩི་རྡོ་ཆུ་དཀར་པོ་དང་། །རྟག་ཏུ་ཟོས་ན་ངེས་པར་གྲོལ། །རང་བྱུང་བདུད་རྩི་ཆེན་<milestone unit="page" n="652"/><milestone unit="line" n="652.1"/>པོ་ནི། །བསྐོར་བཟློག་ཏུ་ནི་བ་་ཟོས་ལ། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་། །བདུད་རྩི་གཞན་ཡང་དེ་བཞིན་ནོ། །དུག་སྣ་དྲི་ཆེན་རྙེད་ཚད་དང་། །ཙན་དན་དམར་དང་མི་ཡི་ཞུན། །བྱུག་པ་བྱས་ན་གདོན་<milestone unit="line" n="652.2"/>ལས་ཐར། །གདུང་དང་རྨ་བྱ་རང་བྱུང་མཆོད། །བཅངས་པ་ཙམ་གྱིས་བསྲུང་བའི་མཆོག །རྩ་བཤལ་རྩུབ་བཤལ་རྣ་བཤལ་དང་། །རྔམ་རུའི་ཐབས་སྦྱོར་དག་དང་ནི། །གཏར་དང་མེ་ཐུར་ལ་སོགས་པ། །རིག་པས་<milestone unit="line" n="652.3"/>བཅད་ལ་ཀུན་ནས་དགྲོལ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་གཏུམ་པོ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཕན་གདགས་པ་དང་བསྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="652.4"/>གསོལ། །ལས་མཐའ་རྩོད་པའི་དུས་དེ་སྲ །ཚར་བཅད་པ་ནི་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་ཁྲོ་བོས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྲོག་དང་སེར་བ་དྲག་པོའི་གཏད། །ཚར་བཅད་པ་ནི་ཁྱོད་སོགས་ཀྱི། །ང་ཡིས་བསྟན་པ་བསྲུང་<milestone unit="line" n="652.5"/>ཕྱིར་གྱིས། །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་འཁོར་ལོ་བྲི། །གྲི་གུག་ལྟ་བུའི་རྩིབས་བཞི་པ། །སྐྲུ་གྲི་འབར་བའི་སོ་ཅན་ནི། །མུ་ཁྱུད་གཉིས་ལྡན་དགྲ་སྙིང་ཐུབ། །རྩིབས་ལ་སྔགས་འདི་བྲི་བར་བྱ། །ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ ཚིསྟོ་<milestone unit="line" n="652.6"/>ཚིརྙ། ཧ་ན་ཧ་ན། དབུས་སུ་མགོན་པོའི་སྙིང་པོ་དགོད། །ཀ་པ་ལ་ཡི་ཁ་བཅད་ལ། །ལིང་ག་འཁོར་ལོའི་བར་དུ་ག་། །ར་ལས་གྲི་གུག་བསྐྱེད་པ་ནི། །རང་ཉིད་མགོན་པོར་བསྒོམ་པརབྱ། །ཞལགཅིགཕྱག<milestone unit="page" n="653"/><milestone unit="line" n="653.1"/>༄༅། །གཉིས་ཁྲོ་གཏུམ་ཅན། །ཐོད་འཕྲེང་གྲི་གུག་ཐོད་པ་བསྣམས། །མཐིང་ནག་མེ་དཔུང་འབར་བར་བསྒོམ། །སྔགས་འདི་རྒྱུན་དུ་གྲང་བར་བྱ། །ཨོ་ཙཎྜ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རཀྟ་ས་མ་ཡ་སྭ་ཏི་ས་མ་ཡ་དུ་ཛ།<milestone unit="line" n="653.2"/>སྔགས་འདི་སྒྲུབ་ན་དངོས་གྲུབ་ཉེ། །ཏིང་འཛིན་གསུམ་དང་མ་བྲལ་བར། །རྣལ་འབྱོར་བ་ཡིས་རྟག་ཏུ་བཟླས། །གདགས་པའི་ལས་འདིས་སུ་གསད། །ཨ་མུ་ཀ་ཙ་ཏ་རཀྟ་མ༷་ས་ཏི་པོ་ཏི། ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། ཨ་ནུ་ཀ་ར་མྱ་ར་<milestone unit="line" n="653.3"/>ཡ་མྱ་ར་ཡ། ཧ་ན་ཧ་ན། པ་ཙ་པ་ཙ། ཚིརྙ་ཚིརྙ། རྦད་རྦད། ཟླ་བ་གཅིག་ལ་ཐམས་ཅད་རྫོགས་བྱེད་ན། །ཚེས་ནས་ཉ་བར་བསྙེན་པ་སྟེ། །དགུ་སྟོང་ཡན་ཆད་ལས་ལ་སྦྱར། །སྟོང་ལ་བསྲེག་པའི་ལས་བྱའོ། །སྐུ་<milestone unit="line" n="653.4"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྟགས་བྱུང་ན། །འདོད་པའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པའོ། །བསྐུལ་ཞིང་གཏོར་མ་ཆེན་པོ་སྤྱིན། །སྦྱོར་བ་ཡིས་ནི་གསད་བྱ་བ། །རྩ་བ་ཁུ་བ་ཞོ་ཡང་གཉིས། །དུག་སྒྲའི་ཟས་གཉིས་ཁལ་མ་ཚ། །འོ་མ་དང་<milestone unit="line" n="653.5"/>སྦྱར་རིན་ཆེན་སྒྲོམ། །སྤ་མེའི་བུ་ནི་ཁ་སྦྱར་དེར། །དོང་སྲད་ཉོས་བྱེད་གསུམ་ནི་ཚད། །སྡིག་པའི་མིག་དང་རོ་ཡི་རྩི། །མེ་ཏོག་དཀར་དང་རྒྱམ་ཚྭ་དང་། །དྲི་ཆུ་སྦྱོར་བའི་ཁྲུས་ཀྱིས་སེལ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ག་་པོ་ཁྲོས་<milestone unit="line" n="653.6"/>པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། མགོན་པོ་གྲི་ཁུག་གི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་ཕྱིར། །དྲག་པོའི་ཆུ་<milestone unit="page" n="654"/><milestone unit="line" n="654.1"/>འབྱགས་ཇི་ལྟར་དབབ། །བཅོམ་ལྡན་ཁྲོ་བོས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྐྱིན་ཐང་མེ་རླུད་འཁྲུག་བྱེད་པའི། །ཀླུ་ཡི་ཕུང་སེར་ནག་པོ་དབབ། །ཟངས་སམ་དུར་ཁྲོད་པུ་པེ་སྲ །དུར་ཁྲོད་རས་ནི་ཁྲུ་གང་ལ། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་<milestone unit="line" n="654.2"/>འཁོར་ལོ་དང་། །ཐོག་སེར་དབབ་པའི་ངན་སྔགས་གཉིས། །སྤེལ་ཏེ་རིམ་པ་བཞིན་དུ་བྲི། །དཀྱིལ་ཏུ་ཁྱི་ནག་ཐོད་པ་ལ། །ཐུན་ཆེན་ཏིལ་ནག་མི་ཡི་ཁྲག །རེ་ལྕགས་ཤ་ཆེན་ར་ཡི་དུག །སྤྱང་ཚེར་དུར་ཁྲོད་དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="654.3"/>སོལ། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་ཆང་གི་ཕུད། །བཙན་དུག་ཉ་སྦལ་སྦྲུལ་ཤ་གསལ། །ཐོད་པ་ཡུགས་སའི་ཞབས་མས་ག་། །ཨེག་རྩེ་བ་ནས་སྔགས་ཐུན་བརྡེག །མ་སྨིན་རྒྱུད་སྤངས་དར་བར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་ཕཊ།<milestone unit="line" n="654.4"/>ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ། རུ་ལུ་རུ་ལུ། བརྙ་བནྟྲ། ཐུ༷་རི་ལི་ལི། ཤ་ཏ་ཀ་པ་ལ། མ་ནུ་ཀྲ་པ་རི། པྲ་ཏི་ར༷། ད་བ་ནི། བི་ཛ་ཧུ༷། ཏ་ཐུ་བྷ་བ་ནི་གྲྭ་ཧྭ། བྷ་ཏ་ཤ་ནི། ར་ཕ་ལམ། གུ་ནི་ཧྲི་ཏ། ཀ་པ་ལ༷། པ་ཏ་ཐ་ར། ར་ནུ་ཧྲི་ཨ། ལ༷་ནི་ནཱ་<milestone unit="line" n="654.5"/>ག་ནཎ། ཤ་ཀ་པ་ལ། ར་པེ་ན། ཕཊ་ར་དོ་སྟ། ག་ན་ལ༷། ནཱ་ག་རི་ནཎ། ཨ་བ་ཤ་ཡ། གཉིད་དང་ལེ་ལོ་རྣམ་སྤངས་ཏེ། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོས་དྲག་ཏུ་བཟླས། །བྱ་ཁྱུང་ཕྱག་རྒྱ་རྔམ་པའི་སྒྲས། །ཐོག་སེར་རྐང་པ་ཤར་གྱིས་<milestone unit="line" n="654.6"/>འོང་། །དེ་ནས་ཐོད་པ་ཞབས་མ་སྲ །འཁོར་ལོ་ལེགས་པར་བྲིས་ནས་ནི། །གར་འབེབས་གཉན་པའི་ས་རུ་སྦ། །ཐུར་བསྟན་གཟེར་ཏེ་ཆུ་མིག་གཞུག །མཛེ་པོ་ནལ་བུ་གྲིས་གསོད་དང་། །བཙོས་ཀྱི་ཁྲག་ནི་ཤིན་ཏུ་<milestone unit="page" n="655"/><milestone unit="line" n="655.1"/>༄༅། །གཅེས། །ཁྲག་སྣ་དུག་སྣ་རྙེད་ཚད་དེ། །དགྲ་ཡི་གང་ཁྲུས་ལ༷་སོ༷གས་ལ། ། མཛེ་པོ་མོན་གྱི་ཐོད་པར་ཐབ། །རྒྱ་ལ་དུར་ཁྲོད་གདོལ་པའི་མེ། །དྲག་ཏུ་ཐབ་བྱ་ཆོ་ངས་གདུང་། །ཀླུ་རྣམས་གཟིར་གྱིན་<milestone unit="line" n="655.2"/>སྔགས་འདི་བཟླས། །ནཱ་ག་སརྦ་ས་མ་ཡ་སྐྲུགས་ཀྲུགས། །ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཤུ་ཏྲི་ཕྲོ་ཕྲོ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཤར་ཤ་ལྟ་ཕོབ་ཕོབ། རང་ཉིད་ཁྲོ་གཏུམ་ང་རྒྱལ་གྱིས། །ཀླུ་ཡང་སྐད་ངན་འདོན་པར་ངེས། །དུས་ཁྱད་ཁྱད་པར་གསུམ་ལ་<milestone unit="line" n="655.3"/>ནི། །ཁྱབ་འཇུག་རྒྱུ་བའི་དུས་སུ་བྱ། །བསྲུང་དང་བསྡུ་དང་གསེང་བ་ནི། ཁྲམ་ཐབས་རཀྟ་ཕུད་ཀྱིས་བྱ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ག་་པོ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཀླུའི་ཕུང་སེར་ནག་པོའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་<milestone unit="line" n="655.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །གདུག་པ་ཚར་གཅད་དྲག་པོའི་གཏད། །བཅོམ་ལྡན་ཁྲོ་བོས་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་གཏུམ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །གྲོ་ག་<milestone unit="line" n="655.5"/>ཤིང་ཤུན་དག་ལ་ནི། །ལིང་ག་སོར་བཞི་ཚད་བྱས་ལ། །སྙིང་ཁར་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་བྲི། །དཀྱིལ་དུ་མིང་རུས་སྔགས་འདི་གདགས། །ཨ་མོ་ཀ་ཙིསྟ་བཱ་ར་ཡ་རྦད། རྩིབས་ལ་ཕུ་བརྒྱད་དགོད་པར་བྱ། །མུ་ཁྱུད་<milestone unit="line" n="655.6"/>ནང་མར་སྒྲ་གཞན་བྲི། །མཇུག་མ་ཁ་བསྟན་ཤིན་ཏུ་གཅེས། །ཐ་མར་གསད་པའི་སྔགས་ཡིན་ནོ། །དུག་དང་མཛེ་ཁྲག་སྦྱར་བ་བྲི། །དྲི་ཡིས་བདུག་ལ་གླང་རུར་གསལ། །ཟེར་མོ་ཤ་དང་མཛེ་པོའི་ཤ། །གུ་གུལ་མི་<milestone unit="page" n="656"/><milestone unit="line" n="656.1"/>མཐུན་ཕྱོགས་ཀྱང་བླུགས། །ལ་ཅས་ཁ་བཅད་རེ་བས་ག་། །རིག་སྔགས་ཁྱུང་གི་སྙིང་པོ་འདི། །འབུམ་ཚོ་བསྐྱལ་ལ་ཀླུ་བདུད་གཏད། །གདོལ་་བའི་ཆུ་མིག་གཉན་ས་མྲ །ཚ་ཐུར་དྲག་པོའི་བཙན་ཐབས་<milestone unit="line" n="656.2"/>གསད། །ཀླུ་བདུད་གདོལ་བའི་ཆུ་མིག་ཁར། །ངོ་ནས་འགྲོ་བྱེད་གསུམ་དུ་ནི། །ཁྲུ་གང་བ་ཡི་དོང་བྲུས་ལ། །ཀླུ་གཏོར་བཏང་ཞིང་བཀའ་བསྒོ་ལ། །དོང་དུ་རང་ཞུགས་སྔགས་འདི་བཟླས། །ཕུ་ལས་ཀླུ་བརྒྱད་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="656.3"/>ལ་གཏད། །ཨོ་ནཱ་ག་ཧི་ལི་ནཱ་ག་འདུས་འདུས་ས་མ་ཡ་ཛུ་ཛུ། ག་་པོ་ཁྲོས་པའི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །ཀླུ་རྣམས་དབང་དུ་བསྡུས་བྱས་ལ། །ཛ་ཡི་ཏིང་འཛིན་དྲག་པོ་ཡིས། །དགྲ་ཡི་རྣམ་ཤེས་བཀུག་བྱས་ལ། །སྔགས་འདི་<milestone unit="line" n="656.4"/>བརྗོད་པས་སྒྲོལ་བར་བསམ། །ཨོ་ན་ག་པོ་བ༷། ཙ་ཙི་རྒྱ་གྲག་ཐུར། །སྙིང་ལ་དགུག །ཉགས་ཉགས་རྩ་བཞི་སྐུམས། ཁྲན་ཤན་སྲོག་ལ་ཤན། །ཐུར་སོད་གྲྭ་ཧྭ། རིགས་བྱེད་ཅན་གྱིས་དེ་ཉིད་བཟླས། །ཙིསྟའིགོངན<milestone unit="line" n="656.5"/>ཨ་མོ་ཀ། གསད་པའི་གདམ་ངག་ཤེས་པར་གྱིས། །དེ་ནས་ས་ཡིས་རྫས་བྱས་ལ། །ལས་མཁན་རྣམས་ལ་ལས་བཅོལ་ལོ། །རྒྱ་གྲམ་རི་རབ་གླིང་བཞི་གནན། །རང་ཉིད་ཁྲོ་ཁྱུང་ང་རྒྱལ་གྱིས། །སྔགས་འདིས་དྲག་ཏུ་<milestone unit="line" n="656.6"/>གཟིར་ལ་གནན། །ཨོ་ཏ་ཀི་ཙ་སྟེ། བི་ཛ་ཏེ། ཁུ་ཡ་ཧུ་ཡ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། སྦུ་རུ་ཏེ་སྤུ་རུ་ཏེ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་གོམ་པ་བདུན་ཕྱིན་ལ། །མཐུ་ཆེན་ཕྱོགས་བཅུ་གཏོར་བྱས་ཤིང་། །མཐེ་བོང་གཉིས་སྦྲེལ་སོར་བཞིན་<milestone unit="page" n="657"/><milestone unit="line" n="657.1"/>༄༅། །བརྐྱང་། །ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྔགས་བཞི་དྲིལ་ལ་མཚམས་གཅད་དོ། །དེ་རས་རྫས་འདི་ལུས་ལ་གདགས། །དུག་སྣ་མུ་ཟི་སྒོག་སྐྱ་དང་། །གླ་རྩི་གུ་གུལ་ཤུ་ཐག་སྟེ། །སྟག་གི་སྡེར་<milestone unit="line" n="657.2"/>དང་ཕག་གི་མཆེ། །རྨ་བྱའི་མདོངས་དང་གཟུངས་མོའི་སྒྲོ། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡིས་བྱ་བའོ། །རྗེས་རྣམས་རྨ་བྱའི་སྒྲོ་ཡིས་བསུབ། །ཕུར་བུས་གདབ་ཅིང་ཚ་ཚ་བཞག །ཕྱིར་མིག་མི་ལྟ་དྲག་པོས་འགྲོ། །ཏིང་འཛིན་དྲག་<milestone unit="line" n="657.3"/>སྔགས་རྒྱུན་དུ་བྱ། །གླང་ཐབས་ཞ་གྲུམ་མཛེས་ནད་ཀྱིས། །དགྲ་བོ་མྱུར་དུ་འཆི་བར་འགྱུར། །དེ་ལྟར་དྲག་ལས་གང་བྱེད་ཀྱང་། །ཀླུ་ཡི་ཐེབས་ཟློག་འདི་དང་བསྟན། །དགུན་ཟླ་འབྲིང་པོ་བདུན་དང་ཉེར་<milestone unit="line" n="657.4"/>བདུན་ཐེབས་པར་བྱ། །བཅུ་དྲུག་ཉི་ཤུ་དྲུག་ལ་བཟློག །དགུན་ཟླ་ཐ་ཆུངས་ཕན་གནོད་མེད། །དཔྱིད་ཟླ་ར་བའི་བཅོ་ལྔ་ཟློག །དེ་མ་ཡིན་པ་ལས་བྱའོ། །དཔྱིད་ཟླ་འབྲིང་པོའི་ཚེས་བརྒྱད་དང་། །ཚེས་གསུམ་བཟློག་<milestone unit="line" n="657.5"/>པས་ལས་མི་བྱ། །གཞན་ལ་ལས་ཀྱང་རབ་ཏུ་བྱ། །དཔྱིད་ཟླ་ཐ་ཆུངས་ཉི་ཤུ་ལྔ། །དེ་ལ་ཐེབས་པས་གཞན་དུ་སྤང་། །དབྱར་ཟླ་ར་བའི་བརྒྱད་ལ་ཐེབས། །བཅོ་ལྔ་དེ་མཐུན་ཉེར་ལྔ་བཟློག །དབྱར་འབྲིང་ཉི་ཤུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="657.6"/>ལ་ཐེབས། །བརྒྱད་ལ་འགྱངསཀྱིནཉལབཟློག །ཐ་ཆུངས་ཉི་ཤུ་ལྔ་ལ་ཐེབས། །གཞན་ཡང་འགྱངས་ཏེ་བཅུ་གཅིག་བཟློག །སྟོན་ཟླ་ར་བའི་ཚེས་དགུ་ཐེབས། །བཅོ་ལྔ་ཚེས་གསུམ་བཟློག་པའོ། །སྟོན་ཟླ་འབྲིང་<milestone unit="page" n="658"/><milestone unit="line" n="658.1"/>པའི་ཚེས་བཅུ་ཐེབས། །གཞན་ལ་འགྱངས་ལ་བཅུ་དྲུག་བཟློག །སྟོན་ཟླ་ཐ་ཆུངས་བཅུ་གཅིག་ཐེབས། །ཉི་ཤུ་གཅིག་ཀྱང་དེ་ལྟར་ཏེ། །བཅུ་དང་དགུ་ལ་བཟློག་པའོ། །དགུན་ཟླ་ར་བ་བརྒྱད་ལ་ཐེབས། །དགུ་ལ་ཤིན་<milestone unit="line" n="658.2"/>ཏུ་བཟློག་པ་ཡིན། །དགུན་ཟླ་འབྲིང་པོ་བདུན་དང་ཉེར་བདུན་ཐེབས། །བཅུ་དྲུག་ཉི་ཤུ་དྲུག་ལ་བཟློག །དགུན་ཟླ་ཐ་ཆུངས་ཕན་གནོད་མེད། །འདི་ལྟར་ཐེབས་ཟློག་དང་ལྡན་ན། །སྔགས་པ་བཀྲ་ཤིས་ཕུན་སུམ་<milestone unit="line" n="658.3"/>ཚོགས། །འདོད་པའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །མ་ལྡན་མི་བདེ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །ཚེ་ལ་བར་དུ་གཅོད་བྱེད་དོ། །དེ་ཕྱིར་ཤིན་ཏུ་གཅེས་པ་ཡིན། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ག་་པོ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས།<milestone unit="line" n="658.4"/>གདུག་པ་གཏད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ལྡན་འདས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དྲག་པོ་རྣམ་པར་འཇོམས་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་པ་བཞེངས་ཏེ། བཅོམ་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ལ་ལེགས་སོ་ཞེས་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="658.5"/>བྱིན་ཏེ། ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་དེ་དེ་བཞིན་ཏེ། ཇི་ལྟར་ཁྱོད་ཀྱིས་བསྟན་པ་དེ་བཞིན་དུ། ག་་པོ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་འདི། དབང་མ་བསྐུར་བ་ལ་མི་བསྟན་ཞིང་། ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བརྒྱ་རྩ་<milestone unit="line" n="658.6"/>བརྒྱད་མ་བྱས་པ་ལ་མི་བཤད་དོ། །དེ་དག་བྱས་ཤིང་སྡོམ་པ་གསུམ་དང་ལྡན་པ། ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དྲུག་ལ་སྤྱོད་པ་ལ་བཤད་དོ། །རྒྱུད་འདི་བཅངས་པ་ཙམ་གྱིས་གདུག་པ་ཐམས་ཅད་ཚར་གཅོད་པར་འགྱུར་<milestone unit="page" n="659"/><milestone unit="line" n="659.1"/>༄༅། །རོ། །སངས་རྒྱས་གདྷའི་ཀླུང་གི་བྱེ་མ་སྙེད་ཀྱི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ལས་བྱུང་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་འདི། དཔལ་མགོན་པོ་ནག་པོ་ལ་གཏད་དོ། །དེ་སྐད་ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་<milestone unit="line" n="659.2"/>སྩལ་ནས། དཔལ་མགོན་པོ་ལ་སོགས་ཏེ། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ན་དྲག་ཅིང་ག་་པོའི་འཁོར་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཡི་རང་རྗེས་སུ་ཡི་རང་ངོ་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ། །ཕྱག་ན་<milestone unit="line" n="659.3"/>རྡོ་རྗེ་གཏུམ་པོ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྒྱུད་ཡོངས་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ག་་པོ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་ཞལ་ནས་<milestone unit="line" n="659.4"/>གསུངས་པ་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨུརུ་ནི་ལ༷་བ་ར་བཛྲ་བཱ་ཁེ་ཨ་ཧྭ་ཡ་ཀྟ་སེ་ན་པ་ཏི་བཛྲ་ཤ་ཝ་ར་ནཱ་མ་ཏནྟྲ་རྭ་ཛ། བོད་སྐད་དུ། གནོད་སྦྱིན་གྱི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>