<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0881-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--drag po ngan sngags bskal ba'i dum bu'i rgyud/-->དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་བའི་དུམ་བུའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0881-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=473.4; end=488.6--><milestone unit="line" n="473.4"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ཨུ་ཏྲི་ན་བི་མན་ཏ་ཕྲོ་ཤ་པུ་ཤ་ཏན་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པའི་དུམ་བུའི་རྒྱུད། འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཡང་དག་ངེས་<milestone unit="line" n="473.5"/>པར་བཤད་པར་བྱ། །ལྔ་བརྒྱ་དུས་ཀྱི་སྙིགས་མ་ལ། །སྔགས་པ་ནང་རྒྱས་བྱེད་པའི་དུས། །ལྷ་སྲིན་མཐུ་འགྲན་བྱེད་པའི་དུས། །སྔགས་པ་བྱིན་རླབས་བྱེད་པའི་དུས། །མ་ཕུར་གཤིན་རྗེས་ག་ས་ཙམ་ན། །སྔ་བརྒྱ་<milestone unit="line" n="473.6"/>དུས་ཀྱི་སྙིགས་མར་སླེབས་ཙམ་ན། །གྲོང་བསྙེན་ནང་ཁུང་མཐུ་འགྲན་དུས། །དེ་ཚེ་ཕྱག་ཆ་བསྐོར་བར་བྱ། །བགེགས་རིགས་སྟོངས་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུ་ཡང་། །དེད་དཔོན་དྲེགས་ཆེན་བརྒྱད་ཅུར་འདུས། །དེ་རེ་ལ་ཡང་<milestone unit="page" n="474"/><milestone unit="line" n="474.1"/>བདུན་བདུན་འབྱུང་། །དུག་དང་གཟིར་དང་གསད་དང་གནན། །སྤྱིན་སྲེག་ཟོར་དང་གསེར་བར་བསྟན། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་གབ་བ་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུ༷ ད་ལས། །གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="474.2"/>དག་བཤད་བྱ་བ། །དྲེགས་པ་སྤྱི་ཡི་མན་ངག་ལ། །དང་པོར་རང་བསྒྲུབ་མན་ངག་གསང་སྔགས་ནི། །ཨོ་བཛྲ་དུན་སྨྱོ། ཨརླ་ཏིག་སྣ་ཛ་ཛ། ས་མ་ཡ་སྟོ། ཨེ་བཛྲ་པ། རོ་ཤ་ན་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="474.3"/>སྒོམ། །བཛྲ་སརྦ་དུ་སྐྱིན། ཨེ་ཧཱུཾ༷་ར་ཐུམས་ཛ། བཛྲ༷་ས༷རྦ་དུ་། ཨེ་ཏྲིག་ནན། བཛྲ་སརྦ་དུ་། ཨེ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་སརྦ་དུ་། ཨེ་སྟ༷་པ་ཡ་ནན། བཛྲ་སརྦ་དུ་། ཨེ་ཨག་ནེ་ཤ་ཏྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷། བཛྲ་སརྦ་དུ་། ཨེ་<milestone unit="line" n="474.4"/>ཁས་སྨྱོ། སྲོག་མྱོགས་རྦད། བཛྲ་སབོ་དུ་་ཨེ། ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ། ཤར་ཤར་ཕོབ། ཨེ་ཡི་འོག་ཏུ་དགྲ་བགེགས་གཞུག །དམིགས་པ་ཕོ་མོའི་ཡུལ་གཞན་གཞོམ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་གབབ་པ་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="474.5"/>ལས། དྲེགས་པ་སྤྱིའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱི་ཕྱག་ཆ་ནི། །ལྷ་མཆོག་ཡ་མན་ཏ་ཀར་བསྒོམ། །བསྒྲུབ་པའི་སྔགས་ནི་འཁོར་ལོ་བཟླས། །མ་ཡ་མ་ར་ཛ་ས་ཏོ་<milestone unit="line" n="474.6"/>མེ་ཡ། ཡ་མེ་ཏོ་རུ་ན་ཡོ་ཏ་ཡ། ཡ་ཏ་ཡོ་ནི་ར་ཡ་སྟེ་ཡ། ཡསྒེ་ཡ་ཙ་ནི་ར་མ་ཡ། མ་ཁ་ཙ་ཨེ་ཨ་མུ་ཀ༷་ཕཊ། ཡ་མ་ཡ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཡ་མ་ཡ་ཏྲིག་ནན། ཡ་མ་ཡ་བཱ་ར་ཡ་རྦད། ཡ་མྱ་ཡ་སྟམ་པ་ཡ་ནན། ཡ་མ་ཡ་ཨག་ནེ་<milestone unit="page" n="475"/><milestone unit="line" n="475.1"/>༄༅། ཁྲ་ཏྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷། ཡ་མ་ཡ་ཁས་སྨྱོ། སྲོག་མྱོགས་རྦད། ཡ་མ་ཡ་ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཨ་ཡི་འོག་ཏུ་གང་དམིགས་གཞུག །དམིགས་པ་ཕོ་མོ་རང་གནད་འཇོམས། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་<milestone unit="line" n="475.2"/>པ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་ལས། གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ལྷ་ཆེན་མཧྭའི་ཕྱག་ཆ་ནི། །ལྷ་ནི་མ་ཧྭ་དེ་བ་སྒོམ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་འདི་ཡིས༷་བ༷སྒྲུབ། །དེ་བ་ཧཱུཾ༷་ཏྲི་མ་ཧྭ་དི་<milestone unit="line" n="475.3"/>ཧྲེ་ལྷི་ནི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། དེ་བ་ཨེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། དེ་བ་ཏྲིག་ནན། དེ་བ་མུར་ཡ་རྦད། དེ་བ་ཨ་སྟ༷་པ་ཡ་ནན། །དེ་བ་ཨ་ཨག་ནེ་ཤ་ཏྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷། དེ་བ་ཨ་ཁེ་ས་སྦྱོ། སྲོག་མྱོགས་རྦད། དེ་བ་ཨ་ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ།<milestone unit="line" n="475.4"/>ཨ་ཡི་འོག་ཏུ་གང་དམིགས་གཞུག །དམིགས་པ་ཕོ་མོས་རང་གནད་འཇོམས། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་ལས། མ་ཧྭ་དེ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །མུ་སྟེགས་<milestone unit="line" n="475.5"/>བཀའ་བཟློག་ཕྱག་ཆ་ནི། །ལྷ་ནི་ཀྭ་ལ་ཡཀྟ་བསྒོམ། །བཀའ་ཟློག་རང་སྔགས་བསྒྲུབ་པའི་རྫས། །བིམ་ཛོ་ནི་ནག་པོའི་ཙིསྟ་ཕྲ་མ། །ཡཀྟ་ཀུ་རུ་རྦད་མྱོགས་རྦད། མྱགས་རྦད། བིམ་ཛོ་ནི་སོ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། །བིམ་ཛོ་ནི་<milestone unit="line" n="475.6"/>སྤོ་ཏིག་སོག་ནན། བིམ་ཇོ་ནི་སྤོ་མུ་ར་ཡ་རྦད། བིམ་ཛོ་ནི་སྭ་སྟ༷་པ་ཡ་ནན། བིམ་ཛོ་ནི་སྲོ་ཨག་ནེ་ཤ་ཏྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷། བིམ་ཛོ་ནི་སྦོ་ཁོས་སྨྱོ། དམྱག་རྦད། བིམ་ཛོ་ནི་སྤོ་སྒྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། སྤོ་ཡི་འོག་ཏུ་གང་<milestone unit="page" n="476"/><milestone unit="line" n="476.1"/>དམིགས་གཞུག །ལྷ་ཡི་དགོངས་པ་རང་གནད་འཇོམས། །དྲག་པོ་ལས་བདུན་འདིར་བསྟན་པས། །མུ་སྟེགས་བཀའ་བཟློག་རྣམ་པར་ཞབྲུགས། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་ལས། མུ་སྟེགས་ཀྭ་ལ་<milestone unit="line" n="476.2"/>ཡཀྟའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ལས་ཀྱི་མ་མོའི་ཕྱག་ཆ་ནི། །ལྷ་ནི་ལས་ཀྱི་མ་མོ་བསྒོམ་། །སྔགས་ནི་བསྒྲུབ་སྔགས་མཁའ་འགྲོའི་སྙིང་། །མ་མ་་ག་རག་ཤ་མུ་ཏྲ་མ་མ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་<milestone unit="line" n="476.3"/>སྨྱོ། ཁ་མུ་ཏྲ་སྨྱོ། མ་༷མ་༷རུ་ལུ་མ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། །མ་མ་རུ་ལུ་མིག་ནན། མ་མ་རུ་ལུ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། མ་མ་རུ་ལུ་མ་མ་སྟ༷་པ་ཡ་ནན། མ་མ་རུ་ལུ་མ་ཨག་ནེ་ཤ་ཏྲུ༷་ཛ་ལ་རམ། མ་མ་རུ་ལུ་མ་ཁེ་ས་སྨྱོ། སྲོག་མྱོགས་རྦད། མ་<milestone unit="line" n="476.4"/>མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ། ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། མ་ཡི་འོག་ཏུ་གང་དམིགས་གཞུག །དམིགས་པ་ཕོ་མོ་རང་གནད་འཇོམས། །མ་མོ་ལས་བདུད་རྣལ་འབྱོར་སོགས། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་བ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="476.5"/>ལས། ལས་ཀྱི་མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་མའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བདུད་པོ་ལེགས་ལྡན་ཕྱག་ཆ་ནི། །རང་ཉིད་བྱེ་བ་གོང་རིར་བསྒོམ། །བསྒྲུབ་སྔགས་དྲག་པོ་འདི་བཟླས་སོ། །ད་ཤ་<milestone unit="line" n="476.6"/>བག་ནག་ཚོགས་ཀྱང་ཚོགས་གེ་ས་མ་ཡ་ཕཊ། ད་ཤ་དུ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ད་ཤ་དུ་ཏིག་ནན། ད་ཤ་དུ་ནཱ་ཤཱ་ར་ཡ་ཕཊ། ད་ཤ་དུ་སྟ༷་པ་ཡ་ནན། ད་ཤ་དུ་ཨག་ནེ་ཤ་ཏྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷། ད་ཤ་དུ་ཁེས་སྨྱོ། སྲོག་མྱོགས་རྦད། ད་ཤ་<milestone unit="page" n="477"/><milestone unit="line" n="477.1"/>༄༅། །དུ་ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། དུ་ཡི་འོག་ཏུ་གང་དམིགས་གཞུག །དམིགས་པ་བཟླས་པས་ཕོ་མོ་འཇོམས། །བདུད་ཀྱི་ལས་བདུན་འཕྲུལ་གྱི་མིང་། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="477.2"/>ལས། དྲག་པོ་བདུན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །མ་བདུད་ནག་པོའི་ཕྱག་ཆ་བསྒོམ། །ལྷ་ནི་ཕོ་ལས་མོ་རུ་བསྒྱུར། །བསྒྲུབ་སྔགས་བདུད་མོའི་སྲོག་སྔགས་ནི། །ཡ་བདུད་༷ཧྭ་ཡ་སྒྲི་བ་<milestone unit="line" n="477.3"/>དུ་ནག་མོ་ཙན་ཏྲི་ཕྲ་མ་དེ་སྦྱོ། སྒྲི་བ་དུ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། སྒྲི་བ་དུག་ཏྲིག་ནན། སྒྲི་བ་དུ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། སྒྲི་བ་དུ་སྟ༷་པ་ཡ་ནན། སྒྲི་བ་དུ་ཨག་ནེ་ཤ་ཏྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷། སྒྲི་བ་དུ་ཁོས་སྨྱོ། སྲོག་མྱོགས་རྦད། སྒྲི་བ་དུ་ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་<milestone unit="line" n="477.4"/>ཤར་ཤར་ཕོབ། དུ་ཡི་འོག་ཏུ་གང་དམིགས་གཞུག །བདུད་མོ་དམིགས་པས་བདུད་མོ་འཇོམས། །བདུད་མོ་ལས་བདུད་མོ་ཡི་གཤེད། །རང་དབང་མེད་པས་དྲང་ལས་བྱེད། དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པ་དུམ་བུའི་<milestone unit="line" n="477.5"/>རྒྱུད་ལས། མ་བདུད་ནག་མོའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །སྲིན་པོའི་ཕྱག་ཆ་རང་བསྐོར་ན། །རང་ཉིད་ལས་ཀྱི་སྲིན་པོར་བསྒོམ། །སྲིན་པོའི་སྲོག་སྔགས་བསྒྲུབ་པ་ནི། །རག་ཤ་ཕཊ་<milestone unit="line" n="477.6"/>དུ་ནེ་དུ་ནེ། ཨག་ཨག་ཨག་མོ་སན་ཛ་ཡ། བྱི་མ་ར་ཧ་ཧ་ཧི་ར༷་སྙིང་ཁ་རག །ཨེ་ཏོ་མ་མོ་ལི་བྱིན་ཙ་ཡ་འུར་ལྭ རག་ཤ་ར་ཧུར་ཐུམས་ཛ། རག་ཤ་ར་མ་ར་ཡ་ཕཊ། རག་ཤ་ར་སྟ༷་པ་ཡ་ནན། རག་ཤ་ར་ཨག་ནེ་ཤ་ཏྲུ༷་<milestone unit="page" n="478"/><milestone unit="line" n="478.1"/>ཛ་ལ་ར༷། རག་ཤ་ར་ཁེས་སྨྱོ། སྲོག་མྱོགས་རྦད། རག་ཤ་ར་ཕྲོ་ཕྲོ༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ར་ཡི་འོག་ཏུ་གང་དམིགས་གཞུག །སྲིན་པོའི་དམིགས་པས་སྲིན་པོ་འཇོམས། །སྲིན་པོའི་ལས་བདུན་སྲིན་པོའི་<milestone unit="line" n="478.2"/>གཤེད། །རང་དབང་མེད་པར་རང་ལས་བྱེད། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་ལས། རག་ཤ་སྲིན་པོའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །རག་མོ་སྲིན་མོའི་ཕྱག་ཆ་བསྐོར། །ལྷ་<milestone unit="line" n="478.3"/>ནི་ཕོ་ལ་སྲིན་མོར་བསྒོམ། །སྲིན་མོ་བསྒྲུབ་སྔགས་བཟླས་པས་གཏེམ། །རག་མོ༷་ཏེ༷་ཀེ་ཛ་ཛ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ར་ཏྲི་ཀྲབས་ཀྲབས་རག་མོ་ར་ཧུར་ཐུམས་ཛ། རག་མོ་ཏྲིག་ནན་རག་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། རག་མོ་ར་སྟ༷་པ་ཡ་ནན།<milestone unit="line" n="478.4"/>མོ་ར་ཨག་ནེ་ཤ་ཏྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷། རག་མོ་ཁེས་སྨྱོ། སྲོག་མྱོགས་རྦད། །རག་མོ་ར་ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ར་ཡི་འོག་ཏུ་གང་དམིགས་གཞུག་པར་བྱ། །སྲིན་མོའི་སྟོབས་ཀྱིས་སྲིན་མོ་འཇོམས། །སྲིན་མོའི་ལས་<milestone unit="line" n="478.5"/>བདུན་སྲིན་མོ་གཤེད། །རང་དབང་མེད་པར་རང་ལས་བྱེད། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་ལས། སྲིན་མོའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཡཀྟ་གནོད་སྤྱིན་ཕྱག་ཆ་<milestone unit="line" n="478.6"/>ནི། །བསྒོམ་པའི་ལྷ་སྟོབས་ཀུ་བེ་ར། །བཟླས་པའི་བསྒྲུབ་སྔགས་དྲང་བ་ནི། །ཡཀྟ་རྫ་པ་ལ་ཛ་ལེན་ས་མ་ཡ། མེ་ཀུ་བེ་ར་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཡཀྟ་ཀྟ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཡཀྟཀྟཏྲིགནན། ཡཀྟཡཀྟ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཡཀྟ་ཀྟ་སྟ༷་པ་ཡ་<milestone unit="page" n="479"/><milestone unit="line" n="479.1"/>༄༅། །ནན། ཡཀྟ་ཀྟ་ཨག་ནེ་ཤ་ཧྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷། ཡཀྟ་ཀྟ་ཁེས་སྨྱོ། སྲོག་མྱོགས་རྦད། ཡཀྟ་ཀྟ་སྒྲོ་ཕྲོ༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཀྟ་ཡི་འོག་ཏུ་གང་དམིགས་གཞུག་བྱས་ལ། །གནོད་སྤྱིན་སྟོབས་ཀྱིས་གནོད་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="479.2"/>འཇོམས། །གནོད་སྦྱིན་ལས་བདུན་གནོད་སྤྱིན་གཤེད། །རང་དབང་མེད་པར་རང་ལས་བྱེད། དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་ལས། གནོད་སྤྱིན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="479.3"/>བཤད་བྱ་བ། །ཀྟ་ཀྟ་གདོན་མོའི་ཕྱག་ཆ་ནི། །སྒོམ་པའི་ལྷ་ནི་གནོད་སྤྱིན་མོ། །བཟླས་པའི་བསྒྲུབ་སྔགས་རྒྱུན་དུ་དྲངས། །ཡ༷ག་༷མོ་གོང་མོ་སྙིང་ཁ་རག་མོ་སྨྱོ། ཡག་མོ་ཀྟ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཡཀྟ་མོ་ཀྟ་ཏྲིག་ནན། ཡག་མོ་<milestone unit="line" n="479.4"/>ཀྟ་སྨྱུ་ར་ཡ་ཕཊ། ཡག་མོ་ཀྟ་སྟ༷་པ་ཡ་ནན། ཡག་མོ་ཀྟ་ཨག་ནེ་ཤ་ཏྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷། །ཡཀྟ་ཁེས་སྨྱོ། སྲོག་མྱོགས་རྦད། ཡག་མོ་ཀྟ་ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཀྟ་ཡི་འོག་ཏུ་གང་དམིགས་གཞུག །ཡག་མོའི་སྟོབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="479.5"/>ཡག་མོ་འཇོམས། །ཡག་མོའི་ལས་བདུན་ཡག་མོའི་གཤེད། །རང་དབང་མེད་པར་རང་ལས་བྱེད། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་ལས། གནོད་སྤྱིན་ནག་མོའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="479.6"/>ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཀླུ་བདུད་ཕྱག་ཆ་བསྐོར་བ་ནི། །བསྒོམ་པའི་ལྷ་ནི་བྱ་ཁྱུང་མ། །ཀླུ་བདུད་མགོ་བོ་བྱ་ཁྱུང་བསྒོམ། ཁུན་དུ་ལས་སྔགས་འདི་བརྗོད་དོ། །ནཱ་ག་ལེ། དུ༷་པ་ལེ། ཤུན་ཤུ་ཐུ། བ་ཡུ་ཁ་བི་ཏི་ཏི་སྟན་<milestone unit="page" n="480"/><milestone unit="line" n="480.1"/>པ། ཁྲམ་ཧུ་ཕུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ན་ག་ཕུ་ཧུར་ཐུམས༷ ་ཛ༷་ན་ག་ཕུ་ཏྲིག་ནན། ནཱ་ག་ཕུ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། ནཱ་ག་ཕུ་སྟ༷་པ་ཡ་ནན། ནཱ་ག་ཕུ་ཏྲིག་ནན། ནཱ་ག་ཕུ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། ནཱ་ག་ཕུ་སྟ༷་པ་ཡ་ནན། ནཱ་ག་ཕུ་ཨག་ནེ་ཤ་ཏྲུ༷་ཛ་ལ་རེ། ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="480.2"/>ཕུ་གེས་སྨྱོ། སྲོག་མྱོགས་རྦད། ནཱ་ག་ཕུ་ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཕུ་ཡི་འོག་ཏུ་གང་དམིགས་གཞུག །ནཱ་ག་སྟོབས་ཀྱིས་ནཱ་ག་འཇོམས། །ནཱ་གའི་ལས་བདུན་ནཱ་གའི་གཤེད། །རང་དབང་མེད་པར་རང་ལས་<milestone unit="line" n="480.3"/>བྱེད། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་ལས། ཀླུ་བདུད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཙན་གྱཕྱག་ཆ་བསྐོར་བྱ་ན། །བསྒོམ་པའི་ལྷ་ནི་ལྷ་བཙན་ཡ་ཤུད་<milestone unit="line" n="480.4"/>བསྒོམ། །དྲག་པོ་བསྒྲུབ་སྔགས་རྒྱུན་དུ་བཟླས། །ཙན་ཏྲི་ཧྲི་ཏྲི་ར༷་ཁ་རག་ཏྲ་དུ་ཟི་རྦད། མ་མ་སྒག་ཤ་ཟ་བཞི་མཚོ་ལ་བཛྲ། ཙན་ཏྲི་ཙ་ཧཱུཾ༷་ཐུམས་ཛ། ཙན་ཏྲིག་ཙ་ཏྲིག་ནན། ཙན་ཏྲི་ཙ་བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཙན་ཏྲི་ཙ་སྟ༷་པ་ཡ་<milestone unit="line" n="480.5"/>ཕཊ། ཙན་ཏྲི་ཙ་ཨག་ནེ་ཤ་ཏྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷། ཙན་ཏྲི་ཙ་ཁེས་སྨྱོ། སྲོགས་མྱོགས་རྦད། ཙན་ཏྲི་ཙ་སྐྲོ་ཕྲོ༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཙ་ཡི་འོག་ཏུ་གང་དམིགས་གཞུག །བཙན་གྱི་སྟོབས་ཀྱིས་བཙན་རྣམས་འཇོམས བཙན་<milestone unit="line" n="480.6"/>གྱི་ལས་བདུན་བཙན་གྱི་གཤེད། །རང་དབང་མེད་པར་རང་ལས་བྱེད། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོ་བཙན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དམུ་ཡི་<milestone unit="page" n="481"/><milestone unit="line" n="481.1"/>༄༅། །ཕྱག་ཆས་དམུ་ལ་བསྐོར། །བསྒོམ་པ་ལྷའི་སྟོབས་དམུ་རྗེ་བཙན་པོ་བསྒོམ། །དམུ་ཡི་དྲག་སྔགས་རྒྱུན་དུ་བཟླས། །མུན་ནན་མོ། ཙུ་ངན་པུ་ཙི། ཕུ་ཙ་ཤད་ཤད་བ་ཏ་རྦད༷་ཐུ༷མ་རི་ལི་ལི། མུན་མུན་པ་<milestone unit="line" n="481.2"/>ཧུར་ཐུམས་ཛ། མུན་མུན་པ་ཏྲིག་ནན། མུན་མུན་པ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། མུན་མུན་པ་སྟམ་པ་ཡ་ནན། མུན་མུན་པ་ཨག་ནེ་ཤ་ཏྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷། མུན་མུན་པ་ཁེས་སྨྱོ། སྲོག་མྱོགས་རྦད། མུན་མུན་པ་ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ།<milestone unit="line" n="481.3"/>བ་ཡི་འོག་ཏུ་དམུ་མིང་གཞུག །དམུ་སྟོབས་དྲག་པོས་དམུ་རྣམས་འཇོམས། །དམུ་ཡི་ལས་བདུན་དམུ་ཡི་གཤེད། རང་དབང་མེད་པར་རང་ལས་བྱེད། །དམུ་ཡི་ཕྱག་ཆས་དམུ་རང་བསྐོར། དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་<milestone unit="line" n="481.4"/>པ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོ་དམུའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །རིགས་འཛིན་རུ་དྲའི་ཕྱག་ཆ་ནི། །རུ་དྲའི་གཉེན་པོ་བན་དེར་བསྒོམ། །རིགས་འཛིན་སྲོག་སྙིང་རྒྱུན་དུ་བསྙེན། །རུ་<milestone unit="line" n="481.5"/>དྲ༷་ལ༷་ཁ་རག་ནི་ཨ་གུ་ཤ་ཀྲག་ཤ་ས་མ་ཡ་ཛ་ཛ། ཧཱུཾ༷་དྲི་རུ་ཏྲ་ནི་ཧུར་ཐུམས་ཛ་རུ་དྲ་དྲི་ཏྲིག་ནན། རུ་དྲ་དྲི་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། རུ་དྲ་དྲི་སྟ༷་པ་ཡ་ནན། རུ་དྲ་དྲི་ཨག་ནེ་ཤ་ཏྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷། རུ་དྲ་དྲི་ཁས་སྨྱོ། སྲོག་མྱོགས་རྦད། རུ་དྲ་དྲི་<milestone unit="line" n="481.6"/>ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། དྲི་ཡི་འོག་ཏུ་རུ་དྲ་གཞག །རིགས་འཛིན་སྟོབས་དྲག་རིགས་འཛིན་འཇོམས། །རིགས་འཛིན་ལས་བདུད་རུ་དྲའི་གཤེད། །རང་དབང་མེད་པར་རང་ལས་བྱེད། །རིགས་འཛིན་ཕྱག་ཆ་<milestone unit="page" n="482"/><milestone unit="line" n="482.1"/>རུ་དྲ་རང་ལ་བསྐོར། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་ལས། རིགས་འཛིན་རུ་དྲའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ར་ཛ་རྒྱལ་པོའི་ཕྱག་ཆ་བསྐོར། །ར་རྫའི་གཉེན་པོ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="482.2"/>པོར་བསྒོམ། །རྒྱལ་པོའི་སྲོག་སྙིང་འཛབ་དྲང་བ། །ཡི་གི་ཙ་པ་ལ་ཨག་ཤུག་༷མེ། ཁ༷་ནེ་རྭ་ཛ་ཏྲི་པ་ལ་ར་ཛ་ས་མ་ཡ་ཛ་ཛ། རྭ་ཛ་ར་ཧུར་ཐུམས། རྭ་ཛ་ཏྲིག་ནན། རྭ་ཛ་རྭ་མུ་ར་ཡ་རྦད། རྭ་ཛ་ར་སྟ༷་པ་ཡ་ནན། རྭ་ཛ་ར་<milestone unit="line" n="482.3"/>ཨག་ནེ་ཤ་ཏྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷། རྭ་ཛ་ར་ཁེས་སྨྱོ། སྲོག་མྱོགས་རྦད། རྭ་ཛ་ར་ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ར་ཡི་འོག་ཏུ་རྒྱལ་པོ་གཞུག །རྒྱལ་པོའི་སྟོབས་ཀྱིས་རྭ་ཛ་འཇོམས། །རྒྱལ་པོའི་ལས་བདུན་རྒྱལ་པོའི་<milestone unit="line" n="482.4"/>གཤེད། །རང་དབང་མེད་པར་རང་ལས་བྱེད། །རྒྱལ་པོའི་ཕྱག་ཆས་རྭ་ཛ་བསྐོར། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱལ་པོའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་<milestone unit="line" n="482.5"/>བ། །གིང་ཆེན་ཕྱག་ཆ་བསྐོར་བ་ནི། །ཐེ་བྲང་གཉེན་པོར་གིང་ཆེན་བསྒོམ། །གིང་ཆེན་སྲོག་སྙིང་གཉིས་མེད་འཛབ། །ས་བསྟན་ཨ་ཏྲི་ས་དུ་ཏྲི་བུ། དགྲ་ལ་གིང་ཆེན༷་སྲོ༷ག་བདག་ཡང་ལ་ཤར། ས་དན་དུ་ཧུར་ཐུམས་ཛ།<milestone unit="line" n="482.6"/>སདནདུཏྲིགནན། སདན་དུ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། ས་དན་དུ་སྟ༷་པ་ཡ་ནན། ས་དན་དུ་ཨག་མི་ཤ་ཧྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷། ས་དན་དུ་ཁེས་སྨྱོ། སྲོག་མྱོགས་རྦད། ས་དན་དུ་ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། དུ་ཡི་འོག་ཏུ་ཐེ་བྲང་<milestone unit="page" n="483"/><milestone unit="line" n="483.1"/>༄༅། །གཞུག །གིང་ཆེན་སྟོབས་དྲག་ཤར་དེ་འཇོམས། ཁྲང་གིང་ལས་བདུན་ཐེ་བྲང་གཤེད། །རང་དབང་མེད་པར་རང་ལས་བྱེད། །གིང་ཆེན་ཕྱག་ཆ་རང་ལ་བསྐོར། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པ་དུམ་<milestone unit="line" n="483.2"/>བུའི་རྒྱུད་ལས། དགྲ་ལྷ་རྡོ་རྗེ་ལེགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཙྭ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དམ་སྲིའི་ཕྱག་ཆ་བསྐོར་བར་བྱ། དམ་སྲིའི་གཉེན་པོར་མ་མོ་བསྒོམ། །དམ་སྲི་སྲོག་སྙིང་བསྒྲུབ་འཛབ་<milestone unit="line" n="483.3"/>དྲང་། །རོ་ཏྲི་རོ་ལ་ཡ་མ་པ་ཡ༷་ཏྲི་ཡ་སྲི་ཛ་རྦད། རུ་ཏྲི་སྲི་ཧུར་ཐུམས་ཛ། རུ་ཏྲི་སྲི་ཧྲིག་ནན། རུ་ཏྲི་སྲི་ས་མ་ར་ཡ་རྦད། རུ་ཏྲི་སྲི་སྟ༷་པ་ཡ་ནན། རུ་ཏྲི་སྲི་ཨག་ནེ་ཤ་ཏྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷། རུ་ཏྲི་སྲི་ཁས་སྨྱོ། སྲོག་མྱོགས་བོད། རུ་ཏྲི་སྲི་<milestone unit="line" n="483.4"/>ཕྲོ༷་ཕྲོ༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། །སྲི་ཡི་འོག་ཏུ་དམ་སྲི་གཞུག །དམ་སྲི་སྟོབས་དྲག་བལ་མོ་འཇོམས། །དམ་སྲིའི་ལས་བདུན་ཕུང་འདྲེའི་གཤེད། །རང་དབང་མེད་པར་རང་ལས་བྱེད། །དམ་སྲིའི་ཕྱག་ཆ་རང་ལ་<milestone unit="line" n="483.5"/>བསྐོར། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་ལས། དམ་སྲི་འདྲེ་མིག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །འགོང་པོ་ཕྱག་ཆ་བསྐོར་བར་བྱ། །འགོང་པོའི་གཉེན་པོར་སྲོག་བདག་<milestone unit="line" n="483.6"/>བསྒོམ། །འགོང་པོ་སྲོག་སྙིང་བསྒྲུབ་འཛབ་དྲང་། །ཧ༷་ཤ༷་ཧ༷་ཤ༷་ཏྲི། ཨོ་སེ་རྒྱལ་བ་ཤ་ནི་ཏྲི་ཏྲི་ཐང་ལང་དུ་ན་ཀ༷་ཀ༷་ཡ༷་ར་ཏྲི་རེ། །ཧ༷་ཤ༷་ཏྲི་ཏྲི་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཧ༷ཤ༷ཏྲིཧྲིགནན། ཧ༷ཤ༷ཏྲིཏྲི་སྟམ་པ་ཡ་ནན། ཧ༷་ཤ༷་ཏྲི་ཏྲི་ཨག་<milestone unit="page" n="485"/><milestone unit="line" n="485.1"/>༄༅ ལ་ཐལ་བར་བསམ། །དྲུག་པ་འབྱུང་བ་རླུང་གཏོར་བས། །དུག་མཚོ་ཁོལ་མས་ཁྱེར་བསམ་ལ། །སྲིད་པ་ཆགས་འཇིག་འབྱུང་བ་དཀྲུག །ལྷ་མེད་འདྲེ་མེད་ཕན་གནོད་མེད། །ཆོས་ཉིད་རྟོགས་མེད་<milestone unit="line" n="485.2"/>མཉམ་པའི་ངང་། །བསམ་གཏན་དེ་དྲུག་སྤྱི་རུ་གཅེས། །དགུག་གཟེར་ལ་སོགས་ལས་ཐབས་བདུན། །བདུན་བསྲུང་སྤྱི་དང་མཐུན་པར་སྦྱར། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོ་བསམ་<milestone unit="line" n="485.3"/>གཏན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ལོག་ནོན་ཕྱག་ཆ་ཁྱབ་པར་ཡིན། །ལྷ་སྲིན་གཏེམ་ཐབས་ཁྱད་པར་གསུམ། །བཛྲ་སརྦ་དུ་། ཨེ་ཨེ། ཧུར་ཧུར་ཐུམས་ཐུམས་ཛ་ཛ། ཨེ་<milestone unit="line" n="485.4"/>ཨེ། ཏྲིག་ཏྲིག་ནན་ནན། ཨེ་ཨེ། མ་མ་ར་ར་ཡ་ཡ་རྦད་རྦད། ཨེ་ཨེ། སྟ༷་པ་ཡ་སྟ༷་པ་ཡ་ནན་ནན། ཨེ་ཨེ་ཨག་ཨག་ནེ་ནེ་ཤ་ཤ་ཏྲུ༷་ཏྲུ༷་ཛ་ཛ་ལ་ལ་ར༷་རེ་ཨེ་ཨེ་ཁེས་ཁེས་སྨྱོ་སྨྱོ། སྲོག་སྲོག་མྱོགས་མྱོགས་རྦད་རྦད། །ཨེ་ཨེ་<milestone unit="line" n="485.5"/>ཕྲོ༷་ཕྲོ༷་ཕྲོ༷་ཕྲོ༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤརཤར་ཤར་ཤར་ཕོབ་ཕོ༷བ། འདི་བཞིན་ཀུན་ལ་སྦྱར་བར་བྱ། །སྙིང་པོ་འབྲུ་གཅིག་གཏེམ་པ་ནི། །ཨེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཨ་ཏྲིག་ནན། ཨེ་བཱ་ར་ཡ་རྦད། ཨེ་ཏ༷་པ་ཡ་ནན། ཨེ་ཨ་ནེ་ཤ་<milestone unit="line" n="485.6"/>ཏྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷། ཨེ་ཁེས་སྨྱོ། སྲོག་མྱོགས་བཱ་ར་ཡ་རྦད། ཨེ་ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། འདིབཞིནགཞནལའང་སྦྱར་བར་བྱ། །སྒོམ་གཏེམའབྲུགཅིགགཏེམབྱས་ན། ཡ་ཧུར་ཐུམསཛཡཏྲིགནན། ཡམྱར་ཡ་<milestone unit="page" n="486"/><milestone unit="line" n="486.1"/>རྦད། ཡ་སྟ༷་པ་ཡ་ནན། ཡ་ཨག་ནེ་ཤ་ཏྲུ༷་ཛ་ལ་ར༷། ཡ་ཁས་སྨྱོ། སྲོག་མྱོགས་རྦད། ཡ་ཕྲོ་ཕྲོ༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། འདི་བཞིན་འོག་ནས་ཀུན་ལ་སྦྱར། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་ལས། ལོག་ནོན་<milestone unit="line" n="486.2"/>གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དང་བཤད་བྱ་བ། །རོ་ལངས་རྨེ་འཐབ་ནང་སྟོབས་ཕྱག་ཆ་འགྲན་པའི་ཚེ། ཁོའི་བསྒྲུབ་སྔགས་ལོག་གིས་བཟློག་ལ་གཏམ་པར་བྱ། །རང་གིས་བསྒྲུབ་སྔགས་རྣལ་མར་<milestone unit="line" n="486.3"/>བྱ། ཁོ་ཡི་བསྒྲུབ་སྔགས་བཟློག་པ་ལ། །གཟིར་དང་སྲོག་ཕྲོག་གསད་པར་བྱ། །ཕཊ་ཧཱུཾ༷་ཡ་ནང་ཤ་རོ་ནི་པ་བཛྲ། ཨེ་ལྟོ། ཡ་མ་ས་ཛ་ཛ་སྣ་རྒྱ་ཨ། སྨྱོ་བདུན་བཛྲ་ཨོ། ཛ་ཐུམས་ཧུར་ཨེ་ཏན་དུ་སརྦ་བཛྲ། ནན༷་ཏྲི༷ག་ཨེ་<milestone unit="line" n="486.4"/>སྟན་དུ་རྦད་སྭ་བཛྲ། རྦད་ཡ་ར་མ་ཨེ། སྟན་དུ་རྦ་ས་བཛྲ། ནན་ཡ་པ་སྟ༷། ཨེ་སྟན་དུ་རྦ་ས་བཛྲ་ཏྲུ༷་ཤ་ནི་ཨག་ཨེ་སྟན་དུ་རྦ་ཛ། རྦད་མྱོགས་སྲོག་སྦྱོ་ཁེས། ཨེ་བསྟན་དུ་རྦ་ས་བཛྲ་ཕོབ་ཤར་ཤར་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཕྲོ་ཕྲོ། ཨེ་<milestone unit="line" n="486.5"/>སྟན་དུ་རྦ་ས་བཛྲ། ཨེ་ཡི་འོག་ཏུ་དགྲ་བགེགས་གཞུག །དམིགས་པ་ཕོ་མོ་ཡུལ་ནས་འཛོམ། །ཡ་མ་ར་ནི་ཙ་ཡསྟེ་ཡ། ཡསྟེ་ཡ་ར་ནི་ཡོ་ཏ་ཡ། ཡ་ཏ་ཡོ་ནི་རུ་ཏུ་མེ་ཡ། ཡ་མེ༷ ་ཏོ༷ ་ས་ཙ་ར་མ་ཡ། ཛ་ཐུམས་ཧུར་ཡ་མ་ཡ་<milestone unit="line" n="486.6"/>ནནཏྲིགཡམཡ། རྦདཡ་ར་མ་ཡ་ཡ་མ། ནན་ཡ་པ་སྟ༷་པ་ཡ་མ་ཡ། ར༷་ལ་ཛ་ཏྲུ༷་ཤ་ནི། ཨག་ཡ་མ་ཡ། རྦད་མྱོགས་སྲོགས་སྨྱོ། ཡ་ཁེས་ཡ་མ་ཡ། ཕོབ་ཤར་ཤར་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཕྲོ་ཕྲོ། ཡ་མ་ཡ། ཨ་ཡི་སྟེང་དུ་གང་དམིགས་<milestone unit="page" n="487"/><milestone unit="line" n="487.1"/>༄༅། །གཞུག །དམིགས་པ་རང་གནས་ཕོ་མོ་འཇོམས། དེ་བཞིན་ཀུན་ལ་སྦྱར་བར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་ལས། རོ་ལངས་རྨེ་འཐབ་ནང་སྟོབས་ཕྱག་ཆ་འགྲན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་<milestone unit="line" n="487.2"/>གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཐུན་མོང་སྤྱི་ཡི་ཕྱག་ཆ་ནི། །དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུར་གསལ་བསྒོམ་ལ། །འཕྲིན་ལས་གཞུང་བསྲང་རང་སྔགས་བཟླས། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་མ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ །བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཤ་<milestone unit="line" n="487.3"/>རི་སྟ༷། ཨོ༷་རུ་ལུ་རུ་ལུ། ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། འདི་མཇུག་ཕྱག་ཆའི་ལས་སྦྱར་བས། ཁྲོ་བོ་ཁྲག་འཐུང་གཙོ་འཁོར་བཅས་པའི་ཕྱག་ཆར་འགྲོ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་གསལ་སྒོམས་ལ། །འཕྲིན་ལས་གཞུང་བསྲངས་དྲག་སྔགས་<milestone unit="line" n="487.4"/>བཟླས། །ཨོ་ནི་ལ༷་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་ཕུ་ནི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཏབྱ་ཐ་སྤྱོ་སྨྱོ་བན། འདི་འཇུག་ཕྱག་ཆའི་ལས་སྦྱར་བས། །མཐུ་སྟོབས་བདག་པོའི་ཕྱག་ཆར་འགྲོ། །པདྨ་དབང་ཆེན་གསལ་བསྒོམས་ལ། །འཕྲིན་ལས་ག༷་བསྲང་<milestone unit="line" n="487.5"/>བསྒྲུབ་སྔགས་བཟླས། །ཨོ་ཧྲི་པདྨ་ཏ་ཀྲིད་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་སྙི་བ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། འདི་གཞུག་ཕྱག་ཆའི་ལས་སྦྱར་བས། །པདྨ་དབང་ཆེན་ཕྱག་ཆར་འགྲོ། །རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་གསལ་བསྒོམས་ལས། །འཕྲན་ལས་<milestone unit="line" n="487.6"/>གཞུང་བསྲངས་བསྒྲུབ་སྔགས་བཟླས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཡ་སརྦ་བི་ནན་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། འདི་གཞུག་ཕྱག་ཆའི་ལས་སྦྱར་བས། །ཕུར་པའི་འཕྲིན་ལས་ཕྱག་ཆར་འགྲོ། །ཡ་མན་ཏ་ཀར་གསལ་བསྒོམས་ལས། །འཕྲིན་<milestone unit="page" n="488"/><milestone unit="line" n="488.1"/>ལས་གཞུང་བསྲངས་རྩ་སྔགས་བཟླས། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མན་ཏ་ཀ་ཧ་ན་མ་ཏ་བྷརྫི་ཕཊ། མུག་ཡེ་འདི་གཞུག་ཕྱག་ཆའི་ལས་སྦྱར་བས། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེའི་ཕྱག་ཆར་འགྲོ། །བྱ་ཁྱུང་འཁྱིལ་པ་གསལ་<milestone unit="line" n="488.2"/>བསྒོམས་ལ། །འཕྲིན་ལས་གཞུང་བསྲངས་བསྒྲུབ་སྔགས་བཟླས། །ཨོ་ག་རུ་ཌ་བཛྲ་དུན་ཏིང་ཀ་ཨ་ཀུ་ཤ་ཛ་ཛ། འདི་གཞུག་ཕྱག་ཆའི་ལས་སྦྱར་བས། །བྱ་ཁྱུང་གསེར་གྱི་ཕྱག་ཆར་འགྲོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་<milestone unit="line" n="488.3"/>པ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་ལས། བཀའ་འཁོར་དྲུག་གི་ཐུན་མོང་སྤྱིའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཆེ་མཆོག་པདྨ་ཕྱག་རྡོར་དང་། །ཕུར་པ་གཤིན་རྗེ་བྱ་ཁྱུང་གསལ། །བསད་དང་གསོ་དང་<milestone unit="line" n="488.4"/>དབབ་དང་བཅད། །ལྟས་ངན་གཟིར་དང་ནན་དང་བདུན། །གཅིག་ལའང་འབྱུང་བར་ཤེས་པར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པ་དུམ་བུའི་རྒྱུད་ལས། སྤྱིའི་ལས་ཀྱི་ཐོ་བྱང་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་ལྔ་<milestone unit="line" n="488.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །སྤྱིར་ནི་རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དང་། །དྲག་སྔགས་གཙུག་ལས་གཉིས་ལས་རྡོ་རྗེ་གཙུག་གི་ནི། ཆོས་ཉིད་སྤྱི་གཏན་ལ་འབེབས་ཤིང་སྤྱི་རྒྱ་གཅོད་དོ། །དྲག་སྔགས་གཙུག་ལག་<milestone unit="line" n="488.6"/>གི་ནི། གཙོ་བོར་ལས་རྣམ་པ་བདུན་དང་། སྤོ་བརྒྱ་དང་ལྔ་བཅུ་རྩ་གཅིག །སྡེ་དཔོན་བཅུ་དགུའི་རྫས་དང་། སྔགས་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་། རྟགས་དང་། འཁྲུལ་འཁོར་དང་། སྲོག་དང་ངེས་ཚིག་གཏན་ལ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>