<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0334-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--'phags pa sangs rgyas thams cad kyi ye shes kyi rtse mo'i rgyud kyi rgyal po chen po/-->འཕགས་པ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0334-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=243.5; end=450.5--><milestone unit="line" n="243.5"/>པདྨ་ཐོད་ཕྲེང་རྩལ་དང་། ལོ་སྣྲོ་བ་དཔལ་གྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་བསྒྱུར་ཏེ། མངའ་བདག་ཁྲི་སྲོང་ལྡེའུ་བཙན་གྱི་ཐུགས་དམ་དུ་བཞག་པའོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨུརུ་སརྦ་བུརྙ་ཙྭ་ན་ཤི་ཁ་ར་<milestone unit="line" n="243.6"/>མ་ཧྭ་ཏནྟྲ་རྭ་ཛ། བོད་སྐད་དུ། འཕགས་པ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོའི་རྒྱུད་ཀྱིརྒྱལཔོཆེནཔོ། དཔལརྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་<milestone unit="page" n="244"/><milestone unit="line" n="244.1"/>ལྡནའདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེའི་རང་བཞིན་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ལ། བརྗོད་ཀྱིས་ཀྱང་མི་ལང་བའི་ཡང་ཤིན་ཏུ་བརྗོད་<milestone unit="line" n="244.2"/>ཀྱིས་ཀྱང་མིལང་བའི་རྒྱལ་བ་ཞིང་གི་རྡུལ་ཕྲ་མོ་སྙེད་ཀྱི་སངས་རྒྱས་དང་འཁོར་གྱི་ཚོགས་སྲས་དང་བཅས་པ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་རྒྱལ་བ་མཐར་ཕྱིན་པའི་བཞུགས་ཡུལ། པདྨ་ཆེན་པོའི་རྣམ་པར་ཐར་པའི་དབྱིངས་ན་<milestone unit="line" n="244.3"/>བཞུགས་པ་ལ་འདི་ལྟ་སྟེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་པ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གཏི་མུག་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་པ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ང་རྒྱལ་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོའ་་པ་དང་། དེ་<milestone unit="line" n="244.4"/>བཞིན་གཤེགས་པ་འདོད་ཆགས་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་པ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཕྲག་དོག་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་པ་དང་། དེ་དག་ལ་སོགས་པ་ནམ་མཁའ་དང་མཉམ་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མ་ལུས་པ་རྣམས་<milestone unit="line" n="244.5"/>དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་པ་ནི། འདི་ལྟ་སྟེ། དཔེར་ན་ཏིལ་གྱི་གོང་དུ་བཞིན་དུ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མཁའ་དབྱིངས་ཡོངས་སུ་གཏམས་པར་གྱུར་ཏོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་གི་རྡུལ་ཕྲ་མོ་སྙེད་ཀྱི་སྲས་དང་<milestone unit="line" n="244.6"/>འཁོར་ཚོགས་དུ་མ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་ཞུགས་པ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། རྒྱལ་སྲས་ཚེའི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་པ་དང་། རྒྱལ་སྲས་ལོངས་སྤྱོད་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་པ་དང་། རྒྱལ་སྲས་ཚངས་པར་སྤྱོད་པ་ཆེན་པོའི་རྡོརྗེ་རྣམ་པར་<milestone unit="page" n="245"/><milestone unit="line" n="245.1"/>༄༅། །རོལ་པ་དང་། རྒྱལ་སྲས་བདེན་པ་ཆེན་པོའི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་པ་དང་། རྒྱལ་སྲས་བདེན་པའི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡོངས་སུ་ཕན་པ་འགྲུབ་པའི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་པ་དང་། རྒྱལ་སྲས་ངག་དོན་<milestone unit="line" n="245.2"/>ཡོད་པའི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་པ་དང་། རྒྱལ་སྲས་ཞི་བའི་ཚིག་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་པ་དང་། རྒྱལ་སྲས་གཟུང་འཛིན་རྣམ་པར་དག་པའི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་པ་དང་། རྒྱལ་སྲས་བདེན་པའི་བདུད་<milestone unit="line" n="245.3"/>རྩི་ཐོབ་པའི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་པ་དང་། རྒྱལ་སྲས་ཡང་དག་པའི་ཤེས་རབ་ཆེན་པོས་ཀུན་ཏུ་བརྟས་པའི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་ཚོགས་ཏེ། དེ་དག་ནི་ལུས་དང་ངག་དང་ཡིད་ཀྱི་དྲི་མ་ཀུན་ཏུ་དག་པ། སྐུ་དང་<milestone unit="line" n="245.4"/>གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེས་ཀུན་ཏུ་བསྤྱིངས་པའོ། །གཞན་ཡང་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་སྡེ་ཚན་མང་པོས་རྣམ་པར་རོལ་པའི་རྡོ་རྗེའི་ཚོགས་དང་གཞན་ཡང་རྣལ་འབྱོར་དང་རྣལ་འབྱོར་མའི་ཚོགས་ཀྱིས་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་<milestone unit="line" n="245.5"/>པའི་ཚོགས་དང་། འདི་ལྟར་རིག་པ་འཛིན་པ་ལ་སོགས་པ་འཁོར་དང་སྲས་བཙུན་མོར་བཅས་པའི་སྤྲིན་གྱི་ཚོགས་མཐའ་ཡས་པས་རྣམ་པར་འཁྲིགས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་<milestone unit="line" n="245.6"/>སུ་འདུས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ལ། རྡོ་རྗེའི་དམ་ཚིག་གི་མཆོདཔཆེནཔོའིསྤྲིནགྱིས་ཀུན་ཏུ་མཆོད་ཅིང་ཕྱག་འཚལ་ནས། མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དུས་<milestone unit="page" n="246"/><milestone unit="line" n="246.1"/>གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཡེ་ཤེས་རྩེ་མོར་གྱུར་པ་ལས། །དུས་གསུམ་ཞིང་དུ་སྤྲོས་པའི་ཕྱིར། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་རོལ་པའི་ཚེ། །ཡེ་ཤེས་རྩེ་མོ་ལས་བྱུང་བའི། །བསྒྲལ་བའི་དམ་ཚིག་བཤད་དུ་<milestone unit="line" n="246.2"/>གསོལ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་འཛུམ་པ་མཛད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། འཁོར་དེར་འདུས་པ་རྣམས་ཀྱི་ནང་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་ལག་ན་རྡོ་<milestone unit="line" n="246.3"/>རྗེ་ཐོགས་པ་མེད་ཞེས་བྱ་བའི་ནན་དང་བཅས་ཏེ་རང་གི་སྟན་ལས་ལངས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གཡས་ཕྱོགས་ནས་ལན་དུ་མར་བསྐོར་ཏེ། མཆོད་པ་ཆེན་པོའི་སྤྱིན་གྱིས་མཆོད་ནས། བླ་གོས་ཕྲག་པ་གཅིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="246.4"/>བཟར་ཏེ། པུས་མོ་གཡས་པའི་ལྷ་ང་ས་ལ་བཙུགས་ནས། ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ནི་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་མ་མཆིས་པར་འཛུམ་པ་མི་མཛད་ན། དེ་རིང་དེ་<milestone unit="line" n="246.5"/>བཞིན་གཤེགས་པ་འཛུམ་པ་མཛད་པའི་དོན་ཅི་ལགས་ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས། ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="246.6"/>ཏོ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་འཆང་འདི་ལྟ་སྟེ། དེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བ། གསང་སྔགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་ཆེནཔོའིདེཁོནཉིད་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བ་བཤད་པར་གསོལ་བ་བཏབ་སྟེ། དེ་ནི་<milestone unit="page" n="247"/><milestone unit="line" n="247.1"/>༄༅། །འདསཔའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་རྒྱས་པར་མ་བཤད། མ་འོངས་པ་ན་ཡངའཆད་པར་དཀོན་པའི་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་འདི་བཤད་ན། སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ཀྱང་སྐྲག་པར་འགྱུར་ན།<milestone unit="line" n="247.2"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཞན་རྣམས་དང་། འཁོར་ཕལ་པོ་ཆེ་ལྟ་ཅི་སྨོས། དེའི་ཕྱིར་ངནི་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་པའི་ཕྱིར། རྒྱལ་བ་འཁོར་དང་བཅས་པ་རྣམས་ཀྱང་ཐེ་ཚོམ་སྐྱེ་བ་དང་། དམ་པའི་ཆོས་འདི་ཉིད་ཀྱིས་གདུལ་<milestone unit="line" n="247.3"/>བར་བྱ་བའི་དུས་ཀྱི་ཕྱིར་རོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡངདེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཁོར་དང་བཅས་པས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་རྡོ་རྗེ་མཆོད་པ་ཆེན་པོའི་སྤྲིན་གྱིསཀུན་ཏུ་མཆོད་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="247.4"/>ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་འདི་ནི་ལས་ཀྱི་མཆོག་གོ །འདི་ནི་དུས་ལ་བབ་པའོ། །ཐེག་པ་འདི་ནི་རྡོ་རྗེའི་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་མཆོག་གོ །གསང་བ་འདི་ནི་གསང་བའི་ཡང་གསང་བའོ། །ཐབས་ནི་འདི་ནི་ཐབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="247.5"/>མཆོག་གོ །རོལ་པ་ཆེན་པོའི་ཡང་རོལཔ་ཆེན་པོ་སྟེ། བདག་ཅག་ཀྱང་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་པ་དང་། རྨད་དུ་གྱུར་པ་དང་། ཐེ་ཚོམ་ཐམས་ཅད་དགུམ་པའི་སླད་ཉིད་དུ་སྤྲོ་བརམཆི་སྟེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་ཡོངས་<milestone unit="line" n="247.6"/>སུ་བཤདདུ་གསོལ། ཞེས་ལནགཉིས་ལན་གསུམདུབཤད་པར་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདསདེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་<milestone unit="page" n="248"/><milestone unit="line" n="248.1"/>བྱེད་ཆེན་པོ་ཞིང་རྣམ་པར་དག་པ་དང་། རྣམ་པར་སྦྱོང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ལ་རྡོ་རྗེའི་སྤྱན་གྱི་འོད་ཟེར་གྱིས་རེག་པར་མཛད་དོ། །འདི་ལྟར་དེ་<milestone unit="line" n="248.2"/>བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱང་འོད་ཟེར་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་འགྲོ་བལི་དེད་དཔོན་ལས་མཐུ་མཉམ་པ་བརྩོན་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས་ལ་གཟིགས་ནས་<milestone unit="line" n="248.3"/>དོན་གཉིས་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་འོད་ཟེར་གྱིས་རེག་པར་མཛད་དོ། །དེ་དག་ཀྱང་ཐོག་པ་མེད་པའི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རྩེ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་སྟེ། གསང་བའི་རྡོ་རྗེའི་སྣོད་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །དེ་<milestone unit="line" n="248.4"/>ནས་སྤྲུལ་པའི་ཚོགས་དང་འཁོར་དུ་བཅས་པ་ལ་གཟིགས་ནས། ཀུན་ཏུ་སྤྱིངས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་འོད་ཟེར་གྱིས་རེག་པར་མཛད་དོ། །དེ་དག་ཀྱང་ཚར་གཅོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="248.5"/>གཏི་མུག་གནས་ཀྱི་ཐེག་པ་རྣམས་ལ་གཟིགས་ནས། ཐེག་པ་ཆེན་པོ་སྟོན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་འོད་ཟེར་གྱིས་རེག་པར་མཛད་ནས། དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བ་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་<milestone unit="line" n="248.6"/>ནས་འགྲོ་བ་དྲུག་གི་གྲོང་ཁྱེར་པ་རྣམས་ལ་གཟིགས་ནས། ལམ་གཅིག་པའི་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་འོད་ཟེར་གྱིས་རེག་པར་མཛད་པས། དེ་དག་ཀྱང་རེག་ན་དམ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་<milestone unit="page" n="249"/><milestone unit="line" n="249.1"/>༄༅། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེའི་བདག་པོས། རྡོ་རྗེ་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཞེ་སྡང་གཏན་དུ་གསོད་པའི་ཡེ་ཤེས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་<milestone unit="line" n="249.2"/>ལས་བྱུང་ངོ་། ཧུ༷་དེ་ནས་བཅོམ༷་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་བདག་པོས། འཁོར་ལོ་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གཏི་མུག་གཏན་དུ་གསོད་པའི་ཡེ་ཤེས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་<milestone unit="line" n="249.3"/>རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེའི་བདག་པོས། རིན་པོ་ཆེ་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ང་རྒྱལ་གཏན་དུ་གསོད་པའི་ཡེ་ཤེས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་<milestone unit="line" n="249.4"/>གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །གྲྭ། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེའི་བདག་པོས། པདྨ་རྣམ་པར་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདོད་ཆགས་གཏན་དུ་གསོད་པའི་ཡེ་<milestone unit="line" n="249.5"/>ཤེས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨུ༷། དེ་ནས་བཅོན་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེའི་བདག་པོས། སྣ་ཚོགས་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཕྲག་དོག་གཏན་<milestone unit="line" n="249.6"/>དུ་གསོད་པའི་ཡེ་ཤེས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཧྭ། འདི་དག་གསུངས་པ་ཙམ་གྱི་མོད་ལ། འཇིག་རྟེན་འདིར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཚོགས་དུ་མ་ལ། འདི་ལྟ་སྟེ། ལ་ལ་ནི་ཞི་བའི་<milestone unit="page" n="250"/><milestone unit="line" n="250.1"/>རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་རྒྱས་པའི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་དབང་གི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་དྲག་པོའི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་རྡོ་རྗེའི་རིགས་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་རིན་པོ་ཆེའི་རིགས་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་པདྨའི་<milestone unit="line" n="250.2"/>རིགས་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་ལས་ཀྱི་རིགས་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རིགས་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་ཡབ་ཀྱི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་ཡུམ་གྱི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་སྤྲུལ་པའི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་<milestone unit="line" n="250.3"/>སྲས་ཀྱི་རངབཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་འཁོར་གྱི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་ཚོམི་བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་སངས་རྒྱས་གཅིག་གི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="250.4"/>ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནིལེགས་པའི་བློ་གྲོས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་རྡོ་རྗེ་འཕྲོ་བའི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་འཁོར་ལོ་འཕྲོ་བའི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་རིན་པོ་ཆེ་འཕྲོ་བའི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་པདྨ་འཕྲོ་<milestone unit="line" n="250.5"/>བའི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་རྒྱ་གྲམ་འཕྲོ་བའི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་སྐུ་ཡི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་གསུང་གི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་མཆོད་རྟེན་གྱི་རང་བཞིན་ལྟ་<milestone unit="line" n="250.6"/>བུ། ལ་ལ་ནི་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་ཐིག་ལེའི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། ལ་ལ་ནི་འོད་ཟེར་གྱི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ། དེ་ལྟར་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ་སྲིད་པ་གསུམ་ཡོངས་སུ་གཏམས་པ་ནི་འདི་ལྷ་སྟེ།<milestone unit="page" n="251"/><milestone unit="line" n="251.1"/>༄༅། །དཔེར་ན་ཡུངས་འབྲུ་མར་གྱི་གང་བའམ། ཏིལ་གྱི་གང་བུ་བཞིན་དུ་ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་དེས་རྣམ་པར་གཏམས་པར་གྱུར། རྒྱས་པར་གྱུར། ཡོངས་སུ་ཁྱབ་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ལྟར་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="251.2"/>བདག་པོས། འདི་ལྟར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་མོད་ལ་འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་གཡོས། རབ་ཏུ་གཡོས། ཀུན་ཏུ་རབ་གཡོས། འུར་འུར། རབ་ཏུ་འུར་འུར། ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་འུར་འུར། ཆེམ་ཆེམ། རབ་ཏུ་ཆེམ་ཆེམ།<milestone unit="line" n="251.3"/>ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་ཆེམ་ཆེམ། ཤིག་ཤིག རབ་ཏུ་ཤིག་ཤིག ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་ཤིག་ཤིག གཏོར་གཏོར། རབ་ཏུ་གཏོར་གཏོར། ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་གཏོར་རོ། །དེའི་མོད་ལ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཕྱོགས་བརྩི་སྟོང་ཁམས་ནམ་<milestone unit="line" n="251.4"/>མཁའི་ཁམས་ན་གནས་པ་དབང་ཕྱུག་ཆེ་བ། གཟི་བརྗིད་ཆེར་འབར་བ། དྲེགས་པས་རྒྱགས་པ་ཐམས་ཅད་བརྒྱལ་བར་གྱུར་ནས། འདི་ལྟར་མྱོས་པ་དང་། དངངས་པ་དང་། སྐྲག་པ་དང་། སྤུ་ཟིང་བ་དང་། འགྱེལ་<milestone unit="line" n="251.5"/>བ་དང་། བརྒྱལ་བ་དང་། མིག་གདངས་པ་དང་། སྦར་མོ་འཐམས་པ་དང་། དབུགས་སུབས་ནས་མ་འཐོན་པ་དང་། ལུས་ལ་རྡུལ་འབབ་པ་དང་། ལྕེ་སྐམས་པ་དང་། བྲེད་པས་བརྒྱལ་བ་ལ་སོགས་པའི་བར་དུ་སྟེ།<milestone unit="line" n="251.6"/>དེ་དག་ཉོན་མོངས་པ་ཆ་ཕྲ་བར་བྱས་ནས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ་དབང་ཐོབ་པར་བྱས་ནས། རྡོ་རྗེའི་ཐེག་པའི་སྣོད་དུ་བྱིན་གྱི་བརླབས་ཏེ། གསང་བའི་རྡོ་རྗེའི་མིང་སོ་སོར་བཏགས་ནས་རྣལ་འབྱོར་གྱི་གྲལ་དུ་བཀོད་<milestone unit="page" n="252"/><milestone unit="line" n="252.1"/>དོ། །དེ་བཞིན་དུ་འགྲོ་བ་དྲུག་པོ་མ་ལུས་པ་ཡང་རྡོ་རྗེའི་ཐེག་པའི་སྣོད་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་བར་དུའོ། །འདི་ལྟར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུ་ཆེན་པོ་ལས། གསུང་གི་ཆོ་འཕྲུལ་རྡོ་རྗེའི་རྣལ་འབྱོར་ཨ་ལ་ལ་ཞེས་གྲགས་<milestone unit="line" n="252.2"/>པའི་ཡ་མཚན་གྱི་སྒྲ་ནམ་མཁའི་མཐོངས་ན་གནས་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་དུ་གྲགས་པར་མཛད་དོ། །ངན་སོང་གི་སྐྱེ་གནས་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་རྣམ་པར་གྲོལ་ནས་རྡོ་རྗེའི་རྣལ་འབྱོར་གྱི་གྲལ་<milestone unit="line" n="252.3"/>དུ་འཁོད་དོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མཐའ་ཡས་མུ་མེད་པའི་སྤྲུལ་པ་དང་བཅས་པ་རྣམས་ཆོས་བཞིན་དུ་ལངས་ནས། ཆོ་ག་བཞིན་དུ་མཆོད་དེ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="252.4"/>ཀྱི་ས་བོན་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རོལ་པ་འདི། སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་ཐམས་ཅད་དུ་གསུངས་ཀྱང་། ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་དང་། བྱིན་རླབས་ཆེན་པོ་དང་། མཐུ་ཆེན་པོར་འདི་ལྟར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། དེང་<milestone unit="line" n="252.5"/>འདིར་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ལ་འདི་ལྟར་ཆོ་འཕྲུལ་ཐམས་ཅད་པ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པས། རྡོ་རྗེ་དམ་ཚིག་གིས་དོན་རྒྱ་ཆེན་པོ་བགྱིས་སོ། །བདག་ཅག་ཀྱང་མངོན་པར་འདུད་དོ། །དེ་<milestone unit="line" n="252.6"/>ནསདེབཞིནགཤེགསཔའཁོར་དང་བཅས་པས་འདི་སྐད་ཅེས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །སངསརྒྱསཆེནཔོའིསྐུ། །ཐོག་མ་མེད་པའི་འཁོར་ལོ་ཡིས། །ཐ་མ་མེད་པའི་འཁོར་ལོ་གཅོད། །གཏི་མུག་<milestone unit="page" n="253"/><milestone unit="line" n="253.1"/>༄༅། །ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །ཨེ་མ་ཧོ་བདེ་གཤེགས་གསང་བའི་གསུང་། །ཐོག་མ་མེད་པའི་པདྨ་ཡིས། །ཐ་མ་མེད་པའི་པདྨ་སྐེམ། །འདོད་ཆགགས་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །ཨེ་མ་ཧོ་བཅོམ་ལྡན་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="253.2"/>བའི་ཐུགས། །ཐོག་མ་མེད་པའི་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །ཐ་མ་མེད་པའི་རྡོ་རྗེ་འཇོམས། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཡོན་ཏན་རྫོགས། །ཐོག་མ་མེད་པའི་རིན་ཆེན་གྱིས། །ཐ་མ་མེད་པའི་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="253.3"/>འདྲེན། །ང་རྒྱལ་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །ཨེ་མ་ཧོ་བཅོམ་ལྡན་མཛད་པ་ཆེ། །ཐོག་མ་མེད་པའི་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །ཐ་མ་མེད་པའི་སྣ་ཚོགས་འཇོམས། །ཕྲག་དོག་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རོལ་པ་ཆེ། །ཐམས་<milestone unit="line" n="253.4"/>ཅད་རྒྱུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འབྲས་བུ་ཆེ་ལ་མངོན་པར་འདུད། །ཀུན་བདག་དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལས། རྡོ་<milestone unit="line" n="253.5"/>རྗེ་ནམ་མཁའི་བློ་གྲོས་གསང་བ་རྣམ་པར་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་<milestone unit="line" n="253.6"/>གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པས་ཞེ་སྡང་གཅོད། །མཚོནཆེནསྔོནཔོའབར་བ་ནི། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="254"/><milestone unit="line" n="254.1"/>ནས་ཐིགས་པ་ཤར། །སྲོག་གི་གོ་རུ་ཤར་བ་དང་། །སྙིང་གི་གོ་རུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རིན་པོ་ཆེ་ཁྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་<milestone unit="line" n="254.2"/>ཆེན་ཁྲོས་པས་ང་རྒྱལ་གཅོད། །འོད་ཆེན་སྔོན་པོ་འབར་བ་ནི། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ནས་ཐིགས་པ་ཤར། །ལྟེ་བའི་གོ་རུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཁོར་ལོ་ཁྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="254.3"/>སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །འཁོར་ལོ་ཁྲོས་པས་གཏི་མུག་གཅོད། །འོད་ཆེན་ནག་པོ་འབར་བ་ནི། ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ནས་ཐིགས་པ་ཤར། །ཀླད་པའི་གོ་རུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །དེ་ནས་བཅོམ་<milestone unit="line" n="254.4"/>ལྡན་འདས་པདྨ་ཁྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །པདྨ་ཁྲོས་པས་འདོད་ཆགས་གཅོད། །འོད་ཆེན་དམར་པོ་འབར་བ་ནི། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ནས་ཐིགས་པ་<milestone unit="line" n="254.5"/>ཤར། །མགྲིན་པའི་གོ་རུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྣ་ཚོགས་ཁྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །སྣ་ཚོགས་ཁྲོས་པས་ཕྲག་དོག་གཅོད། །འོད་<milestone unit="line" n="254.6"/>ཆེནལྗངགུའབར་བ་ནི། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ནས་ཐིགས་པ་ཤར། །རྐང་པའི་གོ་རུ་བསྒོམ་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་<milestone unit="page" n="255"/><milestone unit="line" n="255.1"/>༄༅། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེའི་དམ་ཚིག་ནི། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོའི་ཏིང་འཛིན་ཏེ། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །ཉོན་མོངས་རྡོ་རྗེ་གསད་པར་བྱ། །གཏི་མུག་རྡོ་རྗེའི་དམ་ཚིག་ནི། །གཏི་མུག་ཆེན་<milestone unit="line" n="255.2"/>པོའི་ཏིང་འཛིན་ཏེ། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་འཁོར་ལོ་ཡིས། །གཏི་མུག་འཁོར་ལོ་གསད་པར་བྱ། །ང་རྒྱལ་རྡོ་རྗེའི་དམ་ཚིག་ནི། །ང་རྒྱལ་ཆེན་པོའི་ཏིང་འཛིན་ཏེ། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་རིན་ཆེན་གྱིས། །ཉོན་མོངས་ང་<milestone unit="line" n="255.3"/>རྒྱལ་གསད་པར་བྱ། །འདོད་ཆགས་ཆེན་པོའི་ཏིང་འཛིན་ཏེ། །འདོད་ཆགས་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཉོན་མོངས་འདོད་ཆགས་གསད་པར་བྱ། །ཕྲག་དོག་ཆེན་པོའི་དམ་ཚིག་ནི། །ཕྲག་དོག་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="255.4"/>ཏེ། །རྣལ་འབྱོར་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གྱིས། །ཉོན་མོངས་ཕྲག་དོག་གསད་པར་བྱ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱམས་པས་བསྒྲལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="255.5"/>སོ། །བྱམས་པས་བསྒྲལ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །གསད་ཅིང་གནན་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེས་གཏམས་བྱས་ནས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་<milestone unit="line" n="255.6"/>ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །གསད་ཅིང་གནན་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེས་གཏམས་བྱས་ནས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །དེ་<milestone unit="page" n="257"/><milestone unit="line" n="257.1"/>༄༅། །གཤོན་ནུའི་རིག་འཛིན་རྣམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ངང་ཉིད་འཁོར་ལོའི་ཆོས་དབྱིངས་ལས། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པ། །སྐུ་ཡི་དབྱིག་ཏུ་བདག་གྱུར་<milestone unit="line" n="257.2"/>ཅིག །དེ་ནས་རིན་པོ་ཆེའི་རིག་འཛིན་གཞོན་ནུ་གྲངས་མེད་པས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ངང་ཉིད་རིན་ཆེན་ཆོས་དབྱིངས་ལས། །རིན་ཆེན་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པའི། །སྐུ་ཡི་དབྱིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="257.3"/>བདག་གྱུར་ཅིག །དེ་ནས་པདྨ་གཤོན་ནུའི་རིག་འཛིན་བསམ་གྱི་མི་ཁྱབ་པས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ངང་ཉིད་པདྨའི་ཆོས་དབྱིངས་ལས། །པདྨའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པའི། །སྐུ་ཡི་<milestone unit="line" n="257.4"/>དབྱིག་ཏུ་བདག་གྱུར་ཅིག །དེ་ནས་རལ་གྲི་གཞོན་ནུའི་རིག་འཛིན་རྣམས་ཀྱིས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ངང་ཉིད་རལ་གྲིའི་ཆོས་དབྱིངས་ལས། །རལ་གྲིའི་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="257.5"/>བོ་མི་བཟད་པའི། །སྐུ་ཡི་དབྱིག་ཏུ་བདག་གྱུར་ཅིག །དེ་ནས་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་དུ་མའི་ཚོགས་རང་རང་གི་འཁོར་དུ་མ་དང་བཅས་པ་རྣམས་གཡོ་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="257.6"/>རྣལ་འབྱོར་གྱི་ཚོགས་དུ་མ་དང་བཅས་པའི་འཁོར་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །རྡོརྗེགཤོནནུའིརིགའཛིན་རྣམས། །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེར་གྲུབ་མཛོད་ཅིག །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོར་འགྲུབ་པར་<milestone unit="page" n="258"/><milestone unit="line" n="258.1"/>མཛོད། །དེ་ནས་འཁོར་ལོའི་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་ཚོགས་དུ་མའི་འཁོར་དང་བཅས་པས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །འཁོར་ལོ་གཤོན་ནུའི་རིག་འཛིན་རྣམས། །སྲིད་པ་འཁོར་ལོར་འགྲུབ་མཛོད་ཅིག །སྲིད་པ་འཁོར་<milestone unit="line" n="258.2"/>ལོ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོར་འགྲུབ་པར་མཛོད། །དེ་ནས་རིན་པོ་ཆེའི་རིགས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་ཚོགས་དུ་མའི་འཁོར་དང་བཅས་པས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །རིན་ཆེན་གཤོན་ནུའི་རིག་འཛིན་<milestone unit="line" n="258.3"/>རྣམས། །སྲིད་པ་རིན་ཆེན་འགྲུབ་མཛོད་ཅིག །སྲིད་པ་རིན་ཆེན་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོར་འགྲུབ་པར་མཛོད། །དེ་ནས་པདྨའི་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་ཚོགས་དུ་མའི་འཁོར་གྱིས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="258.4"/>གསོལ་ཏོ། །པད་མ་གཞོན་ནུའི་རིག་འཛིན་རྣམས། །སྲིད་པ་པད་མར་འགྲུབ་མཛོད་ཅིག །སྲིད་པ་པད་མ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོར་འགྲུབ་པར་མཛོད། །དེ་ནས་རལ་གྲིའི་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་ཚོགས་དུ་མའི་<milestone unit="line" n="258.5"/>འཁོར་དང་བཅས་པས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སྣ་ཚོགས་གཞོན་ནུའི་རིག་འཛིན་རྣམས། །སྲིད་པ་རལ་གྲིར་འགྲུབ་མཛོད་ཅིག །སྲིད་པ་རལ་གྲི་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོར་འགྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="258.6"/>མཛོད། །དེ་ནས་རིག་འཛིན་དང་རྣལ་འབྱོར་གྱི་ཚོགས་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། དེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེདེབཞིནགཤེགསཔལའདི་སྐད་གསོལ་བ་<milestone unit="page" n="259"/><milestone unit="line" n="259.1"/>༄༅། །བཏབ་བོ། །ཐབས་ཀྱིས་སྤྱོད་པས་འགྲོ་དོན་དུ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེས་གང་འདུལ་བ། །སངས་རྒྱས་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་མཛད་ནས། །དབང་དང་བྱིན་རླབ་བདག་སྣོལ་ཅིག །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="259.2"/>འདས་ཚར་གཅོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཨོ་ཨིསྒྲུ་ཡ་ཏི་ར་བ༷། ཡ་མུ་ཡ་ཏི་ར་བ༷། ཀུ་བེ་རྭ་ཡ་ཏི་ར་བ༷། ཨསྣ་ཡེ་ཏི་ར་རྦ། ནི་ཏྭ་ཡ་ཏི་ར་བ༷། བཱ་ཡ་བེ་ཏི་<milestone unit="line" n="259.3"/>ར་བ༷། སྙི་ཤ་ནཱ་ཡ་ཏི་ར་བ༷། སྲུརུ་ཙནྟྲ་ཡ་ཏི་ར་བ༷། ཨུརྙ༷་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་ཏི་ར་བ༷། བཛྲ་ཏྲ༷་ཏྲ༷། རྡོ་རྗེ་བྲག་གིས་རྣམ་པར་བཀོད་པའི་སྤྱི་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །མ་ཧྭ་དེ་ཝ་ཏི་ར་བ༷། ང་རྒྱལ་རྣམ་པར་བཅག་པའི་རྡོ་<milestone unit="line" n="259.4"/>རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འདི་དག་གསུངས་པའི་མོད་ལ་ནི། ཁམས་གཅིག་གི་བདག་པོ་དང་། ཁམས་གཉིས་ཀྱི་བདག་པོ་དང་། ཁམས་གསུམ་གྱི་བདག་པོ་ཆུང་མ་དང་བཅས་པ། ཇི་ལྟར་ཐམས་ཅད་རྡོ་<milestone unit="line" n="259.5"/>རྗེའི་རླུང་གིས་ཤིང་བསྒྱེལ་བའི་དུམ་བུ་བཞིན་དུ་ཕྱོགས་སྐྱོང་ཆེན་པོ་བཅུ་དུས་གཅིག་ཏུ་ཞབས་དྲུང་དུ་བུབ་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྡོ་རྗེའི་སྲས་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་<milestone unit="line" n="259.6"/>པར་ཞུགས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདསཧུ༷ ཆེནཔོའབྱུངབའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="page" n="260"/><milestone unit="line" n="260.1"/>སྙོམས་པརཞུགས་ནས། འདིསྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཧུ༷། གརྫ་གརྫ་ཧུ༷་ཕཊ། མོས་པ་ཆེན་པོའི་རྡོ་རྗེལདཔའ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་མི་ཕམཔཞེས་བྱབའིཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="260.2"/>སྙོམསཔར་ཞུགས་ནསའདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་བྲི་ཛ་༷ཡ་ཧུ༷། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཐམས་ཅད་ཚར་གཅོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདསདབྱུག་པསྔོན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="260.3"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནི་ལ་དཎྜ་ཧུ༷། ད་ཧ་༷ད་ཧ་ཧུ༷་ཕཊ།རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་ལ་ཀུན་ཏུདབང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེནས་བཅོམ་ལྡནའདས་འཆི་<milestone unit="line" n="260.4"/>བདག་འཇོམས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་མུརྙ་ཀ་༷ཧུ༷། པ་ཙ་པ་ཙཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེའི་ཚེ་ལ་དབང་བསྒྱུར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེའཛིན་ཏོ། །དེ་<milestone unit="line" n="260.5"/>ནསབཅོམ་ལྡན་འདས་མི་གཡོ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །གོ་་བཛྲ་ཀྲོ་དྷཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་ཧུ༷། བན༷དྷ་བན་དྷཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་སྐྱེ་བ་ལ་རྣམ་པར་དབངབ་<milestone unit="line" n="260.6"/>ཞེས་བྱ་བའིཏིང་ངེ་འཛིནཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྟ་སྐད་འབྱུངབ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐདཅེས་གསུངསསོ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཧུ༷། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="261"/><milestone unit="line" n="261.1"/>༄༅། །ཆོ༷ས་ལདབང་བ་དམཔ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེའཛིན་ཏོ། །དེནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པ་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེའཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས<milestone unit="line" n="261.2"/>གསུངསསོ། །ཨཱོཾ་བཛྲཀྲོ་དྷ་ཨཔ་ར་ཛི་ཏཧུ༷། ཏིཇི་ཏིཛི་ཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་༷རྗེ་ལོངས་སྤྱོད་ལ་དབང་བ་ཀུན་ཏུ་ཐོབ་པ་ཞེས་བྱ་བའིཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བདུད་རྩིའི་ཐིག་ལེ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་<milestone unit="line" n="261.3"/>ངེ་འཛིན་ལསྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་སྐདཅེས་གསུངས་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་ཕྲིཏ་ཀུཎྜལིཧུ༷། སྦྱིན་ད་སྨིན་དཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེལས་ལ་དབང་བཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁམས་<milestone unit="line" n="261.4"/>གསུམརྣམ་པརརྒྱལ་བའི་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བཞེས་བྱབའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལསྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཨོ་བཛྲཀྲོ་དྷ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། སྟིན་ད་སྟིན་ད་ཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་སེམས་སྨོན་ལམ་<milestone unit="line" n="261.5"/>བདེ་བ་དམ་པ་ལ༷་ཀུན་ཏུ་རོལཔཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེསྟོབས་པོ་ཆེའི་ཡེ་ཤེས་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐདཅེས་<milestone unit="line" n="261.6"/>གསུངས་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོདྷ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཧུ༷། སྤྲོ་ཊསྤྲོ་ཊ་ཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་རྫུའཕྲུལ་དམ་པ་ལ་དབང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་དབུསགནས་པ། །ཐམས་ཅད་རང་སྔགས་ས་བོན་ཆེ། །རྡོརྗེ་<milestone unit="page" n="262"/><milestone unit="line" n="262.1"/>མངོན་སྤྱོད་མཐའ་དབུས་གནས། །སོ་སོའི་ལས་རྣམས་སྐུལ་བའི་སྒྲ། །དུས་གསུམ་སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་དང་། །འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་པདྨ་རྒྱ། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་བ་ཡིན། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པས། །གང་དག་<milestone unit="line" n="262.2"/>གནས་པ་ཡང་དག་སྔགས། །སྲེགས་ཤིག་སྲེགས་ཤིག་མྱུར་དུ་སྲེགས། །གཏོགས་ཤིག་གཏོགས་ཤིག་མྱུར་དུ་གཏོགས། །རྒྱོབ་ཅིག་རྒྱོབ་ཅིག་མྱུར་དུ་རྒྱོབ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་མྱུར་དུ་ཆོམས། །ཆིངས་ཤིག་<milestone unit="line" n="262.3"/>ཆིངས་ཤིག་མྱུར་དུ་ཆིངས། །གཞུངས་ཤིག་གཞུངས་ཤིག་མྱུར་དུ་གཞུངས། །ནོན་ཅིག་ནོན་ཅིག་མྱུར་དུ་ནོན། །ཆོད་ཅིག་ཆོད་ཅིག་མྱུར་དུ་ཆོད། །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་མྱུར་དུ་དྲོངས། །རྡུངས་ཤིག་རྡུངས་ཤིག་མྱུར་<milestone unit="line" n="262.4"/>དུ་རྡུངས། །མྱུར་དུ་བསྲེགས་ནས་ཀུན་ཏུ་གཏོགས། །རྣམ་པར་རྒྱོབ་ལ་ངེས་པར་ཆོམས། །དམ་དུ་ཆིངས་ལ་རྣམ་པར་སྒྱུར། །ཡོངས་སུ་ནོན་ཅིག་མྱུར་དུ་ཆོད། །ཐམས་ཅད་དྲོངས་ལ་ཀུན་ཏུ་རྡུངས། །ཚོགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="262.5"/>འབད་པའི་དུམ་བུ་འདི། །ཕུང་པོ་སྙོགས་པའི་རྗེས་ཤུལ་དང་། །ཤ་ཁྲག་པགས་པ་རྐང་ཚིལ་ཀླད། །ནང་རོལ་དྲོན་མོར་གྱུར་པ་ལ། །མཆེ་བ་བཏབ་ནས་ཟ་བ་དང་། །བརྟོད་ཅིག་སྦར་མོས་འདྲུ་བ་དང་། །རྡོ་རྗེ་འགྲོས་<milestone unit="line" n="262.6"/>མཆོངས་གྱིས་ཞེས་གསུངས། །དེ་ནས་དེའི་མོད་ལ་ཤིན་ཏུ་མཐུ་ཆེ་བ་རྣམས་འགྱེལ་ཞིང་བརྒྱལ་བར་གྱུར་ཏོ། །བསྒྲལ་བའི་གནས་རྣམས་ནི་གཏན་དུ་ཤི་བར་གྱུར་ཏོ། །རིག་འཛིན་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ཀྱང་འདར་ཞིང་<milestone unit="page" n="264"/><milestone unit="line" n="264.1"/>ལྡན་འདས་ཀྱིས་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་མཉེས་པར་བྱེད་པའི་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་སྨ་ཤཱ་ན་པ་ཏི་ཧུ༷། ལྷོའི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="264.2"/>བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་མི་གཡོ་བ་མཉེས་པར་བྱེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་མུ་ཧ་ལ་ཧུ༷། ལྷོ་ནུབ་ཀྱི་རྡོ་<milestone unit="line" n="264.3"/>རྗེ་རྣམ་པར་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྟའི་རྒྱལ་པོ་རྡོ་རྗེ་མཉེས་པར་བྱེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། །འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་<milestone unit="line" n="264.4"/>ཀྲོ་དྷི་ཛུ་ཡ་ཏི་ཧུ༷། ལྷོ་ནུབ་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཁྲོ་བོ་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་མཉེས་པར་བྱེད་པའི་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="264.5"/>ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཤ་བྱ་ཏི་ཧུ༷། ནུབ་བྱང་གི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་བདུད་རྩིའི་ཐིག་ལེ་མཉེས་པར་<milestone unit="line" n="264.6"/>བྱེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ས་བྱ་མི་ཏ་ཧུ༷། བྱང་གི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="265"/><milestone unit="line" n="265.1"/>༄༅། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཁམས་གསུམ་པོ་ལས་རྣམ་པར་རྒྱལབ་རྡོ་རྗེམཉེསཔར་བྱེད་པ་ཞེསབྱ་བའིཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་ཀྲོདྷི་བཱ་ར་ཁི་ཧུ༷། བྱང་ཤར་གྱི་<milestone unit="line" n="265.2"/>རྡོརྗེ་རྣམ་པར་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིནཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིསཁྲོ་བོ་རྡོ་རྗེ་སྟོབས་ཆེན་པོའི་རྡོ་རྗེ་མཉེས་པར་བྱེད་པཞེས་བྱབའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། །འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="265.3"/>གསུངས་སོ། །བཛྲ་ཀྲོདྷི་མུརྫིན་མི་ཧུ༷། འོག གི་རྡོརྗེརྣམ་པར་བཀོདཔ ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མཉམ་པར་ལས། །སྤྲུལ་པ་ལསཀྱང་སྤྲུལ་པ་ཆེ། །ཆོགམཁས་པར་ཤེས་པ་<milestone unit="line" n="265.4"/>ཡིས། །རྣལ་འབྱོརཆེན་པོ་རྫོགས་པརའགྱུར། །དེ་ནསཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས། སྤྲུལཔ་ཆེན་པོ་ཞེསབྱབའི་ཏིངངེ་འཛིན་ལསྙོམས་པརཞུགས་ནས། རྡོ་རྗེ་ཕགགི་<milestone unit="line" n="265.5"/>ཡེཤེསའབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིངངེ་འཛིན་འདིགསུངས་སོ། །བཛྲཔྱུ་ཀ་ར་མུ་ཁ་ཛ༷༷ཛ༷༷ །ཧུ༷་ཆེན་པོའི་གདུང་འཚོབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིངངེ་འཛིནཏོ། །དེ་ནསབཅོམ་ལྡན་སྟགགི་ཡེ་ཤེས་འབྱུངབ་ཞེས་བྱབའིཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="265.6"/>འཛིནལ་སྙོམསཔརཞུགས་ནས། འདིསྐད་ཅེས་གསུངསསོ། །བཛྲབྱུ་སྨྲ་མུ་ཁི་ཛ༷༷ཛ༷༷ རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་གདུང་འཚོབ་པ་ཞེསབྱ་བའི་ཏིངངེའཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམལྡནའདས་རྡོ་རྗེ་གཡག་གི་མགོ་ཅན་<milestone unit="page" n="266"/><milestone unit="line" n="266.1"/>ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་ཙ་མ་ར་མུ་ཁ་ཛ༷༷ཛ༷༷ རྡོ་རྗེ་དབྱུག་པ་ཆེན་པོའི་གདུང་འཚོབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="266.2"/>ཤ་བའི་ཡེཤེས་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་ཧ་ར་ཎ་མུ་ཁ་ཛ༷༷ཛ༷༷ རྡོ་རྗེ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱི་གདུང་འཚོབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་<milestone unit="line" n="266.3"/>ནས་བཅོམ་ལྡནརྡོ་རྗེ་གཟིག་གི་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་ཨུརུ་མུ་ཁ་ཛ༷༷ཛ༷༷ རྡོ་རྗེ་མི་གཡོ་མགོན་གྱི་གདུང་འཚོབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་<milestone unit="line" n="266.4"/>ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་བྱི་ལའི་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་བྲི་ར་ལ་མུ་ཁ་ཛ༷༷ཛ༷༷ །རྡོ་རྗེ་རྟའི་རྒྱལ་པོའི་གདུང་<milestone unit="line" n="266.5"/>འཚོབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་སྤྱང་ཀའི་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་ཤྭ་ན་མུ་ཁ་ཛ༷༷ཛ༷༷ རྡོ་<milestone unit="line" n="266.6"/>རྗེ་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པའི་གདུང་འཚོབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སེང་གེའི་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་<milestone unit="page" n="267"/><milestone unit="line" n="267.1"/>༄༅ སོ། །བཛྲ་སིདྷ་མུ་ཁ་ཛ༷༷ཛ༷༷ རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་བདུད་རྩིའི་ཐིག་ལེའི་གདུང་འཚོབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་དོམ་གྱི་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="267.2"/>ལ་སྙོམསཔར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེསགསུངས་སོ། །བཛྲ་རེཀྟ་ས་མུ་ཁ་ཛ༷༷ཛ༷༷ ཁམས་གསུམ་ལས་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་གདུང་འཚོབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་དྲེད་ཀྱི་ཡེ་<milestone unit="line" n="267.3"/>ཤེས་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་དཀྟ་མུ་ཁ་ཛ༷༷ཛ༷༷ རྡོ་རྗེ་སྟོབས་པོ་ཆེའི་གདུང་འཚོབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་འབྱུང་<milestone unit="line" n="267.4"/>གནས་སུ། །གང་འདིར་ཤེས་རབ་མིག་གིས་བལྟ། །སྲིད་པ་མ་ཟད་བར་དུ་ནི། །རྒྱལ་བའི་གདུང་ནི་འཆད་མི་འགྱུར། ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས།<milestone unit="line" n="267.5"/>ཕྱག་བརྙན་ཆེན་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཤད་པར་བཞེད་ནས། རྡོ་རྗེ་སྨིག་བུ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་ཀྭ་ཤི་ཀ་མུ་ཁྲི་ཛ༷༷ཛ༷༷ རྡོ་རྗེ་སྒྲ་འབྱིན་<milestone unit="line" n="267.6"/>མའི་གདུང་འཚོབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་བྱ་རྒོད་ཀྱིཡེ་ཤེས་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་སྒྲོ་ནྟྲ་མུ་ཁྱི་<milestone unit="page" n="268"/><milestone unit="line" n="268.1"/>ཛ༷༷ཛ༷༷ རྡོ་རྗེ་སྙེམས་མའི་གདུང་འཚོབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་བྱ་རོག་གི་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="268.2"/>སོ། །བཛྲ་གྲོ་ཎ་ཀྭ་ཀ་མུ་ཁྲི་ཛ༷༷ཛ༷༷ རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོའི་གདུང་འཚོབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འུག་པའི་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས།<milestone unit="line" n="268.3"/>འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་སྐྲུ་ལུ་ཀ་མུ་ཁྲི་ཛ༷༷ཛ༷༷ རྡོ་རྗེ་དུར་ཁྲོད་བདག་མོའི་གདུང་འཚོབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་ཁྭའི་མགོ་ཅན་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="268.4"/>ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་པྲ་ཏ་མུ་ཁྲི་ཛ༷༷ཛ༷༷ རྡོ་རྗེ་གཏུན་ཁུང་གི་གདུང་འཚོབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་པུ་ཤུད་ཀྱི་མགོ་ཅན་ཞེས་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="268.5"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་པཀྟ་ཏི་མུ་ཁྲི་ཛ༷༷ཛ༷༷ རྡོ་རྗེ་ག་་མོའི་གདུང་འཚོབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཁྲའི་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་<milestone unit="line" n="268.6"/>བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་པ྅་ར་ཎ་མུ་ཁྱི་ཛ༷༷ཛ༷༷ རྡོ་རྗེ་མདའ་སྙེམས་མའི་གདུང་འཚོབ་པ་ཞེས་བྱའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་<milestone unit="page" n="269"/><milestone unit="line" n="269.1"/>༄༅། །རྗེ་ཕ་ཝང་གི་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་ཏི་ཏི་ལ་མུ་ཁྲི་ཛ༷༷ཛ༷༷ རྡོ་རྗེ་རླུ་་འབྱིན་མའི་གདུང་འཚོབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="269.2"/>འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་སྲེ་མོང་གི་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་ན་ཀུ་ལ་མུ་ཁྲི་ཛ༷༷ཛ༷༷ རྡོ་རྗེ་གསོད་མའི་གདུང་<milestone unit="line" n="269.3"/>འཚོབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་བྱི་བའི་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་དུད་ཀྭ་ཤི་ཀ་མུ་ཁྲི་ཛ༷༷ཛ༷༷།<milestone unit="line" n="269.4"/>རྡོ་རྗེ་བསྐྱོད་ཆེན་མོའི་གདུང་འཚོབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེའཛིན་ཏོ། །གང་འདིར་སྔོན་དུ་རྣམ་བྱུང་བའི། །དེ་ལྟར་ཕྱིས་འསྔུག་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་མཐུ་ཡི་རྩལ་གྱིས་ནི། །སྤྲུལ་པ་ལས་ཀྱང་སྒྲུལ་པ་འཕེལ། །ཇི་<milestone unit="line" n="269.5"/>བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ཡིན་པ། །ཐམས་ཅད་ཡོད་པར་མི་སྲིད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་བཤད་པར་བཞེད་ནས། རྡོ་རྗེ་འགུགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="269.6"/>སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ༷༷ཛ༷༷། རྡོ་རྗེ་བྱམས་པ་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་བཅིང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་<milestone unit="page" n="270"/><milestone unit="line" n="270.1"/>ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བཛྲ་བཱ་ཤ་ཧུ༷། རྡོ་རྗེ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་སྡོམ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="270.2"/>གསུངས་སོ། །བཛྲ་སྒྲོ་ཊ་བ༷། རྡོ་རྗེ་དགའ་བ་ཆེན་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་དབབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས<milestone unit="line" n="270.3"/>སོ། །བཛྲ་སྙསྐོཧོ༷༷རྡོརྗེབཏང་སྙོམས་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཕན་ཆད་ནས། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཚུན་ཆད་དུ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་གྱི་ཐུན་མོང་བ། །ཅུང་ཟད་དག་<milestone unit="line" n="270.4"/>གི་ཁྱད་པར་གྱིས། །སངས་རྒྱས་ཡུལ་དུ་གྲགས་པ་ཡིས། །གང་འཇུག་པ་ལ་ཐོབ་པ་ཆེ། །དེ་ནས་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་མཐུ་ཆེན་པོས་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་དང་། རྡོ་རྗེ་དང་རིན་པོ་ཆེ་དང་། པདྨ་<milestone unit="line" n="270.5"/>དང་། འཁོར་ལོ་དང་། རྒྱ་གྲམ་ལ་སོགས་པས་སྒྲ་ཕྱུང་ནས་ཚིགས་སུ་བཅད་པས། འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་རྣམས་ལ་གསོལ་བ་བཏབ་པ། སྲིད་པ་ཕུར་བུར་བསྒྲུབ་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="270.6"/>ཁྲོབོགཤེགསསུགསོལ། །ཡེཤེསཁྲོབོགཤེགསནསཀྱང་། རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པ་དང་། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཅེས་བྱ་བའི་སྒྲ་ཆེན་པོ་བྱུང་བས། རྡོ་རྗེ་དང་རིན་པོ་ཆེ་དང་པདྨ་དང་འཁོར་ལོ་<milestone unit="page" n="271"/><milestone unit="line" n="271.1"/>༄༅། །དང་། རྒྱ་གྲམ་དང་ཕུར་བུ་ལ་སོགས་པའི་མཚན་ཉིད་མེ་ཏོག་གི་ཆར་དུ་བབས་པར་གྱུར། སའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་གཡོ་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་རིག་འཛིན་<milestone unit="line" n="271.2"/>བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ཐམས་ཅད་དུ་མའི་ཚོགས་ཀྱིས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་རྣམས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །སྲིད་པ་ཕུར་བུ་བསྒྲུབས་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་<milestone unit="line" n="271.3"/>ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པ་དང་། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཅེས་བརྗོད་པས། ཕྱོགས་བ་་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས། རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="271.4"/>གྱི་གནས་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱི་དངོས་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ལས་བྱུང་བའི་བདག་ཉིད། རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པར་འབྱུང་བའི་འཁོར་ལོ། ཡབ་སྲས་བཙུན་མོ་དང་བཅས་པ་རྣམས་གཡོ་བར་<milestone unit="line" n="271.5"/>མཛད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུགས་ཆེན་པོ་འཛུམ་པ་མཛད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེའི་ཚེ་འཁོར་དེ་ནས་<milestone unit="line" n="271.6"/>གསང་བའི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་ཐོགས་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་འཁོར་དེའི་ནང་ནས་ལངས་ཏེ། དེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ལ་རྡོ་རྗེའི་མཆོདཔཆེནཔོབྱསནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་<milestone unit="page" n="272"/><milestone unit="line" n="272.1"/>བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་མ་མཆིས་པར་འཛུམ་པ་མི་མཛད་ན། དེ་རིང་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཛུམ་པར་མཛད་པའི་དོན་ཅི་ལགས། ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="272.2"/>གསུངས་སོ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་འཆང་འདི་ལྟ་སྟེ། འདི་ན་འདུས་པའི་ཚོགས་ནི་དུ་མུའི་འཁོར་དང་བཅས་པའི་རིག་འཛིན་འབའ་ཞིག་གོ །དེ་དག་ཀྱང་འདི་ལྟ་སྟེ། ལ་ལ་ནི་སྐུ་ཡི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་གསུང་གི་རིག་<milestone unit="line" n="272.3"/>འཛིན། ལ་ལ་ནི་ཐུགས་ཀྱི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་ད་ལྟར་གྱི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་མ་འོངས་པའི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་རྡོ་རྗེའི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="272.4"/>པའི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་རིན་པོ་ཆེའི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་པདྨའི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་ལས་ཀྱི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་རྡོ་རྗེ་ཧུ༷་ཆེན་པོའི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="272.5"/>རྒྱལ་བའི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་རྡོ་རྗེ་དབྱུག་པ་སྔོན་པོའི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་རྡོ་རྗེ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་ཀྱི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་རྡོ་རྗེ་མོ་གཡོ་མགོན་གྱི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་རྡོ་རྗེ་རྟ་སྐད་ཀྱི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་རྡོ་<milestone unit="line" n="272.6"/>རྗེ་ཕ་རོལ་གྱིས་མི་ཐུབ་པའི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩི་ཐིག་ལེའི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་རྡོ་རྗེ་ཁམས་གསུམ་ལས་རྣམ།་པར་རྒྱལ་བའི་རིག་འཛིན། ལ་ལ་ནི་རྡོ་རྗེ་སྟོབས་པོ་ཆེའི་རིག་འཛིན་ནོ། །དེ་ནས་<milestone unit="page" n="274"/><milestone unit="line" n="274.1"/>ཕུར་བུར་བསྒྲུབ་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་གཤེགས་ནསཀྱང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་སྟན་པ་དང་། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཅེས་<milestone unit="line" n="274.2"/>བརྗོད་པས། དེ་ཉིད་ཀྱི་མོད་ལ་སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་ཡེ་ཤེས་སྐད་ཅིག་མའི་བདག་ཉིད་ཀྱི་ཕུར་བུར་ཤར་ཏོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་དབྱུག་པ་ཆེན་པོའི་རིག་འཛིན་རྣམས་ཀྱིས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འདི་<milestone unit="line" n="274.3"/>སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །རྡོ་རྗེ་དབྱུག་རྒྱལ་དམ་ཚིག་གིས། །སྲིད་པ་ཕུར་བུར་བསྒྲུབ་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་གཤེགས་ནས་<milestone unit="line" n="274.4"/>ཀྱང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པ་དང་། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཅེས་བརྗོད་པས། དེ་ཉིད་ཀྱི་མོད་ལ་སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་དབྱུག་པ་ཆེན་པོའི་ཡེ་ཤེས་སྐད་ཅིག་མའི་བདག་ཉིད་ཀྱི་ཕུར་བུར་ཤར་ཏོ། །དེ་<milestone unit="line" n="274.5"/>ནས་རྡོ་རྗེ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་རྒྱལ་གྱི་རིག་འཛིན་དུ་མའི་ཚོགས་རྣམས་ཀྱིས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །རྡོ་རྗེ་གཤིན་རྒྱལ་དམ་ཚིག་གིས། །སྲིད་པ་ཕུར་བུར་བསྒྲུབ་པ་དང་། །དབང་དང་<milestone unit="line" n="274.6"/>དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པ་དང་། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཅེས་བརྗོད་པ་དང་། དེ་ཉིད་ཀྱི་མོད་ལ་<milestone unit="page" n="275"/><milestone unit="line" n="275.1"/>༄༅། །སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སྐད་ཅིག་མའི་བདག་ཉིད་ཀྱི་ཕུར་བུར་ཤར་ཏོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་མི་གཡོ་མགོན་གྱི་རིག་འཛིན་དུ་མའི་ཚོགས་ཀྱིས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="275.2"/>གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །རྡོ་རྗེ་མི་གཡོ་དམ་ཚིག་གིས། །སྲིད་པ་ཕུར་བུར་བསྒྲུབ་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །རྟགས་དང་<milestone unit="line" n="275.3"/>མཚན་མ་བསྟན་པ་དང་། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཅེས་བརྗོད་པས། དེ་ཉིད་ཀྱི་མོད་ལ་སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེ་མི་གཡོ་བའི་ཡེ་ཤེས་སྐད་ཅིག་མའི་བདག་ཉིད་ཀྱི་ཕུར་བུར་ཤར་ཏོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་རྟ་སྐད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="275.4"/>ཡེ་ཤེས་སྐད་ཅིག་མའི་རིག་འཛིན་གྱི་ཚོགས་དུ་མས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །རྡོ་རྗེ་རྟ་སྐད་དམ་ཚིག་གིས། །སྲིད་པ་ཕུར་བུར་བསྒྲུབ་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་<milestone unit="line" n="275.5"/>ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པ་དང་། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཅེས་བརྗོད་པས། དེ་ཉིད་ཀྱི་མོད་ལ་སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེ་རྟ་སྐད་ཀྱི་ཡེ་<milestone unit="line" n="275.6"/>ཤེས་སྐད་ཅིག་མའི་ཕུར་བུའི་བདག་ཉིད་དུ་ཤར་ཏོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་ཕ་རོལ་གྱིས་མི་ཐུབ་པའི་རིག་འཛིན་གྱི་ཚོགས་དུ་མས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །རྡོ་རྗེ་གཞན་རྒྱལ་དམ་ཚིག་<milestone unit="page" n="276"/><milestone unit="line" n="276.1"/>གིས། །སྲིད་པ་ཕུར་བུར་བསྒྲུབ་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པ་དང་། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་དངོས་<milestone unit="line" n="276.2"/>གྲུབ་སྩོལ། །ཅེས་བརྗོད་པས། དེ་ཉིད་ཀྱི་མོད་ལ་སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེ་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པའི་ཕུར་པའི་ཡེ་ཤེས་སྐད་ཅིག་མའི་བདག་ཉིད་དུ་ཤར་ཏོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩིའི་ཐེག་ལེའི་རིག་འཛིན་གྱི་ཚོགས་དུ་<milestone unit="line" n="276.3"/>མས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩིའི་དམ་ཚིག་གིས། །སྲིད་པ་ཕུར་བུར་བསྒྲུབ་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="276.4"/>ཁྲོ་བོ་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པ་དང་། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཅེས་བརྗོད་པས། དེ་ཉིད་ཀྱི་མོད་ལ་སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩིའི་ཐིག་ལེའི་ཕུར་པའི་ཡེ་ཤེས་སྐད་ཅིག་མའི་<milestone unit="line" n="276.5"/>བདག་ཉིད་དུ་ཤར་ཏོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་ཁམས་གསུམ་ལས་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་རིག་འཛིན་གྱི་ཚོགས་དུ་མས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་དམ་ཚིག་གིས། །སྲིད་པ་ཕུར་བུར་བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="276.6"/>དང་། །དབང་དང་དངོས་སྒྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཡེཤེསཁྲོབོགཤེགསསུགསོལ། །ཡེཤེསཁྲོབོགཤེགསནསཀྱང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པ་དང་། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཅེས་བརྗོད་པས། །དེ་<milestone unit="page" n="277"/><milestone unit="line" n="277.1"/>༄༅། །ཉིད་ཀྱི་མོད་ལ་སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེ་ཁམས་གསུམ་པའི་བདུད་རྩིའི་ཕུར་པ་ཡེ་ཤེས་སྐད་ཅིག་མའི་བདག་ཉིད་དུ་ཤར་ཏོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྟོབས་པོ་ཆེའི་རིག་འཛིན་གྱི་ཚོགས་དུ་མས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="277.2"/>འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །རྡོ་རྗེ་སྟོབས་ཀྱི་དམ་ཚིག་གིས། །སྲིད་པ་ཕུར་བུར་བསྒྲུབས་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་གཤེགས་<milestone unit="line" n="277.3"/>ནས་ཀྱང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པ་དང་། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཅེས་བརྗོད་པས། དེ་ཉིད་ཀྱི་མོད་ལ་སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེ་སྟོབས་ཀྱི་ཕུར་པའི་ཡེ་ཤེས་སྐད་ཅིག་མའི་བདག་ཉིད་དུ་ཤར་ཏོ། །དེ་<milestone unit="line" n="277.4"/>ནས་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། ས་དང་ནམ་མཁའི་དབུས་དང་བཅས་པ། ཡུལ་དང་ཡུལ་ཅན་གྱི་རང་བཞིན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྲིད་པ་ཕྱོགས་བཅུ་གཅིག་གི་ཕུར་པ་ཡོངས་སུ་ཤར་བས་རྡོ་རྗེ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཁམས་སུ་<milestone unit="line" n="277.5"/>གཏན་དུ་རྣམས་པར་དག་པ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའོ། །དེ་ནས་དེའི་ཚེ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཐོགས་པ་མེད་པས་འཁོར་དུ་མ་དང་བཅས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་རྡོ་རྗེའི་མཆོད་པ་ཆེན་པོས་མཆོད་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="277.6"/>ཏོ། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་ཕུར་པའིརངབཞིནལས། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་མིང་ཡང་མི་གནས་ཀྱང་། །རྒྱལ་བའི་རྫུའཕྲུལཆེནཔོབསྟནཔའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་མངོན་སྤྱོད་ཕྲིན་ལས་མཛད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་<milestone unit="page" n="278"/><milestone unit="line" n="278.1"/>བ་བཏབ་བོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཕྱོགས་བཅུར་རྡོ་རྗེའི་སྤྱན་གྱིས་གཟིགས་ནས། འཛུམ་པ་མཛད་པ་དང་། འོད་ཟེར་གྱི་ཚོགས་དུ་མ་སྤྲོས་ཏེ་བསྒྲལ་བར་བྱ་བ་དག གཟུང་བ་དང་དགུག་པ་དང་དབྲལ་བ་དང་<milestone unit="line" n="278.2"/>བཅིང་པ་དང་བསྡམ་པ་དང་བསྟབ་པ་ལ་སོགས་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་ཉིད། དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་<milestone unit="line" n="278.3"/>བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྡོ་རྗེ༷་མངོན་སྤྱོད་ཀྱི་རྣམ་པར་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པས་རྣམ་པར་བསྒྲལ་བར་བྱེད་པའི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་<milestone unit="line" n="278.4"/>སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། ཨཱོཾ་ལ༷་ཧུ༷་ལ༷་སྟུམ་བྷ་ཡ་ནན། མོ་ཧ་ལྷུ་ཏ་ཡ། བྷ་ག་ལྷུན། ཐྲི་ཀྲི་བི་ཀྲི། བཛྲ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡུ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ་༷། སརྦ་བི་༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་<milestone unit="line" n="278.5"/>ལ་ཡ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། བཛྲ་ཧཱུཾ་ཀྭ་ར་ཧྭ༷་ཕཊ། ཨ་ཧུ༷་ཀ་ར་ཨ་ཨ། ཞེས་གསུངས་པའི་མོད་ལ་གང་དག་བསྒྲལ་བར་འོས་པ་ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོའི་ཞབས་དྲུང་དུ་བུབ་ནས། ཁྲག་ཏུ་སྒྱུག་ཅིང་འགྱེལ་བར་<milestone unit="line" n="278.6"/>གྱུར་པ་ལ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུ་ནུབ་པར་གྱུར་ཏོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུ་རྣམ་པར་ཐར་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཉིས་སུ་མེད་པའིརོལཔཆེནཔོཞེསབྱབའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="page" n="279"/><milestone unit="line" n="279.1"/>༄༅། །ཞུགསནས། ཞིང་བཅུ་གཏན་དུ་གཅོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེརྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། ཧུ༷་པ་ར་བི་དྷསྒོ་སྣྲིསྡོ་སྨིསྡོ་ཧུ༷་ཕཊ། སྟིན་དྷ་སྟིན་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། གྲོཎྜ་<milestone unit="line" n="279.2"/>གྲོཎྜ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། བནདྷ་བན་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏ་ཐུ་ཡ་ཏ་ཐུ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ས་ཡ་ར་ཧ་ས་ཡ་ར་ཧི༷༷དཎྜ་ཧུ༷་ཕཊ། བི་དྭ་ར་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཤི་སྤྲ༷་ཨུ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཛ་ལྭ་པ་ཡ་ཛ་ལྭ་པ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨུ་བེ་ཤ་<milestone unit="line" n="279.3"/>ཡཧུ༷་ཕཊ། བིསྙོ་ཡ་བིརྙ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ལུས་ངག་རྣམ་པར་གསད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམ་པར་ཡར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཉིང་ལག་གཏན་<milestone unit="line" n="279.4"/>དུ་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ། པ་ཙ་པ་ཟ་བཛྲ མ་ཐ་མ་ཐ་བཛྲ ཛ་ལ་ཛ་ལ་བཛྲ། སུ་རུ་སུ་རུ་བཛྲ། མུ་རུ་མུ་རུ་བཛྲ། ཀ་ཏ༷་<milestone unit="line" n="279.5"/>ཀ་ཡེ། ཛ་ཡེབི་ཛ་ཡེ། ཨ་ཛི་ཏེ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏེ། མུ་ར་སེ་ན། པྲ་མ་ད་ནིཙྭ་ད་ཡ། ཧྭ༷་ཕཊ། སྒོ་གསུམ་ཉིང་ལག་དང་བཅས་པ་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་སྦྱོར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡནའདས་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="279.6"/>རྫོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རིག་པའི་ཉོན་རྨོངས་པ་དབང་དུ་སྡུད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཧུ༷་མ་མ་བ་ཤ༷་<milestone unit="page" n="280"/><milestone unit="line" n="280.1"/>ཀུ་སྲ མ་ཏང་ཙྭ་ན་ཀ་ར་བིབྷ་ནཱན། དྷ་དྷི་མ་མ་ཤི་སྣྲ༷་ཀ་ར༷་ཕཊ། ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྫུ་འཕྲུལ་རྣམ་པར་གནོན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="280.2"/>ཞུགས་ནས། བར་དུ་གཅོད་པ་གཞོམ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། སརྦ་ཨུ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏ་ཐུ་ཡ་ཏ་ཐུ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། མཐུ་འཕྲོག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="280.3"/>འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་གཏུན་ཁུང་བགྲད་པ་དང་། རྡོ་རྗེ་ཐོ་བ་གདེངས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཏུ་བསྒྲལ་བའི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="280.4"/>སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། ཁ་ཏ༷་ཁ་ཏ༷་ཁ་ཏ༷། ཧྭ༷་ཧུ༷་ཧཱུཾ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། བཛྲ་ཡཀྟ་ཀྲོ་དྷ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། ཧ་ཧ་ཧ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ལུས་ངག་ག་་དུ་རྣམ་པར་གཤོམ་པ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="280.5"/>བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐམས་ཅད་རང་བཞིན་གྱི་མཐུ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བརྣག་པ་ཆེན་པོའི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="280.6"/>རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ།<milestone unit="page" n="281"/><milestone unit="line" n="281.1"/>༄༅། །ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། རྣམ་པར་གཤོམ་པ་ཕུན་སུམ་<milestone unit="line" n="281.2"/>ཚོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེའི་དོན་གཉིས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། སྤྲོ་བ་དང་བསྡུ་བའི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་<milestone unit="line" n="281.3"/>དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། མངོན་སྤྱོད་ཆེན་པོས་རྣམ་པར་བསད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བདག་པོ་རྫོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="281.4"/>འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྡོ་རྗེ་གསུམ་དབབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། ཐམས་ཅད་སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་རང་<milestone unit="line" n="281.5"/>གྲོལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་སོ་སོའི་རིག་འཛིན་གྱི་ཚོགས་དུ་མའི་འཁོར་དུ་བཅས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཕྱོགས་བཅུ་གཅིག་གི་འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་ལ་མངོན་སྤྱོད་ཀྱིས་གསོལ་བ་མགྲིན་<milestone unit="line" n="281.6"/>གཅིག་ཏུ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཚོགས་ལ་གསོལ་བ་བཏབ་པའོ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་གདུང་འཚོབ་པའི། །རིག་འཛིན་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་<milestone unit="page" n="282"/><milestone unit="line" n="282.1"/>གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པའི་བགེགས། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་རྣམས། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་བཀུག་ནས། །མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་བཞིན་<milestone unit="line" n="282.2"/>བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བརླག་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །དེ་ནས་སོ་སོའི་རིག་འཛིན་རྣམས། །རང་རང་གི་རིགས་དུ་མ་དང་བཅས་ཏེ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་གསོལ་བ་<milestone unit="line" n="282.3"/>འདེབས་སོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུའི་རིག་འཛིན་རྣམས་ཀྱིས། རང་གི་རིགས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་པོ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུའི་གདུང་འཚོབ་པའི། །རིག་འཛིན་བདག་<milestone unit="line" n="282.4"/>ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པ་ཡི། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་རྣམས། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་བཀུག་<milestone unit="line" n="282.5"/>ནས། །མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བརླག་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །དེ་ནས་འཁོར་ལོའི་ཕུར་བུའི་རིག་འཛིན་རྣམས་ཀྱིས། རང་གིས་རིགས་རྣམས་ལ་འདི་<milestone unit="line" n="282.6"/>སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །འཁོར་ལོ་ཕུར་བུའི་གདུང་འཚོབ་པའི། །རིག་འཛིན་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་<milestone unit="page" n="283"/><milestone unit="line" n="283.1"/>༄༅། །དུ་གཅོད་པ་ཡི། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་རྣམས། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་བཀུག་ནས། །མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བཤིགས་<milestone unit="line" n="283.2"/>ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །དེ་ནས་རིན་པོ་ཆེའི་ཕུར་བུའི་རིག་འཛིན་རྣམས་ཀྱིས། །རང་གི་རིགས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་པོ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །རིན་<milestone unit="line" n="283.3"/>ཆེན་ཕུར་བུའི་གདུང་འཚོབ་པའི། །རིག་འཛིན་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པ་དང་། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་རྣམས། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་<milestone unit="line" n="283.4"/>རླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་བཀུག་ནས། །མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བཤིག་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །དེ་ནས་པདྨའི་ཕུར་བུའི་རིག་འཛིན་<milestone unit="line" n="283.5"/>རྣམས་ཀྱིས། རང་གི་རིགས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །པདྨ་ཕུར་བུའི་གདུང་འཚོབ་པའི། །རིག་འཛིན་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་<milestone unit="line" n="283.6"/>དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པ་དང་། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་རྣམས། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་བཀུག་ནས། །མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་<milestone unit="page" n="285"/><milestone unit="line" n="285.1"/>༄༅། །མཛོད། །དེ་ནས་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་རིག་འཛིན་གྱི་ཚོགས་དུ་མའི་འཁོར་དང་བཅས་པས། རང་གི་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="285.2"/>རྣམ་རྒྱལ་གདུང་འཚོབ་པའི། །རིག་འཛིན་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པ་ཡི། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་རྣམས། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་<milestone unit="line" n="285.3"/>རླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་བཀུག་ནས། །མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བརླག་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་དབྱུག་པ་ཆེན་པོའི་རིག་<milestone unit="line" n="285.4"/>འཛིན་དུ་མའི་ཚོགས་ཀྱིས། རང་གི་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་དབྱུག་ཆེན་གདུང་འཚོབ་པའི། །རིག་འཛིན་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་<milestone unit="line" n="285.5"/>ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པ་ཡི། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་རྣམས། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་ཁུག་ལ། །མངོན་སྦྱོད་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲལ་<milestone unit="line" n="285.6"/>བ་དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བཤིག་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །དེནསརྡོརྗེགཤིནརྗེའིརྒྱལ་གྱིས་རིག་འཛིན་གྱི་ཚོགས་དུ་མ་དང་བཅས་པས། རང་གི་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="page" n="284"/><milestone unit="line" n="284.1"/>ངག་རྡུལ་དུ་བརླག་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །དེ་ནས་ཕྲིན་ལས་ཕུར་པའི་རིག་འཛིན་རྣམས་ཀྱིས། །རང་གི་རིགས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་<milestone unit="line" n="284.2"/>བསྐྱེད་ཅིང་། །ཕྲིན་ལས་ཕུར་བུའི་གདུང་འཚོབ་རྣམས། །རིག་འཛིན་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པ་དང་། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་<milestone unit="line" n="284.3"/>རྣམས། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་བཀུག་ནས། །མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བརླག་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="284.4"/>ཕྱོགས་བཅུའི་ཁྲོ་བོའི་རིག་འཛིན་རྣམས་ཀྱིས། རང་རང་གི་རིགས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་མངོན་སྤྱོད་ཀྱི་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །དེ་ཡང་ཧུ༷་ཆེན་པོའི་རིག་འཛིན་རྣམས་ཀྱིས། །རང་གི་རིགས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་<milestone unit="line" n="284.5"/>བཏབ་པོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་ཧྭ༷་རྒྱལ་གདུང་འཚོ་བའི། །རིག་འཛིན་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པ་ཡི། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་<milestone unit="line" n="284.6"/>ཅིང་འཚེ་བ་རྣམས། ཁྲོབོཆེནཔོའིབྱིནརླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་བཀུག་ནས། །མངོན་སྤྱོདཚུལབཞིནབསྒྲལབདང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བཤིག་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་<milestone unit="page" n="286"/><milestone unit="line" n="286.1"/>གསོལ་བ་བཏབ་པོ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་གཤིན་རྒྱལ་གདུང་འཚོབ་པའི། །རིག་འཛིན་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་<milestone unit="line" n="286.2"/>པ་དང་། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་རྣམས། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་བཀུག་ནས། །མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བཤིགས་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་<milestone unit="line" n="286.3"/>བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་མི་གཡོ་བའི་རིགས་ཀྱི་ཚོགས་དུ་མ་དང་བཅས་པས་རང་གི་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །མི་གཡོ་རྡོ་<milestone unit="line" n="286.4"/>རྗེའི་གདུང་འཚོབ་པའི། །རིག་འཛིན་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པ་ཡི། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་རྣམས། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="286.5"/>རླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་བཀུག་ནས། །མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བཤིག་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་རྟ་སྐད་ཀྱི་ཚོགས་དུ་མ་དང་<milestone unit="line" n="286.6"/>བཅས་པས། རང་གི་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་པོ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། རྡོ་རྗེ་རྟ་སྐད་གདུང་འཚོབ་པའི། །རིག་འཛིན་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་<milestone unit="page" n="287"/><milestone unit="line" n="287.1"/>༄༅། །དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པ་དང་། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་རྣམས། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་གྱིས་རླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་བཀུག་ནས། །མངོན་སྦྱོད་ཚུལ་བཞིན་<milestone unit="line" n="287.2"/>བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བཤིག་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་གཞན་ལས་རྒྱལ་བའི་རིག་འཛིན་གྱི་ཚོགས་དུ་མ་དང་བཅས་པ་རྣམས་ཀྱིས། རངགི་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ལ་<milestone unit="line" n="287.3"/>འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་མི་ཕམ་གདུང་འཚོབ་པའི། །རིག་འཛིན་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་<milestone unit="line" n="287.4"/>གཅོད་པ་ཡི། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་རྣམས། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་བཀུག་ནས། །མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བཤིག་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་<milestone unit="line" n="287.5"/>བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩི་ཐིག་ལེའི་རིག་འཛིན་གྱི་ཚོགས་དུ་མ་དང་བཅས་པས། རང་གི་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="287.6"/>ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩིའི་གདུང་འཚོབ་པའི། །རིག་འཛིན་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པ་ཡི། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་རྣམས། ཁྲོབོཆེན་<milestone unit="page" n="288"/><milestone unit="line" n="288.1"/>པོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་བཀུག་ནས། །མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བཤིག་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་ཁམས་གསུམ་<milestone unit="line" n="288.2"/>རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་རིག་འཛིན་གྱི་ཚོགས་དུ་མ་དང་བཅས་པས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་རང་གི་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་གདུང་<milestone unit="line" n="288.3"/>འཚོབ་པའི། །རིག་འཛིན་རྣལ་འབྱོར་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པ་ཡི། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་རྣམས། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="288.4"/>ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་བཀུག་ནས། །མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བརླག་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྟོབས་པོ་ཆེའི་རིག་འཛིན་དུ་མ་<milestone unit="line" n="288.5"/>དང་བཅས་པས། རང་གི་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་སྟོབས་ཆེན་གདུང་འཚོབ་པའི། །རིག་འཛིན་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་སྡུག་<milestone unit="line" n="288.6"/>པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པ་ཡི། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་རྣམས། །ཁྲོབོཆེནཔོའིབྱིན རླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་ཁུག་ལ། །མངོན་སྤྱོདཚུལབཞིན བསྒྲལབ<milestone unit="page" n="289"/><milestone unit="line" n="289.1"/>༄༅། །དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བཤིག་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །དེ་ནས་རིག་འཛིན་གྱི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བརྗོད་མ་ཐག་ཏུ། གང་དང་གང་དག་བསྒྲལ་བར་<milestone unit="line" n="289.2"/>འོས་པ་དགྲ་དང་བགེགས་ཀྱི་ཚོགས་བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པའི་ནག་པོའི་ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་ཕམ་པར་གྱུར་ཏོ། །འདི་ལྟར་ལུས་དང་ནང་ཁྲོལ་དབང་པོར་བཅས་པ་ཐམས་ཅད་ཁྲོ་བོ་འབར་བའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="289.3"/>ཀྱིས་རྣམ་པར་གཏུབ་པ་དང་། །ཡོངས་སུ་གཟིར་བ་དང་བཅིང་བར་བྱས་སོ། །སྲས་མཆོག་སྟོད་འབར་བའི་གདོང་ལ་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ་བའི་ཞལ་གདངས་ཤིང་ལྕེ་འདྲིལ་བ། མཆེ་བ་རྣོ་ལ་རིང་བ་རྣམ་པར་བཙིགས་པ།<milestone unit="line" n="289.4"/>འབར་བའི་ལག་ཆ་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་ཡོངས་སུ་འཛིན་ཅིང་ག་་པར་གྱུར་ཏོ། །སྨད་འབར་བའི་ཕུར་པ་གཟུར་གསུམ་པར་ཤར་བས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་བཏབ་པར་གྱུར་ཏོ། །འདི་འདྲ་བའི་ཁྲོ་བོ་དང་ཞལ་རྣམ་<milestone unit="line" n="289.5"/>པར་བགྲད་པ་ལ་སོགས་པ་འཕགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བ་སྐྲུའི་བུ་ག་ལ་སོགས་པ། སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ནས་ཡོངས་སུ་འཕྲོ་བར་གྱུར་པས། འདི་ལྟར་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ཐམས་ཅད་ཀུན་<milestone unit="line" n="289.6"/>ཏུ་གཏམས་པར་གྱུར་ཏོ། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་དང་རིག་འཛིན་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་དང་། དཀར་པོའི་ཡུལ་ཐམས་ཅད་ཀུན་ཏུ་རྒྱལ་བར་གྱུར་ནས། སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུ་ཆེན་པོས་ལུས་མེདཔའིསྒྲཆེནཔོས།<milestone unit="page" n="290"/><milestone unit="line" n="290.1"/>ཕྱོགས་བཅུ་གཅིག་ཀུན་ཏུ་གྲགས་པར་གྱུར་པ་འདི་ལྟ་སྟེ་སངས་རྒྱས་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །དམ་ཆོས་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །དགེ་འདུན་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །འཁོར་ལོ་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="290.2"/>ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །པདྨ་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །རྒྱ་གྲམ་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུ་ཨ་ལ་ལ། །རིན་ཆེན་ཕུར་བུ་ཨ་ལ་ལ། །པདྨ་ཕུར་བུ་ཨ་ལ་ལ། །གོབོར་ལོ་ཕུར་བུ་ཨ་ལ་ལ། །ཕྲིན་ལས་ཕུར་བུ་ཨ་ལ་ལ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="290.3"/>ཧུ༷་ཆེན་ཨ་ལ་ལ། །རྡོ་རྗེ་རྣམ་རྒྱལ་ཨ་ལ་ལ། །རྡོ་རྗེ་དབྱུག་ཆེན་ཨ་ལ་ལ། །རྡོ་རྗེ་གཤིན་རྒྱལ་ཨ་ལ་ལ། །རྡོ་རྗེ་མི་གཡོ་ཨ་ལ་ལ། །རྡོ་རྗེ་རྟ་སྐད་ཨ་ལ་ལ། །རྡོ་རྗེ་མི་ཕམ་ཨ་ལ་ལ། །རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩི་ཨ་ལ་ལ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="290.4"/>སྲིད་རྒྱལ་ཨ་ལ་ལ། །རྡོ་རྗེ་སྟོབས་ཆེན་ཨ་ལ་ལ། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་མོ་ཨ་ལ་ལ། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་ཨ་ལ་ལ། །རྡོ་རྗེ་རིག་འཛིན་ཨ་ལ་ལ། །རིན་ཆེན་རིག་འཛིན་ཨ་ལ་ལ། །པདྨའི་རིག་འཛིན་ཨ་ལ་ལ། །ཕྲིན་<milestone unit="line" n="290.5"/>ལས་རིག་འཛིན་ཨ་ལ་ལ། །འཁོར་ལོའི་རིག་འཛིན་ཨ་ལ་ལ། །མཁའ་འགྲོ་འབར་བ་ཨ་ལ་ལ། །ཐམས་ཅད་དཀྱིལ་འཁོར་ཨ་ལ་ལ། །ཞེས་ཕྱག་བྱ་བའི་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་དཀྱིལ་འཁོར་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་དུ་གྱུར་པར་<milestone unit="line" n="290.6"/>མཛད་དོ། །དེ་ནས་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཐོག་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་རང་གི་འཁོར་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་དུ་མ་དང་བཅས་པ་རྣམས་ཀྱིས་དབུས་ནས་ལངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་རྡོ་རྗེའི་མཆོདཔརྒྱཆེནཔོ<milestone unit="page" n="291"/><milestone unit="line" n="291.1"/>༄༅། །སྦྱར་ནས། བླ་གས་ཕྲག་པ་ག ག་ཏུ་གཟར་ ་པུས་མ་གཡས་པའ་ལྷ་ང་ས་ལ་བཙུགས་ནས་ཐལ་མ་སྦྱར་ ། བཅམ་ལྡན་འདས་ལ་འད་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་སླད་མའི་ཚེ་སླད་མའི་<milestone unit="line" n="291.2"/>དུས་ན། དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བར་དུ་གཅོད་པ་ལ་བརྩོན་པར་མཆི་བ་དང་། ཕྱིན་ནང་གི་ཉོན་མོངས་ལ་སོགས་པའི་བདུད་དང་ཉོན་མོངས་པ་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་མངོན་སྤྱོད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="291.3"/>བསྒྲལ་བར་དེ་རིང་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏུ་གསོལ། ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་དེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་<milestone unit="line" n="291.4"/>ཀྱི་བདག་པོ་མི་བཟད་པའི་ཁྲོ་བོ་འབར་བའི་ཕྲེང་བས་ཀུན་ཏུ་འཁྲིགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་བར་དུ་གཅོད་པ་སྒྲོལ་བར་བྱེད་པ་<milestone unit="line" n="291.5"/>ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ཟུང་ཞིག་རྒྱོབ་ཅིག་རྣམ་པར་ཆིངས། །གཏོགས་ཤིག་གྲོགས་དང་བྲལ་བར་གྱིས། །རེངས་པར་ཁུག་<milestone unit="line" n="291.6"/>ལ་སྨྲར་ཆུག་ཅིག །ཕོབ་ཅིག་རྣམ་པར་གཟིར་བར་བྱོས། །ང་ཡི་དབང་དུ་གྱུར་ནས་ནི། །བསྒོ་བའི་བཀའ་འདི་ཉན་པར་བྱོས། །དེ་སྐད་ཅེས་གསུངས་པའི་མོད་ལ། བཅོམ་ལྡན་འདས་སྐུ་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="page" n="292"/><milestone unit="line" n="292.1"/>སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། སྐུ་རྡོ་རྗེའི་གནས་ནས། རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ ས་ཡ་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་ཐོན་ནས། སྲིད་པའི་ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཞི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསུང་གི་རྡོ་རྗེའི་<milestone unit="line" n="292.2"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། གསུང་རྡོ་རྗེ་གནས་ནས། གསུང་རྡོ་རྗེའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་ངག་གི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཞི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་<milestone unit="line" n="292.3"/>ལྡན་འདས་ཐུགས་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཐུགས་རྡོ་རྗེའི་གནས་ནས། ཐུགས་རྡོ་རྗེའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཞི་བར་<milestone unit="line" n="292.4"/>མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། །ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེའི་གནས་ནས། །ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། །སྲིད་པའི་ཞེ་སྡང་ཐམས་ཅད་ཞི་<milestone unit="line" n="292.5"/>བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཏི་མུག་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གཏི་མུག་རྡོ་རྗེའི་གནས་ནས། གཏི་མུག་རྡོ་རྗེའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་གཏི་<milestone unit="line" n="292.6"/>མུག་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཞི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ང་རྒྱལ་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ང་རྒྱལ་རྡོ་རྗེའི་གནས་ནས། ང་རྒྱལ་རྡོ་རྗེའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་<milestone unit="page" n="293"/><milestone unit="line" n="293.1"/>༄༅། །པས། སྲིད་པའི་ང་རྒྱལ་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཞི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདོད་ཆགས་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། འདོད་ཆགས་རྡོ་རྗེའི་གནས་ནས། འདོད་ཆགས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="293.2"/>ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་འདོད་ཆགས་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཞི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཕྲག་དོག་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཕྲག་དོག་རྡོ་རྗེའི་གནས་<milestone unit="line" n="293.3"/>ནས། ཕྲག་དོག་རྡོ་རྗེའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་ཕྲག་དོག་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཞི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡུལ་རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="293.4"/>ཞུགས་ཏེ། ཡུལ་རྣམ་པར་དག་པའི་གནས་ནས། ཡུལ་རྣམ་པར་དག་པའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་ཡུལ་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཞི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡུལ་ཅན་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="293.5"/>དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཡུལ་ཅན་རྣམ་པར་དག་པའི་གནས་ནས། ཡུལ་ཅན་རྣམ་པར་དག་པའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་ཡུལ་ཅན་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཞི་<milestone unit="line" n="293.6"/>བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འདོད་པའི་ཁམས་རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། འདོད་པའི་ཁམས་རྣམ་པར་དག་པའི་གནས་ནས། འདོད་པའི་ཁམས་རྣམ་པར་<milestone unit="page" n="295"/><milestone unit="line" n="295.1"/>༄༅། །མ་ཡིན་གྱི་འཇིག་རྟེན་རྣམ་པར་སྦྱོང་བའི་ཁྲོ་བོ་ཕྲག་ས་ཡ་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཞི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་མི་ཡི་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="295.2"/>རྣམ་པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། མིའི་འཇིག་རྟེན་རྣམ་པར་དག་པའི་གནས་ནས། མིའི་འཇིག་རྟེན་རྣམ་པར་སྦྱོང་བའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། མིའི་<milestone unit="line" n="295.3"/>འཇེག་རྟེན་ཐམས་ཅད་ཞི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱོལ་སོང་གི་འཇིག་རྟེན་སྦྱོང་བ་ཞེས་བྱའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། བྱོལ་སོང་གི་འཇིག་རྟེན་རྣམ་པར་དག་པའི་གནས་ནས། བྱོལ་<milestone unit="line" n="295.4"/>སོང་གི་འཇིག་རྟེན་རྣམ་པར་སྦྱོང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། བྱོལ་སོང་གི་འཇིག་རྟེན་སརྦ་གཏན་དུ་ཞི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡི་དྭགས་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="295.5"/>གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཡི་དྭགས་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་རྣམ་པར་དག་པའི་གནས་ནས། ཡི་དྭགས་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་རྣམ་པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་<milestone unit="line" n="295.6"/>འཐོན་པས། ཡི་དྭགས་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་གསོད་པར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དམྱལ་བའི་འཇིག་རྟེན་རྣམ་པར་གསོ་བ་ཞེས་བྱའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། དམྱལ་བའི་འཇིག་<milestone unit="page" n="296"/><milestone unit="line" n="296.1"/>རྟེན་གསོ་བའི་གནས་ནས། དམྱལ་བའི་འཇིག་རྟེན་གསོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། དམྱལ་བའི་འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཞི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམ་<milestone unit="line" n="296.2"/>པར་སྨིན་པའི་ཕུང་པོ་གསོད་པཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། རྣམ་པར་སྨིན་པའི་ཕུང་པོ་རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་གནས་ནས། རྣམ་པར་སྨིན་པའི་ཕུང་པོ་རྣམ་པརདག་པ་གསོད་པ་ཞེས་<milestone unit="line" n="296.3"/>བྱ་བའིཁྲོབོ་ས་ཡ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་ཕུང་པོའི་བདུད་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཤི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉོན་མོངས་པ་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="296.4"/>འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཉོན་མོངས་པ་རྣམ་པར་དག་པའི་གནས་ནས། ཉོན་མོངས་པ་རྣམ་པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་ཉོན་མོངས་པའིབདུད་ཐམས་<milestone unit="line" n="296.5"/>ཅདགཏན་དུ་ཤི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདསའཆི་བདག་རྣམ་པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། འཆི་བདག་རྣམ་པར་གསོད་པའི་གནས་ནས། འཆི་བདག་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="296.6"/>གསོད་པ་ཞེས་བྱབའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུའཐོན་པས། སྲིད་པའི་འཆི་བདག་ཐམས་ཅད་གཏན་དུཤི་བརམཛད་དོ། །དེནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལྷའི་བུ་རྣམ་པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེའཛིན་ལ་<milestone unit="page" n="297"/><milestone unit="line" n="297.1"/>༄༅། །སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ལྷའི་བུ་རྣམ་པར་དག་པའི་གནས་ནས། ལྷའི་བུ་རྣམ་པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའ་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་ལྷའི་བདུད་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཤི་བར་<milestone unit="line" n="297.2"/>མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཟུགས་རྣམ་པར་དག་པ་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། གཟུགས་རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་གནས་ནས། གཟུགས་རྣམ་པར་དག་པ་གསོད་<milestone unit="line" n="297.3"/>པའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་གཟུགས་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཤི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཚོར་བ་རྣམ་པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ།<milestone unit="line" n="297.4"/>ཚོར་བ་རྣམ་པར་དག་པའི་གནས་ནས། ཚོར་བ་རྣམ་པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་ཚོར་བ་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཤི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འདུ་<milestone unit="line" n="297.5"/>ཤེས་རྣམ་པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། འདུ་ཤེས་རྣམ་པར་དག་པའི་གནས་ནས། འདུ་ཤེས་རྣམ་པར་གསོད་པའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་འདུ་<milestone unit="line" n="297.6"/>ཤེས་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཤི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འདུ་བྱེད་རྣམ་པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། །འདུ་བྱེད་རྣམ་པར་གསོད་པའི་གནས་ནས། འདུ་བྱེད་རྣམ་<milestone unit="page" n="298"/><milestone unit="line" n="298.1"/>པར་གསོད་པའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་འདུ་བྱེད་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཤི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམ་པར་ཤེས་པ་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་<milestone unit="line" n="298.2"/>པར་ཞུགས་ཏེ། རྣམ་པར་ཤེས་པ་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་གནས་ནས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཤི་བར་<milestone unit="line" n="298.3"/>མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁམས་རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཁམས་རྣམ་པར་གསོད་པའི་གནས་ནས། ཁམས་རྣམ་པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་ཕྲག་<milestone unit="line" n="298.4"/>དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་ཁམས་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཤི་བར་མཛད་དོ། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྐྱེ་མཆེད་རྣམ་པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། སྐྱེ་མཆེད་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="298.5"/>དག་པའི་གནས་ནས། སྐྱེ་མཆེད་རྣམ་པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་སྐྱེ་མཆེད་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཤི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཁོར་བའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="298.6"/>ལས་བྱུང་བ་རྣམ་པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འཁོར་བའི་རྒྱུད་རྣམ་པར་དག་པའི་གནས་ནས། འཁོར་བའི་རྒྱུད་ལས་བྱུང་བ་རྣམ་པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་ཕྲག་<milestone unit="page" n="299"/><milestone unit="line" n="299.1"/>༄༅། །དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་འཁོར་བའི་རྒྱུད་ལས་བྱུང་བ་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཤི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡན་ལག་དང་ཉིང་ལག་རྣམ་པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="299.2"/>འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཡན་ལག་དང་ཉིང་ལག་རྣམ་པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་གནས་ནས། ཡན་ལག་དང་ཉིང་ལག་རྣམ་པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="299.3"/>ཡན་ལག་དང་ཉིང་ལག་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཤི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཁོར་སྤྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། འཁོར་རྣམ་པར་གསོད་པའི་གནས་ནས། འཁོར་རྣམ་<milestone unit="line" n="299.4"/>པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྲོ་བོ་ས་ཡ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་འཐོན་པས། སྲིད་པའི་འཁོར་ཐམས་ཅད་གཏན་དུ་ཤི་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཐོགས་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="299.5"/>ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་འདི་ལྟ་བུའི་ཚོགས་རྩུབ་པ། ཁམས་གསུམ་གསོད་པའི་རང་བཞིན་མཛད་པས། ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ལ་སོགས་པ་བསད་པས། ཁམས་གསུམ་པ་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="299.6"/>ཤི་བར་གྱུར་ཏོ་ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཐོགས་པ་མེད་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། དེ་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུ་ཆེན་པོ་སྟེ། སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་རྣམ་པར་རྟོག་<milestone unit="page" n="300"/><milestone unit="line" n="300.1"/>པ་དུ་མ་ལས་བྱུང་བའོ། །དེའི་ཕྱིར་འདི་ནི་ཡང་དག་པའི་ཐེག་པ་ཆེན་པོའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་མཐུ་ཆེན་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པས། དངོས་གྲུབ་ཀྱི་བར་དུ་གཅོད་པ་ལ་སོགས་པ་དགྲ་དང་བགེགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="300.2"/>ཚོགས་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་ཆད་པ་དང་། བཅད་པ་དང་། བྲུལ་བ་ལ་སོགས་པ་ཡང་རྡུལ་ཕྲ་རབ་ཀྱི་རང་བཞིན་མི་དམིགས་པར་གཉིས་སུ་མེད་པའི་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ལ་རོལ་པར་གྱུར་ཏེ། འཁོར་དེར་འདུས་པར་གྱུར་<milestone unit="line" n="300.3"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཏིང་ངེ་འཛིན་ས་ཡ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་དྲུག་ཅུ་ཐོབ་ནས། རྣལ་འབྱོར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོའི་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་འཁོར་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཐོགས་པ་ཐམས་ཅད་དང་། དཔག་བསམ་གྱི་<milestone unit="line" n="300.4"/>ཤིང་འཛིན་པ་དང་། བུམ་པ་བཟང་པོ་འཛིན་པ་དང་། གཞན་ཡང་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་པད་མ་རྒྱ་གྲམ་འཁོར་ལོ་ཕུར་པ་ལ་སོགས་པ་འཛིན་པའི་མཁའ་འགྲོ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ། བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="300.5"/>ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་སངས་རྒྱས་མཛད་པ་ཆེ། །ཐེག་པ་ཆེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དུས་གསུམ་རྡོ་རྗེར་དམ་བཅས་པའི། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ཡིན། །ཚིག་འབྲུ་གཅིག་ཙམ་མོས་འཛིན་<milestone unit="line" n="300.6"/>ན། །རྩེ་གཅིག་ཡིད་ཀྱིས་གྲོགས་བགྱི་སྟེ། །གཞན་དུ་གྱུར་ན་ཁུས་པ་ལགས། །དེ་ནས་རིག་འཛིན་གྱི་ཚོགས་དུ་མ་དང་བཅས་པས་རྡོ་རྗེ་དབུས་ནས་ལངས་ཏེ། རྡོ་རྗེའི་མཆོད་པས་རྡོ་རྗེ་ཅན་ལ་མཆོད་པ་སྟེ། མགྲིན་<milestone unit="page" n="301"/><milestone unit="line" n="301.1"/>༄༅། །གཅིག་ཏུ་རྡོ་རྗེ་གར་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་པ་བཏབ་བོ། །བྲན་དང་བཀའ་ཉན་ཕོ་ཉའི་ཚོགས། ཁྱེད་ཀྱི་དམ་ཚིགས་དུས་ལ་བབ། །སྔོན་ཆད་ཇི་ལྟར་དམ་བཅས་པའི། །མངོན་སྤྱོད་ཕྲིན་ལས་མྱུར་<milestone unit="line" n="301.2"/>དུ་མཛོད། །ཅེས་བརྗོད་པ་དེ་ཉིད་ཀྱི་མོད་ལ་གང་དག་བསྒྲལ་བར་འོས་པ་ཐམས་ཅད་ཡན་ལག་དང་ཉིང་ལག་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བར་གྱུར་ཏོ། །ད་ལྟར་མངོན་སྤྱོད་ཆེན་པོའི་རོལ་པས་ཡོངས་སུ་མེད་པར་གྱུར་<milestone unit="line" n="301.3"/>ཏོ། །གསང་སྔགས་ཀྱི་མཐུ་ཆེན་པོས་རྡོ་རྗེའི་གནམ་ལྕགས་དང་། པདྨའི་གནམ་ལྕགས་དང་། རྡོ་རྗེ་ལས་ཆེན་པོའི་གནམ་ལྕགས་དང་། འཁོར་ལོ་འབར་བའི་གནམ་ལྕགས་ལ་སོགས་པ་ཡང་ཕྱོགས་བཅུ་གཅིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="301.4"/>འཁྲུགས་པར་གྱུར་ཏོ། །འདི་ལྟར་འབར་བའི་ཕྱག་མཚན་ལ་སོགས་པའི་རྗེས་ཤུལ་གྱི་ན་བུན་ལས་ཀུན་ཏུ་ལངས་པའི་ནང་ནས། འགའ་ཞིག་སྐད་ངན་འཚེར་བ་ཡང་མོ་གཤམ་གྱི་བུ་བཞིན་དུ་མི་གནས་ཏེ། ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="301.5"/>ཟད་པར་བྱས་པའི་མཆོག་ཏུ་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་རིག་འཛིན་གྱི་ཚོགས་དུ་མའི་འཁོར་དང་བཅས་པ་རྣམས་ཀྱིས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་འཁོར་བའི་<milestone unit="line" n="301.6"/>རྒྱུན་རིང་བས། ཕྱི་རོལ་གྱི་དུས་འགའ་ཞིག་ནས། འདི་ལྟར་སེམས་ཅན་རྣམས། གང་གི་ས་བོན་ཕྲ་མོ་ཙམ་ལས་བདག དགེ་བའི་སྨོན་ལམ་དམ་པས་གཟུངས་མ་བྱས་པ་རྣམས། མི་དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་གྱི་དབང་<milestone unit="page" n="302"/><milestone unit="line" n="302.1"/>དུ་ཐལ་བས་གལ་ཏེ་ཕ་རོལ་གྱི་ཉོན་མོངས་པ་རྒྱས་པས། སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པས་ནི་མཐུ་ཆེ་བ་དག་ཚར་གཅད་པའི་ཕྱིར། རིགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཁྲོ་བོ་ལ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་བསྒོ་བ་<milestone unit="line" n="302.2"/>མཛད་དུ་གསོལ། དེ་སྐད་ཅེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་རིགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཁྲོ་བོ་ང་རྒྱལ་བསྐྱེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་<milestone unit="line" n="302.3"/>རྗེ་རྣམས་ལས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་བཀའ་ལས་ནི། །སྡིག་ཅན་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་པ། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཀླད་པ་ཚལ་པ་བརྒྱ་རུ་ཁོས། །ཉོན་ཅིག་བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་<milestone unit="line" n="302.4"/>ཚོགས། །ང་ཡི་བཀའ་ལས་འདའ་མ་བྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེའི་ཁྲོ་བོ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བརྐྱང་བསྐུམ་གྱིས་བ་་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="302.5"/>སླད་མའི་ཚེ་སླད་མའི་དུས་ན་གང་དག་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བཀའ་ལས་འདའ་བར་བྱེད་པ་རྣམས། བདག་ཅག་གིས་མྱུར་དུ་འབད་པ་ཆེན་པོས་བསྒྲལ་བར་མ་བགྱིས་ན། ད་ལྟ་ཉིད་དུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་<milestone unit="line" n="302.6"/>འཁུས་པ་ལགས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རིན་པོ་ཆེའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངསསོ། །རིནཆེནགསངབའིབཀའ་ལས་ནི། །སྡིག་ཆེན་<milestone unit="page" n="303"/><milestone unit="line" n="303.1"/>༄༅། །གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་པ། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཀླད་པ་ཚལ་པ་བརྒྱ་རུ་ཁོས། །ཉོན་ཅིག་བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་ཚོགས། །ང་ཡི་བཀའ་ལས་འདའ་མ་བྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="303.2"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་པདྨའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །པདྨ་གསང་བའི་བཀའ་ལས་ནི། །སྡིག་ཅན་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་པ། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="303.3"/>བོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཀླད་པ་ཚལ་པ་བརྒྱ་རུ་ཁོས། །ཉོན་ཅིག་བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་ཚོགས། །ང་ཡི་བཀའ་ལས་འདའ་མ་བྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཕྲིན་ལས་ཆེན་པོའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པ་<milestone unit="line" n="303.4"/>ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ལས་རབ་གསང་བའི་བཀའ་ལས་ནི། །སྡིག་ཅན་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་པ། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཀླད་པ་ཚལ་པ་བརྒྱ་<milestone unit="line" n="303.5"/>རུ་ཁོས། །ཉོན་ཅིག་བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་ཚོགས། །ང་ཡི་བཀའ་ལས་འདའ་མ་བྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཁོར་ལོའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="303.6"/>ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །འཁོར་ལོ་གསང་བའི་བཀའ་ལས་ནི། །སྡིག་ཅན་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་པ། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཀླད་པ་ཚལ་པ་བརྒྱ་རུ་ཁོས། །ཉོན་ཅིག་བགེགས་དང་ལོག་<milestone unit="page" n="304"/><milestone unit="line" n="304.1"/>འདྲེན་ཚོགས། །ང་ཡི་བཀའ་ལས་འདའ་མ་བྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་རིགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཁྲོ་བོས་ཕྱོགས་ཐམ་ཅད་ནས། ཐམས་ཅད་དབང་དུ་བསྡུས་པའི་ཚམ་རྔམས་ཆེན་པོའི་ཕྱིར་གསང་བསྔགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="304.2"/>ང་རྒྱལ་ཆེན་པོ་སྐྱེས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་རིག་འཛིན་ལ་སོགས་པའི་ཚོགས་སརྦ་འདི་སྐད་གསོལ་ཏོ། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་ཡི། །ལྷ་འམ་གནོད་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="304.3"/>བདུད་ཀྱང་རུང་། ང་ལ་བར་ཆོད་བྱེད་པ་རྣམས། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་མེད་པ་བྱོས། །ཞེས་བརྗོད་པའི་མོད་ལ། རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བསྒྲུབ་པའི་གཟི་བརྗིད་ཀྱི་རྒྱུན་དུ་བྱས་སོ། །གཞན་ནི་ཁང་པ་<milestone unit="line" n="304.4"/>སྟོང་པ་ལྟ་བུར་གྱུར་པ་ཡང་། རང་བཞིན་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལྟ་བུར་གྱུར་པས། ཐམས་ཅད་ང་རྒྱལ་ཐོབ་པར་བྱས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་མཁའ་གསང་རྣམ་པར་དག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་བསྐུལ་བར་བཞེད་པས།<milestone unit="line" n="304.5"/>རྡོ་རྗེའི་མཁའ་གསང་འབར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྡོ་རྗེའི་ཐོ་བ་གདེངས་པས་རྣམ་པར་སྣུན་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་བྱུང་ངོ་། །རྡུངས་<milestone unit="line" n="304.6"/>ཤིག་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་གཏུན། །བཀའ་ལས་འདའ་བྱེད་སྡིག་ཅན་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་མེ་དབལ་སྙིང་བསྲེག་ནས། །ལུས་ངག་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་རློགས། ཁྲོ་མོ་འབར་བའི་ག་་ཁུང་དུ། །རྡོ་རྗེ་ཐོ་བས་བརྡུང་བྱས་<milestone unit="page" n="305"/><milestone unit="line" n="305.1"/>༄༅། །ནས། །ལྷ་ཡང་རུང་སྟེ་བརླག་པར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་པས། ཞེ་སྡང་གི་ལས་རྣམས་ནི་རྡོ་རྗེ་མངོན་སྩོད་ཀྱི་སྟོབས་ཀྱིས་གཏན་དུ་རྒྱུན་བཅད་པའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རིན་པོ་ཆེའི་མཁའ་<milestone unit="line" n="305.2"/>གསང་རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། རིན་པོ་ཆེའི་གཏུན་ཁུང་བགྲད་པ་དང་། །རིན་པོ་ཆེའི་ཐོ་བ་གདེངས་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་<milestone unit="line" n="305.3"/>བྱུང་ངོ་། །རྡུངས་ཤིག་རིན་ཆེན་འབར་བའི་ག་། །བཀའ་ལས་འདའ་བྱེད་སྡིག་ཅན་རྣམས། །རིན་ཆེན་མེ་དབལ་སྙིང་བསྲེག་ནས། །ལུས་ངག་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་རློགས། ཁྲོ་མོ་འབར་བའི་ག་་ཁུང་དུ། །རིན་<milestone unit="line" n="305.4"/>ཆེན་ཐོ་བས་བརྡུང་བྱས་ན། །ལྷ་ཡང་རུང་སྟེ་བརླག་པར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་པའི་མོད་ལ། ང་རྒྱལ་གྱི་ལས་རྣམས་རིན་པོ་ཆེའི་མངོན་སྤྱོད་ཀྱི་སྟོབས་ཀྱིས་གཏན་དུ་རྒྱུན་བཅད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="305.5"/>པད་མའི་མཁའ་གསང་རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། པདྨའི་གཏུན་ཁུང་བགྲད་པ་དང་། པདྨའི་ཐོ་བ་གདེངས་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="305.6"/>རྣམས་ལས་བྱུང་ངོ་། རྡུངས་ཤིག་པདྨ་འབར་བའི་ག་། །བཀའ་ལས་འདའ་བྱེད་སྡིག་ཅན་རྣམས། །པདྨ་མེ་དབལ་བསྲེག་ནས་སུ། །ལུས་ངག་རྡུལཕྲནབཞིནདུརློགས། ཁྲོ་མོ་འབར་བའི་ག་་ཁུང་དུ། །པདྨ་ཐོ་<milestone unit="page" n="306"/><milestone unit="line" n="306.1"/>བས་བརྡུང་བྱས་ན། །ལྷ་ཡང་རུང་སྟེ་བརླག་པར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་པའི་མོད་ལ། འདོད་ཆགས་ཀྱི་ལས་རྣམས་ནི་པདྨའི་མངོན་སྤྱོད་ཀྱི་སྟོབས་ཀྱིས་གཏན་དུ་རྒྱུན་བཅད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཕྲིན་<milestone unit="line" n="306.2"/>ལས་ཆེན་པོའི་མཁའ་གསང་རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཕྲིན་ལས་ཆེན་པོའི་ག་་ཁུང་བགྲད་པ་དང་། ལས་ཆེན་པོའི་ཐོ་ བ་གདེངས་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་<milestone unit="line" n="306.3"/>གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་བྱུང་ངོ་། རྡུངས་ཤིག་ལས་རབ་འབར་བའི་ག་། །བཀའ་ལས་འདས་བྱེད་སྡིག་ཅན་རྣམས། །ལས་རབ་མེ་དབལ་སྙིང་སྲེག་ནས། །ལུས་ངག་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་རློགས། ཁྲོ་མོ་<milestone unit="line" n="306.4"/>འབར་བའི་ག་་ཁུང་དུ། །ལས་རབ་ཐོ་བས་བརྡུང་བྱས་ན། །ལྷ་ཡང་རུང་སྟེ་བརླག་པར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་པའི་མོད་ལ། །ཕྲག་དོག་གི་ལས་ཐམས་ཅད་ཕྲིན་ལས་མངོན་སྤྱོད་ཀྱི་སྟོབས་ཀྱིས་གཏན་དུ་རྒྱུན་<milestone unit="line" n="306.5"/>བཅད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཁོར་ལོའི་མཁའ་གསང་རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། འཁོར་ལོའི་ག་་ཁུང་བགྲད་པ་དང་། འཁོར་ལོ་ཐོ་བ་གདེངས་<milestone unit="line" n="306.6"/>པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུངས་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་བྱུང་ངོ་། །རྡུངས་ཤིག་འཁོར་ལོ་འབར་བའི་གཏུན། །བཀའ་ལས་འདའ་བྱེད་སྡིག་ཅན་རྣམས། །འཁོར་ལོ་མེ་དབལ་སྙིང་བསྲེག་ནས། །ལུས་<milestone unit="page" n="307"/><milestone unit="line" n="307.1"/>༄༅། །ངག་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་རློགས། ཁྲོ་མོ་འབར་བའི་ག་་ཁུང་དུ། །འཁོར་ལོ་ཐོ་བས་བརྡུང་བྱས་ནས། །ལྷ་ཡང་རུང་སྟེ་བརླག་པར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་པའི་མོད་ལ། གཏི་མུག་གི་ལས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="307.2"/>འཁོར་ལོ་ཆེན་པོའི་མངོན་སྤྱོད་ཀྱིས་གཏན་དུ་རྒྱུན་བཅད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། ཐམས་ཅད་གསང་སྔགས་ཀྱི་མཐུ་ཆེན་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རིགས་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="307.3"/>གཅིག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འོད་ཟེར་གྱི་འདུ་འཕྲོ་མཛད་པས། ལ་ལ་ནི་རྡོ་རྗེའི་སྲས་ཉིད་དོ། །ལ་ལ་ནི་རིན་པོ་ཆེའི་སྲས་ཉིད་དོ། །ལ་ལ་ནི་པདྨའི་སྲས་ཉིད་དོ། །ལ་ལ་ནི་ཕྲིན་<milestone unit="line" n="307.4"/>ལས་ཀྱི་སྲས་ཉིད་དོ། །ལ་ལ་ནི་འཁོར་ལོ་འབར་བའི་སྲས་ཉིད་དོ། །དེ་ནས་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པའི་འཁོར་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བདག་ཅག་གིས་ཀྱང་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་འདི་དུས་གསུམ་དུ་གཟུང་བར་<milestone unit="line" n="307.5"/>བགྱིའོ། །ཞེས་གསོལ་ནས། །ཐམས་ཅད་ཀྱིས་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བའི་སྤོབས་པ་ཆེན་པོ་ཡོངས་སུ་བསྐྱེད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡུམ་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་འཇོམས་པ་མི་བཟད་པའི་རྒྱན་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="307.6"/>འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །རྣལའབྱོརཆེནཔོའིདཀྱིལའཁོར་ནས། །རྡོ་རྗེ་འདུ་འཕྲ་འི་འོད་ཟེར་གྱིས། །ཐམས་ཅད་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟག་པར་བྱ། །བཅུ་དྲུག་ཐིག་གི་དབུས་<milestone unit="page" n="308"/><milestone unit="line" n="308.1"/>གནས་པར། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཚད་དུ་བྱ། །ཡུམ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་པད་མོའི་མདོག །རྡོ་རྗེ་ཅན་གྱི་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །ཕྱོགས་དང་མཚམས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ལ། །འབར་བའི་རྒྱན་གྱིས་མཛེས་པ་སྟེ། །ཐུན་མོང་གི་ནི་<milestone unit="line" n="308.2"/>ཆོ་ག་རྣམས། །ཐ་དད་དཀྱིལ་འཁོར་དྲག་པོའི་དབྱིབས། །འབར་བའི་རྒྱན་གྱི་ཆོ་ག་ནི། །ཕྱི་དང་ནང་གི་ཆོ་ག་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་ཅན་གྱིས་བརྟག་པར་བྱ། །སེམས་ཅན་ཆེན་པོའི་ལོགས་སུ་ནི། །འབར་བའི་གདན་ཁྲི་ཡང་<milestone unit="line" n="308.3"/>དག་གཞུག །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་དབུས་གནས་སུ། །ས་བོན་འོད་ཀྱི་རྩེ་མོར་གཞག ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་ནི། །རིགས་ཀྱི་ཆོ་ག་ཇི་བཞིན་དུ། །ཐམས་ཅད་ཡུམ་དང་མཚུངས་པའི་རྒྱན། །མཁས་པས་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="308.4"/>དབུས་སུ་གཞག །གཞན་ཡང་མཁས་པས་བརྟག་པ་ནི། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་ཀྱང་དྲུག །རྡོ་རྗེ་གཤོག་པ་ལ་སོགས་གདེངས། །རྡོ་རྗེ་བྲག་ལ་སོགས་པ་གནོན། །འབར་བའི་རྒྱན་གྱིས་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="308.5"/>བཀླུབས། །སྲས་དང་བཙུན་མོར་བཅས་པ་ནི། །འཁོར་བའི་ཆོས་ལས་སྐྱེས་པ་སྟེ། །སེམས་ཅན་གྱི་ནི་སྲས་སུ་བྱ། །ཇི་ལྟར་སངས་རྒྱས་མཐུ་ལས་བྱུང་། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཆོ་ག་དང་། །ཆོ་གའི་ཡན་ལག་རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="308.6"/>ནི། །མཁས་པ་སངས་རྒྱས་སྲས་ཡིན་ནོ། །རྒྱལ་སྲས་དུ་མའི་ཚོགས་ཀྱིས་ནི། །ནམ་མཁའ་ཁེངས་པར་བྱ་བ་དང་། །དུ་མ་གཞན་གྱི་དོན་ཡིན་ཏེ། །མཁས་པའི་འཕྲོ་འདུ་ཐེག་པ་ཆེ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་<milestone unit="page" n="309"/><milestone unit="line" n="309.1"/>༄༅། །ལྡན་འདས་བདག་གི་དོན་ཕུན་གསུམ་ཚོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །རྣལ་འབྱོར་གྱི་ནི་ཆོ་ག་ལ། །མཁས་པས་མཐའ་མའི་དོན་བསྟན་<milestone unit="line" n="309.2"/>བྱ། །བསྡུ་བ་དག་ཀྱང་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །ཇི་ལྟར་སྙོམས་པའི་ཆོ་ག་དང་། །ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མའི་རང་བཞིན་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་ཅན་གྱིས་ངེས་པར་བརྟག །འཇིག་རྟེན་ནམ་མཁའི་ཁམས་གནས་དང་། །སྤྲུལ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="309.3"/>བསམ་ཡས་པས། །གཙོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །གཡོན་ཀྱང་ཇི་ལྟར་གཡས་ལ་གནས། །དམ་ཚིག་སེམས་དཔའི་རང་བཞིན་ཡང་། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའི་གནས་ཡིན་ནོ། །ཇི་ལྟར་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="309.4"/>ཡང་། །ཏིང་འཛིན་བརྟན་པའི་དབུས་གནས་ཡིན། །གསུང་གི་རང་བཞིན་ལ་སོགས་པའི། །དེ་ལྟར་མཐར་གྱིས་ཐིག་ལེ་ཆེ། །ཐིག་ལེ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ནི། །ཕྲ་ཞིང་ཞི་བའི་རང་བཞིན་བསྒོམ། །རྟོག་པ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="309.5"/>རང་བཞིན་ནི། །མཁས་པ་འབད་པ་མེད་པར་བསམ། །སྒྱུ་མའི་ཏིང་འཛིན་མཁས་པས་ཀྱང་། །ཐ་དད་ལུས་ཀྱི་བ་སྐྲུ་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་བདག་པོའི་ཡེ་ཤེས་གཞུག །འཕྲོ་བ་དག་ཀྱང་བརྟག་པར་བྱ། །སྲིད་པའི་རྩེ་<milestone unit="line" n="309.6"/>མོ་དབུས་གནས་སུ། །སྟེང་གི་ཡེ་ཤེས་དགུག་པར་བྱ། །མཛོད་སྤུ་ཡི་ནི་དབུས་གནས་སུ། ཁྲར་གྱི་ཡེ་ཤེས་དགུག་པར་བྱ། །མདུན་གྱི་སྟོད་དང་དབུས་གནས་པར། །ནུབ་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་དགུག་པར་བྱ། །ཐབས་ཀྱི་ཕྱག་<milestone unit="page" n="311"/><milestone unit="line" n="311.1"/>༄༅། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་རིག་འཛིན་གྱི་ཚོགས་དུ་མའི་འཁོར་དང་བཅས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་ཅག་གིས་མ་འོངས་པའི་དུས་ན། ཆོ་ག་རྫོགས་པར་འཚལ་<milestone unit="line" n="311.2"/>བའི་རྣལ་འབྱོར་པ་རྣམས་རིན་པོ་ཆེ་བཞིན་དུ་བལྟ་བར་བགྱིའོ། །ཞེས་གསོལ་ནས། རྡོ་རྗེའི་ལྟ་བ་ལ་སོགས་པས་ཡོངས་སུ་བལྟས་ནས། རྡོ་རྗེ་ཅན་གྱི་ཐུགས་ཀར་ཞུགས་པར་གྱུར་ཏོ། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="311.3"/>གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་རྩེ་མོའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལས། རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཆེན་པོ་སྦྱོར་བ་ཡོངས་སུ་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="311.4"/>དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོས། འབར་བ་མངོན་སྤྱོད་ཀྱི་རྣམ་པར་རོལ་པས་འགྱིངས་པ། མི་བཟད་པའི་འཁོར་ལོ་རྣམ་པར་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="311.5"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། མཐུན་པའི་རྣམ་པར་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་བྱུང་ངོ་། ཁེན་ཏུ་ཁྲོ་ཞིང་གདུག་པ་ལ། །ཞི་བས་ཕན་པར་མི་འགྱུར་<milestone unit="line" n="311.6"/>ཏེ། ཁྲེས་རབ་ཐབས་སུ་སྦྱོར་བ་ཡིས། ཁྲོ་བོརདེབཞིན གཤེགསཀུནམཛད། །ཅེས་གསུངས་པས་དེའི་མོད་ལ། སངས་རྒྱས་མཐུས་རྣལ་འབྱོར་གྱི་འཁོར་ཐམས་ཅད་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་རང་བཞིན་དུ་འབར་བར་<milestone unit="page" n="312"/><milestone unit="line" n="312.1"/>གྱུར་ཏོ། །ཇི་ལྟར་སྣང་བའི་ཡུལ་ཐམས་ཅད་ནི་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་ཤ་སྟག་སྟེ། ཕྱོགས་དང་མཚམས་རྣམས་ཞོབྲིགས་པར་གྱུར་པ་དང་། བདུད་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་སྤ་བཀོང་བར་གྱུར་པ་དང་། དེ་ནས་རྣལ་<milestone unit="line" n="312.2"/>འབྱོར་གྱི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། སོ་སོར་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །ཧུ༷་ཁྲོ་ལ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། ཁྲོ་བོ་ཉེ་བར་ཞི་མཛད་པ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="312.3"/>བཅོམ་ལྡན་འདས། ཁྲོ་ཞི་ཆེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཞེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །དེ་ནས་རིན་པོ་ཆེའི་ཁྲོ་བོ་ཚོགས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཧུ༷་ཁྲོ་ལ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། ཁྲོ་བོ་ཉེ་བར་ཞི་མཛད་པ། །རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="312.4"/>ཁྲོ་བོ་བཅོམ་ལྡན་འདས། ཁྲོ་ཞི་ཆེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཞེས་གསོལ་བཏབ་པོ། །དེ་ནས་པདྨའི་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་ཚོགས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཧུ༷་ཁྲོ་ལ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། ཁྲོ་བོ་ཉེ་བར་ཞི་མཛད་<milestone unit="line" n="312.5"/>པ། །པདྨའི་ཁྲོ་བོ་བཅོམ་ལྡན་འདས། ཁྲོ་ཞི་ཆེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་ལས་ཆེན་པོའི་ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཧུ༷་ཁྲོ་ལ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། ཁྲོ་བོ་ཉེ་བར་ཞི་མཛད་<milestone unit="line" n="312.6"/>པ། །ཕྲིན་ལས་ཁྲོ་བོ་བཅོམ་ལྡན་འདས། ཁྲོ་ཞི་ཆེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་སངསརྒྱསཆེནཔོའིརྣལའབྱོར་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཧུ༷་ཁྲོ་ལ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། ཁྲོ་བོ་ཉེ་བར་ཞི་<milestone unit="page" n="313"/><milestone unit="line" n="313.1"/>༄༅། །མཛད་པ། །སངས་རྒྱས་ཁྲོ་བོ་བཅོམ་ལྡན་འདས། ཁྲོ་ཞི་ཆེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། སངས་རྒྱས་སྲས་དང་བཅས་པ་རྣམས། རང་རང་གི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར་བ་དང་<milestone unit="line" n="313.2"/>རྒྱལ་བའི་ཞིང་གི་བཅུད་གང་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་རྣམས་ཀྱང་འདུས། རིག་འཛིན་གྱི་ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་པདྨའི་འཁོར་དང་བཅས་པ་དེ་རྣམས་ཀྱང་ཀུན་ཏུ་ངོམ་པ་ལ་སོགས་པ་ཐོབ་བོ། །རྡོ་རྗེ་ཐེག་པ་<milestone unit="line" n="313.3"/>ཡོངས་སུ་སྐྱོང་བར་འཚལ་བའི་བདག་པོ། གང་དམ་ཚིག་གིས་བྱིན་གྱིས་མ་བརླབས་པ་དེ་དག་ཀྱང་། མངོན་པར་འདུན་པའི་སྒོ་ནས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ་ལ། རྡོ་རྗེ་གར་<milestone unit="line" n="313.4"/>གྱིས་མཆོད་དེ། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་འདི་བཤད་དུ་གསོལ། ཞེས་གསོལ་བ་བཏབ་པ་དང་། དེ་<milestone unit="line" n="313.5"/>ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གཏི་མུག་སེལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། རྡོ་རྗེའི་གནས་ནས་ཐོགས་པ་མེད་པའི་འོད་ཟེར་ཀུན་ཏུ་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ཕྱུང་སྟེ། དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་རྡོ་<milestone unit="line" n="313.6"/>རྗེའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རིན་པོ་ཆེའི་གནས་ནས། རིན་པོ་ཆེའི་འོད་ཟེར་ཀུན་ཏུ་མཉམ་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཕྱུང་སྟེ། དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅདརིནཆེནཆེན<milestone unit="page" n="314"/><milestone unit="line" n="314.1"/>པོར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་པདྨ་ཆེན་པོའི་གནས་ནས། པདྨ་ཆེན་པོའི་འོད་ཟེར་ཀུན་ལ་ཆགས་པ་རྣམ་པར་གཅོད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཕྱུང་སྟེ། དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་པདྨ་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="314.2"/>བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཕྲིན་ལས་ཆེན་པོའི་གནས་ནས། ཕྲིན་ལས་ཆེན་པོའི་འོད་ཟེར་ཀུན་ལ་འཇུག་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཕྱུང་སྟེ། དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཕྲིན་ལས་ཆེན་པོའི་བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="314.3"/>དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཁོར་ལོ་ཆེན་པོའི་གནས་ནས། འཁོར་ལོའི་འོད་ཟེར་འཕྲོ་བས་གཅོད་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་བྱུང་སྟེ། དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་འཁོར་ལོ་ཆེན་པོའི་བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="314.4"/>དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཀུན་ཏུ་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། ཁྲག་འཐུང་ཐུགས་ལ་གནས་པ་ཡིས ཡེ་<milestone unit="line" n="314.5"/>ཤེས་རྩེ་མོ་མཆོག་ཉིད་དོ། །ཧུ༷་གསུམ་ལས་ནི་འདས་པའི་ཕྱིར། །རྩེ་མོ་མེད་པའི་ལས་སུ་བསྟན། ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་འཁོར་གྱི་ཚོགས་དུ་མའི་ཚོགས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་<milestone unit="line" n="314.6"/>བཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་རྩེ་མོ་ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་ཏུ་འཕྲོ་བ་ཞེས་བགྱི་བ། བདག་ཅག་གིས་མངོན་པར་བགྱི་བའི་ཆོ་ག །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བསྟན་དུ་གསོལ་ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་བཅོམ་<milestone unit="page" n="315"/><milestone unit="line" n="315.1"/>༄༅། །ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །དེ་ནས་གཟུགས་དང་བྱིན་<milestone unit="line" n="315.2"/>བརླབས་དང་། །བཟླས་བརྗོད་དང་ནི་ཕྲིན་ལས་དང་། །དུས་དང་གནས་དང་བདག་ཉིད་དེ། །ཕུན་གསུམ་ཚོགས་པ་བདུན་པོ་སྟེ། །བཏབ་ན་གང་འདོད་དེ་སྦྱིན་ནོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="315.3"/>བདག་པོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་རྡོ་རྗེ་མིག་གིས་བལྟས་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་མ་འོངས་པའི་དུས་ན་སེམས་ཅན་གྱི་རིས་འཁོར་བའི་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྲས་སུ་བགྱི་བ་<milestone unit="line" n="315.4"/>དང་། དངོས་གྲུབ་ཀྱི་བདག་པོས་གཏན་དུ་གསོད་པའི་སླད་དུ། དེང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་མངོན་སྤྱོད་ཆེན་པོ་འདི་རྣམས་ཀྱི་སོ་སོར་སྦྱོར་བ་གང་ལགས་པ་དེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་སྨན་གདགས་པའི་སླད་དུ།<milestone unit="line" n="315.5"/>བཤད་དུ་གསོལ་ཞེས་པ་དང་། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཡོང་་ཡོངས་ཀུཀུན་ཏུ་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་<milestone unit="line" n="315.6"/>ངོ་ འབར་བའི་ཆོ་ག་ཚང་བ་ནི། །རྣལའབྱོརཆེནཔོའིསྤྱོདཡུལ་ཏེ། །མངོནསྤྱོདཆེནཔོབསྟནཔར་བྱ། །འབར་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ནག་ལ་རྣོ། །གདུག་པའི་ལྕགས་ལ་སོགས་པ་དང་། ཁྲེར་ཤིར་མདེའུ་ལ་སོགས་ཏེ།<milestone unit="page" n="316"/><milestone unit="line" n="316.1"/>ཁ་ཞེ་གདུག་རྩུབ་གནག་ཅིང་རྣོ། །ཚེར་མ་ལ་སོགས་མཚན་མ་ཚང་། །མགོ་རྐང་དབྱིབས་ནི་མ་ནོར་བར། །བཅུ་གཉིས་དང་ནི་སོར་བརྒྱད་སོགས། །ཇི་ལྟར་མཁས་པས་དེ་བཞིན་དུ། །རྒྱ་མདུད་སོར་རེ་ཚད་དག་<milestone unit="line" n="316.2"/>ལ འབར་བའི་ངོས་ནི་ཟུར་བརྒྱད་ལ། །སྨད་ནི་རྔམ་པའི་ཟུར་གསུམ་སྟེ། །རི་རབ་ལྟ་བུར་བརྗིད་པ་དང་། །ཉི་མ་འབུམ་བཞིན་རྣམ་པར་འཚེར། །ནམ་མཁའ་ཀུན་ལ་ངེས་པར་ཁྱབ། །ཞི་བ་གཉིས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="316.3"/>མཛེས། །རྣམ་པ་བརྒྱད་དུ་ཡང་དག་རྒྱས། །དབང་གསུམ་དྲག་པོའི་ཚད་དང་ལྡན། །ཆོ་ག་བཞི་ཡི་དབྱིབས་བརྒྱད་མཛེས། །རྩེ་མོ་རྣམ་པར་ཕྲ་བ་ཉིད། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་མངོན་སྤྱོད་དེ། །སུམ་ཅུ་རྩ་ལྔ་ཐུན་མོང་<milestone unit="line" n="316.4"/>གི །ཆོ་ག་ཉིད་དུ་མཁས་པས་བརྟག །ཡེ་ཤེས་རྩེ་མོའི་བཞི་ཡི་ནི། །ཡེ་ཤེས་རྩེ་མོའི་རྣལ་འབྱོར་ཚད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེའི་བདག་པོ་དབང་ཕྱུག་ཕུན་གསུམ་ཚོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="316.5"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་བྱིན་གྱིས་རློབས་པ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །རྗེས་སུ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡིས། །བསྒོམ་པར་བྱ་བ་འཁྲུལ་པ་སྟེ། །བྱ་དང་བྱེད་པ་སྤངས་པ་<milestone unit="line" n="316.6"/>ཡིས། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་ཏིང་འཛིན་ནི། །མཁས་པས་འབད་པ་མེད་པར་བྱ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་མཆོག་བདུད་རྩི་ཡིས། །འགྲོ་བའི་རང་བཞིན་མེད་བཞིན་དུ། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་གསོ་བར་བྱ། །དེ་ནས་མཁས་པས་འབད་<milestone unit="page" n="317"/><milestone unit="line" n="317.1"/>༄༅། །པ་ཡང་། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་མདུད་གཞལ་ཡས་སུ། །དབུས་མཉམ་པ་ཡི་ཚད་དུ་ནི། ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་གདན་ལ་བཞག ཁམས་གསུམ་ཀུན་ལས་རྣམ་པར་རྒྱལ། །གཤིན་རྗེའི་རྒྱལ་མཆོག་ཉིད་དང་<milestone unit="line" n="317.2"/>ནི། །དཔལ་ལྡན་རྟ་སྐད་བཞད་པ་དང་། །རྡོ་རྗེ་སྟོབས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་རྣམས། ་ར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་དབུས་གནས་སུ། །བཙུན་མོའི་ཚོགས་ཀྱིས་འཁྱུད་པ་སྟེ། །སོ་སོའི་སྙིང་པོ་དྲན་ཙམ་གྱིས། །ཧུ༷་ལས་འཁྲུངས་པར་རྣམ་<milestone unit="line" n="317.3"/>པར་བརྟག །འཁོར་དང་བཅས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །མཆོད་པ་མཆོག་གིས་ཡང་དག་མཆོད། །སྔོན་གྱི་དམ་ཚིག་སྨོས་པས་ནི། །ཐུགས་དམ་རྗེས་སུ་བསྐུལ་བར་བྱ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་རོལ་པ་དང་། །རྒྱན་<milestone unit="line" n="317.4"/>རྣམས་ཀུན་ཏུ་རྫོགས་པ་ནི། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་སྐུ་མཆོག་སྟེ། །ལོངས་སྤྱོད་ཆེན་པོ་རྫོགས་པའི་སྐུ། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རོལ་པ་ཡིས། །གཉིས་སུ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆེ། །རྟག་པ་ཆེན་པོའི་གཡུང་དྲུང་ནི། །ཡབ་ཀྱི་ཆོ་ག་<milestone unit="line" n="317.5"/>མཛད་པའོ། །རྗེས་སུ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡིས། །མཁས་པས་དྲན་པ་ཙམ་གྱིས་ཀྱང་། །རྣལ་འབྱོར་རོལ་པ་སྟེར་བ་སྟེ། །རྩོལ་བ་མེད་པའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཐམས་ཅད་དུ་མར་སྣང་བ་ཡིན། །སྣང་བ་མེད་༷པའི་རང་<milestone unit="line" n="317.6"/>བཞིནནི། །རྣལའབྱོརཆེནཔོའིསྤྱོདཡུལ་ལོ། །དེ་ནས་དཔལ་ལྡན་སྲས་ཀྱི་མཆོག །ཡང་དག་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་ནི། །ཐུགས་ལས་འཕྲོས་པས་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །གསང་སྔགས་ཡང་དག་བསྟན་པ་ནི། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་<milestone unit="page" n="318"/><milestone unit="line" n="318.1"/>ལི་ཀི་ལ་ཡ་ས་ཡ་ཧུ༷་ཛ། འདི་ནི་ཡང་དག་པར་སྣང་བའི་སྔགས་སོ། །འདི་དག་བརྗོད་པ་ཙམ་གྱིས་ནི། །འབར་བའི་སྲས་རྣམས་རྣམ་པར་བརྟས། །སྐུ་ཡི་ཕྱེད་ཚལ་མན་ཆོད་ལ། །འབར་བའི་འོད་ཟེར་ཞབྲུགས་པ་<milestone unit="line" n="318.2"/>དང་། །མཐིང་ནག་རྔམ་པའི་རང་བཞིན་ཅན། །ཀུན་ཏུ་ཐལ་བྱུང་འབར་བའི་སྐུ། །འབར་བའི་དབུ་གསུམ་རྣམ་པར་བརྗིད། །དབུ་སྐྲ་ཁམ་པ་ཟུར་གསུམ་དབྱིབས། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་རྣལ་དུ་འབར། །བྲང་གིས་འགྲོ་<milestone unit="line" n="318.3"/>བ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ལུས་དང་ཡན་ལག་ཉིང་ལག་མཛེས། །ཐོད་པ་རྣམས་ནི་ཡང་དག་ཆེ། ཁྲོ་རྒྱལ་སྤྱན་ནི་སྡང་མིག་བགྲད། །ཉི་ཟླ་འབར་བའི་སྤྱན་གྱིས་མཛེས། །གཡོན་གྱི་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་གནོན། །མཆེ་གཙིགས་<milestone unit="line" n="318.4"/>རབ་ཏུ་རྔམ་པའི་སྐུ། །སྐུ་ཡི་ཕྱོགས་མཚམས་ཐམས་ཅད་དུ། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་མེ་སྟག་འཕྲོ། །སྐུ་སྨད་འབར་བའི་མངོན་སྤྱོད་ནི། །རྣལ་འབྱོར་མདུན་གྱི་མཁའ་ལ་མཛེས། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་སུམ་ཆ་<milestone unit="line" n="318.5"/>ནུབ། །འབར་བའི་ཕྱག་བཞི་མཛེས་པ་ནི། །སྟུ་རེ་བརྡེག་པའི་སྟང་ཀ་ཅན། །གཡས་ཀྱི་འོག་མ་རྡོ་རྗེ་ནི། །རི་རབ་ཕུར་པ་གནོན་པའི་ཐབས། །གཡོན་པའི་དང་པོ་ཁ་ཊ༷་ག །རྡོ་རྗེ་སྲི་སྙན་རྣམ་པར་མཛེས། །དྲེགས་<milestone unit="line" n="318.6"/>པའི་ཁམས་ནི་ཕམ་པར་བྱས། །བདུད་ཀྱི་དཔུང་རྣམས་ཡོངས་སུ་འཇིག །ཐ་མ་ཕུར་པ་ཟུར་གསུམ་པ། །རྣམ་པར་འདེབས་ཤིང་ཟས་པའི་ཐབས། །ངན་སོང་གསུམ་ནི་རྣམ་པར་འཇིག །ཕྱོགས་བཅུ་མཐའ་ཡས་ཁྲོ་བོ་<milestone unit="page" n="319"/><milestone unit="line" n="319.1"/>༄༅། །དང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཁྲོ་བོ་རྣམས། །དུ་མ་གཅིག་ཏུ་བསྡུས་པའོ། །ཐམས་ཅད་ཆེ་བར་གྱུར་པ་སྟེ། ཁྲོ་ཆེན་རྣམ་པར་རྒྱལ་གྱུར་པའི། །གཟི་བརྗིད་ཆེན་པོ་བསམ་པར་བྱ། །རྟག་པ་ཆེན་པོའི་རང་<milestone unit="line" n="319.2"/>བཞིན་དང་། །སྤྲུལ་པ་ལས་ཀྱང་སྤྲུལ་པ་འབྱུང་། །འབར་བ་མཐུ་ཡི་ཤུགས་ཀྱིས་འཕྲོ། །དུས་གསུམ་ཀུན་ཏུ་སྣང་བ་སྟེ། །རིགས་རྣམས་ཀུན་ལ་སྣང་བ་ནི། །ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་འདུས་པ་ཡིན། ཁྲག་འཐུང་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="319.3"/>སྤྲུལ་པ་ནི། །ཡང་དག་ཀུན་ཏུ་མཁས་པས་བརྟག །ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ཐམས་ཅད་ནི། །བར་མཚམས་མེད་པའི་ཏིང་འཛིན་ཏེ། །རྣལ་འབྱོར་ཆོ་ག་བསྒྲུབ་བྱའི་མཆོག །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཆེ་ལ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="319.4"/>ཉིང་ལག་དབུས་མ་སྟེ། །ཇི་ལྟར་རྡོ་རྗེའི་ཕོ་བྲང་ནི། །སྦོམ་པོ་ལ་ཡང་དེ་བཞིན་ནོ། །ཉིང་ལག་གི་ནི་དང་འོག་ལ། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འོད་ཟེར་བཞག །གང་གི་ཟ་ལག་དེ་ལ་ནི། །པདྨ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་བསམ། །མཐར་<milestone unit="line" n="319.5"/>གྱིས་གནས་པའི་ཉིང་ལག་ནི། །ཟབ་མོའི་ཡི་གེ་རྣམ་པར་མཛེས། །ཀུན་ཀྱང་ཆུ་ཤེལ་སྟེང་ན་མཛེས། །འབར་བ་བས་ཀྱང་ཆེར་འབར་ཏེ། །རྟག་ཏུ་མཉམ་པའི་འོད་ཟེར་འབྱིན། །འོད་ཟེར་རྩེ་མོར་གཞག་པར་བྱ། །དེ་<milestone unit="line" n="319.6"/>ནས་སྣང་མཛད་དང་པོ་སྟེ། །སུ་ར་ཏ་ཡིརངབཞིནལས། །སྟུ༷ ཞེས་བརྗོད་པས་ཐལ་མོ་སྦྱར། །མཉམ་པའི་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་ཀྱང་། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་མགོར་བཞག་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་ཨན་ཛ་ལེ་ལ་ནི། །ཧུ༷་གིས་རྣམ་<milestone unit="page" n="320"/><milestone unit="line" n="320.1"/>པར་མཛེས་པར་བྱ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། །སོར་མོ་ཅུང་ཟད་བསྣོལ་བ་ཡིན། །དེ་འོག་སོར་མོ་བརྒྱབ་བསྣོལ་བ། །རྣམ་པར་བསྡམ་པའི་རང་བཞིན་ལ། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་མགོར་བཞག་སྟེ། །བཛྲ་བན་<milestone unit="line" n="320.2"/>དྷ་ཧུ༷་གིས་སྒྲས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སྤྲིན་དབང་བར་བྱ། །དེ་ནས་མཁས་པའི་དམ་ཚིག་ནི། །ས་མ་ཡ་སྟུ༷་ཞེས་རྣམ་པར་བརྗོད། །ཐུགས་དམ་མཉམ་པར་བསྐང་ནས་ཀྱང་། །འབར་བའི་ཕུར་བུ་བླང་བར་བྱ། །ལག་པའི་<milestone unit="line" n="320.3"/>བར་དུ་མཉམ་གནས་པ། །ལག་པའི་རྟིང་པ་ཕྱེ་ནས་ཀྱང་། །མཐེ་བོང་སྲིན་ལག་མཐེ་ཆུང་གིས། །བར་དུ་ཕུར་པ་ཡང་དག་གཞུག །མཐེ་བོང་གིས་ནི་ཅུང་ཟད་དྲིལ། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་མགོར་བཞག་སྟེ། །བཛྲ་ཨུ་<milestone unit="line" n="320.4"/>བེ་ཤ་ཡི་སྒྲ། །ཨུ་ཨས་ཡང་དག་མཛེས་པར་བྱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སྤྲིན་འཕྲོ་བ་ལས། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་ལས། །ཡབ་ཡུམ་སྲས་དང་བཅས་པ་ཀུན། །མཁའ་མཉམ་ཁྲོ་བོ་འབར་བའི་སྐུ། །ཞེ་སྡང་<milestone unit="line" n="320.5"/>ཆེན་པོ་རྗེས་དྲན་ཅིང་། །ཉུངས་འབྲུ་ཙམ་གྱི་ཁྲོ་བོ་རྣམས། །བར་མཚམས་མེད་པའི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །ཕུར་པའི་སྐུ་ལ་བསྡུ་ཞིང་བསྟིམ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་ལ། །བར་མཚམས་མེད་པར་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="320.6"/>གནས། །དེ་ནས་ཕུར་པའི་བདག་ཉིད་ལ། །ཡང་ནི་སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་ཀྱིས། །བདགཉིདཆེནཔོརབྱིནགྱིས་བརླབ། །དབང་བསྐུར་བ་ནི་བརྟག་པར་བྱ། །ཉིང་ལག་རྒྱབ་བསྣོལགུངམོགཤིབས། །དེ་ནས་ཕུར་<milestone unit="page" n="321"/><milestone unit="line" n="321.1"/>༄༅། །པ་དམ་བཟུང་བ། །དེ་ནས་དགའ་བའི་སློབ་པ་ལ། །རིགས་ལྔར་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་བསྟན། །རྡོ་རྗེ་དང་ནི་འཁོར་ལོ་དང་། །རིན་ཆེན་པདྨ་རྒྱ་གྲམ་མཆོག །ས་བོན་མཁས་པས་བརྟགས་ནས་ནི། །རང་<milestone unit="line" n="321.2"/>གི་གནས་སུ་བསམ་པར་བྱ། །དེ་ཡི་ཡོན་ཏན་ཆེན་པོས་ཀྱང་། །མཁས་པས་ཤིན་ཏུ་འབར་བར་བསྒོམ། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་རང་བཞིན་གྱིས། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་གནས་སུའོ། །དེ་ནས་མཁས་པས་བརྟག་པ་<milestone unit="line" n="321.3"/>ནི། །འབར་བའི་སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་ཏེ། །སྤྱི་བོའི་གཙུག་ཏུ་བསམ་པ་ནི། །དྲི་མེད་སྐུ་ཡི་ས་བོན་ཞག །དབུ་མའི་ཚད་དུ་མཁས་པས་བྱ། །རྣམ་དག་གསུང་་གི་ས་བོན་བཞག །ཡེ་ཤེས་རྩེ་མོའི་ཆ་ཉིད་ལ། །བླ་<milestone unit="line" n="321.4"/>མེད་ཐུགས་ཀྱི་ཡི་གེ་བསམ། །ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ་པ་ཡི། །སངས་རྒྱས་ཆེན་པོ་སྲས་བཅས་ཀྱིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་པས། །ཇི་སྙེད་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་<milestone unit="line" n="321.5"/>ཉིད་ཀྱང་། །གཞན་ན་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །དེ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཀུན་གྱི་བདག །འབར་བ་བས་ཀྱང་ཆེར་འབར་བས། །རྣལ་འེབྱོར་ཚོགས་ཀྱིས་བལྟ་བར་བྱ། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="321.6"/>རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཤིང་དབང་བསྐུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཐུགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་རྩེ་གཅིག་པར། །དེ་ཉིད་<milestone unit="page" n="322"/><milestone unit="line" n="322.1"/>མཁས་པས་བརྟག་པར་བྱ། །ཡི་གེ་བདུན་གྱི་ཆོ་འཕྲུལ་ཏེ། །ཧུ༷་ཕཊ་ཨ་ཡི་རང་བཞིན་ནི། །ངོས་དང་ཟུར་དང་རྩེ་མོའི་ཆ། །རྣམ་པ་གསུམ་གྱི་གནས་སུ་བཞག །འབར་བ་བས་ཀྱང་ཆེས་འབར་བ། །དཔའ་བོས་རིགས་<milestone unit="line" n="322.2"/>ཀྱིས་བརྟག་པར་བྱ། །ཡོངས་སུ་བརྟག་པའི་ཏིང་འཛིན་ནི། །ཐུགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་རྩེ་མོ་ལ། །རང་བཞིན་གཅིག་གི་བདག་ཉིད་ལས། །གཞན་དུ་འདས་པ་མ་ཡིན་ནོ། །དེ་ནས་བཤད་པར་བྱ་བ་ནི། །སོ་སོ་རིགས་ཀྱི་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="322.3"/>བོ་རྣམས། །དུ་མས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའི་ཕྱིར། །དེ་ཉིད་ཕྱོགས་བཅུར་འཕྲོས་པ་ལས། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་དོན་ལ་མཁས། །ནམ་མཁའ་ཁྱབ་པར་སོང་ནས་ནི། །སླར་ལ་འདུས་པས་སྒྲ་སྐད་ཀྱང་། །ཧུ༷་དང་ཕཊ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="322.4"/>གླུ་ལེན་ཅིང་། །དེ་ཉིད་སྐུ་ལ་རྣམ་པར་བསྟིམ། །ཕྱོགས་བཅུའི་ཁྲོ་བོ་མ་ལུས་པ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་དེ་ལ་གནས། །དེ་ནས་འགྲོ་བའི་དོན་བརྩོན་པ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནས་བཞུགས་པ་ཡི། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="322.5"/>སངས་རྒྱས་རྣམས། །རྣལ་འབྱོར་བསྐྱང་བའི་དམ་བཅས་པའི། །ལུས་ལ་འཇུག་ཅིང་གྲོགས་མཛད་པ། །བྱིན་རླབས་འཕེལ་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །འབར་བ་བས་ཀྱང་ཆེར་འབར་བ། །བདག་ཉིད་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="322.6"/>བརྟག །བདག་ཉིད་ཆེན པོའིཕུརཔ ནི། །མཁས་པས་རྟག་ཏུ་བྱིན་གྱི་བརླབ། །དེ་ཡི་ཆོ་ག་བསྟན་པ་ནི། །ཐབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་དབུས་གནས་སུ། །མ་ལས་ཉིད་ཀྱི་ཧུ༷་གིས་མཛེས། ཁྲེས་རབ་ཕྱག་རྒྱའི་དབུས་<milestone unit="page" n="323"/><milestone unit="line" n="323.1"/>༄༅། །གནས་སུ། །ཨ་ལས་ཟླ་དཀྱིལ་དབུས་གནས་འབར། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་མགོར་བཞག་ནས། །དེ་ནས་མཁས་པས་བརྟག་པ་ནི། །ཕུར་བུ་ཧྲི་ཧུ༷་ཕཊ་བརྗོད་པས། །དེ་ཉིད་བདག་ཉིད་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="323.2"/>སྣང་། །དེ་ཡི་འོག་ཏུ་བརྟག་པ་ན། །ལག་པའི་སོར་མོ་རྒྱབ་ཏུ་བསྣོལ། །མཐེ་བོང་གཤིབས་པའི་དབུས་གནས་སུ། །ཕུར་བུ་ཆེན་པོ་བཞག་ནས་ཀྱང་། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ་བཞིན་ལ། །ཏ་ན་གཉིས་ཀྱི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="323.3"/>ལ། །དིསྟ་ཙཀྲའི་བདག་ཉིད་སྟེ། །ཧུ༷་ཕཊ་མཉམ་པར་སྦྱོར་བས་འགྲུབ། །དེ་ནས་དྲིལ་བའི་རང་བཞིན་དང་། །གཟི་བྱིན་བསྡུ་བ་བརྟན་པ་བརྟག །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །རྣམ་པར་དྲིལ་ཞིང་བསྡུ་བ་<milestone unit="line" n="323.4"/>ནི། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཕུར་པ་ཆེན་པོའི་སྐུ་ལ་བསྡུ། །དེ་ཡི་གཟི་བྱིན་ཆེན་པོ་ནི། །ནམ་མཁའ་ཁྱབ་པའི་རང་བཞིན་ནི། །འབར་བ་མཆོག་གི་ཟེར་འཕྲོ་ཞིང་། །དབང་ཆེན་དབང་འདུས་དབང་<milestone unit="line" n="323.5"/>གི་མཆོག །མདུན་གྱི་མཁའ་ལ་མཉམ་བཞག་པ། །ཨེ་ཡི་ནང་དུ་ངེས་གནས་པ། །འབར་བའི་གདན་ལ་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །བསྟན་པ་ཆེན་པོར་ཡོངས་སུ་བརྟག །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །མཁས་པས་ཉུང་<milestone unit="line" n="323.6"/>དཀར་རྒྱལ་པོར་བརྟག །བཀྲ་ཤིས་བྱིན་རླབས་མཐུ་ཡིས་སྡེ། ཁྲོ་བོའི་རང་བཞིན་མཚན་པ་དང་། །བྱ་དང་བྱེད་པའི་དངོས་པོ་སྟེ། །རྣལ་འབྱོར་སེམས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །དུས་དང་བདུད་རྩིའི་དངོས་པོ་ལྟར། །དོན་<milestone unit="page" n="324"/><milestone unit="line" n="324.1"/>གཉིས་རྣམ་པར་སྣང་བའོ། ཁུན་མི་འཆད་པར་མཁས་པ་ཡིས། །སྐུ་ལ་རྣམ་པར་བསྣུན་པ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་ཆོ་ག་དང་པོ་ཡིན། །དེ་ནས་དཔའ་བོའི་ཆོ་ག་ནི། །གུ་གུལ་ཆེན་པོ་བརྟག་པར་བྱ། །དེ་བཞིན་དོན་གཉིས་<milestone unit="line" n="324.2"/>འགྲུབ་པར་བྱེད། །འཕགས་པ་ཁྲོ་བོས་ཇི་སྙེད་པ། །གཟི་མདངས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དང་། །དགའ་བ་ཆེན་པོ་འཐོབ་པར་བྱེད། །མཆོད་པ་མཆོག་ནི་མཆོག་ལ་སོགས། ཁྲོ་བོ་མཆོད་པ་མཆོག་ཡིན་ནོ། །སྒྲུབ་བྱ་<milestone unit="line" n="324.3"/>གསད་པར་བྱ་བ་ནི། །རྣམ་པར་མྱོས་པ་ལ་སོགས་ཏེ། །གསད་པའི་མཆོག་སྟེ་མཆོད་པ་མཆོག །བརྣག་པའི་ཕྲིན་ལས་དུ་མའི་ཚོགས། །ཐམས་ཅད་མཁས་པས་བརྟག་པ་ནི། །འདི་ནི་བྱིན་བརླབ་ཆོ་གའོ། །ཞེས་<milestone unit="line" n="324.4"/>གསུངས་སོ། ། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྣལ་འབྱོར་དུ་འཇུག་པའི་ལམ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། བདག་དང་གཞན་གྱི་དོན་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="324.5"/>དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ལས་མཆོག་ཆེན་པོའི་ཏིང་འཛིན་ནི། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོར་བརྟག་པར་བྱ། །སྙིང་གར་བསམ་པར་བྱ་བ་ནི། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་གནས་པར། །རྡོ་རྗེ་ས་<milestone unit="line" n="324.6"/>བོན་མཐིང་ནག་བཞག །སྙིང་པོ་བརྟག་པར་བྱ་བ་ནི། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་མགོར་བཞག་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུའིརངབཞིནབརྟག །དེནས་བསྒྲུབ་བྱའི་དང་པོ་སྟེ། །བསོད་པའི་ཆོ་ག་མཉམ་སྦྱོར་བས། །ཧུ༷་ཕཊ་ཡང་<milestone unit="page" n="325"/><milestone unit="line" n="325.1"/>༄༅། །དག་གཞག་པར་བྱ། །དེ་ནས་ས་ཡ་བརྗོད་པས་ནི། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཁོ་ནར་ངེས། །ཇི་ལྟར་ཁྲི་ཕྲག་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་། །འབར་བའི་གཟུགས་བརྙན་མཐོང་བར་འགྱུར། །འབུམ་ཕྲག་འབུམ་ཕྲག་<milestone unit="line" n="325.2"/>ངེས་པས་ནི། །འབར་བའི་ཕྱག་འཚལ་ཁོ་ནར་ངེས། །ཇི་ལྟར་ཁྲི་ཕྲག་ངེས་པས་ནི། །གདུག་པའི་ཚོགས་རྣམས་འདུལ་བར་འགྱུར། །སྟོང་ཕྲག་གཅིག་གིས་བར་བྱས་ཀྱང་། །ཐམས་ཅད་དྲེགས་པར་འགྱུར་བ་<milestone unit="line" n="325.3"/>ཡིན། །ཇི་ལྟར་བརྒྱ་ཕྲག་ཁོ་ནས་ཀྱང་། །སྐབས་ཀྱི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །འདི་ནི་འབུམ་ཕྲག་བྱེ་བ་བརྗོད་པས་ཀྱང་། །ཚེ་རབས་གཞན་གྱི་རིག་འཛིན་རྒྱུ། །གང་གིས་ཚིག་ཙམ་མོས་པས་ཀྱང་། །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="325.4"/>མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་རྣམས་བྱམས། །གང་གིས་ས་ཡ་བཅུ་ཡིས་ནི། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་ལས། །རྣམ་པ་གཞན་དུ་མ་ངེས་སོ། །མཁས་པས་གྲངས་ལ་བརྟགས་པས་ཀྱང་། །དགོས་པའི་རང་བཞིན་ཐོབ་པར་<milestone unit="line" n="325.5"/>བྱ། །དེ་ལྟར་བརྟག་པའི་རང་བཞིན་ནི། །རྒྱལ་ཆེན་བཞི་པའི་ཉིན་པྱེད་ཀྱིས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །ལས་རྣམས་ཀུན་གྱི་མཚན་ཉིད་ཀྱང་། །མོས་པའི་སྟོབས་ཀྱང་འགག་པ་མེད། །མཁས་པས་བརྟགས་<milestone unit="line" n="325.6"/>ནི་ཕྱི་ལ་བཤད། །ནང་གི་རང་བཞིན་བསྟན་པ་ལས། །ཕྱི་ཡི་རྟགས་ཀྱང་མཐོང་བར་འགྱུར། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་རྟགས། །སྤྲུལ་དང་ཡང་སྤྲུལ་འཁོརགྱིཚོགས། །ཕྲ མོའིལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་<milestone unit="page" n="326"/><milestone unit="line" n="326.1"/>འགྱུར། །རྟགས་དང་ལྡན་པའི་སྦྱོར་བས་ནི། །མཁས་པས་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་འགྱུར། །སྦྱོར་བར་གཏོང་བར་འདོད་པ་ཡིས། །བསྡུ་བའི་གནས་ནི་སྙིང་ག་སྟེ། །ཇི་ལྟར་བསྡུ་བའི་ཆོ་ག་ལ། །སངས་རྒྱས་གཤེགས་སུ་<milestone unit="line" n="326.2"/>གསལ་བ་མཁས། །འདི་བཟླས་བརྗོད་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་མངོན་སྤྱོད་ཀྱི་མཛད་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="326.3"/>ལས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། སྔགས་པས་ས་ཕྱོགས་གང་ཡིན་དེར། །བསད་པའི་གནས་ནི་བདག་གིས་བྱ། ཁྲོ་བོའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཉིད་ཀྱིས། །ཐམས་ཅད་དྲེགས་པར་བྱས་ནས་ནི། །ཕྱོགས་བཅུ་ཕུར་པས་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="326.4"/>ཏེ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །ཅི་རིགས་པ་ཡི་ས་མཚམས་བསྲུངས། །ལས་རྣམས་ལྟས་ནི་མཉེས་བྱས་ཏེ། །དེ་ནས་ཞི་བའི་ལྷ་མཆོད་ཅིང་། །གྲངས་ཀྱི་ཆོ་ག་རྫོགས་པ་དང་། ཁུ།་གསུམ་དུར་ཁྲོད་རྩེ་མོ་<milestone unit="line" n="326.5"/>ལྷོ། །ཞིང་གི་ཐལ་བ་ཁྲག་དང་བཅས། །སྐྱེ་ཚེ་ལན་ཚྭ་སྲུབ་མའི་ལོ། ཁྲེ་དང་ཇུ་ཚེའི་ཕུབ་མ་དང་། །གྲོག་མཁར་བོང་བུའི་བདུད་རྩི་སོགས། །ཏིལ་ནག་ལ་སོགས་གང་ཡིན་ཏེ། །མཁས་པས་བདུད་རྣམས་ཕམ་པར་<milestone unit="line" n="326.6"/>བྱ། །ཡང་ན་རི་མོར་གནས་པ་དང་། །སྨུག་ནག་གཟུགས་ཀྱི་སྙིང་ཁར་བསླན། །དུར་ཁྲོད་རས་སོགས་དབུས་གནས་སུ། །ཧཱུཾ༷་ཕཊ་སྦྱོར་བའི་དབུས་གནས་སུ། །བསྒྲུབ་པའི་དུས་ནི་རྣམ་པར་གཞག །འབར་བའི་འགྲམ་<milestone unit="page" n="327"/><milestone unit="line" n="327.1"/>༄༅། །དུ་གན་རྐྱལ་དུ། །གཤིན་རྗེ་ལ་ནི་ཐོར་ཅོག་བསྟན། །འབར་བའི་སྙིང་གར་ཛ་གནས་པ། །སུམ་བྷ་ནི་ལ་སོགས་པ་ཡི། །མཁས་པའི་ཆོ་ག་དང་པོ་ཡིན། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཨང་ཀུ་ཤ་ཛ༷༷ ཆེ་གེ་ཞི་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="327.2"/>ཛ༷༷ འདི་ནི་དྲན་པ་ཙམ་གྱིས་ཀྱང་། །ལྕགས་ཀྱུ་ཐོགས་པའི་གྲངས་མེད་གཟུགས། །བརྒྱུད་མར་འཕྲོས་པའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བསྒྲུབ་བྱའི་སྙིང་ལ་གཟུང་བར་བྱ། །མྱུར་དུ་གནས་དེར་འོང་བ་དང་། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ ཆེ་གེ་<milestone unit="line" n="327.3"/>ཞིག་པྲ་བེ་ཤ་ཡ། པྲ་བེ་ཤ་ཡ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། འདི་ནི་ཅི་ནུས་རབ་བརྗོད་ཅིང་། །བསྒྲུབ་བྱའི་དངོས་པོ་ཇི་འདྲ་བ། །གཟུགས་བརྙན་ལ་ནི་རྣམ་པར་དབབ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷་འི་གསང་སྔགས་ནི། །ཕྱག་རྒྱ་ངེས་པར་བསྡམ་པར་<milestone unit="line" n="327.4"/>བྱ། །འབར་བའི་ནང་དུ་གནས་པ་དེ། །མཁའ་ཀློང་དབུས་སུ་འདྲིལ་བར་བསམ། །དེ་ནས་གསང་བའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །ལས་མཆོག་ལྷ་ཡི་ཏིང་འཛིན་དང་། །སྙིང་པོ་ལ་སོགས་འབད་པར་བརྟག །ཇི་སྲིད་ཏིང་<milestone unit="line" n="327.5"/>འཛིན་མ་བརྟན་ཚེ། །རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོའི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །རྣམ་པར་གསོར་ཞིང་ཕུར་པ་དྲིལ། །སྙིང་གི་སྟེང་དུ་ཕུར་པ་དྲིལ། །ནས་གང་ཙམ་གྱི་ཚད་གནས་པ། །ཇི་ཙམ་མི་གསལ་བར་དུ་འབར། །དེ་ནས་ཁྲོ་བོ་དམ་<milestone unit="line" n="327.6"/>བཟུང་ཞིང་། ཁུ་ཚུར་ལ་སོགས་བརྡེག་པ་ནི། །ཇི་ལྟར་རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོའི་སྔགས། །གསུམ་མམ་བདུན་ནམ་ཉི་ཤུ་གཅིག །བཟླས་ཤིང་སེང་ལྡེང་ཕུར་ལ་སོགས། །སོར་བརྒྱད་པ་ཡི་ཚད་ཙམ་ལ། །ལྟེ་བ་ཡི་ནི་ནང་རོལ་<milestone unit="page" n="328"/><milestone unit="line" n="328.1"/>ཏེ། །དེ་བཞིན་དཔུང་པའི་མགོ་གཉིས་སོ། །དཔྲལ་བ་དང་ནི་སྙིང་ག་སྲ །མཁས་པས་རྣམ་པར་གདབ་པར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡ༷ ན་འདས་རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོས་རྣམ་པར་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="328.2"/>འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨོ་ན་མུ༷༷ས་མརྙ་བུད་དྷ་ནཱན། ཀྭ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིསྟ་བཛུ་ཎ། ཨཱོཾ་ཀྟ་བྷ་ལྷུ་ཏ་ཡ། ཆེ་གེ་ཞིག་ཕཊ་ཕཊ། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་<milestone unit="line" n="328.3"/>བཱ་པ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་དྷ་ར་ཨུ་ཙྭ་བཱ་ཡ་ཏི། བཛྲ་ཀི་རླ་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་ཡི་འོགའ་ཏུ་མཁས་པས་ཀྱང་། །ལས་འམཆོག་ལྷ་ཡི་གསང་སྔགས་དང་། །ཕྱག་རྒྱའི་སྟོབས་ཀྱིས་གནན་པར་<milestone unit="line" n="328.4"/>བྱ། །ཨཱོཾ་ཀརྨ་བཛྲ་ཀྲོདྷ་ཧུ༷་ཕཊ། ཁྲེས་རབ་ཀྱི་ནི་ཕྱོགས་ནས་ཀྱང་། །ཉི་ཤུ་གཅིག་གི་ཚད་དུ་བཟླས། །ཕུར་པ་རབ་ཏུ་བརྟན་པ་དང་། །མི་འབྱུང་སུས་ཀྱང་མི་ཕྱིན་བར། །གནས་པ་ཆེན་པོར་གྱུར་པ་ནི། །ཕུར་པའི་<milestone unit="line" n="328.5"/>མགོ་ལ་ལན་གསུམ་བཞག །རྣམ་པར་ག་་པ་ཁོ་ན་ཡིས། །ལྷག་པར་ཟུག་ཅིང་ཐལ་བྱུང་སྟེ། །རྣམ་པར་གཟིར་བའི་འོག་ཏུ་ནི། །མཁས་པས་བརྩམ་པར་བྱ་བ་ཡིན། །ལག་གཉིས་ཐལ་མོ༷ ་སྦྱར་བ་ཡི། །ཕན་ཚུན་<milestone unit="line" n="328.6"/>སོར་མོ་རྒྱབ་ཏུ་བསྣོལ། །གུང་མོ་བསྒྲེང་བས་སྟེང་དུ་མནན། །ཕུར་པའི་ལྷ་དང་དགྲ་བགེགས་མིང་། །དམ་ཚིག་འདི་ལས་མ་མདའ་ཞེས། །གསང་སྔགས་འདི་ནི་གསུམ་དུ་ཟླས། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ས་ཏྭ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷་<milestone unit="page" n="329"/><milestone unit="line" n="329.1"/>༄༅། །ཕཊ། །སེམས་མའི་རྡོ་རྗེ་གསང་སྔགས་རྒྱས། །དཔའ་བོས་གང་དང་གང་བསྒོ་བའི། །དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་བརྟན་པ་དང་། །ཐམས་༷ཅད་འདའ་བ་མ་ཡིན་ཞིང་། །འབྲས་བུ་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="329.2"/>འགྱུར། །དེ་ནས་མཁས་པས་འབད་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་སྟོབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །བདག་གི་དབང་དུ་གྱུར་ནས་ཀྱང་། །བསྒོ་བ་ཉན་ཅིང་བྲན་བཞིན་བྱ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ་། བན་དྷ་བན་དྷ། སྣྲིནྟྲ་<milestone unit="line" n="329.3"/>སྨྲིསྟོ། བིན་དྷ་བིན་དྷ། བྷ་ན་བྷ་ན། སརྦ་ནི་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ལས་རྣམས་གཟི་བརྗིད་ལྡན་པར་བསྒོམ། །ཡུང༷་དཀར་དང་ནི་གུ་གུལ་གྱིས། །ཡང་ནི་རྣམ་པར་བསྣུན་པ་ཡིན། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="329.4"/>དཔའ་བོའི་བརྟག་པ་ནི། །ཉི་མ་ཡི་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །ལྷ་མིན་རྣམ་པར་གཟིར་ནས་ཀྱང་། །མཆེ་བའི་ཕྱག་རྒྱའི་སྔགས་འདི་བརྟག །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡཀྟ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་ཁུ་ཁུ་ཁུ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། རྣམ་<milestone unit="line" n="329.5"/>པར་བརྟག་པ་ཆེན་པོར་བྱ། །དེ་ནས་དཔའ་བོའི་བརྟག་པ་ནི། །ལག་གཉིས་བེ་ཅོན་གདངས་པའི་སྤྱན། །རྣམ་པར་བགྲད་པའི་རང་བཞིན་བརྟག །ཧུ༷་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཏ་པ་གྲྭ་ཧྭ། པ་ཙ་བི་བྱུན་ས་ཡ་ཙ་ཏི་ལ༷་སྟོ་ད་ར། ཨུ་<milestone unit="line" n="329.6"/>ཙུཛི་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། བརྒྱ་རྩ་བརྒྱདདམརྩགཅིགའབུམ། །མཁས་པས་གསལ་བར་བརྟག་པར་བྱ། །བརྡེག་གདུག་ལས་བཅོལ་གཟི་བརྗིད་བསྐྱེད། །སྤྱི་གཙུག་ཧུ༷་དང་སུམ་ལས་ནི། །རྒྱ་གྲམ་དོན་ཡོད་གྲུབ་པར་<milestone unit="page" n="330"/><milestone unit="line" n="330.1"/>བརྟག །ཨཱོཾ༷་བཛྲ་སུ་མེ་ཧུ༷་ཧུ༷་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། །ལྗང་གུ་འཁོར༷་ལོ་རྒྱ་གྲམ་བརྟག །ཡོ་བྱེད་ནག་པོར་རྣམ་སྦྱར༷་ཏེ། །མངོན་སྤྱོད་གཏོར་མ་བཀུག་སྟེ་སྦྱིན། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷་ ཨེ་གྱེ་ཧི་བྷ་ག་བཱན། བིབྱུ་ཡསྒ་ཛ་ཛ་བཛྲ་སྨྱོ་སྦྱོ་རུ་ལུ་<milestone unit="line" n="330.2"/>རུ་ལུ། ཧུ༷་མངོན་སྤྱོད་དཀྱིལ་འཁོར་བོད་པའི་བརྟག །ཨཱོཾ་བཛྲ་པྲ་ཏི་བྱ་བ་ཧུ༷། གཏོར་མ་བརྟག་པའོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ས་མ་ཡ། ཨ་མྲི་ཏ། ཨསྙེ༷་པྲ་ཏི་སྣྲོ་ཧུ༷། གདུག་པའི་འཁོར་ལ་ལས་བཅོལ་བའི་རྣམ་པར་བརྟག་གོ །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="330.3"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་གྲུབ་པའི་དུས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཟླ་བའི་སྨད་དང་ཉིན་མཚན་གུང་། །གཟའ་<milestone unit="line" n="330.4"/>སྐར་གྲངས་དང་དམ་བཅས་དུས། །མཚན་ལས་མ་གཡོས་ཉི་ཟླ་ཉམས། །ངེས་པར་འགྲུབ་པ་དུས་ཀྱི་མཆོག །རྣམ་པ་དགུ་རུ་བཤད་པ་ཡིན། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་མངོན་སྤྱོད་ཀྱི་གནས་ཆེན་པོའི་ཕུན་སུམ་<milestone unit="line" n="330.5"/>ཚོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། འདི་སྐད་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །རི་བྲག་མཚོ་ནང་ཤིང་དང་ལམ། །རེའུ་རུལ་རྙིང་པ་འཐབ་མོའི་ས། །གྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="330.6"/>གནས་དང་དུར་ཁྲོད་སྟེ། །གང་ལ་མངོན་སྤྱོད་ཆོ་ག་ཡོད། །དེ་ན་གནས་པའི་གནས་སུ་བརྟག །རྣམ་པ་དགུ་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་ཉིད་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་་་་<milestone unit="page" n="331"/><milestone unit="line" n="331.1"/>༄༅། །སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །གང་དག་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པར་གཞོལ། །ལས་ལ་མཁས་ཤིང་ཐོས་པས་མཛེས། །ལྷ་རྣམས་མཉེས་ཤིང་དད་<milestone unit="line" n="331.2"/>པས་འབད། །བརྩོན་འགྲུས་ལྡོག་པའི་སེམས་སྤངས་པ། །འབྲས་བུ་གཞན་ལ་རེ་དོགས་མེད། །དམ་ཚིག་ལྡན་ཞིང་རྣམ་པར་དཔའ། །འཇིགས་པ་མེད་པའི་རང་བཞིན་ནི། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཕུན་སུམ་<milestone unit="line" n="331.3"/>ཚོགས། །རྣམ་པ་བཅུ་གཉིས་དག་ཏུ་ངེས། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། མངོན་སྤྱོད་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་རོལ་པ་ཡོངས་སུ་བརྟག་པ་ཞེས་<milestone unit="line" n="331.4"/>བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ་དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས། ནམ་མཁའི་དབང་<milestone unit="line" n="331.5"/>ཕྱུག་ཆེན་པོ་དུམས་རྣམ་པར༷་བསྒྱིངས་པའི་རྡོ་རྗེ་མི་བཟད་པའི་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་རྒྱུ་ཆེན་པོ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་<milestone unit="line" n="331.6"/>རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧྭ་བྱུ་ཛ་བཛྲ་ཧུ༷། ཞེ་སྡང་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྒྲོན་མཆེནཔོརྣམཔརབསྐྱོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="page" n="332"/><milestone unit="line" n="332.1"/>སྙོམས་པར་ཞུགསཏེ། འགྲན་ཟླ་མེད་པའི་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་འདི་ཉིདཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ༷་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧྭ་བུརྙ་ཧུ༷། གཏི་མུག་ཆེནཔོ་རྣམ་པར་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="332.2"/>ཏོ། །དེ་ནས་བཅོ༷མ་ལྡནའདས་མི་བཟད་པའི་སྤོབསཔ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། བདེ་བ་ཆེན་པོའི་མྱུ་གུས་ཚིམ་པར་བྱ་བ་འདིཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་<milestone unit="line" n="332.3"/>ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧྭ་རཏྣ་ཧུ༷། ང་རྒྱལ་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་རོལཔཞེས་བྱ་བའིཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས༷་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུནཏུ་གདུངབཞེས་བྱ་བའི་ཏིངངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགསཏེ། ཆགས་པ་<milestone unit="line" n="332.4"/>ཆེནཔོ་ཡོངསསུ་མཉམ་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུདང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོརྗེ་རྣམས་ལསཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧྭ་པདྨ་ཧུ༷། འདོད་ཆགས་ཆེན་པོ་རྣམཔར་རོལ་པཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ།༷ །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="332.5"/>བཅོམལྡནའདས་མཛད་པརྣམ་པར་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བ་ཞེས་པ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེརྣམསལས་ཕྱུངངོ། །ཨཱོཾཧེརུཀ<milestone unit="line" n="332.6"/>མཧྭ་ཀརྨུཧུ༷། ཕྲགདོགཆེནཔོརྣམཔརརོལ་པཞེས་བྱབའིཏིང་ངེ་འཛིནཏོ། །སྔོནགཏིང་འཛིན་རྣམ་པར་དཔའ། །རྡོ་རྗེ་འབར་བའིརངབཞིནཏེ། །ཐམས་ཅདརྡོ་རྗེའིང་རྒྱལགྱིས། །ཞེསྡངགཏན་དུ་ཞིབར<milestone unit="page" n="333"/><milestone unit="line" n="333.1"/>༄༅། །བྱ། །སྨུག་ནག་ཏིང་འཛིན་རྣམ་པར་རྔམས། །འཁོར་ལོ་འབར་བའི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཐམས་ཅད་འཁོར་ལོའི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །གཏི་མུག་གཏན་དུ་ཞི་བར་བྱ། །སེར་ནག་ཏིང་འཛིན་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="333.2"/>འཇིགས། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཐམས་ཅད་རིན་ཆེན་ང་རྒྱལ་གྱིས། །ང་རྒྱལ་གཏན་དུ་ཞི་བར་བྱ། །དམར་ནག་ཏིང་འཛིན་རྣམ་པར་རྒོད། །འདོད་ཆགས་འབར་བའི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="333.3"/>པདྨའི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །འདོད་ཆགས་གཏན་དུ་ཞི་བར་བྱ། །ལྗང་ནག་ཏིང་འཛིན་རྣམ་པར་གཙིགས། །ཕྲག་དོག་འབར་བའི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཐམས་ཅད་རལ་གྲིའི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །ཕྲག་དོག་གཏན་དུ་ཞི་བར་བྱ། །ཞེས་<milestone unit="line" n="333.4"/>གསུངས་སོ། །དེ་ནས་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། །འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ནམ་མཁའི་གཏོས་དང་མཉམ་པ་ཐམས་ཅད་ནི་ཀུན་ཏུ་འཐོར་ཞིང་། འཇིག་རྟེན་ན་དབང་ཆེ་བ་ཐམས་ཅད་བ་སྤུ་འཁྲུགས་པ་དང་། མིག་འཆི་མས་<milestone unit="line" n="333.5"/>རྒྱས་པ་དང་ལུས་དུབ་པའི་གཟུགས་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཁྲོ་བོ་འབར་བའི་སྤྲིན་ཕུང་ལ་ཞུམ་པའི་བརྒྱལ་ཚུལ་གྱིས་བུ་སྨད་དང་། །འཁོར་དུ་བཅས་པས་ཐལ་མོ་སྦྱོར་བ་ལ་སོགས་པས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="333.6"/>ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། ཁྲོ་ལ་ཁྲོས་པས་ཁྲོ་བོ་ཆེ། །སྣ་ཚོགས་དུ་མའི་ཁྲོ་བོའི་སྤྲིན། །འབརབགཅིགལསརྣམ་པར་བྱུང། །དེབཞིནགཅིགལཕྱགའཚལ་ལོ། །སྣ་ཚོགས་དུ་མའི་གཟུགས་<milestone unit="page" n="334"/><milestone unit="line" n="334.1"/>མཆོག་ནི། ཁྲོ་བོ་བཅུ་ཡི་རང་བཞིན་ཆེ། །གཅིག་ནི་དུ་མར་འཕེལ་མཛད་པས། །དུ་མ་རྣམས་ལ་བདག་ཅག་མཆོད། །ཀྱེ་མ་ཁྲོ་བོའི་སྤྲིན་ཕུང་ཆེ། །མཐའ་ཡས་སྡིག་པ་གསོད་མཛད་པ། །མངོན་སྦྱོད་སྒྲོལ་བའི་རང་<milestone unit="line" n="334.2"/>བཞིན་པས། །བདག་གི་སྡིག་པ་གསོད་པར་མཛོད། །ཨེ་མ་ཧོ་དཔའ་བོ་དཔའ་བོ་ཆེ། །མ་ལུས་ཀུན་གྱི་རྒྱལ་པོ་ཉིད། །སྙིང་རྗེ་ཁྲོས་པས་ཁྲོ་བོ་ཆེ། ཁམས་གསུམ་རྒྱལ་པོ་ཨ་ལ་ལ། །ཨེ་མ་ཧོ་སྡིགས་པའི་བསྡིག་<milestone unit="line" n="334.3"/>མཛུབ་ཅན། །བསྡིག་པའི་སྤྱོད་ལ་སོགས་པས་བརྗིད། །མངོན་སྤྱོད་ཁྱོད་ཀྱི་སྐུ་དང་མཚམས། །འབར་བའི་ཚོགས་ལ་བདག་ཅག་འདུད། །ཨེ་མ་ཧོ་དཔལ་ཆེན་གདུག་པ་སྒྲོལ། །འཇིག་རྟེན་ཕྱོགས་བཅུ་གཞན་རྣམས་<milestone unit="line" n="334.4"/>ཀྱི། །དྲེགས་པ་མཐའ་དག་བསྒྲལ་སླད་དུ། །དཔའ་བོས་ཤིན་ཏུ་འཕྲོ་བར་མཛད། །ཨེ་མ་ཁྲག་འཐུང་ཁྲག་ཆེན་འཐུང་། །བདག་ཅག་ཁྲག་ལ་རྔམ་པ་རྣམས། ཁྱོད་ལྟར་ཁྲག་ཆེན་འཚལ་སླད་དུ། །དུར་ཁྲོད་དགྱེས་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="334.5"/>གཙོ་བོ་མཛོད། །ཨེ་མ་ཧོ་ཡ་མཚན་རྨད་ཀྱི་སྐུ། །ག་་པ་ཆེན་པོ་ཇི་བཞིན་དུ། །བདག་ཅག་བརྗོད་པ་སོགས་ནས་ཀྱང་། །མཐའ་ཡས་མྱུར་དུ་མ་ལུས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་འཇིགས་བྱེད་འཇིགས་པ་ཆེ། །སངས་རྒྱས་ཆེན་<milestone unit="line" n="334.6"/>པོ་རྒྱས་གྱུར་ཅིག །དམ་ཆོས་ཆེན་པོ་རྒྱས་གྱུར་ཅིག །དེ་ནས་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། གདུག་པའི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ནི་རང་གི་འཁོར་དང་བཅས་པར་བཀའ་ལ་གནས་ཤིང་ཀུན་ཀྱང་དམ་ཚིག་གི་འཁོར་དུ་རྣམ་པར་<milestone unit="page" n="335"/><milestone unit="line" n="335.1"/>༄༅། །བཀོད་དོ། །དེ་ལྟར་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུ་ཆེན་པོས་སྤོབས་པར་བརྗོད་ནས། ཁྲོ་བོའི་སྤྲིན་ཐམས་ཅད་དང་འདུ་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་དེའི་ཚེ་འཁོར་གྱི་ཚོགས་དུ་མ་ལ་འདི་ལྟསྟེ། རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་<milestone unit="line" n="335.2"/>པའི་རིག་འཛིན་དང་། རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་རྣལ་འབྱོར་དང་། རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། །རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་གདུལ་བྱ་དང་། རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་སྐྱེས་བུ་དང་། རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་<milestone unit="line" n="335.3"/>པའི་ཞིང་ཁམས་ལ་སོགས་པའོ། །གཞན་ཡང་འཁོར་ལོ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་རིག་འཛིན་དང་། འཁོར་ལོ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་རྣལ་འབྱོར་དང་། འཁོར་ལོ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། འཁོར་ལོ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="335.4"/>རོལ་པའི་གདུལ་བྱ་དང་། འཁོར་ལོ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་སྐྱེས་བུ་དང་། འཁོར་ལོ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་ཞིང་ཁམས་ལ་སོགས་པའོ། །གཞན་ཡང་རིན་པོ་ཆེ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་རིག་འཛིན་དང་། རིན་པོ་རྣམ་པར་རོལ་<milestone unit="line" n="335.5"/>པའི་རྣལ་འབྱོར་དང་། རིན་པོ་ཆེ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། རིན་པོ་ཆེ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་གདུལ་བྱ་དང་། རིན་པོ་ཆེ་རྣམཔར་རོལ་པའི་སྐྱེས་བུ་དང་། རིན་པོ་ཆེ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་ཞིང་ཁམས་ལ་<milestone unit="line" n="335.6"/>སོགས་པའོ། །གཞན་ཡང་པད་མ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་རིག་འཛིན་དང་། པད་མ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་རྣལ་འབྱོར་དང་། པདྨ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། པདྨ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་གདུལ་བྱ་དང་། པདྨ་རྣམ་<milestone unit="page" n="336"/><milestone unit="line" n="336.1"/>པར་རོལ་པའི་སྐྱེས་བུ་དང་། པདྨ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་ཞིང་ཁམ་ལ་སོགས་པའོ། །གཞན་ཡང་ཕྲིན་ལས་རྣམ་པར་རོལ་པའི་རིག་འཛིན་དང་། ཕྲིན་ལས་རྣམ་པར་རོལ་པའི་རྣལ་འབྱོར་དང་། ཕྲིན་ལས་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="336.2"/>རོལ་པའི་མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། ཕྲིན་ལས་རྣམ་པར་རོལ་པའི་གདུལ་བྱ་དང་། ཕྲིན་ལས་རྣམ་པར་རོལ་པའི་སྐྱེས་བུ་དང་། ཕྲིན་ལས་རྣམ་པར་རོལ་པའི་ཞིང་ཁམས་ལ་སོགས་པའོ། །དེ་དག་འདུས་པའི་ཚོགས་ཀྱིས།<milestone unit="line" n="336.3"/>རིགས་དུ་མའི་མངོན་པར་བརྗོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་བསྟོད་པ་འདི་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་བརྗོད་དོ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེའི་ཚོགས་དུ་མས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་མངོན་པར་བརྗོད་པ། རྡོ་རྗེ་རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་བཟང་པོ་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="336.4"/>རྒྱལ། །ཞེ་སྡང་གསོད་པའི་རྡོ་རྗེ་ཆེ། །ཕྱག་འཚལ་རྡོ་རྗེ་ཉིད་ལའོ། །རྡོ་རྗེ་རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་བླ་ན་མེད། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་མཉམ་པ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོར་ཕྱག་ འཚལ་བསྟོད། །རྡོ་རྗེ་རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="336.5"/>སྟེ། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་བླ་ན་མེད། །རིན་ཆེན་རྡོ་རྗེ་མཉམ་པ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རྡོ་རྗེ་རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་བླ་ན་མེད། །པདྨ་རྡོ་རྗེ་མཉམ་པ་ཆེ། །ཕྱག་འཚལ་རྡོ་རྗེ་པདྨ་ལའོ། །རྡོ་རྗེ་རྡོ་རྗེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="336.6"/>པོ་སྟེ། །རྒྱ་གྲམ་རྡོ་རྗེ་བླ་ན་མེད། །རྒྱ་གྲམ་རྡོ་རྗེ་མཉམ་པ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རྡོ་རྗེའི་རིག་འཛིན་འཆོལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་འཁོར་ལོའི་ཚོགས་དུ་མས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་<milestone unit="page" n="337"/><milestone unit="line" n="337.1"/>༄༅། །མངོན་པར་བརྗོད་པ། འཁོར་ལོ་བཟང་པོ་ཀུན་ཏུ་རྒྱལ། །གཏི་མུག་གསོད་པའི་འཁོར་ལོ་ཆེ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །ཕྱག་འཚལ་འཁོར་ལོ་ཉིད་ལའོ། །འཁོར་ལོ་འཁོར་ལོ་ཞོ་པོ་<milestone unit="line" n="337.2"/>སྟེ། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་བླ་ན་མེད། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་མཉམ་པ་ཆེ། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེར་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །འཁོར་ལོ་འཁོར་ལོ་ཆེན་པོ་སྟེ། །རིན་ཆེན་འཁོར་ལོ་བླ་ན་མེད། །རིན་ཆེན་འཁོར་ལོ་མཉམ་པ་ཆེ། །འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="337.3"/>རིན་ཆེན་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །འཁོར་ལོ་འཁོར་ལོ་ཆེན་པོ་སྟེ། །འཁོར་ལོ་པདྨ་བླ་ན་མེད། །པདྨ་འཁོར་ལོ་མཉམ་པ་ཆེ། །འཁོར་ལོ་པདྨར་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །འཁོར་ལོ་འཁོར་ལོ་ཆེན་པོ་སྟེ། །འཁོར་ལོ་རྒྱ་གྲམ་བླ་<milestone unit="line" n="337.4"/>ན་མེད། རྒྱ་གྲམ་འཁོར་ལོ་མཉམ་པ་ཆེ། །ཕྱག་འཚལ་འཁོར་ལོ་རྒྱ་གྲམ་ལའོ། །འཁོར་ལོའི་རིག་འཛིན་འཆོལ་བ་གོ་བྱ་བའི་ཏོ་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་རིན་པོ་མོ་ཚོགས་དུ་མས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="337.5"/>མངོན་པར་བརྗོད་པ། རིན་གོ་བཟང་པོ་ཀུན་ཏུ་རྒྱལ། ང་རྒྱལ་གསོད་པའི་རང་བགི་ཆེ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རིན་ཞོ་ཏེ། །ཕྱག་འམོ་རིན་གོ་ཁྱོད་ལའོ། །རིན་གོ་རིན་གོ་ཞོ་པོ་སྟེ། །རིན་གོ་རྡོ་རྗེ་བླ་ན་<milestone unit="line" n="337.6"/>མེད། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཞོ་མཉམ་པ་སྟེ། །རིན་གོ་རྡོ་རྗེ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རིན་ཞོ་ནོར་བུ་གོ་པོ་སྟེ། །རིན་གོ་འཁོར་ལོ་བླ་ན་མེད། །འཁོར་ལོ་རིན་གོ་མཉམ་པ་ཆེ། །རིན་གོ་འཁོར་ལོར་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="page" n="338"/><milestone unit="line" n="338.1"/>བསྟོད། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ཆེན་པོ་སྟེ། །རིན་ཆེན་པདྨ་བླ་ན་མེད། །པདྨ་རིན་ཆེན་མཉམ་པ་ཆེ། །ཕྱག་འཚལ་པདྨ་རིན་ཆེན་ལའོ། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ཆེན་པོ་སྟེ། །རིན་ཆེན་རྒྱ་གྲམ་བླ་ན་མེད། །རྒྱ་གྲམ་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="338.2"/>མཉམ་པ་སྟེ། །ཕྱག་འཚལ་རིན་ཆེན་རྒྱ་གྲམ་ལའོ། །རིན་པོ་ཆེའི་རིགས་འཆོལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་པདྨའི་རིགས་ཀྱི་ཚོགས་དུ་མས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་མངོན་པར་བརྗོད་པ། པདྨ་<milestone unit="line" n="338.3"/>བཟང་པོ་ཀུན་ཏུ་རྒྱལ། །འདོད་ཆགས་གསོད་པའི་པདྨ་ཆེ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་པདྨ་སྟེ། །ཕྱག་འཚལ་པདྨ་ཉིད་ལའོ། །པདྨ་ཆེན་པོ་པདྨ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་བླ་ན་མེད། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་མཉམ་པ་ཆེ། །པདྨ་རྡོ་རྗེར་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="338.4"/>བསྟོད། །པདྨ་ཆེན་པོ་པདྨ་ཆེ། །པདྨ་འཁོར་ལོ་བླ་ན་མེད། །འཁོར་ལོ་པདྨ་མཉམ་པ་ཆེ། །པདྨ་འཁོར་ལོར་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །པདྨ་ཆེན་པོ་པདྨ་ཆེ། །པདྨ་རིན་ཆེན་བླ་ན་མེད། །རིན་ཆེན་པདྨ་མཉམ་པ་ཆེ། །པདྨ་<milestone unit="line" n="338.5"/>རིན་ཆེན་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །པདྨ་ཆེན་པོ་པདྨ་ཆེ། །པདྨ་རྒྱ་གྲམ་བླ་ན་མེད། །རྒྱ་གྲམ་པདྨ་མཉམ་པ་ཆེ། །པདྨ་རྒྱ་གྲམ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །པདྨའི་རིགས་འཆོལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་རྒྱ་གྲམ་<milestone unit="line" n="338.6"/>གྱི་ཚོགས་དུ་མས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་མངོན་པར་བརྗོད་པས། །རྒྱ་གྲམ་བཟང་པོ་ཀུན་ཏུ་རྒྱལ། །ཕྲག་དོག་གསོད་པའི་རྒྱ་གྲམ་སྟེ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རྒྱ་གྲམ་ཆེ། །ཕྱག་འཚལ་རྒྱ་གྲམ་ཉིད་ལའོ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="339"/><milestone unit="line" n="339.1"/>༄༅། །རྒྱ་གྲམ་རྒྱ་གྲམ་ཆེ། །རྒྱ་གྲམ་རྡོ་རྗེ་བླ་ན་མེད། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་མཉམ་པ་ཆེ། །ཕྱག་འཚལ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ལའོ། ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་རྒྱ་གྲམ་ཆེ། །རྒྱ་གྲམ་འཁོར་ལོ་བླ་ན་མེད། །འཁོར་ལོ་རྒྱ་གྲམ་མཉམ་པ་<milestone unit="line" n="339.2"/>ཆེ། །རྒྱ་གྲམ་འཁོར་ལོར་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་རྒྱ་གྲམ་ཆེ། །རྒྱ་གྲམ་རིན་ཆེན་བླ་ན་མེད། །རིན་ཆེན་རྒྱ་གྲམ་མཉམ་པ་ཆེ། །རྒྱ་གྲམ་རིན་ཆེན་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་རྒྱ་གྲམ་ཆེ། །རྒྱ་གྲམ་<milestone unit="line" n="339.3"/>པདྨ་བླ་ན་མེད། །པདྨ་རྒྱ་གྲམ་མཉམ་པ་ཆེ། །རྒྱ་གྲམ་པདྨར་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་རིགས་འཆོལ་བ་ཞེས་བྱ༷་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="339.4"/>ཆེན་པོས། ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། ཨཱོཾ་བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="339.5"/>བཅོམ་༷ལྡན་འདས་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རོ་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། སངས་རྒྱས་ཆེན་པོ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་<milestone unit="line" n="339.6"/>ངོ་། །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བུདྷི་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཧུ༷། འཁོར་ལོ་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་མཉམ་པའི་རིན་པོ་ཆེ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས།<milestone unit="page" n="340"/><milestone unit="line" n="340.1"/>ཡང་དག་པའི་རྒྱལ་སྲས་འབྱུང་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ༷་རཏྣ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤཱ་རྡི་ཧུ༷་ཕཊ། ཡོན་ཏན་ཆེན་པོ་ཀུན་ཏུ་རྒྱས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་<milestone unit="line" n="340.2"/>ལྡན་འ༷དས་ཆགས་པ་ཆེན་པོའི་རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་བསྒྱིངས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འགག་པ་མེད་པའི་རྣམ་པར་རོལ་པ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་<milestone unit="line" n="340.3"/>ངོ་། །ཨཱོཾ་པདྨ་ཀྲོ་དྷི་ཤཱ་རྡི་ཧུ༷་ཕཊ། ཆུ་སྐྱེས་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ༷་ལྡན་འདས་ཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས།<milestone unit="line" n="340.4"/>ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ་ཨ་མོ་བྷ་ག་ཀརྨ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཧུ༷་ཕཊ། ལས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="340.5"/>འཁོར་མ་ལུས་ཀུན་འབྱུང་བ། །རྒྱལ་བའི་ཡུམ་རྣམས་མཁས་པས་བརྟག །ཡན་ལག་ཆོ་ག་མཁས་པ་ཡིས། །རྩ་བ་ཡི་ནི་དབྱིབས་བཞིན་དུ། །མཁས་པས་ནན་ཏན་འབད་པར་བྱ། །སྔོན་དུ་བསྟན་པའི་ཆོ་ག་ལ། །གང་<milestone unit="line" n="340.6"/>དག་མཁས་པ་དེ་ཡིན་ཏེ། །བྱ་དང་བྱེད་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །རྡོ་རྗེ་འབྱུང་བའི་བཙུན་མོ་ནི། །མཁས་པས་རྡོ་རྗེའི་མིག་གིས་བལྟ། །ཇི་ལྟར་འཁོར་ལོ་འབྱུང་བ་ཡང་། །དེ་ལྟར་འཁོར་ལོ་མིག་གིས་བལྟ། །གང་དག་རིན་<milestone unit="page" n="341"/><milestone unit="line" n="341.1"/>༄༅། །ཆེན་འབྱུང་བའི་མ། །དཔའ་བོ་རིན་ཆེན་མིག་གིས་བལྟ། །པདྨ་འབྱུང་བ་པདྨའི་ཡུམ། །སྒེག་མོ་པདྨའི་མིག་གིས་བལྟ། །གང་དག་ལས་མཆོག་འབྱུང་བའི་ཡུམ། །སྣ་ཚོགས་ལས་མཆོག་མིག་གིས་<milestone unit="line" n="341.2"/>བལྟ། །ད་ནས་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་ཡང་། སངས་རྒྱས་སྲས་ཆེན་གྱིས་འབད་པ་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དུ་མའི་ཚོགས་ཀྱི་མཐུས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་སྲས་བསྐྱེད་མཛད་<milestone unit="line" n="341.3"/>ནས། །ལྷུམས་ནས་རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་སྲས་གཙོ། །ཇི་སྲིད་རྡོ་རྗེའི་སྲས་བྱུང་ནས། །རྡོ་རྗེ་ཡུམ་མཆོག་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འཁོར་ལོའི་རྒྱལ་སྲས་བསྐྱེད་མཛད་ནས། །ལྷུམས་ནས་འཁོར་ལོའི་རྒྱལ་སྲས་གཙོ། །ཇི་སྲིད་འཁོར་<milestone unit="line" n="341.4"/>ལོའི་སྲས་བྱུང་ནས། །འཁོར་ལོའི་ཡུམ་མཆོག་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རིན་ཆེན་རྒྱལ་སྲས་བསྐྱེད་མཛད་ནས། །ལྷུམས་ནས་རིན་ཆེན་རྒྱལ་སྲས་གཙོ། །ཇི་སྲིད་རིན་ཆེན་སྲས་བྱུང་ནས། །རིན་ཆེན་ཡུམ་མཆོག་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="341.5"/>ལོ། །པདྨའི་རྒྱལ་སྲས་བསྐྱེད་མཛད་ནས། །ལྷུམས་ནས་པདྨའི་རྒྱལ་སྲས་གཙོ། །ཇི་སྲིད་པད་མའི་སྲས་བྱུང་ནས། །པདྨའི་ཡུམ་མཆོག་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ལས་ཀྱི་རྒྱལ་སྲས་བསྐྱེད་མཛད་ནས། །ལྷུམས་ནས་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="341.6"/>རྒྱལ་སྲས་གཙོ། །ཇི་སྲིད་ལས་མཆོག་སྲས་བྱུང་ནས། །ལསམཆོགཡུམལཕྱགའཚལ་ལོ། །ཞེས་རྡོ་རྗེའི་གླུ་དང་། །རིན་པོ་ཆེ་དང་། ཕྲིནལསཆེནཔོའིགླུབླངབ་ལ་སོགས་པས་ཡོངས་སུ་བསྟོད་པ་བྱས་སོ། །དེ་<milestone unit="page" n="342"/><milestone unit="line" n="342.1"/>ནས་ཡུམ་རྣམས་སོ་སོ་རང་རང་གི་ལྷུམས་ནས་རྒྱལ་སྲས་ཐོགས་པ་མེད་པའི་རིགས་རྣམས་བལྟམས་པར་གྱུར་ཏེ། འདི་ལྟར་ཕྱོགས་བཅུའི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཕྱོགས་ལ་སོགས་པ་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ཐམས་ཅད་གང་བར་<milestone unit="line" n="342.2"/>གནས་པ་ནི། ཁབ་རྩེའི་གནས་གཅིག་ཙམ་ཡང་མེད་པར་ཇི་ལྟར་ཉུངས་འབྲུ་མར་གྱིས་གཏམས་པ་དང་། འདི་ལྟར་ཏིལ་གྱི་གང་བུ་བཞིན་དུ་སྲས་ཀྱི་ཚོགས་དུ་མས་རོལ་ཅིང་བཞུགས་ཏེ། འབར་བའི་སྲས་སྤྲིན་གྱི་<milestone unit="line" n="342.3"/>ཚོགས་ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་ཏུ་གཏིབས་པ་དང་། ཡོངས་སུ་ཚོགས་པར་གྱུར་པ་དང་། ཡུམ་རྣམས་ཀྱང་རྡོ་རྗེ་དང་པདྨ་ལ་སོགས་པའི་རྣམ་པར་རོལ་ཅིང་ཀུན་ཏུ་རྩེ་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="342.4"/>གསོར་༷བ་གསུམ་གྱིས་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་བཞུགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་<milestone unit="line" n="342.5"/>ངོ་། །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཙིསྟ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན༷་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཁོར་ལོ་ཆེན་པོ་ཡོངས་སུ་འདོད་ཆགས་དང་རྣམ་པར་བྲལ་བ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="342.6"/>བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་བརྟག་པའི་གསང་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །སྐུ་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="page" n="343"/><milestone unit="line" n="343.1"/>༄༅། །ཏོ། །དེ༷་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་པདྨ་ཆེན་པོ་རྟོག་པ་ཟད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འགག་པ་མེད་པའི་བྱིན་རླབས་ཆེན་པོ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="343.2"/>རྣམ་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བཱ་ཀ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣཀོ྅ཧ༷། གསུང་གི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་བརྟག་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རིན་པོ་ཆེ་ཤེས་རབ་ཆེན་པོའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="343.3"/>མཚན་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྗེས་སུ་ཆགས་པའི་གསང་སྔགས་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་།<milestone unit="line" n="343.4"/>ཨཱོཾ༷ སརྦཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཨ་ནུ་རྭ་ག་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཡུམ་མཉེས་པར་བྱེད་པའི་རྡོ་རྗེ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྒྱ་གྲམ་ཆེན་པོ་ཐེ་ཚོམ༷་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་བློ་གྲོས་<milestone unit="line" n="343.5"/>ཞེས་བྱ་བའིཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགསནས། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འཕྲོ་བ་དང་། འདུ་བའི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་པྱུ་ཛ་བཛྲ་<milestone unit="line" n="343.6"/>སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅་ཧ༷། བདག་ཉིད་རྣམ་པར་དག་པའི་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་དེའི་ཚེ་དེའི་དུསན། དེབཞིནགཤེགསཔའིབྱིན་གྱིས་རླབས་ཀྱིས་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཕུན་སུམ་<milestone unit="page" n="344"/><milestone unit="line" n="344.1"/>ཚོགས་པ་འཁོར་རྣམས་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་དུ་མཛད་དོ། །དེ་ཡང་འདི་ལྟ་སྟེ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་ལས་ནི་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་རྣམ་པར་མི་གཡོ་བ་ཞེས་བྱབའི་ཏིངངེ་<milestone unit="line" n="344.2"/>འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལལས་ནི་ཡང་དག་པར་གཡོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་ཀུན་ཏུ་འབར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་ཀུན་ཏུ་སྡུད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་<milestone unit="line" n="344.3"/>བོ། །ལ་ལས་ནི་རྣམ་པར་རྩེ་གཅིག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་འོད་ཟེར་འགྱེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་ལུང་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་<milestone unit="line" n="344.4"/>ནིརྫུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོའི་མཐུ་འཕྲོག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་རྩེ་མོ་ལ་རྣམ་པར་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་བདག་གི་འབད་པ་གྲུབཔ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="344.5"/>འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་གཞན་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་མཐུ་ཉམས་པར་བྱེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་གསང་སྔགས་ཀྱི་མཐུ་སྟོན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="344.6"/>ཏིང་ངེའཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་དུག་རྣམཔར་འཇོམས་པཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་ལམ་མནན་པ་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནིབཀོདཔཆེནཔོཞེས<milestone unit="page" n="345"/><milestone unit="line" n="345.1"/>༄༅། །བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་མི་ཟད་པའི་རྒྱན་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་སེམས་ཀྱི་རིན་པོ་ཆེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་ཕྱག་རྒྱ་སྟོན་པ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="345.2"/>བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་ཀུན་ཏུ་རྒྱལ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་ཀུན་ཏུ་འགྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་བགྲོད་པ་མེད་པ་་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་<milestone unit="line" n="345.3"/>ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་སྣོད་བཅུད་རྣམ་པར་དག་པའི་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོའི་ཡེ་ཤེས་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་འཁོར་ལོ་ཆེན་པོའི་ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="345.4"/>ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་རིན་པོ་ཆེའི་ཡེ་ཤེས་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་པདྨ་ཆེན་པོའི་ཡེ་ཤེས་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེའཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་རྒྱ་གྲམ་ཆེན་པོའི་ཡེ་ཤེས་ཞེས་<milestone unit="line" n="345.5"/>བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་ཀུན་ཏུ་ཞི་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་ཐམས་ཅད་རྒྱས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་དབང་མཆོག་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="345.6"/>འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་རྡོ་རྗེ་མངོན་སྤྱོད་རྣམ་པར་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་སྒེག་པ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="page" n="346"/><milestone unit="line" n="346.1"/>འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་འཇིགས་པ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་རྒོད་པ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་<milestone unit="line" n="346.2"/>ལས་ནི་རྔམ་པ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་ཞི་བ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="346.3"/>འཁོར་ཆུང་ངུ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་ལེགས་པའི་བློ་གྲོས་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལལ་ལས་ནི་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="346.4"/>ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་ཐམས་ཅད་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །ལ་ལས་ནི་ཕྱོགས་དང་བཅས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་བོ། །དེ་ལྟར་དེ་དག་གི་འཁོར་རྣམ་པར་དག་<milestone unit="line" n="346.5"/>པའི་རྣལ་འབྱོར་དང་། རྣལ་འབྱོར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་དང་། རྗེས་སུ་རྣལ་འབྱོར་ལ་སོགས་པའི་རིག་འཛིན་དང་། འཁོར་ཕལ་པོ་ཆེའི་ཚོགས་རྣམས་ཀྱང་ཐམས་ཅད་དམ་པའི་ཚོགས་ཆེན་པོའི་རོས་ཚིམ་ཞིང་མྱོང་<milestone unit="line" n="346.6"/>བ་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུ་ཆེན་པོའོ། །དེ་དག་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡབ་ཡུམ་ཚོགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ལ། རྡོ་རྗེའི་གླུ་ལ་སོགས་པ་དང་། གར་ལ་སོགས་པས་ཀུན་ཏུ་མཆོད་ནས། ཡང་དག་པའི་བལྟ་བ་ཆེན་པོས་བལྟས་<milestone unit="page" n="347"/><milestone unit="line" n="347.1"/>༄༅། །སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས། གཟུང་འཛིན་གཉིས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་མཉམ་<milestone unit="line" n="347.2"/>པར་སྦྱོར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གཟུང་འཛིན་མཐར་བྱེད་རྣམ་པར་གཙིགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུ་ གས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཡ་བཱརྙ་ཀྲིཏ། གཟུང་<milestone unit="line" n="347.3"/>འཛིན་རྣམ་པར་སྤང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམ་པར་ཟབ་པས་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས།<milestone unit="line" n="347.4"/>སྙེམས་པར་བྱེད་པའི་གསང་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །པྲ་ཙྭརྙ་ཀྲིཏ། ཤེས་རབ་མཐར་བྱེད་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་རྦཅོམ་ལྡན་འདས་འདོད་ཆགས་ཆེན་པོས་རྣམ་པར་རོལ་པ་འབྱུང་<milestone unit="line" n="347.5"/>བའི་ང་རོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། པདྨ་ཆེན་པོའི་རིགས་ལས་བྱིན་གྱིས་རློབས་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང༷་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །པདྨརྙ་ཀྲིཏ། རྟ་སྐད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="347.6"/>རོལ་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་འདུས་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བགེགས་མཐར་བྱེད་འབྱུང་བ་ཞིས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="page" n="348"/><milestone unit="line" n="348.1"/>འཛིན་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དངགསུང་དང་ཐུགསརྡོ་རྗེ་རྣམསལས་ཕྱུངངོ་། །བིསྣྲུན་ཏ་ཀྲིཏ། ལས་ཀྱི་བདུད་རྩིས་རྣམ་པར་མྱོས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་བཞིན་གཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུདང་གསུང་<milestone unit="line" n="348.2"/>དང་ཐུགས་ཀྱི་ཚུལ་མི་དམིགས་པ་མཉམ་པའི་རྡོ་རྗེ་སྟེ། ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་སྒོར་གནས་པ། ཐུན་མོང་ཆེན་པོ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། དེ་ནས་བྱམས་པ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིནལསྙོམསཔར་ཞུགས་ནས། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="348.3"/>དང་གསུངདང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་དགུག་པམངོན་པར་གྲུབ་པའིཡེ་ཤེས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཛ་རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའིཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདསསྙིང་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་<milestone unit="line" n="348.4"/>པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཉིདཀྱི་སྐུ་དངགསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་གཞུག་པ་མངོན་པར་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཧུ༷། རིནཔོ་ཆེ་བཅིངསཔའིརྣམ་པར་བརྟག་པ་<milestone unit="line" n="348.5"/>ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདསདགའ་བས་རྣམ་པར་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། པདྨའི་བསྡམ་པམངོནཔརགྲུབ་པ་ཞེསབྱ་བའདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུདང<milestone unit="line" n="348.6"/>གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ཕྱུང་ངོ་། །བ༷། པདྨ་ལྕགས་སྒྲོག་རྣམཔར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཏངསྙོམསཆེནཔོསརྣམཔར་རོལ་པ་ཞེསབྱ་བའིཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="page" n="349"/><milestone unit="line" n="349.1"/>༄༅། །སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ལས་ཆེན་པོའི་དྲིལ་བུ་མངོན་པར་གྲུབ་པ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཧོ༷། བཏང་སྙོམས་ཆེན་པོའི་དྲིལ་བུ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="349.2"/>བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུས་འཇིག་རྟེན་ཆེན་པོ་དེ་འགྱུར་བས་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་སྣང་ངོ་། གཙོ་བོ་དང་འཁོར་དང་བཅས་པ་ཐམས་ཅད་འཁོར་ལོ་བཞིའི་དཀྱིལ་འཁོར་རང་གི་བཙུན་མོ་<milestone unit="line" n="349.3"/>དང་མཉམ་དུ་འཁྲིལ་ཏེ། ཤིན་ཏུ་འོ་བྱེད་ཅིང་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="349.4"/>ཆེན་པོ་མི་ཟད་པའི་རྒྱན་གྱིས་རྡོ་རྗེ་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པར་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འབར་བ་ཆེན་པོའི་ཞིང་ཁམས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་<milestone unit="line" n="349.5"/>རྡོ་རྗེ་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །དཀྱིལ་འཁོར་དཔའ་བོས་རབ་ཏུ་བྱ། །མཛེས་པའི་ཐིག་སྐུད་མཁས་པས་བྱ། །སོར་མོ་ཉིས་བརྒྱ་རྩ་བཅུ་བརྒྱད། །མཁས་པས་དཀྱིལ་འཁོར་ཚད་དུ་བྱ། །ངོ་བོ་བཞི་དང་ཟུར་བཞི་དང་། །སྒོ་བཞི་<milestone unit="line" n="349.6"/>དང་ནི་འཁོར་ལོ་བཞི། །ལྷ་ཡང་བཞི་པའི་ཚད་དུ་འགྱུར། །དབུས་མཉམ་པ་ནི་ཟླུམ་པོ་ཆེ། །དེ་དབུས་འཁོར་ལོ་བྲི་བར་བྱ། །ལས་ལ་ལུང་ཐོབ་གང་ཡིན་པས། །ཕྱག་རྒྱ་དགོད་པ་བརྩམ་པར་བྱ། །དབུས་མ་མཉམ་པ་<milestone unit="page" n="350"/><milestone unit="line" n="350.1"/>ནི་རྡོ་རྗེ། །མིག་སྨན་གྱི་ནི་མདོག་དང་འདྲ། །གཙོ་བོའི་གྲངས་དང་མཉམ་པ་ཡི། །རྩེ་བ་འཕྲོ་བ་དབུས་སུ་གཞག །རྩིབས་བརྒྱད་པ་ནི་འབར་བ་སྟེ། །མདུན་དུ་ཡང་དག་གནས་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་མཛེས་པ་དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="350.2"/>རོ། །འོད་ཟེར་དུ་མ་རིན་པོ་ཆེ། །རང་གི་གནས་སུ་གཞག་པར་བྱ། །དེ་བཞིན་པདྨ་རལ་གྲི་ཆེ། །པདྨ་རྭ་ག་རང་གི་མདོག །ཐམས་ཅད་རང་གི་རྒྱན་གྱིས་གཞག་པར་བྱ། །བེ་ཅོན་ཐོ་བ་པད་རྒྱ་གྲམ། །ཇི་ལྟར་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="350.3"/>ཕྱོགས་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་དག་ཆ་ལུགས་རྫོགས་པ་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ནི་རབ་བཤད་པ། །དཀྱིལ་འཁོར་འབྱུང་བ་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །གང་དག་སྤྱི་ཡི་དོན་དང་སྒོས། །གནས་པ་དེ་ཡིས་སོ་སོ་ཡིན། །འདི་ནི་སྤྱི་ཡི་<milestone unit="line" n="350.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའོ། །འདི་ནི་ཞི་རྒྱས་དབང་མངོན་སྤྱོད། །འདི་ནི་འདི་ལྟར་ཀུན་ཏུ་འགྱུར། །མཁས་པས་གང་ལ་གང་མོས་པ། །ལྷག་པར་འཇུག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟག ཁྲེས་<milestone unit="line" n="350.5"/>རབ་ཅན་གྱིས་སྔར་བསྒྱུར་ཞིང་། །མཁས་པས་གླང་ཆེན་ལྕགས་ཀྱུ་ལྟར། །གང་ལ་གང་ངེས་རིགས་སུ་བརྟག །འདས་དང་མ་འོངས་ལྷ་རྣམས་ཀྱི། །རིགས་ནི་ངེས་པར་སེམས་ཀྱིས་བསྒྱུར། །འདི་ནི་གཙོ་བོའི་ལས་<milestone unit="line" n="350.6"/>ཆེནཏེ། །གནངབ་ཐོབ་པར་བྱ་བ་ཡང་། །རང་མོས་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟག་པར་བྱ། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམབདེརགཤེགསཀྱི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་གྱི་རྒྱུ་ཡིན་ཏེ། །འབྲས་བུ་རྣམས་ལ་ནན་ཏན་བྱ། །ལྷ་དང་གཙོ་<milestone unit="page" n="351"/><milestone unit="line" n="351.1"/>༄༅། །བོ་སྔགས་ཀྱི་སྒྲ། །ལྷག་པར་མོས་པའི་སྒྲ་ཡིས་བརྗོད། །གང་འདི་མངོན་སྤྱོད་ཆེར་གནས་ཞེས། །མཁས་པས་ཞེན་པ་སྤང་བར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་དང་། །པདྨ་རྒྱ་གྲམ་དབུས་གནས་<milestone unit="line" n="351.2"/>པར། །གནས་དང་ཕྱག་རྒྱ་འཁོར་གྱི་ཚོགས། །མཁས་པས་སྤྱི་ཡི་རིགས་ལྟར་བརྟག །འཁོར་གྱི་དམ་པ་སེམས་ལས་བསྐྱེད། །གལ་ཏེ་སྤྱོད་དང་མི་གནས་པར། །འཁོར་བ་ལ་སོགས་སྣམ་བུ་ལ། །ཅི་རིགས་པ་ཡི་<milestone unit="line" n="351.3"/>ཕྱོགས་སུ་དགོད། །གལ་ཏེ་གཙོ་བོ་གཅིག་ལ་ཡང་། །མཁས་པས་དུ་མའི་འཁོར་དུ་གཞག །འབར་བའི་གཙོ་བོ་རྣམ་གཞག་པ། །ཕྲ་མོའི་ལས་ལ་མཁས་པ་ཡིས། །འཁོར་ལས་གཙོ་བོ་བརྟག་པར་བྱ། །ཐ་ན་ཐ་མའི་<milestone unit="line" n="351.4"/>ལས་ལ་ཡང་ འབར་བའི་ཅོད་པན་མཛེས་པར་བྱ། །འདི་ནི་འཕྲོ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་འདི་ལས་འཕྲོས། །འདི་ནི་འདུ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་འདི་ལ་<milestone unit="line" n="351.5"/>འདུ། །འདི་ནི་གནས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་འདི་ལ་གནས། །རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="351.6"/>ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེའི་རང་བཞིན་གྱི་རྣམ་པར་བཀོད་པ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="page" n="352"/><milestone unit="line" n="352.1"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་སོ་སོར་རྟོག་པའི་ཤེས་རབ་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་བདུད་<milestone unit="line" n="352.2"/>སྲེག་པར་བྱེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྣམ་པར་མནལ་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། རིག་འཛིན་ཆེན་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་རྣམས། རང་རང་གི་འཁོར་དང་བཅས་པས་བཅོམ་<milestone unit="line" n="352.3"/>ལྡན་འདས་ལ་མངོན་པར་བལྟ་ཞིང་ཚིགས་སུ་བཅད་པའི་དབྱངས་ཀྱིས་གསོལ་བ་བཏབ་པ། ཀྱེ་མ་སངས་རྒྱས་མཛད་པ་ཆེ། །ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་སྟོན་པ་པོ། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་མྱུ་གུ་ལས། །འབྲས་བུ་གྱ་ནོམ་བཤད་དུ་<milestone unit="line" n="352.4"/>གསོལ། །སྤྲུལ་པ་ལས་ཀྱང་སྤྲུལ་པ་ཆེ། །སྲས་ཀྱི་དམ་པ་ཁྲོ་བོ་མཆོག །གདུག་པ་མཆེ་བ་རྣོན་པོ་ཅན། །འབར་བའི་སྤྲིན་ཕུང་བཤད་དུ་གསོལ། །གདུག་པ་བསྲེག་པར་བགྱི་བ་དང་། །སློབ་དཔོན་སྨོད་པ་གསོད་པ་<milestone unit="line" n="352.5"/>དང་། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པའི་སླད་བཞིན་དུ། །མྱུར་དུ་ཁྲོ་ཆེན་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པས། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སརྦ་ཀུན་གྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོས། རང་<milestone unit="line" n="352.6"/>བཞིན་གྱིས་འབར་བའི་ཀུན་ཏུ་གནོན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། མྱུར་དུ་སྲེག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་རྣམ་པར་འབྲུལ་པའི་གསང་སྔགས་འདི་བཤད་དོ། །ན་མ༷༷ས་མརྙ་ཀྭ་ཡ་བཱག་ཙིསྟ་བཛུ་ཎའ།<milestone unit="page" n="353"/><milestone unit="line" n="353.1"/>༄༅། །ཨཱོཾ༷་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། སརྦ་དུཛི་ན་ས་ཏྭ་ད་མ་ཀ ཨ་སི་མུ་ས་ལ་པ་ར་ཤུ་བཱ་ཤ་ཧསྟ། ཙ་ཏུར་མུ་ཁ་ཏུར་བྷ་ཛ་ཥ་ཊཙ་ར་ཎ། ཨུ་གསྣྲོ་ཨུ་གསྣྲོ་། སརྦ་དུཁུ་པྲ་ཎའ་ཨ་པ་ཧྭ་རི་ཁེ། མ་ཧྭ་བིལྷུ་ན་བི་སྦྱུ་ཏ་ཀ །བི་<milestone unit="line" n="353.2"/>ཀྲི་ཏྭ་ནཱན། སརྦ་བྷ་ཏ་བྷ་ཡ༷་ཀ་ར། ཨསྐྱོ་ཨསྤྱོ་ཧ་ས་ནཱ་དི་ནི། བྱུ་སྨྲ་ཙརྨ་ནི་བ་ས་ན་ཀུ་རུ་ཀུ་སྲ སརྦ་ཀརྨུ་ཁེ་སྤྲིཇི་སྦྱིཇི༄། སརྦ་མན་ཏྭ་ན་སྟིན་ད་སྟིན་ད། པ་ར་མུ་ཏྭ་ན་ཨུ་ཀརཥ་ཡ། ཨུ་ཀརཥ་ཡ། སརྦ་བྷ་ཏྭ་ ན་མ་ཐ་<milestone unit="line" n="353.3"/>མ་ཐ། ནིརྨ་ཐ་ནིརྨི་ཐ་སརྦ་དུ་་ན་པྲ་བེ་ཤ་ཡ། པྲ་བེ་ཤ་ཡ། མཎྜལ་ཨ་རྗུ། བི་བ་སྲ་ཏ་རྡོ་བི་ཏྭ་ན་ཏ་ཀ་ར་ཀུ་ར་ཀུ་སྲ མ་མ་སརྦ་ཀྭརླ༷། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། མུ་བི་ལསྦ། མྱ་བི་ལསྐྲ། ས་མ་ཡ་་མ་ནུ་སྨ་ར་ཧུ༷་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="353.4"/>ཕཊ་ཕཊ། སྤྲོ་ཊ་ཡ་སྤྲོ་ཊ་ཡ། སརྦ་ནཱ་ཤ་ཡ། ཀ་ར་ཀ་ར་བི་ན། སརྦུ་ཤ་པ་རི་པྱུ་ར་ཀ ཧེ་ཧེ་བྷ་ག་བཱན། ཀིརྩི་རྭ་ཡ་སི། མ་མ་སརྦ་ཨུཐོ་སྭ་དྷ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། འདི་དག་གསུངས་པའི་མོད་ལ་ནི། །རྡོ་རྗེ་མཐུ་ལྡན་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="353.5"/>ཀྱིས། །མ་ལུས་འཁོར་དང་བཅས་པ་ཀུན། །ཐམས་ཅད་འཇིགས་ཤིང་འཇིགས་པ་ཆེ། །མྱུར་དུ་སྲེགས་ཤིང་ཤིན་ཏུ་བརྒྱལ། །བ་སྐྲུ་གཟིངས་པར་གྱུར་པ་དང་། །མིག་ནི་མཆི་མས་རབ་ཏུ་འཁྲུགས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="353.6"/>དཔའ་རྣམས་དྲན་ཅིང་། །འབར་བའི་ཚེ་ལ་གནོད་པ་ཙམ། ཁྲོ་བོའི་ནང་ནས་ཁྲོས་པ་གཙོ། །མིག་སྨན་མདོགབཞིནཀུནཏུའཚེར། །འཆི་བདག་གསོདམཛད གཤིན རྗེའིརྒྱལ། །ག་་པ་ཆེ་ལ་མངོན་པར་<milestone unit="page" n="354"/><milestone unit="line" n="354.1"/>གུས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ཡི་མོད་ལ་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེ་དབུས་གནས་སུ། །ཉི་མ་ལ་ནི་ཞབས་བསྐྱེད་སྟེ། །རང་གི་ཕ་བས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །རི་རབ་བརྩིགས་པའི་འོད་བཞིན་དུ། །མིག་<milestone unit="line" n="354.2"/>དམར་བཟློག་པས་གཏན་དུ་འཇིགས། །མཆེ་བ་རྣོ་ལ་རིང་བ་གཙིགས། །སྐུ་ཡི་རྡོ་རྗེས་ཅོད་པན་རྒྱན། །རལ་གྲི་ལ་སོགས་མཚོན་བསྣམས་ཤིང་། །འབར་བ་དུར་ཁྲོད་དབུས་ན་འཇིགས། །འཇིགས་པའི་འཁོར་<milestone unit="line" n="354.3"/>གྱིས་ཀུན་ཏུ་བསྐོར། །དུར་ཁྲོད་སེམས་ཅན་འདུ་ཞིང་འཁྲུག །དཔའ་བོས་ཀུན་ཏུ་སྤྱད་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཅན་དག་ཉིད་དུ་སྦྱར། །འབར་བ་དྲག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཐལ་བ་ཆེན་པོས་བགོས་པའི་གཟུགས། །ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="354.4"/>སྲུབས་མེད་རིགས་ཅན་ལ། །མནན་ནམ་བསད་པའི་ཆོ་ག་ཡིན། །གསང་སྔགས་རྗེས་སུ་དྲན་བྱས་ནས། །གསུམ་མམ་བདུན་ནི་བརྗོད་ནས་ནི། །བདུད་ནི་ཀུན་ཏུ་རྩིར་འགྱུར་བསྟན། །གལ་ཏེ་དཔའ་བོའི་ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="354.5"/>ལ། །མྱུར་དུ་ཞི་བར་འདོད་ན་ཡང་། །ཡུམ་ནི་ཞི་བའི་གསང་སྔགས་དང་། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་གྲོལ་བར་བྱ། །གཡས་པ་ཡི་ནི་ཕན་ཚུན་ཏེ། །སོར་མོ་བསྡུས་པའི་དབུས་གནས་པ། །ཀུན་ཏུ་བསྡུས་པ་བརྡེག་པའི་<milestone unit="line" n="354.6"/>སྟབས། །གཞན་ནི་ཡུམ་གྱི་ངོས་བཞག་སྟེ། །དབུ་མའི་ཚད་དུ་འགྱིང་པ་སྟེ། །དཔའ་བོ་རྔམ་པའི་ཕྱགརྒྱཡིན། །གཤིནརྗེའིགཤེདཀྱིཡེཤེས་སྣང་བ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་<milestone unit="page" n="355"/><milestone unit="line" n="355.1"/>༄༅། །གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། གཤིན་རྗེའི་གཤེད་འབྱུང་བ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="355.2"/>འདས་བརྟན་པའི་རྡོ་རྗེ་དམ་ཚིག་རྣམ་པར་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིནལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བདུད་རྩིའི་ཐིག་ལེའི་དམ་ཚིག་གི་རྡོ་རྗེ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། ན་<milestone unit="line" n="355.3"/>མ༷༷ས་མརྙ་ཀྭ་ཡ་བཱག་ཙིསྟ་བཛྲ་ཎ༷། ན་མོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ། མཧྭ་ད༷་ཏཱསྐོ་ཊ་སྟི་ར་བཱ་ཡ། ཨ་སི་མུ་ས་ལ་པར་ཤུ་བཱ་ཤ་ཧསྟུ་ཡ། ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི། ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། ཏིཁྱི་ཏིཁྱི། བན་དྷ་བན་དྷ། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་<milestone unit="line" n="355.4"/>ཙ་པ་ཙ། གརྫ་གརྫ། སྤྲོ་ཊ་ཡ་སྤོ་ཊ་ཡ། སརྦ་བིསྣན། བི་ནཱ་ཡ་ཀྭ་ན། མ་ཧྭ་ག་ཎ་པ་ཏི་སྡུ་བི་ཏ་ཨན་ཏ་ཀ་རྭ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། འདི་ནི་གསུངས་མ་ཐག་ཏུ་ཡང་། །མཐུ་དང་ལྡན་པའི་བདེ་གཤེགས་རྣམས། ཁེན་ཏུ་འདར་ཞིང་<milestone unit="line" n="355.5"/>དངངས་པར་གྱུར། །རབ་ཏུ་འཇིགས་པ་སྐྱེས་ནས་ཀྱང་། །འབར་བ་ཆེ་ལ་བསྟོད་པར་བྱེད། །མི་འཆི་ང་ཡི་གཡུང་དྲུང་སྟེ། །ཟག་པ་མེད་པའི་བདུད་རྩི་ཆེ། །སྒྲོད་ཅིང་འཇིགས་པ་ཆེར་འགྱུར་བ། །བགེགས་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="355.6"/>འཇོམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །གནག་ལ་གསུས་པ་འཕྱང་བ་ནི། །མི་བསྐྱོད་རྡོ་རྗེའི་ཅོད་པན་ཅན། །འཕྲོ་དང་འདུ་བའི་སྤྲིན་རྣམས་འཁྲུགས། །མི་ཡི་རྐང་ལ་ཕུར་པ་བྱ། །རྡོ་ རྗེ་ཅན་ཡང་སྐྲོད་འགྱུར་བས། །དངོས་<milestone unit="page" n="356"/><milestone unit="line" n="356.1"/>པོ་གཞན་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ལག་གཉིས་རྡོ་རྗེ་དབུས་བསྟན་ཏེ། །རྐང་གཉིས་གཤིབས་ཏེ་དྲག་ཏུ་མཆོངས། །འཇིགས་པའི་རང་བཞིན་རྣམ་བརྟག་སྟེ། །བདུད་རྩི་རྒྱལ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="356.2"/>བསམ་པས་འགྲུབ། །དུག་ཞི་བར་བྱེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། བདུད་རྩི་འབྱུང་བ་བརྟག་པ་<milestone unit="line" n="356.3"/>ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་འཕྲོ་བ་ཞེས༷་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="356.4"/>ཞུགས་ཏེ། ཁྲོ་བོ་རྡོ་རྗེ་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། ནམ༷༷སརྙ་ཀྭ་ཡ་བཱ་ག་ཙིསྟ་བཛྲ་ཎ༷། ཨཱོཾ་ཧུ༷་ཛིན་རི་གི་སྐྱོ་ཧྭ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་སྲུ་ཧྭ།<milestone unit="line" n="356.5"/>འདི་ཉིད་གསུངས་པའི་མོད་ལ་ནི། །སངས་རྒྱས་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་རྣམས། །འཇིགས་ཤིང་རབ་ཏུ་འཇིགས་གྱུར་ནས། །བསྟོད་པ་སྣ་ཚོགས་རྩོམ་པ་ཡིན། །བགེགས་ཀྱི་འམཐུ་རྣམས་ཟློག་བྱེད་རྒྱུང་། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="356.6"/>རྣམས་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་བ། །གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་གཞན་ལས་རྒྱལ། །རྡོ་རྗེ་ལས་མཛད་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཉི་མ་འབར་བ་ཞབས་ཀྱིས་མནན། །ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེ་དབུས་གནས་བདེ། །སྦྲུལ་གྱི་རྒྱན་ཅན་འཇིགས་པར་<milestone unit="page" n="357"/><milestone unit="line" n="357.1"/>༄༅། །བལྷ། །རྭ་གའི་མདོག་བཞིན་ཀུན་ཏུ་འཚེར། །རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཀྱི་ཅོད་པན་ཅན། །དྲག་པོའི་སྒྲ་འབྱིན་འབར་བ་འཕྲོ། །ཐབས་ཀྱི་ཕྱོགས་ནི་སྲིད་དུ་བརྒྱང་། ཤེས་རབ་ཕྱོགས་ནི་ཕྱོགས་བཅུར་ཕྱག །གཞན་<milestone unit="line" n="357.2"/>ལས་རྒྱལ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །དཔའ་བོས་གསང་བའི་གནས་སུ་འབད། །འབྱུང་པོ་ཆེ་རྣམས་སྲེག་པར་བྱེད། །དཔའ་བོ་ཕྲ་མོ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །འདི་ལ་དཔག་པར་མི་བྱའོ། །རྣམ་པར་བསྡིགས་པ་ཆེན་པོའི་བརྟག་པ་ཞེས་<milestone unit="line" n="357.3"/>བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="357.4"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇི༷གས་བྱེད་ཆེན་པོ། འདོད་ཆགས་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="357.5"/>ཞུགས་ནས། རྟ་སྐད་ཀྱི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་ཆེན་པོ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། ། ཨཱོཾ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཏ་རུ་ལ་བི་རུ་ལ། སརྦ་བི་ཥ་སྒྱུ་ཏ་ཀ་བ། ཛ་ལི་ཏ། བིསྤྲུ། ལིདྷ་། ཨསྤྱོ་ཨསྐྱོ་ཧྭ་ས། ཀེ་ས་<milestone unit="line" n="357.6"/>རིས་རྒོ་ཊས། བཛྲ་ཁུ་ར་ནིསྣི་ཏ་ན། ཙ་ལི་ཏོ། བ་སུ་དྷ་ཏ་ལ། ནི་ཤཱ་ས་མུ་རུ་ཏད་སྤྱི་བ་ཏ། དྷ་ར་ཁྲི་དྷ་ར། སྟི་ཥ་ཎ་ཨསྐྱོ་ཨསྐྱོ་ཧྭ་ས་ཨ་པ་རི་མི་ཏ། བ་ལ་ས་ཏྭ་ཀྲ་མ། ཨུརུ་ག་ཎ་སྙི་ཏ་ ་ཏ་ག་ཎའ་སྐྱི་ཁི་ཏ། བྲརྫུ་བྲརྫུ་། ཧ་<milestone unit="page" n="358"/><milestone unit="line" n="358.1"/>ཡ་སྙི་བ། ཁུ་ད་ཁུ་ད། པ་ར་ས་ན་སྙི། སྨྲིཇི་སྦྱིསྡོ། བ་ཏ་བ་ཏ། སིརྙི་སྨེ་དི་ཤ །ཨུ་བེ་ཤ་ཡ། སརྦ་ཛ་ར་པི་ཤཱ་ཙྭ་ན། སརྦ་གྲ་ཧེ་ཥའ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏི་བྷ་བ་བཛྲ་ད༷སྟོ་ཀསྩི་རྭ་ཡ་སི། ཨི་ད༷་དུཛི་སརྦ༷་ལྷུ། རྙུ་ན་རྙུ་ན། མ་ཐ་མ་ཐ བཱ་<milestone unit="line" n="358.2"/>ཊ་བཱ་ཊ། བཱ་ཞི་ཡ་བཱ་ཊ་ཡ། མ་ཊ་མ་ཊ། བན་དྷ་བན་དྷ། བུརྙ་དྷརྨ་ས༷་ལྷུ་ནུ། ཙྭ་ན་ཀརྨ་ཀུ་རུ་ཤི་སྨྲ༷། ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་གྭ་ཧྭ་ཡ་ཏྲ་ཕཊ། བཛྲ་ན་ཧྭ་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་ད༷སྒྲོ་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་ཁུ་རྭ་ཡ་ཕཊ།<milestone unit="line" n="358.3"/>བཛྲ་ཁུར་ནིསྣི་ཏ་ནཱ་ཡ་ཕཊ། བ་ར་མན་ཏྲ་བི་ནཱ་ཤ་ནཱ་ཡ་ཕཊ།྅་ལོ་ཀྱ་བྷ་ཡི་ཀ་རྭ་ཡ་ཕཊ། སརྦ་ཀརྨ་ཥའ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏྭ་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་ཀུ་ལ་སསྟོ་ས་ནཱ་ཡ་ཕཊ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། གསང་སྔགས་གསུངས་པའི་<milestone unit="line" n="358.4"/>མོད་ལ་ནི། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་མཚོའི་སངས་རྒྱས་རྣམས། ཁེན་ཏུ་འཇིགས་པའི་སེམས་སྐྱེས་ནས། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ལ་བསྟོད་པ་བྱེད། །འདོད་ཆགས་ཆེན་པོ་རྨད་བྱུང་སྐུ། །དྲན་པས་ཁམས་གསུམ་དུག་འཇོམས་པ མི་བཟད་<milestone unit="line" n="358.5"/>འཇིགས་ཆེན་བདག་ཕྱག་འཚལ། །ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེ་དབུས་ནས་སུ། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟག་བྱ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་རྟ་ཡི་དམ་ཚིག་བརྟག །འོད་ཟེར་མང་པོ་འདུ་ལོང་བྱེད། །དམར་པོ་འོད་དཔག་གཅོད་<milestone unit="line" n="358.6"/>པན་ཅན། །ཐལ་མོ་མཉམ་དུ་སྦྱར་བྱས་ནས། །གུང་མོས་འདུ་བྱེད་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །མཐེ་བོང་དཔྲལ་བའི་སྟེང་དུ་བཞག །རྟ་ཡི་རྒྱལ་པོ་གདེངས་པའི་རྒྱ། ཁམས་གསུམ་དུག་རྣམས་ཞི་བར་བྱེད། །མཁས་པས་ཐམས་<milestone unit="page" n="359"/><milestone unit="line" n="359.1"/>༄༅། །ཅད་ལས་ཀྱང་འགྲུབ། །སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ཞི་བར་བྱེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འཕགས་པདེ་བཞིན་གཤེག་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེ་པོ་ལས རྡོ་<milestone unit="line" n="359.2"/>རྗེརྟའི་རྒྱལཔོ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅདཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་<milestone unit="line" n="359.3"/>བྱེདཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ལས་ཆེན་པོའི་ཉིང་ལག་གི༷་འོད་འཕྲོས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེའཛིན་ལ་སྙོམསཔར་ཞུགས་ནས། །རྡོ་རྗེ་དབྱུག་པཆེན་པོའི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་<milestone unit="line" n="359.4"/>ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ན་མ༷༷སརྙ་ཀྭ་ཡ་བཱ་ག་ཙིསྟ་བཛུ་ཎའ༷། ཨཱོཾ་ཨེ་ཧྲེ་ཧི་བྷ་ག་ལྷན། ནི་ལ་བཛྲ་དཎྜ། ཏུ་རུ་ཏུ་མྲ ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་སྲུ་ཧྭ། གུ་ལུ་གུ་ལུ། གུ་ལྭ་པཡ་གུ་ལྭ་པ་ཡ། ཀྲ་མ་ཀྲ་མ་བྷ་ག་བཱན། བཱ་ཡུ་བེ་གེ་ན། བྷ་ཏྭན་ཤི་སྨྲ༷།<milestone unit="line" n="359.5"/>ད་ཧ་དཧ། ད་ར་ད་ར། ཧ་ན་ཧ་ན། པ་ཙ་པ་ཙ་། བི་ཏ་བི་ཏ་ཕཊ་ཕཊ། བཱ་ཏ་ཡ་བཱ་ཏ་ཡ། མ་ཊ་མ་ཊ། མོ་ཊ་པ་ཡ་མོ་ཊ་པ་ཡ། སརྦ་ཀརྐུ་ཁི། སྨྲིཇིསྣྲིསྡོ། བྷཀྟ་ཡ་བྷཀྟ་ཡ། ཨ་སྦིམི་ད༷་ཨབྱ། རུ་དྷི་ར་མཛི་ ་བ། མིད༷་<milestone unit="line" n="359.6"/>བི་ཤཱམ་རྫོ་རུདྷི་ར། པྲི་ཡ་ཨེ་གྱེ་ཧི་བྷ་གབཱན། སརྦ་བིསྣྲུ་ན༷། སརྦ་བིབྱ་ནི། སརྦ་མནྟྲ་ཁི། སརྦ་མྱུ་ལ་ཀརྨ་ཁིའ། སརྦ་ཀྲི་ཏྲི་ན་ཁི། བི་ཥ་དི་ནི་སརྦ་གྲ་ཧྭ་ན། ཧ་ན་ཧ་ན་བྷརྫི་བྷལྤ མརྡ་མརྡ་ཨི་ད༷་མེ། ཀྭབྱ༷་སུ་དྷ་ཡ་ཧུ༷། ནི་<milestone unit="page" n="360"/><milestone unit="line" n="360.1"/>ལ་ཡ་ནི་ལ་ཡ། ནི་ལ་བཛྲ་དཎྜཡ། ཏུ་རུ་ཏུ་སྲ བིསྣ༷་བི་ནཱ་ཡ་ཀ༷ ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ། ཏུ་རུ་ཏུ་སྲ དིསྟ་ཙཎྜཡ། སརྦ་ག་གླི༷་ཎའ༷ཤཱ་ད་ཡ་ནི། བྲི་ཊ་ཡ། སྤྲིན་སྣྲིསྡོ། པ་ར་བིབྱ་ནི། སྣྲོ་ད་ཀ་ཧུ༷། བིབྱུ་ནཱ༷། ཤིསྤྱི་ཀ་ས་མ་ཡ་མ་ནུ་<milestone unit="line" n="360.2"/>སྨ་ར་ཡ། བཛྲ་དྷ་ར་པ་ཙ་ནཱ༷། ཙ་མྱ་ར་མ་ཁི། ནི་ཀྲིན་ཏ་ཧུ༷། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། ཏུ་རུ་ཏུ་རུ་། ཀུ་རུ་ཀུ་སྲ ཕཊ་ཕཊ་ཧུ༷་ཧུ༷། ཀྲི་ཏྭན་ཏྭ་ཡ། དེ་བ་རི་ཁི བི་དྲུ་བ་ཀྭ་ཡ། ཧ་ན་བཛྲ་དསྟེ་ན་གྲྭ་ཧྭ། དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="360.3"/>འདི་ནི་གསུངས་པས་ཀྱང་། །སངས་རྒྱས་གྲགས་ཆེན་སྟོབས་བཟང་བ། །རྣམ་པར་བྲེད་ཅིང་དངངས་པར་འགྱུར། །དབྱུག་པ་ཆེ་ལ་བསྟོད་པ་འབད། །ལས་ལས་བྱུང་བ་ལས་ཀྱི་ལྷ། ཁྲོ་ཆེན་དབྱུག་པའི་གདེང་ཀ་<milestone unit="line" n="360.4"/>ཅན། །འཇིགས་བྱེད་འཇིགས་པའི་རྒྱན་གྱི་བརྒྱན། །ཕྱག་འཚལ་གསོད་བདག་ཁྱོད་ལ་འདུད། །གནག་ལ་སྐམས་པའི་ཁྲོ་བོ་ནི། །འབར་བའི་ཕྲེང་བས་འཁྲུག་པར་བྱས། །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཅོད་པན་ཅན། །ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="360.5"/>ཀུན་ལ་གསོད་པར་བརྩོན། །ཐབས་ཀྱི་ཙམ་པོ་ཐ་མའི་ཆ། །དེ་ཡི་དབུས་གནས་སྲིད་དུ་བརྐྱང་། །རྡོ་རྗེ་དབྱུག་པའི་རྒྱ་ཆེན་ཡིན། །མྱུར་དུ་ཤི་བར་བྱ་བ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འཕགས་པ་<milestone unit="line" n="360.6"/>དེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། འཕགས་པ་རྡོ་རྗེ་དབྱུག་པ་འབྱུང་བའི་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="361"/><milestone unit="line" n="361.1"/>༄༅། །འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཡེ་ཤེས་འཕྲོ་བ་ཆེན་པོ་ཕུང་པོ་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="361.2"/>ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྡོ་རྗེ་སྟོབས་ཀྱི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་ག༷སུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ན་མ༷༷ས་མརྙ་བུརྙ་ནཱ༷་ཀྭ་ཡ་བཱག་ཙིཀྟ་བཛུ་ཎའ༷། ཨོ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཨོ་ཨུ་གྲ་ཤཱ་ལ་<milestone unit="line" n="361.3"/>བཱ་ཁི། ཧུ༷་ཧུ༷་ ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཨོ་བྱོ་ཏི་ནི་ར་ད་ནཱ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་བ་ལྭ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། འདི་ནི་གསུངས་མ་ཐག་ཏུ་ཡང་། །སངས་རྒྱས་ཚོགས་ཆེན་འཇིགས་གྱུར་ནས། །རབ་ཏུ་འདར་བས་བསྟོད་པར་<milestone unit="line" n="361.4"/>བྱེད། །རྡོ་རྗེ་རྡོ་རྗེ་སྟོབས་ཀྱི་མཆོག །གང་གིས་དྲན་ན་ཀླུ་རྣམས་འཇིགས། །དེ་ཕྱིར་ཆར་གྱི་རྒྱུན་འབེབས་ཤིང་། །བཟླས་ལ་མཛད་སྟོབས་ལ་བསྟོད་དོ། །མཁས་པས་ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེའི་དབུས། །ཉི་མའི་<milestone unit="line" n="361.5"/>དཀྱིལ་དབུས་རྣམ་བསམ་བྱ། །འབར་བའི་འདུ་འཕྲོ་སྐུ་ལ་འབར། །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཅོད་པན་བྱས། །ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོར་བརྟག་པར་བྱ། །ཐུར་དུ་རྐང་མཐིལ་མཉམ་གནས་ཤིང་། །ལག་པ་སོ་སོར་གར་ལ་<milestone unit="line" n="361.6"/>བརྩོན། །སྟོབས་ཆེན་འཆང་བའི་ང་རྒྱལ་ནི། །རྡོ་རྗེ་སྟོབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །མཉམ་གནས་མཁས་པས་འབད་པར་བྱ། །ཕྱི་རོལ་གྱི་ལས་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འཕགསཔདེབཞིནགཤེགས<milestone unit="page" n="362"/><milestone unit="line" n="362.1"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། རྡོ་རྗེ་སྟོབས་ཀྱི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ཡེ་ཤེས་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="362.2"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེའི་འབྲུག་སྒྲས་ཐོས་པར་སྒྲོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཏ་ཀི་རྒྱལ་པོའི་གསང་<milestone unit="line" n="362.3"/>སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ན་མ༷༷ས་མ་རྙ་ཀྭ་ཡབཱ་ག་ཙིསྟ་བཛྲ་ཎ༷། ཊ་སྐི་ཧུ༷་ཛ༷༷། འདི་ནི་གསུངས་པའི་མོད་ལ་ནི། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་མཐའ་ཡས་རྣམས། །འཇིགས་པ་ཆེན་པོ་སྐྱེས་ནས་འདུད། ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་འགུགས་<milestone unit="line" n="362.4"/>ཆེན་པོ། །རྒྱན་རྣམས་རྫོགས་པའི་རང་བཞིན་ནི། །ཉི་མ་བྱེའ་བ་བརྒྱ་ཡི་འོད། །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཅོད་པན་འདུད། །ལིསྐོ་རྐང་པས་མནན་ནས་ཀྱང་། །ལྷ་ཆེན་རང་བཞིན་འདུས་པར་བྱ། །ཐལ་མོ་མཉམ་གནས་དབུས་སུ་<milestone unit="line" n="362.5"/>ཡང་། །གསང་བའི་དབང་པོ་ལྟབ་ན་འོང་། །རྣམ་པར་དག་པ་ཆེན་པོའི་བརྟག་པ་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="362.6"/>ཆེན་པོ་ལས། ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཏ་ཀི་རྒྱལ་པོའི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་བརྟག་པ་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདསདེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་<milestone unit="page" n="363"/><milestone unit="line" n="363.1"/>༄༅། །གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ། རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་སྟོབས་ཀྱིས་ཀུན་ཏུ་འབར་བ་འཕྲོ་བ་མང་པོས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། མི་གཡོ་<milestone unit="line" n="363.2"/>བའི་རྡོ་རྗེ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ན་མ༷༷ས་མརྙ་ཀྭ་ཡ་བཱག་ཙིསྟ་བཛྲ་ཎའ༷། ཨ་ཙ་ལ་ཀ་ཎ་ཙཎྜན་ཊ་ན་ཊ་ཏ། མོསྐྱོ་མོསྐྱོ། པོ་ཏ་པོ་ཏ། ཧ་ཏ་<milestone unit="line" n="363.3"/>ཧ་ཏ། མོ་ཧ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ། ཧ་ས་ཧ་ས། ཧ་ན་ཧ་ན། ཏིཛི་ཏིཁྱི། ཨུ་བི་ཤ ཨུ་བི་ཤ མ་ཧྭ་མརྙུ་བཱ་ལ་ཀ ཏི་ཁེ་ཏི་ཁི། ཁད་ཁད། བིསྣྲུ༷། མྱ་ར་ཡ་མུ་ར་ཡ། དུཁུ་བྷཀྟ་བྷཀྟ། སརྦུ༷་ཀུ་རུ་ཀུ་སྲ ཀི་རི་ཀི་རི། མ་ཧྭ་བི་ཥ་མ།<milestone unit="line" n="363.4"/>བཛྲ་སྤྲོ་ཊ་ཡ་སྤྲོ་ཊ་ཡ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཏྲི་བ་ལི་ཏ་ར༷་ག་ནརྟ་ཀ ཨ༷་ཨ༷་ཨ༷་ཧ༷་ཧ༷་ཧ༷། ཨ་ཙ་ལ་ཙི་ཊ་། སྤྲོ་ཊ་ཡ་སྤྲོ་ཊ་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷། ཨ་ས་མརྙ་ཀྭ་ཊ། མ་ཧྭ་བ་ལ་ཤ་ཏ་ཡ། པ་ར་མུནྟྲ༷། ཨུ༷་ཨུ༷། ཧྭ༷་ཧྭ༷་མ༷་ཤུཛི་ཏུ་ལོ་ཀ་ཏུ་ཤཱ༷་ཏུ། བརྡོ་ན་<milestone unit="line" n="363.5"/>མོ་ཏུ་ཀུ་ཨ་པྲ་ཧ་ཏ། བ་ལེ་བྷ༷༷ཛ་ལ་ཡ་ཏྣཊ། ཨ་ས་ཧ་ན་ས༷༷གྲྭ་ཧྭ། འདི་དག་གསུངས་པའི་མོད་ལ་ནི། །དཔའ་བོ་རྣམས་ཀྱང་འདར་ཞིང་བསྟོད། །ཀྱེ་མའོ་བདེ་གཤེགས་སྤྱོད་ཡུལ་ལས། །མི་གཡོ་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="363.6"/>འཇིག །འཇིག་རྟེན་སྲེག་པར་མཛད་པ་སྟེ། །སྤྱན་ཟུར་རལ་གྲི་བསྣམས་ལ་འདུད། །ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེ་དབུས་གནས་སུ། ཁྲོ་ཆེན་འཇིགས་ཤིང་འཚེག་པ་བརྟག །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཅོད་པན་བརྒྱན། ཁྲེས་རབ་ཀྱིས་ནི་<milestone unit="page" n="364"/><milestone unit="line" n="364.1"/>བསྒྲུབ་བྱ་འཛིན། །ཐབས་ཀྱིས་ཅོད་པན་གདེངས་པར་བྱེད། །རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཆེན་པོ་འདི། །མི་གཡོ་རྒྱལ་གྱི་རྒྱ་ཆེན་ཡིན། །དཔའ་བོས་བསྒོམ་ན་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །ཐོགས་པ་མེད་པར་བསྒྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="364.2"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། འཕགས་པ་མི་གཡོ་བར་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="364.3"/>ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ། རྡོ་རྗེ་དགོངས་པ་རྣམ་<milestone unit="line" n="364.4"/>པར་འགྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཁྲོ་བོ་གནོད་མཛེས་རྣམ་པར་འབྱུང་བའི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ་<milestone unit="line" n="364.5"/>ནི་ཧུ༷། གྲོ་ཎྜ་གྲོ་ཎྜ་ཧུ༷། གྲོ་སྣྲི་པ་ཡ། གྲི་སྦྱི་པ་ཡ་ཧུ༷། ཨུ་ན་ཡ་ཧོ་བྷ་ག་བཱན་བིསྤྱི་རྭ་ཛ་ཧུ༷་ཕཊ། འདི་ནི་གསུངས་པའི་མོད་ལ་ནི། །འབར་བ་རྣམས་ཀྱང་བསྟོད་པར་བྱེད། །དཔའ་བོ་མེ་ལྕེར་རབ་འབར་སྐུ། །རྡོ་རྗེའི་འདུ་<milestone unit="line" n="364.6"/>འཕྲོ་སྤྲིན་འཁྲུགས་པ། །གནོན་ཅིང་འགུགས་པའི་ལས་སོགས་ཆེ། །ཐུགས་ཀྱི་ཅོད་པན་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེའི་དབུས་གནས་སུ། །རྡོ་རྗེ་སྟོབས་ཀྱིས་འདུག་ནས་ཀྱང་། །རབ་ཏུ་བརྩོན་པར་བྱེད་པ་<milestone unit="page" n="365"/><milestone unit="line" n="365.1"/>༄༅། །ཡིས། །མཁས་པས་གང་ཡང་འགྲུབ་པར་ངེས། །གཞན་དུ་རྣམ་པར་དཔྱད་མི་དགོས། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས།<milestone unit="line" n="365.2"/>འཕགས་པ་སུམ་བྷ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བའི་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ།<milestone unit="line" n="365.3"/>དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས། ཟབ་མོ་རྣམ་པར་བཀོད༷་པའི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་སྤངས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཧུ༷་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་གསང་<milestone unit="line" n="365.4"/>སྔགས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ་བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། འདི་དག་གསུངས་པའི་མོད་ལ་ནི། །གྲགས་པ་ཆེན་པོ་མཐའ་ཡས་ཀྱིས། །རྣམ་པར་བསྟོད་པ་སྤྲོས་པ་<milestone unit="line" n="365.5"/>ཡིན། རྡོ་རྗེ་ཧུ༷་སྟེ་ཧུ༷་གི་མཆོག །ཧུ༷་གི་རང་བཞིན་མཁའ་དང་མཉམ། །གདུག་པའི་རྒྱན་གྱིས་རྣམ་པར་འབར། །རྡོ་རྗེ་ཧུ༷་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །མཁའ་དབུས་ལག་མཐིལ་སྦྱར་ཏེ་བསྒྲེང་། །རྐང་པ་བརྐྱང་བསྐུམ་<milestone unit="line" n="365.6"/>དོར་ཐབས་འདོར། །རྡོ་རྗེའི་སྟངས་སྟབས་གར་ཉིད་ཀྱིས། །གོམས་པ་ལེགས་པར་འཇོག་བྱེད་པ། །རྡོ་རྗེ་ཧུ༷་གི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེ་དབུས་གནས་སུ། །ཉི་མའི་སྟེང་དུ་མཁས་པས་བརྟག །ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="366"/><milestone unit="line" n="366.1"/>ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་འགྱུར། །རྟོག་པ་མེད་པའི་མཁས་པས་འབད། །ནམ་མཁའི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="366.2"/>བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། འཕགས་པ་ཧུ༷་ཆེན་པོའི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བའི་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="366.3"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས༷་ཀྱི་བདག་པོ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་དཀར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="366.4"/>བའི་གསང་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་བི་ཛ་ཡ། མ་ཧྭ་ས་མ་ཡ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་ཧུ༷་ཧྭ༷། འདི་ནི་གསུངས་པའི་མོད་ལ་ནི། །དཔའ་བོ་རྣམས་ཀྱང་འདར་ཞིང་སྔངས། །རབ་ཏུ་འདུད་པའི་བསྟོད་པ་<milestone unit="line" n="366.5"/>བྱས། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཀུན་ལས་རྒྱལ། །འབར་བའི་ཁྲོ་ཆེན་གདུག་པ་འདུལ། །ངེས་པའི་ཆོ་ག་རྫོ་གས་པའི་ཕྱིར། །དཔའ་མཚན་ཆེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། ཁྲེས་རབ་ཀྱི་ནི་རྐང་པ་ཡིས། །ཐབས་ལ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="366.6"/>འཁྱུད་པས་ནི། །ལག་གི་རྡོ་རྗེ་གར་བྱེད་ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་བརྡབ་པ་ནི། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་གནས་པ། །འབར་བའི་ཞབས་ཀྱིས་མནན་ནས་ཀྱང་། །གོམ་པའི་དབང་<milestone unit="page" n="367"/><milestone unit="line" n="367.1"/>༄༅། །དུ་སྦྱར་བར་བྱ། །བསྐལ་པ་ཆེན་པོའི་ལས་རྣམས་ཀྱང་། ཁྲོ་བོས་མི་འགྲུབ་གང་ཡང་མེད། །མཁས་པས་རང་སེམས་བརྟན་པར་བྱ། །འཕགས་པ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་འཁོར་ལོ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="367.2"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པ་ལས། འཕགས་པ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་འཕྲུལ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་འབྱུང་བ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="367.3"/>བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ། ཡང་དག་པའི་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="367.4"/>འཇིགས་པ་མེད་པའི་ཀུན་ཏུ་བསྒྱེངས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བགེགས་འཇིགས་པར་བྱེད་པའི་ཁྲོ་བོ་ཁམས་གསུམ་ལས་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་གསང་སྔགས་ཀྱི་འབྱུང་བ་བརྟག་པ་<milestone unit="line" n="367.5"/>འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། ཨོ་བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་ཧུ༷་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། འདི་དག་གསུངས་པའི་མོད་ལ་ནི། །དཔའ་བོ་རྣམས་ཀྱི་ཚོགས་དང་བཅས། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="367.6"/>གུས་བཅས་བསྟོད་པར་སྦྱར། །འཇིག་རྟེན་འདིར་ནི་འཇིགས་པ་རྣམས། །ཐམས་ཅད་འཇིགས་པར་མཛད་པའོ། །སངས་རྒྱས་ཆེན་པོ་ཁྲོས་པའི་གཟུགས། །བདག་ཅག་ཁམས་གསུམ་རྒྱལ་ལ་སྐྱབས། །ནམ་མཁའ་རྡོ་<milestone unit="page" n="368"/><milestone unit="line" n="368.1"/>རྗེ་དབུས་གནས་སུ། །འབར་བ་ཉིད་ཀྱི་སྟེང་ན་འགྱིང་། །རྡོ་རྗེ་འཇིགས་པའི་རྒྱན་གྱིས་བཞག །དཔའ་བོ་ཐེ་ཚོམ་མེད་པའི་རྒྱུ། །བློ་ཡི་རྣམ་པར་བརྟག་པར་བྱ། །ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད།།ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་<milestone unit="line" n="368.2"/>བཞིའམ། ཡང་ན་གཉིས་པ་བརྟག་པའོ། །རྒྱན་ནི་ཀུན་གྱིས་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །ལུས་དང་ངག་དང་ཡིད་ཀྱིས་ཀྱང་། །རྟག་ཏུ་མཉམ་སྦྱོར་མཁས་པས་འགྲུབ། །གང་དང་ཐུན་མོང་སོང་བ་དང་། །སྤྱི་ཡི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་<milestone unit="line" n="368.3"/>པར་འགྱུར། །དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། ཁུད་རྣམས་ཀུན་གྱི་ཆོ་གའོ། །རྒྱུད་རྣམས་ཀུན་གྱི་ཆོ་གར་བསྒྲུབ། །འཕགས་པ་ཁམས་གསུམ་ལས་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་སྟོབས་ཀྱི་འབྱུང་བ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="368.4"/>བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། འཕགས་པ་ཁམས་གསུམ་ལས་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་འཕྲུལ་པའི་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="368.5"/>ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་འཕྲོ་བ་ཞེས་<milestone unit="line" n="368.6"/>བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་འཁོར་དེའི་ནང་ནས། གསང་བའི་བདག་པོ་ལག་ན་རྡོ་ རྗེ་ཐོགས་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་རང་གི་འཁོར་དུ་མ་དང་བཅས་པས། བརྡའ་དང་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་རྡོ་<milestone unit="page" n="369"/><milestone unit="line" n="369.1"/>༄༅། །རྗེའི་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་འབར་བར་བྱས་ཏེ། ཚིགས་སུ་བཅད་པའི་དབྱངས་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །ཐེག་པའི་ཐེག་མཆོག་གསང་བ་བླ་མེད་ཆེ། །འབྲས་བུ་ཀུན་བཟང་རྡོ་རྗེའི་<milestone unit="line" n="369.2"/>སྟོབས་རྫོགས་པ། །ཡེ་ཤེས་རྩེ་མོ་བླ་མེད་ཀུན་འབྱུང་ཉིད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཕྲིན་ལས་བཤད་དུ་གསོལ། །བླ་མེད་རྡོ་རྗེ་ཟབ་མོའི་རྟོག་སྤངས་ཏེ། །ཞི་དང་སྲིད་པའི་དངོས་པོ་ཐ་མི་དད། །གང་ལ་བླང་དོར་མེད་<milestone unit="line" n="369.3"/>ཀྱང་བདུད་གཞོམ་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཕུར་པའི་རྩེ་མོ་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་བཅོ༷མལྡན་འདས་རྣམ་པར་འཕྲོ་བ་འཇུག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཕྲིན་ལས་དུ་མ་ལ་འཇུག་པའི་ཕུན་<milestone unit="line" n="369.4"/>སུམ་ཚོགས་པ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་པདྨ་དང་། །ལས་རབ་མཆོག་དང་འཁོར་ལོ་ཆེ། །སྲས་མཆོག་ཕུར་པའི་རང་བཞིན་ནི། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="369.5"/>པ། །བཅུ་དྲུག་ལས་ཀྱི་དབྱེ་བ་ཡིས། །རྣམ་པ་བདུན་དུ་བཤད་བྱ་སྟེ། །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་མངོན་སྤྱོད་ནི། །མཁས་པས་འབད་པར་བྱ་བ་ཡིན། །གང་ལ་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་དུས། །ངན་སྔགས་གཅད་དང་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="369.6"/>གཅད། །བགེགས་བསྐྲད་རང་གི་རིག་པ་གསོ། །ལྔ་ནི་ཡན་ལག་ཆོ་ག་ཤེས། །བསྒྲུབ་བྱ་གསད་ཕྱིར་དགུག་པ་དང་། །ཉམས་པར་བྱ་སྟེ་གསད་པ་དང་། །འབར་བ་འབོད་ཅིང་རྦོད་པ་དང་། །བསྡུ་བ་བྱང་ཆུབ་སེམ་ས་<milestone unit="page" n="370"/><milestone unit="line" n="370.1"/>ཉིད་དང་། །བརྡེག་ནས་གནན་པར་བྱ་བ་དང་། །བདུན་གྱིས་གསད་པའི་ལས་ལ་སྦྱར༷། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེའི་ཕུར་པ་ཀུན་ཏུ་འཕྲོ་བའི་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྡོ་<milestone unit="line" n="370.2"/>རྗེ༷་ཁྲོ་བོ་བརྟག་པ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ།༷ཤིརྙ༷་ཀུ་རུ་ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། རྡོ་རྗེ་ཞི་བའི་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ།<milestone unit="line" n="370.3"/>ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧྭ༷་ཕཊ། བྲེརྙུ་ཀུ་རུ་གྲྭ༷་ཧྭ། རྡོ་རྗེ་རྒྱས་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། བ་ཤང་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="370.4"/>དབང་གི་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། བཱ་ར་ཡ་ཧྭ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་མངོན་སྤྱོད་ཀྱི་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་<milestone unit="line" n="370.5"/>ལྡན་འདས་སངས་རྒྱས་ཆེན་པོའི་ཕུར་པ་ཀུན་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འཁོར་ལོའི་ཁྲོ་བོ་བ༷རྟག་པ་འདི་ཉིད་ཀྱིས་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨོ་བུད་<milestone unit="line" n="370.6"/>དྷ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྒྱུ་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཤིརྙ༷་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། འཁོར་ལོའི་ཞི་བ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་བུད་དྷ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། བྲེརྙུ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། འཁོར་ལོ་<milestone unit="page" n="371"/><milestone unit="line" n="371.1"/>༄༅། །རྒྱས་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ༷་བུད་དྷ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧྭ༷་ཧྭ༷་ཕཊ། པ་ཤ༷་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། འཁོར་ལོའི་དབང་དུ་བྱ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ༷་བུད་<milestone unit="line" n="371.2"/>དྷ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། སྨྱུ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། འཁོར་ལོ་མངོན་སྤྱོད་ཀྱི་རྣམ་པར་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ༷་ལྡན་འདས་རིན་པོ་ཆེའི་ཕུར་བུ་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་བའི་འོད་ཟེར་ཞེས་<milestone unit="line" n="371.3"/>བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རིན་པོ་ཆེའི་ཁྲོ་བོ་བ༷རྟག་པ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ་རཏྣ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཤཱརྙིཀུ་རུ༷་གྲྭ་ཧྭ།<milestone unit="line" n="371.4"/>རིན་པོ་ཆེ་ཞི་བའི་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་རཏྣ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སབོ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། བྲེརྙུ་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། རི༷ན་པོ་རྒྱས་པའི་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་རཏྣ་<milestone unit="line" n="371.5"/>ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། བ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། རིན་པོ་ཆེའི་དབང་གི་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་རཏྣ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་ཟིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། མུ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། རིན་པོ་<milestone unit="line" n="371.6"/>ཆེའི་མངོན་སྤྱོད་ཀྱི་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་པདྨའི་ཕུར་བུ་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་བའི་འོད་ཟེར་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། པདྨ་ཁྲོ་བོ་བརྟག་<milestone unit="page" n="372"/><milestone unit="line" n="372.1"/>པ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ༷་པདྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བི་ན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ།ཤཱརྙི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། པདྨའི་ཞི་བ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ༷་པདྨ་ཀི་ལི་<milestone unit="line" n="372.2"/>ཀྭ་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། བྲེརྫི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། པདྨ་རྒྱས་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིངངེ་ ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་པདྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། བ་ཤང་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། པདྨ་དབང་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="372.3"/>བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་པདྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། མྱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། པདྨ་མངོན་སྤྱོད་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འ༷དས་ལས་ཀྱི་ཕུར་<milestone unit="line" n="372.4"/>པ་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་བའི་འོད་ཟེར་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ལས་ཀྱི་ཁྲོ་བོ་བརྟག༷ ་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ་ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="372.5"/>ཡ་སརྦ་བི་ན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཤིརྙ༷༷་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ལས་ཀྱི་ཞི་བ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། བྲེརྫི༷་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ལས་ཀྱི་རྒྱས་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་<milestone unit="line" n="372.6"/>ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། བ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ལས་ཀྱི་དབང་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་ཏིང་ངེ་འ༷ ཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ།<milestone unit="page" n="373"/><milestone unit="line" n="373.1"/>༄༅། །མུ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ལས་ཀྱི་མངོན་སྤྱོད་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཐོགས་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="373.2"/>དགུག་པའིཆོ་ག་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨུ་ཀར་ཥ་ཡ་ཨུ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་དགུ༷ ག་པའི་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="373.3"/>བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨོ་བུརྙ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦབིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨུ་ཀར་ཥ་ཨུ་ཀར་ཡ་ཧྭ༷་ཕཊ། འཁོར་ལོའི་༷དགུག་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་རཏྣ་ཀི་ལ་ཀི་ལ་ཡསརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་<milestone unit="line" n="373.4"/>ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨུ་ཀར་ཥ་ཡ་ཨུ་ཀར་ཥ་ཡ། རིན་པོ་༷ཆེས་དགུག་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་པདྨ་ཀི་ལི་ ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨུ་ཀ་ར་ཥ་ཡ་ཨུ་ཀ་ར་ཥ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། པདྨས་རྣམ་<milestone unit="line" n="373.5"/>པར་དགུག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་ཇིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨུ་ཀར་ཥ་ཡ་ཨུ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་དགུག་པ་ཞེས་བྱའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ།༷ །དེ་ནས་བཅོམལྡན་<milestone unit="line" n="373.6"/>འདས་རྡོ་རྗེ་གཟི་བརྗིད་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བསྒྲུབ་བྱ་ཉམས་པར་བྱ་བའི་རིག་པ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་<milestone unit="page" n="374"/><milestone unit="line" n="374.1"/>སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཛི་བི་ཏྭན་ཏ་ཀྭ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེའི་རྫུའཕྲུལ་ཆེན་པོས་ཉམས་པར་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨོ་བུད་དྷ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཛི་བི་ཏྭན་ཏ་ཀྭ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། སངས༷་རྒྱས་<milestone unit="line" n="374.2"/>ཆེན་པོའི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་ཉམས་པར་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་རཏྣ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཛི་བི་ཏྭན་ཏ་ཀྭ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། རི༷ན་པོ་ཆེའི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་ཉམས་པར་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་པདྨ་<milestone unit="line" n="374.3"/>ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཛི་བི་ཏྭན་ཏ་ཀྭ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། པདྨ་ཆེན་པོའི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་ཉམས་པར་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཛི་བི་ཏྭན་ཏ་ཀྭ་ར་ཡ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="374.4"/>ཕཊ། རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོས་ཉམས་པར་བྱ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང༷་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཟབ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། མྱུར་དུ་ཤི་བར་བྱེད་པའི་<milestone unit="line" n="374.5"/>ཆོ་ག་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ༷་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོ་མུ་ར་ཡ་བཱ་ར་ཡ། མོསྐྱོ་མོསྐྱོ། སྤྲོ་ཊ་སྤྲོ་ཊ། ཏྭ་ཊ་ཏྭ་ཊ། བཛྲ་ཙཀྲ་ཧུ༷། རྡོ་རྗེ་གསོད་<milestone unit="line" n="374.6"/>པའི་རྣམ་པར་བརྟག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་སྟུརྙ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ། མོསྐྱོ་མོསྐྱོ། སྤྲོ་ཊ་སྤོ་ཊ། ཏྭ་ཊ་ཏྭ་ཊ། བཛྲ་ཙཀྲ་ཧུ༷། འཁོར་ལོས་གསོད་པའི་རྣམ་པར་བརྟག་<milestone unit="page" n="375"/><milestone unit="line" n="375.1"/>༄༅། །པའི་ཏིང་ངེ་འ༷ཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ༷་རཏྣ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ། མོསྤྱོ་མོསྐྱོ། སྒྲོ་ཊ་སྒྲོ་ཊ། ཏྭ་ཊ་ཏྭ་ཊ། བཛྲ་ཙཀྲ་ཧུ༷། རིན་པོ་ཆེས་གསོད་པའི་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་<milestone unit="line" n="375.2"/>བྱ་བའི༷་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་པདྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ། མོསྐྱོ་མོསྤྱོ། སྤྲོ་ཊ་སྐྲོ་ཊ། ཏྭ་ཊ་ཏྭ་ཊ། བཛྲ་ཙཀྲ་ཧུ༷། པདྨས་གསོད་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="375.3"/>ཏོ། །ཨཱོཾ་ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོ་བཱ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ། མོསྐྱོ་མོསྤྱོ། སྐྲོ་ཊ་སྤྲོ་ཊ། ཏྭ་ཊ་ཏྭ་ཊ། བཛྲ་ཙཀྲ་ཧྭ༷། རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱིས་གསོད་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན༷་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་<milestone unit="line" n="375.4"/>ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་རོལ་པས་མཉེས་པར་བྱེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྡོ་རྗེའི་འཁོར་ཚིམས་པར་བྱེད་པ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་<milestone unit="line" n="375.5"/>སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧྭ༷་ཕཊ། མེསྟ་ཀ་མུ༷་པྱ། རུ་དྷི་ར། ཧེ་གྱེ་ཧི། ཨོ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། རྡོ་རྗེ་ལོངས་སྩོད་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨོ་བུདྷི་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བི་ན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། མེ་སྟ་ཀ་མྱ༷་པྱ།<milestone unit="line" n="375.6"/>རུ་དྷི་ར། ཨེ་གྱེ་ཧི། ཨཱོཾ༷་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། འཁོར་ལོའི་ལོངས་སྤྱོད་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ༷་རཏྣ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། མེསྟ་ཀ་སྨྱུ༷་པྱ། རུདྷི་ ་ར། ཨེ་གྱེ་ཧི། ཨཱོཾ༷་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་<milestone unit="page" n="376"/><milestone unit="line" n="376.1"/>ཁུ་ཧི། རིན་པོ་ཆེའི་ལོངས་སྤྱོད་རྣམ་པར་བ༷རྟག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་པདྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། མེསྟ་ཀ་བཱ༷་པྱ། རུ་དྷི༷་ར། ཨེ་གྱེ་ཧི། ཨཱོཾ་ཁ་ཁ་་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། པདྨ་ཆེན་པོའི་ལོངས་སྤྱོད་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="376.2"/>བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། མེསྟ་ཀ་མྱ༷་པྱ། རུ་དྷི་ར། ཨེ་གྱེ་ཧི། ཨཱོཾ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="376.3"/>འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣ༷མ་པར་བཀོད་པ་ཡོངས་སུ་གཅིག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཡང་དག་པར་བསྡུ་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐྲུ་དང་གསུང་<milestone unit="line" n="376.4"/>དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་བསྡུ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་རྣམ་པར་བརྟག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་བུདྷི་ཀི་ལི་<milestone unit="line" n="376.5"/>ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འཁོ༷ར་ལོ་བསྡུ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་རྣམ་པར་བརྟག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨོ་རཏྣ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཧྭ༷་ཧུ༷་ཧུ༷།<milestone unit="line" n="376.6"/>ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རིན་པོ་ཆེ་བསྡུ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་པདྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་པདྨ་བསྡུ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་<milestone unit="page" n="377"/><milestone unit="line" n="377.1"/>༄༅། །ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ༷་ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་བསྡུ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས༷་བཅོམ་ལྡན་འདས་མི་བཟད་<milestone unit="line" n="377.2"/>པའི་ཀུན་ཏུ་འཁྱིལ་པ་ཞེ༷ ས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འབར་བ་ཆེན་པོ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུ༷ང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་<milestone unit="line" n="377.3"/>བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཨག་ནི་ཛ་ལ་སྤ་ར་ཎ་མ་ཧྭ་པྱུ་ཛ་ཁུ་ཧི་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེའི་མེ་ཀུན་ཏུ་བརྟ༷ག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་བུད་དྷ་ཀི་༷ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བུད་དྷ་ཨསྣོ་ཛ་ལ་<milestone unit="line" n="377.4"/>སྤ་ར་ཎ་མ་ཧྭ་པུ་ཛ་ཁུ་ཧི་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། འཁོར་ལོའི་མེ་ཀུན་ཏུ་༷བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་རཏྣ་ཀོ་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་རཏྣ་ཨསྣི་ཛ་ལ་སྤ་ར་ཎ་མ་ཧྭ་སྐྲུ་ཛ་ཁུ་ཧི་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། རིན་པོ་<milestone unit="line" n="377.5"/>ཆེའི་མེ་ཀུན་ཏུ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ༷་པདྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་པདྨ་ཨསྣི་ཛ་ལ་སྤ་ར་ཎ་མ་ཧྭ་པྱུ་་ཛ་ཧི་ཧུ༷་ཕཊ། པདྨའི་མེ་ཀུན་ཏུ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="377.6"/>ཏོ། །ཨཱོཾ་ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་ཀརྨ་ཨསྣི་ཛ་ལ་སྤ་ར་ཎ་མ་ཧྭ་པྱུ་ཛ་ཁུ་ཧི་ཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་མེ་ཀུན་ཏུ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམ་པར་<milestone unit="page" n="378"/><milestone unit="line" n="378.1"/>བརྟག་པ་ཆེན་པོ་ཀུན་ཏུ་མཐའ་ཡས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བསྒྲུབ་བྱ་གནོན་པ་རྣམ་པར་འབྱུང་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས༷་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་<milestone unit="line" n="378.2"/>ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་ཀ༷་བཛྲ་རྭ་པ་ཆེ་གེ་མོ་རྭ་པ་སྟ༷་བྷ་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། རྡོ་རྗེ་གནོན་པའི་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛི༷ན་ཏོ། །ཨཱོཾ་བུད་དྷ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་<milestone unit="line" n="378.3"/>བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་རྐ་ཙཀྲ་རྭ་པ་ཆེ་གེ་མོ་རྭ་པ་སྟ༷་བྷ་མ་ཡ་ཨོ་ཨོ་ཨོ་ཨོ། འཁོར་ལོས་གནོན་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བ༷འི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་རཏྣ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷<milestone unit="line" n="378.4"/>ཕཊ། སརྦ་ཤ་ཧྲུ༷་ཆེ་གེམོ་ཨ་མུ་ཀ༷ རཏྣ་དུ་པ་ཆེ་གེ་མོ་སྟུ༷་བྷ་ཡ། ཏྲ༷་ཏྲ༷་ཏྲ༷་ཏྲ༷། རིན་པོ་ཆེའི་གནོན་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏི༷ང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་པདྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་ཆེ་གེ་<milestone unit="line" n="378.5"/>མོ་ཨ་མྱུ་ཀ་པདྨ་རྭ་པ་ཆེ་གེ་མོ་རྭ་པ་སྟ༷་བྷ་ཡ། ཨ་ཨ་ཨ་ཨ། པདྨའི་གནོན་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། སརྦ་ཤཧྲུ་༷་ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་ཀ༷་ཀརྨ་རྭ་<milestone unit="line" n="378.6"/>པ་ཆེ་གེ་མོ་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ཧྭ་ཧྭ་ཧྭ་ཧྭ། རྡོ་རྗེཏྭརྔོ་ལས་ཆེན་པོས་གནོན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རིན་པོ་ཆེ་འབར་བའི་སྒྲོན་མས་ཀུན་ཏུ་སྣང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="page" n="379"/><milestone unit="line" n="379.1"/>༄༅། །ཞུགས་ནས། རིགས་ཐམསཅད་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་དབབ་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ད༷ང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བི་ན་བ༷་ཧུ༷་ཧྭ༷་ཕཊ། བཛྲ་ཀྭ་ཡ་ལྭ་<milestone unit="line" n="379.2"/>ཀ་ཙིསྟ་སརྦ་སིརྙི་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། རྡོ་རྗེའི་དངོས་གྲུབ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་བུད་དྷ་ཀི་ལི་ཀི་ལ༷་ཡ། སརྦ་བིསྣ་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བུད་དྷ་ཀྭ་ཡ་ལྷུག་ཙིསྟ་སརྦ་སིརྙི་ཨོ་ཨོ་ཨོ། འཁོར་ལོ་རིན་པོ་<milestone unit="line" n="379.3"/>ཆེའི་དངོས་གྲུབ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ༷། །ཨོ་རཏྣ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བི་ན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་རཏྣ་ཀྭ་ཡ་ལྷུཀ་ཙིསྟ་སརྦ་སིརྙི་ཏྲ༷་ཏྲ༷་ཏྲ༷། རིན་པོ་ཆེའི་ད༷ངོས་གྲུབ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="379.4"/>འཛིན་ཏོ། །ཨོཔདྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་པདྨ་ཀྭ་ཡ་ལྷུཀ་ཙིསྟ་སརྦ་སིརྙི་ཧྲི་ཧྲི་སྒྲི། པདྨ་ཆེན་པོའི་དངོས་གྲུབ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="379.5"/>ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཀརྨ་ཀྭ་ཡ་ལྭཀ་ཙིསྟ་སརྦ་སིརྙི་ཧ་ཧ་ཧ། རྡོ་རྗེའི་ལས་ཆེན་པོའི་དངོས་གྲུབ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེས་ཀུན་གཅོདཔཐོགས་པ་མེད་པར་འབརབ་ཞེསབྱ་<milestone unit="line" n="379.6"/>བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རིག་སྔགས་ངན་པཐམས་ཅད་གཅོད་པ་འདི་ཉིདཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། སརྦ་<milestone unit="page" n="380"/><milestone unit="line" n="380.1"/>བིབྱུན། སརྦ་མྱུ་ལ་ཀར་མྱ་ཁི། སྣྲིན་ད་སྣྲིན་ད། མན་ཏྲ་སུ༷་བྷ་ནི། བི་ནཱ་ཤ་ནཱ་ཡ། བིབྱ་ནཱ༷། སྣྲོ་ད་ཀ་ཧུ༷། རྡོ་རྗེའི་མཐུ་ཆེན་པོས་ཕ་རོལ་གྱི་རིག་པ་ངན་པ་རྣམ་པར་སྐྲོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨོ་བུདྷ་ཀི་ལི་ཀི་<milestone unit="line" n="380.2"/>ལ་ཡ། སརྦ་བི་ན་བ༷་ཧུ༷་ཧྭ༷་ཕཊ། ས༷རྦ་བིབྱུན། སརྦ་མན་ཏྲུ་ཁི། སརྦ་མྱུ་ལ་ཀར་ནཱ་ཁི། སྣྲིསྡོ་སྣྲིན། མན་ཧྭ་ཁྲི། བི་ནཱ་ཤ་ནཱ་ཡ་ཕཊ། བིབྱུན། སྣྲོ་ད་ཀ་ཧུ༷། འཁོར་ལོ་མཐུ་ཆེན་པོས་ཕ་རོལ་གྱི་རིག་པ་ངན་པ་རྣམ་པར་སྐྲོད་<milestone unit="line" n="380.3"/>པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་རཏྣ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། སརྦ་བིབྱུན། སརྦ་མན་ཏྣ་ཁི། སརྦ་མྱུ་ལ་ཀར་མུ་ཁི། སྣྲིན་ད་སྨྲིན་ད། སརྦ་མན་ཉུ་ཁེ། བི་ནཱ་ཤ་ནཱ་ཡ་ཕཊ། བིདུན། སྣྲོ་ད་ཀ་ཧུ༷།<milestone unit="line" n="380.4"/>རིན་པོ་ཆེའི་མཐུ་ཆེན་པོས་ཕ་རོལ་གྱི་རིག་པ་ངན་པ་རྣམ་པར་སྐྲོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨོ་པདྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། སརྦ་བིདུན། སརྦ་མན་ཧྲུ་ཁེ། སརྦ་མྱུ་ལ་ཀརྨ་ཁེ། སྣྲིན་ད་སྦྱིན་<milestone unit="line" n="380.5"/>ད། སརྦ་མན་ཧྭ་ཁི། བི་ནཱ་ཤ་ནཱ་ཡ་ཕཊ། བིབྱུ་ནཱ༷། སྣྲོ་ད་ཀ་ཧུ༷། པདྨ་ཆེན་པོའི་མཐུས་ཕ་རོལ་གྱི་རིག་པ་ངན་པ་རྣམ་པར་སྐྲོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ༷་ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། སརྦ་<milestone unit="line" n="380.6"/>བིབྱུན། སརྦ་མན་ཧྭ་ཁེ། སརྦ་མྱུ་ལཀརྨཁེ། སྦྱིནདསྨྲིནད། མནཧྭསུམ་བྷ་ནི། བི་ནཱ་ཤ་ནཱ་ཡ་ཕཊ། བིབྱུ་ནཱ༷། སྣྲོ་ད་ཀ་ཧུ༷། རྡོརྗེལསཆེནཔོའིམཐུསཕ་རོལ་གྱི་རིག་པ་ངན་པ་རྣམ་པར་སྐྲོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="page" n="382"/><milestone unit="line" n="382.1"/>འབྱུང་བ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིངངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རང་གི་རིག་པ་གསོ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལཡ། སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་<milestone unit="line" n="382.2"/>ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། མ་མ་བིབྱུ་ནཱ༷། ཤིགི་ཀ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཡ། རྡོ་རྗེའི་བདེ་བས་བདག་གི་རིག་པ་བསྐྱེད་པའི་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨོ་བྲརྙ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། མ་མ་བིབྱུ་ནཱ༷་ཤིགི་<milestone unit="line" n="382.3"/>ཀ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཡ། འཁོར་ལོའི་བདེ་བས་བདག་གི་རིག་པ་བསྐྱེད་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨོ་རཏྣ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བི་ན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། མ་མ་བིབྱུ་ནཱ༷་ཤིགིཀ་མ་ནུ་སྨ་རཡ། རིན་པོ་<milestone unit="line" n="382.4"/>ཆེའི་བདེ་བས་བདག་གི་རིག་པ་བསྐྱེད་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨོ་པདྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། མམ་ཟིབྱུ་ནཱ༷་ཤིགི་ཀ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཡ། པདྨ་བདེ་བ་ཆེནཔོས་བདག་གི་<milestone unit="line" n="382.5"/>རིག་པ་བསྐྱེད་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨོ་ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། མ་མ་བིབྱུ་ནཱ༷་ཤིགི་ཀ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཡ། རྡོ་རྗེའི་ལས་ཆེན་པོའི་བདེ་བས་བདག་གིརིག་པ་བསྐྱེད་པ་<milestone unit="line" n="382.6"/>རྣམཔར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིག་རྟེན་སྐྲག་པར་བྱེད་པའི་འཁོར་ལོརྣམ་པར་གནོན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འབྱུང་པོ་འདུལ་བའི་<milestone unit="page" n="383"/><milestone unit="line" n="383.1"/>༄༅། །བརྟག་པ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། སརྦ་སྣུ་ཏ་བྷ་ཡ༷་ཀ་ར། སརྦ་གྲ་ཧེ་ཁུ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏོ་བྷ་བ་བཛྲ་སརྦ་བིསྣྲུན། རྡོ་<milestone unit="line" n="383.2"/>རྗེའི་ཚོགས་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨོ་བུདྷི་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། སརྦ་བྷ་ཏ་བྷ་ཡ་ཀ་ར་སརྦ་གྲ་ཧེ་ཥ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏོ་བྷ་བ་བཛྲ་སརྦ་བི་ན། འཁོར་འོའི་མཚོན་པས་རྣམ་<milestone unit="line" n="383.3"/>པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨོ་རཏྣ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། སརྦ་བྷ་ཏ་བྷ་ཡ༷་ཀ་ར༄། སརྦ་གྲ་ཧེ་ཁུ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏོ་བྷ་བ་བཛྲ་སརྦ་བིསྣན། རིན་པོ་ཆེའི་མཚོན་པས་རྣམ་པར་གཞོམ་པ་<milestone unit="line" n="383.4"/>རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨོ་པདྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ།༄སརྦ་བྷ་ཏ་བྷ་ཡ༷་ཀ་ར། སརྦ་གྲ་ཧེ་ཥ་པྲ་ཏི་ཧ་ཧོ་བྷ་བ་བཛྲ་སརྦ་བིསྣྲུན། པདྨ་མཚོན་པས་རྣམ་པར་གཞོམ་པ་<milestone unit="line" n="383.5"/>བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨོ་ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། སརྦ་བྷ་ཏ་བྷ་ཡ༷་ཀ༄་ར་སརྦ་གྲ་ཧེ་ཥ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏོ་བྷ་བ་བཛྲ་སརྦ་བིསྣྲུ༷། རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་གཞོམ་པ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="383.6"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །རྣམ་པར་དག་པའི་ཆོ་ག་ཡིས། །སྦྱོར་བ་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །བདརྒི་དང་གཞན་དོན་སྦྱོར་བ་ཡིས། །མཁས་པའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །འཇིག་རྟེན་པ་ཡི་དུ་མ་སྟེ། །དུ་མའི་<milestone unit="page" n="384"/><milestone unit="line" n="384.1"/>ལས་ལ་རྣམ་པར་འགྲུབ། །བདག་མེད་པ་ཡི་དུ་མ་སྤངས། །དུ་མ་མོ་གཤམ་བུ་བཞིན་བརྟག །དུ་མས་གདུལ་ཕྱིར་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཐ་དད་ལས་རྣམས་རིགས་ཡིན་ཏེ། །རྣམ་པ་ལྔ་རུ་མཁས་པས་བཤད། །སྤྲོ་དང་<milestone unit="line" n="384.2"/>བསྡུ་བའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །མཁས་པས་ལས་རྣམས་ཤེས་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་དང་ནི་འཁོར་ལོ་དང་། །རིན་ཆེན་པདྨ་རྒྱ་གྲམ་བརྟག །འབར་བ་དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་གམ། །དབུ་དགུ་བཅོ་བརྒྱད་ཡང་ན་གཅིག །མཁས་<milestone unit="line" n="384.3"/>པས་སེམས་དང་རིགས་སུ་བརྟག །གང་ལ་མོས་པའི་ལས་རྣམས་ཀྱིས། །ལས་རྣམས་ཐོགས་པ་མེད་པར་འགྱུར། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་<milestone unit="line" n="384.4"/>པོ་ལས། རིགས་ལྔའི་ཕུར་པ་ཡོངས་སུ་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ། དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="384.5"/>དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ། རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་ཐོགས་པ་མེད༷་པར་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་རིག་པ་དང་ཏིང་ངེ་འཛིན་འབྱུང་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="384.6"/>སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནི་ལ་དཎའ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་སྨྱུན་ཏ་ཀ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཨ་པ་རྭ་<milestone unit="page" n="385"/><milestone unit="line" n="385.1"/>༄༅། །ཛི་ཏ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཡ་ཧུ༷། ཤཱརྙི་ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། པུཛི་ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། བ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། མྱ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="385.2"/>ཧུ༷་ཕཊ། ཨུ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཛི་བི་ཏྭ་ན་ཏ་ཀ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། མྱ་ར་བཱ་ར་མོསྐྱོ་མོསྐྱོ། སྤྲོ་ཊ་སྤྲོ་ཊ། ཏྭ་ཊ་ཏྭ་ཊ། བཛྲ་ཙཀྲ་ཧུ༷་མསྟ་ཀ་མུ༷་ས། རུ་དྷི་ར་མེ་ག་ཏ། ཨེ་གྱེ་ཧི་བྷ་ག་བཱན། ཨོ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་<milestone unit="line" n="385.3"/>ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་བུ་མོ་ཧུ༷་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། སརྦ་བིསྣ༷། སརྦ་བིབྱུ་ནི། སརྦ་མན་ཧྲུ་ཁི། སརྦ་མྱུ་ལ་ཀར་བཱ་ཁི། སྦྱིན་ད་སྣྲིན་ད། མན་ཏྣ་ཁེ། བི་ནཱ་ཤ་ནཱ་ཡ་ཕཊ། བིབྱུན། སྣྲོ་ད་ཀ་ཧུ༷། པ་ར་མུ་དྲུ་ན། སྦྱིན་ད་སྣྲིན་ད། ཧུ༷་ཕཊ། མ་མ་<milestone unit="line" n="385.4"/>བིདུ་ནཱ༷། ཤིགི་ཀ་མ་ནུ་སྨ་ར་ཡ། སརྦ་གྲ་ཧེ་ཥའ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏོ་བྷ་བ་བཛྲ་སརྦ་བིསྒྱུ༷། རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོའི་རིག་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འཁོར་བ་ཞེས་བྱའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲོ་བོ་འབར་བའི་མེ་ལྕེ་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="385.5"/>འཁྱིལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་བརྟག་པ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་རྣམ་པར་དཀར། །དབུས་<milestone unit="line" n="385.6"/>དཀར་གཡས་སྔོ་ལྗང་སེར་གཡོན། །དང་པོ་རྡོརྗེདུངཆེནཏེ། །བརམརྩེ་གསུམ་འཁོར་ལོ་འཆང་། །ཏི་ར་བྱ་རྒོད་ཐ་མར་འཛིན། །བྲག་གི་སྟེང་ན་བརྒྱ་བྱིན་གནོན། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་ཀྱང་དྲུག །རྡོ་རྗེའི་<milestone unit="page" n="386"/><milestone unit="line" n="386.1"/>གཤོག་པ་རྣམ་པར་གདེངས། །འབར་བ་འཁྱིལ་པ་ལ་སོགས་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱན་རྣམས་རྣམ་པར་རྫོགས་པར་བརྟག །དབྱུག་པ་སྔོན་པོ་སྔོ་སྐྱ་སྟེ། །གཡས་དཀར་གཡོན་ནི་དམར་སྐྱ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་དུང་ཆེན་དབྱུག་པ་མེ། །ཏི་<milestone unit="line" n="386.2"/>རའི་དབྱུག་པ་ཁུ་ཡིས་མཛེས། །འབར་བ་ཞབས་དྲུག་དྲང་སྲོང་གནོན། །རྒྱན་རྣམས་རྫོགས་པར་བརྟག་པར་བྱ། །གཤིན་རྗེའི་རྒྱལ་ནི་སྔོན་པོ་སྟེ། །སྔོ་སྐྱ་ལྗང་ནག་གཡོན་གྱི་དབུ། །དུང་ཁྲག་ཐོད་དབྱུག་དགྲ་སྟུ་<milestone unit="line" n="386.3"/>བསྣམས། །ཏི་ར་བྱ་རོག་ཐ་མར་མཛེས། །འཇིགས་བདག་སྟེང་ན་འཇིགས་པར་བསྟན། །མི་གཡོ་ལྗང་སྔོན་འབར་བའི་སྐུ། །སྔོན་པོ་སྨུག་ནག་གཡོན་གྱི་དབུ། །དུང་ཁྲག་རལ་གྲི་ཞགས་པས་བརྒྱན། །ཏི་ར་འུག་པས་<milestone unit="line" n="386.4"/>རྣམ་པར་མཛེས། །བདེན་བྲལ་བཙིར་བར་མཛད་པ་སྟེ། །རྒྱན་རྣམས་རྫོགས་པར་ཡང་དག་བསྟན། །རྟ་སྐད་དམར་པོ་གཡས་དཀར་པོ། །གཡོན་ནི་སྔོན་པོ་རྣམ་པར་མཛེས། །དུང་ཁྲག་ཞགས་པ་སྤུ་གྲི་ཅན། །ཏི་ར་<milestone unit="line" n="386.5"/>མཁའ་ལྡིང་ཐ་མར་མཛེས། །དུག་གི་སྟེང་ན་ཞབས་བརྐྱང་འགྱིང་། །རྡོ་རྗེ་རྟ་ཡི་རྒྱལ་པོར་བརྟག །གཞན་ལས་རྒྱལ་བ་དམར་སྐྱ་སྟེ། །སེར་པོ་ལྗང་གུ་གཡོན་གྱི་ཞལ། །དུང་ཁྲག་དཔག་མདའ་རྔ་ཡབ་ཅན། །ཏི་ར་སྐྱེ་<milestone unit="line" n="386.6"/>ག་ཡང་དག་འཛིན། །རླུ་་གི་སྟེང་དུ་ཞབས་བརྟགས་དེ། །འབར་བའི་རྒྱན་རྣམས་ཚང་བར་བརྟག བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་ལྗང་ནག་མདོག །སེར་པོ་དུད་ཁ་གཡོན་གྱི་ཞལ། །དུང་ཁྲག་དབྱུག་ཏོ་རྒྱ་གྲམ་སྟེ། །ཏི་ར་དབྱུག་<milestone unit="page" n="387"/><milestone unit="line" n="387.1"/>༄༅། །པ་པུ་ཤུད་ཅན། །གསུས་པ་འཕྱང་བ་རྣམ་པར་བརྫིས། །འབར་བ་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་བརྟག ཁམས་གསུམ་ཀུན་ལས་རྒྱལ་བ་ནི། །གསེར་གྱི་མདོག་འདྲ་གཡས་་དཀར་ཏེ། །གཡོན་གྱི་དབུ་ནི་ལྗང་<milestone unit="line" n="387.2"/>གུའོ། །དེ་བཞིན་ཕྱག་རྒྱ་གཞིག་ཅིང་དགྲོལ། །དཔའ་བོས་ནན་ཏན་བྱ་བ་ཡིན། །གང་དག་རང་གི་རིག་པ་ཉམས། །གསོ་ཞིང་བསྐྱེད་པར་བྱ་བའི་ལས། །རིག་པ་འཛིན་པས་མྱུར་དུ་འབད། ཁམས་གསུམ་པ་ཡི་འབྱུང་<milestone unit="line" n="387.3"/>པོ་རྣམས། །གང་དག་མྱུར་དུ་གཙེས་པ་རྣམས། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོས་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། ཡན་ལག་གི་ནི་ཆོ་ག་ལ། །མཁས་པས་སྙིང་རྗེའི་སྟོབས་ཀྱིས་གསོ་ལ། །སློབ་དཔོན་སྨོད་པར་བྱེད་པ་དང་། །གང་གི་བསྟན་པ་སྒྲིབ་<milestone unit="line" n="387.4"/>བྱེད་དང་། །སེམས་ཅན་དུ་མར་འཚེ་བ་ལ། ཁྲེས་རབ་སྙིང་རྗེར་ལྡན་པ་ཡི། །མཐུ་ཡིས་མྱུར་དུ་ཉམས་པར་བྱ། །བསྒྲུབ་དང་གང་དང་གང་ཡིན་ཏེ། །རང་བཞིན་གནས་ནས་དགུག་པ་དང་། །དགུག་ནས་ཉམས་དང་<milestone unit="line" n="387.5"/>རང་གནས་སུ། །གང་འདི་སྔོན་དུ་འགྲོ་བ་ཡིན། རྡོ་རྗེ་གསོད་པའི་སྟོབས་མཆོག་གིས། །གསད་པ་དུ་མ་ཐ་དད་ལ། །གང་ལ་གང་ཡིན་མཁས་པས་བྱ། །དེས་ནི་ཀུན་ཏུ་འུགྲུབ་པར་་གྱུར། །གང་དག་གསང་བའི་དུམ་<milestone unit="line" n="387.6"/>བུ་དང། །ཕུང་པོ་སྐམས་པའི་རྗེན་ཤུན་དང་། ཁྲ་ཁྲག་དྲོད་དང་བཅས་པ་ལ། །འབར་བ་འཁོར་བཅས་བོད་པར་བྱ། །མྱུར་དུ་ཟོས་ཏེ་ཟད་པར་བསམ། །ངག་ནི་རྟོག་པའི་རྒྱུན་བཅད་ཅིང་། །གང་གི་དུས་ནི་དག་པར་<milestone unit="page" n="388"/><milestone unit="line" n="388.1"/>བསྟབས། །སེམས་ནི་མཁས་པས་རྫོགས་པ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བསྡུ་བར་བྱ། །གཟུགས་བརྙན་རྟེན་དུ་སྦྱོར་བ་ནི། །དུམ་བུ་དང་ནི་ཚལ་པ་དང་། །ཇི་བཞིན་པ་ཡི་གཟུགས་རྣམས་ནི། །རྩ་དང་ཤིང་ལ་གནས་པ་<milestone unit="line" n="388.2"/>དང་། །བོང་བ་སྔོ་བས་གོས་པའམ། །གང་དག་བསྲེག་པར་འོས་པ་ཡི། ཁྲེང་ལེབ་ལ་སོགས་བྲིས་པའི་གཟུགས། །མཁས་པས་འབད་སྟེ་བསྲེག་པར་བྱ། །ཟུར་གསུམ་ཐབས་ཀྱི་གྲྭ་གསུམ་དུ། །རྡོ་རྗེ་མདའ་གཞུ་ལྡན་<milestone unit="line" n="388.3"/>བྱས་ཏེ། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོས་བརྒྱན་པར་བསམ། །ཕུར་པ་ལ་ནི་དྲག་པོས་དཀྲིས། །ཚེར་མའི་ཤིང་ལ་མེ་སྤར་ཏེ། །འབར་བ་འཁོར་བཅས་སྤྱན་དྲངས་ནས། །ཚ་བའི་མར་དང་ལན་ཚྭ་དང་། །སྐྱེ་ཚེ་དུག་དང་ཁྲག་སྣ་<milestone unit="line" n="388.4"/>དང་། །ལྕགས་ཕྱེ་ལྡོང་རོས་དམ་རྫས་དང་། །སོལ་ཕྱེས་བགོས་པའི་དམ་རྫས་རྣམས། །གསང་སྔགས་བཟླས་པར་རབ་འབད་སྟེ། །གང་གི་གཟུགས་མིང་རུས་བསྲེག་ན། །མྱུར་དུ་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དེ་<milestone unit="line" n="388.5"/>ནས་མཁས་པས་འབད་པ་ཡང་། །བསྲེགས་པའི་ཐལ་བ་ལ་སོགས་པ། །ཐམས་ཅད་གནན་པར་བྱ་བ་ནི། །ལས་རྣམས་མ་གྲུབ་བར་དུ་བཞག །ལས་རྣམས་གྲུབ་པའི་མོད་ལ་ནི། །མྱུར་དུ་ཞི་བའི་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="388.6"/>འབད། །འདི་ནི་ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་རྒྱལ་པོའོ། །གང་དག་ཐེ་ཚོམ་དམིགས་པ་ནི། །ཇི་ལྟར་རི་བོངརྭབཞིནདུ། །འདིཡི་འབྲསབུདེབཞིན ཏེ། །འདིལ་རྣམ་པར་དཔྱད་མི་<milestone unit="page" n="389"/><milestone unit="line" n="389.1"/>༄༅། །དགོས། །གང་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད་པའི་བློ། །རྒྱལ་པོ་རང་ལ་སྨོད་པ་བཞིན། །ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་བྱས་པ་ཡིན། །འདི་ནི་སྒྲུབ་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །མཁས་པས་མིག་དང་སྙིང་དུ་བཤད། །འཕགསཔ་དེ་<milestone unit="line" n="389.2"/>བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། ཕྱོགས་བཅུ་ཁྲོ་བོ་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་དེའི་ཚེ་<milestone unit="line" n="389.3"/>དེའི་དུས་ན། འཁོར་དེའི་ནང་ན་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་མཐུ་སྟོབས་ཀྱི་བདག་ཉིད་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི། དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཐོགས་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་འཁོར་དེའི་ནང་ནས་ལངས་ཏེ། རང་གི་འཁོར་དུ་མ་སྡེ་<milestone unit="line" n="389.4"/>དང་བཅས་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལན་དུ་མར་གཡས་ཕྱོགས་ནས་བསྐོར་ཏེ་མཆོད་པའི་ཚོགས་ཀྱིས་ཡང་དག་པར་མཆོད་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་འདི་ལྟར་ང་རྒྱལ་མཆིས་པའི་<milestone unit="line" n="389.5"/>རང་གི་མཐུས་སྙེམས་པས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཛད་པ་དང་། རྣམ་པར་ཐར་པ་ལ་ཡོངས་སུ་གནོད་ཅིང་། སྐུ་དུ་མ་ལ་ཡང་གཙེ་བས་ལོག་པར་འདའ་བའི་ས་བོན་འཕེལ་བར་བགྱིས་པ་དང་། འགའ་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="389.6"/>བསྟན་པ་ལ་གནས་བཞིན་དུ་ཡང་ཡིད་མི་ཆེས་པས་ཀུན་ཏུ་འཁྲུགས་ནས། སློབ་དཔོན་ལ་སྨོད་པ་དག་བགྱིད་པ་རྣམས་དང་། འདི་ལྟར་གནོད་པ་བགྱི་བའི་སྤོབས་པ་མཆོག་པའི་བདུད་དང་། མུ་སྟེགས་ལ་སོགས་<milestone unit="page" n="390"/><milestone unit="line" n="390.1"/>པས་བསྟན་པ་ཉམས་པར་བགྱིད་པ་དང་། འགྲོ་བ་ཀུན་ཏུ་འ་ས་པར་བགྱིད་པའི་མི་དགེ་བའི་གཉེན་པོ་རྣམས། མྱུར་དུ་གསད་པའི་ལས་ཁོ་ན་ལགས་པས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་གསང་སྔགས་ཀྱི་མཐུ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="390.2"/>བཤད་དུ་གསོལ་ཞེས་བརྗོད་ནས། ལན་བརྒྱ་ཕྲག་སྟོང་དུ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བསྐོར་ནས་རང་གི་སྟན་ལ་འཁོད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་<milestone unit="line" n="390.3"/>དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ། དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །གསང་བའི་བདག་པོ་འདི་ལྟ་སྟེ། སེམས་ཅན་རྣམས་ནི་ཐབས་མཁས་པ་དང་འཚམས་པས་འདུལ་བ་ཡིན་ན།<milestone unit="line" n="390.4"/>འདིར་སྔགས་ཀྱི་མཐུ་ཆེན་པོས་ཀུན་ཏུ་འཁྲུགས་ན། འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལས་དང་པོ་པ་རྣམས་དང་། རིག་འཛིན་གཞོན་ནུ་དག་ཀྱང་ཀུན་ཏུ་སྡང་བ་སོགས་པ་འབྱུང་བས། ད་རུང་ནི་སྔགས་ཀྱི་མཐུ་ཆེན་<milestone unit="line" n="390.5"/>པོས་གསོད་པརམི་བྱ་ཡིས་ཅུང་ཞིག་སྡོད་ཅིག་ཅེས་གསུངས་སོ། དེ་ནས་ཡང་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཐོགས་པ་མེད་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་འདི་ནི་སྔོན་གྱི་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="390.6"/>ཀྱིས་ཀྱང་ཡོངས་སུ་མ་བཤད། མ་འོངས་པ་ནདེབཞིནགཤེགསཔརྣམས་ཀྱིས་གསུང་པར་མི་འགྱུར་བ་ལགས་སོ། །དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན། སེམས་ཅན་ཉོན་མོངས་པ་འཕེལ་བའི་སླད་དུ་སྟེ། གངན་གདུལ་བྱ་<milestone unit="page" n="391"/><milestone unit="line" n="391.1"/>༄༅ མཆིས་པརནི། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཐེག་པ་རྣམས་འབྱུང་སྟེ། དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོའི་སྟོབས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་སླད་དུའོ། །འདི་ད་ལྟའི་དུས་ན། སེམས་<milestone unit="line" n="391.2"/>ཅན་རྣམསསངས་རྒྱས་ཀྱི་ཐེག་པ་ལ་གནས་པ་ཉུང་བ་དང་། ནག་པོའི་རིགས་མཐུ་མངོན་པར་རྒྱས་པའི་དབང་གིས་ན། ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་དུས་ལ་བབ་བོ། ལས་འདི་ནི་ལས་ཀྱི་མཆོག་སྟེ། འདིར་བཅོམ་ལྡན་ཀྱི་<milestone unit="line" n="391.3"/>བྱིན་གྱིས་མ་བརླབས་ན། སླད་མའི་ཚེ་སླད་མའི་དུས་ན། ནོར་བུ་ལོན་པའི་མི་རྒྱ་མཚོ་ལས་ཐར་དུ་ཉེ་བ་ན་གྲུ་ཞིག་པ་བཞིན་མཆིས་ཏེ། ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་ལྗོན་ཤིང་གི་སྡོང་པོ་མེས་ཚིག་པ་བཞིན་དུ་གནས་པར་གྱུར་པ་<milestone unit="line" n="391.4"/>ལགས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་འདི་ལྟར་ཁྱོད་དེའི་དུས་ལ་བབ་པར་ཤེས་ན། འདིར་འདུས་པ་རྣམས་ཀྱི་རྣ་ལམ་དུ། ཁྱོད་ཀྱིས་ཐོགས་པ་མེད་<milestone unit="line" n="391.5"/>པར་འབྱུང་བའི་རྡོ་རྗེ་གོ་ཆ་རྣམ་པར་སྲ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུ་ཆེན་པོས་ཏིང་ངེ་འཛིན་དེ་ཐོབ་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས། ཁྱོད་སྤོབས་པ་སྐྱེད་ཅིག །དེ་ནས་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་<milestone unit="line" n="391.6"/>འཁོར་རྣམས་ལ་འདི་སྐད་དུ་བསྒོ་ཞིང་། རང་གི་རྡོ་རྗེ་ཐོགས་པ་མེད་པར་ཀུན་ཏུ་འཕེན་ཞིང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས། ཀྱེ་མ་སངས་རྒྱས་ཡ་མཚན་<milestone unit="page" n="392"/><milestone unit="line" n="392.1"/>ཆེ། །སྔགས་ཀྱི་མཐུ་རྣམས་བསྟན་དུ་གསོལ། །གདུག་པ་མྱུར་དུ་གསོད་པ་དང། །ཉོན་མོངས་འཁོར་བ་ག་་དུ་འཆི་འགྱུར་བ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །འདི་ན་ཁྲོ་བ་ལྔ་མཆིས་པས། །སངས་<milestone unit="line" n="392.2"/>རྒྱས་ཐུགས་རྗེ་ལྔ་རུ་སྣང་། །ཞི་བས་འདུལ་བར་འགྱུར་བ་ན། ཁྲོ་བས་ཁྲོ་བ་ཞི་བར་མཛད། ཁྲོས་པས་རང་བཞིན་གསོད་མཛད་པའི། ཁྲོ་བོའི་ཕྱག་རྒྱ་གདེངས་ནས་ཀྱང་། །ཐུགས་རྗེའི་སྦར་མོས་འཛིན་པ་དང་། །ཡེ་<milestone unit="line" n="392.3"/>ཤེས་མཆེ་བས་གཅོད་པའི་སླད། ཁྲེས་རབ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་ལ། །གཉིས་མེད་རྟག་ཏུ་གསོད་པའི་ཕྱིར། །སངས་རྒྱས་ཆེན་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་བ་བཏབ་པའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="392.4"/>དང་འཁོར་ལོ་དང་། རིན་པོ་ཆེ་པདྨ་དང་། རྒྱ་གྲམ་ལ་སོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་པར་མཛད་དེ། རྡོ་རྗེ་༷མཚོན་ཆའི་བུ་ཡུག་ཀུན་ཏུ་ཐོགས་པ་མེད་པ་འབབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་<milestone unit="line" n="392.5"/>ནས། སྡེར་མོ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་གསང་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། ན་མ༷༷ས་མརྙ་ཀྭ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིཏི་བཛུ་ནན། ཨཱོཾ་ཀྟ་བྷ་ལྷུ་ཏ་ཡ་ལྷུ་ཏ་ཡ། ལྷས་སྦྱིན་པ་སརྦ་དུ་་ཕཊ། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བཱ་པ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷།<milestone unit="line" n="392.6"/>བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་དྷ་ར་ཨུ་ཙྭ་པ་ཡ་ཏི། ཀྭ་ཡ་བཱག་ཙིཏི་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོསཀུནཏུགཅོདཔཞེསབྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འདི་དག་གསུངས་པའི་མོད་ལ་ནི། །ཕྱོགས་བཆི་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="page" n="393"/><milestone unit="line" n="393.1"/>༄༅། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་རང་བཞིན་པས། རྡོ་རྗེ་མཚོན་པའི་འ་་མ་ཕྱོགས་ཀུན་ནས་ལངས་ཏེ། བདུད་ལ་སོགས་པ་གང་དག་གསད་པར་འོས་པ་ཐམས་ཅད། མ་བཀུག་པ་བཞིན་དུ་རྡོ་རྗེའི་འ་་<milestone unit="line" n="393.2"/>མས་བུབ་ཅིང་ཨརྫ་ཀའི་དོག་པ་བཞིན་དུ་རྣམ་པར་འགས་ཏེ། རྡོ་རྗེའི་མཚོན་པ་སྣ་ཚོགས་པ་དང་། སྤྲུལ་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་རྣམས་ཀྱིས། མངོན་སྤྱོད་ཆེན་པོས་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བའི་ཕུང་པོ་ཆུ་རྡུལ་བཞིན་དུ།<milestone unit="line" n="393.3"/>སྐད་ཅིག་མ་དེ་ཉིད་ལ་ཟད་པར་བྱས་སོ། །དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ཀྱང་། ལུས་བུབ་ནས་བརྒྱལ་ཞིང་ཁྲག་ཏུ་སྒྱུགས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="393.4"/>ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་ནི་ཁམས་གསུམ་ན་མཐུ་ཆེ་བ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཀྱང་བདག་ལ་མཐུ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་ལགས་ན། འདི་ལྟར་བདག་ཀྱང་ཤིན་ཏུ་སྐྲག་པར་བགྱིད་ན་<milestone unit="line" n="393.5"/>གཞནལྟ་ཅི་སྨོས་ཏེ་ཐམས་ཅད་མྱུར་དུ་ཤི་བར་འགྱུར་བས། དེང་འདིར་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྔགས་ཀྱི་མཐུ་ཆེན་པོ་བཤད་པ་ངོ་མཚར་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ཤིན་ཏུ་ངོ་མཚར་ཏོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་<milestone unit="line" n="393.6"/>སུ་བགྱིད་པ་དང་། བསྟན་པ་ཆེན་པོ་འདི་མི་ནུབ་པའི་སླད་དུ། གསང་སྔགས་འདི་ནི་མི་ནུབ་པའི་རྒྱལ་མཚན་གྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བགྱི་བར་འཚལ་ལོ། །སླད་མའི་ཚེ་སླད་མའི་དུས་ན། གསང་སྔགས་ཆེན་པོ་འདི་གང་ཞིག་<milestone unit="page" n="394"/><milestone unit="line" n="394.1"/>འཛིན་པའི་དགོངས་པ་ཡོངས་སུ་བསྒྲུབ་པར་བགྱིའོ། །འདི་ལྟར་ན་མ་ནོར་བར་བཤད་པའི་གང་ཟག་དེ་ཡང་བདག་ཅག་གིས་མཆོད་རྟེན་དུ་གཟུང་བར་བགྱིའོ། །ཐ་དད་པ་མེད་པར་བགྱིའོ། །གསང་སྔགས་ཀྱི་ཚིག་<milestone unit="line" n="394.2"/>འདི་དག་ཚིག་དང་ཡི་གེའི་སྒོ་ནས་ཨེ་བ༷་ལ་གནས་པའི་ས་ཕྱོགས་ཀྱང་བདག་ཅག་གིས་མཆོད་རྟེན་དུ་གཟུང་བར་བགྱིའོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཁོར་ལོ་འབར་བའི་བ་ཡུག་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་བར་འབབ་པ་<milestone unit="line" n="394.3"/>ཞེས་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འཁོར་ལོ་འབར་བའི་སྡེར་མོས་ཀུན་ཏུ་འཇོམས་པའི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ན་མ༷༷ས་མརྙ་ཀྭ་ཡ་བཱཀ་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="394.4"/>བཛུ་ནན། ཨོ་བྷ་བྷ་ལྷུ་ཏ་ཡ་ལྷུ་ཏ་ཡ། ལྷས་སྦྱིན་སརྦ་དུ་་ཕཊ། བུད་དྷ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བཱ་པ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། བྲདྷ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་དྷ་ར་ཨུ་ཙྭ་པ་ཡ་ཏི། ཀྭ་ཡ་བཱཀ་ཙིསྟ་བུདྷ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="394.5"/>འཁོར་ལོའི་སྡེར་མོས་ཀུན་ཏུ་གཅོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་བཞིན་དུ་འཁོར་ལོའི་འ་་མ་ཕྱོགས་བཅུ་ནས་ལངས་པ་ལ་སོགས་པ་སྔ་མ་བཞིན་དུ་སྦྱར་རོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རིན་པོ་ཆེ་འབར་<milestone unit="line" n="394.6"/>བའི་བུ་ཡུག་ཀུན་ཏུ་འབར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རིན་པོ་ཆེ་འབར་བའི་སྡེར་མོས་ཀུན་ཏུ་འཇོམས་པའི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་<milestone unit="page" n="395"/><milestone unit="line" n="395.1"/>༄༅། །ངོ་། ན་མ༷༷ས་མརྙ་ཀྭ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིསྟ་བཛྲ་ནཱན། ཨོ་བྷ་བྷ་ལྷུ་ཏ་ཡ་ལྷུ་ཏ་ཡ། ལྷས་སྦྱིན་སརྦ་དུཁུ་ཕཊ། རཏྣ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བཱ་པ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། རཏྣ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་དྷ་ར་ཨུ་ཙྭ་པ་ཡ་ཏི་ཀ་ཡ་<milestone unit="line" n="395.2"/>བཀ་ཙིསྟ་རཏྣ་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། རིན་པོ་ཆེའི་སྡེར་མོས་ཀུན་ཏུ་གཅོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་ནས་རིན་པོ་ཆེ་འབར་བའི་མཚོན་པའི་བུ་ཡུག་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་བར་འབབ་པ་ལ་<milestone unit="line" n="395.3"/>སོགས་པ་སྔ་མ་བཞིན་ནོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་པདྨའི་མཚོན་བུ་ཡུག་ཀུན་ཏུ་འབབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། པདྨ་ཆེན་པོ་འབར་བའི་སྡེ་མོས་ཀུན་ཏུ་འཇོམས་པའི་གསང་<milestone unit="line" n="395.4"/>སྔགས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དངཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། ན་མ༷༷ས་མརྙ་ཀྭ་ཡ་བཱ་ག་ཙིསྟ་བཛུ་ནཱན། ཨོ་ཀྟ་ཀྟ་ལྷུ་ཏ་ཡ་སྒྱུ་ཏ་ཡ། སརྦ་བཱ་པ༷། ལྷས་སྤྱིན་སརྦ་དུསྨིན་ཕཊ། པདྨ་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བཱ་པ༷་ཕཊ། ཧུ༷་<milestone unit="line" n="395.5"/>ཧུ༷་ཧུ༷། པདྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་དྷར་ཨུ་ཙྭ་པ་ཡ་ཏི་ཀྭ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིསྟ། པདྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། པདྨ་འཇོམས་པས་ཀུན་ཏུ་གསོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་བཞིནདུ་ཕྱོགས་ཀུན་ནས་པདྨ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="395.6"/>མཚོན་པའི་འ་མ་ལངས་པ་ལ་སོགས་པ་ལ་སྔ་མ་བཞིན་དུ་སྦྱར་རོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་མཚོན་པའི་བུ་ཡུག་ཀུན་ཏུ་འབབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="396"/><milestone unit="line" n="396.1"/>ལས་ཀྱི་སྡེར་མོས་ཀུན་ཏུ་འཇོམས་པའི་གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། ན་མ༷༷ས་མན་ཏ་ཀྭ་ཡ་བཱཀ་ཙིསྟ་བཛུ་ནཱན། ཨོ་སྙ་བྷ་བྷ་ཏ་ཡ་ལྷུ་ཏ་ཡ། ལྷས་སྦྱིན་སརྦ་དུཁུ་<milestone unit="line" n="396.2"/>ཕཊ། ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བཱ་པ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་དྷ་ར་ཨུཙྭ་པ་ཡ་ཏི། ཀྭ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིརྟི། ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་སྡེར་མོས་ཀུན་ཏུ་གཅོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="396.3"/>འཛིན་ཏོ། །དེ་ལྟར་ཕྱོགས་ཀུན་ནས་མཚོན་ཆའི་འ་་མ་ལ་སོགས་པའི་སྔོན་བཞིན་དུ་སྦྱར་རོ། །དེ་ནས་འཁོར་དེར་འདུས་པའི་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དང་། རིག་འཛིན་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། རྡོ་རྗེའི་ཏིང་<milestone unit="line" n="396.4"/>ངེ་འཛིན་དང་། རྡོ་རྗེའི་སྟབས་དང་། རྡོ་རྗེའི་ཀླུ་རྣམས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་བསྟོད་པ། དཔའ་བརྟན་རྡོ་རྗེ་མི་འཇིགས་པ། །ཐོགས་པ་མེད་པའི་མཚན་ཆ་སྟེ། །རབ་འཇིགས་རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་མཐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="396.5"/>ལོ། །དེ་ནས་ཡང་འཁོར་ལོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བླ་མེད་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ཚེ། །སྲིད་པའི་འཁོར་ལོ་རྒྱུན་བཅད་པའི། །ཐོགས་པ་མེད་པ་འཁོར་ལོའི་སྡེར་མོ་ཡིས། །འཁོར་བའི་མཐུ་ལ་<milestone unit="line" n="396.6"/>ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་ཡང་རིན་པོ་ཆེའི་རིགས་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བསྟོད་པ། ཡོན་ཏན་དཔལ་འབྱུང་མཐུ་ཡི་མཐུ། །གྲགསཔཆེནཔོའིརིནཔོཆེ། །ང་རྒྱལརྩདནསགཅོདཔའིམཚོན། །རིན<milestone unit="page" n="397"/><milestone unit="line" n="397.1"/>༄༅། །ཆེན་སྡེར་མོ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་ཡང་པདྨའི་རིག་འཛིན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བསྟོད་པ། ཆགས་མེད་པད་མས་ཆགས་པ་གཅོད། །ཆགས་པ་མངོན་དུ་སྙེམས་པར་མཛད། །འདོད་ཆགས་པདྨའི་སྡེར་<milestone unit="line" n="397.2"/>མོ་སྟེ། །འབར་བའི་གསུང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བསྟོད་པ། རྡོ་རྗེ་ལས་རབ་ལས་ཀྱི་མཆོག །ལས་ཀྱི་དྲ་བས་ཡོངས་སུ་གཅོད། །རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་སྡེར་མོ་<milestone unit="line" n="397.3"/>ཡིས། །མངོན་དུ་གསོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་བསྐུལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཐོགས་མེད་ལས་ཀྱི་སྡེར་མོ་ཡང་། །འབྱུང་པོའི་ཞེ་སྡང་བཟུང་ནས་སོད། །འཇིགས་བྱེད་འཁོར་ལོའི<milestone unit="line" n="397.4"/>སྡེར་མོ་ཡིས། །འབྱུང་པོའི་གཏི་མུག་ཟུང་ལ་སོད། །མཐུ་མཆོག་རིན་ཆེན་སྡེར་མོ་ཡིས། །འབྱུང་པོའི་ང་རྒྱལ་ཟུང་ལ་སོད། །ཆགས་པ་མེད་པའི་སྡེར་མོ་ཡིས། །འབྱུང་པོའི་འདོད་ཆགས་ཟུང་ལ་སོད། །རྡོ་རྗེའི་ལས་<milestone unit="line" n="397.5"/>མཆོག་སྡེར་མོ་ཡིས། །འབྱུང་པོའི་ཕྲག་དོག་ཟུང་ལ་སོད། །ཐོགས་པ་མེད་པར་འཕྲོ་ཞིང་འདུ། །ཐོག་མ་ཐ་མ་བར་དུ་ཡང་། །ཡུལ་ནི་གཟུང་བྱ་མི་གཏོར་བའི། །གཏན་དུ་ཤི་བར་མཛད་པ་ཡིས། །འབར་བའི་སྡེར་<milestone unit="line" n="397.6"/>མོ་ཞེས་གྲགས་ཡིན། འཕགས་པདེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། སྡེར་མོ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="398"/><milestone unit="line" n="398.1"/>འདས་རྡོ་རྗེའི་འོད་ཟེར་གྱིས་ཐོགས་པ་མེད་པར་གཅོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྡོ་རྗེ་ཉུང་དཀར་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་རྣམ་པར་བརྟག་པ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་<milestone unit="line" n="398.2"/>དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །གང་དག་མཁས་པས་བརྟག་པ་ནི། །དེ་ནི་རྣལ་འབྱོར་ཅན་གྱི་སྟེ། །མཁས་པས་འབད་པར་བྱ་བ་ནི། ་་་དཀར་རྒྱལ་པོ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །རང་གི་འདོད་ལྷ་མཉེས་པར་<milestone unit="line" n="398.3"/>བྱེད། །བསྒྲུབ་བྱ་འཆི་བར་གྱུར་པ་དང་། །དེ་ཡི་ལྷ་ནི་སྒྲག་པར་བྱེད། །རིགས་ནི་རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་སྟེ། །མཁས་པས་རྡོ་རྗེའི་རང་བཞིན་ནོ། །ཐོད་པ་རྡོ་རྗེའི་རིགས་ཅན་ལ། །བུག་པ་ཅི་ཡང་མཛེས་པ་ལ། །མྱུ་གུའི་སྒོ་<milestone unit="line" n="398.4"/>ནས་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །མྱུར་དུ་ཕུག་པའི་དབྱིབས་སུའོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་གསང་སྔགས་དང་། །རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོའི་རང་བཞིན་གྱིས། །ཕྱི་ནང་དུག་དང་ཁྲག་གིས་བྲིས། །བར་དུ་འབར་བའི་རྡོ་རྗེ་ཡང་། །མཐིང་ག་མཛེས་པའི་<milestone unit="line" n="398.5"/>རྩེ་ལྔ་དགོད། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་སྟེང་དུ་ཡང་། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་ཤིང་ལེབ་བམ། །གཡམ་པ་དག་ལ་གནས་པ་ཡི། །རྡོ་རྗེའི་ཕྱག་རྒྱ་ཚང་བ་སྲ །བྲིས་ཏེ་ས་ཡི་གཏིང་དུའོ། །དེ་སྟེང་མཁས་པས་ས་མཚོན་ནི། ཁྲར་གྱི་<milestone unit="line" n="398.6"/>ཕྱོགས་ནས་མཐིང་ག་བླང་། །རྡོ་རྗེའི་རིགས་ཀྱི་བུ་མོས་ནི། །དྲི་ཆུས་ཡང་དག་བྲི་བ་ཡིན། །དེ་སྟེང་ཐོད་པ་དབུས་གནས་པའི། །རྡོ་རྗེ་ཅན་གྱི་དབུས་སུ་ཡིན། །རྣལ་འབྱོར་རྡོ་རྗེ་ཅན་ལ་བལྟ། །བརཆོདབསྲུངདང<milestone unit="page" n="399"/><milestone unit="line" n="399.1"/>༄༅། །གཏོར་མ་དང་། །བསྒྲུབ་དང་བྱིན་བརླབ་དབབ་པར་བྱ། །ཇི་ལྟར་འབྲས་བུ་སྨིན་པའི་ཚེ། །ཆོ་ག་མཁས་པས་འབྲས་བུ་བླང་། །དགོན་པའི་སའམ་ཕུག་དག་ཏུ། །རྡོ་རྗེའི་ཏིང་འཛིན་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="399.2"/>བརྟག །མཁས་པས་ནན་ཏན་བྱ་བ་ཡིན། །དེ་ལས་དེ་ལྟར་ཡང་བསྐྱེད་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉིད་ཀྱི་དངོས། །གཞན་དུ་རྣམ་པར་སྤྱད་པར་བྱ། །སྦྱོར་བ་གཅིག་གི་དངོས་པོས་ཀྱང་། །མཐའ་དང་མཉམ་པ་ནམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="399.3"/>ལྟར། །ཐོགས་པ་མེད་པའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །གཟུགས་དང་ཁ་དོག་སྤྱི་དང་མཐུན། །བཅུད་དང་གཟི་བརྗིད་གྲངས་དང་ཚད། །དངོས་པོ་ གཞན་ལས་སྤགས་པས་ན། །གྲངས་ཀྱི་དངོས་པོ་ཇི་བཞིན་དུ། །གཟུགས་<milestone unit="line" n="399.4"/>ལ་སོགས་པ་དུ་མ་འཕེལ ཐ་མལ་པ་ཡི་མངོན་སུམ་མོ། །དང་པོའི་ས་བོན་གང་ཡིན་དེ། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་དངོས་པོར་བརྟག །གྲངས་དང་ཚད་ཀྱང་དེ་བཞིན་དུ། །ཕྲིན་ལས་ལ་སོགས་མཁས་པས་བརྟག །རྡོ་རྗེ་ཉུང་<milestone unit="line" n="399.5"/>དཀར་རྒྱལ་པོ་བརྟག་པའི་དམ་ཚིག་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཁོར་ལོའི་ཉུང་དཀར་རྒྱལ་པོ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འཁོར་ལེའི་ཉུག་དཀར་<milestone unit="line" n="399.6"/>རྒྱལ་པོ་འདི་གསུངས་སོ། །དུམ་བུ་བརྒྱད་པའི་ཐོད་པ་ནི། །དཔའ་བོས་དེ་བཞིན་བླང་བར་བྱ། །སྨུག་ནག་དབུ་མའི་ས་ལ་ནི། །སངས་རྒྱས་བཙུན་མོ་བསྟན་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་སེར་པོ་རྩིབས་བརྒྱད་ནི། །སྔོན་གྱི་<milestone unit="page" n="400"/><milestone unit="line" n="400.1"/>རྫས་ནི་བྲིས་ཏེ་སྦ། །ས་ཡི་གཏིང་དུ་ཐོད་པའམ། །མཁས་པས་ཅི་དྲན་གཞག་པར་བྱ། །གཏི་མུག་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་དང་། །དེ་བཞིན་མ་མོ་ལ་སོགས་པའི། །ཕྱག་རྒྱ་ཚང་བར་བྲི་བར་བྱ། །འཁོར་ལོའི་རིགས་ཀྱི་ཉུང་དཀར་<milestone unit="line" n="400.2"/>ནི། །མཁས་པས་གྲངས་ཚད་དབྱིབས་སུ་བརྟག །འཁོར་ལོའི་དུས་སུ་ཡང་དག་ཤིས། །དེ་བཞིན་འབྲས་བུ་དུས་བཞིན་བྱ། །གཏི་མུག་རྡོ་རྗེ་མཉེས་པའི་མཆོག །གཞན་ན་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ནོ། །གཏི་མུག་ཅན་རྣམས་<milestone unit="line" n="400.3"/>བསད་པ་ལ། །གཞན་ལས་ཡོན་ཏན་འགའ་བྱ་སྟེ། །འཕེལ་བ་དང་ནི་དངོས་ཉིད་ཀྱིས། །རྣལ་འབྱོར་འཁོར་ལོའི་རིགས་སུ་ངེས། །འཁོར་ལོ་ཆེན་པོའི་ཉུང་དཀར་གྱི་རྒྱལ་པོ་བརྟག་པའི་དམ་ཚིག་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="400.4"/>འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་རིན་པོ་ཆེའི་ཉུང་དཀར་གྱི་རྒྱལ་པོ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རིན་པོ་ཆེ་འབར་བའི་ཉུང་དཀར་གྱི་རྒྱལ་པོ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་འདི་གསུངས་<milestone unit="line" n="400.5"/>སོ། །མཁས་པས་རིན་ཆེན་མཉེས་འདོད་ཅིང་། །ང་རྒྱལ་མྱུར་དུ་ཟད་འདོད་པས། །རིན་ཆེན་རྒྱལ་པོ་བརྟག་པར་བྱ། །ཐོད་པ་ཚལ་པ་བཞི་པ་ལ། །གནས་པའི་སྒོ་ནས་ཟུར་དྲུག་སྟེ། །དྲི་ཆུ་ཐལ་བ་རཀྟ་དང་། །རིན་<milestone unit="line" n="400.6"/>ཆེན་བཙུན་མོས་བསླན་པར་བྱ། །དེ་བཞིན་ཞབས་ཀྱང་ཕྱག་རྒྱ་སྟེ། །རིན་ཆེན་འབར་བས་མཛེས་པར་བྱ། །རིན་ཆེན་ཕུར་པའི་རིན་ཆེན་གཏེར། །མཁས་པས་ཕྱི་ནང་ཕྱག་རྒྱར་བཅས། །རིན་ཆེན་ཕྱོགས་ཅུ་རང་གི་<milestone unit="page" n="401"/><milestone unit="line" n="401.1"/>༄༅། །དུས། །འཇུག་དང་འབྱུང་བའི་དུས་ཉིད་དོ། །གསེར་གྱི་མདོག་གིས་གསོ་བར་བྱ། །རྣལ་འབྱོར་ཆོ་ག་མཁས་པ་ཡིས། །རིན་པོ་ཆེ་ལ་བརྟག་པར་བྱས། །རིན་པོ་ཆེའི་ཉུང་དཀར་རྒྱལ་པོ་བརྟག་པའི་དམ་<milestone unit="line" n="401.2"/>ཚིག་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་པདྨ་ཆེན་པོའི་ཉུང་དཀར་གྱི་རྒྱལ་པོ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། པདྨ་ཆེན་པོའི་ཉུང་དཀར་བརྟག་པ་འདི་གསུངས་<milestone unit="line" n="401.3"/>སོ། །པདྨའི་རྒྱལ་པོ་མཉེས་པའི་ཕྱིར། །འབད་དེ་པད་པའི་ཉུང་དཀར་བསྒོམ། །རབས་ཆད་མཚན་མ་ངན་པ་ཡི། །ཡང་ན་པད་མའི་རིགས་ཉིད་ལ། །མཁས་པས་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་བྲི། །པདྨའི་ཕྱོགས་ནས་པདྨའི་<milestone unit="line" n="401.4"/>ས། །ཅི་རིགས་གཞག་པའི་སྟེང་དུ་གཞག །སྟེང་ནས་དེ་བཞིན་རང་གི་ཡང་། །དང་པོ་པདྨའི་དྲི་ཆུ་ཤིས། །གཉིས་པ་ཐབས་ཀྱི་དྲི་ཆུ་དང་། །གལ་ཏེ་བླངས་པས་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །དུས་ནི་རྣམ་གཉིས་དུས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="401.5"/>མཆོག །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་སྔོན་དེ་བཞིན། །མཁས་པས་འབད་དེ་བརྟག་པར་བྱ། །པརྨོའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །པདྨ་ཆེན་པོའི་ཉུང་དཀར་གྱི་རྒྱལ་པོ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="401.6"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་ཉུང་དཀར་གྱི་རྒྱལ་པོ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་ཉུང་དཀར་རྒྱལ་པོ་འདི་གསུངས་སོ། །ཉུང་དཀར་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་རྣམས། །དཔའ་<milestone unit="page" n="402"/><milestone unit="line" n="402.1"/>བོས་མཉམ་པར་བྱ་བ་དང་། །བསྒྲུབ་བྱ་གསད་པར་བྱ་བ་ལས། །རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་ཐོད་པ་ལ། །དེ་བཞིན་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ཚང་། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི། །དེ་བཞིན་རང་གི་བཙུན་མོ་བསྐྱེད། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་<milestone unit="line" n="402.2"/>པའི་སྡེར་མོ་ནི། །རིམ་པ་དང་ནི་མཉམ་དུའོ། །ཐོགས་པ་མེད་པའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དམ་ཚིག་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་སྣ་ཚོགས་པའི་ཉུང་<milestone unit="line" n="402.3"/>དཀར་གྱི་རྒྱལ་པོ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྡོ་རྗེ་ལས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཉུང་དཀར་གྱི་རྒྱལ་པོ་འདི་གསུངས་སོ། །ཐམས་ཅད་ལས་རྣམས་འདོད་པ་ཡི། །ཀུན་གྱི་སྦྱོར་བ་གཅིག་ལ་<milestone unit="line" n="402.4"/>ཤེས། ཐམས་ཅད་ལས་བཞིན་སྔོན་ལྟར་བཤད། །རིན་ཆེན་སྤྱི་ཡི་ཆོ་ག་ཡིས། །ཐམས་ཅད་དེ་ལྟར་བྱ་བར་ཤིས། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཐམས་ཅད་དང་། །སྡེར་མོའི་གསང་སྔགས་གཞན་གྱིས་འགྲུབ། །གལ་ཏེ་རིགས་ན་<milestone unit="line" n="402.5"/>འགའ་ཡང་རུང་། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །ལན་གསུམ་གྱིས་ནི་སྐུ་གསུམ་འགྲུབ། །སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ཉུང་དཀར་གྱི་རྒྱལ་པོའི་དམ་ཚིག་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="402.6"/>འདས་རྡོ་རྗེ་སྣ་ཚོགས་པའི་འོད་ཟེར་གྱིས་ཉུང་དཀར་གྱི་རྒྱལ་པོ་རྣམ་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །རྣལ་འབྱོར་ཆོ་ག་ཆེན་པོ་ནི། །ཉུང་དཀར་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="page" n="403"/><milestone unit="line" n="403.1"/>༄༅། །འབའ་ཞིག་གི །བྱིན་རླབས་སྔགས་ཀྱིས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །གང་ཞིག་ཉུང་དཀར་མཐུ་འདོད་པས། །དེ་ཡི་དགོས་པ་འགྲུབ་མི་འགྱུར། །འདི་ནི་བསྒྲུབ་པར་བཤད་པ་སྟེ། །དང་པོར་རྣམ་པར་བརྟག་པར་<milestone unit="line" n="403.2"/>བྱ། །ཐ་མ་ལ་ནི་ས་བོན་ལ། །དང་པོ་གྱ་ནོམ་བསྡུ་བར་བྱ། ཁྱད་པར་ཚང་བའི་ས་བོན་རྣམས། །པདྨ་རྡོ་རྗེའི་དབུས་གནས་སུ། །སྔགས་ཀྱིས་ཐག་པ་གཟུང་བར་བྱ། །རང་ཉིད་འདོད་ལྷའི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །བྱེ་བ་དྲུག་<milestone unit="line" n="403.3"/>འབུམ་བགྲང་བར་བྱ། །སྔགས་ཀྱི་མཚན་མ་ཚང་བ་དང་། །མཁས་པས་ཏིང་ངེ་འཛིན་བསྒྲལ་བར་བྱ། །དེ་ནི་དང་པོའི་སྦྱོར་བ་སྟེ། །གལ་ཏེ་བསྐྱེད་པ་མ་ཡིན་ཀྱང་། །དངོས་པོ་འདི་ཡིས་ཕྲ་མོའི་ལས། །འགྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="403.4"/>འགྱུར་བར་ཐེ་ཚོམ་སྤངས། །ཡང་ནི་བསྒྲུབ་པ་བཤད་བྱ་བ། །མཁས་པས་གུ་གུལ་སྦྱར་མས་འདུག །ཚང་བའི་སྔགས་ནི་གྲངས་སུ་བྱ། །རང་ཉིད་འདོད་ལྷའི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །བྱེ་བ་དྲུག་འབུམ་བརྗོད་པར་བྱ། །འདི་ནི་<milestone unit="line" n="403.5"/>གཉིས་པ་བསྟན་པ་ཡིན། །སྦྱོར་བའི་དང་པོ་ཟུང་གིས་ཀྱང་། །ཕྲ་མོའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་སྟེ། །དུག་གི་ཁུ་བས་གོས་པ་ལ། །འདོད་ལྷའི་བྱེ་བ་དྲུག་འབུམ་བརྗོད། །སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="403.6"/>རྣམ་པ་འདི་ཡིས་ཀྱང་། །དེ་བཞིན་ཕྲ་མོའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །རྡོ་རྗེ་བརྟག་པ་གསུམ་པ་ཡིན། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་སྟེ། ཁྲག་ནི་ཁྲག་ཆེན་ལ་སོགས་ཏེ། །རྣམ་པར་བསམ་པ་ཁྲག་གི་ཆུས། །དེ་བཞིན་བྱེ་བ་<milestone unit="page" n="404"/><milestone unit="line" n="404.1"/>དྲུག་འབུམ་མོ། །རང་ཉིད་འདོད་ལྷའི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །པད་མའི་སྣོད་དུ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །འདིས་ནི་དངོས་པོ་ཀུན་འགྲུབ་ན། །རྒྱལ་པོའི་སྦྱོར་བས་ཅི་ཞིག་སྨོས། །ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་འགྱུར་བས་ན། །བཞི་པ་ཡིས་<milestone unit="line" n="404.2"/>ནི་མངོན་དུ་བསྟན། །དེ་ནས་བརྟག་པ་ལྔ་བཤད་དེ། །མཁས་པས་པད་མའི་དྲི་ཆུ་ལས། །བྱེ་བ་དྲུག་འབུམ་བརྗོད་པར་ཤེས། །འདོད་ལྷའི་ང་རྒྱལ་རྫོགས་པར་བྱ། །ཆོ་ག་གཞན་རྣམས་ཚང་བར་རོ། །དེ་ནས་དཔའ་<milestone unit="line" n="404.3"/>བོས་རྣམ་བརྟག་པ། །མངོན་དུ་ཇི་ལྟར་གྲགས་པ་སྟེ། །མཁས་པས་ཐོད་པ་ས་ལ་སྦ། །རང་ཉིད་འདོད་ལྷའི་ང་རྒྱལ་ཏེ། །བྱེ་བ་དྲུག་འབུམ་ལ་སོགས་བརྗོད། །འབྲས་བུ་རྫོགས་པའི་དུས་དག་ཏུ། །གུ་གུལ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="404.4"/>ཆོ་ག་བརྩམ། །འདི་ནི་མཁས་པའི་བརྟག་པ་དྲུག །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དཔའ་བོས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པའི་ཕྱིར། །ག་འུ་སྲུབ་མེད་ཆུ་ཐུབ་པར། །རྒྱ་མཚོའི་ནང་ངམ་འབབ་ཆུའི་ངོགས། །རྡོ་རྗེའི་ཐག་པ་<milestone unit="line" n="404.5"/>བཏགས་ནས་ཀྱང་། །དེ་བཞིན་བྱེ་བ་དྲུག་འབུམ་བརྗོད། །འདི་དག་བརྟག་པ་བདུན་པར་བཤད། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །མཁས་པས་མེ་ཡི་ནང་དུ་ནི། །ཧ་ཅང་ཚིག་པ་མ་ཡིན་པ། །དུར་ཁྲོད་ཚེར་མའི་ཤིང་<milestone unit="line" n="404.6"/>གིས་སྲེག །འདོད་ལྷའི་ཏིང་འཛིན་རབ་བརྟན་པས། །བྱེ་བ་དྲུག་འབུམ་བརྗོད་པ་ཡིན། །དེས་ནི་ཇི་ལྟར་ཚ་བའི་མེ། །རླུད་གིས་བསླངསཔཇིབཞིནདུ། །འདིནི་རིམ་པ་བརྒྱད་པར་བཤད། །དེ་ནས་དཔའ་བོས་རྣམ་<milestone unit="page" n="405"/><milestone unit="line" n="405.1"/>༄༅། །བཤད་པ། །ཐབས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །གསང་བ་དབང་པོའི་རྡོ་རྗེ་ནི། །རྒྱུ་ནི་ཇི་བཞིན་སྟོང་པར་བརྒྱངས། །དཔའ་བོས་བྱེ་བ་དྲུག་འབུམ་ཡིན། །ཆོ་ག་ཐམས་ཅད་ཚང་བར་བྱ། །འདི་ནི་བརྟག་པ་<milestone unit="line" n="405.2"/>དགུ་པའོ། །དེ་ནས་དཔའ་བོས་རྣམ་བརྟག་པ། །པདྨའི་དབྱིབས་ནི་ཟུར་གསུམ་གདོང་། །ཇི་བཞིན་སྙོམས་པའི་སྣོད་ནང་དུ། །དམ་ཆོས་བྱེ་བ་དྲུག་འབུམ་བརྗོད། །འདོད་ལྷའི་ཏིང་འཛིན་འབད་པ་ཡིས། །དོན་རྣམས་<milestone unit="line" n="405.3"/>མ་ལུས་སྒྲུབ་པར་བྱེད། །འདི་ནི་བཅུ་པའི་བརྟག་པ་ཡིན། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་པ་ནི། ཁྱེའུ་དང་ནི་བུ་མོ་ལ་སོགས་པས། །དངོས་པོ་དག་པའི་རང་བཞིན་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་བླང་བྱ་སྟེ། །གཉིས་སུ་མེད་<milestone unit="line" n="405.4"/>པར་འདྲེས་པ་ཡི། །དབུས་མཉམ་པ་ནི་ཉུང་དཀར་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་པདྨའི་དབུས་གནས་ཏེ། །མཁས་པས་ཉི་མ་དབབ་པའི་སྔགས། །གཡས་གཡོན་སྟེང་འོག་མ་ནོར་བར། །དམ་དུ་སྦྱར་བའི་དབུས་གནས་ནས། །རྡོ་<milestone unit="line" n="405.5"/>རྗེའི་ཐག་པས་གདག་པར་བྱ། །མཉམ་པའི་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ནི། །དཔའ་བོས་རྟོག་པ་མེད་པར་བྱ། །རབ་འབར་གསང་སྔགས་བྱེ་བ་དང་། །དྲུག་འབུམ་བྱེ་བ་ཁོ་ནའོ། །དེ་ལྟར་བརྟག་པ་བཅུ་གཅིག་གོ །ཡང་ནི་<milestone unit="line" n="405.6"/>ཞིབ་ཏུ་རྣམ་བཤད་པ། །རྨ་མེད་མྱུར་དུ་ཤི་བ་ཡི། །གཤོན་པ་གསར་པའི་མཚན་ཉིད་པ། །དཔའ་བོས་མྱུར་དུ་བླངས་ནས་ཀྱང་། །སྙིང་ནི་མྱུར་དུ་བླངས་ནས་ནི། །ཟུར་གསུམ་གདེངས་པའི་དབུས་གནས་སུ། ་་་<milestone unit="page" n="406"/><milestone unit="line" n="406.1"/>ཀར་རྒྱལ་པོ་བླུག་པར་བྱ། །རབ་འབར་གྲུ་གསུམ་དཀྱིལ་གནས་པ། །མཁས་པས་ནན་ཏན་བྱ་བ་ཡིན། །ཇི་ལྟར་ཏིང་འཛིན་དཔའ་བ་དང་། །སྔགས་ཀྱི་ཆོ་ག་མཁས་པ་ཡིས། །འདོད་ལྷའི་ང་རྒྱལ་བརྟན་པར་<milestone unit="line" n="406.2"/>བྱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྣམས་དབབ་པར་འགྱུར། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་ཐོགས་མེད་ཡིན། །བཅུ་གཉིས་བརྟག་པ་ངེས་པར་འགྲུབ། །བཅུ་གསུམ་བརྟག་པ་འདིར་བཤད་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="406.3"/>དང་། །ཆུང་ངུ་ལྷ་ཡི་སྦྱོར་བ་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ལ་སོགས་པ། །ངེས་པར་འགྲུབ་པ་འདོད་པ་ཡིན། །རྒྱ་མདུད་སྣོད་དུ་གནས་པའམ། །ཡང་ན་གསང་བའི་ཆོ་ག་དང་། །གདག༷ས་པའི་གནས་རྣམས་ཤེས་པ་<milestone unit="line" n="406.4"/>ཡིས། །བྱེ་བ་དྲུག་འབུམ་བརྗོད་ན་འགྲུབ། །དེ་ཡི་ཏིང་འཛིན་མཁས་པས་བརྟག །ཡང་ན་མཁས་པས་དྲང་པའི་དོན། །ཨུ་ལི་དང་ནི་ཀྭ་ལི་ཡི། །དབུས་མཉམ་པ་ཡི་གནས་སུ་བཞག །ཨཱོཾ་ཨ་ཨུ། ཨི་སྙི། ཨུ་ལྐུ། རེ་ཙྭ།<milestone unit="line" n="406.5"/>ལི་སྙི། ཨེ་ཨེ། ཨོ་ཨོ། ཨེ་ཨུ། ཀ་ཁ་ག་བྷ་ང་། ཙ་ཚ་ཛ་རྟོ་ཉ། ཊ་ཋ་ཌ་རྟེ་ཎ། ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། པ་ཕ་བ་བྷ་མ། ཡ་ར་ལ་ཝ་ཤ་ཥ་ས་ཧ་ཀྟ། རང་སྔགས་སྐྱེས་བུའི་ཏིང་འཛིན་དང་། །བྱེ་བ་དྲུག་འབུམ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="406.6"/>བརྗོད། །མཁས་པས་བརྟག་དོན་བཅུ་བཞི་པའོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་སྟེ། །སངས་རྒྱས་ལྔ་རྣམས་སྐྱེས་པའི་རྒྱུ། །ས་བོན་ཀུན་གྱི་དང་པོ་སྟེ། །མཁས་པས་འབད་པར་བྱ་བ་ཡིན། །འདིས་ནི་བརྟག་པ་བཅོ་<milestone unit="page" n="407"/><milestone unit="line" n="407.1"/>༄༅། །ལྔར་འགྱུར། །དེ་ནས་ཡང་དག་སྔགས་པ་ནི། །མཁས་པས་རྡོ་རྗེ་ཅན་ལ་ཡིན། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྡོ་རྗེའོ། །གསང་བའི་སྔགས་ཀྱི་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ས་ཏྭ་ས་མ་ཡ། མ་ནུ་བཱ་ལ་ཡ།<milestone unit="line" n="407.2"/>བཛྲ་ས་ཏྭ་ཏེ་ནོ་པ་ཏིམོ དྲི་རྙོ་མེ་བྷ་བ། སུ་ཏོསྔོ་མེ་བྷ་བ། སུ་པོསྩོ་མེ་བྷ་བ། ཨ་ནུ་རསྟོ་མེ་བྷ་བ། སརྦ་སིརྙི་མེ་པྲ་ཡ་སྒོ སརྦ་ཀརྨ་སུ་ཙ་མེ། ཙིསྟ༷་གྲེར་ཡ༷་ཀུ་རུ་ཧུ༷། ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧོ། བྷ་ག་ལྷུན། སརྦ་ཏྭ་ཐ་ག་ཏ། བཛྲ་བཱ་<milestone unit="line" n="407.3"/>མེ་མུརྩི་བརྡི་བྷ་བ། མ་ཧྭ་ས་མ་ས་ཏྭ་ཨུ། འདི་ནི་མཁས་པས་འབད་པར་བྱ། །མཚན་མ་ལ་སོགས་རྣམ་པར་བརྟག །མཁས་པས་དོན་རྣམས་རྫོགས་པར་འགྱུར། །བརྟག་པ་ཆེན་པོ་བཅུ་དྲུག་གིས། །ལས་རྣམས་ཟླ་<milestone unit="line" n="407.4"/>རྒྱས་བཞིན་དུ་འབྲེལ། །འདི་ནི་རྣམ་པར་དཔྱད་མི་དགོས། །དེ་ནས་དཔའ་བོས་འབད་པ་ནི། །གནམ་ལྕགས་ལྷུང་བའི་དངོས་པོ་ལ འོངས་སམ་གནས་དེར་ཕྱིན་ནས་ཀྱང་། །གསང་སྔགས་བྱེ་བ་དྲག་འབུམ་<milestone unit="line" n="407.5"/>བརྗོད། །འདོད་ལྷའི་ང་རྒྱལ་རབ་འབད་པས། །དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནན། །བཅུ་བདུན་ལས་སུ་རྣམ་བརྟག་འགྲུབ། །དེ་ནས་འབད་པར་ངེས་བཤད་པ། །སྐུ་གདུང་ཚ༷ད་དུ་བསྒྲུབ་བྱ་སྟེ ། །སྐུ་གདུང་<milestone unit="line" n="407.6"/>མཉམ་སྔགས་རྡོ་རྗེའི་སྣོད། །ཡང་དག་གནས་པའི་འདོད་ལྷ་བརྟག །བྱེ་བ་དྲུག་འབུམ་རབ་བརྗོད་ན། །གང་གི་ལས་རྣམས་མ་ལུས་པར། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ཀྱི་མཛད་པར་འགྱུར། །ཨཱོཾ་ཡེ་དྷརྨུ་ཧེ་ཏུ་པྲ་བྷ་བཱ། ཧེ་ཏུན་<milestone unit="page" n="408"/><milestone unit="line" n="408.1"/>ཏེ་ཥའརྙ་ཐུ་ག་ཏོ། རྒྱ་བ་དཏ་ཏེ་ཤཱརྩི་ཡོ་ནི་རོ་དྷ་ཨེ་བ༷་བཱ་དི་མ་ཧྭ་བྲ་མ་ཎ། འདི་ནི་ཆོས་ཉིད་འབྲིང་པོ་སྟེ། །མཁས་པས་སྐུ་གདུང་ལྟ་བུར་བསྒྲུབས། །དཔའ་བོས་རིང་བསྲེལ་འཛིན་པར་འགྱུར། །ཡོན་ཏན་རྒྱལ་བས་<milestone unit="line" n="408.2"/>བརྗོད་མི་ནུས། །འདི་ནི་བརྟག་པ་བཅོ་བརྒྱད་དོ། །དེ་ནས་དཔའ་བོས་རྣམ་བརྟག་པ། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོར་སོང་ནས་ཀྱང་། །འདོད་ལྷའི་བྱེ་བ་དྲུག་འབུམ་བརྗོད། །བཅུ་དགུ་པ་ཡི་བརྟག་པ་ཡིན། །དེ་ནས་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="408.3"/>བཤད་པ་ནི། །གང་དག་གནས་ཀྱི་ཁྱད་པར་གྱིས། །མཁས་པས་བསྒྲུབ་པ་བཤད་པར་བྱ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས། །འཕགས་པ་རང་རྒྱལ་དགྲ་བཅོམ་རྣམས། །འདས་པར་གང་དག་བཞུགས་པ་<milestone unit="line" n="408.4"/>རྣམས། །དཔའ་བོས་འབད་དེ་སོང་ནས་ནི། །བསྒྲིམས་ཏེ་རབ་ཏུ་འབད་པར་བྱ། །དེར་ཡང་མཁས་པས་བརྟག་པ་ནི། །ལྷག་པར་མོས་པའི་ཏིང་འཛིན་བསྒོམ། །དེ་ཡི་གཟི་བརྗིད་ཆེན་པོ་ཡིས། །གསང་སྔགས་བྱེ་བ་<milestone unit="line" n="408.5"/>དྲུག་འབུམ་བརྗོད། །དེ་ལས་གྲུབ་པའི་མཚན་མའམ། །གལ་ཏེ་བདུད་ཀྱི་བར་ཆོད་ལ། །རྣལ་འབྱོར་འཇིགས་པར་མི་བྱའོ། །འཇིགས་ན་མྱུར་དུ་གསོད་པར་འགྱུར། །དེ་ཉིད་འཇིགས་པ་གང་གིས་བྱས། །དཔའ་བོས་<milestone unit="line" n="408.6"/>ལས་རྣམས་མ་ལུས་འགྲུབ། །རྣམ་པ་ཉི་ཤུ་འདི་བརྟག་སྟེ། །མཁས་པས་ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་བྱ། །ཡང་ནི་བརྟག་པར་བྱ་བ་ནི། ཁེང་གི་རྩ་བར་སྒྲུབ་བྱ་སྟེ། ཁེང་ནི་བྲམ་ཟེའི་རི་བསྐལ་ན། །ཡང་ན་འགག་གིས་བཀྱིག་<milestone unit="page" n="409"/><milestone unit="line" n="409.1"/>༄༅། །སྟེ་ཤི། །གཅིག་བུར་གནས་པའི་ཤིང་དག་གམ། །གང་དག་སྐམ་པོའི་ཤིང་རྩེ་ལ། ཁམ་སའི་གབ་རྩེ་རླུད་གི་རིགས། །དམ་དུ་གནས་པ་ལྕེ་ལ་གདགས། །མཁས་པས་འདོད་ལྷའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བྱེ་<milestone unit="line" n="409.2"/>བ་དྲུག་འབུམ་བརྗོད་ན་འགྲུབ། །འདི་ལ་རྣམ་པར་དཔྱད་མི་དགོས། །རྣམ་པ་རྩ་གཅིག་བརྟག་པ་ཡིན། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །མཁས་པས་རི་བོའི་རྩེ་ལ་སོང་། །རབ་ཏུ་འབད་དེ་བྱ་བར་ཤིས། །འདོད་<milestone unit="line" n="409.3"/>ལྷའི་ང་རྒྱལ་རབ་བརྟན་པས། །བྱེ་བ་དྲུག་འབུམ་བརྗོད་པར་བྱ། །འདི་ནི་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་ཀྱིས། །བརྟག་པ་ཁོ་ནར་བཤད་པ་ཡིན། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །གང་དག་དཔའ་བོས་དུ་མ་རྫོགས། །རིམ་པ་<milestone unit="line" n="409.4"/>བཞིན་དུ་བསྒྲུབ་པ་ནི། །མཁས་པས་ཆོ་ག་ཆེན་པོ་ཡིས། ་་་དཀར་རྒྱལ་པོ་མ་བསྒྲུབས་ཀྱང་། །གདོས་པའི་དངོས་པོ་སྦྱར་བ་རྣམས། །དུ་མའམ་ནི་ཡང་ན་གཅིག །འབད་པས་དོན་རྣམས་མ་ལུས་འགྲུབ། །གལ་ཏེ་<milestone unit="line" n="409.5"/>རྫོགས་པར་དུ་མ་ཚང་། །དེ་བཞིན་དུ་མའི་རིམ་པ་གསུམ། །གང་དག་དེ་ཡིན་མཁས་པའི་མཆོག །བླ་མེད་རྡོ་རྗེའི་རང་བཞིན་ཅན། །འབད་པ་གཞན་ལ་ལྟོས་པ་མེད། །ཐོགས་མེད་ལས་རྣམས་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="409.6"/>འགྲུབ། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ཀྱིརངབཞིན པས། །གཞན དུ་བརྟག་པར་མི་བྱའོ། །དེ་ཡི་རྐང་རྗེས་མ་དག་ཀྱང་། །དེ་ནི་ས་ཕྱོགས་གང་དག་གི །མཆོདརྟེན ཆེན པོདེཡིནནོ། །རྒྱལ་སྲས་སྤྲུལ་པ་མཐའ་ཡས་<milestone unit="page" n="410"/><milestone unit="line" n="410.1"/>རྣམས། །དེ་ཡི་མངག་གཞུག་བྱེད་དུ་རུང་། །སྔོན་ཚེ་རྡོ་རྗེ་དམོད་པ་བོར། །འདི་ལ་རྣམ་པར་དཔྱད་མི་དགོས། །གལ་ཏེ་རྫོགས་པར་མ་བྱས་ཀྱང་། །ལན་འགའ་འགའ་ཞིག་དུ་མར་སྦྱར། །དེས་ནི་ལས་རྣམས་ཆེས་<milestone unit="line" n="410.2"/>འགྲུབ་པར། །ཐོགས་པ་མེད་པར་ང་ཡིས་བཤད། །འདི་ནི་རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ཀྱི་གཞི། །མཁས་པས་འབད་པར་བྱ་བ་ཡིན། །རྣམ་པ་གཞན་ལ་མི་དབྱོད་ཅིང་། །ཡོན་ཏན་རྡོ་རྗེ་ཅན་དུ་འགྱུར། །འགའ་ཞིག་འདི་དག་<milestone unit="line" n="410.3"/>མ་ཡིན་པར། ཁྱད་པར་ཀུན་ལ་ཡོད་པར་འཛིན། །དེ་ནི་ཉམས་པ་ཆེན་པོ་སྟེ། །སྡིག་པ་ཅན་དག་འགྲོག་པར་འདོད། །དེ་དང་ཕྱོགས་ཀྱང་སྤང་བར་བྱ། །མཆོད་པ་ཆེན་པོ་ཆེར་གྲགས་དང་། །གང་དུ་རྣམ་པར་གྲགས་<milestone unit="line" n="410.4"/>པ་ནི། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་བསྟན་པ་ལའོ། །རྡོ་རྗེ་ཅན་གྱི་མཐུ་རྣམས་ནི། །ཐམས་ཅད་འདི་ལས་འབྱུང་བའི་ཕྱིར། །མཁས་པས་ཡང་དག་འབད་པར་བྱ། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱུད། །མཉེས་པར་བྱེད་པ་<milestone unit="line" n="410.5"/>རྡོ་རྗེའི་འཆོག །ཕྱོགས་བཅུ་རྒྱལ་བའི་སྲས་རྣམས་ནི། །བསམ་པ་ཙམ་གྱིས་མྱུར་དུ་བྱོན། །གང་དག་ལས་ཀྱི་ཚོགས་རྣམས་ནི། །བདེན་པར་ཁས་བླངས་དམ་བཅས་པའི། །འཁོར་དུ་གཏོགས་པའི་རྒྱ་མཚོ་<milestone unit="line" n="410.6"/>རྣམས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ལས་རྣམས་བྱེད། །འདི་དང་ཕ་རོལ་གཉིས་ཀ་ཡོང་། །དོན་རྣམས་དྲན་པར་བྱེད་པའི་ཕྱིར། །རྟག་ཏུ་སངས་རྒྱས་བསྔགས་པ་མཛད། ་་་དཀར་གྱིརྒྱལཔོཆེནཔོའིསྦྱོརབམངོན་དུ་<milestone unit="page" n="411"/><milestone unit="line" n="411.1"/>༄༅། །བརྟག་པ་ལས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་དུ་མ་ཆེར་བསྒྲུབས་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། ཉུང་དཀར་གྱི་རྒྱལ་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་བསྒྲུབ་པའི་ལས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་འདི་<milestone unit="line" n="411.2"/>གསུངས་སོ། །མཁས་པ་རྣམས་ནི་རྡོ་རྗེའིསྣོད། །དེ་ལ་རྒྱལ་བས་སྲས་དགོངས་ཏེ། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་མཛད་པ་ཡིན། །དེ་ལ་རྡོ་རྗེ་ལས་རྣམས་བཤས། །གང་དུ་དང་པོ་མཁས་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་པདྨའི་དབུས་<milestone unit="line" n="411.3"/>གནས་པར། ་་་དཀར་རྒྱལ་པོ་བཞག་སྟེ་བསྒྲུབ། །ཟླ་བ་གཟས་ཟིན་ཚེ་ན་ནི། །ལག་པས་ཡང་དག་གནན་པར་བྱ། །འཕར་དང་འགུལ་དང་འོད་དང་དྲི། །རོ་དང་སྒྲ་དང་འཕེལ་བ་དང་། །འབྲས་བུ་ཕུན་སུམ་<milestone unit="line" n="411.4"/>ཚོགས་པ་འགྲུབ། །དེ་ཚེ་མཁས་པས་སྒྲ་བྱུང་ན། །འཇིག་རྟེན་སྟོང་གི་ཚིག་རྣམས་ཀྱང་། །དག་དང་མ་དག་ཐོས་པར་འགྱུར། །གང་དག་དྲི་རྣམས་བྱུང་བ་ཡིས། །འོད་དཔག་མེད་པའི་མདུན་ས་བཞིན། །བདག་ལ་དྲི་<milestone unit="line" n="411.5"/>མཆོག་ཐོབ་པར་འགྱུར། །དེ་ལ་རོ་རྣམས་བྱུང་བ་ནི། ་་་དཀར་རྒྱལ་པོ་བླང་ནས་ནི། །ཡང་དག་ཟོས་པར་གྱུར་པས་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་ལྕེ་ཐོབ་འགྱུར། །འོད་ཟེར་འབར་བ་གང་གིས་འཐོབ། །དེ་ཡི་གཟི་བརྗིད་<milestone unit="line" n="411.6"/>རྒྱས་པར་འགྱུར། །སྐྲ་དཀར་གཉེར་མ་ཟད་པ་དང་། །གཤོན་ནུ་བྱེ་བ་དྲུག་བཅུར་གནས། །བསྐལ་པ་དང་ནི་ལོ་རྣམས་ཏེ། །འདོད་ན་ནམ་མཁའི་ཚེ་དང་མཉམ། །གང་དག་བཀྲུ་བར་འགྱུར་བ་ནི། །རྐང་མགྱོགས་ལ་<milestone unit="page" n="412"/><milestone unit="line" n="412.1"/>སོགས་ཐོབ་པར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེའི་ཕོ་ཉ་འདྲ་བར་འགྱུར། །ཇི་ལྟར་འཕར་བར་འགྱུར་བ་ན། །སངས་རྒྱས་ཞིང་དུ་འགྲོ་བ་ཡི། །རྡོ་རྗེའི་རྐང་པ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །དངོས་གྲུབ་དུ་མར་འཕེལ་བ་དང་། །དུ་མ་རྒྱས་པ་<milestone unit="line" n="412.2"/>འཕེལ་བར་འགྱུར། །བསམས་པས་དོན་རྣམས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཐོགས་པ་མེད་པའི་ལས་རྣམས་ནི། །འབད་པ་མེད་པར་འབྱུང་བར་འགྱུར། །དུ་བ་བྱུང་བ་མིག་བསྐུས་ཏེ། །འཇིག་རྟེན་བསྐྱང་བའི་ཕ་རོལ་<milestone unit="line" n="412.3"/>ན། །གནས་པ་ཅུང་ཟད་མ་ལུས་པ། །ནམ་མཁའི་སྐབས་ན་བཞུགས་པ་ཡི། །སངས་རྒྱས་སྲས་དང་བཅས་པ་མཐོང་། །གཞན་ཡང་ཐོགས་མེད་འགྲུབ་པར་འགྱུར། ་་་དཀར་གྱི་རྒྱལ་པོ་མཐུ་སྒྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="412.4"/>རྣམ་པར་བརྟག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །རྨ་མེད་མྱུར་དུ་ཤི་བ་ཡི། །གཞོན་པ་གསར་བར་ལྡན་པ་ནི། །བླངས་ཏེ་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་ནི། །གང་ལ་མིག་གིས་ནང་དུ་ཡང་། །འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="412.5"/>གཅིག་གཞག་བསྒྲུབས་པ་ཡིས། །ཅི་སྟེ་མིག་འབྲས་འགུལ་བ་དང་། །བླངས་ཏེ་བདག་གི་མིག་ལ་བསྟིམ། །གཉིས་ཀ་ཡང་ནི་གཅིག་པ་ཡིས། །མིག་ནི་ལྷ་ཡི་མིག་ཏུ་འགྱུར། །མཉམ་དུ་གནས་པའི་ལྕེ་སྟེངས་<milestone unit="line" n="412.6"/>སུ འབྲས་བུ་གཅིག་ནི་མངོན་པར་གཞག །གང་གི་ལྕེ་དེ་བརྐྱང་བའི་ངང་། །སོ་ཡིས་བཅད་དེ་འཆོས་ན་ཡང་། །རྡོ་རྗེའི་ལྕེ་ནི་ཐོབ་པར་འགྱུར། །གང་གིས་རྣ་བའི་དབང་པོ་ཡི། །ནངདུདེབཞིན སབོན<milestone unit="page" n="413"/><milestone unit="line" n="413.1"/>༄༅། །གནས། །གང་ལ་རྣ་བ་འགུལ་བ་ནི། །བཅད་དེ་རྣ་བའི་དབུས་གནས་སུ། །དེ་ནི་བསྟིམ་པར་བྱ་བ་ཡིན། །རྡོ་རྗེའི་སྙན་མཆོག་ཐོབ་པར་འགྱུར། །གང་གི་ལུས་ཀྱི་དབང་པོ་ལ། །དེ་བཞིན་ས་བོན་བཞག་<milestone unit="line" n="413.2"/>པར་ཤེས། །ཇི་ལྟར་འགུལ་བའི་དུས་དག་ཏུ། །དེ་བཞིན་བསྟིམ་པས་རྡོ་རྗེ་ཐོབ། །གང་གི་སྙིང་ལ་ས་བོན་གཞག །བསྒྲུབ་པས་དུས་སུ་དེ་བཞིན་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་མཆོག་ཐོབ་པར་འགྱུར། །ཐམས་ཅད་ཟླ་བའི་དུས་དང་<milestone unit="line" n="413.3"/>སྦྱར། །ཉུང་དཀར་གྱི་རྒྱལ་པོ་བརྟག་པ་གཞན་ལ་རིག་པ་འཛིན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དངོས་གྲུབ་ཕན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས། །བདག་དང་གཞན་ལས་དགོས་པར་<milestone unit="line" n="413.4"/>འགྱུར། ་་་དཀར་རྒྱལ་པོ་གཅིག་ཙམ་ཡང་། །གྲོང་གི་འོག་ན་ཆུ་ཀླུང་སྟེ། །ཐམས་ཅད་ཕྱག་རྒྱ་བསྟན་པ་མྲ །ཆུ་རྣམས་ནང་དུ་མི་ཚོར་བར། །བརྟན་པར་གཞག་ན་ཡུལ་ཁམས་ཀྱི། །གྲགས་པ་འབར་བ་ལེགས་པ་<milestone unit="line" n="413.5"/>སྟེ། །རིམས་དང་ནད་རྣམས་མི་འབྱུང་ཞིང་། །འགྲོ་བ་བཀྲ་ཤིས་ཁོ་ན་ཡིན། །ཡང་ན་མཁས་པས་བརྟག་བྱ་བ། །ཡུལ་གྱི་ཕུར་ནི་མཆོད་རྟེན་ཅན། །བཅུ་པ་ལ་ནི་ས་བོན་གནས། །འགྲོ་བའི་བཀྲ་ཤིས་སྐྱེད་པའི་<milestone unit="line" n="413.6"/>ཕྱིར། །རྒྱལ་ཁམས་ལེགས་པས་འབད་པ་ཡིན། །ཡང་ནི་བཤད་པར་བྱ་བ་ནི། །བཞི་མདོ་དང་ནི་སུམ་མདོ་དང་། །རྒྱལ་པོ་ཡི་ནི་ལམ་ཀ་དང་། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ལ་བརྟག་ནས་ཀྱང། །མངཁུཆེནཔོསབསྒྲུབས་ནས་<milestone unit="page" n="414"/><milestone unit="line" n="414.1"/>ནི། །གང་གིས་མཐོང་བ་ཞི་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །འགྲོ་བ་གང་ཞིག་འཚེ་བ་དང་། །འཆི་ཀ་ཤི་བར་གྱུར་པ་ཡི། །ལུས་དང་ངག་ལས་མིང་དང་ཕྱོགས། །གང་དག་སྔགས་གཅིག་བགྲང་བ་<milestone unit="line" n="414.2"/>ཡང་། །སྡིག་པ་མེད་དེ་བྱང་ཆུབ་ངེས། །དུད་འགྲོ་གང་དག་འཐབ་པ་ལ། །ཐལ་བ་ཆེན་པོས་བྱུགས་ནས་ཀྱང་། །ས་བོན་འཕངས་པས་མྱུར་དུ་ཞི། །མི་རྣམས་རྩོད་པ་ཆེན་པོའི་ཚེ། །རྩོད་པའི་ཕྱོགས་སུ་འབར་<milestone unit="line" n="414.3"/>བ་ཡི། །འདོད་ལྷའི་ཕྱག་རྒྱས་གནས་པའི་དབུས། །ས་བོན་དག་ཀྱང་གནས་པ་ཡིས། །འཐབ་པ་མྱུར་དུ་ཞི་བར་བྱེད། །གང་ལ་སེར་བ་འབབ་པ་ཡི། །ས་ཕྱོགས་དག་ན་གང་ངེས་པར། །འདོད་ལྷའི་ཕྱག་རྒྱ་དབུས་<milestone unit="line" n="414.4"/>གནས་སུ། །ས་བོན་གནས་པ་གཞག་པར་བྱ། །ཐེག་པ་ཆེན་པོ་བྱུང་བའི་ཚེ། །ཀླུ་ཡི་ཁྱིམ་དུ་མེ་བོར་ན། །ཧ་ཅང་ཆེས་ན་ས་བོན་གཅིག །ཙན་དན་མེ་ལ་བསྲེག་ན་ཆད། །གནམ་ལྕགས་ལྷུང་བར་དོགས་པ་དང་། །ནམ་<milestone unit="line" n="414.5"/>མཁའ་ལྡིང་གི་གཟུགས་བྱས་ཏེ། །རབ་ཏུ་འབད་པས་ས་བོན་ཆེ། །མཁས་པས་རི་དང་ས་ཕྱོགས་དང་། །ཡང་ན་ཁྱིམ་དང་དགོན་པའམ། །གཙུག་ལག་ཁང་གི་སྟེང་དུ་གཞག །དུ་མར་དོགས་པ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །གནམ་<milestone unit="line" n="414.6"/>ལྕགས་ལྷུང་བར་མི་འགྱུར་རོ། །གྲོང་ལ་སོགས་པ་མེས་ཚིག་ན། །མཁས་པས་ཆུ་ལ་བསྒྲུབས་ནས་ཀྱང་། །ས་ཕྱོགས་དག་ཏུ་འཕང་བར་བྱ། །དཔའ་བོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་ལ། །ནམ་དུ་ཡང་ནི་ཐེ་ཚོམ་<milestone unit="page" n="415"/><milestone unit="line" n="415.1"/>༄༅། །སྤངས། །གང་དག་གདོན་གྱིས་བཏབ་པ་ལ། །བསྔགས་པའི་ཆུ་ཡིས་བཏབ་པའམ། །ནད་པའི་མགུལ་དུ་བཏགས་བྱས་ན། །དེ་ཡི་མོད་ལ་ཞི་བ་དང་། །ཕྱིས་ཀྱང་མ་གནོད་ཕན་པར་སེམས། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="415.2"/>ཡང་དག་བཤད་པར་བྱ། །སྒོ་ལྕགས་དབྱེ་བར་འདོད་པ་ཡིས། །གཅིག་བསྣུན་པས་ནི་ལས་རྣམས་བྱེད། །འདི་ལ་རྣམ་པར་དཔྱོད་མི་དགོས། །ཉི་མ་གཅན་གྱིས་ཟིན་པ་ལ། །མཁས་པས་དུང་དང་རྔ་ལ་གདགས། །སྒྲ་<milestone unit="line" n="415.3"/>ནི་དྲག་པོར་བརྗོད་པས་ཀྱང་། །ལྷ་མིན་དབང་པོ་མྱུར་དུ་སྲེག །ཟླ་བ་གཅན་གྱིས་ཟིན་པ་ལ། །རྡོ་རྗེ་དྲི་ཆུ་དྭངས་པའི་སྣོད། །གཟུགས་བརྙན་གནས་པའི་དངོས་པོ་ལ། །ས་བོན་དུ་མ་བསྣུན་པས་ནི། །ལྷ་མིན་རས་<milestone unit="line" n="415.4"/>དང་བཅས་པ་འབྲོས། །དཀར་པོ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བར་འགྱུར། །དུས་མ་ཡིན་པར་གྲོང་དག་གམ། །དུས་ཀྱི་རང་བཞིན་འབད་པས་ནི། །མཁས་པས་ས་བོན་བསྲེགས་པ་ཡི། །དུ་བ་ཤེས་པ་བདུག་པར་བྱ། །དགོས་པ་<milestone unit="line" n="415.5"/>ཕུན་སུམ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །འདི་ནི་བདག་གིས་སྤྱིན་བསྲེག་བྱས། །བདག་ལ་སོགས་པའི་གནོད་པ་ལ། །སེར་པོ་ཤིང་གི་བསྲེག་བྱས་ན། །འཇིག་རྟེན་པ་ལ་ཕན་འགྱུར་ཏེ། །ཐང་གཅིག་བདེ་བ་སྐྱེད་པར་བྱེད། །ཡང་<milestone unit="line" n="415.6"/>ནི་བཤད་པར་བྱ་བ་ཡོད། །ཡུལ་ཁམས་ནད་ཀྱིས་འཚེས་པ་དང་། །འབྱུང་པོ་མང་པོ་གནོད་པའི་ཚེ། །མཁས་པས་ཆུ་ལ་བསྔགས་པའམ། །ལུས་ལ་བཏབ་ནས་བསྣུན་པས་ཞི། །འཇིག་རྟེན་མགོན་པོའི་སྤྱན་སྔར་<milestone unit="page" n="416"/><milestone unit="line" n="416.1"/>ནི། །མཆོད་པ་ལེགས་པར་སྦྱར་བས་ནི། །འགྲོ་བ་ནད་ལས་ཐར་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །རྡོ་རྗེ་བློ་ཡི་ཆོ་ག་སྟེ། །ཉི་མ་འདི་ནི་རྩེ་མོ་ལ། །འཇམ་དཔལ་དབྱངས་ཀྱི་སྤྱན་སྔ་སྲ །གཙང་མ་ཡི་ནི་<milestone unit="line" n="416.2"/>ཆུ་རྣམས་ལ། །ས་བོན་ལེགས་པར་བསྔགས་པ་སྟེ། །རྡོ་རྗེའི་ཆུ་ནི་འཐུང་བར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་ཉུང་དཀར་བློ་ཡི་མཆོག །རྡོ་རྗེ་བློ་གྲོས་འཕེལ་བར་འགྱུར། །ཡང་ནི་མཁས་པས་འབད་པ་ནི། །བུད་མེད་གང་དག་བུ་མེད་<milestone unit="line" n="416.3"/>པ། །ཆུ་ནི་ས་བོན་ཚང་བ་དང་། །རྟག་ཏུ་མཁས་པས་བླུད་པར་བྱ། །མོ་གཤམ་དང་ནི་འདྲ་བ་ཡང་། །རིགས་རྒྱུད་འཕེལ་བར་ཡང་དག་འགྱུར། །མཁས་པས་ཆུ་དང་ཚེར་མ་ལ། །སྔགས་ནི་མ་ལུས་མ་ཡིན་ཏེ། །སྤྲ་<milestone unit="line" n="416.4"/>ཚིལ་གྱིས་ནི་བསྒྲུབ་བྱ་ལ། །ས་བོན་མིག་ཏུ་གནས་པ་ལ། །ཚེར་མ་དཀར་པོས་མིག་ག་ས་ནས། །མ་རུ་རྩེ་ཡི་སྤྱན་སྔ་སྲ །མཁས་པས་ནན་ཏན་བྱས་ནས་ནི། །ཆོམ་རྐུན་ཐམས་ཅད་ལྡེངས་པར་འགྱུར། །གཤིན་<milestone unit="line" n="416.5"/>རྗེའི་རྒྱལ་གྱིས་ཡི་དྭགས་བསྐྲད། །རྡོ་རྗེ་ཐོད་དབྱུག་སྦྱོར་བས་སུ། །ཧུ༷་མཛད་ཀྱི་ནི་ཕྱག་འཚལ་གྱིས། །ས་བོན་བཅས་པར་འགྱུར་བ་ལ། །ལྷ་དང་ལྷ་མིན་བསྡིགས་པར་བྱེད། །རྡོ་རྗེ་སྒྲོལ་བའི་སྤྱན་སྔར་ནི། །འཇིག་<milestone unit="line" n="416.6"/>རྟེན་དབང་དུ་བྱ་བ་བརྩམ། །ས་བོན་བཅས་པ་མཁས་པས་འགྲུབ། །རྡོ་རྗེ་ལྷ་མོ་སྐུལ་བྱེད་མས། །ཡི་དྭགས་དབབ་པར་བྱ་བ་ཡི། །ས་བོན་ཆོ་ག་རུང་དུ་འབབ། །འཕགས་པ་ནོར་གྱི་རྒྱུད་འཕེལ་གྱིས། །མཛད་པ་ལ་<milestone unit="page" n="417"/><milestone unit="line" n="417.1"/>༄༅། །ནི་སྤྱན་སྔ་སྲ །ས་བོན་བཅས་པར་མཁས་པ་ཡིས། །གཏེར་གྱི་ཆོ་ག་བརྩམ་པར་བྱ། །ས་ཡི་ལྷ་མོའི་དྲུང་དུ་ནི། །ས་བོན་བཅས་པའི་ཆོ་ག་ཡིས། །ས་བཞི་བཀྲ་ཤིས་གཙང་མར་སྦྱར། །སྤྱིན་སྲེག་བྱེད་<milestone unit="line" n="417.2"/>པའི་དུས་རྣམས་ལ། །དྲང་སྲོང་ལ་སོགས་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཐམས་ཅད་མཆོད་པར་བྱ་བ་ལ། །བགེགས་རྣམས་ཀྱང་ནི་མྱུར་དུ་སྲེག །རྣམ་པར་ཉོན་མོངས་འགྱུར་བ་ཡི། །གང་དག་འཇིགས་པ་ཆེར་གཡོས་ན། །བྱ་<milestone unit="line" n="417.3"/>ཁྱུང་རྒྱལ་པོའི་དྲུང་དུ་ནི། །མཁས་པས་ས་བོན་སྔགས་དང་བཅས། །མཁས་པའི་ཆོ་ག་རྫོགས་པ་དང་། །ས་བོན་གདགས་བྱའི་གནས་སུ་གདགས། །དུག་རྣམས་བདུད་རྩིར་སྣང་བར་བྱེད། །འདི་ལ་རྣམ་པར་དཔྱད་<milestone unit="line" n="417.4"/>མི་དགོས། །མཁས་པས་ཙསྡོན་ལ་སོགས་པ། །མེ་དཔུང་ཐལ་བའི་གཟུགས་ཀྱིས་ནི། །གང་དག་གནོད་པར་སྣང་བ་ལ། །མཆེ་བའམ་ནི་གཟུགས་བསྟན་ལ། །ས་བོན་ཆེན་པོས་བསྣུན་པ་དང་། །ཕྱོགས་རྣམས་སུ་ཡང་<milestone unit="line" n="417.5"/>བསྣུན་པ་ཡིས། །གནོད་པ་ཐམས་ཅད་ཞི་བར་འགྱུར། །ཐམས་ཅད་ལོ་ཏོག་གནོད་ལ་སོགས། །བྱ་དང་བྱེའུ་ལ་སོགས་པ། །གཟུགས་བརྙན་རྡོ་རྒྱུས་དག་གིས་ཏེ། །ས་བོན་བཅས་པས་འཆིང་བར་འགྱུར། །འདི་ལ་<milestone unit="line" n="417.6"/>རྣམ་པར་དཔྱད་མི་དགོས། །མཁས་པས་རྡོ་རྗེའི་ཆུ་རྣམས་ནི། །ཆུ་ཡི་སྣོད་དུ་གནས་པ་ལས། །ས་བོན་སྔགས་དང་བཅས་པ་ཡིས། །ཆུ་ནི་རྡོ་རྗེ་འདྲར་འགྱུར་ཏེ། །བརྟན་པར་གྱུར་ན་མཁས་པ་ཡིས། །ཆུ་བོ་རྐང་པས་<milestone unit="page" n="418"/><milestone unit="line" n="418.1"/>གནོན་ཏེ་འགྲོ། །མནན་ཡང་ཐོགས་པ་མེད་པར་འགྱུར། །ས་བོན་སྔགས་དང་བཅས་པ་རྣམས། །གཙང་མའི་ཆུ་ནི་དྲི་དང་ལྡན། །མཁས་པས་ས་བོན་བསྣུན་པ་ལ། །པ་རྣ་ཤ་རའི་དྲུང་དུ་འཁོད། །བྱོལ་སོང་བདེ་བ་<milestone unit="line" n="418.2"/>བསྐྱེད་པར་བྱ། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོའི་ལིདྨ་ཡི། །མཚན་མ་གཅིག་པར་རབ་སོང་ནས། །ཆུང་མའི་གནས་ལ་ས་བོན་གནས། །ཇི་ཙམ་དབང་དུ་ཆུད་པ་དང་། །ལས་རྣམས་དམིགས་ཀྱིས་བསྒོ་བ་འགྲུབ། །འདི་ལ་རྣམ་<milestone unit="line" n="418.3"/>པར་དཔྱད་མི་དགོས། །གཞན་དུ་ནམས་ཀྱང་མ་ཡིན་ནོ། །འཕགས་པ་ཉུང་དཀར་གྱི་རྒྱལ་པོ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ལས། ཕན་པའི་རྣམ་པར་བཤད་པའི་དམ་ཚིག་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="418.4"/>དག་བཤད་བྱ་བ། །སློབ་དཔོན་སྨོད་པར་བྱེད་པ་དང་། །སྡིག་པས་ཡོངས་ལ་འཁུ་བ་དང་། །དམ་ཚིག་ལས་རྣམས་ཉམས་པ་དང་། །མཁས་པས་བསྐྲད་དམ་བཅིངས་པའམ། །རེངས་དང་བརྒྱལ་ཞིང་མྱོས་པ་<milestone unit="line" n="418.5"/>དང་། །སྨྱོ་བ་ལ་སོགས་བསྟན་པ་ཡིན། །གལ་ཏེ་ཕྲ་མོའི་ལས་ཀྱིས་ཀྱང་། །ཐམས་ཅད་འདུལ་བར་མ་འགྱུར་ན། །ངེས་པར་གསོད་པ་རྩོམ་པར་བྱ། །འདི་ལྟར་སློབ་དཔོན་སྨོད་པ་ལ། །དུག་གི་རྩ་བའི་འོག་ནས་<milestone unit="line" n="418.6"/>ནི། །ས་ལ་དེ་ཡི་ལྕེ་བྱས་ན། །ས་བོན་བཅས་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །གང་དག་འཁྲུལ་པ་བརྗོད་པ་དེ། །ལྕེ་ནི་རྣམ་པར་རེངས་པར་བྱེད། །ཞི་བར་འདོད་ན་འོ་མས་བཀྲུ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་རྣམ་བཤད་པ། །སྐྱེ་<milestone unit="page" n="419"/><milestone unit="line" n="419.1"/>༄༅ བོ་ཡོངས་ལ་གནོད་པ་དེ། །གཟུགས་ནི་ལམ་གྱི་ས་ལ་སོགས། །དུར་ཁྲོད་ཚེར་མས་རྐང་པ་ལ། །རྣམ་པར་བཏབ་པས་འཁུམ་པར་འགྱུར། །ཞི་བར་འདོད་ན་ཨ་རུ་ར། །བསྲེགས་པས་འདུག་པ་ཕན་པ་<milestone unit="line" n="419.2"/>ཡིན། །ས་བོན་ཐམས་ཅད་གདོན་མི་ཟ། །དཀོན་མཆོག་སྨོད་པར་བྱེད་པ་དེ། །འཇིག་རྟེན་གཞན་དུ་བསྐྲད་པར་བྱ། །དུད་ཀ་རྔ་མོའི་གཟུགས་བརྙན་ནི། །དུར་ཁྲོད་ཤིང་ལ་བྲིས་པ་སྟེ། །བསྐྲུབ་བྱའི་གཟུགས་བརྙན་<milestone unit="line" n="419.3"/>གནས་པ་ལ། །ས་བོན་བསྲེགས་པའི་དུད་པ་ཡིས། །འཇིག་རྟེན་དང་ནི་ཡུལ་གཞན་དུ། །ཉམས་ནས་འ་ས་པར་འགྱུར་བ་ཡིན། །ཞི་བར་འདོད་ན་དུང་གིས་ནི། །བཏགས་ཏེ་ས་དང་མཉམ་བསྲེས་ན། །བསྒྲུབ་བྱ་<milestone unit="line" n="419.4"/>ས་ཡི་མིག་འབྲས་ཅན། །འབྲས་བུ་གནས་སུ་ས་བོན་ཆེ། །བསྔགས་པར་འདོད་ན་མཆོག་འཛིན་ནོ། །ཞི་བར་འདོད་ན་ས་བོན་དབྱུང་། །ཡང་དག་གནོན་པ་འདིར་བཤད་བྱ། །རི་རབ་རི་དང་བཅས་པས་མནན། །ས་<milestone unit="line" n="419.5"/>བོན་གཟུགས་དང་བཅས་པས་ཀྱང་། །ཞི་བར་འདོད་ན་བྲག་གི་ཆུས། །ཐམས་ཅད་བཀྲུ་བར་བྱ་བ་ཡིན། །ཡང་ནི་གནོན་པའི་ལས་ཡོད་དེ། །གླང་པོ་ཆེ་དང་སེང་གེ་དང་། །རི་དང་རི་རབ་མཚོ་དང་བཅས། །ཤིང་དང་<milestone unit="line" n="419.6"/>བྲག་དང་ས་བཞི་དང་། །འདིར་གནས་པ་ཡི་འབྱུང་པོའོ། །སངས་རྒྱས་སྲས་དང་བཅས་པ་དང། །དེབཞིནའབྱུངཔོའིཆོ་འཕྲུལ་ཏེ། །དངོས་པོ་གང་དང་གང་དག་གིས། །བསྒྲུབ་བྱ་གནན་པར་བྱ་བ་ནི། །ས་དང་རྡོ་<milestone unit="page" n="420"/><milestone unit="line" n="420.1"/>དང་ཤིང་དང་ལྕགས། །དངོས་པོ་རྣམས་ཀྱི་གཟུགས་བྱས་ཏེ། །མཁས་པས་བརྩེགས་དང་བྲི་བ་དང་། །ལེགས་པར་བསམ་པའི་རང་བཞིན་ལ། །ས་བོན་བཅས་པ་དང་པོའི་ཚད། །མཁས་པས་ཅི་རན་འབད་<milestone unit="line" n="420.2"/>པར་བྱ། །དེ་ནི་དེ་ཡིས་གནོན་པ་སྟེ། །མཁས་པའི་ལས་རྣམས་ཆུད་མི་ཟ། །ཞི་བར་འདོད་ན་ཞོ་དང་ནི། །ཐང་ཆུའི་ཁུ་བས་བཀྲུ་བར་བྱ། །མཁས་པས་དབང་དུ་བྱ་བ་ནི། །པདྨའི་ཡུམ་མཆོག་རྭ་གའི་མདོག །བྷ་ག་<milestone unit="line" n="420.3"/>ལེགས་པར་གནས་པ་ལ། །ཟངས་མའི་ཁབ་ཀྱིས་གཙག་པ་ཡི། ཁུལ་དུ་ས་བོན་གཞག་པར་བྱ། །འདིས་ནི་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་དང་། །མི་ཡི་གཙོ་བོ་དབང་དུ་འགྱུར། །ཞི་བར་འདོད་ན་པད་མ་ནི། །དམར་པོ་<milestone unit="line" n="420.4"/>བསྲེག་པས་ཞི་བར་བཤད། །ལྷ་ཡི་བུ་མོ་འགུགས་འདོད་པས། །མཁས་པས་པདྨའི་རྩ་བ་ལ། ཁབ་ཀྱིས་ཕུག་པའི་ཤུལ་དུ་ནི། །ས་བོན་གནས་པ་བསྲེགས་ནའོ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་པ་ནི། །སྐྲ་དང་རྗེས་ཀྱི་དུམ་<milestone unit="line" n="420.5"/>བུ་ལ། །གང་གི་གཟུགས་ནི་ལེགས་བྱས་ཏེ། ་་་དཀར་རྒྱལ་པོ་བརྟགས་པས་ནི། །རྣམ་པར་འཆི་བ་ཁོ་ན་ཡིན། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཐོད་པ་མང་པོའི་ནང་དུ་ནི། །དུག་དང་ཁྲག་ལ་སོགས་པ་<milestone unit="line" n="420.6"/>ཡི། །དབུས་ན་གནས་པའི་གཟུགས་ཡིན་ཏེ། །ས་བོན་ཆེན་པོས་རྣམ་པར་འཕང་། །ཐམས་ཅད་དགུག་དང་བཏབ་པ་དང་། །མཚན་མ་ཚང་ན་འཕང་བར་བྱ། །མྱུར་དུ་ཤི་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །གཞན་ཡང་མཁས་པས་<milestone unit="page" n="421"/><milestone unit="line" n="421.1"/>༄༅། །འབད་པ་ནི། །འུག་པ་དང་ནི་སྲིན་བྱ་དང་། །གདུག་པའི་བྱ་རྣམས་སྒྲོགས་པའི་ས། །གནས་ནི་རྣམ་པར་ལྟས་པ་དང་། །གདགས་པ་ཡང་ནི་ཤེས་པ་སྟེ། །གནམ་ལྕགས་ལྟ་བུའི་མདེ་འུས་ནི། །དཔའ་<milestone unit="line" n="421.2"/>བོས་དགྲ་བོའི་ཡུལ་དུ་འཕང་། །བྱོལ་སོང་རྣམ་པར་འཐབ་པ་དང་། ཁོ༑་བ་ཉིད་དུ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཡང་ནི་མཁས་པས་འབད་པར་བཤད། །རི་རབ་རི་རུ་བཅས་པ་ལ། །མཁས་པས་ཀུན་ཏུ་བསྐོར་བ་ཡིས། །ཚད་དང་<milestone unit="line" n="421.3"/>ལྡན་པའི་ཚུལ་དུ་ནི། །མཁས་པས་མནན་པའི་ལས་རྣམས་ལ། །རྣམ་པར་འཕང་བ་ས་བོན་ཆེ། །ཡང་ནི་མཁས་པས་འབད་པ་ནི། །བྲ་དང་བྱི་བ་ཕྱི་བ་ཡིས། །བརྐོས་པའི་ས་ནི་དུ་མར་བསྲེས། །གཟུགས་དང་བཅས་<milestone unit="line" n="421.4"/>པ་ལེགས་བྱས་ཏེ། །མཁས་པས་ས་བོན་ཆེར་གནས་པའི། །རྭ་ཅན་ཀུན་གྱི་ཐོད་པ་མྲ །ལེགས་པར་གནས་པ་འབད་པར་ནི། །བསྒྲུབ་བྱ་བྱོལ་སོང་རྭ་ཡིས་གསོད། །དེ་ནས་བརྟག་པ་བྱ་བ་ནི། །དཔའ་བོས་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="421.5"/>དཔྱད་མི་དགོས། །དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ནི་སོལ་བ་ལ། །བསྒྲུབ་པའི་གཟུགས་སུ་བསྲེས་ཏེ་བྱ། །ཚེར་མའི་དབུས་ན་གནས་པ་ལ། །དུར་ཁྲོད་ནང་དུ་སོང་ནས་ནི། །དུར་ཁྲོད་མེ་ལ་འབད་པར་བྱ། །བསྒྲུབ་བྱ་མེ་ཡིས་ཚིག་པ་<milestone unit="line" n="421.6"/>དང་། །རྣམ་པར་བྲོས་ཏེ་འཆི་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་དཔའ་བོས་ལེགས་འབད་པ། །ཀུན་ཏུ་མཐའ་ཡས་སྔགས་ཀྱི་མཐུས། །དཔའ་བོས་ལེགས་པར་གསད་པ་ནི། །རོ་ནི་གསར་པ་ལེགས་སྤྱད་པ། །ཡན་ལག་རྣམ་པར་<milestone unit="page" n="422"/><milestone unit="line" n="422.1"/>བསྐྱབས་པ་ལ། ཁ་ནི་ཀུན་ཏུ་གདངས་པ་སྟེ། །དུར་ཁྲོད་རས་དང་ཤིང་དག་ལ། །གང་གི་གཟུགས་ནི་ལེགས་གནས་པ། །དེ་ཡི་ཁར་ནི་ཀུན་ཏུ་གཞུག །ཡི་དྭགས་ཀྱི་ནི་མེ་དང་བཅས། །གདུག་པའི་ཐག་པས་ཕུག་ནས་<milestone unit="line" n="422.2"/>ནི། །ཡང་ནི་དཔའ་བོས་དམ་དུ་གཟུང་། །རྣལ་འབྱོར་གཅེར་བུར་གནས་པ་ནི། །གདུག་པའི་རྫས་ཀྱིས་བྱུགས་ནས་ཀྱང་། །ས་བོན་ཆེན་པོ་འཕང་བར་བྱ། །སྐབས་སུ་དཔའ་བོ་འཁོར་བཅས་ཀྱིས། །ཐོར་ལྕོག་བརྐྱང་<milestone unit="line" n="422.3"/>ཞིང་ཡན་ལག་གནས། །ཕྱོགས་བཞིར་ཐག་པས་མཁའ་ལ་གཡེང་། །རྣམ་པར་བསྟབ་པ་བྱ་བ་ཡིན། །མཁའ་འགྲོ་འོངས་ཏེ་སྤྱིན་པ་དང་། །འདོད་ལྷའི་ང་རྒྱལ་བརྟན་པར་བྱ། །འདི་ལ་རྣམ་པར་དཔྱད་མི་དགོས། །དེ་<milestone unit="line" n="422.4"/>ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །འདོད་ལྷའི་ཕུར་པ་ཡང་དག་དང་། །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་བྲིས་པ་ཡི། །གཟུགས་བརྙན་ལ་སོགས་མཁས་པས་གསོ། ཁུ།་གསུམ་དབུས་ན་གནས་པ་ཡི། །ལྷོ་ནུབ་བྱང་ཤར་མགོ་རྐང་<milestone unit="line" n="422.5"/>བསྟན། །བསྟན་པའི་སྟེང་དུ་ས་བོན་ཏེ། །མཁས་པས་ཡང་དག་འབད་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་ཐག་པས་བཏགས་ནས་ཀྱང་། །གདུག་པའི་མཚོན་ཆ་དུ་མ་ཡིས། །ཡང་དང་ཡང་དུ་གདབ་པར་བྱ། །འབད་པས་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="422.6"/>གཟུགས་བརྙན་ཡང་། །བསྲེག་དང་མནན་པ་ལ་སོགས་ཏེ། །གང་དུ་བསྔགས་པའི་ལས་ལ་སྦྱར། །རང་གི་མགོ་བོ་རྡེབ་བྱེད་ཅིང་། །མྱུར་དུ་ཞི་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། ་་་དཀར་གྱིརྒྱལཔོཆེནཔོའིརྣམཔར་བརྟག་པ་<milestone unit="page" n="423"/><milestone unit="line" n="423.1"/>༄༅། །ལས། །གང་དག་གནོད་པ་ངེས་པར་གསོད་པའི་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྣམ་པར་འགྲོལ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། ཀུན་ཏུ་འཇུག་པ་ཞེས་<milestone unit="line" n="423.2"/>བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོས་ལས་རྣམས་འབད་པར་བྱ། །ཐོགས་པ་མེད་པའི་ལས་རྣམས་བྱ། །ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་བྱ་བ་ཡིན། །ལས་རྣམས་སོ་སོའི་དངོས་པོ་ལ། །བསྐུལ་བའི་སྒྲ་དང་ལྡན་པར་བྱ། །སྤྱི་དང་ཁྱད་<milestone unit="line" n="423.3"/>པར་སྔགས་དང་རྒྱ། །མཁས་པས་རྡོ་རྗེ་བླ་མ་བརྟེན། །ལས་རྣམས་ཀུན་ལ་བརྟག་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཉུང་དཀར་ཡིན་པར་བཤད། །སངས་རྒྱས་མཉེས་པར་བྱེད་པ་དང་། །དགྲ་རྣམས་ཉམས་པར་བྱེད་པས་ན། །རྣལ་<milestone unit="line" n="423.4"/>འབྱོར་དངོས་གྲུབ་དམ་པ་ཡི། །ཐམས་ཅད་བསྒྲུབས་པའི་སྔོན་དུ་ནི། །དངོས་པོ་དུ་མས་ཅི་ཞིག་བྱ། །འབད་པ་གཞན་ལ་རྩོལ་བས་ནི། །ནམ་ཡང་འགྲུབ་པར་མི་འགྱུར་རོ། །རྣམ་པ་འདི་ཡིས་ཐམས་ཅད་དུ། །འདི་<milestone unit="line" n="423.5"/>དང་གཞན་གྱི་དངོས་པོ་ལ། །བདག་གཞན་སྦྱོར་བ་མི་འགྱུར་བའི། །དངོས་པོ་གཅིག་ཀྱང་གནས་པ་མེད། །དེ་ཕྱིར་ཉུང་དཀར་རྒྱལ་པོའོ། །རིག་འཛིན་མཁས་པས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །སྤྱི་ཡི་ཆོ་ག་མཁས་པ་ཡིས། །དང་<milestone unit="line" n="423.6"/>པོའི་གཙུག་ལག་རྫོགས་པར་འགྱུར། ཁྲེས་རབ་དང་ནི་སྙིང་རྗེ་ལ། །གང་ཞིག་སྦྱོར་བའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །གསང་སྔགས་བརྗོད་པར་བྱ་བ་དང་། །བརྗོད་པ་མེད་པའི་ལས་ལ་མཁས། །ལུས་དང་ཡན་ལག་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="page" n="424"/><milestone unit="line" n="424.1"/>ཡིས། །མཁས་པས་གང་གིས་དོན་རྣམས་འགྲུབ། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། ཉུང་དཀར་གྱི་རྒྱལ་པོ་དམ་ཚིག་རྣམ་པར་བརྟག་པ་<milestone unit="line" n="424.2"/>ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཕུར་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན་ཕུར་བུ་བཅུ་གཉིས་རྣམ་<milestone unit="line" n="424.3"/>པར་བསྐྱེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱུད། །ཡོངས་སུ་བརྟག་པ་དུ་མ་ལས། །འབད་པ་མངོན་དུ་བཏོན་པ་དང་། །ཁྱད་པར་ཐབས་<milestone unit="line" n="424.4"/>ཀྱིས་གང་ཡང་འགྲུབ། །འདི་ལྟར་ཕུར་པའི་རང་བཞིན་བརྟག་པ་ནི། །མཁས་པ་རྣམས་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་ཏེ། །སེང་ལྡེང་དག་ནི་ཙསྡོན་དང་། ཚེར་མ་ཅན་དང་། རྨ་ཤིང་དང་། ཤུག་པ་དང་། ཨརྒ་དང་། གཞན་ཡང་ལས་<milestone unit="line" n="424.5"/>བཞིའི་མཚན་ཉིད་ཅན་རྣམ་པ་བརྟག་སྟེ། དེ་ཡང་དང་པོར་ཤིང་བསྐྱེད་པར་བྱ་སྟེ། ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན་བརྟག་པ་ལ། འདི་ལྟར་མཁས་པས་བརྟག་པ་ན། །ས་གཞི་དཀར་ལས་སྐྱེས་པ་ནི། །བཀྲ་ཤིས་ཞི་བ་ཚང་<milestone unit="line" n="424.6"/>བའི་ཤིང་། །རིམ་པར་རྒྱས་དང་དེ་ཡི་མཚན། །ཡུལ་དང་ཤིང་ལས་དབང་དུ་བརྟག །དེབཞིནདྲགཔོལསོགས་བརྟག ་།་ཡི་ཤིང་རྣམས་མཁས་པ་ཡིས། །སྐྱེ་བའི་ཤིང་ནི་ས་བོན་བརྟག །དེ་དག་ཡོངས་སུ་བསྡུས་<milestone unit="page" n="425"/><milestone unit="line" n="425.1"/>༄༅། །ནས་ཀྱང་། །རིན་ཆེན་སྣོད་དུ་གནས་པ་ལས། །མཁས་པས་མཉམ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །གསང་སྔགས་འདི་ཡིས་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཨོ་གྲྭ་བྷ་ཝ་བི་ཤུད་རྙོ྅་ཧ༷། འདིས་ནི་དངོས་པོ་དག་པར་བྱ། །དེ་<milestone unit="line" n="425.2"/>ནས་གནས་དེར་གནས་པ་ན། ཁེང་གི་བདག་རྣམས་ཞི་བར་བྱ། །ཨོ་སྭ་བྷ་བ་ཤུད་དྷ་ཨ་བདེ་བ་ཤཱརྙིང་ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། ཤིང་གི་ལྷ་རྣམས་གདོན་རྣམས་ལ། །གཏོར་མ་ལ་སོགས་བསྒོ་བར་བྱ། །དེ་ནས་མཁས་པས་ཡང་<milestone unit="line" n="425.3"/>དག་བཅད༷། །ལས་རྣམས་གང་གི་ལས་བྱེད་པ། །ས་ལ་ཕུར་པ་དང་པོར་ཤིས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཡ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཤཱརྙིང་ཀུ་རུ་པྲརྨྱིང་ཀུ་སྲ བ་ཤང་ཀུ་རུ་བཱ་ར་ཡ་ཕཊ་ཕཊ་སྲུ་ཧྭ། གཅོད་པའི་སྔགས་ནི་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="425.4"/>བསམ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་བཛྲ་ཤསྙི་མྱུ་ལ་སྣྲིསྡོསྨིསྡོཀི་ལ་ཡ་ཕཊ། རྟ་སྐད་བཞད་པའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །མཁས་པས་ཤར་ནས་ཕྱོགས་བཅུར་བརྒྱབ། །དུམ་བུ་བཞི་རུ་གནས་པ་ཡི། ་གོང་ནི་ལས་བཞིར་བརྟག་<milestone unit="line" n="425.5"/>པར་བྱ། །དེ་བཞིན་དུ་ནི་སོ་སོར་བསྐྱེད། །གང་གི་ནང་གི་མདུན་དུ་ནི། །ཡི་གེ་བརྒྱ་པ་བརྗོད་པ་དང་། །དྲི་ཡིས་བསངས་དང་གཏོར་བར་བྱ། །དེ་ནས་ས་བོན་ཁ་ལ་ནི། །ཧུ༷་མ་ཧྭ་བ་ལ་སྟུ༷། ཀི་ལ་ཡ་མྱུ་ལ་ཨ་མྲི་ཏེ། ཨོ་<milestone unit="line" n="425.6"/>ཨུ༷༷ཧུ༷། འོག་གི་ཆ་ལ་གཞག་པར་བྱ། ཨོ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཀི་ལ་ཡསྣ་ཀ་ར། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། འདི་ནི་རྩེ་མོའི་ཆ་ལ་ཤིས། །གཞན་ཡང་ཕྱོགས་ནི་མ་ནོར་བར། །ཐམས་ཅད་འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་དགོད། །ལ་ཀྱི་རིགས་དང་མཐུན་པ་<milestone unit="page" n="426"/><milestone unit="line" n="426.1"/>ཡི། །རྩ་བའི་དབྱིབས་ནི་བཞི་རུ་བྱ། །དེ་ནས་དཔའ་བོས་བཤད་པ་ནི། །བསྐྱེད་དང་བསྡུ་དང་གདུལ་བ་དང་། །བསྒྲུབ་དང་གཏོར་མའི་ལས་སོགས་བྱ། །དབུས་སུ་ཉེ་བར་བསྒྲུབ་པར་འགྱུར། །སོ་སོའི་གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="426.2"/>བརྗོད་པར་བྱ། །དེ་ཡིས་བསྒྲུབ་པ་བྱས་པ་སྟེ། །འོག་ཏུ་ཕྲེང་བ་བླང་བས་འགྲུབ། །དེ་ནས་བཤད་པར་བྱ་བ་ནི། །གཅིག་ལའང་རྣམ་པ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །རྩེ་མོ་ལ་ནི་ཞི་བ་སྟེ། །རྩ་བ་མངོན་སྤྱོད་ཁོ་ན་སྟེ། །དབུས་མའི་ཆ་<milestone unit="line" n="426.3"/>ལ་རྒྱས་པ་དང་། །དབུ་མ་དང་ནི་གྲྭ་ཧྭ་ཡི། །དབུས་ནས་དབང་གི་ཕུར་པ་བླང་། །དེ་ཡི་ལས་རྣམས་གང་ལ་ཡང་ སོ་སོའི་ལས་ལ་གང་བསྔགས་པ། ཁྲོ་བོས་ཡང་དག་དབྱིབས་སུ་བྱ། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱས་ཡོངས་<milestone unit="line" n="426.4"/>སུ་བསྒྲུབ། །འདི་ནི་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ཡི། །ཕུར་པ་ཉིད་དུ་རྣམ་པར་བཤད། །དེ་ནས་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཡི། །ཕུར་པ་རང་བཞིན་གནས་ནས་དགུག །གཞུག་དང་བསྟིམ་ཞིང་གནས་པ་ཡི། །དབང་བསྐུར་རབ་གནས་<milestone unit="line" n="426.5"/>འབད་པར་བྱ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ༷་ཀི་ལ་ཡ། ཨ་སྟི་ཁེ྅་ཨོ། སྐུ་རྣམ་པར་བརྟག་པའོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བཱཀ་ཀི་ལ་ཡ། ཨོ་སྟི་ཁེ྅་ཨུ༷༷ གསུང་རྣམ་པར་བརྟག་པའོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཙིཏི་ཀི་ལ་ཡ་ཨ་སྟི་<milestone unit="line" n="426.6"/>ཁེརྩིཧུ༷། ཐུགསརྣམ་པར་བརྟག་པའོ། །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀི་ལ་ཡ། ཤཱརྙིང་ཀུསྲ ཨསྟིཁེ྅ཧུ༷། ཞིབཆེནཔོརྣམཔརབརྟག་པའོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ཏ་ཀི་ལ་ཡ། བྲེཁོ་ཀུརུཨསྟིཁི྅ཧུ༷། རྒྱསཔཆེན་པོ་རྣམ་པར་<milestone unit="page" n="427"/><milestone unit="line" n="427.1"/>༄༅། །བརྟག་པའོ། །ཨཱོཾ༷་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀི་ལ་ཡ། བ་ཤང་ཀུ་རུ་ཨ་སྟི་ཁེ྅་ཧུ༷། དབང་ཆེན་པོའི་རྣམ་པར་བརྟག་པའོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀི་ལ་ཡ་མྱ་ར་ཡ་ཨ་སྟི་ཁེ྅་ཧུ༷། མངོན་སྤྱོད་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་བརྟག་<milestone unit="line" n="427.2"/>པའོ། །འདི་དག་འབད་པ་མེད་པར་དགོས་པ་རུ་འབྱུང་བའི་ཕྱིར། མཁས་པ་ལ་ནི་བཤད་པའོ། །དེ་དག་གཟུང་དང་མཐོང་བ་དང་། །ཐོས་དང་བསམ་པ་ལ་སོགས་ཀྱིས། །གལ་ཏེ་བསྒྲུབ་པ་མ་བྱས་ཀྱང་། །དུ་མའི་<milestone unit="line" n="427.3"/>ཡོན་ཏན་རྫོགས་པར་འགྱུར། །ལྕགས་དང་ཟངས་དག་མི་རུས་དང་། །གླང་པོའི་སོ་ལ་སོགས་པའམ། །དངུལ་དང་གསེར་ལ་སོགས་པ་ཡི། །དངོས་པོ་གཞན་གྱི་རྒྱུད་ལ་པ་ང་། ཁེང་ནི་བསྐྱེད་པ་མ་གཏོགས་པ། །ཆོ་<milestone unit="line" n="427.4"/>ག་མཐུན་པར་བྱ་བ་ཡིན། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་ནི། །སེར་པོའི་ཆུ་ལ་དཔའ་བོས་འབད། །རིན་ཆེན་ལ་སོགས་སྣོད་ནང་དུ། །རིགས་དང་མཐུན་པར་བྱས་པ་ལ། །སོ་སོའི་རིགས་ལྟར་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཨོ་སརྦ་<milestone unit="line" n="427.5"/>བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སྲུ་ཧྭ། རྡོ་རྗེ་ཆུའི་རྣམ་པར་རྟག་པའོ། །ཐབས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཐབས་ཀྱི་ཆ། །ས་བོན་དཀར་པོའི་སྟེང་དུ་བསྒྲུབ། །ཨོ་མ་ཧྭ་བོདྷི་ཙིསྟ་ས་མ་ཡ་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་ཧུ༷། རྡོ་རྗེ་ཐབས་ཀྱི་རྣམ་པར་བརྟག་<milestone unit="line" n="427.6"/>པའོ། །པདྨའི་ནང་དུ་པདྨའི་མདངས། །པདྨའི་དངོས་པོར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཨོ་མ་ཧྭ་རཀྟ་བོདྷི་ཙིསྟ་ཀི་ལ་ཡ་ས་མ་ཡ་ཨུ༷༷ པདྨཆེནཔོའི་རྣམ་པར་བརྟག་པའོ། །དེ་ནས་ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་ཡི། །དབུས་མཉམ་པ་ཡི་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="428"/><milestone unit="line" n="428.1"/>འཁོར་དུ། །མཁས་པས་ཡང་དག་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཨོ་ཀི་ལ་ཡ། ས་མ་ཡ་མ་ཧྭ་སྲུརུ་ཨ་ཙནྟྲ་མ་ཧྭ་མཎྜ་ལ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། ཉི་མ་དང་ཟླ་བའི་རྣམ་པར་བརྟག་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་པ་ནི། །ཕྱི་རོལ་གྱི་ནི་གྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="428.2"/>རྫས། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །རྩ་བ་མགོ་རྣམས་མ་ནོར་བར། །ཕུར་པ་ལེགས་པར་བྱས་པ་ཡི། །སྟེང་དུ་རྒྱ་མདུད་དབུས་གནས་སུ། །སངས་རྒྱས་གདུང་མཆོག་གཞག་པར་བྱ། །དབུས་སམ་གནས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="428.3"/>རྒྱ་མདུད་ལ། །རིན་ཆེན་གཞག་པར་བྱ་བ་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་རྩེ་མོ་མཁས་པ་ཡིས། །ལུག་རུས་འཇིགས་པ་གཞག་པར་བྱ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཡིས། །སྟེང་གི་དབུས་གནས་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །དཀོན་མཆོག་<milestone unit="line" n="428.4"/>གསུམ་གྱི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །དབུས་ཀྱི་གནས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་དུ་མའི་སྔགས། །རྩེ་མོ་དབུས་གནས་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །དེ་ནས་མཁས་པས་མཆོད་པ་དང་། །བསྟོད་དང་གསོལ་བ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="428.5"/>ཏེ། །མཆོད་རྟེན་ཆེན་པོར་གཞག་པར་བྱ། །བསྐལ་པ་ཇི་སྲིད་སྟོངས་ན་ཡང་། །ས་དང་ནམ་མཁའ་ཕྱོགས་རྣམས་ཀྱང་། །མཆོད་རྟེན་ཆེན་པོ་ཁོ་ནར་ངེས། །འདི་ལ་རྣམ་པར་དཔྱད་མི་དགོས། །གང་གིས་བསྒྲུབ་པ་མ་<milestone unit="line" n="428.6"/>གསུངས་ཀྱང་། །དེ་ལ་འབད་པ་མི་དགོས་པར། །འབྲས་བུ་གྱ་ནོམས་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །གང་གིས་ཕུར་པ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བ་མ་རྫོགས་པར། །འཕན་པ་གཞན་ལ་འཇུག་པ་ནི། །བྱེ་མ་ལ་ནི་གསེར་<milestone unit="page" n="429"/><milestone unit="line" n="429.1"/>༄༅། །དུ་འདོད། །ནམ་ཡང་གྲོལ་བར་མི་འགྱུར་རོ། ཁེང་ནི་བསྐྱེད་པར་མ་བྱས་ཀྱང་། །བྱིན་རླབ་དུ་མ་ཚང་གྱུར་ན། །མཁས་པའི་ཆོ་ག་གཉིས་པ་ཡིན། །སྒྲུབ་པ་འབད་པས་མི་བྱེད་ཀྱང་། །དབྱིབས་དང་<milestone unit="line" n="429.2"/>མཐུན་པའི་སྣོད་དག་ཏུ། །གཙང་མའི་གནས་སུ་བཞུགས་ནས་ཀྱང་། །དགབ་དང་བདུག་དང་བསྐོར་བ་ཡིན། །མཆོད་དང་གདུགས་ཀྱི་ཆོ་ག་བྱ། །དེ་དག་ལ་སོགས་ཆོ་ག་ཡི། །མཁས་པས་རབ་ཏུ་གནས་པ་ཡི། །ཆོ་<milestone unit="line" n="429.3"/>ག་མཁས་པར་མི་ཤེས་པར། །གང་གིས་བསྒྲུབ་པར་བྱེད་པ་དེ། །ལྗོན་ཤིང་རུལ་བའི་དུམ་བུ་ལས། །ཡལ་ག་འཕན་པར་འདོད་པ་ལྟར། །དེ་ནི་མི་མཐུན་སྤང་བྱ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="429.4"/>གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལས། ཕུར་པ་རབ་ཏུ་གནས་པ་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="429.5"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ་དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཕུར་པ་ཐམས་ཅད་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའི་ཆོ་<milestone unit="line" n="429.6"/>ག་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཨོ་དང་ཧྲི་དང་ཕཊ་ཀྱིས་ནི། །ཕུར་པ་བྱིན་བརླབ་འབད་བྱས་ཏེ། །མཁས་པས་འདོད་ལྷའི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །ཕུར་པ་ཡོངས་སུ་དྲིལ་བའི་ཚེ མ་ལས་<milestone unit="page" n="430"/><milestone unit="line" n="430.1"/>ཉི་དཀྱིལ་གཡས་པར་བརྟག །དམར་པོའི་ཧུ༷་སྒྲ་དབུས་གནས་ཚེ། །ཨ་ལས་ཟླ་བའི་གཡོན་པར་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་ཐིག་ལེ་འཕེལ་བའི་རང་བཞིན་བསམ། །དབུས་གནས་པ་ནི་ཐ་ཡི་གཟུགས། །ཡུམ་གྱི་རངབཞིན་གཟུང་<milestone unit="line" n="430.2"/>བར་བྱ། །དེ་བཞིན་ཉིང་ལག་ལྔ་རྣམས་ཀྱང་། །མ་ལས་ཉིད་དཀྱིལ་ལྔ་ཡིན་ཏེ། །གཡས་ཀྱི་སོར་མོ་རྣམས་ལ་མཛེས། །ཨ་ལས་ཟླ་བ་དེ་བཞིན་ལྔ། །ཉིང་ལག་གཡོན་པ་དེ་བཞིན་འཛིན། །འབར་བ་འཕྲོ་བའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="430.3"/>དང་ལྡན། །དབུ་མ་ལས་ནི་སྣང་མཛད་ཉིད། །མི་བསྐྱོད་མདུན་འོག་ཡང་དག་གོ །ཐ་ལྟག་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་ཡིན། །མཐའ་ལ་སྣང་མཐའ་ཡས་པ་བཞག །དོན་ཡོད་པ་ནི་གཙོ་བོ་ལའོ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རང་<milestone unit="line" n="430.4"/>བཞིན་ནི། །དབྱིངས་དང་ཤེས་རབ་རང་བཞིན་ལས། །འབར་བའི་འོད་ཀྱི་རྩེ་མོ་བཞག །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །བདག་དང་གཞན་དོན་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །དཔའ་བོས་དྲག་ཏུ་དྲིལ་བས་ནི། །ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="430.5"/>རླུད་གིས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྣམ་པར་རོལ་པར་མཛད་པ་ཡི། །འོད་ཟེར་རྩེ་ལ་རྣམ་པར་འཕྲོ། །ཞི་བ་དཀར་སེར་དམར་ནག་སོགས། །ཕྱོགས་བཅུར་འཁྲིགས་པ་རྣམ་པར་བརྟག །རྩེ་ལ་འུར་འུར་ཐོག་ཐོག་<milestone unit="line" n="430.6"/>དང་། །ཆེམ་ཆེམ་ལ་སོགས་དུ་མར་གྲགས། །མཁས་པས་ཉིད་ཀྱང་བཀྲག་པར་བརྟག །སྟེང་ནས་ཀྱང་ནི་འཕྲོ་བ་བརྟག །ཡོངས་སུ་གསལ་བར་འབད་པ་ནི། །དཔའ་བོས་བརྟག་པའི་ལས་ཡིན་ནོ། །འདི་ནི་གང་<milestone unit="page" n="431"/><milestone unit="line" n="431.1"/>༄༅། །གིས་ངེས་བརྟག་པ། ཁམས་གསུམ་པ་ནི་དུས་གཅིག་ཏུ། །འཁོར་བ་མིང་ཡང་མི་གྲགས་པར། །ཐམས་ཅད་བསྐལ་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་<milestone unit="line" n="431.2"/>མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། རྡོ་རྗེ་ཉིང་ལག་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་<milestone unit="line" n="431.3"/>དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས། རྣམ་པར་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། སེང་ལྡེང་གི་ཕུར་པའི་ཁྱད་པར་གྱི་ལས་རྣམས་བསྟན་པ་ཞེས་<milestone unit="line" n="431.4"/>བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །སྦོམ་པོ་དང་ནི་སོར་བརྒྱད་པ། །སེང་ལྡེང་ལེགས་པར་གཟུང་བྱས་ནས། །ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེའིདབུས་གནས་སུ། །ཞི་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་<milestone unit="line" n="431.5"/>པར་བྱ། །རྫས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་གཉིས་ཀྱིས་ཀྱང་། །ཕུར་པའི་ཆོ་ག་བྱས་པ་ནི། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡིས་དགུག་པའི་སྔགས། །རྣམ་པར་བརྟག་པ་འདིར་བཤད་པ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ ཆེ་གེ་མོ་ཞིག་པྲ་བེ་ཤ་ཧུ༷་ཧུ༷། བསྒྲུབ་བྱ་དགུག་པ་<milestone unit="line" n="431.6"/>རྣམ་པར་བརྟག་པའོ། །ཨོ་བཛྲ་མུད་ག་ར་ཨ་ཀྲོ་ཊ་ཡ། ཐོ་བ་རྣམ་པར་བརྟག་པའོ། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་བ་ལྟ་བུའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ཏེ། ཨོ་ཀརྨ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷། ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་རྣམ་པར་བརྟག་པའོ། །དུང་ལྟ་<milestone unit="page" n="432"/><milestone unit="line" n="432.1"/>བུའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ལ། ཨོ་ས་ཏྭ་བཛྲ་ཧུ༷། ཀྲོ་དྷ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། ལན་བདུན་དུ་རྡོ་རྗེ་ཚིག་གི་ཕྱག་རྒྱ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །སྔོ་སྐྱ་ཅན་གྱིས་ཞི་གཏོར་བྱ། །ཀླུ་ཞི་བའི་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="432.2"/>ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །གྲུ་བཞི་སེར་པོ་བརྟག་པར་བྱ། །བསྒྲུབ་བྱ་བྱང་དུ་མགོ་བསྟན་པ། ཁ་དོག་དམར་སྐྱ་བསམ་པར་བྱ། །ཧུ༷་ཆེ་གེ་མོ་ཞིག་ཧྭ༷་གྲྭ་ཧྭ། སྙིང་གར་བརྟག་པའོ། །རྫས་ཀྱི་ཆོ་ག་གཉིས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="432.3"/>ནི། །ཕུར་པ་གྲུ་བཞི་བརྟན་ཞིང་འཕང་། །ཕུར་པ་དྲིལ་བ་ལ་སོགས་ཏེ། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ཐུན་མོང་དུ། །དེ་བཞིན་རྒྱས་པར་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ནམ་<milestone unit="line" n="432.4"/>མཁའ་རྡོ་རྗེའི་དབུས་གནས་སུ། །ཧུ༷་གི་དབུས་ན་གནས་པ་ནི། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་བསམ་པར་བྱ། མ་ཧྭ་བ་ལིའི་སྔགས་ཀྱི་གཟིར། །གཞན་ནི་ལུགས་དང་མཐུན་པར་བྱ། །ཧུ༷་གི་དབུས་ན་གནས་པ་ཡི། །ནུབ་ཏུ་མགོ་<milestone unit="line" n="432.5"/>བསྙེན་སྙིང་ལ་བཞག །དཀྱིལ་འཁོར་དུ་མ་བསྟན་པ་ཡིས། །དབང་གི་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ན༷ས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེ་དབུས་གནས་སུ། །རྩེ་མོ་ལྷོར་བལྟ་ཟུར་<milestone unit="line" n="432.6"/>གསུམ་བརྩམ། །གདུག་པའི་རྫས་ལ་བྱས་པ་ཡི། །ཧུ༷་ཕཊ་དབུས་ན་བསྒྲུབ་བྱའི་མིང་། །སྔོན་པོའི་མདོག་ཏུ་ལྷོར་བསྟན་ལ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཀི་ལ་ཡ། བཱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། རྩ་བའི་གསང་སྔགས་རྣམས་བརྟག་པའོ། །ཐུན་<milestone unit="page" n="433"/><milestone unit="line" n="433.1"/>༄༅། །མོང་གི་ནི་ཆོ་ག་རྣམས། །མཁས་པས་ལུགས་དང་མཐུན་པར་བྱ། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས་སེང་ལྡེང་གི་ཕུར་པའི་<milestone unit="line" n="433.2"/>ཁྱད་པར་གྱི་ལས་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་<milestone unit="line" n="433.3"/>བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས་རྣམ་པར་ཐར་པ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གནམ་ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་<milestone unit="line" n="433.4"/>ངོ་། །ཧུ༷་དང་ཧྲི་དང་ཕཊ་ཀྱི་གཟུགས། །སྤྱི་བོ་སྐེད་པ་རྩེ་མོ་ལ། །རྣམ་པར་བརྟག་པའི་ཕུར་པ་ནི། །སྦོམ་པོ་བརྒྱད་ཀྱི་ཚད་དུ་བྱ། །ཐུན་མོང་གི་ནི་ཆོ་ག་རྣམས། །བཟླས་པའི་རིམ་པར་སྤྱི་ལ་དགོད། །གང་གི་གཟུགས་<milestone unit="line" n="433.5"/>ལ་སོགས་པ་དག །མདུན་དུ་བཤད་པའི་རང་བཞིན་ལྟར། །མཁས་པས་དེ་ལྟར་ཤེས་པར་བྱ། །རྫས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་གཉིས་བྱས་ཏེ། །དཔྲལ་བར་བླང་བ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །མདུན་དུ་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ལྟར། །དཔའ་བོས་<milestone unit="line" n="433.6"/>འདིར་ནི་ནན་ཏན་བྱ། །པདྨ་ཅན་ལ་གནས་པ་ཡིན། །རྒྱབ་ཀྱི་འཕར་བ་རྩེ་བར་བྱ། །ཟླ་བ་ཚེས་གསུམ་གཉིས་ཀྱིས་ནི། །སྟེང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གཡས་གཡོན་བརྒྱན། །དུ་མའི་གཟི་བརྗིད་ཚང་བར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་<milestone unit="page" n="434"/><milestone unit="line" n="434.1"/>ཡཀྟ་ཀྲོ་དྷ་ཁ་ཁ་ཁ་ཧཱུཾ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་གནོད་སྤྱིན་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ལག་གཉིས་བེ་ཅོན་བྱས་ནས་ཀྱང་། །རབ་ཏུ་གསང་ཞིང་ཚར་གཅོད་པ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་བ་ལ། ཧ་<milestone unit="line" n="434.2"/>ན་ཧ་ན་པ་བི་་་ས་ཡ། ཨུསྐོ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། གྲངས་ནི་ཚོམ་བུ་གསུམ་དུ་འབད། །མར་གྱི་བཅུ་བདུན་ཕྱེད་གཉིས་ཀྱིས། །ཞག་ཀྱང་ཚོམ་བུ་གསུམ་གྱིས་ནི། །གཏོར་མ་ནོན་པར་གཏད་བྱས་ནས། །ཨོ་བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏ་<milestone unit="line" n="434.3"/>ཧུ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། བདུད་རྩི་ཐིག་ལེ་རྣམ་པར་བརྟག་པའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀུཎྜལི་བརྙ་བསྟོ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། རྡོ་རྗེའི་ཡུམ་རྣམ་པར་བརྟག་པའོ། །ཨོ་ཛི་ན་ཛིག་གྲྭ་ཧྭ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རིགས་རྣམ་པར་བརྟག་པའོ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="434.4"/>ཨུ་རོ་ལིག་སྲུ་ཧྭ། པདྨའི་རིགས་རྣམ་པར་བརྟག་པའོ། །ཨོ་བཛྲ་དྷིག་སྲུ་ཧྭ། རྡོ་རྗེའི་རིགས་རྣམ་པར་བརྟག་པའོ། །ཨོ་ཤི་ཏསྟ་ཨོ་བཛྲ་མུ། རྡོ་རྗེ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཀྲུ་བ་གཉིས་ལ་<milestone unit="line" n="434.5"/>སོགས་པར་བྱ་སྟེ། ཞི་བ་སྤྱིའི་གཏོར་མ་ཆེན་པོ་གཏང་བར་བྱའོ། ཁང་པ་ལ་སོགས་སྟེང་བཏབ་པས་སྲིན་དང་རླུད་ལ་སོགས་མི་ལྡང་ངོ་། བསྒྲུབ་བྱའི་ཞིང་ལ་བཏབ་པས་ནི། །འབྲུ་རྣམས་དུ་མ་སྐྱེ་བ་མེད། །གནོད་བྱ་<milestone unit="line" n="434.6"/>ལ་སོགས་སྒོར་བཏང་ན། །བདག་གི་བསམ་པ་ལྟ་བུར་འགྱུར། །རི་བོ་རྣམས་ལ་བཏབ་ན་སྙིལ། །འབབ་ཆུ་ལ་སོགས་སྟོངས་པར་འགྱུར། །གྲོང་ཁྱེར་སྒོར་བཏབ་འཇིག་པའོ། །རྒྱལ་པོའི་སྒོར་ནི་དམག་སྡེས་<milestone unit="page" n="435"/><milestone unit="line" n="435.1"/>༄༅། །འཇིག །ནད་ཀྱིས་ཟིན་ནས་ཉམ་ཐག་འབོད། །དུར་ཁྲོད་དུ་ནི་རྣམ་པར་གདབ། །འདི་ཡིས་ལས་རྣམས་བྱེད་པར་འགྱུར། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="435.2"/>བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་སོར་བརྒྱད་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་སྟེ་ལེའུ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="435.3"/>བདག་པོ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས། བདེན་པ་རྣམ་པར་འཇོམས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ལྷ་ཡི་དབང་པོ་དབང་དུ་བྱ་བ་འདི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་<milestone unit="line" n="435.4"/>དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རྣམས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །སྦོམ་པོ་ཚད་ནི་བཅུ་གཉིས་པ། །ཙསྡོན་ཤིང་ལས་བརྟག་པར་བྱ། །སྤྱི་ཡི་ཆོ་ག་ཤེས་པ་ཡིས། །ཟུག་རྔུའི་སེམས་དང་བྲལ་བ་དེས། ཨོ་ཧི་ན་ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། །སྙིང་གར་རྣམ་པར་བསམ་<milestone unit="line" n="435.5"/>པའོ། །ལྷ་ཁང་དུ་ནི་བཏབ་པ་ཡིས། །འཁོར་བཅས་དབང་བྱིན་ལ་སོགས་ཡིན། །ཙསྡོན་གྱི་ཕུར་པའི་ལས་བརྟག་པའོ། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="435.6"/>ཆེན་པོ་ལས། ཙསྡོན་གྱི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདསདེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ། དཔལ་རྡོ་<milestone unit="page" n="436"/><milestone unit="line" n="436.1"/>རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས། ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་མི་ཟད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ལོངས་སྤྱོད་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཚེར་མ་ལས་ནི་སྦོམ་པོའི་<milestone unit="line" n="436.2"/>ཚད། །དྲུག་ཏུ་འབད་པའི་རང་བཞིན་བརྟག །སྤྱི་ཡི་ཆོ་ག་ཤེས་པ་ཡིས། །ཧུ༷་གཉིས་དབུས་ན་མིང་གནས་པ། །ཀི་ལ་ཡ་བཏབ་གང་ཞིག་ཀྱང་། །ནོར་ལས་འདོད་པ་དབང་དུ་འགྱུར། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="436.3"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། ཚེར་མ་ཤིང་གི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="436.4"/>གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མི་འགྱུར་བཀོད་པ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ནོར་ལ་སོགས་པ་བསྡུ་བའི་ཆོ་ག་འདི་གསུངས་སོ། །སྦོམ་པོ་ལ་ནི་བཞིར་སྦྱར་ཏེ། །སྤྱི་ཡི་ཆོ་ག་མཁས་<milestone unit="line" n="436.5"/>པ་ཡིས། །ལྔ་བརྒྱའི་བར་དུ་སྔགས་ནས་ཀྱང་། །ཨོ་དང་ཧུ༷་གི་དབུས་གནས་མིང་། །བསྒྲུབ་པའི་ཕུར་པ་འོང་ལ་ཚེར་ཡང་སོགས། །བཏབ་ན་དེ་ལས་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །མི་རྒོད་རྐང་འགྲོས་ལ་སོགས་འཕེལ། །ཞིང་དང་<milestone unit="line" n="436.6"/>ལྡུམ་ར་ལ་སོགས་ལ། །ཟད་པ་མེད་པའི་ཆོ་གར་འགྱུར། །སྒོ་རུ་བཏབ་པའི་རང་བཞིན་གྱིས། །བསྲུང་བ་ཆེན་པོ་བྱས་པར་འགྱུར། །འཕགས་པདེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་<milestone unit="page" n="437"/><milestone unit="line" n="437.1"/>༄༅། །ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། རྨ་ཤིང་གི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རབ་ཏུ་བསྟན་པ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="437.2"/>སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། མི་རྒོད་རྣམ་པར་གནོན་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །སྦོམ་པོའི་ཚད་ནི་དྲུག་ཡིན་ཏེ། །སྤྱི་ཡི་ཆོ་ག་ཤེས་པ་ཡིས། །མཚན་ནི་གྲངས་ལྟར་བརྟག་པ་ནས། །གཡོན་ཅན་རྣམ་པར་ཆད་པར་<milestone unit="line" n="437.3"/>འགྱུར། འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། ཐང་ཤིང་གི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="437.4"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་མི་གཡོ་བ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཞི་བའི་ཚུལ་གྱིས་བསྟན་པ་འདི་གསུངས་སོ། ཁུག་པའི་ཤིང་ལས་བདུན་པ་བསྒོམ། །ཉི་ཤུ་བདུན་དུ་སྔགས་པ་<milestone unit="line" n="437.5"/>ཡིས། །གྲོང་གི་སྒོར་ནི་བཏབ་པ་ཡིས། །ཐམས་ཅད་གཉིད་ཀྱིས་ནོན་པར་འགྱུར། །འདི་ལ་རྣམ་པར་དཔྱད་མི་དགོས། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="437.6"/>ཆེན་པོ་ལས། རྒྱ་ཤུག་གི་ཕུར་པ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བསྡུ་བ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གནས་པའི་<milestone unit="page" n="438"/><milestone unit="line" n="438.1"/>དབུས་སུ་རྣམ་པར་གདབ་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །སྦོམ་པོའི་ཚད་དུ་ཏར་ག་ལས། །དྲུག་པ་དེ་བཞིན་བརྟགས་ནས་ཀྱང་། །བཟླས་པ་སྟོང་དུ་ཡོངས་གྲགས་པས། །སྤྱི་ཡི་ཆོ་ག་ཤེས་པར་བྱ། །རྒྱལ་རིགས་<milestone unit="line" n="438.2"/>ལ་སོགས་དབུས་བཏབ་ན། །ཐམས་ཅད་བདག་གི་དབང་དུ་འགྱུར། །ནོར་ཡང་མི་སྣང་མི་ནུས་ཏེ། །ནོར་གྱི་སྒོ་ཡང་འབྱེད་པར་འགྱུར། །ཛ༷༷ཡིས་བཀུག་པ་ལ་སོགས་ཀྱང་། །མཁས་པས་སྔོན་དང་མཐུན་པར་<milestone unit="line" n="438.3"/>བྱ། །དབང་གི་ཏིང་འཛིན་གཏོར་མ་ཡང་། །མཁས་པས་རྟག་ཏུ་འབད་པར་བྱ། །ཅི་རིགས་པ་ཡི་ལས་རྣམས་ལ། །ཐོགས་པ་མེད་པར་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="438.4"/>ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། ཏར་གའི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་བཅུ་རྩ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམ་པར་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་<milestone unit="line" n="438.5"/>ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། མི་སྣང་བ་ལ་སོགས་པ་བཅིང་བའི་ཆོ་ག་འདི་གསུངས་སོ། །ཟངས་ལ་སོགས་པ་ཉི་ཤུ་གཅིག །ཚོན་སྣ་ལྔ་ཡིས་དཀྲིས་པ་བརྟག །གཤིན་རྗེའི་རྒྱལ་གྱི་ཏིང་འཛིན་དང་། །སྟོབས་<milestone unit="line" n="438.6"/>པོ་ཆེ་ཡི་ཕྱག་རྒྱས་མནན། །དབང་གི་གཏོར་མ་བཏང་བ་དང་། །སྤྱི་ཡི་ལས་ལ་མཁས་པ་ཡིས། །འབད་པས་ཐམས་ཅད་ངེས་པར་འགྲུབ། །འཕགས པ དེ བཞིན གཤེགས པ ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="439"/><milestone unit="line" n="439.1"/>༄༅། །རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། ཟངས་ཀྱི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་བཅུ་རྩ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་འབྱུང་བ་འབབ་པ་ཞེས་<milestone unit="line" n="439.2"/>བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ངལ་བ་བསོ་བའི་ནོར་བླང་བ་འདི་གསུངས་སོ། །གསེར་དངུལ་ཟངས་ལྕགས་འཁར་བ་རྣམས། །སྦོམ་པོ་བརྒྱད་ལ་བཅུར་སྔགས་པ། །རིང་མོ་ལ་སོགས་དྲུང་དུ་<milestone unit="line" n="439.3"/>གདབ། །ཨོ་ཀུ་རུ་ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཆུང་མར་བཅས་པ་བརྟག་ནས་ནི། །འབད་པ་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས།<milestone unit="line" n="439.4"/>ལྕགས་ལྔའི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྡོམ་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བི་ནཱ་ཡ་ཀ་ལ་<milestone unit="line" n="439.5"/>སོགས་པ་བགེགས་རྣམས་རྣམ་པར་བཅིང་བ་འདི་གསུངས་སོ། །མི་ཡི་རུས་པ་སྤོམ་པོ་ལ། །མཁས་པས་ལྔ་བརྒྱ་བརྗོད་ན་ནི། །ཞོ་གནས་པ་ཡི་ཤིང་དག་ལ། །མཁས་པས་བཏབ་ན་བཅིངས་པར་འགྱུར། །དགུག་<milestone unit="line" n="439.6"/>དང་སྤྱི་ཡི་ལས་སུ་སྦྱར། །འཕགས་པ དེ བཞིན གཤེགས པ ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། མི་རུས་ཀྱི་ཕུར་བུ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བཞི་<milestone unit="page" n="440"/><milestone unit="line" n="440.1"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེའི་སྟོབས་སྣང་པར་འབར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གནོད་སྦྱིན་དང་ཤ་ཟ་ལ་སོགས་པ་བཅིང་བའི་ཆོ་ག་འདི་གསུངས་སོ། །གླང་པོའི་<milestone unit="line" n="440.2"/>སོ་ལས་སྦོམ་པོ་ཡི། །བཅུ་གཉིས་པ་ཡི་ཚད་དུ་བྱ། །ལན་གྲངས་སྟོང་དུ་ཚང་བ་དང་། དུར་ཁྲོད་རྣམ་གསུམ་བཏབ་བྱས་ན། །བགེགས་ཀྱི་རྫུ་འཕྲུལ་བཅིངས་པར་འགྱུར། །དབྱུང་ན་ཞི་བའི་གཏོར་མ་བཏང་། །སྟོབས་<milestone unit="line" n="440.3"/>པོ་ཆེ་ཡི་ཕྱག་རྒྱས་མནན། །འདི་ནི་སྟོབས་ཆེན་གསང་སྔགས་ཏེ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་བ་ལ། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། བིརྙ་བིརྙ། སྣྲིཇི་སྣྲིཇི། རྦ་ན་རྦ་ན། ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། སྟོབས་པོ་ཆེ་ཡི་གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="440.4"/>ཏེ། །སྟོབས་ཆེན་བརྟན་པ་ལ་སོགས་ཏེ། །འབད་ལས་ཞི་བའི་གཏོར་མ་སོགས། །མཁས་པས་སྤྱི་ཡི་ལས་སུ་བྱ། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་<milestone unit="line" n="440.5"/>པོ་ལས། གླང་པོ་ཆེའི་སོ་ལས་བྱས་པའི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐོགས་པ་མེད་པའི་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས།<milestone unit="line" n="440.6"/>དགུགཔ ཆེནཔོའིརྣམཔར་བརྟག་པ་འདི་གསུངས་སོ། །མཁས་པས་སྤྱི་ཡི་ལས་རྣམས་ཤེས། །གླང་པོའི་ལྕགས་ཀྱུ་བསྒྲུབ་ན་ནི། །མཁས་པས་བཟོ་བོ་ཚིམ་པར་བྱ། །སྦོམ་པོའི་ཚད་ནི་བརྒྱད་ཡིན་ཏེ། །བརྒྱ་རྩ་<milestone unit="page" n="441"/><milestone unit="line" n="441.1"/>༄༅། །བརྒྱད་དུ་སྔགས་པ་ཡིས། །ཧྭ༷་གཉིས་དབུས་གནས་མིང་སྙིང་ལ། །མཁས་པས་བཏབ་ན་གང་ཡང་འོང་། །ཨོ་ཀི་ལ་ཡ་ཨང་ཀུ་ཤ་ཡ་ཛ༷༷། ཨུ་ཀར་ཥ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་<milestone unit="line" n="441.2"/>ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། གླང་པོའི་ལྕགས་ཀྱུ་ལས་བྱས་པའི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྣང་བ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="441.3"/>ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྡོ་རྗེ་བཅིང་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཞགས་པའི་མཐར་གནས་ལོང་བུ་ཡི། །ལྕགས་ལ་སོགས་པ་དཔའ་བོས་བརྟག །སྦོམ་པོ་བརྒྱད་ལ་བརྒྱ་རྩ་<milestone unit="line" n="441.4"/>བརྒྱད། །ཧུ༷་གཉིས་དབུས་གནས་མིང་སྙིང་ལ། །བཏབ་པས་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཐུན་མོང་གི་ནི་ཆོ་ག་བརྟག །ཐམས་ཅད་བཅིངས་པར་བྱས་པར་འགྱུར། །ཨོ་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བཱ་ཤ་ཧུ༷། འཕགས་པ་དེ་<milestone unit="line" n="441.5"/>བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། རྡོ་རྗེ་བཅིང་བའི་ཞགས་པའི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="441.6"/>འདས་གཡོ་བ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བརྟན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་འདི་གསུངས་སོ། །ཡང་དག་དཔའ་བོས་འབད་པ་ནི། །མཁས་པས་རྡོ་རྗེའི་ལས་སུ་བྱ། །སྤྱི་ཡི་ཆོ་ག་བྱས་ནས་<milestone unit="page" n="442"/><milestone unit="line" n="442.1"/>ཀྱང་། །ལྕགས་སྒྲོག་རྙིང་པའི་ཕུར་པས་འབད། །སྦོམ་པོ་བཅུ་གཉིས་སྟོང་དུ་འབད། །ཧུ༷་གཉིས་དབུས་གནས་མི་སྙིང་དང་། །བཏབ་ན་ཐམས་ཅད་གནས་པར་གྱུར། ཨོ་ཀི་ལ་ཡ་བཛྲ་སྤྲོ་ཊ་བ༷་ཕཊ། འཕགས་པ་དེ་<milestone unit="line" n="442.2"/>བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། ལྕགས་སྒྲོག་ལས་བྱས་པའི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་མི་<milestone unit="line" n="442.3"/>འདའ་བ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྡོ་རྗེ་བརྡུང་བའི་ཕུར་པ་འདི་གསུངས་སོ། །གོང་གི་ལས་རྣམས་རྫོགས་པ་དང་། །འབད་པ་ཆེན་པོས་འདི་བརྟག་པའོ། །མགྲིན་པ་བཅད་པ་ལ་<milestone unit="line" n="442.4"/>སོགས་ཀྱི། །ལྕགས་ལས་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག །སོར་ནི་ཉི་ཤུ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །སྟོང་རྩ་བརྒྱད་དུ་དཔའ་བོས་འབད། །ཧུ༷་གཉིས་དབུས་གནས་མིང་སྙིང་ལ། །ལས་རྣམས་ཇི་ལྟར་འདོད་པར་གདབ། །ཨོ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="442.5"/>ཡ་བཛྲ་ཀྟཎྜ། སརྦ་བྱུ་ཏ་ཤ་ཏྲུ༷་མྱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། མགྲིན་པ་བཅད་པའི་ལྕགས་ལས་བྱས་པའི་ཕུར་པ་རྣམ་<milestone unit="line" n="442.6"/>པར་བརྟག་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡོན་ཏན་ཆེན་པོ་ཀུན་ཏུ་འབར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བཅུད་ཡོད་པར་བྱ་བའི་ཆོ་ག་འདི་<milestone unit="page" n="443"/><milestone unit="line" n="443.1"/>༄༅། །གསུངས་སོ། །རྒྱལ་རིགས་ལག་ནས་འོངས་པ་ཡི། །ལྕགས་ནི་རྣམ་པར་བསྒོས་ནས་ཀྱང་། །སོར་ནི་བཅུ་དྲུག་ཡོད་པ་ལ། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་སྔགས་པ་ཡིས། །འོ་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་བསྲེགས་དང་། །ཧུ༷་<milestone unit="line" n="443.2"/>གཉིས་དབུས་གནས་མིང་སྙིང་ལ། །བཏབ་ན་བཅུད་རྣམས་མི་ཟད་ཅིང་། །འཕེལ་བ་ཆེན་པོ་བྱེད་པར་ངེས། །ཨོ་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་ཨ་མྲི་ཏ་ཧུ༷ཕཊ། སྤྱི་ཡི་ཆོ་གས་ལས་རྣམས་བྱའོ། །བསྒྲུབ་དང་ལས་ཀྱི་ཆོ་ག་<milestone unit="line" n="443.3"/>དབྱེ། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། རྒྱལ་རིགས་ཀྱི་ལྕགས་ལས་བྱས་པའི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་<milestone unit="line" n="443.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བརྟག་པ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བུ་མོ་དགུག་པའི་ཆོ་ག་འདི་གསུངས་སོ། །དཔའ་བོས་ཀུན་ཏུ་སྤྱད་པ་ནི། །སྔགས་ཀྱི་བདེ་བ་ཡོད་<milestone unit="line" n="443.5"/>པའི་ཕྱིར། །ལྕགས་ནི་བོམ་པོ་བཅུ་གཉིས་དང་། །བརྒྱ་དང་ལྔ་བཅུའི་སྔགས་ནི། །ཧུ༷་གཉིས་དབུས་ནས་མིང་སྙིང་ནི། །སྤྱི་ཡི་ཆོ་ག་མཁས་པས་བསམ། །ཨོ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་ཀརྨ་ལ། སྣྲི་ཨུ་ཀར་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="443.6"/>འཕགས་པདེབཞིན གཤེགསཔ ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། རྗེའུ་རིགས་ཀྱི་ལྕགས་ལས་བྱས་པའི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཅིག་<milestone unit="page" n="444"/><milestone unit="line" n="444.1"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དག་པའི་སྣང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྒྱུད་བཅད་པའི་ཆོ་ག་འདི་གསུངས་སོ། །བྲམ་ཟེའི་ལག་ནས་འོངས་པ་ཡི། །མཁས་པ༷ས་སྦོམ་པོ་<milestone unit="line" n="444.2"/>བརྒྱད་ཡིན་ཏེ། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་བརྗོད་པ་ཡིས། །སྐྱེ་རྒྱུད་རྣམ་པར་ཆད་པར་འགྱུར། །ཧུ༷་གཉིས་དབུས་གནས་མིང་སྙིང་ལ། །རྡོ་རྗེ་པདྨའི་སྟེང་གནས་པའི། །ཐམས་ཅད་ཆོ་ག་མཁས་པས་འགྲུབ། །ཨཱོཾ་ཀི་ལ་ཡ་<milestone unit="line" n="444.3"/>སརྦ་ཀུ་མྱ་ར་སྣྲིསྡོ་སྦྱིནྟྲ་ཧུ༷་ཕཊ། འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། བྲམ་ཟེའི་ལྕགས་ལས་བྱས་པའི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་<milestone unit="line" n="444.4"/>གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། སྨྱོ་བར་བྱ་བའི་ཆོ་ག་འདི་གསུངས་སོ། །ཧུ༷་གཉིས་དབུས་གནས་མིང་སྙིང་ནི། །ཕག་<milestone unit="line" n="444.5"/>པའི་གནས་ལ་དེ་བཞིན་ཏེ། །དམངས་རིགས་ལག་ནས་འོངས་པ་ཡི། །ལྕགས་ནི་སོར་མོ་ཉི་ཤུའི་ཚད། །སྤྱི་ཡི་ཆོ་ག་མཁས་པ་ཡིས། །གང་གིས་ལག་ནི་རྫོགས་པར་འགྱུར། །སྟོང་དུ་བརྗོད་པར་རིགས་བྱ་ཡིས། །མྱུར་<milestone unit="line" n="444.6"/>དུ་སྨྱོ་བར་གདོན་མི་ཟ། །ཨོ་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བུརྙ་བྱུ་ཏ་འདྲ་ཛ་ཛ། ཆེ་གེ་མོ་བུརྙ་ཁ་ཁ། འཕགསཔདེབཞིན གཤེགསཔ ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱིརྒྱལཔོཆེནཔོལས། དམངས་<milestone unit="page" n="445"/><milestone unit="line" n="445.1"/>༄༅། །རིགས་ཀྱི་ལྕགས་ལས་བྱས་པའི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམ་པར་དམ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། མྱུར་<milestone unit="line" n="445.2"/>དུ་གསད་པའི་ཆོ་ག་འདི་གསུངས་སོ། །མཚོན་ཆ་རྙིང་པའི་གསང་བ་ཅན། །དུ་མ་ལས་ནི་སོར་བཅུ་གཉིས། །ཧུ༷་གཉིས་དབུས་གནས་མིང་སྙིང་ནི། །བོང་བུའི་བདུད་རྩི་ལ་སོགས་གཟུགས། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་བརྗོད་<milestone unit="line" n="445.3"/>པ་ཡིས། །སྤྱི་ཡི་ཆོ་ག་རྫོགས་པ་དང་། །མཁས་པས་ལས་རྣམས་ཆུད་མི་ཟ། །མྱུར་དུ་འཆི་བ་ལ་སོགས་ཡིན། །་་ཀི་ལ་ཡ་མྱ་ར་ཡ། སརྦ་ཤ་ཧྲུ༷་ཨ་ད་ཀ་མྱ་ར་ཡ་ཧུ༷། འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་<milestone unit="line" n="445.4"/>ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། མཚོན་ཆའི་ལྕགས་དུ་མ་ལས་བྱས་པའི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་མུན་པ་སྐྲག་པར་<milestone unit="line" n="445.5"/>བྱེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བཀྲ་ཤིས་པའི་ཆོ་ག་ཆེན་པོ་འདི་གསུངས་སོ། །མཁས་པས་དང་པོའི་ལྕགས་རྣམས་ལ། །ལས་གང་འདོད་པའི་དབྱིབས་སུ་བྱས། །སྦོམ་པོ་བཅུ་<milestone unit="line" n="445.6"/>གཉིས་སྟོང་ཡིན་ཏེ། །གང་ལ་བཏབཔདེབཞིནདུ། །སངསརྒྱས་རྒན་པ་ཚུན་ཆད་དུ། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་བདེ་བར་འགྱུར། །ཧུ༷་གཉིས་དབུས་གནས་མིང་སྙིང་ལ། །ཨོ་ཀི་ལ་ཛ་ཡ་སྭ་སྟི་ཧུ༷། འཕགསཔདེབཞིན་<milestone unit="page" n="446"/><milestone unit="line" n="446.1"/>གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། དང་པོའི་ལྕགས་ལས་བྱས་པའི་ཕུར་པ་བཀྲ་ཤིས་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་<milestone unit="line" n="446.2"/>ལྡན་འདས་ཞི་བ་བཀོད་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདོད་པ་མྱུར་དུ་སྒྲུབ་པའི་ཆོ་ག་འདི་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །གསེར་དངུལ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="446.3"/>གང་ཡང་རུང་། །དྲང་སྲོང་ལག་ནས་འོངས་པ་ཡི། །ཕུར་པ་སྦོམ་པོ་བརྒྱད་ཡིན་ཏེ། །གསང་སྔགས་ཉིས་བརྒྱ་གནས་པ་ཡིན། །གང་གིས་དགོས་པ་དེ་བཞིན་དུ། །ཇི་ལྟར་བརྗོད་པའི་རང་བཞིན་ལས། །ཐམས་ཅད་མི་<milestone unit="line" n="446.4"/>ཉམས་ཟག་མེད་འདྲ། །ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེའི་དབུས་གནས་སུ། །བསྒྲུབ་བྱ་རྣམ་པར་བསམ་པར་བྱ། །ཨོ་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་སིད་དྷི་མ་ཧྭ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། རྩ་བའི་གསང་སྔགས་རབ་རྫོགས་ནས། །ལས་དང་བསྐུལ་ཚིག་<milestone unit="line" n="446.5"/>ལྡན་པར་བྱ། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། དྲང་སྲོང་གི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="446.6"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ནམ་མཁའ་རོལ་པ་རྣམ་པར་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཕུར་པ་གསར་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཆོ་ག་འདི་གསུངས་སོ། །མཁས་པས་སྤྱི་ཡི་ལས་རྣམས་རྫོགས།<milestone unit="page" n="447"/><milestone unit="line" n="447.1"/>༄༅། །ཁྱད་པར་ཅན་གྱི་སྦྱོར་བ་བསྟན། །གསེར་དང་དངུལ་དང་འཁར་བ་སོགས། །སེམས་ཅན་གཞན་གྱི་མ་སྤྱད་པ། །དང་པོར་ས་ལས་རྙེད་པ་ཡི། །ཕུར་པ་བཟོ་བོས་ལེགས་བྱས་པ། །སྦོམ་པོ་བརྒྱད་པ་སྟོང་<milestone unit="line" n="447.2"/>ཡིན་ཏེ། །ཤར་ཕྱོགས་ནས་ཀྱི་དྲང་སྲོང་མཆོག །ལམ་གཉིས་ཕྱོགས་མཚམས་གནས་དུས་སུ། །མཁས་པས་ལམ་གཉིས་ཡུལ་གྱི་དབྱིབས། །ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེའི་དབུས་གནས་སུ། །དཔའ་བོས་ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="447.3"/>ལ། །ལམ་གཉིས་པ་ནི་བདེ་བའི་མཆོག །ཨོ་ཀི་ཀ་ཡ་སརྦ་ཀི་ལ་ཡ་མ་ནུ་སརྦ་ཀི་ལ་ཡ་དུ༷༷ཁ་སྣྲེད་མ་ཧྭ་སུ་ཁ་ཨོ་ཨུ་ཧུ༷། འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="447.4"/>ཆེན་པོ་ལས། དང་པོའི་ཕུར་པ་ལས་བྱས་པའི་ཕུར་པ་རྣམ་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཚོ་བ་ཆེན་པོའི་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="447.5"/>ཞུགས་ནས། ལོངས་སྤྱོད་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པར་བསྡུ་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཟླ་བ་རྒྱས་པའི་གནས་འདྲ་བ། །རྡོ་རྗེ་ཟླ་རྒྱས་དབུས་སུ་བསམ། །གསེར་ལས་སོར་མོ་བརྒྱད་འབར་བ། །གནོད་པ་གཉིས་ནི་<milestone unit="line" n="447.6"/>རྐང་འགྲོ་རྣམས། །བན་གླང་སྟེང་དུ་མཁས་པས་བརྟག །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་ཚད་ཡིན་ནོ། །ཨོ་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་ཧི་ཏི་ཛ་བུ་ཞེས་མ་ཡོ་ཨོ་ཨུ་ཕཊ། འཕགསཔདེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="page" n="448"/><milestone unit="line" n="448.1"/>བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། གསེར་གྱི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་མི་ཟད་པའི་རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="448.2"/>སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བཏང་སྙོམས་རྣམ་པར་བཞག་པའི་ཆོ་ག་འདི་གསུངས་སོ། །དཔའ་བོས་སྤྱི་ཡི་ལས་རྣམས་ཤེས། །མཁས་པས་དང་པོ་འབད་པ་ནི། །ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེ་དབུས་གནས་སུ། །བདེ་བ་གཉིས་<milestone unit="line" n="448.3"/>པའི་གནས་བཞག་སྟེ། །བསྒྲུབ་བྱ་ཧུ༷་གཉིས་མིང་སྙིང་གནས། །དངུལ་ནི་སྦོམ་པོ་བརྒྱད་ལ་བརྒྱ། །བརྗོད་ནས་བཏབ་པས་གང་ཞིག་ཀྱང་། །ཟུག་རྔུ་བཏང་སྙོམས་ཉིད་དུ་འགྱུར། །ཨོ་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་མ་ནུ་སརྦ་བུ་དྷ<milestone unit="line" n="448.4"/>ཤཱརྙིང་ཀུ་རུ་བྲེསྐྱི་བ་ཤང་མུ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། དངུལ་གྱི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་དགུ་<milestone unit="line" n="448.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འབད་པ་བླ་ན་ཡོད་པའི་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གནམ་ལྕགས་ཡོངས་སུ་བཅད་པའི་གོ་ཆ་འདི་གསུངས་སོ། །ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེ་དབུས་<milestone unit="line" n="448.6"/>གནས་སུ། །གནམ་ལྕགས་འབབ་པའི་ཡུལ་བཞག་སྟེ། །ར་གན་བཟང་པོ་དག་ལ་ནི། །མཁས་པས་སྦོམ་པོ་བརྒྱད་ཡིན་ཏེ། །བསྒྲུབ་བྱའི་མིང་སྙིང་དབུས་གནས་ཧུ༷། །གཉིས་ནས་འབྱི་བའི་ལས་བྱས་ཏེ། །མཁས་པས་<milestone unit="page" n="449"/><milestone unit="line" n="449.1"/>༄༅། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བརྗོད། །ཁ་ཡང་བརྒྱད་ཀྱི་ཕྱོགས་སུ་བལྟ། །གང་ལ་གནམ་ལྕགས་འཁོར་ལོ་རྣམས། །ནམ་མཁའ་མཁས་པའི་བར་དུ་མེད། །ཨོ་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་མ་ཧྭ་ཀི་ལ་ཡ། རུ་པ་ཨ་བ་ས་མ་ཡ་<milestone unit="line" n="449.2"/>ཤཱརྙི་ཧུ༷་ཕཊ། འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། ར་གན་གྱི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་ཐམ་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="449.3"/>ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྤྱོད་ཡུལ་སྣང་བ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བཏང་སྙོམས་རྣམ་པར་བཞག་པའི་ཆོ་ག་འདི་གསུངས་སོ། །དཔའ་བོས་སྤྱི་ཡི་ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="449.4"/>བྱ། །མྱུར་དུ་གསོད་པའི་ཆོ་ག་འདི། །དཔའ་བོས་ཡང་དག་འབད་པ་ནི། །འཁོར་བ་ཤེལ་དང་འདྲ་བ་ལས། །སྦོམ་པོ་བཅུ་གཉིས་བརྟག་པར་བྱ། །ནམ་མཁར་རྡོ་རྗེའི་དབུས་གནས་སུ། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་<milestone unit="line" n="449.5"/>པར་བྱ། །ཟླུམ་པོ་མཉམ་པའི་དབྱིབས་འདྲ་བ། །རྣམ་པར་བསམ་པའི་འོག་ཏུ་ཡང་། །དངོས་པོ་སྔགས་ཀྱིས་བཀུག་ནས་ཀྱང་། །རྡོ་རྗེའི་དམ་ཚིག་སྦྱིན་པ་དང་། །དགེ་འདུན་ཆེན་པོ་འཕེལ་བྱའི་ཕྱིར། །རྣམ་པར་སྨིན་<milestone unit="line" n="449.6"/>པ་དོན་ཡོད་བྱ། །གསང་སྔགས་སྟོང་གིརངབཞིནཡིན། །ཐོགས་པ་མེད་པར་མྱུར་དུ་ངེས། །ཨོ་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་ཤ་ཧྲུ༷་ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་ཀ༷ །མ་ཧྭ་ཀི་ལ་ཡ། མུ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། འཕགསཔདེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="450"/><milestone unit="line" n="450.1"/>ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། འཁར་བ་དང་ཤེལ་ལྟ་བུའི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམ་པར་བཀོད་པ་ལྷུན་<milestone unit="line" n="450.2"/>གྱིས་གྲུབ་པར་བསྤྱིངས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བུ་མོ་ཡོངས་སུ་དགུག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཆོ་ག་དང་བཅས་པ་འདི་གསུངས་སོ། །པདྨ་རྭ་ག་ལྟ་བུ་ཡི། །འཁོར་བ་མཁས་པས་བཙལ་ནས་<milestone unit="line" n="450.3"/>ཀྱང་། །ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེའིདབུས་གནས་སུ། །ཧུ༷་གཉིས་དབུས་གནས་མིང་སྙིང་སྟེ། །སྐྱེ་གནས་ལྟ་བུའི་སྒོར་བཏགས་ནས། །སྦོམ་པོ་བརྒྱད་པ་བཅུ་ཡིན་ཏེ། །མཁས་པའི་དོན་རྣམས་མྱུར་དུའོ། །ཨོ་ཀི་ལ་ཡ་པདྨ་ཀྭ་<milestone unit="line" n="450.4"/>མ་དུ་པི། པདྨ་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཛ། བསྐུལ་པ་དང་བཅས་ལས་ཀྱི་སྔགས། །མཁས་པས་བརྟག་པས་དོན་རྣམས་འགྲུབ། །འདི་ལ་རྣམ་པར་དཔྱད་མི་དགོས། །འཕགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="450.5"/>རྩེ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། འཁོར་བ་དང་པདྨ་རྭ་ག་ལྟ་བུའི་ཕུར་པ་རྣམ་པར་བརྟག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་རྩ་གཉིས་པ་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>