<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0566-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--'bras bu gsang ba bla na med pa'i rgyud chen po dri ma med pa'i snying po/-->འབྲས་བུ་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0566-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=481.4; end=611.4--><milestone unit="line" n="481.4"/>༄༅། །ཨོ་རྒྱན་གྱི་སྐད་དུ། བོད་སྐད་དུ། བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི། །ཡི་གེ་ཀླད་དུ་སྨོས་པའོ། །ཨེ་མ་ཧོ། རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཕ་ལ་ཨ་ནུཏ་ཏར་གུ་ཧུ་ཏ་ན་ཏྲ་མཧྭ་བི་མ་ལ་ཧྲི་ད༷་ཡུ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="481.5"/>གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཆང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་ལྔའི་ངོ་བོ་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="481.6"/>འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཀུན་ཏུ་སྣང་བའི་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་ཉིད་འོག་མིན་གྱི་ཞིང་ཁམས་སྣང་སྟོང་འོད་ཀྱི་གཞལ་ཡས་ཁང་། གདུལ་བྱའི་བསམ་པ་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་དང་མཐུན་པའི་ཕོ་བྲང་ཀུན་ཏུ་མཛེས་<milestone unit="page" n="482"/><milestone unit="line" n="482.1"/>ཤིང་། རྒྱ་དང་ཚད་ལས་འདས་པ་ཕྱི་ནང་ཀུན་ཏུ་གསལ་བའི་ནང་ན། རིག་པ་རང་བྱུང་གི་འཁོར་ཚོགས་ཞི་བ་དང་། ཁྲོ་བོ་དང་། ཁྲོ་མོ་རྣམས་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ། དུས་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པར་བཞུགས་<milestone unit="line" n="482.2"/>སོ། །དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འོད་ཟེར། ནམ་མཁའ་དང་མཉམ་པའི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཏིལ་ལ་མར་གྱིས་ཁྱབ་པ་བཞིན་དུ།<milestone unit="line" n="482.3"/>བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས་ཁྱབ་པར་མཛད་དེ་ཆོས་ཀྱི་ཉིད་རང་སྒྲ་འདི་ལྟར་བྱུང་། །ནམ་མཁའི་མཐའ་ཀླས་གྱུར་པ་སྲ །ཏིལ་ལ་མར་ནི་ཇི་བཞིན་དུ། །བདེ་གཤེགས་སྙིང་པོས་འགྲོ་ཀུན་ཁྱབ། །སྣོད་མིན་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="482.4"/>གང་ཡང་མེད། །ཐམས་ཅད་གནས་ལུགས་གཅིག་གི་ངང་། །ཞེས་བྱུང་ངོ་། །དེར་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ནམ་མཁའ་དང་མཉམ་པའི་སེམས་ཅན་རེ་རེ་ལ་ཡང་། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེའི་ཆོ་འཔྲུལ་བསམ་གྱིས་མི་<milestone unit="line" n="482.5"/>ཁྱབ་པས་སོ་སོའི་དོན་མཛད་པ་མེད་པའི་མཛད་པ། གསང་བ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་རྒྱུད་བསྟན་པ་ལས། མ་རིག་གཏུམ་པོའི་རིགས་ཅན་རྣམས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་དེ། །རྟོགས་ཤིང་གོ་བར་མ་གྱུར་<milestone unit="line" n="482.6"/>པས རང་རང་མུན་པས་རང་ཉིད་བསྒྲིབས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རང་ལ་གཏོར། །མ་རིག་པ་ལ་མུ་མཐའ་མེད། །རང་གི་ལས་ཀྱིས་བདེ་སྡུག་སྤྱོད། ཁ་ཆུས་འཐུམས་པའི་སྲིནབུབཞིན། །རངགིས་རང་ཕཀྲུམས་<milestone unit="page" n="483"/><milestone unit="line" n="483.1"/>༄༅། །མཁའ་དང་མཉམ། །དེ་ལ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་འོད་ཟེར་གྱིས། །གདུལ་དཀའ་བའི་འགྲོ་བ་རྣམས་ཀྱི་དོན་དུ། །གསང་བའི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཞུ་བ་པོར་མངོན་པར་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="483.2"/>ཏེ། །རྒྱལ་བའི་ཆོས་དབྱིངས་ཕོ་བྲང་ན། །སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་རང་བཞིན་དུ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །གཉིས་མེད་གྱུར་ཀྱང་མ་རིག་པས། །ལས་ཀྱི་སྲིད་པ་མུན་འཐོམས་པས། །ནམ་མཁའ་ལྟ་<milestone unit="line" n="483.3"/>བུའི་ཐུགས་རྗེའི། །སྙིང་པོ་ཉི་མའི་འོད་ཟེར་གྱིས། །མུན་བསལ་རང་སྣང་རིག་པ་ལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་འབྲས་བུ་ཡིས། །སྙིང་པོའི་དོན་རྒྱུད་བཤད་དུ་གསོལ། །ཅེས་གསོལ་པ་དང་། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="483.4"/>ཀྱིས་ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མའི་སྐུ་རུ་བསྟན་ཅིང་། །ངེས་མེད་ཚངས་པའི་གསུང་རྒྱུན་མི་འཆད་པར། །ཅི་ཡང་མི་གསུང་བའི་ཚུལ་གྱིས་ཞལ་བཞེས་པ། །ལེགས་སོ་དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་ཆོས། །འཁོར་འདས་གཉིས་ལ་ཁྱབ་པ་<milestone unit="line" n="483.5"/>ཡི། །རྒྱུད་མཆོག་གསང་བ་སྙིང་པོ་འདི། །མ་རིག་ལས་དང་ཉོན་མོངས་ལ ཡེངས་པས་འཁོར་བ་རང་སྡུག་སྤྱོད། །མ་ཡེངས་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ལམ། །རྩེ་གཅིག་གུས་པས་སུ་ཉན་པ། །ང་ཡིས་ལེགས་པར་བཤད་<milestone unit="line" n="483.6"/>པར་བྱའོ། །སོམ་ཉི་མ་མཆིས་ཉམས་སུ་ལོང་། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །འབྲས་བུ་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་<milestone unit="page" n="484"/><milestone unit="line" n="484.1"/>པོ་ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་སླར་གསོལ་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་རྡོ་རྗེ་སེམས། །དངོས་སུ་གསལ་ཡང་མ་རིག་པས། །སྒྲིབ་གསལ་སྙིང་པོའི་རྒྱུད་མཆོག་<milestone unit="line" n="484.2"/>འདི། །གུས་པས་ཉན་ཕྱིར་ལེགས་པར་གསུངས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཐོག་མར་སྔགས་ཀྱི་ཆོས་ལ་བདུད་མེད་པར་བྱ་བའི་ཆེད་དུ། བདུད་འཇོམས་བྱེད་ཀྱི་སྔགས་འདི་གསུངས་<milestone unit="line" n="484.3"/>སོ། །ཧུ༷་ཕཊ། མྱ་ར་ཡ། བཱ་ར་ཡ། ཀ་ར་ཡ། ཀ་ར་ཡ། གརྫ་ཡ། གརྫ་ཡ། ཏརྫ་ཡ། ཏརྫ་ཡ། གྲི་ཏྣ་གྲི་ཏྣ། པ་ཡ་པ་ཡ་བྷ་དྷ་བྷ་དྷ། སྤོ་ཏ་སྤོ་ཏ། ཛ་ལ་ཛ་ལ་གྲྭ་ཧྭ། ཞེས་བཟླས་པས། བདུད་ནི་ཐར་པའི་བར་ཆད་<milestone unit="line" n="484.4"/>དེ། །བདུད་བཞི་འཇོམས་པའི་སེང་གེ་སྒྲས། །བདུད་ཀྱི་དཔུང་རྣམས་བརླག་པར་བྱ། །གསང་སྔགས་ཆོས་ལ་བདུད་མེད་པས། །མྱུར་དུ་འབྲས་བུ་ཐོབ་པར་བྱེད། །བདུད་ཀྱི་རང་འབྱུང་ཡེ་ཤེས་གྲོལ། །བདུད་མེད་<milestone unit="line" n="484.5"/>སྙིང་པོའི་ཆོས་འདི་ལ། །འགྲོ་ཀུན་སངས་རྒྱས་སྙིང་པོ་ཅན། །དེ་ཉིད་མ་རིག་འཁྲུལ་པས་བསྒྲིབས། །དེ་ཉིད་དག་པ་སངས་རྒྱས་ཉིད། །དག་པ་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གནས་ལུགས་<milestone unit="line" n="484.6"/>གསུམ། །དངོས་པོའི་གནས་ལུགས་ལམ་དང་ནི། །འབྲས་བུ་བསྐྱེད་པའི་རིམ་པལ། །ཇིབཞིནཉིདཀྱིསགནས་ལུགས་དེ། །ཀུན་གཞི་རྣམ་ཤེས་གཟུང་འཛིན་རྒྱུད། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་གཉིས་སུ་ཆགས། །ཆགས་<milestone unit="page" n="485"/><milestone unit="line" n="485.1"/>༄༅། །པ་ལས་གྲོལ་ལམ་གྱི་རྒྱུད། །རྣམ་པར་སྨིན་པའི་ལུས་ལ་ནི། །རྡོ་རྗེ་རྩའི་གནས་ལུགས་ཆགས། །རླུད་གིས་དེའི་རྩལ་སྐྱེད་ཅིང་། །ཐིག་ལེ་སྐྱོན་ཡོན་ཐམས་ཅད་བྱེད། །དེ་ཡིས་སྐྱེད་པས་འབྲས་བུའི་<milestone unit="line" n="485.2"/>རྒྱུན། །འཁོར་འདས་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་འདི། །རྨི་ལམ་དབང་གིས་རྟོགས་བྱས་ནས། །གྲོལ་ལམ་ཐབས་ལ་མཁས་པ་ཡིས། །ཞེན་བྲལ་བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་དང་། །དེ་ཉིད་མངོན་གྱུར་རྫོགས་རིམ་དོན། །རིག་<milestone unit="line" n="485.3"/>པ་ཐབས་ཀྱི་ཆེ་བས་མྱུར། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུའི་དགོས་འདོད་བཞིན། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ལོངས་སྤྱོད་པ། །རིགས་འཛིན་ས་ལ་མི་བཟློག་པའི། །གཏད་རྒྱ་ལུང་དང་བཅས་པ་འདིར། །སྙིང་པོའི་དོན་རྣམས་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="485.4"/>རྫོགས། །གང་ཞིག་འདིའི་དགོངས་འགྲེལ་བ། མདོར་བསྟན་རྒྱས་བཤད་ཚུལ་གྱིས་བཤད། །ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །འབྲས་བུ་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལས། མདོ་བྱང་ཁོག་<milestone unit="line" n="485.5"/>དབུབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།གསང་བའི་བདག་པོས་ཡང་གསོལ་བ། །འཁོར་འདས་ཐམས་ཅད་བསྐྱེད་པའི་གཞི། །རང་བཞིན་གཤིས་ཀྱི་གནས་ལུགས་དེ། །མངོན་ཤེས་མཁྱེན་པས་བཤད་<milestone unit="line" n="485.6"/>དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཨེ་མ་ཧོ། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་སྟོབས་པོ་ཆེ། ཁྱོད་ཀྱིས་ཞུས་པའི་དོན་དེ་ཉིད། བསྟན་དུ་མེད་དེ་རྟོགས་སུ་ཡོད། །ང་ཡིས་བཤད་ཀྱིས་ལེགས་པར་ཟུང་། །འཁོར་འདས་<milestone unit="page" n="486"/><milestone unit="line" n="486.1"/>མ་ལུས་སྐྱེད་པའི་གཞི། །ཅི་ཡང་མ་གྲུབ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་ཅིང་ཡངས་པའི་ཀློང་། །སྐྱེ་བ་མེད་ཅིང་འགག་པ་མེད། །ཕྱོགས་རིགས་མེད་ཅིང་མཐའ་དང་བྲལ། །ཐོག་མཐའ་འགྲོ་འོང་སྔ་ཕྱི་མེད། ཁ་དོག་<milestone unit="line" n="486.2"/>དབྱིབས་མེད་གཟུང་འཛིན་འདས། །རྒྱུན་ཆད་གསལ་འགྲིབ་མེད་པ་འདི། །ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ལྟ་བུ། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་ཆོས་ཉིད་ཀྱི། །རིག་པ་རང་རྩལ་དངོས་མེད་འདི། །སྐྱེ་མེད་ངང་ལས་སྐྱེ་བ་<milestone unit="line" n="486.3"/>ཡིས། །སྣ་ཚོགས་ཆོ་འཕྲུལ་ཅི་ཡང་སྟོན། །འགག་མེད་ངང་ལས་འགག་པའི་ཚུལ། །མཚན་མ་མི་དམིགས་དབྱིངས་སུ་གྲོལ། །དུས་མེད་ངང་ལས་དུས་གསུམ་གྱི། །སྔ་ཕྱི་འགྲོ་འོང་ཐམས་ཅད་བསྒྲངས། །རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="486.4"/>མེད་ལས་ཁ་དོག་དབྱིབས། །གཟུགས་དང་མཚན་མ་ཅིར་ཡང་གསལ། །ཕྱོགས་རིགས་མེད་ལས་བདག་དང་གཞན། །བཟང་ངན་ལེགས་ཉེས་སྣ་ཚོགས་འཆར། །གྲུབ་པ་མེད་ལས་མངོན་སུམ་དུ། །སྣང་སྲིད་འཁོར་<milestone unit="line" n="486.5"/>འདས་ཐམས་ཅད་གྲུབ། །བཅོས་པ་མེད་པས་རང་འབྱུང་དུ། །ཐམས་ཅད་རྩོལ་མེད་ཤུགས་ལས་འབྱུང་། །བཟུང་དུ་མཚན་མའི་དངོས་པོ་མེད། །ཡེངས་སུ་གནས་ལུགས་གསལ་འགྲིབ་མེད། །སྒྲུབ་ཏུ་རང་ལས་<milestone unit="line" n="486.6"/>གཞན་མ་གྲུབ། །སྤང་དུ་རང་གཞན་གཉིས་མི་ཕྱེད། །འགག་ཏུ་འོད་གསལ་རྒྱུན་ཆད་མེད། །སྐྱེ་རུ་སྣང་བ་སྤྲོས་དང་བྲལ། །མཐའ་བྲལ་ཉག་གཅིག་ཐིག་ལེ་འདི། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་སྡུད། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="487"/><milestone unit="line" n="487.1"/>༄༅། །མ་ལུས་བསྐྱེད་པའི་གཞི། །ས་གཞི་བཞིན་དུ་གཡོ་བ་མེད། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་བགྲོད་པའི་ལམ། །ནམ་མཁའ་བཞིན་དུ་ཐུག་པ་མེད། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་སྒྲུབ་པའི་དོན། །ནོར་བུ་བཞིན་དུ་འཛད་པ་<milestone unit="line" n="487.2"/>མེད། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་གཅིག་པའི་རྒྱུད། །ཆུ་བོ་བཞིན་དུ་རྒྱུན་ཆད་མེད། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་སྣང་བྱེད་པས། །ཉི་ཟླ་བཞིན་དུ་གསལ་འགྲིབ་མེད། །ཐམས་ཅད་གནས་ལུགས་དོན་ལ་གཅིག །སྤྲོས་དང་བྲལ་<milestone unit="line" n="487.3"/>བའི་ཆོས་ཉིད་དེ། །དེ་ལ་མཁན་པོ་སུ་ཡང་མེད། །གདོད་ནས་རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་ཡིན། །རང་བཞིན་གནས་ལུགས་འོད་གསལ་དེ། །སྐྱེ་བ་མེད་པས་སྟོང་པ་ཡིན། །འགག་པ་མེད་པས་དངོས་པོ་ཡིན། །གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="487.4"/>མེད་པས་གནས་ལུགས་ཡིན། །མ་རིག་འཁྲུལ་པས་འཁོར་བ་ཡིན། །རིག་ཅིང་རྟོགས་པས་མྱང་འདས་ཡིན། །གཉིས་སུ་མེད་པས་ཆོས་ཉིད་ཡིན། །གཟུང་འཛིན་སྐྱེས་པས་ཉོན་མོངས་ཡིན། །རང་བཞིན་ཤེས་ན་ཡེ་<milestone unit="line" n="487.5"/>ཤེས་ཡིན། །གཉིས་སུ་མེད་པས་འོད་གསལ་ཡིན། །བག་ལ་ཉལ་ན་མུན་པ་ཡིན། །ཐོལ་གྱིས་སྐྱེས་ན་རྟོགས་པ་ཡིན། །གཉིས་སུ་མེད་པ་སྣང་བ་ཡིན། །ཡིན་དང་མ་ཡིན་གཉིས་སུ་མེད། །གནས་ལུགས་མ་བཅོས་<milestone unit="line" n="487.6"/>བརྗོད་པ་བྲལ། །གནས་ལུགས་རང་རྩལ་རྒྱུ་རྐྱེན་གྱིས། །རྟེན་ཅིངའབྲེལ་བ་རང་བྱུང་ནི། །དཔེར་ན་ལྗོན་པའི་ས་བོན་དེ། །མྱུ་གུ་བསྐྱེད་དེ་མྱུ་གུ་མིན། །མྱུ་གུས་སྡོང་སྐྱེད་སྡོང་པོ་མིན། །སྡོང་པོ་ཉིད་ཀྱང་ས་བོན་<milestone unit="page" n="488"/><milestone unit="line" n="488.1"/>མིན། །དེ་རྣམས་ལྗོན་པའི་དོན་དུ་གཅིག །དེ་བཞིན་གནས་ལུགས་གཅིག་ལས་སུ། །གཞི་ཡི་ལམ་བསྐྱེད་ལམ་མ་ཡིན། །ལམ་གྱི་མཐར་ཕྱིན་འབྲས་བུ་སྟེ། །འབྲས་བུ་ལམ་དང་གཞི་མ་ཡིན། །དེ་རྣམས་གཞན་དུ་<milestone unit="line" n="488.2"/>གྱུར་པ་མིན། །གནས་ལུགས་གཅིག་ལ་སྤྱོད་པ་ཡིས། །འཁོར་བའི་དུས་ན་མྱང་འདས་མིན། །མྱ་ངན་འདས་པ་འཁོར་བ་མིན། །འཁོར་འདས་ཐམས་ཅད་གཉིས་སུ་མེད། །སྣང་བའི་དུས་ན་སྟོང་པ་མིན། །སྟོང་པའི་<milestone unit="line" n="488.3"/>དུས་ན་སྣང་བ་མིན། །གདོད་ནས་སྣང་སྟོང་གཉིས་སུ་མེད། །ཉོན་མོངས་པ་ལ་ཡེ་ཤེས་མེད། །ཡེ་ཤེས་པ་ལ་ཉོན་མོངས་མེད། །ཉོན་མོངས་ཡེ་ཤེས་གཉིས་སུ་མེད། །སེམས་ཅན་འཁྲུལ་པ་སངས་རྒྱས་མིན། །སངས་<milestone unit="line" n="488.4"/>རྒྱས་སེམས་ཅན་འཁྲུལ་མི་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་སུ་མེད། །གཉིས་མེད་གཉིས་སྣང་ལ་སོགས་པ། །གནས་ལུགས་མ་འགགས་ཅིར་ཡང་སྣང་། །དཔེར་ན་ཟ་འུག་སྣམ་བུ་བཞིན། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="488.5"/>སུ་ཐམས་ཅད་གཅིག །སྣང་སྲིད་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱང་། །དོན་གཅིག་ཉིད་ལ་སྤྱོད་པ་ལ། །དཔེར་ན་བུ་རམ་མངར་བའོ། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་གང་བྱས་ཀྱང་། །མངར་བའི་རོ་ལ་འགྱུར་མེད་བཞིན། །གནས་<milestone unit="line" n="488.6"/>ལུགས་ངོ་བོ་འགྱུར་བ་མེད། །འགྱུར་མེད་དོན་རྟོགས་རང་རིག་པ། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་རྡོ་རྗེ་གདན། །དེའི་སྟེང་དུ་སངས་རྒྱས་འབྱུང་། །འབྱུང་དང་འབྱུང་འགྱུར་ལྷུན་རྫོགས་པས། །གསང་ཆེན་རབ་བདལ་གཟུགས་<milestone unit="page" n="489"/><milestone unit="line" n="489.1"/>༄༅། །ཅན་བདག །འཁོར་འདས་དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །མི་འགྱུར་ཀུན་འགྲོ་ཁྱབ་པ་པོ། །གནས་ལུགས་རྣམ་པ་མང་བཤད་ཀྱང་། །མདོར་བསྡུས་གནས་ལུགས་རྣམ་པ་གསུམ། །སྐྱེ་མེད་གཞིའི་གནས་<milestone unit="line" n="489.2"/>ལུགས་ལ། །མ་བཅོས་འགྱུར་བ་མེད་པ་དེ། །དཔེར་ན་གསེར་གྱི་ཁ་དོག་འདྲ། །འགག་མེད་ལམ་གྱི་གནས་ལུགས་དེ། །སྣ་ཚོགས་སྣང་བ་རོ་གཅིག་སྟེ། །དཔེར་ན་ཤེལ་གྱི་གཟུགས་བརྙན་འདྲ། །གཉིས་མེད་འབྲས་<milestone unit="line" n="489.3"/>བུའི་གནས་ལུགས་ཏེ། །ཐམས་ཅད་གཅིག་ལས་བྱུང་བ་སྟེ། །དཔེར་ན་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་དང་འདྲ། །གནས་ལུགས་མཚོན་པའི་ཡུལ་འདས་ཀྱང་། །མཚོན་བྱེད་དཔེ་ཡིས་མ་བསྟན་ན། །ཡང་དག་དེ་དོན་མི་རྟོགས་<milestone unit="line" n="489.4"/>པས། །བརྡ་དོན་ཚིག་གིས་མཚོན་པ་ཙམ། །དོན་ལ་མཚོན་བྱ་མཚོན་བྱེད་འདས། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་མཐའ་དང་བྲལ། །འབྲས་བུ་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལས། གཞི་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="489.5"/>གཤིཔོ་ཀྱི་གནས་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།ཐོག་མ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་དེ། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ངང་ཉིད་ལས། །དཔེར་ན་ནམ་མཁའ་རང་རྩལ་ལས། །དུས་མཉམ་འབྱུང་བ་སྐྱེས་པ་<milestone unit="line" n="489.6"/>བཞིན། །འགགཔ་མེད་པའི་སེམས་ཉིད་དུ། །ཕྱོགས་མེད་ཀུན་ཏུ་གསལ་བ་ལ། །དེར་འཛིན་ཡོད་ལ་བཟུང་ཡུལ་མེད། །འཁོར་འདས་གང་དུ་མ་གྲུབ་པའི། །རང་ངོ་མ་ཤེས་བག་ལ་ཉལ། །ཀུན་གཞི་མ་རིག་སེམས་<milestone unit="page" n="490"/><milestone unit="line" n="490.1"/>ཞེས་བྱ། །ཀུན་གཞི་ཆོས་ཉིད་རྒྱ་མཚོ་ལས། །སྙིང་པོ་རང་རྩལ་རིག་པ་དེ། །ཡུལ་དུ་རྟོག་པའི་རླུད་བཀོད་ནས། །རྣམ་ཤེས་སྣ་ཚོགས་རྦ་རླབས་འཕྲོས། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་སུ་སྣང་བར་འགྱུར། །རྒྱ་མཚོ་དང་ན་རྦ་<milestone unit="line" n="490.2"/>རླབས་གཉིས། །ཐ་དད་མེད་བཞིན་རྣམ་ཤེས་དང་། །སེམས་ཉིད་གཉིས་སུ་མེད་གྱུར་ཀྱང་། །རང་དུ་མ་རིག་གཞན་དུ་འཁྲུལ། །དཔེར་ན་དར་གྱི་སྲིན་བུ་དེ། །རང་གི་ཁ་ཆུས་འཐུམས་པ་བཞིན། །མ་རིག་འཁྲུལ་པའི<milestone unit="line" n="490.3"/>གཟུང་འཛིན་ཏེ། །སུས་ཀྱང་མ་བཅིངས་རང་གིས་བཅིངས། །བཅིང་བར་བྱ་བ་ཡོད་མིན་ཏེ། །ང་དང་བདག་ཏུ་བཟུང་བ་ཡི། །ཀུན་གྱིས་མཁའ་ལ་མདུད་པ་བོར། །དོན་གྱི་བཅིངས་མེད་གྲོལ་མེད་དེ། །ཡེ་ནས་ཆོས་<milestone unit="line" n="490.4"/>ཉིད་དབྱིངས་སུ་གནས། །མ་འགགས་པ་ཡིས་ཅི་ཡང་འགྱུར། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་ཀྱིས་རང་རྟོག་གིས། །བདག་དང་གཞན་དུ་སོ་སོ་མྲ །ཆགས་སྡང་ཁམས་དྲུག་ཉོན་མོངས་དྲུག །གཟུགས་མེད་གཟུགས་ཁམས་<milestone unit="line" n="490.5"/>འདོད་ཁམས་ཀྱི། །རྣམ་རྟོག་ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་པ་ཤར། །སེམས་ནི་ཀུན་གྱི་ས་བོན་ཏེ། །རང་གི་རྒྱུ་རྐྱེན་ལས་ཚོགས་པས། །འབྲས་བུ་ཁམས་གསུམ་རིགས་དྲུག་ན། །གནས་དང་ལོངས་སྤྱོད་ལུས་ལ་སོགས། །བདེ་སྡུག་<milestone unit="line" n="490.6"/>རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་མྱོང་། །རང་གི་ལས་ལ་སྤྱོད་པ་ཡིན། །རྣམ་རྟོག་འཕེལ་འགྲིབ་སྐྱེ་འགག་ཅན། །འཛད་མེད་ཟོ་ཆུའིཁྱུདབཞིནའཁོར། །རིག་པ་མངོན་དུ་མ་གྱུར་ན། །རང་སེམས་འཁྲུལ་པའི་མུན་རུམ་ལ། །ཉོན་<milestone unit="page" n="491"/><milestone unit="line" n="491.1"/>༄༅། །མོངས་སྣ་ཚོགས་སེམས་དཀྲུགས་ཤིང་། །ཟད་མེད་འཕེལ་བ་མེད་པ་མྲ །བྱིས་པ་གྱི་ནར་འཁྱམས་པར་འགྱུར། །སེམས་ཉིད་ཅིག་གི་གནས་ལུགས་ལ། །མིག་བཙིར་ཟླ་བ་གཉིས་མཐོང་<milestone unit="line" n="491.2"/>བཞིན། །གཉིས་མེད་དོན་ལ་གཉིས་སུ་འཁྲུལ། །འཁྲུལ་བའི་གཟུང་འཛིན་ཨ་འཐས་པས། །རང་སྣང་ལོག་པས་གཞན་དུ་མཐོང་། །དཔེར་ན་མཐོ་མི་ཐག་པ་སྦྲུལ། །མཐོང་བས་དངངས་སྐྲག་བརྒྱལ་བ་བཞིན། །རང་<milestone unit="line" n="491.3"/>གིས་རང་ལ་ཕྱིན་ཅི་ལོག །སྡུག་བསྔལ་སྣ་ཚོགས་དངངས་སྐྲག་མྱོང་། །དཔེར་ན་སྒྱུ་མས་བསླུས་པ་བཞིན། །བྱེད་པ་གཞན་ན་མ་མཆིས་པར། །རང་དང་གཞན་གྱི་རྟོག་པ་ལ། །བདེ་སྡུག་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་མྱོང་། །སྣ་<milestone unit="line" n="491.4"/>ཚོགས་གཟུགས་ཅན་ཡིད་ལ་སྐྱེས། །ང་རུ་འཛིན་པའི་ཡིད་ལས་སུ། །གཞན་ན་ཡོད་པ་མ་ཡིན་པས། །སེམས་ལས་བྱུང་བའི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །བདེན་མེད་སྒྱུ་མ་བཞིན་དུ་ལྟོས། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་ཀྱི་རྟོག་པའི་<milestone unit="line" n="491.5"/>ཡུལ། །སྣ་ཚོགས་སྣང་བ་གང་ཤར་ལ། །ཆགས་སྡང་རྟོག་པ་མ་ཞུགས་པའི། །སེམས་ཉིད་འོད་གསལ་མེ་ལོང་ལ། །དེར་འཛིན་མེད་པར་བཞག་པ་ནི། །རབ་ཀྱིས་སྐད་ཅིག་སེམས་གྲོལ་འགྱུར། །སེམས་ཀྱི་རྣམ་རྟོག་<milestone unit="line" n="491.6"/>གང་སྐྱེས་ལ། །སེམས་ཀྱིས་སེམས་ལ་ལྟས་པས་སུ། །རངབཞིནམེདཔརཤེས་པ་ཡིས། ཁྲེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་ཡིན། །ལམ་དེ་ཉིད་ལ་སྤྱོད་པས་གྲོལ། །རྟོག་པ་སྣ་ཚོགས་ཐ་དད་ལ། །གཅིག་འགག་ཙམ་ན་<milestone unit="page" n="493"/><milestone unit="line" n="493.1"/>༄༅། །ལ་སྒྲོན་མེ་བཞིན། །རྣམ་རྟོག་འཕེལ་འགྲིབ་སྐྱེ་འགག་ཅན། །རྣམ་རྟོག་ལས་ནི་རྣམ་རྟོག་དག །རྣམ་རྟོག་ལས་ནི་རྣམ་རྟོག་སྐྱེས། །རྣམ་རྟོག་སེམས་ཀྱི་བྱེད་པ་ཡིན། །སྲིད་ཞི་སེམས་ཀྱི་རྟོག་པའོ། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="493.2"/>བ་མེད་ལས་སྐྱེས་པ་ཡིས། །འགག་པ་མེད་པའི་སེམས་ཉིད་འདི། །སྐྱེས་ཙམ་ཉིད་ན་སྐྱེ་མེད་པ། །གནས་ལུགས་མཚན་ཉིད་མ་ངེས་པས། །སྣ་ཚོགས་སྣང་བ་ཅིར་ཡང་ཤར། ཁྲར་བ་ཐམས་ཅད་རང་ཡིན་<milestone unit="line" n="493.3"/>ཡང་། །དཔེར་ན་སྨྱོན་པ་རང་ཉིད་ཀྱིས། །རང་ངོ་མ་ཤེས་གཞན་དུ་འཁྲུལ། །རང་ལ་ཆགས་དང་སྤྱོད་པ་བཞིན། །མ་ཤེས་མ་རིག་འཁྲུལ་པ་ཡང་། །མ་རིག་པ་ལ་མ་རིག་པའི། །རྟོག་ཚོགས་འཁོར་བ་འཁོར་ལུགས་<milestone unit="line" n="493.4"/>དེ། །གང་ཤར་སྣང་བ་མངོན་སུམ་དུ། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་བདེན་པ་ལ། །རང་བཞིན་མ་ཤེས་ཀུན་རྫོབ་ཡིན། །ཀུན་རྫོབ་ཕྱི་ནང་གསང་གསུམ་སྟེ། །ཕྱི་ནི་སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་འདི། །འབྱུང་བ་ལྔ་ལས་གྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="493.5"/>ཡང་། །ཀུན་རྫོབ་སེམས་ཀྱི་སྣང་བ་སྟེ། །ཀུན་རྫོབ་མི་རྟག་འཇིག་པ་ཡིན། །སེམས་ཀྱི་གཟུང་འཛིན་གནས་ཀྱི་བར། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡང་གང་བཟུང་རྟག །གང་དུ་ཡང་ནི་འཇིག་པ་མེད། །སེམས་ཀྱི་གཟུང་འཛིན་ཞིག་<milestone unit="line" n="493.6"/>ཙམ་ན། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡང་ཞིག་ལས་ཏེ། །འབྱུང་བ་ལྔ་པོ་རང་གི་སེམས། །དེ་ལས་སྐྱེས་ཚད་ཐམས་ཅད་སེམས། །སེམས་མེད་པ་ལས་འབྱུང་བ་མེད། །སེམས་ནི་ས་རུ་བྱུང་བ་སྟེ། །ལྕི་བ་རུ་ནི་གནས་པས་<milestone unit="page" n="494"/><milestone unit="line" n="494.1"/>ཏེ། །སེམས་འཕོས་ལུས་ལས་ས་མེད་པས། །རོ་ནི་ཆུའི་སྟེང་དུ་ལྡིང་། །ཆུ་ནི་སེམས་ལས་བྱུང་བས་ན། །ལུས་ཉིད་བརླན་དུ་གནས་པ་ཡིན། །གལ་ཏེ་ཆུ་ཉིད་གཞན་དུ་ན། ཁེ་བའི་རོ་ལ་ཁྲག་མི་འབྱུང་། །རྣམ་ཤེས་<milestone unit="line" n="494.2"/>མེ་རུ་བྱུང་བས་ན། །ལུས་ལ་དྲོད་དུ་འབར་བར་ངེས། ཁེ་བའི་ལུས་ལ་དྲོད་མི་འབྱུང་། །རྣམ་ཤེས་རླུད་གི་ལུས་དག་ལ། །འབྱུང་འཇུག་དབུགས་ཀྱི་གཡོ་བར་བྱེད། །ཡེ་ཤེས་འཕོས་པའི་ལུས་ལ་ནི། །དབུགས་མེད་<milestone unit="line" n="494.3"/>པས་ནི་ས་རྡོ་བཞིན། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནམ་མཁའ་སྟེ། །མདངས་དང་ཁ་དོག་རྣམས་འབྱེད་དོ། །ཤི་བའི་རོ་ལ་མདངས་མེད་ཅིང་། །གོ་འབྱེད་སྲོག་ནི་མ་མཆིས་པས། །འབྱུང་བ་ཕྱི་ནང་ཐམས་ཅད་ཀུན། །སེམས་ལ་<milestone unit="line" n="494.4"/>ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་ཡིན། །ནང་དུ་ཁམས་དྲུག་རིགས་དྲུག་སོགས། །གཡོ་བ་བཅུད་ཀྱི་སེམས་ཅན་དུ། །གཟུང་དང་འཛིན་པ་ཕུང་པོ་ལྔ། །དབང་པོ་ལྔ་དང་ཡུལ་ལྔ་དང་། །རྣམ་ཤེས་ཉོན་མོངས་ལྔ་ལ་སོགས། །ཐམས་<milestone unit="line" n="494.5"/>ཅད་སེམས་ཀྱི་རང་སྣང་ཡིན། །སེམས་ལས་མ་གཏོགས་ཕྱི་རོལ་ན། །རྡུལ་ཙམ་སྐད་ཅིག་གྲུབ་པ་མེད། །རང་སེམས་ཡིན་པས་རྨི་ལམ་དུ། །ཐམས་ཅད་སེམས་ལ་སྣང་བར་འཆར། །བར་དུ་བདག་གཞན་གཉིས་སྣང་<milestone unit="line" n="494.6"/>གི ཁུ་རྐྱེན་རྟེན་འབྲེལ་ལས་བྱུང་བའི། །བློ་བུར་རྣམ་རྟོག་གང་སྐྱེས་པའི། །སྣང་བ་སྐྱེ་འགག་འཕེལ་འགྲིབ་ཅན། །བདེ་སྡུག་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀུན། །འཁྲུལ་སྣང་ཡེ་ཤེས་རྟོག་པ་ཡིན། །གང་ཚེ་གང་སྣང་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="495"/><milestone unit="line" n="495.1"/>༄༅། །གཟུགས། ཁ་དོག་དབྱིབས་དང་ཆེ་ཆུང་སོགས། །དུས་ཚོད་གནས་སྐབས་དེ་བཞིན་ཡིན། །མ་རིག་འཁོར་བ་རང་སེམས་ལ། །འཁོར་བ་མ་ཡིན་གཞན་དུ་འདོད། །ཕྱི་རོལ་རྟག་ཆད་སེམས་ཡིན་<milestone unit="line" n="495.2"/>ལ། །ཉན་ཐོས་རང་རྒྱལ་འཁོར་བ་སྤོང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལམ་གྱིས་སྦྱང་། །སྔགས་ཀྱིས་བསྒྱུར་དང་ཤེས་བྱེད་པའི། །སོ་སོ་མ་ཡིན་ཐ་དད་པའི། །ཐེག་པ་སྣ་ཚོགས་ཏིང་འཛིན་སེམས། །སེམས་མ་ཡིན་པའི་<milestone unit="line" n="495.3"/>ཆོས་མེད་པའི། །རྒྱ་མཚོའི་ཆུ་ལ་སྐྱོགས་གང་ཙམ། །བཅུས་པས་དེའི་དོན་བྱེད་བཞིན། །ཐེག་པ་རིམ་པའི་ཆོས་རྣམས་ལ། །རང་དང་མཐུན་པའི་བདེན་པ་ནི། །ཐད་ཀར་འབྱུང་བ་སེམས་ཡིན་ནོ། །དམུས་ལོང་ཚོགས་<milestone unit="line" n="495.4"/>ཀྱིས་གླང་ལྟས་པས། །གླང་གཅིག་ཐ་དད་མཐོང་བ་བཞིན། །སེམས་ཉིད་གཅིག་གི་གནས་ལུགས་ལ། །གང་ཟག་བློ་རིགས་ཐ་དད་པས། །ཐེག་པ་སྣ་ཚོགས་ཐ་དད་བཀྲོལ། །ཡོད་ནི་གཅིག་ལས་མེད་པ་ལ། །བྱུང་<milestone unit="line" n="495.5"/>ནི་ཐེག་པ་དགུ་རུ་བྱུང་། །འཆད་པ་ཐེག་པ་གསུམ་དུ་བཤད། །བསྟན་ནི་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་བསྟན། །འདུས་པ་ཐེག་པ་ཆེན་པོར་འདུས། །ཡིན་པཐམས་ཅད་སེམས་ཡིན་ཏེ། །ཁྱབ་པ་སྣོད་བཅུད་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །གནས་<milestone unit="line" n="495.6"/>པ་ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་ལ་གནས། །གསལ་བ་རང་རིག་ཐད་ཀར་གསལ། །བྱས་པ་སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་བྱས། །གྲུབ་པ་གང་ཡང་གྲུབ་པ་མེད། །སྣང་བ་གང་ཡང་མ་འགགས་སྣང་། །བསྟན་དུ་མཚན་མའི་དངོས་པོ་<milestone unit="page" n="496"/><milestone unit="line" n="496.1"/>མེད། །མཐོང་དུ་དམིགས་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །བརྗོད་དུ་དོན་དམ་སྤྲོས་དང་བྲལ། །སྤྲོས་དང་བྲལ་བའི་སེམས་ཉིད་ལས། །འཁོར་བ་མྱང་འདས་ང་ཡི་སེམས། །ཀུན་རྫོབ་དོན་དམ་ང་ཡི་སེམས། །ཉོན་མོངས་ཡེ་་<milestone unit="line" n="496.2"/>ཤེས་ང་ཡི་སེམས སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་ང་ཡི་སེམས། །བདེ་སྡུག་དགེ་སྡིག་ང་ཡི་སེམས། །སྣང་དང་མི་སྣང་ང་ཡི་སེམས། །ལེགས་ཉེས་སྐྱོན་ཡོན་ང་ཡི་སེམས། །བདག་གཞན་གཉིས་སྣང་ང་ཡི་སེམས། །འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="496.3"/>གྲོལ་གཉིས་པོ་ང་ཡི་སེམས། །མདོར་ན་གཟུང་འཛིན་ང་ཡི་སེམས། །ང་ལ་མ་གཏོགས་གཞན་མེད་པས། །སྟོན་པ་གསུམ་ཡང་ང་ཡིན་ནོ། །བསྟན་པ་གསུམ་ཡང་ང་ཡིན་ནོ། །གང་ཟག་གསུམ་ཡང་ང་ཡིན་<milestone unit="line" n="496.4"/>ནོ། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ང་ཡིན་ནོ། །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཆོས་དང་ཆོས་ཉིད་དབྱེར་མེད་པའི། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་དགའི་རང་བཞིན་ཏེ། །སེམས་ཉིད་ངའི་གནས་ལུགས་ཡིན། །སྡོང་པོ་སྨན་པ་<milestone unit="line" n="496.5"/>ཤེས་པ་ན། །ཡན་ལག་སྨན་དུ་ཤེས་པ་བཞིན། །ངའི་རང་བཞིན་གཅིག་རིག་ནི། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་རིག་འགྱུར་བས། །དེ་ཕྱིར་བྱར་མེད་རྩོལ་བྲལ་ངང་། །མ་བཅོས་ལྷུན་གྲུབ་ངང་དུ་ཞོག །ཆོས་ཉིད་འགྱུར་བ་<milestone unit="line" n="496.6"/>མེད་པ་ལས། །འགྱུར་བཟློག་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་དང་། །མི་འགྱུར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་དང་། །གཉིས་འཛིན་གཉིས་སུ་མེད་སྟོན་པ། །ཀུན་བྱེད་རྒྱལ་པོ་སེམས་ཡིན་ཏེ། །དཔེར་ན་སྒྱུ་མའི་མཁན་པོ་ཡིས། །བདེན་དང་<milestone unit="page" n="497"/><milestone unit="line" n="497.1"/>༄༅། །རྫུན་པ་ལ་སོགས་པའི། །སྒྱུ་མ་སྣ་ཚོགས་སྟོན་པ་བཞིན། །ཐམས་ཅད་སྒྱུ་མའི་སེམས་ཉིད་ཀྱི། །ཡེ་ཤེས་གཅིག་གི་ཆོ་འཕྲུལ་ཡིན། །སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་སྤྲུལ་པ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="497.2"/>སྤྲུལ་པ་ཡིན། །གཉིས་ཀ་སྒྱུ་མའི་སྤྲུལ་པ་ཡིན། །སྒྱུ་མ་སེམས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ཡིན། །སེམས་ཉིད་ཆོས་ཉིད་སྤྲུལ་པ་ཡིན། །ཆོས་ཉིད་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །སེམས་ཉིད་འོད་<milestone unit="line" n="497.3"/>གསལ་ཆེན་པོ་ལ། །རིན་ཆེན་གླིང་གི་ས་རྡོ་བཞིན། །ནམ་ཡང་འགྱུར་ལྡོག་གསལ་འགྲིབ་མེད། །སེམས་ཉིད་རྟོགས་ན་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །སངས་རྒྱས་གཞན་ནས་བཙལ་དུ་མེད། །མ་བཙལ་བཞག་པས་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="497.4"/>གྲུབ། །བློའི་རྟོག་པ་རང་སར་གྲོལ། །བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ཡིན། །མ་ཤེས་རྟོག་པ་སྣ་ཚོགས་ལ། །སྤང་བླང་དགག་སྒྲུབ་འཁོར་བར་འཁྱམས། །འཁོར་འདས་རིག་དང་མ་རིག་ཁྱད། །སྐད་ཅིག་དུས་ཀྱི་ཁྱད་<milestone unit="line" n="497.5"/>ལས་མེད། །དེ་བས་རིག་པ་གནད་དུ་བསྣུན། །རང་ལ་གནས་པའི་ཡེ་ཤེས་དེ། །རང་གིས་རང་ཉིད་ཤེས་པར་བྱའོ། །མ་རིག་རང་ཁར་སྤྱོད་པ་ཡིས། །གཉིས་འཛིན་ཐམས་ཅད་འཁོར་བས་ཏེ། །རང་བཞིན་ཤེས་པའི་<milestone unit="line" n="497.6"/>ཏིང་འཛིན་ལ། །གཉིས་མེད་རྟོགས་པ་མྱ་ངན་འདས། །འདུས་བྱས་ཆོས་ཀུན་ཀུན་རྫོབ་ལ། །འདུས་མ་བྱས་པ་དོན་དམ་སྟེ། །སྲིད་པ་འཁོར་བའི་ཆོས་རྣམས་ལ། །རྣམ་པར་རྟོག་བྱེད་ཆོས་ཡིན་ལ། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་<milestone unit="page" n="498"/><milestone unit="line" n="498.1"/>ཆོས་ཉིད་དེས། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་ཀྱི་ཡུལ་ལ་ན། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་སྣ་ཚོགས་སུ། །སྣང་སྤྱོད་ཤེས་པ་རྣམ་ཤེས་ལ། །དེ་རྣམས་ཐམས་ཅད་རྟོག་མེད་ཀྱི། །སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །རང་བཞིན་ཤེས་པ་<milestone unit="line" n="498.2"/>ཡེ་ཤེས་ཡིན། །སེམས་ནི་ཀུན་གྱི་མཁན་པོ་ལ། །སེམས་བྱུང་མ་རིག་རྟོག་ཚོགས་ཏེ། །སེམས་དང་སེམས་བྱུང་གཉིས་སུ་མེད། །སེམས་ལ་སེམས་ནི་མ་མཆིས་པས། །སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་འོད་གསལ་ཏེ། །མཚོ་དང་<milestone unit="line" n="498.3"/>ཆུའི་རླབས་བཞིན་ལ། །གཉིས་སུ་འཛིན་པ་ཞགྲུལ་པའི་བློ། །གཉིས་མེད་རྟོགས་ན་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །ཐེག་པ་ཐམས་ཅད་མཐར་ཐུག་གི །དོན་གྱི་ཡེ་ཤེས་གཅིག་འདོད་ཀྱང་། །ཡེ་ཤེས་ཡེ་ཤེས་ཁྱད་པར་ཆེ། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="498.4"/>ལྡན་པས་དོན་ཀུན་ཤེས། །ཚོགས་གཉིས་ཚོགས་ཆེན་བསགས་ལས་བྱུང་། །མདོར་ན་ཐམས་ཅད་སེམས་ཡིན་ཏེ། །རིན་ཆེན་སེམས་ལས་མ་གཏོགས་པའི། །སངས་རྒྱས་མེད་ཅིང་སེམས་ཅན་མེད། །དེ་བས་ཆོས་<milestone unit="line" n="498.5"/>རྣམས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །རང་གི་སེམས་སུ་རྟོགས་པར་གྱིས། །འབྲས་བུ་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལས། །ཀུན་རྟོག་སེམས་ཀྱི་བྱུང་ཚུལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།ཀུན་གཞི་<milestone unit="line" n="498.6"/>ཆོས་ཉིད་སྟོང་པའི་མཁའ། །རང་སྣང་རིག་པ་འོད་དུ་ཤར། །དེ་ཉིད་གཟུང་འཛིན་མ་རིག་ཞབྲུལ། །ཁམས་དྲུག་ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་ཆགས། །རིག་པའི་རྩལ་དེ་སྲིད་པའི་རླབས། །གཡོས་པའི་དྲོད་ལས་རླངས་བྱུང་<milestone unit="page" n="499"/><milestone unit="line" n="499.1"/>༄༅། །ནས། །སྲིད་པའི་ཟིལ་པ་ཆུ་རུ་འཁྱིལ། །ལྦུ་བའི་རྡུལ་ཕྲན་སྤྲིན་བཞིན་འཁྲིགས། །ཞེན་པའི་རང་གཟུགས་སྲ་བ་ཡི། །ས་ཆགས་ཁ་དོག་འོད་ལྔ་ཡིས། །འཐས་པའི་གཟུགས་བརྙན་རིན་ཆེན་ལྔ། །རྟོག་<milestone unit="line" n="499.2"/>པ་ལྔའམ་བརྒྱད་ལས་སུ། །རི་བོ་རི་བྲན་རྒྱ་མཚོ་དང་། །གླིང་བཞི་གླིང་ཕྲན་མུ་ཁྱུད་བཅས། །ཆགས་འཇིག་སྟོངས་གནས་བཅས་པ་མྲ །བསྐལ་པ་བསྐལ་ཕྲན་རིམས་ཀྱིས་སུ། །རྟོག་པའི་རླུད་གིས་རབ་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="499.3"/>ནས། །འཇའ་ཚོན་འོད་ཀྱི་ཚུལ་དུ་ཆགས། །སྣང་ཞིང་བསྟེན་པས་སྣོད་ཡིན་ལ། །འདུས་བྱས་ཡིན་པས་འཇིག་རྟེན་ཞེས། །ཐུན་མོང་སྤྱི་ཡི་སྣང་བ་ཡིན། ཁྱད་པར་གང་ཟག་དང་སྣང་ལ། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་མཁའ་ཡིན་<milestone unit="line" n="499.4"/>ལ། །རྟོག་པ་སྐད་ཅིག་དྲན་བྱེད་དེས། །འབྱུང་བ་སོ་སོར་གསལ་བ་ལ། །ཕྱོགས་གཅིག་སྣང་བ་ཅིག་ཅར་དུ། །སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་ཆགས་པ་ཡིན། །དེར་སྣང་གྲོལ་བ་འཇིག་པ་སྟེ། །སྐྱེ་འགག་མི་རྟག་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="499.5"/>ཞེས། །འདུས་བྱས་ཆོས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཡིན། །ཀུན་གཞི་ཡིད་བྱེད་གཟུང་འཛིན་གྱི། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡིད་ཀྱི་ལུས། །གཟུགས་སུ་མེད་པའི་རྣམ་པ་ཅན། །བར་དོ་དང་ནི་གཟུགས་མེད་ཁམས། །སེམས་ཅན་རྣམས་<milestone unit="line" n="499.6"/>ལ་རྟོག་པ་ཡིན། །རྣམ་ཤེས་དྲན་པའི་གཟུང་འཛིན་ལ། །གཟུགས་དང་ཁ་དོག་སྣང་བ་ཀུན། །ཆགས་ཞེན་འཛིན་པ་ཆེར་སྐྱེས་པས། །དེ་དང་དེའི་ལུས་སྣང་བ། །གཟུགས་ལ་ཆགས་པས་གཟུགས་ཁམས་བྱུང་། །དྲན་<milestone unit="page" n="500"/><milestone unit="line" n="500.1"/>བྱེད་གཟུགས་ཀྱི་བག་ཆགས་ལ། །ཞེན་པས་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་ལུས། །རྒྱུ་རྐྱེན་རྟེན་འབྲེལ་ཚོགས་པ་ལས། །དུས་གསུམ་བསྐྱེད་ནས་འདོད་ཁམས་ཀྱི། །གཟུགས་དང་རྟོག་པ་ཐ་དད་པ། །སེམས་ཅན་གཅིག་གི་ལུས་<milestone unit="line" n="500.2"/>ལ་ཡང་། །འགའ་ཞིག་གིས་ནི་སྐྱབས་སུ་མཐོང་། །འགའ་ཞིག་ཟས་དང་གྲོགས་སུ་ལྟ། །འགའ་ཞིག་ཡུལ་དང་གནས་སུ་མཐོང་། །གཅིག་ལས་ངེས་མེད་སྣ་ཚོགས་བྱུང་། །སེམས་ཅན་བློ་རིགས་མི་གཅིག་པས། །ལ་<milestone unit="line" n="500.3"/>ལའི་བདེ་བ་ལ་ལའི་སྡུག །ལ་ལའི་སྡུག་བསྔལ་ལ་ལའི་བདེ། །དེ་བཞིན་དུ་ནི་ཉིན་དང་མཚན། །དགྲ་དང་གཉེན་དང་འཕེལ་འགྲིབ་དང་། །ཟས་དང་དུག་དང་སྐྱེ་དང་འགག །ལེགས་ཉེས་སྐྱོན་ཡོན་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="500.4"/>པ། །གོ་ཟློག་མི་གཅིག་སྣ་ཚོགས་དང་། །ཐུན་མོང་འདོད་ཡོན་ཞེན་པ་ནི། །འདོད་ཁམས་ལུས་ཅན་སེམས་ཅན་བྱུང་། །ཁམས་གསུམ་འདི་དག་སེམས་གཅིག་ཀྱང་། །གཟུང་འཛིན་མ་གཅིག་སོ་སོར་བྱུང་། །གཟུགས་<milestone unit="line" n="500.5"/>མེད་འཛིན་པའི་སེམས་ལ་ཆགས། །གཏི་མུག་ཤས་ཆེ་བཏང་སྙོམས་གནས། །རྣམ་ཤེས་རྟོག་པ་གཞི་ལ་མེད། །རྟོག་པ་དེ་འགག་ཤི་བ་ཡིན། །གཟུགས་ཁམས་སྤྱིའི་ཡུལ་ལ་ཆགས། ཁ་དོག་གཟུགས་ལ་ཞེན་པ་<milestone unit="line" n="500.6"/>ཡིས། །ཆགས་སྡང་གཉིས་ལས་འདོད་ཤས་ཆེ། །བསམ་གཏན་དགའ་བདེའི་གནས་ལ་ཡེངས། །འཇུག་ཏུ་སྡང་སེམས་ཆེར་སྐྱེས་ནས། །འཆི་འཕོ་ལྟུང་བའི་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །འདོད་ཁམས་འདོད་ཡོན་ཕྱི་ནང་<milestone unit="page" n="501"/><milestone unit="line" n="501.1"/>༄༅། །ལ། །དུག་ལྔའི་སྣང་བ་རྒྱས་པ་ཡི། །ཚོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་ཤིན་ཏུ་ཆེ། །རྣམ་རྟོག་རགས་པ་ཡེ་ཤེས་རགས། །ལས་ཀྱི་འབྲས་བུ་མྱུར་བ་ཡིན། །རྟེན་པ་ལུས་ལ་རྟེན་བྱེད་སེམས། །རྣམ་ཤེས་སྲོག་གི་རྟེན་<milestone unit="line" n="501.2"/>ཡོད་ཕྱིར། །རྣམ་པར་སྨིན་པའི་ལུས་ཞེས་བྱ། ཁམས་ལ་གནས་པའི་སེམས་ཅན་ལ། །རྨི་ལམ་དང་ནི་སྒྱུ་མ་བཞིན། །བདེན་པར་མ་གྲུབ་བདེན་པའི་ཚུལ། །རྐྱེན་རྣམས་ཚོགས་པའི་འཁྲུལ་འཁོར་ལ། །སྐྱེ་བ་མི་ཟད་<milestone unit="line" n="501.3"/>རྒྱུན་དུ་སྤྱོད། །ཆོས་ཉིད་དྲན་ན་གཉིད་སད་འདྲ། །སྐད་ཅིག་འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་སངས། །འགྲོན་པོ་ཕ་ཡུལ་བསླེབ་པ་བཞིན། །རང་གི་ས་ལ་དོགས་མེད་དུ། །མི་འགྱུར་རི་རབ་འདྲ་བར་སྤྱོད། །ཕྱི་ནང་སྣོད་<milestone unit="line" n="501.4"/>བཅུད་སྣང་སྲིད་ལ། །འཛིན་པའི་སེམས་དང་གཟུང་བའི་ཡུལ། །ཉི་མ་དང་ནི་འོད་བཞིན་དུ། །སེམས་ཀྱི་རྟོགས་པས་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །སྣོད་བཅུད་གཉིས་པོ་སོ་སོ་སྲ །སྣོད་མེད་སེམས་ཅན་གནས་པ་དང་། །བབ་<milestone unit="line" n="501.5"/>མེད་སྣོད་ནི་སྟོང་པ་གཉིས། །སེམས་ཀྱི་རྟོག་པ་མ་བྲལ་ན། །སྐད་ཅིག་ཙམ་ཡང་འགྱུར་བ་མེད། །འདུས་བྱས་ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་འདི། །སྲ་ཞིང་མཁྲེགས་ཡང་སྙིང་པོ་མེད། །སྐད་ཅིག་རྐྱེན་གྱིས་འཇིག་པར་<milestone unit="line" n="501.6"/>ནུས། །སེམས་ཉིད་འོད་གསལ་ཆེན་པོ་འདི། །སུས་ཀྱང་མི་ཤིགས་རྡོ་རྗེའི་བྲག །འབྲས་བུ་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལས། །སྲིད་པ་སྣོད་བཅུད་ཆགས་ལུགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་<milestone unit="page" n="502"/><milestone unit="line" n="502.1"/>པའོ།། །།མ་རིག་ཀུན་གཞི་རྣམ་རྟོག་དེ། །ཡིད་བྱེད་ཉོན་མོངས་རྣམ་ཤེས་ཀྱིས། །གཟུགས་མེད་རྣམས་ལ་སྣང་མུན་དང་། །གཟུགས་ཁམས་འོད་ཀྱི་ལུས་དང་ནི། །འདོད་ཁམས་སྔ་མའི་བག་ཆགས་ཀྱི། །རྨི་ལམ་<milestone unit="line" n="502.2"/>ལྟ་བུའི་དྲན་པ་དེ། །ཡིད་ཀྱི་ལུས་ཡིན་སྔ་མ་འདིས། །ཕྱི་མའི་ཉིང་འཚམས་སྦྱོར་བ་ཡིས། །བར་དོར་ཡིད་ཀྱི་ལུས་ཞེས་བྱ། །འབྲས་བུ་ལས་དང་རྐྱེན་གྱིས་བསྒྱུར། །བར་སྣང་རླངས་དང་འདྲ་བ་སྙེ། །རྣམ་ཤེས་<milestone unit="line" n="502.3"/>འཁྱམས་པོ་ལས་ཀྱི་རླུད་། །ཐོགས་མེད་ཀུན་ཚངས་དབང་པོ་ལྡན། །རྫུ་འཕྲུལ་ལྷ་མིག་སྟོབས་དང་ལྡན། །འདོད་པའི་དབང་གིས་སྐྱེ་བ་ལེན། །ཆགས་སྡང་གཉིས་ཀྱིས་ཡིད་གཡོས་ནས། །རེ་དོགས་གཉིས་ཀྱིས་ཡིད་<milestone unit="line" n="502.4"/>སྐྲག་ཅིང་། །རྒྱུད་ལྔའི་རྒྱུ་མཐུན་ལམ་དུ་ཞུགས། །སྐྱབས་དང་རྟེན་འཚོལ་མངལ་དང་གནས། །འདོད་པའི་ཡུལ་མཐོང་དེར་ཞུགས་པས། །ལས་མཐུན་རྐྱེན་འཛོམ་བག་ཆགས་འགགས། །དྲི་ཟ་ཡིད་ཀྱི་རྟོག་པ་དེ།<milestone unit="line" n="502.5"/>ཁབ་ལེན་རྡོ་ཡིས་ལྕགས་སྡུད་བཞིན། །ཕ་མ་གཉིས་ཀྱི་ཁུ་ཁྲག་དེ། །སྐད་ཅིག་ལས་ཀྱི་རླུད་གིས་བསྡུས། །སྙིགས་མ་སྤྱིར་ཟགས་དངས་མ་གསུམ། །གཅིག་ཏུ་འདྲེས་པས་དྲན་མེད་གྱུར། །གཏི་མུག་མུན་པའི་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="502.6"/>ལས། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་རང་མདངས་ཤར། །འོད་ལྔའི་གོང་བུ་འབྱུང་བ་ལྔའི། ཁམས་ཀྱི་རང་བཞིན་རྣམ་ཤེས་ནི། །ནམ་མཁའི་གོ་འབྱེད་རླུང་གིས་སྐྱེད། །ཆུ་ཡིས་སྡུད་ཅིང་མེ་ཡིས་སྨིན། །ས་ཡིས་སྲ་ཞིང་གཟུགས་སུ་<milestone unit="page" n="503"/><milestone unit="line" n="503.1"/>༄༅། །གྲུབ། །འདོད་ཆགས་ལས་སྐྱེད་རླུད་གི་ལུས། །ཞག་བདུན་ཆུ་བཞིན་མེར་མེར་པོ། །ཞེ་སྡང་ལས་གྱུར་མཁྲིས་པའི་ལུས། །ཞག་བདུན་ལྟར་ལྟར་ཞོ་བཞིན་ཆགས། །གཏི་མུག་ལས་སྐྱེས་བད་ཀན་<milestone unit="line" n="503.2"/>ལུས། །ཞག་བདུན་གོར་གོར་མར་བཞིན་འགྱུར། །ཞག་བདུན་རྣམ་ཤེས་དུག་གསུམ་སྐྱེད། །ལྟེ་བའི་རྩ་མདུད་གྲུ་གསུམ་ཆགས། །སྲོག་ཤིང་ཨ་བ་དྷ་ཏི་ལས། །འབྱུང་ལྔའི་འཁོར་ལོ་ལྟེ་བ་ཆགས། །ཞག་བདུན་འཁྲང་<milestone unit="line" n="503.3"/>འགྱུར་ཉ་ལྟ་བུ། །ཞག་རེས་ཉིས་འགྱུར་རྩ་ཆགས་པས། །ཟླ་བ་གཉིས་ན་འཁོར་ལོ་ལྔའི། །རྩ་འདབ་ཆགས་པས་ཡན་ལག་འབུར། །འགོ་འདོད་སྡུས་སྦལ་རྣམ་པ་ཅན། །ནང་དང་རུས་དང་ཕྱི་རུ་ཤ། །ཕ་མའི་དངས་<milestone unit="line" n="503.4"/>མའི་སྟོབས་ལས་ཚུགས། །རང་གི་རྣམ་ཤེས་དྲན་པ་ཚོར། །དབང་པོ་ལྔའི་རྩ་རྣམས་ཆགས། །ལུས་པོ་སྟོད་ཆེ་སྨད་འཕྲར་འགྱུར། །ཁྱབ་འཇུག་སྦྲུལ་གྱི་རྣམ་པ་ཅན། །ཕོ་མོ་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་ལྟར། །ཆགས་པས་ཕག་པའི་<milestone unit="line" n="503.5"/>རྣམ་པ་ཅན། །ཟླ་བ་ལྔ་ན་དབང་པོ་ཚངས། །རུས་ཚིགས་སྲོག་ཤིང་ཐམས་ཅད་ཚུགས། །རྩ་དང་ཆུ་རྒྱུས་ཀུན་ཏུ་འབྲེལ། ཁྲའི་ལྷུ་ཚངས་པགས་པ་སྐྱེད། །དོན་ལྔ་སྣོད་དྲུག་ཕྱི་ནང་འབྲེལ། །མགོ་བོ་ཆེ་བས་སེང་གེ་<milestone unit="line" n="503.6"/>བཞིན། །ཕྱིནངརླུད་གིས་འགུལ་བར་ནུས། །ཟླ་དྲུག་སྲ་དང་བ་སྤུ་སྐྱེས། །གཟུགས་ལ་ཚངས་མའི་རྣམ་པ་ཅན། །ཕོ་མོའི་རིགས་རྣམས་འདོད་པར་འགྱུར། །བུ་ཡི་ལྟེ་བ་མ་ཡི་སྙིང་། །རྩ་འབྲེལ་མ་ཡི་ཟས་ཟོས་<milestone unit="page" n="504"/><milestone unit="line" n="504.1"/>པས། །དངས་མ་སྙིང་ཁྲག་རྩ་ལ་ཞུགས། །བུའི་ལུས་ཟུངས་བསྐྱེད་པ་ཡིས། ཁྲ་རྒྱས་མི་ཐུང་རྣམ་པ་ཅན། །སྔ་ཕྱི་གཉིས་ཀའི་རྟོག་པ་འཆར། །ལས་ཀྱི་ཆགས་སྡང་སྐྱོད་ཙམ་ན། །མའི་མངལ་ནས་སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="504.2"/>མྱོང་། །སྐབས་སུ་བདེ་བའི་བསམ་གཏན་གནས། །ཟླ་བ་བརྒྱད་ན་ཕྱི་ནང་གི། །སྐྱེ་མཆེད་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པའི་ཡི། །རྟོག་པ་གཡོས་པས་མི་གཟུགས་སོ། །ཟླ་བ་དགུ་ན་ཕྱི་ཡུལ་གྱིས། །གཟུང་འཛིན་དབང་པོའི་སྒོ་<milestone unit="line" n="504.3"/>རྣམས་བྱེ། །མིག་བྱེ་རྣ་བ་འབྱར་བ་ཕྱེ། །སྣ་བྱེ་ལྕེ་སྐྱེད་ལུས་ཀྱི་ནི། །རེག་བྱ་འཛིན་པས་བསྒྱུར་བར་བྱེད། །ཕོ་མོ་མའི་གཡས་གཡོན་ནས། །ཟླ་བ་ངོ་བཅུ་བསྒྱུར་བྱེད་ཀྱི། །རླུད་གིས་བསྒྱུར་ནས་འཕེན་བྱེད་རླུད་། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="504.4"/>རུ་འགུལ་ཞིང་སྐྱེ་བར་བྱེད། །ཚོར་བ་འཇུར་དམིག་རྩར་དང་མཚུངས། ཁྲེས་བཞིན་ལྡན་ལ་སྒ་མ་བཞིན། །མངལ་གནས་ཆོས་དབྱིངས་བདེ་ཆེན་དུ། །སྐྱེ་མེད་ངང་ལས་སྐྱེ་བ་ཡིས། །རང་བཞིན་སྤྲུལ་པའི་དགེ་སློང་<milestone unit="line" n="504.5"/>སྟེ། །འཁོར་བའི་ཆོས་དང་བྲལ་བའི་ལས། །ཕ་མ་མཁན་པོ་སློབ་དཔོན་ཉིད། །མངལ་གྱི་ཕྲུ་མཧྭཛེ་ཆོས་གོས་ལ། །སྤྱི་བོར་ཐར་མོ་སྦྱར་བའི་ཕྱག །རིམས་བཞིན་བསྐྱེད་པའི་ཁྲིམས་ཀྱིས་གནས། །སྔགས་ཀྱི་བཟླས་པ་<milestone unit="line" n="504.6"/>ཨ་དང་ཧ༷། །གཅེར་བུ་སྐྲ་དང་ཁ་སྤུ་སྲེག །གང་ལ་ཆགས་མེད་གནས་ནས་འབྱུང་། །འདི་དག་རྐྱེན་གྱིས་སེམས་ཅན་རྣམས། །སངས་རྒྱས་ཉིད་དུ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཟླ་བ་བཅུ་ན་ས་བཅུ་ཉིད། །སེམས་ཅན་ས་བཅུའི་<milestone unit="page" n="505"/><milestone unit="line" n="505.1"/>༄༅། །དབང་ཕྱུག་གོ །ཐོག་མ་ཉིད་ནས་ལྷུན་གྲུབ་པས། །སྐྱེ་བ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཡིན་ནོ། །སྐྱེས་ནས་ཟླ་གསུམ་ལོ་གཅིག་ན། །རྩ་ནི་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུ་རྫོགས། །སྲིན་བུའི་རིགས་ནི་བརྒྱད་ཁྲི་དང་། །རང་ལུས་<milestone unit="line" n="505.2"/>འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །རླུད་ཚད་བཅུ་དྲུག་ལོ་ལ་རྫོགས། །ཉེར་ལྔ་ཐིག་ལེ་སོ་ལྔ་ན། །རིག་པ་ལུས་ཀྱི་རྩལ་རྣམས་རྫོགས། ཁེ་བ་སྟོང་པ་ཆོས་སྐུ་གསུམ། །བར་དོ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུའི་ལུས། །མངལ་ནས་སྐྱེ་བ་<milestone unit="line" n="505.3"/>སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །རྡོ་རྗེ་ལུས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །སྐུ་གསུམ་པོ་ནི་རྣམ་པར་གནས། །ལྷ་དང་ལྷ་མིན་སྒྲ་མི་སྙན། །བསོད་ནམས་མཐུ་ཡིས་བདེ་ལ་ཞེན། །ལམ་ལ་འཇུག་པའི་གཉེན་པོ་དམན། །ངན་སོང་མི་ཁོམ་གནས་<milestone unit="line" n="505.4"/>རྣམས་ནི། །མི་དགེས་མཐུ་ཡིས་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །བྱང་ཆུབ་ལམ་ལ་འཇུག་མི་ཤེས། །གླིང་གཉིས་དམན་པའི་ལུས་རྣམས་ལ། །བསོད་ནམས་དམན་པས་བཙལ་མ་ཚང་། །བྱང་ཆུབ་ལམ་གྱི་རྟེན་མི་རུང་། །ཚུལ་<milestone unit="line" n="505.5"/>ཁྲིམས་སྡོམ་པ་སྐྱེ་མི་འགྱུར། །རྩ་རླུད་ཐིག་ལེ་རྫོགས་པ་ཡིས། །མངལ་ནས་རྡོ་རྗེའི་ལུས་འདི་ལ། །རྟེན་པ་རྩེ་གཅིག་བྱང་ཆུབ་འགྲུབ། །མི་མཛད་ཁམས་ཀྱི་འཛམ་གླིང་དུ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་མི་གཟུགས་<milestone unit="line" n="505.6"/>ཀྱིས། །རྡོ་རྗེ་འཆང་དུ་སངས་རྒྱས་ཏེ། །གདུལ་བྱ་བློ་དམན་རྣམས་ཀྱིས་དོན། །ཁྱིམ་སྤངས་རབ་བྱུང་ཚུལ་དུ་འབྱོན། །རབ་བྱུང་སྡིག་པའི་ཆོས་དང་བྲལ། །བདུད་རྣམས་ཐམས་ཅད་འཕམ་པར་བྱེད། །ཡོན་ཏན་ཀུན་<milestone unit="page" n="506"/><milestone unit="line" n="506.1"/>གྱི་རྟེན་དུ་འགྱུར། །འཕགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་བཟུངས། །མཁས་པ་རྣམས་ཀྱིས་བསྔགས་པའི། །མྱ་ངན་འདས་པའི་ལམ་ཆེན་པོ། །རྡོ་རྗེ་ཐེག་པའི་གཞི་རྟེན་མཆོག །རྡོ་རྗེའི་ལུས་ལས་འབྱུང་བ་ཡིན། །འབྲས་<milestone unit="line" n="506.2"/>བུ་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལས། རྣམ་སྨིན་ལུས་ཀྱི་གྲུབ་ཚུལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།སེམས་ཀྱི་བཅིངས་གྲོལ་ལུས་ཀྱི་གནད། །ལུས་གནས་རྩ་ཡི་གནས་ལུགས་ཏེ། །རྩ་ཡི་<milestone unit="line" n="506.3"/>གནས་ལུགས་མ་ཤེས་ན། །འདོད་ཁམས་གཞན་དང་ཁྱད་པར་མེད། །དཀར་དམར་ཁམས་དང་འདུ་བྱེད་ཡིད། །ཚོགས་པ་གཅིག་པའི་རྣམ་སྨིན་ལུས། །དུག་གསུམ་སྐུ་གསུམ་སྐྱེད་པ་ཡིས། །ཐོག་མར་སྲིད་པ་ལས་<milestone unit="line" n="506.4"/>ཀྱི་རླུད་། །ལྟེ་བར་རྩ་མདུད་གྲུ་གསུམ་ཆགས། །དེ་ནས་ལུས་དང་རྩ་རྣམས་བསྐྱེད། །རྩ་མདུད་འཁོར་ལོའི་དབུས་སུ་ནི། དྷ་ཏི་སྲོག་རྩ་སྲོག་ཤིང་ལྟར། །ཡན་མན་སྐྱེད་ནས་འཁོར་ལོ་ལྔ། །ཟངས་དུང་སྦ་བ་གདུགས་<milestone unit="line" n="506.5"/>རྩིབས་བཞིན། །དེ་ཡི་སྙིང་པོ་དངས་མའི་རྩ། །དབུ་མ་ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་རྩ། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ལམ་ཆེན་པོ། །ཡར་སྣ་སྤྱི་ག་ག་ཧ༷་ལ་ཟུག །མར་སྣ་གསང་བའི་གནས་སུ་ཟུག །སྤྱི་གཙུག་རྩ་འདབ་སུམ་ཅུ་གཉིས། །རོ་<milestone unit="line" n="506.6"/>འདུས་བཅུ་དྲུག་སྙིང་ཁར་བརྒྱད། །ལྟེ་བར་དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞི་དྲངས། །བདེ་སྐྱོང་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་འཁོར། །རྩ་རྣམས་དེ་ལས་བསྐྱེད་པ་ཡིས། །དཔག་བསམ་ཤིང་ཆེན་རྒྱས་པས་ཏེ། །དེ་དཀྱིལ་སྙིང་ཁར་འདུས་པ་<milestone unit="page" n="507"/><milestone unit="line" n="507.1"/>༄༅། །ཡིས། །སྙིང་ཞེས་རྣམ་ཤེས་སྲོག་གི་རྟེན། །ཤ་ཡི་དངས་མ་དབུ་མའི་རྩ། །དྲོད་ཀྱི་དངས་མ་ཨ་ཐུང་མེ། །ཐིག་ལེ་དངས་མ་བདེ་ཆེན་ཧ༷། །རླུད་གི་དངས་མ་སྲོག་གི་རླུད་། །ཡིད་ཀྱི་དངས་མ་ཀུན་གཞི་<milestone unit="line" n="507.2"/>སེམས། །དངས་མ་ལྔ་འདུས་ར་པ་ན། །སྙིང་པོ་ཡེ་ཤེས་དོན་གྱི་ལྷ། །ཐོག་མའི་སངས་རྒྱས་སྤྱི་མེས་བཞུགས། །དེའི་འོད་ཀྱིས་སྟོང་གསུམ་གང་། །དབུ་མ་ལྔ་ལྡན་ཞེས་བྱ་བ། །འབྱུང་བ་བཞིའི་དངས་མ་ལས། །རྙུ་ཏི་<milestone unit="line" n="507.3"/>ཕྱོགས་བཞིར་དུས་མཉམ་དུ། །མདུན་རྩ་ཁ་དོག་དཀར་པོ་ན། །ཡར་ལྟ་ཧུ༷་ལ་མར་ལྟ་དུ། །ས་བོན་དབྱིབས་སུ་རྩ་གནས་ཡོད། །ཀུན་གཞི་རྣམ་ཤེས་དེ་ནས་རྒྱུ། །གཡས་རྩ་ཁ་དོག་སེར་པོ་ན། །ཡར་ལྟ་ཏྲ༷་ལ་མར་ལྟ་<milestone unit="line" n="507.4"/>སྤྲེ། །ཉོན་མོངས་ཅན་ཡིད་དེ་ན་རྒྱུ། །རྒྱབ་རྩ་ཁ་དོག་དམར་པོ་ན། །ཡར་ལྟ་ཧྲི་ལ་མར་ལྟ་རྗེ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་དེ་ནས་རྒྱུ། །གཡོན་རྩ་ཁ་དོག་ལྗང་ཁུ་ན། །ཡར་ལྟ་ཧ་ལ་མར་ལྟ་ཏྲི། །སྒོ་ལྔའི་རྣམ་ཤེས་དེ་<milestone unit="line" n="507.5"/>ནས་རྒྱུ། །རྩ་བཞི་རྡོ་རྗེའི་རང་བཞིན་ལ། །དབུས་རྩ་ཁ་དོག་དཀར་གསལ་ནང་། །སྐྱེ་མེད་དོན་གྱི་རྒྱལ་པོ་ནི། །ཨོ་དང་མ་ཡི་ས་བོན་གནས། །བག་ལ་ཉལ་གྱི་རྣམ་ཤེས་རྒྱུ། །རྩ་ལྔ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་བཞིན། །གནས་པ་རྡོ་<milestone unit="line" n="507.6"/>རྗེའི་ལུས་ཞེས་བྱ། །རྡོ་རྗེ་ལུས་ཀྱི་གནས་ལྔ་ན། །རིག་པ་སེམས་ཀྱི་གནད་ལྔ་ཡོད། །སྙོམས་འཇུག་དུས་སུ་སྤྱི་གཙུག་གནད། །རྨི་ལམ་དུས་སུ་མགྲིན་པ་གནད། །གཉིད་ཀྱི་དུས་སུ་སྙིང་ཁ་ན། །ཐ་མལ་དུས་སུ་ལྟེ་བ་<milestone unit="page" n="508"/><milestone unit="line" n="508.1"/>ན། །རྩོལ་བའི་དུས་སུ་གསང་གནས་ན། །རྩ་དེ་རྣམས་ལས་གྱེས་པ་ཡི། །ཕོ་རྩ་ཀ་ལི་དཔའ་བོ་གཡས། །མོ་རྩ་ཨ་ལི་དཔའ་མོ་གཡོན། །གཉིས་མེད་ལྷན་སྐྱེས་ཧེ་རུ་ཀ །དེ་རྣམས་འདུས་པའི་གཙོ་བོ་གསུམ། །གཡས་<milestone unit="line" n="508.2"/>པ་ཐབས་ཀྱི་རོ་མ་དང་། །གཡོན་པ་ཤེས་རབ་རྐྱང་མ་གཉིས། །ཡར་སྣ་སྣ་བུག་ཀླད་པའི་དཀྱིལ། །འཁྱོགས་ནས་འཁོར་ལོ་ལྔ་ལ་རྒྱུ། །མར་སྣ་ལྟེ་བར་མར་ལ་གུག །དབུ་མར་རྩ་གསུམ་ལྔ་འདུས་པས། །གཏུམ་མོ་མེ་<milestone unit="line" n="508.3"/>ཡི་རྩ་མདུད་གྲུབ། །དེ་ལས་དྲོད་རྣམས་ཐམས་ཅད་བསྐྱེད། །གཡས་རྩ་འཁོར་བ་གཡོན་པ་ན། །མྱ་ངན་འདས་པའི་རྩ་ཡིན་ནོ། །རྩ་ཡི་གཙོ་བོ་དེ་གསུམ་ལས། །སྙིང་ཁར་དངས་སྙིགས་ལྔ་བྱེ་ནས། །དངས་མ་མཐོང་<milestone unit="line" n="508.4"/>བྱེད་ཤེལ་སྦུག་ཅན། །སྒྲ་གཅན་རོ་འཛིན་ཚོར་བ་དང་། །རེག་པ་ལྟས་བྱེད་ཅེས་བྱ་ལྔ། །མིག་དང་རྣ་བ་སྣ་ལྕེ་དང་། །ལུས་ཀྱི་པགས་པ་རྣམས་ལ་ཟུག །སྒོ་ལྔ་ལུས་ཀྱི་སྣང་བ་འཆར། །མར་ལ་སྙིགས་མའི་རྩ་ལྔ་<milestone unit="line" n="508.5"/>ནས། །རོ་མ་ཉི་མ་རྐྱང་མ་ཟླ། །རྒྱབ་ནས་དྲི་ཆེན་མདུན་ནས་ཆུ། །དབུས་ནས་ཀུན་ལྔའི་ཐིག་ལེ་འབབ། །འདུས་པ་དབུ་མའི་མར་སྣ་ནས། །ཐིག་ལེ་འབབ་པ་སྐྱེས་པ་རིང་། །བུ་མེད་དུང་ཅན་གླང་ཅན་མ། །རི་དྭགས་<milestone unit="line" n="508.6"/>པད་ཅན་སྡོང་ཅན་རིགས། །རོ་རྐྱང་གཉིས་པོ་གཟུང་འཛིན་རྩ། །དབུ་མ་གཟུང་འཛིན་རྣམ་པར་སྤངས། །ལམ་གྱི་ཉམས་ལེན་དེ་གསུམ་སྟེ། །རྒྱལ་པོ་དབང་དུ་འདུས་པ་ན། །འབངས་རྣམས་ཆམ་ལ་ཕེབས་པ་<milestone unit="page" n="509"/><milestone unit="line" n="509.1"/>༄༅། །བཞིན། །རྩ་གསུམ་དབང་བསྡུས་རྩ་གཞན་རྣམས། །ཤུགས་ཀྱིས་ལམ་དུ་སློང་བ་ཡིན། །རྩ་ཡི་མིང་ནི་གནས་པ་དང་། །བྱེད་པའི་ལས་ལ་བརྟགས་པ་སྟེ། །དབུ་མ་རྩ་རྣམས་ཀུན་བསྐྱེད་པས། །སྲོག་རྩ་<milestone unit="line" n="509.2"/>དཔག་བསམ་ཤིང་ཆེན་དེ། །གང་དུ་མ་འགགས་ཤེས་སྦུག་ཅན། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པས་ཀུན་དྷར་མ། །སྐྱེ་མེད་སྟོན་པས་རྙུ་ཏི་ལ། །ཡར་སྣ་ཁམས་སྐྱེད་སྒྲ་གཅན་དེ། །མར་སྣ་ཁམས་འདུས་དུང་ཅན་ཟེར། །ལྔ་ཡི་<milestone unit="line" n="509.3"/>གཟུགས་ཀྱིས་རྡོ་རྗེའི་རྩ། །རོ་མ་ཐབས་ཀྱི་ཉི་མ་འཛིན། །སྙིགས་མ་ཕལ་ཆེར་འཛག་པར་བྱེད། །རྐྱང་མ་ཤེས་རབ་ཟླ་བ་འཛིན། །དངས་མ་ཕལ་ཆེར་འཛག་པ་ཡིན། །སྤྱི་གཙུག་བདེ་ཆེན་ཆུ་ཡི་རྩ། །རྩ་འདབ་སོ་<milestone unit="line" n="509.4"/>གཉིས་ཁ་མར་ལྟ། །དེ་ལ་མིང་ཅན་རྩ་བརྒྱད་གནས། །མི་ཕྱེད་མ་ནི་འཚོགས་མར་གནས། །ཕྲ་གཟུགས་མ་ནི་སྤྱི་བོར་འཁྱིལ། །རྩ་བ་མ་ནི་སྣ་བ་གཡས། །གཡོན་པ་མ་ནི་རྣ་བ་གཡོན། །ཐེམ་བུ་མ་ནི་སྣ་བ་གཡོན་ན་<milestone unit="line" n="509.5"/>གནས། །རུས་སྦལ་མ་ནི་མཛོད་སྤུ་ལ། །བསྒོམ་པ་མ་ནི་མིག་སྤྲིན་ལ། །དབང་པོ་མ་ནི་སྲོག་རྩ་ལའོ། །མགྲིན་པ་ལོངས་སྤྱོད་པའི་རྩ། །རྩ་འདབ་བཅུ་དྲུག་འདྲིལ་མར་གནས། །དེ་ཡི་མིང་ཅན་རྩ་བརྒྱད་ལ། །སྐྱོངས་<milestone unit="line" n="509.6"/>མ་མཆན་ཁུང་འཕར་རྩའོ། །རྩ་འཇུག་ནུ་མའི་རྩ་གཉིས་སོ། །མ་མོ་ལྟེ་བའི་དཀྱིལ་ན་གནས། །མཚོན་མ་སྣ་ཡི་རྩེ་ན་ཡོད། །བསིལ་སྤྱིན་དཀན་དང་མཆུ་ཡི་རྩ། །ཚ་བ་ཨོལ་གོང་མདུད་པའི་རྩ། །རྩེའུ་མ་ནི་སྙིང་ལ་<milestone unit="page" n="510"/><milestone unit="line" n="510.1"/>ཟུག །མཆུ་མ་སྡོམས་ཀྱི་རྩ་ཡིན་ནོ། །སྙིང་ཁ་ཆོས་འཁོར་ནམ་མཁའི་རྩ། །རྩ་འདབ་བརྒྱད་པོ་སོ་སོར་གྱེས། །གཞོལ་མ་བྲང་གི་གཞུང་ལ་གནས། །དངས་མས་རྒངས་པའི་འགྲེལ་བའི་རྩ། ཁེན་ཏུ་གཟུགས་ཅན་<milestone unit="line" n="510.2"/>མཚན་མའི་རྩ། ཁྱིམ་མ་འོག་སྒོ་གསུམ་ཁར་འབྲེལ། །གསུམ་སྐོར་མིག་གི་འབྲས་བུའི་རྩ། །འདོད་མ་རྣ་བ་གཉིས་ཀྱི་རྩ། །སྐྱོད་མ་སྣ་གཉིས་ཟུག་པའི་རྩ། །བརྡུལ་མ་ལྕེ་ལ་ཟུག་པའི་རྩ། །ལྟེ་བ་སྤྲུལ་འཁོར་མེ་ཡི་<milestone unit="line" n="510.3"/>རྩ། །རྩ་འདབ་འཛིངས་པ་དྲུག་ཅུ་བཞི། །བདུད་འདུལ་མ་ནི་བ་སྐྲུའི་རྩ། །ཕྱིན་མ་འོག་སྒོ་གཉིས་ཀྱི་རྩ། །ཡིད་བཟངས་པུས་མོའི་སྙན་གོང་རྩ། ཁུ་སྦྱིན་བརླ་ཡི་རྩ་བོ་ཆེ། །སྦྱོར་བྲལ་མ་ནི་བྱིན་པར་གནས། །བསྡུག་<milestone unit="line" n="510.4"/>གུ་རྐང་ལག་སོར་མོའི་རྩ། །གྲུབ་མ་རྐང་པའི་བོལ་གཉིས་ལས། །འཚེབ་མ་རྐང་འཐེབ་སྤུ་འཛིན་རྩ། །གསང་གནས་བདེ་སྐྱོད་རླུད་གི་རྩ། །རྩ་འདབ་ཉེར་བརྒྱད་སྤྱི་བོར་འབྲེལ། །མཛེས་མ་གསང་གནས་སྒོ་གསུམ་<milestone unit="line" n="510.5"/>རྩ། །ལ་མ་མཚན་མའི་གཡས་ན་ཟུག །ཡ་ན་མཚན་མའི་གཡོན་ན་ཟུག །ར་ས་དབུས་ན་གནས་པའི་རྩ། །ཨ་བ་རྩ་ཡིས་ཕྱིར་ལ་འབུད། །འཛ་བོ་ནང་དུ་སྡུད་པའི་རྩ། །དཀར་ནག་གནས་སུ་སྡོམ་པར་བྱེད། །ལམ་<milestone unit="line" n="510.6"/>ཆེན་ཚོར་བའི་ཁམས་བསྐྱེད་པའི། །འཕར་རྩ་ཆེན་པོ་བཞི་ཡིན་ནོ། །རྩ་རྣམས་སུམ་ཅུ་རྩ་བཞིའི་གནས། །རླུད་ཁམས་དཔའ་བོ་དཔའ་མོ་སྟེ། །ཕུང་པོ་སངས་རྒྱས་མངའ་བདག་ཡིན། །སྙིང་དཀྱིལ་རྩ་ཡི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="page" n="511"/><milestone unit="line" n="511.1"/>༄༅། །ནི། །རི་འོང་མིག་ཅེས་བྱ་བ་ཡོད། །ཡར་འཁྱོགས་རྦ་རླབས་གཉིས་དང་འབྲེལ། །མཆན་ཁུང་གཉིས་ནས་མཁལ་མར་འབྲེལ། །ཡར་འཁྱོགས་སྙིང་གི་དཀར་ནག་འཚམས། །གཡེར་མའི་ཁ་བཞིན་<milestone unit="line" n="511.2"/>འབྱེད་འཛུམ་ཅན། །ཕྱི་མནན་ཕྱི་ཡི་རྟོག་པ་འགགས། །ནང་འཆུས་ནང་གི་རྟོག་པ་འགགས། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཁ་ཐུར་ལྷ། །སྣང་བ་གཏི་མུག་རྣམ་པར་འགྲིབ། །བསྒོམས་པའི་ཡོན་ཏན་འཕྲེད་ལ་བྱེད། །འཁོར་<milestone unit="line" n="511.3"/>འདས་གཉིས་སྣང་སྒྱུ་མར་འཆང་། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ལ་ཁ་ཡར་ལྟ། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་འཆར་བར་གནས། །བུམ་པ་ཅན་གྱི་གྱེན་ལ་འདེགས། །རྩ་བདུད་ཡི་གེའི་འཁྲུལ་འཁོར་འཇིག །བུམ་པའི་ཡོན་ཏན་རྩལ་<milestone unit="line" n="511.4"/>རྫོགས་ནས། །རང་སྣང་སྐུ་དང་ཞིང་ཁམས་དང་། །གཞན་སྣང་དཔེ་དང་འོད་ཟེར་མཐོང་། །གནད་དུ་མ་སོང་ལོག་འཆུས་ཀྱིས། །འཁྲུལ་སྣང་སྐྱོན་ནི་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །སྤྱི་བོ་ཚངས་བུག་རྣམ་ཐེན་རྩ། །རྟོག་པ་<milestone unit="line" n="511.5"/>འགག་པར་བྱེད་པ་ཡོད། །མགྲིན་པར་ཨ་ནུ་ཏྭ་རའི་རྩ། །ཕྱི་ནང་དབུགས་ཀྱི་སྐད་འབྱིན་ཡོད། །ལྟེ་བར་ག་་མོ་མེ་ཁབ་རྩ། །འཁྲོས་པས་དྲོད་དུ་འབར་བ་ཡོད། །འོག་སྒོ་འཁོར་བ་འཕེལ་བྱེད་རྩ། །སྲིད་པ་འཛིན་<milestone unit="line" n="511.6"/>པར་བྱེད་པ་ཡིན། །མ་ཚང་མ་ནིང་ཟ་མ་འགྲོ། །གཞན་ཡང་སྐྱོན་ཅན་རྩ་བརྒྱད་པོ། །ཞར་མ་བོང་མ་དོང་མ་དང་། །འཛིངས་མ་འཆུས་མ་འདར་མའི་རྩ། །ཉལ་མོ་མི་ཁོམ་མའི་རིགས། །སྐྱོན་ཅན་མི་ཁོམ་ལུས་ཡིན་<milestone unit="page" n="512"/><milestone unit="line" n="512.1"/>པས། །རྡོ་རྗེ་ཐེག་པའི་སྟེན་མི་རུང་། །དབུ་མ་རྡོ་རྗེའི་རྩ་སྣ་ལ། །ཡར་དགུ་མར་དགུ་རོ་རྐྱང་གཉིས། །འཁོར་ལོ་ལྔ་ཡི་རྩ་འདབ་ལ། །བྱང་སེམས་འབེབ་པ་སུམ་ཅུ་གཉིས། །མིང་མེད་བརྒྱ་དང་བཅུ་གཉིས་ཡོད། །ནང་<milestone unit="line" n="512.2"/>གི་རྩ་ལྔ་གདོན་རྩ་བརྒྱད། །འཕར་རྩ་ཕྱི་ནང་བཅུ་དྲུག་སྟེ། །རླུད་མཁྲིས་བད་ཀན་འདུས་པ་བཞི། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞི་གྲངས་ཀྱི་རྩ། །བག་ལ་ཉལ་བ་དྲུག་ཅུ་གཅིག །རླུད་ཁྲིག་ཆུ་སེར་རྒྱུ་བ་རྩ། །སུམ་བརྒྱ་ཉི་ཤུ་ལ་<milestone unit="line" n="512.3"/>སོགས་ལ། །རོ་རྐྱང་ཕྲ་ཀྱི་རིགས་ལས་བྱུང་། །སྟོང་ཕྲག་ལྔ་བཅུ་དབུ་མའི་རིགས། །སྟོང་ཕྲག་སུམ་ཅུ་རྩ་གནས་པས། །མདོར་བསྡུས་གྲངས་ཅན་བརྒྱ་ཁྲིའོ། །གྲངས་མེད་རྩ་ལ་བརྗོད་ལས་འདས། །རིང་བ་འདོམ་<milestone unit="line" n="512.4"/>གང་མཐོ་དོ་ནས། །ཐུང་བ་སྤུའི་རྩེ་མོ་ཙམ། །ལུས་ནི་རྩ་ཡི་དྲ་བར་འབྲེལ། །རླུད་དང་ཁྲག་དང་ཐིག་ལེས་གང་། །རྩ་རླུད་ཐིག་ལེ་གང་འཁྱིལ་བ། །རྣམ་སྣང་གངས་ཆེན་མཚོ་མིན་ནོ། །རྩ་རྣམས་ཡར་འཕེལ་ལུས་<milestone unit="line" n="512.5"/>བསྐྱེད་ལ། །བར་དུ་མཉམ་པས་ཟོ་ལ་སྡོད། །ཐ་མ་རྩ་བསྐམས་གུད་པ་ཡིན། །ནུས་པ་ཟད་པ་འཆི་བ་སྟེ། །ལུས་ཀྱི་རྟེན་འདི་རྩ་ལས་བྱུང་། །རྩ་རླུང་གྲོལ་ན་ཐར་པ་ཐོབ། །འབྲས་བུ་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་<milestone unit="line" n="512.6"/>པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལས། ལམ་གནས་པ་རྩའི་གནས་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།རླུད་གི་གནས་ལུགས་མ་ཤེས་ན། །ལུས་ཀྱི་རྩ་མདུད་མི་གྲོལ་ཞིང་། །སེམས་ཀྱི་གནས་ལུགས་མི་རྟོགས་<milestone unit="page" n="513"/><milestone unit="line" n="513.1"/>༄༅། །པས། །འགྱུ་བྱེད་རྟོག་པ་རླུད་གི་གནད། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་དེ། །འགག་པ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་རླུད་། །སྣང་སྲིད་སྣོད་བཅུད་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །ཁྱབ་བྱེད་རླུད་གི་རང་རྩལ་དེ། །སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་<milestone unit="line" n="513.2"/>ཀུན་གཞི་ཡི། །མཁའ་ལ་འདུ་བྱེད་ཡིད་གཡོ་རླུང་། །འདུ་ཤེས་ཚོར་བ་གཡོས་པ་ལས། །རྣམ་ཤེས་སྒྱུ་མ་ལྟ་བུ་བྱུང་། །དེ་ལས་རྣམ་སྨིན་འབྱུང་བཞི་བརྟེན། །ལས་ཀྱི་རླུང་གི་མིང་གཟུགས་ཀྱིས། །ལྟེ་བ་སྲིད་པ་ཆགས་<milestone unit="line" n="513.3"/>པའི་དབུས། །རྣམ་ཤེས་སྐྱེ་མེད་སྲོག་གི་རླུད་། །ཨ་ཡི་དབྱིབས་སུ་གནས་ནས་སུ། །རྩ་རླུད་ཐིག་ལེ་ཐམས་ཅད་སྐྱེད། །དེ་ན་རང་བཞིན་གནས་པའི་རླུད་། །མངལ་གནས་རླུད་ནི་དབུ་མ་སྲ ཁྲས་ཆེ་གནས་པ་སྣོམ་<milestone unit="line" n="513.4"/>རྟོག་ཉུང་། །བསྒྱུར་བྱེད་རླུད་གི་ཕྱིར་སྐྱེས་ནས། །མ་དང་བྲལ་ཏེ་ལྟེ་བ་ཆད། །ནང་རླུད་དྲོན་མོ་ཕྱི་རུ་ཤོར། །ཕྱི་རླུད་གྲང་མོ་ནང་དུ་ཞུགས། །རྐྱེན་གྱིས་ལས་རླུད་ཞེས་བྱ་སྟེ། །ཕྱི་རོལ་ཡུལ་ལ་རྟོག་པ་འཕྲོས། །འཇུག<milestone unit="line" n="513.5"/>པའི་རླུ་་གི་ཚུར་ལ་བསྡུས། །ནང་དུ་འཛིན་རྟོག་སྣ་ཚོགས་བྱུང་། །གཟུང་འཛིན་མ་རིག་ལས་ཀྱི་རླུད་། །འབྱུང་འཇུག་མེད་པར་གནས་པ་ལ། །གཉིས་མེད་དབུ་མའི་རླུད་དུ་བརྗོད། །དབུ་མར་གནས་པ་སྲོག་སྐེ་<milestone unit="line" n="513.6"/>རླུང་། །རླུད་རྣམས་བསྐྱེད་པའི་རྩ་བ་སྟེ། །དེ་ཡིས་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པ་ཡིས། །བར་སྣང་སྟོང་པའི་རླུད་བོ་དེ། །ལུང་པ་ཆེ་ཆུང་རིང་ཐུང་ནང་། །དེ་དང་མཐུན་པར་རྒྱུ་བ་བཞིན། །རྩ་རྣམས་སྤོམ་འཕྲ་རིང་ཧཱུཾཇེ་<milestone unit="page" n="514"/><milestone unit="line" n="514.1"/>དང་། །དབྱིབས་དང་མཐུན་པའི་རླུང་གནས་ཏེ། །ཐམས་ཅད་དབུ་མའི་རླུང་དུ་གཅིག །སྲོག་འཛིན་ལུས་ཀྱི་སྙིང་ཁར་གནས། །ལས་སུ་བདག་འཛིན་དྲན་པ་སྐྱེད། །ལོག་ན་སྨྱོ་འབོག་འཆི་བར་བྱེད། ཁྱབ་བྱེད་སྤྱི་བོའི་<milestone unit="line" n="514.2"/>གཙུག་ན་གནས། །ལས་སུ་ཚིགས་འགུལ་འགྲོ་རྡེག་བྱེད། །ལོག་ན་ཞ་རེངས་སྐྱོག་པོ་འོང་། །གྱེན་དུ་རྒྱུ་བ་མགྲིན་པར་གནས། །སྐད་དང་ཟས་ཀྱི་ཕུལ་མདངས་བྱེད། །ལོག་ན་སྟོད་ཀྱི་ནད་རྣམས་སྐྱེད། །མེ་དང་<milestone unit="line" n="514.3"/>མཉམ་པ་ལྟེ་བར་གནས། །ཟས་ཀྱིས་ལུས་གསོ་དངས་སྙིགས་འབྱེད། །ལོག་ན་ཕོ་མཆིན་ནད་ཀུན་བསྐྱེད། །ཐུར་དུ་སེལ་བ་གསང་བར་གནས། །ལས་སུ་འོག་སྒོ་འབྱིན་སྡོམ་བྱེད། །ལོག་ན་སྨད་ཀྱི་ནད་རྣམས་<milestone unit="line" n="514.4"/>སྐྱེད། །དེ་རྣམས་ཨ་ཨུ་རི་ལི་ཡི། །རྣམ་པར་རྩ་ཡི་ནང་ན་གནས། །དབུ་མ་ལས་སྐྱེས་ཡན་ལག་རླུད་། །རྒྱུ་མ་མཆིན་པ་གློ་ལ་གནས། །གཟུགས་ནི་བཟང་ངན་འབྲིང་གསུམ་སྟོན། །ལོག་ན་མིག་གི་སྐྱོན་རྣམས་<milestone unit="line" n="514.5"/>འོང་། །གློ་བ་སྣ་ཡི་དྲི་ནི་རབ་འབྲིང་སྟོན། །ལོག་ན་སྣ་ཡི་ནད་ཀུན་བསྐྱེད། །རབ་ཏུ་རྒྱུ་བ་ལྷ་སྒྱིན་གནས། །ལྕེ་ལ་རོ་ནི་རབ་འབྲིང་སྟོན། །ལོག་ན་ཁ་ཡི་ནད་རྣམས་འབྱུང་། །ཡང་དག་རྒྱུ་བ་གཞུ་ལ་གནས། །རེག་གི་<milestone unit="line" n="514.6"/>བྱ་བ་རབ་འབྲིང་སྟོན། །ལོག་ན་པགས་པའི་ནད་རྣམས་སྟོན། །རྣམ་ཤེས་འབྱུང་ལྔའི་དངས་མ་སྟེ། །ཆུའི་དག་གཟུགས་མཐོང་ཨ་ཡི་དབྱིབས། །ནམ་མཁའི་སྒྲ་ཐོབ་ཡི་གེ་ཨ། །ས་ཡིས་དྲི་ཚོར་ཡི་གེ་སྙི། །མེ་རླུད་རོ་<milestone unit="page" n="515"/><milestone unit="line" n="515.1"/>༄༅། །མྱོང་ཡི་གེ་ཨར། །ཆུ་རླུད་རེག་མྱོང་ཡི་གེ་ཨི། །ཕྱི་རུ་སྣ་བྱེད་རླུད་ཡིན་ནོ། །རླུད་བཅུ་དེ་དག་ཕྱོགས་གཅིག་ཏུ། །ལུས་ལ་འབྱུང་འཇུག་གནས་གསུམ་ལས། །འབྱུང་འཇུག་ཕྱི་ནང་གཡས་གཡོན་<milestone unit="line" n="515.2"/>གྱེས། །གཡས་པ་རོ་མ་ཐབས་ཀྱི་རླུད་། །རྩུབ་ཅིང་ཐུང་ལ་ཕྱི་རུ་འབྱུང་། །ཕོ་རླུང་དཔའ་བོའི་རང་བཞིན་ཏེ། །དབང་དུ་མ་འདུས་ཉོན་མོངས་དང་། །སྡུག་བསྔལ་འཆི་རྐྱེན་འབྱུང་བ་ཡིན། །གཡོན་པ་རྐྱང་མ་ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="515.3"/>རླུད་། །འཇམ་ལ་རིང་བ་ནང་དུ་འཇུག །མོ་རླུད་དཔའ་མོའི་རང་བཞིན་ཏེ། །བདེ་དང་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་བ་དང་། །ནང་དུ་འཕེལ་ན་འཆི་མེད་འབྱུང་། །གཡས་པ་འཕེལ་ན་ཉོན་མོངས་རྒྱུ། །གཡོན་པ་འཕེལ་བ་ཡེ་<milestone unit="line" n="515.4"/>ཤེས་ཏེ། །སེམས་ཅན་རླུང་རྣམས་ཕྱིར་འབུད་ཅིང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནང་དུ་འཛིན། །ཡོན་ཏན་སྐྱེ་བ་དེ་ཡི་གནད། །གཉིས་མཉམ་རྒྱུ་བ་མ་ནིང་སྟེ། །དབུ་མར་གནས་པས་གཟུང་འཛིན་གྲོལ། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་<milestone unit="line" n="515.5"/>རྗེའི་སྐྱིལ་ཀྲུང་ལ། །མཉམ་པར་འཇོག་པ་དེ་ཡི་གནད། །འབྱུང་འཇུག་མེད་པ་ཕྱི་ནང་དུ། །མཉམ་གནས་དབུ་མར་རླུད་ཚུད་པས། །རྟོག་ཚོགས་གཉིས་སྣང་རང་སར་གྲོལ། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བར་ལམ་མེ་འབར། ཕྱི་<milestone unit="line" n="515.6"/>ནང་རླུད་གསུམ་རྒྱུ་བ་ནི། །ལོ་ཟླ་ཞག་དང་དུས་ཚོད་དུ། །གཡས་གཡོན་ཉི་ཟླའི་འཕོ་བ་ནི། །དབྱར་དགུན་ཟླ་སྟོད་ཟླ་སྨད་དང་། །ཉིན་མཚན་སྔ་དྲོ་ཕྱི་དྲོ་དང། །སྲོད་དང་ཐོ་རངས་རོ་རྐྱང་གཉིས། །རེ་མོས་འཕོ་ཞིང་<milestone unit="page" n="516"/><milestone unit="line" n="516.1"/>རྒྱུ་བ་ལ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་རླུད་རྒྱུ་སྟེ། །ཆུ་རླུད་སྣ་སྟེངས་ས་རླུད་འོག །མེ་རླུད་གཡས་རླུད་ནི་གཡོན། །ནམ་མཁའི་རླུད་ནི་དབུས་ན་རྒྱུ། །རྣ་ཡི་རྐ་ལ་བརྟེན་པ་རྒྱུ། །འབྲུ་ལྔའི་རླུད་ལ་བརྟེན་ནས་སུ། །ཕྱ་ནང་རྟེན་<milestone unit="line" n="516.2"/>འབྲེལ་ཐམས་ཅད་འཆར། །ནད་མེད་དར་བའི་ལུས་དག་ལ། །རླུད་གི་གྲངས་ནི་ཞག་རེ་ལ། །ཉི་ཁྲི་ཆིག་སྟོང་དྲུག་བརྒྱ་རྒྱུའོ། །ཕྲ་བའི་རླུད་ནི་གྲངས་ལས་འདས། །རྩ་རེ་ནང་དུ་རླུད་རེ་གྲུབ། ཁང་པའི་ནང་གི་དུ་བ་<milestone unit="line" n="516.3"/>བཞིན། །རྩ་ཡི་དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་ཏུ། །རླུང་གི་དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་གནས། །འབྱུང་འཇུག་གནས་གསུམ་ཀུན་ལ་ཡོད། ཁྱད་པར་ཕུགས་ཀྱི་སེལ་ཁ་བཞིན། །རོ་རྐྱང་གཉིས་ལ་དབུགས་ཀྱི་རྒྱུ། །འབྱིན་འཇུག་ལས་<milestone unit="line" n="516.4"/>ཀུན་དེ་ཡིས་བྱེད། །སྐྱོན་ཡོན་རྩ་བ་དེ་ཉིད་ཡིན། །རྐྱེན་གྱིས་བསྒྱུར་བ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །གནད་དུ་ཚུད་པ་གནས་པའི་རླུད་། །དབུ་མ་ཆོས་ཉིད་ངང་དུ་གྲོལ། །མཉམ་པའི་རླུད་ནི་ཆོས་ཉིད་ལ། །རྐྱེན་གྱི་རྩ་དང་རླུང་<milestone unit="line" n="516.5"/>འཁྲུགས་པས། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་རང་ཁ་ཤོར། །རྒྱུད་ལྔའི་ལས་ལ་འགྲོ་རྣམས་འཁོར། །མ་རིག་ལས་རླུང་མ་དག་ན། །འཁོར་བའི་གནས་ངན་མུ་མཐའ་མེད། །རླུང་གསུམ་དབུ་མར་ཚུད་པ་ན། །དུག་གསུམ་ལས་<milestone unit="line" n="516.6"/>དང་ཉོན་མོངས་གྲོལ། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་ཀྱིས་སྐེད་པ་ཡི། །རྩ་མདུད་ཡི་གེའི་གཟུགས་ཅན་ཞིག །རིགས་དྲུག་ས་བོན་དེ་རུ་གྲོལ། །ཡེ་ནས་རྒྱལ་བའི་ས་བོན་དུ། །ཡོད་ལ་ཡེ་ཤེས་རླུད་དུ་གྱུར། །རྒྱལ་བའི་སྐུ་<milestone unit="page" n="517"/><milestone unit="line" n="517.1"/>༄༅། །གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མཆོག །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉིད་དུ་གྲོལ། །རླུང་ཞེས་བྱ་བ་ལས་ཀུན་བྱེད། །འཁོར་བ་སྐྱེ་ནས་མྱ་ངན་འདས། །རླུད་གི་ཡེ་ཤེས་རང་རྩལ་ཡིན། །མ་རིག་པ་ལས་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="517.2"/>རླུད་། །གནས་ལུགས་མ་ཤེས་འཁྲུལ་པ་ལ། །རང་བཞིན་ཤེས་པས་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །འབྲས་བུ་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལས། འགྱུ་བྱེད་རྟོག་པ་རླུད་གི་གནས་ལུགས་བསྟན་<milestone unit="line" n="517.3"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།ཀུན་གཞི་མ་རིག་རྣམ་ཤེས་ཀྱི། །གཡོ་བྱེད་ཡིད་དང་ཕ་མ་ཡི། །བདེ་བའི་དངས་མ་དཀར་དམར་གཉིས། །དབྱེར་མེད་འདྲེས་པས་སྲོག་གི་རྩ། །ཨ་བཤད་དབྱིབས་ཅན་ཆགས་<milestone unit="line" n="517.4"/>པའི་ནང་། །སྲོག་རླུད་ཨ་ཡི་དབྱིབས་སུ་འབྱུང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་དེ། །འོད་ཀྱི་གོང་བུ་བཞིན་དུ་ཆགས། །དེ་ལས་སྐྱོད་བྱེད་རླུད་གིས་འཕེལ། །ཕ་ཡི་དངས་མ་རུས་པའི་རྒྱུ། །དབུ་མའི་ཡར་སྣ་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="517.5"/>འོད། །ཧ༷་གི་དབྱིབས་ཅན་ཟླ་བར་ཆགས། །མ་ཡི་དངས་མ་ཤ་ཡི་རྒྱུ། །འོད་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ཨ་ཡི་དབྱིབས། །མར་སྣ་ཉི་མ་དྲོད་ཅན་ཆགས། །དེ་གཉིས་ཆ་སྙོམས་ནུས་པ་དང་། །སྙིང་ཁར་གནས་པའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="517.6"/>གསུམ། །དབྱེར་མེད་གཅིག་པས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གཡས་གཡོན་རོ་རྐྱང་གཉིས་ཀྱི་ནང་། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལིའི་མདུད་པ་ཅན། །ཐིག་ལེ་ཉི་ཟླའི་འོད་ཅན་གནས། །དངས་མ་ཤེལ་གྱི་སྙིང་པོ་འདྲ། །དེ་ལྟར་དངས་<milestone unit="page" n="518"/><milestone unit="line" n="518.1"/>མའི་ཐིག་ལེ་གསུམ། །དཀར་དམར་ཀུན་དྷའི་རང་བཞིན་ལ། །བདེ་གསལ་མི་རྟོག་ཡོན་ཏན་སྐྱེ། །སྙིགས་མ་རླུད་མཁྲིས་བད་ཀན་གསུམ། །དུག་གསུམ་ཐམས་ཅད་སྐྱེད་པར་བྱེད། །འབྱུང་བ་སེམས་ཀྱི་དངས་མ་<milestone unit="line" n="518.2"/>ལྔ། །འཁོར་ལོ་ལྔ་ལ་ཡི་གེའི་དབྱིབས། །ཡར་ལྟ་རྒྱལ་བའི་ས་བོན་ལ། །མར་ལྟ་རིགས་དྲུག་ས་བོན་དུ། །དངས་སྙིགས་གཉིས་ཀྱི་རྣམ་པར་གནས། །རྩ་ནི་གར་ཡོད་རླུད་གིས་ཁྱབ། །རླུད་ནི་གར་གནས་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="518.3"/>ནི། །ཏིལ་དང་ཏིལ་མར་བཞིན་དུ་ཁྱབ། །རླུད་སེམས་མཁའ་དང་མཉམ་པ་ལས། །སྙིང་པོ་གཅིག་ཏུ་འདུས་པའི་གནད། །ཐིག་ལེ་ཞེས་ནི་བརྗོད་པ་ཡིན། །ཀུན་རྫོབ་རྒྱུ་ཡི་ཐིག་ལེ་རྣམས། །སེམས་ཅན་ལས་ཀྱི་རླུད་<milestone unit="line" n="518.4"/>གི་བསྐྱེད། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་ཀྱི་ལམ་ལ་ཤོར། །རྒྱུད་ལྔའི་རྩ་ལ་རིགས་དྲུག་གི །ས་བོན་ཐིག་ལེ་རྣམས་གཡོས་ནས། །རླུད་སེམས་རོ་རྐྱང་གཉིས་པོ་ནས། །ཕྱིར་འཕྲོས་རིགས་དྲུག་སྣང་བ་འཆར། །ནང་དུས་རྨི་<milestone unit="line" n="518.5"/>ལམ་རིགས་དྲུག་རྨི། །དེ་ཡི་བག་ཆགས་བར་དོ་སད། །རྒྱུན་དུ་མ་རིག་འཁྲུལ་འཁོར་ལ། །ཟད་མེད་འབྱམ་པ་དེ་ཡི་གནད། །ཉམས་ན་འབྱུང་འཁྲུགས་ནད་རྣམས་དང་། །འཁྲུལ་རྟོག་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །ལམ་<milestone unit="line" n="518.6"/>གནས་རྣལ་འབྱོར་པ་ཡི་དུས། །རླུད་སེམས་མ་བཅོས་གནས་ལུགས་ལ། །མཉམ་པ་ཉིད་དུ་གནད་བསྣུན་པས། །རླུད་སེམས་ཐིག་ལེའི་དངས་སྙིགས་འབྱེད། །སྙིགས་མ་འཁོར་བའི་ས་བོན་གྱི། །ཐིག་ལེ་ཡི་གེའི་<milestone unit="page" n="519"/><milestone unit="line" n="519.1"/>༄༅། །གཟུགས་ཅན་གྲོལ། །ཡར་ལྟ་རྒྱལ་བའི་ས་བོན་གྱི། །ཐིག་ལེ་འཕེལ་བས་ཕྱི་རོལ་གྱི། །གནང་བ་ཆུ་ཟླའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཞིན། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་རྣམས། །སྐུ་དང་ཞིང་ཁམས་སྣང་བར་<milestone unit="line" n="519.2"/>འཆར། །རྨི་ལམ་དེའི་བག་ཆགས་འཆར། །དེར་འཛིན་ཤེས་པ་དག་ཙ་ན། །སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་འགྱུར། །ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་ཡི། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་དབྱེར་མེད་པའི། །དོན་དམ་ཐིག་ལེ་སྤྲོས་དང་<milestone unit="line" n="519.3"/>བྲལ། །སེམས་ཉིད་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་སྟེ། །གཞི་ནི་ཆོས་སྐུའི་ངོ་བོས་སྟོང་། །ལམ་ནི་ལོངས་སྐུའི་རང་བཞིན་གསལ། །འབྲས་བུ་སྤྲུལ་སྐུ་འགག་པ་མེད། །ཐམས་ཅད་རང་གི་ངོ་བོ་ཉིད། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="519.4"/>ཏེ། །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་མངོན་དུ་འགྱུར། །ཉག་གཅིག་ཀློང་ན་ཐམས་ཅད་གསལ། །འགྱུར་མེད་འདུས་མ་བྱས་པའི་སྐུ། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་ལྷུན་གྲུབ་རྫོགས། །རྡོ་རྗེ་ལུས་ལ་བརྟེན་ནསསུ། །བྱང་ཆུབ་མངོན་དུ་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="519.5"/>ཕྱིར། །འདོད་ཅིང་སྲིད་པའི་བློ་སྤངས་ལ། །བཅུད་ལེན་གྱིས་ནི་ལུས་ཟུངས་བསྐྱེད། ཁ་ཟས་ཀུན་ལ་སྤྱིན་སྲེག་བྱ། །རྩ་གསུམ་མེའི་ལྷའི་ཞལ་གསུམ་ནང་། །ལག་པ་དགང་གཟར་བླུག་གཟར་གྱིས། །དུག་གསུམ་<milestone unit="line" n="519.6"/>བསྲེག་རྫས་དམ་རྫས་འབུལ། །བདག་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ལ་མཆོད། །ཕོ་བར་རླུད་ཕུལ་བད་ཀན་བཞུ། །མཁྲིས་པས་མདོག་བསྒྱུར་མེ་མཉམ་གྱིས། །དངས་སྙིགས་ཕྱེ་ནས་སྙིགས་མ་རྣམས། །ཕོ་བར་ལྷུང་<milestone unit="page" n="520"/><milestone unit="line" n="520.1"/>ནས་ཐུར་སེལ་འཕེལ། །དངས་མ་མཆིན་པའི་རྩ་ལ་ཞུགས། །དང་པོ་བད་ཀན་དེ་ནས་ཁྲག ་་ཚིལ་རུས་པ་རྐང་མར་དང་། །ཐིག་ལེ་བདུན་གྱིས་ལུས་སྟོབས་བསྐྱེད། །སྐྱེ་བ་བདུན་པའི་ཁམས་རྒྱས་པས། །དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="520.2"/>ཟོས་པས་མཁའ་སྤྱོད་འགྲོ། །བདེ་ཆེན་མཁའ་འགྲོ་དེ་ཡིས་འགྲུབ། །དེ་ཉིད་ཉམས་སུ་བླང་བའི་ཐབས། །རང་ལུས་གནད་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་བཅུན། །དུག་གསུམ་རྟོག་པ་མངོན་དུ་གསལ། །སྟེང་འོག་ཁ་སྦྱར་རླུང་ཅིག་<milestone unit="line" n="520.3"/>གི །ལྟེ་བའི་རྡོ་རྗེ་མེ་སྦར་ལ། །དུག་ལྔ་སྲེག་པའི་ཡེ་ཤེས་འབར། །འབར་འཛག་འོད་ཀྱི་ཐབས་ཤེས་ཀྱི། །ཨ་ཧ༷་ཡབ་ཡུམ་སྙོམས་འཇུག་པས། །ལྷན་སྐྱེས་བདེ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ །ཕྱི་ནང་ལྷ་ཚོགས་བདུད་རྩིས་<milestone unit="line" n="520.4"/>མཉེས། །བྱིན་རླབས་མེ་དཔུང་ཕྱོགས་བཅུར་སྤྲོས། །སྣོད་བཅུད་གཟུང་འཛིན་བག་ཆགས་སྦྱངས། །གཏུམ་མོ་མེ་ལ་དབང་བྱས་པས། །རྩ་གྲོལ་རླུང་བྱང་ཐིག་ལེ་འཕེལ། །ཡོན་ཏན་རྩལ་རྫོགས་འབྲས་བུ་ཐོབ། །དང་<milestone unit="line" n="520.5"/>པོ་རླུད་གིས་དྲོད་སྐྱེ་ཞིང་། །སྡུག་བསྔལ་ཐམས་ཅད་གཡོ་བར་བྱེད། །ཐིག་ལེ་ཞུ་བས་བདེ་བ་འཆར། །རང་བཞིན་མེད་པའི་མི་རྟོག་པ། །རྣལ་འབྱོར་བློ་ལ་གསལ་བར་འགྱུར། །ཡང་ཞིང་མདོག་བཟང་སྟོབས་དང་<milestone unit="line" n="520.6"/>ལྡན། །གཞན་ལུས་བུད་མེད་བདེ་བ་ཅན། །ཐ་མལ་མ་ཡིན་གསང་བདག་ལ། །དགའ་བཞི་དོན་གྱི་ངོ་སྤྲོད་བླངས། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་བདེ་བའི་རོ། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་དབུ་མར་བླངས། །ཆགས་དང་ཆགས་བྲལ་<milestone unit="page" n="521"/><milestone unit="line" n="521.1"/>༄༅། །རྣམ་སྤངས་པའི། །འཛག་མེད་ཚུལ་ཁྲིམས་གང་འཛིན་པའི། །བསླབ་གསུམ་ཡོན་ཏན་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །ཡར་ངོའི་ཟླ་བཞིན་ཡོན་ཏན་འཕེལ། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་མཚན་ལྡན་པའི། །དཔེ་བྱད་འོད་<milestone unit="line" n="521.2"/>ཀྱིས་སྤྲས་པ་ཡི། །རྒྱལ་སྲས་ས་ལམ་མྱུར་བགྲོད་འདི། །ཐབས་ཀྱིས་མངོན་དུ་བྱས་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་ཐེག་པ་བླ་ན་མེད། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡི་དོན་སྟོན་པ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་དོན་འདི་འདུས། །འབྲས་བུ་གསང་བ་བླ་ན་<milestone unit="line" n="521.3"/>མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལས། བཀོད་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེའི་གནས་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ངོ་བོ་སྤྲོས་བྲལ་ལྷན་ཅིག་<milestone unit="line" n="521.4"/>སྐྱེས། །རྡོ་རྗེའི་གནས་ལུགས་གསུམ་ལ་ནི། །ཕྱི་ནང་གསང་གསུམ་སྣང་བ་ཀུན། །སྐད་ཅིག་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ཕྱིར། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་ཞེས་བརྗོད་པར་བྱ། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་མ་རིག་པས། །ཆོས་ཉིད་མཁའ་ལ་<milestone unit="line" n="521.5"/>སེམས་ཀྱི་སྤྲིན། །དབྱིངས་དང་རིག་པའི་རང་དངས་ལས། །བྱུང་བའི་རང་སྣང་འབྱུང་བ་ལྔ། །སྣོད་བཅུད་ཕྱི་ནང་རང་འབྱུང་ནི། །དཔེར་ན་ཙན་དན་སྡོང་པོ་ལ། །སྙིང་པོ་ཤུན་པ་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །རྣམ་པ་ཐ་དད་དོན་<milestone unit="line" n="521.6"/>གཅིག་བཞིན། །སྣོད་ཀྱིས་འཛིན་རྟོག་བསྟན་པ་ཡི། །ཕྱི་ཡི་འབྱུང་བ་ལྔ་པོ་ཡང་། །རྣམ་ཤེས་གཅིག་གིས་བསྡུས་པ་ཡིན། །ཕྱི་ནང་གཉིས་པོ་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །བཅུད་མེད་སྣོད་ནི་མ་ཡོད་ལ། །སྣོད་མེད་བཅུད་ན་མ་<milestone unit="page" n="522"/><milestone unit="line" n="522.1"/>བྱུང་ནི། །སྣོད་བཅུད་གཉིས་པོ་ཐ་དད་དུ། །སྐད་ཅིག་ཙམ་ཡང་འདུ་འབྲལ་མེད། །དང་པོར་ལྷན་ཅིག་སེམས་ལས་སྐྱེས། །བར་དུ་རྣམ་ཤེས་ཚོགས་པ་ཅིག །མཐར་ནི་སོ་སོ་འགག་པ་མེད། །དུས་གསུམ་དུས་མེད་<milestone unit="line" n="522.2"/>ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །སེམས་ཅན་གང་དག་སུ་ཡིན་ལ། །དེ་ཡི་སྣང་བ་སྣ་ཚོགས་ཀྱང་། །ནོར་བུ་དང་ནི་འོད་བཞིན་དུ། །ངོ་བོ་དབྱེར་མེད་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །གནང་དུས་སྣང་བ་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །མཁའ་ཟླ་དང་ནི་ཆུ་ཟླ་<milestone unit="line" n="522.3"/>བཞིན། །སྟོང་དུས་སྟོང་པ་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །ནམ་མཁའ་དང་ནི་སྟོང་པ་བཞིན། །གཉིས་མེད་གཉིས་མེད་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །ཆུ་དང་རླན་གཉིས་དབྱེར་མེད་བཞིན། །ཚིག་ལ་སྔ་ཕྱི་བརྗོད་ན་ཡང་། །དོན་ལ་འགྲོ་ལྡོག་<milestone unit="line" n="522.4"/>གཅིག་ལས་མེད། །གཉིས་སུ་གང་ནས་མི་རྙེད་པས། །སྣ་ཚོགས་སྣང་བ་ཡོད་མ་ཡིན། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་སྣང་བ་སྟེ། །འབྱུང་ཀུན་ནམ་མཁའི་ཁོངས་སུ་འདུས། །ནམ་མཁའ་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས། །རྣམ་<milestone unit="line" n="522.5"/>ཤེས་སེམས་ཀྱི་སྣང་བ་ཡིན། །ཐབས་ཤེས་མཁའ་ལ་སེམས་གཡོས་པས། །འགྲོ་བ་རླུད་དུ་རབ་ཏུ་གྲགས། །བསྐྱོད་པ་ལས་ནི་དྲོད་སྐྱེ་ཞིང་། །ཞུ་བ་གཤེར་བ་ཆུ་ཡི་ཁམས། །སྲ་བ་ཡིས་ནི་གཟུགས་སུ་ཆགས། །བདེ་<milestone unit="line" n="522.6"/>ཆེན་ནམ་མཁའི་ཁེམས་ཉིད་ལས། །དང་པོར་སྣང་བའི་ལུས་སུ་གྲུབ། །དེ་ལས་དངོས་སྣང་ཐམས་ཅད་བྱུང་། །དང་པོར་སྣང་བ་སེམས་ཀྱི་ལུས། །གསེར་དང་གསེར་གྱི་ཁ་དོག་བཞིན། །ལུསསེམས་སྣ་བ་ལྷན་ཅིག་<milestone unit="page" n="523"/><milestone unit="line" n="523.1"/>༄༅། །སྐྱེས། །ངག་ནི་སེམས་ཀྱི་རང་སྒྲ་ཡིན། །སྒྲ་རྣམས་ཐམས་ཅད་དེ་ལས་བྱུང་། །སྒྲ་དང་སེམས་ཉིད་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །དྲན་པ་ཐམས་ཅད་སེམས་ཀྱི་ཡིད། །རྟོག་པ་ཐམས་ཅད་དེ་ལས་བྱུང་། །སྒྲ་<milestone unit="line" n="523.2"/>རྣམས་ཐམས་ཅད་དེ་ལས་བྱུང་། །སྒྲ་དང་སེམས་ཉིད་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །དྲན་པ་ཐམས་ཅད་སེམས་ཀྱི་ཡིད། །རྟོག་པ་ཐམས་ཅད་དེ་ལས་བྱུང་། །རྣམ་ཤེས་སེམས་དང་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ཐ་དད་<milestone unit="line" n="523.3"/>ཡིན། །གཉིད་དང་རྨི་ལམ་རྨི་མཁན་བཞིན། །སེམས་ཉིད་ཅིག་གི་སྣང་བ་སྟེ། །སྣང་བ་ཐམས་ཅད་རང་སྣང་ལས། །མིག་གིས་མ་མཐོང་གཟུགས་མེད་བཞིན། །ཕྱི་རོལ་ཡུལ་གྱི་སྣང་བ་མེད། །ལུས་དང་སེམས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="523.4"/>དེ་བཞིན་ཏེ། །ཕྱི་དང་ནང་གི་སྣང་བ་མེད། །སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །རིག་པ་རང་ལས་བྱུང་བ་ཡིན། །རིག་པ་རང་བྱུང་སྒྲོན་མེ་ལ། །མ་འགགས་ཅིར་ཡང་སྣང་བ་སྟེ། །སྣང་ཚང་མེ་ལོང་གཟུགས་བརྙན་<milestone unit="line" n="523.5"/>བཞིན། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །དེ་བཞིན་མ་རིག་འཁྲུལ་པ་ཡིས། །མིག་སྐྱོན་ཅན་ནི་ནམ་མཁའ་ལ། །ཅི་ཡང་མེད་པར་གཟུགས་མཐོང་བཞིན། །སེམས་ཉིད་མཁའ་ལ་རྣམ་རྟོག་གིས། །རང་སྣང་མ་ཡིན་<milestone unit="line" n="523.6"/>གཞན་དུ་ནི། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་སྣང་བ་ལ། །ཀུན་རྫོབ་འཁོར་བ་ཞེས་སུ་བཏགས། །འཁོར་བ་རང་སྣང་འཁོར་བ་ལས། །གཞན་དུ་གར་ཡང་འཁོར་རྒྱུ་མེད། །གདོད་ནས་གཞི་མེད་རྩ་བྲལ་ཡིན། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་<milestone unit="page" n="524"/><milestone unit="line" n="524.1"/>པའི་རིག་པ་ཡིས། །རྟོགས་ཏེ་མྱ་ངན་འདས་པའི་ཞིང་། །བདེ་གསལ་མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་ལ། །སྐུ་དང་ཞིང་ཁམས་ཡེ་ཤེས་དང་། །གདུལ་བྱའི་འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །སྔ་ཕྱི་བྱེ་བྲག་ཐ་དད་མེད། །ཐམས་ཅད་བདེ་<milestone unit="line" n="524.2"/>བ་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །ཉི་མ་འོད་དང་སྣང་བྱེད་བཞིན། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སངས་རྒྱས་ཐོག་མཐའ་མེད་པ་ཀུན། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་ཅིག་ལ་སྤྱོད། །ཡེ་ཤེས་མིག་ཅིག་དྲི་མ་མེད། །གང་དུ་ཡང་ནི་མི་<milestone unit="line" n="524.3"/>རྙེད་དེ། །བླ་མའི་བྱིན་རླབས་སྟོབས་དང་ནི། །རང་གི་བསོད་ནམས་ལས་ཤེས་བྱ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རང་ལ་འཚོལ རང་སེམས་རྟོགས་ན་སངས་རྒྱས་ཡིན། །ལམ་ནི་བགྲོད་པ་ཡོང་མི་དགོས། །རྟོག་པ་གཅིག་གི་<milestone unit="line" n="524.4"/>སྒྲོན་མེ་ཡིས། །མུན་པའི་སྒྲིབ་པ་མ་ལུས་སྤོངས། །འོད་གསལ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་མཐོང་། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཡོན་ཏན་རྫོགས། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཆོས་ཀུན་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་<milestone unit="line" n="524.5"/>ལ། །དཔེར་ན་མེ་དང་ཆུ་གཉིས་ནི། །དུས་གཅིག་སྐྱེ་བར་མི་རིགས་ཏེ། །སྐམ་དང་གཤེར་གཉིས་སོ་སོ་བཞིན། །འཁོར་བ་དང་ནི་མྱ་ངན་འདས། །སྡུག་བསྔལ་བདེ་བ་སོ་སོ་སྟེ། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེ་བར་མི་རིགས་<milestone unit="line" n="524.6"/>ལ། །གལ་ཏེ་འཁོར་བ་མྱང་འདས་གཉིས། །གཅིག་ན་གཉིས་སུ་ག་ལ་འོང་། །དེ་ལྟར་མ་ཡིན་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་རྣམ་པ་གཉིས། །ཆོས་སྐུ་གཅིག་གི་བྱེད་པ་ལ། །ཀུན་རྫོབ་དོན་དམ་དབྱེ་བ་སྟེ། །དེ་<milestone unit="page" n="525"/><milestone unit="line" n="525.1"/>༄༅། །དང་དེ་ཡི་གནང་བ་ལ། །རང་ངོ་མ་ཤེས་ཀུན་རྫོབ་སྟེ། །སྣང་ཡང་འཁྲུལ་པར་འཁོར་བའི་ཆོས། །མུན་པས་རུབ་པའི་ཡུལ་བཞིན་དུ། །རང་སྣང་ཡིན་ཡང་མི་རིགས་པས། །འཁོར་བ་རང་དང་ལྷན་ཅིག་<milestone unit="line" n="525.2"/>སྐྱེས། །སོ་སོར་རྟོགས་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །འཁོར་བའི་རང་བཞིན་ཤེས་ཙ་ན། །མུན་སངས་ནམ་ལངས་ཉི་ཤར་འོད། །ཡུལ་རྣམས་ཐམས་ཅད་གསལ་བ་བཞིན། །དོན་དམ་ཆོས་ཉིད་བདེན་པ་ལ། །རིག་པའི་ཡེ་<milestone unit="line" n="525.3"/>ཤེས་མངོན་སུམ་དུ། །བདེ་བ་ཆེན་པོར་གསལ་འགྲིབ་མེད། །ཡེ་ཤེས་རང་དང་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །ཉི་མ་གུང་ལ་ཕེབས་ཙ་ན། །མུན་པ་སྣང་བ་གཉིས་མེད་བཞིན། །འཁོར་འདས་གཉིས་མེད་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="525.4"/>ཆེན་པོར་རྟོགས་ཙམ་ན། །གཟུང་འཛིན་བྲལ་བའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །སྨྲ་བསམ་ཤེས་བྱའི་ཡུལ་ལས་འདས། །ཐམས་ཅད་ཅིག་སྟེ་ཁྱད་པར་ཆེ། །འབྲས་བུ་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="525.5"/>ལས། །སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།ཐམས་ཅད་མཉམ་ཉིད་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །སྤྲོས་དང་བྲལ་བའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །མ་རིག་དྲི་མ་འཁྲུད་པ་དང་། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="525.6"/>གསལ་བ་ཡི། །རང་གི་ཡོན་ཏན་ཐོབ་པའི་དོན། །ཨ་སྟིསྩོརེ་སྒྲ་ལས་དྲངས། །གང་གིས་སེམས་ཅན་འདུལ་བ་ལ། །ཆོས་སྐུའི་བསྟན་པ་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །ལོངས་སྐུའི་བསྟན་པ་དག་པའི་ཞིང་། །སྤྲུལ་སྐུའི་བསྟན་པ་སྡེ་<milestone unit="page" n="526"/><milestone unit="line" n="526.1"/>སྣོད་གསུམ། །ཉོན་མོངས་གཉེན་པོར་ཆོས་ཀྱི་སྒོ། །བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་གསུངས་པ་ཡང་། །འདོད་ཆགས་འདུལ་ཕྱིར་འདུལ་བ་དང་། །ཞེ་སྡང་འདུལ་ཕྱིར་མདོ་སྡེ་དང་། །གཏི་མུག་འདུལ་ཕྱིར་མངོན་པའི་<milestone unit="line" n="526.2"/>ཆོས སེམས་ཙམ་དང་ནི་དབུ་མ་ཡིས། །མཉམ་གཞག་དང་ནི་རྗེས་ཐོབ་ལ། །ཀུན་རྫོབ་དང་ནི་དོན་དམ་ཞེས། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་ལམ་སྦྱངས་ནས། །འབྲས་བུ་སྐུ་གསུམ་ཐོབ་བྱེད་པ། །དེ་དག་རྒྱུ་ཡི་ཐེག་པ་<milestone unit="line" n="526.3"/>སྟེ། །ལམ་ལས་འབྲས་བུ་ཡོང་མི་རྟོགས། །ལམ་དུ་གྲངས་མེད་ངལ་བར་འགྱུར། །མི་སློབ་པ་ལ་ཞུགས་ནས་ཀྱང་། །དུག་གསུམ་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་ཡི། །གཉེན་པོ་རྡོ་རྗེའི་ཐེག་པ་ཡིན། །བླ་མེད་ཚེ་འདིར་འབྲས་<milestone unit="line" n="526.4"/>བུ་ཐོབ། །བློ་དམན་རྣམས་ལ་བྱ་བའི་རྒྱུད། ཁྲུས་དང་གཙང་སྦྲ་གཙོ་བྱས་ནས། །དོན་གྱི་ལྷ་དྲུག་བསྒོམ་པ་ཡིས། །རིགས་གསུམ་གོ་འཕང་ཐོབ་པའི་རྒྱུད། །སྟོང་ཕྲག་གསུམ་ནི་ཕྱི་ཡི་རྒྱུད། །འབྲིང་ལ་སྤྱོད་པ་དེ་<milestone unit="line" n="526.5"/>མཚུངས་ཤིང་། །ཏིང་འཛིན་རྣལ་འབྱོར་རྒྱུད་བཞིན་སྤྱོད། །རིགས་ལྔའི་གོ་འཕང་ཐོབ་བྱེད་པ། །སྤྱོད་པའི་རྒྱུད་ལ་སྟོང་ཕྲག་གཉིས། །རབ་ལ་ཏིང་འཛིན་གཙོར་བྱས་ནས། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །རྣམ་<milestone unit="line" n="526.6"/>སྣང་གོ་འཕང་ཐོབ་བྱའི་ཕྱིར། །རྣལ་འབྱོར་རྒྱུད་ལ་སྟོང་ཕྲག་དྲུག །སེམས་དཔའ་མཆོག་ལ་རྡོ་རྗེའི་ལུས། །དུག་གསུམ་མི་སྤང་ལམ་དུ་བྱེད། །གསལ་སྟོང་བདེ་སྟོང་རིག་སྟོང་གིས། །འདོད་ཡོན་ལྔ་ལ་བདེ་<milestone unit="page" n="527"/><milestone unit="line" n="527.1"/>༄༅། །བར་སྤྱོད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་ཀྱིས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྟོགས་པ་ཡིས། །རྣལ་འབྱོར་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད། །སྟོང་ཕྲག་བཅུ་ནི་མཁས་པས་གསུངས། ཁུད་རྣམས་ཀུན་གྱི་དོན་བསྡུས་<milestone unit="line" n="527.2"/>པ། །རྡོ་རྗེའི་གནས་གསུམ་སྨིན་བྱེད་དབང་། །ལུས་ལ་རྒྱལ་བའི་སྐུ་རྡོ་རྗེ། །མ་རིག་ཡེ་ཤེས་བསྐྱེད་པའི་ལམ། །སྣང་སྟོང་ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཡི་སྐུ། །བུམ་པའི་དབང་གི་དང་པོར་བསྐུར། །ཆུ་ཡི་དགེ་བསྙེན་ཉིད་དུ་<milestone unit="line" n="527.3"/>འགྱུར། །བཅུ་གཉིས་ས་ཡི་འབྲས་བུ་ཐོབ། །ངག་ལ་རྒྱུལ་པའི་གསུང་རྡོ་རྗེ། །སྨིན་བྱེད་གྲགས་སྟོང་སྔགས་ཀྱི་བམོ། །རྣམ་རྟོག་ནད་སེལ་བདུད་རྩི་སྨན། །གསང་བ་གསང་བའི་དབང་བསྐུར་བས། །དགེ་ཚུལ་ཉིད་<milestone unit="line" n="527.4"/>དུ་བཅུ་གསུམ་པའི། །འཁོར་ལོ་ཚོགས་ཆེན་ཡོན་ཏན་ཐོབ། །སེམས་ཅན་རྒྱལ་བའི་ཐུགས་རྡོ་རྗེ། །གཟུང་འཛིན་བག་ཆགས་དག་པ་ཡིས། །བདེ་སྟོང་ཡེ་ཤེས་ཆོས་ཉིད་མཁའ། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="527.5"/>ཀྱི། །གསུམ་པ་ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་བསྐུར། །འདོད་ཆགས་དག་པ་དགེ་སློང་མཆོག །བཅུ་བཞི་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཐོབ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་མཉམ་སྦྱོར་བའི། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་ངོ་སྤྲོད་མཆོག །བཞི་པ་ཚིག་དབང་<milestone unit="line" n="527.6"/>རིན་ཆེན་བསྐུར། །སྒོ་གསུམ་དག་པའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་རབ་སྦྱོར་བས། །བཅོ་ལྔ་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཐོབ་ཅིང་། །མཉམ་སྦྱོར་སྡོམ་པའི་མཆོག་ལྡན་པའི། །གནས་བརྟན་རྒན་པོ་སྐྱེ་དགུའི་བདག །སུམ་<milestone unit="page" n="528"/><milestone unit="line" n="528.1"/>ཅུ་རྩ་གཉིས་མཚན་འཆང་བའི། །སྡུག་གུ་འཇིག་རྟེན་གསུམ་ན་མཛེས། །ལུགས་མཁན་མཁས་པས་བླུགས་པ་ཡི། །གསེར་གྱི་སེང་གེ་འདམ་པའི་སྦུབས། །འདམ་པ་མ་བསལ་མི་མངོན་བཞིན། །བདེ་གཤེགས་སྙིང་<milestone unit="line" n="528.2"/>པོས་ཁྱབ་པའི་ཐུགས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་དེ། །དབང་གི་སྒྲིབ་པ་མ་བསལ་ན། །ཡེ་ཤེས་སྔོན་དང་མི་རྟོགས་པས། །མ་རིག་འཁྲུལ་པས་འཁོར་བར་འཁྱམས ཐར་ལམ་བྲལ་བས་བདེ་བ་འགགས། །འགའ་<milestone unit="line" n="528.3"/>ཞིག་ཐེག་ཆེན་ལམ་ཞུགས་ཀྱང་། །རབ་རིབ་མིག་ནི་སྒྲིབ་པ་ལ། །མིག་མཁན་མཁས་པས་མ་བསལ་ན། །དོན་མེད་གཟུགས་བརྙན་མང་མཐོང་ཡང་། །མངོན་སུམ་སྣང་བར་མི་ནུས་བཞིན། །རང་འདོད་བློ་ཡི་ཏིང་<milestone unit="line" n="528.4"/>འཛིན་གྱིས། །མཚན་མ་རྟག་ལ་ཞེན་པ་ཡི། །ས་ལམ་ཡོན་ཏན་མཐོང་གྱུར་ཀྱང་། །རང་རིག་མངོན་དུ་མ་གྱུར་པས། །བསྐལ་པར་ལམ་དུ་འཁྲུལ་པས་བསྒྲིབས། །འཁྲུལ་པ་བསལ་ན་སྔོན་སངས་རྒྱ། །ས་བཅུ་ལ་<milestone unit="line" n="528.5"/>གནས་སེམས་དཔའ་ཡང་། །རིགས་པ་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་སུ་གྲོལ། །བསྐལ་པར་ལམ་དུ་འཁྲུལ་པས་བསྒྲིབས། །བགྲོད་པར་བྱེད་པའི་ལམ་ཆེན་ཀུན། །སྐད་ཅིག་ཉིད་ཀྱིས་རྟོགས་ལགས་ཀྱིས། །རྡོ་རྗེ་ཐེག་པའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="528.6"/>འཁོར་འདི། །བླ་མ་མཉེས་པས་ཚོགས་ལམ་བགྲོད། །བྱིན་རླབས་ཞུགས་པ་སྦྱོར་ལམ་དེ། །དག་སྣང་འབྱོངས་པས་མཐོང་ལམ་འཆར། །དབང་བསྐུར་ཐོབ་པ་སྒོམ་པའི་ལམ། །བསྐྱེད་རིམ་མཐར་ཕྱིན་ཚེ་གཅིག་<milestone unit="page" n="529"/><milestone unit="line" n="529.1"/>༄༅། །གིས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་འབྲས་བུ་ཐོབ། །གང་ཞིག་དབང་རྣམས་མ་ཐོབ་ཅིང་། །སློབ་དཔོན་མཉེས་པར་མ་བྱས་པའི། །ཉན་པ་ལ་སོགས་རྩོམ་པ་ཀུན། །དངོས་གྲུབ་མེད་ཅིང་ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="529.2"/>མེད། །དཔོན་སློབ་གཉིས་ཀ་ཉམས་པར་འགྱུར། །ཐུར་དུ་ལྟས་ཏེ་ངན་སོང་ལྟུང་། །དབང་མེད་དུག་ཅན་སྣོད་ཅན་འདྲ། །སྣོད་བཅུད་གཉིས་ཀ་བརླག་པར་འགྱུར། །གང་ཞིག་རྡུལ་ཚོན་མཐོང་བ་ཙམ། །མ་རིག་སྒྲིབ་<milestone unit="line" n="529.3"/>པའི་ཚོགས་རྣམས་འདག །ཡོན་ཏན་གཉིས་པོ་ཐོབ་བྱེད་ན། །དབང་བསྐུར་ཐོབ་པ་སྨོས་ཅི་དགོས། །རང་གི་རྡོ་རྗེའི་དོན་མཐོང་བས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཞལ་མཐོང་ཡིན། །མ་ཉོམས་ཚེ་གཅིག་ཕྱིར་མི་<milestone unit="line" n="529.4"/>ལྡོག །སྐྱོན་སྤངས་ངན་སོང་མྱུར་དུ་གྲོགས། །གང་གི་ལུས་བླངས་སྟོབས་ཆེར་འགྱུར། །འོ་མ་མར་གྱི་རྒྱུ་ཡིན་ཡང་། །མ་བསྲུབས་བར་དུ་མར་མི་འབྱུང་། །སྲུབས་པས་མར་དུ་འབྱུང་བ་བཞིན། །སེམས་ཅན་སངས་<milestone unit="line" n="529.5"/>རྒྱས་རྒྱུ་ཡིན་ཀྱང་། །མ་བསྒོམས་བར་དུ་སངས་མི་རྒྱ། །བསྒོམ་པའི་སྔོན་དུ་འགྲོ་བ་ལ། །དབང་གི་ཆོས་སྒོ་ མ་ཕྱེ་ན། །བསྒོམ་མི་ཤེས་ཏེ་དམུས་ལོང་འདྲ། །བསྒོམ་པར་འདོད་ཀྱང་དོན་མི་མཐོང་། །དབང་མེད་པ་ལ་<milestone unit="line" n="529.6"/>དངོས་གྲུབ་མེད། །བྱེ་མ་བཙིར་བའི་མར་དང་མཚུངས། །མཁའ་ལ་ཁུ་ཚུར་གྱིས་བརྡེག་གམ། །རྨོངས་པ་ཕུབ་མ་བརྡུང་བ་འདྲ། །དབང་ཐོབ་ཐུན་མོང་མཆོག་གཉིས་ཀྱི། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཡོན་ཏན་ཐོབ། །རྒྱལ་པོ་<milestone unit="page" n="530"/><milestone unit="line" n="530.1"/>རྒྱལ་རིགས་སྒྱི་བོ་ནས། །དབང་བསྐུར་ཐོབ་དང་མཚུངས་པའོ། །རང་ཉིད་མངོན་དུ་མ་བྱས་པའི། །མཚན་ཉིད་མི་ལྡན་སློབ་དཔོན་གྱིས། །ཆོ་ག་ལ་སོགས་བྱས་གྱུར་ཡང་། །སློབ་མ་གུས་པས་མ་བླངས་ན། །མཆོག་<milestone unit="line" n="530.2"/>གི་དབང་ནི་མི་ཐོབ་སྟེ། །ཐུན་མོང་ཡོན་ཏན་འབྱུང་བ་སྲིད། །སྔགས་ཀྱིས་ལམ་དུ་དེ་མི་འགྲོ། །མཚན་ཉིད་ལྡན་པའི་བླ་མ་ཡིས། །ཆོ་ག་ལ་སོགས་མ་བྱས་ཀྱང་། །གང་གིས་མོས་གུས་ཡོད་པ་དེས། །དེ་ཡི་ཡོན་<milestone unit="line" n="530.3"/>ཏན་ཐོབ་པར་འགྱུར། །མོས་གུས་གང་ཡོད་རྒྱལ་བ་མཉེས། །གསོལ་བ་གང་བཏབ་དེ་དོན་ཐོབ། །རྒྱལ་བའི་སྲས་པོ་ཕྱིར་མི་ལྡོག །མཁན་པོ་ཚད་དང་མི་ལྡན་ཞིང་། །རྫས་དང་ཏིང་འཛིན་ཆོ་ག་འཁྲུལ། །ལེན་པ་གུས་<milestone unit="line" n="530.4"/>པ་མེད་པ་དང་། །དམ་ལ་མི་གནས་ཕྱིན་ཅི་ལོག །བསྐུར་དང་མ་བསྐུར་རྗེས་མེད་མཚུངས། །བུམ་ཆུའི་ཤྭ་ལ་བསྐུར་གྱུར་ཀྱང་། །དེ་ཡི་སྒྲིབ་པ་དག་མི་འགྱུར། །དབང་རྫས་རི་ཙམ་སྤངས་གྱུར་ཀྱང་། །དེ་ལ་ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="530.5"/>རྡུལ་ཙམ་མེད། །ཞབས་མེད་སྣོད་དུ་ཆུ་བླུག་འདྲ། །སྐལ་བར་མི་ལྡན་དམན་པའི་རིགས། །དཔོན་སློབ་གཉིས་ཀ་ཉམས་པར་གྱུར། །སྔགས་པ་མཁས་ཤིང་དོན་ལྡན་པའི། །དཀྱིལ་འཁོར་བདག་པོ་ཚད་ལྡན་<milestone unit="line" n="530.6"/>པས། །སློབ་བུ་རྒྱུད་དག་གང་རྟེན་པ། །བརྡལ་དང་བརྟགས་ནི་བསྟེན་པ་ཙམ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །ཐུགས་རྒྱུད་ཡེ་ཤེས་རྟོག་པ་འཕོས། །རིག་པ་ཙམ་གྱི་རང་དབང་ཐོབ། །འདི་ནི་དབང་<milestone unit="page" n="531"/><milestone unit="line" n="531.1"/>༄༅། །མཆོག་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །དགེ་སྡིག་སྤང་བླང་རང་དོན་བྱེད། །འཇིག་རྟེན་ལྷ་ཡི་ཐེག་པ་ལས། །ཐར་འདོད་བདེན་བཞིའི་སྒོ་ནས་སུ། །ཉན་ཐོས་རྣམས་དང་རང་སངས་རྒྱས། །ཐུན་མོང་སྐྱབས་འགྲོ་ནས་<milestone unit="line" n="531.2"/>བརྩམས་ནས། །སོ་སོ་ཐར་པ་རིགས་བརྒྱད་ཀྱིས། །རང་དོན་ཚུལ་ཁྲིམས་བསྲུངས་པ་ཡིས། །སླབ་པའི་གཞི་རྣམས་བརྟན་བྱས་ལ། །བདེན་པ་གཉིས་ཀྱི་སྒོ་ནས་སུ། །རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པ་དབུ་མའི་དོན། །ཐེག་པ་ཆེན་<milestone unit="line" n="531.3"/>ངོ་འི་སྒོར་ཞུགས་ནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་གཉིས་གཞན་དོན་སྤྱོད། །བདེན་པ་དབྱེར་མེད་ཕྱག་བྱ་ཡི། །སྔགས་ཀྱི་དོན་ལ་འཇུག་འདོད་པ། །རིགས་གསུམ་ལ་ནི་རྣམ་པར་གཟིགས། །རིགས་གསུམ་འཆང་བ་གསང་<milestone unit="line" n="531.4"/>སྔགས་འཆང་། །མ་རིག་སེལ་ཕྱིར་རིག་སྔགས་ནི། །ཕྱི་པ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའི་སྔགས། །ལམ་ལ་མ་ཡེངས་གཟུངས་སྔགས་ཏེ། །ནང་གི་རྒྱུད་ལ་འཇུག་པའི་སྔགས། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་བདེ་ཆེན་པོ། །ཚེ་འདི་ཉིད་<milestone unit="line" n="531.5"/>ལ་ཐོབ་བྱེད་པས། །བློ་ཆུང་ཐེག་པ་དམན་རྣམས་དང་། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་པར་ལྟ་བ་ཡི། །བདུད་ལ་གསང་ཕྱིར་གསང་སྔགས་ཞེས། །སྡེ་སྣོད་རྒྱུད་སྡེ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །གཏན་ལ་ཕེབས་པར་བྱེད་པ་ཡི། །སྙིང་པོ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="531.6"/>མཆོག་གི་དོན། །མ་ནོར་ཆོས་ལ་འཇུག་འདོད་པ། །བླ་མ་མེད་པའི་གོང་རོལ་ན། །སངས་རྒྱས་བྱ་བ་བྱུང་ས་མེད། །ཐོག་མའི་སངས་རྒྱས་བླ་མ་ཡིན། །བླ་མ་རང་བྱུང་སངས་རྒྱས་ཏེ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འདུས་<milestone unit="page" n="532"/><milestone unit="line" n="532.1"/>པའི་སྐུ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་གི་ངོ་བོ་ཉིད། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཆོས་སྐུའི་ངང་ན་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས། །སྣ་ཚོགས་གཟུགས་ཀྱིས་སྐུར་བྱོན་ནས། །གང་ལ་གང་འདུལ་འགྲོ་དོན་མཛད། ཁྱད་པར་ལྷ་<milestone unit="line" n="532.2"/>མིའི་འཇིག་རྟེན་དུ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་མི་ཡི་གཟུགས། །ཐ་མལ་གཟུགས་འདྲའི་སློབ་དཔོན་འབྱོན། །གསང་བ་སྔགས་ལས་བྱུང་བ་ཡི། །བླ་མ་གསང་སྔགས་ཆེ་བའི་མཆོག །མཆོད་འོས་བསྟོད་འོས་ཕྱག་གི་<milestone unit="line" n="532.3"/>གནས། །རྟག་ཏུ་རིམ་གྲོ་བྱ་བའི་འོས། །ཕྱག་བྱར་འོས་པ་བླ་མའི་རབ། །ཞི་ཞིང་དུལ་མི་ཆ་བྱད་ཅན། །མཉམ་པ་ཉིད་དུ་སེམས་བསྐྱེད་པས། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་མི་འཇིགས་སྤྱིན། །ཡེ་ཤེས་ཅན་གྱིས་ཤེས་བྱ་<milestone unit="line" n="532.4"/>རྟོགས། །སྟོང་ཉིད་སྙིང་རྗེའི་བདག་ཉིད་ཅན། །སྔགས་དང་རྒྱུད་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཤེས། །དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོའི་ལས་ལ་མཁས། །གསང་སྔགས་ཚུལ་ཆེན་ལས་བྱུང་བའི། །གསང་སྔགས་ཚུལ་ཆེན་བདག་ཉིད་ཅན། །དེ་<milestone unit="line" n="532.5"/>ཉིད་ཀུན་གྱི་སློབ་དཔོན་འགྱུར། །བླ་མ་ལས་ནི་མ་བྱུང་བའི། །ཆོས་འགའ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་པས། །བླ་མའི་དྲུང་དུ་སེམས་ཐག་ཆོད། །བླ་མ་ལ་གུས་མེད་གྱུར་ན། །བསྒྲུབས་ཀྱང་འགྲུབ་པར་མི་འགྱུར་བས། །དེ་བས་<milestone unit="line" n="532.6"/>གུས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །བླ་མའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་མཉེས་བྱ། །མོས་གུས་གང་ཡོད་རྒྱལ་བའི་སྲས། །གཉུག་མའི་ལྷན་སྐྱེས་ཡེ་ཤེས་འཆར། །བླ་མ་སངས་རྒྱས་གང་བསྒྲུབ་པ། །དེ་ཉིད་མོས་གུས་སྟོབས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="533"/><milestone unit="line" n="533.1"/>༄༅། །འགྱུར། །བླ་མ་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་གྱི་གཙོ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་ལྷ་ཚོགས་ཡིན། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་ཀུན། །ཐམས་ཅད་བླ་མ་མཆོག་ལས་འབྱུང་། །དགོས་འདོད་འབྱུང་བ་རིན་པོ་<milestone unit="line" n="533.2"/>ཆེ། །གང་གིས་འབྲེལ་བ་དོན་དང་ལྡན། །བླ་མའི་སྐུའམ་འདྲ་འབག་ལ། །མཆོད་ཅིང་བསྟོད་པའི་བསོད་ནམས་ནི། །ཚད་དུ་མེད་ཅིང་བགྲང་མི་ནུས། །སྐུ་མཐོང་ཙམ་གྱིས་སྡིག་པ་འདག །གསུང་ཐོས་པས་ནི་ཡོན་<milestone unit="line" n="533.3"/>ཏན་སྐྱེ། །ཐུགས་མཉེས་པས་ནི་གཅིག་ཏུ་འདྲེས། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་སངས་རྒྱས་ན། །བསྐལ་པ་བྱེ་བར་རྙེད་དཀའ་བ། །སྐད་ཅིག་ཉིད་ལ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །ཐམས་ཅད་བླ་མ་མཆོག་ལས་བྱུང་། །བླ་མ་ཀུན་<milestone unit="line" n="533.4"/>མཁྱེན་སངས་རྒྱས་ཡིན། །བླ་མ་མེད་པའི་ལམ་མཆོག་ནི། །སྔོན་དུ་མ་བྱུང་ཕྱིས་མི་འབྱུང་། །སྐྱེ་བ་འཛིན་པ་མེད་པ་ཡི། །གྲུ་ཡིས་ཆབ་ལ་རྒལ་མི་ནུས། །དེ་བཞིན་འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་ལས། །བླ་མ་མེད་ན་མཐར་<milestone unit="line" n="533.5"/>མི་ནུས། །གསང་སྔགས་འབྲས་བུ་མྱུར་བ་དང་། །འཆུག་མེད་སྔོན་དུ་འགྱུར་བ་ཡང་། །ལམ་མཆོག་བླ་མའི་མོས་གུས་བྱུང་། །དེ་ཕྱིར་གུས་པས་འཇུག་པར་བྱ། །སློབ་དཔོན་གསུམ་ལ་དགེ་སློང་མཆོག །འབྲིང་ནི་དགེ་<milestone unit="line" n="533.6"/>ཚུལ་ཉིད་དུ་བརྗོད། ཁྱིམ་ན་གནས་པ་ཐ་མ་སྟེ། །ཡང་དག་དོན་ནི་མ་རྟོགས་པའི། །ས་ཐོབ་མན་ཆད་ཁྱིམ་པས་ནི། །རྨོངས་པས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་མི་ཡོང་། །རྩོད་ལྡན་དུས་ཀྱི་ཐ་མ་ལ། །སློབ་དཔོན་སྐྱོན་དང་ཡོན་ཏན་<milestone unit="page" n="534"/><milestone unit="line" n="534.1"/>འདྲེས། །དགེ་ལ་སྤྱོད་བྱེད་ཡོན་ཏན་དག ཁྲས་ཆེར་གྱུར་ན་རྣམ་པར་བཟུང་། །ལོག་ཤེས་ཆེ་ན་སྤང་བར་བྱ། །སྐྱོན་ཅན་སློབ་དཔོན་བརྟེན་བྱས་པས། །ཉེས་པ་དུ་མས་སྤགས་པར་གྱུར། །འགྲོ་ཀུན་བདེ་གཤེགས་<milestone unit="line" n="534.2"/>སྙིང་པོ་ཅན། །འཁོར་བ་འདི་ལ་བློ་ལོག་ནས། །གང་ཞིག་དད་པས་འཇུག་བྱེད་ན། །རིགས་ནི་མ་ངེས་གང་ཡང་རུང་། །རྒྱལ་རིགས་རྗེ་རིགས་དམངས་རིགས་དང་། །གདོལ་པ་རིགས་ངན་བུད་མེད་དང་། །མཚམས་<milestone unit="line" n="534.3"/>མེད་ལྔ་སོགས་སྡིག་ཅན་ཡང་། །ཆོས་འདི་ལ་ནི་ཞུགས་གྱུར་ན། །བསྐལ་པའི་མུན་ནག་ཆེན་པོ་ཀུན། །སྐད་ཅིག་སྒྲོན་མེས་སེལ་བ་བཞིན། །ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་ཀུན་དག་ནས། །ཡོན་ཏན་ཡེ་ཤེས་ཐོབ་པའི་སྣོད། །མ་<milestone unit="line" n="534.4"/>གྱུར་གང་ཡང་མེད་པ་ལས། ཁྱད་པར་འཇིག་རྟེན་ཆོས་དང་བྲལ། །དད་པ་ཆེ་ཞིང་བརྩོན་འགྲུས་ལྡན། །དུལ་ཞིང་གུས་པས་སློབ་དཔོན་ཁུར། །འཕྲལ་འཛུམ་ཁོག་ཡངས་བསམ་པ་བཟང་། །དམ་ཚིག་གཙང་ཞིང་<milestone unit="line" n="534.5"/>ཁྲེལ་དང་ལྡན། ཁེས་རབ་ལྡན་ཞིང་སྙིང་རྗེ་ཆེ། །ནོར་དང་སྲོག་ལ་འཕངས་མེད་གཏོང་། །བྱང་ཆུབ་དོན་གཉེར་སློབ་བུ་ལ། །ཆོས་ཀུན་དབང་ཐོབ་སྣོད་དང་ལྡན། །ཡོན་ཏན་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུས་གང་། །སངས་<milestone unit="line" n="534.6"/>རྒྱས་ཡེ་ཤེས་རྒྱུན་མི་འཆད། །སྣོད་དུ་མི་རུང་སྐལ་ཆད་ནི། །ཚེ་འདི་མི་སྤོང་ཆགས་སྡང་ཆེ། །དད་པ་ཆུང་ལ་ལོག་ལྟ་ཆེ། །གུས་མེད་བླ་མའི་བཀའ་མི་བསྒྲུབ། ཁྲེལ་མེད་ཐབས་ཀྱིས་ཆོས་འདོད་ཅིང་། །རྣ་བར་ཐོས་<milestone unit="page" n="535"/><milestone unit="line" n="535.1"/>༄༅། །ནས་གཞན་ལ་སྒྲོག །ལག་ན་ཐོབ་ནས་ཟོང་དུ་ཆེ། །དོན་ལ་མི་བསྒོམ་ཚིག་ལ་རེ། །དམ་ཚིག་མི་གཙང་རྫུན་པོ་ཆེ། །དམ་མེད་མན་ངག་ནང་ཚོང་བྱེད། །གཞོགས་ངོམས་བྱེད་ཅིང་རང་ཆེ་<milestone unit="line" n="535.2"/>འབྱིན། །ཆོས་ཐོབ་སློབ་དཔོན་རྒྱང་དུ་བསྲིང་། །འབྲེལ་བ་མེད་རྫུས་གཞན་ལ་འདུད། །བཞེད་པ་མཐོ་རིས་ཐར་པ་བཞེད། །འགྲོ་བ་མནར་མེད་དམྱལ་བར་འགྲོ། །དེ་འདྲའི་སྣོད་ངན་སྐལ་མེད་ལ། །རྒྱལ་སྲིད་<milestone unit="line" n="535.3"/>གཏེར་ཡང་ཆོས་མ་སྦྱིན། །གང་ཞིག་གུས་མེད་ཆོས་ལ་དྲེད། །སྤྱོད་པ་བག་མེད་ཏིང་འཛིན་གཡེལ། །སྔགས་པ་ཆང་གི་མྱོས་གྱུར་པ། །དེ་ལ་གགས་ནི་མང་པོ་འབྱུང་། །འདོད་ལ་དགའ་ཞིང་འཁྲིགས་ལ་སྲེད། །རྒོད་<milestone unit="line" n="535.4"/>ཅིང་གླུ་ལེན་འདུག་མི་ཚུགས། །འཐབ་མོའི་ལས་བརྩོན་རྣམ་པར་འཕྲུལ། །སྨོད་ཅིང་བཀའ་བས་འཆོལ་བར་བྱེད། །ཉམས་པས་ངུ་འབོད་གནས་སུ་འགྲོ། །གསང་སྔགས་སྣོད་མིན་དེ་ལ་ནི། །མཁའ་འགྲོ་ཁྲོས་པས་<milestone unit="line" n="535.5"/>ནད་རྣམས་མང་། །འཇིགས་པའི་མྱ་ངན་འཚེ་བ་འོང་། །དངོས་གྲུབ་བསྒྲུབ་པའི་འབྲས་བུ་མེད། །སྡིག་ཅན་དམྱལ་བར་ཁྲིད་པར་འགྱུར། །གྲོགས་པོ་དག་ལ་གྲིབ་ཀྱིས་ཆོད། །བདུད་དེ་ཉིད་ལ་འདུག་དེ་ཉིད། །དུག་<milestone unit="line" n="535.6"/>ལ་སྨན་གྱིས་སེལ་བ་སྟེ། །སྨན་གྱི་ནད་ལ་བྱ་ཐབས་མེད། །དུག་ལ་བདུད་རྩིར་སྔགས་ཀྱིས་བསྒྱུར། །སྔགས་པ་མྱོས་པའི་ཉེས་པ་ནི། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ལྷ་བྲལ་བས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བཅོས་ཐབས་<milestone unit="page" n="536"/><milestone unit="line" n="536.1"/>མེད། །སྔགས་པ་འདི་དག་སྤང་བ་ནི། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱིས་བཤད། །གསང་སྔགས་བསྒྲུབ་པའི་གནས་མཆོག་ནི། །དུར་ཁྲོད་གནས་སུ་དངོས་གྲུབ་ཉེ། །བས་མཐའ་དགོན་པར་ཏིང་འཛིན་འཕེལ། །རྒྱལ་<milestone unit="line" n="536.2"/>པོའི་ཕོ་བྲང་བར་ཆད་མེད། །གཙུག་ལག་ཁང་སྐོར་འགྲོ་དོན་ཆེ། །བཞི་མདོ་རྣམས་ན་ཡོ་བྱད་ཚོགས། །མཆོད་རྟེན་གནས་སུ་ཀུན་གྱིས་བཀུར། །དེ་རུ་ཕྱི་ནང་གསང་གསུམ་གྱིས། །འཚམས་ཀྱི་ཁང་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="536.3"/>བྱ། །སྲུང་བ་རྡོ་རྗེའི་ར་བས་བསྐོར། །ཡང་ན་མི་མེད་གྲོང་ཁྱེར་རམ། །དུར་ཁྲོད་རི་ཡི་བྱ་སྐྱིབས་ཚོགས། །བཟའ་བ་ཁྱེར་ཏེ་དེ་རྣམས་སུ། །ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྤྱད་པར་བྱ། །ཡར་ངོ་མར་ངོའི་དུས་བཟངས་<milestone unit="line" n="536.4"/>ལ། །མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་དགའ་བྱའི་ཕྱིར། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་ཚོགས་ཀྱིས་འཐོབ་པར་འགྱུར། །བཟའ་མིན་བཟའ་མིན་བ་་མིན་ལ། །རྣམ་རྟོག་ཉིད་དུ་མི་བྱ་སྟེ། །སྔགས་པ་ཏིང་<milestone unit="line" n="536.5"/>འཛིན་ལྡན་པ་ཡིས། །ཆང་ནི་བདུད་རྩིར་བ་་བྱས་ཏེ། ཁྲ་ནི་མཁས་པས་སྡིག་མེད་བཟའ། །སེམས་ཅན་དེའི་དབང་དུ་འགྱུར། །སྒྲོད་དང་སྒྲོད་མིན་སྔགས་པ་ཡིས། །རྣམ་རྟོག་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་རོལ། །ཟད་མེད་<milestone unit="line" n="536.6"/>བདེ་བའི་མཆོད་སྤྱིན་ལ། །རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་མཉེས་པ་ཡིས། །མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་འདུ་བར་འགྱུར། །གང་གི་དངོས་གྲུབ་ལེན་པ་ལ། །གསང་བའི་སྐད་ཀྱིས་མ་བསྒྲགས་ནས། །དེ་ནི་དམ་ཚིག་ཉམས་པར་<milestone unit="page" n="537"/><milestone unit="line" n="537.1"/>༄༅། །འགྱུར། །གསང་སྔགས་གསང་བས་འགྲུབ་པའ་ཕྱར། །ད ན་པའ་གནས་སུ་འཁར་ལ་བསྐར། །དབང་ཐབ་དམ་ ག་ལྡན་པ་ཡ། །བདག་ཉད་ཧེ་རུ་ཀ་ཡས་ནི། །ངག་གི་གླུ་ནི་སྔགས་སུ་<milestone unit="line" n="537.2"/>བཟླས། །ལུས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ཕྱག་རྒྱ་གར། །གླུ་གར་དགྱེས་པའི་མཆོད་པ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་རྟག་ཏུ་བརྩོན་པར་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་ལྷ་ཚོགས་ཀྱི། །ལྷག་མའི་བདུད་རྩིས་ཀུན་ཚིམ་བྱ། །འབྱུང་པོ་རྣམས་ལ་<milestone unit="line" n="537.3"/>གཏོར་མ་གཏང་། །ཆགས་པ་མེད་པར་ཡོངས་སུ་བསྔོ། །རྣལ་འབྱོར་སེམས་དགེ་ལྡན་པ་དེ། །དབང་དང་བྱིན་རླབས་དངོས་གྲུབ་ཀུན། །བསྒྲུབ་པ་ནམ་དྲན་དུས་ན་བཟང་། །རྒྱུན་ཆད་མེད་པ་བཟང་བའི་མཆོག ཁྱད་<milestone unit="line" n="537.4"/>པར་ལོ་ཟླ་ཚེས་གྲངས་ཀུན། །ཡོན་ཏན་འཕེལ་འདོད་བསྟོད་དུ་བཟང་། །སྨད་དུ་བསྒྲིབ་པ་ཟད་འདོད་བཟང་། ཁྱད་པར་ཉི་མ་རྒས་པ་ནི། །མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་འཚོགས་པ་ཡིན། །ཕྱི་རོལ་དེ་བཞིན་ནང་དུ་<milestone unit="line" n="537.5"/>ཡང་། །ལྷ་རྣམས་འདུ་བར་འགྱུར་བ་སྟེ། །བྱིན་རླབས་དངོས་གྲུབ་མཚན་མོ་ཚེ། །ནམ་ལངས་པ་ན་ལྷ་ཡང་དགྱེས། །རྣལ་འབྱོར་ལུས་སེམས་བདེ་ཉམས་འགག །ཉིན་མོ་ཕྱི་ཡི་བྱ་བ་ནི། །ཁྲུས་དང་གཙང་སྤྲ་ལ་<milestone unit="line" n="537.6"/>སོགས་སྤྱོད། །མཚན་མོ་ནང་གི་རྣལ་འབྱོར་བསྐྱང་། །དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་ཐོབ་པ་ཡིན། །དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱན་དང་ཕྱག་མཚན་དང་། །བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་ཡོན་དང་། །དབང་རྫས་མཁོ་བའི་ཡོ་བྱད་རྣམས། །ཇི་<milestone unit="page" n="538"/><milestone unit="line" n="538.1"/>ལྷར་བསྒྲུབ་བཞིན་ཚོགས་པར་བྱ། །ཡོ་བྱད་མ་འཛོམ་བསྒྲུབ་པ་ཡི། །དངོས་གྲུབ་ཉམས་ཤིང་བར་ཆད་འབྱུང་། །རྫས་རྣམས་ཚོགས་པ་དམ་ཚིག་གནད། །ཕ་རོལ་དབང་དུ་དེ་མི་འགྱུར། །སྔགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་དོན་<milestone unit="line" n="538.2"/>ཉེར་འགྲུབ། །ཆོ་རིགས་བཟང་ཞིང་ཁྲེལ་དང་ལྡན། །དད་པ་བརྟན་ཅིང་ངང་རྒྱུད་རིང་། ཁ་ན་མ་ཐོའི་སྤྱོད་པ་བྲལ། །བརྩོན་འགྲུས་ཆེ་ཞིང་རྟོག་པ་མཐུན། །འཇིག་རྟེན་འཁོར་བའི་ཆོས་བརྒྱད་བྲལ། །བྱང་ཆུབ་ཐར་པ་<milestone unit="line" n="538.3"/>ཆུ་བས་སྐོམ། །བདེ་བ་འདོད་ཕྱིར་སྡུག་བསྔལ་ནུས། །ཆོས་དང་ཡོ་བྱད་རྫས་དང་ལྡན། །དཔའ་བརྟུལ་གདེང་ཆེ་རིག་པ་ལྡན། །བླ་མ་ཁོང་གི་སྙིང་བཞིན་འཛིན། །གྲོགས་པོས་མིག་གི་འབྲས་ལྟར་བརྩེ། །དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="538.4"/>སྲོག་དང་སྡོས་ནས་སྲུང་། །བློ་ཚེ་ཤེས་རབ་ནམ་མཁའ་འདྲ། །བླ་མ་གཅིག་ཅིང་དམ་ཚིག་གཅིག །ཡང་ན་རང་གིས་དབང་བསྐུར་བའི། །རྡོ་རྗེའི་བུ་དང་བུ་མོའི་རིགས། །འཁོར་བའི་ཆོས་ལ་འབྲེལ་ཆད་པའི། །བྱང་<milestone unit="line" n="538.5"/>ཆུབ་དོན་དུ་གཉེར་བ་ཡི། །མང་པོའི་ཚོགས་སུ་སྤྱོད་ལམ་མཁས། །གསང་སྔགས་སྤྱོད་དུས་རྣམ་རྟོག་བྲལ། །གཅིག་པོར་འདུག་ན་འབྲལ་མི་ཕོད། །བླ་མ་ཐོད་བཞིན་བཀུར་བ་ཡིས། །ཆོས་བཞིན་སྤྱོད་པ་གྲོགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="538.6"/>མཆོག །རང་རྒྱུད་ངན་ལ་གཞན་རྒྱུད་བསྲེག །ངོ་ཚ་ཆུང་ལ་ལོག་ལྷ་ཆེ། །ཚེ་འདི་མི་སྤོང་ནོར་ལ་སྲེད། །ཕྲག་དོག་ཆེ་ཞིང་སྤུན་ལ་འཁུ། །བླ་མ་ཁ་གསག་གཡོ་སྒྱུས་བརྟེན། །ཆོས་སྤྱོད་ཁེ་དང་གྲགས་པ་རེ། །སྙིང་རུས་<milestone unit="page" n="539"/><milestone unit="line" n="539.1"/>༄༅། །ཆུང་ལ་འདོད་ཆགས་ཆེ། །དགོན་པར་མི་གནས་གྲོང་ལ་དགའ། །བསྒྲུབས་པའི་འབྲས་བུ་ཚེ་འདི་འདོད། །བློ་དམན་སྤྱོད་པ་སྐྱེད་ཁ་འགྲིམ། །དམ་ཚིག་མི་བསྲུང་གཡོ་སྒྱུ་འཆའ། །སྟོབས་ཆུང་ནོར་མེད་<milestone unit="line" n="539.2"/>ན་ཚ་མོད། །ལེ་ལོ་ཐེ་ཚོམ་གཡེང་བ་ཆེ། ་།ད་གྱོང་ཚོད་ཡོད་བརྙས་པ་ཆེ། །གྲོགས་པོ་ངན་པ་ཐབས་ཀྱིས་སྤང་། །གྲོགས་ངན་བདུད་ཀྱི་ནང་བྱན་ཡིན། །དངོས་གྲུབ་མི་ཐོབ་བར་ཆད་འཁྱེར། །གཉིས་ཀ་རི་གཟར་ཆུ་<milestone unit="line" n="539.3"/>འབབ་བཞིན། །གཅིག་གིས་གཅིག་ཕུལ་ངན་སོང་ལྟུང་། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པའི་རུ་དྲར་འགྱུར། །གསང་སྔགས་རིགས་པའི་ལྷ་ཡིན་པས། །སྣང་སྲིད་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རབ་རྟོགས་<milestone unit="line" n="539.4"/>པས། །ལྷ་དང་གཉིས་མེད་གྱུར་པ་ཡིན། །རང་སྣང་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དྲན་པས་བྱིན་རླབས་གསལ་ཐེབས་པ། །བསྙེན་པ་སྔོན་དུ་སོང་བ་ཡིན། །ལྷ་དང་རང་གཉིས་དམ་ཚིག་དང་། །ཡེ་ཤེས་གཉིས་ཀྱི་སྤྲོ་བསྡུ་<milestone unit="line" n="539.5"/>ཡིས། །རྩ་བ་ཉེ་བའི་སྙིང་པོ་ལ། །གྲངས་དང་དུས་དང་མཚན་མ་ཡི། །རྟགས་ལ་ཐུག་པར་བཟླས་པ་ནི། །གང་ཟག་ཐ་མའི་བཟླས་པ་ཡིས། །ལྷ་དང་ཉེར་བར་གཉེན་པ་ཡིན། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="539.6"/>གཅིག་ཅིང་། །སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་གཅིག་པའི་ཕྱིར། །སངས་རྒྱས་གཅིག་གི་བསྒོམས་བཟླས་ལ། །ཡི་གེ་གསུམ་གྱིས་མགོ་དྲངས་པའི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གཉེན་པོ་མྲ །ཆུ་ཟླ་གཅིག་ནི་དག་གྱུར་ན། །ཆུ་<milestone unit="page" n="540"/><milestone unit="line" n="540.1"/>ཟླ་ཐམས་ཅད་དག་པ་བཞིན། །རང་གིས་ཡི་དམ་གང་མོས་ཀྱི། །བསྙེན་པ་རྫོགས་ན་འཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །གང་བྱེད་བསྙེན་པར་བསྒྱུར་བ་ཆོག །འཁོར་ལོའི་བདག་པོ་བཟླས་པ་འབུམ། །གཅིག་བཟླས་ཀུན་ཏུ་ཤེས་<milestone unit="line" n="540.2"/>པར་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཅན་གྱི་དེ་བཞིན་ཁྲི། །ལས་ཀྱིས་བསྒྱུར་བ་སྟོང་ཕྲག་རེ། །ཐམས་ཅད་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས་བསྙེན། །ལྷ་དང་གཉིས་མེད་གྱུར་ཙམ་ན། །གསང་སྔགས་བསྙེན་པ་རྫོགས་རྟགས་ཡིན། །མཆོག་ནི་<milestone unit="line" n="540.3"/>རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ལྷ། །ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་བ་དང་། །སྔོན་དུ་ལྷ་དང་མ་བསྙེན་པར། །ཕྱི་ནས་དངོས་གྲུབ་མི་འབྱུང་བས། །གསང་སྔགས་ཟླས་མཆོག་སྔོན་དུ་གཅེས། །ཕྱི་ནས་བར་ཆད་མི་འབྱུང་<milestone unit="line" n="540.4"/>ཕྱིར། །མཁས་པས་ས་གཞི་ལེགས་བརྟགས་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱིན་སྲེག་གང་བྱེད་དུ། །ས་བདག་རྣམས་ལ་ས་བསླངས་ལ། །སྐྱོན་མེད་འཛིན་མ་རྣམ་པར་སྦྱངས། །གང་གི་སྐྱོན་དང་འཚམས་པ་ཡི། །སྟེགས་བུ་མ་<milestone unit="line" n="540.5"/>བརྡལ་ལེགས་སུ་ན། །ཧུ༷་ཧུ༷་བསྙེན་པ་བྱས་ནས་ནི། །བསྲུང་བའི་འཁོར་ལོ་རབ་ཏུ་བསྒོམ། །ཕྱོགས་སྐྱོང་འབྱུང་པོའི་གདོན་རྣམས་ལ། ཨོ་ཨ་ཧུ༷། ཨ་ཁ་རོ་མུ་ཁ༷་སརྦ་དྷརྨ་ཎ་ན། ཨུབྱ་ནུད་པན་ན་ཏྭད་སྲུཧྭ། ཞེས་<milestone unit="line" n="540.6"/>པས་སྤྱི་རུ་གཏོར་མ་གཏང་། །བར་ཆད་མེད་པའི་བཀའ་བསྒོ་བྱ། ཁེང་བཙིར་མེ་སྤར་ལྷ་བསྐྱེད་ལ། །ཨོ་ཨག་ནེ་མེ་ཛ་ལ་ར༷་ཤན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭཧྭ། རྫས་དབུལ་སྡིག་སྒྲིབ་བག་ཆགས་སྦྱངས། །འཕྲིན་ལས་འདོད་<milestone unit="page" n="541"/><milestone unit="line" n="541.1"/>༄༅། །གསོལ་དམིགས་པས་བསྒྱུར། །སྤྱིན་སྲེག་ལས་ལ་སུ་བརྩོན་པ། །ཚོགས་རྫོགས་སྒྲིབ་དག་བར་ཆད་སེལ། །སྦྱིན་སྲེག་མེ་ཡི་མཆོད་པ་འདིས། །ལྷ་དགྱེས་རབ་ལ་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་། །འཕྲིན་ལས་བཞི་<milestone unit="line" n="541.2"/>པོ་འགྲུབ་པ་འདི། །གསང་བ་ནང་གི་པུ་ཙ་འོ། །གོང་གི་སློབ་མ་དབང་བསྐུར་བ། །དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོའི་ཐབས་ལ་ནི། །རྡུལ་གཅིག་སྟེང་ནས་ནམ་མཁའི་བར། །ཆེ་ཆུང་བློ་དང་གང་འཚམ་པར། །སྣང་སྲིད་སྣོད་<milestone unit="line" n="541.3"/>ནི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །སྲིད་པ་བཅུད་ནི་ལྷའི་འཁོར། །བདག་ཉིད་འཁོར་ལོའི་བདག་པོ་མྲ །ཡེ་ནས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དཔལ། །རབ་ཀྱིས་རྟོགས་ཤིང་འབྲིང་གིས་བསྒོམ། །ཐ་མས་མ་རིག་རྨོངས་པ་ལ། །མཚོན་<milestone unit="line" n="541.4"/>བྱེད་ཕྱི་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཁང་པའི་ནང་དུ་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་རབ་ཏུ་བཞེངས། །གང་ཟག་བློ་དང་བསྟུན་པ་ཡི། །ཚད་ནི་སོར་བཞི་མཐོ་གང་དང་། །གྲུ་བཞི་འདོམ་གང་རྒྱང་གྲགས་<milestone unit="line" n="541.5"/>ནས། །དཔག་ཚད་ལ་སོགས་གང་འཐད་བྱ། ཁྲེས་རབ་ལྡན་པའི་བུ་ཕོ་མོས། །གསར་པ་ལེགས་པར་བཀལ་བ་ཡི། །སྲད་བུ་ཚོན་གྱིས་ཁ་དོག་བསྒྱུར། །ཡེ་ཤེས་དགུག་བསྟིམ་རྒྱལ་བ་རྣམས། །མཁའ་ནས་བྱིན་<milestone unit="line" n="541.6"/>བརླབས་ཐིག་བཏབ་པས། །ས་ལ་དམིགས་ལ་སེལ་བར་བྱ། །དེ་ནས་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །སྲད་བུ་ལྔ་ལྡན་ཆད་མེད་པས། །ས་ལ་ལས་ཀྱིས་ཐིག་བཏབ་ནས། །གཞལ་ཡས་ཁང་གི་རྨང་བཏིང་ངོ་། །འདི་ལ་<milestone unit="page" n="542"/><milestone unit="line" n="542.1"/>ལྷ་རྣམས་སྐྱོབ་པར་འགྱུར། །འབྱུང་པོ་རྣམས་ནི་བྱ་བར་བྱེད། །རྨོངས་པ་རྣམས་ལ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །རྡུལ་ཚོན་དམ་པ་ཚོན་ལ་ནི། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་ཕྱེ་མ་དང་། །ཡང་ན་འབྲུའམ་ས་ལ་ནི། ཁ་དོག་ལྔའམ་ཉི་ཤུ་<milestone unit="line" n="542.2"/>ཡིས། །བསྒྱུར་བའི་ཚོན་ནི་དྲི་མེད་ལ། །རྒྱལ་བའི་བྱིན་བརླབས་ཡེ་ཤེས་གཞུག །སྨ་དང་ཡོ་དང་འཁྱོགས་མེད་པར། །མཁས་པས་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བར་བྱ། ཁུ་བཞི་སྒོ་བཞི་གཟི་བརྗིད་ཅན། །དོ་ཤལ་དོ་ཤལ་པྱེད་<milestone unit="line" n="542.3"/>པ་དང་། །འཕེལ་བ་མདའ་ཡབ་སྣམ་བུ་དང་། །ཀ་བ་བརྒྱད་ལ་སོགས་པ་ཡི། །རྟ་བབས་མུ་ཁྱུད་ཆོས་འཁོར་གདུགས། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་འགྱུར་མཐའ་མི་འགྱུར། །དབུས་སུ་འཁོར་ལོའི་བདག་པོས་<milestone unit="line" n="542.4"/>ཤེས། །པདྨའི་འཁོར་ལོ་འོད་ཟེར་དང་། །ལིང་ཚེ་དྲ་མིག་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །བླ་བྲེ་གདུགས་དང་རྒྱལ་མཚན་དང་། །དར་དཔྱངས་ཚོན་གྱི་དྭ་བ་ཡིས། །རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་བརྒྱན་པར་བྱ། །བགེགས་དང་བཟློག་ཕྱིར་མེ་<milestone unit="line" n="542.5"/>ལོང་དང་། །མདའ་དང་རལ་གྲི་ཕུར་པ་དང་། །མེ་ཏོག་རིན་ཆེན་འཕྲེང་བ་དང་། །བདུག་པ་མར་མེ་ལྷ་བཤོས་དྲི། །བུམ་པ་ལ་སོགས་མཛེས་པར་བརྒྱན། །དེ་ལ་ལྷ་རྣམས་མཆོད་པར་འགྱུར། །བུམ་པ་ལྷ་ཡི་གྲངས་<milestone unit="line" n="542.6"/>དང་མཉམ། །ཡང་ན་གཉིས་ལ་བསྡུས་ཀྱང་རུང་། །གཅིག་ནི་ལས་ཀྱི་བུམ་པར་བཤམ། །སློབ་མ་འཇུག་པའི་ཕྱོགས་སུ་གཞག །རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་བགེགས་བསྐྲད་པ། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔས་ཡོངས་སུ་གང་། །མགྲིན་<milestone unit="page" n="543"/><milestone unit="line" n="543.1"/>༄༅། །པར་གོས་ཀྱིས་དཀྲིས་ནས་སུ། །འབྲས་བུ་ཅན་གྱིས་ལེགས་པར་བརྒྱན། །སྐུའི་ཕྱག་མཚན་ལ་སོགས་བརྒྱན། །དབེན་པའི་གནས་སུ་མཎྜལ་སྟེང་། །བུམ་པ་བཞག་ལ་ཡེ་ཤེས་པ། །དགུག་བསྟིམ་<milestone unit="line" n="543.2"/>མཆོད་བསྟོད་བསྙེན་པ་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་གནས་སུ་དགོད་པའོ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་བདག་པོ་བསྒོམ། །ལྷ་རྣམས་སོ་སོ་གནས་སུ་གཞག །མཆོད་བསྟོད་བསྙེན་པས་དཀྱིལ་འཁོར་སྒྲུབ། །གསོལ་བ་འདེབས་<milestone unit="line" n="543.3"/>ཅིང་དངོས་གྲུབ་བླང་། །ལུང་བསྟན་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་མཆོད་སུ་བརྩོན་ན། །ཚོགས་གཉིས་མྱུར་རྫོགས་བྱང་ཆུབ་ཐོབ། །ཨེ་མ་ངོ་མཚར་རྨད་པོ་ཆེ། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="543.4"/>དུ། །ཚོགས་བསགས་བག་ཆགས་སྦྱངས་པ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་ཆགས་ཉམས་བསྐང་བའི་ཕྱིར། །འོངས་སྒྲོལ་བསྐང་བཤགས་མཆོད་པར་བྱ། །གསོལ་བ་གདབ་ཅིང་དངོས་གྲུབ་བླངས། །སློབ་མ་ཁྲུས་བྱ་བགེགས་<milestone unit="line" n="543.5"/>བསྐྲད་ཅིང་། །གསར་བའི་གོས་གྱོན་རྟགས་པ་པས། །སྡོམ་པ་གསུམ་ལ་རིམ་པ་བསླབ། །གསང་སྔགས་སྤྱོད་པའི་དམ་ཚིག་བཤད། །བླ་མས་སློབ་མའི་སྙིང་ལ་ནི། །ཡེ་ཤེས་གཞུག་ཅིང་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །མ་རིག་<milestone unit="line" n="543.6"/>སྒྲིབ་པ་བསལ་དོན་དུ། །སློབ་མའི་གདོང་ནི་གོས་ཀྱིས་བཅིང་། །བླ་མ་ལྷ་ལ་གསོལ་བ་གདབ། །དཔེར་ན་རང་གིབྱདབཞིནཏེ། །མམཐོངམེ་ལོང་ནང་ལྟས་གསལ། །དེབཞིནརངགིཡེཤེས་དེ། །དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="544"/><milestone unit="line" n="544.1"/>མཐོང་བས་གསལ་བའི་ཕྱིར། །སློབ་མ་དཀྱིལ་འཁོར་ནང་དུ་གཞུག །རྡུལ་ཚོན་མཐོང་བ་ཙམ་གྱིས་ནི། །མ་རིག་སྒྲིབ་པའི་ཚོགས་དག་ནས། །རང་གི་ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་ཐོབ། །ང་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་མཐོང་<milestone unit="line" n="544.2"/>ནས། །ཡོན་ཏན་མྱུར་དུ་རྫོགས་བྱེད་པས། །དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ནི་མ་མཐོང་བར། །ཚུལ་འདི་གཞན་ནས་མ་སྨྲ་ཞིག །དམ་མེད་ལྷ་ལ་སྲེག་པར་འགྱུར། །འདི་ནས་བཟུང་ནས་དུས་ཀུན་ཏུ། །ལྷ་དང་མི་འབྲལ་དམ་<milestone unit="line" n="544.3"/>ཆོས་ཅིག །དེ་ལས་འགལ་ན་བརླག་པར་འགྱུར། །སློབ་མས་ཁས་བླངས་དམ་བཅས་ལ། །དམ་ཚིག་ཡེ་ཤེས་མངོན་དུ་འགྱུར། །གཙང་མའི་གནས་ནི་ཉམས་དགའ་བ། །དཀྱིལ་འཁོར་ནང་དུ་ཞུགས་པ་ཡིས། །ཡང<milestone unit="line" n="544.4"/>དག་རྫོགས་པ་དེར་སངས་རྒྱས། །རང་ཉིད་ལྷ་རུ་མ་གྱུར་ན། །ཁྲུས་དང་གཙང་སྦྲ་དྲི་ཞིམ་ལུས། །སློབ་དཔོན་དཀྱིལ་འཁོར་ནང་དུ་བཞུགས། །ལྷ་ལ་ལུང་ནི་བླང་བར་བྱ། །ལྷ་ཡི་གནང་བ་ཐོབ་པ་དང་། །སློབ་མ་<milestone unit="line" n="544.5"/>ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ལྷ་སྐུ་སྲ །ཡོད་པ་མ་རིག་སྒྲིབ་པ་ལ། །ཕྱི་ནས་བརྡ་ཡི་དབང་བསྐུར་བ། །དཔེར་ན་བུམ་པའི་ལྷ་སྐུ་དེ། །ཕྱི་ནང་བུམ་པ་མཐོང་བ་ཙམ། །ནང་ན་ལྷ་སྐུ་ཤེས་པ་<milestone unit="line" n="544.6"/>བཞིན། །བུམཔའིདབང་ནི་བསྐུར་བ་ཙམ། །རང་ལུས་ལྷ་སྐུར་ཤེས་པར་འགྱུར། །དེབཞིནངགལབདུད་རྩི་དང་། །ཡིད་ལ་ཕྱག་རྒྱ་གཟུགས་བརྙན་དང་། །སེམས་ལ་མི་རྟོག་བརྡ་བསྟན་པས། །དེ་དང་དེ་དོན་<milestone unit="page" n="545"/><milestone unit="line" n="545.1"/>༄༅། །རྟོགས་ཕྱིར་དུ། །ཕྱི་ནི་བརྡ་ཡི་དབང་དུ་བསྟན། །དཔེར་ན་གླེན་པ་འཁྲུལ་པ་ལ། །རང་ལུས་བསྟན་པས་མི་ཤེས་ཏེ། །མེ་ལོང་བསྟན་པས་ཡིད་ཆེས་ལྟར། །མ་རིག་རྟོག་ཅན་གང་ཟག་ལ། །མངོན་སུམ་<milestone unit="line" n="545.2"/>བསྟན་པས་མི་རིག་སྟེ། །ཐབས་ལ་བརྟེན་ནས་དོན་རྟོགས་ཕྱིར། །བརྡ་ཡི་དབང་དུ་བསྟན་པ་ཡིན། །དང་པོར་བུམ་པར་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །དེ་ཡི་དབང་བསྐུར་བདག་གིས་ཐོབ། །ཐ་མལ་སྒྲིབ་པ་དག་ནས་<milestone unit="line" n="545.3"/>སུ། །རང་ལུས་ལྷ་སྐུའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་བསྒོམ་ཤེས་པའི། །གཉེན་པོའི་དབང་ནི་ཐོབ་པ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་སྐུ་ཉིད་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ཡིན། །ལྷ་མོ་ཀླུ་མོ་མི་ཡི་<milestone unit="line" n="545.4"/>ཚོགས། ཁྲ་རྩ་སྔོ་ལ་ཡིད་འོང་མ། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་ཡིན། །དེ་བཞིན་དམར་སེར་ལྗང་བའི་མདོག །རིན་ཆེན་པདྨ་ལས་ཀྱི་རིགས། །དཀར་མོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རིགས། །རིགས་མ་བཟང་མོ་རྣམས་ལ་<milestone unit="line" n="545.5"/>གཞུགས། །ཡང་ན་ཇི་ལྟར་རིག་པ་ཡིས། །བག་རྩ་བདག་ཁུ་བ་ལྡན། །གསང་ཐུབ་བཅུ་དྲུག་ལོན་པ་ཉིད། །ཚུལ་ཁྲིམས་ལྡན་པས་ས་བརྟེན་ལ། །ཕྱག་རྒྱའི་གདོང་ཡང་བཅིངས་པ་ཡིས། །ཐབས་ཀྱི་གདོང་ཡང་དེ་<milestone unit="line" n="545.6"/>བཞིན་ལ། །བརྟེན་པ་དེ་ལས་གང་བྱུང་བའི། །པདྨའི་འབྱུང་གནས་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ། །ལྷ་ཚོགས་ཞུ་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྡོ་རྗེ་ལྕེ་ཡིས་བདུད་རྩི་བླང་། །ལྕེ་སྟེངས་གསུང་གི་ལྷ་ཚོགས་བསྒོམ། །རྟོགཚོགས<milestone unit="page" n="547"/><milestone unit="line" n="547.1"/>༄༅། །སྤྱིར་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་དབང་། །ས་བཅུའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ། །བསྐུར་བས་སངས་རྒྱས་ཉིད་དུ་ནི། །རྩལ་རྫོགས་ཕྱིར་ན་རྩལ་གྱི་དབང་། །ཞེས་ནི་རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་དབང་། །མཐར་ཐུག་<milestone unit="line" n="547.2"/>དོན་གྱི་དབང་ཡིན་ནོ། །ཐབས་ཤེས་གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་རྒྱུད། །ཕྱི་ནང་དབྱེར་མེད་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བདག་ཀྱང་གྲོལ་བར་བྱ་བ་དང་། །སློབ་མ་ཡོངས་སུ་སྨིན་བྱའི་ཕྱིར། །དབང་གི་ཆོ་ག་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="547.3"/>བཤད། །དཀྱིལ་འཁོར་གསུམ་མམ་བཞི ལ་བརྟེན། །སྨིན་གྲོལ་དབང་གིས་ཆོ་ག་ཡིས། །རབ་འབྱམ་ཆོས་ཀྱི་དེ་ཉིད་དོན། །རྟོགས་ཕྱིར་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་དབང་བསྐུར། །ཐབས་ཤེས་ལྡན་པའི་གང་ཟག་<milestone unit="line" n="547.4"/>གིས། །སྨིན་བྱེད་དབང་ལ་བརྟེན་ནས་སུ། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་རྟོག་པར་བྱ། །ཐུག་པ་རང་འབྱུང་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །བསྟན་པའི་བདག་པོ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །འཇམ་དབྱངས་ཁམས་རྣམས་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །གསང་བ་འདུས་པ་<milestone unit="line" n="547.5"/>ཀུན་བྱེད་རྒྱལ། །ཡེ་ཤེས་གསང་བའི་དབྱིངས་ན་གསལ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་འགྲོ་བ་འདུལ། །འཁོར་ལོ་བདེ་མཆོག་བདེ་བར་གནས། །དབང་ཐོབ་ནས་ནི་རྟོགས་པར་འགྱུར། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་འཕྲིན་<milestone unit="line" n="547.6"/>ལས་རྫོགས། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་འདིར། །དབང་གིས་གྲོལ་བར་བྱེད་པ་ལ། །བྱེ་བྲག་རྣམ་པ་ལྔ་བཤད་དེ། །ཕྱི་དང་ནང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །སློབ་མ་སྨིན་བྱེད་སློབ་དཔོན་དབང་། ཁྱད་པར་མཆོག་<milestone unit="page" n="548"/><milestone unit="line" n="548.1"/>གི་དབང་རྣམས་བསྐུར། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་དེར་འགྱུར་རོ། །དམ་རྫས་བདུད་རྩིས་ནད་ཀུན་སྤོང་། །ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩིས་ཉོན་མོངས་འཇོམས། །བདུད་རྩི་དབང་གིས་དངོས་གྲུབ་བླང་། །ཆེ་མཆོག་ཡོན་ཏན་བླ་<milestone unit="line" n="548.2"/>ན་མེད། །གང་གིས་རིགས་འཛིན་སྒྲུབ་པ་ལ། །དབང་གི་བྱིན་རླབས་འཇུག་པ་ཡིས། །སྒྲོལ་མའི་ལས་ཀྱི་ཆོ་ག་ཡིས། །དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་གདོན་མི་ཟ། །འཁོར་ལོ་དྲུག་རྫོགས་དབང་བསྐུར་ཡིན། །དེ་ནས་རིགས་<milestone unit="line" n="548.3"/>ཀྱི་བུ་མཆོག་དེས། །རྒྱལ་སྲིད་དང་ནི་རང་གི་ལུས། །བུ་དང་ཆུང་མ་ནོར་གྱི་དབྱིག །རབ་ཏུ་གཅེས་དང་ཡིད་འཐད་དབུལ། །དབང་ཕྱུག་འདོད་ཡོན་ལྔ་མཆོད་ན། །རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་མཉེས་པ་ཡིན། །ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="548.4"/>གཞན་རྣམས་སྨོས་ཅི་དགོས། །ཉེས་པ་ཀུན་བྱང་ཡོན་ཏན་ཐོབ། །དད་བརྩོན་བརྟུལ་ཞུགས་ལྡན་པ་ཡི། །བླ་མའི་བཀའ་བཞིན་རྗེས་སུ་སྒྲུབ། །སྙིང་རྗེ་ཆུད་མ་ཟོས་པ་ཡི། །སློབ་མ་བསྡུ་བ་ཉིད་དུ་བྱ། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="548.5"/>བསྟན་པའི་འཕྲིན་ལས་དབང་། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ཉིད་ཀྱིས་རྫོགས། །སློབ་དཔོན་མཉེས་པར་མ་བྱས་ཤིང་། །དབང་རྣམས་ཐོབ་པར་མ་བྱས་ན། །གསང་སྔགས་སྒོར་ཞུགས་རྣལ་འབྱོར་ལ། །འབྲས་བུ་མེད་ཅིང་<milestone unit="line" n="548.6"/>བརླག་པར་འགྱུར། །བུམ་པ་དབུ་རྒྱན་ཅོད་པན་དང་། །འཕྲེང་པ་གོས་དང་རྒྱལ་མཚན་གདུགས། །ཕྱག་མཚན་ཕྱག་རྒྱ་བཟའ་བཏུང་དང་། །སྙིང་པོ་ལ་སོགས་དབང་བསྐུར་ན། །དུས་འདི་ཕན་ཆད་རྒྱལ་བའི་<milestone unit="page" n="549"/><milestone unit="line" n="549.1"/>༄༅། །སྲས། །ངན་སོང་འཇིགས་པ་མེད་པ་དང་། །ཚེ་རིང་ནད་མེད་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །མཐོ་རིས་ཐར་པའི་བདག་པོར་འགྱུར། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་སྐྱབས་སུ་འགྲོ །བྱང་ཆུབ་སེམས་བསྐྱེད་བྱས་ནས་<milestone unit="line" n="549.2"/>སུ། །ལྷ་དང་མི་འབྲལ་སྡོམ་པ་ནི། ཁྱོད་ཀྱིས་སྲོག་ཆགས་བསད་མི་བྱ། །མ་བྱིན་པ་ཡང་མི་བསླང་ཞིང་། །འདོད་པས་ལོག་པར་གཡེམ་མི་བྱ། །རྫུན་དུ་ཡང་ནི་མི་སྨྲ་སྟེ། །ཉེས་པའི་རྩ་བ་ཆང་སྤང་ཞིང་། །སེམ་ཅན་<milestone unit="line" n="549.3"/>རྣམས་ནི་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །བྱ་བ་མ་ཡིན་ཐམས་ཅད་དོར། །དམ་པ་རྣམས་ལ་རིམ་གྲོ་བྱ། །རྣལ་འབྱོར་མ་རྣམས་ཐབས་ཀྱི་མཆོད། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་མི་དགེ་སྤང་། །དགེ་ལྡན་ལོངས་སྤྱོད་ཚོགས་ལ་སྤྱོད། །རང་<milestone unit="line" n="549.4"/>སྣང་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །སྐྱེས་པ་བུད་མེད་ལ་སོགས་པའི། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་གཟུགས་མི་སྨད། །ཐམས་ཅད་ལྷ་དང་ལྷ་མོར་ལྟ། །སྐུ་ཡི་དམ་ཚིག་རྡོ་རྗེ་ཡིན། །བརླང་དང་རྩུབ་དང་མི་སྙན་པའི། །ཚིག་<milestone unit="line" n="549.5"/>དག་སྨྲ་བར་མི་བྱེད་ཅིང་། །གྲགས་ཚད་རྒྱལ་བའི་གསུང་དུ་ཉན། །རྡོ་རྗེ་གསུང་གི་དམ་ཚིག་ཡིན། །རྣམ་རྟོག་དྲ་བས་བཅིངས་པ་ཡི སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་སྐྱབས་པ་དང་། །སེམས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་སྨད་མི་བྱ། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="549.6"/>ཆོས་ཉིད་རོལ་པ་ལ རོལ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ནི། །ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །འདའ་ཀ་རྡོ་རྗེ་གཏན་གྱི་གཉེར། །སྤྱི་དང་ཁྱད་པར་འཕགས་པ་ཡི། །དམ་ཚིག་སློབ་དཔོན་མི་འདའ་འོ། །དཀྱིལ་འཁོར་མུ་རན་<milestone unit="page" n="550"/><milestone unit="line" n="550.1"/>སྐྱོང་པ་ཡི། །ལས་བྱེད་མཁའ་འགྲོ་ལྷག་མའི་མཆོད། །འབྱུང་པོ་ཐམས་ཅད་ཀུན་ཚིམ་བྱ། །དབང་ཐོབ་དམ་ཚིག་ལྡན་པ་རྣམས། །ཕྱག་རྒྱ་ལྔ་ཡིས་ཡང་དག་མཆོད། །བྲོ་གར་འདུལ་འསྤྲའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །མཆེད་<milestone unit="line" n="550.2"/>ལྕམ་ཐམས་ཅད་དགྱེས་པར་བྱ། །གླུ་ཚིག་སྒྲ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་མཉེས་པར་བྱ། །བརྒྱན་དང་བསྒོ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །སྐྱེ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་མཉེས་པར་བྱེད། །བཟའ་བ་་ཚོགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="550.3"/>ཡིས། །མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་མཉེས་པར་བྱེད། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་མཉེས་པར་བྱེད། །དགའ་ཆེན་རོལ་མོ་ཆེན་པོ་ཡི། །དགྱེས་པའི་རིམ་གྲོ་ཕུན་ཚོགས་པ། །སྤྱོད་པ་ཀུན་ཏུ་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="550.4"/>པར་བྱའོ། །འབྲས་བུ་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལས། །སྨིན་ལམ་དབང་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་སེམས་ཉིད་ལ། །བསྒོམ་མེད་བསྒོམས་པ་པོ་ཡང་<milestone unit="line" n="550.5"/>མེད། །ལྷ་མེད་སྔགས་ཀྱང་ཡོད་མ་ཡིན། །སྤྲོས་པ་མེད་པའི་རང་བཞིན་པས། །ལྷ་དང་སྔགས་ནི་ཡང་དག་གནས། །དེ་ཉིད་རྟོགས་པའི་ལམ་དུ་ནི། །དངུལ་རྡོ་དངུལ་དུ་མ་བཞུ་བར། །བ་་ཡང་བཟོ་ནི་མི་ཉན་<milestone unit="line" n="550.6"/>བཞིན། །དབངམེདབསྐྱེད་རིམ་བསྒོམ་པ་ཀུན། །དོན་གྱི་འབྲས་བུ་མི་འབྱུང་བས། །གསེར་དངུལ་བཞུ་བ་་བྱེདཔབཞིན། །དབངགིས་སྨིན་བྱས་བསྐྱེད་རིམ་རུང་། །འབྲས་བུ་གཏན་ལ་འབེབས་པ་ཡིན། །གང་<milestone unit="page" n="551"/><milestone unit="line" n="551.1"/>༄༅། །ཞིག་ལམ་ལ་འབད་བྱས་ཀྱང་། །ལྷ་དང་བྲལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །འབྲས་བུ་མྱུར་དུ་མི་ཐོབ་སྟེ། །རྒྱུས་མེད་ཡུལ་དུ་འགྲོ་བ་བཞིན། །ལམ་གྱི་གོལ་ས་ཤིན་ཏུ་མང་། །སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ལྟ་ཉེས་<milestone unit="line" n="551.2"/>ན། ཁྲེས་རབ་ཆུང་ལྡན་ཕུང་བར་འགྱུར། །སྣང་སྲིད་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །དེ་ཉིད་མ་རིག་སྣོད་བཅུད་འཁྲུལ། །དངོས་པོར་ཞེན་ལས་འཁོར་བར་འཁྱམས། །རང་བཞིན་འགྱུར་བ་མེད་པ་ཡིན། ཁེས་དང་<milestone unit="line" n="551.3"/>མཚུངས་པའི་སེམས་ཉིད་ལ། །བག་ཆགས་སྐྱོན་གྱིས་མི་གོས་ཀྱང་། །རྣམ་པ་རྐྱེན་གྱི་འགྱུར་བ་སྟེ། །འཁྲུལ་པའི་རྐྱེན་གྱི་འཁོར་བར་སྣང་། །དེ་ལས་བཟློག་པའི་ལམ་རྣམས་ཀྱིས། །འབྲས་བུ་འགོག་པའི་བདེན་པར་<milestone unit="line" n="551.4"/>སྣང་། །རྒྱུ་དེའི་འབྲས་བུ་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ལམ་གྱི་གཟུང་འཛིན་ཀུན་གྲོལ་ནས། །སྣོད་བཅུད་མངོན་ཞེན་བཟློག་པའི་ཕྱིར། །དང་པོ་བློས་བྱང་བསྐྱེད་རིམ་བསྒོམ། །བར་ཏུ་ཏིང་འཛིན་ལྷ་རུ་འཆར། །མཐར་ཐུག་<milestone unit="line" n="551.5"/>བསྐྱེད་དུ་མེད་པ་ཡིས། །རང་སྣང་ཡེ་ཤེས་ལྷ་རུ་འགྱུར། །ལྷ་ཉིད་སེམས་ལ་སེམས་ཉིད་ལྷ། །ཤེལ་དང་འོད་གཉིས་གཉིས་མེད་བཞིན། །ལྷ་དང་སེམས་གཉིས་གཉིས་སུ་མེད། །གཉིས་མེད་རྒྱལ་བའི་དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="551.6"/>ཡིན། །ཡིན་ཀྱང་དེ་ཉིད་མ་རིག་པས། །མེད་པའི་ངང་ལས་ཡོད་པ་སྲ །ཀུན་རྟགས་ཕྱིའི་བསྐྱེད་རིམ་བསྒོམ། །གཞན་དབང་རྐྱེན་དེས་རང་ལུས་ནི། །ལྷ་ཡི་སྐུ་རུ་གསལ་བ་ཡིན། །དེ་ཉིད་རང་རྩལ་སྦྱངས་པ་<milestone unit="page" n="552"/><milestone unit="line" n="552.1"/>ཡིས། །ཡོངས་གྲུབ་རྒྱལ་བའི་སྐུ་རུ་འགྱུར། །དེ་ཕྱིར་བསྐྱེད་རིམ་དྲན་པས་གསོ། །གསལ་བར་འཕྱོངས་པ་མཉམ་བཞག་ཡིན། །རང་བཞིན་ཤེས་པས་རྗེས་ཤེས་ཡིན། །མི་གཡོ་གནས་པ་ཞི་གནས་ཡིན། །གནས་<milestone unit="line" n="552.2"/>ལུགས་ཤེས་པ་ལྷག་མཐོང་ངོ་། །དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་སེམས་ཀྱི་ལྟ། །སྟོང་པའི་རྡོ་རྗེ་སྤྱན་ཅིག་ནི། །རིགས་ནི་རྣམ་པ་ལྔ་རུ་སྣང་། །འགྱུར་བ་མེད་པ་རྡོ་རྗེ་སེམས། །ཐམས་ཅད་འབྱུང་བས་རིན་ཆེན་འབྱུང་། །ཅི་ཡང་<milestone unit="line" n="552.3"/>འཆར་བས་མཐའ་པ་ས་འོད། །ཐམས་ཅད་གྲུབ་པས་དོན་ཡོད་གྲུབ། །དཔེར་ན་ཆུ་ཤེལ་སྙིང་པོའི་འོད། །གཅིག་ལ་མ་འགགས་ཕྱོགས་བཅུ་གསལ། །དེ་བཞིན་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེ། །ཕྱོགས་བཅུར་ཁྱབ་པས་གང་ཆེན་<milestone unit="line" n="552.4"/>མཚོ། །གཟུང་འཛིན་བྲལ་བས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཀུན་ཏུ་སྣང་བས་གཟུགས་ཀྱི་སྐུ། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀུན་ཏུ་ཞལ། །ཐམས་ཅད་ངོ་བོ་ཉིད་གཅིག་པའི། །སྤྲོས་དང་བྲལ་བའི་རང་བཞིན་ཡིན། །ཀུན་གཞིའི་རྣམ་ཤེས་<milestone unit="line" n="552.5"/>ཅིག་ཉིད་ལ། །རང་ཉིད་མ་དག་སྦྱང་གཞི་ལས། །དག་པའི་སྦྱོང་བྱེད་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། ཤེན་ཏུ་རྣམ་དག་གོ་རིམ་བཞིན། །ཕུང་པོ་ལྔ་ནི་རིགས་ལྔ་དངོས། །རིགས་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡིན་ཏེ། །ཀུན་མཁྱེན་ཅིག་གིས་<milestone unit="line" n="552.6"/>བསྡུས་པའི་ཕྱིར། །འབྱུང་བ་ལྔ་ནི་ཡུམ་ལྔ་ལ། །རྡོ་རྗེའི་སྐྱེ་མཆེད་ཕྱི་ནང་རྣམས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག །འཁོར་འདས་གཉིས་སྣང་སྒོ་བས་ཏེ། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་སྣང་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="page" n="553"/><milestone unit="line" n="553.1"/>༄༅། །མཁའ། །གཉིས་མེད་ལྷན་སྐྱེས་ཀུན་གྱི་བདག །ཆོས་སྐུ་ཞི་བའི་ངང་ཉིད་ལས། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །གང་གང་གདུལ་བྱའི་སྣང་བ་བཞིན། །མང་པོ་དང་ནི་གཅིག་དག་ཏུ། །ཞི་<milestone unit="line" n="553.2"/>བ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུ་བྱུང་། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ནི་རང་རྒྱལ་བའི། །ཤིན་ཏུ་གཙུབ་ཅིང་གཏུམ་པ་ལ། །ཞི་བས་ཕན་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། །ཤེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཁྲོ་བོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་ཀུན་བསྟན། །ཕུང་<milestone unit="line" n="553.3"/>པོ་ཁམས་རྣམས་བདག་ཉིད་ལྟར། །སྐྱེས་པ་བུད་མེད་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། ཁ་དོག་རིགས་ནི་རྣམ་པ་ལྔ། །དཀར་སེར་དམར་ལྗང་མཐིང་ནག་པ། །རིགས་ལྔའི་རྟགས་ལས་བྱུང་བ་ཡིས། །རིགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ཐོབ་པར་<milestone unit="line" n="553.4"/>འགྱུར། །རིགས་ནི་རྣམ་པ་དུ་མ་ལས། །འགྲོ་བ་དུ་མ་སྐྱེ་བ་ཡང་། །སེམས་ཉིད་དམ་པ་གཅིག་གི་རིག །མིའི་རིགས་སུ་བརྟག་བྱ་སྟེ། །དངོས་དེ་ངེས་པར་བསྒོམས་པ་ཡིས། །རང་སེམས་མཐུ་ཡིས་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="553.5"/>འགྱུར། །ལྷ་རྣམས་ཐམས་ཅད་གང་བསྒོམས་ཀྱང་། །རིགས་གཅིག་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཚོགས། །རིགས་ལྔ་ལས་ནི་མ་འདས་ཏེ། །སྐུ་ཡི་ལྷ་རྣམས་དེ་བཞིན་རིགས། །གསུང་གི་ལྷ་རྣམས་པདྨའི་རིགས། །ཐུགས་<milestone unit="line" n="553.6"/>ཀྱི་ལྷ་རྣམས་རྡོ་རྗེའི་རིགས། །ཡོན་ཏན་ལྷ་རྣམས་རིན་ཆེན་རིགས། །འཕྲིན་ལས་ལྟ་རྣམས་ཀར་མའི་རིགས། །རིགས་ནི་ལྔ་པོ་དེ་ཉིད་ལས། །རིགས་གསུམ་རིགས་བཞི་རིགས་ལྔ་དང་། །བརྒྱ་སྟོང་འབུམ་ཕྲག་བྱེ་བ་<milestone unit="page" n="554"/><milestone unit="line" n="554.1"/>སོགས། །བགྲང་དུ་མེད་པར་བསྐྱེད་པ་ཉིད། །དེ་ཕྱིར་འདི་དག་རང་བཞིན་གཅིག །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཕན་པའི་ཕྱིར། །གྲངས་མེད་རིགས་ལས་རིགས་ཅན་རྣམས། །མཆོག་ཏུ་དགའ་བའི་རིགས་ལས་བྱུང་། །དེ་<milestone unit="line" n="554.2"/>བཞིན་ཉིད་དུ་ལུས་ཅིག་གིས། །རྡུལ་གཅིག་སྟེང་ན་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི། །ཞིང་ཁམས་སྤྲོས་པས་ནམ་མཁའ་བཞིན། །དག་པ་ཉིད་དུ་སྟོན་པར་བྱེད། །དེ་བཞིན་བདག་གིས་ལྷ་སྐུ་ཡིས། །ཞིང་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཁྱབ་པར་<milestone unit="line" n="554.3"/>བྱེད། །བདག་གི་ལུས་ཀྱི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །དེ་དང་མཉམ་པར་རབ་ཏུ་ཤེས། །ཆོས་དབྱིངས་འགྱུར་བ་མེད་པར་རྟོགས། །ཞིང་ཁམས་རྣམ་དག་དུ་མ་དག །ཞིང་གཅིག་ཏུ་ནི་སྟོན་པར་བྱེད། །སྟོང་གསུམ་འཛམ་བུའི་<milestone unit="line" n="554.4"/>གླིང་དུ་གཅིག །འཛམ་གླིང་སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེའི་གདན། །མི་མཇེད་ཁམས་འདི་མེ་བདུན་དང་། །ཆུ་ཡིས་ཞིག་ཀྱང་ལྷ་དང་མིས། །རྟག་ཏུ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་གང་། །གཞི་ནི་སྙིང་པོས་བརྒྱན་པའི་ཞིང་། །ཞིང་ནི་རྣམ་པ་དུ་<milestone unit="line" n="554.5"/>མ་ཡིས། །ཞིང་ཁམས་དུ་མས་སྟོན་པར་བྱེད། །སྐྲ་ཡི་རྩེ་མོ་གཅིག་ཏུ་ཡང་། །ཞིང་ཁམས་དུ་མ་སྟོན་པར་བྱེད། །དུ་མ་སྐྲ་ཡི་རྩེ་རུ་འདུས། །སྐྲ་ཡི་རྩེ་མོས་ནམ་མཁའ་ཁེངས། །འཔྲ་བ་བ་སྐྲུ་རྡུལ་ཕྲན་ཙམ། །ཆེ་བ་ནམ་<milestone unit="line" n="554.6"/>མཁའ་མཐའ་དང་མཉམ། །ཆོས་ཉིད་གཅིག་གི་རོལ་པ་སྟེ། །ལྷ་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཞི་བའམ། །ཡང་ན་ཁྲོ་བར་བསྒོམ་པར་བྱ། །རས་རིས་དང་ནི་ལུས་མ་གཟུགས། །མང་པོ་དག་གམ་གཅིག་ཀྱང་རུང་། །ཞིང་ཁམས་<milestone unit="page" n="555"/><milestone unit="line" n="555.1"/>༄༅། །སྣ་ཚོགས་སྤྲོ་བསྡུ་ཡི། །སངས་རྒྱས་གར་མཁན་བསམ་མི་ཁྱབ། །དཀྱིལ་འཁོར་རིམ་པ་མང་ན་ཡང་། །འདི་དག་སེམས་ཀྱིས་རྣམ་འཁྲུལ་ཡིན། །སེམས་ལས་མ་རྟོག་ཕྱི་རོལ་ན། །བྱེད་པ་གཞན་གྱི་ལྷ་<milestone unit="line" n="555.2"/>མེད་པས། །ཚངས་པ་སྒྲིབ་བྲལ་སངས་རྒྱས་ཉིད། །དོན་ལ་འཇུག་ཕྱིར་ཁྱབ་འཇུག་ཅེས། །ཐམས་ཅད་སངས་རྒྱས་དེ་ཉིད་བརྗོད། །སངས་རྒྱས་མ་ཡིན་སེམས་ཅན་ནི། །གཅིག་ཀྱང་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ནོ། །འོ་ན་ཡུལ་ནི་<milestone unit="line" n="555.3"/>ཉི་ཤུ་བཞི། །མཁའ་འགྲོ་འདུ་བོའི་གནས་རྣམས་ནི། །ཕྱི་རོལ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ནམ། །སུམ་ཅུ་རྩ་བཞི་གང་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཡུལ་ཞེས་བྱ་བ་རྩ་ཡིན་ཏེ། །མཁའ་འགྲོ་ཞེས་ནི་རླུང་<milestone unit="line" n="555.4"/>སེམས་ལ། །གཉིས་སུ་མེད་པ་ཞིང་ཁམས་ཀྱི། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཞེས་བརྗོད། །སྤུ་རི་ར་མ་མགོ་བོ་ལ། །ཛ་ལན་དྷ་ར་སྤྱི་བོས་ཏེ། །ཨུ་རྒྱན་རྣ་བ་གཡས་པ་ལ། །འགོ་ཏ་རི་ནི་རྣ་བ་གཡོན། །ར་སྨི་ས་ར་སྨིན་འཚམས་<milestone unit="line" n="555.5"/>ལ། །དྷི་བ་ཀོ་ཏི་མིག་གཉིས་ལའོ། །ནང་དུ་ཐིག་ལེ་དཀར་པོར་གནས། །ཕྱི་ནང་མཁའ་འགྲོ་གནས་པའི་ཕྱིར། །གནས་ཞེས་ལུས་ལ་བརྗོད་པ་ཡིན། །མ་ལ་ཝ་ནི་ཕྲག་པ་ལ། །ནང་དུ་དཀར་ཆ་ཤས་ཆེ་བས། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="555.6"/>རོ་ཐ་ཊ་ཀི་འགའ་རེ་གནས། །ཉེ་བའི་གནས་ཞེས་བརྗོད་པ་ཡིན། །ཀ་མ་རུ་པ་མཆན་ཁུང་དགོད། །ཨོ་དེ་ནུ་མ་གཉིས་ལ་ཡོད། །རྩ་ནང་བདེ་བ་ལོངས་སྤྱོད་པས། །ཕྱི་རུ་གྲ་ཀི་ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་། །ཀྲི་ཤ་ཀུ་ནི་ལྟེ་བའི་<milestone unit="page" n="556"/><milestone unit="line" n="556.1"/>དབུས། །ཀོ་ས་ལ་ནི་སྣ་ཡི་རྩེ། །ཨ་བུ་ཏ་ནི་རྒྱབ་ཚིགས་ལ། །ཀུ་ལུ་ཏ་ནི་འལྷིན་པར་གནས། །ནང་དུ་བདེ་བ་ཆ་ལ་སྤྱོད། །ཕྱི་རུ་ཌ་ཀི་འགའ་རེ་སྤྱོད། །འགའ་རེ་མི་གནས་ཉེ་བའི་ཞིང་། །ཀ་ལིང་ཀ་ནི་ཁ་ལ་<milestone unit="line" n="556.2"/>དགོད། །ལམ་པ་ཀ་ནི་མགྲིན་པའི་དབུས། །ཙ་རི་ཏྲ་ནི་བྲང་ཁ་སྟེ། །སྟི་ཙ་ནི་རྐན་ཕུགས་སོ། །ཀན་རྩི་ཀ་ནི་སྙིང་ཁ་སྟེ། །རྩ་ནང་ཐིག་ལེ་དངས་སྙིགས་འདྲེས། །མཁའ་འགྲོ་འདུ་བས་མཚན་རྙོ་འོ། །མ་ལ་བུ་རི་མཚན་<milestone unit="line" n="556.3"/>རྩེ་སྟེ། །ཀ་ལི་ཀ་ནི་གྲི་མོངས་ལ། །རྩ་ནང་ཐིག་ལེ་དངས་མ་ཉེ། །མཁའ་འགྲོ་ཉེར་སོང་ཉེ་མཚན་ནོ། །སྤྲེ་ཏ་པུ་རེ་མཚན་མ་སྟེ། །འསྙི་ཧ་དེ་བ་བཤང་ལམ་ཡིན། །སོའུར་ཏ་བརླ་གཉིས་སོང་། །གསེར་གླིང་རྗེ་ངར་<milestone unit="line" n="556.4"/>གཉིས་ལ་ཡོད། །རང་མ་རྙུ་ལི་ལྕེ་ལ་གནས། །བའི་མཆོད་སྤྱིན་སྣ་གཉིས་ན། །རྩ་ཡི་ནང་དུ་དངས་མ་འདུ། །ཕྱི་རུ་ཀྲ་ཀི་འདུ་བའོ། །ན་ག་ར་ནི་སོར་མོ་སྟེ། ཁ་རི་བྱིན་པ་གཉིས་ལའོ། །ནང་དུ་སྙིགས་འདུ་ཕྱི་<milestone unit="line" n="556.5"/>རོལ་ཏུ། །དྷ་ཀི་ཉེ་བས་ཉེ་འདུ་འོ། །སིན་རྙུ་རྐང་པའི་བོལ་གཉིས་ལ། །དངས་མའི་བདེ་བ་ཕྱིར་འཕྲོས་པས། །དྷ་ཀི་རྒྱུ་བྱེད་དུར་ཁྲོད་དོ། །ཀུ་ལུ་ཏ་ནི་པུས་མོར་གནས། །ར་མ་རྙུ་རུ་འོག་སྒོ་ན། །མུ་མུ་ནི་ནི་གཞུང་པའི་<milestone unit="line" n="556.6"/>འགྲམ། །རྩ་ནང་ཁམས་ནི་གནས་ཙམ་ལས། །བདེ་བ་མི་སྐྱེ་གྲ་ཀི་རྣམས། །རྒྱུ་བ་ཙམ་ལས་མི་གནས་པས། །ཉེ་བས་དུར་ཁྲོད་ཞེས་བརྗོད་དོ། །རང་ལུས་རྒྱས་པའི་ཞིང་ཁམས་ལ། །དངོས་གྲུབ་འདོད་ན་འདི་རུ་<milestone unit="page" n="557"/><milestone unit="line" n="557.1"/>༄༅། །བསྒྲུབ། །ཕྱི་རོལ་མཚོན་བྱེད་བརྡ་ཡི་གནས། །དེ་རུ་བྱང་ཆུབ་འགྲུབ་མི་འགྱུར། །རྟོག་པས་ཐུན་མོང་འབྱུང་བ་སྲིད། །བརྡ་དོན་གཉིས་མེད་སེམས་ཀྱི་གཟུགས། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་མཁའ་འགྲོ་ལ། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="557.2"/>ནས་དངོས་གྲུབ་རེ་བ་ཀུན། །སྤྲིན་མེད་མཁའ་ལ་ཆར་འདོད་འདྲ། །དེ་བས་དངོས་གྲུབ་རང་ལ་སྒྲུབས། །ཕུང་པོ་སངས་རྒྱས་མངའ་བདག་ཡིན། །གང་ཟག་དབང་པོའི་བློ་རིགས་ལ། །ཐབས་ཀྱིས་འདུལ་ཕྱིར་རྒྱུད་སྡེ་<milestone unit="line" n="557.3"/>བཞི། །བསྐྱེད་རིམ་བྱེ་བྲག་སོ་སོར་བསྟན། །ཀུན་ཀྱང་འབྲས་བུ་གཅིག་ཏུ་འདོད། །རྩོལ་བྱས་རྩོལ་མེད་ཐབས་ཀྱི་ཁྱད། །དང་པོ་བློ་དམན་གང་ཟག་དང་། །མུ་སྟེགས་རྩོད་པ་སྤངས་པའི་ཕྱིར། །བདེ་གཤེགས་ཡུམ་ནི་<milestone unit="line" n="557.4"/>ཕྱག་རྒྱ་སྦས། །ལྷ་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཕན་ཚུན་དགོད། །ཕྱག་རྒྱ་དང་བཅས་རིན་ཆེན་རྒྱན། །བདག་ཉིད་དམ་ཚིག་སེམས་དཔའ་ནི། །ཐམས་ཅད་སེམས་དཔའི་ཚུལ་དུ་བསྒོམ། །མེ་ཏོག་བདུག་སྤོས་ཕྱི་ནས་<milestone unit="line" n="557.5"/>མཆོད། །ལྷ་ཡང་འོག་མིན་གནས་ནས་འདྲེན། །དངོས་གྲུབ་དམ་པ་ལྷ་ལ་རེ། །ཁྲུས་དང་གཙང་སྦྲ་སྦྱོད་པ་ཅན། །ཕྱི་པ་ཞེས་སུ་བཏགས་པ་ཡིན། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་རྣམས། །ལྷ་ཡི་སྐུ་རུ་ཤེས་པ་<milestone unit="line" n="557.6"/>ཡིས། །དྲན་པ་ཙམ་གྱི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ལྷ་ཡི་སྐུ་རུ་གསལ་གྱུར་ཀྱང་། །འགྲོ་བ་ཐབས་ཀྱིས་འདུལ་བའི་ཕྱིར། ཁེས་རབ་ཡུམ་ནི་ཕྱག་མཚན་ནམ། །བརྡ་ཡི་རྟགས་ཙམ་འཛིན་པ་ཡི། །ཕྱི་རུ་མཆོད་ཡོན་ལྔ་འཛིན་<milestone unit="page" n="558"/><milestone unit="line" n="558.1"/>ཅིང་། །ནང་དུ་འདོད་ཡོན་ལྔ་སྤྱོད་དེ། །དམ་ཚིག་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་བསྒོམ། །དངོས་གྲུབ་བདག་ལ་སྒྲུབ་པ་ནི། །རིགས་འཛིན་ནང་གི་བསྐྱེད་རིམ་ཡིན། །སྣང་སྟོང་ཡེ་ཤེས་ཆོས་དབྱིངས་མཁའ། །དམ་ཚིག་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="558.2"/>ཚུལ་མི་འཛིན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་བརྡར། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ཟུང་འཇུག་འབྱུང་། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་བདེ་བ་ལ། །སྣང་ཚད་ལྷ་ཡི་སྐུར་བསྒོམ་ཞིང་། །དཀར་རྩི་དམར་རྩི་ཤ་ཆེན་སོགས། །རང་<milestone unit="line" n="558.3"/>བྱུང་དམ་རྫས་བདུད་རྩི་ལ། །ལོངས་སྤྱོད་ཟག་མེད་བདེ་བ་མཆོད། །དངོས་གྲུབ་དམ་པ་རང་ལ་ཐོབ། །སྐལ་མེད་རྣམས་ཀྱིས་མ་རྟོགས་ཕྱིར། །གསང་སྔགས་ལྷ་ཞེས་བསྟན་པ་ཡིན། །གསང་སྔགས་གསང་ཞེས་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="558.4"/>ནི། །ཆོས་ལ་སྐྱོན་ཡོད་མ་ཡིན་ཏེ། །བློ་ཆུང་ཐེག་དམན་རྣམས་ལ་གསང་། །གསང་སྔགས་གསངས་པས་འགྲུབ་པ་སྟེ། །རང་འབྱུང་རང་ལ་སྒྲུབ་པ་ལ། །གཞན་ལ་བསྟན་དུ་ག་ལ་ཡོད། །དེ་ཕྱིར་གསང་ཆེན་ངེས་པའི་<milestone unit="line" n="558.5"/>བཀའ། །བསྐྱེད་དང་རྫོགས་དང་གཉིས་མེད་པའི། །རང་འབྱུང་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་ཏུ། །བདག་གི་ལུས་གནས་སྲོག་ཆགས་ཚོགས། །བཤང་བའི་སྲིན་བུ་ལ་སོགས་པ། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་རྣམ་དག་པའི། །འགྲོ་ཀུན་བྱང་<milestone unit="line" n="558.6"/>ཆུབ་སྙིང་པོ་ཅན། །ཕུང་པོ་སངས་རྒྱས་མངའ་བདག་སྟེ། །མ་རིག་ཞབྲུལ་ན་ཀུན་ཀྱང་འཁྲུལ། །རིག་ཅིང་རྟོགས་ན་ཀུན་རིག་སྟེ། །ཀུན་རིག་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ལྷ། །རི་རབ་གསེར་གྱི་ལོགས་ལ་ནི། །བྱ་ནས་བྱ་ཡི་<milestone unit="page" n="559"/><milestone unit="line" n="559.1"/>༄༅། །རང་བཞིན་གསེར། །དེ་བཞིན་བདག་ཉིད་ཅི་འདྲ་བར། །དེ་འདྲ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཆོས་ཉིད་ཡེ་ནས་ལྷུན་གྲུབ་པའི། །བསྐྱེད་དུ་མེད་པའི་ངང་ཉིད་དུ། །བྱ་བྱེད་ཡིད་ཆོས་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="559.2"/>དག །ཀུན་བཟང་ཡབ་ཡུམ་ལྷ་ཚོགས་ནི། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་བསྐྱེད་རིམ་ཡིན། །བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །ཡེངས་སུ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ལྟ། །སྒྲུབ་ཏུ་མེད་པ་རང་འབྱུང་གི །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཚོགས་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="559.3"/>མཆོག །མཆོག་གི་དང་པོ་སྐུ་གསུམ་འཆང་། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ལྔའི་བདག་ཉིད་ཅན། །ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་བདག །ལྷུན་གྲུབ་འགྱུར་བ་མེད་ཕྱིར་རོ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་ལ། །ཀུན་ཏུ་རྟོགས་པའི་<milestone unit="line" n="559.4"/>གཟུགས་བརྙན་གྱིས། །རང་སྣང་གང་མོས་དཀྱིལ་འཁོར་ལྔ། །སོ་སོའི་རྒྱུད་བཞིན་མངོན་རྟོག་བསྒོམ། །ལྷ་ཉིད་གསལ་བར་མ་བསྒོམས་ན། །ཐ་མལ་མངོན་ཞེན་མི་ལྡོག་ཅིང་། །བསོད་ནམས་ཚོགས་ཆེན་མི་རྫོགས་<milestone unit="line" n="559.5"/>པས། །ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ནི་མི་ཐོབ་སྟེ། །གཟུགས་མེད་སྲིད་པའི་ལྷ་རུ་སྐྱེ། །དེ་བས་སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་དང་། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་གསལ་བ་བསྒོམ། །གནས་སྐབས་ཕྱི་ནང་རྟེན་འབྲེལ་འགྲིག །མཐར་ཕྱིན་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="559.6"/>ཚོགས་ལ་སྦྱོར། །གཟུགས་སྐུ་མཚན་དང་དཔེ་བྱད་ལྡན། །སྐུ་དང་གདན་ཁྲི་ཞིང་ཁམས་ཀྱི། །ཡོན་ཏན་བསྐྱེད་རིམ་གསལ་བར་བྱ། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་གསལ་གྱུར་ཀྱང་། །ལྷ་ནི་རང་རྒྱུད་པར་བསྒོམས་<milestone unit="page" n="560"/><milestone unit="line" n="560.1"/>ནས། །གཟུང་འཛིན་འཁྲུལ་པའི་བློ་ཡིན་པས། །ལུས་གྲོལ་སེམས་ནི་མ་གྲོལ་བས། །མཁའ་ལ་རྒྱུ་བ་ལ་སོགས་པའི། །རྫུ་འཕྲུལ་ལྡན་པའི་ལྷ་རུ་གོལ། །དེ་བས་སྣང་སྟོང་གཉིས་མེད་ཀྱི། །རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="560.2"/>སྐུ། །གསལ་དག་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཡིས། །རང་བཞིན་ཡོན་ཏན་དྲན་པས་བསྒོམ། །ལུས་མེད་ལུས་དེ་ལུས་ཀྱི་མཆོག །ཡེ་ཤེས་ལུས་ཅན་དེ་བཞིན་གཤེགས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་འཕྲིན་ལས་རྫོགས། །རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="560.3"/>སངས་རྒྱས་དེ་ལས་བྱུང་། །སྣ་ཚོགས་གཞན་ལ་མི་ལྟོས་པར། །རང་རིག་ཐབས་ཤེས་སྦྱོར་བ་ཡིས སེམས་ཅན་སྐྱེ་གནས་རྣམ་པ་བཞི། །རྫུས་སྐྱེས་རིག་པ་སྐད་ཅིག་ལ། །ཆོ་ག་གསུམ་ལྡན་དྲོད་གཤེར་ལ། །མངལ་<milestone unit="line" n="560.4"/>སྐྱེས་སྒོ་ང་བྱང་ཆུབ་ལྔ། །སྟོང་པ་བྱང་ཆུབ་ཆོས་ཉིད་དང་། །ཉི་ཟླ་ཕྱག་མཚན་ས་བོན་རྣམས། །ཞུ་བས་རང་ཉིད་ལྷ་རྫོགས་པས། །འཁོར་བ་གྲོལ་ཕྱིར་ལྷ་ཞེས་བརྗོད། །བག་ཆགས་དག་པས་མྱ་ངན་འདས། །ཡེ་ནས་<milestone unit="line" n="560.5"/>ལྷུན་རྫོགས་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་སྲ །རབ་ཀྱིས་སྐད་ཅིག་དྲན་རྫོགས་བསྐྱེད། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །ཡེ་ནས་མ་སྐྱེས་སྟོང་པའི་ངང་། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཀུན་<milestone unit="line" n="560.6"/>ཏུ་སྣང་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །རང་བྱུང་སྡིག་པའི་ས་བོན་ལས། །ལྷ་ཚོགས་གསལ་བར་བསྐྱེད་པ་འབྲིང་། །ཐ་མལ་སྣོད་བཅུད་སྔོན་ཞེན་སྦྱང་། །དེ་ནས་དུམ་བུ་ཆ་ཤས་ལས། །ཆོ་གས་རིམ་བཞིན་གཞལ་ཡས་<milestone unit="page" n="561"/><milestone unit="line" n="561.1"/>༄༅། །དང་། །གཙོ་འཁོར་ལྷ་ཚོགས་དུམ་བུར་བསྐྱེད། །མི་དམིགས་ལས་བྱུང་བསྐྱེད་རིམ་སྟེ། །བསྐྱེད་པ་དམིགས་མེད་རྫོགས་རིམ་ཡིན། །རིམ་གཉིད་རྣམ་པར་གནས་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་འཆང་གི་ཆོས་ཡིན་<milestone unit="line" n="561.2"/>ནོ། །ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའ་ལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་འོད་ལྔ་འཕྲོས། །རྒྱ་ཆད་ཕྱོགས་ལྷུང་མ་མཆིས་པའི། །རིན་ཆེན་འོད་གསལ་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཕྱི་ནང་ཀུན་ཏུ་གསལ་བ་ཡི། །ཆུ་ཟླ་འམ་འཇའ་ཚོན་<milestone unit="line" n="561.3"/>བཞིན། །དཀར་སེར་དམར་ལྗང་མཐིང་བའི་འོད། ཁ་དོག་མ་འདྲེས་སོ་སོར་གསལ། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །པདྨ་འཁོར་ལོ་ལྟེ་བ་ལས། །མུ་ཁྱུད་སྟེགས་བཅས་གྲུ་ཆད་བཞི། །བར་ཁྱམས་གྲུ་བཞི་སྒོ་<milestone unit="line" n="561.4"/>བཞི་པ། །སྒོ་ཁྱུད་ཕྱི་ནང་རྟ་བབས་བཞི། །འདོད་ཡོན་རིན་ཆེན་དྲ་བ་དང་། །གཟུགས་སྒྲ་དྲི་རོ་རེག་བྱ་ཡི། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་སྤྲིན་དུ་འཁྲིགས། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་ཡངས་པའི་ལམ། །མི་འཇིགས་སེང་གེ་<milestone unit="line" n="561.5"/>སྟོབས་ཆེན་གླང་། །རྫུ་འཕྲུལ་རྟ་མཆོག་རྨ་བྱ་དབང་། །ཐོགས་མེད་ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་ཁྲི། །སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་པདྨའི་གདན། །ཐབས་ཤེས་འོད་གསལ་ཉི་ཟླའི་སྟེང་། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ནི། །སྐུ་<milestone unit="line" n="561.6"/>ནི་མདུན་རྒྱབ་ཕྱོགས་རིས་མེད། །ཞལ་ནི་ཐལ་ལེ་བཞུགས་པ་ཡིན། །ཆོས་ཉིད་རོལ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་འགྱུར་མཐའ་མི་འགྱུར། །དབུས་སུ་ལྷ་ཚོགས་རང་གི་ལྷ། །གང་མོས་རིག་པའི་སྒྱུ་<milestone unit="page" n="562"/><milestone unit="line" n="562.1"/>འཕྲུལ་ཡིན། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་མངོན་རྫོགས་པས། །བྱང་ཆུབ་ཅི་ནས་བདག་ཐོབ་འགྱུར། །གཞལ་ཡས་ཁང་ལ་ཕྱི་ནང་མེད། །ཕྱོགས་རིས་མེད་པས་ཀུན་གྱི་ཞིང་། །རྡུལ་གཅིག་སྟེང་ན་མཁའ་དང་མཉམ། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་<milestone unit="line" n="562.2"/>མཚོ་མ་ལུས་ཀྱང་། །ཞི་ཁྲེའི་ལྷ་རུ་འདུས་པ་ཡིན། །དེ་ཡང་རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔར་འདུས། །རིགས་ལྔར་མ་འདུས་ལྷ་གཞན་མེད། །ལུས་སེམས་ཁྱབ་ཚད་ཐམས་ཅད་ལ། །ཕུང་པོ་ལྔ་ནི་རིགས་ལྔ་ཡབ། ཁམས་ལྔ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="562.3"/>ལྔ་ཉིད་དུ་གནད། །རང་བྱུང་རང་ལས་བསྐྱེད་པ་ཡི། །ཨོ་ཧུ༷་ཏྲ༷་ཧྲི་ཨཧ། །འབྲུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ས་བོན་ལས། །དབུས་སུ་རྣམ་སྣང་ཀུན་ཏུ་ཞལ། །གཏི་མུག་དག་པ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ལོངས་སྤྱོད་ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="562.4"/>རྣམས། །མཉམ་ཡང་ཞབས་གཉིས་སྐྱིལ་ཀྲུང་བཞུགས། །དེ་ལས་ཤར་ཕྱོགས་མི་བསྐྱོད་པ། །འོད་ལྡན་ཞེ་སྡང་རྣམ་དག་པའི། །མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་རྣམས། །རིན་ཆེན་གསེར་འོད་ལྷོ་ཕྱོགས་སུ། །ང་རྒྱལ་རྣམ་དག་<milestone unit="line" n="562.5"/>མཉམ་པ་ཉིད། །ལོངས་སྤྱོད་རྟགས་སུ་རིན་ཆེན་འཛིན། །ནུབ་ཕྱོགས་མཐའ་ཡས་དམར་བའི་འོད། །འདོད་ཆགས་རང་གྲོལ་སོ་སོར་རྟོགས། །བདེ་སྟོང་ཡེ་ཤེས་པདྨ་རྣམས། །བྱང་དུ་དོན་གྲུབ་མར་གད་མདོག །ཕྲག་<milestone unit="line" n="562.6"/>དོག་དག་པ་བྱ་གྲུབ་འོད། །ཡེ་ཤེས་ལྡན་པའི་རྒྱ་གྲམ་རྣམས། །མཚན་བཟང་འོད་ཀྱིས་སྤྲས་པ་ཡི། །ཉི་མ་འཆར་ཀའི་དཀྱིལ་ལྟར་མཛེས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །རང་རང་སྐུ་ལས་འོད་འཕྲོས་<milestone unit="page" n="563"/><milestone unit="line" n="563.1"/>༄༅། །པས། །གསང་ཡུམ་འོད་ཀྱི་རིག་མ་ནི། །ཨ༷་བ༷་ལ༷་ར༷་ཡ༷། འབྱུང་བའི་ཡི་གེ་འབྲུ་ལྔ་ལས། །དབྱིངས་ཕྱུག་གསང་བའི་ཡུམ་ལྔ་ནི། །སོ་སོ་འམ་ནི་དགྱེས་པར་འཁྲིལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་འཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="563.2"/>ལྔའོ། །འོད་ཀྱི་རང་སྤྲུལ་རིགས་ཀྱི་ལྷ། །དཔག་མེད་མཐའ་ཡས་མངོན་ཞེན་བསྐྱེད། །རྡོ་རྗེ་མཐོང་ཐོས་མྱོང་རེག་དང་། །མཐོང་བྱེད་ཐོས་བྱེད་མྱོང་བྱེད་དང་། །རེག་བྱེད་ཐབས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་བརྒྱད། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="563.3"/>པདྨ་མཐོང་བ་མ། །མཐོང་བྱེད་ལ་སོགས་སེམས་མ་བརྒྱད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚོགས་རྣམས་དང་། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །ལྭ་སེ་ཤཱ་ལེ་འགར་ཏི་ཧྲི། །ཕྱག་རྒྱ་མཆོད་ཡོན་ལྔ་སོགས་<milestone unit="line" n="563.4"/>ཀྱི། །རང་ལས་རང་འབྱུང་མཆོད་པའི་ལྷ། །འཛིན་པ་ཆེན་པོ་ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས། །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་སྒྲོག་དྲིལ་བུ་ཆེ། །ཕྱི་ནང་ཀུན་ཏུ་འཇོམས་བྱེད་པའི། །སྣ་ཚོགས་རིན་ཆེན་འཕྲེང་བའི་ལྷ། །གསལ་འཚེར་ལྷུན་སྡུག་གཟི་<milestone unit="line" n="563.5"/>བརྗིད་ལྡན། །གང་ལ་གང་འདུལ་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི། །འོད་ཟེར་འཕྲེང་བའི་ཚོགས་ཆེན་པོ། །མཐའ་ཡས་མུ་མེད་བརྗོད་མི་ལང་། །ཞིང་གི་རྡུལ་སྙེད་གསལ་བར་འགྱུར། །ཞི་བའི་ངང་ལས་མ་གཡོས་པར། །ཐབས་<milestone unit="line" n="563.6"/>ཀྱིས་གདུག་པ་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །སེམས་ཅན་ལུས་ཀྱི་རྩ་ནང་ན། ཁྲོ་ཚོགས་རིག་པའི་ལྷ་དགུ་གནས། །དྲག་པོའི་མངོན་པར་སྤྱོད་འཁོར་བསྒྲོལ། །མྱ་ངན་འདས་པའི་དོན་ལ་སྦྱོར། །ཀུན་འབྱུང་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="564"/><milestone unit="line" n="564.1"/>གྱིས། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་སུ། །དྲེགས་པ་འཇོམས་བྱེད་གདན་སྟེངས་སུ། །སྐུ་གསུམ་ལྡན་ཕྱིར་ཞལ་གསུམ་པ། །དཀར་དམར་སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་དབུས། ཁེན་ཏུ་རྔམ་པའི་གདེངས་<milestone unit="line" n="564.2"/>ཞལ་ཅན། །བན་རྙུ་དམར་པོའི་སྤྱན་དང་ལྡན། །ཕྱག་དྲུག་ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་ལྡན། །རྡོ་རྗེ་གྲི་གུག་འཁོར་ལོ་གཡས། །དྲིལ་བུ་བན་དྷ་བུམ་པ་མཆོག །གཡོན་པའི་ཕྱག་ན་བསྣམས་པ་ཡིས། །ཞབས་གཉིས་རྟག་ཆད་<milestone unit="line" n="564.3"/>བདུད་བཞི་རྫི། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །འགྱུ་ཡ་གསང་བ་དབྱིངས་ཕྱུག་སྦྱོར། །མཐིང་ནག་གྲི་ཁུག་ཐོད་ཁྲག་འཛིན། །དཔལ་ཆེན་སྐུ་ལ་རྫོགས་པའི་ལྷ། །སྤྱི་བོར་ཡ་མན་ཏ་ཀའི་སྐུ། །པདྨ་དབང་<milestone unit="line" n="564.4"/>ཆེན་འསྒྲིན་པར་གནས། །ཐུགས་ཁར་རྡོ་རྗེ་ཀི་ལ་ཡ། །ཕྱོགས་བཅུའི་བགེགས་རྣམས་འཇོམས་བྱེད་པ། །རྣམ་རྒྱལ་ཧུ༷་དཀར་སྟོབས་པོ་ཆེ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བ་དབྱུག་སྔོན་ཅན། །འདོད་པའི་རྒྱལ་དང་ཏྲེ་<milestone unit="line" n="564.5"/>ལོག་ཀྱ། །དབྱིངས་ཕྱུག་དྲགས་བྱེད་ཁྲོ་མོའི་ཚོགས། །སོ་སོའི་གནས་དང་དགྱེས་པར་འཁྲིལ། །རྫུའཕྲུལ་དྲེགས་པ་འདུལ་བའི་དོན། །འཕྲ་མེན་མ་ཚོགས་དྲག་པོ་དང་། །མཁའ་འགྲོ་མ་མོའི་ཚོགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="564.6"/>ཀུན། །ལྷག་པའི་ཡེ་ཤེས་རོལ་པ་ཡིན། །འདོད་དགུར་བསྒྱུར་བའི་རྫུ་འཕྲུལ་ཅན། །ནམ་མཁའི་ལུས་ཅན་ཐོགས་མེད་པའི། །སྟོང་གསལ་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་རྡོ་རྗེ་སེམས། །ཐབས་ཤེས་<milestone unit="page" n="565"/><milestone unit="line" n="565.1"/>༄༅། །ཟུང་འཇུག་རང་ཉིད་དངོས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བདག་ཉིད་ཀྱི། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་རྒྱུད་རྣམས་ལས། །དཀྱིལ་འཁོར་མིང་ནི་གཙོ་བོ་སྟེ། །གཙོ་བོ་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ །ཧེ་ནི་རྒྱུ་སོགས་སྟོང་པ་<milestone unit="line" n="565.2"/>སྟེ། །རུ་ནི་ཚོགས་དང་བྲལ་བ་ལས། །ཀ་ནི་གང་དུ་མི་གནས་པའི། །སྒྲ་གསུམ་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་དེ། །མངོན་པར་རྟོགས་པ་གསལ་གྱུར་ན། འཁོར་གྱི་ཏིང་འཛིན་ཤུག་ལས་འོང་། །དཀྱིལ་འཁོར་བདག་པོ་གཙོ་བོ་<milestone unit="line" n="565.3"/>ཡིན། །གཙོ་བོར་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་མཆོད། །མཉམ་ཉིད་མི་གཡོའི་ངང་ལས་སུ། །རང་ཤར་འོད་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ལ། །དོན་ལ་གཙོ་འཁོར་ཁྱད་མེད་དེ། །ཐུན་མོང་སྤྱི་ཡི་གཙོ་བོ་སྟེ། །བྱེ་བྲག་དགོས་སུ་གཙོ་བོ་ཡིན། །རང་<milestone unit="line" n="565.4"/>ཉིད་ཡིད་ལ་གང་བྱེད་པ། །དེ་ཉིད་ལྷ་ཡི་གཙོ་བོ་ཡིན། །གཞན་མ་རྣམས་ནི་འཁོར་དུ་འགྱུར། །འཁོར་ལོ་སྒྱུར་བ་སྟོབས་པོ་ཆེ། །རྫུ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་འོད་དང་ལྡན། །སྣ་ཚོགས་ཚུལ་ལྡན་དོན་ཅིག་འགྲུབ། །གདོད་<milestone unit="line" n="565.5"/>ནས་ལྷུན་གྲུབ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །འགྲོ་ཀུན་མ་རིག་རྟོགས་བྱའི་ཕྱིར། །སྣང་བ་སྤྱི་ཡུལ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། ཁྲཀ་ཐུབ་རྒྱལ་སྲས་འཕགས་པའི་ཚོགས། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས་འགྲོ་བ་འདུལ། །གང་གིས་དེ་ཉིད་དོན་མཐོང་<milestone unit="line" n="565.6"/>བས། །ནང་གི་འཛིན་སེམས་མི་དམིགས་པ། །ཀུན་བཟང་བདེ་གཤེགས་རིགས་ལྔའི་བདག །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཀུན་བརྟགས་གཞན་རྐྱེན་མ་ཡིན་པ། །རང་ལ་ཡོད་ཕྱིར་རྟོག་པར་བྱ། །ཨོ་མུ་ནེ་མུ་ནེ་<milestone unit="page" n="566"/><milestone unit="line" n="566.1"/>མ་ཧྭ་མུ་ནེ། །བོ་དེ་སུ་ཏ་སརྦ་སིད་སྭ་རྦ་ཧུ༷། དྷརྨ་ཀྭ་ཡ་སརྦ་སིད་དྷི་གྲྭ་རྦ་ཧུ༷། །ཐམས་ཅད་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །རང་འབྱུང་ཡེ་ཤེས་རང་གྲོལ་སུ། །རྒྱལ་སྲས་འཕགས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །རབ་འབྱམ་ཀའི་<milestone unit="line" n="566.2"/>རྗེས་གནང་ཞུ། །རང་གྲོལ་བཞིན་དུ་གཞན་ལ་བསྟན། །དོན་གཉིས་འགྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་འབྱུང་། །གདུལ་ཀ་འདུལ་བ་རྣམས་ཀྱི་མཆོག །འཇམ་དཔལ་དཔའ་བོས་མཁྱེན་པ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="566.3"/>ཡིན། །མ་བཅོས་ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །གསང་བ་འདུས་པའི་ལྷ་རུ་བཞུགས། །ཨོ་བ་གི་ཤྭ་རི་མུ༷། མུ་ལ་པ་ཏི། ཨོ་བཛྲ་ཏི་རྣ། དུག་ཁ་ཚེ་དྷི། པྲརྙོ་རྙོ་ན་མྱུར་ཏ་ཡེ། རྙོ་ན་ཀ་ཡ་བ་གི་ཤྭ་ར། ཨ་ར་བ་ཙ་ན། ཡ་ཏེ་ན་<milestone unit="line" n="566.4"/>མ་སྲུ་ཧྭ། །ཨོ་བཛྲ་སྒྲིག་གྱུ་རྒྱ་ཙྭ་ན་སྭརྦ་སིད་དྷི་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། །འཇམ་དཔལ་མཆོག་ལ་བརྟེན་ནས་སུ། ཁྲེས་རབ་སྤོབས་པ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །ཐུགས་རྗེ་ཟེན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས། །འོད་དཔག་མེད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="566.5"/>དུ། །བདེ་བ་མཆོག་གི་རང་བཞིན་ཅན། །སྒྲུབ་པར་འདོད་ན་ཚུལ་བཞིན་རྟོགས། །ཧྲི། ཨོ་མ་ཁེ་པཏྲེ་ཧུ༷། ཨོ་བྲི་བཛྲ་ཧེ་ཧེ་རུ་རུ་ཀ༷་ཧྭ༷་ཕཊ། ཌ་ཀི་ནི་ཛ་ལ་ས༷་བྷ་ར་ཧུ༷་ཧུ༷། ཨོ་ཧྲི་ཧ་ཧ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཐུགས་རྗེའི་འཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="566.6"/>རྣམ་གསུམ་གྱིས། །འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་སྒྲོལ་བར་བྱེད། །ཐུནམོངམཆོག་ཐོབ་བདེ་ཆེན་འགྲོ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་ནུས་པ་ཡིས། །ཕྱི་རོལ་བར་ཆད་ཟློག་པར་བྱེད། །དགྱེས་པ་རྡོ་རྗེས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །གཉིས་མེད་<milestone unit="page" n="567"/><milestone unit="line" n="567.1"/>༄༅། །ཡེ་ཤེས་ཧེ་རུ་ཀ །བདག་མེད་ཆོས་དང་ཡང་དག་སྐྱོར། །ཕྱི་ནང་ཐབས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ཡིན། །ཨོ་བཛྲ་པ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ནི་ལ༷་བྷ་ར་དྷ་ར་དྷ་ར་ཧྲི་ཏ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཙན་དྷ་རོང་ན་ནི་ཧྭ༷་ཕཊ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="567.2"/>བཛྲ་ཀ་རུ་ན་ཅ་ལ་ལེ་ཧུ༷་ཕཊ། །ཨོ་དྷི་བི་ཙུ་བཛྲ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀ་དྷ་རི་ཧེ་བཛྲ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་སྙོ་རི་བྷ༷། ཙོ་རི་ཙམ། སྙེ་ཏ་ལི་བ༷། འབྷ་རྨ་རེ་བྷ༷། པུ་ཀ་པི་ས༷། ཤབ་རི་ཤ༷། ཙན་དྷ་ལི་བ༷། སྡོ་དྷི་ནི་ཨ་ཧུ༷་། གང་གིས་<milestone unit="line" n="567.3"/>སྒྲུབ་པའི་ཐབས་བརྩམས་པ། །གཏོར་མས་ལས་ཀུན་གྲུབ་པར་བྱེད། །ཕྱི་ནང་ཆགས་མེད་གཏོར་མ་སྟེ། །ཇི་ལྟར་རིགས་པར་བསྒྲུབ་པོས་བཏང་། །ནད་དང་ཉོན་མོངས་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །ཁྲོག་དང་ཕྱེ་མའི་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="567.4"/>ལ། །ཡོན་ཏན་བདུད་རྩི་ཕྱི་ནང་གཉིས། །ཞི་དང་ཁྲོ་བོར་བསྟན་པའོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་སརྦ་པན་ཙ་ཨ་མྲི་ཏ་བཛྲ་ཙིཏི་ས་མ་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཨོ་སརྦ་པན་ཙ་ཨ་མྲི་ཏ་ར་ས་ཡ་ན་བཛྲ་གྱུ་ཡ་སིད་ཏི་ཧུ༷་ཧུ༷། ཨོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧྭ༷་སྨྱོ་ཧྭ༷།<milestone unit="line" n="567.5"/>མན་འཛུ་ཐྲི་ཡ་མན་ཏ་ཀ་ཧུ༷། པདྨ་ཏ་ཀྲིད་ཧ་ཡ་འསྒྲི་བ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧྭ༷། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་སརྦ་བིག་ནན་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། སརྦ་པན་ཙ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུན་ཌ་ལི་ཧུ༷་ཧྲི་ཐུ། །སྐྱེ་བདུན་རིལ་བུའི་འཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །སྨན་མཆོག་ཐོ་ཤེཇོ་<milestone unit="line" n="567.6"/>ཡོན་ཏན་གྱིས། །བདག་གཞན་དོན་གཉིས་འཕྲིན་ལས་འགྲུབ། །རིགས་ལྔ་ཆེན་མོ་གཟུངས་ཀྱི་ལྷ། །ལས་ཀྱི་ལྷ་མོ་སྒྲོལ་མོ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་མ་ཡི་གཟུགས་ཀྱིས་སུ། །སྔགས་རྣམས་ཀུན་གྱི་དོན་གྲུབ་པ། །དུས་<milestone unit="page" n="568"/><milestone unit="line" n="568.1"/>གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ། །རྟོགས་པར་འདོད་ན་འདི་ཉིད་སྒྲུབ། །ཨོ་ཏ་རེ་ཏུ་རེ་ཏུད་ཏ་རེ་སྲུ་ཧྭ། །མ་མ་སྭརྦ་སིད་ཏེ་སྣ་ཧྭ། །ཨོ་བཛྲ་བྷ་ར་ཧི་ན་མ་རྙུ་མ་བྷ་ཡེ་ན་ཡེ་སྲི་དྷི་ཧུ༷། ཨོ་སརྦ་བྱུད་དྷ་ཌ་ཀི་ནི་ཡེ་ཧུ༷། བཛྲ་<milestone unit="line" n="568.2"/>ཝ་སྣ་ཡེ་ཧུ༷། བཛྲ་སྙེ་རོ་ཙ་ན་ཡེ་ཧུ༷། སྒྲོལ་མ་ལས་ཀྱི་ལྷ་ཡིན་པས། །ཐུན་མོང་མཆོག་གི་ལས་མཐའ་འགྲུབ། །བྱིན་བརླབས་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་སྲ །བླ་མའི་སྒྲུབ་པ་མཆོག་ཏུ་ཟབ། །བླ་མ་དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །སངས་<milestone unit="line" n="568.3"/>རྒྱས་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་སྐུ། །ཨོ་མ་ཧྭ་གུ་རུ་པདྨ་ཐོད་འཕྲེང་རྩལ་སིད་དྷི་པ་ལ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཨོ་མ་ཁི་པབླེ་ཧུ༷་ཧྲི། ཨོ་པདྨ་ཏ་ཀྲི་ཧ་ཡ་གྲི་བ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཌ་ཀི་ནི་ཡེ་ན་མ་དྷ་མ་བྷ༷་ཡེ་སིརྙི་ཧུ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀ་ལ༷ ་གྱུ་ན་<milestone unit="line" n="568.4"/>ཧྲེ་ཏ་ཧུ༷། ཚེ་ཡི་སྙིང་པོ་འདི་བཟླས་པས། །དཔག་ཏུ་མེད་པའི་ཡོན་ཏན་ཐོབ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེའོ། །ཨོ་བཛྲ་འགྱུ་རུ་ཙྭ་ན་སུརྦ་སིད་དྷི་ཕ་ལ་ཧུ༷། ཨོ་དྷི་བ་ཨ་ཡུ་རྙོ་ན་སརྦ་སིདྷི་ཧུ། ཨོ་དྷ་ཀེ་ཨ་ཡུ་ཙྭ་ན་ཧུ། རྣམ་<milestone unit="line" n="568.5"/>འཇོམས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་སེལ། །བདུད་རྩི་ཆུ་ཡིས་དྲི་མ་དྲི་མ། །རྨི་ལམ་མཚན་ངན་ཐམས་ཅད་ཞི། ཁྲོ་བོ་རོལ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག །རྡོ་རྗེའི་གོ་འཕང་ཐོབ་པར་འགྱུར། །ན་མ་ཙན་དྷ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཡེ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ།<milestone unit="line" n="568.6"/>ཏིསྤྱི་ཏིགི། བན་དྷ་བན་དྷ། ཧ་ན་ཧ་ན། ཨ་མྲི་དེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་དོན། །གནས་སྐབས་སྤོབ་པ་མཐར་ཐུག་ཏུ། །དབྱིངས་ཕྱུག་ཡུམ་གྱི་ངང་དུ་གྲོལ། །སྐྱེ་བ་མེད་པ་ཨ་ཡི་དོན། །ཨོ་པི་ཙུ་པྲ་རྙོ་<milestone unit="page" n="569"/><milestone unit="line" n="569.1"/>༄༅། །བྷ་ར་ ་ཧ་ནི་ཛ་ལ་མི་ཏི་བྷ་ར་དྷི་ནི་ཧི་རི་སྟི་ར་ཏ་ནི་གྲྭཧྭ། ཨ་ཨ། ཨི་སྙི། ཨུ་ལྐུ། རེ་རྡི། ལི་ལྟོ། ཨེ་ཨེ། ཨོ་ཨོ། ཨ༷་ཨ། ཀ་ཁ་ག་བྷ་ང་། ཙ་ཚ་ཛ་རྙོ་ཉ། ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། ཊ་ཋ་ཌ་རྟེ་ཎ། པ་ཕ་བ་བྷ་མ། ཝ་<milestone unit="line" n="569.2"/>ཡ་ར་ལ་ཤ་ཥ་གྲྭཧྭ། ཨོ་ཡེ་དྷརྨ་ཧེ་དུ་པྲ་བྷ་བ། ཧེ་དུན་ཏེ། ཥན་ཏཐུ་ག་ཏོ། །རྒྱ་བ་དད་ཏེ་ཤ྅་ཡོ་ནི་རོ་དྷ་བ་ཨེ་བ༷་བཱ་དི་བྷ་བ་མ་ཡ་མ་ཧྭ་བྲ་མ་ན་ཡེ། མི་གཡོ་ཞེས་བྱའི་ཁྲོ་བོ་ཡིས། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་འོད་གང་<milestone unit="line" n="569.3"/>ནས། །འཁོར་ལོ་གསུམ་གྱིས་དོན་ཀུན་བྱེད། །ཀ་རུ་ན་ཡིས་གདོན་ཀུན་འདུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཙན་དྷ་མ་ཧྭ་རོ་ཤ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཀ་རུ་ན་ཙ་ལེ་ཙ་ལེ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། རྡོ་རྗེའི་གཤོན་ནུའི་རིགས་འཛིན་གྱིས། །ཕུར་པའི་<milestone unit="line" n="569.4"/>ལས་ཀུན་གྲུབ་པར་བྱེད། །དྲག་སྔགས་རྒྱལ་པོ་འདི་ཉིད་བཟླས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀྭ་ལི་ཀི་ལྭ་ཡ་སརྦ་བིབྷ་ནན་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། རྣི་ཏྲི་རྦད་ཐུམས། ད་ར་ཡ་ད་ར་ཡ། མ་ར་ཡ་མ་ར་ཡ། འཁོར་ལོ་མཆོག་གི་མགོན་པོ་<milestone unit="line" n="569.5"/>ནི། །བསྡུལ་བྱ་གང་དང་གང་གི་དོན། །དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཆེ་ཆུང་ཀུན། །སངས་རྒྱས་རྒྱ་མཚོ་འདྲ་བ་བཞུགས། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་བརྗོད་ལས་འདས། །འདི་ནི་གསང་ཆེན་ངེས་པའི་ལུང་། །མ་རིག་སྐྱེ་ཤིའི་ཞབྲུལ་<milestone unit="line" n="569.6"/>པའི་ཡིས། །སྲིད་པ་བར་དོའི་སྡུག་བསྔལ་ལས། །ཚེ་འདས་རོ་འམ་མིང་བྱང་ལ། །རྣམ་ཤེས་བཀུག་སྟེ་ཁྲུས་བྱས་ལ། །འཇིགས་པའི་འཕྲང་ལས་གྲོལ་བ་ཡིས། །སྦྱོང་བའི་རྒྱལ་པོ་འདི་གསུངས་སོ། །ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ་<milestone unit="page" n="570"/><milestone unit="line" n="570.1"/>སརྦ་དུར་ཀ་ཏེ། པ་རི་ཤོ་དྷ་ཡ། ར་ཙ་ཡ་ཏ་ཐ་བྷ་ཏ་ཡ། ཨ་ར་ཧ་ཏེ་ས༷་མྱག་ས༷་བྱུད་དྷ་ཡ། ཏབྱ་ཐུ། ཤོ་དྷ་ནི་ཤོ་དྷ་ནི། སརྦ་པ་པ༷་དྷི་ཤོ་དྷ་ནི་ཤུད་དྷི་བི་ཤུད་དྷི། སརྦ་ཀར་མ། ཨ་པ་ར་ན། དྷི་ཤོ་དྷ་ནི་གྲྭཧྭ། གནས་སྤར་<milestone unit="line" n="570.2"/>བླ་མེད་འབྲས་ཐོབ་འགྱུར། །རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་འབྱམ་ཀུན། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་ཚོགས། །བདེ་གཤེགས་སྙིང་པོའི་འགྲོ་བ་རྣམས། །རིགས་ལྔ་གཞིའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །དབང་དུ་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="570.3"/>རྫོགས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །རིགས་ལྔ་ལམ་གྱི་བསྐྱེད་རྫོགས་བསྒོམ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་འཕྲིན་ལས་ཀུན། །རིགས་ལྔ་འབྲས་བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །བདག་ཉིད་ལྷ་བསྒོམ་མ་ཚིགས་པ། །སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="570.4"/>བསྐྱེད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་འོག་མིན་ནས། །སྤྱན་འདྲེན་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །ལྷ་དང་གཉིས་མེད་ཤེས་པ་ནི། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །ཕྱི་ནི་ཀུན་བཏགས་<milestone unit="line" n="570.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །ནང་ནི་ཏིང་འཛིན་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །གསང་བ་ཡོངས་རྫོགས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །མཚོན་བྱེད་བརྡ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །མཚོན་ཆ་དོན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རིག །རིག་པ་རང་འབྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="570.6"/>གྱིས། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་མཆོག་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག །རྣམ་དག་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཕུན་ཚོགས་མཆོད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །བྱིན་རླབས་དངོས་གྲུབ་དཀྱིལ་འཁོར་ཐིམ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ཡངས་པ་<milestone unit="page" n="571"/><milestone unit="line" n="571.1"/>༄༅། །སྟེ། །ཆོས་ཉིད་ལ་ཡང་ཆོས་ཉིད་རོལ། །དཀྱིལ་འཁོར་ལ་ཡང་དཀྱིལ་འཁོར་ཐིམ། །དཀྱིལ་ནི་ཆོས་དབྱིངས་སྙིང་པོ་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་རྒྱལ་པོ་རང་ཡིན་ནོ། །འཁོར་ནི་འོད་དང་འོད་ཟེར་ཚུལ། །ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="571.2"/>བཅུའི་མཐའ་ཡས་མུ་མེད་པས། །མཎྜལ་ཞེས་སུ་བརྗོད་པར་བྱའོ། །གང་གིས་བཟླས་པས་རྒྱལ་བ་རྣམས། །དཔེར་ན་སྐྱེས་ཆེན་གང་ཞིག་ལ། །ཆེ་ལ་མྱུར་བའི་སྒྲས་བོས་ནས། །ཐོས་ནས་མྱུར་དུ་འོང་བ་<milestone unit="line" n="571.3"/>བཞིན། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ནི་སྤྱན་འདྲེན་པ། །སྐད་ཅིག་བྱོན་ནས་སྤྱན་གྱིས་གཟིགས། །ཐུགས་རྒྱུད་བསྐུལ་ན་བྱིན་གྱིས་བརློབ། །ངག་ལ་ནུས་པའི་ཡོན་ཏན་གྱིས། །མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་རྣམས་འདུ་བ་<milestone unit="line" n="571.4"/>དང་། །བགེགས་རྣམས་མ་ལུས་བཟློག་པ་དང་། །བདུད་དཔུང་ཐམས་ཅད་འཇོམས་བྱེད་པ། །གསང་སྔགས་བཟླས་པས་ནུས་པ་འབྱུང་། །སྔགས་མེད་ལྷ་ཡི་གཟུགས་བརྙན་ཀུན། །བར་སྣང་འཇའ་ཚོན་རི་མོ་<milestone unit="line" n="571.5"/>འདྲ། །ངག་གི་མངོན་ཞེན་མི་བཟློག་ཅིང་། །ནུས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཐོབ་མི་འགྱུར། །གསང་སྔགས་རྒྱལ་པོ་དོན་ཀུན་འགྲུབ། །གསང་སྔགས་ཆེན་པོ་རིགས་གསུམ་མཆོག །ཕྱི་ཡི་རིག་སྔགས་མདོ་ལྟར་བཟླས། །སེམས་<milestone unit="line" n="571.6"/>ཅན་རྣམས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་སྦྱངས། །ནང་གི་གཟུངས་སྔགས་སྔགས་ལྟར་བཟླས། །རང་ལ་ཚོགས་གཉིས་སྤེལ་བར་བྱེད། །གསང་བ་གསང་སྔགས་བཟླས་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་གྱི་བསྙེན་སྒྲུབ་སྟེ། །བསྐྱེད་རིམ་སྐུ་ཡི་ངང་<milestone unit="page" n="572"/><milestone unit="line" n="572.1"/>ནས་བཟླས། །བཟླས་པ་གསུང་གི་ངང་ནས་བཟླས། །རྫོགས་རིམ་ཐུགས་ཀྱི་ངང་ནས་བཟླས། །བདུད་ལ་གསང་ཕྱིར་གསང་སྔགས་བཟླས། །དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="572.2"/>གཙོ། །ཨོ་དང་ཨུ༷༷དང་ཧུ༷་དང་གསུམ། །ཐོག་མཐའ་བར་རམ་གང་ཡང་རུང་། །སྔགས་རྣམས་ཀུན་གྱི་སྲོག་ལ་བཞུགས། །གསང་སྔགས་སྙིང་པོ་དང་པོ་ལྟར། །རང་ཉིད་ལྷ་བསྒོམ་ཐུགས་ཁ་མྲ །ས་བོན་ལས་ནི་<milestone unit="line" n="572.3"/>སྔགས་འཕྲེང་སྐོར། ཁ་དོག་འཕྲིན་ལས་འདོད་དོན་བསྒྱུར། །དཀར་སེར་དམར་ལྗང་ཡི་གེའི་འོད། །མཆོད་པའི་སྤྲིན་དང་བསྟོད་དབྱངས་སུ། །ཡར་འཕྲོས་རྒྱལ་བའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །མཉེས་ནས་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="572.4"/>བདག་ལ་སྣང་། །མར་འཕྲོས་སེམས་ཅན་སྒྲིབ་པ་སྦྱངས། །ཐམས་ཅད་ལྷ་དང་ལྷ་མོར་འགྱུར། །བར་དུ་བདག་གཞན་གཙོ་འཁོར་རྣམས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ནི། །སྣང་སྲིད་བདེ་བས་གང་བ་ཡི། །གང་<milestone unit="line" n="572.5"/>འདོད་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་བསམ། །ཚོགས་བསགས་སྒྲིབ་སྦྱངས་བཟླས་པ་ཡིན། །ཐུགས་ཁའི་སྔགས་ལས་སྒྲ་དང་འོད། །ཞལ་ནས་འབྲུག་སྒྲ་བཞིན་བཟླས་པས། །འོད་ཟེར་མེ་དཔུང་མཚོན་ཆར་འཕྲོས། །ཞི་བས་<milestone unit="line" n="572.6"/>མི་ཐུལ་གདུག་པ་ཅན། །སྟོང་གསུམ་དགྲ་བགེགས་བདུད་དཔུང་རྣམས། །མ་རུངས་ཚར་བཅད་རྡུལ་དུ་བརླག །བཀའ་སྡོད་བྲན་ཁོལ་བྱེད་པར་བསམ། །བར་ཆོད་སེལ་བྱེད་བཟླས་པའི་ལུགས། །རང་རིག་ལྷ་<milestone unit="page" n="573"/><milestone unit="line" n="573.1"/>༄༅། །ཡི་ཐུགས་ཁ་ནས། །གསང་སྔགས་རྒྱལ་པོའི་ཡིག་འབྲུ་རྣམས། །ཕྱི་རུ་འབྱུང་བའི་རླུད་གི་དུས། །གཟུང་བའི་ཡུལ་རྟོག་དམིགས་མེད་གྲོལ། །ནང་དུ་འཇུག་པའི་རླུད་གི་སྔགས། །འཛིན་པའི་སེམས་ནི་<milestone unit="line" n="573.2"/>རང་བཞིན་གྲོལ། །བར་དུ་གནས་པ་རླུད་གི་སྔགས། །གཟུང་འཛིན་མེད་པའི་འོད་གསལ་དང་། །ཡེ་ཤེས་རང་གསལ་ལྷར་ཤེས་པས། །རྡོ་རྗེ་རླུད་གི་བཟླས་པས་ཏེ། །ཉམས་རྟོགས་ཡེ་ཤེས་འབར་བར་<milestone unit="line" n="573.3"/>འགྱུར། །བསྐྱེད་རིམ་སྐུ་ཡི་བསྙེན་པ་ཡིན། །སྔགས་ནི་ལྷ་ཡི་གཟུགས་སུ་གནས། །བསྐྱེད་པ་ཙམ་གྱིས་ཡོན་ཏན་འཐོབ། །ལྷ་ནི་སྔགས་ཀྱི་སྒྲ་རུ་གྲགས། །བཟླས་པ་ཙམ་གྱིས་ཡོན་ཏན་འབྱུང་། །ལྷ་དང་སྔགས་ནི་<milestone unit="line" n="573.4"/>གཉིས་སུ་མེད། །གཉིས་མེད་དོན་གྱི་བཟླས་པ་ནི། །ཏིང་འཛིན་གསལ་བར་མ་གྱུར་ཀྱང་། །སྔགས་ནི་གསལ་བར་བཟླས་པ་ཡིས། །ལྷ་ཡིས་སྐྱོབ་ཅིང་བྱིན་གྱིས་བརློབ། །ངག་གི་སྒྲིབ་པ་དག་པ་ཡི། །ནུས་པའི་ཡོན་<milestone unit="line" n="573.5"/>ཏན་སྐྱེ་བ་སྟེ། །སྔགས་ཉིད་སྔགས་སུ་བཟླས་པ་ནི། །སྣང་གྲགས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་སྐུ། །གཟུང་འཛིན་བྲལ་བའི་སེམས་ལ་ལྟོས། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ངང་། །སྒྲ་ནི་གྲགས་སྟོང་བྲག་ཆ་ལྷར། །གཏད་མེད་<milestone unit="line" n="573.6"/>ངང་དུ་བཟླས་པ་ནི། །གསང་སྔགས་ཀུན་གྱི་བཟླས་པའི་མཆོག །ཆོས་ཉིད་ཐུགས་ཀྱི་བཟླས་པ་ཡིན། །སྒྲ་གྲགས་ཐམས་ཅད་རྒྱལ་བའི་གསུང་། །ཚིག་དང་བྲལ་བའི་དོན་ལ་ལྟོས། །རིགས་པའི་རྒྱལ་པོ་གསང་<milestone unit="page" n="574"/><milestone unit="line" n="574.1"/>སྔགས་རྒྱལ། །དོན་ཆེན་ཡི་གེ་དམ་པ་ཡིན། །ཆུ་ཟླ་ལྟ་བུའི་ཏིང་འཛིན་དང་། །བྲག་ཆ་བཞིན་དུ་སྔགས་བཟླས་པས། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་ཆོས་ཉིད་དུ། །འགག་མེད་རྡོ་རྗེའི་གསུང་ཐོབ་ནས། །འགྲོ་ཀུན་སྐད་དུ་ཆོས་<milestone unit="line" n="574.2"/>སྟོན་པའི། །ཚངས་པའི་གསུང་གི་དབང་ཕྱུག་དང་། །གྲགས་ཆེན་སྙན་གྲགས་ཆེན་པོ་པ། །ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་ཏུ་གྲགས་པར་འགྱུར། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་སེམས་ལ་རྫོགས། །སེམས་ནི་རྒྱལ་བའི་སྐུ་རུ་སྣང་། །སྣང་<milestone unit="line" n="574.3"/>བ་ཐམས་ཅད་རང་སྣང་ཡིན། །གཟུང་འཛིན་བྲལ་བའི་སེམས་ཉིད་ལ། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཡི་ཡོན་ཏན་རྫོགས། །སྒྲ་གྲགས་ཐམས་ཅད་སེམས་ལ་ཚང་། །སེམས་ནི་རྒྱལ་བའི་གསུང་དུ་གྲགས། །གྲགས་པ་ཐམས་ཅད་རང་<milestone unit="line" n="574.4"/>སྒྲ་ཡིན། །ཚིག་དང་བྲལ་བའི་སེམས་ཉིད་ལ། །ཚངས་པ་གསུང་གི་ཡོན་ཏན་རྫོགས། །རྟོགས་ཚོགས་ཐམས་ཅད་སེམས་ལ་འདུས། །སེམས་ཉིད་རྒྱལ་བའི་ཐུགས་སུ་གསལ། ཁྲེས་བྱ་ཐམས་ཅད་རང་ཤེས་<milestone unit="line" n="574.5"/>ཡིན། །གཉིས་འཛིན་གྲོལ་བའི་སེམས་ཉིད་ལ། །མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡོན་ཏན་རྫོགས། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་སེམས་ལས་བྱུང་། །སེམས་དང་ལྷ་ནི་གཉིས་སུ་མེད། །གཉིས་མེད་ངང་ལ་ལྕོགས་ཀྱི་ཤོག །ལྟ་བྱེད་<milestone unit="line" n="574.6"/>རྟོགས་པ་རང་སར་གྲོལ། །ལྟས་པས་མི་མཐོང་བཞག་པས་གསལ། །མཉམ་བཞག་ཆོས་སྐུའི་གནས་ལུགས་ལ། །མ་བསྒྲུབས་གནས་པ་སངས་རྒྱས་གྲུབ། །གྲུབ་པ་མེད་དེ་ཅིར་མི་དགོངས། །རང་འབྱུང་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="575"/><milestone unit="line" n="575.1"/>༄༅། །མཁྱེན་པ་ཡིན། །འདི་ལས་ལྷག་པའི་ངེས་དོན་མེད། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི། །ཐོས་བསམ་བསྒོམ་ལ་རབ་སྦྱངས་པའི། ཁྲེས་རབ་དམིགས་ལྡན་རྣམ་དང་ཟུང་། །ལུས་དང་ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="575.2"/>གཏོང་ལ་སྦྱིན། །དེ་དང་མི་ལྡན་སྤྱིན་མི་བྱ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་པའི་རྣལ་འབྱོར་ལ། །རྐང་པའི་རྗེས་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །ལག་པ་བསྒྱུར་བ་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །སོར་མོ་ཉེད་པ་དེ་བཞིན་ལ། །ཕྱི་རུ་བསྐྱེད་པ་ཉོན་མོངས་<milestone unit="line" n="575.3"/>སྲེག །ནང་དུ་ཡེ་ཤེས་སྐུ་ལྔ་ཡི། །ཐབས་ཤེས་གཉིས་ཀྱི་རྐང་ལ་མཐིལ། །ཕྱག་རྒྱ་དཀྱིལ་འཁོར་གཞལ་ཡས་ཁང་། །པདྨའི་ཉི་ཟླའི་གདན་དབུས་སུ། །ཟླ་བའི་སོར་མོ་ལྔ་པོ་ནི། །ཨོ་ཧུ༷་ཏྲ༷་ཏྲི་ཧ་ལྔ་ལས། །རྒྱལ་བ་ཡབ་<milestone unit="line" n="575.4"/>ལྔའི་ངོ་བོ་བསྐྱེད། །ཉི་མའི་སོར་མོ་ལྔ་པོ་ལས། །ཨེ་བ༷་ལ༷་ར༷་མ༷་ལྔ་ལས། །ཡུམ་ལྔ་སོ་སོར་བསྐྱེད་པར་བྱ། །རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་མཉེས་པའི་ཕྱིར། །ཉི་ཟླ་རྩེ་སྦྱར་འབྲུ་བརྒྱད་སྦས། །སྐུ་ཡི་ལྷ་ཚོགས་ཟག་མེད་<milestone unit="line" n="575.5"/>འཁྲིལ། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ངང་དུ་བསྐྱེད། །ཧུ༷་གི་རྩེ་སྦྱར་འབྲུ་དྲུག་སྦས། །ཐུགས་ཀྱི་ལྷ་མཆོག་བདེ་བར་འཁྲིལ། །ཧྲི་ཡི་རྩེ་སྦྱར་འབྲུ་བཞི་སྦས། །གསུང་གི་ལྷ་ཚོགས་དགྱེས་པར་འཁྲིལ། །ཏྲ༷་གི་རྩེ་སྦར་འབྲུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="575.6"/>སྦས། །ཡོན་ཏན་ལྷ་ཚོགས་དགྱེས་པར་འཁྲིལ། །ལྷ་ཡི་རྩེ་སྦྱར་འཕྲིན་ལས་ལྷ། །དགྱེས་པར་འཁྲིལ་ཏེ་ཟག་མེད་ཀྱི། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ལྷ་བསྒོམ་ལ། །ཕྱག་རྒྱ་ལག་གཉིས་བསྐོར་བ་ཡིས། །འོད་སྐྱ་འཁོར་གྱི་ལྷ་<milestone unit="page" n="576"/><milestone unit="line" n="576.1"/>ཚོགས་བསྐྱེད། །ཡབ་ཡུམ་དགྱེས་པའི་ཐུགས་ཁ་ནས། །ཟླ་བའི་ལྷ་ལ་ཉི་མ་ཡིས། །སོར་མོ་ལྔ་པོ་ཕྱི་ནང་གི །མཆོད་པའི་ལྷ་མོར་གྱུར་པ་ཡིས། །མཐེ་བོང་དང་ནི་རྩེ་སྦྱར་ཞིང་། །མཆོད་པའི་ཚོགས་ཀྱིས་མཉེས་པར་<milestone unit="line" n="576.2"/>བྱ། །དངོས་གྲུབ་དམ་པ་བདག་ལ་བླང་། །དེ་བཞིན་ཟླ་བས་ཉི་མ་ལ། །གཡས་གཡོན་ཐབས་ཤེས་ཕྱག་རྒྱ་བསྒྱུར། །སོར་མོ་བཅུ་པོ་བསྡུས་པ་ལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་འཕྲིན་ལས་ཀྱི། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="576.3"/>སེམས་ཀྱི་བཅུད། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་བཞུ་བྱས་ལ། །ཐབས་ཤེས་ཉི་ཟླའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །གནས་ལྔར་དངོས་གྲུབ་བླང་བར་བྱ། །འདིས་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་མཉེས་ཤིང་། །མཆོད་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཡིས། །སྐུ་<milestone unit="line" n="576.4"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྫོགས་པ་ཆེ། །ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་ཐབས་ཀྱིས་འགྲུབ། །བསམ་གཏན་བཞིའི་རྩེ་མོ་ཅན། །བསམ་གཏན་ཡན་ལག་ཀུན་གྱི་མཆོག །ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བ་འདུས་པའི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་ལྷ་<milestone unit="line" n="576.5"/>ཚོགས་ལ། །མེ་ཏོག་བདུག་སྤོས་མར་མེ་དྲི། །བཤོས་གཙང་སིལ་སྙན་རོལ་མོའི་ཚོགས། །ཕྱི་ཡི་མཆོད་ཡོན་མཛས་པ་དང་། །གཟུགས་སྒྲ་དྲི་རོ་རེག་བྱ་ཆོས། །རང་བྱུང་དམ་རྫས་བདུད་རྩི་སྨན། ཁྲ་ཁྲག་གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="576.6"/>དམ་རྫས་ཚོགས། །ནང་དུ་དགྱེས་ཤིང་ཚིམ་པ་དང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདེ་བ་ཆེ། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མཆོད་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཡིས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གསང་སྔགས་མཆོད། །གཉིས་<milestone unit="page" n="577"/><milestone unit="line" n="577.1"/>༄༅། །མེད་དགྱེས་པས་བདག་གྲོལ་འགྱུར། །སེམས་ཀྱི་ཡིད་བཞིན་སྤྱིན་གྱི་ཚོགས། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཞིང་རྣམས་སུ། །མཉེན་འཇམ་རེག་ན་བདེ་བ་ཡི། །རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་བཞི་དང་། །མཛེས་<milestone unit="line" n="577.2"/>པས་བྲིས་ཤིང་སྤྲས་པ་ཡི། །ཀུན་འབྱུང་རིན་ཆེན་ཕུང་པོ་དང་། །རྫིང་བུ་ཡིད་འོང་བྲོ་མཆོག་བསིལ། །རིན་ཆེན་ཁང་མཛེས་སྣ་ཚོགས་དང་། །ལྗོན་ཤིང་ཚལ་དང་མེ་ཏོག་དང་། །སྙན་པའི་གླུ་དབྱངས་རོལ་མོ་<milestone unit="line" n="577.3"/>དང་། །དྲི་མཆོག་ངད་ལྡན་རོལ་མོ་དང་། །ན་བཟའ་གདུགས་དང་རྒྱལ་མཚན་དང་། །བ་དན་བླ་བྲེ་དར་དཔྱངས་དང་། །དོལ་ཤལ་དཔུང་རྒྱན་སེ་མོ་དོ། །མཛེས་པའི་ཁྲི་སྟན་བརྒྱན་བཅས་དང་། །ལྷ་དང་ལྷ་མོ་རྡུལ་<milestone unit="line" n="577.4"/>སྙེད་ཀྱིས། །བྲོ་གར་དགྱེས་པ་བསམ་འདས་པ། །ཕྱོགས་བཅུ་ནམ་མཁའི་ཁམས་བསྐང་ནས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དང་མཉམ་པ་ཡི། །མཆོད་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཡིས། །རིམས་ཀྱི་ས་དང་ཅིག་ཆར་དུ། །བླ་མ་དཀོན་<milestone unit="line" n="577.5"/>མཆོག་ཡི་དམ་ལྷ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོད། །གཉིས་མེད་དགྱེས་པས་ཚིམ་གྱུར་ལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །སྣང་སྲིད་སྣོད་བཅུད་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཡེ་ནས་རྩོལ་མེད་ལྷུན་གྲུབ་<milestone unit="line" n="577.6"/>ཏུ། །ཀུན་ལ་ཕྱོགས་མེད་ཁྱབ་པ་ཡི། །རྒྱུན་ཆད་ཕྱོགས་ལྷུང་མེད་པ་སྲ །ཀུན་ཏུ་བཤམས་པའི་མཆོད་སྤྲིན་འདི། །རྒྱུན་མི་འཆད་དུ་མཆོད་ཤེས་པ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་མཆོད་པ་སྟེ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་མཆོད་<milestone unit="page" n="578"/><milestone unit="line" n="578.1"/>སྤྲིན་ཡིན། །རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་འབྱམས་རྣམས། །མ་ལུས་དགྱེས་པར་དེ་ཡིས་འགྱུར། །ཐུན་མོང་ཕྱི་ཡི་མཆོད་པ་ནི། །ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ལ། །བསྐལ་པ་མང་པོར་མཆོད་བྱས་པས། །ཁྱད་<milestone unit="line" n="578.2"/>པར་ནང་གི་མཆོད་པ་དང་། །གསང་བ་བླ་མེད་མཆོད་པ་ཡིས། །རིགས་འཛིན་ནང་གི་ལྷ་ཚོགས་ལ། །སྐད་ཅིག་མཆོད་པའི་བསོད་ནམས་ཀྱི། །བརྒྱ་ཡི་ཆར་ཡང་མི་ཕོད་དེ། །མཆོད་པ་གཞན་རྣམས་ས་བོན་<milestone unit="line" n="578.3"/>འདྲ། །གསང་སྔགས་མཆོད་པ་འབྲས་བུ་མཆོག །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་ཕྱག་རྒྱ་འགྲུབ། །མངོན་དུ་བསོད་ནམས་མ་བསགས་པ། །གསང་སྔགས་ཆོས་དང་ཕྲད་མི་འགྱུར། །གསང་སྔགས་མཆོད་པ་སུས་ཤེས་པ། །བསོད་<milestone unit="line" n="578.4"/>ནམས་ལས་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཐོབ། །གཞི་དང་ལམ་གྱི་རྒྱུད་རྣམས་ཀྱི། །གཞལ་ཡས་ཁང་དང་ལྷ་ཚོགས་ཀྱི། །དཀྱིལ་འཁོར་དངོས་དང་གཟུགས་བརྙན་གྱི། །སྐུ་གདུང་རིང་བསྲེལ་མཆོད་པའི་རྟེན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="578.5"/>རྟེན་རྣམས་ལ། །བགེགས་བསལ་ཁྲུས་བྱ་དྲི་མ་བཀྲུ། །ཡེ་ཤེས་དགུག་བསྟིམ་དངོས་སུ་བསྐྱེད། །དབང་བསྐུར་མཆོད་དང་མངའ་མཆོད་དབུལ། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱིས་རབ་བསྔགས་པའི། །ཨོ་ཡེ་དྷརྨ་ཧེ་དུ་པྲ་བྷ་བཱ། ཧེ་<milestone unit="line" n="578.6"/>དུན་ཏེ། ཥའ་ན་ཏ་ཐ་ག་ཏོ། །རྒྱ་བ་དད་ཏེ་ཥརྩིཡོནི རོདྷ། ཨེ བ༷ བཱདི། མ་ཧྭ་ཤུ་མ་ཎ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། ཞེས་བཟླས་ལྷའི་མེ་ཏོག་གཏོར། །རང་རང་འདོད་པའི་གསོལ་བ་བཏབ། །ས་ཕྱོགས་བྱིན་ཕེབས་བཀྲ་ཤིས་<milestone unit="page" n="579"/><milestone unit="line" n="579.1"/>༄༅། །འགྱུར། །རྒྱལ་བ་མཆོད་པས་མཉེས་པ་ཡིས། །འགྲོ་བ་རྣམས་ལ་ཕན་དོན་འགྲུབ། །ཐབས་ཀྱིས་འགྲོ་དོན་བྱེད་པའི་མཆོག །བསོད་ནམས་ཚོགས་རྫོགས་ཡོན་ཏན་འཐོབ། །ཡང་དག་དོན་རྟོགས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="579.2"/>འཆང་། །རྡོ་ཤིང་འཇིམ་པའི་བདག་ཉིད་ཀྱི། །ལྷ་འདི་རྣམས་ལ་སྐྱབས་མི་རེ། །ཀུན་བྱེད་རྒྱལ་པོ་རང་རིག་ལྷ། །གཉིས་མེད་དོན་ལ་གསོལ་བ་ཐོབ། །ཡེ་ཤེས་མཆོག་ནི་ཐོབ་པར་འགྱུར། །སྣོད་བཅུད་གཞི་ཡི་སངས་<milestone unit="line" n="579.3"/>རྒྱས་ལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ནི། །མངོན་དུ་མ་གྱུར་ལམ་ཡིན་ལ། །རྡོ་རྗེའི་དོན་རྟོགས་འབྲས་བུ་དེ། །གསེར་འགྱུར་ནུས་པའི་རང་བཞིན་གྱིས། །ལྕགས་ལས་ཟངས་སུ་འགྱུར་བ་དང་། །ཟངས་ཉིད་གསེར་<milestone unit="line" n="579.4"/>དུ་གྱུར་པ་བཞིན། །སོ་སོ་ཐར་པ་འཁོར་བ་ནས། །སེམས་ཅན་འཕགས་པས་རང་དོན་འགྲུབ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་རང་འདོད་ལས། །གྲོལ་ནས་གཞན་དོན་བྱང་ཆུབ་ཐོབ། །བྱང་ཆུབ་ཡེ་ཤེས་མངོན་སུམ་<milestone unit="line" n="579.5"/>དུ། །ལུས་ནི་གཟུགས་སྐུའི་སངས་རྒྱས་དང་། །སེམས་ནི་ཆོས་སྐུའི་སངས་རྒྱས་སུ། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །འདུས་མ་བྱས་ཤིང་ལྷུན་གྲུབ་ཏུ། །རྡོ་རྗེའི་སྐུ་ནི་ཀུན་ལ་གནང་། །རྡོ་རྗེའི་གསུང་ནི་ཀུན་ལ་<milestone unit="line" n="579.6"/>གྲགས། །རྡོ་རྗེའི་ཐུགས་ནི་ཐམས་ཅད་མཁྱེན། །རྡོ་རྗེའི་རྫུ་འཕྲུལ་ཐོགས་པ་མེད། །རྡོ་རྗེའི་འཕྲིན་ལས་དོན་ཀུན་འགྲུབ། །རྡོ་རྗེའི་གདུང་སོབ་འགྲོ་བའི་མགོན། །མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་འགྱུར། །འབྲས་<milestone unit="page" n="580"/><milestone unit="line" n="580.1"/>བུ་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལས། །བསྐྱེད་རིམ་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།སྔགས་ནི་མ་ཏྲའི་སྒྲ་ལས་གྲངས། །མ་ནི་བདེ་བའི་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="580.2"/>གཏེར། །ཏྲ་ནི་སྡུག་བསྔལ་སྐྱོབ་པར་བྱེད། །དེ་ཕྱིར་སྔགས་ནི་རབ་ཏུ་བརྗོད། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་སེམས། །སྙིང་པོ་ཡི་གེ་རང་འབྱུང་བ། །ཨོ༷་ཨུ༷༷ཧུ༷། སྐུ་གསུང་ཐུགས་<milestone unit="line" n="580.3"/>ཀྱི་སྙིང་པོའོ།༷།ཨོ་ཛི་ན་ཛིག །ཧུ༷་བཛྲ་དྷིག །སྭ་རད་ན་དྷིགས །ཨོ་ཨ་རོ་ལིག །ཧ་པྲ་རྙོ་དྷིག །ལ༷་ཏེ་ཤ་ར་ཏི། མུ༷་དྷ་དུ་ཤ་རི། མ༷་མོ་ཧ་ར་ཏིང་། པྱ༷་ར་ག་ར་ཏི། ཏ༷་བཛྲ་ར་ཏ། ཨ་ཧ་ཧི་བ་ག་བན། མ་ཧྭ་ཀ་རུ་ནི་ཀ་ཏྲི་ཤ་<milestone unit="line" n="580.4"/>ཧོ། ས་མ་ཡ་སྟོ། ཛ༷་ཧུ༷་བ༷་ཧོ། སྟིས་སྟ་ལྷན། པྲ་ཏི་པུ་ཧོ། ཨོ་ཨ་ཧུ༷་གྲྭཧྭ། ཧུ༷་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་སུ་ཀ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཧཱུཾ། །སི་ཏི་ཕ་ལ་ཧུ༷་ཧུ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་བཛྲ་ཧུ༷། ཨ་སརྦ་ཏ་ཐ་ག་ཏ་བཱ་ག་བཛྲ་ཧུ༷། ཧུ༷་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་<milestone unit="line" n="580.5"/>ཙིསྟ་ཧུ༷། བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུཾ་ཀ་ར། བྷར་རྫ་བྷར་རྫ་ཧུ༷། བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་བི་ཛ་ཡེ། སྟིན་དྷ་བིན་དྷ་ཧུ༷། བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནི་ལ་ཏན་ཏྲ། དྷ་ཧ་དྷ་ཧ་ཧུ༷། བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་མན་ཏ་ཀ །ད་ཧ་ད་ཧ་ཧུ༷། བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་ལྷི་བ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷། བཛྲ་ཀྲོ་<milestone unit="line" n="580.6"/>དྷ་ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ། བན་དྷ་བན་དྷ་ཧུ༷། བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུན་དྷ་ལི། ཚིན་དྷ་ཚིན་དྷ་ཧུ༷། བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་པ་ལ། སྤྲོ་ཊ་སྤྲོ་ཊ་ཧུ༷། ཞི་ཁྲོ་དོན་གྱི་གསང་སྔགས་ཡིན། ཨོ༷་སརྦ་བྱིད་གྲྭཧྭ། ཨོ༷་ཨེ་མ་ཀེ་རི་ཀེ་རི། སྨ་ཏ་བྷ་ལི་<milestone unit="page" n="581"/><milestone unit="line" n="581.1"/>༄༅། །བྷ་ལ་པ་ནི། མི་ས་མུན་ཏ། ཙ་རྒྱ་སུ་ཀ་ཡེ། སྟིས་ཏེ་ས་བྷ་གྱུ་སེང་ཀ་ར་བྷས་དྷ་ན་ག་ན་ཧི་རི་སྟེ་ཏ་ན་ས་རི་ལི། ས༷་སྟུ་ར་ཏ་མི་ཀ་ཙ་ར་ཏ། དྷ་པ་སུ་རྒྱ་བྷ་བྷ་ཏ་ར། ཨ་མ་ཤ་ན་པ་ར་ན། བྷ་ཧི་ཏིས་ལྷུ་ར་<milestone unit="line" n="581.2"/>ལ། མ་སྨན་ས་ཀུ་ལི། ལ་ཧ་ཡ། ལྷུ་ར་ལྷུ་ར། པག་པ་ག་ལ་ར་ན་ལམ། ཨ་ཐ་ལ་ར་ལ་ཏ་ལ༷། ཨི་ར་ཏ་ལ༷། སིར་སྣ་སར་སྣ་བྷས་ལ༷། ཕ་གེ་ལ། ས་སྭ་རི་རྡི་ལི་སྙི། ཨི་སྙི། མ་མྱ། ར་རྭ། འཁོར་བ་དོང་སྤྲུགས་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="581.3"/>སྟེ། །ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་གྲགས། །གསང་སྔགས་དོན་གྱིས་དགོངས་པ་སྟེ། །ཚིག་དང་བྲལ་བའི་སྙིང་པོ་ལ༷། །ཚིག་ཏུ་མི་སྤེལ་ཕྱིར་མི་སྒྲོག །རྡོ་རྗེའི་གསུང་ལ་རྒྱུན་ཆད་མེད། །རྩེ་གཅིག་ཡིད་ཀྱི་བཟླས་པ་<milestone unit="line" n="581.4"/>ཡིས། །ནུས་རྩལ་ཡོན་ཏན་མྱུར་དུ་ཐོབ། །ལོག་རྟོག་བདུད་ཀྱི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །ཀུན་ལ་སྦས་པས་གསང་བ་ཡིན། །ཨེ་མ་ངོ་མཚར་རྨད་ཀྱིས་ཆོས། །གསང་སྔགས་སྙིང་པོ་ངེས་པའི་ལུང་། །འབྲས་བུ་གསང་བ་བླ་<milestone unit="line" n="581.5"/>ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལས། སྙིང་པོ་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།གསང་སྔགས་དོན་གྱི་ངོ་བོ་ནི། །ངོ་བོ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ། །རྣམ་པ་ལྷ་ཡི་སྐུ་རུ་ཤར། །གཉིས་སུ་མེད་པས་<milestone unit="line" n="581.6"/>རྫོགས་པ་ཆེ། །ཡེ་ནས་སྣང་སྲིད་ཆོས་སྐུ་ལ། །མ་རིག་གཟུང་འཛིན་དག་པའི། །སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ལྷ་སྐུར་རྫོགས། །ལྟ་སྐུ་སྤྲོས་མེད་སྟོང་པར་རྫོགས། །སྣང་སྟོང་གཉིས་མེད་གནས་ལུགས་ཀྱི། །ཡོན་ཏན་མཐར་<milestone unit="page" n="582"/><milestone unit="line" n="582.1"/>རྫོགས་རྫོགས་རིམ་ཞེས། །བརྗོད་མེད་དོན་ལ་ཚིག་ཏུ་བརྗོད། །ཚིག་ཏུ་བརྗོད་པ་སྤངས་པ་སྟེ། །བརྗོད་པ་ཀུན་གྱིས་རྒྱུ་ཡི་མཆོག །འདི་ནི་རྣམ་དག་ལེགས་པའི་ལམ། །ཆོས་རྣམས་རྩ་བ་སེམས་ཉིད་ཡིན། །ཡོངས་<milestone unit="line" n="582.2"/>སུ་དག་དང་མ་དག་སེམས། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཡིན་ཞིང་ཡང་སེམས། །སེམས་ཉིད་དོན་དེ་ཤེས་གྱུར་ན། །སྐད་ཅིག་ཉིད་ལ་ཀུན་མཁྱེན་གྱི། །ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་འགྱུར། །སེམས་ཅན་སེམས་ཡིན་<milestone unit="line" n="582.3"/>འཁྲུལ་པ་སེམས། །འགྲོ་དོན་བྱུང་དང་མ་བྱུང་སེམས། །སྤང་བྱ་སེམས་ཡིན་སྤོང་བྱེད་སེམས། །དག་བྱ་སེམས་ཡིན་དག་བྱེད་སེམས། །སྐྱོན་དང་ཡོན་ཏན་ལ་སོགས་པ། །སེམས་ལས་མ་རྟོགས་ཆོས་གཞན་<milestone unit="line" n="582.4"/>མེད། །སེམས་དེ་ཇི་སྲིད་ཡོད་ཀྱི་བར། །ཐེག་པའི་མཐའ་ལ་ཐུག་པ་མེད། །སེམས་དེ་ཡོངས་སུ་གྲོལ་ཙ་ན། །ཐོགས་པ་མེད་ཅིང་འགྲོ་འོང་མེད། །སེམས་འཁྲུལ་བར་དུ་ཐམས་ཅད་འཁྲུལ། །སེམས་ཉིད་རིག་<milestone unit="line" n="582.5"/>ན་ཐམས་ཅད་རིག །སེམས་བཅིངས་བར་དུ་འཆིང་བའི་ཚོགས། །དེ་ཉིད་གྲོལ་ན་ཀུན་ཡང་གྲོལ། །གཞན་གྱིས་སྐྱོན་ཡོན་ལ་སོགས་པ། །ཕྱི་ཡི་ཡུལ་དུ་མ་ལྟ་བར། །ནང་དུ་རང་གི་སེམས་ལ་ལྟོས། །རྒྱལ་བས་ཆོས་<milestone unit="line" n="582.6"/>ཀུན་གསུངས་པ་རྣམས། །སེམས་ཉིད་རྟོགས་པའི་ཐབས་ཙམ་ལས། །གཞན་དུ་གསུངས་པ་མ་མཆིས་སོ། །རང་གི་སེམས་ཉིད་མ་རྟོགས་ན། །བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཆོས་ཤེས་ཀྱང་། །དོན་མེད་འཁྲུལ་པའི་ཆོས་འཁོར་<milestone unit="page" n="583"/><milestone unit="line" n="583.1"/>༄༅། །ཡིན། །ས་བོན་གྱུར་པའི་སེམས་དེ་ཉིད། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རྟེན་ཡིན་པས། །རིམས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་སྦྱངས་པ་ལས། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་དེ་རུ་འབྱུང་། །འབྱུང་དང་འབྱུང་འགྱུར་ལྷུན་རྫོགས་<milestone unit="line" n="583.2"/>ཡིན། །ཐམས་ཅད་སེམས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་ལ། །དེར་འཛིན་དེ་ཡི་གཟུགས་བརྙན་ཏེ། །རྟག་པ་མ་ཡིན་ཆད་པ་མིན། །གཅིག་ཏུ་མ་ངེས་གཅིག་ཏུ་གནས། །གནས་ལུགས་དོན་ལ་འགྱུར་མེད་ཀྱང་། །རྣམ་པ་མ་འགགས་<milestone unit="line" n="583.3"/>རྣམ་པར་འགྱུར། །དཔེར་ན་རྨི་ལམ་སྒྱུ་མ་བཞིན། །ཕྱི་ནང་མངོན་སུམ་སྣང་བ་ཀུན། །གཅིག་དང་མ་ངེས་དམིགས་པས་བསྒྱུར། །ལྕི་བའི་ས་རྡོ་རི་བྲག་རྣམས། །ཡ༷་ལས་ཡངས་པའི་རླུད་བྱུང་ནས། །དང་པོར་གཡོས་<milestone unit="line" n="583.4"/>ནས་བར་དུ་གཏོར། །ཐ་མ་རང་བཞིན་མེད་པ་སྲ །ཡང་དང་ཡང་དུ་བསམ་གཏན་ན། །ལྕི་བ་མི་དམིགས་ཡང་བར་འགྱུར། །རླུང་གཡོས་པ་ཡིས་རྡུལ་ཆགས་དམིགས། །གཏན་པར་གྱུར་ནས་རླུང་ཡང་བ། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="583.5"/>མེ་ཉིད་ཆུ་བསྒོམས་ན། །ཚ་བ་མི་དམིགས་བསིལ་བར་འགྱུར། །ཆུ་ལ་མེ་འབར་མེ་དམིགས་ན། །ཆུ་བོའི་རྒྱུན་ཡང་འབར་བའི་མེ། །འབྱུང་བ་བཞི་ཡང་མཁའ་དམིགས་ན། །གཞན་རྣམས་མི་དམིགས་ནམ་མཁའི་<milestone unit="line" n="583.6"/>ངང་། །ནམ་མཁའ་སྟོང་པའིངང་ལས་སུ། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་འབྱུང་བ་རྣམས། །རིམསབཞིན དམིགསཔས་དེ་ལྟར་འགྱུར། །གོ་བཟློག་རྣམ་པ་འགྱུར་བ་ལ། །གཞན་མ་རྣམས་ནི་ཅིས་མི་འགྱུར། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="584"/><milestone unit="line" n="584.1"/>དམིགས་པས་བསྒྱུར་བ་ཡིན། །དང་པོའི་ལས་ཅན་གཟུང་འཛིན་ལས། །ཨ་འཐས་ཞེན་པ་དགྲོལ་བའི་ཕྱིར། །བཟློག་པའི་བསྒོམ་པ་འདི་ཉིད་ནི། །སངས་རྒྱས་མུ་སྟེགས་ཀྱིས་མི་ཤེས། །དངོས་པོས་དངོས་པོ་འཆིང་<milestone unit="line" n="584.2"/>འགྱུར་ཏེ། །དངོས་པོ་ཉིད་ཀྱིས་རྣམ་གྲོལ་འགྱུར། །དངོས་དང་དངོས་མེད་ཡོངས་ཤེས་ན། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་དགའི་རང་བཞིན་རྟོགས། །དེ་ཕྱིར་དམིགས་པའི་དོན་ལ་བསླབ། །ཐམས་ཅད་རང་འབྱུང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="584.3"/>ཀྱི། །སྣང་བ་ཐམས་ཅད་རང་སྣང་ལ། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་རང་སྟོང་སྟེ། །རང་སྣང་མངོན་ཞེན་བཟློག་པའི་དོན། །རང་རིག་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བསླབ། །སྟོང་ཉིད་སྤྲོས་བྲལ་མི་དམིགས་པའི། །མཚན་མ་མེད་པའི་ཆོས་ཡིན་<milestone unit="line" n="584.4"/>ཏེ། །སོ་སོའི་རྟོག་པ་རེ་རེའི་སྟེ། །མི་རྟོག་པ་རུ་མཉམ་བཞག་པས། །ཅི་ཡང་མི་དམིགས་སྟོང་པར་འཆར། །སྟོང་ཉིད་སྤྲོས་བྲལ་ཐ་སྙད་འགགས། །བརྗོད་དུ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །སྟོང་པས་སྟོང་པ་མི་དམིགས་<milestone unit="line" n="584.5"/>ཤིང་། །མི་དམིགས་འོད་གསལ་སྟོང་པའི་དོན། །མཚན་མ་མེད་པའི་ཆོས་ལ་བསླབ། །གཟུང་འཛིན་ཡུལ་ལ་ཞེན་པ་ཡི། །ཕྱོགས་སུ་སྣང་བ་མཚན་མའི་ཆོས། །ཕྱོགས་ཞེན་མི་དམིགས་སྟོང་པ་སྟེ། །སྟོང་དང་མི་སྟོང་<milestone unit="line" n="584.6"/>གཉིས་སུ་མེད། །རྨི་ལམ་དང་ནི་གཉིདསདབཞིན། །ཡོདདངམེད་པའི་ཆོས་འདི་གཉིས། །མེད་པའི་ཆོས་ཡིན་ཡོད་མེད་དུ། །གང་དུ་མི་དམིགས་གཉིས་མེད་རྟགས། །རྩལ་སྦྱང་ཡི་གེའི་དོན་ལ་བརླབ། ཁོང་ནས་<milestone unit="page" n="585"/><milestone unit="line" n="585.1"/>༄༅། །འབྱུང་བ་སྐྱེ་བ་མེད། །ཨ་ནི་ཡིག་འབྲུ་ཀུན་གྱི་མཆོག །རང་རིག་སྙིང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཀུན་ཏུ་སྣང་གི་འོད་འཕྲོས་འདུས། །རང་ལུས་དངོས་མེད་འོད་དུ་ཞུ། །སྐྱེ་མེད་སྟོང་པའི་ལུས་སུ་འགྱུར། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="585.2"/>བ་མེད་ལས་སྐྱེས་པ་ཡི། །ལུས་མེད་ལུས་ཏེ་ལུས་ཀྱི་མཆོག །ལུས་ཀྱི་མཐའ་ནི་རྟོགས་པ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་ལུས་ཅན་དེ་བཞིན་གཤེགས། །སྣང་བ་བསྐྱེད་རིམ་ལྷ་ཡི་སྐུ། །སྟོང་པ་རྫོགས་རིམ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །གཉིས་འཛིན་<milestone unit="line" n="585.3"/>བྲལ་བའི་ངང་ལ་བཞག །སྐྱེ་མེད་ཨ་ཡི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །སྣོད་བཅུད་དངོས་མེད་འོད་དུ་ཞུ། །འོད་ཀྱང་མི་དམིགས་སྟོང་པར་བསྒོམ། །སྟོང་པའི་ཉིད་ཀྱི་འོད་གསལ་དེ། །དཔེར་ན་ཉི་ཟླ་འོད་སྐོར་བཞིན། །འོད་<milestone unit="line" n="585.4"/>གསལ་ཕོ་བྲང་ཞིང་ཁམས་ན། །སྒྲིབ་མེད་འོད་ཀྱི་སྐུ་རུ་གསལ། །དེར་འཛིན་བྲལ་བའི་ངང་ལ་བཞག །སྣང་སྟོང་གཉིས་མེད་རྟོགས་པར་འགྱུར། །རིག་པ་ཨ་ཡི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །དངོས་སྣང་ཐམས་ཅད་སྟོང་པར་<milestone unit="line" n="585.5"/>སྦྱང་། །སྟོང་པའི་སྣང་བ་དངོས་པོར་སྦྱང་། །སྣང་སྟོང་གཉིས་མེད་གཅིག་ཏུ་བསྡུ། །གཅིག་པོ་མང་པོ་དོན་ལ་བསླབ། །ཏིང་འཛིན་མ་བསྒོམས་མི་གྲོལ་ཏེ། །ཏིང་འཛིན་ཐེ་ཚོམ་གཅོད་པར་འགྱུར། །ཐམས་ཅད་སེམས་<milestone unit="line" n="585.6"/>ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་དབང་བསྒྱུར་བྱ། །སེམས་ཀྱི་རྫུ་འཕྲུལ་དབང་ཐོབ་ན། །གང་ལྟར་བྱས་པ་དེ་ལྷར་འགྱུར། །མི་འགྱུར་ཀུན་གྲོལ་ཁྱབ་པ་པོ། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཨ་ལས་བྱུང་། །དོན་ཆེན་ཡི་<milestone unit="page" n="586"/><milestone unit="line" n="586.1"/>གེ་དམ་པ་ཡིན། །སྣང་སྟོང་སྒྱུ་ལུས་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །རྡོ་རྗེ་རླུང་ལ་ལམ་སྦྱངས་པས། །དྲོད་དང་བདེ་བའི་ཡོན་ཏན་ནི། །སྤྱི་གཙུག་གསང་གནས་གཉིས་ཀྱི་བར། །རྙུ་ཏི་ཁོང་སྟོང་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཀུན་ཏུ་གསལ་བའི་ལྟ༷་<milestone unit="line" n="586.2"/>བའི་དབུས། །ཨ་ལས་བྱུང་བའི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །གཏུམ་མོ་ཡེ་ཤེས་མེ་འབར་བའི། ཁམས་ལྔ་བསྲེགས་པའི་ཡུམ་ལྔས་སྐོར། །རེ་རེའི་སྐུ་ལ་མེ་ཆེན་འབར། །སྟོང་ཕྱོགས་སྤྱི་གཙུག་ལྟེ་བའི་དབུས། །དཀར་གསལ་ཧ་<milestone unit="line" n="586.3"/>ལས་ཧེ་རུ་ཀ །ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཡབ། །བདེ་ཆེན་བདུད་རྩི་རྒྱུན་བབ་པས། །ཕུང་སོགས་གྲོལ་བའི་ཡབ་ལྔས་བསྐོར། །རེ་རེ་ཞིང་ནས་བྱང་སེམས་འཕྲོ། །དང་པོ་འབྱུང་བ་རླུད་གི་དུས། །འོག་ནས་མ་སྣུན་<milestone unit="line" n="586.4"/>སྟེང་དུ་འདེགས། །གཉིས་པ་རྔུབ་པའི་སྟེང་རླུད་གིས། །སྟེང་ནས་རྔུབ་སྟེ་འོག་ཏུ་འཕྲུལ། །གསུམ་པ་གནས་པའི་རླུད་གཉིས་ནི། ཁ་སྦྱོར་དབུ་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ལྟེ་བའི་ཡུམ་ལྔ་འོད་འབར་བས། །དངོས་འཛིན་<milestone unit="line" n="586.5"/>ལུས་ཀྱི་བག་ཆགས་བསྲེགས། །གསལ་སྟོང་མེ་ལྕེ་གྱེན་ལ་འབར། །སྤྱི་བོའི་ཡབ་ལྔ་དྲོད་ཀྱིས་གཞུ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བདུད་རྩི་བབ། །མེ་དང་བྱང་སེམས་འདྲེས་པ་ལས ཡབ་ཡུམ་ཟུང་འཇུག་བདེ་དྲོད་<milestone unit="line" n="586.6"/>འབར འབར་འཛག་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་སྐུ། །སེང་གེ་མཇིང་བསྣོལ་ཞེས་བྱ་བ། །རླུད་གཉིས་གཅིག་ཏུ་དབང་དུ་བསྡུ། །སྟེང་འོག་ཁ་སྦྱར་འཁྲུལ་འཁོར་བཅིང་། །གཟུང་འཛིན་ཕྱི་ཡི་སྣང་བ་ཀུན། །སྐད་ཅིག་ཉིད་<milestone unit="page" n="587"/><milestone unit="line" n="587.1"/>༄༅ ལ་འཇོམས་པར་བྱེད། །འཛིན་སེམས་མི་དམིགས་བདེ་དྲོད་འབར། །སྲོག་རྩོལ་རླུད་ལ་འབྱོངས་པའི་རྟགས། །སྣང་བ་དུ་བ་སྨིག་སྒྱུ་དང་། །སྲིན་བུ་མེ་ཁྱེར་མར་མེ་འཆར། །སྲོག་དང་རྩོལ་བ་མཉམ་<milestone unit="line" n="587.2"/>གནས་ཤིང་། །ལུས་ཀྱི་གཟུང་འཛིན་དག་ཙམ་ན། །གཏུམ་མོ་གནད་དུ་ཚུད་པ་ཡིན། །དྲོད་ནི་ཕྱི་ཡི་ཡོན་ཏན་ཙམ། །བདེ་བ་ནང་གི་ཡོན་ཏན་དེ། །ཕོ་རླུང་ཐབས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །རྣམ་རྟོག་སྦལ་འཇོམས་ཨེ་མ་ཧོ། །རྩ་<milestone unit="line" n="587.3"/>གསུམ་འཁོར་ལོ་ལྔ་དབུས་ན། །ཡབ་ཡུམ་ལྔ་རྣམས་ལྷུན་སྦྱོར་བས། །འཇུག་བྱེད་ཉི་ཟླའི་ལམ་ནས་སུ། །ཐབས་ཤེས་གཉིས་ཀྱི་རླུད་སྦྱར་བས། །མས་ཀྱི་ག་་མོ་མེ་འབར་བས། །ཡབ་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་བབས་<milestone unit="line" n="587.4"/>ཏེ། །སྤྱི་གཙུག་ནས་ནི་མགྲིན་པར་བབ། །དང་པོ་ལུས་ཀྱི་དགའ་བ་བསྐྱེད། །སྙིང་ཁར་བབ་པས་ངག་དགའ་སྐྱེ། །ལྟེ་བར་ཡིད་ཀྱི་དགའ་བ་ནི། །གཉིས་ཀ་བྲལ་བའི་དགའ་བ་སྐྱེ། །གསང་གནས་བདེ་སྐྱོང་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="587.5"/>བབས། །བཅུ་དྲུག་ཕྱེད་ཕྱེད་ཐིག་ལེ་ཅན། །ཡན་ལག་མེད་པའི་རྩིས་ལས་འདས། །བསམ་གཏན་བཞི་ཡི་རྩེ་མོ་ཅན། །གཟུང་དང་འཛིན་པ་སྤངས་པ་ཡིས། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་དགའ་བ་འཆར། །བདེ་དང་སྟོང་པ་<milestone unit="line" n="587.6"/>གཉིས་མེད་པའི། །བདེ་ཆེན་རྒྱལ་པོ་རོལ་པ་སྟེ། ཁེས་རབ་རླུད་ལ་སྤེལ་སྦྱངས་པས། །བདེ་སྟོང་ཡེ་ཤེས་མཐར་ཕྱིན་འགྱུར། །སྦྱོར་བའི་ཡན་ལག་དྲུག་པོ་ཡིས། །རླུད་སེམས་དབང་དུ་བྱ་བ་ནི། །མཚན་མོ་གསང་<milestone unit="page" n="588"/><milestone unit="line" n="588.1"/>མེད་ཁྱིམ་ནག་ཏུ། ཁེན་ཏུ་མཉམ་བཞག་སྒྲུབ་པ་པོ། །ལུས་ནི་བསམ་གཏན་ཡན་ལག་ལྔ། །སྤྱན་གཉིས་རྡོ་རྗེ་གཙུག་ཏོར་བཟློག །སྟེང་འོག་རླུད་གཉིས་བར་དུ་བཅིང་། །གཟུང་འཛིན་ཡུལ་ལ་མི་འཕྲོ་བར། །ཡོད་<milestone unit="line" n="588.2"/>པར་མ་གྲུབ་མེད་པ་ཡིན། །རྣམ་པ་ཀུན་ལྡན་རྣམ་པ་མེད། །ས་རླུད་དྷ་ཏིར་ཚུད་པའི་རྟགས། །དུ་བ་ལྟ་བུའི་སྣང་བ་འབྱུང་། །ཆུ་རླུད་སྨིག་སྒྱུ་མེ་ལ་སྲིན། །རླུད་གིས་མར་མེ་ལྟ་བུ་སྟེ། །ནམ་མཁའ་འོད་གསལ་འཆར་<milestone unit="line" n="588.3"/>བའི་རྟགས། །དབང་པོའི་ཡུལ་དུ་དུ་མ་འཆར། །དྲོད་དང་བདེ་བ་ལཛི་ལ་འབྱུང་། །ཉི་མ་བླ་གབ་མེད་པའི་གནས། །སྤྲིན་མེད་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ལུས་གནད་མངོན་ཞེན་གྱེན་ལ་ལྟ། །མ་ཡེངས་རྩེ་གཅིག་<milestone unit="line" n="588.4"/>བཞག་བྱས་པས། །རྩ་ལྔའི་ནང་དུ་རླུང་བརྟན་པས། །མེ་ཆེན་འབར་དང་ཉི་མ་དང་། །གློག་དང་ཟླ་འོད་སྒྲ་ཅན་ནི། །དུ་ནག་དཀྱིལ་འཁོར་སྣང་བ་འབྱུང་། །འཇའ་ཚོན་ཐིག་ལེའི་སྣང་བ་དང་། །གཟུགས་ཀྱི་རྣམ་པ་དུ་<milestone unit="line" n="588.5"/>མ་འབྱུང་། །ཉིན་མཚན་མེད་པར་དབང་པོའི་ཡུལ། །སྟོང་གཟུགས་སྣ་ཚོགས་ངེས་མེད་འཆར། །ཁྱད་པར་རྙུ་ཏི་ཚུད་པའི་རྟགས། །ཐིག་ལེ་ནག་པོ་ཉུང་འབྲུ་ཙམ། །གསལ་ལ་འཚེར་བ་ཇེ་ཆུང་དུ། །ཇེ་འཕྲུ་ཀྱུ་ཀྱུག་<milestone unit="line" n="588.6"/>སྣང་བ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་སེམས་ཉིད་འོད་གསལ་ཞུགས། །མིག་གི་གཟུགས་རྣམས་སོ་སོར་སྡུད། །དེ བཞིནསྒོལྔའིཡུལ ལྔ་རྣམས། །སོ་སོར་སྡུད་པའི་ཡན་ལག་གོ །སོ་སོར་སྡུད་པའི་དོན་ཤེས་པས། །སྣང་<milestone unit="page" n="589"/><milestone unit="line" n="589.1"/>༄༅། །གཟུགས་སེམས་སུ་ཐག་བཅད་ལ། །སྣ་ཚོགས་སེམས་ཀྱི་དངོས་འཛིན་དེ། །ཞེན་མེད་འཇོག་པ་སྤྱོད་པ་སྟེ། །ལུས་སེམས་གཞན་དུ་མི་འཕྲོ་བར། །དགའ་བདེའི་ངང་དུ་གནས་པར་བྱེད། །བདེ་སྟོང་ཟུང་<milestone unit="line" n="589.2"/>འཇུག་ཀུན་ཁྱབ་ལ། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་མི་གཡོ་བ། །བསམ་གཏན་ཡན་ལག་ཕུན་ཚོགས་ལ། །མངོན་ཤེས་ལྔ་ལ་སོགས་པའི། །རྟགས་དང་ཡོན་ཏན་མཐར་ཐུག་པ། །ཐིག་ལེའི་དབུས་སུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི། །སྐུ་<milestone unit="line" n="589.3"/>གཟུགས་གསལ་བ་བསྟན་པ་དང་། །ཆོས་ཀུན་ཤེས་པའི་རྟོགས་པ་འཆར བར་མ་ཨ་བ་རྙུ་ཏིའི་ནང་། །འོག་སྒོ་དྲི་ཆེན་དྲི་ཆུའི་རླུད་། །སྟེང་སྒོ་ཉི་ཟླའི་རླུད་གཉིས་ཏེ། །རླུད་བཞི་ཨོ་གྱིས་རྙུ་ཏིར་དབུབ། །ཧུ༷་གིས་<milestone unit="line" n="589.4"/>དབྱུང་ལ་ཨ་ཡིས་གནས། །ལུས་དང་ཡན་ལག་འཁྲུལ་འཁོར་བྱ། །ལྟེ་བའི་དབུས་སུ་རླུད་གནས་པས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་རང་བཞིན་དབུགས། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་ངོ་བོ་ཉིད། །སངས་རྒྱས་ལྔ་ཡིས་བྱིན་<milestone unit="line" n="589.5"/>གྱིས་བརླབས། །འབྱུང་འཇུག་སྲོག་རྩོལ་ཡན་ལག་ནི། །དུམ་པ་ཅན་གྱི་སྦྱོར་བའོ། །རྟག་ཏུ་འཛིན་པ་ཐུར་སེལ་ཅིང་། །བུམ་པ་ཅན་ནི་གསང་བར་བཟུང་། །བསྟན་ནས་ལྟེ་བ་སྙིང་ཁ་དང་། །མགྲིན་པར་བུམ་པ་ཅན་<milestone unit="line" n="589.6"/>བསྒོམ་པས། །འབར་དང་འཛག་གཉིས་འཁོར་ལོ་བཞི། །དགའ་བཞི་མྱོང་ཞིང་བདུད་བཞི་བཅོམ། །ཀུན་གཞི་རྣམ་ཤེས་སྲོག་གི་རླུད་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བདེ་བ་དེ། །རྡོ་རྗེ་ནོར་བུའི་རྩེ་མོ་ནས། །ཡར་ལ་བཟློག་<milestone unit="page" n="590"/><milestone unit="line" n="590.1"/>ཅིང་མར་ལ་ཕེབས། །འཁོར་ལོ་ལྔ་རུ་ལོངས་སྤྱོད་པས། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་སྐུ་ལྔ་ཐོབ། །ཐིག་ལེ་རང་དབང་ཅན་དུ་ནི། །འཛིན་པ་འཛིན་པའི་ཡན་ལག་ཡིན། །སྟོང་གཟུགས་ནམ་མཁའི་སྐུ་ལ་ནི། ཁུན་དུ་མ་<milestone unit="line" n="590.2"/>ཡེངས་རྗེས་དྲན་གྱི། །གཞི་ཡི་དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །ག་་མོ་སྲོག་རྩོལ་ཉིན་མཚན་དུ། །ཐར་པ་འདོད་ཕྱིར་བུམ་པ་ཅན། །འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་རིམས་བསྒོམས་པས། །ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་གཟུང་འཛིན་གྱི། །ཡུལ་དང་<milestone unit="line" n="590.3"/>བྲལ་བའི་གཟུགས་བརྙན་རྣམས། །རང་གི་ལུས་ལ་འཁོར་བ་ཡི། །འོད་ཟེར་ཀུན་ཏུ་འཕྲོ་བར་འགྱུར། །བསྒོམས་པས་ཁམས་མི་འཛག་པ་ཡི། །ལས་ཀྱི་མུ་ཏྲེཛེ་འཁོར་ལོ་ལྔའི། །བ་ག་ལིང་ཀ་རབ་བཞག་ནས། །རྡོ་<milestone unit="line" n="590.4"/>རྗེ་ཐོ་བས་བསྣུན་བྱས་པས། །རྣམ་རྟོག་འདོད་ཆགས་ཀུན་བཅོམ་ནས། །བདེ་སྟོང་ཡེ་ཤེས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །སྤྲོས་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་ཉིད་དེ། །ཟླ་བ་དྲུག་གིས་ངེས་འགྲུབ་འགྱུར། །སྐུ་དང་འོད་ཟེར་བདེ་ཆེན་དེ། །རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="590.5"/>ཀུན་ལྡན་སེམས་ཉིད་དེ། །རྗེས་སུ་དྲན་པའི་ཡན་ལག་ཡིན། །ཏིང་འཛིན་བདེ་ཆེན་རྣལ་འབྱོར་ལ། །སྤྱན་ལྔ་མངོན་ཤེས་དྲུག་འབྱུང་སྟེ། །རྟེན་འབྲེལ་བཅུ་གཉིས་དག་པ་ཡི། །ལས་ཀྱི་རླུད་རྣམས་འགགས་པས་<milestone unit="line" n="590.6"/>སུ། །ས་ནི་བཅུ་གཉིས་ཡོན་ཏན་ལྡན། །སྒྲིབ་པའི་དྲི་མ་བྲལ་བ་ཡིས། །སྐུ་དང་འོད་ཟེར་ཚོགས་ཆེན་གྱིས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྣམ་ཀུན་མཁྱེན། །སྐད་ཅིག་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་འགྱུར། །རླུང་སེམས་རྟོག་པ་རྩེ་ནང་<milestone unit="page" n="591"/><milestone unit="line" n="591.1"/>༄༅། །ནས། །དབང་པ ་སྒ་རྣམས་ཕྱར་གསལ་བའ། །ཉན་མ ་དུས་ཀྱ་སྣང་བ་རྣམས། །ཆུ་ཟླ་མེ་ལང་གཟུགས་བརྙན་བཞན། །ཇ་ལྟར་སྣང་ཡང་རྣམ་སྨན་ལུས། །བདེན་པར་མ་གྲུབ་སྣང་སྟོང་སྟེ། །བསྟོད་<milestone unit="line" n="591.2"/>སྨད་དགག་སྒྲུབ་ལ་སོགས་པ། །འཇིག་རྟེན་ཆོས་བརྒྱད་སྣང་བ་ཀུན། །སྒྱུ་མ་ལྟ་བུའི་རང་བཞིན་ལ། །རང་ངོ་མ་ཤེས་མི་རྟག་ལ། །མ་དག་འཁྲུལ་པའི་རྒྱུ་ལུས་ཡིན། །རང་ངོ་ཤེས་པ་ལྷ་ཡི་སྐུ། །འཇའ་ཚོན་ལྟ་བུའི་<milestone unit="line" n="591.3"/>གཟུགས་བརྙན་ལ། །བསྟན་པ་ཐོབ་པའི་སྣང་བ་ཀུན། །ཏིང་འཛིན་དག་པའི་རྒྱུ་ལུས་ཡིན། །སྒྱུ་མ་ལུས་ཀྱིས་རྩ་ནང་དུ། །རླུང་སེམས་འདུས་པའི་ཡི་གེ་ནི། །ཨ་ནུ་ལྟ་རས་གཉིས་དུ་འགྲོ། །དབང་པོ་ཕྱི་རོལ་རང་སར་<milestone unit="line" n="591.4"/>འགེགས། །ནང་གི་དངོས་མེད་རླུད་སེམས་ཀྱི། །རྨི་ལམ་ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་འཆར། །ཇི་ལྟར་ཤར་ཡང་བདེན་རྫུན་བྲལ། །རྗེས་མེད་རང་ཤར་རང་ཡལ་ལ། །རྒྱུན་ཆད་མེད་ཅིང་ཅིར་ཡང་འཆར། ཁྲར་བ་ཐམས་<milestone unit="line" n="591.5"/>ཅད་རང་སར་གྲོལ། །རང་སྣང་འཁོར་འདས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །གཏད་མེད་རྨི་ལམ་རང་བཞིན་ལ། །བདེན་པར་བཟུང་བས་རྫུན་གྱིས་སླུས། །འདུས་བྱས་མི་རྟག་དེ་ཡི་གནད། །བདེན་མེད་རྟོགས་ན་འོད་གསལ་<milestone unit="line" n="591.6"/>ཏེ། །འདུས་མ་བྱས་པའི་ཆོས་ཉིད་ཡིན། །བདེན་མེད་འགག་མེད་སྣང་བ་ལ། །རྨི་ལམ་སྒྱུ་མར་ཐ་སྙད་བཏགས། །དངོས་པོའི་སྣང་བ་སྒྱུ་མ་ཡིན། །སྒྱུ་མའི་ཆོས་ལ་ཞེན་རྒྱུ་མེད། །ཞེན་པ་མེད་ན་སྟོང་ཉིད་དེ། །དངོས་<milestone unit="page" n="592"/><milestone unit="line" n="592.1"/>མེད་སྣང་བས་རྨི་ལམ་ཡིན། །རྨི་ལམ་ཡུལ་ལ་གཟུང་དུ་མེད། །འཛིན་པ་མེད་ན་འོད་གསལ་ཡིན། །གནས་ལུགས་རྟོགས་ན་སངས་རྒྱས་སོ། །དངོས་དང་དངོས་མེད་སྣང་བ་ཀུན། །རྨི་ལམ་སྒྱུ་མའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="592.2"/>དུ། །དངོས་པོར་སྣང་བས་སྒྱུ་མ་ལ། །སྒྱུ་མ་རྫུན་པས་རྨི་ལམ་སྟེ། །རྨི་ལམ་རང་བཞིན་ཤེས་པ་ན། །བར་དོ་མངོན་དུ་གྱུར་པ་སྟེ། །རྣལ་མའི་ཆོས་ལ་རབ་གནས་ནས། །གང་ལྟར་བྱས་ཀྱང་བདེ་བ་ཐོབ། །སྐྱེ་འགག་<milestone unit="line" n="592.3"/>གཉིས་མེད་སོ་འཚམས་དེར། །རྟོག་པ་འཆར་བ་བར་དོ་ཡིན། །མ་རྟོགས་གནས་པ་ཏིང་འཛིན་ལ། །གཟུང་འཛིན་བྲལ་ན་འོད་གསལ་མཆོག །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཉིད་དུས་དེར་ཐོབ། །རླུད་སེམས་འགྲོ་ལྡོག་གཅིག་པ་<milestone unit="line" n="592.4"/>ཡིས། །འོག་རླུད་བཏེག་པས་ངན་སོང་ཁེགས། །གཟུང་འཛིན་རྩ་མདུད་ཞིག་པ་ཡི། །སྟེང་སྒོ་རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ལས། །རླུད་སེམས་སྟེང་དུ་གདོན་པར་བྱ། །འཁོར་བའི་བག་ཆགས་དབྱིངས་སུ་དག །རང་རིག་བདེ་<milestone unit="line" n="592.5"/>ཆེན་གནས་སུ་གྲོལ། །ཇི་ལྟར་སྣང་བའི་ཆོས་རྣམས་ལ། །དངོས་པོ་མེད་པར་གསལ་བ་ནི། །དགག་སྒྲུབ་བྲལ་བས་འཁྲུལ་པ་དག །དངོས་མེད་སྟོང་པའི་ཆོས་རྣམས་ལ། །ཞེན་པ་མེད་པས་འོད་གསལ་མཆོག །རྒྱུན་<milestone unit="line" n="592.6"/>ཆད་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་དེ། །མཚན་མའི་སྒྲིབ་བྱེད་བྲལ་ཙ་ན། །རང་གསལ་ཡུལ་མེད་རིག་པ་ལ། །རྣམ་རྟོག་རྒྱུན་དེ་རྟོག་མེད་གསལ། །གསལ་སྟོང་ཡེ་ཤེས་འོད་འབར་ལ། །གཉིད་ནི་སྤང་བར་མི་བྱ་སྟེ། །དབང་<milestone unit="page" n="593"/><milestone unit="line" n="593.1"/>༄༅། །པོའི་སྒོ་ནི་མི་དགག་པར། །མ་བཅོས་རང་བཞིན་ལྷུག་པ་ལ། །བསམ་གཏན་ཉིད་ནི་དམིགས་མི་བྱ། །དམིགས་མེད་མཁའ་ལྟར་དག་པའི་སེམས། །སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་གནས་ལུགས་འདི། །བསམ་<milestone unit="line" n="593.2"/>བརྗོད་བྲལ་བའི་ངང་དུ་བཞག །རང་བཞིན་གདོད་ནས་རྣམ་དག་པ། །གསལ་ལ་འཛིན་མེད་སྟོང་པ་ཉིད། །ཅིར་ཡང་མ་གྲུབ་གཞི་ཡིས་སྟོང་། །ཅིས་ཀྱང་མ་བྱས་ལམ་གྱིས་སྟོང་། །ཅི་ཡང་མ་ཡིན་འབྲས་བུས་<milestone unit="line" n="593.3"/>སྟོང་། །མཚན་མ་བྲལ་བས་དམིགས་གཏད་སྟོང་། །མཐའ་དང་བྲལ་བས་ཕྱོགས་རིས་སྟོང་། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་བཅོས་མ་སྟོང་། །རང་འབྱུང་ཡིན་པས་རྐྱེན་རྣམས་སྟོང་། །རང་གསལ་ཡིན་པས་སྒྲིབ་པ་<milestone unit="line" n="593.4"/>སྟོང་། །རང་རིག་ཡིན་པས་འཁྲུལ་པ་སྟེ། །རང་སྣང་ཡིན་པས་གཟུང་འཛིན་སྟོང་། །སྟོང་པ་ཉིད་ལ་མེད་ཞེན་བྲལ། །ཅི་ཡང་མ་འགགས་ས་ལེ་བ། །གཟུགས་ནི་གཟུགས་ཀྱི་ངོ་བོའི་སྟོང་། །དཔེར་ན་ཆུ་ཡི་ཟླ་བ་<milestone unit="line" n="593.5"/>བཞིན། །སྒྲ་དང་དྲི་རོ་རེག་བྱ་ཆོས། །ནམ་མཁའ་བཞིན་དུ་ངོ་བོ་སྟོང་། །སྟོང་ཉིད་མ་སྐྱེས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཟད་པ་མེད་ཅིང་འཕེལ་བ་མེད། །སྐྱེ་བ་མེད་པ་འགག་པ་མེད། །གང་བ་མེད་ཅིང་བྲི་བ་མེད། །ཐོབ་པ་<milestone unit="line" n="593.6"/>མེད་ཅིང་མ་ཐོབ་མེད། །ཡོད་དང་མེད་པ་གཉིས་སུ་མེད། །གཉིས་མེད་མཐའ་བྲལ་སྟོང་པ་ཉིད། །སྤྲོས་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །རང་རང་གཟུང་འཛིན་དག་པ་ནི། །སྟོང་པ་ཉིད་ཅེས་རྒྱལ་བ་བཞེད། །ཇི་སྲིད་<milestone unit="page" n="594"/><milestone unit="line" n="594.1"/>གཟུང་འཛིན་ཡོད་ཀྱི་བར། །དེ་སྲིད་དངོས་པོ་མཚན་མ་ཡིན། །གཟུང་འཛིན་མེད་པའི་སྣང་བ་དེ། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་ཡིན། །སྟོང་པའི་རང་བཞིན་མི་ཤེས་པས། །མི་རྟོག་བསྒོམས་པས་རྨོངས་པ་ཕུང་། །རྣམ་<milestone unit="line" n="594.2"/>པ་ཀུན་ལྡན་སྟོང་པ་ཉིད། །རང་བཞིན་དག་པའི་ཆོས་སྐུ་ཡིན། །ངོ་བོ་སྤྲོས་བྲལ་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །རྣམ་པ་ཀུན་ལྡན་ཆོས་ཉིད་ལ། །ཕྱག་ནི་སྟོང་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ། །རྒྱ་ནི་གཟུང་འཛིན་མཚན་མ་བྲལ། །ཆེན་པོ་འཁོར་<milestone unit="line" n="594.3"/>འདས་ཟུང་དུ་འཇུག །གཉིས་མེད་མཐའ་བྲལ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །ཡེ་ནས་མ་བཅོས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པ་སྙིང་པོ་སྟེ། །མ་རིག་དུས་ན་འཁོར་བ་ལ། །རིག་ཅིང་རྟོགས་པ་མྱ་ངན་འདས། །གཉིས་མེད་རྟོག་པ་<milestone unit="line" n="594.4"/>ཡང་དག་ལམ། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་ལ། །རིམས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་སྦྱངས་པ་ཡིས། །རྣམ་དག་འགྱུར་བ་མེད་པའི་དོན། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ཡེ་ཤེས་མཆོག །ཐམས་ཅད་རང་རིག་རང་གསལ་དུ། །སེམས་སུ་<milestone unit="line" n="594.5"/>རྟོགས་པ་ཆོས་ཡིན་ལ། །བདེ་གསལ་མི་རྟོག་རང་བཞིན་ལ། །མི་འདའ་དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་སྟེ། །ཐབས་ཤེས་གཉིས་ཀྱི་རྒྱུ་རྐྱེན་གྱིས། །གོང་དུ་རྩལ་སྦྱངས་ལམ་གྱི་རྒྱ། །དབྱེར་མེད་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པ་ཡི། །ང་ཡི་རང་<milestone unit="line" n="594.6"/>བཞིནའདིརིགན། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་རིག་འགྱུར་བས། །བྱ་བྱེད་རྩོལ་གྲུབ་ཀུན་ལ་འདས། །མ་བཙལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་འགྱུར། །འགྱུར་མེད་མི་རྟོག་ཏིང་འཛིན་ལ། །ཡེངས་མེད་གནས་པའི་རྩེ་གཅིག་<milestone unit="page" n="595"/><milestone unit="line" n="595.1"/>༄༅། །ལ། །རེ་དོགས་གཟུང་འཛིན་མཁའ་ལྟར་དག །སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་སྤྲོས་དང་བྲལ། །གང་དུ་མི་རྟོག་མཉམ་པ་ཉིད། །སྣ་ཚོགས་རོ་གཅིག་འོད་གསལ་དང་། །སྤང་བླང་མཚན་མའི་ཆོས་བྲལ་<milestone unit="line" n="595.2"/>ན། །བསྒོམ་བྱ་སྒོམ་བྱེད་གཉིས་མེད་ཅིང་། །སློབ་ཅིང་སྦྱངས་བགྲོད་མེད་པ་ཡི། །རང་བཞིན་དག་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །མི་སློབ་པ་ནི་ཡང་དག་དོན། །རྣམ་པར་རྟོག་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་རྫོགས་<milestone unit="line" n="595.3"/>པ་ཆེ། །རྣམ་དག་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ལ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་འབྱུང་བ་མེད། །དྲི་མེད་ཟང་ཐལ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་འཁོར་འདས་ཀུན། །མ་རྟོགས་བློ་ལ་སྣང་མོད་ཀྱི། །སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་པ་<milestone unit="line" n="595.4"/>ཡི། །རང་འབྱུང་ཡེ་ཤེས་གདངས་སུ་ཤར། །རང་ལ་རང་སྣང་སྣོད་བཅུད་ཀུན། །སྐུ་དང་ཞིང་ཁམས་ཡེ་སངས་རྒྱས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཆོས་སུ་གཅིག །སངས་རྒྱས་ཉིད་ལས་གཞན་མ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="595.5"/>ཉིད་ཀྱིས་མི་རྙེད་དོ། །སངས་རྒྱས་མ་རྟོགས་སེམས་ཅན་ནི། །ཐོག་མ་མེད་ནས་ཐ་མའི་བར། །གནས་ལུགས་གཅིག་གི་སྤྱོད་ཡུལ་ཏེ། །ཀུན་གཞི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རྩལ། །སེམས་ལས་མ་རྟོགས་ཆོས་ཀུན་<milestone unit="line" n="595.6"/>མེད། །སེམས་སུ་འཛིན་པ་འཁྲུལ་བའི་བློ། །བློ་ལས་གྲོལ་ན་གཉིས་སུ་མེད། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་ཡེ་ཤེསདེ། །མཚོན་དུ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །སྟོན་ཀའི་ཟླ་ལྟར་དྲི་མ་མེད། །བདེ་གསལ་སྟོང་པའི་བཀྲག་མདངས་<milestone unit="page" n="596"/><milestone unit="line" n="596.1"/>ཅན། །དྲི་མ་དྲི་བྲལ་ཆོས་ཉིད་དབྱིངས། །བདེ་བ་ཆེ་ལས་གཞན་མེད་པས། །རྣམ་པ་ཀུན་ལྡན་སྤྲོས་མེད་བདག །ཇི་བཞིན་ཉིད་ལས་མ་གཡོས་པས། །རིན་ཆེན་གླིང་གི་སྣོད་བཅུད་བཞིན། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་རང་<milestone unit="line" n="596.2"/>བཞིན་ནོ། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དབྱིངས། །རྩོལ་བ་མེད་པར་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །རྩོལ་བས་རྩོལ་བའི་ནད་དུ་འགྲོ། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་དེས་མི་འུགྲུབ། །མ་བཙལ་བཞག་པས་དོན་ཀུན་<milestone unit="line" n="596.3"/>འུགྲུབ། །འདི་ནི་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་གསུང་། །འབྲས་བུ་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལས། ཟབ་དོན་རྫོགས་རིམ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།ཐེག་པ་སྣ་ཚོགས་ཐབས་ཚུལ་<milestone unit="line" n="596.4"/>གྱིས། །འགྲོ་བའི་དོན་དུ་བསྟན་པ་ཡང་། །ཐེག་པ་དགུ་ཡིས་ངེས་འབྱུང་བ། །ཐེག་པ་གསུམ་དུ་ལེགས་བསྡུས་ནས། །ཐེག་པ་གཅིག་གི་འབྲས་བུ་ནི། །བླ་མེད་ཐེག་པ་ཐབས་ཀྱི་མཆོག །གཞི་ཡི་དུས་ན་བདེན་གཉིས་<milestone unit="line" n="596.5"/>ཏེ། །ལམ་དུ་ཐབས་ཤེས་ཉམས་བླངས་པས། །འབྲས་བུ་གཉིས་ལྡན་སངས་རྒྱས་དེ། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་སྟེར་བྱེད་པས། །འབྲས་བུའི་ཐེག་པར་མིང་དུ་འབོད། །འཇིག་རྟེན་ལྷ་མིའི་ཐེག་པ་ཡི། །སྡིག་སྤོང་དགེ་བཅུ་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="596.6"/>པ་དང་། །ཉན་ཐོས་རང་རྒྱལ་ཐེག་པ་ཡིས། །སྤངས་ཐོབ་ཚུལ་ཁྲིམས་ཡོན་ཏན་དང་། །ཐེག་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའི་ས་ལམ་རྣམས། །སྔགས་ཀྱི་ལམ་དུ་མ་གྱུར་མེད། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="597"/><milestone unit="line" n="597.1"/>༄༅། །མ་རྟོགས་པའི། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་མ་མཆིས་པས། །ཐེག་པའི་མཐར་ཐུག་གསང་སྔགས་ཆེ། །གསང་སྔགས་རྒྱལ་བའི་དོན་ཀུན་འགྲུབ། །དོན་གཅིག་ཉིད་ལ་མ་རྨོངས་ཤིང་། །ཐབས་མང་དཀའ་<milestone unit="line" n="597.2"/>བ་མེད་པ་སྟེ། །མི་དགེ་སྤངས་པས་ངན་སོང་གྲོལ། །ལས་སྒྲིབ་དག་པས་བདེ་འགྲོ་ཐོབ། །དགེ་བ་སྤེལ་བས་ཚོགས་གཉིས་རྫོགས། །བྱང་སེམས་ལམ་ཉིད་མངོན་དུ་བྱས། །གཉིས་མེད་རྟོགས་པའི་སྐད་ཅིག་<milestone unit="line" n="597.3"/>ལ། །འཁོར་བ་མ་ཡེངས་རང་སར་གྲོལ། །མྱང་འདས་མ་བསྒྲུབས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །འཁོར་འདས་རང་གྲོལ་གཉུག་མའི་ངང་། །ཟུང་འཇུག་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་སྐུ། །གཞི་བདེ་ལམ་བདེ་འབྲས་བུ་བདེ། །བདེ་བ་ལས་ནི་<milestone unit="line" n="597.4"/>བདེ་བ་འབྱུང་། །བདེ་བའི་འབྱུང་གནས་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །རྒྱུད་ཀུན་གྱི་ནི་བདག་པོ་སྟེ། །དཔལ་ལྡན་དགྱེས་པ་རྡོ་རྗེ་མཆོག །དབང་པོ་རྣོན་པོས་དབང་བྱས་ཕྱིར། །སྔགས་ཀྱི་ཐེག་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །སྲིད་གསུམ་<milestone unit="line" n="597.5"/>ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཞིང་། །འཁོར་བ་ཉིད་ནི་མྱ་ངན་འདས། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ནི་ཡེ་ཤེས་ལ། །འདོད་ཡོན་ལྔ་ལ་བདེ་བར་སྤྱོད། །རྣམ་རྟོག་ཉིད་ཀྱང་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །གཟུགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཧེ་རུ་ཀ །འཇིག་<milestone unit="line" n="597.6"/>རྟེན་ཐམས་ཅད་གཞལ་ཡས་ཁང་། །སྐྱེ་འགྲོ་ཀུན་ཡང་རྒྱལ་བའི་སྐུ། །ལོག་རྟོག་ཉིད་ཀྱང་ཡང་དག་དོན། །སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཆོས་སྐུའི་འོད། །མ་རིག་པ་ཡང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །གང་བྱས་ཆོས་ཉིད་རོལ་པའི་<milestone unit="page" n="598"/><milestone unit="line" n="598.1"/>ཀློང་། །ཅི་བདེ་བར་ནི་བརྟེན་པས་འགྲུབ། །དཀའ་ཐུབ་སྤྱིན་སྲེག་མཆོད་སྦྱིན་དང་། །བསམ་གཏན་ལ་ཡང་དམིགས་མི་བྱ། །སྔགས་བཟླས་ཆོ་གའི་རིམ་པ་ཀུན། །མ་ཚང་བ་དང་ཆད་གྱུར་པ། །ཚད་དུ་བྱ་བ་གང་ཡང་<milestone unit="line" n="598.2"/>མེད། །མ་བྱས་པ་ནི་རྒྱ་ཆེར་འགྱུར། །སོ་མ་ལྷུག་པ་རང་དགའ་སྲ །མ་བཅོས་བཞག་པས་དོན་ཀུན་འགྲུབ། །དཔེར་ན་སྐྱེས་བུ་སྔགས་མཁས་པས། །དུག་དང་རྒྱལ་པོའི་ཆད་པ་ལས། །ཐར་པར་འགྱུར་གྱིས་གཞན་<milestone unit="line" n="598.3"/>གྱིས་མིན། །དེ་བཞིན་ཉོན་མོངས་ལས་ཀྱི་དབང་། །ཉིན་རེ་བྲམ་ཟེ་གསོད་པ་དང་། །མཚམས་མེད་ལྔ་པོ་བྱེད་པ་ཡང་། །ཆོས་འདི་ལ་ཞུགས་གྱུར་ན། །དཀའ་བ་མེད་པར་གྲོལ་བར་འགྱུར། །ཐེག་པ་གཞན་གྱིས་དེ་<milestone unit="line" n="598.4"/>ལྟར་མིན། །དེ་ནི་བླ་མའི་བྱིན་རླབས་ལས། །ཐབས་གཞན་རྟེན་པ་རྨོངས་པ་ཡིན། །ཆོས་རྣམས་མི་ཤེས་མ་རྟོགས་ཀྱང་། །དམ་པ་མཆོག་གི་བླ་མ་ལ། །མོས་གུས་རིམ་གྲོ་ཚར་བྱས་ན། །བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་མཆོག་གི་<milestone unit="line" n="598.5"/>དོན། །འགྲུབ་འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །མུན་པ་ལ་ནི་མར་མེ་ལྟར། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་མངོན་གྱུར་པས། །ཡུན་རིང་དུས་སུ་དཀའ་སྤྱད་ཀྱི། །སྡུག་བསྔལ་ཚོར་བ་མྱོང་མི་དགོས། །སྐད་ཅིག་ཐམས་ཅད་མངོན་པར་<milestone unit="line" n="598.6"/>རྟོག །སྐད་ཅིག་གཅིག་གིས་བྱེ་བྲག་ཕྱེད། །སྐད་ཅིག་གཅིག་གིས་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་རེ་རང་འབྱུང་བ། །རྣམ་པར་རྟོག་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ལྷུན་གྲུབ་དོན་དེ་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །མདུན་དང་རྒྱབ་དང་<milestone unit="page" n="599"/><milestone unit="line" n="599.1"/>༄༅། །ཕྱོགས་བཅུ་སྲ ཁུན་ཆད་མེད་པར་གང་སྣང་ཡང་། །དེ་དེ་ཉིད་ལས་གཞན་མེད་ཀྱང་། །མ་རིག་འཁྲུལ་པའི་ཐེག་པ་རྣམས། །གནད་དང་མི་ལྡན་དོན་མ་རྟོགས། །དཔེར་ན་བ་བཤོན་འོ་མ་ནི། །ལུས་<milestone unit="line" n="599.2"/>ཀུན་ཁྱབ་ཀྱང་རྭ་འཇུག་ནས། །འཐེན་ཡང་འོ་མ་མི་འོང་ལ། །ནུ་སོར་འཐེན་ན་དཀའ་མེད་འབྱུང་། །དེ་བཞིན་རང་རིག་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་མ་ཡེངས་པར། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་གྱི་གནས་ལུགས་<milestone unit="line" n="599.3"/>ཀྱི། །ཐབས་དང་ལྡན་པའི་གནད་ཤེས་པས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་དེ། །རྗེས་དཔག་མ་ཡིན་མངོན་སུམ་དུ། །མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་འགྱུར། །དེ་ལ་འདི་ལྟར་ལྟ་བ་ཉིད། །ཕྱོགས་མེད་མཐའ་<milestone unit="line" n="599.4"/>བྲལ་ཀུན་ཏུ་གསལ། །མ་དམིགས་བསམ་གཏན་སྒོམ་པ་དང་། ཁུགས་འབྱུང་རང་གྲོལ་དགག་སྒྲུབ་དག །མི་འདའ་དམ་ཚིག་གཏན་གྱི་བདག །ཉིན་མོ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་ཅན། །མཚན་མོ་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་<milestone unit="line" n="599.5"/>ཕྱིན། །ཟུང་འཇུག་ཡངས་པ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །དོན་གྱི་དབུ་མ་སྤྲོས་དང་བྲལ། །འདི་ལ་ཡི་བསམ་ཡོད་མ་ཡོད། །བཟང་ངན་མི་སྨྲ་གང་ཡང་མེད། །ཇི་ལྟར་བདག་ཉིད་དེ་ལྟར་གཞན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="599.6"/>འཆང་། །མཉམ་མེད་དམ་པ་རིན་པོ་ཆེ། །འོད་གསལ་ཆེན་པོའི་ངང་ལ་བཞུགས། །མཐའ་བརྒྱད་སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་པའི། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རྩི་སྨན་བཏབ་པའི་འོ་མ་དེ། །ཀླུ་རྣམས་ཀུན་གྱི་སྨན་<milestone unit="page" n="600"/><milestone unit="line" n="600.1"/>ཡིན་ཏེ། །སྦྲུལ་ལ་བྱིན་ན་དུག་ཏུ་འགྱུར། །དེ་བཞིན་གསང་སྔགས་ཐེག་ཆེན་འདི། །སྐད་ཅིག་ཉོན་མོངས་འཇོམས་པ་ཡི། །མཁས་པ་རྣམས་ཀྱི་སྨན་ཡིན་ཏེ། །བརྡ་དང་དོན་ལ་རྨོངས་པ་ཡི། །བྱིས་པ་འདོད་པའི་སྒྲ་<milestone unit="line" n="600.2"/>དོན་འབྲང་། །ཚུལ་བཞིན་མ་ཡིན་ལོངས་སྤྱད་པས། །དུག་གིས་འཆི་དང་ལྟུང་བར་འགྱུར། ཁ་ཅིག་དུག་གི་དབང་གིས་འཚོ། ཁ་ཅིག་དུག་གི་རྐྱེན་གྱིས་འཆི། །ང་ཡི་བསྟན་པ་སྙིགས་མ་ལ། །ཚོང་དུས་ཁྱེར་བའི་འོ་མ་<milestone unit="line" n="600.3"/>བཞིན། །དོན་མ་རྟོགས་པའི་ཚིག་གིས་བསླད། །ལོག་རྟོག་ཐུར་དུ་ལྟུང་བར་བྱེད། །དེ་བས་དོན་གྱི་ཕུ་ཐག་ཆོད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་བར་གྱིས། །ཟུང་འཇུག་ཡངས་པ་ཤིང་རྟའི་སྲོལ། །འབྲས་བུ་གསང་བ་<milestone unit="line" n="600.4"/>བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལས། །རིག་པ་འཛིན་པ་ཐབས་ཀྱི་ཆེ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།སེམས་ཉིད་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །འདུས་མ་བྱས་ཤིང་ལྷུན་གྲུབ་ཏུ། །སྡོད་ནས་ཡིན་ཀྱང་<milestone unit="line" n="600.5"/>དཔེར་ན་ནི། །རྒྱ་མཚོ་མཆིང་ནམ་ཀློང་དཀྱིལ་ན། །ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་དབང་བྱས་པའི། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་བི་ཌརླ། ཁ་དོག་འོད་དང་བཅས་པ་ཡིས། །སྐྱེ་འགྲོའི་དབུལ་བ་སེལ་གྱུར་ཀྱང་། ་།གས་བཅས་སྦུབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="600.6"/>བསྒྲིབས་པ་ན། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ས་རྡོ་ཡིན། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ང་དང་བདག་ཏུ་བཟུང་བ་ཡིས། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་དེ། །ཆོས་སྐུ་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པ་ཡི། །གཟུགས་སྐུ་འགག་པ་མེད་གྱུར་<milestone unit="page" n="601"/><milestone unit="line" n="601.1"/>༄༅། །ཀྱང་། །དེ་ཉིད་མ་རིག་འཁྲུལ་པ་ཡིས། །ལས་དང་ཉོན་མོངས་རྐྱེན་དབང་སེམས། །འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་བྱུང་བ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་མ་ཡིན་སེམས་ཅན་ནི། །གང་ན་ཡོད་པ་མ་ཡིན་པས། །འགྲོ་<milestone unit="line" n="601.2"/>ཀུན་སངས་རྒྱས་མངའ་བདག་གོ །སྟོབས་དང་ལྡན་པའི་ནུས་པ་ཅན། །དེད་དཔོན་མཁས་པས་ལག་ཏུ་བླངས། །སྦུབས་དང་དྲི་མ་གསལ་གྱུར་ནས། ཁ་དོག་རང་འོད་འབར་ཙམ་ན། །ནོར་བུ་རིན་ཐང་མེད་པ་<milestone unit="line" n="601.3"/>སྟེ། །བླ་མ་དམ་པའི་བདུད་རྩི་ཡིས། །ཚོགས་གཉིས་དགེ་བ་ལས་བྱུང་མཐུས། །མ་རིག་སྒྲིབ་པའི་ཚོགས་དག་ནས། ཁྲེས་རབ་གསུམ་ལ་སྦྱངས་པ་ཡིས། །རང་སེམས་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་དོན། །ཆོས་སྐུ་དྲི་མ་མེད་<milestone unit="line" n="601.4"/>པར་རྟོགས། །རིམས་ཀྱིས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་ཡི། །ས་བཅུ་ལམ་གྱི་རྟགས་རྣམས་ཀྱང་། །འདི་ཉིད་རྟོགས་པའི་ཡོན་ཏན་ཡིན། །སྔགས་ཀྱི་སྐུ་དང་ཞིང་ཁམས་ཡང་། །དེ་ཉིད་སྟོབས་དང་རྩལ་ལས་བྱུང་། །རྒྱལ་པོའི་ཕོ་<milestone unit="line" n="601.5"/>བྲང་བལྟ་ན་སྡུག །རྒྱལ་མཚན་རྩེ་ལ་ཕྱར་བྱས་ནས། །གང་གི་གསོལ་བ་བཏབ་པ་ན། །རང་གི་བསོད་ནམས་ལས་མཐུན་པའི། །འགྲོ་བ་ཀུན་གྱི་དགོས་འདོད་ནི། །འབད་པ་མེད་པའི་ལོངས་སྤྱོད་འབྱུང་། །ནོར་བུ་<milestone unit="line" n="601.6"/>རིན་ཆེན་འགྱུར་བ་མེད། །ཐོགས་མེད་སྦུབས་ནས་འོད་ཡོད་ཀྱང་། །རང་གི་ཤུན་པས་བསྒྲིབས་པ་ལས། །གཞན་གྱིས་ནོར་བུ་སྒྲིབས་མི་ནུས། །ནོར་བུ་མུན་སེལ་སྒྲོན་མེ་ཡིན། །རྙོག་མ་སེལ་བས་དངས་མ་ཡིན། ཁ་<milestone unit="page" n="602"/><milestone unit="line" n="602.1"/>དོག་གསལ་བས་མདོག་མངོན་ཡིན། །ནད་རྣམས་སེལ་བས་བདུད་རྩི་ཡིན། །དེ་ཉིད་ཡོན་ཏན་མཐར་ཕྱིན་པས། །ཆོས་སྐུ་མཉམ་རྗེས་མི་མངའ་བའི། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་མངོན་དུ་འགྱུར། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་ཐུགས་<milestone unit="line" n="602.2"/>རྗེས་ཡིས། །གཟུགས་སྐུའི་འཕྲིན་ལས་ཐོགས་པ་མེད། །གང་ལ་གང་འདོད་འགྲོ་དོན་འབྱུང་། །བཙལ་བ་མེད་པར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སེམས་ཉིད་རྟོག་ན་སངས་རྒྱས་ཀྱང་། །རྣམ་རྟོག་བློ་བུར་འཁྲུལ་པས་<milestone unit="line" n="602.3"/>བསྒྲིབས། །ཞབྲུལ་པ་ཞིག་ན་མངོན་སངས་རྒྱས། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ལ། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་རྡུལ་ཙམ་མེད། །རྡོ་རྗེའི་སྐུ་ལས་མ་གཡོས་བཞིན། །སེམས་ཅན་ཁམས་དང་འཕགས་པའི་ལམ། །རྒྱལ་<milestone unit="line" n="602.4"/>བའི་སྐུ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་དོན་མཛད་དོ། །འབྲས་བུ་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལས། སེམས་ཉིད་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུའི་དཔེ་དོན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་<milestone unit="line" n="602.5"/>པའོ།། །།ངེས་འབྱུང་གསུམ་པོ་སྒྲོད་པ་ཡིད། །རིག་པ་འཛིན་པའི་དོན་རྟོགས་ནས། །ཏིང་འཛིན་ལས་ཀྱི་འཕྲོ་འཐུད་དེ། །གསང་སྔགས་རིགས་འཛིན་སྒྲུབ་པ་པོ། །མི་ཚེ་བདུན་ལས་ཕྱིར་མི་འགྱེད། །རྣམ་པར<milestone unit="line" n="602.6"/>སྨིན་པའི་ལུས་འདི་ལ། །འབྱུང་བཞི་དག་པས་སྒྱུ་མའི་ལུས། །འཆི་བདག་འཇིགས་པ་གྲོལ་བ་ཡི། །ཚེ་ལ་དབང་བའི་རིགས་འཛིན་ཐོབ། །སྐྱེ་བ་གཅིག་གིས་ཕྱིར་མི་ཐོགས། །རང་སེམས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཡི། །རིགས་<milestone unit="page" n="603"/><milestone unit="line" n="603.1"/>༄༅། །འཛིན་ས་ལ་བདེན་གནས་ནས། །སྐྱེ་དང་འཇུག་ལ་དབང་བྱེད་པ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་རིགས་འཛིན་ནི། །ཚེ་གཅིག་སངས་རྒྱས་ས་ལ་འགྲོ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་རིགས་འཛིན་ནི། །རྣམ་བཅུ་དབང་<milestone unit="line" n="603.2"/>ལྡན་ཆེ་བ་པོ། །ཅི་ཙམ་འདོད་པའི་ཚེ་ལ་དབང་། །ལས་སུ་རུང་བའི་སེམས་དབང་ཐོབ། །ནམ་མཁའ་མཛོད་ཀྱི་ཡོ་བྱད་དབང་། །གང་ལྟར་བྱེད་པའི་ལས་ལ་དབང་། །རང་དབང་ཅན་གྱི་སྐྱེ་བ་དབང་། །རིག་པ་རྫུ་<milestone unit="line" n="603.3"/>འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་དབང་། །སྨོན་ལམ་གང་བཏབ་འབྲས་བུ་དང་། །ཐེག་པ་ཀུན་གྱི་ཆོས་ལ་དབང་། །གདུལ་བྱ་མོས་སྟོན་འཕྲིན་ལས་དབང་། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་མཆོག་ལ་དབང་། །རིགས་འཛིན་ཡེ་ཤེས་སྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="603.4"/>པོ། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཧེ་རུ་ཀ །འབྲས་བུ་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལས། །རིགས་འཛིན་ཐོབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།མ་བཅོས་ལྷུན་གྲུབ་འདུས་མ་<milestone unit="line" n="603.5"/>བྱས། །བསམ་བརྗོད་ཡུལ་འདས་སྒྲོས་སྐུར་བྲལ། །ཆོས་སྐུ་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་ནི། །ཕྱི་ནང་པྱོགས་རིགས་རྒྱུན་ཆད་མེད། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་བདེ་བ་ཆེ། །རང་གསལ་ཉི་མའི་སྙིང་པོ་བཞིན། །གསལ་འགྲིབ་མེད་པ་<milestone unit="line" n="603.6"/>ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །རང་སྣང་འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། །སྐུ་དང་ཞིང་ཁམས་འཁོར་དུ་གསལ། །གཅིག་དང་ཐ་དད་མ་ཡིན་པའི། །ཟག་མེད་ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་ལ། །གཡོ་བ་མེད་པའི་རྟེན་གྱུར་པས། །རང་སྣང་ཕུན་ཚོགས་<milestone unit="page" n="604"/><milestone unit="line" n="604.1"/>ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཀུན་མཁྱེན་ཡེ་ཤེས་གཅིག་གི་ངང་། །གསལ་ལ་འཛིན་མེད་སྐུ་ཡི་དབང་། །བརྗོད་མེད་མཁྱེན་བརྩེ་ཐུགས་ཀྱི་དབང་། །ཐོགས་མེད་ཡེ་ཤེས་རྫུ་འཕྲུལ་དབང་། །གང་ལ་གང་འདོད་ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="604.2"/>དབང་། །ཀུན་གྱི་དོན་གྲུབ་འཕྲིན་ལས་དབང་། །ཞིང་ཁམས་བདེ་ཆེན་འོད་ཀྱི་དབང་། །ཀུན་ལ་སྣང་བ་རྟེན་གྱི་དབང་། །གཡོ་བ་མེད་པའི་དབང་ཕྱུག་ནི། །ཆོས་སྐུའི་ཡོན་ཏན་ལོངས་སྤྱོད་དོ། །ཆོས་སྐུའི་ངང་<milestone unit="line" n="604.3"/>ལས་ཐུགས་རྗེའི་འོད། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུའི་དགོས་འདོད་བཞིན། །རྩོལ་བ་མེད་པར་གཞན་སྣང་དུ། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་འོད་སྣང་སྐུ། ཁྲེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་ལ་གནས་པའི། །འཁོར་བའི་ཉོན་མོངས་དག་པ་<milestone unit="line" n="604.4"/>ཡི སེམས་པའི་རིགས་ཀྱི་གདུལ་བྱ་ལ། །ལོངས་སྐུ་མཚན་དཔེས་བརྒྱན་པ་ཡི། །ཞིང་ཁམས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་འབྱུང་། །སྐུ་དང་ཞིང་དང་འཁོར་གྱི་ཚོགས། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་སྣང་བ་ཀུན། །བསོད་ནམས་<milestone unit="line" n="604.5"/>བསགས་པའི་སྟོབས་ལས་བྱུང་། །ཆོས་སྐུའི་མཁྱེན་པ་གཅིག་ལ་ནི། །ལོངས་སྐུའི་ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །ཐམས་ཅད་དབྱེར་མེད་མཉམ་པ་ཉིད། །མཚན་ཉིད་མ་འདྲེས་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="604.6"/>རྟོགས། །དོན་གཉིས་གཅིག་གྲུབ་བྱ་བ་གྲུབ། །ཀུན་གྱི་གནས་ལུགས་གཅིག་གི་ངང་། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །ལམ་གྱི་དུས་སུ་འཆར་བ་ཡིན། །འབྲས་བུ་ཤེས་དང་མི་ཤེས་བྲལ། །འདུས་མ་བྱས་ཤིང་ལྷུན་<milestone unit="page" n="605"/><milestone unit="line" n="605.1"/>༄༅། །གྲུབ་ཡིན། །འཁོར་བའི་བག་ཆགས་མ་དག་པའི། །ཉོན་མོངས་ཅན་གྱི་གདུལ་བྱ་ལ། །སྔོན་གྱི་སྨོན་ལམ་ཐུགས་རྗེ་དང་། །རང་བཞིན་ངང་ངམ་ཤུགས་ལས་སུ། །སྤྲུལ་པ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="605.2"/>སྟེ། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ན་སངས་རྒྱས་ཞིང་། །རྡུལ་སྙེད་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པས། །གདུལ་བྱ་སྟེང་ཆུང་ལྟ་བུ་ལ། །འདུལ་བྱེད་ཆུ་ཟླ་ལྟ་བུ་ཡིན། །གང་ལ་གང་འདུལ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །ཐ་དད་མིན་པའི་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="605.3"/>གནས། །རང་བཞིན་བཟོ་སྐྱེས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གདུལ་བྱ་གང་གི་བློ་འཚམ་པར། །མྱ་ངན་འདས་དང་རྟགས་སྟོན་པའི། །སྣ་ཚོགས་ཐབས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་མཛད། །སྐུ་གསུམ་ཐུགས་ཀྱི་གཟུགས་བརྙན་དང་། །རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="605.4"/>བཟོ་ཡི་གནས་རྣམས་དང་། །རྫས་དང་ལོངས་སྤྱོད་རྟེན་རྣམས་ཀྱིས། །འགྲོ་ལ་ཕན་པ་ཇི་སྙེད་པ། །རང་བཞིན་སངས་རྒྱས་སྤྲུལ་སྐུ་སྟེ། །ཐུགས་རྗེ་བརྡལ་བའི་འཕྲིན་ལས་ཡིན། །སྐྱེས་པ་བུད་མེད་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="605.5"/>པ། །གང་དང་གང་གིས་འདུལ་བ་ལ། །དེ་དང་དེ་རུ་སྐྱེ་བ་སྟོན། །སྐྱེ་བ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཞེས་བྱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ནི། །ཆོས་ཉིད་ངང་ལས་མ་གཡོས་པར། །དགའ་ལྡན་གནས་ནས་འཕོ་བ་དང་། །ལྷུམས་<milestone unit="line" n="605.6"/>ཞུགས་བལྟམས་དང་གོམ་པ་བོར། །བཟོ་གནས་མཁས་ཤིང་སྟོབས་དང་ལྡན། །བཙུན་མོའི་འཁོར་དང་དགྱེས་པ་རོལ། །ངེས་འབྱུང་དཀའ་སྤྱད་བྱང་ཆུབ་མཛད། །ཆོས་འཁོར་སྐོར་མཛད་མྱ་ངན་འདས། །ཚུལ་དང་<milestone unit="page" n="606"/><milestone unit="line" n="606.1"/>ལ་ལར་གང་སྟོན་པ། །སངས་རྒྱས་མྱ་ངན་ཡོང་མི་འདའ། །དམ་པའི་ཆོས་ཀྱང་མི་ནུབ་སྟེ། །སྐྱེ་བ་མ་དག་སྣང་བ་མྲ །སངས་རྒྱས་མྱ་ངན་འདའ་ཚུལ་སྟོན། །དོན་དམ་དབྱིངས་ན་འགྱུར་མེད་བཞིན། །ཇི་སྲིད་འཁོར་<milestone unit="line" n="606.2"/>བ་གནས་ཀྱི་བར། །དེ་སྲིད་སྣ་ཚོགས་དོན་མཛད་པ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྤྲུལ་སྐུའོ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ལ་ངེས་པ་མེད། །འགྲོ་རྣམས་རང་རང་རྟོག་པ་ཡིན། །སེམས་ཀྱི་སྤྲུལ་པར་འབྱུང་བ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་སྤྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="606.3"/>བསྟན་པ་མེད། །ཀུན་དང་འབྲལ་མེད་ཐུགས་རྗེ་དེ། །གདོད་ནས་ལྷུན་གྲུབ་འགྱུར་བ་མེད། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ནི། །འཕྲིན་ལས་ཐོགས་མེད་གཅིག་གི་དོན། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་རིན་པོ་ཆེ། །དོན་<milestone unit="line" n="606.4"/>གཉིས་ཕུན་ཚོགས་བདག་ཉིད་དོ། །འབྲས་བུ་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལས། །འབྲས་བུ་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ལོངས་སྤྱོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།ཆོས་ཉིད་གཅིག་གི་<milestone unit="line" n="606.5"/>གནས་ལུགས་ལ། །འབྲེལ་དང་མ་ཚངས་མེད་པ་དང་། །བྲེང་ཆགས་པ་དང་རྒྱུན་མ་ཆད། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་རྒྱུད་ཅེས་བྱ། །རྒྱུད་ཀྱི་འབྲེལ་པ་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །ཀུན་གཞི་ཆོས་དབྱིངས་སྟོང་པའི་རྩལ། །རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="606.6"/>ཤེས་པ་གཞིའི་རྒྱུད། །མ་རིག་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་སུ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཟབ་མོ་ཡིས། །གཉིས་མེད་རྟོགས་པ་ལམ་གྱི་རྒྱུ། །གནས་ལུགས་འོད་གསལ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་མངོན་དུ་གྱུར། །རྩོལ་སྒྲུབ་<milestone unit="page" n="607"/><milestone unit="line" n="607.1"/>༄༅ བྲལ་བས་འབྲས་བུའི་རྒྱུད། །གཞི་དང་ལམ་དང་འབྲས་བུ་གསུམ། །རྒྱུད་རྣམས་ཀུན་གྱི་དོན་བསྡུས་པས། །དབྱེར་མེད་སྙིང་པོ་དོན་གྱི་རྒྱུད། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཀུན་ཚང་བའི། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་<milestone unit="line" n="607.2"/>རྒྱུད་མཆོག་ཡིན། །དུས་གསུམ་དུས་བཞི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས། །དགོངས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་བཀའ། །རྗེས་སུ་གནང་ཞིང་བརྡ་བསྟན་དང་། །ཞལ་ནས་གསུངས་ཤིང་སྙན་དུ་བརྒྱུད། །ཐེག་པ་སྣ་ཚོགས་མཐའ་<milestone unit="line" n="607.3"/>ཡས་ལས། །བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་གྲངས་སྙེད་ཆོས། །སྡེ་སྣོད་གསུམ་དང་རྒྱུད་སྡེ་བཞི། །དོན་ཀུན་ཚངས་པས་སྤྱི་རྒྱུད་ཡིན། །རྒྱལ་བའི་དགོངས་པ་མ་ལུས་རྣམས། །ཀུན་གྱིས་རྟོགས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །རྒྱུད་དང་ལུང་<milestone unit="line" n="607.4"/>གི་མན་ངག་རྣམས། །གབ་དང་སྦས་དང་གསང་མེད་པར། །ཚིག་དོན་འཁྲུལ་མེད་གསལ་བའི་ཕྱིར། །དྲི་མ་མེད་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ། །དམ་ཆོས་བདུད་རྩིའི་རྒྱ་མཚོ་ནས། །སྙིང་པོ་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུའི་རྒྱུད། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="607.5"/>སེམས་དཔའི་སྙིང་ཁྲག་འདི། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པའི་སྲོག་ཤིང་ཡིན། །འདི་མ་རྟོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ནི། །གཅིག་ཀྱང་སྔ་ཕྱི་བར་གསུམ་མེད། །དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་དགོངས་པའི་བཅུད། །དེ་ཉིད་རིག་བྱེད་<milestone unit="line" n="607.6"/>གསང་བའི་སྔགས། །ཡེ་ཤེས་རིག་པ་མཆོག་གི་རྒྱུད། །སྙིང་པོ་གསལ་བ་ཞེས་བྱའོ། །དམ་ཆོས་ཀུན་གྱི་མཐར་ཐུག་པ། །གསང་སྔགས་རྒྱལ་པོ་ཀུན་གྱི་བཅུད། ་།ད་ཆེན་གསང་བའི་སྙིང་པོ་འདི། །ནམ་མཁའ་<milestone unit="page" n="608"/><milestone unit="line" n="608.1"/>མཉམ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱེད་ཀྱིས་བསྡུས། ཁྱོད་ཀྱིས་མཁའ་དང་མཉམ་པའི་དོན། །སྐལ་ལྡན་བུ་ལ་གཏད་རྒྱ་གཏོད། །གང་གིས་འབྲེལ་པ་དོན་ཆེ་ཡང་། །ཇི་ལྟར་ཆུ་ནི་རྙོག་<milestone unit="line" n="608.2"/>མའི་ནང་། །ཟླ་བའི་གཟུགས་བརྙན་མི་གསལ་བཞིན། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ནི་བྱོན་གྱུར་ཀྱང་། །སྐལ་བ་མེད་པས་དེ་མི་རྟོགས། །དམ་ཆོས་བདུད་རྩིའི་འོ་མ་འདི། །སྣོད་ངན་སྦྲུལ་གདུག་ལྟ་བུ་ཡི། །བློ་དམན་དད་<milestone unit="line" n="608.3"/>བརྩོན་སྙིང་རྗེ་མེད། །ལོག་རྟོག་ཐེ་ཚོམ་ཆོས་བརྒྱད་ཅན། །ང་རྒྱལ་རྒྱུད་ཁེངས་མོས་གུས་ཆུང་། །དམ་མེད་རྣམས་ལ་རྒྱས་བཏབ་བོ། །མ་འོངས་རྩོད་པ་དར་བའི་དུས། །མི་ཁོམས་བརྒྱད་ཀྱི་འགྲོ་བ་ཡང་། །ཉམ་ཐག་<milestone unit="line" n="608.4"/>སྙིང་རྗེའི་དུས་ཉིད་དུ། །བློ་གྲོས་ཐབས་ལྡན་རིག་རྩལ་ཅན། །འགྲོ་ཕན་སྙིང་རྗེ་ལྡན་པ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་རིགས་ལྡན་འབྱུང་། །དེ་ཡི་དད་ལྡན་བློ་གྲོས་ཅན། ་གོས་རབ་བསལ་ཞིང་དད་བརྩོན་<milestone unit="line" n="608.5"/>ལྡན། །ཐབས་ཆེན་ངང་ཚུལ་བཟང་བའི་རིགས། །ཐར་པ་ཐོབ་འདོད་རྣམས་ལ་བསྟན། །དོན་རྒྱུད་གསང་འདུས་སྙིང་པོ་འདི། །རིན་ཆེན་གསེར་གྱིས་ལེགས་བྲིས་ཤིང་། །སྣ་ཚོགས་དར་གྱི་སྦུབས་སུ་གསལ། །གང་<milestone unit="line" n="608.6"/>གིས་འཆང་ངམ་མཐོང་ཐོས་རུང་། །མཆོད་པའི་རྟེན་དང་ཕྱག་བྱས་གྱུར། །ཚེ་རིང་ནད་མེད་གདོན་ལས་གྲོལ། །དཔལ་དང་བསོད་ནམས་ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ། །རིག་པ་སྐུ་རུ་སྨིན་པ་ཡིས། །འདའ་ཁར་མངོན་པར་<milestone unit="page" n="609"/><milestone unit="line" n="609.1"/>༄༅། །བྱང་ཆུབ་རྟགས། །སྐུ་གདུང་རིང་བསྲེལ་འཇའ་འོད་དང་། །གསལ་དག་ནམ་མཁའ་དངས་པ་འབྱུང་། །འདི་ཡོད་འགྲོ་བ་སངས་རྒྱས་ཡིན། །ཉམས་བླངས་དོན་རྟོགས་སྨོས་ཅི་དགོས། །ཟབ་མོ་རྒྱུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="609.2"/>སྙིང་པོ་འདི། །གང་ན་ཡོད་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །མཁའ་འགྲོ་བའི་དོམས་སྤྲིན་བཞིན་འདུས། །སྐལ་ལྡན་འགའ་ཡི་སྤྱོད་ཡུལ་ལས། །ཀུན་གྱིས་མཐོང་ཐོས་མ་ཡིན་ནོ། །མི་མཇེད་ཁམས་ཀྱི་འཛམ་བུའི་གླིང་། །ཨོ་རྒྱན་<milestone unit="line" n="609.3"/>མཚོས་སྐྱེས་པར་མ་འཛིན། །རྒྱུད་མཆོག་འགྲོ་བའི་དོན་བྱེད་འགྱུར། །བདེ་ཆེན་ཞིང་དུ་བྱང་ཆུབ་ཐོབ། །རྒྱལ་བ་མཐའ་ཡས་འོད་དཔག་མེད། །ཐུགས་རྗེའི་འོད་ལ་འབྲེལ་ཚད་འཁོད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔར་ཀུན་<milestone unit="line" n="609.4"/>དང་འགྲོ། །འདི་ནི་གསང་ཆེན་ངེས་པའི་ལུང་། །གསང་སྔགས་སྙིང་པོའི་རྒྱུད་འདི་ཟུང་། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་སྔགས་རིགས་འཛིན་འཁོར་ཚོགས་རྣམས། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="609.5"/>ལས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རུ་ཡི་རང་ཞིང་། །འགྲོ་དོན་ལྷུན་གྲུབ་དགྱེས་པར་སྦྱོད། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །དེ་ཉིད་དུས་སུ་དབང་བསྐུར་རོ། །འདི་ལས་ལྷག་པའི་ལུང་མ་མཆིས། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="609.6"/>མངོན་པར་བསྟོད། །འབྲས་བུ་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལས། མཚན་དོན་གཏད་རྒྱ་ལུང་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།འབྲས་བུ་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་དྲི་མ་<milestone unit="page" n="610"/><milestone unit="line" n="610.1"/>མེད་པའི་སྙིང་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་རྫོགས་སོ།། །།ཨོ་རྒྱན་གྱི་མཁན་པོ་པདྨ་འབྱུང་གནས་ཀྱི་ཞལ་སྔ་དང་། །ལོ་ཙྭ་བ་དགེ་སློང་བི་རོ་ཙ་ནས་དཔལ་བསམ་ཡས་ཀྱི་གཙུག་ལག་ཁང་ཆེན་པོར་བསྒྱུར་<milestone unit="line" n="610.2"/>བའོ། །ཕྱིས་མངའ་བདག་སྲས་ཨོན་གསུམ་གྱིས། །ཨོ་རྒྱན་ལ་ཞུས་ཏེ། །དག་པར་གཏན་ལ་ཕབ་ནས། །དཀར་ཆག་ལ་ཕབ་སྟེ། །ལས་འཕྲོ་ཅན་དང་ཕྲད་པར་་།ག་ཅིག་གི་སྨོན་ལམ་བཏབ་ནས། །ནམ་མཁའི་རྫོང་<milestone unit="line" n="610.3"/>དུ་ཨ་ཐ༷་རྒྱ། སརྒུ་རུ་ཀུ་ཊཧྲ། ཨེ་མ་བདག་འདྲ་པདྨ་འབྱུང་གནས་ཀྱིས། །གསང་སྔགས་མཐར་ཐུག་རྒྱུད་མཆོག་འདི། །རྩོད་ལྡན་དུས་ཀྱི་ལྔ་བརྒྱ་ལ། །ཟབ་མོའི་རྒྱུད་རྣམས་ཚིག་ཏུ་སོང་། །ཐ་སྙད་མང་ལ་ཉམས་ལེན་<milestone unit="line" n="610.4"/>མེད། །དེ་དུས་ཕན་ཕྱིར་གཏེར་དུ་སྦས། །གཞན་ན་མ་ཆིས་རྒྱལ་བའི་བཀའ། །ལས་འཕྲོ་ཅན་དང་ཕྲད་པར་་།ག །གཏེར་སྲུང་རྣམས་ཀྱིས་ཐུབ་པར་སྲུངས། །ས་མ་ཡ་རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ། རིན་ཆེན་གླིང་པས་གཏེར་ནས་གདན་<milestone unit="line" n="610.5"/>དྲངས་་།ག་སེར་ལ། །ཞལ་ཤུས་བཀའ་་།ག་དག་ལ་བྲིས་པའི་དགེ་བ་ཡིས། །འདི་འཛིན་རིགས་ལྡན་རྣམས་དང་འགྲོ་བ་མ་ལུས་ཀུན། །གསང་སྔགས་སྙིང་པོའི་དོན་རྟོགས་སངས་རྒྱས་མྱུར་ཐོབ་་།ག །གྱུ་རྒྱེ། ས་མ་<milestone unit="line" n="610.6"/>ཡ། རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ། ཨེ་མ་ཧོ། ཨོ་རྒྱན་ཐུགས་སྲས་རིན་ཆེན་གླིང་བ་ཡིས ཟབ་མོའི་གཏེར་ནས་རྒྱུད་ཆེན་གདན་དྲངས་ཏེ། །སྙིགས་དུས་འགྲོ་བ་ཐུགས་རྗེས་ཉེར་དགོངས་ནས། །ཆོས་ཀྱི་བཀའ་བཀྲོལ་དར་ཞིང་རྒྱས་<milestone unit="page" n="611"/><milestone unit="line" n="611.1"/>༄༅། །པར་མཛད། །གཏེར་སློབ་ཀུན་གྱིས་བཀའ་དྲིན་རྗེད་པར་འཕངས། །ད་ལྟའི་དུས་ན་ལས་འཕྲོ་སྙོམ་ལས་ཅན། །ཚེ་འདིར་ཐར་པའི་བྱང་ཆུབ་འདོད་གྱུར་ཀྱང་། །ལེ་ལོའི་དབང་ངམ་བསོད་ནམས་<milestone unit="line" n="611.2"/>དམན་པ་ཡིས། །ཉམས་ལེན་མ་གྲུབ་ཨོ་རྒྱན་ཐུགས་རྗེས་བསྐུལ། །དགེ་བ་དྲི་མེད་བཅོ་ལྔའི་ཟླ་འདྲ་དེས། །ཕ་མས་གཙོ་བྱས་འགྲོ་བ་ཉམ་ཐག་རྣམས། །ཐར་ལམ་ཆེན་པོ་སྙིང་པོའི་དོན་རྟོགས་ནས། །བདེ་ལྡན་ཞིང་<milestone unit="line" n="611.3"/>དུ་མཐའ་ཡས་ཞབས་དྲུང་དུ། །དཀར་སྨུག་འདབ་མ་སྟོང་ལྡན་ཟེ་འབྲུ་ལ། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུ་མཚན་དཔེ་ལྡན་པ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྤྲུལ་པར་འགྱེད་པར་ཤོག། །།<milestone unit="line" n="611.4"/>༄༅། །ཨོ་རྒྱན་ཌ་ཀི་བརྡའི་སྐད་དུ། རྒྱ་གར་སྐད་དུ། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བཱག་ཙིསྟ་གསྟེ་ཏ་ད་ཡ་ཏི་རྙོ་ཨ་ལ་ཧ་ཏན་ཏྲ་གུ་རྒྱ་སམ་སན་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>