<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0442-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--ye shes gsal ba chos kyi dbyings/-->ཡེ་ཤེས་གསལ་བ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0442-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=501.2; end=504.5--><milestone unit="line" n="501.2"/>པའི་དོན་ལ་འཐུད། །ཡེ་ཤེས་མཛོད་ཆེན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་གསུངས་པའོ། །རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཙྭ་ན་པྲ་ཀ་ས་ཨེ་དྷརྨུ། བོད་སྐད་དུ། ཡེ་ཤེས་གསལ་བ་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="501.3"/>དབྱིངས། །དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྐྱེ་མེད་དོན་དམ་གསལ་བའི་སྐབས། །གདོད་ནས་གསལ་བས་སྙིང་པོ་ཨ། །བྱིང་རྒོད་གཉིས་ཀྱི་སྐྱོན་དང་བྲལ། །བསྒོམ་བྱ་ཆོས་ཉིད་གུད་ན་མེད། །འདི་<milestone unit="line" n="501.4"/>ནི་དོན་དམ་བདེ་ཆེན་ངང་། །མ་བཅོས་མ་ཡེངས་རང་སར་གྲོལ། །དྲན་པ་རང་གྲོལ་དོན་དམ་དབྱིངས། །སོ་མ་ལྷུག་པ་གྱི་ན་ཙམ། །མིང་ཙམ་བསྒོམ་ཞེས་དེ་ལ་བྱ། །དྲན་རིག་ཤེས་པ་མ་འགགས་ལ། །འཛིན་རིག་<milestone unit="line" n="501.5"/>ཡུལ་ལས་རྣམ་པར་གྲོལ། །མ་བྱུང་མ་སྐྱེས་གཡོས་པ་མེད། །སྤྲོས་བྲལ་བསམ་འདས་བརྗོད་མེད་ངང་། །དུས་བཞི་མཉམ་པར་སྦྱོར་བའི་སྐབས། །སྲོང་ལ་དྲན་པའི་གཟུང་ཐག་གཟུང་། །ནམ་ཕྱེད་ཤེས་བྱ་བུམ་པར་<milestone unit="line" n="501.6"/>གཞུག །ཐོ་རངས་དབང་པོ་རང་ཡན་གཞག །ཉི་ཕྱེད་མཚན་མ་རང་སར་གྲོལ། །དུས་བཞི་དོན་དམ་སྙིང་པོ་ལ། །དྲན་པ་ཤེས་བཞིན་རྩི་ཡིས་བཟུང་། །དཔེར་ན་གླང་ཆེན་ལྕགས་ཀྱུ་བཞིན། །མ་ཡེངས་དྲན་པས་རང་<milestone unit="page" n="502"/><milestone unit="line" n="502.1"/>སར་གྲོལ། །གསེར་བུམ་ཏིལ་གྱི་སྒྲོན་མེ་བཞིན། །འགྱུར་མེད་རིག་པ་ནང་ན་གསལ། །གསེར་གླིང་བརྡལ་བའི་ཀློང་ཆེན་བཞིན། །གང་ལྟས་རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་ཀློང་། །དུག་སྤྲུལ་འབར་བའི་མདུད་པ་བཞིན། །རྩོལ་<milestone unit="line" n="502.2"/>སྒྲུབ་མེད་པར་རང་སར་གྲོལ། །བྱིང་རྒོད་སྐྱོན་རྣམས་སེལ་བའི་སྐབས། །གྲོལ་བ་ཉིད་ལ་གྲོལ་བར་ཤེས། །དཔེར་ན་གསེར་ལ་གསེར་མཐོང་བཞིན། །ཇི་བཞིན་མ་ནོར་གཞག་ཐབས་ལ། །མ་གོམས་ངལ་དུབ་ཐུན་<milestone unit="line" n="502.3"/>ཆེས་པས། །བྱིང་རྨུགས་རབ་ཏུ་འཐིབས་པ་དང་། །ལྕི་ཞིང་དོན་རྣམས་མི་གསལ་ཏེ། །སྒོ་ལྔ་ཡུལ་ལ་འཕྲོ་བ་དང་། །ཡིད་འཁྲུལ་དྲན་རྟོག་བག་ཆགས་ལྡང་། །རྣམ་རྟོག་རྐུན་བུར་འཛགས་པ་རྣམས། །བྱིང་རྒོད་སྐྱོན་<milestone unit="line" n="502.4"/>དུ་གཏང་མི་བྱ། །བྱིང་བའི་སྐྱོན་རྣམས་གསེང་བ་ནི། །ས་མཐོ་སེར་བུ་བསིལ་བའི་སར། ཁྲུས་བྱ་ལུས་བཅག་རྒྱང་མིག་བལྟ། །གླུ་བླང་གར་བྱ་སྒྲ་རྣམས་བསྒྲགས། །རྒོད་པ་རྣམས་ཀྱི་བསྡུ་བ་ནི། །གཏད་དང་གཟུང་<milestone unit="line" n="502.5"/>དང་རང་སར་གྲོལ། །རང་བྱུང་རང་ཞི་ནམ་མཁའི་དཔེ། །ལྟ་བ་དྲན་པས་མཐའ་བྲལ་ངང་། །ཉམས་མྱོང་རྒྱུན་ཆད་མེད་པའི་སྐབས། །དེ་ཚེ་ཉམས་ནི་གཡོ་དང་གོམས། །ཐོབ་དང་བརྟན་པའི་ཉམས་བཞི་སྐྱེ། །ནམ་<milestone unit="line" n="502.6"/>མཁའ་དངས་པའི་ཟླ་བ་བཞིན། །ཀུན་ལ་སྙོམས་ལ་རྟོག་སྒྲིབ་མེད། ཁ་སྐོམ་ཟས་དང་བྲལ་བྱས་ཀྱང་། །མདངས་དང་དབང་པོ་གཏིང་ནས་གསལ། །བཟོད་ཐོབ་ཆོས་བརྒྱད་སྤོང་ལེན་མེད། །འདོད་ཡོན་ལྔ་ལས་རྣམ་<milestone unit="page" n="503"/><milestone unit="line" n="503.1"/>༄༅། །པར་གྲོལ། །ཉོན་མོངས་ཞེར་འཛིན་རྟོག་པ་ཟད། །ལུས་ཡང་ཤིང་བལ་དབུགས་མི་ཚོར། །རྟགས་མཚན་ལུང་བྱུང་དགའ་བྲོད་མེད། །མེད་ཀྱང་དེ་ལ་ཇི་མི་སེམས། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་དོན་ཆེན་<milestone unit="line" n="503.2"/>འདི། །གསལ་ཁྱབ་ཡངས་པས་ནམ་མཁའི་ཀློང་། ཁྱུང་ཆེན་ནམ་མཁར་ལྡིང་བ་ཞིན། །སྤྲོ་བསྡུ་མེད་པར་ཡེ་སངས་རྒྱས། །ལྟ་བ་རྫོང་ཆེན་དྲུག་གི་སྐབས། །ཀུན་གཞི་སྐྱེ་མེད་སྙིང་པོ་ལ། །འཁྲུལ་དང་མ་འཁྲུལ་རྟོག་<milestone unit="line" n="503.3"/>ལས་འདས། །རྟོག་འདས་དོན་གྱི་སྙིང་པོ་ལ། །བསྒོམ་བྱ་ཆོས་ཉིད་གུད་ན་མེད། །བསྒོམ་བྱ་མིང་དུ་བཏགས་པས་ནོར། །ཅི་ཕྱིར་བརྗོད་པ་ཀུན་དང་བྲལ། །རྣམ་རྟོག་གཉེན་པོར་མི་རྟོག་བསྒོམ། །དེ་ཀ་རྟོག་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="503.4"/>ཡིན། །རྟོག་པའི་མཚན་མ་ཅི་སྐྱེས་ཀྱང་། །དེ་ཉིད་ཆོས་ཉིད་ཡིན་ཤེས་ན། །དུག་ལ་སྨན་དུ་ཤེས་པ་བཞིན། །ཆོས་སྐུ་གཞན་ནས་བཙལ་མི་དགོས། །སྣང་བ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ནི། །མ་བཙལ་བཞག་ན་བསྒོམ་པ་<milestone unit="line" n="503.5"/>ཡིན། །དེ་དང་དེར་ནི་རྣམ་བཙལ་ཀྱང་། །དེ་ལས་དེ་བཞིན་དེ་མི་འབྱུང་། །གཉིས་མེད་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་སྐབས། །གསལ་ལ་རྟོག་མེད་ཏིང་འཛིན་ལས། །བསྒོམ་བྱ་བློ་ཡི་རྟོག་པ་ཡིན། །སྒོམ་བྱེད་སྐུར་འདེབས་ལྟ་བ་<milestone unit="line" n="503.6"/>སྟེ། །བསྒོམ་བྱ་སྒོམ་བྱེད་གཉིས་མེད་ངང་། །དེ་ཕྱིར་གཉིས་མེད་བདེ་ཆེན་ལ། །རྟག་ཆད་གཟུང་འཛིན་གཉིས་སུ་མེད། །ཀུན་རྫོབ་དོན་དམ་གཉིས་སུ་མེད། །བླང་དོར་སྤྱོད་འབད་གཉིས་སུ་མེད། །དབྱིངས་དང་ཡེ་<milestone unit="page" n="504"/><milestone unit="line" n="504.1"/>ཤེས་གཉིས་སུ་མེད། །ཐམས་ཅད་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཀློང་། །གཉིས་སུ་མེད་པར་ཐམས་ཅད་རྫོགས། །རྒྱ་ཆད་ཕྱོགས་ལྷུང་མེད་པའི་རྫོང་། །ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་རང་ཤར་སྐབས། །འགྱུར་བ་མ་ཡིན་དྲང་པོར་<milestone unit="line" n="504.2"/>གསལ། །ལྷུན་གྱིས་གནས་པས་བདེ་བ་ཆེ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རྒྱུ་རྐྱེན་བྲལ། །རང་གི་མཐུ་ཡིས་རིག་པ་ལས། །ཆོས་ནི་གཞན་ནས་འབྱུང་མི་འགྱུར། །ཚིག་ཙམ་གཞན་ལ་བརྟེན་འདྲ་ཡང་། །དངོས་སུ་བདེ་ཆེན་རང་<milestone unit="line" n="504.3"/>ལས་ཤར། །ཐུགས་རྗེས་གསང་བ་གདམ་པའི་སྐབས། །བདེ་ཆེན་རང་ཤར་ཏིང་འཛིན་འདི། །རྐུན་པོའི་ནོར་བཞིན་གསང་བར་བྱ། །འདོད་པ་མ་ཕྲེལ་བར་དུ་ནི། ཁ་འཇམ་སྲི་ཞུ་ངོ་བསྟོད་ཟེར། །འདོད་པའི་དོན་དེ་<milestone unit="line" n="504.4"/>འཕྲེལ་ནས་སུ། །རྒྱབ་ཀྱིས་ཕྱོགས་ནས་སློབ་དཔོན་གསང་། །རང་གི་ངོ་བོ་སྨྲ་བྱེད་པ། །ཚག་པ་མོ་ཡི་འདུ་ཤེས་སྐྱེ། །དེ་འདྲའི་དོན་དུ་གསང་བར་བྱ། །ཡེ་ཤེས་གསལ་བ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་<milestone unit="line" n="504.5"/>གསུངས་པའོ། །རྫོགས་སོ།། །། རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཙྭ་ན་ཛ་ལ་ཨེ་དྷརྣ་དྷ་ཏུ། །བོད་སྐད་དུ། །ཡེ་ཤེས་འབར་བ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྐྱེ་མེད་སྤྲོས་དང་བྲལ་བའི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>