<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0859-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--khro bo gtsug lag 'khor lo'i rgyud/-->ཁྲོ་བོ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0859-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=90.1; end=93.2--><milestone unit="page" n="90"/><milestone unit="line" n="90.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཀྲོ་དྷ་ཙ་ཀྲ་ཀྲི་ཡི་ཏན་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། ཁྲོ་བོ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་ལག་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="90.2"/>དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ཚོགས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་མཆོད་དེ། ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་རབ་ཏུ་མཆོད་དེ། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བསྟོད་དོ། །འབར་བའི་གར་དགུས་ལུས་ཀྱི་སྒོ་ནས་རབ་ཏུ་ཡང་བསྐུལ་བ་མཛད་<milestone unit="line" n="90.3"/>དོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལས་འབར་བའི་གར་དགུས་བཞེངས་ནས། གསང་བ་ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས། །བསམ་པ་ཇི་ལྟར་མཁྱེན་གྱུར་ནས། །དྲག་པོ་ཐེ་ཚོམ་བཀའ་སྩལ་པ། ཁྲོ་བོའི་རྒྱུད་དོན་<milestone unit="line" n="90.4"/>འབུམ་ཕྲག་རྣམས། །མདོར་བསྡུས་རྣམ་པ་གཅིག་ལས་མེད། །ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་དང་། །སྔགས་ཀྱི་སྐྱོན་མཐོང་སྤངས་པའི་ཕྱིར། །དང་པོས་ཐེམས་ཀྱི་རིམ་པ་བཤད། ཁྲོ་བོ་རྒྱས་འབྲིང་གསུམ་དུ་<milestone unit="line" n="90.5"/>བསྟན། །དེ་ལས་གསང་བའི་སྐུ་འཁོར་གསུམ། །རྒྱས་འབྲིང་ཐ་མ་གསུམ་བསྟན་ནོ། །བཅུ་དང་བརྒྱད་དང་བཞི་རྣམས་སོ། །རིམ་པ་གཉིས་དང་ལྡན་པ་ལ། །དང་པོ་སྐུ་གསུམ་མཚན་མ་གསུམ། །གཉིས་པ་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="90.6"/>ཟུར་བརྒྱད་ལ། །འབར་བའི་རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་མཛེས། །རྒྱས་འབྲིང་ཐ་མའི་གསང་སྔགས་དགོད། ཁ་དོག་ལས་དང་རྗེས་མཐུན་པའོ། །འཁོར་ལོ་ལྡོག་དང་འཁྱམ་པ་དང་། །ལྟོ་བྲལ་རྟག་ཏུ་འཁོར་བ་དང་། །སྐྱོན་<milestone unit="page" n="91"/><milestone unit="line" n="91.1"/>༄༅། །སྤངས་ཡོན་ཏན་བཞི་དང་ལྡན། །དེ་ལས་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་འགྱུར། །འདོད་ཆགས་གཤིག་པའི་འཁོར་ལོ་དང་། །ཞེ་སྡང་གཅད་པའི་འཁོར་ལོ་དང་། །ཕྱིར་ལྡོག་དྲག་པོའི་འཁོར་ལེའོ། །དེ་ཡང་ཡན་<milestone unit="line" n="91.2"/>ལག་གསུམ་གསུམ་ལྡན། །དེ་ལས་བཞི་དང་བཅུ་པ་དང་། །བརྒྱ་རྩ་གཅིག་དང་ལས་ཕྲན་འབུམ། །འཁོར་ལོ་ཐེམས་ཞེས་བཤད་པ་ཡིན། ཁྲོ་བོ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། ཐེམས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="91.3"/>དང་པོའོ།། །།གཉིས་པ་ཚད་མའི་ལས་རྣམས་ནི། །སྤྱི་ཟབ་དང་ནི་དགོས་ཟབ་པོ། །སྤྱི་སྔགས་གསང་བ་འབྲུ་བརྒྱད་ལ། །མཆོད་དང་ཐུན་མོངས་ལས་ཀ་ནི། །བཞི་བཅུ་རྩ་བཞི་ཤེས་པར་བྱ། །དགོས་ཟབ་འཁོར་<milestone unit="line" n="91.4"/>ལོ་བསྟན་པ་ནི། །རྩ་བ་དགུ་ལ་འཁོར་ལོ་དགུ། །ཡན་ལག་གསུམ་དང་ལྡན་པའོ། །དབང་པོ་བརྒྱད་ལ་འཁོར་ལོ་བརྒྱད། །ཡན་ལག་གསུམ་དང་ལྡན་པའོ། །ཡུལ་བརྒྱད་འཁོར་ལོ་བརྒྱད་ཡིན་ཏེ། །ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="91.5"/>བདུན་དང་ལྡན་པའོ། །ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་འཁོར་ལོ་ནི། །ཉི་ཤུ་བརྒྱད་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །ཡན་ལག་གསུམ་དང་ལྡན་པའོ། །དེ་ལ་ལས་ཀྱི་དབྱེ་བ་སྦྱར། །བཟློག་དང་དཀྲུག་དང་རྣལ་མ་གསུམ། །རྨེ་ཟློག་ལྔ་དང་<milestone unit="line" n="91.6"/>གསང་བ་བདུན། །གཅད་པ་བརྒྱད་དང་བྲབ་སྔགསདགུ། །གཤིགསྔགསབརྒྱདདང་བཅུན་སྔགས་བཞི། །གསང་སྔགས་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་དང་། །གསང་འབྱེད་བཞི་ལ་འཁོར་ལོ་བཞི། །ཡན་ལག་གསུམ་དང་ལྡན་<milestone unit="page" n="92"/><milestone unit="line" n="92.1"/>པའོ། ཁྲོ་བོ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། ཚད་མ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།གསུམ་པ་རྩིས་ཀྱི་ལས་རྣམས་ནི། །བསྙེན་པ་དངོས་པོ་གསུམ་དུ་བྱ། །ཡན་ལག་རྟགས་པས་བདུན་དུ་<milestone unit="line" n="92.2"/>བྱ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་བརྒྱས་འབྲིང་གསུམ་དུ་བྱ། །རྩོད་པའི་འཁོར་ལོ་ཉི་ཤུར་གསུངས། །ལྔས་ནི་དང་གི་རྣལ་འབྱོར་སྒྲོལ། །ཡིག་འབྲུ་བརྒྱད་པ་ལས་སྔགས་སོ། །ལྔས་ནི་ཕྱི་རོལ་རྣལ་འབྱོར་སྒྲོལ། །ཡིག་བརྒྱད་པ་<milestone unit="line" n="92.3"/>ལས་སྔགས་སོ། །ལྔས་ནི་ཉན་ཐོས་དེ་བཞིན་སྒྲོལ། །ཡིག་འབྲུ་བརྒྱད་པ་ལས་སྔགས་སོ། །ལྔས་ནི་ལོག་འདྲེན་མུ་སྟེགས་སྒྲོལ། །ཡིག་འབྲུ་བརྒྱད་པ་ལས་སྔགས་སོ། །ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྟན་པ་ནི། །སྤྱི་དང་བྱེ་<milestone unit="line" n="92.4"/>བྲག་འཁོར་ལོར་བསྟན། །སྤྱི་ནི་རྩ་བ་གཅིག་པས་འབུམ། །སྒོ་ནི་ལྷ་རེ་འཁོར་ལོ་འབུམ། །ལས་ཚོགས་རྒྱས་འབྲིང་བཞི་རུ་བསྟན། །བསྐོར་ཐབས་གསུམ་ལས་རྣམས་པ་དགུ། །ཕྱི་བསྐོར་གཅིག་ལ་ལས་ཕྲན་<milestone unit="line" n="92.5"/>བཅུ། །ནང་བསྐོར་གཅིག་ལ་ལས་ཕྲན་བཅུ། །གསང་བསྐོར་གཅིག་ལ་ལས་ཕྲན་བཅུ། །གསང་ཆེན་ལས་བཞིར་འཁོར་ལོ་རྫོགས། ཁྲོ་བོ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལེའི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། རྩིས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་<milestone unit="line" n="92.6"/>པའོ།། །།།གསང་མཆོག་ཐབས་ཀྱི་རྒྱུད་རྒྱལ་འདི། །གསང་ཆེན་འཁོར་ལོ་རྒྱུད་མཆོག་སྟེ། །མང་དུ་གྲགས་ན་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །འཁོར་ལོ་དམ་པ་རབ་གསང་བ། །ཡོངས་སུ་གྲགས་པར་ངས་མ་བཤད། །བཅོམ་<milestone unit="page" n="93"/><milestone unit="line" n="93.1"/>༄༅། །ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། གསང་བའི་བདག་པོ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཡི་རང་སྟེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པ་བསྟོད་དོ། ཁྲོ་བོ་གཙུག་<milestone unit="line" n="93.2"/>ལག་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། ཡོངས་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། ཁྲོ་བོ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་རྫོགས་སོ།། །། །༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། པདྨ་ཙཀྲ་ཀྲི་ཡི་ཏན་ཏྲ། བོད་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>