<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0141-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--byang chub kyi sems rin chen 'khor lo zhes bya ba'i rgyud/-->བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རིན་ཆེན་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0141-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=1.1; end=26.1--><milestone unit="page" rend="page" n="2"/><milestone unit="line" n="2.1"/>༄༅། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རིན་ཆེན་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་བཞུགས་སོ། །<milestone unit="page" n="2"/><milestone unit="line" n="2.1"/>་ངཙ་ངསེངཆེན་་ཞེངངསེ་ཤེ་ང་་<milestone unit="line" n="2.2"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བ་དྷ་སཏྭ་རཏྣ་ ཀྲ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བད་སྐད་དུ། བྱང་ཆུབ་ཀྱ་ མས་རན་ ་འཁར་ལ་ ས་བྱ་བའ་རྒྱུད། བྱང་ཆུབ་ཀྱ་ མས་ཡ་ ས་རྫགས་པའ་འཁར་ལ་ལ་<milestone unit="line" n="2.3"/>ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་བཤད་པའི་དུས་གཅིག་ན། འོག་མིན་གྱི་གནས། སེམས་ཉིད་གདལ་བ་ཆེན་པོའི་ཞིང་ཁམས་ན། རང་བྱུང་རྫོགས་པའི་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="2.4"/>་བི་་དེའཚེངཆེན་འི་ངསྟེངངངཞིནང་<milestone unit="line" n="2.5"/>དགངས་པ་རང་བྱུང་ ་དན་ལ་བཞུགས་ས། །ཡང་ འ་ ་སྨན་པ་ ་པ ་འཁར་འད་ལྟ་ ། རང་བཞན་གྱས་གནས་པ་དང་། རང་བཞན་ལ་བལྟ་བ་དང་། རང་བ ་གྱས་རྟགས་པ་<milestone unit="line" n="2.6"/>ཆེན་པོ། རང་བཞིན་རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་དོན་ལ་མངོན་པར་དགའ་བ་འབའ་ཞིག་དག་འདུས་སོ། །དེ་ནས་རིག་པའི་རྒྱལ་པོས་སྣ་ཚོགས་བསམ་བྲལ་གྱི་ཏིང་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>་་ངཚེངཚོང་་་་འང་ངཅེ་<milestone unit="line" n="3.2"/>༄༅། །ཞུགས་ས། །དའ་ ་འདུས་པའ་ གས་ཀྱས་ཐམས་ཅད་རང་བྱུང་དུ་མཐང་བར་གྱུར་ཏ། །ད་ནས་བཅམ་ལྡན་འདས་རག་པའ་རྒྱལ་པས་འད་སྐད་ ས་གསུངས་ས། །རང་<milestone unit="line" n="3.3"/>་་་ངཚོངངངསྨིང་ཚོསེངཚོང་ཞེས<milestone unit="line" n="3.4"/>བྱུང་དག་པས་ཡ་སངས་རྒྱས། །ཆས་དང་ཆས་ཉད་སྣ་ གས་པ། །རག་པ་ཉད་ཡན་རྣམ་པར་དག ། ན་པའ་འཁར་ གས་རང་ མས་ཀྱས། །སྣ་ གས་རང་བྱུང་ཉད་དུ་ལྟས། ། ་<milestone unit="line" n="3.5"/>གསུངས་སོ། །དེ་ནས་སྨིན་པ་ཆེན་པོའི་ནང་ནས། སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་བྱུང་སྟེ། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །རིག་པ་རྣམ་དག་བཅོམ་ལྡན་འདས། །སྐུ་གསུང་རྫོགས་པའི་ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="3.6"/>ཆེ། །མཛད་པ་ཕྱོགས་བཅུ་མུ་མཐའ་ཡས། །ཐུགས་རྗེ་རང་སྣང་ཕྱོགས་རིས་མེད། །བཏངསྙོམསཆེནཔོཀུནཏུབཟང་། །རིག་པ་མཆོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །རྫོགས་པའི་ཡེ་<milestone unit="page" n="4"/><milestone unit="line" n="4.1"/>ཤེས་ཐབས་ཆེན་གྱིས། །གསལ་བའི་ཡེ་ཤེས་སྒོ་ཕྱེ་ནས། །དཔལ་གྱི་མགུར་ནས་གསུང་བསྒྲགས་པས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་གསལ་བར་གསུངས། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་རིག་པའི་རྒྱལ་པོས། སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="4.2"/>རྡོ་རྗེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པ་བདེ་བ་ཆེ། །མཐའ་ཡས་འགྲོ་བ་ཀུན་ལ་ལྡན། །རིག་པ་དབྱེར་མེད་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །གང་ཡང་མ་ཡིན་རིག་པར་གསལ། །རྩོལ་བའི་སེམས་བྲལ་མངོན་<milestone unit="line" n="4.3"/>སངས་རྒྱས། ཁུ་འབྲས་གཉིས་མེད་འགྱུར་བ་བྲལ། །རྣམ་སྣང་ཤེས་པ་རང་གནས་པ། །བྱེད་པ་གཉིས་ཀྱིས་མཐོང་བར་གྱིས། ཁྲེས་པའི་རྣམ་གྲངས་གང་སྐྱེས་ཀྱང་། །རྣམ་བྱང་ཉིད་ལས་གཞན་མ་ཡིན། །བསམ་<milestone unit="line" n="4.4"/>གྱིས་མི་ཁྱབ་དུས་ན་ཤེས། །འཁོར་བའི་ཤེས་པ་གློ་བུར་བ། །རང་བཞིན་མ་ཡིན་རྐྱེན་གྱིས་སྣང་། །བརྗོད་པའི་སྙན་པ་ཉིད་དང་མཚུངས། །རྣམ་པར་བརྟགས་པའི་སེམས་ཉིད་ནི། །གང་ལྟར་བཏགས་པ་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="4.5"/>མཐོང་། །དུ་མའི་རིགས་ཀྱི་རྟོག་པ་དག །སྒོ་རྣམས་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ་བ་སྟེ། །མི་གཅིག་སྐར་ཁུང་དུ་མ་བཞིན། །དོན་གྱི་རྣམ་བྱང་དུ་མ་ཡིན། །རིག་པ་དབྱེར་མེད་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །མཐའ་བྲལ་ལྟ་བའི་དོན་ལྡན་<milestone unit="line" n="4.6"/>གྱིས། །རང་བཞག་དགོངས་པས་གནས་པར་བྱ། །རང་བྱུང་ཐུགས་རྗེ་གཡོ་མེད་ཀྱིས། །འགྲོ་དོན་མ་ལུས་རྫོགས་པར་མཛད། །སྐུ་གསུམ་ལྷུན་གྲུབ་འབྲས་བུ་ནི། །གཞན་མ་ཡིན་ཏེ་དེ་ཉིད་རྫོགས། །རིགས་དྲུག་<milestone unit="page" n="5"/><milestone unit="line" n="5.1"/>༄༅། །དབང་པོ་ཆིག་ཆོད་དམ། །སྦྱངས་པའི་འཕྲོ་ཅན་གང་ཡང་རུང་། །སེམས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་གང་སྒོ་ནས། །སྤྱི་བླུགས་དབང་ལ་གནས་བྱས་ཏེ། །རྣ་བརྒྱུད་གདམས་ངག་ནོད་པར་བྱ། །བགྲོད་མེད་ལམ་ལ་<milestone unit="line" n="5.2"/>གནས་བྱས་ལ། །སྦྱང་མེད་པ་ཡི་ཡོན་ཏན་སྤེལ། །རིམ་མེད་ཅིག་ཅར་འཇུག་པ་ཡི། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་བླ་མ་ཡིས། །རབ་ཏུ་ཆེ་མཆོག་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །བཙལ་མེད་རྟག་པ་མངོན་སངས་རྒྱས། །འགྲོ་བ་རིག་པ་གང་དག་<milestone unit="line" n="5.3"/>འོང་། །བསམ་བྲལ་ཉིད་དུ་འདུག་པར་བྱ། ་ས་པ་རང་ལུགས་ཐལ་བྱུང་བ། །དུས་གསུམ་མི་གཡོ་གནས་གྱུར་ན། །རྒྱལ་བའི་ཡེ་ཤེས་གསལ་མཐར་ཕྱིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རིན་ཆེན་འཁོར་<milestone unit="line" n="5.4"/>ལོ་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་རིག་པའི་རྒྱལ་པོས་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སྣ་ཚོགས་འཁོར་བའི་རྟོག་པ་དང་། །རྫོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="5.5"/>གཅིག །རྫོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་རྟོགས་པ་ཉིད། །རྟོགས་པ་གང་ཡིན་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །ཐ་དད་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པའི་རང་བཞིན་ནི། །ཀུན་སྤངས་ཀུན་གྱི་དངོས་གཞི་ཅན། །འཛིན་པ་དུ་མའི་རྟོག་པ་<milestone unit="line" n="5.6"/>འདི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བརྗོད་པ་ཡིན། །བརྗོད་མེད་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །མ་བརྗོད་གོ་བར་མི་འགྱུར་བས། །བརྗོད་མེད་དོནགྱིསམཚོནཔརབྱ། །ཀུན་བཟང་སེམས་ཀྱི་རྣམ་དགལ། །མཚོནབྱམཚོན<milestone unit="page" n="6"/><milestone unit="line" n="6.1"/>བྱེད་གང་ཡང་མེད། །བཙལ་མེད་རང་བཞིན་ཉིད་ཀྱིས་མཚོན། །ཐ་མལ་སྣང་བའི་ཤེས་པ་དག །བཀའ་ཡི་ཤེས་པས་དྲན་བྱས་ཏེ། །གཏོང་འཛིན་མེད་པའི་ངང་ལ་བཞག །ཡིད་ལ་མི་བྱེད་བྱ་བ་བཏང་། །བློ་ཡིས་མ་<milestone unit="line" n="6.2"/>དཔྱད་རང་བཞིན་གསལ། །འཛིན་པའི་རྒྱུ་འབྲས་གང་ཡང་མིན། །འབྲས་བུ་ཉིད་ཀྱིས་འབྲས་བུ་གྲུབ། །རེ་འདོད་རྩོལ་བས་མཐའ་རུ་འགྱུར། །འཛིན་མེད་རང་བཞིན་སྨན་ཆེན་གྱིས། །འཁོར་བའི་གཅོང་རྙིང་ཀུན་<milestone unit="line" n="6.3"/>དང་བྲལ། །རྣམ་རྟོག་ཡེ་ཤེས་འོད་གསལ་ཉིད། །རང་གནས་ཡེ་ཤེས་ཡེ་ནས་དག །རིན་ཆེན་དག་པའི་གླིང་བཞིན་དུ། །སེམས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཡེ་ནས་དག །རིམ་མེད་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །བགྲོད་པའི་ལམ་<milestone unit="line" n="6.4"/>གྱིས་ཐོབ་པ་མེད། །རྣམ་གྲོལ་འབྲས་བུ་རང་བྱུང་ཉིད། །བགྲོད་མེད་རྣམ་གྲོལ་རྫོགས་པའི་ལམ། །འདོད་དང་རྩོལ་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཡེ་ཤེས་ཉི་མའི་སྙིང་པོར་ཤར། །མ་ལུས་གཟུང་འཛིན་མི་གཡོ་བ། ཁུ་དང་<milestone unit="line" n="6.5"/>འབྲས་བུར་རྟོག་འཛིན་ཅིང་། །ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མའི་འཛིན་པས་བཅིངས། །སེམས་ཉིད་མཁའ་འདྲ་ལྟ་བའི་ཀློང་། །ཡེ་ཤེས་ཡངས་པ་བརྡལ་བ་ཆེ། །བླང་དོར་གཉིས་མེད་རྩོལ་དང་བྲལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ལྟ་ཐག་<milestone unit="line" n="6.6"/>བཅད། །ཏིང་འཛིན་ཞི་བས་ཉམས་སུ་བླངས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ལྟ་བ་ནི། །གང་ལྟར་ཅི་ཡང་མ་ཡིན་པས། །རང་བྱུང་ཡེཤེསམཚནཉིདགསལ། །མི་བསམ་གྱི་ནར་བཞག་པའོ། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="7"/><milestone unit="line" n="7.1"/>༄༅ མཐོང་། །རང་བྱུང་རྫོགས་པའི་ལྟ་བ་ནི། །མཐའ་གསུམ་བྲལ་ལ་ཡེ་སངས་རྒྱས། །རྩོལ་བྲལ་དབུ་མ་དྲང་པོའི་ལམ། །འཆིང་བྲལ་ལྟ་བ་གཟའ་གཏད་མེད། །རིན་ཆེན་འཁོར་ལོ་ཀུན་བཟང་<milestone unit="line" n="7.2"/>འདིས། །རང་སེམས་གཉིས་མེད་རྟོགས་པར་གྱིས། །བཏང་སྙོམས་ལྟ་བ་བླང་དོར་མེད། །ཁྱུང་ཆེན་མཁའ་ལ་ལྡིང་བ་བཞིན། །སྤྲོ་བསྡུ་གཉིས་མེད་བཏང་བཞག་བྲལ། །རང་བཞིན་གནས་པས་རེ་དོགས་བྲལ། །སྤྱོད་<milestone unit="line" n="7.3"/>ཡུལ་མ་ལུས་སེམས་སུ་ཤེས། །སྣ་ཚོགས་འཁོར་བའི་རང་བཞིན་དང་། །ཡེ་ནས་རང་བཞིན་གཉིས་སུ་མེད། །གཉིས་ལས་གཞན་སེམས་གྲུབ་པ་མེད། །རིག་པ་ཅི་ཡང་མ་ཡིན་པས། །འདོད་པའི་སེམས་པ་ཀུན་དང་<milestone unit="line" n="7.4"/>བྲལ། ཁྲེས་པ་མཐའ་བྲལ་སྟོང་པ་ཉིད། །ཡེ་ཤེས་འོད་གསལ་རང་གནས་པ། །ཡིད་ལ་འཛིན་མེད་ཡེ་ཤེས་གསལ། །རོལ་པ་སྣང་ཡང་གྲུབ་པ་མེད། །སྒྱུ་མའི་ཡེ་ཤེས་རྩལ་དུ་འཕྲོ། །མ་བཅོས་སྒྱུ་མ་ལྷུན་གྲུབ་<milestone unit="line" n="7.5"/>ལ། །འཛིན་པའི་སེམས་དང་ངོས་གཟུང་མེད། །ཡེ་ཤེས་རྒྱལ་བ་རྣམ་པར་དག །འཛིན་པའི་སེམས་བྲལ་རིག་པ་གསལ། །སེམས་ཉིད་ནམ་མཁའི་ལྟ་བ་ལ། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་བསམ་དུ་མེད། །ནམ་མཁའ་བསམ་<milestone unit="line" n="7.6"/>དུ་མེདཔབཞིན། །ཡེཤེསབསམ་དུ་མེད་པའང་ཡིན། །ཅིར་ཡང་མི་དགོངས་རང་བཞག་པ། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་ལྟ་བ་ཡིན། །ལྟ་མེད་རང་གཞག་བལྷ་བ་ནི། །དུས་གསུམ་གང་ཡང་མ་ཡིན་ཏེ། །འགྱུར་མེད་<milestone unit="page" n="8"/><milestone unit="line" n="8.1"/>དབྱིངས་ཀྱི་ལྟ་བ་ཡིན། །འདོད་པའི་བྱ་བ་གང་ཡང་མིན། །ངོ་བོ་ཉིད་ལ་ཡངས་དོག་མེད། །སེམས་ཉིད་དྲི་མ་ཀ་དག་ལ། །འགྱུར་མེད་རིན་ཆེན་གསེར་བཞིན་ནོ། །འཛིན་པའི་རླུང་གིས་གཡོས་གྱུར་ཀྱང་། །རིག་པའི་<milestone unit="line" n="8.2"/>ངོ་བོ་འགྱུར་བ་མེད། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་སྣང་བ་བཞིན། །ཕྱི་ནང་མི་མངའ་ཡེ་ཤེས་གསལ། །མཐའ་དབུས་མི་མངའ་ཕྱོགས་དང་བྲལ། །ཡེ་ཤེས་སེམས་ཉིད་ལྟ་བ་ལ། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་གྱིས་རྩོལ་བ་མེད། །རྡོ་རྗེ་ཉིད་འདྲ་<milestone unit="line" n="8.3"/>འཇིག་པ་མེད། །ཉི་མ་རིན་ཆེན་འབར་བ་ལྟར། །རང་གསལ་རྣམ་པར་རྟོག་དང་བྲལ། །འཁོར་བ་ཉིད་ནས་ཡེ་སངས་རྒྱས། །རང་སེམས་རིག་པ་གང་ཡང་རུང་། །བསམ་པ་དང་བྲལ་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །ཆོས་དང་ཆོས་<milestone unit="line" n="8.4"/>ཉིད་གང་ཡང་མིན། །མཐའ་བྲལ་ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པ་འདི། །རྟག་པ་མ་ཡིན་མི་རྟག་མིན། ་ས་པ་མི་དགག་འདོད་པ་མིན། །བྱ་བྱེད་མི་རྩོལ་རང་བཞིན་དག །དབུ་མ་ཆེན་པོ་དྲང་པོའི་སེམས། །ཕྱོགས་ཀྱི་ཡུལ་ལ་<milestone unit="line" n="8.5"/>འཇུག་པ་མེད། །སེམས་ཉིད་ཡུལ་ལ་གང་འཇུག་ན། །འཛིན་པའི་ཕྱོགས་བཅས་འདོད་པ་ཉིད། །དབུ་མའི་སེམས་དང་མི་ལྡན་པར། །བག་ཆགས་འཛིན་པའི་སེམས་ཀྱིས་དཀྲུག །བསམ་མེད་རིག་པ་བརྗོད་མེད་<milestone unit="line" n="8.6"/>འདི། །ཐ་སྙད་མིང་ལ་མི་གནས་ཏེ། །གདུལ་བྱ་དམན་པའི་སེམས་དག་ལ། །ཐ་སྙད་སྒྲ་ཡི་འཁོར་ལོས་བསྟན། །སྣང་སྲིད་སྣང་བ་སྣ་ཚོགས་པ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་མ་གཡོས་ཏེ། །དྲན་རྟོག་ཏིང་འཛིན་རིག་<milestone unit="page" n="9"/><milestone unit="page" n="10"/><milestone unit="line" n="10.1"/>གནས་ལ། །རིམ་པར་མ་ཡིན་ཅིར་མི་དགོངས། །ཡེ་ཤེས་ཀུན་བཟང་ལམ་ཆེན་ལ། །བློ་ཡི་སྟོབས་ཀྱིས་གང་འཇུག་པ། །སྦྱོར་ལྡན་ཀུན་གྱི་ལམ་དང་བྲལ། །བཙལ་མེད་རང་བྱུང་བདེ་ཆེན་ནི། །འདོད་པའི་རྩོལ་བ་<milestone unit="line" n="10.2"/>གང་འཕགས་པའི། །རིམ་འཇུག་རྒྱུ་འབྲས་མ་ལུས་སྟོང་། །ཀུན་བཟང་རང་རིག་འོད་གསལ་ལ། །འདོད་པའི་སྦྱོར་བ་གང་འཇུག་ན། །ཕྱོགས་བྲལ་རང་བྱུང་དོན་དང་བྲལ། །རྩ་བ་རྣམ་དག་མཁའ་ལྟར་ཁྱབ། །རྣམ་<milestone unit="line" n="10.3"/>རྟོག་འཛིན་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །བགྲོད་མེད་སྟོང་པའི་ཐིག་ལེ་ནི། །རྣམ་པ་དང་མེད་གསང་བའི་སེམས། །བཏགས་པ་སྣ་ཚོགས་ངོ་བོ་ལ། །མི་གཡོ་རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཡེ་ཤེས་ཉི་མ་ཀུན་མཐོང་<milestone unit="line" n="10.4"/>ཡང་། ཁེན་ཏུ་སྦྱོར་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་ལ། །བཏགས་པའི་སྣང་བ་མཐོང་བ་མེད། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་གང་དུས་ན། །འོད་གསལ་ཡེ་ཤེས་དོན་སྣང་ཡང་། །གང་མཐོང་སྣ་ཚོགས་སེམས་དང་བྲལ། །རང་བྱུང་དག་པའི་<milestone unit="line" n="10.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །རང་གཞག་རིག་པ་ཀུན་རྟོགས་ཀྱང་། །སྦྱོར་འདོད་སྣ་ཚོགས་མཐོང་བ་མེད། །གསང་བའི་འཁོར་ལོ་རྫོགས་པ་འདི། །རྒྱུ་རྐྱེན་མཐར་འགྱུར་རང་གནས་པ། །དྲི་མེད་སྙིང་པོ་རང་གསལ་བས། ཁུ་<milestone unit="line" n="10.6"/>རྐྱེན་འདོད་པའི་ངོ་བོས་སྟོང་། །གང་ཞིག་རྒྱུ་འབྲས་ངོ་བོ་ཉིད། །དཔེར་ན་རི་བོང་རྭ་བཞིན་ནོ། །རྒྱུ་མེད་རྒྱུས་བསྐྱེད་དེ་དང་འདྲ། །རང་གནས་ཡེ་ཤེས་གདོད་ནས་གྲུབ། །གང་དག་པ་ཡི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="page" n="11"/><milestone unit="line" n="11.1"/>༄༅། །ལ། །སྦྱོར་འདོད་རྒྱུས་རྩོལ་གང་ཞིག་ན། །མཐུན་པ་ཉིད་ན་མི་མཐུན་པ། །ཐུག་པ་མེད་དེ་གང་ལ་འཐད། །ཁྱད་མེད་པདྨའི་རང་བཞིན་དག །འདུ་བྱེད་ལས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་འཆང། །འདུལ་མཛད་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="11.2"/>འབུམ་ཕྲག་ལས། །བསམ་བྲལ་ཏིང་འཛིན་འོད་གསལ་སེམས། །ཐབས་འཇུག་སྒྲུབ་པ་མ་ལུས་ཡིན། །མི་གཡོ་ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཡོངས་སུ་སྟོན་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །རང་རིག་རིག་པ་མཆོག་གི་སྐུ། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="11.3"/>སེམས་ལ་ངོ་བོ་གཅིག །རིག་པ་མཆོག་གི་བསྟན་པ་ནི། །བརྗོད་མེད་ཀུན་ལ་རང་བཞིན་སྟོན །རྣམ་དག་རིན་ཆེན་ལྟ་བུར་གསུངས། །མི་གཡོ་ཐིག་ལེ་ཉིད་དུ་གསལ། །ཡི་གེ་ཐ་དད་ཀུན་དང་བྲལ། །མ་འགགས་རང་<milestone unit="line" n="11.4"/>སྣང་དོན་དུ་བཤད། །སྣ་ཚོགས་སྣང་བའི་རང་བཞིན་དག །རང་རིག་ངེས་དོན་ཉིད་དུ་བསྟན། །རྣམ་བཤད་རང་བྱུང་བསྟན་པའི་མཆོག །རང་རྩོལ་བྲལ་བའི་རང་བཞིན་གྱིས། །དེ་འཁོར་བསམ་པ་ཇི་བཞིན་<milestone unit="line" n="11.5"/>བསྟན། །བསྟན་པའི་ཡན་ལག་འབུམ་ཕྲག་ཡས། །རང་བྱུང་དག་པའི་ཤུགས་ཀྱིས་འབྱུང་། །འདོད་རྩོལ་བློ་ལ་དྲང་བ་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ་ངེས་པའི་དོན། །གདུལ་བྱ་རབ་འབྲིང་དོན་དུ་བཤད། །ངེས་པའི་<milestone unit="line" n="11.6"/>སྙིང་པོ་གསང་བ་ཉིད། །དྲང་བའི་དོན་མིན་རང་བྱུང་བཤད། །ཆོས་སྐུ་རང་བྱུང་བསྟན་པའི་མཆོག །དེར་འདུས་འཁོར་དང་བསྟན་པ་དག །ཉིད་ལས་མི་གཞན་རང་བྱུང་ཉིད། །རིག་པ་མཆོག་གི་སྦྱོར་བ་ལ། །སོ་སོ་མ་<milestone unit="page" n="12"/><milestone unit="line" n="12.1"/>ཡིན་བརྗོད་བྱ་གཅིག །ཐ་སྙད་དུ་མའིབརྗོད་བྱ་གང་། །ཀུན་བཟང་རིག་པའི་གསང་དོན་སྟོན། །བརྗོད་པ་དམན་པའི་སྐུ་ཡིས་བསྟན། །རང་བྱུང་རིག་པ་མཆོག་གི་སྐུ། །རང་བྱུང་མཆོག་གི་སྐུ་གསུམ་རྫོགས། །མ་<milestone unit="line" n="12.2"/>བཅོས་རང་བཞིན་སྙིང་པོ་ལ། །འདོད་པ་རྣམ་པ་གང་ཡང་མེད། །བསྒྲུབ་བྱ་མ་ལུས་ཀུན་གྱི་བདག །ཡེ་ཤེས་ཉི་མ་སྒྲིབ་མེད་གསལ། །སྣང་བ་མ་ལུས་རང་བྱུང་སེམས། །རིག་མཆོག་ལྡན་པ་བདེ་གཤེགས་<milestone unit="line" n="12.3"/>བཀའ། །རང་བྱུང་ཚད་མ་མངོན་སུམ་གསལ། །འཁོར་བའི་རྟོག་པ་གཅོང་རྙིང་དག །ཡེ་ཤེས་རང་རིག་ཉིད་དུ་འབར། །སྤྱི་བླུགས་ཚངས་པའི་ཐབས་ཀྱིས་གསལ། །གསང་བའི་དོན་མྱོང་འོད་གསལ་ལུང་། །གཟེར་<milestone unit="line" n="12.4"/>ཆེན་མན་ངག་ཐེབ་པའི་སྒྲས། །རིག་པའི་བརྡ་འཇལ་ཚིག་དང་བྲལ། །མངོན་སུམ་ཡེ་ཤེས་གསལ་བ་ཡིས། །རྗེས་སུ་རང་གཞན་ཡེ་ནས་དཔགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རིན་ཆེན་འཁོར་ལོ་ལས<milestone unit="line" n="12.5"/>འཁོར་བ་ཡེ་ཤེས་སུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རིག་པའི་རྒྱལ་པོས་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། རང་བྱུང་རྫོགས་པ་ལྟ་བའི་ཀློང་། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་སེམས། །སྣང་བ་<milestone unit="line" n="12.6"/>ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པ་ཉིད། །ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བའི་མཆོག །བལྟ་མེད་རང་བྱུང་སེམས་ལ་བལྟ། །རྩོལ་མེད་རིག་པའི་རྣལ་འབྱོར་ཡིན། །འཇུག་པ་གཉིས་མེད་རིག་པའི་ཀློང་། །ཡེ་ཤེས་མཁའ་མཉམ་སྒྲ་དོན་<milestone unit="page" n="13"/><milestone unit="line" n="13.1"/>་་། །མེད། །རང་གསལ་ཡུལ་ལ་མི་རྟོག་པས། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་ཉི་མ་ཤར། །སྣང་མེད་མ་འགགས་ཅིར་མི་དགོངས། །སྣང་བ་རིག་པའི་ཐིག་ལེར་བསྡུས། །སྡུག་བསྔལ་བདེ་བའི་ངང་དུ་གནས། །རེ་འདོད་<milestone unit="line" n="13.2"/>ཀུན་བྲལ་ཐོབ་སྤང་མེད། །རང་བྱུང་བདེ་བའི་སེམས་ཉིད་ལ། །སྣང་བ་ཉིད་དུ་གྲུབ་པ་མེད། །བདེ་ཆེན་རིག་པ་མཚོ་ལྟར་ཟབ། །ཡེ་ཤེས་རིག་པ་མཁའ་ལྟར་མཉམ། །དངོས་གྲུབ་རིན་ཆེན་འོད་ལྟར་འབྱུང་། །ཞེས་<milestone unit="line" n="13.3"/>གསུངས་སོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རིན་ཆེན་འཁོར་ལོ་ལས། ལྟ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིག་པའི་རྒྱལ་པོས་རང་བཞིན་བསྟན་པའི་དོན་གསུངས་པ། །རིག་པའི་སེམས་ཉིད་སྣང་མེད་<milestone unit="line" n="13.4"/>ལ། །ཏིང་འཛིན་མི་གཡོ་འཇུག་པ་མེད། །རྩོལ་མེད་རིག་པ་བསམ་དང་བྲལ། །ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པའི་འཁོར་ལོ་ལ། །ཐིག་ལེ་བདེ་ཆེན་བསམ་མི་ཁྱབ། །རོལ་པ་བདེ་ཆེན་ཆུ་རླབས་ལྟར། །ཡེ་ཤེས་ཇི་བཞིན་མི་བསྐྱོད་<milestone unit="line" n="13.5"/>པ། །ཡེ་ནས་ཡིན་ཕྱིར་བྱ་མི་དགོས། །ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །མཚན་མ་ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །འཛིན་པའི་རང་བཞིན་ཀུན་དང་བྲལ། །རང་བྱུང་སྙིང་པོ་གཡོ་མེད་ན། །དབང་བསྒྱུར་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="13.6"/>བའི་ཐུགས་དང་མཉམ། །ཏིང་འཛིན་རང་བཞག་མཁའ་དང་མཉམ། །མི་འགྱུར་ཡེ་ཤེས་མཁའ་ལྟར་ཁྱབ། །རྩོལ་བྲལ་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ། །ཡེངས་པ་མེད་པར་རང་བཞིན་བཞག །དབང་པོའི་ངོ་ལ་སྣང་བ་<milestone unit="page" n="14"/><milestone unit="line" n="14.1"/>ལ། །མི་རྟོག་རང་བཞིན་རིག་པར་གསལ། །ཡེ་ཤེས་ཀུན་བཟང་འཕྲོ་འདུ་མེད། །གང་ལ་མི་འཛིན་རང་བྱུང་སེམས། །མཚན་མའི་སྤྱོད་པས་འགྱུར་བ་ནི། །བརྡ་སྒོ་འཇུག་པའི་གདམས་ངག་སྤྱིན། །ཏིང་འཛིན་འཁོར་<milestone unit="line" n="14.2"/>ལོས་སྒྲོ་སྐུར་གཅོད། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་མཐའ་དབུས་མེད། །རང་རིག་འཁོར་ལོ་གཟུང་འཛིན་བྲལ། ཁོས་རིག་ཡེ་ཤེས་ཉིད་དུ་འཆར། །འཛིན་པའི་རིམ་འཇུག་ཐེག་ཁྱད་ཀྱིས། །ངོས་བཟུང་རྟོག་དང་དམིགས་<milestone unit="line" n="14.3"/>འབྱེད་པ། །འདོད་འཛིན་མ་ལུས་དེ་དག་སྟོང་། །རང་རིག་སྟོང་ཉིད་རྣམ་མཉམ་པས། །བདེ་ཆེན་ལྷུན་གྲུབ་རང་རིག་གསལ། །ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་འཁོར་ལོ་ལ། །གང་ཡང་ཡིན་ནོ་རྣམ་ཀུན་བཅས། །ཡེ་ཤེས་རང་<milestone unit="line" n="14.4"/>གསལ་མ་བསྒྲིབས་གསལ། །རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་ལ། །ཞེན་པའི་རྟོག་པས་བཟློག་ཏུ་མེད། །ལྷུན་གྲུབ་འབྲས་བུ་བཙལ་མི་དགོས། །ཀུན་བཟང་འབར་བའི་ཡེ་ཤེས་ལ། །གཟུང་འཛིན་གཉེན་པོ་བསྟན་མི་<milestone unit="line" n="14.5"/>དགོས། །ཐོགས་མེད་རང་བྱུང་ཕྱོགས་དང་བྲལ། །བྱང་ཆུབ་རང་སེམས་ཁོ་ན་བས། །ལམ་གྱིས་མ་བཅོས་ཡེ་སངས་རྒྱས། །གང་ཡང་རྣམ་པ་ཅིར་རྟོག་ཀྱང་། །རག་རིག་བདེ་ཆེན་མངོན་སུམ་གསལ། །འདོད་པའི་<milestone unit="line" n="14.6"/>སྐབས་བྲལ་གང་མཐོང་ཚོར། །རང་བཞག་ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པ་མཐོང་། །བཙལ་མེད་རང་བྱུང་རྡོ་རྗེའི་བདག །སྐྱེ་མེད་རྡོ་རྗེ་མི་འགྱུར་འཆང་། །ལྷུན་གྲུབ་རིན་ཆེན་འབར་བའི་འོད། །དྲི་མེད་པདྨ་རང་བྱུང་<milestone unit="page" n="15"/><milestone unit="line" n="15.1"/>༄༅། །བདག །བཙལ་མེད་ལམ་གྱི་འཛིན་དང་བྲལ། །འཛིན་མེད་འཁོར་ལོ་འབར་བའི་སྐུ། །དུས་གསུམ་ཉིད་དུ་འདའ་བ་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རིན་ཆེན་འཁོར་ལོ་ལས། ཏིང་<milestone unit="line" n="15.2"/>འཛིན་ཡེ་ཤེས་སུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རིག་པའི་རྒྱལ་པོས་ཡང་སེམས་ཉིད་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་དོན་གསལ་བར་བྱ་བའི་ཆེད་དུ་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །རང་བྱུང་རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="15.3"/>སྐུ། །བརྗོད་མེད་རིག་པའི་བསྟན་པ་བཀྲམ། །རང་སྣང་རིག་པ་སྨིན་པའི་འཁོར། །ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པའི་རོལ་པ་བཤད། །རང་བྱུང་འོད་གསལ་གཅིག་ལ་རྫོགས། །རྩོལ་བྱས་དམན་པའི་འདུས་འཁོར་ལ། །བློ་དང་<milestone unit="line" n="15.4"/>མཐུན་པར་བསྟན་པ་བསྔགས། །ཞེས་གསུངསསོ། །དེ་ནས་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེས་འདི་སྐད་ཅེས་ཞུས་སོ། །ཡེ་ཤེས་ཀུན་བཟང་སྟོན་པའི་ཐུགས། །དབྱེར་མེད་རང་བྱུང་ངོ་བོ་ཉིད། །བདེ་ཆེན་ལྷུན་གྲུབ་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="15.5"/>དབྱིངས། །རྣམ་རྟོག་ཕྱི་ནང་ཇི་སྙེད་པ། །རང་བྱུང་གསལ་བའི་དོན་ལ་འདུས། །རྣམ་དག་རྫོགས་པ་དེ་ཉིད་ཀྱང་། །དྲན་བཞིན་ལོག་པའི་རྨོངས་པས་བཅིངས། །སྣང་མེད་རང་བྱུང་བདེ་ཆེན་ལ། །སྣ་ཚོགས་དངོས་<milestone unit="line" n="15.6"/>པོར་རང་སེམས་འཁྲུལ། །བདེ་འབྱམས་དབྱིངས་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་། །འཁྲུལ་རྟོག་སྡུག་བསྔལ་སྣ་ཚོགས་མྱོང་། །རྣམ་དག་མི་གཡོ་ཐུགས་རྗེས་ཤོད། །ཅེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་རིག་པའི་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="page" n="16"/><milestone unit="line" n="16.1"/>པ། །ཡེ་ཤེས་རང་བྱུང་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཀུན་བཟང་ཡེ་ཤེས་ཆོས་ཀྱི་སྒོ། །བསྟན་པ་མ་ལུས་ཇི་སྙེད་པ། །བྱར་མེད་རང་བྱུང་སེམས་སུ་བཤད། །དེ་ཉིད་གང་ལ་དེ་དག་སྟེ། །གང་ལ་བཤད་པ་ཤུགས་ཀྱིས་གོ། །སྣང་དང་<milestone unit="line" n="16.2"/>སྲིད་པའི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །རང་བྱུང་སེམས་ལས་མ་གཡོས་པས། །རང་རིག་རྫོགས་པ་ཤུགས་ཀྱིས་གསལ། །གང་ལ་གང་གསལ་ངོ་བོ་བསྟན། ཁུགས་ཀྱིས་བརྒྱུད་ནས་དེ་མཐོང་བ། །རང་བྱུང་ཉི་མའི་འོད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="16.3"/>མཆོག །མ་བཅོས་གསལ་བའི་འཁོར་ལོ་ལ། །འཛིན་པའི་དྲི་མ་ཀུན་གྱིས་དབེན། །མན་ཤེལ་འོད་ལྟར་རིག་པ་འཆར། །བདེ་ཆེན་རིག་པའི་འཁོར་ལོར་བཤད། །བརྡ་དོན་སྒོ་ཡིས་རྒྱུད་དོན་རྟོགས། །རིག་པའི་གདེང་<milestone unit="line" n="16.4"/>ལྡན་ཡེ་ཤེས་ཀློང་། །གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་དགོངས་པ་ལ། །ཐུགས་རྗེ་རིན་ཆེན་འོད་ལྟར་འཕྲོ། །ཚིག་གི་དོན་བྲལ་ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པ་ཆེ། །བརྡ་སྒོ་ལམ་གྱི་ཞེན་པ་གང་བཟློག་ཀྱང་། །བརྡའ་དང་ཐ་སྙད་རིག་པའི་སྙིང་<milestone unit="line" n="16.5"/>པོར་འཆར། །རང་བྱུང་རྩ་བ་མ་ལུས་གཅིག་ཏུ་རྟོགས། །སྦྱོར་ལྡན་ལམ་གྱིས་རྟོག་པ་མ་ལུས་འདུལ། །དངོས་གྲུབ་རང་བྱུང་དགོས་གཅེས་བསམ་མི་ཁྱབ། །སྒྲོན་མེས་གསལ་བཞིན་ཡི་གེས་དོན་དུ་བཤད། །བརྡ་བྲལ་<milestone unit="line" n="16.6"/>སྟོང་ཉིད་རང་ལ་བཟློག་པར་བྱ། །དེ་ཉིད་བཞིན་ཏེ་ཐམས་ཅད་ཀུན་ལ་ཡིན། །རང་བྱུང་བདེ་ཆེན་འཁོར་ལོ་ལ། །ཡེ་ཤེས་དོན་དུ་རང་གསལ་ཞིང་། །འཛིན་མེད་རིག་པའི་མཁའ་ལ་བཞག ཁུ་བ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="17"/><milestone unit="line" n="17.1"/>༄༅། །བསྐྱེད། །རང་བཞིན་གསལ་དོན་འོད་ལ་བཞུགས། །སྐུ་གསུང་གསལ་བའི་དོན་ལྡན་ན། །ལྷུན་རྫོགས་ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེར་བཤད། །ཐ་སྙད་སྒྲ་ཡི་རྣམ་པ་ཀུན། །ཡེ་ཤེས་མཚོན་པས་འདྲེས་པའི་<milestone unit="line" n="17.2"/>བརྡ། །དོན་ལ་བརྗོད་བྲལ་ཡེ་ཤེས་རྫོགས། །རིག་པའི་བརྡ་སྒོ་དོན་གསལ་བ། །ངེས་མེད་སྦྱོར་ལྡན་བློ་བཞིན་ནོ། །བདེ་ཆེན་རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་ལ། །འོད་གསལ་རིག་པའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །ཡི་གེ་མེད་པའི་རང་<milestone unit="line" n="17.3"/>གསལ་ལ། །ཡེ་ཤེས་སྲོག་གི་ཕུར་པ་ཐེབས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རིན་ཆེན་འཁོར་ལོ་ལས། གཏན་ལ་ཕབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིག་པའི་རྒྱལ་པོས། རང་རིག་པའི་ཕུན་སུམ་<milestone unit="line" n="17.4"/>ཚོགས་པ་འདི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཡེ་ཤེས་ཁྱབ་བདག་རིག་པའི་སྐུ། །རང་བྱུང་རིག་པ་མ་འགགས་གསལ། །བརྗོད་མེད་སེམས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན། །རང་བྱུང་སྟོན་པ་ཐུགས་རྗེའི་བདག །འགྲོ་དྲུག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="17.5"/>ཀྱི། །རང་སེམས་སྟོན་པར་མ་ཤེས་ན། །རང་བྱུང་མཐོང་བར་ཡོངས་མི་འགྱུར། །དེས་ན་ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པའི་དོན། །རང་རིག་བདེ་བར་ཤེས་པར་གྱིས། །རང་བྱུང་རྒྱལ་པོ་སྟོན་པའི་མཆོག །ཡེ་ཤེས་མ་འགགས་ཅིར་<milestone unit="line" n="17.6"/>ཡང་གསལ། །རིག་པ་ཀློང་གི་འཁོར་དུ་རྫོགས། །རང་སེམས་བདེ་ལ་ཀུན་རྫོགས་པས། །བསྟན་པ་རྒྱ་མཚོ་རིག་པའི་ཀློང་། །རྣམ་དག་རང་སེམས་སྐྱེ་མེད་པས། །འགྱུར་མེད་འཁོར་ལོ་རིག་པའི་གནས། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="18"/><milestone unit="line" n="18.1"/>རྩལ་མེད་གནས་ཀྱི་མཆོག །རང་བྱུང་སྟོན་པ་འོད་གསལ་ཐུགས། །འཛིན་པ་མེད་པའི་ཉི་མ་ཤར། །མེ་ཤེལ་འོད་ལྟར་བྱིན་རླབས་འཁྲིགས། །འོད་གསལ་རིག་པའི་བསྟན་པ་སྒྲོགས། །རང་བྱུང་རྐྱེན་བྲལ་གནས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="18.2"/>མཆོག །རང་བྱུང་བདེ་ཆེན་ཡེ་ཤེས་རོལ་པའི་སྐུ། །ཡི་གེ་བརྡ་བྲལ་ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་གསུང་། །ཚིག་གི་ལམ་ཆད་ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མ་འབར། །ལེན་མེད་འཛིན་མེད་བདེ་མཆོག་གསང་བའི་ལམ། །བརྡ་ཡི་འཇུག་པས་<milestone unit="line" n="18.3"/>གསང་བའི་དོན་མི་གསལ། །མིང་དང་དོན་མེད་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གསལ། །རིག་པ་ཐིག་ལེ་གསལ་བ་གསུངས། །བརྗོད་མེད་ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་བདག །ཐ་སྙད་ཀུན་བྲལ་བརྗོད་བྱ་བདག །བདག་མེད་རང་བྱུང་ཡེ་<milestone unit="line" n="18.4"/>ཤེས་ཉིད། །རིག་པའི་འཁོར་ལོ་དག་ལ་འཆར། །བདེ་ཆེན་འོད་འབར་ཐིག་ལེའི་མཐའ། །རང་བྱུང་གཟེར་ཆེན་རང་ལ་འདེབས། །རང་བྱུང་འཁོར་ལོ་རང་ལ་གཅོད། །རིག་པའི་ཕྱག་རྒྱ་འགྱུར་བ་མེད། །ཅེས་<milestone unit="line" n="18.5"/>གསུངས་སོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རིན་ཆེན་འཁོར་ལོ་ལས། ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་རིག་པའི་རྒྱལ་པོས་བཙལ་བ་མེད་པའི་ཆོས་དང་ཆོས་ཅན་མི་དམིགས་<milestone unit="line" n="18.6"/>པ་འདི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བཙལ་མེད་རང་བཞིན་ཡེ་སངས་རྒྱས། །རྣམ་དག་རང་བྱུང་སྙིང་པོ་ལ། །ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོར་གསལ། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་སྣང་བ་མེད། །ཡེ་ཤེས་རིན་ཆེན་རྩོལ་དང་བྲལ། །རང་བྱུང་<milestone unit="page" n="19"/><milestone unit="line" n="19.1"/>༄༅། །མི་འགྱུར་ཀུན་དུ་བཟང་། །སེམས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་རིགས་བདག་ལ། །ལུས་ངག་སེམས་ཀྱི་རྩོལ་མེད་པས། །ཏིང་འཛིན་མི་གཡོ་འཇུག་དང་བྲལ། །རང་བྱུང་འཁོར་ལོ་རོལ་པར་རོལ། །ཡེ་ཤེས་སྤྱོད་པ་<milestone unit="line" n="19.2"/>པདྨ་ལྟར། །སྤྱོད་བཞིན་མ་ཆགས་ཡེ་ནས་དག །བསམ་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་རང་བཞིན་ཏེ། །དུས་གསུམ་གཡོ་བ་མེད་པར་གནས། །རྟོག་པའི་དངོས་པོ་སྣང་བ་ཡང་། །རང་བྱུང་རིག་པའི་<milestone unit="line" n="19.3"/>འཁོར་ལོས་གཅོད། །རིག་པ་རྒྱ་མཚོ་མཁའ་ལྟར་ཟབ། །མངོན་སུམ་སྣང་བའི་ཡེ་ཤེས་ལ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་ཁྱད་མེད་ཀྱང་། །རང་དབང་སེམས་ལ་མི་གནས་ན། །སེམས་ཉིད་བདེ་བར་སྤྱོད་མི་ནུས། །འཛིན་<milestone unit="line" n="19.4"/>མེད་དག་གི་ལྕགས་བཀྲོལ་ཡང་། །གོམས་པའི་བག་ཆགས་བཅིངས་དང་འདྲ། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་རབ་དབང་ན། །ཇི་ལྟར་གནས་ཀྱང་བྱ་རྩོལ་མེད། །རིག་པ་མཐའ་བྲལ་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ལུས་ཀྱིས་རྩོལ་མེད་<milestone unit="line" n="19.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་གསལ། །རང་སྣང་རིག་པ་འོད་གསལ་ལ། །ངག་གི་རྩོལ་མེད་རིག་པའི་གསུང་། །མི་འགྱུར་ཀུན་བཟང་ཡེ་ཤེས་ལ། །ཐུགས་ཀྱི་རྩོལ་མེད་བསམ་དང་བྲལ། །སྣང་བ་གཟུགས་ཀྱི་སྣང་བ་ཀུན། །མཉམ་<milestone unit="line" n="19.6"/>ཉིད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རུ་ཐིམ། །གྲག་པ་སྒྲ་ཡི་སྣང་བཀུན། །མཚོནཔའིརངརྟགས་གསུང་དུ་ཐིམ། ཁྲེས་རིག་མ་ལུས་ཇི་སྙེད་པ། །ཐུགསཀྱིམཚོནཔའིརངརྟགས་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་ཐུགས་སུ་ཐིམ། །རིག་པ་<milestone unit="page" n="20"/><milestone unit="line" n="20.1"/>འགྱུར་མེད་རྡོ་རྗེ་ལྟར། །དབྱེར་མེད་ཡེ་ཤེས་བྱ་བཙལ་བྲལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་འདི་སྐད་ཞུསླ་སོ། །རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །འགྲོ་དྲུག་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱང་། །ལམ་<milestone unit="line" n="20.2"/>སྟོབས་དྲག་པོས་བདག་ཞུགས་ཏེ། །རང་རྐྱེན་ལོག་པའི་ཤུགས་ཀྱིས་དཀྲུགས། །རང་བཞིན་རིན་ཆེན་ནོར་བྲལ་བས། །རིགས་དྲུག་གནས་སུ་འཁོར་བར་འ་ས། །དུས་འདིར་ཐུགས་རྗེའི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="20.3"/>ཀྱིས། །རྫོགས་པའི་སེམས་ལ་མོས་བསྐྱེད་པ། །དེ་བས་རྩོལ་བྲལ་འབྲས་བུ་ཡོད། །རྣམ་རྟོག་གཡོ་བ་ཅི་འགྱུ་བ། །རིག་པའི་དོན་ལ་གང་གིས་བསྟན། །ངེས་པའི་གསང་མཛོད་གང་གིས་མཐོང་། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="20.4"/>སོ། །དེ་ནས་རིག་པའི་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པའི་སེམས་བསྐྱེད་བཟུང་། །སྤྲོས་པའི་སེམས་ལྡན་དོན་ལ་སྤྱོད། །རང་གཞག་རིག་པ་མ་ཡིན་པར། །བརྡ་སྒོ་དྲག་པོའི་རྗེས་མ་འབྲང་། །བདེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="20.5"/>གསང་བའི་འཁོར་ལོ་ལ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་རང་བཞིན་པས། །ཆོས་ཅན་ཆོས་གཉིས་གང་ཡང་མིན། །འདོད་པའི་བློ་ཡིས་གང་སྦྱར་བ། །དམན་པའི་སེམས་ལ་བསྟན་པར་ཟད། །བསམ་བྲལ་ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="20.6"/>ལ། །ཆོས་དང་ཆོས་ཉིད་གང་འདོད་པ། །རང་བྱུང་གསང་བའི་སེམས་མ་ཤེས། །བདེ་མཆོག་འཁོར་ལོའི་དོན་མ་རྙེད། །མི་འཀྱུར་གསལ་བའི་སེམས་དང་བྲལ། །ཡེ་ཤེས་རིན་ཆེན་འོད་ཀྱང་ནུབ། །འཁོར་བའི་<milestone unit="page" n="21"/><milestone unit="line" n="21.1"/>༄༅། །ལྕགས་ལས་ཐར་བ་མེད། །སྣ་ཚོགས་འཁོར་ལོའི་རང་བཞིན་ལ། །རྨོངས་པའི་བློ་ཡིས་བླང་དོར་མེད། །གཉིས་མེད་རང་འོད་གསལ་བ་ལ། །སྒྲོ་དང་སྐུར་བས་རང་སེམས་སྤོང་། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="21.2"/>སོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རིན་ཆེན་འཁོར་ལོ་ལས། རྩོལ་བ་མེད་པ་ཆོས་དང་ཆོས་ཅན་མ་གྲུབ་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རིག་པའི་རྒྱལ་པོས་ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་སྤྱོད་པ་འདི་གསུངས་<milestone unit="line" n="21.3"/>སོ། །ཡེ་ཤེས་བདེ་མཆོག་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །རང་བྱུང་ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེ་ཉིད། །ཅི་ལ་སྤྱོད་ཀྱང་ཆགས་པ་མེད། །སྒོ་གསུམ་བག་ཡངས་ལྷུག་པ་ཉིད། །སྣང་མེད་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གསལ། །རང་གཞག་ཡེ་ཤེས་སྤྱོད་པ་<milestone unit="line" n="21.4"/>ལ། །བླང་དོར་གཉིས་མེད་བདེ་ཆེན་ངང་། །མཁའ་མཉམ་ཡེ་ཤེས་རང་བྱུང་ལ། །དུས་གསུམ་འདའ་བ་མེད་པར་གནས། །རང་འབར་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །དངོས་གྲུབ་རིན་ཆེན་འོད་ལྟར་འབྱུང་། །ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="21.5"/>རྒྱ་མཚོ་མུ་མཐའ་མེད། །འོད་གསལ་རིག་པའི་གདེང་ལྡན་ལ། །མཚོན་པ་ལམ་གྱི་རྒྱུ་དང་བྲལ། །རང་བྱུང་ལུང་གི་དོན་མཐོང་བས། །ལུང་ཆེན་ཚད་མ་ཀུན་གྱི་བདག །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་བརྗོད་བྲལ་བས། །བརྗོད་<milestone unit="line" n="21.6"/>པའི་ལུང་ལ་སེམས་མི་འཇུག །སེམས་ཉིད་རིག་པའི་སྒྲོན་མ ནི། །རིན ཆེནམེཤེལ ལྟརགསལ་བས། །རིན་ཆེན་མན་ངག་ཀུན་གྱི་བདག །ཀུན་གསལ་མེ་ལོང་མཐོང་ཐོབ་པས། །རྣ་བརྒྱུད་སྒྲ་ལ་རག་མ་<milestone unit="page" n="22"/><milestone unit="line" n="22.1"/>ལས། །ཆོས་ཉིད་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་ལ། །རང་བྱུང་གསལ་བའི་ཉི་མ་ཤར། །བསམ་སྦྱོར་བློ་ཡི་དྲི་མ་དག །འདོད་འཇུག་རིམ་རྩོལ་ཀུན་དང་བྲལ། །བསམ་མེད་རང་བཞག་སྤྱོད་པར་གནས། །སྐུ་གསུམ་རིག་པའི་<milestone unit="line" n="22.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཐུགས་རྗེ་ཉི་མའི་ཟེར་ཤར་ནས། །འགྲོ་འདུལ་སྤྱོད་པ་ཅི་བདེར་སྤྱོད། །ཐབས་ཀྱི་རིག་པ་རང་ཤར་ནས། །ཡེ་ཤེས་གསལ་བར་འགྲོ་དོན་མཛད། །ཡེ་ཤེས་རང་བྱུང་འདྲེན་སྐུར་ཤར། །སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="22.3"/>སྤྲུལ་སྐུར་རིན་ཆེན་སྤྲོས། །གང་དག་དམན་པའི་འཁོར་དག་ལ། །བློ་དང་མཐུན་པའི་བསྟན་པ་བཀོད། །འདོད་པའི་བློ་ཡིས་དཔག་མེད་ཀྱང་། །ཐིག་ལེ་གཅིག་ལས་འདས་པ་མེད། །སྦྱོར་ལྡན་བློ་ཡི་ཐེག་པ་<milestone unit="line" n="22.4"/>རྣམས། །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་ཀྱི་སྐུར་བྱུང་ནས། །རང་བྱུང་གཅིག་ལ་བསྟན་པར་ཟད། །རིམ་འཇུག་བློ་ཡི་ཐེག་པ་རྣམས། །འདྲེན་པའི་སྐུ་ཡིས་དྲང་དོན་བསྟན། །ངེས་པའི་ཐེག་གཅིག་སྙིང་པོ་ལ། །འདོད་པའི་ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="22.5"/>ཀུན་དང་བྲལ། །བསྟན་པའི་རྣམ་པ་མ་ལུས་ཀུན། །ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་བཀའ་ལ་རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རིན་ཆེན་འཁོར་ལོ་ལས། སྤྱོད་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="22.6"/>རིག་པའི་རྒྱལ་པོས། རང་བྱུང་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སེམས་ཉིད་རང་བྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །མ་བཅོས་རིག་པ་ལྷུན་གྲུབ་སྟེ། །མཐའ་དབུས་མེད་པའི་གཞལ་ཡས་ན། །རང་དབང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="23"/><milestone unit="line" n="23.1"/>༄༅། །རྫོགས་སངས་རྒྱས། །རང་བྱུང་རིག་པ་འཁོར་མཐའ་མེད། །ལྷུན་གྲུབ་ཕོ་བྲང་ཆེན་པོ་ནི། །སྤྱན་དྲངས་མ་ཡིན་ཡེ་སངས་རྒྱས། །རང་བྱུང་གསལ་བའི་སྔགས་ལྡན་པའི། །ལྷ་ཡི་སྙིང་པོ་དབུལ་མི་<milestone unit="line" n="23.2"/>དགོས། །བདེ་ཆེན་གསལ་བའི་དོན་ལྡན་པས། །ཡེ་ཤེས་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཉེས། །རང་བྱུང་གསང་བའི་སེམས་ཉིད་ཀུན་གྱི་ལྷ། །དུས་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པ་ཐུགས་དམ་མོ། །རྣམ་དག་རིག་པ་ཀ་དག་<milestone unit="line" n="23.3"/>ལ། །ཉེས་པའི་དྲི་མ་དང་བྲལ་བའི། །ཡེ་ཤེས་དམ་ཚིག་རྣམ་པར་དག །བརྗོད་མེད་རིག་པའི་དོན་མཐོང་ན། །རང་བྱུང་གསལ་བའི་དམ་ཚིག་ཐོབ། །རང་བཞག་སེམས་ལས་མི་འདའ་ན། །མི་རྟོག་དམ་ཚིག་ཉིད་<milestone unit="line" n="23.4"/>ཡིན་པས། །རང་བྱུང་དམ་ཚིག་རྣམ་པར་དག །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་འཛིན་བྲལ་ལ། །བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །འགྱུར་མེད་རང་བྱུང་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ཡེ་ཤེས་གསང་<milestone unit="line" n="23.5"/>བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །མཐའ་དབུས་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལ། །སྤང་ལེན་མེད་པའི་སེམས་ཀྱིས་འཇུག །རང་བཞིན་རྣམ་དག་དབྱེ་བ་མེད། །ལྷུན་གྲུབ་རང་བཞིན་ཡེ་སངས་རྒྱས། །རང་རིག་འོད་གསལ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="23.6"/>དག །ཡེ་ཤེས་གང་མཚོན་མཚན་ཉིད་མཚན། །ལྷུན་གྲུབ་རང་རིག་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བལྟ། །གཟུང་འཛིན་དང་བྲལ་དྲི་མ་མེད། །ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །རང་བྱུང་སྒྱུ་མ་ངོས་<milestone unit="page" n="24"/><milestone unit="line" n="24.1"/>བཟུང་མེད། །རྣམ་དག་རང་བྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་གསུམ། །མ་སྐྱེས་ལྷུན་གྲུབ་བྱ་བ་མེད། །དོན་ལ་གང་འཇུག་སྦྱོར་ལྡན་རྣམས། །ཡི་གེ་བརྡ་མེད་གཉིས་མེད་གསལ། །སྒྱུ་མ་བྱ་བྲལ་རིག་པས་རྟོགས། །རང་སྣང་རིག་<milestone unit="line" n="24.2"/>པའི་འོད་ལ་བཞུགས། །བསམ་མེད་རང་བཞག་ས་ལེ་བ། །ཅི་ཡང་མ་ཡིན་གྱི་ན་བ། །རང་གསལ་ཡེ་ཤེས་ཉི་མའི་འོད། །ཀུན་བཟང་རྒྱལ་བའི་ཐུགས་དམ་མོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེས་འདི་<milestone unit="line" n="24.3"/>སྐད་ཅེས་ཞུས་སོ། །སྣང་མེད་རང་སྣང་བདེ་ཆེན་ལ། །བརྟགས་པའི་སྣང་བས་གཉིས་སུ་མཐོང་། །རང་བཞིན་རྣམ་དག་གསེར་བཞིན་ཡང་། །ཐོག་མེད་དུས་ནས་དོན་མ་མཐོང་། །དུས་འདིར་སྦྱོར་འཇུག་གང་དག་<milestone unit="line" n="24.4"/>ནི། །གསང་བའི་དོན་ལ་མོས་པས་འཇུག །གསལ་བྱེད་རིན་ཆེན་སྒྲོན་མ་གང་། །འཛིན་པའི་དྲི་མ་གང་གིས་དག །བདེ་ཆེན་གསང་བ་གང་གིས་མཉེས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་རིག་པའི་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="24.5"/>པ། །བསམ་གྱི་མི་ཁྱབ་དུས་གང་ལ། །གང་ལྡན་རིག་པའི་ལྡེ་མིག་གིས། །རིན་ཆེན་སེམས་ཉིད་ཁོང་དུ་ཆུད། །སྣང་བའི་སྣང་བ་ཅི་འགྱུར་ཡང་། །ཡིད་ལ་མི་བྱེད་རང་བཞག་ན། །འཛིན་པའི་དྲི་མ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="24.6"/>དག །ཅེས་གསུངས་སོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམསརིན ཆེན འཁོརལོལས། དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིག་པའི་རྒྱལ་པོས་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="page" n="25"/><milestone unit="line" n="25.1"/>༄༅། །ཏོ། །སེམས་ཉིད་གསང་བ་སྔགས་ཀྱི་ལྷ། །རང་བཞིན་དག་པས་སྦྱང་མི་དགོས། །ལྡན་པ་དེ་ཉིད་ཙམ་དུ་ཟད། །རང་རིག་རྫོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ། །ངོ་བོར་གྲུབ་པ་གང་ཡང་མེད། །རྟོག་པའི་མཐུ་ཡིས་<milestone unit="line" n="25.2"/>ཅིར་ཡང་མཐོང་། །མེ་ལོང་དག་པའི་གཟུགས་བརྙན་ལྟར། །ཡེ་ཤེས་གསང་བའི་གདམས་པ་ཡིས། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ཡི་གེ་མེད་པའི་དོན་དུ་མཐོང་། །རང་གསལ་རྗེས་སུ་རང་བཞག་ན། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="25.3"/>རྫོགས་པ་རྗེས་སུ་དཔག །རང་རིག་རྫོགས་པ་ཉིད་ན་གསལ། །ཡེ་གསལ་རིག་པའི་འཁོར་ལོ་ལ། །འདོད་པའི་བློ་ཡིས་གང་རྩོལ་བ། །རང་འདོད་ཐེག་པའི་ཁྱད་པར་ནི། །གསང་བའི་དོན་ལ་མ་ལུས་སྟོང་། །འདོད་<milestone unit="line" n="25.4"/>པའི་སྟོབས་ཀྱིས་ཕོངས་ནས་རྩོལ། །རང་གསལ་འཁོར་ལོའི་དོན་དང་འགལ། །འདོད་རྒྱུས་གསལ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱང་། །རྩོལ་བ་ཉིད་ལས་འདའ་བ་མེད། །རྫོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་བདེ་ཆེན་ནི། །རང་བཞིན་རིག་པའི་<milestone unit="line" n="25.5"/>འཁོར་ལོས་དག །རྣམ་དག་རང་བྱུང་འོད་གསལ་ལ། །གློ་བུར་སྒྲིབ་པ་ངང་གིས་མེད། །རང་བཞིན་མ་ཡིན་རྐྱེན་གྱིས་སྣང་། །རངབཞིན་ངོ་བོ་གང་དག་ནི། །གློ་བུར་རྐྱེན་ལ་རག་ལས་མིན། །རང་གསལ་རིག་པའི་<milestone unit="line" n="25.6"/>རང་བཞིན་དང་། །འཁོར་བའི་རྟོག་པའི་རང་བཞིན་གཅིག །གང་ལ་སྤང་བྱ་མ་ཡིན་ཏེ། །གང་གི་རྣམ་པ་དེ་གང་བཞིན། །དེ་བཞིན་འགྱུར་བ་དེ་ཉིད་མེད། །སེམས་ནི་ཇི་བཞིན་མཉམ་པ་ཉིད། །སངས་རྒྱས་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="26"/><milestone unit="line" n="26.1"/>རྣལ་འབྱོར་རོ། །ཡང་དག་ལམ་ལ་ཡི་གེ་མེད། །སྙིང་པོ་ཉིད་དུ་བདག་འཇུག་པས། །ཐོབ་པ་མེད་ཅིང་སྤང་བ་མེད། །རིག་པའི་ཐུགས་ལ་གསལ་བས་གསང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ནི། །རྣམ་ཤེས་དམིགས་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>