<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0197-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--sangs rgyas thams cad mnyam par sbyor ba zhes bya ba rgyud kyi rgyal po/-->སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་མཉམ་པར་སྦྱོར་བ་ཞེས་བྱ་བ་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0197-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=141.1; end=184.6--><milestone unit="page" n="141"/><milestone unit="line" n="141.1"/>༄༅། །བ་སྤྱོད་པ་མན་ངག་གི་སྙིང་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། སརྦ་བུརྙ་ས་མ་ཡོ་ག་ཏནྟྲ་རྭ་ཛ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་མཉམ་པར་<milestone unit="line" n="141.2"/>སྦྱོར་བ་ཞེས་བྱ་བ་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡེ་ཤེས་དབུགས་འབྱིན་གྱི་རྒྱལ་པོ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་ཉིད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་གོ་བ་ཉིད་ཀྱི་ཐོས་པའི་དུས་ན། དུས་གསུམ་སངས་<milestone unit="line" n="141.3"/>རྒྱས་འདུས་པའི་སྐུ། །སྣ་ཚོགས་སྣང་བ་གཅིག་པུ་ཉིད། །འདི་ནི་རང་བྱུང་བཅོམ་ལྡན་འདས། །གཅིག་པུ་རབ་ཏུ་ཆེ་བའི་ལྷ། །རྨོངས་པ་གདུང་བ་སེལ་བའི་འོད། །རང་རིག་དཀྱིལ་འཁོར་འོད་གསལ་ཞིང་། །བརྗིད་<milestone unit="line" n="141.4"/>མདངས་གཟི་ཆེན་རབ་ཏུ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་བདེ་བའི་མཆོག །དཔལ་ལྡན་དགྱེས་པ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ངོ་བོ་ཉིད་ལས་མ་གཡོས་བཞིན། །གཅིག་ནི་ཀུན་ཏུ་སྣང་བ་དེ། །སེམས་དཔའ་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="141.5"/>དངོས། །སོ་སོར་རང་རིག་འདུས་པའི་དཔལ། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་དང་སྐུ། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ཕྱོགས་དུས་ཀུན། །མ་ལུས་མི་ལུས་ལུས་མེད་གནས། །འོག་མིན་རང་བྱུང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །གསང་བ་མཆོག་<milestone unit="line" n="141.6"/>གི་དགྱེས་པ་ན། །དུས་གསུམ་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་དབུ་མངའ་ཞིང་། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་ཕྱག་རྒྱ་འབར། །བརྟུལ་ཞུགས་མཉམ་ཉིད་སྐྱིལ་མོ་ཀྲུང་། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ནི་ཟང་ཐལ་ཞལ། །གཏི་མུག་<milestone unit="page" n="142"/><milestone unit="line" n="142.1"/>གདུང་དང་ཞེ་སྡང་གདུང་། ཁེན་ཏུ་གདུག་པ་འདུལ་བའི་གདུང་། །སེར་སྣའི་གདུང་དང་འདོད་ཆགས་གདུང་། །ཕྲག་དོག་གདུང་དང་ཤིན་ཏུ་སྤྲོ། །སྤྲིན་ཕུང་འཁྲིགས་པའི་དམ་ཚིག་ཅན། །ཐམས་ཅད་བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="142.2"/>རྟག་ཏུ་བཞུགས། །ཡང་དག་བསྒྲུབ་པ་གཅིག་པུ་ཉིད། །སངས་རྒྱས་བདེ་ཆེན་ཀུན་འདུས་པ། །མཁའ་འགྲོ་སྒྱུ་མ་བདེ་མཆོག་བདེ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་མཉམ་སྦྱོར་བ། །རྣལ་འབྱོར་ཟབ་མོ་སྐུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="142.3"/>རྫོགས། །དམ་ཚིག་ལས་དང་ཆོས་དང་ནི། །སྐུ་ཉིད་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་སྟེ། །དགའ་དང་མཆོག་དགའ་དགའ་བ་དང་། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་དགའི་རང་བཞིན་ཅན། །སྒྱུ་མ་ཆེན་པོ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །གསང་བ་ཤེས་རབ་བདེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="142.4"/>པོ། །བསྟན་པར་བཞེད་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྲོ། །སྟོང་པ་ཡེ་ཤེས་རབ་སྣང་བ། །ཚོགས་པའི་དུས་ན་རྣམ་པར་དག །དེ་ནས་ཉིད་ཀྱི་བདེ་འབྱིན་མས། །གླུ་ཡི་རྣམ་པར་བསྐུལ་མཛད་དོ། །མི་འདའ་སྟོང་ཉིད་གར་གྱི་<milestone unit="line" n="142.5"/>བདག །གཡར་དམ་སྙིང་པོ་དངོས་གྲུབ་མཛོད། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ངོ་བོ་ཉིད། །ཡེ་ཤེས་ཅན་དུ་གྲུབ་པར་མཛོད། །ཧོ། ཨེ་མ་ངོ་མཚར་ཡ་མཚན་ཅན། །རིག་པའི་རྣམ་པ་སྟོང་ཉིད་ཐུགས། །ཡེ་ཤེས་རོལ་པ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="142.6"/>རོལ རོལ་པའི་ངང་ནས་དམ་ཚིག་འབྱིན། །པདྨ་རྒྱས་པར་གར་མཛད་དེ། །རིག་པ་ཉིད་དུ་མཇལ་བར་བྱེད། །ཅེས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉིད་ལ་ཆེད་དུ་གླེང་ངོ་། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སངས་རྒྱས་མཉམ་སྦྱོར་<milestone unit="page" n="143"/><milestone unit="line" n="143.1"/>༄༅། །ལས། །རྒྱུད་འབྱུང་བའི་གཞི་རྣམ་པར་བཀོད་པ་སྟེ། རྟོག་པ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་གསང་བ་བཀའ་བགྲོས་པ་ཞེས་བྱ་བའི། སྤྲུལ་པ་རྣམ་པར་ཕྱུང་སྟེ་འདུལ་<milestone unit="line" n="143.2"/>བར་དགོངས་ནས། ཐུགས་རྗེས་སྤྲོ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །རིག་པ་ཉིད་ལས་སྐྱེས་པའི་ཕྱིར། །སྐུ་གསུམ་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ཐུགས། །རིག་པ་ཤེས་པ་རྣམ་དྲུག་ཆེ། །ཆོས་ཉིད་ངང་དུ་ཡེ་ཤེས་གནས། །མི་སྐྱེའི་ཆོས་<milestone unit="line" n="143.3"/>ཅན་སྐྱེ་ཚུལ་སྟོན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མཉམ་སྦྱོར་མཛད། །དུག་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡིས་འཇོམས ཅི་ཡང་མི་གསུང་མཉམ་པར་གནས། །འཁོར་བ་ཕྱུང་ནས་སྐམ་སར་འདོན། །དབྱིངས་ལ་ཡེ་ཤེས་རོལ་རྩེད་<milestone unit="line" n="143.4"/>མཛད། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་སྣ་ཚོགས་སྟོན། །བདུད་རྩི་དམ་པའི་ཆུ་བོ་འབེབས། །མ་རིག་སེལ་བའི་སྒྲོན་མེ་མཛད། །འཁོར་བའི་ནང་ནས་བྱུང་ཚུལ་སྟོན། །རྡོ་རྗེའི་གདན་ལ་རྡོ་རྗེ་འཇོག །བྱེ་བ་ཕྲག་ཁྲིག་གདུལ་བྱ་<milestone unit="line" n="143.5"/>ལ །དེ་དང་མཐུན་པར་སྦྲུལ་པ་འགྱེད། །དཔའ་བོར་མོས་ལ་དཔའ་བོ་དང་། །དཔའ་མོར་མོས་ལ་དཔའ་མོ་དང་། །མཐུན་བྱས་མཐུན་པས་དོན་མཛད་པ། །པདྨ་འདམ་སྐྱེས་སྐྱོན་མ་གོས། །འཇའ་ཚོན་འདྲ་སྟེ་དངོས་<milestone unit="line" n="143.6"/>མེད་གསལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་གདུལ་བྱ་གདུལ་དཀའ་བ་དག་དབུགས་དབྱུང་བའི་ཕྱིར། བཅོམ་ལྡན་འདསདེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ་དམ་པ་གསང་བ་བ་ཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་<milestone unit="page" n="144"/><milestone unit="line" n="144.1"/>ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་གསུངས་སོ། །མཐུན་བྱས་སྐུ་ཡི་དོན་མཛད་པ། །རིགས་དྲུག་དམ་ཚིག་ལས་སྦྱང་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ངང་ལས་དམ་ཚིག་ཆེན་པོས་བསྐུལ། །བདེ་གཤེགས་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="144.2"/>བཀའ་བགྲོས་མཛད། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་རྡོ་རྗེ་ཞེ་སྡང་ཆེན་པོ་ལ་བསྐུལ་བ། །རྗེས་སུ་ཆགས་པ་རྣམ་མང་པཟློ་རྣམ་དག་པ། །མཆོད་པ་གསལ་བར་རྗེས་སུ་མཆོད་བྱས་ནས། །མཆོག་ཏུ་རྟག་<milestone unit="line" n="144.3"/>པའི་རྣལ་འབྱོར་བདེ་བས་བདེ་བ་གྲུབ་པར་མཛོད། བདེ་མཆོག་དམ་ཚིག་ཉིད། མཆོག་ཏུ་བདེ་བའི་རྣལ་འབྱོར་ཤིན་ཏུ་སྐལ་བཟང་མཆོག་མཉེས་པ། །རང་གི་དམ་ཚིག་སྐྱོན་མེད་པར་རོལ་ཅིག །ཧོ་ཨེ་མ་ཧོ། བདེ་<milestone unit="line" n="144.4"/>མཆོག་བདེ་དྲོངས་རྣམ་པར་སྤྲུལ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ཧུ༷་གནང་བར་མཛོད། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་འཁོར་གཏི་མུག་ཆེན་པོ་ལ་བསྐུལ་བ། ཨེ་མ་ཧོ། །མཆོག་ཏུ་གསང་བའི་དམ་ཚིག་ཡིན་<milestone unit="line" n="144.5"/>པའི་ཕྱིར། །རབ་ཏུ་གསང་བའི་ལྷ་མོ་མཆོག་རྣམས་སོ། །འགྲོ་བའི་རྒྱུན་ནི་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་འདུལ་བ་རབ་གསལ་མཁྱེན། །དམ་ཚིག་ཐམས་ཅད་དངོས་པོའི་བརྟན་གཡོ་ཀུན་གྱི་ངོ་བོར་འགྱུར། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="144.6"/>བདག་ཉིད་རྣལ་འབྱོར་བདེ་བའི་མཁའ་འགྲོ་སྒྱུ་མ་རྣམ་སྤྲུལ་ཧོ། །ཀྱེ་མ་དམ་པ་རྟག་པའི་དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་བསྒྲུབ་པ་སྟོན། །ཨེ་མ་ཧོ། །བདེ་མཆོག་བདེ་དྲོངས་རྣམ་པར་སྤྲུལ། །ཧུ༷་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཨ་ལ་<milestone unit="page" n="145"/><milestone unit="line" n="145.1"/>༄༅། །ལ་ཧོ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཤིན་ཏུ་ཁྲོ་གཏུམ་གདུག་པ་ཆེན་པོ་ལ་བསྐུལ་བ། རྣམ་པ་མང་པོ་ཁྲོ་བོའི་རྒྱུད་ཀྱིས་སེམས་ཅན་མ་ལུས་པ། །ལུས་པ་མེད་པར་ཐུགས་<milestone unit="line" n="145.2"/>རྗེའི་ཐུགས་ཀྱིས་འདུལ་མཁས་པ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་གྱི་སྒྱུ་མ་ཡི། །བདེ་མཆོག་སྒྱུ་མ་ཐམས་ཅད་རྣམ་སྤྲུལ་རྣམ་པར་སྤྲུལ། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷། དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་རིན་ཆེན་སེར་སྣ་<milestone unit="line" n="145.3"/>ཆེན་པོ་ལ་བསྐུལ་བ་། །རྣམ་པ་མང་པོ་རབ་ཏུ་དགའ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ལ། །མ་ལུས་ལུས་པ་མེད་པར་འདུལ་མཁས་པ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་གྱི་སྒྱུ་མ་ལ། །སྒྱུ་མ་བདེ་མཆོག་སྒྱུ་མས་རྣམ་སྤྲུལ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="145.4"/>སྤྲུལ། །ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་རྣམས་ཀྱིས་པདྨ་འདོད་ཆགས་ཆེན་པོ་ལ་བསྐུལ་བ། རྣམ་པ་མང་པོ་འདོད་ཆགས་རྒྱུད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ལ། །མ་ལུས་ལུས་པ་མེད་པས་འདུལ་མཁས་<milestone unit="line" n="145.5"/>པའི། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་གྱི་སྒྱུ་མ་ཡི། །བདེ་མཆོག་སྒྱུ་མས་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་སྤྲུལ། །ཏེ་ན་ཏེ་ཏེ་ཧུ༷། དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཕྲག་དོག་རྒྱ་གྲམ་ཆེན་པོ་ལ་བསྐུལ་བ། །རྣམ་པ་མང་པོས་<milestone unit="line" n="145.6"/>སྲོག་གི་རྒྱུད་ཀྱིས་སེམས་ཅན་ལ། །མ་ལུས་ལུས་པ་མེད་པ་འདུལ་མཁས་པ། །དེབཞིནགཤེགསཔཀུན་གྱི་སྒྱུ་མ་ཡི། །བདེ་མཆོག་སྒྱུ་མས་རྣམ་སྤྲུལ་རྣམ་པར་སྤྲུལ། །ཧུ༷་བི་ཤྭ་བི་ཤུ་ཧུ༷། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="page" n="146"/><milestone unit="line" n="146.1"/>འགྲོ་དྲུག་སྦྱོང་བའི་རྒྱལ་པོ་རྣམས་སྐུ་རྣམ་པར་སྤྲུལ་ཅིང་ཕྱུང་བ། །འདས་པའི་དུས་ན་སྔོན་བྱུང་བ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་རྟག་པ་ཡིས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གསུང་རབ་ལ། །འགྲོ་བའི་ཚུལ་དུ་སྔོན་བྱུང་བ། །དེ་ཚེ་<milestone unit="line" n="146.2"/>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ནི། །མངོན་པར་ཞེན་ཅིང་ལྟུང་བར་གྱུར། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རྣམ་སྤྲུལ་གྱིས། །ཆོ་ག་སྣ་ཚོགས་འདོད་རྣམས་ལ། །ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="146.3"/>སོགས། །འདུལ་བའི་ཕྱིར་ན་སྤྲུལ་པ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་ལ་སོགས་བརྟན་གཡོ་ཀུན། །ཀུན་གྱི་དངོས་པོར་འདི་འགྱུར་རོ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་མཉམ་སྦྱོར་བ། །མཁའ་འགྲོ་སྒྱུ་མ་བདེ་བའི་མཆོག །སྒྱུ་མ་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="146.4"/>འདི་ཡིས་ནི། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀུན་གྱི་མཆོག །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་དོན་མཆོག་རྣམས། །སངས་རྒྱས་མཛད་པའི་འདུལ་བས་འགྲུབ། །ཅེས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་དབུགས་ཕྱུང་བའོ། །འདས་པའི་དུས་ན་སྔོན་<milestone unit="line" n="146.5"/>བྱུང་བ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་རྟག་པ་ཡིས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གསུང་རབ་ལ། །འགྲོ་བའི་ཚུལ་དུ་སྔོན་བྱུང་བ། །དེ་ཚེ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ནི། །ཤིན་ཏུ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བརྩོན། །འགོག་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="146.6"/>བས། །འགོག་ཤིང་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་འདས། །རྣལ་འབྱོར་དེ་ཉིད་བཅོམ་ལྡན་འདས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའདེབཞིནགཤེགས། །འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་རྣམ་སྦྱང་ཕྱིར། །སངས་རྒྱས་སྤྲུལ་པ་ཀུན་ཏུ་འགྱེད། །སྟོང་པ་མ་<milestone unit="page" n="147"/><milestone unit="line" n="147.1"/>༄༅། །ཡིན་མི་སྟོང་མིན། །དབུ་མར་ཡང་ནི་མི་དམིགས་ཏེ། ཁྲེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་སྦྱོར་བ། །ཐབས་ཀྱི་སྙིང་རྗེའི་བདག་ཉིད་རྣམས། །དེ་བས་དེ་ནི་སྙིང་རྗེའི་ཐབས། ཁེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པར་<milestone unit="line" n="147.2"/>གསལ། །རྟོག་པ་མེད་པའི་ཆོས་རྣམས་ལས། །སེམས་ཅན་དོན་དུ་ཡང་རྟོག་པ། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་ལ་མོས་པས། །ཐམས་ཅད་རྟོག་པས་རྟག་པར་བྱ། །ཞེས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱིས་དབུགས་ཕྱུང་བའོ། །འདས་<milestone unit="line" n="147.3"/>པའི་དུས་ན་སྔོན་བྱུང་ན། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་རྟག་པ་ཡིས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གསུང་རབ་ལ། །འགྲོ་བའི་ཚུལ་དུ་སྔོན་བྱུང་བ། །དེ་ཚེ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀུན། ཁྲེན་ཏུ་ཁྲོ་གཏུམ་གདུག་པར་གྱུར། ཁེན་<milestone unit="line" n="147.4"/>ཏུ་གདུག་ཅིང་ཁྲོས་པ་ཡིས། །འོ་དོད་འབོད་ཅིང་ལྟུང་བར་གྱུར། ཁེན་ཏུ་གདུག་ཅིང་ཁྲོ་བ་ལ། །ཞི་བས་ཕན་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། ཁྲེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཁྲོ་བོར་དེ་བཞིན་གཤེགས་ཀུན་མཛད། །ཁྲོ་<milestone unit="line" n="147.5"/>བོའི་ཚུལ་ཅན་ཁྲོས་པས་ཀྱང་། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་དག་བསྲེག་བྱེད་ན། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཁྲོས་པ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་སྨོས་ཅི་དགོས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །དམ་ཚིག་ལ་སྡང་<milestone unit="line" n="147.6"/>རྣམ་སྦྱང་ཕྱིར། །དུར་ཁྲོད་གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་གསལ། །ཐར་པ་ནག་པོ་དྲེགས་ལྡན་དང། །ཚངསཆེན འཇུགསེལལྷ་ཆེན་དང་། །གུ་ལངདབངཆེནཉེདབངབཅས། །ཉི ཟླ གཤིན རྗེཚངས་པ་རྣམས། །བསྒྲལ་<milestone unit="page" n="148"/><milestone unit="line" n="148.1"/>ནས་ཐལ་བ་རྡུལ་དུ་བཤིག །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་དྲིལ་བསིལ་ཤིང་། །ཐལ་བར་གྱུར་པ་འཚོ་བར་བྱས། །སེམས་ཅན་ཁམས་ནི་རྣམ་སྦྱངས་ནས། །དག་པའི་སངས་རྒྱས་ཞིང་རྣམས་སུ། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་དག་ལ་<milestone unit="line" n="148.2"/>བཀོད། །རྡོ་རྗེ་འདོད་ཁྲོ་ལ་སོགས་ཀྱི། །རྟོག་པ་བླ་མེད་ཐམས་ཅད་ནི། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་མཁའ་ཀླས་པའི། །སེམས་ཅན་ཁམས་ནི་རྣམ་པར་སྦྱངས། །ཞེས་ཧེ་རུ་ཀས་དབུགས་ཕྱུང་བའོ། །འདས་པའི་དུས་ན་<milestone unit="line" n="148.3"/>སྔོན་བྱུང་བ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་རྟག་པ་ཡི། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གསུང་རབ་ལ། །འགྲོ་བའི་ཚུལ་དུ་སྔོན་བྱུང་བ། །དེ་ཚེ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ནི། །ལོག་པར་བལྟ་ལ་གནས་པར་གྱུར། །ལྟ་བ་ཤིན་ཏུ་ངན་པ་<milestone unit="line" n="148.4"/>ཡིས། །འོ་དོད་འབོད་པ་ཆེན་པོར་གྱུར། །རྣལ་འབྱོར་དེ་ཉིད་བཅོམ་ལྡན་འདས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་རྣམ་སྦྱང་ཕྱིར། །ཆགས་པའི་པཟློ་རྡོ་རྗེ་ཆོས། །ཧེ་རུ་ཀར་གནས་ཉེས་སྐྱོན་བྲལ། །ཁམས་གསུམ་ཉེས་སྦྱངས་སྤྱན་<milestone unit="line" n="148.5"/>རས་གཟིགས། །པདྨ་གར་དབང་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །འདོད་ཆགས་ཐམས་ཅད་དག་པ་ན། །པདྨར་སྦྱོར་བའི་འདོད་ཆགས་ཀྱིས། །འདུལ་བར་གསལ་བས་དོན་ལ་སྦྱོར། །པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གིས། །ནམ་མཁའི་<milestone unit="line" n="148.6"/>མཐའ་ཀླས་རྟོག་པ་རྣམས། །སེམས་ཅན་ཁམས་རྣམས་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །ཆགས་པའི་དོན་གྱིས་རྣམ་པར་སྦྱང་། །ཞེས་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གིས་དབུགས་ཕྱུང་བའོ། །འདས་པའི་དུས་ན་སྔོན་ཕྱུང་བ། །བདག་ཉིད་<milestone unit="page" n="149"/><milestone unit="line" n="149.1"/>༄༅། །ཆེན་པོ་རྟག་པ་ཡི། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གསུང་རབ་ལ། །འགྲོ་བའི་ཚུལ་དུ་སྔོན་བྱུང་བ། །དེ་ཚེ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ནི། ཤེན་ཏུ་གདུག་ཅིང་བརྐམ་པར་གྱུར། །བརྡུངས་ཤིང་བརྐམ་པས་ཡི་<milestone unit="line" n="149.2"/>དྭགས་ལྟུང་། །དེ་ནས་འཕོས་ནས་དབུལ་པོར་སྐྱེས། །དེ་ཡི་སྐྱོན་གྱིས་གསོད་པར་བྱེད། ཁེན་ཏུ་གདུག་པ་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །རྣལ་འབྱོར་དེ་ཉིད་བཅོམ་ལྡན་འདས། །དམ་པའི་དོན་ཆེན་ཉི་མ་བྱུང་། །ནམ་མཁའི་སྙིང་<milestone unit="line" n="149.3"/>པོའི་རིན་ཆེན་གྱི། །རེ་བ་ཀུན་ཡང་ཡོངས་རྫོགས་མཛད། །ཁྲོ་གཏུམ་ཞི་བས་མི་འདུལ་ཕྱིར། ཁེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པ། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མའི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་སོགས་རྟོག་པ་ཀུན། །སྦྱངས་<milestone unit="line" n="149.4"/>ནས་ཡོན་ཏན་རྒྱས་ཤིང་འཕེལ། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མས་དབུགས་ཕྱུང་བའོ། །འདས་པའི་དུས་ན་སྔོན་བྱུང་བ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་རྟག་པ་ཡི། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གསུང་རབ་ལ། །འགྲོ་བའི་ཚུལ་དུ་སྔོན་བྱུང་བ། །དེ་ཚེ་<milestone unit="line" n="149.5"/>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ནི། །བརྩོན་འགྲུས་ཤིན་ཏུ་ཆུང་བར་གྱུར། ཁྲེན་ཏུ་བརྩོན་འགྲུས་ཆུང་བ་ཡིས། །མནར་མེད་པ་ཡི་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །རྣལ་འབྱོར་དེ་ནི་བཅོམ་ལྡན་འདས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="149.6"/>གཤེགས། །དྲག་ཤུལ་སྦྱོར་བའི་ཚུལ་དག་ཏུ། །རྟ་མཆོག་དཔལ་དུ་རྣམ་པར་སྣང་། །ཤིན་ཏུ་ཁྲོ་ཤིང་གཏུམ་པ་ལ། །ཞི་བས་ཕན་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། །ཁྲོ་བོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡིས། །སྡིག་མེད་སྟོབས་ཀྱིས་ངོ་མཐོན་<milestone unit="page" n="150"/><milestone unit="line" n="150.1"/>དུ། །དྲེགས་པ་པོ་ནི་མནན་ནས་སུ། །དེ་ཚེ་ཡུམ་རྣམས་རང་གིས་སྤྱད། །ཞི་རྒྱས་དབང་དྲག་ལྷུན་གྲུབ་ཀྱིས། །རྟ་མཆོག་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་ཡིས། །མ་ལུས་ལུས་པ་མེད་པ་ཡི། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་དོན་ཡང་<milestone unit="line" n="150.2"/>བྱེད། །རྟ་མཆོག་དཔལ་གྱི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་མཐའ་དོན་བསྒྲུབས། །ཞེས་དཔལ་རྟ་མཆོག་གིས་དབུགས་ཕྱུང་བའོ། ་སྣྲུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སངས་རྒྱས་མཉམ་སྦྱོར་ལས། །རིགས་དྲུག་གི་འགྲོ་བ་ལ་<milestone unit="line" n="150.3"/>སྤྲུལ་པ་རོལ་པའི་ལོ་རྒྱུས་བཀོད་པའི་རྟོག་པ་སྟེ་ལེའུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ༷་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསུང་རྣམ་པར་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། སྐུ་དང་གསུང་<milestone unit="line" n="150.4"/>དང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་ཕྲིན་ལས་འདུས་པ་ལས་འདི་དག་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་ཏྭ་ཙྭ་ན་བཛྲ་གྲྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏཱ་ཀོ྅ཧ༷། དྷརྨ་དྷ་ཏུ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཧུ༷་ཙིཀྟ་པྲ་བེ་སྤ་ར་ཎ་ཕཊ། ཨེ་ཨུ་ཀ་ཤ་མཎྜལ། ཡ༷་<milestone unit="line" n="150.5"/>ཀརྨ་རཀྟ་ཧ༷། བ༷་མྱ་མ་ཀི་རི། སུ་རུ་མེ་སུ༷་ལ༷་ཏིརྫི་མཎྜལ། ར༷་ཙྭ་རྨྱི་མཎྜལ། རག་ཏ་མྱ༷་ས་ཀེ་རེ་སྡུ༷་ཙཀྲ་མཎྜལ། སྡུ༷་བཛྲ་མཎྜལ། སྒྱུ༷་རཏྣ་མཎྜལ། སྡུ༷་པདྨ་མཎྜལ། སྒྱུ༷་བཛྲ་བི་ཤྭ་མཎྜལ། རྒྱུ༷་ཨེ་མཎྜལ། ཀ་ཁ་ག་བྷ་<milestone unit="line" n="150.6"/>ང་། ཙ་ཚ་ཛ་རྙོ་ཉ། ཊ་ཋ་ཌ་རྟེ་ཎ། ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། པ་ཕ་བ་བྷ་མ། ཡ་ར་ལ་ཝ། ཤ་ཥ་ས་ཧ་ཀྟ། ཨ་་ཨུ། ཨི་སྙི། ཨུ་སྨྱུ། རེ་ཙྭ། ལི་ལྟོ་། ཨེ་ཨེ། ཨོ་་་། ཨ༷་ཨུ༷༷ཧུ༷། ཨཱོཾ༷་ཧེ་སྙི༷༷ཧྲུ༷་ཨུ། སྔགས་རྣམས་་སོར་བཞག །ཨོ་མ་ཧྭ་སུ་ཁ་<milestone unit="page" n="151"/><milestone unit="line" n="151.1"/>༄༅ བཛྲ་ས་ཏྭ་ཨ་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། སུ་ར་ཏ་སྟུ༷་ཛ་བཛྲལྷུརྫི་སྭ་ཡེ་ཀ་མསྐྱོ། ཧུ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཧུ༷། བ༷་བཛི་ནི་རྨ་ར་ར་ཏ་ཧོ༷་། བཛྲ་ཀྭ་ལེ་ཤྭ་རི་ཏྲི། ཨཱོཾ༷་ཨུ༷༷མ་རྙུ་བཛེ་ལྷུ༷་ལྷུ༷། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་མེ་བྷ་ག་ལྷུ་ལུ་ལྷུ་ལུ་སྒྱུ༷། ཨཱོཾ༷་ཧ་<milestone unit="line" n="151.2"/>ཤ་ར་སྟ་བཛེ་ནི་ཨི་ཨི། ཨོ་ཁ༷་བཛྲ་ཤི་ཤི་རི་ཧུ༷་ཧུ༷། ཨཱོཾ༷་རྒྱུ་ཁ༷་ཨོ་བཛྲ་སར་ཤ༷། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ར་ཏྭ་ར༷། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་དྷརྨུ་བ༷། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀརྨ་ཐ༷། ཧ༷་སརྦ་བཛྲ་ཚེ་བཛྲ་ཏ་ཏྲེ། ཏྲ༷་བཛྲ་བཱ་ད༷། དྷ༷་བེ་ཤ་བཛྲ། ཨཱོཾ༷༷་ཧེ་རུ་ཀ་བཛྲ་ས་་མ་ལྭ་ཧི།<milestone unit="line" n="151.3"/>སརྦ་དུཛི་ས་མ་ཡ་མུ་དྲ་པྲ་བྷརྫི་ཀ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་གུ་རྒྱ་སིརྙི་པ་ར་མ་ཡོ་གི་ཤ་རི་སྙི་ཧུ༷་ཧུ༷། བཛྲ་རྩ་རེ་ཤྭ་རི་ཁ་ཌ༷་གི་མ་ཧི། བཛྲ་ཀ་པ་ལྭ་མ་ཀུ་ཎྜ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧི་ན། ཧུ༷་བཛྲ་ན་ད་ལ་ནི་ཛ་རྙི། ཨཱོཾ་བཛྲ་ས་ཏྭ་ཀེ་ཛི་ཧུ༷་བཛྲ་པྲ་<milestone unit="line" n="151.4"/>ཧ་ར་ཎ་མ་དྷ། ཨ༷་བཛྲ་ཤུ་སྙི་གྲ་སྟི་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་བཛྲ་ཡོ་ཤེ་ཙིསྟོ་མ་ཎ། ཧུ༷་བཛྲ་མེ་ལ་ད་ཤེ་མ་ཌ། ཧེ་བཛྲ་ར་ཏི་པ༷། པ་མ་ཧྭ་ར་ཏ་བཛི་ཧོ། ཨོ་བཛྲ་ལོ་ཙ་ན་ཡ༷། ར༷་མ་ཧྭ་ཤི་བཛྲ་ཧི། ཨོ་སིརྙུ་བྱུ་སིསྐྱི་བྷ་བ་སི་རྙུ། མ་ཧྭ་<milestone unit="line" n="151.5"/>བཛྲ་རཏྣ་བ་བ་ཌ་ཌ་ར༷། བཛྲ་སཏྭ་ཛ༷༷ བཛྲ་རཏྣ་ཧུ༷། བཛྲ་དྷརྨ་བ༷། བཛྲ་ཀརྨ་ཧོ་༷། ཨོ་པྲི་ཏི་བཛྲ་ནི་མ་ཌ་ས། ཨོ་བཛྲ་པྲི་ཏི་ཧྲི། །ཨོ་བཛྲ་ཙི་ཧྲ་མ་ནི་ཧོ། །ཨོ་བཛྲ་མ་ཧྭ་མ་ཧོ་ཧུ༷། ཨོ་སྭ་བྷ་ཝ་ཤརྙ་པདྨ་ན་ཏེ་བ་ཤ་སྙི༷༷ ཨོ་<milestone unit="line" n="151.6"/>སརྦ་ཏ་ཀ་གྭ་ར་པདྨ་སྣོ་ཧུ༷། བཛྲ་པཟླི། ཧི་པཟླི་པཟླི་བ༷། ཧོ་པདྨ་ཁེ་ར་ཛ། ཧུ༷་པདྨ་རྩ་དེ་ཤྭ་རི་ཧུ༷་ཕཊ། ཧེ་མ་ཧྭ་བི་ཤཱ་པདྨ་མུ་ཏེ་སིརྙི་ཧུ༷་ཕཊ། སྙི༷༷པཟླི་པཟླི་ཧུ༷་ཨ༷། ཧོ་པཟླི་བི་ཤྭ་ཀི་མ་ཀྲ་མ་ཧཱུཾ་ཛ། ཨོ་སུསྦྱུ་ནི་སུསྟ་ནི་ཧུ༷། ཨོ་<milestone unit="page" n="152"/><milestone unit="line" n="152.1"/>བི་ཤྭ་བཛེ་དྷརྨུ་བརྡོ། ཨོ་བི་ཤྭ་བཛྲ་༷སཏྭ་ཧ། ཨོ་ཧེ་ར་ཏི་བཛྲ་བི་ལྭ་སི་ནི་དྲ་ཌ། ཧེ་ར་ཏི་བཛྲ་གི་ཏེ་ཏེ་ཏེ་ཏེ། ཧེ་ར་ཏི་བཛྲ་ཧྭ་སེ་ཧ་ཧ་བེ། ཧེ་ར་ཏི་བཛྲ་དྲི་ཏྲེ་པི་བ་བེ་བ་དྷ། ཨོ་ཤཱརྙི་རྒི་བ་ཧུ༷། ཨ་བཛྲ་པྲསྤྲོ ཨ་བཛྲ་དྷ་པེ།<milestone unit="line" n="152.2"/>ཨ་བཛྲ་ཨུ་ལོ་ཀེ། ཨ་བཛྲ་གརྙེ། ཨཱོཾ༷་ཧ་ཡ་རྒི་བ་སྤྲེ༷ཁྱི་ཧུ༷། གིརྟི་སྙི༷༷། ལྭ་པྱེ་ཧུ༷། མྱ་ལེ་ཏྲ༷། དྲི་ཏྲེ་ཨུ། ཨཱོཾ༷་ཧུ་ལུ་རྒི་བ་བ་ཤ༷་ཧུ༷། རུ་པ་ཧུ༷། ཧེ་ར་ཏི་ཧུ༷། ཛི་བི་ཧུ༷། ཙི་པི་ཏི་ཧུ༷། ཨ༷་ཨེ་མ་ར་ཧུ་ལུ་ཧུ༷། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ་༷༷ ཨཱོཾ༷་<milestone unit="line" n="152.3"/>བཛྲ་བཱ་ཤ་ཧུ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་སྤྲོ་ཊ་བ༷། ཨཱོཾ་བྷསྟེ་ཧོ༷༷། །ཨཱོཾ་པ་ན་སེ། སེ་ནུ་རུ་སུ་ཏ། །ཏི་ཕུ་ས་ར་མུ། །ཏ་ཐུ་ག་ཏ་སིརྙི་བུ། སརྦ་སི་ཏི་བུ་ས་མ་ཡོ་ཏ་མུ། །མ་ཧྭ་སུ་ཁ་སི་ཏི་བུ། །ཞེས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="152.4"/>གསུངས་པས། སྟོང་གསུམ་ཐམས་ཅད་སྐུས་གང་། རབ་ཏུ་གང་། ཀུན་ཏུ་གང་ངོ་། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུའི་སྙིང་པོ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཨོ་བོ་དྷི་ཙིཀྟ་མ་ཧྭ་སུ་ཁ་ཙྭ་ན་དྷ་ཏུ་ཨུ༷༷། ཞེས་<milestone unit="line" n="152.5"/>གསུངས་པས་ཞི་བའི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་དགྱེས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསུང་གི་སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཨོ་རྙི༷༷ཧ་ཧ་ཧཱུཾ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་གསུངས་པས་གསུང་གི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="152.6"/>དགྱེས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནསདེབཞིན གཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཨོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷། ཞེས་གསུངས་པས་ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་དགྱེས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་<milestone unit="page" n="153"/><milestone unit="line" n="153.1"/>༄༅། །གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡོན་ཏན་གྱི་སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཧུ༷་སྙི༷༷ཐུ། ཞེས་གསུངས་པས་ཡོན་ཏན་གྱིས་རབ་ཏུ་གང་ངོ་། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཕྲིན་<milestone unit="line" n="153.2"/>ལས་ཀྱི་སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཨོ་སུལྷ་ནི་སུསྟ་ཧུ༷། གྲོཎྜ་གྲིཎྜ་ཧུ༷། གྲིསྦྱི་པ་ཡ་གྲོཟློ་པ་ཡ་ཧུ༷། ཨུ་ན་ཡ་ཧོ། བྷ་ག་ལྷུན། བིབྱུ་རྭ་ཛ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་གསུངས་པས་ཕྲིན་ལས་ཡོངས་སུ་གྲུབ་བོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="153.3"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་གསང་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཨེ་རྒྱེ་ཧི་བྷ་ག་ལྷུན། མ་ཧྭ་ཀ་རུ་ཁི་ཀ ཁྲེ་ཤུ་ཧོ། ས་མ་ཡ་ཧོ། ས་མ་ལ་སྟུ༷། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཚ་ཡ་ཏིཛི་ལྷན། ཨོ༷་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་<milestone unit="line" n="153.4"/>ཏ་ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིསྟ་པྲ་ཎ་མེ་ན་བཛྲ་བནྟྲ་ན༷་ཀ་རོ་མི། ཨོ་ན་མ་ཏེ་ཧུ༷། ན་མ་མེ་ཧུ༷། ན་མོ་ན་མ༷༷ཧུ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་ཤུ་རྒྱ་ཏྭ་ཙྭ་ན་ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། མ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཨ་སྟི་ཁེ་ག་ཏ་ས་མ་ཡ་ཕྲི་ཡེ་ཧྭ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཨུ་གཏ་སྟི་<milestone unit="line" n="153.5"/>ཁེརྩི་མེ། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིསྟ་ཧུ༷། ཨེ་ཨུ་ར་ལི་སྙི༷། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། བཛྲ་ཌསྐི་ནི་ས་མ་ཡ་ཧ༷་དྲི་ཤུ་ཧོ། །ཨོ་བཛྲ་ཌསྐི་ནི་ཨི་ད༷་བ་ལི་གྲིཎྜནྟྲ་ས་མ་ཡ་རཀྟསྐྱི །ཨོ་བུརྙ་ཌསྐི་ནི་ཨི་ད༷་བ་ལི༷་ཏ་གྲིཎྜསྐྱི་ས་མ་ཡ་<milestone unit="line" n="153.6"/>རཀྟསྐྱི། ཨོ་རཏྣ་ཌསྐི་ནི་ཨི་ད༷་བ་ལི་གྲོཎྜསྐྱི་ས་མ་ཡ་རཀྟནྟྲ། ཨོ་བྷརྙ་ཡ་བྷནྟྲ་ཡ།་གཉི་རྭག དོ་ཤ་ཡ་དོ་ཤ་ཡ། མོ་ཧ་ཡ་འམོ་ཧ་ཡ། སརྦ་ཌསྐི་ནི་ཨེ་ཨུ་ར་ལི་ཧི། །ཨོ་པདྨ་ཟློསྐི་ནི་ཨི་ད༷་བ་ལི༷་གྲིཎྜསྐྱི། ས་མ་ཡ་<milestone unit="page" n="154"/><milestone unit="line" n="154.1"/>རཀྟནྟྲ། །ཨོ་ཀརྨ་ཌའསྐི་ནི་ཨི་ད༷་བ་ལི་གྲོཎྜསྐྱི་ས་མ་ཡ་རཀྟསྐྱི། ཨོ་སརྦ་ཌའསྐི་ནི་ཨི་ད༷་བ་ལི་གྲོཎྜནྟྲ་ས་མ་ཡ་རཀྟནྟྲ། ཨོ་ཤཱ་ཤ་ན་ཌའསྐི་ནི་ཨི་ད༷་བ་ལི་གྲོཎྜསྟུ་ས་མ་ཡ་རཀྟརྙུ། ཞེས་གསུངས་པས་ཐམས་ཅད་མཉེས་པར་གྱུར་<milestone unit="line" n="154.2"/>ཏོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སངས་རྒྱས་མཉམ་སྦྱོར་ལས་གསུང་གི་འཁོར་ལོའི་རྟོག་པ་སྟེ་ལེའུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་འདི་གསུངས་སོ། །སངས་རྒྱས་འདི་ཚེ་བསྒྲུབ་བྱའི་ཕྱིར། སྐུ་<milestone unit="line" n="154.3"/>གསུམ་པ་ལ་གོམས་པར་བྱ། །དང་པོ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་ལས། །དམིགས་པ་མེད་པའི་དོན་གྱིས་བསྒོམ། །བསྒྲུབ་མེད་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ལ། །བརྗོད་མེད་སེམས་ཀྱི་ངང་དུ་གསལ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="154.4"/>ཀྱིས། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་བྱ། །རྩོལ་མེད་མ་བསྒྲུབས་ཇི་ལྟར་ལས། །ཀུན་སྣང་ནམ་མཁའི་ངང་ཉིད་འབྱུང་། །མེད་པའི་རྒྱུ་ལས་མངོན་གསལ་བ། །སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཡེ་ཤེས་གསལ། །དམ་པའི་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="154.5"/>ཨོ་ལས་ནི། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་གསལ་བར་ཤར། །འབྱུང་ལྔའི་དམ་པ་རིན་ཆེན་དབྱིངས། །སྟོང་གསལ་གཡོ་ཞིང་སྡུད་པའི་ཆུ། །སྲ་མཁྲེགས་སྲེག་བྱེད་འབར་བའི་མེ། །ཟློ༷། ཅིར་ཡང་འགྱུར་བའི་ཡིག་འབྲུ་<milestone unit="line" n="154.6"/>བསམ། །བཞུགས་གནས་འབར་བ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཡེ་ཤེས་དྲུག་གི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རང་གནས་མཛེས་པའི་དབྱིངས་དང་ལྡན། །ཧུ༷་འབར་སྒེག་པའི་ཉམས་ཅན་ཞལ། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་དྲིལ་བུ་འཁྲོལ། །ཐབས་<milestone unit="page" n="155"/><milestone unit="line" n="155.1"/>༄༅། །དང་ཤེས་རབ་མདའ་གཞུ་འཛིན། །མཐིང་ག་མཚན་དང་དཔེ་བྱད་རྫོགས། །བདེ་མཆོག་དཀར་མོ་ཛ་ལས་སྐྱེས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མདའ་གཞུ་འཛིན། །ཧུ༷་སྐྱེས་གསེར་མདོག་ཨེ་མ་བདེ། །འཁྱུག་<milestone unit="line" n="155.2"/>འགྱིང་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་བསྣམས། །བ༷་སྣང་མཛད་དམར་པོ་རྡོ་རྗེ་ཐོད། །ཐབས་ཀྱི་ཁ་ཊ༷་རབ་ཏུ་འཁྲོལ། །ཧོ་སྐྱེས་ལྗང་གུ་སློབ་མ་མོ། །འཁྱུད་ཅིང་བདུད་རྩིར་རབ་ཏུ་གསོལ། ཁྲར་ཕྱོགས་རིམ་བཞིན་བྱང་དུ་<milestone unit="line" n="155.3"/>འཁོར། །ཨོ་སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་དཀར་མོ་ཆེ། །དུས་གཅིག་ཚངས་མགོ་མདའ་གཞུ་འཕེན། །ཟློ༷། ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དཀར་སེར་མ། །དམར་སྐྱ་རྣམ་རྒྱལ་ཧ་ལས་བྱུང་། །ཏྲི་ཤུལ་རྡོ་རྗེ་གསུམ་ལྔ་འཛིན། །ཁ༷། འདོད་<milestone unit="line" n="155.4"/>པའི་དབང་མོ་ལྗང་གུ་ཞལ། །དཔག་བསམ་ལྕུག་མ་རླུད་གིས་བསྐྱོད། ཁྲར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་རིམ་་སྐྱེས་སོ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་རྒྱལ་འཁོར་ལོ་ཆེ། །དཀར་འབར་སྣང་མཛད་དགེ་སློང་ཅན། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་གླེགས་བམ་<milestone unit="line" n="155.5"/>དང་། །ལུབར་གསིལ་ལྷུང་བཟེད་མཚན་དཔེར་ལྡན། །ཀྟ༷། སྔོ་སང་སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་མ། །རྡོ་རྗེ་ལྕེ་ཡི་རྣམ་པར་བསྒོམ། །ར༷། དཔའ་མོ་གསེར་མདོག་ཆ་ལང་འཁྲོལ། །ཏྲ༷། ཀུན་བཟང་དམར་མོ་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="155.6"/>འཛིན། །ད༷། མི་བཟད་ལྗང་གུ་དུང་འཛིན་མ། །དབུས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཤར་ནས་འཁོད། །ཀྟ༷། སྤྲིན ཆེན དམརམོསྤྲིན ཆེན འབེབས། །ད༷། ནམ་མཁའི་སྤྱན་མ་པདྨ་དཀར། །ཧ༷། སངས་རྒྱས་དབྱངས་མ་སེར་མོ་<milestone unit="page" n="157"/><milestone unit="line" n="157.1"/>༄༅། །རིན་ཆེན་རྒྱལ། །ཧ༷། མཆོད་ཆེན་ལྗང་གུ་རིན་ཆེན་སྣོད། །གཙོ་ལ་འཁོར་ཞིང་ཕྱོགས་བཞིར་གནས། །ཛ། མདའ་འཛིན་དམར་སེར་མདའ་གཞུ་ཅན། །ཧུ༷། སྔོན་མོ་ཁ་ཊ༷་རལ་གྲི་འཛིན། །ཝ། དམར་<milestone unit="line" n="157.2"/>སེར་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཅན། །རྡོ་རྗེ་ལྗང་སེར་མཆོད་སྡོང་ཅན། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་རིན་ཆེན་རྫོགས། །སྙི༷༷། གར་དབང་དམར་པོ་པདྨ་འཛིན། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་རྣམ་པར་མཛེས། །ཡང་ན་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་མཚན་<milestone unit="line" n="157.3"/>པ། །ཉི་ཤུ་གཅིག་དང་ལྔ་བཅུ་གཉིས། །ཛ༷༷། རྣམ་གཟིགས་དཀར་པོ་པདྨ་འབྱེད། །ཧཱུཾ། སྒྲོལ་མ་དམར་སྐྱ་ཨུཏུལ་སྐུ། །ཝ༷། ས་འཛིན་དཀར་མོ་འཁོར་ལོ་འཛིན། །ཧོ༷། ཁྲོ་གཉེར་རྡོ་རྗེ་ཨུཏུལ་ལྗང་། །ཧུ༷། ག་་པོ་<milestone unit="line" n="157.4"/>པདྨ་རྡོ་རྗེ་མཐིང་། །ཧེ། སྣ་ཚོགས་པདྨ་འཁོར་ལོ་སྔོ། ཨུ༷༷། པདྨ་ཆུ་སྲིན་རྒྱལ་མཚན་དཀར། །ཧོ། པདྨ་ལྗང་གུ་པདྨ་བསྒྲུབ། །ཕྱེད་ཕྱེད་ཕྱི་ནང་རེའུ་མིག་རྫོགས། །པདྨ་གར་དབང་ཆུ་སྐྱེས་རྫོགས། །ཨུ༷༷། ལྗང་སེར་རྟ་<milestone unit="line" n="157.5"/>མཆོག་རྟ་གདོང་ལྗང་། །བ་དན་གསུམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཐུགས། །རལ་གྲི་མདའ་ནི་བཞི་པར་འཆང་། །སྣ་ཚོགས་པདྨ་མདུང་རྩེ་གསུམ། །བེ་ཅོན་གཞུ་ནི་བཞི་པར་འཛིན། །འགྱིང་བརྗིད་གར་གྱི་སྐུར་ལྡན་དགྱེས། །ཛི།<milestone unit="line" n="157.6"/>སྣ་ཚོགས་པདྨ་དཀར་ལྗང་གཡས། །ཧ། སྔོ་ལྗང་རྡོ་རྗེ་སྣ་ཚོགས་གཡས། །ལས་བཞི་རྟ་མཆོག་རིམ་པར་སྦྱར། །རྒྱ་གྲམ་རྟ་ཡི་འཁོར་ལོར་རྫོགས། །ཧུ༷་སྐྱེས་དཀར་པོ་རྟ་ཞལ་འགུགས། །ཨ་སྐྱེས་སྔོན་མོ་གླིང་བུ་<milestone unit="page" n="158"/><milestone unit="line" n="158.1"/>འབུད། །ཏ༷། སེར་མོ་རྡོ་རྗེ་པི་ཝང་འདྲེན། །བ༷། རྔ་ཆེན་དམར་མོ་རྔ་རིངས་བརྡུངས། །རྙོ། རྫ་ལྔ་ལྗང་གུ་རྡོ་རྗེ་མཚོན། །ཟླུམ་ཞིང་འཁྱིལ་ནས་གྲྭ་ལ་རྫོགས། །རྙོ་སྐྱེས་སེར་པོ་རྟ་ཞལ་ཞགས། །ཨ། དམར་སེར་རྡོ་རྗེ་མེ་<milestone unit="line" n="158.2"/>ཏོག་སྣོད། །སྤོས་སྣོད་དཀར་མོ་ཨ་སྐྱེས་མ། །ཨུ༷༷། དམར་སྐྱ་མར་མེ་བ་དན་འཛིན། །ཨ། བྷརྙེ་ལྗང་གུ་དུང་ཆོས་འཛིན། །མཆོད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐིག་ལེ་རྫོགས། །བེ་སྐྱེས་དམར་མོ་རྟ་ཞལ་ལྕགས། །ཧུ༷་སྐྱེས་<milestone unit="line" n="158.3"/>དཀར་མོ་ལ་སོགས་གཟུགས། །མྱ་ལེ་ཕྲེང་བ་ཏྲ༷་སྐྱེས་སྔོ། །གིརྟི་དམར་མོ་གླུ་ལེན་སྙི༷༷ ཨ་སྐྱེས་ནིརྟི་ལྗང་གུ་གར། །དབང་མཆོག་རྒྱལ་པོ་གྲྭ་ལ་རྫོགས། །ཧུ༷་སྐྱེས་བྱུང་བ་ལྗང་གུ་དྲིལ། །རུ་སྐྱེས་དཀར་མོ་མེ་ལོང་<milestone unit="line" n="158.4"/>གཟུགས། །ཧི་སྐྱེས་སེར་མོ་དྲི་སྣོད་མ། །ཛི་སྐྱེས་དམར་མོ་དྲི་བསུང་སྣོད། །ཙི་སྐྱེས་ལྗང་གུ་ཞལ་ཟས་སོ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཨེ་ཡི་འཁོར་ལོ་རྫོགས། །དཀར་མོ་རྟ་གདོང་ལྕགས་ཀྱུ་ཤར། །ཛ༷༷ལས་བྱུང་བས་འགུགས་<milestone unit="line" n="158.5"/>བྱེད་བྱམས། །ཕག་གདོང་ནག་མོ་ཞགས་ཐོག་ལྷོ། །ཧུ༷་ལས་སྐྱེས་པ་སྙིང་རྗེ་བདག །སེང་དམར་ཐབས་ཤེས་ལྕགས་སྒྲོག་ནུབ། །བ༷་ལས་བྱུང་བ་དགའ་བ་དམར། །ལྗང་གུ་ཐལ་བྱེད་སྤྱང་དྲིལ་བྱང་། །ཧོ༷༷ལས་སྐྱེས་པ་<milestone unit="line" n="158.6"/>བཏང་སྙོམས་ལས། །རིག་པ་ལས་སྐྱེས་ཡེ་དག་ཕྱིར། །རྫོགས་ཆེན་རྣལ་འབྱོར་དུས་གཅིག་རྫོགས། །ཀུན་ཏུ་དམིགས་ལ་རིག་པར་ལྡན། །གཏི་མུག་ཅན་ལ་གཏི་མུག་སྟེ། །ཞེ་སྡང་ཅན་ལ་ཞེ་ཡང་སྡང་། །གདུག་པ་ཁྲོ་<milestone unit="page" n="159"/><milestone unit="line" n="159.1"/>༄༅། །ག་་འདོད་པ་བཞིན། །སེར་སྣ་ཅན་ལ་སེར་སྣས་བསྡམས། །འདོད་ཆགས་ཅན་ལ་འདོད་ཆགས་སྦྱོར། །ཕྲག་དོག་ལ་ཡང་ཕྲག་དོག་གོ །འདུལ་ཕྱིར་རིགས་སུ་བསྡུས་པ་དང་། །བྱེ་བྲག་རྣམས་ལ་བྱེ་<milestone unit="line" n="159.2"/>བྲག་སྟོན། །རྒྱལ་བ་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །བསམ་ཡས་འདོད་པ་ཀུན་སྟེར་ཕྱིར། །རིག་པའི་སྤྲུལ་པ་རྒྱ་ཆེན་མཆོད། །གདུང་བའི་གླུ་དང་མཛེས་པའི་གར། །རོལ་མོ་ལས་ཀྱི་ཀརྨས་དབུལ། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="159.3"/>སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སངས་རྒྱས་མཉམ་སྦྱོར་ལས། ལྷ་རྣམ་པར་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་རྟོག་པ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="159.4"/>འཁོར་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་མཉེས་པར་བྱེད་པ་ཀུན་ཏུ་རྣམ་པར་སྤྲུལ་པའི་རོལ་པ་ཆེན་པོ་རོལ་མོའི་རྒྱན་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །རིག་པ་རིག་པ་ཉིད་ལ་གནས། །དེ་ཕྱིར་རིག་པ་རིག་པའི་སྤྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="159.5"/>སྟེ། །དམིགས་མེད་མཁའ་ལྟར་དག་པས་ཁྱབ་པའི་སྐུ། །སྤྱན་དྲངས་གཤེགས་སུ་གསོལ་བར་མི་དམིགས་ཀྱང་། །ཐུགས་རྗེའི་ངང་ཆེན་ཆོས་སྐུ་དག་པ་ལས། །ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མར་རོལ་ཅིང་གཤེགས་སུ་<milestone unit="line" n="159.6"/>གསོལ། །བསྙེངས་པ་མི་མངའ་སྟོབས་བཅུའི་ཤུགས་མངའ་བ། །མ་འདྲེས་སངས་རྒྱས་ཆོས་རྣམས་རབ་ཏུ་རྫོགས། །དཔལ་ཆེན་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །རྔམས་པའི་ཞལ་ནས་འབྲུག་སྒྲོག་ཅིང་། །སེང་གེའི་ང་<milestone unit="page" n="160"/><milestone unit="line" n="160.1"/>རོས་ཀྱང་ནི་བསྐྱོད་དུ་མེད། །གདུག་པའི་ཚོགས་རྣམས་ཟིལ་གྱིས་གནོན་མཛད་པ། །བཅོམ་ལྡན་འགྲོ་ལ་བརྩེ་སླད་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མཁའ་འགྲོ་ཀུན་དང་ཐབས་ཅིག་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྒྱུ་མ་གར་གྱི་རོལ་<milestone unit="line" n="160.2"/>པས་འདྲེན། །རིག་པ་ཉིད་ལ་ཡེ་ཤེས་འཇུག །མཐུ་ལྡན་ནུས་པ་རྟོག་པ་སེལ། །མཆོད་པའི་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་ལ། །མུ༷་ས་ཆུ་དང་ཟིལ་པ་དང་། །གྲུབ་པ་བཞི་ཡིས་རབ་བརྒྱན་པ། །ཏིང་འཛིན་མཐུ་དང་ངོ་བོས་<milestone unit="line" n="160.3"/>གྲུབ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ལ་ཙན་དན་སྤྲོས། །རྡོ་རྗེ་ཅན་ལ་གུར་གུམ་ཡིན། །སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་ཙན་དན་དམར། །ག་བུར་རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་ལ། །མེ་ཏོག་ཀུན་དང་བདུག་པ་ཀུན། །དེ་བཞིན་མར་མེ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="160.4"/>དང་། །སྤོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཇི་སྙེད་པ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ལ་དབུལ་དུ་རུང་། །སྨིན་དང་གཡོ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཡག་ཤ་འབར་བའི་མགོ་ཐོད་བཞག །རང་བྱུང་བི་མུ་མ་ར་ཤུ། །གོ་ཀུ་ད་དང་ཧ་ནའི་རྒྱན། །ཧུ༷་ཧོ༷་<milestone unit="line" n="160.5"/>ཨུ༷་ཛི་ཁ༷་ཞེས་པ། །དབུས་ཤར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་དུ་གནས། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྔ་ཁ་དོག་འབར། །དག་ཤུར་སྤེལ་བས་ཁ་དོག་དྲིལ། །རྙི༷༷ལས་བྱུང་བ་ཡེ་ཤེས་མེ། །སྟོང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཁོང་སེང་ཅན། །ཁམས་གསུམ་ཚེ་འཛིན་རྒྱ་<milestone unit="line" n="160.6"/>མཚོར་འཁྱིལ། །སངས་རྒྱས་སྤྲིན་ཚོགས་སྦྱིན་པས་བསྟིམ། །ལུས་ངག་མཐུ་ལྡན་ནུས་པ་ཆེ། །བགེགས་རྣམས་འཇོམས་པས་མཚམས་ཀྱི་མཆོག ཁྲངས་ཀྱི་འོད་ཟེར་རླུད་སྒྲོམ་ནས། །འཁྱིལ་ཞིང་སྤྲོ་བ་གསལ་བྱེད་<milestone unit="page" n="161"/><milestone unit="line" n="161.1"/>༄༅། །དབྱངས། །ཀེང་ཞེས་རུས་སྦལ་ཁ་འདྲ་བ། །ཁ་ནི་བུམ་པ་འབབ་པ་སྟེ། །ག་ནི་བསེ་ཡི་ཁ་དང་མཚུངས། །བྷ་ནི་བུམ་པ་ལྟ་བུ་སྟེ། །ང་ནི་ཀང་ཀ་ཉིད་དང་འདྲ། །ཙ་ནི་ཙ་ཤ་ཉིད་དང་མཚུངས། །ཚ་ནི་<milestone unit="line" n="161.2"/>གདུགས་ཀྱི་སྦ་བ་འདྲ། །ཛ་ནི་རྔ་མོའི་མགོ་བོ་བཞིན། །རྙོ་ནི་རྔ་ཆེན་གཟུགས་ལྟ་བུ། །ཊ་ནི་སྐེད་ཉག་ལྟ་བུ་སྟེ། །ཋ་ནི་པུ་ཤུད་འགྲོ་བ་འདྲ། །ཌ་ནི་ཐི་བའི་ཁ་ཉིད་སྟེ། །ཌའ་ནི་མཁའ་འགྲོ་ཉིད་དུ་གོ །ཎ་ནི་སྤྱིན་བདག་<milestone unit="line" n="161.3"/>དང་འདྲ་བ། །ཏ་ནི་སྡང་དང་འདྲ་བ་སྟེ། །ཕ་ཝང་ཁ་འདྲ་ཡི་གེ་ཐ། །ད་ནི་མཆེ་བ་ཅན་དང་མཚུངས། །དྷ་ཉིད་གཞུ་ཡི་ངོ་བོ་ཉིད། །ན་ནི་མ་ཧེའི་ཁ་འདྲ་བ། །རི་སྐེགས་འགྲོས་ནི་པ་ཞེས་བྱ། །ཕ་ནི་ཁྲུང་ཁྲུང་མགོ་དང་<milestone unit="line" n="161.4"/>མཚུངས། །འདམ་བྱ་བ་སྟེ་སྐྱེ་ག་བྷ། །མ་ནི་སྤྲེའུའི་ཚུལ་པའི་གཟུགས། །ཕུག་རོན་ངུར་པ་ཡ་དང་ར། །ཁུ་བྱུག་བྱ་རོག་ལ་དང་ཝ། ཁྲ་ཥ་རི་བོང་ཞི་བའི་སྤྱན། །ས་ཧ་སྤྱང་ཀུ་འཕྲོག་མ་དང་། །ཀྟ་ནི་སྲིན་བུའི་ཁ་ལྟ་<milestone unit="line" n="161.5"/>བུ། །དེ་རྣམས་ཁ་དང་འགྲོས་ཀྱིས་དབྱིབས། །མཚོན་པས་ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་བསྡུས། །ཨ་ནི་ཁྱིམ་བྱའི་མགོ་བོའི་གཟུགས། །ཨུ་ཉིད་དེ་དང་ཅུང་ཟད་འདྲ། །ཨི་ནི་གླང་ཆེན་སྣ་ལྟ་བུ། །སྙི་ནི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="161.6"/>འདྲ། །ཨུ་ནི་རྔ་མོའི་མགོབོབཞིན། །སྤུནིཤབའིཁ་འདྲ་བ། །རེ་ནི་རི་བོང་མགོ་བོ་འདྲ། །ཡི་གེ་ཙྭ་ནི་སེངམགོབཞིན། །ཡིགེལིནིགླངཆེནལ། །ལྟོནིདབང་ལྡན་ཞལ་དང་མཚུངས། །ཨེ་ནི་མ་ཧེའི་ཁ་འདྲ་<milestone unit="page" n="162"/><milestone unit="line" n="162.1"/>བ། །ཨི་ནི་རྨ་བྱའི་ཁ་དང་མཚུངས། །ཨོ་ནི་བྱི་ལའི་ཁ་དང་མཚུངས། །ཨོ་ནི་ཁྱིམ་བྱའི་ཁ་བཞིན་ནོ། །ཨེ་ནི་ཆུ་སྲིན་མགོ་བོ་འདྲ། །ཚེག་དྲག་ཨ༷༷ནི་རྟ་མགོ་བཞིན། །སྤྱིར་ན་བསམ་ཡས་དབྱིབས་གསུངས་པ། །རང་<milestone unit="line" n="162.2"/>བཞིན་ཉིད་ཀྱིས་རྣམ་བཞིར་འདུས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འཐབ་པ་ཡིས། །རིང་ཐུང་གར་དང་ལྕོང་དུ་འབྱུང་། །དེ་ཉིད་སྒྲ་ཡི་འབྱུང་གནས་སུ། །ཧ་བ་ལྔར་ཀ་སོར་རྒ་རྟ། ཁྲ་ར་པ་དང་གར་ར་པ། །བྲེང་ངེ་བ་དང་<milestone unit="line" n="162.3"/>དུང་ངེ་བ། །བང་གེ་དེའུ་དང་ཅང་ཀ་དེལྭ །དེ་བཞིན་གཤེགས་དང་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་ཧེ་རུ་ཉི་མ་དང་། །པདྨ་གར་དང་རྟ་མཆོག་དཔལ། །ཚངས་པའི་དབྱངས་ཀྱིས་འདྲེན་པ་དང་། །མཁུན་ཅིང་གདུངས་པའི་སྒྲ་<milestone unit="line" n="162.4"/>འབྱིན་ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་སྲིན་པོའི་ངུར་སྒྲ་འདོན། །རྡོ་རྗེ་དྲག་པོ་གད་མོ་ཆེ། །འཁུར་བ་དབུགས་ཀྱི་རླུད་འབྱིན་ཅིང་། །འབྲུག་གི་སྒྲ་ལྟར་ཟབ་པ་ཡིས། །རུ་ལུ་རུ་ལུའི་སྒྲ་ཕྱུང་ནས། །གླུ་དྲུག་བླངས་པས་དོན་དྲུག་<milestone unit="line" n="162.5"/>རྫོགས། །ཡོན་ཏན་རྣམ་བཅུ་རེ་རེར་ལྡན། །གསུང་དབྱངས་ཡན་ལག་དྲུག་ཅུ་ཡིས། །འགྲོ་དྲུག་རིགས་དང་བྱེ་བྲག་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་འདུལ་ཞིང་དོན་མཛད་པ། །སྒྲ་ཡི་བྱེ་བྲག་ཇི་སྙེད་པ། །རོལ་མོའི་སྒྲ་ལས་འབྱུང་<milestone unit="line" n="162.6"/>བ་ནི། །སྙིང་པོ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་རིགས་དང་། །རིགས་པའི་སྒྲ་ནི་ངང་གིས་འབྱུང་། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། དུང་རྟ་མད་ར་རྨ་ར་ཏད་ར། རུ་ལུ་རུ་ལུ། པྲ་པིརུ་ཏ་ཀི་ཧུ་ཛ༷༷། ཀི་ནི་དུ་ནི་ཧུ༷་དྲུ༷། ཏ་ཀི་ཧུ༷་ཛ༷༷། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། ཨ་ལ་ལ་ཧོ<milestone unit="page" n="163"/><milestone unit="line" n="163.1"/>༄༅། ་་་སིརྙ་ར་རི་ཤ་ཡ། སརྦ་ན་ཏ་སྙེ་ན་གེ། ཏ་ཏ་གེ་གེ། ཏ་ཏ་སྙེ་སྙེ། ཏ་གི་གེ། ཏ་སྙེ་ཏ་སྙེ། སྙེ་ལྷེ་ཏ་ཏ་གེ་ཏ་སྙེ་ཧེ་ན། དོན་ཧ་ཀི་ཧུ༷་ཛ། སྙེ་ཏ་སྙེ། དོན་ཏ་ཀི་ཧུ༷་ཛ། དྲན་ཨ་ལ་ལ་ཧོ། རུ་ཏ་མ་ཏ། ཐལ་མོ་<milestone unit="line" n="163.2"/>བརྡབ་པའི་རྟག་པའོ། །ཏ་སྙེ་སྙེ། ཏ་སྙེ་སྙེ། ཏ་སྙེ་ཏ་སྙེ་ན། ཏ་སྙེ་ན་ཏ་སྙེ་ན། སྙེན་སྙེན། རྒྱུན་གྱི་རྡའོ། །ཨ༷་ཨ༷་ཨ༷། ཧ༷་ཧ༷་ཧ༷། བ༷་བ༷་བ༷། དྷ༷་དྷ༷་དྷ༷། དམ་ཚིག་གསུང་བ་ལྔའོ། །དེ་ཀོང་དེ་ཀོང་དེ་ཀོང་ཏེ་བཛྲ། བཛྲ་ཕྱེ་ཕྱར་<milestone unit="line" n="163.3"/>ཀོང་། ཀོ༷་ཀོ༷་ཀོ༷། ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷་སྨྱོ། ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ། སྦྱེ་ཀོ༷་ཀོ་གོང་གོང་། དེ་གོ༷་གོ༷་གོ༷ དཔལ་ཧེ་རུ་ཀའི་རྡའི་ཕྱག་རྒྱའོ། །པདྨ་བྷནྟྲ་དིང་། པདྨ་བྷརྙ་ཏྲིང་། །པདྨ་པདྨ་ཏྲིང་། དཔལ་པདྨ་ཐལ་མོ་བརྡབ་པའི་<milestone unit="line" n="163.4"/>རྡའོ། །ཏྲ༷་ཏྲ༷་ཏྲ༷་ཏྲ༷། བ་བ་བ་བ བ་བ་བ་བ། ཊ་ཊ་ཊ། ཊ་ཊ་ཊ་ཊ། ཏྲ་ཏྲ་ཏྲ་ཏྲ་ཏྲརྙ་ཏེ། ཌ་དུ་ར་ཏྲ་རུད་ཏྲ་ཏྲ། རྒྱལ་པོའི་རྡའོ། ཏ་ཀི་ཧུ༷་ཛ་ཏ་ཀི་ཧུ༷་ཛ། སྙེམས་པའི་འགྲོས་སོ། །ཏྲ༷་ཏྲ༷་ཏྲ༷་ཏྲ༷་ཏྲ་ཏྲ་ཏྲ། མྱུར་ཞིང་རབ་ཏུ་མྱུར་<milestone unit="line" n="163.5"/>བའོ། །བ་ཏ་བ་ཏ་ཏུ་ཏུན་ཏ་ཊ་པ་ཊ། ཏ་ཊ་ཏ་བ་ཏ་བ་རུ་འུན་ཏ་ཊ་བ་ཏ། ཏ་ཊ་བེ་ཏ་བ་ཧེ་དོན། དཔལ་རྣམ་པར་རོལ་པའོ། །བ་ཏ་བ་ཏ་བ་ཏ་ཕཊ་ཏྲ་ཊ། ཤིན་ཏུ་མྱུར་བའི་རྡའི་ཕྱག་རྒྱ་ཤེས་པ་སྟེ། །སིལ་སྙན་གྱི་ཕྱག་<milestone unit="line" n="163.6"/>རྒྱ་ཤེས་པའོ། །སིལ་སྙན་དོན་ལ་བྲག་ཆའི་སྒྲ། །རང་བཞིན་མེད་པར་གསན་ཞུགས་པ། །སེམས་ཅན་དོན་ཕྱིར་ནན་ཏན་མཆོག་བསྐྱེད་ཅིང་། །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་རྗེས་བདག་ལ་དགོངས་ནས་ཀྱང་། །ཡེ་ཤེས་ངང་དུ་མི་<milestone unit="page" n="164"/><milestone unit="line" n="164.1"/>གཉིས་གཅིག་པས་ན། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ངང་གསལ་ཆོས་ཉིད་དུ། །མི་གཉིས་དོན་ཕྱིར་མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་རྣམས། །བདག་ལ་སྩོལ་ཅིང་བརྟན་པར་བཞུགས་སུ་གསོལ། །གླུ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་འདི་དག་གིས། །གླུ་ཡི་<milestone unit="line" n="164.2"/>ཕྱག་རྒྱ་གར་བྱའོ། །བདག་མེད་ཕྱོགས་བྲལ་དོན་དམ་ཐུགས་ཆུད་ཅིང་། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེ་དགྲ་ཟུན་མི་མངའ་ཡང་། །གདུག་པ་འདུལ་ཕྱིར་དུས་ལ་མི་འདའ་བས། །མཉམ་ཉིད་ངང་གིས་ཁྲོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="164.3"/>ལོ། །ཁྲོས་པས་ལོངས་སྤྱོད་མཛད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རྡོ་རྗེ་འདུ་འཕྲོ་མཛད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔ་དང་རིན་ཆེན་བདུན། །མ་རྨོངས་རྨོངས་པ་ཀུན་གྲོལ་རྒྱལ་བའི་གནས། །རབ་ཏུ་དགའ་བའི་<milestone unit="line" n="164.4"/>བདག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དགའ་རབ་མཛོད་ཅིག་དམ་ཚིག་དམ་པ་གྲུབ། །སྒྱུ་མ་ཉིད་ལ་སྒྱུ་མ་སྤྱོད། །སྒྱུ་མ་ཆེན་པོ་རིགས་ཀྱི་ཡུམ། །སྒྱུ་མས་སྒྱུ་མ་དགའ་མཛད་མ། །ཙསྡོན་དཀར་དམར་ཉི་ཟླའི་སྐད། །པདྨ་རྡོ་<milestone unit="line" n="164.5"/>རྗེ་ཐབས་ལས་བྱུང་། །དགའ་དང་མཆོག་ཏུ་དགའ་དང་བྲལ། །སྐྱེས་པ་ལྷན་ཅིག་དགའ་བའི་རོ། །རང་བཞིན་དངོས་པོ་རྣམ་གཉིས་ཀྱིས། །མྱུར་དུ་དངོས་གྲུབ་སྐྱེད་བྱེད་དེ། །འཕྲལ་དུ་ཡིད་ཆེས་བྱེད་པ་ཡིན། །ཡིད་<milestone unit="line" n="164.6"/>ནི་ནང་དུ་ཆུད་པ་ཡིས། །འདོད་པའི་དངོས་གྲུབ་བསྒོམ་པར་བྱ། །རང་རྫས་ཐིག་ལེ་ཕྱིར་ཕྱུང་ནས། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མཆོད། །ཧེ་ནི་བདེ་ཆེན་ལས་བྱུང་བ། །རུ་ནི་རིན་ཆེན་ཆགས་དང་བྲལ། །ཀ་<milestone unit="page" n="165"/><milestone unit="line" n="165.1"/>༄༅། །ནི་རབ་ཏུ་རྨོངས་པ་སྤངས། །ཧེ་རུ་ཀ་སོགས་དགྱེས་མཆོད་རོལ། །སྐྱེ་བ་བདུན་པ་དག་པའི་ཞིང་། །ཞིང་བཅུ་བསྒྲལ་བ་བསྟན་པའི་དགྲ། །ངན་སོང་གསུམ་ནི་སྙིང་རྗེའི་གནས། །ཏིང་འཛན་བརྟན་ཐོབ་<milestone unit="line" n="165.2"/>རྣལ་འབྱོར་པས། །ཐུགས་རྗེའི་དམ་ཚིགས་སྙིང་རྗེས་བཟུང་། །ལོངས་སྤྱོད་ཕུང་པོ་ཚོགས་ལ་རོལ། །དག་པ་འོད་གསལ་ཆོས་སྐུར་སྦྱོར། །འོག་མིན་བྷ་ག་ལིདྷར་བཏབ། །བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་ཚོགས་འགྱུར་<milestone unit="line" n="165.3"/>བ། །གསང་བའི་དམ་ཚིག་མི་བཅག་ཕྱིར། །དངོས་གྲུབ་སྙིང་རྗེ་མཆོད་པས་རོལ། །གཟུགས་མེད་དང་ནི་གཟུགས་སྣང་བ། །གཟུགས་ཀྱི་མཐའ་ནི་རྣམ་པར་རིག །སྒྲ་མེད་སྒྲ་ནི་བྲག་ཆའི་སྒྲ། །རིག་སྟོང་སྒྲ་ནི་ཆོས་<milestone unit="line" n="165.4"/>ཉིད་གསུང་། །དྲི་མེད་དྲི་བྲལ་སྟོང་པའི་དྲི། །རང་བཞིན་སྦྱོར་བ་སྣ་ཡི་ཡུལ། །མྱོང་བ་མེད་པ་མྱོང་བའི་རོ། །མེད་པར་མྱོང་བ་བདུད་རྩིའི་ཆུ། །རེག་མེད་རེག་ན་བདེ་འཇམ་ཞིང་། །རེག་པ་བཞི་བསྡུས་ལུས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="165.5"/>གནས། །ཆོས་མེད་ཆོས་ཏེ་ཆོས་ཀྱི་མཆོག །ཡོད་མེད་འཁོར་འདས་བསྡུས་པའི་ཆོས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་སྤྱོད་ཡུལ་ལ། །ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །དམ་ཚིག་དྲི་མེད་ཡོན་ཏན་དྲུག །ཐུགས་དམ་བཞིན་དུ་<milestone unit="line" n="165.6"/>ལོངས་སྦྱོད་རོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སངས་རྒྱས་མཉམ་སྦྱོར་ལས། མཆོད་པའི་སྤྲིན་རྣམ་པར་བཀོད་པའི་ཕྱག་རྒྱའི་ལེའུ་སྟེ་རྟོག་པ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནསདེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་<milestone unit="page" n="166"/><milestone unit="line" n="166.1"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ཏུ་འགྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུཔུངས་སོ། །སྐལ་བཟང་བསྒོམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ། །མཆོད་རྟེན་དབེན་གནས་སྐྱེད་མོས་ཚལ། །གཙུག་ལག་ཀུན་དགའ་ར་བ་མྲ །སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་དཔའ་<milestone unit="line" n="166.2"/>བོ་བསྒྲུབ། །དགོན་པ་མཆོད་རྟེན་གཙུག་ལག་ཁང་། །དེར་ནི་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་བསྒོམ། །རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་པདྨའི་ཚལ། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་རབ་ཏུ་བསྒོམ། །པདྨའི་ཚལ་ལམ་ཆུ་འདབ་ཏུ། །པདྨ་འཛིན་པ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="166.3"/>བསྒྲུབ། །སྣ་ཚོགས་མཁར་རམ་མཆུ་བོའི་འགྲམ། །རྒྱལ་ཁམས་གཞན་དུ་རྟ་མཆོག་བསྒྲུབ། །དུར་ཁྲོད་ལྷ་རྟེན་མ་མོའི་གནས། །ཧེ་རུ་ཀ་ནི་རབ་ཏུ་ཤིས། །ཉམས་དགའ་ཡིད་འོང་བསམ་གཏན་འཕེལ། །པདྨ་འཁོར་<milestone unit="line" n="166.4"/>ལོ་རྣམ་པའི་དབྱིབས། །སྐྱོན་རྣམས་བྲལ་ཞིང་ཡོན་ཏན་ལྡན། །ཚོམ་བུ་རྒྱས་པ་བསྒྲུབ་པར་ཤིས། །ཤིས་པའི་འཁོར་རྫས་དུས་འཛོམ་ན། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་རབ་ཏུ་གཅེས། །མཐོ་དམན་གསེག་མ་གྱོ་མོག་<milestone unit="line" n="166.5"/>དང་། །ཚྭ་སྒོ་ཤིང་དུམ་རོ་ལྔ་བྲལ། །བླང་བརྟག་བཟུང་དང་སྦྱར་བ་དང་། །བསྐྲད་བསྲུང་སྦྱོར་བས་ཆོ་ག་རྫོགས། །ཉིས་འགྱུར་དཀྱིལ་འཁོར་ཚད་ཡིན་ཏེ། །མཛེས་ཤིང་འཚམས་པ་རབ་ཏུ་ཤིས། །སེམས་དཔའི་སྐྱིལ་<milestone unit="line" n="166.6"/>ཀྲུང་ལ་གནས་ནས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་གར་བྱས་ཏེ། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ལྡན་པ་ཡིས། །བགེགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་གཞིག་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་པུས་མོ་གཉིས་བཅིངས་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་སྐྱིལ་མོ་ཀྲུང་བཅས་ནས། །བདག་<milestone unit="page" n="167"/><milestone unit="line" n="167.1"/>༄༅། །ཉིད་སྟན་ལ་འདུག་ནས་ནི། །བགེགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་གཞིག་པར་བྱ། །དྲག་ཤུལ་ཅན་ལ་དྲག་ཤུལ་སྦྱོར། །ཞལ་བཞི་པ་ལ་ཕྱག་བཞི་པ། །ཞབས་བཞི་པ་ལ་རྨིག་པ་བཞི། །རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="167.2"/>བགེགས་རྣམས་འཇོམས། །པདྨའི་སྐྱིལ་ཀྲུང་བཅས་ནས་ནི། །ལག་པ་པདྨ་བསྐོར་བ་དང་། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ལྡན་པ་ཡིས། །བགེགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་གཞིག་པར་བྱེད། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་གཡོན་བརྐྱང་བས། །རྒྱས་<milestone unit="line" n="167.3"/>བཏབ་རྨོངས་བྱས་ཐལ་བར་བྱས། །ཁམས་གསུམ་པ་ཡང་འཚོ་བར་བྱེད། །བགེགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་གཞིག་པར་བྱ། །ཧེ་རུ་ཀ་ནི་རྡོ་རྗེའི་འགྲོས། །གདུག་པ་ཐམས་ཅད་སྤ་ཡང་བཀོང་། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སྒེག་<milestone unit="line" n="167.4"/>པ་སྟེ། །དཔའ་ལ་དཔའ་བོ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་སྙིང་རྗེའི་བདག །རྒོད་པ་འཇིག་རྟེན་དབང་ཕྱུག་མཆོག །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་ཁྲོ་བོའི་ཉམས། །རྟ་མཆོག་དྲེགས་པ་འཇིགས་པར་བྱེད། ཁྲཀྱ་ཐུབ་པ་མི་སྡུག་<milestone unit="line" n="167.5"/>པས ངོ་མཚར་ལ་ནི་ཨ་ལ་ལ། །རབ་ཏུ་ཞི་བ་སངས་རྒྱས་སོ། །འཁྲུལ་འཁོར་འཕང་བ་མདའ་དང་ནི། །མ་འཕངས་རལ་གྲིའི་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །ལག་པས་འཕངས་པ་མདུང་ཐུང་སོགས། །འཕངས་ནས་སླར་བཟུང་<milestone unit="line" n="167.6"/>ཞགས་པ་དང་། །རྐང་པ་གྱད་ཀྱི་སྟོབས་འགྱེད་པས། །རྐངཔ གཤིབསཔསས་གནོན་ཅིང་། །རྐང་པ་བསྒྱེད་པས་ས་མནན་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་མནན་པ་དང་། བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་གྱིས་གནས་གསུམ་<milestone unit="page" n="168"/><milestone unit="line" n="168.1"/>མནན། །དབྱིབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཤེས་པར་བྱ། །མི་ལྷོད་པ་ལ་སྲན་གཟུགས་དང་། །མཉེས་ཞིང་ཡན་ལག་བསྟན་པ་དང་། །རྒྱ་ཆེར་ས་བཞི་རྣམ་པར་དག །ལུས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་བདེ་བླག་ཅན། །རྐང་པ་མནན་ཅིང་རྨིག་པ་<milestone unit="line" n="168.2"/>མནན། །མདའ་གཞུ་འདྲེན་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་རྒྱལ་སྲིད་ཆེན་པོ་དག །རྣམ་པར་བ་་ནས་དགའ་བར་སྤྱོད། །ཉུང་དཀར་གུ་གུལ་རྫས་དག་དང་། །རྒྱལ་ཆེན་མངའ་གསོལ་ཕྱོགས་སྐྱོང་མནན། །ཁྲོ་<milestone unit="line" n="168.3"/>བཅུ་བཀོད་དེ་དམ་སྲི་མནན། །ཆོས་རྒྱལ་མངའ་གསོལ་སྒོ་བྱང་གདགས། །བགེགས་དང་ལན་ཆགས་སྤྱིན་པ་དགྱེ། །ས་ཡི་རི་མོ་བྱ་བ་དང་། །དུར་ཁྲོད་ཐལ་བའི་རི་མོ་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་སྣ་ཚོགས་དྲིས་བྱུགས་<milestone unit="line" n="168.4"/>ཏེ། །མེ་ཏོག་དྲི་ནི་ལྷ་གྲངས་མཐུན། །མཆོད་སོགས་ལྷ་ཡི་ལྷག་པར་གནས། །སྒྲུབ་པའི་བུམ་པ་ལྷ་གྲངས་མཉམ། །གང་བའི་བུམ་པ་དག་དང་ནི། །ཐམས་ཅད་ལས་ཀྱི་བུམ་པ་དང་། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་བུམ་<milestone unit="line" n="168.5"/>པའོ། །སྦྱངས་ནས་བསངས་ཏེ་གཞལ་ཡས་ཁང་། །བསྐྱེད་དྲང་བསྟིམ་མཆོད་བསྟོད་པ་དང་། །བསྙེན་པ་ཉེ་བའི་བསྙེན་པ་དང་། །བསྒྲུབ་པ་བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་བཞི། །དཀྱིལ་འཁོར་རབ་ཏུ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །གཙོ་དང་<milestone unit="line" n="168.6"/>འཁོར་གྱི་བསྙེན་པ་བསྐྱར། །སྦྱིན་བསྲེག་བྱ་ཞིང་ལས་སྒྲིབ་བཤགས། །སྐལ་ལྡན་བུ་མཆོག་ལ་སོགས་པ། །རྟགས་གདབ་དམ་ཚིག་བསྲེ་བསྣན་བྱ། །སེམས་བསྐྱེད་སྡོམ་པ་བཟུང་བ་དང་། །བདུན་པོ་རྣམ་དག་སྤྲོ་བ་<milestone unit="page" n="169"/><milestone unit="line" n="169.1"/>༄༅། །བསྐྱེད། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་བརླབས་ཤིང་། །རྡོ་རྗེའི་ཁུ་ཚུར་གནས་གསུམ་གཏུག །སྤྱི་བོས་བདུན་དམིགས་སྙིང་མཆོད་དབུལ། །མཎྜལ་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་ལ། །རྣམ་ལྔ་བ་ཀོ་ཙམ་བྱུགས་ཏེ། །ཨུ་<milestone unit="line" n="169.2"/>དུམ་ཝ་ར་ལས་བྱས་པ། །སྡིག་སྤངས་བཅུ་གཉིས་མེ་ཏོག་ཐོད། །དོར་ཏེ་པྲ་བརྟགས་སྲུང་སྐུད་གདགས། །དག་པའི་སྔགས་ཀྱི་ཁྱོད་ཆུས་བཀྲུ། །རིགས་ལྔར་ཀུ་ཤ་རྨི་ལམ་བརྟགས། །ཞི་བ་རྒྱས་པ་དབང་དྲག་<milestone unit="line" n="169.3"/>དང་། །རྫས་དང་མཆོད་པའི་རིམ་པ་ཡིས། །ངན་པའི་ལྟས་ལ་བསྲེགས་སྦྱངས་ཤིང་། །སར་བའི་རྒྱུ་ལས་ཁ་བསྒྱུར་ཏེ། །ལྔའམ་ཉི་ཤུའི་ཁ་དོག་ཅན། །རྡོ་རྗེ་རྒྱུན་ཐག་ལ་སོགས་པ། །གསང་བའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྒྲིལ་<milestone unit="line" n="169.4"/>ནས་ནི། །མཚན་ལྡན་མཛེས་མ་ལྷར་གསལ་ནས། །ཛ༷༷ཛ༷༷ཞེས་ནི་གཏད་པར་བྱ། །ནམ་མཁའ་གང་བའི་བདེ་གཤེགས་རྣམས། །ཁྱེད་ཀྱི་འགྲོ་དོན་མཛད་དུས་ལགས། །ཐིག་གི་སྒྲ་འདིས་བསྐུལ་ནས་ཀྱང་། །དེ་<milestone unit="line" n="169.5"/>རྣམས་འདིར་ནི་གཤེགས་སུ་གསོལ། །གསང་བའི་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱས་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐིག་གདབ་ཤེས་རབ་ཅན། །ཕྱོགས་ཀུན་མཉམ་པ་ཉིད་དམིགས་ནས། ཁྲར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་ཕྱོགས་རྣམས་སུ། །ཐིག་<milestone unit="line" n="169.6"/>བཞི་བཏབ་པས་དཀྱིལ་འཁོར་དགུ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཟླུམ་པོ་སངས་རྒྱས་ཀྱི། །འདུས་པའི་བདག་པོ་འཁོར་ལོ་ཅན། །རྡོ་རྗེ་ཅན་གྱི་ཟླ་གམ་དགུ། །པདྨ་དབང་གི་ཆུ་སྐྱེས་བརྒྱད། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་རིན་ཆེན་དབྱིབས། །སྣ་<milestone unit="page" n="170"/><milestone unit="line" n="170.1"/>ཚོགས་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ཅན། །རྟ་ཡི་རྒྱལ་པོ་ཡང་དག་གནས། །ཇི་སྲིད་འདོད་པ་ཅི་འབྱོར་བ། །ཇི་ལྟར་དུས་དང་ཅི་བདེ་བའི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ཏུ་གནས་པ་དཔལ། །ཕྲིན་ལས་ཀརྨའི་རིགས་ཡིན་ཕྱིར། །རྟ་མཆོག་<milestone unit="line" n="170.2"/>ཕྱག་རྒྱ་ཅིར་ཡང་གསལ། །མཚམས་བཞི་ལས་བཞི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ལས་བཞིའི་རིགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ། །ལྷ་མོ་བཅུ་དྲུག་འཁོར་ལོ་ཆེ། །རྟ་བབས་བརྒྱད་ལྡན་ཏྭ་ར་ན། །མཛེས་པའི་རྒྱན་བཞི་འདེབས་པའི་<milestone unit="line" n="170.3"/>ཚུལ། །ཕྱོགས་མཚམས་སྟེང་འོག་མཉམ་གནས་པས། །དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར། །མ་མོ་བརྒྱད་དང་ལྷ་ཆེན་བརྒྱད། །ཞིང་སྐྱོང་ཤིང་དང་ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད། ཁྲཀྱ་ཐུབ་མཛད་མཐར་ཕྱིན་ཅིང་། །མཆོད་<milestone unit="line" n="170.4"/>རྟེན་བརྒྱད་ནི་བསྒོམ་ཚུལ་མཛད། །ཡེ་ཤེས་མེ་བརྒྱད་རབ་ཏུ་འབར། །བྱམས་པའི་ཆུ་ཆེན་བརྒྱད་འབབ་ཅིང་། །སྙིང་རྗེའི་བྲག་བརྒྱད་མཛེས་པར་བརྩེགས། །དགའ་བའི་སྤྲིན་བརྒྱད་ཀུན་ཏུ་འཐིབས། །བཏང་སྙོམས་<milestone unit="line" n="170.5"/>རླུ་་བརྒྱད་རབ་ཏུ་འབུད། །ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་ནི་རབ་ཏུ་གནས། །རབ་འབྲིང་ཐ་མའི་ཚོན་ཕྱེ་ལ། །སྔགས་ཀྱིས་བྱིན་རླབས་པྲ་བརྟགས་ཏེ། །རིགས་ཀྱི་མདོག་ལ་གནས་འགྱུར་ཚོན། །ཚོམ་བུ་དགུ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="170.6"/>ནི། །རིགསབསྡུསཆེནཔོརབྲིབདང་། །གདུལ་བྱ་འདུལ་ཕྱིར་རེ་རེ་བཞེངས། །རབ་གནས་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །འབྱོར་པའི་ལོངས་སྤྱོད་གང་ཡིན་པ། །རྒྱན་དང་<milestone unit="page" n="171"/><milestone unit="line" n="171.1"/>༄༅། །མཚོན་ཆ་རིག་པས་སྦྱར། །སློབ་དཔོན་ཞུགས་ནས་སློབ་མ་འཇུག །གངས་ལ་བབས་པའི་རིགས་ཀྱི་ལྷ། །སྤྱན་དབྱེ་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྟོས། །རིགས་དང་སྦྱར་ནས་དབང་ཡང་རྫོགས། །རྒྱུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="171.2"/>རྒྱལ་པོ་སངས་རྒྱས་མཉམ་སྦྱོར་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་རྣལ་འབྱོར་སྤྲོས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་གསང་བ་སྤྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="171.3"/>འཁོར་གྲུ་བཞི་ལ། །རྡོ་རྗེ་མཆུ་དང་རྡོ་རྗེ་བཅས། །མཚོན་ཅན་པོ་དག་བསྒྲུབ་པ་ནི། །མཐུ་ཡིས་རབ་ཏུ་གྲུབ་པ་སྟེ། །པདྨའི་སྣོད་ཀྱི་ནང་དུ་གཞུག །ཆགས་པ་ཆེན་པོ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="171.4"/>གཤེགས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རྡོ་རྗེའི་ཐུགས། །དམ་ཚིག་འདི་ནི་འདའ་བར་དཀའ། །དེ་ཡི་མཚལ་དང་ཁུ་བ་དང་། །མཚལ་ཆེན་པོ་ཡི་བསྒྲུབ་པ་དག །ཆགས་པ་ཆེན་པོ་ལས་བྱུང་བས། །དམར་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བར་<milestone unit="line" n="171.5"/>བཤད། །དམར་ཆེན་པོ་དང་ག་བུར་བཅས། །ཙསྡོན་དམར་པོ་སྦྱར་བ་དག །ཚོགས་ཀྱི་དབུས་སུ་བཞག་པ་ནི། །ར་ས་ཡ་ན་ཀུན་སློང་བས། །རང་གི་ལྷ་ཡི་སྦྱོར་ལྡན་པས། །སྲིན་ལག་མཐེ་བོའི་རྩེ་མོ་ཡིས། །ཞིམ་པའི་<milestone unit="line" n="171.6"/>བ་བབཞིནམྱངསན། །རྟག་པ་ཡི་ནི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །བྷ་ག་པདྨའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སྐལ་ལྡན་གསོལ་བཏབ་དམ་ཚིག་སྦྱིན། །དེ་ནས་ཁྲུས་བྱས་དྲིས་ལུས་བྱུག །ཅི་འབྱོར་བ་ཡི་གོས་དང་རྒྱན། །སྣ་ཚོགས་<milestone unit="page" n="172"/><milestone unit="line" n="172.1"/>གོས་དག་བགོས་ནས་ནི། །ཁ་དྲི་ཞིམ་པའི་མེ་ཏོག་ཕྲེང་། །སྣ་ཚོགས་སྐལ་པ་བཟང་པོ་ཅན། །སློབ་མ་དལ་གྱིས་དལ་གྱིས་སུ། །གོས་དག་བཀབ་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །བདག་གི་འབྱུང་བ་བསྐུལ་བར་བྱ། །རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="172.2"/>སངས་རྒྱས་ཉི་ཟླ་རྣམས། ཁྲར་བ་དག་ནི་མཐོང་བ་ཡིས། །སྡིག་པ་ཀུན་ལས་གྲོལ་འགྱུར་ཞིང་། །བསོད་ནམས་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །རྣལ་འབྱོར་བདེ་ཆེན་དབང་འདོད་པ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="172.3"/>འཁོར་དུ། །རིམ་དང་ཅིག་ཆར་འཇུག་པ་ཡིས། །དེ་ཉིད་ཡང་དག་བསྒོམ་པ་ནི། །རིག་པ་རང་བཞིན་འོད་གསལ་བ། །དངོས་མེད་རྟོག་པའི་བག་ཆགས་དག །སྒྱུ་མ་མེ་ལོང་གཟུགས་བརྙན་འདྲ། །སྒྱུ་མས་སྒྱུ་མ་སྟོང་<milestone unit="line" n="172.4"/>པས་ན། །སྒྱུ་མའི་རང་བཞིན་མི་དམིགས་ཕྱིར། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་འདིར་ཤེས་པར་གྱིས། །ཇི་ལྟར་ནམ་མཁའ་དྭངས་པ་ལ། །རང་བཞིན་མེད་ལྟར་རང་སེམས་ཞོག །འོད་གསལ་ཆོས་སྐུ་རྟོག་མེད་ལ། །བསླད་པས་དྲི་མས་<milestone unit="line" n="172.5"/>གོས་འགྱུར་ཕྱིར། །མ་བསླད་བུ་གཅིག་རང་སར་ཞོག །བརྫིད་པ་ཆེན་པོའི་ཁྲི་སྟེང་ན། །སྐལ་ལྡན་ཆེན་པོ་བཞག་ནས་ནི། །གདུགས་དང་རྒྱལ་མཚན་བ་དན་དང་། །རོལ་མོ་རྣམས་ཀྱིས་རྣམ་བརྒྱན་ནས། །བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="172.6"/>རྣམ་རྒྱལ་བུམ་པའི་ཆུ། །རིགས་ཀྱི་ཅོད་པན་མཛེས་པར་བཅིང་། །ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱིས་ཕྱག་བྱས་པ། །གསང་བ་གསུམ་གྱི་གནས་ལས་བྱུང་། །དབང་བསྐུར་བ་ཡི་རྡོ་རྗེ་ཆེ། །མི་ལྡོག་པ་ཡི་དབང་་བསྐུར་རོ། །སྐུ་<milestone unit="page" n="173"/><milestone unit="line" n="173.1"/>༄༅། །དབང་མདའ་གཞུ་གཏད་པ་དང་། །ཤེས་རབ་དྲིལ་བུ་གསུང་གི་དབང་། །ཐུགས་ཀྱི་དབང་དུ་མེ་ལོང་བརྟན། །ཡོན་ཏན་ཡངས་པ་མིག་ཐུར་དབང་། །ཕྲིན་ལས་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="173.2"/>དབང་། །གདམས་ངག་འདེབས་པ་ཚིག་གི་དབང་། །གསང་བའི་མཚན་རྟགས་མིང་གི་དབང་། །ཉན་དང་འཆད་དང་བསྒྲུབ་པ་དང་། །ཕྲིན་ལས་དབང་རྣམས་རྫོགས་པར་བསྐུར། །འཁོར་ལོ་རྐང་པར་བཞག་བྱས་<milestone unit="line" n="173.3"/>ནས། །ལག་པ་གཡས་པར་དུང་སྤྱིན་ཏེ། །གཡོན་པར་ལྕེ་ནི་སྤྱིན་པར་བྱ། །འཇིག་རྟེན་ཀུན་ལ་ཐམས་ཅད་དུ། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཕན་པའི་ཕྱིར། །ཇི་ལྟར་སྣ་ཚོགས་འདུལ་གྱུར་པ། །རྡོ་རྗེའི་འཁོར་ལོ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="173.4"/>བསྐོར། །ཁྲོ་བོའི་འཁོར་ལོ་རབ་ཏུ་བསྐོར། །ནོར་བུའི་འཁོར་ལོ་རབ་ཏུ་བསྐོར། །པདྨའི་འཁོར་ལོ་རབ་ཏུ་བསྐོར། །སྣ་ཚོགས་འཁོར་ལོ་རབ་ཏུ་བསྐོར། །བྱ་སྤྱོད་རྣལ་འབྱོར་རྒྱུད་རྣམས་ལ། །འཁོར་ལོ་རབ་ཏུ་བསྐོར་<milestone unit="line" n="173.5"/>བ་དང་། བླ་མེད་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ལ། །མ་ཧྭ་ཨ་ནུ་ཨ་ཏི་ལ། །བློ་དང་མཐུན་སྦྱར་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །འགྲོ་དྲུག་སེམས་ཅན་དབྱུངས་ཕྱུང་ཞིག །དྲི་ལྡན་ཡེ་ཤེས་མཉེས་བྱའི་ཕྱིར། །གང་ལ་ཡོངས་སུ་བཏང་དཀའ་<milestone unit="line" n="173.6"/>བ། །གང་ཡིན་དེ་ནི་མཆོག་ཏུ་བཤད། །གང་དང་གང་ལ་ཡིད་འོང་མཆོག །དེ་དང་དེ་ནི་བླ་མར་དབུལ། །ཡང་ན་ཤིན་ཏུ་ཁྱད་པར་ཅན། །བླ་མའི་སེམས་ལ་དགོས་པ་གང་། །དེ་དབུལ་ཡང་ན་ཞོ་ཤ་དབུལ། །དངོས་<milestone unit="page" n="174"/><milestone unit="line" n="174.1"/>པོ་ཆུང་ལ་མཉེས་པ་མཆོག །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཡོན་དབུལ་བའོ། །བུ་མོ་ཤིན་ཏུ་བརྒྱན་པའམ། །དེ་བཞིན་ཆུང་མ་སྡུག་པ་གང་། །ཕུལ་ནས་ཡོན་གྱིས་བསླུ་བ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཡིན་ནོ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="174.2"/>རིགས་ལ་བདག་ཉིད་དབུལ། །སླར་ཡང་རིན་གྱིས་བསླུ་བར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་དཔལ་སྦྱོར་བའི། །འབུལ་བ་ཡོན་གྱི་མཆོག་ཡིན་ནོ། །མུ་ཏིག་བཟང་པོ་ནོར་བུ་དང་། །ཤིན་ཏུ་དཀར་བའི་རས་ཟུང་དང་། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="174.3"/>རྟ་ནི་དཀར་པོ་དག །པདྨ་ཅན་གྱི་ཡོན་མཆོག་ཡིན། །རྒྱལ་རིགས་ལོངས་སྤྱོད་གཏེར་རྣམས་དང་། །གོས་དང་རྒྱན་གྱི་ཚོགས་རྣམས་དང་། །དེ་བཞིན་མཆོད་པ་ཐམས་ཅད་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མའི་ཡོན་ཡིན་ནོ། ་རྐོན་ཏུ་<milestone unit="line" n="174.4"/>བརྒྱན་པའི་རྟ་དག་དང་། །གླང་པོ་ཤིན་ཏུ་བརྒྱན་པ་ཡང་། ་གོང་རྟ་རིན་ཆེན་གང་བ་དང་། །རྟ་དག་རྟ་མཆོག་ཡོན་ཡིན་ནོ། །བླ་མ་མཉེས་པར་གང་བྱས་པ། །དེ་ནི་ཆུང་ཡང་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །ཆེ་སྟེ་རིན་ཆེན་རི་རབ་<milestone unit="line" n="174.5"/>ཙམ། །ཆུང་སྟེ་ཁབ་སྐུད་ཡན་ཆད་ལ། །བླ་མ་མཉེས་པ་གང་འབུལ་བ། །དཀྱིལ་འཁོར་དགུ་ཡི་ཡོན་ཡིན་ནོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སངས་རྒྱས་མཉམ་པར་སྦྱོར་བ་ལས། དབང་བསྐུར་ཕྱག་རྒྱའི་ལེའུ་སྟེ་རྟོག་པ་བདུན་<milestone unit="line" n="174.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཐབས་ཡོད་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །བླ་མེད་གསང་ཞུགས་སྐལ་བཟང་པོ། །ཇི་ལྟར་རྒྱུད་འཕེལ་གྲུབ་འཛིན་པ། །རྩ་བ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྣམས་བསྲུང་། །དུས་<milestone unit="page" n="175"/><milestone unit="line" n="175.1"/>༄༅། །བཞིར་རིགས་དྲུག་སྐུར་བསྒོམ་ཞིང་། །གསང་སྔགས་ཕྲེང་བ་ངག་ལ་འཆང་། །རྫོགས་པའི་རིམ་པ་སྒོམ་བྱེད་པ། །སྦྱོར་ལམ་ཀུན་ལས་ཉམས་པ་མེད། །ཞིང་དང་སྔགས་དང་ལས་སྐྱེས་མ། །མཚན་<milestone unit="line" n="175.2"/>བཟང་གང་ཡིན་བདེ་བ་སྐྱེ། །དམ་ཚིག་གསང་བ་ཀུན་ཏུ་བསྲུང་། །ཞིང་བཅུའི་ཚོགས་ལ་གནས་སྤོར་ཅིང་། །འགལ་བ་དག་ལ་མཚོན་ཆའི་ཆར། །ཕབ་ནས་བདེ་བར་གཤེགས་ལ་འབུལ། །ཡུམ་དྲུག་དམ་ཚིག་ལ་<milestone unit="line" n="175.3"/>གནས་ཕྱིར། །དམ་ཚིག་དམ་པ་སྔགས་ཀྱི་སྒྲ། །ན་མོ་ཤཱ་སརྦ་བྱུརྙེ་སྦྱ༷༷། །ཞེས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ལ་གནས་ན། །ལས་དང་མཆོད་པ་མ་ལུས་པ། །ལུས་པ་མེད་པ་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། །རབ་བྱུང་རྣམས་ཀྱི་གྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="175.4"/>ཀུན། །ཆོས་དབྱིངས་མཉམ་དང་མི་མཉམ་པ། །ནམ་མཁའ་དབྱིངས་ཀྱི་མཐའ་ཀླས་པའི། །ལན་གཅིག་བརྗོད་པས་འགྲུབ་པའི་ཕྱིར། །དམ་ཚིག་ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་འདིས། །གང་དག་བྱས་པར་མ་གྱུར་ཅིག །སྤེལ་བ་<milestone unit="line" n="175.5"/>དག་ཀྱང་མ་གྱུར་ཅིག །དམ་པ་རྒྱ་ཆེན་དེ་དག་མེད། །ཨོ་རུ་རུ་སྦུ་རུ་ཛ་ལ་ཏིཛི་སིརྙ་ལོ་ཙ་ན་སརྦ་ཨཐོ་སྭ་དྷ་ནི་གྲྭ་ཧྭ། ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་མཆོག་འདི་ནི། །སེམས་ཅ༷ན་ཐམས་ཅད་བྱ་བྱེད་པ། །སྟོབས་ཀྱིས་མྱུར་དུ་བཀུག་<milestone unit="line" n="175.6"/>ནས་ནི། །བྲན་བཞིན་དེ་ནི་བྱེད་དུ་འཇུག །རྙུ་པ་བྷ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་དེ་བི་ཧི་རི་མི་རི་ནི་གྲེ་ཡ། ཆོས་ཀྱི་དམ་པ་ཕྱག་རྒྱ་འདི། །འདོད་པ་བདེ་བ་ཀུན་སྦྱིན་པའོ། །ཨཱོཾ་ཏྭ་རེ་ཏུ་ཏྭ་རེ་ཏུ་རེ་གྲྭ་ཧྭ། ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལ་གནས་<milestone unit="page" n="176"/><milestone unit="line" n="176.1"/>པ། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་རབ་བསྒྲུབ་ནས། །བུད་མེད་གཞན་ལྟ་ཅི་ཞིག་སྨོས། །ཏྲ༷་བ་བ་ཏ་ཏ་ཊ་ཊ་ཊ། རེ་བ་ཐམས་ཅད་ཀུན་རྫོགས་པ། །ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་དམ་པ་འདི། །རེ་བ་ཐམས་ཅད་རྫོགས་བྱེད་པའོ། །ཤི་བཛྲ་<milestone unit="line" n="176.2"/>པདྨ་བ་ཏ་བ་མུ་ཁ་ཡོ་གི་ཤྭ་རི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧི་ཧི། ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་དམ་པ་འདི། །འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་འཇིག །འདི་རྣམས་དམ་ཚིག་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཤེས་པའོ། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོས་ཞེ་སྡང་<milestone unit="line" n="176.3"/>བ། །གཏི་མུག་ཆེན་པོས་གཏི་མུག་ཆེ། །ང་རྒྱལ་ང་རྒྱལ་དག་ལ་གནས། །འདོད་ཆགས་ཅན་ལ་འདོད་ཆགས་སྦྱོར། །དེ་བཞིན་ཕྲག་དོག་ཕྲག་དོག་ཉིད། །ཁོང་ཁྲོ་རབ་ཏུ་ག་་གདུག་ཅན། །དྲག་པོ་འཇིགས་བྱེད་<milestone unit="line" n="176.4"/>འཇིགས་པར་བྱེད། །རིགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ནི། །རིགས་དྲུག་འགྲོ་དྲུག་ཐབས་ཀྱིས་འདུལ། །དམ་ཚིག་རྣམ་པ་ཅིར་སྣང་ཡང་། །ཆོས་ཉིད་ངང་ལས་མ་ཡེངས་པར། །རྩ་བ་ཡན་ལག་མི་འདའ་བར། ་།བ་<milestone unit="line" n="176.5"/>པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །སློབ་དཔོན་ལ་ནི་རྟག་ཏུ་གུས། །མཆེད་ལ་གདུང་ཞིང་གསང་བ་ཐུབ། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་རྒྱུན་མི་གཅད། །རིག་པ་ཉིད་དེ་སྐྱེས་པའོ། །ཞེས་གསུངས་པའོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སངས་<milestone unit="line" n="176.6"/>རྒྱས་མཉམ་སྦྱོར་ལས། ཐམས་ཅད་ཡོད་པ་དམ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་རྟོག་པ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནསདེབཞིནགཤེགསཔརྣམས་ཀྱིས་སྣ་ཚོགས་རབ་ཏུ་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །འགྲོ་བའི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="page" n="177"/><milestone unit="line" n="177.1"/>༄༅། །མཆོད་པ་ནི། །ཡོངས་གྲུབ་འདོད་ཡོན་ལྷ་སྐུར་གསལ། །གཞན་ཡང་འདོད་ཡོན་ལྷ་མོར་བཅས། །རིགས་དྲུག་ལྷ་ཚོགས་རྣམ་པར་མཆོད། །འདུག་པའི་འཁོར་ལོ་བསྒོམ་པ་ནི། །དཔྲལ་བ་མགྲིན་པ་<milestone unit="line" n="177.2"/>སྙིང་ག་སྤྱི། །ལྟེ་བ་ལྐོག་མ་གསང་བ་སྲ །རྣལ་འབྱོར་འཁོར་ལོ་དྲུག་བསྒོམ་སྟེ། །ལག་པ་གཟར་བུ་རྣམ་གཉིས་ཀྱིས། །ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོད་ནས་ནི། །ཡེ་ཤེས་མེས་ནི་བག་ཆགས་བསྲེག །ཐལ་བ་བཤང་<milestone unit="line" n="177.3"/>ལམ་ལས་ཕྱུང་བ། །ནང་གི་སྤྱིན་སྲེག་མཆོད་པའོ། །ཕྲིན་ལས་འཁོར་ལོ་བསྒོམ་པ་ནི། །དགེ་དང་མི་དགེ་ལུང་མ་བསྟན། །ལུས་ངག་སྤྱོད་པ་རྣམ་དག་པ། །འོད་གསལ་ཆོས་སྐུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཕྲིན་ལས་སྒྲིབ་དག་<milestone unit="line" n="177.4"/>མཆོད་པའོ། །ཉམས་ཆགས་སྐོང་བའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་ནི། །རིགས་དྲུག་ལྷ་ཡི་ཐུགས་ཀ་མྲ །རྟ་མཆོག་འཁོར་ལོ་ཉིད་བསྒོམས་ནས། །དེ་ལ་དབང་ལྔ་བསྐུར་བྱས་ན། །ཉམས་པ་དག་པར་བྱེད་པ་སྟེ། །དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="177.5"/>ཉམས་པ་དབང་བསྐུར་མཆོད་པའོ། །རྟོག་པ་འཁྲུལ་པའི་འཁོར་ལོ་བསྒོམ་པ་ནི། །རྣམ་རྟོག་ཤས་ཆེའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཁྲུས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྒོམ་པ་སྟེ། །རིགས་དྲུག་མདུན་དུ་འཁོར་ལོ་དྲུག །བུམ་པ་དྲུག་ནི་རྫས་<milestone unit="line" n="177.6"/>དང་ལྡན། །ལྷ་བསྒོམས་སྔགས་ནི་གྲངས་རྫོགས་ནས། །བཀྲུས་པས་འདག་པའི་མཆོད་པའོ། །ལེ་ལོ་གཞོམ་པའི་འཁོར་ལོ་ནི། །ལེ་ལོ་ཤས་ཆེའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །རྒྱུན་ཆད་མེད་པ་ཐུན་བཞི་མྲ །ལྷ་ཡི་འཁོར་ལོ་སྤྲོ་<milestone unit="page" n="178"/><milestone unit="line" n="178.1"/>བསྡུ་བསྒོམ། །ལྡང་བ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཡིན་སྟེ། །རྨི་ལམ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །གཉིད་ལོག་ཆོས་སྐུར་བསྒོམ་པར་བྱ། །ལེ་ལོ་འཇོམས་པའི་མཆོད་པའོ། །ཡིད་སྐྱོ་གསང་བའི་འཁོར་ལོ་ནི། །ཡིད་ནི་སྐྱོ་བའི་རྣལ་<milestone unit="line" n="178.2"/>འབྱོར་པས། །རྒྱུན་དུ་ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་གོམས། །དང་པོའི་ལས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པས། །གྲངས་དུས་མཚན་མའི་བསྙེན་པ་སྐྱོལ། །ཡིད་སྐྱོ་བསེང་བའི་མཆོད་པའོ། །མི་བརྟན་པ་ཡི་འཁོར་ལོ་ནི། །མཚན་མ་ཐོབ་པའི་<milestone unit="line" n="178.3"/>རྣལ་འབྱོར་པས། །མཚན་མ་བརྟན་པར་བསྒོམ་པར་བྱ། །བརྟན་པ་ཐོབ་པའི་མཆོད་པའོ། །བརྟན་པ་ཡང་དག་སྦྱོར་བའི་འཁོར་ལོ་ནི། །མཚན་ཐོབ་མངོན་ཤེས་སྐྱེས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="178.4"/>ཡང་དག་ཡེ་ཤེས་བསྒོམ། །ཡང་དག་དབང་བར་བསྒོམ་པའི་མཆོད་པའོ། །འདི་ལྟར་གནས་པའི་རྣལ་འབྱོར་གང་ཡིན་པ། །རབ་ནི་སྐུ་ལྔ་ལྷུན་གྲུབ་ཐོབ། །འབྲིང་ནི་རིག་འཛིན་རྣམ་བཞིའི་ལུས། །ཐ་མ་ལྷ་མིའི་<milestone unit="line" n="178.5"/>མཚན་རྫོགས་པ། །འགྲུབ་པར་འགྱུར་བ་གདོན་མི་ཟ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་འདི་གསུངས་སོ། །རང་གི་ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་པས། །གདོང་རྒྱན་གོན་ཏེ་བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="178.6"/>ནི། །གསང་སྔགས་བརྗོད་ན་འགྲུབ་པ་སྟེ། །ཨོ་ཊ༷་ཀི་ཧུ༷་ཛ། ལྷར་གསལ་ཉིན་རེ་དེ་བརྗོད་ན། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་དངོས་གྲུབ་ནི། །བདེ་མཆོག་མ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྣྲིར་<milestone unit="page" n="179"/><milestone unit="line" n="179.1"/>༄༅། །བཟླས་བསྒྲུབ་བྱའི་སྙིང་གཅོད་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །ཙི་གིས་བསྒྲུབ་བྱའི་སྙིང་བཅད་ནས། །ཨོ་སྣྲོ་ད༷་སྣྲོ་ད༷་ཧྲུ༷་ཕཊ། བཟླས་ན་བསྒྲུབ་བྱ་གང་ཡིན་པ། །མ་ཤིའི་བར་དུ་<milestone unit="line" n="179.2"/>འགུགས་པར་བྱེད། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་སྨེ་ཤ་ནི། །བསྒོམས་ཏེ་འདི་ཉིད་ངག་ཏུ་བརྗོད། ཨོ་ཤུསྐོ་མུ། བཟླས་ན་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། །བྱིན་རླབས་མངོན་སུམ་ལམ་མཁས་པ། །རྣལ་འབྱོར་ཅན་གྱི་སྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="179.3"/>པོས། །ཨོ་ཌའསྐི་ནི་ཧུ༷་ཛ། བཟླས་ན་ཉེས་པ་ཀུན་ལས་གྲོལ། །རིགས་དྲུག་བསྒོམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དགེ་བའི་བརྟུལ་ཞུགས་བྱས་ནས་ནི། །སྦོ་བསྡམས་ལྕེ་རྩེ་རྐན་གཏད་ནས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད་ན། །རྡོ་<milestone unit="line" n="179.4"/>རྗེའི་བཟླས་པ་དེ་ཡིས་ནི། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཐིག་ལེ་སྟོང་པ་ཡི་གེ་གསུམ། །ཀུན་དང་མཐུན་པ་དེ་ཉིད་ཐོབ། །བཞེངས་བཞུགས་སྤྱོད་ལམ་ཐམས་ཅད་དུ། །ཧྭ༷་ལས་བྱུང་བའི་ཧེ་རུ་ཀ །མཐིང་ནག་<milestone unit="line" n="179.5"/>ཞལ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་པ། །སྟོང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཐབས་ཀྱི་མདའ། །སྐུ་ཡི་ཁ༷་ཊ༷་ཤེས་རབ་གཞུ། །རང་གི་ཕྱག་ཏུ་རྣམ་པར་འཛིན། །ཀོའུ་རི་ལ་སོགས་མ་མོ་བརྒྱད། །ཟླ་གམ་དགུ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག །འབྲུ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="179.6"/>བསྙེན་པ་ངག་ཏུ་བརྗོད། །སྔགས་འདིས་ཡོངས་རྫོགས་ཆུ་བུར་བ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་མ་དྷ་སརྦ་དུ་། །སྐུར་གསལ་རྣལ་འབྱོར་དེ་ཉིད་ལ། །བཀའ་ཉན་གོ་བསྒོས་བཅིངས་པ་ན། །བགེགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཀུན་དང་<milestone unit="page" n="180"/><milestone unit="line" n="180.1"/>བྲལ། །ཀ༷་ལས་རྡོ་རྗེ་གོ་ཁྲབ་སྟེ། །ཧ༷་ཞེས་རྡོ་རྗེ་རྒྱུན་ཐག་བསྡམས། །ཨཱོཾ༷་ལས་རིན་ཆེན་ཧུ༷་རིན་ཆེན། །ཐག་གཉིས་མཛུབ་གུ་ལ་བཅིང་ངོ་། །རཏྣ་མུ་ལེ་ཨ་སྟི་ཁིའལྒ རིན་ཆེན་ཕྲེང་བས་བཅིང་བ་དང་། པ་ཊ་ལ༷། དར་<milestone unit="line" n="180.2"/>དཔྱངས་དཀར་པོ་གཡས་སུ་འཕུར། །ཨ་སྟི་ཁི྅་ལ༷། དར་དཔྱངས་དམར་པོ་གཡོན་དུ་འཕུར་བའོ། །དུར་ཁྲོད་ཐོད་པའི་ཁང་པ་སྲ །ཧུ༷་ཡིག་རྡོ་རྗེ་ཡོངས་གྱུར་པས། །ཨོ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུ༷་ཞེས་པ། བརྗོད་འགྱིང་ནག་པོ་རྡོ་<milestone unit="line" n="180.3"/>རྗེ་འཕྱར། །དུང་དམར་བ་དན་ཁ་ཊ༷་བཅས། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་ཀྟ་པ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ། གསང་སྔགས་འདི་ལ་གནས་གྱུར་ན། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་སངས་རྒྱས་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="180.4"/>མཉམ་སྦྱོར་ལས། ལས་སྣ་ཚོགས་པར་ལས་ཀྱི་ཕྲེང་བའི་ལེའུ་སྟེ་རྟོག་པ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ཡོངས་སུ་བརྗོད་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨོ་མཉམ་ཉིད་མི་<milestone unit="line" n="180.5"/>གཡོ་མཉམ་ཉིད་མཆོག་གི་ཆོས་ཉིད་ཅན། ཐུགས་རྗེའི་བདག་ཉིད་འགྲོ་བའི་སྡུག་བསྔལ་སེལ་བར་མཛད། །ཡོན་ཏན་མཐའ་ཡས་དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་སྦྱིན་མཛད་པ། །དྲི་མེད་མི་གཡོ་མཉམ་ཉིད་དམ་པའི་མཆོག་<milestone unit="line" n="180.6"/>ཆོས་ཅན། །ཡོན་ཏན་ཤིན་ཏུ་ཕྲ་བའི་ཆ་ལའང་ཚད་མེད་དེ། །དཔེ་ནི་ནམ་མཁའ་ལ་ཡང་ཀུན་ཏུ་ཡོད་པ་མིན། །དངོས་གྲུབ་མཐའ་ཡས་མཉམ་མེད་དཔེ་དང་བྲལ་བའི་རྣམས། །སེམས་ཅན་ཁམས་ལ་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="page" n="181"/><milestone unit="line" n="181.1"/>༄༅། །མཆོག་རྣམས་ངེས་པར་སྩོལ། རྟག་ཏུ་དྲི་མ་མེད་པ་ཐུགས་རྗེའི་ཤུགས་ལས་བྱུང་། །སྨོན་ལམ་འགྲུབ་པ་འགག་པ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ཅན། །འགྲོ་བའི་དོན་གྲུབ་རབ་ཏུ་བརྩོན་པ་མཐའ་ཡས་<milestone unit="line" n="181.2"/>པ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་བདག་ཉིད་རྟག་ཏུ་རྣམ་པར་སྣང་། །ཚད་མེད་ཚད་དང་བྲལ་བ་ཤིན་ཏུ་རྫོགས་པ་ཡི། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་གོ་འཕང་དམ་པ་ཤིན་ཏུ་མཉེས་གྱུར་ཀྱང་། །ཁམས་གསུམ་རྣམས་ལ་དངོས་<milestone unit="line" n="181.3"/>གྲུབ་མཆོག་སྩོལ་མཛད་པ་ཡི། །ཐུགས་རྗེའི་སྤྱོད་པ་མི་གཡོ་འགག་པར་ཡང་མི་འགྱུར། །ཨེ་མ་ཧོ་ཤིན་ཏུ་བཟང་པོའི་ཆོས་ཉིད་མཆོག་དང་ལྡན། །མཆོག་སྤྱིན་རྣམས་ཀྱི་ནང་ན་གོ་འཕང་མཆོག་མཉེས་པས། །ཁམས་<milestone unit="line" n="181.4"/>གསུམ་ཀུན་ལ་དངོས་གྲུབ་མཆོག་སྩོལ་མཛད་པ་ཡི། །མགོན་པོ་དུས་གསུམ་སྒྲིབ་པ་མེད་པར་རབ་མཁྱེན་པ། །དམ་ཚིག་མཆོག་གསུམ་དངོས་གྲུབ་དམ་པ་བདག་ལ་སྩོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="181.5"/>གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཤིན་ཏུ་གདུག་པ་འདུལ་བའི་ཚོགས་རྣམས་ལ་ཡོན་ཏན་བསྔགས་པ་འདི་གསུངས་སོ། །སྒེག་པ་དཔའ་བ་འཇིག་སུ་རུངས་པ་དང་། །རྒོད་དང་གཤེ་དང་རྔམས་པའི་ང་རོ་དང་། །སྙིང་རྗེ་<milestone unit="line" n="181.6"/>རྔམ་དང་ངོ་མཚར་ཆེན་པོ་དང་། །སྐུ་ཡི་དངོས་པོ་ཤིན་ཏུ་འགྱུར་བའི་གར། །དུར་ཁྲོད་རུས་པའི་རྒྱན་རྣམས་རབ་ཏུ་མཛད། །ཐེག་མཆོག་གླང་ཆེན་ཀོ་བ་བརྗིད་དང་ལྡན། །ཐབས་མཁས་ཞིང་ཆེན་པགས་པ་མཛེས་<milestone unit="page" n="182"/><milestone unit="line" n="182.1"/>པའི་རྒྱན། །འཇོ་སྒེག་སྟག་གི་པགས་པ་ཆོས་ཉིད་རྒྱན། །རཀྟ་ཐལ་ཆེན་ཞག་གི་མི་སྲིན་དབང་དུ་སྡུད། །བདུད་དང་སྲེན་པོ་ཚར་གཅོད་དུ་ཏྲ་སྒྲལ། །དཔའ་རྟགས་མ ་ཆ་ཐབས་ཀྱ་ ་ ས་ ། །བདུད་ཀྱ་བདུད་<milestone unit="line" n="182.2"/>འཇོམས་བདུད་དཔུང་ཐལ་བར་རློག །དྲག་པོ་དྲག་ཆེན་དྲག་རྒྱལ་ཧེ་རུ་ཀ །མཚན་དཔེས་རྒྱན་ལྡན་འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་པ། །སྐུ་ཡི་གར་མཛད་གསང་སྒོར་འགྲོ་བ་འཇུག །ཏུག་ཆོམ་འབྲུག་སྒྲ་སྟང་ཁམས་བགེགས་<milestone unit="line" n="182.3"/>ས་སྒྲོགས། །གད་རྒྱངས་གད་མོས་གསང་བའི་བཤུགས་གླུ་ལེན། །རྟག་ཆད་མུ་སྟེགས་འགོག་པ་ཉན་ཐོས་བུ། །དམན་པའི་ཐེག་པ་ལོག་ལྟ་འབྱུང་པོ་འདུལ། །སེང་གེའི་ང་རོས་གཅན་གཟན་གདུག་པ་འདུལ། །ཚངས་<milestone unit="line" n="182.4"/>པའི་དབྱངས་ཀྱིས་སྐལ་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་སྐྱོང་། །ཆོས་འཆད་ལོག་ལྟ་ཚར་གཅོད་བདུད་དྲེགས་འདུལ། །ངན་སོང་སྟོངས་མཛད་ཐར་པའི་ལམ་ལ་འགོད། །ཐུགས་རྗེས་འདྲེན་པ་སྙིང་རྗེའི་རྒྱུན་ཐག་ཅན། །སྨོན་འཇུག་<milestone unit="line" n="182.5"/>སེམས་ལྔ་བསྐྱེད་ཅིང་ཉོན་མོངས་འདུལ། །ཞི་དེས་བྱམས་པའི་གསང་བ་ཀུན་ལ་སྒྲོགས། །འདུལ་སྤྲུལ་མ་ངེས་ངེས་པའི་སྐུར་སྟོན་ཅིང་། །ངོ་མཚར་གཟུགས་སྣང་ཁང་སྟོང་ནམ་མཁའི་འཇའ། །སེམས་ཅན་དོན་<milestone unit="line" n="182.6"/>མཛ ་ ལ་་་་ ་མོངས་ རི ་པའི་ ལ་པོ་བླ་མེ ་ཧེ་རུ་ རི ་འཛིན་རྣལ་འབྱོར་དངོས་གྲུབ་མཆོག་སྩོལ་མཛད། །རྣམ་དག་སྐུ་ལྔ་འཇིགས་པས་ནམ་མཁའ་འདྲ། ཁྲ་དང་ཁྲག་མེད་སྟོང་པ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="183"/><milestone unit="line" n="183.1"/>༄༅། །སྐུ། །གདོས་བཅས་དུག་འཇོམས་དཔའ་བོ་འཇིགས་པ་བྲལ། །སྐུ་གསུང་ལྷུན་གྲུབ་བརྡལ་བ་ཐིག་ལེ་ཆེ། །སྣང་སྟོང་དབྱེར་མེད་ཤེས་རབ་ཐབས་ལྡན་སྐུ། །འཁོར་དང་མྱ་ངན་འདས་པ་རྫོགས་པར་<milestone unit="line" n="183.2"/>རོལ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སངས་རྒྱས་མཉམ་སྦྱོར་ལས། །ཡོན་ཏན་ཡོངས་སུ་བརྗོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་རྟོག་པ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྲས་སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སྐལ་ལྡན་མ་དང་། ཞལ་<milestone unit="line" n="183.3"/>བཟང་མ་དང་། ཀུན་བཟང་མ་དང་། །མི་བཟང་མ་དང་། སྤྲིན་ཆེན་མ་དང་། ནམ་མཁའ་སྤྱན་མ་དང་། སངས་རྒྱས་དབྱངས་མ་དང་། དབང་མོ་དང་། བདེ་མཆོག་མ་དང་། ཨེ་མ་བདེ་བ་དང་། སྒྲོལ་མ་དང་། ཟླ་བ་<milestone unit="line" n="183.4"/>མོ་དང་། སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་མ་དང་། ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་མ་དང་། ཀུན་བཟང་མ་དང་། ཀོ་རི་མ་དང་། ཙོ་རི་དང་། ཕྲ་མོ་ཧ་དང་། བེ་ཏྭ་ལི་དང་། པྲསྐ་སི་དང་། ཀྟསྨ་རི་དང་། ཙསྟོ་ལི་དང་། སྨ་ཤ་ནི་དང་། མདའ་<milestone unit="line" n="183.5"/>འཛིན་མ་དང་། ཁ་ཊ༷་འཛིན་མ་དང་། འཁོར་ལོ་འཛིན་མ་དང་། སྣ་ཚོགས་བ་དན་འཛིན་མ་དང་། དབང་སྐུར་མ་དང་། གཏེར་ལྡན་མ་དང་། རྒྱལ་མཚན་མཆོག་དང་། མཆོད་རྟེན་མ་དང་། མདའ་གཞུ་འཛིན་མ་དང་།<milestone unit="line" n="183.6"/>རལ་གྲི་འཛིན་མ་དང་། ཉི་མ་འཛིན་མ་དང་། སྦྱིན་སྲེག་མ་དང་། རྣམ་གཟིགས་མ་དང་། སྒྲོལ་མ་རི་མི་དང་། །ས་འཛིན་མ་དང་། ཁྲོ་གཉེར་མ་དང་། གཏུམ་པའི་དབང་ཕྱུག་མ་དང་། སྣ་ཚོགས་པདྨ་དང་། པདྨའི་ན་<milestone unit="page" n="184"/><milestone unit="line" n="184.1"/>བཟའ་མ་དང་། འདོད་པའི་དབང་མོ་དང་། སྣ་ཚོགས་པདྨ་རྒྱ་གྲམ་མ་དང་། སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་མ་དང་། གླིང་བུ་མ་དང་། བི་ཝང་མ་དང་། རྔ་ཆེན་མ་དང་། རྫ་རྔ་མ་དང་། མེ་ཏོག་མ་དང་། བདུག་པ་མ་དང་། མར་མེ་<milestone unit="line" n="184.2"/>མ་དང་། དྲི་ཆབ་མ་དང་། ལ་སྒྱེ་མ་དང་། མྱ་ལེ་མ་དང་། གྱིརྟི་མ་དང་། ནིརྟི་མ་དང་། གཟུགས་རྡོ་རྗེ་མ་དང་། སྒྲ་རྡོ་རྗེ་མ་དང་། དྲི་རྡོ་རྗེ་མ་དང་། རོ་རྡོ་རྗེ་མ་དང་། ལྕགས་ཀྱུ་འཛིན་མ་དང་། ཞགས་པ་འཛིན་མ་དང་།<milestone unit="line" n="184.3"/>ལྕགས་སྒྲོག་འཛིན་མ་དང་། དྲིལ་བུ་འཛིན་མ་དང་། གཞན་ཡང་དཔའ་བོ་ཐམས་ཅད་དང་། །དཔའ་མོ་ཐམས་ཅད་དང་། །རིག་འཛིན་ཐམས་ཅད་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་རིགས་སུ་གྱུར་པ་ཐམས་ཅད་དང་།<milestone unit="line" n="184.4"/>གསང་བའི་རིགས་སུ་གྱུར་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །མཉེས་པ་ཆེན་པོའི་མཆོད་པས་མཆོད་དོ། །རྟོག་པའི་རྒྱལ་པོ་ཉིད་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བར་མཛད་པའི་ཕྱིར། ཉིད་ལ་ཉིད་སྣང་ངོ་། །ཉིད་ལ་ཉིད་སྤྱོད་དོ། །ཉིད་ལ་ཉིད་<milestone unit="line" n="184.5"/>གནས་སོ། །ཉིད་ལ་ཉིད་སྡུད་དོ། །ཉིད་ལ་ཉིད་སྤེལ་ལོ། །ཉིད་ལ་ཉིད་སྒྲོགས་སོ། །ཡོངས་སུ་སྒྲོའོ། ཁྲེན་ཏུ་སྒྲོའོ། །ཡོངས་སུ་ཤིན་ཏུ་སྒྲོའོ། །སྤྲོ་བ་དེ་ཉིད་དབྱེར་མེད་པར་གྱུར་ཏེ། གཞི་འདུས་པའི་རྒྱུད་བསྟན་<milestone unit="line" n="184.6"/>ཏོ། །ལམ་སྤྲོས་པའི་རྒྱུད་དུ་སྟོན་ཏོ། །འབྲས་བུ་ཡོངས་སུ་འདུས་པའི་རྒྱུད་དུ་སྟོན་ཏོ། །མང་དུ་བསྐྱེད་པའི་རྒྱུད་དུ་བསྟན་ཏོ། ་་་དུ་སྡུད་པའི་རྒྱུད་དུ་བསྟན་ཏོ། །ཡོངས་སུ་འདུས་པ་རྩ་བར་བསྟན་ཏོ། །ཡོངས་སུ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>