<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0756-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--'phags pa lha mo nag mo'i rgyud kyi rgyal po gsang ba/-->འཕགས་པ་ལྷ་མོ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་གསང་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0756-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=217.1; end=265.4--><milestone unit="page" n="217"/><milestone unit="line" n="217.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨུ྅་དེ་བི་ཀ་ལི་སྒུ་རྒྱ་ཏན་ཏྲ་རྭ་ཛ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། འཕགས་པ་ལྷ་མོ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་གསང་བ་ཞེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོ་ཆེ་མཆོག་ཧེ་<milestone unit="line" n="217.2"/>རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཆེན་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ། མཁའ་འགྲོ་རྡོ་རྗེ་ལས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ། མ་མོ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="217.3"/>འདུལ་བར་མཛད་པ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་དང་གཅིག་ཏུ་བསྡུས་པའི་བདག་ཉིད། ཁམས་གསུམ་ན་གནས་པའི་གདུག་པ་ཅན། མ་ལུས་མི་ལུས་ལུས་པ་ཐམས་ཅད་འདུལ་བར་མཛད་པ་ཉིད་མུ་ཁ་ལེ་<milestone unit="line" n="217.4"/>དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་རོལ་པ་མཛད་པ་དེས། དྲག་པོ་ཆེན་པོ་འཇིགས་བྱེད་འབར་བ་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་ན། ཤིན་ཏུ་འཇིགས་པའི་སྒྲ་དང་དྲག་ཤུལ་འབྱུང་བའི་གནས་སུ་མ་མོ་དང་། སྲིན་མོ་དང་། རོ་ལངས་<milestone unit="line" n="217.5"/>ལ་སོགས་པ་མ་ལུས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གནས་སུ་གྱུར་པ་དེར་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། ཡེ་ཤེས་ལས་གྱུར་པའི་མ་མོའི་ཚོགས་དང་། །སྤྲུལ་པའི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་དང་། ལས་ཀྱི་མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཙོ་མོ་རལ་པ་<milestone unit="line" n="217.6"/>གཅིག་མ་ཐམས་ཅད་དང་། ཁྲོ་མོ་ནག་མོ་ཐམས་ཅད་དང་། ཁྲོ་མོ་ལས་ཀྱི་བྲན་མོ་ཐམས་ཅད་དང་། ཁྲོ་མོ་བཀའི་ཕོ་ཉ་མོ་ཐམས་ཅད་དང་། ཁྲོ་མོ་བཀའི་ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ཐམས་ཅད་དང་། ཁྲོ་མོ་ལས་ཀྱི་སྲིན་<milestone unit="page" n="218"/><milestone unit="line" n="218.1"/>མོ་ཐམས་ཅད་དང་། ཁྲོ་མོ་འཇིག་རྟེན་པ་ཐམས་ཅད་དང་། ཁྲོ་མོ་སྲེག་བྱེད་ཆེན་མོ་དང་། དེ་དག་གི་འཁོར་ལས་ཀྱི་སྲིན་མོ་ཆེན་མོའི་ཚོགས་དང་། ལས་ཀྱི་སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་སེར་མོའི་ཚོགས་དང་། དམར་མོའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="218.2"/>དང་། སྔོན་མོའི་ཚོགས་དང་། སྨུག་མོའི་ཚོགས་དང་། ཕྲ་མོའི་ཚོགས་ལ་སོགས་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་སྟེ། སོ་སོའི་ཁ་དོག་དང་། དབྱིབས་དང་། རྟགས་ལ་སོགས་པའི་ཆ་ལུགས་སུ་གནས་ཏེ། དེ་དག་གི་ནང་ནཱ་<milestone unit="line" n="218.3"/>འདོད་ཁམས་ཀྱི་གཙོ་མོ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡང་མ་མོ། ཕྱི་མོའི་ཡང་ཕྱི་མོ། རྗེ་མེའི་ཡང་རྗེ་མོ། བྲན་མོའི་ཡང་བྲན་མོ་ཞིག་གིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="218.4"/>ཏོ། །རྣམ་དག་དབྱིངས་ལས་བྱུང་བ་མ་མོ་དང་། །བདག་དང་བདག་གིར་འཁོར་དུ་གཏོགས་པའི་མ་མོ་རྣམས། །རྟག་ཏུ་ཆེ་མཆོག་དཔལ་གྱི་བཀའ་ཉན་གྱིས། །ལས་དང་བྱ་བ་གང་ཡིན་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་<milestone unit="line" n="218.5"/>གསོལ་བ་དང་། བཀའ་སྩལ་པ། ཡང་གསང་བའི་བདེ་ཆེན་དབྱིངས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་རྣམས། །དཀར་མོ་བསྲུང་ཞིང་སེར་མོ་རྒྱས་པ་དང་། །དམར་མོས་དབང་སྡུད་ནག་མོས་<milestone unit="line" n="218.6"/>དགྲ་འདུལ་དང་། །རྟག་ཏུ་རྣལ་འབྱོར་དོན་དང་ལྡན་པར་གྱིས། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་དེ་ལྟ་བུའི་ལྷ་མོ་དེས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཕྱག་བྱས་བསྐོར་བ་བྱས་ནས། །མེ་ཏོག་གཏོར་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="page" n="219"/><milestone unit="line" n="219.1"/>༄༅། །ཏོ། །ཀྱེ་ཧེ་ཧེ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །དྲག་ལ་ག་་པའི་སྲིན་མོ་འདི། །ཡང་དག་དོན་ལྡན་བདེ་རྙེད་པ། །ཇི་ལྟ་བ་ཡི་ཐབས་ལས་བྱུང་། །ཞེས་གསོལ་བ་དང་། བཀའ་སྩལ་པ། དྲག་ག་་མི་སྲུན་རེ་མ་<milestone unit="line" n="219.2"/>ཏི། སྔོན་ཚེ་ཇི་ལྟར་བདག་ཉིད་ཀྱིས། །བཀའ་ལ་བཏགས་ནས་མྱུར་བསྒྲུབས་ཏེ། །དེ་ལྟ་བ་ཡི་འབྲས་བུ་མིན། ཁུ་རྐྱེན་ལས་ལ་གྲུབ་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་<milestone unit="line" n="219.3"/>རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་འདི་ནན་ཏན་དུ་བསྒྲུབ་པའི་ཐབས་ཅི་མཆིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཇི་<milestone unit="line" n="219.4"/>ལྟར་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི། །དེ་ལྟར་ཡང་དག་དོན་ཞུས་པ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངོ་མཚར་ཆེ། །ངེས་སྨྲས་རབ་ཏུ་ཡིད་ལ་ཟུང་། །གདུག་པ་མ་ལུས་གདུལ་བའི་ཕྱིར། །ནན་ཏན་ནག་མོའི་བསྒྲུབ་པ་བཤམ། །དེ་ཉིད་གདུལ་བར་བྱ་<milestone unit="line" n="219.5"/>བའི་ཕྱིར། །གཞི་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་བསྐྱེད་ལ། །རལ་པ་གཅིག་པའི་འཁོར་མོ་ནི། །སྔོན་མོ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པ། །ཞིང་སོགས་དུར་ཁྲོད་ཆས་རྣམས་ཀྱིས། །རལ་གཅིག་མཛེས་པའི་ན་བཟར་བྱས། །མཆོག་<milestone unit="line" n="219.6"/>གི་རལ་པ་སེ་ཡན་ཅན། །དུང་གི་ཐོར་ཚུགས་དབུ་ལ་བརྒྱན། །གཡས་ན་ཁ་ཊ༷་རྩེ་གསུམ་བསྣམས། །གཡོན་ན་བྷན་དྷ་རཀྟ་བསྣམས། །མདུན་དུ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་བསྐྱེད། །དཀར་མོ་ཧར་ཏིང་ཆེན་མོ་དང་། །དུན་ཏིང་སེར་<milestone unit="page" n="220"/><milestone unit="line" n="220.1"/>མོ་ཤན་ཏིང་དམར། ཁྲུབ་ཏིང་ནག་མོ་ཕྱོགས་བཞིར་དགོད། །མདུན་དུ་དེ་བཞིན་བསྐྱོད་བྱས་ལ། །དབང་བསྐུར་དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་སུ་གྲགས། །དེ་ཉིད་བསྐྱེད་ནས་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །མཆོད་བསྟོད་ལས་རྣམས་བྱས་<milestone unit="line" n="220.2"/>ནས་སུ། །ནམ་གྲུབ་ཚེ་ན་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །མ་གྲུབ་བར་དུ་སྔགས་བསྐྱེད་བྱ། །བཛྲ་ཨེ་རྒྱ་ཧི་ཨེ་ཀ་ཛ་གི་སྨྱོ། ཛ་ཧུ༷་བ༷་ཧོ། བ་ཤ་ས་མ་ཡ། རུ་ལུ་རུ་ལུ། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། མ་ས་མ་ཡ། ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི། བ་ཤ་རུ་ལུ་ས་མ་པ་<milestone unit="line" n="220.3"/>ཊ་བཱ་ཧི། མ་མ་རུ་ལུ་སྣྲོ། རུ་ལུ་རག་མོ་སྦྱོ། ཙིསྟ་ལ་དུན་སྦྱོམ་ཧྭ་མ༷་ས་ལ་ཁུ་ཧི། ཞེས་པའོ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྒྱུ་སིརྙི་ས་མ་ཡ་ད་མ་ད་མ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་་ག་་ག་མ་སྨྱོ་དུན་སྦྱོ་ཧུ༷། ཐོད་རུས་མེ་ལྟར་འབར་བ་ལ། འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="220.4"/>འཕྲོ་འདུ་ཀློང་དཀྱིལ་ནས། །དབང་གི་མ་མོ་རལ་གཅིག་མ། །མཐིང་ནག་སྔོན་མོ་འཇིགས་པའི་ཚུལ། །དུར་ཁྲོད་ཆས་རྣམས་སྐུ་ལ་གསོལ། །མཆོང་གི་རལ་པ་སེ་ཡན་ཅན། །རལ་པ་སྤྱང་ལོ་རེ་རེ་ལ། །དབང་གི་མ་<milestone unit="line" n="220.5"/>མོ་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས། །དུང་གོ་ཐོར་ཚུགས་དབུ་ལ་བརྒྱན། །སྲིད་གསུམ་སྒྲོལ་བྱེད་ཁ་ཊ༷་རྩེ་གསུམ་དང་། །ཐོད་རློན་འཕྲེང་ཆེན་ལག་ན་ཐོགས། །འཁོར་དུ་རིགས་འཛིན་མ་མོས་བསྐོར། །སྤྲོས་དང་བྲལ་བས་ཞི་བ་<milestone unit="line" n="220.6"/>ཆེ མ་མོ་ཐམས་ཅད་དབང་སྡུད་ཅིང་། །བདུད་སྲིན་རྡུལ་དུ་རློག་མཛད་མ། །རྣལ་འབྱོར་སྔགས་ཀྱི་དམ་གྲུངས་མ། །དམ་ལས་འདས་པའི་བདུད་གཅོད་མ། །རྣལ་འབྱོར་སྐུ་ལ་གཉེར་གནས་མ། །དབང་གི་མ་མོ་<milestone unit="page" n="221"/><milestone unit="line" n="221.1"/>༄༅། །ཆེན་མོ་ཁྱོད། །གཤེད་ཆེན་མོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །དེ་ལྟའི་འཕྲིན་ལས་བཅོལ་བ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་སྔགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སྔགས་ཀྱི་ཡི་གེའི་ཚིགས་གྲགས་པ། །ལས་སྔགས་མ་ཡིན་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="221.2"/>པའི་སྔགས། །རྣམ་གསུམ་ཚུལ་དུ་བསྙེན་པ་བྱ། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བྱུང་བ་དང་། །དངོས་གྲུབ་རྣམ་པ་གང་འདོད་བླང་། །དེ་ནས་ལས་གཞན་སྦྱོར་བ་བྱ། །ཇི་སྲིད་བསྙེན་པ་སུམ་འབུམ་བཟླས། །དེ་སྲིད་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="221.3"/>སྦྱོར་བ་ནི། །གྲུབ་ནས་རྒྱུ་འདྲ་བསམ་སྟོབས་ཀྱི། །མོ་མོ་ཉིད་དུ་བདག་ཉིད་བསྒོམ། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། གཡེན་གྱི་མ་མོ་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="221.4"/>བཤད་བྱ་བ། །ཇི་སྲིད་ཚུལ་དེ་ཐམས་ཅད་ལ། །དང་པོ་དམ་རྫས་མཆོག་བལྟས་པས། །མ་མོའི་བསྒྲུབ་རྫས་བསག་པར་བྱ། །མ་མོ་བསྒྲུབ་པའི་དུས་དེ་སྲ །རྡོ་རྗེ་རྣོན་པོའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མཚལ་ཐིག་པདྨ་མ་སྣད་<milestone unit="line" n="221.5"/>པ། །རྣལ་འབྱོར་མ་མོ་བརྟེན་ཕྱིར་བསག །མི་དབང་ལུས་དང་འབྲས་བུ་ནི། །ཡིག་གསུམ་རྫོགས་པའི་འབྲུ་རབ་སྟེ། །རྣལ་འབྱོར་མ་མོ་བསྒྲུབ་པ་དང་། །བོད་ཕྱིར་གཡབ་མོས་གཡབ་པར་བྱ། །སྤྱི་བླུག་སྲིད་པའི་ཁོ་<milestone unit="line" n="221.6"/>མཆོག་ནི། །རྣལ་འབྱོར་དེ་ཡི་མགོ་ལ་འགོ །མ་མོ་ཐམས་ཅད་བོད་པ་དང་། །མ་མོའི་དབུ་དང་མཐུན་ཕྱིར་རོ། །ལག་ཏུ་བན་དྷའི་ཆ་ལང་ནི། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་བརྡུང་བྱ་སྟེ། །དེ་ཡིས་ཐམས་ཅད་འབོད་པ་<milestone unit="page" n="222"/><milestone unit="line" n="222.1"/>ཡིན། །རྐང་ཆེན་གླིང་བུ་བུས་པ་ཡིས། །དུང་སྐད་མང་པོ་སྒྲ་ཡིས་ནི། །མ་མོ་སྲིན་མོ་མཉེས་སྟོབས་ཤིང་། །དེ་ཡི་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད། །ལག་པའི་སོར་མོ་འཕྲེང་ཆེན་བགྲང་། །རྣལ་འབྱོར་དེ་ཡི་འཕྲེང་ཆེན་<milestone unit="line" n="222.2"/>ནི། །འབྲེང་བ་ཀུན་གྱི་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །རྣལ་འབྱོར་མ་དང་མཐུན་ཕྱིར་རོ། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་སྣུམ་པོས་སྦྱར། །རྣལ་འབྱོར་མ་ཡི་ཟས་མཆོག་དང་། །ཁྱད་པར་སྒོམ་ཞིང་བསགས་པར་བྱ། །དམར་གྱི་རཀྟ་ཟབ་པ་<milestone unit="line" n="222.3"/>གང་། །སྣ་ཚོགས་ཁྲག་དང་སྦྱར་བ་ནི། །མ་མོ་རྣལ་འབྱོར་སྐོམ་ཡིན་ཏེ། །རྣལ་འབྱོར་དོན་ལྡན་བསགས་པར་བྱ། །རྟ་ཁྲག་དིར་བུ་མང་བཀང་ལ། །ཇི་སྲིད་ཚོགས་པ་སྦྱར་བར་བྱ། །དེས་ནི་མྱུར་དུ་འགྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="222.4"/>འཀྱུར། །དེ་ནས་གསད་པའི་ལས་བྱའི་ཕྱིར། །རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཐོད་པ་ནི། །ཚན་ཆེན་ཟིལ་གྱིས་གནན་ཕྱིར་བསག །སྲོག་ཆགས་གདུག་པའི་པགས་པ་རྣམས། །བཟའ་བ་འབྲུབ་ཕྱིར་བསག་པར་བྱ། །ཡུངས<milestone unit="line" n="222.5"/>ཀར་ཡུངས་ནག་སྐྱེ་ཚེ་ནི། །ཚ་བ་བསྐྱེད་ཕྱིར་བསག་པར་བྱ། ཁྲངས་ཚེ་ལ་ཚེ་འབྲུ་མར་དང་། །ར་དུག་ལ་སོགས་སྲུབ་ལོ་ནི། །རབ་ཏུ་ཚར་བ་བསྐྱེད་ཕྱིར་བསག །ཁྲག་སྣ་དུག་སྣ་ཆུ་སྣ་ཚོགས། །དེ་ནི་གཟས་པས་<milestone unit="line" n="222.6"/>བསྒྲལ་ཕྱིར་བསག །ལྕགས་ཕུར་གྲོ་ཤིང་མིང་རུས་དང་། །གཞན་ཡང་ཅི་ཕྱིར་མང་པོ་ཀུན། །དྲག་པོ་བསྒྲལ་ཕྱིར་བསག་པར་བྱ། །དཔལ་ལྷ་མོ་རི་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། དམ་རྫས་བསག་པའི་<milestone unit="page" n="223"/><milestone unit="line" n="223.1"/>༄༅། །ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ལས་ཀྱི་ཚོགས་རྣམས་རབ་བྱས་ནས། །གསད་པའི་ལས་ཀྱི་མཇུག་གཅད་པ། །སྲིད་པའི་ལྷ་འདྲེ་ཡོངས་རྒྱུ་བ། །ཁུང་བུ་རང་རྟག་གྲུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="223.2"/>བྲུ། །མིང་རུས་རྫས་དང་ཐོད་པ་ཀུན། །ཁྲུ་ཁང་སྤགས་པར་གཞུག་པར་བྱ། །ཁུང་བུ་ཁ་བཅད་མཐོངས་བརྡོལ་ནས། །རྣལ་འབྱོར་བསྒྲུབ་པའི་མ་མོ་རྣམས། །རལ་གཅིག་མས་ནི་ཡོངས་བསྐོར་ནས། །སྦྱིན་སྲེག་དང་<milestone unit="line" n="223.3"/>ནི་ཕུར་ཐུན་ཀུན། བྱས་ཤིང་དེ་རུ་མིང་རུས་གཞུག །རྡོ་རྗེ་གཏུན་གྱིས་བརྡུང་བ་དང་། །ཕོ་ཉའི་སྦྱོར་བ་བྱས་ནས་ནི། །འོ་དོད་འབོད་ཅིང་ལས་རྣམས་བཅོལ། །སྲོག་ལེན་ཕོ་མོས་གསོད་པ་ཡིན། །ཡང་ན་ལོག་<milestone unit="line" n="223.4"/>ལོན་ཐབས་འདི་ལྟར། །གང་ཡིན་གདུག་པའི་དགྲ་བོ་ནི། །ཕ་མེས་མགོ་བོ་དུ་མ་བླང་། །རབས་ཆད་ཐོད་པ་རློན་པ་ལ། །གསང་བའི་ངན་སྔགས་ཐུན་བསྒྲུབ་ཅིང་། །ཐུན་དྲུག་པོས་ཀྱང་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །རེའུ་མ་རྣམས་<milestone unit="line" n="223.5"/>དྲུག་རྦད་ཅིང་བརྡབ། །དེ་ནས་ཐོད་པ་གང་ཡིན་པ། །ནང་དུ་རེ་མ་རྣམ་པར་གཞུག །ཕྱི་རིམ་མ་མོའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །རེའུ་མར་བྱིན་བརླབས་དེ་བཞིན་ནོ། །གདུག་པ་གསད་པའི་ངན་སྔགས་ནི། །ཇི་སྲིད་རྫས་<milestone unit="line" n="223.6"/>ཀྱི་དེ་བཞིན་དུ། །གསང་བའི་སྦྱོར་བའི་ལས་འདི་བྱ། །འདི་ཡི་ལས་ལ་ཁྱད་པར་དུ། །གཞན་དུ་བྱས་ན་འགྲུབ་མི་འགྱུར། །རག་མོ་ཐང་མུ་ལེ། ཐང་མ་ལེ་རྦད་རྦད། རྩ་ཐ༷་རྩ་ཐ༷་རྦད་རྦད། མུ༷་སྣི་མུ༷་སྣི་ནན་ནན། རག་<milestone unit="page" n="224"/><milestone unit="line" n="224.1"/>མོ་དྲི་རག་མོ་དྲི། ཁ་ཡོང་རྦད་རྦད། དུག་སྣི་དུག་སྣི། ཁ་ལོང་ཙིསྟ་རྦད་རྦད། ཀྱི་ཁ་ལོང་ཀྱི་ཁ་ལོང་རྦད་རྦད། ཙ་ཏི་ཙ་ཏི་རྦད་རྦད། དྲི་སྟི་དྲི་སྟི། མུགས་མུགས་ཐུམ་ཐུམ་སུ༷་ཏི་སྟ་རྦད་རྦད། ཁ་འདར་ཡེད་<milestone unit="line" n="224.2"/>ཡེད། ཐུམས་ཐུམས་རྦད་རྦད། སེ་ཁ་ལོང་མི་ཁ་ལོང་རྦད་རྦད། མི་ཡུལ་གླིང་བཞི་དམོད་མོ་འདི། །བཟླས་ཤིང་ལས་རྣམས་བཅོལ་རྒྱུར་ན། །གདུག་པ་མྱུར་དུ་གསོད་པ་ཡིན། །གསོད་པར་འགྲུབ་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་<milestone unit="line" n="224.3"/>མེད། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། ཡང་ཏིག་བསྐལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཇི་སྲིད་མ་མོའི་འཁོར་ལོག་ཀུན། །ར་གཤེད་པ་ཡི་པགས་<milestone unit="line" n="224.4"/>པ་ལ། །མོ་ཡི་འཁོར་ལོ་རབ་བྲིས་ཏེ། །ཞིང་ལྤགས་ཕོ་ཡིས་འཁོར་ལོ་བྲི། །བར་དུ་དགྲ་ཡི་མིང་རུས་གཞུག །དེ་ལ་ཁྲག་ཟོར་ལ་སོགས་བརྡེག །རྡོ་ཐུན་སོགས་ཀྱིས་བརྡུང་ཞིང་གསད། །དེ་དགའ་འཁོར་ལོ་བསྐོར་<milestone unit="line" n="224.5"/>དུས་སུ། །གསད་པའི་ངན་སྔགས་འདི་དག་བཟླས། །རག་མོ་ཁས་ལེ་སྲོག་རྩ་རྦད་ཡ་དུན་ནི་ཁ་ལ་ཡ་དུན་ཙཀྲ་རྦད། ཙ་ཐུན་མ་ར་ཡ་ཡ་ཐུན་སོད། ཤག་ཐུན་མ་ར་ཡ་ཐུན་སོད། རུ་རུ་རག་མོ་མ་ར་ཡ་ཐུན་སོད། མ་མ་<milestone unit="line" n="224.6"/>མུག་ཏི་སྒྲི་ན་ཐུན་སོད། མ་མ་ཤ་ཤ་ཐུན་ཏུ་ཐུན་སོད། མ་མ་རྦད་ཐུན་མ་ར་ཡ་ཐུན་སོད། ཤག་ཤག་རག་མོ་མ་ར་ཡ་ཐུན་མུག་ཤ་སོད། གསང་བ་གསོད་པའི་མན་ངག་འདི། །ཇི་སྲིད་ཁྲག་ལ་སོགས་པར་གསད། །དེ་<milestone unit="page" n="225"/><milestone unit="line" n="225.1"/>༄༅། །ནི་སུམ་ནས་འཆི་བར་འགྱུར། །འཆི་བར་འགྲུབ་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། སྲོག་ཏིག་བཀོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="225.2"/>བཤད་བྱ་བ། །སྨྲས་པའི་རོ་ལ་རྣམས་སུད་ན། །དྲི་བོའི་ནང་ངན་པགས་པ་ལ། །དམིགས་པའི་མིང་རུས་བྲིས་ནས་ནི། །ཁྲག་དུག་ཐུལ་པ་ཆེན་པོ་དང་། །དེ་ལ་སོགས་པའི་གདུག་རྫས་ཀྱིས། གཤེད་པོའི་ལྕགས་ལ་<milestone unit="line" n="225.3"/>འཁོར་ལོ་བྲི། །དེ་གཉིས་བར་དུ་ཁ་སྦྱར་ནས། །བསམ་གཏན་དྲག་པོའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །བསྒྲུབ་བྱ་བཀུག་ཅིང་རྣམ་པར་བསྟིམ། །ལྟས་ངན་པགས་པས་བརྡབ་ཅིང་གསད། །རུས་གཤེད་ཐོད་པས་གཞུག་པར་<milestone unit="line" n="225.4"/>བྱ། །གོང་གི་ཐོད་པས་བརྡབ་པར་བྱ། དེ་ནས་ཐོད་པ་ནག་པོ་དེ། །མཁར་ནག་དག་གིས་བསྡམས་ནས་སུ། །དམིགས་ནས་གཏད་ཅིང་རབ་ཏུ་གཞུག །དེ་ནས་དྲག་པོའི་ལས་བྱའི་དུས། །ཇི་སྲིད་འདི་ཡི་ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="225.5"/>ལ། །གདུག་པའི་ཐུན་གྱིས་སྔགས་འདི་བསྒྲུབ། །ཧེ་ཧེ་མ་དུན་མ་དུར། རག་མོ་ནི་ཤམ་ཀུ་རུ་རྦད། དུན་ཏིང་དུན་ཏིང་ས་མ་ཡ། མ་ཤ་ཁ་མ་ལ་རྦད། ཕར་ལ་ཁྱུང་ཏིང་རྦད། སྐྲུ་ན་ཤ་ཏྲ་ལྡིབས། ཁ་ལོ་མུ་ལོ་དུན་ཏིང་<milestone unit="line" n="225.6"/>སེན་མེན་ཡ༷། ནི་ཤ་ཀུ་རུ་དུན་ཏིང་རྦད། སུན་ས་ཏི་ཨི་ཏི་ཡ་རྦད། གསང་བ་གསད་པའི་ངན་སྔགས་འདི། །གོང་མའི་རྫས་ཀྱིས་བརྡེག་ཅིང་གསད། །དེས་ནི་རྩ་བའི་གཅོད་པ་ཡིན། །ལས་འདི་གྲུབ་པར་གདོན་མི་<milestone unit="page" n="226"/><milestone unit="line" n="226.1"/>ཟ། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། སྙིང་ཐིག་བཀོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དྲག་པོའི་ཆུ་མིག་ཡོད་པའི་སར། །རབས་ཆད་ཐོད་པར་གཟུགས་བཅས་<milestone unit="line" n="226.2"/>ལ། །གོམ་གང་སྤགས་པར་གཞུག་པར་བྱ། །དེར་གང་གཟས་པ་བོད་པར་བྱ། །མི་བཟོད་སྨྲེ་སྔགས་གཏོན་ནས་ནི། །ཐོད་ཟོར་འཕང་ཞིང་གཏོར་མ་བརྡེག །དེ་ཡིས་འཆི་འགྱུར་གདོན་མི་ཟ། །དེ་དག་ལས་འདི་བྱེད་<milestone unit="line" n="226.3"/>དུས་སུ། །གདུག་ཅིང་དྲག་པོའི་ངན་སྔགས་འདི། །དེ་དག་རྫས་ལ་བཟླས་ཤིང་བརྡེག །ཏིས་ཕུར་སོད། ནིས་ཕུར་སོད། དུར་མིན་སོད། དེ་བ་ནན་རམ་སོད། དེ་ཡང་སོད། དེ་བ་སེ་རྐང་སོད། བྱ་རྐང་སོད། རྐང་ཀྲ་<milestone unit="line" n="226.4"/>མ་སོད། གསང་བ་གསོད་པའི་ངན་སྔགས་འདི། །གོང་མའི་རྫས་ལ་རབ་བསྔགས་ཏེ། །དེས་རྟོགས་མ་ལུས་གསད་པར་འགྱུར། །ཕུང་བར་འགྱུར་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བཤན་པ་ནག་མོའི་<milestone unit="line" n="226.5"/>རྒྱུད་ལས། ཕུང་ཏིག་བཀོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། ལས་ལྔ་ཐོད་པའི་ལས་ཡིན་ཏེ། །ལས་དེའི་ལས་ནི་ཇི་བཞིན་བ། །གཞན་གྱི་ལུས་ལ་འབྱུང་མི་འགྱུར། །འདི་ཡི་ལས་<milestone unit="line" n="226.6"/>ལ་ཁྱད་གསུངས་པ། །གསོད་པ་མང་པོ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །དགྲ་བོ་མ་ལུས་གསོད་པ་ཡིན། །གསད་པར་འགྲུབ་འགྱུར་ཐེ་ཙོམ་མེད། །རྦད་དུ་རྦད་དུ། ཡག་མོ་སོད་ཅིག་སོད་ཅིག །ཐུམ་རི་ལི་ལི་ཛ། རྦད་རུ་བོད་སྲ<milestone unit="page" n="227"/><milestone unit="line" n="227.1"/>༄༅། །ཡག་མོ་སོད་ཅིག་སོད་ཅིག །ཐུམ་རི་ལི་ལི་དྲི་ཛ། ཁ་འདར་མ་སོད་ཅིག་སོད་ཅིག །ཐུམ་རི་ལི་ལི་དྲི་ཛ། གོང་མའི་རྫས་ལ་རབ་བསྔགས་ཏེ། །གདུག་པའི་གནས་སུ་བརྡེགས་གྱུར་ན། །གང་ཡིན་པ་ཡི་<milestone unit="line" n="227.2"/>དགྲ་བོ་དེ། །གསད་པར་འགྲུབ་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། སྦྱོར་ཏིག་བཀོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཁུང་བུ་རབ་<milestone unit="line" n="227.3"/>ལྡན་སྦྱོར་བས་ནི། །གསད་པའི་སྦྱོར་བ་རབ་བརྩམས་ནས། །ཁུང་བུ་དྲུག་ནི་ལེགས་བྲུས་ན། །འབྲུ་ཐུན་ལ་སོགས་ཁུང་བུ་ཀུན། །ཨེ་ཡི་དབུས་སུ་རབ་ལྡན་ལ། །འོད་ཟེར་མང་པོ་ཀུན་ལ་སྤྲོ། །དེ་ནང་སྲིན་མོ་མ་མོ་<milestone unit="line" n="227.4"/>དང་། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་བཀུག་ཅིང་བསྟིམ། །དེ་ཡི་སྦྱོར་གསང་ཞལ་གྱི་ནང་། །འོད་ཟེར་དམར་ནག་རབ་འཕྲོ་བར། །གདུག་པ་རྣམ་པར་དགུག་བྱ་བ། །དེ་ནས་སྙིང་ཁའི་ས་བོན་ལས། །འོད་ཟེར་འབུམ་དུ་རབ་ལྡན་<milestone unit="line" n="227.5"/>པས། །བསྒྲུབ་བྱ་ལྕགས་ཀྱུས་བཟུང་ནས་ནི། །ཞགས་པ་ཡིས་ནི་རྣམ་པར་བསྟིམ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེའི་སྒྲོག་ཏུ་གཞུག །དེ་ནས་གདུག་པ་གང་ཡིན་པ། །རླུད་གི་རྔ་མོ་རྒྱབ་ཏུ་བསྐྱིན། །དེ་ནི་ལྕགས་ཀྱུས་བཟུང་ནས་<milestone unit="line" n="227.6"/>ནི། །ཐོ་བ་ཅན་གྱིས་བརྡེགབཞིནདུ། །ནངདུ་རྣམ་པར་འོངས་ཙམ་ན། །ཁ་སྦྱར་སོ་སོར་ཕྱེ་ནས་ནི། །དེ་ནི་ཟོར་གྱིས་གསོད་པ་ཡིན། །གསད་པར་འགྲུབ་འགྱུར་ཐེ་ཙོམ་མེད། །མ་སྨྱུ་རག་མོ་ཐུམ་ལིས། སྙིང་རྩ་<milestone unit="page" n="228"/><milestone unit="line" n="228.1"/>འདུས་སྲོག་སྲིག་སྲིག ཁྲམ་ཤམ་ཁྱེར་སྨྱོ། སྙིང་ཁྲག་རྩ་བྲེང་བྲེང་རྦད། ཨོ་ཛ་ལ་ཛ་ལ་ཧུ༷་ཕཊ། མ་ཧྭ་སྲོག་ཏུག་ཏུག་ཁྲག་རླུད་སྙིང་རྦུད། མ་ཧྭ་ཐུམ། སྙིང་ལ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། སྲོག་ལ་མ་སྨྱོ། ཁ་ཐུན་དྲི་ཛ་ཛ། གང་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="228.2"/>མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །རྗེས་སུ་འབྲང་བར་བཤད་པ་ཡིན། །རྗེས་འབྲང་མ་མོ་མང་པོ་རྣམས། །འདི་ལྟར་རབ་ཏུ་འདུ་བ་ཡིན། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། དགུག་ཏིག་བཀོལ་བའི་<milestone unit="line" n="228.3"/>ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཐོད་ཟོར་འཕངས་བའི་ལས་དག་ནི། །མོན་ནམ་རབས་ཆད་ཐོད་པ་སྲ །ཁྲག་སྣ་དུག་སྣ་འབྲུ་སྣ་ལ། །དྲག་སྔགས་བཟླས་ཤིང་རབ་འབྱོར་བས། །ནང་དུ་<milestone unit="line" n="228.4"/>དཀྲུག་ཅིང་སྔགས་བསྒྲུབ་བྱ། །དེ་ནས་འཕན་པའི་དུས་དག་ཏུ། །བོང་བུ་ཞོན་ཞིང་བདུད་ཆས་ཞུགས། །ཞིང་ཆེན་གཡབ་ཅིང་གསུར་ཆེན་བཏང་། །དེ་ཡི་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་ནི། །མ་མོའི་ཚོགས་རྣམས་རབ་བསྐུལ་<milestone unit="line" n="228.5"/>ནས། །མཇུག་ཏུ་ཐུན་སྔགས་མང་དུ་བཟླས། །དེ་ནི་མྱུར་དུ་གསོད་པ་ཡིན། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། ཐོད་ཟོར་གསང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་ཡང་གསོལ་<milestone unit="line" n="228.6"/>བ། ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས། བསྒྲུབ་པའི་སྔགས་སུ་གང་འགྲོ་བ། །རིམ་པ་ཡང་དག་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་མོ་བསྒྲུབ་པའི་སྔོན་དུ་ནི། །དབྱེར་མེད་གསང་བའི་དམ་ཚིག་<milestone unit="page" n="229"/><milestone unit="line" n="229.1"/>༄༅། །འགྲོ། །སེམས་རྩེ་གཅིག་ཏུ་བསྡུས་ལ་ཉོན། །དང་པོ་སྔགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །རང་ལུས་ལྷ་ཡི་ཕྱག་རྒྱར་བསྒོམ། །ངག་ནི་རྡོ་རྗེ་བཟླས་མཐུན་པར། །སྔགས་ཀྱི་བཟླས་པ་རབ་ཏུ་བྱ། །ཡིད་ནི་ཏིང་<milestone unit="line" n="229.2"/>འཛིན་རྩེ་གཅིག་ལྡན། ལྷན་ནེ་གསང་བར་རབ་ཏུ་བྱ། །རྣམ་དག་དབྱིངས་སུ་རོ་གཅིག་པས། །བདེ་གཤེགས་སྤང་ལེན་མི་བྱའོ། །བླ་མ་ཁྱད་པར་མཆེད་ལྕམ་བུ། །སྐད་ཅིག་གཅིག་གིས་སྨད་མི་རུང་། །ཡང་དག་<milestone unit="line" n="229.3"/>དངོས་པོ་རྫུན་ཡིན་ཏེ། །མ་བྱིན་གཞན་ནོར་བླང་བར་བྱ། །གཞན་གྱི་བུ་མོ་སྤྱོད་པར་བྱ། །ཡུལ་དང་ཡུལ་ཅན་བསྒྲལ་བར་བྱ། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་དང་། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་མི་སྤང་ངོ་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="229.4"/>དང་རཀྟ་དང་། །དྲི་ཆེན་དྲི་ཆུ་ཤ་ཆེན་དང་། །སྔགས་པས་སྤང་བར་མི་བྱའོ། །ཁྱད་པར་མ་མོའི་དམ་ཚིག་ནི། །ནལ་ཕྲུག་མདངས་དང་བཅས་པ་ལ། བྱམས་པའི་སེམས་ནི་མི་སྤོང་ངོ་། །སྨྲས་པའི་བུད་མེད་མ་གཏོགས་<milestone unit="line" n="229.5"/>པ། །བུད་མེད་གཞན་ལ་ཆགས་སེམས་བསྐྱེད། །མགར་བ་བརྟེན་པ་སྤང་བར་བྱ། །ཕག་རྫི་བྱམས་པ་སྤང་མི་བྱ། །རླུད་ནག་ཚུབ་མ་མཆོད་མི་སྤང་། མཐུ་རྟེན་བསྒྲུབ་པའི་རྫས་མི་སྤང་། །ཡི་དམ་རྟགས་ཆན་སྤྱིན་མི་<milestone unit="line" n="229.6"/>བྱ། །རྟགས་ཆེན་བཟླས་པ་མི་བསྟན་ནོ། །ཐམས་ཅད་བདེན་གཉིས་ལྟ་བའི་གདེང་། །རྫས་དང་ལག་ཆ་སྤྱོད་པའི་གདེང། །དེབཞིནབགྲུངབདམཚིགགདེང། །ཇིལྟའི་དོན་ཤེས་མ་མོའི་གདེང་། །ལྷ་མོའི་དུས་སུ་<milestone unit="page" n="230"/><milestone unit="line" n="230.1"/>བྱམས་པ་དང་། །བདུད་མོ་ལས་དུས་དང་པའི་སེམས། །སྲོག་གི་ཕྱིར་ཡང་མི་གཏང་ངོ་། །ཁྱད་པར་མ་མོ་ལས་བྱེད་ཀྱང་། བུད་མེད་སྦྱོར་བ་བསྟེན་པར་བྱ། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="230.2"/>ལས། བསྲུང་བ་དམ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དང་པོར་མ་མོ་བསྒྲུབ་གནས་ནི། །རི་ཟླུམ་དག་གམ་ཆུ་བོའི་འགྲམ། །བྲག་ཕུག་དབེན་དགོན་བཀྲ་ཤིས་པའི། །དྲག་<milestone unit="line" n="230.3"/>པོ་བསྒྲུབ་པའི་གནས་དག་ནི། །གནས་ནི་གྲིབ་མེད་ས་གྲུ་གསུམ། །དུར་ཁྲོད་མ་མོ་ཡོད་པའི་སར། །ཏིང་འཛིན་ཆོ་ག་གསུམ་རྫོགས་པས། །དྲག་པོའི་ལས་འདི་བརྩམས་གྱུར་ན། །དེ་ནི་མྱུར་དུ་འགྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="230.4"/>འགྱུར། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། གནས་བཙལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །མ་མོ་རྟོགས་པའི་དམ་ཚིག་ནི། །ཇི་སྲིད་དང་པོ་དེ་<milestone unit="line" n="230.5"/>གནས་པའི། །དཔའ་བོར་བཅོམ་ལྡན་བདེ་ཆེན་ལས། །ཇི་སྲིད་མ་མོ་དྲུག་ཏུ་སྲིད། །ཇི་སྲིད་མ་མོ་དྲུག་པོ་ལས། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་བཅུ་བཞི་སྲིད། །དེ་ལས་སྤྲུལ་པའི་མ་མོ་སྲིད། །དེ་ནས་རང་རྒྱུད་མ་མོ་དང་། །ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="230.6"/>མ་མོའི་ཚོགས་རྣམས་སྲིད། །གལ་ཏེ་དེ་ལས་རང་བྱུང་ཡང་། །འདི་ནི་དེ་ཡི་དབྱིངསམཆོགཡིན། །མམོ་རྣམ་དག་སྟོང་པའི་དབྱིངས། །མ་མོ་བདལ་བ་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུ། །སེམས་ཀྱི་སེམས་ཉིད་མ་མོ་ཡིན། །བཀའ་ཡི་<milestone unit="page" n="231"/><milestone unit="line" n="231.1"/>༄༅། །མཚན་ཉིད་མ་མོ་ཡིན། །དེ་ནི་ལྟ་བའི་མ་མོའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །སྣང་སྲིད་སྐྱེ་འགྲོ་ཇི་སྙེད་པ། །ཐམས་ཅད་མ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །འདི་དང་ཅིག་ཅེས་བརྗོད་དུ་<milestone unit="line" n="231.2"/>མེད། །ཅི་ཡི་ཕྱིར་ན་འདི་ཡིན་ཏེ། །འདི་སྙིད་ཕྱིར་ནི་མ་མོའོ། །ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྣལ་འབྱོར་ཚོགས། །ཞི་བ་བྱམས་ལྡན་ཐུགས་རྗེའི་ཚོགས། །གཉན་པོའི་གདུལ་བྱ་དབང་གི་ཚོགས། །ལས་བྱེད་ཕུང་བྱེད་ནག་<milestone unit="line" n="231.3"/>མོའི་ཚོགས། །འདི་དག་དོན་ལ་རག་གནས་ན། །རྣལ་འབྱོར་དེ་ཡིས་མྱུར་དུ་འགྲུབ། །ཨེ་མ་ཧོ་མ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ཨེ་མ་ཧོ་ཐམས་ཅད་མ་མོ་ཉིད། །ཨེ་མ་ཧོ་མ་མོ་རྫོགས་པ་ཉིད། །ཨེ་མ་ཧོ་མ་མོ་དོན་དམ་<milestone unit="line" n="231.4"/>ཉིད། །ཐམས་ཅད་མ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ཐམས་ཅད་ཐམས་ཅད་མ་མོ་ཉིད། །ཐམས་ཅད་ཅི་ལྡན་འཁོར་ལོའི་ལམ། །འདི་ཞེས་གཅིག་ཅེས་བརྗོད་དུ་མེད། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་<milestone unit="line" n="231.5"/>རྒྱུད་ལས། སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་མ་མོར་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་གསོལ་བ། དམ་ཚིག་སྔོན་དུ་བསྲུང་བའི་མིས། དམ་ཅན་ཡོངས་སུ་བསྟེན་འདོད་པའི། །ལས་ཀྱི་སྔོན་དུ་<milestone unit="line" n="231.6"/>གང་འགྲོ་བ། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཅིག །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དམ་ཚིག་སྔོན་དུ་རབས་སྲུང་བས། །དམ་ཅན་བསྟེན་པའི་སྐལ་མེད་ཕྱིར། །སྐལ་དང་ལྡན་པ་དབང་གི་མཆོག །ཁྱོད་<milestone unit="page" n="232"/><milestone unit="line" n="232.1"/>ལ་ལེགས་པར་བསྟན་པར་བྱ། །ས་གཞི་དགའ་བའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །ཡིད་འོང་ལེགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཁ་དོག་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་ནི། །ལྔ་ཡི་ཚོགས་ཀྱི་ལེགས་བྲིས་ནས། །དེ་ནས་རྣལ་འབྱོར་དོན་ལྡན་པས། བུམ་པ་<milestone unit="line" n="232.2"/>ལྔ་འམ་ཉི་ཤུ་ལྔ། །མར་སོགས་སྙིངས་པོ་སྨན་དང་འབྲུ། །དྲི་དང་མི་འཆི་ཉི་ཤུ་ལྔ། །དེ་ལ་སོགས་པའི་རྣམ་པ་ནི། །ཁ་དོག་བབ་ཀྱི་དམ་པ་དང་། །དྲི་དང་རོ་དང་ཁ་དོག་ལྡན། །དེ་ཡིས་ལེགས་པར་བཀལ་བ་<milestone unit="line" n="232.3"/>དང་། །གཙོ་མོའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སློབ་མ་གཞུག །ཇི་སྲིད་བ་གླང་གླང་པོ་ཆེ། །རབ་ཏུ་གཅེས་དང་ཡིད་འཐད་དབུལ། །དེ་ནས་ཚོགས་ཀྱི་ལམ་རྫོགས་ནས། བུམ་པའི་ཆུ་ཡིས་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="232.4"/>སྦྱིན། །གནས་གསུམ་ཉིད་བཞི་གསུམ་གནས་ལ། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་གཤེགས་པ་བསྟིམ། །གཞན་ཡང་ཅི་རིགས་དེ་བཞིན་བསྐུར། །དེ་ནས་གསད་དང་ཤིན་ཏུ་གསང་། །དབང་མཆོག་ཐོབ་པའི་སློབ་མ་ཡིས། །ཡང་དག་<milestone unit="line" n="232.5"/>བླ་མེད་ཅི་ནུས་དང་། །ལས་རྣམས་བསྒྲུབ་ལ་ཐོགས་པ་མེད། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། །དབང་བསྐུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་<milestone unit="line" n="232.6"/>བ། །སྔགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དང་པོར་ཉོན་མོངས་རྒྱུ་བའི་སྔགས། །ཉིན་མོ་རྟག་ཏུ་བཟླས་པར་བྱ། །ཏྲག་རཀྟ་མུ་ཏྲ་མུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ། མཚན་མོ་རྒྱུ་བའི་སྔགས་རག་མོ་ཏེ་ཀེ། ཁ་ལ་ཙ་ཙ་མ་སྨྱོ། དེ་ནས་ལས་<milestone unit="page" n="233"/><milestone unit="line" n="233.1"/>༄༅། །ལ་གཏང་བ་ནི། གཉིས་རི་གསུམ་འདུས་པའི་རྩེ་མོ་ལ། །གསུར་ཆེན་བཏང་ཞིང་ཅང་ཏེའུ་བརྡུང་། །འོ་དོད་ཆེན་པོ་འབོད་པར་བྱ། །མ་མ་ཨ་ཤ་ཛ་ལ་ཧྲི་སྨྱོ། མ་མ་ནི་སྲོག་ཛ་ལ་ཧུ༷། ཨོ་རུ་རུ་བག་ཤ་ཧུ༷།<milestone unit="line" n="233.2"/>མ་ནི་ཁ་ལོ་མུ་ཁ་ལེ་སྦྱོ་སྨྱོ་ཛ་ཛ། རང་སྙིང་ས་བོན་སྦྱོར་བ་ཡིས། །མ་མོ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་བསྐུལ། །ཡང་ན་མ་མོ་སྟོང་གསུམ་གང་། །དེ་ཡིས་ཐམས་ཅད་གསོད་པ་ཡིན། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="233.3"/>ཁམ་བུ་དང་པོ་ལ། །ངོས་རེར་དགྲ་ཡི་གཟུགས་བྲིས་ལ། །ཁྲག་དུག་ཐལ་བས་ངོས་ཀུན་བྱུག །དེ་དག་དེ་ལ་དགུག་བྱས་ནས། །དེ་ནས་མ་མོའི་ཐུན་སྔགས་འདི། །གདུག་པའི་རྫས་ལ་གདབ་ཅིང་བཟླས། །དེ་ཡིས་མ་<milestone unit="line" n="233.4"/>ལུས་གསོད་པ་ཡིན། །ཨེ་མ་མ་སྒག་རཀྟ། བཛྲ་ཁ་རག་སྙིང་ཁ་རག་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། ཐག་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲ་རག་མོ་ཛུ་ཛུ། མུ་ར་ཡ་ཐུན་ཡ། ་ག་རསྒ་ཁ་ལ་མ་ཏྲི་མ་ར་ཡ་ཐུན་ཡ། སྒག་རསྒ་མུ་ཏྲ་མ་སྙིང་ཁ་རག་མ་ར་<milestone unit="line" n="233.5"/>ཡ་ཐུན་ཡ། དེ་དག་དེ་བཞིན་བཟླས་བྱས་ཤིང་། །བཏབ་ནས་གཏོར་མར་བཏབ་པ་དང་། །གོང་མའི་འཁོར་ལོའི་ལས་རྣམས་བྱ། །དེ་ཉིད་དུ་ནི་བརྡུང་བའི་སྔགས། ཨོ་མ་མ་སྒག་རསྒ་མ་ར་ཡ་ཐུན་ཡ། སྒག་རསྒ་ཙ་པ་<milestone unit="line" n="233.6"/>ལ་མ་ར་ཡ་ཐུན་ཡ། ་ག་རསྒ་སྙིང་ལ་ཟ་བ་ཙིཏི་ལ་མ་ར་ཡ་ཐུན་ཡ། ་ག་རསྒ་མུ་ཏྲ་མ་ར་ཡ་ཐུན་ཡ། ཨོ་རུ་རུ་རོ་རུ་མ་ར་ཡ་ཐུན་ཡ། ་ག་རསྒ་རུ་རུ་རསྒ་ནན་མྱ་ར་ཡ། ་ག་རསྒ་རུ་རསྒ་མ་ར་ཡ་ཐུན་ཡ། སྒག་རསྒ་ཤ་<milestone unit="page" n="234"/><milestone unit="line" n="234.1"/>རུ་ལུ་རུ་ལུ། རསྒ་མ་ར་ཡ་ཐུན་ཡ། ཏྲག་རསྒ་རུ་རུ་རོ་རུ་རུ་ལུ་ཙསྒ་མྱ་ར་ཡ། དེ་དག་དེ་བཞིན་བཟླས་ཤིང་བརྡུང་། །སྐབས་སུ་དྲག་པོའི་ཕོ་ཉ་གཏང་། །ཉིན་སྔགས་མཚན་སྔགས་དེ་བཞིན་བྱ། །དེས་ནི་མྱུར་དུ་གསོད་<milestone unit="line" n="234.2"/>པ་ཡིན། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། འཁོར་ལོ་དཀྲུག་བསྐོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །མ་མོ་ལས་ལ་མ་ཚུད་ན། །དེ་ཉིད་དབང་དུ་བསྡུ་བ་<milestone unit="line" n="234.3"/>དང་། །རྣལ་འབྱོར་དམ་ལ་གདགས་པ་ནི། །མཎྜལ་བྱང་ཤར་ས་ཕྱོགས་སུ། །ཁྲག་གི་མཎྜལ་རབ་བྱས་ནས། །དེ་ལ་དམིགས་པའི་མ་མོ་དེ། །རྟ་ནག་སོག་པ་དག་ལ་གདགས། །དེ་ལ་སྤྱན་དྲངས་དག་ཅིང་<milestone unit="line" n="234.4"/>བསྟིམ། །དེ་ནས་བདག་ཉིད་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ནལ་བུའི་པགས་པ་རྡབས་ནས་ནི། །མ་མོ་དགུག་པའི་སྔགས་འདི་བཟླས། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནི། ཨེ་ཀ་ཛ་གི་ཧུ༷་ཧུ༷། རསྒ་རསྒ་ཧ་ཧ། དམ་དམ་དམ་ལ་མ་མོ་སྨྱོ་སྨྱོ། རུ་ལུ་<milestone unit="line" n="234.5"/>རུ་ལུ་རག་མོ་སྨྱོ། ཙིསྟ་མང་པོ་ལ་ཐུན་སྨྱོ། ཤི་ལི་ཤི་ལི་ཀི་ཀི་ལ་ཧུ༷། ཀ་རསྒ་ཀྟ་ལ་ཧུ༷། ཤ་ཀ་ལི་ཧུ༷། བུ་པི་ཀི་ན་ཧུ༷། ཡ་མ་གྲི་ནི་ཡ༷། ལུ༷་པ་ཏི་ཡ༷། སྣ་རོག་མ་ཏི་ཡ། བི་ལི་མ་ཏི་་མ་ཡ༷། ཞེས་བྱ་བ་དེ་དག་ནི། བཀྲུག་<milestone unit="line" n="234.6"/>པའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཐུགས་ཀའི་འབྲས་བུའི་འོད་ཟེར་ལས། །མེ་དཔུང་འབར་བ་འཁྲོས་པ་ཡིས། །གང་ཡིན་གཟུགས་ཀྱི་སྲོག་ཕྲོགས་ནས། །དེ་ནི་མྱུར་དུ་སྲེག་པ་ཡིན། །སྲོག་ཛ་ལ་ར༷། རག་མོ་སྙིང་ཁྲག་རྩ་<milestone unit="page" n="235"/><milestone unit="line" n="235.1"/>༄༅། །བྲེང་བྲེང་། ཏི་ཏོ་མ་ར་ཡ་ཛ། འོད་ཟེར་བདུད་རྩིའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །མ་མོའི་སྙིང་པོ་བསྐུལ་ནས་བསྐྱེད། །དེ་ནས་དམ་ཚིག་བསྣན་ཅིང་བསྲེ། །དབང་བསྐུར་གང་ཡིན་ལས་རྣམས་བཅོལ་བར་བྱ། །ལས་<milestone unit="line" n="235.2"/>རྣམས་མངོན་དུ་གྲུབ་པ་དང་། །གཏོར་མ་ཆེན་པོ་གཏང་བར་བྱ། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། མ་མོ་དབང་དུ་བསྡུ་བ་དང་། སྲོག་བཅུད་ལ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་<milestone unit="line" n="235.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །འདོད་ཁམས་དབང་སྒྱུར་རེ་མ་ཏི། །ནན་ཏན་བྱས་ཏེ་བསྒྲུབ་པ་ནི། །ཇི་སྲིད་ཡང་དག་བསྒྲུབ་གནས་སུ། །དཀྱིལ་འཁོར་རིམ་པ་གཞལ་ཡས་ཁང་། ཁུ་གསུམ་བཞི་<milestone unit="line" n="235.4"/>བརྩེགས་ཟླ་ཁམ་ལ། །ཨེ་བདུན་མ་མོ་བདུན་གྱི་གདན། ཁྲུ་ཆད་བར་ཁྱམས་ཞིང་བསྣོལ་བྱ། །སྒོ་དང་སྒོ་ཁྱུད་དེ་བཞིན་བྱ། །དེ་སྟེངས་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ནི། །ཁ་དོག་གཟི་བརྗིད་ཆ་ལུགས་ལྡན། །གཉིས་མེད་ཡུམ་<milestone unit="line" n="235.5"/>དང་སྦྱོར་བ་ལས། །རླུ་་ནག་བོང་ནག་རེ་མ་ཏི། །ནག་མོ་ར་ལྡེ་གོས་སུ་གོན། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་འཇིགས་པ་ལ། །ཏྲི་ཤུལ་བན་དྷ་གཡོན་ན་བསྣམས། །རལ་གྲི་ལྕགས་ཀྱུ་གཡས་ན་བསྣམས། །འཁོར་མོ་རིགས་<milestone unit="line" n="235.6"/>བཞི་སྟོང་གིས་བསྐོར། །ནམ་མཁའི་དཔལ་མོ་བརྩོན་ལ་སོགས། །དྲེའུ་སྣ་དབྱིངས་ཀྱི་མ་བདུན་དང་། །སྤྲུལ་པའི་མ་བཞི་ལས་ཀྱི་མ་བཞི་དང་། །སྐྱོང་མ་བདུན་ལ་སོགས་པ་བསྐྱེད། །དེ་ནས་དབྱིངས་ནས་སྤྱན་དྲངས་<milestone unit="page" n="236"/><milestone unit="line" n="236.1"/>ཏེ། །ལྕགས་ཀྱུའི་ཕྱག་རྒྱ་བྱས་ནས་ནི། །སྤྱན་དྲངས་མཆོད་ཅིང་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷། ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཐབས་ཆེན་གསང་བའི་དབང་ཕྱུག་མ། །འདོད་ཁམས་དབང་སྒྱུར་རེ་མ་<milestone unit="line" n="236.2"/>ཏི། །བདུད་ཀྱི་ཡུལ་ལ་གཤིན་རྗེའི་ལྕམ། །ལས་ལ་དབང་སྒྱུར་སྲིད་པའི་ཡུམ། །དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཁམས་གསུམ་ཡོངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སྲིད་པ་ཡོངས་ཀྱི་ཡུམ་ཅིག་མ། །ཟ་བྱེད་<milestone unit="line" n="236.3"/>དཔལ་འབར་རེ་མ་ཏི། །བཀའ་ཡི་གྲོགས་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །འདོད་ཁམས་གཟུགས་ཁམས་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཐམས་ཅད་མ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག །དྲེ་སྣ་ཁྲི་སྨན་གྱིན་ཏིང་མ། །བཀའ་ཡི་གཡོག་མོ་<milestone unit="line" n="236.4"/>དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །འདོད་ཁམས་ཡོངས་གྲུབ་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །དོན་དམ་གསང་བའི་བཀའ་ཉན་མ། །གསང་ཆེན་བཀའ་ཡི་ཕོ་ཉ་མོ། །དབྱིངས་ཀྱི་མ་བདུན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །འདོད་ཁམས་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="236.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་ནས། ཁྲན་པ་སྲོག་ལེན་སྲིད་པའི་བདག །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་སྤྲུལ་པའི་ཡུམ། །དྲག་པོའི་མགོ་བརྙན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །རི་རབ་གླིང་བཞིའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཐམས་ཅད་མ་མོའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="236.6"/>འཁོར་མཆོག །དྲག་པོའི་ལས་ཀྱི་སྲིང་ཅིག་མ། །གཞལ་ཡས་སྒོ་སྐྱོང་གཤེགས་སུ་གསོལ། །རྒྱ་མཚོའི་གླིང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཐམས་ཅད་ལས་ཀྱི་མ་མོའི་ཚོགས། གསང་ཆེན་དབྱིངས་ཀྱི་ཕོ་ཉ་མོ། །བཀའ་ཡི་དོན་<milestone unit="page" n="237"/><milestone unit="line" n="237.1"/>༄༅། །སྐྱོང་མ་བདུན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ནག་མོ་དུན་ཏིང་མ་ལས་ལ་སྨྱོ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། ཨེ་རྒྱ་ཧི་ཛ། ཨ་ར་ལི་ཧོ་ཧྲིང་ཧྲིང་ཛ་ཧུ༷་བ༷་ཧོ། ཨོ་རུ་རུ་རོ་རུ་ཙ་པ་ལ་ཨག་ཤུག་མེ་སྨྱོ་ཛ། སྨྱོ་རག་མོ་མ་མ་<milestone unit="line" n="237.2"/>་ག་རསྒ་སྨྱོ་ཛ་ཛ། དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཆོ་ག་རྫོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །མཆོད་རྫས་བསགས་ལ་མཆོད་པ་དབུལ། །དང་པོར་བཅུད་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་བཅའ། །གདུང་བའི་ལྷ་མོ་མཐུ་བོ་ཆེ། །དུས་ལ་རུ་<milestone unit="line" n="237.3"/>བཅིང་དམ་ལ་འཕྲེང་། ཁྲ་ལ་ཟ་ཞིང་ཁྲག་ལ་འཐུང་། །སྲོག་རྩ་གཅོད་ཅིང་རང་དམ་བསྲུང་། །སྙིང་འདྲེན་དབུགས་རྔུབ་ལས་རྣམས་བྱེད། །ཁྱེད་ལ་མཆོད་པ་དབུལ་བ་ནི། །མི་དབང་སྨིན་པའི་འབྲས་བུ་དང་། །ན་<milestone unit="line" n="237.4"/>ཆུང་གཞོན་པའི་བྱུང་ཟག་ཁྲག ཁེང་ལོ་རླུད་ཁྱེར་མ་ཉམས་སེམས། ཁྲ་སྣ་སྟོང་དང་སྙིང་སྣ་ཁྲག །ཁྲག་སྣ་སྟོང་དང་འབྲུ་སྣ་སྟོང་། །རྣམ་ལྔའི་བདུད་རྩི་མཆོད་པ་འདི། །མ་ལ་འབུལ་ལོ་བཞེས་སུ་གསོལ། །མ་མོ་སྦྱོ་<milestone unit="line" n="237.5"/>རུ་ལུ་རུ་ལུ། རག་མོ་སྨྱོ། ཙ་ཏི་ལ་ཐུན་སྨྱོ། མ་ཧྭ་ཀ་ལི་སྨྱོ། ཨརུ་ཙ་ཙ་སྨྱོ། མ་མ་སྙིང་ཟ་བ་ཙིཏི་ལ་ཐུན་སྨྱོ། ཤ་ལ་རྦད། སྲོག་ལ་རོལ། ཀང་ཀ་ཤ་ཟན། ཡ་ཏང་པར་ལ་ཧོ། ཤ་ལ་ཁྱི་སྦྱང་གུ་ཧེ་རུ་ལུ་རུ་ལུ། བཛེ་བན་དྷ་<milestone unit="line" n="237.6"/>སྨྱོ། སྨྱོ་མ་མ་རུ་ལུ། མ་མ་རུ་ལུ། སྨྱོ་རུ་ལུ། སྨྱོ་རུ་ལུ། ནམ་ནམ་ཧ་རམ་ཧ་ཏེ་སྤྱོ། སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ། དམ་ཚིག་ལ་སྨྱོ། རག་མ་ཏ་ཙ་མུན་ཏི་སྨྱོ། རག་མོ་རག་མོ་ནི་ལ་ཁ་ཐུན། ཏིང་ཏིང་ཆེམ་ཆེམ། ཀྲོལ་ཀྲོལ། ས་མ་<milestone unit="page" n="238"/><milestone unit="line" n="238.1"/>ཡ་སརྦ་སྦྲེངས། མ་སྙིང་ལ་སྨྱོ། ཁྲག་འདུས་འདུས། ཕྱམ་ཕྱམ། རག་མོ་ཤི་ལིང་། ཡག་མོ་སྲོག་ལོང་། དབུགས་ལ་ཧུར་རྔུབ། ཡ་ཡ་ལོང་ལོང་། དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="238.2"/>པ་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དྲག་སྔགས་བདུན་པའི་བསྒྲུབ་པ་ནི། །ས་ཆོག་གཏོར་མ་སྨན་མཆོད་དང་། །ལས་དང་བྱ་བ་མ་ལུས་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཚད་ནི་འདོམ་<milestone unit="line" n="238.3"/>གང་ལ། །དབུས་སུ་མཐོང་ནག་གྲུ་གསུམ་བྱ། །ཕྱི་རིམ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བདུན་ལ། །ཨེ་བདུན་དབུས་སུ་གཟུགས་བདུན་གཞུག །དེ་རུ་ཟེར་སྔགས་བདུན་གྱིས་གདབ། །ཨོ་ཏེ་ཙེ་རག་མོ་ཨ་ཤུག་ཁ་ལ་དམ་ཏེ་ཏི་ཙེ་<milestone unit="line" n="238.4"/>རག་མོ་ཨ་ཤུག་མེ་རག་མོ་མ་ར་ཡ། ཞེ་ཙ་རག་མོ་མ་ར་ཡ། གནད་དུ་དྲིལ། ཨ་ཙུ་རག་མོ་སྨྱུ་ར་ཡ། ཨ་ཀར་ཤ་ཛ་ཛ། ཉི་མ་དང་པོའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཁ་ལ་མེ་འབར་རག་མོ་ཨ་ཤུག་ཁ་མེ་ཆེ་གེ་མོ་ལིང་ཁ་རྩ་རུ་ཀ་ཤི།<milestone unit="line" n="238.5"/>རག་མོ་ཨ་ཤུག་མེ་སྲི་ལིང་ཁ་ཛ། རག་མོ་ཨ་ཤུག་མེ། སྨྱུ་ར་ཡ་ཛ་ཛ། ཉི་མ་གཉིས་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཁ་ལ་མེ་འབར་རག་མོ་ཨ་ཤུག་མེ། ཆེ་གེ་མོ་སྲིན་མོ་ཤ་ཁར་ཆུག ཁ་ལ་མེ་འབར་རཀློ་ཨ་ཤུག་མེ་བ་ཏི་ལ་ཀ༷།<milestone unit="line" n="238.6"/>ཁ་ལ་མེ་འབར་རག་མོ་ཨ་ཤུག་མེ་ཤ་ཅུ༷་སྟམ་བྷ་ན། ཉི་མ་གསུམ་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཤེའུ་ཀེའུ་མ་ར་ཡ། ཏ་ཀ་ཚལ་པ་ཨ་ཤུག་མེ། ཆེ་གེ་མོ་ཛ་ས་ཏི། སྟག་འབུ་མུ་ཉ་ཙིསྟ་ཁ་ཤལ་ལམ་བོདྷ་ར་སྨྱོ། ཨ་ཤུག་མེ། ཀ་<milestone unit="page" n="239"/><milestone unit="line" n="239.1"/>༄༅། །ལིང་ཀ་ཏ་མེ་ནན་ཛ། ཉི་མ་བཞི་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཐ་ར་ཁ་མུད་ཉིད་ཁྱུང་ཤི་ཤ་ཆུམ་མ་ར་ཡ། ནད་དུ་འདྲིལ། ཏེ་ཧ་ཙུ་ཏི་བུང་ལ་ཉ་ཏ། མ་བཛྲ་ཨ་ཤུག་མེ། སྲེ་ལང་ཀ་ཙ་ཏ། ཨ་ཤུག་མེ་ཏ་ར་མེ་བཱ་ར་<milestone unit="line" n="239.2"/>ཡ་ཕཊ། ཉི་མ་ལྔ་པའོ། །ཨོ་ཀུ་མ་ར་ཛ་ཀྲུ་ཀྲུ་ཤ་དར་པོ་མྱ་ར་ཡ་ལན་ཏི། ཡུ་ན་མུ་ཏིའི་གྲིམ། མི་ཀ་ལིང་ཀ་ལ་ཤུག་མེ་རུ་སྲ ཁད་ཡ༷་ཛ་ཁ་ཧི་ལ། ཤ་ཏྲི་ནི་མ་ར་ཡ་ཁ་རྟོ་མུ་ལི་ཕཊ། ཉི་མ་དྲུག་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཡ་<milestone unit="line" n="239.3"/>ན་ད་ཀུ་མ་ཧ་ར་ཡ་མུ་ཛ་སྨྱོ། ཁ་ད་ཉིད་ཨ་ཤུག་མེ་མ་ར་ཡ། ནད་སུད་དེ་ཉིད་རག་མོ་ཨ་ཤུག་མེ་ལམ་ཛ། ཨ་ཤུད་མེ་ཁ་ལ་ཡ་སྲི་ལ་མུ་མ་རྦད། ཉི་མ་བདུན་པའི་དྲག་སྔགས་སོ། །ཉི་མ་བདུན་པའི་དྲགས་སྔགས་<milestone unit="line" n="239.4"/>འདི། །སྔགས་བརྒྱ་ཐུན་དུ་གསང་ལ་བཟླས། གདུག་པའི་རྫས་ཀྱིས་བརྡེག་པར་བྱ། །ལྷ་འདྲེ་དྲག་པོའི་གནས་སུ་སྤྱད། །ཉི་མ་དང་པོས་འགུག་པར་བྱེད། །ཟིལ་གནོན་སྲེག་བྱེད་གསུམ་པའོ། །ཕུར་ཐུན་རྩ་ཕུར་<milestone unit="line" n="239.5"/>ལྔ་པའོ། །རྡོ་ཐུན་ལ་སོགས་དྲུག་པའོ། །ཐ་མའི་ལས་ཉིད་བདུན་པ་ཡིན། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་སྔགས་བདུན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="239.6"/>བཤད་བྱ་བ། །ལས་བདུན་བསྲེག་པའི་རྫས་བདུན་གྱིས། །ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་མ་ལུས་བྱ། །དེ་དག་དྲག་པོའི་བསྲེག་དུས་སུ། །དང་པོས་དགུག་ཅིང་སྤྲུལ་པ་དགྱེས། །དེ་ཡི་རྫས་ནི་བྱ་རོག་དང་། འུག་པའི་ཤ་ཆེན་བསྲེག་<milestone unit="page" n="240"/><milestone unit="line" n="240.1"/>པར་བྱ། །སྔགས་ནི་རྦད་པའི་སྔགས་ཡིན་ཏེ། །དེ་ཡི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དེ་བཞིན་གཉིས་པ་དྲག་པོའོ། །སྤྱིན་སྲེག་ཚུལ་བཞིན་རབ་ཏུ་བྱ། །གཞན་པའི་སྤྱིན་སྲེག་ཐམས་ཅད་ནི། །གསད་པའི་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="240.2"/>ཚུལ་ཡིན་ཏེ། །བུད་མེད་དར་མའི་ཤ་ཁྲག་སྙིང་། །རེ་མ་ཏི་ཡི་བསྲེག་རྫས་ཡིན། །སེང་དཀར་སྟག་དང་བྱ་རྒོད་དང་། །དུར་བྱ་མཆུ་རིང་ཤ་ཁྲག་སྙིང་། །མགོ་བརྙན་བཞི་ཡི་བསྲེག་རྫས་ཡིན། །དེ་ཡི་དུས་ནི་འདི་ལྟ་<milestone unit="line" n="240.3"/>སྟེ། །གཡས་ནས་དགུག་པའི་ལས་བྱས་ཏེ། །གཡོན་ནས་འགྲུབ་པར་རབ་ཏུ་བྱ། །མདུན་ནས་ཟོར་གྱིས་གསད་པར་བྱ། །དེ་ནས་རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །གསུམ་དུ་གསད་ཅིང་ཐབ་ཏུ་བསྲེག །ཏྲག་རག་ཤ་ཙམ་<milestone unit="line" n="240.4"/>མུན་ཏི་རག་སྨྱོ། སྙིང་ཁ་རག་སྙིང་ཁ་རག །རག་མོ་སྙིང་ལ་ཤད་ཤད་སྨྱོ། སིང་ང་མུ་ཀ་དགྲ་སྙིང་རྦད། སིང་ང་མུ་ཀ་ས་མ་ཡ། ས་ཏི་ས་ཏི། ཨ་ཏི་མ་ཏི་ཟུང་ཟུང་། སྙིང་ཤད་ཤད་སྨྱོ། བྱ་གྲི་མུ་ཀ་སྟི་ཛ་ཛ། ཁ་ལི་ཛ་ཛ<milestone unit="line" n="240.5"/>བྱ་རི་མུ་ཀི་ནི་ཛ་བུབྲས། སྙིང་ཤད་ཤད་སྨྱོ། ཏྲི་ཏ་མ་ཏིཤུ་ཙིཙིཏརོལ་ཤ་ཏི་ཛ། སྙིང་ཤད་ཤད་སྨྱོ། ཀང་ཀ་མ་ཏྲི་ཤ་ཏི་ཧེ་ཤ་སོད། ཙིསྟ་དུ་ཤ་སོད། ཀང་ཀ་ཁ་ར་སོད། སྙིང་ཤད་ཤད་སྨྱོ། ལས་འདི་བྱེད་པའི་དུས་<milestone unit="line" n="240.6"/>དག་ཏུ། །མཁའ་འགྲོ་གནོད་སྦྱིན་སྲིན་མོ་དང་། །ལས་བྱེད་དྲག་པོས་གཟིར་ཅིང་གསད། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བའི་སྤྱིན་སྲེག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="page" n="241"/><milestone unit="line" n="241.1"/>༄༅། །དག་བཤད་བྱ་བ། །དུག་གཏོར་དུག་སྣ་མང་པོ་ལ། །ཐོད་པ་ནག་པོར་བླུག་ལ་བསྒྲུབས། །ཐོད་ཟོར་ནག་པོས་དཀྲུག་ཅིང་བསྟིམ། མ་མ་ཏྲག་རསྒ། ཁ་མུན་ཏྲ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷། སྒག་རསྒ་ཁ་མུན་<milestone unit="line" n="241.2"/>ཏྲ། དུར་མ་ཏི་རག་མོ་ཛ། མ་མ་ཧུར་ཐུམ་ལོ་ཙ་ན། སྙིང་ཁ་ལ་རག་ཤ་རྦད། གཅུབས་ཙིསྟ་བ༷་གལ་ལུབས་མྱོས། སྙིང་ཁྲག་ཧ་བར་དུ་རུ་ཐུམ། ཧེ་ཐུམ་དུ། ཐུམ་སྨྱོ་ཐུམ། པྲ་མ་ར་མ་ཐུམ། དུམ་ལོ་ཙ་ན་སྙིང་ཁ་ལ་རསྒ་<milestone unit="line" n="241.3"/>རྦད། ཨ་ཨུ་ཨ། ས་མ་ལྭ། ཐིབས་ཐིབས་ལིང་ཤར་ཡང་ངེས་སོད། ས་མ་ཡ་སྟི་སྟ་མ༷། མ་མ་རུ་ཐིབས་ཐིབས། ཐབས་བྲ་འུར་ཀ་ཁ་ཤ་བ༷་ཡེ། ཐུམ་རི་ལི་ལི། ཐིག་ནག་གཅིག་མེད། གཉིས་དྲག །བརྒྱ་བཅད། གནམ་<milestone unit="line" n="241.4"/>མཐོང་ཕྱེ། ལྕགས་སྒྲོག་ཁྲོལ། མི་རང་སོད། བཛྲ་ར་ཏེ་ཕཊ། བཛེ་མ་ཏེ་ཕཊ། བཛྲ་ཛ་ར་ཏེ་ཕཊ། བཛྲ་ཨེ་ཧི་ར། ཨེ་ཧིང་། ན་ག་ལེ། སུ་ན་ག་ལེ། སུམ་བ་ལེ། སུམ་བ་ལེ། ཙིན་ཡ༷་ཙིན་ཡ༷། ལེན་ཡ༷་ལེན་ཡ༷། ཁ་<milestone unit="line" n="241.5"/>ཤ་བ༷་ཁ་ཤ་བ༷། མ་དུང་སྨྱོ་མ་དུང་སྨྱོ། དེའི་བརྡེག་པའི་སྔགས་ནི། །ནི་ཤ་ཀུ་རུ་ནི་ཤ་ཀུ་སྲ མྱོགས་མྱོགས། ཐུམས་ཐུམས། རྦད་དུ་རྦད་དུ། ཡག་མོ་ནི་མ་ར་ཡ་སོད། ཐུམ་རི་ཡི་ལི་དྲི་ཛ། དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་<milestone unit="line" n="241.6"/>བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། དུག་ཟོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །འབྲུ་ཟོར་ནག་པོའི་བསྒྲུབ་པ་ནི། །དུག་འབྲུ་ཡུངས་ཀར་ཡུངས་ནག་དང་། །དེ་སོགས་ཐོད་པ་ནག་པོར་<milestone unit="page" n="242"/><milestone unit="line" n="242.1"/>བྲུག །ཏྲག་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲ་སྨྱོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ། ་ག་རསྒ་སྙིང་ཁ་རག་སྙིང་སྦྱོ། སྐྲུ་ཏ་སྤུ་ཏ་སྨྱོ། ཤ་ཤ་་ག་ཤ་ཤ་སྦྱོ། སྒག་མོ་སྙིང་ཏྲ་བ། སྙིང་ཁྲག་སྒག སྒག་མུ་སྒག་མ། སྙིང་ཁྲག་རྩ་བྲེང་བྲེང་། ཨོ་ཛ་ལ་ཛ་ལ་ཏི། ཨོ་བཛྲ་<milestone unit="line" n="242.2"/>སྙིང་ཁ་རག་སྙིང་ཁ་རག །བཛྲ་ཀ་མ་ལ་སྦྱོ་ཛ། བརྡེག་པའི་སྔགས་ནི། སྒག་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲ་མྱ་ར་ཡ་ཐུན་ཡ། ་ག་རསྒ་སྙིང་ཁྲག་སྙིང་སྨྱོ། མ་ར་ཡ་ཐུན་ཡ། པུ་ཏ་པུ་ཏ་སྨྱོ། མ་ར་ཡ་ཐུན་ཡ། པུ་ཏ་བུ་ཏ་སྦྱོ། མ་ར་<milestone unit="line" n="242.3"/>ཡ་ཐུན་ཡ། དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། འབྲུ་ཟོར་ནག་པོའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཁྲག་ཟོར་ནག་མོའི་བསྒྲུབ་པ་ནི། །ཁྲག་སྣ་སྟོང་དང་<milestone unit="line" n="242.4"/>སེན་རྒྱུ་ལ། །ཐོད་པ་ནག་པོར་བསྒྲུབ་ཅིང་བཟླས། །མ་མ་ཏྲག་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲ་སྙིང་ཁ་རག །རག་མོ་དུན་སྨྱོ། རག་མོ་དུན་སྨྱོ། སྙིང་ཤ་ཀུ་རུ་ཐུམ་བོད། ཏྲག་རསྒ། རུ་བི་ན་ཎ། མུག་ཏི་བམ། ར་མོ་ནི་ཤ་ཀུ་རུ་ཐུམ་རྦད།<milestone unit="line" n="242.5"/>རག་མོ་ཁ་ལ་ཙ་ཙ་ཐུན་སྨྱོ། རཀྟ་ཐུམ་རྦད། ནག་མོ་ཧར་ཧོར་ནག་མོ་ཧར་ཧོར། ནག་མོ་དུན་ཏིང་ཧེད། ཙ་ཙ་ར་ཛ་རྦད། །ཁྲག་ཐུན་སྙིང་ལ་ཐུན། རག་མོ་ཙ་ཙ་དུན་སྨྱོ། བརྡེག་པའི་སྔགས་ནི། ཏབྱ་ཐུ། རུ་རུ་བེ་ཙོ་ཧུ༷།<milestone unit="line" n="242.6"/>ཏི་སྟ་བ་ཏོ་སི། མུ་ལུ་མུག་ཏི་སུབ། ཆོ་ཆོ་བལ་ལུབས་ལུབས། སྙིང་གོང་རྩ་ལ་ཐུན་མུགས། སླད་པའི་རྒྱབ་རྩ་ལ་ཐུན་ན། འགལ་ཐུན་ནན། ཁྲག་ནན་ཐིབས། མ་དུད་སྨྱོ་སྨྱོ། དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་<milestone unit="page" n="243"/><milestone unit="line" n="243.1"/>༄༅། །ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། དཔལ་ལྷ་མོར་དབང་བསྐུར་ཏེ་བསྟོད་ཅིང་གདུག་པའི་ཁྲག་ཟོར་ནག་པོའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཕུང་ཟོར་ནག་པོའི་བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="243.2"/>ནི། །ལྕགས་སམ་ཤེར་ཤིང་ནག་པོ་ལ། །ལྷ་མོ་ནག་མོར་དབང་བསྐུར་ཏེ། །བསྟོད་ཅིང་གདུག་པའི་གནས་སུ་བརྡེག །ཏྲག་རསྒ་རུ་རུ་ཛ། མུན་ཏྲི་ཀི་ལ་ཡ་རྦད། ཏྲག་རསྒ་ཛ། མུན་ཏིང་ཤ་ཀུ་རུ་རྦད་རྦད། བ་ལ་དྲི་སྟེ།<milestone unit="line" n="243.3"/>ཆེ་གེ་མོ་མུགས་མུགས། རག་མོ་དྲི། ཧེ་མོ་ཧེ་མོ། ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཡ་རྦད་རྦད། ཐུམ་རི་ལི་ལི་དྲི་ཛ་ཡག་མོ་དུན་རྦད། ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཡ་དུན་རྦད། བ་ལ་དྲི་ཏ་། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་རྦད་རྦད། དེས་ནི་རྩ་བ་གཅོད་པ་<milestone unit="line" n="243.4"/>དང་། །གདུག་པ་ཐམས་ཅད་གདུལ་བ་ཡི། །གསང་བའི་ཆོ་ག་པ་དམ་པ་ཡིན། །གསང་བར་འགྲུབ་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། ཕུང་ཟོར་ནག་པོའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་<milestone unit="line" n="243.5"/>རྩ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། གྲི་མདུང་ནག་པོའི་ཟོར་བསྒྲུབ་ནི། །གང་ཡིན་པ་ཡི་གཟུགས་དེ་ལ། །གྲུབ་པར་བསམ་ཞིང་སྔགས་འདི་བཟླས། །མ་སྲོག་ཤ་སྙིང་ཛ་ལ་ཏི་སྣ་རྦད། རག་མོ་སྙིང་<milestone unit="line" n="243.6"/>རྩ་སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་རྦད་རྦད། སྙིང་རྩ་སྲོག་ལ་བྲིག་བྲིག ཁྲམ་ཤམ་རྨུགས་རོ་ཤིང་ཤག །མ་ཕུར་ནག་ཤག །མ་མུ་རོ་ལ་ཟ་ཏི་ཤག །མ་ཙི་ཏ་ཡམ་ཡ་ཏི་ཤག །མདུན་ཏིང་ཤག །ཨི་ཤན་ཏིང་ཤག །སརྦ་དུན་རྦད།<milestone unit="page" n="244"/><milestone unit="line" n="244.1"/>མདུང་ཐུང་གདབ་པའི་ལས་དག་ཀྱང་། །གྲི་དང་མཐུན་ཏེ་འདི་ལྟར་བྱས། །གནོད་སྦྱིན་དཔོན་གཡོན་ཆ་ལུགས་དང་། །བདག་ཉིད་མདུན་ཆས་གདབ་པར་བྱ། ཁྲ་ཁམ་ཁམ་མ་མོ་སྲོག་ཙིཏི་ཙིསྟ་རྦད་རྦད། སྙིང་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="244.2"/>མ་མ་དུམ་བུ་ཁ་ལེ་རྦད་རྦད། དེས་ནི་མྱུར་དུ་གསོད་པ་ཡིན། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། གྲི་མདུང་ནག་མོའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་<milestone unit="line" n="244.3"/>བ། །བརྡབ་ཟོར་ནག་པོའི་བསྒྲུབ་པ་ནི། །ཡུགས་ས་མོ་ཡི་ཞབས་མ་ལ། །ལྟས་ངན་སྣ་ཚོགས་པགས་པ་ལ། །མ་མོས་ཐོགས་བསམ་སྔགས་ཀུན་བཟླས། །དེ་ནི་ལས་ཀུན་བྱེད་པ་ཡིན། །ཇི་སྲིད་གཡོན་གྱི་དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="244.4"/>ལས། །ཐོད་པ་གོང་དུ་གསད་པར་བྱ། །ཏྲག་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲ་སྨྱོ། རག་མོ་ཛ་ཛ། ཧེ་ཀུན་ལ་བ་ལ་མ་སྨྱོ། སྒག་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲ་སྙིང་ཁ་རག་རྦད་ཐུམ་རི་ལི་ལི། དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="244.5"/>གཡེན་གྱི་བརྡབ་བཟོར་ནག་པོའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །གསང་སྔགས་ཀྱི་བསྒྲུབ་པ་ནི། །ལྷག་དང་ཆད་པའི་མཐའ་བྲལ་བའི། །སྔགས་ཀྱི་འཕྲེང་བ་རྟག་ཏུ་བཟླས། །ཏྲག་<milestone unit="line" n="244.6"/>རསྒ་ཁ་མུ་ཏྲ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷། རག་མོ་ཏེ་གེ་མཁལ་ཙ་ཙ་མ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་རེ་མ་ཏི་སྨྱོ། གཉེན་པོ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བསྒྲུབ་པའོ། །ཏ་རུ་རུ་རུ་བེ་རོ་ཧུ༷། ཏི་སྟ་བ་ཏོ་སི། རག་མོ་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ་ཛ་ཛ། ཨོ་རུ་རུ་<milestone unit="page" n="245"/><milestone unit="line" n="245.1"/>༄༅། །རོ་རུ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་མ་ཧུ༷་མ་སྨྱོ་ཛ་ཛ། བཛྲ་ཁ་རག་སྙིང་ཁ་རག །སྙིང་ཁ་རག་ཏྲག་ཁ་རཀ་ཤ་མུན་ཙ་ཤ་སྨྱོ་ཛ་ཛ། ཨོ་རུ་རུ་རོ་རུ་ཁ་ས་ལེ་སྨྱོ། རུ་རུ་རོ་རུ་མུན་ཏྲ་མུན་ཏྲ་མ་དུར་མ་ཏི་མ་དུང་ད་སྨྱོ། སྐུ་<milestone unit="line" n="245.2"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྔགས་སོ། །མ་མོ་ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་འདུས་པའི་སྙིང་པོ། མ་མ་དུན་དུན་རག་མོ་སྤྱོ། ཨེ་སྨྱོ། རམ་སྦྱོ རེའུ་རེ་མ་དུར་ཤད་ཤད་སྨྱོ། དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="245.3"/>གསང་བའི་སྙིང་ཏིག་དང་སྲོག་གཟེར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །གསང་བའི་རོ་ལ་བསྒྲུབ་པ་ནི། །སྨས་པ་མི་ཡི་རོ་དག་ལ། བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="245.4"/>གྱིས། །བདག་ལྡན་སྣ་ཚོགས་དགུག་གཞུག་ཅིང་། །མ་མོ་ཐམས་ཅད་བོས་ནས་ནི། །མ་ཉེས་པ་ཡི་དབང་བཙུགས་ཏེ། །སྔགས་བཟླས་ཀ་ཏོ་རེ་ཡིས་བཀྲིས། །གྲི་ཐུན་ནག་པོ་ལ་སོགས་བྱའོ། །དེ་ནས་གྲོལ་སྙིང་ལ་<milestone unit="line" n="245.5"/>སོགས་དབྱུང་། །དགྲ་སྙིང་ཡིན་པར་བསམས་ནས་ནི། །ཚིགས་གསུམ་པོ་ཡི་སྔགས་ཀྱིས་བཏབ། །ཙིསྟ་ཟེར་བའི་གསང་སྔགས་བཟླས། །རྦད་དུ་རག་མོ་རག་མོ་སྙིང་ག་ཟེར། རུ་རུ་རག །མོའི་སྙིང་ཙིསྟ་གཟེར། ཚལ་<milestone unit="line" n="245.6"/>ན་གཟེར། ལྷག་མ་ཕུང་པོའི་སྦྱིན་སྲེག་བྱ། རབ་ཏུ་སྨྲས་པ་མོ་ཡི་རོ། །འཁོར་ལོ་དཀྲུག་བསྐོར་རབ་ཏུ་བསམ། །སྔགས་ཀྱི་དཀྲུག་བསྐོར་མན་ངག་ཡིན། །ཐབས་ཀྱི་དཀྲུག་བསྐོར་མན་ངག་ཡིན། །རྫས་ཀྱི་དཀྲུག་<milestone unit="page" n="246"/><milestone unit="line" n="246.1"/>བསྐོར་སྦྱོར་བ་ཡིན། །དེས་ནི་མྱུར་དུ་འཆི་བར་འགྱུར། །ཙེ་ཡ་བ༷་ཏི་ཕུར་ཏི། ཁ་ཡ༷་བ༷་ཏི་ཕུར་ཏི་ཕུར། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། མི་རོ་ལ་བསྡུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བདུན་<milestone unit="line" n="246.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་འཛིན་གྱིས་གསོལ་བ། བསྒྲུབ་པའི་མ་མོ་སུམ་ཅུ་པོ། །ཇི་ལྟའི་ཚུལ་དང་སྟོད་པ་དང་། །དད་ལ་ལས་རྣམས་ཇི་ལྟར་བཅོལ། །ཆེ་མཆོག་དཔལ་གྱིས་བཀའ་སྩལ་ཅིག །ཉག་གཅིག་ཡབ་<milestone unit="line" n="246.3"/>ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ནམ་མཁའ་ཡངས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །སྲིད་པའི་ཁྲོ་མོ་རལ་གཅིག་མ། །སྐུ་ནི་འཇིགས་བྱེད་ཁྲོ་མོའི་ཚུལ། །གསུང་ནི་སྒྲ་སྒྲོགས་སྲིད་གསུམ་སྒྲོལ། །ཞེ་སྡང་རྩེ་གཅིག་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="246.4"/>གཟུགས། །ཐུགས་ནི་ཆོ་འཕྲུལ་ཅིར་ཡང་སྟོན། །ཁམས་གསུམ་རྩལ་འབྱིན་ཡུམ་མཆོག་ལ། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །རླུད་ནག་ཚུབ་ཆེན་གཞལ་ཡས་ནས། །ཐོད་རུས་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="246.5"/>དུ། །བདུད་ཀྱི་ཡུལ་ལ་གཤིན་རྗེའི་ལྕམ། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མ། །སྐུ་ནི་ཁ་དོག་ཅིར་ཡང་འགྱུར། །གསུང་ནི་སྒྲ་སྐད་ཅིར་ཡང་སྒྲོགས། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ཅིར་ཡང་སྟོན། །འཕྲིན་ལས་ཞི་དང་རྒྱས་པ་<milestone unit="line" n="246.6"/>དང་། །དབང་དང་དྲག་པོའི་ལས་རྣམས་ལ། །ཐོགས་པ་མེད་པར་དབང་སྒྱུར་མ། །ཁྲག་གི་མཚོ་ལ་གནས་བཅས་མ། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །སེར་ནག་གྲུ་གསུམ་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སེར་མོ་ནམ་<milestone unit="page" n="247"/><milestone unit="line" n="247.1"/>༄༅། །མཁའི་དཔལ་མོ་བཙན། །ཉོན་མོངས་དྲ་བ་རལ་གྲིས་གཅོད། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །སྔོ་ནག་གྲུ་གསུམ་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དཀར་མོ་འཇིག་རྟེན་གློག་མ་སྤྲིན། །ལྕགས་ཀྱུ་ཐོགས་ཤིང་<milestone unit="line" n="247.2"/>དཀར་མོས་བསྐོར། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །དམར་ནག་གྲུ་གསུམ་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དམར་པོ་བར་སྣང་གློག་མ་སྲིན། །དམར་མོས་བསྐོར་ཅིང་མདུད་ཐུང་བསྣམས། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་<milestone unit="line" n="247.3"/>ཆུང་། །བན་གླིང་དྲི་ཟིའི་དྲེ་སྣ་མོ། །ནག་མོ་བན་གླང་དྲེ་སྣ་མ། །ལ་བའི་གོ་བྲུ་སྐུ་ལ་གསོལ། །དྲེའུ་ཆིབས་ཤིང་ཁྲམ་བམ་ཐོགས། །འཁོར་དུ་ནག་མོ་སྟོང་གིས་བསྐོར། །ལས་སུ་སྔགས་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་། །བསྟོད་དོ་<milestone unit="line" n="247.4"/>ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །གཉེར་དུ་གཏད་དོ་ས་མ་ཡ། །སྔོ་ནག་ཁྲི་སྨན་སི་ལེ་མ། །སྐུ་ལ་ཆུ་གླང་པགས་པ་གསོལ། །ཆུ་གླང་ཤོན་ནས་མི་ལྤགས་རྡེབས། །ཆུ་བདུད་སྟོང་གིས་འཁོར་དུ་བསྐོར། །སྲིད་པའི་མ་མོ་<milestone unit="line" n="247.5"/>ཡལ་གམ་ཅན། །ལས་སུ་སྔགས་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །གཉེར་དུ་གཏད་དོ་ས་མ་ཡ། །དམར་མོ་སྐྱིན་ཏིང་གཡའ་མ་སྐྱོལ། །ལ་བའི་གསེ་ཐང་ལུས་ལ་གསོལ། ཁྲ་བ་ཤོན་ཞིང་<milestone unit="line" n="247.6"/>མི་སྙིང་ཐོགས། །དམར་མོ་མང་པོའི་འཁོར་དུ་བསྒོར། །སྒྲོལ་བྱེད་མ་མོ་ཡལ་གམ་ཅན། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །གཉེར་དུ་གཏད་དོ་ས་མ་ཡ། །སྨྱོ། དཀར་མོ་བརྟན་འབར་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ། །ཁྱུང་གི་<milestone unit="page" n="248"/><milestone unit="line" n="248.1"/>ལུས་ལ་ཁྱུང་སྦྲུལ་འགྱེད། །གཤོག་པ་རལ་གྲི་ཁྱུང་གི་དབྱིངས། །མི་འདའ་དམ་ཚིག་རྡོ་རྗེ་ཐོགས། །རྡོ་རྗེ་བཀའ་ཡི་ཕོ་ཉ་མོ། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །སྨྱོ། སྨུག་ནག་རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །འཇིགས་<milestone unit="line" n="248.2"/>བྱེད་འབར་བའི་རལ་པ་ཅན། །གཤོག་པ་རྡོ་རྗེ་ཀང་ཀ་འཕྲོ། །མི་འདའ་དམ་ཚིག་རྡོ་རྗེ་ཐོགས། །དཔལ་ཆེན་བཀའ་ཡི་ཕོ་ཉ་མོ། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། སྦྱོ། དམར་ནག་རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་མཆོག །དམར་<milestone unit="line" n="248.3"/>ནག་རལ་པ་བྱ་རྒོད་འཕྲོ། གཤོག་པ་ཕུར་བུ་བྱ་རྒོད་དབྱིབས། །མི་འདའ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་བསྣམས། །གསང་ཆེན་དབྱིངས་ཀྱི་ཕོ་ཉ་མོ། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །སྦྱོ། སྨུག་ནག་རྡོ་རྗེ་སྒྲོག་བྱེད་མ། །བྱ་རྒོད་<milestone unit="line" n="248.4"/>མགོ་ལ་ཉི་མའི་མིག །གཤོག་པ་སྒྲུ་གྲི་སྟག་ཆེན་འཕྲོ། །མི་འདའ་དམ་ཚིག་ཕུར་བུ་ཐོགས། །བསེ་ཡི་ཐོད་གོན་དཔལ་གྱི་ཕོ་ཉ་མོ། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །སྨྱོ། སེར་ནག་རྡོ་རྗེ་འདོད་ཆགས་མ། །རལ་<milestone unit="line" n="248.5"/>པ་སེར་ནག་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །པདྨའི་གཤོག་པས་ཀླུ་རྒྱལ་འགྱེད། །མི་འདའ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་བསྣམས། ཁུ་དྲུག་སྒྲོལ་བའི་ཕོ་ཉ་མོ། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །སྨྱོ། ཁྲག་མདོག་རྡོ་རྗེ་ཀུན་གསལ་མ། །ཁྲག་<milestone unit="line" n="248.6"/>ལར་གསེབ་ནས་སྤྱང་མ་འཕྲོ། །གསེརགྱིགཤོགཔསགནོད་སྦྱིན་འགྱེད། །མི་འདའ་དམ་ཚིག་རྡོ་རྗེ་བསྣམས། །ཚངས་པ་འདུལ་བའི་ཕོ་ཉ་མོ། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །སྨྱོ། གཡུ་དོག་རྡོ་རྗེ་གཡུ་སྒྲོན་<milestone unit="page" n="249"/><milestone unit="line" n="249.1"/>༄༅། །མ། །མཆོང་རལ་གསེབ་ནས་ཚ་ཚ་ཞབྲུག །རུ་སྦལ་གཤོག་པས་ཀླུ་རྒྱལ་འགྱེད། །མི་འདའ་དམ་ཚིག་རྡོ་རྗེ་བསྣམས། །སྲིད་གསུམ་སྒྲོལ་བའི་ཕོ་ཉ་མོ། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །སེང་ཆེན་<milestone unit="line" n="249.2"/>ཞོན་པའི་དབང་ཕྱུག་མ། །སེང་མགོ་ལྕགས་ཀྱི་རལ་པ་ཅན། །མི་ཤ་ཟ་ཞིང་མི་ལྤགས་གོན། །ལག་ན་འཇིགས་བྱེད་ལྕགས་ཀྱུ་ཐོགས། གཤོག་པ་སྤུ་གྲི་སེང་ཆེན་འཕྲོ། །ལས་སུ་དབང་བསྐུར་སྤྲུལ་པའི་ཡུམ་ལ་<milestone unit="line" n="249.3"/>བསྟོད། །སྟག་ལ་ཤོན་པའི་དབང་ཕྱུག་མ། །སྟག་མགོ་གསེར་གྱི་རལ་པ་ཅན། །ནད་ཀྱི་རླངས་འབྱིན་སྟག་སྦྲུལ་ཀློང་། །གསེར་ཀྱི་གཤོག་པ་སྟག་རྩལ་འགྱེད། །ནད་ཀྱི་དབང་བསྐུར་སྤྲུལ་པའི་ཡུམ། །བསྟོད་དོ་ལས་<milestone unit="line" n="249.4"/>བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །བྱ་རྒོད་ཤོན་པའི་དབང་ཕྱུག་མ། །བྱ་རྒོད་མགོ་ཅན་གར་ལྕམ་མཆུ། །ཞིང་ཆེན་ཟ་ཞིང་སྦྲུལ་གོས་གོན། །བྱ་རྒོད་ཀློང་ན་ལྕགས་སྒྲོག་ཐོགས། །རྡོ་རྗེ་གཤོག་པ་བྱ་རྒོད་ལྟོ། །ཁམས་གསུམ་སྒྲོལ་<milestone unit="line" n="249.5"/>དབང་བསྐུར་ནས་སྤྲུལ། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །དུར་བྱ་ཞོན་པའི་དབང་ཕྱུག་མ། །བསེ་ཡི་མཆུ་སྡེར་དུར་བྱའི་མགོ །བགེགས་དཔུང་འདུལ་ཞིང་དུར་གོས་གོན། །དུར་བྱའི་ཀློང་ནས་དྲིལ་<milestone unit="line" n="249.6"/>བུ་ཐོགས། །ཁྲགགིགཤོགཔསདུར་བྱ་འཕྲོ། །ཁྲག་ནད་དབང་བསྐུར་སྤྲུལ་པའི་མ། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །དཀར་མོ་ཉི་མའི་སྤྱན་གཅིག་མ། །རུ་སྦལ་ནག་པོའི་མགོ་བོ་ཅན། །རུ་སྦལ་ཚིགས་ཤིང་<milestone unit="page" n="250"/><milestone unit="line" n="250.1"/>གླང་ལྤགས་གོན། །ཚེ་ཏ་ཁ་གསུམ་ལག་ན་ཐོགས། །བ་སྐྲུའི་མེ་སྟ་སྡོམ་དང་སྡིག །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ཕྱོགས་བཅུར་འཕྲོ། །དབུ་རྒྱན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔས་བརྒྱན། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །སྔོན་མོ་གཡུ་ཡི་རལ<milestone unit="line" n="250.2"/>གཅིག་མ། །རུ་སྦལ་ནག་པོའི་གོ་ཅོག་ཅན། །ཆུ་གླང་པགས་རྒྱན་སྦྲུལ་ནག་ཆིབས། །ཟངས་ཀྱི་དྲ་བ་ལག་ན་ཐོགས། །བ་སྦུའི་མེ་སྟག་སྡིག་པ་འགྱེད། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་སྔོན་མོར་འཕྲོ། །དབུ་རྒྱན་རིན་ཆེན་རྩེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="250.3"/>བརྒྱན། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །དམར་མོ་ཁྱུང་གི་གཤོག་པ་ཅན། །གཏི་མུག་ཕག་མགོ་གོ་ཅོག་ཅན། །རུ་སྦལ་པགས་གོན་ཕག་མོ་ཆིབས། །ཟངས་ཀྱི་སྒྲོགས་ཆེན་ལག་ན་ཐོགས། །བ་སྤུ་མེ་སྟག་སྦྱང་<milestone unit="line" n="250.4"/>མོ་འཕྲོ། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་དམར་མོ་འགྱེད། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཆུ་མ་ཐུང་། །སྨྱོ། སེར་མོ་གློག་གི་འཕྲེང་བ་ཅན། །ཟ་བྱེད་སྤྱང་མོའི་གོ་ཅོག་ཅན། །སྤྱང་མོ་ཆིབས་ཤིང་ཚིམ་ཚིམ་གོན། །གསེར་གྱི་དྲིལ་བུ་<milestone unit="line" n="250.5"/>ལག་ན་ཐོགས། །བ་སྐྲུ་མེ་སྟག་སྤྱང་མོ་འཕྲོ། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་སེར་མོ་འགྱེད། །དབུ་རྒྱན་གསེར་གྱི་དྲིལ་འབར་བརྒྱན། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །མ་བཙུན་ཨུག་ཆོས་དབྱར་མོ་བསིལ། །སྔོན་ནག་<milestone unit="line" n="250.6"/>གཡུ་ཡི་སྨིན་མ་ཅན། །དབུང་མགོར་གསེར་གྱི་བྱ་ཁྱུང་ལྡིང་། །རུ་སྦལ་པགས་པ་གོས་སུ་གོན། །ཆིབས་སུ་རྐྱང་བུ་ཁ་དཀར་ཆིབས། །ལག་ན་འགུག་པའི་ལྕགས་ཀྱུ་ཐོགས། །ལས་སུ་སྔགས་ཀྱི་བསྟན་པ་<milestone unit="page" n="251"/><milestone unit="line" n="251.1"/>༄༅། །བསྲུང་། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །ལྷོ་ཡི་སྐྱིན་མཐིང་གཡའ་མ་སྐྱོད། །སྔོན་མོ་གསེར་གྱི་སྒྲ་ཐབས་ཅན། །ཕྲག་གོང་གསེར་གྱི་སྤྱང་ཁུ་མཆོང་། །བ་སྤུ་ཐོར་ཚུགས་དབུ་ལ་བརྒྱན། །བྱ་རྒོད་<milestone unit="line" n="251.2"/>པགས་པ་གོས་སུ་གོན། །ལག་ན་སྣང་བྱེད་མེ་ལོང་ཐོགས། །རྒྱུག་ཐབས་གནོད་སྦྱིན་དབང་དུ་སྡུད། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །ཁ་ར་ཁྱུང་བཙུན་དཔལ་གྱི་ཡུམ། །དམར་མོ་བསེ་ཡི་ཐོར་<milestone unit="line" n="251.3"/>ཚུགས་ཅན། །ཕྲག་གོར་བསེ་ཡི་བྱ་ཁྱུང་ལྡིང་། །རུས་པའི་འཕྲེང་བ་ལུས་ལ་གྱོན། །ལག་ན་གསང་ཆེན་ཆ་ལང་བརྡེབ། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །སྲིང་མོ་རྡོ་རྗེ་གཡུ་སྒྲོན་མ། །དམར་མོ་གཡུ་ཡི་སྒྲ་ཐབས་<milestone unit="line" n="251.4"/>ཅན། །དཔུང་མགོར་ཟངས་ཀྱི་བྱ་ཁྱུང་ལྡིང་། །སྐུ་ལ་གསེར་གྱི་གོ་ཟུ་གསོལ། །མཆོད་པའི་སྟབས་ཀྱིས་དྲང་སྲོང་འདུལ། །ལག་ན་འཆིང་བྱེད་ཞགས་པ་ཐོགས། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །གངས་དཀར་ཤ་<milestone unit="line" n="251.5"/>མེད་རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །དཀར་མོ་དུང་གི་སྒྲ་ཐབས་ཅན། །དཔུང་མགོ་དུང་གི་བྱ་ཁྱུང་ལྡིང་། །སྐུ་ལ་དུང་གི་གོ་ཟུ་གསོལ། །འགྲོ་བའི་སྟབས་ཀྱིས་ལོག་འདྲེན་འདུལ། །ལག་ན་བན་དམར་ཁྲག་<milestone unit="line" n="251.6"/>ཆེན་ཐོགས། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །རྐོང་བཙུན་དེ་མོ་རྡོ་རྗེ་བོད་ཁམས་སྐྱོང་། །ནག་མོ་གསེར་གྱི་སྒྲ་ཐམས་ཅད། །དཔུང་མགོ་མུ་མེན་བྱ་ཁྱུང་ལྡིང་། །སྐུ་ལ་གཙོས་ཀྱི་གོ་ཟུ་གསོལ། གདུག་པའི་སྟབས་<milestone unit="page" n="252"/><milestone unit="line" n="252.1"/>ཀྱིས་དགྲ་བགེགས་འདུལ། །ལག་ན་བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་བམ་ཐོགས། །ལས་སུ་སྔགས་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་། །བསྟོད་དོ་ལས་བཅོལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །ཞེས་བསྟོད་དོ། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="252.2"/>ལས། བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཇི་ལྟར་མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །དངོས་པོ་ཡེ་ནས་གཅིག་པའི་ཕྱིར། །མ་མོ་སྤྱི་ཡི་བསྐུལ་བ་ནི། ཁྲ་སྣ་ཁྲག་སྣ་སྙིང་སྣ་<milestone unit="line" n="252.3"/>སྟོང་། །ཟངས་ཆེན་བསྐང་སྟེ་སྤྲེངས་ནས་ནི། །གདུང་བའི་དབྱངས་ཀྱིས་བླང་བར་བྱ། །ཧུ༷། སྲིད་པའི་མ་མོ་དམ་ཚིག་ཅན། སྟོང་གསུམ་མ་མོ་ལས་མཁན་མ། །འཇིག་རྟེན་མ་མོ་གྲོགས་ཀྱི་མཆོག །བཀའ་དང་བསྟན་<milestone unit="line" n="252.4"/>བསྲུང་ལས་ཀྱི་བདག །གླིང་བཞི་ཟུར་དུ་ཁུས་འདེབས་ཀྱང་། །ཉམས་པའི་བདུད་ཀྱི་བྱ་ར་ས། །སྟོང་གསུམ་ཡོངས་ཀྱིས་གཡབ་པོར་ཀྱང་། །ལས་ངན་དགྲ་ཡི་རྟེན་ལིངས་ས། །དམ་ཉམས་བཀའ་རྐུན་བསྟན་<milestone unit="line" n="252.5"/>འཇིག་ལ། །བཏང་སྙོམས་ཡལ་བར་མ་བཏང་ཞིག །རཀྟ་ཙ་མུན་ཏི་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྙིང་མ་ར་ཡ རྩ་ཐང་རྩ་ཐང་ཐང་མུ་ལེ་སྲོག་རྦད། ཁ་ཁ་དུར་མ་ཏི་སྨྱོ། རསྒ་རུ་ཏྲ་མ་སྨྱོ། རུ་རུ་རོ་རུ་སྦྱོ། བཛྲ་ར་ཏེ་སྦྱོ། བཛྲ་མ་ཏེ་<milestone unit="line" n="252.6"/>སྨྱོ། ནག་མོ་ཙ་ཙ་སྨྱོ། པྲ༷་བུ་ཨ་ཏི་སྨྱོ། མ་མ་བཛྲ་ལ་ཏི་སྨྱོ། མ་མ་བཛྲ་མུ་ཀ་མ་སྨྱོ། མ་མ་བཛྲ་ཏིང་ཏིང་མ་སྨྱོ། མ་མ་བཛྲ་ད་རི་མ་སྨྱོ། སིང་ང་མུ་ཀ་སྨྱོ། བྱ་ཏྲི་མུ་ཀ་སྨྱོ། ཀང་ཀ་མུ་ཀ་སྨྱོ། མ་མ་བཛྲ་ཙ་མུན་ཏི་སྨྱོ། མ་མ་<milestone unit="page" n="253"/><milestone unit="line" n="253.1"/>༄༅། །བཛྲ་ཀུ་མ་རི་སྨྱོ། མ་མ་བཛྲ་རསྒ་དུར་མ་ཏིང་སྨྱོ། མ་མ་བཛྲ་ཡག་ཤ་ཙ་མུན་ཏིང་སྨྱོ། མ་མ་བཛྲ་ཙ་པ་ལ་སྨྱོ། མ་མ་བཛྲ་ལི་ལི་སྦྱོ། མ་མ་བཛྲ་ཏིང་ཏིང་མ་སྨྱོ། མ་མ་བཛྲ་མ་ལིང་སྦྱོ། མ་མ་བཛྲ་མི་ལིང་<milestone unit="line" n="253.2"/>སྨྱོ། མ་མ་བཛྲ་ཙི་ར་སྨྱོ། མ་མ་བཛྲ་ནེ་ནེ་ཏིང་ཏིང་སྨྱོ། ཨེ་ར་ཙ་ར། ད་ནི་དུན་རིང་དུ་ལ་ཡ་བཛྲ་དུ་རུ་ཛ་ལ་ནི། ཧ་ན་བཛྲ། དུ་མ་ར་ཧ་བཛྲ་སྨྱོ། ནཱ་ག་ར་ག་ཀྱི་མ་སྲོག་ཀྱི་མ་རྩ། མ་ར་ཏིག་མ་ར་ཏིག །ཙེ་ཙེ་ན་མ་ར་<milestone unit="line" n="253.3"/>ཏིག །སྨྱོ་སྨྱོ་ཛ་ཛ། ནག་མོ་ཧར་ཧོ། ནག་མོ་དུན་ཏིང་ཧེད །ནག་མོ་མ་ཤ་ཤ་ལ་ཛ། ནག་མོ་མ་ཤ་སྲོག་ལ་ཛ། ནག་མ་མོ་ཤ་དབུགས་ལ་ཛ། སྙིང་ལ་ཧར་ཧུར་རྩ་ལ་སྨྱོ། མ་ཧྭ་རོ་ཤ་ལ་སྨྱོ། ནག་མོ་བ༷་རི་ལི་ལི། དཔལ་<milestone unit="line" n="253.4"/>ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བ་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །སྲིད་པའི་མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཉམས་ན་བསྐང་བའི་ལས་བྱས་<milestone unit="line" n="253.5"/>ཏེ། །བསྐང་བ་འདི་ནི་རབ་ཏུ་བྱ། །ལྷ་རྒྱུད་མ་རྒྱུད་སོ་སོར་བསྐང་། །དེ་ནས་ལྷ་མོ་ནག་མོ་བསྐང་། །ལྷ་མོ་སྐང་རྫས་འདི་ལྟ་སྟེ། །ནལ་མ་ནལ་ཕྲུག་ཤ་དང་སྙིང་། །ཤ་སྣ་སྟོང་དང་སྙིང་སྣ་སྟོང་། །ཁྲག་སྣ་སྟོང་དང་འབྲུ་<milestone unit="line" n="253.6"/>སྣ་སྟོང་། །སྣོད་ཆེན་ཡོངས་སུ་བསྐང་བྱ་སྟེ། །པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་དང་སྦྱར། །སྲོག་དང་དབུགས་ཀྱི་མཆོད་པ་འདིས། །མ་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ་ཞིང་བསྟོད། ཚེ་གསུམ་པ་ཡི་སྔགས་ཀྱིས་དབུལ། །བསྐང་བཤགས་ཆོ་ག་<milestone unit="page" n="254"/><milestone unit="line" n="254.1"/>རྒྱ་ཆེར་བྱ། དེ་ནས་མ་མོ་རབ་ཏུ་མཉེས། །གདུག་པ་འདུལ་ཞིང་དངོས་གྲུབ་འགྱུར། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། །བསྐང་བའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་ཐམ་པའོ།། །།དཔལ་ལྡན་རེ་<milestone unit="line" n="254.2"/>ཏི་འཁོར་དང་བཅས། །བསྒྲུབ་པའི་མཚན་མ་ཐོབ་པའི་ཚེ། །དམ་ཚིག་བསྲེ་དང་དམ་ལ་གདགས། །དེ་ཡི་རིམ་པ་འདི་ལྟར་སྟེ། །སྐུ་གཟུགས་རྡོལ་མཚོལ་ཕུར་བུ་སོགས། །ལྷ་མོ་ཉིད་དུ་ཡེ་ནས་གནས། །དེ་ལ་བདེན་<milestone unit="line" n="254.3"/>བདར་ལས་བཅོལ་ལོ། །སྙིང་ནས་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་བསྐྱེད། །དེ་ནས་མཆོད་ཕུལ་ལས་བཅོལ་ནས། །འདི་སྐད་དྲག་ཏུ་བརྗོད་པར་བྱ། །ཧུ༷། རྡོ་རྗེ་དྲི་ཆུ་བདུད་རྩི་མཆོག །དམ་ཚིག་སྙིང་གི་ཁྲག་ཆེན་པོ། །སྔོན་<milestone unit="line" n="254.4"/>ནས་བསྲེ་བའི་དམ་ཚིག་མཆོག །ཁྱོད་དང་ང་ཉིད་སྙིང་གནས་པ། །སྙིང་དང་སྙིང་གི་གྲོགས་མོར་བྱ། །མ་ཧྭ་ཀུ་ཀུ་ས་མ་ཡ། པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ས་མ་ཡ། འདི་ནི་ཁྱོད་ཀྱིས་དམྱལ་བའི་ཆུ། །དམ་ཚིག་འདས་ན་སྲེག་པར་<milestone unit="line" n="254.5"/>བྱེད། དམ་ཚིག་གཉན་པོ་མ་འདས་ན། ཁྱོད་ནི་མངོན་པར་སངས་རྒྱས་ནས། །བདེ་གཤེགས་སྐལ་ལྡན་བདེན་གནས་འགྱུར། བཛྲ་ཡ་ག་ཤ་རསྒ་ས་མ་ཡ་ཕཊ། དེ་ནས་གྲུབ་པ་ཐོབ་པ་དང་། །ཕན་གནོད་ལས་འདི་<milestone unit="line" n="254.6"/>གང་བྱེད་པ། །ཇི་ལྟར་འདོད་བཞིན་དབང་བྱེད་འགྱུར། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། དམ་ཚི་བསྲེ་ཞིང་དམ་ལ་གདགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་སོ་གཅིགཔའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="page" n="255"/><milestone unit="line" n="255.1"/>༄༅། །དག་བཤད་བྱ་བ། །བསྒྲུབ་པར་འདོད་པའི་སྔགས་པ་ཡིས། །དང་པོར་གསང་ཆེན་ཁྲོ་མོར་བསྒྲུབ། །གཉིས་པ་དཔལ་ལྡན་བསྒྲུབ་བྱ་སྟེ། །གསུམ་པ་ལས་ཀྱི་བྲན་མོར་བསྒྲུབ། །རྩ་བའི་བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="255.2"/>རྫོགས་པ་དང་། །མ་མོའི་གནས་སམ་གནོད་སྦྱིན་སར། །དྲག་པོའི་ལས་རྣམས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཇི་སྲིད་གསང་བའི་ལས་རྩོམ་པ། །གདུལ་བྱ་ཁྱད་པར་ཡོད་པ་དེ། །ཨ༷་གྱུ་ཤ་ཡི་སྔགས་ཀྱིས་གསད། །སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="255.3"/>བ་རྫོགས་པ་དང་། །ལས་ཀྱི་དུས་སུ་བསྟབ་པར་བྱ། །སྒག་རསྒ་རག །རག་མོ་མ་སྙིང་ཁ་རག །་ག་རསྒ་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། ཙ་མུན་ཙག་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། མ་མ་ཁུ་ཧི། ཕུ་ཡ་ཕུ་ཡ། རག་ཏུ་ཙ་མུན་ཏྲི་ཁུ་ཧི། དུལ་དུལ། ཤིག་<milestone unit="line" n="255.4"/>ཤིག །མེ་ལ་ཛ། ཐབྲས་འུབས་འབྲུམ་དུས་ར༷་ཤིག །མེ་ར༷་རེ་ར༷། ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། བ༷་ཡོས་བ༷་ཡོས། ཐུ་ལུ༷་ཐུ་ལུ༷། སྙིང་ར༷་ཤིག །དབང་པོ་ལྔ་ལ་ར༷་ཐུལ། གཟུགས་ཕུང་ལྔ་ལ་ནི་ཐུལ་ཞུབས། །གསང་ཆེན་དབུས་ཀྱི་སྲེགས་<milestone unit="line" n="255.5"/>བྱེད་མ། །ཞལ་ནི་མཐིང་ནག་ཧོམ་ཁུང་འབར། །ལྗགས་ནི་ཧོམ་གཟར་རློན་པའི་ཚུལ། །རི་རབ་ཕུར་བུའི་ཚེམས་གཙིགས་ཤིང་། ཁེན་ཏུ་མེ་འབར་དྲག་མོ་ལ། །དུར་ཁྲོད་དྲག་པོ་མ་མོ་དང་། །རོ་ལངས་སྲིན་མོ་སྲུལ་<milestone unit="line" n="255.6"/>པོའི་ཚོགས། །མ་ལུས་ཀུན་གྱིས་སྟོབས་པ་ཡིན། །བསྟབ་པའི་ལས་ཀྱི་རིམ་པའོ། །ཡང་ན་ལོག་ནོན་བསྟབ་པ་ནི། །གང་ལ་བྱ་བའི་མིང་རུས་དེ། །ལས་རྣམས་རྫོགས་པས་འགྲུབ་པ་དང་། །ལྷ་མ་ཤ་ཁྲག་རུས་པ་<milestone unit="page" n="256"/><milestone unit="line" n="256.1"/>བསམ། །དེ་ཉིད་སྟོབས་བསམ་སྔགས་བཟླས། །རག་མོ་མ་ཧྭ་ཡག་མོ་སརྦ་དུན་ཏེ་ས་མ་ཡ། མ་ཙ་ལ་ཁུ་ཧི། མེ་ཏ་པ་ཤ། མ༷་ས་པུ་ཀི། ཇི་བ༷་རུ་ཏི་ར་ཛ་རེ་ན་ཤི་གྲི་མ་ར་ནི་པི་པ་ལ། བག་སྒ་ནི་བྷ་ལིང་། སྒྲི་ཏྣ་སྒྲི་ཏྣ་<milestone unit="line" n="256.2"/>བུན་ཛ་ཧོ། པི་པ་ཏོ་ས་མ་ཡ་ཨ་ཏི། གནད་ལ་བོར་བའི་ལས་རྣམས་བྱ། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། བསྟབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་སོ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་<milestone unit="line" n="256.3"/>བ། །ལས་བྱེད་སྤྲུལ་པའི་མ་མོ་དང་། །གསོད་པའི་མ་མོ་རེ་མ་ཏི། ་།་གླང་འབྲུམ་ཟོར་ལག་ན་ཐོགས། །རོ་ལངས་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །དམར་མོ་ཁྲམ་བམ་ཁྲག་ཟོར་ཐོགས། །གསང་བའི་མ་མོ་རེ་མ་ཏི། །ནག་མོ་སྦྲུལ་<milestone unit="line" n="256.4"/>གོན་དུག་ཐུན་ཐོགས། །ཁ་ཐུན་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །འུག་པའི་གསོབ་དང་སྦལ་ནག་ཐོགས། །རྡེག་བྱེད་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །ཕུར་ཟོར་ཐོ་བ་ལག་ན་ཐོགས། །སྲེག་བྱེད་དམར་ནག་རེ་མ་ཏི། །ལྕགས་ཀྱུ་མེ་རི་ལག་<milestone unit="line" n="256.5"/>ན་ཐོགས། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་རེ་མ་ཏི། །ལྗང་ཁུ་རྒྱ་གྲམ་འགྲུ་ཟོར་ཐོགས། །ཁམ་ནག་དུད་ཁ་རེ་མ་ཏི། །གཡབ་མོ་མཛེ་ཟོར་ལག་ན་ཐོགས། །སྲོག་ལེན་སྔོ་ནག་རེ་མ་ཏི། །བ་དན་དུག་ཟོར་ལག་ན་ཐོགས། །སྔོ་ནག་<milestone unit="line" n="256.6"/>དམར་སྐྱ་རེ་མ་ཏི། །བྱ་རོག་ཝ་མོ་ལག་ན་ཐོགས། །གསོད་བྱེད་མཐིང་ནག་རེ་མ་ཏི། །ཐོ་བ་ཕུར་བུ་ལག་ན་ཐོགས། །སྲེག་བྱེད་ར་ཁྲི་རེ་མ་ཏི། །མེ་དཔུང་ནང་ན་མེ་སྒྲོན་ཐོགས། །ཐོག་འབེབས་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །ཆུ་<milestone unit="page" n="257"/><milestone unit="line" n="257.1"/>༄༅། །སྲིན་པགས་པ་འབྲུམ་ཟོར་ཐོགས། ཁྲན་པ་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །རལ་གྲི་མཛེ་ཟོར་ལག་ན་ཐོགས། །སྲོག་གཅོད་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །རལ་གྲི་དུག་ཟོར་ལག་ན་ཐོགས། །མེ་འབར་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །སྤྱང་<milestone unit="line" n="257.2"/>ཁུ་ཁྲ་ཡི་གཡང་གཞི་ཐོགས། །དུག་འཐོར་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །ཐོ་བ་ཕུར་བུ་ལག་ན་ཐོགས། །སྲེ་བྱེད་རོ་ལངས་རེ་མ་ཏི། །མེ་འབར་འཁོར་ལོ་ལག་ན་ཐོགས། །མོན་མོ་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །ཁྲམ་ཤིང་མོན་ཟོར་ལག་<milestone unit="line" n="257.3"/>ན་ཐོགས། །བལ་མོ་གསེར་ཤིང་རེ་མ་ཏི། །གཡབ་མོ་ཁྲག་ཐུན་ལག་ན་ཐོགས། །དུག་སྐྲུལ་སྤྲུལ་པའི་རེ་མ་ཏི། །དུག་སྐྲུལ་གཡབ་མོ་ལག་ན་ཐོགས། །ཐོད་འཕྲེང་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །ཕག་ནག་བྱ་ནག་གཡབ་མོས་<milestone unit="line" n="257.4"/>འདེབས། །དྲི་དུན་དུམ་པའི་རེ་མ་ཏི། །རི་རབ་ཕུར་བུ་ལག་ན་ཐོགས། །དུག་སྒྲོལ་པེས་ཐང་རེ་མ་ཏི། །མེ་དཔུང་སེར་ནག་ལག་ན་ཐོགས། །ཁྱུང་ཆེན་སེར་ནག་རེ་མ་ཏི། །གྲི་ཁུག་འབྲུ་མ་ཟོར་ལག་ན་ཐོགས། །སྦྲུལ་<milestone unit="line" n="257.5"/>མགོ་ནག་མོ་རེ་མ་ཏེ། །ཏྲི་ཤུལ་ཁྲག་ཟོར་ལག་ན་ཐོགས། །དུག་མགོ་རོ་ལངས་རེ་མ་ཏི། །དུག་སྦྲུལ་དུག་ཐུན་ལག་ན་ཐོགས། །འབར་མ་ལས་ཀྱི་རེ་མ་ཏི། །བྱ་ནག་ཁྱི་ནག་གཡང་གཞི་ཐོགས། །རོ་ལངས་མེ་འབར་<milestone unit="line" n="257.6"/>རེ་མ་ཏི། །མེ་རི་སྔོན་དམར་ལག་ན་ཐོགས། །མ་མོ་རྣམས་དང་ཐམས་ཅད་ཀུན། །དངོས་པོ་གཅིག་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་། །དབང་གིས་འབྲས་བུར་གསལ་བ་ཡིན། །སྔོན་ཚེ་ང་ཡི་སྤྲུལ་པའི་དབང་། །འདི་དག་ཀུན་གྱི་<milestone unit="page" n="258"/><milestone unit="line" n="258.1"/>དམ་བཅས་ཡིན། །རང་རང་སྙིང་པོ་ཕུལ་བ་ཡིན། །ཇི་བཞིན་ལས་རྣམས་བྱེད་པ་ཡིན། །སྔགས་ནི་ཟོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །ཐམས་ཅད་ཟེར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག །འདི་ཡི་ལས་ལ་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="258.2"/>གསུངས། །གཞན་དུ་བྱས་ན་འགྲུབ་མི་འགྱུར། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོའི་ལས་ཟོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་སོ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །སུམ་<milestone unit="line" n="258.3"/>བརྒྱ་དྲུག་ཅུའི་གཙོ་མོ་ནི། །རེ་ཏི་སྲོག་གི་བདག་མོ་སྟེ། །དེ་ཡི་སྒྲུབ་པ་བཤད་པར་བྱ། །མི་ནག་རྟ་ནག་ཁྱི་ནག་དང་། །གཞན་ཡང་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་སྙིང་། །དབུས་སུ་ལྕགས་ཕུར་རྩེ་ལ་གཟུགས། །དེ་ནས་བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="258.4"/>ཏིང་འཛིན་གྱིས། །གསང་ཆེན་སྲོག་གི་སྒྲུབ་སྔགས་བཟླས། །མ་མ་རག་མོ་རག་མོ། རུ་རུ་རོ་སྲ ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་སྨྱོ་ཛ་ཛ། རུ་རུ་རག་མོ་ཏེ་ཀེམ་སྟི་ཏ་བམ། ཁ་མུན་ཏྲ་སྙིང་ཁ་རག་མོ་སྨྱོ། ས་མ་ཡ་ཁ་ཐུན། བྱི་ལ་<milestone unit="line" n="258.5"/>ཙི་ཤ་མ་རུ་ཀ་ལི་མ་སྨྱོ། མ་མ་སྨྱོ། ནུ་ཕྱི་རུ་ལུ། ཏ་ཀེམ་ཏ་ཀེམ། ཏ་ལ་ག་ར་སྨྱོ། སྙིང་ཨུ་རུ་ལི་སྨྱོ། ན་མ་མུ། རག་མོ་་ག་རསྒ་བམ། རུ་བི་ནན། ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་ཁ་ཐུན་ཏྲི་རུ་ལུ་སྨྱོ། མ་མོ་དེ་གྲུབ་དུས་དག་<milestone unit="line" n="258.6"/>ཏུ། །ལས་དང་མཆོད་པ་སོ་སོར་དབུལ། ཇི་སྲིད་ལས་ལ་སྦྱོར་བའི་ཚེ། །ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད་ཚུལ་བསྟན། །འདུས་པ་ཡོན་ཏན་བསམ་ཡས་ཐོབ། །སྦྱིན་སྲེག་གཏོར་མའི་དབང་དུ་གསུངས། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་<milestone unit="page" n="259"/><milestone unit="line" n="259.1"/>༄༅། །མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། མ་མོ་སྲོག་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །རྣལ་འབྱོར་སྔགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །བདུད་ཀྱི་གཙོ་བོ་<milestone unit="line" n="259.2"/>མནན་པར་བྱ། །རང་ཉིད་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེར་བསྒོམས། །འོག་ཏུ་ཁུང་བུ་གྲུ་གསུམ་བརྐོ། །རྒྱ་སོལ་ནག་པོས་ཆག་ཆག་གདབ། །འདྲེ་ཚེར་དུག་སོགས་ཤིང་གིས་དགང་། །སྨེ་པའི་དུད་པ་གཏོང་བར་བྱ། །གྲོ་ག་རོ་ཤུན་ལ་<milestone unit="line" n="259.3"/>སོགས་པ། །བདུད་ཀྱི་གཙོ་བོའི་མིང་བྲིས་ནས། །བཅིང་དགུག་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་བྱ། །དེ་ཉིད་གྲུ་གསུམ་གཏིང་དུ་གཞུག །ཏིང་འཛིན་འོག་ཏུ་རླུ་་མེ་བསྒོམ། །བདུད་ནི་རླུ་་མེས་སྲེག་པར་བྱེད། །ལོགས་ལ་ཟ་<milestone unit="line" n="259.4"/>དང་གསོད་པ་བསམ། །སྟེང་དུ་ལྕགས་པུར་དྲག་པོ་ལ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་རབ་བསྒོམས་ནས། །གང་ཡིན་གཟུགས་དེའི་སྟེང་དུ་མནན། །སྐབས་དེའི་ཁ་བྱེ་ལ། །མནན་བསྐྱལ་སྔགས་འདི་དྲག་ཏུ་བཟླས། །མ་མ་ཏྲག་རསྒ་<milestone unit="line" n="259.5"/>ཁ་མུན་ཏྲ། སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ། ཚིན་དྷ་ཚིན་དྷ། བིན་དྷ་བིན་དྷ། གྲིཏྣ་གྲིཏྣ། ཧ་ན་ཧ་ན། བྷན་དྷ་བྷན་དྷ། ཏ་ཐ་ཡ་ཏ་ཐ་ཡ། ཧ་ས་ཡ་ན་ཧ་ས་ཡ་ན། ཕྲི་ཀྲང་ཨ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཛ་ལ་ཡ་བ་ཡ་ཛ་ལ་བ་ཡ། ཨ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ་<milestone unit="line" n="259.6"/>བེ་ཤ་ཡ། སྟིན་དྷ་སྟིན་དྷ། དང་པོའི་སྔགས་ནི་དང་པོས་ཏེ། བར་དུ་བདུད་ཀྱི་མིང་སྔགས་བཟླས། །མཐའ་མས་བསྐུལ་བའི་མཐའ་དང་ལྡན། །ཡུངས་ཀར་ཡུངས་ནག་སྐེ་ཚེ་དང་། །སེང་གེའི་སྙིང་དང་ཀླད་པར་<milestone unit="page" n="260"/><milestone unit="line" n="260.1"/>བཟླས། །སྟེང་ནས་དུས་ཀྱི་དབང་དུ་གདབ། །མ་ཡེངས་བརྩོན་པར་ལས་རྣམས་བྱ། །དེ་ནི་འགྲུབ་འགྱུར་གཞན་དུ་མིན། །ལས་ཟིན་ཐེམ་པའི་འོག་ཏུ་མནན། །ཡང་ན་དྲག་པོའི་སྦྱིན་སྲེག་བྱ། །ཐལ་པ་ཆང་ཕུད་ཉིད་<milestone unit="line" n="260.2"/>དང་སྦྱར། །བྲག་དང་འཐབ་པའི་ཆུ་ལ་བསྐུར། །དེས་ནི་བདུད་རྣམས་རབ་ཏུ་ཞི། །ཡང་ན་བདུད་ཀྱི་ཐལ་པ་དེ། །དྲག་པོའི་ཁྲག་དང་རབ་སྦྱར་ནས། །ལུག་བོང་གཅིན་གྱིས་སྦྲུས་ནས་ནི། །སྲིན་མ་བཙོས་པ་ཙམ་དུ་<milestone unit="line" n="260.3"/>བྱ། །དུག་གི་མེ་ལ་བསྐམ་པར་བྱ། །ཛ་ལ་ཛ་ལ་ར༷། བསྐམས་ནས་ཡུངས་ཀར་ཡུངས་ནག་དང་། །སྐེ་ཙེ་ཏིལ་ནག་ཤང་ཙེ་སོགས། །གདུག་པའི་རྫས་རྣམས་མ་ལུས་ལ། །གདུག་པའི་ངན་སྔགས་འདི་བཟླས་ཏེ། །གང་<milestone unit="line" n="260.4"/>ཡིན་གཟུགས་ལ་གདབ་པར་བྱ། །ཏྲག་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲ། སྨྱོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ། ཏྲག་རསྒ། སྙིང་ཁ་རག་སྙིང་སྨྱོ། ཤ་ཤ་ཏྲག་ཤ་ཤ་ཏྲག ཏྲག་མོ་ཏྲ་བ། སྙིང་ཏྲ་བ་སྙིང་ཁྲག །ཏྲག་ཏྲག་མོ་ཏྲག །མ་སྙིང་རྩ་ཁྲག་བྲེང་བྲང་། ཨོ་ཛ་<milestone unit="line" n="260.5"/>ལ་ཛ་ལ་ཏིང་། ཨོ་བཛྲ་ཁ་རག་སྙིང་ཁ་རག །བཛྲ་ཀ་མ་ལ་སྦྱོ་ཛ་ཛ། ཏྲག་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲ་སྨྱོ། མྱ་ར་ཡ་ཐུན་ཡ། ཏྲག་རསྒ་སྙིང་ཁྲག་སྙིང་སྦྱོ། མ་ར་ཡ་ཐུན་ཡ། སྐྲུ་ཏ་སྐྲུ་ཏ་སྨྱོ། མ་ར་ཡ་ཐུན་ཡ། ས་ཏི་ས་མ་<milestone unit="line" n="260.6"/>རུ་ཐིབས་ཐིབས། ཐབས་བྲ་འུར་ཁ་ཤ་བམ། ཡ༷་ཡུམ་རི་ལི་ལི། ཐིགནིག གཅིགམེད། གཉིས་དྲག །བརྒྱད་བཅད། གནམ་མཐོང་ཕྱེད། ལྕགས་སྒྲོག་ཁྲོལ། མི་རང་སོད། བཛྲ་པ་ནི་ཕཊ། དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་<milestone unit="page" n="261"/><milestone unit="line" n="261.1"/>༄༅། །གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། །བདུད་གནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་སོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཇི་སྲིད་འཁོར་ལོའི་སྦྱོར་བ་ན། །ཞིང་ཆེན་སྟག་དང་སེང་གེ་<milestone unit="line" n="261.2"/>དང་། །དྲི་བོ་རོ་ཡི་པགས་པ་དང་། །རོ་ཤུན་ལ་སོགས་གདུག་པའི་པགས། །མོ་ལ་མོ་ཡི་འཁོར་ལོ་བྲི། །ཕོ་ལ་ཕོ་ཡི་འཁོར་ལོ་བྲི། །སྐེ་ཚེ་ཏིལ་དང་ཤང་ཚེ་དང་། །ངན་ཁྲག་དྲི་བོའི་ཁྲག་དང་ཚ། །ས་ཚོགས་དུག་གི་ཁུ་<milestone unit="line" n="261.3"/>བ་དང་། །གུ་གུལ་སོལ་ཆེན་སྣག་ཚ་དང་། །བྱོ་རོག་འུག་པ་ཁྲ་ཡི་སྒྲོ། །ཡང་ན་གཅན་གཟན་མཆེ་སྡེར་གྱིས། །ཉ་འམ་ཉི་ཤུ་གཉིས་པ་ལ། ཁུ་དང་སྟོང་ལ་འཁོར་ལོ་བརྩམ། །ཡང་ན་ཕུར་བུ་རེ་སོགས་དང་། །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="261.4"/>སོགས་པ་བརྩམ་པར་བྱ། །གསད་བསྒྲུབ་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བ། །འོག་ནི་དཔལ་ལྡན་རེ་མ་ཏི། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཞབས་གཉིས་ལྡན། །འཁོར་ལ་གྲོང་ཁྱེར་ཚུལ་འཆར་ཞིང་། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་མུ་འཁྱུད་<milestone unit="line" n="261.5"/>ལྡན། ཙཀྲ་རྦད་མིང་མུ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། མཐའ་དང་ཡང་དག་ལྡན། །ཕྱི་རིམ་ཐང་ཕྱམ་དྲག་པོའི་ཚོགས། །ཛ་ཐུན་མར་ཡའི་མཐའ་དང་ལྡན། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་མཚོན་ཆའི་ཚོགས། །དེ་ནི་མོ་ཡི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །བདུད་ཕོ་<milestone unit="line" n="261.6"/>ཉིད་ཀྱང་དེ་ཉིད་དེ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཞབས་གཉིས་ལྡན། །སྒོ་མེད་ལྕགས་མཁར་རྩིབས་བཞི་ལ། ཙཀྲ་རྦད་མིང་གོང་དང་ལྡན། །ཕྱི་རིམ་སྟེང་སྟེ་མཐའ་དང་ལྡན། །གཞནགྱིམཚོནཆདེབཞིནཏེ། །གྲོང<milestone unit="page" n="262"/><milestone unit="line" n="262.1"/>ཁྱེར་འདི་དག་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཇི་སྲིད་མེ་དཔུང་ནང་དུ་བཞུགས། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་ཞིང་འཁྲུག་པའི་ཚུལ། །མ་མོ་རྣམས་ལ་ནང་ལ་ནང་། །འཐབ་དང་བརྩོན་དང་ཚིག་འགྲུབ་སྟེ། །ཇི་སྲིད་གསོད་པའི་ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="262.2"/>བྱེད། །དེ་དག་རིམ་པ་བཤད་བྱ་སྟེ། །རིམ་པ་དང་པོ་འདི་རིམ་བཞིན། །སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོས་སྐུལ་བར་བྱེད། །བསམ་ག་་འཁོར་ལོས་སྒྲུབ་པར་བྱེད། །རྫས་ཀྱི་འཁོར་ལོས་དཀྲུག་པར་བྱེད། །དེས་ནི་མྱ་ར་ལ་<milestone unit="line" n="262.3"/>གདོན་མི་ཟ། །དེ་ལྟ་བུའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པ་དང་། །ཇི་སྲིད་འཁོར་ལོ་ཆེན་པོ་དང་། །རབས་ཆད་ཐོད་པ་ཁ་སྦྱར་དུ། །འཁོར་ལོ་བཅུག་ལ་ཁ་བཅད་དོ། །དེ་ནས་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་མྲ །མ་ཡེངས་དཀྲུག་བསྐོར་བྱས་<milestone unit="line" n="262.4"/>གྱུར་ན། །ལས་འདི་འགྲུབ་འགྱུར་གདོན་མི་ཟ། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། །འཁོར་ལོ་བསྒྲུབ་ཅིང་གསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་སོ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་<milestone unit="line" n="262.5"/>བ། །ཇི་སྲིད་འཁོར་ལོའི་སྦྱོར་བ་ནི། །རབ་ཏུ་དྲག་པོའི་བྲི་བར་བྱ། །སྲོག་གི་འཁོར་ལོ་ཞེས་གསུངས་པ། །མེ་ཡི་འཁོར་ལོ་ཉིད་ཡིན་ཏེ། །ལྷ་མོ་མགྲིན་པའམ་བྷ་གར་གསད། །དེར་ནི་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="262.6"/>པ། །ར༷་དངར༷ སྐྱེསདབྱིབས་ཅན་ནི། །མེ་གསུམ་འདུས་བའི་དཀྱིལ་དུ་གསད། །གནས་ནི་སྙིང་ནང་སྲོག་རྩ་རྒྱུད། །ཡ༷་གིས་བུས་ལ་ར༷་གྱིས་བསྲེག །འཁོར་ལོ་བསྒྲུབ་དང་བཅས་པ་དེ། །དུག་ཤིང་མེ་སྦར་སྲེག་པར་<milestone unit="page" n="263"/><milestone unit="line" n="263.1"/>༄༅། །བྱེད། །ཆུ་ཡི་འཁོར་ལོ་ཞེས་གསུངས་པ། །ལྷ་མོ་ལྟེ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སུམ་འགྱུར་ཟླུམ་ལ་རབ་ཏུ་གནས། །ཆུ་གསུམ་འདུས་པའི་དཀྱིལ་དུ་གསད། །གནས་ནི་སྟེང་གནས་འདབ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="263.2"/>སྟེང་། །ཀླུ་བརྒྱད་འཁོར་དང་བཅས་པ་བསྐྱེད། །ལས་རྣམས་བཅོལ་ནས་བསྒྲུབ་བྱས་ནས། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོར་དོར་བར་བྱ། །རླུ་་གི་འཁོར་ལོ་ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མོ་ཞབས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བ་དན་རབ་ལྡན་<milestone unit="line" n="263.3"/>རླུང་དེ་ལ། །རབ་ཏུ་འཕྲོ་བའི་རླུང་ལྡན་པས། །རླུང་གསུམ་འདུས་པའི་དཀྱིལ་དུ་གསད། །སྙིང་གནས་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རླུང་ལྷ་འཁོར་བཅས་རྫོགས་པར་བསྐྱེད། །ལས་བཅོལ་འཁོར་ལོ་རླུང་ལ་<milestone unit="line" n="263.4"/>བསྐུར། །ས་ཡི་འཁོར་ལོ་ཞེས་གསུངས་པ། །ལྷ་མོ་སྙིང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ལོ་བསྐྱེད་ས་བོན་ས་གཞི་བསམ། །སུམ་འགྱུར་དྲག་པོའི་ས་གཞི་དར། །ས་གསུམ་འདུས་པའི་དཀྱིལ་དུ་གསད། །གདུལ་བར་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="263.5"/>སྙིང་ཁ་སྲ །ས་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་བསམ་ནས། །སྟེང་དུ་ས་བདག་ལག་ཆེན་བསྐྱེད། །དྲང་སྲོང་རྣམས་ཀྱང་དེ་བཞིན་ཏེ། །ལས་རྣམས་བཅོལ་ཞིང་བསྒྲུབ་བྱས་ནས། །དུར་ཁྲོད་ལ་སོགས་ཀུན་ཏུ་གནན། །ས་ཡི་ལྷ་<milestone unit="line" n="263.6"/>མོ་སེར་མོ་སྟེ། །དེ་བཞིན་ཆུ་ཡི་ལྷ་མོ་དཀར། །མེ་ཡི་ལྷ་མོ་དམར་མོ་ལ། །རླུད་གི་ལྷ་མོ་ལྗང་ཁུ་སྟེ། །དེ་ནི་ལས་རྣམས་མྱུར་དུ་འགྲུབ། །ཡང་ན་འཁོར་གནས་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཆུ་ནི་གྲོད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྟེ། །གྲོད་པའི་<milestone unit="page" n="264"/><milestone unit="line" n="264.1"/>ནང་དུ་བྱ་བར་བཤད། །མེ་ནི་སྲོག་རྩི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །སྲོག་རྩའི་ནང་དུ་བྱ་བར་བཤད། །རླུད་ནི་རྐང་པའི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །རྐང་པའི་ནང་དུ་བྱ་བར་བཤད། །ས་ནི་ཤ་ཡི་འཁོར་ལོ་སྟེ། ཁྲ་ཡི་ནང་དུ་བྱ་བར་བཤད། །དེ་<milestone unit="line" n="264.2"/>དེ་ལས་རྣམས་བྱས་གྱུར་ན། །ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་ཐོགས་པ་མེད། །ལས་དེ་གྲུབ་པའི་རྟགས་བྱུང་ན། །བདུན་གསུམ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གིས། །དགྲ་བོ་བསྒྲལ་བར་གདོན་མི་ཟ། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་<milestone unit="line" n="264.3"/>པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོའི་འཁོར་ལོའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་སོ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ལས་རྣམས་རྫོགས་པའི་རྣམ་འབྱོར་པས། །རིག་པའི་ཏིང་འཛིན་གསལ་བྱས་ཏེ། །མཆོག་ཕྲན་<milestone unit="line" n="264.4"/>དྲག་པོའི་ས་གཞི་སྲ །གནོད་དང་གདུག་པའི་དགྲ་བགེགས་ལ། །གསོད་བྱེད་ནང་དུ་བསྒྲུབ་པ་དང་། །མོ་ཡི་ཐོད་པར་བསྒྲུབ་པ་བརྩམས། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་སུམ་བརྩེགས་ལ། །ནང་དུ་དུག་གསུམ་ཆག་ཆག་<milestone unit="line" n="264.5"/>གདབ། །དེ་ཉིད་གྲུབ་པར་འགྱུར་བ་དང་། །ཐོད་རློན་ཟོར་བསྒྲུབ་རྫོགས་པར་བྱ། །དུར་དོང་ཞུགས་པའི་འོག་དག་ཏུ། །ཐོད་རློན་ཟོར་གྱིས་བརྡེག་གྱུར་ན། །དེ་ནི་མྱུར་དུ་ཕུང་བར་འགྱུར། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་<milestone unit="line" n="264.6"/>གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། །ཐོད་རློན་ཟོར་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་སོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་བསྟོད་པ། །ཨེ་མ་ཧོ་ཨེ་མ་ཧོ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །སྲིད་པ་<milestone unit="page" n="265"/><milestone unit="line" n="265.1"/>༄༅། །ཀུན་རྫོགས་ཡེ་སངས་རྒྱས། །དངོས་པོ་མེད་ཅིང་མཚན་ཉིད་མེད། །སྣ་ཚོགས་ཡུལ་ལས་སྐུར་བྱུང་བ། །དེ་ཉིད་སྐུ་མཆོག་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཡིད་བཞིན་སྐུ་མཆོག་དོན་ལྡན་པས། །བསྒྲུབ་བྱ་མ་མོ་<milestone unit="line" n="265.2"/>དབང་འདུས་ཏེ། །ཐེ་ཚོམ་མི་འབྱུང་དོན་གསུངས་པ། །གསུང་རྒྱུད་གཏེར་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །དཔལ་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ལས། །རྒྱུད་ཡོངས་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་སོ་དགུ་<milestone unit="line" n="265.3"/>པའོ།། །།འཕགས་པ་ལྷ་མོ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་གསང་བ་ཤན་པ་ནག་མོ་བསེ་སྡེར་ཞེས་བྱ་བ། མ་མོ་དང་སྲིན་མོ་ཐམས་ཅད་བཀོལ་བའི་མན་ངག་མ་མོའི་རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འགྲེལ་པ་ལས་བྱང་<milestone unit="line" n="265.4"/>དུ་ཕྱུང་བ་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། གུ་རྒྱ་ག་པི་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། གསང་བའི་གཏེར་གྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>