<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0286-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dpal rta mgrin las rgyud/-->དཔལ་རྟ་མགྲིན་ལས་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0286-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=369.1; end=380.6--><milestone unit="page" n="369"/><milestone unit="line" n="369.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤི་ཧ་ཡ་གི་བ་ཀརྨ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་རྟ་མགྲིན་ལས་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྟ་མགྲིན་དབང་གི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་དག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་<milestone unit="line" n="369.2"/>ལྡན་འདས་པདྨ་རིགས་ཀྱི་སངས་རྒྱས། ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པའི་ཁམས་ན། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚོགས་དང་། ཁྲོ་བོ་དང་ཁྲོ་མོ་དང་། སྤྲུལ་པ་དང་ཡང་སྤྲུལ་དང་། ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་ཚོགས་ལ་སོགས་པ་རྣམས་<milestone unit="line" n="369.3"/>དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་བཅོམ་ལྡན་འདས། །བདེ་གཤེགས་ཁྲོ་རྒྱལ་མཐུ་སྟོབས་ཅན། །པདྨ་དབང་<milestone unit="line" n="369.4"/>གི་རྒྱུད་ཆེན་པོ། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུསླ་སོ། །དེ་ནས་ཁྲོ་རྒྱལ་གར་དབང་གིས། །མི་རྟོག་ཏིང་འཛིན་སྙོམས་ཞུགས་ཏེ། །འཁོར་རྣམས་མ་ལུས་བྱིན་བརླབས་ཤིང་། །རྟ་མགྲིན་དབང་གི་<milestone unit="line" n="369.5"/>སྐུར་བཞེངས་ཏེ། །དབང་གི་རྟ་སྐད་ཐེངས་གསུམ་གྱིས། །ཁམས་གསུམ་ཐམས་ཅད་དབང་བསྡུས་ཤིང་། །སྲིད་གསུམ་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་མནན། །བགེགས་རྣམས་མ་ལུས་བ་་ནས་ཀྱང་། །ཀླུ་རྣམས་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="369.6"/>ཚར་བཅད་དེ། །ནམ་མཁའ་ལྡིང་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །མཁའ་ལྡིང་རྒྱལ་པོགརུཎ། །རྩེགཅིགཡིདཀྱིས་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །དབང་གི་རྒྱུད་ཆེན་བསྟན་པར་བྱ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དཔལ་རྟ་མགྲིན་གྱི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="page" n="370"/><milestone unit="line" n="370.1"/>གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་མཁའ་ལྡིང་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །ཨེ་མ་ཧོ་བཅོམ་ལྡན་གར་གྱི་བདག །པདྨ་དབང་གི་རྒྱུད་ཆེན་པོ། །བདག་གཞན་རྣམས་ཀྱི་དོན་<milestone unit="line" n="370.2"/>གྱི་ཕྱིར། །བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་དང་ལས་སྦྱོར་དང་། །རྟགས་དང་དམ་ཚིག་ལས་ཚོགས་དང་། །དབང་དང་སྤྱིན་སྲེག་མནན་པ་དང་། །བསྲུང་དབབ་བཅད་ཞབྲུལ་བྲི་བ་བསྟོད། །མཐར་ཐུག་བལྟ་བའི་དོན་རྣམས་<milestone unit="line" n="370.3"/>ཀུན། །ངེས་པ༷ར་མགོན་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཆེད་དུ་གླེང་ངོ་། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ། །འབྱུང་པོ་མ་ཐུལ་འདུལ་བྱེད་པའི། །གསང་སྔགས་རྒྱལ་པོ་འདི་ཡིས་ནི། །བར་ཆོད་བསྲུང་དང་སྐྲོད་<milestone unit="line" n="370.4"/>པར་བྱེད། །ཨཱོཾ་པདྷརྙ་ཀྲིཏ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུཾ༷། སརྦ་ནཱ་ག་ཨུ་ཙ་ཏ་ཡ་ཕཊ་ཕཊ། བཛྲ་ཁདེ་ཏིསྨོ་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་ཛྲ་ལ་ར༷་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། དེ་སྐད་གསུངས་པས་འཇིག་རྟེན་ཁམས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་དབང་<milestone unit="line" n="370.5"/>བསྡུས་ཤིང་། །ཀླུ་ལ་སྩོགས་པ་བརྒྱལ་ཞིང་བོགས། །འབྱུང་པོ་མ་ལུས་སྐྲོད་པར་བྱེད། །བསྲུང་དང་མཚམས་ཀྱི་ལས་ཡིན་ནོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །གླེང་སློང་བའི་དོན་ཞུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="370.6"/>མཁའ་ལྡིང་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །བསྙེན་བསྒྲུབ་གསང་བའི་ལས་རྣམས་ཞུས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དབང་ཐོབདམཚིགདངལྡནཔས། །ཐོག་མར་ཡིད་འཐད་གཞུང་མཐུན་གནས། །མཆོད་སྦྱིན་<milestone unit="page" n="371"/><milestone unit="line" n="371.1"/>༄༅། །གཏོར་མ་སྩོགས་བྱས་ཏེ། །མཎྜལ་སྟེང་དུ་མཆོད་པའི་རྫས། །དུར་ཁྲོད་མེ་ཁྲག་མཚམས་བཅད་དོ། །མ་སྐྱེས་དབྱིངས་ལས་ཐུགས་རྗེར་བསྒོམ། །ཧི༷༷ལས་དབང་ཆེན་ཡུམ་ལྔ་རྫོགས། །བྷ༷་ལས་དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="371.2"/>གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཉི་ཟླ་པདྨ་ཆུ་བདག་སྟེང་། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཀུན་ལས་བརྗིད་པའི་སྐུ། །དམར་ནག་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་སྟེ། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་རྟ་མགོ་ལྗང་། །ལྕགས་སྒྲོག་རལ་གྲི་དགྲ་་སྟ་བྱར། །པདྨ་<milestone unit="line" n="371.3"/>གཤོལ་དང་ཐོ་བ་བསྣམས། །ཞབས་བཞི་དོར་སྟབས་བརྐྱང་བསྐུམ་བགྲད། །ཨེ་ཀ་དམར་ནག་ཆས་ཀྱིས་བརྒྱན། །ཁ་ཊ༷་ཐོད་རློན་ཡབ་ལ་སྟོབ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱིན་རླབས་ལས། །ཕོ་ཉ་བྱི་ལ་ཕུ་ཤུད་<milestone unit="line" n="371.4"/>མགོ །དམར་ནག་ལྕགས་ཀྱུ་ཕུར་པ་འཛིན། །དབྱིངས་ནས་སྤྱན་དྲང་བཞུགས་བརྟན་ཕྱག །སྨན་རཀ་གཏོར་མ་ལ་སོགས་མཆོད། །ཐུགས་ཀའི་ཏིང་འཛིན་གསལ་བྱས་ཏེ། །བསྙེན་སྔགས་བཟླས་ཏེ་བཅོལ་སྔགས་<milestone unit="line" n="371.5"/>གདགས། །དུས་དང་གྲངས་དང་མཚན་མ་རྟགས། །བསྒྲུབ་པ་བྱ་བའི་རིམ་པ་ནི། །དུར་ཁྲོད་དབེན་པའི་གནས་དག་ཏུ། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བའི་ལས་རྫོགས་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཟླ་གམ་ཁྱམས་སྒོར་བཅས། །སྨན་རག་<milestone unit="line" n="371.6"/>གཏོར་མ་རྫས་རྣམས་བསགས། །སྔོནབཞིནདཀྱིལའཁོར་བསྐྱེད་སྤྱན་དྲངས། །མཆོད་བསྟོད་བསྒྲུབ་པའི་བཟླས་པ་བྱ། །དམར་ནག་གྲུ་གསུམ་པར་ཁྱམས་བཅས། །དབུས་སུ་ཕུར་བསྒོ་ལ་ཡང་དགོད། །རོ་རས་<milestone unit="page" n="372"/><milestone unit="line" n="372.1"/>དག་ལ་འཁོར་ལོ་ནི། །མཁས་པས་རེའུ་མིག་མཚན་མར་བཅས། །ཐུན་དང་རྫས་ལ་སོགས་བྱས་ཏེ། །ཆོ་ག་གཞུད་བསྲང་བསད་སྔགས་བཟླ་ས། །ཐུན་གྱི་ས་བྲབ་ཅིང་གཟིར་བྱས་ནས། །ཐ་མར་མནན་བསྲེག་ལས་<milestone unit="line" n="372.2"/>ཀྱིས་བསྐུལ། །ཡང་ན་ལིསྐོ་དག་ལའོ། །དཔལ་རྟ་མགྲིན་གྱི་རྒྱུད་ལས། །བསྙེན་བསྒྲུབ་ལས་སྦྱོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། ་ །།དེ་ནས་དབང་གི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་དབང་གི་རིམ་པ་<milestone unit="line" n="372.3"/>ཞུས། །བཅོམ་ལྡན་དབང་གིས་བཀའ་སྩལ་པ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་མཐར་ཕྱིན་སློབ་དཔོན་གྱིས། །གང་ཡང་རུང་བའི་གནས་སུ་ནི། །མཚམས་བཅ་ད་ས་ཡི་ཆོ་ག་བྱ། །སྟེགས་བུ་གྲུ་བཞིའི་སྟེང་དུ་ནི། །བུམ་པ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="372.4"/>མཆོད་རྫས་དགྲམ། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བའི་ལས་རྣམས་བྱ། །ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་གཞལ་ཡས་ཁང་། །པདྨ་དབང་གི་ལྷར་བསྐྱེད་ཅིང་། །སྤྱན་དྲང་ལ་སོགས་རྫོགས་བྱས་ནས། །བསྙེན་དང་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་པར་<milestone unit="line" n="372.5"/>བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྐུ་ཞིང་ཆག་ཆག་གདབ། །རྟ་མཆོག་དྲི་ཡི་ཐིག་ལེ་བྱ། །བསྐྱེད་དང་སྤྱན་འདྲེན་མཆོད་རྫོགས་ནས། །སློབ་མ་ཁྲུས་བྱས་ག༷༷སོལ་གདབ་བཀྲུ། །སོ་ཤིང་ཆོས་བཤད་སྲུང་སྐུད་གདགས། །ཀུ་ཤ་<milestone unit="line" n="372.6"/>གཏད་ལ་རྨི་ལམ་བརྟག །དེ་ནས་ཐིག་གདབ་ཚོན་བྲིས་ཏེ། །རྒྱན་དང་མཆོད་རྫས་སྒྲུབ་རྫས་དགོད། །ཏིང་འཛིན་དཀྱིལ་འཁོར་ལས་གཞུད་བསྲ༷ང་། །གནས་སུ་ལྷ་རྣམས་བསྐྱེད་བྱས་ནས། །སློབ་མ་འཇུག་པའི་རིམ་<milestone unit="page" n="373"/><milestone unit="line" n="373.1"/>༄༅། །པ་བྱ། །དབང་བཞི་པོ་ཡང་བསྐུར་བར་བྱ། །མ་སྨིན་པ་རྣམས་སྨིན་པར་བྱེད། །ཕྱིན་ཆད་འཁོར་བར་ལྡོག་མི་འགྱུར། །དཔལ་རྟ་མགྲིན་གྱི་རྒྱུད་ལས། དབང་བསྐུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་<milestone unit="line" n="373.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་མཁའ་ལྡིང་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །གསང་སྔགས་གསང་བའི་དོན་རྣམས་ཞུས། །པདྨ་དབང་གིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དྷི་པསྙིརྙ་ཀྲི་ཏ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། སྙི༷༷པདྷརྙ་ཀྲི་ཏ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="373.3"/>ཧེ༷༷པདྨརྙ་ཀྲི་ཏ་དེ་མ་དྷ་རི་ཧ་ཡ་སྙི་བ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཛ་ཛ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་གི་བ་ཨེ། ཛ་ཏི་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་པདྷརྙ་ཀྲི་ཏ་ཏ་ཡ་རྒི་བ་ཆེ་གེ་མོ་ཀི་ལ་ཡ་ཀི་ལ་ཡ། ནཱ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ། ག་ས་གཏུབས་<milestone unit="line" n="373.4"/>སོད་སྒོད། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སྙི༷༷པདྷརྙ་ཀྲི་ཏ་དེ་མ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་ཛ་ཛ། ནཱ་ག་ལི་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་བཱ་ར་ཡ་སྨྱུ་ར་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སྙི༷༷ནཱ་ག་ཙཀྲ་མུ་ར་ལ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སྙི༷༷པདྷརྙ་ཀྲི་ཏ་ཧ་<milestone unit="line" n="373.5"/>ཡ་རྒི་བ་ཆེ་གེ་མོའི་ཙིསྟ་ཛ་ལ་ར༷་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། རྙི༷༷པདྷརྙ་ཀྲི་ཏ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཆེ་གེ་མོ་ཤིརྙ༷་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། དྷི༷༷ནི་ག་སྟམ་བྷ་ཡ་ནན། ཧི༷༷པདྨརྙ་ཀྲིཏ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཆེ་གེ་མོ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། མྱ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="373.6"/>ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཤག་ཏི་ཚལ་པ་ཚལ་པ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧ་ཧ་ན་ར་ཐུ་ཡི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བཱ་ར་ཡ་མུ་ར་ཡ། ནཱ་ཤ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ། ཚལ་པ་ཚལ་པ། སྨྲིནྟྲ་སྨྲིརྙ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཨུ་ཙ་ཏ་ཡ་ཨུ་ཙ་ཏ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། རཀྟ་རཀྟ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ནཱ་ག་མ་ལ་ནི་ཏྲི་ཕྲ་དུ་ནཱ་<milestone unit="page" n="374"/><milestone unit="line" n="374.1"/>ག་མ་ལ་ཤིག་གྲྭ་ཧྭ། ཨ་ནི་ལ་དུ་ནི་གྲྭ་ཧྭ། ཕྲི་ཏྲི་ཨ་ཏྲི་ནན། ཨ་ནུ་ཏྲི་སུ་ནན། ཨ་ཏྲི་སུ་ཏྲི་ནན། ནཱ་ག་ཨ་ལི་ཀི་ལི་ནན། ཤུ་ལི་གུ་ལི་ནན། ཤུ་ལི་བྱི་དུ་ནན། ཧོ་ལུ་མ་ནཱ་ག་ཏ་ལི་ནན། ཧོ་ལུ་མ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཨ་ཨ་ཨ། ཏྲི་མི་<milestone unit="line" n="374.2"/>པ་ནུ་ཁི་ཧཱུཾ༷། ཨོ་ཏྲི་དུ་ཏྲི་ནན། ཨེ་ནཱ་ག་སོ་ཧྲི་ཧཱུཾ༷། ཨོ་ཏ་ཐུ་ཨོ། ཏ་ཐུ་བཛྲ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་ག་རུ་ཎ་ཧ༷་ས་ཧེ་ཙ་ལེ་ཙ་ལེ་གྲྭ་ཧྭ། སྣྲི༷༷པདྷརྙ་ཀྲི་ཏ་ཤཱརྙི་ཚུརྙུ་བ་ཤང་མྱ་ར་ཡ་སརྦ་བིསྣ༷་ཤ་ཏྲུ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་ག་རུ་ཙ་ལེ་ཙ་ལེ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="374.3"/>ཨོད་ཀང་ཨོད་ཀང་། ཁྱུང་ག་རུ་ཎ་ཁྱུང་ག་རུ་ཎ། ཤ་མ་ར་བྱིད་ཐུམ་བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་ཏ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། དཔལ་རྟ་མགྲིན་གྱི་རྒྱུད་ལས། གསང་སྔགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་མཁའ་ལྡིང་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="374.4"/>ཡིས། །བསྙེན་བསྒྲུབ་ལས་སྦྱོར་ལ་སོགས་པའི། །རྟགས་དང་མཚན་མའི་རིམ་པ་ཞུས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཁུབ་པའི་རྟགས་དང་མཚན་མ་ནི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྟེན་སོགས་དང་། །མཆོད་<milestone unit="line" n="374.5"/>དང་བསྐོར་བ་བྱེད་ལ་སོགས། །སྔོན་ཆད་མ་མཐོང་ཡུལ་ཁམས་ན། །ཉི་ཤར་མཆོད་རྟེན་གྲོང་ཁྱེར་རྣམས། །ཉམས་དགའི་གནས་སོགས་དུ་མ་མཐོང། ཁྲུབ་རྟགས་རི་བོའི་རྩེར་ཕྱིན་དང་། །མཁའ་ལ་འཕུར་དང་<milestone unit="line" n="374.6"/>མཁའ་ལྡིང་བྱ། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ནས་ལྟོ་འགྲོ་ལེན། །སྦལ་ལྕོང་སྡིག་པ་རྩངས་པ་སོགས། །གསོད་དང་སྐམས་དང་ཤི་གྱུར་བ། །གདུག་པའི་གཟུགས་རྣམས་མ་ལུས་ཀུན། །བདག་གི་འཁོལ་ཞིང་འདུས་པར་<milestone unit="page" n="375"/><milestone unit="line" n="375.1"/>༄༅། །བྱེད། །བསད་པའི་ལས་ལ་སྦྱོར་བའི་ཚེ། །གང་ལ་དམིགས་པ་ཁུགས་ནས་ཀྱང་། །གསོད་གཅོད་ལས་རྣམས་བྱེད་པ་དང་། །ཀླུ་གཉན་ས་གདག་གདོན་ཚོགས་རྣམས། །ངེས་པར་དབང་དུ་འདུས་པ་<milestone unit="line" n="375.2"/>དང་། །མངོན་སྤྱོད་དྲག་པོས་ཚར་གཅོད་དང་། །བཟང་རྟགས་མཚན་མ་ཀུན་ཀྱང་འབྱུང་། །འཇུག་པའི་རྟགས་ནི་རྨི་ལམ་དུ། །ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་ཅིར་ཡང་སྟོན། །སྐྱེས་པ་བུད་མེད་བཙུན་ཆེན་དང་། །ལྷ་ཁང་ཆུ་དང་<milestone unit="line" n="375.3"/>སྤྲུལ་ལ་སོགས། །སེམས་ཅན་སྣ་ཚོགས་བདག་ལ་འཚེ། །སྙིང་མི་དགའ་ལ་ཉམས་དམའ་དང་། །རྫུ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་སྟོན་པར་བྱེད། །ཞུགས་པའི་རྟགས་ནི་ལུས་ལ་ཡང་། ཁྲ་འཕྲིག་ལ་སོགས་མཛེ་ཡི་<milestone unit="line" n="375.4"/>ནད། །མཚན་རྟགས་གསལ་ཞིང་རྨི་ལམ་ངན། །གནོད་པའི་ས་རུ་འདུག་པ་དང་། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་སྙིང་བརྩེ་བ། །གང་གནོད་ཆོ་འཕྲུལ་དངོས་སུ་འབྱུང་། །ཡི་དྭགས་འབྱུང་པོ་ཞུགས་པ་དང་། །རྟགས་དང་མཚན་<milestone unit="line" n="375.5"/>མ་རྫུ་འཕྲུལ་རྣམས། །རྨི་ལམ་ལ་སོགས་ངན་པ་འབྱུང་། །ཞུགས་ནས་ཐོན་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །རྣག་ཁྲག་ཕྱི་རུ་ཐོན་པ་དང་། །གཞན་དུ་འཚོང་དང་བཙོན་ལས་ཐར། །ཡིད་དགའ་ཏིང་འཛིན་གསལ་བ་<milestone unit="line" n="375.6"/>དང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མཚན་མ་རྣམས། །རྙེད་དང་མཁའ་ལས་མེ་ཏོག་འབབ། །འོད་དང་འཇའ་ཚོན་འཇམ་པའི་སྒྲ། །བཟང་པའི་རྟགས་རྣམས་སྟོན་པར་བྱེད། །དཔལ་རྟ་མགྲིན་གྱི་ལས་རྒྱུད་ལས། རྟགས་དང་<milestone unit="page" n="376"/><milestone unit="line" n="376.1"/>མཚན་མ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་མཁའ་ལྡིང་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །མནན་དང་སྦྱིན་སྲེག་བསྐྲད་པ་ཡིས། །ཚར་གཅོད་པ་ཡི་དོན་རྣམས་ཞུས། །རྟ་མགྲིན་དཔལ་གྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྒྱས་པའི་<milestone unit="line" n="376.2"/>སྤྱིན་སྲེག་ཆེན་པོ་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་པ། །ཨེ་སྟེ་གྲུ་གསུམ་ཉི་ཤུ་གཅིག །ཁྲག་དང་དུག་གིས་ཞལ་བ་བྱ། །གདུག་པ་ཧོམ་གྱི་ཤིང་བརྩིགས་ཏེ། །མཆོད་རྫས་བསྲེག་རྫས་འབྲུ་དང་དྲུག ་་དང་<milestone unit="line" n="376.3"/>ཁྲག་དང་མར་ནག་སོགས། །ཐམས་ཅད་ཚོགས་པར་བྱས་ནས་ཀྱང་། །ཕྲིན་ལས་གཞུང་བསྲང་ཐབ་ཁུང་ནང་། །མེ་ལྷ་ཨག་ནེ་རྭ་ཛ་ལ། །མཆོད་བསྟོད་རྫོགས་པར་བྱས་ནས་ཀྱང་། །ལྟོ་བར་ལྷ་བསྐྱེད་སྤྱིན་སྲེག་<milestone unit="line" n="376.4"/>དབུལ། །ཕྲིན་ལས་བྱ་བ་རྣམས་སྐབས་སྦྱར། །ཐུན་ལ་སོགས་པ་ཅི་རིགས་བྱ། །བསྡུས་པ་ཐབ་ཁུང་བུད་ཤིང་བརྩིག །བསྲེག་རྫས་ལ་སོགས་འབྱོར་ཚོགས་བྱ། །ཐབ་བསྐྱེད་མེ་དམར་ལྷར་བསྐྱེད་ནས། །ཆོ་ག་གཞུད་<milestone unit="line" n="376.5"/>བསྲང་མཆོད་བསྟོད་ནས། །མཇུག་ཏུ་ཐུན་དང་བྲོ་བརྡུངས་ཏེ། །ཐལ་བ་རྒྱ་གྲམ་ལམ་དུ་འཕྱར། །མནན་པ་དགྲ་བགེགས་རྣམ་གསུམ་ལས། །དགྲ་བོ་ཀླུ་ལ་གཏད་པ་དང་། །བགེགས་ལ་ཐོད་པར་གཟུགས་བཅུག་<milestone unit="line" n="376.6"/>སྟེ། །མནན་ནས་རྟ་གདོང་བྲོ་ཡིས་བརྡུང་། །ཡང་ན་གང་གནོད་གཟུགས་བྲིས་མནན། །བསྐྲད་པའི་འཁྲུལ་འཁོར་བསྐོར་ནས་ཀྱང་། །རི་རྩེ་ཆུ་གཞུང་རླུད་ལ་བསྐུར། །འབྱུང་པོ་རེངས་བའི་འཁོར་ལོ་ནི། །རྩང་ལ་<milestone unit="page" n="377"/><milestone unit="line" n="377.1"/>༄༅། །བརྒྱངས་ལ་སྦད་པར་བྱ། །དཔལ་རྟ་མགྲིན་གྱི་ལས་རྒྱུད་ལས། །མནན་སྲེག་སྐྲོད་ཅིང་རེངས་པར་བྱེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་མཁའ་ལྡིང་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །ལས་རྣམས་རབ་ཏུ་བྱེད་<milestone unit="line" n="377.2"/>པའི་དོན། །གར་དབང་ཉིད་ལ་རབ་ཏུ་ཞུས། །དབང་ཕྱུག་གར་གྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྗེས་འཇུག་རྣལ་འབྱོར་སྒྲུབ་པ་པོས། །བསྙེན་པ་བསྒྲུབ་པ་མཐར་ཕྱིན་ནས། །ལས་ནི་གང་བྱས་འགྲུབ་པར་བྱེད། །དབབ་བཅད་<milestone unit="line" n="377.3"/>གཉིས་ཀྱི་ལས་རྣམས་ནི། །གང་ཡང་རུང་བའི་ཡུལ་ཁམས་སུ། །མཆོད་དང་སྤྱིན་གཏོང་རྒྱ་ཆེར་བྱ། །ཕུར་བུ་བཅུ་སྔགས་བྲིས་ལ་གདགས། །རབ་གནས་བྱིན་བརླབ་མཆོད་བྱས་ཏེ། ་་་དཀར་རྫས་ལྔ་དག་ལ་<milestone unit="line" n="377.4"/>བསྔགས། །ཕྱོགས་བཅུར་གསེར་སྐྱེམས་གཏོར་མ་གཏང་། །ཕུར་བུ་བཅུ་དང་ཐོ་ཡིས་བསྐོར། །རང་ཉིད་ལྷར་བསྒོམ་སྡིགས་མཛུབ་བསྒྲེང་། །སྔགས་བཟླས་རྫས་ཀྱིས་གཏོར་བར་བྱ། །གཞན་ཡང་གཏོར་མ་ཐུན་རྫས་<milestone unit="line" n="377.5"/>བསག །ལྷ་བསྐྱེད་ཡུལ་གྱི་ལྷ་ཀླུ་མཆོད། །བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་སྔགས་མཇུག་ལ་ཡང་། །ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཆེ་ཕོབ་ཅེས། །ཞི་དྲག་གཉིས་ཀྱིས་དབབ་པར་བྱ། །དམ་ཚིག་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །རས་སམ་གྲོ་གའི་ཤུན་པ་<milestone unit="line" n="377.6"/>ལ། །སྲུང་བའི་འཁོར་ལོ་སྔགས་དང་བཅས། །མཎྜལ་སྟེང་གཞག་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །མཆོད་བསྟོད་བྱས་ལ་ལུས་ལ་གདགས། །ཡང་ན་ཚོན་སྐུད་སྣ་ལྔ་ལ། །སྔགས་བཟླས་མདུད་པ་བྱས་ནས་ཀྱང་། །བྱིན་བརླབ་<milestone unit="page" n="378"/><milestone unit="line" n="378.1"/>སྐྱབས་འགྲོ་བྱ་ཞིང་གདགས། །རས་སམ་འཁར་གཤོང་ནང་དག་ཏུ། །ཀླུ་གཟུགས་སྣ་ཚོགས་བཅུག་ནས་ནི། །སྨན་དང་གཏོར་མ་བྱིན་བརླབ་དབུལ། །བཀའ་བསྒོ་བྱས་ཏེ་སྦས་གྱུར་ན། །ཀླུ་ནད་ཀུན་ལས་ཐར་པར་<milestone unit="line" n="378.2"/>བྱེད། །གང་ཡང་རུང་བའི་མཐུན་རྫས་དང་། །གཏོར་མ་དག་གིས་མཆོད་བྱས་ཏེ། །གནས་སྐབས་གང་བྱེད་ལས་བཅོལ་ཞིང་། །དབང་བསྐུར་ཟིལ་མནན་བསྟོད་བྱས་ནས། །ཐ་མ་ལས་ལ་གཟུད་པར་བྱ། །ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="378.3"/>གཞལ་ཡས་ལྷ་བསྐྱེད་ནས། །སྤྱན་དྲང་མཆོད་བསྟོད་རྫོགས་བྱས་ནས། །མེ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་རྫོགས་བྱས་ནས། །སྔགས་བཟླས་གང་འདོད་བསྲེག་པར་བྱེད། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་བུམ་པའི་ནང་། །ཚེ་ཆང་རྫས་དང་སྨན་བླུག་<milestone unit="line" n="378.4"/>སྟེ། །མཎྜལ་སྟེང་གཞག་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་གྱི་ཚེ་བཀུག་ནས། །སྔགས་བཟླས་བསྟོད་ཅིང་བསྟིམ་པར་བྱ། །ལས་རྣམས་དབང་དུ་བསྡུ་བ་ལ། །རང་ཉིད་སྔགས་བཟླས་ལྷ་བསྒོམས་ཏེ། །གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="378.5"/>སྔགས་བཟླས་རྫས་རྣམས་བསག །སེང་ལྡེང་ཕུར་བ་བྱིན་བརླབས་ལ། །ཐ་མ་ལས་ལ་སྦྱར་བྱས་ན། །གང་ལ་བྱ་བ་དབང་དུ་འགྱུར། །དཔལ་རྟ་མགྲིན་གྱི་ལས་རྒྱུད་ལས། ལས་སྣ་ཚོགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="378.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་མཁའ་ལྡིང་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །དམ་ཚིག་བལྟ་བའི་དོན་རྣམས་ཞུས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྤྱིར་ན་ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ལ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="379"/><milestone unit="line" n="379.1"/>༄༅། །ཀུན། །དམ་ཚིག་སྡོམ་པ་མེད་ན་མི་འགྲུབ་པས། །དེ་བས་དམ་ཚིག་ཚུལ་བཞིན་བསྲུང་། །དངོས་གྲུབ་གཉིས་དང་བྱིན་རླབས་ཀྱང་། །རྩ་བ་ཡན་ལག་བསྲུངས་ལས་འབྱུང་། །བླ་མ་བཀུར་དང་ལུས་<milestone unit="line" n="379.2"/>ངག་ཡིད། །སྒོ་གསུམ་རྒྱུན་དུ་ཉམས་མི་བྱ། ཁེས་བཞིན་ལྡན་པས་མཉེས་པའི་ཐབ། །བག་ཡོད་གནས་པས་འགལ་མི་བྱ། །ལྷ་དང་སྔགས་ལ་སོགས་པ་དང་། །སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་དམ་ཚིག་དང་། །ཐུན་བཞིའི་རྣལ་<milestone unit="line" n="379.3"/>འབྱོར་ཉམས་མི་བྱ། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་བྱམས་པ་བསྐྱེད། །སྙིང་རྗེའི་བསམ་པ་རྒྱུད་དུ་བསྐྱེད། །བླ་མ་མཆོད་ལ་ཉམས་མི་བྱ། །རྫས་དང་མཆོད་པ་ཆག་ཉམས་མེད། །ཡིད་གཉིས་ཐེ་ཚོམ་རྣམ་པར་སྤང་། །ང་<milestone unit="line" n="379.4"/>རྒྱལ་རློམ་སེམས་ཕྲག་དོག་དང་། །དུག་གསུམ་ཉོན་མོངས་འཇོམས་པར་བྱེད། །ལེ་ལོ་སྙོམས་ལས་དོར་བྱས་ཏེ། །བརྩོན་འགྲུས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་རྫོགས་ཤིང་། །མདོར་ན་དགེ་བཅུ་དང་དུ་བླངས། །གསང་སྔགས་ལྟ་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="379.5"/>ཟུང་དུ་འབྲེལ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་གཞུང་བསྲང་ལས་ངན་དོར། །གསང་སྔགས་དམ་ཚིག་གཞུང་བཞིན་བསྲུང་། །ལྟ་བས་ཐག་བཅད་གདེང་དུ་བཅའ། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་པའི་ཆོས། །མ་ལུས་རིག་པ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="379.6"/>སེམས། །སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་མཐའ་ལས་གྲོལ། །རྣམ་རྟོག་ཆོས་དབྱིངས་ངང་དུ་གཞིལ། །མ་སྤངས་ཆོས་ཉིད་གཟུང་འཛིན་མེད། །ཡེ་ནས་རང་བྱུང་ཆོས་ཉིད་སྐུ། །མཚན་མའི་སྤྲོས་པ་ཡེ་སངས་རྒྱས། །མཁའ་ལྟར་<milestone unit="page" n="380"/><milestone unit="line" n="380.1"/>ཁྱབ་པའི་ཐུགས་རྗེ་ཡིས། །འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་ཉོན་མོངས་རྣམས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་འཇོམས་མཛད་མ། །བདེ་ཆེན་ཟུང་དུ་གཤོམ་མཛད་མ། །ཕྱོགས་རིས་མེད་པ་སྙོམས་མཛད་མ། །དཔལ་རྟ་མགྲིན་གྱི་<milestone unit="line" n="380.2"/>ལས་རྒྱུད་ལས། དམ་ཚིག་དང་བལྟ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་མཁའ་ལྡིང་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །བསྡུས་པའི་ཚིགས་རྣམས་ཀུན་གྱིས་ཀྱང་། །ཁྲོ་རྒྱལ་དབང་ལ་འདི་སྐད་བསྟོད། །ཧཱུཾ༷། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་<milestone unit="line" n="380.3"/>ཆེན་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ནུབ་ཕྱོགས་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་ཞིང་ཁམས་ནས། །དབང་གི་རྒྱལ་པོ་ཟླ་གམ་གདེངས་པ་ལ། །དཔལ་མཆོག་ཧ་ཡ་རྒི་བ་དབང་གི་ལྷ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་བརྐྱང་བསྐུམ་<milestone unit="line" n="380.4"/>བཞུགས། །དབུ་གཙུག་རྟ་མགོ་ལྗང་གུ་ཙེ་རེ་རེ། །སྤྱན་དགུ་གཟིགས་ནས་སྡང་མིག་འོད་ལམ་ལམ། །སྨིན་མཚམས་ཤངས་དབྲག་ཁྲོ་གཏེར་གློག་ལྟར་འགྱུ། །རྗོག་མ་ལེ་བརྒན་དབང་གི་མེ་དཔུང་འབར། །དཔྲལ་བ་<milestone unit="line" n="380.5"/>ཞུར་པོ་བྱམས་པའི་ཉི་མ་ཤར། ཁྲངས་ནས་རླུ་་འབྱུང་རྡོ་རྗེའི་ཚུབས་ནག་འཁྱིལ། །ལྗགས་འདྲིལ་མཆེ་གཙིགས་མེ་སྟག་འོད་སྟོང་འཕྲོ། །བསྐལ་བའི་མེ་སྟོང་འབར་བའི་ཀློང་ན་བཞུགས། །སྤྲུལ་པའི་དབུ་རྒྱན་མང་<milestone unit="line" n="380.6"/>པོ་སྐར་ལྟར་ཞབྲུགས། །རྡོ་རྗེ་གནམ་ལྕགས་འབར་བའི་ཐོག་ཐོག་འཕེན། །དབུགས་ཀྱིས་རྔུབས་པས་ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་གསང་བའི་ཡུམ་དང་འཁྲིལ། །ཡོན་ཏན་བརྗོད་མི་ལང་ལ་ཕྱག་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>