<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0883-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--gnod sbyin thams cad kyi rgyal po ha la 'bar ba'i snying gsang ba'i rgyud/-->གནོད་སྦྱིན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཧ་ལ་འབར་བའི་སྙིང་གསང་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0883-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=570.4; end=581.6--><milestone unit="line" n="570.4"/>ཕུར་ཞེས་བྱ་བ་གནོད་སྤྱིན་གྱི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ལྭ་ཀྟ་སརྦ་རྭ་ཛ་ཧ་ལ་ཛ་ལེ་ཙིཀྟ་གུ་རྒྱ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། གནོད་<milestone unit="line" n="570.5"/>སྤྱིན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཧ་ལ་འབར་བའི་སྙིང་གསང་བའི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་མི་<milestone unit="line" n="570.6"/>བཟད་པ་དྲག་པོ་སྤྲུལ་པ། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་ཞིང་གདུག་པ་ཅན་འདུལ་བར་དབང་བསྐུར་ཏེ། ལག་ན་རྡོ་རྗེ་གཏད་པ་དེ་རི་མ་ལ་ཡའི་རྩེ་མོ་ན་གནམ་ལྕགས་འབར་བ་ལས་གྲུབ་པའི་ཁང་པ་<milestone unit="page" n="571"/><milestone unit="line" n="571.1"/>༄༅། །ན། འཁོར་ལོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང་། དྲེགས་པ་ཅན་གྱི་སྡེ་བརྒྱད་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་པ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། གནས་དེ་ཡང་སྟོད་གཅན་གཟན་གྱི་རྒྱལ་པོ་སེང་གེའི་འགྲན་སར་<milestone unit="line" n="571.2"/>གྱུར་པ། སྨད་འདབ་གཤོང་ན་གཅན་གཟན་སྟག་གི་འགྲན་སར་གྱུར་པ། རྩི་ཤིང་དང་། རྩི་ཐོག་དང་། སྨན་དང་། སྡོང་བུ་དང་། ཡལ་གའི་འཁྲུངས་སར་གྱུར་པ། དེ་ན་འདབ་ཆགས་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="571.3"/>དང་། །འཁོར་བ་དང་། ལྡིང་བ་དང་། འཛུམ་པ་དང་། མཛེས་པ་དང་། འཆག་པ་དང་། འཕུར་བ་དང་། འདྲད་པ་དང་། སྐད་སྒྲོག་པ་དང་། འདྲད་ཅིང་རོ་ཟ་བའི་གཅན་གཟན་གྱི་རྣམ་པ་ཀུན་ཀྱང་རྒྱུག་པ་དང་།<milestone unit="line" n="571.4"/>འཛིན་པ་དང་། བཟུང་བ་དང་། གསོད་པ་དང་། སྤྲུག་པ་དང་། ཚོམས་པ་དང་། ཚོར་བ་དང་། མཛེས་པ་དང་། ང་རོ་སྣ་ཚོགས་འདོན་པ་དེ་དག་གོ །དེ་ལྟ་བུའི་རི་དེའི་རྩེ་མོ་ན་གནམ་ལྕགས་ལས་གྲུབ་པའི་ཁང་པ་<milestone unit="line" n="571.5"/>འབར་བ་ཡོད་དེ། དེ་ཡང་དབྱིབས་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་མེ་འབར་བར་འདུག་པ། ངོས་གསུམ་དུ་ཟླ་གམ་དུ་འདུག་པ་ལ་མེ་འབར་བ། ལོགས་ལ་ཞེ་སྡང་ཅན་སྦྲུལ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་རྒྱན་འཕྱར་བ། རྒྱ་ཕྱོགས་བཅུར་<milestone unit="line" n="571.6"/>ཡོངས་སུ་མ་ཆད་པ། ཡེ་ཤེས་ལས་གྲུབ་པ། སྟེང་གནམ་ལྕགས་འབར་བའི་ཐོག་འབེགས་པ། ཁྲག་གི་བར་ན་གློག་འགྱུ་བ། སྤྲིན་སྣ་དང་། ན་བུན་དང་། ཁ་རླངས་སྣང་བ། དུག་གི་སེར་བ་རྒྱུན་མི་ཆད་པར་འབབ་པ<milestone unit="page" n="572"/><milestone unit="line" n="572.1"/>དུག་མཚོ་ཁོལ་མའི་ནང་ན་ཆུ་སྲིན་ལ་སོགས་གདུག་པ་ཅན་ཐམས་ཅད་དཀྱིས་གང་བ། ཁྲག་གི་རྦ་གློང་འཁྲུག་པའི་ནང་ནས་བྱུང་བའོ། །དེ་ན་གནས་པའི་དྲེགས་པ་ཅན་ཐམས་ཅད་ནི་གདུག་པ་གསོད་པ་ལ་དགའ་<milestone unit="line" n="572.2"/>བ། བརྩེ་བ་མེད་པར་ཤ་དང་ཁྲག་ལ་དགའ་བ། ཁྲག་དང་ཤའི་དྲི་ཚོར་ན་སྐད་ཅིག་ཙམ་ལ་གླིང་བཞི་ལ་རྒྱུག་པ། ཉིན་དང་མཚན་དུ་མི་གསོད་པ་ལ་བརྩོན་པ། གཟུགས་མི་སྡུག་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། ཁ་ནས་སྔགས་<milestone unit="line" n="572.3"/>དུག་དང་འདྲ་བ་འདོན་པའི་གནོད་སྤྱིན་གདུག་པ་ཅན་ཤ་དག་གི་གནས་དང་རྟེན་སར་གྱུར་ཏེ། དེ་དག་ཐམས་ཅད་དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་སྲོག་ཕྲོགས་ཏེ་བཏུལ་ནས། དམ་ཚིག་བྱིན་དེ་དབང་བསྐུར་ནས་རྡོ་རྗེ་གཏད་<milestone unit="line" n="572.4"/>དེ་དམ་ལ་བཏགས་ནས། ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེའི་མིང་ཅན་དམ་ཚིག་དང་ལྡན་པས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་ལ་རེམ་པ། དམ་ཉམས་པ་གསོད་པ་ལ་བརྩོན་པ། བསྟན་པ་འཇིག་པའི་ཡུལ་དུ་ཐོག་དང་སེར་བ་<milestone unit="line" n="572.5"/>འབེབས་ཤིང་ནད་སྣ་ཚོགས་གཏོང་བ་ལ་བརྩོན་པ། སྔགས་པ་དམ་པའི་ཕོ་ཉ་བྱེད་ཅིང་ཉིན་དང་མཚན་དུ་དེ་ལ་བསྲུང་བར་བྱེད་པ། དེ་དག་ཀུན་གསང་སྔགས་རྡོ་རྗེ་ཐེག་པའི་བསྲུང་མར་གྱུར་ཏོ། །གནོད་སྤྱིན་ཐམས་<milestone unit="line" n="572.6"/>ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཧ་ལ་འབར་བའི་གསང་བའི་སྙིང་རྒྱུད་ལས། གླིང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེའི་དུས་ན་གནས་པའི་གནོད་སྤྱིན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡཀྟ་འབར་བྱེད་ཅེས་བྱ་བ་ཞེ་སྡང་ཆེ་བ་མཐུ་དང་། ནུས་<milestone unit="page" n="573"/><milestone unit="line" n="573.1"/>༄༅། །པ་དང། སྟོབས་དང་། དབང་ཆེ་བ་ཞིག་ཡོད་པ་ལས། དུས་དེར་ཤིན་ཏུ་འདོད་ཆགས་སྐྱེས་ཏེ། རི་དེའི་རྩ་བའི་དུག་མཚོ་ཁོལ་མའི་ནང་ན་ཀླུ་མོ་མིག་གཅིག་མ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། རིགས་ཀྱི་སྲིན་མོ་དམར་<milestone unit="line" n="573.2"/>མོ་ཤམ་སྙིང་འཕྲོག་མ་ཞེས་བྱ་བ་གདུག་པ་དུག་ཅན་འདོད་ཆགས་ཆེ་བ། གསོད་པ་ལ་དགའ་བ། མཐུ་ཆེ་བ། རྫུ་འཕྲུལ་ཆེ་བ། གདུག་པོ་མོ་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པ་ཞིག་ཡོད་དོ། །དེ་ལ་གནོད་སྤྱིན་གྱི་རྒྱལ་པོ་ཡཀྟ་<milestone unit="line" n="573.3"/>འབར་བྱེད་ཅེས་བྱ་བ་དེས། གནོད་སྦྱིན་རྐང་པ་བརྒྱད་པ་ཞེས་བྱ་བ་མགྱོགས་པ་དེ་ཕོ་ཉར་བརྫངས་ནས། །དེས་དེ་ལ་སྨྲས་པ། ཁོ་ན་རེའུ་ཅག་གཉིས་ལས་དབང་ཆེ་ཞིང་གཟི་བརྗེད་ནུས་པ་ཆེ་བ་འཇིག་རྟེན་འདི་ན་<milestone unit="line" n="573.4"/>མེད་ན། འོ་སྐོལ་གཉིས་སྲིད་པའི་འཁྲིག་མ་ཅིག་སྤྱད་ན་མི་རུང་ངམ་ཞེས་མངགས་པ་དང་། ཀླུའི་སྲིན་མོ་ན་རེ། འུ་འུ་ཅག་གཉིས་ལས་ཞེ་སྡང་དང་འདོད་ཆགས་ཆེ་ལ་གདུག་པ་ཅན་འཇིག་རྟེན་འདི་ན་མེད་པས་ཕྲད་<milestone unit="line" n="573.5"/>དུ་མི་བཏུབ་བོ། །ཕྲད་ནས་སྲིད་པ་སྨིན་ན་སྐྱེ་འགྲོ་མ་ལུས་པ་ཟོས་ཏེ་འགྲོ་བའི་བུ་ཅིག་འོང་བས། སྐད་ཅིག་ཀྱང་འུ་ཅག་གཉིས་མི་ཕྲད་པའི་ཐབས་མེད་དོ་ཞེས་ལན་བདུན་གསོལ་བ་དང་། ཡཀྟ་འབར་བྱེད་ཤིན་ཏུ་<milestone unit="line" n="573.6"/>འདོད་ཆགས་སྐྱེས་དེ་འཁྲུགས་ནས་ཅང་མ་གནང་ངོ་། །དེ་སྐད་ཅིག་གིས་དེར་ཕྱིན་ཏོ། །དེ་ནས་དེ་གཉིས་ལྷོ་ཕྱོགས་དུག་ཆུ་ཁོལ་མའི་མཚོ་འགྲམ་དུ་ཉིན་ཞག་གསུམ་དུ་འདོད་ཆགས་སྤྱད་དེ། སོ་སོར་ཚིམ་ནས་རང་<milestone unit="page" n="574"/><milestone unit="line" n="574.1"/>རང་གི་གནས་སུ་དོང་ངོ་། །དེར་སྲིན་མོ་ ལུས་མི་བདེ་སྟེ། ཟླ་བ་བདུན་འོ།ན་ཙམ་ན་དུག་ཆུའི་འགྲམ་དུ་སོང་བས། མངལ་ནས་ལྕགས་ཀྱི་སྒོ་ང་ཁ་དང་མིག་དགུ་པ་ཅིག་སྐྱེས་ཤིང་བཙས་སོ། །སྐྱེས་ནས་དེས་མའི་ཤ་<milestone unit="line" n="574.2"/>འབྲབ་ཅིང་ཕའི་སྙིང་རྗེ་འཛག་པར་བྱས་ཏེ། ཡར་ནམ་མཁའི་མཐོངས་སུ་འགྲོ་ནས་མི་ཐུབ་ལ། མར་ས་རིམ་པ་དགུའི་འོག་ཏུ་མི་ཐུབ་ཅིང་སྐད་འབྱིན་ཏོ། །དེ་ཕ་མས་གསོས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་སྐྲག་པར་གྱུར་<milestone unit="line" n="574.3"/>ཏོ། །དེ་ནས་མས་ཡཀྟ་འབབ་བྱེད་ལ་གསོལ་པ། འུ་འུ་ཅག་གཉིས་ཀྱི་སྲིད་པའི་ཕྲུག་གུ་འདི་བསྒྲལ་བར་མ་གྱུར་ན། སྲིད་པ་སྟོངས་པར་བྱེད་ཅིང་ཟ་བར་བྱེད་པ་ཅིག་འོང་བས། འདིས་ཐམས་ཅད་ཕུང་བར་བྱེད་པར་<milestone unit="line" n="574.4"/>གྱུར་ཏ་རེ་ཞེས་སྨྲས་པས། ཕ་ཡཀྟ་འབར་བྱེད་ན་རེ། འུ་འུ་ཅག་གཉིས་ལ་འདི་ལ་གཞན་གྱི་བྱ་ཐབས་མེད་པས། གནམ་ལྕགས་འབར་བའི་ཡང་ཐོག་ན་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་བཞུགས་པས། དེ་སྤྱན་<milestone unit="line" n="574.5"/>དྲངས་ལ་གདུལ་ལོ་། །ཞེས་སྨྲས་པས། མ་སྲིན་མོ་ཡང་ཐབས་དེ་ལ་དད་ཅིང་དགའ་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་གཉིས་སྒོ་ང་དེ་ལྕགས་ཀྱི་ཐག་ལ་བཏགས་ཏེ་སྐད་ཅིག་གིས་ཐག་ལ་བཏགས་ཏེ་སྐད་ཅིག་གི་གནམ་ལྕགས་<milestone unit="line" n="574.6"/>འབར་བའི་ཁང་པར་ཕྱིན་ཏོ། །དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་ཕྱག་བྱས་ཤིང་བསྐོར་ནས་སྡུག་བསྔལ་བའི་སྒྲས་བདག་ཅག་གཉིས་འདི་ལྟ་བུའི་སྲིད་པའི་ཕྲུག་གུ་གཅིག་སྲིད་པས། ཁྱེད་ཀྱིས་འདི་འདུལ་བར་ཞུ་ཞེས་སྨྲས་<milestone unit="page" n="575"/><milestone unit="line" n="575.1"/>༄༅། །པས། དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཐུགས་རྗེ་ཆེར་སྐྱེས་ནས་གསུངས་པ། ཁྱེད་གཉིས་མ་འཇིགས་ཤིག །ཅེས་དབུགས་བཏོན་ནས། འདི་ངས་བཏུལ་ལ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་ལ་དགོད་ཅིང་བསྟན་པ་བསྲུང་<milestone unit="line" n="575.2"/>བའི་བསྲུང་མར་བྱའོ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་སྤྱན་དྲངས་ཏེ་བྱོན་པས། སྒོ་ང་དེ་ནི་ནམ་མཁའ་ལ་འཕར་ཏེ་འདར་ཞིང་སྤྲུལ་ལ་སྐད་སྣ་ཚོགས་འདོན་ནོ། །དེ་ནས་དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་<milestone unit="line" n="575.3"/>གནོད་སྤྱིན་གདུག་པ་ཅན་འདུལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་ཏེ། དགོངས་པ་མཛད་ནས་ཞལ་ནས། ཨོ་བཛྲ་ཙཎྜ་མཧྭ་རོ་ཥ་ཎ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཅེས་གསུངས་ཏེ། ཕྱག་ན་གནས་པའི་རྡོ་རྗེ་དེ་སྒོ་ང་ལ་<milestone unit="line" n="575.4"/>བརྒྱབ་པས། དེ་མ་ཐག་ཏུ་མདུན་དུ་ལྷུང་སྟེ་གས་པའི་ནང་ནས་མིའི་ལུས་ལ་མཇུག་མ་སྦྲུལ་དུ་འདུག་པ། སྟོད་ལྕགས་ཀྱི་སྡིག་པ་མགོ་དགུ་པ་ཁ་གདངས་ཤིང་མཆེ་བ་གཙིགས་པ། མིག་དང་སྣ་ནས་ནད་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="575.5"/>འཐུལ་བ། ཁ་ནས་ལྕེ་འདྲིལ་བ། མྱ་ར་ཡ་ཞེས་སྒྲོག་པ་ཅིག་སྤྱན་སྔར་འདྲད་ཀྱིས་བྱུང་ངོ་། །སྒོ་ང་དེའི་སྤྲིས་མ་ལས་གྱུར་པ་ནི། འཇིག་རྟེན་གྱི་ལྷ་འདྲེ་ཐམས་ཅད་དུ་གྱུར་ཏོ། །དེ་ཁ་འདར་ཞིང་བརྒྱལ་ལོ། །བརྒྱལ་བ་<milestone unit="line" n="575.6"/>སངས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཕྱག་བྱས་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ། བཅོམ་ལྡན་དྲག་པོ་མཐུ་བོ་ཆེ། ཁྱོད་ཀྱི་འབངས་སུ་བདག་མཆིའོ། །འབངས་ལ་ཐུགས་རྗེ་མ་ཆུངས་ཤིག །དམཚིགའཚལ་དང་<milestone unit="page" n="576"/><milestone unit="line" n="576.1"/>ནན་ཏན་མཛོད། །ཅེས་ཞུས་པ་དང་། དེནས་དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་གནོད་སྦྱིན་གདུག་པ་ཅན་དམ་ཚིག་ལ་གནསཔ་ཞེས་བྱ་བའིཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། དེ་ལ་དབང་བསྐུར་དེ་དམ་ཚིག་ལ་བཏགས་<milestone unit="line" n="576.2"/>ནས་ལག་ཏུ་རྡོ་རྗེ་གཏད་དེ། མིང་ཡང་རྡོ་རྗེ་གནོད་སྦྱིན་ཧལ་འབར་བ་ཞེས་བྱབར་བཏགས་སོ། །དེ་ཕྱི་རབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་མ་ཐུབ་པ་རྣམས་ཀྱི་སྲུངས་མ་དང་ལས་མཁན་དུ་<milestone unit="line" n="576.3"/>བསྐོསཏེ། དེས་ཀྱང་བཅོམ་ལྡན་འདསཀྱི་སྦྱན་སྔརམནས་བོར་ཁསབླངསསོ། །དེ་ནསགནོདསྤྱིན་གྱི་རྒྱལ་པོ་རྡོ་རྗེ་ཧ་ལ་འབར་བ་དེས། དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་ཞབས་ལ་མགོ་བས་ཕྱག་བྱས་ཏེ་ཐལ་མོསྦྱར་ནས་<milestone unit="line" n="576.4"/>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདག་གིས་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དུག་དང་འདྲབ། མཚོན་དང་འདྲ་བ། མདའད་་འདྲབ་འདི་བཞེས་ལ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཏུ་གསོལ། ཞེས་གསོལ་བ་དང་། བཅོམལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="576.5"/>བཀའ་སྩལཔ། དྲེགས་པ་དམཚིགཅན་དེའི་དུས་ལ་བབ་ཀྱིས། སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དེ་མེ་ཏོག་ཏུ་ཕུལ་ཅིག་དང་ངས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཟིན་ཏོ། ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་དེས་སྨྲས་པ། ཧྲིང་ཧྲིང་ཨ་ལ་ལ། ཁང་སོ་མ་<milestone unit="line" n="576.6"/>ཏི་ལྷི་ཏ་ཨི་དུ་ཛ། དེ་ནི་བདག་གི་སྲོག་ནས་འབོད་པའི་སྙིང་པོ་ལགས་སོ། །བདག་རྦད་པའི་སྙིང་པོ་ནི། སྒྲི་མ་སྒྲི་མ་ཧྭ་ལ་ཧྭ་ལ། ཡ༷་ཡ༷་ཙེ་ཙེ་ལ་ཡ་སྒྲི་མ་ཏ། རྦད་མྱ་ར་ཡ་སྤུ་རུ་ཏི་ཙེ་ཨ་པ་ལེ་མུ་ར་ཡ་མུ་ར་ཡ་རྡུ་ཙེ་རྡུ་ཙེ་<milestone unit="page" n="577"/><milestone unit="line" n="577.1"/>༄༅། །མུ་ར་ཡ། རྦད་པུ་རྦད་པུ་མྱ་ར་ཡ། དེ་ནི་བདག་གི་སེམས་ཅན་གསོད་པའི་སྔགས་ལགས་ཏེ། གནོད་སྤྱིན་གྱི་སྐད་དེ་རིག་པ་གཞན་དང་མི་འདྲ་བ་ལགས་སོ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་ཕ་མ་རང་གིས་<milestone unit="line" n="577.2"/>ཀྱང་ཕྱག་བྱས་ཏེ་གསོལ་པ། བདག་ཅག་གི་ཀྱང་འདིའི་གྲོགས་བགྱི་ཞིང་བུ་བཞིན་དུ་བགྱིའོ་ཞེས་གསོལ་ནས། སྙིང་པོ་ཕུལ་ལོ། །བཛྲ་ཡཀྟ་ཛ་ལ༷་དྷ༷་དྷ༷་བཱ་ར་ཡ། ཕའི་སྙིང་པོ་ལགས་སོ། །བཛྲ་རྭག་མོ་ནཱ་ག་བྷ་ཏེ་བྷ་<milestone unit="line" n="577.3"/>ཏོ་ལི་ལི་རྦུད། མའི་སྙིང་པོ་ལགས་སོ། ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ལེགས་སོ་ལེགས་སོ་མ་འོངས་པའི། །དུས་སུ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུངས། །རྣལ་འབྱོར་དམ་པའི་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="577.4"/>གྱིས། །དམ་ཉམས་བསྟན་ལ་གནོད་ཀུན་སོད། །གཉིས་མེད་ཆོས་ཉིད་སེམས་ལ་བསྒོམ། །དགེ་བཅུ་བྱ་ཞིང་སྡིག་པ་སྤང་། །དམ་ལ་གནས་ཤིང་རང་སེམས་ཐུལ། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་ཡིན་ཁྱེད། །ཅག་དམ་<milestone unit="line" n="577.5"/>ལས་མ་འདའ་ཞིག །གལ་ཏེ་དམ་ལས་འདས་གྱུར་ན། །རྡོ་རྗེས་མགོ་འགས་སྙིང་ཁྲག་ནི། །ཡད་དེ་ཟད་བྱས་དམྱལ་བར་འགྲོ། །ཨོ་བཛྲ་ཙན་ཊ་ཕ་མ་ཡ་དྷ་རྙུས་ཀྭ་སྙི་མ་ས་ཏི་ཧྲི་དྷ་ཛ་ཧ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྱེད་ནི་སྔགས་དེས་<milestone unit="line" n="577.6"/>གཅུན་པར་བྱེད། །ཡི་ཏྲི་དྷ་ཏས་མ་མ་ཀ་ལི་ཡཀྟ་བྷ༷་ཏི་ཧ་ཡ་ཛ་ལ༷་སུ་ཏྲི་བྷ་ཧེ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། དེས་ནི་ཆོ་འཕྲུལ་ཞི་བྱེད་པའོ། །དེ་ནས་འཁོར་ན་གནོད་སྤྱིན་བྱེ་བ་ཕྲག་བརྒྱས་འདི་སྐད་ཕུལ་ལོ། །ཨོ་གྲྭ་ཧྭ་ཡཀྟ་ཆེ་དྷ་བེ་ར་ནས་<milestone unit="page" n="578"/><milestone unit="line" n="578.1"/>ཏ༷་ཙིསྟ་ཛི་ཝ་ས་ཧ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བདག་ཅག་གིས་ཀྱང་དེ་བཞིན་བགྱི། །ཀུན་གྱིས་མགྲིན་གཅིག་གསོལ་བ་ནི། །ཉིད་ཀྱིས་གསུངས་པ་བཞིན་དུ་བགྱི། །མ་བགྱིས་ཉིད་ཀྱི་བཀའ་ཆད་ཤོག །རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་འགྲོ་བར་<milestone unit="line" n="578.2"/>ཤོག །ཅེས་དམ་བཅས་སོ། །གནོད་སྤྱིན་གྱི་རྒྱལ་པོ་ཧ་ལ་འབར་བའི་གསང་བའི་སྙིང་རྒྱུད་ལས། དམ་ཚིག་ལ་བཏགས་པའི་གླེང་བསླང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཕྱག་རྡོར་གྱིས་དེ་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="578.3"/>པའི་ཐབས་བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་གདུག་པའི་ཚོགས་རྣམས་ཉོན། །མ་འོངས་རྣལ་འབྱོར་པའི་དོན་དུ། ཁྱོད་ཀྱི་བསྒྲུབ་པ་འདི་ལྟར་བྱ། །གནས་ནི་རི་ནག་སོག་པོ་གདོང་། ཁྲོས་འདྲ་དྲེད་མོ་ལངས་འདྲ་འམ། །སྲིན་<milestone unit="line" n="578.4"/>མོ་རལ་པ་གསིགས་འདྲར་བསྔགས། །དམ་རྫས་ར་དང་ཁྱི་དང་གླང་། །རྟ་ནག་མི་ནག་ལྔ་ཡི་སྙིང་། །དེ་ལྔའི་ཁྲག་དང་ཐུན་རྫས་དྲག །ཞི་བྱེད་སྤྲེའུའི་སྙིང་རྨ་བྱའི་སྒྲོ། ཁྱོད་དང་བདག་གི་གཏོར་མ་དང་། །བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="578.5"/>ཆང་བཅ་་གཅེས་པ་ཡིན། །དུར་ཁྲོད་ས་ལས་གྲུ་གསུམ་ནི། །ཉིས་བརྩེགས་ནག་པོ་ལྷོ་ནུབ་ལྟ། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་གསུམ་ལྡན་པས། །དེ་ལ་མེ་རི་སྦར་ཁབ་ནི། །ཐལ་ཆེན་དུར་ཁྲོད་སོལ་བར་བྱུག །དབུས་སུ་མོན་<milestone unit="line" n="578.6"/>ནག་ཐོད་པ་སྲ ཁྲག་དུག་སྣ་ཚོགས་ཐུན་བཅའ་འོ། །རང་གི་སྐྲ་བཤིག་སྟན་བཏིང་ལ། །བདག་ཉིད་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེར་འཇིགས་མེད། །བསྟན་ཐོད་ནང་ལིང་ག་དེར་ཁྱོད་དོ། །དམ་རྫས་སྤྱིན་ཞིང་སྔགས་གསུམ་<milestone unit="page" n="579"/><milestone unit="line" n="579.1"/>༄༅། །བཟླས། །ཐུན་ལ་བྲབ་ཅིང་དེ་གསང་གསོས། །སྔགས་དབལ་མི་བཟོད་རྫས་གསུམ་བྱ། །ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་ན་ཞི་བྱེད་བྱ། །དེ་དུས་རྟགས་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཧོར་ཆེན་མཁའ་ལ་རྒྱུག་སྐད་དང་། །མོན་པ་<milestone unit="line" n="579.2"/>བདུད་ནི་འབོད་པ་དང་། །མིག་དམར་གར་བྱེད་སྲིན་རྡོ་དང་། །བདུད་རྡོ་ནག་པོ་འཕེན་པ་འོང་། །དངོས་སུ་བྱུང་ན་རབ་ཡིན་ནོ། །དེ་དུས་དགྲ་བོའི་ཡུལ་དུ་ཡང་། །ཕུ་རུ་བྲག་གི་གཡའ་བྲལ་ཞིང་། །མདའ་ནས་སྔར་<milestone unit="line" n="579.3"/>མེད་ཚུལ་ནག་ལྗང་། །བར་དུ་རྒྱ་མཚོ་འཁྲུག་པ་ཡིན། །དགྲ་རྣམས་ཙོ་པུར་རང་འགྱེལ་དང་། ཁྲག་སྒྱུག་ཚ་རིམས་འབྲུམ་ནག་དང་། །ནད་དང་མི་ནད་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །དེ་དག་མྱུར་འོང་དགོངས་པ་བསྒྲིམ། །གཏོར་<milestone unit="line" n="579.4"/>མ་དམ་རྫས་དེ་ལ་སྤྱིན། ཁྲག་འཕང་ལིང་ག་འོག་ཏུ་མནན། །དེ་ནི་བུ་ཉིད་རྐྱང་བསྒྲུབ་སྟེ། །མུ་སྟེགས་དགོད་ལྟར་བསྒྲུབ་འདོད་ན། །མགོ་དང་གཞུག་མེད་གསུམ་པོ་དྲིལ། །ཞེས་སྡང་ཆེ་བྱ་ལྷ་ཡང་མེད། །ཞག་ནི་<milestone unit="line" n="579.5"/>བདུན་གསུམ་ཆོས་མི་བྱ། །མྱུར་ལ་མཐུ་ཆེ་ཁུ་ལྡོག་ཆེ། །གཡུང་སྟེ་སངས་རྒྱས་ཞི་ལྟར་བསྒྲུབ། ཁེས་ལ་ཡུན་རིང་སྙིང་རྗེ་དང་། །ཆོས་ལ་འབར་བར་བྱ་བ་ཡིན། །མགོ་གཞུག་བསྙེན་པ་བསྒྲུབ་པ་དང་། །བསད་པ་<milestone unit="line" n="579.6"/>ལས་སྦྱར་གསུམ་དུ་བསྒྲུབ། །ལྷར་བཅས་སྔགས་བཟླས་ལེགས་པ་ཡིན། །ཆོ་འཕྲུལ་ཆེ་ན་ཞི་སྔགས་བྱ། །མ་གྲུབ་ཤིང་ས་ལ་སོགས་གྱིས། །གནོད་སྦྱིན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཧ་ལ་འབར་བའི་གསང་བའི་སྙིང་གི་<milestone unit="page" n="581"/><milestone unit="line" n="581.1"/>༄༅། །ལེན་བླ་རྡོ་བཅང་། །མི་ནག་པགས་པ་གདན་དུ་གདིང་། །རལ་པའི་ཁུར་བུ་མགོ་ལ་བསྐུར། །གོས་ནག་གྱོན་ཅིང་མདའ་ནག་གཡབ། །མོན་དང་རིགས་ངན་མི་སྨད་དེ། །མི་ཤ་ཟ་ཞིང་ཆང་ཆེན་<milestone unit="line" n="581.2"/>བཏུང་། །མ་མར་ཆེ་དང་དུད་པ་བཏང་། །ཐོད་པའི་རྔ་བརྡུང་དར་ནག་ཐོད། །ར་སོགས་ནག་པོའི་རྔ་མི་བརྡེག །དེ་དག་དམ་ཚིག་ཡིན་པར་གསུངས། །སེར་བ་འདོད་ན་སྦག་རྐྱང་ལ། །བསྙེན་པ་ལ་ནི་ཕྲོམ་རེ་<milestone unit="line" n="581.3"/>བརྟགས། །མོན་དང་ཁྱི་ཐོད་ནང་དུ་བཅས། །སྔགས་བཅུག་འོད་ཤ་པ་ཏ་དང་། །ཨ་བེ་ཤ་ཨ་གདགས་པར་བྱ། །ཕུར་པ་ཡུལ་ལྷ་ཀླུ་ལ་གདབ། །ཐོད་པ་སྔོར་གཞུག་ཐབ་ཟོར་བྱ། །འབྱུང་པོའི་ཉི་མ་ལ་གཏད་ན། །ས་<milestone unit="line" n="581.4"/>འོག་འབིག་པའི་སེར་ཆེན་འབབ། །མ་གྲུབ་ལན་གསུམ་སྤོགས་པར་བྱ། །དེས་ཀྱང་མ་གྲུབ་ཤི་ས་བསྟན། །སྡིག་པ་མགོ་དགུའི་ཐབ་ནང་དུ། །སྦས་ཀྱང་སྐུ་བཅུག་ཕུར་བས་གཟེར། །དྲག་པོའི་ལས་ལ་གཅུན་སྔགས་<milestone unit="line" n="581.5"/>གདགས། །བདག་ཉིད་ཁྲོ་བོའི་ཞབས་འོག་གཟིར། །དྲུག་བྲལ་བསྡིགས་པས་རྟགས་འོང་སྟེ། །གསོལ་ལ་ལས་ལ་གོང་བཞིན་གཏང་། །མ་གྲུབ་ཕུར་གདབ་སྐུ་བསྲེགས་ལ། །ཐ་མའི་ལས་སུ་གསུངས་པའོ། །ཟོར་<milestone unit="line" n="581.6"/>དང་ཐུན་ནི་འཁོར་འདས་བསྔགས། །སྲོག་གསེར་གཉིས་ལ་རབ་ཏུ་བསྔགས། །གནོད་སྤྱིན་གྱི་རྒྱལ་པོ་ཧ་ལ་འབར་བའི་སྙིང་གི་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། གདམས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་དེ་རྣམས་རབ་ཏུ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>