<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0323-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--khro bo gshin rje'i gshed po'i rgyud/-->ཁྲོ་བོ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0323-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=57.1; end=60.6--><milestone unit="page" n="57"/><milestone unit="line" n="57.1"/>༄༅། །ཁྲོ་བོ་དབྱུག་པ་སྔོན་པོའི་རྒྱུད་ལས། །རྒྱུད་ཡོངས་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །ཁྲོ་བོ་དབྱུག་པ་སྔོན་པོའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །།༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཀྲོ་དྷ་ཡ་མྱརྙ་ཀ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ།<milestone unit="line" n="57.2"/>ཁྲོ་བོ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོའི་རྒྱུད། དཔལ་ཡ་མྱན་ཏ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། །འོག་མིན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ན། །མཐའ་དང་དབུས་མེད་པའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="57.3"/>བཞུགས་གནས་ཆེན་པོ་ན། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་ཡུམ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ངང་ལ་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་འཁོར་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ་དང་། ཤ་བའི་མགོ་ཅན་དང་། འུག་པའི་<milestone unit="line" n="57.4"/>མགོ་ཅན་དང་། མགོ་བརྙན་གྱི་ཚོགས་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་ལ། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ངང་ལས་བཞེངས་ནས། སེམས་ཅན་གྱི་དོན་ལ་བསྐུལ་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །བཅོམ་<milestone unit="line" n="57.5"/>ལྡན་རྡོ་རྗེའི་ངང་ཉིད་ལས། །གདུག་པའི་ལོག་རྟོག་གདུལ་སླད་དུ། །སྔོན་གྱི་སྨོན་ལམ་ཆེར་དགོངས་ལ། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་བདག་ལ་སྟོན། །ཞེས་བསྐུལ་བས། །དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོས་བསྐུལ་བར་མཁྱེན་<milestone unit="line" n="57.6"/>ནས། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞེངས་ནས། གདུག་པ་ཅན་གྱི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ལ་ཁྱབ་པའི་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་བསྐྱེད་དེ། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་འཁོར་གྱི་ཚོགས། །རིན་ཆེན་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="page" n="58"/><milestone unit="line" n="58.1"/>སེམས་ཆེན་པོ། ཁྲོས་པའི་སྐུ་རྣམས་བསྐྱེད་པའི་རྒྱུ། །གདུགཔ་མ་ལུས་བསྒྲལ་བའི་པྱིར། ཁྲོས་པའི་སེམས་སུ་གྲུབ་མཛོད་ཅིག །ཧོ། པདྨ་དག་པ་ཡི་ཡང་། ཞེས་རྣམ་པར་བསྐུལ་ལོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་དྲེགས་པའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="58.2"/>དང་མགོ་བརྙན་གྱེ་ཚོགས་ཀྱི་མ་དང་བུ་མོའི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་གཡེམས་པའི་སེམས་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་ཁྲོ་མོའི་རྒྱལ་མོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་ཡབ་ཀྱིས་བསྐུལ་བ་གླུ་འདིས་བསྐུལ་ལོ། །ཧུ༷་ཕ་དང་མ་<milestone unit="line" n="58.3"/>དང་དགའ་བའི་ཀློང་། །གདུག་པ་སྒྲོལ་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གདོད་ནས་དག་པའི་གཞལ་ཡས་སུ། ཁྲོས་པའི་ཚོགས་རྣམས་འབྱུང་བའི་དབྱིངས། །ཧོ་ཞེས་རྣམ་པར་བསྐུལ་ལོ། །དེ་ནས་ཡང་དེའི་ཚོ་ཁྲག་འཐུང་གི་<milestone unit="line" n="58.4"/>རྒྱལ་པོའི་ཚོགས་ཡུམ་ལ་ཆགས་པའི་སེམས་དང་ལྡན་པ་འགྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བདེ་བའི་ངང་ལ་རྟག་ཏུ་ལྷན་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། ཁྲོ་བོ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="58.5"/>ནས་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་དེས། གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་གསུངས་སོ། །གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོའིདཀྱིལ་འཁོར་ནི། །གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བ་ལ། །ཟུར་གསུམ་བེ་ཅོན་སྔོན་པོས་བརྒྱན། །དེ་<milestone unit="line" n="58.6"/>ཡི་དབུས་སུ་བསམ་བྱ་བ། །གྲོ་ག་ཤིན་ཤུན་གང་ཡིན་ལ། །ཐར་ནུ་ར་ལྗག་འདི་ཡིས་ནི། །རངབྱུངམེཏོགདངསྦྱརནས། །གཟུགས་བརྙན་སོར་བཞིའི་ཚད་དུ་བྲི། །དེ་ཡི་དབུས་སུ་རབ་བཞག་པ། །དེ་ཡི་སྙིང་གའི་<milestone unit="page" n="59"/><milestone unit="line" n="59.1"/>༄༅། །གནས་སུ་ནི། །ས་བོན་བསམ་ལ་སྐུ་བསྐྱེད་དེ། །རྡོ་རྗེའི་ཆོ་ག་གསུམ་གྱིས་བསྐྱེད། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་སྐུ་དེ་ལ། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་དབང་ཡང་བསྐུར། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའི་སྔགས་དག་<milestone unit="line" n="59.2"/>ལ། །གསང་བའི་གནས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲང་མཆོད། །རང་བཞིན་གནས་སུ་དེ་བཞུགས་པར། །ཡོངས་སུ་བལྟས་ལ་སྔགས་ལ་སྦྱར། །སྲས་ཀྱི་དམ་པར་རབ་བསྐྱེད་ལ། །བྱིན་<milestone unit="line" n="59.3"/>བརླབས་དབང་ཡང་བསྐུར་བ་ཡིན། །དུག་དང་མ་རུངས་པ་ཡང་བྱུག །བཟླས་ཡུངས་ཐུན་ཡང་བརྡེག་པ་ཡིན། །དུག་ལ་སོགས་པའི་ཐུན་ཡང་བརྡེག །ཞབས་འོག་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བསད་པའི་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="59.4"/>བྱས་པས་ནི། །ཐང་གཅིག་ཡུད་ལ་དེ་རླག་འགྱུར། །དུར་ཁྲོད་རས་མ་བླངས་ནས་ནི། །དུག་དང་མ་རུངས་པ་ཡིས་བྱུག །མ་དེ་ར་ཡི་ཤིང་བུ་ལ། །པདྨའི་སྣོད་དུ་ངད་པས་བསགས། །དེ་ལ་བསེ་ཤིང་ཞོ་ཡིས་<milestone unit="line" n="59.5"/>སྦྱངས། །དུར་ཁྲོད་རྐང་གི་སྨྱུ་གུས་བྲི། །རྔ་མོ་བོང་བུའི་གཟུགས་བྲིས་ལ། །དེ་སྟེངས་འབད་ཅིང་འཐབ་པ་བྲི། །དེ་ལ་གསང་སྔགས་འབུམ་དུ་བཟླས། །དེ་ཡི་རྩིག་པའི་རྨང་དུ་བཟླས། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་ཐེམ་པ་<milestone unit="line" n="59.6"/>དང་། །ས་བརྐོས་བཅུག་ལ་མི་མངོན་སྦ། །དེ་ཡིས་དབྱེ་བར་གདོན་མི་ཟ། །དུར་ཁྲོད་རོ་རས་ས་མེ་རླུ་་། །དེ་དག་འཁོར་ལོ་རབ་བྲིས་ལ། །འཁོར་ལོའི་དབུས་སུ་གཟུགས་བརྙན་བྲི། །རྔ་མོ་སྐེ་རིང་རྩལ་དང་<milestone unit="page" n="60"/><milestone unit="line" n="60.1"/>བཅས། །དེ་ཡི་རྨིག་པ་བཞི་རྣམས་ལ། །ཡ༷་ལས་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད། །དེ་སྟེང་དམིགས་པའི་གཟུགས་བརྙན་བཞག །བཟླས་པ་ཁྲི་ཕྲག་གཅིག་བྱས་ལ། །ཐེམ་པའི་འོག་ཏུ་སྦས་གྱུར་ན། །གནས་ལས་འཕོ་བ་<milestone unit="line" n="60.2"/>ངེས་པར་འགྲུབ། །དགུག་པ་རླུད་གི་ལྕགས་ཀྱུ་སྟེ། །ཐང་གཅིག་ཡུད་ལ་འགུགགས་པར་བྱེད། ཁྲོ་བོ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོའི་རྒྱུད་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་དགུག་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="60.3"/>འདས་ཁྲག་འཐུང་རྒྱལ་པོ་དེས་ཚེ་སྒྲུབ་པའི་དོན་འདི་གསུངས་སོ། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་བུམ་པ་སྲ །སྨན་ལྔ་འབྲུ་ལྔ་རིན་ཆེན་ལྔ། །སྤོས་ལྔ་སྙིང་པོ་ལྔ་རུ་གསུངས། །སྒོ་བཞི་ཕྱི་ལ་སྙི་བཞི་བྲི། །རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོར་<milestone unit="line" n="60.4"/>མངའ་གསོལ་ལ། །ནང་བླུག་བུམ་པའི་ཁ་རྒྱན་བཅས། །སྤོས་དང་གུ་གུལ་དུད་པས་བདུག །དཀར་གསུམ་མངར་གསུམ་རིལ་བུ་བྱ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་ཐིམ་པར་བསྟིམ། །མཚམས་བཅད་བགེགས་བསྐྲད་<milestone unit="line" n="60.5"/>གཟུངས་ཐག་གཟུངས། །ལྷ་བསྐྱེད་འཛབ་བྱ་མཆོད་པ་དབུལ། །སྙན་གསན་དབབ་ཅིང་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་བསྟིམ། །སྔགས་ཀྱི་བདག་པོ་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དཀྱིལ་འཁོར་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་ལ། །ལྭ་པྱ་བཱ་ལེ་ཚེ་ཡི་<milestone unit="line" n="60.6"/>བདག །ནིར་ཏི་གིར་ཏི་དབང་གི་སྐུ། །ནུབ་ནས་བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་ཚེ་དཔག་མེད། །རྩི་བཅུད་ཐམས་ཅད་བུམ་པར་བསྡུ། །བྱང་སེམས་ཐམས་ཅད་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་བསྡུ། །རྩ་སྔགས་བསྐྱེད་ཅིང་ལས་སྔགས་་་་་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>