<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0902-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--bal pa tra gsang ba'i rgyu[.]/-->བལ་པ་ཏྲ་གསང་བའི་རྒྱུ.།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0902-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=140.1; end=151.1--><milestone unit="page" n="140"/><milestone unit="line" n="140.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། མུ་ཏྲ་མུན་ལ་ཏྲན་གུ་གྱེ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། བལ་པ་ཏྲ་གསང་བའི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་དྲེག་པ་ཆེན་པོ་ན་ར་གིར་ཏི་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་<milestone unit="line" n="140.2"/>གཅིག་ན། རི་རབ་རིའི་བུམ་པ་རབ་ཏུ་འཇིགས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ཆེན་པོ། གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་ཀློང་། ཞིང་དང་གདུག་པ་ཉི་ཟླས་ཡོངས་སུ་མཚན་པ། རཀྟའི་རྒྱ་མཚོ་འཁྲུག་ཅིང་ཡོངས་སུ་འཁྱིལ་<milestone unit="line" n="140.3"/>བ། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་གནས་བརྒྱད་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་བའི། ཕོ་བྲང་ཨེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ཁང་ན། དྲེགས་པ་ཆེན་པོ་ན་ར་གིར་ཏི། དཔའ་བརྟུལ་ཆེན་པོ་དྲེགས་པ་ཟིལ་གྱིས་མནན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="140.4"/>ཞུགས་སོ། །དེ་མ་ཐག་ཏུ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཡོངས་སུ་་དུས་པར་གྱུར་ཏོ། །དྲེགས་པ་ཆེན་པོ་གཙུག་ཕུད་ནག་པོ་དང་། བདུད་པོ་ཡག་ཤ་ནག་པོ་དང་། ཨརྒ་ཟོར་འཕེན་ནག་པོ་དང་། ཀླུ་གཉན་ཀ་ལ་སྲོག་<milestone unit="line" n="140.5"/>གཅོད་དང་། ཁྲམ་ཐོགས་ཀྱི་བདུད་དང་། གྲི་ཐོགས་ཀྱི་གྱིང་དང་། ཞགས་ཐོགས་ཀྱི་བཙན་དང་། འཇིག་རྟེན་དབང་ཕྱུག་གི་སྲིན་མོ་འཇིགས་བྱེད་རྣམས་དང་། དྲེགས་པའི་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་རྣམས་དང་། གདུག་པ་ཏྲི་<milestone unit="line" n="140.6"/>ལ་སོགས་པ་རྣམས་འདུད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་དྲེགས་པ་ཅན་དེ་དག་གི་ནང་ནས། དྲེགས་པ་ཆེན་པོ་གཙུག་ཕུད་ནག་པོ་གདན་ལས་ལངས་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། དྲེགས་པའི་བདག་<milestone unit="page" n="141"/><milestone unit="line" n="141.1"/>༄༅། །པོ་ལྷ་བདག་གཙོ། །འཕྲིན་ལས་ཀུན་གྱི་བདག་པོ་སྟེ། །དྲེགས་པ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ཁྱོད། །འཁྲུལ་པའི་ལོག་འདྲེན་ཚར་གཅོད་པས། །ཉིད་ཀྱི་ལྟ་སྤྱོད་ཇི་ལྟ་བུ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="141.2"/>ལགས། །དེ་ལ་མཆོད་དང་ལས་རིམ་རྫོགས་པ་ཡི། །འཕྲིན་ལས་གྲུབ་པར་ཇི་ལྟར་བགྱི། །ཡན་ལག་རྫོགས་པའི་རིམ་པ་དང་། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ཏིང་འཛིན་དབང་། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོས་བདག་ལ་གསོལ། །ཅེས་<milestone unit="line" n="141.3"/>གསུངས་སོ། །སྙིང་ཟོར་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དྲེགས་པ་ཆེན་པོ་ན་ར་གིར་ཏིས། ལོག་འདྲེན་འདུལ་བར་ཚར་གཅོད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས།<milestone unit="line" n="141.4"/>འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་གཙུག་ཕུད་ཅན། །ལྟ་བ་ཐེག་ཆེན་ཡང་དག་ནི། །ནམ་མཁའི་ཆོས་ཉིད་ཡེ་ཀློང་ལ། །སོམ་ཉི་མེད་ན་ཀུན་གྱིས་བགྲོད། །སྤྱོད་པ་རབ་བསྟན་ཆུར་ཞུགས་ལྟར། །བླང་དོར་<milestone unit="line" n="141.5"/>མེད་པར་བསྒྲུབ་བར་བྱའོ། །དེ་ལ་ལྷུན་གྲུབ་རྫོགས་པ་ཡི། །སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་ལས་རོལ་པའི་སྐུ། །སྣང་མེད་མཁའ་ལ་ཡང་དག་སྒོམ། །ཐུགས་རྗེ་ཀུན་ཁྱབ་ཡི་གེ་ལ། །ཡང་དག་ཉིད་དུ་དེ་ཉིད་དོ། །མི་འགྱུར་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="141.6"/>རབ་ཏུ་མཁྲེགས། །གཞལ་ཡས་ཡེ་ཀློང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་རྡོ་རྗེའི་བྲག །ཀླུ་བདུད་གདུག་པ་རུས་སྦལ་གདན། །ཡི་གེ་ཡ་ཡི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །ཕཊ་ཅེས་བསྐུལ་བས་ཁྲོ་བོའི་སྐུ། །ལོག་འདྲེན་<milestone unit="page" n="142"/><milestone unit="line" n="142.1"/>གདུག་པ་འཇོམས་པའི་ལྷ། །གཤིན་རྗེ་ཡཀྟ་མེ་དབལ་སྐུ། །སྤྱི་གཙུག་མཁའ་ལྡིང་གདུག་པ་འདུལ། །སྨུག་ནག་འཕྲོས་པ་སྒྲོལ་བྱེད་ཡུམ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་གཡོན་དུ་གནས། །ཆོས་སྐུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་ལས། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="142.2"/>མེད་དབྱིངས་ལས་འགྲོ་དོན་དུ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེ་དོན་ལས་བཞེངས། །ཕོ་བྲང་བུམ་པའི་ད་ལ་སྲ །གཉིས་མེད་དབྱིངས་སུ་ཐིམ་པར་བཞུགས། །ཨརྒ་མེ་ཏོག་བདུག་པ་དང་། །མར་མེ་ཞལ་ཟས་དྲི་ཆབ་<milestone unit="line" n="142.3"/>རྣམས། །ཐ་དད་རྟོག་པ་ཀུན་སྤངས་ཏེ། །དེ་ལ་གསང་བའི་ལྷ་རྣམས་ལ། །གཉིས་མེད་དོན་གྱིས་དབུལ་བར་བྱ། །སྐྱེ་ཤི་འདུ་འབྲལ་མེད་དོན་ལ། །བདུད་རྩི་སྨན་གྱི་མཆོད་པ་འབུལ། །ཆེ་བའི་ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="142.4"/>དོན། །དབང་བདུད་ལྷ་ལ་བསྟོད་པ་དང་། །གསང་སྔགས་འཕྲེང་བའི་རིམ་པ་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་ཟོར་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས་ལེའུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དྲེགས་པ་ཆེན་པོས། འཕྲིན་ལས་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="142.5"/>རྫོགས་པས། ཁྱད་པར་གྱི་སྦྱོར་བ་སེང་གེ་ཁ་འཐབ་ཀྱི་ངན་སྔགས། པ་ཏྲ་གླང་སྙིང་བསྒྲལ་བའི་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །ལས་གཞི་ཁྱད་པ་གསད་པའི་ལས། །བསྲུང་བཟློག་མནན་པ་བསྡེབས་ཀྱི་གྲོགས། །ཐོད་སྒྲུབ་<milestone unit="line" n="142.6"/>ནག་པོ་གསང་པའི་ལས། །ལས་ཀྱིས་འཁོར་ནས་རང་སྲོག་གཅོད། །དེ་དོན་ལས་རིམས་བཤད་པར་བྱ། །གང་ཡིན་རིགས་ཀྱི་ཐོད་པ་བསླང་། །ཕ་མེས་ཏོད་པ་མཆོག་ཏུ་བཤད། །རྨེ་ཁྲག་དུག་སྣ་གསང་ཕྱེ་ལ། །སོར་<milestone unit="page" n="143"/><milestone unit="line" n="143.1"/>༄༅། །ལྔ་གྲུ་བྲི་ཨེ་བྱས་ཏེ། །ཨ་མུ་ཀ་ཡི་རྫས་ལྔ་ལ། །མིང་རུས་རྣམ་ཤེས་ལིང་ག་ལ། །དམིགས་པའི་རྟེན་དུ་གན་རྐྱལ་བཞག །དེ་སྟེངས་གཟུགས་བྱས་རེ་རང་སྐྱོན། །མཛུབ་གང་བ་ནི་ཚད་ཡིན་ནོ། །ལག་ན་<milestone unit="line" n="143.2"/>དུག་ཤིང་ཕུར་པ་ཡིས། །རང་གིས་སྙིང་ཁར་འདེབས་པའི་ཚུལ། །ཨ་ཀྲོ་རྭ་རྫའི་དྲག་སྔགས་དང་། །དྲག་པོ་འཕྲུ་བདུན་དཔལ་ལ་གདགས། །དེ་ཡང་གོང་གི་ཐོད་ནང་དུ། །ཨེ་དང་ལིང་ག་བཅས་ལ་བཞག །ཧུ༷་བཞི་ཛ་<milestone unit="line" n="143.3"/>བཞི་ཐོད་པ་ལ། །འདའ་རས་ཙ་བསྡམ་རྒྱ་གྲམ་བྱ། །བདག་ཉིད་ཏིང་འཛིན་གསལ་བ་ཡིས། །དྲག་སྔགས་བདུན་པ་ཞག་བདུན་བྲབ། །རྟེན་པའི་གནས་སུ་མཆོག་ཏུ་བཤད། །དེ་མིན་ཆུ་མིག་རྟ་དབབ་ཅན། །ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="143.4"/>ནག་པོ་མནན་པར་བྱ། །རང་ལ་རང་འབྲུབ་བསད་པ་ཡིས། །རང་གཤེད་ནག་པོའི་ལས་སུ་བཤད། །གནོད་སྤྱིན་སྲོག་གི་འཁོར་ལོ་ཡིས། །དེ་ཡི་སྟེང་ནས་མནན་པར་བྱ། །ལེབ་ནག་རྒྱ་གྲམ་སྔགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="143.5"/>འཚེས། །བསད་པའི་ཙཀྲར་ཡང་དག་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་གཟེར་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས་ལེའུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཟློག་པའི་འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་གཅོད་པ་ཞེས་<milestone unit="line" n="143.6"/>བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །སྣ་ཚོགས་ས་ལ་སྦྲུས་པ་ཡི། །མཆོད་རྟེན་ནག་པོ་བམ་རིམ་ལྔ། །ཁྲུ་གང་བ་ནི་ཚད་ཡིན་ནོ། །དབང་བསྐུར་རབ་ཏུ་གནས་པར་བྱ། །བུམ་པར་འཁོར་ལོ་རྩིབསབཞིན། །མིངརུསབསྲུང་བའི་<milestone unit="page" n="144"/><milestone unit="line" n="144.1"/>སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །ཚེ་སྲོག་བསྲུང་ཕྱིར་ཟངས་དང་ལྕགས། །གསེར་དང་བཅས་པའི་རིམ་པར་སྦྱར། །ལག་ཏུ་ཕུར་པ་དཔལ་ཕྱིར་བསྟན། །ཤི་མཉུ་ཡི་གསང་སྔགས་དགོད། །འཁོར་ལོ་བྲེ་ལ་རབ་བརྒྱངས་<milestone unit="line" n="144.2"/>ཏེ། །ལོག་པའི་འཁོར་ལོ་སྐབས་སུ་བསྐོར། །དུས་མཚམས་བཟུང་བ་ཞེས་སུ་གསུངས། །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་ཟོར་གྱི་རྒྱུད་ལས་ལེའུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་མན་ངག་གནན་པ། རྡོ་རྗེ་གནན་པ་ཞེས་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="144.3"/>འདི་གསུངས་སོ། །རི་རབ་འོག་ཏུ་མནན་པ་བྱ་བ་ཡི། དུར་ཁྲོད་རས་སམ་རྒྱ་ཤོག་ལ། །འཁོར་ལོ་རིམ་པ་བསྐོར་བ་ལ། །མནན་པའི་སྔགམུ་དང་རྒྱ་གྲམ་བྱ། །འོག་ཏུ་གང་ཡིན་རྫས་ལྔ་ལ། །གཟུགས་བྱས་འཁོར་<milestone unit="line" n="144.4"/>ལོས་ལྕེ་སྟེངས་མནན། །སྔགས་པའི་འོག་ཏུ་ཡིན་ཞེས་བཤད། །དེ་ནས་སོ་འཚམས་བསྲུང་བ་མཚོན་ཆ་རག་ལོག་ཅེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །གསང་ཕྱེ་ཀླུ་ནག་ཡོད་པའི་ཆུ། །དུག་ཁྲག་མན་ཏྲ་ནག་པོའི་<milestone unit="line" n="144.5"/>རུས། །སེང་གེའི་ཁ་ལ་འཁྲུལ་འཁོར་བྲི། །སོ་འཚམས་དག་ཏུ་ཁྲུ་གང་མནན། །བསྐལ་པའི་འཁོར་ལོ་རང་ལོག་འགྱུར། །སྦྱོར་བ་བསྲུང་བའི་འཁྲུལ་འཁོར་ཏེ། །སྒོ་གང་ཕྱོགས་སམ་དེ་བཞིན་དུ། །བཟློག་པུར་དབང་<milestone unit="line" n="144.6"/>བསྐུར་ཕག་ཐོད་མནན། །རྟ་གགས་སྔགས་ཀྱི་དུག་མདའ་བཟློག །འཁྲུལ་འཁོར་རིམ་པ་དོན་གྱིས་ནི། །མན་ཏྲོཛེ་ནུས་པ་དེ་ཡིས་འཇོམས། །བསྲུང་བཟློག་གོ་ཆ་རིམ་པའི་མཆོག །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་ཟོར་ནག་<milestone unit="page" n="145"/><milestone unit="line" n="145.1"/>༄༅། །པོའི་རྒྱུད་ལས་ལེའུ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དྲེགས་པ་ན་ར་གིར་ཏི་ཡིས། གསང་སྔགས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་གསང་བ་འདི། སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་བཏོན་ཏོ། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་རྭ་ཛ་དུ་ན་ས་དུ་སྙིང་ལ་<milestone unit="line" n="145.2"/>ཕྲིལ་ཕྲིལ། ཨེ་ཀྲོ་རྭ་ཛ་ཙིསྟ་ན་ཤ་ཤ་ལ་རྦད་རྦད། ཡ་ཡ་རྣལ་མ་དྲི་ཛ་སྙིང་ལ་ཁ་ཐུན་བཱ་ར་ཡ་རྦད། ཀྲོ་མ་རི་ཤ་ཤ་ཏྲག་ཐུན། ཙིཏི་མ་ར་ཡུ་ཏྲི་རྦད། ་།་མ་རི་རག་ཤག་ཁ་བ༷། ཙིསྟ་ཏྲ་མ་རསྒ་རྦད། སྲོག་ཏེ་ཏྲི་མ་ཏྲི་ཤ་ཛ།<milestone unit="line" n="145.3"/>ཙག་རེ་ཁ་ཏྲི་ཡསྒ་ཛ། ཀྲི་ཏྲ་མ་ཏྲི་ཡ་ཡ་ཛ། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་རྦད། ཐུ༷་རིལ་རྦད། ཙ་ཁྲག་ཙིསྟ་ཕྱུང་། དྲི་སྲོག་ཧུར་ཐུམས་ཛ། དྲི་མུ་ར་ཡ་རྦད། ཨ་མུ་ཀ་དུ་ན་ནན། ས་དུ་ནན། སྙིང་དུ་ནན། པྲི་དུ་བོད། ཁ་ཐུན་རྦད།<milestone unit="line" n="145.4"/>ཙིསྟ་ནི་ཤ་ཀུ་ལུ་རྦད། མོ་ཧ་ནི་ཤལ་དུན་དུན། ཁྲག་ལ་ཧུབ་ཧུབ་དུན་ཁྱེར་སྨྱོ་ནི་ཛ་ཏ༷་པ་ཡ་ནན། ཨེ་ཀ་དུ་ན་བཟློག །མ་ཧྭ་དུ་ན་བཟློག ས་ཀ་དུ་ན་བཟློག །ཙ་དུར་སྙིང་ལ་བཟློག །སུམ་ཏྲི་རསྒ་དུ་ན་བཟློག །རསྒ་ཏི་<milestone unit="line" n="145.5"/>པོར་དུ་ན་བཟློ །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མན་ཏ་ཀ །ཨེ་ཀ་པ་ར་ཧུ༷་ཕཊ། ཨེ་ཏེ་པྲེ་མ་ས་ན་ཧུ༷་ཧུ༷། པྲ་དོད་ཀ་ཁྲ་རསྒ་ཧུ༷་ཧུ༷། ཨོ་ཡ་བེ་ཤ༷་ཏྲ་བེ་ཤམ། བེ་ཤ༷་བེ་ཤ༷་རུ་པེ་ཤ༷་ཁ་ཐུན་སྨྱོ། ཏ་པ་ལི་མུ་ལི་དུ་རུ་དུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཀརྨ་ཙརྙ་མུ་<milestone unit="line" n="145.6"/>ཏྲེ་དུ་རུ་དུ་རུ་ཧུ༷་ཕཊ། རསྒ་མོ་དུ་རུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷། ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་པ་ལ་མ་ཤ་དགྲ་བོ་ལ་ཕཊ། ནག་མོ་ར་མ་ཏི་པདྨ་ར་ཏི་རུ་ཏི་རེ་མ་ཏི་ཧ་རྦད་སྨྱོ། ཨོ་ཀ་རུ་ན་ཙ་ལེ་ཙ་ལེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏ་ཀི་ཙ་ཏེ་ཙི་ཙ་ཏེ། ཧུ་ཡ༷་ཧུ་ཡ། ཧུ་<milestone unit="page" n="146"/><milestone unit="line" n="146.1"/>ལུཧུ་ལུ་པུ་རུ་ཏེ་པུ་རུ་ཏེ། ཨ་མུ་ཀ་མེ། རསྒ་རསྒ་ཧུ༷། ཙ་སྒག་སྒག་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཛ། སྒག་སྒག་ཨ་ཤུག་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ཛ་རེ་རསྒ་ཏྲཀ་སྨྱོ། དགྲ་སྙིང་ལ་མྱ་ར་ཡ་ཨ༷་གུ་ཤ་་ག་་ག་ཤ་མུ་ར་ཡ་སྨྱོ། ཡ༷་ཁྲག་ཐུན་དགྲ་སྙིང་<milestone unit="line" n="146.2"/>ལ་རྦད། ཆེ་གེ་མོའི་སྲོག་ཨ་མོ་ཁ༷་རྦད་རྦད། ཐིག་ནི་ཅིག་མེད། བརྒྱ་ཆད་གཉིས་ཟུང་སྲོག་ཁྱེར། དབུགས་ལོང་ཡ་ཏྲི་ནི་ར་ཟུང་རྨ་ཏྲི་བདུད་ཏྲི་ནི་ར་ཟུང་། ཀྲོ་མ་ཤ་ཤ །ཏྲག་ཐུན་ཙིསྟ་ཐུན་ནི་ཤ་ཀུ་རུ་རསྒ་ཐུན་ཡ་ཡ་<milestone unit="line" n="146.3"/>དིང་དིང་ས་མ་ཡ་ཛ། ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་ཁ༷་སས་སྟིབས། མེས་ཚིག །ཆུས་བཀུར། རླུད་ཡེངས། ཁ་རི་བལ་ལྷག སྣ་ར་ཡེན་ཚེ། རི་སྟིབས་ནི་རི་ཁྱེར། ཨོ་ཤི་མཛི་ཡ་མ་རྭ་ཛ་མ་མ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ནི་ཛ་ཛ། རྩ་བ་ཡིད་བཞིན་<milestone unit="line" n="146.4"/>རིན་པོ་ཆེ། །ལས་ནི་སྣ་ཚོགས་སྦྱོར་བའི་མཚོན། །རང་བཞིན་སྟོང་ཉིད་ངོ་བོའི་ལྷ། །ནུས་པའི་དཀྱིན་དང་དུག་དབལ་མཚོན། །ཚུལ་ཉིད་སྒྲ་དྲག་འབྲུ་མི་གསལ། །ཡིད་ལ་གསང་ཞིང་དབུགས་སྒྲ་ལྕི། །རྩ་བའི་ལས་<milestone unit="line" n="146.5"/>སུ་དེ་བཞིན་སྦྱར། །ཡན་ལག་སོ་སོ་མཚན་ཉིད་ཅན། ཟེ་ས་ཁ་འདུ་ཀླུ་ནག་༣བྲུག །རྒྱུ་ཐོད་སྐྲུ་གྲི་སྦབ་ཆེན་དང་། །ས་གཞི་རི་རབ་སྐྱོམ་དང་ནད། ཁྲ་སྤྱང་གཟན་ལ་བཅ་པ་འདྲ། །ལྕགས་ཀྱི་ཚ་ཚ་འཕྲོ་ཚུལ་<milestone unit="line" n="146.6"/>གྱིས། །བཟླས་པ་ཡི་གེ་རིམསབཞིནབྱ། །ཞེསགསུངས་སོ། །སྙིང་ཟོར་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་དྲེགས་པ་ཆེན་པོ་ན་ར་གིར་ཏིས། བསམ་གཏན་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས།<milestone unit="page" n="147"/><milestone unit="line" n="147.1"/>༄༅། །སྔགས་ཀྱི་མཚོན་ཆ་འབར་བ་ཡུལ་ལས་རབ་ཏུ་འཕྲོས་པའི་ཙཀྲ་འདི་གསུངས་སོ། །ཏིང་འཛིན་ཏྲི་ལ་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །གཤིན་རྗེ་ཡསྒ་མེ་དབལ་གྱི། །སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་གསལ་བ་ཡི། །སྤྱི་གཙུག་མཁའ་<milestone unit="line" n="147.2"/>ལྡིང་རྒྱལ་པོ་བསམ། །གཡོན་དུ་སྒྲོལ་བྱེད་ཡུལ་གསལ་བའི། །གསང་སྔགས་འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་ག་་མང་པོ་ཡིས། །བ་སྤུའི་བུ་ག་ཀུན་ཁྱབ་སྟེ། །འཕྲོས་པས་གདུག་པ་ཉལ་ཐག་གཅོད། །རྩ་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="147.3"/>འདུལ་གྱི་བསམ་གཏན་ཡིན། །ལྷ་རྒྱུད་དྲིལ་བའི་བས་་སྔ་་།་ཀྱིས། །ཕྲ་མོ་འོད་ཀྱི་གཟུགས་བརྙན་ཅན། །འཇམ་དཔལ་ཡབ་ཡུམ་བྱ་ཁྱུང་གི །སྤྲུལ་པ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ཡི། །ཟེ་ལ་ཁབ་འདུ་ཚུལ་དག་ཀ༷ །མ་ས་བ༷་<milestone unit="line" n="147.4"/>ལ་སྦྲང་འདུ་བཞིན། །འདུས་ཤིང་དེ་ཉིད་ཐིམ་པ་ཡིས། །བདག་དང་གཞན་བསྲུང་སྐྱོབ་པ་ཡི། །འཁོར་ལོ་ཆེན་པོ་ཡང་དག་བཤད། །བཟློག་པའི་དུས་ན་ཁྲོ་ཚོགས་དང་། །མ་མ་སྲིན་མོ་མང་པོ་ཡིས། །རླུད་ནག་འཁྲུག་<milestone unit="line" n="147.5"/>པའི་ཚུལ་དག་གིས། །རྦོད་གཏོང་ལ་སོགས་གཞན་གྱི་ལྷ། །བསྐལ་པའི་རླུང་ནག་ལོག་པ་ལྟར། །བཞན་གྱི་སྦྱོར་བ་འཇོམས་པ་ནི། །བཟློག་པའི་འཁོར་ལོར་ཡང་དག་བཤད། །དྲེགས་པ་བདུད་དང་གྱིང་བཙན་<milestone unit="line" n="147.6"/>གྱིས། །གནོད་སྤྱིན་མང་པོས་དམིགས་པ་དགུག །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཁྲོས་པ་ཡིས། །གནོད་སྦྱིན་ཡསྒ་མགོ་དགུ་པ། །ཞེ་སྡང་འཁྲུག་པའི་ལུས་བཅུ་རྣམས། །སྙིང་དང་རྩ་བྲན་དབང་པོ་འཇོམས། །གསད་པའི་<milestone unit="page" n="148"/><milestone unit="line" n="148.1"/>འཁོར་ལོར་ཡང་དག་བཤད། །ནད་དང་མཚོན་ཆེའི་རླངས་པ་དང་། །དུག་དང་སྐྲུ་གྲི་དཔལ་ཆེན་གྱིས། །ཙ་རྣམས་ཁྱེངས་ཏེ་ལུས་སྲོག་གཅོད། །མཚོན་ཆ་དམག་དང་རང་གནད་དུ། བསྐྱེད་པ་ཁ་སོའི་འཁོར་ལོར་<milestone unit="line" n="148.2"/>བཤད། །རི་རབ་རྡོ་རྗེ་གདན་གྱི་མཛེས། །ལས་ཀྱི་ལྷ་དང་སྔགས་དག་གིས། །ཕོ་བྲང་ཆེན་པོར་བསམ་པ་ནི། །མནན་པ་རྡོ་རྗེ་རི་རབ་བོ། །སྲོད་དང་ནམ་གུང་ཐོ་རངས་དང་། །ཉི་མ་གུང་ལ་ལས་བཞི་སྦྱར། །ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="148.3"/>སོར་བཅུ་གཡོན་གདེངས་དང་། །བསྐུམ་སྟེ་གནན་དང་གཡས་པ་གདེངས། །བསྣོལ་ཞིང་གདེངས་པའི་ཕོ་ཉ་ཡང་། །སེང་གེ་ཁྱུང་དང་རུས་སྦལ་དང་། །སྟག་གཟིག་བཅུ་ཡིས་གཞི་སྦྱར། །གསང་བའི་ལས་སུ་དེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="148.4"/>ན། །ལས་བཞི་གཙོ་རུ་ཡང་དག་སྨིན། །ཅེས་གསུངས་སོ། །སི༡ང་ཟོར་ལས་ལེའུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དྲེགས་པ་ཆེན་པོ་ན་ར་གིར་ཏིས། མཚན་མ་རྒྱུ་རྩལ་གྱི་རུས་པའི་མཐུས། བསྡེབས་ཀྱི་གྲོགས་སུ་དྲག་<milestone unit="line" n="148.5"/>པོ་རྫས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་འདི་དག་གསུངས་སོ། །རྩ་བ་ཡན་ལག་ཚུལ་དག་གེས། །དྲིལ་ཏེ་སྒྲུབ་དང་རྐྱང་པ་ཡིས། །ལས་ཀྱི་གྲོགས་སུ་རྫས་བཟློག་ཅེས། །སྔགས་པའི་རྫས་སུ་ཡང་དག་བཤད། །ཕུང་ཁུང་བཀའ་རྟེན་<milestone unit="line" n="148.6"/>རྙིང་པ་དང་། །ནུབ་ཕྱོགས་གྲོགས་པོ་ཕུག་རྡུགས་ས། །དུག་དང་རྨེ་ཁྲག་སྐྲུས་པའི་ཨེར། །ལིང་ག་དབང་པོ་དོད་པ་དང་། །རིགས་དང་མཛེས་ལྡན་ཐོད་ནག་སྦྱར། །ལྷ་དབྱེ་གནན་ཅིང་གསད་པར་སྦྲེལ། །སྙ་གནན་<milestone unit="page" n="149"/><milestone unit="line" n="149.1"/>༄༅། །རང་གཤེད་འབེབས་པའི་རྫས། །གསད་པ་དྲག་པོའི་རྫས་སུ་བཤད། །མཧྭ་རུས་སྦལ་ཁོག་པ་ལ། །དབང་སྡུད་ཡི་གེ་ཁྲག་ཆེན་བྲི། །འབྲུ་སྣ་ཚང་བའི་གཏོར་མ་བཅའ། ཁྲ་སྣ་ཁྲག་སྣས་རབ་བརྒྱན་<milestone unit="line" n="149.2"/>ཏེ། །བཟློག་པའི་རྫས་སུ་རབ་བཤད་དོ། །ག་འུའི་བུམ་པའི་ཕོ་བྲང་དུ། །གསེར་དང་ཟངས་མ་ལྕགས་སུ་བཅས། །བསྲུང་བའི་འཁོར་ལོར་བཅས་པ་དང་། །བསྲུང་ཕུར་བསྲུང་བའི་རྫས་སུ་འགྲོ། །རྨེ་ཁྲག་གསུམ་དང་<milestone unit="line" n="149.3"/>སྙིང་སྣ་ལ། །སྙིང་གི་ཡང་སྙིང་བཟླས་པའི་ཐུན། ཁ་སོ་བསྐྱོད་པའི་རྫས་ཡིན་ཏེ། །ལས་ཀྱི་གཙོ་རུ་དེ་ལ་འདོད། །དར་དཀར་རྒྱ་ཤོག་དེ་དག་ལ། །གུར་ཀུམ་ལ་སོགས་གསང་སྔགས་བྲི། །བྲི་བ་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="149.4"/>སྟེ། །མགུལ་དུ་བཏགས་ན་སྦྱོར་བ་བཟློགས། །ཕུང་ས་ཆུ་མིག་ཀླུ་གནས་ཆུ། །སེང་གེ་ཁ་འཐབ་འཁོར་ལོ་ཡིས། །གསང་ལམ་དགག་པའི་རྫས་སུ་བཤད། །དུག་དང་མཚོན་ཆ་འཁོར་ལོའི་སྔགས། །སྦྱོར་བ་ཕག་ཐོད་<milestone unit="line" n="149.5"/>རྟ་གགས་ཀྱིས། །དུག་མདའ་འཇོམས་པར་སྦྱོར་བའི་རྫས། །ཨ་མུ་ཀ་ཡི་རྫས་ལྔ་ལ། །དུག་སྣ་ལྔ་དང་ཕྱེ་མ་ལྔ། །བཅོ་ལྔའི་སྦྱོར་བས་ངན་པ་ནོན། །ཅེས་གསུངས་སོ། །པ་ལ་པ་ཏྲ་སྙིང་ཟོར་གྱི་རྒྱུད་ལས་ལེའུ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="149.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་ན་ར་གིར་ཏིས། གསང་བའི་རྒྱུད་འཁོར་ལ་བསྡམས་ཤིང་གཏད་དེ། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་རྣོ་དབལམཚོནཆམེ། །རབ་ཏུ་གསང་བའི་<milestone unit="page" n="150"/><milestone unit="line" n="150.1"/>བཀའ་རྒྱུད་ལྟ། །རྩ་བ་ཡན་ལག་སྟོང་གི་རྒྱུད། །སྙིང་པོ་ཟེར་བའི་རྒྱུད་འདི་དག །རབ་ཏུ་གསང་བའི་དྲེགས་པས་ཟུང་། །རྫས་བཟློག་སྔགས་བཟློག་གཉིས་སུ་བཤད། །བསྡེབས་དང་རྐྱང་པ་གཉིས་སུ་བཤད། །རྫས་<milestone unit="line" n="150.2"/>ལ་རྟེན་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་ཡི། །མཆོད་རྟེན་རུས་སྦལ་སྙིང་ཟོར་གསུམ། །དྲིལ་ནས་བསྒྲུབས་ཀྱང་འགལ་བ་མེད། །བགྲུང་དང་བཟློག་དང་མནན་པ་ཡང་། འཁོར་ལོ་གཅིག་གིས་གྲོགས་སུ་<milestone unit="line" n="150.3"/>སྦྱར། །གསད་པ་མཆོད་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ལ། །འཁོར་ལོ་ཐོད་པའི་ནང་དུ་བཅའ། །རྩ་སྔགས་དྲོད་དང་མཐུན་པར་བཟླས། །དྲག་སྔགས་བདུན་པ་བདུན་ཕྲག་བདུན། །ཉིན་ཞག་བདུན་དུ་བསྐོར་བར་བྱ། ཁྲི་ཁྲི་བར་དུ་གྲི་<milestone unit="line" n="150.4"/>བ་བརྒྱ། །གསང་བའི་ལུས་སུ་སྔགས་ཀྱིས་སོ། །སྲོད་དང་ཐོ་རངས་ནམ་གུང་ལ། །ཕྱི་མི་གསང་སྔགས་བཟླས་པར་བྱའོ། །འཁོར་ལོ་རྫོགས་དང་མནན་པ་བྱ། །དེ་ན་ཐུན་སྒྲུབ་ཞག་གསུམ་བྱ། །དེ་ཡིས་དུས་མཐའ་<milestone unit="line" n="150.5"/>རྟུལ་བར་བྱེད། །གལ་ཏེ་གྲུབ་པར་མ་གྱུར་ན། །སྔགས་རྣམས་བཟློག་ཅིང་དཀྲུག་པར་བྱ། །སྤོགས་པའི་ཆོ་ག་ཞག་བདུན་བྱ། །འགལ་བྱེད་བརླག་པར་སྨོས་ཅི་དགོས། །རྟེན་པ་རང་གི་བདུད་དུ་འབབ། །དེ་དག་ཟླ་བ་<milestone unit="line" n="150.6"/>ཆུང་གི །ཉི་ཤུ་གཉིས་ནས་དགུ་རུ་བྱ། །ཚེས་གཅིག་མནན་པའི་ཆོ་ག་བྱ། །བརྒྱད་པ་ཟོར་ཁ་གཡོས་པ་དག །དགྲ་བོ་གནས་པའི་ཕྱོགས་སུ་ཡང་། །གཏོར་མའི་ཟོར་དང་བཅས་པ་འཕང་། །གཉེན་པོ་ཕྱོགས་དང་<milestone unit="page" n="151"/><milestone unit="line" n="151.1"/>༄༅། །བསྟུན་པ་གཅེས། །རྟ་གགས་འཁྲུལ་འཁོར་བཅའ་བ་ཡང་། །ཕག་ཐོད་བཅུག་ལ་སྒོ་བསྲུངས་ཏེ། །ཕུར་པ་དང་བཅས་ལྟོ་སྲོག་ཡིན། །སེང་གེ་ཁ་འཐབ་དུས་འཚམས་བསྲུན། །མཆོད་རྟེན་བཅའ་བ་མ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>