<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0758-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--ma mo'i zla gsang zhes bya ba/-->མ་མོའི་ཟླ་གསང་ཞེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0758-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=288.2; end=304.2--><milestone unit="line" n="288.2"/>བདེ་བ་ལྷའི་མཆོག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། དཔལ་དེ་བའི་མཆོག་ལ། འཁོར་མང་པོལི་ཚོགས་མང་པོས་བསྐོར་བ་ནི། འདི་ལྟ་སྟེ། བདུད་མོའི་ཚོགས། ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་དང་།<milestone unit="line" n="288.3"/>གནམ་གྱི་ཡེ་འདར་དང་། སའི་ཕུང་བྱེད་མ་དང་། བར་གྱི་གློག་མ་སྤྲིན་དང་། ནག་མོ་དུང་ཁྲིག་མ་དང་། ནག་མོ་རེ་མ་ཏི་དང་། ཀུན་དུག་མ་དང་། བདུད་མོ་ནག་མོ་བཀྲག་མེད་དང་། བདུད་མོའི་ཚོགས་བསམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="288.4"/>མི་ལང་བས་བསྐོར་བ་དང་། སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་ལ་སོགས་ཏེ། ཐེག་ཆེན་ས་གཞིའི་དབང་མོ་ཆེ་དང་། རི་རབ་གླིང་བཞིའི་དབང་མོ་ཆེ་དང་། རྒྱ་མཚོ་གཏིང་གི་དབང་མོ་ཆེ་དང་། ཁྲམ་ཁ་སྟོང་གི་དབང་མོ་ཆེའི་འཁོར་ན་<milestone unit="line" n="288.5"/>གནས་པ་ནི། འདི་ལྟ་སྟེ། འགུགས་ཤིང་འདྲེན་པའི་ལས་བྱེད་པས། ཕོ་ཉ་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ་གཉིས། མངག་ཅིང་རོལ་པའི་ལས་བྱེད་པས། སྒྱུལ་ལེ་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ་གཉིས། །གསོད་ཅིང་འཚོ་བའི་ལས་བྱེད་<milestone unit="line" n="288.6"/>པས། །བདུད་པོ་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ་གཉིས། །མངག་ཅིང་བཅིང་འགུག་ལས་བྱེད་པས། །སྨན་ཕྲན་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ་གཉིས། སྦྲུལ་པའི་མ་མོའི་གཙོ་མེད་ནི། མགོ་དགུ་རལ་གཅིག་མ། རོ་བཤལ་མ་དང་། དྲ་མེན་ཏྲ་<milestone unit="page" n="289"/><milestone unit="line" n="289.1"/>༄༅། །དང་། མགོ་འཆང་མ་དང་། མོན་མོ་དང་། བསེ་མོ་བཞི་དང་། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་མ་མོ་ཤི་རི་རྩ་མུན་ཏི་དང་། རོ་ཁ་མ་གསུམ་དང་། མ་མོ་དམར་ནག་གི་ཚོགས་ཉིན་མཚན་དུ་རྒྱུ་བ་དང་། ལས་བྱེད་མ་མོ་<milestone unit="line" n="289.2"/>གདུག་བྱེད་གནམ་ཤག་ཟོར་བ་གདོང་དང་། དྲེད་སྨན་ཟོར་བ་གདོང་དང་། འདྲེ་སྲིན་ཟོར་བ་གདོང་དང་། དུང་སྨན་ཟོར་བ་གདོང་དང་། སྟག་སྨན་ཟོར་བ་གདོང་དང་། ལ་སོགས་པ་དགའ་མོ་གཉན་གྱི་ཟོར་བ་འཕེན་<milestone unit="line" n="289.3"/>མ་དང།་ ཨ་རྒ་གཉན་གྱི་སྨན་ཅིག་མ་དང་། རཀྟ་གཉན་གྱི་རྩ་མུརྙི་དང་། རྗེའུ་སྟོང་ཆེན་མོ་མགོ་གཅོད་མ་དང་། ལས་ལ་འཇུག་པའི་མ་མོ་དུས་དྲུག་ཏུ་རྒྱུ་བ་དང་འཁོར་བྱེ་བ་ཇི་སྙེད་ཅིག་ཡོད་པ་དེ་དག་ཐམས་<milestone unit="line" n="289.4"/>ཅད། སྤྲིན་དང་། ཁུ་རླངས་དང་། ན་བུན་བཞིན་ཐིབས་ཏེ་གནས་སོ། གནས་ཡང་མ་མོ་དམར་ནག་གི་ཚོགས་དང་། ཡེ་ཤེས་ལས་གྲུབ་པའི་མ་མོ་ཇི་སྙེད་ཅིག་ཡོད་པ་དང་། ལས་ལས་གྲུབ་པའི་མ་མོ་དང་། དེའི་<milestone unit="line" n="289.5"/>བཀའ་ཉན་དང་། མངག་ཞུག་དང་། གཟུགས་མི་སྡུག་ཅིང་སྐྱི་གཡའི་ཇི་སྙེད་ཅིག་ཡོད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཁ་ཅིག་ནི་ཡི་དྭགས་ཀྱི་འཁོར་ན་གནས། ཁ་ཅིག་ནི་སྡིག་པ་ཁ་སོགས་པས་སྲོག་གཅོད་པ་ལ་དགའ།<milestone unit="line" n="289.6"/>ཁ་ཅིག་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཞལ་མངོན་སུམ་དུ་མཐོང་བས་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་ལ་དགའ། ཁ་ཅིག་ནི་ཤ་ཁྲག་མང་པོ་ལ་དགའ། ཁ་ཅིག་ནི་དམ་ཚིག་ཅན་གྱི་གྲོགས་བྱེད་ཅིང་རྣམ་པར་དཀར་བའི་ཆོས་ལ་དགའ་<milestone unit="page" n="290"/><milestone unit="line" n="290.1"/>སྟེ། དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་དམ་ཚིག་ཅན་གྱི་གྲོགས་སུ་འགྱུར་རོ། །གླེང་གཞིའི་སྐབས་སོ། །དེ་ནས་དཔའ་བདེ་བའི་མཆོག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མཧོ་དཔའ་བོ་བདེ་བའི་མཆོག །བདག་ཅག་མ་མོ་<milestone unit="line" n="290.2"/>འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས། །ཇི་ལྟར་འདུལ་བའི་ལས་བགྱིད་པ། །བདག་ཅག་རིགས་བཞི་འདུས་པའི་མ་མོ་ལ། །ཁྱོད་ཀྱིས་བསྒོ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །དཔའ་པོ་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །ཅེས་གསོལ་ཏོ། མ་<milestone unit="line" n="290.3"/>མོའི་རིགས་བཞིའི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་སྨྲས་ཏེ་འཁོད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་དཔལ་བདེ་བ་ལྷའི་མཆོག་གིས། །མ་མོ་རིགས་བཞིའི་ཚོགས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་འདུས་པའི་མ་<milestone unit="line" n="290.4"/>མོའི་ཚོགས། ཁྱེད་ཀྱི་འདུས་པ་མ་མོ་ཡི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ང་ཡིས་བཤད། །མཎྜལ་ཆ་སྙོམ་ཡིད་འོང་ལ། །དུར་ཁྲོད་ཆག་ཆག་གདབ་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཐིག་གདབ་རི་མོ་བྲི། ཁྲུ་གསུམ་ཟླ་ཁམ་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="290.5"/>ཚུལ། །ཐོད་པ་འཕྲེང་བས་བསྐོར་བ་བྱ། ཁུ་ཆད་སྒོ་རྣམས་བྲི་བར་བྱ། །དེ་ནས་མ་མོའི་སྤྱིར་རྫས་བསོག །ལྕང་ལོ་བཞི་ལ་མཚན་གསོལ་ཏེ། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་གསོལ་བར་བསྐུལ། །དེ་ནས་མ་མོ་རིག་བཞི་ཡི།<milestone unit="line" n="290.6"/>སོ་སོ་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དྲིལ་བ་འདི་གསུངས་སོ། དབྱིངས་ཀྱི་མ་མོ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བ། མ་མ་དྲག་རག་ཤ་ཀྲོ་དྷི་ཤཱ་རི་མ་ཧྭ་པདྨ་བྷ་ག་བདེ་ཀློང་འདུས་འདུས་པས་མ་ཡུ་རུ་ལུས་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ། བདུད་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་<milestone unit="page" n="291"/><milestone unit="line" n="291.1"/>༄༅། །གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བ། ་ག་རཀྟ་མ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཁ་ལ་མ་ཏི་གཞན་རག་མོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་ར་ཡ་མ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ། སྦྲུལ་པའི་མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་པོ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བ་དྲི་མ་དུ་ཤད་ཤད་རག་མོ་ནི་ཙུ་རུ་རག་ཤ་<milestone unit="line" n="291.2"/>མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་མ་སྨྱོ་སྨྱོ། ལས་བྱེད་མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བ། རག་མོ་རུ་མྲ ཙ་མོ་ནི་ཙུ་རུ་ཤ་བ༷མ། ཁྲག་རག་མི་ནི། རག་ཤ་མུ་མྲ རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་མ་སྨྱོ་སྨྱོ། དེ་ནས་རྦད་པ་འདི་གསུངས་སོ། མ་མ་ཀྲོ་<milestone unit="line" n="291.3"/>ཏི་ཤཱ་རི་ས་མ་ཡ་བྷ་ག་བདེ་ཀློང་། ཧོ་བ་ག་བན་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། ་ག་རསྣ་མ་མ་ཙ་ཏ་ཁྲག་ལ་ས་མ་ཡ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཁ་ལ་མ་ཏོ་སྨྱོ། དྲི་ནི་ཙི་སྟ་ཁ་ལ་མ་དུ་ཤ་ཤ། མ་མ་དུ་མ་བ་ལེ་ཧྲིང་ཧྲིང་མ་དུ་ང་དུ་ང་རུ་ལུ་རག་མོ་ཁ་ལ་<milestone unit="line" n="291.4"/>སྨྱོ། རག་མོ་ནི་རག་མོ་ནི་ཙུ་རུ་རག་ཤ་སྲེ་ཡང་ཁྲེང་ཁྲེང་། གྲང་ཧེད་གྲང་ཧེད། མ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། དེ་ནས་བསད་པ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བ་འདི་གསུངས་སོ། མ་མ་བལ་ཕྱུར་ཐལ་ཙི་སྟ་ཕྱུར་རོ་ལ་ཤ། མ་མ་ཁྲག་བརླངས་<milestone unit="line" n="291.5"/>རྨུགས། རུ་ཏྲ་རྦད། མ་མ་ཙིསྟ་རྦད། མ་མ་སྲོག་ཐུམས་རག་མོ་ཙིསྟ་ཁྲག་ལ་ས་མ་ཡ་ཛ་ཛ་། །སྒག་རསྒ་ཐུམ་རི་ལོ་སྦྱོ། །་ག་རག་མོ་ཅིསྟ་ཁ་རག་རྦད། །ཆུམ་ཆུམ་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། མ་མོ་ར་ཙ་མ་ཐུན་སྨྱོ། ཏྲི་མ་ར་ཡ་ཚོད་<milestone unit="line" n="291.6"/>ཚོད། དགྲ་བོ་ཅི་སྟ་མ་ར་ན་ཛ། མ་མོ་རག་མོ་ཅི་སྟ་ཁ་རྦད་ན་ལི་རག་རྦད་ན་ལི། ཁ་་འབུར་ཁ་འབུར་མ་ཧྭ་ས་ར་སྨྱོ། རྒྱུ་ལུ་རྒྱུ་མ་ར་ཡ་ཚོད། །རག་མོ་གུལ་ལན་རག་མོ་ཅིསྟ་ལ་ཤད་ཤད་མ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རག་མོ་ཙིསྟ་<milestone unit="page" n="292"/><milestone unit="line" n="292.1"/>ཧེ་ཀེ་མ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། ཞེས་སོ་སོར་བསྒྲུབ་ན་ཐུགས་དམ་ལ་གནས་པར་འགྱུར་རོ། རྣལ་འབྱོར་དམ་ཚིག་ཉམས་འགྱུར་ན། སོ་སོའི་མཐུན་རྫས་བསོག་པར་བྱ་རིགས་བཞིའི་གཙོ་མོ་བཞི་ལ་བསྟོད། དེ་ཡིས་<milestone unit="line" n="292.2"/>བཟློག་པ་ཆེན་པོར་འགྱུར། ཞེས་གསུངས་སོ། །མ་མོ་རིགས་བཞིའི་སྐབས་སོ། །དེ་ནས་མ་མོ་གདུག་པ་ཅན་རྣམས་ཉིན་མཚན་དུ་རྒྱུ་བ་འདི་གསུངས་སོ། སྲོད་ལ་མ་མོ་ནག་མོ་རྒྱུ། ཐེའུ་ཚེ་ལྷའི་ཉུལ་ལེ་འོང་། རྣལ་<milestone unit="line" n="292.3"/>འབྱོར་ཏིང་འཛིན་དྲོད་ཉུལ་བས། རྫོགས་པའི་ཚུལ་དུ་ལྷ་མཆོག་བསྐྱེད། ནམ་གུང་མ་མོ་སྨུག་མོ་རྒྱུ། གནོད་སྤྱིན་ལག་རྐྱང་ཉུལ་ལེ་འོང་། སྣ་ཚོགས་མཆོད་པ་ཅི་སྦྱོར་བཤམ། མེ་དམར་འདངས་ཀྱི་ཕུད་ལ་ཉུལ༷། ཁྱབ་<milestone unit="line" n="292.4"/>པ་ལག་རིང་བར་ཆོད་བྱེད། དྲག་སྔགས་འདི་ཡིས་བར་ཆོད་བསལ། ཨོ་ཏོ་མ་རི་རག་ཤ་ཁ་རུ་ན་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཨ་ཀྲོ་ར་ཙ་དུར་ནས་དུ། སྙིང་ལ་སིལ་སིལ། ཅིསྟི་ནི་ཤ་ཤ་ལ་རྦད་རྦད། ཡ་ཡ་རྣལ་མ་ཙསྟི་ཁ་ལ་ཡ་ཧཱུཾ། ཉི་མ་<milestone unit="line" n="292.5"/>ཟེར་ཁར་མ་མོ་དམར་མོ་རྒྱུ། ཡ་མ་ར་ཙའི་སྤྲུལ་པ་ཡིན། དགྲ་བོའི་བླ་ཚེ་ཁྱེར་ནས་འོང་། མ་རུ་རྩེ་ལ་དྲག་ཏུ་བསྐུལ ། ཉིན་ཕྱེད་མ་མོ་དཀར་མོ་རྒྱུད། ཀུན་ཏུ་རྒྱལ་བའི་སྦྲུལ་པ་ཡིན། བདག་གི་ཚེ་སྲོག་པར་ཆོད་བྱེད།<milestone unit="line" n="292.6"/>ཀུན་ཏུ་རྒྱལ་བའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། དགོངས་མོ་ཉི་མའི་ཟེར་ཀ་ལ། སྤྲུལ་པའི་མ་མོ་རོ་བཤལ་རྒྱུ། དགྲ་བོའི་ཚེ་སྲོག་གཅོད་པར་བྱེད། དགྲ་བོའི་ལིང་ག་ར་སོག་མ། ཁྲག་གིས་བྲིས་ཏེ་ཕུར་བུས་གདབ། ཀུན་ཏུ་རྒྱལ་<milestone unit="page" n="293"/><milestone unit="line" n="293.1"/>༄༅། །བགསང་བའི་ལས། བསྟོད་མཆོད་དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བར་བྱ། ཕ་ཉ་མ་གཞུག་དྲག་ཏུ་བསྐུལ། མ་མོ་སྲིད་པའི་འཁོར་ལོ་བསྐྱོན། གནད་ལ་གདབ་པ་རུ་ཉལ་བ་ཡིན། མ་མོ་རྣམས་ནི་ལས་ལས་གྲུབ། ཉེ་<milestone unit="line" n="293.2"/>ཞིང་རིང་དུ་སྤོང་པ་ཡིན། དེ་ཕྱིར་རུ་ཉལ་ཤི་ས་བསྟན། རུ་ཉལ་ནོར་པ་མེད་པ་དེས། རྩ་བའི་སྲོག་སྙིང་ཟིན་པ་ཡིན། རུ་ལངས་མ་ནོར་སྦྱོར་བའི་སྔགས། དཔེར་ན་མི་ཁ་སྨྱོས་པའི་རྣམ་ཤེས་ཀྱང་། ཡི་དྭགས་གྲོང་ཁྱེར་<milestone unit="line" n="293.3"/>གཟུགས་དབང་འགྱུར། གཞན་དོན་སྤྱོད་པའི་རང་དབང་མེད། རུ་ཉལ་རུ་ལངས་མ་ནོར་རྩ་བའི་སྙིང་པོ་དེས། ཡི་དྭགས་གྲོང་ཁྱེར་གཟུགས་གནས་ཀྱང་། རྣམ་ཤེས་བདག་གི་དབང་དུ་འགྱུར།དེ་ཡིས་ཁུགས་ཤིང་<milestone unit="line" n="293.4"/>གནད་ལ་ཕེབས། རྣལ་འབྱོར་མ་མོའི་དོན་སྤྱོད་པས། །རྩ་བའི་དམ་ཚིག་གཙོ་རུ་བཟུང་། དེ་ཡིས་གསང་བའི་དོན་མཚོག་འགྲུབ། །བདེ་ཆེན་གསང་བའི་སྙིང་པོ་དེ། །ཡི་གེ་འཁྲུལ་པའི་དོན་གསང་ཡིན། རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="293.5"/>བདེ་གསང་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། ལས་བཞི་ཡོན་ཏན་འབྱུང་བའི་གཏེར། གསང་སྔགས་གཉིས་པ་དོན་གྱི་བཅུད། ཡེ་ཤེས་ལྷ་མཆོག་ཐུགས་ཀྱི་རྩལ། སྲིད་པའི་འཁོར་ལོ་རྟེན་འབྲེལ་ན། གནད་ལ་གདབ་པའི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="293.6"/>སྟེ། རྟེན་འབྲེལ་ཡི་གེ་བཅུ་གཉིས་པོ། ལྷ་མཆོག་ཐུགས་ཀྱི་ཧཱུཾ༷་གིས་མཚན། བཅུ་གསུམ་པར་ནི་གྲག་པ་ཡིན། ཧཱུཾ༷་བཤན་ཏྲག་རསྣ་་མུ་ཏྲ་ཁ། ཁར་མྲནྟྲ་རུ་ནི་སྦྱོ། འཁོར་ལོ་རྩ་བའི་ཡི་གེར་འབྲེལ། མ་མོ་གང་བསྒྲུབ་སོ་<milestone unit="page" n="294"/><milestone unit="line" n="294.1"/>སོའི་ཞལ། མ་ཅིག་བསྒྲུབ་ན་ཁམས་གསུམ་ཡུམ་མཆོག་ཞལ། གསང་བ་ཡུམ་མཆོག་བྷ་གའི་འབངས། མ་མོ་ལས་གསང་ཅི་དོན་སྐད། ཆོས་རྣམས་ལུས་ཨ་ལས་བྱུང་། ཨ་ནི་མ་སྐྱེས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། མ་ནི་སྣང་བའི་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="294.2"/>སྟེ། རྣ་རུས་མ་ལ་མཚན་པའོ། ཡེ་ཤེས་གསང་ཆེན་དོན་གྱི་མཁའ་འགྲོ་མ། སྣང་གསང་ཐུགས་ལས་ལས་ཀྱི་སྦྲུལ། མིང་ཚོགས་ཐ་སྙད་གྲགས་པ་ཡང་། མིང་གི་བཞིའི་མིང་བཏགས་ཏེ། སྒོ་སྒོ་མིང་མཚན་ལས་རྟེན་<milestone unit="line" n="294.3"/>གདགས། ལས་ཀྱི་གཟུགས་མཚན་ཁ་དོག་སོ་སོ་ཡང་། རྒྱུད་ཅིག་པས་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས། ཆོས་སུ་གྲགས་་པ་དེ་ཉིད་དེ། གསང་བ་ཆོས་སྐུ་དེ་ཉིད་ལ། འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་རྟོག་པའི་མཐུ་སྟས་པས། མཚན་མའི་<milestone unit="line" n="294.4"/>དབང་གིས་སོ་སོར་རྟགས། མ་མོའི་འཐུན་སྐད་མིང་ཡིག་ཡང་། བསམ་པའི་དབང་གིས་སོ་སོར་གྲགས། རྣལ་འབྱོར་མཐུན་པའི་དོན་སྤྱོད་པས། གསད་པའི་འཁོར་ལོ་ཤེས་པར་བྱ། དུར་ཁྲོད་རལ་པ་འཁོར་ལོ་བཞི<milestone unit="line" n="294.5"/>མགོ་རྐང་ལག་པ་གཡས་གཡོན་ལ། ར༷་ཡ༷་ཁ༷་གྱི་ཡི་གེ་ལ་སོགས་བཅུ། མིང་དུ་གྲགས་པའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། གསད་པའི་ལས་ལ་འཁོར་ལོ་བསྐོལ། ཞེས་གསུངས་སོ། མ་མོའི་ཟླ་གསང་ལས། རུ་ཉལ་རུ་ལངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="294.6"/>སྐབས་སོ། དེ་ནས་མ་མོ་ཆེན་མོས་སྲིད་པའི་བུ་མོའི་ཐུན་སྒྲུབ་འདི་གསུངས་སོ། གྲི་མོར་ཤི་བའི་ཐོད་པ་སྲ སྣ་ཚོགས་ཁྲག་སྣ་བ་སོགས་པར་བྱས། སྨེ་བའི་དོར་རྟས་ཁ་བཅད་ལ། གྲུ་གསུམ་ཏྲིང་སྲིངས་རྩང་གིས་<milestone unit="page" n="295"/><milestone unit="line" n="295.1"/>༄༅། །བསྒོར།དེའི་དབུས་སུ་ཐུན་སྣོད་བཞག། དེ་ནས་དྲག་སྔགས་གྲངས་ཡིས་བསྒྲུབ། མ་མ་ཙིསྟ་ཁ་རག་ཙསྟི་ཁ་རག། རག་མོ་ཙི་སྟ་ཁྲག་ལ་མ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་ཧི་སྨྱོ།དྲགས་སྙིག་འདིས་ཐུན་བརྡེག་པར་བྱ།<milestone unit="line" n="295.2"/>ཅིསྟ་རག་མོ་རག་ཤ་མུ་རུ་ས་མ་ཡུ། ཁ་ལ་མ་ཏིང་དགྲ་བོའི་ཙིསྟ་ཁྲག་ལ་དགྲ་བོ་ནི་མང་ཡ་ཐུན་སྨྱོ། མ་ཙིསྟ་ལ། ལ་རག་ཤ་མ་སྙིང་ཁྲག་མ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། དེ་ནས་ཡང་རྩན་མོའི་དུག་ཐུན་འདི་གསུངས་སོ། ཤིན་ཏུ་<milestone unit="line" n="295.3"/>དྲག་པོའི་སྣོད་ནང་དུ། སྣ་ཚོགས་དུག་སྣ་གསོག་པར་བྱ།སྔོན་དམར་བལ་གྱི་ཁ་བཅད་ལ། འབྲུབ་ཁུང་ནངདུ་གཞག་པར་བྱ། རྣལ་འབྱོར་ལག་པ་གཡས་པ་ཡིས། །གྲེ་མོང་མན་ཆད་ཁྲག་གིས་བྱུག །ལག་པར་གྲི་<milestone unit="line" n="295.4"/>ཁུག་ཐོག་ནས་ཀྱང་། ལིང་ག་དྲལ་ཞིང་ཐུན་ལ་བསྟིམ། དྲག་སྔགས་འདི་ནི་གསད་པའི་ལས། གསེར་གྱི་ཉི་མ་ལྐུག་པའི་བདུད། ཞེས་ཐུན་བསྒྲུབ་པ། འདི་གསུངས་སོ། སྒག་རག་ཤ་ཁ་ལ་མ་ཏི་མ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་ར་<milestone unit="line" n="295.5"/>ཡ་སྨྱོ། དེ་ནས་ཐུན་གདབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། མ་ཏྲི་རཀྟ་སྒག་ཧྲལ་ན་མོ་ཧ་ན། རུ་ཏྲ་ཡ་མ་མ་ཙིསྟ་ཁྲག་ལ་མ་ར་ཡ་ཐུན་སྨྱོ་སྨྱོ། དེ་ནས་དགྲ་བླ་མོ་བཞིའི་གསུངས་སོ། ལི་ད་རའི་བདུན་པ་གཉིས་མེད། ལ་ཆའི་གའི་<milestone unit="line" n="295.6"/>ཁ་སྦྱོར་དུ། མེའི་ཟིལ་པ་རྨེ་ཁྲག་བསོག །ཁ་སྦྱོར་དུར་ཁྲོད་རས་ཀྱིས་གྲོལ། དེ་ནས་དྲག་སྔགས་འདི་ཡིས་བསྒྲུབ། རག་མོ་ནི་རག་མོ་ནི་མ་མ་ཀུ་རུ་མ་མ་ཀུ་རུ་རག་ཤ་རེ་མ་ཏི། ཁྲ་འགྲི་ཁྲ་འགྲི་མ་ར་ཡ། མ་མ་ས་མ་<milestone unit="page" n="296"/><milestone unit="line" n="296.1"/>ལྭ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་མ་སྨྱོ། དེ་ནས་དྲག་སྔགས་འདིས་ཐུན་དབབ་པར་བྱའོ། །ཐུན་ཏྲི་རག་ཤ་མ་ཏྲི་རག་མོ་ཧ་ལ། །ཏྲི་མ་དུ་མ་ཤག་མུ་ཤག་ཏྲི་ཏ་མ་ཏྲི་མ་མ་ཐུན་སྨྱོ་སྦྱོ། དེ་ནས་ཁྲག་ཐུན་དམར་མོ་དབང་གི་རལ་པ་ཅན་<milestone unit="line" n="296.2"/>གྱི་ཐུན་བསྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཐོད་པ་མཚན་ངན་བླངས་ནས་སུ། ཨེ་དབུས་ཏྲག་ལ་པ་ཤ་མ་རས་བསྐོར། དེ་ནས་ལིང་ག་ནང་དུ་གཞག། ཁྲག་བསྐམ་ཉུངས་ཀར་གུ་གུལ་གྱིས། མིང་རུས་བདུག་དང་བརྡེག་<milestone unit="line" n="296.3"/>པར་བྱ། ཐ་མར་རང་གི་མལ་འོག་གནན། དྲག་སྔགས་འདི་ཡིས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། འཛི་ཏ་བ་རོ་རི་རའི་མ་མ་བལ་ཕྱུར་ཐལ་ཕྱུར་ཐལ་ཕྱུར་མ་ཐུམ་མ་ཐུམ། ཏྲི་བྱི་རི་ཤག་མ་མ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། དེ་ནས་དྲག་སྔགས་འདི་ཐུན་<milestone unit="line" n="296.4"/>དབབ་པར་བྱའོ། །རག་མོ་རྩ་རྩི་ཁ་རག་སྙིང་ཐི་ལིང་འདུ། ཚལ་པ་སྦ་རིལ་མ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་དགྲ་བོ་ཙསྟི་རྩལ་པ་བམ་རིལ་མ་མ་སྦྱོ། དེ་ནས་བལ་མོ་གདུག་པ་ཅན་གྱི་ཐུན་བསྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། ་རྐོན་ཏུ་དྲག་<milestone unit="line" n="296.5"/>པོའི་སྣོད་ནང་དུ། །སྣ་ཚོགས་ཁྲག་སྣ་གསོག་པར་བྱ། །བྱ་ནག་པགས་པས་ཁ་གཅད་དེ། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་གཞག་པར་བྱ། །དེ་ནས་དྲག་སྔགས་འདི་ཡིས་བསྒྲུབ། ཏྲ་རག་མོ་མ་མ་སྙིང་དུ་དགྲ་བོ་ཁ་ལ་རག་མོ་<milestone unit="line" n="296.6"/>སྨྱོ། འགི་རི་པ་ཤིབ་དྲག་སྔགས་འདིས་ཐུན་དབབ་པར་བྱའོ། །མ་ཏྲི་རག་ཤ་མ་མ་ཙསྟི་ཁ་རག་མ་མ་རྦད་ཐུམ་རིལ་ལི་རི་ལི་ལི་ཐུན་སྨྱོ། མ་མོ་ཟླ་གསང་ལས་པ་ལ་མོ་ཐུན་དབབ་པའི་སྐབས་སོ། །དེ་ནས་སེར་མོ་<milestone unit="page" n="297"/><milestone unit="line" n="297.1"/>༄༅། །འཕྲོག་མའི་ཐུན་བསྒྲུབ་པའི་འདི་གསུངས་སོ། ཤིན་ཏུ་དྲག་པོ་སྣོད་ནང་དུ། ན་ཆུང་དར་མའི་གསོན་ཁྲག་དང་། ཁྱི་དཀར་པོའི་སྙིང་ཁྲག་རྣམས་བླུག་སྟེ། ཚོན་སེར་པོས་ཁ་བཅད་ལ། དྲག་སྔགས་<milestone unit="line" n="297.2"/>འདིས་ཐུན་བསྒྲུབ་པར་བྱའོ། །མ་མ་པྲ་ཡང་ཀུ་རུ་རག་ཤ་མ་ཁྲག་ཏི་སྣར་མ། དུ་ཁ་ཚེམ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཐུན་སྨྱོ། འདིས་ཀ་རའི་དྲག་སྔགས་འདི་ཐུན་དབབ་པར་བྱའོ། མ་མ་ཙསྟི་ལ་ཐུན། ཙིསྟ་ལེ་ཐུན། ཙིསྟ་ཙ་ཏ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="297.3"/>ལ་མཐུན། ཙིཏི་ཁ་ལ་མ་ཏི་དགྲ་བོམར་ཡ་སྨྱོ་སྨྱོ། མ་མོ་ཟླ་གསང་ལས། སེར་མོ་ཡིད་འཕྲོག་མའི་ཐུན་དབབ་པའི་སྐབས་སོ། །དེ་ནས་བདུད་རྩི་ཕུད་ཀྱི་བབ་ཉུལ་མའི་ཐུན་དབབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། དྲི་མོར་ཤི་<milestone unit="line" n="297.4"/>བའི་ཐོད་ནང་དུ། སྣ་ཚོགས་ཁྲག་སྣ་གསོག་པར་བྱ། ཁྱི་འམ་ར་ཡི་པགས་པས་གཡོག། དེ་ནས་དྲག་སྔགས་འདི་ཡིས་བསྒྲུབ་། མ་མ་ཀུ་རུ་རག་ཤ་མ་མ་ཙིསྟ་་ཁྲག་ལ་རིལ་རྟག་དན་ཁྲག་ལྟེང་ལྟེང་། མི་ཤ་ལ་འུབ་བས་<milestone unit="line" n="297.5"/>སོད་སོད། ཚལ་བ་རྦད་འུད་དགྲ་བོ་མར་ཡ་ཛ་ཛ། འབུ་འོད་རི་ཀའི་དྲག་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །མ་མ་པྲ་མ་ཤ་མ་རེ་མ་ཏི་ཁ་ལ་རག་མོ་མ་སྨྱོ་སྨྱོ། དེ་ནས་ཐུན་གྱི་ཁངས་རལ་རྒྱབ་སྟེ། ལིང་ག་བགེགས་ཡོད་པའི་<milestone unit="line" n="297.6"/>གནས་སུ་མནན་པར་བྱ། མ་མོའི་ཟླ་གསང་ལས། བདུད་རྩི་བཅུད་ཀྱི་ཉུལ་ལེ་མའི་སྐབས་སུ། དེ་ནས་ཐོ་རངས་བདུད་གཅོད་པའི་མ་མོ། ནག་མོ་སྲོག་ཟན་གྱི་དྲག་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། ཁེ་རི་པ་ནའི་ཐོ་རངས་<milestone unit="page" n="298"/><milestone unit="line" n="298.1"/>ཁ་བཟླསཔ། མ་མ་ཏྲི་མ་ཏྲི་ཙིསྟ་ཁ་ལོངསག༷་ག༷ གུ༷་གུ༷་རྣིམ་ར་ཡ་ཛ་ཛ། དེ་ནས་ཡང་ནམ་གུརརྒྱུ་བའི་མ་མོ་ཏི་ར་ཚོགས་ཀྱི་ཕུད་ཉུལ་མའི་དྲགསྔགས་འདིགསུངས་སོ། །ཀི་བ་ཤ་རའི་དྲག་སྔགས་ནི་གུང་ལ་བཟླས་<milestone unit="line" n="298.2"/>པ། དུ་ཏྲི་མ་ཏྲི་མ་མ་རུཏྲ༷་ཧེ། རྦད་ན་ལིང་རྦད་ན་ལིང་། ཙསྟི་ཁྲག་ལ་མ་ཐུན་སྨྱོ། གྲོད་ལ་སྲིནམོ་མགོ་འཕྱངས་མ། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ལྕེ་སྦྱང་ལ་ཤོན་ནས་སྲོག་གཅོད་པའི་དྲག་སྔགས། ཨི་ར་པ་ནའི་དྲག་སྔགས་སོ། །མ་<milestone unit="line" n="298.3"/>མབྲི་ལོ་མྱོགས་། དུད་ཕྲོ་ཀའུ་ཀ༷་ཧེ་དུ༷། རག་མོ་ནིཤ་ཀུ་རུ་མ་བ༷་ཛ་ཛ། དེ་ནས་ཉི་མ་ཟེར་ཀ་ལ། གཟའི་བུམོ་མུ་ཙ་མེད་ཀྱིས་བླ་བརྐུས་ནས་ཁྱེར་ནས་འོང་བའི་དྲག་སྔགས། གླང་པ་ཤིང་ཟན་གྱི། མ་མ་རྣིར་པ་ཏེ་<milestone unit="line" n="298.4"/>རཀྟ་ཙིསྟ་ཁ་རག་ཧུ་ཙོག་ན། ཙ་ཧ་མུ་ཁ་ཧེ་ཧེ། ཙོག་ནེ་འགེལ་པ་མ་ཡུ་ཛ་ཛ། དེ་ནས་སྲིན་མོ་ཀརྨ་ཛུ་ལ་རག་ཤའི་བུ་མོ་སྲིན་མོ་རོ་ཁ་ཟླ་བའི་ཟེར་ལ་ཞོན་ནས་འོང་སྟེ། མུ་ར་ན་ཏི་པ་ཤའི་དྲག་སྔགས་གསུངས་སོ། རེའུ་<milestone unit="line" n="298.5"/>ཏྲེ་ག་ག་མེ་མེ་དུ་རུ་རག་མོས་སྲོག་ལ་ཡ༷་ཡ། མི་ཤ་རོ་ལཁྲག་ཐུན་མ་མསྨྱོསྨྱོ། དེ་ནས་ཡང་མ་མོ་ནག་མོ་ཁྱབ་པ་ལག་རིངས་བུ་མོ་ཉི་མའི་ཟེར་ལ་ཤོན་ནས་སྐྱེས་བའི་བདུད་གཅོད་དུ་འོང་སྟེ། གསུརཆེན་གྱི་དུ་བ་<milestone unit="line" n="298.6"/>བཏང་ལ། དྲག་སྔགས་འདི་བཟླས་པར་བྱའོ། སྙིང་མུན་རརྙི་ཤོལ་བ་ལ་དེ་ལྕི་ཁ་ཁ་རྦད། སྲོག་ཙིསྟ་མ་ར་ཡ་སྨྱོ་སྨྱོ། དེ་ནས་ཡང་གནོད་སྤྱིན་ལག་ན་ཉི་མ། སོ་རྣོན་མར་པོའི་བུ་མོ་མོན་མོར་སྤྲུལ་ནས། སྐྱ་རེངས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="299"/><milestone unit="line" n="299.1"/>༄༅། །ཟེར་ལ་ཞོན་ནས་རྒྱུ་སྟེ། ཉུངས་ཀར་ལ་བཟླས་ཏེ། དྲག་སྔགས་འདིས་བརྡེག་པར་བྱའོ། མ་མ་ཤརྙིང་རས་སྨེར་ཏོ། །རཀྟ་ཀུ་ཀི་དྲུ་ཐུན་། མ་མ་ཧྲིང་ཧྲིང་། མ་མ་ས་མ་ཡུ་ཛ་ཛ། དེ་ནས་ཡང་ཉི་མ་ཕྱེད་ན།<milestone unit="line" n="299.2"/>བདུད་ཡག་ཤ་འཁོར་ལོ་ནག་པོའི་བུ་མོའི། ཚུབ་ནག་ལ་ཞོན་ནས་འོང་སྟེ། ལིང་ག་ག་ས་པ་དང་ཤ་ཁྲག་རུ་མེས་ལ། ཚུབ་མའི་གསེབ་ཏུ་གཏོར་ལ་མི་སྟེགས་རླུད་། ཟན་གྱི་དྲག་སྔགས་འདི་བསད་པར་བྱའོ། །ཏྲ་<milestone unit="line" n="299.3"/>ག་རསྒ་མ་མ་མུ་ནེ་རྙོ་ན་ཙསྐྲ་མ་མ་ཐུན་ཐུན། ཁ་ལ་མ་ཏིང་ཛ་ཛ། ཉི་མ་ཤར་བ་དང་པོ་ལ། ཚང་པ་གཟི་ཅན་གྱི་བུ་མོ། །དམར་མོ་མདངས་འཕྲོག་གི་བུ། གནོད་སྦྱིན་ཀུན་ཏུ་རྒྱལ་བ་ལ་ཞོན་ནས་འོང་སྟེ། སྦྱན་<milestone unit="line" n="299.4"/>གཟིགས་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་གཏོར་མ་གཅིག་བཤམས་ལ། མིང་རུས་དང་བསྲེས་ལ། ཆང་ཕུད་དང་ཤར་ཕྱོགས་སུ་གཏོར་རོ། །མ་མ་ཏྲི་ལིང་གི་རུ་རུ་ར་ཁྲག་ཏི་སྣར་མ། མ་་སྣྲི་ཁྲག་ལ་ས་མ་ཡ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་ཧིང་སྨྱོ། ཉིན་<milestone unit="line" n="299.5"/>མཚན་ཀུན་དུས་མེད་པར་རྒྱུབ་ནི། བདུད་ཀྱི་ཀུན་ཁྱབ་ནག་མོའི། དྲག་སྔགས་གསུངས་སོ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་མེ་དར་ལིག་སྙིང་ཁ་རག་ར་ཏི་བཛྲ་མ་མ་ཐུན་སྨྱོ། ཨེ་ཀ་ཛ་ཏ་དགྲ་བོ་སྙིང་ལ་ཛ་ཛ་། ཞེས་མ་མོ་རྣམས་སོ་<milestone unit="line" n="299.6"/>སོར་ལས་ལ་བསྐུལ་ལོ། །མ་མོའི་ཟླ་གསང་ལས། མ་མོ་སོ་སོ་གནད་ལ་དབབ་པའི་སྐབས་སོ། །དེ་ནས་མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་ལྟ་བ་འདི་གསུངས་སོ། མ་མོ་མི་མཐུན་གཉིས་ཡིན་ཏེ། ལས་ལས་གྲུབ་པའི་མ་མོ་དང་།<milestone unit="page" n="300"/><milestone unit="line" n="300.1"/>དབྱིངས་ཀྱི་ཆ་ལས་བསྐྱེད་པ་པོ། །དབྱིངས་ལས་བསྐྱེད་པའི་མ་མོ་ནི། གསང་བ་གསང་ཆེན་དོན་ལ་སྦྱོར། བདེ་གཤེགས་སྐུ་གཉིས་མེད་དེ། སྨོན་ལམ་དབང་གི་ཀུན་ལ་སྐྱོབ། སྐུ་གསུམ་རིམ་གྱི་ལྷུན་རྫོགས་པས། ཆེ་<milestone unit="line" n="300.2"/>བའི་ཆེ་མཆོག་གསང་བའི་དོན། སྣང་བར་གྲགས་པ་ཡུམ་ལྔ་ཡིན། གཉིས་སུ་གྲགས་པ་ལས་ཀྱི་ཆ། གླུ་པ་མི་འདོར་དབྱིངས་ཀྱི་རྐྱེན། གསང་བ་ཡིན་ནོ་མཁའ་ཀློང་ནས། བདེ་བ་གྲུབ་པ་མ་མོ་སོ་སོའི་རིགས། ཡང་<milestone unit="line" n="300.3"/>དག་བདེ་བའི་དོན་མཐོང་ཡང་། འགྲོ་དོན་མཛད་པར་ཞལ་མཆེས་པ། ས་བརྒྱད་དོན་ནོན་པའི་བདེ་གཤེགས་གཉིས་པའི་དོན། བསྒྲུབ་དང་དགེ་བའི་ཆོས་ལ་རང་བཞིན་གནས། ཡི་དྭགས་གྲོང་ན་གནས་ཀྱང་བྱང་<milestone unit="line" n="300.4"/>ཆུབ་སེམས། བྱང་ཆུབ་ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་ཡོངས་སུ་དག་པ་སྟེ། རྟོག་པ་གཉིས་སྤངས་འགྲོ་བའི་དོན་ལ་སེམས། སྨོན་ལམ་སྟོབས་བཞི་དམ་ཚིག་རྗེས་བསྲུང་བའི། བླ་དོན་སྦྱོར་བདེ་བའི་དམ་ཚིག་བསྲུང་།<milestone unit="line" n="300.5"/>བཀའ་བཞིན་གསོ་བསང་འགྲོ་བའི་དོན་ལ་སེམས་པས་བྱང་ཆུབ་སེམས་མས་བྱ། བདེ་བར་གཤེགས་པ་དཔལ་ལྡན་བདེ་མཆོག་གི །རིག་པ་འཛིན་པས་ཞལ་མཐོང་དམ་བཅས་པས། ཁ་ཊ༷་རུ་དྲ་ལྟུ་ཚེ། ལྔ་འཚམ<milestone unit="line" n="300.6"/>མེད་ལས་བྱས་ཀྱང་། དེའི་ཕྱིར་ན་ཁོ་ལྟར་ཡན་ལག་རྫོགས་པ་བསྒྲུབ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་སྤྲུལ་པའི་མ་མོ་བཞི། དོན་དམ་གསང་བ་ཆེན་པོ། ཡེ་ཤེས་བདེ་བ་རང་བག་ཡེ་ཤེས་ནི། ཆོས་ཉིད་དོན་དམ་དབྱིངས་སུ་<milestone unit="page" n="301"/><milestone unit="line" n="301.1"/>༄༅། །རང་བཞིན་འོད་ཀྱང་གསལ། མཁའ་ལ་འཇའ་ཚོན་བཞིན་དུ་རང་བཞིན་སྣང་། སྣང་བ་དེ་ཉིད་འབྱུང་བའི་ཆ་ཡིན་པས། ནམ་མཁའི་དང་དུ་དབྱེར་མེད་ཡོངས་ཀྱིས་གཅིག ཨེའི་དབྱིངས་བྷ་ག་གསང་<milestone unit="line" n="301.2"/>བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། མ་མོ་བདེ་ཆེན་གསང་བ་མཆོག་གི་སྐུ། མཐིང་ནག་ཆོས་སྐུ་འཕྲོ་འགྱུར་མི་མངའ་པ། མ་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་ཡིན། མོ་ནི་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། གཉིས་མེད་བདེ་གསང་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། ལས་<milestone unit="line" n="301.3"/>ལས་སྒྲུལ་པ་མ་་མོ་རིགས་བཞི་པོ། འཇིག་རྟེན་སྤྲུལ་པས་གདུག་པ་མང་པོའི་ཚུལ། ལ་ལས་བདེན་པའི་དོན་མཐོང་བས། དམ་ཚིག་གཙང་བསྒྲུབ་རྣལ་འབྱོར་ལས་ལ་འདུ། ལ་ལས་དམོད་མོ་གདུག་པའི་དབང་ཐོབ་<milestone unit="line" n="301.4"/>སྟེ། འཇིག་རྟེན་ལས་ལ་མྱུར་མགྱོགས་ཆེ། ཤ་ཁྲག་རོ་རྫས་གསང་བའི་དམ་ཚིག་ཡིན། ལས་ལ་སྦྲུལ་པས་མ་མོའི་ཀུན་ཀྱང་དགྱེས་། སོ་སོ་དམ་རྫས་སྨོས་པ་རྟེན་དུ་བཟུང་། རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་དམ་ཚིག་མཆོག་<milestone unit="line" n="301.5"/>གི་ཡིན། ཕོ་སྔགས་མོ་སྔགས་དམོན་མོ་གྲུབ་པ་གསང་པའི་མཚོན་ཆ་ཡིན། བུད་མེད་གྲུབ་ན་ཕོ་རྟགས་འབྱུང་། ཕོ་སྒྲུབ་བྱས་ནས་མོ་རྟགས་འབྱུང་ན་འགྲུབ་ན་ཡལ་བར་འགྱུར། གསང་སྔགས་དམོད་མོ་གདུག་པའི་<milestone unit="line" n="301.6"/>མཚོན་ཆ་འདི། སྨོས་པའི་རྫས་དང་འབྲེལ་ན་རྣལ་འབྱོར་དགོངས་པའི་དོན་མཆོག་འགྲུབ། གདུག་པའི་སྣོད་མཆོག་མ་མོ་གྲོགས་མཆོག་ཡིན། ཏིང་ངེ་འཛིན་རྩལ་རྫོགས་མ་མོའི་སྲོག་རྩ་འཁོར་ལོ་ཡིན། ལེ་ལོ་ཐེ་<milestone unit="page" n="302"/><milestone unit="line" n="302.1"/>ཚོམ་དྲག་སྔགས་སྤོངས་པའི་རྒྱུ། དབང་ཐོབ་ཡིད་གཉིས་ཐེ་ཚོམ་མེད་པས་གསང་བསྒྲུབ་པའི་རྒྱུ། བྷ་ག་གསང་ཚིག་འཁྲུལ་པས་སྐྲུ་གྲི་སྐོར་བ་འདྲ། དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་མཁས་པས་གཟའ་བདུད་འཇུག་པའི་དུས་<milestone unit="line" n="302.2"/>བདུན་རྟག །རྩ་ལྔ་འགྲུབ་མེད་གཉིས་མེད་ཀ་བ་འདྲ། བཞི་དང་བཅུ་གཅིག་བཅོ་བརྒྱད་དང་། རྩ་གཅིག་རྩ་དགུ་མིང་ལྡོག་གྲུབ་པར་གདོན་མི་ཟ། བརྒྱད་དང་བཅོ་ལྔ་གྲུབ་པ་མེད། མ་མོ་ཟླ་གསང་ལས། །ལྟ་བའི་<milestone unit="line" n="302.3"/>སྐབས་སོ། དེ་ནས་གཟེ་བ་བྱའི་ཏའི་གླིང་ན། མཛེ་ནད་བཅོ་བརྒྱད་གཏོང་བའི་མ་མོ། གཡུའི་བྱེ་ཆུང་ཅན་གྱི་དྲག་སྔགས། ཀླུ་གདུག་པ་ཅན་ལ་གཏད་པའི་འདི་གསུངས་སོ། །ཀླུ་རྦལ་ཅིག་གཟུང་ལ། ནང་དུ་ལིང་ག་<milestone unit="line" n="302.4"/>བཅུག་སྟེ། གླང་རུ་ནང་དུ་བཅུག་ལ། ཁ་བག་ཟན་གྱིས་བཅད་ལ། དྲག་སྔགས་འདི་ཀླུ་ཡོད་ངེས་པ་སར་གནན། མ་ཏྲི་རག་ཤ་མ་མན་ག་དེ་ཝ་ཡུ་ཡུ། མ་ཏྲི་རུ་ཏྲ་བ་ལིང་དུང་བ་ཛ་ཛ། དེ་ནས་རཀྟ་ཙ་མུན་ཏའི་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="302.5"/>པ་འདི་གསུངས་སོ། ཆུ་གྲིར་ཤི་བའི་ཐོད་པ་སྲ རཀྟ་ཙ་མུན་ཏའི་སྐུ་བྲིས་ཏེ། བྲའོ་སྲན་མ་སྐེ་ཚེ་ཏིའི་ནག་དང་། ཁྲག་སྣར་སྦྱར་བའི་གྲུ་གསུམ་རྩང་གཏོར་བྱ། མཐིང་ནག་དར་གྱིས་ཁ་བཅད་དེ། དྲག་སྔགས་འདི་<milestone unit="line" n="302.6"/>ཡིས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། དུ་ཏྲི་ག་རོ་ཏྲི་རྩ་རྩ་རྩི་རྩི། སྒག་རསྒ་ཁ་མུ་རྙི་མ་མ་སྨྱོ། དྲག་སྔགས་འདིས་དབང་བསྐུར་བར་བྱའོ། བཤན་རསྣ་མ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ། ཞེས་རཀྟའི་ཐིག་ལེས་དབང་བསྐུར་པར་བྱའོ། རྦད་པ། མ་མ་རུ་ཏྲི། མ་<milestone unit="page" n="303"/><milestone unit="line" n="303.1"/>༄༅ མ་མ་མ་ཙབ་མོ་ཙབ་མོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། གསང་པའི་སྔགས་། མ་མ་རུ་ཏྲ་རྦད་། ཏྲི་མ་དུ་རྦད། མ་མ་ཁ་ཐུན་རྦད་། དྲི་ཏྲི་དྲི་རུ་མ་ལ་རྦད། རཀྟ་ཙིརྟི་མུགས་རྦད །མ་མ་ཙིསྟ་ལ་རྦད། མ་མ་ཙིཀྟ་ཁ་ལོང་<milestone unit="line" n="303.2"/>རཀྟ་ཐུན་སྨྱོ། ཞེས་ལིང་ག་ཀླུ་རྦལ་གྱི་རྐེ་རུ་གདགས་དེ་གླང་རུའི་ནང་དུ་བཅུག་སྟེ་གནན་པ་བྱའོ། མ་མོ་ཟླ་གསང་ལས། རཀྟ་ཙམ་མུ་རྙ་བསྒྲུབ་པའི་སྐབས་སོ། །དེ་ནས་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་མ་མོ་ཤི་རི་རྩ་མོརྙི་བསྒྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="303.3"/>དྲག་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །དུར་ཁྲོད་རོ་རས་དག་ལ་ནི། མཐུན་པར་མ་མོའི་ཞལ་བྲིས་ཏེ། འཁོར་ལོ་བརྒྱད་ལ་རྩ་བའི་སྔགས། དབུས་སུ་ལིང་ག་བྲི་བར་བྱ། ཡི་གེ་བཅུ་བདུན་ཧཱུཾ༷་ནི་ལིང་གའི་དཀྱིལ། འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="303.4"/>རྩིབས་མཆན་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་དྲུག་པོ། གསད་པ་གྲུབ་པ་གདོན་མི་ཟ། དེ་ཡི་ཐུན་རྫས་བསྟན་པ་ནི། སྐྱེས་པ་དར་མའི་དབང་པོ་ལྔ། ན་ཆུང་དར་མའི་གསོན་ཁྲག་དང་། སྐྱེས་པ་དར་མའི་གསོན་ཁྲག་དང་། རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="303.5"/>སྲིན་ལག་གཡོན་པའི་ཁྲག གསང་སྣོད་དུ་བླུག་པར་བྱ། དྲག་སྔགས་འདི་ཡིས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། ཧཱུཾ༷་མ་མ་ཏྲག་རསྒ་ཁ་མུ་རྙ་མ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་སྨྱོ། མ་མོ་ཟླ་གསང་ལས། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་མ་མོའི་ཤི་རི་རྩ་མུ་རྙའི་སྐབས་<milestone unit="line" n="303.6"/>སོ། །དེ་ནས་་ལྷ་མོ་ནག་མོའི་སྨོད་སྔགས་བདུན་པ་འདི་གསུངས་སོ། དུར་ཁྲོད་རོ་རས་དག་ལ་ནི། བརྣག་པའི་ལིང་ག་བྲིས་ནས་སུ། རྫས་ཆེན་ཉུངསཀརམཚོནཆལ། དྲགསྔགས་འདི་ཡིས་རྦད་བར་བྱ། ཨོ་རུ་རུ་<milestone unit="page" n="304"/><milestone unit="line" n="304.1"/>རོ་རུ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་མ་ཧཱུཾ༷་མ་སྨྱོ་ཛ་ཛ། མ་མ་ཏྲག་རག་ཤ་མ་རེ་མ་ཏི་ཙིཏི་ཁ་ལ་རག་མོ། །བ་བ༷་ཛ་ཛ། རསྒ་ར་མ་ཏི་ཤ་ན་མུ་རུ་མུ་སྲ དགྲ་བོརྣ་མ་ར་ཡ་སོད་སོད། ཅེས་བསད་པའི་ལས་གདོན་མི་ཟ་བའི་སྐབས་<milestone unit="line" n="304.2"/>སོ། མཉམ་ས་དག་ན་རྙེད་པར་འགྱུར། དམ་ཚིག་གཙང་ན་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། གསུང་གི་རྒྱུད་མ་མོའི་ཟླ་གསང་གི་སྐབས་བཅུ་པའོ། གསུང་གི་རྒྱུད་མ་མོ་ཟླ་གསང་ཞེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ།། རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨེ་ཀ་ཛི་ཏི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>