<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0735-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje phur pa lung gi kha byang byang chub sems kyi mdo/-->རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ལུང་གི་ཁ་བྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མདོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0735-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=1.1; end=8.1--><milestone unit="page" n="2"/><milestone unit="line" n="2.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཀ་མ་ནི་པྲ་ཏ་བོ་དྷི་ཙིརྟི་སྨུ་ཏྲ་ནཱ་མ༷༷ །བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ལུང་གི་ཁ་བྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མདོ་ཞེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་ལྷུན་གྲུབ་<milestone unit="line" n="2.2"/>བྱེམེཚ་ངང་ངངང་རྗེ་ངངབྱེམེང་་རྗེཆེ་<milestone unit="line" n="2.3"/>ད ར་ ད་ངང་ལ་ཕྱག་འ ལ་ལ། །འད་སྐད་བདག་གས་ཐས་པའ་དུས་གཅག་ན། ངང་ཉད་རྡ་ ་ཆས་ཀྱ་དབྱངས་ནས་ལྷུན་གྲུབ་ད ར་ ད་ཀྱ་རྒྱལ་པ་ལ་རྡ་ ་འདུས་པ་ ན་པ་ལ་<milestone unit="line" n="2.4"/>་ཏེངམིང་ང་ང་་་་རྗེགིསེང་གླེ<milestone unit="line" n="2.5"/>སགས་ ། ཉད་ལས་ ་ཞན་པའ་འཁར་རྣམས་ཀྱས་སྐར་ནས། དུས་གསུམ་མཉམ་པ་ཉད་ལ་དགངས་ཏ་གནས་ས། །རྡ་ ་ཕུར་པ་ལུང་ ་ཁ་བྱང་བྱང་ཆུབ་ མས་ཀྱ་མད་ལས། ང་<milestone unit="line" n="2.6"/>གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འདུས་པས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་ལྷུན་གྲུབ་དབྱེར་མེད་ངང་གི་རྒྱལ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོར་གྱུར་པ་དང་། །ལུང་གོ་བླ་མར་གྱུར་པ་<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>༄༅། །དང་། །མན་ངག་ངེས་དོན་གྱུར་པ་ཡི། །ཕུར་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དོན། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པའི་ཚུལ་གྱིས་གླེངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="3.2"/>གིསེང་གླེ་ངལེསྟེང་དེ་བྱེམེ་ང་ང<milestone unit="line" n="3.3"/>ལུང་ ་ཁ་བྱང་བྱང་ཆུབ་ མས་ཀྱ་མད་ལས། ང་སླང་བའ་ འུ་ ་གཉས་པའ།། །། ་ནས་བཅམ་ལྡན་འདས་ལྷུན་གྲུབ་ད ར་ ད་རྒྱལ་པས། འདུས་པའ་ལྒབར་ལ་འད་སྐད་<milestone unit="line" n="3.4"/>ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བཙལ་མེད་དབྱིངས་ཀྱི་ངང་དུ་ཐམས་ཅད་འདུས། །མི་འགྱུར་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཀྱི་ཕུར་པ་ཡི། །བསྒྲུབ་མེད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་ཡེ་ནས་གདབ། །བཏབ་ཙམ་<milestone unit="line" n="3.5"/>ང་མིམེ་ངངངང་ཤེངང་ཙང་་འིམེ<milestone unit="line" n="3.6"/>ཉད་ན་ལྒབར་བ་ ང་ཡང་ ད། །མ་བཅས་ལྷུན་གྱས་གྲུབ་པའ་དབྱངས་ཉད་ལས། །ཡ་ ས་རག་པའ་ཕུར་པས་ཡ་ནས་གདབ། །བཏབ་ མ་ཉད་ན་དངས་པ ་མཚན་མ་ ད། །སྣང་<milestone unit="page" n="4"/><milestone unit="line" n="4.1"/>སྲིད་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོའི་ལིང་ག་ལ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རོལ་པའི་ཕུར་པ་བཏབ། །བཏབ་ཙམ་ཉིད་ནས་སེམས་རྟོག་ཡིད་ལས་འདས། །དངོས་པོ་སྣང་བའི་ཤེས་རབ་ལིང་ག་ལ། །རང་བྱུང་ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="4.2"/>བཏབ། །བཏབ་ཙམ་ཉིད་ན་བརྗོད་པའི་མཐའ་ལས། །དེ་ཕྱིར་དབྱེར་མེད་རྟོགས་པ་མཉམ་པ་ཡིས། །མ་བཙལ་བཞག་པས་ཕུར་པས་བཏབ་ཅེས་གསུངས། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ལུང་གི་ཁ་བྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མདོ་<milestone unit="line" n="4.3"/>ལས། ཕུར་པ་གདབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འདུས་པས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་ལྷུན་གྲུབ་དབྱེར་མེད་རྒྱལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་ཡི། །ངེས་པའི་ཚིག་ནི་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="4.4"/>ལགས། །དཔའ་བོ་ཁྱོད་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པས། དབྱེར་མེད་ངང་གིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དེ་ལ་ཆོས་ཉིད་ཕུར་པ་ནི། །ཆོས་ཅན་གང་ལ་མི་གནས་ཤིང་། །མ་བཅོས་ངང་དུ་ཐམས་ཅད་འདུས། །ཕུར་<milestone unit="line" n="4.5"/>པ་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །དེ་ལ་སེམས་ཉིད་ཕུར་པ་ནི། །སྐྱེ་མཆེད་ཁམས་ལ་མི་གནས་ཤིང་། རང་བྱུང་དུ་ནི་ཐམས་ཅད་འདུས། །ཕུར་པ་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །དེ་ལ་ནམ་མཁའི་ཕུར་པ་ནི། །ཁ་དོག་དབྱིབས་ལ་མི་གནས་<milestone unit="line" n="4.6"/>པར། །ཁྱབ་བརྡལ་ངང་དུ་ཐམས་ཅད་འདུས། །ཕུར་པ་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །དེ་ལ་བཙལ་དུ་མེད་པའི་ཕུར་པ་ནི། །རང་བཞིན་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་དེ། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་རྒྱུ་ལ་གནས། །ཕུར་པ་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །ཞེས་<milestone unit="page" n="5"/><milestone unit="line" n="5.1"/>༄༅། །གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ལུང་གི་ཁ་བྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མདོ་ལས། ངེས་ཚིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འདུས་པས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་ལྷུན་གྲུབ་ངང་གི་<milestone unit="line" n="5.2"/>རྒྱལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་དེ། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་ཇི་ལྟར་འདས། །དབྱེར་མེད་རྒྱལ་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །དབྱེར་མེད་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཕུར་བུ་དབྱེར་མེད་མྱ་ངན་འདས། །དངོས་པོ་མཚན་མར་<milestone unit="line" n="5.3"/>མི་སྣང་ཞིང་། །བསམ་པ་ལས་ཀྱང་མྱ་ངན་འདས། །འཁོར་བ་རྣམ་རྟོག་འཁྲུལ་བ་ཉིད། །ཆོས་ཉིད་ཀློང་དུ་མྱ་ངན་འདས། ཁྲེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ལུང་གི་ཁ་བྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མདོ་ལས། །འཁོར་བ་<milestone unit="line" n="5.4"/>དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་འདུས་པས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་ལྷུན་གྲུབ་ངང་གི་རྒྱལ། །ཕུར་བུ་མཉམ་པ་ཆེན་པོ་ལ། །མ་རྟོགས་མ་རིག་འཁྲུལ་པ་དེ། །ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="5.5"/>ཆེན་པོར་ཇི་ལྷར་བགྱི། །དབྱེར་མེད་ངང་གིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ལྷུན་གྲུབ་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཐམས་ཅད་ཡེ་ནས་མཉམ་ཉིད་ལས། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་དབྱེ་རུ་མེད། །ཐ་སྙད་འདོགས་ནས་འཁྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="5.6"/>ཡིན། །མཐར་ཡང་སངས་རྒྱས་རྙེད་མི་འགྱུར། །དམྱལ་བའི་གནས་ཉིད་བླ་མེད་གནས། །རྣམ་རྟོག་ཉིད་ན་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ། །སྡུག་བསྔལ་ཉིད་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཐ་སྙད་གང་ལ་མི་གནས་ཤིང་། །བཙལ་དུ་མེད་ཅིང་<milestone unit="page" n="6"/><milestone unit="line" n="6.1"/>དངོས་པོ་མེད། །ཐམས་ཅད་དབྱེར་མེད་ངང་དུ་གཅིག །ཞབྲུལ་པ་ཐ་སྙད་མིང་ཡང་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ལུང་གི་ཁ་བྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མདོ་ལས། ལུབྲུལ་པ་ཆོས་ཉིད་དུ་ལ་ཟླ་བའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="6.2"/>དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་འདུས་པས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་ལྷུན་གྲུབ་ངང་གི་རྒྱལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་དེའི། །མ་རྟོགས་གོལ་ས་ཇི་ལྟར་ལགས། །རྒྱལ་བ་ཁྱོད་ཀྱིས་བཤད་དུ་<milestone unit="line" n="6.3"/>གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པས། དབྱེར་མེད་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །བདག་ཉིད་ཕུར་པའི་རང་བཞིན་པ། །གཞན་དུ་འདོགས་ན་ཞབྲུལ་པའི་ངང་། །གྲངས་ཀྱི་བགྲང་དུ་ག་ལ་ཡོད། །ཆོས་ཉིད་གཅིག་ཏུ་གནས་པ་<milestone unit="line" n="6.4"/>ལ། །གྲངས་ཀྱིས་བགྲང་ན་གོལ་ས་ཡིན། །སྣང་སྲིད་ཕུར་པའི་རང་བཞིན་པ། །གཞན་ཡང་འདོགས་ན་ཞབྲུལ་པའི་ངང་། །གྲངས་ཀྱིས་བགྲང་དུ་ག་ལ་ཡོད། །ཆོས་ཉིད་གཅིག་ཏུ་གནས་པ་ལ། །གྲངས་ཀྱིས་བགྲང་<milestone unit="line" n="6.5"/>ན་གོལ་ས་ཡིན། །སྣང་སྲིད་ལྷ་འདྲེ་མི་མ་ཡིན། །མཁའ་འགྲོ་དམ་ཅན་ཉམས་ལེན་རྣམས། །གོལ་ས་ཡིན་པར་དཔའ་པོས་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ལུང་གི་ཁ་བྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མདོ་ལས། མ་<milestone unit="line" n="6.6"/>རྟོགས་གོལ་ས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་འདུས་པས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་ལྷུན་གྲུབ་ངང་གི་རྒྱལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་དེ། །རང་གི་ཇི་ལྟར་རྟོགས་པར་བགྱི། །ར་<milestone unit="page" n="7"/><milestone unit="line" n="7.1"/>༄༅། །ཆོས་ཅན་ལ་ཇི་ལྟར་གསུངས། །གསང་བདག་ཁྱོད་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པས། །དབྱེར་མེད་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཕུར་པའི་རང་བཞིན་གདོད་ནས་དག་པ་ལ། །མིང་ཙམ་གཞན་<milestone unit="line" n="7.2"/>ལ་བརྟེན་མི་བྱ། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་པ་ལས་འདས། །དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །རང་གི་རང་བཞིན་རིག་ཅིང་རྟོགས་པར་གྱིས། །དེ་ལྟར་རྟོགས་ན་ཆོས་སྐུ་ཐོབ་ཅེས་བཤད། །ལུང་དང་མན་ངག་གཏན་ལ་ཕོབ་<milestone unit="line" n="7.3"/>པ་འདི། །ཕལ་གྱི་སྤྱོད་ཡུལ་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པས། །ཁྱེ་དང་གྲགས་པར་ཁར་མི་དབྱུང་། །སྐྱེས་བུ་བློ་རབ་འགའ་ལས་བསྟན་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ལུང་གི་ཁ་བྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མདོ་ལས། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="7.4"/>དོན་རྟོགས་པར་བྱ་བ་དང་ར་གཅོད་ཅན་ལ་གབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འདུས་པས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་ལྷུན་གྲུབ་ངང་གི་རྒྱལ། །ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་དོན་གྱི་ཕྱིར། །ཕུར་བུ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="7.5"/>སེམས་ཀྱི་མདོ། །བདག་གིས་ཇི་ལྷར་གཟུང་བར་བགྱི། །ཞེས་གསོལ་པས། དབྱེར་མེད་རྒྱལ་པོས་བཀའ་རྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འདུས་པ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །གང་ཞིག་ཕུར་པ་གདབ་པར་འདོད་པས། མདོ་འདི་ཉིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="7.6"/>དོན་གྱིས་གདབ་པར་བྱའོ། །གང་ཞིག་ངེས་པའི་ཚིག་བརྗོད་པར་འདོད་པས། མདོ་འདི་ཉིད་ཀྱི་ངེས་ཚིག་བརྗོད་པར་བྱའོ། །གང་ཞིག་ལ་ཟླ་བར་འདོད་པས། མདོ་འདི་ཉིད་ཀྱི་དོན་གྱིས་ལ་ཟླ་བར་བྱའོ། །གང་ཞིག་<milestone unit="page" n="8"/><milestone unit="line" n="8.1"/>གོལ་ས་བཅད་པར་འདོད་པས། མདོ་འདི་ཉིད་ཀྱི་དོན་གྱིས་གཅད་པར་བྱའོ། །གང་ཞིག་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དོན་རྟོགས་པར་འདོད་པས། །མདོ་འདི་ཉིད་ཀྱི་དོན་ཉམས་སུ་བླངས་པར་བྱའོ། །དེ་བས་ན་རྡོ་རྗེའི་དུས་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>