<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0867-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje gtsug lag drag po ngan sngags sdig pa phungs byed 'khor lo gsal ba'i rgyud/-->རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྡིག་པ་ཕུངས་བྱེད་འཁོར་ལོ་གསལ་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0867-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=141.2; end=146.3--><milestone unit="line" n="141.2"/>འཕྲེང་བའི་འཁོར་ལོའི་མན་ངག་རྫོགས་སོ།། །།མན་ངག་དོན་བཀྲོལ་གྱི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ། །ཐི་རྒྱ༷༷ ནི་རྒྱ༷༷ སུ་རྒྱ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཀྲི་ཡི་བཛྲ་ཨུ་ཀྲན་བི་<milestone unit="line" n="141.3"/>བཱ་པ༷་མ་ར་ཙཀྲ་ཨ་ལོ་ཏན་ཏྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྡིག་པ་ཕུང་བྱེད་འཁོར་ལོ་གསལ་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="141.4"/>དཔའ་ལག་ན་རྡོ་རྗེས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་གསང་བའི་མཆོད་པས་མཆོད་ནས་འདི་སྐད་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །གོང་དུ་གསུངས་པའི་རྒྱུད་རྣམས་<milestone unit="line" n="141.5"/>ཀྱིས། །སྡིག་པ་ཕུང་བར་བྱེད་པ་ལ། །དལ་དྲག་བྲིད་སྡིག་ཇི་ལྟར་བྱ། །རྒྱུད་འདི་ཇི་ལྟར་གཟུང་བར་བྱ། །ཞེས་གསོལ་བ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཨེ་མ་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ། །སྡིག་པ་ཕུང་བར་<milestone unit="line" n="141.6"/>བྱེད་པ་ལ། །དང་པོར་དལ་བའི་ལས་བདུན་བཤད། །ཆོས་ཉིད་དོན་བསྒོམ་དལ་པ་གཅིག །ཟབ་མོའི་དོན་བརྗོད་དལ་བ་གཉིས། །ཅི་ཏེ་སྐུ་བཞེངས་དལ་བ་གསུམ། །འབྱུང་བ་ཚིམ་བྱས་དལ་བ་བཞི། །ཟབ་མོའི་<milestone unit="page" n="142"/><milestone unit="line" n="142.1"/>སྔགས་བཟླས་དལ་བ་ལྔ། །སེམས་ཅན་སྤྱིན་སྲེག་དལ་བ་དྲུག །སེམས་ཅན་དོན་བྱ་དལ་བ་བདུན། །གསུམ་པ་དྲག་པོའི་ལས་སུ་བཤད། །མཚན་བཅས་སྐུ་བསྒོམ་དྲག་པོ་གཅིག །དྲག་པོའི་མདོ་བརྗོད་དྲག་པོ་<milestone unit="line" n="142.2"/>གཉིས། །ཅི་ཏེ་སྐུ་བཞེངས་དྲག་པོ་གསུམ། །ནང་གི་ཚོགས་འཁོར་དྲག་པོ་བཞི། །དྲག་པོར་སྔགས་བཟླས་དྲག་པོ་ལྔ། །གཞན་གྱི་ཚེ་སྲོག་དྲག་པོ་དྲུག །ལས་ཀྱི་སྦྱོར་མཚམས་དྲག་པོ་བདུན། །གསུམ་པ་སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="142.3"/>ལས་བདུན་ནི། །དགེ་སྡིག་ཆོས་བཤད་བྲེད་པ་གཅིག །ཟབ་མོའི་མདོ་བརྗོད་བྲེད་པ་གཉིས། །ཅི་ཏི་སྐུ་བཞེངས་བྲིད་པ་གསུམ། །མཐུན་པའི་རྫས་མཆོད་བྲིད་པ་བཞི། །གསོ་བའི་སྔགས་བཟླས་བྲིད་པ་ལྔ། །སྨན་གྱི་<milestone unit="line" n="142.4"/>ནད་གསོ་བྲིད་པ་དྲུག །དྲུག་རྣམས་བྱ་བ་བྲིད་པ་བདུན། །བཞི་པ་སྡིག་པའི་ལས་བདུན་བཤད། ཁྲོ་བོ་སྐུ་འཕྲོག་བསྡིག་པ་གཅིག །དྲག་པོའི་མདོ་བརྗིད་བསྡིག་པ་གཉིས། །དྲག་པོའི་ཅི་ཏི་བསྡིག་པ་གསུམ། །དྲག་<milestone unit="line" n="142.5"/>པོའི་གཏོར་མ་བསྡིག་པ་བཞི། །སྡེབས་བཅས་དྲག་སྔགས་བསྡིག་པ་ལྔ། །དྲག་པོའི་ཐུན་བཅའ་བསྡིག་པ་དྲུག །དྲག་པོའི་གནད་བསྲེག་བསྡིག་པ་བདུན། །དལ་ཅིག་དྲག་ཅིག་བསྡིག་དང་བྲིད། །སྦྱོར་བ་ཤེས་ནི་<milestone unit="line" n="142.6"/>རགས་གསུམ་འབྱེད། །རབ་དང་འབྲིང་དང་ཐ་མ་གསུམ། །དལ་དང་བྲིད་ནི་རབ་ཡིན་ནོ། །དྲག་དང་བསྡིག་པ་ཐ་མ་སྟེ། །བཞི་པ་ལས་ནི་འབྲིང་དུ་བརྗོད། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྡིག་པ་ཕུང་བྱེད་<milestone unit="page" n="143"/><milestone unit="line" n="143.1"/>༄༅། །འཁོར་ལོ་གསལ་བའི་རྒྱུད་ལས། །དལ་དྲག་བྲིད་ཀྱི་སྡིག་པ་ཕུང་པར་བྱེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།སྡིག་པ་ཕུང་བར་བྱེད་པ་ལ། །དལ་དང་འབྲེལ་བའི་ལས་བདུན་བསྟན། །དྲུག་གི་རྒྱུད་དྲུག་<milestone unit="line" n="143.2"/>འབྲེལ་པ་སྟེ། །བཟླས་ཐབས་དྲུག་དང་ཏིང་འཛིན་གསུམ། །དེ་ལ་བསྙེན་པའི་ལས་བྱ་བ། །དང་པོར་རྒྱུད་ལ་བསྙེན་པ་གསུམ། །སྔོན་དུ་བྱ་དང་ལས་སུ་བྱ། །ལས་ལ་སྦྱར་བ་རྣམ་པ་གསུམ། །གཉིས་པའི་རྒྱུད་དུ་<milestone unit="line" n="143.3"/>བསྙེན་པ་གསུམ། །དྲག་པོའི་མན་ངག་ཟབ་མོ་གསུམ། །གསུམ་པའི་རྒྱུད་དུ་བསྙེན་པ་གསུམ། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་གསུམ། །བཞི་པའི་རྒྱུད་དུ་བསྙེན་པ་གསུམ། །གཟས་པ་པོ་དང་སྒྲོལ་རྫོགས་གསུམ། །ལྔ་<milestone unit="line" n="143.4"/>པའི་རྒྱུད་དུ་བསྙེན་པ་གསུམ། །མན་ངག་ཤུག་དང་ནོར་བུ་ལུག །དྲུག་པའི་རྒྱུད་ཏུ་བསྙེན་པ་གསུམ། །གྲངས་དང་སྦོ་དང་བསྒྱུར་དང་གསུམ། །མ་ར་ཡ་ཡི་བསྙེན་པ་གསུམ། །བརྟེན་དང་བརྟེན་མེད་བསྡུས་པ་<milestone unit="line" n="143.5"/>གསུམ། །དེ་ཡི་རྣམ་གྲངས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྡིག་པ་ཕུང་བྱེད་འཁོར་ལོ་གསལ་བའི་རྒྱུད་ལས། འབྲེལ་བའི་ལས་བདུན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།སྡིག་པ་<milestone unit="line" n="143.6"/>ཕུང་བར་བྱ་བ་ལ། །དྲག་དང་འབྲེལ་བའི་ལས་བདུན་བསྟན། ཁུད་ཆེན་དྲུག་ལ་བསྒྲུབ་པ་དྲུག །མུ་ར་ཡ་ཡི་འཕྲེང་བ་བདུན། །རང་རང་འཁོར་ལ་ལས་གཟུད་པ། །བཞི་བཞིས་ལས་ལ་བསྐུལ་བར་བྱ། །མཚན་ཐོབ་<milestone unit="page" n="145"/><milestone unit="line" n="145.1"/>༄༅། །སྔགས་སྡིག་པ་ཕུང་བྱེད་འཁོར་ལོ་གསལ་བའི་རྒྱུད་ལས། བྲིད་པ་དང་འབྲེལ་བའི་ལས་བདུན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།སྡིག་པ་ཕུང་བར་བྱེད་པ་ལ། །བསྡིག་དང་འབྲེལ་བའི་ལས་བདུན་<milestone unit="line" n="145.2"/>བསྟན། ཁུད་ཆེན་དྲུག་དང་ལས་སྦྱར་དྲུག །མུ་ར་ཡ་ཡ༷་འཕྲེང་བ་བདུན། །ནང་དང་གསང་བ་གསང་ཆེན་ཏེ། །ལས་རྣམས་རྫོགས་པའི་སྦྱོར་བ་བྱ། །རྟགས་ནི་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་འགྱུར། །རང་གི་ཡུལ་ལ་བརྟག་པ་<milestone unit="line" n="145.3"/>དང་། །རང་གི་ལུས་ལ་བརྟག་པ་གཉིས། །དང་པོ་ཤཱ་ར་ཡ་ཡི་རྟགས། །ལུས་ལ་གཡོ་ཐོབ་བརྟག་པར་འབྱུང་། ་་འགུལ་གཡོ་སྟེ་ཐོབ་བརྟན་འབྱུང་།ཁྲེས་འཕྲོགས་རྟགས་སུ་བདག་སྙིང་འཕྱོ། །རྒྱན་ཕྲོག་སྙིང་ཕྱུང་<milestone unit="line" n="145.4"/>ལ་སོགས་འབྱུང་། །གཟིར་བ་ལུས་ལ་ཉམས་ཆུང་འགྱུར། །རིས་དམན་ངུ་འབོད་ལ་སོགས་འབྱུང་། །གསད་པ་རང་ཉམས་ཤིན་ཏུ་ཁྲོ། །མཁར་གཤིག་ཤིང་གཅོད་བཙས་རྔ་དང་། །སྔོན་དང་སྲོག་ཆགས་གསོད་པ་<milestone unit="line" n="145.5"/>འབྱུང་། །དེ་ནས་ཕྱག་ཆ་བསྐོར་སོགས་ཚེ། །ལུས་འབྱུང་དང་སྙིང་རུ་ལག་འབྱུང་། ཤེན་ཏུ་ཁྲོས་པས་མ་ཡིན་ཏེ། །སྦྱོར་བའི་ཤུགས་ཀྱིས་སྐད་ཅིག་ཁྲོ། །དེ་ནས་ཆོས་ཉིད་དོན་ལ་དམིགས། །རྡོ་ལ་གསེར་འགྱུར་བཏང་<milestone unit="line" n="145.6"/>བབཞིན། །ཐབསཀྱི་སྡེ་དཔོན་རྣམས་འདུལ་ལ། །ཐབས་མེད་རང་དང་འཁོར་དུ་གསོད། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྡིག་པ་ཕུང་བྱེད་འཁོར་ལོ་གསལ་བའི་རྒྱུད་ལས། བསྡིག་པ་དང་འབྲེལ་བའི་ལས་<milestone unit="page" n="146"/><milestone unit="line" n="146.1"/>བདུན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།སྡིག་པ་ཕུང་བྱེད་འཁོར་ལོ་འདི། ཁེན་ཏུ་གབ་སྦས་མ་གསང་ན། །སྡིག་པས་མ་ཉིད་གསོད་པ་བཞིན། །སྤེལ་པས་རང་ཉིད་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །མ་བསད་དང་འདྲ་ཡ་ཁ་<milestone unit="line" n="146.2"/>སྡིག །འབྱུང་བས་ཤིན་ཏུ་གབ་གསང་ཐོས། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྡིག་པ་ཕུང་བྱེད་འཁོར་ལོ་གསལ་བའི་རྒྱུད་ལས། སྡིག་པ་དང་འདྲ་བས་གཟུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ། །རྫོགས་སོ།། །།མན་<milestone unit="line" n="146.3"/>ངག་གི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། ཐི་རྒྱ། ནི་རྒྱ། སུ་རྒྱ༷༷།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲ་ཀྲི་ཡི་ཨུ་ཀྲ་ན་བི་ཐ་བ་ར་པ་ནི་ད་ར་ཙཀྲ་དྷ་ར་ཨི་ཀ་ཀ་ལ་ཏན་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་གཙུག་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>