<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0750-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dpal rdo rje nag mo ral pa spyi bcings gsang ba 'phrin las kyi rgyud/-->དཔལ་རྡོ་རྗེ་ནག་མོ་རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་གསང་བ་འཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0750-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=42.4; end=94.6--><milestone unit="line" n="42.4"/>རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཕྲི་བཛྲ་ཀྭ་ལི་ཤི་བི་ཛ་ཏི་སྟུ་ཡ་ཀར་མ་ཏན་ཏྲ་ན་མ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་ནག་མོ་རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་གསང་བ་འཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།<milestone unit="line" n="42.5"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ། གསང་བ་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ཆགས་པ་<milestone unit="line" n="42.6"/>རྣམ་དག་རང་གྲོལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཀློང་ན། རང་བཞིན་གྱི་ཡེ་ནས་གནས་པའི་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་ཏེ། དགེས་པ་ཆེན་པོའི་སྒྲ་མ་ཧྭ་སུ་ཀ་ཞེས་བརྗོད་པས། ལྷག་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="43"/><milestone unit="line" n="43.1"/>༄༅། །འཁོར་རྣམས་དང་། ཆེད་དུ་འཛིན་པ་རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་མའི་འཁོར་དང་། ལས་ཀྱི་འདུས་པ་ལས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་ཤ་ཟ་འབུམ་དང་། དྲེགས་པ་ཅན་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་དགེས་བ་ཆེན་པོའི་ངང་དུ་<milestone unit="line" n="43.2"/>བཀའི་སྟོབས་ཀྱིས་རང་དབང་མེད་པར་འདུས་སོ། །དེ་ཡང་ཇི་ལྟར་འདུས་ན། ལྷག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ་འབྲེལ་བའི་ཚུལ་དུ་གནས་ཏེ། བྷ་ག་དག་པ་བརྡལ་བའི་ཀློང་ནས། རིག་པ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="43.3"/>ལྷའི་དངོས་པོས་མཚོན་ཆ་གདུག་པ་འདུལ་བའི་དོན་གྱི་ན། མི་སྒྲིབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཕྱི་ནང་མེད་པར་ཤེས་ཏེ་ཡོངས་སུ་འཁོད་དེ། ཆེད་དུ་འཛིན་པ་མཁའ་འགྲོ་རྣམ་བཞི་ཡི་ཚུལ་དུ་སྣང་བ་ནི། ཕོ་ཉ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="43.4"/>ཀྱི་གཙོ་མོ། བདུད་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་མོ། སྨན་ཕྲན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཙོ་མོ། ཉུལ་ལེ་མ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཙོ་མོ། འཁོར་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་དབུས་ན། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ལ་མངའ་མཛད་ཅིང་བཀའི་བྱ་ར་<milestone unit="line" n="43.5"/>བར་དགོངས་ནས་གནས་པ། ནག་མོ་འབུམ་གྱི་གཙོ་མོ་རེ་མ་ཏི་དང་། སྨུགས་མོ་འབུམ་གྱིས་གཙོ་མོ་རེ་མ་ཏྲི་དང་། སེར་མོ་འབུམ་གྱི་གཙོ་མོ་རེ་མ་ཛ་དང་། དཀར་མོ་འབུམ་གྱི་གཙོ་མོ་རེ་མ་ཛུ་ལ་སོགས་པ་ནི། ལས་<milestone unit="line" n="43.6"/>བཞི་མངོན་དུ་མཛད་པར་དགོངས་ཏེ། ཕྱོགས་བཞི་ན་བཞུགས་སོ། །ལས་ཀྱིས་འདུལ་བའི་མཁའ་འགྲོ་མ། ཁྲག་མཚོ་འཁོར་མའི་ནང་ལ་གནས་པ། རོ་དང་དབུགས་ཀྱི་དབས་དང་ངད་ཀྱི་ཁྲག་མཚོ་སྐྱིལ་ཞིང་སྐོལ་<milestone unit="page" n="44"/><milestone unit="line" n="44.1"/>བ། བུད་མེད་ནག་མོ་འབུམ་སྲིད་པའི་ཚེ་སྲོག་ལ་དབང་བྱེད་པ། གནོད་སྦྱིན་བདུད་ཀྱི་ཆ་ལུགས་འཆང་བ། དབང་པོའི་སྟོབས་ཅན་དང་། མིག་གི་མཚོན་ཆ་ཅན་དང་། རྣ་བའི་མཚོན་ཆ་ཅན་དང་། སྣའི་མཚོན་ཆ་ཅན་<milestone unit="line" n="44.2"/>དང་། ལྕེའི་མཚོན་ཆ་ཅན་དང་། ལུས་ཀྱི་མཚན་ཆ་ཅན་དང་། ཡིད་ཀྱི་མཚོན་ཆ་ཅན་དང་། དམོད་པའི་མཚོན་ཆ་ཅན་དང་། དུག་གི་མཚོ་དང་། རསྟིའི་ཁྲག་གི་མཚོ་དང་། ཞག་གི་མཚོ་ལས་བཞེངས་ཏེ། མེ་དཔུང་<milestone unit="line" n="44.3"/>ནས་བཞེངས་པ་དག །ནག་མོ་ཐོད་པའི་ཁྲག་སྤྱོད་མ་དང་། སྨུག་ནག་ཐོད་པའི་ཁྲག་སྤྱོད་མ་དང་། སེར་ནག་ཐོད་པའི་ཁྲག་སྤྱོད་མ་དང་། ལྗང་ནག་ཐོད་པའི་ཁྲག་སྤྱོད་མ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་སྤྲུལ་པ་བྱེ་བ་ས་ཡར་<milestone unit="line" n="44.4"/>བཅས་པ་དག་གོ །འཁོར་དུ་འདུས་པའི་དྲེགས་པ་ཅན་གྱི་ཚོགས་ནི། བདུད་དང་། གཤིན་རྗེ་དང་། གནོད་སྦྱིན། སྲིན་མོ་དང་། གིང་གི་ཚོགས་དཔག་ཏུ་མེད་པ། དུག་གི་ན་བུན་དང་། །དུག་རླངས་ཀྱི་ངད་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="44.5"/>ཚབ། ནད་ཀྱི་རླངས་པ་སྤྲིན་དུ་ཆགས་པ། ཁྲག་དང་དུག་གི་བུ་ཡུག་རླུ་་དམར་དུ་འཁྲུག་པ། ནད་ཀྱི་མཚོནི་སྒྲིན་འཁྲིགས་པ། ཡིད་ཀྱི་དུག་མདའ་ཚ་ཚར་འཕྲོ་བ། ལ་ལ་ནི་མེ་སྤོར་བ་ཤ་སྟག་གོ །ལ་ལ་ནི་ཁྲག་གི་<milestone unit="line" n="44.6"/>མཚོ་སྐོལ་བ་དག་གོ །ལ་ལ་ནི་ཁྲག་མཚོ་ནང་ནས་བཞེངས་ཏེ་དམོད་པ་འདོར་བ་བདག་གོ །ལ་ལ་ནི་དུར་ཁྲོད་ན་དམོད་པ་འདོར་བ་ཤ་སྟག་གོ །ལ་ལ་ནི་སྒྱུགས་པའི་གླུས་འཁོར་བསྡུས་པ་དག་གོ།ལ་ལ་ནི་དར་<milestone unit="page" n="45"/><milestone unit="line" n="45.1"/>༄༅། །ནག་གི་གཡབ་མོ་འདོར་བ་དག་གོ །ལ་ལ་ནི་གདུག་པའི་འོ་དོད་དང་ང་རོ་མི་སྙན་པ་སྒྲོག་པ་ཤ་སྟག་གོ །དེ་དག་ཀྱང་ཁྲོ་ཞིང་ག་་པ་རྨོངས་པའི་མཚོན་ཆ་ཅན་ཤ་སྟག་གོ །དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། ཅོམ་<milestone unit="line" n="45.2"/>ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྔམ་པའི་སྒྲ། མ་མ་རུ་ལུ་ཕྲི། མ་ཧུ༷་མ་ཧུ༷། ཛ་ཛ་སྨྱོ་ཛ་ཛ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྦྱོ། ཞེས་ཆེད་དུ་བརྗོད་པས་ནམ་མཁའ་ཉིད་ཨེ་གྲུ་གསུམས་པར་གྱུར་ཏོ། །ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་ཞབྲུག་གོ །ལས་ཀྱི་རླུད་རྡོ་<milestone unit="line" n="45.3"/>རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ཕྱོགས་བཅུར་འཐོར་རོ། །འཁོར་གྱི་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ནི་བྲེད། རབ་ཏུ་བྲེད། ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་བྲེད་དེ་རིངས་པར་རྒྱུག་ཅིང་། དགའ་བའི་ཚུལ་གྱིས་གཙོ་བོ་ལ་འདུད་དོ། །ལ་ལ་ནི་ངུ་བའི་ཚུལ་གྱིས་<milestone unit="line" n="45.4"/>འདུད་དོ། །ལ་ལ་ནི་དངང་པའི་ཚུལ་གྱིས་འདུད་དོ། །ལ་ལ་ནི་རྔམ་པའི་ཚུལ་གྱིས་འདུད་དོ། །ལ་ལ་ནི་སྟོབས་བྲི་བའི་ཚུལ་གྱིས་འདུད་དོ། །དེའི་ཚེར་རང་རྟགས་སྲོག་གི་སྙིང་པོས་རྣམས་གཙོ་བོ་ལ་ཕུལ་ལོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="45.5"/>རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་འབར་བ་དེས། སྲོག་གི་ཡི་གེ་འབར་བ་དེ་དག་ནུས་པའི་མཐུ་ཅན་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། དྲེགས་པའི་འཁོར་དེ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པ་དེ་ཁོ་ནར་གྱུར་ཏོ། །དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། མ་མོ་དེ་དག་<milestone unit="line" n="45.6"/>གི་ནང་ནས་ལྷ་མོ་བདེ་བྱེད་ནག་མོ་ཞེས་བྱ་བ་མངོན་དུ་ཕྱུང་སྟེ་རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་སུ་བྱས་ཏེ། རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་དཔལ་གྱི་སྤྱན་སྔར་འདུག་སྟེ། ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ་གུས་པའི་ཚུལ་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་རྡོ་<milestone unit="page" n="46"/><milestone unit="line" n="46.1"/>རྗེ་ཁྲག་འཐུང་དཔལ། །འབར་བའི་རྒྱལ་པོ་ཧེ་རུ་ཀ །འབར་བྱད་འཇིགས་པའི་ག་་རྔམ་གྱིས། །ཁྲོ་རྒྱལ་འབར་བའི་སྐུ་ཁྲོས་ཏེ། །འཁོར་གྱི་མཁའ་འགྲོ་དབང་བསྡུས་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པའི་ལྷ་ནི་<milestone unit="line" n="46.2"/>བ། །བདག་ཅག་མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་ཡི། །དོན་གྱི་ངོ་བོ་རང་བཞིན་གང་། །མིང་དང་མཁན་དུ་གྲགས་པ་གང་། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་ཕྱིར། །ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་དོན་ལྡན་པས། །བསྟེན་ཅིང་བསྒྲུབ་པ་བྱ་<milestone unit="line" n="46.3"/>བ་དང་། །འཕྲིན་ལས་སྦྱོར་བ་ཇི་ལྟ་བུ། །རྩ་བ་ཡན་ལག་སྦྱོར་བ་ཡི། །ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཇི་ལྟ་བུ། །འབར་བྱེད་སྐུ་ལ་བདག་ཉེན་འཚལ། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་དེ་ཉིད་འཕྲིན་ལས་རྒྱ་མཚོ་<milestone unit="line" n="46.4"/>འགྲོ་བ་སྒྲོལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་ཏེ། འདི་དག་ཆེད་དུ་བརྗོད་པར་གྱུར་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་མཁའ་འགྲོ་བདེ་བྱེད་མ། །ཆོས་ཉིད་བྷ་ག་བརྡལ་ཡངས་ནས། །འགྱུར་མེད་ཡེ་ཤེས་ཀུན་ཁྱབ་བོ། །དོན་<milestone unit="line" n="46.5"/>གྱི་ངོ་བོ་རྣམ་འབྱོར་སྐུ། །འཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་སྐུ་ལ་རྫོགས། །སྤྲུལ་པའི་མཁའ་འགྲོ་རྩ་བརྒྱད་སྟོང་། །དབྱིངས་ལས་ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཤར་བའོ། །རང་བཞིན་ཁོ་ན་སྤྲོས་དང་བྲལ། །ནམ་མཁའ་ཆོས་ལྟར་ཡེ་ཀློང་<milestone unit="line" n="46.6"/>ཡིན། །མིང་ནི་རྣམ་པ་དགུར་གྲགས་ཏེ། །ཕོ་ཉ་རྒྱུ་བའི་ཚུལ་དུ་སྣང་། །དངོས་ནི་མཁའ་འགྲོ་རྣམ་པ་བཞི། །དུས་བཞི་འབྱུང་བའི་རྒྱལ་མོ་ཡིན། །མཁན་ནི་བཅུ་ཕྲག་བཅུ་རུ་གྲགས། །རྩ་བརྒྱད་སྟོང་དུ་གྱུར་པ་<milestone unit="page" n="47"/><milestone unit="line" n="47.1"/>༄༅། །སྟེ། །ནག་མོ་འབུམ་པ་དབང་བསྒྱུར་བའི། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་མོའི་སྣང་ཚུལ་ཡིན། །རྣལ་འབྱོར་དམ་ཚིག་ལྡན་པ་ཡིས། །ཉེ་གནས་རྣམ་བཞིའི་ཚུལ་དུ་བསྒྲུབ། །འཕྲིན་ལས་སྦྱོར་བ་དུ་མ་ལས། །འདི་ནི་<milestone unit="line" n="47.2"/>རྣམ་པ་གསུམ་དུ་སྟེ། །བསྒྲུབ་དང་དམོད་པ་དྲག་སྔགས་སོ། །བསྒྲུབ་པ་སྲོག་བསྒྲུབ་རྩ་བ་དང་། །དྲག་པོའི་ཐུན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཐུན་ལ་མང་དུ་བཤད་ཀྱིས་ཀྱང་། །རྣམ་གྲངས་བཞི་ཡང་སྙིང་པོ་གཅིག །བསྒྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="47.3"/>དཀྱུག་དང་སོ་རུ་བཤད། །དམོད་པ་མ་མོ་གཅིག་པུ་ཉིད། །ལས་ཀྱི་བཅོང་དུ་བཞག་པ་ཡིན། །དྲག་པོ་སྔགས་ནི་མངའ་སྒྱུར་ཏེ། །ཕྱི་དང་ནང་ནི་ཁང་བུ་ལ། །ནག་མོ་དྲག་སྔགས་ཛ་དུར་ཏེ། །ཏྲེ་མོ་ཤུ་ཤུར་བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="47.4"/>ཡིན། །ཡན་ལག་སོ་སོའི་མཚན་ཉིད་ཅན། །ཇི་ལྟར་དམིགས་པ་བཞིན་འགྲུབ་པས། །རྩ་བརྒྱད་སྟོང་གི་བསྒྲུབ་པར་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བདེ་བྱེད་ལྷ་མོ་རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་ཀྱིས་གསོལ་བ། ཨེ་མ་རྡོ་<milestone unit="line" n="47.5"/>རྗེ་ཁྲག་འཐུང་དཔལ། །ནག་མོ་རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་ཀྱི། །ཉེ་བར་བསྡུས་པའི་གསང་རྒྱུད་འདིར། ཁུད་ཅེས་བྱ་བ་ཅི་ལ་བྱ། །མ་མོ་བཞི་ཡི་དོན་ནི་གང་། །གོ་རིམས་འབྲེལ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པས། དེ་<milestone unit="line" n="47.6"/>ནས་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་དཔལ་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །རྩ་བརྒྱུད་སྟོང་གི་རྒྱུད་ཆེན་ལས། །ནག་མོ་རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་ཀྱི། །གསང་བ་ཉེ་བའི་རྒྱུད་དུ་བཤད། ཁུད་ཅེས་བྱ་བ་འབྲེལ་བའི་དོན། །ཕྱི་དང་ནང་<milestone unit="page" n="48"/><milestone unit="line" n="48.1"/>དང་གསང་བ་དང་། །ལྟ་སྤྱོད་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་ཚིག་དབང་། །ལས་རིམས་འབྲེལ་བས་རྒྱུད་ཅེས་བྱ། །གཞི་དང་ཐབས་དང་འབྲས་བུའོ། །མ་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་ཉིད་ནི། །ཆོས་དབྱིངས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ། །དབྱིངས་<milestone unit="line" n="48.2"/>ཀྱི་མ་མོ་ཞེས་སུ་བཤད། །སྣ་ཚོགས་ལོངས་སྐུ་རྫོགས་པ་ལ། །ཡེ་ཤེས་ཞེས་སུ་ཡང་དག་བཤད། །ཞི་རྒྱས་དབང་དྲག་སྐུ་ལ་རྫོགས། །འཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་མ་འགག་པས། །ཡུལ་དང་ལས་ཀྱི་མ་མོ་ཡིན། །ལས་<milestone unit="line" n="48.3"/>རིམས་འབྲེལ་བའི་བཤད་པའི་དོན། །བསྒྲལ་བ་དམིགས་ཀྱི་དམ་པ་ལ། །ལས་ཀྱི་ཟོར་ཐུན་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །གནས་དང་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་དང་། །བསྐྱེད་ཅིང་རྩ་བའི་སྙིང་པོ་བོད། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་ཞིང་གྲུབ་<milestone unit="line" n="48.4"/>རྟགས་བལྟ། །མི་འགྱུར་རྩ་བའི་སྔགས་བསྟན་ཅིང་། །བསྒྲུབ་དང་དམོད་པ་དྲག་སྔགས་བསྟན། །མཁའ་འགྲོ་གནད་ནས་བསྐུལ་བ་དང་། །དྲག་པོ་ཐུན་གྱི་འཕྲིན་ལས་དང་། །རྫས་བཞི་ཟོར་ཁ་བཞི་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="48.5"/>དང་། །ཁྲག་ལ་བསྒྲུབ་ཅིང་དུག་གིས་གསད། །ཀུན་གྱི་མཆོག་ཏུ་ཡང་སྙིང་བསྟན། །མ་མོའི་དམག་དཔུང་དབབ་པ་དང་། །དབང་དང་དམ་ཚིག་བསྟན་པ་དང་། །ཡན་ལག་འཕྲེང་བའི་རིམ་པར་བསྟན། །མཁའ་<milestone unit="line" n="48.6"/>འགྲོ་རྣམ་བཞི་གསང་བའི་རྒྱུད། །ངེས་པར་ཡང་དག་ངས་བཤད་ཀྱིས། །བདེ་བྱེད་ལྷ་མོ་ཡིད་ལ་ཟུང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ནག་མོ་རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་གསང་བའི་རྒྱུད་ཧེ་སྡུད་འབར་མ་ལས། གླེང་གཞིའི་རྟོག་པ་<milestone unit="page" n="49"/><milestone unit="line" n="49.1"/>༄༅། །དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་ཐུང་ཆེན་པོས། འཕྲིན་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་གདུག་པ་སྔགས་ཀྱི་མཚོན་ཆ་རྣོ་དབལ་བཤད་པའི་ཕྱིར། བསྒྲལ་བའི་ཞིང་དུ་དམིགས་པ་འདི་<milestone unit="line" n="49.2"/>དག་གསུངས་སོ། །ཐོག་མར་ཤེས་བྱ་བློས་སྤྱངས་ཏེ། བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་རྗེས་བསྒྲུབ་བས། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་དམ་པ་ལ། །གནོད་པ་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་བསྟན་པ། །ཉམས་པ་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་བཅུ་ནི། །ཕ་མ་མཁན་<milestone unit="line" n="49.3"/>པོ་སློབ་དཔོན་གསོད། །རྡོ་རྗེ་ནང་གི་དམེ་བྱེད་པ། །སྲོག་ལ་ཉམས་པ་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་། །སློབ་དཔོན་བཀའ་བསླུས་དྲན་ཕྱར་སེམས། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་རྒྱུན་བཅད་ནས། །གསང་བའི་མན་ངག་སྤེལ་བ་ནི། །དོན་<milestone unit="line" n="49.4"/>ལས་ཉམས་པས་སྒྲལ་བའི་ཞིང་། །སྐུ་མཚང་འབྲུ་དང་ཨ་ཀ་འདོན། །ཡང་དག་དོན་ལ་སྐུར་བ་འདེབས། །དོན་ལས་ཉམས་པས་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་། །བྱ་རུང་མི་རུང་སྣ་ཚོགས་བྱེད། །རྫས་དང་ལག་ཆ་མངོན་པར་<milestone unit="line" n="49.5"/>སྟོན། །སྦྱོར་སྒྲོལ་འཕྲིན་ལས་འཆོལ་བར་སྤྱོད། །དམ་ཉམས་དེ་ནི་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་། །ལྟ་བ་ཆོས་ཉིད་རྒྱབ་ཏུ་བོར། །ལོག་པའི་སྤྱོད་པ་མང་དུ་ལེན། །མན་ངག་དོན་རྟགས་ལོག་པར་གོ །ཕ་རོལ་དོན་ལ་ལོག་ཆོས་<milestone unit="line" n="49.6"/>པའི། །དོན་ནི་ཕྱི་ཅི་ལོག་ལ་མཁས། །བཀའ་གཞུང་བོར་ནས་ལོག་པར་བརྩོན། །དམ་ལས་ཉམས་པའི་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་། །སྐྱེ་གནས་བདག་དང་མི་གཅིག་པར། །སྔོན་གྱི་ཁོན་འགྲས་མེད་ཀྱང་ནི། །ཉེས་མེད་<milestone unit="page" n="51"/><milestone unit="line" n="51.1"/>༄༅། །འཇོམས་ཤིང་རྣལ་འབྱོར་འཚེ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་སྣུབ་པ་ཀུན། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་སྦྱོར་ཀ་བསྒྲལ། །དེས་ཀྱང་གསོད་པར་མ་གྱུར་ན། །སྦྱོར་བ་རྫས་ཀྱིས་བསྒྲལ་བ་དང་། །མཚོན་ཆ་རྣོན་<milestone unit="line" n="51.2"/>པོས་བསྒྲལ་ཀྱང་ནི། །དེ་དག་བསྒྲལ་ན་རྣལ་འབྱོར་བཙུན། །བདུད་རྣམས་བཏུལ་བས་བསྟན་པ་འཕེལ། །གནོད་བྱེད་བསྒྲལ་བས་བར་ཆད་ཉུང་། །དེ་དག་མ་བསྒྲལ་དམྱལ་ཁམས་འཕེལ། །གཞུང་བསྲོང་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="51.3"/>སྤྱིད་ལུག་ནས། །གསང་སྔགས་ཐེག་པའི་ཆོས་སྒོ་འགག །ནག་པོའི་ཕྱོགས་ཀྱི་བདུད་རྣམས་ཀྱང་། གཟེངས་མཐོ་བསྟན་པའི་བར་དུ་གཅོད། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་གི་བསྟན་པ་འཕེལ། །དེ་ནས་བསྒྲལ་བའི་དམིགས་སུ་<milestone unit="line" n="51.4"/>བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ནག་མོ་རལ་པ་གཅིག་པའི་འཕྲིན་ལས་གསང་བའི་རྒྱུད་ཧེ་སྡུད་འབར་མ་ལས། བསྒྲལ་བ་དམིགས་བརྟགས་པའི་རྟོག་པ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="51.5"/>འཐུང་དཔལ་གྱིས། འཕྲིན་ལས་ཀྱི་བདག་མོ་མཁའ་འགྲོ་མ་བཞིན་དུ་བསྒྲུབ་པའི་ཐབས་འདི་གསུངས་སོ། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་དག་གམ། །རྫ་དྲུང་དམར་ནག་འཇིགས་པ་འམ། །དམར་ནག་བྲག་རི་རྩི་ཤིང་<milestone unit="line" n="51.6"/>ཅན། །ཡང་ན་བྲག་དམར་ཆོས་བཟངས་འདྲ། ཁེན་ཏུ་དབེན་བའི་གནས་སུ་བསྒྲུབ། །དམ་ཚིག་བདག་མོ་ཡིན་པས་ན། །ཡི་དམ་བསྒོམ་ཞིང་བླ་མ་མཆོད། །བདུན་དང་བཅུབཞིཉིཤུགཅིག །དམཚིག་དབང་གི་<milestone unit="page" n="52"/><milestone unit="line" n="52.1"/>ལས་ལ་བྱོན། །མ་ཉེས་དབང་གཟུགས་གསེར་སྐྱེམས་གཏང་། །དུར་ཁྲོད་ས་ལ་མཎྜལ་བརྩིགས། །དམར་ནག་གྲུ་གསུམ་མདའ་གང་ལ། །དབུབ་ནས་བཞི་ལྡན་མེ་རི་འབར། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་མུ་ཁྱུད་དཀར། ཁུ།་<milestone unit="line" n="52.2"/>ཆད་ཁྲག་མཚོའི་སྒོ་བཞི་མཛེས། །མཐའ་མ་དམར་ནག་མེ་རིས་བརྒྱན། །ཁང་བུ་གྲུ་གསུམ་དེ་དག་ཏུ། །ཛ་བཞི་རྩ་བའི་སྙིང་པོ་བྲི། །ཞི་བ་ཁྱམས་ལ་འཁོར་གྱི་སྔགས། །ནག་མོ་འབུམ་ཕྲག་རྫོགས་པར་བྲི། །ཁང་པ་<milestone unit="line" n="52.3"/>ཟུར་གསུམ་ལྕགས་ཕུར་གསུམ། །སྙིང་གསུམ་ལྡན་པའི་དགོད་པར་བྱ། །ཐོད་པ་ཇ་རིལ་དག་ཏུ་ཡང་། །རཀྟ་དིར་བུ་གསུམ་ཡང་དགྲམ། །བྱ་ནག་མཁའ་ལྡིང་དར་ལྕེས་བརྒྱན། ཁྲེལ་ནག་དུང་གི་ཐིག་ལེས་<milestone unit="line" n="52.4"/>བརྒྱན། །ནམ་གྱི་གུང་རེས་བསྟན་བྱ་ཞིང་། །ཞག་ལྔའི་ནུབ་མོ་ཐུགས་དམ་བསྐང་། ཁྲེལ་ནག་བསྒྲལ་བའི་ཙིསྟ་ཡང་། །དམ་དུ་བཅས་ལ་རྟ་རུ་བཟུང་། །རྣལ་འབྱོར་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པས་བསྒྲུབ། །གདུང་བའི་<milestone unit="line" n="52.5"/>དབྱངས་ལ་མ་མོ་བསྟེན། །སྦོས་ཆེན་དུ་བ་རྒྱུན་མི་བཅད། །ཚིལ་ཆེན་མར་མེ་རྒྱུན་དུ་བཏང་། །ཐོད་པའི་རྔ་བརྡུང་རྐང་གླིང་འབུད། །མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་མདངས་ཀྱིས་བསྐང་། །བསྐང་དང་བཤགས་པ་རྒྱུན་དུ་བྱ། །ཛ་<milestone unit="line" n="52.6"/>བཞི་བོད་པའི་གསང་སྔགས་ཀྱང་། །སྨྲ་བ་བཅད་དེ་མཚན་མོ་བཟླས། རཀྟ་དམར་ཆེན་བརླབ་བྱ་ཞིང་། །མིང་ནས་བོད་དང་བསྐང་གསོ་བྱ། །དམར་གྱི་གཏོར་མ་ཆ་རེ་ལ། །མཁན་རྒྱས་གནད་ནས་བསྐུལ་བྱ་<milestone unit="page" n="53"/><milestone unit="line" n="53.1"/>༄༅། །ཞིང་། །སྲོད་དང་ཐོ་རངས་རྒྱུན་དུ་བཏང་། །དུས་བཞིའི་རྒྱལ་མོས་ལས་ལ་བསྐུལ། །མིང་རུས་གཟུགས་སུ་བཅས་པ་ཡང་། །ཁང་བ་གྲུ་གསུམ་ནང་དུ་གཞུག །ལས་ཀྱི་བྱ་བ་རྫོགས་པ་དང་། །ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="53.2"/>འཛིན་ལ་རབ་ཏུ་འཇུག །མི་རྟོག་བདེ་ཆེན་མཉམ་པའི་སྐུ། །སྤྲོས་བྲལ་དེ་ཉིད་མཉམ་པའི་ངང་། །སྣང་མེད་དབྱིངས་ལས་ཁྱབ་པའོ། །སྣང་སྲིད་མ་ལུས་སྒྱུ་མའི་ངང་། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་བྱམས་དང་ལྡན། །ནམ་མཁའི་<milestone unit="line" n="53.3"/>གཟུགས་བརྙན་ཆུ་ཟླ་འདྲ། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་སེམས་ཉིད་ནི། །སྐྱེ་བའི་ཆོ་འབྲུལ་མཐིང་ནག་འབར། །དེ་ལ་སེམས་ཀྱི་འབྲས་བུ་གཟུངས། །མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་ནམ་མཁའ་ལ། །རྒྱ་གྲམ་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="53.4"/>གཏམས། །རཀྟ་དམར་གྱི་རྒྱ་མཚོ་འཁྲུག །མཆོག་ཕྲན་ས་གཞི་ཀེང་རུས་གཏམས། །བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་འབར་བའི་ཀློང་། །གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ཨེ་ཀློང་དུ། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་རྒྱུད་དང་འབྲས། །ཨོ་རུ་རུ་རུ་སྲ རོ་<milestone unit="line" n="53.5"/>ཧུ༷་རོ་ཧུ༷། མ་ཧུ༷་ཧུ༷། ཙ་ཙ་མ་མ། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་འབར་བ་ལ། །སྤུ་གྲི་གཡས་ལ་ཐོད་ཁྲག་གཡོན། །ཆིབས་སུ་དྲེ་རྟ་རྐང་གསུམ་བཅིབས། །ཞལ་དང་ཤངས་ཀྱི་རླངས་<milestone unit="line" n="53.6"/>པ་ལས། །བུད་མེད་ནག་མོ་འབུམ་ཕྲག་འགྱེད། །དཔལ་ལྡན་སྨུག་ནག་རེ་མ་ཏི། །སྐུ་མདོག་སྨུག་ནག་འབར་བ་ལ། ལྕགས་ཀྱུ་གཡས་ལ་ཐོད་ཁྲག་གཡོན། །ཆིབས་སུ་ཆུ་གླང་སྔོན་པོ་ཆིབས། །ཞལ་དང་ཤངས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="54"/><milestone unit="line" n="54.1"/>རླངས་པ་ལས། །བུད་མེད་སྨུག་ནག་འབུམ་ཕྲག་འགྱེད། །སྨུག་མོ་འབུམ་གྱི་དབུས་སུ་བསམ། །དཔལ་ལྡན་སེར་མོ་མེ་མ་ཛ། །སྐུ་མདོག་སེར་ནག་འབར་བ་ལ། །ཟོར་བ་གཡས་ལ་ཐོད་ཁྲག་གཡོན། །ཆིབས་སུ་ཤ་<milestone unit="line" n="54.2"/>བ་ཡུ་ཆུང་ཆིབས། །ཞལ་དང་ཤངས་ཀྱི་རླངས་པ་ལས། །བུད་མེད་སེར་ནག་འབུམ་ཕྲག་འཕྲོ། །སེར་ནག་འབུམ་གྱི་དབུས་སུ་བསམ། །དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་རེ་མ་ཐུ །སྐུ་མདོག་ལྗང་ནག་འབར་བ་ལ། །ཁྲམ་བམ་<milestone unit="line" n="54.3"/>གཡས་ལ་ཐོད་ཁྲག་གཡོན། །ཆིབས་སུ་རྔ་མོ་རླུད་ལ་ཆིབས། །ཞལ་དང་ཤངས་ཀྱི་རླངས་པ་ལས། །བུད་མེད་དཀར་མོ་འབུམ་ཕྲག་འཕྲོ། །དཀར་མོ་འབུམ་གྱི་དབུས་སུ་བསམ། །བུད་མེད་ནག་མོ་འབུམ་གྱི་<milestone unit="line" n="54.4"/>ཚོགས། །ནད་དང་རིམས་ཀྱི་བདག་མོ་སྟེ། །རླུད་ནག་འ་་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ནག་མོ་ཐོད་པའི་ཁྲག་སྤྱོ་མ། །སྲོག་དབུགས་ཀུན་གྱི་བདག་མོ་སྟེ། །ཧུ༷་མ་མོ་ནག་མོ་སྨྱོ་སྨྱོ། ཧྭ༷་སྟོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། མཁའ་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="54.5"/>ཀློང་ཡངས་བརྡལ་བ་ཡི། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་སྟེ། །གྲུ་གསུམ་ཨེ་ཡི་ཕོ་བྲང་ནས། །ནད་ཀྱི་བདག་མོ་སྤྱན་དྲངས་ལ། །དམ་རྫས་དབུལ་ཞིང་འཕྲིན་ལས་བཅོལ། །དེ་ནས་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དྲང་། །ཨོ་ཏབྱ་ཐུ། ད་<milestone unit="line" n="54.6"/>རུ་རོ་འགོ་དེ་སྲུཧྭ། བ་ཏི་སི་རུ་རུ་བེ་གྲྭཧྭ། རྩ་བའི་སྙིང་པོ་ལུས་ཀྱི་ཚུལ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དམ་ཚིག་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་བཞིས་འབོད་ཅིང་བསྙེན་པའི་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། ཨོ་ཏབྱ་ཐུ། ཏྲག་རག་ཤ་རུ་<milestone unit="page" n="55"/><milestone unit="line" n="55.1"/>༄༅། །པི་ནན་མུགས་ཏི་བ༷་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཛ་ཛ། ཨོ་པདྨ་ར་ཏི་རེ་མ་ཏི་ཙིཀྟ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཛ་ཛ། ཨོ་རུ་ལུ་ཀོ་ཧུ༷་མེ་སེན་མེ་ན་ནན་ཛུ་ཛུ། ཨོཨུ་སྟི་དུ་རུ་དུ་རུ་ཚལ་པ་མེ་ཛུ་ཛུ། མ་མོ་ཐུགས་ཁར་མ་ཉིད་ལས། །འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="55.2"/>འཕྲོ་འདུའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །སྲོག་རྩ་འགུགས་པའི་འཕྲེང་བ་བསྐོར། །དམ་ཚིག་བདག་མོ་ལས་ལ་བྱོན། །དེ་ཚེ་གྲུབ་རྟགས་མངོན་དུ་སྟེར། །མ་དང་སྲིང་མོ་གྲོགས་མོ་དང་། །གནག་དང་རྒྱ་མཆོ་འཁྱིལ་བ་<milestone unit="line" n="55.3"/>དང་། །མོན་མོ་བཙུན་མོ་ན་ཆུང་མ། །རྒྱན་ལྡན་མཛེས་པས་ཡིད་འོང་བྱེད། །རླུད་ཚུབ་ཁ་བ་འབྲུག་དང་སྒྲ། །ཐོག་སེར་ལ་སོགས་འབྱུང་བར་བྱེད། །དེ་ལ་ཚད་མའི་རྟགས་བཟུང་བ། ཁུབ་རྟགས་བསྟན་པ་འདི་ལྟ་<milestone unit="line" n="55.4"/>སྟེ། །དངོས་སུ་སྟོན་དང་མུན་ནག་དང་། །ཉམས་དགའ་བྱིན་ཆེ་ཤེས་པ་བསྟན། །དམ་རྫས་འཕེལ་གྱི་ན་ལུད་པའོ། །དངོས་གྲུབ་བླང་ཞིང་འཕྲིན་ལས་བརྩམས། །གཏོར་མ་གཏང་ཞིང་འཕྲིན་ལ་བཅོལ། །ཉམས་<milestone unit="line" n="55.5"/>འཇིགས་བྱིང་ཞིང་སེང་བོར་བྱེད། །མེ་ཐུམ་མཐོ་དང་འོད་དཀར་དང་། །གཉིད་བྲོ་བྱིང་ཞིང་སྐྱོ་བ་དང་། །ཁྱིམ་དུ་འགྲོ་སྙིང་འདོད་པ་ནི། །མ་མོ་མ་གྲུབ་པ་ཡི་རྟགས། །དེ་ལ་ཤེལ་ནག་མཁའ་ལྡིང་གིས། །བསྐང་ཞིང་<milestone unit="line" n="55.6"/>བསྙེན་པ་གནད་ལ་དབབ། །མ་དང་སྲིང་མོ་བྲན་མོ་དང་། །དམ་ཆ་ཕྱག་འཚལ་བསྒོ་བ་ཉན། །དྲེའུ་དང་བོང་བུ་འོང་བ་ནི། །མ་མོ་དབང་དུ་འདུས་པ་ཡིན། །དམ་རྫས་བྱིན་ལ་ལས་ལ་སྤྱར། །མ་མོ་མི་བསྲུན་རལ་པ་<milestone unit="page" n="56"/><milestone unit="line" n="56.1"/>ཅན། །མདོག་ནི་སྡུག་ཅིང་ཁྲོ་བ་དང་། །ཛོ་མོར་འོང་དང་ཆུང་མར་འོང་། །གཅན་གཟན་འོང་ན་གྲུབ་ཀྱང་ནི། །མ་མོ་དབང་དུ་མ་འདུས་པས། །ལྟ་བ་གྱབ་དང་གཉེན་པོ་སྟོབས། །མ་མོ་དབང་དུ་བསྡུ་བར་བྱ། །བུད་<milestone unit="line" n="56.2"/>མེད་ནང་འཐབ་བྱེད་པ་དང་། །བྱ་ནག་འཐབ་དང་དུ་བ་ལྷགས། །མཚོན་ཆའི་ཆར་པ་དབབ་པ་དང་། །མེ་ཏོག་ཆར་པ་འབེབས་པ་དང་། །ཁྲག་གི་ན་བུན་བྱུང་བ་ན། །མ་མོ་འཁྲུག་པའི་རྟགས་ཡིན་ཏེ། །མ་ཏྲང་བཞི་<milestone unit="line" n="56.3"/>བསྣོལ་མདོས་བཞི་ལ། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་མོ་བཞི་ཡི་རྫས། །བསགས་ཏེ་ཐུགས་དམ་མདོས་ཀྱིས་བསྐང་། །ལྷོ་བཀྲེས་ཁ་སྤྱལ་དུ་བྲོ་ཞིང་། །འགྲོ་སྙིང་འདོད་དང་སྙིང་མི་དགའ། །ཆ་ལུགས་སྟོན་དང་མཚན་མ་<milestone unit="line" n="56.4"/>སྟོན། །དབང་རྟགས་སྟོན་དང་དུ་བ་ལྷགས། །མ་མོ་ལོག་པའི་རྟགས་ཡིན་པས། །ཚོགས་དང་དམ་རྫས་རྣམས་ཀྱིས་བསྐང་། །རྟགས་ཀྱི་རྣམ་པ་གང་ལ་ཡང་། །རེ་དང་དགའ་དང་འཇིགས་པ་ཡང་། །ངན་པས་སེམས་<milestone unit="line" n="56.5"/>ནི་མ་བསླད་པར། །རེ་དང་དགའ་དང་འཇིགས་པ་སྤང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། །མཁའ་འགྲོ་མ་བཞི་གནད་ལ་བསྐུལ་ཞིང་ཕོ་ཉར་གཏང་བ་དང་། བསྐང་བའི་ལས་བྱ་བ་དང་། དམ་<milestone unit="line" n="56.6"/>རྫས་བྱིན་ཏེ་སྲུང་མར་མངའ་གསོལ་བ་དང་། ལས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མངག་པར་ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་འདི་དག་གསུངས་སོ། །ནམ་མཁའ་ཁམས་ཀྱི་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །གནམ་ཕྱེད་སྟེང་ནས་གོན་པས་སྒྱི་བོ་ཟངས་སེ་<milestone unit="page" n="57"/><milestone unit="line" n="57.1"/>༄༅། །ཟངས། །ས་ཕྱེད་གདན་དུ་བཏིང་ཡང་རྐང་མཐིལ་སྟོང་བར་ལས། །ཁྲུ་གང་ཙམ་གྱི་གནམ་མ་བགླེབས། །ཆགས་གང་གྱིས་ཙམ་སམ་བསླེབས། །རལ་པ་ཕྱེད་ཀྱིས་གནམ་ཁབས་མ། །རལ་པ་ཕྱེད་ཀྱི་ས་<milestone unit="line" n="57.2"/>ཁབས་མ། །རལ་པའི་ཟེར་ལ་སྐར་འཕྲུལ་མ། །ཁྲག་དང་ཞག་གི་ཐིག་ལེས་མཚན། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་གསུང་སྡོད་ནི། །ནམ་མཁའ་ཁམས་ཀྱི་དཔལ་མོ་བཙན། །ཆིབས་སུ་འབྲུག་<milestone unit="line" n="57.3"/>མོ་འཚམས་ལ་ཆིབས། །རོལ་དུ་གློག་མོ་འགྱུར་ལ་རོལ། །སྤྱན་ནས་ཁྲག་འཛག་རྒྱ་མཚོར་འཁྱིལ། ཁྲངས་ནས་རླུད་འབྱུང་སྲིད་གསུམ་འགེངས། །ཞལ་ནས་ཧུས་བཏབས་སྲིད་གསུམ་སྐེམས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་<milestone unit="line" n="57.4"/>དུས་ལ་བབ། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་ཕོ་ཉ་ནི། །ནམ་མཁའ་ཁམས་ཀྱི་པ་རྣ་ཤ་བ་རི། །སྐུ་ལ་ཤ་ཐུལ་མཉེན་མོ་གསོལ། །ཕྱག་ན་ཞགས་འདོམ་དགུ་བརྒྱ་དགུ་བཅུ་བསྣམས། །ཆིབས་སུ་ཤ་བ་ཡུ་ཆུང་ཆིབས། །ཁྱོད་<milestone unit="line" n="57.5"/>ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་གསུང་སྡོད་ནི། །ནམ་གྱི་གུང་ལ་རྒྱུ་ཞིང་དགྲ་ཡི་སྙིང་། །འཇིབ་ཅིང་གསོལ་བའི་ལྷོ་མོ་ནམ་གྲུ་མ། ཆིབས་སུ་སྤྱན་རྣོ་འུག་པ་ཆིབས། །ཕྱག་ན་ཁྲག་སྐམ་ལྕགས་ཀྱུ་<milestone unit="line" n="57.6"/>བསྣམས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་གསུང་སྡོད་ནི། །བར་སྣང་ཁམས་ཀྱི་གཟི་འཕྲེང་མ། །མཛེས་པའི་སྐུ་ལ་གཟི་ཡི་ཐུལ་པ་གསོལ། །ཆིབས་སུ་བྱ་རྒྱལ་ཁྱུང་ལ་ཆིབས། །ཕྱག་ན་གཟི་ཡི་<milestone unit="page" n="58"/><milestone unit="line" n="58.1"/>ཁྲམ་བམ་བསྣམས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་གསུང་སྡོད་ནི། །བར་སྣང་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མ། །ཆིབས་སུ་རླུད་དང་བུ་ཡུག་ཆིབས། །ཕྱག་ན་ཁ་ཆར་སེར་བ་བསྣམས། །ཁྱོད་<milestone unit="line" n="58.2"/>ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་གསུང་སྡོད་ནི། །བར་སྣང་ཁམས་ཀྱི་གློག་མ་སྲིན། །ཆིབས་སུ་སྟག་མོ་གྲུས་མ་ཆིབས། །ཕྱག་ན་གཡུ་ཡི་ཞགས་པ་སྔོན་པོ་བསྣམས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="58.3"/>བབ། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་གསུང་སྡོད་ནི། །དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །སྐུ་སྟོད་རེ་ལྡེ་ནག་པོ་གསོལ། །སྐུ་སྨད་དྲེད་ཀྱི་པགས་པ་གསོལ། །ཆིབས་སུ་ཏྲེ་རྟ་ནག་པོ་ཆིབས། །སྲིན་པོའི་ཡ་མགལ་སྔ་རུ་བགྱིས། །སྲིན་<milestone unit="line" n="58.4"/>པོའི་མ་མགལ་ཕྱི་རུ་བགྱིས། །སྲིན་པོའི་པགས་བས་སྒ་གཡོག་བགྱིས། །སྦྲུལ་ནག་འཁྲིལ་བས་གོང་རྨེད་བགྱིས། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་ཆིབས་ལ་ཆིབས། །ཕྱག་མ་གཡས་ན་བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་བམ་བསྣམས། སྔགས་འཆང་<milestone unit="line" n="58.5"/>བདག་གི་དགྲ་བོ་འདི། །ཁྲམ་ལ་གདབ་པའི་དུས་ལ་བབ། །ཕྱག་ན་གཡོན་ན་ནད་ཀྱི་རྐྱལ་བ་ཐོགས། །སྔགས་འཆང་བདག་གི་དགྲ་བོ་ལ། །མི་ནད་ཁྲག་ནད་རླངས་ཐབས་བཏང་དུ་གསོལ། །འཕོངས་ན་མཚོན་གྱི་<milestone unit="line" n="58.6"/>གྲུ་གུ་བསྣམས། །མཚོན་ནད་ཁྲག་ཏུ་སྒྱུག་ཏུ་ཆུག །གོང་ན་ཤོད་ཀྱི་སྡེའུ་ཅུང་བསྣམས། །དགྲ་བོ་ཤོད་ལ་བོར་དུ་གསོལ། །ཁྱོདཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །དེ་ཡི་བཀའ་ཉན་གསུང་སྡོད་ནི། །དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་རེ་<milestone unit="page" n="59"/><milestone unit="line" n="59.1"/>༄༅། །མ་ཏི། །ན་བཟའ་སྨུག་ནག་གཏིབ་པ་གསོལ། །མེ་སྟག་སྟོང་གི་ཆ་གས་བསྐོར། །ཆིབས་སུ་ཀླུ་གྲང་ནག་པོ་ཆིབས། །རྒྱུག་ནི་དུར་ཁྲོད་ཀློང་ན་རྒྱུག །ལེན་ནི་སྒྱུགས་པའི་གླུ་རྒྱངས་ལེན། །འབེབས་<milestone unit="line" n="59.2"/>མིན་ལྟས་ངན་སྣ་ཚོགས་འབེབས། །ཟ་ནི་མི་ཤ་རློན་པ་ཟ། །འགེངས་ནི་གྲགས་པས་སྟོང་གསུམ་འགེངས། །འཐུང་ནི་རྟ་ཁྲག་རློན་པ་འཐུང་། །བཞིན་ནི་མིག་རྩ་དམར་པོར་སྟོན། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="59.3"/>བབ། །མིང་དགུ་བོས་ཀྱང་རེ་མ་ཏི། །མཁན་རྒྱས་བསྐུལ་ཀྱང་རེ་མ་ཏི། །ནད་བདག་མོ་ཡི་དུས་ལ་བབ། །ཅེས་ཆེད་དུ་གསུངས་སོ། །ནག་མོ་རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། རེ་མ་ཏི་མཆེད་བཞི་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="59.4"/>ཅིང་ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བའི་རྟོག་པ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་གིས། སྣང་སྲིད་མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དེ་ཁོ་ན། མཁའ་འགྲོ་མ་བཞི་ཡི་རྩ་སྔགས་སུ་བ་་ཏེ་<milestone unit="line" n="59.5"/>གསུངས་སོ། །ནག་མོ་ཚོགས་ཀྱི་གཙོ་མོ་ཡི། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་བཏུ་བྱ་བ། །རྒྱུ་རྐྱེན་གཉིས་ལ་ཡིག་འབྲུར་ཤར། །མིང་དང་དབྱངས་ཀྱི་སྡེ་ལས་བ་། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དབུ་རུ་གཞག །དགུ་ཡི་གསུམ་པའི་དང་<milestone unit="line" n="59.6"/>པོ་ལ། །གསུམ་པའི་གསུམ་གྱིས་རབ་ཏུ་སྤྲས། །དྲུག་པའི་དང་པོ་གྲལ་ལ་བཞག །དེ་འོག་གསུམ་པའི་གཉིས་པའོ། །དེའི་འོག་གསུམ་པའི་དང་པོ་ལ། འོག་ཏུ་དྲུག་པའི་གསུམ་པས་བརྒྱན། །དང་པོའི་གསུམ་པས་<milestone unit="page" n="60"/><milestone unit="line" n="60.1"/>སྤྲས་པའོ། །དྲུག་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །དང་པོའི་ཡི་ནི་གསུམ་པས་སྤྲས། །དེ་འོག་བདུན་པའི་དང་པོ་གཞག །དྲུག་པའི་གསུམ་པ་དག་ལ་ནི། །འོག་ཏུ་དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་བརྒྱན། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་<milestone unit="line" n="60.2"/>ཀྱི་བདུན་པས་སྟེང་དུ་བརྒྱན། །གསུམ་པའི་ལྔ་པ་གཉིས་སུ་ལྡན། །ལྔ་པའི་ལྔ་པ་དག་ལ་ནི། །འོག་ཏུ་དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་བརྒྱན། །དང་པོ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་དང་། །བདུན་པའི་གསུམ་པ་གྲལ་གཅིག་བཞག །བདུན་པ་<milestone unit="line" n="60.3"/>ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །འོག་ཏུ་གསུམ་པའི་དང་པོས་བརྒྱན། །སྟེང་དུ་དབྱངས་ཀྱི་བདུན་པས་སྤྲས། །དྲུག་པའི་གཉིས་པའི་སྟེང་དུ་ཡང་། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་ལྔ་པ་བཞག །དྲུག་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །འོག་ཏུ་དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་<milestone unit="line" n="60.4"/>པས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་བཞི་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །དེ་འོག་ཏུ་ཡང་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་འོག་གཉིས་པའི་གསུམ་པ་གཉིས། །འགུག་པར་བྱེད་པའི་ལྕགས་ཀྱུའོ། །དགྲ་བོའི་སྙིང་ལོ་སྨྱོ་སྨྱོ་<milestone unit="line" n="60.5"/>ཞེས་བཏགས་ན། །རྦད་ཅིང་བསྒྲུབ་པའི་སྔགས་སུ་བསྟན། །ནག་མོ་འབུམ་གྱི་གཙོ་མོ་ཡི། །གསང་སྔགས་སྙིང་པོ་དེ་དག་གོ །དབུ་ལ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་དང་པོ་ལ། །གསུམ་པའི་གསུམ་པས་གྲལ་<milestone unit="line" n="60.6"/>དུ་བརྒྱན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པའོ། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གསུམ་པས་ཏེ། །གསུམ་པ་ཡི་ནི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་དུ་བརྒྱན། །དྲུག་པའི་གསུམ་པའི་འོག་ཏུ་ཡང་། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་བརྒྱན་པའོ། །<milestone unit="page" n="61"/><milestone unit="line" n="61.1"/>༄༅། །དེ་འོག་གསུམ་པ་ཡི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བདུན་པས་སྟེང་དུ་བརྒྱན། །དྲུག་པའི་གསུམ་པ་དེ་དག་སྟེ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གཅིག་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པའོ། །གསུམ་པ་ཡི་ནི་དང་པོ་<milestone unit="line" n="61.2"/>ལ། །སྟེང་དུ་དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་བརྒྱན། །གཉིས་པ་ཡི་ནི་དང་པོ་ལ། །སྟེང་དུ་དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པའོ། །གསུམ་པའི་དང་པོ་དེ་བཞིན་ཏེ། །གཉིས་པའི་དང་པོ་སྟེང་དུ་ཡང་། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་བརྒྱན་<milestone unit="line" n="61.3"/>པའོ། །དྲུག་པ་དག་ནི་གསུམ་པ་ལ། །འོག་ཏུ་དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་བརྒྱན། །དྲུག་པའི་བཞི་པ་དག་ལ་ཡང་། །འོག་ཏུ་དབྱངས་ཡིག་ལྔ་ལྡན་པའོ། །གཉིས་པའི་གསུམ་པ་གཉིས་སུ་སྟེ། །ལྕགས་ཀྱུ་སྲོག་གི་དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="61.4"/>དོ། །དགྲ་སྙིང་དག་ལ་དུན་སྨྱོ་སྨྱོ། །བཏགས་ན་བསྒྲུབ་ཅིང་རྦད་པའོ། །དེ་དག་སྨུག་མོའི་གཙོ་མོ་ཡི། །གསང་སྔགས་ནོར་བུའི་འཕྲེང་བའོ། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ་བཞིན་དབུར། །དྲུག་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །འོག་<milestone unit="line" n="61.5"/>ཏུ་དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་ཡིས་བརྒྱན། །དྲུག་པོ་བཞི་པའི་འོག་ཏུ་ཡང་། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་བརྒྱན་པ་སྟེ། །དང་པོ་ཡི་ནི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གསུམ་སྟེང་དུ་བརྒྱན། །གྲལ་དུ་སྡུད་པ་ལྔ་པའོ། །ལྔ་པའི་ལྔ་པ་དེ་<milestone unit="line" n="61.6"/>བཞིན་ཏེ། །བདུན་པའི་གསུམ་པའི་སྟེང་དུ་ཡང་། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གཅིག་བརྒྱན་པའོ། །གྲལ་དུ་གསུམ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །གསུམ་པའི་ལྔ་པ་གཉིས་གྲལ་གཅིག །གཉིས་པའི་གསུམ་པ་གཉིས་གཉིས་ཏེ། །བསྙེན་<milestone unit="page" n="62"/><milestone unit="line" n="62.1"/>ཅིང་བོད་པའི་ལྕགས་ཀྱུའོ། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་དགྲ་སྙིང་ལ། །སྦྱོ་སྨྱོ་བཏགས་ན་བསྒྲུབ་པ་སྟེ། །སེར་མོའི་གཙོ་མོ་སྔགས་བཤད་པའོ། །དབུ་ལ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དོ། །དེ་འོག་དབྱངས་ཀྱི་དྲུག་པ་ལ། །སྟེང་དུ་ལྔ་པའི་ལྔ་<milestone unit="line" n="62.2"/>པས་བརྒྱན། །བདུན་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །འོག་ཏུ་གསུམ་པའི་དང་པོས་བརྒྱན། །སྟེང་དུ་དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་བརྒྱན། །གསུམ་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །འོག་ཏུ་ཨ་ལི་ལྔ་པས་ཏེ། །དྲུག་པ་ཡང་ནི་གསུམ་པ་<milestone unit="line" n="62.3"/>ལ། །ཨ་ལེ་ལྔ་པ་འོག་ཏུ་ལྡན། །གསུམ་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །ཨ་ལི་ལྔ་པ་འོག་ཏུའོ། །དྲུག་པའི་གསུམ་པའི་འོག་ཏུ་ཡང་། །ཨ་ལི་ལྔ་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །གཉིས་པ་ཡི་ནི་གཉིས་པ་ལ། །དྲུག་པའི་བཞི་པ་གྲལ་ལ་<milestone unit="line" n="62.4"/>བཞག །དེ་འོག་ལྔ་པའི་དང་པོས་ཏེ། །ལྔ་པའི་ལྔ་པ་སྟེང་དུ་ཡང་། །ཨ་ལི་བཅུ་གཅིག་པ་ཡིས་བརྒྱན། །གཉིས་པའི་གསུམ་པ་གཉིས་བཞག་པའོ། །དེ་དག་འབོད་པའི་ཡི་གེ་སྟེ། །རུ་ལུ་རུ་ལུས་དགྲ་སྙིང་ལ། །སྨྱོ་སྨྱོ་<milestone unit="line" n="62.5"/>བཏགས་ན་བསྒྲུབ་པའོ། །དཀར་མོའི་གཙོ་མོ་སྔགས་བཏུ་བའོ། །རྩ་བའི་གསང་སྔགས་འདི་དག་ནི། །རྒྱུན་དུ་རྣལ་འབྱོར་བྱས་པ་ན། །དགྲ་བརྒྱ་ཡོད་ཀྱང་ནུབ་རེ་ལ། །སྙིང་བརྒྱ་ཕྱུང་ནས་བདག་ལ་<milestone unit="line" n="62.6"/>སྟོབས། །བགེགས་རིགས་སྟོང་ཕྲག་དུ་མ་སྲུན། །བཙན་ཕྱུག་འཕན་ལ་དར་བ་དང་། །ནོར་རྫས་འབྲུ་རྣམས་ཡོངས་སུ་འཕེལ། །ཚེ་རིང་བཀྲ་ཤིས་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །སྟག་དང་མེ་ཆུ་དུར་ཁྲོད་དང་། །མ་རུངས་གཅན་<milestone unit="page" n="63"/><milestone unit="line" n="63.1"/>༄༅། །གཟན་ཁ་འཆིང་ཞིང་། །དགྲ་དང་དུག་གི་མཚོན་ལས་ཐར། །ཕྱི་མར་མི་ནུབ་རྒྱལ་མཚན་གྱི། །གྲགས་པ་ཆེན་པོར་འདི་འགྱུར་རོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། སྲིད་པའི་མ་<milestone unit="line" n="63.2"/>མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཐུ་དྲིལ་ནས། །མཁའ་འགྲོ་མ་བཞིའི་གསང་སྔགས་གསུངས་པ། མ་མ་མུགས་ཐུན་རྦད། སྙིང་རྩ་ལ་མུགས་ཐུན་རྦད། སྲོག་པ་རྩ་ལ་ཡ༷་རྦད། མ་མ་སྙིང་ཟ་བའི་ཚིལ་ལ་ཤ་རོ་ལ་ཁྲག་ཐུམ་ནི་ཛི་<milestone unit="line" n="63.3"/>རྦད། །མ་མ་གཏུབས་ཙིཀྟ་བམ་སྙིང་ཁ་ལ་རག་ཁས་སྨྱོ་ཙ་རྦུད། །མ་མ་རུས་སྲོག་སྙིང་ལ་ཡ་ཁྲག་ལ་དུད་རྦད། གསད་པའི་མཆོག་ཏུ་གསུངས་པ་ཡིན། །སྲིད་པའི་མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དྲིལ་ནས་<milestone unit="line" n="63.4"/>ནི། །མཁའ་འགྲོ་བཞི་པོ་ལས་ལ་གཟུད། །ཨོ་ཛུ་ཛུ་ཛུ་ཛུ། ནག་མོ་ཧར་ཧུར་ནག་མོ་ཧར་ཧུར་སྨྱོ། ནག་མོ་དུ་ནི་ཏང་ཧེད་སྨྱོ། ནག་མོ་ཤ་ལ་ཛུ་ཛ། ནག་མོའི་སྙིང་ལ་ཛུ་ཛུ། ནག་མོ་ཙ་ལ་ཛུ་ཛུ། ནག་མོ་སྲོག་ལ་ཛུ་ཛུ།<milestone unit="line" n="63.5"/>ནག་མོ་དབུགས་ལ་ཧར་ཧུར་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་ཛུ་ཛུ། རྦད་ཅིང་ཕོ་ཉ་དགྱེ་བ་ནི། །སྨྱོ་ཛུ་ཛུ་སྨྱོ་ཛུ་ཛུ་ནག་མོ་བམ་རི་ལི་ལི། ནག་མོ་ཤ་ལ་རི་ལི་ལི། ནག་མོ་ཁྲག་ལ་རི་ལི་ལི། ནག་མོ་རྩ་ལ་རི་ལི་ལི། ནག་མོ་སྙིང་<milestone unit="line" n="63.6"/>ལ་རི་ལི་ལི། ནག་མོ་སྲོག་ལ་ཆོ་ཆོ། བ༷་རི་ལི་ལི། ནག་མོ་འབུམ་གྱི་སྲོག་བསྡུས་པ། མ་མོ་ནག་མོ་སྨྱོ། མ་མོ་དུན་ཏིང་མ་ལས་ལ་དུན་ཛ་དུན་སྨྱོ། སྲོགགཅོདཡངསྙིང་དྲིལ་བ་ནི། ཨོ་ཛུ་ཛུ་ཛུ་ཛུ། རེ་མ་ཏི་བ་ཤ་ཙ་པ་<milestone unit="page" n="64"/><milestone unit="line" n="64.1"/>ལ་ཛ་ཛ། སྙིང་རྒྱུས་ཙ་ལ་ཛུ་ཛུ། རྩ་རྒྱུས་སྲོག་པ་རྩ་ལ་ཛ་ཛ། ཤ་རྒྱུས་སྙིང་ལ་ཛ་ཛ། སྙིང་རྒྱུད་དབུགས་ལ་ཛ་ཛ། རེ་མ་ཏི་པ་ཤ་རྩ་པ་ལ་ཛུ་ཛུ། དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་ཛ་ཛ་མ་ར་ཡ། ཕུར་བུ་མཚོན་གྱིས་གདབ་པ་ནི། །ཛུ་ཛུ་<milestone unit="line" n="64.2"/>རེ་མ་ཏི་པ་ཤ་ཅ་པ་ལ་ཛུ་ཛུ། ནག་མོ་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་ཐུམ་རིལ་རྦད། ནག་མོ་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུམ་རིལ་རྦད། ནག་མོ་དགྲ་བོའི་ཤ་སྟ༷་བ༷་རིལ་རྦད། ནག་མོ་དགྲ་བོའི་དབུགས་ལ་ཧུར་ཐུམ་མ་ར་ཡ་རྦད། ནག་མོ་<milestone unit="line" n="64.3"/>དགྲ་བོའི་ཁྲག་ལ་ཐུམ་རིལ་རྦད། པ་ཙ་པ་ཙ་མ་ར་ཡ་ཐུན་རིལ་རྦད། ཐུན་གྱིས་བྲབ་པའི་གསང་སྔགས་ནི། །ནག་མོ་ཧར་ཧུར་ནག་མོ་དུན་ཏི་ཧེད། ནག་མོ་ཤ་ལ་ཛ་ཛ། ནག་མོ་སྙིང་ལ་ཛ་ཛ། ནག་མོ་དབུགས་ལ་ཛ་<milestone unit="line" n="64.4"/>ཛ། ནག་མོ་ཏིང་ཧུར་ཏིང་ཧུར། མ་མོ་ནག་མོ་ཤ་ལ་ཙེ་མ་སྨྱོ། མོ་མོ་ནག་མོ་སྙིང་རྩ་མ་སྦྱོ། མ་མོ་ནག་མོ་དབུགས་རྩེ་མ་སྨྱོ། མ་མོ་ནག་མོ་སྲོག་རྩེ་མ་སྨྱོ། ཨ་ཙེ་སྙིང་བམ་ཐུན། ཨ་ཙེ་ཁྲག་བ༷་ཐུན། ཨ་ཙེ་དབུགས་<milestone unit="line" n="64.5"/>བམ་ཐུན། རེ་མ་ཏི་བླ་ལ་ཐུན་སྨྱོ། དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དགྲ་བོ་གནད་ལ་དབབ་པའི་ཆོ་ག་དྲག་སྔགས་འདི་དག་གསུངས་སོ། །རེ་མ་ཏི་དགྲ་བོའི་ཙིཏི་ནི། ཤ་ལ་པ་ལ་ཙཀྲ་དུ་ཡ་ཁུག་ཅིག་ཁུག་<milestone unit="line" n="64.6"/>ཅིག །ཛ་ལ་ས་མུན་ཏི། ཤུ་ཤི་ཧི་ནི་ནི་ཤི་ཀ་ཤུ་རྦུད། རཀྟ་ཙཀྲ་ཙཀྲ༷། དེ་བ་ནི་ཤི་ཤི་ཐུམ་ཐུམ་རྦད། ཡ་དོ་མོ་ཧ་ས་ད་ཀ་ལ་ཟི་ན་ཟི་ན་ཤི་ནི་རྦད། ཐུམ་རག་ཤ་ཁ་ཁ་ཁུག་ཅིག་ཁུག་ཅིག །སིད་སིང་འཇམ་པ་ལ་ལོ་དུན་<milestone unit="page" n="65"/><milestone unit="line" n="65.1"/>༄༅། །ན། དགྲ་བོ་ནི་མ་ར་ལ་ཛ། དྲི་མ་ར་ཡ་ཛ། དེ་བ་ཤག་ཤན་ཏིང་ཀུ་རུ་ཡེ་སྲུཧྭ། དེ་བ་ཙིསྟ་ཡེ་ཤན་ཏིང་ཀུ་རུ་ཡེ་གྲྭཧྭ། ཙིཏི་མ་ལ་ན་ཤན་ཏིང་ཀུ་རུ་ཡེ་གྲྭཧྭ། མ་མ་ག་ཆུ་ཡ་ཤན་ཏིང་ཀུ་རུ་ཡེ་གྲྭཧྭ། ན་མ་བུས་<milestone unit="line" n="65.2"/>ཡེ་ཤན་ཏིང་ཀུ་རུ་ཡེ་སྲུཧྭ། ས་མ་ཡ་ཡོ་ག་ནི་ཤན་ཏིང་ཀུ་རུ་ཡེ་གྲྭཧྭ། རྩ་བ་ལས་སྔགས་གྲོགས་དང་བཅས། །མ་མོ་སྲོག་རྒྱུན་སྙིང་པོའི་དོན། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཡི་དྲ་བ་སྟེ། །ཡང་གསང་མཆོག་གིས་རིམ་པར་<milestone unit="line" n="65.3"/>གསུངས། །ནག་མོ་རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། གསང་སྔགས་བསྟན་པ་སྟེ་རྟོག་པ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་རྡོ་རྗེ་དེས། བསྟན་པའི་དགྲ་ལྔ་འདུལ་བའི་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="65.4"/>དགྲ་སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་འདི་དག་ཆེད་དུ་གསུངས་སོ། །སྲོག་ཁ་ལ་ཐུམ་ཐུམ་སྙིང་འདུ་འདུ་སྙིང་ལ་སྨྱོ། སྙིང་ཁྲག་རྩ་ལ་བྲེང་བྲེང་། ཨོ་ཛ་ལ་ཏི་ཁས་མུགས་མུགས། ཧུ༷་ཧ་སྲོག་རྩ་ལ་ཐུགས་ཐུགས། ཁྲག་སྙིངས་ལ་རྦུད་<milestone unit="line" n="65.5"/>རྦུད། ཨོ་ཀྱི་ཁ་ལོ་ཀྱི་ཁ་ལོ་རྦད། སྙིང་རྩ་སྙིང་རྩ་རྦད་རྦད་རྦུད་རྦུད། ནིར་ནིར་སྙིང་ནིར། སྙིང་རྩ་མུགས་མུགས། ཐུམ་ཐུམ་སུ་སྙིང་སུ་རྦད། ཁ་འདར་ཡེད་ཡེད། ཐུ༷་ཐུ༷་རྦད། སེ་ཁ་ཁ་ལོང་རྦད་རྦད། ཡང་སྨྲས་པ། འདི་<milestone unit="line" n="65.6"/>ལྟ་སྟེ། རག་མོ་སྙིང་ལ་ཡ་ཙ་མོ་ཏྲི་སྙིང་ལ་ཤད་ཤད། བ་ཏི་ཙཀྲ་སྲོག་ལ་ཡ་ཡ། མ་ར༷་རསྒ་དབུགས་ལ་ཡ། ཤི་ཙི་ཀ་མ་ནི་ཤ་ཛུ་ཛུ། མ་ཧྭ་མོ་སྟ་བ༷་མུགས། དམར་མ་ཟ་སྨྱོ། ཐུན་མུགས་ཀ་ཤ་དེ་རྦད། ཡང་སྨྲས་པ།<milestone unit="page" n="66"/><milestone unit="line" n="66.1"/>འདི་ལྟ་སྟེ། ཨོ་དྲི་རག་ཤ་རག་མོ་ཨ། ཧི་མ་ཏི་མ་འདུ་འདུ་སྙིང་ལ་ཛུ་ཛུ། དུན་དུན་སྨྱོ་སྨྱོ། མ་རག་མོ་ཛ་ཕ་ལ་དུན་དུན་སྨྱོ་སྨྱོ། ་ག་རག་ཤ་ཁ་མུན་ཏྲ་སྙིང་ལ་རག་མོ་ནི་དུན་སྨྱོ་སྨྱོ། མ་རག་མོ་ཛ་ཛ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ་སྨྱོ།<milestone unit="line" n="66.2"/>མ་མ་སྙིང་ཁ་རག་སྙིང་ཁ་རག །མ་རག་ཤ་མ་རག་ཤ་ཛ་ཛུ། ཏིང་ཏིང་རུ་རུ་རེ་མ་ཏི་ཆེ་གེ་མོའི་སྲོག་པ་རྩ་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ། ཆོ་ཆོ་ཡ། སྲོག་ལ་ཡ་ཡ། ཤིག་ཤིག་སྨྱོ། ཡང་སྨྲས་པ། འདི་ལྟ་སྟེ། ན་རག་མོ་ཧུ་རི་ཏྲ་ཧུར་སྨྱོ། ཧ་<milestone unit="line" n="66.3"/>ར་ཧ་ར་ཀྲ༷་ཀྲ༷་མི་ཤ་དམ། ཁ་ཁ་ཧ་ཧ་ཏྲ་ཏྲི་ཏྲ་ཏྲ༷་ཛ་ཛ་སྨྱོ་སྨྱོ། ཡང་སྨྲས་པ། རག་མོ་ཨ་ཛུ་ཛུ་ཐིག་ཀྱི་ཁ་ལ་མ་སྨྱོ། ལ་ཛ་ཛུ་མ་ཐུམ། རིལ་སྙིང་རྩ་འདུ། སྲོག་བྲིག་བྲིག་ཤིག་ཤ་ཁྱེར་སྨྱོ། རག་མོ་ཨུབྱ་རེ་མ་ཏི་ཁ་ལ། ཡང་<milestone unit="line" n="66.4"/>སྨྲས་པ། ཧི་པ་མ་ཧེ་པ་ཧི་པ་ཡ། རུ་ཐུམ་རུ་ཐུམ། ནག་མོ་རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། རེ་མ་ཏིའི་དམོད་སྔགས་བསྟན་པ་རྟོག་པ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་<milestone unit="line" n="66.5"/>དཔལ་གྱིས། དྲག་སྔགས་ཀྱི་རིམ་པ་གསུངས་སོ། །མ་མ་ཤ་ཤ་རུ་ཁྲག་མ་དུ་ཧྲིང་། ཙིསྟ་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་ཐུན། ཐུན་ལུབ་ཐུན་འུབ། རིལ་རིལ་མ་སྙིང་ལ་རིལ་རིལ། ་ག་རག་ཤ་རུ་ཁྲག་སྙིང་ལ་ཛ་ཛ། ཤ་ཤ་ཁུག །དུ་<milestone unit="line" n="66.6"/>ཤ་མ། དུ་རུ་ནི་ཏིསྟརྦད། ཏྲིགཏྲིགཧྲིངམམ། རུ་རུ་རག་མོ་མཀྟ་ནི་ཙ་བ་ལ་ལྷ་མོ་ཡ༷་དུང་ཧྲིང་མ་ཡ་དུ་མ་ཛུ་ཛུ། ད་དུ་མ་མུ་ཤ་ཤ་ཁུག་ཁུག །དུ་ཤ་མ་མ་བ༷་རིལ་དུ་ཏིང་མ་མ་སྙིང་ཕྱུང་། ས་མ་ཡ་སྲོག་ཆོད། དུ་ཤན་<milestone unit="page" n="67"/><milestone unit="line" n="67.1"/>༄༅། །དུ་ཡ་མ་མ་ཏི་རིལ་དུ་ཡ། ཤ་ཤ་མ་མ་རྦད་བུ་ཡ་ཡ། ནི་ནི་སྨྱོ་སྨྱོ་སོད་སོད། མ་དུ་ཡ་མ་དུ་ཡ། ཚལ་པ་རྦད། ཡེད་ཡེད། ཤ་ཐུམ་ཤ་ཐུམ་རྦད། ཙ་ཐུར་མ་ཐུར་རྦད། ཤ་ཐུ་ཡ་སྨྱོ། ཙ་ཐུམ་མ་ཡ་<milestone unit="line" n="67.2"/>བཟློག །མ་དུ་ཤ་ཤ་ཛ་ཛ། མ་དུ་མ་དུ་ཤ་ཛ་ཛ། རུ་མ་ད་དུ་མ་མ། བ༷་ཁ་ཤག་བ༷་ཁ་ཤག །མ་དུ་ཙིཏི་རྦད། མ་ན་ཙིརྟི་རྦད། མ་མ་ཙིསྟ་རྦད། །ཙིསྟ་ཙིསྟ་མ་མ། ཡེར་ཡེར། ཁ་ཐུམ་རྦད་ཁ་ཐུམ་རྦད། མ་མ་ཁ་ཐམ་མ་མ་<milestone unit="line" n="67.3"/>ཁ་ཐམ། ཏིག་སྣ་རྦད། ཏིག་སྣ་རྦད། མུགས་མུག་དགྲ་ཤ་ལ་མུག་རྦད་རྦད། སྲོག་རྩ་ལ་རྦད། ཁ༷་ཁ༷་རྦད་རིལ་སྲོག་ཐུམ་ནི་ཛ། གྲོད་གྲོད། ཤ་ལ་རྦད། སྲོག་ཐུམ་མ་མ་ཙིག་ཙིག །སྲོག་ལ་ཡ༷་ཡ༷་མ་མ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ་<milestone unit="line" n="67.4"/>སྨྱོ། ན༷་ན༷་ཧ་ར་ཧ་དེ་མ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ། རག་མོ་ཏེ་ཙ་ན་རག་མོ་རག་མི་ནི་ལ་ཁ་ཐུན་ཏིང་ཏིང་ཆེམ་ཆེམ། ཀྲོལ་ཀྲོལ་ས་མ་ཡ་སརྦ་སྦྲེ་ས་མ་ས་ལ་སྨྱོ་སྦྱོ། ཏི་མ་ཤུ་ཤུ་ཡག་ཤ་ནག་མོ་ཁུ་ཧི། གྲི་དེ་བི་མ་ཧྭ་ཀ་ལི་ཁུ་ཧི།<milestone unit="line" n="67.5"/>རག་མོ་རག་ཤ་ཁུ་ཧི། མ་རག་མོ་དུན་ཏིང་ཁུ་ཧི། མ་རག་མོ་རག་མོ་ཁྲག་ལ་མི་ཁུ་ཧི། མ་མ་མུགས་ཏི་གྲི་ན་ཁུ་ཏི། མ་རེ་མ་ཏི་ཁྭ་ཧི། མ་རེ་མ་ཏི་མ་ནུ་རག་མོ་ཁུ་ཧི། ཏྲེ་མོ་ཤུ་ཤུ་ཡག་ཤ་ནག་མོ་ཁུ་ཧི། ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="67.6"/>པས་སྲོག་ཆད་པ་དང་། ཤ་རུས་ཟད་པ་དང་། མཛེ་ནད་དང་། བལ་ནད་སྣ་ཚོགས་པ་དང་། རིམས་ཀྱི་དལ་ཀས་ཡོངས་ལ་ཁྱབ་པས་བསྡུས་ཏེ། ལྕོ་དྲི་དང་། རྒྱུ་གཟེར་དོང་། ལྟས་ངན་སྣ་ཚོགས་དགྲ་ལ་ཁྱབ་པར་<milestone unit="page" n="68"/><milestone unit="line" n="68.1"/>འགྱུར་རོ། །ནག་མོ་རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་སྔགས་བསྒྲལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་རྟོག་པ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དང་དཔལ་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་དེས། མཁའ་འགྲོ་རྣམ་པ་བཞིའི་<milestone unit="line" n="68.2"/>གནད་ནས་བསྐུལ་བའི་ཕྱིར། མཁན་རྒྱས་གནད་ནས་བསྐུལ་བ་འདི་དག་གསུངས་སོ། །རྒྱ་ཡུལ་གཏིང་ན་བཞུགས་པའི་ཚེ། །རྒྱ་མོ་ཅན་ཕྲན་མ་ཡི་མཁན། །མོན་ཡུལ་གཏིང་ན་བཞུགས་པའི་ཚེ། །མོན་མོ་སྤྱི་རིངས་<milestone unit="line" n="68.3"/>ལན་འཕྲན་མ་ཡི་མཁན། །དབུས་ཀྱི་དུར་ཁྲོད་ཀློང་ན་བཞུགས་པའི་ཚེ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི་རལ་པ་ཅན་གྱི་མཁན། །དམར་གྱི་རྒྱ་མཚོ་འགྲམ་དུ་གཅིག་བུར་བཞུགས་པའི་ཚེ། །ནག་མོ་གཡུ་ཡི་རལ་གཅིག་མ་ཡི་<milestone unit="line" n="68.4"/>མཁན། །འཁོར་དུ་བུད་མེད་ནག་མོ་འབུམ་གྱིས་བསྐོར། །ཁྱེད་བཞིས་མིག་རྩ་བཟློག་ཅིག་མཆེ་བ་གཙིགས་པའི་ཚེ། །བུད་མེད་ནག་མོ་འབུམ་ཡང་རིག་རིག་ལྟ། །ཁྱེད་བཞིས་རྐན་སྒྲ་བརྡབས་ཤིང་འཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="68.5"/>མཛད་པའི་ཚེ། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་འཕྲིན་ལས་གྲུབ་པར་བྱེད། །མ་ཧྭ་མ་ལ་སྨྱོ། དགུན་བཞིན་གངས་ཀྱི་ལྟོངས་ནས་གཤེགས་པའི་ཚེ། །རླུད་དང་བུ་ཡུག་ཀུན་གྱི་སྣ་འདྲེན་མ་ཡི་མཁན། །དབྱར་བཞིན་རྒྱ་མཚོ་འགྲམ་ནས་<milestone unit="line" n="68.6"/>གཤེགས་པའི་ཚེ། །མེ་ཏོག་སྤོས་རྩ་འཇིབ་མའི་མཁན། །དཔྱིད་ཅིང་རླུད་ནག་ནང་ནས་གཤེགས་པའི་ཚེ། །ཁྲག་དང་ཞག་གི་རྗེས་གཅོད་པ་ཡི་མཁན། །སྟོན་ཞིང་ལོ་ཏོག་ནང་ནས་གཤེགས་པའི་ཚེ། །འབྲས་བུ་ལོ་<milestone unit="page" n="69"/><milestone unit="line" n="69.1"/>༄༅། །ཏོག་བཅུད་ལེན་མ་ཡི་མཁན། །དུས་ལ་བབ་པོ་ད་ཚུར་རྒྱུག །དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །རྒྱ་གར་ཡུལ་གྱི་དུས་ན་ནི། །ལྷ་མོ་ནམ་གྲུ་མ་ཡི་མཁན། །བདུད་ཀྱི་བུ་མོ་མཛད་པའི་ཚེ། །བདུད་ཀྱི་ལྕམ་<milestone unit="line" n="69.2"/>ཅིག་གཤིན་རྗེའི་ཡུམ་གྱི་མཁན། །དབང་ཕྱུག་གྲལ་དུ་གཙོ་མོ་མཛད་པའི་ཚེ། །མི་ཡི་སྲིན་མོ་ཚངས་མ་དམར་སེར་མ་ཡིན་མཁན། །མ་མོ་སྟོང་གི་གཙོ་མོ་མཛད་པའི་ཚེ། །ཛ་ཛ་འཇིགས་བྱེད་ཤོ་ན་མ་ཡི་<milestone unit="line" n="69.3"/>མཁན། །དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུའི་གཟུངས་མ་མཛད་པའི་ཚེ། །ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་དཔལ་འབར་མ་ཡི་མཁན། །རྟ་མགྲིན་དབང་གི་གསུངས་མ་མཛད་པའི་ཚེ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་རལ་གཅིག་མ་ཡི་མཁན། །དཔལ་ཆེན་ཞལ་ནི་མངོན་<milestone unit="line" n="69.4"/>སུམ་མཐོང་བས་ན། །བྷ་ག་ཧྲི་སྟི་མཁའ་ལ་ཆར་འབེབས་མ་ཡི་མཁན། །རྣལ་འབྱོར་དགྲ་རྣམས་ཕུང་བར་མཛད་པའི་ཚེ། །དགྲ་བླའི་རྒྱལ་མོ་མཐུ་མོ་ཚེ་ཡི་མཁན། །སྐུ་ལ་སྨུག་ནག་གཏིབ་པ་གསོལ་བའི་ཚེ། །ནག་<milestone unit="line" n="69.5"/>མོ་ཆེན་མོ་དམིགས་རིངས་མ་ཡི་མཁན། །ནམ་མཁའི་ཁམས་སུ་རྒྱུག་པའི་ཚེ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་མ་ཡི་མཁན། །བར་སྣང་ཁམས་སུ་རྒྱུག་པའི་ཚེ། །འགྲོ་བ་དབང་སྒྱུར་མ་ཡི་མཁན། །འཛམ་བུ་གླིང་བཞིར་བཞུགས་པའི་<milestone unit="line" n="69.6"/>ཚེ། །གླིང་བཞི་ཀུན་འབྱམ་རྡོ་རྗེ་གྲགས་མོ་རྒྱལ་གྱི་མཁན། །གདུག་པ་སྦྲུལ་གྱི་གདུག་གུ་སྐུ་ལ་བཞག་པའི་ཚེ། །གདུག་པའི་སྐྱེ་འགྲོ་སྲོག་གཅོད་མ་ཡི་མཁན། ཁྲེལ་གྱི་མཆོད་རྟེན་དབུ་ལ་བསྣམས་པའི་ཚེ། །རིགས་<milestone unit="page" n="70"/><milestone unit="line" n="70.1"/>ལྔ་ཀུན་གྱི་གསང་བའི་དགྱེས་སྡེ་མོ་ཡི་མཁན། །དཔག་ཚད་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་དུས་གཅིག་བརྒྱུགས་པའི་ཚེ། ལེགས་ཉེས་ལྟང་འཛིན་དམ་ཚིག་རྗེ་གཅོད་མ་ཡི་མཁན། །དབང་གི་རག་ཏ་དགུ་ཡིས་སྐུ་ལ་བརྒྱན་པའི་<milestone unit="line" n="70.2"/>ཚེ། །དབང་གུ་དབང་གི་རྒྱལ་མོ་དམར་གྱི་ཐིག་ལེ་མ་ཡི་མཁན། །རྒྱ་བལ་གཏིང་ན་བཞུགས་པའི་ཚེ། །རལ་གཅིག་རྒྱ་མཚོ་མར་སྐོལ་མ་ཡི་མཁན། །དགྲ་ཤ་གསོལ་ནས་དགྱེས་ཏེ་རྐན་སྒྲ་བརྡབས་ཤིང་སེ་གོལ་<milestone unit="line" n="70.3"/>གཏོགས་པའི་ཚེ། །ཧུ༷་དང་ཕཊ་ཀྱི་སྒྲ་འབྱིན་མ་ཡི་མཁན། །སྲིད་པ་གསུམ་དུ་བསྐལ་པ་བཏང་བའི་ཚེ། །ཞལ་གྱི་རྐན་སྒྲས་སྟོང་གསུམ་སྒྲོགས་པའི་མཁན། །ཐུགས་ཀྱི་ཕོ་ཉ་མང་པོ་འགྱེད་པའི་ཚེ། །འཇིག་རྟེན་བག་<milestone unit="line" n="70.4"/>ཆགས་ཐལ་བར་རློག་པའི་མཁན། །དམ་ཚིག་གཉན་པོ་རྗེས་སུ་བསྲུང་བའི་ཚེ། །དམ་ཚིག་དབང་གི་སྐུ་ལ་བརྒྱན་པའི་མཁན། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་ནས་ཚུལ་བཞིན་ལས་མཛད་པས། །ཁྲོ་མོ་ཆེན་མོ་ཆ་ལུགས་སྟོན་<milestone unit="line" n="70.5"/>པའི་མཁན། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་ལས་རྣམས་མཛད་པའི་ཚེ། །དབང་ཕྱུག་གྲུབ་པའི་འཕྲིན་ལས་མཛད་པའི་མཁན། །ཞལ་གྱི་སྒྱུགས་པའི་ལྷ་རྣམས་བསྲུང་པའི་ཚེ། །མཛེས་པའི་ལྷ་མོ་གཞོན་ནུ་མ་ཡི་མཁན། །དྲང་<milestone unit="line" n="70.6"/>སྲོང་ཆ་ལུགས་ཚུལ་བཞིན་བསྲུང་བའི་ཚེ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་གཡུའི་འོད་མ་མཁན། །ལྷ་རྣམས་རྫོང་དུ་དུས་གཅིག་བཅུག་པའི་ཚེ། །རྫོང་གི་ལྷ་མོ་ཕུང་བྱེད་མ་ཡི་མཁན། །རི་རབ་ཁོརཡུགདུསགཅིགབསྲསཔའི་ནི། །མེ་<milestone unit="page" n="71"/><milestone unit="line" n="71.1"/>༄༅། །ཟ་བྲག་གྱོན་མ་ཡི་མཁན། །རྒྱུད་དྲུག་རྩད་ནས་གཅོད་པ་ནི། །ངན་སོང་ཐལ་བར་རློག་པར་བྱེད་པའི་མཁན། །སྲིན་པོ་ཐོད་རུས་འཇོམས་ཤིང་གསོལ་བས་ན། །སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་ཤ་ཟ་མ་ཡི་<milestone unit="line" n="71.2"/>མཁན། །བདུད་ཀྱི་བུ་མོ་བཞི་ཡི་གཙོ་མོ་མཛད་པའི་ཚེ། །རྡོ་རྗེ་གཡུའི་སྒྲོན་གཅིག་མ་ཡི་མཁན། །གནོད་སྦྱིན་བུ་མོའི་གཙོ་མོ་མཛད་པའི་ཚེ། །དབུ་ལ་རལ་གཅིག་ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་མཁན། །སྨན་གྱི་བུ་མོའི་གཙོ་<milestone unit="line" n="71.3"/>མོ་མཛད་པའི་ཚེ། །གསེར་ཆེན་མཁའ་ལྡིང་རྡོ་རྗེ་རླུད་མོའི་མཁན། །སྟག་ལྤགས་རློན་པས་སྐུ་ལ་བརྒྱན་པའི་ཚེ། ཁྱུང་གི་བུ་མོ་ཁྲག་འཐུང་མ་ཡི་མཁན། །ཀེའུ་རི་བརྒྱད་ཀྱི་གཙོ་མོ་མཛད་པའི་ཚེ། །ཀོ་རི་ན་མོ་མཆེ་བ་<milestone unit="line" n="71.4"/>ཅན་གྱི་མཁན། །སིང་ང་བརྒྱད་ཀྱི་གྲལ་ན་བཞུགས་པའི་ཚེ། །ནག་མོ་བྱ་རོག་མིག་སྦྲུལ་མ་ཡི་མཁན། །དུར་ཁྲོད་ཀློང་དུ་གནས་ཆེན་བཅས་པའི་ཚེ། །གསོད་བྱེད་པ་རྣ་ཤ་བ་རི་ཡི་མཁན། །གསུང་གི་སྒྲ་དབྱངས་ཧ་ཧ་<milestone unit="line" n="71.5"/>བཞད་པའི་ཚེ། །དགེས་བྱེད་ཆེན་མོ་ཀསྐོ་རི་ཡི་མཁན། །དམ་ཚིག་ཉམས་པ་སྒྲོལ་ལ་མཁས་པས་ནི། །སྒྲོལ་སྙིང་འཇིབས་མའི་མཁན། །སྲིད་པ་ཆགས་པའི་སྲོག་ལ་མངའ་མཛད་པས། །ནག་མོ་སྲོག་བདག་མ་ཡི་<milestone unit="line" n="71.6"/>མཁན། །སྲོག་ཆགས་འབུམ་གྱི་ཁྲག་ལ་མངའ་མཛད་པས། །ཆགས་བཞི་ཆེན་མོ་ཁྲག་གི་མའང་བདག་མ་ཡི་མཁན། །དུས་ལ་བབ་བོ་ད་ཚུར་སྤྱོན། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་མ་མོ་རེ་མ་ཏི། །ཤ་ཟ་ཁྲག་འཐུང་མ་གཡེལ་<milestone unit="page" n="72"/><milestone unit="line" n="72.1"/>རྟག་ཏུ་གྲོགས་ལ་སྤྱོན། །སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། ཛ་ཛ་ཛ་ཛ། ནག་མོ་བ༷་རི་ལི་ལི། ནག་མོ་ཁྲག་ལ་རི་ལི་ལི། ནག་མོ་སྙིང་ལ་རི་ལི་ལི། ནག་མོ་སྲོག་ལ་ཆོ་ཆོ བ༷་རིལ་རྦད། འཛམ་བུ་གླིང་བཞིར་ཕུད་ཉུལ་བས། །གླིང་བཞི་ཀ་<milestone unit="line" n="72.2"/>ཏ་ར་མའི་མཁན། །བསྐལ་པ་སྟོང་གི་མངའ་མཛད་པས། །བསྐལ་པའི་བུ་མོ་གློང་འགྱུ་མ་ཡི་མཁན། །སྲིད་པ་འབུམ་གྱི་སྐོས་བཏབ་པས། །སྲིད་པའི་བུ་མོ་སྐོས་བཏབ་མ་ཡི་མཁན། །དགེ་སྡིག་གཉིས་ཀྱི་ལྟང་བྱེད་<milestone unit="line" n="72.3"/>པས། །ལྟང་འཛིན་ཆེན་མོ་ཉིད་ཀྱི་མཁན། །སྟི་རའི་གནས་ཉུལ་མཛད་པའི་ཚེ། །དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་རྗེས་གཅོད་མ་ཡི་མཁན། །སྲིན་པོ་འབུམ་ཕྲག་བྲན་དུ་བཀོལ་བའི་ཚེ། །སྲིན་པོ་འབུམ་གྱི་གཙོ་མོ་མཛད་པའི་<milestone unit="line" n="72.4"/>མཁན། །བསྐལ་པ་སྟོང་གི་ཤ་གསོལ་བས། །སྲིན་མོ་ཤ་ཟ་རུས་འཆའ་མ་ཡི་མཁན། །གླིང་བཞི་འབུམ་གྱི་ཁྲག་འཐུང་པས། དམར་མོ་ཁྲག་དམར་འཐོར་བའི་མཁན། །བར་སྣང་ཁམས་ན་བཞུགས་པའི་ཚེ། །ཐོག་གི་<milestone unit="line" n="72.5"/>བུ་ཡུག་ཕྱག་ནས་གཏོང་བའི་མཁན། ཁྲ་ཟ་ཁྲག་འཐུང་རོད་རོད་སྡོད་པའི་ཚེ། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་དགྲ་སྙིང་འབྱིན་པའི་མཁན། །སྲིན་པོའི་ཆུང་མ་མཛད་པའི་ཚེ། །སྲིན་པོས་ཤམ་ཤམ་མ་ཡི་མཁན། །སྲིད་པ་འབུམ་<milestone unit="line" n="72.6"/>གྱི་འདོད་པ་སྐོང་པའི་ཚེ། །ནག་མོ་ཆེན་མོ་ཧལ་ཧལ་མ་ཡི་མཁན། །སྲས་སུ་སྲིན་ཕྲུག་ལྔ་བརྒྱ་འཁྲུངས་པའི་ཚེ། །སྐྱེ་འགྲོ་ཀུན་གྱི་ཤ་ཁྲག་འཇིབ་མའི་མཁན། །སྐུ་ལ་རེ་བ་ནག་མོ་གསོལ་བའི་ཚེ། །ནག་མོ་ཆེན་མོ་རེ་<milestone unit="page" n="73"/><milestone unit="line" n="73.1"/>༄༅། །རད་གུ་ཟུ་ཅན་གྱི་མཁན། །ཆིབས་སུ་དྲེ་རྟ་ནག་པོ་ཆིབས་པའི་ཚེ། །ནག་མོ་ཆེན་མོ་དྲེ་རྟའི་མངའ་བདག་མ་ཡི་མཁན། །ཕྱག་ན་ཁྲམ་བ༷་ནག་པོ་བསྣམས་པའི་ཚེ། །སྲོག་ཆགས་ཐམས་ཅདཁྲམ་ལ་<milestone unit="line" n="73.2"/>འདེབས་པའི་མཁན། །མདུན་ན་ཤོད་དྷིའུ་དཀར་ནག་འགྲེམ་པའི་ཚེ། །དབུགས་ཐོགས་ཐམས་ཅད་རྩིས་སུ་འདེབས་པའི་མཁན། །བུད་མེད་ནག་མོ་འབུམ་གྱིས་བསྐོར་བའི་ཚེ། །མ་མོ་འབུམ་གྱི་མངའ་བདག་ཆེན་<milestone unit="line" n="73.3"/>མོའི་མཁན། །ཁྲག་སྐམས་ལྕགས་ཀྱུ་ཀླད་ལ་བསྐོར་བའི་ཚེ། །དགྲ་རྣམས་ཀུན་གྱི་སྲོག་གཅོད་མ་ཡི་མཁན། གསེར་གྱི་སྐོན་པ་ཕྱག་ན་བསྣམས་པའི་ཚེ། །ལོ་ཏོག་ཀུན་གྱི་ཡུལ་ལེ་མ་ཡི་མཁན། ཞགས་པ་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="73.4"/>ཀླད་ལ་བསྐོར་པའི་ཚེ། །འཇིགས་སུ་རུང་བ་བདུད་ཀྱི་བུ་མོ་མཁན། །གསེར་གྱི་ཆོ་ལོང་ཕྱག་ན་བསྣམས་པའི་ཚེ། །སྲིད་པ་གསུམ་དུ་སྦྱོ་བཟློག་མཛད་པའི་མཁན། །སྦྱོར་བདག་ཆེན་མོའི་མངའ་བདག་མཛད་པའི་<milestone unit="line" n="73.5"/>ཚེ ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་རེ་བ་སྐོང་བའི་མཁན། །མཆེ་བ་གཙིགས་ཤིང་རྐན་སྒྲ་བརྡབས་པའི་ཚེ། །བདུད་དང་སྲིན་པོ་མ་ལུས་འདུལ་བའི་མཁན། །ཞིང་ཆེན་གཡང་གཞི་སྐུ་ལ་གསོལ་བའི་ཚེ། །མུ་སྟེགས་འདྲེ་གདོན་<milestone unit="line" n="73.6"/>འབངས་སུ་འཁོལ་མའི་མཁན། །དྲེད་མོའི་པགས་པས་སྐུ་ལ་བརྒྱན་པའི་ཚེ། །གདུག་བྱེད་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་མཁན། །སྟག་གི་གཡང་བཞིས་སྐུ་ལ་བརྒྱན་པའི་ཚེ། །མ་མོ་འབུམ་རྣམས་འབངས་སུ་<milestone unit="page" n="74"/><milestone unit="line" n="74.1"/>འཁོལ་བའི་མཁན། །ཞིང་ཆེན་གཡང་གཞི་ཕྱག་ན་བསྣམས་པའི་ཚེ། །རྒྱལ་ཆེན་བཞི་ལ་ཁྱད་པར་མཛུད་པའི་མཁན། །ཐོད་པ་སྐམ་རློན་ཕྱག་ན་བསྣམས་པའི་ཚེ། །བདེར་གཤེགས་རྣམས་ལ་དགྱེས་མཆོད་འབུལ་<milestone unit="line" n="74.2"/>བའི་མཁན། །ཁྲོ་མོ་ནག་མོའི་ཆ་ལུགས་བཞུགས་པའི་ཚེ། །སྣང་སྲིད་ཀུན་གྱི་བག་ཆགས་སེལ་བའི་མཁན། །སྲིན་མོ་སྨུག་ནག་ཆ་ལུགས་བཞུགས་པའི་ཚེ། །བསྒྲུབ་པ་པོ་ལ་དངོས་གྲུབ་སྩོལ་བའི་མཁན། །ལྷ་མོ་<milestone unit="line" n="74.3"/>དཀར་མོའི་ཆ་ལུགས་བཞུགས་པའི་ཚེ། །བསྒྲུབ་པ་པོ་ལ་དངོས་གྲུབ་སྩོལ་པའི་མཁན། །བདུད་རྩིས་ལྔ་ཡི་བཅུད་རྣམས་ཞལ་དུ་གསོལ་བའི་ཚེ། །འབྲས་བུ་ཡིད་བཞིན་ཟས་ལ་མངའ་བརྙེས་མ་ཡི་མཁན། །དབུ་ལ་<milestone unit="line" n="74.4"/>རལ་པ་དམར་ནག་གསོལ་བའི་ཚེ། །བརྟུལ་ཞུགས་རྩལ་རྣམས་དུས་གཅིག་འབྱིན་པའི་མཁན། །སྤྱན་རྩ་དམར་པོ་གྱེན་དུ་བཟློག་པའི་ཚེ། །རྟ་ཁྲག་དམར་པོ་ཞལ་དུ་གསོལ་བའི་མཁན། །ཞལ་ནས་སྒྲེགས་པ་བྱུང་<milestone unit="line" n="74.5"/>བའི་ཚེ། །མི་རོ་བརྒྱ་ཙམ་དུས་གཅིག་གསོལ་བའི་མཁན། ཁྲངས་ནས་རྣག་དང་ཆུ་སེར་འཛག་པའི་ཚེ། །སྟོང་ཁམས་གསུམ་དུ་བག་ཆགས་སྦྱོང་བའི་མཁན། །ཞལ་ལ་ཚོན་རྩི་དམར་པོས་བསྐུས་པའི་ཚེ། །དབང་<milestone unit="line" n="74.6"/>ཕྱུག་ཚོགས་ལ་སྒེག་ཅིང་འགྱིད་པའི་མཁན། །སྤྱན་མིག་དབུས་མ་ཐུར་དུ་གཟིགས་པའི་ཚེ། །ངན་སོང་གནས་རྣམས་དོང་ནས་སྤྲུགས་པའི་མཁན། །དབུ་ཡི་རལ་པས་སྟོང་གསུང་བཀང་པའི་ཚེ། །སྲིད་པ་གསུམ་ཆར་<milestone unit="page" n="75"/><milestone unit="line" n="75.1"/>༄༅ མ་མོས་འགེངས་པའི་མཁན། །སྤྱན་ནས་ཁྲག་གི་མཆི་མ་ཤར་བའི་ཚེ། །འཛམ་བུ་གླིང་བཞིར་ཤས་རྒྱལ་འབེབས་པའི་མཁན། །ཞལ་ནས་སྒྱུགས་པའི་གླུ་རྒྱངས་བླངས་པའི་ཚེ། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡི་དྲོད་<milestone unit="line" n="75.2"/>ཚད་རྟོགས་པའི་མཁན། །མགུལ་ཆུ་བྱིས་པའི་མགོ་བོས་བརྒྱན་པའི་ཚེ། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡི་ཏིང་འཛིན་རྟོགས་པའི་མཁན། །ཚེའུ་སེག་ནེའུ་སེག་དོ་ཤལ་མཛད་པའི་ཚེ། །ཐུགས་དམ་སྙིང་པོ་བསྙེན་གྱི་དོགས་པའི་<milestone unit="line" n="75.3"/>མཁན། །ཞིང་ཆེན་བགས་པ་སྐེད་ལ་བཅིངས་པའི་ཚེ། །དགྲ་བོའི་མགོ་ལུས་ལོ་ཏོག་འབྱེད་པའི་མཁན། །སྐུ་ལ་དར་ནག་གུ་ཟུ་གསོལ་བའི་ཚེ། །འཁོར་གྱི་མ་མོ་རྣམས་ལ་འགྱིང་བག་སྟོན་པའི་མཁན། །ཐ་མ་ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="75.4"/>སྐམ་པོས་བརྒྱན་པའི་ཚེ། །མ་མོ་འབུམ་རྣམས་དུན་དུན་འཁོར་བའི་མཁན། །ཆར་བུ་ནག་པོས་གོང་སྒྲོགས་མཛད་པའི་ཚེ། །སྐུ་ལུས་ཟོན་ལ་གནས་ཤིང་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་པའི་མཁན། །ཕྱག་མ་གཡས་ན་ཁྲག་གི་<milestone unit="line" n="75.5"/>དིར་བུ་གསལ་བའི་ཚེ། །འདོད་ཆགས་ཉིད་ལས་ཆོག་མཐའ་མེད་པའི་མཁན། །ཕྱག་ན་གཡོན་ན་གསལ་བའི་མེ་སྒྲོན་བསྣམས་པ་ནི། །དམ་ཚིག་ཉམས་པ་གང་ན་གནས་པ་ཚོལ་བའི་མཁན། །ཆགས་སྒྲོགས་སྦྲུལ་<milestone unit="line" n="75.6"/>ནག་ཁྲ་བོས་མཛད་པའི་ཚེ། །གདུག་བྱེད་ཀླུ་རྣམས་འཁོར་བའི་མཁན། ཆུ་གླང་ནག་པོ་ཆིབས་སུ་ཆིབས་པའི་ཚེ། །རྒྱ་མཚོ་གཏིང་ནས་རྙོག་ཅིང་འཁྲུག་པའི་མཁན། །དུས་ལ་བབ་བོ་ད་ཚུར་རྒྱུག །འཇིགས་སུ་རུང་<milestone unit="page" n="76"/><milestone unit="line" n="76.1"/>བའི་མ་མོ་ཁྱོད། །དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །ཁྱོད་ལས་ལྷག་པའི་མ་མོ་ནི། །བུད་མེད་འབུམ་གྱི་མ་མོ་མེད། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །ཅེས་གནད་ནས་བསྐུལ་ལོ། །ནག་མོ་རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་གསང་<milestone unit="line" n="76.2"/>བའི་རྒྱུད་ལས། མཁན་བརྒྱ་གནད་ནས་བསྐུལ་པའི་རྟོག་པ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། །ཐུན་བསྒྲུབ་ཀྱི་དགྲ་བོ་བསྒྲལ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དུས་ནི་ལོ་ཟད་ཟླ་ཟད་དམ། །ཟླ་བ་ནག་<milestone unit="line" n="76.3"/>པོ་བདུད་ཀྱི་མེ་ལོང་ལ། །དྲག་པོ་ཐུན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བཅའ། །གྲུ་གསུམ་བསྣོལ་མ་ཐུར་དུ་བྲུ། །ལྕགས་ཕུར་བཞི་ལྡན་དར་ནག་ལྕེ། །སྙིང་པོས་མཚོན་ཏེ་མངའ་གསོལ་གཟུགས། །མོན་ན་མ་རབས་ཆད་ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="76.4"/>བཞིར། །ནག་མོ་འབུམ་གྱི་སྙིང་པོར་བྲི། །མི་རྟ་ཁྱི་ར་བཞི་ཡི་ཁྲག །མཛེ་ནག་སྨྱོ་རིམས་འདུས་པའི་ཁྲག །མཚོན་ཆའི་ཕྱེ་དང་གཅན་གཟན་གྱི། །སྙིང་མཆུ་སྡེར་མ་མོ་མ་ལུས་དང་། །དུག་དང་དམེ་ཁྲག་སྦྱར་བྱས་<milestone unit="line" n="76.5"/>ལ། །མཐིང་ནག་དར་གྱིས་ཁ་བཅད་ལ། །མཚོན་ཆ་རྣམས་ཀྱིས་བསྐོར་ཏེ་བཞག །ལིང་ག་མིང་རུས་ཁྲམ་ལ་གདབས། །ཉུངས་ཀར་ཉུངས་ནག་སྐྱེ་ཙེ་ཏིལ། །ལྕགས་པྱེས་སྦྱར་ལ་ཐུན་རྫས་བྱ། །གཙོ་མོ་བཞི་དང་<milestone unit="line" n="76.6"/>འཁོར་ནི་འབུམ། །སྙིང་པོ་བོད་རྦད་གསད་པར་དྲིལ། །སྔ་དྲོ་གུང་བསླེབས་རེ་མ་ཏི། །གུང་ནས་དམར་ཐག་རེ་མ་ཏྲི། །སྲོད་ནས་ནམ་གུང་རེ་མ་ཛ། །གུང་ནས་ཐོ་རངས་རེ་མ་ཛུ །བརྒྱ་བརྒྱ་སྟོང་སྟོང་ཐུན་ལ་<milestone unit="page" n="77"/><milestone unit="line" n="77.1"/>༄༅། །བསྟིམ། །དབུས་ནས་བསྐྱལ་བ་དེ་ཉིད་དེ། །དེ་ནས་མཐའ་ནས་དབུས་སུ་དྲིལ། །དྲལ་ཏེ་བོད་རྦད་གསད་རྫོགས་ནས། །ཐ་མ་དགྲ་ལ་བརྡེག་པར་བྱ། །གཞལ་ཡས་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་ནས། །ཐུན་གྱི་མ་མོ་<milestone unit="line" n="77.2"/>སྐུ་བཞེངས་ཏེ། །ནད་དང་མཚོན་གྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཉམས་པའི་དགྲ་བོ་བསྒྲལ་བར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ནག་མོ་རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། ཐུན་བསྒྲུབ་ཀྱི་རྟོག་པ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="77.3"/>ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་དཔལ་གྱིས། །འཕྲིན་ལས་ཀྱིས་བརྣག་པ་སྲོག་ཏིག་གསང་བའི་ལས་འདི་དག་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་ཐོན་ཏོ། །དམར་ནག་རི་ཕུག་དུར་ཁྲོད་གླིང་། །རང་ཉམས་དབེན་<milestone unit="line" n="77.4"/>པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །དུར་ཁྲོད་ས་ལ་མཎྜལ་ནི། །དམན་ནག་གྲུ་གསུམ་མེ་རིས་སྤྲས། །བྱ་ནག་ཁྲག་དང་སྙིང་སྣ་དང་། །ཕུར་བུ་དམ་རྫས་དེ་བཞིན་བསབ། །བདག་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་གིས། །ཏིང་འཛིན་དང་ལས་<milestone unit="line" n="77.5"/>མ་མོ་བསྐྱེད། །སྲོད་དང་དགུང་དང་ཐོ་རངས་དང་། །དྲོ་ཀར་ལས་ཀྱི་སྙིང་པོ་བཟླས། །གྲུབ་པ་རྟགས་ལ་ཕེབ་པ་དང་། །གསད་པའི་ལས་ལ་འཇུག་པར་བྱ། །མདའ་དང་རྡོ་དང་ཁྲག་དང་། །གདུག་པ་རྫས་ཀྱི་མཚོན་<milestone unit="line" n="77.6"/>ཆ་བཞིས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཟོར་བཞིས་བསྐོར་བར་བྱ། །དྲག་པོ་ཐུན་གྱི་སྔགས་བཟླས་ཤིང་། །མ་མོ་བསྐུལ་ཞིང་གཟུགས་ལ་དབབ། །ལིང་ག་དངོས་སུ་གསལ་བ་ལ། །རྫས་དང་ཟོར་གྱིས་ཡང་ཡང་བསྣུན། །ཁྲག་<milestone unit="page" n="79"/><milestone unit="line" n="79.1"/>༄༅ ཙ་པ་ལ་རག་ཏ་མུ་རུ་ཚལ་མ་མ་སྲོག་ལ་ཛ་ཛ། བྱ་དང་དིར་བུ་ཁྲག་དང་ནི། །སྙིང་དང་ཕུར་བུ་ཟོར་བུ་བརྡེག །རེ་མ་ཏི་དང་གཤིན་བུ་རྗེས། །མཆོག་གི་ཕུར་པས་གདབ་པ་དང་། །སྲོག་ཏིག་སྔགས་དང་<milestone unit="line" n="79.2"/>ཕུར་རྫས་ཀྱིས། །ལིང་ག་བསྣུན་ཅིང་དགྲ་ལ་འཕང་། ཁྲེལ་ནག་སྤྱི་དཀར་དབེན་དུ་བཅའ། །དགྲ་རྟགས་བྱུང་ནས་གཏང་རག་གཏང་། །སྲོག་བསྒྲུབ་ཤན་པ་ལས་ལ་རྦད། །རྒྱལ་པོར་གྲོང་བཞིར་སྦྱར་བ་<milestone unit="line" n="79.3"/>འམ། །གདུག་པ་ལས་མ་མངག་པ་སྟེ། །ལན་གསུམ་སྤོགས་ཀྱང་རྟགས་མེད་ན། །སྒྲོལ་གིང་ཤན་པ་ལས་ལ་མངག །བརྡེག་དང་འཕང་བའི་གསང་སྔགས་ནི། །དྲི་ཤ་ཀུ་རུ་ནི་ཛ། རག་མ་ཐུམ་ལིང་སྙིང་རྩ་འདུས།<milestone unit="line" n="79.4"/>སྲོག་པྲིག་པྲིག་ཤམ་ཁྱེར་ཁྲག་ཤ་ལ་ཐུན་རྦད་ཡ། དངོས་བསམ་ཁང་ཁྱིམ་ཡུལ་ལ་འཕང་། །མཁའ་ལྡིང་ནག་མོ་ཁྲག་ཡང་གདབས། །སྐེ་ལ་ཅིཛི་འཕྲེང་བས་བརྒྱན། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ངམ་ཆུ་ལ་གཏང་། །མ་མོ་<milestone unit="line" n="79.5"/>མཆོད་པའི་ཁྲག་དིར་ཡང་། །ཐུན་དུ་བསྒྲུབ་ལ་དགྲ་ལ་འཕངས། །ཏི་ཏ་བཞི་པོ་ཁྲག་ཕོར་གཞུག །སྙིང་སྔགས་དགྲ་ལ་འཕང་བར་བྱ། །ལས་རྫོགས་ཤེལ་ནག་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཙིརྟི་རྟག་གཟུངས་སྐབས་སུ་<milestone unit="line" n="79.6"/>མཆོད། །དེ་ལྟར་བྱས་ནམ་མཁའ་འགྲོ་ཡང་། །རྗོན་པའིཁྱིབཞིནཕྱིབཞིནའབྲེང་། །ཇི་ལྟར་བཅོལ་བའི་ལས་ཀྱང་བྱེད། །ནག་མོ་རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་རྒྱུད་ཧེ་སྡུད་འབར་མ་ལས། སྲོགཏིགགསངབའིལེའུ་སྟེ་དགུ་<milestone unit="page" n="80"/><milestone unit="line" n="80.1"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་གིས། མཁའ་འགྲོ་མ་བཞི་མྱུར་དུ་ལས་ལ་མངག་པའི་ཕྱིར། ཡང་དག་བཀོད་པའི་འཕྲིན་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །དུར་ཁྲོད་རྫ་དྲུང་ནག་པོ་འམ། །བྲག་རི་<milestone unit="line" n="80.2"/>དམར་ནག་ཡོད་པར་ཡང་། །ས་བདག་ལྷ་ཀླུ་ཞི་བར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་ས་ལ་མཎྜལ་བྱ། །མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་བསྣོལ་མར་བརྩིགས། །བསྐྲུབ་རྫས་བསག་པ་དེ་བཞིན་ཏེ། །བྷན་དྷ་མཚན་ངན་དེ་བཞིན་ནང་། །མཁའ་<milestone unit="line" n="80.3"/>འགྲོ་བཞི་ཡི་སྲོག་སྙིང་བྲི། ཁྲུ་གསུམ་བཞི་རུ་རྫོགས་པར་དགོད། །དིར་བུའི་རཀྟ་ཐོད་པར་བླུག །རྦད་པའི་ཡང་སྙིང་ཐུན་ཚད་དབྱེ། །དྲག་མོ་དམེ་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་དང་། །བལ་ནད་རྒྱུ་གཟེར་འབུམ་ནག་དང་། །ཀླད་<milestone unit="line" n="80.4"/>གཟེར་ཤི་བའི་རཀྟ་ཡང་། །ནད་ནི་སོ་སོར་གཏད་ཕྱིར་བླུག །ཁྲག་ནི་ནད་ཀྱི་རྒྱུ་རུ་བཤད། །བཙན་དུ་ཨ་བྱི་བོང་ང་དང་། པདྨ་ནག་པོ་བསྐམ་པ་རྣམས། །གསོད་པའི་རྗེས་སུ་ཤིས་པར་བླུག །འབྲས་ཆང་རྒུན་ཆང་གྲོ་<milestone unit="line" n="80.5"/>ཡི་ཆང་། །སློང་བར་བྱེད་པའི་རྗེས་སུ་བརྩི། །ཐུན་སྤྱར་གྲུ་གསུམ་བཞི་རུ་དགྲམ། །དབུས་ཀྱི་ཁྲག་ཐུན་མདངས་དག་ལ། །ཉ་བོའི་གཟུགས་ནི་ཅི་འདྲ་བར། །བྲིས་ལ་ཐུན་གྱི་བླངས་ལ་བཞག །བདག་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="80.6"/>འཐུང་གི །ཐུགས་ཀྱི་ས་བོན་རྒྱུད་དང་འབྲས། །ཐུན་གྱིས་མ་མོ་མཆེད་བཞི་བསྐྱེད། །དབུས་ནས་མཐའ་རུ་ཞག་བདུན་ནམ། །དགུ་འམ་བཅུ་བཞིའི་བར་དུ་བསྒྲུབ། །མཐའ་ནས་བཟློག་པ་བརྩམ་པར་བྱ། །རྩ་བའི་<milestone unit="page" n="81"/><milestone unit="line" n="81.1"/>༄༅། །བསྒྲུབ་སྔགས་བཞི་བསྐོར་ལ། །བཅུ་བཞི་དག་གི་ཡང་སྙིང་གདགས། །འབྱུང་བ་རྒྱ་བཤིག་མ་མོ་ཡིས། །དམག་དཔུང་འབེབས་པའི་གསང་སྔགས་ཏེ། །གཙོ་མོ་བཞི་དང་འཁོར་འབུམ་དང་། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="81.2"/>སྲོག་གི་ཡང་སྙིང་དང་། །རྦད་པའི་སྔགས་དང་གསང་སྔགས་ལ། །བཅུ་བཞི་དུག་ཐུན་ཡང་སྙིང་དང་། །བཅུ་བདུན་སྐྲུ་གྲིའི་ཡང་སྙིང་གདགས། །ཁོལ་དང་རླངས་པ་མདོག་འགྱུར་དང་། །གསད་པའི་སྦྱོར་བ་དྲིལ་བྱ་<milestone unit="line" n="81.3"/>བ། །མཐའ་ནས་དབུས་སུ་དྲིལ་ལ་བརྡེག །ཐུན་རྨུགས་བར་དུ་དགྲ་མིང་གདབས། །རེ་མ་ཏི་ཡི་དགྲ་ལ་དྲིལ། །གལ་ཏེ་གྲུབ་པར་མ་གྲུབ་ན། །བཟློག་ཅིང་དཀྲུག་པ་དག་ཀྱང་བྱ། ཁུབ་རྟགས་བྱུང་ན་ཐུན་ལམ་<milestone unit="line" n="81.4"/>བཙལ། །མིང་དགུས་བསྐུལ་ཞིང་མཁན་རྒྱས་གནད་དུས་བཞི་རྒྱལ་མོས་ཐུན་འཕང་སྟེ། །སྔགས་པ་མ་མོའི་མདུན་ཆས་འཇུག །དངོས་སམ་ཁང་ཁྱིམ་ཡུལ་ཕྱོགས་འཕང་། །འགགས་སམ་ཞིག་པ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="81.5"/>འབྱུང་། །རླུད་ཚུབ་ཐོག་སེར་གློ་བུར་འོང་། །ཡ་བག་ཤ་ཡ༷འི་ལས་སུ་བཤད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་དཔལ་གྱིས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་གསང་བ་ཡང་ཏིག་གི་ཐུན་སྔགས་འདི་སྟོན་<milestone unit="line" n="81.6"/>ཏོ། །ཁ་བེ་ཤ་ཀ་ཏྲི་ཤམ་བེ་ཤ་རུ་དབེ་ཤ་ཁ་ཐུན། མུག་ཏི་ཧྲོ་མུག་ཏི་ཧོ། ཙ་ལི་ཙ་ལ་ཤག །ཙ་ལ་ཙ་ལ་ཁས། ལས་ཀྱི་སྐྲུ་གྲིས་གཤག་པའི་ཐུན། །གསོད་པའི་སོ་རི་དུག་མདའ། །གནག་པའི་འཕྲིན་ལས་ཡང་གསང་<milestone unit="page" n="82"/><milestone unit="line" n="82.1"/>བཅུད། །ཡ་བག་ཤ་ཡ་ཧ་ལ་དུག །ཀུན་ཁྱབ་སུ་རུ་འོད་ཟེར་ཅན། །ཡང་སྙིང་དྲིལ་བའི་སྲིན་མོའི་ལས། །མྱོས་བྱེད་གདུག་པ་གཡེང་བྱེད་རླུད་། །འཕྲོ་འདུ་ཡིད་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །དགུ་བསྐོར་ཐུན་གྱི་དམིགས་པས་<milestone unit="line" n="82.2"/>བསྒྲལ། །བརྟན་པའི་བློ་དང་བདེ་བའི་སྟོབས། །སྦྱོར་བ་ཚད་དང་དངོས་པོའི་གཞི། །ཐབས་རྣམས་འབྱོར་ན་གཉིས་ཀ་གྲོལ། །དེ་མ་ཡིན་ན་རང་རྒྱུད་བསྲེག །ཅེས་གསུངས་སོ། །ནག་མོ་རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་<milestone unit="line" n="82.3"/>གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། ཁྲལ་ལ་བསྒྲུབ་ཅིང་དུག་གི་གསད་པ་གསང་བ་ཡང་ཏིག་གི་རྟོག་པ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་དཔལ་གྱིས། མཁའ་འགྲོ་མ་ལས་ལ་མྱུར་དུ་མངག་པ་གསང་བ་ཡང་ཏིག་འདི་<milestone unit="line" n="82.4"/>དག་གསུངས་སོ། །གནས་མཆོག་དབེན་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །དྲག་པོ་ཐུན་གྱི་མཎྜལ་བྱ། །དམར་ནག་གྲུ་གསུམ་བསྣོལ་མ་ལ། །ཐུན་བཞི་སོ་སོར་དགྲམ་པར་བྱ། །བདག་ཉིད་དཔལ་གྱི་སྐུར་གསལ་བས། །ཐུན་<milestone unit="line" n="82.5"/>གྱི་ཐུན་བར་མ་མོ་བསྐྱེད། །རང་བཞིན་མ་མོ་དེ་ལ་བསྟིམ། །དུས་བཞིའི་མ་མོ་རྒྱུ་དུས་སུ། །གཙོ་མོས་མཐའ་རུ་བསྐྱལ་བར་བྱ། །གསད་པ་མཐའ་ནས་དབུས་སུ་དྲིལ། །སྙིང་ཐིག་ཐུན་ལ་ཞག་གསུམ་བརྣག །ཅེས་ནི་<milestone unit="line" n="82.6"/>བླ་མེད་བདག་པོས་གསུངས། །བུད་མེད་འབུམ་དང་བཅས་པ་ཡིས། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཡི་དྲ་བའི་སྡོམས། །ལས་ཀྱི་མོ་མ་རྣམས་ཀྱི་སྲོག །མཚོན་ཆའི་སྐུ་ལ་དུག་གི་ད། །ཉི་མ་སོ་རི་ཀམ་བ་ཏའོ། །ཡག་ཤ་ནག་པོ་ཙ་མ་<milestone unit="page" n="83"/><milestone unit="line" n="83.1"/>༄༅། །རི། །ཕྱག་རྒྱ་རྫོགས་དང་རླུང་གི་ཤུགས། །དམིགས་པའི་བུ་ག་དགུ་རུ་ཐིམ། །སྔོ་དམ་ནག་དང་མཚོན་ཆའི་སོ། །རྩ་སྲོག་མ་ལུས་ཀུན་གཅད་ནས། །ཁྲག་སྒྱུག་ནད་དང་བ་ཙིས་ཀ །བལ་ནད་རིམས་ནད་<milestone unit="line" n="83.2"/>མཚོན་འཁྲུགས་དང་། །འདུ་བ་རྣམ་བཞི་མེ་འབར་ལྟར། །ཁྲག་འཐུང་རྒྱལ་པོས་ངེས་པར་བཤད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། གསང་བའི་ཐུན་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨོ་ཏབྱ་ཐུ། ཏྲག་རག་ཤ་རུ་<milestone unit="line" n="83.3"/>པི་ནན། མུག་ཏི་བ༷། རུ་ལུ་རུ་ལུ། དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ། ཨོ་པདྨ་རི་ཏ་རུ་ཏི་རེ་མ་ཏི་ཙིཀྟ་ཙིཀྟ་རུ་ལུ་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་དུན་སྨྱོ། ཨོ་རུ་ལུ་ཀོ་ཧུ༷་མེ་སེན་མེན་ནན། ཛ་ཛ་རུ་ལུ་རུ་ལུ། དགྲ་སྙིང་ལ་སྨྱོ་སྦྱོ། ཨོ་ཨུ་ཏི་དུ་རུ་<milestone unit="line" n="83.4"/>ཚལ་པ་མེ་ཛ་ཛ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་དགྲ་སྙིང་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ། ཐུན་བསྒྲུབ་ཡང་སྙིང་དེ་ཉིད་དེ། །དབུས་ནས་མཐའ་རུ་དྲིལ་ལ་གཏད། །ནག་མོ་འབུམ་གྱི་ཡང་སྙིང་དེ། །སྲོག་ཕུར་སྔགས་ཀྱི་ཁ་གསོར་ཤེས། །མིང་དགུ་མཁན་གྱིས་<milestone unit="line" n="83.5"/>འཕྲིན་ལས་བསྲང་། །གསད་པ་མཐའ་ནས་དབུས་སུའོ། །དེ་ཡི་མཚོན་ཆ་དེ་ཉིད་དོ། །མ་མ་མུག་ཐུན། རྦད་སྙིང་རྩ་ལ་མུག་ཐུན་རྦད། སྲོག་པ་རྩ་ལ་ཡ༷་རྦད། མ་མ་སྙིང་ཟ་བའི་ཚིལ་ལ་མ་ཤ། །རོ་ལ་ཁྲག་འཐུང་ནི་ཛ་<milestone unit="line" n="83.6"/>ཛ་རྦད། མ་མ་ག་་ཙིཏི་བ༷། སྙིང་ཁ་ལ་རག་ཤ་ཁ་ལ་སྦྱོ་རྦུད། མ་མ་རུ་ལུ་སྲོག་སྙིང་ལ་ཡ་ཁྲག་ལ་དུན་རྦད། ཐ་མ་ཡང་སྙིང་དྲིལ་ལ་བསྒྲུབ། །སྔགས་འདི་ཡང་གསངམཆོགཏུགསུང། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="page" n="84"/><milestone unit="line" n="84.1"/>ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོས། ཡང་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་སྔགས་འདི་དག་གསུངས་སོ། །སྨྱོ་རུ་ལུ་སྨྱོ་རུ་ལུ། སྙིང་ཁ་རག་སྙིངས་ཁ་རག་ཐུན་སྨྱོ། ཁ་མུན་ཏྲ་ཁ་མུན་ཏྲ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཐུན་སྨྱོ། རཀྟ་ཙ་ར་ཆེ་གེ་མོ་མ་ར་ཡ་ན་<milestone unit="line" n="84.2"/>སྟོབས། སྟམ་པ་ན་རག་ཤ་ར་མོ་ཙིསྟ་ཧུ༷། དགྲ་བོ་བ༷། རབ་ཏུ་དགྲ་བོ་ཤ་ཤིས་དགྲ་བོ་མ་ར་ཡ་ཙིསྟ་ཧུ༷། བཛྲ་ཏི་སྟ་རྙོ་ན་ཙཀྲ་རྦད་བུ་གཤམ་པར་རྦད། ཏི་ཏ་བ་ག་བན་ཏི་རྦད་ཤམ་བ་རུ་ཁྲག་པར་ཤིང་འདུ་སྟམ་པ་ན་<milestone unit="line" n="84.3"/>རྦད། མ་ར་ཙིསྟ་མ་ར་ཙིཏི་རྦད། སྙིང་ལ་ཡ་ཡ་སྲོག་པ་རྩལ་ཐུན་སྨྱོ། ཡང་གསང་སྙིང་པོ་མཚོན་ཆ་མེད། །ཡང་གསང་དུག་གི་ཡི་གེ་སྟེ། །རྩ་བརྒྱད་སྟོང་གི་ཡང་སྙིང་ཡིན། །འབུམ་ཕྲག་བརྗོད་ན་ཡུལ་ཁམས་<milestone unit="line" n="84.4"/>ཀྱང་། །ངེས་པར་འཇིག་པ་ཡང་དག་བཤད། །ངོ་དམར་སྲིན་པོ་ག་་བྱེད་དང་། །གཅན་གཟན་གདུག་པ་ཀུན་ཀྱང་བརླག །འདི་ནི་བརྣག་པ་ཀུན་གྱི་མཆོག །སྙིག་ཏིག་ལས་ཀྱི་ཐུན་དུ་བཤད། །ནག་མོ་རལ་པ་སྤྱི་<milestone unit="line" n="84.5"/>བཅིངས་འཕྲིན་ལས་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བ་ཐུན་གྱི་ལས་བསྟན་པའི་རྟོག་པ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་དཔལ་གྱིས། དགྲ་ལ་ནད་ཀྱི་ཐུན་དབབ་པའི་ཕྱིར། ཐུན་<milestone unit="line" n="84.6"/>གྱི་མ་མོ་དབྱིངས་ནས་བསྐུལ་བ་འདི་དག་གསུངས་སོ། །རལ་ཀ་ནག་པོ་གོན་པ་དང་ཤུན་ཆེན་སློག་པ་དེ་བཞིན་བགོ །སྲིད་པ་སྤྱི་ལུག་ཞ་གོན་ཏེ། །ནེ་སག་འཕྲེང་བ་དེ་བཞིན་བགྲང་། །ལག་ཏུ་རལ་པ་ནག་<milestone unit="page" n="85"/><milestone unit="line" n="85.1"/>༄༅། །པོ་ཐོགས། །གསུར་ཆེན་དུད་པ་གཏང་ནས་ཀྱང་། །ལྷ་སྲིན་རྣམས་ལ་ཕུད་གཏོར་ལ། །མ་ཉེས་དབང་གཟུགས་འཕྲིན་ལས་བཅོལ། །བཞེངས་ཤིག་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་<milestone unit="line" n="85.2"/>རེ་མ་ཏི། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་ཆེན་མོ་ལ། །ཞལ་གཅིག་སྦྱན་གསུམ་ཕྱག་རྒྱ་བཞི། །གཡས་ཀྱི་དང་པོ་ཁ་ཊ༷་འཕེན། །གཡས་ཀྱི་འོག་མ་ཏྲི་ཤུལ་བརྡེག །གཡོན་གྱི་དང་པོ་ཁྲམ་བྱང་བསྣམས། །གཡོན་གྱི་འོག་མ་ནད་<milestone unit="line" n="85.3"/>རྐྱལ་བསྣམས། །ན་བཟའ་ཞིང་ཆེན་གཡང་གཞི་གསོལ། །ཆི་ས་སུ་དྲེའུ་རྟ་རྐང་གསུམ་ཆིབས། །ཉིན་གྱི་དུས་སུ་རྟོག་བྱེད་ཅིང་། །མཚན་གྱི་དུས་སུ་རྒྱུག་བྱེད་མ། །རྒྱབ་ན་ནད་ཀྱི་རྒྱལ་པ་ཁུར། །ནད་ཀ་སྤྱོད་དང་མ་<milestone unit="line" n="85.4"/>ཅིག་མ། །རིམས་ཁ་བསྒྱུར་དང་ལྕམ་ཅིག་མ། །སྣ་ཚོགས་ནད་ཀྱི་བདག་མོ་སྟེ། །བལ་ནད་ཚ་བ་དགྲ་ལ་ཐོང་། །མ་ཡི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། །སྨྱོ། བཞེངས་ཤིག་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །དཔལ་ལྡན་<milestone unit="line" n="85.5"/>ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །དམར་ནག་རེ་བའི་གོ་ཟུ་ཅན། །ཁྲག་གི་རལ་པ་ཤ་ར་ར། །ཆིབས་སུ་ཆུ་གླང་སྔོན་པོ་ཆིབས། །འབྲུག་དང་གློག་གི་སྣ་འདྲེན་མ། །སྒྲོལ་གིང་ཆེན་མོ་དམ་ཅན་མ། །གཡས་ན་སྦྲུལ་ཞགས་ཀླད་ལ་<milestone unit="line" n="85.6"/>བསྐོར། །གཡོན་པ་བསྡིགས་པའི་མཛུབ་མོ་སྒྲེང་། །འཛིགས་པའི་རེ་ལྡེ་སྐུ་ལ་གསོལ། །ལག་ན་ནད་ཀྱི་ཕོར་ཐོགས་ཤིང་། །རྒྱལ་ཁམས་ཡོངས་ལ་འཐོར་བྱེད་མ། །ནད་དང་རིམས་ཀྱི་སྣ་དྲོངས་ལ། །རྒྱུག་གཟེར་ནད་<milestone unit="page" n="86"/><milestone unit="line" n="86.1"/>ཀྱི་དལ་ཕོབ་ཅིག །མ་ཡི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། །བཞེངས་ཤིག་རི་རབ་རྩེ་ནས་བཞེངས། །དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་རེ་མ་ཛ། །སྐུ་མདོག་སེར་ནག་ཆེན་མོ་ལ། །ཁྲག་གི་རལ་བ་མུན་ལྟར་གཏིབས། །རྨ་བྱ་མཛེས་<milestone unit="line" n="86.2"/>པའི་ཐུལ་ཆེན་གསོལ། །ཆིབས་སུ་སྨན་ཤ་ཡུ་ཆུང་ཆིབས། །གྲོང་དང་དུར་ཁྲོད་རྒྱབ་པར་འགྲོ། །གཡས་པ་དོར་བུ་ཁུར་བུ་ཁུར། །གཡོན་པ་ཐོག་པ་ཁྲག་གིས་བཀང་། །ཞལ་ནས་མེ་འབར་རྒྱ་མཚོ་སྐེམས། །ལག་ན་རྡོ་<milestone unit="line" n="86.3"/>འཕེན་རི་རབ་བསྙིལ། །སྣ་ཚོགས་ནད་ཀྱི་བདག་མོ་སྟེ། །སྡང་བའི་དགྲ་བོ་བདེ་འབྱམ་ལ། །ཀླད་གཟེར་ནད་ཀྱི་དལ་ཕོབ་ཅིག །བཞེངས་ཤིག་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ནས་བཞེངས། །དཔལ་ལྡན་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཕྱུ །སྐུ་མདོག་<milestone unit="line" n="86.4"/>ལྗང་ནག་འབར་བ་ལ། །ཁྲག་གི་རལ་པ་མུན་ལྟར་གཏིབས། །ན་བཟའ་ཆུ་དར་ཐུལ་བ་གསོལ། །ཆིབས་སུ་རྔ་མོ་ནག་མོ་ཆིབས། །ཟས་སུ་སྲིད་པའི་ཤ་ལ་ཟ། །གཡས་ནས་འཕན་རིངས་ཀླད་ལ་བསྐོར། །གཡོན་པ་<milestone unit="line" n="86.5"/>བདུད་རྩིའི་བུམ་པ་བསྣམས། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་ཚེ་འཛིན་མ། །མ་ཅིག་དཔལ་ལྡན་རེ་མ་ཐུ །སྣ་ཚོགས་ནད་ཀྱི་བདག་མོ་སྟེ། །འབྲུ་ནག་ནད་ཀྱི་དལ་ཕོབ་ཅིག །མ་དུར་ང་དུར་རུ་རུ་རོ་རུ་སྨྱོ། ཁྲོས་པས་གདོང་<milestone unit="line" n="86.6"/>ཁྲག་བྱུག་ལ། །དྲེའུ་འམ་བོང་བུ་ཞོན་ནས་ཀྱང་། །གནོད་སྦྱིན་མོ་རྣམས་དབང་དུ་སྡུད། །མི་མགོ་ལྟག་སྤྲོད་དྲག་ཏུ་བརྡུང་། །ང་ནི་སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །སྲིད་པའི་མ་མོ་དམ་ལ་འདུ། །ང་ནི་དཔལ་ལྡན་རེ་མ་ཏི། །ནག་<milestone unit="page" n="87"/><milestone unit="line" n="87.1"/>༄༅། །མོ་འབུམ་ཁྲི་དམ་ལ་འདུ། །ང་ནི་དཔལ་ལྡན་རེ་མ་ཏྲི། །དམར་མོ་འབུམ་ཁྲི་དམ་ལ་འདུ། །ང་ནི་དཔལ་ལྡན་རེ་མ་ཛ། །སེར་མོ་འབུམ་གྱི་དམ་ལ་འདུ། །ང་ནི་དཔལ་ལྡན་རེ་མ་ཐུ །ལྗང་ནག་འབུམ་ཁྲི་<milestone unit="line" n="87.2"/>དམ་ལ་འདུ། །འདུ་འདུ་མ་ཚོགས་དམ་ལ་འདུ། །ཞེས་པས་མ་མོ་དམ་ལ་འདུ། །དེ་ནས་ཟོར་ཁ་འཕང་བྱ་བ། །ནག་མོ་ཁྲག་འཐུང་རྡོ་རྗེ་རལ་པ་ཅན། །འཇིགས་པའི་སྐུ་གཅིག་སྟོང་ཁམས་ཡོངས་སུ་ཁྱབ། །ལག་ན་<milestone unit="line" n="87.3"/>ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་ཐོགས། །རྒྱལ་ཁམས་ཡོངས་ལ་འཐོར་བར་བྱེད། །ནད་དང་རྒྱུག་ཟེར་སྣ་འདྲེན་མ། །མཁའ་འགྲོ་འབུམ་གྱི་སྣ་ལ་འགྲོ། །སྲིན་མོའི་དམ་ཚིག་མི་ཤ་ཟ། །སྲིན་མོའི་དམ་ཚིག་མི་ཁྲག་འཐུང་། །ཉིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="87.4"/>དམ་ཚིག་ཁྲག་མདའ་འདི། །ད་ནི་འཕང་བའི་དུས་ལ་བབ། །སྡང་བའི་དགྲ་བོ་བདེ་འབྱམ་འདི། །དང་པོ་ཞེ་སྡང་ཕ་ཡི་སྐད། །བར་དུ་འདོད་ཆགས་མ་ཡི་མངལ། །དེ་ནས་དྲི་ཟ་ལྟེ་བར་འཁོར། །དེ་ནས་ཉོན་མོངས་ལྔ་<milestone unit="line" n="87.5"/>ཡི་གཟུགས། །ལྔ་ཕུང་རྩད་ནས་བཅད་པའི་ཕྱིར། །དབང་པོ་བརྟེན་པ་མགོ་ཡིན་པས། །མགོ་ཡི་དཀྱིལ་དུ་ཁྲག་ཟོར་ཡ། །ལྟ་བའི་མིག་ལ་ཁྲག་ཟོར་ཡ། །འཛིན་པའི་ལག་ལ་ཁྲག་ཟོར་ཡ། །ཡུལ་མཁར་ཁྱིམ་ལ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="87.6"/>ཟོར་ཡ། རེ་མ་ཏི་སྨྱོ། རེ་མ་ཏྲི་སྨྱོ། རེ་མ་ཛ་སྨྱོ། རེ་མ་ཛུ་སྨྱོ། མའོ་མའོ། མ་སྨྱོ་མ་སྨྱོ། མ་མོ་ནག་མོས་ཕྲོལ། ཡོད་མོ་སོད་ནི་ཛ་རྦད། ཐུན་སོད། དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་ཆད་ཁའམ། །བྱང་རི་མཐོན་པའི་ཁ་ནས་<milestone unit="page" n="88"/><milestone unit="line" n="88.1"/>འཕང་། །ཁང་ཁྱིམ་འགས་ཤིང་རྡིབ་པ་ཡང་། །རླུད་ནག་ཚུབ་མ་ཆེན་པོ་འབྱུང་། །ནག་མོ་རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་མ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། ཐུན་གྱི་མ་མོ་བསྐུལ་བའི་རྟོག་པ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="88.2"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་དཔལ་གྱིས། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་ཁྲག་གི་མཚོར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། འཁོར་ལ་དབང་བསྐུར་བའི་རིམ་པ་འདི་དག་གསུངས་སོ། །རང་ཉམས་དབེན་པའི་བདེ་གནས་<milestone unit="line" n="88.3"/>སམ། །བཀྲ་ཤིས་བྱིན་བརླབས་ཡོད་པ་སྟེ། །རིགས་འཛིན་ཀུན་གྱིས་ཡང་དང་ཡང་། །ས་ནི་སྦྱང་ཞིང་བྱིན་བརླབས་པར། །དེར་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་ཏུ་བཤམ། །མཎྜལ་པདྨ་བཞི་ལྡན་དབུས། །རང་བྱུང་བུམ་པ་<milestone unit="line" n="88.4"/>རྫས་ལྡན་ལ། །མ་མ་སྲོག་གི་སྙིང་པོས་བསྐོར། །པདྨ་བཞི་ལ་རཀྟ་ཡི། །དིར་བུ་བཞི་ཡང་བཞག་པར་བྱ། ལྕགས་ཕུར་དར་ནག་ལྕེའུ་ལྡན་པ་དང་། །ཙིསྟ་བཞི་ཡང་དགོད་པར་བྱ། །དཔལ་དང་མ་མོའི་གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="88.5"/>དག །བདུད་རྩི་རཀྟ་དག་ཀྱང་དགོད། །རྔ་དང་ཕུར་བ་ཉུངས་ཀར་དང་། །ཐུན་རྫས་མ་ལུས་བསགས་པར་བྱ། །རལ་ཀ་ན་བུན་ཅོད་པན་ཅན། །ནུབ་ཀྱི་ལས་ཀྱི་བུམ་པ་དགོད། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དེ་བཞི་ལ། །ཨུ་ཡུ་ཤེ་<milestone unit="line" n="88.6"/>དང་སི་ཏི་གཏགས། །ཡབ་ཀྱི་སྔགས་ཀྱི་དབུ་མནན་ལ། །ནག་མོ་འབུམ་དང་བཅས་པ་ཡིས། །སྙིང་པོ་ཡང་ནས་ཡང་དུ་དྲང་། །ཅིག་ནི་ཚེ་ཡི་འཛབ་དྲངས་ཏེ། །མ་ཏྲང་བཞི་ཡི་མདོས་ཀྱང་བཤམ། །བསྙེན་པ་རྫོགས་<milestone unit="page" n="89"/><milestone unit="line" n="89.1"/>༄༅། །པར་གྱུར་པ་དང་། །སློབ་མ་དཀྱིལ་འཁོར་གཞུགས་པའི་ཕྱིར། །ཁྲུས་བྱ་དཀྱིལ་འཁོར་གཞུག་པའི་ཕྱིར། །དམ་ཚིག་དཔོག་ཅིང་པྲ་བརྟགས་དང་། །གདོང་གཡོགས་དགྲོལ་ཞིང་ལྷ་ཡང་བསྟན། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="89.2"/>དབང་བསྐུར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །སློབ་མས་ཡོན་དབུལ་གསོལ་བ་གདབ། །བླ་མ་དབང་ཐོབ་མན་ངག་ཅན། །ནུས་པ་ཁྱད་པར་ཡོད་པ་དེས། །དང་པོ་ཁྲག་འཐུང་སྤྱི་ཡི་དབང་། །སློབ་མ་དེ་ལ་རྫོགས་པར་བསྐུར། །དེ་<milestone unit="line" n="89.3"/>ནས་ཁྱད་པར་མ་མོའི་དབང་། །རང་བྱུང་བུམ་པ་ཁ་རྒྱན་ཅན། །འདི་ནི་མ་མོ་ཆེན་མོ་སྟེ། །རིགས་ཀྱི་བུ་ལ་དབང་བསྐུར་རོ། །ལྕེ་ཡི་པདྨའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །མ་ཡི་འཕྲོ་འདུ་གསལ་བཀོད་དེ། །བཟླས་དང་བསྐུལ་<milestone unit="line" n="89.4"/>ཚིག་བརྗོད་པ་ཡིས། །མ་མོ་བོད་པའི་དབང་བསྐུར་རོ། །སྙིང་ཁར་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །མ་ཡི་འཕྲོ་འདུ་གསལ་བཀོད་དེ། །བཟླས་པའི་ཡི་གེ་འཕྲེང་བས་བསྐོར། །མ་མོ་བསྒྲུབ་པའི་དབང་བསྐུར་རོ། །དུག་<milestone unit="line" n="89.5"/>གསུམ་རྩད་གཅོད་ཀི་ལ་ཡ། །དམར་ནག་འབར་བའི་རལ་པ་ཅན། །སྐུ་སྨད་ལྕགས་ཕུར་ཟུར་གསུམ་པོ། །དགྲ་བགེགས་རྩད་ནས་གཅོད་ཕྱིར་སྤྱིན། །འགྲོ་བའི་ཚེ་སྲོག་གཅོད་ཕྱིར་ནད་ཀྱི་རྒྱུ། །སྣང་སྲིད་མ་མོའི་ཟས་<milestone unit="line" n="89.6"/>དང་གནས། །རཀྟ་བུམ་པའི་དབང་བསྐུར་བས། །ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད་པར་བྱོས། །རྨད་དུ་བྱུང་བའི་གཏོར་མ་ལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་འོད་སྤྲོས་ཤིང་། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔ་དང་ལྡན། །བ་ལིང་ཏ་ཡི་དབང་<milestone unit="page" n="90"/><milestone unit="line" n="90.1"/>བསྐུར་རོ། ཁྲེས་རབ་ཐོད་པའི་རྔ་བོ་ཆེ། །ཐལ་ཆེན་སོར་འཕྲེང་ཕོ་ལྡོས་བདུད། །མ་མོ་འདུ་བའི་དབང་ལྡན་ཤོག །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་རུ་ཏྲ་ལ། །ལས་ཀྱིས་འཐུན་ཕབ་ནད་ཀྱི་རྒྱུ་བསྟན། །གསང་བ་ཐུན་<milestone unit="line" n="90.2"/>གྱིས་དབང་བསྐུར་བས། །བསྟན་པ་བསྲུང་ཞིང་དགྲ་བོ་སྒྲོལ། །འཇིགས་པའི་ལན་བུ་ཅོད་པན་འདི། །རལ་པའི་ཟར་བུ་རེ་རེ་ལ། །ལས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་འཕྲོ་ཞིང་འདུ། །མ་མོ་སྤྲུལ་པ་འདུ་བར་ཤོག །དེ་ལྟར་དབང་<milestone unit="line" n="90.3"/>མཆོག་བསྐུར་ནས་ནི། །མ་མོ་བསྐུར་ལུགས་ཤེས་པར་བྱ། །བསྒྲུབ་པའི་དུས་སུ་བྲན་ལྟར་བཀོལ། །དབང་བསྐུར་མ་མོ་བསྐུར་ཤེས་པས། །ལུས་དང་གྲིབ་མ་བཞིན་དུ་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་ནི་<milestone unit="line" n="90.4"/>ངེས་བཤད་པ། །དབང་མཆོག་ཐོབ་ནས་བསྲུང་བྱ་བ། །སྤྱི་ཡི་དམ་ཚིག་བསྲུང་བྱ་བ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡན་ལག་ནི། །ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་ཤེས་པར་བསྲུང་། །ཁྱད་པར་དམ་ཚིག་འདི་རྣམས་སོ། །བླ་མ་ཕ་མ་རྟག་ཏུ་<milestone unit="line" n="90.5"/>བཀུར། །མ་དང་སྲིང་མོ་མཛའ་མོ་བརྟེན། །བྲན་ལ་ཁ་ངན་མི་སྨྲ་སྟེ། །དྲེའུ་དང་བོང་བུ་བརྡུང་བ་མིན། །རུ་ཏྲ་དག་ལ་བྱམས་པ་ཡི། །ཀར་ཤ་པ་ནིའི་རྒྱན་རྣམས་གདགས། །སྐྲ་དཀྱིལ་གུ་ཟུ་ཟངས་ནག་གོན། །<milestone unit="line" n="90.6"/>ཚེར་མ་ཅན་གྱི་འཁར་བ་བཅང་། །དྲག་པོའི་ལས་འཇུག་མདུན་ཆས་བྱས། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་རྒྱུན་མི་གཅད། །མི་ནག་མོ་དང་ཉམས་པ་དང་། །ཁ་ཕོར་གཅིག་ཏུ་མི་བྱ་སྟེ། །ཉམས་པ་ཕལ་དང་ཁ་གཏམ་སྤངས། །<milestone unit="page" n="91"/><milestone unit="line" n="91.1"/>༄༅། །མཆོད་པ་ཁ་གཏམ་མིས་གཅད་ཅིང་། །གར་རྒལ་མ་མོ་བོང་མི་བྱ། །དཀོན་མཆོག་སྤྱི་མཆོད་ཡི་དམ་ལྷ། །མ་མོ་ཉིད་ལ་རྟག་ཏུ་མཆོད། །སྔགས་ཀྱི་སྒྲ་དག་ཉམས་མི་བྱ། །རང་དམ་རང་གིས་མི་བཟློག་<milestone unit="line" n="91.2"/>གོ །རྣམ་པར་མ་རྟོགས་ཆོས་ཉིད་ལ། །བསྒོམ་པ་ཐུན་རེ་གནས་པར་བྱ། །རྟག་ཏུ་མ་ཡེངས་བསམ་གཏན་གྱིས། །འཁོར་ལོ་སེམས་ཀྱི་མེ་ལོང་བལྟ། །ཡི་དམ་མི་བསྟན་མ་མོ་གསང་། །མ་མོ་རང་གི་མ་ཡིན་<milestone unit="line" n="91.3"/>པས། །སྤྲོས་བསྡུ་མ་དང་བུ་ཡི་ཚུལ། །མ་མོ་རང་གི་སྲིང་ཡིན་པས། །གདུང་ཞིང་བོད་དང་མཆོད་ཅིང་བརྟེན། །མ་མོ་རང་གི་གྲོགས་ཡིན་པས། །བསྒྲུབ་པའི་དུས་སུ་ཡུམ་དུ་གཟུང་། །མ་མོ་རང་གི་བྲན་ཡིན་<milestone unit="line" n="91.4"/>པས། །མངག་པའི་དུས་སུ་བྲན་ལྟར་རྦད། །ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཡིན་པས། །མ་མོའི་སྙིང་པོ་སེམས་སུ་བལྟ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ནག་མོ་རལ་པ་སྦྱི་བཅིངས་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། དབང་དང་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="91.5"/>བསྟན་པ་ལེའུ་རྟོག་པ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་དཔལ་གྱིས། ཡན་ལག་གི་བསྒྲུབ་པ་འཕྲིན་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་འདི་དག་གསུངས་སོ། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་དགྲ་གཟུགས་<milestone unit="line" n="91.6"/>ཏེ། །འབུབ་གནས་བཅུ་ལ་སྙིང་ཀར་གནད། །ཞག་གྲངས་ལྔ་འམ་དགུ་ཡི་བར། །དགྲ་བོ་བསྒྲལ་བའི་ཆོ་ག་བྱ། །དེ་ཡི་གཏོར་མ་བྱང་ཤར་གྱི། །ལས་ཀྱི་བདག་མོ་ཡི་ཞེས་གྲགས། །མཚོ་དང་ཆུ་མིག་དེ་ལ་མི། །གཏོར་<milestone unit="page" n="92"/><milestone unit="line" n="92.1"/>མ་དགྲ་གཟུགས་བཅུག་ལ་ཡང་། །ལམ་གྱི་བཞི་མདོར་སྦ་ཞེས་བཤད། །ཟླ་གམ་དཀྱིལ་འཁོར་བན་དྷའོ། །གཟུགས་ཀྱི་སྙིང་ཁར་མིང་རུས་གཞུག །ལས་ཀྱི་མ་མོ་མོན་མོ་སྟེ། །གསེར་གྱི་སྣ་ཆ་ཅན་དུ་འདོད། །དེ་<milestone unit="line" n="92.2"/>དག་དཔལ་ལྡན་རེ་མ་ཏིའོ། །གཟས་པ་གཅེར་བུ་འདུག་པ་དང་། །རྟ་རྒན་སྔོན་མོབླ་རྟགས་ཡིན། །སྲོག་དང་མ་མོ་ཚར་གཅད་ཅིང་། །རྟག་པར་བཟླས་ཤིང་དམོད་པས་གདབ། །མྱུར་དུ་ལས་ལ་ཚུད་པར་འགྱུར། །ཕ་<milestone unit="line" n="92.3"/>ཚེ་རོག་པོར་མིང་བཅུ་གསང་། །ཉི་མའི་ཟེར་ལ་བརྡབས་ཀྱང་ནི། །མྱུར་དུ་བརླག་པར་ཡང་དག་བཤད། །ཉི་མ་དམར་མོ་འབུམ་གྱི་སྟེང་། །འཁོར་ལོ་དམར་པོ་འབུམ་གྱི་སྟེང་། །ཟླ་བ་བཅུ་དྲུག་འོད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="92.4"/>གང་། །གཞལ་མེད་ལྟ་བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །མ་མོ་ཆེན་མོ་ལྗང་ནག་མ། །གསེར་མིག་ཆེན་མོ་གཡུ་ཡི་སྤྱན། །དབུ་ལ་གསེར་གྱི་ཐོད་འཕྲེང་ཅན། །ལྔགས་ལ་ལྕགས་ཀྱི་གསེར་ཆེན་འབེབས། །ཕྱག་ན་གླིང་བུ་<milestone unit="line" n="92.5"/>འབུད་བྱེད་ཅིང་། །སྐུ་ལ་རྨ་བྱའི་ཐུལ་པ་གསོལ། །གཤེད་ལ་བབ་པོ་དགྲ་བོའི་གཤེད། །ཐུན་ལ་བབ་བོ་ཉུངས་ཀར་ཐུན། །དགྲ་བོ་ཀུན་གྱི་སྙིང་ནས་དྲོངས། །སྐུ་ནི་བསྐལ་པའི་མེ་རི་ལ། །ཞལ་ནི་གནམ་སའི་གཏོས་<milestone unit="line" n="92.6"/>དང་མཉམ། །དབུ་གསུམ་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་པས། །ཁྲོ་མོ་རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་ཡུམ། །འདོད་ཁམས་གཟུགས་ཁམས་ཁྱབ་པར་སྒྲོགས། །བདུདཀྱིམམོཆེནམོལ། །དཔལརྡུལཆེནམོའིཕོཉམོ། །བསྐལ་<milestone unit="page" n="93"/><milestone unit="line" n="93.1"/>༄༅ བའི་མེ་རི་འབུམ་གྱིས་བརྒྱན། །དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །བསྒྲུབ་པའི་བཀའ་ཉན་དམ་ཚིག་ཅན། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་སོ་ནི། །ཕྱི་རུ་དུར་<milestone unit="line" n="93.2"/>ཁྲོད་ཁང་བུ་བཅའ། །ལྷ་ཆེན་པདྨའི་མཚན་མ་ལ། །མཆོག་གི་གཏོར་མ་རྒྱན་མི་གཅད། །ནང་དུ་འབྲུབ་ཁུང་དུར་ཁྲོད་སྟེང་། །ཡི་དགས་རོ་ཡིས་མཚན་པར་ཡང་། །ཕྱོགས་སུ་ཁ་གདང་གཞག་པར་བྱ། །སོ་བྱ་ཁྱིམ་བྱ་<milestone unit="line" n="93.3"/>ལུག་ནག་ཀྱང་། །གསུམ་དྲུག་གཅིག་གི་གསོབ་རྣམས་སོ། ཁྲེལ་ནག་དྲོད་པ་དག་དང་ནི། །ཀུ་ཀུ་ཤོ་ན་དེ་བཞིན་ཏེ། །ག་གསད་གཉིས་སུ་དེ་ཤེས་བྱ། །བྲ་བ་ཕུས་པ་བྱིས་པ་སྟེ། །སླུ་དབུས་བ་ཏི་སྦོས་ནད་<milestone unit="line" n="93.4"/>འབྱུང་། །བྱ་ཏྲི་ཧ་ལ་ཀ་སྟི་ར། །རིངས་ཤིང་འཆིང་བའི་མན་ངག་སྟེ། །རྩ་བཅུ་ཡིད་དཀྲུག་འབྱུང་བ་བསྡམས། །གནམ་ལྕགས་འབེབས་ན་ཐོག་བྲི་སྟེ། །གསེར་དང་མཁར་བའི་ཕྱེ་མས་འགྲུབ། །ལྐུག་པ་ལུག་ནག་<milestone unit="line" n="93.5"/>ཙིསྟར་བྱ། །སྨྱོས་འབྲོས་ཁྱི་དཀར་ཐོད་པ་ལ། །གྲགས་སོ་ཤ་ཤི་ཁ་ཤོག་པ། །དེས་ནི་འགྲུབ་པར་དབའ་བོས་བཤད། །རིམས་དལ་འབེས་པ་དེ་ཡི་རྫས། །འདུ་བ་རྣམ་བཞི་གང་ལ་ཡང་། །ནད་ཀྱི་ས་བོན་རྟ་དང་<milestone unit="line" n="93.6"/>བསྟུན། །མོན་པ་ཕོ་མོས་གཅན་གཟན་དང་། །འདབ་ཆགས་གྲངས་ནི་ཇི་སྙེད་པ། །ལྟས་ངན་དམག་གི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་ཀ་ཡིས། །འགྲུབ་འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ནག་མོ་རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་<milestone unit="page" n="94"/><milestone unit="line" n="94.1"/>གསང་བ་འཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། ཡན་ལག་གི་ལས་སྟོན་པར་བྱེད་པ་རྟོག་པ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་དཔལ་གྱིས། འདུས་པའི་ཚོགས་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། ཨེ་མ་<milestone unit="line" n="94.2"/>འཁོར་དུ་འདུས་པའི་ཚོགས། །ལྷག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་དང་། །ཆེད་དུ་འཛིན་པའི་མཁའ་འགྲོ་དང་། །ལས་ཀྱིས་འདུས་པའི་མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས། །ངོ་བོས་བཤད་ཀྱི་རྒྱུད་ཆེན་འདི། །འདས་དང་མ་འདས་མ་མོ་<milestone unit="line" n="94.3"/>ཡི། །སྲོག་སྙིང་དོན་དུ་དྲིལ་ནས་ཀྱང་། །མཁའ་འགྲོ་ནག་མོ་མཆེད་བཞི་ཡི། །སྲོག་གི་སྙིང་པོའི་དོན་བཤད་པ། །ནག་མོ་རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་གསང་བའི་ལུང་། །རྩ་སྔགས་དམིགས་པའི་རྒྱུད་འདི། །དམ་ཅན་རྣལ་<milestone unit="line" n="94.4"/>འབྱོར་རྣམས་ཀྱིས་ལོང་། །དད་ལྡན་དམ་ཚིག་ལྡན་པ་ཡིས། །ལུང་དང་མན་ངག་ལྡན་བྱས་ཏེ། །དང་པོ་མ་མོའི་སྲོག་རྩ་འགྲུབ། །གྲུབ་པ་རྟགས་ལ་ཕེབས་པ་ན། །ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་གང་བྱས་ཀྱང་། །མྱུར་དུ་འགྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="94.5"/>ཡང་དག་བཤད། །རྩ་བ་ཡན་ལག་འཕྲིན་ལས་ཀུན། །ཇི་ལྟར་དམིགས་པ་བཞིན་དུ་འགྲུབ། །གང་ཞིག་གསང་བའི་བཀའ་རྒྱུད་འདི། །རྣམ་རྒྱལ་ཁང་པའི་བྱང་ཤར་གྱི། །ཡོངས་སུ་ས་བརྟོལ་ཁོག་པར་སྦོས། ཁུད་<milestone unit="line" n="94.6"/>འདི་གནས་པའི་ས་ཕྱོགས་དེར། །དགྲ་ཡི་གནོད་པ་མི་འབྱུང་ཞིང་། །འཇིག་རྟེན་མི་ཡིན་ལས་ཐར། །དུག་དང་མེ་ཆུ་ལྕེ་འབབ་དང་། །སྟག་དང་དོམ་དྲེད་ལ་སོགས་པ། །འཇིགས་པ་ཀུན་ལས་ངེས་པར་ཐར ཡང་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>