<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0346-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje phur pa gsang ba'i sngags rgyud 'byung po kun 'dul/-->རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་སྔགས་རྒྱུད་འབྱུང་པོ་ཀུན་འདུལ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0346-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=464.3; end=496.4--><milestone unit="line" n="464.3"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་གུ་རྒྱ་མནྟྲ་ཏནྟྲ་སརྦ་སྣུ་ཏ་སྟི་ན། བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་སྔགས་རྒྱུད་འབྱུང་པོ་ཀུན་འདུལ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ འདི་<milestone unit="line" n="464.4"/>སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེ་ཟག་པ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་བཞེངས་ནས། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཀྱི་འོག་མིན་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་དུ་འབར་བའི་གཏུན་ཁུང་རྡོ་རྗེ་ཐོ་<milestone unit="line" n="464.5"/>བ་རོལ་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་མངོན་པར་སྤྲུལ་ཏེ། །འབྱུང་པོ་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། །ཞལ་གསུམ་ལས། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ཡ་སརྦ་བི་༷་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="464.6"/>ཞེས་བྱ་བ་བསྒྲགས་པ་ལས། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདོད་པ་ཁམས་གསུམ་གྱི་གནས་རིས་སུ། འུར་འུར་དང་། །མེར་མེར་དང་། ཤིག་ཤིག་དང་། །ཐོར་ཐོར་དུ་གྱུར་ཏོ། ཐུགས་ཀ་ནས་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཞེས་སྤྲོས་ཤིང་ཞལ་<milestone unit="page" n="465"/><milestone unit="line" n="465.1"/>༄༅། །ནས་དྲག་པོའི་སྔགས་བརྗོད་པས། ཕྱོགསབཅུ་ཕྱོགས་སྐྱོང་གི་གདན་ལ། འབར་བ་རོལ་པའི་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་བཅུ་གཤེགས་ཏེ་རྣམ་པར་གཏམས་སོ། །ཉིད་ཀྱི་སྙིང་པོ་བརྗོད་པས་སྤྲུལ་པ་དང་ཡང་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="465.2"/>དང། སུམསྤྲུལ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཁེངས་པར་སྤྲུལ་ཏེ། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ཁྲོ་མོ་འབར་བའི་གཏུན་ཁུང་སྲིད་པའི་ཁྱམས་ཁང་བང་རིམ་གསུམ་དང་ལྡན་པར་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="465.3"/>ཏེ། །འདི་ལྟར་གྱི་སྣང་བ་འདི་ཆགས་ས། །དེའི་ཚེ་དེམ་ཐག་དུ་ཏྲའི་སྡེ་དང་དམ་ལོག་དང་། དམ་སྲི་ལ་སོགས་པ་ཁྱམས་ཁང་དུ་ཚུདདེ། འབྲོས་བཞིན་དུ་ཐར་པའི་གནས་མེད་པར་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ངུ་འབོད་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="465.4"/>གནས་སུ་ལྷུང་སྟེ་གནས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱང་སྤྲུལ་པ་དང་ཡང་སྤྲུལ་སུམ་སྤྲུལ་དུ་བཅས་ཏེ། ཀུན་ནས་འཁྲིགས་པ་ལས་ཤིན་ཏུ་ཤའི་ཕུང་པོ་ལ་སྦྲང་བུ་ལྡིང་ཞིང་འདུ་བ་ལྟར་གནས་པར་བྱས་སོ། །དེ<milestone unit="line" n="465.5"/>ལྟར་ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོཀུན་ནས་འཁྲུགས་པ་ལས་དེ་མ་ཐག་པར་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ་རྡོ་རྗེ་ལས་ཞེས་བྱ་བ། རངགི་གནས་འཁོར་གྱི་ནང་། ཕོ་བྲང་ནས་བཞེངས་ཏེ། ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེའི་དྲུང་དུ་འདུག་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="465.6"/>ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ། འདོད་པའི་ཁམས་འདི་ལྟ་བུའི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་ཅིའི་རྒྱུ། ཅིའི་རྐྱེན་ལགས། ཞེ་སྡང་གི་བདག་པོས་བཀའ་སྩལ་ཅིག ཅེས་གསོལ་ཏོ། བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་<milestone unit="page" n="466"/><milestone unit="line" n="466.1"/>ཆེན་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་ལས། མ་འོངས་པ་རྣམས་ལ་དོན་ཡོད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། འདི་ལྟར་ཆོ་འབྲུལ་སྣང་བར་བྱས་ཏེ། འདྲི་བའི་དུས་ལ་བབ་པས་དྲིས་ཤིག །དྲིས་པ་ལེགས་<milestone unit="line" n="466.2"/>སོ། །འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདིར་གང་དགེ་བ་སྲོག་དང་འདྲ་བ་ལ་བར་དུ་གཅོད་ཅིང་། དཀར་པོའི་ལས་རྣམ་པར་འགེགས་པར་བྱེད་པ་ཚར་གཅད་པའི་ཕྱིར། འཇིག་རྟེན་དུ་ཆོ་འཕྲུལ་བསྟན་པའོ། །སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="466.3"/>ཆེན་པོ་དམ་ལོག་དང་། དམ་སྲི་དང་། དུ་ཏྲོརེ་སྡེ་ཚར་གཅད་པའི་ཕྱིར་ཕུར་པ་གཏུན་ཁུང་རྡོ་རྗེ་ཐོ་བོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། འབར་བའི་ཁྲོ་བོའི་རོལ་པའི་ལས་འདི་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། དོན་ཡོད་པར་འགྱུར་བའི་ཕྱིར་གུས་<milestone unit="line" n="466.4"/>པར་གྱིས་ལ་ཡིད་ལ་ཟུང་ཞིག །ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱིས་གསོལ་པ། ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="466.5"/>འདས། དམ་ལོག་དམ་སྲི་རྭ་ཏྲེཛེ་སྡེ། །ཁུངས་ཀྱི་རྩད་ནི་ཇི་ལྟར་གཅད། །སྒྲུབ་ལ་བར་ཆོད་ཇི་ལྟར་བསྒྲལ། །ཁྲོ་བོའི་སྔགས་དང་དཀྱིལ་འཁོར་གང་། །གདུག་པ་བསྒྲལ་ཞིང་མནན་པའི་ལས། །འཇིགས་བྱེད་རོལ་<milestone unit="line" n="466.6"/>པས་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཅེས་གསོལ་ཏེ་གུས་པས་འདུན་ནོ། །དེ་ནས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེས་བཀའ་སྩལ་པ། །ང་སྔོན་དྲན་པ་ཐོག་མའི་ཚེ། །བསྐལ་པ་འབུམ་ཕྲག་འབུམ་སྔོན་དུ། །སངས་རྒྱས་འཇིག་<milestone unit="page" n="467"/><milestone unit="line" n="467.1"/>༄༅། །རྟེན་སྒྲོན་མའི་དུས། །དགེ་སློང་ཐུབ་པར་དཀའ་བ་ལ། །ནག་པོ་ཐར་བས་གསང་དོན་ཞུས། །དེ་ཚེ་རྐུན་པོ་རྐུན་མོ་ནི། །མིང་སྲིང་གཉིས་ཀྱིས་ཕ་གཉན་བྱས། །རང་གི་སྒྲར་ཞུགས་ལོག་པར་<milestone unit="line" n="467.2"/>བསྒྲུབས། །གཞན་ལ་ཚུལ་བརྗོད་ལོག་པར་སྨྲས། །དེ་ནས་ནག་པོ་རང་བག་པ། །དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་སྒོར་ཞུགས་ནས། །གངས་ཀྱི་ཞུན་ཆུ་ཁོལ་མ་འཐུངས། །སྐྱེ་བ་དེ་འཕོས་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །ཐུབ་པ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="467.3"/>ཞིང་ཁམས་སུ། །ལས་ཀྱི་དབང་གིས་འདོད་ཁམས་སྐྱེས། །རང་ཐག་རུ་དྲར་ནར་སོན་ཚེ། །མོས་པ་བྱས་ཤིང་འཁོར་དུ་འདུན། །རྭ་ཏྲེརེ་སྐལ་པ་མ་མཆིས་ཏེ། །སྐལ་ངན་ཞིང་པས་སས་ཀྱང་དཔྱང་ཐག་ཆད། །འདི་<milestone unit="line" n="467.4"/>དག་དྲང་བའི་སྐལ་བ་མེད། །རྟག་ཏུ་འཁོར་འགྱུར་རྟག་ཏུ་གཞོམ། །འདི་དག་ལང་ཀའི་གྲོང་གདལ་དུ། །སྲིན་པོ་ལང་ཀ་མགྲིན་བཅུའི་བུ། །དུང་བུ་མགྲིན་དང་ཁ་འབར་མ། །ཞེ་སྡང་མ་རུངས་རགས་པ་<milestone unit="line" n="467.5"/>ཅན། །སྔོན་གྱི་ལས་ཀྱིས་མཚམས་སྦྱར་སྐྱེས། །བོང་བུ་ལྟ་བུའི་རྣ་བ་ཅན། །མི་ཡི་ཐོད་ཕོར་ལག་ན་ཐོགས། །སྤྲེའུ་པགས་པ་གོས་སུ་གྱོན། །ཁ་ནས་དུད་པ་སྔོ་དམར་ཕྱུང་། །བུ་ཆུང་རྐུན་བུར་རྐུ་ཞིང་ཟ། །དུད་འགྲོ་ར་<milestone unit="line" n="467.6"/>བརྐུས་ར་ཤ་ཟ། །ར་ལྤགས་ར་མགོ་བྲུངས་སུ་འཚེར། །སྦྱོར་ཏེ་སྲིན་མོ་བྲག་ཕུག་སྡོད། །ལུས་དང་མཉམ་པའི་རལ་པ་ལ། །མགོ་གསུམ་སྤྲུལ་ཞིང་རོ་དག་སྤེད། །བུ་ཆུང་ཕྱི་བ་ཉ་ཡི་མགོ །ཕྲེང་བ་གྲང་ཞིང་རླུད་ནག་<milestone unit="page" n="468"/><milestone unit="line" n="468.1"/>དང་། །ཁ་ནས་མེ་འཕྲོ་ཆུ་གཞུང་ཤོན། །སྲོག་ཆགས་ཕྲ་མོ་ཀུན་གསོད་ཅིང་། །སྲོག་དང་དབུགས་ཀྱིས་འཚོ་བ་བྱེད། །སྔགས་ཀྱི་ནུས་པ་ལོག་པའི་མཐུས། །ལས་ཀྱི་སྲིན་པོའི་རིགས་སུ་གྲུབ། །གཤོག་པར་ལྡན་ཞིང་<milestone unit="line" n="468.2"/>སོ་རྣོ་བ། །སྡེར་མོར་ལྡན་ཞིང་མི་ཕྱུགས་རྐུ། །གསང་སྔགས་དམ་ལས་གཏན་ལོག་པ། །དམ་པའི་སྲི་ཅན་བྱེད་པའི་དགྲར། །སྨོ་ལམ་ལྡན་ཞིང་སྔགས་ཚུལ་སྤྱོད། །མིང་ཡང་འབྲོག་ཏེའུ་ནག་པོ་དང་། །ནག་མོ་བྱ་ཡི་<milestone unit="line" n="468.3"/>མགོ་ཅན་གྲགས། །དེ་དག་བུ་ཚ་མིང་སྲིང་དྲུག །མི་ཕྱུགས་ཕྲ་མོ་ཀུན་ཡང་རྐུ། །དགེ་བའི་རྣ་ཉན་བར་ཆད་བྱེད། །སྲོག་ཆགས་ཟ་བྱེད་དགེ་སྦྱོང་བརྫུ། །མིང་ཡང་ སྐོར་བེར་འབལ་ཏེའུ་འདྲེ་བྱུང་ དཀར་པོ་བེག་འབའ་<milestone unit="line" n="468.4"/>ཏེའུ་འདྲེ། །ས་སྲིན་ཀླུ་སྲིན་དམ་སྲིར་གྲགས། ་༑་གམ་ཡམས་ཀྱང་སྲིན་པོའི་ཡུལ་ཁམས་གནས། །འདོད་ཁམས་སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་ཉུལ། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་ཁྱབ་པར་འཚེ། །ཐོད་ཕྲེང་ཅན་དང་བཞིན་མི་<milestone unit="line" n="468.5"/>སྡུག །བདུད་ཕོ་བདུད་མོའི་བུ་ཚ་ནི། །མིང་སྲིང་བཅུ་གཅིག་སྡེ་ཆེན་བཅས། །དེ་དག་སྤྲུལ་པ་བསམ་ཡས་པ། །འགོང་པོ་སྲོག་བདག་མངགས་པའི་ཕྱོགས། །སྤུན་དགུ་འགོང་པོའི་ཕྱོགས་སུ་བསྡུ། །འགོང་པོ་འགོང་མོ་<milestone unit="line" n="468.6"/>དཔག་མེད་པས། །དགེ་བའི་བར་ཆོད་བདུད་དུ་གྱུར། །སྲིད་པའི་བདེ་བ་ཕུང་བར་བསྒྱུར། །ཐར་ལམ་བགྲོད་པ་ལོག་པར་འདྲེན། །འདི་དག་ལོག་པ་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །རྣལ་འབྱོར་བར་ལམ་གང་འདོད་པས། །འདི་<milestone unit="page" n="469"/><milestone unit="line" n="469.1"/>༄༅། །དག་རྟག་ཏུ་གྲུབ་པར་བྱ། །ངན་པའི་ལུས་ངག་ལས་གྲུབ་པས། །ཡང་འབྱུང་འབྱུང་པོ་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །ཐར་ལམ་གཏན་བྲལ་སྲིད་པར་དམྱལ། །རབ་ཏུ་སྙིང་རྗེ་དཔྱང་ཐག་ཆད། །བརླག་པར་བྱས་ན་<milestone unit="line" n="469.2"/>ཡུད་ཙམ་བདེ། །དེ་ལྟར་ཤེས་པས་གནན་པར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས་ལོག་པའི་ཁུངས་རྩད་བཅད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཞེ་སྡང་གི་རྒྱལ་པོ་རྡོ་<milestone unit="line" n="469.3"/>རྗེ་གཤོན་ནུས་བཀའ་སྩལ་པ། །རུ་དྲ་དམ་ལོག་དམ་སྲིའི་སྡེ། །རིམ་པས་དབང་བསྡུ་བསྒྲལ་གནན་བྱ། །སྟེང་ནས་ཁྲོ་བོ་ཧུ༷་ཀྭ་ར། །སྒྲ་འབྱིན་ཕག་དང་སྨིག་བུར་བཅས། །སྟེང་གི་ཚངས་པ་ཕོ་མོ་ཡང་། །གདན་དུ་བྱས་<milestone unit="line" n="469.4"/>ནས་སྤྲུལ་པ་རྣམས། །དབང་དུ་འདུ་ཞིང་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཀ་ར་ཧུ༷་གརྫ་གརྫ་ཧུ༷་ཕཊ། ཁྲར་ནས་ཁྲོ་བོ་རྣམ་པར་རྒྱལ། །རྣམ་སྙེམས་སྟག་དང་བྱ་རྒོད་བཅས། ཁྲར་གྱི་དྲི་ཟ་ཕོ་མོའི་བདག །གདན་<milestone unit="line" n="469.5"/>དུ་གཟིར་བས་སྤྲུལ་པ་རྣམས། །དབང་དུ་འདུས་ཤིང་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཤར་ལྷོར་ཁྲོ་བོ་དབྱུག་སྔོན་པོ། །སྡེར་མོ་གཡག་དང་བྱ་རོག་བཅས། ཁྲར་ལྷོར་མེ་ལྷ་ཕོ་མོའི་<milestone unit="line" n="469.6"/>བདག །གདན་དུ་གཟིར་བས་སྤྲུལ་པ་རྣམས། །དབང་དུ་འདུས་ཤིང་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ནི་ལ་དཎྜ་ཧུ༷་ད་ཧ་ད་ཧ་ཧུ༷་ཕཊ། ལྷོནསཁྲོབོགཤིནརྗེའིགཤེད། །དུརཁྲོད་ཤ་བ་འུག་པར་བཅས། །ལྷོ་ཕྱོགས་<milestone unit="page" n="470"/><milestone unit="line" n="470.1"/>གཤིན་རྗེའི་ཕོ་མོ་བདག །གདན་དུ་གཟིར་བས་སྤྲུལ་པ་རྣམས། །དབང་དུ་འདུས་ཤིང་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་མྱན་ཏ་ཀ་ཧུ༷་པ་ཙ་པ་ཧུ༷་ཕཊ། །ལྷོ་ནུབ་ཁྲོ་བོ་མི་གཡོ་མགོན། །ག་་ཁུང་གཟིག་དང་ཁུ་<milestone unit="line" n="470.2"/>ཏར་བཅས། །ལྷོ་ནུབ་སྲིན་པོ་ཕོ་མོའི་བདག །གདན་དུ་གཟིར་བས་སྤྲུལ་པ་རྔམས། །དབང་དུ་འདུས་ཤིང་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་ཧུ༷་བན་དྷ་བན་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། །ནུབ་ནས་ཁྲོ་བོ་རྟ་མཆོག་<milestone unit="line" n="470.3"/>དཔལ། །ག་་མོ་བྱི་ལ་པུ་ཤུད་བཅས། །ནུབ་ཕྱོགས་ཀླུ་རྒྱལ་ཕོ་མོའི་བདག །གདན་དུ་གཟིར་བས་སྤྲུལ་པ་རྣམས། །དབང་དུ་འདུས་ཤིང་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཧུ༷་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། །ནུབ་<milestone unit="line" n="470.4"/>བྱང་ཁྲོ་བོ་འདོད་པའི་རྒྱལ། །མདའ་སྙེམས་སྤྱང་མོ་ཁྲ་དང་བཅས། །ནུབ་བྱང་རླུད་ལྷ་ཕོ་མོའི་བདག །གདན་དུ་གཟིར་བས་སྤྲུལ་པ་རྣམས། །དབང་དུ་འདུས་ཤིང་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨ་པ་ར་ཙི་ཏ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="470.5"/>ཏིཁྱི་ཏིཁྱི་ཧུ༷་ཕཊ། བྱང་ནས་ཁྲོ་བོ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ། །རླུད་འབྱིན་སེང་གེ་ཕ་ཝང་བཅས། །བྱང་ཕྱོགས་གནོད་ཅིང་ཕོ་མོའི་བདག །གདན་དུ་གཟིར་བས་སྤྲུལ་པ་རྣམས། །དབང་དུ་འདུས་ཤིང་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཨོ་<milestone unit="line" n="470.6"/>བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་སྐྲོ་ཏ་ཀུཎྜལིཧུ༷སྣྲིནདྷསྦྱིནདྷཧུ༷ཕཊ། །བྱང་ཤར་ཁྲོ་བོ་ཁམས་གསུམ་རྒྱལ། །གསོད་བྱེད་དྲོད་དང་སྲེ་མོར་བཅས། བྱང་ཤར་དབང་ལྡན་ཕོ་མོའི་བདག །གདན་དུ་གཟིར་བས་སྤྲུལ་པ་རྣམས། །དབང་དུ་<milestone unit="page" n="471"/><milestone unit="line" n="471.1"/>༄༅། །འདུས་ཤིང་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷་སྟིན་དྷ་སྟིན་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། འོག་ནས་ཁྲོ་བོ་སྟོབས་པོ་ཆེ། །བསྐྱོད་ཆེན་དོམ་དང་བྱི་བར་བཅས། །འོག་གི་ས་བདག་ཕོ་མོའི་བདག །གདན་<milestone unit="line" n="471.2"/>དུ་གཟིར་བས་སྤྲུལ་པ་རྣམས། །དབང་དུ་འདུས་ཤིང་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་པ་ལ་ཧུ༷་སྒྲོ་ཊ་སྐྲོ་ཊ་རྒྱུ༷་ཕཊ། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བཞི་སྟེང་འོག་བཅུ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོས་རྣམ་པར་གཏམས། །དབུས་སུ་མ་ཧྭ་<milestone unit="line" n="471.3"/>དེ་བ་དང་། །རུ་དྲ་ཆེན་པོ་ཁྱོ་ཤུག་བསྣོལ། །བདག་ཉིད་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་དང་། །འཁོར་ལོ་རྒྱས་འདེབས་དག་ཏུ་བྱ། །ཁྲོ་བོ་བཅུ་གཅིག་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཀུན་ཀྱང་མཐིང་ནག་རྔམ་པའི་སྐུ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཐོད་ཁྲག་<milestone unit="line" n="471.4"/>བསྣམས། །སྤྲུལ་པ་ལྕགས་ཀྱུ་ཕུར་པ་འདེབས། །རུ་དྲ་ཆེན་པོའི་སྡེ་དཔོན་རྣམས། །དབང་སྡུད་བྲན་དུ་གཟིར་ནས་ཀྱང་། །དཔའ་རྟགས་དཔའ་བོའི་ཆས་བརྒྱད་ལྡན། །ས་གནོན་ཉི་ཟླ་པདྨ་ཚོགས། །ཉོན་མོངས་སྲེག་<milestone unit="line" n="471.5"/>པའི་མེ་དཔུང་འབར། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་པ་ལ། །མཚོན་ཆ་སྲས་མཆོག་ཕུར་པ་བསྐྱེད། །སྐུ་སྟོད་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ལ། །སྐུ་སྨད་ཕུར་པ་ཟུར་གསུམ་མོ། །གཟས་པའི་སྙིང་དཀྱིལ་ཐེབས་པར་བསྐྱེད། །ཅེས་<milestone unit="line" n="471.6"/>གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་གསང་བའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་རང་བཞིན་དང་རྩ་བའི་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་བཀའ་<milestone unit="page" n="472"/><milestone unit="line" n="472.1"/>སྩལ་པ། །ཡིད་འོང་དབེན་པའི་གནས་བཙལ་ཏེ། །རྫས་དང་ཡོ་བྱད་འཁོར་ལྡན་པས། །ཕྱི་དང་ནང་གི་མཚམས་ཀྱང་གཅད། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་བྷན་དྷ་སྲ །ནས་ནག་སྔོན་མོ་བླུག་པར་བྱ། །ཕུར་བུ་བཅོ་ལྔ་དར་<milestone unit="line" n="472.2"/>གྱིས་གྲིལ། །རྒྱུ་རྐྱེན་དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབ་བྱ། །ཐོག་མར་དངོས་གྲུབ་ཀུན་གྱི་གཞི། །བཞི་བཅུ་གཉིས་དང་ལྔ་བཅུ་བརྒྱད། །ཞི་དང་ཁྲོས་པ་རིགས་བརྒྱ་མཆོད། །འཛབ་དང་བསྟོད་པ་བསྐང་བཤགས་བྱ། །ཛ་གད་<milestone unit="line" n="472.3"/>བདུད་རྩི་ལྷག་མ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་སྲིན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྩམ། །སྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པ་གཉིས། །གང་ལ་མོས་དང་ཤིས་པ་བྲིས། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོས་པ་བཅོ་ལྔ་དང་། །ཕོ་ཉ་དཔུང་ཚོགས་བཅས་པ་ཡི། །ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="472.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་གནས་ལ་དགོད། །གདུག་ཅིང་རྩུབ་པ་གཟས་པའི་གཟུགས། །འདྲ་འབག་རྩ་དང་གཟུགས་སུ་བཅའ། །ཟག་པའི་རྫས་དང་དམེ་ཁྲག་བྱུག །ཡང་ན་ཆུ་སྣའི་འཇིམ་པས་བྱ། །མིང་དང་རུས་དང་<milestone unit="line" n="472.5"/>སྲོག་ཡིག་གཞུག །སྨུག་ནག་དང་ནི་ཐལ་དཀར་བྱ། །ལྕགས་ཐག་བཏགས་ལ་ཨེ་ལ་གཏོད། །རྟ་མགྲིན་སྐུར་གནས་དཔང་བཙུགས་ཏེ། །སྲིད་པའི་བགེགས་ལ་ཞལ་ལྕེ་བཅད། །མཐིང་ནག་མེ་འབར་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="472.6"/>དུ། །སྨུག་ནག་སྔོ་ནག་དམར་ནག་འབར། །འཇིགས་བྱེད་ཁྲོ་བོའི་སྤྲུལ་པས་དྲངས། །དཔལ་གྱི་ཕོ་ཉས་གནས་ནས་དགུག །སྒྲུབ་པའི་རྫསདངམཆོདཔདགོད། །བཅོ་ལྔ་ཁྲོ་བོ་མ་མོ་གསུམ། །བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="page" n="473"/><milestone unit="line" n="473.1"/>༄༅། །ཚུལ་བཞིན་བྱ། །མཚན་མ་མཐོང་ངམ་དུས་བབ་ན། །ཕྲིན་ལས་དྲག་པོ་བརྩམ་པར་བྱ། །དྲག་པོའི་རྫས་དང་ཕུར་པ་དང་། །ལྷ་དང་སྔགས་ཀྱི་དགོངས་མཚོ་སྡེབ། །རྟ་མཆོག་སྐུལ་གསལ་གནས་ནས་<milestone unit="line" n="473.2"/>དགུག །དབང་དྲག་ཆས་སུ་ཞུགས་ནས་ཀྱང་། །གསུར་ཆེན་དུད་པ་སྒྲ་བཅས་ནས། །མ་མོ་འབོད་ཅིང་དམ་ལ་བསྡུ། །བཀྲག་མདངས་དབྲོག་ཅིང་ཚེ་ལུང་བྱ། །གནད་སྒོར་གདབ་ཅིང་ཁྲག་ཐུན་དབབ། །བྱང་གི་ཕོ་<milestone unit="line" n="473.3"/>ཉས་ཤ་ཁྲག་བསྟབ། །བྱད་ཀྱི་མ་མོས་བྱད་དུ་གཞུག །ནུབ་ཀྱི་ཁྲོ་བོས་གནས་སྦར་ཏེ། །ལྷོ་སྒོ་སྲས་ཀྱི་སེམས་ལུང་བསྟན། །ཉོན་མོངས་བསད་ནས་གསོ་བ་ཤར། །རྟག་པ་རྒྱུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་བསྒོམ། །དེ་ལྟར་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="473.4"/>མཐར་ཕྱུང་ན། །ཚངས་པའི་ཚེ་ཡང་འཇིག་པར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས་ཁྲོ་བོ་གསང་བའི་ལས་ཉེ་བར་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཞེ་<milestone unit="line" n="473.5"/>སྡང་གི་བདག་པོ་དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཛ་ལ་ཛ་ལ པྲ་ཛ་ལ་པྲ་ཛ་ལ་སྐྲུ་ཊ་སྐྲུ་ཊ་ན་ས་པ་ན་ཡེ་ཧུ༷་ཕཊ། །སརྦ་དུ་༷ ་ཧྲི་ད་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། སྦྱིཇི་སྨྲིཇི་ཧུ༷་ཕཊ། མྱ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="473.6"/>ཕཊ། སུ་རུ་སུ་རུ་ཟ་སུ་རུ་ཧུ༷་ཕཊ། བ་ད་ཡ་བིད་བིད་ཧུ༷་ཕཊ། ན་མ༷༷ས་མན་ཏ་བིང་བིང་ཧུ༷་ཕཊ། ཨུ་ཙུཛི་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། ན་མ༷༷ས་མན་ཏ་བི་ཤཱ་དྷ་ཡ་བེ་ར་བེ་ར་ཧུ༷་ཕཊ། ཨ༷ཀུཤསྒྲིསྡོསྨྲིསྡོཧུ༷ཕཊ། །བྱུ་སྒྲིཔ་ལ་ཤོ་དཙྭ་ད་<milestone unit="page" n="474"/><milestone unit="line" n="474.1"/>ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས་སྲས་མཆོག་རྩ་བའི་སྙིང་པོའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཞེ་སྡང་གི་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། མཚམས་མེད་པ་ལ་མཚམས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="474.2"/>གཅད། །ཁྲོ་བཅུས་ཕྱོགས་བཅུར་ཕུར་པས་གཏམས། །ཁྲོ་བོ་འབར་བའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་རེ་མིག་ལ། །ཉི་ཟླ་པདྨའི་གདན་སྟེང་ན། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་འོད་<milestone unit="line" n="474.3"/>ཟེར་གྱིས། །ལྕགས་ཀྱི་ཚ་ཚ་བརྡབ་པ་ལྟར། །གང་ལ་བབ་པ་རྡུལ་དུ་རླག །སྐོར་མཚམས་བཞི་དང་སྐོར་ཚོམས་གསུམ། །སྨད་ཀྱི་དཀྱུས་ཚིག་དྲག་པོ་ལས། །རཀྟ་ཚར་གསུམ་ཚར་ལྔ་སྦྲེང་། །རྔམ་པ་གློག་གི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="474.4"/>འཁོར་ནས། །རྡོ་རྗེ་རྫུ་འཕྲུལ་རྣམ་པར་འཕྲུལ། །དཔའ་བོ་ཁྲོ་བོ་འཇིགས་པར་བཅས། །རིགས་སྔགས་དོན་ལ་ཡང་དག་སྦྱོར། །རཀྟའི་མཚོ་དང་ཀེང་རུས་རི། །ཤཱ༷་སའི་ཉོར་ཚོགས་ཞིང་ཆེན་གསུར། །རྔམ་པའི་མཁའ་<milestone unit="line" n="474.5"/>འགྲོ་ཚོགས་ལ་བསྟབ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་རྒྱལ་ཧེ་རུ་ཀས། །གཏུམ་ཁྲོ་གདུག་པ་ཐབས་ཀྱིས་འདུལ། །འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ལ་མཆོད། །ཧུ༷་མཛད་ཧུ༷་ལ་ཧོ་སྟེ་རོལ། །ཧུ༷་མཛད་ཧུ༷་གིས་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །གར་དགུ་<milestone unit="line" n="474.6"/>ཁྲོས་པའི་ཞལ་དུ་བསྟབ། །སྟོང་གསུམ་ཐམས་ཅད་ཕུར་པའི་ལྷ། །བདུད་འདུལ་ཁྲོ་བོའི་སྐུར་བསྟན་པ། །ཕྱོགས་བཅུ་དགྲ་བགེགས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །དེངས་པར་མི་བྱེད་འདུག་གྱུར་ན། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཐེབས་<milestone unit="page" n="475"/><milestone unit="line" n="475.1"/>༄༅། །པར་གདབ། །དམ་ལོག་དམ་སྲི་རྭ་་སྡེ། །འདི་དག་ཚར་ནི་མ་བཅད་ན། །སྒྲུབ་ལ་བར་ཆོད་མ་རུངས་བྱེད། །ཉམས་པ་བདུད་ནི་འདི་རྣམས་ཏེ། །དགྲ་དང་བགེགས་དང་བདུད་ཚོགས་ཀྱང་། །འདི་<milestone unit="line" n="475.2"/>གསུམ་མ་ཐུལ་སྐུ་དགྲར་ལྡང་། །དེ་ཕྱིར་སྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དམ་སྲི་གནན་ཅིང་དམ་ལོག་གསད། །རྭ་ཏྲེརེ་སྡེ་རྣམས་གདུལ་བར་བྱ། །བཅུ་གཅིག་དཔལ་དང་ཕྱག་རྒྱ་བཞི། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་བཅོ་<milestone unit="line" n="475.3"/>ལྔའི་ཐུགས། །སྲོག་དང་ལྡན་པའི་ཡེ་ཤེས་སེམས། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་བདག་པོ་བསྐྱེད། །རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་དབྱེར་མེད་བསྟིམ། །གཟིར་གནོན་སྒྲོལ་བའི་སྐུ་རུ་བསྒོམ། །སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་སྲོག་<milestone unit="line" n="475.4"/>དབང་བསྐུར། །ཞི་བ་བསྙེན་ཅིང་ཁྲོས་པ་བསྒྲུབ། །དངོས་གྲུབ་ཀུན་གྱི་གཞི་མ་ཡིན། །སྨན་རག་གཏོར་མ་ལ་སོགས་པ། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་མཆོད་པ་ཡིས། །ལོ་ཟླའི་དུས་སུ་བརྩོན་པར་འབད། །བསྙེན་པའི་བདུད་<milestone unit="line" n="475.5"/>རྩིས་ཆག་ཆག་གདབ། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱིན་གྱིས་རློབ་པར་འགྱུར། །རྣལ་འབྱོར་གང་ལ་མོས་པ་ནི། །འཇིགས་བྱེད་ཨེ་ཡ་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད། །རང་བཞིན་སྒྲུབ་ཕྱིར་བསྟོད་ཅིང་བསྐུལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཀི་<milestone unit="line" n="475.6"/>ལ་ཡ་གསང་བའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས་བསྙེན་པའི་ལེའུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཞེ་སྡང་གི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུས་བཀའ་སྩལ་པ། །གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="476"/><milestone unit="line" n="476.1"/>དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ནི། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་བརྐྱང་བསྐུམ་བགྲད། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་ལྡན་པས་སྒེག་སྒེག་འདྲ། །བདུད་བཞི་གཏན་དུ་བཅོམ་པས་དཔའ་དཔའ་འདྲ། །སྐུ་ཆེ་ཡན་ལག་རགས་<milestone unit="line" n="476.2"/>པས་འཇིགས་འཇིགས་འདྲ། །ཞལ་གཡས་དཀར་ལ་བཞད་པས་རྒོད་རྒོད་འདྲ། །གཡོན་པ་དམར་ལ་གདངས་པས་གཤེ་གཤེ་འདྲ། །ཞལ་དབུས་མཐིང་ལ་རྔམས་པས་ཁྲོ་ཁྲོ་འདྲ། ཁུ་དྲུག་སྤྱན་གྱིས་གཟིགས་པས་<milestone unit="line" n="476.3"/>སྙིང་རྗེ་ཆེ་ཆེ་འདྲ། །དུག་གསུམ་ཞལ་དུ་རྡུབས་པས་རྔམ་རྔམ་འདྲ། །དེ་འདྲའི་ཁྲོ་བོ་འཇིགས་པའི་སྐུར་བསྟན་པས། །ཆོས་སྐུ་མཚན་མ་མེད་པས་ཞི་ཞི་འདྲ། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུས་ས་དགུའི་རྟོག་པ་འཇོམས། །རྡོ་རྗེ་རྩེལྔས་<milestone unit="line" n="476.4"/>རྒྱུད་ལྔ་གནས་སུ་སྒྲོལ། །མེ་དཔུང་འབར་བས་ཁམས་གསུམ་ཉེས་པ་སྲེག །ཁ་ཊ༷་རྩེ་གསུམ་དུག་གསུམ་རྩད་ནས་གཅོད། །རི་རབ་ཕུར་བུས་ཁམས་གསུམ་རྡུལ་དུ་རློག །འཁོར་ལོ་རྒྱས་འདེབས་དཔལ་གྱི་སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="476.5"/>འཁྲིལ། །ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོ་རབ་འཇིགས་འབར་བའི་སྐུ། །སྐུ་ནི་མེ་དཔུང་འབར་བའི་ཀློང་ན་བཞུགས། །གསུང་ནི་དྲག་པོའི་སྒྲ་སྐད་འབྲུག་སྟོང་ལྡིར། །ཐུགས་ནི་མི་རྟོག་རྣམ་རྟོག་ཐམས་ཅད་འཇོམས། །དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="476.6"/>གཞོནནུཡབཡུམལ། །ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོའི་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐོར་བནི། །ཧུ༷ ཆེནམཐིངགརྡོརྗེ་ཐོད་ཁྲག་དང་། །མདའ་གཞུ་རྡོ་རྗེ་རི་རབ་ཕུར་པ་འདྲིལ། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ག་དཀར་དང་དམར་བའི་ཞལ། །ཞབས་བཞི་<milestone unit="page" n="477"/><milestone unit="line" n="477.1"/>༄༅། །བྲག་སྟེང་ཉི་ཟླ་ཕོ་མོ་མནན། །སྒྲ་འབྱིན་ཕག་དང་སྨིག་བུ་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །རྣམ་རྒྱལ་དཀར་པོ་རྡོ་རྗེ་ཐོད་ཁྲག་དང་། །ཏྲི་ཤཱལ་འཁོར་ལོ་རི་རབ་ཕུར་བུ་འདྲིལ། །ཞལ་མདོག་དཀར་དང་སྔོ་དང་<milestone unit="line" n="477.2"/>དམར་བའི་ཞལ། །ཞབས་བཞི་བྲག་སྟེང་བརྒྱ་བྱིན་ཕོ་མོ་མནན། །སྙེམས་མ་སྟག་དང་བྱ་རྒོད་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །གཤིན་རྗེ་སྔོན་པོ་རྡོ་རྗེ་ཐོད་ཁྲག་འཐུང་། །སྤོ་མགོ་དགྲ་སྟུ་རི་རབ་ཕུར་བུ་འདྲིལ། །སྐུ་མདོག་སྔོན་<milestone unit="line" n="477.3"/>པོ་དཀར་དང་དམར་བའི་ཞལ། །ཞབས་བཞི་བྲག་སྟེང་གཤིན་རྗེ་ཕོ་མོ་གནོན། །དུར་ཁྲོད་ཤ་བ་འུག་པའི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །རྟ་མགྲིན་དམར་པོ་རྡོ་རྗེ་ཐོད་ཁྲག་དང་། །ཞགས་པ་སྐྲུ་གྲི་རི་རབ་ཕུར་བུ་འདྲིལ། །སྐུ་<milestone unit="line" n="477.4"/>མདོག་དམར་པོ་སྔོ་དང་དཀར་བའི་ཞལ། །ཞབས་བཞི་བྲག་སྟེང་ཀླུ་དབང་ཕོ་མོ་མནན། །ག་་མོ་བྱི་ལ་པུ་ཤུད་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །བདུད་རྩི་ལྗང་ནག་རྒྱ་གྲམ་དབྱུག་ཐོ་ཐོགས། །སྐུ་མདོག་ལྗང་ནག་དཀར་དང་<milestone unit="line" n="477.5"/>དམར་བའི་ཞལ། །ཞབས་བཞི་བྲག་སྟེང་གནོད་སྤྱིན་ཕོ་མོ་མནན། །རླུད་འབྱིན་སེང་གེ་ཕ་ཝང་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །དབྱུག་པ་སྔོན་པོ་དཀར་དམར་སྔོ་བའི་ཞལ། །རྡོར་ཐོད་དབྱུག་པ་མེ་ཐབ་ཕུར་པ་འདྲིལ། །ཞབས་<milestone unit="line" n="477.6"/>བཞི་བྲག་སྟེང་མེ་ལྷ་ཕོ་མོ་མནན། །སྡེར་མོ་གཡག་དང་བྱ་རོག་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །མི་གཡོ་ལྗང་སྔོན་རྡོ་རྗེ་ཐོད་ཁྲག་དང་། །རལ་གྲི་ཞགས་པ་རི་རབ་ཕུར་བུ་འདྲིལ། །སྐུ་མདོག་ལྗང་སྔོན་དཀར་དང་དམར་བའི་<milestone unit="page" n="478"/><milestone unit="line" n="478.1"/>ཞིང་། །ཞབས་བཞི་བྲག་སྟེང་བདེན་བྲལ་ཕོ་མོ་མནན། །ག་་ཁུང་གཟིགས་དང་ཁུ་ཏ་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་དམར་སྐྱ་རྡོ་རྗེ་ཐོགས། །རྔ་ཡབ་བྷན་དྷ་རི་རབ་ཕུར་པ་འདྲིལ། །སྐུ་མདོག་དམར་སྐྱ་<milestone unit="line" n="478.2"/>དཀར་དང་དམར་བའི་ཞལ། །ཞབས་བཞི་བྲག་སྟེང་རླུད་ལྷ་ཕོ་མོ་མནན། །མདའ་སྟེམས་སྤྱང་ཀི་ཁྲ་ཡི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་ཏྲི་ཤཱལ་མདའ་དང་ཞུ། །སྐུ་མདོག་ལྗང་སེར་དཀར་དང་དམར་<milestone unit="line" n="478.3"/>བའི་ཞལ། །ཞབས་བཞི་བྲག་སྟེང་དབང་ལྡན་ཕོ་མོ་མནན། །གསོད་བྱེད་དྲེད་དང་སྲེ་མོ་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །སྟོབས་ཆེན་དུད་ཁ་རྡོ་རྗེ་ཐོད་ཁྲག་འཐུང་། །ཞགས་པ་ཐོ་བ་རི་རབ་ཕུར་བུ་འདྲིལ། །སྐུ་མདོག་དུད་ཁ་<milestone unit="line" n="478.4"/>དཀར་དང་དམར་བའི་ཞལ། །ཞབས་བཞི་བྲག་སྟེང་ས་བདག་ཕོ་མོ་མནན། །སྐྱོད་བྱེད་དོམ་དང་བྱི་ལའི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཀུན་ཀྱང་དུར་ཁྲོད་ཆས་ཀྱིས་བརྒྱན། །བསྐལ་པའི་མེ་ལྟར་འབར་བའི་ཀློང་ནཱ་<milestone unit="line" n="478.5"/>བཞུགས། ཁྲར་གྱི་སྒོ་བ་དཀར་མོ་ལྷོ་སྒོ་སེར། །ནུབ་གྱི་སྒོ་བ་དམར་མོ་བྱང་སྒོ་ལྗང་། །བྱ་ཕུར་སྐྱེར་ཕུར་མཆོག་ཕུར་ལྕགས་ཕུར་བསྣམས། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་དྲིལ་བུ་གཡོན། །རང་བྱུང་ཁྲོ་བོ་རྣམས་<milestone unit="line" n="478.6"/>ཀྱི་མཐུ་དང་རྩལ། །བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཡི་དུས་ལ་བབ། །ལྷ་རྣམས་བསྟོད་ཅིང་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །སྲས་མཆོག་ཁྲོ་བོ་བཅོ་ལྔ་ཡིས། །བཏབ་ན་ལྷ་ཡང་རླག་པར་བྱེད། །སྲི་ཅན་རྡུལ་དུ་རློག་པའོ། །མི་བཟད་དྲུག་གི་<milestone unit="page" n="479"/><milestone unit="line" n="479.1"/>༄༅། །འཁོར་དང་བཅས། །སྤྲུལ་པས་སྲིད་གསུམ་གཏམས་པར་བསྒོམ། །དེ་ནས་ཤེས་པ་འདུ་སར་གདབ། །བཏབ་ནས་བདེ་བའི་ས་ལ་དགོད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་སྔགས་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="479.2"/>ལས་ཁྲོ་བོ་ལ་བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཞེ་སྡང་གི་རྒྱལ་པོ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུས་བཀའ་སྩལ་པ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་དག་བཤད། །ལུས་ནི་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །ངག་ནི་<milestone unit="line" n="479.3"/>གསང་སྔགས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །སེམས་ནི་ཆོས་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །དབེན་པར་ས་སྦྱངས་མཎྜལ་བཅའ། །འཁོར་གནས་ཡོ་བྱད་བློ་ལྡན་པས། །ཁྲོ་མོ་ཡུམ་གྱི་ག་་ཁུང་བྲི། ཁུ་གསུམ་རྩ་གཅིག་<milestone unit="line" n="479.4"/>འབར་བ་ཙམ། །ཡང་ན་བཅུ་གཅིག་བདུན་ཡང་བྲི། །ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་ཨེ། །རྡོ་བ་དག་གམ་ས་ལ་བྱ། །ལྕགས་སྣ་ལྗང་དང་དུག་ཤིང་དང་། །མི་དང་བྱ་ཡི་རུས་པ་ལ། །སྲས་མཆོག་ཕུར་པ་གཟི་ལྡན་<milestone unit="line" n="479.5"/>བྱ། །གུ་གུལ་རཀྟ་ཡུངས་ཀར་གྱིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གཟི་བྱིན་བསྐྱེད། །ཀ་བཱ་ལ་ཡི་གནས་བཞུགས་ནས། །རྡོ་རྗེ་ངག་གི་བཟླས་པ་རྩམ། །སྐུ་དང་ཆོས་ཉིད་གསལ་ལྡན་པས། །བསྙེན་པ་གདེང་དང་ལྡན་པར་<milestone unit="line" n="479.6"/>བྱ། །རྡོ་རྗེ་དཀྱིལ་འཁོརམཆོདབསྟོདཅིང། །རང་རྒྱུད་དག་པར་བཤགས་སྦྱང་བྱ། །འཕྲོ་འདུས་ཉེ་བར་བསྙེན་བྱ་སྟེ། །བདུན་འབུམ་ཉི་ཁྲིའི་གྲངས་རྫོགས་ནས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་རོལ་པ་སྒྲུབ། །འཕང་དང་ལྡེག་འཁྲབ་<milestone unit="page" n="480"/><milestone unit="line" n="480.1"/>བྲོ་བརྡུང་དང་། །ཉམས་དང་རྨི་ལྟས་བཟང་མཐོང་ནས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་བླང་། །རང་རྒྱུད་བྱིན་དང་ལྡན་གྱུར་པས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་དབང་བསྐུར་ཡང་། །རང་དང་གཞན་ལ་རྒྱས་བཏབ་སྟེ། །དབང་<milestone unit="line" n="480.2"/>དང་བྱིན་བརླབ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །དེ་ནས་བདུད་དང་དགྲ་བགེགས་ལ་། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་རོལ་པ་རྩམ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས་དཀྱིལ་འཁོར་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="480.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཞེ་་ང་གི་རྒྱལ་པོ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུས་བཀའ་སྩལ་པ། །གང་གིས་བར་གཅོད་ཚར་གཅད་ཕྱིར། །དམིགས་པའི་ཏིང་འཛིན་གསུམ་གསལ་བྱ། །དྲི་སྲོག་ཅན་དང་ནཱ་སྲོག་ཅན། །ཏྲི་སྲོག་ལྡན་<milestone unit="line" n="480.4"/>པ་བསྟན་པའི་དགྲ། །ཡིད་གཟུགས་ཅན་དང་གདོས་བཅས་གཟུགས། །དེ་ལ་དེ་བརྟེན་སྲོག་ཅེས་པས། །ཨ་དྲི་སུ་ཏྲི་པྲེ་དུ་ལྡན། །རིགས་དྲུག་ས་བོན་གཟུང་བར་བྱ། །གང་ལ་བྱ་བའི་དམིགས་རྟེན་ནི། །འབྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="480.5"/>སྙིགས་མ་ཟགས་ལ་བྱ། །ཡང་ན་བླ་སྲོག་གནས་པ་དབབ། །གཙོ་བོ་འཇག་མ་དམེ་ཁྲག་སོགས། །སྲིན་མོའི་ཁང་ས་ལ་སོགས་དང་། །ཤིང་ཤུན་ཞིང་རས་གང་ལྡན་ལ། །གང་ལ་བྱ་བའི་མིང་གཟུགས་བྲི། །སྲོག་གི་ཡི་<milestone unit="line" n="480.6"/>གེ་གནད་སྔགས་བསྐོར། །དབྱེ་དགུག་བསྟིམ་དང་བྱད་དུ་གཞུག །སྨྲ་སྨྱོ་རྡུལ་དུ་བརླག་པར་བྱ། །འབར་བའི་ཨེ་དང་ཞལ་དུ་བསྟབ། །དེ་ལྷར་བྱས་ན་དུ་ཏྲའི་སྡེ། །བསྟན་པའི་དགྲ་གསུམ་དྲུངས་ནས་འབྱིན། །ཨོ་བཛྲ་<milestone unit="page" n="481"/><milestone unit="line" n="481.1"/>༄༅། །ཀིལི་ཀི་ལ་ཡ་ཆེ་གེ་མོ་ཏ་ཐུ་ཡ་ཏ་ཐུ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧས་ཡ་ར་ཧ་ཏ་ན་ཧྭ༷་ཕཊ། ཕྲི་ཀྲིན་ཨུ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཛ་ལ་པ་ཡ་ཛ་ལ་པ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བི་ཏ་ཡ་བི་ཏ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་<milestone unit="line" n="481.2"/>གསུངསསོ། །ཕུརཔ་གསང་བའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས་སྒྲུབ་པའི་བར་ཆོད་རྭ་ཏྲ་བསྒྲལ་བའེ་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཞེསྡང་གི་རྒྱལ་པོ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུས་དམ་ལོག་བསྒྲལ་བ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="481.3"/>སུམ་ཏྲིརསྒམྱར་ཡནནསདུ་རསྒནན། །བི་བི་ཏྲི་དམ་སྲི་ནན། འགོང་པོ་ཡ་ནམཤོ་ནན། འབྱུང་པོ་ཡ་ན་མ་ཤོ་ནན། ཛ་དགྲ་ནན། ཤོ་དགྲ་ནན། ཤོ་ནན། ཛ་ཛ་དེ་བ་བཛྲ་ཡསྒོ་ནན། འབྱུང་པོ་དུཁུ་ནཱ་ར་ཡ་ཧ་ན་<milestone unit="line" n="481.4"/>ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། པ་ར་བི་ཏ་ན་སྦྱིན་དྷ་སྦྱིནདྷ་ཧུ༷་ཕཊ། བིན་དྷ་བིན་དྷཧུ༷་ཕཊ། གྲོཎྜ་གྲིཎྜ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། བན་དྷ་བན་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲརགྲུ་རྭ་ཙ་ཙིསྟ་ཟུང་ཟུང་། ཁ་ལ་རསྒ་ཙད་ཙད། །ཁ་རསྣ་རྨ་ཤ་ན་བོད་<milestone unit="line" n="481.5"/>སྟོ། ལུབུ་ནདུམབུཤིག་ཤིག འདའན་རག་ཤཙིསྟ་ཕྱུང་རྦད། ལྡོག་ན་རག་ཤ་རྦད། སྡོམས་ཏིང་ཏིང་སྡོམས་ཟུང་ཟུང་། ག་ས་ག་ས་སྡོམས། རག་ཤ་ཙིསྟ་ག་ས། རྭ་ཙ་ཤག་ཐུམ་ཁ་ཏྲི་རྦད། །ཙ་པུ་ཏྲི་ཏྲི་<milestone unit="line" n="481.6"/>ཏྲེ་ནན་སོད། བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་རྭ་ཛསིརྙི་ཨ་མྲི་ཏ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། བདུད་ཏྲི་མ་ཏྲི་ཐ་ཏྲི། ཤུ་ལ་ཏྲི་བ༷་ཏྲི་ཡ་མ་ཏྲི། ནཱ་ག་ཏྲི་ས་མ་ཏྲི་སུམ་ཏྲི་པུ་ཏྲི་ཨ་ཤ་ཏྲི། ཨ་ཤ་ཏྲིརྭཙཏྲི། ཏྲིགནན<milestone unit="page" n="482"/><milestone unit="line" n="482.1"/>ཧུར་ཐུམས་ཛ། བཛྲ་ཨབླུ་ཤ་ཡ་ཛ་ཛ། བཛྲ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ། ཨ་པསྟ་ཡ་དྷ་རོ་ཨ་ཙྭ་པ་ཡ་ཏི་ཨ། ཧུ༷་སྙིང་ཁྲག་ཙིརྟི་གུ་ལུ་ནན། །བ༷་སྦྱིན་ད་སྣྲིན་ད་སྲོག་རྦད། བཱ་ར་ཡ་སྙིང་རྩ་ཕྱུང་ཕྱུང་། སོ་ཤིག་སྲོག་རྦད། ཁ་ཁ་ཧ་ཧ་མྱ་<milestone unit="line" n="482.2"/>ར་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་རྦད་རྦད། ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ་རུ་ཏྲི། སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་ཛ་ཛ་ཐུམས་རིལ་ཤག ད་ཧ་ད་ཧ་བཛྲ་སྲོག་ལ་དུན་དུན་ཐུམས་རིལ་ཤག པ་ཙ་པ་ཙ་བཛྲ། ཙིསྟ་རྦད་ཐུམས་རིལ་ཤག །མ་ཏ་མ་ཏ་བཛྲ། རྩ་ལ་<milestone unit="line" n="482.3"/>རྦདཐུམ་རིལཤག ཛ་ལ་ཛ་ལ་བཛྲ། སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུམ་རིལ་ཤག སུ་རུ་སུ་རུ་བཛྲ། ཁམ་ནན་ཐུམ་རིལ་ཤག །མུ་རུ་མུ་རུ་བཛྲ། མུ་རུ་མུ་རུ་བཛྲ། དུམ་ལིང་ཁས་ཐུམ་རིལ་ཤག །ཀ་ཏང་ཀ་ཡེ་བཛྲ་སྙིང་གཟིར་སྦུར་<milestone unit="line" n="482.4"/>ནན་ཐུམ་རིལ་ཤག ཛ་ཡི་བི་ཛ་ཡེ་བཛྲ་རྭ་ཛཏྲི་ཤུ་ལ་གཟིར་ནན་ཐུམ་རིལ་ཤག ཨ་ཙི་ཏི་ཨ་པ་ར་ཙི་ཏེ་བཛྲ་ཙ་ཏྲི་དུ་མེ་རུ་སྙིང་ལ་གཟིར། རྩ་སྐྲུར་ནན་སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་། རྩ་ལ་དུན་དུན་ཁམ་ཤག་རྦད། མྱ་ར་སེ་ན་པྲ<milestone unit="line" n="482.5"/>མརྡ་ནཱ་ཡབཛྲསརྦ་དུ་་ཏྲིག་ནན་རྭ་ཛ་ཡ་མ་ཛ་ཧ་མ་ཤ་མ་ཏྲི་ཧུར་ཐུམ་ཛ། དུ་མེ་མ་མ་སྲོག་ལ་གཟེར་ཐུམས་རིལ་ཤག ཨོ་རྣི་དུ་རྣི་དུ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊཕཊ། རྭ་ཛ་ནི་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། །ཏྲི་ལིང་ཤམ། རོལིངཤམ། ཁ་ཐུན་<milestone unit="line" n="482.6"/>ཏྲེ་ཐུན། བུར་ཏྲི་ཛ་རག་ཤ་ནི་ཛ་ཛ། ཧུ༷་མ་མ་པཤ༷་ཀུ་རུམ་ཏ༷་ཉ་ཀ་ར་ཨི་དནདྷ་ཏི་མ་མ་ཤི་སྨྲ༷་ཀརྨ་ཀྭ་ར་ཡ། ཏྲིའུ་ཏྲིའུ་ཡ་ན་མོ་ཤ་ཛ། །བཛྲ་མ་ད་ནི་ཏྲི་ཛ། ཏྲི་མྱ་ར་ཡ་ཛ། དམ་སྲི་ཏྲི་མུ་ར་ཡ་ཛ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་སྟག་ཤ་ཛ།<milestone unit="page" n="483"/><milestone unit="line" n="483.1"/>༄༅། །མ་ཉ་ཧི་ཀོ་ཤ་གཐོ་མ་ནི། མྱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཤ་ལུང་ནི་ཏི་སྟ་པ་ལ་ཨ་་།་མ་སྨྱོ་སྨྱོ་ཧུ༷་ཧྭ༷་ཕཊ་ཕཊ་རྭ་ཛ་ཐུམ་ཨ་ཏི་རྦད། རྭ་ཛ་ཟུང་ཨ་ཏི་རྦད། རྭ་ཛ་ཁ་ཚིངས་ལུས་སྟོམས་དུན་ཏྲི་པ་རི་པ་རི་སྟོམས། ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="483.2"/>ཀར་པ་ཤ་ཕག་པ་རྭ་ཛ་སྟོམས། རྭ་ཛ་ཤག་ཐུམ་ཁྲམ་ཁྲ་ནན། རྭ་ཛ་ཨ་ཀྲི་པ་ཀྲི་ ན་སོད། ཐུམ་ཐུམ་རིལ་རིལ། པ་ཙང་ཤིག་པ་ཚང་ཤིག ཆིངས་སྙོམས་ས་མ་ཡ། རིག་རུ་ཐུམ་རིལ། བུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། རྭ་ཛ་<milestone unit="line" n="483.3"/>སི་ཏི་ས་མ་ཡ་བྱིང་ཧུ༷་ཕཊ། རྭ་ཛ་ཨ་ཧོ་ཧུ༷་ཕཊ། ཤ་མ་རུ་ཏྲི་མ་ཧོ་ཛ། ཐུམ་རི་ལི་ལི། རུ་ལུ་རུ་ལུ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། རྭ་ཛ་ས་མ་ཡ་གིང་ག་རག་པྲ་མ་ཤང་ཀ་དུ་རི་སྟོམས། ཙཀྲ་མྱ་ར་ཡ་ཆིངས་སྟོམས། ཨོ་བཛྲ་རག་ཤ་རྭ་ཙའི་<milestone unit="line" n="483.4"/>ཙིསྟ་ཟུང་ཟུང་། ཁམ་རག་ཤ་རྩད་རྩད། ཁ་རག་སྨ་ཤ་རྨད་སྟོམས། འཁུ་ན་དུམ་བུ་ཤིག་ཤིག་ཤིག་སྟོམས། འདའ་ན་རག་ཤ་ཙིསྟ་ཕྱུང་རྦད། སྟོམས་ཟུང་སྣུ༷་སི་རག་ཤ་མ་ར་ཎ་སྨྱོ། །ཏྲི་རྭ་ཛ་ཨོ་ཨ༷་ཧུ༷་མྱ་ར་ཡ་སྟམ་བྷ་<milestone unit="line" n="483.5"/>ནན་ནན། །སྤྱི་ཏི་སྤྱི་ཏི་མ་སྙིང་ཁ་རག་ཛ་ཛ། །ཨོ་ལ༷་ཧུ༷་ལ༷་སྟ༷་བྷ་ནན། མོ་ཧ་བྷ་ཡ་བྷ་གྭ་ཤཱན། །ཤི་ཀྲི་བི་ཀྲི་བཛྲ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཧུ༷་ཕཊ། བཛྲ་སུམ་ཏྲི་རག་ཤ་གཏུབས། ཙི་ཏྲི་བཱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཁྱོད་དམ་ལས་ལྡོག་ན། སུ་ཏྲི་མྱ་<milestone unit="line" n="483.6"/>ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ས་རུ་ཀེ་པ་ཡ། སུ་ཏ་མྱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། །བཛྲ་སིག་ནན་སིག་ནན། མྱ་ར་ཡཧུ༷ཕཊ། ཏྲིགནནཧུ༷ཕཊ། །བཛྲ་དུག་ནན་ཧུ༷་ཕཊ། བཛྲ་ཙག་དུ་ཙག་དུ་སོད། ཙག་ཙག་ཡེར་ཡེར་སོད། ཐུམ་མྱོགས་སོད། །ར༷་<milestone unit="page" n="484"/><milestone unit="line" n="484.1"/>ཡ༷་ཏིང་བུསོད། །བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷། རྭ་ཛ་ཙིཏི་ཟུང་ཟུང་ཁུག་ནན། དུམ་བུ་ཤིག ལྡོག་ན་རྦད། སྟུ༷་པ་ནན། ཧེ་ལིང་ནན། ཙ་ཏྲི་རྦད། ཨ་ཏྲི་རྦད། མ་ཏྲི་རྦད། མ་ཧེ་ལ་རྦད། རྭ་ཛ་ཏྲིག་ནན་རྭ་ཛ་<milestone unit="line" n="484.2"/>ཧུརཐུམས། པ་ཙང་འདྲི་མ་ཐིབ་ར་རྭ་ཛ་རྦ་སྦུར་སྲོག་ནན། སྙིང་གཟིར་བྲིང་ཤག་ཡ་མ་རྦད། སརྦ་བིསྣན། བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། །བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བཛྲ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཨ། དུ་མེ་ནཱ་ག་མོ་ཏྲིག་ནན་མེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། རུ་<milestone unit="line" n="484.3"/>ཏྲེ་ཏྲིགནནརུཧུར་ཐུམས་ཛ། དུན་ཏྲི་པ་རི་པ་རི་ཙིཏི་གརྦ་ཤ་ཡག་པ་སོད། ཏྲི་ཙིསྟ་གརྦ་ཤ་ཡག་པ་སོད། སྙན་ཙིསྟ་གརྦ་ཤ་ཡག་ཤ་སོད། །དུང་སྐྱོང་པ་ཏ་བཱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏིག་ཏིག་ཞོ་འཐུང་སྒྱུགས་སོད། ཚ་བང་<milestone unit="line" n="484.4"/>མཛོད་བསྲེན་མྱར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། །ཆུ་ཧ་ན་ཏྲིཛ་ཡ་མར་ན་བྱི་ཛ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཤ་མ་ས་རུ་ཏྲི་རྭ་ཛ་ཨ་ཧོ་བྲུ་རྦད། རྭ་ཛ་ཆིངས་ཆིངས་ག་ས་ག་ས། །་བུ་ན་དུ་ཙིསྟ་ཤིག རག་ཤ་ཙིསྟ་ཟུང་། རྨ་ན་རྦད། ཐུབ་རྦད། རྦད་<milestone unit="line" n="484.5"/>ཏི་དུམ་རྦད། ཡ་རྦད་ཡ་ཁྲ་རི་བྷ་ཤ་ཡ་ཛ། །བཛྲཤོ་ན་ས་མ་ཡ། ཡ་མ་ཤོ་ན་ས་མ་ཡ། ནཱ་ག་ཤོ་ན་ས་མ་ཡ། ཁ་རག་ཤོ་ན་ས་མ་ཡ། རྒྱལ་འགོང་རྒྱལ་ཚེ་ལ་མ་ཤ །དོམ་རོལ་ཁྲག་འཐུང་། སྙིང་ཁྲག་འབྱུང་པོ་ས་མ་ཡ་<milestone unit="line" n="484.6"/>ཛ། །བཛྲཛརཏྲིགརོགཏའབྱུང་པོམྱ་ར་ཡ་སྙིང་ཁྲག་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ། བཛྲ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ། འབྱུང་པོ་ཚེ་ལ་མ་ཤ་དོམ་རོལ་ཁྲག་འཐུང་། །སྙིང་ཁྲག་འབྱུང་པོ་འབྱུང་པོ་པྲ་ཏི་པྲི་མོ་མ་ཤ་དོམ་ལ་ཁྲག་འཐུང་། རོ་ལ་ཁྲག་<milestone unit="page" n="485"/><milestone unit="line" n="485.1"/>༄༅། །འཐུང་། སྙིང་ཁྲག་མ་ལ་མ་ལ་ཡེས་ཡེས་སྨྱོ་སྨྱོ་ཧྲོ༷་ཧྲོ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་སརྦ་དུ་་ཏི་ར་ཏི་ནན། རྭ་ཛ་ནན། རྦད་ནན། ཏྲི་ཧུར་ཐུམ་ཛ། མུ་ར་ཡ་རྦད། །ཏབྱ་ཐུ་ཏབྱ་ཐུ་ཧུ༷་ཕཊ། །སརྦ་ཨུ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ནི་ཤ་ཀུ་རུ་<milestone unit="line" n="485.2"/>ཡ༷། ཁ་སོད་དབང་རོལ་ཡ་མ། །ཐོད་ཁྲག་སྤྱོས་ཤིག་ཙིསྟ་ཀུ་ལུ་ནན། སྙིང་ཁྲག་སྦྱོས་ཤིག་ཙཀྲ་ར༷། རྣམ་ཤེས་སྤྱོས་ཤིག་ཤོ་ན་ར༷། །འདོད་ཆགས་སྤྱོས་ཤིག་སུ་ཏྲི་ཁ་རམ། །གཟུགས་ཕུང་ཤིག་ཤིག །སུ་ནི་ཏྲི་ནི་ཡན་<milestone unit="line" n="485.3"/>ལག་ཆིངས་ཤིག །ཨོ་སརྦ་ཛ་ནི་ཧུ༷་ཛ། དྲི་ཏྲི་སུ་ཏྲི་དྲི་ཧུ༷་ཛ། ཤན་ཏྲི་ནི་ཧུ༷་ཛ། ཀ་ཏྲི་ནི་ཧུ༷་ཛ། གན་ཏྲི་ནི་ཧུ༷་ཛ། གུ༷་གུ༷་གུ༷་སྲི་ཅན་ཛ་ཛ་ཧུ༷་ཕཊ། །ཨོ་རྩ་ཧུ༷་ཀ་ཏེ་པུ་ར་ཙ་ཏེ་གྲྭ་ཧྭ། སྲི་ཅན་ནན་ར་ཛ་ནན། ཧེ་དུ་མ་སྨྱོ་ཀུ་ཀ་ཀ་<milestone unit="line" n="485.4"/>རེ་ཛ་ཛ། ཧེ་དུ་པྲིད་པུ་ཀ་སྐྱེ་མི་སྐྱེ་སྣ་ཧྭ། ཨེ་ར་ལིག་ཤི་ན་ཤིག་ཧེ་རི་ཧ་ཏི་པྲ་མ་ལེ་ཤག་ཧེ་རི་ལིག་ཤ་ལི་ཤ་ལི་བྱི། ཐུ༷་ལེང་སྣ་ཧྭ། ཤ་ལི་སྨྱོ་ཐུ༷། ན་ག་ཚེ་ན་གུ་ཙེ་རྒུ་རུ་ཤད་ཏི་རྦད་རྦད། །བཛྲ་བཛྲ་བཛྲ་བཛྲ བཛྲ་བཛྲ་<milestone unit="line" n="485.5"/>བཛྲ་བཛྲ་བཛྲ་བཛྲ་བཛྲ། ཁ་ཐམ་ཁ་ཐམ་ཁ་ཐམ་ཁ་ཐམ་ཁ་ཐམ་ཁ་ཐམ་ཁ་ཐམ་ཁ་ཐམ་ཁ་ཐམ་ཁ་ཐམ་ཁ་ཐམ། བཛྲ་ཡག་ཤ་རག་ཤ་ཀྲོ་ཏ་ཁ་ཁ་ཁ། ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། ཧ་ཧ་ཧ། ཧི་ཧི་ཧི། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ།<milestone unit="line" n="485.6"/>ཅེས་གསུངས་སོ། །ཕུར་པ་གསང་བའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས་དམ་ལོག་དམ་སྲི་དུ་ཏྲའི་སྡེ་བསྒྲལ་བའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཞེ་སྡང་གི་རྒྱལ་པོ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུས་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་ཐབས་<milestone unit="page" n="486"/><milestone unit="line" n="486.1"/>བཀའ་སྩལ་པ། རྣལ་འབྱོར་དོན་དང་ལྡན་པ་ལ། །དམ་ལོག་དམ་སྲི་རྭ་ཏྲེརེ་སྡེ། །གནས་དང་འཁོར་དང་ལོངས་སྤྱོད་དང་། །ཆགས་ནས་དབང་བྱེད་ཤུལ་འབྲེང་དང་། །འཁོར་དང་ལོངས་སྤྱོད་དབང་ཐང་<milestone unit="line" n="486.2"/>དཔལ། །རྒྱས་སུ་མི་སྟེར་འཕེལ་བ་འགྲིབ། །དཀར་སྒྱུར་སྲ་རྩི་བྲེ་སྲེ་སྙབ་བྱེད་པ། །དེ་དག་དྲག་པོའི་ལས་འདིས་འདུལ། །འཇིག་རྟེན་གཞན་དུ་འཕང་ལ་བཏང་། །རྡོ་འམ་ས་ལ་འབྲུབ་ཁུང་བཅའ། །རྣོན་པོ་རྩང་གིས་<milestone unit="line" n="486.3"/>བསྐོར་ནས་ཀྱང་། །ནང་དུ་འབྱུང་པོའི་གཟུགས་རྟེན་གཞག །ཁྱི་ཕག་སྤྲེའུ་དང་བྱི་ལའི་མགོ །བགེགས་དང་འགོང་པའི་རྭ་པ་གཞུག །འབྲོག་ཏེ་ནག་པོ་མགོ་དགུ་དང་། །དམ་སྲི་ནག་མོ་བྱ་མཆུ་མ། །བར་དུ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="486.4"/>འགོང་སྤྲུལ་པ་བྲུབ། །བྱི་ཆིངས་ཚུལ་དུ་ལྟོ་སྦྱར་ནས། །བླ་ཤིང་ཤོ་མང་ཁུད་དུ་དྲིལ། །བློ་རྡོ་ཕ་བོང་ལོང་བུ་ལ། །མཚལ་གྱིས་ཕྱོགས་བཞིར་སྲོག་ཡིག་བྲིས། །སེ་བ་ཉ་ཐོད་སྡིག་པའི་རྭ། །བྱི་བའི་སྙིང་དང་སྤྱང་ཀིའི་<milestone unit="line" n="486.5"/>བྲུན། །ལམ་ཆེན་རྒྱ་གྲམ་ས་དག་ནི། །ཞང་པོ་མ་དང་སྤྲུལ་པ་བུ། །འོག་གི་རྟ་དང་རྩེ་སའི་གནས། །བླ་གནས་ཡིན་ཏེ་བླ་ལ་དབབ། །རྒྱ་གྲོག་སྐེད་དམར་ཁང་ས་དང་། །ཆུ་སྣའི་འདག་ལ་ན་ཚྭ་དང་། །སྲུབ་ཀ་ཙྭ་ཡི་ལོ་<milestone unit="line" n="486.6"/>མ་དང་། །གོང་གསུམ་ལུང་གནས་རྩི་འཇགས་ལ། །གཟུག་བཅས་ཤིང་ཤུན་མིང་རུས་གཞུག །ཐལ་དཀར་བྱས་ཏེ་བྱད་ཐག་གདགས། །གདབ་དང་སྲེག་དང་མནན་པ་ཡི། །རྭ་པ་བྱེ་བྲག་སོ་སོར་སྦྱར། །འབྲུབ་<milestone unit="page" n="487"/><milestone unit="line" n="487.1"/>༄༅། །ཁུང་ཐོད་པ་ཧོམ་ལ་གདགས། །རེ་བ་ཤུག་ཤིང་ཚེར་མས་དགབ། །དུས་གསུམ་དང་ནི་དུས་བཞི་དྲུག །གཤེད་མར་གྱུར་པའི་མཚོན་ཆ་ནི། །ལྕགས་སྣ་ལྔ་ཡི་ཕུར་བུ་དང་། །སྟག་པའི་བེང་དབྱུག་ཐོ་<milestone unit="line" n="487.2"/>བ་དང་། །གོར་མ་ཤིང་ཕུར་རྡོ་རྗེ་དང་། །རལ་གྲི་འཁོར་ལོ་ལ་སོགས་པས། །དྲག་ཏུ་བརྡུང་ཞིང་བརྣག་པ་བྱ། །མོ་ལ་མདའ་ཐུན་ཟོར་གྱིས་བརྡེག །ཕོ་ལ་ཁྲག་ཐུན་གྲི་མཚོན་གདབ། །བདུན་དང་བདུན་གསུམ་གང་<milestone unit="line" n="487.3"/>ནུས་པར། །མ་ཡེངས་བརྩོན་པས་བྲབ་པར་བྱ། །སྔགས་དྲུག་རྒྱལ་པོའི་ལས་སྦྱར་ཏེ། །གདབ་དང་མནན་བསྲེག་བཀར་བར་བྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཕུར་པ་གསང་བའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས། ལས་སྦྱོར་ཐབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="487.4"/>ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཞེ་སྡང་གི་རྒྱལ་པོ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུས་གདོན་ངོས་བཟུང་བའི་དོན་དུ་བཀའ་སྩལ་པ། །སྲིད་པ་ཀུན་ལ་གནོད་པ་ཡི། །འགོང་པོ་ཕོ་མོ་འདི་དག་ནི། །རྣལ་འབྱོར་ཅན་ལ་<milestone unit="line" n="487.5"/>ལྷ་སླུབས་འཇུག །ཕལ་པ་རྣམས་ལ་མི་སླུབ་འཇུག །བགེགས་དང་འབྲས་ལ་བགེགས་སླུབས་འཇུག །ཡུལ་བརྒྱུད་གང་ཟག་བརྒྱུད་པར་བྱེད། །སྐྱེ་བ་བརྒྱུད་དང་སྤྲུལ་པ་བརྒྱུད། །དངོས་པོ་བརྒྱུད་ནས་གནོད་<milestone unit="line" n="487.6"/>པར་བྱེད། །རྐུ་ཞིང་ངོ་སྦེད་སྣ་ཚོགས་སྟོན། །འདི་དག་དྲག་ཏུ་གདོན་གྱུར་ན། །ཀླུ་བདུད་ཀླུ་བཙན་མེས་པོ་དང་། །མ་མོ་མཚོ་སྨན་མ་སྲུ་དང་། །དཀར་ནག་རྒྱལ་འགོང་བཅོས་པ་ཤིས། །རྒྱབ་རྟེན་ཕྲལ་ནས་སྣ་འདྲེན་<milestone unit="page" n="488"/><milestone unit="line" n="488.1"/>བསད། །མི་དཀར་རྟ་དཀར་འབག་སེང་དང་། །ལྷ་ཁང་བྱུང་ན་དཀར་པོ་བཅོས། །མི་ནག་རྟ་ནག་དར་ནག་དང་། །ལྷ་ཁང་ནག་མཐོང་ནག་པོ་བཅོས། །རླན་དང་ན་ཀླུང་ཆུ་མིག་ཚན། །ཀོ་མོག་རྒྱ་མཚོ་ཀླུ་གཉན་<milestone unit="line" n="488.2"/>བཅོས། །དྲག་རི་གཟར་པོ་རི་རྩེ་ཟང་། །བྲག་དམར་བཙན་བདུད་ཀླུ་ཡང་བཅོས། །གད་ཕུག་ཁང་སྟོང་ཐིགས་པ་ཅན། །ཁང་རུལ་དམ་ཅན་བསད་པ་རྩོམ། །སྦྲང་བུ་སྦུར་བ་བ་ལང་མཛོ། །གནག་མཐོང་ས་བདག་ས་<milestone unit="line" n="488.3"/>སྲིན་བཅོས། །བྱ་དང་བུད་མེད་རལ་པ་ཅན། །ཁྱི་མོ་ནག་མོ་དམ་ཅན་བསད། །རྟ་དང་བུ་ཆུང་སྤྲེའུ་དང་། །བྱི་ལ་བཙུན་པ་རྒྱལ་འགོང་བསད། །མ་སྨད་མིང་སྲིང་བུ་ཆུང་ཅན། །ཕོ་མོའི་གྲོགས་དང་རོག་ས་<milestone unit="line" n="488.4"/>འགྲས། །རྒྱལ་འགོང་ཕོ་མོ་སྲོག་རྩ་གཅད། །བཙུན་པ་སྤྲང་པོ་ངན་པའི་བཙོས། །བེག་ཏེ་ལྟོག་འགོང་དྲུང་ནས་གདོན། །དེ་ལ་སོགས་པ་དུད་འགྲོའི་ཚོགས། །འབྱུང་པོ་ལ་སོགས་ཐ་དད་རྫུ། །ངེས་པར་བརྟག་ལ་<milestone unit="line" n="488.5"/>གནད་སྲོག་གཏེམ། །བེ་ཕུར་ཧོར་སྨུག་བྱ་ཡི་མཆུ། །སྤྲུལ་པར་བཅས་པ་རྡུལ་དུ་བརླག །སྐྲུན་གསུམ་སྤྲུལ་པར་བཅས་པ་ཡང་། །རྒྱབ་དང་ཕྲལ་ནས་བརླག་པར་བྱ། །ཀླུ་གདོན་གཉན་སོགས་བྲིད་ཅིང་བསྡིག །དཀོར་<milestone unit="line" n="488.6"/>དུ་མངའ་གསོལ་འགོང་པོ་རྣམས། །དཀོར་འབོག་རྒྱལ་ཁྲིམས་ལ་ལ་བཀར། །བསྒྲུབ་པས་འཁོར་བྱུང་དམ་ལོག་བསླུས། ཁྲེ་སའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་ཞིང་མནན། །གསོ་བ་ཆུ་བོའི་གཞུད་ལ་བཏང་། །རྦད་པ་ཕྱིར་<milestone unit="page" n="489"/><milestone unit="line" n="489.1"/>༄༅། །བསད་ལོག་འཁོར་བསྐོར། །སྨྱོ་འབོག་སྐར་ཆུ་ཡུངས་ཀར་དང་། །གུ་གུལ་བདུག་ཅིང་བྲབ་པར་བྱ། །སྡེ་གནོད་ནང་ནུབ་དུས་གསུམ་བརྡུང་། །དུས་དུས་གནད་ལ་ཕུར་བུ་གདབ། །ཕུང་པོ་བསྲེག་ཅིང་<milestone unit="line" n="489.2"/>ཤ་ཁྲག་བསྟབ། །ཞབྲུལ་པའི་རྟོག་གཞི་གནན་པར་བྱ། །མཆོད་རྟེན་ལྷ་ཁང་རྒྱ་གྲམ་ལམ། །རྣལ་འབྱོར་མལ་འོག་ཐེམ་སྒོ་དང་། །ཕྱུགས་ར་བྲེས་དང་མ་སྒྱེད་སོགས། །གང་ལ་གནོད་པའི་ལམ་གནས་སུ། །གནན་པ་<milestone unit="line" n="489.3"/>བྱས་ན་ནུས་པ་འཇིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས་རྟགས་ཀྱིས་ངོས་བཟུང་ཞིང་ལས་ཀྱི་གནད་བཅད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཞེ་སྡང་གི་རྒྱལ་པོ་རྡོ་<milestone unit="line" n="489.4"/>རྗེ་གཞོན་ནུས་བཀའ་སྩལ་པ། རས་སམ་གྲོ་ག་ཤོག་ཤོག་གམ། །ཞིང་རས་ལ་སོགས་འཁོར་ལོ་ཡི། །རྫས་ལ་སྲིད་པའི་ལྟོ་བ་བྲི། །གཅོད་པའི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་པ། །བསད་དང་མནན་དང་བཟློག་དང་<milestone unit="line" n="489.5"/>བསྐྲད། །གསོ་དང་སྲུང་དང་ཤི་ས་དང་། །ཇི་ལྟར་དམིགས་པ་དེ་བཞིན་བྲི། །ཕོ་དང་མོ་ཡི་འཁོར་ལོ་བརྩམ། །སྔགས་དང་སྲོག་དང་མིང་ཡིག་དགོད། །བསྲུང་བ་རྡོ་རྗེ་ཁོང་པར་བྲི། །བུ་སྨད་ནོར་ཕྱུག་གང་<milestone unit="line" n="489.6"/>དམིགས་གདགས། །གུ་གུལ་མུ་ཟི་སྒོག་པ་སོགས། །སྨེ་རྫས་གདགས་ཤིང་དུད་པས་བསྐོར། །འབྱུང་པོ་ལྷ་ཡི་ཕྲ་མེན་བཅས། །སྲིད་གསུམ་ཁྱབ་ཅིང་ཉུལ་བྱེད་པ། །འདི་དག་མ་བཅོས་མ་བཀར་ན། །བྱས་པའི་ལས་<milestone unit="page" n="490"/><milestone unit="line" n="490.1"/>རྣམས་དོན་མེད་འགྱུར། །འདི་དག་བཅོས་བཀར་སྤྲུལ་པ་བསྒྲལ། །འཇིག་རྟེན་ཁྱབ་ཅིང་དབང་བྱེད་པ། །དམ་ལོག་སྡེ་གསུམ་དངོས་པོའི་སྲོག ཁེ་ནས་རང་སྲོག་རང་གིས་བཅད། །སྲོག་དང་མིང་དང་ཤེས་པའི་<milestone unit="line" n="490.2"/>རྟེན། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་པ་དེ། །ཕོ་གཡས་མོ་གཡོན་བསྐོར་བར་བསྒོམ། །འགུགས་པར་བྱེད་པ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། །ཡ་མ་ཏྲིག་ནན་འབྲུ་བཞིས་གཟིར། །མུ་ར་ཡ་རྦད་གཅོད་པའི་མཚོན། །དགུག་དང་བཅིང་<milestone unit="line" n="490.3"/>དང་བསྟིམ་དང་གཞུག །བྲུལ་དང་རྩེག་དང་གཏོར་དང་བསྐྲད། །བསད་དང་བསྲེག་དང་གནན་དང་བཀར། །སྔགས་ཀྱིས་སོ་སོར་གང་དམིགས་པ། །སྐྱེས་བུ་ཤེས་རབ་རིག་པས་ཟུང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་<milestone unit="line" n="490.4"/>རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས་སྲོག་གི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཞེ་སྡང་གི་རྒྱལ་པོ་དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུས། ལྷ་རྣམས་ལས་ལ་གཞུག་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དང་<milestone unit="line" n="490.5"/>པོ་དབྱིངས་ལས་ཡེ་ཤེས་བསྐྱེད། །སྟོང་བདག་མེད་པའི་སྙིང་རྗེ་བསྒོམ། །རིག་པ་གནས་པའི་སྒྱུ་འཕྲུལ་ཧུ༷། །རྟོག་པ་གཞིལ་ཅིང་ཞལ་ཡས་བསྐྱེད། །འབྲུབ་ཁུང་བྷ་ག་ཁྲོ་མོའི་གཏུན། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="490.6"/>དུ། །འདི་ལྟར་སྣང་བ་རྣམ་པར་བསྒྱུར། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོའི་གཏུན་ཚོགས་ཀྱང་། །གསང་བ་ཡབ་ཀྱི་ཕུར་པ་བསྐྱེད། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོའི་མཁའ་གསང་ནས། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་ཕྱུང་ནས་ཀྱང་། །ཕྱོགས་བཅུར་དྲེགས་པའི་<milestone unit="page" n="491"/><milestone unit="line" n="491.1"/>༄༅། །གདན་ལ་གདབ། །ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོའི་མཁའ་ཀློང་ནས། །ཟ་བྱེད་འགུག་པའི་ཕོ་ཉ་འགྱེད། །དཔའ་བོ་དཔའ་མོའི་སྦྱོར་མཚམས་ནས། །སྲས་མཆོག་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་བསྐྱེད། །དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབ་གཟི་བྱིན་<milestone unit="line" n="491.2"/>བསྐྱེད། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་ལྷ་ཚོགས་ལ། །སྤྱན་དྲང་བཞུགས་བསྟིམ་མཆོད་བསྟོད་བྱ། །སོ་སོའི་སྙིང་པོས་བསྙེན་བྱས་ཏེ། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་ཞིང་ཕོ་ཉ་འགྱེད། །ཡེ་ཤེས་སྤྲུལ་པ་ཕོ་ཉ་རྣམས། །མགྱོགས་<milestone unit="line" n="491.3"/>བྱེད་ཐུགས་རྗེས་མངགས་པའི་གིང་། །སྲིད་གསུམ་ཐམས་ཅད་གང་བྱས་ཏེ། །སྲིད་པའི་ཁྱམས་ཁང་བཙོན་དོང་དུ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་གྲུ་ཆར་དབབ། །སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་མེ་ལྟར་འབར། །ལྕགས་ཀྱི་ཚ་ཚ་བརྡབ་པ་<milestone unit="line" n="491.4"/>བཞིན། །དྲུག་གི་ཕོ་ཉས་ལས་ལ་སྦྱར། །ཕྱག་རྒྱ་རྣམ་བཞིས་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ། །དྲག་པོའི་རྩལ་ལྡན་ཀུན་གྱིས་གྲུབ། །བསོད་ནམས་ཚོགས་ཆེན་རྫོགས་པ་དང་། །སྔགས་གྲུབ་དབང་དང་ལྡན་པ་ལ། །འདུལ་སྡོམ་རྣམ་<milestone unit="line" n="491.5"/>པར་དག་པས་ཀྱང་། །འདི་དག་ཚར་བཅད་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །དེ་དག་ལྡན་པར་མ་གྱུར་ཀྱང་། །འདི་དག་བསྒྲལ་ལས་མ་བྱས་ན། །དངོས་གྲུབ་བདུད་ཀྱི་ལག་ཏུ་ཤོར། ཁེན་ཏུ་བརྩོན་པས་བསྒྲལ་བར་བྱ། །དུས་<milestone unit="line" n="491.6"/>གསུམ་རྒྱུན་དུ་གསད་ཅིང་གནན། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་འབྲས་བུ་ཐོབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས་ཕོ་ཉས་ཚར་བཅད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཞེ་སྡང་གི་<milestone unit="page" n="492"/><milestone unit="line" n="492.1"/>རྒྱལ་པོ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུས། །སྲི་ཅན་དྲུངས་ནས་འབྱིན་པའི་ལས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །མི་ཡི་སྲིད་པ་དང་པོ་ལ། །དབུས་ཀྱི་རི་བོ་མཆོག་རབ་སྲིད། །རི་རབ་ཀྱི་ནི་དབུས་ནས་ཡར། །དཔག་བསམ་ཤིང་གི་ལྗོན་ཤིང་<milestone unit="line" n="492.2"/>སྲིད། །དཔག་བསམ་ཤིང་གི་རྩེ་མོ་ལ། །བདུད་ཕོ་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་དང་། །བདུད་མོ་ནག་མོ་བཞིན་མི་སྡུག །ཚོགས་པའི་མིང་སྲིང་བཅུ་གཅིག་ནི། །གང་ན་དཀར་པོའི་ལས་དར་ལ། །དེ་ན་ཕུང་བའི་སྲི་ཅན་ཏེ། །འདི་<milestone unit="line" n="492.3"/>དག་རྣལ་འབྱོར་ཅན་གྱིས་གདུལ། །རྒྱལ་དང་བློན་དང་དམངས་དང་གསུམ། །དགྲ་སྲི་དམེ་སྲི་སྒོ་སྲི་དང་། །ཆུང་སྲི་དུར་སྲི་གོད་སྲི་དང་། །དམ་སྲི་དབྱལ་མོའི་གོང་སྲི་མནན། །རྒྱལ་པོ་ཕུང་བྱེད་ཕུང་སྲི་ནི། །རིགས་<milestone unit="line" n="492.4"/>ངན་ཧོར་མོ་སྤྱི་རིངས་མགོར། །ཆོས་འཁོར་དབུས་སུ་གནན་པར་བྱ། །བློན་པོ་ཕུང་བའི་ཕུང་སྲི་ནི། །ཕ་ཝང་ནེ་ཙོ་སྤྲེ་ཐོད་དུ། །མདུན་ས་ཆེན་པོར་གནན་པར་བྱ། །དམངས་རྣམས་ཕུང་བའི་ཕུང་སྲི་ནི། །སྤྲེའུ་མཛོ་<milestone unit="line" n="492.5"/>རྟོལ་ཐོད་པ་སྲ །ཡུལ་གྱི་དབུས་དང་ཡུལ་མདོར་མནན། །དགྲ་བོས་ཕུང་བའི་ཕུང་སྲི་ནི། །རྟ་དང་གཡག་དང་ར་ཐོད་ལ། །སོ་མཚམས་ལམ་གྱི་རྒྱ་གྲམ་གནན། །དམེ་ཡིས་ཕུང་བའི་ཕུང་སྲི་ནི། །གཡི་དང་གསའ་<milestone unit="line" n="492.6"/>དང་སྤྱང་ཐོད་དུ། །གྲོངབརྡལཆེནཔོའིདབུསསུ་མནན། །སྒོ་སྒོ་སྲི་ཅན་ལངས་པ་ནི། །ཁྱི་དང་ཕག་པའི་ཐོད་པ་སྲ །གནས་པའི་སྒོམ་པའི་ཐེམ་པར་མནན། །སྐྱེ་རྒྱུད་གཅོད་པའི་ཆུང་སྲི་ནི། །ཁྱི་ཕག་ཕྲུ་གུ་སྲེ་བྱའི་<milestone unit="page" n="493"/><milestone unit="line" n="493.1"/>༄༅། །མགོར། །མ་གནས་མལ་གྱི་འོག་ཏུ་མནན། །རིགས་ཚན་གནས་པའི་དུར་སྲི་ནི། །སེ་བྱ་གྲུན་པ་ཝ་ཐོད་དུ། །དུར་གྱི་འདབས་སུ་གནན་པར་བྱ། །རྣལ་འབྱོར་ཕོ་མོའི་དམ་སྲི་ནི། །མི་ཕག་ར་ཁྱིའི་སོག་<milestone unit="line" n="493.2"/>པ་ལ། །མཆོད་རྟེན་དཀྱིལ་འཁོར་འོག་ཏུ་མནན། །དབྱལ་མོ་གོང་གི་སྲི་ཅན་ནི། །ཁྱི་དཀར་ཤ་བའི་ཐོད་པ་སྲ །ལམ་དང་ལ་བཙས་ཆེན་པོར་མནན། །ནོར་ཕྱུགས་གོད་འགྲམས་གོད་སྲི་ནི། །ལུ་གུ་བེའུ་རིའུ་ཐོད་<milestone unit="line" n="493.3"/>དུ། །ནོར་ཕྱུགས་གནས་པའི་ར་བར་གནན། །ཕུང་བར་བྱེད་པའི་སྲི་ཅན་ནི། །ཚེ་རབས་སྔོན་གྱི་ལན་ཆགས་འདེད། །དུས་འདི་ཉིད་དུ་འབབ་པར་འགྱུར། །རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ཀྱི་སྐུ་དགྲར་འགྱུར། །སྲི་ཅན་བསྒྲལ་<milestone unit="line" n="493.4"/>བའི་ཞིང་ཡིན་པས། །གསང་བའི་གནས་སུ་འདུས་ཚོགས་ནས། །སློབ་དཔོན་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ཏེ། །གནོད་པར་བྱེད་པའི་ཕུང་སྲི་དང་། །སྡང་བར་བྱེད་པའི་དགྲ་བོ་གཉིས། །སྦྲགས་ཏེ་རྒྱ་གད་དྲག་པོས་<milestone unit="line" n="493.5"/>བརྒལ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་ཁྱོད་ཀྱིས་བཤིག །དཀོན་མཆོག་དབུ་འཕང་ཁྱོད་ཀྱིས་སྨད། །དགེ་ལ་རྒྱབ་ཀྱིས་ཁྱོད་ཀྱིས་ཕྱོགས། །ཡོན་བདག་རྣམས་ལ་གནོད་པ་བྱས། །སྔགས་འཆང་རྣམས་ཀྱི་སྐུ་ལ་བསྡོས། །ཚེ་<milestone unit="line" n="493.6"/>རབས་སྔ་མའི་ལན་ཆགས་པ། །སྡང་བར་བྱེད་དང་གནོད་པའི་བགེགས། །སྐད་ཅིག་ཙམ་གྱིས་ཕུང་བར་བྱ། ཁུ་གསུམ་འབར་བ་འདིར་སྩོལ་བས། །ནོར་གྱིས་དོགས་པའི་མིང་རུས་འདི། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་འཁོར་བཅས་<milestone unit="page" n="494"/><milestone unit="line" n="494.1"/>ཀྱིས། །ཁྱེད་ཀྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཏུ་གསོལ། །སྲི་ཅན་འདི་ལས་འདྲེ་ཆེ་མེད། །སྲི་ཅན་འདི་ལས་ཚེ་རིང་མེད། །ཚ་བའི་དབལ་དང་གསོན་གྱི་བདུད། །གཤིན་གྱི་ལྕགས་སུ་ཆེ་བའི་སྲི། །ཆུང་སྲི་རྒྱལ་བློན་དམངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="494.2"/>སྲི། །རྗེ་ཁོལ་ཞང་པོ་ཚ་ཡི་སྲི། །ཕ་སྲི་བུ་སྲི་ཕུ་ནུའི་སྲི། །དགྲ་སྲེ་དམེ་སྲི་ཡོད་མེད་སྲི། །དུར་སྲི་གོད་སྲི་སྒོ་སྲི་རྣམས། །སྲི་ཅན་མ་ལུས་གདུལ་བའི་ཕྱིར། །དཔལ་ཆེན་ཁྲོ་བོ་སྐུར་བསྒོམས་ནས། །ཐམས་ཅད་རྡུལ་དུ་<milestone unit="line" n="494.3"/>བརླག་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུས་ཕུར་གདབ་བྱ། །གཤིན་རྗེ་ནག་པོའི་ལྷོ་བར་གཞུག །ཡ་མ་རྭ་རྫའི་ཟས་སུ་སྤྱིན། །མ་མོ་རྣམས་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཕོ་ཉ་རྣམས་ཀྱིས་དགུག་འདྲེན་བྱ། །རི་རབ་ཆེན་པོའི་རྨང་དུ་<milestone unit="line" n="494.4"/>སྦ། །གཤིན་བུ་རྗེ་ཡི་ལག་ཏུ་གཏད། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་གཏིང་དུ་སྒྱུར། །མཚོན་ཆེན་འབར་བའི་རྩེ་མོས་བཅད། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་དཔལ་གྱིས་གདབ། །ཡེ་ཤེས་རྣོན་པོའི་རྩེ་ལ་གཏོང་། །རག་ཏ་འབར་བའི་རྦ་ལ་<milestone unit="line" n="494.5"/>གཡེངས། །ཡུངས་ཀར་གསེར་མདེའུ་བེ་མདུ་གཟུག །གུ་གུལ་སྦྱར་བའི་དུད་པས་བདུག །དུག་གི་གཏོར་མས་མྱོས་སུ་གཞུག །ལྕགས་ཕྱེ་ཟངས་ཕྱེའི་དབལ་གྱིས་བཅད། །ག་་ཁུང་རྡོ་རྗེ་ཐོ་བས་བརྡུང་། །ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="494.6"/>རོལ་པའི་ཚོགས་སུ་དབུལ། །ཕོ་མོའི་སྙིང་ལ་སྙིང་གཟིར་གདབ། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་གདོན་མི་ཟ། །ལས་རྣམས་བརྩམ་པ་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས་སྲི་གདོན་<milestone unit="page" n="495"/><milestone unit="line" n="495.1"/>༄༅། །མནན་ཅིང་བྲུབ་པ་ལས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཞེ་སྡང་གི་རྒྱལ་པོ་དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུས། སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ལ། བསྟན་པ་བཟུང་བ་གཏད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་<milestone unit="line" n="495.2"/>གསང་བའི་བདག་པོ་དཔལ། །སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་རིག་འཛིན་རྣམས། །བསྟན་པ་དུས་ཀྱི་ཐ་མའི་ཚེ། །ལྔ་བརྒྱ་དུས་ཀྱི་སྙིགས་མ་ལ། །སེམས་ཅན་ཉོན་མོངས་སྙིགས་མ་རྒྱས། །དེ་རུ་ལོག་པ་རྣམ་གསུམ་<milestone unit="line" n="495.3"/>གྱི། །བསྟན་པ་དར་ཞིང་ཐར་ལམ་བགེགས། །རྣལ་འབྱོར་ཅན་རྣམས་སླུ་བར་བྱེད། །དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པའི་བར་དུ་གཅོད། སེམས་ཅན་ཁ་ལོ་ལོག་པར་སྒྱུར། །ཀུན་ཀྱང་མ་རུངས་ཕུང་བར་བྱེད། །དེ་རུ་སྐལ་ལྡན་དོན་<milestone unit="line" n="495.4"/>ཡོད་ཅིང་། །དངོས་གྲུབ་ཐོད་དང་རྟགས་ཕྱིན་དང་། །དཔལ་འཕེལ་དབང་ཐང་དར་བ་དང་། །འབྲུ་དང་བང་མཛོད་ལྡན་པ་དང་། །བདེ་སྐྱིད་བསམ་པ་འགྲུབ་འདོད་པས། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད། །ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="495.5"/>གསང་བ་རྫོགས་པའི་ལུང་། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་རོལ་པ་འདི། །སྤྱད་ཅིང་ཟུང་དུ་གཟུང་བར་གྱིས། །ཞེས་གསུངས་ཏེ་ཅང་མི་གསུང་བར་བཞུགས་སོ། །སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཞེ་སྡང་གི་<milestone unit="line" n="495.6"/>བདག་པོ་ཆེན་པོ། མ་འོངས་པ་དོན་ཡོད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །ཁྲོ་མོ་འབར་བའི་ག་་ཁུང་དང་། །ཁྲོ་བོ་འབར་བའི་གཏུན་ཚོགས། །ག་་ཁུང་རྡོ་རྗེ་ཐོ་བ་བཀའ་སྩལ་པ་ངོ་མཚར་རོ། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །རྗེས་སུ་ཡི་རང་<milestone unit="page" n="496"/><milestone unit="line" n="496.1"/>ངོ་། །དོན་ཐམས་ཅད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བྱའོ། །ཞེས་གསོལ་ཏེ་འཁོར་དང་བཅས་པ་རྗེས་སུ་ཡི་རངས་ཏེ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཟག་པ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཆོ་<milestone unit="line" n="496.2"/>འཕྲུལ་སླར་བཏུལ་ཏེ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས་གཏད་ཅིང་བཟུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།ཨུ་རྒྱན་གྱི་མཁན་པོ་པདྨ་ཐོད་ཕྲེང་གིས། །བི་དྲོརྟི་མ་འབུམ་སྡེའི་ཏནྟྲ་<milestone unit="line" n="496.3"/>ལས་ཕྱུང་བ། བོད་ཡུལ་དབུས་ཀྱི་བསམ་ཡས་བདུད་འདུལ་སྔགས་པའི་གླིང་དུ། ལྕེ་རྙོ་ཀུ་ཀུ་ར་དང་། བྲང་ཏི་ཛ་ཡ་རསྤྱི་ཏས་བསྒྱུར་ཏེ། མཁར་ཆེན་བཟའ་འཚོ་རྒྱལ་ལ་གཏད་ཅིང་གདམས་པ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་<milestone unit="line" n="496.4"/>བའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས་གསང་བའི་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་པ་འབྱུང་པོ་ཀུན་འདུལ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་གུ་རྒྱ་ཏནྟྲ་ཨུ་པ་དེ་ཤ །བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>