<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0563-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--sangs rgyas thams cad kyi bu gcig pa'i rgyud/-->སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བུ་གཅིག་པའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0563-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=250.1; end=261.1--><milestone unit="page" n="250"/><milestone unit="line" n="250.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བུརྙ་སབོ་པུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བུ་གཅིག་པོའི་རྒྱུད། གསང་བའི་སྒྲིབ་པ་གཅོད་པར་བསྟན་པའི་ས་བོན་གྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="250.2"/>ཆོས་ལས་འདས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན །ཆོས་ཉིད་མཁའ་ལ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ་ཉི་མ་སྤྲིན་ལས་འཐོན་་་་བཞིན་དུ་འབྱུང་ངོ་། །དེའི་ཚེ་སེམས་<milestone unit="line" n="250.3"/>ཅན་ཐམས་ཅད་སངས་རྒྱའོ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་ཀྱི་སྲས་གཅིག་པོ་འདི་དང་པོར་བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་རང་བྱུང་དུ་གསུང་པའི་དུས་ན། དེའི་ཚེ་སྒྲ་ཐོས་པ་དང་།འཁོར་ན་གནས་<milestone unit="line" n="250.4"/>པ་ཐམསཅད་སངས་རྒྱས་སོ། །ད་ལྟ་ཡང་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་གཅིག་གི་སྒྲ་ཐོས་པས་ཀྱང་ཐོས་ཚད་སངས་རྒྱའོ། །ཐ་ན་རི་དྭགས་དང་བྱ་ཡང་རུང་ཐོས་ཚད་སངས་རྒྱའོ། །བར་དང་ཐ་མར་ཡང་འདི་དང་འཕྲད་<milestone unit="line" n="250.5"/>ནས་རྒྱའོ། ཆོས་ཀྱི་སྒོ་མོ་བརྒྱ་ཁྲག་ཁྲིག་ལ་བཅད་ཀྱང་། འདི་དང་མ་ཕྲད་ན་ཐད་ཀའི་འབྲས་བུ་ལས་སངས་མི་རྒྱའོ། །ཆོས་ལ་ཐད་ཀའི་འབྲས་བུ་འབྱུང་ངོ་། །འདི་ནི་གང་སུ་ཡང་མི་སངས་རྒྱ་བ་དང་མི་ཕྲད་<milestone unit="line" n="250.6"/>དོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་འམ། རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་འདི་དང་འཕྲད་པ་ནི་མ་རིག་པ་ཟད་པ་དང་། བསོད་ནམས་དང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཚོགས་རྫོགས་པ་སངས་རྒྱ་བའི་དུས་ལ་བབ་བོ། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་ཀྱི་སྲས་གཅིག་<milestone unit="page" n="251"/><milestone unit="line" n="251.1"/>༄༅། །པོ་འདི་རང་ལ་ཡོད་དོ། །ཆོས་མ་བྱས་པས་སངས་རྒྱ་བར་འདོད་ན། སྐྱེ་བ་བདུན་པའི་ཤ་ཁམ་གཅིག་ཟོས་ན །སྐྱེ་བ་གཅིག་ལོན་ཏེ་དེ་རང་འཕྲད་པས་སངས་རྒྱའོ། །འདིའི་རྟགས་ལ་ལྟག་པའི་ཁུང་བུ་<milestone unit="line" n="251.2"/>སྐྲ་གཡས་སུ་འཁྱིལ་བ་ཚོ་བུ་གཅིག་པ། སོར་མོ་འབྲེལ་བ། སྨིན་མཚམས་ཀྱི་བར་མཆད་པ། རྒས་ནས་སེའུ་སྐྱེ་བ། སོ་དུང་སོ་འཁོར་བར་ཡོད་པ་དེ་ཡང་རྩོལ་བའི་ཚོས་ཡིན་ནོ། །རྩོལ་བ་མེད་པར་མ་བྱས་པར་སངས་<milestone unit="line" n="251.3"/>རྒྱ་བ་ནི། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ་འདི་ཡོད་པས་སངས་རྒྱའོ། །འདི་ཡོད་ན་ཚེ་འདི་དགོས་པ་ཐམས་ཅད་ལྷུན་གྲུབ་ཏུ་འོང་ངོ་། །ཚེ་འདི་འདས་ནས་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་སོ། །དོན་ཡིད་<milestone unit="line" n="251.4"/>བཞིན་གྱི་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་ལ་ནི། ཚེ་འདིའི་དགོས་པ་ཐམས་ཅད་འོང་ངོ་། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་འབྲས་བུ་མི་འོང་ངོ་། །དོན་ཡིད་བཞིན་གྱི་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་འདི་ལ། ཚེ་འདི་ལ་དགོས་པ་ཐམས་ཅད་འོང་ངོ་། །ཚེ་འདི་<milestone unit="line" n="251.5"/>དང་ཕྱི་མ་སངས་རྒྱ་བས །དོན་ཡིད་བཞིན་གྱི་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་འདི་བཅང་པར་བྱའོ། །ཀློག་པར་བྱའོ། །ཚུལ་བཞིན་དུ་ཡིད་ལ་བྱའོ། །ཀུན་ཆུབ་པར་བྱའོ། །བཅངས་ནས་སུ་ལ་བསྟན་ཀྱང་སངས་རྒྱའོ། །བྲིས་ན་སྒོ་<milestone unit="line" n="251.6"/>ཁྱི་ཡན་ཆད་སངས་རྒྱའོ། །ཀླག་ན་སྒྲ་ཐོས་ཚད་སངས་རྒྱའོ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་ཨེ་མ་ཀི་རི་ཀི་རི །མས་ཏ་བྷ་ལི་བ་ལི༷༷ ས་མི་ཏ་ས་རུ་ས་རུ༷༷ ཀུནྟྲ་ལི་མ་སུ་མ་སུ། ཨི་ཀ་ར་སུ༷༷ ལི་ལ་བྷ་ཡེ་རྩ་ཀྲི་ར་བྱུ་ལི༷༷ པ་ཙ་ཡེ་ས་མུརྙ་<milestone unit="page" n="252"/><milestone unit="line" n="252.1"/>ཙརུ་སུརྒ་ཡ༷༷ སྟི་ཏ༷་ས་ན་འབང་འག་ལི་ཡེ༷༷ ས་ཀི་ར་འདུ་ལི་ཡེ༷༷ ཀ་མནྟྲ་རེ་པེ་ཏ། པ་ར་ལི༷༷ ཧི་ས་ན་མ་ཀརྟ༷༷ ཀེ་པ་ན། སསྦུ་ར་སྣ་ཡེ་ཙ་ཙོར་རྟག་པ༷༷སུརུ་བྷ་སྟ་ར༷༷ སེ་བ་ན༷༷ པ་ར་ན་སྟི་ཧི་སྟ༷༷༷སུ་གུ་རུ་ལ་མ་སྣྲིན་ས་<milestone unit="line" n="252.2"/>གུ་སྟི་སྟ་ཡང་བ། འགུ་ར་འགུ་ར། ས་ཁ་ར་ན་ལ༷། ན་ར་ན་ར། སྙི་ཐར་བ་ཏ་ལ༷༷༷ སི་རྣ་སི་རྣ༷༷ སྟེ་ས་རབ་ལ༷༷༷ བྱུནྟྲ་སྟུནྟྲ་ཚི་ཤ་བ་གེ་ལ༷༷ ས་ས་རི་རི་ལི་ལི༷༷ ཞི་ཨི་མི་མི་ར་ར༷༷ ཛོང་པོ་ཀེ་ཛ་ལོ་མོ་ཀེ༷༷ ཛ་ལི་ཛ་ལེ༷༷ ཛི་<milestone unit="line" n="252.3"/>ལི་ནི༷༷བླར་སུ་དྷ་ལ་ག་ཤན་ས་ན་རུ་རུ༷༷ ཨ་མ་མེ༷༷ ཨ་མ་མེ༷༷ ཨ་མ་མེ༷༷ ཨ་མ་མེ༷༷ ཨ་མ་མེ༷༷ ན་བཱ་མེ་མ་ཏ་མེ༷༷ ཛ་ཏ་ཡེ༷༷ ཁ་བ་ར་མེ༷༷ བཱ་བཱ༷༷ བོ་ག་བེ་བ་ཛ་བེ༷༷ ཁ་བ་ར་ཁ་ཨ་ཛ་ལ་ཏི་ལི་ཛ་ན་རྡུ་ལེ་ཛ་རྗུ་མུ་ཁེ༷༷ བ་<milestone unit="line" n="252.4"/>ཏ་ར་བ་ཏ༷༷༷ སྲིད་རྙསྟ་པྲེ་ཏ་ནན༷༷ ཧྲི་ཁ་ནན་ཧྲི་ད་ལ་བྱ་དྷ་ཧ་ཁམ །ཅིརྙ་པ་ཁ༷ །ཙག་བུ་ཛོ་ཏི༷༷ ཤ་བ་ཁ་སྟ༷༷ སརྦ་སྟེཡ༷༷ ཧྲི་ད་སུ་ར༷༷ སྙེཡ་ཁ༷༷ ཛ་ཁ་ག༷༷ སུ་ར་ཁག༷༷ བི་ཏ་མ༷༷ ཨ་སྤྱི་ཁའ་ག༷༷ ཨ་སྨྱི་ཁུ་ག༷༷མྲི་ཁ༷༷ མྲི་ཁ༷༷<milestone unit="line" n="252.5"/>བྱ་བ་ཚེ་ད་ཀརྨ༷༷དུ་ནེ་དུ་ནི༷༷སུ་པ་ཏ་བྱ་ལ་ཚེ་ག་ཡན་ན་ཀྲི༷༷ ཨ་ནུ་སྟ༷༷ ཁ་ག་ནེ་ར་ཁ༷༷ ཨ་གུ་ལེ༷༷ སྙེ་གུ་ལ་བ༷་ཀུ་ལེ༷༷ཀུ་ལ་ན༷༷ ཨིནྟྲ་པ་ལི༷༷ བབ་ཏ༷༷བྱ་བ་རྩེ་ཏ་ཁའ་བཱ༷༷ ཙ་པྲ་ཏི༷༷ ཙ་པྲ་ཏི༷༷ ཙ་པྲ་ཏི༷༷ ཨ་མེ་ཏ༷༷ ཏ་ར་ཤ་རེ་<milestone unit="line" n="252.6"/>བ་ཤ་ཁ་ས་མ༷༷ ཀྲི་ཛོ་ཏི༷༷ ཁ་སྟ་ཛ་སྟེ༷༷ ཛ་ཏ་ཛོ་ཏི༷༷ ན་ཤ་བི་རི་སི་བི་ས༷༷ བི་ངང་ཛི༷༷ མ་ཏི་ཀྲ་མ༷༷ བི་བ་ཀྲི་བ་༷༷ཧི་ལི་ཧི་ལི་ལེ༷༷ ཨ་ན་ན་སྲ་ཏི༷༷ ས་མ་ཡ༷༷ ནི་ཤེ་ཏ་མ་ན༷༷ ཨ་མ་མེ་ཤེ༷༷ཕ་ལ་ཀུ་ཏ་༷༷ པ་ལ་ནི༷༷ ཨ་ཏི་པ་<milestone unit="page" n="253"/><milestone unit="line" n="253.1"/>༄༅། །བ་ཀར་མ་ཤ་ཡེ༷༷ པྲ་དུར་བ༷༷ བ་སུ་རུ་ཤ་སྟམ༷༷ ཨ་ས་མ༷༷ ཨ་ས་མ༷༷ ཙ་ས་མ་ཡ༷༷ བྱི་ཏ༷་ཏ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་གྲྭཧྭ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱུད་གསང་བའི་སྒྲིབ་པ་གཅོད་པ་གཏན་པའི་ས་བོན་<milestone unit="line" n="253.2"/>གྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྲས་གཅིག་པོའི་གདམས་པ །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འབྲས་བུ་གབ་པ་གནད་ཀྱི་གདམས་པ། ྅།༷༷ རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ༷༷ཁཐ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོདྷ་ནི་ལ་ཀ་ཨ་སྟི་ཁིལྒ ཞེས་རྟགས་<milestone unit="line" n="253.3"/>པས་ཕུང་པོའི་བདུད་བཅོམ་ནས། སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་སྐུ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་སངས་རྒྱས་པར་འགྱུར་རོ། །ཉོན་མོངས་པའི་བདུད་འཇོམས་པར་བྱེད་པ། སྡུག་བསྔལ་ཐམས་ཅད་ལས་གྲོལ་བར་བྱེད་<milestone unit="line" n="253.4"/>པའི་སྔགས་ནི། ཨོ༷་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མཧྭ་མུ་དྲ་རྙོ་ན་མ་བཛྲ་ས་ར་ཎ་ཧཱུཾ༷་པ་ར་ན་ཕཊ་ཅེས་རྟགས་པས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀའི་སྐུ་དང་གཉི༷ས་སུ་མེད་པར་སངས་རྒྱས་བར་འགྱུར་རོ། །སྐུ་ལ་སྤྲུལ་པ་དང་ཡང་སྤྲུལ་གྱི་<milestone unit="line" n="253.5"/>རྟགས་པའོ། །ལྷའི་བུའི་བདུད་འཇོམས་པར་བྱེད་པ་སྣང་བའི་སྤྱོད་ཡུལ་ལོག་པའི་ངན་འཁྲིད་ཐམས་ཅད་སེལ་བར་བྱེད་པའི་སྔགས་ནི། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜ་ལ་ཧཱུཾ༷། ཚིནྟྲ་ཚིནྟྲ། སྟིསྟོ་སྟིནྟྲ། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་<milestone unit="line" n="253.6"/>ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ་པ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ༷༷ ཅེས་རྟགས་པས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པའི་སྐུ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་སངས་རྒྱ་བར་འགྱུར་རོ། །འཆི་བདག་གི་བདུད་འཇོམས་པར་བྱེད་པའི་སྔགས་ནི། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་<milestone unit="page" n="254"/><milestone unit="line" n="254.1"/>བྲི་བ་ཧྲི༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་པ་ན་ཙ༷༷ ཨོ་ཨུ་ཡུ་ཙྭ་ན་མ་ཧྭ་པུ་ན་ཨ་ཏི་སྟི་ཇི་ཨོ་ཞེས་རྟགས་པས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོ་སྐྱེ་ཤི་མེད་པ་ཚེའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་ནས་རྟགས་པ་ཆེན་པོའི་ཡུང་དྲུང་དུ་བཞུགས་<milestone unit="line" n="254.2"/>སོ། །མ་རིག་པའི་རྩ་བ་གཅོང་པའོ། །དུག་ལྔ་རང་གྲོལ་དུ་འགྲོ་བའོ། །འཁོར་བ་ཐོག་མ་མེད་པའི་ལས་ངན་གྱི་བག་ཆགས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་ཕྱགས་པའོ། །བདུད་བཞི་བཅོམ་ལྡན་ནས་སྐུ་བཞིར་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="254.3"/>པའོ ཆོས་མ་བྱས་པར་སངས་རྒྱས་པ་འདི་ནི་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་དང་འཕྲད་པར་འགྱུར་རོ། །དོན་ནོ་བུ་རིན་པོ་ཆེ་ཆེན་པོ་འདི་ལ་སྤྱད་དོ། །ཆོས་རིན་པོ་ཆེ་འདི་མེད་པར་གཞན་གྱིས་སངས་མི་རྒྱའོ། །འདི་ཡོན་ད་ཆོས་མ་<milestone unit="line" n="254.4"/>བྱས་པར་སངས་རྒྱའོ། །དོན་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་འདི་ཡིན་ནོ། །དེའི་ཡོན་ཏན་ལེགས་པར་བསྟན་པ་ནི།འདིའི་ཡོན་ཏན་བཤད་པ་དང་། ཉན་པ་དང་། སྒོམ་པ་དང་། བྱས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་སངས་རྒྱའོ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="254.5"/>ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཨོ་ཨུ༷༷་ཧཱུཾ༷༷༷ཡང་དག་གསང་བའི་སྐད་དུ། མ་མ་ཀོ་ལི་ས་མརྙ༷༷ བོད་སྐད་དུ །རང་བྱུང་རིག་པའི་ཏརྙ །ཨེ་མ་འདི་འཛིན་རྣལ་འབྱོར་སྐལ་བ་ཆེ། །འདི་ཀློག་རྣལ་འབྱོར་སྐལ་བ་ཆེ། །འདི་འཆང་རྣལ་འབྱོར་སྐལ་<milestone unit="line" n="254.6"/>བ་ཆེ། །འདི་ནི་རང་བྱུང་ཆེན་པོའོ། །ཨེ་མ་ཀི་རི་ཀི་རི༷༷མ་སྟ་བྷ་ལི་བྷ་ལི། ས་མི་ཏ་སུ་རུ་སུ་རུ་ཀུནྟྲ་ལི་མ་སུ་མུ་སུ༷༷ ཨེ་ཀ་རི་ལི་སུ་བྷ་ས་ཏ་རྩ་ཀི་ར་སུ་ལིང་ཀོ་ཏ༷༷ ལྕེ་ཡེ་ས་མུན་ཏ། ཙབྱ་སུ་ཀྟ་ཡ༷༷ སྟིས་ཧིས་སི་ས་ན་<milestone unit="page" n="255"/><milestone unit="line" n="255.1"/>༄༅། །བྱང་སྒུ་ལི་ཀེ་ས་ཀེ་ས་རྙུ་ན༷༷ མ་ཏི་ར་པེ་ཏ་ན༷༷ ཕི་ར་ན་ལི་ཧ་སི་ན། ས་བུརྙ་ར་ཏ་མེ་ག་ཙརྙ་ས་སུ་བྱ་བྷ་ཏ་ར༷༷ ཨེ་པ་ཤེ་ན་ཏ་པ༷༷ ས་རང་སྟི་ཏི་ས་ལྷུ་ལི་ཏི་ཡ་ཐ༷་ལྷུ་ག་ལྷུ་ར༷༷ སག་ཁ་ར་ལེ་ར་ན་ར་ཨི་ཐ་<milestone unit="line" n="255.2"/>ར་བ༷༷ བྱུ་ད་ཏ་བུརྙ་འཆི༷༷ ཤས་གྱེ་རིས་ས་ར་ར་རི་ལ་ཁེ་བ་ཏ༷༷ ས་སིར་སྣ་སིར་སྣ་སྙེ་ས་སྟེ་ས་རས་ས་ལ༷༷༷སྙི་སྙི་མ་ནཱ་ར་རྭ་ཨ༷༷ ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷། འདི་ཡབ་ཀྱི་དགོངས་པ་རང་བྱུང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའོ། །ཨེ་མ་ཀི་རི་ཀི་རི༷༷<milestone unit="line" n="255.3"/>སྨས་བྷ་བ་ལི་ས་མི་ཏ་སུ་རུ་སུ་མྲ ཀུནྟྲ་ལི་མ་སུ༷༷ ཨི་ཀ་རི་ལི་བྷ་ཏ་ཡ༷༷ ཙ་ཀ་བྱུ་ལི་ཏ༷༷ ལྕེ་ཡངས་མུརྙ༷༷ ཙརུ་སུ་་བྷ་བྷ་ཏི༷༷ས་མ་ན་བྱང་ལྷུ་ཡེ༷༷ ཀེ་དྷ་ཀེ་རེ་དྷ་ཀ་མ་ཧ་རིས༷༷ །ཧ་ན་པར་ར་རི་ཧི་ས་མན༷༷ ཁ་ར་ཏྲ་ལ་<milestone unit="line" n="255.4"/>ན༷༷ས༷་བྱུ་ར་ཏ་མེ་ག་ཙར་སྟ༷༷༷དྷ་བྷ་སུརུ་བྷ་ར་ཏ་ཨ༷༷ མ་ཤ་ན་པ་ར་སྟི་ཧི་སྟིས་ལྷུ་ར་ལ་མ་སྨིས་ལྷུ་ཏི་ལ་ཏ༷༷ ཡ་སྟུ་ར་ལྷུ་ར་བླངས་ཀྱི་ཁ་ནན་ལ༷༷༷ ཨི་ཐར་པ་ཏ་ལ༷། སིར་སྣ་སྟེ་སར་ལམ༷༷ བ་སྙེ་ལ༷༷༷ ས་ས་རི་རི་ལི་ལི་ཨི་<milestone unit="line" n="255.5"/>སྙི་མ་མྱ་ར་རྭ༷༷ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། འདི་ཡན་ཆོད་ཡུམ་གྱི་དགོངས་པ་རང་བྱུང་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའོ། །འདི་མན་ཆད་ཡབ་ཡུམ་གཉིས་སུ་མེད་པའི་དགོངས་པ་ཡོན་ཏན་ཀུན་རྫོགས་མཚོན་པར་བྱེད་པའི་ཕྱི་ཡི་གེ་ཉེར་ལྔས་བསྟན་<milestone unit="line" n="255.6"/>པའོ། །དབང་པོ་ཞེན་པ་བཟློག་པའི་ཕྱིར། །ཀརྨ་རཀྟ་ལྷི་ཧི་ཧི༷༷ ཕུང་པོའི་ཞེན་པ་བཟློག་པའི་ཕྱིར། །སྟེ་ག་ར་ལ་ན་སོ་གད་གླིང་། །ཡུལ་གྱི་ཞེན་པ་བཟློག་པའི་ཕྱིར། །བསྟུ་ཏ་རི་ལ་བྷ་ལ་ཏྲི༷༷སེམས་ཀྱི་དངོས་པོ་ཧཱུཾར་<milestone unit="page" n="256"/><milestone unit="line" n="256.1"/>བའི་ཕྱིར། །ར༷་པ་ཀ་ལ་ས་མི་ཁེ༷༷བྱུང་ཚོར་གནས་སུ་གཅད་པའི་ཕྱིར། །ན་ཏ་ས་ཕར་རས་མི་ཏ༷༷ འདུས་ཚོགས་སྣང་བ་ངོས་གཟུང་ཕྱིར། །ཁ་ཌ་རེ་བྷ་ས་མིག་རླུད་། རིག་པ་བཙོན་རར་གཞུག་པའ་ཕྱར། །ཨ་ཁེར་ན་<milestone unit="line" n="256.2"/>སྙེ་ཙཀ་ཤ །འཁྲུལ་བའི་རང་རྒྱུད་ཁུངས་གཅད་ཕྱིར། །ཨ་རི་མུན་ཏ་ས་གུ་ལི༷༷རིགས་དྲུག་རིམ་གྱིས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །ཡང་ས༷་ང་དུ་ས་ལ་ཡ༷༷ འཁོར་བ་དོང་ནས་འདོན་པའི་ཕྱིར། །མ་མ་ཀོ་ལི་ས་མརྙ༷༷ཆོས་ཅན་<milestone unit="line" n="256.3"/>འཐུར་དུ་གཞུག་པའི་ཕྱིར། །བྷ་རི་ཡམ་ས་རི་མ་མ་ཏི༷༷རོལ་པའི་ཡུལ་ཁུངས་སྐྲུར་བའི་ཕྱིར། །བུ་བྷ་སིང་ཧ་ཕ་བྷ་ལ༷༷ ཞེས་པའི་ཕྲེང་ཐག་བཅད་པའི་ཕྱིར། །ར་མི་སི་སྙི་ཁེ་ས་ར༷༷ ལུག་རྒྱུད་ཨར་ལ་གཏད་པའི་<milestone unit="line" n="256.4"/>ཕྱིར། །བི་མི་མ་ལ་ས་ཏ༷་ཀི༷༷ ལྷ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ལྟ་བའི་ཕྱིར། །ས་མ་ཉི་ཁམ་ཧ་ར་ར༷༷ ལྟ་སྒོམ་ལོག་པ་དག་བྱའི་ཕྱིར། །བཛྲ་ས་ཏྭ་ཧྲི་ཏོ་མི༷༷ ས་ལམ་དུས་གཅིག་གཅད་པའི་ཕྱིར། །སྙེ་ས་ཡུ་ཀྟ་ར་རྣམ་ཡེ༷༷ཡིད་སྤྱོད་ལྟ་བ་<milestone unit="line" n="256.5"/>ཁུངས་གཅད་ཕྱིར། །དྷ་མི་ས་སྟ༷་སེ་སྒུ་ལི། སྐུ་གསུམ་ལམ་དུ་བློང་བའི་ཕྱིར། །རི་མི་ས་མ་ཁ་གད་ཏ། །སྣང་བ་དངོས་སུ་བླང་བའི་ཕྱིར། །རུ་ས་སི་མ་མི་ཏ་ལ༷༷༷ སྒྲ་ཡི་ཞེན་པ་མཐར་གཅད་ཕྱིར། །ང་སྟིམ་ས་ཡང་ཀེ་ལ་<milestone unit="line" n="256.6"/>ས། བསམ་གཏན་ཆེན་པོའི་ས་ནོན་ཕྱིར། །བྷ་ཙ་པ་ལ་ས་ཨི་ཏ༷། འཕྲིན་ལས་མཐའ་རུ་དབྱུང་བའི་ཕྱིར། །ཀརྨ་ཉི་ཨ་ནུ་པ། སངས་རྒྱས་མངོན་ཞེན་བཟློག་པའི་ཕྱིར། །ས༷་ཀྲིམ་མ་ཀརྨ་ཏ༷༷ རྒྱལ་སྲས་རྣམས་ཀྱི་གནས་<milestone unit="page" n="257"/><milestone unit="line" n="257.1"/>༄༅། །རྩལ་ཕྱིར། །ང་ལ་ཁེ་ས་ཀྱི་ལི་ས༷༷ཨ༷༷འདི་ཀུན་རང་ཤུག་ཚིག་ཏུ་བྱོན། །སངས་རྒྱས་སྲས་གཅིག་རང་བྱུང་རིག་པའི་ཏནྟྲ་། མཐོང་ཐོས་རེག་པ་ཙམ་གྱིས་འདས་པའི་ཚེ་ན་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་<milestone unit="line" n="257.2"/>རྒྱ་སྟེ །འགྲོ་དོན་དུ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ། ཀུན་བཟང་ཡངས་པའི་ཀློང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རང་བྱུང་རིག་པའི་ཏནྟྲ་ཉམས་སུ་བླང་བའི་རིམ་པ། འདའ་ཁ་འཆི་དྲོད་འདི་ལ་དོན་རྣམ་པ་གསུམ་<milestone unit="line" n="257.3"/>སྟེ། དང་པོ་ཁོ་ནར་རྒྱུད་ཀྱི་དོན་ཕྱེ་བའི་ཁྱད་པར་བརྗོད་པ་དང་གཅིག །རྒྱུད་བཅང་ཐབས་ཀྱི་ལག་ལེན་བསྟན་པ་དང་གཉིས། རྟགས་ཀྱི་རིམ་པ་བསྟན་པ་དང་གསུམ་མོ། །དང་པོ་ནི་དབང་པོ་ལ་རྣོ་བརྟལ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="257.4"/>ཆོས་ཡིན། མིག་ལོང་ཡང་མི་ལྟོ། བྱ་བ་ཚིག་གི་རྒྱུ་གཞན་ཐམས་ཅད་ལ་མིག་མེད་ན་ཚིག་དོན་མི་ཁྲོལ་བས། དོན་དེ་ལྟ་བུ་ལ་འདི་རྟགས་པས་ཆོག་པས་ཁྱད་པར་འཕགས རྣ་བ་མེད་ན་མི་ཐོས་པ་ས་ཉན་དུ་མི་<milestone unit="line" n="257.5"/>བཏུབ། ཐོས་པ་ལ་མ་བརྟེན་པར་མི་ཁྲོལ་བས། །འདི་རྟགས་པས་ཆོག་པས་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས། །རྒྱུད་འདི་བྱ་ཆ་ལ་མི་ལྟོས་པར་ལུས་ཞ་བའམ། འཁུམས་སམ། མཛེས་ཁྱེར་ཡང་མི་ལྟོས་པས། །རྒྱུད་གཞན་ལུས་<milestone unit="line" n="257.6"/>ངག་གི་བཟླས་བརྗོད་ལམ་བརྟེན་པར་དོན་མེད་པ་མང་སྟེ། །འདི་ཡོད་པ་རྣམས་ལ་བརྟགས་པས་ཆོག་སྟེ་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་སོ། །བག་ཆགས་ལ་སྲབ་འཐུག་མེད་པའི་ཆོས་ཡིན་ཏེ། སྒོམ་མི་དགོས་པས། རྒྱུད་<milestone unit="page" n="258"/><milestone unit="line" n="258.1"/>གཞན་མ་སྒོམས་ན་དོན་མེད་པ་མང་སྟེ། འདི་བརྟགས་པས་ཆོག་སྟེཁྱདཔར་འཕགས་སོ། །ན་སོ་ལ་རྒན་གཤོན་མེད་པའི་ཆོས་ཡིན་ནོ། །སྒོམ་སྒྲུབ་ཀྱི་རྩོལ་བ་མི་དགོས་ལགས། །དབུགས་ལ་སླེབ་པས་ཆོག་<milestone unit="line" n="258.2"/>གོ །རྒྱུད་གཞན་ལ་རླུད་བཅུད་བྱེད་དགོས་ཤིང་མིན་མི་ཚ་བས་ཉམས་སུ་ལེན་དགོས་ཏེ། །འདི་ཡོད་པ་རྣམས་ལ་བརྟགས་པས་ཆོག་སྟེ་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་སོ། །ལས་ལ་དགེ་སྡིག་མེད་པའི་ཆོས་ཡིན་ཏེ། རྒྱུད་<milestone unit="line" n="258.3"/>གཞན་ལ་དགེ་སྡིག་སྤང་བླང་མ་བྱས་པར་འབྲུས་བུ་མི་ཐོབ་སྟེ། འདི་བརྟགས་པས་མཚམས་མེད་པ་ལྔ་བྱས་པ་གཅིག་ཡིན་སྲིད་ཀྱང་། །འདི་དང་ཕྲད་པས་ངན་སོང་ལས་ཐར་པའི་འགྱུར་ཏེ། བརྟགས་གྲོལ་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="258.4"/>དུ་འཕགས་སོ། །རྒྱུད་འདི་འགྲོ་དྲུག་སེམས་ཅན་གྱི་ལུས་ལ་འཆང་བ་དེ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གདུང་འཛིན་པས། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྲས་གཅིག་ཅེས་བྱའོ། །རྒྱུད་བཅང་ཐབས་ཀྱི་ལག་ལེན་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="258.5"/>ནི།དཔེ་འདི་གསེར་གྱི་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་པོ་མ་ཉམས་པར་དག་པར་བྲིས་ལ། དར་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་དྲིལ་ལ། སྨན་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་ཕུར་ལ། མཎྜལ་གྱི་སྟེང་དུ་བཞག་ལ། ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་རྒྱ་ཆེན་པོ་བཤམས་<milestone unit="line" n="258.6"/>ལ། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་མཎྜལ་དང་། གསེར་གྱི་མཎྜལ་ཁྲུ་གང་བ་ལ་གཡུས་བརྒྱན་པ་དང་། འབྲས་བུའི་མཎྜལ་ཕུལ་ལ་དབང་བསྐུར་རོ། །ཡང་ན་རྒྱུད་ཀྱི་སྔགས་བརྗོད་དེ རྒྱུད་སློབ་བུའི་སྙིང་ཁའམ་སྤྱི་བོར་གདགས་<milestone unit="page" n="259"/><milestone unit="line" n="259.1"/>༄༅། །ས། །སྣད་གདམས་ཤང་རྒྱས་གདབ་པ་ན། སྟང་ཐུན་དག་ག་རྒྱས་སྐར་བ ་ ས་པར་བྱའ། ། མས་ཅན་གཞན་གྱ་དན་བྱེད་ནམ་མཁའ་ལ་འཇའ་འམ། སྒྲ་འམ། འབྲུག་གམ །ས་གཡོས་སམ། དེ་<milestone unit="line" n="259.2"/>ལ་སོགས་པ་བྱུང་བའི་ཚེ། ཁ་ཤར་དུའམ། ལྷོའམ། ནུབ་བམ། བྱང་དུ་བསྟན་ཏེ། རང་གི་ལྕེ་ཉིད་དྲིལ་བུ། རྡོ་རྗེ། རིན་ཆེན། པདྨ་། རལ་གྲིར་བསྒོམ་སྟེ། རྒྱུད་གཞུང་བསྒྲགས་ན་འཇའ་འོད་ལ་སོགས་པའི་རྟགས་དེ་<milestone unit="line" n="259.3"/>རྣམས་སུས་མཐོང་བ་འམ་ཐོས་པ་དེ་དག་ཀྱང་། མྱུར་དུ་མངོན་པར་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཐོབ་བོ། །གསང་བ་ནི་དམ་ཚིག་ཡིན་ཏེ། ང་ལ་འདི་ཡོད་ཅེས་སྨྲས་ན། རང་གི་འབྲས་བུ་རྒྱབ་ཀྱི་ཕྱོགས་པས་རྟགས་མི་བྱུང་<milestone unit="line" n="259.4"/>ངོ་། །གསང་ནས་བཅངས་ན་འཆི་ཁར་སྡུག་བསྔལ་གྱི་བར་དོ་ལས་གྲོལ་ཏེ། རང་བྱུང་རིག་པའི་ཏནྟྲ་སྟེ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཐོབ་བོ། །དེ་གསུམ་བརྟགས་པས་གྲོལ་བའི་རྟགས་བསྟན་པ་ནི། །འདི་འཆང་བའི་སྐྱེས་བུ་དེ་<milestone unit="line" n="259.5"/>སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཆོད་རྟེན་དུ་རིག་པར་བྱའོ། །དེ་ཅི་ཕྱིར་ཞེ་ན། དེ་ཉིད་སངས་རྒྱས་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ལྔ་ཐོབ་པའི་རྟགས་སུ། དེ་ཉིད་ཚེ་འདས་པའི་ཚེ་རོ་སྲེགས་པས། འཇའ་དང་། འོད་དང་། རིང་བསྲེལ་<milestone unit="line" n="259.6"/>གསུམ་འབྱུང་ངོ་། །མེ་འོད་དཀར་གསལ་གཡོ་བ་མེད། །དུད་པ་སྔོན་པོ་གཡོན་བསྐོར་འཁྱིལ། །དེ་ལ་སོགས་པའི་རྟགས་རྣམས་འབྱུང་ངོ་། །རོ་བསྲེག་པའི་ཤིང་ཙན་དན་ནམ་རྒྱ་ཤུག་གིས་བྱའོ། །སྲེག་རྫས་ཉུངས་<milestone unit="page" n="260"/><milestone unit="line" n="260.1"/>ཀར་གྱི་མར་ཁུས་བྱའོ། །འོག་ཏུ་སླ་ང་བཟེད་དོ། ཁེང་ཚིག་དུད་ཆེན་ཡོལ་བའི་ཚེ། །དེ་ལ་བརྟག་པར་བྱ་སྟེ། ཁྱད་པར་དུབརྟག་པ་ནི། གང་ཟག་རིགས་ཀྱི་གདུང་རིགས་ནི་རྣམ་པ་ལྔ་འབྱུང་ངམ།འོན་ཏེ་གང་རུང་<milestone unit="line" n="260.2"/>གཅིག་འབྱུང་བ་སྟེ། སླ་ངའི་ནང་དུ་བལྟ་བར་བྱའོ། །གདུང་རིགས་གང་ཞེ་ན། དེ་ཡང་སངས་རྒྱས་མཉམ་སྦྱོར་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ཀྱི་ལེའུ་ཉེར་གཉིས་པ་ལས་འདི་སྐད་གསུངས་སོ །རྡོ་རྗེ་རྣལ་འབྱོར་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་<milestone unit="line" n="260.3"/>རྟགས་ནི། རྡོ་རྗེ་གདུང་དང་པདྨའི་གདུང་། །རིན་ཆེན་གདུང་དང་ལས་ཀྱི་གདུང་། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གདུང་དང་ལྔ། ཞེས་པས །ཡང་འདི་སྐད་དུ། ཤ་ཡི་རྟེན་དུ་ཤང་རི་རམ། །ཡང་དག་གདུང་དུ་བཤད་པ་<milestone unit="line" n="260.4"/>ཡིན། །ཁྲག་གི་རྟེན་དུ་ཆུ་རི་རམ། །སྲ་མཁྲེགས་རྡོ་རྗེའི་གདུང་དུ་བཤད་པ་ཡིན། །རུས་པའི་རྟེན་དུ་བ་རི་རམ །རྒྱལ་མཚན་གདུང་དུ་བཤད་པ་ཡིན། །ཡན་ལག་རྟེན་དུ་ཉ་རི་རམ ཁེན་ཏུ་སྲ་མཁྲེག་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="260.5"/>གདུང་། །འབྱུང་བས་འདུས་པའི་རྟེན་དུ་ནི། །པརྩི་ཁ་དོག་ལྔ་ལྡན་འབྱུང་། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གདུང་དུ་བཤད། །རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔའི་རྒྱན་ཡིན་ཏེ། །སྐུ་ལྔའི་ཚད་དུ་བཤད་པ་ཡིན། །ཐ་མ་ལྷ་སྐུའི་རྟགས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="260.6"/>སྲིད། །དེ་རྣམས་སྐུ་ཐོབ་རྟགས་སུ་བཤད། །ང་ཡིགདུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །མེ་འོད་དམར་གསལ་འདི་ཉིད་ཡིན། །སྒྲ་རྣམས་བྱུང་ན་ངེས་པ་ཡིན། །ང་ཡི་ཐུགས་ཀྱི་རྟེན་དུ་ཡང་། །འདི་བཞིན་སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་<milestone unit="page" n="261"/><milestone unit="line" n="261.1"/>༄༅། །གནས། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་ཙིསྟའི་ནང་། །ཐིག་ལེ་དཀར་དམར་སེར་ལེ་བརྒན །ལྗང་ཁུ་སྣ་ཚོགས་འབར་བའི་འོད། །སྐུ་ཡི་རྟེན་དུ་བཞག་པ་ཡིན །འཇའ་ཚོན་ལྟར་ན་ཐུགས་ཐོབ་པས། །ནམ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>