<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0350-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--yum gzungs ma'i dngos grub chen po'i rgyud/-->ཡུམ་གཟུངས་མའི་དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0350-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=1.1; end=182.1--><milestone unit="page" n="2"/><milestone unit="line" n="2.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཀ་མ་ལ་དེ་བྲི་སིརྙི་མ་ཧྭ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། ཡུམ་གཟུངས་མའི་དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚ་ལོ། །སྔོན་འདས་པའི་<milestone unit="line" n="2.2"/>དུས་མ་བྱུང་བའི་སྔོན་རོལ་ན། རི་རབ་རིའི་རྩེ་ལྷ་གཡུང་དྲུང་གི་གནས་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་པ། དཔལ་ཧེ་རུ་ཀས། སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ལ་<milestone unit="line" n="2.3"/>ཤར་བར་མཁྱེན་ནས། ཡུམ་ཆེན་མོ་ཉིད་བཞི་མུ་ཁ་ལེའི་མཁའ་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཀློང་ནས། ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་དུ་བཞེངས་ཏེ། རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་ཐུགས་ཀ་ནས། ཧུ༷་དཀར་པོ་ཞིག་<milestone unit="line" n="2.4"/>ལས། གསང་བ་དགྱེས་པའི་འཕྲོ་འདུ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་བཀྱེ་བ་ལས། ཡུམ་ཆེན་མོ་ཉིད་བཞི་མུ་ཁ་ལེའི་བྷ་ག་ལདགྱེསཔཆེནཔོརཐིམཔར་མཛདདོ། །ཡུམཆེནམོཉིདབཞིམུ་ཁ་<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>༄༅། །ལེ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོར་ཐིམ་ནས། །པདྨའི་འདབ་མ་རྒྱས་པར་མཛད་དོ། །པདྨའི་འདབ་མ་རྒྱས་པར་མཛད་པས་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཁེབས་པར་མཛད་དོ། །སྟོང་<milestone unit="line" n="3.2"/>གིཇིརྟེང་་དེསྲིའིཇིརྟེང་རྗེ་རྗེང་ཏེ<milestone unit="line" n="3.3"/>་འ ག་ ན་གྱ་ཁམས་ན། རཀྟར་ཆགས་པ་ཐམས་ཅད་གཡས་པར་གྱུར་ཏ། ། ས་ ད་པ ་འ ག་ ན་གྱ་ཁམས་ན། རྡ་ ར་གྱུར་པ་ཐམས་ཅད་རྡ་ འ་རྩ་བ་བཏགས་པར་གྱུར་ །<milestone unit="line" n="3.4"/>ངསེ་ང་ཚསྐྱེངངངཞི་དེ་་་ངང་འི<milestone unit="line" n="3.5"/>ཆགས་པའ་ མས་གཡས་ནས། ཤན་ཏུ་ང་མ ར་ ས་ནས། །རྫུ་འཕྲུལ་གྱ་ཤུགས་ཀྱས་ཆགས་པའ་ག ་མ་ག་ལ་བ ར་དང་ང་། །དང་ནས་བྷ་གའ་དཀྱལ་འཁར་ཆགས་པ ་ནང་<milestone unit="line" n="3.6"/>དུ་ཕྱིན་ཏེ། སྡངས་ལྡང་ཡང་ནས་གུས་པས་བསྐོར་ཏེ་ཕྱག་འཚལ་བ་ནི། གཡུང་དྲུང་ལྷའི་གཙོ་བོ། གནོད་འདུལ་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་ལ་སོགས་པ། ལྷ་གཡུང་དྲུང་གི་ཚོགས་དང་། གཡུང་དྲུང་<milestone unit="page" n="4"/><milestone unit="line" n="4.1"/>ལྷའི་རྒྱལ་མོ། སྲིད་པའི་ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་ལ་སོགས་པ། མ་མོ་བཅུ་བཞིའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། སྲིད་པ་སྨན་མོའི་རིགས། ལྷ་མོ་ཚོགས་ཀྱི་རྗེ་མོ་ལ་སོགས་པ། སྨན་མོའི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་དང་། གཞན་ཡང་པདྨ་བྷ་ག་<milestone unit="line" n="4.2"/>ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་ཆགས་པའི་མདངས་བྱུང་ནས་བསྐོར་ཞིང་ཕྱག་འཚལ་བ་དང་། བསྟོད་པ་བགྱིས་པ་ལས་ཡུམ་ཆེན་མོ་ཉིད་བཞི་མུ་ཁ་ལེའི་བྷ་ག་ལས། རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་རྣམ་སྣང་གསལ་ལ་སོགས་ཏེ། ཡེ་<milestone unit="line" n="4.3"/>ཤེས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་མ་ལྔའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐོན་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡུམ་ཆེན་མོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ལ་གཟིགས་ཏེ། སྤྱན་གྱིས་བརྡ་ཞིག་མཛད་ནས་ཞལ་འཛུམ་པ་ཕྱུང་བ་དང་། དེ་ནས་<milestone unit="line" n="4.4"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ལ་སྐུ་ཕྱེད་ནུབ་ཙམ་དུ་བཞེངས་ཏེ། རྣམ་པར་ཐར་པའི་དབུས་གསུམ་དུ་ཕྱུང་ནས། གཡུང་དྲུང་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་ལྷ་གནོད་འདུལ་ལ་གཟིགས་ནས། འཛུམ་པར་མཛད་པ་དང་། དེ་ནས་<milestone unit="line" n="4.5"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས། ལྷ་གནོད་འདུལ་སྟན་ལ་འདུག་པར་འགྱུར་ཏེ། དེ་ནས་ཆགས་པའི་ཡིད་ཅན། དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཕྱོགས་ཕྱོགས་སུ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡུམ་<milestone unit="line" n="4.6"/>ཆེན་མོའི་ལྷ་གནོད་འདུལ་ལ་གཟིགས་ནས། ལྗགས་ཀྱིས་བརྡ་ཞིག་མཛད་པ་ལས། དེ་ནས་ལྷ་གནོད་འདུལ་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལན་སྟོང་དུ་བརྐྱང་ཕྱག་འཚལ་ཞིང་། བག་བཞི་ས་ལ་<milestone unit="page" n="5"/><milestone unit="line" n="5.1"/>༄༅། །བརྡབས་ནས་གསོལ་པ། འབྱུང་ལྔ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །མེ་ལ་སོགས་པ་ཇི་ལྟར་འབྱུང་། །སྲིད་པའི་འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་ན། །ཕོ་དང་མོ་ཡི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སུ་<milestone unit="line" n="5.2"/>ལས་གྱིས། །སེམས་ཉིད་རྟག་ཆད་ཅི་ལ་བགྱི། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཉིད་གང་ནས་ཤར། །སྤྲུལ་པ་མང་པོ་གང་ནས་ཤར། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་དབྱིངས་ཅི་ལ་ཟེར། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་ཞེས་ཇི་ལྟ་བུ། །མངལ་ལ་སོགས་པ་མི་འཚལ་<milestone unit="line" n="5.3"/>ན། །བླང་དོར་མེད་པ་གང་གིས་སྐྲུབ། །སྲིད་པའི་བཅའ་གཞི་ཇི་སྙེད་ཀུན། །རབས་རྒྱུད་རྩ་བ་ཅི་ལྟར་ལགས། །དམ་ཚིག་ལུང་ནོད་མཆི་བའི་ཚེ། །སྲོག་ལས་དྲང་ན་ཇི་ལྟར་ལགས། །འཇིག་རྟེན་འདིར་སྒྲུབ་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="5.4"/>བསྐུལ། །དུས་མིན་འཆི་བ་གང་གིས་བསྐང་། །ཡང་དག་རྫོགས་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིཀུ་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །རྣལ་<milestone unit="line" n="5.5"/>འབྱོར་རྣམས་ཀྱི་ལས་དབང་མཆོག །མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་གཏན་ཚིགས་སུ། །སྲིད་པ་ཀུན་གྱི་བཅའ་གཞི་རྣམས། །ཡང་དག་ཉིད་དུ་བཤད་པར་བྱའོ། །དེ་ལ་ད་ནི་མ་མོ་བཅུ་བཞིའི་རྗེ་མ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། །ཡུམ་ཟིན་མོ་<milestone unit="line" n="5.6"/>ཉིད་བཞི་མུ་ཁ་ལེ་ཞེས་བྱ་བ་སྐུའི་ཁྱོན་ད་ལྟརི་གྱི་རི་རབ་གླིང་བཞི་ཙམ་ཡོད་པ། དབུ་གཅིག་ལ་ཞལ་རྣམ་པ་ལྔར་སྣང་བ། ཕྱག་བཞི་པ་ཞབས་རྣམ་པ་བརྒྱད་དུ་བསྟན་པ། ཙིསྟ་རྩ་བ་གཅིག་ལ་རྩེ་མོ་རྣམ་པ་ལྔར་<milestone unit="page" n="6"/><milestone unit="line" n="6.1"/>འབར་བ། ཤར་ཕྱོགས་ཀྱི་ཞབས་གཉིས་ཀྱི་བར་ན་གསང་བའི་མཁའ་གྲང་ལ་འདྲེད་པ། ཤེལ་གྱི་བྷ་ག་ལ་རྡོ་རྗེའི་གེ་སར་ཅན་ནོ། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་ཞབས་གཉིས་ཀྱི་བར་ན། གསང་བའི་མཁའ་དྲོ་ལ་འཇམ་པ། ཀེ་ཀེ་<milestone unit="line" n="6.2"/>རུའི་བྷ་ག་ལ་རིན་པོ་ཆེའི་གེ་སར་ཅན་ནོ། །ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི་ཞབས་གཉིས་ཀྱི་བར་ན། གསང་བའི་མཁའ་གཤེར་ལ་རླན་པ། པདྨའི་བྷ་ག་ལ་བྱི་རུའི་གེ་སར་ཅན་ནོ། །བྱང་ཕྱོགས་ཀྱི་ཞབས་གཉིས་ཀྱི་བར་ན། གསང་<milestone unit="line" n="6.3"/>བའི་མཁའ་རྩུབ་ལ་གྲང་བ་སྟེ། གེ་སར་གྱི་དཔལ་ཅན་ནོ། །དེ་ལྟར་མཁའ་བཞིས་སྐུ་ལ་བརྒྱན་པ། མཁའ་བཞིས་ཀློང་སྐུ་གཏིང་ཁུང་དུ་སྡུད་པ་ནི་གཡུའི་བདེ་ཀློང་ལ་ཆགས་པའི་གེ་སར་ཅན་ནོ། །ཟངས་ཀྱི་པདྨ་<milestone unit="line" n="6.4"/>འདབ་མ་སྟོང་དང་ལྡན་པ་གཅིག་ཡོད་དེ། དེ་ལ་ཞལ་རྣམ་པ་ལྔ་ལ། ཤར་ཕྱོགས་ཀྱི་ཞལ་དཀར་ལ་འཚེར་བ མཆེ་བ་གཙིགས་པའི་ནང་ནས། ཤེལ་གྱི་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་འཛིན་པས། འབྱུང་བ་སར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ།<milestone unit="line" n="6.5"/>རྡོ་རྗེའི་རིགས་སུ་གྱུར་ཏོ། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱེ་ཞལསྔོལགདངས་པ། མཆེ་བ་གཙིགས་པའི་ནང་ནས། ཀེ་ཀེ་རུ་འབར་བ་དགུ་འཛིན་པས། འབྱུང་བ་མེད་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། རིན་པོ་ཆེའི་རིགས་སུ་གྱུར་ཏོ། །ནུབ་<milestone unit="line" n="6.6"/>ཕྱོགས་ཀྱི་ཞལ་དམར་ལ་གདངས་པ། མཆེ་བ་གཙིགས་པའི་ནང་ནས། པདྨ་དགུ་བརྩེགས་བཟུང་བས། འབྱུང་བ་ཆུར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་པདྨའི་རིགས་སུ་གྱུར་ཏོ། བྱང་ཕྱོགས་ཞལ་ལྗང་ལ་གདངས་པ། མཆེ་བ་<milestone unit="page" n="7"/><milestone unit="line" n="7.1"/>༄༅། །གཙིགས་པའི་ནང་ནས། རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་དགུ་བརྩེགས་བཟུང་བས། འབྱུང་བ་རླུ་་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། ལས་ཀྱི་རིགས་སུ་གྱུར་ཏོ། དཀྱིལ་གྱི་ཞལ་ཅིར་ཡང་འགྱུར་བ། མཆེ་བ་གཙིགས་པའི་ནང་<milestone unit="line" n="7.2"/>ནས། གསེར་གྱི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་སྟོང་དང་ལྡན་པ་བཟུང་བས། ནམ་མཁར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རིགས་སུ་གྱུར་ཏོ། འབྱུང་བ་ལྔ་ཡང་དེ་ལྟར་བསྐྱེད་དོ། །རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་དེར་བྱུང་<milestone unit="line" n="7.3"/>ངོ་། །ཞལ་སོ་སོ་ཡིན་པས་ན་རལ་པ་སོ་སོའི་རིགས་དང་ལྡན་པར་སྣང་ངོ་། །ཙིསྟ་གཅིག་ལ་རྩེ་མོ་ལྔར་སྣང་བ་ཡང་། རྩེ་མོ་ལྔ་ལས་རིགས་ལྔའི་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡང་དེ་ལས་ཤར་ཏོ། །རྩ་བ་གཅིག་ལ་ཆོས་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="7.4"/>དབྱིངས་ཀྱང་དེ་ལས་འདུས་ཏེ། མི་ནུབ་པའི་རྒྱལ་མཚན་ཞེས་ཀྱང་གྲགས་སོ། །རྩེ་མོ་ལྔར་འབར་བ་ལས་སྲོག་གིས་བསྡུས་པའི་ཀུན་གཞི་ལ་སོགས་པའི་དྲན་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་དེ་ལས་བྱུང་བའོ། །རྩ་བ་གཅིག་<milestone unit="line" n="7.5"/>ལས་སེམས་ཅན་གྱི་སེམས་རྟག་པ་ཆེན་པོ་ཡང་དེ་ལས་བྱུང་ངོ་། །དེ་ལ་མཁའ་བཞི་ལས་ཤར་ཕྱོགས་ཀྱི་གསང་བའི་མཁའ་གྲང་ལ་འདྲེད་པས། དགུན་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །བྱང་ཕྱོགས་ཀྱི་གསང་བའི་མཁའ་<milestone unit="line" n="7.6"/>རྩུབ་ལ་གྲང་བས། དཔྱིད་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི་གསང་བའི་མཁའ་གཤེར་ལ་རླན་པས་དབྱར་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་གསང་བའི་མཁའ་དྲོ་ལ་འཇམ་པ་ནི། སྟོན་དུ་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="page" n="8"/><milestone unit="line" n="8.1"/>བརླབས་སོ། །དུས་བཞི་ཡང་དེ་ལྟར་ཆ་བསྙམས་སོ། །སྐུ་སྟོད་ཀྱི་ཞལ་ནས་འབྱུང་བ་རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་རྣམས། སྐུ་སྨད་གསང་བའི་བྷ་ག་ལ། སྦྱོར་བའི་ཚུལ་དུ་སྐུ་ཕྱེད་ནུབ་ཙམ་དུ་བཞུགས་པས། སྐྱེ་བ་རིགས་<milestone unit="line" n="8.2"/>སོ་སོ་ཡང་དེར་འདུས་སོ། ཕྱག་བཞི་ལ་གཡས་གཡོན་གྱི་དང་པོ་གཉིས་ཀྱིས་ཁོལ་མོ་བཅུ་བཞིའི་གཙོ་མོ་སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་མ་དང་། ཉི་ཟླ་ཐོད་ཕྲེང་མ་གཉིས་ཀྱི་ཙིསྟ་བཟུང་བ། གཡས་གཡོན་ཐ་མ་གཉིས་ཀྱིས་ཁྲོས་<milestone unit="line" n="8.3"/>པའི་དབང་མོ་ཆེ་བཞིའི་སྙིང་ནས་བཟུང་བ། སྦས་པའི་ཕྱག་གཉིས་ཀྱིས་བདུད་རྩི་རྣམ་པ་ལྔ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་མངོན་དུ་མཛད་པ། ཞབས་བརྒྱད་ཀྱིས་དབྱིངས་ཕྱུག་མ་བཞི་དང་། ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་ཆེན་མོ་བཞིའི་སྙིང་<milestone unit="line" n="8.4"/>ག་ནས་བརྫིས་པ། དབུས་ཀྱི་ཞལ་དཔྲལ་བའིདབྱེསནས། མི་གཟུར་གསུམ་པ་གཅིག་གིས་བལྟས་པས། མ་མོ་བཅུ་བཞིའི་ཁོལ་མོ་སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མ་དང་། ཤན་ཤན་ནེའུ་དང་། ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་ལ་སོགས་པ་འདར་<milestone unit="line" n="8.5"/>ལྕུག་ལྕུག་བྱེད་པ། དཀྱིལ་གྱི་ཞལ་ནས་རྐན་སྒྲ་བརྡབས་པས། ཧེ་རུ་ཀ་སྣིལ་སོགས་པ་སྟེ། སྲིད་པའི་དམན་མོ་ལ་སོགས་པའི་སྙིང་རྩར་གྱིས་འབྱིན་པ་སྟེ་མ་མོ་དབང་དུ་ཡང་དེས་སྡུད་དོ། །དབུས་ཀྱི་ཞལ་གྱི་ནི་<milestone unit="line" n="8.6"/>མཁའ་ཡེལ་ཡེལ་བར་རྫོགས་པས། སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་གཙོ་མོ་ཡང་དེར་རྫོགས་སོ། །སྐུ་གསང་བའི་བྷ་ག་ལ། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཀློང་ཞེས་བྱའོ། །སྐུ་རྟག་པ་ཆེན་པོ་གཡུང་དྲུང་དུ་བཞུགས་པས། སྐྱེ་ཤི་<milestone unit="page" n="9"/><milestone unit="line" n="9.1"/>༄༅། །ལས་འདས་པ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱའོ། །དེ་ལ་སྡུག་བསྔལ་མི་འབྱུང་བས་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ཞེསཀྱང་དེ་ལ་བྱའོ། །དེ་ལ་བླང་དོར་མེད་པས་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཞེས་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="9.2"/>ཀྱི་བཅུད་ལེན་པས། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་མ་ཞེས་བྱའོ། །འབྱུང་བ་ལྔ་སྐུ་ལརྫོགས་པས། འབྱུང་བའི་རྒྱལ་མོ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །དུས་བཞི་དབྱིངས་ལས་ཤར་བས་དུས་བཞི་ཆ་སྙོམས་མ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་<milestone unit="line" n="9.3"/>བྱའོ། །སྐུ་སྟོད་ནས་འབྱུང་བ་རིགས་ཀྱི་སངས་རྒྱས་རྣམས། སྐུ་སྨད་གསང་བའི་བྷ་ག་ལ་རྡུབས་བཞུགས་པས། རིགས་ཀྱི་ཡུམ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །སྦས་པའི་ཕྱག་གཉིས་ནས་བདུད་རྩི་རྣམ་པ་ལྔའིབཅུད་འཛག་པ་<milestone unit="line" n="9.4"/>མངོན་སུམ་དུ་མཛད་པས། བདུད་རྩིའི་རྒྱལ་མོ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་གཏན་ཡང་ཆོམ་ལ་འབེབས་པས། སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །སྐུ་ལུས་གཅིག་ལ་མཚན་དགུ་མ་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ལ་ཐུགས་<milestone unit="line" n="9.5"/>ལས་དྲངས་པའི་སྙིང་པོ་ནི། ཉིད་བཞི་མུ་ཁ་ལེ། ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི། བྷ་ག་པདྨ་བྱ། བདེཀློང༢དུས་འདུས་ན་སྙིང་ཛ་ཤ་ཡུ་ཏི་ཧུ༷་སྨྱོ། ཞེས་བྱའོ། །དེ་ལྷརབདག་ཉིད་བསྒོམསཔནི། དང་པོར་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="9.6"/>གསལ་བར་བསྒོམ་ལ་ཐུགས་ཀ་ནས་ཡི་གེ་ཨོ་དཀར་པོ་གཅིག་ལ། ཡེ་ཤེས་ལྔའི་གཞལམེད་ཁང་། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལྟར་ཁྱབ་བརྡལ་བའི་དབྱིངས་སུ། བདག་ཉིད་བླ་ན་མེད་པའིཏིང་ངེ་འཛིན་དུ་ཞུགས་ལ། སྙིང་<milestone unit="page" n="10"/><milestone unit="line" n="10.1"/>གར་མུ་ཁ་ལེ་ལས། ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ཀྱི་རྗེ་མོ་བསྒོམ་མིག་གཡས་པར་ཧ་ལས་མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམ་སྣང་གསལ་སྒོམ། མིག་གཡོན་པར་ཧ་ལས་མཁའ་འགྲོ་མ་འོད་གསལ་འབར་བསྒོམ། །རྣ་བ་གཡས་པ་ལ་ཧ་ལས་<milestone unit="line" n="10.2"/>མཁའ་འགྲོ་གཉེན་གསལ་འབར་མ་བསྒོམ། རྣ་བ་གཡོན་པ་ཧ་ལས་མཁའ་འགྲོ་མ་ཡང་གསལ་གཡོས་བསྒོམ། སྣ་ལ་ཧ་ལས་མཁའ་གྲོ་མ་བཀྲག་གསལ་མཉམ་བསྒོམ། སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་ནི་འོག་གི་ཚིག་བཤད་<milestone unit="line" n="10.3"/>དང་སྦར་རོ། །ཡང་མ་མོ་ཞེས་བྱ་བ་ནི། །མ་ནི་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ཡབ། །མོ་ནིསྣང་སྲིད་ཀུན་གྱིས་མ། །མ་ནི་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་དབྱིངས། །མོ་ནི་འགག་པ་མེད་པའི་ཀློང་། །མ་ནི་ཐབས་མཆོག་འདོད་མེད་མཁའ། །མོ་ནི་ཤེས་<milestone unit="line" n="10.4"/>རབ་ཆོགས་མེད་ཀློང་། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་ཡུམ་ཆིན་མོ། །སྐུ་སྟོད་ཞལ་ནས་འབྱུང་བའི་སངས་རྒྱས་དང་། སྐུ་སྨད་ཀྱི་བྷ་ག་སྦྱོར་བ་མཛད་པའི་བུ་མོ་ལྔ་ཡོད་དེ། གཅིག་ནི་རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་རྣམ་སྣང་གསལ་ཞེས་བྱ་སྟེ།<milestone unit="line" n="10.5"/>མདོག་དཀར་མོ་ལ་ཤེལ་གྱི་རལ་པ་ཅན། གསང་བའི་མཁའ་ཤེལ་གྱི་གའུ་འཁྱིལ་བ། མ་ཆགས་པའི་ཐབས་ལ་རོལ་པའོ། །གཅིག་ནི་རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་འོད་གསལ་འབར་ཞེས་བྱ་སྟེ། སྐུ་མདོག་སྔོན་པོ་ལ་རིན་པོ་<milestone unit="line" n="10.6"/>ཆེའི་རལ་པ་ཅན་ནོ། །གསང་བའི་མཁའ་ལ་རིན་པོ་ཆེའི་གའུར་འཁྱིལ་བ། མི་ལེན་པའི་ཐབས་ལ་རོལ་པའོ། །གཅིག་ནི་རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་གཉེན་གསལ་མ་ཞེས་བྱ་སྟེ། སྐུ་མདོག་དམར་པོ་བྱི་རུའི་ལན་ཕྲན་ཅན།<milestone unit="page" n="11"/><milestone unit="line" n="11.1"/>༄༅། །གསང་བའི་མཁའ་བྱི་རུའི་ག་འུར་བསྐྱིལ་བ། གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཐབས་ལ་རོལ་པའོ། །གཅིག་ནི་རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་ཡང་གསང་གཡོས་ཞེས་བྱ་སྟེ། སྐུ་མདོག་ལྗང་གུ་ལ་རྡོ་རྗེའི་ལེན་ཕྲན་ཅན་<milestone unit="line" n="11.2"/>ནོ། །གསང་བའི་མཁའ་རྡོ་རྗེའི་ག་འུར་བསྐྱིལ་བ། གྲུབ་པའི་ཐབས་ལ་རོལ་པའོ། །གཅིག་ནི་རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་བཀྲག་གསལ་མཉམ་ཞེས་བྱ་སྟེ། སྐུ་མདོག་ཅིར་ཡང་འགྱུར་བ་ལ་གཡུའི་རལ་པ་ཅན་ནོ། །གསང་<milestone unit="line" n="11.3"/>བའི་མཁའ་གཡུའི་ག་འུར་བསྐྱིལ་བ། གཉིས་མེད་བརྟེན་པའི་ཐབས་ལ་རོལ་པའོ། །འདི་ལྔ་ནི་མཁའ་བཞི་དབྱིངས་དང་ལྔ་ཞེས་བྱ་སྟེ། རིགས་ཀྱི་ཡུམ་ལྔ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ལྔ་ཡིན། སེམས་ཅན་དུས་ཆེན་པོ་ལ་འབབ་<milestone unit="line" n="11.4"/>ཡང་འདི་ལྔས་དབང་བྱེད་དེ། ཚེའི་བདག་མོ་ཆེན་མོ་ཡང་འདི་ལྔ་ཡིན་ནོ། །སྲོག་ལས་དྲངས་པའི་སྙིང་པོ་ནི། ལྷི་ས་མུ་རན་ཧུ༷་ཧ། ཏྲ་ལ་པ་ར༷་ཧ། བི་ཤ་སན་ཏི་ཧ། བི་ཡ༷་ཡ༷་ཏི་ཧ། མ་ཧྭ་ལ༷་ཏེ་ཧ། མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་གཙོ་<milestone unit="line" n="11.5"/>མོའི་ཡང་གཙོ་མོ། གཏན་ཚིགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །སྲིད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་པ་དང་། །བདག་ཉིད་ཕྱག་རྒྱར་བསྐྱེད་བྱ་བ། །འབྱུང་དང་འཇུག་པའི་<milestone unit="line" n="11.6"/>མཚན་ཉིད་ལས། །ཇི་ལྟར་བདག་གིས་ནན་ཏན་བགྱི། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །མངོན་རྫོགས་དཔལ་གྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །འབྱུང་དང་འཇུག་པའི་མཚན་<milestone unit="page" n="12"/><milestone unit="line" n="12.1"/>ཉིད་ལས། །ཇི་ལྟར་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་བསྐྱེད་པ། །ངས་བསྟན་པ་ལ་གདོན་མི་ཟ། །ཉོན་ཅིག་གདོན་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །འབྱུང་བ་སྤྲོ་བའི་ངོ་བོ་དང་། །འཇུག་པ་བསྡུ་བའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ས་བོན་གྱིས་ནི་བསྟན་པར་<milestone unit="line" n="12.2"/>བྱ། །བདག་ཉིད་ཐིག་ལེ་མཉམ་སྦྱར་ནི། །རྣམ་གསུམ་རིམ་གྱིས་ཏིང་འཛིན་བསྒོམ། །དམིགས་མེད་ཏིང་འཛིན་རྣམ་དག་ཅིང་། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །དམིགས་མེད་མ་ཆགས་ས་བོན་གྱིས། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="12.3"/>ཉིད་དུ་རྣམ་པར་གྲགས། །སྙིང་རྗེ་ནམ་མཁའི་ངོ་བོ་ལ། །བླང་དོར་མེད་པར་སྣང་བ་ནི། །མཚམས་སུ་སྦྱོར་བའི་ས་བོན་གྱིས། །ཀུན་ཏུ་སྣང་ཞེས་གྲགས་པ་ཡིན། །བདག་ཉིད་རླུད་ལས་གྱུར་པ་ཡི། །འོག་གི་ཕྱོགས་སུ་<milestone unit="line" n="12.4"/>ས་བོན་བརྟན། །བདག་གི་ཆུ་ལས་གྱུར་པ་ཡི། །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་ས་བོན་བརྟན། །བདག་གི་ས་ལས་གྱུར་པ་ཡི། །ས་བོན་ལས་ནི་སྤྲིས་མར་བརྟན། །བདག་གི་མེ་ལས་གྱུར་པ་ཡི། །ས་བོན་ལས་ནི་དྲོད་དུ་ལྡན། །བདག་<milestone unit="line" n="12.5"/>གི་ནམ་མཁའི་ངོ་བོ་ལ། །ས་བོན་ལས་ནི་སྣང་སྲིད་བསྒོམ། །དབྱིངས་ལས་འབྱུང་ལྔས་རྒྱུ་བསྐྱེད་དེ། །མཁའ་ལ་རླུད་བརྟེན་འགྲོ་ལྔར་ལྡན། །བདག་ཉིད་ཧུ༷་དུ་གསལ་བ་ལས། །ས་བོན་གྱིས་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="12.6"/>བསྒོམ། །འཁོར་ལོའི་ས་བོན་གྱིས་སྦྱངས་ནས། །རྩིབས་བརྒྱད་པ་རུ་རྣམ་པར་གསལ། །གདན་གྱི་ས་བོན་གྱིས་སྦྱངས་ནས། །རྩིབས་བརྒྱད་སྟེང་དུ་བཅུ་བཞི་བསྐྱེལ། །དཀྱིལ་དུ་རྒྱ་མཚོར་ཐོད་ཕྲེང་གཉིས། ཁྲར་<milestone unit="page" n="13"/><milestone unit="line" n="13.1"/>༄༅། །དང་ནུབ་ཏུ་མགོ་བསྣོལ་པའོ། །སྒྲོལ་བྱེད་དཀར་མོ་མིག་གཅིག་གཉིས། །བརྒྱ་བྱིན་ཕྱོགས་སུ་མགོ་བསྣོལ་པའོ། །དབང་སྡུད་ནག་མོ་རལ་གཅིག་གཉིས། །གཤིན་རྗེའི་ཕྱོགས་སུ་མགོ་བསྣོལ་<milestone unit="line" n="13.2"/>བའོ། །བདུད་རྩི་བྱེད་དང་མ་མོ་གཉིས། །ཆུ་བདག་ཕྱོགས་སུ་མགོ་བསྣོལ་པའོ། །གནས་སྦྲུལ་སེར་མོ་ལས་མཁན་གཉིས། །གནོད་སྤྱིན་ཕྱོགས་སུ་མགོ་བསྟན་པའོ། །རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོ་མེ་ལྷའི་ཕྱོགས། །དབྱིངས་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="13.3"/>མ་ནི་བདེན་བྲལ་ཕྱོགས། བདག་ཉིད་མ་ནི་རླུད་ལྷའི་ཕྱོགས། །གཅིག་པུ་མ་ནི་དབང་ལྡན་ཕྱོགས། །རིམ་གྲོ་སྐྱེ་ཕྱིར་འཁོར་རྣམས་བསྒྱེལ། །བྷ་ག་བཅུ་བཞིའི་གདན་སྟེང་ནས། །བདག་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="13.4"/>ལས། །སྙིང་པོ་ཡེ་ཤེས་མངོན་དུ་ཤར། །བྱེད་པ་པོ་ནི་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་དབུར་ལྡན་ཞིང་། །ཡེ་ཤེས་དྲུག་གི་ཕྱག་རྒྱ་ཅན། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་ཡང་དག་ལྡན། །རྫུ་འཕྲུལ་བཞི་ཡི་ཞབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="13.5"/>བཞུགས། །བདག་གི་གཟུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ལ། །རྣལ་འབྱོར་ཉིད་གཞི་བདེ་མཆོག་མ། །བྱ་བ་མོ་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཆོས་ཉིད་རྟག་པ་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ། །འོད་ཟེར་ལྔ་པོ་རྩེ་ནས་འཕྲོ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་ཞལ་མངའ་<milestone unit="line" n="13.6"/>ཞིང་། །ཡེ་ཤེས་དྲུག་གི་ཕྱག་རྒྱ་ཅན། །ཕྱོགས་མཚམས་གནོན་པའི་ཞབས་བརྒྱད་ཀྱིས། །མ་གཤེགས་པར་ནི་སྲིད་པར་བྱོན། །དུས་བཞི་འཆར་བའི་བྷ་ག་ལས། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཀློང་དུ་ཐིམ། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱིས་<milestone unit="page" n="14"/><milestone unit="line" n="14.1"/>སྐུ་བརྒྱན་ཅིང་། །སྤྱི་དཔལ་མཆོག་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །ཧུ༷་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་བླ་ན་མེད། །བླ་མེད་ཁྲག་འཐུང་དཔལ་གྱི་དཔལ། །འཇིགས་བྱེད་གསང་བའི་རྡོ་རྗེ་ནི། །མཁའ་ཀློང་ཀུན་གྱི་གཏེར་ལགས་ཀྱི། །མཁའ་<milestone unit="line" n="14.2"/>ཀློང་བདེ་བའི་ལམ་མཆོག་ནི། །སྐྱེ་འགྲོ་ཡོངས་ཀྱི་ཐར་པའི་ལམ། །སངས་རྒྱས་ཡོངས་ཀྱི་རེ་སྐོང་ཕྱིར། །ཐར་ལམ་བདེ་བའི་ལམ་མཆོག་ནི། །འཛུམ་པའི་མདངས་ཀྱིས་འབུལ་ལགས་ན། །དགྱེས་པའི་རྡོ་རྗེ་གསོར་<milestone unit="line" n="14.3"/>ནས་ཀྱང་། །རེ་སྐོང་བདུད་རྩིའི་ཆར་ཆེན་ཕོབ། །ཧོ། །ཧུ༷་མཉམ་བཞག་ཡེ་ཤེས་པདྨའི་དབྱིངས། །འབྱུང་གནས་སྐྱེ་འགྲོ་ཐར་པའི་ལམ། །རིན་ཆེན་དཀྱིལ་འཇམ་ཀློང་ཡངས་སུ། །སྤྱི་དཔལ་རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="14.4"/>གཏེར། །རེ་སྐོང་བདུད་རྩིའི་ཆར་ཆེན་ཕོབ། །ཧོ། །ཧུ༷་བྷ་ག་པདྨའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །འདབ་བརྒྱད་ས་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྡན། །ཕྱི་ལྕགས་ནང་རྟེན་སྒོ་འཕར་བཅས། །རིན་ཆེན་དཀྱིལ་འཇམ་གདན་སྟེང་<milestone unit="line" n="14.5"/>ནས། །བླ་མེད་འཕྲུལ་གྱི་ལྡེ་མིག་གིས། །ལྕགས་དཀྲོལ་གདན་ཕྱེ་གདན་ལ་བཞུགས། །རིན་ཆེན་བརྩེགས་པའི་གའུ་སྲ །བླ་མེད་ཁྲག་འཐུང་སྐུ་བསིལ་ནས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་བུམ་པ་ཡིས། །སྲིད་གསུམ་འགྲོ་<milestone unit="line" n="14.6"/>བའི་བག་ཆགས་བཀྲུས། །ཧུ༷་མི་དམིགས་པ་ལ་དམིགས་པ་ཆེ། །མ་ཆགས་པ་ལ་ཆགས་པ་བདེ། །ཐར་ལམ་བདེ་བ་བྷ་གའི་དབྱིངས། །བླང་དོར་མེད་པའི་ཀློང་ཡངས་སུ། །སྲིད་པའི་བག་ཆགས་བཀྲུ་བའི་ཕྱིར། །སྤྱི་<milestone unit="page" n="15"/><milestone unit="line" n="15.1"/>༄༅། །དཔལ་བླ་ན་མེད་པ་ཡིས། །གསང་བའི་དོན་ལྡན་ལྡེ་མིག་གིས། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་ཕྱེ་ནས། །ཡེ་ཤེས་ཆུ་བོས་ཁྲུས་ཆེན་མཛོད། །ཨཱོཾ༷་ཐབས་ལས་དབྱིངས་བྱུང་ཐར་པའི་ལམ། །དབྱིངས་ལས་ཐབས་<milestone unit="line" n="15.2"/>བཞེངས་བླ་མེད་སྐུ། །བླ་མེད་དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་སྦྱོར་བ་ན། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་ཆར་ཆེན་སྲིད་པར་སྤྲོ། །ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བ་མཉེས་པའི་མཆོད་པར་སྤྲོ། །རྣལ་འབྱོར་མཁའ་འགྲོ་སྐོང་བའི་ཚོགས་སུ་སྤྲོ། །འགྲོ་<milestone unit="line" n="15.3"/>བ་རིགས་དྲུག་སྒྲིབ་བ་སྦྱོང་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་སྤྲོ། །མུ་སྟེགས་བདུད་འདུལ་ཁྲོ་རྒྱལ་ཚོགས་སུ་སྤྲོ། །སྡུག་བསྔལ་ཟ་བྱེད་བདུད་རྩིའི་ཆར་ཆེན་སྤྲོ། །དབང་པོ་གསལ་བྱེད་ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མར་སྤྲོ། །འདོད་ཆགས་<milestone unit="line" n="15.4"/>ཚིམས་བྱེད་གསང་བའི་སེམས་སུ་སྤྲོ། །ཧོ། །ཧུ༷་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ལས། །མ་བཀག་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས་པ་ན། །ཐམས་ཅད་ཐིག་ལེ་ཉིད་ཀྱི་ངང་། །ཞེས་གླེངས་ཏེ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་གྱུར་ཏོ། །གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="15.5"/>སྦྱོར་བའི་ཐིག་ལེ་ཆེ། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བའི་འོད་ཟེར་ལས། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་འཕྲོ་འདུ་བྱུང་། །བདག་གི་ས་ཡི་ངོ་བོ་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །མཁའ་འགྲོ་བརྟན་འབར་སེམས་མའི་མཆོག །མི་<milestone unit="line" n="15.6"/>འཇིགས་པ་ཡི་དབུ་གསུམ་གྱིས། །དུག་གསུམ་དབྱིངས་སུ་སྒོ་འབྱེད་ཅིང་། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །སྦྱིན་པ་ཆེན་པོ་རྟག་ཏུ་གཏོང་། །མཚོན་དུ་མེད་པའི་སྐུ་མདོག་ལ། །དཀར་ལ་དང་བའི་ན་བཟའ་<milestone unit="page" n="16"/><milestone unit="line" n="16.1"/>གསོལ། །རྫུ་འཕྲུལ་བཞི་ཡི་ཞབས་དག་གིས། །ས་བདག་གདན་ལ་བརྐྱང་བསྐུམ་བཞུགས། །བདག་གི་རླུད་ལས་གྱུར་པ་ཡི། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །མཁའ་འགྲོ་ཡང་གསལ་སེམས་མའི་མཆོག །ཐོགས་<milestone unit="line" n="16.2"/>པ་མེད་པའི་དབུ་གསུམ་གྱིས། །ཁམས་གསུམ་ཐིག་ལེར་སྒོ་འབྱེད་ཅིང་། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །སྦྱིན་པ་ཆེན་པོ་རྟག་ཏུ་གཏོང། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ན་བཟའ་ལྗང་གུ་བི་ཌརུ། །རྫུ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="16.3"/>བཞི་ཡི་ཞབས་དག་གིས། །གནོད་སྤྱིན་གདན་ལ་བརྐྱང་བསྐུམ་བཞུགས། །བདག་གི་ཆུ་ལས་གྱུར་པ་ཡི། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །མཁའ་འགྲོ་གཉེན་གསལ་སེམས་མའི་མཆོག །རོལ་པ་ཆེན་པོའི་དབུ་ག<milestone unit="line" n="16.4"/>སུམ་གྱིས། །དུག་གསུམ་དབྱིངས་སུ་སྒྲོལ་བྱེད་ཅིང་། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་ཕྱག་རྒྱ་ལས། སྦྱིན་པ་ཆེན་པོ་རྟག་ཏུ་གཏོང་། །མཚོན་དུ་མེད་པའི་སྐུ་མདོག་ལ། །དམར་པོ་དབང་གི་ན་བཟས་བརྒྱན། །རྫུ་འཕྲུལ་བཞི་ཡི་<milestone unit="line" n="16.5"/>ཞབས་དག་གིས། །ཆུ་བདག་གདན་ལ་བརྐྱང་བསྐུམ་བཞུགས། །བདག་གི་མེ་ལས་གྱུར་པ་ཡི། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །མཁའ་འགྲོ་འོད་གསལ་སེམས་མའི་མཆོག །སྟོབས་ལྡན་མཆོག་གི་དབུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="16.6"/>གྱིས། །སྲིད་གསུམ་ཐིག་ལེའི་སྒོ་འབྱེད་ཅིང་། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །སྦྱིན་པ་ཆེན་པོ་རྟག་ཏུ་གཏོང་། །མཚོན་དུ་མེད་པའི་སྐུ་མདོག་ལ། །རིན་ཆེན་སྔོན་པོའི་ན་བཟས་བརྒྱན། །རྫུ་འཕྲུལ་བཞི་ཡི་ཞབས་<milestone unit="page" n="17"/><milestone unit="line" n="17.1"/>༄༅། །དག་གིས། །གཤིན་རྗེ་གདན་ལ་བརྐྱང་བསྐུམ་བཞུགས། །བདག་གི་བསྲེག་ལས་གྱུར་པ་ཡི། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །མཁའ་འགྲོ་བཀྲག་གསལ་སེམས་མའི་མཆོག །མི་འགྱུར་བ་ཡི་དབུ་<milestone unit="line" n="17.2"/>གསུམ་ལ། །སྐྱེ་འགྲོ་མཁའ་ལ་སྒོ་འབྱེད་ཅིང་། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །མི་བཟད་པ་ཡི་སྦྱིན་པ་གཏོང་། །ཅིར་ཡང་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །བཙོ་མ་གསེར་གྱི་ན་བཟའ་གསོལ། །རྫུ་འཕྲུལ་བཞི་ཡི་ཞབས་<milestone unit="line" n="17.3"/>དག་གིས། །བརྒྱ་བྱིན་གདན་ལ་བརྐྱང་བསྐུམ་བཞུགས། །བདག་གི་གསང་བའི་ཐིག་ལེ་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །བླ་ན་མེད་པའི་ཡབ་ཡུམ་གཉིས། །སྦྱོར་བའི་གདན་དུ་དྲུག་པོ་འདིང་། །བདག་གི་<milestone unit="line" n="17.4"/>འོད་ཆེན་སྣ་ཚོགས་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །དཔལ་འབར་ཁྲོ་མོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །བདག་གི་དངས་མ་བཞི་པོ་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །གསང་བའི་ཡུམ་བཞི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །བདག་གི་དངས་<milestone unit="line" n="17.5"/>མ་བརྒྱད་པོ་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །ཁམས་གསུམ་བརྡར་གཅོད་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །བདག་གི་བདེ་ཆེན་གསང་བ་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །དུག་གསུམ་དབང་སྡུད་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །བདག་གི་<milestone unit="line" n="17.6"/>དཔག་བསམ་ཤིང་བུ་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །སྐྱེ་ཤི་རྩད་གཅོད་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །བདག་གི་ཟངས་ཀྱི་སྦུ་གུ་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །པརླེ་ཤྭ་རྡི་དབང་གི་སྐུ། །བདག་གི་སྲིད་པའི་མདོ་<milestone unit="page" n="18"/><milestone unit="line" n="18.1"/>བསྡུས་པའི། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །ཡག་ཤ་ཁྲོ་མཆོག་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །བདག་གི་དབང་མོ་མདོ་བསྡུས་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །རག་ཤ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡིའི་སྐུ། །གཡས་གཡོན་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="18.2"/>ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡི་ས་མ་ཡ། །བདག་གི་སྲིད་པ་འཇུག་བྱེད་པའི། །་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །སྒུ་ཡ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡིའི་སྐུ། །དེ་ལྟར་རྟག་ཏུ་བསྒོམ་པ་ནི། །བྱེད་པ་པོ་དང་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="18.3"/>མོ། །ཕ་མ་མེད་པའི་ཕོ་མོ་གཉིས། །སྲིད་པའི་སྔོན་དུ་བྱུང་བ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ལས་ཤིན་ཏུ་བགྲེས། །ལྔ་ལས་གྱུར་པའི་བུད་མེད་ལྔ། །གཉེན་མེད་སྐྱིད་པའི་གཡུང་དྲུང་ཡིན། །བསྐྱེད་པའི་ཁྲོ་མོ་བཅུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="18.4"/>ནི། །ཅིར་མི་འོང་གི་སྤུན་དྲུག་སྟེ། །རུས་མེད་སྤུན་དྲུག་བཅུ་གསུམ་ཡིན། །མཚོན་དུ་མེད་པའི་ནམ་མཁའ་ལ། །གཟའ་སྐར་མང་པོ་ཤར་བ་ལྟར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ལས། །རོལ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཅིར་ཡང་<milestone unit="line" n="18.5"/>སྣང་། །སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །གསང་ཆེན་བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་ལས། །བྷ་གའི་སྟེང་དུ་ལིསྐོ་སྤྲོ། །རྩེ་ནས་ཐིམ་ཞིང་དཀྱིལའཁོར་སྤྲོ། །ངས་གསུངས་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་པའི་བཅའ་<milestone unit="line" n="18.6"/>གཞི། སྦས་པའི་ཐིག་ལེའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །སྐྱེ་འགྲོ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀུན། །རྣམ་རྟོག་ནད་ཀྱི་ཟིན་པ་ལ། །བདུད་རྩིའི་སྨན་ཆེན་ཇི་ལྟར་གཏོང་། །ངོ་<milestone unit="page" n="19"/><milestone unit="line" n="19.1"/>༄༅། །མཚར་ལྷ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །བླ་མེད་དཔལ་གྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྟོག་པའི་ནད་གཞིལ་སྨན་ཆེན་པོ། །ངས་གསུངས་པ་ལ་གདོན་མི་ཟ། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་<milestone unit="line" n="19.2"/>དྲུང་ཡང་དག་པ། ཁུ་གཅིག་དང་ནི་རྐྱེན་གཉིས་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་རྣམ་སྦྱངས་པ། །སྤྲོ་བསྡུ་བྱས་པས་དྲི་མཆོག་འགྱུར། །དུག་གསུམ་ནད་ཀྱི་གཉེན་པོ་ཡིན། ཁུ་གཉིས་དང་ནི་རྐྱེན་གསུམ་ལས། །ས་བོན་གྱིས་<milestone unit="line" n="19.3"/>ནི་རྣམ་སྦྱངས་པ། །སྤྲོ་བསྡུ་དུ་བར་འཐུལ་བས་ནི། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡི་ནད་རྣམས་འབྱང་། །རྒྱུ་གསུམ་དང་ནི་རྐྱེན་ལྔ་ལས། །ས་བོན་གྱིས་ནི་ཡང་དག་སྦྱངས། །སྤྲོ་བསྡུ་གཡོས་པར་འགྱུར་པ་ལ། །རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་ནི་<milestone unit="line" n="19.4"/>ཀུན་ཏུ་རྒྱུ། །འཇུག་པའི་ནད་རྣམས་ཞི་བར་བྱེད། །བདག་གི་དྲི་མ་ཆེན་པོ་ལ། །ས་བོན་གྱིས་ནི་རྣམ་སྦྱངས་པ། །ཟོས་ན་ཡོན་ཏནརྣམ་གཉིས་ལྡན། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་གཏི་མུག་ཡིན། །བདག་གི་མྱ༷་ས་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="19.5"/>ལ། །ས་བོན་གྱིས་ནི་རྣམ་སྦྱངས་པས། །ཟོས་ན་ཡོན་ཏན་རྣམ་གཉིས་ལྡན། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་ང་རྒྱལ་ཡིན། །བདག་གི་ཁྲག་ལས་གྱུར་པ་ཡི། །ས་བོན་གྱིས་ནི་རྣམ་སྦྱངས་པ། །ཟོས་ན་ཡོན་ཏན་རྣམ་གཉིས་<milestone unit="line" n="19.6"/>ལྡན། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་འདོད་ཆགས་ཡིན། །བདག་གི་དྲི་ཆུ་ལས་གྱུར་པ། །ས་བོན་གྱིས་ནི་རྣམ་སྦྱངས་པ། །ཟོས་ན་ཡོན་ཏན་རྣམ་གཉིས་ལྡན། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་ཕྲག་དོག་ཡིན། །བདག་གི་གསང་བའི་ས་བོན་<milestone unit="page" n="20"/><milestone unit="line" n="20.1"/>ལ། །ས་བོན་གྱིས་ནི་རྣམ་སྦྱངས་ཏེ། །ཟོས་ན་ཡོན་ཏན་རྣམ་གཉིས་ལྡན། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་ཞེ་སྡང་ཡིན། །ཀུན་འདུས་གཅིག་ཏུ་གྱུར་པ་དང་། །ཕྲ་མོ་སྟོང་དང་སྤོམ་པོ་བརྒྱད། །བསྡུས་ལ་གོང་བུར་དྲིལ་བ་<milestone unit="line" n="20.2"/>ལས། །བསྡུ་བའི་སྔགས་ཀྱིས་རྣམ་སྦྱངས་ཏེ། །སྤྲོ་བསྡུས་འོད་དུ་འབར་བ་ནི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །ཟོས་ན་དཔལ་ཆེན་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་བཀུར་སྟིར་བྱེད། ཁུ་གསུམ་རྐྱེན་<milestone unit="line" n="20.3"/>ལྔའི་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་སྟེ། །སྣང་བ་ཆེན་པོ་སྣང་སྲིད་འཆར་བའི་རྒྱུ། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་འབྱུང་གནས་ཏེ། །མཁའ་འགྲོ་དམ་ཅན་ཀུན་གྱི་སྲོག་གི་རྒྱུ། །རང་བྱུང་བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་འབྱུང་གནས་ཡིན། །རང་<milestone unit="line" n="20.4"/>བྱུང་རྣམ་དག་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་བཞུགས་པས། །དུག་གསུམ་རྣམ་རྟོག་གོནད་ཀྱི་གཉེན་པོ་ཡིན། །ཐེག་ཆེན་ས་གཞི་ཆེན་པོ་ལས། །རྩི་མཆོག་མང་པོ་ཀུན་སྐྱེས་ཏེ། །སྐྱེ་འགྲོའི་<milestone unit="line" n="20.5"/>གསོས་སུ་གྱུར་པ་ལྟར། །བདག་ཉིད་བདུད་རྩིའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། །སྲོག་གིས་བསྡུས་པའི་སེམས་ཅན་ཀུན། །རྣམ་རྟོག་ནད་ཀྱི་གསོས་སུ་ཆེ། ཁུ་གསུམ་རྐྱེན་ལྔའི་བདུད་རྩི་སྟེ། །མ་རིག་བརྒྱལ་བའི་དོང་ཞེས་<milestone unit="line" n="20.6"/>བྱ། །དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དང་ལྷ་གནོད་འདུལ་ལ་སོགས་པ་དང་། འཁོར་དེར་འདུས་པ་རྣམས། བདུད་རྩིའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས་གཏན་དུ་ཚིམ་ནས། ལང་ཚོའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་<milestone unit="page" n="21"/><milestone unit="line" n="21.1"/>༄༅། །བོ། །གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །སྲིད་པའི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀུན། །འདོད་ཆགས་ཀྱིས་ནི་ཁམས་གསུམ་འཁོར། །ཞེ་སྡང་གིས་ནི་ངན་སོང་ལྷུང་། །དེ་ལས་ནན་ཏན་ཇི་ལྟར་བགྱི། །ཉག་<milestone unit="line" n="21.2"/>གཅིག་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །ཉག་གཅིག་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཇི་ལྟར་ཆགས་སྡང་རྣམ་པ་གཉིས། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོར་ངས་བཤད་ཀྱི། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་<milestone unit="line" n="21.3"/>ཡང་དག་པ། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཕ་དང་ཕུ་བོ་མེས་པོ་དང་། །ལྷ་དང་བྲམ་ཟེ་མུ་སྟེགས་དང་། །བྲན་དང་གཡོག་པོ་ལ་སོགས་པའི། །ཞིང་བབྱུརྟག་ཏུ་ལྡན་པ་ལ། །ཕུང་པོ་བསད་དེ་སྙིང་ཕྱུང་<milestone unit="line" n="21.4"/>ན། །དངོས་གྲུབ་ཡ་མཚན་ཆེན་པོར་འགྱུར། །འདོད་ཆགས་ཆེན་པོའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །མ་དང་སྲིང་མོ་བུ་མོ་དང་། །ལྷ་མོ་ཀླུ་མོ་རིགས་ངན་མོ། །བྲན་མོ་གཡོག་མོ་ལ་སོགས་ཏེ། །གདོལ་པ་མོ་དང་ཕྱལ་བ་<milestone unit="line" n="21.5"/>དང་། །ཚུལ་དགུར་སྦྱར་ན་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ཅེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། ལྷ་གཡུང་དྲུང་ལ་སོགས་པ་ཡ་མཚན་དུ་གྱུར་ནས། དངངས་ཏེ་ཅང་མི་སྨྲ་བ་དང་། འཁོར་གྱི་གཙོ་བོ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སྟན་ལས་ལངས་<milestone unit="line" n="21.6"/>ཏེ། །ཡེ་ཤེས་བཞིའི་བརྐྱང་ཕྱག་ཕྱོགས་བཞིར་བཙལ་ནས། བག་བཞི་ས་ལ་བརྡབས་ཏེ། ལུས་བརྐྱང་ནས། རྒྱལ་བ་རྫོགས་པའི་ཞབས་སྤྱི་བོར་བླངས་ཏེ། དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་འདོད་པའི་ཕྱིར། ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ནས་<milestone unit="page" n="22"/><milestone unit="line" n="22.1"/>གསོལ་བ། ཕ་དང་ཉེ་བའི་ཞིང་བཅུ་དག །བསད་ན་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པ་ཡི། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོའི་ཏིང་འཛིན་དང་། །མ་དང་ཉེ་བ་ཕྱལ་པ་དག །སྦྱར་ན་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པ་ཡི། །འདོད་ཆགས་ཆེན་པོའི་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="22.2"/>གྱིས། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་བདག་འཚལ་ན། །སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་ཏེ། །ལུས་ས་ལ་ལན་སྟོང་དུ་བརྡབས་པ་དང་། །སྲིད་པ་དུས་ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་གཡོས་ཏེ། །འཁོར་ཐམས་ཅད་དུས་<milestone unit="line" n="22.3"/>གཅིག་ཏུ་ཁམས་ཞབྲུགས་ནས་ཐམས་ཅད་བག་བཞི་ས་ལ་རྡེབས་ཤིང་ཡ་མཚན་ནོ། །སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོ་ཡ་མཚན་ནོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡ་མཚན་ནོ། །ཞེས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་སྨྲས་ནས། པདྨ་ཁ་འབུས་པ་ལྟར་སོར་<milestone unit="line" n="22.4"/>བཅུ་སྤྱི་བོ་ལ་བླངས་ཏེ། མིག་མི་ལྡོག་པར་མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོ་ལ་རྟོག་གོ །དེ་ནས་དེ་ལྟ་བུའི་སྤྱོད་པ་ཐུགས་སུ་གསོལ་ནས། འཁོར་ཐམས་ཅད་ལ་དགྱེས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མདངས་ཀྱིས་གཟིགས་ཏེ་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="22.5"/>པ། །རྡོ་རྗེའི་འཁོར་གདུང་བ་དང་། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་སྙིང་བརྩེའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཞུས་པ་ལེགས། །ཀུན་ཀྱང་དྲན་པ་གནས་སུ་སྡུས། །སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་བདེ་ལ་བཀོད། །ངས་ཀྱང་བདུད་རྩིའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="22.6"/>སྤྱིན། །འདུ་ན་ས་མ་ཡ་ལྷན་སྟུ༷། །ཞེས་གསུང་པ་ལས། །འཁོར་ཐམས་ཅད་སེམས་རྣལ་དུ་ཕེབས་སོ། །སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་དུས་གཅིགཏུབདེ། རྣ་བའི་དབངཔོ་བླགས་ནས། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཕྱག་རྒྱའི་རྗེས་སུ་<milestone unit="page" n="23"/><milestone unit="line" n="23.1"/>༄༅། །ཞུགས་ནས་འཁོར་ཀུན་ཉན་ཏོ། །དེ་ནས་སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། གཉེན་སྡུག་དང་ནི་ཞིང་བཅུ་ལ། །བསད་པའི་ཕྱིར་ན་ཞེ་སྡང་བསྒོམ། །སྦྱང་བ་གསུམ་གྱི་ས་བོན་གྱིས། །སྦྱངས་ན་སྲིད་<milestone unit="line" n="23.2"/>པའི་བག་ཆགས་འབྱང་། །ལྔ་ཡི་ཚོམ་བུའི་ས་བོན་གྱིས། །སྒོ་ལྔ་བཅད་ན་འཆོར་བ་མེད། །སྙིང་བརྩེ་བ་ཡི་ཤུགས་དག་གིས། །བསྡུས་ནས་རྒྱལ་བའི་རིལ་བུ་སྤྱིན། །སྒོ་འབྱེད་པ་ཡི་ས་བོན་གྱིས། །སྙོ་དྷི་ཙིསྟའི་སྒོ་ཕྱེས་<milestone unit="line" n="23.3"/>ནས། །རྣ་བརྒྱུད་བྱིན་པས་སེམས་བཞུ་སྟེ། །མ་མས་ཡང་ཀྱང་ཤར་བཟློག་པའི་ས་བོན་གྱིས། །སྤྲོས་ཏེ་འབྲུ་བཅུའི་སྙིང་པོ་སྤྱིན། །ཆུ་དང་འོ་མ་བསྲེས་པ་བཞིན། །མྱ་ངན་ཟློ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །བཅིངས་ནས་བདེ་<milestone unit="line" n="23.4"/>སྐྱིད་གཡུང་དྲུང་སྤྱིན། །རྐྱེན་ལྔའི་སྒོ་འབྱེད་ས་བོན་གྱིས། །རི་རབ་ཆེན་པོའི་སྒོ་ཕྱེ་སྟེ། །ལྷ་མོ་ལྔ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །ལྕགས་ཀྱུའི་ཕྱག་རྒྱས་བསྡམས་ནས་སུ། །རྒྱུ་གཅིག་དབྱིངས་ནས་བྱུང་ནས་ནི། །མཚམས་སུ་སྦྱོང་<milestone unit="line" n="23.5"/>བའི་ས་བོན་གྱིས། །ཡེ་ཤེས་གཡུང་དྲུང་བརྡལ་བ་ལས། །སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོས་མཚམས་སྦྱར་ནས། །གསེར་དང་དངུལ་དུ་བསྲེས་པ་བཞིན། །སྡིག་པ་བྱས་ཀྱང་ཡེ་ཤེས་འབར། །ཡང་ན་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བཀྲམ་<milestone unit="line" n="23.6"/>སྟེ། །ཕུང་པོ་མངོན་སྤྱོད་ལྷ་ལ་མཆོད། །རྩ་བ་གསང་བའི་བྷ་ག་ལ། །མཚམས་སུ་སྦྱོར་བའི་ས་བོན་གྱིས། །སྲས་སུ་བསྐྱེད་ན་བསོད་ནམས་མཆོག །བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་འབར་བ་ཡིས། །སྲིད་པའི་བུད་ཤིང་སྲེག་པ་<milestone unit="page" n="24"/><milestone unit="line" n="24.1"/>ལྟར། །ཡེ་ཤེས་མེ་དཔུང་འབར་བ་ཡིས། །འགྲོ་བ་ཀུན་གྱི་བག་ཆགས་བསྲེག །མེ་ལ་ཤིང་ནི་བསྣན་པ་ལྟར། །སྡིག་པ་བྱས་ཀྱང་ཡེ་ཤེས་འབར། །མ་དང་སྲིན་མོ་ཕྱལ་པ་དང་། །སྦྱོར་བའི་ཕྱིར་ནི་འདོད་ཆགས་<milestone unit="line" n="24.2"/>བསྒོམ། །ལྔ་ཡི་ས་བོན་རྣམ་ལྔ་ལས། །གཅིག་ལ་ལྔ་ལྔར་ཚོམ་བུར་སྦྱོར། །ལམ་དུ་བདེ་བའི་ས་བོན་གྱིས། །བྷ་ག་ལ་ནི་འདབ་མ་བརྒྱད། །གདན་དུ་བདེ་བའི་ས་བོན་གྱིས། །ཀློང་ལ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་སུ་བཅས །ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="24.3"/>ས་བོན་གཡས་གཡོན་གྱི། །དབུ་ལ་མཁའ་འགྲོ་ལྔ་པོ་ཉིད །དྲིལ་བུའི་ས་བོན་རྐང་མཐིལ་ལ། །ཞགས་པའི་ས་བོན་ལག་གཉིས་ལའོ། །བདག་ཉིད་སྙིང་པོའི་བརྟན་པའི་སྐུ། །གནས་ལྔ་རལ་གྲིའི་ས་བོན་ལྔ། །གཅིག་<milestone unit="line" n="24.4"/>ལ་མཁའ་འགྲོ་ལྔ་ལྔས་བསྐོར། །འདྲེན་པའི་ས་བོན་སྒལ་ཚིགས་ལ། །དགྱེས་པའི་ས་བོན་གཡས་དང་གཡོན། །བསྟིམ་པའི་ས་བོན་གསང་བ་ལ། །ལྕགས་ཀྱུའི་ས་བོན་རྐང་གཉིས་ལ། །ལྕགས་སྒྲོག་ས་བོན་ལག་<milestone unit="line" n="24.5"/>གཉིས་ལ། །བསྐྱོད་པའི་ས་བོན་མཚམས་སུ་སྟེ། །སྤྲོས་ནས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཚེ། །སྤྲོས་ནས་མཚམས་སུ་སྤྲོས་བསྟིམ་སྟེ། །མཆོད་པ་བཞི་ཡི་ས་བོན་གྱིས། །སྟོང་ཁམས་བཀང་སྟེ་མཉེས་མཆོད་ལ། །རིགས་དྲུག་<milestone unit="line" n="24.6"/>འགྲོ་བའི་སྡིག་སྦྱོངས་ནས། །འཇུག་པའི་ས་བོན་ཆེན་པོ་ཡིས། །བསྡུས་ནས་ཀུན་བཟང་མཁའ་ལ་བསྟིམ། །གཏིང་དཔག་མེད་པའི་རྒྱ་མཚོ་ལས། །ཆུ་བྲན་མཐའ་དག་འདུ་བ་ལྟར། །བྱ་བྱེད་གཉིས་ཀྱི་ཀློང་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="25"/><milestone unit="line" n="25.1"/>༄༅། །དུ། །མ་སྲིང་ལ་སོགས་ཀླུ་མོ་དང། །གདོལ་པ་རིགས་ངན་ཕྱལ་པ་ལ། །ཚུལ་དགུར་སྦྱར་ན་བསོད་ནམས་མཆོག །ཅེས་བཀའ་སྩལ་པས། འཁོར་ཐམས་ཅདཆགས་སྡང་གི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ཏ་ན་ག་<milestone unit="line" n="25.2"/>ཎའི་བཅའ་གཞིའོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་གསོལ་པ། །མངོན་སྤྱོད་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཇི་ལྟར་བདག་གིས་ནན་ཏན་བགྱི། །སྤྱི་དཔལ་མཆོག་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །རྒྱལ་<milestone unit="line" n="25.3"/>པོ་བདེ་བས་བཀའ་སྩལ་པ། །དེ་ཕྱིར་ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་སེམས། །མངོན་སྤྱོད་མཆོད་པ་སྣ་ཚོགས་ཏེ། །བདག་ཉིད་མཁའ་འགྲོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྡན། །རྒྱན་དང་བགོ་བའི་ལོངས་སྤྱོད་ལ། །འདོམ་གང་འོད་ཀྱི་ས་བོན་<milestone unit="line" n="25.4"/>གྱིས། །སྦྱངས་ན་དཀྱིལ་འཁོར་མཉེས་པ་ཡི། །བཟའ་དང་བཅའ་བའི་ལོངས་སྤྱོད་ལ། །སྲེག་པའི་ས་བོན་མཐར་བཞག་ལ། །བདུད་རྩིའི་ས་བོན་མཆོད་སྦྱངས་ཏེ། །མཉེས་ཤིང་དགྱེས་པའི་ལོངས་སྤྱོད་ཀྱིས། །མཆོད་<milestone unit="line" n="25.5"/>ཅིང་ཟོས་ན་དཀྱིལ་འཁོར་མཉེས། །བཏུང་བས་ཚིམ་པའི་ལོངས་སྤྱོད་ལ། །སྲེག་པའི་ས་བོན་གྱིས་སྦྱངས་ཏེ། །ཆུ་ཡི་ས་བོན་ཆེན་པོ་ཡིས། །སྦྱངས་ཏེ་འཐུང་ན་དཀྱིལ་འཁོར་མཉེས། །ཕར་བཏབ་པ་དང་ཚུར་ལེན་<milestone unit="line" n="25.6"/>པ། །ཕོ་དང་མོ་ཡི་ས་བོན་གྱིས། །སྦྱངས་ན་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཐོབ། །མཆོད་པ་འོད་ཀྱི་ས་བོན་སྤྲོ། །རྟགས་ཀ་དང་ནི་ཏ་ཏོ་ཏ་ལོ་ལ།དང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ས་བོན་གྱིས། །སྦྱངས་ན་སྡིག་སྦྱང་ཉེས་པ་<milestone unit="page" n="26"/><milestone unit="line" n="26.1"/>མེད། །འདི་ལྟར་བྱས་ན་འཕགས་པ་མཉེས། །མངོན་སྤྱོད་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་ཡིན། ཆོས་ཀྱི་རང་བཞིན་དངོས་མེད་སྟེ། །དངོས་མེད་ཡི་གེ་སྟོང་པས་སྦྱངས། །སྟོང་ཉིད་སྟོང་པ་ཡེ་ནས་དབེན། །སྤྲོས་པའི་སྣོད་ཀྱང་<milestone unit="line" n="26.2"/>དངོས་ཀྱིས་སྟོང་། །རྣམ་པར་སྨིན་པ་སྟོང་པས་མེད། །བྱེད་པ་པོ་དང་བྱ་བ་མོ། །གདོད་ནས་སྟོང་པའི་འབྲས་བུ་ལེན། །རྟོགས་པས་སྟོང་པའི་འབྲས་བུ་ལེན། །ལེགས་དང་ཉེས་པ་གཉིས་སུ་མེད། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="26.3"/>ལེན་པ་མེད། །གདོད་ནས་ལེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །དེ་སྐད་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པ་འཁོར་དང་བཅས་པ། འཁོར་ཀུན་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཀུན། སྟོང་པའི་འབྲས་བུ་ལ་སེམས་མི་<milestone unit="line" n="26.4"/>ཡེངས་པར་རྟོགས་སོ། །དེ་ནས་ལྷ་གདོད་འདུལ་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོའི་ཞབས་ལ་འཇུས་ནས། མོས་པ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། དགོངས་ཤིག་ཡེ་ཤེས་བདེ་ཆེན་ལྷ། །སྲིད་པ་ལུབྲུག་པའི་རྟོག་པ་<milestone unit="line" n="26.5"/>ཡིས། །སེམས་ཀྱི་འཁྲུལ་པ་ཅི་མཆིས་པ། །ཞབས་ལ་སྤྱི་བོས་གལ་གྱུར་ནས། །སྟོང་པ་ཆེན་པོར་བཟོད་པར་གསོལ། །འབྲས་བུ་ཆེན་པོར་བཟོད་པར་གསོལ། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོར་བཟོད་པར་སྔསོལ། །ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="26.6"/>ཆེན་པོར་བཟོད་པར་གསོལ། །དེ་ནས་མི་དམིགས་པའི་ཚངསཔཆེནཔོཐོབབོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དེ་ལངས་ནས་སྐུ་ལསྦྲུལབཞིནའཁྲིལཏེ། མཛེས་པཆེནཔོས་མཆོད་པ་བྱས། །ཕྱ་དབང་ཆེན་པོ་<milestone unit="page" n="27"/><milestone unit="line" n="27.1"/>༄༅། །བདག་ལ་སྩོལ། །ནང་དབང་ཆེན་པོ་བདག་ལ་སྩོལ། །གསང་དབང་ཆེན་པོ་བདག་ལ་སྩོལ། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་ཡི། །ང་ཡི་གསང་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="27.2"/>ཆེན་པོ་འདི། །ཕྱོགས་བཅུ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ལ། གསང་བ་འདི་ལས་མི་མངའ་བས། །གསང་བའི་གསང་ཆེན་གསང་བའི་གཏེར། །གསང་བ་མཆོག་གི་སྤྱོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཁྱོད་ལ་གཏད། །འགྲོ་<milestone unit="line" n="27.3"/>བ་ཀུན་ལ་སྙིང་བརྩེའི་ཕྱིར། །ང་ཡི་སྤྱོད་པ་མཐའ་དག་དང་། །ང་ཡི་བྱིན་རླབས་ཆེན་པོ་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཟུང་། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཁྱོད། །གསང་བ་ཀུན་གྱི་བྱེད་པ་པོ། །གསང་བའི་<milestone unit="line" n="27.4"/>གསང་ཆེན་གསང་བའི་བདག །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་གསང་བའི། །གསང་བའི་དཔལ་དུ་དབང་བསྐུར་རོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དགོངས་པ་སྟེ། །རྣལ་འབྱོར་ཀུན་ལ་བདེ་སྦྱིན་པ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཁྱོད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="27.5"/>ཟུང་། །སྟུ་ཡ་མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་ས་མ་ཡ་ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །ཞེས་གནང་བ་དང་། དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དེས། རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་ཀུན་བཀྲོལ་ཏེ། །སྤྱི་དཔལ་མཆོག་ལ་མངོན་པར་གཏོར། །གསང་དབང་ཆེན་པོ་སྩོལ་བའི་<milestone unit="line" n="27.6"/>ཕྱིར། །སྙིང་དང་སྙིང་གི་གྲོགས་མོ་དེ། །སྤྱི་དཔལ་མཆོག་ལ་ཡོན་དུ་འབུལ། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་མང་པོ་ཀུན། །གསང་དབང་གནང་ནས་ཡོན་དུ་བཞེས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་གསོལ་པ། །ས་མ་ཡ་ཞེས་བགྱི་བ་<milestone unit="page" n="28"/><milestone unit="line" n="28.1"/>གང་། །ས་མ་ཡ་ལ་དུ་ཞིག་མཆི། །ས་མ་ཡ་ཡི་དོན་རྣམས་གང་། །དེ་སྐད་ཞུསླ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །ཉག་གཅིག་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ས་མ་ཡ་ཞེས་བྱ་བ་ནི། །འདའ་བར་དཀའ་བའི་དམ་ཚིག་གོ །དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="28.2"/>གྲངས་ལ་བསམ་མི་ཁྱབ། །བསྡུ་ན་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ནོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་གསོལ་པ། །ས་མ་ཡ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཇི་ལྟར་བདག་གིས་ནན་ཏན་བགྱི། །ཉག་གཅིག་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །དེ་<milestone unit="line" n="28.3"/>སྐད་ཞུས་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །ཉག་གཅིག་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྟོན་པ་བདེ་གཤེགས་ཀུན་གྱི་དཔལ། །སྐུ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་མི་སྤང་ཞིང་། །བསྒོ་བའི་ཚིག་རྣམས་ཉན་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་སྐྲུན་ལ་གདུང་བ་<milestone unit="line" n="28.4"/>བསྐྱེད། །འདི་ནི་ལུས་ཀྱི་ས་མ་ཡ། །བསྐྱེད་རྫོགས་ས་བོན་རྒྱུན་མི་གཅོད། །རྒྱལ་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་གསལ་བར་བསྒོམ། །འདི་ནི་ངག་གི་ས་མ་ཡ། །གསང་བའི་སྙིང་པོ་ངེས་པའི་དོན། །སྣོད་ངན་རྣམས་ལ་སྤེལ་བ་<milestone unit="line" n="28.5"/>མིན། །འདི་ནིཙིསྟའི་ས་མ་ཡ། །ག་ན་ཏ་ནའི་འབྲས་བུ་ལྔ། །སྤང་བར་མི་བྱ་སྤྱད་པ་ཡིན། །འདི་ནི་ཡན་ལག་ས་མ་ཡ། །དམིགས་མེད་སྤྱོད་པ་མཐའ་དག་ཀུན། །འགྲོ་དོན་རྫོགས་པའི་ས་མ་ཡ ས་མ་ཡ་ནི་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="28.6"/>ཆེ། །འདའ་བར་མ་མཛད་རྡོ་རྗེའི་དམ། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་བྱེད་པ་ཡིན། །མཁའ་འགྲོ་རྣམ་གསུམ་ས་མ་ཡ། །ཞེསདཔལཆེནཔོསབཤདདོ། །དེ་སྐད་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དང་རིགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="29"/><milestone unit="line" n="29.1"/>༄༅། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ནི་གསང་བའི་བདག་པོར་གྱུར། འཁོར་མང་པོ་ནི་གཡུང་དྲུང་གི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་ནས། གསང་བ་དགྱེས་པའི་དམ་ཚིག་ཅན་དུ་གྱུར་ཏོ། །རྣལ་འབྱོར་གྱི་རྒྱུད་ལུང་ཆེན་པོ། ཀ་མ་ལ་དེ་<milestone unit="line" n="29.2"/>བྲི་སིརྙི་མ་ཧྭ་ཏན་ཏྲ་ལས། བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་བཅའ་གཞི་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་བཅའ་གཞི། རིན་པོ་ཆེ་གཏེར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །འཇིག་<milestone unit="line" n="29.3"/>རྟེན་དབང་ཆེན་འདི་རྣམས་ཀུན། །བསྐུལ་བའི་ཆོ་ག་ཇི་ལྟར་ལགས། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་<milestone unit="line" n="29.4"/>དྲུང་ཡངདག་པ། །ངས་གསུངས་པ་ལ་གདོན་མི་ཟ། །འཇིག་རྟེན་དབང་ཆེན་འདི་རྣམས་ཀུན། །འཇིག་རྟེན་འདིར་བསྐུལ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་ཡུམ་གྱི་བྷ་གའི་ཀློང་། །དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་<milestone unit="line" n="29.5"/>འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་ངང་། །སྐྱེ་འགྲོ་མ་ལུས་འབྱུང་བ་ལྔ་ལ་རྫོགས། །འདས་དང་མ་བྱོན་འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་དབྱིངས། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཉིད་ཡུམ་གྱི་བྷ་གའི་ཀློང་། །བདེ་ཆེན་ཡུམ་གྱི་ཀློང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཧུ༷་ཁམས་<milestone unit="line" n="29.6"/>གསུམ་ཐམས་ཅད་ཡུམ་གྱི་བྷ་གའི་ཀློང་། བརྒྱན་ཡང་། སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་པོ། །གྲུ་ཆད་སྒོ་བཞི་བྷ་གའི་ཚུལ་དུ་བརྒྱན། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་རྒྱལ་མོ་སྐུ་བསྐྱོད་ཅིག །ཧུ༷་འཁོར་ལོ་འབར་བའི་ལྟེ་<milestone unit="page" n="30"/><milestone unit="line" n="30.1"/>དབུས་སུ། །ཡ་བདུད་བསྒྱེལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །ཡུམ་གྱི་རྒྱལ་མོ་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །བཞི་ཟུར་ཞབས་བརྒྱད་ཕྱོགས་མཚམས་གནོན། །མཁའ་བཞི་བདེ་ཀློང་གཅིག་ཏུ་འཁྱིལ། །མཁའ་ལ་དུས་བཞིའི་ཆ་སྙོམས་<milestone unit="line" n="30.2"/>མ། །དབུ་གཅིག་ཞལ་ལྔ་སྲིད་པ་གསལ། །ཞལ་ནས་འབྱུང་བ་ལྔ་འཆར་མ། །ཕྱག་དྲུག་ཕྱག་རྒྱ་སྣ་ཚོགས་བསྣམས། །དང་པོ་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་དང་། །བར་མ་དྲིལ་ཞགས་བྷརྙ་དམར། །ཐ་མ་བདུད་རྩི་གཡང་གཞི་<milestone unit="line" n="30.3"/>ལྡན། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ན་བཟའ་སྣ་ཚོགས་ཤིན་ཏུ་འབར། །འཁོར་ལོ་འབར་བའི་ལྟེ་བ་ལ། །ཚོགས་ཀྱི་གཙོ་མོར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་ཤར་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་ན། །ས་བདག་<milestone unit="line" n="30.4"/>བསྒྱེལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། ཁྲར་གྱི་མཁའ་འགྲོ་སེདྷིའི་གདོང་། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་རྣམ་སྣང་གསལ། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ན་བཟའ་དཀར་པོ་ཤེལ་ལྟར་དཀར། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་<milestone unit="line" n="30.5"/>བཞིར་བགྲད །དང་པོརྡོ་རྗེ་བྷསྟོ་འབར། །བར་མ་དགྲ་སྟུ་ག་་ཤིང་བརྡེག །ཐ་མ་སེརྙེའི་མཆོག་ཆེན་སྙོད། །འབྱུང་བ་ས་ཡི་མངའ་བདག་མོ། །འགྲོ་བའི་རུས་ལ་མངའ་མཛད་མ། །རུས་པའི་བདག་མོར་གཤེགས་<milestone unit="line" n="30.6"/>སུ་གསོལ། །ཧུ༷་བྱང་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་ན། །གནོད་སྤྱིན་བསྒྱེལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །བྱང་གི་མཁའ་འགྲོ་ཁྱུང་ཆེན་གདོང་། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་ཡང་གསལ་གཡོས། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་<milestone unit="page" n="31"/><milestone unit="line" n="31.1"/>༄༅། །ལ། །ན་བཟའ་ལྗང་གུ་ཤིན་ཏུ་འབར། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དང་པོ་བྷརྙ་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས། །བར་མ་དབྱུག་ཆེན་རྒྱུ་ཕྲེང་འདྲེན། །ཐ་མ་སྤྱང་མོའི་ཞིང་ཆུང་སྙོད། །འབྱུང་བ་རླུང་<milestone unit="line" n="31.2"/>ལ་དབང་བསྒྱུར་ཞིང་། །འགྲོ་བའི་དབུགས་ལ་མངའ་མཛད་མ། །དབུགས་ཀྱི་བདག་མོར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་ནུབ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་ན། །ཆུ་བདག་བསྒྱེལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །ནུབ་ཀྱི་མཁའ་<milestone unit="line" n="31.3"/>འགྲོ་སུད་ཀའི་གདོང་། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་གཉན་གསལ་མ། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ན་བཟའ་དམར་མོ་དབང་གིས་མཛེས། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དང་པོ་པུང་ཀ་བྷན་དམར་<milestone unit="line" n="31.4"/>འབར། །བར་པ་ཞགས་པ་ཏྲི་ཤཱ་ལ་དྲིལ་བུ་ཡང་། །ཐ་མ་ཞིང་ཆུང་ཅེ་སྤྱང་སྙོད། །འབྱུང་བ་ཆུ་ལ་དབང་སྒྱུར་ཞིང་། །འགྲོ་བའི་ཁྲག་ལ་མངའ་མཛད་མ། །ཁྲག་གི་བདག་མོར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་ལྷོ་ཕྱོགས་འཁོར་<milestone unit="line" n="31.5"/>ལོའི་རྩིབས་སྟེང་ན། །གཤིན་རྗེ་བསྒྱེལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །ལྷོ་ཡི་མཁའ་འགྲོ་བན་གླང་གདོང་། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་འོད་གསལ་འབར། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ན་བཟའ་སྔོན་པོ་བིཌབྱ། །དབུ་<milestone unit="line" n="31.6"/>གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དངཔོརིན ཆེན བྷནྟྲདམར། །བར་མ་མེ་སྦལ་དབྱུག་ཏོ་བསྣམས། །ཐ་མ་སྟག་མོའི་ཞིང་ཆུང་སྙོད། །འབྱུང་བ་མེ་ལ་དབང་སྒྱུར་ཞིང་། །འགྲོ་བའི་དྲོད་ལ་མངའ་མཛད་<milestone unit="page" n="32"/><milestone unit="line" n="32.1"/>མ། །དྲོད་ཀྱི་བདག་མོར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོའི་ལྟེ་བ་ལ། །བརྒྱ་བྱིན་བསྒྱེལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །ནམ་མཁའི་མཁའ་འགྲོ་རྡོ་རྗེ་མཆུ། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་བཀྲག་གསལ་མཉེན། །སྣ་<milestone unit="line" n="32.2"/>ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ན་བཟའ་སེར་པོ་བཙོ་མ་གསོལ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དང་པོ་འཁོར་ལོ་བྷརྙ་དམར། །བར་མ་རྒྱལ་མཚན་སྐྲུ་གྲི་བསྣམས། །ཐ་མ་འུག་པའི་ཞིང་ཆུང་<milestone unit="line" n="32.3"/>སྙོད། །ནམ་མཁའ་སྟོང་ལ་དབང་བསྒྱུར་ཞིང་། །འགྲོ་བའི་བཀྲག་ལ་མངའ་མཛད་མ། །བཀྲག་གི་བདག་མོར་གཤེགས སུགསོལ། །ཀུན་ཀྱང་ཡེ་ཤེས་མཁའ་འགྲོ་མ། །མཆེ་བ་ཅན་ལ་གཙིགས་ཤིང་<milestone unit="line" n="32.4"/>བཞད། །འཇིགས་ཚུལ་ཅན་ལ་སྙིང་རྗེར་ལྡན། །ཡེ་ཤེས་དྲུག་དང་ལྡན་པ་སྟེ། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཐུགས་བརྩེའི་ཕྱིར། །འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ད་ནི་མ་མོ་<milestone unit="line" n="32.5"/>དབང་དུ་བསྡུ་བ་དང་བཀོལ་བའི་ཐབས་འཆད་དེ། ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །གཙོ་མོ་ལ་སོགས་དྲུག་པོ་ནི། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོར་བསྒོམ་པར་བྱ། །བཅུ་བཞི་མན་ཆད་གདན་དུ་གདིང་། །བདག་ཉིད་ཆེ་<milestone unit="line" n="32.6"/>བར་བསྒོམ་པར་བྱའོ། །མ་ནི་དགྱེས་ཆེན་རྟག་པའི་མཁའ། །མོ་ནི་བདེ་ཆེན་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས། །མ་ནི་རྟག་ཆེན་གཡུང་དྲུང་མཁའ། །མོ་ནི་ཤེས་རབ་ཆགས་མེད་ཀློང་། །མ་ནི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མཁའ། །མོ་ནི་<milestone unit="page" n="33"/><milestone unit="line" n="33.1"/>༄༅། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ཀློང་། །མ་ནི་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་མཁའ། །མོ་ནི་སྣང་སྲིད་ཀུན་གྱི་ཀློང་། །མ་ནི་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་མཁའ། །མོ་ནི་འགག་པ་མེད་པའི་ཀློང་། །མ་ནི་ཐབས་མཆོག་འདོད་པའི་མཁའ། །མོ་<milestone unit="line" n="33.2"/>ནི་ཤེས་རབ་ཆགས་མེད་ཀློང་། །མ་ནི་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཉིད་མཁའ། །མོ་ནི་སེམས་ཀྱི་སེམས་ཉིད་ཀློང་། །མ་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་མཁའ། །མོ་ནི་བྷ་གའི་དབྱིངས་ཉིད་ཀློང་། །མ་ནི་ཀུན་གཞི་བདེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="33.3"/>དབྱིངས། །མོ་ནི་རྣམ་ཤེས་ཧུ༷་ཆེན་འབར། །མཁའ་ཀློང་དབྱིངས་སུ་བདག་བསྒོམ་ཞིང་། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོར་ཀློང་བརྟན་ནས། །ལུས་ལ་མ་མོ་དབང་དུ་བསྡུ་ཞེས་འབྱུང་སྟེ། དེ་ལ་མ་མོ་དབང་དུ་ཇི་ལྟར་བསྡུ་ན་ཚིག་<milestone unit="line" n="33.4"/>དང་དོན་འདི་སྐད་དོ། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་ཡི། །གསང་ཆེན་བདེ་བའི་ལམ་མཆོག་དང་། །མན་ངག་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཡང་གསང་མ་མོ་དྲུག་པོ་དེ། །ཆགས་པའི་གདན་དུ་གདིང་བར་བྱ། །འོད་ཆེན་<milestone unit="line" n="33.5"/>ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་ཆེན་མོ་དང་། །ཉི་ཟླ་ཐོད་ཕྲེང་གདན་དུ་བཏིང་། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའི་རྒྱན་བཞི་ཡིས། །ཁྲོས་པའི་དབང་ཆེན་བཞི་པོ་དག །ཆགས་པའི་གདན་དུ་གདིང་བར་བྱ། །སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="33.6"/>དྭངས་མ་བརྒྱད་པོ་ལས། །སྦས་པའི་མ་མོ་བཞི་པོ་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་བཞི་རྣམས་དག །མངོན་སུམ་གདན་དུ་གདིང་བར་བྱ། །བདེ་ཆེན་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་སྐྲུན་གཉིས་<milestone unit="page" n="34"/><milestone unit="line" n="34.1"/>ནི། །མངོན་སུམ་གདན་དུ་གདིང་བར་བྱ། །སྲིད་པ་རང་ལུགས་ག་་མ་ཡིས། །ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་སྐྲུན་དྲུག་མནན། །ཆགས་པའི་དབང་ཆེན་དམར་པོ་ཡིས། །འདོད་ཁམས་གཙོ་མོ་སྤུན་གཉིས་མནན། །སྲིད་པ་སྤྱི་ཡི་མདོ་<milestone unit="line" n="34.2"/>སྡུད་ཀྱིས། །ནམ་མཁའ་རྒྱལ་མོ་སྤུན་གཉིས་མནན། །དབང་མོ་སྤྱི་ཡི་མདོ་གསལ་གྱིས། །སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་བདུན་རྣམས་མནན། །གཡས་གཡོན་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །དམག་གི་རྒྱལ་མོ་སྤུན་བཞི་མནན། །སྲིད་<milestone unit="line" n="34.3"/>པ་འཇུག་བྱེད་ཕྲ་མོ་ཡིས། །ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་གན་རྐྱལ་མནན། །དེ་ལྟར་གདན་དུ་གདིང་བྱ་བ། །སྙིང་འདྲེན་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ནས་སུ། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱིས་གནན་པར་བྱ། །ཧུ༷་མུ༷་ཁ་ལ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་བྷ་ད་ནན་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡི་<milestone unit="line" n="34.4"/>ནན། །སུརུ་པདྨ་ཁ་རག་སྲིང་འགྲོ་ནན་ནན། མུ་ཏིང་ཤན་ཏིང་དུན་ཏྲི། དན་ཏྲི་ནན༷། ཏ་ཀེམ་ཏ་ཀེམ་ནི་ལ་ཏན་ཏྲ་ནན། མ་མ་ཀ་སྨྱོ་ཧུ༷་ནན། མ་མ་དུ་་ནན། མ་མ་དུ་་པདྨ་རཀྟ། པྲ་བི་ཤ་ནན་ཕཊ། ཞེས་བརྗོད་པ་<milestone unit="line" n="34.5"/>ཡིས། སྟན་གྱི་རྒྱུ་རྣམས་བསྒྱེལ་ནས་ནི། །བདུད་རྩི་དམར་ཆེན་ཁར་བླུག་གོ །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏ་ཨུ་ཊ། ཙིསྟ་ནན། ཏྲ་ཏ་ཕཊ། དེ་ནི་སྲོག་འཕྲོག་པའི་ཐབས་ཡིན་ཏེ། གདན་གྱི་སྙིང་ཁྲག་ཞལ་དུ་རྔུབ། །ལྕེ་ཡི་སྟེང་དུ་<milestone unit="line" n="34.6"/>གསལ་བར་བཞག །དེ་ནས་གདན་ནས་བཀྱེ་ནས་སུ། །སྒྲུབ་པའི་ལས་རྣམས་བྱེད་པར་བསྒོམ། །ཆེ་བའི་ང་རྒྱལ་འདི་སྐད་བསྐྱེད། །ཧུ༷་ང་ནི་ཁྲག་འཐུང་ཀུན་གྱི་རྗེ། །ང་ནི་མ་མོ་ཀུན་གྱི་ཡབ། །ང་ནི་སྲིད་གསུམ་སྙིང་<milestone unit="page" n="35"/><milestone unit="line" n="35.1"/>༄༅། །རྗེའི་མཆོག །ང་ནི་མ་མོ་ཀུན་གྱི་རྗེ། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་སྙིང་ཁྲག་བདག །ཁྱོད་ཀྱི་སྙིང་ཁྲག་ང་ལ་ཡོད། །ང་ཡི་ལས་བཅོལ་ཁྱོད་ཀྱིས་སྒྲུབས། །ཛ༷༷ཧུ༷་ཏི་མ༷་སྨྱོ་ར༷་མ་མོ་སྨྱོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རག་མོ་སྨྱོ། ཡེ་<milestone unit="line" n="35.2"/>ཤེས་རྩལ་འཕང་ཐིག་ལེ་ཡི། །བསྒོམ་བྱའི་མ་མོ་བཅུ་གསུམ་ལ། །དྲུག་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །ཞེས་བྱུང་སྟེ། བདག་ཉིད་བླ་ན་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གསལ་བར་བྱས་ལ། སེམས་ལས་བསྐྱེད་པའི་མ་མོ་<milestone unit="line" n="35.3"/>བཅུ་གསུམ་དང་། མ་མོ་དྲུག་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་བསྡུས་ལ་འཁོར་དུ་བཞག་གོ །དེ་ནས་རྣལ་འབྱོར་ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པ་གཞུང་བཞིན་བཤམས་ལ། སྣ་ལ་ཡེ་ཤེས་ལས་བསྐྱེད་པའི་མཁའ་འགྲོ་རྣམས་<milestone unit="line" n="35.4"/>མཆོད། ཧུ༷་ཐིག་ལེ་དབྱིངས་ལས་བསྐྱེད་པའི་ཁྲོ་རྒྱལ་ཡུམ། །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་ཏེ་ཁྲོ་མོའི་སྐུར་སྟོན་པ། །གཉིས་མེད་ཧ་ཧ་བཞད་ཅིང་རྔམ་པའི་ཧུ༷་སྒྲ་འབྱིན། །མཆེ་བ་དམར་པོ་གཙིགས་ནས་སྙིང་འདྲེན་རྐན་<milestone unit="line" n="35.5"/>སྒྲ་ཅན། །སྐྱེ་ཤི་རྩ་བ་བཅད་ནས་བདེ་ཀློང་དབྱིངས་ལ་སྡུད། །སྐུ་དང་སྐུ་མདོག་ཁྲོ་མོར་བཞུགས་ཤིང་དབང་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །ཕྱག་ནས་སྤྲུལ་པ་གཏོང་ཞིང་དུག་གསུམ་དབྱིངས་ལ་སྦྱོར། །མ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="35.6"/>འཁོར་དུ་བསྡུས་ནས་བྷ་གའི་མངའ་མཛད་མ། །དྲུག་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་ཚོགས་ལ་ཡབ་ཀྱི་རྔམ་པའི་སྒྲ་ཕྱུང་ཞིང་། །ཧུ༷་སྲིད་གསུམ་འཁོར་ལོ་རྫོགས་པའི་ཐིག་ལེ་ལ། །དགྱེས་པའི་བཞད་སྒྲ་རོལ་པའི་ཚུལ་བཞིན་<milestone unit="page" n="36"/><milestone unit="line" n="36.1"/>མཛད། །རྒྱུ་ལས་བསྐྱེད་པའི་བདུད་རྩི་ལྔ་པོ་འདི། །རྣམ་རྟོག་གཞོམ་ཕྱིར་སྐུ་ལ་ཐིམ་པར་མཛོད། །ཧུ༷་ཧ་ཧེ་མ་མ་སྨྱོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་རུ་ལུ་སྨྱོ་སྤྱོ་ཨ་ལ་ལ་ཨཱོཾ་ཧ་ཧོ། །སྐུ་ལས་བསྐྱེད་ནས་བསྟོད་ནས་སུ། །འཁོར་གྱི་དྲུག་<milestone unit="line" n="36.2"/>པོ་སྤྱན་དྲང་ངོ་། །ཧུ༷་མ་མོ་ཆེནམོའིདཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཀུན་འབྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་མངའ་བདག་མོ། །བཞི་ཟུར་ཞབས་བརྒྱད་ཞལ་ལྔ་འབར། །མཁའ་བཞི་བདེ་ཀློང་དབྱིངས་ལ་གསལ། །མཁའ་ལ་སྲོག་གི་མངའ་<milestone unit="line" n="36.3"/>མཛད་མ། །དཀྱིལ་འཁོར་གཙོ་མོར་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་མ་མོ་ཆེན་མོ་རྒྱུ་བདག་མོ། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ཞལ་གསུམ་ཤར་གྱི་མཁའ་འགྲོ་མ། །ཧུ༷་མ་མོ་ཆེན་མོ་དབུགས་ཀྱི་བདག །སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="36.4"/>འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ཞལ་གསུམ་བྱང་གི་མཁའ་འགྲོ་མ། །ཧུ༷་མ་མོ་ཆེན་མོ་རླན་བདག་མོ། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ཞལ་གསུམ་ནུབ་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་མ། །ཧུ༷་མ་མོ་ཆེན་མོ་དྲོད་བདག་མོ། །སྣ་<milestone unit="line" n="36.5"/>ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ཞལ་གསུམ་ལྷོ་ཡི་མཁའ་འགྲོ་མ། །ཧུ༷་མ་མོ་ཆེན་མོ་བཀྲག་གི་བདག །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ཞལ་གསུམ་ནམ་མཁའི་མཁའ་འགྲོ་མ། །ཡང་སྦས་དྲུག་གི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="36.6"/>འཁོར་ནས། །ཐུགསདམཆེནཔོརྗེསདགོངས་ཏེ། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །དེ་ནས་བཅུ་བཞི་མན་ཆད་དང་། །རང་ལུགསརྒྱུདབཞིནབསྐུལབརབྱ། །མ་མོ་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་དང་།<milestone unit="page" n="37"/><milestone unit="line" n="37.1"/>༄༅། །དབང་བསྐུར་བ་དང་ཡང་གསང་ཐུགས་ཀྱི་ཚོགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་མ་མོ་ཕྱག་རྒྱ་རྣམས། །འབྲུ་ལྔའི་དོན་དུ་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །ཨ་ལ་ལ་<milestone unit="line" n="37.2"/>ཧོ། །ས་མ་ཡ་ཧུ༷་ཧ་ཧེ་སྟུ༷། ལག་གི་འདུ་བྱེད་བསྒོམ་པ་ནི། །གཡས་གཡོན་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལས༷། །རྡོ་རྗེ་གར་དུ་བསྒོམ་པ་ལས། ཁྲེས་རབ་མཆོག་གི་སྙིང་གར་བསྟན། །སྦོས་མོ་དབང་མོ་རྩེ་སྤྲད་དེ། །ཐབས་<milestone unit="line" n="37.3"/>ཀྱི་ཕྱོགས་མཚམས་བསྐོར་བ་ལས། །མ་མོ་ཚོགས་ཀྱི་རྒྱལ་མོའི་རྒྱ། །རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ་དམ་བསྣོལ་ཏེ། །ཨཱོཾ་བསྒྲེང་སྦྱི་བོར་རྒྱ་བཅིངས་པ། །མ་མོ་རྡོ་རྗེ་རུས་པའི་རྒྱ། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་བཅིངས་པ་ལས། །ཧུ༷་དང་ཧ་གཉིས་རྩེ་<milestone unit="line" n="37.4"/>བསྡུས་ནས། །འབྲུ་གསུམ་བརྒྱད་ནས་གཤོག་པའི་ཚུལ། །ན་ར་ཧ་སར་བཟུང་བ་ནི། །མ་མོ་རྡོ་རྗེ་དབུགས་ཀྱི་རྒྱ། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་བཅངས་པ་ལ། །༷ཨཱོཾ༷་དང་ཧ་གཉིས་རྒྱབ་བསྣོལ་འཁྱུད། །འབྲུ་གསུམ་རྩེ་སྤྲོད་སྐུ་<milestone unit="line" n="37.5"/>གསུང་ཐུགས། །བཞད་པའི་ཐད་ཀར་བཟུང་བ་ནི། །མ་མོ་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་གི་རྒྱ། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་དམ་བཅིངས་ཏེ། །ཧ་གཉིས་རྩེ་སྤྲད་གྱེན་དུ་བསྒྲེང་། །ཨཱོཾ་གཉིས་རྩེ་སྤྲད་ཐད་ཀར་བརྐྱང་། །སྭ་གཉིས་རྩེ་སྤྲད་ཐུར་དུ་<milestone unit="line" n="37.6"/>བརྐྱང་། །འབྲུ་གཉིས་སོ་སོར་དམ་བསྣོལ་ནས། །འགུ་ཡའི་ཐད་ཀར་བཟུང་བ་ནི། །མ་མོ་རྡོ་རྗེ་མེ་ཡི་རྒྱ། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་བཅིངས་པ་ལས། །ཨོ་གཉིས་རྒྱབ་བསྣོལ་ལུ་གུ་རྒྱུད། །འབྲུ་གསུམ་སོ་སོར་རྩེ་མནན་ཏེ། །ཧུ༷་<milestone unit="page" n="38"/><milestone unit="line" n="38.1"/>གཉིས་དྲག་ཏུ་གཡོབ་པ་ནི།༷།མ་མོ་རྡོ་རྗེ་བཀྲག་གི་རྒྱ། །རྡོ་རྗེ༷་ཐལ་མོ་བརྐྱང་བ་ཡི། །ཐབས་ཀྱི་ཨོ་དང་ཧ་གཉིས་ལས། ཁྲེས་རབ་ཧུ༷་གིས་བསྟེན་པར་བྱ། ཁྲེས་རབ་ཨཱོཾ༷་དང་ཧ་གཉིས་ལས། །ཐབས་ཀྱི་ཧུ༷་གིས་<milestone unit="line" n="38.2"/>བསྟེན་པར་བྱ། ཁྲེས་རབ་ཨཱོཾ་དང་ཧུ༷་བརྐྱང་བ། །ཐབས་ཀྱི་ཨཱོཾ་དང་སྭ་བཀན་ནས། །སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མནན་བཀན་པ། །མ་མོ་ཡེ་ཤེས་མཁའ་འགྲོ་ཡི། །རྡོ་རྗེ་ཚོགས་ཆེན་རྫོགས་པ་ཡི། །ཕྱག་རྒྱ་ཡིན་ཞེས་<milestone unit="line" n="38.3"/>དཔའ་བོས་བཤད། །གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །སེམས་ཉིད་འཇིག་རྟེན་ཟླ་བ་ཡི། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཇི་ལྟར་ལགས། །དབང་ཕྱུག་༷གཙོ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="38.4"/>པ། །ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི༷་གཙོ། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་ཁ་སྤྲད་དེ། ཁྲེས་རབ་མཆོག་གི་ཕྱོགས་གནས་སུ། །ཨཱོཾ་ཨ༷་ཧ་རྩེ་སྤྲད་ནས། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་གསུམ་རྒྱ། །ཐབས་<milestone unit="line" n="38.5"/>མཆོག་སྦྱོད་པའི་ཕྱོགས་ནས་སུ། །ཨཱོཾ་ཨ༷་ཧ་གསུམ་རྩེ་སྤྲད་པ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེའི་རྒྱ། །ཐབས་ཀྱི་ཧུ༷་གི་སྒོ་གསུམ་ནི། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། ་ས་རབ་སྭ་ཡི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="38.6"/>སེམས་ཀྱི་རྒྱ། ཁྲེས་རབ་ཧུ༷་གི་རྩེ་མོ་སྲ །ཐབས་གྱི་སྭ་ཡི་སྦྱོར་མནན་ནས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཕྱག་རྒྱ་ཞེས། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་ངེས་པར་བཤད། །ཐིགལེཆེནཔོའིརྒྱབཅིངས་ནས། །མ་ཧྭ་སུ་ཁར་<milestone unit="page" n="39"/><milestone unit="line" n="39.1"/>༄༅། །བསྡམས་ནས་སུ། །བླ་ན་མེད་པར་གསལ་གྱུར་ན། །དུས་གསུམ་ཉེས་དམིགས་སེལ་བར་ངེས། །ངས་གསུངས་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དུས་གསུམ་མགོན་པོས་དེ་སྐད་བཤད། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་པ་<milestone unit="line" n="39.2"/>དང་། སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་བསྟན་པ་དང་། ཕྱག་རྒྱ་སྒྲུབ་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །འཇིག་རྟེན་འདི་ན་དབང་བགྱིད་པའི། །རིམ་པ་གང་དང་གང་ལགས་<milestone unit="line" n="39.3"/>པ། །ཡང་དག་རྫོགས་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །ཡང་དག་བསྒྲུབ་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡི་གཙོ། །འདི་ལྟར་འཇིག་རྟེན་གང་བྱེད་པ། །ངས་བསྟན་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །འབྱུང་བ་ལྔ་ལས་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="39.4"/>པ་ནི་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ། །དབང་བསྒྱུར་བ་ནི་བུ་མོ་སྐྲུན་ལྔ། །ཆ་སྙོམ་མ་ནི་སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་མ། འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་ཉུལ་ལེན་མ་ནི་ཆགས་འཛིན་སྐྲུན་གཉིས་སོ། །དུས་བཞི་རྫོགས་པར་བྱེད་པ་ནི་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ། དུས་<milestone unit="line" n="39.5"/>བཞི་ལ་དབང་བྱེད་པ་ནི་བུ་མོ་སྐྲུན་ལྔ་དང་ཉི་ཟླ་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་ནོ། །ཆ་སྙོམས་མ་ནི་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེན་མོ་བཞི་དང་ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་བཞིའོ། །དུས་བཞི་ཉུལ་ལེན་མ་ནི། ཕྱག་ཡ་བདུད་ཀྱི་ཆུང་མའོ། །མ་མོ་<milestone unit="line" n="39.6"/>རང་རང་བཀོལ་ཐབས་ནི། ཡུམ་ཆེན་མོ་མཁའ་ལ་རྒྱུ་བའི་མ་མོ་གསུམ་དང་། དབྱིངས་ལས་ཤར་བའི་མ་མོ་གསུམ་དང་། ཡི་དམ་བསྒོམ་ལེགས་མ་དང་བདུན་འཁོལ་ལོ་དེས་སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་རྡོ་<milestone unit="page" n="40"/><milestone unit="line" n="40.1"/>རྗེ་ཉི་མ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་འཁོལ་ལོ། །དེས་སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་ལ་སོགས་པ་དང་མ་མོ་བདུན་འཁོལ་ལོ། །དེས་འདོད་ཁམས་ལྷ་ཡི་གཙོ་མོ་དང་། རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ་<milestone unit="line" n="40.2"/>གཉིས་འཁོལ་ལོ། །དེས་ནི་ནམ་མཁའི་རྒྱལ་མོ་དང་གླིང་བཞི་སྤྱི་ཕུད་གཉིས་འཁོལ་ལོ། །བུ་མོ་སྐྲུན་ལྔ་ནི་སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་ལ་དབང་བྱེད་དེ། རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་བཀྲག་གསལ་མཉམ་གྱིས་ནི། །ཉི་མ་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་<milestone unit="line" n="40.3"/>འཁོལ་ལོ། །དེས་ནི་སྲིད་པ་ཆ་སྙོམས་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་ནི་ས་བདག་པདྨ་ཐོད་ཕྲེང་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་ནི་ཨེ་ཀ་ཙ་ར་འདུལ་ལོ། །འདི་རྣམས་ནི་དབུས་ཀྱི་ཉུལ་ལེ་མ་སྟེ། །ནམ་གྱི་གུང་ལ་རྒྱུའོ། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་<milestone unit="line" n="40.4"/>རྣམ་སྣང་གསལ་གྱིས་ནི། ཁམས་གསུམ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་འདུལ་ལོ། །དེས་ནི་དཀར་མོ་མིག་གཅིག་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་ནི་རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོ་འཁོལ་ལོ། །དེས་ནི་གྲུ་འདེགས་མ་ཧ་ར་ཏིང་དཀར་མོ་འཁོལ་<milestone unit="line" n="40.5"/>ལོ། །དེས་ནི་དམག་གི་རྒྱལ་མོ་མཆེ་བ་ཅན་འཁོལ་ལོ། །དེས་ནི་སྲིང་མོ་བཞི་སྟེ་གླིང་བཞི་སྤྱི་འགྲོ་མ་འཁོལ་ལོ། །དེ་རྣམས་ནི་ཤར་གྱི་ཉུལ་བྱེད་མ་སྟེ་སྲོད་ལ་རྒྱུག་གོ །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་འོད་གསལ་མས་ནི། སྲིད་པ་<milestone unit="line" n="40.6"/>བདེ་སྦྱོར་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་འཁོལ་ལོ། །དེས་ནི་ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་ནག་མོར་རལ་པ་གཅིག་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་ནི་དབང་ཕྱུག་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་ནི་གྲུ་འདེགས་མ་དུན་ཏིང་ནག་མོ་འཁོལ་ལོ། །དེས་དམག་<milestone unit="page" n="41"/><milestone unit="line" n="41.1"/>༄༅། །གི་རྒྱལ་མོ་ནག་མོ་ཁ་ཡལ་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་སྲིང་མོ་ནག་མོ་མཁའ་ལ་ཁྱུང་ལྡིང་མ་འཁོལ་ལོ། །འདི་རྣམས་ནི་ལྷོའི་ཉུལ་བྱེད་མ་སྟེ། ནམ་གྱི་དབྱིངས་ལ་རྒྱུག་གོ །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་གཉེན་གསལ་<milestone unit="line" n="41.2"/>མས་ནི། རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་འཁོལ་ལོ། །དེས་ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་མ་མོ་དབང་བསྒྱུར་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་བདག་ཉིད་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་གྲུ་འདེགས་མ་ཤན་ཏིང་དམར་མོ་འཁོལ་ལོ། །དེས་དམག་<milestone unit="line" n="41.3"/>གི་རྒྱལ་མོ་དཀར་མོ་མཆུ་འཇིབ་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་སྲིང་མོ་དཀར་མོ་གཡག་ཐོད་འཁོལ་ལོ། །འདི་རྣམས་ནི་ནུབ་ཀྱི་ཉུལ་བྱེད་མ་སྟེ། ནམ་གུང་ལ་རྒྱུག་གོ །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་ཡང་གསལ་གཡོས་ཀྱིས་ནི། པདྨ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="41.4"/>འཐུང་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་འཁོལ་ལོ། །དེས་ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་སེར་མོ་ལས་མཁན་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་གཅིག་པུ་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་གྲུ་འདེགས་མ་གྲུབ་ཏིང་སེར་མོ་འཁོལ་ལོ། །དེས་དམག་གི་རྒྱལ་མོ་སེར་མོ་<milestone unit="line" n="41.5"/>རྐང་ལྡག་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་སྲིང་མོ་ནག་མོ་སྡེར་ཆེན་མ་འཁོལལོ། །འདིརྣམས་ནི་བྱང་གི་རྒྱུག་བྱེད་མ་སྟེ། ནམ་གྱི་ཐོ་རངས་རྒྱུག་ག །ཡུམ་ཆེན་མོ་ནི་ཉིན་མཚན་མེད་པར་གཟིགས་ཏེ། ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་<milestone unit="line" n="41.6"/>བརྒྱད་ཀུན་ལ་མངའ་མཛད་དོ། །སྤྱི་དཔལ་ནི་ཡུམ་ཆེན་མོ་རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་ལྔ་ལ་སོགས་པའོ། །མ་མོར་གྲགས་པ་ཀུན་ལ་མངའ་མཛད་དོ། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་ལྔས་མ་མོ་ཆེན་མོ་བདུན་འདུལ་ལོ། །དེས་སྲིད་པ་བདེ་<milestone unit="page" n="42"/><milestone unit="line" n="42.1"/>འགྲོ་མ་དང་ཉི་མ་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་གཉིས་འདུལ་ལོ། །དེས་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་འདུལ་ལོ། །དེས་ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་མོ་བཞི་འདུལ་ལོ། །དེས་སྦས་པའི་མ་མོ་བཞི་འདུལ་ལོ། །དེས་སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མ་དང་<milestone unit="line" n="42.2"/>ཆ་སྙོམས་གཉིས་འདུལ། དེས་སྲིན་མོ་བདུན་འདུལ། དེས་ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་སྐྲུན་དྲུག་འདུལ། །དེས་འདོད་ཁམས་ལྷ་མོའི་གཙོ་མོ་ནེ་མཚན་སྐྲུན་བདུན་འདུལ། དེས་རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་སྤུན་བདུན་འདུལ། དེས་<milestone unit="line" n="42.3"/>དམག་གི་རྒྱལ་མོ་སྐྲུན་བཞི་འདུལ། །དེས་སྲིང་མོ་བཞི་འདུལ། དེ་ལྟར་ནང་འཁྲུག་ན་ཡང་། །ཐ་མ་ནས་ནི་རིམ་བཞིན་ཏེ། །གཙོ་མོ་བཅོས་ན་ཀུན་ཀྱང་བདེ། །དམན་མོ་ལྔ་བཅུ་རྩ་ལྔ་སོ་སོའི་དབང་ཚད་དོ། །སེམས་<milestone unit="line" n="42.4"/>ལས་བསྐྱེད་པའི་མ་མོ་བཅུ་གསུམ་མནན་པ་དང་། དྲུག་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་ཚོགས་ཞེས་བྱའོ། །མ་མོ་སོ་སོའི་དབང་གི་རིམ་པ་སྟེ་ལེའུ་དྲུག་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །བཅུ་བཞི་ཞེས་བགྱི་རྗེ་<milestone unit="line" n="42.5"/>དང་ཁོལ། །རབས་རྒྱུད་རྩ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །འགུགས་དང་འདྲེན་པའི་སྔགས་རྣམས་གང་། །རྣལ་འབྱོར་མཆོག་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །རྣལ་འབྱོར་མཆོག་གིས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="42.6"/>པ། །ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །བཅུ་བཞི་ལ་སོགས་རྗེ་ཁོལ་གྱི། །རབས་རྒྱུད་འགུགས་འདྲེན་སྔགས་རྣམས་ཀུན། །གཏནཚིགསརྩབསྦསཔ་རྣམས། །གཏན་ཚིགས་རྩ་བ་གཏན་ལ་དབབ། །དེ་ལ་རི་<milestone unit="page" n="43"/><milestone unit="line" n="43.1"/>༄༅། །རབ་གླིང་བཞི་ནི་གོང་དུ་ཆགས་པ་རང་ལུགས་སུ་ཡོད། ཉི་མ་དགུ་བརྒྱ་རྩ་གཅིག་དང་། །ཟླ་བ་དགུ་བརྒྱ་རྩ་གཅིག་གི །ཉི་ཟླ་སྟོང་དང་རྩ་གཉིས་ཀྱིས། རི་རབ་ཀྱི་ཕྱི་རོལ་གང་ན་གནས་པའི་སྣང་<milestone unit="line" n="43.2"/>སྲིད་ཐམས་ཅད་རིལ་ཚིགས་ནས་ཅི་ཡང་མི་སྣང་བ་ལས། རི་རབ་ཀྱི་ནང་རིང་ཐུང་དུ་དཔག་བསམ་གྱི་ཤིང་ཡོངས་འདུ་ས་བརྟོལ་ཞེས་བྱ་བ་ཡོད་པ་ལས། ་རྐོང་གི་རྩེ་མོ་རི་རབ་ཀྱི་བུམ་པའི་ནང་ན། ཡུམ་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="43.3"/>སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་ཁམས་གསུམ་ཡུམ་མཆོག་མ་ཞེས་བྱ་བ་སྐུ་མདོག་མཐིང་གར་བཞུགས་ཤིང་། དབུ་དང་ཕྱག་དང་སྤྱན་ཅིར་ཡང་སྟོན་པ། རིན་པོ་ཆེ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་བརྒྱན་པ་ཅན་སྦས་པའི་སྦྱན་གཉིས་ནས།<milestone unit="line" n="43.4"/>གཡས་ནས་ནི་ཁྲག་གི་མཆི་མ། གཡོན་ནས་བདུད་རྩིའི་མཆི་མ། སྦས་པའི་ཞལ་ནས་འབྲས་བུ་རྣམ་་པ་ལྔའི་བཅུད་འཛག་པ། སྦས་པའི་ཕྱག་གཉིས་ལ་གཡས་པས་སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱ་རྩེ་ནས་འཛན་པ། གཡོན་<milestone unit="line" n="43.5"/>པས་འོག་གི་རྡོ་རྗེའི་གདན་འཛིན་པ། སྦས་པའི་ཞབས་གཉིས་ཀྱིས། གཡས་པས་འཇིག་རྟེན་གྱི་དབང་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་བརྫིས་པ། གཡོན་པས་འཇིག་རྟེན་གྱི་དབང་མོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་རྩ་མནན་པ།<milestone unit="line" n="43.6"/>གསང་བའི་མཁའ་གེ་སར་གྱི་དཀྱིལ་ནས། སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འཕེལ་འགྲིབ་མཛད་པ། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གནས་རང་ལས་ཤར་བ་ལས་མ་གཏོགས་པ་ཀུན་ནམ་མཁའི་གཏིང་ཁུང་དུ་སྡུད་པ། སྤྱི་བོའི་གཙུག་ན་ཁྲག་<milestone unit="page" n="44"/><milestone unit="line" n="44.1"/>གི་རལ་པ་གཅིག་གིས། སྲིད་པའི་མ་མོ་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད་པ། རི་རབ་ཀྱི་རྩེ་བུམ་པའི་ནང་ན་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཁོལ་མོ་སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མ་དང། སྲིད་པ་ཆ་སྙོམས་མ་གཉིས་ཤིང་གི་སྐེད་པར་གནས་<milestone unit="line" n="44.2"/>སོ། །ཡུམ་ཆེན་མོ་འཁོལ་པོ་སྲིད་པ་ཞིག་འཛིན་དང་། སྲིད་པ་བྱན་བྱེད་གཉིས། ཤིང་གི་རྩ་བ་ན་གནས་ཏེ། རི་རབ་ཀྱི་ཕྱི་རོལ་ན་སྣང་ཞིང་སྲིད་པ་རིལ་ཚིགས་ནས་མི་སྣང་བ་ལ། སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་མས་ཉི་ཟླ་དབང་<milestone unit="line" n="44.3"/>དུ་སྡུད་པའི་ཕྱིར་འབྱུང་བ་ལྔའི་དྲོད་ལས་སྤྲུལ་པའི་བུ་མོ་མདོར་དཀར་ལ་གཡུའི་རལ་པ་ཅན་དཔྲལ་བའི་དབྱེས་ན་མིག་ཟུར་གསུམ་པ་གཅིག་ཡོད་པ། ལྕགས་དང་ཟངས་ཀྱི་གྲི་ཞགས་ལ་སྙིང་བརྒྱུས་པའི་ཞགས་པ་<milestone unit="line" n="44.4"/>འཕེན་པ་ཞིག་སྐྱེས་པས། དེས་ཉི་ཟླ་སྟོང་ཐོད་དང་ཕྲེང་བར་བཅིངས་ནས། ཉི་ཟླ་ཟུང་གཅིག་བཏང་བ་ལས། གཟོད་སྲིད་པ་ཆ་སྙོམས་སོ། །དེ་ནས་ཡུམ་བདེ་འགྲོ་མས་ཕྱི་རོལ་གྱི་སྣང་སྲིད་ཐམསོཅད་ཕྱུང་ངོ་། །དེ་<milestone unit="line" n="44.5"/>ནས་དཀར་མོ་ཉི་ཟླའི་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་དེ་ང་ཉིད་ནི་གསང་བར་བཟུང་། རབ་ཏུ་གསང་ཞིང་སྦས་པ་ལས། མུ་སྟེགས་ཀྭ་ལ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་རི་རབ་ཀྱི་འོག་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ན་གནས་པས་མཐོང་སྟེ། བྱི་བའི་ལོ་ལ་ཡིད་<milestone unit="line" n="44.6"/>ཀྱི་སྦྱོར་བ་གཅིག་བྱས་པ་ལས། གླང་གི་ལོ་ལ་བུ་མོ་སྤུན་བཞི་སྐྱེས་པ་དང་། ཁོལ་མོ་སྲིད་པ་ཆ་སྙོམས་མས་ལྟེ་བ་བཅད་དེ། བུ་མོ་སྐྲུན་བཞིའི་མིང་ཡང་མས་བཏགས་ཏེ། དབྱིངས་ཕྱུག་མ་དང་། རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོ་དང་།<milestone unit="page" n="45"/><milestone unit="line" n="45.1"/>༄༅། །བདག་ཉིད་མ་དང་། གཅིག་པུ་མ་དང་གཞིར་བཏགས་སོ། །མིང་ཡང་ཆེས་ཏེ་དེ་བཞིས་སྲིད་པ་ཕུང་བ་དང་འདྲ་བ་ལན་ཅིག་བྱས་སོ། །དེ་ནས་ང་ཉིད་ཡེ་ཤེས་སྤྲུལ་པ་དང་། །སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་རྣམ་<milestone unit="line" n="45.2"/>གཉིས་ཀྱིས། །ཡིད་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་བཀྱེ་ནས་སུ། །འཇིག་རྟེན་ཕུང་བྱེད་དེ་བཞི་ཡི། །མངལ་ལ་སོགས་པ་དབང་དུ་བསྡུས། །ཧུ༷་ལས་སྤྲུལ་པའི་མ་མོ་བཞི། །དེ་བཞི་ལས་ཀྱིས་བསྐྱེད་བྱས་སོ། །དེ་བཞིའི་མ་སྲིད་པ་ཆགས་<milestone unit="line" n="45.3"/>བྱེད་མས་བྱས་སོ། །ཕྱི་མོ་དང་མས་མིང་བཏགས་ཏེ། རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་དང་། རྡོ་རྗེ་པདྨ་ཕྲག་འཐུང་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་དང་། སྲིད་པ་བདེ་སྦྱོར་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་དང་། རྡོ་རྗེ་ཁྲག་གསུམ་<milestone unit="line" n="45.4"/>ཚོགས་བྱེད་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་དང་བཞིར་བཏགས་སོ། །མིང་ལེགས་ནས་བུ་མོ་དེ་བཞི་ལས་མ་བཞི་དབང་དུ་བསྡུས་སོ། །དེ་ནས་སྲིད་པ་བདེ་བ་ལ་བཀོད་དོ། །སྤྲུལ་པའི་བུ་མོ་དེ་བཞི་དང་། རིགས་ཀྱི་འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="45.5"/>བཞི་པོ་སྲ །དཔག་བསམ་ཤིང་གི་ཡལ་ག་ལ། །འབྲུག་གི་ལོ་ལ་རྩེད་འཇོ་བ། །མུ་སྟེགས་ཀྭ་ལས་ཚོར་ནས་སུ། །སྡིག་ཆེན་དམོད་པའི་མཚོན་ཆ་ཡིས། །མཛའ་ནས་རྒྱུག་པ་ཁྱེད་ཅག་རྣམས། །ནལ་བུ་ལྟོ་རུ་ཆུད་ནས་<milestone unit="line" n="45.6"/>སུ། །ངོ་ཚའི་བུ་ཡང་སྦེད་པར་་་ག །ཅེས་དམོས་པ་དང་། དམོད་པ་སྡིགས་ཏེ། སྦྲུལ་གྱི་ལོ་ལ་བུ་མོ་སྐྲུན་བཞི་སྐྱེས་པ་དང་། ཡང་ཁོལ་མོ་སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མས་ལྟེ་བ་བཅད་དོ། །དེ་ནས་མ་བཞི་ངོ་ཚ་ནས། རི་རབ་<milestone unit="page" n="46"/><milestone unit="line" n="46.1"/>ཀྱི་ངོས་བཞིར་བསྐུངས་ཏེ་བཞག་པ་ལས། རྟའི་ལོ་ལ་བལྟ་བས་མི་བྲ་བའི་བུད་མེད་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེ་ཞིང་མཚན་དངལྡན་པ་བཞི་དཔལ་ཆེན་པོས་གཟིགས་ནས། ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་གསང་བའི་ཡང་ཕྱི་མོར་བཟུང་<milestone unit="line" n="46.2"/>ངོ་། །དཀར་མོ་མིག་གཅིག་དགྱེས་འདེབས་མ་དང་ནག་མོ་རལ་ཆེན་རྨོངས་བྱེད་མ་དང་། དམར་མོ་དབང་སྒྱུར་ཟ་བྱེད་མ་དང་། སེར་མོ་ལས་མཁན་ཚེ་འཕེལ་མ། ཞེས་ཐུགས་ལས་མཚན་ཡང་བཏགས་སོ། །མ་མོ་<milestone unit="line" n="46.3"/>བཅུ་བཞིའི་རབས་རྒྱུད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་དེ་རྣམས་ཀྱི་ཁོལ་མོ་སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མ་དང་། ཁོལ་པོ་སྲིད་པ་ཞིག་འཛིན་གཉིས། ཁྱིའི་ལོ་ལ་དཔྱིད་ཟླ་ར་བའི་ཉ་ལ་ཁྱོ་ཤུག་ཏུ་འདུས་པ་དང་།<milestone unit="line" n="46.4"/>ཕག་གི་ལེའི་དཔྱིད་ཟླ་ར་བའི་ཉ་ལ་བུ་ཁྱེའུ་གཅིག་སྐྱེས་ཏེ། ཇོ་མོ་ཉི་མ་ཐོད་ཕྲེང་གིས་བསྐོས་རྗེ་དྲངས་དཀར་དུ་མིང་བཏགས་ཏེ། བློན་པོར་བསྐོས་སོ། །དེ་ནས་དྲང་དཀར་དང་སྲིད་པ་ཆ་སྙོམས་མ་སྲུ་མཚན་གཉིས་<milestone unit="line" n="46.5"/>ཁྱོ་ཤུག་ཏུ་འདུས་ཏེ། སྲིད་པ་ཆ་སྙོམས་སོ། །དེ་གཉིས་ལས་བུ་མོ་སྐྲུན་དྲུག་སྐྱེས་ཏེ། བཞི་ནི་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་བཞིའི་བློན་པོ་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞིའི་ཆུང་མར་བླངས་ཏེ། རྗེ་མོས་རི་རབ་ཀྱི་གྲུ་བཞི་ནས་འདེགས་<milestone unit="line" n="46.6"/>སུ་བཅུག་སྟེ། གྲུ་འདེགས་ཆེན་མོ་བཞིར་མིང་བཏགས་སོ། །བུ་མོ་ཆུང་སྐྲུན་གཉིས་ལ་གཅིག་ནི་སྲིད་པ་བྱ་མཁན་གྱི་ཆུང་མར་བླངས་སོ། །ཇོ་མོ་ཉི་མ་ཐོད་ཕྲེང་གིས་ཧེ་རུ་ཀ་མིང་བཏགས་ནས། སྲིད་པའི་བྱ་མཁན་<milestone unit="page" n="47"/><milestone unit="line" n="47.1"/>༄༅། །མོ་བྱན་མོ་ཡང་བྱེད་དུ་བཅུག་གོ །དེའི་བུ་མོ་ཐ་ཆུང་ཨེ་ཀ་ཙ་ར་ནི། དབྱིངས་ཕྱུག་མ་སྐྲུན་བཞི་ཡི་འཁོར་ན་གནས་སོ། །དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་ལས་བུ་མོ་སྐྲུན་བཞི་སྐྱེས་ཏེ། དཀར་མོ་མཆེ་བ་ཅན<milestone unit="line" n="47.2"/>ནག་མོ་ཁ་ཡལ་མ། དམར་མོ་ཆུ་འཇིབ་མ། སེར་མོ་རྐང་ལྡག་མ་བཞི་སྐྱེས་ཏེ། དེ་བཞི་ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་མོ་བཞིའི་ཁོལ་མོར་ཐོབསྟེ། དམག་གི་རྒྱལ་མོར་བསྐོས་སོ། །དེ་ནས་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་བཞིའི་ཁོལ་མོ་<milestone unit="line" n="47.3"/>ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་ཤུགས་ནི་བློན་པོ། ལྷ་ཆེན་མོ་བདུན་གྱི་མ། སྲིང་མོཆེན་མོ་བདུན་གྱིས་འཇིག་རྟེན་དུ་རབ་ཏུ་གནོད་པ་ལས། ཡུམ་ཆེན་མོ་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པ། དབྱིངས་ལས་ཤར་བའི་མ་མོ་གསུམ་དང་། མཁའ་ལ་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="47.4"/>བའི་མ་མོ་གསུམ་དང་། གསང་བ་བསྡུས་པའི་མ་མོ་གཅིག་སྟེ་ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པའི་མ་མོ་བདུན་གྱིས། སྲིན་མོ་བདུན་བཏུལ་ལོ། །དེ་ནས་གཙོ་མོ་བཅུ་བཞི་ལས། རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོ་འོད་ཅན་སྐྲུན་བཞི་བྱ་བ་མངགས་<milestone unit="line" n="47.5"/>ནས། བུ་མོས་མའི་དབང་ཕྲོགས་ཏེ། དབང་ཡང་མེད་མཐུ་ཡང་ཆུང་སྟེ། ཞེ་ངན་ཤ་སྟག་བྱེད་དོ། །དེ་ནས་རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོ་དང་། ཁོལ་པོ་བྱ་ཡ་བདུད་གཉིས། བྱི་བའི་ལོ་ལ་བྱི་བྱས་པའི་བུ། གླང་གི་ལོ་ལ་ཡར་ལ་་ད<milestone unit="line" n="47.6"/>ཀྱི་སྐྱེས་ཏོ་རེ་དང་། འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་གཙོ་མོ་གཉིས་མཚེ་མར་སྐྱེས་སོ། །དེ་ནས་ཡར་ལ་ཤོད་ཀྱི་སྐྱེས་ཏོ་རེ་དང་། ཇོ་མོ་ན་ཡང་ཇོ་མོ། སྲུ་མོ་ན་ཡང་སྲུ་མོ། བདག་ཉིད་མ་ཞེས་བྱ་བ་གཉིས། ཤིང་ན་བྱི་ས་ལེའི་རྩེ་<milestone unit="page" n="48"/><milestone unit="line" n="48.1"/>མོར། རྟའི་ལོ་ལ་ཚེས་བཅོ་ལྔ་ལ་མཛའ་ན་རྒྱུག་སྟེ། ནང་པར་སོ་སོར་གྱེས་ནས་ཕྱིན་པས་སྲུ་མོའི་རྟིང་པ་ལ་ཁྲག་ཐིག་གཅིག་འདུག་པ་མཐོང་སྟེ། མི་གཙང་བའི་སེམས་སྐྱེས་ནས། མཆིལ་མ་གཅིག་བསྒྱུར་བ་དང་།<milestone unit="line" n="48.2"/>ཁྲག་གི་སྟེང་དུ་སོང་སྟེ། ཁྲག་དང་མཆིལ་མ་འདྲེས་པས་བུ་ཚ་མིང་སྲིང་གཉིས་མཚེ་མར་སྐྱེས་ཏེ། ལུག་གི་ལོའི་ཚེས་བཅུ་བཞི་ལ་གནམ་གྱིང་ཁྱི་ཡངདཀར་པོ་སྐྱེས། ཚེས་བཅོ་ལྔ་ལ་ས་བདག་པདྨ་ཕྲེང་སྐྱེས། དེ་ནས་<milestone unit="line" n="48.3"/>ཡང་དབྱིངས་ཕྱུག་མ་དང་། ཡར་ལ་་།ད་ཀྱི་སྐྱེས་ཏོ་རེ་དང་གཉིས་སྤྲེའུ་ལོ་ལ་བྱི་བ་གྱིས་པའི་བུ། བྱའི་ལོ་ལ་མིང་སྲིང་གཉིས་མཚེ་མར་སྐྱེས་ཏེ། མིང་པོ་ནི་ཤར་ཕྱོགས་ཀྱི་ཤེལ་སེང་གེ སྲིང་མོ་ནི་པདྨ་གར་གྱི་དབང་<milestone unit="line" n="48.4"/>ཕྱུག་མ་ཡིན་ནོ། །དེ་ནས་ཡ་བདུད་དང་། ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་ཁྱོ་ཤུག་གཉིས་ལས། བུ་མོ་སྤུན་གཉིས་སྐྱེས་ཏེ། ཆེ་བ་ནི་འཇིག་རྟེན་སྲིད་འདེགས་ཞེས་བྱ་བ་ནམ་མཁའི་རྒྱལ་མོའོ། །ཆུང་ངུ་ནི་གླིང་བཞི་སྤྱི་ཕུད་མ་ཞེས་བྱ་སྟེ།<milestone unit="line" n="48.5"/>འཇིག་རྟེན་དབང་སྡུད་མའོ། །སྲིད་པ་ཆ་སྙོམས་མ་ནི་ཧེ་རུ་ཀ་སྣི་ར་ཞེས་བྱ། སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མ་ནི་ལྷ་མོ་ཚོགས་ཀྱི་རྗེ་མོ་ཞེས་བྱ། ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་ནི་མི་ཡོངས་ཀྱི་བདག་མོ་ཆེ་ཞེས་བྱ། གྲུ་འདེགས་མ་ཆེན་མོ་བཞི་ནི།<milestone unit="line" n="48.6"/>ཧར་ཏིང་དཀར་མོ་དང་། དུན་ཏིང་ནག་མོ་དང་། ཤན་ཏིང་དམར་མོ་དང་། གྲུབ་ཏིང་སེར་མོ་དང་བཞིའོ། །མ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་མོ་བརྒྱད་ལ། ཡུམ་སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་མ་ནི། ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་གྲུབ་ལྡན་མཆོག་<milestone unit="page" n="49"/><milestone unit="line" n="49.1"/>༄༅། །གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་བྱའོ། །དཀར་མོ་མིག་གཅིག་མ་ནི་ཉི་ཟླ་སྟོང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་བྱའོ། །ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་བཞི་ནི། སྙིང་རྗེ་བྱམས་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །དཀར་མོ་མིག་གཅིག་མ་ལ་<milestone unit="line" n="49.2"/>སོགས་པ་བཞི་ནི། གསང་བ་དགྱེས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །དབྱིངས་ཕྱུག་མ་བཞི་ནི། ཕུང་བྱེད་སྦས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ཡང་རྣམ་པ་གཅིག་ཏུ་ཡུམ་ཆེན་མོ་བཞི་དང་། ཉི་ཟླ་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་ནི་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="49.3"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏོ །དཔལ་ཆེན་པོ་དང་གཉིས་སུ་མེད་དོ། །ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་བཞི་ནི། སྐྱེ་འགྲོ་ཡོངས་སུ་སྐྱོང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། བདུད་རྩི་བུམ་པ་གང་དང་འདྲའོ། །ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="49.4"/>མོ་བཞི་ནི། གེ་སར་ཡོངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་བྱ་སྟེ། གསང་བའི་ཆགས་འཛིན་ཀུན་གྱི་བདག་མོ་ཡིན་ནོ། །དེ་རྣམས་ཀྱི་ཁོལ་མོ་མ་ཚོགས་བརྒྱད་དེ། །སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མ་ནི། ཆགས་འཛིན་མའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="49.5"/>སོ། །སྲིད་པ་ཆ་སྙོམས་མ་ནི། སྙོམས་བྱེད་ཆེན་མོའི་ཚོགས་སོ། །སྲིད་པ་གྲུ་འདེགས་མ་ནི་གླིང་བཞི་སྤྱི་འགྲོ་མའི་ཚོགས་སོ། །ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་ནི་ཕོ་ཉ་ཀུན་གྱི་ཚོགས་སོ། །དམག་གི་རྒྱལ་མོ་བཞི་ནི་དྲི་ཟ་ལ་སོགས་པ་<milestone unit="line" n="49.6"/>རིགས་སོ་སོ་ཡོངས་ཀྱི་ཚོགས་སོ། །ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་དང་། འདོད་ཁམས་ལྷའི་གཙོ་མོ་ནི། བུད་མེད་ནག་མོའི་ཚོགས་སོ། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ་དང་། རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ་གཉིས་ནི། ཉུལ་བྱེད་ཆེན་མོའི་<milestone unit="page" n="50"/><milestone unit="line" n="50.1"/>ཚོགས་སོ། །རིན་ཆེན་སྲིད་འདེགས་མ་དང་། གླིང་བཞི་སྤྱི་ཕུད་མ་གཉིས་ནི། སྨན་ཕྲན་ཀུན་གྱི་ཚོགས་སོ། །དེ་ལ་ཨེ་ཀ་ཙ་ཏིའི་ནུ་མོ་ཨེ་ཀ་ཙ་རས་བསམ་པས། ཇོ་མོའི་ནང་ན་ཡང་བདག་གི་ཇོ་མོ་གུད་སང་དབང་<milestone unit="line" n="50.2"/>ཆུང་སྟེ་བདག་ཀྱང་ཁོལ་མོའི་ནང་ན་གུད་པ་དབང་ཆུང་བས། ངན་ཐབས་ཤིག་བྱའོ་སྙམ་པ་ལས། ཇོ་མོ་གཅིག་པུ་མས་བྱི་སྣ་བྱས་ཏེ། རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ནས་ཆུ་སྲིན་གྱི་རྒྱལ་པོ། ཀུསྟི་ར་མ་ཀ་ར་ཞེས་བྱ་བ་བཀུག་ནས།<milestone unit="line" n="50.3"/>དུག་ཤིང་གདུག་པ་ཅན་ཅིག་གི་ཕག་ཏུ། སྟག་གི་འོ་་ལ་ཉལ་པོ་བྱེད་དུ་བཅུག་པའི་བུ། ཡོས་བུའི་ལོ་་ལ་མིང་སྲིང་གཉིས་སྐྱེས་ཏེ། མིང་པོ་དཀར་པོ་མིག་གཅིག་པ་སྐྱེས། སྲིང་མོ་ནག་མོ་ཁྲག་འཛག་མ་སྐྱེས་ནས། ནད་<milestone unit="line" n="50.4"/>གཏོང་བར་འགྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་མིང་པོས་མའི་གཟི་མདངས་ཕྲོགས། འཇིག་རྟེན་ཡོངས་ཀྱི་མཐུ་ཡང་རྐུ་བར་བྱེད་པ་ལས། སྲུ་མོ་ཨེ་ཀ་ཙ་ཏིས་ཚོར་ཏེ། ཇོ་མོ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་བཞི་ལ་ཞུས་ནས། རྗེ་འབངས་ལྔས་<milestone unit="line" n="50.5"/>བསྒྲལ་བ་ལས། ལུས་གཅིག་གི་ནང་ནས་ཙིསྟ་བཅུ་ཕྱུང་བ་ལས། གཅིག་ནི་སྙིང་གི་བདག་མོ་ལ་ཕུལ་དགུ་ལས་གསུམ་རྒྱལ་ཐེའུ་ཁྲ་བོ་དང་ཏྲི་ཤ་ཁ་དང་། རྐན་ཐོབ་ཏོ་གསུམ་སྟེ་རྒྱལ་པོའི་སྲིད་ལ་གནོད། གསུམ་པས་<milestone unit="line" n="50.6"/>བར་ཐེའུ་སྨུག་པོ་དང་། ལེགས་ཐེའུ་ཁྲ་བོ་དང་། ས་ཐེའུ་ནག་པོ་དང་། གསུམ་གྱི་མི་ཡོངས་ལ་གནོད་དོ། །གསུམ་ཕྱོགས་ཕྱོགས་སུ་གྱུར་ཏེ། བྲག་སྲིན་དང་། ཤིང་སྲིན་དང་། ཆུ་སྲིན་དང་གསུམ་དུ་གྱུར། དགུ་ཀའི་<milestone unit="page" n="51"/><milestone unit="line" n="51.1"/>༄༅། །རྐང་པ་ཡ་རེ་བཅག་ནས། གནམ་ཁྱི་དཀར་པོ་ཁོལ་དུ་བཅུག་གོ །དེ་ནས་འབྲུག་གི་ལོ་ལ། ཨེ་ཀ་ཙ་ར་མ་མངལ་མི་བདེ་བས་མཉེར་བཙིར་བ་ལས། གདོང་སོག་པོ་ལ། མིག་ལོང་བ། ལུས་སྤྱང་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="51.2"/>ཁོག་པ་ལ་སྙིང་གསུམ་ཡོད་པ་གཅིག་སྐྱེས་པ་ལས། འདི་ནི་སུ་ལ་ཡང་ཆ་མེད་པས་དགྲའི་སྙིང་འབྱིན་པ། བྱམས་པའི་ལན་ལྡོན་པར་འོངས་ཏེ། ལས་སུ་རུང་ངོ་སྙམ་ནས། དགའ་ཞིང་འདུག་པ་ལས གཙོ་མོ་ཉི་<milestone unit="line" n="51.3"/>མ་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་གྱིས་ཚོར་ཏེ། སྙིང་གཉིས་ཁར་བཅུག་སྟེ། ཤེལ་གེ་ལ་ཁོལ༷་པོར་བྱིན་ཏེ་བཏང་ངོ་། །ཕོ་རྒྱུད་མོ་རྒྱུད་ཀྱི་གཏན་ཚིགས་ཏེ་ལེའུ༷་བརྒྱད་པའོ།། །།འགུགས་ཤིང་འདྲེན་པའི་སྔགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="51.4"/>ནི། །ཡང་དག་ཉིད་དུ་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །ཨཱོཾ་ཀྲོ་ཏི་ཤཱ་རྡི་བྷ་ག་པདྨ་རུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། བཛྲ་ཤཱསྟི་པདྨ་ཀ་རུ་ཏི་སྨྱོ། ཨཱོཾ་མུ་ཏྲི་ནི། ཨ་ཤན་ཏྲི་ནི། བ་ག་དུན་ཏྲི་ནི། ཁུ་མུད་དུན་ཏྲི་ནི༷། ཨཱོཾ་<milestone unit="line" n="51.5"/>སྲུབྱ་བི་ཏོ་ཨ་ཏོ་ཡེ། བཛྲ་པདྨ་བིཏུ་ཨ་ཏོ་ཡེ། བཛྲ་ཁ་རག་བི་ཏ་ཨ་ཏོ་ཡེ། བཛྲ་སྲི་འགྲོ་བི་ཏ་ཨ་ཏོ་ཡེ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀེ་ཀེ བཛྲ་ཏ་ཀེ །བཛྲ་ཏ་ཀེ །བཛྲ་ནི་ལ། བཛྲ་ལན་ཏ། བཛྲ་ལན་ཏ། བཛྲ་ཟ་འགྲམ་མུ་རི་སྒ ཨཱོཾ་བཛྲ་<milestone unit="line" n="51.6"/>ཁ་རག་སྙིང་ཁ་རག་སྙིང་། ཏྲག་རསྣ་ཁ་མུན་མ་སྒག་རསྒ། ཏྲག་རསྒ་མུ་ཏྲ་བན། །ཁ་མུན་པ་ཏྲ་བན། ཁ་མུན་པ་ཏྲ་པ་ཏྲ་རསྣ། པྲ་བན་པྲ་ཀ་ར་ཏིརྫི་སྨྱོ། །པྲ་བན་ཀ་ར་ཏི་སྨྱོ། པྲ་གི་ཝ༷་གི་ཤ་སྨྱོ། སྨྱོ་ཧུ༷་ཀ་རི་ཀ །བ་རོད་ད་<milestone unit="page" n="52"/><milestone unit="line" n="52.1"/>རོད། ནི་ལ་ཆུ་ནི་ཏ་ཁ་ཊ༷་ཀ་ད་ལ་ཙ་པ་ལ། པད་མ་ཙན་ད། མ་གུར་རག་ཏོ། སྡ་ས༷་ད༷་ས༷། ཨེ་ཨ་རྭ་སྨི། ནུ་པི་རུ་ལུ་ནུ་པི་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། ་ག་རསྒ་ཏྲག་རསྒ། ཨཱོཾ༷་ཨི་ཏི་སྨྱོ། བི་ཏི་སྨྱོ། མུན་ཏིང་སྨྱོ། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཧར་ཏི་སྨྱོ།<milestone unit="line" n="52.2"/>དུན་ཏིང་སྦྱོ། ཤན་ཏིང་སྨྱོ། གྲུབ་ཏིང་སྨྱོ། ཏེ་བ༷་ཏེ་ཝང་སྨྱོ། ཨ་པ་ར་གན་དྷ་སྨྱོ་སྨྱོ། ད་ལ་དུ་ན་སྨྱོ། དེ་ནི་མ་མ་ཡས་སྨྱོ། ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་གཞན་དང་སྦྱར། །དེས་ནི་མ་མོ་འགུགས་འདྲེན་འགྱུར། དེ་སྐད་དཔའ་<milestone unit="line" n="52.3"/>བོས་ཡང་དགབཤད། །མ་མོ་གསང་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ །སྲིད་པའི་དབང་ཆེན་འདི་རྣམས་ཀུན། །བསྙེན་བསྒྲུབ་བརྗོད་ན་ཇི་ལྟར་བགྱི། །མངོན་སངས་རྒྱས་ལ་<milestone unit="line" n="52.4"/>བདག་ཉན་འཚལ། དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་བསྐུལ་བའི་ཚིག་རྣམས་ཀུན། །ངས་གསུང་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="52.5"/>པ། །ཧུ༷་སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་ཡུམ་མཆོག་སྟེ། །ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་སྐུ་བསྐྱོད་ཅིག །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་མོའི་སྐུ་སྤྲུལ་པ། །སྤྱན་གཉིས་ཁྲོས་པའི་ཚུལ་མངའ་ཞིང། །ཞི་བའི་སྐུ་ལ་སྣང་སྲིད་གསལ། །སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="52.6"/>པའི་སྐུ་ལ་ཞབས་བརྒྱད་འབར། །དྲུག་ནི་རྒྱུ་དྲུག་སྒོ་ཡང་གཅོད། །གཅིག་ནི་ཀླུ་ཡི་ཁམས་སུ་འཆར། །གཅིག་ནི་བདུད་དང་མུ་སྟེགས་གནོན། །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཡུལ་དྲུག་ལས། །སྤྱན་དྲུག་མངོན་པར་ཤར་བ་<milestone unit="page" n="53"/><milestone unit="line" n="53.1"/>༄༅། །ནི། །སྤྱན་གསུམ་གྱེན་དུ་གཟིགས་པས་ནི། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་འབྱེད་ཅིང་། །སེམས་ཅན་སྐྱེ་ཤིའི་ལམ་ཡང་སྟོན། །སྤྱན་གསུམ་ཐུར་དུ་གཟིགས་པ་ལས། །སྲིད་པ་གསུམ་ཆར་ཐལ་བར་རློག །དེ་<milestone unit="line" n="53.2"/>ནས་སླར་ཡང་སྐྱེད་པར་བྱེད། །གཡས་ཀྱི་ཞལ་བཞད་ཐུགས་རྗེ་ཆེ། །གཡོན་གྱི་ཞལ་བཞད་དབང་དུ་བསྡུད། །དབུས་ཀྱི་ཞལ་བགྲད་དྲག་ཤུལ་ཆེ། །རྡོ་རྗེའི་མཆེ་བ་གཙིགས་པ་ཡིས། །སྲིད་པའི་འགྲན་ཟླ་ཆེམ་ཆེམ་<milestone unit="line" n="53.3"/>གསོལ། །རྣལ་འབྱོར་གསང་བའི་བྷ་ག་ལས། །སྲིད་པ་གསུམ་ཆར་འཆར་བར་བྱེད། །ལྷ་ལ་སོགས་ཏེ་མཐའ་ཡས་མཆོག །བདུད་དང་གནོད་སྦྱིན་ལ་སོགས་ཏེ། །གཤིན་རྗེ་ཕོ་མོ་ཀུན་རྣམས་འདིར། །རྣལ་འབྱོར་སྐུ་<milestone unit="line" n="53.4"/>ཡི་གཡས་ཕྱོགས་ན། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་བཅུ་གསུམ་འཆར། །ཕོ་ཉ་ཕྱག་བརྙན་ཐབས་ཀྱིས་འགྱེད། །གཡོན་གྱི་ཕྱོགས་ནས་འཆར་བ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་སྐུ་ཡི་སུམ་ཆ་ལས ངེས་པའི་མ་མོ་དགུ་སྦས་ཤིང་། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="53.5"/>ཀུན་ལ་ཆད་པར་བརྩོན། །ཡུམ་གྱི་ཞབས་ཀྱི་གཡས་ཕྱོགས་ནས། །འདོད་པའི་མ་མོ་བརྒྱད་མནན་ཏེ། །འཇིག་རྟེན་ཀུན་ལ་སྨན་པར་མཛད། །ཡུམ་གྱི་ཞབས་ཀྱི་གཡོན་ཕྱོགས་ནས། །བཀའ་སྡོད་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="53.6"/>མནན། །རྣལ་འབྱོར་ཀུན་གྱི་ལས་རྣམས་སྒྲུབ། །སྲིད་པའི་མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །རྣལ་འབྱོར་སྐུ་ཡི་ཁྱོན་དུ་རྫོགས། །མ་མོའི་ཐུགས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ལས། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་གཞུ་བདུངས་ཤིང་། ཁྲེས་རབ་ཡེ་ཤེས་མདེའུ་རྩེ་<milestone unit="page" n="54"/><milestone unit="line" n="54.1"/>ལས། །སྤྲོས་པའི་ཐིག་ལེ་དགུ་འཕེན་མ། །ངེས་པའི་བདེ་ཀློང་གཅིག་ཏུ་འཁྱིལ། །ཧེ་རུ་ཧུ༷་སྲས་འཁོར་དུ་བཞག །མཐིང་ནག་འབར་བའི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །ཐམས་ཅད་འགྲོལ་ཞིང་དབང་དུ་སྡུད། །ཞི་བའི་སྐུ་ལ་ཐུགས་<milestone unit="line" n="54.2"/>རྗེ་ཆེ། །ཡེ་ཤེས་སྤྲུལ་པའི་ཕྱག་དྲུག་ལས། །གཡས་ཀྱི་དང་པོ་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །གསང་སྔགས་བཀའ་རྣམས་སྒྲོགས་པའི་དོན། །གཡོན་པ་རིན་ཆེན་སྲིད་དབང་སྡུད་བསྐུར། །སྲིད་པའི་འཇིག་རྟེན་གནས་<milestone unit="line" n="54.3"/>ལ་འཕེན། །གཡས་ཀྱི་བར་པས་གཡང་གཞི་རྡེབ། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་རྡུལ་དུ་རློག །གཡོན་པས་བྷན་དྷ་དམར་བསྐྱིལ་ཅིང་། །བུད་མེད་མང་པོ་དབང་དུ་སྡུད། །གཡས་ཀྱི་ཐ་མ་ཚེ་འཛིན་ཅིང་། །རྣུལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="54.4"/>ཀུན་ལ་དངོས་གྲུབ་འབེབས། །གཡོན་པས་ལྕགས་ཀྱུ་དགུ་བསྣམས་ཤིང་། །དམ་ཉམས་ཀུན་དང་དགྲ་བགེགས་དང་། །བཀའ་ལས་འདའ་བའི་སྙིང་རྩ་འདྲེན། །སྤྱི་གཙུག་སྦྲལ་པའིའཕྲོ་འདུ་ཡིས། །སྟང་གསུམ་<milestone unit="line" n="54.5"/>འཇོག་རྟེན་སྦྱོ་བཟློག་མཛད། །བདག་ཅག་ཡེ་ཤེས་རྩལ་འཆང་་གིས། །ངེས་པའི་དམ་འཆང་རྟོགས་པའི་མཐུས། །མན་ངག་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱུད་བསྐུལ་བས། །སྐད་ཅིག་ཡུད་ཙམ་དསྟུཉིངས་ནས་བཞེངས། །སྲིད་པ་གསུམ་<milestone unit="line" n="54.6"/>དང་གླིང་བཞི་ཡང་། །ཐང་གཅིག་ཡུད་ལ་འཇིག་པར་མཛད། །ཁྱད་པར་ཡེ་ཤེས་ཉི་ཟླའི་སྤྱན། །གཡས་ཀྱི་སྤྱན་གྱིས་སྲིད་པ་གསལ། །གཡོན་གྱི་སྤྱན་གྱིས་སྦྱོར་བ་མཛད། །རྡོ་རྗེའི་སྨིན་མ་གཡེངས་པ་ཡི། །མུ་སྟེགས་<milestone unit="page" n="55"/><milestone unit="line" n="55.1"/>༄༅། །ཡག་ཤའི་སྙིང་ཡང་འདྲེན། །མ་མོ་ཁྱོད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་མ་ཞེས་སུ་གྲགས། །ཡང་དག་གསང་བའི་མཚན་ཉིད་ནི། །སངས་རྒྱས་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོ་ལ། །བདེ་ཀློང་ཀུན་གྱིས་གཙོ་<milestone unit="line" n="55.2"/>ཞེས་གྲགས། །རྣལ་འབྱོར་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །གསང་བ་ཐབས་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །ཡུམ་གྱི་ཐུགས་དམ་དེར་བསྐངས་ལ། །སྐུ་ནི་མི་བསྐྱོད་འདིར་བཞུགས་ལ། །འཁོར་གྱི་བློན་མོ་སྐུ་བསྐྱོད་ལ། །བཅོལ་<milestone unit="line" n="55.3"/>པའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །ཅེས་ཚོགས་ལ་སྤྱན་དྲང་པ་ནི། །མ་མོ་ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་མའོ། །གསང་བའི་མཆོད་པ་དང་ལྡན་པར་བྱས་ཏེ། བསྐུལ་བ་ནི། ཧུ༷་ལྷ་མོ་ཆེན་མོ་རྣལ་འབྱོར་མ། །ཀུན་གཞི་ཡོངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="55.4"/>དབང་ཕྱུག་མ། །སྣང་སྲིད་ཀུན་ལ་དབང་སྒྱུར་ཞིང་། །སྐྱེ་འགྲོ་ཡོངས་ཀྱི་དབུགས་འཕྲོག་མ། །དུང་ཆེན་ཕྱག་ན་བསྣམས་ཤིང་འོ་ དོད་ཆེན་པོས་འདེབས། །གཤིན་རྗེ་བྲན་དུ་འཁོལ་ཞིང་འཇིག་རྟེན་མེ་ཡིས་<milestone unit="line" n="55.5"/>འགེངས། །འགྲོ་བའི་ཚེ་དཔལ་འཕྲོག་ཅིང་བོ་དྷི་ཙིསྟའིབདག །སྒྲོལ་བ་དོན་དུ་གཉེར་ཞིང་དབང་ཕྱུག་ཀུན་དང་སྦྱོར། །སྲིད་གསུམ་སྤྲུལ་པས་འགེངས་ཤིང་བདུད་དཔུང་རྡུལ་དུ་རློག །གཡང་གཞི་གོས་སུ་གོན་ནས་<milestone unit="line" n="55.6"/>ཁ་ཊ༷་གཡབ་མོས་འདེབས། །སྐུ་མདོག་ཁྲོ་མོར་བཞུགས་ཤིང་ཁྲག་དང་ཞག་གིས་བརྒྱན། །སྐྲུ་གྲི་ཕྱག་ན་བསྣམས་ཤིང་ཀུན་གྱི་སྙིང་འབྱིན་མ། །ཞིང་ཆེན་གདན་ལ་བཞུགས་ཤིང་རྣལ་འབྱོར་གྲོགས་མཛད་མ། །མྱང་<milestone unit="page" n="56"/><milestone unit="line" n="56.1"/>ས་ཟས་སུ་ཟ་ཞིང་ཙིསྟའི་ཞགས་པ་འཕེན། །ཉི་ཟླ་ཐོད་དུ་བཅིངས་ནས་སྟོང་གསུམ་བདེ་ལ་བཀོད། །བདུད་ཀྱི་བུ་སྨད་འཁོལ་ཞིང་ང་རྒྱལ་དྲག་ཤུལ་ཆེ། །དུང་ཆེན་སྣོད་དུ་སྙིང་དང་ཁྲག་ཏུ་སྦྱར་བ་འདི། །ཁྱོད་ཀྱི་སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="56.2"/>བསྟིམས་པས་བཅོལ་པའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །ཅེས་བྱ་བ་ནི་ཉི་ཟླ་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་ནོ། །རྒྱུ་བསྒྲལ་བ་ཀུན་གྱི་ཙིསྟའི་བདག་མོ་ཡང་ཡིན། ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་སྟིང་ལ་ཡང་དབང་ངོ་། །ཧུ༷་རྣལ་འབྱོར་ཁྲོས་<milestone unit="line" n="56.3"/>པའི་དབང་མོ་ཆེ། །ཉི་མ་སྟོང་གི་གཟི་མདངས་ཅན། །སྟོང་གསུམ་འཇིག་རྟེན་གཟི་འཕྲོག་མ། །སྲིད་པ་སྒྲོལ་མ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་རྣལ་འབྱོར་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །པདྨསྟོང་གིས་དབུ་བརྒྱན་ཅིང་། །གེ་<milestone unit="line" n="56.4"/>སར་འབུམ་གྱི་ཁྲག་འཐུང་མ། །དབང་ཕྱུག་རྒྱལ་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་རྣལ་འབྱོར་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །ཁམས་གསུམ་འཚོ་བྱེད་འདུད་རྩི་སྦྱོར། །འཇིག་རྟེན་སྨྲ་མཆོག་ཀུན་གྱི་གསོས། །བདུད་རྩིའི་རྒྱལ་མོ་<milestone unit="line" n="56.5"/>གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་རྣལ་འབྱོར་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །བྷ་ག་ཡོངས་ལ་མངའ་མཛད་མ། །གནས་ལམ་ཐམས་ཅད་སྟོངས་མཛད་མ། །ཐར་པའི་ལམ་མཆོག་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཞེས་བརྗོད་དེ་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="56.6"/>ཚོགས་ལ་མཆོད་པ་འབུལ་བ་ནི་ཁྲོས་པའི་དབང་ཆེན་བཞིའོ། །བྷ་ག་འབུམ་ལ་མངའ་མཛད་མ། །དབྱིངས་ཕྱུག་རྒྱལ་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །འཇིག་རྟེན་ཡོངས་ཀྱི་རྒྱན་མཛད་མ། །རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོ་གཤེགས་སུ་<milestone unit="page" n="57"/><milestone unit="line" n="57.1"/>༄༅། །གསོལ། །བདག་ཉིད་ལྷག་ལྷག་བཞད་མཛད་མ། །བདག་ཉིད་ཆེན་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྟོང་གསུམ་འཇིག་རྟེན་རྒྱུག་འགྲོ་མ། །གཅིག་བུ་ཡུམ་མཆོག་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཞེས་བསྐུལ་བ་ནི་<milestone unit="line" n="57.2"/>སྦས་པའི་མ་བཞིའོ། །ཧུ༷་རི་རབ་གླིང་བཞིའི་ཤར་ཕྱོགས་ནས། ་།ར་གྱི་དཀར་མོ་མིག་གཅིག་མ། །ན་བཟའ་བྱ་རྒོད་ཐུལ་པ་ལ། །གཡུ་ཡི་དྲིལ་བུ་འབུམ་གྱིས་བརྒྱན། །དུང་གི་ལན་ཚར་མཆེ་བ་ལ། །རིན་ཆེན་ཤེལ་<milestone unit="line" n="57.3"/>གྱི་ཐོད་གདེངས་ཅན། །དཀར་མོ་སྒེག་མ་འབུམ་གྱིས་བསྐོར། །སྲིད་གསུམ་ཤར་ལ་མངའ་མཛད་མ། །འདིར་བྱོན་དམ་སྐོང་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཧུ༷་རི་རབ་གླིང་བཞིའི་ལྷོ་ཕྱོགས་ནས། །ལྷོཡི་ནག་མོ་མཆེ་བ་ཅན། །ན་<milestone unit="line" n="57.4"/>བཟའ་གཡང་གཞི་གོ་ཟུ་ལ། །གསེར་གྱི་དྲིལ་བུ་འབུམ་གྱིས་བསྐོར། །ལྕགས་ཀྱི་ལན་ཚར་མཆེ་བ་ལ། །གསེར་གཡུ་སྤེལ་བའི་ཐོད་གདེངས་ཅན། །ནག་མོ་སྒེག་མ་འབུམ་གྱིས་བསྐོར། །སྲིད་གསུམ་ལྷོ་ལ་མངའ་<milestone unit="line" n="57.5"/>མཛད་མ། །འདིར་བྱོན་དམ་སྐོང་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཧུ༷་རི་རབ་གླིང་བཞིའི་ནུབ་ཕྱོགས་ནས། །ནུབ་ཀྱི་དམར་མོ་དབང་སྡུད་མ། །ན་བཟའ་ཆུ་སྲིན་གཡང་གཞི་ལ། །སྦྲུལ་ནག་འབུམ་གྱི་གདེངས་ཀ་ཅན། །གཡུ་ཡི་<milestone unit="line" n="57.6"/>ལན་ཚར་མཆེ་བ་ལ། །བྱེ་རུ་དམར་པོའི་ཐོད་གདེངས་ཅན། །དམར་མོ་སྒེག་མ་འབུམ་གྱིས་བསྐོར། །སྲིད་གསུམ་ནུབ་ལ་མངའ་མཛད་མ། །འདིར་བྱོན་དམ་སྐོང་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཧུ༷་རི་རབ་གླིང་བཞིའི་བྱང་ཕྱོགས་<milestone unit="page" n="58"/><milestone unit="line" n="58.1"/>ནས། །བྱང་གི་སེར་མོ་ལས་མཁན་མ། །ན་བཟའ་རྨ་བྱའི་ཐུལ་པ་ལ། །མཐིང་གི་གོ་ཅོག་ཡ་བས་བསྐོར། །གསེར་གྱི་ལན་ཚར་མཆེ་བ་ལ། །ཐོད་སྐམ་འབར་བའི་ཐོད་གདེངས་ཅན། །ལྗང་ནག་སྒེག་མ་འབུམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="58.2"/>བསྐོར། །སྲིད་གསུམ་བྱང་ལ་མངའ་མཛད་མ། །འདིར་བྱོན་དམ་སྐོང་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །གླིང་བཞི་རྒྱལ་མོ་གསང་བའི་གཟུངས། །ཐུ་བ་གཡས་པ་དམག་གིས་བཀང་། །རྣལ་འབྱོར་ཀུན་གྱི་དགྲ་འདུལ་མ། །ཐུ་བ་<milestone unit="line" n="58.3"/>གཡོན་པ་རིན་པོ་ཆེ། །སྒྲུབ་པ་པོ་ལ་རྟགས་འབྱིན་མ། །ཕྱག་མ་གཡས་ན་གཡང་བཞི་རྡེབ། །ཁམས་གསུམ་རྡུལ་དུ་བརླབས་ནས་སུ། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་སྙིང་འབྱིན་མ། །ཕྱག་མ་གཡོན་ན་བྷརྙ་བསྐོར། །མ་<milestone unit="line" n="58.4"/>མོ་ཐམས་ཅད་དང་དབང་དུ་སྡུད། །རལ་པ་ཅན་གྱི་འཁོར་སྐྱོང་མ། །འདིར་བྱོན་དམ་སྐོང་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཅེས་སྤྱན་དྲངས་ཤིང་འབྱོར་ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པ་འབུལ་ཞིང་། ལས་བསྒོ་ཞིང་བརྣག་པ་བཅོལ་བ་<milestone unit="line" n="58.5"/>ནི་ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་གསང་བའི་ཡང་ཕྱི་མོ་བཞིའོ། །འདི་བཞི་ནི་ཅི་བཅོལ་བའི་ལས་ཡིད་བཞིན་དུ་འགྲུབ་ལ། ལྷུར་ཡང་ཚེ་དང་སྲིའུ་ལ་མཁས་ཤིང་དགྲ་ལ་འཇེབས་ཤིང་གསང་བའི་འཕྲལ་ལ་རྣའོ། །དེ་ཡན་ཆད་<milestone unit="line" n="58.6"/>ནི་མ་མོ་བཅུ་བཞི་བསྐུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།ད་ནི་སྲིད་པའི་དམན་མོ་རྣམས་བསྐུལ་བར་བྱ་སྟེ། ཧུ༷་སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་ཤམ་ཤམ་མོ། །ཨ་ཕྱི་ཆེན་མོ་མི་བཟད་མ། །གོསསུཞིངཆེན ལྤགསརློན<milestone unit="page" n="59"/><milestone unit="line" n="59.1"/>༄༅། །གོན། །མཐའ་མ་བྷརྙ་སྟོང་གིས་བསྐོར། །གཡས་ན་ཞིང་ཆེན་སོར་ཕྲེང་བགྲང་། །གཡོན་པས་མི་མགོའི་ཕོར་པ་མྲ །སྙིང་ཁྲག་སྙིང་ཚིལ་ག་་ནས་སུ། །རང་གིས་རང་ལ་ཐིམ་པར་སྟོབ། །གཡང་<milestone unit="line" n="59.2"/>གཞི་རུ་ཚོན་ཕྱར་ནས་སུ། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་ཐལ་བར་རླག །འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་སྒྲོལ་བར་བྱེད། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་ཕུད་ཉུལ་ཞིང་། །དེ་ནས་གཙོ་མོ་དབྱིངས་སུ་མཆོད། །ལས་སུ་བཅོལ་ན་ཀུན་ཀྱང་<milestone unit="line" n="59.3"/>འགྲུབ། །འདིར་བྱོན་དམ་སྐོང་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཅེས་བསྐུལ་བ་ནི་ཨ་ཕྱི་ཆེན་མོ་སྟེ་སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མའོ། །ཧུ༷་ཁྱིམ་བདག་ཆེན་མོའི་རྣལ་འབྱོར་མ། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་མོ་ཁང་བདག་མོ། །ཁྱིམ་བདག་ཆེན་མོ་ཐིག་<milestone unit="line" n="59.4"/>ལེ་དགུ། །ཡེ་ཤེས་ངང་གིས་རོལ་པ་ལས། །ཕྱག་ན་རྩེ་གསུམ་འབར་བ་བསྣམས། །ཁྲག་འཐུང་ཡབ་ཡུམ་ཀུན་ལ་དབང་སྒྱུར་ཞིང་། །མཐུ་ཆེན་རྣལ་འབྱོར་ཀུན་ལ་གྲོགས་མཛད་མ། །དུང་ཆེན་ཁྲག་གིས་<milestone unit="line" n="59.5"/>སྐུ་ལ་ཐིམ་པར་མཛོད། ཁྱོད་ཀྱི་འཁོར་ནི་རབ་ཏུ་མི་བསྒྲུངས་ཏེ། །སྒྲ་སྙན་ཡིད་འཕྲོག་བྱེད་པའི་མ་མོ་ཁྱོད། །འདོད་པ་ལྔ་ལ་དད་ཅིང་མཐུ་ཆེན་རབ་ཏུ་བསྐུལ། །ཁྲག་གིས་རླན་པར་འདོད་ཅིང་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="59.6"/>སྡུད། །དྲག་ཤུལ་གཏུམ་མོ་རབ་ཏུ་སྡང་བྱེད་མ། །ཀུན་གྱི་ཡིད་ལ་གནས་ཤིང་རབ་ཏུ་མཐུ་ཆེན་བསྐུལ། །མེ་ཡི་བསྐལ་པ་སྟོང་ཞིང་སྙིང་རྗེའི་ལམ་ལ་སྦྱོར། །གསོད་པ་དོན་དུ་གཉེར་ཞིང་ཁྲོ་བོ་ཀུན་དང་སྦྱོར། །བདུད་<milestone unit="page" n="60"/><milestone unit="line" n="60.1"/>ཀྱི་བུ་སྨད་འཁོར་ཞིང་ང་རྒྱལ་དྲག་ཤུལ་ཅན། །འོདོད་ཆེན་པོསའདེབས་ཤིང་ཞུལ་གདངས་མཆེ་བ་གྭ་ཙིགས། །དགྲ་སྙིང་ཚལ་པར་འགེམས་པ་མ་མོ་ཁྱོད་ཀྱི་འཁོར། །དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ་ཀྱི་༷གས་སུ་<milestone unit="line" n="60.2"/>གསོལ། །ཞེས་ལས་གཉེན་པོ་བཅོལ་པ་ནི་སྦས་པའི་མ་མ་སྟེ་སྲིད་པ་ཆ་སྙོམས་མའ། །ཧུ༷་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་མ་སྲིད་པའི་བདག །ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་རལ་གཅིག་མ། །མིག་གཅིག་མ་ལ་ཀར་ཤམ་མདོག །རང་ཆས་ ན་དཀར་<milestone unit="line" n="60.3"/>གོ་ཟུ་ལ། །འཇའ་ཚོན་འབར་བའི་མཐའ་ཆགས་ཅན། །ལག་ན་ཁ་ཊ༷་ག་ཡི་མཚོན་ཐོགས་ཤིང་། །ཟ་འོག་ཞབས་མའི་དབུ་རྒྱན་ཅན། །བསྟན་པ་ཙམ་གྱིས་ཁམས་གསུམ་རྨོངས་བྱེད་མ། །བརྡབ་པ་ཙམ་གྱིས་ཐེའུ་རང་<milestone unit="line" n="60.4"/>འགོང་པོའི་བླ་གཅོག་མ། །འདིར་བྱོན་དམ་སྐོང་ཕྲིན་ལས་གཉེན་ཛོ་མཛོད། །ཅེས་བྱ་བ་ནི་ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་མའོ། །ད་ནི་མ་མོ་བདུན་བསྐུལ་བར་བྱ་སྟེ། ཧུ༷་རྒྱལ་ཆེན་བདུན་གྱི་ཆུང་མ་སྟེ། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོས་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="60.5"/>ནས། །དཔལ་ལྡན་ཤུགས་སྒྲོལ་གཙོ་མོ་སྟེ། །ནག་མོ་ཆེན་མོ་རལ་པ་ཅན། །རི་རབ་སྙིལ་བའི་རྔམས་སྟབས་ཅན། །ཁ་ནས་མེ་འབར་རྒྱ་མཚོ་སྐེམ། །རྡོ་རྗེ་ཀུན་གྲགས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་ཁྲོ་མོ་རྔམས་པའི་<milestone unit="line" n="60.6"/>དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །མཛེས་པའི་ཚུལ་གྱིས་འོད་འཕྲོ་མ། །འཇིག་རྟེན་འཆི་བདག་གཟི་འཕྲོག་མ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་ཕྱག་རྒྱ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ནམ་མཁའ་སྟོང་ལ་དབང་སྒྱུར<milestone unit="page" n="61"/><milestone unit="line" n="61.1"/>༄༅། །ཞིང་། །བདུད་དཔུང་དྲེགས་སྙེམས་ཀུན་འདུལ་མ། །རྡོ་རྗེ་གྲགས་སྙེམས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་དམ་ཚིག་ཆེན་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཕོ་ཉ་མོ་སྟེ་དྲུག་ཅུའི་གཙོ། ཁྲ་ཆེན་ཁྲག་ལ་ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="61.2"/>ཅིང་། །གདུག་པ་མ་ལུས་ཀུན་འདུལ་བ། །རྡོ་རྗེ་ཆེན་མོ་ཡེ་ཤེས་མཆོག །དམ་ཚིག་ཚུལ་བཞིན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཁྲོ་མོ་གཏུམ་བྱེད་ཟ་བྱེད་མ། །རྡོ་རྗེ་དྲ་བའི་ཕྲེང་ཐོགས་<milestone unit="line" n="61.3"/>ཤིང་། །བྱང་ཕྱོགས་རང་གི་འཁོར་འདུལ་མ། །རྡོ་རྗེ་འོད་ཚོགས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་འོད་ཕུང་འཁྲིགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཞགས་པ་སྟོང་གི་གདེངས་ལྡན་ཞིང་། །འབྱུང་པོ་མ་ལུས་འཆིང་མཛད་མ། །རྡོ་<milestone unit="line" n="61.4"/>རྗེ་གསལ་འཕྲོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ལྕགས་ཀྱུ་འབར་བའི་འཕྲོ་འདུ་ཅན། །དམ་ཚིག་ཉམས་རྣམས་སྒྲོལ་བྱེད་ཅིང་། །བཀའ་ལས་འདས་པའི་སྙིང་འབྱིན་མ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="61.5"/>གཡུ་སྒྲོན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་མ་མོ་ཆེན་མོ་བདུན་ནོ། །ཧུ༷་ལྷ་མོ་ཆེན་མོ་རྣལ་འབྱོར་མ། །རིན་ཆེན་སྲིད་འདེགས་མཛེས་པའི་ཟ་མ་ཏོག །མདོག་བཟང་སྔོན་མོ་རལ་པ་ཅན། །རང་ཆས་མུ་ཏིག་གོ་ཟུ་<milestone unit="line" n="61.6"/>ལ། །གསེར་དང་གཡུ་ཡི་ཕྲ་བཀྱེ་སྟེ། །མཐའ་མ་རིན་ཆེན་འབར་བས་བསྐོར། །གཡས་ན་གཡུ་ཡི་ཟ་མ་ཏོག །གཡོན་ན་དུང་གི་ཟོར་བ་བསྣམས། །ཁྱོད་ནི་སྲིད་པའི་མ་མོ་སྟེ། །ཚེ་གཡང་སྡུས་ཤིག་རིན་ཆེན་སྲིད་<milestone unit="page" n="62"/><milestone unit="line" n="62.1"/>འདེགས་མ། །ཧུ༷་སྒྲུབ་པའི་མ་མོ་ཆེན་མོ་སྟེ། །བདུད་ཀྱི་ལྕམ་མོ་གཤིན་རྗེ་མ། །མདོག་བཟང་ནག་མོ་རལ་པ་ཅན། །རལ་པའི་ཟར་བུ་མུན་ནག་གཏིབས། །ལྕགས་ཀྱི་ལུས་ལ་ཟངས་ཀྱི་ཞབས་མ་ཅན། །རྫུ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="62.2"/>རྐང་པ་མཆོག་དང་ལྡན། །གཡས་པ་གཤིན་རྗེའི་ཁྲམ་བམ་བསྣམས། །གཡོན་པས་བདུད་ཀྱི་ཤོ་རྡེའུ་དཀར་ནག་འགྲེམས། །མཆན་ན་ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་སྦེད། །ཁྱོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་བྱོལ་བཟློག་མཁན། །ཁྲམ་ཁ་ཕྱིས་ལ་<milestone unit="line" n="62.3"/>ཤོ་རྡེའུ་སྤོས། །ནད་ཁ་ཆིངས་ལ་དལ་ཁ་སྒྱུར། །ཧུ༷་རྣལ་འབྱོར་འཇིག་རྟེན་དབང་ཕྱུག་མ། །མདོག་བཟང་དཀར་མོ་རལ་པ་ཅན། །ཁྱོད་ནི་གླིང་བཞི་སྤྱི་འགྲོ་སྟེ། །རང་ཆས་དར་དཀར་གོ་ཟུ་ལ། །གཡུ་བྲན་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="62.4"/>མཐའ་ཆགས་ཅན། །གསེར་གྱི་གོང་ལེབ་འབར་བ་ལ། །གཡུ་ཡི་ཅོད་པན་འོད་འཕྲོ་མ། །རྫུ་འཕྲུལ་རྐང་པས་ཕྱོགས་བཅུར་ཕྱིན། །གཡས་ཀྱི་ལག་ན་ཐོགས་པ་ནི། །གསེར་གྱི་ལྕག་གཡུ་འབར་བ་ལ། །གཡུ་ཡི་ལྕག་<milestone unit="line" n="62.5"/>འབྲས་འགྱུར་བ་བཏགས། །གནམ་ལ་བསྐོར་བས་བདུད་དཔུང་འཇོམས། །སྲ་ལ་རྡབ་པས་དགྲ་བགེགས་སྒྲོལ། །གཞན་གྱིས་རྦད་པར་མ་ཉན་པར། །བཅོལ་པའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མཛོད། །ཅེས་ནང་གི་དམ་<milestone unit="line" n="62.6"/>རྫས་དང་ལྡན་པར་བྱས་ལ་ལས་བཅོལ་ལོ། །ཧུ༷་རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ། །དབུ་བརྒྱ་མ་ལ་སྤྱན་སྟོང་མ། །འཇིགས་ཚུལ་རྔམས་པའི་ཆ་བྱད་ཅན། །ཕྲིན་ལས་འབྱུང་པོ་ཀུན་འདུལ་མ། །རྡོ་རྗེསྒེགཆེནགཤེགསསུ<milestone unit="page" n="63"/><milestone unit="line" n="63.1"/>༄༅། །གསོལ། །ཧུ༷་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ། །ས་བདག་ཆེན་མོ་པདྨ་ཕྲེང་། །ལག་ན་ཐོད་པ་ཁྲག་གིས་བཀང་། །གྲོང་རྣམས་ཀུན་ལ་འཐོར་བྱེད་མ། །ས་བདག་ཆེན་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཞེས་ལས་<milestone unit="line" n="63.2"/>བཅོལ་པ་ནི་རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ་དང་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མའོ། །ད་ནི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་ཡི་ཆུང་མ་དང་བུ་མོ་ཡང་བསྐུལ་བར་བྱ་སྟེ། །ཧུ༷་རི་རབ་གླིང་བཞིའི་གྲུ་འདེགས་མ། །ཧར་ཏིང་དཀར་མོ་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="63.3"/>སྟེ། །བྱང་ཤར་མཚམས་ཀྱི་གྲུ་འདེགས་མ། །དུན་ཏིང་ནག་མོ་ཆེན་མོ་སྟེ། ཁྲར་ལྷོ་མཚམས་ཀྱི་གྲུ་འདེགས་མ། ་ན་ཏིང་དམར་པོ་ཆེན་མོ་སྟེ། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ཀྱི་གྲུ་འདེགས་མ། ཁུབ་ཏིང་སེར་མོ་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="63.4"/>སྟེ། །ནུབ་བྱང་མཚམས་ཀྱི་གྲུ་འདེགས་མ། །མཚན་ནི་གྲུ་འདེགས་ཆེན་མོ་སྟེ། །རྒྱལ་མཚན་གཟུངས་མས་ལས་མཛོད་ཅིག །ཧུ༷་དམག་གི་རྒྱལ་ཆེན་མོ་སྟེ། །ཤར་གྱི་དཀར་མོ་མཆེ་གཙིགས་མ། །ལྷོ་ཡི་ནག་མོ་ཁ་ཡལ་<milestone unit="line" n="63.5"/>མ། །ནུབ་ཀྱི་དམར་མོ་མཆུ་འཇིབ་མ། །བྱང་གི་སེར་མོ་རྐང་ལྡག་མ། །རིགས་བཞིའི་དམག་དཔུང་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །དམག་གི་རྒྱལ་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་གླིང་བཞི་མགྱོགས་མ་ལྷ་ཡི་སྲིང་། ཁྲར་གྱི་<milestone unit="line" n="63.6"/>མགྱོགས་མ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མཁའ་ལཁྱུངལྡིངགཤིནརྗེའིསྲིང་། །ལྷོ་ཡི་མགྱོགས་མ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །དཀར་མོ་གཡག་ཐོད་ཀླུ་ཡི་སྲིང་། །ནུབ་ཀྱི་མགྱོགས་མ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ནག་མོ་སྡེར་ཆེན་<milestone unit="page" n="64"/><milestone unit="line" n="64.1"/>གནོད་སྦྱིན་སྲིང་། །བྱང་གི་མགྱོགས་མ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་ལས་ཀྱི་སྲིང་མོ་བཞིའོ། །འདི་ཡིན་ཆད་གྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་མ་རྣམས་ཀྱི་ལས་བྱང་དང་། བསྐུལ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="64.2"/>པའོ།། །།གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །འཇིག་རྟེན་དབང་ཆེན་ཇི་སྙེད་ཀུན། །སྲིད་པའི་མི་ལ་སྨན་སླད་དུ། །ཚུལ་བཞིན་སྒྲུབ་པ་ཇི་ལྟར་བགྱི། །རྫས་དང་མཐུན་པ་ཅི་ལ་བརྟེན། །རྟགས་དང་དུས་<milestone unit="line" n="64.3"/>ཚིགས་ཇི་ལྟར་འབྱུང་། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །དབེན་པ་གཉན་ཞིང་ཉམས་དགའ་བར། །ཅི་འབྱོར་ཡོ་བྱད་གཞུང་<milestone unit="line" n="64.4"/>སོགས་ལ། །པདྨའི་མཚན་དང་ལྡན་པ་ཡི། །རིགས་སུ་གྱུར་པའི་ཡུམ་གསུམ་ཡང་། །སྒྲུབ་པའི་དོན་དུ་གཞག་པར་བྱ། །རྫས་སུ་གྱུར་པའི་ཡོ་བྱད་དག །ཙིཉི་བཅུ་གཅིག་ཡང་དག་ལྡན། །བྷསྟོ་ལྕང་ལོ་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="64.5"/>མྲ །པདྨའི་རིགས་སུ་གྱུར་པ་ཡི། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་རཀྟས་བཀང་། །ཚིལ་ཆེན་མར་མེ་ཁག་ལྔར་བཏང་། །གསུར་ཆེན་དུད་པ་རྒྱུན་མི་གཅད། །གསར་རྙིང་ཞིང་གི་གཤོག་པ་བཀྲམ། །ཅི་འབྱོར་ཡོ་བྱད་ཕུན་<milestone unit="line" n="64.6"/>ཚོགས་ལ། །བདུན་གསུམ་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲིམ་པར་བྱ། །རྒྱན་དང་ཆས་གོས་ལ་སོགས་པ། ཁུནཆེནརལཀགཙོབོ་ལ། །སྲིད་པ་སྤྱི་བླུག་ཞྭ་བགོས་ཏེ། །རྩེ་ལྔ་འབར་བའི་ཕྱག་ཆ་བསྣམས། །ཕྲེང་བ་ཆེན་པོ་དེ་<milestone unit="page" n="65"/><milestone unit="line" n="65.1"/>༄༅། །བཞིན་བགྲང་། །ཡུམ་ཡང་གཡང་གཞིའི་སླག་པ་ལ། །རྩེ་གསུམ་འབར་བའི་གཡབ་མོ་ཐོགས། །ཕྲེང་བ་ཆེན་པོ་གཙོ་དང་མཐུན། །དངོས་གྲུབ་ཞལ་བུ་རིན་ཆེན་རིགས། །དར་དཀར་ཁ་བཅད་དེ་<milestone unit="line" n="65.2"/>བཞིན་བཞག །རྡོ་རྗེ་རིགས་ལྡན་རྟགས་སུ་གསོལ། །བདག་ཉིད་མན་ངག་ཧེ་རུ་ཀ །ཡུམ་ཡང་སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་མ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྒོམས་བྱས་ཏེ། །རཀྟ་ལ་ནི་སྲོག་སྙིང་དྲངས། །བཛྲ་ཤཱསྟི་པདྨ་ག་རུ་ཏི་སྨྱོ།<milestone unit="line" n="65.3"/>སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་དྲངས་ནས་སུ། །མངོན་སུམ་འོང་བར་བསམ་པ་ནི། །སྐུ་མདོག་དཀར་མོ་ལ་ཉི་མ་ཟླ་བ་འབུམ་གྱིས་ཐོད་དང་ཕྲེང་བར་བྱས་པ། དཔྲལ་བའི་དབྱེས་ནས་མིག་ཟུར་གསུམ་པ་གཅིག་ཡོད་པ། གསང་<milestone unit="line" n="65.4"/>བའི་ཕྱག་གཉིས་ཀྱིས་སྲིད་པའི་པདྨ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གེ་སར་བཟུང་བ། ལྕགས་དང་ཟངས་ཀྱི་དྲིལ་ཞགས་ལ་སྙིང་བརྒྱུས་པའི་ཕྲེང་བ་ཐོགས་པ། མིག་གཡས་ནས་ཁྲག་གི་མཆི་མ་འཛག་པས། ཐམས་ཅད་དབང་<milestone unit="line" n="65.5"/>དུ་སྔད་པ། མིག་གཡོན་པ་ནས་བདུད་རྩིའི་ཆུ་མིག་འཛག་པས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསོས་བྱེད་པ། མིག་དབུས་མ་ནས་རིན་པོ་ཆེ་རྣམ་པ་སྣ་ཛོགས་ཀྱི་རྫི་མ་འཐོར་བ། གཡུ་ཡི་རལ་པ་ཅན་ནོ། །བཟོད་པ་<milestone unit="line" n="65.6"/>གཛོལ་ཞིང་བརྟེན་དབྱངས་སྙན་པོས་བསྐུལ་བ་ནི། ཧུ༷་ཆེ་ཞེས་ཆེན་མོ་གསང་བའི་གཟུང་། །ཐིག་ལེ་སྦྱོར་བའི་ཡུམ་གཅིག་མ། །དཀར་མོ་ཉི་མའི་ཐོད་ཕྲེང་ཅན། །གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་མིག་གཅིག་མ། །གཡུ་ཡི་རལ<milestone unit="page" n="66"/><milestone unit="line" n="66.1"/>པས་སྲིད་པ་སྒྲོལ། །ཆགས་པའི་ཕྱག་གིས་པདྨ་འཛིན། །རིན་ཆེན་མཆི་མ་སྐྱེ་འགྲོའི་གསོས། །ཙིསྟུའི་ཞགས་པས་མུ་སྟེགས་སྒྲོལ། །ཐིག་ལེ་གསང་བའི་ཡུམ་གཅིག་མ། །སྔོན་ཆད་སྦྱོར་མཛད་ཇི་བཞིན་དུ། །བདག་<milestone unit="line" n="66.2"/>དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱོར། །ཞེས་བྱ་ཞིང་གསང་བའི་གཟུངས་མར་བྱའོ་ཞེས་དམ་བཅས་ན་ཞག་བདུན་ན་ཟླ་བ་གཅིག་ལྷུང་ངོ་། །བཅུ་བཞི་ན་ཉི་མ་གཅིག་ལྷུང་ངོ་། །ཞག་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ལ་དངོས་གྲུབ་ཀྱི་བྷརྙར་<milestone unit="line" n="66.3"/>སྙིང་ག་ས་པ་དང་། རཀྟ་བསྲེས་པས་གང་འོང་ངོ་། །དེ་མིན་པ་གཞན་དག་ཀྱང་འོང་ངོ་། །ཅི་ལྟར་བྱུང་ཡང་མཚན་མ་སྤངས། ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ལ་སྐུ་མངོན་དུ་འོང་ངོ་། །དེར་བདག་ཉིད་ཏིང་ངེ་འཛིན་གསལ་བར་<milestone unit="line" n="66.4"/>བྱས་ལ། གེ་སར་གྱི་རཀྟ་དབང་དུ་བསྡུས་ཏེ། སྦྱོར་བའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅིངས་པ་དང་། ཟླ་གམ་འབུལ་ཞིང་སྒྲོར་བའི་ཚུལ་སྟོན་ཏོ། །བདག་ཆགས་པ་མ་སྐྱེས་པ་དང་། །མོ་རྐང་དཀྲིས་བོར་ནས། མཛེས་པ་དང་ཆས་ཏེ་<milestone unit="line" n="66.5"/>སྦྱོར་བ་འབུལ་ལོ། །དེར་མངོན་དུ་སྦྱར་ཏེ། གསང་བའི་སེམས་དང་དངོས་གྲུབ་ལྔར་འབྱུང་བ་རྣམས་བསྲེས་ལ། སྣ་ལ་བདག་ཉིད་མཆོད་པར་བྱ། །དེ་ནས་སྒྲུབ་པའི་གྲོགས་མོ་ལ་སྦྱིན། དེ་ནས་མ་མོ་གཞན་ལའང་<milestone unit="line" n="66.6"/>སྦྱིན། དེ་ནས་ཐ་ཚིག་དམ་བསྲེས་ཏེ་གསང་བའི་གཟུངས་མར་དམ་ལུང་སྩལ་ལོ། །དེ་ནས་ཕྲག་དོག་སྤང་བའི་ཕྱིར། །སྒྲུབ་ཟླ་གསུམ་ཆར་སྦྱར་ནས་སུ། སྒྲུབ་ཟླ་སོ་སོའི་དམ་བསྲེའོ། །དེ་ནས་སླན་ཆད་ཅི་བྱ་ཡང་མི་<milestone unit="page" n="67"/><milestone unit="line" n="67.1"/>༄༅། །འགལ་ཏེ། བསམ་དགུ་འོང་ངོ་། །གྲུབ་པའི་ཡོན་ཏན་ནི་མ་མོ་གཞན་ལྟ་ཅི་སྨོས་ཏེ། ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་བཞི་དང་། ཐུགས་གསང་བའི་ཕྱི་མོ་ཡང་སྲིང་གི་ཚུལ་དུ་ལས་བྱེད་བསྐུལ་ན་བྲན་བཞིན་དུ་<milestone unit="line" n="67.2"/>བསྒོ་བ་ཉན་ནོ། །ཧེ་རུ་ཀ་སྨིས་སྐུ་མན་ཆད་བསྐྱེད་པ་ཙམ་གྱིས་འདར་ལྕུག་ལྕུག་རྒྱུག་ཏེ་འོང་ངོ་། །འཇིག་རྟེན་འདིའི་བསམ་པ་ནི་ཆེ་ཕྲ་ལ་མི་འགྲུབ་པ་མེད་དོ། །འདི་སྒྲུབ་པའི་དུས་སུ། དང་པོ་གཏོར་མ་རྣམ་གསུམ་<milestone unit="line" n="67.3"/>གཏང་། །བཤགས་སྦྱང་བྱ། ཚེ་རབས་ཀྱི་ལན་ཆགས་ལ་གཏོར་མ་གཏང་། དམ་བསྐང་བར་བགྱི། འདི་ནི་ཉི་ཟླ་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་གྱི་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་མའི་སྒྲུབ་ཐབས་ནི་མྱ་ངན་ལས་འདས་ཏེ། འགྲོ་<milestone unit="line" n="67.4"/>བའི་དོན་ཐུགས་རྗེའི་འོད་ཀྱིས་མཛད་པས། བསྒམ་པའི་མ་མོ་ཡིན་ནོ། །དབེན་ལ་གཉན་པའི་གནས་སུ་ནི། །རིགས་བཞིའི་ཡུམ་དང་ལྡན་བྱས་ཏེ། །ཡོ་བྱད་བཞི་ཡང་དེ་བཞིན་བཤམ། །གསར་པ་ཞིང་གི་མཆོག་མ་<milestone unit="line" n="67.5"/>བཤམ། །རིགས་བཞིའི་བྷསྟོ་ཡང་དག་ལྡན། །ཞིང་གི་དུད་པ་རྒྱུན་མི་གཅད། །མཆོག་གི་ཕུར་བུ་བཞི་ཡང་དྲིལ། །དུང་ཆེན་ཕྲེང་བ་ཡང་དག་བགྲང་། །སྟག་ལྤགས་གཡང་གཞི་གོས་སུ་གྱོན། ཁུན་ཆེན་གཡང་གཞི་དེ་<milestone unit="line" n="67.6"/>བཞིན་གསོལ། །རྒྱུ་མ་དྲིལ་པའི་ཞགས་པ་སྡོག །ཆུ་དང་མ་འདྲེས་དྭངས་མའི་ཁྲག །དམ་རྫས་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་པའོ། །རྩེ་གསུམ་གཡབ་མོ་ཐོགས་ནས་སུ། །བསྒྲུབ་ཅིང་བརྟེན་པའི་ལྷ་མོའོ། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་ཁྲོས་པའི་<milestone unit="page" n="68"/><milestone unit="line" n="68.1"/>དབང་མོ་ཆེ་ནི། རྡོ་རྗེའི་རིགས་ལ་དབང་བྱེད་མ། །སྐུ་མདོག་དཀར་མོ་ལ་གཡུའི་རལ་པ་ཅན། སྤྱན་གསུམ་རྡོ་རྗེའི་མཆེ་བ་གཙིགས་པ། གསང་བའི་མཁའ་ལ་རྡོ་རྗེའི་ག་འུར་འཁྱིལ་བ། མ་ཆས་པའི་སྦྱོར་བས་སྲིད་པ་<milestone unit="line" n="68.2"/>འཁྱུད་པ། ཕྱག་གཡས་ན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་གསུམ་བསྣམས་པ། གཡོན་པ་ན་ཞིང་གི་གཡབ་མོ་བསྣམས་ཤིང་། བདུད་དང་མུ་སྟེགས་དབང་དུ་སྡུད་པ། མ་རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོ་ལ་ཁྲོས་པའི་ཚུལ་སྟོན་ཅིང་སྦྱོར་བའི་མདངས་ཅན་<milestone unit="line" n="68.3"/>ནོ། །རྡོ་རྗེ་ཁམས་གསུམ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་ནི། རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་དབང་མོ་ཆེ་སྟེ། སྐུ་མདོག་སྔོན་མོ་ལ། ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེའི་རལ་པ་ཅན། སྤྱན་གསུམ་རིན་པོ་ཆེའི་མཆེ་བས་གཙིགས་པས། འོད་ཟེར་སྔོན་པོ་<milestone unit="line" n="68.4"/>ཕྱོགས་བཅུར་འཕྲོ་བ། གསང་བའི་མཁའ་རིན་པོ་ཆེའི་གའུར་བསྐྱིལ་བ། རྒྱུ་མ་བསྒྲིལ་བའི་ཞགས་པ་འཕེན་པས། བདུད་དང་མུ་སྟེགས་འཆིང་བ། མ་དབྱིངས་ཕྱུག་མ་ལ་འཁྲོས་པའི་ཚུལ་སྟོན་ཅིང་སྦྱོར་བའི་མདངས་<milestone unit="line" n="68.5"/>ཅན་དེ། རིན་པོ་ཆེ་རིགས་ཀྱི་བདག་མོ་ཡིན་ནོ། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་ནི། པདྨ་རིགས་ཀྱི་དབང་མོ་སྟེ། སྐུ་མདོག་དམར་མོ་བསེའི་ལན་ཕྲན་ཅན། སྤྱན་གསུམ་བྱེ་རུའི་མཆེ་བ་གཙིགས་པ། གསང་བའི་<milestone unit="line" n="68.6"/>མཁའ་བྱི་རུའི་ག་འུར་བསྐྱིལ་བ། འོད་ཟེར་དམར་པོ་ནུབ་ཕྱོགས་དབང་དུ་སྡུད་པ། ཁྲག་གི་དངས་མ་འཐོར་ཞིང་བདུད་དང་མུ་སྟེགས་ཀྱི་སྙིང་འབྱིན་པ་གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྦྱོར་བས་སྲིད་པ་ལ་འཁྱུད་པ། མ་བདག་<milestone unit="page" n="69"/><milestone unit="line" n="69.1"/>༄༅། །ཉད་ལ་ཁྲོས་པའ་ཚུལ་སྟོན་ཅང་སྦྱོར་བའི་མདངས་ཅན་ནོ། །རྡོ་རྗེ་སྲིད་པའི་བདེ་སྦྱོར་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་ན། ལས་ཀྱི་རགས་ཀྱ་དབང་མོ་ཆེ་སྟེ། སྐུ་མདོག་ལྗང་གུ་ལ་རྡོ་རྗེ་དྲལ་བུའི་རལ་པ་<milestone unit="line" n="69.2"/>ཅན། །སྤྱན་གསུམ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གྱི་མཆེ་བ་ཅན། འོད་ཟེར་ལྗང་གུས་བྱང་ཕྱོགས་དབང་དུ་སྡུདཔ། ལག་པ་ན་གཡང་གཞི་རྡེབ་པས། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་ཀྱི་མགོ་གཅོད་པ། གསང་བའི་མཁའ་བསེའི་ག་འུར་<milestone unit="line" n="69.3"/>བསྐྱིལ་བ། གྲུབ་པའི་སྦྱོར་བས་ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད་པ། མ་གཅིགམལ་ཁྲོས་པའི་ཚུལ་སྟོན་ཅིང་སྦྱོར་བའི་མདངས་ཅན་ནོ། །བཟོད་པ་གསོལ་ཞིང་དབྱངས་སྙན་པོས་བསྐུལ་བ་ནི། ཧུ༷་ཆེ་ཞེས་ཁྲོས་པའི་<milestone unit="line" n="69.4"/>དབང་མོ་ཆེ། །སྐུ་མདོག་དཀར་མོ་གཡུ་ཡི་རལ་པ་ཅན། །སྤྱན་གསུམ་རྡོ་རྗེའི་མཆེ་བ་གཙིགས། །ཞིང་གི་གཡབ་མོས་མུ་སྟེགས་སྒྲོལ། ཁྲེལ་གྱི་ག་འུར་གནས་རིགས་འཆའ། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བས་ཁམས་གསུམ་<milestone unit="line" n="69.5"/>འཁྱུད། །སྦྱོར་བའི་མདངས་ཀྱིས་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །ཡུམ་ལ་ཁྲོ་ཞིང་སྲིད་པའི་གསོས། །བདག་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱོར། །ཧུ༷་ཆེ་ཞེས་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །སྐུ་མདོག་སེར་མོ་རིན་ཆེན་རལ་པ་ཅན། །སྤྱན་གསུམ་<milestone unit="line" n="69.6"/>རིན་ཆེན་མཆེ་བ་གཙིགས། །རྒྱུ་མ་མཁལ་བའི་ཞགས་དྲིལ་གྱིས། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་ཐམས་ཅད་འཆིང་། །རིན་ཆེན་ག་འུར་གནས་རིགས་འཆའ། །མི་ལེན་སྦྱོར་བས་སྲིད་པ་འཁྱུད། །སྦྱོར་བའི་མདངས་ཀྱིས་ཀུན་<milestone unit="page" n="70"/><milestone unit="line" n="70.1"/>ལ་ཁྱབ། །ཡུམ་ལ་ཁྲོ་ཞིང་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །བདག་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱོར། །ཧུ༷་ཆེ་ཞེས་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །སྐུ་མདོག་དམར་མོ་བསེ་ཡི་རལ་པ་ཅན། །སྤྱན་གསུམ་བྱི་རུའི་མཆེ་གགྱོགས་མ། །ཁྲག་ཀྱི་དངས་<milestone unit="line" n="70.2"/>མས་བདྭད་དཔུང་འཇོམས། །བྱི་རུའི་ག་འུར་གནས་རིགས་འཆའ། །གཉིས་མེད་སྒོར་བས་ཁམས་གསུམ་འཁྱུད། །ཡུམ་ལ་ཁྲོ་ཞིང་རྣལ་འབྱོར་སྐྱོང་། །བདག་དང་གཉིས་སུ་མེད་པརསྦྱར། །ཧུ༷་ཆི་ཞེས་ཁྲས་པའི་<milestone unit="line" n="70.3"/>དབང་མོ་ཆེ། །སྐུ་མདོག་ལྗང་གུ་སྒེག་མ་ལ། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུའི་རལ་པ་ཅན། །སྤྱན་གོསུམ་མཆེ་བ་རྒྱ་གྲམ་གཏམས། །ཁ་ཊ༷་གཡང་གཞིས་མུ་སྟེགས་སྒྲོལ། །རྡོ་རྗེ་ག་འུར་གནས་རིགས་བཅའ། ཁུབ་པའི་སྦྱོར་བས་<milestone unit="line" n="70.4"/>འཇིག་རྟེན་འཁྱུད། །སྦྱོར་བའི་མདངས་ཀྱིས་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །ཡུམ་ལ་ཁྲོ་ཞིང་སེམས་ཅན་སྐྱོང་། །བདག་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱོར། །ཞེས་བསྐུལ་ལོ། །སྒྲུབ་པ་ལ་ཞུགས་པ་དང་རྒྱུ་གཅིག་བསྒྲལ། ཞག་གསུམ་ནས་<milestone unit="line" n="70.5"/>གཅིག་བསྒྲལ། ཞག་བདུན་ན་གཅིག་བསྒྲལ། ཞག་བཅུ་གཅིག་གི་ནུབ་མོ་གསང་བའི་ཡུམ་དུ་དམ་བཅའ། གསུམ་གྱི་ནུབ་མོ་སྒྲ་ཆེན་པོ་འབྱུང་ཞིང་། མེ་ཆེན་པོ་འབར་རོ། །བདུན་གྱི་ནུབ་མོ་ནམ་མཁའ་ལ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="70.6"/>པའི་རལ་པ་ཐིབས་སེ་འབྱུང་ངོ་། །དེ་ལྟ་བུ་དག་བྱུང་བ་དང་། བདག་ཉིད་དཔལ་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །དབུ་དགུ་ཕྱག་ནི་བཅོ་བརྒྱད་སྟེ། །ཞབས་བརྒྱད་ལྷ་ལ་དེ་བཞིན་བརྫིས། །ཕྱག་ན་མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="page" n="71"/><milestone unit="line" n="71.1"/>༄༅། །བསྣམས། །ཞིང་གི་ན་བཟའ་རློན་པ་ལ། །སྦྲུལ་དང་ཐོད་པས་ཡང་དག་བརྒྱན། །དབང་གི་ངང་ལས་བསྙེན་པ་བྱ། །དགུ་ལ་མངོན་དུ་བྱུང་བ་དང་། །བདག་ཉིད་དཔའ་བོ་སྒེག་པ་ཡི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་དུ་<milestone unit="line" n="71.2"/>གསལ་བ་དང་། །འཛུམ་པའི་མདངས་ཀྱིས་པདྨ་བསྡུ། །དེ་ནས་ལྷ་མོས་ཆགས་སེམས་ཀྱིས། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྦྱོར་བ་འབུལ། །གུས་པའི་ཚིག་གི་སྙན་སྒྲོགས་པ། །དཔའ་བོ་སྒེག་པ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །རྡོ་རྗེ་གསང་<milestone unit="line" n="71.3"/>བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །པདྨ་གསང་བའི་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་ངང་ཉིད་ལས། །ཆགས་པ་ཆེན་པོས་བྱིན་གྱིས་རློབས། །དེ་སྐད་བསྟོད་ནས་སྦྱོར་བ་འབུལ། །དེར་ནི་བདག་དང་མངོན་སྦྱོར་ཏེ། །དྲོད་<milestone unit="line" n="71.4"/>ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་དང་། །རཀྟའི་དངས་མ་བསྲེས་ནས་སུ། །སྣ་ལ་བདག་ཉིད་གཙོ་མོ་མཆོད། །དེ་ནས་སྒྲུབ་ཟླ་བཞི་ཆར་སྦྱིན། །དེ་ནས་སྒྲུབ་པའི་མ་མོར་སྤྱིན། །དེ་ནས་དམ་བསྲེ་མནའ་བསྒག་ནས། །རྟོག་<milestone unit="line" n="71.5"/>པའི་ཕྲག་དོག་སྤང་བའི་ཕྱིར། །སྒྲུབ་ཟླ་བཞི་དང་བདག་སྦྱར་ཏེ། །ཀུན་དང་དམ་བསྲེ་མནའ་བསྒག་གོ །གཏོར་མ་གཞན་ནི་གོང་མ་བཞིན། །འདི་འགྲུབ་ན་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་བསམ་པ་ཐམས་ཅད་ཡིད་བཞིན་དུ་<milestone unit="line" n="71.6"/>འགྲུབ་ལ། །ལྷུར་ཡང་ཚེ་དང་སྲིའུ་ལ་མཁས་སོ། །མ་མོ་འོག་ནས་འབྱུང་བ་ལྟ་སྨོས་ཀྱང་ཅི་དགོས་མ་མོ་བཞི་ཡང་བྲན་མོར་འཁོལ་ལོ། །དེ་ནི་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་བཞིའི་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །དེ་བཞིའི་མ་བཞི་སྒྲུབ་ཏུ་<milestone unit="page" n="72"/><milestone unit="line" n="72.1"/>སྐྱོན་ཅི་སྟེ། །སྤྱིར་བུ་མོ་བཞི་བསྒྲུབ་ན་བུ་མོས་མ་འཁོལ་པས། སྒྲུབ་ལྷག་པར་མི་དགོས་སོ། །ད་ནི་ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་མ་བཞིའི་སྒྲུབ་པ་འབྱུང་སྟེ། དེ་ནི་རྟའི་ལོ་ལ་ཚེས་བདུན་ལ་བཤམ། །བརྒྱད་ལ་འཇུག་སྟེ། །ཉའི་<milestone unit="line" n="72.2"/>བར་དུ་བསྒྲུབ་པར་བྱའོ། །དེའི་ཡོ་བྱད་བཙལ་བ། །དཀར་མོ་མིག་གཅིག་བྷརྙ་ནི། །ཟླུམ་པོ་པདྨ་ཆགས་པ་དང་། །འཇམ་ལ་རི་མོ་ཉུང་བ་སྟེ། །གཙུག་ཏུ་བུ་ག་བྱུང་བ་དེ། །དཀར་མོ་ཆེན་མོའི་ཕྱག་ན་བསྣམས། །ལྗོན་<milestone unit="line" n="72.3"/>ཤིང་ལྕང་ལོས་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །ལྗོན་ཤིང་ལྟ་བུའི་རྩ་ཡོད་པ། །མ་མོ་ཆེན་མོའི་ཕྱག་ན་བསྣམས། །པདྨ་འདབ་བརྒྱད་རྩར་བྲིས་པ། །ཨ་དཀར་གཙུག་ན་ཡོད་པ་ནི། །མ་མོ་དབང་སྒྱུར་ཕྱག་ན་བསྣམས། །དུམ་བུ་<milestone unit="line" n="72.4"/>གཉིས་སུ་འདུག་པ་ལ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་རྩར་བྲིས་པ། །སེར་མོ་ལས་མཁན་ཕྱག་ན་བསྣམས། །གཙུག་སྲུབས་ནང་དུ་རུབ་པ་ལས། །རྩ་རྣམས་གཙུག་ཏུ་བཅིངས་པ་ལ། །ཧུ༷་ཆེན་དགུར་ནི་འབར་བ་སྟེ། །དཔལ་ཆེན་<milestone unit="line" n="72.5"/>ཉིད་ཀྱིས་ཕྱག་ན་བསྣམས། །ཞེས་འབྱུང་སྟེ། །བྷརྙ་དེ་ལྔ་ལྡན་པ་དང་། ཁྲེལ་གྱི་རྒྱ་བཞི་ཡང་དག་བསོགས། །གཉན་པོ་ཆས་སུ་ཞུགས་པ་དང་། །གཞན་ཡང་དམ་རྫས་སྣ་ཚོགས་པའོ། །སླག་པ་ཆེན་པོ་གཙོ་བོ་<milestone unit="line" n="72.6"/>སྟེ། །ཞྭ་དཀར་པོས་ཡང་དབུ་བརྒྱན་ནོ། །འཇིག་རྟེན་གཟུངས་བཞིའི་རིགས་བསྟན་པ། ཁྲ་མདོག་དཀར་ལ་མདོག་བཟང་བ། །སོ་ཚགས་དམ་ལ་སྨིན་དཀྱུས་རིང་། །དཀར་མོ་མིག་གཅིག་ཚུལ་དུ་སྣང་། །བརྩོན་<milestone unit="page" n="73"/><milestone unit="line" n="73.1"/>༄༅། །འགྲུས་ཅན་ལ་དྲག་ཤུལ་ཆེ། །རལ་པ་ཅན་ལ་ཧ་རིའི་མིག །ནག་མོ་རལ་པ་ཅན་ལྟར་སྣང་། ཁྲ་མདོག་དམར་ལ་མདངས་སྡུག་པ། །སྨྲ་བ་སྙན་ལ་འགྲོ་བ་སྡུག །དམར་མོ་དབང་སྡུད་ཚུལ་དུ་<milestone unit="line" n="73.2"/>སྣང་། །སུག་བཞི་རིང་ལ་མཆེ་བ་རྣོ། ཁྲ་མདོག་སྔོ་ལ་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེ། །སེར་མོ་ལས་མཁན་ཚུལ་དུ་སྣང་། །ཡུམ་བཞིའི་གཟུངས་དང་ལྡན་བྱས་ཏེ། །ཡུམ་བཞིའི་བསྙེན་པ་སོ་སོར་བགྲང་། །བདག་ཉིད་མན་ངག་<milestone unit="line" n="73.3"/>སེམས་ལྡན་པས། །བཞི་ཆར་བསྙེན་པ་གཅིག་ཏུ་དྲངས། །བརྟན་དབྱངས་སྙན་པོས་བསྐུལ་བ་ནི། །ཧུ༷་ཤར་གྱི་དཀར་མོ་མིག་གཅིག་མ། །ན་བཟའ་ཚིལ་ཆེན་དུད་པ་ལ། །བྷརྙ་རློན་པའི་དྲིལ་བུས་བརྒྱན། །ལན་ཕྲན་<milestone unit="line" n="73.4"/>ཞག་གིས་འདྲིལ་བ་ལ། །དུང་གི་མཆེ་བ་གཙིགས་པ་ཡིས། ཁྲར་ཕྱོགས་སྲིད་གསུམ་ཕུར་པས་འདེབས། །དུང་ཆེན་འབར་བའི་ཐོད་གདེངས་ཅན། །ཞག་གི་ལན་ཕྲན་བསགས་པ་ཡིས། །སྟེང་དུ་ཡ་བདུད་བཏུལ་<milestone unit="line" n="73.5"/>ཞིང་འཆིང་། །བར་དུ་བརྒྱ་བྱིན་ཕུང་བར་བྱེད། །འོག་ཏུ་དམྱལ་ཁམས་སྟོངས་པར་བྱེད། །མ་གཡེལ་ཐིག་ལེ་གསང་བའི་གཟུངས། །ཧུ༷་རི་རབ་གླིང་བཞིའི་ལྷོ་ཕྱོགས་ན། །ནག་མོ་ཆེན་པོ་མཆེ་བ་ཅན། །ན་བཟའ་ཞིང་<milestone unit="line" n="73.6"/>ལྤགས་གོ་ཟུ་ལ། །བྷརྙ་སྐམ་པའི་དྲིལ་བུས་བརྒྱན། །རྡོ་རྗེའི་ལན་ཕྲན་རིན་ཆེན་བརྒྱན། །ལྕགས་ཀྱི་མཆེ་བ་གཙིགས་པ་ཡིས། །ལྷོ་ཕྱོགས་སྲིད་གསུམ་ཕུར་པས་འདེབས། ་ས་རབ་ཐབས་ཀྱི་ཐོད་གདེངས་<milestone unit="page" n="74"/><milestone unit="line" n="74.1"/>ཅན། །དྲི་ཆེན་ལན་ཕྲན་བསིགས་པ་ཡིས། །སྟེང་དུ་མ་ཧྭ་དེ་བ་འཆིང་། །བར་དུ་གཤིན་རྗེ་ཕུང་བར་བྱེད། །འོག་ཏུ་བྱོལ་སོང་སྟོངས་པར་བྱེད། །མ་གཡེལ་ཐིག་ལེ་གསང་བའི་གཟུངས། །ཧུ༷་རི་རབ་གླིང་བཞིའི་ནུབ་<milestone unit="line" n="74.2"/>ཕྱོགས་ནས། །དམར་མོ་ཆེན་མོ་དབང་སྒྱུར་མ། །ན་བཟའ་རཀྟའི་གོ་ཟུ་ལ། །སྦྲུལ་ནག་འཁྲིགས་པའི་ཆུན་འཕྱངས་ཅན། །པདྨ་རཀྟའི་ལན་ཕྲན་ཅན། །མཆེ་བ་དཀར་པོ་གཙིགས་པ་ཡི། །ནུབ་ཀྱི་སྲིད་གསུམ་ཕུར་<milestone unit="line" n="74.3"/>པས་འདེབས། །མི་ཁྲག་འབར་བའི་ཐོད་གདེངས་ཅན། །རཀྟའི་ལེན་ཕྲན་བསགས་པ་ཡི། །སྟེང་དུ་ཚངས་པ་ཆེན་པོ་འཆིངས། །བར་དུ་ཀླུ་ཡི་ནད་རིགས་འཇོམས། །འོག་ཏུ་ཡི་དྭགས་སྟོངས་པར་བྱེད། །མ་<milestone unit="line" n="74.4"/>གཡེལ་ཐིག་ལེ་གསང་བའི་གཟུངས། །ཧུ༷་རི་རབ་གླིང་བཞིའི་བྱང་ཕྱོགས་ན། །སེར་མོ་ཆེན་མོ་ལས་མཁན་མོ། །མཛེས་པའི་ན་བཟའ་ཆེན་མོ་ནི། །མུ༷་ས་རློན་པའི་ཐུལ་པ་ལ། །དྲི་ཆུ་ཁོལ་མའི་ཡ་བས་བསྐོར། །ལེན་<milestone unit="line" n="74.5"/>ཕྲན་དྲ་ཆུ་འབར་བར་འགྱུར། །གསེར་གྱི་མཆེ་བ་གཙིགས་པ་ཡིས། །བྱང་ཕྱོགས་སྲིད་གསུམ་ཕུར་པས་འདེབས། །བཱང་ས་སྐྲུངས་པའི་ཐོད་གདེངས་ཅན། །དྲི་ཆུའི་ལན་ཕྲན་བསིགས་པ་ཡིས། །སྟེང་དུ་ཚོགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="74.6"/>བདག་པོ་བཅིངས། །བར་དུ་གནོད་སྦྱིན་ཕུང་བར་བྱེད། །འོག་ཏུ་བགེགསརིགས་སྟོངས་པར་བྱེད། །མ་གཡེལ་ཐིག་ལེ་གསང་བའི་གཟུངས། །གླིང་བཞི་གསང་བའིགཟུངསགཅིགམ། །བདུད་རྩི་རྣམ་ལྔ་དབུ་ལ་<milestone unit="page" n="75"/><milestone unit="line" n="75.1"/>༄༅། །རྫོགས། །གཡས་ན་གཡང་གཞི་རུ་མཚོན་གྱིས། །ཐམས་ཅད་གནམ་ལྕགས་ཆེན་པོས་འདེབས། །མུ་སྟེགས་ནག་པོའི་སྙིང་འབྱིན་མ། །གཡོན་ན་བྷརྙ་ཁྲག་འཛག་པས། །བུད་མེད་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="75.2"/>སྡུད། །རལ་པ་ཅན་གྱི་འཁོར་སྐྱོང་མ། །འབུམ་ཕྲག་ཡངས་པའི་འཁོར་མངའ་ཞིང་། །སྒྲུབ་པ་པོ་ལ་བརྩེར་དགོངས་མ། །འདིར་བྱོན་སྒྲུབ་པའི་རྟགས་ཕྱུང་ཤིག །ཅེས་བསྐུལ་བ་དང་། །ཞག་བཞིའི་ནུབ་མོ་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="75.3"/>ཀྱི་རྟགས་དང་པོ། །རཀྟ་དང་། ཚིལ་ཆེན་དང་། མཆོག་ག་་པ་བྷརྙ་དང་བཞིའོ། །དགུའི་ནུབ་མོ་བྷསྟོ་པདྨ་རཀྟ་དང་། སྣང་སྲིད་སྦྱོར་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་སོགས་པ་བདུད་རྩི་རྣམ་པ་ལྔ་དང་ལྡན་ནས་ཡར་འོང་<milestone unit="line" n="75.4"/>ངོ་། །དགའ་བ་མ་སྐྱེས་པར་མྱུར་དུ་ལོངས་སྤྱད་དོ། །དེའི་ནུབ་མོ་རྒྱུ་བཞི་ཡང་དེར་བསྒྲལ་ལོ། །བདུན་གྱི་ནུབ་མོ་བཞི་ཆར་སྐུ་མངོན་དུ་སྟོན་པ་ནི་རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་སུ་ལྡན་པ། ཤིན་ཏུ་ཡིད་གཅུགས་པ་དང་ལྡན་པའི་<milestone unit="line" n="75.5"/>ལྷ་མོ་བཞི་འོང་ངོ་། །བདག་མན་ངག་གི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གསལ་བར་བསྒོམ། །སྟེགས་པའི་མདངས་ཕྱུང་སྟེ། གེ་སར་གྱི་རཀྟ་དབང་དུ་སྡུད་ལ། །པདྨའི་ནང་དུ་རྡོ་རྗེ་གསོར་བའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ལ། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་ཟླ་<milestone unit="line" n="75.6"/>གམ་འབྱེད་ཅིང་སྦྱོར་བ་འབུལ་ལོ། །དེ་ལྟར་སྦྱར་ཏེ་གོངམབཞིནདུབགྱིའོ། །དེནས་ཕྱི་དེ་ནུབ་མོ། །མཆོག་ཕྲན་ཆས་སུ་སྩལ་བ་བསྒྲལ་བ་དང་། ཁམས་གསུམ་བསྒྲལ་བའི་དངོས་གྲུབ་ཀྱང་དེར་སྟེར་རོ། །འདི་<milestone unit="page" n="76"/><milestone unit="line" n="76.1"/>བཞིན་ནི་འགོ་ལ་ཕྲག་དོག་ཆུང་། །དབང་ཆེ་ལ་གསང་བ་དམ་ལ་རུབ་སྟེ། །བསམ་དགུ་ཡིད་བཞིན་དུ་འགྲུབ་པ་ཡིན་པས། །གསང་བའི་དགྱེས་སྡེ་མོར་ལུང་སྩལ་ཏེ་བཞག་གོ །དེ་མན་ཆད་ཅི་བྱ་ཡང་མི་དགོས་<milestone unit="line" n="76.2"/>ཏེ། །སྦྱོར་བ་ཡང་དུས་སུ་འབུལ་ལོ། །ལས་ཀྱང་ཚུལ་བཞིན་དུ་བྱེད་དོ། །སྒྲུབ་པ་ལ་འཇུག་པའི་ཚུལ་ནི་གོང་མ་དང་འདྲའོ། །འདི་ནི་ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་མོ་གསང་བའི་ཡང་ཕྱི་མོ་བཞིའི་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །འདི་ཡན་<milestone unit="line" n="76.3"/>ཆད་ཀྱི་མ་མོ་གྲུབ་ན། ཚེ་འདིའི་ཡོན་ཏན་གྱིས་ལྟ་ཅི་སྨོས། ཕུང་པོ་འཇིག་པའི་དུས་སུ་ཡང་། གླུ་དབྱངས་དང་རོལ་མོ་ལ་སོགས་པ་འོད་དང་རྟགས་མང་པོས་བསུ་ནས། བདེ་བ་ཅན་གྱི་གནས་སུ་སྒྲུབ་མི་དགོས་པར་<milestone unit="line" n="76.4"/>སྐྱེལ་ལོ། །འདི་ཡན་ཆད་ཀྱི་མ་མོ་གྲུབ་ན། འདི་མན་ཆད་ཀྱི་མ་མོ་ཐམས་ཅད་རང་བཞིན་གྲུབ་པས་འོག་མ་ལྷག་པར་སྒྲུབ་མི་དགོས་སོ། །འདི་ནི་མ་མོའི་གཙོ་མོ་རྣམས་ཀྱི་སྒྲུབ་པའི་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="76.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་མ་བདུན་སྒྲུབ་པར་འདོད་ན། གནས་དུར་ཁྲོད་དུ་སོང་ལ། ཡུམ་རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་མཚན་དང་ལྡན་པ་གསུམ། དབང་རྫོགས་པའི་སློབ་དཔོན་གཉིས་དང་གིང་གཅིག་གིས་བསྒྲུབ་སྟེ།<milestone unit="line" n="76.6"/>བྷསྟོ་མཚན་དང་ལྡན་པ་སྐམ་པོ་བདུན་གྱི་གསུམ་དུ་བདུད་རྩི་རྣམ་པ་ལྔ་མ་བསྒྲུབ་པའི་སྐམ་པོ་སྩལ། གསུམ་དུ་འཇིག་རྟེན་གྱི་སྨན་སྣ་ཚོགས་པ་སྩལ། གཅིག་ཏུ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་དང་རཀྟ་ཉིད་ཚེ་སྩལ། བྷརྙ་རིན་<milestone unit="page" n="77"/><milestone unit="line" n="77.1"/>༄༅ པོ་ཆེ་མཚན་དང་ལྡན་པ་གཅིག་ཏུ་བདུད་རྩི་ཨ་མྲི་ཏ་སྩལ། ཤེལ་ལྡིང་དཀར་ནག་གསུམ་ཙ་ར་ནག་པོ་གསུམ། ཤེལ་དཀར་པོ་གཅིག །ཀུ་ཀུ་ར་དཀར་པོ་གཅིག ནམ་མཁའ་ལྡིང་གཅིག །མཆོག་ཆེན་<milestone unit="line" n="77.2"/>གྱི་སྨན་པ་མ་སྦྲམ་པོ་གཅིག །ཆས་གོས་ཐམས་ཅད་ནག་པོར་བསྒྱུར་ཏེ། གསུར་ཆེན་དུད་པ་རྒྱུན་མི་གཅད་པ་ཕྱུང་ལ། འཛབ་དྲང་བ་དང་། ཞག་བདུན་ན་སྒྲ་ཆེན་པོ་འབྱུང་། དེར་རྒྱུ་ཟུང་གཅིག་བསྒྲལ་ལ་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="77.3"/>བྱ། མའི་ཚུལ་དུ་བསྙེན། ཞག་དགུ་ན་མི་སྡུག་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་འོང་། དེར་ཟུང་གཅིག་བསྒྲལ། ཞག་བཅུ་གཉིས་ན་ཉིན་མཚན་འབྱུང་སྟེ། དེར་ཟུང་གཅིག་བསྒྲལ། སྲིང་མོའི་ཚུལ་དུ་བརྟེན། བཅོ་ལྔ་ལ་མ་མོ་<milestone unit="line" n="77.4"/>བདུན་ཆར་མངོན་དུ་ཕྱུང་བདག་དམ་མ་ཉམས་ན་མཛེས་པ་དང་ལྡན་པར་འོང་། ཉམས་ན་ནག་མོ་རལ་པ་ཅན་མེས་ཚིག་ཚིག་བྱེད་པ། མཆེ་བ་དམར་ཙར་རེ་འདུག་པར་འོང་སྟེ། བདག་མན་ངག་གི་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="77.5"/>གསལ་ན་དབང་དུ་བསྡུ། མི་གསལ་ན་བཟོད་པར་གསོལ་ཏེ། བསྐང་བར་བྱ། མན་ངག་དང་ལྡན་ན་དང་པོ་མི་སྡུག་པ་ལས་ཀྱང་སྡུག་པའོ། །དང་པོ་ནས་སྡུག་ན་པདྨ་དབང་དུ་བསྡུས་ལ། ང་རྒྱལ་བསྐྱེད་དེ། སྲུ་<milestone unit="line" n="77.6"/>མོའི་ཚུལ་དུ་བསྟེན་ནོ། །དེར་ཕྱག་འཚལ་ཞིང་འོ་ན་དཔོན་ཟེར་ཞིང་འོ་བྱེད་དོ། །དེ་ནས་པདྨའི་རཀྟ་ཧུ༷་གིས་རྔུབས་པ་དང་། རྒྱན་བོར་ཏེ་གཟུངས་མ་གསུམ་དང་བཅུར་བྱས་ཏེ། མེལ་ཚེ་ཐུན་རེ་ལ་གཉིས་གཉིས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="78"/><milestone unit="line" n="78.1"/>སྦྱོར་བ་འབུལ། སྣ་ལ་གཙོ་མོ་དང་སྦྱོར། དེ་ནས་འཁོར་དང་སྦྱར་རོ། །དེ་ནས་ཡོ་བྱད་སྣ་ཚོགས་དང་། སྦྱོར་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་གཉིས་གཉིས་ཀྱིས་འདོད་པ་བཞིན་དུ་དམ་བསྲེས་ཏེ། ང་ཡི་བརྣག་པའི་ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="78.2"/>ཀུན། །བཀའ་ཡང་སྒྲུབ་ཅེས་ཕོ་བྲང་སླས། །བྲན་མོ་ཡིན་པས་མནའ་མ་ཟ། །ཞེས་ལུང་སྩལ་ལོ། །དེ་ཕྱིན་ཆད་བྲན་མོ་བཞིན་དུ་ལས་བྱེད་དོ། །ད་ནི་སྦས་པའི་མ་བཞི་བསྒྲུབ་པར་བྱ་སྟེ། ཡོ་བྱད་གོང་མ་ཀུན་གྱི་སྟེང་<milestone unit="line" n="78.3"/>དུ། ཞིང་གི་གཡང་གཞི། ཞིང་གི་རྒྱུ་ཞགས་སྲིད་པ་སྤྱི་བླུགས་ཀྱི་ཞྭ་རལ་པ་ཅན། དུང་ཆེན་དང་། བྱེ་རུ་དང་། གསེར་གཡུས་བརྒྱན་པ། ཞིང་ཆེན་གྱི་རྫ་རྔ་ཐོགས་ཏེ་བསྒྲུབས་པ་དང་། རྟགས་གོང་མ་དང་མཐུན། སྒྲུབ་<milestone unit="line" n="78.4"/>པའི་ཐབས་གོང་མ་དང་ཚུལ་གཅིག །ཡོན་ཏན་ནི་མ་བདུན་མན་ཆད་ཀུན་འཁོལ་ལོ། །དེས་བསམ་པ་འགྲུབ། ལྷུར་ཡང་དགྲ་ལ་རྦད་པ་བཟང་ངོ་། །ད་ནི་ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་བསྒྲུབ་པར་བྱ་སྟེ། སྟེགས་བུ་གྲུ་བཞི་པ་གཅིག་གི་<milestone unit="line" n="78.5"/>སྟེང་དུ། གྲ་ཕྱིང་གཙང་མ་གཅིག་བཏིང་ལ། དམ་རྫས་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་པའི་དམར་གཏོར་གཅིག་གི་ནང་དུ། །སྨན་ལྷི་ཧ༷་སྩལ། དར་དམར་པོ་ཁ་གཅིག་གིས་བཅད་ལ་ཁ་ནུབ་ཕྱོགས་སུ་བལྟས་ཏེ། ཞག་བདུན་དུ་<milestone unit="line" n="78.6"/>བསྙེན་པ་བགྱིས་ལ། ཡུམ་མཚན་དང་ལྡན་པ་ལ་དབབ་པོ། །བསྐུལ་བ་ནི། ཧུ༷་སྲིད་པའི་བྱན་མོ་གཡར་དམ་ཅན། །སྐྱེ་འགྲོ་རལ་གཅིག་འཇིག་རྟེན་སྒྲོལ། །མི་གནས་ཁྲག་འཐོར་སྟོང་ཁམས་བསྲེག །ཁ་ནས་མེ་འབར་<milestone unit="page" n="79"/><milestone unit="line" n="79.1"/>༄༅། །རྒྱ་མཚོ་སྐེམས། །མ་བྱུང་པ་ཡི་དུས་མཐའ་ནས། །འཇིག་རྟེན་ལས་ཀྱི་དབང་བསྒྱུར་ཏེ། །སེམས་ཅན་དོན་ལ་རབ་ཏུ་བརྩོན། །སྙིང་རྗེ་བྱམས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བརྩེ་བའི་ཤུགས་ཀྱིས་གཤེགས་སུ་<milestone unit="line" n="79.2"/>གསོལ། །ཞེས་བསྐུལ་བ་དང་། ཡུམ་མཚན་དང་ལྡན་པ་ལ་ཕབ་སྟེ་དྲིས་ན། སྣང་སྲིད་ཀྱི་གཏམ་སྨྲའོ། །ད་ནི་མ་མོ་སྤུན་གཉིས་སྒྲུབ་པ་བསྟན་ཏེ། ཧུ༷་མ་མོ་ཆེན་མོ་ཡལ་གམ་ཅན། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་དཔལ་མོ་<milestone unit="line" n="79.3"/>བཙན། །གནམ་ཕྱེད་གོས་སུ་གོན་པ་མོ། །ས་ཕྱེད་གདན་དུ་བཏིང་བའི་བདག །འཁོར་ནི་གནམ་སྨན་འབུམ་གྱིས་བསྐོར། །ཆིབས་སུ་གསེར་གྱི་ཤ་བ་ཆིབས། །མགོ་ལ་གཡུ་ཡི་རྭ་བཅུ་འབར། །ཕྱག་ན་གསེར་གྱི་དྲིལ་<milestone unit="line" n="79.4"/>ཞགས་བསྣམས། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་དབང་དུ་སྡུད། །ཆེ་ཞེས་སྲིང་གཅིག་མ་གཡེལ་ཞིག །ད་ནི་ནུ་མོ་ཆུང་ངུ་བསྐུལ་ལོ། །ཧུ༷་མ་མོ་ཆེན་མོ་ཡལ་གམ་ཅན། །དུན་ཏིང་གཡུ་ཡི་གོ་ལྕོག་ལ། །གསེར་དང་གཡུ་ཡི་ཅོད་<milestone unit="line" n="79.5"/>པཎ་ཅན། །གཡུ་ཡི་དྲིལ་ཞགས་འབུམ་གྱིས་བརྒྱན། །ཆིབས་སུ་དུང་ཤ་དཀར་པོ་བཅིབས། །ཁས་བླངས་དམ་བཅའ་བསྙེལ་ལམ་ཅི། །བསྐུལ་ལོ་མ་བཞེངས་ད་ཚུལ་བྱོན། །གསེར་སྐྱེམས་གར་བུ་དེ་ཡི་རྟེན། །བྱེས་<milestone unit="line" n="79.6"/>ཡུལ་གར་འགྲོ་ཡང་བསམ་པ་འགྲུབ་པོ། །ཧུ༷་ཧེ་དུན་ཏེ་ཧུ༷། འདི་གསུམ་ནང་དུ་མི་བསྟེན་བཅོས་དཀའ། །མ་མོ་ཕྱི་མ་རྣམས་ནི་ཞལ་ནས་གསུངས་པའི་སྒྲུབ་ཐབ་ཡོད་ན་ཕྲག་དོག་ཆེ་ལ་བཅོས་དཀའ་སྟེ། བློ་ཆུང་<milestone unit="page" n="80"/><milestone unit="line" n="80.1"/>རྣམས་ཀྱི་དོན་དུ་མི་རུང་སྟེ་འདིར་མ་གསུངས་སོ། །སྒྲུབ་ཐབས་ཐ་མའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།ད་ནི་མ་མོ་དབང་དུ་སྡུད་པའི་ལེའུ་འཆད་དེ། གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །ཡེ་ཤེས་རང་<milestone unit="line" n="80.2"/>བཞིན་སྨན་མོ་རྣམས། །རྟོགས་པས་ཇི་ལྟར་དབང་དུ་བསྡུ། །མན་ངག་ངེས་བསྟན་ཇི་ལྟར་ལགས། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །ཉག་གཅིག་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་<milestone unit="line" n="80.3"/>སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །ཡུལདངདངས་མ་རྩ་རྣམས་ལས། །རིགས་ཀྱི་མ་མོ་ལ་སོགས་ཏེ། །གུ་རྒྱ་གསང་བའི་ཡུམ་བཞི་དང་། །རྐྱེན་གྱི་མ་སྲིང་བསྒོམ་པར་བྱ། །དེས་ནི་མ་མོ་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="80.4"/>སྡུད། །དབང་དུ་སྡུད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །འཇིག་རྟེན་དབང་ཆེན་འདི་རྣམས་ཀུན། །སྲོག་ཆགས་ཀུན་ལ་གནོད་བགྱིད་པས། །བསྐང་བའི་ཆོ་ག་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="80.5"/>ལགས། །འཇིག་རྟེན་མགོན་ལ་བདག་མཉན་འཚལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །འཇིག་རྟེན་མགོན་གྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་ཡང་དག་པ། །སརྦ་རྭ་པས་ཐམས་ཅད་བསྐང་། །བསྐང་<milestone unit="line" n="80.6"/>བཟློགཆེནཔོའིལསཞེས་བྱ། །མ་ཧྭ་ཤན་ཏི་མི་གཡོ་རྫོགས། །ཞིརྒྱསཆེནཔོའིལསཞེས་བྱ། །ངས་གསུངས་པ་ལ་གདོན་མི་ཟ། །དེ་ལ་སརྦ་རྭ་པའི་ཐབས་གཉིས་ཏེ། ། ་ཚོགས་པ་ཡི་འབྲུ་སྣ་ལ། །ངར་ཕྱེ་བྲེ་གང་<milestone unit="page" n="81"/><milestone unit="line" n="81.1"/>༄༅། །བཏག་ནས་སུ། །སྣང་སྲིད་གཟུགས་སུ་བྱས་ནས་ནི། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །རྣམ་ཤེས་ཚང་བར་བསྒོམ་བྱས་ཏེ། །སྣ་ཚོགས་སྤྱན་གཟིགས་དཀོར་ཆས་བརྒྱན། །ཁམས་གསུམ་སེམས་<milestone unit="line" n="81.2"/>ཅན་ཐམས་ཅད་ལ། །ལུས་ངག་གླུད་དུ་བསྔོས་བྱིན་ཏེ། །ཚེ་དཔལ་ཕོ་ཉས་བཀུག་བྱེད་པ། །དེ་ནི་ཕྱི་ཡི་ཆོ་ག་ཡིན། །ལྷུ་མ་སརྦ་རྭ་པ་ནི། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་འབྲུ་སྣ་ལ། །ངར་ཕྱེ་བྲེ་གསུམ་བཅལ་ནས་ནི། །རིན་ཆེན་སྣ་<milestone unit="line" n="81.3"/>ཚོགས་ཕྱེ་བདར་ཏེ། །སུམ་ཆ་གཅིག་ལ་རི་རབ་གཟུགས། །རིགས་སུ་མཐུན་པའི་ཁ་དོག་བྱ། །དེ་ནས་ངར་ཕྱེ་གསུམ་ཆ་ལ། །གཅན་གཟན་རྒྱལ་པོ་དྲུག་གི་གཟུགས། །དཀར་ལ་མཛེས་དང་ལྡན་པར་བྱ། །རྩལ་གྱི་<milestone unit="line" n="81.4"/>རྒྱལ་པོ་དྲུག་པོ་ལ། །མཛེས་ལྡན་གཡེང་གྱི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །སྲོག་ཆགས་གཙོ་བོ་དྲུག་པོ་ཤོན། ཁུགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དྲུག་པོ་ལ། །ཁ་དོག་ལྡན་ཞིང་རྒྱན་ཆས་བརྒྱན། །འདོད་ཆགས་གཙོ་བོ་དྲུག་པོ་ཤོན། །འདོད་<milestone unit="line" n="81.5"/>ཆགས་གཙོ་བོ་དྲུག་པོ་ལ། །སྣ་ཚོགས་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན་པའོ། །སེམས་ཅན་རྒྱལ་པོ་དེ་དག་ཀུན། །སྤྱན་གཟིགས་དཀོར་ཆས་ཡང་དག་ལྡན། །རི་རབ་བར་རིམ་དང་པོ་ལའོ། །གཙོ་མོ་དྲུག་ལ་དབུལ་བར་བྱའོ། །དེ་<milestone unit="line" n="81.6"/>ནས་ངར་ཕྱེ་སུམ་ཆ་ལ། །གླང་ཆེན་གཟུགས་ནི་བཅུ་བཞི་དང་། །སྟག་གཟིགས་ལ་སོགས་བཅུ་བཞི་དང་། །མདངས་ལྡན་བྱ་ཡི་གཟུགས་ཅན་དང་། །འདབ་ཆགས་རྒྱལ་པོ་བཅུ་བཞི་དང་། །དཀར་མོ་ཀུ་ཀུ་ར་ཙའི་<milestone unit="page" n="82"/><milestone unit="line" n="82.1"/>གཟུགས། །སྲོག་ཆགས་གཟུགས་ནི་དེ་དག་ཀུན། །རི་རབ་བང་རིམ་བར་མ་ལའོ། །མ་མོ་བཅུ་བཞིའི་རྫས་ཡིན་ནོ། ཁྱི་ནས་ངར་ཕྱེ་སུམ་ཆ་ལ། །སྣང་སྲིད་སེམས་ཅན་ཀུཟུགས་སུ་བྱས། །སྣ་ཚོགས་ཁ་དོག་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="82.2"/>ལྔན། །རི་རབ་བང་རིམ་ཐ་མར་བཞག །སྣ་ཚོགས་ཟས་དང་གོས་སུ་ལྡན། །སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་ལ་སོགས་ཏེ། །སྨན་མར་གྲགས་པ་ཀུན་གྱི་རྫས། །རི་རབ་བུམ་པའི་རྩེ་མ་ལ། །སྣ་ཚོགས་དར་གྱི་རྒྱལ་མཚན་ལྔ། །གྲུ་<milestone unit="line" n="82.3"/>བོཞི་དབུས་དང་ལྔ་ལའོ། །དཀྱིལ་དུ་དམརི་པོ་དར་གྱི་གདུགས། །གསེར་སྐྱེམས་ཕྲ་མན་སྐྱོགས་ལྔ་སྟེ། །དབུས་སུ་བསྲེ་ཡི་བྱའོ་གང་། །སྟེགས་བུ་གྲུ་བཞི་དྲི་ཞིམ་ལྡན། །རཀྟ་ཛ་གད་མཎྜལ། །སྣ་ཚོགས་མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="82.4"/>གཅལ་བཀྲམ་སྟེ། །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་གཏོར་མ་བཞག །དེ་ལས་པགས་པའི་མཎྜལ་ལ། །རྫས་དང་ལྡན་པའི་དམར་གཏོར་བཤམ། །དབུས་སུ་དཔལ་གྱི་མཚན་པ་ལ། །མདའ་དང་དར་སྣ་རྒྱུ་ཞགས་ལྡན། །ཕུད་དང་རཀྟ་<milestone unit="line" n="82.5"/>སྨན་སྦྱར་བའོ། །སྔགས་མཁན་ཆས་སུ་བྱ་བ་ནི། །དམར་པོ་ནག་པོ་སྔོན་པོ་གཟུང་། །ཞག་གསུམ་བསྙེན་པ་བྱས་ནས་ནི། །བླ་མེད་ཏིང་འཛིན་གསལ་བར་བྱ། །ཡང་ན་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་རལ་<milestone unit="line" n="82.6"/>པ་ཅན། །དབུ་གསུམ་པ་ལ་ཕྱག་ཀྱང་དྲུག །དབུས་མཐིང་གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་ཏེ། །གཡས་ཀྱི་དང་པོ་རྡོ་རྗེ་ལ། །བར་མ་ཞིང་གི་དབྱུག་པ་ལ། །ཐ་མ་སྦྲུལ་གྱི་ཞགས་པ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་མ་མོ་དབང་དུ་<milestone unit="page" n="83"/><milestone unit="line" n="83.1"/>༄༅། །སྡུད། །གཡོན་གྱི་དང་པོ་བྷརྙ་ལ། །བར་མ་ཞིང་གི་གཡབ་མོ་ལས མ་མོ་ཐམས་ཅད་འགུགས་འདྲེན་པའོ། །ཐ་མ་དུང་ཆེན་གའུ་ལ། །གནམ་ལྕགས་གཟེར་གྱིས་གདམས་པ་ཡིས། །མི་ཕྱུགས་གཉིས་<milestone unit="line" n="83.2"/>ཀའི་ཚེ་དང་གཡང་། །ཡི་གེ་ཧུ༷་དུ་སྡུད་པ་སྟེ། །ཡུམ་ཡང་དུག་གསུམ་དབང་སྡུད་མ། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་གཙོ་དང་འདྲ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་མཆོད་པ་འབུལ། །དཔལ་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ་དང་དབང་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ་<milestone unit="line" n="83.3"/>ཡབ་ཡུམ་འདུད་པའི་མཆོད་པ་འབུལ་བར་བསམ་ལ། ཕྲ་མེན་ཡན་ཆད་འཁོར་དུ་བཞག་པའི་བསྙེན་པ་ནི། ཧུ༷་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཀྲོ་ཏི་ཤཱ་རྡི་སྟུ༷། ཧ་ཧེ་ཕཊ། མ་མ་ཡོ་གི་ནི་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྦྱོ། ཞག་གསུམ་བར་དུ་འབུམ་བཟླས་<milestone unit="line" n="83.4"/>ཤིང་། །དེ་ནས་བསྐང་བཟློག་གཏོར་མ་གཏང་། །གོང་དུ་ལྤགས་པའི་དམར་གཏོར་ལ། །ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ལ་སོགས་པ། །དཔལ་གྱི་འཁོར་ཚོགས་མཆོག་ཏུ་མཆོད། །ཧྭ༷་བཅོམ་ལྡན་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །མཐིང་ནག་<milestone unit="line" n="83.5"/>འཇིགས་པའི་ཆ་ལུགས་ཅན། །དཀར་ནག་དམར་པའི་ཞལ་མངའ་བ། །ཕྱག་དྲུག་ཕྱག་ཆས་སྐྱེ་ཤི་སྒྲོལ། །སྦྲུལ་ཆེན་ཞགས་པས་མ་ཚོགས་བཀུག །གཡང་གཞི་གཡང་རྨོས་ཐམས་ཅད་འདུལ། །དུག་གསུམ་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="83.6"/>སྡུད་པའོ། །ཡུམ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པ་སྟེ། །ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་ཀྱིས་མཆོད་པ་སྟེ། །ཐུགས་རྗེས་དབྱིངས་ནས་རོལ་པར་མཛོད། །ཅེས་བསྟོད་པ་ལ་སོགས་པ་དང་དཔལ་གྱི་ཚོགས་གཞུདབཞིནམཆོད། །བཤགས་<milestone unit="page" n="84"/><milestone unit="line" n="84.1"/>སྦྱངས་བགྱིས་ནས་ཕྲིན་ལས་བཅོལ་ལོ། །དེ་ནས་མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་བསྡུས་ཏེ། །ཨ་མྲི་ཏ་ལ་བདེན་པ་བདར། བདག་ཉིད་ཆེ་བའི་ང་རྒྱལ་བསྐྱེད། །ཧུ༷་ང་ནི་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཁམས་གསུམ་སྙིང་<milestone unit="line" n="84.2"/>ཁྲག་ཀུན་གྱི་བདག །ང་ནི་རུས་འཆའ་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཁམས་གསུམ་ཀེང་རུས་དུར་ཁྲོད་བདག །ང་ནི་ཤ་ཟ་ཆེན་མོ་སྟེ། ཁམས་གསུམ་མུ༷་ས་ཀུན་གྱི་བདག །ང་ནི་སྐྱེ་འགྲོ་དབུགས་ཀྱི་བདག །ང་ནི་སྐྱེ་འགྲོའི་བཀྲག་གི་<milestone unit="line" n="84.3"/>བདག །མ་མོ་ཀུན་གྱི་རེ་གནས་ཡིན། །མ་ཚོགས་བསྐང་བཟློག་གཏོར་མ་ལོང་། །ཚེ་དང་དབང་ཐང་མངོན་པར་སྤེལ། །སྤོས་རྒོད་དུད་པ་བཏང་ནས་ཀྱང་། །གཏོར་མ་བསྔོ་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་མ་ཚོགས་ནི་གཉན་<milestone unit="line" n="84.4"/>མཆོད་ཕྱིར། །འབྲུ་སྣ་ནི་མང་པོ་དང་། །རིན་ཆེན་ནི་སྣ་ཚོགས་ལས། །གླིང་བཞི་ཡི་གཏོར་མ་ལ། །སྲོག་ཆགས་ནི་མང་པོས་བསྐོར། །ཀུན་ཀྱང་ནི་རིན་པོ་ཆེའི། །རྒྱན་དང་ནི་ཆ་ལུགས་ལྡན། །འཇིག་རྟེན་ནི་ཟས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="84.5"/>བསྐོར། །དགོན་པ་ཡི་རྫས་ཀྱི་བརྒྱན། །མུ་མེན་གྱི་སྟེགས་བུ་ལ། །རིན་ཆེན་ནི་གཅལ་བཀྲམ་སྟེ། །བྱི་རུ་ཡི་སྐས་བཙུགས་ནས། །སྤོས་ཀྱི་ནི་ས་གཞི་ལ། །དབང་གི་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྡན། །དར་དཀར་གྱི་ཡོལ་བྲེས་<milestone unit="line" n="84.6"/>ནས། །གསལ་བ་ཡི་མེ་བུས་ནས། །རྒྱལ་མཚན་ནི་སྣ་ཚོགས་བཙུགས། །ལེ་བརྒན་ནི་གདུགས་ཀྱིས་བཀབ། །དུད་པ་ནི་གཉན་ཕྱུང་ཞིང་། །གསེར་གྱི་ནི་སྐྱེམས་བལྟམས་ཏེ། །ཚེ་སྲོག་གི་སྐྱིན་དུ་འབུལ། །ཆུས་སྲིད་<milestone unit="page" n="85"/><milestone unit="line" n="85.1"/>༄༅། །ཀྱི་གླུད་དུ་འབུལ། །ལོངས་སྤྱོད་ཀྱི་སྐྱིན་དུ་འབུལ། །འདིར་བྱོན་ནི་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་རི་རབ་གླིང་བཞིའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །འཇིག་རྟེན་ཡོངས་ཀྱི་མངའ་བདག་མོ། །མ་མོའི་ཚོགས་ཀྱི་རྒྱལ་མོ་<milestone unit="line" n="85.2"/>སྟེ། །སྲིད་གསུམ་ཡོངས་ལ་མངའ་མཛད་མོ། །སྐྱེ་འགྲོ་ཡོངས་ཀྱི་ཟ་བྱེད་མ། །ན་བཟའ་སྟོང་གསུམ་གཡང་གཞི་ལ། །ཐོད་རློན་མང་པོའི་ཕྲེང་བ་ཅན། །ལག་ན་སྙིང་གི་ལོངས་སྤྱོད་མོ། །འདིར་བྱོན་ཚེ་སྲོག་གླུད་<milestone unit="line" n="85.3"/>བཞེས་ཤིག །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། ཁྲར་ཕྱོགས་ཁམས་ཀྱི་མངའ་བདག་མོ། །དཀར་མོ་སྤྲིན་ཆེན་གོ་ཟུ་ལ། །ལག་ན་གསེར་གྱི་སྤུ་གྲི་ཐོགས། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་<milestone unit="line" n="85.4"/>རུས་འཆའ་མ། །འདིར་བྱོན་ཚེ་སྲོག་གླུད་བཞེས་ཤིག །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །ལྷོ་ཕྱོགས་ས་ཁམས་མངའ་བདག་མོ། །ནག་མོ་གཡུ་ཡི་གོ་ཟུ་ཅན། །བསྐལ་པ་<milestone unit="line" n="85.5"/>མེ་ཡི་འོད་འབར་ཞིང་། །ཕྱག་ན་མེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐོགས། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་དྲོད་འབེབས་ཏེ། །སྐྱེ་འགྲོ་ཀུན་གྱི་ཚེ་འཕྲོག་མ། །འདིར་བྱོན་ཚེ་སྲོག་གླུད་བཞེས་ཤིག །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་<milestone unit="line" n="85.6"/>པདྨ་རིགས་ཀྱི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །ནུབ་ཕྱོགས་ཁམས་ཀྱི་མངའ་བདག་མོ། །དམར་པོ་ཁྲག་གི་གོ་ཟུལ། །ལག་ན་ཐོད་པ་ཁྲག་གིས་བཀང་། །སྐྱེ་འགྲོ་ཀུན་གྱི་ཁྲག་འཐུང་མ། །འདིར་བྱོན་ཚེ་སྲོག་གླུད་བཞེས་ཤིག །མདོས་<milestone unit="page" n="86"/><milestone unit="line" n="86.1"/>བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ཞེས་ཤིག །ཧུ༷་ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །བྱང་ཕྱོགས་ཁམས་ཀྱི་མངའ་བདག་མོ། །ལག་ན་ནེའུ་ལེའི་རྐྱལ་པ་ཐོགས། །སེར་པོ་རླུད་གི་གོ་ཟུ་ཅན། །སྐྱེ་འགྲོ་ཀུན་གྱི་དབུགས་འཕྲོག་<milestone unit="line" n="86.2"/>མ། །འདིར་བྱོན་ཚེ་སྲོག་གླུད་བཞེས་ཤིག །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་ནམ་མཁའི་རིགས་ཀྱི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །འཇིག་རྟེན་ཡོངས་ཀྱི་མངའ་བདག་མོ། །མཐིང་ནག་ནམ་མཁའི་གོ་ཟུ་ཅན། །གསེར་གྱི་<milestone unit="line" n="86.3"/>དྲེལ་ཞགས་བསྡོག་ཅིང་འཕེན། །སྐྱེ་འགྲོ་ཀུན་གྱི་བཀྲག་འཕྲོག་མ། །འདིར་བྱོན་ཚེ་སྲོག་གླུད་བཞེས་ཤིག །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་རི་རབ་གླིང་བཞིའི་ཟོམ་རྩེ་ནས། །སྣང་སྲིད་སྲོག་གི་ཕུང་<milestone unit="line" n="86.4"/>སོགས་བདག །སྐུ་མདོག་མཐིང་ག་ཆེན་མོ་ལ། །དབུ་དང་སྤྱན་ནི་ཅིར་ཡང་སྟོན། །རིན་ཆེན་རལ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །སྣང་སྲིད་ཁ་དོག་གསལ་མཛད་མ། །སྤྱན་གཉིས་མཛེས་པའི་མཆི་མ་ཡིས། །གཡས་པས་སྣང་<milestone unit="line" n="86.5"/>སྲིད་དབང་དུ་སྡུད། །གཡོན་པས་སྐྱེ་འགྲོའི་གསོས་མཛད་མ། །ལྔ་བཅུ་རྩ་བདུན་རྗེ་མོ་སྟེ། །སྐྱེ་འགྲོ་ཀུན་གྱི་མངའ་མཛད་མ། །མ་མོ་ཆེན་མོ་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་<milestone unit="line" n="86.6"/>བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་ཆེ་ཞེས་ཆེན་མོ་དཀར་མོ་སྟེ། །ཉི་ཟླ་སྟོང་གི་ཐོད་ཕྲེང་ཅན། །ལྕགས་དང་ཟངས་ཀྱི་དྲིལ་ཞགས་ལ། །སྙིང་གི་ཞགས་པ་བསྔོག་ཅིང་འཕེན། །སྤྲུལ པ་ཆེན་མོའི་མིང་ནས་<milestone unit="page" n="87"/><milestone unit="line" n="87.1"/>༄༅། །ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་ཆེ་ཞེས་དཀར་མོ་ཉི་མའི་མདངས། །སྲིད་པ་གསུམ་ཆར་སྒྲོལ་མཛད་མ། །ལག་ན་ཤེལ་གྱི་སྤུ་<milestone unit="line" n="87.2"/>གྲི་ཐོགས། །ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་ཆེ་ཞེས་ནག་མོ་ཁྲག་འཐུང་མ། །སྲིད་པ་གསུམ་ཆར་དབང་དུ་སྡུད། །ལག་<milestone unit="line" n="87.3"/>ན་ཐོད་པ་ཁྲག་གིས་བཀང་། །ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་ཆེ་ཞེས་དམར་མོ་བདུད་རྩིའི་བདག །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་གསོས་<milestone unit="line" n="87.4"/>མཛད་མ། །ལག་ན་བདུད་རྩིའི་བུམ་པ་བསྣམས། །ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཞིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུདབཞེས་ཤིག །ཧྭ༷་ཆེ་ཞེས་ལྗང་ནག་གནས་ཉུལ་མ། །སྲིད་<milestone unit="line" n="87.5"/>པ་གསུམ་ཆར་གསང་བར་སྒོར། །ལག་ན་ཞིང་ལྤགས་རྒྱལ་མཚན་ཐོགས། །ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཚེན་་ ༑་གླུད་བཞེས་ཞིག །ཧཱུཾ་མཚན་ནི་སྲིད་པ་<milestone unit="line" n="87.6"/>རྒྱན་བྱེད་མ། །ལག་ན་སྐྲ་ཡོ་ཞགས་པ་ཐོགས། །ཕུང་བྱེད་ནག་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་་མརྡོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་མོ་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་མཚན་ནི་དབྱིངས་ཕྱུག་ཆེན་མོ་སྟེ། །ལག་<milestone unit="page" n="88"/><milestone unit="line" n="88.1"/>ན་མི་ཡི་དབྱུག་པ་ཐོགས། །ཕུང་བྱེད་ནག་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་མཚན་ནི་གཅིག་པུ་ཆེན་མོ་སྟེ། །ལག་ན་མི་ཡི་གཡང་གཞི་<milestone unit="line" n="88.2"/>རྡེབས། །ཕུང་བྱེད་ཆེན་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་གླིང་བཞི་མགྱོགས་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སྲིད་པ་ཤར་གྱི་མངའ་བདག་<milestone unit="line" n="88.3"/>མོ། །དཀར་མོ་ཆེན་མོ་མིག་གཅིག་མོ། །ལག་ན་བྷ་་ཟླུམ་པོ་ཐོགས། །སྐྱེ་བར་བྱེད་པའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་སྲིད་པ་ལྷོ་ཡི་མངའ་<milestone unit="line" n="88.4"/>བདག་མོ། །ནག་མོ་ཆེན་པོ་མཆེ་བ་ཅན། །ལག་ན་བྷསྟོ་སུལ་མང་ཐོགས། །སྲིད་པར་བྱེད་པའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་སྲིད་པ་ནུབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="88.5"/>མངའ་བདག་མོ། །དམར་མོ་དབང་གི་རྒྱལ་མོ་ལ། །ལག་ན་བྷརྙ་ལྕང་ལོ་ཅན། །འཆིང་བར་བྱེད་པའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་སྲིད་པ་བྱང་<milestone unit="line" n="88.6"/>གི་མངའ་བདག་མོ། །སེར་མོ་ཆེན་མོ་ལས་ཀྱི་གཙོ། །ལག་ན་བྷརྙ་རྒྱ་གྲམ་ཐོགས། །ལེན་པར་བྱེད་པའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ད་དེའི་<milestone unit="page" n="89"/><milestone unit="line" n="89.1"/>༄༅། །ཁོལ་མོ་ལ་བསྔོ་བར་བྱ་སྟེ། །ཧུ༷་སྲིད་པ་ཡོངས་ཀྱི་ཟ་བ་མོ། ཁྲན་ཤན་ནེའུ་ལེ་ཚོགས་ཀྱི་རྗེ། །གོས་སུ་མི་ལྤགས་རློན་པ་གྱོན། །མཐའ་མ་མི་མགོ་སྟེང་གིས་བསྐོར། །སྲིད་པ་ཀུན་གྱི་བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="89.2"/>མ། །ཟངས་སྐོངས་ན་ཚའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག ཁུ༷་ཧ་ལ་ཧ་ལའི་གདོང་བརྒྱ་མོ། །སྲིད་པ་ཀུན་གྱི་ཁྱིམ་བདག་མོ། །སྟག་ལྤགས་གཡང་<milestone unit="line" n="89.3"/>གཞི་གོས་སུ་རྒྱན། །ཧེ་རུ་ཀ་སྣིའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་འཇིག་རྟེན་ཀུན་གྱི་བྱན་མཁན་མོ། །སྤྲིན་དཀར་མཛེས་པའི་གོ་ཟུ་ཅན། །ལག་<milestone unit="line" n="89.4"/>ན་མི་ཡི་པགས་པ་ཐོགས། །ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་ཆ་ཕྱེད་སྔོན་མོ་ཆེན་མོ་ལ། །མུ་ཏིག་ཁུ་འཕང་གོ་ཟུ་ལ། །ཚེ་དང་གཡང་ལ་<milestone unit="line" n="89.5"/>སྐུ་འཕྲོག་བྱེད། །ནམ་མཁའི་རྒྱལ་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་ཆ་བྱེད་ཆེན་མོ་དཀར་མོ་ལ། །ལག་ན་ལྕགས་ཀྱུ་འབར་བ་ཐོགས། །གླིང་<milestone unit="line" n="89.6"/>བཞི་ཉུལ་བྱེད་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་རི་རབ་གླིང་བཞིའི་གྲུ་འདེགས་མ། །ཆ་བྱེད་དཀར་མོ་སྒེགས་ལ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཁ་<milestone unit="page" n="90"/><milestone unit="line" n="90.1"/>ཊ༷་ཐགས། །ཧར་ཏིང་དཀར་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་ཆ་བྱད་ནག་མོ་སྒེག་མ་ལ། །ལག་ན་མེ་ཡི་འཁོར་ལོ་ཐོགས། །དུན་ཏིང་ནག་<milestone unit="line" n="90.2"/>མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་ཆ་བྱད་དམར་མོ་སྒེག་མ་ལ། །ལག་ན་ཆུ་ཡི་འཁོར་ལོ་ཐོགས། ཁྲན་ཏིང་དམར་མོའི་མིང་ནས་<milestone unit="line" n="90.3"/>ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་ཆ་བྱེད་སེར་མོ་སྒེག་མ་ལ། །ལག་ན་རླུད་གི་འཁོར་ལོ་ཐོགས། །གྲུབ་ཏིང་སེར་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="90.4"/>མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་དམག་གི་རྒྱལ་མོ་ཆེན་མོ་སྟེ། །རིགས་བཞི་དམག་དཔུང་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །ཁ་རྗེ་ཟ་ཁའི་བདག་མོ་སྟེ། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་<milestone unit="line" n="90.5"/>ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་དངོས་པོ་ཆ་བྱེད་ནག་མོ་ལ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རལ་པ་ཅན། །སྐུ་སྟོད་སྟག་ལྤགས་གཡང་གཞི་ལ། །སྐུ་སྨད་ཟངས་ཀྱི་ཞབས་མ་ཅན། །མི་ཕྱུགས་གསོད་པའི་ཁྲམ་<milestone unit="line" n="90.6"/>བམ་ཐོགས། །ཁྱོད་ནི་འདོད་ཁམས་གཙོམོསྟེ། །གཤིནརྗེམཆེན་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་ལྟ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱི་མ་ཆེན་མོ། །སྲིན་པོ་ཆེན་མོ་<milestone unit="page" n="91"/><milestone unit="line" n="91.1"/>༄༅། །རྐམ་མོ་དང་། །སྲིན་མོ་རབ་ཏུ་བསྐུལ་མ་དང་། །སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་ཕོར་ཐོགས་མ། །སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་དྲི་འདོད་དང་། །སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་གཡང་གཞི་མ། །སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་གསོད་བྱེད་མ། །སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་ཤ་<milestone unit="line" n="91.2"/>ཟ་མོ། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་གསུམ་ནབྲུག་བྱེད་ཅིང་། །སྲོག་ཆགས་ཀུན་ལ་གནོད་བྱེད་ལ། །མཁལ་མ་སྙིང་དང་ནང་ཁྲོལ་གྱིས། །སྙིམ་པ་ཤིན་ཏུ་བཀང་ནས་སུ། །རང་གི་རང་ལ་ཐིམ་པར་སྟོན། །ཟ་ཞིང་རྣམ་པ་ཀུན་<milestone unit="line" n="91.3"/>ཏུ་རྒྱུག །མ་བདུད་ཆེན་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་ཟླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་ཤར་ཕྱོགས་ཁམས་ནས་ཀུན་ཏུ་རྒྱུག །མི་མགོའི་ཕོར་པ་ཁྲག་གིས་བཀང་། །གྲང་<milestone unit="line" n="91.4"/>སྒོར་འཐོར་ཞིང་ནད་འབེབས་མ། །མ་བདུད་ཆེན་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་གླིང་བཞི་ཀུན་ཏུ་རྒྱུག་འགྲོ་སྟེ། །ས་འོག་ཀུན་ནས་སྣོམ་<milestone unit="line" n="91.5"/>བྱེད་མ། །འཇིག་རྟེན་མི་བཟད་ཟ་བ་མོ། །ས་བདག་ཆེན་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་ཟླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་ནག་མོ་ཆེན་མོ་ཉཔ་ཉཔ་མོ། །ཐབ་དང་གཞོབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="91.6"/>བསྡོང་ཟླ་མོ། །མ་ཡམས་ཆེན་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷་གླིང་བཞི་ཀུན་གྱི་རྒྱུག་འགྲོ་མ། །ཕྱོགས་བཞི་དག་ན་སྲིང་མོར་གྲགས། །སྲིང་<milestone unit="page" n="92"/><milestone unit="line" n="92.1"/>མོ་ཆེན་མོ་ཕོ་ཉའི་ཚུལ། །ཕོ་ཉ་ཆེན་མོ་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧཱུཾ་གཞན་ཡང་དབང་ཕྱུག་མ་དང་བརྟན་མ་ཡང་བརྗོད། །གཏོར་མ་ཡང་<milestone unit="line" n="92.2"/>གཏོང་། །འཁར་རྔ་རྡུང་སྟེ། གླུ་སྙན་པོའི་དབྱངས་ཀྱང་བླངས་ནས་སུ། དུར་ཁྲོད་དང་ནི་རི་རྩེར་བསྐྱལ། །མན་ངག་ལྡན་པས་ཚེ་དཔལ་དྲངས། །དེས་ནི་བསམ་པ་ཡིད་བཞིན་འགྲུབ། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="92.3"/>ནས། །ལྷ་རྣམས་འཆི་བས་འཇིགས་འགྱུར་ཏེ། །རབ་ཏུ་དངས་ནས་སྐྲག་གྱུར་ནས། །གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་འདི་སྐད་གསོལ། །ལྷ་ལ་སྲོག་ནི་མཆིས་གྱུར་ན། །འདི་བསྟེན་ཆོ་གའི་ཕན་ཡོན་དང་། །འཇིག་རྟེན་མི་ལ་<milestone unit="line" n="92.4"/>ཇི་ལྟར་བསྒྲགས། ། ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །འདི་བསྟེན་ཕན་ཡོན་བསམ་མི་ཁྱབ། །འཇིག་རྟེན་མི་ལ་སྒྲོགས་པ་ནི། །ལྷ་མོ་ཡོངས་འཁྱུད་བདེ་བའི་སྐལ། །ལྷ་རྣམས་ཁྱེད་ཀྱིས་བསྒྲགས་མི་<milestone unit="line" n="92.5"/>དགོས། །གླིང་བཞི་སྤྱི་མདོས་ཆེན་མོའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །ཆོ་ག་འདི་བསྟེན་ཕན་ཡོན་གང་། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="92.6"/>བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །ལྷ་རྣམས་སྲོག་ནི་འཇིག་གྱུར་ན། །སྲོག་ཆགས་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །སྲིད་གསུམ་དབང་ཆེན་འདི་བསྐངས་ན། །དུས་མིན་འཆི་བ་བཟློག་<milestone unit="page" n="93"/><milestone unit="line" n="93.1"/>༄༅། །པརའགྱུར། །དུས་ལ་བབ་པའང་བསྣུར་བར་ངེས། །འཇིག་རྟེན་ལོངས་སྤྱོད་བརྟན་པར་འགྱུར། །རབས་རྒྱུད་ཆད་པའི་ལྷ་དང་མི། །ཆོ་ག་འདི་ལ་རྟེན་བྱེད་ན། །སྤུན་བཞི་བུ་མིས་འདུ་བར་ངེས ཆོ་ག་<milestone unit="line" n="93.2"/>དི་ལ་རྟེན་བྱེད་ན། །འཆི་བདག་ཞགས་པས་ཟིན་ངེས་ན། །ཞགས་པ་ནག་པོ་ཆད་ནས་སུ། །སྨྱོ་འབོག་ཉིད་ཀྱང་རྣམ་པར་འཇིག །ཚེ་རིང་བདེ་བ་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །འཇིག་རྟེན་འདི་ན་བདེ་སྐྱིད་དེ། །རིག་འཛིན་ས་<milestone unit="line" n="93.3"/>ལ་དེ་བཞིན་གནས། །ཆོ་ག་འདི་ལ་རྟེན་བྱེད་ན། །བྲན་གཡོག་འགབ་རྣམས་འཕེལ་བར་འགྱུར། །གཞན་མ་རྣམས་ཀྱིས་བཀུར་སྟི་ཞིང་། །རྒྱལ་པོ་ལྟ་བུར་ཆེ་བར་འགྱུར། །ཆོ་ག་འདི་ལ་རྟེན་བྱེད་པ། །དབུལ་པོ་ནོར་<milestone unit="line" n="93.4"/>ཕྱུགས་འཕེལ་བ་དང་། །སྐྱིད་པ་རྟག་ཅིང་བསམ་པ་འགྲུབ། །དབྱིག་ལ་སོགས་པ་རྟག་ཏུ་རྙེད། །དམངས་པོས་ཕྱོགས་བཞིར་ཡུལ་ཡང་ཟིན། །དེས་ན་མྱ་ངན་སྡུག་བསྔལ་མེད། །ཕ་རོལ་དམག་དཔུང་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="93.5"/>འཇིགས། །ལོ་ཕྱུགས་རྟག་ཏུ་ལེགས་པར་འགྱུར། །ཆོ་ག་འདི་ལ་རྟེན་བྱེད་ན། །འཇིག་རྟེན་དབང་ཆེན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལྟར་བཀུར་སྟི་ཞིང་། །ཚེ་དང་ཆུས་སྲིད་འཕེལ་བ་དང་། །བསྒོ་བའི་ཚིག་<milestone unit="line" n="93.6"/>རྣམས་བྲན་བཞིན་ཉན། །འདི་ཡི་ཡོན་ཏན་བསོད་ནམས་ཀྱིས། །ཕྱི་མའི་དངོས་གྲུབ་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །བསོད་ནམས་ཉིད་དུ་གོང་ན་མེད། །འདི་ལ་ཡོན་ཏན་བརྗོད་མི་ལང་། །དེ་སྐད་གསུངས་པས་ལྷ་རྣམས་<milestone unit="page" n="94"/><milestone unit="line" n="94.1"/>དགའོ། །མདོས་ཀྱི་ཕན་ཡོན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །དབང་ཆེན་མོ་རྣམས་བསྐང་བ་ཡིས། །དབང་བྱེད་ཕོ་ལ་མི་འཚལ་ལམ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="94.2"/>ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །འདོད་ཆགས་ང་རྒྱལ་ཆེ་བ་ཡི། །ཞེ་སྡང་བྱེད་ལ་དབང་མོ་ཆེ། །སྲིད་པའི་མོ་ཡིས་འཇིག་རྟེན་བསྐྱེད། །འདི་བསྐང་བསྐང་བཟློག་ཆོ་ག་རྫོགས། །དེ་ནས་ཕོ་རིགས་བཅོས་འདོད་ན། །སྟེགས་བུ་<milestone unit="line" n="94.3"/>གོང་འཕང་མཐོ་དམན་བྱེད། །ཆོ་གའི་རྫས་ནི་འདི་ལྟར་རོ། །འབྲུ་སྣ་བཅུ་གསུམ་དང་ཕྱེ་ལ། །རིན་ཆེན་སྣ་བརྒྱད་བདར་ནས་ཀྱང་། །རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོའི་གཟུགས་སུ་བྱ། །དབང་པོ་ཡན་ལག་རིན་པོ་ཆེ། །གསལ་བྱེད་<milestone unit="line" n="94.4"/>བརྒྱད་ཀྱང་དེ་བཞིན་བཞག །སྣ་ལྔ་དར་གྱི་ཚོམ་བུ་ལྔ། །ལུས་དང་ཡན་ལག་ཡང་དག་བརྒྱན། །བདུད་དང་དྲང་དཀར་ཆེན་པོ་དང་། །དེ་བ་ནོར་གྱི་བདག་པོ་སྟེ། །གཤིན་རྗེ་རུ་དྲའི་རྫས་ཡིན་ཏེ། །སྐྱེས་ཏོ་རེ་ལའང་དེ་<milestone unit="line" n="94.5"/>བཞིན་ནོ། །བྲེ་ཆ་གསང་ཕྱེ་བྲེ་བཞི་ལ། །མཁར་ཐབས་མདའ་ཡིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །གླེའུ་དར་དཀར་དགུ་ཡི་རྐྱེན། །དེ་བཞིན་ཤ་དང་རིན་ཆེན་ཆང་། །དཀར་གླུད་རྐྱེན་དང་ཆས་པ་འདི། །དཀར་པོ་དེ་ལ་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="94.6"/>ནོ། །བྲེ་ཆ་གསང་ཕྱེ་ཟླ་གམ་ལ། །ཟ་འོག་མདའ་ཡིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ལེ་བརྒན་ལེབ་བཟང་མདའ་ཡིས་བརྒྱན། །དེབཞིནརིནཆེནཤདང་ཆང་། །བསེ་གླུད་རྒྱན་དང་ཆས་པ་འདི། །བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་དེ་<milestone unit="page" n="95"/><milestone unit="line" n="95.1"/>༄༅། །བཞིན་ནོ། །ནས་དང་ཡུངས་ཀར་དོན་གྱི་རྒྱན། །སྲིད་པ་ཀུན་ལ་དེ་བཞིན་ཏེ། །འབྱུང་པོ་ཕལ་ལ་རྨེ་གཏོར་བྱེད། །དེ་ཚེ་འདི་སྐད་བརྗོད་པར་བྱ། །ཀྱེ་དཔག་བསམ་ཤིང་གི་སྐེད་པ་ན། །གསེར་མཁར་དེ་<milestone unit="line" n="95.2"/>ནི་སེར་པོ་ལ། །གསེར་སྒོ་དེ་ནི་ཐིབས་སེ་ཐིབ། །གཡུ་བད་ནི་སྔོན་པོས་བསྐོར། །དེ་ཡི་ནི་བདག་པོ་སྟེ། །སྐོས་རྗེ་ནི་དྲང་དཀར་ལ། །སྐོས་མཁན་ནི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་<milestone unit="line" n="95.3"/>བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །གསེར་མཁར་ནི་དབུ་རྩེ་ནས། །རིན་ཆེན་ནི་སྟེགས་བུ་ལ། །ལྕགས་ཀྱི་ནི་མུ་ཁྱུད་ཅན། །དེ་ཡི་སྟེང་ན་ནི། །སྲིད་པ་ནི་དྲང་དཀར་བ། །ཞིག་འཛིན་ནི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་<milestone unit="line" n="95.4"/>ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཞིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །རིམ་པ་ནི་བཅུ་གསུམ་ལ། །གནམ་གྱི་ནི་སྟེང་ཤེད་ན། །ལྕགས་མཁར་ནི་སྔོན་པོ་ལ། །གསེར་གྱི་ནི་མཐའ་བསྐོར་ཞིང་། །ཟངས་ཀྱི་ནི་སྒོ་གསལ་<milestone unit="line" n="95.5"/>བ། །དེ་ཡི་ནི་བདག་པོ་སྟེ། །དབང་ཕྱུག་ནི་ཆེན་པོ་སྟེ། །མ་ཧྭ་ནི་ཤྭ་རིའི་དག །ནག་པོ་ནི་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཡ་བདུད་ནི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་<milestone unit="line" n="95.6"/>ཤིག །དེ་ཡི་ནི་གླིང་ཕྲན་ལ། །ཡར་གྱི་ནི་ཡར་ལ་ཤོད། །བདུད་པས་ནི་ཐབས་མཁས་ཏེ། །བདུད་པས་ནི་ཤུགས་དྲག་སྟེ། །འགྲོ་བ་ནི་ཀུན་གྱི་བདུད། །འགྲོ་བ་ཡི་ཚེ་དཔལ་འཕྲོག །སྐྱེས་བུ་ནི་སྐྱེས་ཏོ་རེ། །ཡ་བདུད་<milestone unit="page" n="96"/><milestone unit="line" n="96.1"/>རྒྱལ་ཐེའུ་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཀྱེ་ལྷོ་ཕྱོགས་གླིང་ན་གནས་པ་སྟེ། །རུས་མཁར་གླིང་དགུའི་བདག་པོ་སྟེ། །འཆི་བདག་ཀུན་གྱི་ཁྲམ་<milestone unit="line" n="96.2"/>འདེབས་མ། །གཤིན་རྗེའི་རྒྱལ་པོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །གནམ་གྱི་མཐོངས་ན་གནས་པ་སྟེ། །འཛམ་བུའི་གླིང་གི་ནོར་གྱི་བདག །མ་ཧྭ་<milestone unit="line" n="96.3"/>དེ་བ་ལྷ་ཆེན་པོ། །བཙུན་མོ་ཨུ་མ་དེ་བྲི་བཅས། །ནོར་ལྷ་ཆེན་པོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །བྱང་ཕྱོགས་གནམ་གྱི་མཐོངས་ན་གནས་པ་<milestone unit="line" n="96.4"/>སྟེ། །དུང་མཁར་དེ་ནི་དཀར་པོ་ལ། །གཡུ་ཡི་ནི་མཐའ་བསྐོར་ཏེ། །བསེ་ཡི་སྒོ་བསྩལ་བ། །དེ་ཡི་ནི་བདག་པོ་སྟེ། །ཁྱབ་འཇུག་དུང་གི་ཐོར་ཚུགས་ཅན། །གནམ་ལྷ་དཀར་པོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="96.5"/>མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །བྱང་ཤར་གྱི་མཚམས་ཤེད་ནས། །བསེ་མཁར་ནི་གླིང་དགུ་ན། །དངུལ་གྱིས་ནི་མཐའ་བསྐོར་ཞིང་། །ལྕགས་ཀྱི་ནི་སྒོ་བསྩལ་བ། །དེ་ཡི་ནི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="96.6"/>སྟེ། ཁྲར་ཕྱོགས་གནམ་ས་ཕྱེད་ཀྱི་བདག །ཚངས་ཐུར་ལུས་ལ་ཐོར་ཚུགས་ཅན། །བཙན་འགོང་རྒྱལ་པོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ས་<milestone unit="page" n="97"/><milestone unit="line" n="97.1"/>༄༅། །བཙན་རོལ་པ་སྐྱ་རོལ་པོ། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་བཞེས་ཤིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །བཙན་ལ་སོགས་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །ད་ནི་མ་ཧྭ་ཤན་ཏིང་གི་ཆོ་ག་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། །གཙང་<milestone unit="line" n="97.2"/>ཕྱེ་ཁལ་ཕྱེད་ལ། །ཇི་ལྟར་འདོད་པའི་གཟུགས་བྱས་ཏེ། །དཀོར་ཆ་སྤྱན་གཟིགས་ཡང་དག་ལྡན། །དེ་ནི་ཕྱི་རྒྱུད་ཤརྙི་ངོ་། །དེ་ལ་འཇིག་རྟེན་ཤས་བསྐངས་ཏེ། །དམར་གཏོར་དམ་རྫས་ལྡན་པ་ནི། ཁྲརྙི་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="97.3"/>ཆོ་གའོ། །བསྙེན་པའི་གནས་ནི་དབེན་ས་སྲ །གྲུ་བཞི་སྤོས་ཆུའི་མཎྜལ་ལ། །ཟས་ཀྱིས་སྟེང་དུ་གང་བ་སྟེ། །བསྔོས་ནས་དེ་བཞིན་གཞག་པར་བྱ། །མིང་རྒྱུད་མཐུན་ཏེ་དཀར་པོའི་གོས། །གསང་བ་མཐུན་ཏེ་གཉིས་<milestone unit="line" n="97.4"/>ཀར་འདྲ། །འདི་བརྩམ་བསམ་པ་མ་གྲུབ་ན། །འཇིག་རྟེན་དབང་ཆེན་ཕུང་བར་འགྱུར། །ལས་རྣམས་ཀུན་ཀྱི་བརྣག་པ་སྟེ།།ཆོ་ག་རྫོགས་ལུང་ཆེན་པོ་སྟེ། །གང་གིས་རྟོགས་པ་དངོས་གྲུབ་སྟེ། །ངས་གསུངས་པ་<milestone unit="line" n="97.5"/>ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་བཀའ་སྩལ་པས། །འཇིག་རྟེན་དབང་ཆེན་མངོན་པར་དགའ། །ལྷ་རྣམས་ཐམས་ཅད་མཐུ་སྐྱེས་ནས། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཕན་པར་བསྒྲུབས། །དམ་ཚིག་མཐའ་ལ་གནས་པར་<milestone unit="line" n="97.6"/>འགྱུར། །ཕོ་མདོས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །འགུགས་དང་འདྲེན་པའི་ལས་རྣམས་དེ། །ཕོ་ཉའི་ལས་རྣམས་བདག་ཉན་འཚལ། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་<milestone unit="page" n="98"/><milestone unit="line" n="98.1"/>སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །སྲིད་གསུམ་བ་་བའི་ཕོ་ཉ་ནི། །བདག་ཉིད་མན་ངག་ལྡན་བྱས་ཏེ། །སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་ནས་བསྐུལ་བ་ནི། །ཧུ༷་དཔལ་གྱི་ཕོ་ཉ་བཀའ་སྡོད་མ། །ཁྱུང་གི་ཁྲ་ཆེན་ལྡིང་བ་<milestone unit="line" n="98.2"/>ལ། །ལྕགས་ཀྱི་མི་མོ་ཁྱུང་མོ་ཞོན། །མགོ་བོ་གསུམ་ལ་ལག་དྲུག་མ། །གཡས་ན་རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་ག །བར་མ་སྤུ་གྲིས་སྲིད་གསུམ་སྒྲོལ། །ཐ་མ་དྲིལ་ཞགས་མུ་སྟེགས་འཆིང་། །གཡོན་པ་བྷརྙ་རཀྟ་འབར། །བར་མ་འཁོར་<milestone unit="line" n="98.3"/>ལོ་བསྐལ་པའི་མེ། །ཐ་མ་ལྕགས་ཀྱུའི་འདུ་འཕྲོ་ཅན། །གནས་ནི་དུར་ཁྲོད་དཀྱིལ་ན་བཅས། །བསྐུངས་ནི་ཐུགས་ཀྱི་དབུས་ན་བསྐུངས། །བཏོན་ནི་ལྗགས་ཀྱི་རྩེ་ནས་བཏོན། །འགྱེད་ནི་དམ་ཉམས་དགྲ་ལ་<milestone unit="line" n="98.4"/>འགྱེད། །དབང་ནི་སྲིད་པ་གསུམ་ལ་དབང་། །ཟ་ནི་སྐྱེ་འགྲོ་ཡོངས་ལ་ཟ། ་་་ནི་གླིང་བཞི་ཀུན་ལ་ཉུལ། །བང་ནི་གློག་པས་ངེས་པར་མགྱོགས། །རྦད་ནི་དངོས་པོ་གཅིག་ལ་རྦད། །རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོས་བདུད་དཔུང་<milestone unit="line" n="98.5"/>འཇོམས ཚམ་རྔམས་ཆེན་པོས་དགྲ་བགེགས་སྒྲོལ། །ང་རྒྱལ་ཆེན་པོས་མུ་སྟེགས་འདུལ། །རྫུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོས་རི་རབ་བསྙིལ། །ཁྱོད་ནི་སྲིད་གསུམ་སྒྲོལ་བྱེད་མ། །ལན་འགའ་དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བའི་ཚེ། །གང་ལ་བྱ་<milestone unit="line" n="98.6"/>བ་སྒྲོལ་བར་བྱོས། །དེ་ཡི་ཕོ་ཉ་བཀའ་སྡོད་མ། །དཀར་མོ་ཉི་མའི་ཐོད་ཕྲེང་ཅན། །ཕྱག་དྲུག་གྲུ་གསུམ་སྤྱན་མིག་ལ། །མགོ་ལ་ཚིལ་གྱིཡིབཞུགྱོན། །མཚནནི་སྤྲིན་དཀར་གོ་ལྕོག་ཅན། །ཕྱག་གཉིས་པདྨ་སྟོང་<milestone unit="page" n="99"/><milestone unit="line" n="99.1"/>༄༅། །བཟུང་ཞིང་། །མཚན་ནི་འཇིག་རྟེན་དབང་སྡུད་མ། །གཡས་ན་མི་ཡི་རྒྱུ་ཞགས་འཕེན། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་བཅིངས་མཛད་མ། །མཚན་ནི་སྦྲུལ་ཆེན་ཞགས་པ་ཅན། །གཡོན་གྱི་དང་པོ་བསྣམས་པ་<milestone unit="line" n="99.2"/>ནི། །མི་མགོ་རློན་པའི་ཐོད་པ་མྲ །མི་ཁྲག་དྲོན་མོས་བཀང་ནས་སུ། །རྣམ་ལྔའི་བཅུད་དང་བསྲེས་ནས་འཐོར། །སྒྲུབ་པ་པོ་ལ་དངོས་གྲུབ་འབེབས། །མཚན་ནི་བདུད་རྩི་ལོངས་སྤྱོད་མ། །གཡས་ཀྱི་བར་མས་<milestone unit="line" n="99.3"/>བསྣམས་པ་ནི། །མི་ཡི་རུས་པའི་ཕུར་བུ་འདྲིལ། །དགྲ་བགེགས་གནོན་པའི་ལས་ལ་བརྩོན། །མཚན་ནི་གསང་བའི་མཆོག་ཕུར་ཅན། །གཡོན་གྱི་ཐ་མར་བསྣམས་པ་ནི། །ལྕགས་དང་ཟངས་ཀྱི་དྲིལ་ཞགས་ལ། །མི་<milestone unit="line" n="99.4"/>སྙིང་བརྒྱུས་པའི་ཞགས་པ་ཡིས། །སྲིད་པ་གསུམ་ཅར་འཆིང་མཛད་མ། །མཚན་ནི་གསེར་གྱི་དྲིལ་ཞགས་ཅན། །སྤྲུལ་པའི་ཕྱག་བརྙན་རྡེབ་པ་ཡིས། །མི་ལྕགས་རློན་པའི་གཡབ་མོ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་རྡུལ་དུ་<milestone unit="line" n="99.5"/>བརླག་མཛད་མ། །མཚན་ནི་གཡང་གཞི་རུ་མཚོན་ཅན། །སྐུ་ལ་མི་ལྤགས་རློན་པ་གསོལ། །སྟོང་ཁམས་ཐམས་ཅད་མྱོས་མཛད་མ། །མཚན་ནི་ཞིང་ནི་ན་བཟའ་ཅན། །ཁ་ནས་མི་ཁྲག་རློན་པ་འཐོར། །སྟོང་<milestone unit="line" n="99.6"/>ཁམས་ཐམས་ཅད་སྲེག་མཛད་དེ། །མཚན་ནི་ཁ་ནས་མེ་འབར་མ། །སྐུ་ལ་མི་མགོ་སེ་རལ་ཁ། །སྐྱེ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་བསྐངས་མཛད་མ། །མཚན་ནི་མེ་ཏོག་ཆུན་འཕྱང་ཅན། །འབར་བ་ག་་ཆེན་ཁྲོ་བོ་འདུལ། །ཁྲོ་<milestone unit="page" n="100"/><milestone unit="line" n="100.1"/>རྒྱལ་ཆེན་མོ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད། །བཀའ་ཡི་ཕོ་ཉ་མགྱོགས་མ་སྟེ། །ང་རྒྱལ་ཅན་རྣམས་དབང་དུ་བསྡུད། །གང་ལ་བྱ་བ་རྡུལ་དུ་རློག །འདི་ནི་ཕོ་ཉའི་གཙོ་མོ་སྟེ། །བཅོལ་པའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མཛོད། །ངས་<milestone unit="line" n="100.2"/>གསུངས་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཕོ་ཉ་ཆེན་མོའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །སྲིད་པའི་དབང་ཆེན་འདི་རྣམས་ཀུན། །སྲོག་གིས་བསྐང་ན་ཇི་ལྟར་སྐོང་། །ཉག་གཅིག་<milestone unit="line" n="100.3"/>ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །ཉག་གཅིག་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །སྲིད་པའི་དབང་ཆེན་འདི་རྣམས་ཀུན། །སྲོག་གིས་བསྐང་བ་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="100.4"/>དོ། །ཧུ༷་གཙོ་མོ་ཡུམ་གྱི་མངོན་སྤྱོད་མ། །སྤྱི་གཙུག་གཡུ་ཡི་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་འབར། །གཡུ་ཡི་རལ་བས་སྟོང་གསུམ་ཁྱབ། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་བསྣམས། །གཡོན་གྱི་ཕྱག་ན་བདུད་རྩི་ལྔ་ཡི་<milestone unit="line" n="100.5"/>ལོངས་སྤྱོད་འབྱེད། །ཡེ་ཤེས་རོལ་པའི་སྤྱན་གྱིས་ཀུན་ཏུ་གཟིགས། །ཁམས་གསུམ་སྲིད་པ་གསུམ་ལ་མངའ་མཛད་མ། །རྟག་ཏུ་དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་གྲོགས་མཛོད་ཅིག །བལྟས་པ་མི་མཐོང་གཅིག་ཀྱང་མེད། །བསྐང་<milestone unit="line" n="100.6"/>ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། ཁྲར་གྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་མངའ་བདག་མོ། །འབྱུང་བ་ས་ལ་དབང་སྒྱུར་ཞིང་། །འགྲོ་བའི་རུས་ལ་མངའ་མཛད་མ། །འདི་ཡིས་རུས་པས་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །མཐུན་པའི་རྫས་ཆེན་འདི་<milestone unit="page" n="101"/><milestone unit="line" n="101.1"/>༄༅། །འབུལ་གྱི། །བཅོལ་པའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་ཛོད། །ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ཀྱི་མངའ་བདག་མོ། །འབྱུང་བ་ཆུ་ལ་དབང་སྒྱུར་ཞིང་། །འགྲོ་བའི་ཁྲག་ལ་མངའ་མཛད་མ། །འདི་ཡི་ཁྲག་གིས་བསྐང་བྱས་<milestone unit="line" n="101.2"/>ན། །མཐུན་པའི་རྫས་ཆེན་ངས་འབུལ་གྱི། །བཅོལ་པའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་མངའ་བདག་མོ། །འབྱུང་བ་མེ་ལ་དབང་སྒྱུར་ཞིང་། །འགྲོ་བའི་དྲོད་ལ་མངའ་མཛད་མ། །འདི་ཡི་དྲོད་<milestone unit="line" n="101.3"/>ཀྱིས་བསྐང་བྱས་ན། །མཐུན་པའི་རྫས་ཆེན་ངས་འབུལ་གྱི། བཅོལ་པའི་ལས་རྣམ་འགྲུབ་པར་མཛོད། །བྱང་ཕྱོགས་ཁམས་ཀྱི་མངའ་བདག་མོ། །འབྱུང་བ་རླུད་ལ་དབང་སྒྱུར་ཞིང་། །འགྲོ་བའི་དབུགས་ལ་མངའ་<milestone unit="line" n="101.4"/>མཛད་མ། །འདི་ཡི་དབུགས་ཀྱིས་བསྐང་བྱས་ན། །མཐུན་པའི་རྫས་ཆེན་ངས་འབུལ་གྱི། །བཅོལ་པའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །ནམ་མཁའི་རིགས་ཀྱི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །ནམ་མཁའ་སྟོང་ལ་དབང་སྒྱུར་<milestone unit="line" n="101.5"/>ཞིང་། །འགྲོ་བའི་བཀྲག་ལ་མངའ་མཛད་མ། །འདི་ཡི་བཀྲག་གིས་བསྐང་བྱས་ན། །མཐུན་པའི་རྫས་ཆེན་ངས་འབུལ་གྱི། །བཅོལ་པའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །རྒྱུ་བསྒྲལ་བའི་ཕུང་པོ་ཡིས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="101.6"/>མཁའ་འགྲོ་མ་ལྔ་དང་གཙོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་བསྐང་ངོ་། །ད་ནི་མདོས་བདག་གི་མ་མོ་རྣམས་བསྐང་བ་ནི། སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་ཡུམ་མཆོག་སྟེ། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ག་ཆེན་མོ་ལ། །དབུ་དང་ཞལ་<milestone unit="page" n="102"/><milestone unit="line" n="102.1"/>གྱིས་སྟོང་ཁམས་ཁེངས། །རིན་ཆེན་རལ་པས་སྣང་སྲིད་གསལ། །ཁྱོད་ནི་འདོད་ཁམས་གཙོ་མོ་སྟེ། །ཕུད་ཀྱི་བདག་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ཀྱི་རྗེ་མོ་སྟེ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་ཕུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="102.2"/>བདག །བཅོལ་པའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །དཔག་བསམ་ཤིང་གི་ཡལ་ག་ལ། །དཀར་མོ་གཡག་ཐོད་རལ་གཅིག་མ། །ཉི་ཟླ་སྟོང་གི་ཐོད་ཕྲེང་ཅན། །དཔག་ཚད་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ནས། །ཁྲག་གི་དྲི་<milestone unit="line" n="102.3"/>སྣོམས་དམར་གྱི་རོ་མྱོང་མ། །རལ་པའི་ཟར་བུ་གཡོན་ནས་གཅིག་ཏུ་འཁྱིལ། །སྲིད་པའི་ས་གཞི་གཡོ་ཞིང་ཁེངས་མཛད་མ། །གཡས་ན་ལྕགས་དང་ཟངས་ཀྱི་དྲིལ་ཞགས་ལ་། །སྙིང་གི་ཞགས་པ་བསྔོག་ཅིང་<milestone unit="line" n="102.4"/>འཕེན། །གཡོན་ན་བྷསྟོ་མགོ་བཅད་ཁྲག་འཛག་མ། །ཚངས་པ་ལ་སོགས་ལྷ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱི་མགོ་བཅད་མ། །ཉི་ཟླ་སྟོང་གི་དབུ་ལ་བརྒྱན་ཅིང་ཀླུབས། །སྣང་སྲིད་སྙིང་གི་བདག་མོ་སྟེ། །འདི་ཡི་སྙིང་གི་བསྐང་བྱས་<milestone unit="line" n="102.5"/>ལ། །མཐུན་པའི་རྫས་ཆེན་ངས་འབུལ་གྱི། །ང་ཡིས་ལས་བཅོལ་འགྲུབ་པར་མཛོད། །ཆེ་ཞེ་དཀར་མོ་ཉི་མའི་མདངས། །དཀར་མོ་རལ་གཅིག་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཆེ་ཞེ་ཉི་མ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །ཁམས་<milestone unit="line" n="102.6"/>གསུམ་ཐམས་ཅད་གསལ་མཛད་མ། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཆེ་ཞེ་ཁམས་གསུམ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །ཁམས་གསུམ་གསང་བར་ཐམས་ཅད་སྦྱོར། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་<milestone unit="page" n="103"/><milestone unit="line" n="103.1"/>༄༅། །བསྐང་། །སྲིད་པ་བདེ་སྦྱོར་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་བདེ་ལ་སྦྱོར། ཆེ་ཞེ་ཁམས་གསུམ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །ཁམས་གསུམ་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད། །ཆེ་ཞེ་བདེ་སྦྱོར་ཁྲོས་པའི་<milestone unit="line" n="103.2"/>དབང་མོ་ཆེ། །སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་བདེ་ལ་སྦྱོར། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །སྣང་སྲིད་ཀུན་གྱི་རྒྱན་མཛད་མ། །རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །མཚན་ནི་དབྱིངས་ཕྱུག་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །དབྱིངས་<milestone unit="line" n="103.3"/>ཕྱུག་རྒྱལ་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །བདག་ཉིད་ལྷག་ལྷག་བཞད་མཛད་མ། །བདག་ཉིད་ཆེན་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །མཚན་ནི་གཅིག་པུ་ཆེན་མོ་སྟེ། །ལག་ན་ཞིང་གི་གཡང་ཞི་ཐོགས། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་<milestone unit="line" n="103.4"/>པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ད་ནི་ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་མོ། འགྲུབ་པའི་རྟགས་ཕྱུང་། རྟག་ཏུ་དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོའི་གྲོགས། །སྲིང་གཅིག་ཤར་གྱི་མངའ་བདག་མོ། །དཀར་མོ་མིག་གཅིག་རལ་པ་ཅན། །འཁོར་ནི་དཀར་<milestone unit="line" n="103.5"/>མོ་འབུམ་སྡེས་བསྐོར། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །སྲིད་པ་ལྷོ་ཡི་མངའ་བདག་མོ། །ནག་མོ་ཆེན་མོ་རལ་པ་ཅན། །འཁོར་ནི་ནག་མོ་འབུམ་སྡེར་བཅས། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་<milestone unit="line" n="103.6"/>བསྐང་། །སྲིད་པ་ནུབ་ཀྱི་མངའ་བདག་མོ། །དམར་མོ་དབང་གི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །འཁོར་ནི་དམར་མོ་འབུམ་སྡེར་བཅས། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །སྲིད་པ་བྱང་གི་བདག་མོ་སྟེ། །སེར་མོ་ཆེན་མོ་<milestone unit="page" n="104"/><milestone unit="line" n="104.1"/>ལས་ཀྱི་གཙོ། །འཁོར་ནི་སེར་མོ་འབུམ་སྡེར་བཅས། །ཐུགས་དམ་གཉེན་པོ་བདག་བསྐང་གི །བསྐངས་ལ་འབྲས་བུ་མཆིས་པར་མཛོད། །དེ་ཡན་ཆད་ནི་མ་མོ་བཅུ་བཞིའི་སྐོང་ཐབས་སོ།། །།སྐབས་<milestone unit="line" n="104.2"/>འདིར་ཨ་ཕྱི་ཆེན་མོ་ཡང་མཆོད་པར་འབྱུང་བའི་དོན་གྱིས་སྦྱར་རོ། །ད་ནི་དེའི་ཁོལ་མོ་རྣམས་ཤ་ཁྲག་དམར་དང་ཨ་མྲི་ཏས་བསྐང་བར་བྱས་ཏེ། སྲིད་པ་ཀུན་གྱི་ཁྱིམ་བདག་མོ། །ཧེ་རུ་ཀས་སྣིའི་ཐུགས་དམ་<milestone unit="line" n="104.3"/>བསྐང་། །ཧར་ཏིང་དཀར་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །དུན་ཏིང་ནག་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། ཁྲན་ཏིང་དམར་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །གྲུབ་ཏིང་སེར་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །སྲིད་པའི་གྲུ་འདེགས་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="104.4"/>བཞི། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །དམག་གི་རྒྱལ་མོ་ཆེན་མོ་བཞི། ཁྲར་གྱི་དཀར་མོ་མཆེ་གཙིགས་མ། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ལྷོ་ཡི་ནག་མོ་ཁ་རླན་མ། །ནུབ་ཀྱི་དཀར་མོ་<milestone unit="line" n="104.5"/>བཆུ་འཇིབ་མ། །བྱང་གི་སེར་མོ་རྐང་ལྡག་མ། །རིགས་བཞི་དམག་དཔུང་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །ཐུགས་དམ་གཉེན་པོ་བདག་སྐོངས་ཤིག །བཅོལ་པའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི་དཔལ་གྱི་<milestone unit="line" n="104.6"/>ཡུམ། །ལྕགས་ཀྱི་སོ་ལ་ཟངས་ཀྱི་སྐྲ། །སྣ་ཚོགས་ཞལ་ལ་ཞིང་སྒྲོལ་མ། །ཐུགས་དམ་གཉེན་པོ་བདག་གིས་བསྐང་། །བཅོལ་པའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏིའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །སྲིད་པའི་མ་མོ་<milestone unit="page" n="105"/><milestone unit="line" n="105.1"/>༄༅། །བཞི་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །སྲིང་མོ་ཆེན་མོ་ཡུམ་གྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །མ་མོར་གྲགས་པ་ཀུན་གྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །དེ་ལྟར་ནང་གི་དམ་རྫས་དང་ལྡན་པར་བྱས་ཏེ། ཤེལ་སྨུག་པོའམ་ནམ་<milestone unit="line" n="105.2"/>མཁའ་ལྡིང་ལ་སོགས་པ་རྒྱུ་གང་བསྒྲལ་ཡང་རུང་སྟེ། འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་ལྔ་ཡིས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཁྲོ་མོ་ལྔ་དང་གཙོ་མོ་བསྐང་ངོ་། ཁྲ་ཁྲག་དམར་དང་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས། འཁོར་གྱི་མ་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་ངོ་། །སྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="105.3"/>པོ་ཡི་བསམ་པ་ཡིད་བཞིན་དུ་འགྲུབ་པར་ངེས་སོ། །ངས་གསུངས་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད་ཅེས་ཧེ་རུ་ཀས་བཤད་དོ། །ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །བསྟན་པ་གཉེན་པོ་<milestone unit="line" n="105.4"/>འཇིག་བྱེད་ཅིང་། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ལ་འགལ་བྱེད་ཅིང་། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་གནོད་བགྱིད་པའི། །རྟག་ཏུ་གདུག་པའི་སེམས་གྱུར་ལ། །ནན་ཏུར་ལས་རྣམས་ཇི་ལྟར་འཚལ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ལ་བདག་ཉན་<milestone unit="line" n="105.5"/>འཚལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །ངོ་མཚར་ལྷ་ཡིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྟག་ཏུ་གདུག་པའི་སེམས་གྱུར་ཏེ། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་གནོད་པ་ལ། །ནན་ཏུར་ལས་རྣམས་ངས་བསྟན་གྱིས། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་<milestone unit="line" n="105.6"/>དྲུང་ཡང་དག་པ། །ཇི་ལྟར་ཡིད་འཐད་གནས་སུ་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་མཚན་དང་ལྡན་པ་དང་། །དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཁ་སྤྲོད་ལ། །དབུས་སུ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་མཁའ། །མཛུབ་གསུམ་པ་ལ་དྲག་པོར་བྲིས། །ཟེ་བ་<milestone unit="page" n="106"/><milestone unit="line" n="106.1"/>སོར་བཞི་ཆ་སྙོམས་ལ། །འགུགས་དང་སྤར་འཕང་སྔགས་ཀྱིས་བརྒྱན། །དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཁ་རན་ལ། །གནན་དང་འཕང་བའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །དེ་ནས་ཁ་རན་གྲུ་བཞི་ནི། །སོར་བརྒྱད་པ་ཡི་ཚད་དུ་<milestone unit="line" n="106.2"/>བྱ། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་སྤེལ་མར་བྲི། །དེ་ནས་མཎྜལ་བརྒྱད་པོ་ལ། །འོད་ཕུང་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །སྒོ་བཞི་མཁའ་བཞིས་བརྒྱན་པར་བསམ། །དེ་ནས་རྫས་ཀྱི་ངོ་བོ་ནི། ཁུ་ཡི་གཙོ་བོ་དགུ་བསོགས་ཏེ། ཁུ།བ་པའི་<milestone unit="line" n="106.3"/>རྣལ་འབྱོར་དགུ་རྦད་པ། །གཉིས་ལ་ཆགས་འཛིན་སྐྲུན་གཉིས་བྲི། །བདུན་ལ་མ་བདུན་སྔགས་བྲིས་ལ། །དྲག་པོའི་ཁ་རན་བསྐོར་བ་བཞག །དབང་དང་དྲག་པོར་ལྡན་པ་ཡི། །ལྕགས་ཟངས་ཤིང་བུ་གང་ཡང་<milestone unit="line" n="106.4"/>རུང་། །དབང་དྲག་ཕུར་པ་དགུ་པོ་ལ། །མགོ་ལ་མཁའ་འགྲོ་ལྔ་ལྔ་བཞག །ངོས་ལ་རྣལ་འབྱོར་བཅུ་བཞི་བསྒོམ། །སྐེད་པར་ཆགས་འཛིན་ལ་སོགས་བསམ། །རྩེ་མོར་མ་བདུན་བསམ་ནས་སུ། །དམིགས་པའི་དངོས་<milestone unit="line" n="106.5"/>པོ་གང་ཡང་རུང་། །དཀར་ནག་དཀྱིལ་དུ་བརྒྱབ་ནས་སུ། །དགེ་སྡིག་ལས་ཀྱི་མཚམས་པྱེ་ནས། །དངས་མའི་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །གཏུབ་ནས་མ་མོས་ཟོས་པར་བསམ། །དེ་ལྟར་བརྒྱབ་ན་ལྷ་ཡང་འཆི། །དང་<milestone unit="line" n="106.6"/>པོ་བདག་ཉིད་བསྒོམ་བྱ་བ། །ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །དབང་དྲག་སྐུ་མདོག་ནག་མོ་ལ། །དབུ་གཅིག་ཞལ་ལྔ་འཇིགས་པའི་སྐུ། །དབུ་ལ་མཁའ་འགྲོ་ལྔ་བསྒོམས་ཤིང་། །མཆེ་བ་ཅན་ལ་གཙིགས་ཤིང་<milestone unit="page" n="107"/><milestone unit="line" n="107.1"/>༄༅། །བཞད། །མ་མོ་ཐམས་ཅད་དབྱིངས་ནས་འགྱེད། །ཕྱག་ན་དབང་དྲག་ཕུར་པ་འདྲིལ། །འདྲེན་དང་མནན་དང་སྤར་འཕང་བའི། །སྔགས་རྣམས་དྲག་ཏུ་བཟླས་ནས་སུ། །རྣལ་འབྱོར་མ་རྣམས་རྦད་ནས་<milestone unit="line" n="107.2"/>སུ། །གང་ལ་བྱ་བའི་དངོས་པོ་དེ། །དབང་དྲག་དཀྱིལ་དུ་བཟུང་ནས་ནི། །རྣམ་ཤེས་དབྱིངས་སུ་བརྒྱབ་པ་དང་། །དགེ་སྡིག་ལས་རྣམས་སྦྱངས་ནས་སུ། །ལྷུ་གཟུགས་ཕྲལ་ཏེ་ཟོས་བསམ་ན། །རྡོ་རྗེའི་བྲག་ཀྱང་<milestone unit="line" n="107.3"/>འཇིགས་པར་འགྱུར། །ངས་གསུངས་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཅེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། །དེ་ནས་རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་དང་། །འཁོར་དེ་ན་གནས་པ་རྣམས་ཀྱི་གཙོ་བོ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ་<milestone unit="line" n="107.4"/>གར་གྱི་བརྡ་ཕྱག་འཚལ་ནས། འདི་སྐདཅེས་གསོལ་ཏོ། །དབང་དྲག་དཀྱིལ་འཁོར་བྱིན་བརླབས་དང་། །དབང་དྲག་ཕུར་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་དང་། །འདྲེན་གནོན་འཕང་བ་སྔགས་ཀྱི་མཐུ། །མགོན་པོ་ཆེན་པོས་བསྟན་དུ་<milestone unit="line" n="107.5"/>གསོལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །ཅི་ཡང་མི་གསུང་བར་དབང་དྲག་གི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་ཞུགས་བཞིན། །བཛྲ་བོ་དྷི་ཛ་ལ་མཎྜ་ལ་བ་ག་རྭ་ཏྲ་བྷ་ག་ཏྲ་ཏ། ཀྲོ་ཏ་བ<milestone unit="line" n="107.6"/>མ་ཀི་ལ་ཡ་ཛ་ཧུ༷། ནན་སྤ་ར་ན་ཡ༷། ཕཊ་ཙིསྟ་སུ་ཁ༷། ཞེས་གསུངས་པས། ཁམས་གསུམ་ཐམས་ཅད་མཁའ་གྲུ་གསུམ་གདེངས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར། །གཏིང་དཔག་མེད་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། དབང་དྲག་གི་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="108"/><milestone unit="line" n="108.1"/>འཁོར་གྱུར་ནས། དབང་དྲག་གི་ཕུར་བུ་ཡེཤེས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱབ་པས། སྟེང་ནས་ཆར་དུ་འབེབས་པས། །དབང་དྲག་བདེ་བའི་གཏིང་ཁུང་དུ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་ཏེ། རིགས་ལྔའི་སངས་<milestone unit="line" n="108.2"/>རྒྱས་དང་། །ལྷ་གནོད་འདུལ་ཁ་སྐྲུབ་ཏུ་བརྒྱལ། དབང་དྲག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་གདེངས་དཀར། སྲིད་པའི་དབང་ཆེན་མང་པོ་ནི་གན་རྐྱལ་དུ་བརྒྱལ་ཏེ་སྙིང་དཀར་ནག་གི་མཚམས་སུ་ཕུར་བུ་ཕོག་སྟེ། དགེ་སྡིག་<milestone unit="line" n="108.3"/>གི་ཤན་ཕྱེས་ནས། སེམས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །དེ་ལྟར་ཐམས་ཅད་བརྒྱལ་བ་སངས་པ་དང་། །འདི་སྐད་ཅེས་ནི་གླུ་བླངས་སོ། །དབང་དྲག་དཀྱིལ་འཁོར་ཡུམ་གྱི་མཁའ། །མཁའ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="108.4"/>བདེ་གཤེགས་གནས། །གཏིང་དཔག་མེད་པའི་གཞལ་ཡས་སུ། །དབྱིངས་ནས་དབང་དྲག་ཕུར་བུ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་ཀུན། །རང་རྒྱུད་སྙིང་ནས་དྲངས་ནས་སུ། །དབང་དྲག་མཁའ་ལ་བཞག་ནས་<milestone unit="line" n="108.5"/>ཀྱང་། །སླན་ཆད་གསང་བའི་དབྱིངས་སུ་སྦྱོར། །གུ་རྒྱ་བྷ་ག་ས་མ་ཡ་སྟུ༷་ལ༷་མ༷་མ་ཧྭ་ཙིསྟ་ཧོ། །ཞེས་གསུངས་པ་དང་། བརྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་དྲན་པ་སླར་རྙེདཞུ་ ས། དབང་དྲག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། འདར་ཡེད་ཡེད་<milestone unit="line" n="108.6"/>འདུག་པ་རང་རང་གིས་ཚོར། དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པས་གསོལ་པ། །དཀྱིལའཁོརཆེནཔོཨལལ། །དབང་དྲག་དཀྱིལའཁོར་བདེ་བའི་མཆག །གསང་སྔགས་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །འདྲེ་གནོན་སྤར་<milestone unit="page" n="109"/><milestone unit="line" n="109.1"/>༄༅ འཕང་ཆོ་འཕྲུལ་ཆེ། །མཚོན་ཆ་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །དབང་དྲག་ཕུར་བུས་དགེ་སྡིག་སྦྱོངས། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །བླ་མེད་ཁྲག་འཐུང་ཆེ་བཙན་མཆོག མཁའ་འགྲོ་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="109.2"/>མཁའ་འགྲོ་སྤྲུལ་པའི་མཆོག །ཅེས་སྨྲས་སོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་གསོལ་པ། །རྫུ་འཕྲུལ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཆོག །མུ་སྟེགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཉེན་པོ་བདག་ཉིད་ལགས་ཏེ། བདག་གི་མིང་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="109.3"/>བཏགས་པ་ལགས་ན་བླ་མེད་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། དབང་དྲག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་རུ་ཆུ་འཕྲུལ་གྱིས། བདག་ཀྱང་བརྒྱལ་བར་གྱུར་ན། མི་མཐུན་གཞན་སྨོས་ཀྱང་ཅི་འཚལ། །དབང་དྲག་<milestone unit="line" n="109.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་འདི། །དུས་གསུམ་དག་ཏུ་མི་འགྱུར་བར། །བསྟེན་པ་ཉིད་དུ་བདག་ཉིད་བགྱིད། །གསང་བ་མཆོག་ཀྱང་དེ་བཞིན་འཛིན། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་དབང་དྲག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་ཆོ་<milestone unit="line" n="109.5"/>འཕྲུལ་གྱིས། མུ་སྟེགས་ཀྭ་ལ་ཆེན་པོ་གདན་དུ་བཏིང་བར་གྱུར་ཏོ། །སྒྲུབ་པའི་བར་དུ་གཅོད་ཅིང་རྣལ་འབྱོར་གྱི་དགྲ་བགེགས་གནོན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །རྡོ་<milestone unit="line" n="109.6"/>རྗེ་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་བའི། །རྒྱུད་ལུང་ཆེན་པོ་འདི་དག་ལ། །སྐྱེ་བོ་གང་ཞིག་ཡིད་རང་སྟེ། །མོས་པས་དངོས་གྲུབ་ཅི་ལྟར་འགྱུར། །གང་ཞིག་འདི་ལ་མ་དད་པའི། །སྐུར་པ་འདེབས་པའི་སྐྱེ་བོ་ལ། །རྣམ་སྨིན་ཆད་<milestone unit="page" n="110"/><milestone unit="line" n="110.1"/>པ་ཇི་ལྟ་བུ། །ངོ་མཚར་ལྷ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །ངས་གསུངས་པ་ཡི་ལུང་འདི་ལ། །སྐྱེ་བོ་གང་ཞིག་<milestone unit="line" n="110.2"/>བརྩོན་འགྲུས་པ། །ལུས་འདི་ཉིད་ཀྱིས་སྲིད་པ་བརྗེ། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་དགོང་་ ་རྫོཤས། །རྒྱལ་པོ་བཞིན་དུ་ཆེ་བར་ངེས། །ངས་གསུངས་པ་ཡི་དོན་འདི་ལ། །རྣལ་འབྱོར་གང་ཞིག་དད་མོས་པ། །སྲིད་གསུམ་དབང་<milestone unit="line" n="110.3"/>ཆེན་ཐམས་ཅད་ལ། ཁྲེས་རབ་མིག་གིས་བལྟས་པའི་ཚེ། །སྲིད་གསུམ་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པར་མཐོང་། །དེ་ལ་རིམ་གྲོ་མཆོད་པར་བྱེད། །བསྒོ་བའི་ཚིག་རྣམས་བྲན་བཞིན་ཉན། །ངས་གསུངས་པ་ཡི་ལུང་འདི་<milestone unit="line" n="110.4"/>ལ། །གང་ཞིག་སྐུར་པ་འདེབས་པ་དེ། །དམ་སྲི་དམར་པོར་སྐྱེ་བར་ངེས། །དབང་ཆེན་ཀུན་གྱིས་སྡིག་མཐོང་ནས། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་སྨྱོ་འབོག་ཅིང་། །དུས་མིན་བ་རུ་སྲོག་ཟད་ངེས། །ངས་གསུངས་པ་ཡི་ལུང་འདི་<milestone unit="line" n="110.5"/>ལ། །དོན་མེད་ཕྱལ་པར་སྒྲོགས་པ་དེ། །དམྱལ་བ་རྡོ་རྗེར་ལྷུང་ནས་ཀྱང་། །ཐར་པའི་དུས་མེད་འོ་དོད་འབོད། །སླན་ཆད་སྡོམ་ཞེས་སྨྲ་བར་ངེས། །ངས་གསུངས་པ་ཡི་ལུང་འདི་ལ། །མི་དད་སྤངས་པའི་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="110.6"/>ལ། །གཤིནརྗེའིཞགས་པས་བཟུང་ནས་སུ། །ཉེས་དམིགས་ཁྲམ་ལ་བཏབ་ནས་སུ། །ཚོགས་ཀྱི་བདག་ལ་ཕུལ་ནས་ཀྱང་། །ལྷུ་གཟུགས་ཐམས་ཅད་འབྲེལ་པར་ངེས། །ངས་གསུངས་པ་ཡི་ལུང་འདི་ལ། །སྐྱེ་བོ་གང་<milestone unit="page" n="111"/><milestone unit="line" n="111.1"/>༄༅། །ཞིག་དད་མོས་པ། །འཇིག་རྟེན་འདི་ཡི་ཡོན་ཏན་ཡང་། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་འབར་བ་བཞིན། །འཇིག་རྟེན་ཕྱི་མའི་དངོས་གྲུབ་དང་། །ཐར་པ་བདེ་བའི་འབྲས་བུ་ཡིས། །རིག་འཛིན་ས་ལ་གདོན་མི་<milestone unit="line" n="111.2"/>ཟ། །སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་དངོས་གྲུབ་ཀྱིས། །མི་འགྱུར་རྡོ་རྗེའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ངས་གསུངས་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་ཏེ། རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="111.3"/>དང་། སྲིད་པ་ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་ལ་སོགས་ཏེ། མ་མོ་སྟོང་གི་ཚོགས་དང་། ལྷ་ཆེན་པོ་གནོད་འདུལ་ལ་སོགས་ཏེ། ལྷ་གཡུང་དྲུང་གི་རིགས་མང་པོ་དང་། རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་མོ་ལ་སོགས་ཏེ། རིག་འཛིན་གྱི་བུད་མེད་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="111.4"/>མང་པོ་དང་། ཧེ་རུ་ཀ་སྣི་ལ་སོགས་ཏེ། འཇིག་རྟེན་གྱི་མ་མོ་དབང་མོ་ཆེ་མང་པོ་དང་། འཇིག་རྟེན་དབང་ཆེན་རབ་ཏུ་མང་པོ་རྣམས་ཀྱང་། གུས་པས་ཡི་རངས་ཏེ། ཐར་པ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཐོབ་ནས། ཨ་ལ་ལའི་སྒྲ་<milestone unit="line" n="111.5"/>བྱུང་སྟེ། རིག་འཛིན་གྱི་དམ་ཚིག་ཅན་དུ་གྱུར་ཏོ། །འཇིགས་བྱེད་དཔལ་གྱི་ཞལ་སྔ་ནས། དམོད་བཙུག་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།སྲིད་པའི་རྫོང་ལུང་ཆེན་མོ་རྫོགས་སོ། །ཆོ་ག་ལུང་བསྟན་རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="111.6"/>འདི། །གང་གིས་རྙེད་པ་དངོས་གྲུབ་སྟེ། །མ་ཉམས་དག་ན་བསམ་པ་འགྲུབ། །དམ་ཚིག་གཙང་ན་རྙེད་པར་འགྱུར། །སྲིད་པ་གསང་བའི་རྫོང་ལུང་འདི། །འགྲོ་བའི་དོན་ལ་དགའ་བ་དང་། །ཐེག་པ་ཆེན་པོར་གཙོར་<milestone unit="page" n="112"/><milestone unit="line" n="112.1"/>ལེན་ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་མཆོད་བྱེད་ཅིང་། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ལ་བརྩེ་སྡོམ་པའི། །སྐལ་ལྡན་དེ་དང་འཕྲད་པར་ཤོག །རྒྱུད་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་<milestone unit="line" n="112.2"/>པ། །འགྲོ་བའི་ཚེ་མཆོག་བསྡུ་བ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །རྣལ་<milestone unit="line" n="112.3"/>འབྱོར་པ་ཡི་ཚེ་མཆོག་ནི། །ཡང་དག་ཉིད་དུ་ངས་བཤད་དོ། །དེ་ལ་ཚེ་ལུང་རྣམ་པ་མང་མཆིས་ཀྱང་། །ལུང་ལས་མན་ངག་ཏུ་བསྒྲུབ་པས། མི་འཕྲོགས་པ་རྡོ་རྗེ་ངེས་པའི་ཚེ། འཕེལ་འགྲིབ་རྟེན་གྱི་ཚེ་དང་གཉིས་<milestone unit="line" n="112.4"/>སོ། །དེ་ལ་མི་འཕྲོགས་པ་རྡོ་རྗེ་ངེས་པའི་ཚེ་ལ། སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ་མ་བབ་བསྟན་པ་དང་། དུས་ལ་བབ་ན་རིགས་ལྔ་གང་དུ་འགྲོ། །ཡང་སྒྲུབ་པའི་ཐབས་དང་། ཡོན་བདག་ལ་རྒྱས་པར་བྱ་བ་དང་།<milestone unit="line" n="112.5"/>བསྒྲུབ་ནས་གཏམས་པའི་ས་དང་། སྔགས་མཁན་ཉིད་ལ་སྒྲུབ་པ་དང་ལྔའོ། །དེ་ལ་བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ་མ་བབ་བརྟག་པ་ནི། ལུས་གར་ལན་གནས་གང་དུ་འགྲོ་བ་སྒོམས་པས་ཐག་བཅད། དུས་ལ་བབ་<milestone unit="line" n="112.6"/>ན་སྒྲུབ་པའི་ཐབས་ནི། བདག་ཨུ་ཡུ་ཙྭ་ན་བིརྗུ་ཨ་ཡི་ཐུགས་གསལ་བ་དང་། ཚེ་ཡི་རིགས་ཨུ་ཡུར་ཙྭ་ན་ཛ་ར་གསལ་བ་གཉིས། བིརྗུ་ཡའི་ཐུགས་གསང་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཀར་ལ་འཚེར་བ་དང་། བིན་དུ་ཛ་<milestone unit="page" n="113"/><milestone unit="line" n="113.1"/>༄༅། །ཏའི་ཐུགས་གསང་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་དམར་ལ་དངས་པ་བསྐྱེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འཕྲོ་འདུ་ལས། གསེར་དངུལ་བསྲེས་པ་ཞུན་བྱས་པའི་ཁ་དོག་འདྲ་བའི། འོད་ཟེར་གྱིས་རིགས་ལྔའི་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="113.2"/>ཁྱབ་པར་བྱས་ཏེ། རིགས་ལྔ་ཐམས་ཅད་ཆགས་པའི་སེམས་བསྐྱེད་དོ། །གསང་བ་དགྱེས་པ་བསྐྱེད་ནས་བདེ་བའི་མཆོད་པ་ཕུལ་ལོ། །རིགས་ལྔ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་མཁའ་བཞི་དབྱིངས་དང་ལྔ་སྟེ། དུང་ཅན་གྱི་མཁའ་<milestone unit="line" n="113.3"/>དང་། བན་གླང་ཅན་གྱི་མཁའ་དང་། པདྨ་ཅན་གྱི་མཁའ་དང་། རི་མོ་ཅན་གྱི་མཁའ་དང་བཞིའོ། །དབྱིངས་ནི་གསང་བ་བདེ་བའི་ཡུམ་གྲོགས་མོའི་རྒྱལ་མོའི། །དུས་ཆེན་མོ་ལ་བབ་ཀྱང་འདི་ལྔའི་མཁར་འགྲོ་བ་ལས་<milestone unit="line" n="113.4"/>མ་གཏོགས་པ་གཞན་མེད་པས་འདི་ལྔ་ལ་གསང་བ་བདེ་བའི་མཆོད་པ་ཕུལ་ཏེ། ཐུགས་དམ་བསྐང་ལ། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་བསྣུར་བ་ནི། །སྒྲུབ་བསྣུར་བའི་ཐབས་སོ། །དེ་ལ་བསྐུལ་བའི་ཚིག་འདི་སྐད་དོ། །ཨ་ནི་<milestone unit="line" n="113.5"/>མ་སྐྱེས་སྐུ་ཉིད་ལས། ། གསང་བ་བདེ་བའི་དོན་བྱུང་བ། །རྡོ་རྗེ་ལ་གནས་པརློ་བསྐྱིལ། །མ་ཆགས་མི་ལྡན་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །ཡུམ་གྱི་ཐུགས་དམ་དེས་བསྐངས་ལ། །འགྲོ་བའི་ཚེ་དང་བརྟན་པར་མཛོད། །བདེ་བ་རྒྱས་<milestone unit="line" n="113.6"/>འདེབས་ཚེ་ནི་རྡོ་རྗེ་བརྟན། །བདེ་བ་རྨོངས་བྱེད་ཚེ་འདི་པདྨར་བསྟེན། །བདེ་བ་ཟ་བྱེད་ཚེ་འདི་ངེས་པར་སྤེལ། །བདེ་བ་ཚེ་འཕེལ་འགྲོ་བའི་རེ་བ་སྐོང། །བདེ་ཀློང་ཡང་པ་སྲིད་པ་ཀུན་གྱི་ཡུམ། །གང་འདིར་དུས་ལ་<milestone unit="page" n="114"/><milestone unit="line" n="114.1"/>བབ་ཀྱང་མཁས་པས་སླར་སྒྱུར་ཅིག །དེ་ལ་ཉམས་བསྣུར་ལ་གདགས་པའི་སར་ནི་སླར་མཁའ་དབྱིངས་དང་ལྔ་ཉིད་གསང་བའི་འཕྲོ་འདུ་དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་ལ་གདམས་སོ། །དེ་ལ་བསྐུལ་ཚིག་ནི། ཤར་<milestone unit="line" n="114.2"/>ཕྱོགས་བདེ་ཀློང་ཕོ་བྲང་ནས། །ངེས་པའི་ཚེ་ལ་དབང་བསྐུར་ཞིང་། །སྐུ་མདོག་དཀར་མོ་སྒེག་མ་ལ། །སྤྱན་གསུམ་དུང་གི་ལན་ཚར་ཅན། །འོད་ཟེར་དཀར་པོ་ཕྱོགས་བཅུར་འཕྲོ། །མ་ཆགས་ཐབས་ལ་མངོན་པར་<milestone unit="line" n="114.3"/>རོལ། །གསང་བའི་མཁའ་ལ་ཤེལ་གྱི་གའུ་བསྐྱིལ། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་བསྣམས། །གཡོན་གྱི་ཕྱག་ནི་གའུ་ཉིད་ལ་བརྟེན། །རྡོ་རྗེ་རྩེགསུམཤར་ཕྱོགས་དབང་དུ་སྡུད། ཁྲེལ་གྱི་ག་འུར་ངེས་པའི་ཚེ་<milestone unit="line" n="114.4"/>གདམས་སོ། །ལྷོ་ཕྱོགས་བདེ་ཀློང་ཕོ་བྲང་ནས། །ངེས་པའི་ཚེ་ལ་དབང་སྒྱུར་མ། །སྐུ་མདོག་སྔོན་མོ་སྒེག་མ་ལ། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ལན་ཕྲན་ཅན། །སྤྱན་གསུམ་མཆེ་བ་གཙིགས་མཛད་མ། །འོད་ཟེར་སྔོན་པོ་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="114.5"/>བཅུར་འཕྲོ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཐབས་ལ་རོལ། །གསང་བའི་མཁའ་ལ་རིན་ཆེན་གའུ་བསྐྱིལ། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ཀེ་ཀེ་སྲ །གཡོན་པ་གའུ་ཉིད་ལ་བརྟེན། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ཀེ་ཀེ་སྲ །ལྷོ་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="114.6"/>འཛམ་གླིང་དབང་དུ་སྡུད། །རིནཆེན གའུརངེསཔའི་ཚེ་གདམས་སོ། །ནུབ་ཕྱོགས་བདེ་ཀློང་ཕོ་བྲང་ནས། །ངེས་པའི་ཚེ་ལ་དབང་སྒྱུར་མ། །སྐུ་མདོག་དམར་པོ་བསྒྱིངས་པ་ལ། །སྤྱན་གསུམ་བྱི་རུའི་ལན་ཕྲན་<milestone unit="page" n="115"/><milestone unit="line" n="115.1"/>༄༅། །ཅན། །འོད་ཟེར་དམར་པོ་ཕྱོགས་བཅུར་འཕྲོ། །མི་ལེན་ཐབས་ལ་མངོན་པར་རོལ། །གསང་བའི་མཁའ་ལ་བྱི་རུའི་གའུར་བསྐྱིལ། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་པདྨའི་གའུ་བརྩེགས་པ་བསྣམས། །གཡོན་གྱི་<milestone unit="line" n="115.2"/>ཕྱག་ན་གའུ་ཉིད་ལ་བརྟེན། །པདྨ་གུ་བརྩེགས་ནུབ་ཕྱོགས་དབང་དུ་སྡུད། །བྱུ་རུའི་གའུར་ངེས་པའི་ཚེ་གདམས་སོ། ་བྱང་ཕྱོགས་བདེ་ཀློང་ཕོ་བྲངཀྱོ་ ས། །ངེས་པའི་ཚེ་ལ་དབང་བསྒྱུར་ཞིང་་ །སྐུ་མདོག་ལྗང་གུ་སྒེག་<milestone unit="line" n="115.3"/>མ་ལ། །སྦན་གསུམ་རྔོ་རྗེའི་ལན་ཕྲན་ཅན། །འོད་ཟེར་ལྗང་གུ་ཕྱོགས་བཅུར་འཕྲོ། ཁུ།བ་པའི་ཐབས་ལ་མངོན་པར་རལ། །གསང་བའི་མཁའ་ལ་རྡ་རྗེའི་གའུ་བསྐྱིལ། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་རྡ་རྗེ་བསྣམས། །གཡན་པ་<milestone unit="line" n="115.4"/>གའུ་ཉིད་་ལ་བརྟེན། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བྱང་ཕྱོགས་དབང་དུ་སྡུད། །རྡོ་རྗེའི་གའུར་ངེས་པའི་ཚེ་གདམས་སོ། །སྟེང་འོག་བདེ་ཀློང་ཕོ་བྲང་ནས། །ངེས་པའི་ཚེ་ལ་མངའ་མཛད་མ། །ཅིར་ཡང་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་<milestone unit="line" n="115.5"/>ལ། །སྤྱན་གསུམ་ལན་ཕྲན་ཅིར་ཡང་འཕྲོ། །ཆེད་འགའ་གཡུ་ཡི་རལ་པ་ཅན། །འོད་ཟེར་སྣ་ཚོགས་གླིང་བཞིར་འཕྲོ། །གཉིས་མེད་བརྟེན་པའི་ཐབས་ལ་ངེས་པར་རོལ། །གསང་བའི་མཁའ་ལ་གཡུ་ཡི་གའུ་<milestone unit="line" n="115.6"/>བསྐྱིལ། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་རུ་མཚོན་ཤིང་བསྣམས་ཤིང་། །གཡོན་པ་བྷརྙ་རཀྟས་བཀང་ནས་གའུ་ཉིད་ལ་བརྟེན། །རུ་མདུང་ཞིང་གི་གཡང་གཞིས་སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད། །གཡུ་ཡི་ག་འུར་ངེས་པའི་ཚེ་<milestone unit="page" n="116"/><milestone unit="line" n="116.1"/>གདམས་སོ། །དེ་ནས་པདྨ་དབང་དུ་བསྡུད་ལ། །སྙིང་པོའི་གའུ་ཕྱེས་ཏེ། ངེས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་གདམས་སོ། །དངོས་གྲུབ་ནི་གསང་བར་ནོད་དོ། །དེ་ནི་ཚེ་གདམས་པའོ། །ཚེ་ཡོན་བདག་ལ་རྒྱས་པར་བྱ་བ་ནི།<milestone unit="line" n="116.2"/>ཕོ་ལ་ཨ་དཀར་པོ། མོ་ལ་ཨ༷་དམར་སྐྱས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་ལྕེ་ལ་དབབ། དེ་ནས་ཚེ་རྟགས་མངོན་པར་བསྟིམ། །དེར་བསྟིམ་ནས་རྟགས་དང་མཚན་མ་སྣ་ཚོགས་སུ་<milestone unit="line" n="116.3"/>སྣང་། །དེར་སྣང་ཞིང་གསལ་བའི་ངོ་བོར་འབྱུང་། དེ་ལ་འཁོར་ཀྱང་དེ་བཞིན་ཏེ། །ཡི་གེ་བརྒྱད་ཀྱང་འཁོར་བར་བཞག །ལས་ཀྱི་བུམ་པར་སྟིམ་པར་བྱེད། །དེས་ནི་ཕུང་པོ་ཡང་དག་རྒྱས། །གཟུགས་ནི་རྡོ་རྗེ་རི་རབ་<milestone unit="line" n="116.4"/>པས། །ཆེ་བར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས་སུ། །ཅིས་ཀྱང་མི་འཇིགས་བརྟན་པར་བསྒོམ། །དེ་ནི་རྒྱས་པར་བྱ་བའོ། །ཚེ་སྔགས་མཁན་ལ་བསྐུ་བ་ནི། །བདག་ཉིད་ཆེ་བའི་ལྷར་བསམ་སྟེ། །འོད་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་ཡང་བསམ་<milestone unit="line" n="116.5"/>ལ། །རྒྱུན་མི་འཆད་པར་གྱེས་པ་ཡིས། །དབྱིངས་ལ་སོགས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ངེས་པ་ཉིད་དུ་གཉིས་སུ་གསལ་བ་ལས། །ཨ་དང་ཨེ་གཉིས་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་གྱེས་པས། མཁའ་བཞི་དབྱིངས་དང་ལྔ་<milestone unit="line" n="116.6"/>ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །གཅིག་ནས་གཅིག་ཏུ་གནས་གྱུར་ཏེ། །འདྲེན་པའི་ཕྱག་རྒྱས་གསལ་བར་དྲངས། །གསང་བ་ཉིད་དུ་འདུ་བར་བསྒོམས། །བདག་ཉིད་རིན་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཐུགས་ཀའི་ངོ་བོ་གསལ་<milestone unit="page" n="117"/><milestone unit="line" n="117.1"/>༄༅། །བསྒོམ་སྟེ། ཁྲེས་རབ་དབང་གི་མཆོད་པ་འབུལ། །དངས་མའི་ལམ་དུ་བྱུང་ནས་ནི། །ཡེ་ཤེས་སྲས་སུ་བཞག་ནས་ནི། །ཡེ་ཤེས་སྦས་པའི་ཚེ་ཞེས་བྱ། །ཚིག་ཏུ་ཡང་། ཁྲོ་བོའི་ཐུགས་ལས་བསྐྱེད་པའི་<milestone unit="line" n="117.2"/>འཕྲོ་འདུ་ནི། །ཨུ་ཡུརྙོ་ན་བིན་དུ་ཨ་ནི་ཐབས་ཀྱི་སྐུ། །ཨུ་ཡུསྐོ་ན་བིན་དུ་ཛ་ནི་ཤེས་རབ་གསལ། །ཐབས་ཀྱི་རང་བཞིན་སྐུ་མདོག་དཀར་བ་ལ། །ཡུམ་གྱི་ཚོམ་དུ་འོད་ལམ་ལམ། །གཡས་ན་རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཀར་<milestone unit="line" n="117.3"/>གསོར། །གཡོན་པ་མཁའ་ལ་ཆགས་པའི་གཡབ་མོ་འདོར། །ཡུམ་གྱི་སྐུ་མདོག་ལེ་བརྒན་ལ། །དགྱེས་པའི་རྟགས་སུ་གསེར་གྱི་འོད་ཟོར་འཕྲོ། །ཕྱག་གཡོན་རྡོ་རྗེ་གའུ་བསྣམས། །གཡས་ན་ལེ་བརྒྱན་གཡབ་མོ་<milestone unit="line" n="117.4"/>འདོར། སྲིད་པ་དབང་སྡུད་ཡབ་ཀྱི་ཐུགས་ཀར་སྟིམས་ཤིག་བིན་དུ་ཛ། དེ་ལྟར་ཐུགས་ལ་མཆོད་པ་ཕུལ་ནས། དཔལ་གྱི་འཁོར་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐོར་ཏེ་བཞག འཕེལ་འགྲིབ་བརྟན་པའི་ཚེ་ལ་དོན་ལ་རྣམ་པ་ལྔ་སྟེ།<milestone unit="line" n="117.5"/>བརྟན་པའི་ཚེ་ཉམས་མ་ཉམས་པ་བརྟག་པ་དང་། ཉམས་ན་དགུག་པའི་ཐབས། ཁུགས་ནས་བསྐུར་བ་དང་རྒྱས་པར་བྱ་བ་དང་བརྟན་པར་བྱ་བའོ། །དེ་ལ་ཚེ་ཉམས་མ་ཉམས་བརྟག་པ་ནི། །པྲ་དང་མཚན་མ་ལྟས་<milestone unit="line" n="117.6"/>དང་མོ་ཕྱུ་ཡན་ཆད་ཀྱིས་བརྟག་གོ །ཉམས་ན་འགུགས་པའི་ཐབས་ནི་བདག་ཉིད་དབང་གི་ཧེ་རུ་ཀར་བསྒོམ་ལ་ཐུགས་ཀར་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འོད་ཟེར་སྤྲོས་ལ། ཚེ་ཡི་མ་མོ་རྣམས་བསྐུལ་ཏེ་དགུག་གོ །དགུག་པའི་དངོས་<milestone unit="page" n="118"/><milestone unit="line" n="118.1"/>པོ་ནི་ཡི་གེ་དྲི་ལས་ཧུ༷་དུ་དམིགས་ཏེ། ལྕགས་ཀྱུའི་ཕྱག་རྒྱས་དྲང་ངོ་། །ཧུ༷་ཤར་ཕྱོགས་བྷ་གའི་ཀློང་ཡངས་སུ། །འབྱུང་བའི་ལག་ཏུ་ཚེ་ཉམས་པ། །དྲི་ཟའི་ལག་ཏུ་དཔལ་ཉམས་པ། །དེ་ཡི་ཕོ་ཉ་སྐྱོད་མཛད་དེ། །སྐུ་<milestone unit="line" n="118.2"/>མདོག་གསེར་སྐྱ་སྤྱན་གསུམ་རལ་པ་ཅན། །ཕྱག་མ་གཡས་ན་ལྕགས་ཀྱུ་དགུས་གཏམས་ཤིང་། །གཡོན་པ་གར་སྟབས་གཡབ་འདོར་མ། །འབྱུང་པོའི་ལག་ནས་ཚེ་དྲོངས་ལ། །དྲི་ཟའི་ལག་ནས་དཔལ་སྐྱོབས་<milestone unit="line" n="118.3"/>ཤིག །ལྷོ་ཕྱོགས་བྷ་གའི་ཀློང་ཡངས་སུ། །གཤིན་རྗེའི་ལག་ཏུ་ཚེ་ཉམས་པ། །སྲིན་པོའི་ལག་ཏུ་དཔལ་ཕྲོགས་ཀྱང་། །དེ་ཡི་ཕོ་ཉ་བསྐྱོད་མཛད་དེ། །སྐུ་མདོག་སྔོན་མོ་སྤྱན་གསུམ་རལ་པ་ཅན། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་<milestone unit="line" n="118.4"/>ལྕགས་ཀྱུ་དགུས་གཏམས་ཤིང་། །གཡོན་པ་གར་ཐབས་གཡབ་འདོར་མ། །གཤིན་རྗེའི་ལག་ནས་ཚེ་དྲོངས་ལ། །སྲིན་པོའི་ལག་ནས་དཔལ་སྐྱོབས་ཤིག །ནུབ་ཕྱོགས་བྷ་ག་ཀློང་ཡངས་སུ། །ཀླུ་ཡི་ལག་ཏུ་ཚེ་ཉམས་<milestone unit="line" n="118.5"/>པ། །ཡི་དྭགས་ལག་ཏུ་དཔལ་ཕྲོགས་ན། །དེ་ཡི་ཕོ་ཉ་བསྐྱོད་མཛད་དེ། །སྐུ་མདོག་མཚལ་དུ་སྤྱན་གསུམ་རལ་པ་ཅན། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་ལྕགས་ཀྱུ་དགུས་གཏམས་ཤིང་། །གཡོན་པ་གར་སྟབས་གཡབ་འདོར་<milestone unit="line" n="118.6"/>མ། །ཀླུ་ཡི་ལག་ནས་ཚེ་དྲོངས་ལ། །ཡི་དྭགས་ལག་ནས་དཔལ་སྐྱོབས་ཤིག །བྱང་ཕྱོགས་བྷ་གའི་ཀློང་ཡོངས་སུ། །གནོད་སྦྱིན་ལག་ཏུ་ཚེ་ཉམས་པ། །བགེགས་ཀྱི་ལག་ཏུ་དཔལ་ཕྲོགས་ན། །དེ་ཡི་ཕོ་ཉ་བསྐྱོད་<milestone unit="page" n="119"/><milestone unit="line" n="119.1"/>༄༅། །མཛད་མ། །སྐུ་མདོག་ལྗང་གུ་སྤྱན་གསུམ་རལ་པ་ཅན། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་དྲིལ་བུ་དགུས་གཏམས་ཤིང་། །གཡོན་པ་གར་ཐསས་གཡབ་འདོར་མ། །གནོད་སྤྱིན་ལག་ནས་ཚེ་དྲོངས་ལ། །བགེགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="119.2"/>ལག་ནས་དཔལ་སྐྱོབས་ཤིག །སྟེང་གི་བྷ་ག་ཀློང་ཡོངས་སུ། །ཡ་བདུད་ལག་ནས་ཚེ་ཉམས་པ། །རྒྱལ་འགོང་ལག་ཏུ་དཔལ་ཕྲོགས་ན། །དེ་ཡི་ཕོ་ཉ་བསྐྱོད་མཛད་དེ། །སྐུ་མདོག་དམར་པོ་ཁྲག་གི་རལ་པ་ཅན། །ཉི་<milestone unit="line" n="119.3"/>ཟླ་སྤྱན་དུ་མཛད་པའི་མཐུ་མོ་ཆེ། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་ཞིང་གི་གཡང་གཞི་བསྣམས། །གཡོན་ན་ཚངས་པའི་མགོ་བཅད་ཁྲག་འཛག་བསྣམས། །ཡ་བདུད་ལག་ནས་ཚེ་དྲོངས་ལ། །བགེགས་ཀྱི་ལག་ནས་དཔལ་སྐྱོབས་<milestone unit="line" n="119.4"/>ཤིག །འོག་ཕྱོགས་བྷ་གའི་ཀློང་ཡངས་སུ། །ས་བདག་ལ་ནི་ཚེ་ཉམས་པ། །མ་བདུད་ལག་ཏུ་དཔལ་ཕྲོགས་ཀྱང་། །དེ་ཡི་ཕོ་ཉ་བསྐྱོད་མཛད་མ། །ནག་མོ་ཆེན་མོ་རལ་པ་ཅན་། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་ཏྲི་ཤཱལ་<milestone unit="line" n="119.5"/>རུ་མདུང་བསྣམས། །གཡོན་པས་བྷརྙ་རཀྟས་བཀང་བ་བསྣམས། །ས་བདག་ལག་ནས་ཚེ་དྲོངས་ལ། །མ་བདུད་ལག་ནས་དཔལ་སྐྱོབས་ཤིག །མཚམས་བཞི་བྷ་ག་ཟུར་བཞི་ལ། །བཙན་འགོང་གནས་ནས་ཚེ་ཉམས་<milestone unit="line" n="119.6"/>པ། །འབྲོག་སྲིན་ལག་ཏུ་དཔལ་ཕྲོགས་ཀྱང་། །དེ་ཡི་ཕོ་ཉ་བསྐྱོད་མཛད་མ། །རིན་ཆེན་སྲིད་འདེགས་མཛེས་པའི་ཟ་མ་ཏོག །གཡོན་ན་དུང་གི་ཟོ་བ་ཐོགས། །གཡོན་ན་གཡུ་ཡི་ཟ་མ་ཏོག །བཙན་འགོང་ལག་ནས་ཚེ་<milestone unit="page" n="120"/><milestone unit="line" n="120.1"/>དྲོངས་ལ། །འབྲོག་སྲིན་ལག་ནས་དཔལ་སྐྱོབས་ཤིག །ཨོ་བཛྲ་ཡསྒ་བྷརྙ་རཀྟ་བཛྲ་ཕཊ། ཧུ༷་དྲི་ཧུ༷་དྲི་ཧུ༷་ཧུ༷་དྲི་ཛ་ཕཊ། དེ་ནས་ཉམས་དང་སྦྱར་ཏེ་ཁུགས་པ་དང་། ཚེ་བརྟན་པར་བྱ་སྟེ། འཕེལ་འགྲིབ་གྱི་ཚེ་རྟེན་ལ་<milestone unit="line" n="120.2"/>བསྡུས་ཏེ། །ཚེ་རྟེན་ཅི་ཡང་རུང་བ་གཅིག་ལ་བསྟིམ། དེ་ནས་བཛྲ་ཤིང་གི་གི་རི་གི་རི་ཞེས་བརྗོད་དོ། །ཚེ་རྡོ་རྗེའི་གུར་དུ་གྱུར་པས་བསྒོམ་མོ། །དེ་ཡི་ནང་དུ་ཚེ་ཧུ༷་མཐིང་སྐྱར་དམིགས་ཏེ། ཁྲོ་བོ་ཧ་ཡ་རྒི་ཝས་བསྲུང་<milestone unit="line" n="120.3"/>བར་བསྒོམ། གུར་གྱི་ཕྱི་རོལ་དུ་མགོ་བརྙན་མ་བརྒྱད་བསྒོམས་ལ། རྒྱས་གདབ་པའི་ཚིག་བཤད་བྱས་ལ་རྒྱས་གདབ་བོ། །ཚིག་ཏུ་ཡང་། སྲིད་པ་རྒྱས་འདེབས་དབང་ཕྱུག་ང་ཡི་རྒྱ། །དེ་ནས་གཉིས་མེད་རོལ་པའི་<milestone unit="line" n="120.4"/>བདེ་མཆོག་ཡུམ་གྱི་རྒྱ། །དེ་ནས་མཁའ་འགྲོ་གྲུབ་པའི་རྒྱ། །རང་བྱུང་རྒྱས་གདེབ་ལས་མཁན་རྒྱས་ཐོབ་ཤིག །ཅེས་བརྗོད་ལ་ལས་མཁན་མོས་རྒྱས་གདབ་བོ། །རྒྱས་པར་བྱ་བ་ནི་ཚེ་དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔར་དམིགས་ལ་<milestone unit="line" n="120.5"/>ཕུང་པོ་ལྔ་ལ་བསྡུས་ཏེ། དེ་ནས་རྒྱ་གྲམ་གྱིས་གོ་བགོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་རྐྱང་པས་བཀའ་ནན་བྱ། དེའི་སྔགས་ནི། སརྦ་མི་ཏྲི་ཏྲི་ཀྭ་བཱ་ཙི་ན་བ༷། དུང་པུར་ཏེ་རོ་ཏ་རག་ཧུ༷་ཧུ༷། བསྐུལ་བ་ནི་ངེས་པའི་ཚེ་དང་མཐུན་ནོ། །རྡོ་<milestone unit="line" n="120.6"/>རྗེ་ཚེའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །སྲིད་པའི་དབང་ཆེན་ཐབས་ཀྱི་ནི། །དགྲ་བགེགས་ཐུན་ལ་དབབ་པའི་ལས། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །<milestone unit="page" n="121"/><milestone unit="line" n="121.1"/>༄༅། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །དགྲ་བགེགས་ཐུན་ཟོར་དབབ་པ་དང་། །དེ་ཡི་བསྐུལ་ཚིག་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་གསེར་གྱི་ནམ་མཁའ་སེར་པོ་ཕྱུང་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="121.2"/>ན། །གསེར་མཚོ་ཡེ་མོ་ཕྱུང་དེ་བྱང་ཞིག་ནས། །གསེར་མཁར་སེར་པོ་ཕྱུང་དཀྱིལ་ནས། །མངའ་དག་རྗེ་མོ་སུ་བཞུགས་ན། །གནམ་གྱི་གཙོ་མོ་གསེར་གྱི་རྒྱལ་མོ་བཞུགས། །ཕྱག་ན་གསེར་ཕུར་སེར་པོ་<milestone unit="line" n="121.3"/>བསྣམས། །ནན་ཏུར་དགྲ་ལ་འཕེན་པའི་ཚེ། །གསེར་གྱི་ཕུང་བུ་བདུན་བདུན་འཕེན། །གཅིག་ནི་དཔྲལ་བའི་མཚམས་སུ་བརྡེག །ཚེ་དང་སྲོག་གི་རྟེན་ཕྲལ་མ། །གཅིག་ནི་མིག་གི་དཀྱིལ་དུ་བརྡེག །ལྟ་བ་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="121.4"/>བབ་འཕྲོག་མ། །གཅིག་ནི་ལྕེ་ཡི་དཀྱིལ་དུ་བརྡེག །སྨྲ་བ་ངག་གི་དབང་སྡུད་མ། །གཅིག་ནི་དཔུང་མགོ་གཉིས་ལ་བརྡེག །སྟོབས་ཆེན་ཀུན་གྱི་རྩལ་འཕྲོག་མ། །གཅིག་ནི་སྙིང་གི་དཀྱིལ་དུ་བསྡེག །ཚེ་སྲོག་གཉིས་<milestone unit="line" n="121.5"/>ཀྱི་དབང་སྡུད་མ། །གཅིག་ནི་ཕོ་མཚན་དཀྱིལ་དུ་བརྡེག །སྐྱེ་ཤི་གཉིས་ཀྱི་རབས་གཅོད་མ། །གཅིག་ནི་པུས་མོའི་དཀྱིལ་དུ་བརྡེག །འགྲོ་བ་ཀུན་གྱི་དབང་སྡུད་མ། །གཡུ་ཡི་ནམ་མཁའ་སྔོན་པོ་ཕྱང་ངེ་ཕྱང་། །མངའ་<milestone unit="line" n="121.6"/>བདག་རྗེ་མོ་སུ་བཞུགས་ན། །ནམ་མཁའ་གཡུ་ཡི་གཡུ་སྐུ་བཞུགས། །ཕྱག་ན་གཡུ་ཡི་ཟོར་བ་སྔོན་པོ་བསྣམས། །དངུལ་གྱི་ནམ་མཁའ་དཀར་པོ་ཕྱང་ངེ་ཕྱང་། །མངའ་བདག་རྗེ་མོ་སུ་བཞུགས་ན། །དངུལ་གྱི་བཙུན་<milestone unit="page" n="122"/><milestone unit="line" n="122.1"/>མོ་མ་བླ་བཞུགས། །ཕྱག་ན་དངུལ་ཟོར་དཀར་མོ་བསྣམས། །ཟངས་ཀྱི་ནམ་མཁའ་དམར་པོ་ཕྱང་ངེ་ཕྱང་། །མངའ་བདག་རྗེ་མོ་སུ་བཞུགས་ན། །ཟངས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་དམར་པོ་བཞུགས། །ཕྱག་ན་ཟངས་ཟོར་དམར་པོ་<milestone unit="line" n="122.2"/>བསྣམས། །ལྕགས་ཀྱི་ནམ་མཁའ་སྔོན་པོ་ཕྱང་དཀྱིལ་ན། །དུག་མཚོ་ནག་པོ་ཕྱང་དཀྱིལ་ན། །མངའ་བདག་རྗེ་མོ་སུ་བཞུགས་ན། །སྲོག་གི་བདུད་མོ་ཆེན་མོ་བཞུགས། །སྡེར་མཆུ་མང་པོས་རྩ་རྒྱུས་འདྲེན། །སྙིང་གི་<milestone unit="line" n="122.3"/>རྩ་ཆེན་དཀྲུག་ཅིང་ཟ། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་ལས་ཀྱི་དུས། །སྟག་གི་མགོ་ཅན་མ་མོ་ནི། །རུས་མགོ་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་འདྲལ། །འཐོག་ཅིང་འགྱེད་པའི་མ་མོ་ཡིན། །ལས་མཁན་ཆེན་མོ་ལས་མཛོད་ཅིག །རྒྱུད་བདག་<milestone unit="line" n="122.4"/>ཆེན་མོས་རྒྱུད་བསྐུལ་ཅིག །མ་མོ་ཟོར་མཁན་ཆེན་མོ་ནི། །ཙིསྡོ་མ་ནིའི་སྔགས་ཟློ་ཞིང་། །མུ་སྟེགས་ཕུང་པོ་་ཤིག་བྱེད་མ། །འཇོམས་མ་ཆེན་མོ་ཡིད་འཕྲོག་ཡིན། །འདོད་ཆགས་ཁྲག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །མ་མོ་<milestone unit="line" n="122.5"/>ཟོར་མཁན་སྟོང་གིས་བསྐོར། །ནན་ཏར་གཡོས་པའི་དུས་བྱུང་ན། །ཡ་བླ་བདུད་ཀྱང་མི་ཆེའོ། །མ་བླ་བདུད་མོ་མི་ཆེའོ། །བཙན་ལ་ཁ་བཞི་ག་ལ་ཆེ། །མགྱོགས་མ་སྡེ་བརྒྱད་ག་ལ་ཆེ། །གནམ་ཐེའུ་དཀར་པོ་ག་ལ་<milestone unit="line" n="122.6"/>ཆེ། །གྲི་བོ་གྲི་མོ་ག་ལ་ཆེ། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་ལས་ཀྱི་དུས། །རུས་པའི་ཕུར་བུ་བདུན་བདུན་འཕེན། །ཡ་བླ་བདུད་ཀྱང་མི་ཆེའོ། །འཐབ་བྲལ་གནས་ནས་ཞགས་ཐོགས་མ། །སུམ་བརྒྱ་སྤྲུལ་པས་འགྱེད་པ་ཡི། །ཕོ་<milestone unit="page" n="123"/><milestone unit="line" n="123.1"/>༄༅། །ཉ་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་བཅུ་ལ། །མངག་པ་རྡོ་རྗེ་ལས་མཛོད་ཅིག །གཞན་འཕྲུལ་དབང་བྱེད་གནས་སུ་འཕེན། །རྣལ་འབྱོར་དམ་སྲི་དམ་བྲལ་གྱི། །ཡ་བླ་བདུད་ཀྱང་མི་ཆེའོ། །མ་བླ་བདུད་ཀྱང་མི<milestone unit="line" n="123.2"/>ཆེའོ། །གནམ་ཟོར་ཆེན་མོ་བཅུ་གསུམ་གྱིས། །བགེགས་ཀྱི་ཁོང་ཁྲག་དཀྱུག་ཅིང་ཟ། །ས་ཟོར་ཆེན་མ་བཅུ་གསུམ་གྱིས། །དགྲ་བོའི་སྙིང་ཁྲག་དཀྲུག་ཅིང་འཐུང་། །དེ་ལྟར་ཟོར་གྱི་བདག་མོ་དང་། །མི་ནད་རིམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="123.3"/>བདག་མོ་དང་། །རྟ་ཡི་ཁྲག་དང་བོང་བུའི་ཁྲག །ར་ཡི་ཁྲག་དང་གསེར་བརྡར་པའི། །གཡུ་བརྡར་འཆང་དང་ཕུད་ཀྱི་ནས། ་་་དཀར་བླངས་ལ་སྔགས་འདི་བཟླས། །ཧུ༷་སྙིང་སྦྱོ། །སྙིང་ངན་པ་རུ་ཏ༷། ཁོང་ཁྲགཏུ་<milestone unit="line" n="123.4"/>བི་ར་རྟ་སརྦ་ན་སྲུ་ཧྭ། །ཡང་བརྒྱ་བདུན་བཟླས། །ཡང་ན་ཉི་ཤུ་རྩ་བདུན་བཟླས། །ཡང་ན་བཅུ་བདུན་བཟླས་པར་བྱ། །ཆོ་ག་འདི་བསྟེན་ཕན་ཡོན་གང་། །སྲིད་པ་གསུམ་ཡང་ཐལ་བར་རླག །ལྷ་རྣམས་ཀུན་ཀྱང་<milestone unit="line" n="123.5"/>འདར་ཞིང་གཡོ། །བདུད་དང་སྲིན་པོ་ཐལ་རླག་ན། །མ་ལུས་དགྲ་བགེགས་སྨོས་ཅི་དགོས། །མ་མོ་གསེར་ཟོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གསུམ་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །སྒྲུབ་ལ་བར་<milestone unit="line" n="123.6"/>ཆད་བྱེད་པ་དང་། །བསྟན་པ་གཉེན་པོ་བཤིགས་པ་དང་། །དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་སྐུ་དགྲ་ལ། །མ་མོའི་ཁྲག་ཟོར་བཏང་བ་ནི། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="page" n="124"/><milestone unit="line" n="124.1"/>པ། །ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །བསྟན་པ་འཇིག་དང་བར་ཆོད་ལ། །སྐུ་དགྲ་གྱུར་པ་བསྒྲལ་བ་ནི། །ཡང་དག་ཉིད་དུ་ངས་བཤད་དོ། །དེ་ལ་དང་པོ་ཁྲག་ཟོར་ཇི་ལྟར་བཏང་བ་ནི། །དངུལ་སྐྱོགས་དཀར་པོར་<milestone unit="line" n="124.2"/>ཤ་རུས་སྦྱར་བ་བཞག །གཡུ་སྐྱོགས་སྔོན་པོར་དབུགས་དང་དྲི་ཆུ་བཞག །ཟངས་སྐྱོགས་དམར་པོར་རཀྟ་སྣ་ལྔ་སྦྱར་ལ་བཞག །ལྕགས་སྐྱོགས་སྔོན་པོར་དྲོད་དང་མུང་ས་དྲི་དང་བཞག །གསེར་སྐྱོགས་སེར་པོར་<milestone unit="line" n="124.3"/>བཀྲག་དང་མདངས་དང་ཤ་ཆེན་བཞག །སྐྱེ་ཚེ་དང་ལན་ཚྭ་དང་། ཉུང་ནག་ལ་སོགས་པ་གང་བྱ་བ་སྨོད་ཅིང་སྩལ་ལོ། །དེ་ལ་བསྐུལ་བའི་ཚིག་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་དངུལ་སྐྱོགས་དཀར་པོ་སྲ །བདུད་རྩི་སྐྱེམས་སྦྱར་<milestone unit="line" n="124.4"/>ནས། །དམར་ཆེན་ཁྲག་བླུགས་ཤིང་། །ཟོར་མོ་ཤར་དུ་ཟོར། །འཕང་ངོ་ཤར་དུ་འཕང་། །མ་མོ་ཤར་གྱི་མངའ་བདག་མོ། ཁྲར་བདུད་ཆོམས་ཤིག་རྣམ་སྣང་གསལ། །བཙན་ལ་སྒྱུར་ཅིག་རྡོ་རྗེ་དབང་མོ་ཆེ། །དགྲ་<milestone unit="line" n="124.5"/>བོ་ཆོམས་ཤིག་སྦས་པའི་མ་མོའི་ཚོགས། །གཡུ་སྐྱོགས་སྔོན་པོ་མུ །བདུད་རྩི་ཆུ་སྦྱར་ཅིང་། །དམར་ཆེན་ཁྲག་བླུགས་ཏེ། །ཟོར་རོ་བྱང་དུ་ཟོར། །འཕང་ངོ་བྱང་དུ་འཕང་། །བྱང་གི་མ་མོ་སྨྱོ། །བྱང་བདུད་ཆོམས་ཤིག་<milestone unit="line" n="124.6"/>ཡང་གསལ་གཡོལ། །བཙན་ཁ་སྒྱུར་ཅིག་ལས་ཀྱི་དབང་མོ་ཆེ། །དགྲ་བོ་ཆོམས་ཤིག་སྦས་པའི་མ་མོ་ཚོགས། །ཟངས་སྐྱོགས་དམར་པོ་མྲ །བདུད་རྩི་རཀྟ་སྦྱར། །དམར་ཆེན་ཁྲག་བླུགས་ཤིང་། །ཟོར་རོ་ནུབ་ཏུ་<milestone unit="page" n="125"/><milestone unit="line" n="125.1"/>༄༅། ཟོར། །འཕང་ངོ་ནུབ་ཏུ་འཕང་། །མ་མོ་ནུབ་ཀྱི་མ་མོ་སྨྱོ། །ནུབ་བདུད་ཆོམས་ཤིག་གཉེན་གསལ་མ། །བཙན་ཁ་སྒྱུར་ཅིག་པདྨ་དབང་མོ་ཆེ། །དགྲ་བོ་ཆོམས་ཤིག་སྦས་པའི་མ་མོའི་ཚོགས། །ལྕགས་<milestone unit="line" n="125.2"/>སྐྱོགས་ནག་པོ་སྲ །བདུད་རྩི་བཱ༷་ས་སྦྱར། །དམར་ཆེན་ཁྲག་བླུགས་ཏེ། །ཟོར་རོ་ལྷོ་རུ་ཟོར། །འཕང་ངོ་ལྷོ་རུ་འཕང་། །མ་མོ་ལྷོ་ཡི་མ་མོ་སྨྱོ། །ལྷོ་བདུད་ཆོམས་ཤིག་འོད་གསལ་འབར། །བཙན་ཁ་སྒྱུར་ཅིག་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="125.3"/>དབང་མོ་ཆེ། །དགྲ་བོ་ཆོམས་ཤིག་སྦས་པའི་མ་མོའི་ཚོགས། །གསེར་སྐྱོགས་སེར་པོ་སྲ །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་སྦྱོར། །དམར་ཆེན་ཁྲག་བླུགས་ཏེ། །ཟོར་རོ་འོག་དང་སྟེང་དུ་ཟོར། །འཕང་ངོ་སྟེང་དང་འོག་ཏུ་འཕང་། །མ་<milestone unit="line" n="125.4"/>མོ་སྟེང་འོག་མ་མོ་སྨྱོ། །ཡ་བདུད་ཆོམས་ཤིག་བཀྲགས་གསལ་མཉམ། །མ་བདུད་ཆོམས་ཤིག་རྒྱ་མཚོ་མ། །བཙན་ཁ་སྒྱུར་ཅིག་ཉི་ཟླ་ཐོད་ཕྲེང་ཅན། །དགྲ་བགེགས་ཆོམས་ཤིག་རྩ་བརྒྱད་མ། ཁྲར་དུ་ཟོར་བཏང་<milestone unit="line" n="125.5"/>རྒྱལ་རིགས་དགྲ་བོ་བསད། །བྱང་དུ་ཟོར་བཏང་རྗེ་རིགས་དགྲ་བོ་བསད། །ནུབ་ཏུ་ཟོར་བཏང་དམངས་རིགས་དགྲ་བོ་བསད། །ལྷོ་རུ་ཟོར་བཏང་གདོལ་པའི་དགྲ་བོ་བསད། །སྟེང་དུ་ཟོར་བཏང་མུ་སྟེགས་དགྲ་བོ་<milestone unit="line" n="125.6"/>བསད། །གཞན་ཡང་མ་མོར་གྲགས་པ་ཀུན་བསྐུལ་ལོ། །དུག་སྣ་ཚོགས་དང་སྦྱར་བ་རིམས་ནད་དུ་འགྱུར་རོ། །དམར་དང་སྦྱར་ན་དམར་ནད་སྣ་ཚོགས་སུ་འགྱུར་རོ། །འཇིག་རྟེན་དབང་ཆེ་བ་མཐུ་ཆེ་བ་ཡང་སྒྲོལ་<milestone unit="page" n="126"/><milestone unit="line" n="126.1"/>བར་ངེས་ན། མ་ལུས་དགྲ་བགེགས་ལ་སྨོས་ཀྱང་ཅི་དགོས། མ་མོ་ཁྲག་ཟོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་པའོ།། །།ད་ནི་མ་མོའི་ཐུན་ཟོར་བྱུང་སྟེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ལེའུ་ཚེ་དགུ་རུ་བྱས་ལ། དེ་ལ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་<milestone unit="line" n="126.2"/>བརྒྱད་བྲིའོ། །ཕུར་བུ་བཅུ་གཅིག་རྫས་སུ་འགོད་དོ། །ལྕགས་ཕུར་བཞི་ཡང་འགོད་དོ། །དེ་ལ་ཁྲག་ཆེན་དགུ་ཡི་ནང་དུ་ཟན་ཟུར་གསུམ་པ་བཅུ་གསུམ་བྱས་ལ། ཟན་གྱི་ཚད་ནི་སོར་གཉིས་པར་བྱས་ལ། དེ་ལ་རྩེ་<milestone unit="line" n="126.3"/>མོར་ཉུང་ནག་རྩེ་མོ་མ་ཉམས་པ་རེ་རེ་གཟུག་གོ །དེ་ནས་བསེ་ཁབས་ཀྱི་ནང་དུ་ཤིང་ཙསྡོན་གྱི་རིགས་ནི་ངོས་སུ་བཞག ཤུག་པའི་རིགས་ཀྱི་ཤུན་པ་ལ། །དགྲ་བོའི་རུས་སམ་གཟུགས་བཅས་ལ། བསེ་ཁབས་ཀྱི་ནང་<milestone unit="line" n="126.4"/>དུ་སྩལ། དེའི་ནང་དུ་བྱིའི་སྙིང་ཀླད་པ་དང་། ཁྲའི་མཆུ་བསེ་ཁབས་ཀྱི་ནང་དུ་བསྩལ་ལོ། །དེའི་ནང་དུ་ར་དུག་བ་དང་སྦྱང་ཚེར་བ་ཡང་བསྩལ་ལོ། །དུག་སྦྲུལ་དང་གཡབ་མོ་མགོ་སྦ་ཀུན་ཀྱང་བླུགས་སོ། །བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="126.5"/>ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀར་བསྒོམ། སྐུ་ལ་ཐོད་པ་སྐམ་རློན་སེ་རལ་ཁར་བརྒྱན་པ། ཞབས་སྟོང་བགྲད་པ་སྟག་ལྤགས་ཀྱི་ཤམ་ཐམས་ཅན། སྦྲུལ་ནག་སྟོང་གིས་ལྷུ་ཚིགས་བརྒྱན་པ། ཕྱག་སྟོང་གདེངས་པ། དབུ་སྐྲ་ཁམ་ནག་<milestone unit="line" n="126.6"/>གྱེན་དུ་འཁྱིལ་བ། མཆེ་བ་གཙིགས་པ་རྐན་སྒྲ་རྡེབ་པ། ལྗགས་འདྲིལ་བ། ག་་ག་་རྔམ་རྔམ་འདྲ་བ་གཅིག་ཏུ་རང་བསྒོམ་མོ། །དེ་བསྐུལ་ཚིག་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཁྲོ་མཆོག་ཡབ་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ནི། །ཐོད་ཕྲེང་འབར་<milestone unit="page" n="127"/><milestone unit="line" n="127.1"/>༄༅། །བའི་སྲེ་རལ་ཅན། །ཞབས་ནི་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དུ་བགྲད། །བརྒྱ་ཚར་ཅིག་གིས་ཚངས་པ་ཕོ་མོ་གནོན། །བརྒྱ་ཚར་གཅིག་གིས་ལྷ་ཆེན་ཕོ་མོ་གནོན། །བརྒྱ་ཚར་གཅིག་གིས་གནོད་སྤྱིན་ཕོ་མོ་<milestone unit="line" n="127.2"/>གནོན། །བརྒྱ་ཚར་གཅིག་ནི་ཁྱབ་འཇུག་ཕོ་མོ་གནོན། །བརྒྱ་ཚར་གཅིག་ནི་བརྒྱ་བྱིན་ཕོ་མོ་གནོན། །བརྒྱ་ཚར་གཅིག་ནི་སྲིན་པོ་ཕོ་མོ་གནོན། །བརྒྱ་ཚར་གཅིག་ནི་བརྟན་མ་ཕོ་མོ་གནོན། །བརྒྱ་ཚར་གཅིག་ནི་དབང་<milestone unit="line" n="127.3"/>ལྡན་ཕོ་མོ་གནོན། །བརྒྱ་ཚར་གཅིག་ནི་གྲི་སྲིད་ཕོ་མོ་གནོན། །བརྒྱ་ཚར་གཅིག་ནི་ཚར་བའི་ཕོ་མོ་གནོན། །བརྒྱ་ཚར་གཅིག་ནི་ལྕགས་ཀྱུ་ཐོགས། །བརྒྱ་ཚར་གཅིག་ནི་རལ་གྲི་ཐོགས། །བརྒྱ་ཚར་གཅིག་ནི་ཚོན་གྱི་<milestone unit="line" n="127.4"/>རྒྱལ་པོ་འཁོར་ལོ་ཐོགས། །བརྒྱ་ཚར་གཅིག་ནི་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་འདྲིལ། །བརྒྱ་ཚར་གཅིག་ནི་ལྕགས་སྣ་ལྔའི་ཕུར་པ་འདྲིལ། །བརྒྱ་ཚར་གཅིག་ནི་བྷརྟོ་བསྣམས། །བརྒྱ་ཚར་གཅིག་ནི་རཀྟ་ལྕང་ལོ་བསྣམས། །བརྒྱ་ཚར་<milestone unit="line" n="127.5"/>གཅིག་ནི་ཤ་ཆེན་ཞལ་དུ་བསྟབ། །བརྒྱ་ཚར་གཅིག་ནི་རྡོ་རྗེ་མགོ་ཕུར་དྲིལ། །བརྒྱ་ཚར་གཅིག་ནི་ཙསྡོན་བིང་ཆེན་གསོར། །དེ་ལ་དམར་གྱི་ཨསྙེ་སྦྲེང་ཞིང་སྩལ་ལ། སྙིང་པོ་འདི་སྐད་བརྗོད་དོ། མ་མ་རུ་རུ་སྒག་ཤིག<milestone unit="line" n="127.6"/>མ་མ་རུ་རུ་སྨྱོ། རུ་རུ་མ་གུར་ལེན་སྨྱོ། མ་མོའི་སྙིང་པོ་དེ་སྐད་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས། ཞལ་བརྒྱ་ནས་སྔགས་བཟླས་པ་ནི། གནམ་རྨུགས་ན་ས་ཡང་རྨུགས། ཞལ་བརྒྱ་ནས་སྔགས་བཟླས་པ་ནི། ཀུན་ཏུ་འུར་འུར་ཆེམ་<milestone unit="page" n="128"/><milestone unit="line" n="128.1"/>ཆེམ་རབ་ཏུ་ཆེམ། བསེ་ཁབ་རང་གི་རྡོག་པས་མནན་ལ། ཞབས་སྟོང་དུ་བསམ་ལ་མནན་ནོ། དཀར་དམར་གཡབ་འདོར་རས་ཁབ་ལ་བཀལ་ལ། བརྟེན་ཅིང་བསྐུལ་ལོ། བུད་མེད་ཁ་རལ་མའི་སྐྲས་དྲང་ཞིང་བསྒུལ་<milestone unit="line" n="128.2"/>ལོ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཨཱོཾ༷་ཨཱོཾ༷་ཨཱོཾ༷་ཨཱོཾ༷། ཨཱོཾ༷་ཨཱོཾ༷་ཨཱོཾ༷་ཨཱོཾ༷། ཨཱོཾ༷་ཨཱོཾ༷་ཨཱོཾ༷་ཨཱོཾ༷། ཨཱོཾ༷་སྦྱོ་རི་ཨོ་ཟློ་རི། ཨའུ་ཨའུ་ཨལྭ ཨའུ་ཨའུ་ཨལྭ ཨཱོཾ༷་བི་ར་ཤ་ཧོ༷། ཨོ་བི་ར་ཤ་ཧོ། ཨོ་བི་ར་ཤ་ཧོ།<milestone unit="line" n="128.3"/>ཨོ་བི་་ར་ཤ་་ཧོ།་ཨོ་སྦེ་ར་ཤང་ཧོ།ངཨོ་བིང་ར་ཤེ་ཧོ། རྨོ་བི་་ར་ཤང་ཧོ།་ཨོ་སྣར་ནི། ཨོ་སྣར་ནི། ཨོ་སྣར་ནི། ཨོ་སྣར་ནི། ཨོ་སྣར་ནི། རྨོ་སྣར་ནི། ཨོ་སྣར་ནི། ཨོ་པྲ་ལ་ནི། ཨོ་པྲ་ལ་ནི། ཨོ་པྲ་ལ་ནི། ཨོ་པྲ་ལ་ནི། ཨོ་པྲ་ལ་ནི<milestone unit="line" n="128.4"/>ཨོ་པྲ་ལནི། ཨོ་པྲ་ལ་ནི། ཨོ་པྲ་ལ་ནི། ཨོ་པྲ་ལ་ནི། པྲ་མོ་ཁ། པྲ་མོ་ཁ། པྲ་མོ་ཁ། ཧབ་ཧབ་ཏ་། ཧབ་ཧབ་ཧབ། ཧབ་ཉབ། ཧུབ་ཧུབ་ཧུབ། ཧུབ་ཧུབ་ཧུབ། ཧུབ་ཧུབ། ཚོཔ་ཚོཔམོལ ཚཔཚམམོཔ། ཤིཁྲམཤི་<milestone unit="line" n="128.5"/>ཁྲམ་ཤི་ཁྲམ་ཤི་ཁྲམ་ཤི་ཁྲམ། ཀུར་ཤ་ཀུར་ཤ ཕྲོམ་རྒྱལ་ན། ཕྲོམ་བརྒྱལ་ན། ཕྲོམ་རྒྱལ་ན། ཕྲོམ་བརྒྱལ་ན། གཟེར་ན། གཟེར་ན། གཟེར་ན། ཨ་ན་ཡོད། ཨ་ན་ཡོད། ཨ་ན་ཡོད། ཨ་ན་ཡོད། དུ་བན་ཙ་དུ། དུ་<milestone unit="line" n="128.6"/>བན་ཙ་དུ། དུ་བན་ཙ་དུ། ཨ་སུ་པུ་སྲ ཨ་སུ་པུ་སྲ ཨ་བུན་ཏ། ཨ་བུན་ཏ། ཨ་བུན་ཏ། ཨ་བུན་ཏ། ཨ་བུན་ཏ། ག་སའི་མཆུ། ག་སའི་མཆུ། ག་སའི་མཆུ། ཕག་མོའི་མཆེ་བ་ཅན། ཕག་མོའི་མཆེ་བ་ཅན། སྒྱུང་ཀའི་<milestone unit="page" n="129"/><milestone unit="line" n="129.1"/>༄༅། །མཆུ་ཅན་མ། སྒྱུང་ཀའི་མཆུ་ཅན་མ། མ་མོའི་ཐུན་ཟོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །བསྟན་པ་གཉེན་པོ་བཤིགས་པ་དང་། །དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་<milestone unit="line" n="129.2"/>སྐུ་དགྲ་ལ། །བསྒྲལ་བའི་ལས་རྣམས་མ་བསྟན་པ། །སངས་རྒྱས་བཀའ་འདི་མི་བཙན་ཞིང་། །མུ་སྟེགས་ལོག་པ་མཐུ་དར་བས། །རྣལ་འབྱོར་སྒྲུབ་པོ་དམན་པར་ངེས། །འདི་དག་རྣམས་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །དགྲ་<milestone unit="line" n="129.3"/>བོ་བསྒྲལ་བའི་ལས་བྱ་ན། །དང་པོ་ལྷ་དང་ཇི་ལྟར་འབྲལ། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །ཡང་དག་རྫོགས་པས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །མངོན་རྫ་གས་རྒྱལ་པོས་བཀའ་<milestone unit="line" n="129.4"/>སྩལ་པ། །སྒྲུབ་ལ་བར་ཆོད་བྱེད་པ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་དགྲ་དང་དམ་འདྲལ་ལ། །དགྲ་བ་་ལྷ་དབྲལ་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །དྲག་པོའི་ལས་འདི་མ་བསྟན་ན། །ལོག་པའི་ལམ་ལ་བློ་<milestone unit="line" n="129.5"/>འཇུག་པས། །དོན་དམ་ཉིད་དུ་ངས་བསྟན་གྱི། །དང་པོ་དབང་བསྐུར་བཀའ་འཐོབ་ཅིང་། །ལུང་འདི་ཉན་ཞིང་བསྒོམ་བསྒྲུབ་སྟེ། །འདི་ཡི་རྟགས་དང་དངོས་གྲུབ་དང་། །ལས་ལ་བྱ་བ་དབང་ཐོབ་ནས། །ཐུགས་རྗེའི་<milestone unit="line" n="129.6"/>དཔྱང་ཐག་ཆད་པ་དང་། །ངན་སོང་གནས་སུ་སྐྱེ་ངེས་ལ། །ཆོ་གའི་ལས་འདི་བྱ་ཐབས་ནི། །བྱ་རོག་དང་རུ་གཡས་པ་དང་། །འུག་པའི་དང་རུ་གཡོན་པ་ལ། ་༑ག་བུ་གྲུ་བཞི་ཚོན་གང་གཉིས། །གཅིག་ལ་དགྲ་བོའི་<milestone unit="page" n="130"/><milestone unit="line" n="130.1"/>མིང་རུས་བྲི། །གཅིག་ལ་དགྲ་བོའི་ཕོ་ལྷ་བྲི། །དང་རུ་གཉིས་ལ་གྲོ་གས་གླན། །བྱ་རོག་སྒྲོ་ཡི་རྩེ་ལ་གདགས། །དགྲ་བོ་ནང་འཐབ་ཏུ་གཞུག་པ་ནི། །སྔགས་མིང་རྣམས་ནི་བྲི་ལ་བཞག །དགྲ་བོའི་མིང་འོག་འུག་པས་<milestone unit="line" n="130.2"/>གནོན། །བྱ་རོག་གིས་ནི་ཕོ་ལྷ་གནོན། ་༑ག་ཤོག་ཚོན་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །འོག་ནས་འབྱུང་བའི་སྔགས་བྲིས་ལ། །བྱ་རོག་འུག་པའི་བར་དུ་གཞུག །ཚོན་སྐུད་སྣ་ལྔས་བཅིང་ནས་ནི། ཁེང་རིང་རྩེ་ལ་བཏགས་ནས་<milestone unit="line" n="130.3"/>ནི། །རླུད་པོ་ཆེ་ལ་འཐབ་ཏུ་གཞུག །བདག་ཉིད་ཆེ་མཆོག་སྐུར་བསྒོམ་ལ། །ཁར་ནི་སྔགས་ནི་ཅི་མང་བཟླས། །མ་མ་ཏྲག་ར་མ་ར་ཁྱེད་མ་ཏྲག་ར་མ་ར་ཡ། ཡུངས་ཀར་སྐྱེ་ཚེ་ཏིལ་ནག་ལ། །སྔགས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="130.4"/>བཟླས་ནས་ནི། །སྒྲོ་གཉིས་ཀྱི་ནི་སྟེང་དུ་གཏོར། །དེ་ལ་བསྐུལ་ཚིག་འདི་སྐད་དོ། །ཁ་ཁ་མུ་ཁ་མཐུ་མོ་ཆེ། །མཐིང་ནག་ཆེན་མོ་རལ་པ་ཅན། །རྟག་པར་ཟས་སུ་ཤ་ཟ་ཞིང་། །རོལ་ཅིག་ཁུག་གཅིག་ཕྲ་མེན་མ། །ཉིན་<milestone unit="line" n="130.5"/>གྱི་ལས་མཛད་བྱ་རོག་མ། །བྷརྙ་གྲི་ཐོད་རོལ་རྔམ་མ། །ཕྲིན་ལས་མྱུར་མགྱོགས་དྲག་ཤུལ་ཆེ། །གཞན་གྱིས་མི་ཚུགས་སྐུ་མདོག་གནག །ཉིན་གྱི་ལས་མཛད་རྣལ་འབྱོར་མ། །ཉིན་གྱི་ཚེ་ཡི་ཕུང་པོ་ཆོམས། །དམ་<milestone unit="line" n="130.6"/>ཉམས་དགྲ་བོ་འདི་དག་གི །ཕྲག་པ་གཡས་ཀྱི་ཕོ་ལྷ་ཕྲོལ། །མཚན་གྱི་ལས་མཛད་འུག་པ་མ། །སྙིང་འབྱིན་གྲི་ཐོགས་གསོད་ལ་རྔམས། །ཕྲིན་ལས་མྱུར་མཛད་དྲག་ཤུལ་ཆེ། །ཡོན་ཏན་མཐའ་རྒྱས་སྐུ་མདོག་<milestone unit="page" n="131"/><milestone unit="line" n="131.1"/>༄༅། །སེར། །ཕྲིན་ལས་བདུད་འདུལ་གནས་རིགས་སྟོང་། །མཚན་གྱི་ལས་མཛད་རྣལ་འབྱོར་མ། །མཚན་གྱི་ཚེ་ཡི་ཕུང་པོ་ཆོམས། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་འདི་དག་གི །ཕྲག་པ་གཡོན་པའི་ཕོ་ལྷ་ཕྲོལ། །རྩངས་<milestone unit="line" n="131.2"/>པ་འཐབ་པའི་གྱོད་བར་ལ། །ཆུ་ཡི་ཉ་རྣམས་གཏོར་བ་བཞིན། །ཐུགས་རྗེའི་ཚམ་རྔམས་དྲག་ཤུལ་གྱིས། །འཛིན་རྟོག་ངང་ལས་འཐབ་བར་དུ། །དགྲ་བོའི་ལུས་ཀྱི་ཕོ་ལྷ་གཏོར། །གཅིག་ལ་གཅིག་གཤེད་དེ་གཤེད་<milestone unit="line" n="131.3"/>གཉིས། གཤེད་ཀྱིས་གཤེད་རྒྱོབ་ཁ་ཁ་མ། །གཉེན་པོར་རྟགས་ཕྱུང་ཧུ་ལུ་མ། །གཉིས་མེད་འཐབ་པའི་སྤྲུལ་པ་ལས། །ཧ་ཧའི་ང་རྒྱལ་བདུད་དཔུང་བསྒྲལ། །རྒྱོབ་རྒྱོབ་ཚམ་རྔམས་ལྷ་ཆེན་བརྒྱལ། །སྲིད་པ་མེས་<milestone unit="line" n="131.4"/>སྲེགས་དམ་ཚིག་ཉམས་པ་འདི། །མ་འདའ་ལས་ཀྱིས་སྒྲོལ་ཅིག་བྱ་རོག་མ། །སྟོང་གསུམ་ཆུས་བཀྲུས་བཀའ་ལས་འདའ་བྱེད་འདི། །མ་བཏང་ཕོ་ལྷ་ཕྲོལ་ཅིག་འུག་པ་མ། །རླུད་ནག་རྫུ་འཕྲུལ་སྟོབས་ཀྱིས་ཐུགས་<milestone unit="line" n="131.5"/>དམ་བསྐུལ། །ཕྲ་མེན་མཁའ་འགྲོ་འཐབ་པའི་འགྱོད་བར་དུ། །རབ་ཏུ་དགྲ་བགེགས་གཏན་ནས་རློགས། །ཕུང་པོ་དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་ཀྱི་སྣུམ་རྩི་མཛོད། །ནང་གྲོལ་མཐར་བྱེད་ཡུམ་གྱི་ནན་བཞུགས་གྱིས། །ཕོ་ལྷ་<milestone unit="line" n="131.6"/>གནམ་དུ་འཕོངས་ལ་ཐུགས་སུ་འཕོ། །ཚེ་དཔལ་རྟག་རུ་སྡུས་ལ་དངོས་གྲུབ་བླངས། །ཞིང་ལྤགས་རྟགས་སུ་གསོལ་ལ་དཔའ་མཚན་མཛོད། །མ་ཚོགས་འབར་བ་ཀུན་ཀྱང་ཆེས་འདར་ནས། །དང་པོ་ཞི་བས་འདུལ་<milestone unit="page" n="132"/><milestone unit="line" n="132.1"/>བའི་གཏམ་སྨྲས་པ། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་སྲུང་བའི་ཕོ་ལྷ་གང་། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཞིག་ཡིན་ན་འདི་བསྒྲལ་དགོས། །འདི་ལ་བསྒྲལ་བའི་ལས་རྣམས་མ་བྱས་ན། །དམ་ཚིག་ཉམས་པས་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་འགྲོ། །དམ་<milestone unit="line" n="132.2"/>ཉམས་དགྲ་བོ་བསྲུང་བའི་ཕོ་ལྷ་གང་། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་ཡིན་ན་ཤིན་ཏུ་ལེགས། །འདི་ལ་ཆགས་ཤིང་བསྲུངས་ན་གཉིས་ཀ་བསྒྲལ། མ་མ་སྒག་ཏྲ། ཁ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ལ། ས་མ་ཡ་ད༷ལྒ ས་མ་ཡ་ད༷ལྒ ཞེས་བརྗོད་<milestone unit="line" n="132.3"/>ཅིང་རང་བཞིན་གྱི་མ་མོའི་བསྐུལ་ཚིགས་བརྗོད་དོ། རྔམས་པ་དང་། མཆོངས་པ་དང་། བྲང་བརྡུང་བ་དང་། ཡན་ལག་བརྡབ་པ་ལ་སོགས་པ་བྱས་ན་དགྲ་བོ་ལྷ་དང་ཕྲལ་བར་འགྱུར་རོ། །དགྲ་བོ་ནང་འཐབ་གཞུག་<milestone unit="line" n="132.4"/>ན་ཡང་དེ་དག་འདྲའོ། །དེ་ལས་ཡང་མཐའ་ཕུར་དུ་ཞུག་ན། ལྷ་འདྲེ་གང་མི་སྲུན་པ་གཅིག་གི་མིང་ཤོག་་།ག་ཚོན་གང་བ་གཅིག་ལ་བྲིས་ལ་བྱ་རོག་དང་རུ་ལ་གདགས། དགྲ་བོའི་མིང་རུས་ཤོག་ཤོག་ཚོན་གང་བ་<milestone unit="line" n="132.5"/>གཅིག་ལ་བྲིས་ལ། འུག་པའི་དང་རུ་ལ་གདགས། དང་རུ་དེ་གཉིས་ཤིང་རིངས་ལ་བཏགས་ལ་འཐབས་སུ་གཞུགས་པའི་སྔགས་དང་། ཆོ་ག་གོང་མ་བཞིན་དུ་བྱས་ན་མཐའ་ཕུང་དུ་མཛུད་དོ། །སྔགས་གྲྭ་ཟུར་ཆག་ཏུ་<milestone unit="line" n="132.6"/>མི་རུང་ངོ་། །དགྲ་བོ་ལྷ་དང་འབྲལ་བའི་ལས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་དྲུག་པའོ།། །།ཡང་མ་མོའི་ཐུན་རྣམ་པ་མང་པོའི་ལེའུ་ལས། གཡའ་མ་སྔོན་པོ་ཆགས་གང་ལ། དགྲ་བོའི་མིང་དང་གཟུགས་བྲིས་ལ། །ཕོ་<milestone unit="page" n="133"/><milestone unit="line" n="133.1"/>༄༅། །ཉ་གཏོང་ཞིང་དེར་བསྟིམས་ལ། །འབྲུག་ཤིང་དག་གམ་ལྕགས་ལ་ནི། །མ་མོ་རྡོ་རྗེ་ཕུང་སྒྲོལ་ལ། །སྐུ་མདོག་ནག་མོ་ཆེན་མོ་ལ། །ཆིབས་སུ་སེ་རུ་ཞོན་པ་གཅིག །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་གསལ་བར་<milestone unit="line" n="133.2"/>བསྒོམ། །འོག་ནས་འབྱུང་བའི་སྔགས་བཟླས་ཤིང་། །དགྲ་བོའི་གཟུགས་ལ་བརྡེག་ནས་ནི། །བསྙེན་པ་བཞག་བདུན་བཙུགས་ནས་ནི། །བསྐུལ་ཚིག་གཞུང་བཞིན་བསྐུལ་ནས་ནི། །རྟགས་ཀྱང་ཞག་བདུན་ཉིད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="133.3"/>སོ། །སྙིང་པོ་རཀྟ་ལས་ནི་དྲངས། །ཏྲག་རཀྟ་མུ་ཏྲ་མྱུར་སྨྱོ། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཞེས་དེ་བཟླས་ཏེ། དེ་ནི་སྲོགགི་སྙིང་པོའོ། །སྲོག་ཤིང་མོ་ཡི་དམ་རྫས་ཡིན། །སྔགས་ཟུར་མ་ཆགས་པར་བཟླས་ན། །མཐའ་ཕུང་སྟེ་འོང་<milestone unit="line" n="133.4"/>ངོ་། །དེ་ཡི་བསྐུལ་ཚིག་འདི་སྐད་དོ། །མཐིང་ནག་ཆེན་མོ་རལ་པ་ཅན། །ཟ་བྱེད་ཆེན་མོ་ལྕེ་འབེབས་མ། །རླུད་དང་བུ་ཡུག་ཆིབས་སུ་བཅིབས། །སྐུ་གཅིག་མི་བཟད་རལ་པ་ཅན། །ཟས་སུ་སེམས་ཅན་གསོན་ཟ་<milestone unit="line" n="133.5"/>མ། །ཆེ་ཞེ་ཆེན་མོ་སྐུ་གཅིག་མ། །ནང་ཡང་སེམས་ཅན་འབུམ་ཟ་མ། །སྲིད་པ་ཟ་བར་བྱེད་པ་སྐྱེ་བའི་རྒྱུན་གཅོད་མ། །ཁམས་གསུམ་སྒྲོལ་མཛད་སྟོང་ཁམས་རབས་གཅོད་མ། །གང་ལ་དམིགས་པའི་དགྲ་བོ་ལ། །མ་<milestone unit="line" n="133.6"/>མོ་ལས་ཀྱི་ཐུན་ཅིག་དབབ་ཏུ་གསོལ། །མ་མོའི་ཐུན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བདུན་པའོ།། །།ཡང་མ་མོའི་ཐུན་ལེའུ་གསུམ་པ་ལས། ཆུ་གཙང་མ་དང་ཁྲག་བསྲེས་ལ། །མོན་ནམ་རབས་ཆད་ཀྱི་ཐོད་པར་<milestone unit="page" n="134"/><milestone unit="line" n="134.1"/>བླུགས་ལ། རང་བུད་མེད་ནག་པོ་རལ་པ་ཅན་དུ་བསྒོམ། བག་ཕྱེ་དང་ཁྲག་བསྲེས་པས་དེའི་ཁ་བཅད་ལ། ཚོན་སྐུད་ཀྱིས་ཁ་བཅིངས་ལ། སྙིང་པོ་འདི་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླ་ཞིང་། ཞག་བདུན་དུ་བསྙེན་པ་བཙུགས་ཏེ།<milestone unit="line" n="134.2"/>་ག་རཀ་ཤ་མུ་ཏྲ་སྙིང་ཁ་རག་སྨྱོ། །རུ་ལུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། དགྲ་བོའི་མཁར་གྱི་སྤེའུ་དང་། །ཁྱིམ་ལ་གཏོར་ན་ཞག་གསུམ་གྱིས་འཇིག །གང་ལ་དམིགས་པའི་ཡུལ་ཕྱོགས་སུ་གཏོར་ན་མཐར་ཕུང་སྟེ་འགྲོའོ། །དེའི་བསྐུལ་<milestone unit="line" n="134.3"/>ཚིག་འདི་སྐད་དོ། །ལྕགས་ཁང་ཆེན་མོ་ཁ་འབར་མ། །ལྕགས་ཀྱི་རལ་པ་བསིག་པ་ཡིས། །མཚམས་ཀྱི་འབྱུང་པོ་ཀུན་འདུལ་མ། །དབུ་ནི་ཕྲ་མེན་འབར་བའི་དབུ། །དེ་ཡི་སྒྲ་སྐད་ཆེན་མོ་ལ། །མི་སྙན་སྒྲ་ཡི་ང་རོ་<milestone unit="line" n="134.4"/>འབྱིན། །དཔྲལ་བ་གཡས་ནས་དབུ་བྱུང་བ། །མེ་ཤིང་བསྐལ་པ་རི་བོའི་དབུ། །གུང་མོ་གཡས་ནས་དབུ་བྱུང་བ། །རྫུ་འཕྲུལ་སྟོང་གིས་གཏམས་པའི་དབུ། །ལྟག་པའི་བདུད་སྒོར་དབུ་བྱུང་བ། །ཆུ་བོ་ཀློང་ཆེན་འདྲིལ་<milestone unit="line" n="134.5"/>བའི་དབུ། །གུང་མོ་གཡོན་ནས་དབུ་བྱུང་བ། །རོ་སྟོད་རླུད་གི་དབུ་ལ་རོ་སྨད་མེ་ཡི་དབུ། །ནུ་མ་གཡས་ནས་དབུ་བྱུང་བ། །ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་ཁ་གདངས་མ། །ནུ་མ་གཡོན་ནས་དབུ་བྱུང་བ། །རྔམ་པའི་སེང་གེ་སྟབས་<milestone unit="line" n="134.6"/>མཆོངས་ཅན། །ལྕགས་ཀྱི་དྲེད་མོ་ང་རོ་གདོང་། །ལྕགས་ཀྱི་འབྲུག་ནི་མཆེ་བ་གཙིགས། །རེ་འགའ་འབྲུག་ཀྱང་ཚལ་ཚལ་བྱེད། །གང་དུ་མངགས་པར་རྒྱུག་སྟེ་འགྲོ། །ཡིད་ལ་བརྣག་པའི་དགྲ་བོ་ལ། །ལས་ཀྱི་ཐུན་<milestone unit="page" n="135"/><milestone unit="line" n="135.1"/>༄༅། །ཅིག་ད་བྱ་ཡིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་དུ་ཐོད་མདའ་ཡ། །ནོར་གྱི་དབྱིག་ཏུ་ཐོད་མདའ་ཡ། །ཡུལ་མཁར་ཁྱིམ་ལ་ཐོད་མདའ་ཡ། །ཞེས་བརྗོད་ལ་སྔགས་གོང་མ་ཡང་བཟླས་སོ། །མ་མོའི་ཐོད་ཐུན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="135.2"/>ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་པའོ།། །།ཡང་མ་མོ་ཐུན་གྱི་ལེའུ་བཞི་པ་ལས། །བདག་ཉིད་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ་ཁྲོ་བོ་གང་ཡང་རུང་བ་གཅིག་ཏུ་བསྒོམ་ལ། མི་མགོ་སྐམ་པོ་གཅིག་གི་ནང་དུ་གཏོར་མ་བླུགས་ལ།<milestone unit="line" n="135.3"/>དཔྱིད་བྱ་ནག་མོའི་མིག་དང་ཁྲག་བསྲེས་ལ་གཏོར་མ་བྱ། དབྱར་མེ་ཏོག་དང་ཁྲག་བསྲེས་ལ་གཏོར་མ་བྱ། སྟོན་འབྲུ་སྣ་ཚོགས་དང་ཁྲག་བསྲེས་ལ་གཏོར་མ་བྱ། དགུན་ཤིང་ཟི་རིའི་མར་མེ་དང་ཁྲག་བསྲེས་ལ་གཏོར་<milestone unit="line" n="135.4"/>མ་བྱ། དེ་ལ་བསྐུལ་ཚིག་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་དཔྱིད་ཀྱི་རྒྱལ་མོར་གཤེགས་པའི་ཚེ། །ག་ཤ་དེ་བའི་དུར་ཁྲོད་གནས་ཉུལ་མ། །དབྱར་གྱི་རྒྱལ་མོར་གཤེགས་པའི་ཚེ། །བྷ་ག་ཧྲི་ཏི་མཁའ་ལ་ཆར་འབེབས་མ། །སྟོན་གྱི་<milestone unit="line" n="135.5"/>རྒྱལ་མོར་གཤེགས་པའི་ཚེ། །ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་རལ་གཅིག་མ། །ཕྱག་ན་གསེར་གྱི་ཟོར་བ་བསྣམས། །འབྲས་བུ་ལོ་ཐོག་བཅུད་ལེན་མ། །དགུན་གྱི་རྒྱལ་མོར་གཤེགས་པའི་ཚེ། །མེ་ཟ་བྲག་རྒྱན་རྒྱ་མཚོ་གཏིང་སྐེམས་<milestone unit="line" n="135.6"/>མ། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་དབང་དུ་བསྡུད། །དགྲ་བགེགས་ལུས་དམྱལ་ཐག་གཅོད། །གང་ལ་བྱ་བ་རྟགས་ཕྱུང་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་གཉེན་པོ་འདི་བསྟན་གྱིས། །འགལ་བྱེད་དགྲ་བགེགས་རྡུལ་དུ་རློག །ཅེས་བྱས་<milestone unit="page" n="136"/><milestone unit="line" n="136.1"/>ལ་དུས་སུ་བསྐུལ་ཞིང་བསྒྲུབ་སྟེ། །ཞིང་ལྤགས་ལ་དགྲ་བོའི་མིང་དང་གཟུགས་བྲིས་གཏོར་མའི་ནང་དུ་དཀྲུག་ཅིང་བཅུག་ལ། ་་རུས་ཟ་བའི་སྙིང་པོ་འདི་བཟླས་སོ། །སྙིང་ཟའི་ཚེ་ལ་མ་ཤ་རོ་ལ་ཁྲག་འཐུང་ཀ་ཤི་<milestone unit="line" n="136.2"/>གི་ཤ་ཤ་ཀྲི་ཁྲིང་རོ་ལ་ཁྲག་འཐུང་། ཀང་ཐིང་ཀང་ཤ་ཡ། ཡ༷་ཏར་བར་ཧ༷་ཤ་ལ་ཀྱེ་ཀྱང་། ཁྲ་ཧེ་ཁྲ་ཧེ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། འདི་ཤ་རུས་ཟ་བའི་སྙིང་པོའི་སྔགས་སོ། །གྲྭ་ཟུར་མ་ཆག་པར་བཟླས་ལ། རང་གི་སྲིན་ལག་<milestone unit="line" n="136.3"/>གཡོན་པ་ལ་ཁྲག་བྱུང་སྟེ་དཔྲལ་བའི་དབྱེས་སུ་བྱུགས་ལ། དགྲ་བོའི་གཟུགས་ཀྱང་གཏོར་མར་བསྲེས་ཤིང་ཉི་མ་ནུབ་ཁར་བཏང་ན་རྒྱུད་ལ་འཆད་དོ། །མ་མོའི་ཐུན་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་དགུ་པའོ།། །།ཡང་ཐུན་<milestone unit="line" n="136.4"/>ལེའུ་ལྔ་པ་ལས། བདག་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བདག་ཉིད་དུ་བསྒོམ་ལ། བྱི་ལ་བྲ་བའི་མཇུག་སྐྲུ་དང་། དགྲ་བོའི་མིང་བྱང་ར་རོག་པོའི་རྭ་རུ་བླུགས་ལ། ཁྲག་སྣ་ཚོགས་དང་བསྲེས་བཞིན་རེ་མ་ཏི་ལ་གཉེར་དུ་གཏད་དོ། །དེ་<milestone unit="line" n="136.5"/>ལ་སྔགས་ནི། རེ་མ་ཏི་རཀྟ་སྦྱོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཞེས་མང་དུ་བཟླས་ལ། སྔགས་འདི་གྲྭ་ཟུར་མ་ཆག་པར་བཟླས་ལ། བསྐུལ་ཚིག་འདི་སྐད་བརྗོད་དོ། །ཧུ༷་སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་རྩེ་མོ་ནས། འཁོར་ལོ་ཆེན་པོ་དྲེད་གདོང་<milestone unit="line" n="136.6"/>མ། །ཆིབས་སུ་སེམས་ཅན་གང་བཅིབས་ན། །ལྕགས་ཀྱི་དྲེའུ་རྟ་རྐང་གསུམ་བཅིབས། །སྐྲུ་ནི་ལྕགས་ཀྱུ་བསྒྲིལ་མར་གཏིབ། །ལུསཔོགཅིགལདྲེདམགོ་དགུ། །སྤོ་ནི་རལ་གྲི་བརྒྱ་བརྒྱ་འབར། །བྲང་ནི་ཆུ་གྲི་<milestone unit="page" n="137"/><milestone unit="line" n="137.1"/>༄༅། །གཞིབས་པས་གཏམས། །གང་ལ་མངགས་པར་རྒྱུག་ཅིང་འགྲོ། །སྟེང་གི་ཕྱོགས་སུ་མངགས་པའི་ཚེ། །གནམ་གྱི་སྟེང་གི་ལྷ་བྲན་ཀྱང་། །གཅིག་ཀྱང་མ་ལུས་དམྱལ་ཐག་གཅོད། །དྲེའུ་སྐད་ཐང་གཅིག་<milestone unit="line" n="137.2"/>གནམ་དུ་བཏོན་པས་ནི། །སྲིད་པའི་མེས་པོ་ཚངས་པ་ཡང་། །ཐལ་བ་བཞིན་དུ་དཔྱད་ཁོང་མེད། །དྲེའུ་སྐད་ཐང་གཅིག་ས་ལ་བཏོན་པ་ནི། །རྒྱ་མཚོ་ཀུན་ཀྱང་གཏིང་ནས་སྐེམས། །དྲེའུ་རྗོག་ཐང་གསུམ་ས་ལ་བརྡབ་<milestone unit="line" n="137.3"/>པ་ནི། །སྲིད་པ་གསུམ་ཡང་རྩེ་ནས་བསྙིལ། །རི་རབ་ཀུན་ཀྱང་རྨིང་ནས་འཇིལ། །ཁྱོད་ནི་དཔལ་གྱི་ཕོ་ཉ་སྟེ། །རྡུངས་ཤིག་ལྷོགས་ཤིག་རྡུལ་དུ་རློག །ཅེས་བརྗོད་ལ་ཉིད་ཀྱང་ཆེ་བའི་ང་རྒྱལ་བསྐྱེད་ལ། ཞེ་སྡང་<milestone unit="line" n="137.4"/>དྲག་པོས་སྙིང་རྗེ་མ་བསྐྱེད་པར་ཞག་གྲངས་མང་དུ་བསྙེན་པ་བཙུགས་ན། ལས་མྱུར་བར་འགྲུབ་བོ། །མ་མོའི་ཐུན་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་པའོ།། །།ཡང་མ་མོའི་ཐུན་ལ་ལེའུ་དྲུག་པ་ལས། འབྲུ་ནག་པོ་ལ་སྦྲུལ་གྱི་<milestone unit="line" n="137.5"/>གཟུགས་བྱས་ལ་དགྲ་བོ་གང་ཡིན་པའི་སྙིང་པོ་དང་། ཀླུ་ནག་པོའི་སྙིང་པོ་གཉིས་བསྲེས་ལ། སྦྲུལ་གྱི་ཁོག་པར་བཅུག་ལ། དེ་དགྲ་བོའི་ཕ་མྱེས་ཀྱི་ཐོད་པའི་ནང་དུ་བཅུག་ལ། ཀླུ་ནག་པོ་གནས་པའི་ཆུ་མིག་ཏུ་བསྐྱལ་<milestone unit="line" n="137.6"/>ན། དགྲ་བོ་མཐའ་རླག་སྟེ་འགྲོའོ། །སྙིང་པོ་ནི། ནཱ་ག་བེ་ནི། ནཱ་ག་བེ་ནི། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཚ་ཧ་ཧ་ཧུ༷་ཕཊ། བདག་ཉིད་ཀྱང་སྔགས་བཟླས་ཤིང་ལུས་བསྲུང་། མོན་ནམ་རབས་ཆད་ཀྱི་ཐོད་པར་དགྲ་བོའི་དུར་དུ་ཞུག<milestone unit="page" n="138"/><milestone unit="line" n="138.1"/>དགྲ་བོའི་ཕ་མྱེས་ཀྱི་རོ་རྙེད་ན་མགོ་བོཆུ་མིག་ཀླུ་ནག་པོ་གནས་པའི་ས་རུ་བསྐྱལ། རྗེ་ངར་གཉིས་ཀྱང་སྨད་ཀྱི་ཤ་རུས་གཅིག་སྡེབས་ལ་རླུ་་ཆེན་པོའི་སར་ཕྱརན་ལེགས། དེ་མིན་ན་དེརསྦས་ནརབས་ཆདཔར<milestone unit="line" n="138.2"/>ངེས་སོ། །དེ་ལ་བསྐུལ་ཚིག་འདི་སྐད་དོ། །ཞབས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ལས་ནི་གསེར་གྱི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །གཡུ་ཡི་མེ་ཏོག་ནལ་ནལ་འཕྲོ། །རྟ་བྲོ་དང་ནི་ཆེམ་སྒྲ་དང་། །གནམ་གྱི་མཐོངས་ཀུན་སྒྲ་ཡིས་གང་། །ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="138.3"/>བ་་འཇིག་རྟེན་ཀུན་ཀྱང་ཁྱབ། །སྙིང་པོ་དུང་དང་ཧ་ཡིན་ཏེ། །འདི་ལྟ་བུ་ཡི་སྐུ་བྱུང་སྟེ། །ལས་མ་གྲུབ་པར་ཀུན་ཀྱང་རྒྱུག །ཀླུ་རྒྱལ་ཀུན་གྱི་གཤེད་བཞི་མ། །སྐུ་ལ་ན་བཟའ་ཅི་གསོལ་ན། །ཀླུ་རྒྱལ་འབྲུག་གི་སླག་<milestone unit="line" n="138.4"/>པ་གསོལ། །ཆུསྲིན་འབུམ་གྱི་ཤམ་ཐབས་གསོལ། །ཕྱག་ན་ལྕགས་ཀྱུ་འབར་བ་བསྣམས། །ཀླུ་རྒྱལ་ཀུན་གྱི་སྙིང་ནས་འདྲེན། །ཟས་སུ་ཀླུ་ཡི་ཤ་ལ་ཟ། །སྐོམ་དུ་ཀླུ་ཡི་ཁྲག་ལ་འཐུང་། །གོས་སུ་ཀླུ་ཡི་ལྤགས་པ་<milestone unit="line" n="138.5"/>གོན། །གལ་ཏེ་ལས་འདི་མ་བྱ་ན། །ཀླུ་རྣམས་ཀུན་ཀྱང་ཐལ་བར་རློགས། །སྙིང་པོ། །ཨ་ཙ་ལ་སྦྱོ་རུ་ལུ་ཧུ༷། ཞེ་བརྗོད་ལག་པའི་སོར་མོ་གདེང་ལ། བྱ་བཞིན་འདབ་མ་ཅན་དུ་བྱས་ནས། ལུང་པ་ཁ་བྱང་དྲང་<milestone unit="line" n="138.6"/>པོར་བལྟས་པ་ལ་ཆུམིག་ཀྱངཁ་བྱང་དྲང་པོར་བལྟས་པར་ཆུ་མདོག་ནག་ལ་གཏིང་རིང་བར་རྐང་པ་གཉིས་བཅུག་སྟེ། ཁ་བྱའི་མཆུ་སྐྱེས་པ་བཞིན་དུ་བྱས་ལ། གོང་ནས་འབྱུང་བ་བཞིན་དུ་ཐོད་པ་ཁ་རུ་བཟུང་ལ་ལག་<milestone unit="page" n="139"/><milestone unit="line" n="139.1"/>༄༅། །པས་མ་རེག་པར་ཆུ་མིག་ཏུ་བོར་ན་ལས་ལྡོག་མི་སྲིད་དོ། །ནད་ནི་འཛིན་ནད་ཀྱིས་འཛིན་ཏོ། །མ་མོའི་ཐུན་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུགཅིག་པའོ།། །།ཡང་མ་མོ་ཐུན་ལེའུ་བདུན་པ་ལས། གྲོ་གའམ་ཤིང་<milestone unit="line" n="139.2"/>ཤུན་ལ་དགྲ་བོའི་མིང་བྱང་བྲིས་ལ། །བདགཉིདཀྱང་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་སྐུར་བསྒོམས་ལ་ཀླུ་སྲིན་གནས་པའི་ས་རུ་བཅུག་ལ། རྐང་པས་མནན་ལ། སྔགས་ནི། །གོང་དུ་མ་སྨྱོ་རྭ་ཙ་ཏ་རུལུརུརུ་ལུ་ཞེས་བརྗོདལ།<milestone unit="line" n="139.3"/>གྲངས་མང་དུ་བཟླས་ལ། ཚིག་ཏུ་ཡང་དམ་ཉམས་པ་འདིའི་མཆན་གྱི་བུ་ཕྲོགསཤིག་ཡན་ལག་སྐུམས་ཤིག་ཅེས་བརྗོད་ལ་བསྐུལ་ཚིག་འདི་བརྗོད་དོ། །གཡུཡི་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་ནས། མི་བཟད་འབརབའི་སྐུ་<milestone unit="line" n="139.4"/>བྱུང་བ། །སྲིདཔ་ཆེན་མོ་རྒྱ་མཚོ་བཞིན། །དེ་ལ་ཞབས་ནི་དགོད་པར་བྱེད། །དེ་ཡི་སྐུ་རྒྱན་བཤད་པ་ནི། །བ་སྐྲུ་ཉག་མ་རེ་རེ་ལ། །སྐུ་ཡི་དཀྱིལའཁོར་ཡིན་པར་བཤད། །སྤྱན་གྱི་རྫིམ་རེརེལས། །མ་མོའི་སྤྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="139.5"/>འབུམ་འབུམའགྱེད། །ཞབས་ཀྱིས་ལྷ་སྲིན་ཀུན་མནན་ཏེ། །ཕྱག་དང་ཞབས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ལས། །རལ་གྲི་དམར་པོ་རེ་རེ་བྱུང་། །ཕྱོག་བཅུ་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ནི། །རིན་ཆེན་གཏེར་གྱི་ཀུན་བཀང་སྟེ། །སྲིདཔའི་<milestone unit="line" n="139.6"/>སེམས་ཅན་པ་ལུས་པ། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་སྙིང་ནས་འདྲེན། །དེ་ནས་བྱངཆུབ ལམ ཆེནཔོ། །བཅོལ་པའི་ལ་དེར་འགྲོ་བར་ངེས། །གང་ལ་བྱ་བ་གྲུབ པར་བྱས། །མ་མོའི་ཐུན་ལེའུ་སྟེ་སུམཅུ་གཉིས<milestone unit="page" n="140"/><milestone unit="line" n="140.1"/>པའོ ཡང་མ་མོའི་ཐུན་ལེའུ་བརྒྱད་པ་ལས། ཆོ་ག་འདིའི་དཔྱད་ལ་འབྲས་ཆང་གྲོ་ཆང་ཆུ་ཆང་དང་། ས་ལ་སྐྱེས་པའི་དུག་སྣ་ཚོགས། གླང་པོ་ཆེན་པོའི་མཚན་མ་དང་། །འདི་རྣམས་ཆང་གི་ནང་དུ་<milestone unit="line" n="140.2"/>བླུག །བསེ་གཞོང་ཁ་བཅད་ཀྱི་ནང་དུ་བླུགས་ལ། ཡི་གེ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བྲིས་ལ་བླུགས་ལ། དེའི་ནང་དུ་རྩི་སྨན་སྦྱར་བ་སྣ་ཚོགས་བླུགས་ལ། །ཞག་གསུམ་བསྙེན་པ་བཙུགས་ལ། །དགྲ་བོ་དངོས་ཡོད་ན་ཁང་<milestone unit="line" n="140.3"/>པ་ལ་ཕོག་པར་བྱ། ཐག་རིང་ན་ཡུལ་ཕྱོགས་སུ་གཏོར་ལ་བཏང་། སྙིང་པོ། ཤ་ར་མ་པེ་ཤ་རུ་སོ་པ༷་ཤ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་རྗོད་ཅིང་གྲངས་མང་དུ་བཟླས་ལ། བསྐུལ་ཚིག་འདི་སྐད་དོ། །ནག་མོ་གསུམ་མིག་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="140.4"/>གདོང་། །གཡང་གཞི་གོས་སུ་གོན་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་ཅན། །མཆེ་གཙིགས་རྐན་སྒྲས་སྲིད་གསུམ་ཟ། །ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་གཡས་ན་ཐོགས། །ཚོན་གྱི་གྲུ་གུ་གཡོན་ན་ཐོགས། །མ་ཚོགས་རྔམ་པས་སྲིད་གསུམ་<milestone unit="line" n="140.5"/>འཇིག །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་རླག་པར་མཛོད། །ཅེས་བརྗོད་ན་ལས་ནུས་སོ། །ལས་འདི་ལན་གཅིག་མ་བཀྲོལ་ན། །རང་རྒྱུད་མེད་པར་འོང་ངོ་། །མ་མོའི་ཐུན་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་གསུམ་མོ།། །།ཡང་མ་མོ་ཐུན་<milestone unit="line" n="140.6"/>ལེའུ་དགུ་པ་ལས། དགྲ་བོ་བསད་པའི་ཆོ་ག་རྣམ་པ་གཅིག་ལ། དོང་ཆག་གང་གྲུ་གསུམ་པ་གཅིག་བརྐོས་ལ། ནང་དུ་རྒྱ་སོལ་གྱིས་དགང་། སྤྱང་ཚེར་བ་ལ་དགྲ་བོའི་མིང་དང་གཟུགས་བྲིས་ལ། །མི་ཤི་བའི་ལག་པ་<milestone unit="page" n="141"/><milestone unit="line" n="141.1"/>༄༅། །གཡས་པའི་ནང་དུ་བཅུག་ལ་དོང་གི་ནང་དུ་གཞུག ཁྲ་རུས་ཟ་བའི་སྔགས་ཚིག་ནི། མ་ཤ་བྱ་བ་བཟླས་ལ་ཉུང་དཀར་ལ་ཞག་གསུམ་བསྙེན་པ་བཙུགས། བསྐུལ་ཚིག་འདི་བརྗོད་པར་བྱ་སྟེ། སྲིན་<milestone unit="line" n="141.2"/>མོ་ལྕགས་ཀྱི་དྲེའུ་རྟ་རྐང་གསུམ་མམ། །རྩུབ་ཅིང་གཏུམ་ལ་གཏུམ་ཁྲོ་ཆེ། །དབུ་གསུམ་གཙུག་ཕུད་གཅིག་ཏུ་བསྡུས། །གཡུ་ཡི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་སྟོང་འབྱུང་། །དེ་ཡི་སྐུ་རྒྱན་ཡོད་པ་ནི། །གསེར་གྱི་གོ་ཟུ་གཡུ་ཡི་ཐིགས་<milestone unit="line" n="141.3"/>གདབ་པས། །བ་སྤུ་ཉག་མ་རེ་རེས་ཟད་མཛད་དེ། །ལྕགས་ཀྱི་མཆེ་བ་ཐགས་བཟངས་ཅན། །གསེར་གྱི་ཕུར་པ་ལ་སོགས་པས། །ཞབས་ནི་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དུ་བསྐྱོད། །ཕྱག་ཀུན་སྤྱི་བོའི་གཙུག་ཏུ་འབྱུང་། །ཞབས་<milestone unit="line" n="141.4"/>ནི་རེ་རེ་འབྱུང་བ་ཡང་། །ལྕགས་ཀྱི་དྲེའུ་རྟ་རྐང་གསུམ་པོ། །རྐང་པ་གསུམ་པོས་སྲིད་གསུམ་གནོན། །ཕྱག་ཆར་སྲིན་པོའི་ཐགས་བཟངས་ཐོགས། །རྒྱན་དུ་མི་ཡི་པགས་པས་བརྒྱན། །ཟས་སུ་དམ་ཉམས་ཤ་ལ་<milestone unit="line" n="141.5"/>ཟ། །སྐོམ་དུ་དམ་ཉམས་ཁྲག་ལ་འཐུང་། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་རྒྱན་དུ་བྱས། །བན་དེ་བཤེས་གཉེན་དགེ་བསྙེན་དང་། བུད་མེད་ཕྲེང་ཐོགས་གང་ཡང་རུང་། །བདག་ལ་དགྲ་བྱ་དམྱལ་ཐག་གཅོད། །ཅེས་བསྐུལ་ན་<milestone unit="line" n="141.6"/>ལས་ཆུད་མི་ཟའོ། །མ་མོའི་ཐུན་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་རྩ་བཞི་པའོ།། །།ད་ནི་མ་མོ་ཁྲག་སྐེམས་ཀྱི་ཆོ་ག་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། ཡོ་བྱད་ལ་བྱ་ཤ་ཟན་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་མགོ་བོ་དང་སྡེར་མོ། གཅན་གཟན་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="142"/><milestone unit="line" n="142.1"/>མགོ་བོདང་སྡེར་མོ། སྐམ་ལ་གནས་པ་དང་། གཤེར་ལ་གནས་པའི་ཁྲག་སྣ་ཚོགིས་ཚང་བ། །མི་གྲིར་ཤི་བའི་བམ་ཚོགས་ཚགས་བྱས་ལ། །དང་པོ་གནས་བརྟག་པར་བྱ་སྟེ། །དུར་ཁྲོད་གནས་དང་ཤིང་གཅིག་<milestone unit="line" n="142.2"/>དྲུང་། །བྲགནག་རྨོག་མགོ་མགུལ་ཆད་དང་། །ཆུ་བོའི་འགྲམ་མམ་རོལ་མཚོའི་ངོགས། །བྱ་རྒོད་འུག་པ་ཕོ་རོག་དང་། ་་ཟན་བྱ་ཡི་ཚང་ཡོད་པར། ཀང་ཀ་དུར་ཁྲོད་བྱ་གནས་པར། །གནས་ཁང་བཟང་པོ་ཡོད་ན་<milestone unit="line" n="142.3"/>ལེགས། །མེད་ན་ཁང་བཟངས་སྦྲ་ཕུབ་ལ། །གཞུང་ནས་འབྱུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྩིག །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་ཐིག་གདབ་ལ། །ཁ་དོག་སྣ་ལྔའི་ཚོན་རྩི་བཀྱེ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་སུམ་བརྩེགས་ལ། །དབུས་<milestone unit="line" n="142.4"/>ཀྱིམཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་ལ། །མ་མོ་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་ན། །ཆེ་མཆོག་ཡབ་ཡུམ་བརྩེགས་མར་འགོད། །མཐའ་མ་ཧེ་རུ་མ་བདུན་འགོད། །ཐོད་པའི་ཕྲེང་བས་མཐའ་མ་བསྐོར། །རྒྱན་དང་ཆས་གོས་ནག་པོར་<milestone unit="line" n="142.5"/>བསྒྱུར། །དུར་ཁྲོདརྒྱན་དངབྷརྙ་བཀྲམ། །ཡུམ་ཡང་མཐིང་ག་མདངས་མདོག་ཕྱེད། །གཉེར་མ་གྱེན་འགྲེང་ཡོད་པ་བཙལ། །སྣོད་ཀྱང་་བར་གཤོང་ཟངས་གཞོང་དང་། །ལྕགས་ལ་སོགས་པ་གང་ཡོད་པར། །འབྲུ་<milestone unit="line" n="142.6"/>ཁལ་གཅིག་ལ་གཏོརམ་བྱ། །ནང་དུ་དབང་པོ་རྣམ་ལྔ་དང་། །བ་སུ་ཏ་ཡིས་མཐའ་མ་བསྐོར། །ཁྲགསྣ ཚོགསཔདེརབླུགས་ལ། །ངརཕྱེགཅིགཟནལསོགས་པར། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོའི་གཟུགས་བྱས་<milestone unit="page" n="143"/><milestone unit="line" n="143.1"/>༄༅། །ལ། །མིང་རུས་སྙིང་གར་བསླན་ནས་ཀྱང་། །གཏོར་མའི་དབུས་སུ་གཞག་པར་བྱ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོ་ཡི། །ཕྱོགས་སུ་རང་གཞན་གནས་བྱས་ནས། །རྫས་རྒོད་སྨན་བརླབས་གཞན་<milestone unit="line" n="143.2"/>བཞིན་བྱ། །སྒྲུབ་པ་ནང་ལ་བཞུགས་ནས་ཀྱང་། །བདག་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བསྒོམས་ཏེ། །ལས་ཀྱི་གཞུང་བསྲང་འཛབ་བཟླས་ནས། །མཆོད་པ་དུས་དྲུག་དབུལ་བར་བྱ། །ཐུགས་དམ་ཤེལ་དང་བྱ་ཡིས་<milestone unit="line" n="143.3"/>བསྐང་། །ཙ་ར་རོག་པོས་སྨོན་བཙུགས་ཏེ། །ཀུ་ཀུ་ར་ལ་དབང་ཐང་བསྒྲལ། །བསྐུལ་ཅིང་ཕོ་ཉ་བཏང་ནས་ནི། ཁྲེས་པ་དགུག་ཅིང་གཟུགས་ལ་བསྟིམ། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་དབང་ཕྱུག་མ། །ཅི་བགྱི་བཀའ་ཉན་ལ་<milestone unit="line" n="143.4"/>སོགས་པས། །དེ་ཡི་ཤ་ཁྲག་ཟོས་པར་བསྒོམ། །གཡབ་ནག་བརྡབ་ཅིང་སླེ་འུས་བརྡབ། །དམར་གྱི་ཨསྙེ་རྒྱུན་མེད་སྦྲེང་། །བཅོལ་དང་བཤགས་པ་ནུས་ཚད་བྱ། །འཛབ་དང་བསྙེན་པ་ཚང་བར་བཟླས། །ཉེས་པ་མེད་<milestone unit="line" n="143.5"/>པའི་འོ་དོད་འབོད། ཁྲ་ལག་ཟ་བའི་སྔགས་ཀྱང་བཟླས། །ཡང་ན་དུས་གསུམ་རུབ་པར་བཟླས། །བཅོལ་ཅིང་བསྐུལ་བ་གོང་མ་བཞིན། །ཕོ་ཉ་བཏང་བ་གོང་བཞིན་བྱ། །དགུག་ཅིང་འགུགས་འདྲེན་སྔགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="143.6"/>བྱ། །དེབཞིནལནགྲངསཅི་མང་དུ། །ཟླ་བ་ཕྱེད་དུ་ལས་བྱས་ན། །འབབ་འགྱུར་འདི་ལ་གདོན་མི་ཟ། །གཏོར་མ་ཆུ་དང་མེ་ལ་བཏང་། །ཞི་ནསདམཚིགགཞུངདུབསྲུང་། །འདིས་ནི་ཤ་ཁྲག་སྐེམ་པར་བྱེད། །མ་<milestone unit="page" n="144"/><milestone unit="line" n="144.1"/>མོ་ཤ་ཁྲག་སྐེམ་པར་བྱེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་རྩ་ལྔ་པའོ།། །།རིམས་ནད་བཏང་བའི་ཆོ་ག་ལ། དང་པོ་གནས་བརྟག་པར་བྱ་སྟེ། རིའི་རྩེ་མོ་བྱུང་རྒྱལ་དུ་ཡོད་པ། རིའི་ཁ་ནས་བལྟས་ན་ཀུན་མཐོང་བ། སྟོད་<milestone unit="line" n="144.2"/>རལ་པ་བརྙིལ་པ་འདྲ་བ། བར་སྟག་རིས་བཏོད་པ་འདྲ་བ། ཞོལ་གྱི་བྲག་མཚོན་ཆ་ཐོགས་པ་འདྲ་བ། ཆུ་ མཚམས་ནས་བབ་ན་ཡང་ལེགས་སོ། །ཞབས་ན་ཡི་དྭགས་ཀྱི་གནས་ཡོད་པ། །དེ་ལྟ་བུར་སོང་ལ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="144.3"/>སྐྲ་ལྕང་ལོར་ཡོད་པ། ཡིད་ཙམ་སེར་པ། མདོག་དམར་བ་སྤོ་རྣོ་བ། བལྟས་པས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རིག་པ། གཟུགས་བརྗིད་བག་ཏུ་འགྲོ་བ་ཞིག་ཁྲིད་ལ། དཀྱིལ་འཁོར་གཞུང་ནས་འབྱུང་བ་བཞིན་དུ་བརྩེགས་ལ།<milestone unit="line" n="144.4"/>བདག་ཉིད་ཆེ་མཆོག་ཏུ་བསྒོམས་ལ། ལས་དང་ཆོ་ག་ཚང་བར་བྱས་ལ། མ་མོ་དབང་ཚད་རིམ་པར་སྐུལ་ཞིང་རིམས་ནད་ཐོང་ཅིག་པར་བསྒོས་ན་ནད་སྣ་ཚོགས་པ་འབྱུང་ངོ་། །ཡང་ན་བདག་ཆེ་མཆོག་གིས་<milestone unit="line" n="144.5"/>ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མ་མོ་བསྐུལ། །ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མ་མོས་རང་བཞིན་གྱི་མ་མོ་བསྐུལ། རང་བཞིན་གྱི་མ་མོས་སྲིད་པའི་མ་མོ་བསྐུལ། སྲིད་པའི་མ་མོས་ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་རྦད་དེ། ཨེ་ཀ་ཙ་ཏིས་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི་བསྐུལ་ནས། ཨེ་ཀར་ཤ་<milestone unit="line" n="144.6"/>ནག་མོ་རག་མོ་ཡསྒ་སྨྱོ། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། མ་མོ་་ག་རསྒ་མུ་ཏྲ་མ་ཏྲ་མ་སྨྱོ། །ཞེས་གྲངས་མང་དུ་བཟླས་པས་གླིང་བཞིའི་ཡུལ་གང་ཡིན་པར་གླང་རིམས་དང་། ལྒབྲུ་བག་གི་རིམསསྣཚོགསཡོདདོ། །དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="page" n="145"/><milestone unit="line" n="145.1"/>༄༅། །བདུད་ཀྱི་བུ་མོ་དམར་སྐྱ་སྐེམ་བྱེད་མིག་གཅིག་མ་རྦད་དེ། རལ་ནག་བསིགས་ཤིག་དེ་རིང་ལྷ་མོ་ཨུ་མ། དེ་རིང་ས་མ་ཡ་སྨྱོ། སྙིང་ཟ་བ་ཙི་ལ་མ་ཤ་རོ་ལ་ཁྲག་འཐུང་ཀང་ཀ་ཤ་ཡ། ཏར་བར་ལ་ཧོ། ཤ་<milestone unit="line" n="145.2"/>ལ་ཀ་ལ་ཀ་ཀིང་གྲང་དེ་རུ་ལུ་སྨྱོ། ཞེས་རྦད་པས། །མི་ཡུལ་གླིང་བཞི་གང་ཡིན་པར་འཁྲུ་བག་གི་ནད་དང་གླང་ཐབས་ཀྱི་ནད་སྣ་ཚོགས་འོང་ངོ་། །དེ་ནས་ཕྱུགས་ནད་སྣ་ཚོགས་བཏང་བ་ནི། རལ་གཅིག་མར་<milestone unit="line" n="145.3"/>བསྒོམས་ལ། ལྷ་མོ་ནམ་གྲུ་མ་རྦད་ཅིང་བསྐུལ་ཚིག་འདི་སྐད་དོ། །ནམ་གྲུ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་དང་འབྲང་། །མཚན་ནི་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ནོར་བུའི་རང་བཞིན་ཁྱོད་ཀྱི་ལུས། རྒྱབ་ནི་འཛམ་བུ་ཆུ་བོའི་གསེར། །ཁྱོད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="145.4"/>གདོང་པ་དངུལ་ཡིན་ཏེ། །ལྟོ་བའི་ངོས་ནི་རྡོ་རྗེ་མཁྲེགས། །མིང་ནི་མཛོད་དང་མཛོད་སྲུང་བྱེད། །ཁྱོད་ཀྱི་མ་ནི་ཀུན་ཏུ་འགྲོ། །ཁྱོད་ཀྱི་ཕ་ནི་རླུད་ཞེས་བྱ། །བྷ་ག་ཧྲི་ཏྲི་ནད་ཀྱིས་བདག །ལྷ་ཡུལ་དག་ཏུ་འཁྲུངས་པ་<milestone unit="line" n="145.5"/>ཡིན། །ན་མོ་བཛྲ་བཱ་ཁེ་ནི་སི། །ཙི་ལི་ཙི་ལི། །སྟིན་དྷི་སྟིན་དྷི། མུན་ཙ་མུན་ཙ། །ཧི་པ་ལ་ཏེ་ན་གྲྭ་ཧྭ། ཞེས་བརྗོད་ཅིང་བསྐུལ་ན་ཕྱུགས་ནད་སྣ་ཚོགས་འོང་ངོ་། །དེ་ནས་ཕ་རོལ་པོའི་གནོད་ཚུལ་ལ་ནད་སྣ་བཅད་པར་<milestone unit="line" n="145.6"/>བྱེད་ན། །བཛྲ་བཱ་ཁེ་རད་ན་པ་ཡ་ཏི་གྲྭ་ཧྭ། །དེ་བ་ས་མརྙ་བ་ཡ་ཏི་སྲུ་ཧྭ། ཤི་ཤ་ཡ་ས་མན་ཏ་བ་ཡ་ཏི་གྲྭ་ཧྭ། ཞེས་བརྗོད་ཅིང་ནམ་གྲུའི་མཚན་དང་ཆོ་འབྲང་ནོད་ཅིང་། གྲོ་ག་ལ་བྲིས་ནས་དགྲ་བོ་ལ་བཏབ་ན། ཡུལ་<milestone unit="page" n="146"/><milestone unit="line" n="146.1"/>དེར་ཞི་བ་དང་བཀྲ་ཤིས་པར་འགྱུར་རོ། །མི་ནད་ཕྱུགས་ནད་ལ་སོགས་ཏེ། ནད་ཐམས་ཅད་མི་འོང་ངོ་། དེ་ནས་ཀྱང་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀར་བསྒོམས་ལ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་རལ་གཅིག་མ་རྦད་དེ། །སྒག་རག་ཤ་ཁ་མུན་ཏྲ་ཛ་ཏིག་<milestone unit="line" n="146.2"/>སྣ་ས་མ་ཡ་སྨྱོ། བམ་རིལ་ཤན་ཤོག་དུན་སྨྱོ། །སྙིང་ཁ་རག་སྙིང་ཁ་རག་རམ་སྲོག་བམ་རིལ་སྨྱོ་རྦད་པས་དགྲ་བོ་བརྒྱལ་ནད་ཀྱིས་འདེབས་པར་འགྱུར་རོ། །ཡང་ཁྲོ་བོ་དེ་བསྒོམ་ལ། རི་རབ་གླིང་བཞིར་དབང་<milestone unit="line" n="146.3"/>བསྒྱུར་བ། བཛྲ་དུར་ཁ་ཏི་གླིང་བཞི་མ་རྦད་དེ། །གྲུ་མ་གུམ་བུའི་བ༷་བ་རི་བུར་པ་གོ་ཧྲི། འུ་ཤིག་དགྲ་དགྲུད་འདི་ལིང་པྲ་ཤིང་གློ་སྙིང་ཕྱུང་། ཀྲུམ་ལ་ཀང་ཀ་རང་ཕྱོད་རྣོལ་ཐིམ། པྲ་ལིང་ཙ་ཚར་བུ་ཤིང་རྡུམ་བུ་བཅད་<milestone unit="line" n="146.4"/>པར་བྱའོ། །ཞེས་གྲོ་གའམ་ཤིང་ལ་རི་མོ་བྲིས་ཀྱང་རུང་སྟེ། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ས་ལ་གཟུགས་སྨུག་ནག་ཏུ་བྱས་ལ་རྦད་ན། དགྲ་བོ་ལ་རིམས་ནད་ཀྱི་ཀླད་གཟེར་དང་ཡན་ལག་བཅིངས་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་ཡང་ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="146.5"/>བསྒོམས་ཏེ། །རྫོང་གི་ལྷ་མོ་རལ་པ་དགུ་བ་རྦད་དོ། །ཀྲོང་ཀྲོང་བ་ཏི་བར་ཀློང་ཁུ་ཁུ་ཐ་ཏ་ཐ་ཏ། ཁ་ཁ་དུར་དུར་དུར། མོ་ཁ༷་ཁ༷་ཁ༷་རུ་ཁ༷། བདུད་ཀྱིས་ཁ༷་ལ་རུ་སྲ དམ་དམ་ཤ །བདུད་ཀྱི་སྲོག་ལེ་ཡ་ར༷་ཡ་ར༷་ཞེས་རྦད་<milestone unit="line" n="146.6"/>པས། བདུད་ཉིད་ཀྱང་འཆི་བར་འགྱུར་ན་དགྲ་ལྟ་ཅི་སྨོས། དེ་ནས་ཡང་ཁྲོ་བོར་བསྒོམས་ནས། གངས་རིའི་བུ་མོ་སྤྱན་གཅིག་མ་རྦད་ན། ཨ་ལི་དུ་དུ་ན་ཀི་རུ་ཀ་ལིང་དབུགས་ལོང་། ཕྱུང་ཤིག་ཤིག །སྲོག་བ༷་པ་ཏི་བ༷་<milestone unit="page" n="147"/><milestone unit="line" n="147.1"/>༄༅། །ཞེས་རྦད་པས། དགྲ་བོའི་ཡུལ་ཕྱོགས་སུ་ནད་བཏང་ངོ་། །ཡང་ཁྲོ་བོ་བསྒོམས་ལ། རྡོ་རྗེ་ཤུགས་སྒྲོལ་མ་རྦད་དོ། །ནཱ་ནཱ་ནཱ་ཤུན་རྩི་ན་འདུ་ཤེད་ཤེད་ཏིས་ཏུ་རྦད་དམ་་༷་རིལ་རིལ། ལི་ལི་སྨྱོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་<milestone unit="line" n="147.2"/>ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷། དགྲ་བོ་ནད་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་འཆི་བར་འགྱུར་རོ། །མན་ངག་དེ་དང་ལྡན་པ་ཡང་ མ་ཡེངས་བསྒོམས་པས་སྒྲུབ་བརྩོན་པ། །དམ་ཚིག་མ་ཉམས་ཡོ་བྱད་ལྡན་། །དམ་རྫས་མཆོག་དང་གཞུད་<milestone unit="line" n="147.3"/>བཅུག་པས། །རིམས་དང་ནད་རྣམས་ཅི་གར་གཏོང་། །སྟོང་གསུམ་ཉམས་པ་ཕུང་བར་འགྱུར་། །བསྐུལ་ཚིག་གཞུད་ན་ཡོད་པ་བཏང་། །རིམས་ནད་བཏང་བའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་རྩ་དྲུག་པའོ།། །།གནོད་<milestone unit="line" n="147.4"/>འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །ལས་རྣམས་དྲག་པོ་འདི་བརྩམ་པ། །ཀུན་ལ་བྱ་བ་འབྱུང་ལགས་སམ། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །དེ་སྐད་གསོལ་པ་<milestone unit="line" n="147.5"/>གསན་ནས་ཀྱང་། །ངོ་མཚར་ལྷ་ཡིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ལས་རྣམས་བརྩམས་པའི་དམིགས་བསྟན་པ། །ཡང་དག་ཉིད་དུ་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །བསྒྲལ་བའི་ལས་འདི་བརྩམས་པ་<milestone unit="line" n="147.6"/>ཡང་། །ཀུན་ལ་བྱ་བར་མ་གསུངས་ཏེ། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་སྐྱེས་བུ་ཡང་། །གཞུང་དང་ལྡན་པའི་སྐྱེས་བུ་དང་། །དོན་དང་ལྡན་པའི་དགེ་འདུན་དང་། །ལུང་དང་ལྡན་པའི་མཁན་སློབ་དང་། །ཆོས་དང་ལྡན་པའི་<milestone unit="page" n="148"/><milestone unit="line" n="148.1"/>རྒྱལ་པོ་དང་། །ཁྲིམས་དང་ལྡན་པའི་བྲམ་ཟེ་དང་། །རྟགས་དང་ལྡན་པའི་བུད་མེད་ལ། །ལས་འདི་བརྩམ་པར་ཡོངས་མ་གསུངས། །བརྩམས་ཀྱང་མོ་གྲུབ་བདག་ཉིད་ཕུང་། །གཞན་གྱི་དོན་ནི་གཉེར་བ་<milestone unit="line" n="148.2"/>དང་། །རོགས་འབྲེལ་དོན་དུ་བརྩམ་པ་དང་། །རང་ནོར་རང་གིས་བླང་བ་དང་། །རིངས་པར་ཟ་བར་བསྐོས་པ་དང་། །ཉམ་ཐག་ཕོངས་པར་གྱུར་པ་དང་། །མ་རྟོགས་གླེན་པའི་མཚན་ཉིད་ལ། །ལས་འདི་བརྩམས་<milestone unit="line" n="148.3"/>པར་ངས་མ་གསུངས། །བརྩམས་ཀྱང་སྡིག་སྒྲིབ་ཆེ་བར་འགྱུར། །ལེན་པ་རང་གིས་ཆེ་བ་དང་། །མཁན་འཁོན་ཕྲན་ཚེགས་ཡོད་པ་དང་། །ཁ་སྙད་ཆགས་པ་ཕྲ་མོ་དང་། །ཆད་དབང་གདོན་བསླུས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="148.4"/>པར། །ལས་འདི་བརྩམ་པར་ངས་མ་གསུངས། །བརྩམས་ཀྱང་སྡིག་སྒྲིབ་ཆེ་བར་འགྱུར། །ལེན་པ་རང་གིས་ཆེ་བ་ལ། །བརྩམས་ན་ངན་སོང་གསུམ་དུ་ལྷུང་། །འདི་དག་བརྩམས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །མཚམས་མེད་<milestone unit="line" n="148.5"/>ལྔ་པོ་བྱེད་པ་དང་། །ཐེག་པ་ཆེན་པོ་སྨོད་པ་དང་། །བསྟན་པ་གཉེན་པོ་བཤིགས་པ་དང་། །སྔ་རབས་ཚད་མའི་སྐུ་དགྲ་དང་། །བཀའ་རྐུན་འགལ་བར་བྱེད་པ་དང་། །ཆ་ཡོད་བཞིན་དུ་འཇོམས་ཆེ་དང་། །རང་ཆོག་<milestone unit="line" n="148.6"/>ཡོད་ཀྱང་གཞན་ལ་འཕྲོག །མ་ཉེས་ཡོངས་ཀྱི་གཉའ་བ་གནོན། །ཉམ་ཐག་ཀུན་ལ་སྙིང་རྗེ་མེད། །སྡིག་པའི་ཕྱོགས་བསྟོད་དགེ་བ་སྨོད། །ཡོན་ཏན་ཅན་དང་མཁས་པ་གསོད། །རྣལ་འབྱོར་བར་ཆོད་རྐུ་འཕྲོག་<milestone unit="page" n="149"/><milestone unit="line" n="149.1"/>༄༅། །བྱེད། །ཕུད་དང་སྒྲུབ་པའི་ལོངས་སྤྱོད་ཟ། །སྙིང་ནས་ཟ་བར་ཤོམས་པ་དང་། །ཁྲེལ་འཛེམ་ངོ་ཚ་བྲལ་བ་དང་། །རྒྱལ་ཁམས་ནག་པོར་བྱེད་པ་དང་། །བདག་དང་ཡོངས་ལ་འཛུགས་པ་དང་། །ཞི་བར་<milestone unit="line" n="149.2"/>སྨས་ཀྱང་མི་ཉན་པ། །བདེན་པར་བཀྲོལ་ཀྱང་མི་གོ་བ། །འདི་དག་བསྒྲལ་བའི་རྒྱུ་ཡིན་པས། །ཕྲིན་ལས་དུས་ལ་བབ་པ་ཡིས། །བསྒྲལ་བའི་ཞིང་བཅུར་གྱུར་པ་སྟེ། །ཞེ་སྡང་མེ་ལྟར་འབར་ཏེ་གཅིག །ཕྲག་དོག་རླུད་<milestone unit="line" n="149.3"/>ལྟར་འཚུབས་ཏེ་གཉིས། །འདོད་ཆགས་ཆུ་ལྟར་གཏམས་ཏེ་གསུམ། །གཏི་མུག་རི་ལྟར་སྤུངས་ཏེ་བཞི། །ང་རྒྱལ་བསེ་ལྟར་ཁེངས་ཏེ་ལྔ། །སེར་སྣ་རྩི་ལྟར་འབྱར་ཏེ་དྲུག །ག་་ཁྲོ་ཁྲོ་ཆུ་འདྲ་སྟེ་བདུན། །གསོད་<milestone unit="line" n="149.4"/>གཅོད་སྲིན་པོ་འདྲ་སྟེ་བརྒྱད། །འཕྲོག་རློམ་སྲིན་པོ་འདྲ་སྟེ་དགུ །ཆོས་ལོག་ཁ་དཔོན་བྱེད་དང་བཅུ། །འདི་དག་བསྒྲལ་བའི་དམིགས་ཡིན་ཏེ། །འདི་དག་བསྒྲལ་བར་མ་བརྩམས་ན། །སྙིང་རྗེའི་དམ་ཚིག་ཉམས་པར་<milestone unit="line" n="149.5"/>འགྱུར། །ངན་སོང་སྐྱེ་ཞིང་དམྱལ་བར་འགྱུར། །བླ་མེད་ཐར་ལམ་སྟོངས་པར་འགྱུར། །འདི་དག་བསྒྲལ་བའི་ལས་བརྩམས་ན། །རྣལ་འབྱོར་མཐུ་སྟོབས་མཐུ་དཔུང་བཙན། །སྒྲུབ་ལ་བར་ཆད་བྱེད་པ་མེད། །ལས་<milestone unit="line" n="149.6"/>ངན་འཕྲོ་བཅད་དམྱལ་ཡུན་ཐུང་། །བླ་མེད་ཐར་པའི་བདེ་སྒོ་ཕྱེད། །ངན་སོང་འཁོར་བ་གཏིང་ནས་སྦྱངས། །བསྟན་པ་སྲུངས་ཤིང་གང་ཟག་བཙུན། །ངེས་པར་ལེགས་པའི་དགོངས་པ་འགྲུབ། །བསྒྲལ་བའི་དམིགས་<milestone unit="page" n="150"/><milestone unit="line" n="150.1"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །བསྒྲལ་བའི་ལས་རྣམས་བརྩམས་པ་ཡང་། །རྣལ་འབྱོར་མཐའ་དག་གང་ཟག་གི །ཀུན་གྱིས་བརྩམས་ན་འགྲུབ་<milestone unit="line" n="150.2"/>མི་འགྱུར། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཅིག །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །ཉག་གཅིག་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྣལ་འབྱོར་གང་ཟག་མཐའ་དག་<milestone unit="line" n="150.3"/>གིས། །བསྒྲལ་བའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་མི་འགྱུར། །ངེས་པ་ཉིད་དུ་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །རྣལ་འབྱོར་གང་ཟག་སྣ་དགུ་དང་། །ཀུན་གྱིས་བརྩམས་པར་མ་གསུངས་ཏེ། །ཐོས་པ་ཆུང་ལ་<milestone unit="line" n="150.4"/>མན་ངག་མེད། །འཛིན་རྟོག་ཆེ་དང་བློ་སྔར་བས། །ལས་འདི་བརྩམས་ཀྱང་མི་འགྲུབ་པས། །རྟོག་པའི་ནད་ཀྱིས་རང་ལ་འཇུག །དམ་ཚིག་ཉམས་དང་བཀའ་གཅོག་པས། །སྡིག་པ་ཅན་དང་བཅས་པ་ཡིས། །འགྲུབ་<milestone unit="line" n="150.5"/>པ་མེད་པས་མི་བསྒྲུབ་པས། །དེས་ནི་ཕ་རོལ་མི་སོང་སྟེ། །ཡི་མུག་ཆོས་ལ་དད་མི་སྐྱེ། །དམ་རྫས་མ་ཚོགས་རྫས་དང་བྲལ །བསྒོམས་ལ་མི་བརྩོན་རས་ཆོད་བྱེད། །ཀློང་དུ་མ་གྱུར་བསྙོན་ཐབས་བྱེད། །ལས་འདི་<milestone unit="line" n="150.6"/>བརྩམས་ཀྱང་མི་འགྲུབ་སྟེ། །རང་གི་འབྲས་བུ་རླག་པར་བྱེད། །ཆོས་ཉིད་བློ་ལ་མ་ཞུགས་ཤིང་། །བལྟ་བ་ཆུང་བས་འཁུ་འཕྲིག་ཟོས། །བཀའ་རྟགས་ཕྱག་རྒྱ་མ་བྱིན་ཞིང་། །དབང་བསྐུར་གནང་བ་མ་ཐོབ་པས<milestone unit="page" n="151"/><milestone unit="line" n="151.1"/>༄༅། །ལས་འདི་བརྩམས་ཀྱང་མི་འགྲུབ་པས། །ཚེ་དང་སྲོག་གི་བར་ཆད་འོང་། །ཉམས་དང་སྡིག་ལ་མི་འཛེམ་པས། །སྙིང་རྗེའི་ལམ་དང་བྲལ་བ་ཡིས། །བརྩམས་ཀྱང་འབྲས་བུ་ཐོབ་མི་གྱུར། །དད་པ་ཆུང་<milestone unit="line" n="151.2"/>དང་ཐེག་པ་དམན། །སློབ་དཔོན་མེད་དང་བཀའ་བརྟོན་པ། །དེས་ནི་གདོན་རྟོལ་མེད་པ་ཙམ། །ལུབུ་འཕྲིག་ཆེ་དང་ཚོར་རྐྱེན་དང་། །སྐྱོ་རྐྱེན་སུན་རྐྱེན་སུར་ལུད་ཀྱིས། །ལས་འདི་བརྩམས་ཀྱང་མི་འགྲུབ་སྟེ། །སླར་<milestone unit="line" n="151.3"/>ཡང་ལོག་ཆོས་ཡིན་ཞེས་འདོགས། །གཏིང་ནས་ཐག་བཅད་མི་འགྲུབ་པས། །འབྱོར་དང་སྒྲ་འོད་ཆེ་འདོད་པས། །ལས་འདི་བརྩམས་ཀྱང་མི་འགྲུབ་སྟེ། །སླར་ལ་སྐྱོན་ཅན་ཡོད་ཞེས་བསྐུར། །བསྒོམ་དང་སྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="151.4"/>ཡུན་ཐུང་ཞིང་། །ཞག་གྲངས་ལོ་ཟླར་མི་བསྲིང་པས། །བསྙེན་དང་འཛབ་ཀྱི་གྲངས་ཉུང་བས། །བྱས་ཀྱང་ལས་འདི་མི་འགྲུབ་སྟེ། །སླར་ཡང་སྐྱོ་སེམས་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །ཕུད་དང་མཆོད་པ་མི་འབུལ་ཞིང་། །དམ་རྫས་<milestone unit="line" n="151.5"/>གཙོ་རུ་མི་ལེན་པས། །བྱས་ཀྱང་ལས་འདི་མི་འགྲུབ་སྟེ། །སླར་ཡང་སྨན་མོའི་བཀའ་ཆད་འོང་། །ཆོ་གའི་ལས་འདི་རྩམས་པ་ཡང་ ཐོས་པ་ཆེ་དང་མན་ངག་ཐོབ། །འཛིན་རྟོག་ཆུང་དང་བློ་སྟོབས་ཆེ། །བརྟུལ་<milestone unit="line" n="151.6"/>ཞུགས་ཆེན་པོར་ལྡན་པ་ཡིས། །ལས་འདི་བརྩམས་ན་འགྲུབ་འགྱུར་ཏེ། །རྟོག་པའི་གང་གིས་མི་ཚོགས་ཏེ། །དམ་ཚིག་མ་ཉམས་བཀའ་བརྟན་དང་། །སྡིག་ཅན་མ་ཡིན་གྲིམས་འབྱིན་དང་། །བཅང་ཙམ་མ་ཡིན་<milestone unit="page" n="152"/><milestone unit="line" n="152.1"/>ཤུགས་བྱུང་ན། །རྩོལ་ཞིང་བརྩམས་པ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །སྤྱད་ཅིང་བཀོལ་བས་ཉན་པར་འགྱུར། །དེས་ནི་བསྒྲལ་བའི་ལས་འགྲུབ་ཅིང་། །ཡིད་རང་ཆོས་ལ་དད་པ་སྐྱེད། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་སྨན་ཚོགས་<milestone unit="line" n="152.2"/>དང་། །རྫས་དག་ལག་ཆ་མ་བྲལ་ཞིང་། །བསྒོམ་ལ་བརྩོན་པ་ངང་རིང་ཞིང་། །རས་ཆོད་ཐུག་ཐུབ་མ་ཡིན་པར། །ཡིད་ཆེས་ལག་ལེན་དོན་འབྲེངས་ལ། །ཆོས་ཉིད་མཉམ་པའི་ཀློང་གྱུར་ཏེ། །ལས་དང་བརྩམས་པ་གོ་<milestone unit="line" n="152.3"/>འབྱེད་པས། །དེ་ནི་བརྩམས་ཀྱང་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །རང་གི་འབྲས་བུ་མི་སྒྲིབ་ཅིང་། །བསྒྲལ་བ་དེས་ཀྱང་མཐོ་རིས་ཐོབ། །ཆོས་ཉིད་ཟབ་མོར་བློ་ཞུགས་ཤིང་། །ལྟ་བ་མཐོན་པོས་ས་ཆོད་སྟེ། །སེམས་ཀྱི་ལྒབུ་<milestone unit="line" n="152.4"/>འཕྲིག་མ་ཚོར་ཞིང་། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་བློ་ལྡན་ལ། །ཆོས་ལ་དད་པས་ལུང་ཐོབ་བོ། །བཀའ་རྟགས་ཕྱག་རྒྱ་བྱིན་པ་དང། །དབང་བསྐུར་གནང་བ་ཐོབ་པ་ཡིས། །ལས་འདི་བརྩམས་ན་འགྲུབ་འགྱུར་ཏེ། །ཚེ་སྲོག་<milestone unit="line" n="152.5"/>བར་ཆད་མི་འོང་སྟེ། །ཕ་རོལ་དམིགས་ཏེ་བསྒྲལ་བར་ངེས། །ཉམས་དང་མ་འདྲེས་དམ་ཚིག་གཙང་། །སྡིག་ཆེན་རྣམས་དང་མི་འགྲོགས་ཤིང་། སྙིང་རྗེའི་ལམ་དང་མ་བྲལ་བས། །བརྩམས་ན་འབྲས་བུ་ཐོབ་པ་ཡིན<milestone unit="line" n="152.6"/>དད་པ་ཆེ་དང་ཐེག་པ་མཐོ། སློབ་དཔོན་རིམ་པས་གཉན་པ་དང་། །དེ་ནས་འགྲུབ་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །སེམས་ཀྱི་འཁུ་འཕྲིག་ཆུང་བ་དང་། །ཚོར་རྐྱེན་སྐྱོ་རྐྱེན་མི་བྱེད་ཅིང་། །སུན་སྐྱེན་སུར་ལུད་མེད་པ་ཡི། །བྲག་<milestone unit="page" n="153"/><milestone unit="line" n="153.1"/>༄༅ ལ་ཕུར་པ་བཏབ་འདྲ་བས། །ལས་འདི་བརྩོན་ན་འགྲུབ་འགྱུར་ཏེ། །ཚེ་སྲོག་བར་ཆོད་མི་འོང་སྟེ། །མན་ངག་ཡིན་ཞེས་འདི་ལ་བསྔགས། །གཏིང་ནས་ཐག་བཅད་སྒྲུབ་པ་དང་། །འཕྱོར་དང་སྒྲ་རུ་མི་<milestone unit="line" n="153.2"/>གཏོང་བས། །ཆེ་འབྱིན་ཁེངས་པ་སྤངས་ནས་ནི། །གསང་ཞིང་སྒྲུབ་ལ་བརྩོན་པ་དང་། །མ་ཡེངས་མཛབ་བཟླས་བརྩོན་པ་ཡིས། །ལས་འདི་བརྩམས་ན་འགྲུབ་འགྱུར་ཏེ། །རྣལ་འབྱོར་ཀུན་ཀྱང་བཙུན་པར་<milestone unit="line" n="153.3"/>བྱེད། །བསྒོམ་དང་སྒྲུབ་པ་ཡུན་རིང་ཞིང་། །ཞག་གྲངས་ལོ་ཟླ་གྲངས་མང་བར། །བསྙེན་དང་འཛབ་བཟླས་གྲངས་མང་བ། །བྱས་ན་ལས་འདི་འགྲུབ་འགྱུར་ཏེ། །འགྱོད་སེམས་མེད་ཅིང་བཙུན་པར་འགྱུར། །ཕུད་<milestone unit="line" n="153.4"/>དང་གཙང་མའི་ཆོད་ཕུལ་ནས། །སོ་སོའི་དམ་རྫས་གཙོར་ལེན་པས། །བྱས་ན་ལས་འདི་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དམན་མོའི་ཆད་པ་མི་འོང་ཞིང་། །གང་ཡིན་བཀའ་བསྒོ་བྲན་བཞིན་ཉན། །སྐྱོན་ཡོན་གཉིས་ཀའི་དོན་<milestone unit="line" n="153.5"/>འདི་ཡིན། །ཀུན་ལ་བསྟན་པར་མི་བྱ་ཞིང་། །སྣ་དགུས་བྱ་བར་ངས་མ་གསུངས། །རྣལ་འབྱོར་སྐྱོན་ཡོན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་རྩ་དགུ་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །གཙོ་རུ་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="153.6"/>བསྟན་པ་དང་། །དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་སྐྱོན་རྣམས་དང་། །དམ་ཚིག་བསྲུང་བའི་ཡོན་ཏན་དང་། །དམ་ཚིག་བསྲུང་བའི་རིམ་པ་རྣམས། །དེ་ཡི་ཕན་ཡོན་བསྟན་པ་རྣམས། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་<milestone unit="page" n="154"/><milestone unit="line" n="154.1"/>འཚལ། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་སུ། །ཉག་གཅིག་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དམ་ཚིག་མཆོག་ཏུ་བསྟན་པ་དང་། །བསྲུང་<milestone unit="line" n="154.2"/>ཉམས་རིམས་པ་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །དམ་ཚིག་འདི་ནི་མཆོག་ཏུ་བསྟན། །དམ་ཚིག་དམ་ཚིག་འདི་དག་ལ། །སྔ་རབས་འདས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀྱང་། །དམ་ཚིག་འདི་ལ་བརྟེན་ནས་<milestone unit="line" n="154.3"/>འགྲུབ། །ད་ལྟར་བཞུགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀྱང་། །དམ་ཚིག་འདི་ལ་རྟེན་ནས་འགྲུབ། །སླད་ཀྱིས་འབྱོན་པའི་སངས་རྒྱས་ཀྱང་། །དམ་ཚིག་འདི་ལ་བརྟེན་ནས་འགྲུབ། །དེ་ཕྱིར་དམ་ཚིག་ཐེག་ཆེན་འདི། །ཕྱི་རབས་<milestone unit="line" n="154.4"/>སྔགས་འཆང་ངེས་པར་བསྲུངས། །དམ་ཚིག་འདི་ནི་ས་གཞི་འདྲ། །ས་ལ་སྐྱེ་འཁྲུངས་ཀུན་སྐྱེ་ལྟར། །དམ་ཚིག་ས་གཞི་དམ་པ་ལ། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་སྐྱེད་པར་བྱེད། །རྩ་བའི་དམ་ཚིག་གསུམ་པོ་དང་། །ཡན་ལག་དམ་<milestone unit="line" n="154.5"/>ཚིག་ལྔ་རྣམས་ལ། །མ་འདས་བསྲུང་ན་སངས་རྒྱས་ཡིན། །དེ་ལས་འདའ་ན་སེམས་ཅན་ཡིན། །དམ་ཚིག་གཞུད་བཞིན་བསྲུང་བ་ལ། །མ་མོ་རྣམས་ཀྱང་བསྒོ་བ་ཉན། །གལ་ཏེ་བསྒོ་བ་མི་ཉན་ན། །མ་མོ་ཉིད་ཀྱང་<milestone unit="line" n="154.6"/>རླག་པར་ངེས། །ལྷ་ཡང་འདའ་ན་རྨོངས་འགྱུར་ན། །རྣལ་འབྱོར་འདས་པ་སྨོས་ཅི་དགོས། །དམ་ཚིག་འདི་ནི་གཙོ་ཡིན་ཞེས། །ཀུན་བཟང་ལྷ་ཡིས་ཡང་དག་བཤད། །འདའ་བར་དཀའ་བའི་དམ་ཚིག་གི །དམ་ཚིག་<milestone unit="page" n="155"/><milestone unit="line" n="155.1"/>༄༅། །བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་པའོ།། །།འདི་དག་ཉམས་པའི་སྐྱོན་བསྟན་པ། །དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་སྔ་རྟགས་ནི། །བྱ་རུ་མི་རུང་སྣ་ཚོགས་བྱེད། །སློབ་དཔོན་བཀའ་བསླུ་སྨོད་བྱེད་<milestone unit="line" n="155.2"/>དང་། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ལ་དབྱེན་བཏང་བ། །འདི་དག་ཉམས་པའི་སྔ་རྟགས་ཡིན། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་རྒྱུན་བཅད་ནས། །གཞན་ནས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་འདོད་པ། །འདི་ཡང་ཉམས་པའི་སྔ་རྟགས་ཡིན། །ལུང་དང་གསང་<milestone unit="line" n="155.3"/>བའི་མན་ངག་རྣམས། །ཐོས་ནས་ཡིད་ལ་མ་འགྲོགས་ཤིང་། །བློ་ལ་འདུག་པའི་ཡུལ་མེད་པས། །ཡོད་མ་ཐག་ཏུ་སྟོན་ཅིང་འཆད། །འདི་ཡང་ཉམས་པའི་སྔ་སྟགས་ཡིན། །ཟང་ཟིང་ནོར་གྱི་མཐོང་འདོད་ཀྱི། །སྣོད་<milestone unit="line" n="155.4"/>མེད་ཀུན་ལ་སྤེལ་བྱས་ན། །འདི་ཡང་ཉམས་པའི་སྔ་རྟགས་ཡིན། །རྫས་དང་ལག་ཆ་མངོན་ཐོགས་ནས། །ཕ་རོལ་གཞན་ལ་སྡིག་བྱེད་ན། །དེ་ཡང་ཉམས་པའི་སྔ་རྟགས་ཡིན། ཁྲ་ཁྲག་གཏོར་མ་མངོན་སུམ་དུ། །མི་<milestone unit="line" n="155.5"/>ནག་མང་པོའི་སར་བསྐྱོད་ན། །འདི་ཡང་ཉམས་པའི་སྔ་རྟགས་ཡིན། །དུར་ཁྲོད་དབེན་སར་མི་བསྒྲུབ་པར། །གྲོང་ཁྱེར་ནང་དང་རི་ངོས་སུ། །རྔ་སྒྲ་སྨྱོ་ཡི་སྒྲ་འདོན་ན། །འདི་ཡང་ཉམས་པའི་སྔ་རྟགས་ཡིན། །མན་<milestone unit="line" n="155.6"/>ངག་གཏིང་ནས་མ་ཐོན་ཞིང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་མ་བྱིན་པར། །ཨག་ཚར་ཁ་ཡིས་ངོམས་སྐྱེན་ན། །འདི་ཡང་ཉམས་པའི་སྔ་རྟགས་ཡིན། །དུས་སུ་བྱུང་བ་མ་གཏོགས་པ། །སྣ་ལ་ཁྲག་ཕྱུང་ངོར་བྱུགས་ནས། །མི་<milestone unit="page" n="156"/><milestone unit="line" n="156.1"/>ནག་དཀྱིལ་དུ་བྲང་བརྡུང་བ། །འདི་ཡང་ཉམས་པའི་སྔ་རྟགས་ཡིན། །རིག་པའི་ཐབས་དང་མི་ལྡན་པར། །ཁ་ནས་ལྷ་སྲིན་གཉེན་པོ་འབོད། །འདི་ཡང་ཉམས་པའི་སྔ་རྟགས་ཡིན། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་གཟུངས་མ་<milestone unit="line" n="156.2"/>ལ། །འཕྲད་ནས་སྦྱོར་བ་མ་བརྩམས་ན། །འདི་ཡང་ཉམས་པའི་སྔ་རྟགས་ཡིན། །ལས་ངན་སྐྱོན་ཅན་མཚངས་ཕོགས་ནས། །བསྒྲལ་བའི་ཞིང་བཅུ་མ་བསྒྲལ་ན། །འདི་ཡང་ཉམས་པའི་སྔ་རྟགས་ཡིན། །དམ་<milestone unit="line" n="156.3"/>ཚིག་ཉམས་པའི་སྐྱོན་རྣམས་ཡིན། །རྩ་བའི་དམ་ཚིག་གསུམ་ཉམས་ན། །རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །དེ་ལ་སྡུག་བསྔལ་བཟོད་གླག་མེད། །མཆོད་པ་དུས་དྲུག་མ་ཕུལ་ཏེ། །ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་མ་བསྲུངས་<milestone unit="line" n="156.4"/>ན། །འདི་ཡང་ཉམས་པའི་སྔ་རྟགས་ཡིན། །དེ་ནས་བསྐལ་པ་འདོད་མི་སྲིད། །ཡན་ལག་དམ་ཚིག་ལྔ་ཉམས་ན། །འདིར་ཡང་ཉེས་པ་སྣ་བཅུ་འོང་། །ཕྱིས་ཀྱང་ན་རག་དམྱལ་བར་སྐྱེ། །མགོ་ནས་ཐོ་བ་ཐོགས་པས་<milestone unit="line" n="156.5"/>བརྡུང་། །ལོགས་ནས་སྟུ་རེ་ཐོགས་པས་གཅོད། །ཞབས་ནས་མཚོན་དང་རལ་གྲི་ཐོགས། །སྤྱོད་པའི་དམ་ཚིག་ཉམས་པ་འདི། །འདིར་ཡང་ནད་དང་སྡུག་བསྔལ་ཆེ། །མཛེ་དང་ནད་ངན་སྣ་ཚོགས་འོང་། །མ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="156.6"/>སྟོང་གིས་སྙིང་ཁྲག་ལེན། ཁྲ་ཟན་སྟོང་གིས་ཤ་རུས་འབྲལ། །རང་བཞིན་མ་མོ་བཅུ་བཞི་ཡང་། །དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་བདུད་དུ་བབས། །མ་མོཀུནཀྱངགཤེདདུའོང། །ཚེ་དང་སྲོག་གི་བར་ཆད་འོང་། །འཆི་འཕོ་<milestone unit="page" n="157"/><milestone unit="line" n="157.1"/>༄༅། །དམྱལ་བའི་གནས་སུ་སྐྱེ། །དམ་ཚིག་འདི་ལ་མ་གནས་ན། །བརྩམ་པ་མི་འགྲུབ་མྱ་ངན་སྣོན། །བསྒྲུབས་ཀྱང་དངོས་གྲུབ་རྟགས་མི་འོང་། །བཀའ་གསང་དམ་ཚིག་གཞུང་བོར་ནས། ཕྱི་ནང་སྡེ་སྣོད་<milestone unit="line" n="157.2"/>མཐའ་དག་དང་། །རྒྱུད་དང་ཏན་ཏྲ་ཅི་བཤད་ཀྱང་། །དེ་ཡིས་འགྲུབ་པར་ངས་མ་གསུངས། །ལྷར་ཡང་རང་སེམས་བརླག་ཏ་རེ། །དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་སྐྱོན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་རྩ་གཅིག་<milestone unit="line" n="157.3"/>པའོ།། །།དམ་ཚིག་བསྲུང་བའི་ཡོན་ཏན་ནི། །ཅི་བསམ་ལས་རྣམས་འགྲུབ་གྱུར་ཏེ། །མཁའ་ལ་འགྲོ་ན་བྱ་བཞིན་འཕུར། །ཆུ་ལ་འཛུལ་ན་ཉ་བཞིན་འཔྱོ། །སྔགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ཅི་འདོད་སྟེར། །རིག་<milestone unit="line" n="157.4"/>འཛིན་རྣམ་གསུམ་གང་བསྒྲུབ་འགྲུབ། །རང་བཞིན་མ་མོ་རང་བཞིན་བྱམས། །སྲིད་པའི་མ་མོ་བྲན་བཞིན་ཉན། །ཅི་བགྱིས་བཀའ་ཉན་འཁོར་བཞིན་འཁོལ། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཆེན་འཁོར་བཞིན་འདུ། །དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="157.5"/>རྣམ་གསུམ་རིམ་བཞིན་ཐོབ། །ཚེ་དཔལ་དབང་ཐང་བསོད་ནམས་འཕེལ། །འབྱོར་པ་ཀུན་ཚོགས་ལོངས་སྤྱོད་ལྡན། །མ་སྲིང་ཀུན་ཀྱང་རྗེ་བཞིན་ཁུར། །དགྲ་བགེགས་ཀུན་ཀྱང་གཞོབ་བཞིན་འདུལ། །བསྟན་པ་ཀུན་<milestone unit="line" n="157.6"/>ཀྱང་རང་བཞིན་རྒྱས། །དམ་ཚིག་འདི་དག་གཙོར་ལེན་པས། །འགྲུབ་པར་འགྱུར་བ་གདོན་མི་ཟ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡང་དག་བཞིན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གཙོ་ཆེན་ཡིན། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ལམ་ཡིན་ཞེས། །ཀུན་ཏུ་<milestone unit="page" n="158"/><milestone unit="line" n="158.1"/>བཟང་པོས་ཡང་དག་བཤད། །དམ་ཚིག་བསྲུང་བའི་ཡོན་ཏན་བསྟན་པའི་ལེའུ་བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་པའོ།། །།དམ་ཚིག་བསྲུང་བའི་རིམ་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་བཀའ་ཉན་ཞིང་། །མན་ངག་སྟོན་པ་ཁུར་<milestone unit="line" n="158.2"/>བྱེད་ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་ཕ་ལྟར་ཁུར། །ཡུམ་གྱི་དབང་མོ་མ་ལྟར་བཀུར། །རྒྱལ་ཐེབས་ཀརྨ་བུ་ལྟར་བཀུར། །མཆེད་དང་ལྕམ་དྲལ་བུ་ལྟར་བཀུར། །བསྟན་པ་དོན་བཞིན་གཞུང་སྙོགས་ན། །འདི་ཡང་བསྲུང་བའི་<milestone unit="line" n="158.3"/>རིམ་པ་ཡིན། །ཉིན་དང་མཚན་དུ་དུས་མེད་པར། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་རྒྱུན་མེད་པར། །མ་ཡེངས་གསང་བའི་དོན་བརྩོན་ན། །འདི་ཡང་བསྲུང་བའི་རིམ་པ་ཡིན། །གསང་ཐུབ་མན་ངག་འཚོ་མཁས་དང་། །ཡུན་དུ་<milestone unit="line" n="158.4"/>བརྟེན་པ་ངེས་ཆེ་བ། །འདི་ཡང་བསྲུང་བའི་རིམ་པ་ཡིན། །ཉན་བསམ་ཐོས་པ་རྒྱ་བསྐྱེད་ནས། །འདུ་འཛིའི་དབང་དུ་མི་གཏོང་བར། །རྟག་ཏུ་སྒྲུབ་ལ་བརྩོན་བྱེད་ན། །འདི་ཡང་བསྲུང་བའི་རིམ་པ་ཡིན། །གབ་པའི་<milestone unit="line" n="158.5"/>གསང་བ་གཏིང་ཕྱིན་ཅིང་། །སྦས་པའི་གསང་བའི་གཞུང་ཐུབ་ན། །འདི་ཡང་བསྲུང་བའི་རིམ་པ་ཡིན། །སློབ་དཔོན་མཉེས་པ་ཕུལ་བྱས་ན། །དབང་རྣམས་རིམ་པར་ནོད་བྱེད་པ། །འདི་ཡང་བསྲུང་བའི་རིམ་པ་<milestone unit="line" n="158.6"/>ཡིན། །དམ་རྫས་ཡོ་བྱད་ཚོགས་བྱས་ནས། །གཞུང་བཞིན་མ་ནོར་སྒྲུབ་བྱེད་ན། །འདི་ཡང་བསྲུང་བའི་རིམ་པ་ཡིན། །ཕ་རོལ་དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་ལ། །ཁ་ཆོས་སྨོན་འཇུག་མི་ཟེར་བར། །གསང་ཞིང་འདུག་ནས་ལས་<milestone unit="page" n="159"/><milestone unit="line" n="159.1"/>༄༅ བརྩམ་པ། །འདི་ཡང་བསྲུང་བའི་རིམ་པ་ཡིན། །དཀྱིལ་འཁོར་བརྩོན་འགྲུས་ཤུགས་ཕྱུང་ནས། །མི་ནག་བཅའ་མཁར་མི་གཏོང་ན། །འདི་ཡང་བསྲུང་བའི་རིམ་པ་ཡིན། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་གཟུངས་<milestone unit="line" n="159.2"/>མ་ལ། །བྱིན་རླབས་སྦྱོར་བ་རྩོམ་བྱེད་ན། །འདི་ཡང་བསྲུང་བའི་རིམ་པ་ཡིན། །བསྒྲལ་བའི་ཞིང་བཅུར་གྱུར་པ་ལ། །དཔྱང་ཐག་ཆད་པ་བསྒྲལ་བ་ནི། །འདི་ཡང་བསྲུང་བའི་རིམ་པ་ཡིན། །མཆོད་པ་དུས་དྲུག་རྣམས་<milestone unit="line" n="159.3"/>སུ་འབུལ། །ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་གཞུང་བསྲང་ན། །འདི་ཡང་བསྲུང་བའི་རིམ་པ་ཡིན། །དུར་ཁྲོད་དབེན་སར་སྒྲུབ་བྱེད་ཅིང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་མངོན་སུམ་དུ། །མ་ཕྱིན་བར་དུ་མི་གཏོང་ན། །འདི་ཡང་བསྲུང་བའི་<milestone unit="line" n="159.4"/>རིམ་པ་ཡིན། །གཞན་ལ་ཕྱར་འཚོང་མི་བྱེད་ཅིང་། །གཅོམ་བསྐྱུངས་ཡོན་ཏན་ཚོགས་སྦེད་ན། །འདི་ཡང་བསྲུང་བའི་རིམ་པ་ཡིན། །གཞན་ཡང་ཡོན་ཏན་འཐའ་དག་པ། །གཞུང་ནས་བསྟན་པ་ཀུན་སྤྱོད་ན། །འདི་<milestone unit="line" n="159.5"/>ཡང་བསྲུང་པའི་རིམ་པ་ཡིན། དམ་ཚིག་བསྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་རྩ་གསུམ་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །མ་མོའི་སྤྱིན་སྲེག་ཇི་ལྟར་འབུལ། །ཉག་གཅིག་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་<milestone unit="line" n="159.6"/>འཚལ། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །ངོ་མཚར་ལྷ་ཡི་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །དང་པོ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་ལྡན་ནས། །རྫས་དང་ཡོ་བྱད་<milestone unit="page" n="160"/><milestone unit="line" n="160.1"/>ཚོགས་བྱས་ཏེ། །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་མངོན་སྤྱོད་དང་། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་གང་བྱེད་པ། །རྫས་དང་ཁ་དོག་དེ་བཞིན་བསྒྱུར། །ཧོམ་ཁུང་ཡུམ་གྱི་གཞལ་ཡས་སུ། །ཧོམ་ཤིང་ཡབ་ཀྱི་མཁའ་བརྫངས་ཏེ། །གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="160.2"/>མེད་པར་མེ་སྤར་ནས། །ཡེ་ཤེས་རང་བཞིན་དམན་མོ་རྣམས། །ཆོ་ག་གོང་ནས་འབྱུང་བ་བཞིན། །མེ་དཔུང་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་སུ། །སྤྱན་དྲང་ཕྱག་འཚལ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །རྫས་དང་ཡོ་བྱད་ཀུན་ཐོགས་<milestone unit="line" n="160.3"/>ལ། །མཆོད་པ་འབུལ་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཡུམ་གྱི་མཁའ་དབྱིངས་སུ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡབ་ཀྱི་ཤིང་བརྫངས་ནས། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མེ་སྤར་ལ། །ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་སྤྱན་དྲངས་གདན་<milestone unit="line" n="160.4"/>ལ་བཞེངས། །འབར་བ་མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ནང་དུ་བཞུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འབུལ། སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མཆོད་པ་བཞེས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་སུ་མེད་པའི་མེ་སྤར་ལ། །ཡུམ་གྱི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="160.5"/>མོ་སྤྱན་དྲངས་གདན་ལ་བཞེངས། །བཞི་ཟུར་ཞབས་བརྒྱད་འབར་བས་ཕྱོགས་མཚམས་གནོན། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་ཡངས་འཁྱིལ་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །རྒྱུད་ལྔ་བག་ཆགས་མ་ལུས་ཀུན་སྦྱངས་ཏེ། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་སྨན་<milestone unit="line" n="160.6"/>གྱི་མཆོད་པ་འབུལ། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་སྩལ། །འབར་བ་མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ནང་དུ་བཞུགས། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་པ་བཞེས། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="page" n="161"/><milestone unit="line" n="161.1"/>༄༅། །སྩོལ། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་ཡངས་ཁྱིལ་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །རྒྱུད་ལྔ་བག་ཆགས་མ་ལུས་ཀུན་སྦྱངས་ཏེ། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་པ་བཞེས། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐང་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="161.2"/>སྩོལ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སེམས་ཀྱི་མེ་སྤར་ཏེ། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་འདིར་གཤེགས་གདན་ལ་བཞེངས། ཁྲ་རུས་བདག་མོ་རྣམ་སྣང་གསལ། །འབར་བ་མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ནང་དུ་བཞུགས། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="161.3"/>དམ་རྫས་མཆོད་པ་བཞེས། །འབྱུང་བ་ས་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་ཡངས་འཁྱིལ་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །རྒྱུད་ལྔ་བག་ཆགས་མ་ལུས་ཀུན་སྦྱངས་ཏེ། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="161.4"/>བཞེས། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སེམས་ཀྱི་མེ་སྤར་ཏེ། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་འདིར་གཤེགས་གདན་ལ་བཞེངས། །དབུགས་ཀྱི་བདག་མོ་མ་མོ་ཡང་གསལ་<milestone unit="line" n="161.5"/>གསོལ། །འབར་བ་མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ནང་དུ་བཞུགས། །སྨན་དང་དམ་རྫས་བདུད་རྩི་མཆོད་པ་བཞེས། །འབྱུང་བ་རླུད་གི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་ཡངས་འཁྱིལ་བའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །རྒྱུད་ལྔ་བག་<milestone unit="line" n="161.6"/>ཆགས་མ་ལུས་ཀུན་སྦྱངས་ཏེ། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་པ་བཞེས། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སེམས་ཀྱི་མེ་སྤར་ཏེ། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་སྤྱན་འདྲེན་<milestone unit="page" n="162"/><milestone unit="line" n="162.1"/>གདན་ལ་བཞེངས། །ཁྲག་གི་བདག་མོ་མ་མོ་གཉེན་གསལ་འབར འབར་བ་མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ནང་དུ་བཞུགས། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་པ་འབུལ། །འབྱུང་བ་ཆུ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཡེ་<milestone unit="line" n="162.2"/>ཤེས་ཀློང་ཡངས་འཁྱིལ་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །རྒྱུད་ལྔ་བག་ཆགས་མ་ལུས་ཀུན་སྦྱངས་ཏེ། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="162.3"/>སེམས་ཀྱི་མེ་སྤར་ལ། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་སྤྱན་འདྲེན་གདན་ལ་བཞེངས། །དྲོད་ཀྱི་བདག་མོ་མ་མོ་འོད་གསལ་འབར འབར་བ་མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ནང་དུ་བཞུགས། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་<milestone unit="line" n="162.4"/>གྱི། །འབྱུང་བ་མེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་ཡངས་འཁྱིལ་བའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །རྒྱུད་ལྔ་བག་ཆགས་མ་ལུས་ཀུན་སྦྱངས་ཏེ། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དམ་ཉམས་<milestone unit="line" n="162.5"/>དམ་བསྐངས་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སེམས་ཀྱི་མེ་སྤར་ལ། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་སྤྱན་འདྲེན་གདན་ལ་བཞུགས། །བཀྲག་དང་མདངས་ཀྱི་བདག་མོ་བཀྲག་གསལ་མཉམ། །འབར་བ་མེ་ཡི་<milestone unit="line" n="162.6"/>གཞལ་ཡས་ནང་དུ་བཞུགས། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །འབྱུང་བ་ནམ་མཁའི་བཀྲག་མདངས་དོངས་གྲུབ་སྩོལ། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་ཡངས་འཁྱིལ་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། ཁུད་ལྔ་བག་ཆགས་མ་ལུས་<milestone unit="page" n="163"/><milestone unit="line" n="163.1"/>༄༅། །ཀུན་སྦྱངས་ཏེ། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་མཁའ་དབྱིངས་འབར་བའི་ཧོམ། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="163.2"/>སེམས་ཀྱི་མེ་སྤར་ཏེ། །རང་བཞིན་མ་མོ་སྤྱན་འདྲེན་གདན་ལ་བཞེངས། །ཡོངས་ཀྱི་མ་མོ་ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་མ། །འབར་བ་མི་ཡི་གཞལ་ཡས་ནང་དུ་བཞུགས། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །སྲིད་<milestone unit="line" n="163.3"/>པའི་དབང་སྒྱུར་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཡེ་ཤེ་ཀློང་ཡངས་འཁྱིལ་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །རྒྱུད་ལྔ་བག་ཆགས་མ་ལུས་ཀུན་སྦྱངས་ཏེ། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་<milestone unit="line" n="163.4"/>དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཡབ་ཡུམ་མཁའ་དབྱིངས་འབྲེལ་བ་འབར་བའི་ཧོམ། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མེ་སྤར་ཏེ། །རང་བཞིན་མ་མོ་སྤྱན་འདྲེན་གདན་ལ་བཞུགས། །དབང་བསྒྱུར་སྤྱན་འདྲེན་གདན་ལ་<milestone unit="line" n="163.5"/>བཞེངས། །འབར་བ་མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ནང་དུ་བཞུགས། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །གླིང་བཞི་དབང་སྒྱུར་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་ཡངས་འཁྱིལ་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །རྒྱུད་ལྔ་<milestone unit="line" n="163.6"/>བག་ཆགས་མ་ལུས་ཀུན་སྦྱངས་ཏེ། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཡབ་ཡུམ་མཁའ་དབྱིངས་འབྲེལ་བའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="page" n="164"/><milestone unit="line" n="164.1"/>སེམས་ཀྱི་མེ་སྤར་ཏེ། །ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོ་སྤྱན་འདྲེན་གདན་ལ་བཞེངས། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །འབར་བ་མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ནང་དུ་བཞུགས། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །མ་བཞི་<milestone unit="line" n="164.2"/>དབང་སྒྱུར་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་ཡང་འཁྱིལ་བའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །རྒྱུད་ལྔ་བག་ཆགས་མ་ལུས་ཀུན་སྦྱངས་ཏེ། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་དང་<milestone unit="line" n="164.3"/>དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །པདྨ་ཁྲག་འཐུང་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་ཁམས་གསུམ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ འབར་བ་མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ནང་དུ་བཞུགས། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་<milestone unit="line" n="164.4"/>རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །མ་བཞི་དབང་སྒྱུར་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་ཡང་འཁྱིལ་བའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །རྒྱུད་ལྔ་བག་ཆགས་མ་ལུས་ཀུན་སྦྱངས་ཏེ། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་<milestone unit="line" n="164.5"/>གྱི། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཡབ་ཡུམ་མཁའ་དབྱིངས་འབྲེལ་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མེ་སྤར་ཏེ། །ཕུང་བྱེད་མ་བཞི་སྤྱན་འདྲེན་གདན་ལ་བཞེངས། །ཕྲ་<milestone unit="line" n="164.6"/>མེན་སྦས་པའི་མ་མོ་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །ཕུང་བྱེད་སྦས་པའི་མ་མོ་གཅིག་པུ་མ། །ཕུང་བྱེད་སྦས་པའི་མ་མོ་རྒྱན་གྱི་རྒྱལ། །ཕུང་བྱེད་སྦས་པའི་མ་མོ་བདག་ཉིད་མ། །འབར་བ་མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ནང་དུ་བཞུགས། །སྨན་<milestone unit="page" n="165"/><milestone unit="line" n="165.1"/>༄༅། །དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཡབ་ཡུམ་དབྱིངས་དང་འབྲེལ་བ་འབར་བའི་ཧོམ། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མེ་སྤར་<milestone unit="line" n="165.2"/>ཏེ། །གསང་བའི་དགྱེས་སྡེ་སྤྱན་འདྲེན་གདན་ལ་བཞུགས། །དཀར་མོ་མིག་གཅིག་རྒྱས་འདེབས་མ། །ནག་མོ་རལ་གཅིག་རྨོངས་མཛད་མ། །ནུབ་ཀྱི་དམར་མོ་ཕུང་བྱེད་མ། །བྱང་གི་སེར་མོ་ལས་མཁན་མ། །འབར་<milestone unit="line" n="165.3"/>བ་མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ནང་དུ་བཞུགས། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་ཡངས་འཁྱིལ་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །རྒྱུད་ལྔ་བག་ཆགས་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="165.4"/>ཀུན་སྦྱངས་ཏེ། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐང་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཡབ་ཡུམ་མཁའ་དབྱིངས་འབྲེལ་བའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་སྤྱན་འདྲེན་གདན་ལ་<milestone unit="line" n="165.5"/>བཞུགས། །ཨ་ཕྱི་ཆེན་མོ་སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མ། །སྲིད་པ་ཆ་སྙོམས་མ་མོ་ཤམ་ཤམ་མོ། །སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་མ། །ནམ་མཁའ་དབྱིངས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་དཔལ་མོ་བཙན། །སྲིང་གཅིག་ཆེན་མོ་མ་མོ་འབྲུལ་མོ་<milestone unit="line" n="165.6"/>ཆེ འབར་བ་མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ནང་དུ་བཞུགས། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །ཁམས་གསུམ་སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་ཡངས་འཁྱིལ་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ་། །རྒྱུད་ལྔ་བག་<milestone unit="page" n="166"/><milestone unit="line" n="166.1"/>ཆགས་མ་ལུས་ཀུན་སྦྱངས་ཏེ། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཡབ་ཡུམ་མཁའ་དབྱིངས་འབྲེལ་བའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="166.2"/>སེམས་ཀྱི་མེ་སྤར་ཏེ། །དམན་མོ་མ་བདུན་སྤྱན་འདྲེན་གདན་ལ་བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་ཀུན་གྲགས་སྤྱན་འདྲེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་སྤྱན་འདྲེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །རྡོ་རྗེ་ཀུན་གསལ་སྤྱན་འདྲེན་<milestone unit="line" n="166.3"/>གཤེགས་སུ་གསོལ། །རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་མཆོག་མ་སྤྱན་འདྲེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །རྡོ་རྗེ་འོད་ཆགས་སྤྱན་འདྲེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །རྡོ་རྗེ་གསལ་འཕྲོ་སྤྱན་འདྲེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །རྡོ་རྗེ་གཡུ་སྒྲོན་སྤྱན་འདྲེན་<milestone unit="line" n="166.4"/>གཤེགས་སུ་གསོལ། །འབར་བ་མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ནང་དུ་བཞུགས། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་ཡངས་འཁྱིལ་པའི་ཧོམ་ཁུང་<milestone unit="line" n="166.5"/>དུ། །རྒྱུད་ལྔ་བག་ཆགས་མ་ལུས་ཀུན་སྦྱངས་ཏེ། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །སྲིད་པ་དམན་མོ་སྤྱན་འདྲེན་གདན་ལ་བཞེངས། །རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="166.6"/>སྲིད་འདེགས་མ་མོ་མཐུ་མོ་ཆེ། །ནག་མོ་ཁྲག་འཛག་མ་མོ་མཐུ་མོ་ཆེ། །གླིང་བཞི་སྤྱི་འགྲོ་མ་མོ་མཐུ་མོ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་སྒེག་མོ་མཐུ་མོ་ཆེ། །པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མཐུ་ཆེན་མ། །ས་བདག་ཆེན་མོ་པདྨ་ཕྲེང་། །འབར་བ་<milestone unit="page" n="167"/><milestone unit="line" n="167.1"/>༄༅། །མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ནང་དུ་བཞུགས། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་ཡངས་ཁྱིལ་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། ཁུད་ལྔ་བག་<milestone unit="line" n="167.2"/>ཆགས་མ་ལུས་ཀུན་སྦྱངས་ཏེ། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་འབྲེལ་བ་འབར་བའི་ཧོམ། །གཉིས་མེད་བྱང་<milestone unit="line" n="167.3"/>ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མེ་སྤར་ཏེ། །གྲུ་འདེགས་བཞི་རྣམས་སྤྱན་འདྲེན་གདན་ལ་བཞུགས། །བྱང་ཤར་ཤན་ཏིང་དཀར་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། ཁྲར་ལྷོ་དུན་ཏིང་ནག་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ལྷོ་ནུབ་ཧར་ཏིང་དམར་མོ་<milestone unit="line" n="167.4"/>གཤེགས་སུ་གསོལ། །ནུབ་བྱང་གྲུབ་ཏིང་སེར་ལྗང་གཤེགས་སུ་གསོལ། །འབར་བ་མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ནང་དུ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་<milestone unit="line" n="167.5"/>དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་ཡངས་འཁྱིལ་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །རྒྱུད་ལྔ་བག་ཆགས་མ་ལུས་ཀུན་སྦྱངས་ཏེ། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="167.6"/>སྩོལ། །ཡབ་ཡུམ་མཁའ་དབྱིངས་འབྲེལ་བ་འབར་བའི་ཧོམ། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མེ་སྤར་ཏེ། །དམག་གི་རྒྱལ་མོ་སྤྱན་འདྲེན་གདན་ལ་བཞེངས། ཁྲར་གྱི་དཀར་མོ་མིག་གཅིག་མ། །ལྷོ་ཡི་ནག་མོ་ཁ་<milestone unit="page" n="168"/><milestone unit="line" n="168.1"/>ཡལ་མ། །ནུབ་ཀྱི་དམར་མོ་མཆུ་འཇིབ་མ། །བྱང་གི་སེར་མོ་རྐང་ལྡག་མ། །འབར་བ་མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ནང་དུ་བཞུགས། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་དང་དངོས་<milestone unit="line" n="168.2"/>གྲུབ་སྩོལ། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་ཡངས་འཁྱིལ་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །རྒྱུད་ལྔ་བག་ཆགས་མ་ལུས་ཀུན་སྦྱངས་ཏེ། སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །སྲིང་མོ་<milestone unit="line" n="168.3"/>བཞི་རྣམས་སྤྱན་འདྲེན་གདན་ལ་བཞེངས། །གླིང་བཞི་མགྱོགས་མ་ལྷ་ཡི་སྲིང་མོ་དང་། །མཁའ་ལ་ཁྱུང་ལྡིང་གཤིན་རྗེའི་སྲིང་མོ་དང་། །དམར་མོ་གཡག་ཐོད་ཀླུ་ཡི་སྲིང་མོ་དང་། །ནག་མོ་སྡེར་ཆེན་གནོད་སྦྱིན་སྲིང་<milestone unit="line" n="168.4"/>མོ་དང་། །འབར་བ་མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ནང་དུ་བཞུགས། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་པ་འབུལ་གྱི། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐང་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་ཡངས་འཁྱིལ་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། ཁུད་<milestone unit="line" n="168.5"/>ལྔ་བག་ཆགས་མ་ལུས་ཀུན་སྦྱངས་ཏེ། །སྨན་དང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དམ་ཉམས་དམ་བསྐངས་མཐུ་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་མཆོད་པ་གཞན་དང་མཐུན་ནོ། །སྤྱིན་སྲེག་མཆོད་<milestone unit="line" n="168.6"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་ཅུ་རྩ་ བཞི་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །མ་མོ་སྒྲུབ་པའི་གཟུངས་མ་ལ། །ག་ཎའི་སྦྱོར་བ་ཇི་ལྟར་བགྱི། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །ཡང་དག་<milestone unit="page" n="169"/><milestone unit="line" n="169.1"/>༄༅། །རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཅིག །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །གཟུངས་མ་སྦྱོར་བའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཡང་དག་ཉིད་དུ་ངས་བཤད་ཀྱི། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་<milestone unit="line" n="169.2"/>དྲུང་ཡང་དག་པ། །གང་བསྒྲུབ་གཟུངས་མའི་མཚན་ཉིད་ལ། །སོ་སོའི་མཚན་ཡོད་རྙེད་ནས་ནི། །དགོན་པ་ཆེན་པོར་བརྩམ་པར་བྱ། །ཆོ་གའི་ལས་རྣམས་རྫོགས་ནས་ཀྱང་། །སྦྱོར་བའི་ལས་རྣམས་བརྩམ་པ་<milestone unit="line" n="169.3"/>ནི། །གཡོན་ཕྱོགས་དག་ཏུ་ཡུམ་བཞག་ལ། །དང་པོ་སྤྱན་དང་ཞལ་གྱི་བརྡ། །མིག་བཙུམ་མཆུ་སྨེད་བརྡ་བྱས་ལ། །གཞན་ཡང་བརྡའ་སྐད་སྣ་ཚོགས་སྨས། །དེ་ནས་ཡུམ་གྱི་སྤྱན་སྲིངས་ནས། །ཡབ་ལ་ཆགས་པའི་<milestone unit="line" n="169.4"/>སྙོམ་བག་བྱ། །དེ་ནས་ཡབ་ཀྱིས་གསོལ་པ་བསྐྱེད། །ནུ་མ་མཉེ་ཞིང་མཆན་ཁུང་བརྡེག །ཡུམ་གྱི་ཆགས་པས་ཡིད་གཡོས་ནས། །ཡབ་ཡུམ་མཁའ་དབྱིངས་བྱིན་གྱིས་རླབ། །ཡུམ་གྱི་གནས་ལྔ་དག་ཏུ་ནི། །ཚོམ་བུ་ཉི་<milestone unit="line" n="169.5"/>ཤུ་རྩ་ལྔ་དགོད། །ཛ༷༷ཞེས་དཔུང་ནས་གཟུང་བར་བྱ། །ཧུ༷་ཞེས་གཉའ་ནས་འཁྱུད་པར་བྱ། །བ༷་ཞེས་སྟོད་སྨད་བསྡམ་པར་བྱ། །ཧོ༷༷ཡིས་ཡབ་ཡུམ་བསྒུལ་བསྐྱོད་ནས། །བཛྲ་དྷིག་གིས་ཕུལ་ནས་ཀྱང་། །ཧུ༷་གིས་བྱང་<milestone unit="line" n="169.6"/>ཆུབ་སེམས་བསྐྱེད་དེ། །དགྱེས་པའི་རོ་རྣམས་བཏང་ནས་ནི། །དཀར་དམར་འདྲེས་པའི་སེམས་དག་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ལ་གསལ་མཆོད་ཅིང་། །བདག་ཉིད་དངོས་གྲུབ་དམ་པར་བླང་། །འདི་ནི་སྦྱོར་བའི་ལུང་<milestone unit="page" n="170"/><milestone unit="line" n="170.1"/>ཞེས་བསྟན། །ག་ཎ་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་རྩ་ལྔ་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །ཐུགས་དམ་བསྐང་པའི་རྒྱུ་རྣམས་ལ། །བསྒྲལ་བའི་ལས་རྣམས་ཅི་ལྟར་བགྱི། །མངོན་རྫོགས་ཡ་ བ་ལ་<milestone unit="line" n="170.2"/>བདག་ཉན་འཚལ། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །ངོ་མ་ཚར་ལྷ་ཡིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་སེམས་ཅན་ལ། །ཏ་ན་བསྒྲལ་བ་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་<milestone unit="line" n="170.3"/>ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་འདི། །མ་སྐྱེས་ཕྱིར་ན་བསད་མི་རིགས། །སེམས་ཅན་འཁོར་བ་ཕུང་པོར་འཁོར། །དམྱལ་བར་འ་ས་པ་རྟོག་པས་འ་ས། །ཕུང་པོ་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="170.4"/>དབྱིངས་སུ་བསྒྲལ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་མ་ཞེས་བྱ། །རྟོག་པ་ཡེ་ཤེས་མཆོག་བྱ་བསྒྲལ། །ཡེ་ཤེས་མཆོག་ལ་མོ་ཞེས་བྱ། །མ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བཀོད་ནས། །བསྒྲལ་ན་སྐྱོན་མེད་བདེ་ཆེན་ཐོབ། །མཐའ་<milestone unit="line" n="170.5"/>ཡས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ནི། །སྐྱེས་ཀྱང་ཡུམ་ལྔའི་མཁའ་ལ་སྐྱེས། །གནས་ཀྱང་འབྱུང་ལྔའི་མཁའ་ལ་གནས། །འཆི་ཡང་འབྱུང་ལྔའི་མཁའ་ལ་འཆི། །དོན་ལ་བསྒྲལ་དང་མ་བསྒྲལ་མེད། །བསྒྲལ་བར་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="170.6"/>རོལ་པ་ཡིན། །རོལ་པར་བསྟན་པ་ཕྲིན་ལས་ཡིན། །ཕྲིན་ལས་འབྱུང་པོ་ཚར་བཅད་ནས། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་སྐུའི་དངོས་གྲུབ་ལེན། །དེས་ན་བསྒྲལ་བ་གཙོ་ཞེས་བསྔགས། །དང་པོར་སེམས་ཅན་གང་བསྒྲལ་བ། །འཁོར་<milestone unit="page" n="171"/><milestone unit="line" n="171.1"/>༄༅། །བར་ཞེ་བཅད་རྒྱས་གདབ་བྱ། །རྒྱས་གདབ་བྱས་ནས་རྣམ་རྟོག་ཁྲལ། །རྣམ་རྟོག་བྲལ་ན་ཆོས་ཉིད་རྟོགས། །དེས་ན་ལུས་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་དགོད། །དཀྱིལ་འཁོར་བཀོད་ན་བདེ་ཆེན་ཐོབ། །དེ་ནས་མ་<milestone unit="line" n="171.2"/>མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐངས། །ཐུགས་དམ་བསྐངས་ན་དགྱེས་པ་བསྐྱེད། །དགྱེས་པ་བསྐྱེད་ན་མཉམ་ཉིད་ཐོབ། །དེ་ནས་ཡོངས་ལ་བསྟབ་པ་བྱ། །བསྟབས་པས་བདུད་དང་དགྲ་བགེགས་བཅོམ། །བདུད་བགེགས་<milestone unit="line" n="171.3"/>བཅོམ་ནས་བསམ་པ་འགྲུབ། །དེས་ན་རྒྱུ་དྲུག་སྲོག་རྩ་གཅོད། །སྲོག་རྩ་བཅད་ནས་འཁོར་བ་སྟོངས། །དེ་ནས་ཙིསྟ་སེམས་བླངས་ནས། །སངས་རྒྱས་སྲས་སུ་ཡ༷་གིས་འཕང་། །སྔགས་ཀྱིས་ངན་སོང་སྒོ་བཅད་<milestone unit="line" n="171.4"/>ནས། །བྱིན་རླབས་དབང་བསྐུར་སྲས་སུ་བསྐྱེད། །འདི་ནི་བསྒྲལ་བའི་ལུང་ཞེས་བཤད། །ཏ་ན་བསྒྲལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་རྩ་དྲུག་པའོ།། །གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །ཡེ་ཤེས་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="171.5"/>དམན་མོ་ལ། །ཟ་བྱེད་བསྟབ་པ་ཅི་ལྷར་བགྱི། །ངོ་མཚརལྷ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="171.6"/>རང་བཞིན་དམན་མོ་ལ། །ཟ་བྱེད་བསྟབ་པ་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །རྣམ་རྟོག་དགྲ་བགེགས་བསྟབ་པའི་ཕྱིར། །དེ་ཡི་བསྐུལ་ཚིག་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཡེ་ཤེས་མ་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །རྣལ་<milestone unit="page" n="172"/><milestone unit="line" n="172.1"/>འབྱོར་ཚོགས་ཀྱི་རྗེ་མོ་ལ། །ཡུམ་གྱི་རྒྱལ་མོ་མུ་ཁ་ལེ། །འགྲོ་བ་ཡོངས་ཀྱི་སྐྱེ་གནས་ཡིན། །ཐམས་ཅད་ཡོངས་ཀྱི་ཚེ་སྲོག་བདག །བཞི་ཟུར་ཞབས་བརྒྱད་ཕྱོགས་མཚམས་གནོན། །དབུ་གཅིག་ཞལ་ལྔ་གདེངས་པ་<milestone unit="line" n="172.2"/>ལ། །རྣལ་འབྱོར་དགྲ་བགེགས་ཞལ་དུ་བསྟབ། །དུག་གསུམ་མ་ལུས་སྟོང་པར་མཛོད། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག ཁྲ་རུས་བདག་མོ་རྣམ་སྣང་གསལ། །དགྲ་བགེགས་ཤ་རུས་འདི་བཞེས་ལ། །རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="172.3"/>ཤ་རུས་སྐྱེད་པར་མཛོད། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །དབུགས་ཀྱི་བདག་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །དགྲ་བགེགས་སྲོག་དབུགས་འདི་བཞེས་ལ། །རྣལ་འབྱོར་སྲོག་དབུགས་བརྟན་པར་མཛོད། །རྟག་པའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="172.4"/>མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །ཁྲག་གི་བདག་མོ་གཉན་གསལ་མ། །དགྲ་བགེགས་ཁྲག་རྣམས་འདི་བཞེས་ལ། །རྣལ་འབྱོར་ཁྲག་རྣམས་འཕེལ་བར་མཛོད། །དྲོད་ཀྱི་བདག་མོ་འོད་གསལ་འབར། །དགྲ་བགེགས་རྣམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="172.5"/>དྲོད་བཞེས་ལ། །བདག་གི་དྲོད་རྣམས་འཕེལ་བར་མཛོད། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་ཞལ་པྱེས་ཤིག །བཀྲག་གསལ་བདག་མོ་བཀྲག་གསལ་འབར། །དགྲ་བགེགས་བཀྲག་མདངས་འདི་བཞེས་ལ། །རྣལ་འབྱོར་བཀྲག་<milestone unit="line" n="172.6"/>མདངས་འཕེལ་བར་མཛོད། །རང་བཞིན་མ་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་ཞལ་པྱེས་ཤིག །དགྲ་བགེགས་ཕུང་པོ་ཞལ་དུ་བསྟབ། །བདག་གི་ཕུང་པོ་ནད་མེད་མཛོད། །རང་བཞིན་མ་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །ཉི་<milestone unit="page" n="173"/><milestone unit="line" n="173.1"/>༄༅། །ཟླ་ཐོད་ཕྲེང་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །དབང་ཕྱུག་མ་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །དགྲ་བགེགས་རྣམ་ཤེས་ཞལ་དུ་བསྟབ། །བདག་གི་རྣམ་ཤེས་གསལ་བར་མཛོད། །རང་བཞིན་མ་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །ཕུང་བྱེད་མ་བཞི་<milestone unit="line" n="173.2"/>ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །དབྱིངས་ཕྱུག་མ་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །བདག་ཉིད་མ་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །གཅིག་པུ་མ་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །དགྲ་བགེགས་ཡན་ལག་ཞལ་དུ་བསྟབ། །བདག་གི་ཡན་<milestone unit="line" n="173.3"/>ལག་བདེ་བར་མཛོད། །རང་བཞིན་མ་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །ཁྲོས་པའི་མ་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །པདྨ་ཁྲག་འཐུང་ཞལ་པྱེས་ཤིག །རྡོ་རྗེ་སྲིད་གསུམ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །རྡོ་རྗེ་ཁམས་འཚོགས་ཞལ་<milestone unit="line" n="173.4"/>ཕྱེས་ཤིག །ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོ་བཞི་ཡི་ཞལ་དུ་བསྟབ། །དགྲ་བགེགས་གཟུགས་བཞི་ཞལ་དུ་བསྟབ། །བདག་གི་གཟུགས་བཞི་བདེ་བར་མཇོད། །རང་བཞིན་མ་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་ཞལ་ཕྱེས་<milestone unit="line" n="173.5"/>ཤིག །དཀར་མོ་མིག་གཞལ་པྱེས་ཤིག །ནག་མོ་རལ་གཅིག་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །དམར་མོ་དབང་སྡུད་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །སེར་མོ་ལས་མཁན་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །དགྲ་བགེགས་ཡུལ་གཞི་ཞལ་དུ་བསྟབ། །བདག་གི་ཡུལ་<milestone unit="line" n="173.6"/>གཞི་བདེ་བར་མཛོད། །སྲིད་པའི་སྨན་མ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །སྲིད་པ་ཆགས་སྙོམས་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །མ་མོ་སྐྲུན་གཉིས་ཞལ་པྱེས་ཤིག །མ་མོ་བདུན་རྣམས་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །རྡོ་རྗེ་ཀུན་<milestone unit="page" n="174"/><milestone unit="line" n="174.1"/>གྲགས་ཞལ་པྱེས་ཤིག །རྡོ་རྗེ་ཀུན་གསལ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །རྡོ་རྗེ་ཀུན་གསལ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །རྡོ་རྗེ་འོད་ཆགས་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །རྡོ་རྗེ་འོད་འཕྲོ་ཞལ་<milestone unit="line" n="174.2"/>ཕྱེས་ཤིག །རྡོ་རྗེ་གཡུ་སྒྲོལ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །རིན་ཆེན་སྲིད་འདེགས་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །ནག་མོ་ཁྲག་འཛག་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག གླིང་བཞི་སྤྱི་འགྲོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །རྡོ་རྗེ་སྒེག་མོ་ཞལ་པྱེས་ཤིག །པདྨ་དབང་ཕྱུག་ཞལ་པྱེས་<milestone unit="line" n="174.3"/>ཤིག །ས་བདག་ཆེན་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །ཧར་ཏིང་དཀར་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །དུན་ཏིང་ནག་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག ཁྲན་ཏིང་དམར་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག ཁུ།་བཏིང་སེར་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག ཁུ།་འདེགས་རྒྱལ་མོ་ཞལ་ཕྱེས་<milestone unit="line" n="174.4"/>ཤིག །དཀར་མོ་མཆེ་གཙིག་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །ནག་མོ་ཁ་ཧལ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །དམར་མོ་ཆུ་འཇིབ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །སེར་མོ་རྐང་ལྡག་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །དམག་གི་རྒྱལ་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །ལྷ་ཡི་སྲིང་མོ་ཞལ་ཕྱེས་<milestone unit="line" n="174.5"/>ཤིག །གཤིན་རྗེའི་སྲིང་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །ཀླུ་ཡི་སྲིང་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །གནོད་སྦྱིན་སྲིང་མོ་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །སྲིང་མོ་ཆེན་མོ་བཞི་རྣམས་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་ཞལ་ཕྱེས་ཤིག །འདི་དག་ཞལ་ཕྱེ་གཞན་<milestone unit="line" n="174.6"/>དང་མཐུན། །སྨན་མོ་ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་ལ། །དགྲ་བགེགས་ནང་རོལ་སྒལ་ཚིགས་རྣམས། །སྨན་མོའི་ཚོགས་ཀྱི་ཞལ་དུ་བསྟབ། །བདག་གི་ཕྱི་ནང་བདེ་བར་མཛོད། །རོལ་ཅིག་སྤྲུལ་ཅིག་མ་མོའི་ཚོགས། །ཆིངས་ཤིག་<milestone unit="page" n="175"/><milestone unit="line" n="175.1"/>༄༅། །སྡོམས་ཤིག་མ་མོའི་ཚོགས། །ཛུ་ཛུ་ཛུ་ཡིས་དམ་དུ་སྡུས། །ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཀྱིས་རོལ་པར་མཛོད །ཁ་ཁ་ཁུ་ཡིས་ཞལ་དུ་བཞེས། །ཁམས་གསུམ་དགྲ་བགེགས་སྟོངས་པར་མཛོད། །སྒྲུབ་ལ་བར་<milestone unit="line" n="175.2"/>ཆད་བྱེད་པ་རྣམས། །ཐལ་བ་བཞིན་དུ་མེད་པར་གྱིས། །ས་མ་ཡ་མྱ་ར་ཡ་ཁུ་ཧི་ཞེས་བརྗོད་དོ། །ཟ་བྱེད་བསྟབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་རྩ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡབ་མངོན་རྫོགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། ལྟ་བའི་<milestone unit="line" n="175.3"/>མན་ངག་གི་ལེའུ་འདི་བཤད་དོ། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་ཀྱང་། །ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ཀུན་རྫོབ་ཙམ་གྱི་མཚན་མ་སྲ །ཆོས་སྐུ་མཚན་མར་བརྟགས་པ་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་རང་གནས་རོལ་པ་<milestone unit="line" n="175.4"/>ཡིན། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་མ་ལུས་ཀྱང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་དབྱིངས་ཀྱི་རྒྱན། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱན། །ཀུན་བཟང་ཡབ་ཡུམ་རོལ་པ་ལས། །ཕྱི་ནང་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་སངས་རྒྱས་སོ། །མཐའ་ལ་ཐུག་<milestone unit="line" n="175.5"/>པ་མེད་པས་དབྱིངས་ལབྲི་བ་མེད། །དབྱིངས་ལ་གཡོ་བ་མེད་པས་ཆོས་སྐུ་འགྱུར་བ་མེད། །དོན་དམ་དབྱིངས་སུ་བལྟས་པས་ལྟས་དགུ་དེ་དག་གསལ། །ཐམས་ཅད་སེམས་སུ་རྟོགས་པས་གང་བསྒྲུབ་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="175.6"/>གྲུབ། །རྣམ་རྟོག་མིང་ཡང་མེད་པས་གང་བསྒྲལ་གཅིག་མི་ལྟས། །ཐབས་མཁས་རོལ་པ་ཡིན་པས་འཁོར་བའི་སྐྱོན་མ་གོས། །ཐུགས་རྗེ་བྱང་ཆུབ་ཡིན་པས་ཐརཔབདེཆེན་ཐོབ། །ཀུན་གྱི་བདག་ཉིད་ཡིན་པས་མ་<milestone unit="page" n="176"/><milestone unit="line" n="176.1"/>མོའི་རང་བཞིན་འཁོར། །བདེ་ཆེན་རྒྱལ་པོ་ཡིན་པས་འཁོར་གྱི་ཇོ་བོ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་བདག་ལ་བྱུང་བས་ཀུན་གྱི་བདག་པོ་ཡིན། །ང་རྒྱལ་གདེང་དུ་ཆེ་བས་འགྲོ་དྲུག་ཐབས་ཀྱིས་འདུལ། །ཐུགས་མཆོག་ཐུགས་<milestone unit="line" n="176.2"/>སྒྲས་ཁམས་གསུམ་ཡོངས་སུ་ལྡིར། །ཐུགས་རྗེའི་བྱམས་ལྡན་ཉི་མའི་འོད་བཞིན་ཤར། །མི་རྟོགས་གཉེན་པོ་ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འབྱུང་། །འཁོར་བའི་གཉན་པོ་རང་བྱུང་སངས་རྒྱས་ཏེ། །བདག་དང་སེམས་ཅན་ཐམས་<milestone unit="line" n="176.3"/>ཅད་ཆོས་ཀྱི་བྱ་བའི་སྐུ་རུ་གཅིག །མི་རྟོག་ཐབས་ཀྱིས་གཉེན་པོ་འདི་ཡི་དོན་རྟོགས་ན། །མ་མོས་གདུལ་བར་བྱ་བ་གཞན་ན་མེད། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་པའི་དོན་རྟོགས་ན། །དགྲ་བགེགས་བསྒྲལ་ཞིང་ཚར་<milestone unit="line" n="176.4"/>བཅད་བྱ་མི་དགོས། །ཡེ་འབྱམས་མཚན་མེད་ཀློང་གི་དབང་རྫོགས་ན། །རྒྱལ་བྱེད་རྟགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་སྒྲུབ་མི་དགོས། །ཕྲིན་ལས་བྱ་བཙལ་ཀློང་ཡངས་ཡེ་ནས་འདས། །བསྒོམ་བསྒྲུབ་དཀྱིལ་འཁོར་བྱ་བ་ཅི་ཡང་<milestone unit="line" n="176.5"/>མེད། །འདི་ལྟར་མན་ངག་རྟོགས་པ་གདེང་གྱུར་ན། །བསྒྲུབས་ཀྱང་སྐྱོན་མེད་མ་བསྒྲུབས་འགལ་བ་མེད། །བསྒོམ་ཀྱང་སྐྱོན་མེད་མ་འགལ་བ་མེད། །བསྒྲལ་ཀྱང་སྐྱོན་མེད་མ་བསྒྲལ་འགལ་བ་མེད། །བསམ་དུ་མེད་<milestone unit="line" n="176.6"/>དེ་ཆོས་སྐུ་ནམ་མཁའ་འདྲ། །སྒོམ་དུ་མེད་དེ་རང་བྱུང་ཀློང་ནས་ཤར། །བདེ་འབྱམས་དབྱིངས་ཕྱུག་ཡུམ་གྱི་རྒྱལ་མོ་ཡིན། །མ་བཀག་ཅི་བདེར་ཡན་བཀྱེ་ཡབ་ཀྱི་མཁའ། །སེམས་ལ་གང་ཡང་མེ་ཏོག་རང་བྱུང་<milestone unit="page" n="177"/><milestone unit="line" n="177.1"/>༄༅། །སྐུ། །ཐབས་ལས་གང་ཡང་མ་འགགས་མ་བཅོས་སྐུ། །དོན་ལ་གང་ཡང་མི་རྟོག་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་སྐྱེ་ཤི་གཡོས་པ་མེད། །འཕོ་འགྱུར་མེད་པའི་ཀློང་ལ་བཙལ་ཞིང་བསྒྲུབ་དུ་མེད། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="177.2"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བདག་རྟོགས་ན། །འདུ་འཛི་བྱིས་པའི་རྩེ་མོས་ཅི་ཞིག་བྱ། །མི་འདའ་ཀློང་གི་དམ་ཚིག་སྲུང་བྱེད་ན། །ཉོན་མོངས་བདེ་སྡུག་མྱ་ངན་ཅི་ལ་སྦྱད། །ཐབས་མཁས་རོལ་པའི་ཏིང་འཛིན་ཤར་བ་<milestone unit="line" n="177.3"/>ལས། །ཕུང་པོ་འབད་རྩོལ་རྩོལ་བསྒྲུབ་ཅི་ལ་བྱ། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་ཐིག་ལེར་སངས་རྒྱས་ན། །གཞན་ནས་བཙལ་ཞིང་སྨིན་དུ་གཅིག་ཀྱང་མེད། །ལྷ་བ་མན་ངག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="177.4"/>ནས་ཡབ་མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོས། བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ལེའུ་འདི་བཤད་དོ། །འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་མ་བཀག་ཡུམ་གྱི་དབྱིངས། །བཅུད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་མ་བཀག་ཡབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="177.5"/>མཁའ། །ཡབ་ཡུམ་མཁའ་དབྱིངས་ཡེ་ནས་རོལ་པ་ལས། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་སོ། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་མ་ལུས་པ། །མ་མོའི་ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡེ་ནས་ཡིན། །ཡོན་པའི་<milestone unit="line" n="177.6"/>དོན་ལ་རིག་པ་གསལ་དགོད་ན། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་སོ། །སེམས་དང་ཡེ་ཤེས་དུས་གཅིག་སངས་རྒྱས་ན། །རྟག་པའི་ཡེ་ཤེས་སེམས་ཀྱི་སངས་རྒྱས་ཀུན་རྟོགས་ན། །བདེ་ཆེན་བྱང་<milestone unit="page" n="178"/><milestone unit="line" n="178.1"/>ཆུབ་སེམས་སུ་སངས་རྒྱས་སོ། །འཁོར་བའི་རྒྱུ་ཉིད་ཐར་པའི་ལམ་གྱི་སྐས། །སྡུག་བསྔལ་རྒྱུ་ཉིད་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མ་སྤངས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དོན་རྟོགས་ན། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="178.2"/>སོ། །ཆོས་ཉིད་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་རིག་པ་ལ། །འཁོར་དང་ནི་མྱ་ངན་འདས་པ་མཉམ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་སེམས་ཉིད་གཅིག་ཏུ་མཉམ། །རྟོགས་དང་མ་རྟོགས་སྒྱུ་མའི་ངང་དུ་མཉམ། །རིག་དང་མ་རིག་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="178.3"/>སྐུ་དང་མཉམ། །མཉམ་ཉིད་རྒྱལ་པོའི་དོན་ལ་མ་ཡེངས་ན། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་སངས་རྒྱས་སོ། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རུ་སྣང་། །འབྱུང་བ་ལྔ་པོ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་མཉམ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་<milestone unit="line" n="178.4"/>ཤེས་འབྲེལ་བའི་དོན་རྟོགས་ན། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་སངས་རྒྱས་སོ། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་བཞིན་མ་མོ་དང་། །སྨན་མོ་ལ་སོགས་མང་པོའི་ཚོགས་བརྗོད་ཀྱང་། །བདག་གིས་བྱིན་རླབས་མ་མོར་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="178.5"/>ལས། །གཞན་ནས་མ་མེར་གྲུབ་པ་ཅི་ཡང་མེད། །བདག་སྣང་གཞན་འཁེལ་ཀུན་ཏུ་བདག་ཡིན་ཏེ། །བདག་ཉིད་གཡོས་ན་ཕྱི་ནང་སྣོད་བ་་གཡོས། །ཀུན་གྱི་ཆེ་བཙན་འགྲན་གྱིས་དོ་མེད་པས། །ཡང་ལ་ཐོགས་<milestone unit="line" n="178.6"/>མེད་བདེ་འབྱམས་རྒྱལ་པོ་ལ། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་སངས་རྒྱས་སོ། །བདེ་ཆེན་ངང་ལ་འཛིན་རྟོག་བརྗོད་དུ་མེད། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་སངས་རྒྱས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་རྩ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="page" n="179"/><milestone unit="line" n="179.1"/>་་། །ཡབ་མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོས། རྒྱུད་ཡོངས་སུ་བཟུང་བ་འདི་བཤད་དེ། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །གསང་ཐུབ་བཀའ་བརྟན་ངེས་པ་དང་། །བདེན་པར་སྨྲ་ཞིང་ཡིད་མི་འགྱུར། །དེས་ནི་རྒྱུད་འདི་<milestone unit="line" n="179.2"/>གཟུང་བར་བྱ། །བརྟགས་ཤིང་རྒྱུད་འཆང་བརྩོན་འགྲུས་ཆེ། །དྲང་ལ་སེམས་བྱམས་གཡོ་སྒྱུ་ཆུང་། །དེས་ནི་རྒྱུད་འདི་གཟུང་བར་བྱ། །མཛངས་ལ་ཤོས་པ་གསལ་བ་དང་། །བརྟགས་ཤིང་བྱ་བ་མ་ནོར་བ། །དེས་ནི་<milestone unit="line" n="179.3"/>རྒྱུད་འདི་གཟུང་བར་བྱ། །གཟུང་ཐུབ་དྲགས་ཐུབ་ཁོངས་ཡངས་ཤིང་། །ལེ་ལོ་བར་ཆད་སྐྱོན་སྤངས་ལ། །དེས་ནི་རྒྱུད་འདི་གཟུང་བར་བྱ། །གཞུང་བླ་མ་དང་ཚིག་འཇོམ་པའི་དོན་གྱིས། །སྤྱོད་པ་ཐོགས་ཆགས་མེད་པ་<milestone unit="line" n="179.4"/>དང་། །དམ་ཚིག་སྤངས་ལེན་མེད་པ་ཡིས། །རྒྱུད་འདི་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་བྱ། །ཉན་ཅིང་བསྒྲུབ་ལ་བརྩོན་པ་དང་། །འདུ་འཛིའི་དབང་དུ་མི་གཏོང་བས། །བརྣག་ཐུབ་བཟོད་ཆེ་ངེས་པ་དང་། །ཡོངས་ལ་མི་གནོད་<milestone unit="line" n="179.5"/>ཚུལ་སུན་པས། །རྒྱུད་འདི་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་བྱ། །ལུང་མེད་པས་ཀྱང་མི་གཏོང་ཞིང་། །སློབ་དཔོན་རིག་པ་སྟེང་འདུ་བ། །དེས་ནི་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་བྱ། །རང་ཤེས་མུ་ཅོར་མི་བྱེད་ཅིང་། །བརྟགས་ཤིང་ལས་<milestone unit="line" n="179.6"/>རྣམས་བརྩོན་བྱེད་པ། །དེས་ནི་རྒྱུད་འདི་གཟུང་བར་བྱ། །རྣལ་འབྱོར་སྨན་དང་མི་འབྲལ་ཞིང་། །རྫས་དང་ལག་ཆ་མ་ཐེགས་པ། །རྒྱུད་འདི་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་བྱ། །དད་པ་སྐྱོ་ངལ་མེད་པ་དང་། །སྐྱོ་མེད་དུབ་པ་<milestone unit="page" n="180"/><milestone unit="line" n="180.1"/>མེད་པ་ཡིས། །རྒྱུ་འདི་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་བྱ། །དབང་བསྐུར་གནང་བ་ལུང་ཐོབ་ཅིང་། །རྟོགས་ཤིང་ཤེས་པ་ཕྱོགས་འབྱམས་པས། །རྒྱུད་འདི་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་བྱ། །བརྟགས་ན་བླ་མའི་ལུང་ཡོད་<milestone unit="line" n="180.2"/>ཅིང་། །བསྙེན་ན་ནུས་པའི་མཐུ་ཡོད་པས། །རྒྱུད་འདི་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་བྱ། །རྒྱུད་ཡོངས་གཟུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ལྷ་གནོད་འདུལ་གྱིས་གསོལ་པ། །ཡབ་གཅིག་ལགས། །སྣོད་དེ་<milestone unit="line" n="180.3"/>དང་མི་ལྡན་པས། །བཟུང་དུ་རུང་ལགས་སམ། ཞེས་གསོལ་པས། མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྣོད་དེ་དང་མི་ལྡན་པ། །དྷརྨུ་སྣང་འཚོང་བྱེད་པ་དང་། །ཆོས་དཔེའི་ཚོང་པ་བྱེད་པ་དང་། །མན་ངག་<milestone unit="line" n="180.4"/>ཟང་ཐལ་དུ་སྨྲ་བ་དང་། །ལྟ་བའི་གདེང་མེད་པ་དང་། །སྤྱོད་པས་མ་ཟིན་པ་དང་། །སྒྲུབ་པ་གཞུད་མ་ཚུགས་པས། །རྒྱུད་འདི་བཅངས་ཀྱང་སེང་གེའི་འོ་མ་དང་འདྲ་སྟེ། །བདག་ཕུང་གཞན་རླག་གཉིས་ཀ་<milestone unit="line" n="180.5"/>འགལ། །མཛེ་དང་རིམས་ཀྱི་བསྐལ་པ་འབྱུང་། །བྱ་རུ་མི་རུང་སྣ་དགུ་བྱེད། །འབྲས་བུ་མནར་མེད་པར་སྐྱེ་བས། །དེས་ན་མ་མོ་སྲིད་པའི་རྒྱུད་ལུང་འདི། །ཀུན་གྱི་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་ཏེ། །སྣོད་མེད་རྣམས་ཀྱི་བཅངས་<milestone unit="line" n="180.6"/>གྱུར་ན། །བདག་དང་འགྲོ་བ་གཞན་ཀུན་བརླག །དེས་ན་འདི་ནི་གསང་བའི་རྒྱུད། ཅེས་བསྟན་ཏོ། །དེ་ནས་ལྷ་གནོད་འདུལ་གྱིས་གསོལ་པ། །མ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་ལྟར་བསྡུ། ཞེས་གསོལ་པ་དང་། ཡབ་མངོན་<milestone unit="page" n="181"/><milestone unit="line" n="181.1"/>༄༅། །རྫོགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྡུ་བ་ནི། །དང་པོ་བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་བཞིན། །རིམ་བཞིན་རིམ་པས་གཙོ་ལ་བསྡུ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། ཁུད་འདི་སྣོད་མེད་ལ་<milestone unit="line" n="181.2"/>བསྟན་པའི་སྐྱོན་དང་། དཀྱིལ་འཁོར་བསྡུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་མངོན་རྫོགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། །ལྷ་གནོད་འདུལ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །བསྟན་པའི་སྙིང་པོ་དམ་པ་འདི། ཁུད་དང་ལུང་དང་<milestone unit="line" n="181.3"/>མན་ངག་དང་། །ཕྱོགས་དང་གལ་པོར་བསྟན་པ་ཡི། །མ་མོ་སྲིད་པའི་རྒྱུད་ལུང་ཆེན་པོ་འདི། །དེ་བ་གནོད་འདུལ་ཁྱོད་ཀྱིས་བསྡུས། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་དུ་གྲགས་པར་གྱིས། །ལྟ་སྤྱོད་སྒྲུབ་པ་ཚང་བ་ཡི། །མ་མོ་སྲིད་<milestone unit="line" n="181.4"/>པའི་ཏནྟྲ་འདི། །དེ་བ་གནོད་འདུལ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཟུང་། །རྩ་བ་གསུམ་དུ་སྦས་པར་གྱིས། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་པས། གསེར་གྱིས་གླེགས་བམ་དུ་བྲིས་ནས། ལྷ་གནོད་འདུལ་ལ་གཏད་དོ། །ལྷ་གནོད་འདུལ་གྱིས་རྩ་བ་ཆེན་<milestone unit="line" n="181.5"/>པོ་གསུམ་དུ་སྦས་སོ། །དེ་སྐད་ཅེས་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་ལ་སོགས་པ་རང་བཞིན་གྱི་མ་མོ་དང་། ཨ་ཕྱི་ཆེན་མོ་ལ་སོགས་པ་སྲིད་པའི་སྨན་མོ་རྣམས་ཀྱིས། སྐྱེ་བ་མེད་པ་<milestone unit="line" n="181.6"/>ཆོས་ཀྱི་རོ་མྱོང་ནས། གསང་བ་དགྱེས་པའི་མཆོད་པ་ཕུལ་ནས། རང་རང་གི་དམ་ཚིག་ནོས་ནས། ཞབས་སྤྱི་བོ་ལ་བླངས་སོ། །མ་མོ་སྲིད་པའི་རྒྱུད་ལུང་ཆེན་པོ་ལས། ལྷ་གནོད་འདུལ་ལ་རྒྱུད་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་<milestone unit="page" n="182"/><milestone unit="line" n="182.1"/>བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།མ་མོའི་སྲིད་པའི་རྫོགས་ལུང་ཆེན་མོ་འབྲས་བུ་ངེས་པར་བསྟན་པའི་མཆོག །ཀུན་བཟང་ཐུགས་ཀྱི་ལུང་ཆེན་འདི། །སྐྱེས་མཆོག་འགའ་ཡི་ལས་ཡིན་ཏེ། །ཀུན་ལ་སྤེལ་བར་མ་གསུངས་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>