<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0692-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--btags pa grol ba'i man ngag_/-->བཏགས་པ་གྲོལ་བའི་མན་ངག །</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0692-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=429.5; end=439.1--><milestone unit="line" n="429.5"/>ཆེན་པོས། མཁའ་འགྲོ་དྷ་ཀའི་རྒྱ་དཔེ་ལས་སྒྲ་རང་འགྱུར་དུ་མཛད་དོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨ་ཏི་དྷ་པེ་མང་རྩ་ན་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། བཏགས་པས་གྲོལ་བའི་མན་ངག་ཅེས་བྱ་<milestone unit="line" n="429.6"/>བ། མགོན་པོ་འོད་མི་འགྱུར་བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་རིགས་བདག་ལ། །འདུས་པའི་འཁོར་གྱིས་ཡང་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་སྟོན་པ་བཅོམ་ལྡ་འདས། །བློ་དང་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །ལམ་<milestone unit="page" n="430"/><milestone unit="line" n="430.1"/>མཆོག་བསྒྲུབ་པ་དེ་ལྟར་ན། །མ་བསྒྲུབས་བྱང་ཆུབ་ཐོབ་པའི་ཐབས། །འགྲོ་ཀུན་སྙིང་རྗེས་བཟུང་བའི་ཕྱིར། །བདག་ཅག་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་རིགས་<milestone unit="line" n="430.2"/>འདུས་སྤྲུལ་པའི་འཁོར། །སྐལ་ལྡན་དམ་ལྡན་ངེས་ཤེས་ཅན། །སྣོད་དང་ལྡན་པའི་སྐྱེས་བུ་ལ། །རང་བྱུང་བསྟན་པའི་སྙིང་པོ་ལ། །བཏགས་པས་གྲོལ་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །བིཌར་མདོག་ཅན་ཤོ་གུ་ལ། །བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="430.3"/>གང་བབས་རིན་ཆེན་གྱིས། །ལེགས་བྲིས་མངའ་གསོལ་རབ་ཏུ་གནས། །དབང་བསྐུར་རྒྱུད་ཀླག་བུ་ལ་གདགས། །འདས་དུས་སྐུ་གདུང་རིང་བསྲེལ་དང་། །སྒྲ་དང་འོད་དང་མེ་ཏོག་ཆར། །འབྱུང་འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་<milestone unit="line" n="430.4"/>ཚོམ་མེད། །རང་བྱུང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་འདིའོ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་གྲྭཧྭ་ཧྲི་པྲ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཀྱེ་མ་ཀྱེ་རི། མས་ཏ་དྷི་ལ་པ་མི་ཏ་ཨི་ཀ་རེ་སུ་ལི་བྷས་ཏ་ཡེ་ནི་ལ་ཨ་སྟི་ཁིན་ཙ། ཕུང་པོའི་བདུད་འཇོམས་རང་བྱུང་ངོ་། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་<milestone unit="line" n="430.5"/>དྷ་མ་ཧྭ་མ་ཏྲ་ཙྭ་ན་བཛྲ་པ་ར་ན་ཧུ༷། སྤ་ར་ན༷ ་ཕཊ། ཉོན་མོངས་བདུད་འཇོམས་རང་བྱུང་བའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨ་མྲི༷་ཏ་ཀུན་ཌའ་ལི་ཧུ༷། ཚིན་དྷ་ཚིན་དྷ། དྷིན་དྷ་དྷིན་དྷ། ཧ་ན་ཧ༷་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། དགའ་<milestone unit="line" n="430.6"/>བྲོད་བདུད་འཇོམས་རང་བྱུང་བའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་རྒྱ་གྲོ་བ་ཧྲི། །སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཧྲི། །མ་ཧྭ་པན་ཙ། །ཨོ་ཨུ་ཡུ་རྙོ་ན། མ་ཧྭ་སུ་ནི་མ་ཧྭ་པནཙ། །ཨ ཏི ཏིསྦ ཨོ། །འཆི བདག་བདུད་འཇོམས་རང་བྱུང་<milestone unit="page" n="431"/><milestone unit="line" n="431.1"/>༄༅། །བའོ། །འཁོར་བ་དོང་ནས་སྤྲུག་བྱེད་པ། །རང་བྱུང་རིག་པ་འདི་ཉིད་དོ། །ཨེ་མ་ཀེ་རི་ཀེ་རི་མས་ཏ་བྷ་ལི་བྷ་ལི། ས་མི་ཏ་སུ་རུ་སུ་སྲ ཀུན་དྷ་ལི་མ་སུ་མ་སུ། །ཨི་ཀ་རི་ལི་སུ་བྷ་ཏ་ཡེ། །རྩ་ཀི་ར་རུ་མི་<milestone unit="line" n="431.2"/>ཏ། ལྕེ་ཡེ་ས་མུན་ཏ། ཙ་ཡ་སུ་སྙ་ཡེ། བི་ཏི་ས་ན་བྱང་གུ་ལི། །ཀེ་ར་ཀེ་ར་དུ་ཀ་ན། མ་ཏ་རི་སྟེ་ཏ་ནི། པ་ར་ལ་ཧེ་སི་ན། སམ་སྣུད་རད་མ་ག་ཙ་ར་ཏ་བ། སུ་་བྷ་ཏ་ར་ཨེ་བྷ་ཤ་ན་ས་རན་བྷ་ཏི་ས། སྙུ་ཏི་པ་བ། འལྷུ་ར་<milestone unit="line" n="431.3"/>འགྱུ་ར་དཔག་ཁ་ན་སམ། །ན་ར་ན་ར་ཨི་ཐ་ར། བུད་དྷ་བུརྙ་འཆི། ཤ་བ་ཀྱེ་ལམ་ས་ར། རི་རི་ལ་ཁེ་བར་རྣམ་ལམ་སིར་སྣ་སྙེ་ས་སྟེ་ས་རས་མ་ལམ། ལི་སྙི་མ་མྱ་ར་རྭ་ཨ་ཨུ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། རེག་པས་རང་སངས་<milestone unit="line" n="431.4"/>རྒྱས་ཐོབ་བྱེད་པའི། རང་བྱུང་རིག་པ་འདི་ཉིད་དོ། །ཨེ་མ་ཀི་རི་ཀི་རི། བྷ་ས་ཏ་བྷ་ལི། ས་མི་ཏ་སུ་རུ་སུ་མྲ ཀུན་ད་ལི་མ་མྲ ཨི་ཀ་རི་ལི། བྱ་ཡེ་ཙ་ཀ་བྱུ་ལི་ཏ། ལྕེ་ཡེ་ས་མུ་ཏ། ཙབྱ་སུ་བྷ་སྟི་ཏི། ས་ན་འབྱང་འསྟུ་<milestone unit="line" n="431.5"/>ཡེ། །ཀི་རི་དྷ་ཀི་རི། དྷ་ཀ་མ་ཧ་རི་སྙེ། །ཏ་ན་པ་ར་ལི་ཧི། །ས་ནམ་ཁ་ར་ཏ་ཀེ་ལ་ན། སམ་བྱུད་ར་ཏ་མེ་ཀ་ཙ་ར་སྟམ། དྷ་པ་སུརུ་གྭ་ཏ་ར་ཨ། ན་མ་ས་ར་སྟི་ཧི། ཏིས་འསྟུ་ར་ལ། མ་སྨིན་ས་འརྒྱུ་ཏི་ལ། ཏ་ཡ་འསྟུ་<milestone unit="line" n="431.6"/>ར་ལྷུ་ར། བརླངས་ག་ཁ་ལ་ར་ན་ལམ། ན་ར་ན་ལམ། ཨི་ཐ་ར་པ་ཏ་ལམ། སིར་ན་སྟེ་ས་ར་ལ༷། པ་ཁེ་ལམ། ས་སྭ། རེ་རྡི། ལི་སྙི། ཨི་སྙི། མ་མུ། ར་རྭ། ཨ་ཤ་ས་མ་ཧྭ། བུད་དྷ་སིད་དྷི་ཧུ༷་ཨ། །ཟིག་ལེ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་<milestone unit="page" n="432"/><milestone unit="line" n="432.1"/>ཡིས། །འཁོར་བ་དོང་ནས་སྤྲུག་པར་བྱེད། །དབང་པོའི་ཞེན་པ་ཟློག་པའི་ཕྱི། །ཀརྨ་རག་ཤ་ལྷི་ཧང་ཧི། །ཕུང་པོའི་ཞེན་པ་ཟློག་པའི་ཕྱིར། །སྙེ་ག་ར་ན་སོ་གད་གླིང་། །ཡུལ་ཀུན་ཞེན་པ་ཟློག་པའི་ཕྱིར། །བུ་ཀ་རི་ལ་<milestone unit="line" n="432.2"/>བྷ་ཀུ་ཏྲི། །སེམས་ཀྱི་དངོས་པོ་སྐྲུར་བའི་ཕྱིར། །ར༷་པ་ཀ་ལ་ས་མི་ཁྱེ། །བྱུང་ཚོར་གནས་སུ་གཅད་པའི་ཕྱིར། །ནས་ཏང་ཕར་ཕེར་རས་མི་ཏི། །འདུས་ཚོགས་སྣང་བ་ངོས་བཟུང་ཕྱིར། ཁ་དྷ་ར་སྒ་ས་མྱིག་ལུ། །རིག་པ་<milestone unit="line" n="432.3"/>བཙོན་རར་གཞུག་པའི་ཕྱིར་། །ཨེ་ཀ་ར་ན་སྙེ་ཙག་ཤ། ཞབྲུལ་པའི་རང་རྒྱུད་ཁུངས་བཅད་ཕྱིར། །ཡ་རི་མུ་ཏ་ས་སྒུ་ལི། །རིགས་དྲུག་རིམས་ཀྱིས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །ཡ་སིང་ར་ཀླུ་བ་ལ་ཡ། །འཁོར་བ་དོང་ནས་སྤྲུག་<milestone unit="line" n="432.4"/>པའི་ཕྱིར། །མ་མ་ཀོ་ལི་ས་མན་ཏ། །ཆོས་ཅན་འཐུར་དུ་གཞུག་པའི་ཕྱིར། །བྷ་རི་ཡམ་པ་རི་ལམ་ཏི། །རོ་ཡི་བྱུང་ཁུངས་སྐྲུར་བའི་ཕྱིར། །སུ་ག་སིང་ཧ་ཕ་བྷ་ལ། །ཞེན་པའི་འཕྲེང་ཐག་བཅད་པའི་ཕྱིར། །ར་མི་པི་བི་ཁེ་<milestone unit="line" n="432.5"/>ས་ཏ། །ལུག་རྒྱུད་ཨར་ལ་གཏད་པའི་ཕྱིར། །སྟི་ཁུ་མ་ལ་ཏ་མ་ཀི །ལྷ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་བལྟ་བའི་ཕྱིར། །ས་མ་ཉི་ལ་དྷི་རི་པ། །ལྷ་བསྒོམ་ལོག་པ་དག་བྱའི་ཕྱིར། །བཛྲ་སྭ་ཏ་ཏྲི་ཏོ་མེ། །ས་ལམ་དུས་གཅིག་གཅད་པའི་<milestone unit="line" n="432.6"/>ཕྱིར། །སྙེ་པ་སྤུར་བྷར་སྣ་མ་ཡེ། །ཡིད་སྤྱོད་ལྟ་བ་ཁོངས་བཅད་ཕྱིར། །དྷར་མ་པ་ཏི་ས་སྙུ་ལི། །སྐུ་གསུམ་ལམ་དུ་སླང་བའི་ཕྱིར། །རས་མི་ས་མ་ཁ་རྒད་ཚེ། །སྣང་བ་དངོས་སུ་བླང་པའི་ཕྱིར། །རུ་པ་ས་མི་མི་ཏམ་<milestone unit="page" n="433"/><milestone unit="line" n="433.1"/>༄༅། །ལ། །དགྲ་ཡི་ཞེན་པ་མཐའ་བཅད་ཕྱིར། །ང་ཏིག་པ་ལི་ཀ་ལི་བཱ། །བསམ་གཏན་ཆེན་པོའི་ས་ནོན་ཕྱིར། །ག་ཙ་པ་ལ་ས་ཨི་ཏམ། །འཕྲིན་ལས་མཐའ་རུ་བྱུང་བའི་ཕྱི། །ཀརྨ་ཨེ་མ་ཨ་ནུ་ས། །སངས་<milestone unit="line" n="433.2"/>རྒྱས་མངོན་ཞེན་ནས་བཟློག་པའི་ཕྱིར། །སང་ཏྲི་མ་མ་ཀརྨ་ཏ། །རྒྱལ་སྲས་རྣམས་ཀྱི་ས་གནོན་ཕྱིར། །ང་ལ་ཀེ་པ་ཀི་ལི་ས། །འདི་ཀུན་རང་ཐུགས་ཚིག་ཏུ་བྱུང་། །མཐོང་ཐོས་དྲན་པས་སངས་རྒྱས་ཐོབ། །སྨིན་གྲོལ་<milestone unit="line" n="433.3"/>དུས་གཅིག་ཐོབ་གྱུར་ཅིག ཤམཐཐུ་་་་ཅ་་ཐ ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་འབྲས་བུ་སྔོན་དུ་འབྱིན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དོན་གཉིས་པ་ཇི་ལྟར་རབ་ཏུ་གནས་ཤིང་རྒྱུད་བཅང་བར་བསྟན་པ་ནི། ཟླ་བ་ཡར་ཀྱི་<milestone unit="line" n="433.4"/>ངོ་སྐར་མ་རྒྱལ་གཟའ་དར་བ། དབེན་པའི་གནས་སུ་མཎྜལ་མདའ་གང་བ་དྲི་ཡིས་སྐྱང་ནུལ་ལེགས་པར་བྱས་ལ། མཚོན་གྱིས་མུ་ཁྱུད་འོད་ལྔས་བསྐོར་བའི་དབུས་སུ། མུ་ཁྱུད་ལྔའི་ཐིག་ལེ་ལྔ་ཕྱོགས་དང་འཐུན་པའི་<milestone unit="line" n="433.5"/>གྲུ་ཆད་རྣམས་སྔོ་འམ་ལྗང་ཁུར་བྱས་ལ། དེའི་དབུས་སུ་མལྗིའི་སྟེང་དུ་རིན་པོ་ཆེའི་སྣོད་འབྲུས་བཀང་པའི་སྟེང་དུ་དར་སྣའི་དཀྱིལ་དུ་གླེགས་བམ་བཞུགས་སུ་གསོལ། མཐའ་བསྐོར་དུ་སྨན་རག་གཏོར་གསུམ་ཕྱི་ནང་<milestone unit="line" n="433.6"/>གི་མཆོད་ཚོགས་དཔག་མེད་རྒྱས་པར་བཤམ། སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བས་མཚམས་བཅད་བགེགས་གཏོར་གཏང་ལ། བླ་མས་སྐད་ཅིག་གིས། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་མཐིང་ཁ་མཉམ་བཞག་རྒྱན་གྱི་བརྒྱན་པའི་མདུན་དུ། ཡུམ་<milestone unit="page" n="434"/><milestone unit="line" n="434.1"/>ཀུན་བཟང་དཀར་རམ་མཐིང་སྐྱ་གཅེར་བུར་གསལ་པའི་གནས་ལྔར་རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་གསལ་བར་བསྐྱེད་ལ། ཡེ་ཤེས་པ་དགུག་གཞུག་བྱ། དེ་ནས་གླེགས་བམ་དེ་ཉིད་སྟོང་པའི་ངང་ལས། རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="434.2"/>འོད་ལྔའི་འོད་ཟེར་དུ་འཕྲོ་བར་བསྐྱེད། རང་རང་གི་ཐུགས་ཁའི་ས་བོན་ལས་འོད་འཕྲོས། རིགས་ལྔ་ཞི་ཁྲོ་རབ་འབྱམས་ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བ་རིགས་འཛིན་བྱམས་སེམས་ཐམས་ཅད་སྤྱན་དྲངས་ལ། ནམ་མཁར་<milestone unit="line" n="434.3"/>བཞུགས་པ་མཆོད་པ་ཅུང་ཟད་ཕུལ་བས། ཛ་ཧུ༷་བ༷་ཧོས། དམ་ཚིག་ལ་བསྟིམ། སླར་ཡང་མཆོད་ཚོགས་འབུལ། དཔལ་ཀུན་བཟངས་རིགས་ལྔའི་ངོ་བོ་དངོས་སུ་ངེས་ཤེས་བསྐྱེད་དོ། །དེ་ནས་མེ་ཏོག་ལ་ཡི་གེ་དྲུག་པ་<milestone unit="line" n="434.4"/>དང་། གཞན་རྣམས་བརྒྱའམ་ཉེར་གཅིག་བདུན་སོགས་བཟླས་པ་དང་། ཡེ་དྷརྨས་མེ་ཏོག་གཏོར། རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་འཇའ་འོད་དུ་ཁྲུག་ཁྲུག་མཐོང་ཐོས་དྲན་རེག་ཐམས་ཅད་གྲོལ་བར་བསམ། དེ་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="434.5"/>བརྗོད་པར་ཡང་བྱའོ། །བཀྲ་ཤིས་པའི་ཚིག་བཅད་མང་དུ་བརྗོད་དོ། །དོན་གསུམ་པ་དབང་བསྐུར་བ་ནི། དབང་ཆེན་པོ་བཞི་པའི་སྐབས་ལྟར་རྗེས་འདོས་གཞུག་ལ། རིགས་ལྔའི་བསྡོམ་གཟུངས་ཡང་བྱའོ། །དེ་ཡང་<milestone unit="line" n="434.6"/>རང་གི་ཡིན་ན་བླ་མ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོར་གསལ་བས་བྱས་པར་བསམས་ལ། རྟེན་ཁྱད་པར་ཅན་གྱི་དྲུང་དུ་བྱ། ཚིག་རྣམས་རང་གིས་བྱའོ། །སློབ་བུའི་ཡིན་ན་བླ་མ་ལ་གསེར་གཡུའི་མཎྜལ་ལན་བདུན་<milestone unit="page" n="435"/><milestone unit="line" n="435.1"/>༄༅། །འབུལ་དུ་གཞུག་ལ། གླེགས་བམ་ལ་མོས་པ་ཚད་མེད་པས་ཕྱག་བརྒྱ་འམ་སྟོང་དུ་བཙལ་ནས། མཎྜལ་དབུལ་ཡན་ལག་བདུན་པ་བརྗོད་དོ། །དེ་ནས་བཏགས་གྲོལ་བུའི་སྤྱི་བོར་བཞག་པས། རིགས་<milestone unit="line" n="435.2"/>ཀྱི་བདག་པོ་རྣམས་ལས་ཡེ་ཤེས་ལྔའི་འོད་དང་ཟེར་དུ་འཕྲོས་པས། ལས་ཅན་དེའི་ལུས་ངག་ཡིད་དང་། ཉོན་ཤེས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་སངས་དག་ནས། སྣོད་བཅུད་ཐམསཅད་དག་པ་འོད་ལྔའི་རང་བཞིན་དུ་གྱུར་<milestone unit="line" n="435.3"/>པར་བསྒོམ་མོ། །དེ་ནས་བླ་མས་ཚར་གསུམ་ཀླག་གོ །དེ་ནས་འདི་སྐད་བརྗོད་དོ། །རང་བྱུང་བདེན་པའི་སྟོབས་དང་། བྱིན་བརླབས་ཆེན་པོ་འདི་དང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྲས་གཅིག་འདི་ཉིད་ཀྱིས་སྐལ་ལྡན་<milestone unit="line" n="435.4"/>གྱི་བུ་མིང་འདི་ཞེས་བྱ་བའི་ལུས་སྨིན་པར་མཛད་དུ་གསོལ། གྲོལ་བར་མཛད་དུ་གསོལ། རང་སྣང་ཆོས་ཉིད་ངང་དུ་སངས་རྒྱས་པར་མཛད་དུ་གསོལ། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་རྡོ་རྗེ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="435.5"/>གྲོལ་དུ་གསོལ། ཀྭ་ཡ་ཨ་སྟི་ཁིན་ཙ་ཨོ། ཞེས་གསུམ་བཇོད་དོ། །དེ་ནས་མགྲིན་པར་བཞག་ལ། །གོང་གི་ཚིག་ཤམ་དུ། འགག་མེད་གསུང་རྡོ་རྗེའི་ངང་དུ་གྲོལ་བར་མཛད་དུ་གསོལ་ལོ། བཱ་ཀ་ཨ་སྟི་ཁིན་ཙ་ཨ། དེ་<milestone unit="line" n="435.6"/>ནས་སྙིང་ཁར་བཞག་ལ། གོང་གི་ཤམ་བུར་སྤྲོས་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་དག་པ་ལྷུན་གྲུབ་འོད་གསལ་མཆོག་གི་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོར་རོལ་བར་མཛད་དུ་གསོལ་ལོ། །ཙིལྟིཨསྟིཁིནཙཧུ༷། ལྟེབར་བཞག་ལ་གོང་ཚིག་<milestone unit="page" n="436"/><milestone unit="line" n="436.1"/>རྗེས། །རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངང་དུ་ཡོངས་རྫོགས་ཀ་དག་ཀློང་གྲོལ་ཆེན་པོར་སངས་རྒྱས་པར་མཛད་དུ་གསོལ་ལོ། །སརྦ་ཨ་སྟི་ཁིན་ཙ་ཧྲི། ཞེས་བརྗོད། རྗེས་<milestone unit="line" n="436.2"/>སུ་བུའི་ལག་གཉིས་མཐིལ་དུ། རྒྱུད་དར་སྣས་དྲིལ་བ་བཞག་ནས་འདི་སྐད་བརྗོད་དོ། །ཨོ་སྐུ་རྡོ་རྗེ་འགྲུབ་པར་གྱུར་ཅིག །ཨུ་གསུང་གི་རྡོ་རྗེ་འགྲུབ་པར་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་འགྲུབ་པར་གྱུར་ཅིག །ཧྲི་ཡོན་<milestone unit="line" n="436.3"/>ཏན་འཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་འགྲུབ་པར་གྱུར་ཅིག །རང་བྱུང་བསྟན་པའི་སྙིང་པོ་འདི་ཉིད་ཀྱིས། །སྐལ་ལྡན་ལས་ཟད་སྲིད་པ་ཐ་མའི་སྐྱེས་བུ་འདི་ཉིད་གྲོལ་བར་གྱུར་ཅིག །རང་སྣང་ཆོས་སྐུའི་ཀློང་དུ་གྲོལ་བར་གྱུར་<milestone unit="line" n="436.4"/>ཅིག །ཞབྲུལ་པ་ཡེ་ཤེས་སུ་གྲོལ་བར་གྱུར་ཅིག །ཀ་དག་ཀློང་ཡངས་སུ་གྲོལ་བར་གྱུར་ཅིག །ཅེ་ལན་གསུམ་བརྗོད་ནས། །བུ་དེས་སྙིང་ཁར་བཅངས་ལ་འདི་སྐད་བཇོད་དོ། །ཨེ་མ་ཧོ། བསྟན་པ་རིན་པོ་ཆེ་བཙས་<milestone unit="line" n="436.5"/>རང་བྱུང་ཆེན་པོ་དིའི་བྱིན་བརླབས་ཀྱི། བདག་མཐོང་ཐོས་དྲན་སྨྲས། འབྲེལ་བར་གྱུར་ཚད། སྒོའི་ཁྱི། ལུས་ཕྱི་ནང་གི་སྲིན་བུ་ཡན་ཆད་གྲོལ་བར་གྱུར་ཅིག །སྨིན་པར་གྱུར་ཅིག །རང་སྣང་ལྷུན་གྲུབ་ཆེན་པོར་རྒྱས་<milestone unit="line" n="436.6"/>ནས་གྲོལ་བར་གྱུར་ཅིག །གསུམ་བརྗོད་དོ། དེ་ནས་དར་སྣ་དང་དྲི་བཟངས་ཀྱིས་དྲིལ། རིན་པོ་ཆེའི་ཟ་མ་ཏོག་ཏུ་གཞུག་ལ། སྤྱི་བོ་མགུལ་མཆན་ཁུང་གཡོན་ནམ་གང་རུང་དུ། ནམ་རྐྱེན་གང་གིས་འཆི་མི་ཤེས་པས།<milestone unit="page" n="437"/><milestone unit="line" n="437.1"/>༄༅། །ལུས་ཀྱི་དྲོད་དང་མ་བྲལ་བར་ཆིངས་ཤིག་བྱའོ། དེས་ནི་བདག་གྲོལ་བར་འགྱུར་མི་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་བཅང་ངོ་། །གཞན་ལ་གསང་བ་ནི་ཤིན་ཏུ་གཅེས་པ་ཡིན་ནོ། དེ་ལ་དུས་ཁྱད་པར་ཅན་<milestone unit="line" n="437.2"/>ཚེས་བཅུ་འམ། ཉ་སྟོང་བརྒྱད་གསུམ་མམ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་དུས་མཆོད་ལ་སོགས་པའི་དུས་སུ། ཚོགས་དང་། གཏོར་མ་དང་། མཆོད་པ་རྣམ་ལྔ་ལ་སོགས་རྒྱས་པར་བཤམས་ལ། གླེགས་བམ་ཁྲི་ལ་བཞུགས་<milestone unit="line" n="437.3"/>ལ། །བསྟོད་པ་དང་། ཕྱག་དང་། བསྐོར་བ་དང་། མཆོད་པ་ལ་སོགས་པ་བྱས་ན། ལས་སྒྲིབ་དཔག་མེད་བྱང་བ་དང་། ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་དང་། བཀའ་བརྒྱུད་ཀྱི་བླ་མ་རྣམས་མཉེས་ཏེ་ཡོན་ཏན་དཔག་ཏུ་མེད་<milestone unit="line" n="437.4"/>དོ། །གཞན་ཡང་དུས་ཁྱད་པར་ཅན་དང་སྐབས་སུ་རང་གིས་ཚོར་བར་དྲི་བཟང་པོ་འཐུལ་བ་འབྱུང་བ་ནི། མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་ཀྱིས་རྒྱུད་ལ་མཆོད་པ་བྱེད་པ་ནི་ངེས་པ་ཡིན་ནོ། །དེ་ནས་ཇི་ལྟར་ཀླགས་པ་དང་།<milestone unit="line" n="437.5"/>ཤི་དུས་བསྲེག་པ་དང་། །གདུང་ཇི་ལྟར་འབྱུང་བ་དང་། འབྲས་བུའི་ཐྲོབ་ཚུལ་རྣམས་ལྷན་ཐབས་སུ་གསལ་ལོ། །བཏགས་གྲོལ་སྙིང་པོའི་ཡང་ཞུན་འདི། །སྐལ་ལྡན་བུ་དང་འཕྲད་ནས་ཀྱང་། །ལས་ཅན་མང་པོ་གྲོལ་བར་ཤོག །གཏེར་<milestone unit="line" n="437.6"/>རྒྱ། སྦས་རྒྱ། ཟབ་རྒྱ། གཏད་རྒྱ། ་མ་་་།་་རྔ་མནསྔར་མོ་ ལྷོ་བྲག་གནམ་སྐས་ཅན་གྱི་གཏེར་མ། རད་ན་གླིང་པའི ཐུགསཏིགགོ། ། ཤཱ་་་ཞ་་་ ལ་ ་་་་་་་་་་སྐྲུཐུརྭ་་་་་་་་་་ཅྭ་ཐ་ཏོཐམ་རི་་་<milestone unit="page" n="438"/><milestone unit="line" n="438.1"/>་་་་་་་་་་་ ་ ་གརྭང་་ ་་་་་།གུ་་ ་་་་་་་་་་་ ་ ་་་ ་་་་་་་སྤྱོཅྭ་ ་་ཐོ་་་་ ་་་་་།་་ ་་་་་་་་རྨྱ་་་སྩ་་ཐེ་་་་་མ་ ་་ ་་་་། ་་ ་་་།་་རྒི་་་ ཏཱ་།་བྱ་་་་ ་་།་་་རྭ་་།་་ཇོ་་ ་་ ་་་མ་་།་།་ ྅ ་ཉྭརྨྱུ་་་་<milestone unit="line" n="438.2"/>་་ཐོ རྟ མ་།་།་་་་་་་ ་ རྣ་་་་ ་།་་།་ད་ནུ ་ ་་་ག་ ་ན རྭ བུ་་་་་་ ་ ་་་་་་་ ་ ་་ ་་།་་རྭ་་།་་་་་ ་སྔ་་གོ།་་ ་ གོ་་ ་་་།རྒྱ།་། ་་ ་སྟོ་་་་་ ་་་་་་་ ་་ ་་་་། ་་་ ་ ་་་་་་སྐ ་ ཐོ་ག་་་་་ ་ ་་།་་་་་ ་་ ། ་་ ་ཀྲུ་་ཇོཐུ།་གཐུ ་ ་་་།་་ གོ ་་ སྒྱུ་་་ ་་་ ་ཏཱ་ཙྭ་ ་་་་་་ ་་<milestone unit="line" n="438.3"/>་་་་་་་་་་ ་་མ་་ཏོ་ ་་་་བྱེ་ཏུ།།ཅ་ ་་ ་་་་གི་་། ་་ ་་་་་ཐོམི།རྒྱ ་་་ ་་།་་་རྭ་་ ་་ ་།མ་རྒྱུཏོ་། ་་་ ་་་་་་།ན ་་ན་་ ་པོ ཉི་་་་་་ ་ཅུ།྅ཐནགོ།་་ ་།གོཐཐུ ་སྐྱུ་་་ ་སྩ་ ཐ་་་་་་ ཧཱུཾ་་་་་་ཅུ།བྱུ།་྅་སྐྱིང་སྐྱུ་་་་་་ ཇོཎྜ<milestone unit="line" n="438.4"/>རང་བྱུང་བསྟན་པའི་སྙིང་པོ་འདི།དག་བྱེད་སང་སྒྲི་ཏ་ཡི་སྐད།།མ་ག་ཏ་ཡི་ཡི་གེ་ཡིན།།རིན་རྦེཞོ་མཐིང་ཤོག་སོར་བཞི་ལ།།ལོགས་སྤྱད་སྣྲེན་པོ་ཆེ་ཡིས་ནི།།མ་ནོར་་་་ལེན་དག་བྱས་ནས།།མ་ཞི་ཉིད་ལྡན་པའི་བླ་མ་ཡིས།།རབ་<milestone unit="line" n="438.5"/>གནས་ལེགས་བྱས་དར་སྣས་དྲིལ།།རྩ་དབང་བསྐུར་ལ་བུ་ལ་བཏགས།།ས་གཡོས་ཉི་ཟླ་གཟས་ཟིན་དང་།།འབྱུང་བའི་ཆོ་་ཡུལ་ཆེ་བའི་ཚེ།།རྡོ་རྗེ་ལྕེ་ཡིས་བཀླགས་པ་ན།།མཚན་མ་མཐོང་ཐོས་རྒྱལ་བའི་སྲས།།འདི་བཏགས་མི་དེ་<milestone unit="line" n="438.6"/>དགེ་བའི་ལས།།བྱས་པ་ཐམས་ཅད་སྟོང་་རྭར་ཏེ།།སྡིག་ཀྱང་དེ་དང་འདྲ་བར་་་ར།།དེ་ཕྱིར་དགེ་བ་དཔག་མེད་་་ད།།འདི་བཏགས་དེ་ཉིད་འདའ་བའི་ཚེ།།འཇའ་འོད་གདུང་དང་རིང་བསྲེལ་<milestone unit="page" n="439"/><milestone unit="line" n="439.1"/>༄༅། །འབྱུང་། །སངས་རྒྱས་ཐབས་མཁས་ཐུགས་རྗེ་ཆེ། །གསང་སྔགས་ནུས་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །དེ་ཕྱིར་གྲོལ་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །སྐལ་ལྡན་ངེས་ཤེས་ཅན་དག་ལས། །ཐེག་དམན་རྣམས་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>