<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0308-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--bdud rtsi 'khyil ba 'chi med tshe'i rgyud/-->བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བ་འཆི་མེད་ཚེའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0308-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=664.1; end=708.6--><milestone unit="page" n="665"/><milestone unit="line" n="665.1"/>༄༅། །དང་ནི་། །ཚེ་ཆོག་མཁན་པོའི་མཚན་ཉིད་དང་། །ཚེ་ཡི་ཆོ་ག་བྱ་ཐབས་རྣམས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དམ་<milestone unit="line" n="665.2"/>ཅན་ཡི་ཆད་སྔགས་པས་སེམས་དཀྲུགས་པ་དང་། །ཞེ་སྡང་དྲག་པོའི་རྦོད་སྟོང་བབས་པ་དང་། །རྩ་བ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཉམས་དང་། །གནས་མེད་གནས་བཅས་གྱུར་པ་འདི་རྣམས་ནི། །ཚེ་སྲོག་ཉམས་པར་<milestone unit="line" n="665.3"/>བྱེད་པའི་རྒྱུ་ཡིན་ནོ། །ཚེ་ཡར་དབུགས་སྔངས་བགེགས་ཀྱི་དབང་དུ་གྱུར། །ཚེ་སྲོག་ཉམས་པར་བྱེད་པའི་རྐྱེན་ཡིན་ནོ། །འཁར་ལ་ཁྲོ་ཞིང་ངུ་སྐད་འབྱིན་པ་དང་། །བཞིན་འགྱུར་སྤྱོད་ལམ་འཆལ་བར་གྱུར་<milestone unit="line" n="665.4"/>པར་སྤྱོད། །སློབ་དཔོན་འཚོ་བྱེད་དུས་ལས་གཡེལ་བ་དང་། །ཁ་ཟས་དག་ཀྱང་ཡི་གར་མི་འོང་རྣམས། །འགྲོ་བ་གང་ལ་འདི་དང་ལྡན་གྱུར་ན། །དེ་ནི་ཚེ་ཉམས་པ་ཡི་རྟགས་ཡིན་ནོ། །ཚེ་ཆོག་བྱེད་པའི་སློབ་དཔོན་<milestone unit="line" n="665.5"/>མཚན་ཉིད་གསུམ། །ཏིང་འཛིན་ཕྲ་མོ་ལས་སུ་རུང་བ་དང་། །རྒྱུད་ཀྱི་དོན་ལ་མཁས་ཤིང་དབང་ཐོབ་པ། །མཐུ་བྱིན་ཆེ་ཞིང་དམ་ཅན་ཉེ་བ་གསུམ། །འདི་གསུམ་གང་གིས་བཀུག་ཀྱང་ཁུག་པར་འགྱུར། །མི་མཆོག་བླ་<milestone unit="line" n="665.6"/>མ་དེ་ལ་ཚེ་བསྲུང་ཞུ། །ཚེ་མཆོག་བྱ་བའི་ཐབས་ཀྱི་རིམ་པ་ནི། །བཅུད་ལེན་སྨན་གྱིས་ཚེ་རྣམས་བསྲིང་བ་དང་། །ཡི་དམ་སྔགས་ཀྱིས་ཚེ་སོགས་འགུགས་པ་དང་། །བཟའ་བཏུང་ལོངས་སྤྱོད་ཚེ་ཡི་ཆོ་ག་<milestone unit="page" n="666"/><milestone unit="line" n="666.1"/>དང་། །ལོངས་སྤྱོད་ཚོགས་ཀྱི་ཚེ་བསྒྲུབ་ཆེན་པོ་དང་། །གསང་བ་དག་པའི་རྫས་ལ་ཚེ་བསྒྲུབ་ཅིང་། །མཁའ་དབྱིངས་དག་པའི་ཡུམ་ལ་ཚེ་བསྒྲུབ་བྱ། །འདི་རྣམས་གང་གིས་ཚེ་སྲོག་ཉམས་པ་འཚོ། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="666.2"/>སོ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བ་འཆི་མེད་ཚེའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞི་དང་གླེང་བསླང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཚེ་ཉམས་པར་བྱེད་པའི་རྒྱུ་རྐྱེན་འདི་གསུངས་སོ། །ཕྱི་དང་ནང་དང་<milestone unit="line" n="666.3"/>གསང་བའི་དམ་ཅན་རྣམས། །ལོ་དང་ཟླ་བར་མཆོད་པའི་དམ་བཅའ་རྣམས། །པྲ་ཏི་ཧ་ན་དུས་ཀྱི་མཆོད་པ་ཆག །ཆོས་སྐྱོང་སྲུང་མམ་ལུས་ཡི་ཆད་ནས། །ཆོ་འཕྲུལ་མི་སྡུག་སྟོན་པས་ཡིད་ཀྱང་དངངས། །དཀོན་<milestone unit="line" n="666.4"/>མཆོག་སྲི་ཞུ་འཁོར་དང་བཅས་པ་དང་། །ཡོན་ཏན་མགྲོན་གྱི་དཔལ་ལྡན་མགོན་པོ་དང་། །ལན་ཆགས་སྙོགས་པའི་བགེགས་རིགས་སྡེ་བརྒྱད་དང་། །སྙིང་རྗེའི་མགྲོན་གྱུར་རིགས་དྲུག་སེམས་ཅན་ལ། །མཆོད་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="666.5"/>མ་བཏང་བསྲུང་མ་མ་དགྱེས་པས། །རང་སེམས་འཁྲུལ་པས་ལུས་ངག་སེམས་ནད་ལྡང་། །དགེ་འདུན་རྣམ་གཉིས་ལོངས་སྤྱོད་སྲོག་ལ་རྒོལ། །དམ་ཅན་སྲུང་མ་ལྷ་སྲིན་མ་ལུས་རྣམས། །བསྒྲལ་བའི་ཞིང་མིན་དེ་ལ་<milestone unit="line" n="666.6"/>རྦད་བྱས་པས། །དུས་མིན་འཆི་བར་བྱེད་པའི་བར་ཆད་ཡིན། །ཡི་དམ་རང་གི་སྲོག་ལྟར་ཁུར་བ་དང་། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱིས་བླ་མ་མཆོད་ཞབས་འདེགས། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱབརདུམིགཅོདཅིང། །གསང་<milestone unit="page" n="667"/><milestone unit="line" n="667.1"/>༄༅། །བའི་མན་ངག་སྣོད་ངན་མི་སྤེལ་ལ། །སྦྱོར་སྒྲོལ་ལ་སོགས་སྤྱད་པར་བྱ་བ་དང་། །བདུད་རྩི་རྣམ་ལྔ་དང་དུ་ལེན་བྱེད་ཅིང་། །ཉོན་མོངས་ཡེ་ཤེས་ཡེ་ནས་མི་སྤངས་ཏེ། །རིགས་ལྔ་བསྒྲུབ་པར་དམ་བཅས་<milestone unit="line" n="667.2"/>དེ་རྣམས་དོར། །དེ་དག་ཚེ་སྲོག་ཉམས་པར་བྱེད་པས་ན། །འདི་བཞིན་སྐྱེས་བུས་མ་བྱེད་རྣལ་འབྱོར་ཚོགས། །ཞེས་གསུངས་ས་། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་འཆི་མེད་ཚེའི་རྒྱུད་ལས། ཚེ་ཉམས་པར་བྱེད་པའི་རྒྱུ་བསྟན་པའི་<milestone unit="line" n="667.3"/>ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཚེ་ཉམས་པའི་རྟགས་འདི་གསུངས་སོ། །གང་ཞིག་བགེགས་ཀྱི་དབང་དུ་གྱུར་པས་ནི། །ཕ་མས་བསྡུས་པའི་སྐྲུན་ཟླ་སྲིང་མོ་དང་། །ལུས་ལས་ཆད་པའི་<milestone unit="line" n="667.4"/>བུ་དང་བུ་མོ་དང་། །སྲིད་པས་འབྲེལ་བའི་བུད་མེད་གཟུངས་མ་དང་། །དུས་ཀྱིས་བསྡུས་པའི་ཕ་ཚན་མེས་པོ་སོགས། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་ཁྲོ་བར་བྱེད་པ་དང་། །སྔ་ན་ལས་མི་ཤེས་སྔོན་ལས་རྗོད་བྱེད་ཅིང་། །དེ་<milestone unit="line" n="667.5"/>ལྟའི་སྤྱོད་པ་ཅུང་ཟད་དཀའ་བར་བལྟ། །ཕྱི་མ་གར་སྐྱེ་འབྲས་བུ་མི་ཤེས་པར། །ད་ལྟའི་ལུས་འདི་འདོར་བར་སྡུག་སྐད་འབྱིན། །ལུས་ཀྱི་མདོག་ཉམས་དངས་མ་བྲོས་པ་དང་། །བྱད་ཀྱི་བཞིན་འགྱུར་བཀྲག་མདངས་<milestone unit="line" n="667.6"/>ཤོར་ནས་ནི། །ངག་གིས་ཚིག་ངན་སྨྲ་ལ་དགའ་བར་བྱེད། །ལུས་ཀྱི་སྤྱོད་ལམ་དྲན་པ་མི་གསལ་ཏེ། །འདུ་བའི་ནད་ཀྱིས་ལུས་ལ་ཟིན་པ་ན། །འཚོ་བྱེད་སྨན་པ་དུས་སུ་མི་ཁུགས་ཤིང་། །བླ་མ་བསོད་ནམས་ཆེ་བ་<milestone unit="page" n="668"/><milestone unit="line" n="668.1"/>གཞན་དུ་ཤོར། །ལུས་ཀྱི་སྟོབས་མེད་ཁ་ཟས་ཡིད་མི་འོང་། །ཕོ་བའི་མེ་དྲོད་ཉམས་པས་འཇུ་སྟོབས་ཞན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་འཆི་མེད་ཚེའི་རྒྱུད་ལས། ཚེ་ཉམས་པའི་རྟགས་བསྟན་པའིལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="668.2"/>གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཚེ་མཆོག་བྱེད་པའི་སློབ་དཔོན་གྱི་མཚན་ཉིད་བསྟན་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཡི་དམ་གསལ་ཞིང་བསྙེན་པ་ཐེངས་པ་ཡིས། །དྲོད་རྟགས་ཕྲ་མོའི་ནུས་པ་སྟོན་པ་<milestone unit="line" n="668.3"/>དང་། །དམིགས་མེད་དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་བློ་གཏད་པས། །སྟོང་ཉིད་ཕྲ་མོ་རྒྱུད་ལ་ཤར་བ་དང་། །རྒྱུད་དོན་ཐུགས་ལ་གསལ་བར་མཁྱེན་པ་ཡིས། །ཆོ་གའི་ཡན་ལག་ཀུན་ལ་མཁས་པ་དང་། །བུམ་དབང་ལུས་ལ་ཐོབ་<milestone unit="line" n="668.4"/>པས་བྱིན་དང་ལྡན། །ལུས་ཀྱི་རྩ་རྣམས་བསྐྱེད་རིམ་ལྷ་སྐུར་ཤེས། །གསང་དབང་ངག་ལ་བསྐུར་བས་སྔགས་དང་ལྡན། །བཟླས་པའི་ཐབས་ལ་ཤིན་ཏུ་གུས་པ་དང་། ཁྲེས་རབ་ཡོ་བྱད་ཡིད་ལ་གནས་པ་<milestone unit="line" n="668.5"/>ཡིས། །ཁམས་ཀྱི་བདུད་རྩི་ལྷན་སྐྱེས་ཡེ་ཤེས་མྱོང་། །བདེ་ཆེན་དབང་གི་སྙིང་པོ་རླུད་ལ་གོམས། །གཟུངས་མའི་མཁའ་ནས་བྱང་སེམས་རང་ལ་སྡུད། །ལུས་ངག་ཡིད་རྣམས་དག་ཕྱིར་དབང་རྣམས་ཐོབ། །དབང་<milestone unit="line" n="668.6"/>རྫོགས་རྒྱུད་མཁྱེན་ཡན་ལག་ལྡན་པ་ཡིས། །མཐུ་དང་བྱིན་བརླབས་ངང་གིས་ཆེ་བ་ཡིན། །ཉི་མ་གང་དུ་ཤར་བར་མུན་པ་སེལ། །ཡོན་ཏན་དེ་ལྡན་དམ་ཅན་སྲུང་མ་ཉེ། །འདི་ལྡན་བླ་མའི་མཚན་ཉིད་ཡོད་པ་དེ། །ཕྱི་<milestone unit="page" n="669"/><milestone unit="line" n="669.1"/>༄༅། །ཡི་བླ་མས་སྒྲོ་འདོགས་ཡོངས་སུ་གཅོད། །ནང་གི་བླ་མས་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཤར། །གསང་བའི་བླ་མས་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་སྟོན། །དེ་ཉིད་བླ་མའི་ཆོས་རྣམས་ཤིན་ཏུ་དག །འདི་ཡིས་ཚེ་རྣམས་ཁུག་<milestone unit="line" n="669.2"/>པར་ཐེ་ཚོམ་བྲལ། །གང་ཉམས་སྐྱེས་བུས་བརྩོན་འགྲུས་རབ་བསྐྱེད་ནས། །བླ་མ་འདི་ལ་ཚེ་ཆོག་མྱུར་དུ་ཞུས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་འཆི་མེད་ཚེའི་རྒྱུད་ལས། ཚེ་ཆོག་བྱེད་པའི་མཁན་པོ་བླ་མ་<milestone unit="line" n="669.3"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཅུད་ལེན་སྨན་གྱིས་ཚེ་བསྲིང་བ་གསུངས་སོ། །གང་ཞིག་བཅུད་ལེན་སྨན་གྱིས་ཚེ་རྣམས་བསྲིང་། །ཤིང་གི་འབྲས་བུ་དག་ལ་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="669.4"/>དང་། །རྡོ་ཡི་བཅུད་ལ་བསྟེན་ནས་བླང་བྱ་དང་། །རྩི་ཡི་རྩ་བ་རྣམས་སུ་སྦྱར་བ་དང་། ་།་ཡི་རིགས་ཀྱིས་རོ་རྣམས་སྲ་བྱ་ཞིང་། །ས་ཡི་ཞགས་རྣམས་ཟས་སུ་ཟ་བྱེད་ཅིང་། །ཆུ་ཡི་རིགས་རྣམས་སྐོམ་དུ་བཏུང་བར་<milestone unit="line" n="669.5"/>བྱ། །འབྱུང་བའི་རོ་རྣམས་ལྡན་པ་ཨ་རུ་ར། །ནུས་པའི་བཅུད་ལྡན་སྨན་མཆོག་བ་རུ་ར། །ཚ་བའི་ནད་སེལ་གྲང་འཇོམས་སྒྱུ་རུ་ར། །རྒྱ་མ་ལྔ་བཅུ་ཆུ་ཡི་ནང་དུ་སྤང་། །ཁུ་བ་བཙག་ནས་འབྲི་མར་བཟང་པོ་དང་། །འོ་<milestone unit="line" n="669.6"/>མ་ཆུ་དང་བཅས་ནས་བསྡུས་པ་ཡི། །སྨན་མར་བསྟེན་པས་སྐྲ་དཀར་གཉེར་མ་མེད་པ་དང་། །ཚེ་རིང་ལུས་ནི་ཤིན་ཏུ་བདེ་བར་བྱེད། །འདུ་བའི་ནད་ཀྱིས་མི་འཇིག་ཚེ་ཡང་བརྟན། །འབྲས་བུ་གསུམ་གྱི་བཅུད་ལེན་མི་<milestone unit="page" n="670"/><milestone unit="line" n="670.1"/>རྣམས་སྤྱོད། །ཅོང་ཞི་མེ་ཡིས་བཞུས་པའི་ཕྱེ་མ་དང་། །བྲག་ཞུན་ཆུ་ཡིས་བཞུར་བའི་ཁུ་བ་དང་། །བུ་རམ་སྦྱར་ལ་རྟག་ཏུ་ཟས་སུ་བཟའ། །ནད་རྣམས་འཇོམས་ཤིང་རྒས་ཁ་ཤིན་ཏུ་སྲ། །རམ་ཉེ་ཉེ་ཤིང་ར་ཤག་རྩ་བ་<milestone unit="line" n="670.2"/>དང་། །ཀ་ཤྭ་ཀན་དྷི་རྩ་བ་གཟེ་མ་དང་། །ལྕ་བའི་རྩ་བ་རྣམས་ནི་ཆ་བསྙམས་ཏེ། །མར་དང་འོ་མ་ཆུར་སྦྱར་ཚོགས་པར་བྱ། །མར་གྱིས་བཅུད་འཕེལ་འོ་མས་སྣ་རིང་ངོ་། །ཆུ་ཡིས་སྣ་མི་ཚིག་སྟེ་ཁོང་ཚོས་<milestone unit="line" n="670.3"/>སོ། །དཀྲུགས་པས་འཇུ་སླ་མཁས་པས་སྦྱར་བར་བྱ། །རྩ་བ་ལྔ་ཡི་སྨན་མར་ནད་རྣམས་སེལ། །རྒས་སྲ་ལུས་ཀྱི་ཉམས་སྟོབས་བཅུད་མདངས་འཕེལ། །ཚེ་སྲོག་བརྟན་པར་བྱེད་དེ་ཉམས་སུ་བླང་། །ད་བྱིང་རྩངས་པ་<milestone unit="line" n="670.4"/>སྦལ་པ་མཆིལ་པའི་ཤ །སྦྲུལ་གྱི་ཤ་དང་དབང་པོ་ལག་པ་དང་། །བུ་རམ་སྦྲང་རྩི་ཅོང་ཞི་རབ་སྦྱར་ཟོས། །རྒས་པ་རོ་སྲ་ལུས་ཀྱི་ཟུངས་རྣམས་རྒྱས། །མིག་རྣོ་གཤོན་པའི་ལུས་དང་འདྲ་བར་བྱེད། །ཚེ་ཆོག་ཡིན་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="670.5"/>དང་དུ་བླང་བར་བྱ། །ས་ཡི་ཞག་རྣམས་ཟས་སུ་ཟ་བྱེད་ན། །དང་པོ་ས་བདག་ཀླུ་གཉན་མེད་ས་ནས། །སྤྱིན་ལ་བཟང་ཞིང་སྣུམ་པའི་ས་རིགས་ནས། །གཏོར་མ་བྱིན་ལ་ཡི་དྭགས་སོགས་ལ་བསླང་། །བདག་པོར་སྣང་<milestone unit="line" n="670.6"/>བ་རྣམས་ལ་ཞུ་བར་བྱ། །ཆང་ངམ་ཆུ་ལ་སྦྱར་ཏེ་བ་་བ་ཡང་། །ཁྲོ་བོ་དཀར་པོ་རལ་གྲི་ཐོད་པ་འཛིན། །བསྒོམ་ནས་བདུད་རྩིར་བྱིན་བརླབ་བཟའ་བར་བྱ། །ལོགནབུལཏོགསཞགབསྲེས་ལ་བཟའ། །ཆང་ཞིམ་<milestone unit="page" n="671"/><milestone unit="line" n="671.1"/>༄༅། །ལྟོ་རུ་བཏུང་བར་བྱ་བ་ཡིན། །ས་ཡི་ལྷ་མོ་ཚེ་ཡི་བདག་མོ་ཡི། །བསྒྲུབ་པའི་མན་ངག་ཚེ་ཡི་ཆོ་གར་བསྲུང་། །ཆུ་ཡི་རིགས་རྣམས་སྐོམ་དུ་བ་་བ་ཡིན། །དང་པོ་ནས་གདུས་ཚ་བ་བཏུང་བར་བྱ། །ཁམ་<milestone unit="line" n="671.2"/>ལོག་བྱུང་ན་བུ་རམ་མུར་བར་བྱ། །དེ་ནས་ཚ་མེད་པ་ཡི་ཆུ་བཟང་ལ། །བསྐོལ་གྲང་བྱས་ཏེ་མང་དུ་འཐུང་བ་ཡིས། །སྲིན་གྱི་རིགས་རྣམས་ཕྱི་རུ་འཐོན་པ་དང་། །ཁམ་ལོག་བྱུང་ན་རུས་ཁུ་བཟང་པོ་གཏང། །འབྱོངས་<milestone unit="line" n="671.3"/>པར་གྱུར་ནས་རྟག་ཏུ་ཆུ་གྲང་བཏུང་། །འདིས་ནི་ས་བདག་ཀླུ་གཉན་མ་ལུས་པའི། །ཚེ་ཡི་བར་ཆད་སེལ་བར་བྱེད་པ་ཡིན། །ཆུ་གོམས་བཟང་པོ་རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་བྱ། །དེ་ལ་བཅུད་ལེན་རིགས་ཀྱི་སྔགས་འདི་<milestone unit="line" n="671.4"/>གསུངས། །ཨོ་ཨུ༷༷མི་དེ་ཝ་ཧི༷༷། སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཧཱུཾ༷་ཧི༷༷། ཨུ་ཡུཙྭ་ན་པྲརྨྱེ་གྲྭ་ཧྭ། བདུད་རྩིར་འཁྱིལ་བ་འཆི་མེད་ཚེའི་རྒྱུད་ལས། བབ་ལེན་སྨན་གྱིས་ཚེ་བསྲིང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="671.5"/>འདས་ཀྱིས་ཡི་དམ་སྔགས་ཀྱིས་ཚེ་སྲོག་འགུགས་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཚེ་སྲོག་བརྟན་པའི་ཡི་དམ་སྔགས་བསྒྲུབ་འདི། །ཚེ་བསྲིང་ནད་སེལ་རྒྱལ་པོ་ཡིན་པར་གསུངས། །དང་པོ་ཚེ་སྲོག་རྟེན་བྱེད་སྟོང་ཉིད་ལས། །ཚེ་<milestone unit="line" n="671.6"/>དཔག་མེད་པ་མདོག་དཀར་རང་ཉིད་བསམ། །གཡས་པ་ས་གནོན་གཡོན་པ་མཉམ་བཞག་སྟེང་། །ཚེ་ཡི་བུམ་པ་རབ་ཏུ་བཞག་པ་ལ། །ཡི་གེསྣྲ་ནི་ཚེ་ཡི་རང་བཞིན་ཅན། །འོད་འཕྲོས་བཀུག་ནས་རང་ལ་བསྟིམ་པར་<milestone unit="page" n="672"/><milestone unit="line" n="672.1"/>བྱ། །ན་མོ་བྷ་ག་ལྷུ་ཏེ། ཨ་པ་རི་མི་ཏ་ཨུ་ཡུར་ཙྭ་ན་སུ་བི་ནིསྒྲིསྟ་ཏེ་ཛོ་རྭ་ཛུ་ཡ། ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཡ། ཨར་ཧ་ཏི་སམྱཀྲུ༷་བུརྙ་ཡ། ཏབྱ་ཐུ། ཨཱོཾ༷་སརྦ་ས༷་སྐ་ར་པ་རི་ཤུདྷ་དྷརྨ་ཏེ་ག་ག་ན་ས་མུད་ག་ཏེ། སྭ་བྷ་ཝ་བི་ཤུསྟེ་མ་ཧྭ་ན་ཡ་<milestone unit="line" n="672.2"/>པ་རི་ལྷུ་རེ་གྲྭ་ཧྭ། ཞག་རེ་ལ་ནི་བརྒྱ་རྩ་བཟླས། །ཚེ་སྲོག་བར་ཆད་མེད་པར་འགྱུར། །ཚེ་རིང་ནད་སེལ་ཐུགས་དམ་ནི། །ནངས་པར་ཉི་མ་ཤར་བའི་དུས། ཁྲར་གྱི་ཕྱོགས་སུ་བལྟས་ལ། །ནམ་མཁའ་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="672.3"/>འཁོར་ལ། །ཚེ་དཔག་མེད་པ་མདོག་དཀར་ཞིང་། །ཕྱག་གི་བདུད་རྩི་ལྷུང་བཟེད་ནས། །འཆི་མེད་བདུད་རྩི་འགྲོ་སྤྱིན་བཏང་། །གསིལ་བྱེད་ཁ་བཅད་སྐྱིལ་ཀྲུང་བཞུགས། །བདག་གིས་མཆོད་དེ་གསོལ་བ་<milestone unit="line" n="672.4"/>གདབ། །ཧཱུཾ༷་ཤར་ཕྱོགས་མངོན་པར་དགའ་བ་ན། །ཚེ་དང་ཡེ་ཤེས་བདག་པོ་ཁྱེད། །བདུད་རྩིའི་ལྷུང་བཟེད་ཁ་ཕྱེད་ནས། །གསིལ་བྱེད་འབར་བ་རིན་ཆེན་ནས། །བདེན་པ་བཞི་རྟོགས་ཆུ་བོ་ཕོབ། །བདག་ལ་ཚེ་<milestone unit="line" n="672.5"/>དབང་བསྐུར་དུ་གསོལ། །ཚེ་དང་བསོད་ནམས་རྒྱས་པར་མཛོད། །དུས་འདིར་བདག་ལ་བདུད་རྩི་ཕོབ། །ཅེས་པ་སྣ་ཡི་རླུང་གིས་ནི། །བདུད་རྩི་གསིལ་བྱེད་ལས་དྲངས་ནས། །བདག་ལ་འབེབས་པའི་གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="672.6"/>འདི། །བརྒྱ་དང་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་པར་བྱའོ། །ཧཱུཾ༷་སུ་སོ་ས་ར་ཧ་ཀ་རིར་ཤ་རེ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། འདུ་བ་བཞི་ཡི་ནད་རྣམས་དང་། །བགེགས་རིགས་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུའི་གདོན། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་སེལ་བར་བྱེད། །དེ་ཕྱིར་<milestone unit="page" n="673"/><milestone unit="line" n="673.1"/>༄༅། །རང་གི་དྲི་ཆུ་ནི། །ཁྱོར་བར་བླུགས་ལ་སྔགས་བཏབ་བཏུང་། །ཨོ༷་ཨ་མ་ར་ཎ་དི་ཝན་ཏི་སྲུ་ཧྭ། ཞེས་གསུངས་སོ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་འཆི་མེད་ཚེའི་རྒྱུད་ལས། ཡི་དམ་སྔགས་ཀྱིས་ཚེ་བརྟན་པའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="673.2"/>སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཟའ་བཏུང་ལོངས་སྤྱོད་ཚེའི་ཆོ་ག་འདི་གསུངས་སོ། །ཉིན་གཅིག་པ་དང་གཞན་གྱིས་ཁ་སྐོངས་ལ། །བཟའ་བཏུང་ལོངས་སྤྱོད་ཚེ་ཆོག་ཡིན། །ཉིན་གཅིག་<milestone unit="line" n="673.3"/>པ་ཡི་ཚེ་ཡི་ཆོ་གའི་གཞུང་། །པདྨ་འདབ་བརྒྱད་དཀྱིལ་འཁོར་བཞེངས་སུ་གསོལ། །ཚེ་བུམ་བྱིན་བརླབས་མཚམས་བཅད་ཅིང་། །ཚེ་སྐྱེམས་བལྟམ་ཞིང་ཚེ་འབྲས་བསྩལ། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་བཞུགས་སུ་<milestone unit="line" n="673.4"/>གསོལ། །སྒྲོ༷་ལས་བུམ་པ་གཞལ་ཡས་ཁང་། །མ་ལས་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །ཨ་ལས་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །ཨ་ཡིག་འཕྲོ་འདུས་སྔ་བརྗོད་ལ། །བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་ཚེ་དཔག་མེད། །ཞལ་གསུམ་<milestone unit="line" n="673.5"/>ཕྱག་ནི་དྲུགི་པ་སྟེ། །གཡས་དཀར་གཡོན་སྔོ་དབུས་དམར་བ། །པདྨ་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་གཡས། །དྲིལ་བུ་འཁོར་ལོ་རལ་གྲི་གཡོན་། །ཐུགས་ཀར་སྙི༷༷དམར་རྟ་མགྲིན་སྐུ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་སྐུ་མདོག་<milestone unit="line" n="673.6"/>དམར། །གཡས་གཡོན་རྡོ་རྗེ་པདྨ་བསྣམས། །མཐའ་གཉིས་མདའ་གཞུ་རྣམ་པར་འཛིན། །དཀར་ལ་དམར་དང་སྔོ་བའི་ཞལ། །ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་བསྡུས་པའོ། །༷་བཛྲ་པདྨ་བི་ཤྭ་༷། མ་སྲུབྱ་མཎྜལ་༷། ཨ་<milestone unit="page" n="674"/><milestone unit="line" n="674.1"/>ཙནྟྲ་མཎྜལ་ཨ། པ༷་པདྨ་མཎྜལ་པ༷། སྤ་ར་ཎ་ཕཊ། ས༷་ཧ་ར་ཎ་ཧཱུཾ༷། ཏིཛི་བཛྲ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཡུམ་ཆེན་གོས་དཀར་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །དེ་བཞིན་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་དང་། །ལས་མཆོག་ཡུམ་ཆེན་པདྨ་ལ། །ཕོ་ཉ་བཞི་དང་སྒོ་མ་<milestone unit="line" n="674.2"/>བཞི། །ཞིང་ཁམས་སྒོ་ལ་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཚེ་བསྐྱེད་པ་ལ་རྣམ་པ་གཉིས། །ཞི་བ་ཡེ་ཤེས་ཚེ་དང་ནི། །རོལ་པ་ཁྲོ་བོའི་ཚེ་བསྐྱེད་དོ། །ཚེ་འགུགས་པ་ལ་རྣམ་པ་གཉིས། །འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་ལྔ་ཡི་ཚེ། །འབྲས་བུ་བྱང་<milestone unit="line" n="674.3"/>ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཚེ། །བསྟིམ་པ་ལུས་ཀྱི་གནས་ལྔ་མྲ །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །ཕྲིན་ལས་ལྔ་ཡིས་ཚེ་བསྟིམ་མོ། །ཧཱུཾ༷་ནུབ་ཕྱོགས་པདྨ་དབང་གི་ཞིང་ཁམས་ན། །བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་གསུང་མཆོག་ཚེ་<milestone unit="line" n="674.4"/>དཔག་མེད། །ཐུགས་ཀྱི་ཟླ་གམ་ཤེལ་གྱི་གའུ་ནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཚེ་མཆོག་ཨུ་ཡུ་དམར་པོ་ནི། །རྩེ་གཅིག་བདག་གིས་བསྒྲུབ་པའི་ཚེ་ལགས་ན། །བྱིན་གྱིས་བརློབས་ཤིང་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་<milestone unit="line" n="674.5"/>གསོལ། །ཨོ་བྷ༷་བྱུརྙ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཨ། ཧཱུཾ༷་ཟློ༷་བཛྲ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཨ། གྲྭ་ཟློ༷་རཏྣ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཨ། ཨུ༷་རྒྱུ༷་པདྨ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཨ། ཧྭ་སྒྱུ༷་ཀརྨ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཨུ། ཧཱུཾ༷་པདྨ་གེ་སར་སྟོང་ལྡན་པའི། །དབུས་ཀྱི་རྭ་ག་དམར་པོ་འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="674.6"/>འཁོར་ནས། ་།བཅོམ་ལྡན་སྐུ་མཆོག་མགོན་པོ་རྣམ་སྣང་མཛད། །སྒྲུགས་ཀའི་དཔལ་བེའུ་ཟླ་གིསང་གའུ་ནས། །ཨོ་དཀརེ་གསལ་བའི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་་ཀྱིས། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་<milestone unit="page" n="675"/><milestone unit="line" n="675.1"/>༄༅། །བཅུ་ནས། །གཏི་མུག་ཆེན་པོའི་དུག་བཅོམ་སྟེ། །གུ་རྒྱ་གསང་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྡོ་རྗེའི་ཚེ་རུ་རབ་ཏུ་བསྒོམ། །ཧཱུཾ༷་སྒྱུ༷་བུརྙ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཨུ༷༷། ཧཱུཾ༷་པདྨ་གེ་སར་སྟོང་ལྡན་པའི། །ཤར་ཕྱོགས་ཡེ་ཤེས་ཆེན་<milestone unit="line" n="675.2"/>པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བཅོམ་ལྡན་ཐུགས་མཆོག་མགོན་པོ་རྡོ་རྗེ་སེམས་། །ཐུགས་ཀའི་དཔལ་བེའུ་ཟླ་གསང་གའུ་ནས །ཧཱུཾ༷་སྔོན་གོསལ་བའི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་<milestone unit="line" n="675.3"/>ཕྱོགས་བཅུ་ནས། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོའི་དུག་བཅོམ་སྟེ། །གུ་རྒྱ་གསང་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྡོ་རྗེའི་ཚེ་རུ་རབ་ཏུ་བསྒོམ། །ཧཱུཾ༷་ཟློ༷་བཛྲ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཨུ༔། །ཧཱུཾ༷་པདྨ་གེ་སར་སྟོང་ལྡན་པའི། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="675.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བཅོམ་ལྡན་ཡོན་ཏན་མགོན་པོ་རིན་ཆེན་འབྱུང་། །ཐུགས་ཀའི་དཔལ་བེའུ་ཟླ་གསང་གའུ་ནས། །གྲྭ་སེརེ་གསལ་བའི་འཕྲོ་འདུལ་ལས། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་<milestone unit="line" n="675.5"/>ཕྱོགས་བཅུ་ནས། །ང་རྒྱལ་ཆེན་པོ་དུག་བཅོམ་སྟེ། །གུ་རྒྱ་གསང་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྡོ་རྗེའི་ཚེ་རུ་རབ་ཏུ་བསྒོམ། །གྲྭ་ཟློ༷་རཏྣ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཨ། ཧཱུཾ༷་པདྨ་གེ་སར་སྟོང་ལྡན་པའི། །ནུབ་ཕྱོགས་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="675.6"/>འཁོར་ནས། །བཅོམ་ལྡན་གསུང་མཆོག་མགོན་པོ་ཚེ་དཔག་མེད། །ཐུགས་ཀའི་དཔལ་བེའུ་ཟླ་གསང་གའུ་ནས། །ཨུ༷་དམརེ་གསལ་བའི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །སོ་སོར་རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་<milestone unit="page" n="676"/><milestone unit="line" n="676.1"/>བཅུ་ནས། །འདོད་ཆགས་ཆེན་པོའི་དུག་བཅོམ་སྟེ། །གུ་རྒྱ་གསང་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྡོ་རྗེའི་ཚེ་རུ་རབ་ཏུ་བསྒོམ། །ཨུ༷་྅༷་པདྨ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཨ། ཧཱུཾ༷་པདྨ་གེ་སར་སྟོང་ལྡན་པའི། །བྱང་ཕྱོགས་ཡེ་ཤེས་ཆེར་པོའི་<milestone unit="line" n="676.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བཅོམ་ལྡན་ཕྲིན་ལས་མགོན་པོ་དོན་ཡོད་གྲུབ། །ཐུགས་ཀའི་དཔལ་བེའུ་ཟླ་གསང་གའུ་ནས། །ཧྭ་ལྗང་གིསལ་བའི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །བྱ་བ་ནན་ཏན་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="676.3"/>བཅུ་ནས། །ཕྲག་དོག་ཆེན་པོའི་དུག་བཅོམ་སྟེ། །གུ་རྒྱ་གསང་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྡོ་རྗེའི་ཚེ་རུ་རབ་ཏུ་བསྒོམ། །ཧྭ་རྒྱུ༷་ཀརྨ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཨུ། ཧཱུཾ༷་འབྱུང་བ་ཤ་ཡི་ཁམས་ནས་ཚེ་ཉམས་ན། །ས་ཡི་ཁམས་ནས་དགུག་<milestone unit="line" n="676.4"/>པར་བྱ། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་ཡུམ་མཆོག་སངས་རྒྱས་སྤྱན། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ནས། །འབྱུང་བ་ས་ཡི་ཁམས་རྣམས་ཀུན། །གསང་བའི་ཚེ་རུ་བྱིན་བརླབས་ནས། ཁྲ་ཡི་ཁམས་སུ་བསྟིམ་པར་<milestone unit="line" n="676.5"/>བྱ། །ལྭ༷་སྡུ༷་བཛྲ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཨུ། ཧཱུཾ༷་འབྱུང་བ་ཁྲག་གི་ཁམས་ནས་ཚེ་ཉམས་ན། །ཆུ་ཡི་ཁམས་ནས་དགུག་པར་བྱ། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་ཡུམ་མཆོག་མྱ་མ་ཀི། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ནས། །འབྱུང་བ་ཆུ་ཡི་<milestone unit="line" n="676.6"/>ཁམས་རྣ༄མས་ཀུན། །གསང་བའི་ཚེ་རུ་བྱིན་བརླབས་ནས། །ཁྲག་གི་ཁམས་སུ་བསྟིམ་པར་བྱ། །མུ༷་༷་རཏྣ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཨ། ཧཱུཾ༷་འབྱུང་བ་དྲོད་ཀྱི་ཁམས་ནས་ཚེ་ཉམས་ན། །མེ་ཡི་ཁམས་ནས་དགུག་པར་བྱ། །དུས་<milestone unit="page" n="677"/><milestone unit="line" n="677.1"/>༄༅། །གསུམ་རྒྱལ་བའི་ཡུམ་མཆོག་ན་བཟའ་དཀར། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ནས། །འབྱུང་བ་མེ་ཡི་ཁམས་རྣམས་ཀུན། །གསང་བའི་ཚེ་རུ་བྱིན་བརླབས་ནས། །དྲོད་ཀྱི་ཁམས་སུ་བསྟིམས་པར་<milestone unit="line" n="677.2"/>བྱ། །བཱ༷་རྒྱུ༷་པདྨ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཨ། ཧཱུཾ༷་འབྱུང་བ་དབུགས་ཀྱི་ཁམས་ནས་ཚེ་ཉམས་ན། །རླུད་གི་ཁམས་ནས་དགུག་པར་བྱ། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་ཡུམ་མཆོག་དམ་ཚིག་སྒྲོལ། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་<milestone unit="line" n="677.3"/>ནས། །འིསྦྱུང་བ་རླུད་གི་ཁམས་རྣམས་ཀུན། །གསང་བའི་ཚེ་རུ་ཁྱིན་བརླབས་ནས། །དབུགས་ཀྱི་ཁམས་སུ་བསྟིམ་པར་བྱ། །ཧཱུཾ་སྒྱུ༷་ཀརྨ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཨ། ཧཱུཾ༷་རྣམས་ཤེས་ཡིད་ཀྱི་ཁམས་ནས་ཚེ་ཉམས་ན། །ནམ་མཁའི་<milestone unit="line" n="677.4"/>ཁམས་ནས་དགུག་པར་བྱ། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་ཡུམ་མཆོག་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ནས། །འབྱུཛེ་བ་ནམ་མཁའི་ཁམས་རྣམས་ཀུན། །གསང་བའི་ཚེ་རུ་བྱིན་བརླབས་ཏེ། །སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="677.5"/>ཁམས་སུ་བསྟིམ་པར་བྱ། །མྱུ༷་་༷་སྟུདྨ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཨ། ཧཱུཾ༷་ཤར་ཕྱོགས་དཀར་མོ་ཤེལ་གྱི་ཞིང་ཁམས་ནས། །དཀར་མོ་མགྱོགས་མ་ཞི་བྱེད་འོད་འཕྲོའི་ཚོགས། །ཕྱག་ན་ཚེ་ཡི་གཡབ་དར་དཀར་པོ་བསྣམས། །ཚེ་དང་ཡེ་<milestone unit="line" n="677.6"/>ཤེས་འགུགས་པའི་ལས་མཛདཤུ་མ།་།དཔལ་དང་གཟི་བརྗིད་འདྲེན་པའི་ལས་མཛོད་ཅིག ཁྲར་ཕྱོགས་དྲི་ཟའི་ལག་ནས་ཚེ་དྲོངས་ལ། །རྡོ་རྗེའི་ཚེ་མཆོག་འགུགས་པའི་ལས་མཛོད་ཅིག །བཛྲ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ།<milestone unit="page" n="678"/><milestone unit="line" n="678.1"/>ཧཱུཾ༷་ལྷོ་ཕྱོགས་བི་ཌབྱ་ཡི་ཞིང་ཁམས་ནས། །སྔོན་མོ་མགྱོགས་མ་ཞི་བྱེད་འོད་འཕྲོའི་ཚོགས། །ཕྱག་ན་ཚེ་ཡི་གཡབ་དར་སྔོན་པོ་བསྣམས། །ཚེ་དང་ཡེ་ཤེས་འགུགས་པའི་ལས་མཛད་མ། །དཔལ་དང་གཟི་བརྗིད་འདྲེན་<milestone unit="line" n="678.2"/>པའི་ལས་མཛོད་ཅིག །ལྷོ་ཕྱོགས་གཤིན་རྗེའི་ལག་ནས་ཚེ་དྲོངས་ལ། །རིན་ཆེན་ཚེ་མཆོག་འགུགས་པའི་ལས་མཛོད་ཅིག །རཏྣ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་བཱ་ཤ་ཧཱུཾ༷། ཧཱུཾ༷་ནུབ་ཕྱོགས་པདྨ་རྭ་གའི་ཞིང་ཁམས་ནས། །དམར་མོ་མགྱོགས་<milestone unit="line" n="678.3"/>མ་དབང་བྱེད་འོད་འཕྲོའི་ཚོགས། །ཕྱག་ན་ཚེ་ཡི་གཡབ་དར་དམར་པོ་བསྣམས། །ཚེ་དང་ཡེ་ཤེས་འགུགས་པའི་ལས་མཛད་མ། །དཔལ་དང་གཟི་བརྗིད་འདྲེན་པའི་ལས་མཛོད་ཅིག །ནུབ་ཕྱོགས་ཀླུ་དབང་ལག་<milestone unit="line" n="678.4"/>ནས་ཚེ་དྲོངས་ལ། །པདྨའི་ཚེ་མཆོག་འགུགས་པའི་ལས་མཛོད་ཅིག །པདྨ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་སྤྲོ་ཊ་བ༷། ཧཱུཾ༷་བྱང་ཕྱོགས་ཨིནྟྲ་ནི་ལའི་ཞིང་ཁམས་ནས། །ལྗང་གུ་མགྱོགས་མ་དྲག་བྱེད་འོད་འཕྲ་འི་ཚོགས། །ཕྱག་ན་ཚེ་ཡི་གཡབ་<milestone unit="line" n="678.5"/>དར་ལྗང་གུ་བསྣམས། །ཚེ་དང་ཡེ་ཤེས་འགུགས་པའི་ལས་མཛད་མ། །དཔལ་དང་གཟི་བརྗིད་འདྲེན་པའི་ལས་མཛོད་ཅིག །བྱང་ཕྱོགས་གནོད་སྦྱིན་ལག་ནས་ཚེ་དྲོངས་ལ། །ལས་ཀྱི་ཚེ་མཆོག་འགུགས་པའི་ལས་<milestone unit="line" n="678.6"/>མཛོད་ཅིག །ཀརྨ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་བྷཎྜ་ཧོ༷༷། ཧཱུཾ༷་ཁམས་གསུམ་གནས་ན་ཚེ་འགུགས་མ། །རྡོ་རྗེ་ལྷ་མོ་ལྕགས་ཀྱུ་མ། །ག་པུར་ཤེལ་གྱི་མདོག་འདྲ་བ། །ཕྱག་ན་ཚེ་ཡི་བུམ་པ་བསྣམས། །གཅིག་ལས་བྱེ་བ་འབུམ་དུ་སྤྲུལ། །ཡང་<milestone unit="page" n="679"/><milestone unit="line" n="679.1"/>༄༅། །སྤྲུལ་ལྷ་མོ་མང་པོ་ཡིས། །དྲོངས་ཤིག་རྡོ་རྗེའི་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །ཁཎྜ་རོ་ཧི་ཛ་ཛ༷༷། ཧཱུཾ༷་སྲིད་གསུམ་གནས་ནས་ཚེ་འགུགས་མ། །རིན་ཆེན་ལྷ་མོ་ཞགས་པ་མ། །བིཌརུ་ཡི་མདོག་འདྲ་མ། །ཕྱག་ན་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="679.2"/>བུམ་པ་བསྣམས། །གཅིག་ལས་བྱེ་བ་འབུམ་དུ་སྤྲུལ། །ཡང་སྤྲུལ་ལྷ་མོ་མང་པོ་ཡིས། །དྲོངས་ཤིག་རིན་ཆེན་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །དུ་སི་ནི་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཧཱུཾ༷་སྟོང་གསུམ་གནས་ནས་ཚེ་འགུགས་མ། །པདྨའི་ལྷ་མོ་ལྕགས་སྒྲོག་<milestone unit="line" n="679.3"/>མ། །པདྨ་རྭ་གའི་མདོག་འདྲ་མ། ཕྱག་ན་པདྨའི་བུམ་པ་བསྣམས། །གཅིག་ལས་བྱེ་བ་འབུམ་དུ་སྤྲུལ། །ཡང་སྤྲུལ་ལྷ་མོ་མང་པོ་ཡིས། །དྲོངས་ཤིག་པདྨའི་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །དྷསྐི་ནི་བ༷་བ༷། ཧཱུཾ༷་འཇིག་རྟེན་གསུམ་ན་ཚེ་<milestone unit="line" n="679.4"/>འགུགགས་མ། །ལས་ཀྱི་ལྷ་མོ་དྲིལ་བུ་མ། །ཨིནྟྲ་ནི་ལའི་མདོག་འདྲ་མ། །ཕྱག་ན་ཟླ་བའི་དྲིལ་བུ་བསྣམས། །གཅིག་ལས་བྱེ་བ་འབུམ་དུ་སྤྲུལ། །ཡང་སྦྲུལ་ལྷ་མོ་མང་པོ་ཡིས། །དྲོངས་ཤིག་ལས་ཀྱི་ཚེ་དྲོངས་<milestone unit="line" n="679.5"/>ཤིག །ས་མ་ཡ་ཧོ་ཧོ༷༷། ཨོ་བཛྲ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ༷༷། བཛྲ་བཱ་ཤ་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་སྤྲོ་ཊ་བ༷། བཛྲ་བྷཎྜ་ཧོ༷༷། ཧཱུཾ༷་ཆོས་ལས་མངའ་མཛད་པདྨའི་རྒྱལ། །གཅིག་ནས་དབང་བསྐུར་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཕུང་པོ་ལྔ་ཡི་ཚེ་ཉམས་ན། །ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="679.6"/>ཆེན་པོ་ཡབ་ཀྱི་ཁུག །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་ཚེ་ཉམས་ན། ཁྲེས་རབ་ལྷ་མོ་ཡུམ་གྱི་ཁུག །ཁམས་དངསྐྱེམཆེདཚེཉམསན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་གྱིས་ཁུག །ཧཱུཾ༷་རྡོརྗེཁྱུངགིགཤོགརླབསལ། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་<milestone unit="page" n="680"/><milestone unit="line" n="680.1"/>པོའི་གཏིང་ནས་དཀྲུགས། །གནམ་ལྕགས་ཐོག་གི་ཆར་ཕོབ་ལ། །སྲིད་པའི་རི་བོ་རྨང་ནས་ཤིག །རྡོ་རྗེ་མཚོན་ཆའི་ཆར་ཕོབ་ལ། །བར་ཆོད་འབྱུང་པོ་རྡུལ་དུ་རློག །ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཏིསྐོ་མུཀྟ་བཛྲ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཨུ། དེ་ནས་ཚེ་<milestone unit="line" n="680.2"/>བུམ་ལག་ཏུ་གཏད། །ཧཱུཾ༷་ནམ་མཁའི་ཁམས་ནས་མ་གཅིག་ཚེ་འཛིན་མ། །དེ་བཞིན་རིགས་ཀྱི་ཡུམ་སྟེ་ཚེ་འཛིན་མ། །སྐུ་མདོག་བཙོ་མ་གསེར་གྱི་མདོག་འདྲ་མ། །ཕྱག་ན་གསེར་གྱི་བུམ་པ་བསྣམས། །ཡོན་བདག་ཚེ་<milestone unit="line" n="680.3"/>དང་བདུད་རྩིས་བལྟམས་ནས་ཀྱང་། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་འབར་བའི་རྒྱས་འདེབས་ཤིང་། །ཚེ་འདི་བཅོལ་ལོ་ཚེ་དང་སྲོག་གཉིས་བརྟན། །ཚེ་ཟུངས་སྲོག་སྐྱོབས་དབང་བསྐུར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །དྷ་ཏི་ཤཱ་རྡི་ཚེ་<milestone unit="line" n="680.4"/>རྒྱུ༷། ཧཱུཾ༷་ཤར་གྱི་ཕྱོགས་ནས་མ་གཅིག་ཚེ་འཛིན་མ། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་ཡུམ་སྟེ་སངས་རྒྱས་སྤྱན། །སྐུ་མདོག་ག་པུར་ཤེལ་གྱི་མདོག་འདྲ་མ། །ཕྱག་ན་རིན་ཆེན་ཤེལ་དཀར་བུམ་པ་བསྣམས། །ཡོན་བདག་ཚེ་དང་<milestone unit="line" n="680.5"/>རྦེདུད་རྩིས་བལྟམས་ནས་ཀྱང་། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་འབར་བའི་རྒྱས་འདེབས་ཤིང་། །ཚེ་འདི་བཅོལ་ལོ་ཚེ་དང་སྲོག་གཉིས་བརྟན། །ཚེ་ཟུངས་སྲོག་སྐྱོབས་དབང་བསྐུར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །དྲི་ཥར་ཏི་ཚེ་སྒྱུ༷། ཧཱུཾ༷་ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="680.6"/>ནས་མ་གཅིག་ཚེ་འཛིན་མ། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་ཡུམ་སྟེ་མུ་མ་ཀི། །སྐུ་མདོག་བིཌབྱ་ཡི་མདོག་འདྲ་མ། །ཕྱག་ན་བིཌརུ་ཡི་བུམ་པ་བསྣམས། །ཡོན་བདག་ཚེ་དང་བདུད་རྩི་བལྟམས་ནས་ཀྱཛི་། །རིན་ཆེན་ཟུར་<milestone unit="page" n="681"/><milestone unit="line" n="681.1"/>༄༅། །བརྒྱད་འབར་བའི་རྒྱས་འདེབས་ཤིང་། །ཚེ་འདི་བཅོལ་ལོ་ཚེ་དང་སྲོག་གཉིས་བརྟན། །ཚེ་ཟུངས་སྲོག་སྐྱོབས་དབང་བསྐུར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །མོ་ཧ་ར་ཏི་ཚེ་སྟུ༷། ཧཱུཾ༷་ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ནས་མ་གཅིག་ཚེ་<milestone unit="line" n="681.2"/>འཛིན་མ། །པདྨ་རིགས་ཀྱི་ཡུམ་སྟེ་ན་བཟའ་དཀར། །སྐུ་མདོག་པདྨ་རྭ་གའི་མདོག་འདྲ་མ། །ཕྱག་ན་པདྨ་རྭ་གའི་བུམ་པ་བསྣམས། །ཡོན་བདག་ཚེ་དང་བདུད་རྩིས་བལྟམས༄་ནས་ཀྱང་། །པདྨ་འདབ་བརྒྱད་འབར་<milestone unit="line" n="681.3"/>བའི་རྒྱས་འདེབས་ཤིང་། །ཚེ་འདི་བཅོལ་ལོ་ཚེ་དང་སྲོག་འདི་བརྟན། །ཚེ་ཟུངས་སྲོག་སྐྱོབས་དབང་བསྐུར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །རྭ་ག་ར་ཏི་ཚེ་སྒྲོ། ཧཱུཾ༷་བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་མ་གཅིག་ཚེ་འཛིན་མ། །ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="681.4"/>ཡུམ་སྟེ་དམ་ཚིག་སྒྲོལ། །སྐུ་མདོག་ཨིནྟྲ་ནི་ལའི་མདོག་འདྲ་མ། །ཕྱག་ན་ཨིནྟྲ་ནི་ལའི་བུམ་པ་བསྣམས། །ཡོན་བདག་ཚེ་དང་བདུད་རྩིས་བལྟམསི་ནས་ཀྱང་། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་འབར་བའི་རྒྱས་འདེབས་ཤིང་། །ཚེ་འདི་<milestone unit="line" n="681.5"/>བཅོལ་ལོ་ཚེ་དང་སྲོག་འདི་བརྟན། །ཚེ་ཟུངས་སྲོག་སྐྱོབས་དབང་བསྐུར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཏྭ༷་བཛྲ་རྭ་ཏི་ཚེ་སྒྱུ༷། ཧཱུཾ་སྤྱི་གཙུག་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བཅོམ་ལྡན་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་བཞུགས། །ཀུན་བཟང་མོ་<milestone unit="line" n="681.6"/>དང་གཉིས་མེད་པའི། །དེ་ཡི་མཐུ་དང་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཚེ་འདི་རབ་ཏུ་བརྟན་གྱུར་ཅིག །དབང་ཡང་རབ་་ཏུ་ཐོབ་གྱུར་ཅིག །སྲོག་ཀྱང་རབ་ཏུ་བརྟན་འགྱུར་ཅིག །ཚེ་དབང་ཕུན་སུམ་ཚོགས་གྱུར་ཅིག །ཨུ༷་པདྨ་ཨ་<milestone unit="page" n="682"/><milestone unit="line" n="682.1"/>སྟི་ཁེ྅་ཨུ༷། ཧཱུཾ༷་ཐུགས་ཀར་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་བཞུགས། །སངས་རྒྱས་སྤྱན་དང་གཉིས་སུ་མེད། །དེ་ཡི་མཐུ་དང་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཚེ་འདི་རབ་ཏུ་བརྟན་གྱུར་ཅིག །དབང་<milestone unit="line" n="682.2"/>ཡང་རབ་ཏུ་ཐོབ་གྱུར་ཅིག །སྲོག་ཀྱང་རབ་ཏུ་བརྟན་གྱུར་ཅིག །ཚེ་དབང་ཕུན་སུམ་ཚོགས་གྱུར་ཅིག །ཧཱུཾ༷་བཛྲ་ཨ་སྟི་ཁི྅་ཧཱུཾ༷། ཧཱུཾ༷་ལྟེ་བ་རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་ལ། །བཅོམ་ལྡན་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་བཞུགས། །བཱ་མ་ཀི་<milestone unit="line" n="682.3"/>དང་གཉིས་སུ་མེད། །དེ་ཡི་མཐུ་དང་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཚེ་འདི་རབ་ཏུ་བརྟན་གྱུར་ཅིག །དབང་ཡང་རབ་ཏུ་ཐོབ་གྱུར་ཅིག །སྲོག་ཀྱང་རབ་ཏུ་བརྟན་གྱུར་ཅིག །ཚེ་དབང་ཕུན་སུམ་ཚོགས་གྱུར་ཅིག །གྲྭ་རཏྣ་ཨ་<milestone unit="line" n="682.4"/>སྟི་ཁི྅་ཏྭ༷། གསང་བ་རྡོ་རྗེ་རལ་གྲི་ལ། །བཅོམ་ལྡན་དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་བཞུགས། །དམ་ཚིག་སྒྲོལ་དང་གཉིས་སུ་མེད། །དེ་ཡི་མཐུ་དང་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཚེ་འདི་རབ་ཏུ་བརྟན་གྱུར་ཅིག །དབང་ཡང་རབ་ཏུ་ཐོབ་གྱུར་<milestone unit="line" n="682.5"/>ཅིག །སྲོག་ཀྱང་རབ་ཏུ་བརྟན་འགྱུར་ཅིག །ཚེ་དབང་ཕུན་སུམ་ཚོགས་གྱུར་ཅིག །ཧྭ་ཀརྨ་ཨ་སྟི་ཁི྅་ཨུ། ཧཱུཾ༷་བསྐྱེད་པས་མི་ནུབ་རྒྱལ་མཚན་ཏེ། །བཅིངས་པས་འབྲལ་མེད་ལུ་གུ་རྒྱུད། །བརྟན་པས་མི་གཡོ་རི་རབ་<milestone unit="line" n="682.6"/>ལྷུན་པོ་སྟེ། །སྤྲོས་པ་མེད་པས་ཁམས་གསུམ་བཀྲག་དང་ལྡན། །སྐལ་ལྡན་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །མི་ནུབ་རྒྱལ་མཚན་ཚེ་ནི་སྤྱི་བོའི་གཙུག་ཏུ་བསྟིམ། །ལྗགས་སྟེང་པདྨའི་ཚེ་ནི་ཞལ་གྱི་ནང་དུ་བསྟིམ། །སྐྱེ་<milestone unit="page" n="683"/><milestone unit="line" n="683.1"/>༄༅། ཁེ་མེད་པའི་ཚེ་ནི་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་དུ་བསྟིམ། །འཆི་མེད་རྡོ་རྗེའི་ཚེ་ནི་ཁོག་པའི་དབུགས་ལ་བསྟིམ། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ཚེ་ནི་ལྟེ་བའི་དཀྱིལ་དུ་བསྟིམ། །མི་འགྱུར་གཡུང་དྲུང་ཚེ་ནི་དཔྲལ་བའི་<milestone unit="line" n="683.2"/>དབྱིངས་སུ་བསྟིམ། །མི་ལྡོག་རྡོ་རྗེ་ཚེ་ནི་རྐང་པའི་མཐིལ་དུ་བསྟིམ། །ཚེ་འདི་ས་ལ་ཉམས་ན་ཟན་ལ་བསྟིམ། །ཆུ་ལ་ཉམས་ན་ཆང་ལ་བསྟིམ། །རྡོ་ལ་ཉམས་ན་སྣོད་ལ་བསྟིམ། །མེ་ལ་ཉམས་ན་དྲོད་ལ་བསྟིམ། ་རྐོང<milestone unit="line" n="683.3"/>ལ་ཉམས་ན་མདའ་ལ་བསྟིམ། །རུས་ལ་ཉམས་ན་མདེའུ་ལ་བསྟིམ། །རླུད་ལ་ཉམས་ན་སྒྲོ་ལ་བསྟིམ། །མདངས་ལ་ཉམས་ན་དར་ལ་བསྟིམ། །སྒྱུག་མ་སྐུ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ངང་སྲིང་ལ། །མདའ་ལྟོང་གསུང་གི་ཕྱག་རྒྱར་<milestone unit="line" n="683.4"/>དཔང་སྟོད་ཅིག །མདེའུ་ཚེ་ཐུགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱར་ངར་ཐོབ་ཅིག །འཆི་མེད་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཨོ་རུ་རུ་སྤུ་རུ་ཛ་ལ་ཏིརྫི་སིརྙ་ལོ་ཙ་ནཱ་སརྦ་ཨཐོ་སྭ་དྷ་ན་བཛྲ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཨུ། །ཧཱུཾ༷་གཅིག་པ་རྩེ་གཅིག་ཐུགས་<milestone unit="line" n="683.5"/>ཀྱི་རྒྱ། །གཉིས་པ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྒྱ། །གསུམ་པ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱ། །བཞི་པ་གར་མཁན་མཆོག་གི་རྒྱ། །ལྔ་པ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་རྒྱ། །དྲུག་པ་རྟ་མཆོག་དབང་གི་རྒྱ། །བདུན་པ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་རྒྱ། །ཆོས་<milestone unit="line" n="683.6"/>ཀྱི་དབྱིངས་སུ་ཚེ་སྦས་པས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་དགྲར་ལངས་ཀྱང། །དེ་ལ་གཟུང་ཞིང་བརྟག་ཏུ་མེད། །དེ་ལ་གསད་ཅིང་གཟུང་དུ་མེད། །དེ་ལ་དབྲི་ཞིང་བསྐོལ་དུ་མེད། །གཟུགས་མེད་ལྷ་མོ་བཞི་ཡི་རྒྱས་<milestone unit="page" n="684"/><milestone unit="line" n="684.1"/>འདེབས་སོ། །འདི་ལ་ཚེ་ཡི་དཔལ་བསྐྱེད་དོ། །འདི་ལ་སྲོག་གི་མདངས་གསོལ་ལོ། །ཚེ་དབང་གསོལ་ཅིག་སྲོག་ཀྱང་ཐོབ། །དབང་ཆེན་སྐུར་ལ་བྱིན་ཕོབ་ཅིག །ཨུ་ཡུརྟོ་ན་སྡུ༷་ཐུ༷། དེ་ནས་སྨོན་ལམ་གདབ་པ་ནི། །ན་<milestone unit="line" n="684.2"/>མོ། དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་དབང་བསྐུར་བའི། །བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་ཚེ་དཔག་མེད། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བྱིན་བརླབས་བུམ་པ་འདི། །རིན་ཆེན་གཞལ་ཡས་ཁང་ལ་ཧཱུཾརྦེ་པར་ཤོག །རྒྱལ་བ་ཡབ་ཡུམ་རྣམས་<milestone unit="line" n="684.3"/>ཀྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་ཡི། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་བྱིན་བརླབས་ཚེ་བུམ་འདི། །སྐྱེ་མེད་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་གྲུབ་པར་ཤོག །བཀྲ་ཤིས་ལྷ་མོ་རྣམས་ཀྱིས་བྱིན་བརླབས་པས། །བཀྲ་ཤིས་རྫས་བརྒྱད་དངོས་སུ་ཚང་བར་<milestone unit="line" n="684.4"/>ཤོག །ཐུགས་ཀྱི་དཔལ་བེའུ་ལྟ་བུར་བྱིན་བརླབས་པས། །སྐྱེ་མེད་ཡེ་ཤེས་ལྟ་བུར་གྲུབ་པར་ཤོག །ཕྱག་མཚན་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུར་བྱིན་བརླབས་པས། །འཆི་མེད་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུར་གྲུབ་པར་ཤོག །བླ་མེད་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་<milestone unit="line" n="684.5"/>བྱིན་བརླབས་པས། །མི་འགྱུར་གཡུང་དྲུང་ལྟ་བུར་ཐོབ་པར་ཤོག །སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བྱིན་བརླབས་པས། །མི་ནུབ་རྒྱལ་མཚན་ལྟ་བུར་འགྲུབ་པར་ཤོག །ཚེ་བུམ་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་བྱིན་བརླབས་<milestone unit="line" n="684.6"/>པས། །བདེ་ཆེན་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་གྲུབ་པར་ཤོག །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱིས་བྱིན་བརླབས་པས། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཚོགས་ཕྱག་རྒྱར་གསལ་བར་ཤོག །ཚེ་འབྲས་རྡོ་རྗེའི་སྙིང་པོར་བྱིན་བརླབས་པས། །འགྱུར་བ་མེད་<milestone unit="page" n="685"/><milestone unit="line" n="685.1"/>༄༅། །པར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་ཤོག །དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་རྣམས་ཀྱིས་བྱིན་བརླབས་པས། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་རྣམས་མཐུ་དང་ལྡན་པར་ཤོག །ཁམས་གསུམ་འགྲོ་བའི་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་མཛད་པའི། །འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="685.2"/>སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་གྲུབ་པར་ཤོག །འབྱུང་བ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རུ་བྱིན་བརླབས་པས། །འདུ་འབྲལ་མེད་པར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་ཤོག །ཚེ་བུམ་གང་ཞིག་རྒྱས་པ་བཞིན། །བདག་ཅག་རྒྱུ་སྦྱོར་ཡོན་བདག་གི །ཚེ་དང་བསོད་<milestone unit="line" n="685.3"/>ནམས་དབང་ཐང་དང་། །ལོངས་སྤྱོད་རྒྱས་ཤིང་གང་གྱུར་ཅིག །ཚེ་བུམ་དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབས་པས། །བདག་ཅག་རྒྱུ་འབྱོར་ལུས་ངག་ཡིད། །བདེ་གཤེགས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་གྲུབ་པར་ཤོག །འབྲས་བུ་གཉེན་<milestone unit="line" n="685.4"/>དང་བྲན་འཁོར་རྣམས། །ཕོ་མོ་ཚེ་རིང་ནད་མེད་ཤོག །བུམ་པ་འདི་ཡི་ལོངས་སྤྱོད་རྣམས། །སྤྱད་ནས་ཟད་ཅིང་སྟོངས་པ་བཞིན། །རྒྱུ་འབྱོར་ཡོན་གྱི་བདག་པོ་ཡི། །ཚེ་དང་བསོད་ནམས་དབང་ཐང་ལ། །གནོད་བྱེད་<milestone unit="line" n="685.5"/>བར་དུ་གཅོད་པ་ཡི། །བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་ཟད་སྟོངས་ཤོག །ཨོ་ཨུ་ཡུསྐོ་ན་བིརྗུ་སྒྱུ༷་རུ་རུ་སྤུ་རུ་ཛ་ལ་ཏིཛི་སིརྙི་ལོ་ཙ་ནཱ། སརྦ་ཨཐེ་སྭ་དྷ་ནི་ཚེ་རྒྱུ༷་གཡུ་རྒྱུ༷་གཡུ་ཚེ་རྒྱུ༷། བཛྲ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཨ། ཞེས་གསུངས་སོ། །བདུད་<milestone unit="line" n="685.6"/>རྩི་འཁྱིལ་པ་འཆི་མེད་ཚེའི་རྒྱུད་ལས། ཚེའི་ཆོ་ག་ཉིན་གཅིག་པའི་བྱ་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟོ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིཛི། ཁ་སྐོང་ཚེའི་ཆོ་་ག་འདི་གསུངས་སོ། །སྣོད་བཟང་ནང་དུ་ཚེ་འབྲས་<milestone unit="page" n="687"/><milestone unit="line" n="687.1"/>༄༅། །པའི་ཚེ། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ན་གནས་པའི་ཚེ། །དམྱལ་བའི་ཀླད་རྒྱས་སྦས་པའི་ཚེ། །གླིང་བཞི་མི་ཡི་ཚེ་རྣམས་ཀུན། །ཨ་དྲི་སུ་ཏྲི་པྲེ་དུས་ཚེ་ཕྲོགས་ནས། །མུག་ཏ་ཧོ་ཡིས་དྲལ་བྱས་ནས། །ཙྭ་ན་ཙཀྲས་<milestone unit="line" n="687.2"/>ཁ་ཕྱེས་ནས། །ཨུ་ཀཁོ་ཡ་བཟླས་བརྗོད་པས། །ལྕགས་ཀྱུ་མ་ཡིས་དྲངས་ནས་ནི། །ཨ་བི་ཤ་ས༷་ཧ་ར་ཎ་ཧཱུཾ༷། ཞེས་བརྗོད་ཅིང་གཙོ་བོ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བཛྲ་སྤོཊ་བ༷་གྱིས་བཅིངས། །ཨོ་བྷ་ག་ལྷུ་ཏི་རུ་རུ་སྒྲུ་རུ་ཛ་ལ་<milestone unit="line" n="687.3"/>ཏིཛི་སིརྙི་ལོ་ཙ་ནཱ། སརྦ་་ཁུ་སྭ་དྷ་ན་གྲྭ་ཧྭ། བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་ཚེ་དཔག་མེད། །མཁའ་དང་མཉམ་པའི་སྐུ་མངའ་བ། །མཉམ་ཉིད་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །མཁའ་དང་མཉམ་པའི་ཚེ་གསོལ་ཅིག །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="687.4"/>མགོན་པོ་ཚེ་དཔག་མེད། །སྒྲིབ་པའི་དྲི་མ་ཕྱིར་བསལ་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་གསུང་བ་གསང་བའི་ཚེ། །རྫོགས་པའི་གསུང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །མཁའ་དང་མཉམ་པའི་ཚེ་གསོལ་ཅིག །བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་ཚེ་དཔག་<milestone unit="line" n="687.5"/>མེད། །སྒྲིབ་པའི་དྲི་མ་ཕྱིར་བསལ་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཏེ་ཐུགས་འཆང་བ། །རྫོགས་པའི་ཐུགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །མཁའ་དང་མཉམ་པའི་ཚེ་གསོལ་ཅིག །ཨོ་ཨུ་ཡུཇོ་ན་ཚེ་སྒྱུ༷། རྡོ་རྗེ་ཆོས་ནི་གཙོར་གཟུང་བའི། །སྙི༷༷<milestone unit="line" n="687.6"/>ལས་འོད་འཕྲོས་འོག་མིན་གནས། །ཡུམ་ནི་ཨ་ར་མྱ་མ་ཀི། །མགོན་པོ་དམར་སེར་ཞལ་གཅིག་པ། །ཕྱག་བཞི་གཡས་ཀྱི་དང་པོ་ན། །ཨ་སྙོ་མན་དྷ་རི་བསྣམས་ཏེ། །གཡོན་པའི་ཕྱག་ནི་སྐྱབས་སྤྱིན་ཏེ། །མཐའ་<milestone unit="page" n="689"/><milestone unit="line" n="689.1"/>༄༅། །གྱི་བྷ་གར་ཐིམ། །གྱེན་དུ་དྲངས་ལ་བདག་ལུས་རྒྱས། །ཨོ་པྲརྨྱེ་པྲརྨྱེ། མ་ཧྭ་པྲརྨྱེ། ཨུ་ཡུ༷་ཁྱེ། ཨ་པ་ར་མི་ཏ་ཨུ་ཡུརྟོ་ན་སསྟ་རོ་པ་ཙི་ཏེ་སྭ་ཧྭ། །ཨོ་སྒྱུ༷། ཧཱུཾ༷་སྒྱུ༷། ཏྲ༷་རྒྱུ༷། སྙི་རྒྱུ༷། ཧྭ་སྒྱུ༷། བཛྲ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཨུ།<milestone unit="line" n="689.2"/>ཧཱུཾ༷་རི་རབ་རྩེ་ནས་མཐུ་བསྟན་ཞིང་། །ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྤྱིན་རྡུལ་ཕབ་སྟེ། །འབྱུང་བ་རྣམས་ལ་མངའ་མཛད་མ། །སྒེག་མོ་དེ་ནི་ཡིད་འཕྲོག་མ། །ཐང་གཅིག་ཡུད་ཙིམ་དགོངས་རྦེ་ནི། ༄།པདྨའི་་གདན་ལ་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="689.3"/>ཁང་། །གཙོ་བོ་རྣམས་ལ་མཆོད་པའི་ཕྱིར། །དགའ་བའི་མདངས་ཀྱིས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཉི་འོད་དཀར་པོའི་གཞལ་ཡས་ནས། །མཐིང་ག་སྤྱན་ཕྲག་རིགས་ཀྱི་ཡུམ། །རྡོ་རྗེ་ཆེན་མོ་ཡིད་འཕྲོག་མ། །གཙོ་བོ་<milestone unit="line" n="689.4"/>རྣམས་ལ་མཆོད་པའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་དང་གཤེགས་སུ་གསོལ། །བིཌར་སྔོན་པོའི་ཞིང་ཁམས་ནས། །མཐིང་ག་སྦྱན་ཕྲག་རིགས་ཀྱི་ཡུམ། །རིན་ཆེན་གཙོ་མོ་ཡིད་འཕྲོག་མ། །གཙོ་བོ་རྣམས་ལ་མཆོད་པའི་<milestone unit="line" n="689.5"/>ཕྱིར། །རིན་ཆེན་འཁོར་བཅས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །པདྨ་དམར་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །དམར་མོ་སྤྱན་ཕྲག་རིགས་ཀྱི་ཡུམ། །ཐང་གཅིག་ཡུད་ཙམ་མངགས་ནས་ཀྱང་། །པདྨའི་གདན་ལ་གཞལ་ཡས་ཁང་། །མུན་<milestone unit="line" n="689.6"/>ཛ་ལིང་ག་རལ་ག་ཅན། །གཙོ་བོ་རྣམས་ལ་མཆོད་པའི་ཕྱིར། །འདུལ་སྐལབཞིནདུགཤེགསསུགསོལ། །ཟླ་འོད་ལྗང་གུའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ལྗང་གུ་སྤྱན་ཕྲག་རིགས་ཀྱི་ཡུམ། །ཐང་གཅིག་ཡུད་ཙམ་མངགས་<milestone unit="page" n="690"/><milestone unit="line" n="690.1"/>ནས་ཀྱང་། །པདྨའི་གདན་ལ་གཞལ་ཡས་ཁང་། །མུན་ཛ་ལིང་གི་རལ་ག་ཅན། །གཙོ་བོ་རྣམས་ལ་མཆོད་པའི་ཕྱིར། །ཚེ་ཡི་ལྷ་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཨོ་རྒྱུ༷་ཨུ་ཡུསྐོ་ན་ཨ་བིནྟྲ་སྒྱུ༷་ཙྭ་ན་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ། ས་མརྙ་སྤ་ར་<milestone unit="line" n="690.2"/>ཎ། རསྨི་བྷ་ཝ་ཏི་། ཨུ་ཡུསྐོ་ན། དུ་རུ་དུ་རུ་ཧྲི་ད་ཡ་ཧཱུཾ༷་སྒྱུ༷། ཨོ་སྡུ༷། ཧཱུཾ༷་་༷། ཏྣ༷་རྒྱུ༷། སྣྲི་སྒྱུ༷། ཧྭ་བྷ༷། དྲི་སྡུ༷། རྡོ་རྗེ་ཚེ་མཆོག་འགུགས་པའི་ཕོ་ཉ་ནི། །ཡེ་ཤེས་སྐར༄་ལྟར་ཞབྲུགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཐུགས་རྗེ་ལྕགས་<milestone unit="line" n="690.3"/>ཀྱུའི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པ་ཡིས། ་ར་ཕྱོགས་དྲི་ཟའི་འཇི་ག་རྟེན་་མགོན༄་མཛོདཆུ་ ག །ཧཱུཾ་ལུས༄་དམར་་པོ་བརྒྱ་བྱིན་བཞུགས་པ་ལ། །ལག་པ་ལྕགས་ཀྱུ་དམར་པོ་ཐོགས་པ་ནི། །བརྒྱ་བྱིན་འཁོར་བཅས་ལག་ནས་ཚེ་ཁུ་<milestone unit="line" n="690.4"/>གཅིག །ཨིནྟྲ་ཡ་ཚེ་ཐུ༷་སྡུ༷། དྲང་སྲོང་མེ་ལྷའེ་ལག་ནས་ཚེ་འགུགས་མ། །རྡོ་རྗེ་ཤང་ལང་ལག་ན་འཕྱར་བའི་མཆོག ཁ་དོག་དམར་སེར་ལས་ནི་ཚེ་ཁུག་ཅིག །ཧྲི༷༷ཨསྣ་ཡེ་སྒྱུ༷་རྒྱུ༷། གྲུལ་བུམ་འཇིག་རྟེན་གཤིན་རྗེའི་<milestone unit="line" n="690.5"/>བདུད་སྤྲུལ་ནས། །རྡོཔ་འ་མགྱོགས་ཤུགས་ཀྱིས་རྒྱུགས་པའི་ཕོ་ཉ་ནི། །སྔོན་མོ་མགྱོགས་ལྡན་རིན་ཆེན་ཞགས་པ་མ། །གདུག་པ་གཤིན་རྗེའི་ལག་ནས་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །ཡ་མ་་ཡེགི་ཚེ་སྒྱུ༷་༷། སྲིན་པོ་གདན་འབྲལ་ལག་<milestone unit="line" n="690.6"/>ནས་ཚེ་འགུགས་མ། །སྐུ་མདོག་སེར་སྐྱ་ཉི་མ་བུ་དོན་རིགས། །རྡོ་རྗེ་ཅོད་པནམངཔོགཤིབསནསནི། །སྲིན་པོ་ཁང་བུ་རྡུལ་དུ་འཇོམས་པའི་ཚེ། །དབྱར་གྱི་སྤྲིན་ཕུང་འཁྲིགས་པའི་ཤེ་་གཉེར་འདྲ། །ཞེས་སྡང་སྲིན་<milestone unit="page" n="691"/><milestone unit="line" n="691.1"/>༄༅། །པོའི་ལག་ནས་ཚེ་ཁུག་ཅིག །ནི་རི་ཏི་ཡེ་ཚེ་༷་སྒྱུ༷། ནུབ་ཕྱོགས་ཀླུ་ཡི་འཇིག་རྟེན་རབ་འབྱམས་ནས། །འགྲོ་བའི་ཚེ་སྲོག་སྡུད་མ་ཀླུ་ཡི་རིགས། །ཁ་དོག་མེ་ལྟར་འབར་བའི་མདོག་ཅན་ནི། །ཐུགས་རྗེས་<milestone unit="line" n="691.2"/>ཀློག་བྱེད་མཁོར་ལོ་བསྣམས་པ་ནི། །ཀླུ་ཡི་གནས་ནས་ཚེ་དྲོ་ངས་ཕོ་ཉ་ཚེ་མཆོག་མ། །ནཱ་ག་བ་རུ་ཎ་ཡེ་ཚེ་སྡུ༷་སྡུ༷། །རླུད་ལྷ་ཕྱོགས་སྐྱོང་ལ་གནས་ཚེ་འགུགས་མ། །ཁྲོ་མོ་སྐུ་མདོག་སྔོ་སྐྱ་ཐལ་བའི་མདོག །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="691.3"/>མཚན་ལག་ན་འཕྱར་བའི་མཆོག །རླུད་ལྷའི་ཁྱིམ་ནི་རྡུལ་དུ་བརླག་ནས་ཀྱང་། །རླུད་ལྷ་འཁོར་བཅས་ལག་ནིསི་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །བཱ་ཡ་བེ་ཚེ་རྒྱུ༷་རྒྱུ༷། བྱང་ཕྱོགས་གནོད་སྦྱིན་ལག་ནས་ཚེ་འགུགས་མ། །ཁ་དོག་ལྗང་གུ་<milestone unit="line" n="691.4"/>འབར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །རལ་གྲི་ཨུཏྲུལ་འདྲ་དྲངས་ནས་ཀྱང་། །གནོད་སྦྱིན་འཁོར་བཅས་ལག་ནས་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །ཀུ་བེ་རྭ་བ་ཚེ་སྡུ༷་སྒྱུ༷།༄བཤེགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ལག་ནས་ཚེ་འགུགས་མ། །མདོག་ལྡན་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="691.5"/>ཁ་དོག་ལྗང་གུའི་རིགས། །དབུ་མང་སྤྱན་ཅན་རྫུ་འཕྲུལ་གདུག་པའི་ཕྱག །རིན་ཆེན་མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་དྲིལ་ནས་ནི། །བགེགས་ཀྱི་ཁྱིརྨི་རྣ༄མས་ཐལ་བར་བརླག་ནས་ཀྱང་། །བི་ནཱ་ཡ་གའི་ལག་ནས་ཚེ་ཁུག་ཅིག །བི་<milestone unit="line" n="691.6"/>ནཱ་ཡ་ཀྭ་ནཱན་ཚེ་སྒྱུ༷་སྣྲུ༷། ཉི་ཟླ་གཟའ་སྐར་ལག་ནས་ཚེ་འགུགས་མ། །ཁ་དོག་དམར་ལྗང་ཉི་ཟླའི་འཁོར་ལོ་འཕེན། །ཉི་མའི་ཁྱིམ་དང་ཟླ་བའི་གནས་རྣམས་དང་། །ཉི་ཟླ་གཟའ་སྐར་ལག་ནས་ཚེ་ཁུག་ཅིག །སྲུརུ་ཙནྟྲ་<milestone unit="page" n="692"/><milestone unit="line" n="692.1"/>ཡ་ཚེ་རྒྱུ༷་༷། ས་འོག་ས་འཛིན་ལག་ནས་ཚེ་འགུགས་མ། །ཡེ་ཤེས་ཏིང་འཛིན་ལྷག་པའི་སྐྲུ་གྲི་ཡིས། །ཕྱག་མཚན་སྤུ་གྲི་བསྣམས་པས་ཚེ་ཁུག་ཅིག །ནཱ་ག་པྲ་ཝེ་ཤཱ་ཡ་ཚེ་སྡུ༷་རྒྱུ༷། མུཀྟ་ཧོ་ཡིས་བཤིག་པས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="692.2"/>གྱུར།་།་་ ་ཉི་ཟླ་རྒྱ་གྲམ་གྱིས། །དྲི་ལ་བསྟིམ་ནས་སྦ་བར་བྱའོ། །ཨོ་པདྷརྙ་ཀྲི་ཏ་རྒྱ་རྒི་ཝ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཏ་ཀྲིཏ་དམར་པོ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པ།༄།ཀ༄རྨ་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས་ནས་ཡུམ་དང་<milestone unit="line" n="692.3"/>འཁྲིལ། །ཨ་ཀ་ཙ་ཏི་ཁ་ཊ༷་ཐོད་པ་བསྣམས། །ཐུགས་ཀར་ཚེ་དབང་བསྡུས་ནས་བསྲུང་བ་ཡིས། །སྟོང་པའི་དབྱིངས་སུ་ཚེ་སྦས་ནས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནས་ཡེ་ཤེས་གསལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་<milestone unit="line" n="692.4"/>འཆི་མེད་ཚེའི་རྒྱུད་ལས། ཚེ་གཞན་གྱི་ཁ་སྐོང་གི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཚེའི་ཆོ་ག་ཀུན་ལ་འགྲོ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཚེ་བསྒྲུབ་ཁ་བསྐང་ཉིན་ཅིག་པའམ། །གང་ཡང་རུང་<milestone unit="line" n="692.5"/>བའི་བྱ་བ་ནི། །བུམ་པ་ཆང་བཀང་ཚེ་ཟན་བཅའ། །མདའ་དར་དམར་པོ་མེ་ལོང་ཐོགས། །རིགས་ལྔ་སོ་སོའི་སྙིང་པོའམ། །སྤྱི་བསྡུས་བགྲངས་ལ་ཚེ་བུམ་བསྟིམ། །དེ་ནས་ཚེ་ནི་དགུག་པར་བྱ། །ཨོ་པུརྨྱེ་པུརྨྱེ། མ་ཧྭ་<milestone unit="line" n="692.6"/>པྲརྨྱེ། ཨ་པ་རི་མི་ཏ་ཨུ་ཡུཙྭན། སསྦྱུ་རོ་པ་ཙི་ཏ་གྲྭ་ཧྭ། ཧཱུཾ༷་བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་ཚེ་དཔག་མེད། །སྒྲིབ་པའི་དྲི་མ་མ་ལུས་སེལ། །མཁའ་དང་མཉམ་པའི་སྐུ་མངའ་བ། །མཉམ་ཉིད་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="693"/><milestone unit="line" n="693.1"/>༄༅། །མགོན་པོ་ཚེ་དཔག་མེད། །གསུང་མཆོག་རྣམ་པར་དག་པའི་གསུང་། །མཉམ་ཉིད་གསུང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་ཚེ་དཔག་མེད། །ཐུགས་མཆོག་རྣམ་པར་མི་རྟོག་ཐུགས། །མཁའ་<milestone unit="line" n="693.2"/>དང་མཉམ་པའི་ཐུགས་མངའ་བ། །མཉམ་ཉིད་ཐུགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཨོ་བྱུ་དྷ་ལོ་ཙ་ནཱ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཨོ། བཛྲ་ལོ་ཙ་ནཱ་ཡུ་ཁེ་ཧཱུཾ༷། རཏྣ་ལོ་ཙ་ནཱ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་སྭ། པདྨ་ལོ་ཙ་ནཱ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་སྙི༷༷། ཀརྨ་ལོ་ཙ་ནཱ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཨུ། ཧཱུཾ༷་ནམ་<milestone unit="line" n="693.3"/>མཁའི་དབྱིངས་ཕྱུག་མ་ནི་ཡེ་ནས་རྣམ་པར་དག །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཕྱུག་མ་ནི་ཡེ་ནས་སྐྱེ་ཤི་མེད། །རིན་ཆེན་དབྱིངས་ཕྱུག་མ་ནི་དགོས་འདོད་རེ་བ་སྐོངས། །པདྨ་དབྱིངས་ཕྱུག་མ་ནི་འཛིན་མེད་ཆགས་དང་བྲལ། །ལས་<milestone unit="line" n="693.4"/>ཀྱི་དབྱིངས་ཕྱུག་མ་ནི་མངོན་སྤྱོད་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །དབྱིངས་ཕྱུག་ཆེན་མོ་ལྔ་རྣམས་ཀྱིས། །རྡོ་རྗེ་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཨོ་བཛྲ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཨ། ཧཱུཾ༷་ཤར་གྱི་ཕྱོགས་ནས་ཚེ་འགུགས་མ། །གསང་བའི་ལྷ་མོ་རྒྱས་<milestone unit="line" n="693.5"/>འདེབས་མ། །རིགས་ཀྱི་ལྷ་མོ་སངས་རྒྱས་སྤྱན། །ཕྱག་རྒྱའི་ལྷ་མོ་ལྭ་པྱ་མ། །མཆོད་པའི་ལྷ་མོ་དྷ་པེ་མ། །འགུགས་པའི་ལྷ་མོ་ལྕགས་ཀྱུ་མ། །ཚེ་བདག་ཆེན་མོ་ཁྱེད་རྣམས་ཀྱིས། ཁྲར་ཕྱོགས་དྲི་ཟའི་ལག་ནས་ཚེ་<milestone unit="line" n="693.6"/>དྲོངས་ལ། ཁྲར་ལྷོ་མེ་ལྷའི་ལག་ནས་དཔལ་སྐྱོབས་ཤིག །བཛྲ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ༷༷། ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ནསརྭ་ཛེ་འགུགས་མ། །གསང་བའི་ལྷ་མོ་ཟ་བྱེད་མ། །རིགས་ཀྱི་ལྷ་མོ་མྱ་མ་ཀི། ཕྱག་རྒྱའི་ལྷ་མོ་ནཱ་ལེ་མ། །མཆོད་པའི་ལྷ་<milestone unit="page" n="694"/><milestone unit="line" n="694.1"/>མོ་པྲསྤྲོ་མ། །འཆིང་བའི་ལྷ་མོ་ཞགས་པ་མ། །ཚེ་བདག་ཆེན་མོ་ཁྱེད་རྣམས་ཀྱིས། །ལྷོ་ཕྱོགས་གཤིན་རྗེའི་ལག་ན་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །ལྷོ་ནུབ་སྲིན་པོའི་ལག་ནས་དཔལ་སྐྱོབས་ཤིག །རཏྣ་བཱ་ཤ་ཧཱུཾ༷། ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ནས་<milestone unit="line" n="694.2"/>ཚེ་འགུགས་མ། །གསང་བའི་ལྷ་མོ་ཚེ་འཕེལ་མ། །རིགས་ཀྱི་ལྷ་མོ་གོས་དཀར་མོ། །ཕྱག་རྒྱའི་ལྷ་མོ་གིརྟི་མ། །མཆོད་པའི་ལྷ་མོ་ཨུ་ལོ་ཀེ། །སྡོམ་པའི་ལྷ་མོ་ལྕགས་སྒྲོག་མ། །ཚེ་བདག་ཆེན་མོ་ཁྱེད་རྣམས་<milestone unit="line" n="694.3"/>ཀྱིས། །ནུབ་ཕྱོགས་ཀླུ་དབང་ལག་ནས་ཚེ་དྲོངས་ལ། །ནུབ་བྱང་རླུད་ལྷའི་ལག་ནས་དཔལ་སྐྱོབས་ཤིག །པདྨ་སྤྲོཊ་བ༷། བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་ཚེ་འགུགས་མ། །གསང་བའི་ལྷ་མོ་རྨོངས་བྱེད་མ། །རིགས་ཀྱི་ལྷ་མོ་དམ་<milestone unit="line" n="694.4"/>ཚིག་སྒྲོལ། །ཕྱག་རྒྱའི་ལྷ་མོ་ནིརྟི་མ། །མཆོད་པའི་ལྷ་མོ་བྷརྙེ་མ། །འབེབས་པའི་ལྷ་མོ་དྲིལ་བུ་མ། །ཚེ་བདག་ཆེན་མོ་ཁྱེད་རྣམས་ཀྱིས། །བྱང་ཕྱོགས་གནོད་སྤྱིན་ལག་ནས་ཚེ་དྲོངས་ལ། །བྱང་ཤར་དབང་ལྡན་ལག་<milestone unit="line" n="694.5"/>ནས་དཔལ་སྐྱོབས་ཤིག །ཀརྨ་ཀྟསྟེ་ཧོ། དེ་ནས་ཚེ་གཞན་དུ་ཡར་བ་དང་། འཐོར་བ་དང་། ལྡེག་པ་རྣམས་བཀུག་ནས་བུམ་པར་བསྟིམ་པ་ནི། ཧཱུཾ༷་ཨུ་ཡུརྟོ་ན་ཚེ་ཡི་མཆོག །ས་ལ་ཉམས་ན་གསེར་ལ་བསྡུ། །ཆུ་ལ་<milestone unit="line" n="694.6"/>ཉམས་ན་ཆང་ལ་བསྡུ། ཤེང་ལ་ཉམས་ན་མར་ལ་བསྡུ། །རྩི་ལ་ཉམས་ན་སྦྲང་ལ་བསྡུ། །འབྲུ་ལ་ཉམས་ན་ཏིལ་ལ་བསྡུ། །འབྲུ་སྣ་སྙིང་པོ་སྣ་ལྔ་ཡིས། །སྣ་ལྔ་དག་ཏུ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །རྣལ་འབྱོར་ཚེ་ལ་བར་ཆད་<milestone unit="page" n="695"/><milestone unit="line" n="695.1"/>༄༅། །མེད། །རྡོ་རྗེ་ཚེ་ཡི་དབང་བསྐུ༷ ར་ཏེ། །ཇི་སྙེད་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ནམ་མཁའ་གསང་བ་གསུམ་ལས་བྱུང་། །ནམ་མཁའི་རིགས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བས། །དབང་བསྐུར་ཆེན་པོ་དམ་པ་སྦྱིན། །ཨོ་<milestone unit="line" n="695.2"/>བྱུརྙ་ཀྭ་ལ་ཤ་ཨོ། བུརྙ་ལོ་ཅན་ཨ་སྟི་ཁེ྅་ཨཱོཾ། ཇི་སྙེད་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །རྡོ་རྗེ་གསང་བ་གསུམ་ལས་བྱུང་། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བས། །དབང་བསྐུར་ཆེན་པོ་དམ་པ་སྤྱིན། །ཧཱུཾ༷་བཛྲ་ཀྭ་ལ་ཤ་ཧཱུཾ༷།<milestone unit="line" n="695.3"/>བཛྲ་ལོ་ཙ་ན་ཨ་སྟི་ཁེ྅་ཧཱུཾ༷། ཇི་སྙེད་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རིན་ཆེན་གསང་བ་གསུམ་ལས་བྱུང་། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བས། །དབང་བསྐུར་ཆེན་པོ་དམ་པ་སྦྱིན། །གྲྭ་རཏྣ་ཀྭ་ལ་ཤ་སྭ། རཏྣ་ལོ་ཙ་<milestone unit="line" n="695.4"/>ན་ཨ་སྟི་ཁི྅་ཧྭ༷། ཇི་སྙེད་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །པདྨ་གསང་བ་གསུམ་ལས་བྱུང་། །པདྨ་རིགས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བས། །དབང་མཆོག་ཆེན་པོ་དམ་པ་སྤྱིན། །ཨ༷་པདྨ་ཀྭ་ལ་ཤ་ཧྲི། པདྨ་ལོ་ཙ་ན་ཨ་སྟི་ཁི྅་ཧྲི། ཇི་<milestone unit="line" n="695.5"/>སྙེད་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ལས་རབ་གསང་བ་གསུམ་ལས་བྱུང་། །ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བས། །དབང་མཆོག་ཆེན་པོ་དམ་པ་སྤྱིན། །ཧ་ཀརྨ་ཀ་ལ་ཤ །ཧ་ཀརྨ་ལོ་ཙ་ན་ཨ་སྟི་ཁེ྅་ཨ། ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="695.6"/>སོ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་འཆི་མེད་ཚེའི་རྒྱུད་ལས། ཚེ་བསྒྲུབ་ཆེན་པོ་བྱེད་རུང་། ཁ་སྐོང་བྱེད་རུང་། ཚེ་ཆོག་ཉིན་གཅིག་པ་བྱེད་རུང་། གང་དགོས་སུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="page" n="696"/><milestone unit="line" n="696.1"/>ཀྱིས་ལོངས་སྤྱོད་ཚོགས་ཀྱི་སྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ལོངས་སྦྱོད་བསྒྲུབ་པའི་གཞི་ཆེན་ནི། །གསང་བ་དག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །ལོངས་སྤྱོད་རྒྱུ་རྟགས་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཚེ་བཅས་བཀོད་པ་<milestone unit="line" n="696.2"/>དང་། །གཞལ་ཡས་ཁང་དང་ཚེ་བསྐྱེད་དང་། །སྤྱན་དྲང་དང་ནི་བསྟིམ་པ་དང་། །ཚེ་ཡི་རང་བཞིན་འགུགས་པའི་ཐབས ཚེ་བཅིངས་བཟླས་བརྗོད་ཚེ་བརླན་དང་། །དབང་བསྐུར་སྡོམ་དང་སྦ་བར་བྱ། །དམ་<milestone unit="line" n="696.3"/>བཅའ་དོར་ན་བགེགས་དབང་འགྱུར། །དགྲ་དབང་འགྱུར་དང་མཁའ་འགྲོས་གཙེས། །རྦོད་གཏོང་ཁར་བབ་དུས་མིན་འགྲོ། །ཚེ་ཉམས་པ་ཡི་རྒྱུ་རུ་བཤད། །གཟི་བརྗིད་མེ་དང་ལུས་ཉམས་བྲལ། །མདོག་སྐྱ་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="696.4"/>དོར་བ་དང་། །ཡིད་མི་བདེ་དང་བརྗིད་སྟོབས་མེད། །ཚེ་ཉམས་པ་ཡི་རྟགས་སུ་བཤད། །སྟོན་པ་རྒྱུ་དང་མན་ངག་མཁས། །གནས་ནི་བཀྲ་ཤིས་ཉམས་ཀྱང་དགའ། །ཡུམ་དང་ཀརྨ་གིང་གི་འཁོར། །ཡོ་བྱད་རྫས་<milestone unit="line" n="696.5"/>རྣམས་ཚོགས་པ་དང་། །བཀྲ་ཤིས་དུས་ལ་འཇུག་པར་བྱ། །ཕྱི་མཚམས་དང་ནི་ཕྱི་བཤགས་དང་། །ནང་མཚམས་དང་ནི་ཁ་སྐོང་བྱ། །དམ་སྲི་མནན་དང་སྒོ་བྱང་གདགས། །མ་ཏྲ༷་མནན་ཅིང་རྡོ་རྗེའི་འགྲོས། །མཚོན་<milestone unit="line" n="696.6"/>ཆ་ཁྲོ་བོ་ཁྲག་འཐུང་རོལ། །བདག་གི་ཚེ་ཡི་སྔོན་འགྲོར་བཤད། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐིག་བཞི་ལིང་ཚེ་དགུ། །པདྨ་འདབ་བརྒྱད་གྲུ་ཆད་བཞི། །སྒོ་དང་བཅས་པ་བྲི་བར་བྱ། །དབུས་སུ་ཤེལ་གྱི་བུམ་པར་ནི། །དམར་སེར་<milestone unit="page" n="697"/><milestone unit="line" n="697.1"/>༄༅ བ་ཡི་འོ་མ་དང་། །ཅོང་ཞི་དཀར་པོ་རྣམ་གསུམ་དང་། །དཀར་དང་མངར་གསུམ་འཆི་མེད་སྨན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སོགས་གཞག་པར་བྱ། །མུ་གེ་སེལ་བའི་འབྲུ་ལྔ་དང་། །འདུ་བ་སེལ་བའི་སྨན་ལྔ་<milestone unit="line" n="697.2"/>དང་། །ནོར་གྱི་དབྱིག་ལྡན་རིན་ཆེན་ལྔ། །སྙིང་པོ་ལྔ་དང་དྲི་ལྔ་བཤམས། །ཚེ་འབྲས་རྒྱ་གྲམ་རྒྱས་བཏབ་ནས། །མདའ་དང་བཅས་པ་བཞག་པ་ནི། །ལྷ་ཡི་གྲངས་དང་མཉམ་པར་བྱ། །མཆོད་པ་མང་པོས་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="697.3"/>བསྐོར། །རྟགས་གདབ་ལས་ནི་བསྐོས་ལ་གདབ། །རྟགས་དང་བྱིན་དབབ་བསྐང་བ་ལ། །ཏིང་འཛིན་གསུམ་ལས་བྱུང་བ་ཡི། །འབྱུང་བ་རིམ་བརྩེགས་གཞལ་ཡས་གདན། །དབུས་སུ་ཚེ་དཔག་མེད་པ་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="697.4"/>གཉིས། །ཕྱོགས་བཞིར་རིགས་ཀྱི་ཡུམ་བཞི་ལ། །མཚམས་སུ་གསང་བའི་ཡུམ་བཞི་ཉིད། །པདྨ་བརྒྱད་ལ་ལྷ་མོ་བརྒྱད། །སྒོ་བཞི་སྒོ་མ་བཀོད་ནས་ནི། །སྤྱན་དྲངས་པ་ཡི་རིམ་པ་བྱ། །ཚེ་ཡི་རང་བཞིན་ཡུམ་གྱི་<milestone unit="line" n="697.5"/>མཁའ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ཉི་ཟླའི་སྟེང་། །རྒྱ་གྲམ་ལྟེ་བ་དྲི་བཅས་པ། །ཨུ་ཡུརྟོ་ན་བིན་དུ་སྒྲུ༷། ཁེན་ཏུ་གསལ་བར་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཧཱུཾ༷་པདྨ་སྟོང་ལྡན་དབུས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ནས། །བཅོམ་ལྡན་གསུང་མཆོག་མགོན་པོ་ཚེ་<milestone unit="line" n="697.6"/>དཔག་མེད། །ཐུགས་ཀའི་དཔལ་བེའུ་ཟླ་གསང་གའུ་ནས། །རྣལ་འབྱོར་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཨུ་ཡུ༷༷དམར་པོ་འདི། །རྩེ་གཅིག་བདག་གིས་བསྒྲུབས་པའི་ཚེ་ལགས་ཀྱི། །བདག་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབསཤིངགཤེགསསུ<milestone unit="page" n="699"/><milestone unit="line" n="699.1"/>༄༅། །དཔལ་བེའུ་ནས། །རྣལ་འབྱོར་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཨུ་ཡུ༷༷དམར་པོ་འདི། །རྩེ་གཅིག་བདག་གི་བསྒྲུབས་པའི་ཚེ་ལགས་ཀྱི། །བདག་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས་ཤིང་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཨུ་ཡུསྐོ་ན་ས་མ་ཡ་<milestone unit="line" n="699.2"/>ཛ། ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷། བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་སྣང་མཐའ་ཚེ་དཔག་མེད། །སྐུ་མདོག་དམར་པོ་གཟི་བརྗིད་འབར། །ཕྱག་མཚན་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་བསྣམས། །ཕྱག་མཚན་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་ཀྱིས། །ཕྱོགས་བཅུ་ནམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="699.3"/>གང་བའི་བགེགས་བཅོམ་ནས། །བཅོམ་ལྡན་དེང་འདིར་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །འགྲོ་བ་ཡོངས་ཀྱི་ཚེ་ལ་མངའ་མཛད་ཀྱང་། །འགྲོ་བ་ཡོངས་ཀྱི་ཚེ་ནི་མི་འགུགས་ཀྱིས། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་མཆེད་ལྕམ་འཁོར<milestone unit="line" n="699.4"/>བཅས་ཀྱི། །ཚེ་ལ་ཉམས་པ་མཆིས་ན་གསོ་རུ་གསོལ། །ཚེ་ལ་ཡོ་བ་མཆིས་ན་བསྲང་དུ་གསོལ། །ཚེ་ལ་ཡ་རབ་མཆིས་ན་དགུག་ཏུ་གསོལ། །ཚེ་ལ་ཆད་པ་མཆིས་ན་རྡོ་རྗེའི་མདུད་པ་མཛད་དུ་གསོལ། ཁྲར་ཕྱོགས་དྲི་<milestone unit="line" n="699.5"/>ཟའི་ལག་ནས་ཚེ་ཁུག་ལ། ཁྲར་ལྷོལིམེ་ལྷའི་ལག་ནས་དྲོད་ཕྱུང་ཞིག །ལྷོ་ཕྱོགས་གཤིན་རྗེའི་ལག་ནས་སྲོག་སྐྱོབས་ལ། །ལྷོ་ནུབ་སྲིན་པོའི་ལག་ནས་ཤ་རྣམས་ཁུག །ནུབ་ཕྱོགས་ཀླུ་ཡི་ལག་ནས་དཔལ་ཕྲོག་<milestone unit="line" n="699.6"/>ལ། །ནུབ་བྱང་རླུད་ལྷའི་ལག་ནས་དབུགས་ཕྲོག་ཅིག །བྱང་ཕྱོགས་གནོད་སྤྱིན་ལག་ནས་ལོངས་སྤྱོད་ཁུག །བྱང་ཤར་དབང་ལྡན་ལག་ནས་ཟུངས་ཁྲག་དྲོངས། །སྟེང་ཕྱོགས་ཉི་ཟླའི་ལག་ནས་མདངས་ཕྲོག་<milestone unit="page" n="700"/><milestone unit="line" n="700.1"/>ལ། །འོག་ཕྱོགས་ས་བདག་ལག་ནས་གཟི་བརྗིད་ཁུག །ལྷ་དབང་བརྒྱ་བྱིན་ལག་ནས་སྲོག་ཁུག་ལ། །མ་ཡམས་དམུ་སྲིན་ལག་ནས་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །བཙན་འདྲེ་བཙུན་འདྲེའི་ལག་ནས་ལོངས་སྤྱོད་ཁུག །ཐེརྣུ་རང་<milestone unit="line" n="700.2"/>འགོང་པོའི་ལག་ནས་སྲོག་སྐྱོབས་ཤིག །ཡུལ་བདག་མ་སྲིན་ལ་གནས་དཔལ་ཁུག་ཅིག །ཚེ་ཁུག་སྲོག་སྐྱོབས་བཅོལ་པའི་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཨོ་ཨུ་ཡུསྒྲོ་ན་ཚེ་རྒྱུ༷། སྲ་བྱེད་ས་ལ་དབང་བྱེད་སངས་རྒྱས་སྤྱན། །མཉེན་<milestone unit="line" n="700.3"/>སྡུད་ཆུ་ལ་དབང་བྱེད་བཱ་མ་ཀི། །སྲེག་བྱེད་མེ་ཡི་ཀུན་སྤྱོད་གོས་དཀར་མོ། །གཡོ་བྱེད་རླུ་་གི་འགུགས་བྱེད་དམ་ཚིག་སྒྲོལ། །ཀུན་་་ངས་གོ་འབྱེད་ནམ་མ༄ཁའི་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །རྡོ་རྗེ་སྒེག་མོ་བདེ་བའི་ཉམས་<milestone unit="line" n="700.4"/>ལ་སྤྱོད། །རིན་ཆེན་ཕྲེང་བ་བདེ་བ་མི་བརྗེད་འཛིན། །པདྨ་དབྱངས་མཁན་བདེ་བའི་ཉམས་ལ་རོལ། །ལས་ཀྱི་གར་མཁན་བདེ་བའི་འབེབས་པའོ། །བདེ་བ་རྒྱས་འདེབས་ཞི་བའི་ཉམས་དང་ལྡན། །བདེ་བ་ཚེ་འཕེལ་<milestone unit="line" n="700.5"/>རྒྱས་ལས་བརྗིད་པར་ལྡན། །བདེ་བ་ཟ་བྱེད་རང་གི་ལུས་ལ་འབར། །བདེ་བ་རྨོངས་བྱེད་རྣམ་པར་རྟོག་པ་འཇོམས། །བྱང་ཆུབ་སེསམ་ཀྱི་དུད་པའི་སྤྲིན་དུ་འཁྲིགས། །རིན་ཆེན་འཛེས་པའི་མེ་ཏོག་ཡབ་ལ་<milestone unit="line" n="700.6"/>འབུལ། །མར་མེ་འོད་གསལ་ཡབ་ཡུམ་འདུ་འབྲལ་མེད། །ཐིག་ལེ་བདུད་རྩི་ཡུམ་གྱི་བྷ་གར་འབེབས། །ལྕགས་ཀྱུས་དྲང་པས་ཉམས་ནི་སེམས་ལ་འཆར། །ཞགས་པས་བཅིངས་པས་བདེ་བ་ལུས་ལ་<milestone unit="page" n="701"/><milestone unit="line" n="701.1"/>༄༅། །འབར། །ལྕགས་སྒྲོག་སྡོམ་པས་མཐོང་སྣང་ལུས་ལ་སྐྱེས། །དྲིལ་བུས་སྒེག་པས་གསུང་ནི་སྔགས་སུ་འཆར། །ལས་བཞིའི་ཕྲིན་ལས་བག་ཆགས་སེམས་ལ་སྨིན། །ཚེ་ལ་དབང་མཛད་ལྷ་མོ་ཉི་ཤུ་ཡིས། །<milestone unit="line" n="701.2"/>ཚེ་ཁུག་ཚེ་དྲོངས་གསང་བའི་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཨོ་བཛྲ་མུག་ཏ་ཧོ། ཤར་གྱི་ཕྱོགས་ནས་ཚེ་འདྲེན་སྲོག་འགུགས་མ། །བྱམས་པའི་རང་བཞིན་ལྕགས་ཀྱུ་མ། །ཕྱག་གཡས་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྣམས། །སྐུ་<milestone unit="line" n="701.3"/>མདོག་དཀར་པོ་འོད་དང་ལྡན། །ཕྱག་གཡོན་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྣམས། །པུཛི་རྭ་གའི་འོད་ཟེར་འཕྲོ། །ཕྱག་གཡས་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་སྟེང་ན། །ཐབས་ཀྱི་ཚེ་འཛིན་བུམ་པ་བསྣམས། །ཕྱག་གཡོན་ཉི་མའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="701.4"/>སྟེང་ན། ཁྲེས་རབ་འགུགས་པའི་ལྕགས་ཀྱུས་འདྲེན། །འགྲོ་ཀུན་ཚེ་ལ་མངའ་བརྙེས་མ། །ཚེ་ཁུག་སྲོག་སྐྱོབས་གསང་བའི་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །བཛྲ་ཨབླུ་ཤ་ཛ། ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ནས་སྲོག་སྐྱོབས་ཚེ་འགུགས་མ། །སྙིང་<milestone unit="line" n="701.5"/>རྗེའི་རང་བཞིན་ལྷ་མོ་ཞགས་པ་མ། །སྐུ་མདོག་སྔོན་མོ་འབར་བ་ལ། །ཨིནྟྲ་ནི་ལའི་འོད་ཟེར་འཕྲོ། །ཕྱག་གཡས་ཟླ་བའི་གཞལ་ཡས་ནས། ཁྲེས་རབ་ཚེ་ཡི་བུམ་པ་བསྣམས། །ཕྱག་གཡོན་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="701.6"/>ནས། །ཐབས་ཀྱི་ཚེ་འཆིང་ཞགས་པ་བསྣམས། །འགྲོ་ཀུན་ཚེ་སྲོག་སྡུད་མཛད་མ། །རྣལ་འབྱོར་ཚེ་ཡི་ལས་མཛོད་ཅིག །བཱ་ཤ་ཧཱུཾ༷།ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ནས་སྲོག་སྐྱོབས་ཚེ་འགུགས་མ། །དགའ་བས་དབང་མཛད་ལྷ་མོ་<milestone unit="page" n="702"/><milestone unit="line" n="702.1"/>ལྕགས་སྒྲོག་མ། །སྐུ་མདོག་དམར་པོ་འབར་བ་ལ། །པདྨ་འབར་བའི་འོད་ཟེར་འཕྲོ། །ཕྱག་གཡས་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། ཁྲེས་རབ་སྟོང་པའི་ཚེ་འཛིན་མ། །ཕྱག་གཡོན་ཉི་མའི་དཀྱིལ་སྟེང་ན། །ཐབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="702.2"/>ལྕགས་སྒྲོག་སྙིང་རྗེ་ཅན། །ཁམས་གསུམ་ཚེ་སྲོག་མངའ་མཛད་མ། །རྣལ་འབྱོར་ཚེ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཀུན། །ཁུག་ཅིག་དྲོངས་ཤིག་བརྟན་པར་མཛོད། །སྤྲོ་ཊ་བ༷། བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་སྲོག་སྐྱོབས་ཚེ་འགུགས་<milestone unit="line" n="702.3"/>མ། །བཏང་སྙོམས་རང་བཞིན་ལྷ་མོ་དྲིལ་བུ་མ། །སྐུ་མདོག་ལྗང་གུ་འབར་བ་ལ། །མ་ར་ཀ་ཏའི་འོད་འཕྲོ་མ། །ཕྱག་གཡས་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །ཀུན་གྱི་ཚེ་འཛིན་བུམ་པ་བསྣམས། །ཕྱག་གཡོན་ཉི་མའི་<milestone unit="line" n="702.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་ན། །ཀུན་གྱི་ཚེ་དགྱེས་དྲིལ་བུ་འཁྲོལ། །འགྲོ་ཀུན་ཚེ་ལ་མངའ་མཛད་ཀྱང་། །འགྲོ་ཀུན་ཚེ་ནི་མི་འགུགས་ཀྱང་། །རྣལ་འབྱོར་བདག་ཅག་འཁོར་བཅས་ཀྱི། །ཚེ་ཁུག་སྲོག་སྐྱོབ་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །བྷསྐོ<milestone unit="line" n="702.5"/>ཧོ༷། །འཕྲོ་འདུ་འོད་ཀྱིས་བཀུག་བྱས་ནས། །མ་ལུས་བུམ་པའི་བཅུད་ལ་བསྡུ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེའི་ཚེ་བཅིངས་པ། །བཛྲ་སྤྲོ་ཊ་བ༷་ཞེས་པས། །ཉི་ཟླ་གའུ་རྡོ་རྗེའི་འཛིན། །ལྕགས་སྒྲོ་དག་གིས་བཅིང་བར་བྱ། །རང་ཉིད་<milestone unit="line" n="702.6"/>ལྷར་གསལ་སྣ་བུག་ནས། །རླུད་གི་འོད་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧུ༷་ཨུ། དེ་བས་འགྲོ་དྲུག་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཚེ་དང་གཟི་བརྗིད་ཀུན་ཕྲོགས་ནས། །ཟ་མ་ཏོག་ཏུ་བསྡུས་ནས་ནི། །ཚེ་ཡི་རིགས་འཛིན་རྣམས་ལ་<milestone unit="page" n="703"/><milestone unit="line" n="703.1"/>༄༅། །བསྟིམ། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔ་གསལ་བ་ཡིས། །ཚེ་ཡི་དབང་ནི་བསྐུར་བར་གྱུར། །ཨོ་ཕུང་པོ་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔའི་རང་བཞིན་ལས། །འབྱུང་ལྔ་ཡུམ་གྱི་གཟུགས་སུ་བཅས། །ཁྱོད་<milestone unit="line" n="703.2"/>ལ་བསྐུར་བས་ཚེ་ཡི་དབང་། །རྡོ་རྗེ་ཚེ་དབང་ཐོབ་གྱུར་ཅིག །ཀྭ་ལ་ཤ་བཀྟ་ཨ་སྟི་ཁིལྒ ཨོ༷༷ཧཱུཾ༷༷༷ཏྲ༷༷༷ཧི༷༷ཨ༷༷དྲི༷༷། དེ་ནས་སློབ་མའི་སྙིང་གའི་དྲི་ལ་ཚེ་བསྟིམ་སྟེ། །རང་ལུས་གཟི་བརྗིད་འབར་ཏེ་འོད་དང་ལྡན། །ཁམས་<milestone unit="line" n="703.3"/>ཀྱི་བདུད་རྩི་རྒྱས་པར་གྱུར། །ཚེ་ཡི་རང་བཞིན་ཡི་གེ་དྲི། །སྐྱེ་མཆེད་ཨ་རུ་རབ་ཏུ་གནས། །ཅིས་ཀྱང་མི་ཚུགས་མི་ཤིགས་པའི། །སྟོང་པའི་གོ་ཆ་བླ་ན་མེད། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་སྦས་ནས་ནི། །སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="703.4"/>མི་གཟིགས་སོ། །དེ་ནས་གཏོར་མ་གཏང་བར་བྱ། །ལྷག་ཆད་ཁ་བསྐངས་ནས། སྤྱོད་ལམ་ལེགས་པར་གནས་པར་བྱའོ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་འཆི་མེད་ཚེའི་རྒྱུད་ལས་། ཚེ་བསྒྲུབས་པ་ཆེན་པོའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="703.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། གསང་བ་དག་པལི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་ཚེ་བསྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །བདེ་བའི་གནས་སུ་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་གྲུ་ཆད་སྒོ། །དབུས་ན་མགོན་<milestone unit="line" n="703.6"/>པོ་ཚེ་དཔག་མེད། ཁྲར་ན་མི་བསྐྱོད་ལྷོར་རིན་འབྱུང་། །ནུབ་ན་སྣང་མཐའ་བྱང་དོན་གྲུབ། །ས་ཡི་སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་སེམས། །ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་རིནཆེནསེམས། །སྤྱན་རས་གཟིགས་ནི་པདྨ་སེམས། །ལ་ཀྱི་སེམས་<milestone unit="page" n="704"/><milestone unit="line" n="704.1"/>དཔའ་ཕྱག་རྡོར་ཡིན། །སྒོ་བཞི་གཤིན་རྗེ་སྟོབས་ཆེན་དང་། །རྟ་མགྲིན་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་གནས། །ཚེ་བུམ་ཆང་དང་ཚེ་འབྲས་བཅའ། །མདའ་དང་དར་བཅས་མཆོད་རྫས་རྣམས། །དཀྱིལ་འཁོར་དུ་ནི་མཛེས་པར་<milestone unit="line" n="704.2"/>བཤམ། །བདེ་གཤེགས་བསྐྱེད་ཅིག་སྤྱན་དྲངས་བསྟིམ། །མཆོད་ནས་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་བསྒྲུབ། །ཨོ་རུ་རུ་སྒྲུ་རུ་ཛ་ལ་ཏིཥ་སིརྙི་ལོ་ཙ་ནི་སརྦ་སྭ་ཨབོ་དྷ་ན་ཨུ་ཡུརྟོ་ན་བིན་དུ་རྒྱུ༷། ཨ་པ་རི་མི་ཏ་ཚེ་་༷། ཧཱུཾ༷་དབུས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="704.3"/>མགོན་པོ་ཚེ་དཔགམེད། །ཡབ་ཡུམ་ཐུགས་ཀྱི་གའུ་ནས། །ཨུ་ཡུ༷༷དམར་པོ་རང་བྱུང་ནས། །དོན་གྲུབ་ཐུགས་རྒྱུད་རང་བཞིན་བཀུག །རྫས་ལ་བསྟིམ་ཞིང་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །སྦྱང་ཕྱོགས་ནུབ་ཕྱོགསེ་པདྨ་དབང་གི་<milestone unit="line" n="704.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བཅོམ་ལྡན་བྱམས་མགོན་ཚེ་དཔག་མེད། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཟླ་གསང་གའུ་ནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཨུ་ཡུ༷༷དམར་པོ་འདི། །རྩེ་གཅིག་དབང་གིས་བསྒྲུབས་པའི་ཚེ་ལགས་ན། །བྱིན་<milestone unit="line" n="704.5"/>གྱིས་བརླབས་ཤིང་བདག་ལ་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །རིགས་ཀྱི་རྒྱལ་བ་ཡབ་ཡུམ་རྣམས། །ཚུལ་མཆོག་འདི་ཡིས་ཤེས་པར་བྱ། །ཚེ་ཡི་ཕོ་ཉ་བཏང་ནས་ཀྱང་། །སྲིད་གསུམ་གནས་ནས་ཚེ་སྲོག་ནི། །ཡི་གེ་དྲི་རུ་བསྡུས་<milestone unit="line" n="704.6"/>བྱས་ནས། །བྱང་སེམས་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཡི། ཀུན་གཞིའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཉིད། །ཨུ་ཡུ༷༷དམར་པོ་ཤེས་པར་བྱ། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་སེམས་ཉིད་འདི། །འཆི་མེད་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །མི་འགྱུར་གཡུང་དྲུང་ཡེ་བརྡལ་ཆེ། །མི་<milestone unit="page" n="705"/><milestone unit="line" n="705.1"/>༄༅། །ནུབ་ཡེ་ཤེས་རྒྱལ་མཚན་ཡིན། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་དངོས་གྲུབ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་བདག་གིས་བླང་བར་བྱ། །མཆེད་དང་ལྕམ་དྲལ་སློབ་མ་རྣམས། །ཚེ་ཡི་བུམ་པས་དབང་བསྐུར་ནས། །ཚེ་ཡི་རང་བཞིན་གནས་<milestone unit="line" n="705.2"/>ཤེས་པ། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔས་དབང་བསྟིམ་བྱ། །མཁའ་འགྲོ་ཆོས་སྐྱོང་གཏོར་མ་གཏང་། །གཏེར་སྦ་དགེ་སྔོ་དཀྱིལ་འཁོར་བསྡུ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་འཆི་མེད་ཚེའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བ་དག་<milestone unit="line" n="705.3"/>པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་ཚེ་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། གསང་བ་དག་པའི་རྫས་ལ་ཚེ་བསྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །བཀྲ་ཤིས་དག་པའི་རྫས་བཙལ་ཏེ། །མདོ་སྡེ་<milestone unit="line" n="705.4"/>ཟངས་གཞོང་འཁར་སྡེར་དུ། །ཀྲི་ཡ་ཉ་ཕྱིས་དུང་ཆོས་ལ། །མ་ཧྭ་སྐྱེ་བ་བདུན་པའི་རོ། །བྱ་རྒོད་རྐང་གི་སྦུབས་བལྟས་ཏེ། །ཞུན་ཆེན་མར་མེར་གཟུགས་བདུན་པ། །སྐྲ་ཁམ་ཤེལ་མིག་དཔྲལ་དབྱིབས་ཆེ། །སྨེ་བདུན་<milestone unit="line" n="705.5"/>བ་སྤུ་ཟང་ཐལ་བྱུང་། །དུང་སོ་འཁོར་བར་ཡོད་པ་ཡིས། །ཚེ་སྐྱེམས་ཚེ་འབྲས་གཟུངས་ཐག་བཟུང་། །སྣོད་ནི་གཞལ་ཡས་ཁང་གྱུར་ནས། །ཚེ་སྐྱེམས་སིརྙ་ལོ་ཙ་ནི། །ལྗང་སེར་གཞལ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་མ། །ཚེ་དར་<milestone unit="line" n="705.6"/>གྲི་གུག་གཡས་པ་ན། །བདུད་རྩི་བུམ་པ་རྒྱ་གྲམ་གཡོན། །དེ་ཡི་མཁའ་དབྱིངས་ཚེ་དཔག་མེད། །དམར་པོ་གཞལ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་པ། །རིན་ཆེན་ཕྲེང་བ་ཟ་མ་ཏོག ཁྲེལ་ཕྲེང་ནེའུ་ལེའི་རྐྱལ་པ་གཡོན། །དེ་འཁོར་<milestone unit="page" n="706"/><milestone unit="line" n="706.1"/>རིགས་ཀྱི་ཡུམ་ཆེན་ལྔ། །རིགས་མདོག་ཡུམ་ཆེན་ལྔ་ནི་ཕྱག་མཚན་རིགས། །མིག་ལ་རྒྱས་འདེབས་ལྕགས་ཀྱུ་དཀར། །རྣ་བར་རྨོངས་བྱེད་ཞགས་པ་སྔོ། །སྣ་ལ་ཚེ་འཕེལ་ལྕགས་སྒྲོག་དམར། །ལྕེ་ལ་ཟ་བྱེད་དྲིལ་བུ་<milestone unit="line" n="706.2"/>ལྗང་། །ཚེ་བསྲུང་པདྨ་ཀུསྟོ་ལི། །དམར་པོ་པདྨ་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས། །ཨུ་ཡུ༷༷ཚེ་ཟློ༷་ཙྭ་ན་ཚེ་ཟློ༷་བིན་དུ་ཟློ༷། ཨ་པ་ར་མི་ཏ་ཚེ་སྒྱུ༷། ཆག་པའི་རྡོ་རྗེ་བདག་ཉིད་ཆེ། །པདྨ་རྒྱལ་པོ་ཀུན་དྷ་ལི། །སྤྲུལ་པའི་ཁྲོ་བོ་གྲངས་མེད་<milestone unit="line" n="706.3"/>པས། །ཚེ་ལ་གནོད་པའི་བགེགས་རྣམས་ཀུན། །དེ་ཡི་གཟུགས་བཅོམ་ཕ་རོ་ལ་དུ། །སོངེ་ཞིང་ཚེ་ལི་གཆོད་བྱེད་བསྐྲད།་།བྷནྟྲ་ཊ་ཋ་ཕཊ། ཚེ་ལ་དབང་བསྐུར་བསྟིམ་པ་དང་། །སྦས་ནས་རྒྱས་བཏབ་སྨོན་ལམ་<milestone unit="line" n="706.4"/>གདབ། །ཐོད་པ་ལོངས་སྤྱོད་གཏེར་དུ་བཅངས། ཁྲ་རྣམས་སུ་ཡིས་ཟོས་པས་ནི། །ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་འཆི་མེད་ཚེའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བ་དག་པའི་རྫས་ལས། ཚེ་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="706.5"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། མཁའ་དབྱིངས་རྣམ་པར་དག་པའི་ཡུམ་ལ་ཚེ་བསྒྲུབ་པའི་ཆོ་ག་འདི་གསུངས་སོ། །དབེན་པའི་གནས་སུ་ཕྱིན་ནས་ནི། །པདྨ་ཅན་ནམ་དུང་<milestone unit="line" n="706.6"/>ཅན་ནམ། །བ་གླང་འདྲའམ་རི་དྭགས་འདྲ། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་གཟུངས་མ་ལ། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔ་ལུས་ལ་བཀོད། །རིགས་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔར་བྱིན་བརླབས། །ཡབ་ཡུམ་མཁའ་གསང་བསྣོལ་བས་ནི། །རྡོ་རྗེ་པདྨར་<milestone unit="page" n="707"/><milestone unit="line" n="707.1"/>༄༅། །བྱིན་བརླབས་ནས། །བདེ་མཆོག་བདེ་བྲལ་བདེ་བ་དང་། །ལྷན་སྐྱེས་ཁུ་བ་འཕྲོ་འདུ་ལས། །སྤྱི༷༷ལས་རྟ་མགྲིན་ཁྲོ་བོ་དམར། །ཞལ་གསུམ་པ་ལ་ཕྱག་དྲུག་པ། །སྔགས་འཆང་རྒྱལ་པོ་གང་གནས་<milestone unit="line" n="707.2"/>པ། །ཕྱག་རྒྱའི་བདག་ཉིད་དེ་ལ་གནས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །སྨ་ཤ་ནག་མོ་དོན་སྙིང་ཟ། །དེ་ཡི་ཡང་གསང་ཐུགས་དཀྱིལ་ནས། །གསུང་གི་རྒྱལ་པོ་རྟ་མཆོག་དཔལ། །ཕྱག་མཚན་ཕྱག་ན་འབྲུག་<milestone unit="line" n="707.3"/>དྲུག་བསྣམས། །འབྲུག་དཀར་འབྲུག་སྔོན་འབྲུག་ལྗང་དང་། །འབྲུག་སེར་འབྲུག་དམར་འབྲུག་ནག་བསྣམས། །འབྲུག་གི་ཁ་ནས་གློག་འབྱིན་ཅིང་། །གློག་གི་ཁ་ནས་ཐོག་འབེབས་ལ། །གནོད་སྤྱིན་དམར་པོའི་ཀླད་<milestone unit="line" n="707.4"/>པ་འགེམས། །དེ་ཡིས་སེམས་ཀྱི་དལ་བསྣམས་ནས། །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །རྡོ་རྗེ་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཨོ་ཨུ་ཡུརྟོ་ན་ཚེ་རྒྱུ༷། དགའ་བ་བཞི་དང་ལྡན་པ་ཡི། །བསྙེན་བསྒྲུབ་རྣམ་བཞི་བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="707.5"/>ཡིས། །ཁུ་བ་འཐུང་ན་ནད་མེད་ཅིང་། །དེ་ཡི་ཚེ་ཡང་ལྷ་དང་མཉམ། །དབང་གི་མཆོག་ཏུ་དེ་འགྱུར་རོ། །སྒྲུབ་པ་པོ་ཡི་ཐུགས་གནས་བསྟིམ། །ཞེསི་གསུངས་སོ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་འཆི་མེད་ཚེའི་རྒྱུད་ལས། གསང་<milestone unit="line" n="707.6"/>བ་མཁའ་དབྱིངས་ལ་ཚེ་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱིས། མཆོད་པ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱིས་མཆོད་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="page" n="708"/><milestone unit="line" n="708.1"/>ཏོ། །སངས་རྒྱས་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཐུགས། །འགྲོ་བ་ཀུན་ལ་ཀུན་གཞི་ཡིད། །རྣལ་འབྱོར་ཨུ་ཡུ༷༷འི་ཚེ་རྣམས་བསྒྲུབ། །དམ་རྫས་བྱང་སེམས་དཀར་དམར་ལེན། །འདི་ཡི་ཚེ་དང་སྲོག་བརྟེན་ནས། །མགོན་ངོ་བྱེད་ལ་<milestone unit="line" n="708.2"/>རྗེས་ཡི་རང་། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་གསུངས་སོ། །འགྱུར་མེད་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་རྒྱུད། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱིས་ཟུང་ལ་མཁའ་འགྲོས་སྲུངས། །ཆོས་ཀྱི་སྤྱན་ལྡན་སྤྱོད་པས་འགྲོ་དོན་<milestone unit="line" n="708.3"/>མཛད། །མི་ནུབ་བསྟན་པ་རྒྱས་པར་ཁྱེད་ཀྱིས་སྤྱོད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྟོན་པ་དང་འཁོར་རྣམས་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ངང་དུ་ཐིམ་སྟེ་ཆོས་སྐུར་བཞུགས་སོ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་འཆི་མེད་ཚེའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་གཏད་པའི་<milestone unit="line" n="708.4"/>ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་འཆི་མེད་ཚེའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་པརྙིཏ་བི་མ་ལ་མི་ཏྲ་ལ། བོད་ཀྱི་ལོསྣྲོ་བ་མཇིང་གསལ་འབར་གྱི་ཞུས་ཏེ་བསྒར་ནས་གཏན་ལ་ཕབ་<milestone unit="line" n="708.5"/>པའོ་<milestone unit="line" n="708.6"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བུརྙ་ཨ་མྲི་ཏ་ཙྭ་ན་པྲ་བྷ་བཱན་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདུད་རྩི་ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བྷ་ག་བཱན་རྭ་ཛ་ཨ་མྲི་ཏ་ན་མ། བཅོམ་ལྡན་འདས་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>