<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0302-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--thams cad bdud rtsi lnga'i rang bzhin rin po che phreng ba'i rgyud ces bya ba/-->ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ལྔའི་རང་བཞིན་རིན་པོ་ཆེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0302-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=321.3; end=374.1--><milestone unit="line" n="321.3"/>ལོ་འབར་བའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་བི་མ་ལ་མི་ཏྲ་དང་བོད་ཀྱི་ལོསྣྲོ་བ་གཉག་རྙོ་ན་ཀུ་མྱ་རས་བསྒྱུར་བའོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་བྷ་བ་རཏྣ་མུ་ལ་<milestone unit="line" n="321.4"/>ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ལྔའི་རང་བཞིན། །རིན་པོ་ཆེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན།<milestone unit="line" n="321.5"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་བདུད་རྩི་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཉིད། གནས་མཆོག་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཆེན་པོ་ན། ཉན་ཐོས་རང་རྒྱལ་ཐེག་དམན་མིང་ཡང་མེད་པའི་ནང་ན། རང་བྱུང་བདུད་རྩི་ཆེན་<milestone unit="line" n="321.6"/>པོའི་ལུས་ཀྱི་ཁམས་རྣམ་པར་དག་པ་རྣམས་དང་། ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་རྣལ་འབྱོར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སེམས་ཅན་མ་ལུས་ཐམས་ཅན་ལ། །ལུས་ཁམས་བདུད་<milestone unit="page" n="322"/><milestone unit="line" n="322.1"/>རྩིས་ཀུན་ཁྱབ་ཀྱང་། །རང་གི་རྣམ་རྟོག་སྒྲིབ་བྱས་པས། །རང་བྱུང་བདུད་རྩིའི་དོན་མ་རྟོགས། །དེ་ཉིད་རྡོ་རྗེ་འཆང་གྲལ་དུ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་མཆོག་གི་ནི། །དངོས་གྲུབ་དམ་པ་ཐོབ་བྱའི་ཕྱིར། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་<milestone unit="line" n="322.2"/>རྣམ་ལྔ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་རྣམ་གསུམ་དུ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་རྣམ་པ་བཞི་དག་གིས། །ཕྲིན་ལས་དྲུག་པོ་མཐར་ཕྱིན་ནས། །དངོས་གྲུབ་གཉིས་སུ་འདུས་པ་ཡིས། །ལྟ་བ་ཐིག་ལེར་ལ་བཟླ་བའི། །རང་<milestone unit="line" n="322.3"/>བྱུང་བདུད་རྩི་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཁོར་འདས་ཀྱི་ཆོས་རྗེ་བཙན་དམ་པས་སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་སེམས་ཅན་རྣམས་ལས་ཀྱི་དབང་གིས་གྲོལ་བར་བྱེད་པ། ལུས་ཀྱི་ཁམས་<milestone unit="line" n="322.4"/>བདུད་རྩིར་སྒྲུབ་པའི་ཐབས་དམ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ལྟ་བ་དང་ནི་སྤྱོད་པ་དང་། །སྒྲུབ་པའི་ལུང་ལ་རབ་བརྩོན་པས། །སྟོན་པ་ཡུམ་དང་འཁོར་དུ་བཅས། །གནས་དང་ཡོ་བྱད་དུས་ཚིགས་དང་། །ཕྱི་ནང་གསང་<milestone unit="line" n="322.5"/>བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བསྙེན་པ་ཉེ་བསྙེན་བསྒྲུབ་དང་བསྒྲུབ། །ལྟ་བ་དང་ནི་སྤྱོད་པ་དང་། །དམ་ཚིག་བསྒྲུབ་དང་ངེས་པར་བསྒྲུབ། །ཕྲིན་ལས་བསྒྲུབ་བྱ་དེ་དག་དོན། །ཕྲིན་ལས་དངོས་གྲུབ་བལྟ་བ་རྣམས། །མུ་<milestone unit="line" n="322.6"/>ཏིག་རིན་ཆེན་ཕྲེང་བ་ལྟར། །ལས་ཀྱི་རྒྱུད་འདི་བཤད་ཀྱི་ཉོན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལྔའི་རང་བཞིན། རིན་པོ་ཆེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞི་དང་གླེང་བསླང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་<milestone unit="page" n="323"/><milestone unit="line" n="323.1"/>༄༅། །པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཆོས་ཐམས་ཅད་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ལྔ་གསུངས་སོ། །སྟོན་པ་ཆོས་ཀྱི་མངའ་བདག་རྫོགས། །མང་ཞིང་རྒྱ་ཆེ་འབྲེལ་པའི<milestone unit="line" n="323.2"/>རྒྱུད། །གཟུང་བརབདེ་བ་བསྒྲུབ་པའི་ལུང་། །གནད་དུ་སྟོན་ཅིང་ལ་བཟླ་འང་། །དེ་ཕྱིར་ཕྱི་ནང་རྒྱུད་ལ་མཁས། །མཉམ་ཉིད་དོན་ལ་བློ་གཞོལ་བས། །རེ་དོགས་མེད་ལ་ལྷ་སྲུང་ཉེ། །བགེགས་ཐུབ་བར་ཆད་མི་<milestone unit="line" n="323.3"/>འགྱུར་བས། །ཕྲིན་ལས་མཐར་ཕྱིན་ཀུན་གྱིས་བཀུར། །ཡ་ག་ཕྲ་མས་མི་ཚུགས་པ། །བཀའ་ཡི་བླ་མ་སྟོན་པས་ནི། །ངེས་ཤེས་སྐྱེད་པ་རྒྱུད་འདི་ཡིན། །བརྒྱུད་པ་ཀུན་བཟང་ལས་བྱུང་བ། །ལུས་ངག་ཡིད་ལ་བྱིན་<milestone unit="line" n="323.4"/>གྱིས་བརླབས། །དངོས་དང་ལས་འཕྲོ་སྐལ་ལྡན་རྣམས། །གང་དང་གང་མཛད་རྟོགས་པ་སྐྱེ། །སྟོན་པ་འདི་ནི་དང་པོ་བཟུང་། །ས་ཡི་ཡུམ་ནི་དུང་ཅན་མ། །རིག་པ་སྲ་བ་བྱེད་པ་ཉིད། །སྐད་གདངས་ཆེ་ལ་རུས་པ་<milestone unit="line" n="323.5"/>རགས། །ལུས་ནི་ཡས་སུ་བག་ཙམ་འཁྱིལ། །ཆུ་ནི་རི་དྭགས་ཅན་ཞེས་བྱ། །གཤེར་བར་བྱེད་པ་ཆུ་ཡིན་པས། །ལུས་སྨད་སྦོམ་ལ་སྟོད་ཕྲ་བས། །རི་དྭགས་ཆོས་དང་ལྡན་པར་བརྟག །མེ་ནི་པདྨ་ཅན་ཡིན་དེ། །མདོག་<milestone unit="line" n="323.6"/>གསལ་འགྲོ་བ་མེ་ཡི་ལས། །ཡན་ལག་ཕྲ་འཇམ་བུང་བ་འདུ། །པདྨ་ལྟ་བུར་རབ་གནས་པའོ། །རླུ་་ནི་བན་གླང་ཅན་དུ་བཤད། །གཡོ་བས་ཐིག་ལེ་མྱུར་དུ་འབེབས། །ཡན་ལག་ཐུང་ལ་ཤ་ལུས་གེལ། །བུང་བའི་<milestone unit="page" n="324"/><milestone unit="line" n="324.1"/>ཚོགས་ནི་སྡང་བའོ། །པདྨ་བྷ་ག་གཅིག་ལ་ཡང་། །འབྱུང་བ་བཞི་པོ་ཚང་འགྱུར་ཡང་། །ལས་བཞི་རླུང་དང་སྦྱར་བའི་ཡུམ། །ཡབ་དང་མཐུན་པར་ཕྱོགས་དབུས་གནས། །བདུད་རྩི་བསྒྲུབ་པའི་སྣོད་བསྟན་པ། །བཀའ་<milestone unit="line" n="324.2"/>བརྒྱུད་དང་བའི་དད་པས་ཉན། །བརྩོན་འགྲུས་ཡིད་ཆེས་དད་པས་བསྒྲུབ། །སྨན་རྫས་འདོད་པའི་དད་པས་ཚོལ། །སྐྱོན་བྲལ་ཡོན་ཏན་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །མི་ཕྱེད་དགུ་ལྡན་སྐྱོན་དྲུག་སྤངས། །རྒྱལ་ཐེབས་དང་ནི་<milestone unit="line" n="324.3"/>ལས་མཁན་དག །གིང་དང་མཆོད་བཤམ་ལ་སོགས་པ། །འབྲུ་བསྡམས་རབ་ཏུ་བཙལ་བར་བྱ། །དེ་མིན་བར་གཅོད་འབྱུང་བའི་རྒྱུ། །གནས་དང་ཡུལ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། ཁྲར་རི་དྲང་སྲོང་སྒོམ་ཆེན་བཞུགས། །ལྷོ་ན་<milestone unit="line" n="324.4"/>དཔལ་མོ་སྦྱོར་བ་བྱེད། །ནུབ་ན་རྩི་དང་སྨན་རྣམས་སྐྱེས། །བྱང་ན་ཤིང་ནགས་ལྷ་མོ་གནས། །དེ་དབུས་ཉམས་དགའ་གནས་ཀྱི་མཆོག །བྲག་ཕུག་རི་བོ་ནགས་ཀྱི་ཁྲོད། །བསྒྲུབ་པའི་གནས་ཀྱང་དེ་ལྟར་བྱ། །ཡང་ན་<milestone unit="line" n="324.5"/>ཤིན་ཏུ་ཉམས་དགའ་བ། །བར་ཆད་མེད་པ་མཆོག་ཏུ་བཙལ། །དེ་ནས་ཡོ་བྱད་བཙལ་བ་ཡང་། །སྒྲུབ་རྫས་བཟང་པོ་བྷརྙ་སྲ །ཕྱི་ནང་སྨན་རྣམས་བཙལ་བར་བྱ། །ཞིང་མཆོག་གཙང་མ་སྐྱེས་བདུན་རོ། །རྙེད་ནས་<milestone unit="line" n="324.6"/>སྒྲུབ་རྫས་བྱ་བའོ། །སྒྲུབ་པའི་རོལ་མོ་མཆོད་པ་དང་། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་དེ་ཁོ་ན། ཁྲ་དང་ཆང་འབྲུ་གོས་རྒྱན་རྣམས། །འདབ་ཏུ་བསོག་ལ་ཆ་གསུམ་བགོ །སྨན་དང་ཕུར་པ་གུ་གུལ་དང་། །གོ་མཚོན་ལྷ་མིན་ཐུབ་<milestone unit="page" n="325"/><milestone unit="line" n="325.1"/>༄༅། །ལྟར་བསྲེལ། །ཚེས་གྲངས་རྒྱལ་དང་བཀྲ་ཤིས་དག །ཡར་ངོའི་བརྒྱད་ལ་འཇུག་པར་བྱའོ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་གང་འབྲི་ཡང་། །སྔ་དྲོའི་དུས་ན་ཤིས་པ་བྲི། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐམས་<milestone unit="line" n="325.2"/>ཅད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལྔའི་རང་བཞིན། རིན་པོ་ཆེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། བསྒྲུབ་པའི་གཞི་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་རྣམ་པ་ལྔ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="325.3"/>རྣམ་པ་གསུམ་པོ་འདི་གསུངས། རྩ་བ་སྨན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །སྡོང་པོ་དང་ནི་ཤུན་པ་དང་། །ཡལ་ག་དང་ནི་ལོ་མ་དང་། །སྙིང་པོ་དང་ནི་འབྲས་བུ་དང་། །འདབ་མ་དང་ནི་མེ་ཏོག་རྣམས། །ཕྱི་ཡི་རྩ་བ་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="325.4"/>བརྒྱད། །ཉན་ཐོས་རང་རྒྱལ་བྱང་སེམས་གསུམ། །འདུལ་བ་མདོ་སྡེ་མངོན་པར་གནས། །ཀྲི་ཡ་ཨུ་པ་ཡོ་ག་ནི། །རིགས་གསུམ་རིགས་བཞི་རིགས་ལྔར་གནས། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ནང་པ་ནི། །ཞི་ཁྲོ་ལྷ་བརྒྱའི་སྒྲུབ་<milestone unit="line" n="325.5"/>བྱེད་ཅན། །རྗེས་སུ་རྣལ་འབྱོར་ལུང་གི་ཆོས། །བདུད་རྩི་ནང་གི་རྩ་བ་བརྒྱད། །དྲི་ཆེན་བྱང་སེམས་མྱ༷་ས་དང་། །རཀྟ་དྲི་ཆུ་རྣམ་པ་ལྔ། །མངོན་པ་ཕྱི་ཡི་རྩ་བ་བཞི། །སྦས་པ་ནང་གི་རྩ་བ་བཞི། །བརྒྱད་ཚན་ལྔ་ཡི་རང་<milestone unit="line" n="325.6"/>བཞིན་ཅན། །གསང་བའི་རྩ་བ་རྣམ་པ་བརྒྱད། །ཀུན་གཞི་དཀར་ནག་བག་ཆགས་ལས། །བསགས་པས་འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས། །ཉོན་མོངས་ཡིད་ནི་རྣམ་པ་ལྔ། །གཏི་མུག་མུན་པ་སེལ་བར་བྱེད། །ཞེ་སྡང་མེ་ཡང་<milestone unit="page" n="326"/><milestone unit="line" n="326.1"/>རབ་བསད་ནས། །ང་རྒྱལ་རི་བོ་བསྙིལ་བྱས་ཏེ། །འདོད་ཆགས་ཆུ་བོ་རྒྱུན་བཅད་པས། །ཕྲག་དོག་རླུད་ཡང་རབ་ཞི་བས། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡིས། །ཕྱི་ནང་ཡོངས་ལ་ཁྱབ་པར་བྱས། །སྒོ་ལྔ་དབང་པོས་ཕྱི་<milestone unit="line" n="326.2"/>ནང་སྦྱར། །དེ་ཉིད་ཁོ་ནའི་རྩ་བ་བརྒྱད། །ཕྱི་ཡི་སྨན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། །བདག་ཉིད་རང་བྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །དྲི་ཆེན་གསེར་མདོག་རྣམ་སྣང་མཛད། །ཛམ་བུ་ན་དའི་གསེར་འོད་འདྲ། །བྱང་སེམས་མི་བསྐྱོད་རྡོ་<milestone unit="line" n="326.3"/>རྗེ་སེམས། །བུཎྜརྡི་ཀ་ལྟ་བུར་དཀར། །མུ༷་ས་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་གཙོ། །ཨིནྟྲ་ནི་ལའི་མདོག་དང་མཚུངས། །རཀྟ་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་གཙོ། །པདྨ་རྭ་ག་ལྟ་བུར་དམར། །དྲི་ཆུ་རྟ་མཆོག་དོན་ཡོད་གྲུབ། །རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="326.4"/>མར་གད་ལྟ་བུར་ལྗང་། །གླང་པོ་ཤ་ཡི་དམ་ཚིག་གིས། །སངས་རྒྱས་སྤྱན་དུ་ཡང་དག་གནས། །མི་ཡི་ཤ་ནི་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །རྟ་ཤ་སྐྱུ་མ་ཀི་ཞེས་བྱ། །དེ་བཞིན་བ་གླང་གོས་དཀར་མ། །བྱ་ཁྱིའི་ཤ་ནི་སྒྲོན་མར་<milestone unit="line" n="326.5"/>བཤད། །རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་འདི་རྣམས་ཀྱང་། །སེམས་ཅན་ལུས་ཁམས་བདུད་རྩིར་གནས། །དེ་ཕྱིར་ནང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་བཤད་བྱ། ཁྲར་ཕྱོགས་མངོན་པར་དགའ་བ་ན། །མི་<milestone unit="line" n="326.6"/>བསྐྱོད་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །ལྷོ་ཕྱོགས་དཔལ་དང་ལྡན་པ་ན། །དཀོན་མཆོག་དཔལ་དང་མྱ་མ་ཀི། །ནུབ་ཕྱོགས་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ན། །ཚེ་དཔག་མེད་དང་གོས་དཀར་མོ། །བྱང་ཕྱོགས་རྣམ་དག་བཀོད་པ་ན། །རྟ་<milestone unit="page" n="327"/><milestone unit="line" n="327.1"/>༄༅། །མཆོག་དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མ་གནས། །དབུས་ཕྱོགས་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་ན། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་སངས་རྒྱས་སྤྱན། །ཆོས་ཉིད་རྩ་དང་ཡེ་ཤེས་རྩ། །ཡོན་ཏན་རང་རྒྱུད་ལས་དང་བཅས། །དབུས་དང་དངས་<milestone unit="line" n="327.2"/>མ་ས་ཆུ་མེ། །རླུད་དང་ནམ་མཁའ་གནས་པ་ཡིས། །སྙིང་ག་ཆོས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལྔའི་རང་བཞིན། རིན་པོ་ཆེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="327.3"/>པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་དལ་གསུམ་དུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བའི་ཐབས་ཀྱི་རིམ་པ་འདིགསུངས་སོ། །ལྟ་བ་སྤྱོད་པ་དམ་<milestone unit="line" n="327.4"/>ཚིག་དང་། །སྒྲུབ་དང་ངེས་པར་སྒྲུབ་པ་དང་། །ཕྲིན་ལས་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་དང་། །བདུད་རྩི་དམ་པའི་འདིར་འདུས་སོ། །རྣལ་འབྱོར་ལྟ་བ་ལྟ་འདོད་ན། །མ་སྐྱེས་པ་ཡི་རང་ཉིད་ལས། །མ་འགག་པ་ཡི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="327.5"/>ཤར། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་བདག་ཉིད་ཡིན། །སྣ་ཚོགས་རྟོག་པ་ཅིར་སྣང་ཡང་། །ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་ཤར། །ངེས་པ་དོན་གྱི་ཀུན་གཞི་ལས། །ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མའི་སངས་རྒྱས་སྣང་། །སྦྱོར་བ་དོན་གྱི་ཀུན་གཞི་<milestone unit="line" n="327.6"/>ལས། །ལོག་རྟོག་སྒྱུ་མའི་སེམས་ཅནསྣང། །སྣཚོགསསོགསཔའི་ཀུན་གཞི་ལས། །འཁོར་བ་དང་ནི་མྱ་ངན་འདས། །སྐུ་དང་ལུས་དང་གསུང་དང་ངག །ཡེ་ཤེས་བག་ཆགས་གཉིས་སྣང་རྣམས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="page" n="328"/><milestone unit="line" n="328.1"/>ནི་ཀུན་གཞི་ཉིད། །དེ་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་སྐུར་གནས་པས། །འཁོར་འདས་སངས་རྒྱས་ཆོས་ཉིད་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །སྣང་བ་སྐུ་དང་གྲག་པ་གསུང་། །དྲན་རྟོག་ཐུགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱར་འབར། །བྱང་སེམས་<milestone unit="line" n="328.2"/>ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ནི། །བཙལ་བ་མེད་པའི་ངང་དུ་གནས། །སྣང་སྲིད་མ་ལུས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །བདེ་ཆེན་བྷ་གའི་ཀློང་ནས་བྱུང་། །རང་རིག་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་གནས། །གང་བལྟས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་ལ། །གོལ་ས་ལྟུང་<milestone unit="line" n="328.3"/>ས་མེད་པའི་ངང་། །འཁོར་བར་སྣང་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དེ་ཡང་མ་རིག་མུན་པས་བསྒྲིབས། །དེ་བསལ་མྱ་ངན་འདས་པ་ཉིད། །རྩོལ་བ་མེད་པའི་རང་བཞིན་ལ། །འཁོར་འདས་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མ་<milestone unit="line" n="328.4"/>སྐྱེས་པ་ལས་མ་འགགས་ཤར། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་རང་བཞིན་བསྟན། །བལྟ་བ་ཉིད་མེད་ཆོས་ཀྱི་དོན། །བློ་དང་དངོས་པོ་འདྲེས་པའི་ཕྱིར། །སྣོད་བཅུད་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོར་གནས། །གདོད་ནས་རྣམ་པར་དག་པ་<milestone unit="line" n="328.5"/>ནི། །བལྟ་བ་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཡིན། །མ་རྟོག་པ་ལ་བདུད་ཡིན་ཡང་། །རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་རྩི་སྦྱར་བས། །ལུས་ངག་སེམས་ཀྱིས་ཅི་སྤྱད་ཅིང་། །ཅི་བསྒྲུབ་བསྒོམ་པ་མ་ལུས་ཀུན། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་སྨན་ཆེན་<milestone unit="line" n="328.6"/>ཉིད། །དེ་ལསམགཏོགསགཞནདུནི། །བདུད་རྩི་བཙལ་ཡང་མི་རྙེད་ཕྱིར། །དངོས་གྲུབ་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྣང་བ་ཡུལ་ནི་བདུད་རྩིའི་སྣོད། །སྲིད་པ་བཅུད་ནི་སྨན་གྱི་རྫས། །དབང་སྒྱུར་ལྷ་ཡི་བདག་ཉིད་<milestone unit="page" n="329"/><milestone unit="line" n="329.1"/>༄༅། ཤེས། །བྱིན་རླབས་ངོ་མཚར་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཡོན་ཏན་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྤྲོས་དང་བྲལ་བ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོས་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །ལུས་པ་མེད་པར་ཡེ་ནས་ཁྱབ། །ཁྱབ་དང་མ་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="329.2"/>མེད་པའི་དབྱིངས། །འདྲེས་པ་མེད་པར་ཀུན་གནས་པས། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །བདེ་ཆེན་ཉིད་ལས་གཞན་མ་ཡིན། །རང་བཞིན་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྲིད་པ་གསུམ་དང་ཁམས་གསུམ་<milestone unit="line" n="329.3"/>དང་། །འགྲོ་བ་སེམས་ཅན་མ་ལུས་པ། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་ཡེ་གནས་ལ། །རང་གིས་རང་ལ་མཆོད་བྱས་ནས། །རང་ཉིད་དངོས་གྲུབ་བླངས་ཏེ་བཟའ། །འགྲོ་དོན་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="329.4"/>སོ། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལྔའི་རང་བཞིན་རིན་པོ་ཆེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་འཁོར་འདས་བལྟ་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྤྱོད་པ་འདི་དག་<milestone unit="line" n="329.5"/>གསུངས་སོ། །སྦྱོར་བའི་སྤྱོད་པས་བདེ་བ་འབར། །སྒྲོལ་བའི་སྤྱོད་པས་ལོག་ལྟ་དག །སྦྱོར་སྒྲོལ་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཕོ་མོ་མངོན་པར་སངས་རྒྱས་ལམ། །དེ་ནས་སྒྲུབ་པའི་གྲོགས་མོ་མཆོག །གཟུངས་མ་མ་<milestone unit="line" n="329.6"/>སྲིང་སྐྱེད་ཅིང་གདུང་། །འདོད་ཆགས་བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོར་འབར། །ཁྱེད་ལ་ང་ཡིས་རབ་བཤད་བྱ། །སྐྱེ་བས་དག་པའི་རིག་མ་ནི། །པདྨ་ཆོས་དང་རབ་ལྡན་མ། །མདོག་གསལ་ཡིད་འོང་ཡན་ལག་རྒྱས། །ཡོན་ཏན་<milestone unit="page" n="331"/><milestone unit="line" n="331.1"/>༄༅། །བསླབ་པ་ཡིས། །རྒྱུད་ཡང་ཡོངས་སུ་དག་པར་བྱ། །དབང་གིས་དག་པར་བྱ་བ་ཡང་། །ཕྱི་ནང་དབང་ཡང་བསྐུར་བར་བྱ། །རྣལ་འབྱོར་རང་བཞིན་དག་པར་བྱ། །ཕྱི་དང་ནང་གི་ཁྲུས་བྱས་<milestone unit="line" n="331.2"/>ནས། །གསེར་དངུལ་རྒྱན་དང་རབ་ལྡན་པ། །སྤྱི་གཙུག་འཁོར་ལོ་རྣ་རྒྱན་དང་། །མགུལ་པ་ཕྱག་ཞབས་གདུགས་འཁོར་དང་། །གོས་དང་དར་གྱིས་ལེགས་པར་བརྒྱན། །ནུབ་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཟླ་གམ་<milestone unit="line" n="331.3"/>ལ། །སློབ་དཔོན་ཇི་བཞིན་སྟན་བདེར་གནས། །གཡོན་གྱི་ཕྱོགས་སུ་རབ་གནས་བྱ། །ཡིད་འོང་འཛུམ་པའི་མདངས་ཀྱིས་བལྟ། །ཡབ་ཡུམ་ལུས་ངག་མཉམ་པ་ནི། །ཡི་དམ་ལྷ་ཡི་ཕྱག་རྒྱར་བསྒོམ། །གསང་བའི་<milestone unit="line" n="331.4"/>སྔགས་ཀྱང་བཟླས་པར་བྱ། །བདག་གི་སེམས་དང་ལྷ་ཡི་ཐུགས། །སྒོམ་པར་ཡབ་དང་ཡུམ་དག་གིས། །ཐ་དད་མེད་པར་རབ་གྱུར་ནས། །ལུས་དང་ངག་སེམས་རབ་མཉམ་པ། །རྣལ་འབྱོར་དཔའ་བོ་དཔའ་མོ་<milestone unit="line" n="331.5"/>ཡིན། །མཉམ་པས་སྤྲུལ་སྐུར་བྱིན་བརླབས་ཏེ། །ཡི་དམ་ལྷ་ཉིད་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །བྱིན་རླབས་མཉམ་པར་བྱེད་གྱུར་པ། །མཁའ་གསང་བསྣོལ་མར་བྱིན་གྱི་བརླབ ། །ཡབ་ཀྱི་གཟུངས་མའི་མཁའ་བྱིན་<milestone unit="line" n="331.6"/>བརླབ། །མི་དམིགས་་སྟོང་པའི་ངང་ལས་ཨུ༷༷། །པདྨ་དམར་པོ་འདབ་བརྒྱད་པ། །ཟེའུ་ཨ་ཡིས་བྱིན་བརླབས་སམ། །ཡུམ་གྱིས་ཡབ་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ནི། །མི་དམིགས་སྟོང་པའི་ངང་ལས་ཧུ༷། །རྡོ་རྗེ་སྔོན་པོ་རྩེ་ལྔ་པ། །ལྟེ་བ་ཧུ༷་<milestone unit="page" n="332"/><milestone unit="line" n="332.1"/>གིས་མཚན་པ་ཡི། །དེ་ཡི་བུ་གར་བསམ་བྱ་བ། །དམར་ནག་གྱེན་ལ་མགོ་བསྟན་ཕཊ། །ནོར་བུ་ཨོ༷་གྱི་བྱིན་བརླབས་པས། །སྭ་ལས་རིན་པོ་ཆེ་ཡི་ཏོག །བྱིན་རླབས་མཉམ་པར་གྱུར་པ་ན། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་<milestone unit="line" n="332.2"/>པའི་སྐུར་བྱིན་བརླབ། །འདོད་པ་མཉམ་པར་གྱུར་པ་ནི། །བདག་ཉིད་རིག་མ་ལ་བརྟེན་ནས། །ལྷ་སྐྱེས་ཡེ་ཤེས་མངོན་བྱས་ཏེ། །མཐའ་དྲུག་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་འདོད། །རིག་མའང་བདག་ལ་བརྟེན་བྱས་ནས། །དེ་<milestone unit="line" n="332.3"/>བཞིན་བྱང་ཆུབ་འདོད་པར་མཉམ། །དེ་ལྟར་འདོད་པ་མཉམ་གྱུར་ནས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བའི་ཚུལ་བསྟན་པ། །དང་པོར་བྱང་སེམས་དབབ་པ་ནི། །རྟེན་ནི་ཡོངས་སུ་དག་པ་སྟེ། །ཉེ་<milestone unit="line" n="332.4"/>རིང་རན་པར་རབ་བཞག་ལ། །དེ་ཡི་གཟུགས་སྒྲ་དྲི་རོ་བརྟག །འདོད་ཆགས་མེ་འབར་ཐིག་ལེ་དབབ། །བདེ་བ་ལ་ནི་བསྒོམ་པར་བྱ། །བསྒྲད་པའི་མཐའ་བསྲུང་གསང་ཐུབ་བྱ། །དེ་བཞིན་ལུས་གནས་ཅི་རིགས་<milestone unit="line" n="332.5"/>པར། །རིག་བཅིང་བདེ་བ་བསྒོམ་པར་བྱ། །བསྒོམ་ཉམས་ཅི་སྐྱེས་བྱུང་རྒྱལ་བསྐྱང་། །དེ་ལྟར་ཐིག་ལེ་དབབ་ཅིང་སེལ། །སྤེལ་ཞིང་གཟུང་བར་བྱ་བ་དང་། །གཟུང་ཞིང་རིམ་གྱིས་བཟློག་པའོ། །སྐད་ཅིག་མར་ནི་དང་<milestone unit="line" n="332.6"/>པོ་ལ། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཞེས་བྱ་བ། །བསྙེན་པའི་མན་ངག་ཡིན་པར་གསུངས། །པོལྤ་ཀ་ཀོ་མཉམ་སྦྱར་ཞིང་། །འདོད་ཆགས་མེ་འབར་ཐིག་ལེ་དབབ། །བདེ་བ་བསྒོམ་ཞིང་བསྒྲད་པའི་མཐའ། །བལྟ་བའི་འགྱུར་<milestone unit="page" n="333"/><milestone unit="line" n="333.1"/>༄༅། །བས་སྲུང་བར་བྱ། །གསང་ཐུབ་དམ་ཚིག་ལ་གནས་པ། །སྐ་ད་ཅིག་མ་ནི་གཉིས་པ་ལ། །མཆོག་བདེའི་ཡེ་ཤེས་ཞེས་བྱ་བ། །ཉེ་བའི་བསྙེན་པར་བཤད་པ་ཡིན། །བསྙེན་པ་ཉེ་བའི་བསྙེན་པ་<milestone unit="line" n="333.2"/>གཉིས། །ཐིག་ལེ་འབབ་ཅིང་བདེ་ཤུགས་ཆེ། །ཐིག་ལེ་འབར་བའི་དྲོད་ཅེས་བྱ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེས་པདྨ་བསྲུབ། །བདེ་བ་མི་རྟོག་ལྡན་འགྱུར་ཏེ། །དབབ་ཅིང་བདེ་བ་མི་རྟོག་བསྒོམ། །བསྒྲད་པའི་མཐའ་བསྲུང་གསང་<milestone unit="line" n="333.3"/>བར་བྱ། །སྐད་ཅིག་མ་ཡང་གསུམ་པ་ལ། །བདེ་བྲལ་ཡེ་ཤེས་ཞེས་བྱ་སྟེ། །ཐིག་ལེ་གཡོ་བའི་དྲོད་ཅེས་བྱ། །ཐིག་གི་གཟུང་ཡང་བཀའ་ཡང་བསྒྱུར། །སྟེང་རླུད་རྣམ་པར་འགོག་པ་ཡི། །འགྱུར་བ་རྣམ་དྲུག་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="333.4"/>བསྲུང་། །ལུས་ཀྱི་སྤྱོད་ལམ་བརྟེན་བྱས་ནས། །ལག་གཡས་ཉི་མ་གཡོན་པ་ཟླ། །པུས་མོ་གཉིས་ལ་བསྣོལ་མར་དགག །ཧུ༷་ཐུང་ཧུ༷་རིང་བདུན་དུ་དགུ། །གཡས་གཡོན་དག་ཏུ་གསུམ་གསུམ་སྟེ། །འབུད་པ་གསུམ་<milestone unit="line" n="333.5"/>དང་རྔུབ་པ་གསུམ། །འཁོར་བ་དག་ཏུ་སྦྱར་བར་བྱ། །ཉི་མ་དག་ནི་གསུམ་པ་ལ། །སྦ་བ་སྦུབས་སུ་ནུབ་པར་འགྱུར། །སྲིན་པོའི་ལམ་ནི་ཅུང་ཟད་བསྡམ། །གུང་མཛུབ་གཉིས་ནི་དྲག་ཏུ་གཞིབ། །མིག་གཉིས་སྟེང་དུ་<milestone unit="line" n="333.6"/>བསྒྲད་པར་བྱ། །འདིས་ནི་ཐིག་ལེ་འཇིན་པར་འགྱུར། །ཡང་ན་ཧལ་ཧལ་དྲག་ཏུ་བརྗོད། །ལུས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་གཞན་ཡང་བྱ། །འདིས་ཀྱང་ཐིག་ལེ་འཛིན་པར་འགྱུར། །གླངཆེནཧིགགིསལྟེབདང་། །སྟག་མོའི་<milestone unit="page" n="334"/><milestone unit="line" n="334.1"/>རྡུར་གྱིས་སྙིང་ག་ཉིད། །གཅན་གཟན་སྒྱུགས་ཀྱིས་མགྲིན་པའོ། །ཝ་ལྟར་སྣོམ་པས་སྤྱི་གཙུག་ཏུ། །རིམ་པས་གྱེན་ལ་དྲང་བར་བྱ། །འདི་ནི་ཤིན་ཏུ་གསང་བའོ། །རྣམ་གྲོལ་ཕྱག་རྒྱས་ལུས་ལ་དགྲམ། །དེ་ལས་མི་<milestone unit="line" n="334.2"/>མཁས་བཞི་འབྱུང་སྟེ། །དབབ་པའི་ལས་ལ་མི་མཁས་ན། །ཐིག་ལེ་མྱུར་དུ་ཉམས་པར་བྱེད། །གཟུང་བ་ལ་ནི་མ་མཁས་ན། །བདེ་ལ་ཡུན་ཡང་ཐུང་བ་ཡིན། །བཟློག་པའི་ལས་ལ་མ་མཁས་ན། །དེ་ནི་ཆུ་དང་བསྡོངས་<milestone unit="line" n="334.3"/>པ་ཡིན། །དགྲམ་པ་དག་ལ་མ་མཁས་ན། །དེས་ནི་ནད་དུ་འགྱུར་བའོ། །དེ་ཡི་གཉེན་པོ་མཁས་པ་བཞི། །དབབ་ལ་མཁས་པ་རུས་སྦལ་འགྲོས། །གཟུངས་མཁས་ལུས་ངག་འཀྱུར་བ་བྱ། །བཟློག་མཁས་དུད་འགྲོའི་<milestone unit="line" n="334.4"/>འགྱུར་བ་བཞི། །ཁྱད་པར་བྱ་བ་བདག་ལ་མཁས་པ་ཡིས། །དེ་ནི་རྣམ་གྲོལ་ཕྱག་རྒྱ་བྱ། །རླུད་གི་སྐྱེ་རགས་བཅིངས་པ་དང་། །ཞགས་པ་འཕང་དང་གཏུན་ཤིང་བསྐོར། །བུ་ཆུང་ལྟ་བུའི་སྤྱོད་པ་བྱ། །བསྲུང་བ་དཀའ་<milestone unit="line" n="334.5"/>བར་གྱུར་པ་ན། སྐད་ཅིག་བཞི་པར་བསྲུང་བར་བྱ། །དེ་དུས་རྟགས་རྣམས་འབྱུང་བ་ནི། །སྲིན་ལམ་བེམ་བེམ་ལྕི་བར་བྱེད། །རྩུབ་རྩུབ་བྱེད་ཅིང་དྲི་ཆེན་དང་། །དྲི་ཆུ་ཡང་ནི་རེས་མི་ཐོན། །རེས་དགའ་མི་ཐོང་བྱེད་པ་<milestone unit="line" n="334.6"/>དང་། །སྐྲ་རྩ་ཟེད་ཟེད་བྱེད་པ་དང་། །གཡལ་དང་མཆིལ་མ་འབྱུང་བར་བྱེད། །དེ་དག་ཅི་རིགས་བྱུང་བའི་ཚེ། །དེ་ནི་ཐིག་ལེ་ཟིན་པ་ཡིན། །བསྒྲུབ་པ་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །རྟེན་ནི་ཡོངས་སུ་དག་པ་ཡིས། །གཟུངས་མ་<milestone unit="page" n="335"/><milestone unit="line" n="335.1"/>༄༅། །དག་ལ་སྒ་བསྟད་ནས། །རྩ་སྣ་བཙལ་བའི་སྦྱོར་བ་ཡི། །བྱིན་བརླབ་གསུམ་པོ་སྔོན་སོང་བས། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་དང་ལྡན་འགྱུར་བས། །ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བའི་ཚུལ་བསྟན་པ། །རྡོ་རྗེ་དང་ནི་པདྨ་གཉིས། །རྩ་<milestone unit="line" n="335.2"/>གཉིས་ཐིག་ལེ་རྣམ་པ་གཉིས། །རླུད་གཉིས་ཁ་སྦྱོར་གྱུར་པ་ལས། །བདེ་དང་སྟོང་པ་ཟུང་ཆུད་ཅིང་། །བདེ་བ་ངོས་བཟུང་བྲལ་བ་ཡི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ཡང་སྐྱེ་བ་སྟེ། །ཏིང་འཛིན་བསྐྱང་ཞིང་བསྒྲད་མཐའ་<milestone unit="line" n="335.3"/>བསྲུང་། །གསང་ཡང་ཐུབ་པར་བྱ་བ་ཡིན། །འགྱུར་བ་དྲུག་གིས་བསྲུང་བ་ནི། །རྒྱ་མཚོ་རི་རབ་དག་ལ་སྐམ། །གླིང་བཞི་དབང་དུ་བསྡུ་བ་དང་། །རོ་འཛིན་རང་གི་གནས་སུ་སྦྱར། །དབང་པོའི་མཆོག་ཀྱང་སྟེང་དུ་<milestone unit="line" n="335.4"/>བཞག །ངག་སྟོབས་ཧཱུཾ་དྲག་རིང་བར་བགྲང་། །ཏིང་འཛིན་ཧུ༷་ཕཊ་མདའ་གཞུ་འཕངས། །སྐད་ཅིག་མ་ནི་བཞི་པ་ལ། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་བདེ་བ་ནི། །ཐིག་ལེ་བརྟན་པའི་དྲོད་ཅེས་བྱ། །གདོན་གྱིས་འཛག་ན་སྔགས་<milestone unit="line" n="335.5"/>ཀྱིས་བསྲུང་། །བག་ཆགས་འཛག་ན་གཉེན་པོ་བརྟེན། །ནད་གཞིས་འཛག་ན་དྲོད་སྨན་སྦྱར། །རྨི་ལམ་འཛག་ན་བལྟ་བས་བསྲུང་། །ཕྱི་ནང་ཐམས་ཅད་བདེ་བ་ཡི། །ལྷག་ཅིག་གི་སྐྱེས་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ། །གོ་རིམ་ལྟོས་<milestone unit="line" n="335.6"/>པའི་བདེ་བ་བཞི། །སྐད་ཅིག་བཞི་ལ་སྣང་བ་དེ། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་སྐད་ཅིག་དང་། །རྣམ་པར་ཉེད་དང་རྣམ་པར་སྨིན། །མཚན་ཉིད་བྲལ་བའི་སྐད་ཅིག་ཡིན། །ཕྱིས་ནས་ལྟོས་པའི་བདེ་བ་བཞི། །ལུས་ཀྱི་ཁོལ་བུར་<milestone unit="page" n="336"/><milestone unit="line" n="336.1"/>སྐྱེ་བ་དང་། །ལུས་རྣམས་ཕལ་ཆེར་སྐྱེ་བ་དང་། །ལུས་ཀུན་ཐམས་ཅད་ཁྱབ་པར་སྐྱེ། །སྣང་བའི་དངོས་པོ་བདེ་བར་འཆར། །ནང་གི་གནས་ལ་ལྟོས་པ་བཞི། །སྤྱི་བོ་ནས་ནི་མགྲིན་པ་དང་། །མགྲིན་པ་ནས་ནི་སྙིང་<milestone unit="line" n="336.2"/>གར་བདེ། །སྙིང་ག་ལྟེ་བའི་བར་དུ་ནི། །ལྟེ་བ་གསང་གནས་བར་དུའོ། །སྤང་བྱ་ལྟོས་པའི་བདེ་བ་ནི། །གཟུང་འཛིན་རྣམ་རྟོག་རགས་རིམ་འགོག །བདག་གི་རྣམ་རྟོག་རང་རིམ་འགོག །ཕྱག་རྒྱའི་རྣམ་རྟོག་འགོག་པ་<milestone unit="line" n="336.3"/>དང་། །བདེ་བ་གསུམ་པོའི་རྣམ་རྟོག་འགོག །རང་གི་ངོ་བོ་ལྟོས་པ་ནི། །བདེ་བའི་ཉམས་མྱོང་ཆུང་བ་དང་། །བདེ་བ་ཆེ་བར་འབར་བ་དང་། །བདེ་བ་མི་རྟོག་པ་དང་ལྡན། །བདེ་བ་སྟོང་པ་གཉིས་མེད་དོ། །བདེ་བའི་<milestone unit="line" n="336.4"/>ཡེ་ཤེས་བཅུ་དྲུག་གིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་དུ། །ལྟ་བ་རྣམ་པར་དག་པ་བསྟན། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་མ་ལུས་ཀུན། །ཡབ་ཡུམ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ངང་དུ་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་ནི། །ཡུམ་གྱི་བྷ་<milestone unit="line" n="336.5"/>གའི་གཞལ་ཡས་ནས། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་དང་། །བདེ་གཤེགས་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས། །མི་བཟད་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོ་གནས། །གསང་བའི་མཆོད་པ་དབུལ་བ་ནི། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་མཉམ་བཞག་<milestone unit="line" n="336.6"/>ནས། །ཐིག་ལེ་བ་སྐྲུ་བུ་ག་ནས། །ཕྱི་ཡི་སྣང་བ་ལྷ་མོ་བཞི། །ནང་གི་བདེ་བ་སྒེག་སོགས་བཞི། །གསང་བའི་ལྷ་མོ་རྣམ་པ་བཞི། །སྒོ་བ་བཞི་ཡི་ལྷ་མོ་་རྣམས། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་བཅུ་དྲུག་མཆོད། །བདེ་བ་རླུད་<milestone unit="page" n="337"/><milestone unit="line" n="337.1"/>༄༅། །གི་གཏུམ་མོ་ཡིས། །རླུང་གི་གཞུ་ལ་མེ་ཡི་མདའ། །བྱང་སེམས་ཧ༷་གི་འཕེན་ལ་བརྡེག །མྱུར་དུ་ཡེ་ཤེས་འཆང་བར་འགྱུར། །སྦྱར་བའི་སྦྱོར་བ་མེད་པའོ། །ཡབ་ཡུམ་རོལ་པའི་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="337.2"/>སེམས། །སློབ་མའི་ཁ་ལ་བཅུག་པ་ནི། །གསང་བའི་དབང་ཡང་བསྐུར་བ་ཡིན། །དཀྱིལ་འཁོར་བཞི་ལས་བྱུང་བ་ཡིས། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པ་བཞི། །རྣལ་འབྱོར་མིང་སྲིང་བསྒོམ་པ་ནི། ཁྲེས་རབ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="337.3"/>དབང་ཡང་བསྐུར། །གཡས་པ་རོ་མ་གཟུང་བ་ལ། །གཡོན་གྱི་རྐྱང་མ་འཛིན་པ་དེ། །དབུས་མ་ཀུན་འདར་གཟུང་འཛིན་སྤངས། །སྲོག་ཤིང་གསུམ་གྱི་རྦ་རླབས་ལ༷། །གཡས་གཡོན་དབུས་ལ་བསྒོམ་པ་ནི། །བདེ་བ་<milestone unit="line" n="337.4"/>ཆེན་པོའི་དབང་བསྐུར་ཡིན། །འཛག་པའི་དུས་སུ་སྦྱར་བ་ཡིས། །ལུས་ཁམས་བདུད་རྩི་དཀར་དམར་ཡང་། །བདུད་རྩི་བསྒྲུབ་པའི་རྫས་མཆོག་དེ། །སྨན་གྱི་ནང་དུ་བླུག་པར་བྱ། །ཞེས་སྟོན་པས་གསུངས་<milestone unit="line" n="337.5"/>སོ། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལྔའི་རང་བཞིན་རིན་པོ་ཆེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བའི་ཡུམ་གཟུངས་མ་མཚན་དང་ལྡན་པ་ལ། སྦྱོར་བའི་བསྙེན་བསྒྲུབ་བཞི་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="337.6"/>ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བསྒྲལ་བའི་སྤྱོད་པ་འདི་དག་གསུངས་སོ། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་བསྒྲལ་བ་ཡང་། །མ་ཏྲང་བསྒྲལ་པ་ཆེན་པོ་སྟེ། །རྭ་ཏྲ་ཐར་པ་ནག་པོ་དང་། །དེ་<milestone unit="page" n="338"/><milestone unit="line" n="338.1"/>ཡི་གཡོག་པོ་དན་ཕག་གཉིས། །སློབ་དཔོན་ཐུབ་དཀའ་གཤོན་ནུ་ལ། །རྣལ་འབྱོར་ལམ་ལ་ཞུགས་པ་ཡིས། །ཐར་པ་ཁམས་གསུམ་འཁོར་བར་ཟགས། །དན་ཕག་རྡོ་རྗེ་གནོད་སྒྱིན་འདུལ། །ཐུབ་དཀའ་རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="line" n="338.2"/>དཔའ་ཉིད། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ནི་བཀའ་བགྲོས་ནས། །ཁམས་གསུམ་བདག་པོ་འདུལ་བར་བྱེད། །དེ་ནས་འཇིགས་བྱེད་ཧེ་རུ་ཀ །དཔའ་བོ་སྒེག་པོ་འཇིགས་སུ་རུང་། །རྒོད་ཅིང་གཤེ་ལ་རྔམ་པ་དང་། །ངོ་མཚར་<milestone unit="line" n="338.3"/>སྙིང་རྗེ་ཞི་བའི་གར། །འབར་བ་ཆེན་པོ་ཡུམ་དང་འཁྲིལ། །ཐུགས་རྗེའི་སྤྲུལ་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །སྟོང་གསུམ་མ་ལུས་ཁྲོ་བོས་བཀང་། །ཀུན་ཀྱང་ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ལྡན་སྐུ། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ལ་སོགས་པ། །ཁམས་<milestone unit="line" n="338.4"/>གསུམ་གནས་པའི་གདུག་པ་ཅན། །ཁྲོ་བོ་འཆོལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་དབང་དུ་བསྡུས། །མ་ཏང་གི་ནི་རྣམས་ཤེས་ཡང་། །ངེས་པར་རང་གིར་གཟུགས་ལ་ཕབ། །ཏ་ཀིའི་ཞབས་ནི་གཡས་པ་<milestone unit="line" n="338.5"/>ཡིས། །དུ་ཏྲེརེ་ལིདྷ་སྟེང་དུ་མནན། །ཐར་པའི་ལམ་འདོད་སྐལ་ལྡན་རྣམས། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གཡོ་བ་ལྟ། །ངན་སོང་གསུམ་གྱི་སྒོ་བཅད་ཀྱི། །སྐལ་དང་ལྡན་པ་འདིར་ཤོག་ཅིག །སྟོན་པས་གསུངས་པའི་<milestone unit="line" n="338.6"/>དམ་པའི་ཆོས། །གཟུང་འཛིན་ལོག་པར་བལྟ་བ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་གནས་སུ་ལྟུང་། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་ཉིད་རྟོགས་ན་བདེ། །གཟུང་འཛིན་མདུད་པ་དགྲོལ་བྱའི་ཕྱིར། །བདུད་བཞི་ཞབས་ཀྱིས་མནན་པ་<milestone unit="page" n="339"/><milestone unit="line" n="339.1"/>༄༅། །ཡང་། །ས་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བཞི་ཡི་ཁྱོན། །བདག་པོ་རྐང་པའི་མཐིལ་གྱིས་མནན། །གནས་ཀྱི་སྒོ་འདི་བདག་བཅད་པས། །བདེ་གཤེགས་ཐུགས་རྗེས་གཟུང་དུ་གསོལ། །མ་ཧྭ་དེ་བ་སྟོབས་བཟང་<milestone unit="line" n="339.2"/>དང་། །ཁྱབ་འཇུག་གཏོགས་འདོད་དགའ་བྱེད་དང་། །བི་ནཱ་ཡ་ཀ་བིཁྱི་དང་། །གསོད་བྱེད་བརྒྱད་ལ་སྨྲས་པ་ནི། །དྲེགས་པའི་གཟུང་འཛིན་ངས་གཞོམ་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་གྲི་གུག་ཆེན་པོ་ཡིས། །ལོག་རྟོག་དྲ་བ་དབྱུང་བར་<milestone unit="line" n="339.3"/>བྱ། །ཞེན་པའི་ཐག་པ་ངས་བཅད་དོ། །མཐར་བྱེད་བརྗིད་པས་སྡིག་པ་བཅོམ། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བྱེད་རྩ་བ་དྲངས། །གནས་ཀྱི་སྒོ་འདི་དབྱེ་བ་ཡང་། །རོ་མ་རྐྱང་མ་ཀུན་འདར་མ། །རྣམ་ཐར་གསུམ་གྱི་རང་<milestone unit="line" n="339.4"/>བཞིན་ཏེ། །ཉི་ཟླ་གཟའ་ཡི་ཟིན་པ་ལྟར། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་མེད་མྱ་ངན་འདས། །ཐར་པའི་ལམ་ལ་གཟུད་པར་བྱ། །སྒོ་འདི་ཐམས་ཅད་འཁོར་བས་ན། །འཁོར་བའི་དྲ་བ་རྒྱུན་བཅད་དོ། །བཅོམ་ལྡན་བདེ་<milestone unit="line" n="339.5"/>གཤེགས་མཆོག་གི་སྐུ། །ཁམས་གསུམ་དག་ལ་བསྡུ་བར་བྱ། །དེ་ལྟར་སྒྲོལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །བདག་ཅག་འཁོར་དང་བཅས་པ་རྣམས། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོའི་སྐུ་ལ་བདུད། །ཐུགས་རྗེ་དགོངས་ནས་བསྐྱབ་<milestone unit="line" n="339.6"/>ཏུ་གསོལ། །དེ་ནས་དེ་ལུས་དུར་ཁྲོད་གནས། །རྒྱ་གར་ཡུལ་ན་བསིལ་བའི་ཚལ། །བདེ་བྱེད་མཆོད་རྟེན་ཤིར་ཤའི་ཤིང་། །བལ་ཡུལ་ཡ་མ་བྱ་ཏྲི་ཁ། །བྱ་ཁྲི་ཁ་ཤོར་ཀ་རན་ཙ། །སིང་གའི་ཡུལ་ན་སྐུ་ལ་རྫོགས། །རི་བོ་<milestone unit="page" n="340"/><milestone unit="line" n="340.1"/>ཏ་ལ་ཙུ་ཏའི་ཤིང་། །ཐོ་གར་ཡུལ་ན་གསང་ཆེན་ལ། །མཆོད་རྟེན་མགོ་མང་ཤིང་རལ་རྟ། །ཁ་ཆེའི་ཡུལ་ན་ཧེ་ཆེན་རོལ། །ཀ་ནི་ཤིར་བར་ཀ་བ་ཏི། །ཟ་ཧོར་ཁུ་ཡུག་ཀློང་དགུ་ན། །བདེ་བྱེདགཞོན་དུ་ཀ་ཀོལ་<milestone unit="line" n="340.2"/>ཤིང་། །ལི་ཡུལ་འཇིག་རྟེན་མངོན་པར་རྫོགས། །གོ་དེ་ཤན་དང་ཤིང་པ་ཏ། །བཀྲ་ཤིས་ཡ་མཚན་འབྱུང་བའི་གནས། །འབྲས་བུ་ཆེན་པོ་ལྔ་བསྒྲལ་ཕྱིར། །བྱང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་སྟེང་དུ་བཞག །མི་ཆེ་གླ་གླི་འཕྱོ་བ་<milestone unit="line" n="340.3"/>ཡང་། ཁྲར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་དབུས་སུ་བཞག །ངེས་དོན་གཅིག་ཏུ་བསྟན་པ་དང་། །རྒྱུད་ལྔར་འཁོར་བ་བསྒྲལ་བར་བྱ། །དེནས་འཇིགས་བྱེད་སྐུ་བསྐྱེད་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་སྟེང་དུ་བཞག །གནས་སྦྱོང་<milestone unit="line" n="340.4"/>ཏིང་འཛིན་བསྒོམ་པར་བྱ། །ལན་གསུམ་དང་པོ་འདོད་ཁམས་སྦྱང་། །དང་པོ་རང་གནས་སྦྱོང་བ་ཡང་། །ལྷ་ཡི་ས་བོན་ཨ་དཀར་པོ། །དེ་ལ་རླུད་སེམས་མཉམ་འདུས་ན། །ལྷ་ཡི་ཉམས་ནི་སེམས་ལ་འཆར རང་<milestone unit="line" n="340.5"/>ཉིད་ལྷ་ཡིན་སྙམ་བྱེད་འབྱུང་། །གར་ནི་ལུས་ལ་འཆར་བ་དེ། །མེ་ཏོག་ཕྲེང་སོགས་བརྒྱན་པ་དང་། །སྔགས་ཀྱང་དག་ལ་འཆར་བ་དང་། །ས༷་སྐྲི་ཏ་ཡི་སྐད་ཡང་བརྗོད། །མཐོང་སྣང་ཡུལ་ལ་འཆར་བ་ནི། །རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="340.6"/>རྒྱལ་བའི་ཁང་བཟང་མཐོང་། །རང་ཉིད་ལྷ་ཡི་གཙོ་བོར་མཐོང་། །གཞན་རྣམས་ལྷ་ཡིས་འཁོར་དུ་མཐོང་། །བག་ཆགས་རྨི་ལམ་འཆར་བ་ཡང་། །དེ་དག་ཅི་རིགས་རྨི་ལམ་འབྱུང་། །ལྷ་མིན་སུ་ཡིག་སེར་པོ་<milestone unit="page" n="341"/><milestone unit="line" n="341.1"/>༄༅། །ལ། །ཉམས་ནི་ཁྲོ་ཞིང་ཚིག་པ་ཟ། །གར་ནི་མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་ཐོགས། །སྔགས་ཀྱང་རྒྱོབ་སོད་དུ་མ་འབྱུང་། །མཐོང་སྣང་རི་རབ་ཁོང་སེང་ན། །ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་འཐབ་རྩོད་དང་། །བདག་གཞན་དེར་<milestone unit="line" n="341.2"/>ཡང་ཁྲིད་པ་མཐོང་། །བག་ཆགས་ཅི་རིགས་རྨི་ལམ་རྨི། །མི་ལ་སྤོ་ཡིག་སྔོན་པོ་སྟེ། །མི་ཉམས་འཇིག་རྟེན་ཆོས་ལ་དགའ། །གར་ནི་ཡུལ་དང་ཆ་ལུགས་འགྱུར། །སྔགས་ནི་སོ་སོའི་ཡུལ་གྱི་སྐད། །མཐོང་སྣང་གླིང་<milestone unit="line" n="341.3"/>བཞི་གླིང་ཕྲན་མཐོང་། །བདག་དང་གཞན་ཡང་དེར་ཁྲིད་མཐོང་། །མི་རིགས་མི་མཐུན་དུ་མ་མཐོང། །རྨི་ལམ་དེ་དག་ཅི་རིགས་རྨི། །ལྷ་དང་ལྷ་མིན་མི་དང་གསུམ། །འདོད་ཁམས་མཐོ་རིས་གནས་གསུམ་སྟེ། །དགེ་<milestone unit="line" n="341.4"/>བ་བཅུ་ཡི་ལམ་ལས་འབྱུང་། །དེ་དག་མཆོག་འབྲིང་ཐ་མ་ཡིན། །དུད་འགྲོ་དུ་ཡིག་དུད་ཀ་དེ། །ཉམས་ནི་དུད་འགྲོ་སྔར་བས་བླུན། །གར་དུ་བ་གླང་སྤྱོད་ལམ་འགྱུར། །སྔགས་ཀྱང་དུད་འགྲོ་དུ་མའི་སྐད། །མཐོང་<milestone unit="line" n="341.5"/>སྣང་ཕྱི་ཡི་རྒྱ་མཚོ་མཐོང་། །བྱོལ་སོང་ཆུ་སྲིན་ལ་སོགས་པ། །བདག་གཞན་དེ་རུ་ཁྲིད་པ་འབྱུང་། །དེ་དག་ཅི་རིགས་རྨི་ལམ་རྨི། །ཡི་དྭགས་པྲེ་ཡིག་དམར་པོ་ལ། །ཉམས་ཀྱང་བཀྲེས་དང་བསྐོམ་པ་དང་། །གར་ནི་<milestone unit="line" n="341.6"/>ལུས་ཆེ་ཡན་ལག་ཕྲ། །སྔགས་ཀྱང་པྲེ་ཏ་ངན་སྐད་སྨྲ། །མཐོང་སྣང་གྲོང་ཁྱེར་སེར་སྐྱ་མཐོང་། །ཡི་དྭགས་བཀྲེས་དག་བསྐོམ་པ་དང་། །བདག་དང་གཞན་ཡང་དེར་ཁྲིད་མཐོང་། །རྨི་ལམ་བག་ཆགས་དེ་དག་<milestone unit="page" n="343"/><milestone unit="line" n="343.1"/>༄༅། །རྒྱལ་བསྐྱང་བར་བྱ། །གཟུགས་མེད་སྐྱེ་མཆེད་མུ་བཞིའི་ཉམས། ཁྲེས་རབ་ཨ་ལ་རླུད་སེམས་འདུས། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ནམ་མཁའ་ཙམ། །རང་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཙམ། །ཡོད་མེད་ལས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="343.2"/>འདས་པ་ལས། །ཅི་ཡང་མེད་པར་ཉམས་སྐྱེ་བས། །དེ་ཡང་རིམ་པ་ཡིན་མིན་སྐྱེ། །ཚད་མེད་བཞི་ལ་གནས་བྱས་ནས། །ཚངས་གནས་གཟུགས་ཁམས་སྐྱེ་བ་དང་། །མི་གཡོ་སྟོང་པ་ཡིད་ལ་བྱེད། །གཟུགས་མེད་<milestone unit="line" n="343.3"/>སྐྱེ་མཆེད་མུ་བཞིར་གནས། །མྱ་ངན་འདས་པའི་གྲོང་ཁྱེར་མཆོག །སྙིང་པོའི་ཨ་ལས་རླུད་སེམས་འདུས། །སྤང་བྱ་གཟུང་འཛིན་རྣམ་རྟོག་སྡང་། །ཐོབ་བྱ་ཆོས་སྐུ་བདེ་ཆེན་ཐོབ། །ཟུང་འཇུག་ཧུ༷་ལ་རླུད་སེམས་<milestone unit="line" n="343.4"/>འདུས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཡི། །ཏིང་འཛིན་རྒྱུད་ལ་སྐྱེ་བ་ནི། །ལུས་ནི་ཡང་ལ་སེམས་ནི་གསལ། །དཔེར་ན་ནམ་མཁའ་སྤྲིན་མེད་འདྲ། །འཁོར་འདས་ཉམས་མྱོང་སྐྱེས་པ་ན། །སྒྲོལ་བ་ཚད་དང་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="343.5"/>ཡིན། །ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་འགག་བྲལ་བ་ལ། །མ་རྟོགས་འཁོར་དང་མྱ་ངན་འདས། །རྟོགས་ན་རང་བཞིན་ལུས་ངག་སེམས། །འཁོར་འདས་རྫོགས་པར་ཤེས་པ་བྱ། །དུས་ལ་བབ་པའི་སེམས་ཅན་དེ། །དྲོད་ཚད་གནས་<milestone unit="line" n="343.6"/>སྦྱང་འབྱོངས་པ་ཡིས། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཡིས། །གང་ཡིན་རྣམ་ཤེས་དགུག་པར་བྱ། །ཐར་པའི་ལམ་འབྱེད་གསང་བ་ཡི། །དཀྱིལ་འཁོརཆེན པོཁྱོདཤོགཅེས། །རྒྱུ་དྲུག་གནས་པའི་གདུལ་བྱ་<milestone unit="page" n="344"/><milestone unit="line" n="344.1"/>རྣམས། །ངན་སོང་གསུམ་པོ་སྦྱང་བར་བྱ། །ཨོ་ན་མོ་བྷ་ཝ་ཏི་སརྦ་དུར་ག་ཏི་པ་རི་ཤོ་དྷ་ནི། །རྭ་ཛུ་ཡ། ཏ་ཐུ་ག་ཏྭ་ཡ་ཨརྟ་ཏེ། སམྱཀླ༷་བུཨཱོཾ་ཡ། ཏབྱ་ཐུ། ཨོ་ཤོ་དྷ་ནེ་ཤོ་དྷ་ནེ། སརྦ་བཱ་པ༷་བི་ཤོ་དྷ་ནེ། ཤུསྟེ་བི་ཤུརྙེ་སརྦ་ཨ་<milestone unit="line" n="344.2"/>བ་ར་ཎ་བི་ཤོ་དྷ་ནེ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་བཛྲ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཨ་དྲི་སུ་ཏྲི་པྲེ་དུ་ཛ། པ་ཙ་པ་ཙ་སནྟྲ་ཏིར་ཡ་ཀ་ཏེ་ཧེ་ཏུ་ཧུ༷་ཕཊ། མ་ཐ་མ་ཐ་སནྟྲ་པྲེ་ཐ་ག་ཏེ་ཧེ་ཏུ་ཧུ༷་ཕཊ། ད་ཧ་ད་ཧ་སནྟྲ་ན་ར་ག་ཏེ་ཧེ་ཏུ་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་ནས་ངན་སོང་གནས་<milestone unit="line" n="344.3"/>སྦྱངས་ནས། །སྡུག་བསྔལ་གསུམ་གྱི་སྒོ་ཡང་དགག །ར༷་ཡ༷་ཁ༷། གང་ཡང་རུང་བའི་སེམས་ཅན་དེ། །ཡབ་ཡུམ་ཧུ༷་ལས་ལྷར་སྐྱེད་དེ། །འོག་མིན་གནས་སུ་འཕང་བ་ཡིས། །རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་སྐྱེས་པ་ལ། །རྣམ་ཤེས་<milestone unit="line" n="344.4"/>རིག་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བས། །སངས་རྒྱས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་བཞུགས་པའི། །ཞབས་དྲུང་ཡེ་ཤེས་རླུད་གིས་བགྲོད། །བསམ་ཡས་ཞིང་ཁམས་དཔག་མེད་ན། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་རབ་<milestone unit="line" n="344.5"/>བསྐོར་ཉན། །ས་བཅུ་གནས་པའི་སེམས་དཔའ་སོགས། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་མཆོད་པ་འབུལ། །སྡུག་པོ་བཀོད་དང་ཀུན་ཏུ་འོད། །འཁོར་ལོ་པདྨ་ཅན་ལ་གནས། །ཡང་དག་ཉིད་ལ་ཡང་དག་བསྒྲལ། །ཆོས་སྐུ་དྲི་<milestone unit="line" n="344.6"/>མ་མེད་པ་ཐོབ། །དྲི་ཆེན་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཉིད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་མི་བསྐྱོད་པ། །མྱ༷་ས་དཀོན་མཆོག་དཔལ་ཡིན་ཏེ། །རཀྟ་སྣང་མཐའ་ཚེ་དཔག་མེད། །དྲི་ཆུ་དོན་རབ་གྲུབ་པ་ཉིད། །བསྒྲལ་བ་རྫས་ཀྱི་བདུད་<milestone unit="page" n="345"/><milestone unit="line" n="345.1"/>༄༅། །རྩི་ནི། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་རྩི་ཡིན་པས། །མ་རིག་དུག་ཡང་སེལ་བར་བྱེད། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ལྔའི་རང་བཞིན། །རིན་པོ་ཆེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས་བསྒྲལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="345.2"/>ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དམ་ཚིག་འདི་གསུངས་སོ། །དུག་ལྔ་མི་སྤང་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །དམ་རྫས་ལྔ་ནི་དང་དུ་བླང། །ངག་བརླང་རྫུན་སྒྲོལ་མ་བྱིན་སྦྱོར། །ཕུང་སོགས་རིགས་ལྔར་ཤེས་པར་བྱ། །ཡན་ལག་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="345.3"/>ཉི་ཤུ་ལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་ལས། །རེ་རེ་ལ་ཡང་ལྔ་ལྔ་སྟེ། །དེ་ཡང་ལྔ་ལྔར་དབྱེ་བར་བྱ། །དེ་ཉིད་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས། །བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་རིགས་ལྔ་ཉིད། །རྩ་བ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་<milestone unit="line" n="345.4"/>བཅས། །དམ་ཚིག་སྟོང་དང་རྩ་བརྒྱད་བསྲུང་། །བུམ་དབང་གསང་བའི་དབང་བསྐུར་ཞིང་། ཁོརྐོས་རབ་ཡེ་ཤེས་བདེ་ཆེན་དབང་། །དམ་ཚིག་བསྲུང་བར་བྱ་བ་ཡང་། །རྣམ་གྲངས་རབ་ཏུ་ཕྱེ་ནས་བསྲུང་། །མཉམ་<milestone unit="line" n="345.5"/>བཞག་རྗེས་སྤྱོད་བཟུང་བ་དང་། །བསྲུང་དང་མི་འབྲལ་དམ་ཚིག་ཡིན། །གང་ཞིག་བུམ་པའི་དབང་ཐོབ་པས། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་བསྒོམ་བྱས་ལ། །སྣང་སྟོང་ཟུང་འཇུག་བལྟ་བ་དང་། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡི་རིལ་བུ་<milestone unit="line" n="345.6"/>བཟའ། །དམ་ཚིག་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་བསྲུང་། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་མི་འབྲལ་འཆང་། །ཕྱི་པ་དག་དང་མཐུན་པ་ཡོད། །རྣལ་འབྱོར་གསང་བའི་དབང་ཐོབ་ན། །རྩ་རླུད་ཙཎྜ་སྙི་ཡང་བསྒོམ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཞེས་བྱ་བ། །ཉོན་<milestone unit="page" n="346"/><milestone unit="line" n="346.1"/>མོངས་རྣམ་པར་རྟོག་པ་དང་། །སྨིན་སྨེལཡངབཞི་གསལ་ཞིང་ཡང་བ་ཡི། །སྟོང་གསལ་ཟས་སུ་བཟའ་བར་བྱ། །རང་བྱུང་རླུད་དང་འགལ་བར་བསྲུང་། །ཞི་དྲག་གང་རུང་མི་འབྲལ་ལོ། ཁྲེས་རབ་ཡེ་ཤེས་དབང་ཐོབ་<milestone unit="line" n="346.2"/>པས། །མཉམ་བཞག་དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོ་ཆེ། །རྗེས་སྤྱོད་ལྷན་སྐྱེས་བཅུ་དྲུག་ལ། །བསྲུང་བ་ཐིག་ལེ་འཛག་པ་དྲུག །དངོས་སམ་ཡེ་ཤེས་ཕྱག་རྒྱ་ལ། །མི་འབྲལ་དང་དུ་བླང་བ་ཉིད། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་དབང་ཐོབ་<milestone unit="line" n="346.3"/>པས། །རྡོ་རྗེ་རྦ་རླབས་རྣམ་གསུམ་བསྒོམ། ཁེན་ཏུ་རྣམ་དག་དེ་ཁོ་ན། །རྒྱུ་མཐུན་པས་ནི་སྐྲ་དཀར་འཇོམས། །འགྲོ་བ་རྣམས་ཀྱི་ཡིད་འོང་འགྱུར། །རྣམ་པར་སྨིན་པས་སྟོབས་སྟེར་བྱེད། །མངོན་པར་ཤེས་པ་ཅུང་<milestone unit="line" n="346.4"/>ཟད་འཆར། །སྐྱེས་བུ་བྱེད་པས་རྣམ་པར་འཕེལ། །འཇིག་རྟེན་རོ་རྣམས་ལོངས་སྤྱོད་ནུས། །དྲི་མེད་པས་ནི་འཆི་མེད་འགྱུར། །རྫུ་འཕྲུལ་ཅུང་ཟད་སྟོན་པའོ། །བདེ་ཆེན་བདེ་སྟོང་བཟའ་བར་བྱ། ཁྲེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་<milestone unit="line" n="346.5"/>བསྲུང་བ་དང་། །པད་ཅན་ཕྱག་རྒྱ་མི་འབྲལ་ཞིང་། །མི་ཉམས་བསྲུང་བའི་ཚུལ་ཡང་བཞི། །ཚུལ་བཞིན་རྒྱུད་ལ་བསྐྱེད་པས་བསྲུང་། །རྣམ་གྲངས་རྗེས་དྲན་མི་ཉམས་བསྲུང་། །ཉམས་མྱོང་ཅི་སྐྱེས་མི་ཉམས་<milestone unit="line" n="346.6"/>བསྲུང། །ཕ་ལ་གུས་པས་ཁྱད་པར་ཅན། །ཉམས་པར་འགྱུར་པས་རྣམ་པ་གཉིས། །སྲིད་པའི་སྡུག་བསྔལ་འདྲེན་པ་ཡི། །དམ་ཚིག་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་པོ། །ཐོག་མར་བུམ་དབང་དམ་བཅས་སོ། །ལམ་གོལ་རིང་དུ་འཁོར་<milestone unit="page" n="347"/><milestone unit="line" n="347.1"/>༄༅། བ་ཡི། །ཟབ་མོ་དབང་གསུམ་དམ་ཚིག་དེ། །ཉམས་ན་ལས་སྦྱོར་དངོས་གྲུབ་རིང་། །ཉམས་ན་བསྐང་བའི་ལས་བཤད་པ། །དམ་ཚིག་ཐམས་ཅད་ཉམས་གྱུར་ན། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་བླ་མ་ལ། །ཕྱི་ཡི་<milestone unit="line" n="347.2"/>འདོད་ཡོན་རྣམ་ལྔ་དང་། །ནང་གི་གཟུངས་མ་མཚན་ལྡན་དབུལ། །མཉམ་བཞག་དམ་ཚིག་ཉམས་པ་ན། །ཡེ་ཤེས་མཁའ་འགྲོ་ལོངས་སྐུ་ཉིད། །འོག་མིན་གནས་ནས་སྤྱན་དྲངས་ལ། །ལྟ་བ་ཚད་དུ་བསྐྱལ་པར་<milestone unit="line" n="347.3"/>བྱ། །རྗེས་སྤྱོད་དམ་ཚིག་ཉམས་པ་ན། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་སྤྲུལ་སྐུ་ལ། །བསྒོམ་པ་ཟབ་མོའི་བསམ་གཏན་དང་། །བལྟ་བ་ཚད་དུ་བསྐྱལ་བར་བྱ། །ལྷག་མའི་དམ་ཚིག་ཉམས་པ་ལ། ཁྲ་ཟ་མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="347.4"/>རྣམས་ལ། །གཏོར་མ་གཏང་ཞིང་ལྷག་མས་མཆོད། །དམ་ཚིག་མཁའ་འགྲོ་རྡོ་རྗེའི་སྐྲུན། །ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་རྒྱ་ཆེན་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ལྔའི་རང་བཞིན་རིན་པོ་ཆེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="347.5"/>གསང་བའི་སྔགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །བསྙེན་པའི་དམ་ཚིག་ལ་གནས་པས། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་འདི་རྙེད་པར་<milestone unit="line" n="347.6"/>འགྱུར། །ཉེ་བའི་བསྙེན་པའི་དམ་ཚིག་གིས། །དམ་ཚིག་རབ་ཏུ་བརྟན་པར་བྱེད། །སྒྲུབ་པ་མཆོག་ལ་རབ་གནས་ན། །དངོས་གྲུབ་ཤིན་ཏུ་ཉེ་བ་དང་། །བསྒྲུབ་ཆེན་དམ་ཚིག་རྫོགས་བྱང་ཆུབ། །མཆོག་དང་ཐུན་<milestone unit="page" n="348"/><milestone unit="line" n="348.1"/>མོང་ཐོབ་གྱུར་པ། །ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་དག་གིས་བྱ། ཁེན་ཏུ་དོན་དུ་གཉེར་བའོ། །གང་ཞིག་བསྙེན་པ་བྱེད་འདོད་ན། །བསྒྲུབ་པའི་ཡུལ་ཡང་བརྟག་པར་བྱ། །མཉམ་ཞིང་སྣུམ་པའི་ས་ཕྱོགས་ལ། །རོ་རྣམས་རབ་ཏུ་གྲལ་<milestone unit="line" n="348.2"/>བར་བྱ། །བཙལ་ནས་བླང་བར་བྱ་བ་ཡང་། །འཇིག་རྟེན་ས་བདག་ལྷ་ཀླུ་ལ། །རྩོད་པ་ཞི་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །ས་རིན་བཙལ་ཏེ་ས་བླང་ངོ་། །རང་བྱུང་གནས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི། །ལས་དང་བྱ་བ་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="348.3"/>འཛིན། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱས་སྦྱང་བར་བྱ། །རྐོ་དུས་ལྷོ་འཔྱེ་ཤེས་པར་བྱ། །ཡིད་འོང་གནས་སུ་འདུག་གནས་སུ། །བསྐྲད་ཅིང་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའོ། །སྦྱང་དང་སྒྲིབ་པ་བསལ་བའི་ཕྱིར། །ཕྱི་ཡི་བཤགས་པས་<milestone unit="line" n="348.4"/>དག་པར་བྱ། །བསྐང་བ་དང་ནི་ལུས་ངག་ཡིད། །བག་ཆགས་དག་པ་བྱ་ཕྱིར་བཤགས། །མཚམས་དང་བགེགས་རྣམས་བསྲུང་བྱ་ན། །བགེགས་རིགས་རྣམས་ལ་གཏོར་མ་གཏོང་། །རྒྱལ་པོ་བཞི་ལ་གཉེར་ཡང་<milestone unit="line" n="348.5"/>གཏད། །མ་ཏྲང་གནན་པར་བྱ་བ་དང་། །ཁྲོ་བཅུ་སྲུང་བའི་འཁོར་ལོ་བསྒོམ། །མ་དག་པ་ནི་མཚམས་གཅད་ཕྱིར། །དམ་སྲི་མནན་ཅིང་སྒོ་བྱང་གདགས། །ཉེ་བའི་བསྙེན་པ་བྱ་བ་ཡང་། །དཀྱིལ་འཁོར་རབ་ཏུ་གྲུ་<milestone unit="line" n="348.6"/>བཞིར་བྱ། །བདུད་རྩི་རྣམ་པ་ལྔ་བྱུགས་ནས། །རཀྟ་དམར་གྱི་ཆག་ཆག་གདབ། །རས་བལ་པདྨའི་སྣལ་མ་དང་། །བ་སུ་ཏ་ཡི་རྒྱུ་མ་དང་། །དམ་ཚིག་སྐུད་པ་གསུམ་སྒྲིལ་ལམ། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་སྐུད་ཆེན་པོ་ཡིས། །རྡོ་<milestone unit="page" n="349"/><milestone unit="line" n="349.1"/>༄༅། །རྗེ་གྲོགས་དང་ལྡན་བྱས་ནས། །མཁས་ལྡན་ཆེན་པོ་ཡབ་ཡུམ་གྱིས། །རྡོ་རྗེ་ཐིག་ཡང་གདབ་པར་བྱའོ། །ཏིང་འཛིན་བར་ཆད་སྐྱོན་ཡིན་ཡང་། །གཟུགས་བརྙན་རྡུལ་ཚོན་དམ་ཚིག་སྟེ། །དེ་ཕྱིར་དམ་<milestone unit="line" n="349.2"/>ཚིག་ཚུལ་ཤེས་བྱ། ཁྲར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་སྟེང་དུ་ནི། །སྒྲུབ་རྫས་ཐམས་ཅད་སྤུངས་ལ་བཞག །ལྷོར་ནི་མཆོད་པའི་ཚོགས་མཆོག་སྟེ། །ནུབ་ཏུ་ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་ལྡན་ལ། །བྱང་དུ་རྒྱུ་མཆོག་བསྒྲལ་བར་བྱ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="349.3"/>བསྲེ་བསྣན་བྱ་བ་ཡང་། །མ་འདྲེས་པ་དང་བསྲེ་བར་བྱ། །འདྲེས་པ་རྣམས་ལ་དམ་ཚིག་བསྣན། །དེ་ཕྱིར་ཆག་ཉམས་སྐོང་བའོ། །ལས་བཞི་སྐོས་ལ་གདབ་པ་ཡང་། །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་མངོན་སྤྱོད་ལ། །ཞི་བའི་ཚེ་ན་<milestone unit="line" n="349.4"/>ཤར་ན་གནས། །རྒྱས་པ་ལྷོ་ལ་དབང་ནི་ནུབ། །བྱང་དུ་དྲག་པོ་ལྷུན་འགྲུབ་དབུས། །ས་ཆུ་མེ་རླུད་རྒྱུ་དུས་བྱ། །ཞི་བའི་ཆ་ལུགས་རྒྱན་དང་བཅས། །ཁྲོ་བོ་དུར་ཁྲོད་རྫས་ཀྱིས་བརྒྱན། །དེ་ནས་སྒྲུབ་པ་བརྩམས་པ་<milestone unit="line" n="349.5"/>ཡང་། །ཞི་ཁྲེའི་ཕྲིན་ལས་གཞུང་བསྲང་ལ། །སྒྲོལ་སྦྱོར་ནང་གི་དམ་རྫས་དང་། །ཕྱི་ཡི་རྫས་སུ་བྱ་བ་ཡང་། །སྨན་གྱི་རྩ་བ་ཚང་གྱུར་ནས། །སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་བྱེད་པའི་ཚེ། །རབ་ཏུ་བསྒྲིམ་ནས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཞེས་<milestone unit="line" n="349.6"/>གསུངས་སོ། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལྔའི་རང་བཞིན། རིན་པོ་ཆེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་སྨན་གྱི་རྩ་བ་འདི་དག་<milestone unit="page" n="350"/><milestone unit="line" n="350.1"/>གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཆངས་པ་ལ་སོགས་པའི། །རིགས་འཛིན་རྣམས་ཀྱིས་རབ་ཞུས་པ། །ནང་གི་རྩ་བ་བདུད་རྩི་སྟེ། །དེ་ནི་སྒྲོལ་དད་སྦྱོར་ལས་བྱུང་། །ཕྱི་ཡི་རྩ་བ་སྨན་ཉིད་དེ། །ཇི་ལྟར་གནས་པ་བཤད་དུ་<milestone unit="line" n="350.2"/>གསོལ། །དྲང་སྲོང་རྣམས་ལ་ཀུན་བཟང་གིས། །ངེས་པར་རབ་ཏུ་གསུངས་པ་ནི། །བཅུད་ཀྱི་དམ་པ་སྨན་གྱི་མཆོག །ཁྱེད་ལ་བཤད་ཀྱིས་ལེགས་པར་ཉོན། །དེ་ཡང་ཐུགས་རྗེའི་བྱིན་བརླབས་ལས། །འབྱུང་བ་གཞི་<milestone unit="line" n="350.3"/>ལས་སྐྱེས་པའི་སྨན། །ས་དང་ཆུ་དང་མེ་དང་རླུད་། །སྨན་རྣམས་མ་ལུས་སྐྱེད་པའོ། །དེ་བཞིན་སྲོག་ཆགས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །སྨན་རྣམས་ཀུན་ལ་སྤྱོད་པ་སྟེ། །འཆི་གསོས་རྐྱེན་དང་ངན་གསོས་སྨན། །དེ་ཕྱིར་བདུད་<milestone unit="line" n="350.4"/>རྩི་སྨན་གྱི་མཆོག །སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་སྒྲུབ་པའི་རྫས། །རྣལ་འབྱོར་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་བྱེད། །ཆུ་ཡི་བཅུད་ལ་ཀུན་སྤྱོད་བཞིན། །དེ་བཞིན་འབྱུང་ལྔ་སྨན་གྱི་བཅུད། །རོ་དང་ནུས་མཐུ་ལྡན་པར་གྲུབ། །ཐམས་<milestone unit="line" n="350.5"/>ཅད་སྲིད་པས་ཆགས་པའོ། །དེ་དག་ཀུན་གྱི་ཡོན་ཏན་ཡང་། །རྩ་བ་བརྒྱད་ལྡན་རོ་དང་མདོག །མཐུ་དང་ལས་དང་རང་བཞིན་དང་། །ནུས་པ་དུ་མར་ལྡན་པ་ཡིན། །སྨན་གྱི་རྒྱལ་པོ་རོ་རྣམས་ལྡན། །ལྷ་རྫས་དགེ་བ་<milestone unit="line" n="350.6"/>ཨ་རུ་ར། །རིགས་འདི་རྣམ་པ་བདུན་ལྡན་པ། །ཚངས་པ་ཀུན་འགྲོ་ཆེན་པོས་བསྒྲུབས། །ཤར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་བྲག་ཕུག་ནང་། །ཡུམ་བཞིའི་རཀྟ་ཟགས་པ་ནི། །སྨན་གྱི་རྒྱལ་པོ་བྲག་ཞུན་མཆོག །དྲང་སྲོང་ནབས་སོ་ལྗང་<milestone unit="page" n="351"/><milestone unit="line" n="351.1"/>༄༅། །སྔོན་བསྒྲུབས། །སྲིད་པ་ཆགས་པའི་ཉི་ཟླལི་ཆུ། །སྟར་བུ་རྒུན་འབྲུ་རྣམ་པ་གཉིས། །དེ་ནི་ཙ་ར་ཀ་ཡིས་བསྒྲུབས། །དེ་ནས་དྲང་སྲོང་བདུད་རྩིར་བཀྲུས། །ཥ་ནས་ཐིགས་གཉིས་ལྷུང་བ་དང་། །རམ་ཉེ་<milestone unit="line" n="351.2"/>བ་དང་ཉེ་ཤིང་བ། །དྲང་དྲོང་ནབས་སོ་སྐྱེས་ཀྱིས་བསྒྲུབས། །དེ་ནས་དྲང་སྲོང་དྲག་ཤ་སྣ། །ལྷ་ཆེན་ཁྲོས་པའི་ལུག་མིག་པ། །དྲང་སྲོང་ཐ་སྐར་བུ་ཡིས་བསྒྲུབས། །དེ་ནས་རྩི་ཡི་ལྷ་མོ་ནི། །རཀྟ་ཟགས་པའི་རྩ་བ་<milestone unit="line" n="351.3"/>དེ། །དྲང་སྲོང་ཆེན་པོ་ལྷས་སྐྱབས་བསྒྲུབས། །རྒྱལ་བུ་དོན་གྲུབ་སྐུ་གདུང་ལས། ཁུ།བ་པ་ཐ་སྐར་རྡོ་རྗེ་དང་། །དྲང་སྲོང་རྒྱུན་ཤེས་ཁྱོད་ཉིདབསྒྲུབས། །དེ་ནས་ལྷ་ཡི་ལག་པ་ལྷུངས། །དབང་པོ་ལག་པ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="351.4"/>བ། །དྲང་སྲོང་གཡོན་ཕྱོགས་ལྷ་ཡང་བསྒྲུབས། །པུཁོའི་རྣ་བ་ཨ་ཤྭ་ཀ །དྲང་སྲོང་ཐང་ལ་གནས་ཡང་བསྒྲུབས། །བྷ་ཧུ་ལུག་མིག་ཆེན་པོ་ཡང་། །དྲང་སྲོང་མེ་བཞི་འཇུག་གིས་བསྒྲུབ། །ཙི་ཏྲ་ཀ་དང་ལ་བའི་<milestone unit="line" n="351.5"/>སྙིང་། །གཙོ་བོ་སྙིང་ནི་ཞོ་ཤ་སྟེ། །དྲང་སྲོང་རྐང་གཉིས་སྤྱོད་ཡང་བསྒྲུབས། །བུད་མེད་སེར་མོ་བན་གླང་ཅན། །མེ་ཏོག་ཧ་དམར་ཀླད་པ་རྣམས། །དྲང་སྲོང་ཀ་ཡ་ན་ཀལ་ཡངཡིས་བསྒྲུབས། །ཧ་ལྕེ་ཀི་ཡ་དེ་པ་<milestone unit="line" n="351.6"/>དང་། །སྙེ་བ་ཨུ་དུསྟུ་ར་ཡང་། །དྲང་སྲོང་ཤིངཁྱེརཆེན པོསབསྒྲུབས། །སྲིད་པའི་བདག་པོའི་ནལ་བུའི་ལྕེ། །དྲང་སྲོང་ལྗང་སྔོན་བུ་ཡིས་བསྒྲུབས། །མེ་ཏོག་སྨ་ལོ་ཀྲིལ་ཀྲིལ་ནི། །དྲང་སྲོང་ཉི་མའི་བུ་ཡིས་<milestone unit="page" n="352"/><milestone unit="line" n="352.1"/>བསྒྲུབས། །རྩ་བ་མ་ཧྭ་མགོ་ན་སྲིག །དོ་བ་ཟླ་བའི་བུ་ཡིས་བསྒྲུབས། །དུང་དང་འབྲུག་རུས་རྩ་ལ་སོགས། །རིན་པོ་ཆེ་དང་གོ་ཏེ་ཤ་ན་བསྒྲུབས། །རྒྱ་མཚོ་ཆུ་ལ་སོགས་པ་རྣམས། །ཀླུ་ཡི་དྲང་སྲོང་འཇོག་པོས་<milestone unit="line" n="352.2"/>བསྒྲུབས། །འདི་དག་སྟོན་པའི་ཐུགས་རྗེ་ཡིས། །ས་སྟེང་ཁྱབ་པར་སྐྱེས་པ་ཡིས། །ཐ་མལ་སྨན་དུ་སྦྱར་བ་ཡང་། །ནད་ནི་བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞི་སེལ། །བཅུད་ལེན་སྨན་དུ་བསྒྲུབས་པ་ཡིས། །ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་<milestone unit="line" n="352.3"/>བྱེད། །ཡོན་ཏན་བརྗོད་ལས་འདས་པ་ཡང་། །སྨན་རྣམས་ཀུན་ལས་བྱུང་བའོ། །དེ་བཞིན་སྐྱེ་བོ་རྣམ་པར་སྤྱོད། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལྔའི་རང་བཞིན། རིན་པོ་ཆེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། སྨན་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="352.4"/>སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ཕྱེ་མ་སྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་གཟུགས་བརྙན་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་། །ཐིག་བཞི་བཏབ་པས་ལེའུ་ཚེ་དགུ། །འཁོར་ལོ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="352.5"/>དང་པདྨ་བརྒྱད། །སྒོ་དང་སྒོ་ཁྱུད་ལྡན་པར་བྱ། །དེ་ལ་ཡིག་འབྲུ་གསལ་བཀོད་ནས། །རང་སྔགས་སྲོག་དང་ལྡན་པར་བྱ། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བརྒྱད་དབུས་སུ་ཡང་། །བྷསྒོ་དགུ་སྦྱར་རབ་ཏུ་བྱ། །ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="352.6"/>གསུམ་ལས་བྱུང་བ་ཡི། །དམ་པ་རིགས་བརྒྱ་བསྒོམ་པར་བྱ། །སྤྱན་དྲངས་ཕྱག་འཚལ་མཆོད་པ་འབུལ། །བསྟོད་ནས་འཛབ་བཟླས་དངོས་གྲུབ་བླང་། །ལྷ་ལ་འཇུ་འདུལ་རྫོགས་རིམ་བསྡུ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="353"/><milestone unit="line" n="353.1"/>༄༅། །འདས་ཀྱིས་དེ་དག་གི་གསང་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨོ༷་ཤཱརྒྱ་ཏྭ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུདྨ་ཀོ྅་ཧ༷། །ཨོ༷་དྷརྨ་དྷ་ཏུ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུདྨ་ཀོ྅་ཧ༷། ཨོ་རྙོ་ན་ས་ཏྭ་ཨུ། ཨེ་མཎྜལ་ཨེ། ཡ༷་ཀརྨ་ཡ༷། བ༷་མ་མ་ཀི་རི་བ༷།<milestone unit="line" n="353.2"/>སུ༷་སུ་མེ་རུ་སུ༷། ལ༷་གསྟེ་ལ༷། ར༷་ཛ་ལ་ར༷། རྒྱུ༷བི་ཤྭ་བི་ཤུདྷི་སྡུ༷། བ༷་པདྨ་མཎྜ་ལ་པ༷། མ་སྲུརུ་མཎྜ་ལ་མ༷། ཨ་ཙནྟྲ་མཎྜ་ལ་ཨ། ཧུ༷་བཛྲལྷོག་མུ༷་དྷ་ཏི་ཤྭ་རྡི། ཨོ་ཛི་ན་ཛིཀ །ལྭ༷་སྟེ་ཥ་ར་ཏི། སྭ་རཏྣལྷོཀ །མྱ༷་མོ་ཧ་ར་ཏི།<milestone unit="line" n="353.3"/>ཨ༷་ཨུ་རོ་ལིཀ །པྱུ༷་རྭ་ག་ར་ཏི། ཧ་པྲ་རྙོ་དྷི༄ཀ །ཏྭ༷་བཛྲ་ར་ཏི། ཧུ༷་སྟི༷་ཧི་རྭ་ཙ་ཡ། ཧུ༷་ལྭ་པྱེ་ས་མ་ཡ་སྟ༷། ཏྲ༷་ཨུ་གརྟ་ཡ། ཏྲ༷་ནཱ་ལེ་ས་མ་སྟུ༷།ཧྲི༷་ཧ་ཧུ༷་པདྨ་བཱད་མ།ཧྲི༷་གི་ཏི་རྭ་ཀོ྅་ཧ༷། ཛལྷི༷་ཀུ་རུ་བཱ་ཎ་ཧྲི། ཨ༷་ནིརཏི་རྭ་ག་ཡུ་<milestone unit="line" n="353.4"/>མི། མི་དྷ་ར་ནེ། ཛ་རྙུ་པེ་པྲ་བེ་ཤ །སྙི༷་ནིསྤ་ར༷་བྷ་ཡ། ཧུ༷་པུརྨྱེ་ཨུ་བེ་ཤ །ས་རྭ་ཛུ་ཡ། བ༷་དི་པ་སུ་ག་སྡུ། མུ༷་ཤི་ཨ༷་རྭ་གྭ་ཡ། ཧོ་གརྙེ་ཙིསྟ་ཧོ། ཨོ་མུ་ནེ་ཀྲི༷་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་མུ་ནེ་ཏྲུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་མུ་ནེ་སྲུ༷་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་མུ་ནེ་དྲ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་མུ་<milestone unit="line" n="353.5"/>ནེ་ཀྟ༷་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་མུ་ནེ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། ཧུ༷་ཧུ༷་བཛྲ་ཙིཀྟ་ཧྭ༷། ཨ་ཨ་བརྡོ་བྷ་དྲུ་ས་མརྙ་ཨུ། ཧུ༷་ཡ་མྱརྙ་ཀྲིཏ་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་དྷ་རོ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡི་ཛ་ལ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བིསྣ༷་ཏ་ཀྲིཏ་ཕཊ། ཨོ་རཏྣ་དྷ་ར་མ་ཧྭ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡི་ཛ་ལ་ནི་ཧྭ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="353.6"/>ཨོ་པདྷརྙ་ཀྲིཏ་ཕཊ། ཨོ་པདྨ་དྷ་ར་མ་ཧྭ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་སྡུ་ཛ་ལ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་པྲ་རྙོརྙ་ཀྲིཏ་ཕཊ། ཧཱུཾ་ཀརྨ་དྷ་ར་མ་ཧྭ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡི་ཛ་ལ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། ཐོད་པ་མཚན་ལྡན་ནང་དུ་ནི། །བཀྲ་ཤིས་རུས་སྦལ་ཁོག་པའི་ནང་། །དེ་ཡི་ནང་<milestone unit="page" n="354"/><milestone unit="line" n="354.1"/>དུ་གཙོ་བོ་ལྔ། །རྒྱལ་པོ་ལྟ་བུར་རབ་ཏུ་ཆེ། །རྒྱུད་ལྔའི་འབྲས་བུ་རྣམ་པ་ལྔ། །བློན་པོ་ལྷ་བུར་གནས་པ་ལ། །དྲི་ཞིམ་བཅུད་ལྡན་ཀུན་སྐྱོངས་པ། །མང་པོ་འདུལ་བས་མཐུ་བྱིན་ལྡན། །ཡང་ན་རྩ་བ་རྣམ་པ་བརྒྱད། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="354.2"/>དང་ནང་དུ་སྦྱར་བ་ཡིན། །ཕྱི་ཡི་དབང་པོ་རྣམ་པ་ལྔ། ཁྲ་ལྔ་དག་དང་སྦྱར་བ་དང་། །དེ་ཡི་འཕྲད་དུ་བྱ་བ་ཡང་། །ནང་གི་དབང་པོ་རྣམ་པ་ལྔ། ཁེང་ཐོག་ལ་སོགས་རྣམ་པ་ལྔ། །ཕྱི་ཡི་བ་་དུ་བྱ་བ་དང་། །དྲི་ནི་<milestone unit="line" n="354.3"/>ཆེན་པོ་སྦྱོར་བ་དག །རྣམ་པ་ལྔ་ཡང་ཤེས་པར་བྱ། །ཡང་ན་རྒྱལ་པོ་དྲི་ལྔ་ཡང་། །དེ་ཡི་སྐྱབས་སུ་སྦྱར་བའོ། །དེ་བཞིན་ཨ་ཀ་རུ་ལ་སོགས། །སྤོས་ལྔ་དག་དང་སྦྱར་བ་དང་། །གསེར་དངུལ་ལ་སོགས་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="354.4"/>ལྔ། །ཡོན་ཏན་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དང་། །སྣ་ཚོགས་ར་ས་ཡ་ནའི་རྫས། །མ་ལུས་ལུས་པ་མེད་པར་བསགས། །རིགས་མཐུན་དར་གྱིས་བྷནྟྲ་དགབ། །ཡང་ན་གནོད་སྤྱིན་ནོར་རྫས་བཅིངས། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="354.5"/>ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པ་གཅིག་ཏུ་ན། །དབུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་དག་ཏུ། །རིགས་ལྔ་ལིང་ཚེ་དགུ་ལ་བཞུགས། །རང་སེམས་བར་དོ་ཡི་གེ་ཧཱུཾ༷། །གསུང་གི་ཆོ་གར་རབ་གནས་ནས། །ཕ་མའི་ཆ་ཤས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="354.6"/>སོགས། །ཐུགས་ཀྱི་ཆོ་ག་ཆེན་པོར་གནས། །ཆེནཔོལྔལསསྐུར་གྲུབ་པས། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་ཡང་དག་གསལ། །ཨོ་བཛྲ་ཨསྙོ་སྒྱ་ཧུ༷། བཛྲ་དྷ་ཏི་ཤྭ་རྡི་ཧུ༷། ཨོ་བུརྙ་བི་རོ་ཙ་ན་ཨོ། བུརྙ་ལོ་ཙ་ནཱ་ཨོ། བཛྲ་རཏྣ་ས༷་<milestone unit="page" n="355"/><milestone unit="line" n="355.1"/>༄༅། །བྷ་བ་ཏྲ༷། བཛྲ་རཏྣ་ས༷་གི་ཏྲ༷། བཛྲ་པདྨ་ཨ་མི་ཏ་བྷ་ཧྲི། བཛྲ་བརྙར་བ་ཧྲི། བཛྲ་ཨ་མོ་བྷ་སིརྙི་ཧ། ཨོབཛྲ་ས་མ་ཡ་ཏྭ་རྭ་ཧ། །བདེ་གཤེགས་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་དང་། །པདྨ་ལས་དེ་རིགས་ལྔར་<milestone unit="line" n="355.2"/>བཅས། །དབྱིངས་ཕྱུག་སྤྱན་དང་མུ་མ་ཀི། །གོས་དཀར་མོ་དང་སྒྲོལ་མ་དང་། །རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་འདི་དག་ཀྱང་། །འདོད་པའི་དངོས་གྲུབ་སྟེར་བར་བྱེད། །ཧུ༷་བཛྲ་སཏྭ་ཧུ༷། བཛྲ་ལྭ་པྱ་ཧུ༷། བཛྲ་རྭ་ཛ་ཧུ༷། བཛྲ་<milestone unit="line" n="355.3"/>དྷ་བེ་ཧུ༷། བཛྲ་རྭ་ག་ཧུ༷། བཛྲ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཡ་ཧུ༷། བཛྲ་སྭ་རྙུ་ཧུ༷། བཛྲ་ཏི་ཤ་ཏྭ་ར་ཧུ༷། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་ལྕགས་ཀྱུ་འདྲེན། །རྡོ་རྗེ་ཆགས་པ་མདའ་གཞུ་འགེངས། །རྡོ་རྗེ་ལེགས་པ་སེ་གོལ་<milestone unit="line" n="355.4"/>དཀྲོལ། །སྒེག་མོ་འགྱིང་བག་སྤོས་མེ་མ། །ལྕགས་ཀྱུ་མ་དང་རྡོ་རྗེ་སྒྲོལ། ཁྲར་གྱི་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་གནས། །རྡོ་རྗེ་རིགས་སུ་རྣམ་པར་གྲགས། །བཛྲ་རཏྣ་ཧྭ༷། བཛྲ་མྱ་ལེ་ཧྭ༷། བཛྲ་སྲུརུ་ཧྭ༷། བཛྲ་པྲསྤྲོ་ཧྭ༷། བཛྲ་ཀེ་<milestone unit="line" n="355.5"/>ཏུ་ཧྭ༷། བཛྲ་བཱ་ཤ་ཧྲུ༷། བཛྲ་ཧ་ས་ཧྭ༷། བཛྲ་རཏྣ་ནེ་ཏྲ་ཧྭ༷། རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་ནོར་བུ་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་གཟི་བརྗིད་ཉི་མ་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་མཚན་རིན་ཆེན་ཏོག །རྡོ་རྗེ་བཞད་པ་སོ་འཕྲེང་བགྲངས། །ཕྲེང་བ་མ་དང་མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="355.6"/>མ། །ཞགས་པ་མ་དང་རིན་ཆེན་སྤྱན། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་སྟེ། །ལྷོ་ཡི་རྩིབས་བཞི་དག་ལ་གནས། །བཛྲ་དྷརྨ་ཧྲི། བཛྲ་གིར་ཏི་ཧྲི། བཛྲ་ཏིཀྟའ་ཧྲི། བཛྲ་ཨུ་ལོ་ཀེ་ཧྲི། བཛྲ་ཙཀྲ་ཧྲི། བཛྲ་སྐྲོ་ ཊ་ཧྲི། བཛྲ་བྷ་<milestone unit="page" n="356"/><milestone unit="line" n="356.1"/>ཥ་ཧྲི། བཛྲ་རྭ་ག་ར་ཏི་ཧྲི། རྡོ་རྗེ་ཆོས་ནི་པདྨ་འཛིན། རྡོ་རྗེ་རྣོན་པོར་རལ་གྲི་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །རྡོ་རྗེ་སྨྲ་བ་ལྕེ་ཡང་བསྣམས། །པི་ཝང་མ་དང་མར་མེ་མ། །ལྕགས་སྒྲོག་མ་དག་གསལ་བཀྲ་<milestone unit="line" n="356.2"/>མ། །ནུབ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་བཞི་ལ། །པདྨ་རིགས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་གནས། །བཛྲ་ཀརྨ་ཧ། བཛྲ་ནིར་ཏི་ཧྲི། བཛྲ་རཀྟ་ཧ། བཛྲ་གསྟེ་ཨ། བཛྲ་ཡསྒ་ཧ། བཛྲ་བྷཎྜཧ། བཛྲ་ས་ན་དྷི་ཧ། བཛྲ་ར་ཏི་ཧ། རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="356.3"/>ལས་ནི་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་བསྲུང་བ་གོ་ཆ་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་གནོད་སྤྱིན་མཆེ་བ་འཆང་། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་ཁུ་ཚུར་ཉིད། །གར་མཁན་མ་དང་དྲི་ཆབ་མ། །དྲིལ་ཁྲོལ་རྡོ་རྗེ་འབེབས་མ་སྟེ། །ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་སེམས་<milestone unit="line" n="356.4"/>དཔའ་རྣམས། །བྱང་ཕྱོགས་རྩིབས་བཞི་དག་ལ་གནས། །སེམས་དཔའ་སེམས་མ་བཅུ་དྲུག་ནི། །མཚན་བཟང་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཡིན། །ཐབས་ཤེས་དབུ་རྒྱན་རིགས་ལྔ་ནི། །དཔེ་བྱདབཟང་པོ་བརྒྱད་ཅུར་<milestone unit="line" n="356.5"/>གནས། །བཛྲ་ཨུརུ་ཏེ་ཛ་ཏེང་ཛ། བཛྲ་ཨ་མུ་ཁེ་ཧུ༷། བཛྲ་ལོ་ཀ་བ༷། བཛྲ་བྷསྨི་བ་ལ་ཡབ་ཏུ་ཧོ། །ལྕགས་ཀྱུ་ཤར་ལ་ཞགས་པ་ལྷོ། །ལྕགས་སྒྲོག་ནུབ་ལ་དྲིལ་བུ་བྱང་། །སྒོ་བཞི་དག་ལ་རབ་ཏུ་གནས། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="356.6"/>ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །རྒྱུ་ཡི་དབང་ནི་བླ་མས་བསྐུར། །ལམ་དུ་རང་ཉིད་དབང་བླང་བ། །བུམ་དབང་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པ་ལྔ། །ཟབ་མོའི་དབང་གསུམ་སྐུ་གསུམ་ཐུགས། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུདྨ་ཀོ྅་ཧ༷། ཨོ་<milestone unit="page" n="357"/><milestone unit="line" n="357.1"/>༄༅། །མ་ཧྭ་ཨུ་དརྙ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུདྨ་ཀོ྅་ཧ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་ས་མ་ཏྭ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུདྨ་ཀོ྅་ཧ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་པྲ་ཏུ་བེཀྟ་ཎ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུདྨ་ཀོ྅་ཧ༷། ཨོ་མཧྭ་ཀྲི་ཏྭ་ནུ་་ན་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུདྨ་ཀོ྅་<milestone unit="line" n="357.2"/>ཧ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་བཛྲ་སུ་བྷ་ཝ་ཨུདྨ་ཀོ྅་ཧ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ལྷུ་ཀ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུདྨ་ཀོ྅་ཧ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཙིསྟ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུདྨ་ཀོ྅་ཧ༷། འོག་མིན་ཆོས་དབྱེངས་ཕོ་བྲང་ནས། །རྒྱལ་བ་གང་<milestone unit="line" n="357.3"/>བཞུགས་འཁོར་དང་བཅས། །བླ་མེད་ལྷ་དང་ལྷ་མོ་ཡི། །གྲུབ་པའི་བྱིན་རླབ་བསམ་མི་ཁྱབ། །སེམས་དཔའ་བརྒྱད་དང་སེམས་མ་བརྒྱད། །དེ་བཞིན་སྤྲུལ་སྐུ་ཐུབ་དྲུག་དང་། །མཐུ་ཆེན་ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོར་བཅས། །བདེ་བ་<milestone unit="line" n="357.4"/>ཆེན་པོས་ཡོངས་བརྒྱན་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་གཙོ་མཛེས་མཛད་མ། །བརྩེ་ཕྱིར་གནས་འདིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཨེ་རྒྱེ་ཧི་མ་ཧྭ་བྷ་ག་ཝན། མ་ཧྭ་ཀ་རུ་ཁི་ཀ་དྲི་ཤ་ཧོ། ས་མ་ཡ་ཧོ། །ས་མ་ཡ་སྟུ༷། དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="357.5"/>མཐུ་ལྡན་པ། །བདག་ལ་བྱིན་གྱི་བརླབས་མཛད་ཅིང་། །བདག་གི་ལྷག་པའི་བསམ་པ་རྣམས། །གྲུབ་པར་བྱིན་གྱི་བརླབ་ཏུ་གསོལ། །ཆོས་སྐུ་ནམ་མཁའ་བཞིན་དུ་དབྱེར་མེད་ཀྱང་། །གཟུགས་སྐུ་འཇའ་མཚོན་<milestone unit="line" n="357.6"/>བཞིན་དུ་སོ་སོར་གསལ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མཆོག་ལ་མངའ་བརྙེས་པའི། །རིགས་ལྔབདེབརགཤེགསལཕྱག་འཚལ་ལོ མཛེས་པའི་སྐུ་མཆོག་སེམས་ཅན་སྒྲོལ་ལ་མཁས། །ངོ་མཚར་ཕོ་བྲང་དེ་བཞིན་<milestone unit="page" n="358"/><milestone unit="line" n="358.1"/>གཤེགས་པའི་ཡུམ། ཁོགོས་རབ་ཐབས་ཀྱིས་གཙོ་ལ་མཉེས་མཛད་མ། །རིགས་ཀྱི་ཡུམ་གྱུར་རྣམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བསོད་ནམས་ཚོགས་ཆེན་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ལ། །འགྲོ་དྲུག་འགྲོ་བ་མ་ལུས་སྨིན་བྱའི་<milestone unit="line" n="358.2"/>ཕྱིར་། །དཔེ་བྱད་མཚན་གྱིས་ཡོངས་སུ་བརྒྱན་པ་ཡི། །སེམས་དཔའ་སེམས་མའི་ཚོགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཡིད་ཆོས་རྣམ་དག་ཀུན་བཟང་ཡབ་ཡུམ་དང་། །འགྲོ་དོན་རྫོགས་མཛད་སྤྲུལ་སྐུ་ཐུབ་པ་ལ། །རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="358.3"/>དངས་བས་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འཇིགས་ཚུལ་རྔམ་པ་ཁྱད་པར་གྱིས། །གདུག་བྱེད་ཐལ་བར་རློག་མཛད་པ། །བདུད་བཞི་དཔུང་བཅས་འཇོམས་བྱེད་པ། །སྒོ་བ་ཡབ་ཡུམ་བརྒྱད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཨ་ཏི་པུ་ཧོ།<milestone unit="line" n="358.4"/>པྲ་ཏི་སྣྲོ་ཧོ། ཨ་ལ་ལ་ཧོ། རང་བྱུང་གདོད་ནས་དག་པ་ཡི། །ལུས་ཁམས་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་འདིས། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །དམ་ཚིག་མཆོག་གི་མཆོད་པ་བཞེས། །སྣང་སྟོང་རྡོ་རྗེ་ཆོས་དབྱིངས་ལས། །ཡེ་<milestone unit="line" n="358.5"/>ཤེས་སྒྱུ་མའི་སྐུ་མངའ་བ། །རྒྱལ་བ་སངས་རྒྱས་སྲས་དང་བཅས། །རབ་ཏུ་དང་བས་བསྟོད་ཕྱག་འཚལ། །ཆོས་ཉིད་མཉམ་པའི་ངོ་བོ་ལ། །མ་རྟོགས་རྟོག་པ་གསལ་བར་བྱ། །དེ་ནས་བཟླས་པ་བྱ་བ་ཡང་། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="358.6"/>བཟླས་པར་ཡང་དག་བཤད། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་སྐྲོ་ཏ་ར་ས་ཡ་ན་ཏ་ན་ཙྭ་ན་གུ་ཡ་སིརྙི་ཧུ༷་སྣྲི༷༷ཐ། སྤྱི་བོ་བདེ་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སངས་རྒྱས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ལ། །ཐུབ་དྲུག་ཀུན་བཟང་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="page" n="359"/><milestone unit="line" n="359.1"/>༄༅། །དང་། །གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོ་ཡབ་ཡུམ་ལས། །སྐུ་ཡི་དམ་པ་རིགས་བརྒྱ་སྤྲོ། །དོན་མཛད་སྨན་ལ་རབ་ཏུ་ཐིམ། །མགྲིན་པ་ལོངས་སྦྱོད་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་གོས་དཀར་མོ། །སྤྱན་<milestone unit="line" n="359.2"/>རས་གཟིགས་དང་གླུ་མ་དང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་མར་མེ་མ། །རྟ་མགྲིན་ཡབ་ཡུམ་བཅས་པ་ལ། །གསུང་གི་དམ་པ་རིགས་བརྒྱ་སྤྲོ། །སྙིང་ག་ཆོས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །མི་བསྐྱོད་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡུམ། །ས་ཡི་<milestone unit="line" n="359.3"/>སྙིང་པོ་སྒེག་མོ་དང་། །བྱམས་པ་སྤོས་མ་བྱང་ཆུབ་སེམས། ཁྲེས་རབ་མཐར་བྱེད་ཡབ་ཡུམ་ལ། །ཐུགས་ཀྱི་དམ་པ་རིགས་བརྒྱ་སྤྲོ། །ལྟེ་བ་སྤྲུལ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་ཡབ་ཡུམ་ལ། །ནམ་<milestone unit="line" n="359.4"/>མཁའི་སྙིང་པོ་ཕྲེང་བ་མ། །སྒྲིབ་སེལ་མེ་ཏོག་མ་དང་བཅས། །ཡོན་ཏན་དམ་པ་རིགས་བརྒྱ་སྤྲོ། །དོན་མཛད་སླར་འདུས་སྨན་ལ་ཐིམ། །གསང་བའི་མེ་རླུད་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །དོན་གྲུབ་སྒྲོལ་མ་སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="359.5"/>འཁྲིལ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་གར་མཁན་མ། །འཇམ་དཔལ་དྲི་ཆབ་བསྒོ་བར་བཅས། །ལས་ཀྱི་དམ་པ་རིག་བརྒྱ་ལས། །གསང་སྔགས་རླུད་གི་རྟ་ལ་འཕྲོ། །སྣོད་ཀྱི་བྷརྙ་ཡུམ་གྱི་མཁའ། །བ་་ཀྱི་སྨན་ཉིད་ལྷར་གསལ་<milestone unit="line" n="359.6"/>བས། །སྣོད་བཅུད་དམ་པ་རིགས་བརྒྱར་གནས། །གཉིས་སུ་རྩ་བརྒྱད་སྟོང་ཞེས་བྱ། །དོན་དམ་སྤྲོས་མེད་ཐིག་ལེ་ལས། །ཀུན་བཟང་དངོས་གྲུབ་བླང་བར་བྱ། །ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་སིརྙི་ཧ་ཧ་ཀན། །རྣམ་སྨིན་འབྲས་<milestone unit="page" n="360"/><milestone unit="line" n="360.1"/>བུ་རིགས་འཛིན་འགྱུར། །ཉི་ཟླ་ལྟ་བུའི་ཚེ་ཡང་འཛིན། །བདག་ཉིད་ཀུན་བཟང་ཡབ་ཡུམ་གྱི། །གནས་ལྔའི་རིགས་མི་ལྔ་བརྒྱ་དང་། །སྣོད་བཅུད་དམ་རྫས་ལྷར་གནས་པའི། །རིགས་ལྔའི་རིགས་ནི་ལྔ་བརྒྱ་<milestone unit="line" n="360.2"/>ཉིད། །སྟོང་ལ་འཛབ་ཀྱིས་བཞུ་བཏུལ་ནས། །བདུད་རྩི་སྤྲུལ་སྐུར་སངས་རྒྱས་སོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལྔའི་རང་བཞིན། རིན་པོ་ཆེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། དམ་པ་རིགས་བརྒྱའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="360.3"/>སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདུད་རྩི་རིགས་ལྔར་སངས་རྒྱས་པ་འདི་གསུངས་སོ། །མི་ཤིགས་མཛོད་ལྡན་ཀ་བཱ་ལ། །དབུས་སུ་ཡང་དག་གཞག་པར་བྱ། །སྐུ་གསུམ་ལྷུན་གྲུབ་ཀ་བཱ་<milestone unit="line" n="360.4"/>ལ། ཁྲར་གྱི་ཞིང་ཁམས་རྡོ་རྗེའི་རིགས། །ཡིད་བཞིན་གཏེར་ལྡན་ཀ་བཱ་ལ། །ལྷོ་ནས་འབྱོར་པ་རྒྱས་པར་བྱེད། །ཁམས་གསུམ་དབང་སྡུད་ཀ་བཱ་ལ། །ནུབ་ན་མཐའ་ཡས་བསོད་ནམས་སྡུད། །ཆོ་འཕྲུལ་རྟགས་འབྱིན་<milestone unit="line" n="360.5"/>ཀ་བཱ་ལ། །བྱང་ན་ལས་རབ་རྫོགས་པ་ནི། །གཟུགས་བརྙན་དཀྱིལ་འཁོར་གཡས་དག་ཏུ། །སྣོད་བསྡུས་དབང་དུ་བསྡུ་བར་བྱའོ། །དབུས་སུ་བྱང་སེམས་དྲི་ཆེན་ཤར། །མྱ༷་ས་ལྷོ་ལ་རཀྟ་ནུབ། །དྲི་ཆུ་བྱང་སྟེ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="360.6"/>སེམས། །ལུས་ཁམས་བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་གནས། །རང་བཞིན་གསུམ་ལས་བདག་ཉིད་ལྷ། །བདེ་ཆེན་ཨོ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཨུ༷༷། །ཆོས་མཛོད་ཧུ༷་ཡིག་སྤྲུལ་པར་གྲྭ། །གསང་དབང་ཡི་གེ་ཧྭ་གནས་ཏེ། །རླུང་ལྔ་འབྱུང་་་་་་<milestone unit="page" n="361"/><milestone unit="line" n="361.1"/>༄༅། །བའི་འཕྲོ་འདུ་ནི། །དོན་མཛད་གསུང་གི་མཛད་པ་སྤྲོ། །སླར་འདུས་སྨན་ལ་ཐིམ་པ་ནི། །དེ་ཉིད་རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔའི་སྐུ། །གསུང་དང་ཕྱག་མཚན་སྐུར་རྫོགས་གསལ། །རང་རིག་ཆ་ཤས་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="361.2"/>ལྔ། །དེ་ནས་འཕྲོ་འདུ་བྱ་བ་ཡང་། །སྤྱིར་ནི་རྩ་བའི་གསང་སྔགས་མཆོག །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཙྭ་ན་བཛྲ་ཙིསྟ་ཨ་མྲི་ཋ་ས་མ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་སྦྱོར་བ་བྱས་པ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་སྦྱར་བ་བྱ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་བཛྲ་སཏྭ་ཧུ༷།<milestone unit="line" n="361.3"/>སརྦ་ཨེའུ་ཙྭཁྱེ་ཨ་མྲི་ཏ་སུ་ཁ་མ་ཧྭ་ཡོ་ག་ཧུ༷་ཙིསྟ་ཧུ༷། ཨསྨྱོ་བྷ་རྭ་ཥ་ར་ཏྲི་ས་མ་ཡ་སྟ༷། ལྷོ་རུ་ཁ་བལྟས་བཱ༷་ས་བྱང་། །སྣ་ཚོགས་བསྒྲལ་བའི་ཤ་རྣམས་ཉིད། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་རཏྣ་ས༷་བྷ་བ་མ་ཧྭ་མྱ༷་ས་མ་ཡ། མ་ཧྭ་ས་མ་ཡ་རྭ་གོ྅་<milestone unit="line" n="361.4"/>ཧ༷། རཏྣ་ར་ཏི་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ནུབ་ནས་པདྨ་རཀྟ་ལ། །སྣང་བ་ཐའ་ཡས་སྔགས་ཀྱིས་སྦྱང་། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧྭ༷་པདྨ་ཨ་མི་ཏ་བྷ། རཀྟ་མྱུ་ལ་ཨ་མྲི་ཏ། །རྭ་ག་ར་ཏི་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། བྱང་ནས་དྲི་ཆུའི་སྣོད་བླང་ལ། །དོན་ཡོད་གྲུབ་<milestone unit="line" n="361.5"/>པ་རྟ་མཆོག་སྔགས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་ཨ་མོ་བྷ་སིརྙི་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི། བཛྲ་ར་ཏི་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། དབུས་སྣོད་དྲི་ཆེན་རྣམ་སྣང་གིས། །སྦྱང་བར་བྱ་བ་གསང་བའི་སྔགས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་བྲརྙ་བེ་རོ་ཙ་ན་མ་ཧྭ་ཡོ་ག་ཨ་ཏི་སྤ་ར་ཎ། བ་<milestone unit="line" n="361.6"/>ལིན་ཨ་ཏི་སྟ་ཨུ་ཏི་སྟ་ཨོ། མོ་ཧ་ར་ཏི་ས་མ་ཡ་བཛྲ་ར་ཏི་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། བདུད་རྩི་རྣམ་ལྔར་བྱིན་ཕབ་ནས། །ཡེ་ཤེས་རྣམ་པ་ལྔ་ཡང་གསལ། །དེ་ནས་འབྲུ་བཅུད་ཆང་རྣམས་ལ། །གསང་བའི་སྔགས་ཀྱིས་སྦྱང་བར་<milestone unit="page" n="362"/><milestone unit="line" n="362.1"/>བྱ། །ཨོ་ཨ་མྲིཏ་བཛྲ་གད་པྲ་བ་ཏ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་ཏེ་ན་ཧུ༷། ཏེ་ཏེ་ཧུ༷། བི་ཏ་ས༷་ཤོ་དྷ་ཡ། ཀྲོ་ཏིཤཱ་རྡི་སྲུ་ཧྭ། འོ་མ་སྣ་ཚོགས་སྦྲེང་བྱ་ཞིང་། །དེ་ཡི་བབ་ཀྱང་མར་ལྟར་སྦྱང་། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་ཨ་མྲིཏ་བི་ཐ་ས༷་ཤོ་དྷ་ཡ་ཧུ༷་ཧི༷༷ཐ། རིན་<milestone unit="line" n="362.2"/>ཆེན་སྣ་ཚོགས་བརྡར་བྱས་ནས། །ཡོན་ཏན་དཔག་ཏུ་མེད་པའོ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་གྲིཏ་རཏྣ་ཙིསྟ་ཧུ༷་སྙི༷༷ཐ། ཆུ་རྣམས་སྣ་ཚོགས་ཐ་དད་པ། །ལན་ཚྭའི་རོ་ལྟར་སྦྱང་བར་བྱ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་པ་ནི་ཀུཎྜ<milestone unit="line" n="362.3"/>ལི་ཧུ༷་སྙི༷༷ཐ། བདུད་རྩི་རྣམ་པ་ལྔ་པོ་ནི། །རང་གི་ལུས་ཀྱི་ཁམས་ཡིན་པས། །ཕུང་པོ་ལྔ་ཉིད་གསོ་མཛད་ཅིང་། །རིགས་དང་ཡེ་ཤེས་འཇུ་འདུལ་བྱའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལྔའི་རང་<milestone unit="line" n="362.4"/>བཞིན། རིན་པོ་ཆེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། དེ་ཉིད་རིགས་ལྔའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདུད་རྩི་ཆོས་ཀྱི་སྐུར་སངས་རྒྱས་པའི་དགོངས་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དབུས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་<milestone unit="line" n="362.5"/>ཆེན་པོ་སྲ །བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་སྣོད་བཞག་པ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཆུ་བོ་ལ། །འཁོར་འདས་ཆོས་རྣམས་འདུས་པ་ལྷར། །མདོར་ན་སངས་རྒྱས་ལྔ་རྣམས་ནི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉིད་ལ་འདུས། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="362.6"/>སེམས་ནི་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །ཏིང་འཛིན་གསལ་བས་ལྷ་ཡི་སྐུ། །འོག་མིན་གནས་ནས་སྤྱན་དྲངས་ནས། །གཉིས་མེད་སྐུ་ལ་གནས་པར་བྱ། །དེ་ནས་འཛབ་དགོངས་བཟླས་པ་ཡང་། །གསུང་ནི་རླུད་གི་སྒྲ་ལ་གནས། །དེ་རྒྱུས་<milestone unit="page" n="363"/><milestone unit="line" n="363.1"/>༄༅། །སྲོག་ཤིང་རྣམ་པ་གསུམ། །ལྡང་འཇུག་གནས་པས་སྒྲ་རྣམས་སྒྲོགས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་བཛྲ་སཏྭ་ཧུ༷། མཚན་དོན་བསྙེན་པ་རྫོགས་ནས་ནི། །དངོས་གྲུབ་དག་ཀྱང་བླང་བར་བྱའོ། །མི་བསྐྱོད་<milestone unit="line" n="363.2"/>རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉིད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཐུགས་ལ་གནས། །ཇི་སྙེད་བསམ་ཡས་བདུད་རྩི་རྣམས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་རྣམ་པར་ཞུ། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ལྔའི་རང་བཞིན། རིན་པོ་ཆེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="363.3"/>སྨན་ཕྱེ་མ་སྦྱང་པ་གསང་ཆེན་རིགས་གཅིག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཁྲོལ་བུ་ལ་དངོས་གྲུབ་བླང་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཞི་བའི་ལྷ་ཆོགས་རྣམས། །རིགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="363.4"/>སོ་སོའི་ཡིག་འཐུ་ཡང་། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་སྨན་ལ་བསྟིམ། །གསང་བའི་སྔགས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བྱའོ། །ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་སརྦ་ས་མ་ཡོ་ག་ཧུ༷། བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་སརྦ་ཨ་མྲི་ཏ་མ་ཧྭ་སུ་ཁ་ཧྲི། ཨོ་སརྦ་བི་ཤུསྟེ། ཨོ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡི།<milestone unit="line" n="363.5"/>སརྦ་ཤོ་དྷ་ཡ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏ་ཧུ༷། གསང་སྔགས་རྒྱལ་པོ་མཆོག་འདི་ཡང་། །རབ་ཏུ་བཟླས་པར་བྱ་བ་ཉིད། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་ནི། །ལྷ་ཚོགས་མང་པོར་གནས་པ་ཀུན། །སངས་རྒྱས་དང་ནི་རིག་མ་<milestone unit="line" n="363.6"/>ཡུམ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྷ་མོ་དང་། །སྤྲུལ་པ་སྒོ་བ་རྣམས་ལ་བསྟོད། །སྨན་པའི་ཆེ་བ་ཡོན་ཏན་བརྗོད། །ངོམཚརཆེནཔོརབབསྐྱེད་བྱ། །སློབ་མ་ཀུན་གྱི་སྤྱིར་བཞག་དེ། །ལུས་ཁམས་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ<milestone unit="page" n="364"/><milestone unit="line" n="364.1"/>འདི། །ཁམས་དགུ་འདུས་པའི་དངས་མ་ཉིད། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་མཆོད་པ་དང་། །རང་ཉིད་བསྒོམ་ཞིང་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་རབ་ཏུ་བསྔགས། །མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་སྐུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="364.2"/>འགྲུབ། །ཐུན་མོང་གྲུབ་ཆེན་བརྒྱད་ལ་སོགས། །མ་ལུས་འདི་ཡིས་འགྲུབ་པས་ན། །དངོས་གྲུབ་དམ་པ་བླང་བར་བྱ། །སྤྲུལ་སྐུ་སངས་རྒྱས་མཛད་པ་རྫོགས། །ལོངས་སྐུ་རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔ་ཉིད། །ལྷག་པ་ཆེན་པོ་ཆོས་<milestone unit="line" n="364.3"/>ཀྱི་སྐུ། །སྐུ་གསུམ་སྨན་ཉིད་སངས་རྒྱས་པས། །དེ་ཕྱིར་འཇུ་འདུལ་དགོངས་པ་ཡང་། །ལས་རྣམས་གཞུགས་ལ་བྱ་བར་ནི། །ཀུན་བཟང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་གསུངས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ཆེན་<milestone unit="line" n="364.4"/>པོ་ལྔའི་རང་བཞིན། རིན་པོ་ཆེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། སྨན་ཁྲོལ་བུ་ལ་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཞི་ཁྲོ་མཚམས་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །སྒྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="364.5"/>གིང་རྣམས་ཆས་སུ་ཞུགས། །གླང་པོའི་གོ་བ་ཐང་བ་ཉིད། །ཚུལ་ཁྲིམས་ཞིང་ལྤགས་ཆོས་གོས་དང་། །སྟག་གི་པགས་པའི་ཤམ་ཐབས་ཅན། །དེ་ནས་ཙར་མའི་ཞིང་ལྤགས་ལ། །ཏ་ཀྲིཏ་དཀྱིལ་འཁོར་བྲིས་ནས་<milestone unit="line" n="364.6"/>ནི། །ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོའི་གནས་བཞུགས་པའི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པའི་ཆོས། །རྩ་བརྒྱད་ཡན་ལག་སྟོང་སྦྱར་བ། །རྟོག་པའི་མཚན་མ་སྔགས་ཀྱིས་དག །ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ ཕཊ། ད་ཧ་ད་ཧ་ཧུ༷་<milestone unit="page" n="365"/><milestone unit="line" n="365.1"/>༄༅། །ཕཊ། པ་ཙ་པ་ཙ་ཧཱུཾ་ཕཊ། རང་བཞིན་རྣམ་པ་གསུམ་པོ་ཡང་། །དབྱེར་མེད་བདུད་རྩི་ཉིད་ལ་འཁྱིལ། །རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲང་ཡང་། །བདུད་རྩི་ཉིད་ལ་ཐིམ་པར་གྱུར། ཁྲ་ཆེན་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="365.2"/>བདུད་རྩི་ལྔ། །རྣམ་རྟོག་དབྱིངས་སུ་དག་པའོ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་ཏཱ༷་ཧི༷༷ཐ། དེ་ནས་བཙག་པར་བྱ་བ་ནི། །མཚན་མ་དག་པར་བྱེད་པ་སྟེ། །ཧོ་པ་ཡ་བི་ཤུསྟེ་སྲུ་ཧྭ། །དེ་ནས་བསྲེ་བར་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="365.3"/>ནི། །འདྲེས་ཤིང་ཤིན་ཏུ་བསྲེས་པའོ། །ཨ་མྲི་ཏ་མུ་ས་ལ་མུ་ས་ལ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་སྦྱར་བའི་བྱ་བ་ནི། །རབ་ཏུ་དྲི་མདོག་ལྡོགཡང།ལྡན་པར་བྱ། །ཀ་མ་ལ་ཀུཎྜལི་ཧུ༷་སྙི༷༷ཐ། དེ་ནས་གཞལ་ཞིང་ཚད་བརྟགས་ཏེ། །སྤྱིན་<milestone unit="line" n="365.4"/>བསྲེགས་མེ་ཕུང་སྨན་དུ་བླུག །ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཧུ༷། །པདྨ་ཏ་ཀྲིཏ་ཧུ༷། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧྲི། ཀུཎྜ་ལི་ཧྲི། དེ་ནས་བྷནྟྲ་ཁ་སྦྱར་ནས། །དར་གྱིས་གྲིལ་ལ་རྒྱས་བཏབ་དེ། །ཚོན་སྐུད་བཅིངས་ནས་བུམ་པར་དྲིལ། །ཟླ་གམ་དབང་སྡུད་<milestone unit="line" n="365.5"/>གནས་སུ་གཞུག །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལྔའི་རང་བཞིན། རིན་པོ་ཆེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། བཏགས་བཙག་མཚམས་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="365.6"/>འདས་ཀྱིས་སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་སྨན་ཕོ་བྲང་བུམ་པའི་སྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཕོ་བྲང་དེ་ལ་བྱིན་བརླབས་ནས། །མཚམས་བཅད་བར་ཆད་མེད་པར་བསྟན། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་རྩིགས་པ་ནི། །འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་<milestone unit="page" n="366"/><milestone unit="line" n="366.1"/>ལེགས་བྱས་ལ། །དྲི་སྣ་ལྔ་ཡི་མཎྜལ་ལ། །ཆག་ཆག་བདུད་རྩིས་རབ་བྱུགས་ཤིང་། །ཐིག་གིས་རབ་ཏུ་གདབ་པ་ཡང་། །ཆ་ཆེན་ཆ་བྲང་སྙོམས་ལ་ཕྱེད། །ཚོན་རྣམས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས་ནི། །ལེའུ་ཚེ་བརྒྱད་ལ་<milestone unit="line" n="366.2"/>འཁོར་ལོ་བརྒྱད། །རིན་ཆེན་བརྒྱད་ལ་སྒོ་བཞིར་ལྡན། །དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར། །དེ་དབུས་ཕོ་བྲང་བུམ་པའི་སྣོད། །བབ་ལྡན་དབུས་ཀྱི་ཟླ་གམ་ཉིད། །མདའ་དང་རལ་གྲི་ཕུར་པ་ཡང་། །དར་དང་<milestone unit="line" n="366.3"/>བཅས་པས་བརྒྱན་དུ་བསྐོར། །གླུ་དང་གར་དང་སྟབས་བཅས་པས། །སངས་རྒྱས་རིག་འཛིན་བྱིན་དབབ་བྱ། །བདུད་རྩི་དབུས་བཞག་མཐའ་བསྐོར་ནས། །ཕྱོགས་བཞི་ནས་ནི་ཡོན་ཏན་བརྗོད། །མ་དག་པ་ལ་<milestone unit="line" n="366.4"/>མཚམས་བཅད་ནས། །ལས་ཀྱི་གཙོར་ནི་བསྐང་བཤགས་བྱས། །དེ་བཞིན་ཉིད་དང་ཀུན་ཏུ་སྣང་། །རྒྱུ་ལས་བྱུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་རིམ་པ་ཉིད། །ཧུ༷་དང་ཨེ་ཡ༷་ར༷་དང་ར། །བ༷་ཀེ་བྲུ༷་ལས་བྱུང་བ་<milestone unit="line" n="366.5"/>ནི། །གཞལ་ཡས་ཕྱི་ནང་མེད་པ་དེ། །དུར་ཁྲོད་ཁང་པ་རབ་ཏུ་བསྒོམ། །རྡོ་རྗེ་བྲག་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་གདན། །ཨེ་སྟེང་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །དབུ་ནི་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ལ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་དབུ་ལ་བཞུགས། །ཕྱག་<milestone unit="line" n="366.6"/>ནི་བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་ལ། །ཕྱག་མཚན་བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་བསྣམས། །ཡུམ་ནི་དབུ་དགུ་བཅོ་བརྒྱད་ཕྱག །ཨོ་མ་ཧྭ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ར༷་ཛ་ལ་ར༷། མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་སྟུ༷། གཞན་ཡང་རིགས་བཞི་ཧེ་རུ་ཀ །བཛྲ་ཁྲག་འཐུང་རྣམ་<milestone unit="page" n="367"/><milestone unit="line" n="367.1"/>༄༅། །པ་ལྔ། །བཛྲ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ །བུརྙ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ །རཏྣ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ །པདྨ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ །ཀརྨ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ །སྟོང་གསུམ་ཁྲོ་བོས་རབ་བཀང་ནས། །ཁྲོ་བོ་གནས་སུ་ཡང་དག་བཞུགས། །ཨོ་བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཀྭ་<milestone unit="line" n="367.2"/>ར་ཧྭ༷། བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ནི་ལ་དཎྜཧུ༷། བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་མུན་ཏ་ཀ་ཏཱ༷། བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཨུབྱ་ཨ་ཙ་ལ་ཧུ༷། བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཧུ༷། བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་ཧུ༷། བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་<milestone unit="line" n="367.3"/>ཨ་མྲེ་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་ཧུ༷། བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཧུ༷། རྟ་མགྲིན་བདུད་རྩིའཁྱིལ་བ་དང་། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ས་ནུར་གསལ། །ཧྲི་པདྨརྙ་ཀྲིཏ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཧྲི༷༷། ཛ༷༷ཧྭ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཨ་<milestone unit="line" n="367.4"/>མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་ཧུ༷་ཛ། ཧུ༷་ཙྭ་ན་ས་ཏྭ་ཧུ༷། ཧུ༷་ས་མ་ཡ་ས་ཏྭ་ཧུ༷། དེ་ནས་ཚུལ་བཞིན་དབང་ཡང་བསྐུར། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མུ་དྲ་ཨ་སྙི་ཁེ྅་ཧུ༷། ཨོ་ཀྭ་ཡ་ལྷུཀ་ཙིསྟ་ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། ཡེ་<milestone unit="line" n="367.5"/>ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ཡང་། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནས་སྤྱན་ཡང་དྲངས། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། མ་ཧྭ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་པདྷརྙ་ཀྲིཏ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཧུ༷་ཛ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཨུ་ཀཁོ་ཡ་ཧུ༷་ཛ། ནམ་མཁའི་མཐའ་མཉམ་མ་ལུས་པ། །བདུད་<milestone unit="line" n="367.6"/>རྩིར་གནས་ལ་ཀུན་ཕྱག་འཚལ། །ཨ་ཏི་པུ་ཧོ། པྲ་ཏི་སྣྲོ་ཧོ། ཨ་ལ་ལ་ཧོ། རིམབཞིན ཆེམཆོགཁྲོམཁར་དུ། །གོརིམབཞིནདུབཞུགསསུ་གསོལ། །ཀ་ཡ་ལྷ་ཀ་ཙིལྟི་ས་མ་ཡ་ལྷན། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་<milestone unit="page" n="369"/><milestone unit="line" n="369.1"/>༄༅། །པས། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་པར་བསྐྱོད། །ཁབ་ནས་རབ་ཏུ་བྱུང་བའི་ཚུལ། །པཉ་ནི་ཆུ་ཡི་རང་བཞིན་ཏེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཆུ་ཆེན་པོ། །ཐམས་ཅད་རླན་ཞིང་སྣུམ་པར་བྱེད། །དཀའ་ཐུབ་མཛད་<milestone unit="line" n="369.2"/>པའི་ཚུལ་ཡིན་ནོ། །ཙ་ནི་མེ་ཡི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་མེ་ལོང་གིས། །ཉོན་མོངས་ཐམས་ཅད་སྲེག་བྱེད་པས། །བདུད་རྣམས་བརྟུལ་བའི་ཚུལ་དང་སྦྱར། །ཨ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ངང་། །འགྲོ་<milestone unit="line" n="369.3"/>དྲུག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀུན། །སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་སུ་རྣམ་དག་པས། །སངས་རྒྱས་པ་ཡི་ཚུལ་དང་སྦྱར། །མྲི་ནི་དུག་གསུམ་རྩད་བཅད་སྟེ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་རབ་ལྡན་<milestone unit="line" n="369.4"/>པས། །ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་བསྟན་པའི་ཚུལ། །ཏ་ནི་འགྲོ་བ་སོ་སོ་ལ། །བསྟན་པའི་དོན་གསུང་གཉིས་མེད་བཀའ། །ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་ཆོས་སྟོན་པས། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའོ། །དྷི༷༷་ནི་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="369.5"/>སྡུད། །ཐུགས་རྗེའི་འོད་ཟེར་ཐམས་ཅད་ཀུན། །སླར་ལ་བསྡུས་ཏེ་མི་དམིགས་པས། །མི་གནས་མྱ་ངན་འདས་པའོ། །ཐ་ནི་ཐ་ཚིག་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཁམས་གསུམ་སྲིད་གསུམ་ཐམས་ཅད་ལ། །ཐུགས་རྗེས་ཀུན་ལ་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="369.6"/>པས་ནས། །སྐུ་གདུང་བགོས་པའི་ཚུལ་དང་སྦྱར། །སྤྲུལ་སྐུས་དེ་ལྟར་དོན་མཛད་ནས། །ཉོན་མོངས་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་དག །སེམས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ངང་དུ་གསལ། །མི་གནས་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ངང་། །བྱ་བྲལ་བདུད་<milestone unit="page" n="370"/><milestone unit="line" n="370.1"/>རྩི་ཀློང་ཕྱག་བདུད། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་སྐྲོ་ཏ་ཧུ༷་སྙི༷༷ཐ། །ཨོ་ལས་འོད་བྱུང་ཨ་ཡིས་སྤེལ། །ཧུ༷་གི་བདུད་རྩི་རྣམ་དག་བསྐྱིལ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་ཧུ༷་སྙི༷༷ཐ། །རྟགས་དང་མཚན་མ་འབྱུང་བ་ནི། །བྱང་<milestone unit="line" n="370.2"/>སེམས་འོད་དང་དྲི་ཆེན་དྲི། །སྨྱུ༷་སའི་འཕེལ་བ་རཀྟའི་སྒྲ། །དྲི་ཆུའི་དུ་བ་འབྱུང་བ་དེ། །སྤྱི་འདུས་ལྟ་མོའི་གཟུགས་སུ་སྟོན། །རྟགས་མེད་ཉམས་ཆག་བསྐང་བ་དང་། །སྤོགས་པ་སྒྲུབ་ཐབས་བསྐྱར་ལ་བྱ། །ཐང་གཅིག་<milestone unit="line" n="370.3"/>ཡུད་ཙམ་ཉིན་ཞག་གཅིག །བདུད་ནམ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་དེ། །ཕྱི་མའི་དུས་ལ་མི་ལྟོས་པར། །ཚེ་འདིར་འབྲས་བུ་ཐོབ་པར་བྱེད། །དེ་ནས་བདུད་རྩི་དབབ་པ་ཡང་། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་གཏིང་འཛིན་དབབ། །ཨོ་མེ་པྲ་<milestone unit="line" n="370.4"/>བེ་ཤ་ཡ་ཕོ་ཕོ། དེ་ནས་ཟླ་གམ་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཀླུ་བདག་རྒྱལ་པོས་དབང་དུ་བྱ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་པདྷརྙ་ཀྲི་ཏ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཨུ་ཡུརྙེཙ་ཨ། །དེ་ནས་མཚན་དོན་བསྙེན་པ་<milestone unit="line" n="370.5"/>དབུལ། །སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འདི་དག་བཟླས། །ཨོ་སརྦ་པ྅་ཨ་སྐྲོ་ཏམསྣྲུ་ཤི་བྱ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཧུ༷་སྣྲི༷༷ཐ། ཨོ་མ་ཧྭ་གུ་ཡ་སིརྙི་སྙི༷༷ཐ། དེ་ནས་ལྷ་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ལ། །གུས་པས་གསོལ་བ་གདབ་པར་བྱ། །སློབ་མ་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="370.6"/>འཁོར་འཇུག་པ་ཡི། །སྔོན་ནས་སློབ་དཔོན་རིག་པས་འཇུག །ཕྱི་ནི་རྭ་ས་ཡ་ནའི་དབང་། །ཁྲོལ་བུ་བསྒྲུབ་པའི་དུས་སུ་བསྐུལ། །ནང་ནི་བདུད་རྩི་བུམ་པའི་དབང་། །གསང་བའི་དགོངས་པ་སྨིན་པར་བྱེད། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་<milestone unit="page" n="371"/><milestone unit="line" n="371.1"/>༄༅། །སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ། ཀྭ་ལ་ཤ་ཨ་སྟི་ཁི྅་ཧུ༷། གསང་བ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབང་། །སྦྱོར་བའི་དུས་སུ་བསྐུར་བར་བྱ། །དངོས་གྲུབ་རབ་ནི་སངས་རྒྱས་ཏེ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་མཆོག་ཐོབ་བོ། །འབྲིང་ནི་<milestone unit="line" n="371.2"/>རིག་འཛིན་གོ་འཕང་ཐོབ ཐ་མ་ཚེ་དང་མངོན་ཤེས་འབྱུང་། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ། ཨ་ཧོ་སུ་ཁ་དྷརྨ་ཀྭ་ཡ་ནི། ཨ་མྲི་ཏ་སིརྙི་སྤྱི༷༷ སྐྱེ་མེད་ན་རོ་ཐིག་ལེའི་གདངས། །སྐུ་དེ་དང་པོ་རྟེན་མེད་གསུང་། །གྲེ་འབྱུང་<milestone unit="line" n="371.3"/>གདངས་ཡང་ཐིག་ལེས་སྤྲས། །ཀུན་གྱི་སེམས་ལ་ཡང་དག་གནས། །ས་རླུད་ཆུ་མེ་ནམ་མཁའི་གནས། །སྐྱེ་མེད་སྐྱེ་མཚོན་སོ་ལྕེ་སྦྱར། །སྔགས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རྩ་བར་ཤར། །ཀླད་དུ་ཆེ་བ་རྒྱལ་པོ་འདྲ། །ཆོས་<milestone unit="line" n="371.4"/>སྐུས་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་གནས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་སུ་འཆང་བ། །རིགས་ལྔ་ཉིད་ལ་གནས་པ་དེ། །མཁའ་འགྲོ་ཀུན་དང་འགྲོགས་པ་དང་། །ཡོན་ཏན་བརྗོད་ལས་འདའ་བའོ། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="371.5"/>ཉིད། །རང་བྱུང་རང་ཟ་རང་ལ་ཐིམ རིལ་བོར་འཛིན་པའི་བསམ་གཏན་ཡང་། །རྗེས་སུ་གཞིག་ནས་ཆོས་སྐུར་གྲོལ། །མཐའ་ཡས་སེམས་ཅན་དོན་གྱི་ཕྱིར། །རྒྱལ་བས་གསུང་ཕྱིར་དེ་དོན་བསྔོ། །དུས་དང་གནས་<milestone unit="line" n="371.6"/>སྐབས་མ་ལུས་པ། །རང་ལ་གནས་པའི་བདུད་རྩི་ལ། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་འབྲལ་མི་བྱ། །ཆུ་བོ་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་འཛིན་གནས། །ལུས་དང་གྲིབ་མ་ཇི་ལྟ་བར། །རྣལ་འབྱོར་ལུས་ཁམས་བདུད་རྩི་སྦྱར། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="page" n="372"/><milestone unit="line" n="372.1"/>སོ། ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ལྔའི་རང་བཞིན། རིན་པོ་ཆེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། སྒྲུབ་པ་པོ་སྨན་ཕྱེ་མ་དངོས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བལྟ་བ་བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་ལ་བཟླ་བ་འདི་<milestone unit="line" n="372.2"/>གསུངས་སོ། །ལུས་ཀྱི་ཁམས་དགུ་འདུས་པ་ཡི། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་ཡང་། །སྤྲོས་མེད་ཆོས་སྐུར་གནས་པ་ལས། །མ་རྟོགས་འགྲོ་བ་རྣམས་སུ་ཤར། །རྟོགས་ན་རྫོགས་སངས་རྒྱས་པ་རྣམས། །གཞི་ལས་<milestone unit="line" n="372.3"/>འབྲས་བུའི་བདུད་རྩི་ལ། །སུ་ཞིག་རྣམ་པར་གང་གིས་འབྱེད། །ནམ་མཁའི་ངང་གིས་འབྱུང་བ་ལ། །འབྱུང་བར་ཕྱེ་ཡང་ནམ་མཁར་གཅིག །རང་བཞིན་ཆོས་སྐུ་ཆེན་པོ་ཡིན། །རྣལ་འབྱོར་དོན་དུ་གཉེར་བ་<milestone unit="line" n="372.4"/>རྣམས། །བདུད་རྩི་ལྔ་ལ་རླུད་སེམས་འདུས། །ཉམས་ནི་སེམས་ལ་འཆར་བར་བྱེད། །སྔགས་ཀྱང་ངག་ཏུ་འབྲུ་ལྔ་ལ། །གར་ནི་ལུས་ལ་རིགས་ལྔར་འབྱུང་། །མཐོང་སྣང་ཡུལ་འདི་བདུད་རྩི་ལྔ། །བག་ཆགས་རྨི་ལམ་<milestone unit="line" n="372.5"/>རྨི་བ་རྣམས། །བདུད་རྩི་ལྔ་ནི་དང་པོའི་ཉམས། །བར་དུ་རིགས་ལྔ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས། །ཐ་མ་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པ་ལྔ། །ཁམས་ཀྱི་འདུག་ལུགས་རྣམ་གསུམ་གྱི། །དང་པོ་བར་དང་ཐ་མ་ཡིན། །སྒོམས་ཤིག་རྣལ་<milestone unit="line" n="372.6"/>འབྱོར་དབང་ཕྱུག་རྣམས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལྔའི་རང་བཞིན། རིན་པོ་ཆེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། མཇུག་ལྟ་བ་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོར་ལ་བཟླ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="page" n="373"/><milestone unit="line" n="373.1"/>༄༅། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས། བདུད་རྩི་ཆེན་པོས་མཆོད་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་འདེབས་ཤིང་བསྔགས་པ་ཆེན་པོ་བརྗོད་དོ། །ལྷ་བས་ཐག་བཅད་རྒྱ་མཚོ་ཟབ། །དེ་ཕྱིར་དངོས་<milestone unit="line" n="373.2"/>པོར་ཐག་བཅད་པས། །ཐ་མར་ལ་བཟླ་ངོ་མཚར་ཆེ། །གསང་བ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ། །སྦྱོད་པས་ལ་དོར་དམ་ཚིག་བསྲུངས། །དེ་ཕྱིར་དམ་ཚིག་དང་པོར་གསུངས། །བར་དུ་སྒྲོལ་དང་སྦྱོར་བ་ཡིས། །བདག་<milestone unit="line" n="373.3"/>གཞན་སྤྱོད་པ་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ། །བསྒྲུབ་པས་ཉམས་སུ་བླངས་པ་ནི། །བསྙེན་པ་ཕུན་སུམ་ཛོགས་པ་ནས། །ས་ཆོག་བཤགས་པ་མཚམས་རྣམས་བཅད། །ཉེ་བསྙེན་དཀྱིལ་འཁོར་སྟ་གོན་རྫས། །བསྲེ་བསྣན་ལས་<milestone unit="line" n="373.4"/>བསྐོས་གདབ་པ་དང་། །རྒྱན་བཏགས་ཕྲིན་ལས་གཞུང་བསྲང་བ། །ནང་གི་དམ་རྫས་སྦྱོར་སྒྲོལ་དང་། །ཕྱི་ཡི་དམ་རྫས་རྩི་སྨན་བཙལ། །བསྒྲུབ་པ་ཁྲོལ་བུ་རྣམ་པ་གསུམ། །རིགས་བརྒྱ་རིགས་གཅིག་རིགས་ལྔར་<milestone unit="line" n="373.5"/>བསྒྲུབ། །ཕྱེ་མ་བཏགས་བཙག་ཞི་ཁྲོ་སྤེལ། །སྒྲུབ་ཆེན་ཆེ་མཆོག་བུམ་པའི་ལུང་། །སྒྲུབ་པ་ཉམས་ལེན་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ། །ཞེས་རྗེས་སུ་ཡི་རངས་ནས། སྟོན་འཁོར་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་དྲི་མ་མེད་པའི་ངང་དུ་ཐིམ་མོ། །ཐམས་<milestone unit="line" n="373.6"/>ཅད་བདུད་རྩི་ལྔའི་རང་བཞིན། རིན་པོ་ཆེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། རྗེས་སུ་ཡི་རངས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།བདུད་རྩི་གསུང་གི་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེའི་ཕྲེང་བ་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་པརྙི་ཏ་བི་མ་<milestone unit="page" n="374"/><milestone unit="line" n="374.1"/>ལ་མི་ཏྲ་དང། བོད་ཀྱི་ལོཙྭ་བ་གཉགས་ཙྭ་ན་ཀུ་མུ་རས་བསྒྱུར་རོ།། །།༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨ་མྲི་ཏ་མ་ཧྭ་སུ་ཁ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། བདུད་རྩི་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>