<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0354-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--ral gcig ma chos kyi dbyings bdag mo spu gri ya ma'i rgyud/-->རལ་གཅིག་མ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་བདག་མོ་སྤུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0354-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=466.2; end=503.1--><milestone unit="line" n="466.2"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། དྷརྨ་དྷ་ཏུ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་མནྟྲ་ཀ་མ་ལི་ཏིག་ན་ཁསྣྲོ་ད་མྱ་ར་ཎ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། རལ་གཅིག་མ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་བདག་མོ་སྐྲུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="466.3"/>ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། ཡུམ་གྱི་མཁའ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་རྣམ་པར་དག་པ། སྤྲོད་པ་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བ། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག རྒྱ་ཕྱོགས་བཅུ་ཡོངས་སུ་མ་ཆད་<milestone unit="line" n="466.4"/>ཅིང་། ལོངས་སྤྱོད་ཐམས་ཅད་རང་ལ་རྫོགས་པའི་སྐུ། རང་བྱུང་ཕོ་ཉ་ལྷ་མོའི་གཟུགས་སུ་བྱུང་བ་ནི། །བུད་མེད་སྨུག་མོ་གཡུ་ཡི་སྨིན་མ་ཅན། སྤྲུལ་པའི་དུང་གི་མཆེ་བ་གཙིགས་པ། སྤྱི་བོའི་གཙུག་ན་གཡུ་ཡི་རལ<milestone unit="line" n="466.5"/>གཅིག་མ། རལ་པའི་རྩེ་ལ་བསྐལ་པའི་མེ་འབར་བ། རལ་པའི་སྐེད་ནས་སྤྲུལ་པའི་གློག་སྟོང་འགྱུ་བ། རལ་པའི་མཐའ་ནས་ཁྲག་གི་སེར་བ་འབབ་པ། བུད་མེད་སྨུག་མོ་འབུམ་གྱི་དབུས་ན་འགྱིང་བ། ཕྲིན་ལས་རྣམ་<milestone unit="line" n="466.6"/>བཞིས་གདུལ་བྱ་དབྱིངས་སུ་སྒྲོལ་བ། དཔལ་གྱི་གཟུང་མ་མཛད་ཅིང་ཐིག་ལེ་དབྱིངས་སུ་སྦྱོར་བ། ནམ་ཟླ་དུས་བཞི་ལ་དབང་བསྒྱུར་ཞིང་། སྐྱེ་འགྲོ་ཁྲམ་ལ་འདེབས་པ། འཇིག་རྟེན་གཙོ་མོ་དབྱིངས་ཀྱི་རལ་གཅིག་<milestone unit="page" n="467"/><milestone unit="line" n="467.1"/>༄༅། །མ་ཞེས་བྱ་སྟེ། འཁོར་ཞི་བའི་ལས་བྱེད་མ་མོ་བཞི་དང་། རྒྱས་པའི་ལས་བྱེད་མ་མོ་བཞི་དང་། དབང་གི་ལས་བྱེད་མ་མོ་བཞི་དང་། དྲག་པོའི་ལས་བྱེད་མ་མོ་བཞི་སྟེ། ལས་བྱེད་མ་མོ་བཅུ་དྲུག་<milestone unit="line" n="467.2"/>དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་ནས། དཔྱིད་ཟླ་གསུམ་ལ་དུར་ཁྲོད་ན་བཞུགས་ནས། ཤ་ཁྲག་གི་ཟས་ཚོལ། སྐྱེ་འགྲོ་ཁྲམ་ལ་འདེབས་པས། ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་མ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། དབྱར་ཟླ་གསུམ་ལ་ནམ་མཁར་གནས་ཤིང་།<milestone unit="line" n="467.3"/>མེ་ཏོག་དང་སེམས་ཅན་གྱི་བཀྲག་མདངས་དང་བ་་ལེན། སྐྱེ་འགྲོ་ཁྲམ་ལ་འདེབས་པས། བྷ་ག་ཧྲིཉི་མཁའ་ལ་ཆར་འབེབས་མ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །སྟོན་ཟླ་གསུམ་ལ་རི་རབ་ཀྱི་ཟོམ་ལ་གནས་ཤིང་། འབྲས་<milestone unit="line" n="467.4"/>བུ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བཅུད་ལེན། སྐྱེ་འགྲོ་ཁྲམ་ལ་འདེབས་པས་གླིང་བཞི་རབ་འབྱམས་དྲག་མོ་རྒྱལ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །དགུན་ཟླ་གསུམ་ལ་བྱང་ཤར་མཚམས་ན། ཆགས་པ་རཀྟའི་མཚོ་ལ་གནས་ཤིང་སྲིད་པ་གསུམ་ལ་<milestone unit="line" n="467.5"/>རྒྱས་འདེབས། །སྐྱེ་འགྲོ་ཁྲམ་ལ་འདེབས་པས། མེ་ཟ་བྲག་གྱོན་མ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །སྔགས་ཀྱི་སྲུང་མ་བྱེད་ཅིང་། དམ་ཚིག་རྗེས་གཅོད་པས་བཀའི་བྱ་ར་མ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །སྐྲུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་<milestone unit="line" n="467.6"/>ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གི་ཤངས་འབར་བའི་རླུད་སྒྲོམ་ནས། རྙི་སྙི་སྙི། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཞེས་བརྗོད་པས། སྟོང་གསུམ གྱིསྟོངཆེནཔོའིའཇིགརྟེན་གྱི་<milestone unit="page" n="468"/><milestone unit="line" n="468.1"/>ཁམས་ཐམས་ཅད་དུ་འབྲུག་སྟོང་དུས་གཅིག་ལ་འགྱུར་བའི་སྒྲར་གྱུར་ཏེ། འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཉམས་ཤིང་དྲག་འཁྲུགས་ནས། ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་བསྡུས། སྲིད་གསུམ་ཟིལ་གྱི་མནན། དྲེགས་པ་<milestone unit="line" n="468.2"/>ཅན་ཐམས་ཅད་ཚར་བཅད་ནས་སླར་འདུས་པ་ལས། ཧུ༷་ལས་ངག་གི་དབང་ཕྱུག ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཧེ་རུ་ཀ་རྫུ་འཕྲུལ་ཅན་གཅིག་ཏུ་གྱུར་ཏེ། དཔལ་ཆེན་པོ་ལ་གསོལ་པ། སྐུ་མཆོག་དྲེགས་པ་འདུལ་མཛད་པ། །འཇིག་<milestone unit="line" n="468.3"/>རྟེན་མགོན་ལ་བདག་བཏུད་ནས། །འབར་མ་དབྱིངས་ཀྱི་རལ་གཅིག་མ། །ལྟ་བའི་ཐག་ནི་ཇི་ལྟར་བཅད། །སྤྱོད་པའི་ལ་ནི་ཇི་ལྟར་དོར། །དབང་དང་དམ་ཚིག་ཁྱད་པར་གང་། །བསྒྲུབ་ན་ཉམས་སུ་ཇི་ལྟར་བླང་།<milestone unit="line" n="468.4"/>ཁྱད་པར་རྫས་ནི་གང་ལ་བརྟེན། །གསང་སྔགས་རིམ་པ་ཇི་ལྟར་བཟླས། །ཐུགས་དམ་གནད་ནས་ཇི་ལྟར་བསྐུལ། ཁུ།བ་པའི་རྟགས་ཚད་གང་ལ་སྦྱར། །མ་གྲུབ་གནད་ལ་ཇི་ལྟར་དབབ། །ཉམས་ན་ཐུགས་དམ་ཇི་<milestone unit="line" n="468.5"/>ལྟར་བསྐང་། །ཕྲིན་ལས་ཁྱད་པར་རྣམ་པ་དུ། །འདི་དོན་བརྩོན་འགྲུས་ནན་ཏན་དུ། །དཔའ་བོ་ཐུགས་རྗེས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །སྤུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལས་རྐྱེན་གླེང་སློང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་<milestone unit="line" n="468.6"/>ལྡན་འདས་དཔལ་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གིས། །དབྱིངས་ཀྱི་རལ་གཅིག་མ་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སྲོག་གཟུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བལྟ་བས་ཐག་བཅད་པ་འདི་ཆེད་དུ་གསུངས་པ། ཐིག་<milestone unit="page" n="469"/><milestone unit="line" n="469.1"/>༄༅། །ལེ་སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ངོ་བོ་འདི་འདྲ་མ་ངེས་པས། །རིག་དང་མ་རིག་རང་བྱུང་ནས། །ལས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་སུ་སྣང་། །མ་རིག་པ་ལ་མངོན་ཞེན་ནས། །ལས་ཀྱི་མ་མོར་གཟུང་བ་ཡི། །རང་<milestone unit="line" n="469.2"/>སེམས་རང་གི་དོན་དུ་ཆེ། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་གཡང་ས་ཡིན། །དུག་སྦྲུལ་རྒྱ་མཚོར་ལྷུང་བར་འགྱུར། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་མ་མོ་སྟེ། །མ་མོ་ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཐིག་ལེ་ཉིད་ལ་ཉིད་སྣང་སྟེ། །རིག་དང་མ་<milestone unit="line" n="469.3"/>རིག་ཐིག་ལེར་མཉམ། །ལས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་སུ་མེད། །མ་མོ་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རང་ལ་སྣང་། །དེ་རྟོགས་དེ་ལ་གང་གནས་པ། །སངས་རྒྱས་སྙིང་པོ་ཡིན་པར་བཤད། །སྐྲུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="469.4"/>ལས་མ་མོ་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སྲོག་གཟུང་ཞིང་ལྟ་བས་ལ་བཟླ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གི་བླང་དོར་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་<milestone unit="line" n="469.5"/>ནས། སྤྱོད་པས་ལ་དོར་བ་འདི་ཆེད་དུ་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཐིག་ལེ་སྤྲོས་བྲལ་མ་གཅིག་མ། །ཐམས་ཅད་འབྱུང་གནས་ཀུན་བཟང་མོ། །གཉིས་མེད་སྤྱོད་པ་བདེ་བའི་མཆོག །གཟུགས་སྣང་སྒྲར་གྲག་སེམས་སྣང་<milestone unit="line" n="469.6"/>བ། །མ་མོའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཉིད་དེ། །དེ་ཉིད་ཐིག་ལེར་ལོངས་སྤྱོད་པ། །སྤྱོད་པ་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ཡིན། །ཕན་གནོད་དམིགས་འགྲོ་ཡོན་ཏན་ཞིང་། །བྱེད་སྤྱོད་ཕྲིན་ལས་རྣམ་པ་བཞི། །གཉིས་མེད་བདེ་བར་སྦྱར་བར་<milestone unit="page" n="470"/><milestone unit="line" n="470.1"/>བྱ། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པར་བསྒྲལ་བ་ཡང་། །ཐིག་ལེ་ཉིད་ལས་མ་གཡོས་ན། །སྤྱོད་པ་ཐིག་ལེ་རོལ་པའི་རྒྱན། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སྐྲུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལས་སྤྱོད་པས་ལ་དོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="470.2"/>དཔལ་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གིས། ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རིམ་པ་དབང་གིས་བགྲོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དབང་གི་ངོ་བོ་ཤེས་རབ་སྟེ། །ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="470.3"/>འཛིན་དང་ལྡན་པ་ལ། །ལུང་བསྟན་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་དང་། །དབང་བསྐུར་ཐོབ་པར་བྱ་བ་ལ། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །དེ་ལ་ཕྱི་ཡི་དབང་བསྐུར་བ། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་འདུ་བའི་སར། །དུར་ཁྲོད་གསང་<milestone unit="line" n="470.4"/>བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །མ་གཅིག་བསྙེན་ཅིང་སྒྲུབ་པ་དང་། །མཚན་མའི་བརྟན་པ་ཐོབ་བྱ་སྟེ། །གསང་བ་མཆོག་གི་དམ་རྫས་ཀྱིས། །དམ་ལ་མི་ལྡོག་དབང་བསྐུར་རོ། །ནང་གི་དབང་བསྐུར་ཐོབ་བྱ་བ། །བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="470.5"/>དབང་ཆེན་སྐུར་བསྒོམས་ཏེ། །གཟུངས་མ་ཤ་མདོག་དམར་བ་ལ། །བདག་མོར་དབང་བསྐུར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་སྤྲོས་ལ། །བྱང་སེམས་ཐིག་ལེ་དཀར་དམར་གྱིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་<milestone unit="line" n="470.6"/>ཡོན་ཏན་དང་། །ཕྲིན་ལས་རྣམས་སུ་དབང་བསྐུར་རོ། །སྒག་རསྒ་མུ་ཏྲ། ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མོ་ཀྭ་ཡ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཞེས་པས་མ་མོའི་སྐུའི་དབང་ཐོབ་པར་གྱུར་ཅིག ཏྲག་རསྒ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་<milestone unit="page" n="471"/><milestone unit="line" n="471.1"/>༄༅། །རག་མོ་ལྷཀ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཞེས་མ་མོ་གསུང་གི་དབང་ཐོབ་པར་གྱུར་ཅིག སྒག་རསྒ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མོ་ཙིཉི་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཞེས་མ་མོ་ཐུགས་ཀྱི་དབང་ཐོབ་པར་<milestone unit="line" n="471.2"/>གྱུར་ཅིག སྒག་རསྒ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མོ་ཨ་ནུ་རྭ་ག་བཛྲ་སུ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། མ་མོ་ཡོན་ཏན་གྱི་དབང་ཐོབ་པར་གྱུར་ཅིག ཏྲག་རསྒ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མོ་ཀརྨ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཞེས་<milestone unit="line" n="471.3"/>མ་མོ་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་དབང་ཐོབ་པར་གྱུར་ཅིག །སོ་སོའི་རྫས་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་ཏེ། །མི་ལྡོག་བརྟན་ཞིང་ཐོབ་པར་བྱ། །གསང་བའི་དབང་བསྐུར་ཐོབ་པ་ནི། །མ་མོར་སྣང་བ་རང་གི་སེམས། །སེམས་ཉིད་མ་<milestone unit="line" n="471.4"/>བཅོས་ཐིག་ལེའི་ངང་ སེམས་ལ་རང་དབང་ཐོབ་པ་ན། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་རང་བཞིན་དེ། ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་གཡུལ་ལས་རྒྱལ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སྐྲུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལས་དབང་གི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="471.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དཔལ་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གིས། མི་འདའ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། དམ་ཚིག་གི་གནད་འདི་ཆེད་དུ་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དམ་དུ་བཅས་པ་སྡོམ་པ་སྟེ། །མི་འདའ་<milestone unit="line" n="471.6"/>བ་སྟེ་དམ་པའི་རིགས། །འདས་ན་འབྲས་བུ་ཚིག་པས་ན། །དཔེར་ན་ཏ་ལ་མགོ་བཅད་བཞིན། །འབྲས་བུ་མེད་ཅིང་རླག་པར་འགྱུར། །དམ་ཚིག་དང་ནི་སྡོམ་པ་ལ། ཁྱད་པར་ཐུན་མོང་རྣམ་པ་གཉིས། །ཐུན་མོང་<milestone unit="page" n="472"/><milestone unit="line" n="472.1"/>འབུམ་སྡེ་ས་མ་ཡ། །བསྡུ་ན་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུར་འདུས། །དེ་ཡང་རྩ་བ་ཡན་ལག་གི །དམ་ཚིག་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་དོ། །བསྡུས་པ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡིན་ནོ། །བླ་མེད་མི་སྤང་བླ་མ་བཀུར། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་རྒྱུན་མི་<milestone unit="line" n="472.2"/>གཅད། །གསང་ཚིག་གཞན་དུ་སྨྲ་མི་བྱ། །དམ་ཚིག་རྡོ་རྗེ་མཆོག་གསུམ་པོ། །མ་མོའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡིན་ཏེ། །དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་གཞི། །ཡིད་བཞིན་དགོས་འདོད་སྐོང་བའི་གཏེར། ཁྱད་པར་མ་<milestone unit="line" n="472.3"/>མོའི་དམ་ཚིག་ནི། །མ་དང་མོ་ཡི་དོན་རྟོགས་ནས། །བཟླས་བརྗོད་བསྙེན་པ་རྒྱུན་མི་གཅོད། །ཏིང་འཛིན་རྩེ་གཅིག་བརྟན་པ་དང་། རྟག་ཏུ་དམ་ཚིག་བདེན་པ་དང་། །མཆོད་ཚོགས་གཏོར་མ་རྒྱུན་མི་གཅད། །མ་ལ་<milestone unit="line" n="472.4"/>རྟག་ཏུ་གདུང་བ་བསྐྱེད། །དམ་ཚིག་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་བརྟེན། །རྒྱུད་ཀྱི་ཁུངས་དང་སྒྲུབ་པའི་གནས། །བསྒྲུབ་པའི་གྲོགས་དང་གཟུངས་མ་དང་། །བརྡ་ཚིགས་ནམ་ཡང་བརྗོད་མི་བྱ། །རྟག་ཏུ་དམེ་ཉམས་མཁོན་མི་<milestone unit="line" n="472.5"/>བྱ། །དུས་བཞི་རྒྱུ་བའི་གནས་སུ་བསྐང་། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏེ། སྐྲུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལས་དམ་ཚིག་གནད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གིས། དབང་<milestone unit="line" n="472.6"/>སྒྱུར་ཐབས་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། སྒྲུབ་ཐབས་ཀྱི་རིམ་པ་བཀའ་སྩལ་པ་ལ་ནི། མ་མོ་བསྙེན་ཅིང་སྒྲུབ་པ་ལ། །ཐབས་ནི་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་གསུམ། །རབ་ཀྱིས་ཏིང་འཛིན་བརྟེན་ཏེ་<milestone unit="page" n="473"/><milestone unit="line" n="473.1"/>༄༅། །བསྒྲུབས། །འབྲིང་གིས་སྔགས་ལ་བརྟེན་ཏེ་བསྒྲུབས། །ཐ་མས་རྫས་ལ་བརྟེན་ཏེ་བསྒྲུབས། །རབ་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་བརྟེན་བྱ་བ། །བསྐྱེད་པའི་ཚུལ་དང་རྫོགས་པ་དང་། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="473.2"/>གསུམ། །རིམ་པའི་ཚུལ་གྱིས་ཐོབ་བྱས་ན། ཤེས་རབ་ཏིང་འཛིན་ཡོ་བྱད་རྟེན། །ཡོ་བྱད་གཉིས་དང་མ་ལྡན་ན། །དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པའི་ཐབས་དང་བྲལ། །ཡོ་བྱད་གཉིས་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ན། །མ་མོའི་དངོས་གྲུབ་རང་<milestone unit="line" n="473.3"/>དབང་བྱེད། །དེས་ན་ཡོ་བྱད་བརྟགས་པར་བྱ། །བསྐྱེད་པའི་ཏིང་འཛིན་རིམ་པ་ནི། །དེ་བཞིན་ཉིད་དང་ཀུན་སྣང་རྒྱུ། །དབང་ཆེན་ཡུམ་ལྔའི་བྷ་ག་སྲ །བྷནྟྲ་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་བསྒོམ། །རོ་ཚོགས་སྟོང་གི་གདན་<milestone unit="line" n="473.4"/>སྟེང་དུ། །ལྷ་མོ་བསྣོལ་བའི་ཁྲི་སྟེང་ན། །ཆུ་སྲིན་ཏི་ར་ནག་མོ་ནི། །བཞི་ཡི་ཁྲི་སྟེང་ཉི་ཟླ་བསམ། །སྨུག་ནག་ཛ་ཡིས་འཕྲོ་འདུ་ལས། །བུད་མེད་སྨུག་མོ་ཆེན་མོ་གཅིག །གསེར་ཀྱི་སྤྱན་ལ་གཡུ་ཡི་སྨིན། །ཞལ་བགྲད་<milestone unit="line" n="473.5"/>དུང་གི་མཆེ་བ་གཙིགས། །སྐུ་སྟོད་ཞིང་གི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྐུ་སྨད་སྟག་གི་ཤམ་ཐབས་ཅན། །ཀླུ་རིགས་ལྔས་ནི་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །ཐོད་པ་ཚར་གསུམ་སེ་རལ་ཁ། །དབུ་ལ་བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་འབར། །སྤྱན་<milestone unit="line" n="473.6"/>མིག་གཡས་ན་ཁྲག་མཚོ་འཁྱིལ། །ཕྱག་གཡོན་བྷརྙ་རཀྟས་བཀང་། །གཡས་པ་རྡོ་རྗེས་དཀྲུག་ཅིང་གསོལ། །ཞབས་གཉིས་བརྐྱང་བསྐུམ་དོར་ཐབས་བགྲད། །བུད་མེད་སྨུག་མོ་འབུམ་གྱི་བསྐོར། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་<milestone unit="page" n="474"/><milestone unit="line" n="474.1"/>མེ་གཏོང་ཞིང་། རིམ་པས་བསྒོམ་ཞིང་བརྟན་པར་བྱ། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་སྤྱན་དྲངས་ཤིང་། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་དགུག་གཞུག་བསྟིམ། །དེ་ཡི་མཐུ་དང་ལྡན་བྱ་སྟེ། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་དམིགས་དང་སྦྱར། །ཡོངས་ན་བར་དུ་<milestone unit="line" n="474.2"/>གཅོད་པར་འགྱུར། །མ་ཡེངས་བརྟན་ན་དངོས་གྲུབ་འགྲུབ། །སྐྲུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལས་བསྐྱེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རྫོགས་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་སྒྲུབ་པ་ནི། སྙིང་ངོ་་ཚིག་ཙམ་བརྗོད་<milestone unit="line" n="474.3"/>པའམ། །དྲན་རིགས་ཙམ་གྱིས་རྫོགས་པ་ནི། །ཆུ་ལས་ཆུ་བུར་རྡོལ་བའི་ཚུལ། །བུད་མེད་སྨུག་མོ་གོ་ཟུ་ཅན། །བཀའ་སྩལ་ནོད་ཅིང་གམ་དུ་འོང་། །ལུས་དང་གྲིབ་མའི་ཚུལ་དུ་འགྲོགས། །མ་སྲིང་ལྟ་བུར་གདུང་བ་<milestone unit="line" n="474.4"/>ལ། །བསྒོ་བ་ཉན་པའི་བྲན་མོར་བརྟག སྤུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལས་རྫོགས་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།རྫོགས་ཆེན་ཏིང་འཛིན་སྒྲུབ་པ་ནི། ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་དབང་ཐོབ་པས། །མ་མོའི་སྲོག་ལ་<milestone unit="line" n="474.5"/>རང་དབང་བྱེད། །སེམས་དང་མ་མོ་གཉིས་མེད་པས། །སེམས་ཉིད་མ་མོའི་རྣམ་པར་སྣང་། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུའི་གཏེར་འཆང་བས། །དགོས་འདོད་རང་ལ་འབྱུང་བ་ལྟར། །གཟུགས་སྣང་ཐམས་ཅད་མ་མོའི་<milestone unit="line" n="474.6"/>སྐུ། །སྒྲ་སྐད་ཐམས་ཅད་མ་མོའི་གསུང་། །དྲན་རིགས་ཐམས་ཅད་མ་མོའི་ཐུགས། །སྐྱེ་མེད་རྫོགས་པའི་སྟོབས་འཆང་བ། །ལོངས་སྤྱོད་རང་ལ་རྫོགས་པའི་སྐུ། །སྤྲུལ་པ་མི་བཟད་འདོད་དགུར་སྒྱུར། །སེམས་ཀྱི་ཡོན་<milestone unit="page" n="475"/><milestone unit="line" n="475.1"/>༄༅། །ཏན་ཏིང་འཛིན་མཛོད། །དངོས་གྲུབ་གང་འདོད་ཡིད་བཞིན་སྐོང་། །སྐྲུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལས་རྫོགས་ཆེན་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།འབྲིང་གིས་གསང་སྔགས་བརྟན་བྱ་བ། །ངན་<milestone unit="line" n="475.2"/>སྔགས་དྲག་སྔགས་རྣམ་པ་གཉིས། །དྲག་སྔགས་ལ་ཡང་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །གསད་དང་དམོད་པའི་དྲག་སྔགས་གཉིས། །ངན་སྔགས་ལ་ཡང་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །སྦྱོར་བ་ཕྱི་ཡི་ངན་སྔགས་དང་། །སྦྱོར་བ་ནང་གི་ངན་<milestone unit="line" n="475.3"/>སྔགས་གཉིས། །གང་ལ་དམིགས་པས་དེ་འགྲུབ་པས། །གསང་སྔགས་རིམ་པ་དེ་བསྟན་པ། །མ་ནོར་རྩ་བའི་རྒྱུ་སྔགས་ནི། ཛ་སྨུག་གུའོ། །བསྐྱེད་པ་རྐྱེན་གྱི་སྔགས་ནི། ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="475.4"/>བའི་སྔགས་ནི། སྒག་སྒག སྤྱན་དྲང་བའི་སྔགས་ནི། མ་མ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཨ་ར་ལི། ཛ་ཛ་ཧྲིང་ཧྲིང་། མཆོད་པའི་སྔགས་ནི། མ་མ་སྒག་ཤ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཨི་ད༷་ཨ་མྲི་ཏ་མ་ཧྭ་ལི་གྲིཏྣ་པྱུ་ཛ་ཁུ་ཧི། དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་<milestone unit="line" n="475.5"/>སྔགས་ནི། མ་མ་སྒག་རསྒ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཀྭ་ཡ་སིརྙི་ཨོ། ཝསྐ་སིརྙི་ཨུ༷༷ ཙིསྟ་སིརྙི་ཧུ༷། དམ་ཚིག་གསུམ་གྱི་སྔགས་དང་། ཕྱག་རྒྱ་ལ། ཐོད་སྐམ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ལ། ཨོ་བཛྲ་གུ་རྒྱདྲི་ཤུ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། སྐུའི་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="475.6"/>གོ །ཐོདརློནགྱིཕྱགརྒྱབཅས་ལ། ཨོ་གུ་རྒྱ་དྲི་ཤུ་ས་མ་ཡ་ཧོ། ཐོད་ཚལ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ལ། ཨོ་གུ་རྒྱ་དྲི་ཤུ་ས་མ་ཡ་ཕཊ། ཐུགསཀྱིདམཆོགགོ །གསངབའི་དྲག་སྔགས་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ནས་དྲང་བ། མ་མ་སྒག་<milestone unit="page" n="476"/><milestone unit="line" n="476.1"/>རསྒ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛུ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མོ་སྨྱོ། །དམོད་པའི་དྲག་སྔགས་ལས་ལ་བསྐུལ་ཞིང་རྦད་པ་ནི། མ་མ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ས་མ་ཡ་སྙིང་ལ་སེན་སེན། སྲོག་ལ་ཡ༷་ཡ༷། སྙིང་རྩ་ནི་རྦད་བམ་རོལ། ཏྲག་རསྒ་མུ་ཏྲ་ནི་དགྲ་ལ་<milestone unit="line" n="476.2"/>ཡ་བཛྲ་བྷརྙ་ན་སྨྱོ། གསད་སྔགས་ལ། ཁུ་ཁུ་མྱ་ར་ཡ་རཀྟ་ཕྱུང་ཕྱུང་མ་ཧྭ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི། ཀྲོ་དྷ་མ་ཧུ༷་ཕཊ། ཐུན་སྒྲུབ་པའི་སྔགས་ལ། མ་མ་རསྒ་ཁ་རམ་མྱོས། །སྲོག་རྩ་རྦད་ཙིསྟ་ལོང་རཀྟ་ཐུན་མ་མ། རཀྟ་ཙ་མུརྙི། སྙིང་<milestone unit="line" n="476.3"/>ཁྲག་རག་ཁྲ་རག་ཐུན་ཐུན་ཡུ་མ་ཡ་སྨྱོ། ཐུན་བརྡེག་པའི་སྔགས་ལ། སྒག་རསྒ་མུ་ཡ་མྱ་ཡ་མ་སྙིང་ཁ་རག་ཚལ་པ་སྲོག་ལ་ཐུན་སྨྱོ། ཕྲིན་ལས་བཞིའི་སྔགས་ལ། མ་སྒག་རསྒ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ལ་རག་མོ་ཤཱན་ཏིང་<milestone unit="line" n="476.4"/>ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཚེ་དང་བསོད་ནམས་རྒྱས་པའི་སྔགས་ལ། མ་མ་ཏྲག་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མ། པུ་ཏྲ་ཨུ་ཡུ༷༷ཕ་ལ་སིརྙི་ཧུ༷། ལོག་པར་བལྟ་བ་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་སྔགས་ལ། མ་མ་སྒག་རསྒ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་<milestone unit="line" n="476.5"/>རག་མ་བ་ཤ༷་རུ་ཀུ་གྲྭ་ཧྭ། ལྷ་འདྲེ་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་བྱ་བའི་སྔགས་ལ། མ་མ་སྒག་རསྒ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མ། བཛྲ་དུན་སྨྱོ། ཏིཀན་ ཛ་ཛ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། གཞན་གྱི་རིག་སྔགས་བཟློག་པའི་སྔགས་ལ། མ་<milestone unit="line" n="476.6"/>མ་ཏྲག་རསྒ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མོ་མནྟྲ་ཀྭ་ལ་ཡསྒ་ཟློག བདུད་ནག་པོ་བཀྲག་མེད་བཟློག་པའི་སྔགས་ལ། ཡསྒ་བཱ་ལ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། དམུ་བདུད་ནག་པོ་བཟློག་པའི་སྔགས་ལ། སྙེ་བ་ས་ཏྭ་ཡེ་ཧ་ན་ཧ་ན་<milestone unit="page" n="477"/><milestone unit="line" n="477.1"/>༄༅། །ཧུ༷་ཕཊ། ཀླུ་བདུད་ནག་པོ་བཟློག་པའི་སྔགས་ལ། ནཱ་ག་ཧ་ཏི་ནན་པ་ལིང་པ་ཀུ་རུ་ལིང་མ་ཏིང་སོད། གནོད་སྤྱིན་ནག་མོ་བཟློག་པའི་སྔགས་ལ། མ་མོ་དུན་དུན་བཟློག ཡག་ཤ་མོ་དུན་དུན་བཟློག་སྙིང་<milestone unit="line" n="477.2"/>ཁ་རག་དུན་བཟློག སྦྱོར་བ་ཕྱི་ཡི་ངན་སྔགས་ལ། །དུད་མོ་ཕྲོམ་དཀར་ཕྲོམ་ཤུ་རི་ཕྲོམ། ཡུག་ཏི་སྨིན། སྒག་དུ་ཙ་ར་ཧྲིལ་སྨྱོ། ཏྲེརྟ་ཧྲིལ་སྨྱོ། །ལྟས་ངན་དབབ་པའི་ངན་སྔགས་ལ། །ཏྲག་ཧེ་ཧེ་མ་མ་དུན་ཙེ་ལ། ཀང་ཀེ་<milestone unit="line" n="477.3"/>བྲི་ལ་དུན་ཙེ་ལ། ཀྱང་གིང་ཕོབ་ཡ་ཡམ་ལིང་ཤ་མ་ལིང་མི་ཤ་དུན་ཛ། ཕོབ་ཡ་འུར་འུར་ཏྲབ་་བ་ཐིབ་ཐིབ་ཀྱིང་ཀྱིང་། དུན་དུན་ཕོབ་ལ། ཙི་བི་ལི་རུར་ཡག་ཤི་དུ་དུ་བྲི་ལ་དུན་ཕོབ་ལ། སྦྱོར་བ་ནང་གི་ངན་སྔགས་<milestone unit="line" n="477.4"/>ལ། །མ་མ་་ག་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲ། མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ། །་ག་རསྒ་ས་མ་ཡ་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལིང་རྦུད། །སྐྲུགྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལས་སྙིང་པོའི་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།ཐ་མ་རྫས་ལ་བརྟེན་བྱ་<milestone unit="line" n="477.5"/>བ། །ཕོ་སྒྲུབ་འཁོར་ལོ་ལ་བརྟེན་བསྒྲུབ། །མོ་སྒྲུབ་འཁོར་བའི་ཁྲག་ལ་བསྒྲུབ། །དྲག་སྔགས་ཉུང་དཀར་བརྟེན་ལ་བསྒྲུབ། །ཕོ་སྒྲུབ་འཁོར་ལོ་བརྟེན་བྱ་བ། །དབང་ཆེན་ཡབ་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དང་། །ལས་བྱེད་གིང་གི་<milestone unit="line" n="477.6"/>འཁོར་ལོ་གཉིས། །དབང་ཆེན་ཡབ་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ནི། །ཞིང་ཆེན་གསར་པའི་གཡང་གཞི་ལ། །དུག་དང་རྨེ་ཁྲག་སྦྱར་བྱས་ཏེ། །མི་རྐང་མཆོག་གི་སྨྱུ་གུས་བྲི། །དབྱིབས་ནི་ཟླ་བ་ཉ་ལྟ་བུ། །ཀུན་ནས་ཡོངས་སུ་ཟླུམ་པ་<milestone unit="page" n="478"/><milestone unit="line" n="478.1"/>ལ། །རིམ་པ་གསུམ་དང་ལྡན་པར་བྲི། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་གསུམ། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་ཐིག་སྐོར་བ། །འཁོར་ལོའི་རེའུ་མིག་བཅུ་པ་བྲི། ཁུ་གསུམ་དབུས་སུ་པདྨ་བྲིས། །ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་མ་མ་ཧྭ། །དེ་ཡི་ཕྱི་<milestone unit="line" n="478.2"/>རིམ་རྩིབས་བཅུ་ལ། །ད་ར་ཧྲི་ཞེས་བྱ་བ་དང་། པདྨ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཨ། ཞེས་བྱ་བ་བཅུ་པོ་བྲི། ཐིག་སྐོར་རིམ་པ་གཉིས་པ་ལ། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ནི་བཅུ་པའི་ནང་། །སྙི་པདྷན་ཏ་ཀྲིཏ་ཅེས་པ་དང་། ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཞེས་པ་<milestone unit="line" n="478.3"/>ནི། ཐིག་སྐོར་རིམ་པ་གསུམ་པ་ལ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བསྐོར། དམར་ནག་འཇིགས་པའི་གཟུགས་བྱས་ཏེ། །དབུ་ལྔ་རྟ་མཆོག་མཛེས་པར་བྱ། །བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་ཀློང་དཀྱིལ་ན། །གྱད་ཀྱི་དོར་ཐབས་<milestone unit="line" n="478.4"/>བརྗིད་པར་བསྐོར། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རུ་དབང་བསྐུར་རོ། །ཡབ་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྟེང་དུ་དགབ། །གོང་དུ་བསྙེན་པ་རྫོགས་བྱས་ལ། །དུས་བཞིར་ཡབ་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ནི། །དབང་དུ་<milestone unit="line" n="478.5"/>བསྡུ་ཞིང་ལས་ལ་བཟུང་། །རྟག་ཏུ་ཡབ་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བཅངས། །གང་དམིགས་ལས་རྣམས་མ་འགྲུབ་ན། །ཡབ་ཀྱི་འཁོར་ལོ་གྱེན་ལ་བསྟན། ཁུ་གསུམ་དབུས་སུ་ཁྲག་ཐུན་བཞག །ཡབ་ཀྱི་འཁོར་ལོ་གོ་ཡང་<milestone unit="line" n="478.6"/>བཟློག །དཔལ་གྱི་གདངས་སྐད་ཐང་གསུམ་གྱིས། །དབང་དུ་དགུག་གཞུག་ཟིལ་གྱིས་མནན། །ཕྲིན་ལས་ཞི་ཁྲོ་དམིགས་དང་སྦྱར། །སྤུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལས་ཡབ་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="page" n="479"/><milestone unit="line" n="479.1"/>༄༅། །པའོ།། །།ལས་བྱེད་གིང་གི་འཁོར་ལོ་ནི། །སྒྲོལ་གིང་བདག་པོ་མ་རུ་ཙེ། །སྦྱོར་སྒྲོལ་ལས་ཀྱི་དབང་པོ་སྟེ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་ཐ་མ་མྲ །ས་བདག་རྒྱལ་པོའི་སྙིང་སོགས་དགུ། །གང་ལ་བྱ་<milestone unit="line" n="479.2"/>བའི་མིང་རུས་བཅས། །མི་ཟད་མཚོན་ཆའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །གིང་ཆེན་གསད་པ་ལྡོག་མེད་ཀྱི། །སྲོག་གི་ཡང་སྙིང་འབྲུ་བརྒྱད་པ། །སྤུ་གྲི་འབར་བའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཨོ་བཛྲ་གིང་ཅ་ཙ་ར་ཡམ་ཤྭ་སྨྱོ། །སྐྱ་རེངས་<milestone unit="line" n="479.3"/>དང་པོ་ཤར་བ་དང་། །ཉི་མའི་ཟེར་ལ་དྲག་ཏུ་བཟླས། །ཀུན་གཞི་རྩ་ཡི་དྲག་སྔགས་དང་། །དབང་པོ་ལྔ་ཡི་སྒྲོལ་སྔགས་བརྒྱད། །མཚོན་ཆའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་ཞིང་བསད། །སྒྲུ་གྲིའི་འབར་བའི་སྒྲོལ་སྔགས་<milestone unit="line" n="479.4"/>བརྒྱད། །འདི་བརྒྱད་གིང་གི་རེག་ཆོད་ཡིན། །ཨོ་བཛྲ་ཐིབ་དུ་དྷ་ར་ཡ་ཐིབ་རྦད། སུ་རསྒ་ཐིབ་སུ་ཏི་དྷ་ར་ཐིབ། ཨོ་བཛྲ་ཚུབ་རིལ་རྦད། པྲ་ཏི་མུ་ཙཀྲ་དྷ་ར་རྦད། ཨོ་བཛྲ་དྷ་ར་ལྡིབས། ཨོ་བཛྲ་སྙིང་མགོ་ཆོད། ཁ་ལ་མུ་<milestone unit="line" n="479.5"/>ལ་དན་ཏི་དྷ་ར་ཡ་མ་ར་དུ་རྦད། སྙིང་དང་ལིསྐོར་བཅས་པ་ལ འབར་བའི་འཁོར་ལོ་ཆར་པར་དབབ། །ཕུང་པོ་རྡུལ་དུ་བཤིག་ནས་ཀྱང་། །གིང་ཆེན་ཚོགས་ཀྱིས་རོལ་པར་བྱ། །རྣམ་ཤེས་རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་<milestone unit="line" n="479.6"/>བརླབ། །སྤུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལསགིངམཚོནཆའིའཁོརལོའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།མོ་སྒྲུབ་ཁྲག་ལ་བརྟེན་བྱ་བ། །དུས་བཞི་རྒྱུ་བའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །དཀྱིལ་འཁོར་མདའ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། བདུད་རྩི་<milestone unit="page" n="480"/><milestone unit="line" n="480.1"/>སྣ་ལྔའི་ཆག་ཆག་གདབ། །གསང་བ་མཆོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །དབུས་ཀྱི་གྲུ་གསུམ་ཐུར་དུ་བྲུ། །སོར་གཉིས་འཕང་དུ་གྱེན་ལ་བསྟོད། །དུར་ཁྲོད་སོལ་བས་ནག་པོར་བྱ། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་གསུམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="480.2"/>བསྐོར། །མུ་ཁྱུད་དཀར་པོ་ཐོད་ཕྲེང་དམར། །གྲུ་ཆད་བཞི་ནི་ལྗང་གུར་བྱ། །བར་ཁྱམས་རྣམས་སུ་སེར་པོ་ལ། །སྒོ་བཞི་ཕྱོགས་ཀྱི་རིགས་དང་སྦྱར། །དབུས་ཀྱི་གྲུ་གསུམ་ཧེ་ཞལ་དུ། །འདོད་ཆགས་རང་ཤེས་ཐོད་<milestone unit="line" n="480.3"/>པར་ནི། ཁྱི་སྨུག་མོ་དང་ལུག་སྨུག་མོ། །ར་སྨུག་མོ་དང་བྱ་སྨུག་མོ། །སྨུག་མོ་བཞི་ཡི་སྙིང་ཁྲག་བསྩལ། །དར་སྨུག་པོ་ཡི་གུར་ཁང་དབུབ། །བར་ཁྱམས་སྒོ་བཞིར་འབྲུབ་ཁུང་བཞི། །དྲག་པོའི་ཐོད་པར་ཐུན་བཞི་<milestone unit="line" n="480.4"/>བཅའ། ཁྲར་དུ་ར་སྨུག་སྙིང་ཁྲག་ཐུན། །ལྷོ་རུ་ཁྱི་སྨུག་སྙིང་ཁྲག་ཐུན། །ནུབ་ཏུ་ལུག་སྨུག་སྙིང་ཁྲག་ཐུན། །བྱང་དུ་བྱ་སྨུག་སྙིང་ཁྲག་ཐུན། ་་་དཀར་ཉུང་ནག་སྐེ་ཚེ་དང་། ཁྲང་ཚེ་བཞི་ལ་བསྔགས་ཤིང་<milestone unit="line" n="480.5"/>བླུག །དཀྱིལ་འཁོར་ལྕགས་རིའི་སྒོ་བཞི་སྲ །སྨན་དང་རཀྟ་གཏོར་མ་བཞག །བྱང་སྒོར་མ་མོ་བརྟེན་པའི་རྫས། །ཟངས་སམ་ནབར་བའི་གཞོང་པ་སྲ །སྨུག་མོ་བཞི་ཡི་ཁྲག་མཚོ་བསྐྱིལ། །སྨུག་མོ་བཞི་ཡི་ཁྲག་གི་<milestone unit="line" n="480.6"/>ནི། །རམ་བུའི་ཕྱེ་ལ་སྦྲུས་པ་ཡི། །དཔལ་བཤོས་ཟུར་གསུམ་ཁྲུ་གང་ཚད། །སེང་ལྡེང་ཕུར་པ་ཁྲུ་གང་ལ། །བུད་མེད་སྨུག་མོའི་དབང་པོ་ལྔ། །སྐྲ་དང་སོ་དང་སེན་མོ་ལ། །གང་ལ་བྱ་བའི་གསོན་ཐུན་དབབ། །འབུར་<milestone unit="page" n="481"/><milestone unit="line" n="481.1"/>༄༅། །རམ་རིས་སུ་བྱས་པ་ཡི། །མ་མོ་སྐུ་ཡི་གཟུགས་བརྙན་ལ། །སྙིང་པོ་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་བྲིས། ཁྲག་གི་ཞུ་མར་སྐུ་ཡི་མདངས། །མ་མོའི་གཟུགས་བརྙན་ཁྲག་མཚོར་དབྱུང་། །གང་དམིགས་གཟུགས་<milestone unit="line" n="481.2"/>མདངས་ཁྲག་གི་ཐུན། །གཟུགས་ལ་ལྕགས་ཐག་ཟངས་ཐག་གདགས། །ལྕགས་དང་ཟངས་ཀྱི་ཕུར་བུས་བརྟོས། །སྤྱི་ཐུན་དྲིལ་དང་སྒོས་ཐུན་གཏོར། །ཐུན་དབབ་དངོས་དང་ཕྱོགས་སུ་འཕངས། །སྤུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="481.3"/>ལས་མ་མོ་ཁྲག་ལ་བསྟེན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དྲག་སྔགས་ཉུང་དཀར་ལ་བརྟེན་བྱ། །ཉུང་དཀར་རྒྱལ་པོ་སྔགས་ཀྱི་མདའ། །སྣ་ཚོགས་དུག་གི་ཁུ་བ་ནས། །སྔགས་ཀྱི་མདའ་མཆོག་དབྱུང་བར་<milestone unit="line" n="481.4"/>བྱ། །ཤེས་རབ་པདྨའི་ཚལ་ཆེན་གྱིས། །ཞེ་སྡང་སྲིན་མོར་དབང་བསྐུར་ནས། །རྒྱུད་དུ་གནག་པ་རྩེ་གཅིག་བྱ། །བསྙེན་པ་མངོན་དུ་རྫོགས་པ་དང་། །གང་ལ་བྱ་བའི་སྙིང་དཀྱིལ་དུ། །སྙིང་པོ་ཡི་གེསྣྲ་བསམ་ལ། །དྲག་<milestone unit="line" n="481.5"/>སྔགས་འདིས་ནི་བརྡེག་པར་བྱ། །མ་མ་་ག་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མོ་སྨྱོ། མ་མ་སྒག་རསྒ་ས་མ་ཡ། དགྲ་བོའི་སྙིང་ལིང་རྦུད། །ཡང་ན་སྙིང་དཀྱིལ་སྒྲོ་བསམ་ལ། །དྲག་སྔགས་འདིས་ནི་བརྡེག་པར་<milestone unit="line" n="481.6"/>བྱ། །སྒག་རསྒ་མུ་སྒག་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མོ་སྨྱོ། ཡ་མ་དུ་སྙིང་ཁྲག་དགྲ་བོ་སྨྱུ་ར་ཡ་དྲི་ཤ་ཀུ་མྲ ཁ་སོ་བ་ཏྲི་ཡ༷། དུས་མ་སོན་སེན་ཡ༷། དགྲ་བོའི་སྲོག་རྩ་ལ་མ་ཡ། ཁ་འོག་བར་ན་གནས་པ་ཡི། །སྲིད་པ་གསུམ་<milestone unit="page" n="482"/><milestone unit="line" n="482.1"/>ཡང་རླག་པར་ངེས། །སྤུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལས་དྲག་སྔགས་ཉུང་དཀར་ལ་བརྟེན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གིས། ཕྱི་ནང་གསང་བ་རྣམ་པ་གསུམ། །ངན་ཐབས་རྣམ་<milestone unit="line" n="482.2"/>གསུམ་བཀའ་སྩལ་པ། །སྣེལ་གྲི་མོ་ཡི་ཐོད་པ་མྲ །སྨོན་མོ་ཉིད་ཀྱི་མཎྜལ་བྲི། །དྲག་པོའི་སྣོད་དུ་ཐུན་བཞི་བཅའ། །དབུས་སུ་སྙིང་ཐུན་ཉིད་ལ་བསྡུ། །མཐའ་མ་ངན་ཐབས་རྣམ་པ་གསུམ། །འདོད་ཆགས་བྱ་ལ་ཐུན་<milestone unit="line" n="482.3"/>ཟོར་བྱ། །ཞེ་སྡང་ཁྱི་ལ་སྦྱིན་བསྲེག་བྱ། །གཏི་མུག་ཙ་ར་དག་ལ་མནན། །ཕུར་པས་གདབ་ཅིང་ཁྲག་ཐུན་བརྡེག །ཕྱེད་ཕྱར་ཕྱེད་ནི་ཆུ་ལ་གཏོར། །སྙིང་ཁྲག་དུག་སྣ་མིང་བྱང་བསྲེག །སྔགས་བརྗོད་ཀླུ་བདག་གཉན་<milestone unit="line" n="482.4"/>སར་མནན། །སྐྱེ་ཚེ་སྙིང་སྣ་ཁྲག་སྣ་དུག །སོག་པ་མིང་བྱང་ཙིསྟ་ཡང་། །སྐེ་ལ་བསྐོན་ལ་དགྲ་སར་བསྐྱལ། ཁུན་དུ་བླ་རྡོ་ལུག་ལ་བྱ། །སྔགས་ལ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །དེ་ལ་ཕྱི་ལྟར་བཟླས་པ་ནི། །སྒག་རསྒ་ཁ་<milestone unit="line" n="482.5"/>མུན་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ། ཐོག་མཐའ་ཏྲག་དང་སྦྱོ་ཡིས་སོ། །བར་ན་བཅོ་ལྔ་འབྲུ་གནས་པ། །མ་ཅིག་མ་ཡི་ཡང་སྙིང་ངོ་། །མ་ཏྲག་རསྒ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྦྱོ། ཐོག་མཐའ་མ་དང་སྨྱོ་ཡིས་<milestone unit="line" n="482.6"/>སོ། །བར་ན་བཅུ་བཞིའི་འབྲུ་གནས་པ། ནང་ལྟར་བཟླས་པའི་ཡང་སྙིང་ཡིན། །ཏྲག་རསྒ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ། །ཐོག་མཐའ་ཏྲག་དང་སྨྱོ་ཡིས་སོ། །བར་ན་བཅུ་གཉིས་འབྲུ་གནས་པ། །གསང་བར་<milestone unit="page" n="483"/><milestone unit="line" n="483.1"/>༄༅། །བཟླས་པའི་ཡང་སྙིང་ཡིན། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་ཡང་སྙིང་ལ། །མཇུག་ཏུ་བསྲེག་ན་གྲྭ་ཧྭ་སྦྱོར། །འཕང་ན་མཇུག་ཏུ་ཐུན་སྨྱོས་སྐྱོར། །མཇུག་ཏུ་མནན་པ་ནན་གྱིས་སྐྱོར། །ཕྲིན་ལས་བཅོལ་དང་སྲོག་ལས་<milestone unit="line" n="483.2"/>དྲང་། །མཆོད་པ་དབུལ་དང་་ཟོར་ཐུན་དྲིལ། །བཞི་རུ་དྲིལ་ཏེ་མནན་བསྲེག་འཕང་། །ལུག་སྨུག་མོ་ཡི་སྙིང་ནང་དུ། །སྨུག་མོ་གསུམ་གྱི་སྙིང་ཁྲག་དང་། །གང་ལ་བྱ་བའི་མིང་དང་རུས། ་་་དཀར་ཉུང་ནག་སྐྱེ་ཚེ་<milestone unit="line" n="483.3"/>དང་། ་་ཆེན་རྣམས་ནི་བླུག་པར་བྱ། །མ་གཅིག་མ་ཡི་ཡང་སྙིང་ནི། །ལེ་བརྒན་དར་ལ་གྲིལ་ལ་སྩལ། །མཐིང་ནག་དར་གྱི་ནང་དུ་བ་ས། ཁུན་དུ་བླ་རྡོ་ལུས་ལ་བཅངས། །སྔགས་བཟླས་ཚད་དུ་ཕྱིན་པར་<milestone unit="line" n="483.4"/>བྱ། །མི་བསད་ལྕགས་ཕུར་སོར་བརྒྱད་ལ། ཁྲག་སྣ་བདུན་ལ་སྲོག་སྙིང་བཟླས། །མགར་བ་ཤ་མདོག་ནག་པོ་དང་། ཁྲོ་ག་་ཆེ་བའི་དཔྲལ་བར་གདགས། །སྒག་ཅེས་པས་དབང་ཡང་བསྐུར། །མ་མོར་མངའ་<milestone unit="line" n="483.5"/>གསོལ་རྒྱུན་སྔགས་བཟླས། །རྩེ་གཅིག་གནག་པའི་འཕྲོ་འདུ་བྱ། །སྤུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལས་ཕྱི་ནང་གསང་བ་རྣམ་པ་གསུམ། །ངན་ཐབས་གསུམ་དུ་དྲིལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="483.6"/>དཔལ་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གིས། གྲུབ་པའི་རྟགས་ཚད་བསྟན་པ་ནི། མངོན་ཤེས་འཕྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་འདི། །རྟགས་ལ་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་བསྟན། །རྨི་ལམ་ཉམས་དང་མངོན་སུམ་དུ། །བུད་མེད་སྨུག་མོ་འོང་བ་<milestone unit="page" n="484"/><milestone unit="line" n="484.1"/>དང་། །འོད་དང་མཚོན་ཆར་འོང་བ་དང་། །སྦྱོར་ཁའི་རྟགས་ནི་ཐུན་ལ་འོང་། །མཚན་མའི་རྣམ་པ་གང་བྱུང་ཡང་། །དམ་ཚིག་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་བསྟན། །བར་ཆོད་ཡིན་ན་རྟགས་མི་བཟོད། །འོད་ནི་དཀར་ཞིང་<milestone unit="line" n="484.2"/>གསལ་བ་དང་། །དམར་ཞིང་གདངས་ལ་ཆེ་ན་བཟང་། །སྨུག་ནག་མོག་པོར་བྱུང་བ་ནི། །སྔགས་པ་ལམ་ལོག་དམ་ཉམས་ཡིན། །མོག་པོར་བྱུང་ན་བཤགས་པ་བྱ། །གསད་པའི་རྟགས་ནི་མཚོན་ཆ་སྟེ། ཁ་གས་སོ་<milestone unit="line" n="484.3"/>ཆག་རྩ་ནལ་ངན། །མཚོན་ཆ་མེ་འབར་འོད་འཕྲོ་དང་། །ཐོགས་པ་མེད་པར་གཅོད་ན་བཟང་། །ཐུན་གྱི་རྟགས་མཚན་བསྟན་པ་ནི། །བྷརྙའི་རཀྟ་ཁོལ་ན་བཟང་། །དྲི་ཞིམ་མནམ་ཞིང་འཕེལ་ན་བཟང་། །ལྦུ་བ་སོབ་<milestone unit="line" n="484.4"/>མོར་བྱུང་ན་ངན། །དྲི་མི་ཞིམ་ཞིང་ཉུང་ན་ངན། །དམ་ཚིག་ཉམས་ན་བསྐང་བཤགས་བྱ། །རྟགས་ཀྱི་རྣམ་པ་གང་བྱུང་ཡང་། །དམ་ཚིག་བསྲེ་ཞིང་དངོས་གྲུབ་བླངས། །གསང་ཞིང་ཡིད་ལ་བརྣག་པར་བྱ། །དབང་ཆེན་<milestone unit="line" n="484.5"/>བསྒོམ་ཞིང་དབང་དུ་བསྡུ། །ཉམས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་རང་དོན་བརྟན། །བབ་ཆོལ་རལ་ཆོད་སྤྱད་ཉེས་ན། །ལོང་བ་རི་མོ་མཁན་དང་འདྲ། །ཚི་ཆད་རང་གི་གཉེན་པོར་འགྱུར། །དེ་བས་ཉམས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་བསྟན། །སྤུ་གྲི་<milestone unit="line" n="484.6"/>ཡ་མའི་རྒྱུད་ལས་མཚན་རྟགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གིས། སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་དང་། བཟླས་ལུགས་རིམ་པ་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="page" n="485"/><milestone unit="line" n="485.1"/>༄༅། །པ། །དབང་ཆེན་ཡབ་ཀྱི་ཐུགས་ཀ་ནས། །ཙིསྟ་རིན་ཆེན་གའུ་མྲ །ཨ་ལས་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ། །དེ་དཀྱིལ་ཧྭ༷་ལ་སྙིང་པོས་བསྐོར། །པདྨ་མ་ད་ཧྲི། །པདྨ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཨ། ཡབ་ཀྱི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="485.2"/>གཡས་སུ་བསྐོར། །སྙི་པདྨ་ཏ་ཀྲིཏ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཧུ༷། ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་རུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཡབ་ཀྱི་མཐའ་མ་ལས་སྔགས་བསྐོར། །གསེར་གྱི་བ་ཐག་བཞིན་དུ་སྤྲོ། །ཡུམ་གྱི་ཙིསྟ་གའུ་སྲ །མ་ལས་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="485.3"/>བསམ། །ཉི་དཀྱིལ་སྒག་ལ་སྙིང་པོས་བསྐོར། །མ་མ་སྒཀུ་རསྒ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི། སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ། །ཡུམ་གྱི་འཁོར་ལོ་གཡོན་དུ་བསྐོར། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་རྦད་པའི་སྔགས། །ཐ་མ་བསད་པའི་སྔགས་ཀྱི་བསྐོར། །འོད་<milestone unit="line" n="485.4"/>ཟེར་ལྕགས་ཀྱུ་ལྟ་བུར་བསྐོར། །སྲོད་ལ་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ནི། །དགེ་འདུན་གྲོང་དུ་འདུ་བའི་ཚུལ། །འོད་དང་བུད་མེད་མཚོན་ཆར་འོང་། །ནམ་གུང་རྦད་པའི་སྙིང་པོ་ནི། །རླུད་ནག་འ་ས་མའི་ཚུལ་དུ་བཟླས། །སྣང་<milestone unit="line" n="485.5"/>སྲིད་མ་མོ་འཁྲུག་ན་བཟང་། །ཐོ་རངས་གསད་པའི་སྙིང་པོ་ནི། །ཁྲ་སྤྱང་གཟན་ལ་རུབ་པའི་ཚུལ། །གསད་བཅད་མང་པོ་བྱེད་པ་དང་། ཁྲ་ཆང་མང་པོ་བྱེད་ན་བཟང་། །ཡབ་ཀྱི་འཁོར་ལོ་གཡས་སུ་བསྐོར། །ཡུམ་གྱི་<milestone unit="line" n="485.6"/>འཁོར་ལོ་གཡོན་དུ་བསྐོར། །གཉིས་སུ་མེད་པ་འཕྲོ་འདུ་བྱ། སྤུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལས་བཟླས་ལུགས་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="page" n="486"/><milestone unit="line" n="486.1"/>གིས། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པས། །རྒྱལ་བ་ཡབ་དང་སྡེབས་པ་དང་། །ལས་མཁན་གིང་དང་སྡེབས་པ་དང་། །རྒྱལ་བ་ཡབ་དང་སྡེབས་པ་ནི། །ཡབ་ནི་བྱིན་ཆེ་བཀྲ་ཤིས་ཤིང་། །དབང་དུ་བསྡུ་ཞིང་བྱང་<milestone unit="line" n="486.2"/>ཆུབ་ཐོབ། །ཡུམ་གྱི་རྣོ་ཞིང་མྱུར་བ་དང་། །བཀྲག་ཟེར་ཆེ་ཞིང་ཉེ་བས་ན། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྒྲུབ་པའི་ཐབས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཕྲིན་ལས་རྣམ་པ་བཞི། །དབུས་ཀྱི་ཨེ་ལས་ཨ་དང་མ། །གཡས་སུ་ཨ་ལས་ཟླ་<milestone unit="line" n="486.3"/>དཀྱིལ་ཏེ། །རྙི༷༷ལས་པདྨ་དབང་ཆེན་ནི། །དབུ་ལ་རྟ་མགོ་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །དམར་ནག་གྱད་ཀྱི་དོར་སྟབས་ཅན། །མི་བཟད་འབར་བའི་སྐུ་རུ་སྐྱེད། །གཡོན་དུ་མ་ལས་ཉི་དཀྱིལ་སྟེང་། །ཏྲག་ལས་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་<milestone unit="line" n="486.4"/>མ། །དམར་མོ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པ། །གཡས་པ་རྡོ་རྗེ་གཡོན་པ་ན། །བྷསྟོ་རཀྟས་བཀང་བ་བསྐྱེད། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲངས་ཤིང་། །གཉིས་མེད་བསྟིམ་ཞིང་བརྟན་པར་བྱ། །ཕྱག་འཚལ་མཆོད་ཅིང་<milestone unit="line" n="486.5"/>དགྱེས་པ་བསྟོད། །ཡབ་ཡུམ་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་པའི་སྔགས། །ཐོག་མཐའ་ཨོ་དང་ཨུ་ཡིས་སོ། །བར་ན་བཅུ་གསུམ་འབྲུ་གནས་པ། །དབང་ཆེན་ཡབ་ཀྱི་བསྙེན་པ་ཡིན། །འབྲུ་བརྒྱད་མེ་དང་ཕས་ཀྱིས་སོ། །ཨེ་ཀ་ཛ་<milestone unit="line" n="486.6"/>ཏིའི་བསྙེན་པ་ཡིན། །ཡབ་ཡུམ་བསྒྲུབ་པའི་སྙིང་པོ་ནི། །ཐོག་མཐའ་སྙི༷༷དང་ཕཊ་ཀྱིས་སོ། །བར་ན་བཅུ་བདུན་འབྲུ་གནས་པ། །བསྒྲུབ་ཅིང་ལས་སུ་རུང་བར་བྱ། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་དམིགས་དང་<milestone unit="page" n="487"/><milestone unit="line" n="487.1"/>༄༅། །སྦྱར། །སྐྲུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལས་རྒྱལ་བ་ཡབ་དང་སྡེབས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།ལས་མཁན་གིང་དང་སྡེབས་པ་དང་། །ཕོ་ཤམ་མོ་ལ་གདགས་པ་དང་། །མོ་ཤམ་ཕོ་ལ་གདགས་པ་<milestone unit="line" n="487.2"/>ནི། །རྣོ་ལ་ངར་གཅིག་བླུད་པ་ཡིན། །གདུག་པའི་དབལ་གཅིག་དབྱུང་བ་ཡིན། །དཀྱིལ་འཁོར་ལས་ནི་ཧེ་ཞལ་ལ། །གཡས་སུ་ཨ་ལས་ཟླ་བའི་སྟེང་། །སྙི༷༷ལས་སྒྲོལ་གིང་བདག་པོ་བསྐྱེད། །གཡོན་དུ་མ་ལས་ཉི་མའི་<milestone unit="line" n="487.3"/>སྟེང་། །སྒག་ལས་གྲོལ་གིང་བདག་མོ་བསྐྱེད། །སྐུ་མཁར་ཁུ་ལེ་རྩེ་དགུ་ལ། །དཀར་པོ་གསུམ་གྱི་སྙིང་སྲོག་དང་། །རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་དར་ཟབ་གདགས། །ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྟེང་དུ་དགོད། །མདངས་ལྡན་རྨ་<milestone unit="line" n="487.4"/>བྱའི་རྒྱལ་མཚན་དང་། །སྨུག་མོ་གསུམ་གྱི་སྙིང་སྲོག་བཅས། །གཡབ་དར་དམར་ནག་རིན་ཆེན་རྣམས། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྟེང་དུ་དགོད། །བདག་ཉིད་དཔལ་ཆེན་སྐུར་བསྒོམ་ལ། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་རྒྱུན་དུ་<milestone unit="line" n="487.5"/>བཟླས། །ཏྲག་རསྒ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ། མ་མོའི་སྲོག་གི་སྙིང་པོའོ། །ཨོ་བཛྲ་གི་ཙོ་ར་ཡ༷་ཤྭ་སྨྱོ། །སྒྲོལ་གིང་བདག་པོའི་སྙིང་པོའོ། །ལས་ཀྱི་སྦྱོར་ཁ་ཐུན་འདི་བཅའ། །སྣེལ་གྲི་མོ་ཡི་ཐོད་པ་སྲ །འདོད་<milestone unit="line" n="487.6"/>ཆགས་སྲིན་མོའི་མངལ་ཁྲག་དང་། །ཞེ་སྡང་ཁྱི་ཡི་སྙིང་ཁྲག་དང་། །གཏི་མུག་བམ་གྱི་སྙིང་ཁྲག་བསགས། །ལེ་བརྒན་དར་གྱི་ཁ་བཅདལ། །ཐལཆེནརྒྱས་གདབ་གཡུང་དྲུང་བྲི། །ཙིསྟ་དབྱུང་བའི་སྔགས་འདི་<milestone unit="page" n="488"/><milestone unit="line" n="488.1"/>བཟླས། །་ཀུ་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ། ་ཀུ་རསྒ་ས་མ་ཡ་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལིང་རྦུད། །དེས་ནི་ཙིསྟ་དངོས་སུ་འབྱུང་། །གསད་ཅིང་གནན་པའི་སྦྱོར་བ་བྱ། །བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྱང་ཤར་<milestone unit="line" n="488.2"/>དུ། །དྲག་པོ་ཨེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །གིང་གི་བསད་པའི་འཁོར་ལོ་བཅའ། །ཡི་དྭགས་གོས་སམ་ཞིང་ལྤགས་ལ། །འཁོར་ལོ་རིམ་པ་གསུམ་ལྡན་པ། །ཐིག་བཞི་བཏབ་པས་ལིང་ཙེ་བརྒྱད། །དབུས་ཀྱི་ལིང་ཙེ་གྲུ་<milestone unit="line" n="488.3"/>གསུམ་ལ། །གང་ལ་དམིགས་པའི་དོན་མིང་བཞག །ནང་རིམ་ཕྱོགས་མཚམས་ལིང་ཙེ་བརྒྱད། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་འབྲུ་བརྒྱད་བྲི། །ཨོ་བཛྲ་གིང་ཙྭ་ར་ཡ༷་ཤྭ་སྨྱོ། །ཕྱི་རིམ་ཕྱོགས་མཚམས་ལིང་ཙེ་ལ། །བསད་པའི་དྲག་<milestone unit="line" n="488.4"/>སྔགས་འདི་བརྒྱད་བྲི། ཨོ་བཛྲ་ཐིབས་དུ་རྦད། དྷ་ར་མུ་ལིབས་རྦད། སུ་རསྒ་ཐིབས། ཕྲ་ཏི་དྷ་ར་ཐིབས། །ཨོ་བཛྲ་ཚུབ་རིལ་རྦད། །ཕྲ་ཏི་པུ་ཙག་དུ་ར་རྦད། ཨོ་བཛྲ་དྷ་ར་ལྡིབས། ཨོ་བཛྲ་སྙིང་མགོ་ཆོད། ཁ་ལ་མུ་ལི་<milestone unit="line" n="488.5"/>དན་ཏི་དྷ་ར་ཡ་མ་ར་དུ་རྦུད། དེ་ཡི་ཕྱིར་རིམ་མཚོན་ཆས་བསྐོར། །ཐོ་རངས་ནམ་གྱི་ཆ་སྨད་ལ། །ཉི་མའི་རྩེ་ལ་སྦྱོར་བ་བྱ། །ལིསྐོ་འཁོར་ལོ་བཅས་པ་དེ། ཁུགས་འཆང་གསེར་མདོག་ཐོད་པར་སྩལ། །འབྱུང་པོ་<milestone unit="line" n="488.6"/>འདུས་པའི་ཁྱིམ་དུ་སྦ། །སྤུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལས་མཁན་གིང་དང་སྡེབས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གིས། །བསྙེན་བསྒྲུབ་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་ཁའི་ཚེ། །ཐུགས་དམ་<milestone unit="page" n="489"/><milestone unit="line" n="489.1"/>༄༅། །གནད་ནས་བསྐུལ་བ་བསྟན། །བསྙེན་པའི་དུས་སུ་བསྐུལ་བ་ནི། །ཧུ༷། དད་པ་དང་ནི་དམ་ཚིག་གིས། །ཚུར་བྱོན་ཚུར་གཤེགས་ལྷ་མོ་ཁྱོད། ཁྱད་པར་མཛེས་པའི་སྐུ་ལུས་ལ། ཁེན་ཏུ་མཛེས་པའི་རྒྱན་<milestone unit="line" n="489.2"/>གྱིས་བཀླུབས། །ཐུགས་ནི་སྣ་ཚོགས་ཅིར་ཡང་སྟོན། །མཛད་པའི་ཆ་ལུགས་སངས་རྒྱས་འདྲ། །ལྟ་བའི་འཕང་ནི་ནམ་མཁའ་འདྲ། །སྐུ་ཡི་ཡོན་ཏན་བསམ་མི་ཁྱབ། །དགོངས་པའི་བྱེ་བྲག་ཇི་སྙེད་པ། ཁྱུང་ཆེན་མཁའ་<milestone unit="line" n="489.3"/>ལ་ལྡིང་བ་བཞིན། །ཐུགས་རྗེའི་རླབས་ཀྱིས་སྣང་སྲིད་རློབ། །གཡས་ཀྱི་གཤོག་པ་གདེངས་པ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུས་འབར། །གཡོན་གྱི་གཤོག་པ་ཕྱར་བ་ཡིས མ་མོ་ལས་བྱེད་བཅུ་དྲུག་འཆར། །རླབས་<milestone unit="line" n="489.4"/>ཀྱིས་འཛམ་གླིང་ཁྱབ་པར་གཅོད། །དགེ་སྡིག་གཉིས་ཀྱི་སྐུལ་མ་འདེབས། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་བདུད་གཅོད་མ། །དུ་ཏྲ་ནག་པོའི་སྲོག་ལེན་མ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་རལ་གཅིག་མ། །དབུ་ཡི་རལ་པ་སེ་ཡན་ཅན། །རལ་<milestone unit="line" n="489.5"/>གཅིག་གནམ་ལ་ཡར་བརྐྱང་བས། །སྟེང་གི་ལྷ་རྣམས་ཀུན་འདུལ་མ། །རལ་གཅིག་ས་ལ་མར་བརྐྱང་བས། །ས་བདག་ཀླུ་སྲིན་ཀུན་འདུལ་མ། །ལག་ན་ཟངས་ལྕགས་ཕོར་ཐོགས་མ། །ཟངས་ཟོར་དམར་པོ་ཆེམས་<milestone unit="line" n="489.6"/>སེ་ཆེམ། །བསྟན་པ་གཉན་ལ་དགྲ་དར་གྱིས། །བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་མཐུ་མོ་ཆེ། །སྲོག་གི་སྙིང་པོས་གནས་ནས་སྤྱན་དྲངས་ན། །རཀྟ་དམར་གྱི་གཏོར་མ་འདི་གསོལ་ལ། །ཐུགས་དམ་རྒྱུད་བསྐུལ་བཅོལ་བའི་ཕྲིན་<milestone unit="page" n="490"/><milestone unit="line" n="490.1"/>ལས་མཛོད། །བསྒྲུབ་པའི་དུས་སུ་བསྐུལ་བ་ནི། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ནམ་མཁའི་གོ་ཟུ་ཅན། །ཐོར་ཚུགས་འབར་བའི་སྦྱན་གཅིག་རལ་གཅིག་མ། །དམར་ནག་འབར་བ་ཨེ་ཡི་ཀློང་དཀྱིལ་ན། །ཀྲོ་དྷི་ཤཱ་རྡིའི་ཡུམ་གྱི་བྷ་གའི་<milestone unit="line" n="490.2"/>ཀློང་། །གདུག་པ་འདུལ་ཕྱིར་འཇིགས་པའི་སྐུ་བྱུང་བ། །རལ་གཅིག་རྒྱ་མཚོ་ཁྲག་གི་མེ་འབར་མ། །ཐོར་ཅོག་གཅིག་བཅིངས་སྤྱན་མིག་དམར་ལ་སེར། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་ཀློང་ནས་མེ་འབར་ཏེ། །རི་རབ་ཟོམ་འཛིན་<milestone unit="line" n="490.3"/>ཀླུ་རྒྱལ་སྦྱོར་ཆེན་མོ། །ཆུ་གྲི་བརྒྱ་ཡིས་བྲང་གི་དངོས་གཏམས་ཤིང་། །ལྕགས་ཀྱུ་བརྒྱ་ཕྲག་དགྲ་སྙིང་འདྲེན་མཛད་མ། །ཐུགས་དམ་རྒྱུད་བསྐུལ་བཅོལ་བའི་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཛ་ཛ་རསྒ་མུ་ཏྲ་དགྲ་ལ་ཡ། སྙིང་ལ་ཀི་<milestone unit="line" n="490.4"/>ལི་མ་ཏི་ཡ། མ་མ་རསྒ་རུ་ཏྲ་རྦད་རྦུད། །ཕྲིན་ལས་སྦྱོར་ཁར་བསྐུལ་བ་ནི། ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་གུ་ཡ་གསང་བའི་ཡུམ། །སྐུ་ནི་པདྨ་རྭ་གའི་མདོག །རོ་ཚོགས་མང་པོ་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་ན། །ཏི་ར་ནག་པོ་བསྣོལ་བའི་<milestone unit="line" n="490.5"/>གདན་ལ་བཞུགས། །ཆིབས་སུ་ཆུ་སྲིན་ནག་མོ་ཆིབས། །སྐུ་ལ་ཆུ་སྲིན་ཡང་གཞི་གསོལ། །ཀླུ་རྒྱལ་རིགས་ལྔས་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །ཉི་ཟླའི་ཐོད་ཐབས་བཅིངས་པ་དབུ་ཡི་རྒྱན། །དབུ་ལ་མེ་ཡི་རལ་པ་དམར་པོ་<milestone unit="line" n="490.6"/>འཕྲོ། །རལ་པ་བསྐལ་པའི་མེ་འབར་ལམས་སེ་ལམ། །སྡེར་མོ་རྣོ་དབལ་རྒྱུད་དྲུག་ཐབས་ཀྱིས་སྒྲོལ། །སྤྱན་མིག་གཡས་ལ་ཁྲག་མཚོ་འཁྱིལ། །ཕྱག་གཡོན་དུངཆེན དམརགྱིབཀང་བ་ལ། །ཕྱག་གཡས་རྡོ་<milestone unit="page" n="491"/><milestone unit="line" n="491.1"/>༄༅། །རྗེས་དཀྲུག་ཅིང་གསོལ། །དམར་གྱི་ཨསྙེ་འདི་གསོལ་ལ། །ཐུགས་དམ་རྒྱུད་བསྐུལ་བཅོལ་བའི་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཨ་ར་ལི་ཛ། ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་སྤྲུལ་པ་ཆེན་མོ་ནི། །སྲིད་མོ་གར་གྱི་<milestone unit="line" n="491.2"/>དབང་ཕྱུག་མ། །སྐུ་ནི་རཀྟའི་ཁྲོ་མོ་ལ། ཁྲོ་མོ་རཀྟ་ཛ་མུན་ཏི། རཀྟའི་ཁྲོ་མོ་དབུ་གསུམ་སྤྱན་དགུ་མ། །མཆེ་བ་དྲུག་གཙིགས་ཞལ་ནི་གཉེར། །ཕྱག་དང་ཞབས་ནི་ཅིར་མི་གསལ། །སྲོག་རྩ་དབུགས་དང་སྙིང་ལ་<milestone unit="line" n="491.3"/>འཇུམ། །དབུ་ལ་རཀྟ་འཁྲུག་པའི་ལན་ཕྲན་ལས། །རཀྟ་འཁྲུག་པའི་ཁྲོ་མོ་འབུམ་འབུམ་འཕྲོ། །སྐུ་ཡི་བ་སྤུ་ཉག་རེ་ལས། །རཀྟ་ཁྲག་གི་ཝ་མོ་རེ། ཁྲག་གི་ཝ་མོ་ལྕེ་བརྒྱད་མ། །དམ་ཉམས་རྣམས་ཀྱི་སྙིང་ཁྲག་<milestone unit="line" n="491.4"/>འཐུང་། །སྙན་ནས་རཀྟའི་འབྲུ་ལྡིར་མ། །སྤྱན་ནས་རཀྟའི་ཆུ་འབབ་མ། །ཤངས་ནས་རཀྟའི་རླུང་འཚུབས་མ། །ཞལ་ནས་རཀྟའི་མེ་འབར་མ། །གཟིགས་ནི་ཁྲག་མཚོའི་དབུས་ན་གཟིགས། །མཛད་ནི་སྲོག་གི་དབང་<milestone unit="line" n="491.5"/>པོ་འཕྲོག །དམར་གྱི་གཏོར་མ་འདི་གསོལ་ལ། །ཐུགས་དམ་རྒྱུད་བསྐུལ་བཅོལ་བའི་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །མ་མ་རསྒ་དུན་དུན་སྙིང་ལ་ཛ་ཛ་སྨྱོ། ལས་བྱེད་མ་མོ་བསྐུལ་བར་བྱ། །སྲོད་ལ་ནག་མོའི་སྦུབས་སུ་<milestone unit="line" n="491.6"/>ཞུགས། །སྐུ་ནི་ནག་མོ་ཆེན་མོ་ལ། །སྤྲིན་ནག་རལ་པའི་ཐོད་གདེངས་ཅན། །སྐུ་ལ་ཆར་སྤྲིན་ནག་མོ་གྱོན། །བདུད་ཀྱི་གཡང་གཞི་ཡ་བས་བསྐོར། ཁྱོད་ཀྱི་ལག་པ་གཡོན་པ་ནི། །བྷསྟོ་ཁྲག་གི་བཀང་བ་གསོལ། ཁྱོད་<milestone unit="page" n="492"/><milestone unit="line" n="492.1"/>ཀྱི་ལག་པ་གཡས་པ་ན། །བདུད་ཀྱི་བསྒྲལ་རུས་ཐོད་པ་འཆང་། །ས་ལ་བརྡབ་ཅིང་རྡུང་བའི་ཚུལ། །དྲི་ཏི་ར་ནག་མོ་ཛ་ཛ་ནན་ནན། གུང་ལ་དམར་མོའི་དབུས་སུ་ཞུགས། །སྐུ་ནི་པདྨ་རྭ་གའི་མདོག ་་ཁྲག་དམར་<milestone unit="line" n="492.2"/>གྱི་རྗེས་གཅོད་མ། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་ཤ་ཟ་མ། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་ཁྲག་འཐུང་མ། །ཅི་ཙམ་ཟོས་ཀྱང་འགྲངས་པ་མེད། །དགྲ་བོའི་ཤ་ཁྲག་ཟ་རུ་བྱོན། །མ་ར་དམར་མོ་ནན་ནན། །ནམ་ཕྱེད་མཐིང་གའང་སྦུབས་སུ་<milestone unit="line" n="492.3"/>ཞུགས། །སྦྲུལ་ནག་འབུམ་གྱི་ཐོད་གདེངས་ཅན། །སྦྲུལ་ནག་སྟོང་གི་སྙན་ཆ་ཅན། །རིགས་ལྔས་སྐུ་ལ་བརྒྱན་པ་ནི། །ལག་པ་གཡས་པའི་གུང་མོ་ལ། །དཀར་ཁྲ་གསུམ་གྱིས་ཕྱིན་ཀ་ལོག །རྐང་པ་གཡོན་པའི་མཐེ་<milestone unit="line" n="492.4"/>བོང་ལ། །ནག་ཁྲ་གསུམ་གྱིས་ནང་ཀ་ལོག །ལག་པ་དགུ་ཚིགས་འཁོར་ལོ་ཡིས། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དུ་ཕྱག་བྱུགས་པས། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་ནི་གདན་དུ་འདིང་། །ཀླུ་སྲིན་ནག་མོ་ཟས་སུ་ཟ། །དམར་གྱི་ཨསྙེ་འདི་གསོལ་<milestone unit="line" n="492.5"/>ལ། །ཐུགས་དམ་རྒྱུད་བསྐུལ་བཅོལ་བའི་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཐོ་རངས་སེར་མོའི་སྦུབས་སུ་ཞུགས། །སྐུ་ནི་གསེར་གྱི་ཁ་དོག་ལ། །སྤྱན་ཡང་གསེར་གྱི་ཐུ་ལུམ་འདྲ། །ཕྱག་ན་གསེར་གྱི་ཟོར་བ་བསྣམས། །གསེར་རལ་<milestone unit="line" n="492.6"/>སེར་མོ་སྤྲུགས་པ་ཡིས། །གསེར་ཐོག་འབར་བའི་འོད་ཟེར་གྱིས། །དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་ཐུན་འབེབས་མ། །མ་མ་ཧ་ཏི་ནན། ས་བདག་ཀུམ་པ་ལ། དགྲ་བོ་ཞིག་ཐུན་ཐུན། ཁྱེད་ནི་བདུད་ཀྱི་བུ་མོ་བཞི། །དམར་གྱི་ཨསྙེ་<milestone unit="page" n="493"/><milestone unit="line" n="493.1"/>༄༅། །འདི་གསོལ་ལ། །ཐུགས་དམ་རྒྱུད་བསྐུལ་བཅོལ་བའི་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །སྙིང་དང་སྲོག་རྩ་མཁལ་མ་དང་། །གློ་བ་ནང་ཁྲོལ་གང་ཡང་རུང་། ཁྲག་དང་སེན་མོ་སོ་དང་སྐྲ། །མི་བླ་སྦྲང་ཙམ་ཁུག་ལ་<milestone unit="line" n="493.2"/>ཤོག །མི་བླ་སྦྲང་ཙམ་མ་ཁུགས་ན། །རང་གི་གནས་ཀྱང་ཞིག་ཏ་རེ། །ཉིན་མོ་དཀར་མོའི་སྦུབས་སུ་ཞུགས། །སྐུ་ནི་དུང་གི་ཁ་དོག་ལ། །དབུ་ལ་དུང་གི་ཐོར་ཚུགས་ཅན། །ཕྱག་ན་དུང་གི་འཁོར་ལོ་བསྣམས། ཁྲོས་ཏེ་<milestone unit="line" n="493.3"/>གཉེན་པོར་མངགས་པའི་ཚེ། །དུང་གི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་ཡིས། །ཚངས་རིགས་ལྷ་ཡི་གནས་རིས་འཇོམས། །ཚང་རིགས་ཐམས་ཅད་རྡུལ་དུ་རློག །མ་ཧྭ་ཡསྒ་སེ་ན་ཧ་ན་དྲི་ནན། དཔྲལ་བ་དེ་ནི་མིག་གཅིག་མ། །ཡེ་<milestone unit="line" n="493.4"/>ཤེས་འབར་བའི་སྤྱན་གཅིག་མ། །རྒྱབ་ན་དེ་ནི་གཤོག་གཅིག་མ། །འཇིག་རྟེན་འཕྱོར་བའི་གཤོག་གཅིག་མ། །དབུ་ལ་དེ་ནི་རལ་གཅིག་མ། །སྟོང་ཁམས་དབང་སྡུད་རལ་གཅིག་མ། །ཞལ་ན་དེ་ནི་ཚེམས་གཅིག་<milestone unit="line" n="493.5"/>མ། །སྐྱེ་ཤི་རྩད་བཅོད་ཚེམས་གཅིག་མ། །བྲང་ན་དེ་ནི་ནུབ་གཅིག་མ། །བདུད་རྩི་ཆར་འབེབས་ནུབ་གཅིག་མ། །དབུ་ཡི་བ་སྒྲུ་ཉག་རེ་ལ། །གནམ་ལྕགས་ཐོག་གི་བུ་ཡུག་འ་། །དབུ་རྒྱན་བྱུ་རུའི་མཆོད་རྟེན་<milestone unit="line" n="493.6"/>ལ། །གསེར་གྱི་དྲིལ་ཕྲན་འབུམ་གྱིས་བརྒྱན། །གནམ་ཕྱེད་གོས་སུ་གྱོན་པས་ཡང་བས་བསྐོར། །ས་ཕྱེད་གདན་དུ་བཏིང་པས་གཏིང་ཟ་སྦགས། །ཅེར་ཅེར་བལྟས་པས་སྟོང་གསུམ་བསྲེག །སྙིང་དང་སྲོག་རྩ་གློ་སྙིང་<milestone unit="page" n="494"/><milestone unit="line" n="494.1"/>དང་། །བགེགས་ཀྱི་སྙིང་ཁྲག་ཁ་ནས་སྒྱུགས། །ཡག་མོ་ཡག་མོ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡི་ཐུན་ཐུན། རུ་རུ་ཙ་ལ་ཙ་ལེ། མགོ་ལ་ཙ་ལེ། སྙིང་ཁྲག་ཐོག་ལ་ཁུ་ཧི། སྙིང་དང་སྲོག་རྩ་གློ་སྙིང་དང་། །མཆིན་པ་ནང་ཁྲོལ་ཁུག་ལ་ཤོག །མི་<milestone unit="line" n="494.2"/>བླ་སྦྲང་ཙམ་ཁུག་ལ་ཤོག །ད་ནི་བདུད་ཀྱི་ཆུང་མ་བཞི། །དམར་གྱི་ཨསྙེ་འདི་གསོལ་ལ། །ཐུགས་དམ་རྒྱུད་བསྐུལ་བཅོལ་བའི་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །པ་ཏ་ཏ་ཐུན། དགུན་གྱི་རྒྱལ་མོར་གཤེགས་པའི་ཚེ། །མེ་ཟ་བྲག་<milestone unit="line" n="494.3"/>གྱོན་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ན་ཉལ། ཁྱོད་ནི་ས་བདག་དགུ་བསྐོར་ཆུང་མ་ཡིན། །ཐུགས་དམ་རྒྱུད་བསྐུལ་བཅོལ་བའི་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ས་པ་ར་ཏི་པ་ཏིག་ཐུན་ཐུན། དཔྱིད་ཀྱི་རྒྱལ་མོར་གཤེགས་པའི་ཚེ། །ན་བཟའ་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="494.4"/>དཀར་གོ་ཟུ་ལ། །ཐ་མ་རླུད་དམར་འ་ས་མས་བསྐོར། །ཟས་སུ་གློ་སྙིང་ནང་ཁྲོལ་ཟ། ཁྱོད་ནི་ཙང་ཀུན་ནག་མོའི་ཆུང་མ་སྟེ། །ཐུགས་དམ་རྒྱུད་བསྐུལ་བཅོལ་བའི་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཏེ་བ་ཏེ་བ་ཏི་ལ་བྲ་ར་བ་ཏེ་<milestone unit="line" n="494.5"/>ནི་ཐུན་ཐུན། དབྱར་གྱི་རྒྱལ་མོར་གཤེགས་པའི་ཚེ། །གོས་སུ་འཇའ་སྤྲིན་སྤེལ་མ་རྒྱན། །ཟས་སུ་མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་ཟ། ཁྱོད་ནི་ས་བདག་ཧལ་ཁྱིའི་ཆུང་མ་ཡིན། །ཐུགས་དམ་རྒྱུད་བསྐུལ་བཅོལ་བའི་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="494.6"/>མཛོད། །ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ལྭ་ཡ། བཛྲ་ཀྲོ་ཏི་ནི་ཐུན་ཐུན། སྟོན་གྱིརྒྱལམོརགཤེགསཔའིཚེ། །གོསསུགཤིནརྗེའིགཡང་གཞི་གྱོན། །ཟས་སུ་འབྲུ་དང་ལོ་ཐོག་ཟ། ཁྱོད་ནི་ཐེ་སེའི་ཆུང་མ་ཡིན། །ཐུགས་དམ་རྒྱུད་བསྐུལ་<milestone unit="page" n="495"/><milestone unit="line" n="495.1"/>༄༅ བཅོལ་བའི་ཕྲིན་ལས་མཛོད། ཁྱོད་ནི་བདུད་ཀྱི་ཕོ་ཉ་བཞི། །དམར་གྱི་ཨསྙེ་འདི་གསོལ་ལ། །སྙིང་དང་སྲོག་རྩ་མཁལ་མ་དང་། །གློ་སྙིང་ནང་གྲོལ་གང་ཡང་རུང་། །སྐྲ་དང་སོ་དང་སེན་མོ་དང་། །མི་བླ་<milestone unit="line" n="495.2"/>སྦྲང་ཙམ་ཁུག་ལ་ཤོག །བླ་ཤ་རེ་མ་ཧི་འགྲིམ་འགྲིམ། ཁྲ་ར་མ་ཏི་ཐུལ་ཐུལ། མྱོས་མྱོས་ཡེད་ཡེད། ཤ་ར་མ་ཏི་གུག་ལིང་། མྱོས་ལིང་ཤ་ལིང་པ་དུམ། ཙ་མུན་ཏྲི་སྨྱོ། བླ་འགུགས་སྤྱིར་དགུག་པའི་སྔགས་སོ། །སྲོག་<milestone unit="line" n="495.3"/>དགུག་པའི་སྔགས་ལ། ཙིསྟ་ནི་ག་ཤ་ན་ས་ལ། ཛ་ཀྲ་ཀ་ཏྲི་པ་ཁུག་ཤིག གློ་སྙིང་ནང་གྲོལ་དགུག་པའི་སྔགས་ལ། ཛོ་ལི་ཙ་མུན་ཊ་ཊ། དྲི་ཏྲི་ཤི་ཤི་ནུ་རྦུད། ཁྲག་དགུག་པའི་སྔགས་ལ། རཀྟ་ཙག་ཀྲ་དེ་བ་ནི་<milestone unit="line" n="495.4"/>ཤིག་ཐུམ་ཐུམ། རྦུད་རྦུད་ཐུམ་ཐུམ་རྦུད་རྦུད། སོ་དང་སེར་མོ་སྐྲ་དགུག་པའི་སྔགས་ལ། །ད་ཡི་མི་རྣ་སད་ཀ་པ་ལི་སི་ན། ཟིན་གྱི་ནི་གི་རྦད་ཐུམ་དུ་ཁུག་ཅིག །ཆེ་གེ་མོའི་མགོ་བོ་ཁོས་ཤིག །ལུས་སྐོམས་ཤིག སྒོའི་<milestone unit="line" n="495.5"/>ནོར་དང་ཕྲོལ་ཅིག །སྐྲ་ཕྱི་ཞིག ལས་ཀྱི་རླུད་དམར་གྱིས་རྒྱབ་ནས་ཕུལ་ཅིག །འཇིགས་པའི་མུན་ནག་གིས་མདུན་ནས་སུས་ཤིག ཁྲོ་བོ་ལག་གསུམ་པོས་སྙིང་ནས་དྲོངས་ཤིག ལས་བྱེ་མའི་རི་རྡིབས་པ་བཞིན་ཐོང་<milestone unit="line" n="495.6"/>ཞིག སྙིང་ཨརྫ་ཀ་ཡི་དོག་པ་བཞིན་དུ་ཁོས་ཤིག མགོ་པདྨ་བཞིན་ཁོས་ཤིག སྙིང་ཁྲག་ཁ་ནས་སྒྱུགས་ཤིག དོན་སྙིང་ཁོང་ནས་ཕྱུང་ཞིག ཁ་སོ་སིལ་བུར་ལྷོགས་ཤིག མིག་འབྲས་ཐང་ལ་ཕྱུང་ཞིག དམ་ཚིག་གི་<milestone unit="page" n="496"/><milestone unit="line" n="496.1"/>དམོད་པས་སྡིགས་ཤིག དཔལ་གྱི་ཆད་པ་ཆོད་ཅིག སྐྲུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལས་ཐུགས་དམ་གནད་ནས་བསྐུལ་བ་དང་། དམ་ཚིག་དམོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གིས། །ཚེ་དང་<milestone unit="line" n="496.2"/>བསོད་ནམས་སྐྲུབ་པ་དང་། །རིགས་བརྒྱུད་སྤེལ་བར་བཀའ་སྩལ་པ། །བཙན་ཕྱུག་འཕན་དར་ཐོད་པ་ལ། །གངས་ཆུ་ཙསྡོན་ཆུས་བཀྲུས་ལ། །མཚན་ལྡན་བུ་མོ་གཞོན་ནུ་ཡི། །ནུ་ཞོ་མཚལ་དང་ཐིག་ལེར་སྦྱར། །ཡུམ<milestone unit="line" n="496.3"/>དང་ཚེ་ཡི་སྙིང་པོ་བྲི། །རྡོ་རྗེ་ཚེ་དང་སྙིང་པོར་བཅས། །གསང་སྔགས་འདིས་ནི་བརྟན་པར་བྱ། །ཨུ་ཡུ༷༷ཕ་ལ་སིརྙི་ཧུ༷། བར་བར་ཚེ་ཡི་ལྷ་མོ་བསྐུལ། །ཨིནྟྲ་ནི་ལ་པདྨ་ཚེ་ཡི་ཡུམ། །སྐུ་མདོག་པདྨ་རྭ་གའི་མདོག །རལ་<milestone unit="line" n="496.4"/>པ་དཀར་པོ་གཡས་ནས་གཡོན་དུ་འཁྱིལ། །ཕྱག་ན་རིན་ཆེན་བུམ་པ་འཛིན། །ཚེ་སྲོག་ཀུན་ལ་དབང་བྱེད་མ། །མཐུ་ཆེན་དྲེགས་པའི་ལས་གནས་ཚེ་དྲོངས་ལ། །སྐལ་ལྡན་རིགས་ཀྱི་བུ་ལ་དབང་གཅིག་སྐུར། །གཟི་<milestone unit="line" n="496.5"/>བྱིན་མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །དྲི་རྒྱུ༷་ཛ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཨུ། ཚེ་དང་བསོད་ནམས་གང་འདོད་ལ། །དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབ་བརྟན་མར་བྱ། །གནས་ཆེན་གསུམ་དུ་ཐིག་ལེ་གདབ། །ཏི་ར་འཕེལ་བྱེད་རྟག་ཏུ་<milestone unit="line" n="496.6"/>བཅང་། །སྐྲུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལས་ཚེ་དང་བསོད༄་ནམས་འཕེལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གིས། །ཉམས་པ་བསྐང་བའི་ལུང་བསྟན་པ། །ཟངས་སམ་བསེ་ཡི་གཞོང་པ་<milestone unit="page" n="497"/><milestone unit="line" n="497.1"/>༄༅། །སྲ །སྨུག་མོ་གསུམ་གྱི་སྙིང་ཁྲག་བསྐྱིལ། །རམ་བུའི་ལྷ་བཤོས་སུམ་བརྩེགས་ལ། །རི་རབ་ཆེན་པོར་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །རི་རབ་ཕྱོགས་བཞིས་སྨུག་མོ་བཞི། ་ར་དུ་ར་སྨུག་དགུ་ཡི་གཟུགས། །ལྷོ་<milestone unit="line" n="497.2"/>རུ་ཁྱི་སྨུག་དགུ་ཡི་གཟུགས། །ནུབ་ཏུ་ལུག་སྨུག་དགུ་ཡི་གཟུགས། །བྱང་དུ་བྱང་སྨུག་དགུ་ཡི་གཟུགས། །ཕྱོགས་བཞིར་གླིང་བཞིའི་རྒྱལ་མོ་བཞི། །ལག་ཏུ་བ་དན་རིན་པོ་ཆེ། །ངར་གླུད་བརྒྱ་བརྒྱ་བཞི་བརྒྱས་<milestone unit="line" n="497.3"/>བསྐོར། །རི་རབ་ཟོམ་ལ་སྨུག་ནག་དགུར། །རྩེ་ལ་རྨ་བྱའི་རྒྱལ་མཚན་བསྣམས། །གུར་ནག་བུད་མེད་སྨུག་མོ་ལ། །མཆོང་གི་ལེའུ་གའུ་གྱོན་པར་བྱ། །བང་རིམ་བར་དང་ཐ་མ་མྲ །བུད་མེད་སྨུག་མོ་འབུམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="497.4"/>བསྐོར། །སྣ་ཚོགས་སྙིང་དང་དར་སྣས་བརྒྱན། །ཐིག་ལེ་དཀར་དམར་མེ་ལོང་བཅས། །སྨུག་མོ་བཞི་ཡི་མདངས་ཀྱིས་བསྐོར། །དགུའམ་བདུན་གྱི་བར་དུ་བསྙེན། །གསོ་གསད་སྐོང་བཟློག་དམིགས་དང་སྦྱར། །མ་<milestone unit="line" n="497.5"/>གཅིག་མ་ལ་བཞུགས་གསོལ་གདབ། །ལས་ཟིན་དགྲ་ཕྱོགས་སྨྱོས་བཏབ་ན། །གང་དམིགས་དེ་འགྲུབ་གདོན་མི་ཟ། །སྤུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལ་ཉམས་ན་ཟློག་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་གར་གྱི་<milestone unit="line" n="497.6"/>དབང་ཕྱུག་གིས། །ཅི་ལྷར་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་བྱས་ཀྱང་། །མ་འགྲུབ་གནད་ལ་དབབ་པ་བསྟན། །བདག་ཉིད་དབང་ཆེན་སྐུར་བསྒོམས་ཏེ། །མ་མོའི་སྐུ་བསྐྱེད་གདན་དུ་གཏིང་། །གདན་གྱི་སྙིང་ཁྲག་ཞལ་དུ་<milestone unit="page" n="498"/><milestone unit="line" n="498.1"/>རྔུབ། །ལྕེ་ཡི་སྟེང་དུ་མཁས་པས་བཞག །གསང་སྔགས་འདིས་ནི་གནད་ལ་དབབ། །སྙི༷༷པདྨ་ཏ་ཀྲིཏ་ཧ་ཡ་གི་བ་ཏྲག་རསྒ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མ་མུ་ཙིསྟ་ཏྲ་ཏ་ཕཊ་ནན། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཆེ་བའི་ང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="498.2"/>འདི་སྐད་བསྐྱེད། །ང་ནི་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡབ། །ང་ནི་བདེ་གཤེགས་ཀུན་གྱི་གཙོ། །ང་ནི་གཤིན་རྗེ་ཀུན་གྱི་གཤེད། །ང་ནི་མ་མོ་ཀུན་གྱི་ཡབ། །ང་ནི་དུར་ཁྲོད་ཉིང་ཤ་ཅན། །ང་ནི་བདུད་ཀྱི་བདུད་ཆེན་<milestone unit="line" n="498.3"/>པོ། །ཐམས་ཅད་དབང་ཆེན་ང་ཡི་སྐུ། །པདྨ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ །ང་ནི་སྦྱོར་བདག་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཡསྒ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ །ང་ནི་སྒྲོལ་བདག་ཆེན་པོ་སྟེ། །རསྒ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ །ང་ནི་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་སྟེ། །ས་མ་ཡ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ །ང་ནི་ཐམས་<milestone unit="line" n="498.4"/>ཅད་སྦས་པའི་རང་བཞིན་ཏེ། །གུ་རྒྱ་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ །ང་ནི་དུས་གསུམ་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་། །ང་ནི་དུས་གསུམ་ད་ལྟར་གནས། །ང་ནི་དུས་གསུམ་སླད་ཀྱི་འབྱུང་། །དུས་གསུམ་འདི་ནི་ང་ཡི་དབང་། །དཔལ་འབར་<milestone unit="line" n="498.5"/>དབང་ཆེན་སྐུ་བཞེངས་པ། །དམར་ནག་འབར་བ་འཇིགས་པའི་སྐུ། །དབུ་ལྔ་ཕྱག་ཀྱང་བཅུ་དྲུག་པ། །ཞབས་ཀྱང་འབར་བ་དྲུག་ཏུ་བགྲད། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་ཆས་ཀྱིས་བརྒྱན། །རྡོ་རྗེའི་གཤོག་པ་ནམ་མཁར་<milestone unit="line" n="498.6"/>གདེངས། །ཐོད་སྦྲུལ་འབར་བའི་རྒྱན་གྱིས་བཀླུབས། །མེ་དཔུང་འབར་བའི་ནང་ན་བཞུགས། །ཞལ་བགྲད་འབར་བའི་མཆེ་གཙིགས་ཤིང་། །སྤྱན་བཟློག་སྨིན་མ་གློག་ལྟར་འཁྱུག །ཚམ་རྔམས་དྲག་པོས་མ་མོ་<milestone unit="page" n="499"/><milestone unit="line" n="499.1"/>༄༅། །འདུལ། ཁྱོད་ཀྱི་སྲོག་སྙིང་ང་ལ་ཡོད། ཁྲ་སྤྱང་གཟན་ལ་འཇུམ་པ་བཞིན། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དམ་ལ་འདུ། ཁྱོད་ཀྱི་དམ་རྫས་ང་ལ་ཡོད། །རས་བལ་རླུད་གི་བསྐྱོད་པ་བཞིན། །མཐུན་པའི་དམ་རྫས་དམ་<milestone unit="line" n="499.2"/>ལ་འདུ། །བཀའ་དང་དམ་ལས་མི་གནས་ན། །གཞོབ་རྒོད་རྡོག་པས་བརྫིས་པ་བཞིན། །གསོ་གླག་མེད་པར་དམྱལ་ཐག་ཆོད། །ནི་པ་ཏིང་ཀུ་རུ་ནི་རུ་ཀུ་ནི། ཁ་སོ་བརྟ་ཡ༷། སེ་ན་ཡ༷་རུ་ཡ༷་ནི་སོད། །སྙིང་ཟ་བ་ཙིསྟ་མ་<milestone unit="line" n="499.3"/>ཤ་རོ་ལ་ཁྲག་ཐུན། ཁྲ་ལ་ཀྱི་ཁྲིག་ཀསྐོ་ཤ་ཡ། ཏ་བ་ར་མ་ཏོ་ཧྲི་ཧྲི་ཧུ༷་ཕཊ་ཏྲ་ཧེ་ཏྲ་ཧེ། གྲོ་ཤོག་ཞིང་རས་ལ་གནས་པའི། །མ་མོའི་གཟུགས་ཀྱི་སྙིང་གར་བྲབ། །རྩ་མ་རའམ་ཛ་ཏིས་བརྡབས། །ཚམ་རྔམས་<milestone unit="line" n="499.4"/>དྲག་པོའི་སྟངས་སྟབས་བྱ། །ཞལ་གསུམ་བར་དུ་གཟིར་གནན་བྱ། །དེས་ནི་གནད་ལ་འབེབ་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་བསྐང་ཞིང་ལས་ལ་སྦྱར། །སྤུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་ལས་ཁྲོ་བོ་འཇིགས་བྱེད་གསང་བས་དབང་དུ་བསྡུ་<milestone unit="line" n="499.5"/>བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གིས། །ཕྲིན་ལས་ཁྱད་པར་བསྟན་པ་ནི། །ཞི་བའི་ལས་སུ་བྱ་བ་ནི། །མཎྜལ་ཟླ་བ་ཉ་ལྟ་བུ། །ཀུན་ནས་ཡོངས་སུ་ཟླུམ་པ་ལ། དུར་ཁྲོད་ཐལ་<milestone unit="line" n="499.6"/>བས་དཀར་པོར་བྱ། །དར་དཀར་རས་ལ་མ་གནས་པ། །དཀར་ལ་མཛེས་པའི་ལྷ་མོ་གཅིག །བརྩེ་གདུང་བྱང་སེམས་མ་ལྟ་བུ། །གདུལ་བྱ་གང་དམིགས་དེ་ལ་སྐྱོབས། །གསང་སྔགས་འདིས་ནི་ཞི་བར་བྱ། །མ་མ་<milestone unit="page" n="500"/><milestone unit="line" n="500.1"/>་ག་རསྒ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མ། ཁུརྙིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། རྟག་ཏུ་འདི་ལ་གང་གནས་པ། །གནོད་སྡིག་ཐམས་ཅད་ཞི་བར་བྱེད། །རྒྱས་པའི་ལས་སུ་བྱ་བ་ལ། །མཎྜལ་ཆུ་སྐྱེས་རྒྱས་པ་ནི། །བཙོ་མ་གསེར་གྱི་ཁ་<milestone unit="line" n="500.2"/>དོག་ལ། །བཙན་ཕྱུག་འཕན་དར་ཀ་བཱ་ལ། །ཙསྡེན་གུར་གུམ་ཆུས་བཀྲུས་ཏེ། །བཟང་པོའི་དྲི་དང་ལྡན་པས་བདུག །སྨན་ལྔ་སྙིང་པོ་ལྔ་ལྡན་ཞིང་། །རྡོ་རྗེ་ཚེ་དང་བཅས་པ་ལ། །སྙིང་པོ་འདིས་ནི་བརྟན་པར་བྱ། །མ་མ་<milestone unit="line" n="500.3"/>་ག་རསྒ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་པུ་ཏྲ་ཨུ་ཡུ་ཕ་ལ་བྲེཁོ་ཧུ༷། པྲེཁོ་ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། བཟླས་བརྗོད་བསྙེན་པའི་གྲངས་ཐེམས་ན། །ལོངས་སྤྱོད་ཐམས་ཅད་རྒྱས་པར་འགྱུར། །ལོག་ལྟ་དབང་དུ་བྱ་བ་ན། །མཎྜལ་བྷ་<milestone unit="line" n="500.4"/>གའི་དབྱིབས་འདྲ་བར། ཁྲེས་རབ་མཚལ་གྱིས་དམར་པོར་བྱ། །བུད་མེད་ན་ཆུང་མཛེས་མ་ཡིས། །ཐོད་པར་དབང་གི་གའུ་བྱ། །མཚལ་ཆེན་དག་གིས་མ་གཅིག་བྲི། །སྨུག་མོ་མཛེས་པའི་ཚུལ་གཅིག་མ། །ཆགས་<milestone unit="line" n="500.5"/>པས་ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད། །གསང་སྔགས་འདིས་ནི་རང་དབང་འགྱུར། །མ་མ་ཏྲག་རསྒ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མ་བ་ཤ༷་ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། གསང་སྔགས་ཚད་དུ་ཕྱིན་པ་ན། །ལོག་པར་ལྟ་བ་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="500.6"/>འགྱུར། །སྐྱིན་ཐང་དབབ་པའི་ལས་བྱས་ན། །མུ་སུ་ལྐུགས་པ་ར་ཡི་ཐོད་པ་ལ། །གང་དམིགས་ཡུམ་དང་མིང་བྲིས་ཏེ། །དབབ་སྔགས་སྙིང་པོས་ཐ་མ་བསྐོར། །སྨུག་མོ་གསུམ་གྱི་སྙིང་ཁྲགདང། །སྣཚོགསདུགདང<milestone unit="page" n="501"/><milestone unit="line" n="501.1"/>༄༅། །ལོ་བླ་སོགས། །གུ་གུལ་དུད་པས་བདུག་བྱ་སྟེ། །སྨྱུག་མོ་འཇིགས་པའི་ཆ་བྱད་ཅན། །ཐོད་པ་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོའི་ནང་། ཁྲག་གི་སྐྱིན་ཐང་འདེབས་པའི་བདག །ཉུང་དཀར་ཁྲག་སྐམ་གུ་གུལ་<milestone unit="line" n="501.2"/>ལ། །སྐྱིན་ཐང་སྙིང་པོ་འདི་ཡིས་དབབ། །མ་མ་་ག་རསྒ་མུ་ཏྲ། ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ག་རག་མ་དུད་ཕྲོམ། དཀར་ཕྲོམ། ཤུད་ཏི་ཕྲོམ། ཡུག་ཏི་སྨིན། ཤར་ཤར་པ་ཏ་ཧྲི་ལ་སྨྱོ། །ཆུ་འཁྱགས་སྙིང་པོར་དྲིལ་བའི་<milestone unit="line" n="501.3"/>སྔགས། །སྒྲུབ་པ་པོས་ནི་ནན་ཏན་བྱ། །ཆུ་རྣམས་སྙིང་པོར་དྲིལ་བ་དང་། ཁྱད་པར་དུས་ཚོད་གཟའ་ལ་གཏད། །བདག་པོ་གནས་པའི་རྟེན་ས་སྲ །སྐྱིན་ཐང་ཟོར་ཐུན་དབབ་པར་བྱ། །སྒག་རསྒ་ས་མ་ཡ་སྙིང་ཁ་རག་<milestone unit="line" n="501.4"/>ཡུལ་ཆེ་གེ་མོ་དུད་ཕྲོམ། དཀར་ཕྲོམ། ཤུ་ཏི་ཕྲོམ། ཡུག་ཏིག་སྨིན། ཤར་ཤ་ཏ་ཧྲིལ་ཚལ་པ་ཐུན་སྦྱོ། །གུ་གུལ་དུད་པས་ཡུལ་བདག་གཟིར། ཁྲག་གི་སྐྱིན་ཐང་གློ་བུར་དབབ། །ལྟས་ངན་དབབ་པའི་ལས་བྱས་<milestone unit="line" n="501.5"/>ན། །སྣེལ་གྲི་མོ་ཡི་ཐོད་པ་སྲ །ལྟས་ངན་སྣ་ཚོགས་སྙིང་ཁྲག་བསགས། །དུར་ཁྲོད་རས་ཀྱིས་ཁ་བཅད་ལ། །ཞིང་ཆེན་གསར་པའི་ལྡིང་ཁང་དབུབ། །འབྲུ་སྣ་ཚོགས་པའི་ཕྱེ་བཏགས་ལ། །ལྟས་ངན་ཤ་ཁྲག་སྙིང་<milestone unit="line" n="501.6"/>དང་བསྲེ། །ལྟས་ངན་རྒྱལ་མོའི་གཟུགས་བྱས་ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་ཨེ་ལ་བཞག །སྣ་ཚོགས་ལྟས་ངན་གཟུགས་ཀྱིས་བསྐོར། །ལེ་བརྒན་དར་གྱི་གུར་ཕུབ་ལ། །ལྟས་ངན་སྣ་ཚོགས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཉུང་<milestone unit="page" n="502"/><milestone unit="line" n="502.1"/>དཀར་སྔགས་ལ་ཐུན་དུ་བླུག །ལྟས་ངན་རྒྱལ་མོ་འབར་བར་བསྐུལ། །སྙིང་པོ་འདི་ནི་བརྩོན་བྱས་ནས། །དངོས་སམ་ཕྱོགས་སུ་ཐུན་འཕང་ན། །ལྟས་ངན་སྣ་ཚོགས་མཆོར་འཁྲབ་བྱེད། །མ་མོའི་ཕོ་བྲང་ཐེབས་པའི་<milestone unit="line" n="502.2"/>རྟགས།་ །མ་མ་སྒག་རསྒ་མུ་ཏྲ། ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྒག་ཧ་ཧེ་མདུན་ཙེ་ཡ། ཀང་ཀེ་པྲི་ལ་དུན་ཙེ་ཡ་ཀྱང་ཀྱི་ཕོབ་ཡ། ཡ་མ་ལིང་ཤ་མ་ལིང་། ཤ་མ་ལིང་། མི་ཤ་ཛ། མི་ཤ་དུན་ཛ་ཕོབ་ཡ། འུར་འུར། ་ཐ་<milestone unit="line" n="502.3"/>ལྕབ། ཐིབ་ཐིབ། ཀྱིང་ཀྱིང་དུན་དུན་ཕོབ་ཡ། ཙི་པི་ལི་དུ་ར་ཡག་ཤིང་འདུ་འུ་འདུ་འུ་ཕྲི་བ་ལ་དུན་ཙེ་ཕོབ་ཡ། དབབ་པའི་སྦྱོར་བ་བརྩམ་པ་ཡིན། །རིག་སྔགས་སྦྱོར་བ་བཟློག་པའི་ལས། །སྨིན་པའི་ས་ལ་བྱས་པ་<milestone unit="line" n="502.4"/>ཡི། །མཆོད་རྟེན་དམར་པོ་ཁྲུ་གང་བ། །བུམ་པར་བཟློག་པའི་འཁོར་ལོ་བྱ། །རི་རབ་ནང་དུ་བསད་པའི་ལས། །འོག་ཏུ་མནན་པའི་འཁོར་ལོ་ཡི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་མཆན་ཡིན་འབྲུ་རེ། །ལས་སྔགས་རྩ་བའི་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="502.5"/>ལ། །མིང་དང་དབྱངས་ཀྱི་ཡི་གེས་བསྐོར། །ལིདྷ་ཕུར་པ་གནད་དང་བཅས། །དབང་བསྐུར་བྱིན་རླབས་ཐོབ་བྱས་ལ། །རབ་ཏུ་དབེན་པའི་གནས་སུ་བཞག །དེ་ཡི་གསང་སྔགས་རིམ་པ་ནི། །མ་མ་སྒག་རསྒ་མུ་ཏྲ་ཨེ་<milestone unit="line" n="502.6"/>ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁམ། ཨེ་ཀ་དུ་ན་བཟློག མ་ཧྭ་དུ་ན་བཟློག ས་ག་དུ་ན་བཟློག ཙ་དུར་སྙིང་ན་བཟློག ར་ཙ་དུནབཟློག གཅིགཏུདྲིལཞིང་སྐབས་སུ་གཏོར། སྤྱི་དང་ཁྱད་པར་བཟློག་པའི་ལས། །བསད་པའི་སོ་ལ་མུ་<milestone unit="page" n="503"/><milestone unit="line" n="503.1"/>༄༅། །ར་ཡ། །མནན་པའི་སོ་ལ་སྟ༷་བྷ་ཡ་ནན། སྤྱི་དང་ཁྱད་པར་བཟློག་པ་ནི། །གཅིག་ཏུ་དྲིལ་ཞིང་སོ་སོར་གཏོར། །གང་ལ་བྱ་བ་དུས་དང་སྦྱར། །གང་དམིགས་དེ་འགྲུབ་གདོན་མི་ཟ། །སྐྲུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>