<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0230-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--de bzhin gshegs pa zhi ba thams cad 'dus pa rtsa ba'i rgyud chen po zhes bya ba/-->དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞི་བ་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0230-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=220.5; end=268.1--><milestone unit="line" n="220.5"/>རྒྱ་གར་སྐད་དུ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཤཱརྙ་ས་ཤཱ་ཛ་མྱུ་ལ་མ་ཧྭ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞི་བ་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="220.6"/>འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་རང་བྱུང་གི་རྒྱལ་པོ་དེ་ཉིད། གསང་བ་མ་བཅོས་པའི་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་ངང་ལ་<milestone unit="page" n="221"/><milestone unit="line" n="221.1"/>༄༅། །མནལ་ཏེ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་དེ་ཉིད། རྩ་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་ཐུགས་རྗེའི་ཆུས་བརླན་པར་མཛད་དེ། དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཐུགས་རྗེའི་<milestone unit="line" n="221.2"/>རོལ་པ་ཚད་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་གླུས་བསྐུལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཆོས་ཉིད་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱིས་ངང་ལ་མནལ་བ་ལ། །བྱམས་པ་ཆེན་པོའི་ཐུགས་རྗེས་སད་པར་མཛད་དེ། ཡུལ་<milestone unit="line" n="221.3"/>སེམས་ཅན་ལ་རབ་ཏུ་དམིགས་པ་དང་ལམ་ལ་དམིགས་པ་དང་། ཀུན་ཏུ་དམིགས་པ་མེད་པ་དང་། སྟོང་པ་ཆེན་པོ་ལས་རབ་ཏུ་སྐྱེས་པའི་རྩལ་མ་འགག་པ་ལས། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ། བརྗོད་པ་ཐམས་<milestone unit="line" n="221.4"/>ཅད་ལས་འདས་པ་ཆོས་ཀྱི་འབྱུང་གནས་སུ་གྱུར་པའི་ཡི་གེ་ཨ་ཞེས་བྱ་བའི་རང་བཞིན་དུ་གྱུར་ནས། །སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལས་སྒྲ་འདི་བྱུང་ངོ་། །ཨེ་མ་ཧོ། ཆོས་ཉིད་གདལ་བའི་ཀློང་། །ཨེ་མ་ཧོ་སྙིང་རྗེ་རྒྱུན་ཆད་མེད། །ཨེ་<milestone unit="line" n="221.5"/>མ་ཧོ་གསལ་བའི་ཡིག་འབྲུར་ཤར། །ཨེ་མ་ཧོ་ཡོན་ཏན་དཔག་ཏུ་མེད། །ཨེ་ཡ༷་བ༷་ལ༷་ར༷་རྒྱུ༷། འདི་ལྟར་སྣང་བའི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །ཡེ་ནས་མ་བཅོས་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །སྣོད་བཅུད་རྣམ་རྟོག་གིས་བརྟག་པ། །རྒྱལ་<milestone unit="line" n="221.6"/>བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །ནམ་མཁའ་རླུད་ཆུ་ས་དང་མེ། །གདོད་ནས་རྣམ་དག༄་ཡུམ་ལྔའི་མཁའ། །ངོ་མཚར་གཞལ་མེད་སྣ་ཚོགས་དང་། །དག་པའི་ཡེ་ཤེས་གཞལ་མེད་ཁང་། །གདན་ཁྲི་འོད་ཀྱི་སྣང་བ་<milestone unit="page" n="222"/><milestone unit="line" n="222.1"/>རྣམས། །ཞི་བ་རོལ་པའི་གདན་མཆོག་སྟེ། །དག་པ་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་ལས། །མ་དག་པ་ནི་ཡོད་མ་ཡིན། །མ་རིག་འཁྲུལ་པའི་བག་ཆགས་ལས། །མ་དག་པ་ཡི་ཁམས་སུ་སྣང་། །ཡུམ་ལྔའི་མཁའ་ཀློང་དག་པ་<milestone unit="line" n="222.2"/>ལས། །ཡེ་ཤེས་འབྱུང་ཆེན་རྣམ་ལྔ་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལས་གཞལ་ཡས་འོད། རྟོག་པ་ཅན་གྱིས་ཤེས་པར་བྱ། །ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲ་ཕྱུང་བ་དང་། །སྣང་གྲགས་ཀྱི་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུར་མ་བཅོས་<milestone unit="line" n="222.3"/>པར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །འདི་ལྟར་སྣོད་དུ་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཞིང་ཁམས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །དེ་ཡང་འབྱུང་བ་རྣམ་པར་དག་པ་ནམ་མཁའ་ཡོངས་སུ་དངས་པ་ནི<milestone unit="line" n="222.4"/>ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་རྣམ་པར་དག་པ། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མའི་མཁའ་ཀློང་། ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ནམ་མཁར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བསྟན་ཏོ། །དེ་བཞིན་དུ་རླུ་་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི་སྒྲོལ་མའི་མཁའ་ཀློང་རྣམ་<milestone unit="line" n="222.5"/>པར་དག་པར་བསྟན་ཏོ། །ཆུའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི་ནཱ་མ་ཀིའི་མཁའ་ཀློང་རྣམ་པར་དག་པའོ། །སའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི་སྤྱན་མའི་མཁའ་ཀློང་རྣམ་པར་དག་པའོ། །མེའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི་གོས་དཀར་མོའི་མཁའ་ཀློང་རྣམ་<milestone unit="line" n="222.6"/>པར་དག་པའོ། །འདི་ལྟར་ནང་གི་གཞལ་མེད་ཁང་རྣམ་པར་དག་པ་གདན་དང་བཅས་པ་ནི། །ཡུམ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཁའ་ཀློང་རྣམ་པར་དག་པ་ཡེ་ཤེས་ལྔའི་རང་བཞིན་འདུས་པ་ནི། ལྷའི་གཞལ་ཡས་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="page" n="223"/><milestone unit="line" n="223.1"/>༄༅། །པའི་ཡོན་ཏན་ལས་འདས་པ་སྟེ། ཤར་ཕྱོགས་ནི་ཤེལ་གྱི་རང་བཞིན་ལས་གྲུབ་པ། ལྷོ་ཕྱོགས་ནི་གསེར་གྱི་རང་བཞིན་ལས་གྲུབ་པ། ནུབ་ཕྱོགས་ནི་པདྨ་རྭ་གའི་རང་བཞིན་ལས་གྲུབ་པ། བྱང་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="223.2"/>ནི་ཨིནྟྲ་ནི་ལའི་རང་བཞིན་ལས་གྲུབ་པ། དབུས་ཀྱི་ཆ་ནི་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ས་གཞི་ཡོངས་སུ་དག་པའོ། །དེའི་བརྩིགས་པར་སྣང་བ་ཡང་ཡེ་ཤེས་ལྔའི་རང་བཞིན། །ཐམས་<milestone unit="line" n="223.3"/>ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན་མུ་ཏིག་དང་། ཤེལ་དང་། གསེར་དང་། པདྨ་རྭ་ག་དང་། །ཨིནྟྲ་ནི་ལའི་འོད་དུ་འཕྲོས། །འོད་ཟེར་གྱི་སྣང་བས་རབ་ཏུ་བརྩིགས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། རྡོ་རྗེའི་འཁོར་ལོས་སྤྲས་པ། གྲུ་ཆད་གློ་<milestone unit="line" n="223.4"/>འབུར་དུ་བཅས་པ། ཁྱམས་དང་སྒོའི་གཡས་གཡོན་རྡོ་རྗེའི་ཀ་བས་བརྒྱན་པ། རིན་པོ་ཆེ་སྣཚོགས་ཀྱིས་རྒྱན་གྱིས་སྤྲས་པ། དྲིལ་བུ་དང་ཟར་ཚགས་དང་། རིན་པོ་ཆེ་ཕ་གུའི་བརྩིགས་པ། དར་གྱི་ལྡ་ལྡིས་བརྒྱན་པ།<milestone unit="line" n="223.5"/>ཡིད་ལས་བྱུང་བའི་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་དང་རིག་པའི་ལྷ་མོ་རྣམས་ཀྱིས་མཆོད་པ་འབུལ་ཏེ། རྟ་བབས་ཀྱི་རྒྱན་ཆེན་པོ་བཞི་དང་བཅས་པ། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས་གྲུབ་པ། རྡོ་རྗེའི་ཐོག་ཕུབ་པ། ཟག་པ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="223.6"/>ཕིབ་ཆེན་པོས་བཏིབས་ཤིང་ཡིད་བཞིན་གྱི་ནོར་བུ་ཆེན་པོའི་ཏོག་འབར་བ་དང་བཅས་པར་བྱིན་གྱིས་རླབས་སོ། །དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་པའི་གདན་ཁྲིའི་རྟོག་པ་དང་བྲལ་བའི་ཕྱིར་ཕོ་བྲང་གི་དབུས་སུ་ས༷་ལས་སེང་གེའི་<milestone unit="page" n="224"/><milestone unit="line" n="224.1"/>གདན་དང་། ཤར་དུ་ཧ༷་ལས་གླང་པོ་ཆེའི་གདན་དང་། ལྷོར་བྷ༷་ལས་རྟའི་གདན་དང་། ནུབ་ཏུ་མ༷་ལས་རྨ་བྱའི་གདན་དང་། བྱང་དུ་ཁ༷་ལས་ཤང་ཤང་གི་གདན་དང་། དེ་དག་གི་སྟེང་རྣམས་དང་། ཕྱོགས་དང་མཚམས་<milestone unit="line" n="224.2"/>ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་སྣམ་བུ་དང་གྲྭ་རྣམས་སུ། སྐྱོན་རྣམ་པར་དག་པའི་རྟགས་སུ་པ༷་ལས་པདྨའི་གདན་དང་། ཉོན་མོངས་པའི་མུན་པ་སེལ་བའི་རྟགས་སུ་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་གདན་དང་། ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་<milestone unit="line" n="224.3"/>རྗེས་སུ་བསིལ་བར་མཛད་པའི་རྟགས་སུ་ཟླ་བའི་གདན་རྣམས་བཀོད་ཅིང་སྤྲུལ་ཏེ་བྱིན་གྱིས་རླབས་སོ། །དེ་ནས་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཆོས་དབྱིངས་རྣམ་དག་ཡེ་ནས་<milestone unit="line" n="224.4"/>རྫོགས་པ་ལས། །འགྲོ་བའི་དོན་ཕྱིར་ཆོ་འཕྲུལ་སྐུར་བསྟན་པ། འཇིག་རྟེན་སྣོད་ཀྱི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཀུན། །ཡེ་ནས་དག་པའི་གཞལ་མེད་ཁང་ཆེན་ཏེ། །མ་བཅོས་ལྷུན་རྫོགས་ལྷ་རྣམས་བཞུགས་པའི་གནས། །རྣམ་<milestone unit="line" n="224.5"/>དག་གདན་དང་བཅས་པ་ངང་གིས་གསལ། །ཆེ་བའི་ཆེ་མཆོག་དཔལ་ཆེན་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །གཉིས་མེད་རོལ་པ་ལྷ་ཡི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན། །སྣང་སྲིད་ཆོས་ལ་སྐྱོན་མེད་གཞལ་ཡས་ཉིད། །རང་བྱུང་ཆེན་པོའི་ཞིང་ཁམས་<milestone unit="line" n="224.6"/>དག་པ་འདིར། །བཅུད་ཀྱི་སེམས་ཅན་མཉམ་ཉིད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །གཟུགས་སྐུ་ཞི་བའི་རོལ་པས་གང་བར་མཛད། ཅེས་གསུངས་སོ། །ཞི་བ་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་རྣམ་པར་དག་པ་གཞལ་<milestone unit="page" n="225"/><milestone unit="line" n="225.1"/>༄༅། །ཡས་ཁང་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཉིད་ཀྱིས་གཟུགས་བརྙན་གྱི་རོལ་པ་རྣམ་པར་དག་པ་མ་འགག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="225.2"/>སྙོམས་པར་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་དེ་མ་ཐག་ཏུ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལས་བྱུང་བའི་ཡི་གེ་ཨ་དེ་ཉིད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབུས་སུ་སེང་གེའི་ཁྲི་གདན་དང་བཅས་པའི་སྟེང་དུ་བབས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེའི་འོད་<milestone unit="line" n="225.3"/>ཟེར་གྱི་རྣམ་པ་ལས་གཟུགས་ཀྱི་སྐུ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་སྤྲོས་ཏེ། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་གྲངས་མེད་པར་སོང་ནས། འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་དག་པའི་ས་ལ་བཀོད་སྟེ། དེ་ཡང་ཁ་ཅིག་ཏུ་ནི་ཆོས་ཀྱི་སྐུས་འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་<milestone unit="line" n="225.4"/>དོ། ཁ་ཅིག་ཏུ་ནི་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུས་འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་དོ། ཁ་ཅིག་ཏུ་ནི་སྤྲུལ་པའི་སྐུས་འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་དོ། །ལ་ལ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྐུས་འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་དོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཁ་ཅིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="225.5"/>ནི་འཁོར་ལོས་བསྒྱུར་བའི་རྒྱལ་པོ་དང་། ཁ་ཅིག་ཏུ་ནི་བྲམ་ཟེ་དང་། ཁ་ཅིག་ཏུ་ནི་ཁྱིམ་བདག་དང་། ཁ་ཅིག་ཏུ་ནི་ཚོང་དཔོན་དང་། ཁ་གཅིག་ཏུ་ནི་དམག་དཔོན་དང་། ཁ་ཅིག་ཏུ་ནི་སྐྱེས་པ་དང་། །བུད་མེད་དང་སྡིག་<milestone unit="line" n="225.6"/>ཏོ་ཅན་དང་། བྱོལ་སོང་ལ་སོགས་པའི་གཟུགསཀྱིགཤེགསནས། སེམས་ཅན་ཀྱི་ཁམས་མ་ལུས་པར་ཟད་པར་མཛད་ནས། དེབཞིནགཤེགསཔརྣམས་ལ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་མཉེས་པའི་མཆོད་པ་འཕུལ་ཏེ་སླར་<milestone unit="page" n="226"/><milestone unit="line" n="226.1"/>རང་གི་ས་བོན་ཨ་ལ་འདུས་པས། རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོ་རྩེ་ལྔ་པའི་བདག་ཉིད་དུ་གྱུར་ཏེ། སླར་ཡང་རྡོ་རྗེ་དེ་ཉིད་ལས་གཟུགས་ཀྱི་སྐུའི་འོད་ཟེར་གྱི་རང་བཞིན་ཅན་སྔ་མ་བཞིན་དུ་སྤྲོས་ཞིང་འདུས་པ་ལས། བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="226.2"/>འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་རང་བཞིན། ཕྱག་གཡས་ཀྱིས་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་པ་ཐུགས་ཀར་བཟུང་བ། གཡོན་པས་དྲིལ་བུ་དཀུ་ལ་བསྟེན་པ། མཚན་བཟང་པོ་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་དང་། དཔེ་བྱད་བཟང་<milestone unit="line" n="226.3"/>པོ་བརྒྱད་ཅུས་རབ་ཏུ་བརྒྱན་ཅིང་འོད་འདོམ་གང་བ་དང་བཅས་པ། ཕྱོགས་སྐྱོང་བ་བརྒྱད་ཀྱི་གཞལ་ཡས་ཁང་གི་ཕྱི་རོལ་དུ་དད་ཅིང་ལྷགས་ཏེ་བསྐོར་བས་མདུན་གྱིས་བལྟས་པ། ཏིང་ངེ་འཛིན་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བདེ་བ་<milestone unit="line" n="226.4"/>དེའི་བདག་ཉིད་ལ་དམིགས་པ་དང་མ་བྲལ་བ། ཐུགས་རྗེ་བྱམས་པའི་སྟོབས་མཉེན་ཞིང་ལྕུགས་པ། གཞན་ཡང་སྐུའི་ཆ་ལུགས་ཚུལ་མཛེས་པ་དགུ་དང་བཅས་པར་བཞུགས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="226.5"/>དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་རིགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ལྔ་ཡོངས་སུ་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་ཏེ། །ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་ཀའི་དབུས་ཀྱི་མདུན་ལས་ཧུ༷་མཐིང་ག་འོད་ཟེར་ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་པ་དང་<milestone unit="line" n="226.6"/>བཅས་པ་ཕྱུང་སྟེ། ཧུ༷་མཐིང་ག་དེ་ལས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་ཀ་ནས་ཧུ༷་ཨོ་གྲྭ་རྙི་ཧྭ་གེ་་འོད་ཟེར་ཁ་་དག་སྣ་ཚོགས་དང་བཅས་པ་བྱུང་སྟེ། །ཧུ༷་མཐིང་ནག་ལས་བཅོམ་ལྡན་འདས། སོགས་ཀྱང་བྱུང་།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སྐུ་མདོག་མཐིང་ག་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="227"/><milestone unit="line" n="227.1"/>༄༅། །དང་དྲིལ་བུ་འཛིན་པར་གྱུར་ནས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་དུ་སོང་ནས་མཛད་པའི་ཕྲིན་ལས། སེམས་ཅན་གྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཕུང་པོ་དག་པར་མཛད་ནས་སླར་འདུས་ནས། དཔལ་ཀུན་ཏུ<milestone unit="line" n="227.2"/>བཟང་པོའི་མདུན་དུ་རང་ཉིད་ཇི་ལྟ་བའི་ཡུམ་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་སེང་གེའི་ཁྲི་ལ་འཁོད་དོ། །དེ་ནས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་དབུས་གཙུག་ཏོར་ནས། ཨོ་དཀར་པོ་ལས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་སྐུ་མདོག་དཀར་པོ་འཁོར་<milestone unit="line" n="227.3"/>ལོ་དང་དྲིལ་བུ་འཛིན་པ་ཕྱུང་ནས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་དུ་སོང་ནས། སེམས་ཅན་གྱི་གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོའི་རང་བཞིན་དག་པར་བྱས་ནས་ཚུར་བྱོན་ཏེ། ཤར་གྱི་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་གླང་པོ་ཆེའི་ཁྲི་ལ་<milestone unit="line" n="227.4"/>རང་ཉིད་ཇི་ལྟ་བའི་ལྷ་མོ་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་འཁོད་དོ། །དེ་བཞིན་དུ་དབུའི་གཡས་ཕྱོགས་ནས་གྲྭལས་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་སྐུ་མདོག་སེར་པོ་རིན་པོ་ཆེ་དང་དྲིལ་བུ་འཛིན་པ་ཕྱུང་སྟེ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་དུ་<milestone unit="line" n="227.5"/>སོང་ནས་སེམས་ཅན་གྱི་ཚོར་བའི་ཕུང་པོ་སྦྱངས་ནས། ལྷོའི་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་རྟའི་ཁྲི་སྟེངདུ་རང་གིས་ལྷ་མོ་དང་འཁོད་པར་གྱུར་ཏོ། །ལྟག་པའི་ཕྱོགས་ནས་དྷི༷༷དམར་པོ་ལས་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་སྐུ་མདོག་<milestone unit="line" n="227.6"/>དམར་པོ་པདྨ་དང་དྲིལ་བུ་བསྣམས་པ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་སུ་སོང་ནས། སེམས་ཅན་གྱི་འདུ་ཤེས་ཀྱི་ཕུང་པོ་དག་པར་མཛད་དེ། ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ་རྨ་བྱའི་ཁྲི་ལ་རང་གིས་ལྷ་མོ་དངའཁོད་<milestone unit="page" n="228"/><milestone unit="line" n="228.1"/>པར་གྱུར་ཏོ། །གཡོན་གྱི་ཕྱོགས་ནས་ཧྭ་ལྗང་གུ་ལས་དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་སྐུ་མདོག་ལྗང་གུ་རལ་གྲི་དང་དྲིལ་བུ་འཛིན་པ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་སུ་སོང་ནས། སེམས་ཅན་གྱི་འདུ་བྱེད་ཀྱི་ཕུང་པོ་དག་པར་མཛད་དེ་ཚུར་<milestone unit="line" n="228.2"/>བྱོན་ནས། བྱང་དུ་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་མཁའ་ལྡིང་གི་ཁྲི་སྟེང་དུ་རང་ཉིད་ལྟ་བུའི་ལྷ་མོ་དང་ལྟན་ཅིག་ཏུ་འཁོད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཀུན་བཟང་<milestone unit="line" n="228.3"/>ཡངས་པ་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཡེ་ཤེས་རོལ་པ་སྒྱུ་མའི་སྐུར་བསྟན་པ། འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་ང་རྒྱལ་དང་། །ཕྲག་དོག་མ་སྤངས་རྒྱལ་བའི་སྐུར་སྣང་བ། །གཟུགས་ཚོར་འདུ་ཤེས་འདུ་བྱེད་རྣམ་ཤེས་<milestone unit="line" n="228.4"/>རྣམས། །རང་དག་རང་གཞི་མཉམ་པ་ཆེན་པོ་ལས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབྱེར་མེད་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས། །རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་གཉིས་སུ་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཞི་བ་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས་རིགས་<milestone unit="line" n="228.5"/>ལྔ་རྩ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ཐུགས་རྗེ་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་སྟོབས་ཀྱི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་ཡུལ་དང་ཡུལ་དེའི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="228.6"/>ཡངས་སུ་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་དེ་མ་ཐག་ཏུ། སྤྱན་དང་། ལྗགས་དང་། སྙན་དང་། ཤངས་དང་། སྐུ་དང་། ཐུགས་ཀྱི་འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སའི་<milestone unit="page" n="229"/><milestone unit="line" n="229.1"/>༄༅། །སྙིང་པོ་མདོག་དཀར་པོ་རིན་པོ་ཆེའི་མྱུ་གུ་འཛིན་པ་ཕྱུང་སྟེ། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་དུ་སོང་སྟེ། མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དག་པར་སྦྱངས་ཏེ། ཚུར་བྱོན་ནས་སྟེང་གི་ཕྱོགས་སུ་འཁོད་དོ། །དེ་<milestone unit="line" n="229.2"/>བཞིན་དུ་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་མདོག་སེར་པོ་རལ་གྲི་བསྣམས་པ། བྱམས་པ་དམར་སེར་ཀླུ་ཤིང་གུན་དྷི་བསྣམས་པ། སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་དམ།ར་པོ་པདྨ་འཛིན་པ། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལྗང་གུ་དྲིལ་བུ་བསྣམས་<milestone unit="line" n="229.3"/>པ། །ཀུན་བཟང་དཀར་པོ་རིན་པོ་ཆེའི་སྙེ་མ་འཛིན་པ། སྒྲིབ་པ་རྣམ་སེལ་སེར་པོ་པོ་ཏི་བསྣམས་པ། འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུ་དམར་གསེར་པོ་ཏི་ཨུཏུལ་འཛིན་པ་རྣམས་ཕྱུང་སྟེ། ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་<milestone unit="line" n="229.4"/>ཁམས་ཐམས་ཅད་དུ་སོང་ནས། སེམས་ཅན་གྱི་རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དང་། སྣ་དང་། ལྕེ་དང་། ལུས་དང་། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དག་པར་སྦྱངས་ཏེ། ཚུར་འདུས་ནས་ཤར་དང་། ལྷོ་དང་། ནུབ་དང་། བྱང་གི་<milestone unit="line" n="229.5"/>ཕྱོགས་དང་། ཤར་ལྷོ་དང་། ལྷོ་ནུབ་དང་། ནུབ་བྱང་དང་། བྱང་ཤར་གྱི་ཕྱོགས་མཚམས་དག་ཏུ་ཟླ་བ་དང་པདྨའི་སྟེང་དུ་རང་རང་གི་ཡུམ། ལྷ་མོ་ལ་ཕྱེ་དཀར་མོ་རྒྱ་གྲམ་འཛིན་པ་དང་། མུ་ལེ་སྔོན་མོ་རིན་པོ་ཆེའི་<milestone unit="line" n="229.6"/>ཕྲེང་བ་འཛིན་པ་དང་། གིར་ཏི་དམར་མོ་པི་ཝང་གི་རྒྱུད་འདྲེན་པར་བྱེད་མ་དང་། ནིར་ཏི་ལྗང་གུ་གར་བསྒྱུར་མ་དང་། བདུག་པ་མ་དཀར་མོ་སྤོས་སྤྱིན་འཕྲོ་བ་དང་། མཛེས་མ་སེར་མོ་མེ་ཏོག་འཐོར་བ་དང་། གསལ་<milestone unit="page" n="231"/><milestone unit="line" n="231.1"/>༄༅། །ཞབས་ཀྱིས་མཐིལ་དག་ནས། སྤྲུལ་པའི་དགེ་སྦྱོང་ཆེན་པོ་དྲུག་བྱུང་ནས་སྤྲོ་བར་མཛད་པ་ནི། དཀར་པོ་པི་ཝང་འཛིན་པ་དང་། སྔོན་པོ་གོ་ཆ་འཛིན་པ་དང་། །སེར་པོ་གསིལ་བྱེད་འཛིན་པ་དང་།<milestone unit="line" n="231.2"/>མཐིང་ག་པོ་ཏི་འཛིན་པ་དང་། དམར་པོ་རིན་པོ་ཆེའི་སྒྲོམ་འཛིན་པ་དང་། ནག་པོ་མེ་དང་ཆུའི་རྣམ་པ་འཛིན་པ་དག །ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་དུ་སོང་ནས། རིགས་དྲུག་ཏུ་སྣང་བའི་འགྲོ་བ་<milestone unit="line" n="231.3"/>རྣམས་རང་རང་གི་སྡུག་བསྔལ་གྱི་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་སྦྱངས་ནས། སླར་རང་གི་གནས་སུ་ཕྱོགས་དྲུག་གི་གདན་ལ་འཁོད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །མཉམ་ཉིད་མི་<milestone unit="line" n="231.4"/>གཡོ་མཁའ་ལྟར་དག་པའི་ཐུགས། །བསམ་འདས་གཉིས་མེད་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་ལས། །རོལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་འགྲོ་ལ་རབ་བསྟན་པ། །སྒྱུ་མའི་ཕྱག་རྒྱ་ཅི་ཡང་ས་ལེར་སྟོན། །མིག་དང་རྣ་བ་སྣ་དང་དེ་བཞིན་ལྕེ། །ཡིད་<milestone unit="line" n="231.5"/>ཆོས་གཟུགས་སྒྲ་དྲི་རོ་རེག་དང་ཆོས། །དབང་པོ་ཚོགས་བརྒྱད་དངོས་ཡུལ་མ་ལུས་པ། །མ་སྤངས་རང་དག་ཡེ་ནས་ལྷུན་རྫོགས་པ། །རྒྱལ་ཚབ་སྲས་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྐུ། །བདེ་གཤེགས་གཉེས་<milestone unit="line" n="231.6"/>མཛད་མཆོད་སྤྱིན་ལྷ་མོར་བཅས། །ཡབ་ཡུམ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྙོམས་འཇུག་པས། །དགྱེས་མཛད་ཆགས་པས་ཡེ་ཤེས་གཉིསསུམེད། །གཤིན རྗེབགེགས་དང་དག་པའི་པདྨ་དང་། ཁྲེས་རབ་ཆེན་པོས་<milestone unit="page" n="232"/><milestone unit="line" n="232.1"/>མཐར་ཐུག་སར་ཕྱིན་པ། ཁྲོ་ཆེན་རྒྱལ་པོ་ཡེ་ཤེས་སྒོ་བཞིར་གསལ། །འགུགས་འདྲེན་འཆིང་བསྡོམས་རབ་ཏུ་འགྱེས་པར་མཛད། །ལྷ་དང་ལྷ་མིན་མི་དང་དུད་འགྲོ་དང་། །ཡི་དྭགས་དམྱལ་ཚོགས་འཇིག་རྟེན་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="232.2"/>པ། །ངེས་དོན་དབྱིངས་སུ་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱང་། །ཐུབ་མཆོག་སྤྲུལ་སྐུ་དགེ་སྦྱོང་བླ་ན་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ལྟར་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། ཞི་བ་ཆེན་པོའི་རོལ་པས་གཟུགས་དང་སྒྲའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="232.3"/>སྣོད་དང་བཅུད་ཡེ་ནས་རྣམ་པར་དག་པ། ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་ཏུ་རྒྱ་ཡོངས་སུ་མ་ཆད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྟེན་དང་བརྟེན་པར་བཅས་པ། དག་པའི་རང་བཞིན་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་ཐམས་ཅད་རྩོལ་མེད་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="232.4"/>གྲུབ་པའི་རང་བཞིན་དུ་སངས་རྒྱས་སོ། །ཞི་བ་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་འཁོར་ལོ་ཡོངས་སུ་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་<milestone unit="line" n="232.5"/>པོས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ལ་འཇུག་པ་རྡུལ་དང་བྲལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་ཏེ། སྙོམས་པར་བཞུགས་མ་ཐག་ཏུ། ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོས་གླུའི་དབྱངས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="232.6"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡནདེབཞིན གཤེགསཀུན གྱི། །ཡེ་ཤེས་གསལ་བ་དྲི་མེད་པ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་རིན་པོ་ཆེ། བླ་ན་མེད་པ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་།<milestone unit="page" n="233"/><milestone unit="line" n="233.1"/>༄༅། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ཆོས་ཐམས་ཅད་གཉིས་སུ་མེད་པ་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་ནས། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་སེམས་ནི་<milestone unit="line" n="233.2"/>ལུས་ཀྱི་རྩ་བ་སྟེ། །ལུས་ཀྱང་སེམས་ཀྱི་སྣང་བའོ། །སེམས་ཀྱང་ཚིག་ཏུ་མཚོན་པ་སྟེ། །ཚིག་ནི་སེམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད། །ཨེ་མ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཉིད། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཅན། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་<milestone unit="line" n="233.3"/>ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་མི་བསྐྱོད་པས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་དངོས་པོ་འདི་དག་མ་སྐྱེས་ཏེ། །ཆོས་ཅན་མེད་ཅིང་ཆོས་ཉིད་མེད། །ནམ་མཁའ་བཞིན་དུ་དམིགས་མེད་པའི། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="233.4"/>སེམས་འདི་བསྟན་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཆོས་རྣམས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་སྟེ། །ཡི་གེ་མེད་ཅིང་གནས་མེད་<milestone unit="line" n="233.5"/>ལ། །རྟོགས་པའི་དྲུ་བ་རབ་སྤངས་པ། །བསྐྱེད་པར་བྱ་བའི་དོན་མཆོག་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་གྱིས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་དངོས་པོ་དེ་དག་<milestone unit="line" n="233.6"/>དངོས་མེད་དེ། །ཆོས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་སྤང་བ་ཡིན། །བདག་མེད་ཆོས་ལས་ལེགས་བྱུང་བའི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་བསྟན་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཚེ་དཔག་མེད་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་<milestone unit="page" n="234"/><milestone unit="line" n="234.1"/>སེམས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་དངོས་པོ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལས། །དངོས་པོ་མེད་ཅིང་བསྒོམ་དུ་མེད། །ནམ་མཁའ་གོ་འཕང་ཐོབ་ནས་སུ། །དེ་ལྷར་དངོས་རྣམས་རབ་ཏུ་བརྗོད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="234.2"/>འདས་དོན་ཡོད་གྲུབ་པས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཆོས་རྣམས་རང་བཞིན་འོད་གསལ་བ། །གདོད་ནས་དག་ཅིང་རྙོག་པ་མེད། །སེམས་ཅན་མེད་ཅིང་སྲོག་ཀྱང་མེད། །སངས་རྒྱས་མེད་ཅིང་བྱང་<milestone unit="line" n="234.3"/>ཆུབ་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་སའི་སྙིང་པོ་ལ་སོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཁམས་དང་རིགས་དང་རྣམ་པར་ཤེས། །དབང་པོ་ཡུལ་གྱི་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="234.4"/>ཀུན། །མ་བསྒྲིབས་སྣང་བ་མེད་པས་ན། །མྱ་ངན་འདས་པའི་ས་ལ་ཕྱིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་རིགས་དྲུག་འདུལ་བའི་སྤྲུལ་པ་དྲུག་གི་བྱང་ཆུབ་སེམས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་གཡོ་ཞིང་རྩོད་དང་འགྱུར་བ་<milestone unit="line" n="234.5"/>དང་། །འདོད་དང་རྨོངས་པ་སྡུག་བསྔལ་སྤྱོད། །འདི་དག་རང་གིས་ངོ་བོས་སྟོང་། །བརྟག་ན་མྱོང་བ་ཅི་ཡང་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་བཞིས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་འཇིག་<milestone unit="line" n="234.6"/>ཚོགས་མཐར་འཛིན་བལྟ། །ལོག་འདྲེན་བདུད་ཀྱི་མིང་བཏགས་ཀྱང་། །ཡུལ་གསུམ་མཚན་མ་མ་དམིགས་པས། །གཅད་བྱ་གཅོད་བྱེད་ཡོངས་མ་གྲུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཞི་བ་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། བྱང་<milestone unit="page" n="235"/><milestone unit="line" n="235.1"/>༄༅། །ཆུབ་སེམས་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་རྡུལ་དང་བྲལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ཉིད་ཀྱི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་རྒྱ་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་བསྟན་པས། ཕྱོགས་བཅུ་<milestone unit="line" n="235.2"/>ན་བཞུགས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་བསྐུལ་ཏེ་རབ་ཏུ་གཡོ་བར་འགྱུར་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་གང་ན་བ་དེར་གཤེགས་ནས། དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་མཐར་བཞུགས་<milestone unit="line" n="235.3"/>པས་ནམ་མཁའི་ཁམས་ཏིལ་གྱི་གང་བུ་ས་བོན་གྱིས་གང་བ་བཞིན་དུ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ལྷར་གྱུར་མ་ཐག་ཏུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་ལས། སྤོབས་<milestone unit="line" n="235.4"/>པ་དང་འཛིན་པའི་བདག་ཉིད་ཅན་གྱི་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཅན་ཞིག་ཕྱུང་ཞིང་མདུན་དུ་འཁོད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལག་ན་རྡོ་རྗེལ་གཟིགས་ཏེ་ཞལ་འཛུམ་<milestone unit="line" n="235.5"/>པར་མཛད་དོ། །འཛུམ་པ་དེ་མཛད་མ་ཐག་ཏུ་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་དེ་ཉིད་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། རྡོ་རྗེ་གསོར་ཞིང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བསྐོར་བ་ལན་གསུམ་མཛད་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཇི་<milestone unit="line" n="235.6"/>ལྟར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་རྒྱུ་མ་འཆིས་པར་འཛུམ་པ་མི་མཛད་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་དགོངས་པ་གང་གི་སླད་དུ་གཟིགས་པ་དང་འཛུམ་པར་མཛད། །དེ་སྐད་ཅེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="page" n="236"/><milestone unit="line" n="236.1"/>དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་རྗེས་སུ་གཟིགས་པ་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་སྟེ། །འཁོར་རྣམས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་བསྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་<milestone unit="line" n="236.2"/>ཀུན། །རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་ལ་སོགས་པའི། །ཐེ་ཚོམ་ཀུན་ནས་བསལ་བའི་ཕྱིར། །དེ་ནི་ངེས་པར་རབས་བཤད་བྱ། །ང་ནི་ཆེ་བའི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །འཆད་པ་པོའང་ང་ཉིད་ཡིན། །ཆོས་དང་སྲིད་དང་ཞི་བ་ཀུན། །ཐམས་ཅད་ང་<milestone unit="line" n="236.3"/>ཡི་རང་བཞིན་ཡིན། །དེ་བཞིན་བཅིངས་དང་གྲོལ་བ་དང་། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་སྣང་དང་མཉམ། །གཟུགས་དང་སྒྲ་དང་མཐོང་དང་ཐོས། །མཐའ་དང་མཐའ་མིན་དབུས་ཀྱང་ང་། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་ང་ཡིན་<milestone unit="line" n="236.4"/>ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོའང་ང་ཉིད་དོ། །ཇི་ལྟར་ང་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །སྤྲུལ་དང་བསྒོམ་དང་བྲི་བ་དང་། །རིན་ཆེན་རྣམས་ཀྱི་བརྩིག་ལ་སོགས། །དེ་ཉིད་དུ་ནི་འཇུག་པ་དང་། །དམ་ཚིག་ཚུལ་བཞིན་ནོད་པ་<milestone unit="line" n="236.5"/>དང་། །ཏིང་འཛིན་བསྒྲུབས་ལ་བརྩོན་པ་དང་། །བསྐྱོད་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་བླ་མེད་པས། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་ཕུན་ཚོགས་ཀྱི། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་སྒྲུབ་པ་དག །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་རྙེད་པ་ཡི། །སྐྱེ་བོ་སྣོད་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="236.6"/>པའི་རིགས། །ཕྱི་མའི་དུས་ན་འབྱུང་འགྱུར་བ། །དེ་དག་མཐོང་ནས་རབ་དགའ་སྟེ། །རྒོད་དང་བལྟ་དང་འཛུམ་པས་བཟུང་། །ང་ནི་སྙིང་རྗེའི་རང་བཞིན་པས། །སྐལ་བར་ལྡན་ལ་དངོས་གྲུབ་སྟེར། །དད་མོས་ལྡན་ལ་<milestone unit="page" n="237"/><milestone unit="line" n="237.1"/>༄༅ འབེབས་པར་བྱེད། །བརྩོན་པར་སྤྱོད་དང་ལྷན་ཅིག་གནས། །འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་མ་ལུས་པ། །བློ་ཡི་ཐེ་ཚོམ་བསལ་གྱིས་ཉོན། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་དག་བྱང་<milestone unit="line" n="237.2"/>ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་དང་། གཞན་ཡང་འཁོར་འདུས་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་གསུང་བདུད་བརྩི་ལྟ་བུ་ཉན་པར་འདོད་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་<milestone unit="line" n="237.3"/>འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དཔལ་ཆེན་ཀུན་བཟང་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །རིགས་ཀུན་བདག་པོ་རིགས་ཀྱི་གཙོ། །ཉིད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ་བའི་མཆོག །རྒྱུ་འབྲས་དབྱེར་མེད་ལྷུན་རྫོགས་པ། །སྤྲུལ་དང་བསམ་དང་བྲི་<milestone unit="line" n="237.4"/>བ་དང་། །རིན་ཆེན་རྣམས་ལས་བརྩིགས་པ་སྲ །གནསད་ཀྱི་ཁྱད་པར་གང་དག་ཏུ། །འཇུག་པའི་གང་ཟག་འདི་ལྟ་བུས། །ཅི་འདྲ་བ་ཡི་ཚུལ་གྱིས་འཇུག །རྟེན་པ་བཞེངས་པ་ཇི་ལྟར་མཛད། །དེར་ནི་ཏིང་འཛིན་ཅི་<milestone unit="line" n="237.5"/>ཞིག་གིས། །འཇུག་པའི་རིམ་པར་ཇི་ལྟར་འཚལ། །དམ་ཚིག་སྡོམ་པ་ཅི་ཞིག་སྦྱིན། །ནུས་པར་ལྡན་ཅིང་ཕན་པ་གང་། །དེ་ཡི་བསྙེན་བསྒྲུབ་ཅི་ལྟར་བགྱི། །དམིགས་ཤིང་བསྐྱེད་པ་གང་ཞིག་ལགས། །གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="237.6"/>དེ་ཡི་བཟླ་ཐབས་གང་། །རྫོགས་དང་རབ་རྫོགས་ཇི་ལྟ་བུ། །དེ་དང་མཐུན་པའི་སྤྱོད་པ་གང་། །དེ་དག་འབྲས་བུ་ཇི་ཙམ་ཞིག །མ་འོངས་སྐྱེས་བུ་འདུལ་དོན་དུ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །ཅེས་གསོལ་པ་<milestone unit="page" n="238"/><milestone unit="line" n="238.1"/>དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །སྒྲུབ་པ་པོ་ཕན་བྱ་བའི་ཕྱིར། །ཇི་ལྟར་ཁྱེད་ཀྱིས་སྤོབས་པ་བཞིན། །རིམ་པའི་ཚུལ་གྱིས་བཤད་པར་བྱ། །མ་རྟོགས་པ་དང་ལོག་<milestone unit="line" n="238.2"/>པར་རྟོགས། །ཕྱོགས་རྟོགས་ཡང་དག་ཉིད་མ་རྟོགས། །འདུལ་བར་དགོངས་དང་གསང་བ་དང་། །རང་བཞིན་གསང་བའི་དོན་ཉིད་ནི། །སྒྲས་བཏགས་ཡིན་ནོ་མིང་ཚོགས་ལ།།བརྟེན་པའི་ཚིག་གིས་རབ་མཚོན་ཏེ།<milestone unit="line" n="238.3"/>ཁོང་ནས་གབ་སྦས་དོན་འབྱིན་ཐབས། །ཤེས་རབ་མིག་ལྡན་རྣམས་ཀྱིས་བཟུང་། །སྣོད་ལྡན་ངང་ཚུལ་བཟང་ལ་བསྟེན། །ལུས་དང་ལོངས་སྤྱོད་གཏོང་ལ་སྦྱིན། ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཞི་བ་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="238.4"/>དོན་རྗེས་སུ་བཟུང་བ་རབ་ཏུ་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་ནས།<milestone unit="line" n="238.5"/>འཁོར་འདུས་པ་རྣམས་ལ་འདི་སྐད་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཆོས་ཀྱི་དོན་བྱུང་བ། །མ་འོངས་སྐྱེ་བོ་ཉོན་མོངས་ཅན། །ཟག་པའི་མདུད་པས་དཀྲིས་པ་ཡིས། །སེམས་ཅན་སྡུག་བསྔལ་བཟོད་དཀའ་བས། །གདུངས་<milestone unit="line" n="238.6"/>པའི་འགྲོ་བ་ཀུན་འདུལ་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་ཅན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག །མ་བཅོས་དབྱིངས་སུ་རྫོགས་པས་ན། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་སུ་རབ་ཏུ་བརྗོད། །འདི་དོན་བྱེ་བྲག་བསམ་ཡས་པས། །རངབཞིནསྣངདངབྱིན་གྱིས་<milestone unit="page" n="239"/><milestone unit="line" n="239.1"/>༄༅། །བརླབས། །ཡིད་ལས་བྱུང་དང་འདུ་བྱེད་དང་། །མྱུར་བའི་འདུ་བྱེད་ལས་རྣམས་ཏེ། །གསང་མཆོག་ལྷུན་གྲུབ་འོག་མིན་དུ། །རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་ངང་གིས་གསལ། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="239.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ་སྤྲུལ་པར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་རབ་འཇིགས་ཤིང་། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་གནས་ཤིང་། །རི་དྭགས་གཅན་གཟན་རྒྱུ་བ་དང་། །མི་རོ་གསར་རྙིང་ཡོད་པའི་<milestone unit="line" n="239.3"/>སར། །རྣལ འབྱོར་བརྟུལ་ཞུགས་འཛིན་པའི་གནས། །ཀང་ཀ་དུར་བྱ་འདབ་ཆགས་ལྡིང་། །རིག་འཛིན་མཁའ་འགྲོ་འདུ་བའི་གནས། །དེ་ནི་ཏིང་འཛིན་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །གཙུག་ལག་ཁང་དང་མཆོད་<milestone unit="line" n="239.4"/>རྟེན་ནམ། །དབེན་ཁང་གསར་རྙིང་གང་ཡང་རུང་། །ཡིད་དུ་འོང་བའི་ས་ཕྱོགས་དེར། །བྲིས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པར་བྱ། །ནགས་ཚལ་ཆེན་པོའི་ཕྱོགས་དག་གམ། །རི་ཕུག་ཆུ་འགྲམ་གླིང་སོགས་གསར། །མེ་<milestone unit="line" n="239.5"/>ཏོག་སྣམ་བུ་རབ་རྒྱས་ཤིང་། །བྱ་སྐད་སྣ་ཚོགས་སྒྲ་སྒྲོག་དེ། །ཡིད་འོང་དགའ་བའི་གནས་ཡིན་པས། །རྡུལ་ཚོན་ལྔ་ཡིས་དཀྱིལ་འཁོར་བརྩེགས། །དེར་ནི་སློབ་མ་བཟང་དགེ་བར། །དད་ལྡན་ཤེས་རབ་གསལ་བ་<milestone unit="line" n="239.6"/>དང་། །གཡོ་སྒྱུ་སྤངས་ཤིང་གཏོང་དང་ལྡན། །རང་བཞིན་ངང་བཟང་བརྟུལ་ཕོད་ལ། །བརྩོན་འགྲུས་ལྡན་ཞིང་བརྟུལ་ཕོད་པ། །རྒྱལ་སྲས་ཚུལ་དུ་བཞུགས་པར་བྱ། །རང་བཞིན་སྤྲུལ་པ་ཏིང་འཛིན་དང་། །རས་བྲིས་<milestone unit="page" n="240"/><milestone unit="line" n="240.1"/>རྡུལ་ཚོན་དེ་བཞིན་དུ། །ལྷུན་གྲུབ་རིག་འཛིན་ས་ལ་གནས། །རྟོག་པའི་གདེང་ཅན་དད་སེམས་ལྡན། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་བཞུག་བྱ་སྟེ། །དེ་ལས་གཞན་དུ་དོན་མི་འགྱུར། །འདྲེན་བྱེད་བླ་མའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="240.2"/>ལྷ་ཡི་རྗེས་བཟུང་དང་། །བསྐྱེད་རིམ་ཏིང་འཛིན་དམིགས་པ་གསལ། །ལས་ཀྱི་ཆོ་ག་རྣམས་ལ་མཁས། །བསམ་པ་ཆེ་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་སློབ་མ་རྣམས། །རིམ་པ་ཇི་བཞིན་གཞུག་པར་<milestone unit="line" n="240.3"/>བྱ། །ཡིད་འོང་གནས་སུ་ཕྱིན་ནས་ནི། །རྡུལ་ཚོན་དཀྱིལ་འཁོར་བཞེངས་པ་ལ། །ཐོག་མར་ས་ཕྱོགས་བརྟག་པར་བྱ། །སྣང་དང་སྣང་བར་མ་གྱུར་པའི། །མི་དང་མི་མིན་འབྱུང་པོའི་ཚོགས། །ཡུལ་དང་ས་ཡི་བདག་<milestone unit="line" n="240.4"/>རྣམས་ལ། །ས་རིན་གཞལ་ཞིང་བསླང་བར་བྱ། །ཨོ་ན་མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏེ་སྨྱོ་བི་ཤྭ་མུ་ཁེ་བྷ༷༷སརྦ་ཏད་ཁ༷་ཨུཏྣ་ཏེ་སྤ་ར་ཎ་ཨི་མ༷་ག་ག་ན་ཁ༷་གྲྭ་ཧྭ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སརྦ་ནི་རི་ཏི་གྲྭ་ཧྭ། །མ་ཧྭ་བ་ལི་ཏ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་<milestone unit="line" n="240.5"/>སརྦ་བྷ་ཏ་བུ་ག་བིསྣྲུ༷་མ་ཧྭ་བ་ལི༷་ཏ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། མེ་ཏོག་ལ་སོགས་ཀྱིས་མཆོད་ཅིང་། །གཏོར་མ་རྒྱ་ཆེན་བྱིན་བརླབས་ནས། །བརྟན་མ་འབྱུང་པོ་བགེགས་ཀྱི་ཚོགས། །མ་ལུས་པ་ནི་མཉེས་པར་བྱ། བདེན་པས་<milestone unit="line" n="240.6"/>བྱིན་རླེབས་བཀྲ་ཤིས་བརྗོད། །དེ་རྗེས་ས་རྣམས་དག་བྱས་ཏེ། །ཤིང་སོགས་རྡོ་སོགས་བསལ་བྱ་སྟེ། །ཚད་ལྡན་སྟེགས་བུ་རབ་ཏུ་བསྟར། །སྙིང་ཉིད་སྙིང་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །བ་ཡི་ལྔ་དང་བདུད་རྩི་ལྔ། །རབ་<milestone unit="page" n="241"/><milestone unit="line" n="241.1"/>༄༅། །ཏུ་སྦྱར་བས་ཆག་ཆག་གདབ། །རྡོ་རྗེའི་སྲད་བུའི་ཐིག་གདབ་སྟེ། །དང་པོ་ནམ་མཁར་དགོངས་ཐིག་གདབ། །དེ་ནས་ས་ཐིག་རིམ་པ་བཞིན། །དགུ་དགུའི་བདག་ཉིད་བཅོ་བརྒྱད་དུ། །ཆ་ཡི་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="241.2"/>ལེགས་པར་བགོ །ཁྱད་པར་དཀྱིལ་འཁོར་ཐིག་གདབ་པ། །ཕྱི་དང་ནང་དུ་དབྱེ་བར་བྱ། །རྒྱས་དང་བསྡུས་དང་ཤིན་ཏུ་བསྡུས། །རང་གི་རིགས་ཀྱི་ཐིག་གདབ་བོ། །དེ་ནས་རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་ལྔ། །བསྲེག་སྦྱངས་<milestone unit="line" n="241.3"/>བཀྲུས་པའི་སྙིང་པོ་ཡིས། །དག་པར་བྱས་ཏེ་སོ་སོར་ཡང་། །རིག་གི་ས་བོན་བཀོད་པ་ལས། །སོ་སོའི་རིགས་སུ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །ཡེ་ཤེས་བཀུག་སྟེ་གཉིས་མེད་མཆོག །བསྟོད་ནས་རབ་ཏུ་དགྱེས་པར་བྱ། །སྔོན་པོ་<milestone unit="line" n="241.4"/>སེར་དམར་ལྗང་གུ་ཉིད། །ཤར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་རིགས་ཡིན་ཏེ། །དབུས་ནི་ཤེལ་གྱི་སྙིང་པོའོ། །དཀར་སྔོ་སེར་དམར་ལྗང་གུ་ཉིད། །བརྩིགས་པ་ལྔ་ལ་གོ་རིམ་བཞིན། །ཀུན་གྱི་ཕྱིར་ནི་མཐིང་གའོ། །དྲ་བ་ཕྱེད་དང་ཕ་གུ་<milestone unit="line" n="241.5"/>དང་། །དར་བུ་ཁད་དང་བར་འཁྱམས་རྣམས། །ལེགས་པ་ཉིད་དུ་བསྐོར་བར་བྱ། །ཀ་བ་བརྒྱད་དང་འཁོར་ལོ་བཅས། །ཕོ་བྲང་འཁོར་ལོ་དེ་བཞིན་ཏེ། །རྟ་བབས་དང་ནི་ཏྭ་ར་ན། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་གདུགས་དང་<milestone unit="line" n="241.6"/>བཅས། །ཕྱི་རོལ་རྡོ་རྗེ་མེ་འོད་འབར། །འཇིག་རྟེན་པ་ཡི་འཁོར་ཡུག་ནི། །ཀུན་ནས་རབ་ཏུ་བསྐོར་བ་བྲི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མཚན་མ་དགོད། །ལྡ་ལྡི་ཟ་ར་ཚགས་ཀྱིས་བརྒྱན། །མཚོན་ཆ་ཕུར་པ་རྣམས་ཀྱང་<milestone unit="page" n="242"/><milestone unit="line" n="242.1"/>དགོད། །ཕྱོགས་མཚམས་ཀུན་ཏུ་ངས་བཤད་པའི། །རྒྱན་མཛེས་རིག་པ་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན། །བླ་མའི་མན་ངག་ཐོབ་པ་ཡིས། །བློ་དང་ལྡན་པར་ཉེ་བར་བསྟན། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཞི་བ་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="242.2"/>ལས། གཟུགས་བརྙན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་ཏུ་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འགྲོ་བ་ཐུགས་རྗེའི་འོད་ཟེར་གྱིས་ཡོངས་སུ་འཛིན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="242.3"/>བཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རྣམ་པར་དག་པའི་རིམ་པ་ཡིས། །སློབ་མ་བཞག་པའི་ཆོ་ག་བཤད། །འཇུག་པ་ཡི་<milestone unit="line" n="242.4"/>ནི་སྔོན་རོལ་དུ། །རྫས་དང་བདག་པོ་སློབ་མ་རྣམས། །ཚུལ་བཞིན་དུ་ནི་སྟ་གོན་བྱ། །མཎྜལ་བྱི་དོར་བྱས་པ་ལ། །དྲིས་བྱུག་མཛེས་པའི་མཚན་མ་དགོད། །སྟོང་དང་སྙིང་རྗེ་རྒྱུ་སྨོས་ནས། །ཕྱི་ཡི་འབྱུང་བ་རིམ་བཞིན་<milestone unit="line" n="242.5"/>བསྐྱེད། །གཞལ་ཡས་ཁང་པ་རྫོགས་པར་བསྒོམ། །གདན་སྟེང་དཀྱིལ་འཁོར་བདག་པོ་བསྐྱེད། །དབྱིངས་ནས་སྤྱན་དྲངས་དབྱེར་མེད་བསྟིམ། །མཆོད་པའི་ཚོགས་ཀྱིས་མཉེས་པར་བྱ། །བསྙེན་ཅིང་བསྟོད་དང་<milestone unit="line" n="242.6"/>གསོལ་བ་གདབ། །དཀྱིལ་འཁོར་བ་དང་དཀྱིལ་འཁོར་བདག །གཞན་ཡང་ཕྱོགས་བཅུར་བཞུགས་པ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས། །བདག་ལ་དགོངས་པར་མཛད་དུ་གསོལ། །ཁྱེད་རྣམས་ལ་<milestone unit="page" n="243"/><milestone unit="line" n="243.1"/>༄༅། །ནི་མཆོད་པ་དང་། །སློབ་མ་ཀུན་ལས་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །བདག་མིང་འདི་ཞེས་བྱ་བ་ཡིས། །སང་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་ལགས་ཀྱིས། །གནས་འདིར་སངས་རྒྱས་ཀུན་བཤེགས་ཏེ། །བྱིན་གྱིས་རློབ་ཅིང་<milestone unit="line" n="243.2"/>དབང་བསྐུར་མཛོད། །དེ་ནས་རིན་ཆེན་ལས་བྱུང་བའི། །བུམ་པ་མཛེས་པ་དག་བྱས་ནས། །རིན་ཆེན་སྨན་འབྲུ་སྙིང་པོ་དྲི། །ཤིས་པའི་རྫས་བྲིས་ཆུ་ཡིས་དགང་། །ལྷ་ཡི་གྲངས་དང་མཉམ་པར་དགོད། །སོ་སོའི་ཡུམ་<milestone unit="line" n="243.3"/>དང་ལྷ་བསྐྱེད་དེ། །གཉིས་མེད་སྤྱན་དྲངས་འཛབ་བསྙེན་འབུལ། །དེ་དག་འོད་ཞུ་བདུད་བརྩིར་བསྒྱུར། །རྒྱ་ཆེན་བུམ་པ་དགང་བར་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་འཇུག་འདོད་པའི། །སློབ་མའི་ཚོགས་རྣམས་མདུན་<milestone unit="line" n="243.4"/>དུ་བཞུགས། །པུས་བཙུགས་ཐལ་མོ་སྦྱར་བ་ཡིས། །བླ་མ་ཆེ་ལ་གསོལ་བ་གདབ། །དཔའ་བོ་ཐུགས་རྗེ་ཆེས་གཟིགས་ནས། །དང་པོ་སྐྱབས་མགོན་སྒྱིན་བྱ་ཞིང་། །དེ་ནས་སེམས་སྐྱེད་སྡོམ་པ་དཔོག །དེ་ནས་ཐེག་<milestone unit="line" n="243.5"/>མཆོག་གསང་སྔགས་སུ། །གཞུག་ཕྱིར་སེམས་རྒྱུད་སྦྱང་བར་བྱ། །དང་པོར་ཕྱག་བྱ་མཆོད་པ་དབུལ། །བཤགས་ཤིང་རྗེས་སུ་ཡི་རང་ཞིང་། །འབྲས་བུའི་ཐེག་པའི་སྐྱབས་གསུམ་བླང་། །དེ་ཉིད་ལས་ནི་སེམས་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="243.6"/>བྱ། །དགེ་བ་འབྲས་བུའི་ཐེག་པར་བསྔོ། །རྡོ་རྗེ་ཡོལ་བའི་ནང་དུ་དྲང་། །དག་བྱེད་ཤིང་ལ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ་དོར་བྱས་ནས། །མཐོང་ལྟས་ཕྱོགས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་བརྟག །ཉེས་པར་གྱུར་ན་ཆོ་ག་<milestone unit="page" n="244"/><milestone unit="line" n="244.1"/>བསྐྱར། །དེ་ནས་སྲུང་སྐུད་རང་གི་ཚད། །ལྷ་མོས་སྔགས་ཀྱིས་བྱིན་རླབས་ཏེ། །ཕོ་མོ་གཡས་གཡོན་དཔུང་པར་བཅིང་། །དེ་ཡིས་བར་ཆད་བགེགས་རྣམས་འཇོམས། །དག་བྱེད་ཙྭ་ཡི་ཆུན་པོ་ནི། །བདུད་རྩི་དྲི་ཡི་<milestone unit="line" n="244.2"/>སྔགས་བཟླས་པ། །མཐོང་ཕྱིར་སྔས་དང་གདན་དུ་སྤྱིན། །གནོད་པ་ཟློག་ཕྱིར་སྐྱོར་ཆུ་བླུད། །སྒྲ་བསྒྲག་རྒྱལ་མཚན་བ་དན་འཕྱར། །གངས་རི་ལ་སོགས་བསྟོད་ནས་ཕྱིན། །རྟེན་བཟང་མཐོང་ཞིང་སེམས་མ་<milestone unit="line" n="244.3"/>ཞུམ། །སྤྲོ་དགའ་དང་བཅས་བཟང་ཞིང་དགེ །གཞན་ཡང་ལུས་བཀྲུས་རྒྱུན་དབབ་དང་། །གྲུ་གཟིངས་ལ་སོགས་ལམ་བཟང་འགྲོ། །བཞོན་པ་བཟང་དང་བར་སྣང་འགྲོ། །འོད་ཆེན་མཐོང་དང་རིན་ཆེན་རྙེད། །ལུང་<milestone unit="line" n="244.4"/>སྟོན་ཆེ་བ་བརྗོད་པ་ནི། །དགེ་བའི་རྟགས་སུ་ངས་ལུང་བསྟན། །དེ་ལས་བཟློག་པའི་རྟགས་རྣམས་ཀུན། །ངན་པར་བཤད་དེ་གང་མཐོང་ཡང་། །ཚོགས་བསགས་དག་པའི་དོན་ལའང་། །བསྐྱར་ཞིང་ལྟ་བའི་ཆོ་ག་<milestone unit="line" n="244.5"/>བྱ། །དེ་ལྟར་རབ་ཏུ་བརྟགས་ནས་ནི། །བླ་མ་དཔལ་ཆེན་ཉིད་ལ་བཤད། །དེ་སྟེང་དགེའོ་ཞེས་སྨྲ་ན། །རྨི་ལམ་ལ་བརྟེན་དངོས་གྲུབ་བླང་། །མི་དགེའི་སྨྲ་ལ་སྤྱིན་བསྲེག་བྱ། །གསང་སྔགས་ཆོ་ག་རྣམས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="244.6"/>བཟློག །འདི་ནི་སྟ་གོན་ཆོ་ག་སྟེ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ང་ཡིས་བཤད། །དེ་ལྟར་སློབ་མ་རྒྱུད་སྦྱངས་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་གཞུགས་པའི་ཕྱིར། །བསོད་ནམས་ཚོགས་ནི་སྔོན་འགྲོ་བས། །ཏིང་འཛིན་རིམ་པ་<milestone unit="page" n="245"/><milestone unit="line" n="245.1"/>༄༅། །རྫོགས་བྱས་ལ། །རྡུལ་མཚོན་དཀྱིལ་འཁོར་དམིགས་པས་བསྐྱེད། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་སྤྱན་དྲངས་ཤིང་། །གཉིས་མེད་བསྟིམ་ཞིང་མཆོད་པས་མཆོད། །བསྟོད་དེ་སོ་སོའི་སྔགས་བཟླས་<milestone unit="line" n="245.2"/>ནས། །སློབ་མའི་མིག་ལ་བརྡ་བྱས་ཏེ། །མཆོད་བསྟོད་གསོལ་བས་རྒྱུད་སྦྱངས་ནས། །སེམས་བསྐྱེད་རིགས་ཀྱི་སྡོམ་པ་བཟུང་། །དམ་ཚིག་བསྒྲགས་ཤིང་བྲོ་བོར་ལ། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་སྙིང་ལ་དབབ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="245.3"/>ཨུ༷༷ཧུ༷་ཨ་ཝེ་ཤ་ཡ་ཨ་ཨ། དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་སྒོ་བཞི་ནས། །ཕྱག་རྒྱ་དང་ནི་མཆོད་བསྟོད་བྱ། །དེ་ནས་མེ་ཏོག་ཕྲེང་བ་དག །དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས་ནི་དབུས་དག་ཏུ། །གཙོ་བོའི་སྤྱི་བོར་རབ་ཏུ་གཏོར། །དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="245.4"/>བླངས་ཏེ་མགོ་ལ་བཅིངས། །གདོང་གཡོག་བརྡ་ཕྱེད་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཞི་བ་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། རྡོ་རྗེའི་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་སློབ་མ་འཇུག་པའི་ཆོ་ག་བཤད་པའི་<milestone unit="line" n="245.5"/>ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་སྡོམ་པ་རབ་ཏུ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་འདུས་པའི་<milestone unit="line" n="245.6"/>འཁོར་ཚོགས་རྣམས། །དཀྱིལ་འཁོར་འདིར་ནི་གང་བཞུགས་པས། །སྲུང་ཞིང་སྡོམ་པར་བྱ་བ་དག །སྤྱི་དང་ཁྱད་པར་ལྷག་པ་ཡི། །རྣམ་པར་དབྱེ་བས་བཟུང་བྱ་སྟེ། །སོ་སོར་ཐར་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བྱ་སྤྱོད་རྣལ་<milestone unit="page" n="246"/><milestone unit="line" n="246.1"/>འབྱོར་རྒྱུད་རྣམས་ལས། །བསྲུང་བར་བྱ་བ་གང་གསུངས་པ། །ཐུན་མོངས་སྤྱི་ཡི་དམ་ཚིག་ཡིན། ཁྱད་པར་བྱེ་བྲག་བསྲུང་བྱ་བ། །རྩ་བར་གྱུར་པ་བཞི་དག་དང་། །ཡན་ལག་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་སྟེ། །ཇི་ལྟར་སྨོན་དང་འཇུག་<milestone unit="line" n="246.2"/>པ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་གསུམ་བསྒོམ་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་གོ། །རང་ཉིད་ཡི་དམ་ལྷ་ཚོགས་ཀྱི། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་རབ་འཛིན་པ། །དུས་ཀུན་ཏུ་ནི་རྒྱུན་མི་གཅོད། །རྡོ་རྗེ་གསུང་གི་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="246.3"/>ཡིན། །རྒྱུད་བཀྲོལ་དབང་བསྐུར་དེ་ཉིད་བསྟན། །བླ་མ་ཉིད་དང་ལྷན་ཅིག་འགྲོགས། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་བསྐུར་བ་ནི། །རྡོ་རྗེ་སྐུ་ཡི་དམ་ཚིག་གོ། །གཞན་ཡང་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྣམས་ཀྱི། །བྱེ་བྲག་ཕྱེ་བ་གསང་<milestone unit="line" n="246.4"/>བའི་སྣོད། །བལྟ་ཟབ་སྤྱོད་པ་བསླབ་པ་དང་། །མིང་གཟུངས་རྟོགས་པ་གྲུབ་པའི་རྟགས། །དུས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་གསང་བར་བྱ། །བསྒྲུབ་གནས་རྫས་དུས་གྲོགས་རྣམས་ནི། ཁྱད་པར་དེ་ཉིད་དུས་སུ་གསང་། །གཞན་<milestone unit="line" n="246.5"/>ཡང་སློབ་དཔོན་མཆེད་དང་ལྕམ། །གསང་བ་སྒྲགས་དང་གནས་སྐབས་དང་། །དེ་ལྟར་འོས་པ་ཤིན་ཏུ་གསང་། །གསང་བར་བྱ་བ་འདི་རྣམས་ཀྱང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་གོ །སྦྱོར་སྒྲོལ་མ་བྱིན་ལེན་པ་<milestone unit="line" n="246.6"/>དང་། །རྫུན་དང་ངག་བརླང་བརྗོད་པ་རྣམས། །ཐབས་མཆོག་ངེས་པས་ཟིན་པ་ཡིས། །གནས་སྐབས་གསལ་བར་ཤེས་པར་བྱ། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་དང་། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་ཉོན་མོངས་ལྔ། །རང་བཞིན་<milestone unit="page" n="247"/><milestone unit="line" n="247.1"/>༄༅། ཁྲེས་པས་མི་སྤངས་ཏེ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཉིད་ཡིན་ནོ། །དྲི་ཆེན་དྲི་ཆུ་ཤ་ཆེན་པོ། །པདྨ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཆུ། །བདུད་བརྩི་དམ་ཚིག་རྫས་ཆེན་ལྔ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་དག་པར་བླངས། །སངས་རྒྱས<milestone unit="line" n="247.2"/>རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དང་། །རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་འོད་དཔག་མེད། །དོན་ཡོད་པ་དང་རྣམ་སྣང་རྫས། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཡི་རང་བཞིན་ཏེ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །ཕྲིན་ལས་ལྔ་རུ་རབ་ཏུ་བསྒྲུབ། །ས་དང་ཆུ་<milestone unit="line" n="247.3"/>དང་མེ་དང་རླུད་། །ནམ་མཁའི་ཁམས་གཟུགས་ཚོར་བ་དང་། །འདུ་ཤེས་འདུ་བྱེད་ཚོར་བ་དང་། །མིག་སོགས་འཛིན་དང་དེ་ཡུལ་ལྔ། །རྒྱལ་བ་ཡབ་ཡུམ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མཆོད་པའི་ལྷ་ཡི་ཚོགས་སུ་<milestone unit="line" n="247.4"/>བསྒྲུབ། །གཞུང་དོན་ལྷག་པའི་དམ་ཚིག་ནི། །རབ་ཏུ་ལྷག་པར་བསྲུང་བར་བྱ། །གཅན་གཟན་རྒྱལ་པོའི་ཁྲི་མི་བཤིག །ཟ་མ་ཏོག་ཏུ་དུག་མི་བླུག །རིན་ཆེན་ལྕུགས་ཕྲན་མི་བསྲེག་ཅིང་། །ཞུན་ཁོལ་ལྟ་བུ་མི་བ་་<milestone unit="line" n="247.5"/>སྟེ། །པདྨའི་ཟེའུ་འབྲུ་ཁ་མི་གསེད། །བུག་རྡོལ་སྣོད་དུ་བཅུད་མི་བླུག །དོན་དང་མི་ལྡན་རྫས་མི་སྟེར། ཁྲེལ་སྒོངའདམ་དུ་བསྣུར་མི་བྱ། །མ་དག་སྣོད་དུ་དག་པ་མིན། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་མི་བསྲེག་སྟེ། །ཁྱུང་ཆེན་<milestone unit="line" n="247.6"/>གཤོག་པའི་ཡ་མི་དབྲལ། །གནམ་ལྕགསཨུར་མོའི་མཚོན་མི་གདབ། །གཅན་གཟན་དགོད་པའི་ལྷག་མི་སྤྱད། །རྡོ་རྗེའི་བྲག་ཆེན་མི་ཞིག་ཅིང་། །ར་བ་དྲ་བའི་མཚམས་མི་དྲལ། །སྒྲོན་མ་རླུད་གིས་བསད་<milestone unit="page" n="248"/><milestone unit="line" n="248.1"/>པ་མིན། །ཡེ་ཤེས་ཆུ་རྒྱུན་གཅད་པ་སྤངས། །བཀའ་རྟགས་ཕྱག་རྒྱ་མི་འཕྱི་ཞིང་། །རྡོ་རྗེ་ཕ་ལམ་མཁར་མི་བཟློག །གཙུག་གི་ནོར་བུ་སྨ་མི་དབབ། །འདི་དག་བསྲུང་བར་བྱ་བ་སྟེ། །ལྷག་པར་གཅེས་པའི་ཚིག་ཡིན་<milestone unit="line" n="248.2"/>ནོ། །འདི་དག་ལེགས་པར་བསྡམ་འགྱུར་ན། །སྐྱེ་བ་འདིར་ཡང་ནད་མེད་ཅིང་། །ཚེ་དང་ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ་བ་དང་། །གསང་སྔགས་ནུས་པ་མྱུར་འགྲུབ་ཅིང་། །དགོངས་པ་ཟབ་མོ་རྟོགས་པ་དང་། །གསང་བ་ཆེན་<milestone unit="line" n="248.3"/>པོའི་སྣོད་དུ་འགྱུར། །འཇིག་རྟེན་འཇིག་རྟེན་འདས་པ་ཡི། །དངོས་གྲུབ་མ་ལུས་འགྲུབ་པ་སྟེ། །བདུད་ལས་རྒྱལ་ཞིང་མངོན་འཚང་རྒྱ། །དེ་བས་རབ་ཏུ་འབད་པས་བསྲུང་། །འདི་ནི་གཅེས་པར་གཟུང་བར་བྱ། །གལ་<milestone unit="line" n="248.4"/>ཏེ་དམ་ཚིག་ལས་འདས་ན། །འཇིག་རྟེན་འདིར་ཡང་ཚེ་ཐུང་ཞིང་། །ནད་དང་སྡུག་བསྔལ་མང་བ་དང་། །འཁོར་དང་ལོངས་སྤྱོད་དང་འབྲལ་ཞིང་། ཡིད་ལ་འདོད་པ་མི་འགྲུབ་སྟེ། །བརྩམ་པ་ཕྱིན་ཅི་ལོག་ཏུ་<milestone unit="line" n="248.5"/>འགྱུར། །གལ་ཏེ་ཚེ་ཡི་དུས་བྱས་ནས། །མནར་མེད་ལ་སོགས་འཇིགས་རུང་བའི། །དམྱལ་བ་བཤད་པར་དེ་འགྱུར་ཞིང་། །བསྐལ་པ་བསམ་ཡས་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །དེ་བས་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་རྣམས། །འདི་ལ་མི་<milestone unit="line" n="248.6"/>མྱོང་མི་བསམ་སྟེ། །ཉམས་པར་ངེས་པའི་རྟགས་མེད་ན། །རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བ་ཞེས་བྱ་བ། །ངན་འགྲོ་མ་ལུས་ཆེས་ལྷག་པའི། །སྡུག་བསྔལ་ཚད་བཤད་མི་ལང་ཞིང་། །ཐར་ཞེས་བྱ་བ་སྲིད་མ་ཡིན། །དེ་ཕྱིར་དད་བརྩོན་<milestone unit="page" n="249"/><milestone unit="line" n="249.1"/>༄༅། །སྐྱེས་བུ་ཡིས། །བཟློག་པའི་གཉེན་པོ་མྱུར་དུ་བསྟེན། །དེ་ཡིས་ཡོན་ཏན་ཀུན་ལྡན་ནས། །རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཞི་བ་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། དམ་ཚིག་དང་སྡོམ་པ་<milestone unit="line" n="249.2"/>རབ་ཏུ་འབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་ནས། འདི་<milestone unit="line" n="249.3"/>སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་གཞན་ཡང་རབ་བཤད་པ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེ་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་པས། །བསྐྱེད་དང་རྫོགས་དང་ཆེན་པོ་ཡི། །ལམ་ལ་འཇུག་པར་འདོད་པ་ལ། །རིམ་པ་དབང་བསྐུར་སྦྱིན་པར་<milestone unit="line" n="249.4"/>གསུངས། །རང་གི་དེ་ཉིད་དབབ་བྱས་ཤིང་། །བསྲུང་བྱ་ཁས་ལེན་ནུས་པ་ལ། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་རྒྱལ་ཐབས་ཀྱི། །དབང་བསྐུར་དམ་པ་བསྩལ་བྱ་བ། །ཕྲིན་ལས་འདོད་པའི་ཕྱོགས་དེ་མྲ ཁྲི་སྟན་བཟང་པོ་བཤམས་<milestone unit="line" n="249.5"/>པ་ལ། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་དེ་བཞུགས་ཏེ། །དབང་སྟེགས་བཟང་ལ་སློབ་མའོ། །དང་པོ་ཕྱི་ཡི་བུམ་པ་ཡི། །རྫས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བྱ་བ་ནི། །ཁ་རྒྱན་མགུལ་མཆིང་བཟུང་ཐག་དང་། །སྤོས་སྨན་འབྲུ་དང་རིན་པོ་<milestone unit="line" n="249.6"/>ཆེ། །སྙིང་པོ་རྣམས་ཀྱི་རྫས་ཀྱི་དབང་། །བཀྲ་ཤིས་རྫས་དང་ཡོ་བྱད་བདུན། །དབུ་རྒྱན་སྙིང་པོ་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ནི་རྒྱན་གྱི་དབང་། །རྡོ་རྗེ་དྲིལབུམེཏོགདང། །ཕྲེངབ་གོ་ཆ་ཡོ་བྱད་དོ། །གདན་ཁྲི་<milestone unit="page" n="250"/><milestone unit="line" n="250.1"/>གདུགས་དང་རྒྱལ་མཚན་དང་། །ཉན་ཅིང་འབྲི་དང་བཤད་པ་དང་། །སྒྲུབ་པ་བདག་པོའི་དབང་ཡིན་ཏེ། །བསྒྲུབ་བྱ་ཆུ་ཡི་རྣམ་པ་གཉིས། །ངོ་བོ་ལྷར་བསྒོམ་གསལ་བ་སྟེ། །གཙོ་ཆེན་རིགས་ལྔ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="250.2"/>དང་བཅས། །སེམས་པ་བརྒྱད་དང་སེམས་མ་བརྒྱད། །སྤྲུལ་པ་དྲུག་དང་ཁྲོ་བོ་རྣམས། །ནང་དུ་དག་པའི་གནས་སྦྱར་ནས། །ཕུང་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པའི་དབང་། །ལྷ་རྒྱུད་བརྡ་ཐབས་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །འདི་<milestone unit="line" n="250.3"/>ལས་མི་འདའ་ངོ་སྤྲོད་པ། །ལམ་དང་ཆོ་གའི་ཁྱད་པར་རོ། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལོངས་སྤྱོད་དང་། །མཐོང་ཐོས་ཚོར་མྱོང་རེག་པ་དག །དེ་ཡི་རང་བཞིན་ལོངས་སྤྱོད་ཤེས། །རང་གི་གནས་སུ་གྲོལ་བ་དང་། །རིགས་<milestone unit="line" n="250.4"/>ཀྱི་ངོ་བོ་དམ་ཚིག་རྫས། ཁྲ་ལྔ་དྲི་གསུམ་ཁུ་བ་གཉིས། །རང་གྲོལ་སྤང་བླང་མེད་པ་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྡོམ་པ་ཆེ། །སྤྱོད་པ་ནུས་པ་དབང་ཡིན་ནོ། །དབང་པོ་ལྔ་ཡི་མངོན་ཤེས་དང་། །མཚན་རྟགས་ཡེ་<milestone unit="line" n="250.5"/>ཤེས་ལྔ་ཡི་དངོས། །དངོས་སུ་གྲུབ་པ་ནང་གི་དབང་། །འདི་དག་དབང་པོ་ཡུལ་དང་བཅས། །དམིགས་པ་རྫས་ཀྱི་གཟུགས་བརྙན་བསྟན། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་བསྟོད་ཚིག་སྒྲ། །རྣ་བར་བརྗོད་པ་ཐོས་པའོ མིང་ཚིག་<milestone unit="line" n="250.6"/>རྟོག་པ་སྣ་དང་ལྕེ། །ཡིད་ཀྱིས་སྨོན་ཅིང་བསམ་པ་ལ། །གནང་ཞིང་ངེས་པ་ཐོབ་པ་ཡིས། །དངོས་པོར་འཛིན་པའི་དྲི་མ་གསལ། །ཕན་ནུས་བྱེད་པ་དབང་ཞེས་བྱ། །ནང་དུ་བསྟན་པ་ཉིད་ཡིན་ནོ། །ཐབས་དང་ཤེས་<milestone unit="page" n="251"/><milestone unit="line" n="251.1"/>༄༅། །རབ་དབང་གི་དངོས། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་འཁོར་བ་དང་། །མྱ་ངན་འདས་སོགས་ལྷོས་པའི་ཆོས སོ་སོར་འཛིན་པ་དེ་བསལ་ལ། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་རྟོགས་བྱའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་ལུས་ཀྱི་ནུས་<milestone unit="line" n="251.2"/>པའི་ཆོས། །ཚེ་གཅིག་སྦྱོར་བ་སྟོན་པ་དེ། །བློ་ཆུང་ཤེས་རབ་དམན་པ་དང་། །སྐལ་མེད་དོན་ལ་གསང་བས་ན། །ཕྱིར་བརྗོད་བུད་མེད་སྒྱུ་མའི་ལུས། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཡོན་ཏན་ལྡན། །ཁྱད་པར་རླུད་གིས་བསྐྱོད་<milestone unit="line" n="251.3"/>པའི་གནས། །གསུམ་དང་གསུམ་ཉིད་སྟེང་དང་འོག །རྩ་བར་གྱུར་པ་ཡན་ལག་རྣམས། །སྟོང་ཕྲག་བདུན་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཀྱང་། །ལྷ་དང་བྱེད་པ་པོར་གནས་པའི། །བསྐྱེད་དང་རྫོགས་པ་རབ་སྦྱོར་བ། །རིམ་གྱིས་འཛིན་<milestone unit="line" n="251.4"/>པའི་སྔོན་འགྲོ་དང་། །དངོས་སུ་གྲུབ་དང་སྙོམས་འཇུག་གིས། །བདེ་ཞིང་གསལ་བས་མི་རྟོག་པ། །རྣམ་པར་ཤེས་ཚོགས་རང་བཞིན་གྱིས། །འོད་གསལ་ངང་དུ་གནས་པ་དེ། །མཐོང་ཞེས་བརྗོད་མེད་ཡུལ་དང་<milestone unit="line" n="251.5"/>བྲལ། །རང་ལས་གཞན་དུ་མ་ཡིན་པ། །ལྟོས་འགྲོའི་གཙུག་ནས་ནོར་བུ་དེ། །བླངས་ཏེ་མཆོད་ཅིང་ལོངས་སྤྱོད་ན། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དེ་ལྟར་བསྟན་པས་བྱང་ཆུབ་ཆེ། །བླ་ན་མེད་པ་རྫོགས་<milestone unit="line" n="251.6"/>པའི་དབང་། །རང་རིག་ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། ཁེས་རབ་སྐད་ཅིག་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཀུན་ལ་ཁྱད་པར་བཀུར་བྱ་སྟེ། །ཨེ་མ་རང་བྱུང་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །མ་སྐྱེས་རྒྱུ་ལས་མ་<milestone unit="page" n="252"/><milestone unit="line" n="252.1"/>འགགས་རྐྱེན། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་བདེ་བ་ཆེ། །རང་གིས་རིག་ཅིང་རང་གིས་མཐོང་། །རྟོགས་ཤིང་ཐོབ་པ་འདི་ཁོ་ན། །གཞན་ན་ཡོད་ཅིང་ཚོལ་བ་མེད། །མ་བསྒྲུབས་དེ་ཉིད་སར་རྫོགས་པའོ། །དེ་ནི་འབྲས་བུ་རྫོགས་<milestone unit="line" n="252.2"/>པའི་དབང་། །འདི་རུ་མ་རྫོགས་གང་ཡང་མེད། །ཐེ་ཚོམ་སོམ་ཉིས་འགྲུབ་པ་མིན། །སྐད་ཅིག་མ་ཡི་ཡུལ་ཡིན་ནོ། །མ་འོངས་དུས་ཀྱི་སྐྱེས་བུ་དག །མ་ཞབྲུལ་མྱུར་དུ་རྫོགས་པའི་ལམ། །འདི་ལ་སྦྱོར་བ་གང་ཡིན་<milestone unit="line" n="252.3"/>པ། །ཚེ་འདིར་བཟང་པོ་མཆོག་འགྲུབ་བྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཞི་བ་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། ལམ་ཡོངས་སུ་ཉེ་བར་སྨིན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལྷའི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་<milestone unit="line" n="252.4"/>པོ་མངོན་པར་རོལ་པ་ཡིད་ཀྱི་འཛིན་ཕུར་དབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པ་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ཀུན། །འཇིག་རྟེན་རྟོག་བློས་བསྐྱིལ་བ་<milestone unit="line" n="252.5"/>ཡི། །མ་རིག་མུན་པ་བསལ་བ་ཡིས། །ཐ་མལ་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་པོ། །རྒྱལ་བའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཉིད་དུ། །རབ་ཏུ་མངོན་པར་རྟོགས་བྱའི་ཕྱིར། །གྲོལ་བྱེད་རིམ་པ་རབ་ཏུ་བཤད། །ང་ཡིས་སྔོན་བྱུང་སྤྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="252.6"/>ཡི། །རིམ་པ་ཆེན་པོ་དེ་བཟུང་ནས། །དབེན་པའི་གནས་སུ་མཁས་པ་ཡིས། །ཕྱག་རྒྱ་ཡོ་བྱད་བསམ་སྦྱོར་བས། །དུལ་བར་སྤྱོད་པའི་ཞི་གནས་དང་། །རང་རིག་རྣལ་འབྱོར་རབ་སྤངས་ཏེ། །བྱེད་པའི་རྒྱུ་ནི་མཐིང་ནག་<milestone unit="page" n="253"/><milestone unit="line" n="253.1"/>༄༅། །ཧུ༷། །འཕྲོ་འདུ་རྟེན་གཞི་དག་པ་ཡིས། །མཆོད་བཤགས་ཡི་རང་གསོལ་བཏབ་པས། །དག་པའི་སྣོད་དུ་བྱ་བ་དགྲོལ། །བསྲུང་བྱ་སྟོང་ཉིད་སྙིང་པོ་ལས། །འབར་བའི་ས་གཞི་རབ་ཏུ་དབྱུང་། །ང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="253.2"/>ཆེན་པོ་རབ་བསྐྱེད་དེ། །བར་དུ་གཅོད་པ་ངང་གིས་གདུལ། །ཨེ་མ་སངས་རྒྱས་ཆོས་ཀུན་གསང་། །མ་བྱུང་མ་སྐྱེས་རྣམ་དག་དབྱིངས། །ཆོས་བདག་མེད་པའི་སྟོང་པ་ལས། །མ་འགགས་པ་ཡི་ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="253.3"/>ཆེ། །དམིགས་པ་གཉིས་མེད་གཉིས་ཀྱི་བསྒོམ། །དེ་ཡི་བརྡལ་བ་བྱུང་བ་ནི། །སྐྱེ་མེད་ས་བོན་སྤྱི་གཙུག་ཏུ། །གསལ་འཚེར་ལྡན་པའི་འོད་ཟེར་གྱིས། །གནས་གསུམ་ངེས་པར་སྦྱངས་བྱས་ནས། །ཕུང་པོ་གསལ་བ་<milestone unit="line" n="253.4"/>ཉིད་དུ་གྱུར། །འཕྲོ་འདུ་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ལས་ཀུན་མཛད་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་གྱིས། །རྟོག་པའི་རླུད་དང་ཆུ་རྣམས་ཀུན། །མི་ཤིགས་པ་དང་བདུད་རྩིའི་རྒྱ། །བརྟན་བྱེད་ཡིད་བཞིན་འབྱུང་བ་ནི། །སྒྲོལ་མ་བཱ་མ་ཀི་<milestone unit="line" n="253.5"/>དང་སྤྱན། །རང་གི་མཁའ་དབྱིངས་རྣམ་པར་དག །དེ་བཞིན་དྲོད་དང་གོས་དཀར་མོ། །ཀུན་བཟང་དབྱིངས་སུ་ཁྱབ་བྱེད་བསྒོམ། །ཨེ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་མ་དྷ་ལ་ཧུ༷། ཨེ་ཡ༷་ཀརྨ་ཨེ་དྷ་ཏྣ་རྭ་ཡ༷། བ༷་མ་མ་ཀི་བ༷། ལ༷་བུརྙ་ཙཀྱུ་<milestone unit="line" n="253.6"/>མ༷། ར༷་ས་ན་ཛ་ན་སི་ཏ་ཏ་ར༷། རིན་ཆེན་ལྔ་ཡི་རི་རབ་ནི། །༷་གྱི་སྤྲོ་བསྡུ་ལས་བྱུང་བའོ། །༷་སྟི་ཤ་སྟི་ཤུསྟེ་ཧུ༷། གཞལ་ཡས་ཁང་པ་གྲུ་བཞི་པ། །དབུས་ནས་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་ལ། །མུ་ཁྱུད་གྲུ་ཆད་ཁྱམས་དང་<milestone unit="page" n="254"/><milestone unit="line" n="254.1"/>བཅས། །སྒོ་བཞི་རྟ་བབས་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །ཨོ་སརྦ་ཙཀྲ་བཛྲ་ཧུ༷། དེ་དག་ཚིག་འདིས་བསྐུལ་བར་བྱ། །ཧུ༷་མཁའ་མཉམ་ཀློང་ཆེན་ཐིག་ལེའི་ངང་། །བྱར་མེད་ལྷུན་རྫོགས་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས། །བརྗོད་མེད་སྤྲོས་བྲལ་<milestone unit="line" n="254.2"/>ཡུམ་གྱི་མཁའ། །སྨྲ་བསམ་ཡུལ་ལས་འདས་པའོ། །ཨོ༷་མ་ཧྭ་སུ་ཁ་ཧུ༷་ཧུ༷། མུ་མེད་བརྡལ་བའི་དབྱིངས་ཉིད་ལས། །སྣང་མེད་རིག་པའི་ངང་གིས་གསལ། །ཚོན་གང་འོད་ལས་ཐིག་ལེར་བསྐྱིལ། །ནམ་མཁའ་ལས་ནི་<milestone unit="line" n="254.3"/>ནམ་མཁའ་བསྒོམ། །ཙིཉི་སྤ་ར་ཎ་ཕཊ། ས༷་ཧ་ར་ཎ་ཧུ༷། སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་སེམས་ཉིད་འདི། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་ཡིན། །སེམས་ཉིད་ཡི་གེའི་རང་བཞིན་ལ། །ཡི་གེ་མཆོག་ཏུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཨ་ཀྟ་ར་ཙིཉི་སྤ་ར་<milestone unit="line" n="254.4"/>ཎ་ཕཊ། ས༷་ཧ་ར་ཎ་ཧྭ༷། ཧྭ༷་རྒྱུ་ཡི་ཏིང་འཛིན་ཤེས་རབ་ལས། །ཧུ༷་དེ་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་གྱུར། །འབྱུང་བ་ཡུམ་ལྔའི་དཀྱིལ་འཁོར་དག །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་རིམ་བཞིན་བྱུང་། །ཨེ་ལས་ནམ་མཁའ་མཐའ་དབུས་<milestone unit="line" n="254.5"/>མེད། །ཡ༷་ལས་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །བ༷་ལས་ཆུ་ཡི་རྦ་ཀློང་དཀྱིལ། །སུ༷་ལས་གསེར་གྱི་ས་གཞིར་ཆགས། །ལ༷་ལས་རིན་ཆེན་རི་རབ་སྟེ། །ར༷་ལས་མེ་འོད་རབ་ཏུ་འབར། །ཨེ་ཨ་སྒྱུ༷། །སྒྱུ༷་ལས་རིན་ཆེན་གཞལ་<milestone unit="line" n="254.6"/>ཡས་ཁང་། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་དང་རབ་མཉམ་པ། །ཚུལབཞིནབྱིནགྱིསརླབས་པ་ཡིས། །གཞལ་ཡས་གསལ་བར་གྱུར་པར་བསྒོམ། །ས༷་སི་ཧ། ཧ་ཧ་སྟི་ཀ ཨ༷་ཨ་ར་ག །མ༷་མ་ར་་ད་ཉི་། །བྷ༷་བྷ་རུ་ཙ། ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="255"/><milestone unit="line" n="255.1"/>༄༅ འབར་བའི་གཞལ་ཡས་སུ། །སེང་གེ་གླང་ཆེན་རྟ་བྱ་ཁྱུང་། །མ་མ་སྒུབྱ། ཨ་ཨ་ཙནྟྲ། པ༷་པདྨ། ར༷་རཏྣ། ཉི་ཟླ་པདྨ་རིན་པོ་ཆེ། གཙོ་དང་འཁོར་ལ་རིམ་བཞིན་གསལ། །བཛྲ་ཙིསྟ་མོ་ཧ་ར་ཏེ་ཛ། རྙི༷༷སྤ་ར་<milestone unit="line" n="255.2"/>ཎ་ཕཊ། ས༷་ཧ་ར་ཎ་ཧུ༷། ཁམས་གསུམ་ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མ་ལས། །རིན་ཆེན་མཛོད་ནི་ཐིག་ལེས་བརྒྱན། །རྒྱལ་བའི་སྐུ་མཆོག་དོན་དམ་བདེ། །སྙིང་པོ་ཉི་མ་ཡིད་བཞིན་སྐུ། །ཨ་ཝེ་ཤ་ཡ་ཨ་ཨ། པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཧོ་ཧོ། རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="255.3"/>པདྨ་གདན་བྱས་ནས། །མཁའ་དབྱིངས་ཉི་མའི་འོད་ལྟར་ཤར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་མཆོག་མཛེས་པར་གསལ། །ཡིག་འབྲུ་མཚན་མ་རིམ་པར་བསྒོམ། །ཧུ༷་བཛྲ་དྷིཀ་མྱུ༷་དྷ་ཏི་ཤྭ་རི། ྅༷་སྟི་ཤ་སྟི་ཤུརྙི། ཧུ༷་ཏིཛི་བཛྲ། པདྨ་<milestone unit="line" n="255.4"/>མ་དྷ་ལ་ཨུ༷། སྐྲུརུ་མ་དྷ་ལ་ཨོ། ས་མ་ཡ་ཧོ༷༷། ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ར་ཧོ་ཧ༷་རྭ་ག་ཡུ་མི། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཧི༷༷ཕཊ། ཨོ་ལྭ༷། སྲུ་མྱ༷། ཨུ༷་བཱ༷། ཧྭ་ཏྭ༷། ཁྲི་ཧུ༷། ཧྭ༷་ཉྭ༷། ཧྲི༷་ཧྲི། ཛི་ཨ༷༷༷། མི་ཛ༷༷། སྙི༷་ཧུ༷། ཧཱུཾ་བ༷། མྱུ༷་ཧོ༷༷། ཀྲི་ཏྲུ༷་སྲུ༷་པྲ༷་ཀྟ༷་ཡེ། ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="255.5"/>ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷་། ཨོ༷་ཛི་ན་ཇིཀ ལྭ༷་དྷི་ཥ་ར་ཏི། གྲྭ་རཏྣ་དྷིཀ །བཱ༷༷ཚེ༑་ཧ་རི་ཏི། ཨ༷་ཨུ་རོ་ལིཀ །བཱ༷་རྭ་ག་ར་ཏི། ཧྭ་པྲཙྭ་དྷིཀ །ཏྭ༷་བཛྲ་ར་ཏི། སྟི་ཧི་རྭ་ཛ་ཡ། ཧུ༷་ལྭ་པྱེ། ཏྲ༷་ཨ་གསྟེ་ཡ། ཏྲ༷་མུ་ལེ། སྙི༷༷པདྨ་བཱ་ད་མ།<milestone unit="line" n="255.6"/>ཧེ༷༷གིརྟི། རྙི་ཀུ་རུ་བཱ་ཎ། ཨ༷་ནིརྟི་རྭ་ག་ཡུ་མི། མི་ཏྲི་དྷ་ར་ཁི། ཛ་ ་པེ། སྙི་ནིསྤ་ར༷་བྷ་ཡ། ཧུ༷་པྲརྫེ། ཧུ༷་སྭ་རྭ་ཛུ་ཡ། བ༷་དི་པ། མྱུ༷་ཤི་ཨུ༷་རྭ་ག་ཡ། ཧོ་གརྙེ། མུ་ནེ་ཀྲེ། མུ་ནེ་ཧུ༷་དྲུ༷། མུ་ནེ་སྲུ༷། མུ་ནེ་པྲ༷། མུ་ནེ་ཀྟ༷། མུ་ནེ་ཡེ། ཨོ་<milestone unit="page" n="256"/><milestone unit="line" n="256.1"/>ཡ་མྱརྙ་ཀྲིཏ། པྲ་རྙོརྙ་ཀྲིཏ། པདྷརྙ་ཀྲིཏ། བིསྒྱུརྙ་ཀྲིཏ་ཧྲུ༷་ཕཊ། བཛྲ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ༷༷། བཱ་ཤ་ཧུ༷། སྤྲོ་ཊ་བ༷། ཀྟཎྜ་ཧོ༷༷། ཧི་སྤ་ར་ན་ཕཊ། ས༷་ཧ་ར་ན་ཧུ༷། ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པ་དང་། །དབང་བསྐུར་བྱིན་<milestone unit="line" n="256.2"/>རླབས་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་ཀུན། །ཡེ་ནས་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྣང་། །བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཛ༷༷ཧུ༷། དམིགས་མེད་མཁའ་ལྟར་དག་པའི་སྐུ། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །རང་<milestone unit="line" n="256.3"/>སྣང་དབྱེར་མེད་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ། །བདག་ལ་དགྱེས་ནས་ཐིམ་པར་བཞུགས། །དབྱིངས་ཀུན་རྣམ་པར་དག་པ་ལས། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཕྱག་རྒྱ་རྒྱལ་བའི་ཚུལ་བཞུགས་ཏེ། །མཉམ་པའི་ངང་དུ་<milestone unit="line" n="256.4"/>རྟོགས་གྱུར་ན། །ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་མཆོག་གི་རྒྱ། །ཕྱག་རྒྱའི་སྐུ་ལས་འདའ་བ་མེད། །ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བ་མ་ལུས་ལ། །གར་དབྱངས་མཆོག་དང་དམ་ཚིག་རྫས། །ནམ་མཁའ་མཛོད་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །རྫས་<milestone unit="line" n="256.5"/>མཆོག་མི་ལས་འདས་པའི་ལྷ། །རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལོངས་སྤྱོད་མཆོག །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་དང་ཉོན་མོངས་ལྔ། །གཉིས་སུ་མེད་དང་འཆི་བ་མེད། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་བདག་གིས་མེད། །བསམ་སྦྱོར་དམིགས་པ་ལས་བྱུང་<milestone unit="line" n="256.6"/>བའི། །ལོངས་སྤྱོད་འབྱོར་ཚོགས་ཇི་སྙེད་ཀུན། །མ་ལུས་མཉེས་པར་བྱ་ཕྱིར་དབུལ། །སྙན་པའི་ཚིག་དང་མཐུན་པའི་དོན། །ཆེ་བའི་ཡོན ཏན མཚོན པའིརྟགས། །སྙན་པའི་སྒྲ་དབྱངས་རྣམས་ཀྱིས་བསྟོད། །ངེས་<milestone unit="page" n="257"/><milestone unit="line" n="257.1"/>༄༅། །པར་གསལ་བར་གྱུར་པ་དང་། །གསུངས་དབྱངས་ངག་གི་འཕྲོ་འདུ་བྱ། །དེ་ལས་གཞན་པ་བྱ་འདོད་ན། །གཟུགས་བརྙན་དང་ནི་དབྱིངས་ཀྱི་བདག །གཙང་མའི་གཟུགས་བརྙན་གཉིས་པ་<milestone unit="line" n="257.2"/>ལྟར། །གནས་སུ་གཤེགས་སམ་རིམ་གྱིས་བསྡུ། །གལ་ཏེ་བཅུ་དང་གཉིས་དང་གཅིག །བསྡུས་དང་ཤིན་ཏུ་བསྡུས་པ་ལས། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་དེ་བཞིན་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཞི་བ་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="257.3"/>བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་རབ་ཏུ་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསུང་གི་འཁོར་ལོ་མ་འགགས་པ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་ནས།<milestone unit="line" n="257.4"/>འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སེམས་ཅན་དོན་ཀུན་སྒྲུབ་བྱེད་པ། །སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་གསང་བ་ཆེ། །རང་བཞིན་གདོད་ནས་ལྷུན་གྲུབ་པས། །དག་པའི་གསང་སྔགས་རབ་ཏུ་བཤད། །ཧུ༷་བཛྲ་ཙིལྟི་ཧུ༷་ཧུ༷། ཨ་བཛྲ་ས་<milestone unit="line" n="257.5"/>མརྙ་བྷ་དྭ་ཨ་ཨ། །ཨོ་བཛྲ་བི་རོ་ཙ་ན་ཛི་ན་ཇིཀ །ཨོ༷་བཛྲ་དྷིཀ་བཛྲ་ས་ཏྭ་ཏཱ༷། ཨོ༷་རཏྣ་དྷིཀ་རཏྣ་སསྟ་བ་ཧྭ༷། ཨོ༷་ཨུ་རོ་ལིཀ་ཨ་མི་ཏ་བྷ་སྙི༷༷། ཨོ་པྲཙྭཙྭཀ་ཨ་མོ་བྷ་སིརྙི་ཨ། ཨོ༷་མྱུ༷་དྷ་ཏི་ཤྭ་རི་ཧྭ༷། ཨོ༷་ལྭ༷་དེ་ཥ་ར་ཏི་ཧུ༷། ཨོ༷་མྱ༷་<milestone unit="line" n="257.6"/>མོ་ཧ་ར་ཏི་ཧུ༷། ཨོ༷་བཱ༷་རྭ་ག་ར་ཏི་ཧུ༷། ཨོ་ཏྭ༷་བཛྲ་ར་ཏི་ཧུ༷། རྩ་བའི་རིགས་ཀྱི་སྙིང་པོའོ། །ཨོ༷་ཁྲི༷་ཧི་རྭ་ཛཧྲི་ད་ཡ་སྭ་ཧྭ། ཨོ༷་ཏྣ༷་ཨ་གརྟ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ༷་སྙི༷༷ཙཀྱུ་པདྨ་བཱ་ད་མ་སྣ་ཧྭ། ཨོ༷་ཛི་ཀུ་རུ་བཱ་ཎ་ཧི༷༷སྭ་ཧྭ། ཨོ་མི་ཏྲི་དྷ་ར་ཁི་གྲྭ་<milestone unit="page" n="258"/><milestone unit="line" n="258.1"/>ཧྭ། ཨོ་སྙི་ནིསྤ་ར༷་བྷ་ཡ་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་བྷ་དྲ་བྷ་དྲ་ས་མརྙ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་མསྣྲུ་ཤི་ཨེ་རྭ་གྭ་ཡ་སྭ་ཧྭ། ཉུ༷་ལྭ་ཕྱེ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཏྲུ༷་མྱ་ལེ་ས་མ་ཡ་ཧོ༷༷། ཧི༷༷གི་ཏི་རྭ་གོ྅ཧ༷། ཨ་ནིརྟི་རྭ་ག་ཡུ་མི། ཛ༷༷རྙུ་པེ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། ཧྭ༷་པྲསྤྲོ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་<milestone unit="line" n="258.2"/>ཨ་ཨ། བ༷་དི་སུགངངརྭཡངཔ་ཨ་ལོ་ཀེ་བ་སུ་ཀི་ནི་སྭ་ཧྭ། ཧོ་གརྙེ་ཙིསྟ་ཧོ༷༷། ཨོ༷་མུ་ནེ་ཀྲི༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་མུ་ནེ་ཏྭ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་མུ་ནེ་སྲུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ༷་མུ་ནེ་པྲེ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་མུ་ནེ་ཀྟ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ༷་མུ་ནེ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཡ་མྱརྙ་ཀྲིཏ་<milestone unit="line" n="258.3"/>ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་པསྙིརྙ་ཀྲིཏ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ༷་བིསྣ༷་ཏ་ཀྲིཏ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ཛ༷༷། ཨོ༷་རཏྣ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཧུ༷། ཨོ་པདྨ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་བ༷། ཨོ༷་ཀརྨ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཧོ༷༷། ཨེ་རྒྱེ་ཧི་བྷ་ག་ཝན་མ་ཧྭ་ཀྭ་རུ་ཁི་ཀ་མ་ཧྭ་བུརྙ་པ྅་བོ་དྷི་ས་<milestone unit="line" n="258.4"/>ཏྭ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་མུ་ནེ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཨུ་གསྣྲོ་ཡ་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷། པདྨ་མཎྜ་ལ་ཧུ༷། ཨ་ཏི་པུ་ཧོ༷༷། པྲ་ཏིསྣྲོ་ཧོ༷༷། ཨོ༷་ཨུ༷༷ཧུ༷་སུ་ར་ཏ་པི་པ་ཀ་མ་ལ་ཧ་ར་ཎ་པྲ་ཏིསྣྲོ་བ་ལི༷་ཏ་པྱུ་ཛ་ཧུ༷་ཁ་ཁ་ཧུ༷། ས་མ་ཡ་ཤུདྷ༷༷སིརྙི་སིརྙི་ཧུ༷། རྡོ་རྗེ་དམ་<milestone unit="line" n="258.5"/>ཚིག་ཆེན་པོ་ཡི། །གསང་སྔགས་ལས་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད། །མ་ལུས་ལས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་སྟེ། །ཡང་དག་རྫོགས་པའི་གསང་ཚིག་གོ །བདག་ཉིད་དམ་ཚིག་རབ་གསལ་བའི། །སྙིང་པོ་ཚོན་གང་དེ་ཡི་དབུས། །གསལ་<milestone unit="line" n="258.6"/>བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཕྲ་མོའི་འོད། །རྡོ་རྗེའི་ཡི་གེ་ཤིན་ཏུ་འཕྲ། །ཨོ༷་སྟོ་དྷི་ཙིལྟི་མ་ཧྭ་སུ་ཁ་ཙྭ་ན་དྷ་ཏུ་ཨ༷༷། ཞེས་པས་བསྐོར་བར་བསམ་ལ་བཟླས། །དེ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་འོད་ཟེར་ནི། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བ་<milestone unit="page" n="259"/><milestone unit="line" n="259.1"/>༄༅། །བཞིན། །ཕྱོགས་བཅུ་ནམ་མཁའི་མཐའ་ཁྱབ་སྤྲོས། །ཡུལ་གསུམ་སྒྲིབ་པ་མ་ལུས་བྱང་། །ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་སྤྱོད་ཡུལ་ཏེ། །རིག་པ་འཛིན་པ་རྣམས་ཀྱི་དོན། །ཉན་ཐོས་ཞི་འགོག་ས་ལས་<milestone unit="line" n="259.2"/>བགྲོལ། །མྱུར་འགྲོ་ཐབས་ཀྱི་དོན་ལ་བཙུད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས། ཁྲེས་བྱ་བག་ལ་ཉལ་བ་ཡི། །སྒྲིབ་པ་མ་ལུས་རྡོ་རྗེ་ཡི། །ས་བཅུ་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་སྦྱངས། །འཕགས་པའི་ཐུགས་དམ་<milestone unit="line" n="259.3"/>དབྱིངས་ནས་བསྐུལ། །བདེ་གཤེགས་མཁའ་འགྲོ་ཚོགས་བཅས་ཀྱིས། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་བདག་ཉིད་དུ་དགོངས། །འོད་ཟེར་བཅས་པ་སླར་འདུས་པས། །གནས་དབུས་ས་བོན་མཆོག་ལ་ཐིམ། །བརྟེན་པ་དེ་ཉིད་ལ་<milestone unit="line" n="259.4"/>ཁྱབ་པས། །གནས་གསུམ་དེ་ཉིད་དག་པར་བསྒོམ། །ཕྱི་རོལ་བཟླས་པའི་སྦྱོར་བའོ། །ཡབ་ཡུམ་གསལ་བའི་སྐུར་བསྒོམས་ཏེ། །མཁའ་གསང་བྱིན་རླབས་སྦྱོར་བའི་ཚུལ། །བཟླས་པས་ཤེས་རབ་སེམས་དབུས་<milestone unit="line" n="259.5"/>ནས། །དེ་ཉིད་ཐབས་ཀྱི་གནས་དེ་མྲ །མཐིང་ནག་ཡི་གེ་འབྲུ་ཚད་སྤྲོས། །དངོས་པོ་སྦྱངས་ཏེ་བཛྲའི་གཟུགས། །རྩེ་ལྔའི་དབུས་སུ་གསལ་བའི་དཀྱིལ། །ཨོ༷་ཞེས་བྱ་བ་དཀར་པོ་བསྒོམ། །ཐབས་ཀྱི་དབུས་ནས་ཤེས་<milestone unit="line" n="259.6"/>རབ་གསང། །མཁའ་ལ་ཏིལ་འབྲུ་ཙམ་དུ་སྤྲོས། །སྔར་བཞིན་མཛད་པའི་འོད་གསལ་ལས། །ཆུ་སྐྱེས་ངོས་བཞིའི་དབུས་དག་ཏུ། །སྐྱེ་མེད་བྱི་རུའི་མདོག་འདྲ་བསྒོམ། །དགུག་བཞུག་བཅིང་དང་དགྱེས་པས་<milestone unit="page" n="260"/><milestone unit="line" n="260.1"/>བསྐོར། །རྡོ་རྗེ་ཅན་གྱི་ཕོ་བྲང་ནས། །དེ་ཡི་ལམ་ནས་ཤུ་ཀྲ་བྱུང་། །ཤེས་རབ་ཀློང་དུ་རབ་འཕྲོས་པས། །སེམས་མའི་སྦུབས་ནས་ཐབས་དཀྱིལ་ཐིམ། །འོད་ཞུ་ངག་གི་ལམ་དུ་བཞུགས། །རྩ་ཆེན་གཉིས་ནས་དེ་<milestone unit="line" n="260.2"/>ལ་ཐིམ། །དགྱེས་པའི་དུས་གཅིག་བརྟེན་པར་བསྒོམ། །པདྨའི་ཁུ་བ་དམར་ལ་དངས། །རྒྱུ་བ་སྟོབས་བཅས་བསྒྲུབ་གནས་ཞུགས། །ཉི་ཤུ་བརྒྱད་ཀྱི་ལམ་ལ་བརྒྱུད། །སྐུ་ཡི་གསང་བའི་ལུང་ནས་ཕྱུང་། །མཁའ་ནས་<milestone unit="line" n="260.3"/>འོད་དམར་འབབ་པ་ལས། །རྡོ་རྗེའི་སྦུབས་ནས་རླུད་དང་བཅས། །སྟེང་དུ་དྲངས་པས་བདག་པོ་གྱུར། །ནཱ་སྭ་གཡས་ནས་གཡོན་ཏུ་ཐིམ། །ཤེས་རབ་དབྱིངས་མ་རབ་ཏུ་གྱུར། །སྒྲ་དང་བཅས་པའི་ཧུ༷་གིས་<milestone unit="line" n="260.4"/>དྲངས། །ཆོས་མ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལྡན་པས། །རླུད་ནས་རྒྱུད་པ་དེ་ལ་གསལ། །དཀར་དམར་འོད་འདྲེས་བདེ་བ་ཆེ། །རྣམ་པར་རྟོག་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །འདི་ནི་ནང་ལ་དམིགས་པའོ། སྐད་ཅིག་ཏིང་འཛིན་གསལ་<milestone unit="line" n="260.5"/>བསྒོམ་པའི། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་འཇུག་པ་དང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་ཤེས་པ་ཡི། །གཉིས་མེད་གསང་བ་ཤེས་པར་སྤྱོད། །རང་གི་ངང་གིས་གྲུབ་པ་ནི། །གསང་བ་རབ་ཏུ་སྦྱོར་བའོ། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="260.6"/>ཀྱི། །གསུང་གི་སྒྲ་དབྱངས་རྫོགས་པ་སྟེ། །གསང་སྔགས་དགོངས་པའི་གཏིང་ཕྱུང་ནས། །རྣལ་འབྱོར་ངག་གི་ཆེ་བའོ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཞི་བ་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། གསང་སྔགས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་རབ་<milestone unit="page" n="261"/><milestone unit="line" n="261.1"/>༄༅། །ཏུ་སྦྱོར་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་སེམས་རྣམ་པར་དག་པའི་རང་བཞིན་གྱི་འོད་གསལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="261.2"/>བཞུགངས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ཀུན། །གསང་སྔགས་རོལ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །ཕྲིན་ལས་མཛད་པ་སྣ་ཚོགས་པའི། །ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་གསུངས་པ་<milestone unit="line" n="261.3"/>ཡང་། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་དངོས་གྲུབ་སྟེ། །མྱ་ངན་འདས་པ་རྟོགས་མི་འགྱུར། །དེ་བས་དེ་ཉིད་རྟོགས་བྱའི་ཕྱིར། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསང་ཆེན་ལམ། །རྫོགས་དང་རྫོགས་པ་ཆེན་པོར་བཤད། །འཁོར་འདས་<milestone unit="line" n="261.4"/>དུས་གསུམ་ཕྱོགས་བཅུ་ཡི། །རྫས་དང་དངོས་པོ་རྣམ་པ་དག །རྣམ་ཤེས་འབྱུང་བ་ཕུང་པོ་དང་། །ཡུལ་དང་སྐྱེ་མཆེད་བསམ་པ་སྟེ། །འདི་དག་རྫོགས་པའི་རང་བཞིན་པས། །ཕུང་པོ་ལྔ་ནི་ཡབ་ལྔར་རྫོགས། །འབྱུང་<milestone unit="line" n="261.5"/>བ་ལྔ་ཉིད་ཡུམ་ལྔར་རྫོགས། །རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་སེམས་དཔའ་བརྒྱད། །ཡུལ་བརྒྱད་སེམས་མ་བརྒྱད་དུ་རྫོགས། །མུ་བཞིའི་སྒོ་བཞིར་གནས་པ་སྟེ། །རྩ་བའི་ཉོན་མོངས་ཐུབ་པ་དྲུག །ཡིད་ཀྱི་བྱེད་པ་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="261.6"/>བཟང་། །ཆོས་སུ་བྱ་བ་ཀུན་བཟང་མོ། །ཡེ་ནས་མཉམ་དུ་གནས་པ་ལ། །ཕྱི་ནས་བརྩལ་ཞིང་བསྒྲུབ་ཏུ་མེད། །སྔརབཞིནདབྱིངསསུགཤེགསཔསན། །དེབཞིནགཤེགསཔཞེས་བྱ་བ། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་བདེ་བས་<milestone unit="page" n="262"/><milestone unit="line" n="262.1"/>ན། །བདེ་བར་གཤེགས་ཏེ་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །མ་སྤངས་པ་ཉིད་སྤངས་པ་སྟེ། །མ་ཐོབ་པས་ན་ཐོབ་པའི་མཆོག །གཏོང་བ་དང་ནི་མཐུ་དང་བློས། །ཐེག་པ་གཅིག་གི་མཐར་ཐུག་པར། །གོ་ཆ་སྦྱོར་བ་མཆོག་ལྡན་<milestone unit="line" n="262.2"/>པས། །སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་ནོ། །དེ་ཡང་སྣང་བ་ངེས་མེད་པས། །སྒྱུ་མ་ལྟ་བུའི་ལུས་ཞེས་བྱ། །རང་བཞིན་ལམ་དང་འབྲས་བུ་དང་། །སེམས་ཉིད་ཆོས་ཉིད་དེ་ཉིད་ཀྱི། །ངོ་བོ་རྟོགས་པའི་དྲི་མ་<milestone unit="line" n="262.3"/>དང་། །ལས་ཀྱི་རྙོག་མ་བྲལ་བ་དག །འོད་གསལ་སྣང་བར་གྱུར་པའོ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ཐབས་ཤེས་རབ། །སྣང་སྟོང་སྲིད་དང་ཞི་བ་དང་། །དེ་ལ་གནས་དང་ལྷག་པར་མཐོང་། །མཉམ་པར་བཞག་ཅིང་རྗེས་<milestone unit="line" n="262.4"/>ཀྱི་ཐོབ། །རྟོག་པ་དང་ནི་སྣོལ་བའི་ཆོས། །མ་ལུས་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་ཡི། །མཉམ་ཉིད་ཟུང་དུ་འཇུག་པར་འགྱུར། །དབྱེར་མེད་དེ་ལ་གནས་པས་ན། །རྫོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་ཞེས་སུ་བརྗོད། རྟེན་པའི་གཞི་<milestone unit="line" n="262.5"/>ནི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ལོངས་སྤྱོད་མཆོད་པའི་ཚོགས་ཆེན་པོ། །ཕ་མ་བུ་དང་བུ་མོ་ནི། །ཡབ་ཡུམ་སྲས་དང་སྲས་མོ་སྟེ། །ཕྱི་ནང་འཁོར་ནི་ཉེ་དུ་དང་། །བྲན་འབངས་མངག་གཞུག་ལ་སོགས་ཡིན། །དང་པོ་ཉིད་ནས་<milestone unit="line" n="262.6"/>རྫོགས་པས་ན། །ཆེན་པོའི་རྫོགས་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །སྣང་བ་སྣ་ཚོགས་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །རྟོག་པ་ལོངས་སྤྱོད་རབ་རྫོགས་ཏེ། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་ཆོས་སྐུར་རྫོགས། །འདི་ལ་མ་རྫོགས་ཞེས་བརྗོད་པའི། །སྐལ་མེད་དེ་དག་<milestone unit="page" n="263"/><milestone unit="line" n="263.1"/>༄༅། །འཁོར་བར་ལྟུང་། །དེ་བས་རྫོགས་པའི་ཚུལ་ཤེས་པས། །རྣལ་འབྱོར་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ནི། །གནས་གསུམ་སྦྱོར་བ་ཅི་འདྲ་ཡང་། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་སྐུ་གསུམ་རྫོགས། །ཏིང་འཛིན་དམིགས་པའི་<milestone unit="line" n="263.2"/>གདེང་ཐོབ་པས། །དེ་དག་མྱུར་དུ་མངོན་དབྱུང་ཕྱིར། །རིག་པའི་སྤྱོད་པ་མངོན་དབྱུང་བྱ། །སྔོན་བཞིན་སྤྱད་པར་བྱ་བ་སྟེ། །དང་པོར་སྤྱོད་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །ཕལ་པའི་འཇིག་རྟེན་མི་མཐུན་ཕྱོགས། །རང་ལ་<milestone unit="line" n="263.3"/>གནོད་པ་གཞན་ལ་སྤང་། །ཕན་པའང་དེ་བཞིན་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ནི་ཕན་གནོད་བྲལ། །མ་རུང་བཀྲེན་དང་འཁྲུག་པ་དང་། །དབང་དང་བག་མེད་ལོག་ལྟ་ཅན། །ཆགས་དང་ཞེན་པ་ཡོངས་མི་<milestone unit="line" n="263.4"/>འདོར། །དེ་ཉིད་མཆོག་ཏུ་གྱུར་ལ་སྤང་། །འཕགས་པ་སྙིང་རྗེའི་གནས་མིན་ཏེ། །ལམ་གྱི་གྲོགས་སུ་ག་ལ་འགྱུར། །རློམ་སེམས་ཁེ་གྲགས་ཕན་ཡོན་དང་། །ཕྲག་དོག་ཅན་དང་དབང་མེད་འགྱོད། །བསམ་པའི་དྲི་<milestone unit="line" n="263.5"/>མས་འབགས་པ་མིན། །གནས་དང་སྣང་བ་གནོད་པའི་ཡུལ། །རང་བཞིན་བསྒྲུབ་པ་མྱོང་བའི་རྒྱན། །བཟོད་ཅིང་མ་ཆགས་གདོན་དང་བཅས། །དཀའ་བ་སྤྱོད་ནུས་སྤྱོད་པའི་གྲོགས། །དུས་འདིར་མ་རུང་མ་ཕན་<milestone unit="line" n="263.6"/>ཅིང་། །འཁྲུལ་པའི་གནས་ངན་ཡུལ་ཡིན་ནོ། །ཐབས་དང་རྣམ་འཕྲུལ་མ་དག་བལྟ། སྟོང་པ་སྙིང་རྗེ་ཅན་སྦྱོར་ཞིང་། །རླབས་ཆེན་འཇུག་པ་ཕ་རོལ་འདས། །ཀུན་རྫོབ་བདེན་པའི་དག་པའོ། །དུས་གསུམ་དོན་ཡོད་<milestone unit="page" n="264"/><milestone unit="line" n="264.1"/>བཅས་པ་དང་། །ཕྲ་མོའི་རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །འཚོ་བ་བདུད་རྩི་བཞིན་དུ་སྤྱད། །དྲན་དང་ཤེས་པ་བག་ཡོད་བསྟེན། །དགེ་དང་སྡིག་པའི་བྱེད་པ་བགྲང་། །བསྔོ་བྱ་གཅིག་ལས་གཞན་དུ་མིན། །སྒྱུ་མ་སྒྲ་<milestone unit="line" n="264.2"/>བརྙན་རྨི་ལམ་བཞིན། །བདག་དང་དངོས་པོ་སེམས་ཅན་དག །དབྱེ་བ་མེད་ཅིང་ཡོངས་མ་གྲུབ། །གུས་ཤིང་མ་འདྲེས་ལྟོས་པ་མེད། །ཉོན་མོངས་མེད་པར་སྦྱད་པ་ནི། །ཐུན་མོང་ཆོས་སུ་སྤྱོད་པའོ། །དམན་<milestone unit="line" n="264.3"/>པའི་བདེན་འབྲས་མི་སྨོན་ཅིང་། །གཅིག་པུར་གཞི་ལ་མི་གནས་པ། །ཡུལ་གསུམ་དག་པར་སྦྱོར་བ་སྟེ། །མ་ལུས་དབྱེ་བ་མེད་པའོ། ཁྱད་པར་འདི་ཡི་སྤྱོད་པ་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་གསུམ་དང་མཆོད་པ་ལྔ། །འདོད་པའི་<milestone unit="line" n="264.4"/>ཡོན་ཏན་མ་ལུས་པ། །རྩ་བ་ཡན་ལག་བཅས་པ་དག །རང་གི་དེ་ཉིད་ཡོངས་ཤེས་པས། །རྫོགས་པར་ལོངས་སྤྱོད་དེ་ཉིད་དོ། །བརྟུལ་བཞུགས་སྣ་ཚོགས་གང་འཛིན་པའི། །སྐྱེས་བུ་དམ་པའི་རྗེས་སུ་ཞུགས། །ཕྱི་དང་<milestone unit="line" n="264.5"/>ནང་གི་གསང་གྱུར་དང་། །རབ་ཏུ་གསང་བའི་དུས་དག་ཏུ། །རང་གི་སྤྱོད་པ་ཡོངས་མི་འདོར། །མཁན་པོ་སློབ་དཔོན་ལྷ་རྣམས་དང་། །ཉན་ཐོས་རང་རྒྱལ་སེམས་དཔའ་དང་། །འཇིག་རྟེན་ཕལ་པར་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="264.6"/>དག །རང་དང་ལྷན་ཅིག་ཐ་དད་མིན། །གང་དང་གང་གིས་དམིགས་པ་དེ། །མཆོག་གྱུར་སྔགས་ཀྱི་སྤྱོད་པའོ། །དེ་ལས་རྫོགས་པའི་འབྲས་བུ་ནི། །གདོད་ནས་དག་པའི་ཞིང་ཁམས་ལ། །དག་དང་མ་དག་གཉིས་མེད་<milestone unit="page" n="265"/><milestone unit="line" n="265.1"/>༄༅། །ཕྱིར། །བྲལ་དང་ཐོབ་པ་མི་དམིགས་ཀྱང་། །མིང་ཚིག་ཙམ་གྱི་འབྲས་བུ་ནི། །མ་འོངས་སྐྱེས་བུ་དྲང་བ་དང་། །ལམ་དོན་བསྒྲུབ་ཕྱིར་རབ་ཏུ་གནང་། །རང་བཞིན་ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་ནི། །ངོ་བོ་ཉིད་<milestone unit="line" n="265.2"/>དང་སྤྱོད་པའི་ཚོགས། །ཡེ་ནས་རྣམ་པར་དག་པ་ལ། །འབྲས་བུ་ཞེས་སུ་བཤད་པ་སྟེ། །བསྒྲུབ་ཅིང་རྩོལ་བ་ག་ལ་ཡོད། །མཚན་ཉིད་མཚན་གཞི་སྤྲོས་དང་བྲལ། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་གཟུགས་སྣ་ཚོགས། །ཐ་དད་<milestone unit="line" n="265.3"/>མཐོང་བ་འབྲས་བུ་སྟེ། །གྲུབ་པའི་དངོས་པོ་ཡོད་མ་མྱོང་། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འོག་མིན་གསང་བའི་ཕོ་བྲང་སྣང་། །ཞིང་གི་བཀོད་པ་སྣ་ཚོགས་དག །མེད་པ་ཉིད་ཀྱིས་ཕྱོགས་བཅུར་<milestone unit="line" n="265.4"/>ཁྱབ། །ལྔ་དང་བརྒྱད་དང་དྲུག་སོགས་ཀྱི། །རྣམ་པར་ཕྱེ་དང་མྱོང་བ་དང་། །སྣ་ཚོགས་རིགས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཚོགས། །རྟོགས་པ་རང་བྱུང་ངོ་བོའི་ལུས། །སྐྱེ་འགག་རྟག་ཆད་འགྲོ་དང་འོང་། །ཡོད་མེད་མཐའ་ལས་<milestone unit="line" n="265.5"/>རབ་འདས་ཤིང་། །གདོད་ནས་གནས་དང་སྒོམ་པ་ཡིས། །ཞིང་དང་ཚོམ་བུ་འཁོར་ལོ་དང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཅིག་ཉིད་ཀྱིས། །བརྟགས་ཤིང་སྣང་བ་ཙམ་དུ་འགྱུར། །མཆོག་གྱུར་དམན་དང་བར་མའི་སྐུ། །སྣ་<milestone unit="line" n="265.6"/>ཚོགས་ལས་ཀྱང་སྣ་ཚོགས་ཏེ། །རིགས་དང་མཐུན་པའི་བདག་ཞེན་པས། །ཆེས་ལྷག་ཡུལ་དུ་གྱུར་པ་ཡིན། གནས་སྐབས་མཐར་ཐུག་དུས་དང་ཐབས། །ཐུན་མོང་ཁྱད་པར་ཡོངས་སུ་འབྱུང་། །མ་ལུས་པ་དང་མ་ནོར་<milestone unit="page" n="266"/><milestone unit="line" n="266.1"/>བའི། །རང་དང་གཞན་གྱི་སྣང་བ་ཡི། །ཡོད་དང་མེད་པའི་མཐའ་འཛིན་པ། ཁོ།ས་དང་མི་ཤེས་རྟོག་པ་སངས། །དེ་ལ་སྒྲིབ་བྱེད་ཁོ་ནའི་དངོས། །སྡིག་ཏོ་ལས་ཀྱི་དྲི་མ་དག །རྩ་བ་ཡན་ལག་བཅས་པ་ཡི ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="266.2"/>མཐའ་ཡིས་དེ་མི་མཐོང་། །བསླབ་ཅིང་བསྡོམ་པ་བསྲུང་ལས་རྣམས། །དམན་པའི་ལས་ལ་ཆེར་ལྷག་པ། །ཉོན་མོངས་པ་ལས་རང་དགའ་བ། །ཐར་མེད་གནས་ཀྱི་སྒྲིབ་པའོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་སྤྲུལ་པ་དང་། །སྡུག་<milestone unit="line" n="266.3"/>བསྔལ་བྱེད་པ་ཐ་དད་དང་། ཁོརྐོས་བྱ་ཡུལ་དང་ཡུལ་ཅན་དང་། །མཐོང་དང་བསྒོམ་དང་རྟོག་པ་ཡིས། །གཉེན་པོ་རིམ་གྱིས་སྟོབས་གྱུར་པ། །དེ་ཉིད་ཀྱིས་ཀྱང་མཐོང་མི་ནུས། །ཀུན་རྫོ་བ་དོན་དམ་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="266.4"/>ཤེས། །བདེ་བ་དང་ནི་སྡུག་བསྔལ་གྱི། །ངོ་བོ་མངོན་དུ་རྒྱུ་ལས་མིན། །བག་ལ་ཉལ་གྱི་རྣམ་པ་ཡང་། །བལྟ་བའི་ཆོས་ཀྱི་དེ་མི་མཐོང་། །གཟུགས་བརྙན་མཐོང་དང་མ་བསམ་དང་། །མཉམ་ཉིད་རབ་ཏུ་རྟོགས་པ་<milestone unit="line" n="266.5"/>དག །བྱ་བ་རྗེས་བསྒྲུབ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཕྲིན་ལས་སྔོན་འགྲོ་རྗེས་སུ་བྱེད། །དུས་གསུམ་ཀུན་ཏུ་མ་ཆགས་ཤིང་། །ཐེག་པ་མེད་ལ་བསྟན་དུ་མེད། །མ་བསྒྲུབས་པ་ཡིས་ལྷུན་གྱིས་བསྒྲུབས། །མ་བལྟས་པ་ཡིས་<milestone unit="line" n="266.6"/>མཐོང་བ་སྟེ། །མ་ལུས་མཁས་པས་ཐོབ་པའོ། །ཤེས་དང་ཤེས་བྱ་སྐད་ཅིག་མ། །གཡོ་ས་པ་མེད་པར་ངང་གིས་གནས། །མ་བསགས་མ་ཐོབ་དམན་པ་སྤངས། །མ་བརྟགས་མ་ཤེས་མཐར་ཐུག་སྟེ། །འདུ་བྲལ་མེད་པ་<milestone unit="page" n="267"/><milestone unit="line" n="267.1"/>༄༅ འབྲས་བུ་མིན། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཞི་བ་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་བྱ་བ་འབྲས་བུ་མཐར་ཕྱིན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="267.2"/>ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡུམ་དང་བཅས་པའི་བྱིན་གྱིས་རླབས་ཀྱིས་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་འཁོར་ལོ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་དེ་དག་དང་། དུས་གསུམ་དུ་<milestone unit="line" n="267.3"/>བཞུགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་སྲས་ཀྱི་ཐུ་བོ་ཆེན་པོ་དང་བཅས་པ་རྣམས་རབ་ཏུ་དགྱེས་ཤིང་ཡིད་རང་བས་འོད་ཟེར་གྱི་རྣམ་པ་དཔག་ཏུ་མེད་པར་གྱུར་ནས། ཡང་ཁམས་གསུམ་པའི་<milestone unit="line" n="267.4"/>དངོས་པོ་མ་ལུས་པར་སྦྱངས་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཐིམ་པར་གྱུར་ཏོ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཉིད་ནི་ཡུམ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་སླར་ཡང་ཆོས་ཉིད་ཞི་བའི་ཀློང་རྣམ་པར་དག་པའི་<milestone unit="line" n="267.5"/>དབྱིངས་དེ་ཉིད་དུ་མནལ་ཏེ་བཞུགས་ནས། ཕྱི་མའི་འགྲོ་བའི་དོན་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་དག་ལ་རང་བཞིན་གྱིས་དགོངས་ནས་མི་འདའ་བ་ཉིད་དུ་མཛད་དོ། །ཞི་བ་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="267.6"/>ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་དགོངས་པ་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་སློབ་དཔོན་ཆེན་པོ་པདྨ་འབྱུང་གནས་དང་། བོད་ཀྱི་ལོ་སྣྲོ་བ་བི་རོ་ཙ་ན་བདག་གིས་བསྒྱུར་ཞིང་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ། །རྒྱལ་པོའི་བླ་<milestone unit="page" n="268"/><milestone unit="line" n="268.1"/>དཔེའོ། །གཏེར་རྒྱ། སྦས་རྒྱ། གཏད་རྒྱ། རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ། དགེའོ། ། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཐྲི་བྷ་ག་ལྷུན་མ་ཧྭ་ཧེ་རུ་ཀ་སྟི་རུ་མྱུ་ལ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཆེ་མཆོག་འདུས་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>