<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0225-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--bcom ldan 'das bde bar gshegs pa thams cad 'dus pa zhes rtsa ba'i rgyud kyi rgyal po chen po/-->བཅོམ་ལྡན་འདས་བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་ཞེས་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0225-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=480.1; end=539.1--><milestone unit="page" n="480"/><milestone unit="line" n="480.1"/>༄༅། །བཀའ་བརྒྱད་བདེ་གཤེགས་འདུས་པ་ལས། རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་བཞུགས། བི་རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བྷ་ག་བཱན་སུ་ག་ཏ་སརྦ་ས་མུ་དྭ་ཡ་ཏནྟྲ་མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདེ་བར་<milestone unit="line" n="480.2"/>གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མངའ་བདག་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་<milestone unit="line" n="480.3"/>པའི་དུས་གཅིག་ན། འོག་མིན་གྱི་གནས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་། སྐུ་གསུང་ཐུགས་གསང་བ་མཆོག་གི་གནས། ཡེ་ནས་རྣམ་པར་དག་པའི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན་པ། དཔེ་དང་ཚད་ལས་འདས་པའི་ས། ཕྱི་ནང་མེད་<milestone unit="line" n="480.4"/>པར་ཕྱོགས་བཅུར་འཁྲིགས་པ། རྣམ་པར་དག་པས་བཀླུབས་པ། ཐོག་མ་དང་མཐའ་མ་མེད་པ་ཡེ་ནས་རང་བྱུང་གི་གནས་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུདྨ་ཏུ་བཟང་པོ། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་སྤྲོས་པ་ངང་བྲལ་<milestone unit="line" n="480.5"/>བ། དོན་དམ་པ་མ་བཅོས་པའི་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའི་ངང་ལ་མནལ་ཏེ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ངང་ལས་བཞེངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ།<milestone unit="line" n="480.6"/>དགོངས་པ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ན་བཞུགས་པ་ལ། གླུ་འདིས་བསྐུལ་ལོ། །ཨེ་མ་ཧོ། སྟོང་ཉིད་རྣམ་པར་དག་པའི་ཀློང་ཡངས་ནས། །སྙོམས་པའི་ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་བར་མི་དམིགས་ཀྱང་། །ཤེས་རབ་དོན་དམ་ཆོས་སྐུ་<milestone unit="page" n="481"/><milestone unit="line" n="481.1"/>༄༅། །དག་པ་ལས། །མ་འགགས་ཐབས་ཀྱི་སྙིང་རྗེ་ནམ་མཁའ་སྟོན། །ཧོ༷༷ཞེས་བསྐུལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། ཆོས་ཐམས་ཅད་དེ་བཞིན་ཉིད་མཉམ་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="481.2"/>ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་པ་དང་། །ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོས་གླུ་འདིས་བསྐུལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། མ་ལྟར་བྱམས་པའི་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ནི། །མཁའ་ལྟར་གོ་ཡངས་འབྱེད་ཅིང་ ཀུན་ལ་ཁྱབ། །རིག་<milestone unit="line" n="481.3"/>པའི་སྙིང་རྗེ་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་རུམ་ནས། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་མཆོག་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཧོ༷༷ཞེས་བསྐུལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་གསུམ་གྱི་བདག་པོ་དེས། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཐུགས་རྗེས་<milestone unit="line" n="481.4"/>ཀུན་ལ་ཁྱབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་། ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོས་གླུ་འདིས་བསྐུལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་མཆོག་ཉི་མ་ལྟ་བུ་ལས། །སྤྲུལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་རྡོ་རྗེའི་གར་<milestone unit="line" n="481.5"/>མཛད་ཅིང་། །བརྗིད་པའི་སྐུ་མཆོག་རྡོ་རྗེ་འབར་བ་ལས། །ཐུགས་རྗེ་རོལ་པའི་སྐུ་མཆོག་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཧོ༷༷ཞེས་བསྐུལ་ལོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་གསུམ་གྱི་བདག་པོ་དེས། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་སྐྱེ་བ་མེད་<milestone unit="line" n="481.6"/>པ་ལས། ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། མཚན་དང་དཔེ་བྱད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ། སྤྲུལ་པའི་སྐུ་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོར་སྐུ་བཞེངས་པ་དང་། ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ལ་སླར་གླུ་འདིས་བསྐུལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ང་<milestone unit="page" n="482"/><milestone unit="line" n="482.1"/>ནི་རང་བྱུང་བའི། །རིགས་ཀྱི་རིགས་ཏེ་རིགས་ཀྱིས་གཙོ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་གྱི་བྱེད་པ་པོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བདག་ཉིད་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོས་གླུ་འདིས་བསྐུལ་ཏོ། །ཨེ་མ་<milestone unit="line" n="482.2"/>ཧོ། བདེ་མཆོག་བདེ་བ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་རབ་སྤྲོས་པས། །ཐུགས་བསྐུལ་རྒྱུད་དབྱངས་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་གསལ། །ཧོ་༷། ཞེས་བསྐུལ་བ་དང་། ཡབ་ཀྱིས་བསྐུལ་པ། ཨེ་མ་ཧོ་<milestone unit="line" n="482.3"/>སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཡི་གེ་གསང་གི་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས། །སྤྲོས་པས་གསུང་བསྐུལ་རང་རྒྱུད་དང་། །བསྡུས་པས་ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱའི་དོན། །ཞེས་བསྐུལ་པས། ཡུམ་གྱིས་བསྐུལ་བ། ཨེ་མ་ཧོ། བདེ་གཤེགས་ཀུན་<milestone unit="line" n="482.4"/>གྱི་ཐུགས་ཀྱི་ཐུགས། །རྟོགས་པར་དཀའ་བའི་སྙིང་པོའི་དོན། །བདེ་གཤེགས་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་བསྐུལ། །འགྲོ་བ་ཀུན་གྱི་ཤེས་ས་འགྲོལ། །ཐུགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱར་བསན་པའོ། །ཞེས་བསྐུལ་ནས། ཡབ་ཡུམ་གཉིས་<milestone unit="line" n="482.5"/>སུ་མེད་པའི་མཁའ་ནས། བདེ་བར་གཤེགས་པའི་འཁོར་རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་གཞལ་ཡས་ཁང་དང་བཅས་པ་སྤྲུལ་ཏོ། །དེ་ཡང་བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གནས་ཕོ་བྲང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ། རྒྱུ་བསོད་ནམས་དང་<milestone unit="line" n="482.6"/>འབྲས་བུ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཚོགས་རྫོགས་ཤིང་། ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་ཐམས་ཅད་ལ་ཁྱབ་པས་མཐའ་དང་དབུས་མེད་པ་ཀུན་ཏུ་རྒྱས་ཤིང་། རྒྱ་ཡོངས་སུ་མ་ཆད་པ། སྟོང་པ་ཉིད་དང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་། སྨོན་པ་མེད་<milestone unit="page" n="483"/><milestone unit="line" n="483.1"/>༄༅། །པ་དང་། འདུས་མ་བྱས་པའི་ཕྱིར་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྒོ་བཞི་དང་ལྡན་པ། རྣམ་པར་ཐར་པ་བརྒྱད་ཀྱི་ཀ་བ་དང་བཅས་པ། གཅིག་དང་དུ་མ་དང་བྲལ་ཞིང་སྤྲོས་པ་མེད་པས་དཀྱིལ་འཁོར་ཟླུམ་པོ། ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="483.2"/>འཁོར་ལོ་འགྲོ་བ་ཡོངས་ལ་བསྐོར་བའི་ཕྱིར། ཀུན་གྱི་ཕོ་བྲང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འཁོར་ལོར་གནས་པ། ཡོན་ཏན་གྱི་ཚོགས་མ་ལུས་པ་རྒྱས་ཤིང་། ཐུགས་རྗེའི་རླབས་དང་ལྡན་པས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། འོད་<milestone unit="line" n="483.3"/>ཟེར་སྣ་ཚོགས་འཕྲོ་བ། ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་མཉམ་པ་ཉིད་ལས་མི་འདའ་བས་ཏྭ་ལའི་ལྗོན་ཤིང་དང་། སེམས་ཅན་གྱི་རེ་བ་ཡིད་བཞིན་དུ་སྐོང་བས། དཔག་བསམ་ཤིང་གིས་བརྒྱན་པ། ཐམས་ཅད་ལ་དབང་བསྒྱུར་བའི་<milestone unit="line" n="483.4"/>ཕྱིར། ལྷ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱིས་བསྐོར་བ། མི་ཤིགས་ཤིང་མི་འགྱུར་བས་རྡོ་རྗེའི་ར་བ་དང་། ཉོན་མོངས་པ་བསྲེག་པའི་མེ་རི་འབར་བའི་ར་བས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་བ་སྤྲུལ་ཏོ། །དེ་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་སྐུ་<milestone unit="line" n="483.5"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་དེར། ལྷ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གནས་སུ། རང་བཞིན་གྱི་ཡེ་ནས་འོད་གསལ་བའི་ཉི་ཟླའི་གདན་དང་། མ་ཆགས་པདྨའི་གདན། ང་་བོན་གྱི་ཚུལ་གྱིས་<milestone unit="line" n="483.6"/>འཕྲོས་པར་གྱུར་ཏོ། །ཁྱད་པར་དུ་མི་འཇིགས་པ་བཞིས་བདུད་བཞི་འཇོམས་པའི་རྟགས་སུ། དབུས་སུ་སེང་གེའི་ཁྲི་དང་། །སྟོབས་བཅུ་དང་ལྡན་ཞིང་མི་དགེ་བ་བཅུ་འདུལ་བའི་རྟགས་སུ། ཤར་དུ་གླང་པོ་ཆེའི་ཁྲི་<milestone unit="page" n="484"/><milestone unit="line" n="484.1"/>དང་། རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་རྐང་པ་བཞིས་འགྲོ་བ་འདུལ་བའི་རྟགས་སུ། ལྷོར་རྟའི་ཁྲི་དང་། དབང་བཅུ་མཐར་ཕྱིན་པས་རྒྱལ་བའི་རྟགས་སུ། ནུབ་ཏུ་རྨ་བྱའི་ཁྲི་དང་། ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞིས་འགྲོ་བ་འདུལ་བའི་རྟགས་སུ།<milestone unit="line" n="484.2"/>བྱང་དུ་ཤང་ཤང་གི་ཁྲི་དག་སྤྲུལ་ཞིང་བཀོད་དོ། །དེར་བདེ་བར་གཤེགས་པ་རིགས་ལྔ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚོགས་དང་བཅས་པ་སྤྲུལ་ཏེ། ཆོས་ཐམས་ཅད་བདག་མེད་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་དག་པའི་<milestone unit="line" n="484.3"/>ཕྱིར། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རིགས་སྐུ་མདོག་དཀར་པོ། དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་ཅིས་ཀྱང་བསྒྱུར་དུ་མེད་པས། རྡོ་རྗེ་རིགས་སྐུ་མདོག་མཐིང་ག །ཡོན་ཏན་གྱི་གཏེར་ཟད་མི་ཤེས་ཤིང་། ཐམས་ཅད་འབྱུང་གནས་ཡིན་<milestone unit="line" n="484.4"/>པས། རིན་པོ་ཆེའི་རིགས་སྐུ་མདོག་གསེར་ལྟ་བུ། ཆོས་ཉིད་ཆགས་པ་དང་། ཆགས་པར་བྱ་བ་མེད་པས། པདྨའི་རིགས་སྐུ་མདོག་དམར་པོ། ཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། ལས་ཀྱི་རིགས་<milestone unit="line" n="484.5"/>སྐུ་མདོག་ལྗང་གུར་གནས་པའོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་དག་ཀྱང་། །སྲིན་པོའི་འཁོར་ལོ་རྒྱུན་གཅོད་པས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རིགས་ཀྱི་ཕྱག་ན་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འཁོར་ལོ། ཅིས་ཀྱང་མི་ཤིགས་ཤིང་མི་འགྱུར་<milestone unit="line" n="484.6"/>བས། རྡོ་རྗེའི་རིགས་ཀྱི་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ། དགོས་འདོད་ཀྱི་རེ་བ་སྐོང་བའི་རིན་པོ་ཆེའི་རིགས་་ཕྱག་ན་རིན་པོ་ཆེ་དང་། འཁོར་བའི་སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་པའི་པདྨའི་རིགས་ཀྱི་ཕྱག་ན་པདྨ། མཐའ་བཞི་གནོན་པས་ལས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="485"/><milestone unit="line" n="485.1"/>༄༅། །རིགས་ཀྱིས་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས་ནས། མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་སྐྱིལ་ཀྲུང་དང་། རྡོ་རྗེའི་སྐྱིལ་ཀྲུང་དང་། རིན་པོ་ཆེའི་སྐྱིལ་ཀྲུང་དང་། པདྨའི་སྐྱིལ་ཀྲུང་དང་། ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱིས་སྐྱིལ་ཀྲུང་གི་<milestone unit="line" n="485.2"/>བཞུགས་པ། སོ་སོ་རང་རང་གི་གདན་གྱི་སྟེང་དུ་སྤྲུལ་ཏོ། །འཁོར་གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང་སེམས་མ་རྣམས་ནི། ཆོས་ཐམས་ཅད་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་སྦྱོར་བས། སེམས་དཔའི་སྐྱིལ་ཀྲུང་དུ་བཞུགས་ནས། རང་<milestone unit="line" n="485.3"/>རང་གི་རིགས་ཀྱི་སྐུ་མདོག་དང་ཕྱག་མཚན་དང་རྟགས་རྣམས་སོ་སོར་འཛིན་པར་སྤྲུལ་ཏོ། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། སྐུ་མཉེན་པ་དང་། ལྷུག་པ་དང་། འཁྲིལ་བ་དང་། ལྡེམ་པ་དང་། གཞོན་ཚུལ་ཅན་དང་། གསལ་<milestone unit="line" n="485.4"/>བ་དང་། འཚེར་བ་དང་། ལྷུན་སྡུག་པ་དང་། བརྗིད་ཆགས་པ་དང་། གཞན་ཡང་ཐུན་མོང་གི་རྒྱན། དབུ་རྒྱན། རིན་པོ་ཆེའི་འཕྲེང་བ་དང་། མེ་ཏོག་གི་ཕྲེང་བ་དང་། སྙན་ཆ་དང་། མགུར་ཆུ་དང་། དོ་ཤལ་དང་། སོ་<milestone unit="line" n="485.5"/>མོ་དོ་དང་། ཕྱག་གདུབ་དང་། ཞབས་གདུབ་དང་། དར་གྱི་ཅོད་པན་དང་། ཆོས་གོས་དང་། སྟོད་གཡོགས་དང་། སྨད་གཡོགས་དང་། སྨད་དཀྲིས་དང་། མཛད་པ་དར་གྱི་གསང་གོས་དང་བཅས་ཏེ། འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="485.6"/>འཁོར་ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་ལས། སྣ་ཚོགས་སུ་འཕྲོ་བ་ལྟ་བུས་བརྒྱན་ནས་ཕྱོགས་སུ་འཁོད་དོ། །དེ་ལྟར་བདེ་བར་གཤེགས་པ་རྡོ་རྗེའི་རིགས་དང་། རིན་པོ་ཆེའི་རིགས་དང་། པདྨའི་རིགས་དང་། ལས་ཀྱི་རིགས་དང་།<milestone unit="page" n="486"/><milestone unit="line" n="486.1"/>དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རིགས་ལྔ། སོ་སོའི་བཙུན་མོ་དང་། འཁོར་གྱི་སེམས་དཔའ་དང་། སེམས་མ་དང་། སོ་སོའི་འཁོར་ཚོགས་ཏིལ་གྱི་གང་བུ་བཞིན་དུ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་མཁའ་ནས།<milestone unit="line" n="486.2"/>རང་རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དགུ་རྒྱན་དང་བཅས་པ་ཐོན་ཏེ། ཡེ་ཤེས་རང་གནས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས། སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་པ། ལྷམ་མེ་ལྷན་ནེ་ལྷང་ངེར་གསལ་བར་གྱུར་ཏོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་<milestone unit="line" n="486.3"/>པའི་རྒྱུད་ལས་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་བཅོམ་ལྡན་གསང་<milestone unit="line" n="486.4"/>བདག་ཆེ། །རིགས་ཀྱི་རིགས་ཏེ་རིགས་ཀྱི་གཙོ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་གྱི་བྱེད་པ་པོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཀུན་འདུས་པའི། །ཞི་བ་དམ་པ་རིགས་བརྒྱ་ཡི། །སྒྲུབ་ཐབས་བདག་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="486.5"/>པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་ཁྱབ་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས། །འདུ་འཛི་སྤངས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དམ་པ་རིགས་བརྒྱ་བསྒྲུབ་འདོད་པས། །བཀྲ་ཤིས་ཡིད་འོང་<milestone unit="line" n="486.6"/>དབེན་པའི་གནས། ཁྲར་རི་དམའ་ལ་ལྷོ་རི་གཞོལ། །ནུབ་རི་མཐོ་ལ་བྱང་རི་སྐྱོབ། །མདུནནམེཏོགསྣམབུཡོད། །བྱ་རྒྱལ་ཁུ་བྱུག་སྒྲ་ཡང་གྲགས། །རྩེ་ཤིང་མེ་ཏོག་ཡལ་ག་སྐྱེ། །དྲི་ཞིམ་སྤོས་ཀྱི་ངད་ལྡན་<milestone unit="page" n="487"/><milestone unit="line" n="487.1"/>༄༅། །པ། །འདོད་པའི་ལོངས་སྤྱོད་བསྒྲུབ་པའི་གནས། །དེར་ནི་ཞི་བ་རིགས་བརྒྱ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་སྟེགས་བུ་གྲུ་བཞི་ལ། །དྲི་སྣ་ལྔ་ཡི་ཆག་ཆག་གདབ། །ཚོན་སྐུད་སྣ་ལྔའི་སྲད་བུ་ཡིས། །ཐིག་<milestone unit="line" n="487.2"/>ནི་བཅུ་དྲུག་དག་ཏུ་གདབ། །དེ་ལས་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་དགུ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་གྲུ་ཆད་དང་། །བར་ཁྱམས་སྒོ་བཞི་ལྡན་པ་ལ། །ཕྱི་རིམ་བར་ཁྱམས་སྒོ་བཞི་དང་། །རྟ་བབས་རྒྱན་དང་ཁོར་ཡུག་<milestone unit="line" n="487.3"/>ལྡན། །ཚོན་སྣ་ལྔ་ཡིས་ལེགས་པར་བྲི། །དེ་ལ་ཕྱག་མཚན་ཡིག་འབྲུའམ། །ཡང་ན་སྐུ་ཡི་གཟུགས་བརྙན་དགོད། །ཐོག་མར་བྱང་ཆུབ་སེམས་བསྐྱེད་དེ། །ཡན་ལག་བདུན་གྱི་ཚོགས་བསགས་ཏེ། །ཏིང་འཛིན་རྣམ་<milestone unit="line" n="487.4"/>གསུམ་རིམ་བསྒོམས་ཤིང་། །རྒྱུ་ཡི་ཏིང་འཛིན་འབྲས་བུ་ལས། །དེ་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་གྱུར། །འབྱུང་ལྔ་ཡུམ་ལྔའི་དཀྱིལ་འཁོར་དག །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་རིམ་བཞིན་བསྐྱེད། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="487.5"/>ཡང་། །བདེ་གཤེགས་ལྷ་ཚོགས་བཅུ་ཕྲག་བཅུ། །ཕྱག་རྒྱ་ཐིག་ལེ་ལྡན་པར་བསྒོམ། །རང་སེམས་ཡི་གེ་ཨ་དཀར་ཉིད། །ཉི་ཟླ་པདྨའི་གདན་ལ་ལྷུང་། །སྤྲོ་བསྡུ་ལས་ནི་འཁོར་ལོར་གྱུར། །དེ་ཡི་འཕྲོ་འདུའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="487.6"/>ལས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་གྱི་གཙོ་བོ་ལ། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀུན་བཟང་ཡུམ། །རིགས་རྣམས་ཀུན་གྱི་བདག་པོར་བརྟག །མི་བསྐྱོད་པ་དང་སངས་རྒྱས་སྤྱན། །རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་གོས་དཀར་མོ། །དེ་བཞིན་<milestone unit="page" n="488"/><milestone unit="line" n="488.1"/>སྣང་མཐའ་མྱ་མ་ཀི། །འདོད་པའི་དོན་གྲུབ་དམ་ཚིག་སྒྲོལ། །རང་གི་རིགས་ཀྱི་ཆ་བཟུང་སྟེ། །འདུད་པའི་ཚུལ་གྱིས་འཁོར་དུ་བསྐྱེད། །ཆོ་ག་ཡོངས་རྫོགས་དེ་ནས་ནི། །ཀུན་བཟང་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཕྱུབ་མ། །འངམ་<milestone unit="line" n="488.2"/>དཔལ་དང་ནི་རིན་ཆེན་དབྱིངས། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་པདྨའི་དབྱིངས། །རྡོ་རྗེ་འཆང་དང་ལས་དབྱིངས་མ། ཁྲར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་གོ་རིམ་བཞིན། །དཀྱིལ་འཁོར་གཙོ་བོར་བསྐྱེད་བྱས་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་པདྨ་<milestone unit="line" n="488.3"/>དང་། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེའི་གཟུགས་འཛིན་པའོ། །ས་སྙིང་རྡོ་རྗེ་སེམས་མ་དང་། །མཁའ་སྙིང་རིན་ཆེན་སེམས་མར་བཅས། །བྱམས་པ་པདྨའི་སེམས་མར་བཅས། །སྒྲིབ་སེལ་ལས་ཀྱི་སེམས་མ་ནི། །རིན་ཆེན་སྙེ་མ་ཟ་<milestone unit="line" n="488.4"/>མ་ཏོག །ཀླུ་ཤིང་པུ་ཏི་མཚན་མར་འཛིན། ཁྲར་ལྷོ་ལ་སྩོགས་མཚམས་རྣམས་ཀྱི། །དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས་ནི་གཙོ་བོར་བརྟག །ཁྱད་པར་སོ་སོའི་འཁོར་རྣམས་ཀུན། ཁྲར་ནས་བཟུང་སྟེ་གོང་བཞིན་བསྐྱེད། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="488.5"/>སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །ལྷ་མོ་སྒེག་པ་མོ་དག་དང་། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་ལྕགས་ཀྱུ་འཛིན། །དེ་བཞིན་བདུག་པ་མོ་དག་དང་། །རྡོ་རྗེ་ཆགས་པ་མདའ་དང་གཞུ། །འཛིན་ཅིང་དེ་བཞིན་ལྕགས་ཀྱུ་མ། །རྡོ་རྗེ་ལེགས་པ་རྡོ་<milestone unit="line" n="488.6"/>རྗེ་དག །འཛིན་མཛད་རྡོ་རྗེ་མེ་སྒྲོན་མ། ་ར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོ་ལ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་འཁོར་དུ་བསྐྱེད། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་རིན་ཆེན་འཛིན། །དེ་བཞིན དུནི ཕྲེངབ མོ། །རྡོ་རྗེ་གཟི་བརྗིད་ཉི་མའི་<milestone unit="page" n="489"/><milestone unit="line" n="489.1"/>༄༅། །འོད། །འཛིན་པར་མཛད་དང་མེ་ཏོག་མ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་མཚན་ཞགས་པ་མ། །རྡོ་རྗེ་བཞད་པ་སོ་ཕྲེང་འཛིན། །བདེ་མ་རླུད་གཡབ་འཛིན་པ་ནི། །ལྷོ་ཕྱོགས་འཇམ་དཔལ་དཀྱིལ་འཁོར་ལའོ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་<milestone unit="line" n="489.2"/>ནི་པདྨ་འཛིན། །དབྱངས་མཁན་པི་ཝང་འཛིན་མ་དང་། །རྡོ་རྗེ་རྣོན་པོ་གཅོད་པའི་གྲི། །འཛིན་མཛད་རྡོ་རྗེ་མར་མེ་མ། །རྡོ་རྗེ་སྨྲ་བ་ལྕེ་འཛིན་ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་སྒྲོག་ཐོགས་མ་དང་། །དེ་བཞིན་རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="489.3"/>ནི། །འཁོར་ལོ་འཛིན་དག་གསལ་བཀྲ་མ། །རྨ་བྱ་འཛིན་པ་ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་འཁོར་དུའོ། །རྡོ་རྗེ་ལས་ནི་རྒྱ་གྲམ་འཛིན། །དེ་བཞིན་རྡོ་རྗེ་གར་བསྒྱུར་མ། །རྡོ་རྗེ་སྲུང་བ་གོ་ཆ་འཛིན། །ཕྱུག་<milestone unit="line" n="489.4"/>པ་སྤོས་ཀྱི་ཆུ་འཛིན་མ། །རྡོ་རྗེ་གནོད་སྦྱིན་ཞེས་བྱ་བ། །མཆེ་བ་འཛིན་ཅིང་དྲིལ་འཁྲོལ་མ། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་འཛིན་མ་དང་། །འབེབས་མ་བུམ་པའི་ཆུ་འཛིན་རྣམས། །བྱང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོ་ལ། །ཕྱག་ན་རྡོ་<milestone unit="line" n="489.5"/>རྗེའི་འཁོར་དུའོ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་མཚན་ཆུ་སྲིན་འཛིན། །བདེ་བ་རྒྱས་འདེབས་ཁ་ཊ༷་ག །དབང་ཕྱུག་རྒྱལ་པོ་ལྕགས་ཀྱུ་འཛིན། །བདེ་བ་ཟ་བྱེད་མདའ་དང་གཞུ། །བཀོད་པའི་རྒྱན་ནི་མེ་ཏོག་འཛིན། །བདེ་བ་རྨོངས་བྱེད་<milestone unit="line" n="489.6"/>ཕྱག་རྒྱ་བསྣོལ། །རིན་ཆེན་འོད་འཕྲོ་རིན་ཆེན་དང་། །བདེ་བ་ཚེ་འཕེལ་དྲིལ་འཁྲོལ་མ། ་ར་ལྷོ་མཚམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ས་ཡི་སྙིང་པོའི་འཁོར་དུ་བསྐྱེད། །སྣང་བའི་འོད་ནི་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །ཁྲུས་ཀྱི་ལྷ་མོ་བུམ་<milestone unit="page" n="490"/><milestone unit="line" n="490.1"/>པ་འཛིན། །ཕྱག་རྒྱའི་རྒྱལ་པོ་མདའ་གཞུ་ཉིད། །འཛིན་མཛད་རྒྱལ་མཚན་ལྷ་མོ་དང་། །སྤོས་ཀྱི་གླང་པོ་ཟ་མ་ཏོག །འཛིན་མཛད་བླ་བྲེའི་ལྷ་མོ་དང་། །སྤོབས་བརྩེགས་ཀུན་འདྲེན་ལྕགས་ཀྱུ་ནི། །འཛིན་དང་<milestone unit="line" n="490.2"/>གདུགས་ཀྱི་ལྷ་མོ་རྣམས། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ནམ་མཁའ་སྙིང་པོའི་འཁོར་དུའོ། །པདྨའི་རྒྱལ་པོ་པདྨ་འཛིན། །ལྷ་མོ་པདྨ་དཔལ་བེའུ་སྟེ། །པདྨ་དམ་པ་ཁ་ཕྱེ་བའོ། །ལྷ་མོ་འཇིགས་བྱེད་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="490.3"/>འཛིན། །རྡོ་རྗེ་མི་གཡོ་པོ་ཏི་འཛིན། །སྐྱོན་བྲལ་ཕྱག་ན་པདྨའོ། །ཐོགས་མེད་རྒྱལ་པོ་ལྕགས་ཀྱུ་དག །འཛིན་མཛད་རྣམ་རྒྱལ་ལྷ་མོ་ནི། །རྒྱལ་མཚན་ཐོགས་པ་ནུབ་བྱང་གི། །བྱམས་པའི་འཁོར་དུ་བསྐྱེད་པར་<milestone unit="line" n="490.4"/>བྱ། །རིན་ཆེན་དཔང་སྡུད་རིན་པོ་ཆེ། །ལྷ་མོ་སྐྱབ་ཅན་གདུགས་འཛིན་ཅིང་། །གྲུབ་པའི་ལས་ཀྱི་རྒྱ་གྲམ་གྱིས། །རིན་ཆེན་འཛིན་ཅིང་ལྷ་མོ་ནི། །དྲི་མེད་མ་ཡི་བུམ་པ་འཛིན། །དགའ་སྟོན་མེ་ལོང་རྒྱ་གྲམ་འཛིན། །ལྷ་<milestone unit="line" n="490.5"/>མོ་སྒྲ་སྒྲོགས་དུང་འབུད་པའོ། །མི་གཡོའི་མཐའ་ནི་བསམ་གཏན་མཛད། །ལྷ་མོ་ཐོགས་མེད་གསེར་ཉ་འཛིན། །བྱང་ཤར་མཚམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སྒྲིབ་པ་རྣམ་སེལ་འཁོར་དུ་བསྐྱེད། །སེམས་དཔའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="490.6"/>འཁོར་འདི་དག་ཀུན། །གཙོ་བོ་རིགས་ཀྱི་མདོག་ཡིན་་། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱེ་བྲག་རེ་རེ་ལ། །རིགས་ཀྱི་སྐུ་མདོག་སོ་སོར་བསྒོམ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱི་ཡི་བར་ཁྱམས་ལ། །ཤར་སྟོད་ལྷ་ཡི་ཐུབ་པ་ནི། །དཀར་པོ་པི་ཝང་<milestone unit="page" n="491"/><milestone unit="line" n="491.1"/>༄༅། །འཛིན་པ་བསྐྱེད། ཁྲར་སྨད་ལྷ་མིན་ཐུབ་པ་ནི། །སྔོན་པོ་ཕྱག་ན་གོ་མཚོན་བསྣམས། །ལྷོ་ཕྱོགས་མི་ཡི་ཐུབ་པ་ནི། །སེར་པོ་གསེར་ཤང་པར་བུ་འཛིན། །ནུབ་སྟོད་བྱོལ་སོང་ཐུབ་པ་ནི། །ནག་པོ་པོ་ཏི་<milestone unit="line" n="491.2"/>འཛིན་པར་བྱེད། །ནུབ་སྨད་ཡི་དྭགས་ཐུབ་པ་ནི། །དམར་པོ་རིན་ཆེན་སྒྲོམ་བུ་འཛིན། །བྱང་དུ་དམྱལ་བའི་ཐུབ་པ་ནི། །ལྗང་གུ་མེ་དང་ཆུ་བསྣམ་པའོ། ཁྲར་སྒོར་རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་མ། །ལྷོ་སྒོར་རྡོ་རྗེ་ཞགས་པ་<milestone unit="line" n="491.3"/>མ། །ནུབ་སྒོར་རྡོ་རྗེ་ལྕགས་སྒྲོག་མ། །བྱང་དུ་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་འཁྲོལ་མ། །རིགས་ཀྱི་མདོག་དང་ལྡན་པ་ནི། །སོ་སོའི་གནས་སུ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །དེ་ལྟར་བདེ་གཤེགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་བསྐྱེད་དེ་ནས་སྤྱན་དྲངས་<milestone unit="line" n="491.4"/>ལ། །བ༷ཞུགས་སུ་གསོལ་ཏེ་ཕྱག་ཀྱང་འཚལ། །ཕྱི་ནང་མཆོད་པ་ཅི་འབྱོར་དབུལ། །བསྟོད་དེ་གསོལ་བ་གདབ་ནས་ནི །སྔགས་ཀྱི་བཟླས་པའི་འཕྲོ་འདུ་བྱ། །ཨཱོཾ་ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་རྙོ་ན་པརྩི་ས་ཏྭ་ཀྲོ་ཏ་མུ་ན་ཡེ་སྲུ་ཧྭ། ཐོག་<milestone unit="line" n="491.5"/>མཐའ་ཨཱོཾ་དང་ཕཊ་བཞག་ནས། །བར་ན་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་བཞི་གནས། །དམ་པ་རིགས་བརྒྱ་འདུས་པའི་སྔགས། །ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་བྱེད་པ་ཡིན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་འཐོབ། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་<milestone unit="line" n="491.6"/>གསུམ་བདེ་གཤེགས་རྣམས། །ངེས་དོན་དམ་པ་རིགས་བརྒྱར་འདུས། །བདེ་གཤེགས་ཀུན་གྱི་དངོས་གྲུབ་འཐོབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། དམ་པ་རིགས་བརྒྱར་<milestone unit="page" n="492"/><milestone unit="line" n="492.1"/>སྒྲུབ་པའི་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །ཀྱེ་མ་གསང་བདག་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །གདུལ་བྱ་འདོད་ཆགས་ཅན་དག་ལ། །བདེ་གཤེགས་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="492.2"/>བཞི་བཅུ་གཉིས། །ཡེ་ཤེས་བསྐྱེད་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་གང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཞི་བ་སངས་རྒྱས་བཞི་བཅུ་གཉིས། །རྣལ་འབྱོར་སྐལ་ལྡན་བསྒྲུབ་འདོད་ན། །དབེན་ཞིང་དགོན་པའི་གནས་དག་<milestone unit="line" n="492.3"/>ཏུ། །དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་ལ། །རིན་ཆེན་ཀ་བ་བརྒྱད་ཀྱིས་མཛེས། །ལྷག་པའི་ཡེ་ཤེས་གློ་བུར་ཅན། །ཁྱམས་དང་སྒོ་ཁྱུད་རྣམ་པར་མཛེས། །དབུས་སུ་ཕོ་བྲང་ཟླུམ་པོ་ལ། །ཆུ་ཤེལ་དག་ལ་ཧུ༷་གནས་<milestone unit="line" n="492.4"/>པ། །དམིགས་པའི་རྟེན་དུ་མཁས་པས་བཞག །རས་བལ་སྟན་ལ་འདུག་ནས་ནི། ཁྲར་གྱི་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་ཏེ། །ཡུལ་གསུམ་གསལ་བར་གྱུར་པ་དང་། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཕྱི་ནང་མེད་<milestone unit="line" n="492.5"/>པར་ཀུན་ཏུ་གསལ། །སེདྷི་གླང་ཆེན་རྟ་དང་ཁྱུང་། །ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་ཁྲི་སྟེང་ན། །ཉི་ཟླ་པདྨ་རིན་པོ་ཆེར། །རྣམ་སྣང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དང་། །རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་སྣང་མཐའ་ཡས། །དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་རིགས་<milestone unit="line" n="492.6"/>མཆོག་ལྔ། །ཀུན་བཟང་ཡབ་ཡུམ་འདོད་ལས་ཆགས། །སེམས་དཔའ་སེམས་མ་མཆོད་ཚུལ་ཅན། །ས་སྙིང་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་དང་། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །དུང་ལྟར་དཀར་བ་དེ་དག་<milestone unit="page" n="493"/><milestone unit="line" n="493.1"/>༄༅། །ཀྱང་། །རིན་ཆེན་མྱུ་གུ་རལ་གྲི་དང་། །པདྨ་རིན་ཆེན་སྙེ་མ་འཛིན། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་འཛིན་ལྗང་། །བྱམས་པ་དམར་སྐྱ་ལྷུ་དྷིའོ། །སྒྲིབ་སེལ་མདོག་སྔོན་པོ་ཏི་འཛིན། །འཇམ་དཔལ་དཀར་ལྗང་ཨུཏུ་<milestone unit="line" n="493.2"/>ལ། །ལྭ་པྱེ་སྔོན་མོ་མེ་ལོང་འཛིན། །མྱ་ལེ་སེར་མོ་རིན་ཆེན་ཕྲེང་། །པི་ཝང་རྒྱུད་འདྲེན་གིརྟི་དམར། །ནིརྟི་ལྗང་གུ་ཅོད་པན་འཆང་། །མེ་ཏོག་མ་དང་བདུག་པའོ། །མར་མེ་དག་བྱེད་དྲི་ཆབ་མ། །གཉིས་མེད་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="493.3"/>ཀྱི་ངང་དུ་འཁྲིལ། །ཐུབ་དྲུག་ཏ་ཀྲིཏ་སྒོ་བ་བརྒྱད། །ཐོད་དབྱུག་རྣམ་རྒྱལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །སྟོབས་ཆེན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་གསུམ་མོ། །རྟ་མགྲིན་ཐོད་སྤྲུལ་པདྨ་འཆང་། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ། །རོ་ལངས་མི་ཕམ་<milestone unit="line" n="493.4"/>རལ་གཅིག་མ། །ཁྲོ་གཉེར་མ་སྟེ་ཡུམ་འདི་དག །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་དྲིལ། །རིམ་བཞིན་ཐོགས་པ་ཕྱོགས་ཀྱི་མདོག །འོད་ཟེར་འབར་བའི་ཚོགས་ཆེན་པོ། །འབར་བའི་ཕྲེང་བས་འཁྲིགས་པའི་<milestone unit="line" n="493.5"/>འོད། །ཞི་བའི་ཚུལ་དགུ་བསྟན་པ་ཡིས། །ཆགས་པ་ཅན་ལ་དངོས་གྲུབ་སྟེར། །ཨཱོཾ་བོ་དྷི་ཙིསྟ་མ་ཧྭ་སུ་ཁ་ཙྭ་ན་དྷ་ཏུ་ཨ། ཐོག་མཐའ་ཨོ་དང་ཨུ༷༷བཞག་ནས། །བར་ན་བཅུ་གཉིས་གྲངས་མཛེས་པ། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་<milestone unit="line" n="493.6"/>སྙིང་པོ་ཡིན། །དེ་ནས་སྟོང་ཉིད་ཡིན་ཤེས་ནི། །རང་གི་སེམས་སུ་རྣམ་པར་བརྟག །རྟག་པའི་སྤྱོད་ལམ་ལ་ཞེན་པ། །སྣང་ལ་མ་ཞེན་སྒྱུ་མར་གནས། །དག་པའི་ཡུལ་དུ་ལོངས་སྤྱོད་བྱེད། །རང་གི་སེམས་ལས་བྱུང་<milestone unit="page" n="494"/><milestone unit="line" n="494.1"/>བར་རྫོགས། །རྣལ་འབྱོར་ཡོ་བྱད་རྣམ་གཉིས་སོ། །རང་ལས་བྱུང་ཞིང་རང་ལས་སྦྱོད། །དེས་ན་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེ། །གསང་བའི་སྒྲ་གསུམ་སོད་པ་དང་། །འཇིགས་པའི་བདུད་བཞི་ཆོམ་གྱུར་ནས། །འགྲོ་དྲུག་<milestone unit="line" n="494.2"/>གཡང་ས་ཆོད་པ་ཡི། །ཚད་དང་ལྡན་པར་གྱུར་པ་ན། །སངས་རྒྱས་བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་བརྟག །བདེ་གཤེགས་ཀུན་གྱི་ངོ་བོ་སྟེ། །རང་ལས་བྱུང་ཞིང་རང་ལས་གྲོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་<milestone unit="line" n="494.3"/>ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཞི་བ་བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་སྒྲུབ་པའི་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །ཨེ་མ་སྤྱི་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །དེ་ཉིད་རིགས་ལྔ་སྒྲུབ་པའི་ཐབས། །ཉོན་<milestone unit="line" n="494.4"/>མོངས་རྣམས་ཀྱིས་གཉེན་པོ་ཆེ། །ལེགས་པ་ཉིད་དུ་བཤད་དུ་གསོལ། །སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །དེ་ཉིད་རིགས་ལྔ་བསྒྲུབ་འདོད་པས། །ཡིད་འོང་དབེན་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །མཎྜལ་བྱི་དོར་གནས་ནས་<milestone unit="line" n="494.5"/>སུ། །བདུད་རྩི་རྣམ་ལྔས་ཆག་ཆག་གདབ། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔའི་དམིགས་རྟེན་དགོད། །ཡུལ་གསུམ་གསལ་བར་གྱུར་པ་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་ལ། །གྲུ་ཆད་སྒོ་བཞི་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །ཕྱི་ནང་<milestone unit="line" n="494.6"/>མེད་པར་ཀུན་ཏུ་གསལ། །སེརྙེ་གླང་རྟ་རྨ་བྱ་ཁྱུང་། །ཉི་ཟླ་པདྨའི་གདན་སྟེངས་སུ། །དབུས་སུ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ། །ཤར་དུ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ། །ལྷོ་རུ་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་ཡིན། །ནུབ་ཏུ་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་<milestone unit="page" n="495"/><milestone unit="line" n="495.1"/>༄༅། །སོ། །བྱང་དུ་དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་སྟེ། །རང་རང་རིགས་ཀྱི་ཁ་དོག་ལ། །འཁོར་ལོ་དེ་བཞིན་རྡོ་རྗེ་དང་། །རིན་པོ་ཆེ་དང་པདྨ་དང་། །རལ་གྲི་གཡས་ནི་རིམ་བཞིན་འཛིན། །གཡོན་པ་ཀུན་ནི་དྲིལ་བུ་<milestone unit="line" n="495.2"/>བསྣམས། །ཡུམ་རྣམས་ཡབ་དང་གཉིས་མེད་འཁྲིལ། །དེ་ལྟར་བརྟན་པ་ཐོབ་པ་དང་། །གསང་བའི་སྙིང་པོ་ལྔ་ཡིས་སྦྱངས། །ཨོ་ཨོཧུ༷གྲྭཨུ༷༷ཧྭཡངབྱུངཧུ༷་ཏྭ༷་རྙི༷༷ཨ། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ནི། །དོན་མཚོན་<milestone unit="line" n="495.3"/>རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔར་འདུས། །རིགས་ལྔ་དབང་པོ་འབྲུ་ལྔར་འདུས། །འབྲུ་ལྔ་ཡི་གེ་ཨར་འདུས་ཤིང་། །དེ་ཉིད་སྐྱེ་མེད་ཀློང་དུ་ཐིམ། །བདེ་གཤེགས་དགོངས་བཅུད་ངེས་དོན་འདིས། །སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་རྣམ་ལྔ་<milestone unit="line" n="495.4"/>ཡིས། །དངོས་གྲུབ་དམ་པ་འཐོབ་པར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། དེ་ཁོ་ན་ཉིད་རིགས་ལྔ་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་<milestone unit="line" n="495.5"/>ཞུས་པ། །སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཀུན་འདུས་པའི། །གསང་ཆེན་རིགས་གཅིག་སྒྲུབ་པའི་ཐབས། །ལེགས་པ་ཉིད་དུ་བཤད་དུ་གསོལ། །སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་<milestone unit="line" n="495.6"/>ཅིག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔལ་ཆེ། །གསང་ཆེན་རིགས་གཅིག་བསྒྲུབ་འདོད་པས། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་གནས་དག་ཏུ། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱི་དོར་བྱས་ནས་ནི། །དྲི་ཞིམ་སྤོས་ཀྱིས་ཆག་ཆག་གདབ། །མཐིང་ག་ཧུ༷་ཡིག་<milestone unit="page" n="496"/><milestone unit="line" n="496.1"/>དམིགས་པའི་རྟེན། །ཡུལ་གསུམ་གསལ་བར་གྱུར་པ་དང་། །བདག་ཉིད་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ནི། །སྐུ་མདོག་དཀར་པོ་ཤེལ་ལྟར་དྭངས། །གཡས་པས་རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཀར་འཛི༷ན། །གཡོན་པས་དྲིལ་བུ་དགུ་ལ་་<milestone unit="line" n="496.2"/>བརྟེན། །ཉི་ཟླ་པདྨའི་གདན་ལ་བཞུགས། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་ལྡན་པར་བསྒོམ། །དེ་ཡི་སྤྱི་བོ་མགྲིན་པ་དང་། །སྙིང་ག་གནས་ནི་གསུམ་པོ་སྲ །འཁོར་ལོ་པདྨ་རྡོ་རྗེའི་སྟེང་། །ཨཱོཾ་དང་ཨུ༷༷་དང་ཧུ༷་དག་གིས། །ཡིག་<milestone unit="line" n="496.3"/>འབྲུ་གསུམ་གྱི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །བདེ་གཤེགས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་བསྐུལ་ཞིང་། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྒྲིབ་པ་རྣམ་གསུམ་སྦྱང་ཕྱིར་བཟླས། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="496.4"/>གཤེགས། །རིགས་བརྒྱ་རིགས་ལྔ་ཇི་སྙེད་རྣམས། །གསང་ཆེན་རིགས་གཅིག་འདི་ལ་འདུས། །སྙིང་པོ་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་འཐོབ། །ཟླ་གཅིག་ཟླ་དྲུག་བཅུ་གཉིས་ཀྱིས། །ལྷུན་<milestone unit="line" n="496.5"/>གྱིས་གྲུབ་པའི་ས་ལ་སྦྱོར། །གདེང་ཆེན་ཐོབ་པ་ཟླ་བ་གཅིག །བརྟན་པ་ཐོབ་པར་ཟླ་བ་དྲུག །སྟོབས་སུ་གྱུར་པ་བཅུ་གཉིས་ཡིན། །མཐུན་པར་ཀུན་ལ་སྤྱོད་ལ་འཇུག །དངོས་གྲུབ་འཐོབ་པར་གདོན་མི་ཟ། །ཞེས་<milestone unit="line" n="496.6"/>གསུངས་སོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། གསང་ཆེན་རིགས་གཅིག་སྒྲུབ་པའི་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །ཨེ་མ་སྤྱི་དཔལ་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="page" n="497"/><milestone unit="line" n="497.1"/>༄༅། །བཟང་། །རིགས་ལྔའི་བྱེ་བྲག་དེ་དག་རྣམས། །རྣམ་པར་ཕྱེ་སྟེ་བསྒྲུབ་པ་གང་། །ཕྱི་མའི་དོན་དུ་རིམ་བཞིན་གསུངས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཆེ། །རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="497.2"/>སྣང་མཛད་དེ་བཞིན་གཤེགས། །དེ་བཞིན་རིགས་མཆོག་བསྒྲུབ་འདོད་པས། །ཧུ༷་ཆེན་གསེར་གྱི་མདོག་འདྲ་བ། །དེ་བཞིན་རིགས་ཀྱི་ས་བོན་ཏེ། །སྣ་ཡི་རྩེ་ལ་གཏད་པར་བྱ། །དམིགས་པ་ཡུལ་གསུམ་གསལ་བ་<milestone unit="line" n="497.3"/>དང་། །མཁས་པ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཉིད། །སྐུ་མདོག་དཀར་པོ་འོད་ཟེར་འབར། །གསལ་འཚེར་ལྷུན་སྡུག་གཟི་བྱིན་འབར། །ཕྱག་ན་གསེར་གྱི་འཁོར་ལོ་བསྣམས། །གླང་ཆེན་སེངཡིན་ནམབསྣོལ་བའི་གདན་ལ་<milestone unit="line" n="497.4"/>བཞུགས། །དེ་ལྟར་གསལ་ཞིང་བརྟན་པ་དེས། །གསང་བའི་དགྲ་གསུམ་སོད་པ་དང་། །འཇིག་པའི་བདུད་བཞི་ཆོམ་མ་ཆོམ། །འགྲོ་དྲུག་གཡང་ས་ཆོད་མ་ཆོད། །ཚད་དང་ལྡན་ནམ་མཁས་པས་བརྟགས། །ཚད་དང་<milestone unit="line" n="497.5"/>ལྡན་པར་གྱུར་པ་ན། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཉིད་དུ་བརྟག །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་རིགས་མཆོག་བསྒྲུབ་པའོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །རྡོ་རྗེའི་རིགས་མཆོག་བསྒྲུབ་འདོད་པས།།ཚོན་གང་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="497.6"/>ཡིག་ཤེལ་གྱི་མདོག །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་ས་བོན་ཏེ། །སྣ་ཡི་རྩེ་ལ་གཏད་པར་བྱ། །དེ་ལ་དམིགས་པ་གསལ་བརྟན་ནས། །ཡུལ་གསུམ་གསལ་བར་གྱུར་པ་དང་། །མཁས་པས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉིད། །སྐུ་མདོག་<milestone unit="page" n="498"/><milestone unit="line" n="498.1"/>མཐིང་ག་འོད་ཆེན་འབར། །གཡས་གཡོན་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་བསྣམས། །གླང་ཆེན་བསྣོལ་བའི་གདན་ལ་བཞུགས། །དེ་ལྟར་གསལ་ཞིང་བརྟན་པ་དེས། །ཚད་དང་ལྡན་པར་གྱུར་པ་ན། །མཁས་པས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔར་<milestone unit="line" n="498.2"/>བརྟག །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་རིགས་མཆོག་བསྒྲུབ་པའོ། །རིན་ཆེན་རིགས་མཆོག་དེ་བཞིན་གཤེགས། །རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་བསྒྲུབ་འདོད་པས། །ཧུ༷་ཆེན་བཙོ་མ་གསེར་གྱི་མདོག །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་ས་བོན་<milestone unit="line" n="498.3"/>ཏེ། །སྣ་ཡི་རྩེ་ལ་གཏད་པར་བྱ། །དེ་ལ་དམིགས་པ་གསལ་བརྟན་ནས། །ཡུལ་གསུམ་གསལ་བར་གྱུར་པ་དང་། །མཁས་པས་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་ཉིད། །སྐུ་མདོག་སེར་པོ་འོད་ཟེར་འབར། །ཕྱག་གཉིས་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="498.4"/>དྲེལ་བུ་འཛིན། ཁུགས་འཆང་རྟ་ཡི་ཁྲི་ལ་བཞུགས། །དེ་ལྟར་གསལ་ཞིང་བརྟན་པ་དེས། །ཚད་དང་ལྡན་པར་གྱུར་པ་ན། །རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་ཉིད་དུ་བརྟག །ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་ཆེན་རིགས་མཆོག་འགྲུབ་<milestone unit="line" n="498.5"/>པའོ། །པདྨ་རིགས་མཆོག་དེ་བཞིན་གཤེགས། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་བསྒྲུབ་འདོད་པས། །དམར་པོ་ཧུ༷་གི་ངོ་བོ་ལས། །པདྨ་རིགས་ཀྱི་ས་བོན་ཏེ། །སྣ་ཡི་རྩེ་ལ་གཏད་པར་བྱ། །དེ་ལ་དམིགས་པ་རབ་བརྟན་<milestone unit="line" n="498.6"/>ནས། །ཡུལ་གསུམ་གསལ་བར་གྱུར་པ་དང་། །མཁས་པས་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་ཉིད། །སྐུ་མདོག་དམར་ལ་འོད་ཟེར་འབར། །ཕྱག་གཉིས་པདྨ་དྲིལ་བུ་བསྣམས། །རྨ་བྱ་བསྣོལ་བའི་གདན་ལ་བཞུགས། །དེ་ལྟར་<milestone unit="page" n="499"/><milestone unit="line" n="499.1"/>༄༅། །གསལ་ཞིང་བརྟན་པ་དེས། །ཚད་དང་ལྡན་པར་གྱུར་པ་ན། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་ཉིད་དུ་བརྟག །ཅེས་གསུངས་སོ། །པདྨ་རིགས་མཆོག་བསྒྲུབ་པའོ། །ལས་ཀྱི་རིགས་མཆོག་དེ་བཞིན་གཤེགས། །དོན་<milestone unit="line" n="499.2"/>ཡོད་གྲུབ་པ་བསྒྲུབ་འདོད་པས། །ལྗང་གུ་ཧུ༷་གིས་ས་བོན་ལས། །ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་ས་བོན་ཏེ། །སྣ་ཡི་རྩེ་ལ་གཏད་པར་བྱ། །དེ་ལ་དམིགས་པ་རབ་བརྟན་ནས། །ཡུལ་གསུམ་གསལ་བར་གྱུར་པ་དང་། །མཁས་པས་<milestone unit="line" n="499.3"/>དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་ཉིད། །སྐུ་མདོག་ལྗང་གུ་འབར་བ་ལ། །གཡས་པས་རྒྱ་གྲམ་གཡོན་དྲིལ་བུ། །གསལ་འཚེར་ལྷུན་སྡུག་གཟི་བྱིན་འབར། །མཁའ་ལྡིང་ཤང་ཤང་ཁྲི་སྟེང་ན། །ཉི་ཟླ་པདྨའི་གདན་ལ་བཞུགས། །དེ་<milestone unit="line" n="499.4"/>ལྟར་གསལ་ཞིང་བརྟན་པ་དེས། །ཚད་དང་ལྡན་པར་གྱུར་པ་ན། །དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་ཉིད་དུ་བརྟག །ཅེས་གསུངས་སོ། །ལས་ཀྱི་རིགས་མཆོག་བསྒྲུབ་པའོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="499.5"/>ཞི་བ་ཕྱག་རྒྱ་རྐྱང་པར་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།ཞི་བའི་སྐབས་ཏེ་དང་པོའོ། །དེ་ནས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཆེན་པོ། སྐུ་གསུང་ཐུགས་མི་དམིགས་པ་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="499.6"/>ངང་ལ་བཞུགས་པ་ལ། ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་སྐད་ཅིག་གིས། གསང་བའི་ཡུམ་ཁྲོ་མོ་གནམ་ཞལ་མར་གྱུར་ནས། གསང་བའི་གླུ་འདི་བླངས་ཏེ་བསྐུལ་ཏོ། །ཧོ་ཡོད་མེད་སྟོང་པ་ཤིན་ཏུ་རྣལ་འབྱོར་མཐུས། །ཆོས་<milestone unit="page" n="500"/><milestone unit="line" n="500.1"/>ཀྱི་དབྱིངས་ལས་དམ་ཚིག་ཉེ་བར་བཞེངས། །ཡེ་ཤེས་རྒྱ་མཚོ་རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ཀློང་། །མི་གནས་མི་དམིགས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །ཞེས་བསྐུལ་བས། དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངང་ལས<milestone unit="line" n="500.2"/>ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀའི་སྐུ་མངོན་པར་ཕྱུང་ནས། གསང་བའི་ཡུམ་གནམ་ཞལ་མ་ལ་གཟིགས་ཏེ། རོལ་པའི་ཆོས་སྣ་ཚོགས་མཛད་དོ། །དེ་ནས་ཡུམ་གྱི་རོལ་པ་ཆེན་པོའི་གླུ་འདིས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །ཚོགས་ཆེན་<milestone unit="line" n="500.3"/>གཉིས་རྫོགས་དོན་དམ་དབྱིངས་ཀྱི་ལྷ། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་མཛད་རོལ་པ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ་བཟང་དཔལ་ཆེན་ཁྱོད། །ཐབས་ཀྱི་རོལ་པས་བདེ་ཆེན་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །ཞེས་བསྐུལ་བས། ཆོ་<milestone unit="line" n="500.4"/>འཕྲུལ་ཆེན་པོའི་རྣམ་པས་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་། ཡུམ་གྱིས་ཡབ་ལ་ཆོ་འཕྲུལ་འབྱུང་བའི་གླུ་འདིས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །ཧོ་ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་སྐུ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཆེ་ལ་<milestone unit="line" n="500.5"/>མངའ་བརྙེས་པའི། །ཐུགས་རྗེའི་སྤྲུལ་པ་མང་པོ་འབྱུང་བའི་གནས། །བདེ་གཤེགས་བདེ་བར་གཤེགས་མཛད་སྐུ་བཞེངས་ཤིག །ཅེས་བསྐུལ་བས། དཔལ་ཆེན་པོ་འཇིགས་བྱེད་འབར་བའི་སྐུར་བཞེངས་སོ། །དེ་<milestone unit="line" n="500.6"/>ནས་ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་གླུ་འདིས་བསྐུལ་ཏེ་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ཡིད་བཞིན་སྐུ་མཆོག་ཉི་མ་ལྟ་བུ་ལས། །བྱམས་པའི་བྱིན་རླབས་ཆེ་<milestone unit="page" n="501"/><milestone unit="line" n="501.1"/>༄༅། །མཆོག་གར་མཛོད་ཅིག །གཟི་བྱིན་སྤྲིན་ཕུང་རོལ་པས་བསྤྱིངས་པའི་སྐུ། །ཐོགས་མེད་ཆེ་མཆོག་རོལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན། །ཨེ་མ་ཧོ་ཡིད་བཞིན་གསུང་མཆོག་ཉི་མ་ལྟ་བུ་ལས། །བསྙེན་པའི་བྱིན་<milestone unit="line" n="501.2"/>རླབས་ཆེ་མཆོག་བརྗིད་མཛོད་ཅིག །ཡན་ལག་རྒྱ་མཚོ་མི་མཛད་བཀོད་པའི་གསུངས། །སེདྷིའི་སྒྲ་ཡིས་གསང་སྔགས་རྒྱ་མཚོ་སྟོན། །ཨེ་མ་ཧོ་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་ཉི་མ་ལྟ་བུ་ལས། །ཡེ་ཤེས་བྱིན་རླབས་ཆེ་མཆོག་དེ་<milestone unit="line" n="501.3"/>མཛོད་ཅིག །ཐིག་ལེ་སྤྲོས་བྲལ་རྣམ་པར་མི་རྟོག་ཐུགས། །རྣམ་གྲོལ་དེ་ཉིད་ངེས་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན། །མི་ཤེས་བླུན་རྨོངས་འདམ་བྱིངས་འཁོར་བ་རྣམས། །སྡུག་བསྔལ་རྒྱ་མཚོར་བཅིངས་པ་ཐབས་ཀྱིས་གྲོལ། །མ་<milestone unit="line" n="501.4"/>རིག་མུན་པས་ལྡོངས་པ་དོན་གྱིས་ཕྱེ། །འཁོར་བའི་རྒྱ་མཚོ་རོལ་པའི་རླུད་གིས་སྒྲོལ། །ནད་དང་མཐུན་པའི་སྨན་བཏང་ཇི་བཞིན་དུ། །གདུལ་བྱའི་དོན་དུ་སྐུ་བཞེངས་འགྲོ་བ་སྒྲོལ། །ཞེས་བསྐུལ་ལོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="501.5"/>འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀས། ཆོས་ཉིད་གདལ་བ་ཆེན་པོའི་ངང་། །ཀུན་གཞི་ཡེ་ནས་འདས་པའི་དབྱིངས་ཉིད་ལས། སྐྱེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་དུ་ཡེ་ཤེས་ལྔའི་རང་བཞིན། ཡུམ་གྱི་མཁའ་ཀློང་རྣམ་པར་དག་<milestone unit="line" n="501.6"/>པ་འབྱུང་བ་རྣམ་པ་ལྔ་བརྩེགས་པ་ནི། ཨེ་ཡ༷་ར་སུ༷་ཀེ་ར༷། ཀུན་སྟོང་ནམ་མཁའིརངབཞིནཡིགེཨེཡིསམཚན་པ་དང་། །འཇིག་རྟེན་འདེགས་བྱེད་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡ༷་གིས་མཚན་པ་དང་། ཐམས་ཅད་སྐྱེད་<milestone unit="page" n="502"/><milestone unit="line" n="502.1"/>བྱེད་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོར་ཡིས་མཚན་པ་ལ་འདོད་ཁམས་གནས་རིས་ཉི་ཤུ་རྫོགས་པར་གསལ། འདེགས་བྱེད་བརྟན་པའི་ཞིང་ཆེན་གྱི་ས་གཞི་སུམ་གྱིས་མཚན་པ་ལ་གཟུགས་ཁམས་གནས་རིས་བཅུ་བདུན་རྫོགས་པར་<milestone unit="line" n="502.2"/>གསལ་བ། །འབྱུང་བ་དྲོད་སྙོམས་བསྐལ་པའི་མེ་རི་རམ་གྱིས་མཚན་པ་དང་། འཇིག་རྟེན་རྟེན་བྱེད་ཀྱི་རི་རབ་ཀེ་གྱིས་མཚན་པ་ལ། གཟུགས་མེད་སྐྱེ་མཆེད་མུ་བཞི་རྫོགས་པར་གསལ་བ། ཀེང་རུས་རི་རབ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="502.3"/>ཁ་བད་ལ། རིན་པོ་ཆེ་མུ་ཏིག་འབར་བ་བཀྲམ་པ་ལ། ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཐེག་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ། རིན་པོ་ཆེ་ཨསྨ་གར་བྷ་འཁྲིགས་པ་ལ། རང་སངས་རྒྱས་གྱི་ཐེག་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ། ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་འབར་<milestone unit="line" n="502.4"/>བའི་བྲག་གཏམས་པ་ལ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཐེག་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ། དེ་ལྟ་བུའི་སྟེང་ན་ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་ལྡན་པ་བྷནྟྲ་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། མཐའ་དབུས་མེད་པར་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པ། ཏྭ་ལའི་སྐྱེད་ཤིང་<milestone unit="line" n="502.5"/>དང་གསེར་གྱི་ཅོང་ཅོང་འཁྲོལ་བ། དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ཐེག་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་དགུ་དང་ལྡན་པ། བརྗོད་པར་དཀའ་བའི་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ། རཀྟའི་རྦ་ཀློང་འཁྱིལ་བ། རུས་པའི་ཕུང་པོ་འཁྲོལ་བ། ཁྲག་ཞག་གི་<milestone unit="line" n="502.6"/>ཞམ་ཆུ་འབབ་པ། བྷརྙ་གསར་རྙིང་བརྩེགས་པ། ལྷ་ཆེན་པོ་ཚངས་པའི་ཀ་གདུང་། ལྷ་བྲན་གྱི་དྲལ་གྲབ། ཞིང་གི་རྐང་རྩིབ་ཀྱི་དྲལ་བུ། ཞིང་ལྤགས་ཀྱི་ཐོག་ཕུབ་པ། ཞིང་ཆེན་རློན་པའི་འཕན་གདུགས། རྒྱུ་མའི་ལྡ་<milestone unit="page" n="503"/><milestone unit="line" n="503.1"/>༄༅། །ལྡེས་བརྒྱན་པ། དྲ་བ་དང་དྲ་བ་ཕྱེད་པ་དང་། རྟ་བབས་ཆེན་པོ་བཞི་པ། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་མེ་རི་དམར་ནག་དང་། རྡོ་རྗེའི་ར་བས་བསྐོར་བ་ལ། སྔགས་ཀྱི་ཐེག་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ། དབུས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་རྡོ་<milestone unit="line" n="503.2"/>རྗེའི་བྲག་ཆེན་གཏམས་པ་ལ། པདྨ་དམར་པོ་འདབ་མ་སྟོང་དུ་ལྡན་པ་ལ། རྣལ་འབྱོར་གསུམ་གྱི་ཐེག་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ། དེ་ལྟར་མ་ཆགས་པདྨ་འབར་བའི་ཁར། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཉི་ཟླའི་སྟེང་དུ། ལྷ་<milestone unit="line" n="503.3"/>བརྒྱད་ཀླུ་བརྒྱད་བསྣོལ་བའི་གདན་ལ། བྱོལ་སོང་གཙོ་བོ་བརྒྱད་ཀྱི་ཁྲི་བཤམས་པ་ནི། དཔའ་གཏུམ་ཆེན་པོ་སྟག་གི་ཁྲི་དང་། འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་སེརྙེའི་ཁྲི་དང་། གདུག་པ་ཆེན་པོ་གཟིག་གི་ཁྲི་དང་། ག་་པ་<milestone unit="line" n="503.4"/>ཆེན་པོ་དོམ་གྱི་ཁྲི་དང་། སྟོབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་གླང་པོ་ཆེའི་ཁྲི་དང་། བརྗིད་པའི་རྒྱལ་པོ་མ་ཧེའི་ཁྲི་དང་། འཇིགས་པར་བྱེད་པ་ཆུ་སྲིན་གྱི་ཁྲི་དང་། ཞེ་སྡང་གི་རྒྱལ་པོ་སྦྲུལ་གྱི་ཁྲི་སྟེ། ཁྱད་པར་ངོ་མཚར་རྨད་དུ་བྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="503.5"/>བྱོལ་སོང་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ཀྱི་ཁྲི་སྟེང་དུ། སྲིད་པའི་འཁོར་ལོ་ལོག་པའི་ལམ་གྱི་དྲ་བ་གཅོད་པའི་འཁོར་ལོའི་གདན་ལ། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལས་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་དཔལ་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ་ཞེས་བྱ་བ། དབུ་ཉི་ཤུ་རྩ་<milestone unit="line" n="503.6"/>གཅིག་དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ས་རྣམས་ཡོངས་སུ་གནོན་པ། ཕྱག་བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་ཀྱི་གཡས་དང་གཡོན་ཞི་བའི་ལྷ་བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས། ཡབ་ཡུམ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཚུལ་དུ་བསྣམས་པས། སངས་<milestone unit="page" n="504"/><milestone unit="line" n="504.1"/>རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡང་རྗེ་བོར་གྱུར་པ། རྒྱ་བྱེ་ཆེན་པོ་ལྕགས་ཀྱི་ཆས་དང་། བསེ་ཁྲབ་དབང་གི་ཆས་དང་། གཅན་གཟན་གཟིག་གི་ཆས་དང་། སྤྲུལ་པ་རྡོ་རྗེ་ཆས་དང་། བདུག་པ་སྦྲུལ་གྱི་ཆས་དང་། དབ་་་ངོ་་སྟག་<milestone unit="line" n="504.2"/>གི་ཆས་དང་། གཟི་མདངས་ཞིང་ལྤགས་ཀྱི་ཆས་དང་། དམར་གསལ་ཁྲག་གི་ཆས་དང་། རྩལ་ཆེན་སེདྷིའི་ཆས་དང་། ག་་པ་དོམ་གྱི་ཆས་ཏེ། དཔལ་གྱི་ཆས་བ་་བརྒྱན་པའི་སྐུར་ཡོངས་སུ་བཞེངས་སོ། །དེ་<milestone unit="line" n="504.3"/>ལྟར་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོའི་སྐུ་དང་གཞལ་ཡས་ཁང་ལ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ལ་ཡུམ་དང་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བསྟོད་དོ། །ཨེ་མ་ཧོ། ཆོས་ཀུན་སྐུ་ལ་ཡོངས་རྫོགས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །སྤྲིན་མེད་<milestone unit="line" n="504.4"/>མཁའ་ལ་སྐར་ཚོགས་བརྒྱན་པའི་སྐུ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །རྡོ་རྗེ་ཕྱག་འཚལ་ཧེ་རུ་ཀ་དཔལ་ལའོ། །ཞེས་བསྟོད་པས། ཡབ་ཆེ་མཆོག་གིས་ཡུམ་ཁྲོ་མོ་གནམ་ཞལ་མ་ལ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="504.5"/>མདངས་ཀྱིས་གཟིགས་ཏེ། ཡུམ་གྱིས་སྐུ་ལ་དགྱེས་པའི་མཆོད་པ་ཕུལ་བས། ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་འོད་ཟེར་ལས། སྤྲུལ་པའི་ཁྲོ་བོ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ཕྱོགས་བཅུ་ཐམས་ཅད་དུ་འཕྲོས་པས།<milestone unit="line" n="504.6"/>འཇིག་རྟེན་གྱི་དྲེགས་པ་ཅན་ལྷ་ཆེན་པོ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ལས་སྩོགས་པ་ཐམས་ཅད་བསྒྲལ་ཏེ། བ་་ཞིང་ཚར་བཅད་ནས། སླར་ཕྱོགས་མཚམས་བརྒྱད་དུ་འདུས་པ་ལས། ཤར་དུ་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་<milestone unit="page" n="505"/><milestone unit="line" n="505.1"/>༄༅། །ཞེས་བྱ་བ་དང་། ལྷོར་སྐུ་ལས་སྤྲུལ་པའི་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། ནུབ་ཏུ་གསུང་གི་སྤྲུལ་པ་དཔལ་རྟ་མགྲིན་དང་། བྱང་དུ་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་དང་། ཤར་ལྷོར་བརྗིད་པའི་<milestone unit="line" n="505.2"/>སྟོབས་ཅན་བླ་མེད་ཧེ་རུ་ཀ་དང་། ནུབ་བྱང་དུ་འཇིགས་པའི་སྟོབས་ཅན་དྲེགས་པ་ཀུན་འདུལ་བ་དང་། བྱང་ཤར་དུ་གྱད་ཀྱི་སྟོབས་ཆེན་གྱི་སྤྲུལ་པ་སྟོབས་ལྡན་ནག་པོ་དང་། ལྷོ་ནུབ་རིག་འཛིན་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ལས་<milestone unit="line" n="505.3"/>སྩོགས། སོ་སོའི་འཁོར་ཚོགས་ཡུམ་དང་བཅས་པ་འདུས་ཏེ། ཁམས་གསུམ་སྲིད་གསུམ་ཐམས་ཅད་འཇིགས་པར་བྱེད་པ་ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་ཕོ་བྲང་དགུ་དང་བཅས་པ ཡབ་ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལས་སྤྲུལ་ཏེ་གསལ་བར་<milestone unit="line" n="505.4"/>གྱུར་ཏོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཁྲོ་བོ་མངོན་བྱུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྲུལ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་བཞིའི་ཧེ་རུ་ཀས། དཔལ་ཆེན་པོ་ལ་ཕྱག་དང་བསྐོར་བ་<milestone unit="line" n="505.5"/>བྱས་ཏེ་ཞུས་པ། ཨེ་མ་སྤྱི་དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡང་རྗེ་བོ། ཤེན་ཏུ་ཁྲོ་ཞིང་ག་་པ་ཡི། །གདུག་བྱེད་ལོག་ལྟ་ཅན་རྣམས་ལ། །ཞི་བས་ཕན་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། །སངས་རྒྱས་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོས་པ་<milestone unit="line" n="505.6"/>ཡིས། །འཁོར་བའི་གནས་ངན་ཇི་ལྟར་འདུལ། །དཔལ་ཆེན་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །ཆེ་མཆོག་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་རིགས་བཞིའི་ཧེ་རུ་ཀ །དྲེགས་པས་<milestone unit="page" n="506"/><milestone unit="line" n="506.1"/>ཁེངས་པའི་རྭ་ཏྲ་རྣམས། །ཞི་བས་ཐུལ་བར་མ་གྱུར་ནས། །སངས་རྒྱས་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོས་པ་ནི། །ཐམས་ཅད་འཇིགས་པའི་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བཀའ་བཞིན་དུ་ནི་བསྒྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="506.2"/>བྱ། །གང་ཞིག་ཁྲོ་བོ་བསྒྲུབ་པའི་གནས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་རབ་འཇིགས་པ། །གནམ་ས་གྲུ་གསུམ་བར་གནས་པ། །རི་ནི་སོག་པོ་ཁྲོས་པ་འདྲ། །ཤིང་དང་གཅན་གཟན་རྒྱུ་བའི་གནས། །རབ་ཏུ་འཇིགས་པའི་གནས་<milestone unit="line" n="506.3"/>དེ་སྲ །དུར་ཁྲོད་ས་ལ་མཎྜལ་བྱ། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡིས་ཆག་ཆག་གདབ། །བ་སུ་ཏ་ཡི་སྐུད་པ་ཡིས། །ཐིག་ནི་བཅུ་དྲུག་དག་ཏུ་གདབ། །དེ་ལས་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་དགུ། །ཀུན་ཀྱང་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་ལ། ཁྲུ་<milestone unit="line" n="506.4"/>ཆད་བར་ཁྱམས་སྒོ་བཞིར་ལྡན། །དེ་དག་ཕྱི་ཁྱམས་སྒོ་རྣམས་དང་། །སྒོ་རྒྱན་ལྕགས་རི་ལྡན་པ་ནི། །ཚོན་སྣ་ལྔ་ཡིས་ལེགས་པར་བྲི། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་དང་མཆོད་པའི་ཚོགས། །དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱན་རྣམས་ལེགས་པར་<milestone unit="line" n="506.5"/>དགོད། །རྡུལ་ཚོན་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་དག་ཀྱང་། །སོ་སོའི་ལྷ་ཚོགས་ལྡན་པར་བསྒོམ། ཁྱད་པར་བྱོལ་སོང་ཁྲི་སྟེང་དུ། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་འབབ་གྱུར་ཏེ། །སྤྲོ་བསྡུ་ཆོ་ག་གསུམ་སྦྱོར་བས། །བདག་ཉིད་ཆེ་མཆོག་<milestone unit="line" n="506.6"/>ཧེ་རུ་ཀ །སྐུ་མདོག་སྨུག་ནག་འབར་བ་ལ། །འཇིགས་པའི་དབུ་ནི་ཉི་ཤུ་གཅིག །བདེགཤེགསཞིབབཞི་བཅུ་གཉིས། །ཕྱག་ཏུ་བསྣམས་ནས་ཞབས་བརྒྱད་བགྲད། །དུར་ཁྲོད་འཇིགས་པའི་ཆས་ཀྱིས་བརྒྱན། །རྔམ་<milestone unit="page" n="507"/><milestone unit="line" n="507.1"/>༄༅། །བརྗིད་སྐུར་བསྐྱེད་མཉེས་པའི་ཡུམ། ཁྲོ་མོ་གནམ་ཞལ་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །དབུ་དགུ་ཕྱག་ཀྱང་བཅོ་བརྒྱད་དེ། །སྟོང་པ་བཅོ་བརྒྱད་དབྱིངས་དང་སྦྱོར། །གཡས་པ་ཐབས་མཆོག་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་<milestone unit="line" n="507.2"/>པ་དུང་ཁྲག་སྟོབ་བྱེད་པའི། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བྱས་ཏེ། །མཁའ་ལས་ཁྲོ་བོ་འཆོལ་བར་སྤྲོ། །སླར་ཡང་ཁྲོ་བོའི་སྤྲིན་བསྡུས་ནས། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བཞིར་འདུས་པ་ལས། །སོ་སོའི་དཀྱིལ་འཁོར་གཙོ་<milestone unit="line" n="507.3"/>བོར་བསྐྱེད། །རང་རང་རིགས་ཀྱི་འཁོར་རྣམས་ཀུན། །གསལ་ཞིང་མ་འདྲེས་རྫོགས་པར་དགོད། །དབུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་སྲ །གཙོ་བ་་ཆེ་མཆོག་ཡབ་ཡུམ་ལ། །ཆེ་མཆོག་རིགས་བཞི་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="507.4"/>དང་། །དྲེགས་པ་འདུལ་བྱེད་ཁྲོ་བོ་བཅུ། །ཏ་ཀྲིཏ་སྒོ་བ་བཞི་དང་བཅས། ཁྲར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་སྲ །བཛྲ་ཧེ་རུ་ཡབ་ཡུམ་ལ། །རིགས་བཞི་ཁྲག་འཐུང་ཡབ་ཡུམ་དང་། །ཀོ་རི་མ་བརྒྱད་ཕྲ་མེན་མ། །གདོང་<milestone unit="line" n="507.5"/>མོ་སྒོ་མ་བཞི་དང་བཅས། །ལྷོ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་སྲ །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ཡབ་ཡུམ་ལ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་བཞི་ཡབ་ཡུམ་དང་། །ཕྱོགས་སྐྱོང་གཤིན་རྗེ་ཕོ་མོ་དང་། །གཤིན་རྗེའི་སྒོ་བ་བཞི་དང་བཅས། །ནུབ་<milestone unit="line" n="507.6"/>ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །གཙོ་བོ་རྟ་མགྲིན་ཡབ་ཡུམ་ལ། །བཀའ་ཉན་ཕྲ་མེན་སྤྲུལ་པ་དང་། །ཟིལ་གནོན་ཁྲོ་བརྒྱད་ཡབ་ཡུམ་དང་། པདྨའི་སྒོ་བ་བཞི་དང་བཅས། །བྱང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་སྲ །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="508"/><milestone unit="line" n="508.1"/>གཤོན་ནུ་ཡབ་ཡུམ་ལ། །སྲ་མཆོག་རིགས་ཀྱི་ཕུར་པ་བཞི། ཁྲོ་བོ་བཅུ་དང་དེ་ཡི་ཡུམ། །ཟ་བྱེད་བཅུ་དང་གསོད་བྱེད་དེ། །ཕུར་པའི་སྒོ་བ་བཞི་དང་བཅས། ཁྲར་ལྷོ་མཚམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བླ་མེད་ཧེ་རུ་ཡབ་<milestone unit="line" n="508.2"/>ཡུམ་ལ། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་རྣམ་པ་ལྔ། །ཡེ་ཤེས་ལས་ཀྱི་རྗེ་མོ་དང་། །སྲིད་པའི་སྨན་མོར་བཅས་པ་དང་། །ནུབ་བྱང་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་མྲ །དྲེགས་པ་ཀུན་འདུལ་ཡབ་ཡུམ་ལ། །དྲེགས་པའི་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐོར་<milestone unit="line" n="508.3"/>བ་དང་། །བྱང་ཤར་མཚམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དཔལ་ཆེན་སྟོབས་ལྡན་ཡབ་ཡུམ་ལ། །སྔགས་བདག་འཁོར་གྱིས་བསྐོར་བར་བྱེད། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རིག་འཛིན་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ། །སྒྲུབ་<milestone unit="line" n="508.4"/>པའི་རིག་འཛིན་བརྒྱད་དང་བཅས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱི་ཡི་ཁྱམས་ལ་ནི། །དབང་མོ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་དང་། །ཕྱི་ཡི་ལྕགས་རི་དུར་ཁྲོད་ལ། །མཁའ་འགྲོ་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་དང་། གིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་ལང་ཀ་དང་། །མ་<milestone unit="line" n="508.5"/>བདུན་སྲིང་བཞིའི་འབར་མ་བརྒྱད། །ས་བདག་མོ་ནི་སུམ་ཅུ་གཉིས། །ཕོ་ཉ་དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞི་དང་། །འབུམ་ཕྲག་ཡངས་པའི་མཁའ་འགྲོ་དང་། །དཔལ་གྱི་བཀའ་ཉན་ཐམས་ཅད་དགོད། །དེ་ལྟར་ཏིང་འཛིན༷་ལྷ་ཡི་<milestone unit="line" n="508.6"/>ཚོགས། །སྐུ་བསྐྱེད་སྤྱན་དྲང་བཞུགས་སུ་གསོལ། །གུས་པའི་སྒོ་ནས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ། །མཆོད་ཅིང་བསྟོད་ལ་ཕྲིན་ལས་བཅོལ། །ཚོགས་དང་ལྷག་མའི་མཆོད་པས་མཆོད། །སྔགས་ཀྱི་བཟླས་པ་འཕྲོ་འདུ་བྱ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་<milestone unit="page" n="509"/><milestone unit="line" n="509.1"/>༄༅། །ཙན་དྷ་སརྦ་དུཛི༷་ཏ་ཀ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། །ཐོག་མཐའ་ཨཱོཾ་དང་ཕཊ་བཞག་ནས། །བར་ན་གྲོང་ཁྱེར་བཅུ་བདུན་གནས། ཁྲོ་བོ་སྤྱི་ཡི་སྙིང་པོ་ཡིན། །སྔགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་འཐོབ་པར་བྱེད། །ཅེས་<milestone unit="line" n="509.2"/>གསུངས་སོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཁྲོ་བོ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་དག་པར་སྤྲོས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་དག་གི །བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="509.3"/>བསྡུས་པ་ཡང་དག་བཤད། །དབེན་ཞིང་དགོན་པའི་གནས་དེ་སྲ །བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཞལ་པྱེས་ལ། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བའི་ལས་རྣམས་བྱ། །དེ་ནས་བསྐྱེད་པའི་དོན་ལ་འཇུག །དང་པོ་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="509.4"/>དབྱིངས། །གཉིས་པ་ཀུན་ཏུ་སྣང་བའི་ངང་། །རྒྱུ་ཡི་ཏིང་འཛིན་རིམ་པ་ལས། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྩེག །དེ་སྟེང་སྒྱུ༷་ལས་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རིགས་རྣམས་སོ་སོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན། །ཀུན་ཀྱང་འཁོར་<milestone unit="line" n="509.5"/>ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་བཅས། །ཕྱི་རོལ་ཁྱམས་ཆེན་གཅིག་ཉིད་ལ། །སྒོ་བཞི་རྒྱན་དང་དུར་ཁྲོད་དང་། །རྡོ་རྗེའི་ར་བ་མེ་འོད་ཀྱི། །རིམ་པ་དག་གིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར། །དེ་ནས་གདན་གྱི་དབྱེ་བ་ནི། །དྲེགས་པ་འགྲོ་དྲུག་<milestone unit="line" n="509.6"/>བྱོལ་སོང་སྟེ། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཡི་དབུས་སུ་གདིང་། ཁུ་ཡི་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ལས། །ཆོ་ག་གསུམ་གྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུའི་སྐུ་བསྐྱེད་བྱ། །དབུ་དགུ་ཕྱག་ནི་བཅོ་བརྒྱད་པ། །ཞབས་ཀྱང་རྣམ་པར་<milestone unit="page" n="510"/><milestone unit="line" n="510.1"/>བརྒྱད་དུ་བགྲད། །རྩ་བའི་ཞལ་གསུམ་མཐིང་ནག་རྔམས། །ལྷག་མ་སྣ་ཚོགས་པ་ཡི་མདོག །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་རྔེའུ་ཆུང་དང་། །འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་པདྨ་ཆེ། །རལ་གྲི་དགྲ་སྟུ་ཞགས་པ་ནི། །གཡས་པའི་ཕྱག་ཏུ་རིམ་ཤེས་<milestone unit="line" n="510.2"/>བྱ། །བྷན་དམར་ཞིང་དབྱུག་ཐོག་གཤོལ་དང་། །ཉི་མ་ཟླ་བ་རི་རབ་དང་། །ཆུ་མེ་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས། །དེ་བཞིན་གཡོན་པའི་ཕྱག་ནའོ། །གནམ་ཞལ་ཤེས་རབ་དགྱེས་པར་འཁྲིལ། །དུར་ཁྲོད་ཆས་ཀྱིས་སྐུ་<milestone unit="line" n="510.3"/>བརྒྱན་ཅིང་། །འབར་བའི་གར་དགུར་ལྡན་པར་བསྐྱེད། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱིན་རླབས་ལས། །མཁའ་ལས་ཁྲོ་བོ་འཆོལ་པར་སྤྲོ། །སླར་འདུས་དཀྱིལ་འཁོར་བརྒྱད་པ་དགོད། །གཙོ་བོ་རྣམས་ཀྱི་སྐུར་བརྟག་<milestone unit="line" n="510.4"/>བྱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་འོད་ཟེར་དང་། །སོ་སོའི་སྔགས་ཀྱི་ཕྲེང་བ་ལས། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ཚོགས་སྤྲོ་བར་བྱ། །གཙོ་བོ་ཆེ་མཆོག་ཡབ་ཡུམ་ལ། དྲེགས་པ་ཕྱོགས་སྐྱོང་འདུལ་བྱེད་བཅུ། །བཛྲཧེ་རུ་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="510.5"/>ལ། །ཀོ་རི་ཕྲ་མེན་བརྒྱད་རྣམས་སྤྲོ། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་ཡབ་ཡུམ་ལ། །ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་གཉིས་ཡུམ་དང་བཅས། །པདྨ་དབང་ཆེན་ཡབ་ཡུམ་ལ། །ཟིལ་གནོན་ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་བརྒྱད། །རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་ཡབ་<milestone unit="line" n="510.6"/>ཡུམ་ལ། །འཇིགས་བྱེད་ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོར་བཅས། །བླ་མེད་ཧེ་རུ་ཡབ་ཡུམ་ལ། །ཡེ་ཤེས་རྗེ་མོ་བཅུ་བཞིའོ། །དྲེགས་པ་ཀུན་འདུལ་ཡབ་ཡུམ་ལ། །དྲེགས་པ་དབང་ཆེན་སྡེ་བརྒྱད་བཅས། །སྟོབས་ལྡན་ནག་པོ་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="page" n="511"/><milestone unit="line" n="511.1"/>༄༅། །ལ། །དྲག་པོ་སྡེ་བརྒྱད་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །དྲུག་པ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལ། །གྲུབ་པའི་རིག་འཛིན་རྣམ་པ་བརྒྱད། །ཕྱི་ཁྱམས་དབང་ཕྱུག་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །ཕྱི་ཡི་ལྕགས་རི་ཁོར་ཡུག་ལ། །མཁའ་འགྲོ་གིང་<milestone unit="line" n="511.2"/>དང་ལང་ཀ་དང་། །མ་སྲིང་འབར་མ་ཕོ་ཉ་དང་། །མཁའ་འགྲོ་འབུམ་ཕྲག་ཡངས་པ་དང་། །རང་བཞིན་དཔལ་གྱི་བཀའ་སྡོད་པའོ། །དེ་ལྟར་ངོ་བོ་གསལ་བསྐྱེད་ནས །སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་བྱིན་བརླབས་ཤིང་། །ཡེ་<milestone unit="line" n="511.3"/>ཤེས་ལྔ་ཡི་དབང་བསྐུར་ལ། །རང་བཞིན་གནས་ནས་སྦྱན་དྲངས་ཏེ། །མཆོད་བསྟོད་ཕྲིན་ལས་བཅོལ་བར་བྱ། །ཡང་ན་ཆོས་ཉིད་དེ་བཞིན་ཉིད། །མ་བཅོས་རང་གསལ་ངང་ལ་བཞག །ཡང་དག་པ་ཡི་ལམ་འདི་<milestone unit="line" n="511.4"/>ལ། །གང་དག་འཇུག་དང་མོས་པ་དེ། །ལྷུན་གྱི་གྲུབ་པའི་ལས་ལ་སྦྱོར། །ཚེ་གཅིག་ཉིད་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། སྒྲུབ་པ་ཡང་དག་པར་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་<milestone unit="line" n="511.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་དེ་ཉིད་དོན། ཤེན་ཏུ་བསྡུས་ཏེ་བཤད་པར་བྱ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་གནས་དེ་མྲ །འདུ་འཛི་སྤངས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བའི་ལས་བྱས་ནས། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་བྱེ་<milestone unit="line" n="511.6"/>བྲག་དང་། །འབྱུང་བ་ཡུམ་ལྔའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །ཀེང་རུས་རི་རབ་རྩེ་བརྒྱད་པར། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཚོམ་བུ་དགུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །དྲེགས་པ་ཉི་ཟླ་པདྨའི་གདན། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་<milestone unit="page" n="512"/><milestone unit="line" n="512.1"/>པར་ཤེས་པར་བྱ། །གདན་སྟེང་རྒྱུ་ཡི་བྱིན་རླབས་ལས། །བདག་ཉིད་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །མཐིང་ནག་དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པ། །ཞབས་བཞི་གྱད་ཀྱི་དོར་སྟབས་བགྲད། །དབུས་ཀྱི་ཞལ་ནི་སྐུ་དང་མཚུངས། ་ག་༥ས་<milestone unit="line" n="512.2"/>དང་གཡོན་པ་དཀར་དང་དམར། །རྡོ་རྗེ་དེ་བཞིན་ཀྭ་བཱ་ལའི། །བྱེ་བྲག་རྣམ་པ་གསུམ་གསུམ་ཉིད། །ཕྱག་དྲུག་གིས་ནི་འཛིན་པར་མཛད། །དུར་ཁྲོད་ཆས་ཀྱིས་ལུས་ལ་བརྒྱན། །གཉིས་མེད་ཡུམ་དང་ལྷན་ཅིག་<milestone unit="line" n="512.3"/>སྦྱོར། །བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་ཀློང་ན་བཞུགས། །འབར་བའི་ཆ་ལུགས་འཇིགས་པར་བསྒོམ། །ཡབ་དང་ཡུམ་གྱི་ཐུགས་ཀ་ནས། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བཞིའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །མཐིང་ནག་ཧུ༷་གི་འཕྲོ་འདུ་<milestone unit="line" n="512.4"/>ལས། ཁྲར་དུ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ །གཤིན་རྗེ་གཤེད་ནི་དེ་བཞིན་ལྷོ། །ནུབ་ཏུ་རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །བྱང་དུ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའོ། ཁྲར་ལྷོར་བླ་མེད་ཧེ་རུ་ཀ །ནུབ་བྱང་དྲེགས་པ་ཀུན་འདུལ་བ། །སྟོབས་ལྡན་ནག་ངོ་བྱང་<milestone unit="line" n="512.5"/>ཤར་དུ། །ལྷོ་ནུབ་རིག་འཛིན་གྲུབ་པ་ཡིན། །རྩ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྩིབས་བཞི་ལ། །ཆེ་མཆོག་རིགས་བཞི་ཡབ་ཡུམ་དང་། །རིགས་བཞིའི་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་བཞི། །གཤེད་བཞི་སྦྱོར་བའི་ཡུམ་དང་བཅས། །ལས་<milestone unit="line" n="512.6"/>ཀྱི་སྲས་མཆོག་བཀའ་ཉན་དང། །དེབཞིནརིགསབཞིའི་སྲས་མཆོག་དང་། །དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དང་རིག་འཛིན་བཞི། །དྲེགས་པའི་སྡེ་དཔོན་བཞི་བཞི་དག །མེ་ལོང་ནང་གི་གཟུགསབཞིནདུ། །སྣངལ་མ་ངེས་སོ་<milestone unit="page" n="513"/><milestone unit="line" n="513.1"/>༄༅། །སོར་བརྟག །གང་ཞིག་དེ་ལྟར་གོམས་པ་ད་ང་། །ཕྲིན་ལས་རྒྱ་མཚོ་ཡོངས་ལ་སྦྱར། །མཚམས་མེད་སྦྱོད་པའི་སྐྱེ་བོས་ཀྱང་། །བསྒྲུབས་ན་འགྲུབ་པར་གདོན་མི་ཟ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="513.2"/>འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། བསྒྲུབ་པ་ཤིན་ཏུ་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །ཁྲོ་བོ་སྤྱིར་བསྒྲུབ་པའི་སྐབས་ཏེ་གཉིས་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་རིགས་བཞིའི་ཧེ་རུ་ཀས་ཞུསླ་པ། ཨེ་མ་སྤྱི་དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ །ཕྱོགས་བཡི་<milestone unit="line" n="513.3"/>བདེ་གཤེགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཡོན་ཏན་འདུས་པའི་སྒྲུབ་པའི་ཐབས། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་གསོལ་བ་བཏབ་ནས་ཀྱང་། །དཔལ་ཆེན་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཆེ་མཆོག་ཡོན་་་<milestone unit="line" n="513.4"/>བསྒྲུབ་འདོད་པས། །དུར་ཁྲོད་དབེན་པའི་གནས་ཆེན་དུ། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱི་དོར་བྱས་ནས་ཀྱང་། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡིས་ཆག་ཆག་གདབ། ཁྲག་ཆེན་ཐལ་ཆེན་བསྲེས་པ་ཡིས། །མཐིག་ནག་ཧུ༷་ཡིག་མཁས་པས་བྲི། །དེ་<milestone unit="line" n="513.5"/>ཉིད་དམིགས་པའི་རྟེན་དུ་གཞག །ཡུལ་གསུམ་གསལ་བར་གྱུར་པ་དང་། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །འབྱུང་བ་རྣམ་པ་ལྔ་བརྩེགས་ཤིང་། །ཀེང་རུས་ཆེན་པོའི་རི་རབ་སྟེང་། །འཇིགས་པའི་དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="513.6"/>དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །རྩིབས་བཞི་གྲུ་ཆད་ཁྱམས་དང་བཅས། །སྒོ་བཞི་གྲུ་ཆད་རྒྱན་ལྡན་ལ། །ཕྱི་ནང་མེད་པར་གསལ་བའི་ནང་། །ལྷ་བརྒྱད་ཀླུ་བརྒྱད་བསྣོལ་བ་དང་། །བྱོལ་སོང་གཙོ་བོ་བརྒྱད་ཀྱི་སྟེང་། །ཧུ༷་ལས་ཆེ་<milestone unit="page" n="514"/><milestone unit="line" n="514.1"/>མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །ཁྲོ་མོ་གནམ་ཞལ་ཡུམ་དང་བཅས། །ཡོན་ཏན་འདུས་པའི་སྐུ་ཡིན་ཏེ། །འཁོར་ལེའི་དབུས་སུ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །བཅོམ་ལྡན་རསྒ་ཧེ་རུ་ཀ །སྨུག་ནག་དཀར་དང་དམར་བའི་ཞལ། །འཁོར་ལོ་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="514.2"/>པདྨ་དང་། །ཏི་རའི་རྒྱུ་ཞགས་འདབ་ཆགས་ཁྱུང་། །བ་སུ་འདྲེན་ཅིང་ཡུམ་དང་བཅས། ཁྲར་གྱི་རྩིབས་ལ་མཁས་པས་བསྐྱེད། །དཔལ་ཆེན་ལྷུ་རྒྱ་ཧེ་རུ་ཀ །སེར་ནག་མཐིང་དང་དམར་བའི་ཞལ། །རིན་ཆེན་ཐོད་<milestone unit="line" n="514.3"/>ཁྲག་དགྲ་སྟུ་དང་། ཁུ་ཞགས་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་རྣམས། །བཟུང་ནས་ཡུམ་དང་སྦྱོར་བར་མཛད། །ལྷོ་ཡི་རྩིབས་ལ་བསྐྱེད་པར་བྱེད། །བཅོམ་ལྡན་སྟི་ཤྭ་ཧེ་རུ་ཀ །དབུ་གསུམ་དམར་ནག་མཐིང་ག་དཀར། །པདྨ་<milestone unit="line" n="514.4"/>བྷན་དམར་འཇིག་རྟེན་དང་། །དགྲ་སྟུ་དང་ནི་གཤོལ་བསྣམས་ནས། ཁྲེས་རབ་ཡུམ་དང་བཅས་པ་ནི། །འབད་པས་ནུབ་ཀྱི་རྩིབས་ལས་བསྐྱེད། །བཅོམ་ལྡན་ཡསྒ་ཧེ་རུ་ཀ །ལྗང་ནག་དཀར་དང་དམར་བའི་<milestone unit="line" n="514.5"/>ཞལ། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་ཐོད་ཁྲག་བཅས། །རལ་གྲི་ཞགས་པ་དགྲ་སྟུ་དང་། །ཐོང་གཤོལ་ཐོགས་ནས་ཡུམ་དང་སྦྱོར། །བྱང་གི་རྩིབས་ལ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །ཕྱི་རིམ་ལྷ་ཡི་སྣམ་བུ་ལ། །ཕྱོགས་སྐྱོང་འདུལ་བའི་ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="514.6"/>བཅུ། །འཁོར་ལོ་ཏྲི་ཤཱལ་བསྣམས་པ་ཡི། །དཀར་པོའི་མདོག་ཅན་ཤར་དུའོ། །དགྲ་སྟུ་ཐོད་དབྱུག་ཐོགས་པ་ཡི། །མཐིང་ནག་འཇིགས་པ་ལྷོ་རུ་བསྐྱེད། །དམར་པོ་སྤུ་གྲི་ཞགས་པ་ཅན། །དེབཞིནནུབ ཀྱིཕྱོགས་<milestone unit="page" n="515"/><milestone unit="line" n="515.1"/>༄༅། །སུའོ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་དྲིལ་བུ་འཛིན། །ལྗང་གུ་བྱང་དུ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །མེ་དབལ་དབྱུག་ཏོ་བསྣམས་པ་ཡི། །དམར་པོ་ཤར་ལྷོའི་མཚམས་ལའོ། །རལ་གྲི་ཞགས་ལྡན་ནག་པོ་ཆེ། །ལྷོ་དང་ནུབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="515.2"/>མཚམས་སུ་སྟེ། །དམར་སྐྱ་བྷརྙ་རྔ་ཡབ་བསྣམས། །ནུབ་བྱང་དག་གི་མཚམས་སུའོ། །དགྲ་སྟུ་དང་ནི་རྩེ་གསུམ་འཛིན། །མཐིང་ག་བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་བསྐྱེད། །སྔོ་སྐྱ་མདའ་གཞུ་འགེངས་པ་དང་། །དུད་ཁ་ཐོ་བ་<milestone unit="line" n="515.3"/>ཞགས་པ་བསྣམས། །སྟེང་དང་འོག་ཏུ་བསྐྱེད་བྱ༷་སྟེ། །རང་གི་ཕྲིན་ལས་མཚན་དང་ལྡན། །ལྕགས༷ ་ཀྱུ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་དྲིལ། །རིམ་བཞིན་ཐོགས་པའི་ཏ་ཀྲིཏ་བཞི། །འབར་གསལ་རྔམས་པ་བསྐྱེད་བྱས་<milestone unit="line" n="515.4"/>ལ། །གསང་སྔགས་འདི་ཡང་བཟླས་པར་བྱ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་མ་ཧྭ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུ༷་ཕཊ། ཐོག་མཐར་ཨཱོཾ་དང་ཕཊ་བཞག་ནས། །བར་ན་གྲོང་ཁྱེར་བཅུ་གནས་པ། །ཆེ་མཆོག་འཁོར་བཅས་སྙིང་པོ་ཡིན། །སྐུ་གསལ་འོད་<milestone unit="line" n="515.5"/>ཟེར་འཕྲོ་འདུ་བྱ། །དེ་ཉིད་སེམས་ཉིད་ཡིན་ཤེས་ནས། །ལོགས་ནས་ཆེ་མཆོག་བསྒྲུབ་ཏུ་མེད། །དད་ལྡན་འབད་པའི་སྒྲུབ་པ་པོས། །ཡོན་ཏན་རིག་འཛིན་འཐོབ་པར་འགྱུར། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="515.6"/>འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཆེ་མཆོག་ཡོན་ཏན་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་གྱི་ནང་ནས་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་བཞེངས་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་ཞུས་སོ། །ཨེ་མ་སྤྱི་དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ །ཐུགས་ཀྱི་སྒྲུབ་པ་<milestone unit="page" n="516"/><milestone unit="line" n="516.1"/>བཤད་དུ་གསོལ། །དཔལ་ཆེན་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཡང་དག་ཐུགས་ཀྱི་སྒྲུབ་པ་པོས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་རབ་འཇིགས་པ། །དབེན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱི་དོར་བྱས་པ་ལ། ཁྲག་ཆེན་<milestone unit="line" n="516.2"/>དག་གིས་ཆག་ཆག་གདབ། །རོ་རས་དག་ལ་ཧུ༷་གནས་པ། །དམིགས་པའི་རྟེན་དུ་མཁས་པས་བཞག །ཡུལ་གསུམ་གསལ་བར་གྱུར་པ་དང་། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་རབ་འཇིགས་པ། །ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་འཇིགས་པའི་<milestone unit="line" n="516.3"/>དཀྱིལ། །ཀེང་རུས་ཆེན་པོའི་རི་རབ་ཀྱི། །སྟེང་ན་འབར་བའི་ཀློང་དཀྱིལ་ན། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཕྱི་དང་ནང་མེད་ཀུན་ཏུ་གསལ། །འབར་བའི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་པ། ཁྲུ་ཆད་ཁྱམས་དང་སྒོ་<milestone unit="line" n="516.4"/>བཞིར་ལྡན། །ཐོད་སྤྲུལ་སྣ་ཚོགས་ཉི་ཟླས་མཛེས། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་མང་པོ་འཁྲུགས། ཁྱུ་མཆོག་མ་ཧེ་སྟག་དང་གཟིག །ག་་པའི་དོམ་གྱིས་སྦར་བས་ནི། །དབང་ཕྱུག་ལྷ་ཆེན་ལ་སོགས་བཟུང་། །ཉི་ཟླ་པདྨ་ཞིང་<milestone unit="line" n="516.5"/>གི་གདན། །རིམ་གྱིས་གསལ་བར་བསྐྱེད་སྟེང་དུ། །ཧུ༷་ལས་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ །མཐིང་ནག་དཀར་དང་དམར་བའི་ཞལ། །ཞབས་བཞི་བརྐྱངས་བསྐུམས་རབ་ཏུ་བགྲད། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་རྔེའུ་ཆུང་གཡས། །ཏི་རའི་དབྱུག་<milestone unit="line" n="516.6"/>པ་ཐོད་ཁྲག་དང་། །རྒྱུ་མའི་ཞགས་པ་གཡོན་ན་བསྣམས། །ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡི་དགྱེས་པར་འཁྲིལ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་འདུས་པ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་གཙོ་བོར་བསྐྱེད་པར་<milestone unit="page" n="517"/><milestone unit="line" n="517.1"/>༄༅། །བྱ། །བཅོམ་ལྡན་བུརྙ་ཧེ་རུ་ཀ །སྨུག་ནག་མཐིང་ག་དམར་བའི་ཞལ། །ཏི་རའི་དབྱུག་པ་རྡོ་རྗེ་ཁྱུང་། ཁུ་ཞགས་བྷན་དམར་བ་སུ་འཛིན། །བུརྙ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡིར་བཅས། ཁྲར་གྱི་རྩིབས་ལ་བསྐྱེད་པར་<milestone unit="line" n="517.2"/>བྱ། །བཅོམ་ལྡན་རཏྣ་ཧེ་རུ་ཀ །སེར་ནག་མཐིང་ག་དམར་བའི་ཞལ། །རིན་ཆེན་བྱིས་དབྱུག་དགྲ་སྟུ་གཡས། །རི་རབ་ཐོད་ཁྲག་ཐོང་གཤོལ་བསྣམས། །རཏྣ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡིར་བཅས། །ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་མཁས་པས་<milestone unit="line" n="517.3"/>བསྐྱེད། །བཅོམ་ལྡན་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ །དམར་ནག་མཐིང་ག་དཀར་བའི་ཞལ། །པདྨ་བེ་ཅོན་དགྲ་སྟུ་དང་། །རི་རབ་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་དག །འཛིན་པར་མཛད་ཅིང་ཡུམ་དང་ལྡན། །ནུབ་ཀྱི་རྩིབས་ལ་བསྐྱེད་པར་<milestone unit="line" n="517.4"/>བྱ། །བཅོམ་ལྡན་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ལྗང་ནག་དཀར་དང་དམར་བའི་ཞལ། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་རལ་གྲི་དང་། །དགྲ་སྟུ་ལ་སོགས་དེ་བཞིན་དུ། །བཟུང་ནས་ཀརྨ་ཀྲོ་ཏིར་བཅས། །མོས་ལས་བྱང་གི་ཕྱོགས་སུའོ། །དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="517.5"/>འཁོར་ལྷ་ཡི་སྣམ་བུ་ལ། །ཀོ་སེང་ཕྲ་མེན་འདི་དག་དགོད། །གོ་རྡི་བྷན་དམར་བྱིས་དབྱུག་སྔོ། །ཙོ་རྡི་མདའ་གཞུ་འགེངས་མ་སེར། །པྲ་མོ་ཆུ་སྲིན་རྒྱལ་མཚན་འཕྱར། །བེ་ཏྭ་བྱི་ཟ་རྡོ་འཕྱར་ནག །པུསྐ་དམར་སེར་<milestone unit="line" n="517.6"/>བྱིས་རྒྱུ་འདྲེན། །བྷསྨ་དུང་དམར་ཁྲག་འཐུང་ལྗང་། །སྨ་ཤ་མཐིང་ནག་བྱི་སྙིང་ཟ། །ཙན་དྷ་སེར་སྐྱ་བྱིས་ལུས་འབྲེལ། །སེང་ཧ་སེར་མོ་ཞིང་ཟ་སེར། །བྱུ་གི་དམར་མོ་ལག་བསྣོལ་སྟག །སྲི་ལ་ནག་མོ་བྱིས་ལྡག་<milestone unit="page" n="518"/><milestone unit="line" n="518.1"/>ཝ། ་་ན་མཐིང་ག་ཤ་འདྲད་སྤྱང་། །གྲི་རྟེ་དམར་མོ་དུང་གྲི་རྒོད། །ཀང་ཀ་དམར་སྨུག་ཞིང་ཁུར་དུར། །ཀྭ་ཀ་ནག་མོ་བྷན་གྲི་བྱ། །ཨུ་ལྕུ་མཐིང་ག་ལྕགས་ཀྱུ་འུག །རྟ་གདོང་དཀར་མོ་ལྕགས་ཀྱུ་འདྲེན། །ཕག་གདོང་<milestone unit="line" n="518.2"/>སྔོན་མོ་མཆེ་ཞགས་བསྡམ། །སྦྲེལ༷ ་གདོང་དམར་མོ་ལྕགས་སྒྲོག་བསྡམ། །ཐལ་བྱེད་ལྗང་གུ་དྲིལ་འཁྲོལ་སྤྱང་། །འབར་འཕྲོ་གསལ་བས་ཐམས་ཅད་འཕྲོས། །དགྲ་བགེགས་འདུལ་བའི་གཉེན་པོར་བརྟག །གསང་<milestone unit="line" n="518.3"/>བའི་སྙིང་པོ་འདི་ཡང་བཟླས། །ཨཱོཾ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷་ཕཊ། །ཐོག་མཐའ་ཨཱོཾ༷་དང་ཕཊ་བཞག་ནས། །བར་ན་འབྲུ་བདུན་གྲོང་གནས་པ། ཁྲག་འཐུང་ལྷ་རྒྱུད་སྲོག་སྙིང་ཡིན། །ཞེ་སྡང་ཅན་གྱི་སྣོད་དག་གི །འབར་བ་<milestone unit="line" n="518.4"/>གཏུམ་ཁྲོ་རྔམས་པའི་གཟུགས། །དྲག་ཤུལ་ཅན་གྱིས་སྤྱད་པའི་ཕྱིར། །དགྲ་བགེགས་འདུལ་ཕྱིར་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཐུགས་ཀྱི་རིག་འཛིན་ཐོབ་པར་འགྱུར། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="518.5"/>ཡང་དག་ཐུགས་ཀྱི་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།།།།དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་ཞུས་སོ། །ཨེ་མ་སྤྱི་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །སྐུ་ཡི་སྒྲུབ་ཐབས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་གསོལ་<milestone unit="line" n="518.6"/>པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །དཔལ་ཆེན་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །འཇམ་དཔལ་སྐུ་ཡི་སྒྲུབ་པ་ལ། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱི་དོར་བྱས་པ་ལ། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡིས་ཆག་ཆག་གདབ། ཁྲག་ཆེན་གོ་<milestone unit="page" n="519"/><milestone unit="line" n="519.1"/>༄༅། །རོ་ཙ་ན་ཡིས། །མཐིང་ནག་ཧུ༷་ཡིག་མཁས་པས་བྲི། །དམིགས་པའི་སྟེང་དུ་གཞག་པར་བྱ། །ཡུལ་གསུམ་གསལ་བར་གྱུར་པ་དང་། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་རབ་འཇིགས་པ། ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་འཇིགས་པའི་<milestone unit="line" n="519.2"/>དཀྱིལ། །ཀེང་རུས་ཆེན་པོའི་རི་རབ་ཀྱི། །སྟེང་ན་དུར་ཁྲོད་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རྩིབས་བཞི་གྲུ་ཆད་ཁྱམས་དང་བཅས། །སྒོ་བཞི་ལྕགས་རིར་བཅས་པ་ནི། །ཕྱི་དང་ནང་མེད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །མ་ཧེ་ཆུ་གླང་ཞིང་གི་<milestone unit="line" n="519.3"/>གདན། །སྟེང་དུ་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་ཡི་སྤྲུལ་པ་ཧུ༷་ལས་སྐྱེད། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་སེར་<milestone unit="line" n="519.4"/>ཞལ། །རྡོ་རྗེ་རལ་གྲི་དགྲ་སྟུ་གཡས། །སྡིགས་མཛུབ་མདུང་ཐུང་བྷན་དམར་གཡོན། །དུར་ཁྲོད་ཆས་བརྒྱད་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །བེ་ཏྭ་ནག་མོ་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །དགྲ་སྟུ་ཕྱར་ནས་ཐོད་ཁྲག་སྟོང་། །སྒྲོལ་ཡུམ་ཨེ་ཀ་ཛ་རྟི་<milestone unit="line" n="519.5"/>མ། །བི་ཌར་མདོག་སྔོན་གསལ་ལ་འཚེར། །ཏྲི་ཤཱལ་གཡང་གཞི་གཡས་ན་འཕྱར། །ཐོད་རློན་ཙིསྟ་གཡོན་ན་སྟོབ། །འཇིགས་བྱེད་ཡབ་ཡུམ་འདི་དག་ཀྱང་། །དཀྱིལ་འཁོར་གཙོ་བོར་བརྟག་པར་བྱ། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་<milestone unit="line" n="519.6"/>གཤིནརྗེགཤེད། །ཞལ་གསུམ་དཀར་དམར་མཐིང་གི་མདོག །འཁོར་ལོ་ཏྲི་ཤཱལ་ལྕགས་ཀྱུ་དང་། ཁ་ཊ༷་དགྲ་སྟུ་རྒྱུ་ཞགས་ཐོགས། །གཡུ་ཡི་རལ་གཅིག་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །སྒྲོལ་བའི་ཡུམ་མཆོག་རེ་མ་ཏི། །མདོག་ནག་<milestone unit="page" n="520"/><milestone unit="line" n="520.1"/>རལ་གྲི་ནེ་ལེ་འཛིན། །ཤར་གྱི་རྩིབས་ལ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །མྱོས་བྱེད་འབར་བ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །ཞལ་གསུམ་དཀར་སྔོ་སེར་ནག་ཞལ། །བེ་ཅོན་རལ་གྲི་དགྲ་སྟུ་དང་། །བྷན་དམར་འཁོར ཕོ་ལྕགས་ཀྱུ་<milestone unit="line" n="520.2"/>བསྣམས། །གཏུམ་མོ་སེར་ནག་གཡོན་དུ་འཁྲིལ། །སྒྲོལ་ཡུམ་ཁྲག་གི་བདག་མོ་ནི། །སྐྲུ་གྲི་ཙིསྟ་ཞགས་འཛིན་ནག །ལྷོ་ཡི་རྩིབས་ལ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོ་མ་རུ་རྩེ། །ཞལ་གསུམ་དཀར་སྔོ་དམར་བ་<milestone unit="line" n="520.3"/>ཅན། །བེ་ཅོན་དབྱུག་ཏོ་ཁ་ཊ༷་དང་། །ཐོད་ཁྲག་འཁོར་ལོ་རྒྱུ་ཞགས་འཛིན། །ལྷ་མོ་འོད་ཟེར་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །སྒྲོལ་ཡུམ་གླིང་བཞི་གཙུག་འབྱམས་མ། །མི་སྙིང་ཐོད་ཁྲག་ཐོགས་པ་ནི། །ནུབ་ཀྱི་རྩིབས་ལ་བསྐྱེད་པར་<milestone unit="line" n="520.4"/>བྱ། །རལ་པ་ཚར་དགུ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །དཀར་དང་དམར་དང་དབུས་མཐིང་ཞལ། །བེ་ཅོན་ག་་ཤིན་རྒྱ་གྲམ་དང་། །ཐོད་ཁྲག་རྒྱུ་ཞགས་འཁོར་ལོ་བསྣམས། །སྦྱོར་བའི་ཡུམ་དང་གཉིས་སུ་མེད། །ལྗང་ནག་<milestone unit="line" n="520.5"/>སྒྲོལ་བྱེད་མགོ་འཕྱང་མ། །དགྲ་སྟུ་ཐོད་ཁྲག་ཐོགས་པ་སྟེ། །མཁས་པས་བྱང་གི་རྩིབས་ལ་བསྐྱེད། །དེ་ནས་ཕྱི་ཡི་སྣམ་བུ་ལ། །ཕྱོགས་སྐྱོང་གཤིན་རྗེ་བཅུ་གཉིས་པོ། །གཤིན་རྗེ་ནག་འཇོམས་མཐིང་ནག་<milestone unit="line" n="520.6"/>ཞལ། །ནག་མོ་རལ་གཅིག་གཡོན་ནས་འཁྲིལ། །གཤིནརྗེཕྱསངས་དཀར་སེར་མདོག །ཚེ་བུམརྡོརྗེཐོངགཤོལའཛིན། ་ལ་གྱི་གདོང་དགུ་དགྱེས་པར་འཁྲིལ། །དེ་བཞིན་ཀོང་ཙེ་བྲག་འཇོམས་ནི། །རྡོ་རྗེ་བྲག་<milestone unit="page" n="521"/><milestone unit="line" n="521.1"/>༄༅། །ནག་མེའི་འཁོར་ལོ། ཁྲེལ་མིག་ཁྲོ་མོ་ཡུམ་དང་སྦྱོར། །ཨ་བ་གླང་མགོ་སྨུག་ཅིང་ནག །ཁ་ཊ༷་ག་དང་ལྕགས་ཀྱུ་དག །བཟུང་ནས་དཀར་སྐྱ་མཆེ་གཙིགས་ལྡན། །སྔོ་ནག་འཇིགས་བྱེད་ཡ་བ་ཏི། །རལ་<milestone unit="line" n="521.2"/>གྲི་ལྕགས་ཀྱུ་ཐོགས་ནས་ནི། །དྲེད་ཀྱི་ཨབ་ཤམ་མ་དང་འཁྲིལ། །གཤིན་རྗེ་མིག་དམར་སྨུག་ནག་མདོག །རལ་གྲི་ཏི་རའི་དབྱུག་པ་འཆང་། ཁྲག་གི་རལ་གཅིག་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །དམིགས་པ་དུད་ཁ་ཞེས་བྱ་བ། །ཐོད་<milestone unit="line" n="521.3"/>ཕྲེང་ལྕགས་སྒྲོག་དམར་པོ་སྡོམས། །པུས་འགྲོ་ནག་མོ་ཡུམ་དང་བཅས། །གཤིན་རྗེ་ཏེལ་པ་སྔོ་ནག་མདོག །སྤུ་གྲི་བྷརྙ་ཁྲག་བཀང་དག །འཛིན་ཅིང་སྤྱན་གསུམ་ཡུམ་ལ་སྦྱོར། །བདུད་འཇོམས་གཤིན་རྗེ་སྨུག་ཅིང་<milestone unit="line" n="521.4"/>ནག །རྡུང་བྱེད་ཐོ་བ་བྷན་དྷར་བཅས། །སྨུག་ནག་རལ་གཅིག་དགྱེས་པར་འཁྲིལ། །ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དཀར་སེར་མདོག །རྡོ་རྗེ་རྩེ་གསུམ་ཁྲམ་ཤིང་འཆང་། །རྡོ་རྗེ་རལ་གཅིག་མ་དང་སྦྱོར། །གཤིན་རྗེ་འབར་བ་<milestone unit="line" n="521.5"/>དམར་པོ་ཆེ། །རྩིས་བྱང་གཏུན་ཤིང་ལག་ན་ཐོགས། །སྐུ་ལ་མ་མོ་མགོ་དགུ་འཁྲིལ། །ཐོད་དབྱུག་ཅེས་བྱ་གཤིན་རྗེའི་མཚན། །མཐིང་ནག་དབྱུག་པ་ཤོ་རྡེལྭ །བཟུང་ནས་ཕག་མགོ་མ་དང་སྦྱོར། །གཤིན་རྗེའི་གཤེད་<milestone unit="line" n="521.6"/>གྱུར་འདི་དག་ཀྱང་། །ཞབས་གཉིས་གྱད་ཀྱི་དོར་སྟབས་ཀྱིས། །རང་གི་གནས་སུ་ལེགས་བཞུགས་པར། ཁྲོ་ཆེན་གཙོ་བོས་དགོད་པར་བྱ། །དེ་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་སྒོ་རྣམས་སུ། །དཀར་ཞིང་འཚེར་བ་བྱ་རྒོད་<milestone unit="page" n="522"/><milestone unit="line" n="522.1"/>མགོ །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་འཛིན་པ་དང་། །མཐིང་ནག་འབར་བ་སྟག་གི་མགོ །དབྱུག་པ་ཞགས་པ་ཐོགས་པ་དང་། །ལེ་བརྒན་འབར་བ་ཀང་ཀའི་མགོ །མེ་ཡི་༷པདྨ་ལྕགས་སྒྲོག་བཅས། །སྤྱང་ཀིའི་མགོ་ཅན་ལྗང་ཞིང་<milestone unit="line" n="522.2"/>ནག །རྒྱ༷་གྲམ་ཤེལ་གྱི་གྲི་གུག་འཛིན། ཁྲར་ནས་བཟུང་སྟེ་བཀོད་ནས་ཀྱང་། །འབར་གསལ་སྐུ་ཡི་འཕྲོ་འདུ་བྱ། །གསང་སྔགས་སྙིང་པོ་འདི་ཡང་བཟླས། །ཨཱོཾ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་བཱན་ཏ་ཀ་ཧ་ན་མ་ཐ་བྷརྫི་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཐོག་<milestone unit="line" n="522.3"/>མཐར་ཨཱོཾ་དང་ཕཊ་བཞག་ནས། །བར་ན་བཅོ་ལྔའི་གྲོང་མཛེས་པ། །གཤིན་རྗེའི་ལྷ་རྒྱུད་སྲོག་སྙིང་ཡིན། །སྐུར་གསལ་འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུ་བྱ། །ཏིང་འཛིན་གྱད་དུ་གྱུར་པ་དང་། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱི་ལྷ་རྣམས་<milestone unit="line" n="522.4"/>ཀུན། །མཁས་པས་རང་གི་སེམས་སུ་བརྟགས། །སྐུ་ཡི་རིག་འཛིན་འཐོབ་པར་འགྱུར། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། འཇམ་དཔལ་སྐུའི་སྒྲུབ་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="522.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་རྟ་མགྲིན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་སྤྱི་དཔལ་ཁྲོ་བོའི་རྗེ། །པདྨ་གསུང་གི་སྒྲུབ་ཐབས་གང་། །སྤྱི་དཔལ་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །པདྨ་གསུང་གི་སྒྲུབ་པ་པོས རི་བོ་<milestone unit="line" n="522.6"/>འདུས་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱི་དོར་བྱས་པ་ལ། ཁྲག་ཆེན་མཚལ་གྱིས་ཧུ༷་ཡིག་བྲི། །དམིགས་པའི་རྟེན་དུ་མཁས་པས་གཞག །ཡུ་ཐ་གསུམ་གསལ་བར་གྱུར་པ་དང་། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་<milestone unit="page" n="523"/><milestone unit="line" n="523.1"/>༄༅། །ཁང་། །ལྷ་ ་བརྒྱད་ཀྱ་ཀ་བ་ལ། །གཟའ་ ་བརྒྱད་ཀྱ་གདུང་མ་ ས། ཁུ་སྐར་རྣམས་ཀྱ་ཐག་ ས་ཕུབ། །སྦྲུལ་ནག་ཀླུ་ཡ་བླ་ ་དང་། །ཕྱ་ནང་མེད་པའ་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱི་ཁྲི་<milestone unit="line" n="523.2"/>སྟེང་དུ། །པདྨ་དབང་གི་རྒྱལ་པོ་ནི། །སྐུ་མདོག་བསྐལ་པའི་མེ་ལྟར་འབར། །གཡས་དཀར་གཡོན་སྔོ་དབུས་དམར་ཞལ། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་སྦྲུལ་ཞགས་གཡས། །དྲིལ་བུ་བྷན་དམར་ལྕགས་སྒྲོག་དག །གཡོན་ན་བསྣམས་<milestone unit="line" n="523.3"/>ཏེ་རྟ་མགོར་བཅས། །ཞབས་བཞི་གདུག་པའི་ཀླུ་རྣམས་གནོན། །ཡུམ་ཆེན་ཨེ་ཀ་ཛ་རྟི་མ། །དམར་ནག་སྤྱན་གསུམ་སྡང་མིག་བགྲད། །ཕྱག་གཡས་ཁ་ཊ༷་ཡབ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་ཐོད་ཁྲག་གཙོ་ལ་སྟོབ། །བདེ་<milestone unit="line" n="523.4"/>བར་གཤེགས་པ་ཀུན་གྱི་གསུང་། །ཡང་དག་བསྡུས་པའི་སྐུར་བསྐྱེད་བྱ། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་གར་གྱི་དབང་། །བྱི་ལ་དང་ནི་པུ་ཤུད་མགོ། །སྐུ་མདོག་བསྐལ་པའི་མེ་ལྟར་འབར། །ལྕགས་ཀྱུ་ཕུར་བུ་ལག་ཆར་འཛིན། ཁྲར་<milestone unit="line" n="523.5"/>ནས་བཟུང་སྟེ་རིམ་བཞིན་དུ། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་བརྟག་པར་བྱ། །ལྷོ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱི་ཁྱམས་ལ། །ཡེ་ཤེས་ཞི་བ་ཟིལ་གནོན་པའི། ཁྲོ་བོ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དང་། །འཁོར་ལོ་དེ་བཞིན་རིན་ཆེན་གཡས། །པདྨ་རལ་<milestone unit="line" n="523.6"/>གྲི་དྲིལ་བུ་གཡོན། །དེ་བཞིན་ལས་ཀྱི་ཁྲོ་བོ་དག །ཟིལ་གནོན་པདྨ་སྤུ་གྲི་དང་། །དབྱུག་ཏོ་ཁ་ཊ༷་དགྲ་སྟུ་དང་། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའོ། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཟིལ་གནོན་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ནི། །སྡིགས་<milestone unit="page" n="524"/><milestone unit="line" n="524.1"/>མཛུབ་ལྕགས་ཀྱུ་སྦྲུལ་ཞགས་གཡས། །ལྕགས་སྒྲོག་ཁ་ཊ༷་རྔེའུ་ཆུང་གཡོན། །ཡེ་ཤེས་ཁྱུང་ཆེན་ཟིལ་གནོན་ཁྲོ། །རྡོ་རྗེ་ས་དང་མེ་ཁྱུང་གཡས། །ནམ་མཁའ་ཆུ་རླུ་་བྱ་ཁྱུང་གཡོན། །ཕོ་རྒྱུད་ཟིལ་གནོན་ཁྲོ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="524.2"/>གཙོ། །རྡོ་རྗེ་ཐོད་སྐམ་རྒྱུ་ཞགས་དང་། །དུང་ཁྲག་ཐོད་པ་རློན་པ་དང་། །ཞིང་གི་དབྱུག་པ་འཛིན་པའོ། །སྲིད་པའི་མོ་རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཟིལ་གནོན་རྡོ་རྗེ་རལ་གྲི་མདའ། །ཞགས་པ་དེ་བཞིན་སྡིགས་མཛུབ་<milestone unit="line" n="524.3"/>དང་། །གཞུ་རྣམས་ཕྱག་ན་གོ་རིམ་བཞིན། །འཇིག་རྟེན་སྲིད་པའི་ཀླུ་རིགས་བཞི། །ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་ཁྲོ་བོ་ནི། །ཕྱག་ན་དཀར་སེར་དམར་བའི་སྦྲུལ། །དེ་བཞིན་ཁྲ་སྔོ་ནག་པོ་འཆང་། །གཟའ་ཆེན་བརྒྱད་པོ་<milestone unit="line" n="524.4"/>ཟིལ་གནོན་པའི། ཁྲོ་རྒྱལ་རྩ་བའི་ཕྱག་ཉིད་ན། །རྡོ་རྗེ་རལ་གྲི་ཞགས་པ་དང་། །དུང་ཁྲག་དབྱུག་པ་ཁྱུང་བསྣམས་པའོ། །ཟིལ་གནོན་ཁྲོ་བོ་འདི་དག་ཀུན། །གཡས་དཀར་གཡོན་ལྗང་དབུས་དམར་ཞལ། །སྐུ་ནི་<milestone unit="line" n="524.5"/>བསྐལ་པ་མེ་ཡི་འོད། །དབུ་གཙུག་རྟ་མགོ་ལྗང་གུ་ཡི། །སྐད་ཀྱིས་གདུག་པ་སོ་སོར་འདུལ། །ཞབས་བཞི་བརྐྱང་བསྐུམ་གདུལ་བྱ་ཀུན། །མ་ལུས་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པར་བྱེད། །རང་རང་ཡུམ་དང་མཉམ་པར་<milestone unit="line" n="524.6"/>སྦྱོར། །དཀར་དང་སེར་དང་དེ་བཞིན་དམར། །ལྗང་གུའི་མདོག་ཅན་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་དྲིལ། །རིམབཞིནཐོགསཔའིསྒོ་བར་བཅས། །འབར་གསལ་རྔམས་པ་ལྷན་ནེར་<milestone unit="page" n="525"/><milestone unit="line" n="525.1"/>༄༅། །བསྒོམ། །གསང་བའི་སྙིང་པོ་འདི་ཡང་བཟླ། །ཨཱོཾ༷་བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་ཏ་ཧ་ཡ་གི་ཝ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཐོག་མཐའ་ཨཱོཾ༷་དང་ཕཊ་བཞག་ནས། །བར་ན་བཅུ་བཞིའི་གྲོང་མཛེས་པ། །པདྨའི་ལྷ་རྒྱུད་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="525.2"/>ཡིན། །དབང་གི་ཐུགས་དམ་རྒྱུད་བསྐུལ་ཞིང་། །ཕྲག་འཐུང་ལྷ་ཚོགས་དགྱེས་པ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་ཉམས་ཆག་སྡིག་སྒྲིབ་སྦྱོང་། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་དང་གཉིས་སུ་མེད། །གསུང་གི་རིག་འཛིན་ཐོབ་པར་འགྱུར། །བདེ་བར་<milestone unit="line" n="525.3"/>གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། པདྨ་གསུང་གི་སྒྲུབ་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་སྦྱི་དཔལ་ཁྲོ་བོའི་རྗེ། །ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="525.4"/>སྒྲུབ་ཐབས་བཤད་དུ་གསོལ། །དཔལ་ཆེན་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཕུར་པ་ཕྲིན་ལས་བསྒྲུབ་འདོད་པས། །གནམ་ས་གྲུ་གསུམ་བར་གནས་པ། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱི་དོར་བྱས་ནས་ནི། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡིས་ཆག་ཆག་<milestone unit="line" n="525.5"/>གདབ། །མཐིང་ནག་ཧུ༷་ཡིག་མཁས་པས་དྲི། །ཡུལ་གསུམ་གསལ་བར་གྱུར་པ་དང་། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རྩིབས་བཞི་སྒོ་བཞི་ཁྱམས་དང་ལྡན། །དེ་ནང་དྲེགས་པ་ཁྱོ་ཤུག་དང་། །ཕྱོགས་སྐྱོང་ཉི་<milestone unit="line" n="525.6"/>ཟླའི་གདན་སྟེང་དུ། །ཧུ༷་ལས་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ནི། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་ཞལ། །སྐུ་མདོག་བི་ཌརུ་ཡི་མདོག །རྩེ་དགུ་རྩེ་ལྔའི་རྡོ་རྗེ་ཆེ། །ཕྱག་གཡས་དེ་བཞིན་གཡོན་པ་ན། ཁ་ཊ༷་ག་དང་མེ་དཔུང་<milestone unit="page" n="526"/><milestone unit="line" n="526.1"/>བསྣམས། །མཐའ་གཉིས་རི་རབ་ཕུར་པ་འདྲིལ། །ཞབས་བཞི་གྱད་ཀྱི་དོར་ཐབས་བགྲད། །དུར་ཁྲོད་ཆས་ཀྱིས་སྐུ་བརྒྱན་ནས། ཁ་ཊ༷་ཐོད་པ་ཁྲག་གིས་བཀང་། །ཕྱག་ཏུ་བཟུང་ནས་དགྱེས་པའི་ཡུམ། །རྒྱས་འདེབས་<milestone unit="line" n="526.2"/>མ་དང་ལྷན་ཅིག་ཉིད། །ཕྲིན་ལས་འདུས་པའི་སྐུར་བསྒོམ་བྱ། །གཙོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་བྱིན་རླབས་ལས། །འཁོར་ལོའི་ལྷ་ཚོགས་བསྐྱེད་བྱ་བ། །ཤར་དུ་བུརྙ་ཀི་ལ་ཡ། །ཞལ་གསུམ་དཀར་དམར་མཐིང་གའི་མདོག །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="526.3"/>དགྲ་སྟུ་རྒྱུ་ཞགས་དང་། །རལ་གྲི་ཐོགས་པ་ཟླུམ་ཞིང་སྒེག །ལྷོ་ཕྱོགས་རཏྣ་ཀི་ལ་ཡ། །དཀར་དང་དེ་བཞིན་དམར་སེར་ཞལ། །བིང་དང་དགྲ་སྟུ་རལ་གྲི་དང་། །བེ་ཅོན་བསྣམས་ཏེ་གྲུ་བཞིའི་གཟུགས། །ནུབ་ཏུ་པདྨ་<milestone unit="line" n="526.4"/>ཀི་ལ་ཡ། །ཞལ་གསུམ་དཀར་སེར་དམར་བའི་གཟུགས། །རལ་གྲི་མདུང་ཐུང་མདའ་དང་གཞུ། །མཚན་མར་འཛིན་པ་དབང་གི་གཟུགས། །བྱང་ཕྱོགས་ཀརྨ་ཀི་ལའི་ཞལ། །དཀར་དམར་ལྗང་གུའི་མདོག་ཅན་<milestone unit="line" n="526.5"/>ཏེ། །མདུང་དང་གྲི་གུག་ལྕགས་ཀྱུ་དང་། །རལ་གྲི་ཐོགས་པ་དྲག་པོའི་སྐུ། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་འདི་དག་ཀུན། །མཐའ་གཉིས་རི་རབ་ཕུར་པ་འདྲིལ། །རྡོ་རྗེའི་གཤོག་པས་ནམ་མཁའ་ཁེངས། ཁུ་གསུམ་ཨེ་ཡི་<milestone unit="line" n="526.6"/>གདན་ལ་བཞུགས། །ཕྱི་ཡི་ཁྱམས་ལ་བསྐྱེད་བྱ་བ། །འཇིགས་པའི་ཁྲོ་བཅུ་ཡུམ་དང་ལྡན། །ཀུན་ཀྱང་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པ། །ཚངས་ལ་སྩོགསཔཞབསབཞིས་མནན། །རྩ་བའི་ཕྱག་གིས་རྡོ་རྗེ་དང་། །ཐོད་ཁྲག་<milestone unit="page" n="527"/><milestone unit="line" n="527.1"/>༄༅། །དཀྲུག་ཅིང་མཐའ་གཉིས་ཀྱིས། །རི་རབ་ཕུར་བུ་འདྲིལ་མཛད་ཅིང་། །རྡོ་རྗེའི་གཤོག་པས་ནམ་མཁའ་ཁྱབ། །ཧུ༷་མཛད་སྔོ་སྐྱ་སེར་དམར་ཞལ། །མདའ་གཞུ་འགེངས་ཤིང་སྒྲ་འབྱིན་ཡུམ། །བེ་<milestone unit="line" n="527.2"/>ཅོན་ཐོགས་དང་སྤྲུལ་པ་ཡི། །ཕྲ་མེན་ཕག་དང་རྨིག་བུའི་མགོ །རྣམ་རྒྱལ་དཀར་པོ་སྔོ་ལྗང་ཞལ། །རྡོ་རྗེ་དུང་ཁྲག་སྙེམས་མ་ནི། །རལ་གྲི་འཛིན་ཅིང་སྤྲུལ་པ་གི །ཕྲ་མེན་སྟག་དང་བྱ་རྒོད་མགོ །དབྱུག་སྔོན་དཀར་<milestone unit="line" n="527.3"/>དང་དམར་བའི་ཞལ། །མེ་དབལ་དབྱུག་ཏོ་འཛིན་མཛད་ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ་ལྕགས་ཀྱུའོ། །སྤྲུལ་པ་གཡག་དང་བྱ་རོག་མགོ །གཤིན་རྗེ་སྔོ་སྐྱ་ལྗང་སྔོན་མདོག །ཐོད་པའི་དབྱུག་པ་དགྲ་སྟུ་ཐོགས། །དུར་ཁྲོད་བདག་<milestone unit="line" n="527.4"/>མོ་ཐོད་དབྱུག་འཆང་། །སྤྲུལ་པ་ཤ་བ་འུག་པའི་མགོ །ལྗང་སྔོན་སྨུག་ནག་མི་གཡོ་མགོན། །རལ་གྲི་དང་ནི་ཞགས་པ་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་ག་་ཁུང་ཐོ་བ་འཛིན། །སྤྲུལ་པ་གཟིགས་དང་ཁྭ་ཏའི་མགོ། །རྟ་མགྲིན་དཀར་<milestone unit="line" n="527.5"/>དམར་སྔོ་བའི་ཞལ། །སྤུ་གྲི་ཞགས་པ་འཛིན་མཛད་ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་ག་་མོ་སྤུ་གྲི་ཐོགས། །སྤྲུལ་པ་བྱི་ལ་པུ་ཤུད་མགོ །འདོད་རྒྱལ་དམར་སེར་ལྗང་གུའི་མདོག །བ་དན་རྔ་ཡབ་འཆང་དང་ཡུམ། །རྡོ་རྗེ་མདའ་<milestone unit="line" n="527.6"/>སྙེམས་ཐོ་བ་འཛིན། །སྤྲུལ་པ་སྤྱང་དང་ཁྲ་ཡི་མགོ །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བ་ལྗང་དཀར་དམར། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་དྲིལ་བུ་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་རླུད་འབྱིན་དགྲ་སྟུ་ཐོགས། །སྤྲུལ་པ་སེདྷི་ཕ་ཝང་མགོ །དཀར་དམར་ནག་པའི་<milestone unit="page" n="528"/><milestone unit="line" n="528.1"/>ཞལ་མདོག་ཅན། ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་རྡོ་རྗེ་སྤྲུལ། །རྡོ་རྗེ་གསོད་བྱེད་ཡུམ་གྲི་གུག །ཕྲ་མེན་དོམ་དང་སྲེ་མོའི་མགོ །སྟོབས་ཆེན་དུད་ཁ་གནག་དང་ལྗང་། །ཐོ་བ་ཞགས་པ་ཕྱག་ན་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་སྐུལ་བྱེད་རྩེ་་སུམ་<milestone unit="line" n="528.2"/>འཛིན། །སྤྲུལ་པ་དྲེད་དང་བྱི་ལའི་མགོ །ལྕགས་ཀྱུ་འཛིན་དཀར་པུ་ཤུད་མགོ །ཞགས་འཛིན་གསེར་མདོག་སྐྱ་ཀའི་གདོང་། །སྲིན༷་བྱའི་གདོང་དམར་ལྕགས་སྒྲོག་ཐོགས། །དྲིལ་ཞོབྲོལ་ལྗང་གུ་ཁྲ་གདོང་སྟེ། །མ་ལུས་<milestone unit="line" n="528.3"/>གསལ་བར་སྐུ་བསྐྱེད་ལ། །གསང་སྔགས་སྙིང་པོ་འདི་ཡང་བཟླ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། །ཐོག་མཐའ་ཨཱོཾ་དང་ཕཊ་བཞག་ནས། །བར་ན་བཅུ་གཉིས་གྲོང་མཛེས་པ། །ཕུརཔའི་ལྷ་རྒྱུད་སྙིང་<milestone unit="line" n="528.4"/>པོ་ཡིན། །སྤྲོ་བསྡུས་ཕུར་པའི་འཕྲོ་འདུ་བྱ། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་ལས་ལ་སྦྱར། །དགྲ་བགེགས་གདུག་པ་ཚར་བཅད་ནས། །ཕྲིན་ལས་རིག་འཛིན་ཐོབ་པར་འགྱུར། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་རྩ་<milestone unit="line" n="528.5"/>བའི་རྒྱུད་ལས། ཕུར་པ་ཕྲིན་ལས་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བླ་མེད་ཧེ་རུ་ཀས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་སྤྱི་དཔལ་ཁྲོ་བོའི་རྗེ། །མ་མོ་རྦོད་གཏོང་སྒྲུབ་པའི་ཐབས། །ཕྲིན་ལས་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="528.6"/>བསྐུལ་བའི་ཕྱིར། །རིམ་བཞིན་བདག་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །དཔལ་ཆེན་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་མོ་རྦོད་གཏོང་བསྒྲུབ་འདོད་པས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་ས་ཕྱོགས་<milestone unit="page" n="529"/><milestone unit="line" n="529.1"/>༄༅། །སུ། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱི་དོར་བྱས་ནས་ནི། ཁྲག་ཆེན་དག་གིས་ཆག་ཆག་གདབ། །ཐལ་ཆེན་གྱིས་ནི་ཧུ༷་བྲིས་ལ། །དམིགས་པའི་རྟེན་དུ་མཁས་པས་གཞག །ཡུལ་གསུམ་གསལ་བར་གྱུར་པ་དང་། །དུར་<milestone unit="line" n="529.2"/>ཁྲོད་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །གྲུ་ཆད་ཁྱམས་དང་སྒོ་བཞིར་བཅས། །ཞིང་ཆེན་བླ་རེས་བརྒྱན་པའོ། །ཞིང་ཆེན་ཞིང་ཆུང་གདན་སྟེང་དུ། །བདག་ཉིད་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །སྐུ་ནི་མཐིང་ནག་འཇིགས་ཚུལ་<milestone unit="line" n="529.3"/>ཅན། །གཡས་དཀར་གཡོན་དཀར་དབུས་མཐིང་ཞལ། །རྡོ་རྗེ་སྦྲུལ་ཁྱུང་སྦྲུལ་ཞགས་གཡས། །བྷརྙ་ཞིང་གཡབ་གྭའུ་གཡོན། །དུར་ཁྲོད་འཇིགས་པའི་ཆས་ཀྱིས་བརྒྱན། །སྲིད་པའི་མ་མོ་ཞབས་བཞིས་<milestone unit="line" n="529.4"/>གཟིར། །ཡུམ་ཆེན་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ནི། །བཞི་ཟུར་ཞབས་བརྒྱད་ཕྱོགས་མཚམས་གནོན། །མཁའ་བཞི་བདེ་ཀློང་གཅིག་ཏུ་འཁྲིལ། །དབུ་གཅིག་ཞལ་ལྔ་སྲིད་པ་གསལ། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་<milestone unit="line" n="529.5"/>བུ་དྲིལ་ཞགས་དང་། །བྷརྙ་བདུད་རྩི་གཡང་གཞི་བསྣམས། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །གཉིས་མེད་བདེ་བས་ཡབ་དང་སྦྱོར། །མཁས་པས་ཆོ་ག་ཇི་བཞིན་དུ། །དཀྱིལ་འཁོར་གཙོ་བོར་བསྐྱེད་པར་<milestone unit="line" n="529.6"/>བྱ། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་རྣམ་པ་ལྔ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་བགྲད། །ཕྱག་དྲུག་གཡས་ཀྱི་དང་པོ་ན། །རིགས་ཀྱི་མཚན་མ་སོ་སོར་འཛིན། །དེ་བཞིན་གཡོན་ན་ཐོབ་པའོ། །རྣམ་སྣང་གསལ་དང་འོད་<milestone unit="page" n="530"/><milestone unit="line" n="530.1"/>གསལ་འབར། །སྙན་གསལ་འབར་དང་ཡང་གསལ་གཡོས། །བཀྲ་གསལ་འབར་ཞེས་བྱ་བ་ནི། །མིང་གིས་མཐའ་དང་ཡང་དག་ལྡན། ་ར་གྱི་མཁའ་འགྲོ་སེང་གདོང་མ། །སྐུ་མདོག་དཀར་མོ་ཤེལལྟར<milestone unit="line" n="530.2"/>དག །དགྲ་སྟུ་དང་ནི་གཏུན་ཤིང་བརྡེག །སེདྷི་མཆོག་ཆེན་ཐ་མས་སྙོད། །ལྷོ་ཡི་མཁའ་འགྲོ་བན་གླང་གདོང་། །སྐུ་མདོག་སྔོན་མོ་འབར་བ་ལ། །མེ་དབལ་དབྱུག་པའི་ཐོ་བ་དང་། །ཐ་མ་སྟག་མོ་ཞིང་ཆུང་སྙོད། །ནུབ་<milestone unit="line" n="530.3"/>ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་ཕྱུདགཡངཔུ་དཀའི་གདོང་། །སྐུ་མདོག་དམར་མོ་མཛེས་ཚུལ་ཅན། །ཞགས་པ་དང་ནི་ཏྲི་ཤཱ་ལ། །ཅེ་སྤྱང་དང་ནི་ཞིང་ཆུང་སྙོད། །བྱང་གི་མཁའ་འགྲོ་རྡོ་རྗེའི་མཆུ། །སྐུ་མདོག་ལྗང་གུ་འོད་དུ་<milestone unit="line" n="530.4"/>འབར། །དབྱུག་ཏོ་རྡོ་རྗེ་རྒྱུ་ཕྲེང་འཛིན། །སྤྱང་མོའི་ཁ་རུ་ཞིང་ཆུང་སྙོད། །ནམ་མཁའི་མཁའ་འགྲོ་རྡོ་རྗེའི་མཆུ། །སྐུ་མདོག་བཙོ་མའི་གསེར་ལྟར་གདོང་། །འཁོར་ལོ་དང་ནི་བྷསྟོ་འབར། །རྒྱལ་མཚན་དང་ནི་སྤུ་གྲི་<milestone unit="line" n="530.5"/>འཛིན། །ཐ་མ་འུག་པ་ཞིང་ཆུང་སྙོད། །སྲིད་པའི་བདེ་འགྲོ་ཁམས་གསུམ་ཡུམ། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ག་འབར་བ་ལ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་བགྲད། །འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་གཡང་གཞི་བརྡེབ། །ཐོད་ཁྲག་ཚེ་<milestone unit="line" n="530.6"/>བུམ་ལྕགས་ཀྱུ་ཐོགས། །དཀར་མོ་ཉི་ཟླའི་ཐོད་ཕྲེང་ཅན། །ཟངས་ལྕགས་དཀར་ནག་ཞགས་པ་འཕེན། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་མདོག་དཀར་ཞིང་། །ཕྱག་ན་ཤེལ་གྱི་སྐྲུ་གྲི་ཐོགས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་ཞེས་བྱ་བ། །སྔོན་པོ་ཐོད་པ་<milestone unit="page" n="531"/><milestone unit="line" n="531.1"/>༄༅། །ཁྲག་ཅན་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩི་དམར་མོ་ནི། །ལས་ན་བདུད་རྩིའི་བུམ་པ་འཛིན། །ལྗང་ནག་རྡོ་རྗེ་སྲིད་གསུམ་མ། །ལག་ན་ཞིང་ལྤགས་རྒྱལ་མཚན་ཐོགས། །དཀར་མོ་སྲིད་པའི་རྒྱན་བྱེད་མ། །ལག་<milestone unit="line" n="531.2"/>ན་སྲིད་པའི་ཞགས་པ་ཐོགས། །སྔོན་མོ་དབྱིངས་ཕྱུག་རྒྱལ་མོ་ནི། །ལག་ན་ཞིང་གི་དབྱུག་པའོ། །དམར་མོ་བདག་ཉིད་ཆེན་མོ་ནི། །ལག་ན་ཞིང་གི་རྒྱུ་ཞགས་འཛིན། །སེར་མོ་ཆེན་མོ་གཅིག་པུ་མ། །ལག་ན་མི་ཡི་<milestone unit="line" n="531.3"/>གཡང་བཞི་བརྡེབ། །དཀར་མོ་ཆེན་མོ་མིག་གཅིག་མ། །ལག་ན་བྷརྙ་ཟླུམ་པོ་ཐོགས། །མཐིང་ནག་ཆེན་མོ་མཆེ་བ་ཅན། །ལག་ན་བྷརྙ་སུལ་མང་བསྣམས། །དམར་མོ་དབང་ནི་རྒྱལ་མོ་ནི། །ལག་ན་བྷརྙ་ལྕང་ལོ་<milestone unit="line" n="531.4"/>ཅན། །སེར་མོ་ཆེན་མོ་ལས་མཁན་མ། །ལག་ན་བྷརྙ་རྒྱ་གྲམ་ཐོགས། །སྲིད་པའི་མ་མོ་ཆགས་བྱེད་མ། །མཐིང་ནག་མི་སྙིང་རློན་པ་ཐོགས། །ཏིང་འཛིན་དེ་བཞིན་ཆ་སྙོམས་མ། །དམར་མོ་ཐོད་པ་ཁྲག་གིས་<milestone unit="line" n="531.5"/>བཀང་། །འདོད་པའི་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མ། །མདོག་སྔོན་བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་བམ་ཐོགས། །ཨེ་ཀ་ཛ་རྟི་རལ་གཅིག་མ། །དཀར་མོ་ཁ་ཊ༷་ག་མི་རོ། །གླིང་བཞི་ཀུན་གྱི་སྤྱི་ཕུད་ནི། །དཀར་མོ་ལྕགས་ཀྱུ་འོད་ཕྲེང་<milestone unit="line" n="531.6"/>ཅན། །རིན་ཆེན་སྲིད་འདེགས་མདོག་སྔོན་མོ། །ལག་ན་གཡུ་ཡི་གའུའོ། །པདྨ་གར་དབང་ལེ་བརྒན་མདོག །ཐོད་པ་ཁྲག་བཀང་ཐུགས་ཀར་འཛིན། །དེབཞིནརྡོརྗེགརདབང་ཕྱུག །སེར་མོ་མེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="532"/><milestone unit="line" n="532.1"/>ཅན། །ཧར་ཏིང་དཀར་མོ་ཆེན་མོ་ནི། །ལག་ན་མེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐོགས། །དུན་ཏིང་ནག་མོ་ཁྲོ་མོའི་གཟུགས། །ལག་ན་ས་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་འཛིན། །དངོས་པོའི་ཆ་བྱད་དམར་མོ་ལ། །ལག་ན་ཆུ་ཡི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="532.2"/>འཁོར་ཐོགས། །གྲུབ་ཏིང་སེར་མོ་གསེར་གྱི་མདོག །ལག་ན་རླུ་་གི་དཀྱིལ་འཁོར་འཛིན། །བདག་ཉིད་ཆེན་མོ་གཅིག་པུ་མ། །དབྱིངས་ཕྱུག་བརྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོ་ནི། །ཞིང་གི་རྒྱུ་ཞགས་གཡང་གཞི་བརྡེབ། །སྲད་བུའི་<milestone unit="line" n="532.3"/>ཞགས་པ་ཐོད་པ་འཛིན། །སྒམ་པ་མོ་དང་ཕོར་ཐོགས་མ། །གཡང་གཞི་མོ་དང་ཟ་བ་དང་། །གསོད་བྱེད་མ་དང་ཟ་བ་མོ། །དེ་བཞིན་དྲི་མ་སྣོམ་བྱེད་མ། །སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་འདི་དག་ཀྱང་། །དཀར་སྔོ་དམར་དང་སེར་<milestone unit="line" n="532.4"/>བའི་གཟུགས། །ཐོད་པ་སྣ་ཚོགས་འཛིན་མའོ། ཁྲར་གྱི་དཀར་མོ་མཆེ་གཙིགས་མ། །ལག་ན་བྷསྟོ་དཀར་པོ་ཐོགས། །ལྷོ་ཡི་ནག་མོ་ཁ་འབྱམས་མ། །ལག་ན་བྷརྙ་སྔོན་པོ་ཐོགས། །ནུབ་ཀྱི་དམར་མོ་མཆུ་འཇིབ་<milestone unit="line" n="532.5"/>མ། །ལག་ན བྷརྙ་དམར་པོ་ཐོགས། །བྱང་གི་སེར་མོ་རྐང་ལྡག་མ། །ལག་ན་བྷརྙ་སེར་མོ་ཐོགས། །གླིང་བཞི་མགྱོགས་མ་ལྷ་ཡི་སྲིང་། །དཀར་མོ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་གསུམ་ཐོགས། །མཁའ་ལ་ཁྱུང་ལྡིང་གཤིན་རྗེའི་<milestone unit="line" n="532.6"/>སྲིང་། །སྔོན་མོ་མི་ཐོད་དབྱུག་པ་ཐོགས། །དམར་མོ་གཡག་ཐོད་ཀླུ་ཡི་སྲིང་། །དམར་མོ་སྦྲུལ་ནག་ཞགས་པ་ཐོགས། །ནག་མོ་སྡེར་ཐོགས་གནོད་སྦྱིན་སྲིང་། །སེར་མོ་ནེའུ་ལེའི་རྐྱལ་པ་ཐོགས། །མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་<milestone unit="page" n="533"/><milestone unit="line" n="533.1"/>༄༅། །བཅས་གསལ་བསྐྱེད་ལ། །གསང་སྔགས་སྙིང་པོ་འདི་ཡང་བཟླ། །ཨོ་གུ་རྒྱ་ཙྭ་ན་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་གུ་རྒྱ་ཙྭ་ན་ཀྲོ་ཏི་ཤཱ་རྡི་སྟུ༷། །མ་མ་ཡོ་གི་ནི་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་དང་ཕཊ་ཀྱི་ཐོག་མཐའ་བརྟེན། །བར་<milestone unit="line" n="533.2"/>ན་ཉེར་བརྒྱད་གྲོང་གནས་པ། །མ་མོ་འཁོར་བཅས་སྲོག་སྙིང་ཡིན། །མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་ཞལ་དུ་ཡང་། །བདུད་རྩི་བླུགས་ལ་ལས་ལ་དགྱེ། །རྦོད་གཏོང་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བདེ་བར་<milestone unit="line" n="533.3"/>གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། མ་མོ་རྦོད་གཏོང་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་དྲེགས་པ་ཀུན་འདུལ་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་དཔལ་ཆེན་ཐབས་ལ་<milestone unit="line" n="533.4"/>མཁས། །འཇིག་རྟེན་མཆོད་བསྟོད་སྒྲུབ་པའི་ཐབས། །མ་རུངས་གདུག་པ་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་གསོལ་བ་གསན་ནས་ཀྱང་། །དཔལ་ཆེན་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="533.5"/>པ། །འཇིག་རྟེན་མཆོད་བསྟོད་བསྒྲུབ་འདོད་པས། །གདུབ་རྩུབ་ལྷ་འདྲེ་གནས་པའི་སར། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱི་དོར་བྱས་ནས་ནི། ཁྲག་སྣ་ཚོགས་པས་ཆག་ཆག་གདབ། །སྣ་ཚོགས་ཁྲག་གིས་ཨེ་དབྱིབས་བྲི། །དམིགས་<milestone unit="line" n="533.6"/>པའི་རྟེན་དུ་མཁས་པས་གཞག །ཡུལ་གསུམ་གསལ་བར་གྱུར་པ་དང་། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་བར་ཁྱམས་དང་། །སྒོ་བཞིར་བཅས་པ་གསལ་བ་ལ། །གདུག་པའི་གཅན་<milestone unit="page" n="534"/><milestone unit="line" n="534.1"/>གཟན་འདབ་ཆགས་འཁོར། ཁེན་ཏུ་འཇིགས་པ་བསྐྱེད་ནས་ནི། །དཔལ་ཆེན་དྲེགས་པ་ཀུན་འདུལ་ནི། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་ཀྱང་དྲུག་པ་སྟེ། ཁམ་ནག་སྨུག་ནག་མཐིང་ནག་ཞལ། །དང་པོ་རྡོ་རྗེ་དུང་ཁྲག་དང་། །ལྷ་<milestone unit="line" n="534.2"/>བརྒྱད་དེ་བཞིན་ཀླུ་བརྒྱད་ཀྱི། །མགོ་བོ་དེ་བཞིན་ཕྱག་གཉིས་པའི། །འོག་མ་དག་གིས་འཛིན་པའོ། །དྲེགས་པའི་སྙིང་ག་ཞབས་ཀྱིས་བརྫིས། །ཡུམ་ཆེན་ཁམས་གསུམ་སྤྱི་འདུལ་མ། །རྡོ་རྗེ་དུང་ཁྲག་ཐོགས་པ་<milestone unit="line" n="534.3"/>ནི། །དྲེགས་པ་འདུལ་བའི་གཡེན་པོར་བསྒོམ། །མ་རུངས་འདུལ་བྱེད་དེ་ཡི་འཁོར། །དྲེགས་པའི་སྡེ་རྣམ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །མཐིང་ནག་མ་ཧྭ་དེ་བ་ནི། །གྲི་གུག་དང་ནི་ཙིསྟ་འཛིན། །རྩེ་གསུམ་ཐོད་པ་ཁྲག་བཅས་<milestone unit="line" n="534.4"/>པའི། །ཨུ་མ་དེ་བའི་ཡུམ་དང་བཅས། །གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་སྲོག་གི་བདག །བེ་ཅོན་ཐོད་པའི་དབྱུག་པ་འཆང་། །གསོད་བྱེད་ནག་མོའི་ལག་པ་ན། །སྲིད་པའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་དང་། །མཐིང་ནག་བདུད་རྣམས་ཀུན་<milestone unit="line" n="534.5"/>གྱི་བདག ཁྲམ་ཤིང་དང་ནི་ཏི་རའོ། །བདུད་མོ་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། ཁྲམ་བམ་དང་ནི་ནད་རྐྱལ་ཐོགས། །ནག་པོ་གློག་ཕྲེང་སྲིན་གྱི་གཙོ། །ཐོག་དང་སྲིད་པ་འཁྲུགས་པའི་འོད། །འཛིན་དང་སྲིན་མོ་ཁྲག་མིག་མ། །དམར་<milestone unit="line" n="534.6"/>ནག་ཁྲག་ཕུར་ཐོད་པ་འཆང་། །གནོད་སྦྱིན་མེ་དབལ་མཐིང་ནག་སྐུ། །རིན་པོ་ཆེ་དང་མཚོན་འཛིན་པ། །མ་མོ་ནག་མོ་དེ་ཡི་ཡུམ། །སྤུ་གྲི་སྤྱང་མོ་ཕྱག་གཉིས་ནའོ། །གཟའ་བདུད་ཆེན་པོ་རྭ་ཧུ་ལ། །དུད་ཁ་མདའ་<milestone unit="page" n="535"/><milestone unit="line" n="535.1"/>༄༅། །གཞུ་སྦྲུལ་ཞགས་བསྣམས། །གནམ་སྨན་ཐོག་གི་བུ་ཡུག་མ། །དམར་སྐྱ་ཐོགས་དང་སེར་བ་འབེབས། །ཀླུ་བདུད་ནག་པོ་མགོ་དགུ་པོ། །དུད་ཁ་སྦྲུལ་ཞགས་ནད་རྐྱལ་ཐོགས། །ཀླུ་མོ་ནག་མོ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="535.2"/>བ། །མོ་གཟུགས་ཀླུ་བདུད་ཆ་ལུགས་ཅན། །སྲིད་པའི་ལྷ་རྣམས་ཀུན་གྱི་གཙོ། །དཀར་པོ་དར་མདུང་ཤེལ་གྱི་གྲི། །གནམ་གྱི་ལྷ་ཆེན་སྐྱེས་བུའི་བདག །དཀར་པོ་ལྷན་ལྡནཡངདཀར་རལ་གྲི་འཛིན། །སྐུ་མདོག་དཀར་<milestone unit="line" n="535.3"/>པོ་སྤྱི་ཡི་བདུད། །དར་མདུང་རལ་གྲི་ཕྱག་ཆར་འཆང་། །མ་མོ་སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་ནི། །མེ་ལོང་ཙཀྲ་འཛིན་པ་དཀར། །སྔགས་སྲུང་ཨེ་ཀ་ཛ་རྟི་མ། །མཐིང་ནག་གཡུ་སྤྱང་ཙིསྟ་འཛིན། །དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་མགྱོགས་<milestone unit="line" n="535.4"/>བྱེད་མ། །ཚོན་དྲུག་དང་ནི་ནད་རྐྱལ་ཐོགས། །དམར་ནག་རྡོ་རྗེ་བདུད་འདུལ་ནི། ཁྲག་དང་ཉུང་དཀར་ཐུན་འབེབས་པའོ། །སྲོག་ཟན་དམར་པོ་བཙན་གྱི་རྗེ། །བསེ་མདུང་མདའ་དང་གཞུ་ཡི་མཚོན། །སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="535.5"/>བཙོན་འགོང་དམར་པོ་ནི། ་ང་ལང་ཟངས་ཀྱི་ཞགས་པ་བསྣམས། །མུ་སྟེགས་ཀ་ལ་ནག་པོ་ནི། །རྩེ་གསུམ་ཐོད་པ་ཁྲག་ཅན་འཛིན། །མཐིང་ནག་བགེགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ནི། །ཁ་ཊ༷་ཐོད་པ་ལག་ཏུ་འཆང་། །དམུ་<milestone unit="line" n="535.6"/>བདུད་ཡོངས་ཀྱི་རྗེ་བོ་ནི། །མཐིང་ནག་ཤང་ལང་མདའ་དང་གཞུ། །ཚངས་པ་ལྷ་རྣམས་ཀུན་གྱི་གཙོ། །སྐྲུ་གྲི་ཉི་མའི་ཟེར་ཐོགས་པའོ། །ཕོ་རྒྱུད་རྒྱལ་པོ་ཡོངས་ཀྱི་བདག །མདོག་དཀར་ཞགས་པ་སྐྲུ་གྲི་<milestone unit="page" n="536"/><milestone unit="line" n="536.1"/>འཛིན། །གསང་བ་སྐུ་ལྷའི་གཙོ་བོ་དཀར། །རྡོ་རྗེ་དང་ནི་རུ་མཚོན་འཆང་། །མགོན་པོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ནི། །མཐིང་ནག་བེང་དང་གྲི་གུག་ཐོགས། །དྲེགས་པའི་དེད་དཔོན་སུ༷མ་ཅུ་པོ། །སྣ་ཚོགས་གོས གོན་རེ་<milestone unit="line" n="536.2"/>རེའང་། །འབུམ་ཕྲག་གཉིས་གཉིས་འཁོར་དང་བཅས། །སྤྲུལ་པ་ཡང་སྤྲུལ་བསམ་མི་ཁྱབ། །གསལ་འཚེར་འབར་བའི་སྐུར་བསྒོམས་ཏེ། །སྙིང་པོ་འདི་ཡང་བཟླས་པར་བྱ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཙཎྜ་སརྦ་དུཛི༷་ཧུ༷་ཕཊ། །ཐོག་<milestone unit="line" n="536.3"/>མཐའ་ཨོ་དང་ཕཊ་བཞག་ནས། །བར་ན་གྲོང་ཁྱེར་བརྒྱད་གནས་པ། །འཇིག་རྟེན་མཆོད་བསྟོད་བསྒྲུབ་པའི་སྔགས། །དྲེགས་པ་ཅན་གྱི་སྡེ་བརྒྱད་ཀྱི། །བསྟན་པ་བསྲུང་ཞིང་སྐུ་དགྲ་འདུལ། །འགྲས་པའི་དགྲ་རྣམས་<milestone unit="line" n="536.4"/>སྒྲོལ་བར་འགྱུར། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། འཇིག་རྟེན་མཆོད་བསྟོད་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོབས་ལྡན་ནག་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="536.5"/>ཏོ། །ཨེ་མ་དཔལ་ཆེན་ཐབས་ལ་མཁས། །དམོད་པ་དྲག་སྔགས་སྒྲུབ་པའི་ཐབས། །གདུག་པ་མ་ལུས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །དཔལ་ཆེན་ཧེ་<milestone unit="line" n="536.6"/>རུས་བཀའ་སྩལ་པ། །དམོད་པ་དྲག་སྔགས་བསྒྲུབ་འདོད་པས། །སྲོག་ཆགས་བསད་པའི་རི་ཤུརའདྲའིརིཡངའདྲའི་ས། །དམར་པོ་ཁྲག་གི་མདོག་འདྲའི་ངོས། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་འབར་བ་ལ། །སྲིན་པོ་ཁྲོས་པའི་<milestone unit="page" n="537"/><milestone unit="line" n="537.1"/>༄༅། །གཟུགས་བྲིས་ལ། །དམིགས་པའི་རྟེན་དུ་མཁས་པས་གཞག །ཡུལ་གསུམ་གསལ་བར་གྱུར་པ་དང་། ཁེན་ཏུ་འཇིགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཙཀྲ་རྩིབས་དང་སྒོ་བཞིར་བཅས། །རབ་ཏུ་གསལ་<milestone unit="line" n="537.2"/>བའི་དབུས་ཉིད་དུ། །བདུད་བགེགས་ཉི་ཟླ་པདྨའི་ཁར། །ལྷ་མཆོག་སྟོབས་ལྡན་ནག་པོ་ནི། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་འཇིགས་པའི་ཞལ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དུང་ཁྲག་<milestone unit="line" n="537.3"/>དང་། །ལྷ་བརྒྱད་ཀླུ་བརྒྱད་ཙིཏི་བསྣམས། །ཞབས་གཉིས་དྲེགས་པ་ཕོ་མོ་གཟིར། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་བདག་མོ་ནི། །མཁའ་འདེགས་ས་གཞི་གནོན་པའི་ཕྱག །ཞལ་ནས་འབྱུང་བ་ལྔ་འཆར་མ། །ཡུམ་དང་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="537.4"/>སྦྱོར་བྱེད་པའི། །དྲག་སྔགས་གཙོ་བོ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །དྲག་སྔགས་སྡེ་དཔོན་བཅོ་བརྒྱད་པོ། །རང་གི་སྔགས་ལས་བསྐྱེད་བྱ་སྟེ། །འཆི་བདག་གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་ནི། །ཐོད་པ་གྲི་གུག་འཛིན་མཛད་ཅིང་། །ཐོད་པ་གྲི་<milestone unit="line" n="537.5"/>གུག་འཛིན་ཡུམ་ལྡན། །བདུད་ནག་མེ་འབར་ཞེས་བྱ་བ། ཁྲམ་ཤིང་བདུད་ཞགས་ཐོགས་པ་དང་། ཁྲམ་ཤིང་ཐོད་རློན་འཛིན་པ་ཡི། །ཡུམ་དང་སྲིན་པོ་གསོད་བྱེད་ནི། །རལ་གྲི་ཐོད་འཆང་དེ་ཡི་ཡུམ། །གྲི་གུག་མེ་<milestone unit="line" n="537.6"/>མགོ་ཐོགས་པའོ། །གནོད་ངན་གང་བ་བཟང་པོ་ནི། །མདོག་སྔོན་རལ་གྲི་དར་ནག་འཕྱར། །དར་ནག་ཞིང་ལྤགས་འཛིན་པའི་ཡུམ། །མ་ཧྭ་དེ་ཝ་སྐུ་མདོག་དཀར། །བ་དན་ཤེལ་གྲི་འཛིན་པ་དང་། །ཐར་པ་ནག་པོ་<milestone unit="page" n="538"/><milestone unit="line" n="538.1"/>ཞེས་བྱ་བ། །མཆོད་གཏོར་ཐུན་གྱི་གཏོར་མ་འཆང་། །མཐིང་ནག་བཙན་པོ་ཞེས་བྱ་བ། །དར་ནག་དང་ནི་ཞིང་ལྤགས་ཐོགས། །མུ་སྟེགས་ནག་པོ་ཞེས་བྱ་བ། ཁ་ཊ༷་ག་དང་ཏྲི་ཤཱལ་འཛིན། །དུ་བ་མཇུག་རིང་གཟའ་ཡི་<milestone unit="line" n="538.2"/>གཙོ། །ནག་པོ་ཁྲམ་ཤིང་དགྲ་སྟུ་འཆང་། །རྒྱལ་པོ་ཧར་མཛེས་ཞེས་བྱ་བ། །མདོག་དཀར་ཤེལ་གྲི་དར་དཀར་འཛིན། །མདོག་སེར་འགོང་པོ་ཡོངས་ཀྱི་གཙོ། །སྤྲུལ་པའི་ལག་པ་འགྱེད་པ་དག །མདོག་དཀར་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="538.3"/>མཛེས་པ་ནི། །དཀར་དང་དམར་བའི་རུ་མཚོན་ཐོགས། །འཇིག་རྟེན་བཙན་གྱི་རྒྱལ་པོ་ནི། །བཙན་གྱི་མདུང་དང་གྲི་འཛིན་པའོ། །ཀླུ་རྒྱལ་སོག་མ་མེད་ཅེས་པ། །དམར་པོ་བུམ་པ་རུས་སྦལ་ལྡན། །དྲེགས་པ་དམོད་<milestone unit="line" n="538.4"/>པའི་མཚོ༷ན་ཆ་ཅན། །སྲིན་པོའི་གཟུགས་ཅན་༷མཚོན་ཆ་ཐོགས། ཁ་ནས་དམོད་པའི་དྲགས་སྔགས་ཟློས། །གང་ལ་དམིགས་པའི་སྲོག་ལུས་གཅོད། །དེ་ལྟ་བུ་ནི་གསལ་བ་དང་། །སྙིང་པོ་འདི་ཡང་བཟླས་པར་<milestone unit="line" n="538.5"/>བྱའོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་སརྦ་དུཛི༷་ཧུ༷་ཕཊ། །ཐོག་མཐར་ཨཱོཾ་དང་ཕཊ་བཞག་ནས། །བར་ན་གྲོང་ཁྱེར་དྲུག་གནས་པ། །དམོད་པ་དྲག་སྔགས་སྙིང་པོ་ཡིན། །དེ་ནས་དྲག་སྔགས་གང་འདོད་བསྒྲུབ། །གདོན་མི་ཟ་བར་གྲུབ་འགྱུར་<milestone unit="line" n="538.6"/>ཏེ། །རྡོ་རྗེའི་བྲག་ཀྱང་ཚལ་བར་འགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། དམོད་པ་དྲག་སྔགས་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་ཆེན་<milestone unit="page" n="539"/><milestone unit="line" n="539.1"/>༄༅། །པོ་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་བཞེངས་པ་དང་། དེར་སྤྲུལ་ཞིང་འདུས་པའི་འཁོར། ཁྲོ་བོ་དང་། ཁྲོ་མོ་རྣམས་དང་། གྲུབ་པའི་རིག་འཛིན་གྱི་ཚོགས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་དང་། ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་དང་། །ཚེ་ལ་དབང་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>