<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0277-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--de bzhin gshegs pa thams cad kyi sku dang gsung dang thugs dang yon tan dang phrin las gsang bar bka' bgos pa dbang rgyal rta mchog rol pa'i rgyud chen po/-->དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་ཕྲིན་ལས་གསང་བར་བཀའ་བགོས་པ་དབང་རྒྱལ་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0277-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=351.1; end=546.3--><milestone unit="page" n="351"/><milestone unit="line" n="351.1"/>༄༅། །རྒྱུད་ཆེན་པོ་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གརསྐད་ལས་བོད་སྐད་དུ་བསྒྱུར་བའི་ལོསྣྲོ་བ་ནི། རཁྱི་སིརྙི་དང་། ལྕེ་ཀུ་ཀུ་རྭ་ཛས་བསྒྱུར་ཅིང་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་<milestone unit="line" n="351.2"/>དུ། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་ལྷ་ཀ་ཙིསྟ་གུ་ཎ་ཀརྨ་ལྷུ་རྒྱ་ཨུ་ཙྭ་སསྨ་ཏ་བ་ཤ་པྲཛི་པྲ་ཧ་ཡ་ལ་ལི་ཏ་མ་ཧྭ་ཏན་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་། གསུང་དང་། ཐུགས་དང་། ཡོན་ཏན་དང་།<milestone unit="line" n="351.3"/>ཕྲིན་ལས་གསང་བར་བཀའ་བགྲོས་པ། དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ། ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="351.4"/>ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞིའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་གསང་བའི་བདག་ཉིད་ཆེ་མཆོག་དབང་མཆོག་དམ་པ་སོ་སོ་མ་ཡིན་པའི་རང་བཞིན་ཏེ། མཐའ་དབུས་མེད་པའི་འོག་མིན་གྱི་གནས། དྲག་<milestone unit="line" n="351.5"/>པོ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ཀུན་ཏུ་ཟླ་གམ་དུ་གྱུར་པ། གཞི་ཚད་མེད་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ལས་གྲུབ་པ། རྒྱུ་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་འབར་བ། འཇིགས་བྱེད་འབར་བའི་རྒྱན་མང་པོས་བཀླུབས་པ།<milestone unit="line" n="351.6"/>ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ་པ། ཕོ་བྲང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན། སྤྲུལ་པ་མེ་འབྲུག་དང་རླུད་འབྲུག་གིས་དུས་བཞིར་པྱེ་བ། ཐུག་ཆོམ་དང་འུར་སྒྲས་འདིར་ཅིང་སྒྲ་འབྱིན་པ། ཁྲོ་བོ་མང་<milestone unit="page" n="352"/><milestone unit="line" n="352.1"/>པོའི་ཡུལ་དུ་གྱུར་པ། གསང་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཛོད་དུ་གྱུར་པ། དྲག་ཤུལ་སྔགས་ཀྱི་རྒྱབ། དབང་ཆེན་ཤུགས་ཀྱིས་བསྒྲལ་བས། ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་བསྡུས་ཏེ། ལྷ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ཀྱི་རྩིག་རྨང་བྱས་པ། ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="352.2"/>སྐྱོང་བཅུ་བཞིས་བརྩིག་པར་བརྩིགས་པ། ཀླུ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ཀྱིས་གདུང་ཕྱམ་དུ་བྲེས་པ། གཟའ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ཀྱིས་བད་དང་དྲལ་མར་བྱས་པ། རྒྱུ་སྐར་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས་བསིབ་བྱས་པ། ཐོད་རུས་ཀྱི་བར་ཁྱམས་<milestone unit="line" n="352.3"/>ལ། གནམ་ལྕགས་ཀྱི་གཟེར་གྱིས་བརྒྱན་པ། ཉི་མ་དང་ཟླ་བས་སྤྲས་པ། ཞིང་ཆེན་བླ་བྲེ་དང་འཕན་གདུགས་ཀྱིས་བརྒྱན་པ། ཉ་ཆེན་གྱི་འཕན་དང་། སྦྲུལ་ཆེན་ཟ་ར་ཚགས་སུ་གནས་པ། ཆུ་སྲིན་གྱི་སྒོ་དང་། མེ་རི་<milestone unit="line" n="352.4"/>དམར་ནག་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས་པ། དབུས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ལ་སྐར་མ་རྒྱལ་གྱི་འོད་ཟེར་་གདུགས་སུ་བསྐོར་བ་དེ་ན། ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞིའི་སངས་རྒྱས་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ། ཐུགས་ཆགས་པ་ཆེན་པོར་གྱུར་པ། སྐུ་<milestone unit="line" n="352.5"/>གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་དང་ལྡན་པ། ཀུན་ཏུ་ཞལ་པདྨ་དང་། འཁོར་ལོ་དང་། རྡོ་རྗེ་དང་། རིན་པོ་ཆེ་དང་། ལས་ཀྱི་རིགས་སུ་གྱུར་པ་དང་། གྲངས་དང་། ཕྱག་རྒྱ་དང་། ཁ་དོག་ལ་<milestone unit="line" n="352.6"/>སོགས་པའི་ངོ་བོར་བཞུགས་སོ། །དེ་ཡང་རིགས་ཀྱི་ཡབ་དང་། ཡུམ་དང་། སེམས་དཔའ་དང་། སེམས་མ་དང་། ཁྲོ་བོ་དང་། ཁྲོ་མོར་བཅས་པ་བཞུགས་སོ། །དེ་ཡང་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མཚན་མར་བཅས་པས་<milestone unit="page" n="353"/><milestone unit="line" n="353.1"/>༄༅ རོལ་པར་མཛད། ཆེ་བའིཆེམཆོག་དབང་མཆོག་དམ་པ་དེས། ཕྲིན་ལས་རྣམཔ་བཞིསདོན་མཛད་དེ། ཕྱོགསབཅུའི་སངས་རྒྱས་རྣམསཀྱིས་བསྐོར་ནས་བཞུགསཔ་ནི། རོལ་པ་ཆེན་པོ་མིབསྐྱོདཔ་<milestone unit="line" n="353.2"/>དང་། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དང། མི་འཁྲུགས་པ་དང་། བདེ་ཆེནརྡོ་རྗེ་འཛིན་ཐམི་དད་པའི་ཕྱི་རིམ་ན། ཀུན་རིག་ཆོས་ཀྱི་རྗེདང་། རྣམཔར་སྣང་མཛད་གངས་ཆེན་མཚོ་ཁྱབ་སྣང་མཛད་དང་། ཀུནཏུ་ཞལ་དང་།<milestone unit="line" n="353.3"/>མངོན་པར་བྱང་ཆུབདང། ཉེ་བར་གྱུར་པའི་ཕྱི་རིམ་ན། རོལ་པ་ཆེན་པོ་དཀོན་མཆོག་འབྱུངགནས་དང། རིནཆེན་འབྱུང་གནས་དང་། ནམ་མཁའ་མཛོད་དང་། རིན་ཆེན་དྲ་བ་དང་། རོལ་པ་རིན་ཆེན་ཏོག་དང་།<milestone unit="line" n="353.4"/>བྱིནབརླབསཐེག་པའི་འཁོར་རྣམས་ནི། རོལ་པ་ཆེན་པོ་འོད་དཔག་མེདདང་། ཚེ་མཐའ་ཡས་དང་། ཆོས་ཀྱིདཔལ་དང་། ཆགས་མེདམྱ་ངན་འཇོམས་པ། ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་པའི་འཁོར་རྣམས་ནི། །ལས་མཆོག་རྡོ་རྗེ<milestone unit="line" n="353.5"/>གར་དངདོནཡོད་གྲུབ། །རྡོརྗེ་དབང་སྡུད་རྡོ་རྗེ་གནོདསྦྱིན་དང་། །རྡོརྗེ་བརྩོན་འགྲུས་ཤུགསཀྱིས་རོལ་པར་མཛད། །གཞན་ཡང་ཐུགས་རྗེའི་འཁོར་རྣམས་ནི། །མཚན་དང་དཔེབྱད་ཀུན་ལས་འཕྲོ། །རྔམ་ཞིང་<milestone unit="line" n="353.6"/>གཏུམ་དང་ཞིབའི་སྐུ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་ཚུལ་དུབྱུང་། །འཁོར་ལོ་ཚོགས་ཆེན་བྱིནརླབས་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་ཆེནཔོའི་བྱིན་རླབས་ལས། །ཐམསཅད་རོལ་བར་མཛདཔ་ནི། །སཡིསྙིངཔོ་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="page" n="354"/><milestone unit="line" n="354.1"/>དང་། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་དང་། །འཇམ་དཔལ་གཤོན་ནུ་བྱམས་པ་མེ་ཏྲི་དང་། །སྒྲིབ་པ་སེལ་དང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དང་། །སྒེག་མོ་ཕྲེང་དང་དབྱངས་དང་གར་མཁན་མ། །སྤོས་དང་མེ་ཏོག་མར་<milestone unit="line" n="354.2"/>མེ་དྲི་ཆབ་མ། །གཞན་ཡང་རོལ་པ་ཆེན་པོའི་འཁོར་རྣམས་ནི། །རྣམརྒྱལགཤིན་རྗེ་རྟ་མགྲིན་བདུད་རྩི་འཁྱིལ། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་དྲིལ་བུར་བཅས། །དཀྱིལ་ཉིད་འཁོར་ཡིན་འཁོར་ཉིད་དཀྱིལ་ཡིན་<milestone unit="line" n="354.3"/>ཕྱིར། །གཞན་ཡང་རོལ་པའི་འཁོར་རྣམས་ནི། །ཟག་མེད་ལོང་བ་རྒྱབ་འབྲེལ་བརྒྱད། །དམུས་ལོང་འཁོར་བ་དྲུག་ཅུ། །ལྕགས་སྤྱང་བརྒྱད་དང་ཡེ་ཤེས་ཁྱི། །བཅུ་དྲུག་དྲེགས་པ་རོལ་པར་མཛད། །ཐེག་དགུ་རྣམ་ཐར་<milestone unit="line" n="354.4"/>བརྒྱད་དང་ནི། །ཡེ་ཤེས་དྲུག་དང་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །རྟགས་སུ་སྒོ་བ་ཆེན་པོ་བཞི། །ཡོན་ཏན་ཡེ་ཤེས་དྲུག་ལྡན་པས། །ཁམ་རྒྱ་ཆེན་མོ་དྲུག་གི་ཚོགས། །རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་དག་པའི་དབྱིངས། །དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="354.5"/>བརྒྱད་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཆེ། །རྟ་མགྲིན་དབང་དང་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས། །བདེ་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་གཟི་ལྡན་མ། །དབྱིངས་ལས་རིག་པ་ཤར་བས་མན་ངག་མཆོག །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="354.6"/>འཁོར་རིམ་པ་གཉིས། ཁྲེས་རབ་རིག་པ་མཛོད་ཀྱི་དབྱིངས། །དབུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རིམ་པ་གཉིས། །མི་ནུབ་རྒྱལ་མཚན་འཁོར་ལོ་ཆེ། །འགྲོ་བ་འདུལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །དཀར་མོའི་ཚོགས་དང་རྐུན་མོའི་<milestone unit="page" n="355"/><milestone unit="line" n="355.1"/>༄༅། །ཚོགས། །སྦོས་མོའི་ཚོགས་དང་ག་་མོའི་ཚོགས། །རྨོངས་མོའི་ཚོགས་དང་ཐལ་མོའི་ཚོགས། །སྨེ་ཤ་ཅན་དང་མ་ཚོགས་མ། །སེང་གདོང་ཚོགས་དང་རྟ་གདོང་ཚོགས། །ཝ་གདོང་ཚོགས་དང་ཁྱི་<milestone unit="line" n="355.2"/>གདོང་ཚོགས། །གཞད་གདོང་ཚོགས་དང་དུར་བྱའི་ཚོགས། །བྱ་རོག་གདོང་དང་འུག་གདོང་ཚོགས། །འཇིགས་པའི་ཕྱག་མཚན་བཅུ་དྲུག་ཆེ། །སྐྱེ་བཞི་ལས་བཞི་སྒྲོལ་མཛད་གཤོག་བཞིར་ལྡན། །དྲ་བ་ཅན་དང་གློག་<milestone unit="line" n="355.3"/>འགྱུ་མ། །སྡེར་མོ་ཅན་དང་མ་མོ་དེ། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་མཐར་ཐུག་གི། །པདྨ་ལས་བྱུང་སྐྱེ་མེད་པ། །སྟོང་རྩ་གཉིས་ཀྱི་སངས་རྒྱས་ཀྱང་། །ཉི་སྟོང་རྩ་གཉིས་ཐབས་ཀྱི་རྒྱུད། །ཟླ་སྟོང་རྩ་གཉིས་ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="355.4"/>རྒྱུད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པས། །དུག་ལྔ་དངོས་པོ་རོལ་བར་མཛད། །ས་བཅུ་དུས་གཅིག་ཟིལ་གནོན་པས། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུ་རབ་ཏུ་རྫོགས། །སྟོབས་བཅུ་ཐོགས་མེད་རབ་ལྡན་པས། །ཁྲོ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="355.5"/>གཟིར་ནས་ཕྲིན་ལས་བཞི། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་གནོན་བཟློག་གིས། །ཚར་གཅོད་མཛད་པའི་ངོ་མཚར་ནི། །མཅོས་མེད་ཆེ་བའི་ཁྱད་པར་རབ་བསྟན་ཕྱིར། །ང་རྒྱལ་དཔུང་བསྙོལ་བདུད་ཀྱི་དཔུང་བཅོམ་<milestone unit="line" n="355.6"/>ནས། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་བདེ་བ་ཆེན་པོ་བརྒྱད། །ཆེ་བའི་རྟགས་དང་དབང་ཕྱུག་ཡང་ཆེས་གནོན། །སྨོན་ལམ་དབང་དང་ཐུགས་རྗེའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་དང་དུས་བཞི་ཕྱོགས་བཅུ་<milestone unit="page" rend="page" n="356"/><milestone unit="line" n="356.1"/>ན། །གཟུགས་ཁམས་མ་ལུས་དབང་དུ་བསྡུ་བ་དང་། །དྲེགས་པའི་ལྷ་བརྒྱད་ང་རྒྱལ་གཤོམ་པའི་ཕྱིར། །ལྷ་བརྒྱད་བཟུང་ནས་གཞལ་ཡས་རྨང་དུ་བཏིང་། །གཏི་མུག་མ་ལུས་ཡེ་ཤེས་བསྐྱེད་པ་དང་། །བྱོལ་སོང་ཀླུ་<milestone unit="line" n="356.2"/>རྣམས་དགེ་ལ་གཟུད་པའི་ཕྱིར། །ཀླུ་བརྒྱད་བཟུང་ནས་གཞལ་ཡས་གདུང་དུ་བྲེས། །འདོད་ཁམས་མ་ལུས་དབང་དུ་བསྡུ་བ་དང་། །ཕྱོགས་མཚམས་སྲིན་པོའི་དྲེགས་པ་གཤོམ་པའི་ཕྱིར། །རྒྱལ་ཆེན་ཕྱོགས་སྐྱོང་<milestone unit="line" n="356.3"/>བཟུང་ནས་རྩིག་པར་བརྩིགས། །སྐུ་བཞི་དཔལ་བརྒྱད་ཚང་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །རྒྱལ་ཆེན་རིགས་བཞི་བཟུང་ནས་ཀ་བར་བཙུགས། །ཐེག་པའི་རིམ་པ་དགུ་ལས་སྤགས་པའི་ཕྱིར། །གླང་ཆེན་ཀ་ལ་འགིང་གིས་ཀ་<milestone unit="line" n="356.4"/>རྟེན་བྱས། །གླིང་བཞིའི་མི་རྣམས་དགོས་འདོད་བསྐང་བ་དང་། གོབདམབརྟག །གཟའ་བརྒྱད་རྒྱུ་སྐར་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་རྣམས། །གདན་དང་མིག་ཚགས་བྱས་པས་དུས་བཞི་འགྱུར་ལྡོག་མེད། །འཇིག་རྟེན་ཐམས་<milestone unit="line" n="356.5"/>ཅད་ཟིལ་གྱིས་མནན་པའི་ཕྱིར། །སེང་གེ་ཀ་ལ་ཤ་ཡིས་ཀ་ཞུ་བྱས། །འཁོར་བའི་གཅོང་སྙིང་གཏན་ནས་སྤྱད་པའི་ཕྱིར། །སེང་གེའི་ཁ་ནས་བདུད་རྩིའི་འོ་མ་འཛག །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་བདུད་རྩིར་གྱུར་པ་<milestone unit="line" n="356.6"/>ཡིས། །ཕྱི་རོལ་སྣོད་ཀྱི་ཁམས་དང་ནམ་མཁའ་དང་། །ས་དང་ཆུ་དང་མེ་དང་རླུད་དང་རི། །ནགས་ཚལ་ལ་སོགས་ཀུན་ལ་ཐིམས། །བཅུད་ཀྱི་ཁམས་ཀྱི་སེམས་ཅན་དང་། །སེམས་དང་སེམས་ལས་བྱུང་བ་<milestone unit="page" n="357"/><milestone unit="line" n="357.1"/>༄༅། །དང་། །གཡོ་བ་དང་ན་འགུལ་བ་དང་། །དམྱལ་བ་ཡ་དྭགས་བྱོལ་སོང་དང་། །མི་དང་ལྷ་དང་ལྷ་མིན་དང་། །ལྷ་རིས་སོ་སོའི་ཁམས་དང་ནི། །བསམ་གཏན་བཞི་དང་ཚད་མེད་དང་། །གཟུགས་མེད་<milestone unit="line" n="357.2"/>ཁམས་དང་མུ་སྟེགས་ཁམས། །བདུད་ཆེན་པོ་དང་ལྷ་དང་ཀླུ། །གནོད་སྤྱིན་སྲིན་པོ་ནམ་མཁའ་ལྡིང་། །མིའམ་ཅི་དང་རྭ་ཏྲ་དང་། །དུ་ཏྲ་ཅན་ལ་སོགས་པ་རྣམས། །ངོ་མཚར་རྨད་དུ་བྱུང་བའི་ཆོ་འབྲུལ་གྱིས། །རང་<milestone unit="line" n="357.3"/>དབང་མེད་པར་འཁོར་དུ་འདུས། །དབང་ཕྱུག་དྲེགས་པའི་ཆུང་མ་རྣམས། །དབང་མོ་ཉི་ཤུ་དང་ནི་བརྒྱད། །ཇི་སྙེད་དེ་སྙེད་འཁོད་པ་ཡི། །ཕྲ་མེན་མ་ཡི་ཚོགས་བཅས་དང་། །མ་དང་བུ་མོ་ཆུང་མ་དང་། །བྲན་དང་<milestone unit="line" n="357.4"/>གཡོག་དང་ཡང་གཡོག་དང་། །བདག་དང་གཞན་པའི་ཤེས་པའི་རྒྱུད། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཞི་བ་དང་། །དབང་དང་རྒྱས་དང་དྲག་པོ་དང་། །དགུག་དང་བཅིང་དང་གཏང་བ་དང་། །དགྲོལ་དང་དྲང་དང་རེངས་པ་<milestone unit="line" n="357.5"/>དང་། །རྨུགས་པ་དང་ནི་དབྲལ་བ་དང་། །བཟའ་དང་བ་་དང་བཅའ་བ་དང་། །བསད་དང་མནན་དང་སྦར་བ་དང་། །འཕམ་དང་རྒྱལ་ལ་སོགས་བྱེད་ཅིང་། །ཐམས་ཅད་རོལ་པའི་འགྲལ་དུ་འཁོད། །དེ་ནས་གཟི་<milestone unit="line" n="357.6"/>ལྡན་པདྨ་ཅན། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཞེས་བྱ་བ། །དབང་མཆོག་དམ་པའི་སྐུ་ལ་འཁྲིལ་ཏེ་བཞུགས། །སྣོད་བཅུད་ཁམས་རྣམས་མ་ལུས་ཀུན། །པདྨར་གྱུར་པ་སྐྱེ་བའི་རྒྱུད། །ཆགས་མེད་མཁའ་རུ་རྣམ་དག་<milestone unit="page" n="358"/><milestone unit="line" n="358.1"/>གོ །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏན་ཏྲ་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དབང་མཆོག་དམ་པའི་རྡོ་རྗེའི་སྐུ་དེས། འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="358.2"/>བཅུ་ན། དུས་བཞིའི་རྒྱལ་བ་རྣམས་དང་། དུས་བཞིའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་གྱུར་པ་ཐམས་ཅད་ལ་གཟིགས་སོ། །རྣམ་པར་གཟིགས་སོ། །ཀུན་ཏུ་གཟིགས་སོ། །གཟིགས་ནས་སྨྲ་བསམ་ལས་འདས་པ་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="358.3"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་དེ་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཅང་མི་དགོངས། དེ་ནས་ཅང་མི་མཛད། རྣམ་པར་མི་མཛད་མི་གསུང་། རྣམ་པར་མི་གསུང་། རྣམ་པར་མི་རོལ། ཀུན་ཏུ་མི་རོལ། འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་དང་།<milestone unit="line" n="358.4"/>དུས་བཞི་དང་། ཁམས་གསུམ་དག་ན། ས་དང་སའི་ཁྱད་པར་དང་། དཀྱིལ་འཁོར་དུ་གྱུར་པ་ཐམས་ཅད་ལ། རྣམ་པར་མི་གཟིགས་ཀུན་ཏུ་མི་གཟིགས། གཟིགས་ཤིང་དགོངས་པ་ཡང་མི་འགོག །མི་འགོག་པ་ཡང་<milestone unit="line" n="358.5"/>མི་གནས་སོ། །རྣམ་པར་མི་འགོག་མི་གནས་སོ། །དེ་ནས་ཏིང་འཛིན་དེ་ལ་ཞུགས་མ་ཐག་ཏུ། འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་དག་དང་། སྣོད་ཀྱི་ཁམས་དེ་དག་དང་། སའི་ཁྱད་པར་ཐམས་ཅད་དཔེར་ན་ནམ་མཁའ་ལྟ་<milestone unit="line" n="358.6"/>བུ་སྟེ། ཇི་ལྟ་བུའི་ངོ་བོར་ཡང་གདགས་སུ་མེད་དོ། །དེ་ལྟར་ན་དོན་དམ་་པ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་དེ་ཡང་། ཆོས་ཐམས་ཅད་ལས་ཀྱང་འདས་ལ། སྨྲ་བསམ་ལས་ཀྱང་འདས་སོ། །དེ་ལྟར་སྐུའི་ངང་དུ་བརྗོད་དུ་མེད་པ་དེ་<milestone unit="page" n="359"/><milestone unit="line" n="359.1"/>༄༅། །ལ་མནལ་བཞིན་དུ། ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡུམ་གཟི་ལྡན་པདྨ་ཅན་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཞེས་བྱ་བ་དེས། སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངང་ལས་གླུ་འདིས་བསྐུལ། །ཨོ་སྣང་སྟོང་སྟོང་པ་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །སྨྲ་བསམ་ལས་འདས་<milestone unit="line" n="359.2"/>དོན་དམ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྟོང་ཉིད་ངང་ལས་མི་འདའི་དམ་ཚིག་གིས། །སྙིང་རྗེ་ནམ་མཁའི་ངོ་བོ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་བསྐུལ་བ་དང་། །རྐྱེན་དུ་གྱུར་པས་ཐུགས་ཆུད་ནས། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་<milestone unit="line" n="359.3"/>འཛིན་ལས། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཉི་ལྟ་བུའི། །སྙིང་རྗེ་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་གདལ་ཏེ། །འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཁྱབ་པར་མཛད། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ན། །སྣོད་དང་བ་་དུ་གྱུར་པ་ལ། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོས་ཀུན་<milestone unit="line" n="359.4"/>ཁྱབ་མཛད། །རི་ཉིལ་སྙིང་རྗེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་ཀྱང་། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངང་ལས་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པར་གནས། །དེ་ཚེ་དབང་མཆོག་དམ་པ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་ཉིད་དེས། །ཏིང་ངེ་འཛིན་དེ་ལས་ལངས་ནས་<milestone unit="line" n="359.5"/>ཀྱང་། །སྙིང་རྗེ་འབྱུང་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་དེ་ལ་རབ་ཏུ་ཞུགས་ཏེ། ཀུན་ཏུ་སྣང་བས་ཁྱབ་པར་མཛད་པ་ནི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་དེ་རྩེ་གཅིག་མཐུ་ཡིན་ནོ། །གཟི་ལྡན་པདྨ་ཅན་དེས་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་གླུ་འདི་བླངས། །མ་<milestone unit="line" n="359.6"/>ལྟར་བྱམས་པའི་ཐུགས་རྗེ་ཡོངས་ལ་ཁྱབ། །མཁའ་ལྟར་གོ་འབྱེད་ཆོ་འཕྲུལ་གནས་པ་ལ། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུ་ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །འབར་བའི་སྐུ་མཆོག་བདག་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །དེ་སྐད་<milestone unit="page" n="360"/><milestone unit="line" n="360.1"/>ཅེས་ནི་གསོལ་བཏབ་པས། །དབང་ཆོག་དམ་པ་རྡོ་རྗེའི་སྐུ་དེས་ནི། །ཆོས་རྣམས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་ཤར་བར་མཁྱེན། །མི་དམིགས་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ནས་རྡོ་རྗེའི་སྐུ་མངོན་ཕྱུང་། །དཔེར་ན་ཉི་མ་མཁའ་ལ་སྤྲིན་<milestone unit="line" n="360.2"/>མེད་ཤར་བ་འདྲ། །རྡོ་རྗེའི་སྐུ་ལས་འོད་ཟེར་རྣམ་པར་འཕྲོ་བ་ནི། །ཉི་མ་སྟོང་གི་འོད་ཟེར་དུས་གཅིག་ཤར་ལྟ་བུའི། །དབང་མཆོག་དམ་པ་རྡོ་རྗེའི་སྐུ་དེས་ནི། །ཏིང་འཛིན་དེ་ལས་ལངས་ནས་ཀྱང་། །འདོད་ཆགས་རྡོ་<milestone unit="line" n="360.3"/>རྗེ་རྣམ་པར་བསྤྱིངས་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་ཞུགས་སོ། །གཟི་ལྡན་པདྨ་ཅན་ལ་གཟིགས་ཏེ་འཛུམ་པར་མཛད། །གཟི་ལྡན་པདྨ་ཅན་གྱི་འགྱིང་ཚུལ་གྱིས། །སྤྱན་གྱི་གཟིགས་ཐབས་ཟིམ་བག་ཚུལ་དུ་དགོངས། །ལན་<milestone unit="line" n="360.4"/>གྲངས་བརྒྱ་སྟོང་ཕྱག་ཀྱང་འཚལ། །གཡེལ་བ་སློང་བའི་གླུ་འདིས་རྣམ་པར་བསྐུལ། །བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ཆེན་རྫོགས་པའི་སྐུ། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་ཚུལ་གྱིས་རོལ་པ་མཛད། །དགའ་མཆོག་རྡོ་རྗེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཆེན་དེས། །འཛུམ་<milestone unit="line" n="360.5"/>ཞིང་འཁྱིལ་ལ་པདྨའི་གནས་སུ་ཕོབ། །ཧོ་དཀར་ལ་འཚེར་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་སྤྲིན་དེ། །དམར་པོ་དབང་གི་རང་བཞིན་དུ། །གཉིས་མཉམ་འཕྲོས་པའི་བྱིན་རླབས་ལས། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཚོགས་སྤྲུལ་སྐུ་བསམ་ཡས་འཐྲོན། །མ་རིག་མུན་པས་<milestone unit="line" n="360.6"/>མདོངས་པའི་དོན་གྱི་ཕྱིར། །དགོན་དུང་གནས་ནས་བྱང་ཆུབ་མྱུ་གུ་བསྐྱེད། །ཞི་བ་འགོག་པའི་ས་ལས་རྣམ་པར་སློངས། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་གླུ་བླངས་པས། །གཉིས་མེད་རོལ་ཅིང་རྣམ་པར་རོལ། །བརྗིད་དང་བཅས་པས་གར་མཛད་<milestone unit="page" n="361"/><milestone unit="line" n="361.1"/>༄༅། །དང་། །འཛུམ་པ་མཛད་དང་འདོར་བ་དང་། །བསྐུམ་དང་བསྤྱིངས་དང་སྤྱན་མཛེས་བལྟ། །སྨིན་རིང་བསྐྱེད་ཅིང་འགྱུར་བ་དང་། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པས་གཡན་པ་སློང་། །འདོར་ཞིང་བསྐུམ་དང་འཇོ་སྒེག་<milestone unit="line" n="361.2"/>དང་། །རྣམ་པར་རོལ་པའི་གར་གྱིས་ཀྱང་། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀུན་ཁྱབ་མཛད་དོ། །རྣམ་པར་རོལ་པ་ངེས་འབྱུང་བས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཞི་ཞིང་འཁྱིལ། །རོལ་པའི་ཆར་ནི་མངོན་ཕབ་པས། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་<milestone unit="line" n="361.3"/>གི་་ཕྱོགས་བཅུ་ན། །སྣོད་ཀྱི་ཁམས་དང་བ་་ཁམས་ནི། །མ་ལུས་གྱུར་པ་ཐམས་ཅད་ན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རོལ་པ་ལས། །སྒེག་དང་འཁྱུད་དང་སྡོམ་པ་དང་། །སྦྱོར་དང་བསྟིམ་དང་མཉེས་པ་དང་། །ཀུན་དུ་<milestone unit="line" n="361.4"/>རབ་ཏུ་རྒྱས་པར་བྱས། །ཡང་དག་བདེ་ལ་རབ་གནས་སོ། །དེ་ཚེ་ཐུགས་མཆོག་རྣམ་དག་ལས། །མཁའ་ཀློང་རྣམ་པར་དག་པ་ནས། །རིག་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཆེན་པོ། །འོད་ཟེར་འབྱམས་ཀླས་ཤར་བ་དེ། །གསུང་<milestone unit="line" n="361.5"/>གི་ཡི་གེ་འཁོར་ལོའི་ཚོགས། །རྒྱུན་མི་འཆད་པར་རབ་སྣང་ངོ་། །ཡིག་འབྲུ་དེ་ཉིད་ཕྱག་མཚན་ཏེ། །ཐུགས་ཀྱི་མཚན་མ་དམ་ཚིག་རྒྱ། ཁུར་པས་འཕྲོས་ཤིང་འདུས་པའི་ཚུལ། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="361.6"/>ནི། །རྒྱལ་བ་ཡབ་ཡུམ་སེམས་དཔའ་དང་། །སེམས་མ་རྣམས་སུ་འཁོད་པ་དང་། །ཐུབ་པ་རྣམས་དང་འཇོམས་པའི་ཚོགས། །སྐུ་རུ་གསལ་བར་གྱུར་པ་ནི། །རང་རང་དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་བྱས། །དབང་ཆེན་ལ་ནི་མདུན་<milestone unit="page" n="362"/><milestone unit="line" n="362.1"/>གྱིས་བལྟས། །རྡོ་རྗེ་རོལ་པའི་གྲལ་དུ་འཁོད། །དེ་དག་རེ་རེ་ལ་ཡང་སངས་རྒྱས་འཁོར། །སངས་རྒྱས་ཞབས་འབྲིང་དང་བཅས་པ། །འབྱམས་ཀླས་ནམ་མཁའི་མཐའ་མཉམ་པ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་རབ་སྣང་<milestone unit="line" n="362.2"/>ངོ་། །ཡང་དག་འོད་ཟེར་རེ་རེ་ལས། །ཧེ་རུ་ཀ་ནི་མང་པོའི་ཚོགས། ཁྲར་རོ་རབ་ཏུ་སྣང་ཤར་རོ། །ཧེ་རུ་ཀ་ནི་རེ་རེ་ལས། །སངས་རྒྱས་འབུམ་ཕྲག་སོ་སོའི་འཁོར། །ཞབས་འབྲིང་དང་བཅས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཧེ་རུ་<milestone unit="line" n="362.3"/>ཀ་ཡི་ཚོགས་དག་ལས། །རིག་པའི་ཉི་མའི་ཆར་བབས་ཏེ། །མུན་ནག་ཀློང་ཀུན་གསལ་བར་མཛད། །ཆོས་ཀྱི་གླུ་དང་གར་མཛད་ཅིང་། །ཆོས་ཀྱི་ཆར་འབེབས་མཆོད་པ་ཆེ། །མཆོད་པ་ཆེན་པོ་འདོད་ཆགས་ཆེ། །ཆོས་<milestone unit="line" n="362.4"/>ཀྱི་མཆོད་པ་རྨད་དུ་བྱུང་། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ན། །རོལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་ལིང་ལོང་ཕྱེད། །དེ་ཚེ་སངས་རྒྱས་མང་པོའི་ཚོགས། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་འོད་ཕྲེང་དེས། །བདུད་དང་རྭ་ཏྲ་སྲིན་པོ་དང་། །གནོད་སྦྱིན་དང་<milestone unit="line" n="362.5"/>ནི་དབང་ཕྱུག་དང་། །དབང་ཕྱུག་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་སོགས། །རང་རང་ང་རྒྱལ་མཐུ་སྟོན་པ། །ཞི་ཞིང་རབ་ཏུ་དུལ་བར་འགྱུར། །རང་རང་དག་གི་དབང་ཕྲོགས་ནས། །སངས་རྒྱས་བསྟན་ལ་དད་གྱུར་ཏེ། །འདུས་སོ་ཀུན་<milestone unit="line" n="362.6"/>ཏུ་རབ་ཏུ་འདུས། །དེ་ཡི་བྱང་ཆུབསེམསཆེནཔོའི། །འོད་ཟེར་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་དེ་ལ། །འདུ་ཤེས་མེད་དང་འགོག་གནས་པའི། །མུར་སྟུག་ས་བོནམེསཚིགའདྲར། །དྲི་མ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རིནཆེནཆུདེས<milestone unit="page" n="363"/><milestone unit="line" n="363.1"/>༄༅། །དབང་བསྐུར་བས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་དབང་ཐོབ་སྟེ། །འགྲོ་བའི་དོན་བྱེད་ནུས་པར་གྱུར། །ས་དང་ས་ཡི་ཁྱད་པར་གནས་པ་རྣམས། །ས་ལ་སྐྱོ་སེམས་རབ་སྐྱེས་པ། །ལས་ཀྱི་ཚེ་བཀའ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="363.2"/>སེམས། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་འདི་ཉིད་འདོད། །དེ་ནས་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས། །ཨེ་མའོ་ངོ་མཚར་རབ་ཏུ་ཆེ། །སྐྲག་ཅིང་རབ་ཏུ་དངངས་གྱུར་ནས། ཁེན་ཏུ་སྐྲག་སྟེ་གསོལ་བཏབ་པ། །ཨེ་མའོ་ཨེ་མའོ་<milestone unit="line" n="363.3"/>ཡ་མཚན་ཆེ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་པ་ཡ་མཚན་ཆེ། །གཉིས་མེད་རོལ་པ་ཡ་མཚན་ཆེ། །བདག་ཅག་འཁོར་ཚོགས་འདུས་པ་རྣམས། །དྲི་མེད་དག་པ་ཡ་མཚན་ཆེ། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུ་ཡ་མཚན་ཆེ། །བྱང་ཆུབ་སྤྲིན་<milestone unit="line" n="363.4"/>ཡང་ཡ་མཚན་ཆེ། བཀགཀྱང །སངས་རྒྱས་འབྱུང་བ་ཡ་མཚན་ཆེ། །སྤྲུལ་པ་འབྱུང་བ་ཡ་མཚན་ཆེ། །ཁྲོ་བོ་འབྱུང་བ་ཡ་མཚན་ཆེ། །བྱིན་རླབས་ཆོ་འབྲུལ་ཡ་མཚན་ཆེ། །དགོན་དུང་སྤངས་པ་ཡ་མཚན་ཆེ། །འགོག་པ་<milestone unit="line" n="363.5"/>གསོ་བ་ཡ་མཚན་ཆེ། །བདག་ཅག་འཁོར་ཚོགས་འདུས་པ་རྣམས། །དམ་ཚིག་ཅན་དུ་བྱིན་རླབས་མཛོད། །བླ་འོག་རིམ་པ་ཇི་བཞིན་དུ། །རྡོ་རྗེ་རོལ་པའི་ཚིག་ཏུ་འཁོད། །དེ་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་པས། །བཅོམ་<milestone unit="line" n="363.6"/>ལྡན་འདས་དབང་མཆོག་དམ་པ་ཆགས་པ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེའི་སྐུ་དེས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྒོ་ནས། འཁོར་རྣམ་པར་སྦྱོང་བ་རྡོ་རྗེའི་རྒྱན་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། དེ་བཞིན་<milestone unit="page" n="364"/><milestone unit="line" n="364.1"/>གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་མི་ཟད་བརྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོ་མཐར་ཕྱིན་པ་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་དང་། གསུང་མི་ཟད་པ་རྒྱན་ཡི་འཁོར་ལོ་མཐར་ཕྱིན་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་དང་། ཐུགས་མི་ཟད་<milestone unit="line" n="364.2"/>པ་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོ་མཐར་ཕྱིན་པ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་བསྐུལ་བ་རིག་ནས། བཙུན་མོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་གཟི་ལྡན་པདྨ་ཅན་དང་སྦྱོར་ཞིང་། གོབདམ། རང་གི་སྟན་ལས་རབ་ཏུ་ལངས་ཏེ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མཚན་མ་<milestone unit="line" n="364.3"/>གནས་ལྔར་བཏགས་པས། ལྕེ་པདྨའི་སྟེང་དུ་ལས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་བཞག་སྟེ། བརྐྱང་ཕྱག་འཚལ་ནས། སེང་གེའི་ལྟ་སྟངས་ཀྱིས་སྟོན་པའི་ཞལ་དུ་བལྟས་ནས། དོན་བསྡུས་པར་གསོལ་བ་བཏབ་པ། རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="364.4"/>ཆེན་པོ་ཡབ་ཡུམ་དགོངས་སུ་གསོལ། འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་མ་ལུས་དགོངས་སུ་གསོལ། །དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་འདི། །ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་བ་བཏབ་པས། སྐུ་<milestone unit="line" n="364.5"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སངས་རྒྱས་དེ་གསུམ། སྐུ་རྡོ་རྗེའི་བཀའ། གསུང་པདྨའི་བཀའ། ཐུགས་རིན་པོ་ཆེའི་བཀའ། །ཀལ་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་ཕྱིར། ཐུགས་གསང་བའི་མཁའ་ལ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་སྤྲོས་པས།<milestone unit="line" n="364.6"/>འཁོར་ལོ་དང་། པདྨ་དང་། རྡོ་རྗེ་ལག་ཏུ་ལྷན་གྱིས་བཞག་སྟེ། དབང་བསྐུར་བས་མིང་ཡང་འགྲོ་བ་ཀུན་གྱི་དཔལ་དུ་གྱུར་པས། འཇམ་དཔལ་གཤོན་ནུར་གྱུར་པར་བཏགས། སྙིང་རྗེ་ཕྱོགས་རིས་མེད་པས། སྤྱན་<milestone unit="page" n="365"/><milestone unit="line" n="365.1"/>༄༅། །རས་གཟིགས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་བཏགས། གསང་སྔགས་ཀྱི་མཛོད་དུ་གྱུར་པས། གསང་བའི་བདག་པོ་ལག་ན་རྡོ་རྗེར་བཏགས་ཏེ། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དབང་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། །སྨྲ་བའི་སེང་གེའི་སྨྲ་<milestone unit="line" n="365.2"/>བའི་སེང་གེ་ཞེས་མིང་བཏགས་ཏེ། ཆོས་ཀྱི་སྨྲ་བའི་དབང་ཐོབ་བོ། །དེ་ནས་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བཅུ་གཉིས་ཡོད་པས། འཁོར་རྣམས་སྣོད་དུ་རུང་བར་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའི་ཕྱིར། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བཅུ་གཉིས་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="365.3"/>བསྐོར་ཏེ། ཆོ་འཕྲུལ་འདི་དག་རྣམ་པར་བསྟན་ཏེ། འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ཐམས་ཅད་གཡོས། རབ་ཏུ་གཡོས། འགུལ་རབ་ཏུ་འགུལ། ལྡེག་རབ་ཏུ་ལྡེག །འཁྲུགས་རབ་ཏུ་འཁྲུགས། འུར་འུར་རབ་ཏུ་འུར།<milestone unit="line" n="365.4"/>ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་འུར་འུར། ཆེམ་ཆེམ་རབ་ཏུ་ཆེམ་ཆེམ། ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་ཆེམ་ཆེམ་མོ། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མཚན་མ་ཡིས། །འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་གནས་ལྔར་རེག་པར་བྱས། ཧུ༷་བཛྲ་ས་མ་ཡ་གུ་རྒྱ་ས་མ་ཡ<milestone unit="line" n="365.5"/>ཀྲོ་དྷ་ས་མ་ཡ། རྡོ་རྗེ་རོལ་པ་བསྡུས་པ་ཡིས། །འདུས་པ་ཆེན་པོའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས། །གོང་འོག་རིམ་པ་ཇི་བཞིན་དུ། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་གྲལ་དུ་གནོས། །སྐལ་བཟང་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་སྟེ། །དེ་ལས་འདས་ནས་<milestone unit="line" n="365.6"/>བརླག་པར་འགྱུར། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་བཀའ་བསྒོ་བས། །འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་སེམས་རང་བྱས། །དམ་ཚིག་ཐོབ་ནས་གྲལ་འཁོད་དོ། །དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་ནི། །དབང་ཐོབ་ལས་མཛོད་ཆེན་པོ་<milestone unit="page" rend="page" n="366"/><milestone unit="line" n="366.1"/>དེས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གཙུག་གི་ཕྱག །རྣལ་འབྱོར་ལུགས་སུ་བྱས་ནས་ནི། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་མཆོད་པས་མཆོད། །མཉེས་ནས་གསོལ་བ་རབ་ཏུ་བཏབ། །འདི་ལྟར་རྨད་བྱུང་ངོ་མཚར་ཆེ། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="366.2"/>རྣམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེ། །མངོན་སྤྱོད་ཡ་མཚན་སྟོན་པར་སྦྱོད། །བཀའ་ཡི་འཁོར་ལོ་དམ་པ་དེ། །སྨྲ་བརྗོད་ཡུལ་ལས་རབ་འདས་ཀྱང་། །ངག་གི་ལམ་ནས་རབ་འདོན་ཅིང་། །དཔེས་མཚོན་ཚིག་གི་ལྡེ་མིག་<milestone unit="line" n="366.3"/>གིས། །ཡི་གེ་མིང་དང་ཚིག་ཚོགས་ཀྱིས། །གསལ་བར་མཚོན་ཏེ་གོ་བར་མཛོད། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ་གོ་བར་མཛོད། །སྟོན་པ་དབང་ཕྱུག་དམ་པ་དེས། །གསོལ་བ་བཏབ་པ་མཁྱེན་ནས་ཀྱང་། །བརྗོད་དུ་མེད་པའི་ཏིང་<milestone unit="line" n="366.4"/>འཛིན་ལ། །སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་མི་གསུང་བཞུགས། །དེ་ནས་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཀྱིས། །སྨྲ་བའི་སེང་གེ་ཆེན་པོ་ལ། །ལོགས་སུ་བཏུད་ནས་ཕྱག་འཚལ་ནས། །རྨད་བྱུང་མཆོད་པ་སྣ་ཚོགས་བྱས། །གསོལ་<milestone unit="line" n="366.5"/>བཏབ་སྨྲ་བའི་སེང་གེ་ཁྱོད། །བདག་ཅག་ཞུའོ་གནང་སྐབས་ཕྱེས། །སྨྲ་བའི་སེང་གེ་གསང་བདག་གིས། །འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །བདག་ལ་ཞུས་ཤིག་སྤོབས་པར་བྱོས། །འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་<milestone unit="line" n="366.6"/>རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་། །སྨྲ་བའི་སེང་གེ་གསང་བདག་ཁྱོད། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་ཡབ་ཀྱང་ལགས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་རྗེ་བཙན་ལགས། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་མཛོད་ལགས་ན། །བཅོམ་ལྡན་གསང་མཆོག་<milestone unit="page" n="367"/><milestone unit="line" n="367.1"/>༄༅། །དམ་པ་དེས། །གསང་སྔགས་ལམ་རྣམས་མི་སྟོན་པ། ཁུ་དང་རྐྱེན་ནི་གང་ལགས་པ། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ལེགས་པར་ཚིག་ཏུ་བསྟན་དུ་གསོལ། །སྨྲ་བའི་སེང་གེས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="367.2"/>པ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ནི་ཅང་མི་གསུང་། །མ་གསུངས་པ་ཉིད་་རྒྱ་ཆེར་བཤད། །བཤད་དུ་མེད་པའི་དོན་དེ་ནི། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་མ་བཤད་དེ། །ད་ལྟར་སྟོན་པ་རྒྱལ་མཆོག་ཀྱང་། །རྣལ་<milestone unit="line" n="367.3"/>འབྱོར་བརྗོད་པར་མི་མཛད་དེ། །བཀའ་མི་སྩལ་བར་དགོངས་པའོ། །འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས་ཉོན་ཅིག །བྱང་ཆུབ་དམ་པའི་སྙིང་པོ་ནི། །སྨྲ་བསམ་ལས་འདས་བརྗོད་མེད་པས། །ཚིག་ཏུ་བརྗོད་པ་ལེགས་<milestone unit="line" n="367.4"/>མ་ཡིན། །ཚིག་ཏུ་སྨྲ་བའི་དུས་ཉིད་ནི། །གོལ་བ་ཡིན་པར་བདག་ཉིད་ནི། །འད་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་བཤད། །ད་ལྟར་ཉིད་ཀྱང་དེར་དགོངས་པས། །མ་གསུངས་མི་གསུང་གསུང་དུ་མེད། །དེ་ཡང་སེམས་<milestone unit="line" n="367.5"/>དཔའི་སྙིང་པོ་ནི། །སྤྲོས་དང་བྲལ་བ་མ་ཡིན་ཀྱང་། །ཀུན་རྫོབ་བདེན་པའི་དབང་ཙམ་དུ། །མཚན་མ་ཚིག་གི་རྣལ་འབྱོར་རྣམས། །དོན་དམ་རྟོགས་དཀའ་བཀྲི་བའི་ཕྱིར། །རྒྱལ་བས་ཚིག་གི་སྒོ་གསུངས་<milestone unit="line" n="367.6"/>ཡིན། །འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཀྱིས་ཞུས་པ། །སྨྲ་བའི་སེང་གེ་དེ་ལྟར་ན། །བདག་ཅག་མ་འོངས་རྣལ་འབྱོར་པ། །ཚིག་གི་རྗེས་འབྲེང་དོན་དང་ཡང་། །གསང་བའི་ལམ་བརྗོད་གསལ་བྱེད་པ། །སྨྲ་བའི་སེང་གེ་ཆེན་<milestone unit="page" n="368"/><milestone unit="line" n="368.1"/>པོ་ཁྱོད། །དབང་བསྐུར་བས་ན་ཞུ་བར་སྤོབས། །བཅོམ་ལྡན་དབང་མཆོག་དམ་པ་ལའང་། །ཞུས་ཤིག་སྨྲ་བའི་སེང་གེ་ཁྱོད། །སྨྲ་བའི་སེང་གེ་གསང་བདག་གིས། །འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་རྣམ་རྟོག་མཁྱེན། །བཅོམ་<milestone unit="line" n="368.2"/>ལྡན་དབང་མཆོག་དམ་པ་ལ། །ཕྱག་འཚལ་རྨད་བྱུང་མཆོད་པས་མཆོད། །རྡོ་རྗེའི་ཚིག་ཏུ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཨེ་མའོ་སྟོན་པ་ངོ་མཚར་ཁྱོད། །ཕྱོགས་བཅུ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མཚན་<milestone unit="line" n="368.3"/>ཉིད་ནི། །ཚིག་ཏུ་བརྗོད་པ་མ་ལགས་ཀྱང་། །མཚན་མའི་རྗེས་འབྲང་རྣལ་འབྱོར་པ། །དོན་ལ་རྩིང་ཞིང་ཚིག་ལ་ཞིབ། །ཚིག་གིས་བསམ་པ་རང་བྱའི་ཕྱིར། །སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་དོན་འདི་ལ། །དཔེས་མཚོན་ཚིག་གི་ལྡེ་<milestone unit="line" n="368.4"/>མིག་གིས། །གསང་བའི་དེ་ཉིད་བསྟན་དུ་གསོལ། །གསོལ་བ་བཏབ་པས་གསང་བདག་པོའི། །ཞུས་མཁྱེན་འདུས་པའི་འཁོར་གྱིས་ནི། །སེམས་ཀྱི་རྟོག་པ་མཁྱེན་པ་ཡང་། །མ་འོངས་རྣལ་འབྱོར་རྗེས་འབྲང་<milestone unit="line" n="368.5"/>བ། །ཚིག་ལ་དཀའ་བ་ཐུགས་ཆུད་ནས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་ལྡན་པའི་དབུ། །ཀུན་ཏུ་ཞལ་དུ་རབ་གཟིགས་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་པ། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་གསོར་བྱེད་ཅིང་། །ཐམས་ཅད་པདྨར་གྱུར་པ་ཡི། །རྨད་བྱུང་<milestone unit="line" n="368.6"/>ཆོས་ཀྱི་སྒྲ་ཆེན་བསྒྲགས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། སྙོ་དྷི་ཙིསྟ་གུ་རྒྱ་ས་མ་ཡ་ཨ། འདི་ནི་གསུངས་མ་ཐག་ཏུ་ཡང་། །སངས་རྒྱས་གྲགས་པ་ཆེན་པོ་ཡང་། །རབ་ཏུ་དངངས་ཤིང་བརྒྱལ་བར་གྱུར། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་སྨོས་ཅི་<milestone unit="page" n="369"/><milestone unit="line" n="369.1"/>༄༅། །དགོས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས། །བཀའ་སྩལ་རིགས་ཀྱི་བུ་རྣམས་ཉོན། །ཚིག་བརྗོད་ཐམས་ཅད་ཀུན་རྫོབ་བདེན་པ་ཡིན། །ཇི་སྲིད་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་ཆོས་གང་ནི། །དེ་ནི་དོན་དམ་<milestone unit="line" n="369.2"/>བདེན་པའོ། །ཚིག་དང་ཡི་གེ་ལ་འདས་པ་ནི་ཆོས་སྐུའོ། །ཚིག་དང་ཡི་གེ་བརྗོད་དུ་རུང་བ་ནི་གཟུགས་ཀྱི་སྐུའོ། །སྔགས་ཀྱི་ལྟ་བ་སྤྱོད་པ་དེ་ཉིད་ཡིན། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་གང་ཡིན་པ་དེ། །སྔགས་ཀྱི་བལྟ་བར་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="369.3"/>བྱ། །དེ་ཉིད་སྒྱུ་མའི་ཚུལ་དུ་གནས་པ་དང་། །འབྲས་བུའི་ཚུལ་དུ་ཀུན་རྫོབ་བདེན་པ་དང་། །གཟུགས་ཀྱི་སྐུར་སྣང་མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཚུལ། །ཇི་ལྟར་སྤྱད་དང་སྤྱོད་དུ་རུང་བ་ནི། །སྤྱོད་པ་རྣལ་འབྱོར་ཅན་གྱི་ལྟ་བའོ། །དེ་<milestone unit="line" n="369.4"/>སྐད་ཅེས་ནི་བཀའ་སྩལ་ནས། །ཨ་ལ་ལ་ཡི་སྒྲ་བརྗོད་དོ། །སྨྲ་བའི་སེང་གེས་དྲི་བ་དྲིས། །དེ་ལྟར་ལགས་ན་བཅོམ་ལྡན་འདས། །སྔགས་ཀྱི་ལྟ་བར་བློ་གནས་གང་། །སྤྱོད་པ་འབའ་ཞིག་བློ་གནས་གང་། །དབང་<milestone unit="line" n="369.5"/>མཆོག་དམ་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྨྲ་བའི་སེང་གེ་གསང་བདག་ཁྱོད། །འདི་དོན་ཞུ་བར་སྤོབས་པ་ལེགས། །སྔགས་ཀྱི་ལྟ་བ་སངས་རྒྱས་ཀྱིས། །མཉམ་པའི་དོན་རྟོགས་སྤྱོད་ཡུལ་ཡིན། །ཅི་ཕྱིར་ཞེ་ན་ཀུན་རྫོབ་<milestone unit="line" n="369.6"/>བདེན་པ་ཡིན། །བདེན་པ་གཉིས་སུ་དབྱེར་མེད་ཕྱིར། །ཀུན་རྫོབ་བདེན་པ་ག་ལ་ཡོད། །བལྟ་དང་སྤྱོད་ལ་བློ་གནས་ཤིང་། །རྣལ་འབྱོར་ས་ཐོབ་ས་གཉིས་ཡིན། །ཅི་ཕྱིར་ཞེ་ན་རྣལ་འབྱོར་མཉམ་ཉིད་དེ། །བདེན་པ་<milestone unit="page" n="370"/><milestone unit="line" n="370.1"/>རྣམ་གཉིས་ཚུལ་འདོད་དེ། །མི་བསྐྱེད་ཚུལ་དུ་བློར་ཆུད་ལ། །ཀུན་རྫོབ་མཚན་མ་ཐབས་ཀྱིས་སུ། །ཕྱག་རྒྱ་སྒྱུ་མའི་ཚུལ་དུ་ནི། །མེད་པ་མ་ཡིན་མཚན་མེད་པའི། །རྣལ་འབྱོར་གཉིས་དང་ལྡན་པའི་ཕྱིར། །སློབ་པའི་<milestone unit="line" n="370.2"/>རྣལ་འབྱོར་གཉིས་བརྟེན་ནས། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ས་གོམས་པས། །ཆེ་ཆུང་གིས་ནི་གྲུབ་པ་ཡིན། །བསྟན་པ་བདེན་པ་གཉིས་ལ་གནས། །སྒྲ་ཡི་རྗེས་འབྲང་རྣལ་འབྱོར་ནི། །དོན་ལ་རང་རྒྱུད་སྤྱོད་ལ་གནས། །ཅི་<milestone unit="line" n="370.3"/>ཕྱིར་ཞེ་ན་ལོག་པ་ཡི། །ཀུན་རྫོབ་འབའ་ཞིག་བློ་རྟོག་གིས། །ཡང་དག་པ་ཡི་ཀུན་རྫོབ་ནི། །ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐོང་མེད་ཕྱིར། །སྨྲ་བའི་སེང་གེ་དེ་བས་ན། །ལོག་པའི་ཀུན་རྫོབ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་ཡིས། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་<milestone unit="line" n="370.4"/>ཆོས་ལ་བརྟེན་ནས་ཀྱང་། །ཡང་དག་པ་ཡི་ཀུན་རྫོབ་ཀྱིས། །བདེན་པའི་ལྷ་དང་ལྷ་མོ་ཡི། །ཆོས་རྣམས་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་ཤེས་བྱའོ། །ཡང་དག་ཀུན་རྫོབ་བདེན་རྟོགས་ནས། །དོན་དམ་བདེན་པ་ཁོང་ཆུད་ནས། །དེ་<milestone unit="line" n="370.5"/>ནི་རིག་པའི་སྐྱེས་བུར་གྲགས། །སྨྲ་བའི་སེང་གེ་དེ་བས་ན། །ཡང་དག་ཀུན་རྫོབ་ལ་བརྟེན་ནས། །དོན་དམ་བདེན་པ་རྟོགས་པར་བྱའོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་<milestone unit="line" n="370.6"/>ལས། །ལྟ་སྤྱོད་རྣམ་གཉིས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་ལ་དགོངས་པ་ངེས་པར་འགྲེལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཞུགས་ནས་ཀྱང་<milestone unit="page" n="371"/><milestone unit="line" n="371.1"/>༄༅། །འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་འདུས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་སྣང་བར་ཤེས་པར་གྱིས། །ཅི་ཕྱིར་ཞེ་ན་ཆོས་རྣམས་ཐམས་<milestone unit="line" n="371.2"/>ཅད་ནི། །ལུས་དང་ངག་དང་སེམས་སུ་འདུས་པས་ན། །ལུས་དང་ངག་དང་སེམས་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྣང་། །འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས་ཀྱིས་ལུས་དང་ངག་དང་སེམས་དག་ནི་བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱི་ཅི་ལྟར་<milestone unit="line" n="371.3"/>འཚལ་བར་བགྱི། །དབང་མཆོག་དམ་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ལུས་དང་ངག་དང་སེམས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ནི། །སེམས་ཀྱང་ལུས་དང་ངག་གི་རྣམ་པ་ལྟ་བུའོ། །ངག་ཀྱང་ལུས་དང་སེམས་ཀྱི་རྣམ་པ་ལྟ་བུའོ། །ལུས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="371.4"/>ཚིག་བརྗོད་སེམས་ཀྱི་རྣམ་པ་ལྟ་བུའོ། །རང་རང་ལུས་དང་ངག་དང་སེམས་རྟོགས་ཤིག །འོན་ཏང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཡིན་བསྐྱེད་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="371.5"/>སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་དངོས་པོ་དང་བྲལ་བས། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་དང་། །གཟུང་དང་འཛིན་པ་རྣམ་པར་སྤང་། །ཆོས་བདག་མེད་པ་མཉམ་<milestone unit="line" n="371.6"/>ཉིད་པས། །རང་སེམས་གདོད་ནས་མ་སྐྱེས་པས། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་ནོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་རྣམ་པར་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས།<milestone unit="page" n="372"/><milestone unit="line" n="372.1"/>བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མའོ་ངོ་མཚར་ཡ་མཚན་གྱི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསང་བའི་ཐུགས། །ཆོས་ཀུན་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ། །སྐྱེ་བ་འདི་ནི་རབ་ཏུ་བསྒྲགས། །སྐྱེ་དང་མི་སྐྱེ་མེད་པ་སྟེ། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="372.2"/>ཚུལ་དུ་བསྟན་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་མེ་ལོང་ལྟ་བུར་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ངོ་མཚར་ཡ་མཚན་གྱི། །སངས་<milestone unit="line" n="372.3"/>རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསང་བའི་ཐུགས། །ཆོས་ཀུན་འགག་པ་མེད་པ་ལས། །འགག་པ་འདི་ནི་རབ་ཏུ་བསྒྲགས། །འགགས་དང་མི་འགག་མེད་པ་སྟེ། །བྱང་ཆུབ་ལ་ནི་བསྟན་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་ཆོས་<milestone unit="line" n="372.4"/>མཉམ་པ་ཉིད་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མའོ་ངོ་མཚར་ཡ་མཚན་གྱི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསང་བའི་ཐུགས། །ཆོས་ཀུན་གནས་པ་མེད་པ་<milestone unit="line" n="372.5"/>ལས། །གནས་པ་འདི་ནི་རབ་ཏུ་བསྒྲགས། །གནས་དང་མི་གནས་མེད་པ་སྟེ། །བྱང་ཆུབ་ཚུལ་འདི་བསྟན་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་ཆོས་ཐམས་ཅད་སོ་སོར་ཀུན་ཏུ་རྟོག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="372.6"/>སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མའོ་ངོ་མཚར་ཡ་མཚན་གྱིས། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་གསང་བའི་ཐུགས། །ཆོས་ཀུན་དམིགས་སུ་མེད་པ་ལས། །དམིགས་པ་འདི་ནི་རབ་ཏུ་<milestone unit="page" n="373"/><milestone unit="line" n="373.1"/>༄༅། །བསྒྲགས། །དམིགས་དང་མི་དམིགས་མེད་པ་སྟེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་འདི་བསྟན་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་ཆོས་ཐམས་ཅད་བྱ་བ་ནན་ཏན་དུ་ཞུགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་<milestone unit="line" n="373.2"/>པར་ཞུགས་ནས། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མའོ་ངོ་མཚར་ཡ་མཚན་གྱི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསང་བའི་ཐུགས། །ཆོས་ཀུན་སྤྲོས་པ་མེད་པ་ལས། །སྤྲོས་དང་བསྡུ་བར་རབ་ཏུ་བསྒྲགས། །སྤྲོ་བསྡུ་<milestone unit="line" n="373.3"/>ཡོད་དང་མེད་པ་ནི། །བྱང་ཆུབ་ཚུལ་འདི་བསྟན་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་སྨྲ་བའི་སེང་གེ་གསང་བའི་བདག་པོ་དེས། །ཨ་ལ་ལ་ཞེས་སྒྲ་ཕྱུང་སྟེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་བསྟོད་པ། །ཨེ་མའོ་སྟོང་ཉིད་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="373.4"/>སེམས། །ཨེ་མའོ་དག་པ་དྲི་མ་མེད། །ཨེ་མའོ་མི་སྒྲིབ་གསལ་བ་ཆེ། །ཨེ་མའོ་མཉམ་ཉིད་དབྱེར་མེད་ཆོས། །ཨེ་མའོ་སོ་སོ་རང་རིག་སེམས། །ཨེ་མའོ་བྱར་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="373.5"/>ལོ། །ཞེས་བསྟོད་དོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བྱང་ཆུབ་ཉིད་ཀྱང་ཐུགས་ཆུད་པའོ། །བདག་ཅག་རིག་འཛིན་ཚོགས་པ་རྣམས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་སྨོན་པར་འཚལ། །འཇུག་དང་ལྡང་དང་གནས་<milestone unit="line" n="373.6"/>པ་སྟེ། །རང་རང་སེམས་ནི་གཡོ་བར་བགྱི། །རེག་པར་བགྱི་ཞིང་ཉེ་བར་བགྱི། །ཉམས་སུ་མྱོང་བར་འཚལ་ལགས་ན། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོས་དགོངས་སུ་གསོལ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་དགོངས་སུ་གསོལ། །དེ་སྐད་<milestone unit="page" n="374"/><milestone unit="line" n="374.1"/>ཚིག་ཏུ་གསོལ་བཏབ་པས། །བཅོམ་ལྡན་སྙིང་པོས་འདི་སྐད་གསུངས། །ཨེ་མའོ་ཡེ་ནས་རྣམ་དག་ཆོས། །སྣ་ཚོགས་སྣང་ལ་རྟོག་པ་སྣང་། །ངོ་བོ་ཉིད་ནི་བརྗོད་དུ་མེད། །སྣོད་མ་ཡིན་ལ་བསྟན་པར་དཀའོ། །ཨེ་<milestone unit="line" n="374.2"/>མའོ། །སྲིད་གསུམ་ཡེ་ནས་རྣམ་པར་དག་པའི་རང་བཞིན་ལས། །བདག་ཏུ་རྟོགས་པའི་སྲིད་རྩེའི་ཉེས་དམིགས་ཀྱིས། །ཡུན་རིང་དུས་ནས་འ་ས་པའི་འགྲོ་བ་རྣམས། །མི་མཐུན་བདེ་སྡུག་གནས་རྣམས་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="374.3"/>བཟུང་། །ལོག་རྟོག་ནོར་བའི་སེམས་ཀྱི་ཀུན་རྟོག་ཀྱང་། །རང་བཞིན་ཉིད་ལས་ཉམས་པ་རྡུལ་ཙམ་མེད། །ཡེ་ནས་དོན་གྱི་སངས་རྒྱས་མིན་མོད་ཀྱང་། །རྨོངས་པའི་དབང་གིས་འཁོར་བའི་འཁོར་ལོར<milestone unit="line" n="374.4"/>འ་ས། །ལོག་རྟོག་ཉིད་ཀྱང་དངོས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །འཁྲུལ་འཁོར་ཉིད་ཀྱང་མི་ཟད་རྒྱན་དུ་ཆེ། །སྙིགས་མ་ལྔ་ཉིད་བདེ་ལྡན་གནས་སུ་གསལ། །ཕུང་པོ་ལྔ་ཉིད་མངོན་པར་རྫོགས་པའི་སྐུ། །སྲིད་རྩེའི་ཉེས་<milestone unit="line" n="374.5"/>དམིགས་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོར་གསལ། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བ་་བྱང་ཆུབ་ངང་དུ་གསལ། །ཞེས་གསུངས་པས། ཆོས་ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ངང་དུ་གནས་སོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་<milestone unit="line" n="374.6"/>རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་གཅིག་པདྨར་གནས་པ་དེས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་འབྱུང་བར་<milestone unit="page" n="375"/><milestone unit="line" n="375.1"/>༄༅། །བཞད་ནས་ནི། ཁྲེས་རབ་ཐབས་སུ་རོལ་པ་མཛད། །རྡོ་རྗེ་རྒྱན་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ནི་དོན་འདི་གསུངས། །འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས་ཉོན་<milestone unit="line" n="375.2"/>ཅིག །གསང་སྔགས་བྱིན་རླབས་བསམ་ཡས་ལས། །དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་ཡས་བརྗོད་མི་ལང་། །མདོར་བསྡུས་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །ཏིང་འཛིན་གསལ་བའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="375.3"/>འཁོར་དང་། །བཀྲི་དྲང་རྡུལ་ཚོན་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །གསུམ་པོ་དག་ཏུ་རྒྱལ་བས་གསུངས། །ཞེས་ཆེད་དུ་གླེང་ངོ་། །སྨྲ་བའི་སེང་གེ་གསང་བདག་གིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་སོ་བདག་ཅག་རྣམས། །དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="375.4"/>གསུམ་དུ་མཐོང་ལགས་སོ། །དེ་ནས་འདི་སྐད་གསོལ་བ་བཏབ། །ཡེ་ནས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་བདག །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་གྱི་འབྱུང་གནས་གཙོ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཆོས་ཀུན་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="375.5"/>པའི། །རང་བཞིན་དག་པ་དྲི་མ་མེད། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་བཟང་པོའི་དོན། །བཅོམ་ལྡན་སྙིང་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །པདྨའི་སྙིང་པོ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །རང་བཞིན་དོན་དམ་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="375.6"/>ནི། །སྤྲོས་དང་བྲལ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མའོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བླ་ན་མེད་པ་རྟོགས་གྱུར་པ། །རྒྱལ་བས་གསུངས་པའི་ཡེ་ཤེས་གང་། །དེ་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་སྙིང་པོ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="page" n="376"/><milestone unit="line" n="376.1"/>སོ། །ཡང་ནི་འདི་སྐད་རབ་གསུངས་ཏེ། །རང་བཞིན་དོན་དམ་དཀྱིལ་འཁོར་འདི། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་བསྡུས་ཏེ་གསུངས། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་སེམས་ཆེན་པོ། །རང་བཞིན་དག་པ་དྲི་མ་མེད། །ཕུང་པོ་ལྔ་དོན་<milestone unit="line" n="376.2"/>སངས་རྒྱས་ལྔ། །འབྱུང་བ་ལྔ་དོན་དབྱིངས་ཕྱུག་ཡུམ། །ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་མང་པོ་ཀུན། །སེམས་དཔའ་སེམས་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །དེ་བས་སྲིད་གསུམ་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། ཁུ་དང་འབྲས་བུའི་གཟུགས་<milestone unit="line" n="376.3"/>རྣམས་ཀུན། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་རང་བཞིན་ཡིན། །ཚོར་བ་རིན་ཆེན་རང་བཞིན་ཡིན། །འདུ་ཤེས་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་ཏེ། །འདུ་བྱེད་དོན་ཡོད་གྲུབ་པའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེ་སེམས། །སྲ་བས་སངས་རྒྱས་སྤྱན་<milestone unit="line" n="376.4"/>ཡིན་ཏེ། །ཆུ་ཡི་ཁམས་ནི་མ་མ་ཀི། །མེ་ཁམས་ན་བཟའ་དཀར་མོ་སྟེ། །རླུ་་ཁམས་དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མ་ལ། །ནམ་མཁའ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའོ། །སྲིད་གསུམ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །མིག་ནི་ས་ཡི་སྙིང་པོ་ལ། །རྣ་བ་<milestone unit="line" n="376.5"/>ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའོ། །སྣ་ནི་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོའོ། །ལྕེ་ནི་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཡིན། །གཟུགས་མཛེས་ལྭ་ཕྱེའི་རང་བཞིན་ལ། །དྲི་རུ་བྱུར་པ་མྱ་མྱེའོ། །སྒྲ་ཡི་ཚོགས་ནི་ནིར་ཏིའོ། །རོ་རུ་བྱུར་པ་གིརྟི་ཡིན། །མིག་གི་<milestone unit="line" n="376.6"/>དབང་པོ་གང་ཡིན་པ། །བྱམས་པ་མི་ཏྲིའི་རང་བཞིན་ཡིན། །རྣ་བའི་དབང་པོ་སྒྲིབ་པ་སེལ། །སྣ་ཡི་དབང་པོ་འཇམ་དཔལ་ཉིད། །ལྕེ་ཡི་དབང་པོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་རྣམ་པར་དཔྱད། །སྔོན་འདས་དུས་<milestone unit="page" n="377"/><milestone unit="line" n="377.1"/>༄༅། །སུ་རྣམ་པར་གྲགས། །སྔོན་འདས་དཔྱིད་ནི་སྤོས་མེ་མ། །ད་ལྟར་དབྱར་ནི་མེ་ཏོག་མ། །འབྱོན་མ་རག་སྟོན་ཨུ་ལོ་ཀེ། །མ་འོངས་དགུན་ནི་གསྡེ་ཡིན། །སྲིད་གསུམ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རེག་<milestone unit="line" n="377.2"/>ཤེས་གཤིན་རྗེ་འཇོམས་པ་ཡིན། །རེག་བྱ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་སྟེ། །རེག་པར་བྱེད་པ་རྟ་མཆོག་དཔལ། །རེག་པ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་སྟེ། །གསུམ་འདུས་རེག་པའི་མཚན་ཉིད་ཡིན། །མི་རྟག་པ་དང་སྟོང་པ་<milestone unit="line" n="377.3"/>དང་། །གཟུང་དང་འཛིན་པ་རྣམ་པ་བཞི། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་དྲིལ། །ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་ལྷ་མོ་བཞི། །བཅོམ་ལྡན་སྙིང་པོས་རབ་ཏུ་གསུངས། །སྲིད་གསུམ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་<milestone unit="line" n="377.4"/>ལ་ངེས་རྟོགས་པ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་རང་བཞིན་ཡིན། །འདུས་བྱས་མ་བྱས་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་ཡུལ་ཡིན་པས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཡིན་པར་གྲགས། །དེ་ལ་སོགས་ཏེ་མཐའ་ཡས་མཆོག །ཆོས་<milestone unit="line" n="377.5"/>དབྱིངས་མཉམ་དང་མི་མཉམ་པ། །ནམ་མཁའ་དབྱིངས་ཀྱི་མཐའ་ཀླས་པས། །ཇི་སྙེད་སྣང་གྲག་ཡོད་པའི་ཆོས། །ཀུན་ཀྱང་ཕྱག་རྒྱའི་རང་བཞིན་པས། །རྣམ་གྲངས་ཡིན་པར་བདེ་གཤེགས་གསུངས། །ཞེས་ཆེད་དུ་<milestone unit="line" n="377.6"/>བརྗོད་པས་ཆེད་དུ་གླེང་ངོ་། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་པདྨའི་སྙིང་པོས། རངབཞིནཀུནརྫོབཀྱིདཀྱིལ་འཁོར་འདི་གསུངས་སོ། །ཀུན་ནས་མཚན་མའི་གནས་ཆེན་ཡང་། །འོག་མིན་བླ་མེད་གནས་མཆོག་<milestone unit="page" n="378"/><milestone unit="line" n="378.1"/>གམ། །ལྕང་ལོ་ཅན་དང་བདེ་བ་ཅན །པདྨ་ཅན་ལ་སོགས་པ་ཡི། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། །མཚན་མའི་ངང་རོལ་རྣལ་འབྱོར་སྣང་། །དེ་ཡང་ཇི་ལྟ་བུ་ཞེ་ན། །མཁའ་འམ་ཡིད་ཀྱི་ནམ་མཁའ་ལ། །བདེ་<milestone unit="line" n="378.2"/>གཤེགས་སྙིང་པོ་ཧུ༷་བསྒོམས་ཏེ། །འབྱུང་ཆེན་བརྩེགས་པ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དབུས་ནི་ཁམས་་གསུམ་དབང་སྡུད་པའི། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཐོད་རུས་བར་ཁྱམས་ཉི་ཟླས་བརྒྱན། །མེ་རིའི་བར་<milestone unit="line" n="378.3"/>ཁྱམས་བྱིན་རླབས་ཆེ། །སྒོ་ནི་ཆུ་སྲིན་ཁར་གྱུར་པས། །སྒོ་གཏན་འཕོ་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རྒྱལ་ཆེན་ཀ་བས་རྣམ་པར་མཛེས། །ཕོ་བྲང་དེ་ཡི་རྒྱན་མཆོག་ཀྱང་། །སྒོ་བཞི་སྒོ་ཁྱུད་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན། །རྟ་<milestone unit="line" n="378.4"/>བབས་བརྒྱད་དང་ཡང་དག་ལྡན། །དབུས་ན་རིན་ཆེན་ཁྲི་རྐང་བརྒྱན། །དེ་སྟེང་པདྨ་མཁའ་སྟོང་ལྡན། །ལྟེ་བར་བཅས་ཤིང་རྩིབས་བཅུ་དྲུག །ཕྱོགས་བཅུ་འོད་ཟེར་འབར་བས་འཁྲུགས། །ཉི་ཟླ་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="378.5"/>འབར། །ནོར་བུའི་དོ་ཤལ་རྒྱལ་མཚན་དང་། །ཟ་ར་ཚགས་སུ་རྣམ་པར་གནས། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་མཐའ་ཡས་མཆོག །མ་བཙལ་ཡེ་ནས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །རྟ་བབས་རྣམས་ཀྱི་ཙོང་ཙོང་ལ། །གསེར་གྱི་དྲིལ་བུ་<milestone unit="line" n="378.6"/>འབར་བ་དག །དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་མཚན་ཡང་བརྗོད། །རྟ་མཆོག་འབར་བའི་བསོད་ནམས་ཀྱིས། ཁུ་ལས་གྲུབ་པ་རྒྱལ་བས་གསུངས། །གཞལ་ཡས་དེ་ནང་ལྷུན་གྲུབ་པའི། །རིན་ཆེན་ཁྲི་རྐང་ཕྱོགས་བཅུར་<milestone unit="page" n="379"/><milestone unit="line" n="379.1"/>༄༅། །འོད་འབར་བའི། །བརྒྱད་དུ་བསྟན་པ་ཧེ་རུ་ཀ །བསྙེན་བཀུར་མཆོད་ཕྱིར་མཉེས་བྱེད་པ། །གསེར་གྱི་སེང་གེ་རྒྱན་གསུམ་པ། །དྲུག་བཞི་རྩ་འཕགས་བཞི་སྟེ་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །ཐུགས་རྗེ་ཆེ་བས་ཉི་ཤུ་<milestone unit="line" n="379.2"/>བརྒྱད། །འཇིགས་པ་སྤངས་པས་སེང་གེ་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །སྤྲུལ་སྐུ་མཐོན་པས་དབང་མོ་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །ཀུན་ཏུ་འོད་ཀྱི་ས་ལ་རབ་གནས་པས། །རིན་ཆེན་ཁྲི་རྐང་འདེགས་པའི་སྟོབས་དང་ལྡན། །དགོན་གནས་དབེན་<milestone unit="line" n="379.3"/>གནས་གཞན་གྱིས་མཐོང་བར་དཀའ། །རང་གབ་སྦས་པ་ཆོས་ཉིད་ལུང་། །ལུང་གི་སྒྲ་དབྱངས་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པས། །མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་ཐུགས་རྗེ་ཤར་བ་ནི། །ཁམས་གསུམ་དོན་མཛད་ཡེ་ཤེས་རྩལ་དང་<milestone unit="line" n="379.4"/>ལྡན། །མ་བདུན་ཚོགས་པས་ནུས་མཐུར་ལྡན། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་ཐར་བརྒྱད་ཀྱི་ཀ་བ་འདེགས། །རྩལ་གྱི་ཤུགས་དང་རབ་ལྡན་པས། །རྒྱ་ཁྱོན་ཀུན་ཤོང་ཡངས་པ་ཡིན། །རིགས་བཞི་ཁྲག་འཐུང་ཧེ་རུ་ཀ །བཞུགས་<milestone unit="line" n="379.5"/>གནས་མི་འགྱུར་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །དེ་ནི་ཀུན་ཏུ་འོད་ཀྱི་ལུང་། །པདྨ་ལེ་བརྒན་ཕྱོགས་བཅུར་འོད། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་སྐྱེ་བཞིའི་ཚུལ། །ཆགས་པར་གྱུར་པ་མེད་པས་པདྨ་སྟེ། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་མ་ལུས་ལུང་དུ་<milestone unit="line" n="379.6"/>སྟོན། །མཁའ་དབྱིངས་ཡང་དག་དྲི་མེད་པདྨར་བསྟན། །མ་ཆགས་པདྨ་ཅན་གྱི་ལུང་། །སྟོང་ཞིང་གསལ་བས་ཞབས་གང་འཕགས། །ཉི་ཟླའི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྩེགས་པ་ནི། །ཡི་གེ་འཁོར་ལོ་ཚོགས་ཆེན་<milestone unit="page" n="380"/><milestone unit="line" n="380.1"/>ཡང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཡེ་འབྲེལ་བས། །སྤྲོས་མེད་ངང་གིས་ཟླུམ་པ་ཡིན། །མ་སྐྱེས་པ་ནི་ཆོས་ཀྱི་ལུང་། །འོད་ཆེན་གསལ་བར་འཚེར་བས་ན། །ཡང་གསང་སྦས་པ་ཡེ་ཤེས་ལུང་། །འཕྲོ་འདུ་ཁྱད་པར་གྱུར་<milestone unit="line" n="380.2"/>པས་སྡུག་བསྔལ་གསོས་སུ་གྱུར། །ཤེས་རབ་རིགས་ཀྱི་ལྷ་མོ་གསང་བའི་ཡུམ་དུ་བསྟན། །དེ་སྟེང་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ནི། །ཡོངས་སུ་མཛེས་པའི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་གཉེན་པོ་རྐྱེན་དང་<milestone unit="line" n="380.3"/>བྲལ་བས་མི་འགྱུར་ཆོས་ཀྱི་ལུང་། །གསང་བའི་ཐུགས་ཀར་སྦས་ཏེ་བདེ་ཆེན་དབྱིངས་ནས་རོལ་པས་བདེ་བ་ལོངས་སྤྱོད་ལུང་། །དབུ་གསུམ་ཞབས་གཉིས་བརྐྱང་བར་མཛད་པས་ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་པའི་ལུང་། །རིགས་<milestone unit="line" n="380.4"/>གཉིས་ལུང་གི་བརྒྱུད་པས་ཏིང་འཛིན་རྣམ་གཉིས་ཐབས་ཀྱི་རྒྱུད། །དེ་ཡང་གཙོ་དང་གཟུངས་སུ་འབྲེལ། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ག་རབ་ཏུ་བསྟན། །མཐིང་ནག་དཀར་དང་དམར་བའི་ཞལ། །ལྷ་མཆོག་དེ་ཡི་སྤྱན་སྔ་<milestone unit="line" n="380.5"/>ན། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །གསེར་མདོག་ལྟ་བུ་རྣམ་པར་དངས། །རང་རྟགས་འཁོར་ལོ་ཟུར་བརྒྱད་འཛིན། །གཡས་ན་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་གཙོ། །བིཌར་སྔོན་པོའི་མདོག་འདྲ་ལ། །རང་རྟགས་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="380.6"/>ཟུར་བརྒྱད་འཛིན། །རྒྱབ་ཕྱོགས་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་གཙོ། །པདྨ་རྭ་གའི་མདོག་འདྲ་ལ། །རང་རྟགས་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་འཛིན། །གཡོན་དུ་དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་སྟེ། །རིན་ཆེན་མ་རྒད་མདོག་འདྲ་ལ། །རང་རྟགས་རལ་<milestone unit="page" n="381"/><milestone unit="line" n="381.1"/>༄༅། །གྲི་དེ་བཞིན་ནོ། །ཀུན་ཀྱང་ཞི་བའི་ཆ་ལུགས་ཏེ། །ཐོར་ཚུགས་རིགས་ལྔས་དབུ་ལ་བརྒྱན། །རྫོགས་པའི་སྐྱིལ་མོ་ཀྲུང་དུ་བཞུགས། །དོ་ཤལ་དཔུང་རྒྱན་སེ་མོ་དེ། །ཕྱག་གདུབ་སྙན་ཆས་སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="381.2"/>མཛེས། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་ཡང་དག་རྫོགས། །དེ་དག་གི་ནི་གཡོན་ཕྱོགས་ན། །ཀུན་ཏུ་བཟང་དང་ལོ་ཙ་ན། །མྱ་མ་གོས་དཀར་སྒྲོལ་མ་རྣམས། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱི་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་རང་རྟགས་དྲིལ་བུ་<milestone unit="line" n="381.3"/>འཛིན། །ཆ་ལུགས་གཞན་ཡང་ཡང་དང་འདྲ། །ཕྱི་ཡི་གོང་ར་མཛེས་པ་ལ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ལྗང་སྐྱ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་གསུམ་འཛིན། །ས་སྙིང་ལྗང་སྔོན་རིན་ཆེན་མྱུ་གུ་འཛིན། །རྒྱབ་ཏུ་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་མཐིང་ནག་རལ་གྲི་<milestone unit="line" n="381.4"/>འཛིན། །གཡོན་ན་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་དམར་སྐྱ་པདྨ་འཛིན། །ཐོར་ཚུགས་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔས་བརྒྱན། །སེམས་དཔའི་སྐྱིལ་མོ་ཀྲུང་དུ་བཞུགས། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་ཀུན་གྱིས་བརྒྱན། །དེ་དག་གི་ནི་གཡོན་<milestone unit="line" n="381.5"/>རོལ་ན། །སྒེག་མོ་ཕྲེང་དང་དབྱངས་དང་གར། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱི་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་གར་དང་མེ་ལོང་ཕྲེང་། །པི་ཝང་འཛིན་ཅིང་ཆ་ལུགས་རྒྱན། །གཙོ་བོ་ཉིད་དང་མཐུན་པའོ། །མཛེས་པའི་གྲུ་ཆད་<milestone unit="line" n="381.6"/>རྣམས་ལ་ནི། །བྱམས་པ་དཀར་པོ་ཀླུ་ཤིང་འཛིན། །སྒྲིབ་སེལ་མཐིང་ནག་འཁོར་ལོ་འཛིན། །འཇམ་དཔལ་དམར་སྐྱ་ཨུཏུལ་འཛིན། །ཀུན་བཟང་ལྗང་སེར་སྙེ་མ་འཛིན ། ཁྲར་ལྷོ་ལྷོ་ནུབ་ནུབ་བྱང་དང་། །བྱང་ཤར་<milestone unit="page" n="382"/><milestone unit="line" n="382.1"/>མཚམས་ཀྱི་གྲུ་ཆད་ལ། །འཁོར་བར་འཛུམ་པའི་མདངས་ཀྱིས་འཁོད། །དེ་དག་གི་ནི་གཡོན་རོལ་ན། །སྤོས་དང་མེ་ཏོག་མར་མེ་དྲི། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱི་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་རང་རྟགས་འཛིན་པ་སྟེ། །ཆ་<milestone unit="line" n="382.2"/>ལུགས་གཙོ་དང་མཐུན་པར་གནས། །གཤིན་རྗེ་མཐིང་ག་མི་མགོ་གདེངས། ཁྲར་གྱི་སྒོར་ནི་རྣམ་པར་གནས། །རྣམ་རྒྱལ་སེར་ནག་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །ལྷོ་ཡི་སྒོ་ནི་རྣམ་པར་གནས། །རྟ་མཆོག་དམར་ནག་ཐོད་སྦྲུལ་<milestone unit="line" n="382.3"/>བསྣམས། །ནུབ་ཀྱི་སྒོར་ནི་རྣམ་པར་གནས། །བདུད་རྩི་ལྗང་ནག་རྒྱ་གྲམ་འཛིན། །བྱང་གི་སྒོར་ནི་རྣམ་པར་གནས། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་གྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །རྣམ་པར་གཙིགས་པ་འཇིགས་འཇིགས་ལྟ། །མེ་དཔུང་<milestone unit="line" n="382.4"/>འབར་བའི་ཀློང་དཀྱིལ་དུ། །ཧུ༷་དང་ཕཊ་ཀྱི་སྒྲ་ཆེར་སྒྲོགས། །འཇོམས་མ་བཞི་ཡང་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་དང་། །དྲིལ་བུ་ཐོགས་ཤིང་རབ་ཏུ་རྔམ། །ཆ་ལུགས་འཇོམས་པ་དག་དང་<milestone unit="line" n="382.5"/>འདྲ། །སྒོ་བཞི་དག་ཏུ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཐོད་རུས་བར་ཁྱམས་མཛེས་པ་ལ། །སྤྲུལ་སྐུ་ཐུབ་པ་ཆེན་པོ་དྲུག །ཅིས་འདུལ་ཐབས་ཀྱི་སྐུར་སྟོན་པས། །ཆ་ལུགས་མ་ངེས་འདུལ་བར་སྟོན། །མཛེས་པའི་བར་ཁྱམས་དེ་<milestone unit="line" n="382.6"/>ཉིད་ལ། །མདུད་དང་རྒྱབ་ཀྱི་ཕྱོགས་རོལ་དུ། །བྱེད་པ་པོ་དང་བྱ་བ་མོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་དུ་ལྡན་པར་གནས། །དེ་ལ་སོགས་ཏེ་མཐའ་ཡས་མཆོག །དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་ཡས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ལྷ་ཡི་ཚོགས་མཆོག་དེ་<milestone unit="page" n="383"/><milestone unit="line" n="383.1"/>༄༅། །དག་གི །ཐུགས་ཀར་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་གནས། །ཚོན་གང་འོད་དང་བཅས་པའོ། །ལྗགས་ལ་རང་རྟགས་ཡི་གེ་རྣམས། །རང་རྟགས་ཕྱག་རྒྱའི་སྟེང་དུ་གསལ། །དེ་ལྟའི་སྐུ་མཆོག་རེ་རེ་ལ། །ཚུལ་<milestone unit="line" n="383.2"/>དགུ་དག་ཏུ་ལྡན་པ་སྟེ། །མཉེན་དང་ལྕུག་དང་འཁྲིལ་བ་སྟེ། །ལྡེམ་བག་ཆགས་དང་གཤོན་ཚུལ་དང་། །གསལ་དང་འཚེར་དང་ལྷུན་སྡུག་དང་། །གཟི་བྱིན་འབར་བར་རབ་ཏུ་གནས། །མེ་རི་བར་ཁྱམས་དམར་ནག་<milestone unit="line" n="383.3"/>ནི། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཕྲིན་ལས་མཛད། །དེ་ལྟའི་རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཕྱི་རབས་སྔགས་འཆང་རྣལ་འབྱོར་པས། །སྤྱན་དྲང་མཆོད་པ་དབུལ་བར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་པས། ཆོས་ཐམས་ཅད་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="383.4"/>གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའོ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་དང་། རང་རིག་པའི་ཡོན་ཏན་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་དང་། གསང་སྔགས་རྒྱ་མཚོ་ཐུགས་རྗེ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="383.5"/>པ་དང་། སྤྲུལ་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་དང་། འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ན་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་ལ་ཆོས་སྟོན་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ཡང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་<milestone unit="line" n="383.6"/>རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་པདྨའི་སྙིང་པོར་གནས་པ་དེས། མི་གཡོ་བ་འཕྲོ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="page" n="384"/><milestone unit="line" n="384.1"/>གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་གསུངས་སོ། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་དབང་བསྒྱུར་རོ། །ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། ཆོས་ཐམས་ཅད་ནི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་ཇི་ལྟར་འདོད་བཞིན་དབང་བསྒྱུར་རོ། །གསང་སྔགས་རྨད་<milestone unit="line" n="384.2"/>བྱུང་རྒྱལ་པོ་ལ། །ཏིང་འཛིན་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་ཡས་ཀྱང་། །མདོར་བསྡུས་རྣམ་པ་གསུམ་ཡོད་དེ། །བསྒོམ་པ་ཏིང་འཛིན་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །བསྐྱེད་དང་ལྷག་པའི་ཏིང་འཛིན་ནོ། །ཐོག་མར་རྣལ་འབྱོར་བདག་<milestone unit="line" n="384.3"/>བསྒོམས་ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན་པར་རྒྱལ་བས་གསུངས། །དེ་ཡང་ཇི་ལྟར་བསྒོམ་ཞེ་ན། །ཏིང་འཛིན་ལ་ཡང་རྣམ་པ་གསུམ། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །སྟོང་པ་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །གཉིས་པ་ཀུན་སྣང་<milestone unit="line" n="384.4"/>ནམ་མཁའ་དང་། །སྙིང་རྗེའི་ཡུལ་གྱིས་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར། །མཚམས་སྦྱོར་ཆེན་པོའི་ཏིང་འཛིན་བསྒོམ། །གསུམ་པ་རང་གི་ས་བོན་ཏེ། །རབ་ཏུ་དྲག་པོའི་ཡི་གེ་ཨ། །དེ་ལས་ཕྲ་མོའི་ཨ་འཕྲོས་འདུས། །སྤྲོས་ཤིང་བསྡུས་<milestone unit="line" n="384.5"/>ཀྱང་འཕེལ་འགྲིབ་མེད། །དེ་ལས་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ནི། །ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་བསྐྱེད་པར་བྱའོ། །རྒྱས་བཏབ་བྱིན་བརླབས་དབང་བསྐུར་བས། །རྩ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་ཏུ་རྫོགས། །དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་གསལ་<milestone unit="line" n="384.6"/>བས་ན། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་གཡོན་དུ་སྟེ། །མཁའ་དབྱིངས་རྡོ་རྗེ་པདྨར་གནས། །དེ་ནི་བསྒོམ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །བསྐྱེད་པ་ཡི་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །ལྷ་ཚོགས་བདག་གི་སྲས་སུ་བསྐྱེད། །དེ་ནི་བསྐྱེད་པའི་<milestone unit="page" n="385"/><milestone unit="line" n="385.1"/>༄༅། །དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །དེ་བས་ཇི་ལྟར་བསྐྱེད་ཅེ་ན། །ཐོག་མར་ཡབ་ཡུམ་མཁའ་གསང་གཉིས། །རྡོ་རྗེ་པདྨར་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །གཉིས་མེད་འཁྲིལ་བར་དགྱེས་པ་ལས། །བྷ་གའི་དཀྱིལ་དུ་ལིསྐོ་<milestone unit="line" n="385.2"/>ལ། །སྤྲོས་བསྡུས་དབྱིངས་སུ་འཁྱིལ་བ་ལས། །དབང་ཆེན་ས་བོན་འབྲུ་ལྔར་གྱུར། །ཨེ་ཡ༷་བ༷་སུ༷་྅༷། ཨེ་ལས་ནམ་མཁའ། ཡ༷་ལས་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར། བ༷་ལས་རྒྱ་མཚོ། སུ༷་ལས་གསེར་གྱི་ས་གཞི། རྒྱུ༷་ལས་རིན་<milestone unit="line" n="385.3"/>པོ་ཆེའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་བསམ་ཡས་མཆོག །འཁོར་ལོ་གདན་དང་རོལ་མོའི་ཚོགས། །རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་དང་འདྲ་བའོ། །དེ་རུ་ལྷ་ཚོགས་བསྐྱེད་པ་ནི། །བརྟན་འབྱུང་ནརྨི་མཁའི་ཡེ་<milestone unit="line" n="385.4"/>ཤེས་ཨ། །འཕེལ་མེད་འགྲུབ་མེད་གནས་པ་ལ། །གཉིས་མེད་དགྱེས་པའི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་འོད་དུ་ཤར། །ཀ་ཁ་ག་བྷ་ང་། ཙ་ཚ་ཛ་རྙོ་ཉ། ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། ཊ་ཋ་ཌ་རྟེ་ཎ། པ་ཕ་བ་བྷ་མ། ཡ་ར་ལ་ཤ<milestone unit="line" n="385.5"/>ཥ་ས་ཧ་ཀྟ༷༷། ཨ་ཨི་སྙི། ཨུ་སྐྲུ། ཨེ་ཨི། ཨོ། གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བཞི་བཅུ་གཉིས། །སྤྲོ་བསྡུས་གསལ་བར་གྱུར་པ་ལས། །ཐུགས་མཚན་བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་འབར། །དེ་ལས་མངོན་རྫོགས་སྐུར་གསལ་བ། །ཏ་<milestone unit="line" n="385.6"/>ལ་སོགས་པའི་ཡི་གེ་ལྔ། །ཕུང་པོ་ལྔ་ཡི་ས་བོན་ཡིན། །ཋ་ལ་སོགས་པ་འབྱུང་བ་ལྔ། །བསྐྱེད་པའི་ས་བོན་ཡིན་པར་གསུངས། །ཀ་སོགས་ལྔ་ནི་རྣམ་ཤེས་ལྔ། །ཙ་སོགས་ལྔ་ནི་དབང་པོ་ལྔ། །པ་སོགས་ལྔ་ནི་སྐྱེ་མཆེད་<milestone unit="page" n="386"/><milestone unit="line" n="386.1"/>ལྔ། །ཡ་སོགས་བཞི་ནི་དུས་བཞིར་གྲགས། ཤ་སོགས་བཞི་ནི་འཇོམས་མ་བཞི། །ཨི་སོགས་དྲུག་ནི་ཐུབ་པ་དྲུག །ཀྟ་ནི་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་ཁམས། །ཨ་ནི་ཆོས་ཀྱི་ཁམས་སུ་བཤད། །སོ་སོའི་ཐུགས་མཚན་གསལ་<milestone unit="line" n="386.2"/>བར་ལས། །ས་བོན་རྣམས་ཀྱིས་མངོན་སུམ་བསྐྱེད། ཧུ༷་བཛྲལྷོཀྲ །ཨོ་ཛི་ན་ཛིཀ །སྭ་རཏྣལྷོ་ཀྲ །ཨུ༷་ཨུ་རོ་ལིཀ །ཧ་པྲཙྭལྷོཀྲ །མྱུ༷་དྷ་སྙི་ཤྭ་རི། ལྭ༷་དེ་ཥ་ར་ཏི། སྨྱུ༷་མོ་ཧ་ར་ཏི། བཱ༷་རྭ་ག་ར་ཏི། ཏྭ༷་བཛྲ་ར་ཏི། སྟོ་ཧི་ར་ཛུ་ཡ།<milestone unit="line" n="386.3"/>ཏྲུ༷་ཨུ་གསྟོ་ཡ།ཉྭ་པདྨ་བ་ད་མ། ཛི་ཀུ་རུ་བཱ་ཎ། ཧུ༷་ལ་པྱེ། ཏྲ༷་མུ་ལེ།ཉྭ་གི་ཏི། ཨ༷་ནི་ཏི། མི་དྷ་ར་ཁེ་སྲུ་ཧྭ། སྙི་ནིསྤ་ར༷་བྷ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ཧུ༷་གྲྭ་རྭ་ཛུ་ཡ། མྱུ༷་ཤི་ཨ༷་རྭ་གྭ་ཡ། ཛབྱུ་པ། ཧུ༷་པུལྒ བ༷་དི་པ། ཧོ་བྷརྙེ། ཧུ༷་ཡ་མུན་ཏ་<milestone unit="line" n="386.4"/>ཀྲིཏ་ཕཊ། ཧུ༷་པྲརྙོ་ཏ་ཀྲིཏ་ཕཊ། ཧུ༷་པདྨརྙ་ཀྲིཏ་ཕཊ། ཧུ༷་བིསྣ༷་ཏ་ཀྲིཏ་ཕཊ། ཛ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི། ཧུ༷་རཏྣ་ཀྲོ་དྷི། བ༷་པདྨ་ཀྲོ་དྷི། ཧོ་ཀརྨ་ཀྲོ་དྷི། ཧུ༷་བཛྲ་ཙིཏི། ཨ་བཛྲ་ཙིསྟ། མུ་ནེ་ཀྲི། མུ་ནེ་ཏྲུ༷། མུ་ནེ་སྲུ༷། མུ་ནེ་སྲ༷། མུ་ནེ་ཀྟ༷། མུ་<milestone unit="line" n="386.5"/>ནེ་ཡེ། དེ་ལྟར་སོ་སོའི་སྙིང་པོ་ལས༷། །མངོན་རྫོགས་སྐུར་ནི་གསལ་བ་དང་། ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་དབང་བསྐུར་ཏེ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཨོ་བཛྲ་མ་ཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་ཏྭ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་ཨུ་དརྙ་<milestone unit="line" n="386.6"/>ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨཱོཾ་ས་མ྅་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅་ཧ༷། ཨོ་མུ་ཧ་པྲ་ཏི་པྲ་ཏུ་བེ་ཀྟ་ཎ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་མཧྭ་ཀྲི་ཏུ་ཨ་ནུ་ར་ཙྭ་ན་བཛྲ་སུ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཉེ། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་<milestone unit="page" n="387"/><milestone unit="line" n="387.1"/>༄༅། །བཛྲ་སུ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏྭ་ལྷུཀ་བཛྲ་སུ་བྷ་ཝ། ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཙིཏི་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཨ་ནུ་རྭ་ག་ཎ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏཱ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་<milestone unit="line" n="387.2"/>སརྦ་ཏ་ཐུ་ཏ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་པྲུ་ཛ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །དེ་ལྟར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས། །སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་སོ་སོ་རྣམས། །ཐོར་ཚུགས་ལ་སོགས་བཞུགས་ཚུལ་དང་། །རང་བཞིན་ཀུན་རྫོབ་བཞུགས་<milestone unit="line" n="387.3"/>ཚུལ་དང་། །བསྐྱེད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏིང་འཛིན་འདི། །རྣལ་འབྱོར་རིག་པའི་རྩལ་ཡིན་ཏེ། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་དབུས་སུ་བསམ། །ཡང་ན་གཟུགས་བརྙན་དཀྱིལ་འཁོར་ལའོ། །ལྷག་པའི་ཏིང་འཛིན་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="387.4"/>འཁོར་ནི། །ཡོངས་སུ་བསྒོམ་པར་བྱ་བ་ནི། །དེ་ལྟར་གསལ་བའི་རྣམ་པ་ཀུན། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་གསལ་བར་བསྒོམ། །རྣལ་འབྱོར་རིག་པའི་ཁྱད་པར་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་པས། །རོལ་པའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="387.5"/>ཀྱིས། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་དབང་བསྒྱུར་བ་མཐོང་ངོ་། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རིམ་པ་རྣམ་པར་ཕྱེ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="387.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་པདྨའི་སྙིང་པོ་དེས། གཟུགས་བརྙན་ལྟ་བུའི་རྣམ་པར་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏི་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ལས་དང་པོའི་རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིད་ཆེས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར།<milestone unit="page" rend="page" n="388"/><milestone unit="line" n="388.1"/>འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རོལ་པ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས། །ཆོས་རྣམས་གཟུགས་བརྙན་ལྟ་བུར་ཤེས། །ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན་དེ་ལས་མ་འདས་ཕྱིར། །དེ་བས་གཟུགས་བརྙན་དཀྱིལ་འཁོར་བཤད་པར་བྱ་<milestone unit="line" n="388.2"/>ཡིས་ཉོན། །འདི་ནི་གཟུགས་བརྙན་སྒྱུ་མའི་རྣམ་གྲངས་ཡིན། །མ་རིག་རྨོངས་པའི་འགྲོ་རྣམས་ལ། །མཚོན་པས་གསལ་བའི་དོན་བསྟན་ཕྱིར། །གཟུགས་བརྙན་དཀྱིལ་འཁོར་བཤད་པར་བྱ། །དར་རམ་རས་སམ་གྲོ་<milestone unit="line" n="388.3"/>ག་ལ། །ཁ་དོག་ལྔ་ཡི་གཟུགས་བྲིས་ན། །དངོས་གྲུབ་རྟེན་དུ་གྱུར་བར་བཤད། །རའམ་བ་སོའི་འབུར་བཏོད་དང་། །རྡོ་དང་ཤིང་དང་རྩིག་ལོགས་དང་། །གསེར་དངུལ་ལ་སོགས་ལུགས་བླུགས་ལ། །ཡན་ལག་མ་<milestone unit="line" n="388.4"/>ཉམས་གཟུགས་མཛེས་བྱས། །དངོས་གྲུབ་རྟེན་དུ་གྱུར་བར་བཤད། །མཉེན་དང་ལྕུག་དང་སྨིན་པ་དང་། །ཕྱག་རྒྱའི་གཟུགས་སུ་ལེགས་བྱས་ན། །དེ་ཡང་མཚན་མའི་རྟེན་དུ་འགྱུར། །ས་སྟེགས་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="388.5"/>དབྱིབས་ལེགས་མཛེས་པ་ལ། །ཚོན་རྩི་ལྔ་ཡིས་ལེགས་བྲིས་ན། །དེ་ཡང་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་བའི་རྟེན། །རེ་ཞིག་ལས་ནི་དང་པོ་པས། །ས་སྟེགས་དཀྱིལ་འཁོར་བྱ་བར་ཤིས། །འདི་ནི་གནས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་དེ། །སྐྱོན་<milestone unit="line" n="388.6"/>ཡོན་བྱེ་བྲག་ཤེས་པར་བྱ། །གངས་རི་བྲག་དཀར་འདབ་ཆེན་ནི། །ཞི་བ་བསྒྲུབ་པའི་གནས་སུ་ཤིས། །བྲག་ཆེན་རྡོ་རྗེས་གཏམས་པ་སྟེ། །གཅན་གཟན་ཁྲོ་བོའི་གནས་སྐྱི་གཡའ། །མངོན་སྤྱོད་ཆེན་པོ་བསྒྲུབ་པའི་<milestone unit="page" n="389"/><milestone unit="line" n="389.1"/>༄༅། །གནས། །དུར་ཁྲོད་གནས་དང་ངམ་གྲོག་དང་། །སུམ་མདོ་གྲོང་གླིང་དབང་སྡུད་གནས། །ནགས་ཚལ་མང་པོ་གཏིབས་པ་དང་། །ཤིན་ཏུ་བཙན་དང་འཇིགས་པའི་དོགས། །འདོད་པ་བསྒྲུབ་པའི་གནས་<milestone unit="line" n="389.2"/>ཡིན་ནོ། །མཚོ་གླིང་རྒྱ་མཚོ་ནེའུ་སེང་ཅན། །ལས་རྣམས་ཀུན་ལ་དེར་ཤེས་སོ། །གཞན་ཡང་སྤང་བར་བྱ་བ་ནི། །གཤིན་རྗེའི་མདུང་རྩེ་སྲིན་མོ་ངུས་པའི་མཆི་མ་དང་། །གནོད་སྤྱིན་སྦར་རྗེས་འབྱུང་པོའི་འདུ་ས་<milestone unit="line" n="389.3"/>དང་། །གདུག་པའི་ཀླུ་སྲིན་འབྱུང་པོ་རྒྱུ་བའི་ལམ། །སྦྲུལ་གདུག་འོང་ས་ཁ་ན་མ་ཐོ་བའི། །ཉེན་དང་འབྲེལ་དང་མདུན་སར་མི་འགྲོའོ། །ཝ་ཡི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་ཡིས། །ལོ་ཡིས་བསྲིང་སྟེ་སྤང་བར་བྱ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="389.4"/>བསླང་བའི་ལས་རྣམས་ཀྱང་། །མངོན་དང་མི་མངོན་བདག་པོ་ལ། །རྩོད་པ་ཉེ་བར་ཞི་བའི་ཕྱིར། །སེར་སྣ་སྤང་བའི་ལས་ཀྱིས་ནི། །རིན་དང་བདེན་པས་བསྒོས་ལ་བསླང་། །དེ་ནས་སློབ་དཔོན་བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="389.5"/>ཀྱང་། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་རབ་ལྡན་ཞིང་། །རྩེ་གསུམ་འགྲོས་ཀྱིས་ཀུན་ཏུ་བསྐོར། །ཁྲོས་པའི་ཧུ༷་གིས་ང་རྒྱལ་བྱ། །དངོས་གྲུབ་བར་དུ་གཅོད་པའི་བགེགས། །དེངས་ཤིག་གཅེས་སུ་བསྒོ་ནས་ཀྱང་། །ཁྲོ་བོར་བྱིན་བརླབ་<milestone unit="line" n="389.6"/>གདབ་པར་བྱ། །དེ་ནས་དབང་གྱུར་ལྷ་མོ་ནི། །བསྐྱེད་དང་སྤྱན་དྲང་གཉིས་མེད་པར། །མཆོད་བསྟོད་ཚུལ་བཞིན་བྱས་ནས་ནི། །བདུད་བཏུལ་མངོན་པར་རྫོགས་པའི་ཚེ། །རྭ་ཏྲའི་ཚོགས་ཀྱིས་རྒོལ་བ་ལས། །དགེ་བ་<milestone unit="page" rend="page" n="390"/><milestone unit="line" n="390.1"/>ལས་ཀྱི་འགོ་དྲངས་ཏེ། །སྤྱན་ལྡན་དེ་ལ་དཔང་པོ་བཅོལ། །མཚན་མས་མཚན་མ་གཞོམ་པའི་ཕྱིར། །ས་ཡི་རོ་ལྔ་བརྟག་པར་བྱ། །དགེ་བའི་རྟགས་ནི་དངོས་གྲུབ་མྱུར། ཁེས་པར་མ་གྱུར་སྤོ་བར་བྱ། །ཡང་ན་སྦྱིན་<milestone unit="line" n="390.2"/>སྲེག་བྱ་བར་བསྟན། །གནས་དེར་བསོད་ནམས་གཏེར་ལྡན་ཕྱིར། །རིན་ཆེན་ལྔ་དང་སྨན་ལྔ་དང་། །སྤོས་ལྔ་འབྲུ་ལྔ་སྙིང་པོ་ལྔ། །གའུའི་ནང་དུ་བླུགས་ནས་ནི། །ས་གཏེར་སྦས་ན་བཀྲ་ཤིས་སོ། །དག་པའི་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="390.3"/>རྣམ་ལྔ་ཡིས། །རྩ་བརྒྱད་སྟོང་ལ་སྦྱར་ནས་ནི། ཁུ་བཞི་དབྱིབས་ལེགས་སྐྱང་ནུལ་བྱ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ཚོགས་ཀྱི། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱས་སྦྱང་བར་བྱ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་ངེས་པར་སྦྱང་། །ཚོན་ཐིག་རྣམ་<milestone unit="line" n="390.4"/>པ་ལྔ་པོ་ལ། །སངས་རྒྱས་ལྔ་ཡི་བྱིན་རླབས་ཏེ། །སྤྲུལ་པའི་འཕྲོ་འདུ་རྒྱུན་མི་གཅད། །སྤོས་སམ་ལྕེ་བོག་ནག་པོ་ཡི། །དུད་པ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་གཏང་། །ཁྲོས་པས་དྲག་པོའི་སྔགས་བཟླས་སོ། །ན་མོ་བིག་ཀྲ་མ་ལ་<milestone unit="line" n="390.5"/>བི་ད་མ་ལ། ཛ་ལ་ཛ་ལ། པྲ་ཛ་ལ་པྲ་ཛ་ལ། ཀི་ལི་ཀི་ལི། ཧ་ན་ཧ་ན། ཧུ༷་ཕཊ། ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་པ་ཡིས། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །སྐུད་པ་གསར་པ་གཙང་མ་ལ། །གསང་བའི་ལྕང་ལོར་<milestone unit="line" n="390.6"/>འཁྱིལ་ལངས་སམ། །རྡོ་རྗེའི་རྒྱུན་ཐག་ལ་སོགས་ལ། །ཡུམ་གྱི་གྲངས་དང་མཐུན་པར་བསྒྲིལ། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔའི་ལུ་གུ་རྒྱུད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཐིག་གཡོག་ལས་ཀྱི་སེམས་མ་སྟེ། །མཚན་ལྡན་<milestone unit="page" n="391"/><milestone unit="line" n="391.1"/>༄༅། །བྱིན་བརླབ་ཕྱག་རྒྱར་བཅས། །རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་གནམ་ཐིག་གདབ། །ས་ཐིག་གདབ་པ་འདུལ་བའི་དབང་། །མཎྜལ་ཚད་ནི་ངེས་པ་མེད། །དེ་ཡི་སྔགས་ནི་འདི་བརྗོད་དོ། །ཨོ་ཙྭ་ན་ཙཀྲ་སུ་ཏྲ་<milestone unit="line" n="391.2"/>མ་ཏི་ཀྲ་མ། །ཚོན་དབྱེ་བ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །དཀར་དང་དམར་དང་སེར་དང་ལྗང་། །ཐ་མ་ལྕགས་རི་ནག་པོས་བསྐོར། །གཙོ་བོ་གཟུགས་སུ་རྫོགས་པར་བྲི། །འཁོར་རྣམས་ཕྱག་རྒྱ་དག་དང་བྲི། །རྒྱན་རྣམས་མང་པོ་བྲི་<milestone unit="line" n="391.3"/>བར་བྱ། །དབྱངས་དང་གར་དང་མཆོད་པ་ཆེ། །རོལ་མོའི་ཡོ་བྱད་ཇི་སྙེད་པ། །མཛེས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱན་དུ་བྱས། །གསེར་དངུལ་ལས་བྱས་བུམ་པ་ལ། །རས་དཀྲི་མེ་ཏོག་འབྲས་བུས་བརྒྱན། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡིས་<milestone unit="line" n="391.4"/>དགང་བྱས་པ། །སྨན་དང་རིན་ཆེན་འབྲུ་སྣ་ལྔས། །གང་བ་བརྒྱད་དམ་བཅུ་དྲུག་བཞག །རྣམ་རྒྱལ་བུམ་པ་དེ་བཞིན་དུ། །དཀྱིལ་འཁོར་བདག་པོས་སྔགས་པ་ཡི། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་གཞག་པར་བྱ། །རྨད་དུ་<milestone unit="line" n="391.5"/>བྱུང་བའི་གཏོར་མ་དགྲམ། །འདི་ནི་ལུས་ཀྱི་འཕེན་སྡུད་ཀྱི། །སྤྱི་རུ་བསྡུས་ཏེ་བཤད་པའོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། གཟུགས་བརྙན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པར་ཕྱེ་བའི་<milestone unit="line" n="391.6"/>ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཕྲ་མོ་སྦྱོར་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་གསུངས་སོ། །སྔགས་པ་ཏིང་འཛིན་མཉམ་བཞག་སྟེ། །ཏིང་འཛིན་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་<milestone unit="page" rend="page" n="392"/><milestone unit="line" n="392.1"/>བར་བསྒོམ། །གསལ་བ་གཉིས་མེད་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རང་བཞིན་ཀུན་རྫོབ་སྤྱན་དྲང་དང་། །དབབ་དང་གཞུག་དང་བརྟན་པ་དང་། །མི་གཡོ་དམ་ཚིག་ཟིལ་གནན་དང་། །ཕྱག་འཚལ་མཆོད་པ་རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="392.2"/>དང་། །གསང་བ་མཆོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འཇུག་དང་དངོས་གྲུབ་གསལ་བ་དང་། །དབང་བསྐུར་བ་ཡི་ལས་རྣམས་བྱ། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ཀྱང་འཐོབ་འགྱུར་ན། །དངོས་གྲུབ་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །དེ་བས་<milestone unit="line" n="392.3"/>སྙིང་པོ་ཕྲ་བར་བསྒོམ། །པདྨ་ཡེ་ཤེས་ཅན་དག་གིས། །པདྨ་སྙིང་གི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །པདྨ་སྙིང་གའི་དབུས་གནས་པས། །པདྨའི་སྔགས་དོན་བསྒོམ་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་ཡེ་ཤེས་ཅན་རྣམས་ཀྱིས། །འཁོར་ལོ་སྙིང་གི་<milestone unit="line" n="392.4"/>དབུས་སུ་བསྒོམ། །འཁོར་ལོ་སྙིང་ག་དབུས་གནས་པས། །འཁོར་ལོའི་སྔགས་དོན་བསྒོམ་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་སྤྱན་རྣམས་ཀྱིས། །རྡོ་རྗེ་སྙིང་ག་དབུས་སུ་བསྒོམ། །རྡོ་རྗེ་སྙིང་ག་དབུས་གནས་པས། །རྡོ་རྗེའི་<milestone unit="line" n="392.5"/>སྔགས་དོན་བསྒོམ་པར་བྱ། །རིན་ཆེན་ཡེ་ཤེས་ཅན་རྣམས་ཀྱིས། །རིན་ཆེན་སྙིང་གའི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །རིན་ཆེན་སྙིང་གའི་དབུས་གནས་པས། །རིན་ཆེན་སྔགས་དོན་བསྒོམ་པར་བྱ། །རྒྱ་གྲམ་ཡེ་ཤེས་ཅན་རྣམས་<milestone unit="line" n="392.6"/>ཀྱིས། །རྒྱ་གྲམ་སྙིང་ག་དབུས་སུ་བསྒོམ། །རྒྱ་གྲམ་སྙིང་ག་དབུས་གནས་པས། །རྒྱ་གྲམ་སྔགས་དོན་བསྒོམ་པར་བྱ། །སྙིང་པོ་མ་ངེས་༢ཕྲོ་འདུ་ཡིས། །སེམས་ཅན་ལས་ལསསྐྱེབབཞིན། །དབྱིངས་ལས་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ་<milestone unit="page" n="393"/><milestone unit="line" n="393.1"/>༄༅། །བས་ན། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་ཆོས་སྐུ་ཐོབ། །ཆོས་ཅན་མཚན་མ་ལས་སྐྱེས་པའི། །ཆོས་ཉིད་ངང་ལས་སྐྱེ་བས་གནས། རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="393.2"/>ཕྲ་བར་སྦྱོང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་པདྨའི་སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེར་གནས་པ་དེས། རྒྱལ་བར་སྤྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="393.3"/>གཉིས་མེད་པས། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་འཇིགས་ཚོགས་ཀྱི། །སྙོམས་པར་འཇག་མིའི་སྲིན་བུ་ཡིན། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའི་ངང་འདུས་པས། །མ་བགྲོད་པ་རུ་མཐའ་རུ་ཕྱིན། །མ་བསྒྲུབས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་སྟེ་<milestone unit="line" n="393.4"/>མཉམ། །སོ་སོ་མ་ཡིན་དབྱེར་མེད་པས། །དབང་བསྐུར་སློབ་དཔོན་གོང་ན་མེད། །དབང་ནོད་སློབ་མ་འོག་ན་མེད། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་གཅིག་གི་ངང་། །ཐམས་ཅད་སངས་རྒྱས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="393.5"/>བཅོམ་ལྡན་འདས། །འགྲོ་བ་ཀུན་ལ་རང་བཞིན་གནས། །ཆུབ་པར་གནས་པས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །འདི་ནི་ཡེ་རྒྱ་སྤྱི་ཡི་དབང་། །མ་རིག་རྨོངས་ལ་ཞེན་པ་རྣམས། །ཁྱད་པར་རིམ་པར་བགྲོད་པའི་ལམ། །སྙིང་པོར་<milestone unit="line" n="393.6"/>གནས་པས་བྱང་ཆུབསྟེ། །རྒྱུགཅིགཔདངཡིག་འབྲུའི་ཚུལ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་རང་བཞིན་གཅིག །དེ་ཡང་འདི་དོན་འདི་ལ་དབང་། །སེམས་ཐབས་གང་གིས་དབང་བ་དང་། །དོན་ཆེད་ཅི་ལ་དབང་བ་<milestone unit="page" n="394"/><milestone unit="line" n="394.1"/>དང་། །དབང་གི་རྣམ་གྲངས་བསྟན་པ་དང་། །དབང་རྟགས་ཅི་འཆང་བསྟན་པ་དང་། །དབང་ཡུལ་ཅི་ལ་བསྒྱུར་བ་དང་། །དབང་གི་དུས་ཚོད་བསྟན་པ་དང་། །དབང་གི་ཚད་ཀྱང་བསྟན་པ་དང་། །དབང་གི་<milestone unit="line" n="394.2"/>སྐུར་ཐབས་བསྟན་པ་དང་། །དབང་གི་ཁྱད་པར་བསྟན་པ་དང་། །དབང་གི་མན་ངག་བསྟན་པ་དང་། །དབང་གི་དྲོད་ཚད་བསྟན་པ་དང་། །རྣམ་པ་བཅུ་གཅིག་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་བས་ཕྱི་ནང་གསང་བ་ཡི། །དབང་<milestone unit="line" n="394.3"/>གི་རིམ་པ་ཤེས་པར་བྱ། །གསང་བའི་དབང་གི་མདོར་བསྟན་པ། །ལྷ་སྦྱིན་བརྡའ་སྤྲོད་བུམ་པའི་དབང་། །བག་བཙུན་སྐྲ་བཟང་དབུ་རྒྱན་དབང་། །པདྨར་རྡོར་བཅུག་རྡོ་རྗེའི་དབང་། །རྡོ་རྗེ་པད་བསྐྱོད་དྲིལ་བུའི་<milestone unit="line" n="394.4"/>དབང་། །པདྨར་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལྕེས་ལོན། །འདི་ནི་དམ་ཚིག་གསུམ་ཡིན་ནོ། །རྡོ་རྗེའི་ལྕེས་ལེན་བརྟུལ་ཞུགས་མཆོག །དེ་ཡི་འབྲས་བུ་དེ་དག་ནི། །དགའ་དང་དགའ་མེད་རབ་ཏུ་དགའ། །རབ་ཏུ་བསྔགས་པས་<milestone unit="line" n="394.5"/>ཡོན་ཏན་ཐོབ། །སེམས་བསྐྱེད་པ་དང་འཇིགས་པ་མེད། །རྣམ་རྟོག་སྤང་དང་ཏིང་འཛིན་ཐོབ། ཁྲེས་བྱ་ཀུན་ལ་ཐོགས་མེད་པའི། །ཚད་མེད་བཞི་ལ་རབ་གནས་ན། །འདི་ནི་མི་ལྟུང་སངས་རྒྱས་ཡིན། །སྡུག་<milestone unit="line" n="394.6"/>བསྔལ་ཐམས་ཅད་བྱང་བར་འགྱུར། །དེ་བས་ཕྱི་ནང་གསང་བ་ཡི། །མཐར་ཐུག་ཚུལ་དུ་རིམ་པར་བགྲོད། །ཐེག་པ་ཇི་སྙེད་གཅིག་གསུངས་ཀྱང་། །དབང་བསྐུར་གནང་བ་མ་ཐོབ་ན། ཁྲེས་བཞིན་དབང་མེད་རྣལ་<milestone unit="page" n="395"/><milestone unit="line" n="395.1"/>༄༅། །འབྱོར་རློམ་སེམས་ཅན། །ཁ་ཅིག་ཡ་མ་བརླ་དང་གསོབ་འདྲ་ལ། །དོན་དང་མཐུན་པའི་སྐྱེས་བུ་དབང་ཆེན་ལ། །རྟགས་དང་འབྲེལ་པས་དབང་བསྐུར་ཤིན་ཏུ་རིགས། །དབང་མེད་ཁ་ཅིག་རང་དབང་<milestone unit="line" n="395.2"/>ཟོས་གྱུར་ན། །ཐུག་ཐུབ་ཁོང་ལངས་ཤེས་ཐོབ་ཚོད་བཞག་ནས། །ཆེ་བཞི་མེད་བཞིན་ཡོད་པའི་ལས་སྤྱོད་པ། །ངན་སོང་གསུམ་གྱི་ས་བོན་དེ་ཡིན་པས། །སྲིད་ལམ་འ་ས་ཤིང་ཆོས་ལམ་རིང་བར་སྣང་། །བཀའ་<milestone unit="line" n="395.3"/>ལ་བརྟེན་ནས་དབང་མེད་བཀའ་བརྐུས་པ། །དབང་ལུང་ཚད་མར་གྱུར་པའི་སྐྱེས་བུ་ཡིས། །བསྐུར་ཡང་མི་ཐོབ་དབུལ་མོའི་གཏེར་དང་འདྲ། །ཐོབ་པར་མི་འགྱུར་ཆགས་མི་འགྱུར། །འབྲས་བུ་མེད་ཅིང་བརླག་པར་<milestone unit="line" n="395.4"/>འགྱུར། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཁྱད་པར་དབང་གི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་པདྨའི་སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་གཅིག་ཏུ་གནས་པ་དེས། མི་<milestone unit="line" n="395.5"/>འདའ་བ་རྡོ་རྗེ་རྒྱན་གྱི་ཏིང་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདའ་དཀའ་ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་འདི་གསུངས་སོ། །བསྡམ་པར་བྱ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །སྲོག་གི་ཕྱིར་ཡང་མི་གཏང་ངོ་། །སྣ་ཚོགས་དངོས་པོར་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="395.6"/>ཡང་། །དངོས་པོ་མེད་པའི་སྐུར་གསལ་བས། །རྟོགས་པའི་དོན་ལས་མི་འདའ་འོ། །སྒྲ་མཐའ་སྣ་ཚོགས་གྲགས་པ་ཡང་། །སྨྲ་བ་མེད་པའི་གསུང་ཡིན་པས། །རིག་པའི་དོན་ལས་མི་འདའ་འོ། །བསྟན་དུ་མེད་པའི་<milestone unit="page" n="396"/><milestone unit="line" n="396.1"/>བསམ་པ་ནི། །དེ་ནི་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །དེ་ལས་འདའ་བར་མི་བྱའོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །འོན་ཀྱང་ཟད་མེད་འཕེལ་བ་མེད། །ཡོན་ཏན་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="396.2"/>ཡིན་པར་གྲགས། །དེ་ལས་འདའ་བར་ཡང་མི་བྱ། །རྩོལ་བ་མེད་པའི་ལས་གང་ཡིན། །དེ་ནི་ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ལས། །ཕྲིན་ལས་དམ་ཚིག་འདའ་དཀའ་འོ། །ལྔ་པོ་དེ་ལ་གང་གནས་པ། །རྣལ་འབྱོར་སྐལ་ལྡན་དམ་<milestone unit="line" n="396.3"/>པའོ། །བསྒྲུབ་པའི་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ཤ་རྣམས་དང་། །ཁྲག་དང་དྲི་ཆུ་དྲི་ཆེན་པོ། །དབང་པོ་ལྔ་དང་བཅས་པ་ནི། །བདེ་གཤེགས་ལྔ་ཡི་ཐུགས་དམ་ནི། །བསྒྲུབ་ལ་གནས་པས་མི་སྤང་<milestone unit="line" n="396.4"/>སྟེ། །འདའ་བར་བྱ་བ་མ་ཡིན་ནོ། །བརྟུལ་ཞུགས་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ནི། །དཀའ་ཐུབ་སྡོམ་ལ་གནས་པའི་ཕྱིར། །བདུད་རྩི་དམ་ཚིག་རྐྱེན་དང་བཅས། །ཐོགས་པ་མེད་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱིས། །སྤང་ལེན་མེད་པར་<milestone unit="line" n="396.5"/>རོལ་པར་བྱ། །བསྟེན་པའི་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ནི། །ལྷ་དང་རྫས་དང་ཚེ་ལ་སོགས། །སྙིང་པོ་ཡིག་འབྲུར་བཅས་པ་རྣམས། །གཉིས་སུ་མེད་པར་རྟོགས་བྱས་ནས། །མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་དབྱིངས་སུ་གཞག །སྤྱད་པར་བྱ་<milestone unit="line" n="396.6"/>བའི་དམ་ཚིག་ནི། །པདྨ་ཅན་དང་དུང་ཅན་དང་། །བན་གླང་ཅན་དང་རི་མོ་ཅན། །བུ་མོ་མིག་རིང་ལ་སོགས་ཀུན། །ཕྲད་པར་གྱུར་པ་སྦྱར་བ་ཡིན། །མཐོང་བ་ཙམ་གྱི་དམ་ཚིག་སྟེ། །དབང་པོ་ཡུལ་དང་ཤེས་མཚོན་<milestone unit="page" n="397"/><milestone unit="line" n="397.1"/>༄༅། །ལྡན། །གྲུབ་པར་བྱ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །ཉོན་མོངས་ལྔ་པོ་གནས་སུ་དག །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ལྡན་སྦྱོར་ཞིང་། །ཐམས་ཅད་ལྷ་ཡི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །ཤེས་པར་བྱ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །འཁོར་བའི་ཆོས་ལྔ་<milestone unit="line" n="397.2"/>མ་སྤངས་ཤིང་། །སྤྱད་པས་གྲོལ་ཏེ་མྱ་ངན་འདས། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་མ་ལུས་ཀུན། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །དང་དུ་གླང་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །ཏན་གཎ་ལ་སོགས་སྤྱད་པར་ཡང་། །འདས་པའི་སངས་<milestone unit="line" n="397.3"/>རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་བཀའ། །མ་བྱིན་པར་ཡང་བླང་བ་དང་། །མི་ཚངས་པ་ཡང་སྤྱད་བྱ་ཞིང་། །ལྷ་དང་སློབ་དཔོན་མཆེད་ལ་སོགས། །སྤངས་ཤིང་ཉམས་པ་བསྒྲལ་བར་བྱ། །དེ་ལ་རྫུན་གྱི་ཚིག་སྨྲ་ཞིང་། །བརླང་པོའི་ངག་<milestone unit="line" n="397.4"/>གིས་གཞིར་བཏབ་པོ། །གླུ་བྲོ་གསང་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །དབྱིངས་ཉིད་གསང་བའི་ས་གཞི་ལ། །བྲརྙ་ཁྲག་འཐུང་རོལ་པའི་བྲོ། །གཏི་མུག་གནས་སུ་འཇོམས་པ་སྟེ། །འདའ་དཀའ་སྐུ་ཡི་དམ་ཚིག་གོ །མེ་ལོང་གསལ་<milestone unit="line" n="397.5"/>བའི་ས་གཞི་ལ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་རོལ་པའི་བྲོ། །ཞེ་སྡང་གནས་སུ་འཇོམས་པ་སྟེ། །འདའ་དཀའ་ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་གོ །མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་ས་གཞི་ལ། །རིན་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་རོལ་པའི་བྲོ། །ང་རྒྱལ་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="397.6"/>འཇོམས་པ་སྟེ། །ཡོན་ཏན་ལྷུན་གྲུབ་དམ་ཚིག་གོ །སོ་སོར་རྟོག་པའི་ས་གཞི་ལ། །པདྨ་ཁྲག་འཐུང་རོལ་པའི་བྲོ། །འདོད་ཆགས་གནས་སུ་འཇོམས་པ་སྟེ། །སྒྲ་མཐའ་ཆུབ་པའི་དམ་ཚིག་གོ །ནན་ཏན་ཆེན་པོའི་ས་<milestone unit="page" n="398"/><milestone unit="line" n="398.1"/>གཞི་ལ། །ཀརྨ་ཁྲག་འཐུང་རོལ་པའི་བྲོ། །ཕྲག་དོག་གནས་སུ་འཇོམས་པ་སྟེ། །ཕྲིན་ལས་དམ་ཚིག་འདའ་དཀའ་འོ། །སྟོང་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ས་གཞི་ལ། །དབང་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་རོལ་པའི་བྲོ། །དུག་ལྔ་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="398.2"/>འཇོམས་པ་སྟེ། །སྐུ་ལྔ་ལྷུན་སྦྱོར་དམ་ཚིག་གོ །དབྱིངས་ཕྱུག་ལྔ་ཡི་ས་གཞི་ལ། །ཡེ་ཤེས་དྲུག་གི་བྲོ་བརྡུངས་ཤིང་། །དུག་ལྔ་འཇོམས་པའི་གླུ་བླངས་པས། །སྡུག་བསྔལ་ཆུ་བོའི་གཞུང་བསྐམས་ནས། །འཁོར་བའི་རྒྱ་<milestone unit="line" n="398.3"/>མཚོ་གཏིང་བསྐམས་ཏེ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་རྒྱས་བཏབ་ནས། །བདེ་བ་ཆེན་པོར་རྣམ་སྦྱར་ཏེ། །དམྱལ་སོགས་མེ་དཔུང་གནས་སུ་བསད། །འདི་ནི་དཔལ་ཡི་བྲོ་བོ་ཆེ། །ཐོས་པ་ཙམ་གྱིས་རྟོགས་པ་དང་། །བརྡུངས་<milestone unit="line" n="398.4"/>པ་ཙམ་གྱི་ཐུགས་དམ་སྐོང་། །འདི་ནི་གླུ་བྲེའི་དམ་ཚིག་སྟེ། །ཐམས་ཅད་ཆོས་སྐུ་བརྡལ་བ་ཆེ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏརྙ་ལས། འདའ་དཀའ་དམ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་<milestone unit="line" n="398.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡ་འདས་རྡོ་རྗེ་རྩེ་གཅིག་པདྨར་གནས་པ་དེས། དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་དམིགས་ནས། ཅང་མི་གསུང་བར་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་རིགས་ལྔ་རྒྱ་མཚོ་བདེ་གཤེགས་འཁོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="398.6"/>ཀྱིས། །འདུལ་ཐབས་སྣ་ཚོགས་འགྲོ་བ་འདུལ་བར་འགྱུར། །སྐུ་ཡི་དོན་མཛད་སྡིག་སྤོང་སོ་སོར་འདུལ་བ་ནི། །དམྱལབའིགཤེདཔོའིགཟུགས་ལ་ཡི་དྭགས་ཁ་འབར་གཟུགས། །བྱོལ་སོང་སེང་གེ་མི་ཡི་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="page" n="399"/><milestone unit="line" n="399.1"/>༄༅། །དུ། །འཁོར་ལོས་སྒྱུར་རྒྱལ་ལྷ་ཡི་གཟུགས་སུ་བསྟན། །ལྷ་མིན་ཐགས་བཟང་ལྷ་ལ་བརྒྱ་བྱིན་ནོ། །ཚངས་རིས་ཚངས་ཆེན་ཆགས་བྲལ་དགྲ་བཅོམ་མོ། །རང་རྒྱལ་བསེ་རུ་ས་བ་་བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="399.2"/>དཔའ་ལ། །རྣམ་སྣང་ཚུལ་དང་ཇི་ལྟར་འདུལ་འདུལ་བསྟན། །མཐུན་བྱས་སྣ་ཚོགས་འགྲོ་བ་ཇི་ལྟར་འདུལ་བ་བཞི། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྣ་ཚོགས་རབ་ཏུ་བསྐོར་བ་ནི། །སྡེ་སྣོད་གསུམ་དང་ལ་ལར་གསུང་རབ་བཅུ་<milestone unit="line" n="399.3"/>གཉིས་བསྐོར། །ལ་ལར་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་བསྐོར། །གཏི་མུག་རྨོངས་པའི་སེམས་ཅན་ལ། །སངས་རྒྱས་འཁོར་ལོས་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །ཞེ་སྡང་ཅན་ལ་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །ང་རྒྱལ་ཅན་ལ་རིན་པོ་ཆེ། །འཁོར་ལོ་བླ་ན་མེད་པ་<milestone unit="line" n="399.4"/>བསྐོར། །འདོད་པས་འཆེལ་ལ་པདྨ་ཡིས། །ཕྲག་དོག་ཅན་ལ་ལས་སྣ་ཚོགས། །འཁོར་ལོ་བླ་ན་མེད་པ་བསྐོར། །འགྲོ་དྲུག་སོ་སོའི་སྐད་རྣམས་ཇི་ཙམ་པར། །དེ་སྙེད་སྒྲ་སྐད་ཐ་དད་སྟོན་པར་མཛད། །གསུང་གཅིག་<milestone unit="line" n="399.5"/>དག་གིས་གསུང་མོད་ཀྱང་། །དུ་མ་ཉིད་དུ་སོ་སོར་གོ །ལ་ལར་ལྷུམས་གཤེགས་ལྷུམས་ནས་བལྟམས་ཤིང་གཤོན་ནུ་རོལ་པར་སྟོན། །ལ་ལར་ཁབ་བཞེས་ཁབ་ནས་རབ་བྱུང་དཀའ་ཐུབ་དཀའ་བ་སྤྱོད། །ལ་ལར་<milestone unit="line" n="399.6"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་བསྐྱེད་བདུད་བཞི་བཏུལ་དང་རྡོ་རྗེའི་གདན་ལ་གཤེགས། །ལ་ལར་བྱང་ཆུབ་ཤིང་དྲུང་བཞུགས་དང་ལ་ལར་བསྐུལ་བའི་ས་ལ་གཤེགས། །ལ་ལར་རྣམ་པ་བཅུ་གཉིས་ལན་གསུམ་དག་ཏུ་འཁོར་ལོ་<milestone unit="page" n="400"/><milestone unit="line" n="400.1"/>བསྐོར། །ལ་ལར་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན་དང་མྱ་ངན་འདས་དང་སྐུ་གདུང་རིང་བསྲེལ་སྟོན། །ལ་ལར་གླེགས་བམ་སྟོན་དང་ཕྱི་རོལ་འབྱུང་དང་ཆོས་མཐུན་སྒྲ་སྐད་འབྱུང་། །ལ་ལར་མུ་སྟེགས་ཚུལ་དང་བསམ་གཏན་བསྒོམ་<milestone unit="line" n="400.2"/>དང་ས་བཅུ་རིམ་གྱིས་ལ་ལར་འབྱུང་། །ལ་ལར་སྤྱན་ལྔ་རྣམ་དག་ལ་ལར་མངོན་ཤེས་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །ཁྱབ་འཇུག་དབང་ཕྱུག་ཆེ་དང་ལ་ལར་འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བའི་ཚུལ། །འགྲོ་རྣམས་ཇི་ལྟར་འདུལ་ཞིང་བྱིན་རླབས་ཆོ་<milestone unit="line" n="400.3"/>འཕྲུལ་དེ་ལྟར་སྟོན། །དེ་ཚེ་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་ལས་ཀྱི་སྟོབས་ཀྱི་དབང་གྱུར་པ། །ལོག་ལྟའི་ཤུགས་བསྙེམས་མ་གཏོགས་གཞན་རྣམས་སངས་རྒྱས་བསྟན་ལ་དད་པར་འགྱུར། །བྱང་ཆུབ་སྤྱོད་སྒོ་ཇི་སྙེད་དེ་སྙེད་<milestone unit="line" n="400.4"/>འབྲས་བུ་བདེ་ལ་བཀོད། རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཐུགས་རྗེ་འདུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་སོ་སོའི་བདེ་བར་གཐེགས་པ་ལ་<milestone unit="line" n="400.5"/>སོགས་པ་དགོངས་པ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་ཏེ། ལོག་པའི་ལམ་དངོས་པོ་ལ། མངོན་པར་འཆལ་བ། མངོན་པའི་ང་རྒྱལ་གྱི་མཐུས་བསྙེམ།ས་པ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་ལ་མ་དད་པས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཕུང་བར་བྱེད་<milestone unit="line" n="400.6"/>པ་རྣམས། ཞི་བས་ཕན་པའི་སྐབས་ལ་མ་བབ་སྟེ། རོལ་པའི་མཛད་སྤྱོད་ཀྱིས་འདུལ་བར་གཟིགས་ནས། བདེ་བར་གཤེགས་པས་བཀའི་འགྲོ་བ་མཛད་དོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་འཐུང་གི་སྙིང་པོས་འགྲོས་པ།<milestone unit="page" n="401"/><milestone unit="line" n="401.1"/>༄༅། །ཀྱེ་མ་འདུས་པའི་ཚོགས་ཆེན་དག །འདས་པའི་དུས་ན་སྔོན་བྱུང་ལྟ་། །ད་ལྟའི་དུས་འདིར་འབྱུང་བ་སྟེ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གསུང་རབ་ལ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་རྟོག་པ་ཡི། །ཁྲོ་བོའི་ཚུལ་དུ་<milestone unit="line" n="401.2"/>སྔོན་བྱུང་བ། །དེ་ཚེ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀུན། ཁེན་ཏུ་ཁྲོ་དྲག་གཏུམ་པར་གྱུར། །འོ་དོད་འབོད་པར་ལྟུང་བར་གྱུར། །མི་བཟོད་སྡུག་བསྔལ་མཐའ་ལ་ཞེན། །ཇི་ལྟ་བ་ཡི་ཐབས་ཀྱིས་གདུལ། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="401.3"/>སོ། །གཏི་མུག་ཚོགས་ཀྱིས་བགྲོས་པ་ནི། །ཤིན་ཏུ་གཏུམ་པའི་སེམས་ཅན་འདི། །དེར་བཞག་བག་ཆགས་ངན་པ་ཡིས། །བདུད་འཕེལ་རིག་འཛིན་རྒྱུན་གཅོད་ཅིང་། །སྟོན་པའི་གསུང་རབ་འཇིག་པར་འགྱུར། །ལས་<milestone unit="line" n="401.4"/>ཀྱི་མུན་པས་འགྲོ་བ་འ་ས། །དུག་ནད་རིམས་ནད་ཕྲ་མེན་མ། །གནོད་སྦྱིན་གདོན་དང་ལོག་འདྲེན་གནོད། །སྲིད་གསུམ་འཇིག་ཅིང་དམ་ཚིག་འདྲལ། །ཇི་ལྟ་བུ་ཡི་ཐབས་ཀྱིས་གདུལ། །ཞེས་བགྲོས་སོ། །བདེ་<milestone unit="line" n="401.5"/>གཤེགས་ང་རྒྱལ་ཆེན་པོའི་ཚོགས་ཀྱིས་བགྲོས་པ་ནི། །འདས་དུས་སྔོན་བྱུང་དུ་ཏྲ་དེས། །ད་ལྟར་འདི་འཚེར་བྱུང་བ་ཡི། །དུག་གསུམ་བརྩེགས་པའི་རི་བོ་འདི། །རྒྱལ་བ་འདས་པ་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཇི་ལྟར་འཚམས་པ་<milestone unit="line" n="401.6"/>བཞིན་དུ་འོས། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འདུས་ནས་ཀྱང་། །མངོན་སྤྱོད་རོལ་པའི་ཐབས་ཆེན་གྱིས། །འཁོར་བ་བསྒྲལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །ཅེས་བགྲོས་སོ། །བདེ་གཤེགས་ཆགས་པ་ཆེན་པོའི་ཚོགས་ཀྱིས་བགྲོས་པ་<milestone unit="page" n="402"/><milestone unit="line" n="402.1"/>ནི། ཁེན་ཏུ་གདུག་ཅིང་གཏུམ་པ་ལ། །ཞི་བས་ཕན་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། །ཤེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་ངོ་བོ་ལས། །ཁྲོ་བོར་དེ་བཞིན་གཤེགས་ཀུན་མཛད། །ཁྲོ་བོའི་ཚུལ་ཅན་ཁྲོས་པས་ཀྱང་། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་དག་བསྲེག་<milestone unit="line" n="402.2"/>བྱེད་ན། །སངས་རྒྱས་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོས་པ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་སྨོས་ཅི་དགོས། །ཞེས་བགྲོས་སོ། །བདེ་གཤེགས་ཕྲག་དོག་ཆེན་པོའི་ཚོགས་ཀྱིས་བགྲོས་པ་ནི། །རང་བཞིན་དག་པའི་ངོ་བོ་ལ ལོག་<milestone unit="line" n="402.3"/>རྟོག་ཕྱིན་ཅི་ལོག་གིས་བཅིངས། །དངོས་པོ་རང་དགར་ཞེན་པ་ཡི། །གདུལ་དཀའ་མ་ལུས་འདུལ་བ་དང་། །དམ་ཚིག་ལ་སྡང་རྣམ་གཅད་ཕྱིར། །དུར་ཁྲོད་གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱར་མཇོད། །ཅེས་བགྲོས་སོ། ཁུད་ཐམས་<milestone unit="line" n="402.4"/>ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། བཀའ་མོལ་བ་མཛད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དེས། །འཁོར་འདུས་པའི་ནང་ནས། །རིགས་ལྔ་<milestone unit="line" n="402.5"/>བདེ་བར་གཤེགས་པ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་གཅིག་པདྨར་གནས་པ་དེ་དག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་དཀའ་ཐུབ་ཅན་གྱི་སེམས་ཅན་འདི། །རྒྱུ་རྐྱེན་གང་ཡིན་འབྲས་བུ་ཅིར་སྨིན་རིགས་སྡེ་གང་དུ་<milestone unit="line" n="402.6"/>གཏོགས། །ལས་སྐལ་ཅི་བྱེད་བཏུལ་དང་མ་བཏུལ་སྐྱོན་ཡོན་ཅི་ལྟར་ཐོབ། །བདེ་གཤེགས་བཀའ་སྩལ་ལོག་པའི་སེམས་ཅན་ཆེན་པོ་འདི། །གཟུང་འཛིན་རྟོག་ངན་རྒྱུ་ཡིན་ལོག་པར་སྤྱད་པས་རྐྱེན། །འབྲས་བུ་དུག་<milestone unit="page" n="403"/><milestone unit="line" n="403.1"/>༄༅། །ལྔ་སྨིན་ཅིང་འཁོར་བའི་རིགས་ཆེན་འདི། །གདོལ་པའི་འབྱུང་པོར་གཏོགས་ཤིང་ལས་སྐལ་ཆགས་སྡང་སྤྱོད། །མ་བཏུལ་ལྷ་མིའི་སྲིད་བརླགས་ཁ་ལོ་ལོག་པར་བསྒྱུར། །སངས་རྒྱས་ཞིང་ཁམས་སྟོངས་<milestone unit="line" n="403.2"/>ཤིང་འཁོར་བ་དམན་ལ་ངན། །སངས་རྒྱས་དམན་རིས་ལུས་ནས་དོན་ལ་མི་ཕན་སྐྱོན། །བ་་ན་ཡོན་ཏན་དུག་གསུམ་རྩད་གཅོད་འཁོར་བ་ཆོས་ཉིད་འགྱུར། །ཞིང་ཁམས་དག་པས་ཡོན་ཏན་ཆེན་པོ་འཐོབ། །ཅེས་<milestone unit="line" n="403.3"/>གསུངས་པས། གསང་བའི་བདག་པོ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་ཤིན་ཏུ་བསྐུལ་ཏེ། །ཨེ་མའོ་བདེ་བར་གཤེགས་པ་རྣམས། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་མངའ་བདག་ཅན། །དུས་ལ་བབ་པའི་བསྐལ་ཆེན་འདིར། །ལས་ལ་བབ་<milestone unit="line" n="403.4"/>པའི་ཐུགས་རྗེ་ཡིས། །རྣམ་པར་སྨིན་པའི་འབྱུང་པོ་འདི། །བསྒྲལ་བར་གྱུར་ནི་ཐུགས་རྗེའི་མཆོག །ཅེས་ཉེ་བར་བསྐུལ་བས། །སྤྲུལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་དེ། །ཡེ་ཤེས་སྤྲིན་དམར་ཆར་སྤྲིན་<milestone unit="line" n="403.5"/>བཞིན། །འབར་བའི་ཕྱག་རྒྱ་སྣ་ཚོགས་བཞེངས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །བདེན་པའི་གཞུང་གིས་འདུལ་བར་གཟས། །རྭ་ཏྲ་ནག་པོས་སེ་གོལ་བརྡེག །བདག་ཉིད་མི་འདུལ་ངོ་མཚར་ཆེ། །གོའུ་ཏ་<milestone unit="line" n="403.6"/>མ་ཁྱོད་ཀྱིས་བདག་མི་འདུལ། །རང་རང་དཀའ་ཐུབ་བདེ་ལ་གནོས། །དེ་སྐད་ཟེར་ཏེ་མ་ཉན་ནོ། །དེ་ནས་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་རྣམས། །ཁྲོ་བོའི་འཁོར་རྣམས་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་རྟ་ཡི་ཚོགས་སུ་སྤྲུལ། །ཁྲོ་བོ་རྟ་མཆོག་<milestone unit="page" rend="page" n="404"/><milestone unit="line" n="404.1"/>ཚོགས་མཆོག་ལ། །རུ་ཏྲ་ཐུལ་བར་བཀའ་བསྒོ་བས། །དཔལ་གྱི་རྒྱལ་པོ་རྟ་མགྲིན་གྱིས། །ཚངས་པའི་གསུང་དབྱངས་ལྟ་བུ་ཡིས། །སྲིན་པོ་མ་སྲིན་དབང་བསྡུས་ནས། །འདུལ་བ་འདྲིད་པར་བྱས་ན་ཡང་། །ཁོ་མ་<milestone unit="line" n="404.2"/>ཉན་ཏེ་མ་ཐུལ་ལོ། །དེ་ནས་ཆོས་དབྱིངས་ཕོ་བྲང་དུ། །ཡེ་ཤེས་སྤྲིན་ཚོགས་ཆར་སྤྲིན་བཞིན། །གཏིབས་ནས་གཟུགས་སྐུ་རགས་པར་བཞེངས། །སྣང་སྲིད་ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གྱིས་གཟིགས། །རྭ་ཏྲ་སྲོག་ཆགས་སྐྱམས་<milestone unit="line" n="404.3"/>ལིངས་སུ། །གཟིགས་ནས་ཀུན་རྫོབ་སྒྱུ་མའི་ཚུལ། །མཐུན་པར་མཛད་དེ་རྣམ་པར་རོལ། །རྡོ་རྗེ་རྟ་གདོང་ཚོགས་རྣམས་ལ། །སོང་ཞིག་རབ་ཏུ་ཀུན་ཏུ་སོང་། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ན་བདུད་ཀྱི་ཚོགས། །སྲོག་ཆགས་<milestone unit="line" n="404.4"/>སྐྱམས་ལིངས་བྱེད་པ་ལ། །སོ་ཚུགས་ཞེས་ནི་བཀའ་བསྒོ་ནས། །རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོས་འཇིག་རྟེན་དུ། །ཆོ་འཕྲུལ་བསྟན་ནས་འཇིག་རྟེན་དུ། །གནམ་ལྕགས་ཡོད་པའི་རི་ཡི་རྩེ། །མ་ལ་ཡ་ལས་སོ་བཙུགས་སོ། །དེ་<milestone unit="line" n="404.5"/>ལྟར་ཡུམ་རལ་གཅིག་མ་དང་། །པདྨ་བྲི་གུ་ར་གཉིས་མཉེས། །དཔལ་ཆེན་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གིས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་སུ་ཀུན་རྫོབ་བྱིས་པའི་སྤྱོད་མཐུན་བྱས། །ཆོ་འཕྲུལ་ཞབས་ཀྱིས་བཅགས་ཏེ་སྲིན་པོའི་<milestone unit="line" n="404.6"/>གླིང་ཁམས་བྱོན། །ཉོན་མོངས་འདམ་རྫབ་ཞེ་སྡངརྫོངཞེནདང། །འདོད་པའི་མཚོ་ལ་ཆགས་ཕྱིར་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོས་བསྐོར་བ་བདུད་རྩིར་རོལ། །མི་གཙང་འདམ་རྫབ་བསྐོརབའིདྲིཆེནབདུདརྩིརརོལ། །གོ་རོ་<milestone unit="page" n="405"/><milestone unit="line" n="405.1"/>༄༅། །ཙ་ན་རྐང་ཚོགས་བཅུད་འཁྱིལ་ཟིལ་མངར་བདུད་རྩིར་རོལ། །ཆུ་སེར་རྣག་སོགས་དྲི་ཆུའི་རྒྱ་མཚོ་བདུད་རྩིར་རོལ། །འབུ་དང་འབུ་ཆེན་ལྕགས་ཀྱི་སྦྲང་མ་སོགས། །བསྒྲལ་བའི་ཤ་རུས་མུ༷་སའི་བདུད་<milestone unit="line" n="405.2"/>རྩིར་རོལ། །སྲིན་པོའི་བུ་མོའི་ཚོགས་དང་རྐུན་མོའི་ཚོགས་དག་ལ། །ཐབས་ཀྱི་ག་ཎས་སྲས་རྣམས་འཕགས་པའི་ལུས། །སེམས་ཅན་མགོ་རྟགས་མང་པོའི་ཚོགས་སུ་བྱུང་། །འཁོར་རྣམས་འདུལ་ཕྱིར་ཕྲ་མེན་ཚོགས་<milestone unit="line" n="405.3"/>སུ་བསྟན། །སྲིན་པོའི་སྒོ་སྲུང་གྲོང་ཁྱེར་ཕྱི་རོལ་ན། །རྟ་གདོང་ཕག་གདོང་བྱ་གདོང་ཁྱི་གདོང་རྣམས། ་ར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་དག་ན་གནས་པ་ལ། །བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་བཞི་ཡང་མཛད། །དབུས་ཀྱི་ཀེང་རུས་གྲོང་ཁྱེར་<milestone unit="line" n="405.4"/>ན། །ཐོད་བརྩིགས་ནང་ན་སྲིན་མོ་རལ་གཅིག་གནས། །བམ་གྱི་ཁྲི་ལ་དུང་ཁྲག་འཐུང་། །པདྨ་གར་གྱི་ང།བང་ཕྱུག་གིས། །སྲིན་པོའི་གཟུགས་སུ་སྤྲུལ་ནས་བྱོན། །དུང་ཕོར་ཚོ་ཞལ་བསྟབས་ཏེ་གསོལ། །གཞན་ཡང་<milestone unit="line" n="405.5"/>བརྟབ་སྟེ་ཡིད་མ་ཆེས། །བཟང་ཞིང་མདངས་ཆེན་འབར་བ་མཐོང་། །བདག་གི་གཙོ་བོ་དེ་བས་གཟི་བྱིན་ཆེ། །དེ་སྐད་ཅེས་པས་སྲིན་སྐད་བརྗོད། །རུ་ལུ་གསུངས་ནས་ག་ཎ་མཛད། །སྲིན་མོ་དེ་ལས་མ་ཐར་རོ དེ་<milestone unit="line" n="405.6"/>ནས་རྟ་མཆོག་ཚོགས་དག་གིས། །སྲིན་པོ་བྱུང་བའི་མཚན་མ་གཟིགས། །རྡོ་རྗེ་བྱ་གདོང་སྒྲོན་ཆེན་མཛད། །འདུར་ཆེན་རྟ་འགྲོས་སྟབས་ཀྱིས་གཤེགས། །དགོས་ཚུལ་འདུར་གླུ་བླངས་ནས་སྤྲན། །དེ་དུས་པདྨ་གར་<milestone unit="page" n="406"/><milestone unit="line" n="406.1"/>དབང་གིས། །ལྷག་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་འཕྲོ་འདུ། །ཡི་གེ་ཨུ༷་གི་ཚོགས་སྤྲུལ་ནས། །བྷ་གའི་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །འཁྱིལ་ཞིང་གསལ་ཏེ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །སྲིན་མོའི་མཁའ་ལ་རབ་ཏུ་བཞག །ཡི་གེ་འཁོར་<milestone unit="line" n="406.2"/>ལོ་ཚོགས་ཆེན་པ། །དབྱིངས་ཀྱི་ངང་དུ་མི་དམིགས་གྱུར། །སྲིན་མོ་རང་གི་གནས་སུ་ཕྱིན། །ལོངས་སྤྱོད་མི་སྣང་འཁོར་རྣམས་བྱེར། །སྔོན་མ་མཐོང་བའི་ཕྲ་མེན་མ། །ཚོགས་ཀྱིས་བསྐོར་ཏེ་ཡིད་མི་དགའ། །རྟོག་པ་<milestone unit="line" n="406.3"/>སྐྱེས་ཏེ་ཨེ་མའོ། །བདག་གི་གནས་འདི་ཇི་ལྟ་བུ། །སྲིན་མོས་མདུན་བསུ་ཨེ་མའོ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་ཚིག་ནི་མ་གསུངས་ཤིག །ཁྱོད་ཀྱི་དགོངས་པ་བདག་གིས་བསྒྲུབ། །འཁོར་ལ་མ་གསུངས་ལྷུམས་མི་བདེ། །རིགས་<milestone unit="line" n="406.4"/>ཤིག་འཚོབ་ན་ཅི་ཞིག་ཞབྲུངས། །སྲིན་མོའི་གཟུགས་མཐོང་སྐྲག་ལྡན་མ། །བདག་གི་རིགས་འཛིན་ངེས་འབྱུང་སྙམ། །འདོད་སྦྱར་ཞི་བའི་སྐབས་སུ་ནི། །སྲིན་མོར་དུ་ཏྲ་སྐྱེ་ཚུལ་དུ། །རྭ་ཏྲས་སྐད་ནི་ཐེངས་གསུམ་<milestone unit="line" n="406.5"/>ཕྱུང་། །དཔལ་རྔམ་སྐད་ཕྱུང་སྲིན་ཚོགས་བརྒྱལ། །བརྒྱལ་སངས་བལྟས་ནས་འཇིགས་མེད་པ། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་བདུད་ཀྱི་བདག །འབར་བའི་ཞལ་གྱིས་ཀུན་ཏུ་གཟིགས། །སྲིན་མོ་ལ་བརྟེན་ཚུལ་གྱིས་<milestone unit="line" n="406.6"/>ཀྱང་། །སྲིན་མོ་ཀྲོ་དྷི་ཤཱ་རིར་འགྱུར། །མཚན་ཡང་རྡོ་རྗེ་སྲིན་མོར་གསོལ། །སྲིན་མོ་སེམས་བརྟས་ང་རྒྱལ་སྐྱེས། །སྲིན་པོའི་བསྐུལ་བྱས་རུ་ལུའི་སྒྲ། །ཆོ་འཕྲུལ་གྲངས་མེད་དྲན་པ་ལས། །དེ་དག་རེ་རེ་ལ་ཡང་སྤྲུལ་པ་<milestone unit="page" n="407"/><milestone unit="line" n="407.1"/>༄༅། །འཕྲོས། །སྲིན་མོ་དག་གིས་སྲིན་སྐད་བཟླས། །ཨོ་དང་ཧུ༷་བར་རུ་ལུ་བཅུག །དཔལ་ཆེན་ཁྲོ་བོའི་སྲོག་སྙིང་བཟླས། །སྲིན་སྐད་བརྗོད་ཅིང་ང་རྒྱལ་སྐྱེས། །ལུས་ཆེན་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་ལ། །རྐང་པ་མི་<milestone unit="line" n="407.2"/>ཡུལ་མགོ་ནི་སྲིད་རྩེར་རེག །ནད་ཀྱི་བསྐལ་པ་ཁ་ནས་གཏོང་། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུ། །ཅིར་ཡང་མ་ངེས་གཟུགས་སུ་སྤྲུལ། །ངག་གིས་ངག་ཕྲོགས་གླེན་པ་འདྲ། །ལྕེ་མེད་སྨྲ་བའི་སྟོབས་དང་<milestone unit="line" n="407.3"/>བྲལ། །འབྲོས་པར་གཟས་ན་གར་དབང་གིས། །ས་མ་ཡ་ཧོ་དམ་ཚིག་བསྐུལ། །སྲིན་པོས་སྔོན་དུས་བཀའ་ནོས་ཤིང་། །ཐ་ཚིག་བསྟན་པ་རྗེས་དྲན་པས། །རང་སྲོག་མ་བཟོད་མདུན་གྱིས་བལྟས། །གར་དབང་ཁ་ཊ༷་<milestone unit="line" n="407.4"/>ཕྱག་རྒྱ་བསྟན། །གངས་རི་རྒྱུད་ཆད་བཞིན་དུ་འགྱེལ། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱས་བཟུང་། །སྐེད་བཟུང་ཞལ་དུ་མིད་པས་སུ། །དུ་ཏྲས་སྔོན་དུས་གསང་བའི་བཀའ། །སྤྱད་ནོར་ཉོན་མོངས་ཐག་པས་བཅིངས། །དུག་ལྔ་<milestone unit="line" n="407.5"/>མ་ཆོམ་ས་གཞི་ལྟ་བུ་དེ། །ངོ་གཅིག་སྦྱངས་པས་ཆོས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་མཐོང་། །འཁོར་བ་དང་ནི་མྱ་ངན་འདས། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །སྐྱེ་བ་བྱེ་མ་སྙེད་གྲངས་མཉམ། །ལུས་བླངས་སྡིག་སྤྱད་ཀུན་ཀྱང་<milestone unit="line" n="407.6"/>དྲན། །ལྟ་ལོག་ཀུན་ཤེས་དགེ་སྡིག་གི །ལས་རྣམས་དག་ནི་མི་བསླུ་བའོ། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས། །འདུས་ནས་ཐབས་ཅིག་བགྲོས་གྱུར་པ། །དེ་དག་ཀུན་ཀྱང་ཉམས་སུ་མྱོང་། །དེ་མ་ཐག་ཏུ་<milestone unit="page" n="408"/><milestone unit="line" n="408.1"/>བཅོམ་ལྡན་གྱིས། །སྣམ་དུ་བཏོན་པས་ཁོ་མི་དགའ། །གདུང་བ་སྐྱེས་ནས་དུས་ཏེ་ཞུས། །ཨེ་མའོ་དཔའ་བོ་ཐུགས་རྗེ་ཆུང་། ཁེན་ཏུ་དབེན་པའི་གནས་ཤིག་ནས། །སྣམ་དུ་བཏོན་པ་ཐུགས་རྗེ་ཆུང་། །གལ་ཏེ་བཀའ་<milestone unit="line" n="408.2"/>ལས་འདའ་གྱུར་ན། །བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱི་མགོ་ལུས་སྙིང་། །རུལ་མྱག་ནས་ནི་ཚིག་པར་གྱུར། །མ་དང་སྲིང་མོ་བུ་མོ་རྣམས། །འབངས་སུ་འབུལ་ལོ་བཀའ་ལ་ཐོགས། །དབུས་སུ་མཆིས་པའི་སྐལ་མེད་ཀྱི། །ཉིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="408.3"/>དཀྱིལ་འཁོར་མཐའ་ལ་ཞོག །ཕུད་པ་འཚལ་བའི་སྐལ་མེད་ཀྱི། །ལྷག་མ་ཁ་ཆུས་བྲོན་ལ་སྩོལ། །འབངས་ལ་ནན་ཏན་མ་ཆུང་ཞིག །ཞེས་ཏེ་སྨེངས་སུ་གསོལ་བཏབ་པ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="408.4"/>སེམས། །དྲི་མེད་དུང་མདོག་མཆོག་ཏུ་གཟུགས་བཟང་བ། །རྣམ་དག་འོད་གསལ་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཛེས། །ཇི་ལྟར་མཁའ་ལ་འོད་སྟོང་ཤར་བ་བཞིན། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་ས་མཁན་སྟོན་པར་གྲགས། །ཁམས་<milestone unit="line" n="408.5"/>གསུམ་འགྲོ་བ་ཀུན་གྱི་བཤེས་གཉེན་པོ། །བྱམས་མགོན་ཐུགས་རྗེའི་ལྷ་ཁྱོད་དགོངས་སུ་གསོལ། །བདག་ཅག་ཐོག་མ་མེད་པའི་དུས་མཐའ་ནས། །ལམ་སྟོར་ལམ་ནོར་སྲིད་པའི་འཁོར་ལོར་འཁྱམས། །སྔོན་ཚེ་ལས་<milestone unit="line" n="408.6"/>ལོག་སྡིག་པ་སྤྱད་པས་ནོངས། །སྡིག་པའི་ལས་རྣམས་ཅི་སྤྱད་རབ་གནོང་འགྱོད། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ལ་སྐྱབས་སུ་མཆི། །གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གསན་ཅིང་དགོངས་སུ་གསོལ། །དར་ཅིང་དྲག་པའི་ལས་དབང་དེ་<milestone unit="page" n="409"/><milestone unit="line" n="409.1"/>༄༅། །བཙན་པས། །འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་རྒྱ་མཚོར་བྱིངས་གྱུར་ཏེ། །ཞེ་སྡང་འབར་བའི་མེས་ནི་རང་རྒྱུད་བསྲེགས། །གཏི་མུག་མུན་པ་འཐིབས་པོས་ཤེས་རབ་མདོངས། །ང་རྒྱལ་ཆེན་པོའི་རི་བོས་ངན་<milestone unit="line" n="409.2"/>འགྲོར་མནན། །ཕྲག་དོག་རླུད་དམར་འཅོས་མས་འཁོར་བར་གཡེངས། །བདག་ཏུ་བལྟ་བའི་མདུད་པ་དམ་པོས་བཅིངས། །འདོད་པའི་མེ་མདག་འདྲ་བའི་འོབས་སུ་ཆུད། །སྡུག་བསྔལ་དྲག་པོ་མི་བཟད་ཆར་ལྟར་<milestone unit="line" n="409.3"/>འབབ། །འདི་འདྲའི་སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་བཟོད་དཀའ་ཞིང་། །སྡིག་པའི་ལས་དབང་དྲག་པོ་མེ་འབར་བས། །རྣམ་ཤེས་དབང་པོའི་མྱུ་གུ་གདུངས་གྱུར་ཏེ། །ཕུང་པོ་སྒྱུ་མའི་ལུས་ཀྱིས་མི་བཟོད་ན། །བྱམས་<milestone unit="line" n="409.4"/>མགོན་ཐུགས་རྗེ་ཅན་གྱིས་བཟོད་ལགས་སམ། །བདག་ཅག་དོན་སླད་ལུས་འདི་བཞེས་སུ་གསོལ། །གཟི་བྱིན་རྒྱལ་པོའི་མངའ་བདག་དགོངས་སུ་གསོལ། །བདག་འདྲ་བླུན་རྨོངས་ལས་ངན་སྡིག་པོ་ཆེ། །ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="409.5"/>དབང་གིས་འདོད་པའི་ཁམས་འདིར་སྐྱེས། །སྐྱེས་པས་འགྱོད་དོ་ལས་ལ་ཡི་རེ་ཆད། །ཡི་ཆད་འགྱོད་ཀྱང་ལས་དབང་བཅོས་སུ་མེད། །ལས་ཀྱི་ཤུགས་ནི་ཆུ་བོའི་ཀླུང་དང་འདྲ། །ལས་དབང་ཆུ་ཀླུང་འཕྲལ་དུ་ག་ལ་<milestone unit="line" n="409.6"/>བཟློག །རྣམ་སྨིན་ཐམས་ཅད་རང་གི་ལས་ལས་བྱུང་། །འདི་ལྟར་ལས་ཀྱི་རླུད་དམར་འདིས་བཏབ་པས། །བསྐལ་པ་གྲངས་མེད་བར་དུ་བདག་ཅག་རྣམས། །འཁོར་བའི་བཙོན་ར་མུན་པར་འ་ས་ལགས་<milestone unit="page" n="410"/><milestone unit="line" n="410.1"/>ན། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ལས་དང་ཉོན་མོངས་སྒྲིབ་པ་ཀུན་བྱང་ནས། །མ་ལྟར་བྱམས་པའི་ཞབས་དྲུང་ད་ལྟ་འཁོད། །སྐྱོབ་པ་དཔའ་བོ་ཆེན་པོས་དགོངས་སུ་གསོལ། །ཉི་ལྟར་འོད་འབར་<milestone unit="line" n="410.2"/>ཟླ་ལྟར་མདངས་གསལ་བའི། །ཐུགས་རྗེའི་ཞལ་ཉིད་བལྟ་བར་འཚལ་ལགས་ན། །ཐོག་མ་མེད་ནས་མ་རིག་ལིང་ཏོག་གིས། །མདོངས་པའི་ཆུ་བུར་མིག་གིས་མ་མཐོང་ན། །འགྲོ་བའི་མགོན་སྐྱབས་དེ་སྔ་ག་ལ་<milestone unit="line" n="410.3"/>བཞུགས། །ལས་དབང་དྲག་པོ་ཤིན་ཏུ་སྐྱི་གཡའ་བས། ཁེན་ཏུ་སྐྲག་ཅིང་སྐྱི་གཡའ་རབ་འཇིགས་ནས། །དུང་དུང་གདུང་བའི་སྨྲེ་སྔགས་འདི་བཏོན་ཅིང་། །ཉམ་ཐག་ཕོངས་པའི་འོ་འདོད་འབོད་ལགས་ན། །བྱམས་<milestone unit="line" n="410.4"/>མགོན་ཐུགས་རྗེས་དུས་འདིར་མ་གཟིགས་ན། །ནམ་ཞིག་འཆི་འཕོ་ལུས་སེམས་འབྲལ་བའི་ཚེ། །དགེ་བཤེས་གྲོགས་དང་བྲལ་ཏེ་གཤིན་རྗེས་ཁྲིད། །དེ་ཚེ་འཇིག་རྟེན་ཉེ་དུས་མི་སྟོངས་ཏེ། །ལས་ཀྱི་དབང་གིས་<milestone unit="line" n="410.5"/>བདག་ཉིད་གཅིག་པུར་འཁྲིད། །དུས་དེར་བདག་ལ་མགོན་སྐྱབས་མ་མཆིས་ན། །གང་གིས་ཕྱི་བཤོལ་དུས་ལས་མ་གཡེལ་བར། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་བ་་དེ་མངོན་སྤྱོད་མཛོད། །ལས་ཀྱིས་མནར་བའི་སྐྱེ་བོ་བདག་འདྲ་<milestone unit="line" n="410.6"/>བ། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་གནས་ནས་མ་ཐར་ཏེ། །བསྐལ་པ་དཔག་མེད་སྐྱེ་བ་ཇི་སྙེད་དུ། །གདོས་བཅས་ལུས་བླངས་གྲངས་མེད་ཞིག་གྱུར་ཏེ། ཁྲ་རུས་བསགས་ན་འཇིག་རྟེན་གཏོས་དང་མཉམ། །རྣག་ཁྲག་<milestone unit="page" n="411"/><milestone unit="line" n="411.1"/>༄༅། །བསགས་ན་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་ཙམ། །ལས་འཕྲོ་བསགས་ན་བསམ་འདས་བརྗོད་མི་ལང་། །ཁམས་གསུམ་བགྲང་ཞིང་སྐྱེ་ཤིའི་ཁ་བརྒྱུད་ཀྱང་། །བྱས་པའི་ལས་ལ་དོན་མེད་ཆུད་རེ་ཟོས། །སྐྱེ་བ་གྲངས་<milestone unit="line" n="411.2"/>མེད་ཇི་སྙེད་དེ་ཙམ་ལས། །སྐྱེ་བ་ཚེ་གཅིག་ཁོ་ན་ཙམ་གྱི་ལས། །བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་དོན་དུ་རབ་སྤྱད་ན། །དེ་ཙམ་བྱས་པའི་ལས་ལ་དོན་ཡོད་ན། །ལས་ཀྱི་དབང་བཙན་ཉོན་མོངས་སྟོབས་ཆེ་བས། ཁྲ་རུས་དྲ་བའི་<milestone unit="line" n="411.3"/>ལུས་བླངས་འཁོར་བར་འཁྱམས། །སྡུག་བསྔལ་བཟོད་དཀའ་འཁོར་བའི་བཙོན་རར་ཚུད། །མི་བཟད་སྡུག་བསྔལ་དྲག་པོ་འདི་ལྟ་བུ། །ཉེས་བྱས་ཐམས་ཅད་རང་གི་ལས་ལས་བྱུང་། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་ལས་དབང་<milestone unit="line" n="411.4"/>རྒྱུན་བཅད་དེ། །ཉོན་མོངས་ལས་ཀྱི་རླུད་འདི་བཟློག་ཏུ་གསོལ། །མ་རིག་ལོག་པའི་ལས་ཀྱི་དབང་བཙན་ཏེ། །མི་ཤེས་མུན་པའི་ནང་དུ་གཏན་འ་ས་ན། །ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མེའི་ཟེར་གྱིས་མི་སྟོངས་སམ། །ཉེས་བྱས་<milestone unit="line" n="411.5"/>ལས་ཀྱི་འབྲས་བུ་མི་བཟོད་ན། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་ཕྲིན་ལས་མི་མཛད་དམ། །དུག་གསུམ་བཟོད་དཀའི་ནད་ཀྱིས་གདུངས་ལགས་ན། །ཐབས་མཁས་ཐུགས་རྗེའི་སྨན་གྱིས་མི་གསོའམ།།ཕྱིན་ཅི་ལོག་གི་གཡང་<milestone unit="line" n="411.6"/>སར་ལྟུང་ལགས་ན། །ཐུགས་རྗེ་མྱུར་མགྱོགས་ཕྱག་གིས་མི་འཛིན་ནམ། །ལས་ཀྱི་སྡུག་བསྔལ་རྣམ་སྨིན་མེར་འབར་ན། །ཐུགས་རྗེ་བསིལ་བའི་ཆུ་རྒྱུན་མི་འབེབས་སམ། །སྡུག་བསྔལ་འཁོར་བའི་འདམ་དུ་བྱིངས་<milestone unit="page" n="412"/><milestone unit="line" n="412.1"/>གྱུར་ན། །ཐབས་མཁས་ཐུགས་རྗེའི་ལྕགས་ཀྱུས་མི་འདྲེན་ནམ། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་གནས་སུ་སྦྱངས་སྦྱངས་ནས། །ནམ་ཞིག་རང་རིག་འབྲས་བུ་ཐོབ་པའི་ཚེ། །འཕགས་པའི་ཐུགས་རྗེས་ཅི་འཚལ་དོན་མ་<milestone unit="line" n="412.2"/>མཆིས། །བདག་ཅག་ལས་འཕྲོའི་དབང་བཙན་བཞག་ལགས་ན། །ཐུགས་རྗེ་ཆེ་ཞེས་སུ་ལ་ཅི་ཞིག་བགྱི། །དཔལ་བོ་ཁྱོད་ལ་ཐུགས་རྗེའི་སྟོབས་མངའ་ན། །ཡལ་ཡོལ་བཏང་སྙོམས་ལེ་ལོ་མ་མཛད་པར། །སྙིང་ནས་<milestone unit="line" n="412.3"/>ད་གཟིགས་ཐུགས་རྗེ་རྒྱལ་བའི་ལྷ། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ལ་བཟོད་པར་གསོལ། །མི་བསྒྲིབ་ཚངས་པའི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །ཞེས་གསོལ་བ་བཏབ་པས། བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="412.4"/>པདྨའི་སྙིང་པོར་གནས་པ་དེས། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞིའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅ་ན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་སངས་རྒྱས་སྲས་སུ་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུར། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཞེས་ལན་དྲུག་གསུངས་པས<milestone unit="line" n="412.5"/>རིགས་གཉིས་ལུང་གི་བརྒྱུད་པའི་ཕྱིར། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་ལུང་ལས་གྱུར་པ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་རྣམ་གཉིས་དོན་གྱི་རྒྱུད། །སྤྲུལ་སྐུ་རྣམ་གཉིས་ཐབས་ཀྱི་རྒྱུད། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་གཉིས་ཐུགས་རྗེའི་རྒྱུད། །དྲུག་ལས་<milestone unit="line" n="412.6"/>བདུན་བྱུང་ཧུ༷་གི་རང་བཞིན་ལས། །ཆོ་ག་གསུམ་ལྡན་འཕྲོ་འདུ་གསལ་བ་ཡིས། །འོད་ཟེར་བདུན་གྱིས་རྒྱུད་བསྐུལ་སྡིག་སྦྱངས་ཏེ། །དུར་ཁྲོད་བདག་པོ་གསང་བ་ཉིད་དུ་སྐྱེ། །དེ་སྐད་ཅེས་གསུངས་པས། ཕྱོགས་བཞི་<milestone unit="page" n="413"/><milestone unit="line" n="413.1"/>༄༅ མཚམས་བཞི་རིན་པོ་ཆེའི་ཀ་བ་དཔག་ཚད་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་པས་ཀྱང་དཔགས་པ། ཀ་བ་རེ་རེ་ལ་ཡང་། སྤྲིན་མེད་པའི་ཉི་མ་བདུན་བདུན་གྱིས་བརྒྱན་པ། འོད་ཟེར་གྱིས་འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="413.2"/>བཅུ་ཐམས་ཅད་དུ། །སྐྱེ་གནས་བཞི་ལས་སྐྱེས་པའི་སེམས་ཅན། ཉན་ཐོས་དང་རང་སངས་རྒྱས་དང་། རིགས་དམན་དང་། རིགས་མེད་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྣམ་པར་རྟོག་པའི་བག་ཆགས་ཐམས་ཅད་འོད་ཟེར་འབར་<milestone unit="line" n="413.3"/>བ་དེས་བཅོམས་བཏགས་ནས། །བླ་ན་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ལ་འགོད་པར་བྱས་སོ། །དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཡང་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཆེ་བའི་རྟགང་། །ཉི་ཟླའི་དཀྱིལ་འཁོར་འོད་<milestone unit="line" n="413.4"/>ཟེར་དེར། །བཞུགས་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདི་སྐད་གསུངས། །བདག་ནི་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིན། །ཁམས་གསུམ་དབང་གི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་བདག་པོ་ཡིན། །དབང་གི་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཞེས་<milestone unit="line" n="413.5"/>གསུངས་ནས། ཁམས་གསུམ་དང་སྲིད་གསུམ་དུ་རྟོག་པ་ཐམས་ཅད། དུག་གསུམ་བརྩེགས་པའི་དབང་གིས། གཅིག་ལ་གཅིག་འཕྱ་བ་དང་། བསྟིངས་པ་དང་། མི་དགེ་བཅུ་སྤྱད་པས། ངན་སོང་གསུམ་དུ་གྲངས་<milestone unit="line" n="413.6"/>མེད་པར་སྐྱེས་སོ། །ལྷ་དང་མིར་སྐྱེས་ན་ཡང་། དཀའ་ཐུབ་དང་སྡོམ་པ་དང་རང་རང་གི་ལེགས་པ་ཐོབ་ཏུ་རེ་བའི་དམ་ཚིག་གཉན་པོ་དག་ལས་ཉམས་པར་གྱུར་པས། ཁམས་གསུམ་སྲིད་པ་གསུམ་དུ་གཏོགས་<milestone unit="page" n="414"/><milestone unit="line" n="414.1"/>པ་ཐམས་ཅད་ལས་ཀྱི་དབང་གིས་སྡུག་བསྔལབར་འགྱུར་རོ། །རབ་ཏུ་སྡུག་བསྔལ་བར་འགྱུར་རོ། །ཞེས་གསུངས་ནས། །ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད་པས་འཁོར་ཐམས་ཅད་རང་རང་གི་ཐུགས་ཀར་འདུས་པས། གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="414.2"/>མེད་པའི་དབྱིངས་སུ་མི་སྣང་བར་མཛད་དོ། །གནས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ལ་བསྡུས་ཏེ་མི་སྣང་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་པདྨ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧྭ་ཙཎྜསརྦ་དུ་་ཏ་ཀ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་<milestone unit="line" n="414.3"/>ཙ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་སྒྲ་བརྗོད་ཅིང་། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཁྲོས་པའི་སྐུར་མངོན་པར་འདུ་མཛད་དེ། དབུ་ལྔ་ལས་བཞི་ཕྱོགས་བཞིར་འབར་བའི་གཟུགས་ཀྱིས་བལྟ་བ། དབུ་དབུས་<milestone unit="line" n="414.4"/>མ་ཞི་བའི་ཞལ་སྤྱན་གསུམ་པ་ཀུན་ཐལ་བྱུང་བའོ། །སྐུའི་ལྟེ་བ་ཨེ་གྲུ་གསུམ་གྱི་འབྱུང་གནས་ལས། རྡོ་རྗེ་དང་རིན་པོ་ཆེ་ལས་བྱུང་བའི་གཤོག་པ་བཞི་ཡང་འཐོན་ཏེ། ཕྱོག་བཅུ་དྲུག་རོལ་པའི་ཚུལ་དུ་འཐོན་ཏོ། །སྒེག་<milestone unit="line" n="414.5"/>པ་ཆེན་པོ་ཡིན་པས་ཞབས་བརྒྱད་ཀྱང་ཆས་བརྒྱད་དང་ལྡན་པར་སྣང་བའི་ཐུགས་ཀ་ནས། རིག་པའི་ཡི་གེ་ཧུ༷་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ལྔ་ལྟ་བུར་ལྡན་པའི། འབྱུང་བ་ལྔ་དང་། ཡུམ་ལྔ་དང་། ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་། གདུལ་བྱའི་ཕྲིན་<milestone unit="line" n="414.6"/>ལས་རྣམ་པ་ལྔ་རུ་སྦྱོར་བའི་ཚུལ། རྡོ་རྗེའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་བརྟེན་པའི་ཚུལ། དབང་ཆེན་ཡུམ་ལྔའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། འདི་ནི་རིག་པ་ཧུ༷་གི་སྒྲ། འབྱུང་བ་རེ་རེ་ལ་ཡང་རྒྱལ་པོ་རེ་རེ་སྟེ། །འཇིག་རྟེན་ཆགས་ཚུལ་འབྱུང་<milestone unit="page" n="415"/><milestone unit="line" n="415.1"/>༄༅། །བ་ནི། །ཆུ་ཞེང་རྔམས་སུ་བསྟན་པ་ཡང་། །གྲངས་དང་ཚད་ནི་བརྗོད་དུ་མེད། །རླུ་་མཚོ་ནམ་མཁའི་མཐའ་དབུས་སུ། །རླུད་གི་ཤ་བ་ལྗང་གུ་ལ། །ལུས་ཀྱི་གཏོས་ནི་མཁའ་དང་མཉམ། །ཁ་ནི་ནུབ་<milestone unit="line" n="415.2"/>བྱང་མཚམས་སུ་བལྟ། །རྐང་ལག་བཞི་ནི་མཐུར་དུ་བཙུགས། །རླུད་ཕུར་ཟུར་དྲུག་རབ་ཏུ་སྣང་། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ན། །སྲིད་གསུམ་གཡོ་འགུལ་ཐམས་ཅད་དང་། །སྐྱེ་ཤི་ལས་སྐྱེས་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="415.3"/>རྣམས། །ཐམས་ཅད་རླུད་གིས་བསྐྱེད་པ་ཡིན། །འདི་ནི་ཡི་གེ་ཧུ༷་གིས་སྒྲ། །རླུད་མཚོ་མཁའ་མཉམ་རླུད་གི་སྐྱེ་མཆེད་ཀྱིས། །ཉི་མ་མེ་ཤེལ་སྤྱན་མིག་གཡས་སུ་བྱུང་། །རླུད་ཉིད་གྲང་བ་ཟླ་མིག་གཡོན་དུ་འབྱུང་། །རླུད་<milestone unit="line" n="415.4"/>གི་ཤ་བ་རུ་བཅུ་གྱེན་དུ་བསྒྲེང་བ་ནི། །བ་དན་ལྕེ་དགུ་འཐོར་རླུད་ཤུགས་ཀྱིས་བར་སྣང་ཁྱབ་པར་འབུད། །རྣ་བ་རྫུ་འཕྲུལ་ནང་ནས་རླུད་སྔོན་དྲུག་དྲུག་འབྱུང་། །རབ་ཏུ་དྲག་པོ་སྐད་ཆེན་དགུ་དགུ་བྱུང་བ་<milestone unit="line" n="415.5"/>ཡང་། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་འདིར་རྩིབ་མ་རྡོ་རྗེའི་གུར་ཕུབ་པ། །བསྐལ་པ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གནས་པ་རླུད་ཡིན་ཏེ། །རྫི་ནི་ལང་ཚོ་རྩེ་ར༷་པཎྜ་ཤ་ཝ་རི། །དྲག་པོ་དཔལ་གྱི་གཟེར་གྱིས་རྒྱུན་མི་འཆད། །ཞེ་སྡང་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="415.6"/>རྡོ་རྗེ་ཆར་བཞིན་འབེབས། །མེ་འབྲུག་དམར་པོ་བྲི་ཏི་ཧི། །བྲིཛི་ཀ་ལ་ཤ་ལྔ་རྭ་ག་ས་མུན་ཛ། །བསྲེག་པར་དཔལ་ཆེན་གདུག་པའི་འོད་ཟེར་འཕྲོ། །ཕྱོགས་རེར་ཞིང་བརྒྱ་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་གནས། །ནམ་མཁར་ཁྱབ་<milestone unit="page" n="416"/><milestone unit="line" n="416.1"/>པར་རྒྱུག་པའི་ཞལ། །རྡོ་རྗེ་དམར་མོའི་ལྕེ་ཡང་འབེབས། །མཇུག་མ་མེ་རི་སྤྲིན་མནབས་ནས། །ནམ་མཁའ་སྟོང་པའི་མཐའ་ནས་གཡོ། །མཆེ་བ་ཟང་ཡག་ལོག་རྟོགས་ཁམས་གསུམ་གཟིར། །ལྷ་མིན་གྲོང་ཁྱེར་<milestone unit="line" n="416.2"/>འཇོམས་ཤིང་འཇིག་རྟེན་དུས། །རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་གུར་ཕུབ་ནས། །དྲག་ཤུལ་ཆེས་སྒྲས་འཆི་བདག་ཀླད་པ་འགེམས། །འདི་ནི་མེ་འབྲུག་རླུད་འབྲུག་གི། །རིགས་པ་གསུངས་པའི་སྒྲ་ཡིན་ནོ། །ཡེ་ནས་ཀུན་བཟང་<milestone unit="line" n="416.3"/>ཆོས་དབྱིངས་གདལ་བ་ལ། །འོད་ཟེར་འབུམ་དུ་འཕྲོས་ཏེ་འོད་ཟེར་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུབ། །རྒྱུད་དྲུག་གནས་པའི་སེམས་ཅན་རྣམ་རྟོག་སྦྱངས། །ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་སྟེ། །འདི་ནི་ནམ་མཁའ་ཀུན་<milestone unit="line" n="416.4"/>བཟང་རིག་པའི་བཀའ། །ཀུན་བཟང་ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ནས་གདལ་བ་ལ། །མཚན་མའི་སྤྱོད་ཡུལ་སྣ་ཚོགས་ཅིར་སྣང་ཡང་། །མཉམ་པ་ཆེན་པོ་རོ་གཅིག་སྟེ། །རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་འཁྱིལ་ཞིང་འཕྲོ། །དམ་ཚིག་སྒྲོལ་<milestone unit="line" n="416.5"/>མ་རླུད་གི་སྒྲ། །ཡེ་ནས་ལྷུན་གྲུབ་བརྡལ་བ་ལ། །མཉམ་པ་ཆེན་པོར་ཆོས་ཀུན་གཅིག །སྤྱོད་ཡུལ་སྣ་ཚོགས་ཅིར་སྣང་ཡང་། །མཉམ་པ་ཆེན་པོར་རོ་གཅིག་སྟེ། །ཆུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་འཁྱིལ་ཞིང་འཕྲོ། །མྱ་མ་ཀི་ནི་ཆུ་<milestone unit="line" n="416.6"/>ཡི་སྒྲ། །ཆོས་དབྱིངས་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ལས། །ཡེ་ནས་དངོས་མེད་སྟོང་པའི་ངང་། །པད་ལྟར་འབར་ཞིང་བག་ཆགས་བསྲེག །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་རོ་གཅིག་སྟེ། །མེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྟ་བུ་འཕྲོ། །ན་བཟའ་དཀར་མོ་མེ་<milestone unit="page" n="417"/><milestone unit="line" n="417.1"/>༄༅། །ཡི་སྒྲ། །ཆོས་དབྱིངས་གནས་པ་བརྟེན་པའི་སྟོབས། །འདེགས་བྱེད་རྡོ་རྗེ་ལྷ་བུའི་ངང་། །གནས་པ་མེད་པར་ཡེ་གནས་པ། །ས་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྟ་བུར་འཁྱིལ། །སངས་རྒྱས་སྤྱན་ནི་ས་ཡི་སྒྲ། །དེ་སྐད་<milestone unit="line" n="417.2"/>ཞེས་ནི་དབང་ཆེན་ཡུམ་ལྔར་བརྩེགས་པའི་སྒྲ་བྱུང་ངོ་། །དེ་ནས་ཡི་གེ་ཧུ༷་ལས་འོད་ཟེར་འབུམ་དུ་འཕྲོས་ནས། ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞིའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འཕྲོས་ཏེ། །རྣམ་པར་རོལ་པར་གྱུར་ཏོ། །དེའི་ཚེ་འཇིག་<milestone unit="line" n="417.3"/>རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ནི་གཡོས་རབ་ཏུ་གཡོས། ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་གཡོས་སོ། །འཁྲུགས་རབ་ཏུ་འཁྲུགས། ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་འཁྲུགས་སོ། །ཚིག་རབ་ཏུ་ཚིག །ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་ཚིག་གོ །འཐོར་རབ་ཏུ་འཐོར། ཀུན་ཏུ་རབ་<milestone unit="line" n="417.4"/>ཏུ་འཐོར་རོ། །དེའི་ཁམས་གསུམ་གྱི་སྲིད་པ་བརླག་པར་བྱེད་པ། ལྷ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ཞབས་འོག་ཏུ་བཏིང་སྟེ། དབང་ཆེན་ཤུགས་ཀྱི་སྒྲ་དྲག་པོའི་སྔགས་གཟེར་གྱིས་བརྒྱབ་སྟེ།<milestone unit="line" n="417.5"/>ཧུ༷་ཀྭ་ར་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། ནི་ལ་རཎྜཔྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། ཡ་མྱརྙ་ཀ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། ཨུབྱ་ཨ་ཙ་ལ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། པདྨ་ཀུཎྜལི་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། ཊསྐི་རྭ་ཛ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། མ་ཧྭ་བ་ལ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། ཨ་ཕྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ།<milestone unit="line" n="417.6"/>ནཱ་ཤ་སྟ༷་བྷ་ནི་ནཱ་ཤ་སྟུ༷་བྷ་ནི། ཡསྒ་སུ༷་བྷ་ནི། ཡསྒ་སུ༷་བྷ་ནི། ཞེས་གསུངས་ནས། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་གཟིར་ཅིང་མནན་པས། གདུག་པའི་མཆི་མ་འཛག་ཅིང་། འབོད་གྲོགས་ཀྱི་སྒྲ་བཏོན་པས། ལྷ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ནི་<milestone unit="page" rend="page" n="418"/><milestone unit="line" n="418.1"/>ང་རྒྱལ་བཅག །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་རྣམས་ཀྱིས་ནི་ཤུགས་རིང་འབྱིན། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རྣམས་ཀྱིས་ཡེ་ཤེས་བསྐྱེད། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞིའི་སྐུ་བཞི་དང་དཔལ་བརྒྱད་ཕྲོགས། གཟའ་དང་རྒྱུ་སྐར་རྣམས་ནི་དུས་བཞི་ལས་<milestone unit="line" n="418.2"/>འགྱུར་ལྡོག་མེད་པ་སྟེ། དེ་ཡང་ཡོན་ཏན་དང་ཁྱད་པར་ལགས་སོ། །དེ་ནས་དབང་དུ་བསྡུ་ཞིང་གནན་གཟིར་བྱ་བའི་ཕྱིར། མ་ཧྭ་དེ་ཝ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཕཊ། དེ་བ་ཀ་བཱ་ལ་སྒྱུ༷། ཞེས་བརྗོད་པས་ལྷ་ཐམས་ཅད་བརྒྱལ་བར་<milestone unit="line" n="418.3"/>གྱུར་ཏེ། གཟུགས་ཁམས་ཀྱི་གཙོ་བོ་མ་ཧྭ་དེ་ཝ་དང་ཁྱབ་འཇུག་འཁོར་ལོ་ཅན་དང་། སྒྲོ་གི་རི་ཏི་དགའ་བྱེད་དབང་ཕྱུག་དང་། །གཞོན་ནུ་སྨིན་དྲུག་ཚོགས་ཀྱི་་བདག །ལེགས་ལྡན་སྟོབས་བཟང་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="418.4"/>པ། །གཞལ་ཡས་ཁང་གི་རྨང་དུ་བཏིང་། །འདི་ནི་བསྡུས་ཏེ་བྱིན་རླབས་ཡིན། །ནཱ་ག་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། ནཱ་ག་ཀ་བཱ་ལ་རྒྱུ༷། ནཱ་ག་ཀ་བཱ་ལ་སྒྱུ༷། ནཱ་ག་ཀ་བཱ་ལ་རྒྱུ༷། མཐའ་ཡས་འཇོག་པོ་སྟོབས་ཀྱི་རྒྱུ། །ནོར་རྒྱས་དུང་སྐྱོང་<milestone unit="line" n="418.5"/>པདྨ་དང་། །ཆུ་ལྷ་ལ་སོགས་ཀླུ་ཡི་འཁོར། །གཞལ་ཡས་ཁང་གི་གདུང་དུ་བྲེས། རསྒ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། རསྒ་ཀ་བཱ་ལ་སྣྲོ། །བརྒྱ་བྱིན་མེ་ལྷ་་གཤིན་རྗེ་དང་། །ཐེདེན་བྲལ་ཆུ་བདག་རླུད་གི་ལྷ། །གནོད་སྦྱིན་དབང་ལྡན་ས་<milestone unit="line" n="418.6"/>ཡི་ལྷ། །ཉི་མ་ཟླ་བ་ལ་སོགས་འཁོར། །བསྒྲལ་ནས་གཞལ་ཡས་བརྩིག་པར་བརྩིགས། རྭ་ཛ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། རྭ་ཛ་པྲ་་ ་ཤ་༷། རྭ་ཛ་ཀ་བཱ་ལ་༷། ཡུལ་འཁོར་སྲུང་དང་འཕགས་སྐྱེས་པོ། །མིག་མི་བཟང་དང་རྣམ་ཐོས་<milestone unit="page" n="419"/><milestone unit="line" n="419.1"/>༄༅། །སྲས། །གན་བུབ་བསྲེས་ནས་བསྒྲལ་བར་བྱ། །ཀ་བ་དང་ནི་རྒྱལ་མཚན་བཙུགས། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ཀུན་ལྡན་པའི། །རིན་ཆེན་སྣ་བདུན་དབྲོག་པའི་ཕྱིར། །ཙཀྲ་བརྟི་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཕཊ། འཁོར་<milestone unit="line" n="419.2"/>ལོས་སྒྱུར་རྒྱལ་བསྒྲལ་ནས་ནི། །པགས་པས་དབང་གི་བླ་བྲེ་བྱས། །ཕུང་པོ་ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པར་རོལ། །འཁོར་ལོས་སྒྱུར་རྒྱལ་དབང་ཕྲོགས་སོ། །ཨུབྱ་ཏྲི་ཏི་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། སྨུརུ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། སྨུརུ་ཀ་བཱ་ལ་རྒྱུ༷། ཉི་<milestone unit="line" n="419.3"/>མ་དང་ནི་ཟླ་བ་དང་། །དམག་དཔོན་གཟའ་ལྷག་ཕུར་བུ་དང་། །པ་ཝ་སངས་དང་སྤེན་པ་དང་། །རྭ་ཧུ་ལ་སྟེ་གཟའ་ཡི་ཚོགས། །བསྒྲལ་ནས་བད་དང་དྲལ་མ་བྱས། །སྨིན་དྲུག་དང་ནི་སྣར་མ་དང་། །མགོ་དཛོ་ལག་<milestone unit="line" n="419.4"/>དང་ནབ་སོ་དང་། །རྒྱལ་ལ་སོགས་པ་ཤར་ཕྱོགས་བསྒྲལ། །མཆུ་དང་གྲེ་དང་དབོ་དང་ནི། །མེ་བཞི་ནག་པ་ས་རི་དང་། །ས་ག་ལྷོ་ཕྱོགས་རྣམ་པར་བསྒྲལ། །ལྷ་མཚམས་སྣྲོན་དང་སྐྲུབས་དང་ནི། །ཆུ་སྟོད་ཆུ་སྨད་གྲོ་<milestone unit="line" n="419.5"/>བཞིན་དང་། །བྱི་ཞུན་རྣམས་ནི་ནུབ་ཏུ་བསྒྲལ། །མོན་བྲེ་དང་ནི་མོན་གྲུ་དང་། །ཁྲུམས་སྟོད་དང་ནི་ཁྲུམས་སྨད་དང་། །ནམ་གྲུ་ཐ་སྐར་བྲ་ཉེ་རྣམས། །བྱང་གི་ཕྱོགས་སུ་རྣམ་པར་བསྒྲལ། །དེ་ཝ་ཨིར་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ།<milestone unit="line" n="419.6"/>རསྒ་ཨིར་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། རྭ་ཛ་ཨིརུ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། ནཱ་ག་ཨིར་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། སྨུབྱ་ཨིརུ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། གྲ་ཧ་རྙུ། གྲ་ཧ་རྙུ། ལྷ་རྣམས་ལུས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །ཊསྐི་ནི་ཧུ༷་ཏ་ཀེ་ཏ་ཀེ་ཕཊ། བྷསྟོ་བྷརྙ་ཆོམས། ཏིསྟོ་<milestone unit="page" n="420"/><milestone unit="line" n="420.1"/>ཏིསྟོ་ཆོད། གརྫ་གརྫ་ཧུ༷། ཚིསྟོ་ཚིརྙ་ཕཊ། ཕྱོགས་སྐྱོང་ཐམས་ཅད་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། ཀྲོ་ཏ་ཀྲོ་ཏ་ར༷། ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཁ༷། རསྒ་རསྒ་ཧུ༷། ཧ་ན་ཧ་ན་ཕཊ། རྒྱལ་ཆེན་འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བ་རྣམས། ཀེ་ཏུ་ཀེ་ཏུ་ཏྲ༷། རྒྱལ་<milestone unit="line" n="420.2"/>མཚན་དག་ཏུ་བཙུགས་གྱུར་ཏོ། །ཀླུ་རྣམས་མ་ལུས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། ནཱ་ག་བིན་དུ་ནཱ་ག་ཨིབྱ་ནཱ་ག་དུང་དུང་ཛ། དུང་དུང་རསྒ། ཕུད་ཕུད་ནཱ་ག་ལེ་ནཱ་ག་ལེ། ཨ་ག་ལེ། ཨ་ག་ལེ། དུ༷་པ་ལེ། དུ༷་པ་ལེ། ཏ་པ་ལེ། ཏ་པ་<milestone unit="line" n="420.3"/>ལེ། ཧུ་ཡ། ཧུ་ཡ། སྤྲོ་ཊ་སྒྲོ་ཊ། རོ་ཥ་ན་རོ་ཥ་ན། ཨུ་ཀཁོ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ་སྲུ་ཧྭ། དེ་སྐད་ཅེས་བརྗོད་པས། དབུས་ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། ཐོད་རུས་འབར་བའི་བར་ཁྱམས་དང་། མེ་རི་<milestone unit="line" n="420.4"/>འབར་བའི་ཁྱམས་དང་། ཆུ་སྲིན་གྱི་ནི་སྒོ་བཞི་དང་། ཐུག་པ་མེད་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་དེ་ན། ནམ་མཁའ་དང་མཉམ་པ། འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་རྒྱལ་མཚན་མང་པོས་བརྒྱན་པ། ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་གྱུར་ཏོ། །རྒྱུད་ཐམས་<milestone unit="line" n="420.5"/>ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་བསྡུས་ཤིང་བདུད་བཏུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ལྷ་མཆོག་དམ་པ་<milestone unit="line" n="420.6"/>དེས། གདན་ལྔ་རིམ་པར་བརྩིགས་པ་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། དཔལ་གྱི་གཟི་བརྗིད་གླུ་ཚངས་པའི་མགུར་བཞེངས་ནས་ལུང་བསྟན། ཁ་ཊ༷་གའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡང་བསྟན། དམ་ཚིག་བསྒྲགས། དེ་དག་གི་རྒྱལ་པོ་རྣམས་ཕྱིར་<milestone unit="page" n="421"/><milestone unit="line" n="421.1"/>༄༅། །མི་ལྡོག་པའི་ས་ལ་བཀོད། དུ་ཏྲ་ཉིད་ནི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་རྒྱལ་པོ་ཞེས་བྱ་བར་ལུང་བསྟན། དུ་ཏྲའི་འཁོར་ཉེ་གནས་རྣམས། སླས་དང་བྱི་མོར་བཟུང་ཞིང་བྱིན་གྱིས་བརླབས། བྲན་ཕོ་དང་བྲན་མོ་<milestone unit="line" n="421.2"/>རྣམས་ནི་བཀའ་ལ་བཏགས་ཏེ། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་མཐའ་སྐོར་ལ་བཞག་གོ །དེ་དག་གིས་གསོལ་པ། བདག་ཅག་གི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ནི། རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཞེས་བགྱི་བ་ལགས་ཏེ། །ལས་ལ་མྱུར་བ་དངོས་གྲུབ་ཏུ་གྱུར་པ་<milestone unit="line" n="421.3"/>དང་། མ་ལྟར་ཉེ་ཞིང་སྲིང་ལྟར་གདུང་བ་དང་། མཛའ་མོ་ལྟར་ཡིད་གཅུགས་པ་དང་། བྲན་མོ་ཁོལ་མོར་ལས་བགྱིད་དོ་ཞེས་སྨྲས་པས། འཁོར་གྱི་གཙོ་བོ་དུག་ལྔའི་བདག་པོ་མ་ཧྭ་དེ་ཝ་ལ་སོགས་རྣམས་ནི། ལུས་<milestone unit="line" n="421.4"/>ཕུལ་བས་ཉོན་མོངས་པའི་སྒྲིབ་པ་བྱང་ཞིང་། བསོད་ནམས་ཀྱི་ཚོགས་རྫོགས། རྣ་བས་ཆོས་ཐོས་པས་ཤེས་བྱའི་རྒྱུད་བཀྲོལ་ཞིང་། ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་བྱང་སྟེ། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཚོགས་རྫོགས་པར་བྱེད་པས། བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="421.5"/>སེམས་དཔའི་ས་ལ་བཞག་གོ །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གདན་རྣམ་པ་བཞིའི་སྟེང་། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱི་གདན་འོག །ས་བཅུའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱིས་དེ་ལ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཞེས་དབང་དུ་བསྡུས་ཤིང་།<milestone unit="line" n="421.6"/>གར་མཛད་ཅིང་བཞུགས་པར་གྲགས་སོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ལུང་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་བཅོམ་ལྡན་འདས།<milestone unit="page" n="422"/><milestone unit="line" n="422.1"/>གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་དེ་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་བརྒྱད་དང་ལྡན་པར་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་དབུས་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་རྣམས་ཀྱིས་གསུངས་པ། ཆོས་དབྱིངས་ཡོན་ཏན་འབྱུང་གནས་གཞལ་མེད་ཁང་། །རྒྱལ་བའི་<milestone unit="line" n="422.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་བཅས་རིགས་ལྔའི་ཅོད་པན་འཛིན། །རིགས་ཀྱི་དབང་རྣམས་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་སྒྲོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རིལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="422.3"/>དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་དེས། ཐམས་ཅད་རྒྱན་གྱི་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="422.4"/>སོ། །དབང་ལྔ་ཡུམ་དང་བཅས་པའི་རིགས་ལྔ་སྐུ་དང་ལྡན། ཁྲེས་རབ་ཐབས་དང་ཡབ་ཡུམ་འདུ་འབྲལ་མེད། །དུག་གསུམ་གཅིག་ཏུ་བསྒྲལ་བར་ཚར་གསུམ་རྒྱན་དུ་རོལ། །ཁམས་གསུམ་ཡོངས་སྒྲོལ་མཛད་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="422.5"/>རྒྱན་དུ་ཆེ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། དབུ་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་རྒྱན་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལྷུན་<milestone unit="line" n="422.6"/>གྱིས་གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་དེས། རྫུ་འཔྲུལ་མྱུར་དུ་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་གསུངས་སོ། །མི་གནས་མྱ་ངན་འདས་པས་གསུང་རབ་རྒྱ་མཚོ་སྒྲོག །མི་སྒྲིབ་ཡེ་ནས་<milestone unit="page" n="423"/><milestone unit="line" n="423.1"/>༄༅། །གསལ་བས་གོ་འཕང་འཛེགས་པར་མཐོ། །མི་ལྡོག་ཡུལ་ལས་སྒྲོལ་བས་སྟབས་དྲུག་འགྲོས་སུ་མགྱོགས། །གར་ཡང་ཐོགས་པ་མེད་པས་བྱིན་རླབས་ཤུགས་དང་ལྡན། །འཚེར་སྐད་གདངས་སུ་སྙན་<milestone unit="line" n="423.2"/>པས་མི་སྲིན་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད། །རལ་པ་དམར་པོའི་དབུས་ནས་དབུ་བྱུང་བ། །དཔྲལ་བ་ཞུར་པོ་བརྗིད་པའི་ཁྱད་པར་དང་། རྟ་མགྲིན་མེ་ལྟར་འབར་བའི་ཁྱད་པར་ནི། །དོན་དང་མཐུན་པའི་བྱེ་བྲག་འདི་འདྲ་སྟེ། །ལྗང་གུ་<milestone unit="line" n="423.3"/>མེ་འབར་རྟ་མགོའི་རང་བཞིན་ནི། །འགྱུར་མེད་ཡེ་ཤེས་ཆོས་སྐུ་ཇི་བཞིན་གསལ། །བྱམས་པའི་མདངས་ཀྱིས་ཁམས་གསུམ་ཁྱད་པར་གཟིགས། །རྗོག་མ་ལེ་བརྒན་འབར་བའི་ཁྱད་པར་ནི། །སྟུག་པོ་བཀོད་པའི་<milestone unit="line" n="423.4"/>ཞིང་ཁམས་རབ་འབྱམས་ནས། །རྡུལ་གཅིག་སྟེང་ན་རྡུལ་སྙེད་ཁྲོ་བོ་ཀུན། །ཞིང་ཁམས་མཐའ་ཀླས་མ་ལུས་དབང་དུ་སྡུད། །ཤེས་རབ་ཐབས་དང་འབྲེལ་བའི་རྟ་སྐད་ནི། །གྲུབ་པའི་དབྱངས་དང་ཚངས་པའི་དབྱངས་<milestone unit="line" n="423.5"/>ཡིན་ཏེ། །གྲུབ་པའི་དབྱངས་ནི་རྒྱལ་བའི་ཞིང་ཁམས་སྒྲོག །ཚངས་པའི་དབྱངས་ནི་རི་རབ་རྩེ་ལ་འཚེར། །འཚེར་སྐད་གདངས་སུ་སྙན་པའི་ཁྱད་པར་ནི། །རྒྱུད་དྲུག་མདུད་པས་བཅིངས་པ་མཐར་ལམ་སྟོན། །སྤྱན་<milestone unit="line" n="423.6"/>མིག་གློག་ལྟར་འགྱུ་བའི་ཁྱད་པར་ནི། ཁྲ་ཁྲག་རློན་པ་ཟ་བའི་སྲིན་པོ་འཇོམས། །འཚེར་བག་ཡིད་ལ་གདུངས་པའི་རྟ་སྐད་ནི། །མཐའ་ནས་རྨོངས་པའི་མུན་པ་སེལ་བར་བྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། ཁུསྨྱུད་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="424"/><milestone unit="line" n="424.1"/>ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། རྟ་མགྲིན་དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་དེས། ཀུན་ཏུ་གཟིགས་ཤིང་ཀུན་ཏུ་རོལ་པ་<milestone unit="line" n="424.2"/>ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་དང་དབྱིབས་དང་གྲངས་དང་གཟིགས་ཐབས་རྟོགས་པའི་དོན། །གང་བྱུང་རྒྱུ་ནི་ཧུ༷་ལས་དཔལ་ཆེན་ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="424.3"/>བསྐྱེད། །གང་སྐྱེས་གནས་ནི་སྣ་ཡི་དབུགས་རིང་དྲོ་བ་ལས། །ཕྱག་རྒྱའི་ཚུལ་དུ་ཕྱག་་རྒྱ་འབྱུང་། །ཤངས་ཀྱི་རླུ་་སྒྲོམ་ཡངས་པས་ཡེ་ཤེས་དབུགས་སྒྲོམ་ནས། །གསང་བའི་འཚུབས་མ་ལངས་པས་སྡུག་བསྔལ་གཅོང་<milestone unit="line" n="424.4"/>རྙེང་སྦྱོང་། །རྒྱ་ཡངས་མ་ཆད་བག་ཆགས་ཚར་གཅོད་དེ། །དེ་ཡང་འཁོར་བ་ལུགས་ལས་བཟློག་པ་ཡི། །རླུད་དམར་དུག་ལྔའི་དབྱིངས་སུ་སྒྲེལ། །ཟླུམ་དང་དཀར་དང་གཟང་རིང་དང་། །རྣོ་དང་ལྡང་བའི་ཚེམས་དང་<milestone unit="line" n="424.5"/>ནི། །ཞལ་དུ་བཏང་བས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མ་སྐྱེས་ཆོས་ཉིད་ཀུན་ལ་རོལ། །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་དྲག་པོ་ཡི། །ཅིར་ཡང་འགྱུར་བའི་ཧོམ་ཁུང་སྟེ། །ཧོམ་ལྔར་འབྲེལ་བས་ཞལ་ཞེས་བྱ། །འཁོར་བ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པ་<milestone unit="line" n="424.6"/>རང་། །ལས་དང་ཉོན་མོངས་དབང་བཙན་པས། །དགེ་དང་མི་དགེ་ལུང་མ་བསྟན། །དེ་དག་སྨིན་པས་སྨིན་མར་བཤད། །འཇོ་སྒེག་ཅིར་ཡང་འགྱུར་བ་དང་། །རྗོད་བྱེད་གཉིས་ཀའི་རྟེན་གྱུར་པས། །འཕྱར་བའི་ཕྱིར་<milestone unit="page" n="425"/><milestone unit="line" n="425.1"/>༄༅། །ན་ལྗགས་ཞེས་བྱ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཀུན་ཏུ་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="425.2"/>སངས་རྒྱས་དེས། །ཡེ་ཤེས་ལ་རོལ་ཅིང་ཡེ་ཤེས་ལ་དབང་བསྒྱུར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་གསུངས་སོ། །ཡིག་འབྲུའི་རྒྱུ་ནི་བདེ་གཤེགས་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱུ། །རྡོ་རྗེ་མྱུ་གུ་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="425.3"/>དམིགས་པའི་རྟེན། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུ་ཉོན་མོངས་རྣམ་རྟོག་འཇོམས། །རིག་བྱེད་ཡེ་ཤེས་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །ཡིག་འབྲུ་ས་བོན་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེ་བའི་ཕྱག་རྒྱའོ། །རིག་པ་ལ་ཡང་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །བལྟ་བ་རིག་<milestone unit="line" n="425.4"/>པ་དང་ནི་རྒྱུད་ཀྱི་རིག །ལས་ཀྱི་རིག་པ་གསུམ་དུ་བཤད། །དེ་ནས་ཡེ་ཤེས་རོལ་པ་ནི། །སྙིང་པོ་ཕྱག་མཚན་ཕྲ་མོ་དག །བརྟན་པར་གྱུར་ནས་མཁའ་ལ་ནུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་<milestone unit="line" n="425.5"/>རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་དེས། ཆོས་ཐམས་ཅད་དུར་ཁྲོད་རོལ་པ་<milestone unit="line" n="425.6"/>ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་གསུངས་སོ། ་ར་དུ་རོལ་པའི་ཕྱག་བཞི་ནི། །ཁྲོ་ཆེན་སྙིང་འབྱིན་ཁ་ཊ༷་འབར་བ་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་སྦྲུལ་གྱི་ཞགས་པ་རོལ། །ལྷོ་རུ་རོལ་པའི་<milestone unit="page" n="426"/><milestone unit="line" n="426.1"/>ཕྱག་བཞི་ནི། །ཁྲོ་ཆེན་ཐོད་རློན་ཁྲག་གིས་བཀང་དང་རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད། །རྡོ་རྗེ་བེ་ཅོན་དང་ནི་རྔེའུ་ཆུང་འཛིན་པས་རོལ། །ནུབ་ཏུ་རོལ་པའི་ཕྱག་བཞི་ནི། །མེ་ཡི་ཞགས་པ་དང་ནི་ཁྱུང་གི་ཁྲ། །སྡིགས་མཛུབ་རྩེ་ལ་ཡེ་<milestone unit="line" n="426.2"/>ཤེས་མེ་ཆེན་འབར། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་ག་ནི་རབ་ཏུ་ལུབྲོལ། །བྱང་དུ་རོལ་པའི་ཕྱག་བཞི་ནི། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་དང་རྩེ་ལྔ་དང་། །རྩེ་གསུམ་རྩེ་གཅིག་འབར་བ་གསོར་ཞིང་བརྡེགས། རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་<milestone unit="line" n="426.3"/>མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། འགྲོ་བ་འདུལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེས། ཁམས་གསུམ་ལས་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཞེས་<milestone unit="line" n="426.4"/>བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་གསུངས་སོ། །ཡེ་ནས་སྐྱེ་མེད་སྐྱེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ཡོན་ཏན་ཁྱད་པར་ནི། །རིན་པོ་ཆེ་དང་འདྲ་བས་སངས་རྒྱས་སྟོང་གིས་བརྒྱན། །དཔེར་ན་<milestone unit="line" n="426.5"/>ཀླུ་ནག་འདྲ་སྟེ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱི། །ལྟེ་བ་ཨེ་སྟེ་གྲུ་གསུམ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །སྤྲུལ་པས་དོན་མཛད་ཕོ་ཉ་ཐམས་ཅད་སྟོན། །གསང་བའི་ཡུམ་བཞི་སྐུ་ལ་འཁྲིལ་བ་ནི། །རྡོ་རྗེ་དྲ་བ་མོ་དང་རིན་ཆེན་གློག་<milestone unit="line" n="426.6"/>འགྱུ་མ། །ཁྱུང་གཤོག་ཨ་མོ་དེ་དང་ཐེའུ་གཤོག་སྡེར་མོ་ཅན། །སངས་རྒྱས་སྟོང་རྩ་གཉིས་ཀྱི་ཐུགས་རྗེ་ཤར། །ཐབས་མཆོག་ཉིས་སྟོང་རྩ་གཉིས་གཡས་ནས་བརྐྱང་། ཁྲེས་རབ་ཟླ་སྟོང་རྩ་གཉིས་གཡོན་ནས་<milestone unit="page" n="427"/><milestone unit="line" n="427.1"/>༄༅། །བརྐྱང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་པས་བྱིན་རླབས་ཆེ། །སྤྲུལ་པའི་ཕྲེང་བ་དུས་གསུམ་རྒྱུན་མི་འཆད། །ཅེས་གསུངས་སོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས།<milestone unit="line" n="427.2"/>གཤོག་པ་ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེས། སྣ་ཚོགས་རྣམ་པར་རོལ་པའི་རྒྱན་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་<milestone unit="line" n="427.3"/>པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །དཔའ་རྟགས་སྟག་གིས་སྟེང་ཕྱོགས་འདུལ་ཞབས་བརྒྱན། །རྒྱ་བྱེའུ་ལྕགས་ཀྱིས་ཤར་ལྷོའི་ཞབས་བརྒྱན་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་འཆོལ་པས་ལྷོ་ཕྱོགས་ཞབས་བརྐྱངས་<milestone unit="line" n="427.4"/>བརྒྱན། །བསེ་ཁྲབ་སྨུག་པོས་ལྷོ་ནུབ་བརྐྱངས་པ་བརྒྱན། །གཅན་གཟན་གཟིག་གིས་བྱང་ཤར་བརྐྱངས་པ་བརྒྱན། ཁུ་ཀེན་དར་གྱིས་བྱང་ཕྱོགས་ཞབས་བརྐྱངས་བརྒྱན། །མཆེ་བ་དམར་པོས་ནུབ་བྱང་བརྐྱངས་པ་<milestone unit="line" n="427.5"/>བརྒྱན། །སྦྲུལ་ནག་འཁྱིལ་བས་འོག་ཕྱོགས་འདུལ་བ་བརྒྱན། །ཁྲོ་བརྒྱད་གཟིར་ནས་རོལ་པ་ནི། །དུང་ཆེན་བཅོམ་ཞིང་སྒལ་ཚིགས་མནན་པ་དང་། །བྲང་མནན་ལྡན་པ་བཅོམ་པ་དང་། །འཁོར་ཉིད་སྐུ་ལ་སྦས་པ་<milestone unit="line" n="427.6"/>དང་། །སྐུ་ཉིད་འཁོར་ལ་སྦས་པ་ཡི། །རོལ་པས་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་བསྟན། །རོལ་པས་ཧུ༷་མཛད་ཧུ༷་གི་རྒྱ། །ས་བཅུ་ཟིལ་གནོན་སྟོབས་བ་་དབང་དང་ལྡན། །དེ་བས་སྣ་ཚོགས་རོལ་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="page" n="428"/><milestone unit="line" n="428.1"/>ས། ཁུ།ད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཞབས་ཁྲོ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་<milestone unit="line" n="428.2"/>ལྡན་འདས་དེ། དམ་ཚིག་རྒྱན་དུ་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །དཔེར་ན་དམ་ཚིག་མཆོག་རབ་ནི། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ཇི་སྙེད་བུད་མེད་<milestone unit="line" n="428.3"/>ཡོད་པ་ལ། །གསུང་གི་རྡོ་རྗེ་མི་སྨད་དོ། །གཙོ་ལ་རབ་ཏུ་ག་ས་པ་ལ། །དྲང་དུ་སྨྲ་བ་གང་བྱེད་པ། །འགེགས་པའི་ཚིག་གིས་བརྒྱན་ནས་སུ། །སྲི་ཞུའི་སེམས་ཀྱི་གདུང་བ་ལ། །ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ཀྱིས་རབ་བསྐོར་<milestone unit="line" n="428.4"/>ནས། །མཉམ་པའི་དབྱིངས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །གཉིས་ཀའི་ངེས་པར་མཉམ་ན་ནི། །སྟོང་གསུམ་དབང་པོར་གདོན་མི་ཟ། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ན་རྒྱལ་པོ་བཞིན། །དུས་ཀུན་དུ་ནི་གནས་དང་རྟེན། །ཅི་ཕྱིར་ཞེ་ན་འཇིག་<milestone unit="line" n="428.5"/>རྟེ་ན་གྱི། །དུས་བཞི་དང་ནི་འཇིག་རྟེན་དྲཀ །ཕྱོགས་བཅུར་གྱུར་པ་ཐམས་ཅད་ན། །དམ་ཚིག་ལ་བརྟེན་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་མཐར་ཕྱིན་པའི། །ཐམས་ཅད་པདྨ་ཡིན་པས་ན། །སྐྱེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་པདྨ་<milestone unit="line" n="428.6"/>ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཐམས་རྩོད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཡུམ་པདྨ་གཟི་ལྡན་མ་པདྨ་ཅན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་<milestone unit="page" n="429"/><milestone unit="line" n="429.1"/>༄༅། །སངས་རྒྱས་དེས། །སྲེད་བྱེད་རྣམ་པར་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་གསུངས་སོ། །དམར་པོ་ཐུགས་རྗེ་ཆགས་པ་དབང་གི་མེ་ལྕེ་འདིས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="429.2"/>སྲེག་བྱེད་པས། ཐུགས་རྗེ་ཆགས་པས་བགས་ཆགས་བསྲེག་པར་མཛད། །གདུག་པའི་ཚོགས་འཇོམས་ཉོན་མོངས་དུག་གསུམ་བསྲེག །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་ཀུན་ཏུ་འཇོམས་པ་ཡིན། །ཅི་ཕྱིར་ཞེ་ན་ཕྱོགས་བཅུ་དུས་<milestone unit="line" n="429.3"/>བཞི་ཡི། །སྙིགས་མ་ལྔར་ལྡན་དུས་ཀྱི་ཐ་མ་ལ། །སྲིད་གསུམ་འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་གདུལ་དཀའ་བ། །ཡེ་ཤེས་འགྲོ་བས་ཀུན་ཏུ་བསྲེག་ཅིང་རོལ། །རྣམ་སྨིན་ལས་མ་ཟད་པའི་སེམས་ཅན་དག །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="429.4"/>རྣམས་ལ་ལས་ཀྱང་མང་པོ་མངའ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="429.5"/>ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་དེ། དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་ཧེ་རུ་ཀ་ཁྲོ་བོ་ཐབས་ཀྱི་དྲག་པོ་བསྒྲལ་བའི་སྔགས་གསུངས་<milestone unit="line" n="429.6"/>སོ། །ཨོ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨེ་ཨུ་ར་ལི་ཧུ༷་ཧྲི་ཛ༷༷། །ཉེ་བའི་སྙིང་པོ་ཞེས་བྱ་བ། །འདི་དག་བཞི་འབུམ་བཟླས་གྱུར་ན། །ལས་རྣམས་བྱ་བ་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། །ཅེས་གསུངས་པས། གསང་བའི་བདག་པོ་ལག་ན་རྡོ་<milestone unit="page" rend="page" n="430"/><milestone unit="line" n="430.1"/>རྗེས་འདི་སྐད་ཅེས་བསྐུལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་སྔགས་ཀྱི་ཆོས་རྒྱ་མཚོ་ལྟ་བུ་འདི། ཐོག་མར་དགེ་བ། བར་དུ་དགེ་བ། ཐ་མར་དགེ་ཞིང་དོན་བཟང་བ་དྲི་མ་མེད་པར་དག་པ་འདི་ལ། ཕྱི་རབས་ཀྱི་རྣལ་<milestone unit="line" n="430.2"/>འབྱོར་པ་རྣམས་རྗེས་སུ་བསྒྲུབ་ཅིང་དང་དུ་ལེན་ན། བགེགས་རྣམས་ཀྱི་དབང་དུ་མི་འགྱུར་རམ། བར་མ་དོར་ལྟུང་བར་མི་འགྱུར་རམ། ཞེས་སྒྲ་བསྒྲགས་པས། དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསན་ནས་འདི་<milestone unit="line" n="430.3"/>སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་སྒྲུབ་པ་པོས། །གསང་སྔགས་བསྒྲུབ་ཅིང་རིག་འཛིན་པ། །ཐམས་ཅད་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་སྲས། །དེ་ལ་བར་གཅོད་འབྱུང་བ་ན། །བར་གཅོད་དངོས་གྲུབ་དུས་གཅིག་<milestone unit="line" n="430.4"/>འབྱུང་། །དང་པོ་ཀླུ་ཡི་བུ་མོ་རྣམས། །རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན་ཅིང་མཛེས་བྱས་ནས། །རྣལ་འབྱོར་དྲོད་ཉུལ་འོང་སྲིད་ཀྱིས། །དེ་ལ་ཆགས་པ་མ་བསྐྱེད་དང་། །བར་བར་ཕྲ་མེན་མ་ཡི་ཚོགས། །མི་ཡི་ཐོད་པ་མང་པོས་<milestone unit="line" n="430.5"/>བརྒྱན། །མི་སྡུག་འབྲུ་ཚུགས་བལྟ་བའི་ཚུལ། །བདག་ལ་མི་ཉན་བསད་བཅད་ཟེར། །བྱུང་བར་གྱུར་ན་མ་འཇིགས་པར། །དབང་ཆེན་གར་གྱི་སྐུར་སྒོམས་ཤིག །འཁོར་དུ་གྱུར་པ་དེ་རྣམས་ཀྱིས། །རང་དབང་མེད་<milestone unit="line" n="430.6"/>པར་་ཕྱག་བྱེད་ཀྱི། །དངོས་གྲུབ་དང་པོའི་རྟགས་སུ་སྦྱར། །དེ་འོག་གནོད་སྦྱིན་ཚུལ་སྟོན་ཅིང་། །རལ་པ་འབར་བ་མི་མགོས་བརྒྱན། །མི་ཡི་རྒྱུ་མས་སྐེར་འདོགས་ཤིང་། །སྦྲུལ་ནག་མང་པོ་དག་གིས་བརྒྱན། །ལུས་<milestone unit="page" n="431"/><milestone unit="line" n="431.1"/>༄༅ ལ་ཟང་ཟིང་དམ་དཀྲིས་ཏེ། །ཙིག་ཙིག་ཆོམ་ཆོམ་དག་ཏུ་སྡོམ། །འོང་སྲིད་དེ་ལ་མ་འཇིགས་ཤིག །གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་སྐུར་བསྒོམས་ན། །གནོད་སྦྱིན་རྣམས་དང་གྲུལ་བུམ་གྱི། །དབང་པོར་གྱུར་ཏེ་<milestone unit="line" n="431.2"/>དངོས་གྲུབ་རྟགས། །གཉིས་པ་ཡིན་པར་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་འོག་བར་སྣང་ལ་གནས་པའི། །ལྷ་ཡི་ཁྲོ་བོ་རྣམས་བྱུང་སྟེ། །འབྲུག་སྒྲ་དྲག་པོའི་སྒྲ་སྒྲོགས་ཤིང་། །བར་སྣང་ལ་གཤེགས་སྒྲོགས་པ་དག །སྐྲུལ་ནག་ཁ་ནས་<milestone unit="line" n="431.3"/>མེ་དུག་སྒྱུག །ཨ་ལ་ལ་ཞེས་སྒྲ་འབྱིན་ཅིང་། །མིག་ཀྱང་གཡས་གཡོན་ཉི་མར་བསྒྱུར། །འབར་བའི་གཟུགས་ཀྱིས་བལྟ་བ་དང་། །རང་གི་ཁོག་པ་ཁ་ཕྱེ་ནས། །མི་་རོ་གསར་རྙིང་བདག་ལ་སྟོན། །ཕོ་མོའི་མཚན་མ་ཟ་<milestone unit="line" n="431.4"/>བའི་ཁར། །ཐམས་ཅད་བསྒྱུར་ནས་མཆེ་བ་བརྡར། །རྐང་པ་ཕུར་གྱུར་བདག་ལ་འདེབས། །མི་མགོ་ལགས་པ་རློན་པས་གཡོགས། །ལག་པས་་རྡོ་རྗེས་བརྡེག་པ་དག །བྱུང་བར་གྱུར་ན་མ་འཇིགས་པར། །གར་གྱི་<milestone unit="line" n="431.5"/>དབང་ཕྱུག་སྐུར་བསྒོམས་ན། །དངོས་གྲུབ་རྟགས་གྱུར་གསུམ་པ་ཡིན། །དེ་ལྟར་ཐམས་ཅད་དངོས་གྲུབ་འགྱུར། །བར་གཅོད་ཉམས་ལེན་དུས་གཅིག་འབྱུང་། །གསང་བའི་བདག་པོས་ཤེས་རབ་གྱིས། །ཞེས་<milestone unit="line" n="431.6"/>གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཐམས་ཅད་དངོས་གྲུབ་ཏུ་གྱུར་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསང་བའི་བདག་པོ་<milestone unit="page" n="432"/><milestone unit="line" n="432.1"/>ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་བོས་ཏེ། གོང་དུ་བསྟན་པ་དེ་བས་ན། །བཅོམ་ལྡན་པདྨ་ཧེ་རུ་རྐའི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་ནི། །ཅིར་ཡང་སྟོན་ཅིང་ཅིར་ཡང་སྣང་། །གཅིག་ཏུ་ངེས་པ་མེད་པའི་ཕྱིར། །སྐུ་ཆེ་གསུང་ཆེ་ཐུགས་<milestone unit="line" n="432.2"/>ཆེ་བས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །ཕྲིན་ལས་ཅིས་ཀྱང་མ་བསྒྲིབས་པས། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བར་བསྟན། །སྐུ་ལའང་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་བཤད། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་དང་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས། །སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="432.3"/>སྐུ་སྣ་ཚོགས་འདུལ་བའོ། །གསུང་ལ་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་བཤད། །ཚིག་གི་གསུང་དང་རིག་པའི་གསུང་། །དོན་གྱི་གསུང་སྟེ་རྣམ་གསུམ་མོ། །ཐུགས་ཀྱི་ཆེ་བ་ཡང་ནི་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །འཇིག་རྟེན་མཁྱེན་པའི་ཐུགས་དང་<milestone unit="line" n="432.4"/>མྱ་ངན་འདས་པའི་ཐུགས། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཐུགས་དང་གསུམ། །དེ་ལྟར་དགོངས་པའི་ཁྱད་པར་ནི། །འགྲོ་བ་མཐའ་དག་འདུལ་དོན་དུ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་དབུ་གསུམ་བསྟན། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་<milestone unit="line" n="432.5"/>དབུས་མཐིང་ག །ཡེ་ཤེས་དྲུག་གི་ཕྱག་མཚན་ནི། །གཡས་པ་རྡོ་རྗེ་རྔེའུ་ཆུང་དང་། །མདུང་རྩེ་གསུམ་པ་འཛིན་པས་རོལ། །དྲིལ་བུ་རྒྱུ་ཞགས་ཐོད་རློན་གཡོན་གྱིས་འཛིན། །བསྐལ་པའི་མེ་རི་སྦྲུལ་ནག་ཐོད་རློན་ཕྲེང་<milestone unit="line" n="432.6"/>བས་བརྒྱན། །ཉིད་ཀྱིས་ཉིད་ལ་ཆེ་བའི་རྔམ་ཚིག་འདི་སྨྲས་སོ། །ང་ནི་ཁྲོ་བོ་རྣམ་པར་རྒྱལ། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཆོས་དབྱིངས་སུ། །མཚན་མ་མེད་པའི་ཆོས་བཤད་པས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སོ། །ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="page" n="433"/><milestone unit="line" n="433.1"/>༄༅། །རྫོགས་སྐུ་མཚན་དང་དཔེ་བྱད་ཀྱིས། །སེང་གེ་གླང་ཆེན་ཁྲི་སྟེང་ན། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ལ། །ཡོད་དང་མེད་པའི་ཆོས་ཀྱང་བསྟན། །མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །སྤྲུལ་པའི་འགྲོ་དོན་<milestone unit="line" n="433.2"/>བྱེད་པའི་སྐུས། །འཇིག་རྟེན་ཕལ་པའི་ས་རྣམས་སུ། །དངོས་པོ་མཚན་མའི་ཆོས་བསྟན་པས། །བྱ་བ་ནན་ཏན་ཡེ་ཤེས་སོ། །ཞེས་གསུངས་ནས། དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞལ་ནས། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="433.3"/>སངས་རྒྱས་རྣམས། །གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ཕྱག་རྒྱ་རྔམ། །ཅིར་ཡང་འགྱུར་བའི་བཞུགས་ཐབས་རྔམ། །ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་གདན་མཆོག་རྔམ། །ཚམ་རྔམས་ཆེན་པོའི་སྟོབས་<milestone unit="line" n="433.4"/>རྔམ་སྟེ། །འདི་ནི་སྐུ་ཡི་རྔམ་ཡིན་ནོ། །དེ་ཡང་ཀུན་རྫོབ་ཏུ་རང་བཞིན་མེད་པ། ནམ་མཁའ་ལ་སྤྲིན་དངས་པའི་ཚུལ་དང་། ལྷ་དང་འཕགས་པ་དང་། ཚངས་པ་དང་། སྨོན་ལམ་ཅིར་ཡང་འགྱུར་བའི་བཞུགས་ཐབས་<milestone unit="line" n="433.5"/>ཀྱི་ཚུལ་དང་། སྲིད་པའི་འཁོར་ལོ་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པ། དྲི་མེད་ཉི་ཟླ་པདྨ་འོད་ཀྱི་རྟགས་ཏེ། གདན་ཁྲིའི་ཚུལ་དུ་བཤད། ཧོམ་ལྔ་འབྲལ་བར་འབྱུང་བའི་ཞལ་རྔམ། ཟླ་ཁམ་ཅིར་ཡང་འགྱུར་བའི་ཞལ་རྔམ། སྐྱེ་བཞི་<milestone unit="line" n="433.6"/>རྩད་ནས་གཅོད་པའི་ཚེམས་རྔམ། འབྲུག་ལྟར་སྒྲོགས་པའི་དབྱངས་རྔམ། འདི་ནི་གསུང་རྔམ་བཞི་སྟེ། དེ་ཡང་ཞལ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལས་རོ་རྣམ་པ་ལྔའི་བསྲེག་ཁུང་དུ། རོ་རྣམ་པ་ལྔས་འཚམས་པའི་མཆོད་པས་<milestone unit="page" n="434"/><milestone unit="line" n="434.1"/>འབྲེལ་བའི་ཚུལ་དང་། གསུང་དབང་ཚུལ་གྱི་འདུས་བྱས་དང་། རང་བཞིན་ཟུར་མ་འདྲེས་པས་སྟོན་པའི་ཚུལ་དང་། ཆེ་བ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱས་དུག་ལྔ་རྣམ་ཤེས་ཀྱི་རྩ་བ་གཅོད་པའི་ཚུལ་དང་། འབྲུག་ལྟར་བསྒྲག་<milestone unit="line" n="434.2"/>པའི་ཡན་ལག་བཅུ་དྲུག་གིས་དབྱངས་ཀྱིས་བསྙད་པའི་མདོ་སྡེ་གོ་བར་སྒྲོགས་ཤིག །ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་ཚུལ་དང་བརྒྱད་དུ་བསྟན། ཏིང་འཛིན་ནམ་མཁའི་རྒྱན་གྱི་སྐར་ཚོགས་ལྟ་བུར་རྔམ། ཕྲིན་ལས་རྒྱ་མཚོ་རྒྱན་<milestone unit="line" n="434.3"/>གྱི་རླབས་ལྟ་བུར་རྔམ། ཡོན་ཏན་མི་ཟད་རྒྱན་གྱི་རྩི་ཤིང་ལྟ་བུར་རྔམ། མཛད་པའི་རོལ་མོ་རྒྱན་གྱི་གར་ཐབས་ལྟ་བུར་རྔམ། འདི་ནི་ཐུགས་ཀྱི་རྔམ་བཞིའོ། །དེ་ལ་རྒྱན་ཆེན་པོ་བཞི་ནི། རང་བཞིན་དང་རྒྱན་<milestone unit="line" n="434.4"/>དུ་དབྱེའོ། །ལྷག་མཐོང་གི་རང་བཞིན་ལས། །ལྷག་མཐོང་རྒྱན་མ་གཡོས་པའི་ཚུལ་དང་། ཞི་གནས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས། ཞི་གནས་ཀྱི་རྒྱན་ཁྱབ་པར་འབྱུང་བའི་ཚུལ་དང་། ཞི་གནས་ཅན་གྱིས་རང་བཞིན་བཟོད་པ་<milestone unit="line" n="434.5"/>ལས། ལྷག་མཐོང་གི་རྒྱན་གྱིས་ཕན་འདོགས་པའི་ཚུལ་དང་། ཞི་གནས་ཀྱི་རང་བཞིན་མ་གོད་མི་ཟད་པ་ལས། ལྷག་མཐོང་གིས་ཅིར་ཡང་འགྱུར་ཞིང་དགའ་བ་བསྐྱེད་པའི་ཚུལ་ལོ། །དུ་ཏྲ་བཅོམ་པའི་གནས་རྔམ།<milestone unit="line" n="434.6"/>ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་གདན་རྔམ། ཁམས་གསུམ་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་རྔམ། རྟོག་འཇོམས་བྱེད་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་རྔམ། ཡོན་ཏན་རྔོམ་བརྗིད་བཞིར་གྲགས་སོ། །དེ་ཡང་གནས་ཁྱད་པར་ཅན་བཀྲ་ཤིས་ཤིང་། ཅིས་<milestone unit="page" n="435"/><milestone unit="line" n="435.1"/>༄༅། །ཀྱང་མི་ཚུགས་པའི་ཚུལ་དང་། གདན་ཁྱད་པར་ཅན་ཟིལ་གྱིས་མནན་པའི་ཚུལ་དང་། ཞིང་ཁྱད་པར་ཅན་ཁམས་གསུམ་ཡོངས་སུ་སྒྲོལ་བའི་ཚུལ་དང་། སྤྱོད་པ་ཁྱད་པར་ཅན་སྲིད་གསུམ་དུས་གཅིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="435.2"/>འཇོམས་པའི་ཚུལ་ལོ། །དེ་ལྟར་རྔམ་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་དང་ལྡན་ནོ། །དེ་ལ་སྐུ་ཆེ་ཡན་ལག་རགས་པས་བརྗིད་ཆེ། གྲངས་མང་རྐྱེན་དང་འཚམས་པས་བརྗིད་ཆེ། བཀུར་འོས་གཙོ་བོར་མཐོང་བས་བརྗིད་ཆེ། །ཁྱད་<milestone unit="line" n="435.3"/>ཞུགས་བླ་མ་ཡིན་པས་བརྗིད་ཆེ། དེ་ཡང་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་དང་མཉམ་པར་འབྱུང་བའི་སྒོ་ནས་ཆེ། ཐུགས་རྗེ་དང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་སྒོ་ནས་ཡིད་དང་འཐད། མཉམ་པར་འབྱུང་བའི་སྒོ་ནས་སྤྲུལ་པར་གྲགས། འདུ་བྱེད་མཉམ་<milestone unit="line" n="435.4"/>པར་འབྱུང་བའི་སྒོ་ནས་གྲངས་མང་། སྨོན་ལམ་སྒོ་ནས་རིགས་དང་མཐུན། སྤྱོད་ལམ་གྱི་སྒོ་ནས་བཀུར་བར་འོས། རིགས་བཙུན་པའི་སྒོ་ནས་གཙོ་བོར་མཐོང་། རང་བཞིན་གྲུབ་པའི་སྒོ་ནས་ཁྱད་ཞུགས། ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="435.5"/>ཀྱི་སྒོ་ནས་ཡིད་དང་འཐད། །གསུང་གི་བརྗིད་བཞིར་གྲགས་པ། གདངས་ཆེན་སྟོང་གསུམ་གང་བས་བརྗིད་ཆེ། ཚིག་མྱུར་ཐེ་ཚོམ་གཅོད་པས་བརྗིད་ཆེ། དོན་ལ་ཉི་ཚེར་སྟོན་པས་བརྗིད་ཆེ། ཁྱད་ཞུགས་ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="435.6"/>སྟོན་པས་བརྗིད་ཆེ། དེ་ཡང་ཁྱབ་པས་གདངས་ཆེ། སྒྲ་ཐ་དད་པས་སྟོང་གསུམ་ཁེངས། སྐད་ཀྱི་དབྱངས་ཀུན་གྱིས་གོ་བས་མྱུར། དགོངས་པ་གཅིག་གིས་ཐེ་ཚོམ་ཆོད། ཀུན་ལ་བྱམས་པས་གཟིགས་པས་དོན་དུ་དྲིལ་<milestone unit="page" n="436"/><milestone unit="line" n="436.1"/>ནས་གསུང་ཤེས་པས་ཁྱད་པར་ཞུགས། སྔགས་ཀྱི་སྒོ་ནས་ཀུན་ཀྱང་འདུལ་བས་ཡོན་ཏན་སྟོན་པའོ། །ཐུགས་ཀྱི་བརྗིད་པ་བཞིར་གྲགས་པ། །ཡངས་པ་རེ་དོགས་མེད་པས་བརྗིད། །གསལ་བས་མཐའ་གཉིས་སྤངས་<milestone unit="line" n="436.2"/>པས་བརྗིད། །ཐུགས་རྗེའི་ཐུགས་དམ་མཐར་ཕྱིན་བརྗིད། །མ་རྨོངས་ཐབས་ཀྱིས་འདུལ་བས་བརྗིད། །དེ་ཡང་གཉིས་སུ་མེད་པས་ཡང་། །མཐའ་མི་དམིགས་པས་རེ་དོགས་མེད། །ལྷག་མཐོང་གིས་དབུ་མར་<milestone unit="line" n="436.3"/>གསལ། ཞི་གནས་ཀྱིས་མི་འགྱུར་བའི་མཐའ་སྤངས། །ཐུགས་རྗེ་རྒྱུན་མི་འཆད་པས་འཁོར་བ་སྟོང་གི་བར་དུ་བཞུགས། ཁོ།ས་རབ་ཀྱིས་མ་རྨོངས་པས་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་འདུལ། །ཡོན་ཏན་བརྗིད་བཞིར་གྲགས་པ་<milestone unit="line" n="436.4"/>དང་། །མེད་པ་ཟད་མི་ཤེས་པས་བརྗིད། །གཅིག་ལ་འདོད་དགུར་གྱུར་པས་བརྗིད། །གནོད་སྦྱོར་ཕམ་པར་མཛད་པས་བརྗིད། །ཐབས་མཁས་སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་བརྗིད། །དེ་ཡང་བདག་ཏུ་མི་འཛིན་པས་ཟད་མི་<milestone unit="line" n="436.5"/>ཤེས་པ་དང་། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྒོ་ནས་གཅིག་ལ་བསམ་པའི་དབང་དུ་འདོད་དགུར་སྟོན། སེམས་བསྐྱེད་ཀྱི་སྒོ་ནས་གནོད་པ་སྦྱོར། བསོད་ནམས་ཐམས་ཅད་སེམས་ཅན་ལ་བསྔོ། ཤེས་བྱའི་སྒོ་ནས་ཐབས་ལ་<milestone unit="line" n="436.6"/>མཁས། །སྤྱོད་པའི་སྒོ་ནས་སྐྱོན་མ་གོས། །ཕྲིན་ལས་བརྗིད་པ་བཞིར་གྲགས་པའི། །མི་བསྙེངས་ཉམས་བག་རོལ་པས་བརྗིད། །འཁོར་བ་ཡུན་རིང་མི་བསྙེངས་བརྗིད། །མགོན་སྐྱབས་རྒྱུན་དུ་མཛད་པས་<milestone unit="page" n="437"/><milestone unit="line" n="437.1"/>༄༅། །བརྗིད། །དགོངས་པའི་དོན་རྣམས་གྲུབ་པས་བརྗིད། །དེ་ཡང་སྒྱུ་མར་སྟོན་པ་དང་། །རང་བཞིན་གྱིས་བདེ་བླག་ཏུ་རོལ་པ་དང་། ཇི་སྲིད་འཚོ་བའི་བར་དུ་སྨོན་ལམ་གྱིས་བཞུགས་པ་དང་། བྱ་རྒྱུ་མེད་<milestone unit="line" n="437.2"/>པས་མི་བསྙེངས་པ་དང་། མཐུ་ཆེ་བས་མགོན་སྐྱབས་མཛད་པ་དང་། །དམ་བཅས་པས་འགྲོ་དོན་རྒྱུན་དུ་མཛད་པ་དང་། །ཡེ་ཤེས་རྩེ་གཅིག་གི་དོན་ལ་དགོངས་པ་དང་། །ནན་ཏན་གྱི་སྒོ་ནས་བྱ་བ་གྲུབ་པའོ། །དེ་<milestone unit="line" n="437.3"/>ལྟར་དབང་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀའི། །ཡོན་ཏན་སུམ་ཅུ་རྩ་དྲུག་གིས། །དུག་གསུམ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་སྦྱངས། །སྡུག་བསྔལ་བདེ་བ་ཆེན་པོར་སྤྱད། །དབྱིངས་ལས་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་སྟེ། །ངན་འགྲོ་མཐོ་རིས་སྐྱས་བཏབ་པས། །<milestone unit="line" n="437.4"/>དམྱལ་ཚོགས་དོང་སྤྲུག་ཆེན་པོར་མཛད། །རྒྱལ་བ་གང་གི་ཐུགས་རྗེས་ཀྱང་། །འདི་ལ་རྡུལ་ཙམ་བསྐྱང་དུ་མེད། །སྲིད་གསུམ་དབང་དུ་བསྡུས་ནས་ནི། །ཁམས་གསུམ་དུས་གཅིག་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །ཐིག་ལེ་ཆོས་<milestone unit="line" n="437.5"/>སྐུར་ཡེ་གནས་པ། །དབང་ཆེན་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བསྔགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཁྲོ་བོ་རྔམ་བརྗིད་ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་<milestone unit="line" n="437.6"/>ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཕྲིན་ལས་ཀུན་ཏུ་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གསང་བའི་བདག་པོ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་བཀའ་བསྒོ་བའི་ཕྱིར། གསང་<milestone unit="page" rend="page" n="438"/><milestone unit="line" n="438.1"/>བའི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་དབྱིངས་ལས་ཐབས་མཆོག་སྤྲུལ་པའི་ཕྱིར། ཚར་གསུམ་ཅན་གྱི་རྔེའུ་ཆུང་གིས། །ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་ཕོ་བྲང་བཅོམ། །སྣང་མཛད་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །གནོད་སྦྱིན་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="438.2"/>དབྱིངས་ཉིད་ཨ་ལ་ལ། །སངས་རྒྱས་བདེན་ཚིག་ཨ་ལ་ལ། །ཚར་གསུམ་ཅན་གྱི་རྔེའུ་ཆུང་གིས། །འཇིག་རྟེན་ཕལ་པའི་སར་བདོངས་པས། །མཚན་མ་དངོས་པོའི་ཆོས་རྣམས་ལས། །ཡོད་མེད་ཆོས་ལ་སྤྱོད་པར་<milestone unit="line" n="438.3"/>ཤོག །ཚར་གསུམ་ཅན་གྱི་རྔེའུ་ཆུང་གིས། །འོག་མིན་གནས་ཀྱི་སར་བརྡུངས་པས། །ཡོད་མེད་ཆོས་ལ་སྤྱོད་པ་རྣམས། །རང་བནིརྣོ་མེད་པའི་དོན་རྟོགས་ཤོག །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་གསུངས་པ་ནི། །སྟོང་གསུམ་འཇིག་<milestone unit="line" n="438.4"/>རྟེན་ཁམས་ཐམས་ཅད། །དེ་ལྟར་མ་གྱུར་གཅིག་ཀྱང་མེད། །བཀའ་བསྒོས་ཤིང་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པས། གསང་བའི་བདག་པོ་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་གསོལ་པ། སྣང་བ་ཀུན་རྫོབ་ཚུལ་གནས་པས། །རྔ་ཡི་དོན་གཞུང་གང་<milestone unit="line" n="438.5"/>ལགས་པ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞུས་པའི་ལན་ནི་གསུངས་པ་ལ། །དང་པོ་རྒྱུ་དང་རང་བཞིན་དང་། །དོན་དང་བསྒོམ་པ་གྲངས་དང་ནི། །བསྙེན་པར་བྱ་དང་ཐབས་ལ་སོགས། ཁུ་ནི་ཕྱི་ནང་<milestone unit="line" n="438.6"/>གསང་བ་གསུམ། །བྷ་ག་ཡངས་པའི་སྡོང་པོ་དང་། །བྷན་དྷ་ལྟག་སྤྲོད་རྔ་ཤིང་དང་། །ཙསྡོན་དཀར་པོའི་ཤིང་སོགས་ལའོ། །ལྕག་དང་སྐད་དང་རྔའི་རང་བཞིན། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་སྒྲ། །རང་བཞིན་དོན་<milestone unit="page" n="439"/><milestone unit="line" n="439.1"/>༄༅། །དུ་ཤེས་པར་བྱོས། །དོན་ལ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡོད་དེ། །མཐའ་གཉིས་སྤངས་པའི་གཟི་ལྡན་མའི། །བྷ་ག་མི་གནས་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །ལྟ་བར་བསྒོམ་དང་ལྷ་ཡི་སྐུ། །སྤྲུལ་པར་བསྒོམ་པ་བསྒོམ་པའི་<milestone unit="line" n="439.2"/>དོན། །སྒྲུབ་པ་ལས་ཀྱི་རྔ་དང་གསང་བ་ཡུམ་གྱི་རྔ། །རོལ་མོ་དབྱངས་ཀྱི་རྔ་སྟེ་གྲངས་ཡིན་ནོ། །བསྙེན་པ་དང་ནི་ཉེ་བསྙེན་དང་། །བསྒྲུབ་པའི་འབྲས་བུ་བསྙེན་པའི་ཐབས། །འདི་ནི་བརྡུང་བའི་ཐབས་ཡིན་<milestone unit="line" n="439.3"/>ནོ། །དཔལ་ཆེན་རྔམ་པའི་རྡུང་ཐབས་ནི། །རྡོ་རྗེ་ནམ་གྱི་ཆ་པྱེད་ན། །དཀྱིལ་འཁོར་སྟེང་དུ་བདག་འདུག་སྟེ། །སྟེང་གིའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ནས་ཀྱང་། །མཚན་མ་ཆེན་པོས་དེ་ལ་གདབ། །མདུན་དུ་བྷན་དྷ་སྲུབ་མེད་<milestone unit="line" n="439.4"/>བཞག །སྟེང་དུ་རྔ་བཞག་ལྕག་གིས་བརྡུང་། །འོན་ཀྱང་དངོས་གྲུབ་མོད་ལ་ཐོབ། །དེ་ནས་བརྡུང་བའི་ཐབས་མཆོག་ནི། །རྔ་ནི་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་སྟེ། །རྔ་ལྕག་གཟི་ལྡན་པཟློ་ཅན། །རྔ་སྐད་རྡོ་རྗེ་གཤོག་པ་མོ། །གཟི་<milestone unit="line" n="439.5"/>ལྡན་པདྨར་གྱུར་ནས་ཀྱང་། །མི་བརྡུང་མི་བསྐྱོད་དབྱིངས་སུ་གཞག །དུར་ཁྲོད་མ་མོའི་རྡུང་ཐབས་ནི། །རྔ་ནི་ཐབས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །ལྕག་ནི་ཤེས་རབ་ཡུམ་གྱི་ངང་། །ཡབ་ཡུམ་འབྲེལ་བའི་གར་ཐབས་ཀྱིས། །རྔ་<milestone unit="line" n="439.6"/>སྐད་ཟབ་མོའི་དབྱངས་བླངས་པས། །ཐུགས་དམ་མ་ལུས་ཡོངས་སུ་བསྐང་། །ནམ་ཚོད་སྐྱ་རེངས་དང་པོ་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་སྟེང་དུ་བདག་འདུག་ལ། །གཡས་ཀྱི་མཐེ་བོང་མཐེའུ་ཆུང་སྦྱར། །ཁ་ཊ༷་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་<milestone unit="page" n="440"/><milestone unit="line" n="440.1"/>ནས་ཀྱང་། །སྲིན་ལག་ཁ་ལ་རྔ་བསར་ཏེ། །ཉི་མ་ཤར་གྱི་ བར་དུ་ནི། །རྔ་སྐད་མི་གྲག་དལ་བུར་བརྡུང་། །མ་མོ་རྣམས་ནི་བྲན་བཞིན་འཁོལ། །རྦོད་གཏོང་ཕོ་ཉའི་རྡུང་ཐབས་ནི། །མཆོག་ཆེན་བརྐོས་པའི་རྩིབ་རུས་<milestone unit="line" n="440.2"/>ལ། །མཆོག་ཆེན་ཉིད་ཀྱི་ལྤགས་ཀྱིས་གཡོགས། །མཆོག་ཆེན་ཕུར་པས་ལན་དགུ་དྲག་ཏུ་བརྡུང་། །ཉི་ཚོད་གྲིབ་སོ་སི་ལི་ལི། །དུས་ཀྱི་ཉུ་ལེ་ཤ་ར་ར། །ཕོ་ཉ་ལས་བྱེད་ཁྲིགས་སེ་ཁྲིག །གཡས་ཀྱིས་རྔ་ལྕག་བཟུང་<milestone unit="line" n="440.3"/>ནས་སུ། །གྲུལ་བུམ་སྐད་ལྟར་ཀུ་ཅོ་འདོན། །ཐེངས་དགུ་དྲག་ཏུ་བརྡུངས་ནས་ནི། །ལས་བདག་མ་ལུས་འདུར་གམ་ཆད། །ཕྲ་མེན་ཀོའུ་རི་འཚོགས་པའི་རྡུང་ཐབས་ནི། །ལས་ཀྱི་གཞུག་གུ་ཟུང་ནི་ལྟག་སྤྲོད་ལ། །ཙ་<milestone unit="line" n="440.4"/>ར་ཤེལ་སྒོང་ཤུན་གྱིས་གཡོགས་ནས་ཀྱང་། །བཅུ་དྲུག་ཕྱག་རྒྱ་རོལ་པ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་སྲིད་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད། །ཚངས་པའི་ཐེའུ་བྲང་དམྱལ་ཐག་གཅོད། །རྔ་ནི་ཐབས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །ལྕག་ནི་ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="440.5"/>ཡུམ་གྱི་ཚུལ། །རྔ་སྐད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ངང་། །དཔལ་གྱི་རྔ་སྐད་ཐེངས་གཅིག་གིས། །དཔལ་ཆེན་ཡབ་ཡུམ་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །དཔལ་གྱི་རྔ་སྐད་ཐེངས་གཉིས་ཀྱིས། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོའི་རེ་བ་<milestone unit="line" n="440.6"/>བསྐོང་། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་དབང་དུ་སྡུད། །ཚངས་པའི་རི་ལ་རྔ་བརྡུངས་པས། །གཟུགས་ཁམས་ལྷ་ཚོགས་དབང་དུ་བསྡུས། །ལྔ་ཡིས་རི་རབ་རྩེ་མོ་ལ། །ལྷ་ཡི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་ཡང་། །ལོངས་སྤྱོད་ལྔ་དང་ལྡན་<milestone unit="page" n="441"/><milestone unit="line" n="441.1"/>༄༅། །པར་འགྱུར། །དྲུག་གིས་འཇིག་རྟེན་ཁམས་སུ་སྒྲ་བསྒྲགས་པས། །མི་ཡི་གནས་སུ་ཐིམ་པར་འགྱུར། །ཐུགས་རྗེ་ཐབས་ཀྱི་རོལ་པ་མཛད། །ཕྱོགས་སྐྱོང་ཟིལ་གྱིས་མནན་པའི་རྡུང་ཐབས་དང་། །དངོས་<milestone unit="line" n="441.2"/>གྲུབ་ཉེ་བར་ལེན་པའི་རྡུང་ཐབས་ནི། །གྲི་ན་མགྲིན་སྔོན་ཅན་དུ་བྲེགས་ནས་ནི། །མགྲིན་སྔོན་ཉིད་ཀྱི་ལྤགས་ཀྱིས་གཡོགས་ནས་ཀྱང་། །ཞིང་གི་གཟར་བུས་ལན་གསུམ་བརྡུངས་ནས་ནི། །ཉི་མ་ཤར་གྱི་ཟེར་ཀ་<milestone unit="line" n="441.3"/>ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་སྟེང་དུ་བདག་འདུག་ལ། །གཡོན་གྱི་མཐེ་བོང་གནམ་དུ་བསྒྲེང་། །རྔ་སྐད་གྲངས་སུ་བཅད་པ་ནི། །དྲུག་ཅུ་རྩ་གཉིས་དྲག་ཏུ་བརྡུང་། །མ་མོ་བཅུ་དྲུག་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="441.4"/>སོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། འོག་མིན་གྱི་གནས་དང་། ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་གནས་དང་། རི་རབ་རྩེ་མོའི་གནས་དང་། འཇིག་རྟེན་ཕལ་པའི་ས་རྣམས་སུ་ཚར་གསུམ་པའི་རྔ་<milestone unit="line" n="441.5"/>བརྡུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་དེས། སྤྲུལ་པའི་ཕྲེང་བ་རྒྱུན་དུ་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྡོ་རྗེ་རྩེ་<milestone unit="line" n="441.6"/>གཅིག་པདྨར་གནས་པའི་སྙིང་པོ་འདི་ཐུགས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །བུརྙ་བཛྲ་ཨོ། སཏྭ་བཛྲ་ཧུ༷། རརྙ་བཛྲ་ཏྭ༷། དྷརྨ་བཛྲ་སྙི༷༷། ཀརྨ་བཛྲ་ཧྭ། གུ་རྒྱ་བཛྲ་ཕཊ། །འདི་ནི་བརྗོད་མ་ཐག་ཏུ་ཡང་། །ཁམ་རྒྱ་ཆེན་པོ་དྲུག་ཏུ་<milestone unit="page" n="442"/><milestone unit="line" n="442.1"/>གྱུར། །རྫོགས་པ་ཨ་ནུ་ཡོ་གའི་གཞུང་། །གསང་བའི་མཁའ་ལ་རྣམ་པར་འཁྲིལ། །ཤི་ཁུ་ཧི། ཤི་ཁུ་ཧི། ཨོ་ཤི་ཁུ་ཧི་ཧུ༷། ཤི་ཁུ་ཧེ་ཏྣ༷། ཤི་ཁུ་ཧི་ཧི༷༷། ཤི་ཁུ་ཧི་ཧྭ། །དེ་སྐད་ལན་གྲངས་བརྒྱད་གསུངས་པས། །ལོང་བ་རྒྱབ་<milestone unit="line" n="442.2"/>སྦྲེལ་བརྒྱད་རྣམས་རྫོགས། །ཤི་ཁུ་ཧི་ཧུ༷། ཤི་ཁུ་ཧི་ཧུ༷། །དྲུག་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཕྱུང་བས་ཀྱང་། །དམུས་ལོང་འཁོར་བ་རབ་ཏུ་རྫོགས། །ཐོད་རུས་བར་ཁྱམས་རྣམས་སུ་འཁོད། །རྫོགས་པ་ཨ་ནུ་ཡོ་གའི་ལུང་། །ཏིསྟ་ཙཀྲ་ཤྭ་<milestone unit="line" n="442.3"/>ན་མུ་ཁ་ཁ་ལོང་ཁ། །འདི་ནི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་ཡང་། །ལྕགས་ཀྱི་ཁྱི་སྤྱང་བརྒྱད་དུ་བསྟན། །ཀུ་ཀུ་ར་ཙ་རསྒ་ཁ་ལོང་ཁ། ཧུ༷་ཕཊ། འདི་ནི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་ཡང་། །ཡེ་ཤེས་སྤྲུལ་པའི་ཁྱི་བཅུར་བསྟན། །མེ་རི་སྤྲིན་ལྟར་<milestone unit="line" n="442.4"/>འཁྲིགས་པའི་བར་ཁྱམས་ཐ་མ་ལ། །ཁྱི་སྤྱང་རོལ་པ་རྔམས་པར་འཁོད། །ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཏྣ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཧི༷༷ཧུ༷་ཕཊ། ཧྭ་ཧུ༷་ཕཊ། འདི་ནི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་ཡང་། །མགོ་དགུ་བརྩེགས་པའི་རྐང་གཅིག་དང་། །མགོ་བརྒྱད་ཕྱག་<milestone unit="line" n="442.5"/>བརྒྱད་རོལ་པ་དང་། །མགོ་དྲུག་ལག་དྲུག་རྐང་དྲུག་དང་། །མགོ་གསུམ་ལག་གསུམ་རྐང་གསུམ་པོ། ཁྲར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་སྒོ་བཞི་སྲ །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་བཞི་ཡིས་རོལ། །སྤྲུལ་པར་རོལ་པ་དེ་རྣམས་ནི། །རྫོགས་པ་ཨ་ནུ་<milestone unit="line" n="442.6"/>ཡོ་གའི་གཞུང་། །བ་སྤུ་ཕོ་ཉའི་ལུང་དུ་བསྟན། །དེ་དག་རོལ་པའི་བྱིན་རླབས་ལས། །སྟེང་འོག་ཕྱོགས་མཚམས་མ་ལུས་པའི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རང་བཞིན་མེ་དང་རླུ་་ཡིན་ཏེ། །དཔེར་ན་<milestone unit="page" n="443"/><milestone unit="line" n="443.1"/>༄༅། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་པོ་མེ་ཆུ་ཤག་བཟང་དང་། །ན་ཟའི་རྒྱལ་མོ་ཀུ་མུ་ར། །དེ་གཉིས་ཡོངས་སུ་འཐབས་པའི་སྒྲ། །འབྲུག་ཏུ་གྲགས་པ་དང་འདྲ་བར། འཁོར་བ་དོང་སྤྲུག་བག་ཆགས་བསྲེག །མེ་འབྲུག་རླུད་<milestone unit="line" n="443.2"/>འབྲུག་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །རབ་ཏུ་རྫོགས་པའི་ཚུལ་དུ་བྱུང་། །ཛི་ན་ལང་ཏོ་ཙེ་ར༷། ཡསྒ་ཀུ་བན་ཛ་ཧུ༷། ཞེས་གསུངས་པས། བ་སྤུ་ཐམས་ཅད་པདྨའི་འོད་ཟེར་དུ་གྱུར་ཏོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་<milestone unit="line" n="443.3"/>མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། སྤྲུལ་པ་བཏོན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་དེས། རབ་ཏུ་ཆེ་ལ་རྔམ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་རབ་ཏུ་ཞུགས་ནས།<milestone unit="line" n="443.4"/>འཇོམས་པར་བྱེད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨོ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ར༷་ཛ་ལ། བཛྲ་ཨེ་ཨུ་ར་ལི་ཛ། ཞེས་གསུངས་ཏེ། འཁོར་ཐམས་ཅད་རྔམ་ཞིང་ཀུན་རོལ་པར་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཆེན་པོ་ཉིད་ཀྱིས་ཞེ་སྡང་ཅན་དང་འདོད་<milestone unit="line" n="443.5"/>ཆགས་ཅན་དང་། གཏི་མུག་ཅན་ལ་སོགས་པ་འདུལ་བར་ཞལ་གྱིས་བཞེས་པས། སྡིགས་མཛུབ་ནམ་མཁར་འཕྱར་བ་ཡང་། །བསྐལ་པའི་མེ་དབལ་མེ་ལྕེ་འབར། །སྟོང་གསུམ་འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཐམས་ཅད། །མེ་<milestone unit="line" n="443.6"/>ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་འབར་མཛད་ནས། །གསུང་ནི་དྲག་པོར་བཀའ་སྩལ་པས། །ཁྲོ་མཛུབ་ཕྱག་རྒྱ་འདི་བསྟན་པས། །ཨ་ལ་ལ་ཡི་ཐོག་ཐོག་ཞབྲུགས། །བདུད་དང་སྲིན་པོ་མ་ལུས་ཀུན། །བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་<milestone unit="page" n="444"/><milestone unit="line" n="444.1"/>གཞན་མ་རྣམས། །ཀླུ་དང་ལང་ཀའི་སྙིང་ནས་འདྲེན། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་དབང་དུ་སྡུས། །སྟེ་ཏྲ་བཱ་ལ་ཏེ་ཛོ་པྲ་བེ་ཤ་མི་བྲུ་ཆུ་ཐུབ། ཁྲ༷་ཏི་བ་ཤ༷་ཀུ་རུ་ཧུ༷། །སྒྲོལ་སྔགས་དྲག་པོས་དྲག་ཏུ་བསྒྲལ། །པདྨ་མ་ཧྭ་ཤི་ཧེ་རུ་<milestone unit="line" n="444.2"/>ཀ །མ་ཧྭ་ཙཎྜསརྦ་དུཛི་ན་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། །བསྐལ་པའི་ཐོག་ཐོག་དབབ་པའི་ཕྱིར། །ཧུ༷་དབང་ཆེན་རྒྱལ་པོ་ཐོག་ཐོག་འབེབས། ཧུ༷་དང་ཕཊ་ཀྱི་སྲིད་གསུམ་འཁོར་བ་འཇིགས། །ཧུ༷་མཛད་ཧུ༷་གི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="444.3"/>བསམ་མི་ཁྱབ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་སྐེམ། །རྡོ་རྗེའི་མཆོ་མདེའུ་གནམ་ལྕགས་ཐུ་ལུམ་འདྲིལ། །གསང་སྔགས་ལོག་པར་ལྟ་བའི་བདུད་རྣམས་འཇོམས། །རྡོ་རྗེའི་སོར་ཕྲན་ཐོག་ཐོག་འཁྲུག །འདྲེན་པའི་<milestone unit="line" n="444.4"/>སྙིང་པོའི་ཙིསྟ་དབྱུང་། །ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་ཐུགས་རྗེ་ཨ་ལ་ལ། བནྟྲ་བརྙ་ཆོམས། གརྫ་གརྫ་ཧུ༷་ཙིསྟ་ཕཊ། ཙིཏི་དྲོངས། ཧ་ལ་ཕཊ། ཀྲོ་དྷ་ར༷། ནཱ་ག་བིན་དུ། ནཱ་ག་ཨིཏུ། མ་ཧྭ་རསྒ། ཞེས་གསུངས་སོ། །ཕྲ་མེན་གྱི་མེ་<milestone unit="line" n="444.5"/>སྐྲུལ་མང་པོ་ཡང་བྱུང་སྟེ། ཁ་ནས་མ་ཧྭ་རསྒ་ཞེས་བཟླས་སོ། །ལང་ཀའི་རྗེས་ཤུལ་ཐམས་ཅད་ཀུན། ཚོགས་བརྒྱད་དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་དུ་བསྒྲལ་ཏེ་བཀའ་དང་མཐུན་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་<milestone unit="line" n="444.6"/>སོ། །འཁོར་བ་རྩད་བཅད་ནས་མི་འཁོར་བའི་དབྱིངས་སུ་བཀོད། ནང་ཁྲོལ་ཐམས་ཅད་གསང་བའི་རྫས་ཀྱི་མཆོད་པར་གྱུར། ཀླུ་དང་ལང་ཀ་བཅད་ཅིང་ག་ས་ཏེ། དཀྱིལ་འཁོར་ལྔ་རུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། ཞི་བ་<milestone unit="page" n="445"/><milestone unit="line" n="445.1"/>༄༅། །དང་རྒྱས་པ་དང་། དབང་དང་། དྲག་པོ་དང་། ཅིར་ཡང་འགྱུར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ང་རྒྱལ་ཅན་གྱི་སྤྱི་བོ་མནན། །ཞེ་སྡང་ཅན་གྱི་སྙིང་ག་མནན། །ཕྲག་དོག་ཅན་གྱི་ལག་པ་མནན། །གཏི་མུག་ཅན་<milestone unit="line" n="445.2"/>ཁ་བུབ་ཏུ་མནན། །འདོད་ཆགས་ཅན་གན་རྐྱལ་དུ་མནན་ནོ། །དེའི་ཚེ་འཁོར་གྱི་ལྷ་མོ་མང་པོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བསྟོད་པ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཁྱོད་ཀྱི་དབུ་ནི་ཅི་འདྲ་<milestone unit="line" n="445.3"/>ན། །གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་མཁྱེན་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཁྱེད་ཀྱི་རྟ་མགོ་ཅི་འདྲ་སྟེ། །དབང་མཆོག་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་རྟ་སྐད་ཅན། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཁྱོད་ཀྱི་ཟར་བུ་ཅི་འདྲ་སྟེ། །ལང་ཀ་ཟ་བྱེད་ཁྲོ་རྒྱལ་འབུམ་དུ་<milestone unit="line" n="445.4"/>སྤྲུལ། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཁྱོད་ཀྱི་སྨིན་མ་ཅི་འདྲ་སྟེ། །སྨིན་མ་མ་ཆགས་པདྨ་ཡུམ་གྱི་ཚུལ། །ཁྲོ་་རྒྱལ་ཁྱོད་ཀྱི་སྤྱན་ནི་ཅི་འདྲ་སྟེ། །ཆགས་མེད་ཐུགས་རྗེས་པདྨ་ཅན་དུ་སྟོན། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཁྱོད་ཀྱི་སྙིང་ནི་ཅི་འདྲ་སྟེ། །ཐུགས་རྗེ་བྱང་<milestone unit="line" n="445.5"/>ཆུབ་སྤྲུལ་པ་ཕྱོགས་བཅུར་འགྱེད། །ཤངས་ཀྱི་རླུང་སྒྲོམ་དུག་གསུམ་རྩད་ནས་བཅད། །ཞལ་གྱི་ཧོམ་ལྔ་འབྲེལ་བས་རྒྱུད་ལྔ་སྒྲོལ་བར་བྱེད། །རྣོ་དབལ་མཆེ་བས་སྐྱེ་བཞི་རྩད་ནས་གཅོད། །པདྨ་ལེ་བརྒན་ལྗགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="445.6"/>གསུང་རབ་རྒྱ་མཚོ་འཆད། །རོལ་པའི་ཕྱག་གིས་འགྲོ་བ་འདུལ་ལ་མཁས། །གཤོག་བཞི་བརྐྱངས་པས་ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་མཛད། །ཞབས་བརྒྱད་རོལ་པས་གཟིར་གནོན་མཛད་པའི་ཚུལ། །སྐུ་ལུས་དཔལ་གྱི་རི་བོ་<milestone unit="page" n="446"/><milestone unit="line" n="446.1"/>ལ། །ཡེ་ཤེས་དཔལ་གྱི་ཉི་སྟོང་བརྡལ། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་མཆོག་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཅེས་བསྟོད་དོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ། དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ལང་ཀ་བ་་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་<milestone unit="line" n="446.2"/>བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེས། ཞེ་སྡང་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གསང་བའི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="446.3"/>གསུངས་སོ། །གསང་བའི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཐོག་མ་མེད་པའི་དུས་མཐའ་ནས། །བདུད་དང་དབང་ཕྱུག་དྲེགས་པ་དེས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་ཟ་བྱེད་པར། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ཁྲག་འཐུང་གིས། ་༑ར་<milestone unit="line" n="446.4"/>བ་གཤོན་ནུ་ལ་སོགས་པའི། །བདུད་དང་གཤིན་རྗེ་དྲེགས་པ་དེ། །ཐུགས་རྗེ་ཚད་མེད་བཞིས་བསྒྲལ་ནས། །ཕུང་པོའི་ཉལ་ཐབས་གན་རྐྱལ་ཏེ། །སྲིན་མོ་ཟ་ར་ཡག་མོར་བཅས། །དྲག་པོའི་སྔགས་ཀྱི་བསྒྲལ་བར་<milestone unit="line" n="446.5"/>བྱས། ཀ་ད་རི་རི་ཤ །པྲ་བེ་ཤ་ནི་ཧུ༷་ཧུ༷་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཕཊ། རཏྣ་བི་ལག་ཤ་ན་མ་ར་ཏ་པ་ག་ལིང་ག་ཏ། ཏི་ལིང་གི་ལིང་། སརྦ་པུ་རི་མུག་རཏྣ་བན་དྷ་སྙི་ཀ །ཀ་ལ་བི་ལ། མུ་ཁ་ཤ་ཤ་ད་ར་ག་ཏི་ཤ །པྲ་དུན་དུན། སུ་ཤ་<milestone unit="line" n="446.6"/>ར་ག་ཤ །རོ་བིན་དུང་། བི་མར་ན་ཏ་ཀ །སྒྲོལ་སྔགས་དྲག་པོས་བསྒྲལ་ནས་ནི། །འཛམ་གླིང་ལྷོ་ཡི་གླིང་ཁམས་སུ། །རོ་ལས་ས་གཞིར་གྱུར་པས་ན། །རོ་ཡི་སྲུང་མ་ཆེན་མོ་ནི། །མ་མོ་ཆེན་མོ་བརྒྱད་བཞག་གོ །དེ་ཡི་<milestone unit="page" n="447"/><milestone unit="line" n="447.1"/>༄༅། །གནས་རྟེན་ཆེན་པོ་ཡང་། །རང་བྱུང་རེ་རེ་བཞག་ནས་ནི། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ཚངས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ཞེས་བྱ། །ཞེས་གསུངས་པས། གསང་བའི་བདག་པོས་གསོལ་པ། འོ་ན་ཅི།<milestone unit="line" n="447.2"/>ཆེ་བཙན་འགྲན་གྱི་ཟླ་མེད་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེ། གསང་སྔགས་ཀྱི་ཆོས་འདི་ལྟར་བྱིན་རླབས་ཆེ་བ་འདི་ལྟར་བདུད་འདུལ་བ་ལ་མཁས་པ་ཡིན་ན། མ་མོའི་མིང་ནི་གང་། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་མིང་ནི་གང་། མཆོད་རྟེན་གྱི་<milestone unit="line" n="447.3"/>མིང་ནི་གང་། ཚངས་པའི་གཞལ་ཡས་ཇི་ལྟ་བུ། ཕྱི་རབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པ་རྣམས་ཀྱིས་ནི་ཇི་ལྟར་རྟོགས་པར་བགྱི། ཞེས་ཞུས་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་གསང་ཆེན་པོ། །རུ་<milestone unit="line" n="447.4"/>ཏྲོཛེ་མགོ་ནི་ལྷོ་ནུབ་མཚམས། །རྐང་པ་བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་བསྟན། །ལག་པ་གཉིས་ནི་གཡས་གཡོན་གདེངས། །ཀུན་ཀྱང་ཐུག་པ་མེད་པར་བརྐྱང་། །དེ་བས་འཛམ་གླིང་ས་འདི་ཀུན། །བཀྲ་ཤིས་ཡ་མཚན་ཐུགས་<milestone unit="line" n="447.5"/>རྗེར་ལྡན། །ཆོས་དང་རྫུ་འཕྲུལ་འབྱུང་བའི་གནས། །ཆོ་འཕྲུལ་འབྱུང་བར་ངས་གསུང་གིས། །དུ་ཏྲེཛེ་ལུས་ནི་འཛམ་བུའི་གླིང་། །སྙིང་ནི་མ་ག་དྷ་ཡི་ལྗོངས། །དུར་ཁྲོད་མིང་ནི་བསིལ་བའི་ཚལ། །གཟི་ལྡན་མ་དང་<milestone unit="line" n="447.6"/>གོའུ་རིས་སྲུང་། །རང་བྱུང་མཆོད་རྟེན་བདེ་བྱེད་རྟེན། །མཁས་དང་སྙིང་སྟོབས་གཉིས་ཀར་ལྡན། །དུ་ཏྲོརེ་མགོ་ནི་ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས། །དུར་ཁྲོད་སིང་ག་གླིང་ཕྲན་ཏེ། །གཤོག་པ་མོ་དང་ཙོའུ་རིས་སྲུང་། །མཐོང་ཐོས་<milestone unit="page" n="448"/><milestone unit="line" n="448.1"/>འཕྲུལ་དང་ལྡན་པ་མངའ། །མཆོད་རྟེན་རི་བོ་ཏ་ལའོ། །དུ་ཏྲོརེ་ལག་པ་གཡས་ཤར་ལྷོའི། །མཚམས་ཏེ་དུར་ཁྲོད་བལ་ཡུལ་ཡིན། །གློག་འགྱུ་མ་དང་པུ་ཀས་སྲུང་། །ལོངས་སྤྱོད་དག་དང་ལྡན་པ་ཡིན། །མཆོད་རྟེན་ཁ་<milestone unit="line" n="448.2"/>ཤོར་བྱ་རི་ཁ། །ལག་གཡོན་ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ཏེ་དུར་ཁྲོད་སྭ་ལའི་ཡུལ། །སྡེར་མོ་ཅན་དང་བེ་ཏྭས་སྲུང་། །མཐུ་དབང་ཆེ་བ་དེ་ན་གནས། །རང་བྱུང་མཆོད་རྟེན་གོ་མ་ས་ལ་ཡིན། །རྐང་གཡས་བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་<milestone unit="line" n="448.3"/>ཏེ། །དུར་ཁྲོད་མིང་ནི་ལི་ཡི་ཡུལ། །དྲ་བ་མོ་དང་ཙན་དྷས་སྲུང་། །མེ་ཆུ་འགྲུབ་པ་དེ་ན་གནས། །མཆོད་རྟེན་མིང་ནི་གེའུ་ཏི་ཤན། །རྐང་གཡོན་ནུབ་བྱང་མཚམས་ཏེ་དུར་ཁྲོད་ཁ་ཆེའི་ཡུལ། །ཐེའུ་གཤོག་མ་དང་པྲ་<milestone unit="line" n="448.4"/>མོས་སྲུང་། །དེ་ན་བདེ་སྐྱིད་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །མཆོད་རྟེན་མིང་ནི་ཀ་ནི་ཀ །ཕོ་མཚན་སྟེང་ཕྱོགས་དུར་ཁྲོད་ཨུ་རྒྱན་ཡུལ། །མགྱོགས་བྱེད་མ་དང་བྷསྨས་སྲུང་། །གཟི་ཡི་མཆོད་རྟེན་ཆེན་པོ་སྟེ། །དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པ་དེ་<milestone unit="line" n="448.5"/>ན་མང་། །དུ་ཏྲོརེ་ནང་ཁྲོལ་དུར་ཁྲོད་ཟ་ཧོར་ཡུལ། །ལང་ཀ་པུ་རངས་སྲིན་པོའི་གནས། །ཨ་མོ་དེ་དང་སྨ་ཤས་སྲུང་། །སྲིན་པོ་སྲིན་མོ་ཤ་ཟ་དང་། །འབྱོར་པ་ལོངས་སྤྱོད་ཀུན་དང་ལྡན། །མཆོད་རྟེན་བདེ་བྱེད་གཤོན་<milestone unit="line" n="448.6"/>ནུའོ། །ཚངས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་བསྟན་པ། །ཉན་ཐོས་མདོ་སྡེ་ཀྲི་ཡུ་དང་། །ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཡོ་ག་དང་། །གསང་བ་ཡི་ནི་ཐེག་པ་གསུམ། །གཞུང་དང་མཐུན་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །སྲིན་མོ་རཀློ་ཡགློ་<milestone unit="page" n="449"/><milestone unit="line" n="449.1"/>༄༅། །བསྒྲལ། །དེ་ཡི་ཁོག་སྦུབས་སྐྱེ་མཆེད་ལས། །གཞལ་ཡས་ཁང་གི་རྒྱུ་ཡིན་ཏེ། །སྒོ་བཞི་རྟ་བབས་མུ་ཁྱུད་བཅས། །དྲག་པོ་ཁྲོ་བོ་ཁྱམས་ལ་སོགས། །ཚངས་པའི་གདུང་ཆེན་ཞིག་གཤག་གཏམས། །ཡང་<milestone unit="line" n="449.2"/>ན་ཚངས་པའི་གཞལ་ཡས་ནི། །ཐེག་མཆོག་ཨ་ནུ་ཡོ་གའི་གཞུང་། །ཡང་ན་ཚངས་པའི་གཞལ་ཡས་ནི། །ཐེག་རྒྱལ་ཨ་ཏི་ཡོ་གའི་ཚུལ། །ཁྱབ་དང་གནས་དང་འབྱུང་ལ་སོགས། །རྣམ་པ་གསུམ་པོའི་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="449.3"/>ཁང་། །སྣོད་བཅུད་འབྱུང་བའི་ཡུལ་དུ་གསལ། །བྷ་ག་དགྱེས་པའི་ནང་དུ་བསྒོམ། །དེ་ལ་རང་བཞིན་མེད་པ་སྟེ། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་རབ་རྟོགས་ན། །གཞལ་ཡས་ཁང་ཞེས་བྱ་བ་ཡིན། །དེ་བས་ཕྱི་རབས་རྣལ་<milestone unit="line" n="449.4"/>འབྱོར་པས། །དཔལ་གྱི་ཐུགས་རྗེའི་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཏ་ནས་བཏུལ་ནས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །ས་གཞིའི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་འདིར། །འདས་པའི་དུས་ན་སྔོན་བྱུང་བའི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="449.5"/>བརླབས། །ཕྱི་རབས་སྔགས་འཆང་སྒྲུབ་པ་པོས། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །བཀའ་བཞིན་བསྐྱེད་ནས་བྱིན་བརླབས་པས། །སྔགས་མཆོག་བདུད་རྩི་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །བསྒྲུབ་པའི་རྒྱུ་དང་དམ་རྫས་<milestone unit="line" n="449.6"/>ཀུན། །སངས་རྒྱས་བསྒྲུབ་པའི་རྒྱུ་དང་གཞི། །དམ་ཚིག་དམ་པ་བསྒྲུབ་པའི་རྫས། །འབྲས་བུ་ཆེན་པོ་ལྔ་ཡིན་པས། །བདུདདངགཤིནརྗེལསོགས་དང་། །མཆོག་གི་དབང་པོའི་འབྱོར་ཚོགས་ལ། །ལེ་ལོ་སྤང་བའི་<milestone unit="page" n="450"/><milestone unit="line" n="450.1"/>བརྩོན་འགྲུས་ཀྱིས། །བར་ཆོད་མེད་པར་འབད་ལ་བསྒྲལ། །རྣམ་ཤེས་ཉུ༷་དུ་གྱུར་བྱས་ཏེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་ནས། །ཡང་དག་ས་གསུམ་འདས་པར་བྱས། །དེ་ལྟར་ཏ་ནའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །དུར་<milestone unit="line" n="450.2"/>ཁྲོད་བདག་པོ་བ་་ནས་ནི། །འཁོར་བཅས་མ་ལུས་དབང་དུ་བསྡུས། །སྲིད་པ་ཡོངས་སྒྲོལ་ཆེན་པོར་མཛད། །ས་ནས་ས་ཡི་རིམ་པ་བཞིན། །མི་ལྡོག་དབྱིངས་སུ་ཐིམ་པར་བྱ། །བདུད་དང་སྲིན་པོ་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="450.3"/>ཀུན། །སྔོན་གྱི་རྒྱལ་བས་གསུངས་པ་བཞིན། །བ་་ནས་ཡང་དག་སྒྲོལ་མཛད་པ། །འདི་ནི་སྒྲོལ་བའི་ཕྲིན་ལས་སོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས་ཤོར་བ་གཤོན་ནུ་ལ་<milestone unit="line" n="450.4"/>སོགས་པ་བཏུལ་ཞིང་། གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཕྱི་རབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པ་རྣམས་ཀྱི་དོན་དུ། གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱོར་བ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="450.5"/>བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་སྐལ་ལྡན་རྣམས་ལ་འདི་གསུངས་སོ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་སྟེ། །དབྱིངས་ནས་གསང་བའི་ཡུམ་བསྐྱེད་སྙིང་པོས་བསྐུལ། ཨ་ཀ་<milestone unit="line" n="450.6"/>ཏེ་བི་ཀ་ཏེ་མ་ཏང་ཀ་ཏེ་གྲྭ་ཧྭ། མཉམ་པས་མཉམ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་གསལ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱོར་བའི་ཕྱིར། རྡོརྗེ་པདྨ་ལྡན་བྱས་པ། །ཐབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱའི་ཆོ་འཕྲུལ་ལ། །གཟི་ལྡན་གསང་བར་ཨེ་གྲུ་གསུམ། །ཉི་མ་<milestone unit="page" n="451"/><milestone unit="line" n="451.1"/>༄༅། །པདྨ་ཤེས་རབ་ལྡན། །སོ་སོར་གསང་བའི་བརྡས་མཚོན་ཏེ། །ཨོ་དང་མྱུ༷་གྱི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །བྱིན་རླབ་རྣམ་པར་འཕྲོ་བ་ཡིས། །འདབ་བརྒྱད་པདྨ་ཉི་མར་བཅས། །དེ་དབུས་གསང་བའི་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །ཧུ༷་<milestone unit="line" n="451.2"/>གིས་གསོར་ཞིང་ཧ་ཡིས་བསྐྱོད། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་བསྐྱོད་པ་ནི། །སྐུ་གསུང་དབྱིངས་སུ་བསྐུལ་བའོ། །ཧུ༷་ནི་ཐུགས་སེམས་ལུས་ངག་རྒྱུ། །གོ་རོ་ཙ་ན་དབྱིངས་ནས་སྟོན། །སྲོག་དག་གསང་བའི་དབྱིངས་སུ་<milestone unit="line" n="451.3"/>དྲངས། །ལྗགས་ཀྱི་དབང་པོར་བསྐྱིལ་བ་དང་། །ནཱ་སའི་དབྱིངས་ནས་ཀླད་པར་བསྐུལ། །ཚོར་བ་མྱོང་ནས་སྒལ་རྩར་བརྒྱུད། །གསང་བའི་རྡོ་རྗེའི་ལམ་དུ་སྦྱངས། །བྷ་ག་ཡངས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཉི་མ་ཟླ་བ་<milestone unit="line" n="451.4"/>པདྨ་དང་། །རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་འདྲེས་པ་དང་། །སྦྱོར་བའི་བྱང་ཆུབ་རབ་སྤྲོས་པས། །ཕྱོགས་བཙོ་རྒྱལ་བས་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །མཐའ་ཡས་སེམས་ཅན་ལས་དོན་བྱས། །སླར་འདུས་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུར་གྱུར་པས། །ཡེ་<milestone unit="line" n="451.5"/>ཤེས་སེམས་དཔའ་ཚོན་གང་བའོ། །དེ་ཡང་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ལྕེ་ལ་བཞག །རྫས་ལ་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་བླང་། །འདི་ནི་སྦྱོར་བའི་ལུང་དུ་གྲགས། །ཀུན་རྫོབ་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུར་གསལ་<milestone unit="line" n="451.6"/>བ། །གཉིས་མེད་བྱང་སེམས་འོད་ཟེར་ལས། །དོང་ཙེ་ཙམ་གྱི་ཟླ་དཀྱིལ་ན། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཚོན་གང་དམར། ་་་འབྲུ་ཙམ་གྱི་གོ་མནབས་པ། །གཡས་པས་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་བསྣམས། །གཡོན་ན་ཚེ་ཡི་<milestone unit="page" n="452"/><milestone unit="line" n="452.1"/>ཟ་མ་ཏོག །དེ་ལྟར་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷུན་གྲུབ་པས། །སྤྲུལ་པས་བདག་གཞན་དོན་བྱས་པས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུ། །སྦྱོར་བ་ཆེན་པོས་བསྐྱེད་པའོ། །བསྙེན་པ་བཞི་འབུམ་བཏོན་ནས་ཀྱང་། །ཚེ་ཡི་རིག་<milestone unit="line" n="452.2"/>འཛིན་ཐོབ་འདོད་ན། །ཞག་ནི་སུམ་ཅུ་ཕྲག་བཞིའམ། །ཕྲག་དྲུག་ཕྲག་བརྒྱད་དག་གིས་བསྒྲུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། སྦྱོར་བ་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="452.3"/>སྟེ་སུམ་ཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆེ་བཙན་འགྲན་གྱི་ཟླ་མེད་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་དེ་ལ། ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞིའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དང་། ལྷ་དང་ཀླུ་དང་གནོད་སྤྱིན་སྲིན་པོ་དང་། །ལྷ་མ་<milestone unit="line" n="452.4"/>ཡིན་དང་། དྲི་ཟ་དང་། ལྟོ་འཕྱེ་དང་། ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་། མིའམ་ཅི་ལ་སོགས་པའི་འཁོར་དང་བཅས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དབང་མཆོག་དམ་པ་དེ་ལ། གླུ་དྲུག་བླངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="452.5"/>འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་། ཚིག་དང་དོན་དང་ལྡན་པའི་གླུ་དྲུག་བླངས་ཏེ། དེ་དག་གི་བྲིང་ངེ་བ་དང་དུང་ངེ་བ་དང་། ཤ་ཏ་པ་དང་གར་དྷ་བ། ཅང་ཀ་དེའུ་པང་ཀ་དེའུ་སྟེ། དེ་ཚེ་གླུ་དྲུག་བླངས་པས་དོན་དྲུག་<milestone unit="line" n="452.6"/>འགྲུབ། །བྲེང་ངེ་བ་ཡི་གླུ་བླངས་པས། །འཇིག་རྟེན་སྒྲོན་མ་ཐམས་ཅད་ལ། །དམ་ཆོས་འཁོར་ལོ་བསྐོར་ཚུལ་གྱིས། །ཚངས་པ་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སྐུ་ཡི་དངོསགྲུབཆེནཔོཐོབ། །དུང་ངེ་བ་ཡི་གླུ་བླངས་<milestone unit="page" n="453"/><milestone unit="line" n="453.1"/>༄༅། །པས། །འཇིག་རྟེན་སྒྲོན་མ་ཐམས་ཅད་ལ། །མཐོ་རིས་ཆོས་བཟང་ལྷ་ཡི་མདུན་ས་ནས། །ཉེ་དབང་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་དང་། །སྡེ་དཔོན་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་སོགས། །བརྒྱ་བྱིན་ལྷ་ཡི་དབང་པོ་ཡི། གསུང་གི་<milestone unit="line" n="453.2"/>དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་ཐོབ། །ཤ་ཏ་པ་ཡི་གླུ་བླངས་པས། །དཔལ་དང་ལྡན་པའི་རྒྱལ་ཆེན་བཞི། །མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །སྒྲ་སྐད་རྟོགས་པ་མ་ལུས་ཀུན། །ལྷ་ཡི་གསུང་དུ་རྟོགས་པར་གྱུར། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་<milestone unit="line" n="453.3"/>ཤེས་ཀྱིས། །དྲན་བྱེད་རྣམ་ཤེས་མ་ལུས་ཀུན། །ལྷ་ཡི་ཐུགས་སུ་རྟོགས་པར་གྱུར། །སོ་སོར་རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །གཟུགས་མཛེས་སྣ་ཚོགས་མ་ལུས་ཀུན། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་ཐ་བ་པར་གྱུར། །བྱ་བ་ནན་ཏན་<milestone unit="line" n="453.4"/>ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །གཟུགས་མི་སྡུག་དང་ལས་ངན་རྣམས། །ཡི་གེ་བཅུ་སྤངས་དགེ་བའི་དོན། །རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་རྣམས་ཀྱི། །ཡོན་ཏན་ཆེན་པོའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །གར་དྷ་བ་ཡི་གླུ་བླངས་པས། །དབང་པོ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="453.5"/>འཆང་རྒྱལ་ཏེ། །ལྷ་ཡི་རྒྱལ་པོ་གདོན་གྱི་བདག །དེ་ལ་སོགས་པའི་ཕྱོགས་སྐྱོང་བ། །སོ་སོར་རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །ཐམས་ཅད་དབྱིངས་སུ་རྟོགས་གྱུར་ནས། །དབྱིངས་ཀྱི་དོན་ལ་རབ་རྟོགས་ཏེ། །མ་སྲིང་རྒྱ་མཚོ་<milestone unit="line" n="453.6"/>དམ་ལ་བཏགས། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་བྲོ་སྒྲ་དིར། །རང་བཞིན་མེད་པའི་བྲོ་བརྡུངས་པས། །ཕྱོགས་སྐྱོང་ཆེན་པོ་བཅུ་རྣམས་ཀྱི། །ཡོན་ཏན་ཆེན་པོའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ཅང་ཀ་དེའུའི་གླུ་བླངས་པས། །མ་མོ་བདུན་དང་<milestone unit="page" n="454"/><milestone unit="line" n="454.1"/>སྲིན་མོ་བཞི། །ནག་མོ་ཆེན་མོ་རལ་གཅིག་སོགས། །བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །ཁམས་གསུམ་དབྱིངས་སུ་སྒྲོལ་བས་ན། །དོན་ནི་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཕྱིར། །སྲིད་གསུམ་དབང་སྡུད་མཐུ་མོ་ཆེ། །དྲེགས་པའི་<milestone unit="line" n="454.2"/>ཡུལ་བདག་དབང་དུ་སྡུད། །པང་ཀ་དེའུའི་གླུ་བླངས་པས། །གཤོན་ནུའི་སྐུ་མཆོག་རྫུ་འཕྲུལ་དབང་གི་འཕགས། །གླང་ཆེན་བརྗིད་པས་ལྷ་དབང་གཡུལ་དུ་བསྟོད། །དམག་གྲགས་ཆེན་མོ་དགེ་བསྙེན་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="454.3"/>དང་། །ལྷ་སྲས་གཞོན་ནུ་ཀླུ་སྲས་གཞོན་ནུ་དང་། །དྲང་སྲོང་གཞོན་ནུ་རིག་འཛིན་གཞོན་ནུ་དང་། །བྱིན་ཤུགས་བརྟན་པའི་གཞོན་ནུ་ལྔ་བརྒྱ་སྐྲུན། །གནོད་སྦྱིན་གཤོན་ནུ་ཏིརྟི་ཀ་ལ་སོགས། །གནོད་སྦྱིན་གྲུལ་བུམ་<milestone unit="line" n="454.4"/>སྲིན་པོ་མིའམ་ཅི། །འབྱུང་པོ་ཤ་ཟ་ཡུལ་བདག་འདྲེ་ལ་སོགས། །དངོས་གྲུབ་རླབས་ཆེན་འཁྲིགས་པ་ཐོབ། །དེ་ནས་དེའི་ཚེ་པདྨ་གར་གྱི་བྲོ་དྲུག་ནི། །བདུད་བཞི་ཐལ་བར་བརླག་པའི་ཕྱིར། །འཁོར་བ་སྦྱི་ནས་འདྲེན་<milestone unit="line" n="454.5"/>པའི་བྲོ། །འདི་ནི་སྡུག་བསྔལ་ནད་སེལ་བྲོ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ནི། །འགྲོ་བ་འདྲེན་པའི་དཔལ་དུ་ཤར། །ཁྲག་འཐུང་ཐུགས་དམ་རྒྱུད་ཀྱང་བསྐུལ། །གྲི་བཱ་མགྲིན་སྔོན་སྙིང་ལ་བརྡུང་། །ཀླུ་ཚོགས་མང་པོ་<milestone unit="line" n="454.6"/>དབང་དུ་སྡུད། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོའི་མཁའ་ལ་བརྡུང་། །གསང་བའི་ཐུགས་དམ་དབྱིངས་ནས་བསྐུལ། །གླུ་ཡི་རྫུ་འཕྲུལ་ཨ་ལ་ལ། །དངོས་གྲུབ་རླབས་ཆེན་ཨ་ལ་ལ། །ཞེས་དཔལ་ཆེན་པོ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གི་<milestone unit="page" n="455"/><milestone unit="line" n="455.1"/>༄༅། །བརྗིད་གླུའོ། །པི་ཝང་གི་སྒྲ་ལྟ་བུར་བླངས་སོ། །སྡུག་བསྔལ་ནད་སེལ་ཐུགས་རྗེའི་བྲོ། །དུག་ལྔ་རྣག་ཁྲག་འབྱིན་པའི་བྲོ། །མ་རིག་མུན་པ་གཏིབས་པར་བརྡུང་། །པདྨ་དབང་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་<milestone unit="line" n="455.2"/>གིས། །འཁོར་བ་སྐྱམས་ལིངས་ཆེན་པོ་མཛད། །སྡུག་བསྔལ་གཅོད་འབྱིན་ནད་ལ་བརྡུང་། །མ་སྲིན་རྒྱ་མཚོ་དམ་ལ་བཏགས། །ཐ་ཚིག་གཉན་པོ་འདའ་མི་བྱེད། །བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱི་མགོ་ལུས་སྙིང་། །རུལ་མྱགས་<milestone unit="line" n="455.3"/>ནས་ནི་ཚིགས་འགྱུར་པས། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ད་གསུངས་ཤིག །ཨོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ་ཛ། །འདི་ལས་བདག་ཅག་མི་འདའ་འོ། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །གླིང་བུའི་སྒྲ་ལྟར་གླུ་བླངས་སོ། །ཐུགས་<milestone unit="line" n="455.4"/>དམ་དབྱིངས་ནས་བསྐུལ་བའི་བྲོ། །རྣམ་དག་པདྨ་རྡོ་རྗེའི་བདག །མ་གོས་པདྨའེ་ཚུལ་སྟོན་པ། །དྲེགས་པ་ལ་སོགས་འཇོམས་མཛད་པའི། །ཆོས་དབྱིངས་རྣམ་དག་སྐྱོན་བྲལ་བས། །བཅུ་གཅིག་འོད་ལ་ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="455.5"/>ཤར། །པདྨའི་སྤྱན་ལ་གཟིགས་ནས་ཀྱང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་པ་ཡིས། །ཐུགས་རྗེ་ཕྲིན་ལས་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཁྲོ་བོ་བརྒྱད་ལ་གཟིར་མནན་མཛད། །འབོད་སྒྲོགས་མང་པོ་དི་རི་རི། །གདུང་བའི་མཆི་མ་ཤ་<milestone unit="line" n="455.6"/>ར་ར། །དུ་ཏྲ་ཐལ་བར་རློག་པའི་བྲོ། །བདུད་ནི་ཕྱེ་མར་འཐག་པའི་བྲོ། །སྐྱེ་མེད་དངོས་གྲུབ་ཨ་ལ་ལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཧྭ་ཤང་གི་སྒྲ་ལྟར་བླངས་སོ། །ཡེ་ཤེས་རྒྱན་གྱི་བྲོ་བོ་ཆེ། །ཨོ་གཙུག་ཕུད་འཁོར་ལོ་རྩིབས་<milestone unit="page" rend="page" n="456"/><milestone unit="line" n="456.1"/>བརྒྱད་འབར། །ཆོ་ག་གསུམ་ལྡན་སྣང་མཛད་ཆེ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་ལས། །འཁོར་ལོ་སྙིང་གི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དེ་ལ་རང་བཞིན་མེད་པར་དམིགས། །ཧུ༷་དཔྲལ་བར་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་འབར། །ཆོ་ག་གསུམ་<milestone unit="line" n="456.2"/>ལྡན་སེམས་དཔའ་ཆེ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་ལས། །རྡོ་རྗེ་སྙིང་གི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དེ་ལ་རང་བཞིན་མེད་པར་དམིགས། །སྦུ་ལས་རིན་འབྱུང་ཟུར་བརྒྱད་འབར། །ཆོ་ག་གསུམ་ལྡན་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="456.3"/>འབར། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་ལས། །རིན་ཆེན་སྙིང་གི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དེ་ལ་རང་བཞིན་མེད་པའོ། །ཨུ༷་ལས་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་འབར། །ཆོ་ག་གསུམ་ལྡན་སྣང་མཐའ་ཡས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="456.4"/>བ་ལས། །པདྨ་སྙིང་གི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དེ་ལ་རང་བཞིན་མེད་པའོ། །ཧྭ་ལས་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་འབར། །ཆོ་ག་གསུམ་ལྡན་དོན་ཡོད་གྲུབ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་ལས། །རྒྱ་གྲམ་སྙིང་གི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དེ་<milestone unit="line" n="456.5"/>ལ་རང་བཞིན་མེད་པའོ། །སྐུ་གསུང་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ལྔ། །རིགས་ལྔ་དཔལ་གྱི་གླུ་བླངས་པས། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་བྲོ་བརྡུང་ཞིང་། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔས་དབང་བསྐུར་བས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཕྱག་རྒྱའི་<milestone unit="line" n="456.6"/>སྐུ། །ལུས་པ་མེད་པ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །སྙི༷༷། རྟ་མགྲིན་གཙུག་ན་ནོར་བུ་འབར། །ཆོ་ག་གསུམ་ལྡན་ཧ་ཡ་རྒི། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་ལས། །ནོར་བུ་སྙིང་གི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དེ་ལ་རང་བཞིན་མེད་<milestone unit="page" n="457"/><milestone unit="line" n="457.1"/>༄༅། །པའོ། །ཧུ༷། གཡས་པ་བརྒྱད་ན་ལྕགས་ཀྱུ་འབར། །ཆོ་ག་གསུམ་ལྡན་ཕྲ་མེན་མ། །གཙོ་དང་གཉིས་མེད་འཁྲིལ་བ་ལས། །ལྕགས་ཀྱུ་སྙིང་གི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དེ་ལ་རང་བཞིན་མེད་པའོ། །གཡོན་པ་<milestone unit="line" n="457.2"/>བརྒྱད་ན་མཚོན་ཆ་འབར། །ཆོ་ག་གསུམ་ལྡན་བཛྲ་སྟེ། །གཙོ་དང་གཉིས་མེད་འཁྲིལ་བ་ལས། །མཚོན་ཆ་སྙིང་གི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དེ་ལ་རང་བཞིན་མེད་པའོ། ཁུ༷། ཞབས་བརྒྱད་ཟ་བྱེད་ཆས་བརྒྱད་འབར། །ཆོ་<milestone unit="line" n="457.3"/>ག་གསུམ་ལྡན་ཡུམ་གྱི་མཁའ། །གཙོ་དང་གཉིས་མེད་འཁྲིལ་བ་ལས། །ཆས་བརྒྱད་སྙིང་གི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དེ་ལ་རང་བཞིན་མེད་པའོ། །ཕཊ། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པ་ཡི། །སྒོ་སྐྱོང་ཁྲོ་བོ་མགོ་དགུ་<milestone unit="line" n="457.4"/>བརྩེགས། །ཁམ་རྒྱ་མ་དང་ལོང་བའི་ཚོགས། །དམུས་ལོང་ཚོགས་དང་ཁྱི་སྤྱང་ཚོགས། །དཔལ་ཆེན་སྐུ་ལ་རབ་ཏུ་འབར། །ཆོ་ག་གསུམ་ལྡན་སྤྲུལ་པའི་ཚོགས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་ལས། །འཁོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="457.5"/>སྙིང་གི་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དེ་ལ་རང་བཞིན་མེད་པ་སྟེ། །འདི་ནི་ཡེ་ཤེས་རྒྱན་གྱི་གླུ། །རྒྱན་ཉིད་ཡེ་ཤེས་གླུ་བླངས་པས། །བདག་ཉིད་ཕྱག་རྒྱ་རྟགས་མཆོག་འབར། །ཨོ། འཁོར་ལོ་ཡེ་ཤེས་ཅན་རྣམས་ནི། །འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="457.6"/>རྡོ་རྗེར་བསྒོམ་བྱས་ནས། །དེ་ཉིད་ཆོས་སྐུ་ནམ་མཁར་ཆེ་ཧོ། །ཧུ༷། ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་ཅན་རྣམས་ནི། །རྡོ་རྗེ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམས་བྱས་ནས། །དེ་ཉིད་ཆོས་ཉིད་ངང་ལ་རྫོགས། །ཧོ། རིན་ཆེན་ཡེ་ཤེས་ཅན་རྣམས་ནི། །རིན་ཆེན་<milestone unit="page" n="458"/><milestone unit="line" n="458.1"/>རྡོ་རྗེར་བསྒོམ་བྱས་ནས། །དེ་ཉིད་ལོངས་སྤྱོད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་ཧོ། །པདྨ་ཡེ་ཤེས་སྤྱན་རྣམས་ནི། །པདྨ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ་བྱས་ཏེ། །དེ་ཉིད་བརྟན་པར་འགྱུར་བ་མེད་ཧོ། །རྒྱ་གྲམ་རིན་ཆེན་ཅན་རྣམས་ནི། །རྒྱ་གྲམ་རྡོ་རྗེར་<milestone unit="line" n="458.2"/>བསྒོམ་བྱས་ནས། །དེ་ཉིད་སྤྲུལ་སྐུ་ངོ་མཚར་ཆེ་ཧོ། །རྒྱན་ཉིད་ཡེ་ཤེས་གླུ་བླངས་པས། །བསྐུལ་དང་དོན་བྱ་འདུས་པ་དང་། །ཐམས་ཅད་སྐུ་སྟེ་གཉིས་མེད་སྐུ། །སྟོང་པ་ཆེན་པོའི་ངང་ལ་བཞག་ཧོ། །ཞེས་གར་དྷ་<milestone unit="line" n="458.3"/>བའི་སྒྲ་ལྟར་བླངས་སོ། །འདི་ནི་མ་མོ་འཁྲུགས་པའི་བྲོ་བོ་ཆེ། །བདུད་བཞི་ཐལ་བར་རློག་པའི་བྲོ། །ལང་ཀ་སྲིན་པོའི་སྙིང་ལ་བརྡུང་། །འབུམ་ཕྲག་ཡངས་པའི་མཁའ་འགྲོ་མ། །ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="458.4"/>མ། །ཚངས་པ་དབྱངས་ཀྱི་བླུ་བླངས་པས། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་ལས་ཐམས་ཅད། །གར་དང་དབྱངས་ཀྱིས་མཆོད་ནས་ཀྱང་། །དཔལ་ཆེན་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཕྲ་མེན་འདུས་པའི་གླུ་བླངས་ཤིང་། །སྲིན་པོ་<milestone unit="line" n="458.5"/>བསྒྲལ་བའི་བྲོ་བརྡུངས་པས། །དཔལ་དང་མ་མོའི་ཐུགས་དམ་སྐོང་། །ཡེ་ཤེས་ཞབྲུགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྲོ་བརྡུངས་ཏེ། །མ་མོ་བསྟེན་པའི་གླུ་བླངས་པས། །དཔལ་གྱི་གཙུག་འབྱམ་ཨ་ལ་<milestone unit="line" n="458.6"/>ལ། །ཞེས་ཅང་ཏེའུའི་སྒྲ་ལྟར་བླངས་སོ། །ལང་ཀ་བསྒྲལ་བའི་བྲོ་བོ་ཆེ། །བདུད་བཞི་ཐལ་བར་རློག་པའི་བྲོ། །ལང་ཀ་སྲིན་པོའི་སྙིང་ལ་བརྡུང་། །བདུད་ཀྱི་མིག་འབྲས་ཐང་ལ་རློག །སྙིང་ཁྲག་དྲོན་མོ་ཁ་རུ་<milestone unit="page" n="459"/><milestone unit="line" n="459.1"/>༄༅། །སྐྱུགས། །དུག་ལྔ་བརྩེགས་པའི་རི་བོ་ལ། །འདི་ནི་ལང་ཀ་བསྒྲལ་བའི་བྲོ། །རུས་པ་ཐལ་ཆེན་ཁྲ་ལ་ལ། །རོལ་པའི་རྟ་བྲོ་ཆེམས་སེ་ཆེམ། །ཧུ༷་དང་ཕཊ་ཀྱི་སྒྲ་སྐད་འཁྲུགས། །ཁམས་གསུམ་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="459.2"/>ཨ་ལ་ལ། །དེ་སྐད་པང་ཀ་དེའུའི་གླུ་ལྟར་བླངས་སོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཚངས་པ་དབྱངས་ཀྱི་གླུ་དྲུག་གི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་<milestone unit="line" n="459.3"/>ལྡན་འདས་ཀྱིས་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་སྲེག་པ་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། གསུང་མི་ཟད་པ་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོ་ལས་བྱུང་བ། སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ལ་བོས་ཏེ། སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ།<milestone unit="line" n="459.4"/>ངས་སྔོན་ལང་ཀ་སྲིན་པོ་ལ་སོགས་པའི། རོའམ་བེམ་པོར་གྱུར་པ་རྣམས། །བསྲེགས་ནས་དངོས་མེད་སྟོང་པའི་ངང་། །དེ་བས་ཁྱོད་ལ་སོགས་པ་ཡི། །ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་རྫས་བསྒྲུབ་པས། །རོ་བསྲེག་ཐལ་བ་<milestone unit="line" n="459.5"/>བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ལྔ་ལྡན་ཞིང་། །རྟགས་པའི་གནས་སུ་མཎྜལ་བྱ། །དང་པོ་ས་བླངས་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་ཁྱུད་སྐོར་བཅས། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་དབང་གི་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="459.6"/>སུ། །རཀྟ་ཆགས་པ་རྫས་ཀྱི་མྱུལ་བྱུགས་དང་། །སྲིད་གསུམ་དབང་སྡུད་དམར་གྱི་གོ་མ་ཡེ། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་འཁོར་བཅས་བཞུགས་པའི་གནས། ཁྲེས་རབ་ཕ་རོལ་ཆེན་པོ་བཞུགས་པའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །རཀྟ་<milestone unit="page" n="460"/><milestone unit="line" n="460.1"/>བསྒྲལ་བ་ཆུ་བོའི་རྒྱུན་ལྟར་འབབ། །རཀྟ་མཎྜལ། དེ་ནས་མཚན་དང་ལྡན་པའི་ཡུམ། །དུར་ཁྲོད་བཀའ་དང་མཐུན་པ་ཡིས། །གསང་བའི་ཐིག་སྐུད་བཀལ་བ་ཡང་། །ཁྲུས་བྱས་དར་ལྡན་རྒྱན་གྱིས་བཀླུབ། །སྤྱི་བོར་<milestone unit="line" n="460.2"/>བཞག་ལ་དབང་བསྐུར་བྱ། །ཆགས་པ་ཆེན་པོར་མཆོད་པ་ཡང་། །ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པ་པདྨ་རྭ་ག་ཡིས། །འཆི་བདག་གདུག་པ་ལང་ཀའི་ཚོགས་བཅོམ་སྟེ། ཁུ་ཕྲེང་ཁྲག་དང་བཅས་པའི་ཐིག་ལེ་ཡིས། །ཐབས་དང་<milestone unit="line" n="460.3"/>ཤེས་རབ་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་གཙུག །ཆགས་པས་དབང་བསྐུར་འཁོར་བ་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཀུན་བཟང་ཡངས་པའི་མཁའ་ལ་ཐིག་འདེབས་སོ། །རཀྟ་པུསྣྲོ་མེ། ལན་གསུམ་བཟླས་ཏེ་གཟི་ལྡན་དུ། ཁུར་<milestone unit="line" n="460.4"/>པར་དམིགས་ཏེ་དབྱེ་བར་བྱ། །ཟླ་གམ་ཁ་སྤྲོད་ཟླུམ་པོ་ལྔའི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཨེ་ཞལ་གྲུ་གསུམ་ལ། །གྲུ་གང་མཐའ་བསྐོར་འཕང་དུ་བརྩིག །ས་ཚོན་མགར་བའི་སོ་དོག་གམ། །ཡང་ན་སྣུམ་ཆེན་བསྲེགས་པའི་<milestone unit="line" n="460.5"/>ས། །ནག་པོའི་ས་ལ་ཨེ་ཞལ་བྲི། །མྱུ་ལ་རཀྟ་ཟླ་གམ་སྐུ། །འོད་ཕྱུང་མཐའ་བསྐོར་བུ་ཡུག་རྣམས། །དམར་པོ་ཡོན་ཏན་དབང་དུ་སྡུད། །དེ་ཡི་དབུས་སུ་སྔགས་ཀྱི་རྫས། །དམར་པོ་དཔལ་དང་ལྡན་པའི་<milestone unit="line" n="460.6"/>རྫས། །བཤུལ་ལ་སོགས་པའི་སྣུམ་པར་སྔོ། །དེ་ཡི་དབུས་སུ་ཡངས་པར་བཤམ། །འགྲམ་མམ་སྟེང་དུ་སྔགས་ཀྱི་རྫས། །ཐོད་པ་རྣམ་གཉིས་བཅུད་དང་ལྡན། །འཕྲོ་འདུ་དམིགས་པའི་རྟེན་དུ་བཞག །མཐའ་སྐོར་མེ་<milestone unit="page" n="461"/><milestone unit="line" n="461.1"/>༄༅། །རི་དམར་པོ་ལ། །ཕུར་པ་དང་ནི་རྫས་རྣམས་དགྲམ། །མེ་སྔགས་བཏབ་སྟེ་གཞག་པར་བྱ། །གསང་བའི་གཟུགས་ཐག་དམར་པོས་བཅིངས། །དེ་ནས་ཐལ་བ་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །ཟླ་གམ་སྟེང་དུ་<milestone unit="line" n="461.2"/>ལོངས་སྤྱོད་དགྲམ། །བམ་གྱི་རི་བོའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །མ་མོའི་གོམ་པ་དྲུག་ཅུ་ཡིས། །རྡོ་རྗེའི་འགྲོས་སུ་སོང་ནས་ཀྱང་། །རྡོ་རྗེའི་དཔུང་གིས་ས་ཕྱོགས་སུ། །བཅུ་དྲུག་རོལ་པའི་ཕོ་ཉ་དགྱེ། །སྙི༷༷། དབང་ཆེན་དཔལ་<milestone unit="line" n="461.3"/>གྱི་ཐུགས་ཀ་ནས། །བཅུ་དྲུག་རོལ་པའི་ཕོ་ཉ་མོ། །ཟངས་ཀྱི་འཕར་བ་རྐང་གཅིག་དེ། །ཁ་བརྒྱད་ཟླ་གམ་ཚོགས་ལ་རོལ། །མིག་བརྒྱད་སྡང་མིག་ཞེ་ལ་གནོན། །སྤུ་ཏོག་ལྕགས་ཀྱུ་དམར་པོ་ལ། །དུང་གི་ཚ་ཚ་དཀར་<milestone unit="line" n="461.4"/>པོ་འཕྲོ། །མཆེ་བ་ཟང་ཡག་འབར་བ་ལ། །མ་མོ་བཅུ་དྲུག་རོལ་པ་ཉིད། །ང་རོ་འབྲུག་སྟོང་ལྡིར་བ་ལས། །ཏ་ཀྲིཏ་རྒྱལ་མོ་རོལ་པ་ཉིད། །དམ་རྫས་བདུད་རྩིའི་ཆར་འབེབས་མ། །གང་ལ་བྱ་བའི་གནས་དག་ཏུ། །ཐེ་<milestone unit="line" n="461.5"/>ཚོམ་མེད་པར་དམྱལ་ཐག་གཅོད། །ཛ༷༷ཛ༷༷། ཞེས་བསྐུལ་ལོ། །དེ་ནས་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་གིས། །བདུད་རྩིའི་ཆར་འབེབས་མཐོང་ནས་ཀྱང་། །དབང་ཆེན་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེ། །བཀྲ་ཤིས་རྟ་བྲོ་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="461.6"/>བསྐོར། །ཕྱུང་ནས་ཤུལ་དུ་ཇི་ལྟར་དམིགས། །བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་ཇི་ལྟར་བཤིག །རོལ་པ་མཛད་ན་ཅི་ལྟར་མཛད། །སྙིང་དང་བྷན་དྷ་གང་གི་རྟེན། །དབང་པོ་ལྔ་ནི་གང་ལ་གཞག །རྐང་ལག་རྒྱུ་ཕྲེང་གང་ལ་<milestone unit="page" rend="page" n="463"/><milestone unit="line" n="463.1"/>གཞག ཁུན་དང་ཐོད་པ་གང་ལ་གཞག །བདུད་རྩིའི་ཆར་ནི་ཇི་ལྟར་དབབ། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་ཞུས་པས་ན། །གར་དབང་གསུང་གིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས། །ཡི་གེ་ཧུ༷་གི་རྟ་བྲོས་<milestone unit="line" n="463.2"/>འཆམ། །ཁྲོ་བོ་རྫས་ལ་དམིགས་ནས་གདབ། །དུར་ཁྲོད་ལས་དག་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །ཧེ་ཡི་སྟེང་དུ་གཞག་པར་བྱ། །བྷན་དྷ་དབང་པོ་ལྔ་ཡི་རྟེན་ཕྲལ་ནས། །ཟླ་གམ་དབུས་སུ་གཞག་པར་བྱ། །གཟི་བརྗིད་ལྡན་པའི་ལྷ་<milestone unit="line" n="463.3"/>མོ་ལྔའི། །རྟེན་དུ་དབང་པོ་ལྔ་ཡང་གཞག །རེའུ་ཆ་ལ་ནི་ནང་ཁྲོལ་ཏེ། །སྒོ་བཞི་ལ་ནི་རྐང་ལག་སྟེ། །བར་ཁྱམས་ལ་ནི་སྒལ་ཚིགས་གཞག །མེ་རི་ལ་ནི་རྒྱུ་ཕྲེང་ངོ་། ཁུན་གྱི་གཡབ་དང་རླུད་གི་ཕྱོགས། །སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="463.4"/>ཡམ་ཤིང་རྫས་ལ་གཞག །དེ་སྐད་གསུངས་མ་ཐག་ཏུ་ནི། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ལ་སོགས་པའི། །རོལ་པའི་འཁོར་ཚོགས་མང་པོ་ཡིས། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་བྲོས་བསྐོར་ཏེ། །གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཡི། །བྱིན་<milestone unit="line" n="463.5"/>རླབས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ཡི། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་ཕྱིར་འདི་གསུངས་སོ། །གར་དབང་ཉིད་དུ་བདག་ཅག་རྣམས། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་དབང་ཐོབ་ཕྱིར། ཁུ་དྲུག་གནས་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །དཔའ་བོ་འབྲུ་<milestone unit="line" n="463.6"/>ལྔས་དབང་བསྐུར་གྱིས། །ངན་སོང་གསུམ་གྱི་ཕུང་པོ་ལ། །འཁོར་བའི་ལམ་ལྔ་དགག་པའི་ཕྱིར། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔའི་ཕྲ་བཀོད་པས། ཁུ་དྲུག་འབྲོས་ཁུང་གཅོད་པའི་རྒྱ། །ལུས་ངག་སེམས་ཀྱི་ས་གཞི་ལ། །ཡིག་<milestone unit="page" rend="page" n="464"/><milestone unit="line" n="464.1"/>༄༅། །འབྲུ་འཁྲིགས་པའི་བྲོ་བརྡུངས་པས། །དུག་གསུམ་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་བཤིག །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་ཚོགས། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་དག་སྦྱོར་བས། །ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="464.2"/>ཆེན་པོར་བདག་གྱུར་ཅིག །ཚོན་ལྔ་རྒྱས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་བྲོ་བརྡུངས་པས། །འཁོར་ལོས་བསྒྱུར་བའི་རྒྱལ་པོར་བཤད། །ཐིག་ལེ་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་བྲོ་<milestone unit="line" n="464.3"/>བརྡུངས་པས། །དབང་ཕྱུག་གར་གྱི་རྒྱལ་པོར་གྱུར། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དཔའ་བོ་རྡོ་རྗེའི་བྲོ་བརྡུངས་པས། །དགྲ་བོ་ཀུན་གྱི་ཀླད་པ་བརྔུབ། །མ་ཚོགས་འདུས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་སུ། །རྐང་<milestone unit="line" n="464.4"/>པ་ཕུར་པའི་བྲོ་བརྡུངས་པས། །བགེགས་དང་འབྱུང་པོའི་སྙིང་ལ་བརྡུང་། །གིང་ཆེན་འདུས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འཁོར་ལོ་ཐབས་ཀྱི་བྲོ་བརྡུངས་པས། །མ་སྲིང་རྣམས་ཀྱི་སྙིང་ལ་བརྡུང་། །ཕོ་ཉ་འདུས་པའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="464.5"/>འཁོར་དུ། །རྐང་པ་རྒྱན་གྱི་བྲོ་བརྡུངས་པས། །རྒྱབ་ཉན་རྐུན་བུའི་སྙིང་ལ་བརྡུང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་མཁའ་དབྱིངས་སུ། །ཙིསྟ་འབར་བའི་བྲོ་བརྡུངས་པས། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་བརྡུང་། །གསང་བ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="464.6"/>གྱི་བྷ་ག་ལ། །ལས་ཀྱི་ལིསྒོའི་བྲོ་བརྡུངས་པས། །བག་ཆགས་གདུག་པའི་ཚོགས་ལ་བརྡུང་། །འཁོར་ཆེན་འདུས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། ་་་དཀར་གསེར་གྱི་བྲོ་བརྡུངས་པས། །བཀའ་ལས་འདས་པའི་སྙིང་ལ་<milestone unit="page" n="464"/><milestone unit="line" n="464.1"/>བརྡུང་། །ཟ་བྱེད་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རྡོ་རྗེ་མཆེ་བའི་ཚེམས་བརྡར་བས། །བཀའ་ལས་འདས་པའི་སྙིང་ལ་བརྡུང་། །ཧ་ཧ་རུ་ལུ་ཧ་ཧ་རུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི<milestone unit="line" n="464.2"/>ཏནྟྲ་ལས། ངན་སོང་གནས་ཀྱི་བྲེའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བརྩོན་འགྲུས་ཆུང་བ་རྣམས་དབུགས་དབྱུང་བའི་ཕྱིར། ཤར་ཕྱོགས་སུ་མིའམ་ཅིའི་འཁོར་རྟ་མགོ་ཅན་འདུལ་བའི་ཕྱིར་འདི་<milestone unit="line" n="464.3"/>གསུངས་སོ། །ཞིང་བཅུ་བསྒྲལ་བའི་ཕུང་པོ་ལ། །གཏུམ་ཆེན་རྔམ་པའི་སྒྲ་སྒྲོགས་ཤིང་། །དབང་ཆེན་རྟ་སྐད་ཙེ་རེ་རེ། །དཔའ་བོའི་འབྲུག་སྒྲ་འུ་རུ་སྲ །དཔལ་གྱི་རྔ་སྒྲ་དི་རི་རི། །རོལ་པའི་རྟ་བྲོ་ཆེམས་སེ་<milestone unit="line" n="464.4"/>ཆེམ། །གསང་བའི་བཤུག་པ་ཀྱུ་རུ་སྲ །རྔམ་པའི་གློག་འབར་ལྡིབས་སེ་ལྡིབ། །རྡོ་རྗེའི་ཐོག་འབེབ་ལམས་སེ་ལམ། །ཧུ༷་གི་དབང་བསྐུར་ཁམས་གསུམ་གཡོ། །ཕཊ་ཀྱི་སྐུ་སྤྲུལ་འཇིག་རྟེན་ཁྱབ། །ར༷་གྱི་མེ་<milestone unit="line" n="464.5"/>འབར་ཐམས་ཅད་བསྲེགས། །གཅན་གཟན་མུ་ཁ་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས། །ཀང་ཀ་འདབ་ཆགས་སྐར་ལྟར་འཁྲུགས། །སྔོན་གྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་ཕྱིར། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་མཁའ་དབྱིངས་སུ། །ཁམས་གསུམ་<milestone unit="line" n="464.6"/>ཡོངས་སྒྲོལ་མཛད་པའི་ཕྱིར། །ཟ་བྱེད་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །རུས་པའི་ཕུང་པོ་སྤུངས་པ་ལས། །གཅན་གཟན་ཆེན་པོའི་བྲོ་བརྡུངས་པས། །བདག་ཏུ་བལྟ་བའི་ང་རྒྱལ་བཅོམ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="465"/><milestone unit="line" n="465.1"/>༄༅། །འཁོར་དུ། །རཀྟའ་རྒྱ་མཚོ་འཁྱལ་བ་ལ། །མ་ཚོགས་མཁའ་འགྲའ་བྲོ་བརྡུངས་པས། །འདོད་ཆགས་ངོ་བོ་རྩད་ནས་བཅོམ། །རྔམ་ཆེན་འཁྲུགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། ཁྲ་ཆེན་ཕུང་པོ་སྤུངས་པ་<milestone unit="line" n="465.2"/>ལ། །སྡེར་ཆགས་འདུས་པའི་བྲོ་བརྡུངས་པས། །བདག་ཏུ་རྟོག་པའི་ཞེ་སྡང་བཅོམ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དུག་གསུམ་གཞེམ་པའི་ལས་བྱས་པས། །སྔོན་གྱི་དམ་ཚིག་ཆེན་པོར་སྐོང་། །མ་བདུན་<milestone unit="line" n="465.3"/>མཁའ་འགྲོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཏན་གཎ་སྤྲུལ་པའི་ལས་བྱས་པས། །རྣལ་འབྱོར་བསྐང་བའི་ཕྲིན་ལས་རྫོགས། །དབང་ཆེན་གར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བདུད་བཞི་འདུལ་་བའི་ལས་བྱས་པས། །ཁམས་གསུམ་<milestone unit="line" n="465.4"/>བསྒྲལ་བའི་ཆོ་ག་རྫོགས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བཀའ་འདས་བསྒྲལ་བའི་ལས་བྱས་པས། །རྭ་ཏྲ་མནན་པའི་ཆོ་ག་རྫོགས། །ཧ་ཡ་རྒི་ཝ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་གསུངས་སོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="465.5"/>རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། རྟ་བྲེའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་གསུམ་པའོ།། །།འདུ་ཤེས་ཆུང་བ་རྣམས་དབུགས་དབྱུང་བའི་ཕྱིར། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱི་ཏིང་<milestone unit="line" n="465.6"/>ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འདི་སྐད་གསུངས་སོ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་བརྟུལ་ཞུགས་ནི། །ཞིང་བཅུ་བསྒྲལ་བའི་ཕུང་པོ་ལ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོར་བསྒོམ་བྱས་ཏེ། །དབུ་ནི་རྟ་མཆོག་ཚོགས་ལ་<milestone unit="page" n="466"/><milestone unit="line" n="466.1"/>རོལ། །ཐུགས་ནི་སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་ལ་རོལ། །ཕྱག་ནི་ཕྲ་མེན་ཚོགས་ལ་རོལ། །གཤོག་པ་གཏི་མུག་ཀླུ་ལ་རོལ། །ཞབས་ནི་ཁྲོ་ཆེན་བརྒྱད་ལ་རོལ། །སྐུ་ནི་རྔམ་བརྗིད་ཆས་ལ་རོལ། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་ཡུམ་ལ་<milestone unit="line" n="466.2"/>རོལ། །གསུང་ནི་ཕོ་ཉའི་ཚོགས་ལ་རོལ། །འཁོར་བའི་སྐྱམས་ལིངས་ཆེན་པོ་ལ། །ཕྱོགས་བཆི་སངས་རྒྱས་རམ་དར་གཉེར། །ཁོང་སྙིང་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ལ། །ཁམས་གསུམ་ཡོངས་སྒྲོལ་མཛད་པ་ལས། །ཡེ་ཤེསལྔ<milestone unit="line" n="466.3"/>ཡི་རུ་དཔོན་མཛད། །ཁྲོ་བོ་རྡོ་རྗེའི་གོ་ཚགས་སྡོམས། །སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉས་དང་དུ་ཚུགས། །དུག་གསུམ་དཔལ་གྱི་མདའ་མཁའ་འགྲིམ །རྡོ་རྗེ་མཚོན་གྱི་ཆར་པ་ཕོབ། །ལུས་ནི་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་རློགས། །སེམས་ནི་<milestone unit="line" n="466.4"/>ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་སྟོབ། །ཧ་ཧ་རུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་གསུངས་སོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཁྲག་འཐུང་རོལ་པའི་བྲེའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="466.5"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཞེ་སྡང་ཅན་རྣམས་དབུགས་དབྱུང་བའི་ཕྱིར། བྱམས་པ་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གནོད་སྦྱིན་གྱི་སྒོ་སྲུང་སྲིན་པོའི་འཁོར་ཁྱིའི་མགོ་ཅན་རྣམས་འདུལ་བའི་ཕྱིར་འདི་<milestone unit="line" n="466.6"/>གསུངས་སོ། །ཁྱི་ཡི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་ནི། །ཞིང་བཅུ་བསྒྲལ་བའི་ཕུང་པོ་ལ། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །དཔལ་གྱི་ཁྱི་བརྒྱད་ལས་ལ་དགྱེ། །ཚེམས་ནི་སྲ་སྙི་མེད་པར་རྣོ། །སྐད་ནི་ཕྱི་ནང་མེད་<milestone unit="page" n="467"/><milestone unit="line" n="467.1"/>༄༅། །པར་ཟུག །དེ་ཕྱིར་བདུད་ཀྱི་མེལ་ཚེ་བ། །བང་ནི་ངལ་དུབ་མེད་པར་མགྱོགས། །དེ་ཕྱིར་ཡེ་ཤེས་སྒྲུལ་པའི་ཁྱི། །ཟས་སུ་གཙང་སྨེ་མེད་པར་འཐུང་། །དེ་ཕྱིར་ཁྲག་དང་དྲི་ཆུ་འཐུང་། ཁྲར་གྱི་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="467.2"/>ནས་རྒྱུག་པ་ནི། །འབྲུག་སྒྲ་ལྡིར་བས་ལྷ་ཆེན་འདུལ། །ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ནས་རྒྱུག་པ་ནི། །གློག་དམར་ལྗགས་ཀྱིས་གཤིན་རྗེ་སྒྲོལ། །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ནས་རྒྱུག་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཁྱུང་གཤོག་ཀླུ་འབྲུག་འདུལ། །བྱང་གི་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="467.3"/>ནས་རྒྱུག་པ་ནི། །གནོད་སྦྱིན་ཕོ་མོའི་སྒལ་རྩིབ་འཇོམས། ཁྲར་ལྷོ་མཚམས་ནས་རྒྱུག་པ་ནི། །དྲང་སྲོང་བདུད་འདུལ་བཅར་ལ་འདེབས། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ནས་རྒྱུག་པ་ནི། །ཟ་བྱེད་སྲིན་པོའི་དོན་སྙིང་<milestone unit="line" n="467.4"/>འདྲེན། །ནུབ་བྱང་མཚམས་ནས་རྒྱུག་པ་ནི། །རླུད་ལྷ་སྔོན་མོའི་བ་དན་བསྐྱོད། །བྱང་ཤར་མཚམས་ནས་རྒྱུག་པ་ནི། །བགེགས་ཆེན་ཕོ་མོའི་ཤ་ལ་རོལ། །སྟེང་གི་ཕྱོགས་ནས་རྒྱུག་པ་ནི། །ཉི་ཟླ་གཟའ་སྐར་ཁ་ལོང་<milestone unit="line" n="467.5"/>ཁ། །འོག་གི་ཕྱོགས་ནས་རྒྱུག་པ་ནི། །ས་བདག་ཕོ་མོ་ཐིབས་ཀྱིས་གནོན། །ཀུན་ཀྱང་མི་བཟད་ཅི་འདྲ་ན། །མཆེ་བ་རྒྱ་ཟོར་འགུགས་པ་འདྲ། །སྤྱན་ནི་ཉི་ཟླ་ཞུན་མ་འདྲ། །རལ་པ་ཉི་ཟེར་འཛིངས་པ་འདྲ། །སྡེར་མོ་<milestone unit="line" n="467.6"/>གནམ་ལྕགས་ཞུན་མ་འདྲ། །ཁྱོད་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་དུས་ལ་བབ། །ཀུ་ཀུ་ར་ཙ་ཁ་ལོང་ལ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བསྐུལ་ལོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། །ཁྱིའི་བརྟུལ་<milestone unit="page" n="468"/><milestone unit="line" n="468.1"/>ཞུགས་ཀྱི་བྲེའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གཏི་མུག་ཅན་འདུལ་བའི་ཕྱིར། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། སྲིན་པོའི་འཁོར་ལྷོ་<milestone unit="line" n="468.2"/>ཕྱོགས་གྲུལ་བུམ་གྱི་སྒོ་བ་ཕག་གདོང་ཅན་རྣམས་འདུལ་བའི་ཕྱིར་འདི་གསུངས་སོ། །ཕག་གི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་བཅུ་བསྒྲལ་བའི་ཕུང་པོ་ལ། །བླང་དོར་མེད་པར་མཉམ་པ་ལ། །ཕྱོགས་བཅུ་ཟས་སུ་ཟ་<milestone unit="line" n="468.3"/>བའི་ཕྱིར། །འབར་བའི་ཁྲོན་བརྐོ་ང་རེ་མཁས། །ཁྲོན་དུ་མ་གྱུར་གང་ཡང་མེད། །སྐུ་ནི་འབར་བའི་ཆ་ལུགས་ལ། །གནམ་ལྕགས་ངུར་མོའི་གཟེར་གྱིས་བརྒྱན། །ཞལ་ནི་ཕག་གདོང་མཆེ་བར་སྤྲུལ། །གསུང་ནི་གྲུལ་<milestone unit="line" n="468.4"/>བུམ་ཕྱོགས་སུ་སྒྲོགས། །ཚེམས་ནི་སྲ་སྙི་མེད་པར་རྣོ། ཁྲངས་ནི་ཉོན་མོངས་ཐལ་བར་རློག །རྦད་ནས་ཁྲོས་པས་བྲོ་བརྡུང་ཚེ། །སྲིད་གསུམ་མ་ལུས་དབང་དུ་སྡུད། །དམྱལ་ཚོགས་མེ་དཔུང་རྩད་ནས་གཅོད། །དུ་རུ་<milestone unit="line" n="468.5"/>དུ་རུ་ཚལ་པ་ཚལ་པ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཕག་གི་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས།<milestone unit="line" n="468.6"/>འདོད་ཆགས་བྱའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ནུབ་ཕྱོགས་སྲིན་པོའི་འཁོར། ཀླུ་འབབ་བཟང་གི་གྲོང་ཁྱེར་གྱི་སྒོ་སྲུང་། བྱ་མགོ་ཅན་དང་འདོད་ཆགས་ཅན་གདུལ་བའི་ཕྱིར་<milestone unit="page" n="469"/><milestone unit="line" n="469.1"/>༄༅། །འདི་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་གཤོག་པའི་བྱིན་རླབས་ལས། །བྱ་ཡི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་ནི། །ཞིང་བཅུ་བསྒྲལ་བའི་ཕུང་པོ་ལ། །རྡོ་རྗེའི་གཤོག་ཆེན་གདེངས་པའི་ཚེ། །ཁམས་གསུམ་ཁྱབ་པར་གཟན་ལ་<milestone unit="line" n="469.2"/>ཚོལ། །རྡོ་རྗེའི་སྡེར་ཆེན་བཅུམ་པའི་ཚེ། །རྒྱུད་དྲུག་སེམས་ཅན་སྦར་མོར་འཛུད། །རྡོ་རྗེའི་མཆེ་སྡེར་ཆེན་པོ་གདེངས་པའི་ཚེ། །རྒྱུད་དྲུག་ཅིག་ཆར་རིལ་མིད་མཛད། །བྱ་ཡི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་ནི། །ཞིང་བཅུ་བསྒྲལ་<milestone unit="line" n="469.3"/>བའི་ལྷག་རོལ་ལ། །དཀར་པོའི་ཚོགས་དང་དམར་པོའི་ཚོགས། །དབྱར་གྱི་ཆར་སྤྲིན་འཁྲིགས་པ་བཞིན། །ལྡིང་ཞིང་འབབ་ལ་འབབས་ཤིང་འཇོམ། །གཏན་ནས་ལེན་པའི་ལས་མཛོད་ཅིག །མ་མ་ཀོ་ཏསྒ་ཡ། མ་མ་<milestone unit="line" n="469.4"/>ཀོ་ཏསྒ་ཡ། ཧ་ཧ་རུ་ལུ་ཧ་ཧ་རུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། བྱའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱི་བྲེའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་གསང་<milestone unit="line" n="469.5"/>བའི་བདག་པོས་འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་བྱང་ཤར་མཚམས་སུ། དུར་ཁྲོད་གསང་བ་བཀྲོལ་ཏེ་རོལ་པའི་ཕྱིར། །གར་དབང་ལྷ་མཆོག་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ །འོག་མིན་གནས་མཆོག་དམ་པའི་དུར་ཁྲོད་ནས། །འོག་མིན་ལྕང་ལོ་<milestone unit="line" n="469.6"/>ཅན་གྱི་ཕོ་བྲང་དུ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་མངའ་བས་དགོངས་སུ་གསོལ། །དུར་ཁྲོད་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། ཁུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་ཀློང་། །རྒྱ་གྲམ་ཁྲག་གི་རྦ་རླབས་འཁྱིལ། །ཀེང་ཐོད་གསར་<milestone unit="page" n="470"/><milestone unit="line" n="470.1"/>རྙེང་གཤག་ཏུ་གཏམས། །ཀེང་རུས་གཞིབས་པའི་དྲག་ཤུལ་གྱི། །དབང་ཆེན་ཐོག་ཐོག་སེར་ཆེན་འབེབས། །ཧུ༷་གི་སྒྲ་སྐད་འབྲུག་སྟོང་ལྡིར། །ཏ་ཀྲིཏ་རྒྱལ་པོ་དུག་གསུམ་འཇོམས། །རོལ་ཅིག་དཀྲུགས་ཤིག་ཕོ་ཉའི་<milestone unit="line" n="470.2"/>ཚོགས། །བམ་གྱི་རི་བོ་སྐྲུངས་པ་ལ། །ལས་བདག་འཁོར་བཅས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཨེ་ཧྲེ་ཧི་བྷ་ག་ལྷུན་སརྦ་ཌལྒི་ནི་སྟ༷། ཞེས་གསུངས་པས། །ཆེ་བཙན་འགྲན་གྱི་ཟླ་མེད་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="470.3"/>རོལ་པར་མཛད་དེ། ཕྱི་མའི་ཚེ་ཕྱི་མའི་དུས་ན། སྙིགས་མ་ལྔ་ལ་བབས་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས། དུག་གསུམ་དབངའ་གི་རྭ་ཏྲའི་རྗེས་བསྲུང་བ། ད་ལྟའི་གདུག་པ་ཅན་རྣམས་བསྒྲལ་བའི་བག་ཆགས་མནན་པ་དང་། ཕྱི་<milestone unit="line" n="470.4"/>མའི་ཚེ་ཕྱི་མའི་དུས་ཀྱི་ཞིང་བཅུ་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། བསྒྲལ་བའི་ཕུང་པོའི་ལྷག་མ་ལ། སྒྲོལ་བའི་དུས་དང་དུས་སུ། གནས་ཀྱི་བྲོ་བརྒྱད་བརྡུང་བར་བྱ། ཞེས་གསུངས་ཏེ། དུག་གསུམ་གྱི་གནས་མགོ་ལ་ལང་ཀ་མནན་<milestone unit="line" n="470.5"/>པའི་བྲོ་བརྡུངས་ཏེ། ཧུ༷་རྭ་ཏྲ་བསྒྲལ་བའི་ཕུང་པོ་ལ། །ལུ་གུ་རྒྱུད་དུ་སྦྲེལ་བསྡམས་ནས། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བའི་དབུ་གཙུག་ཏུ། །མཐིང་ནག་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སྣྲི༷༷ལས་གྲུབ་པའི་རྟ་མགོ་ལྔ། །ཧུ༷་གི་འབྲུག་<milestone unit="line" n="470.6"/>སྟོང་ལྡི་རི་རི། །དེ་ཡི་བྱིན་རླབས་ཆེན་པོ་ལས། །ལང་ཀ་མནན་པའི་བྲོ་བརྡུང་འཚལ། །རྟ་སྡེར་ཆེན་པོས་སྟོང་གསུམ་གཡོས། །རྟ་སྐད་རྔམ་པས་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །བཀའ་བཞིནལསལགཤེགསསུགསོལ། །ཨེ་<milestone unit="page" n="471"/><milestone unit="line" n="471.1"/>༄༅། །གྱེ་ཧི་བྷ་ག་ལྷུན་ཧྲི་ཧྲི། ཞེས་དྲག་ཏུ་བསྒོར་ཞིང་བཞུགས་སོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ལང་ཀ་མནན་པའི་བྲེའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="471.2"/>ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། ཙིསྟ་ནི་འཁོར་བའི་འཁོར་ལོ་ཡིན་པས། ཙིསྟ་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་བྲོ་བརྡུང་ཞེས་གསུངས་ཏེ། ཧུ༷་ལང་ཀ་བསྒྲལ་བའི་ཕུང་པོ་ལ། །ལུ་གུ་རྒྱུད་དུ་སྦྲེལ་བསྡམས་ཤིང་། །ཁྲག་འཐུང་འབར་<milestone unit="line" n="471.3"/>བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཧུ༷་ལས་གྲུབ་པའི་དཔལ་བེའུ་ལྔས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་འཁྲུགས། །དེ་ཡི་བྱིན་རླབས་ཆེན་པོ་ལས། །རིགས་ལྔའི་ཁྲག་འཐུང་སྤྲིན་ལྟར་འཁྲིགས། །ཙིསྟ་འཁོར་བའི་རི་དྭགས་ལ། །ཡེ་<milestone unit="line" n="471.4"/>ཤེས་ལྔ་ཡི་ཁྱི་བཀྱེ་སྟེ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ར་མདར་གཉེར། །གློ་སྙིང་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ལ། ཁུད་དྲུག་འཁོར་བའི་ལིངས་འདེབས་སོ། །ཡེ་ཤེས་བརྒྱད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་ཀྱི་ཡུལ་ཕྱུང་<milestone unit="line" n="471.5"/>སྟེ། །འཁོར་བ་རྒྱུན་གཅོད་ཐུགས་རྗེའི་བྲོ། །སྲིན་པོ་བསྒྲལ་བའི་སྙིང་ལ་བརྡུང་། །ཙྭ་ན་སིརྙི་སྤ་ར་ཎ་ཡ༷། ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཙིཏི་འཁོར་བ་བྲོའི་<milestone unit="line" n="471.6"/>ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཚོགས་བརྒྱད་དག་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་དུ་རོལ་ཏེ། ཧུ༷་རྭ་ཏྲ་བསྒྲལ་བའི་རྣམ་ཤེས་ལ། ལུ་གུ་རྒྱུད་དུ་སྦྲེལ་<milestone unit="page" n="472"/><milestone unit="line" n="472.1"/>བསྡམས་ཏེ། །མཚུངས་མེད་ཆེ་བའི་ཁྱད་པར་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །ང་རྒྱལ་མཐུ་བསྙེམས་བདུད་ཀྱི་དཔུང་བཅོམ་ནས། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་དེ་བ་ཆེན་པོ་བརྒྱད། །ཆེ་བའི་དྲག་དང་ལྡན་པས་དབང་ཕྱུག་ཡང་ཆེ་<milestone unit="line" n="472.2"/>གནོན། །དྲག་ཤུལ་ཞོ་པོས་འདུལ་བར་བཀའ་སྩལ་པ། །ཧུ༷་དང་ཀྭ་ཡི་འཕྲོ་འདུ་ལས། ཁྲོ་བོ་མཐིང་ནག་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས། །ཁྲོ་ཆུང་ཚོན་གང་སྐལ་ལྟར་འཁྲུགས། །ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཡི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །ཉི་ཟླ་བསྒྲལ་<milestone unit="line" n="472.3"/>བའི་རྣམ་ཤེས་ལ། །ཏ་ཀྲིཏ་གོ་པོ་དོག་ལ་གཤེགས། །དུ་ཏྲ་ཐལ་བར་རློག་པའི་བྲོ། །བདུད་ནི་ཕྱེ་མར་འཐག་པའི་བྲོ། །རུས་པ་ཐལ་གོ་བརྡལ་བ་ལ། །རླུང་ནག་འ་ས་མ་ཕྱོགས་བཅུར་འཁྲིགས། །འོད་ཆེན་རྡོ་<milestone unit="line" n="472.4"/>རྗེའི་བུ་ཡུག་འཚུབས། །ཧུ༷་དང་ཨུབྱའི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །ཁྲོ་བོ་ལྗང་སྔོན་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས། །ཁྲོ་ཆུང་ཚོན་གང་སྐར་ལྟར་འཁྲུགས། །མི་གཡོ་མགོན་པོའི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །སྲིན་པོ་བསྒྲལ་བའི་རྣམ་ཤེས་ལ། །ཏ་<milestone unit="line" n="472.5"/>ཀྲིཏ་གོ་པོ་དོག་ལ་གཤེགས། །དུ་ཏྲ་ཐལ་བར་རློག་པའི་བྲོ། །བདུད་ནི་ཕྱེ་མར་འཐག་པའི་བྲོ། །རུས་པ་ཐལ་ཆེན་བརྡལ་བ་ལ། །རླུང་ནག་འཅོས་མ་ཕྱོགས་བཅུར་འཁྲིགས། །འོད་ཆེན་རྡོ་རྗེའི་བུ་ཡུག་<milestone unit="line" n="472.6"/>འཚུབས། །ཡ་དང་མ་ཡི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །ཁྲོ་བོ་མཐིང་ག་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས། །ཁྲོ་ཆུང་ཚོན་གང་སྐར་ལྟརའཁྲུགས། །གཤིནརྗེགཤེད་པོའི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །གཤིནརྗེབསྒྲལ་བའི་རྣམ་ཤེས་ལ། ཏ་ཀྲིཏ་ཆེན་པོ་<milestone unit="page" n="473"/><milestone unit="line" n="473.1"/>༄། །དག་ལ་་གས། །དུ་ཏྲ་ཐལ་བར་རླག་པའ་བྲ། །བདུད་ངན་ཕྱེ་མར་འཐག་པའ་བྲ། །རུས་པ་ཐལ་གོ་བརྡལ་བ་ལ། །མོ་ནག་འ་ས་མ་ཕྱགས་་ར་་གས། །འད་ཕུང་རྡ་ འ་བུ་ཡུག་<milestone unit="line" n="473.2"/>བབས། །ནི་དང་ལ་ཡ་འཕྲ་རྭ་ལས། །ཁྲ་བ་ལྗང་སྔན་སྤྲན་ལྟར་ག་ས། །ཁྲ་ཆུང་ཚོན་གང་སྐར་ལྟར་ཝགས། །དབྱུག་པ་སྔན་པ ་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །དྲང་སྲང་བསྒྲལ་བའ་རྣམ་ཤེས་ལ། །ཏ་ཀྲིཏ་ཆེན་པ་དག་<milestone unit="line" n="473.3"/>ལ་་གས། །རུ་ཏྲ་ཐལ་བར་རླག་པའ་བྲ། །བདུད་ནི་ཕྱེ་མར་འཐག་པའ་བྲ། །རུས་པ་ཐལ་གོ་གདལ་བ་ལ། །མོ་ནག་འ་ས་མ་ཕྱགས་་ར་་གས། །འད་གོ་རྡ་རྗེངའ་བུ་ཡུག་འ་ས། །བད་དང་མ་ཡ་<milestone unit="line" n="473.4"/>འཕྲ་་་ལས། །ཁྲ་བ་དུད་ཁ་སྤྲན་ལྟར་ག་ས། །ཁྲ་ཆུང་ཚོན་གང་སྐར་ལྟར་ཝགས། །པདྨ་་ལ་པའ་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །ཆུ་བདག་བསྒྲལ་བའ་རྣམ་ཤེས་ལ། ཏ་ཀྲིཏ་ཆེན་པ་དག་ལ་་གས། །རྭ་ཏྲ་ཐལ་བར་<milestone unit="line" n="473.5"/>རླག་པའ་བྲ། །བདུད་ངན་ཕྱེ་མར་འཐག་པའ་བྲ། །རུས་པ་ཐལ་ཆེན་བརྡལ་བ་ལས། །མོ་ནག་འ་ས་མ་ཕྱགས་བཅུར་་གས། །འད་ཆེན་རྡ་རྗའ་བུ་ཡུག་འ་ས། །ཊ་དང་ ་ཡ་འཕྲ་རྭ་ལས། །ཁྲ་བ་དམར་སྐྱ་<milestone unit="line" n="473.6"/>སྤྱིན་ལྟར་ག་ས། །ཁྲ་ཆུང་ཞོ་གང་སྐར་ལྟར་ཝགས། །ཊ་ཀི་རྭ་་འ་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །མོ་ལྷ་བསྒྲལ་བའ་རྣམ་ཤེས་ལ། །ཏ་ཀྲིཏ་གོ་པ་དག་ལ་་གས། །དུ་ཏྲ་ཐལ་བར་རླག་པའ་བྲ། །བདུད་ངན་ཕྱེ་མར་<milestone unit="page" n="474"/><milestone unit="line" n="474.1"/>འཐག་པའ་བྲ། །རུས་པ་ཐལ་ཆེན་བརྡལ་བ་ལ། །མོ་ནག་བབས་མ་ཕྱགས་བཅུར་་གས། །འད་ཆེན་རྡ་རྗེངའ་བུ་ཡུག་འ་ས། །ཨ་དང་པྲ་ཡ་འཕྲ་རྭ་ལས། །ཁྲ་བ་ལྗང་ནག་སྤྲིན་ལྟར་ག་ས། །ཁྲ་ཆུང་ཚོན་<milestone unit="line" n="474.2"/>གང་སྐར་ལྟར་ཝགས། །བདུད་རྩ་་ལ་པའ་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །གནད་སྤྱིན་བསྒྲལ་བའ་རྣམ་ཤེས་ལ། །ཏ་ཀྲིཏ་གོ་པ་དག་ལ་་གས། །རྭ་ཏྲ་ཐལ་བར་རླག་པའ་བྲ། །བདུད་ནི་ཕྱེ་མར་འཐག་པའ་བྲ། རུས་<milestone unit="line" n="474.3"/>པ་ཐལ་ཆེན་བརྡལ་བ་ལ། །མོ་ནག་འ་ས་མ་ཕྱགས་ཿར་ཆུགས། །འད་གོ་རྡ་རྗེངའ་བུ་ཡུག་འ་ས། །མ་དང་ཧྭ་ཡ་་་རྭ་ལས། །ཁྲ་བ་ ར་ནག་སྤྲིན་ལྟར་གཛིས། །ཁྲ་ཆུང་ཞོ་གང་སྐར་ལྟར་<milestone unit="line" n="474.4"/>ཝགས། །མ་ཧྭ་བ་ལའ་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །བགེགས་ཞོ་བསྒྲལ་བའ་རྣམ་ཤེས་ལ། །ཏ་ཀྲིཏ་ཞོ་པ་དག་ལ་་གས། །དུ་ཏྲ་ཐལ་བར་རླག་པའ་བྲ། །རུས་པ་ཐལ་གོ་བརྡལ་བ་ལས། །མོ་ནག་འ་ས་མ་<milestone unit="line" n="474.5"/>ཕྱགས་་ར་་གས། །འད་གོ་རྡ་རྗེའ་བུ་ཡུག་འ་ས། །ཧ་ན་ཧ་ན་རྒྱབ། གརྫ་གརྫ་སྒྲགས། ད་ཧ་ད་ཧ་ གས། པ་ཙ་པ་ཙ་མོ། བྷསྟོ་བྷརྙ་མོས། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་་ས། སྟིན་དྷ་སྙིན་དྷ་ཕུག །ཚིརྙ་ཚིརྙ་བ།<milestone unit="line" n="474.6"/>ཏརྫི་ཏཇི་གནས། སྤ་ཊ་སྤ་ཊ་སྤར། ཞེས་གསུངས་ཤང་དྲག་པར་རལ་ལ། རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱ་རྒྱལ་པ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆག་རལ་པའ་ཏནྟྲ་ལས། ཏ་ ཏ་བརྒྱད་ཀྱི་་འ་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་པའ།། །། ་ནས་བཅམ་<milestone unit="page" n="475"/><milestone unit="line" n="475.1"/>༄༅། །ལྡན་འདས་ཀྱིས། བསྒྲལ་བའི་ཞིང་བཅུའི་ཕུང་པོ་དང་། ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་ཀྱི་དོན་ལ་རོལ་ཅིང་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། ཞབས་ཀྱི་ཆས་བརྒྱད་བྲོ་བརྡུངས་ཏེ། ཧུ༷་སྲིན་པོ་དུ་ཏྲ་བསྒྲལ་བའི་ཕུང་ཁམས་སྐྱེ་<milestone unit="line" n="475.2"/>མཆེད་ལ། །ལུ་གུ་རྒྱུད་དུ་སྦྲེལ་བསྡམས་ཏེ། །མི་གནས་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ལྷ་ཆེན་མགོ་བཅད་དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་དུ་སྤྲུལ། །ཞེ་སྡང་གདུག་པའི་ཚོགས་བརྒྱད་གནས་སུ་བསྒྲལ། །ཕྱོགས་བཞི་<milestone unit="line" n="475.3"/>མཚམས་བརྒྱད་དྲེགས་པ་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །ཞབས་ཀྱི་ཆས་བརྒྱད་རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་དུ་སྤྲུལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བརྒྱད་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་དང་། །ཕྲ་མེན་མུ་ཁ་བརྒྱད་ཀྱི་འཇོ་ཚུལ་དང་། །ཏ་ཀྲིཏ་བརྒྱད་ཀྱི་ཐུགས་<milestone unit="line" n="475.4"/>དམ་བསྐང་བའི་ཕྱིར། །གར་དང་བརྡ་ཡིས་མཚོན་ནས་སྤྱན་འདྲེན་ན། །དམ་ཚིག་གསང་བའི་བྲོ་ལ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །དཔའ་བོ་ཏིང་འཛིན་སྟག་གི་ཆས་མཆོག་གིས། །དྲེགས་པའི་མགོ་བཅད་བྷསྡོ་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="475.5"/>བྲོ། །གནོད་གདུག་ཟློག་བྱེད་རྒྱ་བྱེའུའི་ཆས་མཆོག་གིས། །རྟོག་འཇོམས་སྤྱོད་པ་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོའི་བྲོ། ཁྲེས་རབ་ཏིང་འཛིན་རྡོ་རྗེའི་ཆས་མཆོག་གིས། །མི་འགྱུར་གཡུང་དྲུང་སྐྱིད་རྟགས་དཔལ་གྱི་བྲོ། །དབང་<milestone unit="line" n="475.6"/>གི་བསེ་ཁྲབ་གཟི་འབར་ཆས་མཆོག་གིས། །ཁམས་གསུམ་དབང་སྡུད་རཀ་ཏ་ཆགས་པའི་བྲོ། །དཔའ་བརྗིད་མཉེན་ལྕུག་སྤྲུལ་ནག་ཆས་མཆོག་གིས། །མཁའ་དབྱིངས་རྣམ་དག་གསང་བ་ཡུམ་གྱི་བྲོ། །དབང་ཕྱུག་<milestone unit="page" n="476"/><milestone unit="line" n="476.1"/>དམར་གསལ་མཆེ་བའི་ཆས་མཆོག་གིས། །སྡུག་བསྔལ་ནད་སེལ་ཟུག་རྔུ་གཅོད་པའི་བྲོ། ཁུ་ཀེན་སྨད་གཡོགས་དར་གྱི་ཆས་མཆོག་གིས། །དུར་ཁྲོད་གནས་སུ་མ་མོ་མཉེས་པའི་བྲོ། །གཅན་གཟན་རྒྱལ་པོ་གཟིག་<milestone unit="line" n="476.2"/>གི་ཆས་མཆོག་གིས། །འདུལ་སྦྱོར་དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་ཚར་གཅོད་བྲོ། །འདུལ་བྱེད་ཞབས་ཀྱིས་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷སྤྱན་འདྲེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ངག་གི་དབང་ཕྱུག་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་<milestone unit="line" n="476.3"/>ཕྱིར། །དབང་ཆེན་སུམ་ལྔར་བསྐྱེད་པའི་ས་གཞི་ལ། །ང་རྒྱལ་དབང་དུ་སྡུད་པའི་བྲོ་གྲྭ་བཙུགས། །དྲེགས་པ་གཞོམ་ཕྱིར་གཟིར་གནོན་སྟོབས་ཀྱི་ཚུལ། །སྲིད་གསུམ་མ་ལུས་དབྱིངས་སུ་བསྒྲལ་བ་དང་། །ལྷ་ཆེན་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="476.4"/>འཇུག་ཟིལ་གྱིས་མནན་པ་དང་། །གསང་བའི་རྭ་ཏྲ་ཐལ་བར་རློག་པའི་ཕྱིར། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་དོན་ལ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །རསྒ་རྭ་ཏྲ་མ་ཧྭ་ཙིསྟ་ཛ་ཛ། ཅེས་དྲག་ཏུ་བསྐོར་རོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="476.5"/>པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་ལ་ཞབས་ཀྱི་ཆས་བརྒྱད་ཀྱི་པྲོའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་མ་ཐག་ཏུ་ལྷ་མོ་ཟ་བྱེད་བཞིས། །ཡན་ལག་བཞི་ལ་བྲོ་བརྡུངས་<milestone unit="line" n="476.6"/>པ། །ཧུ༷་སྲིན་པོ་དུ་ཏྲ་བསྒྲལ་བའི་ཡན་ལག་ལ། །ལུ་གུ་རྒྱུད་དུ་སྦྲེལ་བསྡམས་ནས། །ཐོགས་མེད་ལས་ཀྱིས་དབང་སྡུད་ཨ་མོ་དེ། །ཡན་ལག་ཆེན་པོ་གསེར་གྱི་ས་གཞི་ལ། །ལྕགས་ཀྱུ་དམར་པོས་འཁོར་བའི་ནད་ཁྲག་<milestone unit="page" n="477"/><milestone unit="line" n="477.1"/>༄༅། །འབྱིན། །ཨ་མོ་དེ་བ་འདིར་གཤེགས་ཨ༷་ཀུ་ཤ །ཡོན་ཏན་ལྷུན་གྲུབ་ཅིར་ཡང་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །དུར་ཁྲོད་གསང་བའི་མ་མོ་གློག་འགྱུ་མ། །རྡོ་རྗེ་ཞགས་པས་ཁམས་གསུམ་ཅིག་ཅར་བཅིངས། །ལྷ་མོ་གློག་<milestone unit="line" n="477.2"/>འགྱུ་འདིར་གཤེགས་བཱ་ཤ་ཧུ༷། །གསུང་གིས་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་ཡུམ། །རྡོ་རྗེའི་དྲ་བ་བཀའ་ཡི་རྗེས་གཅོད་མ། །ལྕགས་སྒྲོག་དམར་པོས་རྒྱུད་དྲུག་ཅིག་ཅར་བསྡམ། །རྡོ་རྗེ་དྲ་བ་འདིར་གཤེགས་སྤྲོ་<milestone unit="line" n="477.3"/>ཊ་བ༷། །སྐུ་མཆོག་མི་བཟད་འབར་བའི་སྐུ་གཅིག་མ། །རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ་རལ་པའི་ཅོད་པན་ཅན། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུས་མ་ལུས་དགྱེས་པ་བསྐྱེད། །དུར་ཁྲོད་སྒྲ་ཡི་ཚོགས་འགྱུར་བྷཎྜཧོ༷། །ཞེས་གསུངས་ཏེ་དྲག་པོར་རོལ་<milestone unit="line" n="477.4"/>ལོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཡན་ལག་བཞི་ལ་ལྷ་མོ་ཟ་བྱེད་བཞིའི་བྲོ་བརྡུངས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་མ་ཐག་ཏུ་ནང་ཁྲོལ་ལ།<milestone unit="line" n="477.5"/>ངན་སོང་གནས་སུ་སྦྱོང་བའི་ཕྱིར་བྲོ་གྲ་བཙུགས་པ་ལ། ཧུ༷་སྲིན་པོ་རྭ་ཏྲ་བསྒྲལ་བའི་ནང་ཁྲོལ་ལ། །ལུ་གུ་རྒྱུད་དུ་སྦྲེལ་བསྡམས་ནས། །སྡུག་བསྔལ་ཡོངས་སྒྲོལ་མཛད་པའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །ངན་སོང་གཏིང་ནས་སྦྱོང་<milestone unit="line" n="477.6"/>བའི་བྲོ་བརྡུང་འཚལ། །མཁའ་ལྡིང་ཤུགས་ཀྱིས་བསྒྲལ་བའི་བརྩོན་འགྲུས་དང་། ཕྲ་མེན་མགོ་བརྙན་ཚོགས་ཀྱི་རྐན་སྒྲ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་སྡངས་པའི་གླུ་བླངས་ཏེ། །ལྷག་ཕུད་མེད་པའི་ནང་ཁྲོལ་སྤུངས་<milestone unit="page" n="478"/><milestone unit="line" n="478.1"/>པ་ལ། །བྱ་རོག་འུག་པ་བཞད་དང་ཁུ་ལ་སོགས། །སྟག་དང་སེང་ཀི་སྤྱང་གི་འཇིགས་པའི་གདོང་རྣམས་ནི། །ལ་ལ་ལྡིང་ཞིང་ལ་ལ་འབབ ལ་ལ་འཇོམས་ཤིང་ལ་ལ་འཐོག །ཧ་ཧ་རུ་ལུའི་སྒྲ་སྒྲོགས་པ། ། ་བཅུ་<milestone unit="line" n="478.2"/>གནས་ནས་སྦྱང་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཛ༷༷ཛ༷༷ཞེས་གསུངས་པས། ཕྲ་མེན་མ་རྣམས་ཀྱིས་ནང་ཁྲོལ་ཁ་ཕྱེ་ནས། སྡང་མིག་ཏུ་བལྟ་ཞིང་གཏུམ་བག་གིས་དྲག་ཏུ་བསྐོར་རོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་<milestone unit="line" n="478.3"/>རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ནང་ཁྲོལ་ངན་སོང་གནས་ཀྱི་པྲོའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་མ་ཐག་ཏུ་གཡང་གཞི་ལ། །མ་མོ་འཁྲུགས་པའི་བྲོ་བརྡུངས་པས། །ཧུ༷་སྲིན་པོ་རྭ་ཏྲ་<milestone unit="line" n="478.4"/>བསྒྲལ་བའི་ཕུང་པོ་ལ། །ལུ་གུ་རྒྱུད་དུ་སྦྲེལ་བསྡམས་ནས། ཁྲ་ཁྲག་དམར་ལ་དགྱེས་པའི་མ་མོ་མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས། །གསད་པའི་གོ་བསྲུང་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྐྱོང་། །མ་བདུན་ལས་ལ་འཁྲུགས་པའི་<milestone unit="line" n="478.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འཁོར་བའི་གཏིང་སྐེམས་ཞིང་བཅུའི་ནང་ཁྲོལ་ལ། །དུག་གསུམ་གདུག་པའི་ཤུགས་ཀྱིས་འདིར་གཤེགས་ཤིག །གསང་བའི་ཤུན་ཆེན་བརྡལ་བའི་ས་གཞི་ལ། །ཕྱོགས་སྐྱོང་རྒྱལ་མོ་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="478.6"/>འཁྲུགས་པའི་བྲོ། །སྲིན་མོ་སྨུག་ནག་ཐུགས་རྗེ་ཆགས་པའི་བྲོ། །གླིང་བཞི་ཀུན་འབྱམས་རབ་ཏུ་རྔམས་པའི་བྲོ། །བརྟན་མ་བཅུ་གཉིས་མ་ཆེན་འཁྲུགས་པའི་བྲོ། །གསང་བ་ཤུན་གྱི་བྲོ་གྲྭ་འདིར་གཤེགས་ལ། །ཁྱི་<milestone unit="page" n="479"/><milestone unit="line" n="479.1"/>༄༅། །ཕག་བྱ་དང་རྡོ་རྗེ་རྟའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱིས། །ང་དང་བདག་ཏུ་བལྟ་བའི་མུན་ཁང་ཤིག །རྭ་ཏྲོརེ་གནས་བཅོམ་ཤ་ཟའི་མཎྜལ་ལ། ཁྲ་ཟན་སྟོང་གི་ཆུན་ལག་དེངས་སེ་དེང་། །རཀྟ་དམར་གྱི་རྦ་ཀློང་<milestone unit="line" n="479.2"/>འཁྱིལ་བ་ལ། །ཁྲག་འཐུང་སྟོང་གི་རྐན་སྒྲ་ཆིལ་ལི་ལི། །རུས་པ་ཚོགས་ཀྱི་མཁར་དུ་གཏམས་པ་ལ། །མཆེ་བ་དུང་གི་སོ་སྒྲ་ཐིབས་སེ་ཐིབ། །གཡང་གཞི་སྤྲིན་གྱི་བ་དན་ལྷུབས་སེ་ལྷུབ། །འདི་འདྲའི་དུར་ཁྲོད་གསང་<milestone unit="line" n="479.3"/>བའི་ས་གཞི་ལ། །དབང་ཆེན་ཞབྲུགས་པའི་བྲོ་སྒྲ་དིར་རི་རི། །སྐྱེས་བུ་གིང་ཆེན་འདུས་པའི་ས་གཞི་ལ། །མ་མོ་ལས་ལ་ཞབྲུགས་པའི་བྲོ་བརྡུངས་པས། །བདུད་དང་སྲིན་པོའི་མིག་འབྲས་ཐང་ལ་ལྷུང་། །གཏི་མུག་ཀླུ་<milestone unit="line" n="479.4"/>དབང་སྙིང་ཁྲག་ཁོང་ནས་སྒྱུག །ལང་ཀ་གདོན་གྱི་ཁ་སོ་སིལ་བུར་རློགས། །རསྒ་དུ་ཏྲ་ཧ་ཧ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་གསུངས་ཏེ་དྲག་ཏུ་བསྐོར་རོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་<milestone unit="line" n="479.5"/>ལས། གཡང་གཞི་ལ་མ་མོ་འཁྲུགས་པའི་བྲོ་བརྡུངས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་མ་ཐག་ཏུ་རྐང་བཞི་ལ། །ཁྲོ་བོ་གཟིར་གནོན་བྲོ་བརྡུངས་ཏེ། །ཧུ༷་སྲིན་པོ་རྭ་ཏྲ་བསྒྲལ་བའི་ཕུང་པོ་<milestone unit="line" n="479.6"/>ལ། །ལུ་གུ་རྒྱུད་དུ་སྦྲེལ་བསྡམས་ནས། རྐང་ལག་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་བྲོ། །ཡ་ག་ཅན་གྱི་སྙིང་ལ་བརྡུང་། །ཁྲོ་བོ་རྡོ་རྗེའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །ཁྲོ་མོ་འབར་བའི་ཐུགས་ཀ་མྲ །སུམ་བྷ་ནི་ཡི་སྒྲ་བསྒྲགས་པས། །སྔགས་དང་<milestone unit="page" rend="page" n="480"/><milestone unit="line" n="480.1"/>ཕྱག་རྒྱ་རོལ་པའི་བྲོ། །ཞེ་སྡང་ཅན་གྱི་སྙིང་ལ་བརྡུང་། །བསྐལ་པའི་མཐར་ནི་མི་ལྡང་ཕྱིར། །བརྗིད་པའི་སྟབས་དང་སྔགས་ཀྱིས་འཆམ །ཨོ་སུ༷་བྷ་ནི་སུ༷་བྷ་ཧུ༷་ཕཊ། སྒྲོ་ཎྜ་སྒྲོ་ཎྜ་ཧུ༷། སྒྲོ་ཎྜ་པ་ཡ་སྒྲོ་སྦྱི་པ་ཡ་ཧུ༷། ཨུ་ན་ཡ་<milestone unit="line" n="480.2"/>ཧོ། བྷ་ག་ལྷུན། བིབྱུ་རྭ་ཛ་ནན། ཞེས་གསུངས་ཏེ་མནན་ནོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཁྲོ་བོ་གཟིར་གནོན་གྱི་བྲེའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་ལྔ་པའོ།། །།<milestone unit="line" n="480.3"/>དེ་ནས་ཡང་ངོ་མཚར་སྐྱེས་ནས་ཀྱང་། །སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་གིས། །གར་དབང་ཆེ་ལ་ཞུ་བ་ཞུས། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ན། །བདུད་རྩིའི་ཆར་དབབ་ཅི་ལྟར་འབེབས། །དེ་ནས་ཐལ་བའི་<milestone unit="line" n="480.4"/>ས་བོན་མཆོག །དེ་ཡི་འཕྲོད་དུ་གང་དང་གང་། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་ཞུས་པ་དང་། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་སྲ །ཐམས་ཅད་རོལ་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །དུག་ལྔ་འཇོམས་པའི་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="480.5"/>མཆོག །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཐལ་བའི་ས་བོན་འཕྲོད་དུ་ནི། །འབྲུག་རུས་བྱི་ལ་བན་གླང་དང་། །རྔ་མོ་མཁའ་ལྡིང་ལ་སོགས་པའི། །འབྲས་བུ་ལྔ་པོ་གསར་རྙིང་དང་། །མར་ལ་སོགས་པ་བྱུག་ལ་<milestone unit="line" n="480.6"/>སྩལ། །དེ་ནས་བསྒྲུབ་པ་བྱ་བ་ནི། །དངོས་མེད་བསྲེག་དང་བདུད་རྩིར་བསྒྲུབ། འངདམ་སདཔེཝགསཤངགཡོདའདྲཡངབསྡུརགཞིམརྙེད ཅེས་གསུངས་པས། གཟི་ལྡན་པད་མ་ཅན་གྱིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ་<milestone unit="page" n="481"/><milestone unit="line" n="481.1"/>༄༅། །ཏོ། །བཀའ་གསང་རྨད་བྱུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །གར་དབང་ལྷ་མཆོག་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ །སྲིད་གསུམ་འཇོམས་མཛད་བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་ནི། །སྡིགས་མཛུབ་རྩེ་ལ་བསྐལ་པའི་མེ་སྟག་<milestone unit="line" n="481.2"/>འཕྲོ། །ཁམས་གསུམ་དབང་སྡུད་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་ནི། །ཧེ་བརྡལ་གྲུ་གསུམ་ཞལ་ནས་འབབ་ཅིང་འཁྱིལ། །ཆེ་བ་རྨད་བྱུང་སྐུ་གསུམ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །གདུག་པའི་ཚོགས་འཇོམས་མེ་དཔུང་སྐྲུ་གྲིའི་སོ། ཁྲ་ཆེན་ཚོགས་<milestone unit="line" n="481.3"/>ལ་རོལ་ཅིང་བཞུགས་སུ་གསོལ། །པྲུ་ཙ་མེ་ཀྟ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། ཞེས་གསུངས་ནས་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གིས། ཁམས་གསུམ་དབང་སྡུད་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་ནས་རྣམ་པར་རྟོག་པ་མཁྱེན་པས་ཡུམ་གཟི་ལྡན་པདྨ་ཅན་དང་།<milestone unit="line" n="481.4"/>གསུང་གི་སྒྲས་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། ཆེ་བཙན་འགྲན་གྱི་ཟླ་མེད་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཅེས་བྱ་བ་ལ་མཆོད་པ་ཕུལ་བ་ན། དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་མཉེས་པར་འགྱུར་རོ། །མེའི་ལྷའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="481.5"/>པོ་ཡང་མཉེས་པར་འགྱུར་རོ། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཚིམ་པར་འགྱུར་རོ། །ཞེས་གསུངས་པ་ལ། སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གིས། ཐེ་ཚོམ་སྐྱེས་ནས། མཁྱེན་བཞིན་དུ་ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་པའི་རྟོག་པ་བསལ་<milestone unit="line" n="481.6"/>བའི་ཕྱིར། གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེས་ཞུས་པས། ཉོན་ཅིག་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག །སྡིགས་མཛུབ་རྩེ་ལ་བསྐལ་པའི་མེ་སྟག་འཕྲོ་བ་མ་མཐོང་ངམ། ལྷུན་གྲུབ་སངས་རྒྱས་ཕྲིན་ལས་མ་མཐོང་ངམ། དེ་<milestone unit="page" n="482"/><milestone unit="line" n="482.1"/>སྐད་གསུངས་པའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །མཐོང་བར་གྱུར་ནས་འདི་སྐད་སྨྲས། །ཨེ་མའོ། །ལྷུན་གྲུབ་སངས་རྒྱས་རྣམས། །སངས་རྒྱས་ཕྲིན་ལས་ཡ་མཚན་ཆེ། །ཁྲོ་བོ་སྡིགས་མཛུབ་ཡ་མཚན་ཆེ། །བསྐལ་པའི་མེ་ཆེན་ཡ་<milestone unit="line" n="482.2"/>མཚན་ཆེ། །ཞེས་གསོལ་པས། གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཡིས། །དེ་བས་སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱི་དབང་། །ཕྱི་མའི་རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་། །ལྷུན་གྲུབ་སངས་རྒྱས་གྲུབ་འདོད་པས། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་ཤེས་<milestone unit="line" n="482.3"/>རབ་བསྟན། །འགྲོ་ན་སྟབས་སྡུག་འདུག་ཚུལ་ཤིས། །བསྟེན་ན་ལྟ་ཉེར་གྱུར་པ་ཡི། །གཟུངས་མའི་མཚན་ཡང་བརྟག་པར་བྱ། །པདྨ་ནི་དང་ཧསྟི་ནི། ་དྨ་ནི་དང་ཙི་ཏྲ་ནི། །དེ་ཡང་པདྨ་ཅན་དང་དུང་ཅན་དང་། །བན་<milestone unit="line" n="482.4"/>གླང་ཅན་དང་རི་མོ་ཅན། །དེ་ལྟའི་བུ་མོ་བསྟེན་པར་བྱ། །བསྙེན་པ་བཞི་ཁྲི་བཏོན་ནས་ཀྱང་། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་ཤེས་རབ་ཅན། །མཆོད་ཅིང་བསྟན་པའི་ལས་བྱའི་ཕྱིར། །ཏིང་འཛིན་མཆོད་པས་ཚིམས་བྱས་<milestone unit="line" n="482.5"/>ནས། །དེ་ནས་རྫས་ཀྱི་མཆོད་པས་མཆོད། །ཅེས་གསུངས་པས། རོལ་པའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས་རང་རང་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་ནས་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་གཟི་ལྡན་པདྨ་ཅན་གྱིས་མཆོད་པར་ཡོངས་སུ་རོལ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར།<milestone unit="line" n="482.6"/>ལང་ཀ་སྲིན་པོ་ལ་སོགས་པའི་འཁོར་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་བཅུའི་ཙིསྟ་བླངས་ཏེ། ཙིསྟ་དཔལ་བེའུ་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་འདི། ཆོས་ཉིད་ལྟ་བུའི་རང་བཞིན་ལ། །ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མ་ལྟ་བུར་རོལ་པའི་ཕྱིར། །གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="page" n="483"/><milestone unit="line" n="483.1"/>༄༅། །ཡུམ་དང་བཅས་པ་ལ། །བླ་ན་མེད་པའི་དམ་རྫས་མཆོད་པར་འབུལ། །ཞེས་བསྐུལ་ལོ། །མཚནདང་རུས་པ་བླངས་ཏེ་ཕུལ་བ་ནི། །ཡིད་བཞིན་རིན་ཆེན་ལྟ་བུ་ཆར་གྱི་རྒྱུན། །ཕོ་བྲང་ཡིད་འོང་འབར་<milestone unit="line" n="483.2"/>བའི་དུར་ཁྲོད་ན། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་བཞི་འཇོམས་པའི་དབང་ཕྱུག་ལ། །སྐུ་གསུམ་ཆེ་བར་བརྗིད་པའི་རྫས་མཆོག་འདི། །དཔལ་ཆེན་འབར་བའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །རྣ་བ་མཆོད་པར་འབུལ་བ་ནི། །གསུང་གི་རང་<milestone unit="line" n="483.3"/>བཞིན་མ་འགགས་སོ་སོར་གསན། །སྣ་ཚོགས་སྒྲ་ལྟར་སྣང་བ་བརྗོད་དུ་མེད། །སྟོང་ཉིད་སྟོང་ལ་རོལ་པས་སྟོང་པའི་དབྱིངས། །མཁའ་དང་མཉམ་པའི་དངོས་དང་དངོས་མེད་པའི། །ཅིར་ཡང་ཐབས་ཀྱིས་འདུལ་ལ་<milestone unit="line" n="483.4"/>མཆོད་པ་འབུལ། །དེ་ལ་བསྐུལ་མ་བཏབ་པ་ནི། །གློག་འགྱུའི་སྤྲུལ་པས་དགྱེས་པའི་ཕྱིར། །ཉོན་མོངས་སྡུག་བསྔལ་ཆུ་བོའི་རྒྱུན་གཅོད་དང་། །རྡུལ་ཕྲན་རྡུལ་གྱི་མི་གོས་ཆགས་པའི་མཆོག །བདག་རྟོག་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="483.5"/>དབང་བསྒྱུར་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །སྲིན་པོའི་ཆོགས་ལ་རོལ་མཛད་སྡིག་པའི་ཚུལ། །ཟ་བྱེད་གསོད་ལ་དགྱེས་པའི་ཕོ་ཉ་སྟེ། །མི་གནས་དོན་གྱི་ལྷ་མོ་གློག་འགྱུ་མ། །མིག་གི་དབང་པོ་མཆོད་པ་འབུལ་བ་ནི། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="483.6"/>སྐྱེ་མེད་ཡུམ་གྱི་རང་བཞིན་ལ། །མེ་ལོང་ལྟ་བུར་གསལ་ཅིང་དབྱེར་མེད་པའི། །ཡོན་ཏན་ལྷུན་གྲུབ་འབྱུང་གནས་ཆེན་པོའི་སྐུ། །གཉིས་མེད་རྟོག་བྲལ་ཡིད་ཀྱི་མཆོད་པ་འབུལ། །སྨྲ་བྱེད་ལྕེ་ཡི་མཆོད་པ་འབུལ་བ་<milestone unit="page" n="484"/><milestone unit="line" n="484.1"/>ནི། །སྣ་ཚོགས་རོ་ལྟར་གཟུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འཇིག་རྟེན་བསྲེག་ཕྱིར་ཐུགས་རྗེའི་མེ་སྦར་ཏེ། །རྒྱུད་དྲུག་འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་གཏིང་སྦྱོང་བ། །གར་དབང་ལྷ་མཆོག་རྟ་ཡི་རྒྱལ་པོའི་སྐུ། །དབང་པོ་རོ་ལ་<milestone unit="line" n="484.2"/>སྦྱོར་བའི་མཆོད་པ་འབུལ། །སྣོམ་བྱེད་སྣ་ཡི་མཆོད་པ་འབུལ་བ་ནི། འདིན་གོརདངགོརིམཝག་པ་ཡོདའདྲ །གབ་པ་སྦས་པ་ཡུམ་མཆོག གཟི་དང་ལྡན། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ཐུགས་ལ་གནས། །མཚན་དང་<milestone unit="line" n="484.3"/>དཔེ་བྱད་རྒྱན་གྱིས་རབ་ཏུ་བསྤྱིངས། །མཁའ་དབྱིངས་པདྨ་དམར་ལ་མཚར་བའི་ཀློང་། །རྡོ་རྗེ་དམར་པོའི་འཕྲོ་འདུ་ཆར་བཞིན་འབེབས། །ཡང་གསང་རྨད་འབྱུང་སྐུ་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །རཀྟ་ཁྲག་གི་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="484.4"/>འབུལ་བ་ནི། །གནས་དང་ཡུལ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་དགྱེས་ཏེ་རྨད། །རྡོ་རྗེ་སྒེག་མོ་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་པའི་སྐུ། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་འཆང་སྡེར་མོས་ལོག་རྟོག་འཇོམས། །ཆགས་མེད་ཡིད་ཀྱིས་སྦྱོར་ལ་རབ་བརྩོན་ཞིང་། །མ་བཀག་<milestone unit="line" n="484.5"/>ཅིར་ཡང་ས་ལེར་མཁྱེན་པའི་སྤྱན། །ལོག་རྟོག་ཕྱིན་ཅི་ལོག་གི་རྒྱུ་སྦྱོང་བ། །བདེ་ཆེན་ངང་ལ་གནས་པའི་དྲ་བ་ཅན། །ཁྲོ་ག་་གདུག་པ་གཞན་ལྟ་མ་ཡིན་ཏེ། །མ་ཆགས་མི་གནས་དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་སྐུ། །གུ་རྒྱ་<milestone unit="line" n="484.6"/>གསང་བའི་ལྷ་མོ་ཨུཏུལ་མདོག །དུག་གསུམ་མ་སྤངས་སྐུ་གསུམ་ལྷུན་གྲུབ་པའི། །ཁྲོ་གཏུམ་ང་རྒྱལ་སྐུ་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །རྐང་དང་སྐྲ་དང་ཚིལ་དང་ཤ། །བ་སུ་ཏ་ཡི་རྫས་མཆོག་ནི། །གཅིག་ཏུ་བཅས་ནས་<milestone unit="page" n="485"/><milestone unit="line" n="485.1"/>༄༅། །དབུལ་བར་བྱ། །ཁྲོ་རྒྱལ་བ་སྐྲུ་ཕོ་ཉའི་ལུང་། །ཁམས་གསུམ་དབང་སྡུད་ཁྲག་གི་ལན་ཕྲན་ཅན། །དུག་གསུམ་ཟིལ་གནོན་མགྱོགས་པའི་བཀའ་སྡོད་མ། །ཏ་ཀྲིཏ་ཁྲོ་བོ་བརྒྱད་ལ་སྦྱོར་བར་<milestone unit="line" n="485.2"/>བརྩོན། །ཐུན་མོང་གཉེན་པོའི་རྐྱེན་དང་བྲལ། །སྲིད་གསུམ་འཇོམས་པ་ཨ་མོ་དེ་ཝ་དང་། །དུག་གསུམ་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་ལ། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བའི་མཆོད་པ་བཞེས་སུ་གསོལ། །ཕོ་ཉ་མཆོད་པའི་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="485.3"/>བསྲེག་ནི། །གཏོར་མའི་མཆོད་པ་ཀུན་ཏུ་ཐིམ། །ཁྲོ་བོ་མགོ་དགུ་བརྩེགས་པ་རྐང་གཅིག་པོ། །ཞལ་ནས་བསྐལ་པའི་མེ་འབར་སྟོང་གསུམ་བསྲེག །ཤངས་ནས་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔའི་འཐོར་རླུང་བསྐྱིལ། །སྤྱན་མིག་གྲུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="485.4"/>དམྱལ་ཚོགས་གཏིང་ནས་སྦྱོང་། །སྐྱེ་བ་རྣམ་བཞི་འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་ཀུན། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཁྱོད་ཀྱི་དབང་དུ་མི་འདུ་མེད། །དུ་ཏྲ་བཤས་བཅོམ་དམར་ཆེན་ཁྲག་དང་བཅས། །ཏ་ཀྲིཏ་རྒྱལ་པོ་འདོད་པའི་ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="485.5"/>ལྡན། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཁྱེད་ཀྱི་དབང་དུ་མི་འདུ་མེད། །ནན་ཏན་མཆོད་པ་བཞེས་ཤིང་རོལ་དུ་གསོལ། །ག་་ཁུང་ཆེན་པོ་རྔམ་པ་ལ། །དེ་ནས་བགེགས་ཆེན་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །རྩེ་འཇོའི་བྲོ་གླུ་འདི་སྐད་ལེན། །རྩེ་<milestone unit="line" n="485.6"/>འཇོ་ཐབས་ཀྱི་བྲོ་བརྡུངས་པས། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཕྲིན་ལས་གསང་བའི་བྲོ་གར་འདི། །གད་རྒྱངས་དུར་ཁྲོད་སྒྲ་ཡི་བྲོ། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་ཚོགས་ལ་བརྡུང་། །བྲོ་དང་གླུ་ཡི་བརྡས་མཚོན་<milestone unit="page" rend="page" n="486"/><milestone unit="line" n="486.1"/>ཏེ། །འབྲས་བུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་གླུ། །ཕྲ་མེན་ལོངས་སྤྱོད་ཆེན་པོ་ལ། །རྩེ་འཇོའི་ཐབས་ཀྱིས་རོལ་ཅིང་གཤེགས་སུ་གསོལ། །གར་དབང་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །སྲིད་གསུམ་འཇོམས་པའི་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="486.2"/>ལོ། །མི་སྐྱེ་མི་འགག་མཁའ་དབྱིངས་རྣམ་དག་ན། །པདྨ་ཁྲག་འཐུང་རོལ་པའི་རྟ་བྲོ་བརྡུང་། །ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་སྐད་ཅེས་བསྐོར་ནས། དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར་འདི་གསུངས་སོ། །དགོད་དང་གཤེད་དང་<milestone unit="line" n="486.3"/>འཇིགས་པའི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །ཙིསྟ་ཡེ་ཤེས་དབུས་སུ་ཧུ༷་གི་གནས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་བསྡུ། །མི་གནས་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འཇིག་ཚོགས་ཡོངས་སྒྲོལ་ཙིསྟ་རྫ་ལྟར་<milestone unit="line" n="486.4"/>ལྷགས། །སྲིད་གསུམ་དབང་སྡུད་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་ལ། །དུག་གསུམ་ནད་ཀྱི་རྦ་རླབས་དྲག་པོ་འཁྲུགས། །ཉོན་མོངས་སྦྱང་ཕྱིར་ཐུགས་རྗེའི་དབྱིངས་ནས་འཕྲོ། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོ་འདིར་གཤེགས་ཨ༷་ཀུ་ཤ །ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="486.5"/>ལྷུན་གྲུབ་དགའ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །རེ་བ་ཀུན་སྐོང་ཡིད་བཞིན་འབར་བའི་སྐུ། །གསེར་མདོག་སྡུག་ལ་མཛེས་པའི་ཆ་ལུགས་ཅན། །དྲག་ཤུལ་སྤྱོད་པས་དགྱེས་པར་རོལ་པའི་ཚོགས། །ཞིང་བཅུ་གཏན་ནས་<milestone unit="line" n="486.6"/>བསྒྲལ་ཕྱིར་སྙེམས་པའི་མཆོག །ང་རྒྱལ་ལོག་རྟོག་འཇོམས་པ་འདིར་གཤེགས་བཱ་ཤ་ཧུ༷། །དབང་ཆེན་ཟླ་གམ་དཀར་དམར་འཕྲོ་བའི་གནས། །མེ་རི་ཏུག་ཆོམ་སྒྲ་སྐད་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="page" n="487"/><milestone unit="line" n="487.1"/>༄༅། །རྫོགས་མངའ་བ། །གཞན་གྱི་སྡུག་བསྔལ་སེལ་མཛད་པདྨའི་སྐུ། །སྨྲ་བསམ་བརྗོད་མེད་གསེར་གྱི་ས་གཞི་ལ། །ཞི་བས་དབང་སྡུད་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ །འགྲོ་དྲུག་སྒྲོལ་བར་མཛད་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="487.2"/>ལོ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་ངན་འགྲོ་སྒྲོལ་ལ་མཁས། །འདོད་ཆགས་ཆེན་པོ་འདིར་གཤེགས་སྒྲོ་ཊ་བ༷། །དྲག་པོ་འདུལ་བར་འདུལ་བའི་ཆ་ལུགས་འཆང་། །སྐུ་མདོག་ཨིནྟྲ་ནི་ལ་བརྗིད་པའི་དབུ། །འཇིགས་པའི་<milestone unit="line" n="487.3"/>མཚོན་ཐོགས་རྒྱུ་འཕྲེང་ཁྲག་རྔམས་དང་། །ཞིང་ལྤགས་གཡང་གཞི་འཇིགས་པའི་ཤམ་ཐབས་ཅན། །ཕྲག་དོག་རྒྱལ་པོ་འདིར་གཤེགས་བྷཁྲེ་ཧོ༷༷། །སྤྲུལ་པའི་ཚོགས་གྱུར་འདི་དག་ནི། །དབང་དྲག་འཇོམས་པའི་ཕྲིན་<milestone unit="line" n="487.4"/>ལས་ཅིར་ཡང་མཛད། །ཁྲོ་ག་་རྔམས་པ་གཞན་ལྟར་མ་ཡིན་ཏེ། །སྲིད་པ་ཡང་བསྒྲལ་ཐལ་བའི་ཚོམ་བུ་འདི། །གཏི་མུག་ཆེན་པོའི་སྐུ་ལ་རྒྱན་དུ་སྣང་། །ཞིང་བཅུ་འདུལ་ཕྱིར་མ་ལུས་རོལ་ཅིང་བཞེས། །རཀྟ་པྱུ་ཙ་<milestone unit="line" n="487.5"/>སྤ་ར་ཎ་ཧྭ༷་ཛ༷༷ཛ༷༷ཞེས་གསུངས་ཤིང་བསྐུལ་ལོ། །དེ་ནས་སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་གིས། །གར་དབང་ཆེ་ལ་ཞུ་བ་ཞུས། །བདུད་རྩི་བབ་པའི་སྣོད་ནི་གང་། །ཐལ་བ་བླུགས་པའི་ཐབས་ནི་གང་། །ཐུགས་དམ་<milestone unit="line" n="487.6"/>བསྐུལ་བའི་ཐབས་ནི་གང་། །ཕྲིན་ལས་མཛད་པའི་ཐབས་ནི་གང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རོལ་པ་གང་། །དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཐབས་ནི་གང་། །དངོས་གྲུབ་དབྱེ་བའི་ཐབས་ནི་གང་། །ཉུང་ན་སྤོགས་པའི་ཐབས་ནི་<milestone unit="page" n="488"/><milestone unit="line" n="488.1"/>གང་། །གང་བར་གྱུར་ན་ཡོན་ཏན་གང་། །ཞེས་ཞུས་པས། དབང་ཆེན་ཉིད་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །པ་ཏྲ་ཅན་གྱི་སྣོད་གང་དུ། །རུས་པ་བཏགས་པའི་ཕྱེ་བླུགས་ནས། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་ཕྱིར་འདི་སྐད་དོ། །སྐྱེ་མེད་<milestone unit="line" n="488.2"/>དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་སུ། །འབྲས་བུ་མ་ནོར་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཀེང་ཐོད་སྣ་ཚོགས་བསགས་པའི་རི་རབ་ལ། །འཁོར་བ་རྒྱུད་སྦྱངས་ཡེ་ཤེས་མེ་སྦར་ཏེ། །རུས་པ་ཐལ་ཆེན་ཚོམ་བུ་སྐར་<milestone unit="line" n="488.3"/>ལྟར་འཁྲུགས། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་ཕྱིར། །གུ་རྒྱ་གསང་བའི་ཕྱག་རྒྱས་བླངས་ནས་ཀྱང་། །སྐྱེ་ཤི་ཡེ་ནས་མེད་པའི་རྟགས་སུ་གྲུབ། །དེ་ནི་སྣོད་དང་སྒྲུབ་པའི་ཐབས། །ཐུགས་དམ་གཞུང་བཞིན་<milestone unit="line" n="488.4"/>བསྐུལ་བ་ནི། །བདེ་གཤེགས་བསྐུལ་བའི་ས་གནས་པས། །བཀུར་སྟི་བསྐྱེད་ཕྱིར་འདི་སྐད་བསྐུལ། །རྣམ་དག་པདྨའི་ལྟེ་བ་ཟླུམ་པོ་ལ། །དུག་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཉིད་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ང་རྒྱལ་བཙན་ཐབས་དབང་ཆེན་<milestone unit="line" n="488.5"/>བརྗིད་པའི་སྐུ། །དྲག་ཤུལ་རྔམས་པས་བསྐལ་པའི་འབྲུག་ཆེན་ཅན། །ཆེ་བས་ཆེ་ལ་གནས་ཤིང་ཆེར་བསྙེམས་པའི། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་འཇིགས་བྱེད་ཞབས་ཀྱིས་གནོན། །ཐུགས་རྗེ་ཐབས་ཀྱིས་གདུག་པ་ཚར་གཅོད་<milestone unit="line" n="488.6"/>ཕྱིར། །དབུ་མང་ཕྱག་ཆ་འཇིགས་པའི་ཁ་ཊ༷་གིས། །ལོག་འདྲེན་ཕྱིན་ཅི་ལོག་གི་དངོས་པོ་འཇོམས། །རུས་པ་ཐལ་ཆེན་འཕྲོ་འདུའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཁྲག་དང་ཞག་གི་རྦ་རླབས་ཅི་ལི་ལི། །ཏིང་འཛིན་མཆེ་བ་རྣོ་<milestone unit="page" n="489"/><milestone unit="line" n="489.1"/>༄༅། །དབལ་ཟང་ཡག་གིས། །ང་དང་བདག་ཏུ་ལྟ་བའི་དངོས་པོ་གཅོད། །དབང་གི་ཟླ་གམ་མཚོ་ལྟར་འཁྱིལ་བ་ལ། །འགྱུར་མེད་ཀེང་རུས་དཀར་པོ་རྫ་ལྟར་ལྷགས། །གནམ་ལྕགས་ཐོག་ཐོག་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="489.2"/>འབྲུག་འཁྲུགས་པས། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་དངོས་གྲུབ་དམ་པ་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་ལས། །མཁའ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་སྤྲིན་བསྣོལ་བ་<milestone unit="line" n="489.3"/>དང་། །ཟླ་གམ་ལྗགས་ཀྱི་གཟི་བྱིན་བསྐྱེད་པ་དང་། །རུས་པ་རྟགས་ཀྱི་ཐལ་བ་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བའི་ཕྲིན་ལས་མཛད་དུ་གསོལ། །ཐལ་བ་བླུགས་ནས་སྣོད་བཞག་པ། །རབ་དགྱེས་མཁའ་ལ་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="489.4"/>བའི་དུར་ཁྲོད་ན། །དབང་བདག་རྒྱལ་པོ་སྐུ་མདོག་ལེ་བརྒན་ཞལ། །དབུ་མང་ཕྱག་ཆ་འཇིགས་པའི་མཚོན་ཐོགས་ཤིང་། །ང་རྒྱལ་དྲེགས་པ་འདུད་ཀྱི་དཔུང་འཇོམས་པ། །དབང་ཆེན་འབར་བའི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="489.5"/>ལོ། །གཉིས་མེད་ཐུགས་ཀྱི་གའུ་ཁ་འབྱེད་ཅིང་། །གསུང་རབ་རྒྱ་མཚོ་ལྟ་བུའི་སྒྲ་སྒྲོགས་པས། །རྡོ་རྗེ་གཟི་ལྡན་བཀའ་ཡི་དབྱིངས་ཕྱུག་དང་། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བའི་མཁའ་དབྱིངས་དག་པ་འདིར། །འདུ་འབྲལ་མེད་<milestone unit="line" n="489.6"/>ཅིང་བརྟན་པར་བཞུགས་སུ་གསོལ། །བདེ་གཤེགས་ཕྲིན་ལས་བསྐུལ་བ་ནི། །རྣམ་དག་པདྨ་འཁྱིལ་བའི་གཞལ་ཡས་སུ། །འབྲས་བུ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་སྦྱོར་བའི་ཕྱིར། །མ་ཆགས་ཡུམ་གྱི་མཁའ་དབྱིངས་ཡངས་པ་<milestone unit="page" n="490"/><milestone unit="line" n="490.1"/>ན། །རུས་པ་ཚོགས་ཀྱི་ཐལ་ཆེན་རི་ལྟར་སྐྲུངས། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཅིང་བརྟན་པར་བཞུགས་ནས་ཀྱང་། །ཐལ་བ་བདུད་རྩིར་སྦྱོར་བའི་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རོལ་པ་ནི། །ཡང་གསང་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="490.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ནི། །མི་གཡོ་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་དབུ་རྒྱན་ཅན། །སྲིད་གསུམ་སྒྲོལ་མཛད་མ་རིག་མཚོ་སྐེམས་པ། །དབང་ཕྱུག་ཡང་ཆེར་དཔལ་གྱི་མཆོད་པ་འབུལ། །ཨིནྟྲ་ནི་ལའི་མདོག་འདྲ་འབར་<milestone unit="line" n="490.3"/>བའི་སྤྱན། །སྡུག་བསྔལ་གཅོད་སྙིང་ཟུག་རྔུའི་ཤིང་བསྲེག་པ །རྫུ་འཕྲུལ་མྱུར་མགྱོགས་དུར་ཁྲོད་གློག་འགྱུ་མ། ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་མའི་བྷ་ག་ལ། །གསང་བའི་ལིདྨ་ཐོགས་མེད་བསྐྱོད་པ་ཡིས། །ཚིམ་གྱུར་མཆོད་<milestone unit="line" n="490.4"/>སྤྱིན་ཆར་གྱི་རྒྱུན་བཞིན་འབེབས། །དེ་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དབང་ཆེན་གཙོ། ཁྲེས་དང་ཤེས་བྱའི་བག་ཆགས་སྦྱང་བ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་དམ་ཅན་ཐ་ཚིག་བསྒོ་བའི་ཕྱིར། །གཉིས་མེད་རཀྟ་ཆགས་པ་མཁའ་<milestone unit="line" n="490.5"/>ལ་གདབ། །ཆགས་པས་སྒྲོལ་བྱེད་པདྨ་རྒྱལ་པོ་དང་། །མྱུར་བྱེད་རྫུ་འཕྲུལ་མངའ་བདག་གཤོག་པ་མོ། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་མཁའ་དབྱིངས་གཞལ་ཡས་འདིར། །བྱང་ཆུབ་དཀར་དམར་འདུ་འཕྲོ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="490.6"/>ཀྱིས། །སྟུག་པོ་བཀོད་པའི་སངས་རྒྱས་མན་ཆད་དང་། །ན་རག་འཁོར་བའི་དམྱལ་ཁམས་ཡན་ཆོད་དུ། །དུག་གསུམ་བསྒྲལ་ནས་སྐུ་གསུམ་ལྷུན་སྦྱོར་བའི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་དབྱིངས་ལྟར་མཛེས་པའི་སྐུ། །སྤྲོས་<milestone unit="page" n="491"/><milestone unit="line" n="491.1"/>༄༅། །པས་རྒྱུད་བསྐུལ་གཟི་མདངས་བསྐྱེད། །གཤོག་པ་མོ་དང་རོལ་པ་ཡིན། །དྲ་བ་མོ་དང་རོལ་པ་ནི། །དབྱིངས་སུ་འགྲོ་བ་མ་ལུས་བསྒྲལ་བ་ནི། །གར་དབང་ལྷ་མཆོག་པདྨ་དབང་གི་སྐུ། །ཁྲོས་པའི་ཞལ་<milestone unit="line" n="491.2"/>དང་འཇིགས་པའི་སྡང་མིག་ཅན། །བཅུ་དྲུག་ཕྱག་གི་ཕྲ་མེན་ཚོགས་དང་སྦྱོར། །དྲ་བ་མོ་དང་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་ཡིས། །རྒྱལ་བ་འཁོར་བཅས་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་དང་། །སྲིད་པ་རྒྱ་མཚོ་དབྱིངས་ནས་སྤྱོད་པ་<milestone unit="line" n="491.3"/>དང་། །མ་སྲིན་རྒྱ་མཚོ་དམ་ལ་་གདགས་པའི་ཕྱིར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སྤྲིན་མཁའ་ལ་དབབ་ཏུ་གསོལ། །སྡེར་མོ་ཅན་དང་རོལ་པ་ནི། །བཀྲ་ཤིས་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །ཟླ་གམ་དབང་གི་འཕྲོ་འདུ་<milestone unit="line" n="491.4"/>དང་། །རཀྟ་འབར་བའི་ཀློང་ཡངས་ནས། །རྫུ་འཕྲུལ་མངའ་མཛད་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ །སྦས་པའི་ལྷ་མོ་གསང་བའི་སྡེར་མོ་ཅན། །དབང་མོ་གཅིག་ལ་སྦྱོར་བའི་བྷ་ག་ལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་བིཌབྱ་ཡི་མདོག །ཀེང་རུས་<milestone unit="line" n="491.5"/>གསར་རྙིང་རི་ལྟར་སྤུངས་པ་ལ། །ཁྲོ་བོ་མེ་རི་འབར་འཕྲོ་ཀློང་དུ་འཁྱིལ། །གདུག་པའི་ཚོགས་བཅོམ་ང་རྒྱལ་རི་རབ་ལ། །རཀྟ་དམར་གྱི་ཆུ་བོ་གཞུང་བཞིན་འཕྱོ། །གཙུག་ཏོར་ཆེན་པོའི་འཐོར་རླུང་འ་་མར་<milestone unit="line" n="491.6"/>འཁྲུགས། །ང་རྒྱལ་གདུག་པའི་ཚོགས་བཅོམ་ང་རྒྱལ་རི་རབ་ལ། །མ་རིག་མདོངས་པའི་མུན་ནག་རབ་ཏུ་གཏིབས། །ཕྲག་དོག་བསྒྲལ་བའི་འཐོར་རླུད་ཤུགས་ཀྱིས་འགྲོ། །རུས་པ་ཐལ་ཆེན་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་<milestone unit="page" n="492"/><milestone unit="line" n="492.1"/>དང་། །བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོའི་དངོས་གྲུབ་འདིར་སྩོལ་ཅིག །སྙིང་པོ་རྒྱུན་མི་གཅད་པར་བཟླས། །ཨོ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨེ་ཨུ་ར་ལི་ཧྲི་ཛ། དེ་ནས་དངོས་གྲུབ་བླང་བ་ནི། དུར་ཁྲོད་གསང་བ་མཆོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="492.2"/>དུ། །རུས་པ་ཐལ་ཆེན་མཚན་མ་བསྒྲུབ་པ་དང་། །ལྷག་པ་རྟགས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་དང་། །གསང་བའི་མཆོད་པ་དབྱིངས་སུ་བསྟིམ་པ་དང་། །ཙིསྟ་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་བླང་བ་དང་། །དེ་ཕྱིར་མཚན་ལྡན་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="492.3"/>རྒྱུད་ལྡན་གྱིས། །འཁོར་ཚོགས་ཆེན་པོར་ཟིལ་གྱིས་མནན་པའི་ཕྱིར། །ལོག་འདུལ་ཐབས་ཀྱིས་ཉོན་མོངས་སྦྱང་བ་དང་། །དོན་དམ་ཀློང་དུ་འགྲོ་དྲུག་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །དུང་ཁང་དཀར་པོ་རྒྱལ་བའི་ཕོ་བྲང་<milestone unit="line" n="492.4"/>ན། །དུང་དང་རུས་པའི་འཕྲོ་འདུ་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་བདུད་རྩི་རབ་སྦྱོར་བས། །དཔལ་གྱི་ཕོ་བྲང་རྒྱ་མདུད་ཕྱག་རྒྱ་དགྲོལ། །དངོས་གྲུབ་དབྱེ་བའི་ཐབས་ཀྱང་ཡིན། །སྣུམ་ལ་འཕེལ་འགྱུར་སྒྲུབ་<milestone unit="line" n="492.5"/>པའི་རྫས། ་་་ལ་སྤོགས་ཤིང་ཏིང་འཛིན་བསྐྱར། །གྲུབ་ནས་རོ་ལ་མཚན་མས་གདབ། །མཚན་ལྡན་ལག་མཐིལ་ཨ་བསམས་ཏེ། །བྲོས་བསྐོར་དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབས་པ། །གསང་ཆེན་ཐུགས་ལ་རོལ་པའི་<milestone unit="line" n="492.6"/>དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སྙོམས་པའི་ཐུགས་རྗེ་བསྒྲལ་བའི་མེ་ལྟ་བུས། །འཁྲུལ་དང་རྟོག་པ་དབྱིངས་སུ་བསྲེགས་ནས་ཀྱང་། །རུས་པ་ཐལ་ཆེན་བརྡལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སྡུག་བསྔལ་གཏན་ནས་སེལ་བའི་བྲོ་སྟོང་<milestone unit="page" n="493"/><milestone unit="line" n="493.1"/>༄༅། །ལྡིར། །པདྨ་ཁྲག་འཐུང་དགྱེས་ཤིང་རོལ་དུ་གསོལ། །དུར་ཁྲོད་རབ་ཏུ་འབར་བའི་ཀློང་ཡངས་སུ། །ལྷག་པའི་ཐལ་ཆེན་མཚན་མ་འདི་བཏབ་པས། །རབ་དགྱེས་ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་གནས་བཅུ་དང་། །ཟབ་<milestone unit="line" n="493.2"/>སྦྱོར་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་བརྒྱད་དང་། །དབང་མཆོག་པདྨ་ཐབས་ཀྱིས་བསྡུས་པ་དང་། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་སྦྱོར་བ་ཡིན། །འདི་ནི་སྔོན་གྱི་ཐུགས་དམ་ཟབ་མོ་ཡིན། །འདི་ཡང་རྟགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་དམ་པ་<milestone unit="line" n="493.3"/>ཡིན། །ས་མ་ཡ། པདྨ་དྷ་ར་པྱུ་ཙ་མི། དེ་སྐད་ཅེས་ནི་གསུངས་ནས་ཀྱང་། །དངོས་གྲུབ་བགོ་ཕྱིར་བདུད་རྩིའི་དོན། །སོ་སོར་ཐོབ་པར་མ་གྱུར་པར། །ཆད་ན་བར་ཆད་ཆེན་པོར་འགྱུར། །སྔ་རབས་འདས་དང་ད་ལྟ་<milestone unit="line" n="493.4"/>སྲ །བཞུགས་པའི་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་དང་། །ཡི་དམ་ལྷ་སྟེ་བཀའ་དྲིན་ཅན། །མི་གཡོ་རི་རབ་ལྷུན་པོའི་ཚུལ། ཁུན་དང་རྒྱུན་མེད་རྟག་པར་ནི། །སྨན་ནི་ལུས་ལ་བསྲེལ་བར་བྱ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཐུགས་རྗེ་མཐུ་<milestone unit="line" n="493.5"/>སྟོབས་ཀྱིས། །བསྐལ་པ་དུ་མར་མི་ཟད་གཏེར་གྱི་མཆོག །ལྷག་པའི་ཐལ་ཆེན་མཚན་མ་འདི་དབུལ་ན། །ཐུགས་རྗེས་བཞེས་ལ་འཁོར་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །བདེ་གཤེགས་རིགས་གཉིས་ལུང་གི་རྒྱུད། །ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="493.6"/>སྦྱོར་བའི་བྱིན་རླབས་རྨད་པོ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་གཟུངས་མར་བཅས་པ་ཡི། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་པར་དག་པའི་བཀའ་དྲིན་དང་། །མཆེད་དང་ལྕམ་དྲལ་ལྷག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱིས། །འབར་བའི་སྐུ་བསྐྱེད་མཚན་<milestone unit="page" n="494"/><milestone unit="line" n="494.1"/>མའི་རྟགས་བཏབ་པས། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་སྲས་ཆུ་བོའི་རྒྱུན་བཞིན་སྐྱོང་། །ལྷག་པའི་རྟགས་ཀྱི་མཆོད་པ་འདི་བྱས་པས། །རྒྱལ་བའི་གདུང་འཚོབ་བཀའ་དྲིན་རྗེས་བཟུང་ཕྱིར། །གཡེལ་བ་མེད་པར་རྟག་ཏུ་ལུས་ལ་<milestone unit="line" n="494.2"/>བཅངས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་འཐོབ། །ལུས་ཀྱང་དར་ལ་བབ་ཅིང་སྲ། །ལོངས་སྤྱོད་ལྡན་ཞིང་བདེ་སྐྱིད་འགྱུར། །དེ་ནི་གྲུབ་པའི་ཡོན་ཏན་ཡིན། །ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་། །སྨན་རྣམས་<milestone unit="line" n="494.3"/>ཡོངས་སུ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཡལ་བར་མི་གཏང་མ་མོ་བརྟེན། །སྨན་རྣམས་གྲུབ་ན་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །དེ་ནས་ལྷག་མའི་གཏོར་མ་གཏང་། །བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་བྱེད་པའི་ཚེ། །སྲོག་ལ་བབ་པའི་ཉེན་ཡོད་ཀྱང་། །དམ་<milestone unit="line" n="494.4"/>བཅས་དེ་ལས་མ་བྱུང་ཚེ། །མི་དང་འཕྲད་པར་མི་བྱ་སྟེ། །གཏམ་དང་ཁ་རླངས་འདྲེས་ན་བསྐྱར། །དེ་ལས་བྱུང་ནས་ཞག་གསུམ་དུ། །བདག་གི་ཕྱག་ཀྱང་ཕར་མི་བཙལ། །མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་རྔམ་པ་ཡི། །ཁྲག་ནད་<milestone unit="line" n="494.5"/>དག་གིས་འཆི་བར་འགྱུར། །ལས་སུ་སྒྲུབ་རྫས་བསག་པར་བྱ། །གྲངས་ཀྱི་ཚད་ཀྱང་འདི་ལྟར་རོ། །ཞིང་སར་ཕོ་རྫ་བརླག་པ་འདྲ། །བྷསྡོ་བཅུ་གསུམ་ལྕང་ལོ་ཅན། །བརྒྱད་ལས་ཉུང་ན་འགལ་བར་འགྱུར། །གཡང་<milestone unit="line" n="494.6"/>གཞི་གར་གོས་མེད་པ་ལ། །ཁདོགཚོནགྱིསམདོགབསྒྱུར་ལ། །ཡང་ན་ལྔའམ་དྲུག་གཙོལ། །བཅུགཅིགཕྱོགསསྐྱོང་གྲངས་དང་མཐུན། །མཆོགཕུརགྲངསཀྱངདེབཞིནནོ། །གཟུགས་བརྙན་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་<milestone unit="page" n="495"/><milestone unit="line" n="495.1"/>༄༅། །བ་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །དབུས་ནི་ཟླ་གམ་ཨེ་ཡི་དཀྱིལ། །བཅུ་དྲུག་འཁོར་ལོས་མཐའ་བསྐོར་ཏེ། །སྙི༔ལས་པདྨ་ཉི་ཤུ་བཞི། །མཚམས་བཞིར་རིན་ཆེན་ཁྲི་རྐང་ལ། །སྤྲིན་མེད་ཉི་<milestone unit="line" n="495.2"/>མ་བདུན་གྱིས་བརྒྱན། །བར་ཁྱམས་གཉིས་དང་སྒོ་བཞིར་ལྡན། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་གནས་ཁང་དུ། །རྩེ་འཇོ་མང་པོ་ལུང་བཞིན་བྱ། །ཞེས་གསུངས་པས། སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ལ་སོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="495.3"/>རོལ་པའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས་ཀྱིས། ཨ་ལ་ལ་ཞེས་ཟེར་ཞིང་། སྤྱི་གཙུག་གི་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ལ་ཕྱག་བྱས་ཏེ། འོག་མིན་གྱི་གནས་རི་རབ་ཀྱི་རྩེ་མོ་ལ་བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་དོན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་<milestone unit="line" n="495.4"/>སོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཐལ་ཆེན་བསྒྲུབ་ཅིང་གཟུགས་བརྙན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་གར་<milestone unit="line" n="495.5"/>དབང་ལྷ་མཆོག་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀས་འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ཐམས་ཅད། འོག་མིན་གྱི་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་མཐའ་དག་གིས། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="495.6"/>ཁང་། །མི་ཟད་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོ་ཡི། །སྐུ་ཡི་སྲས་གྱུར་འཇམ་དཔལ་ཁྱོད། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ང་ལ་ཉོན། །བལྟ་བ་འདི་ལ་གང་གནས་པའི། །རྣལ་འབྱོར་འདི་ནི་སྐལ་བ་བཟང་། །ཡང་དག་མ་བགྲོད་ཕྱིན་པའི་<milestone unit="page" n="496"/><milestone unit="line" n="496.1"/>གནས། །ཀུན་ཏུ་འོད་ཀྱི་ས་ལས་འདས་ནས་ནི། །པདྨ་ཅན་དུ་གྱུར་པ་ཡིན། །ཡང་དག་མ་བགྲོད་ཕྱིན་པའི་ས། །རང་ལ་གནས་པ་དངོས་གྲུབ་ཡིན། །ཀློང་དུ་གྱུར་པས་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །ཡང་དག་མ་བསྐྲུབས་དངོས་<milestone unit="line" n="496.2"/>གྲུབ་ཡིན། །བླ་མེད་ཐེག་པར་རབ་གནས་ངེས། །ཉོན་མོངས་འདོད་ལྔ་ཀུན་སྤྱད་ཀྱང་། །པདྨ་ལ་ནི་འདམ་བཞིན་ནོ། །འདི་ནི་ཚུལ་ཁྲིམས་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །ཀློང་དུ་གྱུར་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །ཡང་དག་གཉིས་<milestone unit="line" n="496.3"/>མེད་སྤྱོད་པ་ཡིན། །གཏི་མུག་ཞེ་སྡང་ང་རྒྱལ་དང་། །འདོད་ཆགས་ཕྲག་དོག་ཆེན་པོ་ནི། །བདེ་གཤེགས་ལྔ་ཡི་རང་བཞིན་ལས། །བསྲུང་དུ་མེད་པ་དམ་པ་ཅན། །ཡང་དག་དམ་ཚིག་བསྲུང་དུ་མེད། །མི་ལེན་བྱང་<milestone unit="line" n="496.4"/>ཆུབ་སྦྱོད་པ་ལ། །བྱེད་པ་མེད་པ་ལས་ཡིན་ཏེ། །དེ་ནི་མི་རྩོལ་བརྩོན་འགྲུས་སོ། །ཡང་དག་འབད་མེད་བརྩོན་འགྲུས་ཡིན། །འབྱུང་བ་ཡུམ་གྱི་གཞལ་ཡས་ན། །སྣང་སྲིད་ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ། །བྲི་བར་བྱ་<milestone unit="line" n="496.5"/>བའི་མིང་ཡང་མེད། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་དོན་རྟོགས་ནི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བདག་ཉིད་ཅན། །བསྒོམས་པས་གཞན་ནས་མི་རྙེད་དོ། །སངས་རྒྱས་གཞན་ནས་མ་ཚོལ་ཅིག །ཡང་དག་བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="496.6"/>ལྷའོ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་དོན་རྟོགས་ན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབང་ཆེན་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུའི་རིག་པ་བཟུང་། །ཡང་དག་བསྐུར་དུ་མེད་པའི་དབང་། །ཁམས་གསུམ་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ལ། །གང་ལྟར་སོང་ཡང་<milestone unit="page" n="497"/><milestone unit="line" n="497.1"/>༄༅། །གནས་ཀྱི་མཆོག །ཡང་དག་མ་སོང་ཕྱིན་པའི་གནས། །མཚན་མ་མིང་དུ་བཏགས་པ་ཡང་། །མཚན་མ་མེད་པའི་ཆོས་ཡིན་པས། །ཚིག་ཏུ་བརྗོད་པའི་ཐ་སྙད་བྲལ། །ཡང་དག་བརྗོད་མེད་ཚིག་ཡིན་<milestone unit="line" n="497.2"/>ནོ། །དེ་བས་འཇམ་དཔལ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ཕྱི་མའི་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་གིས། །དེ་ལྟར་རྟོགས་ནས་ཡིད་ཆེས་ན། །བུད་དྷ་ཙིསྟ་ཛ་ལ་ཡིན། །ཙྭ་ན་ཙིསྟ་ཛ་ལ་ཡིན། །སྙོ་དྷི་ཙིསྟ་ཛ་ལ་ཡིན། །དེ་ལྟར་ཡིད་ཆེས་མ་གྱུར་<milestone unit="line" n="497.3"/>ན། །དོན་དེ་གཏན་ལ་མི་ཕེབ་ཟེར། །སྒྲོ་འདོགས་སྐུར་པ་འདེབས་པ་དང་། །རྟོགས་པ་ཀློང་དུ་མ་གྱུར་ན། །ཀརྨ་ཙིསྟ་ཛ་ལ་ཡིན། །རསྒ་ཙིསྟ་ཛ་ལ་ཡིན། །ནཱ་ག་ཙིསྟ་ཛ་ལ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="497.4"/>ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཡང་དག་དོན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀས། འཇམ་དཔལ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ལ་<milestone unit="line" n="497.5"/>བཀའ་སྩལ་མ་ཐག་ཏུ། ཐོད་རྒལ་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཧུ༷་ཡེ་ཤེས་ཁྲག་འཐུང་རྣམ་རྟོག་མི་མངའ་ཡང་། །ས་ལེར་མཁྱེན་པའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཐུགས་རྗེ་ཆེ་བས་<milestone unit="line" n="497.6"/>རྨད་དུ་བྱུང་། །འདི་ནི་གསལ་བ་ཐུགས་རྗེའི་འོད། །འབར་བས་ཡེ་ཤེས་མུན་པ་སེལ། །འོད་ཀྱིས་དམྱལ་བའི་ཉེས་སྐྱོན་སྦྱང་། །རྨད་བྱུང་རིན་ཆེན་ཁྲི་ཡི་ལུང་། །བག་ཆགས་སྦྱངས་པས་རྣམ་རྟོག་ཕྱིར་སངས་<milestone unit="page" n="498"/><milestone unit="line" n="498.1"/>པའི། །ཡེ་ཤེས་ཁྲག་འཐུང་ཚོགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །གསེར་མདོག་བདེ་ཆེན་ཡེ་ཤེས་ཕྲ་མེན་མ། །ཉི་ཟླ་འབུམ་དུ་འཆར་བའི་འོད། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་བརྩེགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཡི་དྭགས་རྣམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="498.2"/>བཀྲེས་སྐོམས་འཇོམས། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཐུགས་རྗེའི་ལུང་། །ཕྲ་མེན་རྔམ་ཐབས་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །མ་ཆེན་དབང་ཕྱུག་སིང་ཧ་རྫ་བྷ་ལ། །དོན་དམ་གསང་སྦས་ཆེ་བའི་དཔལ་ལྡན་མ། །གཅིག་ཏུ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཐུགས་<milestone unit="line" n="498.3"/>རྗེའི་འོད་ཟེར་ཅན། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་འོད་ཀྱིས་དེ་བསྲེགས་ནས། །ཐུགས་རྗེའི་དཀྱིལ་ན་ཉི་མའི་འོད་ལྟར་འབྱུང་། །སྲིད་གསུམ་བསྲེག་པར་མཛད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ལ་ཉི་མ་བདུན་གྱིས་རབ་བསྐོར་<milestone unit="line" n="498.4"/>བ། །སྲིད་གསུམ་མ་ལུས་བསྲེག་པའི་དབང་དང་ལྡན། །སྤྲིན་མེད་གསལ་བའི་འོད་ཟེར་འབར་བ་འཕྲོ། །དེ་སྟེང་པདྨ་ཁ་སྟོང་ལྡན་པ་ལས། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་གཅིག་པདྨའི་སྙིང་པོར་གནས། །རྣམ་དག་པདྨའི་ལྟེ་བ་ཟླུམ་པོ་<milestone unit="line" n="498.5"/>ལ། །ཡེ་ཤེས་རྒྱ་མཚོའི་ཀློང་དུ་འཁྱིལ་བ་ནི། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་གསང་བ་ཡུམ་གྱི་མཁའ། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་གཅིག་ཆེ་བས་དེ་ལ་བསྟོད། །མ་ཆགས་པདྨའི་རང་བཞིན་མཉེས་པའི་ཡུམ། །དགའ་ལྡན་ཀུན་ཏུ་བཟང་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="498.6"/>འཚལ་བསྟོད། །འདི་ནི་དྲི་མེད་པདྨའི་ལུང་། །དེ་དབུས་ཧུ༷་ལས་བྱོལ་སོང་སྐྱེ་གནས་འཇོམས། །བདེན་གཉིས་ཐུགས་ལས་རོལ་པའི་ཉི་མ་ལ། །འོད་ཟེར་འབུམ་གྱིས་བསྐོར་བ་ཡུམ་ཆེན་མོ། ཁྲེས་རབ་ཉི་མའི་འོད་<milestone unit="page" n="499"/><milestone unit="line" n="499.1"/>༄༅། །ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །འདི་ནི་གསལ་བྱེད་ཉི་ཟླ་འོད་ཀྱི་ལུང་། །ཆགས་མེད་སྐྱོན་བྲལ་ཉི་ཟླའི་འོད་དུ་སྣང་། །ཐུགས་རྗེ་ཁྱབ་པས་འགྲོ་བའི་དོན་བྱེད་པ། །ཉི་ཟླ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཚུལ་དུ་<milestone unit="line" n="499.2"/>གནས། །འོད་ཟེར་ཐུགས་རྗེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་སྣང་། །ཡུམ་ཆེན་མྱ་མ་ཀི་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །པདྨའི་ལྟེ་བར་གནས་པ་རྡོ་རྗེའི་དཀྱིལ། །ཧུ༷་ལས་འོད་འཕྲོས་མི་རྣམས་བག་ཆགས་སྦྱང་། །ཧུ༷་ལས་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="499.3"/>རྩིབས་སྟོང་ལྡན་པར་གྲགས། །དེ་སྟེང་ཧུ༷་ལས་ཡིད་བཞིན་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རྒྱལ་ཆེན་ཕྱོགས་སྐྱོང་མ་ལུས་ཀ་དང་གདུང་། །མི་རོ་ཐོད་རློན་སྦྲུལ་ནག་ལ་སོགས་བརྒྱན། །ཏ་ཀྲིཏ་རྒྱལ་པོ་ཁྲོ་བོ་དེ་ན་<milestone unit="line" n="499.4"/>བཞུགས། །གདན་ཁྲི་དྲུག་ལྡན་ཡེ་ཤེས་བཞི་ཡི་ངང་། །ཁྲོ་ཆེན་ཁྲོས་པའི་མཚན་ཉིད་གདན་དུ་བཏིང་། །ཏ་ཀྲིཏ་རྒྱལ་པོ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །དེ་དབུས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །འདི་ནི་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="499.5"/>སེམས་དཔའི་ལུང་དུ་གྲགས། །རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུར་མི་གཡོ་འཛིན་པ་མེད། །ཆོས་སྐུ་དག་པ་ལྟ་བུའི་ཚུལ་དུ་སྣང་། །མི་མཉམ་མཉམ་པའི་ལྷ་མཆོག་དམ་པ་ལ། །སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་འཁོར་གྱིས་བསྐོར་བ་<milestone unit="line" n="499.6"/>དང་། །ཐུགས་རྗེའི་དབྱིངས་སུ་སྣང་བས་མངོན་པ་མེད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཆེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་སྐུ་མངོན་ནས། ཁྲངས་ནས་་ཁྲོ་བོ་ཧུ༷་དྲུག་སྒྲ་བཏོན་ནས། ཁུད་དྲུག་གནས་<milestone unit="page" n="500"/><milestone unit="line" n="500.1"/>པའི་འཁོར་བ་རྩད་བཅད་དེ། །དེ་ནས་རིམ་བཞིན་གནས་ནས་ཐིམ། །ཁྲོ་བོར་གྱུར་པ་ཧུ༷་གི་ལུང་ཞེས་བྱ། །ཞལ་ནི་ཀུན་ཏུ་གཟིགས་པའི་དབུ། །སྒྱུ༷་ལས་གཞལ་ཡས་ཁང་པ་ལྔ། །ལྷུན་གྲུབ་སངས་རྒྱས་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="500.2"/>རྫོགས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ངག་གི་དབང་ཕྱུག་ལྷུན་གྲུབ་པས། །དབང་གི་མདོག་དམར་བསྐལ་པའི་མེ་ལྟར་འབར། །རྔམ་ཆེནི་ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ཕྱོགས་བཅུར་གཟིགས། །དབུ་ལྔ་ལྗང་གུ་རྟ་<milestone unit="line" n="500.3"/>གདོང་འོད་ཀྱིས་བརྒྱན། །རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་འབར་བའི་དབུ་ལ་གདངས། །སྦྲུལ་ནག་སྟོང་གིས་རྒྱན་དུ་མཛེས། །ཐོད་པ་ཚར་གསུམ་བརྗིད་པར་ལྡན། །ཞིང་ལྤགས་སྟོད་ལ་གཡང་གཞིའི་ཤམ་ཐབས་ཅན། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="500.4"/>ནང་གཤོག་པ་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ། །གསང་བའི་ལྷ་མོ་རྡོ་རྗེ་དྲ་བ་མོ། །འགྲོ་བ་མ་ལུས་དབང་དུ་སྡུད་པའི་ཡུམ། །བཅུ་དྲུག་ཕྱག་ན་ཡེ་ཤེས་མཚོན་ཆར་བསྣམས། ཁྲར་དུ་གཟིགས་པའི་ཕྱག་བཞིའི་ཕྱག་<milestone unit="line" n="500.5"/>མཚན་ནི། །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་སྐྲུལ་གྱི་ཞགས་པ་དང་། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་ག་དང་ཐོད་རློན་ཁྲག་གིས་བཀང་། །ལྷོ་རུ་གཟིགས་པའི་ཕྱག་བཞིའི་ཕྱག་མཚན་ནི། །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་སྡིགས་མཛུབ་ལུ་གུ་རྒྱུད། །ཐོད་པ་ཞལ་དུ་སྟོབ་<milestone unit="line" n="500.6"/>དང་ཁྲོ་བརྒྱད་སྙིང་འཛིན་ཅིང་། །ནུབ་ཏུ་གཟིགས་པའི་ཕྱག་བཞིའི་ཕྱག་མཚན་ནི། །མེ་ཡི་ཞགས་པ་དང་ནི་ཁྱུང་གི་ཁྲ། །སྡིགས་མཛུབ་རྩེ་ལ་བསྐལ་པའི་མེ་ཆེན་འབར། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་དག་ནི་རབ་ཏུ་འཁྲོལ། །བྱང་དུ་<milestone unit="page" n="501"/><milestone unit="line" n="501.1"/>༄༅། །ག གས་པའ་ཕྱག་བ འ་ཕྱག་མཚན་ན། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུདང་ནི་རྩེ་ལྔ་དང་། །རྩེ་གསུམ་རྩེ་གཅིག་འབར་བ་གསོར་ཞིང་བརྡེག །ཞེ་སྡང་གདུག་པའི་དགྲ་བགེགས་མང་པོ་འདུལ། །ཞབས་ཀྱི་ཆས་<milestone unit="line" n="501.2"/>བརྒྱད་ཁྲོ་བོ་བརྒྱད་དུ་སྦྱོར། །དཔའ་བོ་ལ་སོགས་ཏིང་འཛིན་བརྒྱད་དང་ལྡན། །འཁོར་བའི་མེ་དཔུང་དམར་པོ་ལ་སོགས་ནི། །རང་གི་སྙིང་པོས་ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བརྒྱད་ཐིམ། །ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་ཀློང་ཆེན་<milestone unit="line" n="501.3"/>ན། །ཐུགས་རྗེ་ཆགས་པས་དུག་གསུམ་རྩད་ནས་གཅོད། །ཡེ་ཤེས་དཔལ་གྱི་སྐུ་སྟེ་བདག་ཉིད་མ། །ཕྱག་གཉིས་ཕྱག་རྒྱ་མེ་དང་སྦྲུལ་བསྣམས་ཏེ། །སྦྱན་མིག་གནམ་ལྕགས་ཐོག་ཐོག་ཨ་ལ་ལ། །དཔལ་ཆེན་ཞལ་དུ་<milestone unit="line" n="501.4"/>སྟོབ་ཅིང་མཆོད་པའི་བདག །མེ་འབྲུག་དམར་པོ་ཆེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རླུ་་འབྲུག་སྔོན་མོ་རྩ་བའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐྱེད། །བདེན་གཉིས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །འཁོར་བ་མི་སྤོང་མྱ་ངན་མི་འདའ་<milestone unit="line" n="501.5"/>ཞིང་། །ཐོད་རློན་དྲག་པོའི་ཤུགས་ཀྱིས་འགྲོ་བ་སྟེ། །མི་མཉམ་པ་ཡི་ཀླུ་ཚོགས་དབང་དུ་སྡུད། །ནམ་མཁར་མཉམ་པའི་སྐུ་ལུས་ཚད་མངའ་བ། །རླུ་་འབྲུག་སྔོན་མོ་ཉིད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ལོང་བ་རྒྱབ་སྦྲེལ་མང་<milestone unit="line" n="501.6"/>པོ་གནས་པ་ཡང་། །ཡང་སྤྲུལ་བྱེ་བ་འབུམ་དང་བཅས་པ་སྟེ། །ཕྱོགས་བཞི་ནས་ནི་རྣམ་པར་འཁྲུགས་པའོ། ཁྲར་ཕྱོགས་ལོང་བ་རྒྱབ་སྦྲེལ་ཏེ། །འབྲུག་ཆེན་སྔོན་མོ་ཆིབས་སུ་བཅིབས། །འཁོར་བ་མ་སྤངས་མྱ་ངན་<milestone unit="page" n="502"/><milestone unit="line" n="502.1"/>འདས། །མིག་ཀྱང་མེད་དེ་ཅང་མི་སྨྲ། །མདུན་དང་རྒྱབ་མེད་གཅིག་གི་ངང་། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་དབྱིངས་སུ་བསྟན། །ལོང་བ་རྒྱབ་སྦྲེལ་ཆེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ལྷོ་ཕྱོགས་ལོང་བ་རྒྱབ་སྦྲེལ་ནི། །མེ་རི་སྔོན་དམར་ཆིབས་<milestone unit="line" n="502.2"/>སུ་ཆིབས། །སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་ནས་ཆོ་འཕྲུལ་བསྟན། །འོད་ཟེར་མཐིང་ག་འཕྲོ་བ་ཡིས། །འོ་དོད་དྲག་པོ་ཕྱོགས་བཅུར་འབོད། །ནུབ་ཕྱོགས་ལོང་བ་རྒྱབ་སྦྲེལ་ནི། །འབྲུག་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་ལ་<milestone unit="line" n="502.3"/>བཞུགས། །ཟག་མེད་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཆོ་འབྲུལ་སྟོན། །བྱང་ཕྱོགས་ལོང་བ་རྒྱབ་སྦྲེལ་ནི། །རླུ་་ནག་འ་ས་མ་ཆིབས་སུ་ཆིབས། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན། །འོད་ཟེར་དམར་ནག་<milestone unit="line" n="502.4"/>འབར་བ་འཕྲོ། །དེ་དག་རྣམས་ཀྱི་སྐུ་མདོག་ཀྱང་། །གནག་དང་དམར་ལ་རབ་ཏུ་འཚེར། །ཕྱི་རིམ་དམུས་ལོང་འཁོར་བ་ཅན། ཁྲ་རི་ཁ་ཡིས་སྐུ་བསྒྲུབས་པས། །མཐའ་དབུས་མེད་པར་ཁྱབ་པར་གནས། ཁྲར་<milestone unit="line" n="502.5"/>ཕྱོགས་དམུས་ལོང་འཁོར་བ་ཅན། །ལུས་ནི་མི་མངོན་དབྱིངས་ན་བཞུགས། །ཡན་ལག་མེད་ཅིང་ཉུང་དཀར་འདྲ། །འོད་ཟེར་ཆེན་པོ་ཕྱོགས་བཅུར་འགྱེད། །གཡོ་བ་མེད་པར་དབང་དུ་བསྡུ། །ལྷོ་ཕྱོགས་དམུས་ལོང་<milestone unit="line" n="502.6"/>འཁོར་བ་ཅན། །མིག་ནི་ཡེ་ནས་མེད་པ་ལ། །སྤྱན་ནི་མེ་རི་སྔོན་དམར་ཅན། །ཞབས་ཀྱང་མེད་ལ་ཉུང་དཀར་འདྲ། །ཁྱོད་ནི་གདུང་རྒྱུད་དང་པོ་སྟེ། །ལན་འགའ་དྲག་ཏུ་མངགས་པའི་ཚེ། །འོད་ཟེར་ཆེན་པོ་ཕྱོགས་<milestone unit="page" n="503"/><milestone unit="line" n="503.1"/>༄༅། །བཅུར་འགྱེད། །ནུབ་ཕྱོགས་དམུས་ལོང་འཁོར་བ་ཅན། །བདུད་ཀྱི་ཤ་ཁྲག་རློན་པ་ཟ། །ཡན་ལག་མེད་ཅིང་དབང་པོ་མེད། །ལུས་ཀྱང་ཅི་རུ་མི་མངོན་པའི། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་རོལ་པ་མཛད། །ཅི་<milestone unit="line" n="503.2"/>བགྱི་ཞེས་དང་ཆས་ཏེ་གནས། །བྱང་ཕྱོགས་དམུས་ལོང་འཁོར་བ་ཅན། །མགོ་ཡང་མེད་ཅིང་ལག་ཀྱང་མེད། །རྐན་གྱི་སྒྲ་ཡིས་སྟོང་གསུམ་བཀང་། །དུང་གི་ཚུལ་དུ་གནས་པ་ལ། །ཁྲག་གི་མི་ལ་ཁྲག་ཤ་ཟ། །མིག་<milestone unit="line" n="503.3"/>དང་རྣ་བ་སྣ་ཡང་མེད། །འོད་ཟེར་དྲག་པོ་ཕྱོགས་བཅུར་འགྱེད། །ཁམ་རྒྱ་ཆེན་མོ་དྲུག་རྣམས་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲྭ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་གནས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ལས་ལ་གཡོས། །གནས་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་རྟག་གནས་<milestone unit="line" n="503.4"/>པ། །འཇུག་དང་སྨོན་ལམ་དང་ལྡན་པས། །འགྲོ་དོན་མ་ལུས་མཛད་སླད་དུ། །ཁམ་རྒྱ་ཆེན་མོ་དྲུག་གི་སྐུ། །ཡེ་ཤེས་དཔལ་གྱི་ཁྱི་བརྒྱད་ནི། །ཕྱོགས་བཞི་དང་ནི་དབུས་ནས་དགྱེ། །མ་ལུས་དགྲ་བགེགས་མཆེ་བས་<milestone unit="line" n="503.5"/>གཅོད། །ཕྱི་རིམ་ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་བརྒྱད། །དགྲ་བོ་རྣམས་ལ་རྦད་པར་བྱ། །དེ་ལྟར་ཕྱག་རྒྱ་རྫོགས་ནས་ཀྱང་། །སྐུ་ཉིད་འཁོར་ལ་སྦས་ཏེ་བཞུགས། །ཕྱོགས་བཞི་དབུས་དང་ལྔ་རུ་སྦས། །དེ་ཡང་ཆོས་དབྱིངས་ཆེ་<milestone unit="line" n="503.6"/>བའི་རྟགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཐོད་རྒལ་འཇིགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་གར་གྱི་དབང་<milestone unit="page" rend="page" n="504"/><milestone unit="line" n="504.1"/>མཆོག་གིས། སེང་གེ་རྣམ་པར་བསྤྱིངས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་པོས། །གར་དབང་ཆེ་ལ་ཞུ་བ་ཞུས། །ཕྱོགས་བཅུ་འཇིག་རྟེན་དྲུག་གྱུར་པའི། །ཆུ་<milestone unit="line" n="504.2"/>ཀླུང་རྒྱ་མཚོ་ཇི་སྙེད་དང་། །མེ་ཏོག་འབྲས་བུ་ཡལ་གའི་ཚོགས། །སྣང་དང་མི་སྣང་ལ་སོགས་དང་། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔ་པོ་འདི། །ཀླུ་རྒྱལ་རྫུ་འཕྲུལ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ཀླུ་རྒྱལ་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པར་<milestone unit="line" n="504.3"/>མཛོད། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །དུག་གསུམ་དབང་སྡུད་སྐུ་གསུམ་ཐུགས་སུ་སྦྱོར། །ང་རྒྱལ་ཁྲོ་གཏུམ་དབང་གི་རྟ་མགོ་ཅན། །ཆེ་ལ་བརྗིད་པས་ཆེ་བའི་ཡེ་ཤེས་དང་། །རྣོ་ལ་འབིགས་<milestone unit="line" n="504.4"/>པས་ཐུགས་རྗེའི་ལྕགས་ཀྱུ་ཡིས། །མཐའ་ཡས་དུང་སྐྱོང་ལ་སོགས་ཀླུ་ཡི་འཁོར། །དབང་དུ་བསྡུས་ནས་མངོན་དུ་བསྒྲལ་བ་དང་། །ཕྱག་མཚན་རྟགས་སུ་བསྣམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་བསྐུལ་ནས་<milestone unit="line" n="504.5"/>ཀྱང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་གསུངས། །ཁམས་གསུམ་ཁྲག་ཏུ་དམིགས་པའི་ས་གཞི་ལ། །འདོད་ཆགས་རྩད་གཅོད་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་༣བྲུགས། །རྒྱལ་རིགས་ཡོངས་བསྒྲལ་དུར་ཁྲོད་རྒྱན་དུ་སྤྲུལ། །གཏི་<milestone unit="line" n="504.6"/>མུག་མཐའ་ཡས་ནཱ་ག་པྲ་བེ་ཤ །དུག་ལྔ་ཕུང་པོ་བཤིག་པའི་ས་གཞི་ལ། །ཞེ་སྡང་རྩད་གཅོད་ཀེང་རུས་རི་རབ་ཞབྲུགས། །དམངས་རིགས་ཡོངས་བསྒྲལ་དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་དུ་སྤྲུལ། །གཏི་མུག་དུང་སྐྱོང་ནཱ་ག་པྲ་བེ་<milestone unit="page" n="505"/><milestone unit="line" n="505.1"/>༄༅། ཁྲ །རྒྱུད་དྲུག་གཅིག་ཆར་བསྒྲལ་བའི་ས་གཞི་ལ། །ང་རྒྱལ་རྩད་གཅོད་ཁྲག་གི་མེ་འཚུབས་འཁྲུགས། །རྗེ་རིགས་ཡོངས་བསྒྲལ་དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་དུ་སྤྲུལ། །གཏི་མུག་འཇོག་པོ་ནཱ་ག་པྲ་བེ་ཤ །ས་གསུམ་<milestone unit="line" n="505.2"/>ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ས་གཞི་ལ། །ཕྲག་དོག་རྩད་གཅོད་རླུ་་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ལུབྲུགས། །རིགས་ངན་ཀླུ་ཚོགས་དབང་དུ་བསྡུས་ནས་ཀྱང་། །དབང་གི་མཐུ་བསྐྱེད་དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་དུ་སྤྲུལ། །གཏི་མུག་ནོར་རྒྱས་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="505.3"/>པྲ་བེ་ཤ །དུར་ཁྲོད་མེ་རི་འབར་བའི་ས་གཞི་ལ། །ལས་བདག་ཕྲ་མེན་འབུམ་གྱི་ང་རོ་ཞབྲུགས། །དབང་ཆེན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །དུར་ཁྲོད་བདག་པོ་གསང་བའི་རྒྱན་དུ་སྤྲུལ། །གཏི་མུག་མ་དྲོས་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="505.4"/>པྲ་བེ་ཤ །ཚོགས་ཆེན་འདུས་པར་བསྡུས་པའི་ས་གཞི་ལ། །འཁོར་བ་རྒྱུན་གཅོད་ཞེ་སྡང་མཚོནི་ཆ་འཁྲུགས། །ང་རྒྱལ་དྲེགས་པ་ཀླུ་དབང་ཡོངས་བསྒྲལ་ནས། །གཡང་གཞི་འབར་བས་ས་གསུམ་ཟིལ་གྱིས་<milestone unit="line" n="505.5"/>གནོན། །གཏི་མུག་སོག་མ་མེད་ཀྱང་ནཱ་ག་པྲ་བེ་ཤ །ག་་ཆེན་རོལ་པས་དགྱེས་པའི་ས་གཞི་ལ། །མ་ཆེན་དབང་ཕྱུག་གད་རྒྱངས་སྒྲ་ཆེན་་བྲུགས། །ཕྱག་རྒྱ་རྟགས་ཀྱིས་ཀླུ་དབང་ཡོངས་བསྒྲལ་ཏེ། །དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="505.6"/>བདག་པོ་གསང་བའི་རྒྱན་དུ་སྤྲུལ། །གཏི་མུག་གཟི་ཆེན་ནཱ་ག་པྲ་བེ་ཤ །ཁྲོ་བོའི་གཤག་ཏུ་གཏམས་པའི་ས་གཞི་ལ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཞབྲུགས། །ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོས་བདུད་ཀྱི་དཔུང་བཤིག་<milestone unit="page" n="506"/><milestone unit="line" n="506.1"/>སྟེ། །དབང་ཆེན་ཡུམ་དང་བཅས་པའི་རྒྱན་དུ་སྤྲུལ། །གཏི་མུག་རིགས་ལྡན་ནཱ་ག་པྲ་བེ་ཤ །ཕྲ་མེན་སྐར་ལྟར་འཁྲུགས་པའི་ས་གཞི་ལ། །གློག་སྟོང་འབར་བའི་ཕྲིན་ལས་ཆེན་པོ་འཁྲུགས། །ཞེ་སྡང་མེ་ལྟར་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="506.2"/>འབྲུག་སྒྲ་ཡིས། །བྲམ་ཟེ་ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་འཁོར་ལོས་ག་ས། །དུར་ཁྲོད་དཔལ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་སྤྲུལ། །གཏི་མུག་བ་རུ་ཎ་ཡང་ནཱ་ག་པྲ་བེ་ཤ །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་རྫོགས་པའི་ས་གཞི་ལ། །བཀའ་ཉན་མགྱོགས་<milestone unit="line" n="506.3"/>མ་སྟོང་གི་ཕོ་ཉ་འཁྲུགས། །དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་ཀྱི་རྒྱན་དུ་སྤྲུལ། །གཏི་མུག་ཀར་ཀོ་ཊ་སྟེ་པྲ་བེ་ཤ །དབང་དུ་བསྡུས་པའི་ས་གཞི་ལ། །གིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་རོལ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་འཁྲུགས། །ཚངས་པ་སྟོབས་ཀྱི་ཀླུ་དབང་<milestone unit="line" n="506.4"/>ཡོངས་བསྒྲལ་ནས། །ཕྱག་རྒྱ་འཇིགས་ཤིང་རྔམ་པའི་སེ་རལ་ཁ། །གཏི་མུག་ནོར་བུ་འཛིན་པ་པྲ་བེ་ཤ །ཞིང་ཆེན་གཅལ་དུ་བཀྲམ་པའི་ས་གཞི་ལ། །ཕྲ་མེན་གོའུ་རི་འདུས་པའི་སྒྲ་སྐད་འཁྲུགས། །ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="506.5"/>ཅིར་ཡང་སྣང་བའི་སྐུ། །དྲག་ཤུལ་ཀླུ་རྒྱལ་རྔམ་པའི་ཤུགས་ཀྱིས་བསྒྲལ། །གསང་བའི་ཡུམ་ཆེན་སྤྲུལ་པའི་རྒྱན་དུ་སྤྲུལ། །གཏི་མུག་བལྟ་ན་སྡུག་ཀྱང་པྲ་བེ་ཤ །ཏ་ཀྲིཏ་རྒྱལ་པོ་བསྣོལ་བའི་ས་གཞི་ལ། །ར་རོ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="506.6"/>འཐུང་མ་ཆེན་ལས་ལ་འཁྲུགས། །མྱུར་ལ་མགྱོགས་པའི་ཐབས་ཀྱིས་ཀླུ་དབང་བསྒྲལ། །དུར་ཁྲོད་རྒྱལ་པོ་དབང་གི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །གཏི་མུག་སྟོབས་བཟང་ནཱ་ག་པྲ་བེ་ཤ །ཟླ་གམ་སྐར་ལྟར་འཁྲུགས་པའི་<milestone unit="page" n="507"/><milestone unit="line" n="507.1"/>༄༅། །དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཅི་བགྱིས་བཀའ་སྡོད་མང་པོའི་ཚོགས་ནི་འཁྲུགས། །ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་ཅིར་ཡང་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །ཀླུ་ཆེན་ཡོངས་བསྒྲལ་་གསང་བའི་རྒྱན་དུ་བཀླུབས། །གཏི་མུག་ཟླ་བ་ཅན་ཡང་པྲ་<milestone unit="line" n="507.2"/>བེ་ཤ །ཁྲོ་བོ་ཡ་མྱན་ཏ་ཀའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །འདུལ་སྦྱོང་ལས་ཀྱི་ཕོ་ཉ་མངག་གཞུག་གཞན་ཡང་འཁྲུགས། །ཧ་ཧ་རྔམ་པའི་ཕྱག་རྒྱས་ཀླུ་བརྒྱད་འདུལ། །བསྟིམ་པའི་སྟོབས་ཀྱི་གད་མོར་གཡབ་མོས་འདེབས། །གཏི་<milestone unit="line" n="507.3"/>མུག་དུང་སྐྱོང་ནཱ་ག་པྲ་བེ་ཤ །ཧུ༷་དང་ཕཊ་ཀྱིས་གསང་བའི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །ཕྱག་མཚན་ཕྱག་ན་ཀླུ་ཆེན་འབུམ་བསྣམས་པ། །གསང་བའི་གཡུང་དྲུང་རྒྱལ་ས་རྟག་ཏུ་འཛིན། །ནཱ་ག་ཨོ་ནཱ་ག་ཧུ༷། དེ་གནས་གསང་<milestone unit="line" n="507.4"/>བའི་མཆོད་འབུལ་བ། །བསྙེན་པའི་སྔགས་ནི་འདིས་འབུལ་ལོ། །ཨོ་པདྨ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ །ཨེ་ཀ་ཏ། མ་ཧྭ་སུ་ཁ་ཧུ༷། ས་མ་ཡ་ཧོ། ནཱ་ག་པྲ་བེ་ཤ་ཛ། རྫུའཕྲུལ་དབྲོག་དང་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་ཉི་ཚེ་<milestone unit="line" n="507.5"/>བའོ། །དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་པས། ལ་ལ་འདོད་ཆགས་ཀྱིས་འགྲོ་བ་སྒྲོལ། །ལ་ལ་ཞེ་སྡང་གི་གདུག་སེམས་ལས་འཕྲོ་བྱེད། ལ་ལ་ང་རྒྱལ་གྱི་དབང་གིས་ཆེ་བར་བསྙེམས་ཤིང་འགྲོ་བའི་རྒྱུད་སྦྱོང་། ལ་ལ་གཏི་<milestone unit="line" n="507.6"/>མུག་དབང་གིས་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་རྒྱུད་བསྲེག །ལ་ལ་ཕྲག་དོག་དབང་གིས་ང་དང་བདག་ཏུ་བཟུང་ནས་ལུས་སེམས་ལ་ཉོན་མོངས་ལྔ་སྨིན་པར་བྱེད་ཅིང་། གདུག་པའི་ཤས་དང་མ་བྲལ་བ་ལས། ཀླུའི་ཆོ་འཕྲུལ་བསམ་<milestone unit="page" n="508"/><milestone unit="line" n="508.1"/>གྱིས་མི་ཁྱབ་པར་གནས་པ་ལ། དབང་ཆེན་གྱིས་གདུག་པ་ཅན་དུ་མ་གཅིག་ཏུ་དབང་དུ་བསྡུས་ནས། ཉོན་མོངས་པ་ལྔའི་བག་ཆགས་གདར་ཤ་བཅད་ནས། མགྲིན་སྔོན་ལ་སོགས་པའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="508.2"/>ཡང་གསེར་བཞུས་པའི་ཁ་དོག་ལྟ་བུར་གྱུར་ཏེ། ཡུམ་གཟི་ལྡན་པདྨ་ཅན་གྱི་ཐུགས་གསང་བའི་བྷ་ག་ལ་བསླབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། གློག་སྟོང་འབར་བའི་ཕྲིན་ལས་ཆེན་པོར་འཁྲུགས། །ཞེ་སྡང་མེ་ལྟར་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="508.3"/>འབྲུག་སྒྲ་ཡིས། །བྲམ་ཟེ་ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་འཁོར་ལོས་གཏུབས། །དུར་ཁྲོད་དཔལ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་འཁྲུགས། །དེ་རིང་ས་རུ་ཀླུ་ཡི་རྫུ་འཕྲུལ་མིང་ཡང་མེད། །རིགས་རྣམས་སོ་སོའི་གནས་རྣམས་བསྲུངས་ཤིང་<milestone unit="line" n="508.4"/>བཞུགས་པ་ལས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྐུ་ལ་རིན་པོ་ཆེའི་གཤོག་པ་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ་པའི་བར་བར་ནས། གསེར་གྱི་མེ་སྟག་ནི་མེ་ཆེན་འབུམ་དུ་འཕྲོ་ཞིང་། ལྷ་མོ་གློག་འགྱུ་མས་སྤྲུལ་པ་བཏང་བ་<milestone unit="line" n="508.5"/>ལས། ཀླུ་མགྲིན་སྔོན་གྱི་ལུས་ལ་ཕོགས་པས་ལུས་ཚིག་གོ །སེམས་ལ་ཕོགས་པས་དྲན་པ་བརླག་གོ །ངག་ལ་ཕོགས་པས་སྨྲ་བའི་དབང་པོ་དང་བྲལ། ཡན་ལག་ཉིང་ལག་ལ་ཕོགས་པས་ཞ་བོ་གྲུམ་པོར་གྱུར་ཏེ། བྱེ་<milestone unit="line" n="508.6"/>ཚན་དང་ཁྱུང་གི་འཇིགས་ཞེས་དེ་ལ་བྱའོ། །དེ་བས་ན་ཕྱི་མའི་དུས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པས། དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་འདོད་ན། ཀླུའི་རྫུ་འཕྲུལ་དབྲོག་པར་བྱའོ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་གནས་པར་བྱའོ། །དེ་<milestone unit="page" n="509"/><milestone unit="line" n="509.1"/>༄༅ ཅིས་མངོན་ཞེ་ན་ཀླུའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། སྦྲུལ་ནག་ཀུན་གྱི་ཁ་ནས་ཀྱང་དངོས་གྲུབ་ཀྱི་ཆར་འབབ་སྟེ། ལ་ལའི་ཁ་ནས་མེ་་ཏོག་ཨུཏུལ་ལ། ལ་ལའི་ཁ་ནས་པདྨ་དམར་པོ། ལ་ལའི་ཁ་ནས་ཨུ་དུམ་བཱ་<milestone unit="line" n="509.2"/>རའི་ཆར་དུ་འབབ་སྟེ། ཡིད་བཞིན་ནོར་བུའི་གཏུན་ཁུང་དུ་འཁྱིལ་པས། ཀླད་པའི་རྒྱས་སུ་ཕྱུང་སྟེ། མངོན་པར་ཤེས་པ་དྲུག་གི་དབང་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏོ། །ཟ་མ་ཏོག་ཆར་དུ་བབས་པས་སྐུའི་དབྱིངས་སུ་འཁྱིལ་<milestone unit="line" n="509.3"/>ཏེ། ཐུགས་ཀྱི་གནས་སུ་ཐིམ་པས། མཁྱེན་རབ་འཇམ་དཔལ་གྱི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏོ། །ཨུཏུལ་སྔོན་པོ་ཆར་དུ་ཕབ་པས། ཕྱག་གི་གནས་སུ་ཐིམ་སྟེ། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་གྱུར་ཏོ། །པདྨ་<milestone unit="line" n="509.4"/>དམར་པོའི་ཆར་དུ་ཕབ་པས། ཞབས་ཀྱི་གཡས་སུ་འཁྱིལ་ཏེ། རྐང་གི་སྤུབས་སུ་ཐིམ་པས། སྒྲིབ་པ་རྣམ་པར་སེལ་བའི་སྒོ་ནས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་སྟེ། ལུས་མི་སྣང་བར་སྦེད་ཅིང་། །ཐོགས་པ་མེད་པར་རྒྱུག་ནུས་པར་<milestone unit="line" n="509.5"/>གྱུར། ཨུ་དུམ་བཱ་ར་ཆར་བཞིན་དུ་བབས་པས། ཡུམ་གྱི་མཁ་་གསང་ལ་འཁྱིལ་ཏེ། བྷ་གའི་དབྱིངས་སུ་ཐིམ་སྟེ། སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་དང་དབང་ཐོབ་སྟེ། སྤྲུལ་པ་མང་པོ་འགྱེད་ནུས་པར་གྱུར་<milestone unit="line" n="509.6"/>ཏོ། །ཞེས་གསུངས་པས། སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བའི་མཆོག་གིས་རྗེས་སུ་ཡང་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་<milestone unit="page" n="510"/><milestone unit="line" n="510.1"/>ལས། ཀླུ་རྒྱལ་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་དེས། ཐམས་ཅད་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས།<milestone unit="line" n="510.2"/>རོལ་པའི་འཁོར་ཐམས་ཅད་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ནམ་མཁའི་མཐའ་མཉམ་ཆོ་འཕྲུལ་ཅིར་སྟོན་པ། །སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་མ་གཡོས་ཕྱིར། །གསང་བ་<milestone unit="line" n="510.3"/>ཡུམ་གྱི་བྷ་གར་མྱ་ངན་འདས། །འགྱུར་མེད་འཇིགས་སྤངས་སེང་གེའི་ཁྲི་གཅལ་ནི། །དབང་ཕྱུག་མངར་བསྡུས་ཆོ་འཕྲུལ་ཅིར་སྟོན་ཀྱང་། །སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་མ་གཡོས་ཕྱིར། །གསང་བ་བུམ་གྱི་བྷ་གར་མྱ་ངན་འདས། །རིན་<milestone unit="line" n="510.4"/>ཆེན་འབར་བའི་ཁྲི་རྐང་བཞིར་སྣང་བས། །རིགས་བཞིའི་ཁྲག་འཐུང་ཆོ་འཕྲུལ་ཅིར་སྟོན་ཀྱང་། །སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་མ་གཡོས་ཕྱིར། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་བྷ་གར་མྱ་ངན་འདས། །པདྨ་ལེ་བརྒན་ཁ་དོག་འབར་བ་ལ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་<milestone unit="line" n="510.5"/>མོའི་ཆོ་འབྲུལ་ཅིར་སྟོན་ཀྱང་། །སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་མ་གཡོས་ཕྱིར། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་བྷ་གར་མྱ་ངན་འདས། །སྤྲུལ་སྐུ་ཉི་ཟླའི་དཀྱིལ་འཁོར་འཆར་བ་མང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཆོ་འཕྲུལ་ཅིར་སྣང་མང་། །སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="510.6"/>སེམས་ལས་མ་གཡོས་ཕྱིར། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་བྷ་གར་མྱ་ངན་འདས། །རང་སེམས་ཡི་གེ་རྒྱུ༷་གི་བྱིན་རླབས་ལས། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཅིར་སྣང་ཡང་། །སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་མ་གཡོས་ཕྱིར། །<milestone unit="page" n="511"/><milestone unit="line" n="511.1"/>༄༅། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་བྷ་གར་མྱ་ངན་འདས། །ཡི་གེ་ཧུ༷་དྲུག་ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་ལས། །གར་དབང་ལྷ་ཡི་ཆོ་འཕྲུལ་ཅིར་སྣང་ཡང་། །སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་མ་གཡོས་ཕྱིར། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་བྷ་གར་<milestone unit="line" n="511.2"/>མྱ་ངན་འདས། །བརྗིད་པའི་དབུ་རྒྱན་རིགས་ལྔའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཅིར་སྟོན་ཀྱང་། །སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་མ་གཡོས་ཕྱིར། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་བྷ་གར་མྱ་ངན་<milestone unit="line" n="511.3"/>འདས། །སྲིན་པོ་འདུལ་བྱེད་རྟ་མགོ་ལྗང་གུ་ནི། །རྫུ་འཕྲུལ་མྱུར་མགྱོགས་ཆོ་འཕྲུལ་ཅིར་སྟོན་ཀྱང་། །སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་མ་གཡོས་ཕྱིར། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་བྷ་གར་མྱ་ངན་འདས། །གསང་བ་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="511.4"/>དཔལ་བེའུ་སྒྲོམ་བུ་ནས། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཅིར་སྟོན་ཀྱང་། །སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་མ་གཡོས་ཕྱིར། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་བྷ་གར་མྱ་ངན་འདས། །རྫུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་གཤོག་པའི་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="511.5"/>ནས། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་ཆོ་འཕྲུལ་ཅིར་སྟོན་ཀྱང་། །སྐྱེ་མཆེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་མ་གཡོས་ཕྱིར། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་བྷ་གར་མྱ་ངན་འདས། །གནོད་མཛེས་ཞབས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ལས། །འཇིགས་<milestone unit="line" n="511.6"/>བྱེད་ཁྲོ་བོའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཅིར་སྣང་ཡང་། །སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་མ་གཡོས་ཕྱིར། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་བྷ་གར་མྱ་ངན་འདས། །སྐུ་ཡི་རྒྱན་ཆ་དཔལ་གྱི་ཆ་ལུགས་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་གསང་ཡུམ་སྐུ་ལ་འཁྲིལ་བ་<milestone unit="page" n="512"/><milestone unit="line" n="512.1"/>ཡི། །བཀའ་སྡོད་ཕོ་ཉའི་ཚོགས་སུ་བསྟན་པ་བསྲུང་། །གདུལ་བྱའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཁྲོ་བོ་སོ་སོར་ཅིར་སྣང་ཡང་། །སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་མ་གཡོས་ཕྱིར། །གསང་བ་་ཡུམ་གྱི་བྷ་གར་མྱ་ངན་འདས། །དེ་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="512.2"/>གསུངས་ནས། མི་གནས་པ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བཞུགས་སོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། གསང་བ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེའི་ཚེ་<milestone unit="line" n="512.3"/>འཇམ་དཔལ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔས་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ལ་གསོལ་བ་བཏབ་པ། མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ཅིའི་ཕྱིར། གསང་བར་གྱུར་པ་ཅིའི་ཕྱིར། །ཟབ་མོའི་དོན་དུ་གྱུར་པ་རྣམས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་<milestone unit="line" n="512.4"/>བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། འཇམ་དཔལ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །ཉེ་ལམ་བྱང་ཆུབ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །ཕུན་<milestone unit="line" n="512.5"/>སུམ་ཚོགས་པ་ལྔ་ལྡན་པ། །དེ་ཡང་གསང་བར་ཤེས་པར་བྱ། །ཉེ་ལམ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བརྗོད། །དེ་ལྟར་གྱུར་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དབང་ཆེན་རྒྱལ་པོའི་སྐུ་རྫོགས་པ། །གདན་ལྔ་རིམ་གྱིས་རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="512.6"/>དང་། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །གཞལ་ཡས་གདལ་བ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུས་ཁྱབ་པ་དང་། །ཟབ་མོའི་དོན་དུ་ཤེས་པར་བྱོས། །དེ་དབུས་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་དང་། །གཉིས་སུ་མེད་པ་གཟི་<milestone unit="page" n="513"/><milestone unit="line" n="513.1"/>༄༅། །ལྡན་མ། །ཟབ་མོ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བརྗོད། །དྲ་བ་ཅན་ལ་སོགས་པ་བཞི། །གསང་བའི་ཡུམ་བཞི་ཡིན་པས་ན། །ཟབ་མོ་ཞེས་ནི་རྒྱལ་བས་གསུངས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །སྒོ་སྲུང་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="513.2"/>བོ་མགོ་དགུ་བརྩེགས། །ཐེག་ཆེན་དགུ་ཡི་རིམ་པ་བཞིན། །དེ་ཉིད་གསང་བར་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ལྟར་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པ་ཡང་། །རྒྱལ་པོ་འཁོར་དང་ལྡན་པ་བཞིན། །ཕྱི་རོལ་ལོང་བ་རྒྱབ་སྦྲེལ་ཡང་། །ཆོས་སྐུ་<milestone unit="line" n="513.3"/>གཅིག་པས་ཐ་དད་མིན། །དེ་ཕྱིར་དམུས་ལོང་འཁོར་བ་རྣམས། །མི་འགྱུར་དབྱིངས་ལས་མྱ་ངན་འདས། །འཁོར་བ་མ་སྤངས་མྱ་ངན་འདས། །དེ་ཕྱིར་དམུས་ལོང་འཁོར་བ་ཅན། །དེ་ཕྱིར་ཁམ་རྒྱ་ཆེན་མོ་བཅུ་དྲུག་<milestone unit="line" n="513.4"/>གི །གཟི་ལྡན་སྤྲུལ་པར་གྲགས་པས་ན། །ཉུང་དཀར་ཚུལ་བཞིན་ཟླུམ་པོར་བཞུགས། །འཁོར་བ་དབྱིངས་སུ་བཟླུམ་པའི་ཕྱིར། །དེ་ཕྱིར་སྤྱང་མོ་བརྒྱད་པོ་ཡང་། །ཞབས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ཡིན་པས་ན། །ཕོ་ཉ་བཟང་ཞིང་<milestone unit="line" n="513.5"/>མངགས་པར་མགྱོགས། །དེ་ཡང་ཆོས་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ཟབ་མོའི་དོན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཁྱི་བརྒྱད་དགྱེ་ཞིང་མངག་པ་ཡང་། །གསང་བའི་སྤྲུལ་པ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ཕྲ་མེན་སྤྲུལ་པར་ཤེས་པར་བྱ། །སྤྲུལ་པ་མེ་<milestone unit="line" n="513.6"/>འབྲུག་དམར་པོ་རྣམས། །ཡབ་ཡུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པ་ཡི། །སྤྲུལ་པ་ཡིན་པར་བསྟན་པ་ཡང་། །ཡང་ན་སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོར་དམིགས། །རྩ་བ་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྲུབ་པ་ཡིན། །ཕུང་པོ་ལྔ་ཉིད་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཙིསྟ་<milestone unit="page" n="514"/><milestone unit="line" n="514.1"/>དཔལ་བེའུ་སེམས་ཀྱི་རྟེན། །དབང་ཆེན་ཡབ་ཡུམ་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །མ་བཞི་བུ་བརྒྱད་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །དེ་ཡང་མཚན་མ་སྤྲོས་དང་བྲལ། །རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་པོ་གནས་སུ་དག །ལོང་བ་རྒྱབ་སྦྲེལ་ཡེ་ནས་<milestone unit="line" n="514.2"/>དག ཁེས་པ་ཡུལ་བརྒྱད་གནས་སུ་དག །དམུས་ལོང་འཁོར་བར་ཡེ་ནས་གནས། །ཞབས་ཀྱི་ཆས་བརྒྱད་གནས་སུ་དག །ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོར་ཡེ་ནས་གནས། །ཁྱི་བརྒྱད་སྤྱང་མོ་བརྒྱད་དང་བཅས། །ཞབས་ཀྱི་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="514.3"/>པར་རབ་ཏུ་གྲགས། །དེ་རྣམས་རྩ་བར་བསྡུས་པའི་ཕྱིར། །ཟབ་མོའི་བསྒྲུབ་པ་ཤེས་པར་བྱ། །དབྱིངས་སུ་ཡེ་ནས་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ལ་ཞུགས་པ་ལ། །རྟག་ཏུ་གཟི་ལྡན་ཐུགས་ཀར་སྦས། །ཟབ་མོ་<milestone unit="line" n="514.4"/>ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བསྔགས། །ལོང་བ་རྒྱབ་སྦྲེལ་ཡེ་ཤེས་འཁོར། །མགོ་དགུ་བརྩེགས་པ་ཡན་ཆད་ཀུན། །འཁོར་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་དམིགས། །གཙོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ལས་སྦྱོར་བའི་<milestone unit="line" n="514.5"/>ཕྱིར། །རྟོགས་པ་ཆེན་པོར་རབ་རྟོགས་ན། །ཟབ་མོ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བརྗོད། །དེ་ལྟར་དབྱིངས་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་། །མཚན་མའི་དངོས་པོ་བཤིག་པ་དང་། །ལོག་པར་བལྟ་བ་གཞོམ་པའི་ཕྱིར། །ཕོ་ཉ་རྣམས་སུ་<milestone unit="line" n="514.6"/>བཤད་པར་བྱ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་རབ་རྟོགས་ཏེ། །རྩ་བ་མེད་པའི་དབྱིངསགཅིགན། །ཕོ་ཉ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱ། །བྱ་དང་བྱེད་པ་མི་དམིགས་ཤིང་། །འཕྲོ་འདུ་ལ་སོགས་མི་རྩོལ་ན། །འགྱེད་པ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་<milestone unit="page" n="515"/><milestone unit="line" n="515.1"/>༄༅། །བྱ། །ཕོ་ཉའི་དོན་དྲུག་བཤད་པ་ནི། ཁུ་དང་རྔམ་དང་ཡེ་ཤེས་དང་། །སྒྲུབ་དང་སྤྲུལ་པའི་ཡིག་འབྲུའོ། །ཡང་ན་ཕོ་ཉ་གསུམ་དུ་བཤད། །དོན་དང་ལས་དང་རིག་ལ་སོགས། །ཕོ་ཉ་རྣམས་ནི་དགྱེ་བར་<milestone unit="line" n="515.2"/>བྱ། །ཞེས་བཤད་དོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཉེ་ལམ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་པདྨ་གར་དབང་གིས། ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="515.3"/>བཅུ་དུས་དྲུག་གི་འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་དང་། ཕྱི་རབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པའི་བར་ཆོད་དུ་གྱུར་པ་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་བཅུ་ཞེ་གཅད་པའི་ཕྱིར། གསང་བའི་བདག་པོ་ལ་སོགས་པ་<milestone unit="line" n="515.4"/>རོལ་པའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས་ཉོན། །དབེན་ནམ་རང་གི་གནས་ཁང་དུ། །རང་གི་དྲི་ཆེན་མཎྜལ་བྱ། །རང་གི་གུར་གུམ་ཆག་ཆག་གདབ། །སྤོས་དང་དུ་རུ་ཨ་ཀ་མུ །ལི་ཤི་དང་ནི་ག་བུར་དང་། །ཛུ་ཏི་ཕ་ལ་མཆོག་ཏུ་<milestone unit="line" n="515.5"/>བསྔགས། །མེ་ཏོག་ཕྲེང་བས་ཀུན་ཏུ་བརྒྱན། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་གནས་མཆོག་ཏུ། །གཞན་ཞིག་ངེས་པར་བསྒྲལ་ན་ནི། །རྡོ་རྗེ་སྲིན་པོའི་ཏིང་འཛིན་བསྒོམ། །རསྒའི་མིག་གིས་བལྟ་བར་བྱ། །ཁ་ནས་སྔགས་ཀྱི་ཚིག་ཟློས་<milestone unit="line" n="515.6"/>ཤིང་། །ཕ་རོལ་རྣམ་ཤེས་ཧུ༷་གིས་དྲངས། །སྙིང་གར་མངོན་སུམ་དམིགས་བྱས་ན། །ཕ་རོལ་མངོན་སུམ་འཆི་བར་འགྱུར། །མགོ་དང་སྙིང་དང་རྐང་ལག་རྣམས། །ཡ་མུན་ཏ་ཀའི་འཁོར་ལ་དབུལ། །གཞན་ཡང་ལྷག་<milestone unit="page" n="516"/><milestone unit="line" n="516.1"/>མ་ཅི་ཡོད་པ། །ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཡོན་དུ་འབུལ། །གནས་ལུང་འཕྲུལ་གྱི་དགོངས་པའོ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་དུས་དག་ཏུ། །ལག་ཆ་ཕུར་པ་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །ཞི་བའི་སོར་བདུན་ཟླུམ་པོར་བྱ། །རྒྱས་པའི་སོར་བརྒྱད་ཟུར་ཡང་<milestone unit="line" n="516.2"/>བརྒྱད། །དབང་ལ་ཟླ་གམ་ངེས་པར་བཟང་། །དྲག་པོའི་སོར་དྲུག་ཟུར་གསུམ་པོ། །ཀུན་གྱི་རྩེ་མོར་ཧྭ༷་བཞག་སྟེ། །ངོས་སུ་ཧ་ཧ་རུ་ལུ་བསྒོམ །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་དུས་དག་ཏུ། །སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་རང་བྱུང་བ། །འདུ་བྱེད་ལག་<milestone unit="line" n="516.3"/>གིས་བྲལ་བས་ཐེབས། །དེ་བས་ཕོ་ཉ་མངག་པར་བྱ། །ཕོ་ཉ་འོད་ཟེར་དུད་ཁ་འཕྲོ། །ཧུ༷་དང་ཕཊ་ཀྱི་སྒྲ་སྒྲོགས་ཤིང་། །བསྐལ་པའི་འབྲུག་སྒྲ་ཆེན་པོ་བཞིན། །ཀུན་ཀྱང་མགྱོགས་པའི་རླུད་དང་མཚུངས། ཁྲར་གྱི་<milestone unit="line" n="516.4"/>ཕྱོགས་ནས་མངག་པ་ནི། །མགོ་དགུ་པོ་ལ་རྐང་གཅིག་པོ་། །ལུས་ནག་པོ་ལ་འོད་ཕུང་གནག །རལ་པ་གནག་ཅིང་མཆེ་བ་གནག །མིག་ཀྱང་ནག་ཅིང་ལག་ནག་པོ། །མགྱོགས་ཀྱང་རླུད་གིས་བསྐྱོད་དུ་མེད། །འདི་<milestone unit="line" n="516.5"/>དག་དཔལ་གྱི་ཕོ་ཉ་སྟེ། །ཞུམས་པ་མེད་ཅིང་སྟོབས་ཆེན་འཇོམས། །གཡས་པ་གསུམ་ནི་སྟ་རེ་འཕྱར། །གཡོན་པ་གསུམ་ནི་ལྕགས་ཀྱུ་འཛིན། །ཡན་ལག་སྦྲུལ་ནག་མཆོག་གིས་བརྒྱན། །གཡོན་གྱི་ལྕགས་ཀྱུས་སྙིང་<milestone unit="line" n="516.6"/>ནས་འདྲེན། །གཡས་ཀྱི་སྟུ་རེས་ངེས་པར་འཇོམས། །འདི་ནི་སྒོ་སྲུང་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །ཕོ་ཉའི་རྒྱུད་དུ་མངག་པར་བྱ། །བགེགས་རྣམས་ངེས་པར་ཕུང་བར་བྱེད། །རྐངགཅིགདེཡིཕོཉ་ནི། །ཁ་དོག་འབར་བ་ཅི་འདྲ་<milestone unit="page" n="517"/><milestone unit="line" n="517.1"/>༄༅། །ན། །གཅིག་ལ་གཅིག་ནི་རབ་ཏུ་འཁྲིལ། །ཡང་ན་ལག་པ་སྦྲེལ་ཏེ་འགྲོ། །མིག་ཀྱང་མེད་དེ་ཅང་མི་སྨྲ། །ལོང་བ་ཀུན་གྱི་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །རྟ་བབས་ཀུན་གྱི་སྒོར་བསྒོམས་ཏེ། །ལན་འགའ་དྲག་ཏུ་<milestone unit="line" n="517.2"/>མངག་པའི་ཚེ། །གཉིས་ཀ་སོང་ནས་དེར་ཕྱིན་ནས། །གང་ལ་དམིགས་པ་ལེན་པར་བྱེད། །སུས་ཀྱང་བཟློག་པར་མི་བྱེད་དོ། །ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ནས་དགྱེ་བ་ནི། །མགོ་བརྒྱད་པོ་ལ་ལག་བརྒྱད་པ། །རྐང་པ་བརྒྱད་ལ་<milestone unit="line" n="517.3"/>མིག་ཀྱང་བརྒྱད། །གཡས་པ་བཞི་ནི་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །གཡོན་པ་བཞི་ནི་ཕུར་བུ་འཛིན། །ཧ་ཧ་རུ་ལུའི་སྒྲ་སྒྲོགས་ཤིང་། །གང་ལ་དམིགས་པ་ལེན་པར་བྱེད། །གཤིན་རྗེའི་གནས་རྣམས་ངེས་པར་འཇོམས། །རྐང་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="517.4"/>དེ་ཡི་ཕོ་ཉ་ནི། །ཧུ༷་དང་ཕཊ་ཀྱི་སྒྲ་སྒྲོགས་ཤིང་། །བསྐལ་པའི་འབྲུག་སྒྲ་ཆེན་པོ་བཞིན། །ཀུན་ཀྱང་མགྱོགས་པ་རླུ་་དང་མཚུངས། །ཧ་ཧ་རུ་ལུའི་སྒྲ་སྒྲོགས་ཤིང་། །གང་ལ་དམིགས་པ་ལེན་པར་བྱེད། །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="517.5"/>ནས་དགྱེ་བ་ནི། །མགོ་དྲུག་ལག་དྲུག་རྐང་དྲུག་པོ། །གཡས་པ་གསུམ་ནི་ཕུར་པ་འདྲིལ། །གཡོན་པ་གསུམ་ནི་གཏོར་མ་གཏོང་། །མགྱོགས་པ་རླུད་གིས་བསྐྱོད་དུ་མེད། །འདི་ནི་དཔལ་གྱི་ཕོ་ཉ་ཡིན། །ཧ་ཧ་རུ་ལུའི་<milestone unit="line" n="517.6"/>སྒྲ་སྒྲོགས་ཤིང་། །རང་གི་རླུད་ཕྱོགས་སོང་་བའི་ཚེ། །ཁྲོ་བོ་ཀུན་ཀྱང་ངེས་ངས་པར་འཆི། །རྐང་དྲུག་དེ་ཡི་ཕོ་ཉ་ནི། །ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་རྐང་གསུམ་མ། །གང་ནས་གང་དུ་འགྲོ་བའི་ཚེ། །གཟུགས་ལ་རྡོག་པས་བརྡེག་<milestone unit="page" n="518"/><milestone unit="line" n="518.1"/>ཅིང་འགྲོ། །རང་གི་རྐང་པ་ཕུར་པ་ཡིན། །ལྕགང་་ཀྱི་ཕུར་པ་རབ་ཏུ་དྲག །འོད་ཟེར་དུད་ཁས་རེག་པས་ནི། །ཚངས་པའི་གནས་ཀྱང་འཇིགས་བྱེད་ན། །གཟུགས་ཅན་དགྲ་བོར་སྨོས་ཅི་དགོས། །བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་<milestone unit="line" n="518.2"/>དགྱེ་པ་ནི། །མགོ་གསུམ་ལག་དྲུག་རྐང་གསུམ་པོ། །ལག་པ་དྲུག་ནི་རྒྱུད་དྲུག་གཅོད། །མྱ༷་ས་ཟ་ཞིང་བདུད་རྣམས་སྒྲོལ། །གནོད་སྤྱིན་གནས་རྣམས་ངེས་པར་འཇོམས། །རྐང་གསུམ་དེ་ཡི་ཕོ་ཉ་ནི། །བྱང་གི་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="518.3"/>ནས་རྒྱུག་པ་མོ། །ལྕགས་ཀྱི་ཁྱི་སྟེ་རྐང་གསུམ་ལ། །ལྕགས་ཀྱི་ལུས་ལ་ཉི་མའི་མིག །སྨུ་ནི་ལྕགས་ཀྱུ་སྒྲིལ་བ་བཞིན། །བང་ནི་གློག་གིས་བསྐྱད་དུ་མེད། །སྐད་ནི་གནམ་གྱི་འབྲུག་པས་ཆེ། །རབ་ཏུ་མི་སྲུན་འདི་དག་<milestone unit="line" n="518.4"/>ནི། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་མཐུ་ཡང་འཕྲོག །རྐང་གཅིག་གྱེན་དུ་བསྒྲེང་བ་ནི། །ཡ་བདུད་ཆེན་པོའི་སྙིང་ནས་འདྲེན། །སེང་གེ་དྲིལ་ཆེན་དམྱལ་ཐག་གཅོད། །རྐང་གཅིག་ཐུར་དུ་ཕྱུང་བས་ནི། །མ་བདུད་ཆེན་པོའི་སྙིང་ནས་<milestone unit="line" n="518.5"/>འདྲེན། །དམྱལ་ཚོགས་མེ་དཔུང་རྩད་ནས་འབྱིན། །རྐང་གཅིག་ཐད་ཀར་ཕྱུང་བ་ཡིས། །དགྲ་བོ་མ་ལུས་སྙིང་ནས་འདྲེན། །འབྱུང་པོ་མ་ལུས་དམྱལ་ཐག་གཅོད། །སྐུ་ནི་ལྕགས་ཐག་སྒྲིལ་མ་འདྲ། །ཚེམས་ནི་སྐྲུ་གྲི་<milestone unit="line" n="518.6"/>གཤིབསཔའདྲ། །མུ༷་ས་ཟ་ཞིང་རི་ཀླུང་རྒྱུག །གནོད་སྦྱིན་རྣམས་ཀྱི་སྐལ་བ་གཅོད། །འདི་ནི་དཔལ་གྱི་ཕོ་ཉ་སྟེ། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་ཟ་བ་མོ། །གནོད་སྦྱིན་ཀུན་གྱི་སྟེང་ན་རྒྱུག །གློ་སྙིང་ནང་ཁྲོལ་འབྱིན་ཅིང་<milestone unit="page" n="519"/><milestone unit="line" n="519.1"/>༄༅། །ཟ། །བར་སྣང་ཁམས་སུ་ཁྲོས་པའི་ཚེ། །ཉི་ཟླ་ཀུན་ཀྱང་ཐང་ལ་རློག །གཟའ་སྐར་ཀུན་ཀྱང་དུམ་བུར་གཅོད། ཁེན་ཏུ་འཁྲུགས་ནས་བསྐུལ་བའི་ཚེ། །བདུད་ཀྱི་སྙིང་ཁྲག་དྲོན་མོ་འཐུང་། །བར་སྣང་<milestone unit="line" n="519.2"/>ཁམས་ནས་གནོད་བྱེད་ཀུན། །རྡུལ་ཆ་ཙམ་ཡང་མེད་པར་མཛོད། །ན་མོ་བི་ཙ་ར་སྨྱོ། ཧ་ཧ་རུ་ལུ་སྙོ། ཀུ་ཀུ་ར་ཙ་ཁ་ལོང་ཁུ་ཧི་ཞེས་རྦད་ཅིང་བརྗོད་དོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་<milestone unit="line" n="519.3"/>ཏནྟྲ་ལས། གནས་བསྟན་པ་དང་ཕུར་བུས་གདབ་བ་བསྟན་པ་དང་། སྒོ་བཞིའི་ཕོ་ཉ་མངག་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དམར་པོ་ཙིསྟ་དབྱུང་བའི་ཕྱིར། །འདི་<milestone unit="line" n="519.4"/>སྐད་གསུངས་སོ། །གང་ལ་བྱ་བའི་སེམས་ཅན་དེ། །སྤྱི་བོ་ཛ༷༷ལས་ལྕགས་ཀྱུ་ཡིས། །དབྱིངས་ལས་ཡེ་ཤེས་འཇུག་ཚུལ་དུ། །དུ་མར་བརྗོད་ཅིང་དྲང་བར་བྱ། །ཧོམ་ལྔ་སྦྲེལ་བའི་གཞལ་ཡས་ཀྱང་། །རི་ལས་འོད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="519.5"/>འཕྲོ་འདུ་འབྱུང་། །ཛ༷༷ཡི་ལྕགས་ཀྱུས་དྲངས་པ་ཡང་། །རྡོ་ལ་ལྕགས་ནི་འཇུ་ཚུལ་དུ། །དུ་མར་བརྗོད་ཅིང་དྲང་བར་བྱ། །སྙིང་གར་ཡི་གེ་འོད་འཕྲོས་འདུས། །རླུ་་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཟུར་དྲུག་པ། །འཁོར་ལོས་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="519.6"/>གཅོད་ཚུལ་དང་། །ཕ་རོལ་སྙིང་རྩ་གཅོད་པའི་ཕྱིར། །དུ་མར་བརྗོད་ཅིང་དྲང་བར་བྱ། །བདག་ཉིད་གར་དབང་ཆེན་པོ་ཡིས། །འདྲེན་ཅིང་སྒྲོལ་བའི་ཕོ་ཉ་ནི། །གང་ཡང་རུང་བའི་ཞིང་བཅུ་དེའི། །ལུས་ངག་ཡིད་ལ་<milestone unit="page" n="520"/><milestone unit="line" n="520.1"/>རྦད་པར་བྱ། །རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཤངས་ལས་ཀྱང་། །རླུད་གི་མི་ལ་སྤྱང་ཀིའི་གདོང་། །མཆེ་བས་བདུད་ཀྱི་སྙིང་རྩ་གཅོད། །རྣ་བ་སྦྲུལ་གྱི་འཛུལ་ཁུང་ནས། །སྦྲུལ་གྱི་མི་ལ་སྤྱང་ཀིའི་གདོང་། །ཁ་རླངས་སྤྲིན་གྱི་<milestone unit="line" n="520.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །འོད་ཀྱི་མི་ལ་འཇའ་འཚོན་གདོང་། །རལ་པ་ཁྲག་གི་ཟར་བུ་ལས། །ཁྲག་གི་མི་ལ་སྤྱང་ཀིའི་གདོང་། །སྤྱན་མིག་གྲུ་གསུམ་འབར་བ་ལས། །ཟངས་ཀྱི་མི་ལ་སྤྱང་ཀིའི་གདོང་། །ཁ་ལ་རོ་ཤལ<milestone unit="line" n="520.3"/>རྦད། གུམ་ཏྲི་དུན་དུན་རྦད། དེ་ལས་བང་ཆེན་བཏང་བ་ནི། །འདྲེན་ཅིང་སྒྲོལ་བའི་ཕོ་ཉ་ནི། །གཤོག་པ་རྡོ་རྗེ་གདེངས་པ་ལ། །ཕོ་ཉ་ཡིད་མགྱོགས་རླུད་བས་མྱུར། །ལྕགས་ཀྱི་མི་ལ་ཁ་གཤོག་ཅན། །ཕྱག་རྒྱ་བཅུ་དྲུག་<milestone unit="line" n="520.4"/>འབར་བ་ལས། །ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་བརྒྱད་སྤྲུལ་པ། །ལྕགས་གཤོག་ཁྱུང་གི་འདབ་མ་ཅན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་་སྤྲུལ་པ་ནི། །ལ་ལ་བྱན་ལག་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོར་སྤྲུལ། །ལ་ལ་ཁྱུང་གི་མགོ་<milestone unit="line" n="520.5"/>བོ་ལ། །ལུས་ནི་ཟངས་ཀྱི་ཝ་མོར་སྤྲུལ། །ལ་ལ་ཁྲ་ཡི་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་དྲེལ་ནག་རྐང་གསུམ་པོ། །ལ་ལ་ཁྲ་ཡི་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་སྡིག་པ་རྐང་གཅིག་པའོ། །ལ་ལ་ཆུན་ཡག་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་དུང་གི་སྤྱང་<milestone unit="line" n="520.6"/>མོར་སྤྲུལ། །ལ་ལ་ཆུ་བྱའི་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་བཅུ་དྲུག་ཚང་མར་སྤྲུལ། །ལ་ལ་བཞད་ཀྱི་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་བྱུ་རུའི་སེང་གེར་སྤྲུལ། །ལ་ལ་ཀང་ཀའི་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་ལྕགས་དྲིལ་རྐང་གསུམ་པའོ། །ལ་ལ་<milestone unit="page" n="521"/><milestone unit="line" n="521.1"/>༄༅། །འུག་པའི་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་དུང་ཕག་དཀར་མོར་སྤྲུལ། །ལ་ལ་པུ་ཤུད་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་ལྕགས་ཀྱི་སྡིག་པར་སྤྲུལ། །ལ་ལ་མཐིང་རིལ་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་དྲེལ་ནག་རྐང་གསུམ་པོ། །ལ་ལ་<milestone unit="line" n="521.2"/>སྐྱིན་གྱི་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་ཕྱི་ལ་རྩལ་པོ་ཆེ། །ལ་ལ་བྱ་རྒོད་མགོ་བོ་ལ། །ལུས་ནི་གསེར་སྟག་སེར་པོར་སྤྲུལ། །གང་ལ་བྱ་བའི་སེམས་ཅན་དང་། ཁུད་དྲུག་འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །དམྱལ་ཁམས་བཅུ་<milestone unit="line" n="521.3"/>དྲུག་ཁ་བྲིམས་ཏེ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་བྱིན་བརླབས་ཀྱིས། །འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས་ཀྱང་། །དམར་པོ་འབྱིན་པའི་ཕོ་ཉ་འགྱེད། །དུས་ལས་མ་གཡེལ་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ན་མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་ལྷུསྐ་<milestone unit="line" n="521.4"/>ཙིསྟ་བཛུ་ནན། ཨོ་ཀྟ་སྙ་ལྷུ་ཏ་ཡ་ལྷུ་ཏ་ཡ། སརྦ་དུཇོ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བཱ་པ༷། བཛྲ་དྷ་ར་ཨུ་ཙྭ་པ་ཡ་ཏི་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་བས་ཕྱི་མའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །གཅོད་དང་སྦྱིན་སྔགས་འབུམ་དུ་བཟླས། །ལས་<milestone unit="line" n="521.5"/>གྲུབ་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཙིཉི་དམར་འབྱིན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བང་ཆེན་བཏང་བ་<milestone unit="line" n="521.6"/>ནི། །ཡང་གཅིག་ཆོ་འཕྲུལ་མཛད་པ་ལས། །འབྱུང་པོ་དགྲ་བགེགས་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །བསྐུལ་པའི་ལས་དག་རྦད་པར་བྱ། །གདུག་བྱེད་ཞབས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པ་ནི། །དཔལ་མཆོག་དྲག་ཤུལ་སྟག་གི་ཆས། །ཁྲོ་<milestone unit="page" n="522"/><milestone unit="line" n="522.1"/>བོ་ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བའི་བྱིན་རླབས་ལས། །ཞབས་ལས་བྱུང་བའི་ཕོ་ཉ་ནི། །སྟག་མགོ་དམར་པོ་དབུ་ལྔ་མེ་ལྟར་འབར། །སྟག་ལག་ཁྲོ་མོ་ཞེ་སྡང་གློག་སྟོང་འགྱུ། །རྐང་གཅིག་མགྱོགས་མ་ཤིན་ཏུ་མི་བཟད་དེ། ཁྲར་<milestone unit="line" n="522.2"/>ཕྱོགས་ཁྱབ་པར་རྒྱུག་ཅིང་དཔལ་གྱི་བཀའ་ཉན་མ། །དྲི་ཟ་དབང་སྡུས་གདོན་བགེགས་ཐལ་བར་རློག །གདུག་བྱེད་ཞབས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པ་ནི། །གནོད་གདུག་ཟློག་བྱེད་རྒྱ་བྱེའུ་ལྕགས་ཀྱི་ཆས། །ཁྲོ་བོ་ཡབ་<milestone unit="line" n="522.3"/>ཡུམ་སྦྱོར་བའི་བྱིན་རླབས་ལས། །ཞབས་ལས་སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་ནི། །ལྕགས་མགོ་སྔོན་པོ་དབུ་ལྔ་མེ་ལྟར་འབར། །ལྕགས་ལག་ཁྲ་བོ་ཞེ་སྡང་གློག་སྟོང་འཁྱུག །རྐང་གཅིག་མགྱོགས་མ་ཤིན་ཏུ་མི་བཟད་དེ། ཁྲར་ལྷོ་<milestone unit="line" n="522.4"/>ཁྱབ་པར་རྒྱུག་ཅིང་དཔལ་གྱི་བཀའ་ཉན་མ། །དྲང་སྲོང་དབང་སྡུས་གདོན་བགེགས་ཐལ་བར་རློགས། །གདུག་བྱེད་ཞབས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པ་ནི། ཁྲེས་རབ་ཏིང་འཛིན་མཆོད་ཁྲབ་དབང་གི་ཆས། །ཁྲོ་བོ་ཡབ་<milestone unit="line" n="522.5"/>ཡུམ་སྦྱོར་བའི་བྱིན་རླབས་ལས། །ཞབས་ལས་སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་ནི། །རྡོ་རྗེ་དམར་མོ་དབུ་ལྔ་མེ་ལྟར་འབར། །རྡོ་རྗེ་ཞེ་སྡང་ལག་པ་གློག་སྟོང་འ་ག །རྐང་གཅིག་མགྱོགས་མ་ཤིན་ཏུ་མི་བཟད་དེ། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཁྱབ་པར་<milestone unit="line" n="522.6"/>རྒྱུག་ཅིང་དཔལ་གྱི་བཀའཉནམ། །གཤིནརྗེདབང་སྡུས་གདོན་བགེགས་ཐལ་བར་རློགས། །གདུག་བྱེད་ཞབས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པས་ནི། །དཔའ་བརྗིད་མཉེན་ལྕུག་སྦྲུལ་ནག་འཁྲིལ་བའི་ཆས། །ཁྲོ་བོ་ཡབ་<milestone unit="page" n="523"/><milestone unit="line" n="523.1"/>༄༅། །ཡུམ་སྦྱོར་བའི་བྱིན་རླབས་ལས། །ཞབས་ལས་སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་ནི། །སྦྲུལ་མགོ་ནག་པོ་དབུ་ལྔ་མེ་ལྟར་འབར། །སྦྲུལ་ལག་ཕྲ་མོ་ཞེ་སྡང་གློག་སྟོང་འཁྱུག །རྐང་གཅིག་མགྱོགས་མ་ཤིན་ཏུ་མི་བཟད་<milestone unit="line" n="523.2"/>དེ། །ལྷོ་ནུབ་ཁྱབ་པར་རྒྱུག་ཅིག་དཔལ་གྱི་བཀའ་ཉན་མ། །སྲིན་པོ་དབང་སྡུས་གདོན་བགེགས་ཐལ་བར་རློགས། །གདུག་བྱེད་ཞབས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པ་ནི། །དབང་གི་བསེ་ཁྲབ་གཟི་འབར་བགྲད་པའི་<milestone unit="line" n="523.3"/>ཆས། །ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བའི་བྱིན་རླབས་ལས། །ཞབས་ལས་སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་ནི། །ཟ་བྱེད་མཆེ་བའི་དབུ་ལྔ་མེ་ལྟར་འབར། །མཆེ་བའི་ལག་པ་ཞེ་སྡང་གློག་སྟོང་འགྱུ། །རྐང་གཅིག་མགྱོགས་མ་ཤིན་ཏུ་མི་བཟད་<milestone unit="line" n="523.4"/>དེ། །ནུབ་ཕྱོགས་ཁྱབ་པར་རྒྱུག་ཅིང་དཔལ་གྱི་བཀའ་ཉན་མོ། །རླུད་ལྷ་དབང་སྡུས་གདོན་བགེགས་ཐལ་བར་རློགས། །གདུག་བྱེད་ཞབས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པས་ནི། ཁུ་ཀེན་སྨད་གཡོགས་ཆུ་རིས་དར་གྱི་<milestone unit="line" n="523.5"/>ཆས། །ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བའི་བྱིན་རླབས་ལས། །ཞབས་ལས་སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་ནི། །དར་མགོ་དམར་པོ་དབུ་ལྔ་མེ་ལྟར་འབར། །དར་ལག་ཁྲ་བོ་ཞེ་སྡང་གློག་སྟོང་འགྱུ། །རྐང་གཅིག་མགྱོགས་མ་ཤིན་ཏུ་མི་བཟད་<milestone unit="line" n="523.6"/>དེ། །བྱང་ཕྱོགས་ཁྱབ་པར་རྒྱུག་ཅིང་དཔལ་གྱི་བཀའ་ཉན་མ། །གནོད་སྦྱིན་དབང་སྡུས་གདོན་བགེགས་ཐལ་བར་རློགས། །གདུག་བྱེད་ཞབས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པས་ནི། །གཅན་གཟན་རྒྱལ་པོ་གདུག་བྱེད་གཟིག་<milestone unit="page" n="524"/><milestone unit="line" n="524.1"/>གི་ཆས། །ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བའི་བྱིན་རླབས་ལས། །ཞབས་ལས་སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་ནི། །གཟིག་མགོ་དམར་པོ་དབུ་ལྔ་མེ་ལྟར་འབར། །གཟིག་ལག་ཁྲ་མོ་ཞེ་སྡང་གློག་སྟོང་འགྱུ། །རྐང་གཅིག་མགྱོགས་མ་ཤིན་ཏུ་མི་<milestone unit="line" n="524.2"/>བཟད་དེ། །བྱང་ཤར་ཁྱབ་པར་རྒྱུག་ཅིང་དཔལ་གྱི་བཀའ་ཉན་མ། །དབང་ལྡན་དབང་སྡུས་གདོན་བགེགས་ཐལ་བར་རློགས། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བརྒྱད་དྲེགས་པའི་དཔུང་འཇོམས་མ། །ཟ་བྱེད་མཆེ་བས་བདུད་<milestone unit="line" n="524.3"/>ཀྱི་དཔུང་ཡང་འཇོམས། །ང་རྒྱལ་བསྙེམས་པས་ཕ་རོལ་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །དུག་བཅོམ་འབྲུག་སྒྲས་སྲིད་པའི་ཐོད་རུས་འཇོམས། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ས་སྲིན་པོ་དབང་དུ་བསྡུས། །ཧུ༷་དང་ཕཊ་ཀྱིས་སྲིད་གསུམ་འཁོར་བ་<milestone unit="line" n="524.4"/>འཇིག །ཕྲིན་ལས་བཅོལ་ཐབས་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །མ་མ་བགྱིས་པས་མ་མོ་བསྐུལ། །ཛ༷༷ཛ༷༷བགྱིས་པས་མཁའ་འགྲོ་རྦད། །ཧེ་ཧེ་བགྱིས་པས་ཕྲ་མེན་དགྱེ། །དྷི༷༷སྙི༷༷བགྱིས་པས་རྟ་མགྲིན་མངགས། །སྦྱོ་སྨྱོ་བགྱིས་པས་<milestone unit="line" n="524.5"/>དབང་ཕྱུག་བོད། །དབྱངས་སུ་ཚངས་པའི་གླུ་དྲུག་བླང་། །ལས་སུ་དགྲ་བགེགས་མ་ལུས་སྒྲོལ། །རྟགས་སུ་གསང་བའི་རྔེའུ་ཆུང་བརྡུང་། །དཔལ་གྱི་ཕྲིན་ལས་དུས་ལ་བབ། །དེ་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། ཁུད་ཐམས་<milestone unit="line" n="524.6"/>ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། གློ་རྡེག་ཆས་ཀྱི་ཕོ་ཉ་མངགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།གར་དབང་ཆེན་པོའི་ཆོ་འཕྲུལ་ནི། །དེ་ནས་བང་ཆེན་བཏང་བ་ནི། །ཡང་གཅིག་<milestone unit="page" n="525"/><milestone unit="line" n="525.1"/>༄༅། །སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་ནི། །དབུས་ནས་སྤྲུལ་པའི་ལས་བདག་མོ། །རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཁྲི་ལ་བཞུགས། །གཡུ་ཡི་སྤྱང་མོ་དགུ་འབུམ་གྱིས། །ཁ་རླངས་བར་སྣང་ཆར་དུ་འབེབས། །ཁྲག་འཐུང་རྟ་ཡི་དབུ་ལྔ་<milestone unit="line" n="525.2"/>ལས། །དུང་གི་སེར་ཕྲེང་ལྔ་ལྔ་འདྲིལ། ཁུད་ལྔར་གནས་པའི་འགྲོ་བ་རྣམས། །འབར་བའི་ཞལ་དུ་བསྡུས་ནས་ཀྱང་། །བསྐལ་པ་བྱེ་བ་གྲངས་པ་ཡི། །སྡུག་བསྔལ་ཟུག་རྔུ་སྦྱང་དུ་གསོལ། །དབང་པོ་རྡུལ་དུ་རློག་ཏུ་<milestone unit="line" n="525.3"/>གསོལ། །དུར་ཁྲོད་སྤྱང་མོས་ལས་མཛོད་ཅིག །སྤྱན་གྱི་སྡང་མིག་འབར་བ་ནས། །སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་རབ་འབར་སྣང་། །ཐབས་ལ་མཁས་པས་སྲིད་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད། །ཚངས་པའི་གནས་ཀྱང་འཇིགས་བྱེད་<milestone unit="line" n="525.4"/>ན། །བར་གཅོད་དགྲ་བགེགས་སྨོས་ཅི་དགོས། །དུར་ཁྲོད་སྤྱང་མོས་ལས་མཛོད་ལ། །དབང་ལྡན་ཕྱོགས་ཀྱང་རྫོགས་པར་གཡེངས། །གདུག་པའི་དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་ལ་རོལ། །བགེགས་ཀུན་ཐལ་བར་བརླག་པར་<milestone unit="line" n="525.5"/>མཛོད། །ཤངས་ཀྱི་རླུང་སྒྲོམ་འཚུབས་མ་ལས། །སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་རབ་འབར་མ། །རླུད་ནག་རྡོ་རྗེའི་མ་མོ་ལ། །རླུད་གི་འཚུབས་མ་འབུམ་ཡང་འཁྱིལ། །རླུང་འབྲུག་སྔོན་མོའི་ཁྲི་ལ་བཞུགས། །རླུད་གི་གཡང་གཞི་ལུས་<milestone unit="line" n="525.6"/>ལ་གྱོན། །ཁ་ནས་རླུང་གི་བསྐལ་པ་གཏོང་། །ཡང་སྤྲུལ་ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་འབུམ། །ཁ་ནས་རོ་ཡི་ཁོག་སྟོད་བཤལ། །དྲི་ལ་གནས་པའི་དགྲ་བགེགས་ཀུན། །ཐལ་བ་བཞིན་དུ་བརླག་པར་མཛོད། །བསྐལ་པ་མེ་ཡི་མི་<milestone unit="page" n="526"/><milestone unit="line" n="526.1"/>མོ་ལ། །ཡེ་ཤེས་དབུ་ལྔའི་འོད་ཟེར་འཕྲོ། །ཞལ་གྱི་ཧོམ་ལས་རྒྱུད་ལྔ་སྒྲོལ། །མེ་ཡི་བསྐལ་པས་ཁམས་གསུམ་སྲེག །མེ་འབྲུག་དམར་མོ་ཆིབས་སུ་བཅིབས། །མེ་སྦྲུལ་དམར་མོའི་སྐེད་ཆིངས་ཅན། །མུ་མེན་ཕྲ་ཆས་<milestone unit="line" n="526.2"/>སི་ལི་ལི། །ན་བཟའ་སྦྲུལ་གྱི་གཡང་གཞི་གསོལ། །འོ་དོད་འབོད་ཅིང་གཡབ་ནག་འདོར། །མེ་ཡི་རལ་པ་དམར་པོ་ལ། །གཟའ་ཆེན་མིག་དམར་ཚོམ་བུར་གསལ། །ཞལ་ནས་ཧུ༷་གི་སྒྲ་བསྒྲགས་པས། དུག་དང་མེ་ཡི་<milestone unit="line" n="526.3"/>སྒྱུགས་པ་འབྱིན། །མཆེ་བ་རྒྱ་ཟོར་བཀུག་པ་འདྲ། ཁུ་སྐར་འབུམ་གྱི་ཚོམ་བུར་བཅས། །སྔགས་པས་གདུང་ནས་བོས་པའི་ཚེ། །མཆི་མ་ཁྲག་གི་གྲུ་ཆར་འབེབས། །རོ་ལ་གནས་པའི་དགྲ་བགེགས་རྣམས། །ཐལ་བ་<milestone unit="line" n="526.4"/>བཞིན་དུ་བརླག་པར་མཛོད། །རྡོ་རྗེ་ཕྲ་མེན་གཏུམ་མོ་ཡུམ། །སྦྲུལ་ནག་སྟོང་གིས་ལུས་བརྒྱན་ཅིང་། །དཀར་ཁྲས་སེ་རལ་མཛད་པས་རྒྱལ་རིགས་དབང་དུ་སྡུས། །དམར་ཁྲས་དཔུང་རྒྱན་མཛད་པས་བྲམ་ཟེ་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="526.5"/>སྡུད། །སེར་ཁྲས་ཕྱག་གདུབ་མཛད་པས་རྗེའུ་རིགས་དབང་དུ་སྡུད། །སྦྲུལ་ནག་ཞབས་གདུབ་མཛད་པས་གདུག་པ་འདུལ་བའི་མཆོག །ལུས་ལ་གནས་པའི་དགྲ་བགེགས་རྣམས། །ཐལ་བ་བཞིན་དུ་བརླག་པར་<milestone unit="line" n="526.6"/>མཛོད། །སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་ཕྲ་མོ་ནི། །ཞེ་སྡང་ཁྲག་གི་ལེན་ཕྲན་ཅན། །སྐད་ནི་དུང་སྐད་སྒྲོག་པ་ལ། །ཁ་རླངས་སྤྲིན་དམར་གློག་སྟོང་འགྱུ། ཁྲངས་ནས་དུད་ཐུལ་གཡབ་མོ་འདོར། །རྐང་ལག་སྡེར་མོ་ཕུར་པ་<milestone unit="page" n="527"/><milestone unit="line" n="527.1"/>༄༅། །ལས། །སྟུ་རེ་ལྕགས་ཀྱི་ཚ་ཚ་འཁྲུགས། །དགྲ་ལ་བརྡེག་ཅིང་དགྲ་སྙིང་འབྱིན། །དུར་ཁྲོད་སྤྱང་མོས་ལས་མཛོད་ཅིག །རྔམས་བྱེད་འབར་བའི་གཤོག་པ་ལས། །གཡས་པ་རྡོ་རྗེའི་གཤོག་པ་ལ། །ནག་<milestone unit="line" n="527.2"/>མོ་སྦྲུལ་འདབ་ཆེན་མོ་སྤྲུལ། །མེ་ཡི་རལ་པས་སྟོང་གསུམ་ཁེབས། །མེ་ཁྲག་སྤྱང་མོ་རོ་ཁྱེར་བས། །རྭ་ཏྲོརེ་མིག་འབྲས་ཐང་ལ་ལྷུང་། །དགྲ་བགེགས་མ་ལུས་རྡུལ་དུ་རློགས། །དུར་ཁྲོད་སྤྱང་མོས་ལས་མཛོད་<milestone unit="line" n="527.3"/>ཅིག །གཡོན་པ་རིན་ཆེན་གཤོག་པ་ལ། །རྡོ་རྗེ་རླུང་འདེགས་ཆེན་མོར་སྤྲུལ། །རླུད་གི་བ་དན་རྩེ་དགུ་འཕྱར། །བསྐལ་པའི་འཅོས་མས་སྲིད་པ་གཡོ། །བ་དན་ལྕེ་ལ་མེ་འབར་བས། །འབྱུང་པོའི་ཁ་སོ་སིལ་བུར་<milestone unit="line" n="527.4"/>རློགས། །དེ་ཡི་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པ་ནི། །ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་མགོ་དགུ་ལ། །ཁ་ནས་རོ་བཤལ་དགྲ་བགེགས་འདུལ། །ལྕགས་ཀྱི་མཆེ་བ་ཟང་ཡག་ལ། །རྡོ་རྗེ་ངར་སྒོང་གསེར་ཕྲན་འདྲིལ། །བདུད་ཀྱི་དཔུང་ལ་ས་མ་<milestone unit="line" n="527.5"/>ཡ། །དྲག་ཤུལ་སྟག་ལས་སྤྲུལ་པ་སྟེ། །ཕྲ་མེན་སྟག་གི་མགོ་བོ་ལ། །ཞིང་གི་གཡང་གཞི་ལུས་ལ་རྒྱན། །མཆེ་བ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་གསུམ་ལ། །གནམ་ལྕགས་ཐོག་གི་སྐར་མདའ་འཕེན། །དུར་ཁྲོད་སྤྱང་མོས་ལས་མཛོད་<milestone unit="line" n="527.6"/>ཅིག །ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་མགོ་དགུ་ལ། །ས་ལེ་དུང་གི་མཆེ་བ་ཅན། །ཧསྟ་གཡས་པ་ལག་ན་ཐོགས། །ཁ་མིག་སྣ་ཡི་བུ་ག་ནས། །འདོད་ཆགས་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་ཞབྲུགས། །དུས་ལ་བབ་པོ་ས་མ་ཡ། །དུར་ཁྲོད་སྤྱང་<milestone unit="page" n="528"/><milestone unit="line" n="528.1"/>མོས་ལས་མཛོད་ཅིག ཁྲེལ་གྱི་སྤྱང་མོ་གདོང་བརྒྱ་ལ། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔའི་མགོ་བོ་ཅན། །ལན་འགའ་དྲག་ཏུ་རྦད་པ་དང་། །དབང་གི་སྔགས་པས་བསྐུལ་བའི་ཚེ། །མེ་ལྷའི་གནས་སུ་གནས་བཅས་ཏེ། །གཤིན་རྗེའི་<milestone unit="line" n="528.2"/>ཁམས་ཀུན་རྡུལ་དུ་རློགས། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔའི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །ལྕགས་ཀྱི་མི་ལ་སྤྱང་ཀིའི་གདོང་། །ཁ་ནས་རོ་བཤལ་སྟོང་གསུམ་ཁྱབ། །མགྱོགས་པ་རླུད་གིས་བསྐྱོད་དུ་མེད། །མཆེ་བ་ཟངས་ཀྱི་ཁ་ཊ༷་ག །རྡོ་རྗེའི་ཟིལ་<milestone unit="line" n="528.3"/>གྱིས་གནན་པར་མཛོད། །དུས་ལ་བབ་པོ་ས་མ་ཡ། །དུར་ཁྲོད་སྤྱང་མོས་ལས་མཛོད་ཅིག །བསེ་ཡི་སྤྱང་མོ་གདོང་བརྒྱད་མ། །ཆུ་སྲིན་འབུམ་གྱི་གདེངས་ཀ་ཅན། །གཡུ་འབྲུག་ཁྲོས་པའི་གདན་ལ་བཞུགས། །ནུབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="528.4"/>ཕྱོགས་སུ་གཅིག་མི་གཏོང་། །ཀླུ་ཡི་རིགས་ལ་དབང་བསྒྱུར་ཞིང་། །ལུས་ལ་མཛེས་པའི་ལེའུ་གསོལ། །ལག་ན་ལྕགས་ཀྱི་ཚ་ཚ་ཞབྲུགས། །ཁ་ནས་ཁྲོ་ཆུ་ཁོལ་མ་འཛག །ཁྲོ་ཆུའི་རྦ་རླབས་ཞབྲུགས་པ་ལས། །ལྕགས་<milestone unit="line" n="528.5"/>ཀྱི་མི་མོ་དགུ་ཁྲི་འབྱུང་། །ཁ་ནས་རོ་བཤལ་རི་ལུང་གཡེངས། །དུར་ཁྲོད་བདག་པོ་མ་ཏྲ༷་འཇོམས། །སྲིན་པོ་འཁོར་བཅས་དབང་དུ་སྡུད། །དུར་ཁྲོད་སྤྱང་མོས་ལས་མཛོད་ཅིག །སྦྲུལ་གྱི་མི་མོ་བརྒྱད་ཁྲི་ལ། །གཏུམ་<milestone unit="line" n="528.6"/>ཆེན་དོམ་གྱི་མགོ་ཅན་ཞོན། །ལག་ན་སྦྲུལ་གྱི་ཞགས་པ་ཐོགས། །འགལ་བྱེད་མ་ལུས་འཆིང་ཞིང་སྡོམ། །རབ་ཏུ་ཁྲོས་པའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །ཟངས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་ཝ་མགོ་ཅན། །ཁ་ནས་རོ་བཤལ་རི་ལུང་<milestone unit="page" n="529"/><milestone unit="line" n="529.1"/>༄༅། །འཕྱག །མགྱོགས་པའི་ཚད་ནི་རླུ་་དང་འདྲ། །ངལ་བ་མེད་པར་ལས་ལ་བརྩོན། །གཙང་མའི་རིགས་དྲུག་ལྷ་རྣམས་དབང་དུ་སྡུད། །དུར་ཁྲོད་སྤྱང་མོས་ལས་མཛོད་ས་མ་ཡ། །ལུས་ནི་ཅིར་ཡང་མི་<milestone unit="line" n="529.2"/>མངོན་ཏེ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་རོལ་པ་མཛད། །སྤྲུལ་པ་སྤྱང་མོ་བརྒྱད་ཁྲི་འགྱེད། །ཁ་ནས་རོ་བཤལ་ང་རོ་སྒྲོགས། །འབར་བའི་ཁ་ཊ༷་ཁུས་འདེབས་མ། །སྟོང་གསུམ་གང་མའི་རྔེའུ་ཆུང་བརྡུང་། །དབུ་སྟོད་རལ་པ་<milestone unit="line" n="529.3"/>སི་ལི་ལི། །རྡོ་རྗེ་འབྲུག་གི་སྤྱང་མོ་གྲོལ། །དེ་ལ་ཟས་ཀྱི་སྐལ་ཕོབ་ལ། །སྲིད་པའི་ལྷ་བྲན་ཟས་སུ་ཟ། །ནམ་མཁའི་ཆུ་བོ་སྐོམ་དུ་འཐུང་། །ཕྲིན་ལས་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །དུར་ཁྲོད་སྤྱང་མོས་ལས་མཛོད་<milestone unit="line" n="529.4"/>ཅིག ཁྲེལ་གྱི་སྤྱང་མོ་གདོང་བརྒྱ་མ། །ལག་ན་ཆུ་སྲིན་འཁོར་ལོ་ཐོགས། །སྤྱན་མིག་གཡས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །གདུང་བའི་མཆི་མ་ཁྲག་ཏུ་འཛག །དམ་ལས་འདས་པའི་སྙིང་ཟན་མ། །དམ་ལ་གནས་པའི་ཚེ་<milestone unit="line" n="529.5"/>འཛིན་མ། །ཡང་སྤྲུལ་གཡུ་ཡི་སྤྱང་མོ་ལ། །མཆེ་བ་ཟང་ཡག་གཏམས་པ་ལ། །བྱུ་རུའི་སྤྱང་མོ་དགུ་འབུམ་འཕྲོ། །ཁ་ནས་རོ་བཤལ་ཟ་ཞིང་སྟོད། །མ་ཐོབ་བར་དུ་དུད་མོས་འདེབས། །སྔགས་པས་ལན་འགའ་རྦད་པ་<milestone unit="line" n="529.6"/>དང་། །འཁོར་བའི་ས་ནས་ཞུ་བཟློག་མེད་པར་འགྲོ། །གསོ་བླག་མེད་པར་དམྱལ་ཐག་གཅོད། །དུར་ཁྲོད་སྤྱང་མོས་ལས་མཛོད་ཅིག །མེ་ཟ་ཁྲག་འཐུང་སྤྱང་མོ་ལ། །རྦ་རླབས་མཛེས་པར་སྤ་བས་བསྐོར། །རལ་པ་<milestone unit="page" rend="page" n="530"/><milestone unit="line" n="530.1"/>ཁམ་ནག་འཇིགས་པ་ལ། །གདུག་པའི་འོད་ཟེར་འབུམ་འབུམ་འཕྲོ། །རསྒ་སྲིན་པོ་སྒྲོལ་ལ་བརྩོན། །ཁྲོས་པས་བསྐུལ་ནས་མངག་པའི་ཚེ། ཁྲངས་ཀྱི་རླུད་སྒྲོམ་གཡས་གཡོན་ནས། །ཕ་ཝང་ལུས་ལ་སྤྱང་མོའི་<milestone unit="line" n="530.2"/>གདོང་། །ཁ་ནས་རོ་བཤལ་ཆོ་ངེས་འདེབས། །ཁམས་གསུམ་ཁྲག་ཏུ་དམིགས་ཏེ་རོལ། །སྤྱང་མོ་རོ་བཤལ་དུས་ལ་བབ། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་ཕོ་ཉ་མོ། །སེང་གེ་གཏམས་པའི་རྔམས་ཁྲི་ལ། །མི་མོ་སེང་གེའི་གཟུགས་<milestone unit="line" n="530.3"/>ཅན་ཞོན། །སྐྲ་ཡང་སེང་གེའི་ལན་ཕྲན་ཅན། །རལ་པ་ཉག་མ་རེ་རེ་ལ། །གཟའ་ཆེན་སྒྲ་གཅན་ཆར་དུ་འབེབས། །སེང་གེའི་ཁ་ནས་རོ་བཤལ་བས། །སྲིད་པ་ལས་ཀྱི་དགྲ་བགེགས་འདུལ། །མ་ལུས་དབང་དུ་སྡུད་ལ་<milestone unit="line" n="530.4"/>བརྩོན། །ཕྲིན་ལས་དུས་ལ་བབ་པའི་ཚེ། །ཟས་སུ་སྙིང་གི་ཕྱེར་ཚལ་ལ། །སྐོམ་དུ་གློ་བའི་ཁྲག་མཚོ་འཐུང་། །མི་ཤ་ཟ་ཞིང་བདུད་ཁྱིམ་འཇོམས། །དུས་ལ་བབ་པོ་ས་མ་ཡ། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་མི་མོ་ལ། །ཆུ་དྲི་<milestone unit="line" n="530.5"/>གཏམས་པའི་མགོ་བོ་ཅན། །ཁྲོས་ནས་གཉེན་པོས་རྦད་པ་ན། །འཇའ་ཚོན་སྣ་ལྔའི་སྤྱང་མོ་ལ། །ཟ་བའི་ཕྱིར་ཡང་སྤྱང་མོ་ལ། །ཁ་ནས་རོ་བཤལ་འདུར་ཁམ་ཅན། །དུས་ལ་བབ་པོ་ས་མ་ཡ། །དུས་གཉིས་ལས་ཀྱི་ཕོ་<milestone unit="line" n="530.6"/>ཉ་མོ། །སྔགས་པས་ལན་གཅིག་རྦད་པའི་ཚེ། །ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་མགོ་དགུ་ལ། །མཆེ་བ་རོ་བཤལ་སྟོབས་ཆེན་འཇོམས། །ལག་པ་གཟའ་སྐར་ཚོག་པོར་འཕེན། །དུས་ལ་བབ་པོ་ས་མ་ཡ། །ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་ཆེན་མོ་<milestone unit="page" n="531"/><milestone unit="line" n="531.1"/>༄༅། །ལ། །གདན་ཁྲི་པདྨའི་ཆོ་འཕྲུལ་ནི། །ཆུ་སྲིན་དམར་པོའི་མཆེ་བ་ཅན། །མཆེ་བ་གཙིགས་པའི་བར་བར་ནས། །དུང་གི་སྤྱང་མོ་མགོ་གསུམ་སྦྲུལ། །སྤྱན་གསུམ་དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་ལ་གཟིགས། །སྡང་མིག་ཞེ་<milestone unit="line" n="531.2"/>ལ་གནོན་པའི་ཚེ། །བདུད་ཀྱི་བཤན་པ་གདུག་པའི་ཚོགས། །ཁ་ནས་རོ་ཁྱེར་དུར་ཁྲོད་འཇོམས། །ཀེང་རུས་དཀར་པོ་ཟས་སུ་ཟ། །རཀྟ་དམར་པོ་སྐོམ་དུ་འཐུང་། །ཐལ་བའི་མཚན་མས་ལུས་ལ་བརྒྱན། །ངོ་ལ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="531.3"/>གིས་བྱུགས་ནས་ཀྱང་། །སྤྱང་མོའི་ངུར་སྐད་ཐེངས་གསུམ་གྱིས། །དགྲ་བོ་མ་ལུས་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན། །དབང་ཆེན་གར་གྱི་ཞབས་དྲུང་དུ། །ལས་ལ་བབ་པོ་སྤྱང་མོའི་ཚོགས། ཁུ་ན་མུ་ཁ་ཁ་ལོང་ཁ། ཁ་ལོང་ཁ། ཧ་ན་<milestone unit="line" n="531.4"/>ཧ་ན། ཕྱེ་མ་ཕྱེ་མ། རྡུལ་ཕྲན་རྡུལ་ཕྲན། ཐལ་པ་ཐལ་པ། ཞེས་གསུངས་སོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། སྤྱང་མོ་རོ་བཤལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །། ཡང་<milestone unit="line" n="531.5"/>གཅིག་ཆོ་འཕྲུལ་བསྟན་པ་ནི། །འབྱུང་པོའི་དགྲ་བགེགས་ཚར་གཅད་ཕྱིར། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །ལས་དང་ཤུགས་ལས་སྤྲུལ་པ་ཡི། །ཡེ་ཤེས་གསང་བར་བསྡུས་པ་ལས། །རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཀྱི་གོ་མ་<milestone unit="line" n="531.6"/>ལ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་གཟུངས་མ་སྟེ། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ངང་ཉིད་ཀྱིས། །གང་ལ་བྱ་བའི་གནས་དག་ཏུ། །ཁམས་གསུམ་སྒྲོལ་བའི་ལས་མཛོད་ཅིག །ཁྲག་འཐུང་འབར་བའི་དབུ་གཙུག་ནས། །རྡོ་རྗེ་འདིརྩམ་ལ<milestone unit="page" n="532"/><milestone unit="line" n="532.1"/>གོལསཡངརྭག །སྐུ་ཡི་གོ་མ་ལ། །དེ་བཞིན་ཁྲག་འཐུང་གཟུངས་མ་སྟེ། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ངང་ཉིད་ཀྱིས། །གང་ལ་བྱ་བའི་གནས་དག་ཏུ། །ཁམས་གསུམ་སྒྲོལ་བའི་ལས་མཛོད་ཅིག །ཁྲག་འཐུང་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="532.2"/>ལྗགས་དག་ལས། །རྡོ་རྗེ་གསུང་གི་གོ་མ་ལ། །པདྨ་ཁྲག་འཐུང་གཟུངས་མ་སྟེ། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ངང་ཉིད་ཀྱིས། །གང་ལ་བྱ་བའི་གནས་དག་ཏུ། །ཁམས་གསུམ་སྒྲོལ་བའི་ལས་མཛོད་ཅིག །ཁྲག་འཐུང་འབར་<milestone unit="line" n="532.3"/>བའི་ལྟེ་བ་ལས། །ཡོན་ཏན་རྡོ་རྗེ་གོ་མ་ལ། །རིན་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་གཟུངས་མ་སྟེ། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ངང་ཉིད་ཀྱིས། །གང་ལ་བྱ་བའི་གནས་དག་ཏུ། །ཁམས་གསུམ་སྒྲོལ་བའི་ལས་མཛོད་ཅིག །ཁྲག་འཐུང་<milestone unit="line" n="532.4"/>འབར་བའི་ཞབས་དག་ལས། །རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་གོ་མ་ལ། །ལས་རབ་ཁྲག་འཐུང་གཟུངས་མ་སྟེ། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ངང་ཉིད་ཀྱིས། །གང་ལ་བྱ་བའི་གནས་དག་ཏུ། །ཁམས་གསུམ་སྒྲོལ་བའི་ལས་མཛོད་<milestone unit="line" n="532.5"/>ཅིག །ཁྲག་འཐུང་འབར་བའི་འོད་ཟེར་ལས། །རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་གོ་མ་ལ། །དཔལ་གྱི་ཁམ་རྒྱའི་ཚོགས་སུ་སྦྱོར། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་འོད་ཟེར་ནི། །མི་ཡི་ལུས་ལ་དྲེད་མོའི་མགོ། །ཕྲ་མེན་ཉིད་པས་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="532.6"/>བརྩོན། །མངག་པའི་ལས་ལ་མ་གཡེལ་ཅིག །ཁྲག་འཐུང་སྐུ་ཡི་མེ་ལྕེ་ལས། །ཕྲ་མེན་ལས་ཀྱི་གོ་མ་ལ། །དཔལ་དང་ཁྱི་མོའི་ཚོགས་སུ་སྦྱོར། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་འོད་ཟེར་ནི། །མི་ཡི་ལུས་ལ་ཁྱི་ཡི་གདོང་། །ཕྲ་མེན་<milestone unit="page" n="533"/><milestone unit="line" n="533.1"/>༄༅། །ཉིད་པས་ལས་ལ་བརྩོན། །མངག་པའི་ལས་ལ་མ་གཡེལ་ཅིག །ཁྲག་འཐུང་འབར་བའི་བ་སྐྲུ་ལས། །ཕྲ་མེན་ལས་ཀྱི་གོ་མ་ལ། །དཔལ་དང་ལོང་བའི་ཚོགས་སུ་སྦྱོར། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="533.2"/>ནི། །མི་ཡི་ལུས་ལ་ལོང་བའི་མགོ །ཕྲ་མེན་ཉིད་པས་ལས་ལ་བརྩོན། །མངག་པའི་ལས་ལ་མ་གཡེལ་ཅིག །དབང་ཆེན་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀའི། །དབུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་མན་ཆད་ནས། །ཞབས་ཀྱི་གདན་ཁྲི་ཡན་ཆད་<milestone unit="line" n="533.3"/>དུ། །ཐུགས་དང་ལས་ལས་སྤྲུལ་པ་ཡི། །རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་གོ་མ་ལ། །མངགས་པ་ཙམ་གྱིས་ལས་མཛོད་ཅིག །མ་མ་ཛ་ཛ་སྨྱོ་སྨྱོ་ལས་ལ་སྨྱོ། ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་<milestone unit="line" n="533.4"/>པའི་ཏནྟྲ་ལས། གོ་མ་ལ་མངག་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་གར་དབང་ལྷ་མཆོག་གིས། །ཆོ་འཕྲུལ་ལྷུན་གྲུབ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། །རོལ་པའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས་ལ་ནི། །བརྗིད་པའི་གར་གྱིས་བཀའ་<milestone unit="line" n="533.5"/>སྩལ་པ། །ཞིང་བཅུའི་ཚོགས་རྣམས་རོལ་ནས་ཀྱང་། །དབང་ཆེན་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ཚེ་དབང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བྱ། །ཨོ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨེ་ཨུ་ར་ལི་ཧུ༷་ཧྲི་ཛ། ཡིག་འབྲུ་བཅུ་བཞིའི་འཕྲོ་འདུ་<milestone unit="line" n="533.6"/>ཡིས། །གསང་ཆེན་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དྲི་ལས་ཧུ༷་དུ་གྱུར་ནས་ཀྱང་། །ཧུ༷་ལས་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའི་སྐུ། །སྲན་འབྲུ་ཙམ་གྱི་ཟླ་དཀྱིལ་དུ། །ཉུང་འབྲུ་ཙམ་གྱི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །ཡིད་བཞིན་རིན་ཆེན་ཟ་མ་<milestone unit="page" n="534"/><milestone unit="line" n="534.1"/>ཏོག །མི་འཛིན་འཛིན་པའི་ཚུལ་དུ་གནས། །མི་གནས་གནས་པའི་སྦ་ཐབས་ནི། །སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་ནས་གསང་བའི་མཁའ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ལ་སྦ། །དེ་གསུམ་གདེང་དུ་ལོན་ནས་ནི། །འདུ་འབྲལ་མེད་དེ་<milestone unit="line" n="534.2"/>ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དེ་བས་འདི་རྣམས་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །སྒྲུབ་པའི་ཆོ་ག་རྫོགས་པའི་ཚེ། །བར་སྣང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ལུས་ནི་ཅི་འདྲ་འཁོར་དང་བཅས། །སེམས་ཀྱིས་མཉམ་གཞག་དགོད་པར་བྱ། །བདག་<milestone unit="line" n="534.3"/>ཉིད་ཕྲ་མེན་འཁོར་མང་དང་། །གནོད་སྤྱིན་འཁོར་མང་རོལ་པར་འདོད། །དེས་ནི་དབང་ཆེན་ཏིང་འཛིན་ཞུགས། །གླུ་དང་བྲོས་ཀྱང་བརྟན་པར་བྱ། །བདག་ཉིད་འཁོར་མཉམ་འདུག་དུས་ན། །དེ་ཚེ་སྐུ་མདོག་དམར་<milestone unit="line" n="534.4"/>པོར་བསྒྱུར། །ལམ་དུ་ཞུགས་ནས་འགྲོ་དུས་ནི། །ལྗང་གུར་བསྒྱུར་ཏེ་ཧེ་ཧེ་ཞེས། །དགོད་ཅིང་འགྲོ་བར་བྱ་བ་ཡིན། །གང་དུ་ཕྱིན་པའི་གནས་ཁང་དུ། །ཧུ༷་ཞེས་བྱས་ལ་དེར་འདུག་གོ །འོན་ཏང་མ་མོ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="534.5"/>དབང་དུ་བསྡུ། །ཉལ་བའི་ཚེ་ཡང་ཨ་ཞེས་བྱ། །ཙོག་ཙོག་ཡུད་ཙམ་གནས་པར་བྱ། །བདག་ཉིད་གསེར་བཙོ་བཞིན་བསྒྱུར་ཏེ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ནམ་མཁའ་དག་ལ་འོང་། །མངོན་སུམ་འཛུམ་མཛད་སྙན་སྨྲ་<milestone unit="line" n="534.6"/>དང་། །འདོད་སྦྱོར་རྩེད་མོ་བྱེད་པར་བསམ། །དེ་ལྟར་བསམ་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། །ས་ཡི་འོག་ཏུ་མདའ་འཕངས་པས། །གནམ་གྱི་སྟེང་གི་ལྷ་བྲན་འཆི། །སྤྱོད་ལམ་གྲུབ་པ་འདི་ལྟ་བུ། །མཚོན་ཐོགས་ཀུན་གྱི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="page" n="535"/><milestone unit="line" n="535.1"/>༄༅། །སྟེ། །རལ་གྲི་འཛིན་པ་ཆེན་པོར་འགྱུར། །འཇམ་དཔལ་འཁོར་གྱི་ཕྱག་བྱའོ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་དུས་དག་ཏུ། །གནོད་སྦྱིན་ཕྲ་མེན་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས། །བདག་ལ་རབ་ཏུ་གཙེས་གྱུར་ན། །ཕག་གི་བརྟུལ་<milestone unit="line" n="535.2"/>ཞུགས་ཆེན་པོ་ཡིས། །ས་ཡི་འོག་ཏུ་མངོན་སུམ་བྱ། །ངག་གིས་ཧུ༷་ཞེས་ཅུང་ཟད་བཟླས། །ནཱ༷་ས་དག་ཀྱང་མང་དུ་བཟའ། །ནམ་མཁའ་ལ་ནི་སེམས་དཔའ་བསམ། །བགྲང་ཕྲེང་ཀླད་ལ་ལན་གསུམ་བསྐོར། །དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="535.3"/>བྱས་ནས་བདག་རྒྱལ་ཞིང་། །ནང་གཏོང་མ་ནི་འཆི་བར་འགྱུར། །ཉིན་དང་མཚན་དུ་ཐུག་ཕྲད་དུ། །རིགས་མ་འཆོལ་བར་སྦྱོར་བར་བྱ། །སྐྱེ་བོས་མཐོང་ན་དམ་ཚིག་ཉམས། །སུས་མ་མཐོང་ན་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="535.4"/>ཡིན། །སྦྱོར་བའི་བྱང་སེམས་ལྕེ་ལ་གཞག །རང་གི་དབེན་རིས་གང་ཡིན་པར། །སྐྱེ་བོ་འདུ་འཛི་ཐག་བསྲིངས་ཏེ། །དགུག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་ཡིས། །དབྱངས་ཀྱང་དྲག་ཏུ་བླང་བར་བྱ། །ཛ་ལ་ཛ་ལ་ཁ་ཁུ་ཏི།<milestone unit="line" n="535.5"/>རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཁ་ལོང་ཁ། ཀུ་ཀུ་ར་ཙ་ཁ་ལོང་ཁ། རསྒ་སྒྲོ་ཎྜ་སྒྲོ་ཁྲི་ལ། བྱ་ཡི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་སྒུམ་བུར་བཏུ་བར་བྱ། །ཕག་གི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་ཡིས། །སྲིད་གསུམ་ཁྲོན་དུ་བརྐོ་བར་<milestone unit="line" n="535.6"/>བྱ། །ཁྱི་ཡི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་ཡིས། །དམྱལ་ཁམས་ཟས་སུ་ཟ་བར་བྱ། །དཀའ་ཐུབ་སྨྱོན་པའི་བྲོ་བརྡུངས་ནས། །རུ་ལུའི་བརྙེན་པ་འབུམ་བཟླས་ན། །བདག་གི་དབང་དུ་འདུ་བར་འགྱུར། །གླུ་དབྱངས་ཁྱི་སྐད་<milestone unit="page" n="536"/><milestone unit="line" n="536.1"/>བྱང་དུ་ཟུག །ཁྱི་ཡི་དཀའ་ཐུབ་སྨྱོན་པ་ཡིས། །རྟ་སྐད་ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་སུ་འཚེར། །རྟ་ཡི་དཀའ་ཐུབ་སྨྱོན་པ་ཡིས། །བྱ་སྐད་ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་སུ་ཅོང་། །ཁྱི་ཡི་དཀའ་་ཐུབ་སྨྱོན་པ་ཡིས། །ཕག་སྐད་བྱང་གི་ཕྱོགས་སུ་<milestone unit="line" n="536.2"/>ངུར། །ཕག་གི་དཀའ་ཐུབ་ཆེན་པོ་ཡིས། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་བརྟུལ་ཞུགས་ཀུན། །ཧུ༷་ཞེས་བྱ་བའི་དབྱངས་བླངས་ནས། །བདག་གི་ལུས་ལ་གཞུག་པར་བྱ། །དུས་ལ་བབ་པར་བྲོ་མཆོད་ལ། །རྔེའུ་ཆུང་ལན་གསུམ་བརྡུང་<milestone unit="line" n="536.3"/>བར་བྱ། །དེ་ནས་དགྲ་བགེགས་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །བརྟུལ་ཞུགས་ཏིང་འཛིན་ཞུགས་ནས་ཀྱང་། །གླུ་བྲོ་དམ་ཚིག་བཞིན་དུ་བླང་། །བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོའི་བར་གཅོད་པ། །བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོས་བསྒྲལ་ནས་<milestone unit="line" n="536.4"/>ཀྱང་། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་བསྐྱེད། །དཀའ་ཐུབ་ཆེན་པོ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །སུ་དང་གཏམ་ཡང་བསྲེ་མ་བྱ། །སྨྱོན་པའི་ཚུལ་དུ་མཆོངས་པ་ཡིས། །གནོད་སྦྱིན་ཕྲ་མེན་རྣམས་ཀྱང་བརྒྱལ། །རྣམས་ཀྱང་བདག་<milestone unit="line" n="536.5"/>གི་དབང་དུ་འགྱུར། །ཉན་ཐོས་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། །སྔགས་ཀྱི་དཀའ་ཐུབ་ཆེན་པོ་ཡིས། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡི་ལོངས་སྤྱོད་བྱ། །མ་སྤངས་པ་ནི་དབང་དུ་བསྡུ། །ནན་དབང་དྲག་ཤུལ་སྨྱོན་ཐབས་སུ། །སུ་དང་འཕྲད་<milestone unit="line" n="536.6"/>པ་བསྒྲལ་ཞིང་སྦྱར། །འདི་ནི་དཔལ་གྱི་ཐུགས་དམ་སྟེ། །རྒྱུན་མི་འཆད་པར་སྤྱད་ན་ནི། །བདག་གིས་ཇི་ལྟར་འདོདཔ བཞིན། དཀའཐུབ་བསྲུངས་པས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །རོལ་པའི་འཁོར་ཚོགས་མང་པོ་<milestone unit="page" n="537"/><milestone unit="line" n="537.1"/>༄༅། །ཀུན། །འདི་ལ་སོམ་ཉི་ཅི་སྟེ་ཟ། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་གསུངས་ནས་ཀྱང་། །ལུང་དུ་བསྟན་པ་ཆེན་པོ་ཡིན། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཚེ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བྱ་<milestone unit="line" n="537.2"/>བ་དང་། བར་གཅོད་མེད་པའི་གཟུངས་བསྟན་པ་དང་། བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་མཛད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་རྩ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་མ་ཐག་ཏུ་ལྷུན་གྲུབ་པའི། །པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གིས། །རོལ་པའི་གསུང་ནི་<milestone unit="line" n="537.3"/>འདི་སྐད་དུ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་དུས་དག་ཏུ། །གནོད་སྤྱིན་རྣམས་ནི་འཁོལ་འདོད་ན། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོར་སོང་ནས་ནི། །དེ་ཡི་གཟུགས་ནི་ཁྲག་གིས་བྲི། །སྙིང་གར་ཕུར་བུས་མནན་ནས་ནི། །དགུག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="537.4"/>ཞེས་བཟླས། །མ་འོངས་བར་དུ་བསྡད་ནས་ནི། །ཞག་བདུན་གྱིས་ནི་ཁུགས་པར་འགྱུར། །གནོད་སྦྱིན་རྣམས་ལ་ཅི་དགར་སྤྱོད། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡི་བྲན་དུ་གྱུར། །ཕྲ་མེན་རྣམས་ནི་འཁོལ་འདོད་ན། །རས་སམ་གྲོ་ག་<milestone unit="line" n="537.5"/>ཤིང་ཤུན་ལ། །ཕྲ་མེན་གཟུགས་ནི་ཁྲག་གིས་བྲིས། །ཡན་ལག་ཕུར་བུས་མནན་ནས་ནི། །སྙིང་གར་རྡོག་པས་མནན་བྱས་ཏེ། །དགུག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཧྭ༷་ཞེས་བཟླས། །ཞག་བདུན་གྱིས་ནི་ངེས་པར་འོང་ ཕྲ་<milestone unit="line" n="537.6"/>མེན་རྣམས་ནི་ཅི་དགར་རོལ། །ཁོང་གིས་ལན་ན་ཁོང་དག་འཆི། །བདག་གིས་ལན་ན་བདག་ཉིད་ཉམས། །རྐང་གཉིས་ལས་ལ་འཁོལ་འདོད་ན། །དེ་ཡི་གཟུགས་ནི་ཁྲག་གིས་བྲིས། །ཕུར་བུ་སྙིང་དང་ཁ་རུ་<milestone unit="page" n="538"/><milestone unit="line" n="538.1"/>གདབ། །ཁྲོས་ཏེ་རབ་ཏུ་མནན་ནས་སུ། །དགུག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཧུ༷་ཞེས་བཟླས། །ཞག་བདུན་གྱིས་ནི་དབང་དུ་འདུ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དགའ་བར་འགྱུར། །མ་མོ་ལས་ལ་འཁོལ་འདོད་ན། །བུད་མེད་བོངས་ཚད་<milestone unit="line" n="538.2"/>ཁྲག་གིས་བྲིས། །སྙིང་ཀར་རྡོག་པས་མནན་ནས་ནི། །ཕུར་བུས་འདྲིལ་ཅིང་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཞག་བདུན་གྱིས་ནི་ངེས་པ་སྲ །ཅི་བགྱི་གསུང་ཞེས་ཟེར་ཏེ་འོང་། །དེ་ནས་བདག་གིས་སྤྱད་པར་བྱ། །བུད་མེད་རྣམས་ནི་<milestone unit="line" n="538.3"/>ཅི་དགར་འཁོད། །བགེགས་རྣམས་ཀུན་ནི་འཁོལ་འདོད་ན། །སོ་སོའི་གཟུགས་དགྲ་ཁྲག་གིས་བྲིས། །ཕུར་བུའི་རྩེ་མོར་མིང་བྲི་ཞིང་། །གོང་དུ་ཧུ༷་གཅིག་བཞག་ནས་ནི། །ཚོན་སྐུད་སྣ་ལྔའི་སྐུད་པས་གདགས། །ལན་<milestone unit="line" n="538.4"/>གསུམ་བསྐོར་ཏེ་གདབ་བྱས་ན། །བདག་གི་དབང་དུ་འདུས་ནས་ནི། །ཇི་ལྟར་བསྒོ་བ་ཉན་པར་བྱེད། །འགྲོ་ཉལ་འདུག་སྡོད་ཅི་བྱེད་ཀྱང་། །འཁ་ར་དང་བཅས་པའི་བསྙེན་པ་བཟླས། །ནང་པར་མལ་ནས་ལངས་ནས་<milestone unit="line" n="538.5"/>ཀྱང་། །ཡི་དམ་གནས་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །གོམ་གསུམ་སྤགས་ནས་དྲན་པར་བྱ། །གཤང་གཅི་བྱེད་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །དྲི་ཆེན་ལག་ཏུ་བླངས་ནས་སུ། །ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་ལ་ཁ་བལྟས་ཏེ། །སུས་མ་མཐོང་བར་ཁམ་<milestone unit="line" n="538.6"/>གསུམ་བཟའ། །དྲི་ཆུ་ཁྱོར་གང་བླུགས་ནས་ནི། །སུས་མ་མཐོང་བར་ཁྱེར་གསུམ་བཏུང་། །ཤིན་ཏུ་དབེན་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །དྲི་ཆེན་བདུན་དུ་བཞག་ནས་ནི། །ཡན་ལག་བཞི་ནི་ས་ལ་གཟུག །རྟ་སྐད་ཐེངས་གསུམ་<milestone unit="page" n="539"/><milestone unit="line" n="539.1"/>༄༅ འཚེར་བར་བྱ། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཚལ་པ་བཟླས། །བྱང་གི་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་ཏེ། །གནོད་སྦྱིན་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། །དྲི་ཆུ་མདུན་དུ་བཞག་ནས་ནི། །ཁྱི་སྐད་ཐེངས་གསུམ་དུས་ནས་ཀྱང་། །རུ་ལུ་རུ་<milestone unit="line" n="539.2"/>ལུ་ཁ་ལོང་ཁ། །ཀུ་ཀུ་ར་ཙ་ཁ་ལོང་ཁ། །ཉིན་དང་མཚན་དུ་ཐུག་ཕྲད་དུ། །རིགས་མ་འཆོལ་བར་སྦྱོར་བ་བྱ། །སྐྱེ་བོས་མཐོང་ན་དམ་ཚིག་ཉམས། །སུས་ཀྱང་མ་མཐོང་དངོས་གྲུབ་ཡིན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ལྕེ་ལ་<milestone unit="line" n="539.3"/>གཞག །དུས་དང་རྣམ་པ་མེད་པ་ཡིན། །སྦྱོར་བ་ཁོ་ན་ལས་སུ་བཟང་། །སྐབས་ལ་བབ་པའི་དུས་དུས་སུ། །དུར་ཁྲོད་གནས་སུ་བྱུག་པར་བྱ། །ཞིང་དང་བྷརྙ་མང་དུ་བསགས། །རང་གི་དབེན་པ་གང་ཡིན་པར། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="539.4"/>བོ་རྣམས་ལས་ཐག་བསྲིངས་ལ། །སྐུ་དྲུག་ཡེ་ཤེས་དྲུག་ཏུ་ཤེས་ཤིང་རྟེགས་པར་བྱ། །སྲོད་དང་ཐོ་རངས་ནམ་གྱི་གུང་། །དྲོ་དང་ཉིན་ཕྱེད་དགོང་ཁའི་དུས། །དབྱངས་སུ་སྐད་དྲུག་ཤེས་པར་བྱ། །དུས་དྲུག་ཀུན་ཏུ་རྔེའུ་<milestone unit="line" n="539.5"/>ཆུང་བརྡུང་། །སྲོད་ལ་འཁོར་གསུམ་བྲོ་བརྡུངས་ཏེ། །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་ནས། །རྟ་སྐད་འཚེར་བའི་གླུ་སྐད་བླང་། །རུ་ལུའི་བསྙེན་པ་འབུམ་བཟླས་ཤིང་། །སྣུམ་ཆེན་གསུར་གྱི་སྤོས་མེ་གཏང་། །ནམ་གྱི་གུང་<milestone unit="line" n="539.6"/>ལ་མི་ཉལ་བར། །ཕྲིན་ལས་གོངམབཞིནདུབྱ། །དུས་ལ་བབ་པའི་བྲོ་མཆོད་ལ། །ཕྱི་ནང་དྲག་ཏུ་མཚམས་ཀྱང་གཅད། །རྔེའུ་ཆུང་དིར་དིར་ལན་གསུམ་བརྡུང་། ཁྲ་ཁྲག་གཏོར་མ་རྒྱུན་མི་གཅོད། །གླུ་བྲོ་ཤར་གྱི་<milestone unit="page" n="540"/><milestone unit="line" n="540.1"/>ཕྱོགས་སུ་དབུལ། །མི་ཡི་བུ་མོ་འཁོར་དང་བཅས། ཁུལ་བུམ་བུ་མོ་འཁོར་དང་བཅས། །གནོད་སྦྱིན་སྲིན་པོའི་བུ་མོ་འཁོར་བཅས་ཀྱིས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སོ་སོར་འཁྱུད། །ཕར་ཡང་ཟུར་འགྲོས་བྱེད་པ་<milestone unit="line" n="540.2"/>ལ། །ཟུར་འགྲོས་བྱེད་ཅིང་འོང་བ་ལ། །ཐ་ཚིག་ཟླུ་དང་དམ་ཚིག་བྲོ། །ཀླུ་ཡི་བུ་མོ་བསྟེན་པའི་བྲོ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སོ་སོར་འཁྱུད། །ལག་པ་གཡོན་པ་བསྟན་བྱས་ཏེ། །བྱང་གི་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་ཏེ། །ཐ་ཚིག་<milestone unit="line" n="540.3"/>གླུ་དང་དམ་ཚིག་བྲོ། །གནོད་སྤྱིན་བུ་མོ་བསྟེན་པའི་བྲོ། །ཐབས་ཀྱི་རྐང་པ་བརྐྱང་ནས་སུ། །ཡུམ་གྱི་རྐང་པའི་བར་དུ་བཅུག །དེ་ནས་བསྐོར་བ་བྱེད་པ་ནི། །ཐ་ཚིག་གླུ་ལ་དམ་ཚིག་བྲོ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="540.4"/>འཁྱུད། །འབྲུ་ཚུགས་བལྟ་ཞིང་ཁྲོས་པར་བསྒོམ། ཁྲ་ཁྲག་གཏོར་མ་བདུད་རྩིར་བཅས། །དེ་ལ་བསྐོར་བ་བྱེད་པ་ནི། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སུ་ཁ་བལྟས་པས། །སྲིན་པོའི་བུ་མོ་བསྟེན་པའི་བྲོ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སོ་<milestone unit="line" n="540.5"/>སོར་འ་ད། །ལག་པ་གཡོན་པ་བཟུང་ནས་ནི། །འཛུམ་པའི་མདངས་ཀྱིས་བལྟ་བ་དང་། །རྟགས་སུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་བཅས་པ། །མི་ཡི་བུ་མོ་བསྟེན་པའི་བྲོ། །མནའ་དང་དམ་ཚིག་བསྒྲག་པར་བྱ། །ཉི་མ་ཕྱེད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="540.6"/>དུས་སུ་ནི། །ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་ཏེ། །གྲུལ་བུམ་སྐད་དུ་ཀུ་ཅོ་བྱ། །ཕྲིན་ལས་དགོངས་པ་གོང་མ་བཞིན། །དགོང་མཆོད་དུས་ལ་བབ་པའི་ཚེ། །གྲིབ་སོ་བཟློག་པའི་ཆོ་ག་བྱ། །ཧ་ཅང་སྐད་ནི་མི་ཆེ་བར དེ་<milestone unit="page" n="541"/><milestone unit="line" n="541.1"/>༄༅། །ཡང་རྔེའུ་ཆུང་དིར་དིར་བརྡུང་། །དབྱངས་ནི་ཡིད་ཙམ་གདུང་བར་བླང་། །དེ་ཡང་དུས་དྲུག་ཀུན་ཏུ་ཡང་། །གསང་བའི་མཆོད་པ་རྒྱུན་མི་གཅད། །མི་ཡི་བུ་མོ་བསྟེན་པར་བྱ། །ལན་འགའ་དེ་དང་མ་ལྡན་<milestone unit="line" n="541.2"/>ན། །ཀུ་ཀུ་ར་དང་ར་ལ་སོགས། །བ་དང་བུད་མེད་གང་ཡང་རུང་། ་ལྐོན་ཏུ་དཀོན་ནས་མེད་པའི་ཚེ། །བྱེས་དང་མགྲོན་པོ་བྱེད་པ་ན། །ལུས་ལས་སྤྲུལ་པའི་ལྷ་མོ་ཡིས། །སྦྱོར་བའི་དམ་ཚིག་མི་བཅག་གོ །དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="541.3"/>བྱས་ན་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། ་།ན་དང་རྒྱུན་མིན་རྟག་པར་ནི། །སྨན་ནི་ལུས་ལ་བསྲེལ་བར་བྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཕྲིན་ལས་མཐར་སྐྱིན་<milestone unit="line" n="541.4"/>ཅིང་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་རྩ་བདུན་པའོ།། །།དེ་མ་ཐག་ཏུ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །གར་དབང་ལྷ་མཆོག་ཆེན་པོ་ཡིས། །རོལ་པའི་ཚོགས་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་<milestone unit="line" n="541.5"/>ལྷུན་གྲུབ་པ། །མཎྜལ་ཚད་དང་ལྡན་པར་བྱ། །ཐིག་བཞི་གདབ་པའི་ལིང་ཚེ་དགུ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་བསྐོར་བར་བྱ། །གཏིང་ཁུང་གྲུ་གང་ཁ་ཁྱེར་ལ། །མཁྱུད་གང་ཁ་དོག་མཛེས་པར་བྲི། །ལེའུ་ཚེ་བརྒྱད་ལ་ཚོན་<milestone unit="line" n="541.6"/>རྩི་ལྔ། །དབུས་སུ་མཐིང་ག་ལེའུ་ཚེར་བཅས། །རྒྱན་དང་གདུགས་ལ་སོགས་པ་དང་། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །དཔལ་དང་ལྡན་པའི་བྷན་དྷ་རྣམས། །ཨེ་ཡི་དབུས་སུ་རྫས་དགྲམ་པ། །འདི་རྣམས་བསྒྲུབ་<milestone unit="page" n="542"/><milestone unit="line" n="542.1"/>པའི་རྒྱུ་རུ་གསུངག །དེ་མ་ཐག་ཏུ་སྤྱན་རས་གཟིགས། །ཐེ་ཚོམ་སྐྱེས་ནས་ཞུས་པའི་ཚིག །གར་དབང་ལྷ་མཆོག་རོལ་པའི་ཚོགས། །མཆོད་སྦྱིན་བསྲེག་པའི་ལས་ཚུལ་གང་། །རྫས་རྣམས་དགོད་པའི་རིམ་པ་<milestone unit="line" n="542.2"/>གང་། །བསྙེན་བསྒྲུབ་མཐར་ཕྱིན་ཕྲིན་ལས་གང་། །གར་དབང་ལྷ་ཡིས་བཀའ་སྩལ་པ། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་རབ་འབྱམས་ན། །ཆགས་པར་གྱུར་པའི་སེམས་ཅན་ལ། །དབང་དུ་བྱ་བ་སྦྱར་བར་གསུངས། །ཟླ་<milestone unit="line" n="542.3"/>མཚན་ཅན་ནམ་ཆུ་གླིང་དུ། །སྡོང་གཅིག་མ་ཡི་གཟུངས་མ་གཟུང་། །པདྨ་དབང་ཆེན་སྐུར་བསྒོམས་ཏེ། །ཟླ་གམ་དམར་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །འོད་ཟེར་འཕྲོས་པའི་མདའ་གཞུས་བརྒྱན། །དམར་སྨུག་ཁྲོས་པའི་ལྷ་<milestone unit="line" n="542.4"/>མཆོག་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་དབྱུག་པས་རབ་དྲངས་ཏེ། །དགའ་ཆགས་ཡིད་ཀྱིས་མཆོད་སྦྱིན་བྱ། །གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མཆོད་པ་ཡིས། །མཆོད་ཅིང་བསྲེག་པའི་ལས་བྱའོ། །ཧུ༷། སྐྱེ་མེད་བློ་<milestone unit="line" n="542.5"/>ལྡན་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རྫས། །མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་དག་པར་རབ་སྦྱངས་ཏེ། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །ཧུ༷། སྐྱེ་མེད་བློ་ལྡན་དྲི་མེད་གསང་བའི་ཆུ། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་གསལ་བར་རབ་སྦྱངས་<milestone unit="line" n="542.6"/>ཏེ། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའིསྐུལམཆོདཔའབུལ། །ཧུ༷། སྐྱེ་མེད་བློ་ལྡན་རཀྟ་གསང་བའི་རྫས། །རྟོགས་པའིཡེཤེསཆེནཔོརརབསྦྱངས་ཏེ། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་གསུངལམཆོདཔའབུལ། །ཧུ༷། སྐྱེ་མེད་བློ་<milestone unit="page" n="543"/><milestone unit="line" n="543.1"/>༄༅། །ལྡན་བཱ༷་ས་རིན་པོ་ཆེ། །འགྲོ་བ་ཀུན་གྱི་རེ་འདོད་སྐོང་བ་སྟེ། །ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་དག་པས་རབ་སྦྱངས་ཏེ། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །ཧཱུཾ། སྐྱེ་མེད་བློ་ལྡན་སྐྱེ་མེད་ཟག་པའི་<milestone unit="line" n="543.2"/>ཆུ། །སྐྱེ་ཤི་འདུ་འབྲལ་མེད་པར་གྲོགས་ཀྱིས་བཟུང་། །ནན་ཏན་ཡེ་ཤེས་དག་པར་རབ་སྦྱངས་ཏེ། །ཕྲིན་ལས་རླབས་ཀྱི་འགྲོ་དྲུག་སྒྲོལ་བར་མཛད། །གདུག་པའི་ཚོགས་ཀུན་འཇོམས་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="543.3"/>རྫས་མཆོག་བསྟེན་པའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་ཆུ་ནི་གཟི་ལྡན་ནོ། །ཟིལ་མངར་ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་སྟེ། ཁྲ་ཆེན་ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་སུ་དབུལ། །དྲི་ལ་སོགས་པ་བྱང་དུ་དགོད། ཁྲ་ཁྲག་གཏོར་མ་ལ་སོགས་ཀུན། །ཕོ་ཉ་རིམ་པ་བཞིན་<milestone unit="line" n="543.4"/>དུ་དགོད། །སྐད་ཅིག་མ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བསྒོམ་དང་བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་པ་དང་། །འཛབ་ལ་སོགས་པ་མ་རྫོགས་ཚེ། །བཅུ་གཅིག་ཕྲིན་ལས་གཞུང་བཞིན་མཛད། །བསྙེན་པ་བཞི་ཁྲི་རྫོགས་པ་དང་། །དཔལ་<milestone unit="line" n="543.5"/>དང་མ་མོ་མཆོད་པའི་ཕྱིར། །སྤྱིན་སྲེག་གཞུང་བཞིན་བརྩོན་པར་བྱ། །དབང་དུ་བསྡུས་ནས་དབྱིངས་སུ་རོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། སྤྱིན་སྲེག་གི་<milestone unit="line" n="543.6"/>ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་མ་ཐག་ཏུ་གར་དབང་ལྷུན་མཆོག་གིས། །ཐུགས་རྗེའི་སྟོབས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །ཐུགས་རྗེའི་ཕྲིན་ལས་རྨད་པོ་ཆེ། །སྔོན་གྱི་ལས་དབང་དྲག་པོ་དང་། །གཟུང་<milestone unit="page" n="544"/><milestone unit="line" n="544.1"/>དང་འཛིན་པའི་རྣམ་རྟོག་གིས། །ལན་ཅིག་ལྡང་བའི་བག་ཆགས་མནན། །ཨོ་ནཱ་ག་སྟུསྟ་ནི། ནཱ་ཤ་སྟུསྟ་ནི། ཡཀྟ་སུ༷་བྷ། ཡཀྟ་ནི་སུ༷་བྷ་ཧུ༷། གྲིཎྜ་གྲིཎྜ་ཧུ༷། གྲོསྦྱི་པ་ཡ། གྲོསྐྲུ་པ་ཡ་ཧུ༷། ཨུ་ན་ཡ་ཧོ། བྷ་ག་ཤཱན་བིརྙ་རྭ་<milestone unit="line" n="544.2"/>ཛ་ཧུ༷་ཕཊ། མཚུངས་མེད་ཆེ་བའི་ཁྱད་པར་རབ་སྟོན་ཕྱིར། །ང་རྒྱལ་མཐུ་བསྙེམས་བདུད་ཀྱི་དཔུང་བཅོམ་ནས། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་དེ་བ་ཆེན་པོ་བརྒྱད། །ཆེ་བའེ་རྟགས་དང་ལྡན་པ་དབང་ཕྱུག་ཡང་ཆེ་<milestone unit="line" n="544.3"/>གནོན། །ཞབས་བརྒྱད་ཏིང་འཛིན་བརྒྱད་ཀྱི་ཆས་ལྡན་པས། །བཀའ་དང་དམ་ཚིག་གནས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །སྙིང་གར་མཁྲིག་མ་ནུབ་ཅིང་སྒལ་ཚིགས་འཇོམས། །ཉོན་མོངས་ཉམ་ཐག་འབོད་སྒྲོག་དི་རི་རི། །ཧུ༷་<milestone unit="line" n="544.4"/>ཀྭར་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཕཊ་ནན། ནི་ལ་དཎྜཔྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཕཊ་ནན། ཡ་ནཱརྙ་ཀ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ་ནན། ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ་ནན། ཊསྐི་རྭ་ཛ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ་ནན། ཨ་མྲིཏ་ཀུཎྜལི་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ་ནན། མ་ཧྭ་བ་ལ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ་<milestone unit="line" n="544.5"/>ནན། པདྨ་ཀུཛི་ལི་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ་ནན། ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་སྐུར་བསྒོམས་ནས། །གཟིར་གནོན་དྲག་པོའི་ལས་བྱས་པས། །སྡུག་བསྔལ་ཆུ་བོའི་རྒྱུན་བསྐམས་པས། །སྔོན་གྱི་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་བཀས། །ཞི་བས་ཐམས་<milestone unit="line" n="544.6"/>ཅད་ཚིམ་པར་མཛད། །རྒྱས་པས་མ་ལུས་མངོན་སངས་རྒྱས། །དབང་གིས་དབང་དུ་མ་འདུས་མེད། །མངོན་སྤྱོད་བྱིན་རླབས་རྨད་པོ་ཆེ། །གསད་ཅིང་གནན་དང་སྤར་བར་མཛོད། །ཅེས་གསུངས་སོ། ཁུ།ད་ཐམས་<milestone unit="page" n="545"/><milestone unit="line" n="545.1"/>༄༅། །ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། གཟིར་གནོན་དྲག་པོའི་མཛད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་རྩ་དགུ་པའོ།། །།སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱིས་དེ་ལྟར་མནན་ཅིང་གཟིར་བས། དོན་ནི་<milestone unit="line" n="545.2"/>དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །རྟགས་ནི་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བོ། །མི་དམིགས་ངང་དུ་ཐིམ་པས་ན། །དེ་བས་ང་སྔོན་སངས་རྒྱས། །ད་ལྟར་རྒྱུད་འདི་བཤད་དུས། །ཚིག་ཏུ་བརྗོད་པ་མེད་དོ། །ཕྱི་མའི་རྣལ་འབྱོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="545.3"/>ལའང་། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་སངས་རྒྱས། །དེ་དོན་སྣང་བར་གྱིས་ཤིག །འདི་ལྟའི་རྒྱུད་འདི་གཏད་ཀྱིས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རློབས། །སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག །གསུང་དུ་ཡོངས་སུ་སྒྲོགས་ཤིག །དེ་<milestone unit="line" n="545.4"/>སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་པས། །པདྨ་དབང་ཆེན་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ལྷ། གསང་སྔགས་འདིའི་མཚན་གྱི་ཁྱད་པར་གང་ལགས། ཅི་ལྟར་བསྒྲག་པར་བགྱི་ཞེས་གསོལ་པ་དང་། གར་དབང་ལྷ་མཆོག་གིས་བཀའ་སྩལ་པ།<milestone unit="line" n="545.5"/>རྒྱུད་འདིའི་མིང་ནི། དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བར་ཟུང་ཞིག །གསུང་རབ་རྒྱ་མཚོའི་བཅུད་ཀྱི་ཉིང་ཁུ་ཞེས་བྱ་བར་ཡང་ཟུང་ཞིག །དོན་དམ་གསང་སྦས་དབང་ཕྱུག་རྒྱལ་བའི་བཀའ་ཞེས་བྱ་བར་ཟུང་<milestone unit="line" n="545.6"/>ཞིག །དེ་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་རོལ་པའི་འཁོར་ཚོགས་དང་། མ་འོངས་པ་རྣམས་ཀྱི་ལམ་ཆེན་པོར་གྱུར་ཏོ། །བསྐྱེད་པའི་ཡུམ་དུ་གྱུར་ཏོ། །བཞུགས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་གྱུར་ཏོ། །པདྨ་གར་གྱི་དབང་<milestone unit="page" n="546"/><milestone unit="line" n="546.1"/>ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཅི་ཡང་མི་གསུང་བར་གྱུར་ཏོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ལས། ཡོངས་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་ཅུ་ཐམ་པའོ།། །།རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དབང་རྒྱས་རྟ་<milestone unit="line" n="546.2"/>མཆོག་རོལ་པའི་ཏནྟྲ་ཆེན་པོ་རྫོགས་སོ།། །།ཨོ་རྒྱན་གྱི་སློབ་དཔོན་ཆེན་པོ་པདྨ་འབྱུང་གནས་དང་བོད་ཀྱི་ལོསྣྲོ་བ་གཉགས་ཙྭ་ན་ཀུ་མྱ་རས་བསྒྱུར་ཅིང་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ<milestone unit="line" n="546.3"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤི་པདྨ་མ་ཧེ་ཤྭ་ར་དུཛི་རསྟེ་ཏ་ནི་རྭ་ཀྲི་ཏ༷་གུ་ཎ་ཏརྙ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་གྲུང་བཟློག་ཡོན་ཏན་གྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>