<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0291-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--klu 'dul ba zhes bya ba'i rgyud/-->ཀླུ་འདུལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0291-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=496.1; end=535.1--><milestone unit="page" n="496"/><milestone unit="line" n="496.1"/>༄་། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ནཱ་ག་བི་ན་ཡ་ཏནྟྲ་ན་མ། བོད་སྐད་དུ། ཀླུ་འདུལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད། དཔལ་རྟ་མགྲིན་དྲེགས་པ་ཀླུ་འདུལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་<milestone unit="line" n="496.2"/>ན། གདུག་པ་ཅན་གྱི་གནས། རྒྱ་མཚོ་ཆེན་ཛོའི་ཀློང་དཀྱིལ། ཀླུ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ཀྱི་གནས། སྦྲུལ་ནག་འབར་བའི་གཞལ་ཡས། ཤིན་ཏུ་འཇིགས་པའི་གནས་དེ་ན། ཀླུའི་རྗེ་བོ་ཧ་ཡ་སྙི་བ་དང་། ལག་<milestone unit="line" n="496.3"/>ན་རྡོ་རྗེ་དང་། བྱ་ཁྱུང་ག་རུ་ཌ་རྣམས་ཀྱིས། ཀླུ་རྣམས་འདུལ་བའེ་དོན་དུ། ཀླུའི་གནས་སུ་བཞུགས་ཏེ། ནཱ་ག་ཀླུ་འདུལ་གྱི་རིགས་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ན་མོ་སྟུརྙ་ཡ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ནཱ་<milestone unit="line" n="496.4"/>ག་དུ་ན་ཙན་དྷི་ཙན་དྷི། མི་ལི་མི་ལི། བན་དྷ་བན་དྷ། ནཱ་ག་ནི་གྲྭ་ཧྭ། ཞེས་བརྗོད་པས། ཀླུ་ཐམས་ཅད་སྐྲག་དངངས་ཏེ་བརྒྱལ་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཀླུ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ཀྱིས་འ༷དི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="496.5"/>ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་འཇིགས་བྱེད་དྲག་པོ་གསུམ། །བདག་ཅག་ཀླུ་ཡི་ཚོགས་བཅས་ལ། །བཀའ་དབབ་མི་འཚལ་འབངས་སུ་མཆི། །འབངས་ལ་ནན་ཏན་མ་ཆུང་ཞིག །ཧྲུ་ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ས་མ་ཡ་<milestone unit="line" n="496.6"/>ཛ། ཞེས་ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རྣམས་ཀྱིས་ཕུལ་ལོ། །ནཱ་ག་ར་ཛ་བ་སུ་ཀི་ནི་ཛ་ཛ། ཞེས་ཀླུ་རིགས་བཞིས་ཕུལ་ལོ། །ཀླུ་འདུལ་སྲོག་སྙིང་ཕུལ་བ་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀླུ་<milestone unit="page" n="497"/><milestone unit="line" n="497.1"/>་་། །བརྒྱད་ཀྱིས་གསོལ་པ། །ཨེ་མ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་གསུམ། །ལྔ་བརྒྱ་དུས་ཀྱི་ཐ་མ་ལ། །བདག་ཅག་ཀླུ་ཡི་བསྟན་པ་འབྱུང་། །བདག་ཅག་ཀླུ་ཡི་འཁོར་རྣམས་ནི། །འགྲོ་བ་མི་ལ་གནོད་<milestone unit="line" n="497.2"/>བྱེད་པས། །དེ་ཚེ་བསྲུང་དང་གདུལ་བ་དང་། །བཟླས་དང་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་དང་། །གསད་དང་གནན་དང་བསྲེག་པ་དང་། །ཀླུ་བསྒྲུབ་ཀླུ་གསོ་ཀླུ་གཏོར་དང་། །གཏའ་བསྡམ་རྟེན་སྤོ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="497.3"/>པ། །འཇུག་ལུགས་ཐུགས་དང་རྟགས་དང་ནི། །སྲོག་སེར་གཏད་དང་ལས་མཐར་རྣམས། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །ཞུས་པ་གླེང་སློང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རྟ་<milestone unit="line" n="497.4"/>མཆོག་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །འཁོར་གྱི་ཚོགས་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །དང་པོ་ཏིང་འཛིན་སྒོམ་རིམ་ནི། །ཐོག་མར་ཆོས་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད། །དེ་ལས་ཁྱབ་པའི་སྙིང་རྗེ་བསྒོམ། །དེ་ནས་རང་སེམས་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="497.5"/>ཧེ༷༷། །དེ་ལས་འོད་འཕྲོས་ཨེ་ལས་མཁའ། །དེ་སྟེང་ཡ༷་ལས་རླང་དཀྱིལ་འཁོར། །དེ་སྟེང་ར་ལས་ཁྲག་གི་མཚོ། །དེ་སྟེང་ར༷་ལས་མེའི་དཀྱིལ་འཁོར། །དེ་སྟེང་ལ༷་ལས་ཞིང་ཆེན་ས། །དེ་སྟེང་ཀེ་ལས་<milestone unit="line" n="497.6"/>རུས་པའི་ར༷། །དེ་སྟེང་སྒྲུ༷་ལས་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཕྱི་ནི་རིན་་ ཞོ་སྣ་ལྔས་བརྩིགས། །ནང་ནི་བྷན་དྷའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཕྱོགས་བཞིར་སྒོ་བཞི་ལྡན་པ་ལ། །ཆུ་སྲིན་ཀབསྦྲུལཆེནགདུང། །ཉ<milestone unit="page" n="498"/><milestone unit="line" n="498.1"/>སྦལ་གྲལ་དྲབ་སྦྲུལ་ཟར་ཚགས། །ཤིན་ཏུ་འཇིགས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རྒྱུ་ཡིག་རྙི༷༷དེ་གཞལ་ཡས་ཀྱི། །ཉི་ཟླ་པད་ཀླུའི་གདན་སྟེངས་བབས། །དེ་ལས་རྟ་མགྲིན་དབང་གི་སྐུ། །སྐུ་མདོག་དམར་<milestone unit="line" n="498.2"/>ནག་ཞལ་གཅིག་པ། །ཕྱག་གཉིས་ཕུར་པ་འདྲིལ་བ་ལ། །ཞལ་གྱིས་སྦྲུལ་ནི་འདྲེན་ཅིང་ཟ། །ཞབས་ཀྱིས་སྦྲུལ་གྱི་མགོ་མནན་པ། །པདྨའིགཤོག་པས་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཕྲག་པ་གཡས་གཡོན་སྦྱི་<milestone unit="line" n="498.3"/>གཙུག་ཏུ། །སྤྲུལ་པའི་བྱ་ཁྱུང་རེ་རེ་བསྒོམ། །ལུས་པོ་གསེར་ལ་གཤོག་པ་ལྕགས། །མཆུ་སྡེར་ཟངས་ལ་སྡེར་དྲུག་ལྕགས། །ཞལ་གྱིས་སྦྲུལ་ནི་འདྲེན་ཅིང་ཟ། །ཀླུ་རྣམས་སྒྲོལ་ཅིང་ཟ་བར་བསྒོམ། །དེ་<milestone unit="line" n="498.4"/>ལྟ་བུ་ཡི་སྐུར་གསལ་དང་། །སྤྲུལ་པ་ཡང་སྤྲུལ་མང་པོ་ཡིས། །གང་བར་བསྒོམ་པ་ཏིང་འཛིན་ནོ། །རང་བཞིན་གནས་ནས་སྤྱན་དྲངས་ཤིང་། །མཆོད་དང་བསྟོད་པ་མ་ལུས་འབུལ། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="498.5"/>སོ། །ལྷ་བསྒོམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འཁོར་གྱི་ཀླུའི་ཚོགས་ཀྱིས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་མ་དཔལ་ཆེན་རྟ་མགྲིན་སྐུ། །ཀླུ་རྣམས་ཕུར་པས་ཇི་ལྟར་འདུལ། །དཔལ་ཆེན་ཡབ་<milestone unit="line" n="498.6"/>ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ནཱ་ག་ཕུར་པས་གདུལ་འདོད་ན། ཁྲུ་གསུམ་འབར་བའི་མེ་རིས་བསྐོར། །བསད་པའི་མཎྜལ་དེ་ཡིན་པས། །དུག་ཁྲག་སོལ་བས་ནག་པོར་བྱུགས། ཁྲར་དུ་ཤ་ལ་ལྷོར་རྡོ་<milestone unit="page" n="499"/><milestone unit="line" n="499.1"/>་༅། །རྗེ། །ནུབ་ཏུ་མེ་ཏོག་བྱང་དུ་ཚིལ། །དབུས་སུ་སེང་ལྡེང་ཕུར་བུ་བཞག །ཕུར་བུ་རྟམཆོག་ལྷ་གསུམ་བསམ། །གུ་གུལ་དུད་པས་ཕུར་པ་འདུག །བཟླས་པ་འབུམ་དུ་བཟླས་ཤིང་<milestone unit="line" n="499.2"/>བསྔགས། །བར་བར་བསྟོད་དང་ཟིལ་གནོན་བྱ། །ཤ་ཚིལ་གཏོར་མ་མཆོད་པ་འབུལ། །ཤ་ཚིལ་ཟ་ཞིང་བྱུག་པར་བྱ། །བྱེ་མ་ལུས་ལ་བཅང་ཞེང་བརྡེག །ཕུར་པ་དག་ལས་འོད་འཕྲོས་པས། །ཉི་མ་ལྟ་<milestone unit="line" n="499.3"/>བུའི་འོད་ཟེར་གྱིས། །ཀླུ་གདུག་ཐམས་ཅད་ཞི་བར་ནུས། །རིགས་བཞི་ཟིལ་གྱིས་མནན་པར་འགྱུར། །ཇི་སྲིད་འཁོར་བ་གནས་ཀྱི་བར། །ཀླུ་ཡི་སྦྱོར་བས་མི་ཚུགས་སོ། །ཀླུ་ཕུར་བུས་བཟློག་པའི་<milestone unit="line" n="499.4"/>ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཟླས་ཤིང་ཀླུ་སྲིན་འདུལ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོ་སྣྲི༷༷ཞེས་བརྗོད་པ་ཡིས། །གཏིང་མཐའ་མེད་པའི་དབྱིངས་ཉིད་ནས། །སྐྱེ་འགྲོ་གཟུགས་སུ་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="499.5"/>ཀུན། །རྟ་མགྲིན་དབང་གི་ལྷ་རུ་གྱུར། །བདག་ཉིད་རྟ་མགྲིན་ཐུགས་ཀ་ནས། །རྟ་མགྲིན་ཁྲོ་ཆུང་ཚོན གང་བ། །ཕྱག་ན་མཚོན་ཆ་སྣ ཚོགས བསྣམས། །ཕར་འཕྲོས་པདྨའི་ལྷ་ཛོགས་ལ། །སྐུ་<milestone unit="line" n="499.6"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མཆོད་པ་འབུལ། །སྤྲུལ་པའི་ཁྱུང་རྣམས་ཕར་འཕྲོས་པས། །གནོད་བྱེད་ཐམས་ཅད་ལྕགས་ཀྱུས་བཀུག །ཞགས་པས་བཅིངས་ཤིང་ལྕགས་སྒྲོག་བསྣམས། །ཕུར་བུས་བཏབ་ནས་<milestone unit="page" n="500"/><milestone unit="line" n="500.1"/>བརླག་པར་བསྒོམ། །ཁྱད་པར་ཀླུ་གཉན་ཕོ་མོ་དང་། །ཀླུ་སྲིན་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་བསྒྲལ། །བསྐལ་བའི་མེ་དཔུང་ཀློང་དཀྱིལ་ནས། །དབང་གི་རྟ་སྐད་ཕྱོགས་བཅུར་སྒྲོགས། །གདུག་པའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="500.2"/>རྣམས་འདུལ་བ་དང་། །ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད་པ་དང་། །སྲིད་གསུམ་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པ་དང་། །གདུག་པ་མ་ལུས་བསྒྲལ་བ་དང་། །ཞིང་ཁམས་དབང་དུ་སྡུད་པར་བསྒོམ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="500.3"/>གྱིས་ཀླུ་འདུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བུམ་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །བསྙེན་པ་སྔོན་དུ་སོང་བ་ཡིས། །ཏིང་ངེ་འཛིན་དུ་བསྒོམ་པ་ནི། །ཁྱད་པར་དབང་ཆེན་བུམ་པ་<milestone unit="line" n="500.4"/>འཛིན། །རིན་ཆེན་ལས་བྱས་བུམ་པ་མྲ །སྨན་ལྔ་འབྲུ་ལྔ་བླུགས་བྱས་ལ། །བུམ་པ་བྷ༷་ལས་གཞལ་ཡས་ཁང་། །དེ་ན་དབང་ཆེན་བསྐྱེད་ནས་ནི། །གཟུངས་ཐག་དམར་པོ་བཏགས་བྱས་ལ། །བསྙེན་<milestone unit="line" n="500.5"/>པའི་སྔགས་ཀྱི་ཤམ་བུ་སྲ །ཨོ་སྭ་སྡུ་ཝ་ཤུརྙ་སརྦ་དྷརྨ། ཤུརྙེ་བི་ཤུརྙེ་སྦུ་ཧྭ། །བཏིགས་པ་བརྒྱ་དང་རྩ་བརྒྱད་བཟླས། །དེ་ནས་ནད་པ་ལ་སོགས་བཀྲུ། །དབང་ཆེན་བུམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་<milestone unit="line" n="500.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་ལོའི་སྦྱོར་བ་ནི། །རྫས་བསག་ལྷ་བསྒོམ་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །ཁྱད་པར་ལྷ་ཆེན་འཁོར་ལོ་འཛིན། །མཐོ་གང་ཙམ་གྱི་རོ་རས་ལ། །འཆིང་བར་བྱེད་པའི་སྣག་ཚ་<milestone unit="page" n="501"/><milestone unit="line" n="501.1"/>༄༅། །ཡིས། །བལྟས་པས་ལུས་གནག་སྒྲོ་རྩ་ཡིས། །སྔགས་གྲངས་མཉམ་པ་དེ་དམིགས་བྲི། །དེ་ནས་མཚན་མ་གང་བྱུང་བྲི། །ཁ་དོག་རིགས་བཞིའི་ཚུལ་དུའོ། །དེ་ཡི་སྙིང་གར་དྲག་སྔག༷ས་རེ་<milestone unit="line" n="501.2"/>རེ་ལའོ། །མཎྜལ་གཙང་མ་དྲིས་རྒྱུགས་ལ། །མདུན་དུ་ཉུང་དཀར་ཉུང་ནག་གཞག །གུ་གུལ་གླ་རྩིས་ལུས་བྱུགས་ཏེ། །སྔགས་གྲངས་མཉམ་པར་ཉིན་པར་བཟླས། །ནཱ་ག་ནཱ་ཛ་ཁྲག་ཤཱ་ར་ཡ་ཧཱུཾ་ཕཊ།<milestone unit="line" n="501.3"/>ཅེས་ལས་ལ་སྦྱར་རོ། །འཁོར་ལོའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕུར་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། །ལྷ་བསྒོམ་རྫ་བསག་ཕུར་བུས་བཏབ། །སེང་ལྡེང་ལྕགས་ཕུར་དུག་ཤིང་གིས། །དྲག་སྔགས་མཉམ་<milestone unit="line" n="501.4"/>པའི་ཕུར་པ་བཤམས། །དྲག་སྔགས་བཟླས་པའི་རིམ་པ་ནི། ནཱ་ག་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་མྱ་ར་ཡ་ཧྲུ༷་ཕཊ། དྲག་སྔགས་མནམ་པར་གདབ་པར་བྱ། །ཕུར་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="501.5"/>སྤྱིན་སྲེག་བྱ་བའི་རིམ་པ་ནི། །ལྷ་བསྒོམ་རྫས་བསག་སྤྱིན་བསྲེག་བྱ། །ཁྱད་པར་ལྷ་ཆེན་མེ་དཔུང་འཛིན། །གདུག་པའི་ཧོམ་ཤིང་ཁྲུ་གང་ཚད། །སྔགས་ཀྱི་གྲངས་དང་མཉམ་པར་བྱ། །སྔོ་དམར་སྐུད་<milestone unit="line" n="501.6"/>པས་རིམ་གསུམ་བཀྱིག །བར་དེར་འཁོར་ལོ་སྲོག་རྩ་བཅད། །གྲི་ཁྱེར་གཡས་སུ་ཐོགས་ནས་ནི། །གསང་སྔགས་འདི་ནི་རབ་ཏུ་བཟླས། །ནཱགཏིཀྟམུརཡ ཧུ༷ ཕཊ། །རིམ་པ་གྲངས་ཏེ་ཡ༷་བཞི་<milestone unit="page" n="502"/><milestone unit="line" n="502.1"/>བརྒྱུད། །བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་གཞག་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་གྲིས་གཏུབས་ཐོགས་ནས་ནི། །གྲ་དང་མཉམ་པར་བསྲེག་པར་བྱ །མེ་ནི་ཡུགས་ས་མོ་ལས་བླང་། །གསང་སྔགས་བཟླས་པའི་རིམ་པ་<milestone unit="line" n="502.2"/>ནི། །ནཱ་ག་ཙིལྟི་ཛ་ལ་ར༷་མྱ་ར་ཡ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཅེས་སྨིན་སྲེག་བྱའོ། །སྤྱིན་སྲེག་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་མནན་པའི་རིམ་པ་ནི། །ལྷ་བསྒོམ་རྫས་བསག་མནན་སྔགས་བཟླས། །ཁྱད་<milestone unit="line" n="502.3"/>པར་ལྷ་ཆེན་རི་རབ་འཛིན། །རྫས་བསག་པ་ཡི་རིམ་པ་ནི། །ཆུ་སྲིན་ཉ་སྲམ་སྤྲེ་ཐོད་དུ། །ཐལ་བ་དག་ནི་བླུགས་བྱ་སྟེ། །རྟ་མགྲིན་བྱ་་ང་འདྲ་བ་བསམ། །ཆུ་སྲིན་འདྲ་བའི་ཁ་རུ་བཙང་། །ན་ག་མུ་ར་<milestone unit="line" n="502.4"/>ཡ་ནན་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནན། ཨོ་ལ༷་ཧཱུཾ༷་ལ༷་སྟ༷་བྷ་ཡ་ནན། ཞེས་གནན་པར་བྱའོ། །མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ལས་བཞིའི་སྤྱིན་སྲེག་གསུངས། །དཔལ་ཆེན་རྟ་མཆོག་རྒྱལ་པོ་ཡི། །ལས་<milestone unit="line" n="502.5"/>ཀྱི་འབྲས་བུ་མངོན་དྭབྱུང་ཕྱིར། །ལས་བཞིའི་སྤྱིན་སྲེག་བཤད་པར་བྱ། །དེ་ཡང་ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་ལ། །དུས་དང་ཕྱོགས་དང་ཐབ་དང་ནི། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ལྷ་བསྒོམདང།་།སྤྱིདོནབདུན་དུ་<milestone unit="line" n="502.6"/>ཤེས་པར་བྱ། །དུས་ནི་རྒྱས་པ་སྔ་དྲོ་ལ། །དབང་ནི་ཉིན་ཕྱེད་ཞི་བ་སྲེད། །དྲག་པོ་ཉིན་མཚན་གུང་ལ་བྱ། །ཕྱོགས་ནི་ཞི་བ་ཤར་དུ་བལྟ། །རྒྱས་པ་ལྷོ་ལ་དབང་ནི་ནུབ། །དྲག་པ་བྱང་དུ་བྱ་བར་<milestone unit="page" n="503"/><milestone unit="line" n="503.1"/>་་། །་ཤཱད། །ཐབ་ནི་ཞི་བ་ཟླུམ་པོ་ལ། །རྒྱས་པ་གྲུ་བཞི་དབང་ཟླ་གམ། །དྲག་པོ་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་མོ། ཤེང་ནི་ཡལ་ག་རྒྱས་པ་ལ། །ཞི་བ་རྩེ་མོ་དབང་ལ་ལྷུན། །དྲག་པོ་རྩ་བའི་ཤིང་<milestone unit="line" n="503.2"/>ལ་བྱ། །རྫས་ནི་ཞོ་བ་ཏིལ་དང་མར། །རྒྱས་པ་ཞོ་དང་འབྲས་ཆན་དང་། །དབང་ལ་མངར་བའི་རྫས་ལ་བྱ། །དྲག་པོ་དུག་ཁྲག་ཚ་བའི་རྫས། །སྔགས་ནི་ཞི་བ་ལ་ཤཱན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། རྒྱས་པ་ལ་ཚུརྙུ་<milestone unit="line" n="503.3"/>ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། །དབང་ནི་པ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། དྲག་པོ་བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། ལྷ་ནི་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །མེ་ལྷ་དང་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ། །གཉིས་ཀ་ཞི་བ་སྐུ་མདོག་དཀར། །རྒྱས་པ་སེར་པོ་དམར་པོ་<milestone unit="line" n="503.4"/>དབང་། །དྲག་པོ་སྐུ་མདོག་ནག་པོར་བསྟན། །སྤྱི་ཡི་དོན་སྐོར་རྣམ་བདུན་གྱིས། །པདྨའི་ལས་བཞིའི་སྤྱིན་སྲེག་རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལས་བཞིའི་སྤྱིན་སྲེག་མཐར་དབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="503.5"/>གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀླུ་རྒྱལ་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་ལེའུ་ལས། ས་བདག་ཀླུ་གཉན་འདུལ་བ་དང་། །ཀླུ་ནད་གསོ་བའི་ལེའུ་ལས། །བདག་ཉིད་དབང་ཆེན་སྐུར་བསྒོམས་ལ། །དབུ་ལ་རྟ་མཆོག་<milestone unit="line" n="503.6"/>འཐོན་པ་སྟེ། །བྱ་ཁྱུང་རིགས་ལྔ་བསྒོམ་པརབྱ། །རྡོརྗེའིགཤོགཔརེརེལ། །བྱ་ཁྱུང་རེ་རེས་གཏམས་པ་ཡིས། །ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད་པ་དང་། །ཀླུ་གཉན་འདུལ་བའི་གཉན་བོར་བརྟག །དེ་ལ་<milestone unit="page" n="504"/><milestone unit="line" n="504.1"/>སྔགས་ཀྱི་རིམ་པ་ནི། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་སྒྲི་ཝ་ཧུ་ལུ་ཧུལུཧྲུ༷་ཕཊ་ནམོབྱུརྙ་ཡ། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ནཱ་ག་དུན། ཙརྙེཙརྙེ། མི་ལི་མི་ལི། བན་དྷ་བན་དྷ། ནཱ་ག་ནི་སྭ་ཧྭ། ཨོ་བཛྲ་བཱ་ནི་ག་རུ་ཊ་ཀྭ་ཡ་<milestone unit="line" n="504.2"/>ཛ་ལ་ནཱ་ག་རུ་པ་ཡ། མུ་ཧྭ་རྭ་ཛ་ཀྲོ་དྷ་སྙེ་ཡ་རྟོ་ཡ། བཛྲ་དུན་ཏ་ཛ་ལེ་ཏ། ན་ག་སརྦ་ཨུ་ཀཎྜ་ཏ་ཡ། ་་ཏ་ཡ་་་ཏ་ཡ། ནཱ་ག་པ་ལ་པྲ་ཧ་ར་པྲ་ཧ་ར། ཀྲ་མ་ས་རས་ར་ཨུ་སྣྲོ་ཏ་ཡ་ཕཊ། ནཱ་ག་བོ་དྷ་ཡ་ཁ་ད་<milestone unit="line" n="504.3"/>ཡ་ཁ་ད་ཡ། ནཱ་ག་སརྦ་དུ་་ཛི་བི་ནི་ཧ་ར་པྲ་མ་ཀ ནཱ་ཀུ་བི་དྭ་ར་ཡ་ཏི་རླང་ག་ལེ། ནཱ་ག་བྷསྨི་ཀུའ་རུ་ཧཱུཾ༷་ཕརྙུ། དེ་སྐད་བཟླས་ཤིང་གདུལ་བར་བྱ། །དྲག་པོའི་སྔགས་བརྗིད་ལྡན་པ་འདིས། ཀླུ་རྣམས་<milestone unit="line" n="504.4"/>ཀུན་ཀྱང་གསོད་པར་འགྱུར། །གདུག་པ་གཞན་ལ་སྨོས་ཅི་དགོས། །ཀླུ་རྒྱལ་རྫུ་འཕྲུལ་ཀླུ་གཉན་ས་བདག་འདུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་སྔགས་དང་རྫས་ཀྱི་བསྲུང་བ་<milestone unit="line" n="504.5"/>འདི་གསུངས་སོ། །ཨོ་སྣྲི༷༷པསྙིརྙ་ཀྲེཏ་ཧཱུཾ༷་ཛ། མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཅེས་སྐུའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་ཧཱུཾ༷་ཨེ་ཨུ་ར་ལི་ཧྲི་ཧྲི་ཛ། ཞེས་གསུང་སྔགས་སོ། །མ་ཧྭ་སྲོག་ཤག་ཐུན་སྤྱོ་ཕཊ། ཅེས་པ་ཐུགས་ཀྱི་སྔགས་<milestone unit="line" n="504.6"/>སོ། །དང་པོ་དབང་གི་སྐུ་རུ་བསྐྱེད། །གཉིས་པ་ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད། །གསུམ་པ་ཐམས་ཅད་ལས་ལ་འཛུད། །ལས་སྔགས་འདི་ལ་མཐའ་སྦྱར་ཏེ། །རེ་རྩེ་རེ་བྱུ་ཏེ་ལེ་བུ། ཊ་ད་ལ་བུ་ནན། ཧྲི་<milestone unit="page" n="505"/><milestone unit="line" n="505.1"/>༄༅། །ཀར་རྩེ་རྩེ་སྒྱུ༷་བ་བ་ཏུ་མ་ཨོ་ག་ཏ་ག་ཏིག །མུག་མུག་ཏི་ཏི་རི་སད། མཆུ་ཡི་སྔགས་རྒོད་ཀླུ་ཐམས་ཅད་སེལ་བའོ། །ཨཱོཾ༷་ཨ་པ་ཏ་ཨ་པ༷་ཏ། འ་ག་ཐོག་འབྲུག་ཐོག ནན་སད་ནན་སད ཏི་<milestone unit="line" n="505.2"/>ཏི་ས༷་ཧ་རི་སད། པ༷་སདགི་ ་མ་རིལ་སད། ཐུམ་ཤི་སད་གྲྭ་ཧྭ། སྡེར་མོའི་སྔགས་སྙིང་ནས་འདྲེན་པ་སྟེ། ཀླུ་ནད་ཐམས་ཅདྭ་སེལ་བར་བྱེད་པའོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་རྒི་ཝ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་ཨཱོཾ༷༷ཧཱུཾ་<milestone unit="line" n="505.3"/>ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ག་རུ་ཊ། མ་ཧྭ་ག་རུ་ཊ། ནཱ་ག་མྱ་ར་ཎ་དུན་དུན། ནཱ་ག་མུ་ར་ཎ་མྱོགས་མྱོགས། ནཱ་ག་མར་ཎ་བྱིང་བྱིང་། ཐུམ་རི་ལི་ལི་ཛ་ཛ། རྟག་ཏུ་བཟླས་ཤིང་ཀླུ་ལས་གྱུར་པའི་ནད་<milestone unit="line" n="505.4"/>རིགས་ཐམས་ཅད་ལ་གདབ་བོ། །དྲག་སྔགས་གསང་བ་ལས་ཀྱི་སྔགས། །ཀླུ་གདུག་འདུལ་བའི་སྔགས་རྒོད་ཡིན། །མཛེ་ནད་ཐམས་ཅད་སེལ་བར་བྱེད། །དྲག་པོའི་སྔགས་རྒོད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="505.5"/>བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་སྔགས་རྣམས་བསྟན་པ་ནི། །ཉེ་བསྙེན་ག༷ ་ལ་དགུག་པ་འདི། །ནཱ་ག་སྲོག་ཚིག་ནན་རྦད་ལུས་བརྟུལ་ནཱ་ག་ཤཱ་ར་ཡ་རྦད། ར༷་ར༷་ཛ་ལ་ཛ་ལ་ཤི་ཤི། །རུལ་ཕུང་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="505.6"/>ནཱ་ར་ཡ་རྦད་སོད། སྒྲུབ་པ་དག་ལ་རྦད་པ་ནི། ནཱ་ག་ཤིག་ནན། ནཱ་ག་བེར་ར། ནཱ་ག་ཆིངས། ནཱ་ག་སྟེམས་ནཱ་ག་སོད། ནཱ་ག་མགོ་ལ་ནན། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཤཱ་ར་ཡ་ཆིངས། ལས་ལ་སྦྱར་ཏེ་བསད་པའི་<milestone unit="page" n="506"/><milestone unit="line" n="506.1"/>སྔགས།༷།ནཱ་ག༷་རྭ་ཛ་ཧྲུ༷། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཕཊ། ནཱ་ག་ཤུ་ཤུ་ནན། ནཱ་ག་ཤུ་ཤུ་བེར། སྙིང་ལ་ཚལ་སྲོག་ལ་རྦུད། །པྲ་ཏི་ས་མ་ཡ་ཛ་ཛ། ནཱ་ག་སྙིང་ལ་ཚལ་པ་དུམ་བུར་རྦད། སི་ཏ་སརྦ་ག་ཏ་ན་བི་ཤད་དེ་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="506.2"/>ནན་ཁ་ཐ་ཁ་ཐ། ཉི་མ་ས་ལ་ཟླ་བ་ནན། ཀླད་པ་ནན། རྩི་ཏི་ཀུ་ལིང་ནན། ཀུ་ན་ཤི་རྩི་ཏྲི་མུ་ཏྲ་བཟློག་བྱེད། ནཱ་ག་ཤིག་ནཱ་ག་ནན། ནཱ་ག་མགོ་ལ་ནན། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་བིར་བེར་ཕཊ་རྦད། ཀླུ་བཙན་ཐལ་<milestone unit="line" n="506.3"/>བར་བརླག་པ་ནི། ཡ་མ་ཤུ་ཤུ་སོད། ཡ་མ་ཤུ་ཤུ་རྦད། ཡ་མ་ཤུ་ཤུ་ནན། ཀླུ་བདུད་དག་ལ་བརྡེག་པའི་སྔགས། །ནག་པོ་ཤུ་ཤུ་མགོ་ལ་ནན། ནག་པོ་ཤུ་ཤུ་རྦད། ནག་པོ་ཤུ་ཤུ་ནན་རྦད། ས་བདག་དག་<milestone unit="line" n="506.4"/>ལ་བརྡེག་པ་ནི། ས་གདོན་ནག་པོ་སོད། ས་ཁྲག་མུ་ར་ཡ་རྦད། ཀླུ་བསེན་དག་ལ་བརྡེག་པའི་སྔགས། །ཡ་མ་ཡ༷་ཏྲི་ནན་རྦད། ཡ་མ་ཡ༷་ཏྲི་སོད། ཡ་མ་ཡ༷་ཏྲི་ནན། རསྒ་ནཱ་ར་ཡ་རྦད། གཉན་ལ་བརྡེག་<milestone unit="line" n="506.5"/>པའི་སྔགས་འདིའོ། །རྩག་ཀྲ༷་རུ་ཏྲི་རྦད། རྩག་ཀྲ༷་རུ་ཏྲི་རྦུད། རྩག་ཀྲ༷་རུ་ཏྲི་སོད། དུ་མ་མྱ་ར་ལ་རྦད། རྒྱལ་པོ་དག་ལ་བསྣུན་པ་ནི། རྭ་ཛ་ཐང་ཐང་ཤི་ཤི་རྦད། ཏྲང་རིལ་ཏྲང་རིལ་ཐུམ། ཀྱི་མ་ཐར་ག་མ་<milestone unit="line" n="506.6"/>ཏང་། ཁུག་ཤེལ་ཁུག་ཤེལ། རྭ་ཛ་མ་རྭ་ཡ་རྦད་རྦད། གཟའ་ལ་བརྡེག་པའི་དྲག་སྔགས་ནི། ནཱགཡཏིགནན། དུམམྱ་ར་ཡ་ཛ་ལ་རྦད། དྷི་རི་དྷི་རི་ཕུང་ཕུང་སོད། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་མྱ་ར་ཡ། ཐུ༷་ཐུ༷་རིལ་<milestone unit="page" n="507"/><milestone unit="line" n="507.1"/>་་། །རིལ་ཤི་ཤི་རྦད། མ་ཏི་ཡ་མ་ནཱ་ག་མུ་ར་ཡ་ཐུ༷་རི་ལི་ལི། ཞུང་ཞུང་མྱོགས་རྦད། ཀླ་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་བརྡེག་ཅིང་བསད་པའི་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="507.2"/>ཀླུ་འདུལ་རྒྱུད་ལས་ནི། བསད་པའི་ཐུན་བསྒྲུབ་འདི་གསུངས་སོ། །དེ་ལ་ཐུན་ལུམ་ཐུན་འདིའོ། །ལྕགས་ལ་སོགས་པའི་ཐུན་ལུམ་ལ། །གསང་སྔགས་འདི་ཡིས་གདབ་པར་བྱ། །ནཱ་ག་ཧྲུ༷་ཧཱུཾ་རིལ་རྦད།<milestone unit="line" n="507.3"/>ཅེས་པ་ཁྲི་དང་སྟོང་བཟླས་ནས། །བརྒྱབ་པས་གནོད་བྱེད་བརླག་པར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེའི་ཐུན་ནི་བསྟན་པ་ཡིན། །དེ་ལ་བྱེ་ཚན་ཐུན་བསྟན་པ། །ཟངས་ཕྱེ་ལྕགས་ཕྱེ་རྡོ་ཕྱེ་ལ། །སྔགས་འདི་བཟླས་ཏེ་<milestone unit="line" n="507.4"/>གདབ་པར་བྱ། །ནཱ་ག་ཨག་ནི་ཛ་ལ་ར༷། མུ་ར་ཡ་རྦད། ཁྲི་ཚོ་སུམ་སྟོང་བཟླས་ལ་གདབ། །ནཱ་ག་ཨག་ནི་ཛ་ལ་ར༷་མུ་ར་ཡ་རྦད། ཅེས་པ་ཁྲི་ཚོ་སུམ་སྟོང་བཟླས། །ཆུ་འགྲམ་བྱེ་མ་དག་དང་<milestone unit="line" n="507.5"/>བསྲེས། །རྟེན་ལ་བཏབ་ན་འཚིག་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་དུག་ཐུན་བསྟན་པ་ནི། །དུག་སྣ་ཚོགས་ལ་སྔགས་འདི་བཟླས། །ནཱ་ག་ར་་ཏ་ཐ་དུག་ཐུ༷་རིལ་ཤཱ་ར་ཡ་ཕཊ། ལྔ་སྟོང་བརྒྱད་དང་རྩ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="507.6"/>བཟླས། །ཀླུ་རྣམས་མྱོས་ཤིང་འཐིབས་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་ཕུར་བུའི་ཐུན་བསྟན་པ། །དུག་ཤིང་ཕུར་པ་སོར་བརྒྱད་ལ། །སྔགས་འདི་བཟླས་ཤིང་སྔགས་པར་བྱ། །ནཱ་ག་ཀི་ལི་ཀི་ལ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ<milestone unit="page" n="508"/><milestone unit="line" n="508.1"/>སྟོང་དང་ཉིས་བརྒྱ་བཟླས་བྱས་ནས། །ཕུར་པ་ལིསྐོ་དག་ལ་བརྡེག །ཀླུ་རྣམས་ཐམས་ཅད་བརླག་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་སྐེ་ཙེའི་ཐུན་བསྟན་པ། །སྐེ་ཚེ་ལ་ནི་སྔགས་འདི་བཟླས། །ནའ་ག་ར༷་ར༷་ཛ་ལ་མུ་<milestone unit="line" n="508.2"/>ར་ཡ་རྦད། །སྟོང་དྭང་རྩ་བརྒྱད་བཟླ༷ས་བྱས་ནས། །ཀླུ་ལ་བཏབ་ན་འཛིག་པར་འགྱུར། །གུ་གུལ་ར་གཞོབ་ཐུན་བསྟན་པ། །ཁྱི་ལུད་མི་གཙང་སྣ་ཚོགས་ལ། །སྔགས་འདི་བཟླས་ཏེ་བརྡེག་པར་<milestone unit="line" n="508.3"/>བྱ། །ནཱ་ག་ཐིབས་ཐིབས་ཤཱ་ར་ཡ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཅེས་སུམ་སྟོང་བཟླས་ནས་བཏབ་པ་ན། །གདོན་རྣམས་ཐམས་ཅད་འབྲོས་པར་འགྱུར། །དུག་ཤིང་ལྷུག་གི་ཐུན་བསྟན་པ། །ཀ་ར་བཱ༷་རའི་ལྕུགས་<milestone unit="line" n="508.4"/>མའམ། །སེར་ཤིང་སྤྱག་ཤར་ལྕུག་མ་ལ། །སྔགས་འདི་བཟླས་ཤིང་བརྡེག་པར་བྱ། །ནཱ་ག་ཞུང་ཞུང་རྦད་རྦད་བཱ་ར་ཡ་རྦད། ཁྲེ་དང་དྲུག་སྟོང་བཟླས་ཤིང་བརྡེག །ནད་པ་ལ་ནི་བདུག་ལ་<milestone unit="line" n="508.5"/>བརྡེག །གདོན་རྣམས་ཐམས་ཅད་འཆིང་བར་འགྱུར། །ཀླུ་ཡང་སྐད་ངན་ཙེ་རི་འོང་། །ཐུན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།ནཱ་ག་ཀླུ་འདུལ་རྒྱུད་ལས་ནི། །ལས་ཀྱི་མཐའ་བརྟུལ་<milestone unit="line" n="508.6"/>ཟོར་ཐུན་གསུངས། །མེ་ཟོར་ལས་ཀྱི་མཐའ་བརྟུལ་ནི། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞིའི་ལས་དང་ནི། །དྲག་པོའི་སྦྱིན་བསྲེག་མེ་རོ་ལ། །སྔགས་འདི་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་བརྡེག །ནཱ་ག་ཨག་ནི་མ་ཏི་སྨྱོ་<milestone unit="page" n="509"/><milestone unit="line" n="509.1"/>༄༅། །སྨྱོ། །ཞེས་ཀླུ་ལ་བཏབ་ན་འཚིག་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་རྡོ་ཡི་ཟོར་ལས་བསྟན། །ལྕགས་ཀྱི་རྡོ་ལྔ་བསྲེག་བྱ་ལ། །གནོད་པའི་བགེགས་ལ་སྔགས་འདིས་འཕང་། །ནཱ་ག་ཐུ༷་ཐུ༷་ནཱ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="509.2"/>དུག་ཧཱུཾ་རིལ་སྨྱོ། །ཞེས་པ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་སོ། །རྡོ་བསྲེགས་འུར་རྡོར་བཅུག་ལ་འཕང་། །ཀླུ་ནོམས་ཐམས་ཅད་འཚིག་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་ཕུར་བུའི་ཟོར་བསྟན་པ། །གདུག་པ་ཅན་གྱི་ཤིང་<milestone unit="line" n="509.3"/>རྣམས་ལ། །ཕུར་པ་སོར་བརྒྱད་བྱས་ནས་ནི། །སྔགས་འདི་ཁྲི་དང་བརྒྱ་སྟོང་བཟླས། །ནཱ་ག་ཀི་ལེ་ཀི་ལ་ཡ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། །གནོད་སར་བཏབ་ན་བརླག་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་མདའ་ཡི་ཟོར་ལས་<milestone unit="line" n="509.4"/>བསྟན། །མདའ་ཡི་ནང་དུ་དུག་ཁྲག་སྐེ་ཚེ་བླུགས། །མདེའུ་ལ་གནོད་པའི་མིང་བྲིས་ལ། །སྔགས་འདིས་འཕང་ཞིང་བརྡེག་པར་བྱ། །ནཱ་ག་ར་ཡ་ཐུན་སྦྱོ། །ཞེས་པ་སྟོང་དང་རྩ་བརྒྱད་བཟླས། །གནོད་<milestone unit="line" n="509.5"/>པའི་ས་རུ་འཕང་བར་བྱ། །གནོད་བྱེད་མ་ལུས་གསོད་པར་འགྱུར། །ཁྲག་དང་དུག་གི་ཟོར་བསྟན་པ། །རབས་ཆད་ཐོད་པར་དུག་སྣ་ཚོགས། །ཁྲག་སྣ་ཚོགས་ཚད་བླུགས་པར་བྱ། །སྔགས་འདི་<milestone unit="line" n="509.6"/>བཟླས་ཤིང་བརྡེག་པར་བྱ། །ཁྲག་ཏི་མུ་ར་ཡ་རྦད་སྨྱོ། །སྟོང་དང་ལྔ་ཁྲི་བཟླས་བྱས་ལ། །ཐོད་པ་གནོད་པའི་ཕྱོགས་སུ་འཕང་། །གནོད་བྱེད་མྱོས་ཤིང་འཆིང་བར་འགྱུར། །དྲག་པོ་ཟོར་ཐུན་ལས་སྦྱོར་<milestone unit="page" n="510"/><milestone unit="line" n="510.1"/>འདིས། །ནཱ་ག་གདུག་པའི་ཚོགས་རྣམས་ནི། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་བརླག་པར་བྱེད། །དྲག་པོའི་ལས་ཐུན་བསྟན་པ་ཡིན། །ཟོར་ཐུན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲག་པའོ།། །།བཟློག་པའི་<milestone unit="line" n="510.2"/>ལས་ཞིག་བཀའ་སྩལ་པ། །རང་ཉིདྭ་དྭབང༷་ཆེན་ཏིང་འཛིན་བསྒོམ། །སྔགས་འདི་ཉུང་དཀར་དག་ལ་བཟླས། །ཡིལྷི་ ་པདྨརྙ་ཀྲིཏ་ཧཱུཾ༷། ཨོ་བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་ཏ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཐོ་ཧཱུཾ་ཨེ་ཨུ་ར་ལི་ཧྲི་ཧྲི་ཛ། ཨེ་ཧ་རི་མ་<milestone unit="line" n="510.3"/>ཧྭ་ཧ་རི་ཏ་ས་ལ་ཏ་ས་ལ། ཧ་རི་ཧ་རི་ནི་ཧཱུཾ་ཕཊ། སྨྱོ་སྨྱོ་ས་མ་ཡ་བཟློག་བཟློག །ཨ་ལ་ལ་པྲ་མ་དུ་རུ་ཀ་ཟློ་སྨྱོ། མ་ཧྭ་པ་ཀྟ་ཕཊ། ཐུན་སྨྱོ་སྨྱོ། སྔགས་པ་ནང་འགྲས་བྱུང་བའམ། །དགྲ་བགེགས་དྲག་<milestone unit="line" n="510.4"/>པོའི་གནོད་ཕྱོགས་སམ། །རི་གཟར་ཁ་ཡི་རྦབ་བྱུང་བཟློག །དགྲ་བགེགས་མདོན་སུམ་སྨོས་ཅི་དགོས། །རྨོ་མ་ཡིན་པ་ཐམས་ཅད་བཟློག །ཐལ་ཆེན་ལ་སྔགས་སེར་བ་བཟློག །ཨོ་ཏ་ཀྲི་ཛ་ཏི་ཟི་ཛ་ཏི<milestone unit="line" n="510.5"/>ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། སུ་རུ་ཏི་སྲུ་ཧྭ། ཀླུ་ཡི་བྱད་དང་གཏད་མནན་བཟློག །ཁྱད་པར་གྱི་བཟློག་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་དགུག་པའི་ལས་བསྟན་པ། །མདུན་<milestone unit="line" n="510.6"/>དུ་གྲུ་གསུམ་ཁྲུ་གང་བྲུ། །ནང་དུ་ཀླུ་གཉན་སྣ་ཚོགས་གཟུགས། །ཤོག་་༑ག་ལིསྐོ་བྲིས་ལ་གཞུག །རང་འཐག་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གྱིས། །འབྲུབ་ཁུང་ཁ་བཅད་རྟ་རྨིག་མནན། །དེ་ནས་དགུག་གཞུག་བྱ་བ་<milestone unit="page" n="511"/><milestone unit="line" n="511.1"/>་་། །དེ། །རང་ཉིད་རྟ་མཆོག་སྐུར་བསྒོམས་ལ། །སྔགས་འདི་བཟླས་ཤིང་རྟ་རྨིག་བརྡུང་། །རུ་རུང་རྡུང་རྡུང་ཁུག་ཛ། རུག་ཐ་ཐན་རི་ཉེ་ལུག་ཛ། ཏི་རྦད་ནཱ་ག་ཉུར་ར་རམ་ཁུག་ཛ། ཅེས་གནོད་<milestone unit="line" n="511.2"/>བྱེད་དགུག་ཅིང་རྟ་སུག་བརྡུང་། །གདུག་པ་གཟེར་ཅིང་བརྡུང་བར་བྱ། །གནོད་བྱེད་གང་ཡིན་སོད་པར་འགྱུར། །འབྱུང་པོ་མ་ལུས་སོད་འགྱུར་ན། །དགྲ་བགེགས་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །དགུག་<milestone unit="line" n="511.3"/>ཅིང་བརྡུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ནཱ་ག་ཀླུ་ཡི་དུག །མི་ལ་ཞུགས་པའི་རྟགས་བསྟན་པ། །རུས་པ་དག་ལ་ཞུགས་པ་ན། །ལུས་པོ་སྐམ་ལ་ཟུག་གཟེར་ཆེ། །ཐང་ངེ་ན་ཞིང་དྲི་<milestone unit="line" n="511.4"/>མི་ཞིམ། །ཤ་རོ་འབྱུང་བ་ཤ་ཡི་རྟགས། །རྩ་ལ་ཞུགས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ལུས་སྒྲིད་ཐེར་བེར་བྱེད་པ་དང་། །སྤྱིད་ལུག་པ་དང་སྤྱིད་ལྕི་དང་། །ཚ་ཞིང་ཚ་འབྲབ་བྱེད་པ་དང་། །ཚ་བེར་ཚ་སྒྲེང་ཞུགས་<milestone unit="line" n="511.5"/>པ་དང་། །ཚ་ཐང་ཚ་ཀེར་བྱེད་པ་དང་། །ཡན་ལག་ན་བ་རྩ་ཡི་རྟགས། །ཁྲག་ལ་ཞུགས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ལུས་ལྕི་སྣ་ཁྲག་སྐབས་སུ་འཛག །ཚ་བེར་འདིར་བ་དཀའ་བ་ཡིན། །ནང་ཁྲོལ་དག་ལ་<milestone unit="line" n="511.6"/>ཞུགས་པ་ནི། །གློ་སྙིང་མི་བདེ་སྟོང་སྒྱུགས་བྱེད། །སྙིང་མི་བདེ་ལ་ཚ་ལྟར་ཕྱོ། །བཅུད་ལ་ཚུད་པའི་རྟགས་བསྟན་པ། །ཁུ་ཆུ་མི་འབྱུང་དབང་པོ་ཉལ། །ཁུ་བ་སྐྱོ་མར་འབྱུང་བ་དང་། །ཆུ་ནི་དངས་<milestone unit="page" n="512"/><milestone unit="line" n="512.1"/>སྙིགས་བྱེ་ནས་འོངས། །ཆུ་ལ་ཞུགས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །སྣ་ཆུ་སྐྱ་བོར་རྟག་ཏུ་འཛག །སྦུགས་ནི་ཆུ་ནི་རྒྱ་སྐྱེགས་ཁུ་བ་འདྲ། །མིག་རྩ་རུལ་ཏེ་སེ་རུ་འབྱུང་། །ལུས་ཀྱི་སྟོབས་ལ་ཞུགས་པ་ན། །སྤྱིད་<milestone unit="line" n="512.2"/>ཞུཁོ་པ་དང་ཉལ་ཉལ་བྱེད། །ལུས་ཀྱི་མདོག་ལ་ཞུགས་པ་ནི། །ལྗེ་མདོག་འོལ་མ་ཟེ་ལྷར་དམར། །དམར་པོ་ཐིག་ལེ་འོང་བའོ། །བྱིངས་ལ་ཞུགས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ལུས་ལྕི་སྣ་ཁྲག་སྐབས་སུ་<milestone unit="line" n="512.3"/>འཛག །ལུས་ལ་གཉེར་ཆུང་ཁེབས་པ་དང་། །ལག་སོར་བྱི་གཞུག་འདྲ་བར་འོང་། །རེག་པ་དག་ལ་ཞུགས་པ་ནི། །སྣ་རྩེ་ཚ་ཞིང་བེར་བེར་བྱེད། །ཆུ་རྒྱུས་དག་ལ་ཞུགས་པ་ནི། །ཡན་ལག་རེངས་ཤིང་<milestone unit="line" n="512.4"/>ན་བ་དང་། ཁྲ་བུར་འདྲ་ཞིང་ཚིགས་རྣམས་འཁོར། །ཆུ་སེར་དག་ལ་ཞུགས་པའི་རྟགས། །ལུས་པོ་ཚ་ཞིང་ཁོལ་བ་དང་། །ཚ་ལ་ཅག་ཅིང་ཚ་ལ་འཇིབས། །ལུས་ལ་འབྲུམ་རྗེས་ཐག་ཐུག་འོང་། །ཀླད་<milestone unit="line" n="512.5"/>པ་དག་ལ་ཞགས་པ་ནི། །སྒ་བྱེ་བེམ་བེམ་བྱེད་པ་དང་། །གདོང་བཀྲག་ཆུ་ནི་མི་ཆགས་པའོ། ལྷ་བ་དག་ལ་ཞུགས་པ་ནི། །གདོང་བ་དག་ནི་ཡར་ཡལ་བྱེད། །གདོང་བ་གྲང་ནི་སེང་སེང་བྱེད། །ལུས་<milestone unit="line" n="512.6"/>ལ་ཞུགསཔའིམཚནཉིདནི། །ལུས་ལ་ཚོར་བ་མེད་པ་ཡིས། །གདོང་བ་ལ་སོགས་ཤ་འགུལ་ངོང་། །རུས་པ་དག་ལ་ཞུགས་པ་ནི། །རྐང་ལག་ཚིགས་བཞིའི་རུས་རྣམས་ཁོལ། །བྱད་ཀྱི་རུས་པ་ཁོལ་<milestone unit="page" n="513"/><milestone unit="line" n="513.1"/>་་། །ཞིང་ན། །ན་ཚ་མེད་པར་ཕོལ་མིག་འོང་། །སོར་མོ་འབྲུལ་ཞིང་རྐང་ལག་འཆད། །ཁ་མིག་སླེ་ཞིང་མཆུ་ཡང་སླེ། །བྱད་ནི་སྲབ་ཞིང་ལེབ་པར་འོངས། །སྣ་ལྤགས་དག་ལ་ཞུགས་པ་<milestone unit="line" n="513.2"/>ནི། །དང་པོ་རང་ནས་བྱད་ཀྱང་བཟློག །བྱད་ལུགས་གདོང་བའི་ཤ་ཡང་འཆོར། །སྨིན་མ་འཚོར་ཞིང་མིག་ཕུགས་ལུག །གཞུག་ཏུ་སྣ་ཡང་འཆད་པར་འགྱུར། །དེ་ནི་གསོ་བེར་དཀའ་བ་ཡིན། ་་རོ་<milestone unit="line" n="513.3"/>འོང་ཞིང་ཤ་རོ་མང་བ་དང་། །བས་ལྡག་རྐོང་པ་ཐོར་བ་འོང་། །རྒྱ་ཐོར་མང་ལ་ལུས་པོ་ཟ། །སྨིན་མ་ཟ་ཞིང་སྨིན་ཕྲག་ཟ། །ལུས་དང་ཤ་འཕྲིག་མང་བ་དང་། །སྐབས་སུ་སྐྱ་ལ་སྐབས་སུ་<milestone unit="line" n="513.4"/>དམར། །ཕགས་པ་དག་ལ་ཟིན་པ་ནི། །ལུས་པོ་སྦྱིད་ལ་སྙམ་བྱེད་དང་། །རྐང་ལག་སྤྲིད་པ་མང་བ་དང་། ཁུ་ལྤགས་མཚམས་ནས་ཟ་བ་དང་། ཁྲ་ལྤགས་ན་ཞིང་ཚ་བ་དང་། །སེམས་ཅན་འགུལ་<milestone unit="line" n="513.5"/>སྙམ་བྱེད་པ་དང་། །རོ་སྟོད་ཉ་བཞི་འགུལ་བ་དང་། །མིག་ཀོང་གཏིང་ནས་འགུལ་བ་དང་། །མཆུ་འགུལ་འཕྲེག་པ་མང་བ་འོང་། ཁུ་ལྤགས་མཚམས་སུ་ཞུགས་པ་ཡིན། །རྩ་རྣམས་འཁྱུག་ཅིང་བྲེང་<milestone unit="line" n="513.6"/>བ་དང་། །ཁྲག་ལུད་མིག་ནི་དམར་བ་དང་། །སྣ་ཁྲག་རྒྱུན་དུ་འཛག་པ་དང་། །བྱད་ལུས་དམར་ལ་ཐིག་ལེ་འོང་། །ལུས་དང་རྐང་ལག་བྲོ་ཞིང་ཚ། །རྨུན་ལོང་བྱད་ལུས་དབུར་ཞིང་སྐྲངས། །དེ་ཡང་ཚ་<milestone unit="page" n="514"/><milestone unit="line" n="514.1"/>ཞིང་བྲོ་བར་འོང་། །ན་ཚ་ཡར་འགྲོ་མར་འགྲོ་བྱེད། །སྣ་འགགས་ལུས་ལྕི་བྱད་མི་བདེ། །མི་གཙང་འཁོན་དང་ཐབ་ལ་སྡར། །དེ་ནི་རྩ་ལ་ཞུགས་པའི་རྟགས། །དེ་ལྟར་ནད་ངོས་བཟུང་བྱས་ལ། །ཟིན་<milestone unit="line" n="514.2"/>པ་གཉན་དང་མི་གཉན་དང་། །གསོ་བ་དཀའ་སླ་ཤེས་པར་བྱ། །སྔོན་གྱི་རྣམ་སྨིན་མ་ཡིན་ན། །སྲུང་བའི་སྦྱོར་བས་སོས་པར་འགྱུར། ཀླུ་ཡིས་ཟིན་པའི་རྟགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་<milestone unit="line" n="514.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རྨི་ལྟས་རིམ་པ་ནི། །གནོད་པའི་རྟགས་རྣམས་བསྟན་པ་ནི། །རྟག་ཏུ་རང་ཤ་ཟ་བ་དང་། །ལུས་ལ་ཁྲུས་དག་བྱེད་པ་དང་། །རྒྱ་གྲམ་ལམ་ན་ཉལ་བ་དང་། །རྒྱ་རུ་འཛུལ་དང་<milestone unit="line" n="514.4"/>འཕུར་པ་རྣམས། །ངན་པའི་རྟགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །གཞན་ཡང་རྟག་ཏུ་ཤ་ཟ་དང་། །ཁྱི་ཕག་བྱ་དང་ཉ་སྦྲུལ་དང་། །བྱོལ་སོང་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགསདང་། །རྟག་ཏུ་མི་གཙང་གོས་ནག་གོན། །ངན་པའི་<milestone unit="line" n="514.5"/>རྟགས་ཏེ་རིམ་གྲོ་འབད། །ཡང་ན་བཟང་རྟགས་ངན་རྟགས་དང་། །རྣམ་པར་སྨིན་པའི་རྟགས་དང་གསུམ། །དེ་ལ་དང་པོ་བསྒྲུབ་པའི་རྟགས། །བདག་གིས་མཐོང་ཡུལ་ཐོ་ཕྱི་སྲ །ཉ་སྦྲུལ་སྦལ་ལྕོང་<milestone unit="line" n="514.6"/>ཤི་བ་དང་། །བྱ་ཡིས་གོད་ཤ་ཟ་བ་དང་། །བྱ་ཡིས་བདག་གི་བྲག་གཞི་་དང་། །རྒྱ་མཚོ་སྐམ་གནས་འདུག་པ་དང་། །དེ་ན་སེམས་ཅན་ཤི་བ་དང་། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཁ་བཅིང་དང་། །ལུས་<milestone unit="page" n="515"/><milestone unit="line" n="515.1"/>་་། །ལས་སྦལ་ལྕོང་འཐོན་པ་དང་། །དེ་རྣམས་བཟང་བའི་རྟགས་བསྟན་ཡིན། །ངན་པའི་རྟགས་རྣམས་བསྟན་པ་ནི། །སྦལ་སྦྲུལ་གློག་ལྟར་འགྱུ་བ་དང་། །སྡིག་སྦྲུལ་ཆར་ལྟར་འབབ་པ་<milestone unit="line" n="515.2"/>དང་། །ཆུ་སྲིན་འཇུག་ལྷར་སྒྲོག་པ་དང་། །སྡིག་སྒྲིབ་སྤྱིན་ལྟར་གཏིབས་པ་དང་། །དེ་རྣམས་ངན་པའི་རྟགས་སུ་བསྟན། །རྣམ་པར་སྨིན་པའི་རྟགས་སུ་ནི། །མེ་དཔུང་འབར་བས་གདུང་བ་<milestone unit="line" n="515.3"/>དང་། །འདམ་རྫབ་ཟེན་པོར་ཚུད་པར་དང་། །ཕྱར་ནག་ལུས་ལ་གྱོན་པ་དང་། །ཕག་པ་ཤོན་ནས་ས་གཏིང་འགྲོ། །ཕྱར་བ་གོན་ནས་ཆུ་ནང་ཉལ། །འདི་རྣམས་ལས་ཀྱི་རྣམ་སྨིན་ཡིན། །འདུས་བྱས་<milestone unit="line" n="515.4"/>དགེ་རྩ་དག་ལ་འབད། །སྲོག་ཚིག་ནན་གྱི་སྔགས་བཟླས་ལ། །འབྱུང་པོ་མི་ཟན་བྱུང་བ་ན། །ཟླ་བ་གཅིག་གིས་འཚོ་བ་ཡིན། །སྦྲུལ་དུ་བྱུང་ན་ཟླ་ཕྱེད་བཟླས། །ཕྱུགས་སུ་བྱུང་ན་ཞག་གསུམ་<milestone unit="line" n="515.5"/>གདགས། ཁུ་རོ་བྱ་རྗེས་སྦལ་མིག་དང་། ཁྲ་འགུལ་རྩ་འཁྱུག་རྒྱུང་བ་ན། །མི་བཟད་རྫས་སྦྱོར་དེ་ལ་བྱུག །ལྷག་པ་སྐྲངས་པོ་བྱུང་བ་བཞིན། །མི་བཟད་དྲག་པོའི་སྔགས་རྒོད་གདབ། །ནད་ངོས་<milestone unit="line" n="515.6"/>བཟུང་བ་འདི་ལྟར་རོ། །དཔྲལ་བར་བྱུང་བ་འཚོ་བ་བུལ། །མིག་དང་ཡན་ལག་གསོ་བ་སླ། །མཁུར་ཚོས་སྙིང་བབས་གསོར་མི་བ་། རྟགས་ཀྱི་རིམ་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་<milestone unit="page" n="516"/><milestone unit="line" n="516.1"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བསྲུང་བའི་རྫས་བསྟན་པ། །ལྕགས་ཕུར་སེང་ལྡེང་ཕུར་པ་ལ། །སྔགས་བཟླས་ལུས་ལ་བཏགས་པ་དང་། །རིང་བསྲེལ་སྤྱི་བོར་གདགས་བྱས་ལ། །དེ་ལ་བྱ་ཁྱུང་བསྐོར་<milestone unit="line" n="516.2"/>བ་བསྒོམ། །རུས་སྦལ་ཁོག་པ་མཆན་ཁུང་གཞུག །སྟོབས་ཆེན་མཆེ་བ་གློ་ལ་གདགས། །སྲེག་པའི་རྫས་རྣམས་བསྟན་པ་ནི། །མུ་ཟི་གུ་གུལ་གླ་རྩི་བསྲེག །བཟའ་བའི་རྫས་ནི་ཤ་ཆེན་ལ། །བྱུག་པའི་<milestone unit="line" n="516.3"/>རྫས་ནི་དྲི་ཆེན་ནོ། །མཚམས་གཅད་རྫས་ནི་ཐོད་ཆེན་དང་། །ཕག་རྒོད་བྱ་ཁྱུང་གཟུགས་ཀྱིས་བྱ། །ལུས་ལ་བཅང་བའི་རྫས་བསྟན་པ།།མུ་ཟི་བཙན་དུག་གླ་རྩི་དང་། །སྒོག་སྐྱ་ཁུ་བྱུག་སྤུ་དང་<milestone unit="line" n="516.4"/>ཤ །གསེར་མ་བཞུ་དང་སྐེ་ཚེ་སྟེ། །དེ་རྣམས་བསྲེལ་ལ་ལུས་ལ་གདགས། །སྙིང་ལ་ཞུགས་པ་ཕག་རིལ་གཏང་། །མིག་ལ་བྱུང་ན་གཙང་ཤ་གཏང་། །གླ་རྩི་ཤིང་ཀུན་ཤུ་དག་དང་། །གུ་གུལ་ཉ་མཁྲིས་<milestone unit="line" n="516.5"/>མཁྲིས་ཆེན་དང་། །དྲི་ཆེན་ཉུང་དཀར་སྔགས་བཏབ་ལ། །ཆུ་ལ་བཏབ་ལ་ལྟོ་རུ་གཏང་། །ནང་ནས་དབྱུང་བའི་ཐབས་ཡིན་ནོ། །དུད་པས་བདུག་པ་བར་ནས་དབྱུང་། །་ས་བྱས་ཕྱི་ནས་དབྱུང་བར་<milestone unit="line" n="516.6"/>བྱེད། །ཕྱིས་ནས་མི་ལྡང་བྱ་བའི་ཐབས། །མི་ཐོད་ནང་དུ་བག་ཟན་ལ། །ཀླུ་གཟུགས་བྱས་ལ་ཐེམ་འགག་ནན། །བན་ཆེན་རྔ་བརྡུང་བྱེད་པ་དང་། །སྒྲོག་དང་མཐུར་སྟོད་རྨེས་ན་བཟང་། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་<milestone unit="page" n="517"/><milestone unit="line" n="517.1"/>༄༅། །བརྒྱད་ཐུབ་པའི་རྫས། །སྟག་གི་མཆེ་སྡེར་བཙན་ཐུབ་རྫས། །བྱ་རོག་མགོ་བོ་བདུད་ཐུབ་རྫས། །མུ་ཟི་འབྱུང་པོ་ཐུབ་པའི་རྫས། །སྤྱང་ཁྱིའི་བྲུན་གྱིས་རྒྱལ་པོ་ཐུབ། །གླ་རྩི་གུ་གུལ་ཐེ་<milestone unit="line" n="517.2"/>རང་ཐུབ། །ཀླུ་རིགས་བཞི་པོ་ཐུབ་པའི་རྫས། །ཐལ་ཆེན་ཨ་མྲི་ཏ་དང་ནི། །མ་ནུ་གསེར་ཚིལ་བྲམ་ཟེ་ཐུབ། །ཕ་བོང་དྲེགས་པས་དམངས་རིགས་ཐུབ། །བ་གླང་ར་གཞོབ་རྗེ་རིགས་ཐུབ། །བཙན་དུག་<milestone unit="line" n="517.3"/>དང་ནི་སྐེ་ཚེ་དང་། །ཟི་ར་ནག་པོས་རྒྱལ་རིགས་ཐུབ། །རྗེ་རིགས་དབང་པོ་ལག་པ་དང་། །རྒྱ་མཚོ་ལྦུ་བ་ཆུ་སྲིན་སྡེར། །ཀཎྜ་ཀ་རིས་ཀླུ་འཁོར་ཐུབ། །སྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་<milestone unit="line" n="517.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་གདུག་པའི་ནང་དྭབྱེ་བ། །རླུང་ལས་གྱུར་དང་མཁྲིས་པ་དང་། །བད་ཀན་ནད་ལས་གྱུར་པ་དང་། །འདུས་པ་དག་ལས་གྱུར་པ་དང་། །སྲིན་བུའི་ནད་དང་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="517.5"/>ལྔ། །རླུང་ལས་གྱུར་པ་སྐྱ་སྦབ་ཤུ་བ་འོང་། །མཁྲིས་པ་ལས་གྱུར་དམར་སེང་ཆུ་བུར་འོང་། །བད་ཀན་ལས་གྱུར་མཛེ་ནད་ནི། ་་ལྤགས་བེམ་ལ་སྨུག་ནག་འཇིལ། །འདུས་པ་དེ་ཀུསུམ་འདུས་པ་<milestone unit="line" n="517.6"/>ཡིན། །ད་ནི་སྲིན་བུའི་ནད་རྣམས་དབྱེ། །ཆུ་རྒྱུས་ཟིན་ན་ཞ་གྲུམ་འཐེང་། །རྩ་ལ་ཟིན་ན་ཚ་ཞེང་འཁྲུག །ལྤགས་ལ་ཟིན་ན་སྣ་ཤུ་འོང་། ཁྲ་ལ་ཟིན་ན་ཕོལ་འབྲས་འོང་། །ཁྲག་ལ་ཟིན་ན་སྣ་ཁྲག་<milestone unit="page" n="518"/><milestone unit="line" n="518.1"/>འོང་། །གློ་སྙིང་ལ་ཟིན་སྐྱེ་ཡང་འགག །ཀླད་པ་ལ་ཟིན་མགོ་བོ་ན། །ཀླུ་ཡི་ནད་ལ་རྣམ་པ་ལྔ། །ཁ་མིག་སླེ་ཞིང་ཤ་ཡང་སྐམ། །རླུང་དང་སེར་བུའི་སྲན་ཡང་ཆུང་། །ས་བདག་དག་ལ་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="518.2"/>གཉིས། །ཡན་ལག་རེངས་དང་གཞོགས་སྐམས་སོ། །གཉན་གྱིས་སྐེ་རགས་ག་ཤར་འོང་། །རྟགས་དེ་བྱུང་ན་སྨན་བཅོས་བྱ། །དེས་ཀྱང་མ་ཕན་སྔགས་ལ་གཞུག །ནད་རྣམས་བརྟག་པའི་མན་ངག་<milestone unit="line" n="518.3"/>ནི། །ཚ་ལ་མེ་དྲོད་འདྲ་ན་ཡིན། །གུ་གུལ་ནག་པོ་རྒྱ་ཚྭ་དང་། །ཡུགས་ས་མོ་ཡི་མངལ་ཁྲག་དང་། །ས་འོག་ཐལ་བ་བསྲེགས་ལ་བསྐུ། །ཚེར་མ་ཟུག་པ་འདྲ་བ་ན། །ས་དུག་པ་དང་རེ་ལྕག་པ། །ར་མོ་<milestone unit="line" n="518.4"/>ཤག་གིས་བསྐུ་བར་བྱ། །ཚ་ཞིང་འབྲུམ་བུ་བྱུང་ན་ངན། །བཅད་ཁུ་སྤོས་ཀྱིས་བསྐུ་བར་བྱ། །ཀོར་ཚེར་ཟུག་པར་བྱུང་བ་ན། །ར་ལུག་ཐུན་པོའི་རྨང་ཁའི་སྦྲེ། །མེ་ཏོག་ཞེས་བྱའི་རྩ་ཡིས་བྱུག །རྨ་དང་<milestone unit="line" n="518.5"/>སེར་ག་བྱུང་བ་ན། །སྨང་ཚེར་ཤོག་བུ་ཆོར་ཅན་རྒྱུག །གུ་གུལ་ར་གཞོབ་ཚ་སྲེག་བསྐ །ཉམ་ཆུང་ན་ནི་ཆུ་ཡིས་བཀུ། །གླང་ཐབས་བྱུང་ན་སྔགས་ཀྱིས་གདབ། ཁྲ་ཁྲག་བྱུང་ན་བུལ་ཆུ་དང་། །ཕག་<milestone unit="line" n="518.6"/>པའི་ཚིལ་བུ་བསྐུ་བར་་བྱ། །དེ་ལྟར་བྱས་ནས་འཛོ་བར་འགྱུར། །སྨན་གྱིས་བཅོས་པ་ཛེ་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་པཇོ།། །།ཀླུ་གཉན་ས་བདག་རྟགས་བསྟན་པ། །དང་པོ་ཀླུ་ཡི་རྟགས་རྣམས་<milestone unit="page" n="519"/><milestone unit="line" n="519.1"/>༄༅། །ནི། །ཉ་སྦྲུལ་ཁྱེའུ་ཕོ་མོ་དང་། །སྦལ་པ་ལྕོང་མོ་ལ་སོགས་འོང་། །ས་བདག་དག་གི་རྟགས་བསྟན་པ། །བ་གླང་མཛོ་དང་འབྲི་དག་དང་། །རྟོལ་དང་སྡོམ་སྲིན་དག་ཏུ་འོང་། །གཉན་ལ་<milestone unit="line" n="519.2"/>གླང་དམར་བྲག་ནག་དང་། །མཛེ་ཅན་ཉ་སྤྱིབས་གོས་རྒྱན་འོང་། །ཀླུ་བསེན་བུ་མོ་རལ་པ་ཅན། །ཁྱི་དམར་ཕག་པ་སྲེ་འོ་འོང་། །ས་སྲིན་སྡིག་པ་བུད་མེད་དང་། །བ་གླང་འཕྱི་བ་བུད་མེད་ནག །ཁྱི་<milestone unit="line" n="519.3"/>ནག་སྒྲ་སྐད་སྣ་ཚོགས་འདོན། །རྟགས་དེ་བྱུང་ན་རྟ་མཆོག་བསྒོམ། །ཀླུ་མཆོདྭ་ཀླུ་གཏོར་གཏང་བ་དང་། །ཞི་བས་བཅོས་དང་དྲག་པོས་འདུལ། །ཀླུ་གཉན་ས་བདག་ཐུལ་བར་འགྱུར། །ཀླུ་གཉན་དང་<milestone unit="line" n="519.4"/>ས་བདག་གི་རྟགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་གསོ་བའི་ལས་བཤད་པ། །སྦྱོ་འབོག་ཆེན་པོ་གསོ་བ་དང་། །གློ་བུར་རྐྱེན་དུ་ན་བ་དང་། །སྲིན་བུ་གསོ་བ་རྣམ་པ་གསུམ། །རིག་<milestone unit="line" n="519.5"/>འཛིན་རྒྱལ་པོར་བསྡོངས་པ་དང་། །ཀླུ་དང་རྒྱལ་པོར་བསྡོངས་པ་དང་། །བདུད་དང་རྒྱལ་པོར་བསྡོངས་པ་དང་། །མ་མོ་རྒྱལ་པོར་བསྡོངས་པ་དང་། །ལྕམ་དྲལ་གཉིས་སུ་བསྡོངས་པ་རྣམས། །སྲིད་<milestone unit="line" n="519.6"/>པའི་ཆེ་འདྲེ་གནོད་པ་དང་། །ཁ་སྨྲས་རྒྱང་མིག་ལྟ་བྱེད་ཅིང་། །ངོ་ནག་ཀླུ་དང་རྒྱལ་པོར་བསྡོངས། །ངོ་གནག་སྨྲ་ཉུང་ཁ་ལྐུགས་ན། །ཀླུ་དང་བདུད་དུ་བསྡོངས་པའི་རྟགས། །དགོད་ཅིང་གླུ་ལེན་གྱ་<milestone unit="page" n="520"/><milestone unit="line" n="520.1"/>ཚོམ་སྨྲ། །འབྲོས་ཤིང་འདུག་ཏུ་མི་འདོད་ན། །མ་མོ་རྒྱལ་པོར་བསྡོངས་པའི་རྟགས། །ལག་རྡེབ་མི་ལ་རྒོལ་འདོད་དང་། །ངུ་ཞིང་སྨ་བར་བྱེད་པ་ནི། །བདུད་དང་རྒྱལ་པོ་བསྡོངས་པའི་རྟགས། །མ་<milestone unit="line" n="520.2"/>ངེས་སྤྱོད་པ་སྣ་ཚོགས་བྱེད། །ཁ་སྐམས་གློ་སྙིང་མི་བདེ་ཞིང་། །ཅོལ་འབྲུས་སྨྲ་ཞིང་འགྲོ་འདོད་ན། །སྲིད་པའི་ལྕམ་དྲལ་གནོད་པ་ཡིན། །བཅོས་པའི་ཐབས་ཀྱང་འདི་ལྟ་སྟེ། །རིག་འཛིནེ་སྐོངས་ལ་<milestone unit="line" n="520.3"/>རྒྱལ་པོ་མཆོད། །ལུག་པོ་དཀར་པོ་གཉིས་པ་ཡང་། །གསོ་བསད་མནན་དང་སྦྱར་བར་བྱ། །སེ་བོ་རྟ་ལ་དཀར་པོ་གཏང་། །ཀླུ་དང་རྒྱལ་པོ་བསྡོངས་པའི་ཚེ། །ཁ་བརྒྱ་ལག་བརྒྱའི་ཀླུ་ལ་གཏང་། །བྱ་<milestone unit="line" n="520.4"/>ཕོ་དཀར་པོས་རྒྱལ་པོ་མཆོད། །ར་དཀར་ལུག་དཀར་གཏའ་རུ་གཟུག །བདུད་དང་རྒྱལ་པོ་བསྡོངས་པའི་ཚེ། །ར་རོག་ནག་པོ་མཁལ་དཀར་དང་། །ར་ལྟག་ནག་ལ་ལུག་མིག་གནག །དེ་ནི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="520.5"/>ནག་པོ་ཡིན། །མ་མོ་རྒྱལ་པོ་བསྡོངས་པའི་ཚེ། །བྱ་སྨུག་ལུག་སྨུག་བྱ་རོག་དཀར། །མདའ་འཕང་བྱ་ཡི་ཕོད་ཀྱིས་བརྒྱན། །ལྕམ་དྲལ་གཉིས་སུ་བསྡོངས་པའི་ཚེ། །མི་རྟ་འབྲི་ཡི་སྙིང་གིས་བསྐང་། །དེ་<milestone unit="line" n="520.6"/>ལྟར་གལ་ཏེ་མང་ན་ཡང་། །སྙིང་སྣ་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་པ་ཡི། །གཏོར་མ་ཕུད་ཀྱིས་བཅོས་པར་བྱ། །གདོན་ངོས་བཟུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་པའོ།། །།བན་བོན་གཏད་དུ་བཅུག་པ་<milestone unit="page" n="521"/><milestone unit="line" n="521.1"/>༄༅། །ཡས། །མི་ལ་ཀླུ་ཡིས་གནོད་པ་མི། །བཙུན་པ་བཙན་པོ་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །བུད་མེད་བྱ་མོ་ནག་མོ་ཡིན། །མི་ནག་རྟ་ནག་བདུད་ཀྱི་ལྟས། །སྐྱེས་པ་གཅན་གཟན་བཙན་གྱི་ལྟས། །སྦལ་སྦྲུལ་<milestone unit="line" n="521.2"/>བ་གླང་ཁྱི་དང་ཕག །ཀླ་དང་ས་བདག་ལྟས་སུ་བསྟན། །ཉི་ཟླ་མིག་མང་ལུག་ནི་གཟའ། །བྱིས་པ་སྲན་ཅན་ཐེ་བྲང་ལྟས། །དེ་ལྟར་རྟགས་རྣམས་བྱུང་བའི་ཛེ། །རྒྱལ་པོ་སྔགས་འདིས་བཟློག་པར་<milestone unit="line" n="521.3"/>བྱ། །ཨོ༷་རྭ་ཛ་སྟམ་བྷ་ཡརྭ་ ཛིངས་ཆིངས་གྲྭ་ཧྭ། །ཀླུ་རྣམས་འདི་ཡིས་བཟློག་པར་བྱ། །ནག་པོ་སོད་ནག་པོ་སོད།ནཱ་ག་འདུས་ནཱ་ག་འདུས། ནཱ་ག་ཚིངས་ནཱ་ག་ཆིངས༷་གྲྭ་ཧྭ།༷སྲིན་པོ་༷འདི་ཡིས་བཟློག་པར་<milestone unit="line" n="521.4"/>བྱ། །ཛུ་ལ་རཀྟ་ཕཊ། མ་མོ་འདི་ཡིས་བཟློག་པར་བྱ། །སྨྱོ་མ་མོར་རསྒ་མ་མ་ཏྲག་ཏུ་གྲྭ་ཧྭ། བདུད་རྣམས་འདི་ཡིས་བཟློག་པར་བྱ། །ཧཱུཾ་ཏྲི་ཏ་ཡ་ས་མན་ཏ་ལི་ལ་བཛྲ་བ་རྦད། སྟུ་བྷ་ཡ་ནཱ་ར་ཡ་ཛ་ཛ<milestone unit="line" n="521.5"/>བཙན་རྣམས་འདི་ཡིས་བཟློག་པར་བྱ། །ཧྲུ༷་བཙན་ཚལ་པ་ཚལ་པ་ཤག་ཤག་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཐེ་བྲང་འདི་ཡིས་བཟློག་པར་བྱ། །ཏྲི་དུ༷་སུ་ཏྲི་དུ༷་བུ་ཐེ་བྲང་མུ་ར་ཡ་ཛ་ཛ། གཟའ་རྣམས་འདི་ཡིས་བཟློག་པར་<milestone unit="line" n="521.6"/>བྱ། །ཨོ་རྭ་ཧུ་ལ་སྟུ༷་བྷ་ཡ་སྟུ༷་བྷ་ཡ། མྱ་ར་ཡ་མུ་ར་ཡ། ཛ་ཛ་རྦད་གྲྭ་ཧྭ། སྡེ་བརྒྱད་གནད་ལ་བོར་བའི་སྔགས། །གཏན་རྣམས་ཐམས་ཅད་བཟློག་པ་ཡིན། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་གནད་ལ་དབབ་པའི་ལེའུ་<milestone unit="page" n="522"/><milestone unit="line" n="522.1"/>སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་པའོ།། །།ན་ག་ཀླུ་འདུལ་རྒྱུད་ལས་ནི། །ཀླུ་ཡི་ཐོགས་སེར་དབབ་པ་བསྟན། །མོན་ནག་རབས་ཆད་ཐོད་པའམ། །མཛེ་པོའི་ཐོད་པའི་ནང་དུ་ནི། །མི་ར་ཁྱི་གསུམ་ཁྲག་དང་<milestone unit="line" n="522.2"/>ནི། །ཉུང་དཀར་ཡུངས་ནག་ཐལ་ནདང། །རདུག་སྤྱང་དུག་ལ་སོགས་ལ། །དགྲ་ཡི་ལོ་ཐོག་སྣ་ཛོགས་སྩལ། །ཐོད་པའི་ཕྱི་རོལ་ཁྲག་གིས་བྱུག །སེང་ལྡེང་ཕུར་པ་སོར་བརྒྱད་ལ། །ཐོགས་སེར་<milestone unit="line" n="522.3"/>དབབ་པ་འདི་ཡིས་བསྒྲུབ། །བདག་ཉིད་རྟ་མཆོག་སྐུར་བསྒོམ་བཟླས། །ན་མོ་སྟུརྙ་ཡ། ཨོ་བཛྲཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཙན་དྷ་མི་རི་ལི།༷ཙན་དྷ་ཙན་དྷ། ཙན་དྷི་ཙན་དྷི། ནཱ་ག་བྷན་དྷ་བྷན་དྷ། བྷན་དྷ་ཡ་<milestone unit="line" n="522.4"/>བྷན་དྷ་ཡ། ཕཊ་ཕཊ། ཐོད་པ་ཕུར་པ་དག་ལ་སྔགས། །ཀླུ་གནས་ཡུལ་ལྷའི་རྟེན་ལ་སྦ། །ཡུལ་ལྷ་བསྐྲད་པའི་སྔགས་འདིའོ། །ཧཱུཾ་བཛྲ་དེ་བ་ཏད་ད་གུ་རྒྱ་ཏད་དེ་ཕཊ། རོལ་པ་ཡོ་ཀི་སྨྱོ། །ནཱ་མ་<milestone unit="line" n="522.5"/>ཉུང་ཉུང་། སྤྲིན་སྡུད་པའི་སྔགས་ཡིན་ནོ། །པ་ར་ཏྲད་ཏྲ་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ། འབྲུག་བཏང་བའི་སྔགས་འདི་ཡིན་ནོ། །མུ་ཏི་ཧི་ལ་ཕུ་ཕུ་ཏི། ཨེ་ནཱ་ག་ནཱ་ག་སྙོ་ལ། དྲག་པོ་ཐུན་ཁྲག་ཕོབ། བུ་ཏ་པྲ་ཏ་ཡ། ཨུ་བེ་<milestone unit="line" n="522.6"/>ཤ་ཡ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ། བྷ་རེ་ཤ་ཡ་བྷ་རི་ཤ་ཡ། ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ། ནཱ་ག་ནཱ་ག་དྲག་པོ་ཕོབ། སེར་སྤྲིན་བྱུང་ནས་སེར་བ་བྱུང་བ་ན། ནཱ་ག་ནཱ་ག་མགོ་ལ་ཐོག་ཕོབ། རེ་མ་རསྒ་ཤག །ཨེ་མ་དུ་<milestone unit="page" n="523"/><milestone unit="line" n="523.1"/>་་། །སྨིན་ཐོག་རྒྱོབ། །ཨི་མ་ཀ་ཙ་ལ་ཕྲོམ་ཤིག །དུ་མ་སྤྲིན་ཐོག་རྒྱོབ། །ཐུན་ཕྲོམ་འུར་འུར་ཆེམ་ཆེམ། ལོ་ཐོག་སྣ་ཚོགས་རང་ལ་ཆེམ། ལྷོགས་ལྷོགས་ཞེས། །གོང་གི་ཁྲག་ལ་སྔགས་ལ་<milestone unit="line" n="523.2"/>གཏོར། །ཡུལཤཱ་ནེང་ཇི་ཙམ་འདོད་པ་བསྐོར། །གཏའ་ནི་མ་ཕྱུང་བར་དུ་འོང་། །ཐོད་པ་ཕུར་པ་སྔགས་བཅས་སྦ། །ཀླུ་ཡོད་གེནས་ནི་འཕྲོག་པར་བྱེད། །ཐོག་དང་སེར་བ་གདོན་མི་ཟ། །གལ་ཏེ་དེས་<milestone unit="line" n="523.3"/>ཀྱང་མ་ཕེབས་ན། །རྟ་མཆོག་རྒྱལ་པོའི་སྐུར་བསྒོམས་ལ། །སེང་ལྡེང་ཕུར་པས་སྦལ་པ་གཟེར། །དགུན་ཡང་ཐོག་དང་སེར་བ་འོང་། །སེར་བ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་དྲུག་པའོ།། །ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="523.4"/>ཀླུ་འདུལ་རྒྱུད་ལས་ནི། །ཐུན་མོང་ཁྱད་པར་ཟབ་པ་ཡི། །ཆར་པ་དབབ་པའི་ཆོ་ག་བཤད། །དེ་ལ་ལུགས་ནི་གཉིས་ཡོད་དེ། །ཞི་བས་བསླང་དང་དྲག་པོས་དབབ། །འདི་ནི་ཞི་བའི་དབབ་ལུགས་<milestone unit="line" n="523.5"/>ཏེ། །དཀར་གསུམ་མངར་གསུམ་བག་ཕྱེ་ལ། །རིལ་བུ་བརྒྱ་དང་རྩ་བརྒྱད་བྱ། །གསེར་རམ་དངུལ་གྱི་སྣོད་དུ་ཟླུགས། །བ་ཡི་རྣམ་ལྔས་མཎྜལ་བྱ། །དེ་ན༷ས་བཟླས་པའི་སྔགས་ལ་ཞུགས། །རིལ་བུ་རེ༷་<milestone unit="line" n="523.6"/>ལ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །སྔགས་གྲངས་ཐེམ་པར་གྱུར་པ་དང་། །གང་ཡོད་ཆུ་མིག་ནང་དུ་བླུགས། །སྔགས་གྲངས་ཐེམས་ན་གདོན་མི་ཟ། །ཨོ་ནཱ་ག་ཀ་ལ་ཧཱུཾ། ནཱ་ག་ལེ་ཡེ། དུམ་པ་ལེ་ལེ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཧྲུ་<milestone unit="page" n="524"/><milestone unit="line" n="524.1"/>ཕཊ། ཀླ་མཆོད་ཀླུ་གཏོང་གཏང་བར་བྱ། །འདིས་ནི་མི་ཕེབས་མི་སྲིད་དོ། །ཇི་སྲིད་དེས་ཀྱང་མ་ཕེབས་ན། །དྲག་པོའི་ལས་འདི་བྱ་བར་གསུངས། །མཚན་ངན་ཐོད་པའི་ནང་དག་ཏུ། །སྙིང་སྣ་ཤ་སྣས་<milestone unit="line" n="524.2"/>བཀང་སྟེ་བསྒྲུབ། །ཨོ་ལྷུ་ལི་ལྷུ་ལི། བྷ་ར་ཤ་ཡ་བྷ་ར་ཤ་ཡ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། ཧོ་ཧོ་ཧོ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། སྦོགས་པའོ། །བདག་ཉིད་རྟ་མགྲིན་སྐུར་བསྒོམས་ལ། །དབང་དུ་སྡུད་པའི་སྔགས་འདི་<milestone unit="line" n="524.3"/>བཟླས། །ཐུ༷་ཐུ༷་ཆེམ་ཆེམ། བཛྲ་ཁ་ཕྱིར་ཆད། འཁྲུག་བསྐུར་སྔགས་ཀྱང་འདི་ཡིན་ཏེ། ཨོ་ཏྲི་ཤི་ཞིམ་གྱི་ཚི་བར་ན་ལེ། བི་ཤ་པ་ཙ་པ་ཙ་ཧཱུཾ་ཕཊ། སྤྲིན་བསྡུ་བའི་སྔགས་འདི་བཟླས། ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ།<milestone unit="line" n="524.4"/>བག་ཏི་རད་ན་ཡ། ཏབྱ་ཐུ། ཨ་ན་ལེ་བའི་ཤད་དྷི། བེ་ར་བ་ར་ད༷་ད༷་ཐིབས་ཐིབས་གྲྭ་ཧྭ། །རྣམ་ཅིག་སྔགས་ནི་འདི་ཡིན་ཏེ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་སབ་སབ། ཧཱུཾ༷་སིབ་སིབ། རླུང་གཏོང་སྔགས་ནི་འདི་ཡིན་ནོ། །ཆར་པ་<milestone unit="line" n="524.5"/>ཡ་ཆར་པ་ཡ། ཏི་ཏི་ལ་ནན། དེ་ལྟར་ལས་རྣམས་རྫོགས་པ་དང་། །སྔགས་བཟླས་དབང་སྡུད་ཏིང་འཛིན་བསར། །ཀླུ་རྣམས་འདར་ནས་ཆར་འབེབས་ཤིང་། །རྟ་མགྲིན་བཀའ་ལས་མི་འདའ་<milestone unit="line" n="524.6"/>བར ཅི་བཅོལ་ལས་རྣམས་བྱེད་པར་འགྱུར།།ཆར་དབབ་པའི་ལིའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བདུན་པའོ།། །།ནཱ་ག་ཀླུ་འདུལ་རྒྱུད་ལས་ནི། །སེར་བ་བཟློག་པའི་ལས་རིམ་ནི། །སེར་གཏའ་ཡས་སྟགས་<milestone unit="page" n="525"/><milestone unit="line" n="525.1"/>་་། །འདི་ལྟ་སྟེ། །ལྕི་བ་གཡར་སྐྱེ་རྒོད་ལ་སྟེར། །མཚོ་ཆུར་འབྲིང་མར་གཉན་འདུ་དང་། །ངང་པའི་སྒོ་ང་ལན་ཚྭ་མཁལ། ་་་དཀར་ཉུང་ནག་བྲ་ཡོས་དང་། །ཁམ་བླུག་གསར་པའི་ནང་དུ་<milestone unit="line" n="525.2"/>ནི། །འབྲུ་སྣརིནཆིནཱ་ལྔ་ཡང་བསག །ལ་རྫས་སྣ་ཚོགས་དཀར་སྣ་ཚོགས། །མར་ཕུད་ཞོ་ཕུད་སྦྲུལ་གྱི་ཤ །སྦང་ཁུས་ལ་ཐུད་ཉ་རི་རབ། །བ་ལུས་ལོ་མ་འབྲུམ་བུ་དང་། །ཆང་ཕུང་ཁམ་བླུག་ནང་དུ་<milestone unit="line" n="525.3"/>སྩལ། །དབུསི་ཀྱི་ཐོ་ཡ་ནང་དུ་གཞག །ཡུལ་ཁམ།ས་མེ་དཔུང་འབརི་བར་བསྒོམ། །མེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོ་མས་ལ་བཞག ཁྲ་ཤ་ཤུ་ཤུ་རི་བོའི་རྩ་ནོན། །ར༷་ར༷་འུར་འུར། འབྲུག་གི་སྒང་རི་ལི་ལི<milestone unit="line" n="525.4"/>ཕཊ་ཕཊ། ཤིག་ཤིག་གྲྭ་ཧྭ། གཏའ་ཡི་ཕྱོགས་བཞིར་བག་ཟན་སྒྱུ་བཞིསྲ ་་དཀར་འབྲུ་བདུན་མི་སྐྱེའི་ཐལ་ཆེན་བླུག །ཏབྱ་ཐུ། ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ་ཤ་ཤ་ཀུ་ལུ། ཀ་རུ་བྱི་ཏ་སྲ གཏའ་ལ་འཐའོ་ཞེས་<milestone unit="line" n="525.5"/>བྱས་ལ་སྦའོ། །ཞག་གསུམ་ལོ་གནས་སྒྱུ་ཚོ་བལྟ། །གས་ན་ཕུད་གཏང་བཟླས་པ་བསྐྱར། །མ་གས་བཟང་སྟེ་ཐུབ་པའོ། །ཡང་ན་ཤོག་ཐུམ་བྱས་ནས་ནི། །ཕྱོགས་བཞིར་ཡས་སྟགས་གོང་མ་<milestone unit="line" n="525.6"/>སྩལ། ཁྲར་གྱི་ཤོག་ཐུམ་སྔགས་འདིའོ། ཁྲཀྱ་རྩ་དུར་ཞིལ་ཞིལ། །དུ་རུ་དུ་རུ་ཞིལ་ཞིལ། གཉན་སེར་བཟློག་པའི་སྔགས་འདིའོ། །ཏབྱ་ཐུ། ག་ཏོ་ཙག་ཏོ་ཕཊ་ཕཊ། ཚལ་ཚལ། ཀླུ་སེར་བཟློག་པའི་<milestone unit="page" n="526"/><milestone unit="line" n="526.1"/>སྔགས་འདིའོ། །བྱ་དང་བཀྲ་མ་ཞིལ་ཞིལ། །གཟའ་སེར་བསྲུང་བའི་སྔགས་འདིའོ། །དུ་རུ་དུ་རུ་ཤིག་ཤིག །བཙན་གྱི་སེར་བ་བ་ང་བ་ནི། དུ་རུ་དྭ་རུ་ར༷། གནམ་ལྕགས་བསྲུང་བའི་སྔགས་<milestone unit="line" n="526.2"/>འདིའོ། །དུ་རུ་དུ་རུ་པ་ཀ་ར༷། དུ་རུ་དུ་རུ་ན་བྱིར་ཙ་ར་དྷི་ཏྲི་ན། །ལན་བདུན་བཟླས་ལ་ཤོཀུ་ཐུམ་གདགས། །སེར་བ་བསྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེ་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་པའོ།། །།ནཱ་ག་ཀླུ་འདུལ་རྒྱུད་ལས་<milestone unit="line" n="526.3"/>ནི། །གདུག་པ་ཀླུ་ཡི་གཏད་ཁྲམ་འདི། །གྲོ་གའམ་ཤོག་བུ་རས་དག་ལ། །དམིགས་པའི་ལིདྷ་བྲིས་བྱས་ལ། །རིགས་བཞིའི་སྦལ་པས་ལུས་བཟུང་བྲི། །ལ་ཆའི་སྦལ་པར་གཞུག་པར་བྱ། །ཡང་ན་<milestone unit="line" n="526.4"/>གསོན་མའི་ཁ་རུ་བཙང་། །སྔོན་དམར་སྐུད་པས་ཁ་བཅོམས་ལ། །དྲག་སྔགས་འདི་ཡིས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཨོ་ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ས་མ་ཡ། ནག་པོ་ཙི་ཏ་ས་མ་ཡ་ཛ། ཨོ་ནག་པོ་ཙིརྟི་ཤཱ་ར་ཡ་ཁྲག་ཏི་མྱ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="526.5"/>རྒྱས། །ཙིཏི་ཙིཉི་ནཱ་ར་ཡ། ཨོ་ནཱ་ག་ཤིག་ཤཱ་ར་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། རྟགས་ནི་སྦལ་པ་མང་པོ་དང་། །སྦྲུལ་ལྕོང་ལ་སོགས་འདེད་པ་རྨིས། །སྦལ་པ་དངོས་སུ་འོང་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་ཀླུ་ཡོད་ས་རུ་གཏད། །སྦལ་<milestone unit="line" n="526.6"/>པ་གསོན་མའི་གཏད་བྱེད་ན། །ཀླུ་ཡོད་ས་ནས་སྦལ་པ་བཟུང་། །ལིདྷ་གྲོ་ག་དག་ལ་བྲི། །འོ་མའི་ནང་དུ་རུ་རྟ་བརྡར། །ཞུ་མཁན་ཕྱེ་མ་བླུགས་བྱས་ཏེ། །ཞག་བདུན་པར་དུ་སྦལ་པ་གསོ། །དྲག་<milestone unit="page" n="527"/><milestone unit="line" n="527.1"/>་་། །སྔགས་བཟླ་ཤིང་བསྒྲུབ་པ་བྱ། །གྲུབ་རྟགས་སྦལ་པ་ཆེ་རུ་འགྲོ། །དེ་ཚེ་ལིསྐོ་ཁ་རུ་བརྫང་། །སྔོན་དམར་སྐུད་པས་ཁ་བཅིངས་ལ། །དགྲ་ཡི་འགྲམ་རྩར་དོང་བྲུས་སྦ། །ཡང་ན་ཀླུ་ཡོད་དེ་<milestone unit="line" n="527.2"/>རུ་བསྐྱལ། །ཟླ་བ་གཅིག་ན་ཁ་ཕུང་འཆི། །ཟླ་གཤེད་ནག་པོ་ཞེས་ཀྱང་གྲགས། །འདི་ལས་ལྷག་པའི་གཏད་གཞན་མེད། །ལོག་རྡུག་འཁྱམས་པ་འདི་ལ་མེད། །དགྲ་ལ་བཙན་ལ་རང་ལ་ཤིས། །དྲག་<milestone unit="line" n="527.3"/>སྔགས་གནད་དང་ལྡན་པ་འདི། །རྟ་མགྲིན་བསྙེན་པ་སྔོན་སོང་བས། །ལས་འདི་ཡིས་ནི་འགྲུབ་ཅེས་བསྟན། །དགྲ་བོ་ཀྟ་ལ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་དགུ་པའོ།། །།ནཱ་ག་ཀླུ་འདུལ་རྒྱུད་ལས་<milestone unit="line" n="527.4"/>སུ། །ཙི་ཙི་ཛ་ལ་གསོ་བའི་ཕྱིར། །ཞི་བ་ཀླུ་བསྒྲུབ་ཆོ་ག་བཤད། །ཟངས་སམ་ལྕགས་སམ་འཁར་གཞོང་ནང་། །རོ་སྟད་མི་ལ་རོ་སྨད་སྦྲུལ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་ཀླུ་གཟུགས་བརྒྱད། །མཛོ་དང་རྟོལ་ཡང་<milestone unit="line" n="527.5"/>བརྒྱད་བརྒྱད་བྱ། །སྦལ་པ་ཉ་ལྕོང་རྟ་དང་གླང་། །དེ་རྣམས་དཀར་སེར་དམར་ནག་བཞི། །སྡིག་པ་འབུ་སྲིན་གཉིས་གཉིས་བྱ། །གཉན་དང་ས་བདག་ཁྲ་བོར་བྱ། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་ནི་སེར་པོར་<milestone unit="line" n="527.6"/>བྱ། །བུམ་པར་བ་དམར་ར་དཀར་གྱི། །འོ་མ་དཀར་གསུམ་མངར་གསུམ་དང་། །ཀླུ་སྨན་སྣ་ཚོགས་བླུག་པར་བྱ། །དེ་ནས་བདག་ཉིད་རྟ་མགྲིན་བསྒོམ། །ཐུགས་ལས་ཕུ༷༷ནི་མང་པོ་<milestone unit="page" n="528"/><milestone unit="line" n="528.1"/>འཕྲོས། །གཟུགས་བརྙན་རེ་ལ་ཕུ༷༷རེ་ཕོག །མ་ཧྭ་ནཱ་ག་ཞེས་བརྗོད་པས། །ཀླ་རིགས་བཞི་པོ་གང་ཡིན་པ། །དེ་རང་དངོས་སུ་གྱུར་པར་བསྒོམ། །ཀླུ་རྣམས་ཅི་བྱ་ཟེར་བར་བསྒོམ། །བྲན་དང་ཁོལ་བོའི་<milestone unit="line" n="528.2"/>ཚུལ་གྱིས་ཤིག །ནད་འིདི་ཐང་ལ་གླུད་འདི་ལོངས། །ཞིས་བྱའོ། །ཀླུ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་འབོད་པ། །ཧཱུཾ༷་ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ས་མུ་ཛ། ཞེས་སྟོང་བཟླས། ཀླུ་གཉན་ས་བདག་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་བཟླས། ཨོ་ནཱ་ག་ཤ༷་ཁ་<milestone unit="line" n="528.3"/>བཱ་ལ་ནི་ཛ། ཨོ་ནཱ་ག་པདྨ་ནི་ཛ། ཨོ་་བ་ཡེ་བེ་རུ་ཕུ་ནི་ཛ། ཅེས་བརྗོད་དོ། །ཨོ་ནཱ་ག་པྲུ་ཛ་ཨ་སྒྲོ་ཏ་བ་ལི་ཏ་ཁ་ཁ། ཁྭ་ཧི་ཁྲི་ཧི། ཧི་ཧི་སརྦ་གྲྭ་ཧྭ། བདུད་རྩི་བླུགས་ལ་དབུལ་བར་བྱ། །ནུབ་གཏོར་ཉི་མ་<milestone unit="line" n="528.4"/>ཕྱེད་ནས་གཏང་། །ཉི་མ་བཟང་བའི་དུས་དག་ནི། །ཟླ་བ་ཀུན་གྱི་ཚེས་བརྒྱད་ལ། །ཀླུ་རྣམས་ཁྲུས་བྱེད་ཁྲུས་ཆོག་བྱ། །ཉ་ལ་ཀླུ་རྣམས་མི་འདུ་བ། །བསྒྲུབ་ཀྱང་འགྲུབ་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། །དེས་ན་ཞག་<milestone unit="line" n="528.5"/>བདུན་བཅུ་བཞི་ཉི་ཤུ་གཅིག །གང་བསྒྲུབ་སྒྲུབ་པ་ཐོན་པ་དང་། །ཡས་སྟགས་གནོད་པའི་ས་རུ་བསྐྱལ། །ཙི་ཙི་ཛ་ལ་བྱུང་བ་ཡང་ སོས་པར་འགྱུར་བ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཀླུ་བསྒྲུབ་ཀྱིས་གསོ་བའི་<milestone unit="line" n="528.6"/>ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་པའོ།། །།ཀླུ་གཏའ་སྡོམ་པའི་རིམ་པ་ནི། །གང་གནོད་པ་ཡི་སར་སོང་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱདབྲི། །ཚོནརྩིསལེགསཔར་བསྒྱུར་བྱས་ལ། །གསེར་<milestone unit="page" n="529"/><milestone unit="line" n="529.1"/>་་། །དངུལ་ཟངས་ལྕགས་གཡུ་ལ་སོགས། །རིན་པོ་ཆེ་དང་འབྲུ་རྣམས་བསྡུས། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་དང་དབུས་སུ་ནི། །ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ས་མ་ཡ་ཛ། །ཞེས་དགོད་དེ་ལྟའི་འཁོར་ལོ་དེ། །ཁམ་སའི་<milestone unit="line" n="529.2"/>གའུ་གྲུ་བཞི་པ། །གཞལ་ཡས་ཚུལ་དུ་བྱས་ལ་གཞུག །ལྟ་བཤོས་པད་འདབ་བརྒྱད་པས་མཆོད། །དེ་ནས་གནོད་པའི་ཀླུ་དེ་ཡང་། །ཀླུ་སྨན་ཀླུ་གཟུགས་བཅས་པས་མཆོད། །རིན་ཆེན་ནོར་གྱིས་གང་<milestone unit="line" n="529.3"/>བར་བསམ། །ཀླུ་ཡི་འདོད་པ་རྒྱུང་བར་བསམ། །དུས་འདི་ཚུན་ཆད་གནོད་པ་རྣམས། །མ་བྱེད་ཅེས་པའི་བཀའ་ཡང་བསྒོ། །གནོད་པའི་སྦྱོར་བ་ཞི་བར་འགྱུར། །ཀླུ་གཏའ་སྡོམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་སོ་<milestone unit="line" n="529.4"/>གཅིག་པའོ།། །།ཀླུ་གཏེར་སྦས་པའི་ཐབས་བསྟན་པ། །ཟངས་ལ་གླང་བུ་དམར་པོ་བྱ། །གསེར་དངུལ་ཟངས་ལྕགས་བྱི་རུ་གཡུ། །དེ་རྣམས་གླང་བུའི་ཁོག་བར་གཞུག །ཀླུ་སྨན་སྣ་ཚོགས<milestone unit="line" n="529.5"/>རྙེད་ཚང་བླུག །ཡང་ན་བག་ཙན་དག་ལ་བྱ། །ཁོག་པར་བ་ར་དཀར་མོ་ཡི། །འོ་མར་ཀླུ་སྨན་བཏབ་ལ་བླུག །བླུ་གུ་གསང་བར་གླང་བུ་བཞག །གཏའ་ལ་མ་ཐ་གཉན་ལ་ཐ། །མི་ཟ་ཡུན་གྱི་གཏེར་<milestone unit="line" n="529.6"/>མཛོད་ཅིག །ཅེས་པ་བྲིས་ལ་གཞུག་པར་བྱ། །དེ་ནས་གནོད་པའི་སར་སོང་ལ། །ཀླུ་གཏོར་གཏང་ཞིང་བདེན་པར་བརྡར། །མ་གནོད་ཅིག་པའི་བཀའ་ཡང་བསྒོ། །གླང་བུ་རྫེའུ་གནས་སར་<milestone unit="page" n="530"/><milestone unit="line" n="530.1"/>སྦ། །གནོད་པའི་སྦྱོར་བ་རྒྱུན་འཆད་འགྱུར། །ཀླུ་གཏེར་གཞུག་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་སོ་གཉིས་པའོ།། །།ཀླུ་རྟེན་སྤོ་པའི་ཐབས་བསྟན་པ། ་ང་དང་ནེའུ་ཆུ་མིག་ཡོད། །དེ་ལྷ་བུ་ཡི་གནས་དག་<milestone unit="line" n="530.2"/>ཏུ། །དཀྱིལ་འཁོར༷་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་བཞེངས། །ཀླུ་དེའི་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་བསམ། །སྨན་དང་འབྲུ་དང་སྤོས་ནོམས་དང་། །དེ་དག་སྦྱར་བའེ་གཏོར་མ་བཤམ། །ཟངས་ཀྱི་གླ་བུར་རིན་ཆིནཱ་སྣ<milestone unit="line" n="530.3"/>ཚོགས་བླུགས། །ཧཱུཾ་ནཱ་ག་ས་མ་ཡ་ཛ། ནཱ་ག་ཨུ་ཙ་ཏ་ཡ་ཕཊ། ཅེས་པ་ཞག་གཅིག་ཞག་གསུམ་བཟླས། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྡུ་བ་དང་། །རྫས་དང་གཏོ་མར་བཅས་པ་རྣམས། །རྩི་ཤིང་ཆུ་མིག་<milestone unit="line" n="530.4"/>ཅན་དུ་བསྐྱལ། །དེས་ནི་ཀླུ་རྣམས་དེ་རུ་འགྲོ། །རང་ལ་གནོད་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། །སྤོ་སའི་ས་གཞི་གང་ཡིན་ཏེ། །གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་བསམ་པར་བྱ། །ཀླུ་དེ་སྤོ་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཀླུ་རྟེན་སྤོ་བའི་<milestone unit="line" n="530.5"/>ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་གསུམ་པའོ།། །།ཀླུ་ཡི་བྱད་དགྲོལ་ཐབས་བསྟན་པ། །ཀླུ་ཡི་བྱད་དུ་ཚུདྭ་པ་ན། །ཞ་དང་གྲུམ་དང་འགྲོ་མི་ཤེས། །དེ་ལ་བྱད་འགྲོལ་ཆོ་ག་བྱ། །ནད་པའི་ཡན་ལག་ཚོན་སྐུད་<milestone unit="line" n="530.6"/>དཀྲི། །དཀྱིལ་འཁོར་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་བྲི། །ཀླུ་བརྒྱད་ཀླུ་མོ་བརྒྱད་རྣམས་དང་། །རིགས་བཞིའི་གཉན་དང་ས་བདག་གནོད། །ཀླུ་གཏོར་ཀླུ་སྨན་རྫསཀྱིམཆོད། །སྔགསའདིབརྗོདཅིངམཆོདཔ<milestone unit="page" n="531"/><milestone unit="line" n="531.1"/>༄༅། །དབུལ། །ཧྲུ༷་ན་ག་རྭ་ཛ་ས་མ་ཡ་ཛ། ཤིག་ཤིག་ཁྲོལཁྲོལ། ཆོདཆོད། བྱད་ཁྲོལ་ཞེས་བཟླས། །རང་ཉིད་རྟ་མགྲིན་ཏིང་འཛིན་བསྒོམ། །ཀླུ་ཡི་བྱད་དེ་བཅད་པར་བསམ། །ན་ག་རྭ་ཛ་<milestone unit="line" n="531.2"/>ཆོད་ཁྲོལ་ཞེས་བྱས་ལ། །གྲི་ཡི་ཚོན་སྐུད་གཅད་པར་བྱ། །ཚོན་སྐུད་གཏོར་མའི་ནང་དུ་གཞུག །ཀླུ་ཡི་ས་རུ་གཏོར་མ་ཡི། །ཡས་སྟགས༷་དཀྱིལ་འཁོར་སཚོན་བསྐྱལ། །བྱད་དུ་བཅུག་པ་གྲོལ་བར་<milestone unit="line" n="531.3"/>འགྱུར། །བྱད་དགྲོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་བཞི་པའོ།། །།ཀླུ་རྣམས་དབང་དུ་སྡུད་པ་དང་། །མཆོད་ཅིང་ཕྲིན་ལས་བཅོལ་བ་ནི། །ཧཱུཾ། རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་གནས་མཆོག་འདིར། །ཆུ་<milestone unit="line" n="531.4"/>སྲིན་གཞལ་ཡས་བྱ་ཁྱུང་བླ་རེ་ནི། །པདྨ་ཉི་མའི་གདན་ལ་གསལ་བཞུགས་པ། །དབང་གི་རྒྱལ་པོ་ཁྲོ་རྒྱལ་རྟ་མགྲིན་དཔལ། །སྐུ་མདོག་དམར་ནག་ཆགས་མེད་པདྨ་འདྲ། །ཞལ་ཅིག་ཕྱག་གཉིས་<milestone unit="line" n="531.5"/>ཞབས་གཉིས་བརྐྱང་བསྐུམ་བགྲད། །ཕྱག་མཚན་མཚོན་ཆས་དྲེགས་པ་མ་ལུས་འཇོམས། །མགུར་ཆུ་དཀར་ཁྲའི་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན་པ་ནི། །རྒྱལ་རིགས་ཀླུ་རྣམས་དབང་དུ་སྡུད་པའི་རྟགས། །དབུ་རྒྱན་<milestone unit="line" n="531.6"/>དམར་ཁྲའི་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན་པ་འདི། །བྲམ་ཟེའི་ཀླུ་རྣམས་དབང་དུ་སྡུད་པའི་རྟགས། །ཕྱག་གདུབ་སེར་ཁྲའི་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན་པ་འདི། །རྗེ་རིགས་ཀླུ་རྣམས་དབང་དུ་སྡུད་པའི་རྟགས། །སྐུ་རེགས་<milestone unit="page" n="532"/><milestone unit="line" n="532.1"/>དམར་ཁྲའི་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན་པ་ནི། །གདོལ་པའི་ཀླུ་རྣམས་དབང་དུ་སྡུད་པའི་རྟགས། །ཞབས་གདུབ་ཁྲ་ནག་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན་པ་ནི། །དམངས་རིགས་ཀླུ་རྣམས་དབང་དུ་སྡུད་པའི་རྟགས། །ཀླུ་<milestone unit="line" n="532.2"/>རིགས་ལྔ་ཡི་རལ་པ་སྦྲུལ་འཁྲིལ་པ། །ཀླུ་རིགས་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད་པའི་རྟགས། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་ནས་བྱ་ཁྱུང་མང་པོ་འགྱེད། །ཕྲག་པ་གཉིས་ནས་བྱ་ཁྱུང་གཟན་ལ་འགྱེད། །བཀའ་ལས་<milestone unit="line" n="532.3"/>འདའ་བྱེད་ཀླུ་རྣམས་ཟས་སུ་ཟ། །ཀླུ་འདུལ་ཁྲོ་བོའི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །དབུ་ཡི་གཙུག་ན་རྟ་མགོ་རྒྱང་ཐོན་པ། །ལྗང་གུ་ལྷང་ལྷང་ཙེར་ཙེར་ཕྱོགས་བཅུར་སྒྲོགས། །ཆོས་སྟོན་མཆོག་རྩོལ་མ་<milestone unit="line" n="532.4"/>ཚོགས་དབང་དུ་སྡུད། །སྙན་ནས་འབྲུག་སྒྲོགས་དྲག་པོས་ཐམས་ཅད་བརྒྱལ། །སྦྱན་ནས་མེ་འབར་ཁམས་གསུམ་སྲེག་པར་བྱེད། ཁྲངས་ནས་འཐོར་བའི་རླུང་གིས་སྟོང་གསུམ་འགེངས། །ཞལ་ནས་<milestone unit="line" n="532.5"/>རྔམ་པའི་དུག་ཕྱུང་ཉོན་མོངས་སྒྲོལ། །རྗོག་མ་ལེ་བརྒན་སྲིད་གསུམ་ཐལ་བར་རློག །དཔྲལ་བ་ཞུར་པོ་དགྱེས་པའི་མདངས་སུ་ཆེ། །དབང་བདག་ཁྲོ་བོའི་སྐུ་ ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །འདོད་པའི་ཡོན་<milestone unit="line" n="532.6"/>ཏན་ལྔ་ཡི་མཆོད་འབུལ་བཞེས། །ཡུན་གྱི་ལྷར་གྱུར་མཆོག་ཁྱེད་བསྒྲུབ་པ་ན། །བདག་ལ་བསྲུང་བའི་ལས་དང་ཆོ་ག་མཛོད། །ཀླུ་རྣམས་བཀའ་བཞིན་བྱེད་དང་གནོད་པ་སེལ། །བཅོལ་པའི་འབྲས་བུ་<milestone unit="page" n="533"/><milestone unit="line" n="533.1"/>་་། །དུས་འདིར་སྩལ་དུ་གསོལ། །ང་ནི་དཔའ་བོ་རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །ཀླུ་རྒྱལ་གདན་སྟེང་ཀླུ་བྲན་ཟས་སུ་ཟ། །ཀླུ་རྣམས་ང་ཡི་བཀའ་ལས་མ་འདའ་ཅིག །ཀླུ་རྣམས་ང་ཡི་བཀའ་ལས་<milestone unit="line" n="533.2"/>འདའ་གྱུར་ན། །མགོ་ལུས་ཡན་ལག་འཚིག་པར་འགྱུར་བ་དང་། །ཀླུ་ཡི་གནས་རིས་བརླག་པར་འགྱུར་ཏ་རེ། །ཨོ་ཤི་པདྨརྙ་ཀྲོཏ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཧཱུཾ༷། ཧ་ཡ་རྒི་ཝ་ཧྲི་སྒྲོ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་ཛ་ལ་ཛ་ལ་<milestone unit="line" n="533.3"/>བཛྲ་པ་ཏི་ས་མ་ཡ་ཛ། ཞེས་ཀླུ་རྣམས་བདག་གི་དབང་དུ་འགྱུར་བ་དང་བྲན་དུ་འགྱུར་རོ། །དཔལ་རྟ་མགྲིན་ལ་བསྟོད་ཅིང། །ཀླུ་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་ལྔ་པའོ།། །།ཀླུ་རྣམས་<milestone unit="line" n="533.4"/>མཆོད་ཅིང་ཕྲིན་ལས་བཅོལ་བ་ནི། ཀྱེ་ཀྱེ་ཚུར་སྤྱོན་ཚུར་སྟོན་ཕྲིན་ལས་མརྫོད། །ཀླུ་རྒྱལ་ཁྱེད་ཀྱི་ཞལ་ཟས་འདི་ན་མཆིས། །བརྩེ་ཞིང་གདུང་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="533.5"/>འགྲུབ་པར་མཛོད། །ཀ་ར་བུ་རམ་མངར་གྱི་བཅུད། །ཁྱེད་ཀྱི་ལོངས་སྤྱོད་འདི་ན་མཆིས། །ཀླུ་གཉན་ཕོ་མོ་འདི་བཞེས་ལ། །བཅོལ་པའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །ཚུར་སྤྱོན་ཚུར་གཤེགས་ཀླུ་<milestone unit="line" n="533.6"/>རྒྱལ་རྣམས། །ནཱ་ག་གེ་སར་ནཱ་ག་པུ་ཛི་དང་། །རྒྱ་མཚོ་ལྦུ་བ་ཨུཏུ་ལ། །དབང་ལག་ཆུ་སྲིན་སྡེར་མོ་རྣམས། །ཀླུ་རྒྱལ་ཁྱེདལམཆོདཔརའབུལ། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །ཚུར་<milestone unit="page" n="534"/><milestone unit="line" n="534.1"/>བྱོན་ཚུར་བྱོན་ཀླུ་ཚོགས་རྣམས། །རིན ཆེན ལྔ་དང་དར་ཟབ་དང་། །དགྱེསམཆོད་དམཔའོམ་མར། །བུ་རམ་སྦྲང་རྩི་རྩི་བཅུད་འབུལ། །ཀླུ་རྒྱལ་བཞུགས་པ་འཁོར་བཅས་ལ། །མགྲོན་གྱི་དམ་<milestone unit="line" n="534.2"/>པར་སྦྱན་འདྲེན་ན། །བདག་ཉིད་དད་པས་མཆོད་ལགས་ཀྱི། །བཞེས་ཤིག་རོལ་ཅིག་ཀླུཡི་ཚོགས། །རྒྱན་གྱི་མཆོད་པ་འདི་བཞེས་ཤིག །ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ས་མ་ཡ་ཨ་ཕྲི་ཏ་སརྦ་ཁ་ཁ་ལེ་ལེ། ཞེས་མཆོད་<milestone unit="line" n="534.3"/>ཅིང་ཕྲིན་ལས་བཅོལ་ལོ མཐའ་བསྒྱུར་ལས་ཀྱི་སྐབས་ཀྱིས་ཤེས། །ཀླུ་མཆོད་ཅིང་ཕྲིན་ལས་བཅོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྟ་མགྲིན་གྱིས་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="534.4"/>ཀླུ་འདུལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་བཞེངས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་འཁོར་རྣམས་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་གདུག་པ་ཅན་གྱི་ཚོགས། །ལྔབརྒྱ་དུས་ཀྱི་ཐ་མ་ལ། །ཀླུ་ཡི་བསྟན་པ་དར་བའི་ཚེ། །ནད་དུ་ཙི་<milestone unit="line" n="534.5"/>ཙི་ཛ་ལ་འབྱུང་། །དེ་ཚེ་ཀླུ་ཆེན་བྱེད་རྣམས་ཀྱིས། །ཁྲོ་རྒྱལ་ང་ཡི་བཀའ་མ་བཅག །གལ་ཏེ་ང་ཡི་བཀའ་བཅག་ན། །ཁྱེད་རྣམས་རྡུལ་དུ་བརླག་པར་འགྱུར། །ང་ཡེ་བཀའ་ནི་བདེན་པར་སྒྲུབས། །ཞེས་<milestone unit="line" n="534.6"/>གསུངས་པས། ཀླུ་ཡི་ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་གསོལ་བ། །ཀྱེ་ཀྱེདཔལཆེནརྟམགྲིནརྒྱལ། །ཀླུ་བདག་རྒྱལ་པོའི་བཀའབཞིནབགྱིད། །ཁྱོད་ནི་ཀླུ་རྗེ་ནམ་མཁའ་ལྡིང། །རྒྱལ་པོའི་རྒྱལ་པོ་རྟ་<milestone unit="page" n="535"/><milestone unit="line" n="535.1"/>༄༅། །མགྲིན་ལགས། །ཁྱེད་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་མ་བགྱིས་ན། །བདག་ཅག་རྡུལ་དུ་བརླག་པར་འགྱུར། །ཞེས་ཀླུ་རྣམས་ཀྱིས་དམ་བཅས་ཏེ། རྗེས་སུ་ཡི་རངས་ནས་མངོན་པར་དགའོ། །དཔལ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>