<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0122-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--byang chub sems rtsal chen gyi rgyud/-->བྱང་ཆུབ་སེམས་རྩལ་ཆེན་གྱི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0122-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=436.1; end=447.1--><milestone unit="page" n="436"/><milestone unit="line" n="436.1"/>ཙ་ནས་བསྒྱུར་རོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བོ་དྷི་ཙིཏི་མ་ཧྭ་པ་རྭ་ཀྲ་མ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། བྱང་ཆུབ་སེམས་རྩལ་ཆེན་གྱི་རྒྱུད། དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="436.2"/>བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྟག་པ་ཆེན་པོའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་བཞུགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ལ་ལོངས་སྤྱོད་པ། ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་རྣམ་<milestone unit="line" n="436.3"/>པར་དག་པ་གཅིག་ཏུ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་བདག་ཉིད་གང་ཡང་སོ་སོ་མ་ཡིན་ཐ་མི་དད་དབྱེར་མེད་པའི་དེ་བཞིན་ཏེ། སྐྱངད་སྦྱིན་པ་ཆེན་པོ་བྱང་ཆུབ་ཀྱིས་སྙིང་པོ་གང་ན་ཐ་ན་རྟག་པར་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་ནས་ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="436.4"/>ཆེན་པོ་ལ་རྫོགས་པར་སྤྱོད་པ་ནི། ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེའི་ཞལ་རབ་ཏུ་འོད་གསལ་བ། འཁར་བ་བཟང་པོའི་མེ་ལོང་བཞིན་འཛིན་ཅིང་སྤྱོད་པ་ཐམས་ཅད་ལ་མངའ་མཛད་པའི་མཆོག་ཏུ་བྱུང་བ་ནི་གཙོ་བོའི་ཁབ་<milestone unit="line" n="436.5"/>ན། །ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེའི་ཚུལ་དུ་འདུག་ནས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསམ་པ་སྡུད་པར་བྱེད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དང་པདྨ་ཅན་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་བདུག་པ་དང་སྒེག་མོ་ལ་<milestone unit="line" n="436.6"/>སོགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་མཆོད་པས་རྒྱས་པར་མཆོད་ནས། ཤིན་ཏུ་སྙན་པའི་དབྱངས་ཀྱིས་བསྟོད་དོ། །དེ་ནས་གཡས་སུ་ལན་གསུམ་བསྐོར་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་སྤྱོད་པ་ཐམས་ཅད་ལ་<milestone unit="page" n="437"/><milestone unit="line" n="437.1"/>༄༅། །མངའ་བརྙེས་པའི་སྤྱན་སྔའི་མདུན་དུ་པུས་མོ་ས་ལ་བཙུགས་ནས་འདུག་གོ། །འདུག་ནས་ཀྱང་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཅང་མི་གསུང་བར་འཛུམ་པ་མཛད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="437.2"/>འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཆེན་པོའི་སྤྱན་སྔ་ནས་ལངས་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་རང་བཞིན་གྱིས་དབེན་པའི་དོན་ཞུ་བའི་ཕྱིར་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བྱར་མེད་རྩལ་སྤྲུགས་<milestone unit="line" n="437.3"/>བདག་མེད་ལམ་གྱི་འབྲས། །མ་བཅོས་རང་བཞིན་གསང་བའི་རང་བཞིན་ཉིད། །གཉིས་མེད་རྩལ་སྤྲུགས་བལྷ་སྤྱོད་རྣམ་དག་ཉིད། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ་ལགས་སོ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="437.4"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པ་དང་། མཆོད་པ་རྣམས་དང་བཅས་པ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ལ་བསྟིམས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་གཉིས་སུ་མེད་<milestone unit="line" n="437.5"/>པར་དག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཞུགས་མ་ཐག་ཏུ་འཁོར་རྣམས་སྐུ་ལས་བཏོན་ཏོ། །དེ་ནས་དེ་རྣམས་དབང་བསྐུར་བྱ་བའི་ཕྱིར་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཕྱི་དང་ནང་མེད་ཐམས་<milestone unit="line" n="437.6"/>ཅད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །རྣམ་པར་དག་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་གཉིས་མེད་ལ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་ཡོངས་ཀྱིས་མེད་པ་སྟེ། །བསྒྲུབ་མེད་རྩལ་སྤྲུགས་སྨོན་པ་མེད་པ་ཡི། །མ་ནོར་དམ་པའི་ལམ་ཆེན་ལྷུན་རྫོགས་<milestone unit="page" n="438"/><milestone unit="line" n="438.1"/>པ། །ཙིསྟའིདཀྱིལ་དུ་རབ་ཏུ་བསྟིམ་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ཞུས་པའི་དོན་ཐུགས་སུ་ཆུད་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་བླ་མེད་ཞི་བའི་ཆོས། །རྒྱལ་བའི་ལམ་<milestone unit="line" n="438.2"/>མཆོག་རྗེ་བཙུན་དམ་པ་ཉིད། །གཉིས་མེད་བདེ་ཆེན་ཡོངས་ཀྱིས་དག་པ་ལ། །རྒྱལ་སོགས་ལྟ་སྤྱོད་འཛིན་སྒོམ་དེ་བཞིན་གནས། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་པ་ལས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="438.3"/>པ་ཡིད་རབ་ཏུ་མགུ་བར་གྱུར་ནས། མཆོག་གསུམ་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས་པ་སངས་རྒྱས་ཉིད་དེ་རྒྱལ་པོ་ཆེ། །རྟོག་དཔྱོད་རྣམ་དག་གཉིས་མེད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །བསྟན་པའི་ལམ་ཆེན་དེ་ལ་གཉིས་མེད་གནས། །མཉམ་<milestone unit="line" n="438.4"/>པར་ཤེས་ཕྱིར་ཕྱག་ཀྱང་རབ་ཏུ་འཚལ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཉིད་ཀྱིས་ཆེད་དུ་བརྗོད་པར་བྱ་བ་བརྗོད་པ། སྒྲོ་སྐུར་བཅིང་གྲོལ་དག་པའི་ཆོས་དབྱིངས་ལ། །བློ་རྟོག་བྱིས་པའི་སྤྱོད་པས་ཅི་ཞིག་<milestone unit="line" n="438.5"/>བསླུ། ཁུ།་འབྲས་དབྱེར་མེད་སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་ཞིང་། །ཀུན་གྱི་སྤྱོད་ཡུལ་གཞི་རྩ་མེད་པ་ལ། །འཁྲུལ་པས་ནོར་པའི་ལམ་དུ་བརྟགས་པ་ཡང་། །བསྟན་པའི་ལམ་ཆེན་པོ་ལས་གཞན་མེད་པས། །མཉམ་པར་<milestone unit="line" n="438.6"/>ཤེས་པ་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རྗེ། །ང་དང་བདག་ཏུ་བརྟགས་པས་རབ་ཞི་བའི། །མཆོག་ཏུ་རྨད་བྱུང་ཕྱི་དང་ནང་ཀུན་དབྱིངས། །ཡེ་ནས་རྣམ་པར་དག་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་ལ། །སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་གཉིས་མེད་སྐལ་ཅན་<milestone unit="page" n="439"/><milestone unit="line" n="439.1"/>༄༅། །དབང་། །བདག་གཞན་བརྟགས་པས་མུ་སྟེགས་འཕྲུལ་པའི་ལམ། །བྱིས་པས་བསླུས་པས་ཆོས་སྤྱོད་ལམ་ལ་བཙུད། །ཕྱིན་པའི་དུས་མེད་རྟོགས་པའི་དུས་མེད་པས། །གཉིས་མེད་ཆོས་ནི་རྙེད་པར་ག་<milestone unit="line" n="439.2"/>ལ་འགྱུར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྩལ་ཆེན་སྤྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཕྱག་འཚལ་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཆེན་པོ།<milestone unit="line" n="439.3"/>བདག་མེད་གཉིས་མེད་རྣམ་པར་དག་པའི་ལམ། །གང་ལ་བརྟེན་ཏེ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཡང་དག་པ་ཡི་གཙོ་བོས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཞུས་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་<milestone unit="line" n="439.4"/>དོན་ཐུགས་སུ་ཆུད་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། དམ་པའི་དགེ་བཤེས་ལ་བརྟེན་ཏེ་དང་སེམས་བསྐྱེད། རྒྱུ་ལམ་དེ་བགྲོད་རིམ་ཞུགས་འབྲས་རྙེད་ཚེ། །གཉིས་མེད་བདེ་བར་ཕྱིན་ཕྱིར་དེ་བཞིན་ནོ། །མི་གཡོའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="439.5"/>གནས་པའི་ཆོས་ཉིད་དེ། །སྟོང་པ་ཉིད་དེ་སྟོང་པའི་ཡུལ་ལ་གནས། །བརྟགས་ན་མངོན་སུམ་མི་གནས་རྙེད་མཐའ་མེད། །ལམ་ལ་ལྟོས་པའི་གནས་མེད་བསམ་དང་བྲལ། །རང་བཞིན་ཉིད་ལས་ཡིད་མི་འཇོག་པ་<milestone unit="line" n="439.6"/>ནི། །བདག་མེད་སྨན་ཆེན་གཏོང་བའི་སློབ་དཔོན་དེ། །དགེ་བཤེས་ཀུན་ལས་འབྱུང་བའི་རིན་པོ་ཆེ། །བདག་དང་གཞན་དུ་བྲལ་བའི་སྟོན་མཁན་ཉིད། །གཞན་ནས་མ་བྱུང་རང་རིག་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དཔེའམ་ཚད་<milestone unit="page" n="440"/><milestone unit="line" n="440.1"/>མས་གཞིག་ཏུ་ཡོད་མ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་འབྱུང་འཇུག་ཟད་པའི་རྨུགས་པ་ཉིད། །དད་པའི་དད་པ་སེམས་བསྐྱེད་ཡིན་པར་ནི། །དྲི་མེད་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་གསུངས། །ཉད་ཀྱས་བརྗོད་པ་བྱ་བ་བརྗད་པ་<milestone unit="line" n="440.2"/>ཡི། །རྒྱུད་དྲུག་འགྲོ་བ་རྣམས་སུ་སྣང་བ་ཡང་། །བདག་རྟོག་པ་ཡི་འཁྲུལ་པ་དག་ལ་སྣང་། །དད་པའི་ལམ་ལས་གུད་ན་ཡོད་མ་ཡིན། །མཚམས་མེད་མི་དགེ་སྡིག་སོགས་སྣ་ཚོགས་པ། །ཁ་ན་མ་ཐོ་འཇིག་རྟེན་འདི་<milestone unit="line" n="440.3"/>སངས་་ཏེ། །གཉིས་མེད་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ཆོས་ཀྱི་རྩིས། །བྱང་ཆུབ་ཚོགས་རྫོགས་ཆོས་ལས་གཞན་མིན་ནོ། །དངོས་མེད་ཆོས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཡིན་པས་ན། །གཟུགས་སྒྲ་དྲི་རོ་རེག་བྱ་ལ་སོགས་ཀྱང་། །བྱ་བྱེད་ལྷུན་<milestone unit="line" n="440.4"/>གྲུབ་སྔ་མ་དེ་བཞིན་ལས། །གུད་ན་ཡོད་པ་མ་ཡིན་བདག་ཉིད་ཆེ། །སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་མཆོག་སྟེ་རྟག་པར་བཞུགས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྩལ་ཆེན་སྤྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱིདེ་ཁོ་ན་ཉིད་རྟོགས་པར་བྱ་<milestone unit="line" n="440.5"/>བ་ལ་རིམ་གྱིས་རྟོགས་པར་བྱ་བ་དང་། དེ་ཉིད་ཀྱི་དོན་ལ་ཅིག་ཆར་འཇུག་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བརྗོད་པར་བྱ་བ་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ། བྱ་བ་དོན་ལ་<milestone unit="line" n="440.6"/>མི་གནས་གཉེན་པོས་བཅོས་སུ་མེད། །མ་བྱུང་མི་རྟོག་ཀུན་ཏུ་ཇི་བཞིན་གནས། །གཟུང་བའི་ཡུལ་མེད་སེམས་ཀྱི་གནས་ཀྱང་མེད། །གཉིས་མེད་བདེ་ཆེན་སངས་རྒྱས་ཀུན་སྤྱོད་ལ། །ཐེག་གསུམ་འཁྲུལ་པར་<milestone unit="page" n="441"/><milestone unit="line" n="441.1"/>༄༅། །བཏགས་པས་ཅི་ཞིག་བསྙད། །ཡེ་ཤེས་གཞིར་གྱུར་མི་རྟོག་ཏིང་འཛིན་འདས། །རྣམ་པ་ཅིར་མི་རྟོག་པས་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་ལ། །བཞུགས་པས་གཉིས་མེད་ཏིང་འཛིན་རྒྱལ་པོ་ཐོབ། །མི་དམིགས་<milestone unit="line" n="441.2"/>དམིགས་པ་མེད་པས་ཆགས་གནས་མེད་། །མངོན་སུམ་ཉིད་དུ་བརྟག་མེད་དེ་བཞིན་ཉིད། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་མེད་རྒྱུ་འབྲས་མེད། །ལམ་གྱིས་བཅོས་སུ་འདི་ལ་ག་ལ་ཡོད། །ཐམས་ཅད་མཉམ་གནས་<milestone unit="line" n="441.3"/>སྙིང་པོའི་རང་བཞིན་ལས། །གཟའ་གཏད་ཡུལ་ལ་དྲང་སྲོང་བསྒོམ་ཡིད་འཇོག །སྒོམ་ལས་མ་འཁྲུལ་རང་བཞིན་རྩལ་ཆེན་སྤྲུགས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྩལ་ཆེན་སྤྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། དོན་ལ་བློ་གཞག་པའི་ཐབས་<milestone unit="line" n="441.4"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བརྗོད་པར་བྱ་བའི་དོན་ཉིད་ཀྱིས་བརྗོད་པ། བདག་མེད་མ་བཅོས་ཕྱི་ནང་རྣམ་པར་དག །ཇི་བཞིན་མི་བསྐྱོད་མི་སྐྱེ་<milestone unit="line" n="441.5"/>འགགས་པ་མེད། །དམིགས་པའི་ཡུལ་བྲལ་བསྔོ་བའི་དམིགས་པ་དག །སངས་རྒྱས་ཕྱི་ནང་མེད་པས་སངས་རྒྱས་མེད། །སྡོམ་འདུལ་དམ་ཚིག་ཆགས་པའི་ནད་ཡིན་ཏེ། །འདའ་དང་མི་འདའ་དམ་ཚིག་ལས་འདས་<milestone unit="line" n="441.6"/>མེད། །བསྲུངས་ཀྱང་བདེ་ལ་རྒྱབ་ཕྱོགས་ཉམས་པ་ནི། །ས་བུམ་བམ་རྩག་རྩར་ཡང་བཅེར་བཅུག་ཀྱང་མཐར་འཇིག་ཚུལ། །ཕྱོགས་བཅུར་བརྩེ་བའི་རྒྱ་ཆད་བླང་དོར་མེད། །མི་འགྱུར་ཡངས་པའི་སྙིང་པོས་ཀུན་ལ་<milestone unit="page" n="442"/><milestone unit="line" n="442.1"/>ཁྱབ། །ཡེ་ཁྱབ་གནས་པའི་སྨན་ཆེན་མ་བྱས་ན། །མཐོ་རིས་བགྲོད་པའི་དོན་དེས་ཟིན་པ་ནི། །ཐར་པའི་དུས་མེད་མཆིལ་པས་ཉ་ཟིན་འདྲ། །ལྟོས་པའི་ཆོས་བྲལ་བདག་མེད་གཅིག་པུ་པ། །མི་ལེན་མི་སྤང་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="442.2"/>རང་བཞིན་གནས། །བཙལ་བས་རྙེད་པའི་ཡུལ་མེད་སྟོང་པའི་སྙིང་། །རྩོལ་འདོད་རི་དྭགས་སྨིག་རྒྱུ་བསྙེག་པ་འདྲ། །ལྷུན་རྫོགས་རང་བྱུང་ཆེ་བའི་ཡུལ་ལ་གནས། །མེད་པ་མ་ཡིན་མེད་པའི་སྙིང་པོ་འབྱུང་། །གཉིས་<milestone unit="line" n="442.3"/>མེད་ཉིད་ཀྱང་ཚིག་གི་མཐའ་དང་བྲལ། །སྤྱོད་པ་ལས་འདས་སྡོམ་རྩོལ་ཀུན་ལས་འཕགས། བྱང་ཆུབ་སེམས་རྩལ་ཆེན་སྤྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། ལྷུན་གྱིས་གནས་པ་དམ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="442.4"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དོན་བརྗོད་པར་བྱ་བ་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ། བསམ་འདས་བསམ་མེད་དོན་ལ་བསམ་པར་བྱ། །མཛུབ་མོས་ཟླ་ཚེས་མཚོན་མཐོང་ཇི་བཞིན་དུ། །མེད་པའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="442.5"/>ལས་ནི་ཡོད་པ་འབྱུང་། །འདུ་ཤེས་བཅོམ་པ་སྙོམས་པའི་མཚན་ཉིད་དེ། །བྱིས་པ་ཡིད་སྤྱོད་ཕྱག་རྒྱར་འཛིན་པ་ལས། །བསམ་པའི་ཏིང་འཛིན་བཅོམ་པའི་ཏིང་འཛིན་འཕགས། །ཉིད་ཀྱིས་ཉིད་ལ་བརྗོད་པར་བྱས་པ་<milestone unit="line" n="442.6"/>ནི། །རང་བྱུང་ཆེ་བའི་སྐུ་ཉིདཇིབཞིནགནས། །ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པས་བསྣན་པའི་ཆོས་མེད་དེ། །ཡེ་ཤེས་ལྷུན་རྫོགས་དབྱིངས་ཉིད་དཔག་ཏུ་མེད། །བརྟགས་ཀྱང་མཐོང་མེད་ཡེ་ནས་རྣམ་པར་དག །གཙང་སྨེ་མེད་པར་<milestone unit="page" n="443"/><milestone unit="line" n="443.1"/>༄༅། །བཟའ་དང་ ག་སོགས་སྤྱོད། །དུག་གསུམ་དུག་ལྔའ་ ང་པ་འབར་བྱེད་པ། །ལྟས་མེད་རྩལ་ཆེན་འད་ཡ་དམ་ ག་མཆག །མ་དམགས་རྩོལ་བ་ལས་ན་འདས་པ་ཡ། །རང་བཞིན་དེར་མི་བཞག་སྟེ་<milestone unit="line" n="443.2"/>འདྲེས་པར་བྱ། །མ་འཐུངས་ཆུ་ཡིས་སྐོམ་ལ་མི་ཕན་བཞིན། །ལྕེ་ཡི་ཚིག་དེ་དོན་དུ་མ་ཤེས་ན། །ནད་གང་ཕན་པའི་སྨན་དང་ནད་པ་དག །འགྲོགས་ཀྱང་ཁོང་དུ་མ་བཏང་མི་འཚོ་འདྲའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྩལ་ཆེན་<milestone unit="line" n="443.3"/>སྤྲུགས་པའི་རྒྱུད་ལས། བསམ་གཏན་ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་རྫོགས་པའི་རང་བཞིན་དང་། དེ་ཤེས་པར་བྱ་དགོས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="443.4"/>ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཐལ་མོ་གདོང་དུ་བཟུང་ནས་ཅང་མི་སྨྲ་བར་པུས་བཙུག་ཏུ་འདུག་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ཉིད་ལ་ཉིད་བརྗོད་པ། ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་གཞི་རྟོགས་མ་ནོར་ལམ། །ཅི་ཡང་མི་མནོས་པ་<milestone unit="line" n="443.5"/>ཡི་ཆོས་སྤྱད་ནས། །བདག་གཞན་མེད་པའི་འབྲས་ཐོབ་སྟེ། །རྟག་ཏུ་བདག་གཞན་མེད་པའི་འབྲས་བུ་ཐོབ། །བདག་གཞན་ཐམས་ཅད་ཅིར་ཡང་མི་མཐོང་ངོ་། །དུ་བས་མེ་མཚོན་བཞིན་དུ་དེ་ཡང་བྲལ། །བདེན་པ་<milestone unit="line" n="443.6"/>བཞིན་དུ་རྣམ་ཤེས་མི་གཡོ་ཞིང་། །སེམས་རྒྱུན་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཐེག་ཆེན་པོ། །མི་བདེན་པ་ཉིད་མ་སྐྱེས་པར་ཤེས་ན། །མི་བདེན་རྒྱུན་བཅད་བདེན་པ་ཉིད་ལ་གནས། །སེམས་ལ་སེམས་མེད་པར་ནི་ཤེས་གྱུར་<milestone unit="page" n="446"/><milestone unit="line" n="446.1"/>ཡིན། །སྣང་མེད་ཆོས་ཀྱིས་མ་ཟིན་གང་ཡང་མེད། །བླང་དོར་བཟང་ངན་མི་འབྱེད་བཟང་པོའི་མཆོག །དམྱལ་རྒྱུའི་སྐྱོན་གྱིས་ ་གོས་པདྨའ་སྐུ། ། ག་སྤྱད་བྱང་ཆུབ་ཆེན་པ ་ལྷུན་ལ་དག ། གས་ ་གཉས་རལ་<milestone unit="line" n="446.2"/>བསོད་ནམས་རྒྱས་པའི་སྐུར། །འདི་མ་མཐོང་བར་སངས་རྒྱས་འདོད་པ་ནི། །དམིགས་བུ་མེད་པར་ལོང་བས་དོན་བགྲོད་ཀྱང་། །གནས་སུ་མི་སོན་གྲོགས་ག་འཆི་བཞིན་ནོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྩལ་ཆེན་གྱི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="446.3"/>ཉིད་ཀྱི་བཤད་པའི་རྒྱུད་ཀྱི་དངོས་པོ་ལ་རྔམས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཉིད་ཅང་མི་གསུང་བར་བཞུགས་པ་ལ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་བསྟོད་པ།<milestone unit="line" n="446.4"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྙིང་པོ་དཔེ་མེད་སྐུ། །རྣམ་གྲོལ་ཟག་པ་མེད་པ་ཟླ་གསལ་འདྲ། །མགོན་པོ་མཆོག་ཉིད་དཔའ་བོ་དོན་སྟོན་པའི། །དཔེ་མེད་དོན་འཛིན་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་ཀྱང་འཚལ། །ལམ་མེད་ལམ་དང་བྲལ་བའི་<milestone unit="line" n="446.5"/>སྙིང་པོའི་མཆོག །ཡེ་ནས་དག་པའི་ཆོས་ལ་ཕྱག་ཀྱང་འཚལ། །འདི་དོན་གུས་པས་སངས་རྒྱས་སྲས་རྣམས་ལའང་། །དོན་འཛིན་དཔའ་བོ་བཞིན་ཏེ་ཕྱག་ཀྱང་འཚལ། །ཆོས་ལམ་དེ་་བཞིན་གསལ་བའང་བཞིན་ཕྱག་<milestone unit="line" n="446.6"/>འཚལ། །འཆད་དང་འདྲི་དང་ཁ་ཏོན་དོན་བསྒོམ་ཞིང་། །འདུས་ཤིང་འཛིན་པ་ལའང་བཞིན་ཕྱག་འཚལ། །དེ་ནས་དཔའ་བོས་རྒྱུད་གཏད་པའི་དོན། བདག་དང་དབྱེར་མེད་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ཐུགས། །དེ་བཞིན་མཆོག་<milestone unit="page" n="447"/><milestone unit="line" n="447.1"/>༄༅། །གིས་ས་ལ་བཞུགས་པ་ལ། །སྙིང་པོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་བསྐྱེད་མཛད་པའི། །གསང་བའི་ཐིགས་པ་འདི་ནི་བཤད་བྱའི་ཕྱིར། །དེ་བཞིན་མཆོག་གི་སྣོད་ཆེན་བཟེར་པར་མཛོད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>