<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0520-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--sku gsum ja log bskal ba 'od ldan gyi rgyud/-->སྐུ་གསུམ་ཇ་ལོག་བསྐལ་བ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0520-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=405.4; end=423.4--><milestone unit="line" n="405.4"/>པས། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་རྗེས་སུ་ཡི་རངས་སོ། །རྫོགས་སོ། ། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ཀྭ་ཡ་ཏྲི་དེ་ཀལྦ་པྲ་བྷ་ཏརྙ། །བོད་སྐད་དུ། །སྐུ་གསུམ་ཇ་ལོག་བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད། །བཅོམ་<milestone unit="line" n="405.5"/>ལྡན་འདས་རང་སྣང་དག་བའི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་བཤད་པའི་དུས་གཅིག་ན། །མཁའ་འགྲོ་ཉེ་བར་ཞི་བ་དང་། །གསང་བའི་བདག་པོ་དང་། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་རྣམས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="405.6"/>བསྐོར་རོ། །རང་སྣང་རྣམ་དག་པདྨ་བརྩེགས་པའི་གདན་ལ་ཞུགས་ཏེ། །སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་རྣམ་དག་རང་སྣང་གི་མཁའ། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་རྒྱ་ཡོངས་ཆད་པ། །ཕྱི་ནང་མེད་བའི་གནས་ཆེན་པོ་པདྨ་བརྡལ་བའི་<milestone unit="page" n="406"/><milestone unit="line" n="406.1"/>གཞལ་ཡས་ཁང་ཞེས་བྱ་བ་ན་ཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། །གཟིགས་སྣང་རྣམ་དག་གི་ཚལ་ཅེས་བྱའོ། །དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཞུས་པ། །སྐུ་གསུམ་ཇ་ལོག་བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་<milestone unit="line" n="406.2"/>གྱི་རྒྱུ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པས། །ཉིད་ཀྱིས་ཞུས་པ་ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །ཉོན་ཅིག་ངས་བཤད་དོ། །སྐུ་གསུམ་ཇ་ལོག་བསྟན་པ་དང་། །ལྟ་སྒོམ་ཇ་ལོག་བསྟན་པ་དང་། ཐོག་པ་ཇ་ལོག་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="406.3"/>དང་། །ལུས་སེམས་ཇ་ལོགས་བསྟན་པ་ཐུགས་རྗེའི་བྱིན་རླབས་ཇ་ལོག་བསྟན་པར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ལས། །གླེང་གཞའི་རྩ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་སྐུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="406.4"/>ཇ་ལོག་བསྟན་པ་ཐུགས་ཞེས་གསུངས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །སེམས་ལ་རྟེན་པའི་སྐུ་གསུམ་དང་། །ཆོས་ལ་རྟེན་པའི་སྐུ་གསུམ་དང་། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་སྐུ་གསུམ་མོ། །དེ་ལ་སེམས་ལ་རྟེན་པའི་ཆོས་སྐུ་<milestone unit="line" n="406.5"/>ནི། །བརྗོད་པ་དང་བྲལ་བ་ཡིས། །ངོ་བོ་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའོ། །ལོངས་སྐུ་འཇའ་ཚོན་ལྟ་བུ་ལ། །ངོ་བོ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དོ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ནི་དེས་མེད་ལ། །ངོ་བོ་ཐུགས་པ་དྲུག་ཏུ་འདོད། །སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་<milestone unit="line" n="406.6"/>མེད་པ་ལ། །སེམས་ཀྱི་གསུམ་པོ་རྒྱ་ཆད་པས། །ཕྱོགས་སུ་ལྷུང་བའི་གོལ་ས་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ལས། །སེམས་ཀྱི་སྐུ་གསུམ་འབྲེལ་བ་མེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་<milestone unit="page" n="407"/><milestone unit="line" n="407.1"/>༄༅། པའོ།། །།ཡང་བཀའ་སྩལ་པའོ།། །།ཆོས་ཀྱི་གསུམ་འབྲལ་མེད་གསུམ་པོ་་ཇ་ལོག་དགོས་ཏེ། །དེ་ཡང་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་དག་ལ་ཇ་ལོག་པས། །ལྟ་བ་རང་བཞིན་མེད་དོ་ན། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="407.2"/>འགག་མེད་ཅིང་དབྲི་བཀོལ་མེད། །མཐའ་དང་དབུས་མེད་ཡེངས་པ་དེ། །དེ་ནི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རུ་འདོད། །དེ་ནས་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །ཉམས་སུ་བླང་བའི་སྒོམ་སྣང་དེ། །རྣམ་སྣང་ཇ་ལོག་དག་ཏུ་<milestone unit="line" n="407.3"/>འདོད། །གཏན་ལ་འབེབས་པའི་ཤེས་རིག་དེ། །ངོ་བོ་ཐུབ་དྲུག་ཇ་ལོག་ཡིན། །གཉན་པོ་རྟག་པའི་ཆོས་ཡིན་པས། །དེ་ཡང་ཡིད་སྨོན་བློ་ཆོས་ཡིན། །ཡུལ་དང་ཡུལ་ཅན་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ཇི་ལྟར་སྦྱད་ཀྱང་འདུས་པར་<milestone unit="line" n="407.4"/>འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ལས། །ཆོས་ལས་བྱས་པའི་སྐུ་གསུམ་ཡིད་སྨོན་འདུས་བྱས་སུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། །འདུས་བྱས་འདུས་མ་བྱས་སུ་ཇ་<milestone unit="line" n="407.5"/>ལོག་སྟེ། །རིག་པའི་ངོ་བོ་ཆོས་གསུམ་ལ། ཁུ་རྐྱེན་ཀ་ནས་མ་གྲུབ་བས། །ཆོས་སྐུ་ཇ་ལོག་ཆེན་པོ་ཡིན། །རིག་པ་འི་ཐིག་ལེ་ཆོས་མིན་སྐུ། །འགག་པ་མེད་པར་རང་ཤར་བས། །སྤྲུལ་སྐུ་ཇ་ལོག་ཆེན་པོ་ཡིན། །རིག་<milestone unit="line" n="407.6"/>པ་ཐིག་ལེ་ཆོས་མིན་སྐུ། །བསམ་ངོའི་ཡུལ་ལས་འདས་བས་གདངས། །རང་སྣང་གྲོལ་བའི་མེ་ལོང་འདི། །ལོངས་སྐུ་ཇ་ལོག་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཅེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ལས། །རིག་པའི་སྐུ་<milestone unit="page" n="408"/><milestone unit="line" n="408.1"/>གསུམ་འདུས་མ་བྱས་སུ་ངོ་སྤྲད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །ལམ་པའི་སྐུ་གསུམ་བསྟན་པ་ཡི། །རང་གྲོལ་སྐུ་གསུམ་ཇ་ལོག་ནི། །སྣང་བ་མི་འགག་ལོངས་སྐུར་ཤར། །འཛིན་པ་<milestone unit="line" n="408.2"/>མི་འགག་སྤྲུལ་སྐུར་ཤར། །ཐིག་ལེ་མ་འགག་ཆོས་སྐུར་ཤར། །ཡེ་ནས་ཡིན་པའི་ཐིག་ལེ་ལ། །སྐུ་གསུམ་རྩ་བ་ལམ་པའི་ཆོས། །གཞི་ལས་འདས་པའི་ཐིག་ལེ་ལ། །སྐུ་གསུམ་ཀ་ནས་མ་གྲུབ་པས། ཁུ་ལམ་འབྲལ་<milestone unit="line" n="408.3"/>བུ་ང་ཡི་དུར། །རིག་པའི་སྐུ་གསུམ་ཆོས་ལས་གྲོལ། །ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པ་ང་ཡི་དུར། །ང་ཡི་སྒྲིབ་ཤིང་ལྟ་སྒོམ་ཡིན། །ལྟ་བ་སྲོག་གི་རྩ་བ་མ་ཆོད་པས། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་སྒྲིབ་པ་ཡིན། །སེམས་ཀྱི་སྐུ་གསུམ་མ་བསྟན་<milestone unit="line" n="408.4"/>ན། །གོལ་སྒྲིབ་མ་ཤེས་སྐྱོན་དུ་འགྱུར། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་གསུམ་མ་བསྟན་ན། །གོལ་སྒྲིབ་འདུས་བྱས་སྐྱོན་དུ་འགྱུར། །ཐིག་ལེའི་གསུམ་མ་བསྟན་ན། །འབྲས་བུ་རང་ཆས་མེད་པའི་སྐྱོན་དུ་འགྱུར། །སྐུ་གསུམ་སྣང་བར་མ་<milestone unit="line" n="408.5"/>བསྒྱུར་ན། །ཐེག་པ་སྤྱི་ལ་བོགས་མི་ཐོན། །ཅེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ལས། །སྐུ་གསུམ་གཏན་ལ་དབབ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="408.6"/>པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །ལྷ་བ་ཇ་ལོག་བསྟན་པ་ནི། །ལྟ་བ་ནི་ཀུན་ཀྱང་མཐུན་ཏེ་ཀུན་ཀ་མིན། །སོ་མ་རྣལ་མ་མ་བཅོས་པ། །ཕྱི་ཡི་ལྟ་བ་ཡིན་པར་བཤད། །སྟོང་པ་ཁྱབ་པར་མི་འགྱུར་བ། །ནང་གི་<milestone unit="page" n="409"/><milestone unit="line" n="409.1"/>༄༅། །ལྟ་བ་ཡིན་པར་བཤད། །རང་བཞིན་མི་འགྱུར་ངོ་བོ་གསལ། ཁུ་རྐྱེན་མེད་པའི་དོན་དེ་ནི། །གསང་བའི་ལྟ་བ་ཇ་ལོག་ཡིན། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ལྟ་བ་ནི། ཁྲེས་བྱ་གཤིས་ཀྱི་འདུག་ཚུགས་ལ། །རྒྱ་<milestone unit="line" n="409.2"/>ཆད་ཕྱོགས་ཞེན་རང་གྲོལ་ཏེ། །ཐིག་ལེ་ཁྱབ་བདལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་པ་འོད་གྱི་རྒྱུ་ལས། །ལྟ་བ་ཇ་ལོག་ཏུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ། །ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །སྒོམ་པ་ཇ་ལོག་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="409.3"/>ནི། །སེམས་ཀྱིས་སེམས་ལ་ལྟ་བ་དང་། །གཉེན་པོས་ཆགས་སྔང་འགེགས་པ་དང་། །མི་གཙང་རུས་ཐིག་ལ་སོགས་པ། །གཉེན་པོ་རྟེན་ནས་སྒོམ་པ་ནི། །ཕྱི་ཡི་སྒོམ་པར་ཤེས་པར་བྱ། །རྩ་རླུད་ཐིག་ལེ་འབེབས་པ་<milestone unit="line" n="409.4"/>དང་། །རིག་མ་དངོས་དང་འོད་ཀྱི་རིག །རང་ལུས་ཐབས་སུ་སྒོམ་པ་དང་། །ག་་མོ་སྦོར་བ་རླུད་གི་ལས། །གསང་བའི་སྒོམ་པར་ཤེས་པར་བྱ། །ལྷ་དང་ལྷ་མོ་སྒོམ་པ་དང་། །ཡེ་གེ་འཕྲོ་འདུའི་སྒོམ་པ་ནི། །ནང་གི་<milestone unit="line" n="409.5"/>སྒོམ་པ་ཡིན་པར་བསྟན། །སྒོམ་པ་ཇ་ལོག་འདི་ལྟ་སྟེ། །འགྱུ་བ་ཕྱོགས་མེད་འགྲོ་འོང་ལ། །ཐུགས་རྗེ་གཟུངས་ཀྱི་ཐག་པ་ཡིན། །རྟེན་གྱིས་འཐེན་པའི་རྟེན་སྒོམ་དང་། །རྩེན་རྟེར་ལྟས་པའི་ལྟ་སྒོམ་ནི། །ཀོར་ཀོར་སྐོང་<milestone unit="line" n="409.6"/>པའི་སྟེང་སྒོམ་ནི། །ཐམས་ཅད་ལམ་དུ་བྱས་འགྱུར་ན། །སྒོམ་པ་མ་ཡིན་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་བློ་ལས་འདས་པ་དེ། །འཆར་རམ་མི་འཆར་བལྟས་པས་ཆག །དེ་ཡང་དཔེར་ན་ཙན་དན་གྱི་ནགས་ཚལ་མེ་སྤར་<milestone unit="page" n="410"/><milestone unit="line" n="410.1"/>བས། །ཤིང་མ་ཟད་ཀྱི་བར་དུ་མེ་མ་ཤི་ཟེར་ཏེ། །དཔེ་དེ་དང་འདྲ་བར། །ཐུགས་རྗེ་གཟུངས་ཀྱི་ཐག་པ་མེ་ལྟ་བུ་དེ། །སྒོམ་མཉམ་པའི་བློ་ལ་ཡར་བཏང་བས། །བློ་མ་ཟད་ཀྱི་བར་དུ་ཡེ་ཤེས་རྟག་ཏུ་འབར་ཏེ། །བློ་ཟད་<milestone unit="line" n="410.2"/>པས་ཡེ་ཤེས་ཀྱང་འབར་མ་ནུས་སོ། །ཆོས་རྣམས་ཇ་ལོག་དག་ཏུ་བསྟན་པས་ན། །དཔེ་ཡང་ཇ་ལོག་དག་ཏུ་བསྟན་པ་ནི། །དཔེར་ན་དམྱལ་བའི་གནས་ཆེན་ན། །ལྕགས་ཀྱི་ཁྲོ་ཆུ་ཆེན་པོ་ལ། ཁེང་གི་གཞི་དག་ག་ལ་<milestone unit="line" n="410.3"/>གྲུབ། །ཆུ་ལ་མེ་འབར་ག་ལ་སྲི། །ལྕགས་ཀྱི་ཁྲོ་ཆུ་མེ་རུ་འབར། །ཆུ་ཡིས་མེ་ལ་སྐོལ་བ་མེད། །མེ་སྲིད་དེ་སྲིད་པའི་ཇ་ལོག་ཡིན། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རང་གྲོལ་ཤེས་རབ་སློབ་དཔོན་མེད། །ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="410.4"/>སོ། །བསྐལཔ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ལས། །ལྟ་སྒོམ་སྦྱོད་པ་ཇ་ལོག་ཏུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ། །དེ་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཐེག་པ་ཇ་ལོག་བསྟན་པ་ནི། །ཕྱི་ལྟར་བཤད་པ་སེམས་ཀྱི་ཆོས། ་།་མཚན་ཉིད་ཀྱི་ཐེག་<milestone unit="line" n="410.5"/>པ་དང་། །ནང་ཆོས་ལ་བརྟེན་པའི་ཐེག་པ་དང་། །སྔགས་ཕྱི་པ་ཐུབ་པའི་རྒྱུད། །གསང་བ་ཟབས་ལ་རྟེན། །མ་ཧྭ་ཨ་ནུ་བསྐྱེད་པ་དང་རྫོགས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད། །ཇ་ལོག་དག་ཏུ་བསྟན་པ་ནི། །འཇུག་པའི་སྒོ་མེད་<milestone unit="line" n="410.6"/>མཐོང་ཡུལ་ཀྱང་མེད། །སྒྲུབ་པའི་ཐབས་ལ་མ་བརྟེན་ཏེ། །གྲུབ་པའི་འབྲས་བུ་རང་བྱུང་ཐ་དད་འདོད། །དུས་དང་གནས་སྐབས་དག་གི་འབྲས་བུ་འདོད། །ཡང་དག་དོན་ལས་གོལ་བ་ཡིན། །དེ་ལ་ཇ་ལོག་འདི་ལྟ་<milestone unit="page" n="411"/><milestone unit="line" n="411.1"/>༄༅། །སྟེ། །འཇུག་པའི་སྒོ་མེད་ཡེ་ཤེས་ཁོང་ནས་ཤར། །བསྲུང་དང་སྡོམ་པ་དམ་ཚིག་ཇ་ལོག་སྟེ། །གཉིས་མེད་ཟང་ཐལ་མེད་པས་གང་དང་ཅི་ཡིན་བསྲུང་དུ་མེད། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་བསྲུང་བའི་ཁར་མི་<milestone unit="line" n="411.2"/>འབབ། །རྟོགས་པར་བྱ་བའི་ཡུལ་མེད་ཐབས་རེ་ལྟོས་ཁར་མི་སྣང་། །ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་རང་གྲོལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །འབྲས་བུ་རང་བྱུང་ལྷུན་ཡེ་གནས་ལ། །བཙལ་ཀྱང་སྒྲུབ་པའི་འབྲས་བུ་འཕེལ་འགྲིབ་<milestone unit="line" n="411.3"/>འགྱུར། །ཐམས་ཅད་འདུག་ཚུལ་ཡེ་ནས་བཅོས་མེད་ཡིན། །རྟོག་པ་ཤར་བའི་དུས་ན་ཡེ་ཤེས་ཐོག་བབས་ཡིན། །རང་ཤར་གྲོལ་བའི་དུས་ན་ག་པུར་སྨན་འགྱུར་འདྲ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="411.4"/>ལས། །ཐེག་པ་རིམ་དགུ་ཇ་ལོག་ཏུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱུད་པའོ། །དེ་ནས་ལུས་སེམས་ཇ་ལོག་བསྟན་པ་ནི། །ཐོག་མའི་ལུས་ནི་ཟང་མ་སྟོང་པ་ཡིན། །བར་གྱི་ལུས་ནི་འོད་དུ་གྱུར་བ་ཡིན། །འོད་ལུས་འགྱུར་བས་<milestone unit="line" n="411.5"/>ཤ་ཁྲག་ལུས་སུ་ཚུད་། །འོད་ཀྱི་དུས་སུ་འོད་ཀྱི་འཛིན་པ་ནི། །འོད་ཀྱི་ལུས་སུ་འཛིན་པའི་སེམས་སུ་སྣང་། །ཡིད་ཀྱི་སྣང་བ་གྱུར་བས་ཤ་ཁྲག་འཛིན་པ་ལྟར། ཁྲ་ཁྲག་ལུས་དང་རྟེན་འབྲེལ་པ། །སེམས་ཀྱི་མཚན་མ་<milestone unit="line" n="411.6"/>འདི་ལྟར་ཤེས་པར་བྱ། །རྒྱུ་ནི་ཕ་ཡི་སྲེད་པ་མ་ཡི་ལེན་པའི་རྐྱེན། །གཉིས་འདུས་སེམས་ཀྱི་སྲེད་པ་དེ་ལྟར་ཆགས། །ཆགས་པའི་རྐྱེན་གྱིས་ཚོར་བ་མ་རིག་པ། །ཡིད་དང་རྣམ་ཤེས་དབུགས་དང་བག་ཆགས་<milestone unit="page" n="412"/><milestone unit="line" n="412.1"/>བརྟས། །བག་ཆགས་འགྱུར་བ་སེམས་ཀྱི་ཇ་ལོག་ཡིན། །འོད་ལུས་ཡིད་དང་ཤ་ཁྲག་ལུས། །བར་དོར་མ་ཚུད་བར་དུ་ཤ་ཁྲག་ལུས་ལ་གནས། །གནས་སྐབས་བག་ཆགས་ལུས་སེམས་བདེན་འདྲ་སྟེ། །བརྟན་དུ་མི་<milestone unit="line" n="412.2"/>བདེན་བག་ཆགས་དཀར་ནག་བརྗེ། །གཞན་ནས་རྗེ་རུ་མེད་དེ་རང་གིས་རང་ལ་སྒོད། །སེམས་ཀྱི་ཇ་ལོག་འགྱུ་བ་མ་ཤེས་ཤིང་། །ལུས་ཀྱི་ཇ་ལོག་འོད་གསལ་མ་ཤེས་ཤིང་། ལུ་ཀྱི་ཇ་ལོག་ལྷུན་གྲུབ་མ་ཤེས་<milestone unit="line" n="412.3"/>ན། །རྟག་ཏུ་ཆོས་སྦྱོད་བྱས་ཀྱང་འབྲས་བུ་གཏན་མི་བདེ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ལས། །ལུས་སེམས་ཇ་ལོག་ཏུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="412.4"/>པ། །ཐུགས་རྗེའི་བྱིན་རླབས་ཇ་ལོག་བསྟན་པ་ནི། །སྐུ་གསུམ་རང་སྣང་ཐུགས་རྗེ་སྟེ། །སྐྲུལ་པའི་སྐུའི་ཐུགས་རྗེའི་བྱིན་བརླབས་ནི། །འཆར་ཚུལ་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་འབྱུང་། །བདག་རིག་གཞན་རག་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="412.5"/>པ། སྤྱི་རུ་སྤྲུལ་ནས་འགྲོ་བ་འདྲེན། །དཔལ་ལྡན་སངས་རྒྱས་པདྨ་སྐྱས། །རྒྱས་སྐུ་ལྔའི་བདག་ཉིད་ཅན། །དེ་ནི་ཐུན་མོང་སྤྲུལ་སྐུ་ཡིན། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་སུ་སྣང་བའོ། །ཁྱད་པར་རང་སྣང་སྤྲུལ་སྐུ་ནི། །མཆོག་གི་<milestone unit="line" n="412.6"/>དང་པོ་སྐུ་གསུམ་འཆང་། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ལྔའི་བདག་ཉིད་ཅན། །ལུས་མཐའ་དུས་མཐའ་སྲིད་མཐའ་རྟོགས། །ལུས་ཀྱི་མཐའ་ནི་རྟོགས་པའོ། །སྲིད་གསུམ་དག་པ་ཆེན་པོ་པ། །དུས་གསུམ་གཅིག་སྟེ་ཁྱད་པར་<milestone unit="page" n="413"/><milestone unit="line" n="413.1"/>༄༅། །མེད། །དེ་ནས་རང་གྲོལ་སྤྲུལ་སྐུའི་སྣོད་ལས་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་བྱུང་བས། །འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་ཏུ་རྣམ་བརྟགས་ཀྱང་། །གྲོལ་བ་རང་འབྱུང་འདི་ཉིད་ཡིན། །དོན་བྱེད་མ་<milestone unit="line" n="413.2"/>འགགས་སྦྲུལ་པའི་སྐུ། །འདི་ཉིད་ཡང་དག་སྦྲུལ་སྐུ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུ་ལས། །ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་སྐུའི་བྱིན་རླབས་ཇ་ལོག་ཏུ་བསྟན་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ། །དེ་ནས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="413.3"/>པ། །ལོངས་སྦྱོད་རྫོགས་སྐུའི་ཐུགས་རྗེ་ཡང་། །རྣམ་པ་གསུམ་དུ་རིག་པར་བྱ། །ཐུན་མོང་ཁྱབ་པར་ལོངས་སྐུ་དང་། །སྒྲུབ་པའི་ཡིད་ཀྱི་ལོངས་སྐུ་དང་། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་ལོངས་སྐུ་གསུམ། །སངས་རྒྱས་རྣམ་མཛད་<milestone unit="line" n="413.4"/>ཆེ། །ཡེ་ཤེས་སྐར་མ་ལྷམ་མེ་པ། །གཞི་ལ་གནས་པའི་སྐུ་ལྔ་པོ། །འགྲོ་བ་རྒྱུད་ལ་ཆར་ལྟར་སྣང་། །ཡིག་འབྲུ་སྤྲོ་བསྡུའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཐུགས་རྗེ་མི་བདེ་སེལ་པ་ནི། །སྒྲུབ་པའི་ཡིད་ཀྱི་ལོངས་སྐུ་ཡི། །བྱིན་<milestone unit="line" n="413.5"/>རླབས་ཡིན་པར་ཤེས་པར་བྱ། །འབྱུང་ཆེན་རྣམ་ལྔ་ལོངས་སྐུར་སྣང་། །སྣང་བ་ཆེན་པོ་གསལ་བ་ཆེ། །བྱིན་རླབས་ཡུམ་ལྔས་འགྲོ་དོན་བྱེད། །ཕྱི་ཡི་ངོ་བོ་ལོངས་སྐུར་ཤར། །དེ་ནི་ཐུན་མོངས་ལོངས་སྐུའོ། །ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="413.6"/>རང་སྣང་ལོངས་སྐུ་ཡིན། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་རང་གདངས་ལ། །འགྱུ་བའི་ལོངས་སྤྱོད་རྟག་ཏུ་བྱེད། །རྟག་ལྟ་ཁོང་ཁྲོ་ལོངས་སྐུ་ཡིན། །བར་དོ་ལོངས་སྐུ་དངོས་སུ་འཆར། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ལྔའི་བདག་པོར་སྣང་། །དེ་<milestone unit="page" n="414"/><milestone unit="line" n="414.1"/>ནི་རང་སྣང་ལོངས་སྐུ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ལས། །ལོངས་སྐུ་ཇ་ལོག་ཏུ་བསྟན་པའི་ལལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།ཆོས་སྐུ་ཇ་ལོག་བསྟན་པ་ནི། །ཐུན་ལོང་ཆོས་སྐུ་རྣམ་<milestone unit="line" n="414.2"/>གསུམ། །དབྱིངས་མེད་ཁ་དོག་མེད་པ་དང་། །གཉིས་མེད་དབྱེ་བ་མེད་པ་དང་། །དབྱེར་མེད་ཆོས་སྐུ་རྣམས་གསུམ་ནི། །དཔེ་ནི་ནམ་མཁའ་དང་འདྲ་སྟེ། །སྤྲིན་དང་ཆར་གྱི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །སྐུ་གཉིས་བྱུང་ནས་དོན་<milestone unit="line" n="414.3"/>བྱེད་པ། །ཕྱི་ཡི་སྐུ་གསུམ་ཐུགས་རྗེ་ཡིན། །ཁྱད་པར་རང་སྣང་ཐུགས་རྗེ་བྱིན་རླབས་ནི། །རྣམ་པ་གཉིས་སུ་ཤེས་བྱ་སྟེ། རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་རང་གདངས་ལ། འགྱུ་བ་འགག་པ་མེད་པ་དེ། །བྱིན་རླབས་འགག་པ་མེད་<milestone unit="line" n="414.4"/>པ་ཡིན། །གཉིས་པ་རངསྣང་རང་གྲོལ་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ཡེ་ཡིན་པས། །ལོངས་སྐུ་འགག་པ་མེད་པ་ཡིན། །ཐུགས་རྗེ་ཇ་ལོག་མ་ཤེས་ན། །ཐུགས་རྗེ་འོད་ཀྱི་རེ་བ་ནི། །དེ་ནི་ཕྱི་དུས་བཏབ་པ་ཡིན། །རྣམ་གྲོལ་<milestone unit="line" n="414.5"/>གསུམ་པ་ལ་མཁས་པའོ། །ཤིན་ཏུ་ཟད་པ་སད་པའི་བདག །ཅེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ལས། །ཆོས་སྐུ་ཇ་ལོག་ཏུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།ཡང་བཀའ་བསྩལ་པ། །ཇ་ལོག་<milestone unit="line" n="414.6"/>རྣམ་གསུམ་ལམ་དུ་དཀྱེར་བ་ནི། །ཐིག་ལེ་ཆོས་མེད་ཟང་ཐལ་ཆེན་པོ་ལས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རྒྱ་མ་ཆད་པ་ཡི། །སྣང་འགག་པ་མེད་པར་ཤར་བ་དེ། །རང་བྱུང་རང་སྣང་ཡིན་པར་ཡེ་ཤེས་ན། །ཡིན་པར་ཤེས་པས་<milestone unit="page" n="415"/><milestone unit="line" n="415.1"/>༄༅། །རྒྱ་ཆད་ཕྱོགས་ལྷུང་མེད། །ཡིན་པར་མ་ཤེས་རྒྱ་ཆད་ཕྱོགས་སུ་ལྷུང་། །རངསྣང་དག་པས་ལུས་བཞེའི་ཁར་མི་འགྲོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་པོ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ལས། །རང་སྣང་ལམ་ཁྱེར་གྱི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="415.2"/>སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ལམ་དུ་བཀྱེར་བ་ནི། །རང་གི་འགྱུ་བ་ཕྱོགས་མེད་འཆར་བ་དེ། །རིག་པ་ཁྱབ་གདལ་ཆེན་པོའི་རྩེ་ལ་དུ་ཤེས་པར་བྱ་བ་ནི། །འགྱུ་བ་སྐྱེས་<milestone unit="line" n="415.3"/>ཚད་ཡེ་ཤེས་གྲོགས་སུ་འགྱུར། །འགྱུ་བ་རིག་པའི་རྩལ་དུ་མ་རྟོགས་ན། །ཞི་གནས་བསམ་གཏན་ཡེ་ཤེས་ག་ལ་སྐྱེ། །བསམ་གཏན་ཡེ་ཤེས་འགྱུར་བ་རང་གྲོལ་ཉིན། །ཕྱོགས་ལྷུང་མེད་པའི་རངརིག་རང་གིས་<milestone unit="line" n="415.4"/>ལྟོས། །མ་ལྟས་མཐོང་ངོ་ཟེར་བ་གླེན་པའི་ང་རྒྱལ་ཡིན། །བལྟས་ནས་མ་མཐོང་ཟེར་ན་རྐུན་པོ་སྨྱོན་པ་འདྲ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ལས། །རང་རིག་ལམ་ཁྱེར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་<milestone unit="line" n="415.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །ཆོས་སྐུ་ཐུགས་རྗེ་ཇ་་ལོག་བསྟན་པར་བྱ། །ཆོས་སྐུའི་ཐུགས་རྗེ་ཇ་ལོག་པས། །སྣང་དང་མཐོང་དང་འཛིན་མ་དག །འུག་མིག་སྲིན་<milestone unit="line" n="415.6"/>བྱའི་མིག་དང་ནི། །ཐིག་གུ་སྦྲུལ་དུ་མཐོང་བ་བཞིན། །ཆོང།་སྐུའི་ཐིག་ལེ་ཚ་གྲང་ལ་སོགས་འགྲོ་དྲུག་གིས། །བདུད་དུ་འཁྲུལ་པས་སེམས་ཅན་སྦྱོང་། །ཐུབ་དྲུག་མཐོང་ཡང་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སོགས། །འདྲེན་དུ་འོང་<milestone unit="page" n="416"/><milestone unit="line" n="416.1"/>བས་སླར་ལ་སྲོག་གཅོད་མཐོང་། །རིགས་ལྔའི་ཕྱག་མཚན་མཐོང་བས་ནི། སྐྲུ་གྲི་ལ་སོགས་རང་ལུས་གཤོག་ལ་སོགས། །ཕྱག་མཚན་སྐུ་མདོག་སླར་ཡང་བདུད་དུ་ཆེ། །རབ་བདུད་དགོངས་པ་སྒྲགས་པས་ནི། །རྟོག་<milestone unit="line" n="416.2"/>སོང་ཆོས་ལ་སོགས་པའི་སྒྲ་རུ་འགྱུར། །སྣང་འཛིན་མཐོང་བ་ལོག་པའི་འབྲས་བུ་ཡིན། །ད་ལྟར་སྣང་འཛིན་རང་ལས་འདུད་དུ་ཆེ་བ་མེད། །མེད་པར་མ་ཤེས་སངས་རྒྱས་དགྲ་རུ་ལངས། །ཆོས་སྐུ་རྒྱབ་ལོག་བྱས་ཤིང་<milestone unit="line" n="416.3"/>རིག་པ་བདུད་དུ་བབས། །འགྱུ་བ་ཕུང་མཁན་དབུགས་མེད་ཟང་ཐལ་དེ། །རང་སྲོག་རང་གིས་མི་ཆོད་ཅི་ལ་སྲིད། །འགྱུ་བ་སྲོག་གཅོད་གདམས་ངག་མ་ཤེས་ན། །ངོ་སྤྲོད་ཁ་འཇམ་རང་གི་བྱམུ་ཆོས་ཡིན། །རིག་པའི་<milestone unit="line" n="416.4"/>ཆོས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་སྐུ་མཁར་ནས། །ཤེས་རབ་འགག་མེད་པའི་མི་པོ་ཡིས། །འགྱུ་བའི་མིག་ལ་མདའ་གཅིག་མ་བརྒྱབ་ན། །རྟག་ཏུ་ངོ་སྤྲོད་བྱས་ཀྱང་སངས་རྒྱས་དགྲ་རུ་སྡང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་<milestone unit="line" n="416.5"/>གྱི་རྒྱུད་ལས། །ཐུགས་རྗེ་ཇ་ལོག་འཀྱུར་བ་མདའ་བསྡེག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་བསྩལ་པ། །འགྲོ་བའི་བླ་མ་སྟོན་པ་ཡིན། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་སྟེ་སྐུ་ཡི་མཆོག །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུའི་<milestone unit="line" n="416.6"/>བདག་ཉིད་ཅན། །ཆོས་སྐུ་དངོས་སུ་སྟོན་པ་ཡིན། །བླ་མ་ཆེན་པོས་བསྟན་པ་ནི། །སྐུ་གསུམ་རང་ལུས་མཐའ་ཡང་རྟོགས། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །དུས་ཀྱི་མཐའ་དང་གནས་སྐལ་མཐའ། །རབ་འབྲིང་ཐ་མ་<milestone unit="page" n="417"/><milestone unit="line" n="417.1"/>༄༅། །ཡང་རབ་ཀྱིས། །མཐའ་གསུམ་མཐའ་ནི་གཅད་པའི་ཕྱིར། །དུས་གསུམ་དུས་མེད་རྟོགས་པའོ། །དད་ལ་རང་ལུས་དུས་ཀྱི་མཐའ། །འགྱུ་བ་ཕྱོགས་མེད་འགྲོ་བ་དེ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ལྷག་མཐོང་<milestone unit="line" n="417.2"/>གིས། །ལྷངས་ཀྱིས་ལྟོས་དང་སལ་གྱི་འབྱུང་། །ལུས་ནི་སྔར་ཞེན་སྒྲིབ་བ་ཡིན། །ཉོན་མོངས་སྒྲིབ་པ་རང་གྲོལ་དུ། །ལྷངས་ཀྱིས་ལྟས་ན་ལུས་མཐའ་རྟོགས། །རྟོག་གེ་ཁ་འཇམ་ཤོར་བ་དང་། །མས་འཛེག་ཆོས་སྦྱོད་<milestone unit="line" n="417.3"/>ལྷན་པ་ཅན། །ལུས་ཀྱི་མཐའ་ནི་མ་རྟོགས་སོ། །གནས་ཀྱི་མཐའ་ནི་བར་དོ་ལ། །ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་རང་གྲོལ་བའི། །འགྱུ་བ་རྐྱང་པ་བྱ་སྒྲོ་འདྲ། །ལྷུན་གྲུབ་ལྷུང་པོ་གཡོས་ཙམ་ན། །ལུས་བཞི་སྒྲོག་སྐྱིབས་བྱེད་བ་<milestone unit="line" n="417.4"/>འདྲ། །བྱ་སྒྲོ་རླུད་གིས་ཁྱེར་ཙམ་ན། །གྲོག་པོའི་ནང་དུ་འགྲོ་བ་ལྟར། །དུས་ཀྱི་མཐའ་ནི་བར་དོ་སྲ །སངས་རྒྱས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེ། །ཐོག་མའི་ཞབྲུལ་པ་བར་དོ་བརྡ། །ཐ་མ་འཇིག་རྟེན་ཤེས་ནས་ནི། །རང་གྲོལ་<milestone unit="line" n="417.5"/>རང་སྣང་རང་ཤར་ནས། །གྱི་ལུགས་དག་ཏུ་སངས་རྒྱས་དང་། །འགྱུ་པ་རྐྱང་པ་འདི་གཉིས་ལ། །བར་ན་ཅི་ཡང་མེད་པ་ཡིན། །ཐུགས་རྗེ་ཇ་ལོག་ཤེས་པར་གྱིས། །དུས་ཀྱི་མཐའ་རུ་ཤེས་པར་གྱིས། །ཀུན་བཟང་<milestone unit="line" n="417.6"/>དགོངས་པ་བསྟན་པ་ནི། །གནས་སྐབས་སྐད་ཅིག་མ་ཡོངས་ཡིན། །སྐད་ཅིག་ཐམས་ཅད་བྱེད་བྲག་ཕྱེད། །སྐད་ཅིག་གཅིག་ལ་རྫོགས་བྱང་ཆུབ། ཁེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་དེར་གྲོལ་ནས། །ཐིག་ལ་ཆོས་མིང་ཡངས་པའི་<milestone unit="page" n="418"/><milestone unit="line" n="418.1"/>ཀློང་། །སྣང་འཛིན་དག་བས་མངོན་སངས་རྒྱས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ལས། །ཇ་ལོག་སྐོར་གསུམ་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་བའོ། །ཀྱེ་རིགས་ཀྱི་བུ། །གོ་བར་དཀའ་བའི་ཚིག་འདི་ཟུང་ཞིང་། །བྱ་<milestone unit="line" n="418.2"/>བླ་བའི་ལས་འདི་གྱི་ཤིག །ཐིག་ལེ་ཆོས་མིན་ཡངས་པ་ཆེན་པོའི་ཀློང་ན། །ང་རིག་པ་ཆོས་མིན་གྱི་སྐུ་ནི། །དུས་ཐམས་ཅད་དུ་བལྟར་མེད་པ་ཡིན་ནོ། །བལྟས་ན་བདུད་ལ་བསྒོམས་པར་བརླག་གོ །སྦྱད་ན་འཆལ་ལ་<milestone unit="line" n="418.3"/>སྒྲུབས་ན་གཏོར། །ཐམས་ཅད་དུ་མ་བསྒྲིབས་པའི་ཡེ་ཤེས་དེ། །ཀ་ནས་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ། །རྒྱུ་རྐྱེན་གྱི་འཁྲུལ་པའི་པའི་ཚིག་མི་འཇུག །རྒྱུ་རྐྱེན་མེད་པར་རག་མ་ལུས། །གཉན་པོས་ཆོམ་པའི་གནས་སྐབས་<milestone unit="line" n="418.4"/>མེད། །གཞི་ཡི་ཐིག་ལེ་ཆོས་མིན་གྱི་སྐུ་དེ། །བྲལ་བཟོའི་ཁར་མ་གཏོང་ཞིག །ཡེ་ནས་གཞི་ལམ་དབྱེར་མེད་འདི། །འབད་རྩོལ་ཆུ་ལ་མ་བསྐུར་ཅིག། །ཐམས་ཅད་ཡེ་ནས་གྲོལ་བ་འདི། །ཐུན་དུ་ཆུག་ལ་མ་སྒོམ་<milestone unit="line" n="418.5"/>ཞིག །སྣང་བ་རང་གྲོལ་གྱི་ཐིག་ལེ་ཡེ་བརྡལ་འདི། །གཉིས་སྣང་གི་ཁ་རུ་ཤོར་ཏེ་མཆིའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྐལ་པ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ལས། །གོ་བར་དཀའ་བ་བརྡའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་འདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="418.6"/>ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ལེགས་པར་ཉོན་ཅིག །ཐིག་ལེ་ཡངས་པའི་ཀློང་རུམ་ནས། །སྣོད་བཅུད་ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་སུ་དྲིལ་བས་ན། །འབྱུང་བརྡ་ལྔ་དུས་གཅིག་ལ་ཟད་པས། །བཙོ་སྲེག་ལ་<milestone unit="page" n="419"/><milestone unit="line" n="419.1"/>༄༅། །སོགས་པའི་ཁར་འགྲོངས་མེད་དོ། །དེའི་ཀློང་བྱ་བཙལ་དང་བྲལ་བས། །ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རང་ལུགས་ལ་ཕུང་པོ་མ་གྲུབ་པས། །ན་ཚ་བཀྲེས་སྐོམ་གྱི་སྡུག་བསྔལ་རང་གྲོལ་བས། །ཆོས་སྤྱོདབཅུའི་ལས་བྱར་<milestone unit="line" n="419.2"/>མེད་དོ། །ཆོས་ལས་འདས་པ་ཡིན་པས། །ཡེ་ཤེས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཞེས་བྱའོ། །རིག་པ་ཆོས་མིན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ཀ་དག་པ་ལ། །སྐུ་གསུམ་ཀ་ནས་མ་གྲུབ་པས། །ཆོས་སྐུ་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་ལ་རེ་སྟོས་མེད་ན། །ཡེ་ཤེས་ཁོང་<milestone unit="line" n="419.3"/>ཤར་གྱི་རང་གྲོལ་ཡིན་ནོ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཟད་ཕུང་པོ་ལྔ་ལས་གྲོལ། །རང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཁོང་ནས་ཤར། །འདི་ལ་བྱ་བཙལ་རྩོལ་སྒྲུབ་ཅི་ཡང་མེད། །མེད་པས་ཐིག་ལེ་ཆོས་མེད་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་<milestone unit="line" n="419.4"/>པ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ལས། །རང་གྲོལ་རང་ཤར་གྱི་ལེའུ་སྐབས་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཉོན་ཅིག །ཐིག་ལེ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་སྣང་བ་ལ། །རེ་ཞིང་སྒྲུབ་དང་ འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="419.5"/>འདོད། །དེ་ནི་ང་ཡི་གོལ་ས་སྟེ། །ང་ཡི་གཞི་ལས་འཆོས་པ་དེ། །ཐིག་ལེ་ཆོས་མིན་དམ་ཚིག་འདས། །འགྱུ་བ་ཕྱོགས་མེད་འཆར་བ་ནི། །ཐིག་ལེ་ཆོས་མིན་ང་ཡི་ལམ། །དེ་ཡི་ངང་དུ་ལྟ་བ་དེ། །དེ་ནི་ཐིག་ལེ་ཆོས་མིན་<milestone unit="line" n="419.6"/>ལྟ་སྟངས་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་རང་ཤར་ལ། །དུས་མེད་རྟག་ཏུ་ལྟ་བ་དེ། །དེ་ནི་ང་ཡི་དམ་ཚིག་ཡིན། །རང་ལས་འཀྱུས་པ་རང་གྲོལ་བས། །དེ་ནི་ང་ཡི་དགོངས་པ་ཡིན། །ཡེ་ནས་ཡིན་པར་ཤེས་པ་དེ། །དེ་ནི་ང་<milestone unit="page" n="420"/><milestone unit="line" n="420.1"/>ཡི་མཁྱེན་ཚད་ཡིན། །རང་ལས་རང་གྲོལ་རང་སད་པ། །དེ་ནི་ང་ཡི་འབྲས་བུ་ཡིན། །ལྷུན་གྲུབ་ཐིག་ལེ་ཆོས་མིན་ལ། །གཉེན་པོས་བབ་ལ་སྒོམ་དུ་མེད། །དེ་ནི་ང་ཡི་གྲུབ་མཐའ་ཡིན། །དེ་ནི་ཀུན་གྱི་རང་གྲོལ་<milestone unit="line" n="420.2"/>དུ། །ལྷངས་ཀྱི་རྟོགས་པའི་ངོ་བོ་ནི། །སྟོང་གསལ་ཀུན་ཁྱབ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །ཀུན་གྱི་གཞི་མར་གནས་པའོ། །ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་ཉིད་དུ་འདུག་པའོ། །ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི་འདུག་ཚུལ་།ཡིན་ཚུལ་དབྱེ་བ་མེད་<milestone unit="line" n="420.3"/>པ། །རྟོགས་ཚུལ་ཐིག་ལེ་ཆོས་མིན་དུ་རྟོགས་པ། ་ར་ཚུལ་རྣམ་རྟོག་ཡེ་ཤེས་སུ་འཆར་བ། །གྲོལ་ཚུལ་རིག་པ་ཆོས་མིན་གྱི་ཡེ་ཤེས། །རིག་པ་ཁོང་གྲོལ་དུ་རང་ཤར་བ། །ཐོབ་ཚུལ་ཐིག་ལེ་དང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="420.4"/>མཁྱེན་ཚང་ཐོབ་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ལས། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་གཏན་ལ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན་ཅིག །རང་རིག་<milestone unit="line" n="420.5"/>པའི་ཡེ་ཤེས་ལ་དཔེས་བསྟན་གྱིས། །ཞེས་གསུངས་ནས། །རིག་པ་ཆོས་མིན་གྱི་ཡེ་ཤེས་དེ་ལ། །སྒྲིབ་གཡོགས་གདོད་ནས་དག་པས། །དཔེ་ཤེལ་སྒོང་དག་པ་ལྷ་བུའོ། མ་བརྩལ་བ་གྲུབ་པས་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་ལྟ་<milestone unit="line" n="420.6"/>བུའོ། །སྣཚོགསསུསྣངཡངརངབཞིནམེདཔས། །ཆུ་ཟླ་ལྟ་བུའོ། །དེའི་རྩལ་མི་འགག་པས། །རླུད་ལྟ་བུའོ། །རྒྱ་གར་ཡང་མ་ཆད་ཅིང་། །ཕྱོགས་གར་ཡང་མ་ལྷུང་བས་ནམ་མཁའ་ལྟ་འོ། །འབད་རྩོལ་མེད་པས་<milestone unit="page" n="421"/><milestone unit="line" n="421.1"/>༄༅། །ཁྱུང་ཆེན་ལྟ་བུའོ། །སྐད་ཅིག་ལ་རང་ས་ནོན་པས་སེང་གེ་མཆོངས་བ་ལྟ་བུའོ། །སྣང་བ་ཐམས་ཅད་རང་གྲོལ་དུ་སྣང་བ་ནི་ཐག་པ་སྦྲུལ་ལྟ་བུའོ། །ཕྱོགས་རིས་མེད་པ་ཉི་མ་ཕྱེད་ཀྱི་དཀྱིལ་ལྟ་<milestone unit="line" n="421.2"/>བུའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ལས། །རང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ་དཔེ་ངོ་སྦྲད་པའི་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ། །ཡང་བཀའ་རྩལ་པ། གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །ལྟ་བ་ཁ་འཇམ་་།ར་བ་<milestone unit="line" n="421.3"/>དང་། །ཐིག་ལེ་ཆོས་མིན་ཀློངས་པ་གཉིས། །འདྲ་འདྲ་འདྲ་སྟེ་ནོར་བར་མཆི། །སྒོམ་བ་སེམས་འཛིན་སྦྱོད་བ་དང་། །འགྱུ་བ་ལམ་དུ་སློངས་པ་གཉིས། །འདྲ་འདྲ་འདྲ་སྟེ་ནོར་བ་མཆི། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཡི་ལུང་སྟོན་<milestone unit="line" n="421.4"/>དང་། །བར་ཆོད་བདུད་ཀྱི་ཁུང་སྟོན་གཉིས། །འདྲ་འདྲ་འདྲ་སྟེ་ནོར་བ་མཆི། །ཚོགས་དྲུག་ལྷུག་པའི་རྣལ་འབྱོར་དང་། །རང་རྒྱུད་ལྷུག་པའི་རྣལ་འབྱོར་གཉིས། །འདྲ་འདྲ་འདྲ་སྟེ་ནོར་བ་མཆི། །སྣང་བ་ལམ་དུ་ཁྱེར་བ་<milestone unit="line" n="421.5"/>དང་། །ཞེ་འདོད་ལམ་དུ་ཁྱེར་བ་གཉིས། །འདྲ་འདྲ་འདྲ་སྟེ་ནོར་བར་མཆི། །གསང་སྤྱོད་བྱེད་པའི་སྨྱོན་པ་དང་། །གནོད་གྱིས་བརླམས་པའི་སྨྱོན་པ་གཉིས། །འདྲ་འདྲ་འདྲ་སྟེ་ནོར་བར་མཆི། །བཀའ་རྒྱུད་དད་པས་<milestone unit="line" n="421.6"/>གདུངས་པ་དང་། །ཆོས་པ་འོག་རུས་བྱེད་པ་གཉིས། །འདྲ་འདྲ་འདྲ་སྟེ་ནོར་བར་མཆིའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ལས། འདྲི་མིན་ངོར་བཟུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་ཅིག་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་<milestone unit="page" n="422"/><milestone unit="line" n="422.1"/>ལྡན་འདས་ཀྱི་བཀའ་སྩལ་པ། །གསུང་དྲི་མ་མེད་པའི་གསུང་། །ཐུགས་དྲི་མ་མེད་པའི་ཐུགས། །སྐུ་དྲི་མ་མེད་པའི་ཀློང་ནས་བཤད་པ། །ཐམས་ཅད་རང་གྲོལ་དུ་འབྱིན་པའི་ཐུགས་ལ་ཆོང་དང་། །ཁ་སྦུབ་དང་། དུག་<milestone unit="line" n="422.2"/>ཅན་དང་། །ཞབས་རྟོལ་དང་། །གཞོག་རལ་དང་བཞི་ལ། ཁྲེས་རབ་བཞིས་སྒོ་ཕྱེ། །ཡེ་ཤེས་གསོང་གི་སྒོ་སྟོན། །ཐབས་ཀྱི་འདྲེན་སྒོར་ཕྱུང་། །ངེས་པའི་གསང་སྒོ་བརྟོལ། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གསང་ལམ་དུ་<milestone unit="line" n="422.3"/>ཆུག །ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བསྐལ་པོ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ལས། །ལུང་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྒོམ་པའི་སྲོག་གཅོད་ལྟ་བའི་བཏོད་ཕུར་ཕྱུང་། །སྦྱོད་པ་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="422.4"/>རང་སྣང་རང་གྲོལ་དུ། །གཏན་ལ་འབེབས་པའི་ཡུལ་དུ་མ་གཏན་རང་གྲོལ་ཤེས་པར་གྱིས། །འབྲས་བུ་ཡེ་ནས་ཡིན་པས་ཐོབ་པའི་ས་མེད་དོ། །བྱིན་བརླབས་ཐུགས་རྗེའི་ཕྱོགས་རིས་མེད་པ་ལ། །རེ་སྟོས་མ་བྱེད་<milestone unit="line" n="422.5"/>འཛིན་སྣང་རང་སྒོ་ལྟོས། །རིག་བ་ཡེ་ཤེས་ཐིགལེ་ཆོས་ལས་མ་བྱས་པས། །དེ་ཕྱིར་ཆོས་ལས་འདས་པ་ཡིན། །ཕྱོགས་མེད་རྒྱ་ནི་མ་ཆད་པས། །དེ་ནི་ནམ་མཁའ་མེད་པ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་ཡེནས་རྣམ་དག་<milestone unit="line" n="422.6"/>བས། །དེ་ནི་འབྱུང་ལྔ་རང་གྲོལ་ཡིན། །སྣང་སྲིད་སྐུ་གསུམ་ཐིག་ལེ་ཁོང་ནས་འབར། །དེ་ཕྱིར་སྲིད་གསུམ་རྣམ་དག་ཡིན། །འགྲོ་དྲུག་སྤྲུལ་པའི་ཐུབས་རྗེ་ཤཀ །སེང་ལ་སོགས་བ་སྣང་བ་རྣམས། །ཡེ་ནས་ཐིག་ལེ་<milestone unit="page" n="423"/><milestone unit="line" n="423.1"/>༄༅། །ཆོས་མིན་རང་རྩལ་ཡིན། །ཡེ་ནས་འགྲོ་དྲུག་གཡང་ས་གཅད་དུ་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུ་ལས། །རང་གྲོལ་གནས་ལུགས་ཀྱི་ལུང་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གསུམ་པའོ། །དེ་<milestone unit="line" n="423.2"/>ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། །སྐོར་བ་ལན་གསུམ་བྱས་ཏེ། །ཨ་མ་ཧོ །ཨེ་མ་ཧོ་མགོན་པོ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །སྣ་ཚོགས་རང་གྲོལ་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད།ཐིག་ལེ་ཆོས་མིན་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="423.3"/>བསྟོད། །བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་འཆང་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཡེ་ཤེས་རང་འབར་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཅེས་བསྟོད་དེ་ཕྱག་ལན་གསུམ་བཙལ་ནས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་གཡས་ལོགས་སུ་བཞུགས་ནས་རྗེས་<milestone unit="line" n="423.4"/>སུ་ཡི་རང་ངོ་། །སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔ་ས་ཞུས་ནས། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་དང་། །མཁའ་འགྲོ་མས་བསྡུས་པ་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བཞི་པའོ། །བསྐལ་པ་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ ། ཏྲི་ཀྭ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>