<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0076-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdzogs pa chen po thig le gsang ba de kho na nyid nges pa'i rgyud/-->རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཐིག་ལེ་གསང་བ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ངེས་པའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0076-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=441.2; end=451.6--><milestone unit="line" n="441.2"/>བོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། མ་ཧྭ་སརྙི་ཏི་ལ་ག་གུ་རྒྱ་ཏི་ཏྭ་ནི་ཡ་མ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཐིག་ལེ་གསང་བ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ངེས་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="441.3"/>དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། དབྱིངས་རྣམ་པར་དག་པའི་ཐིག་ལེའི་ཀློང་། རང་བཞིན་རྣམ་པར་དག་པའི་ཕོ་བྲང་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="line" n="441.4"/>དཔའ་ཉིད། ཡེ་ཇི་བཞིན་པ་ཡི་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ་དང་། རྒྱུད་དག་པའི་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོར་རྫོགས་པས། ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་ཉི་མའི་སྙིང་པོར་གྱུར་པའོ། །དེ་ཉིད་ལས་མི་གཞན་པའི་དབང་གི་ཆུ་བོ་དང་། ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="441.5"/>རང་བྱུང་དབང་གི་ཆུ་བོ་དང་། ཡེ་ཤེས་རྣམ་ལྔ་དབང་གི་ཆུ་བོ་དང་། དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔ་དབང་གི་ཆུ་བོ་བཞིས། རིག་པའི་རྩལ་དབང་རྫོགས་པའི་རང་སྣང་གི་འཁོར་དམ་པའི་དཔལ་བཞི་དང་། མཁའ་འགྲོ་མ་ལྔ་བྱང་<milestone unit="line" n="441.6"/>ཆུབ་སེམས་དཔའ་གསུམ་དང་། སྤྲུལ་པ་བདུན་དང་། དེའི་ཚེ་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་གདན་ལས་བཞེངས་ཏེ་འདི་སྐད་གསོལ་པ། ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིགམཚོནཔཡི། །གཞིལམ་འབྲས་བུ་<milestone unit="page" n="442"/><milestone unit="line" n="442.1"/>དྲེ་མེད་པ། །སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་ཏེ། །རྣམ་གྲངས་རིམ་པ་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུཁུ་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། སྤྱི་དོན་ཡོངས་སུ་སྡུད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་<milestone unit="line" n="442.2"/>གསུངས་སོ། །རིག་པ་འཛིན་པ་ཀུན་ཉོན་ཅིག །ཐིག་ལེ་གསང་བའི་ལམ་མཆོག་ནི། །བགྲོད་མེད་རྟོགས་པ་རྡོ་རྗེའི་ལམ། །ཡེ་ཤེས་སྟོང་ཉིད་རང་སྣང་འདི། །ཡེ་ནས་གནས་པའི་གནས་ཚུལ་དང་། །མ་རྟོགས་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="442.3"/>པའི་ཞབྲུལ་ཚུལ་དང་། །འཁྲུལ་པ་ལོག་པའི་གྲོལ་ཚུལ་གྱིས། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོར་འགྱུར། །བསྐལ་པ་དང་པོ་ཐོག་མ་ན། །སངས་རྒྱས་འོད་དུ་མི་འགྱུར་བཞུགས། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྣང་བ་ལ། །ངོ་བོ་ཉིད་<milestone unit="line" n="442.4"/>ཀྱི་སྐུ་ཤར་བ། །ནམ་མཁའ་དང་ནི་ཉི་མ་བཞིན། །ས་བོན་གཞི་ལ་རྫོགས་པའི་དུས། །མ་ཆད་པ་ཡི་ཡུལ་ཅན་ན། །སྙིང་པོ་བཅུད་དུ་དྲིལ་བར་གནས། །མ་བྱོན་སྔོན་རོལ་འདས་པའི་དུས། །གཞི་སྣང་ཆེན་པོའི་གནས་<milestone unit="line" n="442.5"/>ལུགས་ཡིན། །ཆོས་ཉིད་ཡུལ་གྱི་ཞབྲུལ་གཞི་དང་། །འོད་ལྔ་ལུས་ཀྱི་ཞབྲུལ་གཞི་དང་། །རིག་པ་སེམས་ཀྱི་འཁྲུལ་གཞི་དང་། །གནས་དང་དབུས་ལ་རྟོག་བྱས་ནས། །མ་རིག་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པས་བསྒྲིབས། །ཀུན་<milestone unit="line" n="442.6"/>བརྟགས་མ་རིག་པ་ཡིས་བསླད། ཁུ་ཡི་རྐྱེན་དང་བདག་པོའི་རྐྱེན། །དམིགས་པའི་རྐྱེན་དང་མཚུངས་པའི་རྐྱེན། །དྲན་བྱེད་ཀུན་ཏུ་ཚོལ་བའི་ཡིད། །ངེས་པར་འཇོག་དང་གཏན་ལ་འབེབས། །ཆོས་ཉིད་འབྱུང་བ་<milestone unit="page" n="443"/><milestone unit="line" n="443.1"/>༄༅། །དངས་སྙིགས་འབྱེད། །སྙིགས་མ་ལྔ་ལས་སྣོད་དུ་ཆགས། །དངས་མ་ཤེས་པས་མ་བཟུང་བབ། །མཆོག་ཏུ་སྲིད་པའི་སྒོ་ང་གཉིས། །མེ་ཏོག་ཨུ་དུམ་ཝ་རར་འཁྲུངས། །སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་སྐྱེ་བའི་<milestone unit="line" n="443.2"/>རྟེན། །བར་གྱི་བསྐལ་པར་བྱུང་བ་ལ། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་ནང་དུ་ནུབ། །འཁྲུལ་པའི་སྣང་བ་མ་ཤར་ཏེ། །རང་སོར་གནས་པས་ཡིད་བསྐྱོད་པ། །གཞི་འཕགས་འབྲས་བུ་མ་སྨིན་དུས། །སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="443.3"/>ཅན། །རྒྱུ་ལས་མྱུ་གུ་ཤར་བ་ནི། །མི་གསལ་གསལ་བའི་བདག་ཉིད་ཅན། །འཁོར་འདས་སྤྱི་མདུད་མ་ཁྲོལ་བས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྦྱོར་བ་གསུམ། །སྦྱན་གྱིས་གཟིགས་ནས་ཐུགས་ཀྱིས་མཁྱེན། །ཞལ་གྱི་མེ་<milestone unit="line" n="443.4"/>སྟག་དཀར་དམར་སྤྲོ། །དཀར་པོའི་གཟུགས་ནི་ས་ལས་གྲུབ། །ཚོར་བ་སེར་པོ་ས་ཆུས་བརླན། །འདུ་ཤེས་དམར་པོ་མེ་ཡིས་སྨིན། །འདུ་བྱེད་ལྗང་གུ་རླུད་གིས་གཡོས། །རྣམ་ཤེས་མཐིང་ག་ནམ་མཁའི་མི། །ནོར་<milestone unit="line" n="443.5"/>བུ་དྲི་མ་མེད་པ་དང་། །ཉི་མ་རབ་ཏུ་སྣང་བར་སྨིན། །འཇའ་སྣང་ཡུལ་སྣང་ཁང་པ་དང་། །རྟ་དང་རྫིང་བུ་འདོད་འཇོའི་བ། ཁེང་ཐོག་རས་བལ་ཤིང་ཤུན་དང་། །རང་སྣང་བསོད་ནམས་དག་པ་ཡི། །འདོད་ཆགས་<milestone unit="line" n="443.6"/>ཆོས་ཀྱི་དགའ་སེམས་ལས། །འཇིག་རྟེན་སྐྱེ་བོ་མིང་སྲིང་སོགས། །རིམ་པར་ཆགས་པས་ཉོན་མོངས་དྲུག །ངོ་བོ་དྲུག་དང་འབྲས་བུ་དྲུག ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་འཁྲུལ་པ་སྲིད། །སྤྲུལ་པའི་སངས་རྒྱས་འོད་སྲུངས་<milestone unit="page" n="444"/><milestone unit="line" n="444.1"/>བྱོན། །བསྐལ་པ་ཐ་མར་གནས་པའོ། །ཡུལ་ལ་ཐིག་ལེ་འོད་ལྔ་དང་། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པ་ལས། །ཤེས་པ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རུ་ཤེས། །གྲུབ་པ་རྒྱལ་བ་ཉིད་དུ་གྲུབ། །གྲོལ་བ་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་གྲོལ། །ལེན་མ་མྱོང་བའི་<milestone unit="line" n="444.2"/>ལུས་བླངས་པས། །ཡེ་ཤེས་རང་ས་ཟིན་པ་ཡིན། །མཐོང་མ་མྱོང་བའི་ཡུལ་མཐོང་བས། །ཆོས་ཉིད་མ་དང་འཕྲད་པ་ཡིན། ཁྲེས་མ་མྱོང་བའི་གཏམ་ཤེས་པས། །རང་བྱུང་མངོན་དུ་གྱུར་པའོ། །ཉིད་ལ་ཉིད་གླེང་འདི་<milestone unit="line" n="444.3"/>སྐད་གསོལ། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོ་ཀུན་རིག་ཆོས་ཀྱི་རྗེ། །འོག་མིན་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་རང་སེམས་རྟོགས་བྱའི་ཕྱིར། །བླ་མེད་ངོ་མཚར་ཆེ་བའི་སངས་རྒྱས་འདི། །རྩ་བ་བཅད་<milestone unit="line" n="444.4"/>པས་སངས་རྒྱས་སེམས་ལས་བྱུང་། །སེམས་ཀྱི་བསམ་པ་བདག་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །རིགས་ལྔ་བདེ་བར་གཤེགས་པས་བཀའ་སྩལ་པ། སེམས་ལས་སངས་རྒྱས་འོང་བར་ནི། །མ་གསུངས་མི་གསུང་གསུང་མི་<milestone unit="line" n="444.5"/>འགྱུར། །མ་གསུངས་པ་ཉིད་རྒྱ་ཆེར་བཤད། །མི་བསྐྱོད་པ་ཉིད་ཇི་བཞིན་གཞི། །ཐུགས་ལ་ཉི་མ་བཞི་ཤར་བ། །སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་པས། །དོན་གྱི་ངོ་སྤྲོད་གདམས་པར་བཞག །རིན་འབྱུང་དོན་ནི་ཇི་བཞིན་<milestone unit="line" n="444.6"/>མ། །ཐུགས་ལ་འོད་ལྔའི་སྤྲོ་བ་བྱུང་། །སྤྱན་ལ་ཐིམ་པས་རྟགས་སུ་བཞག །སྣང་མཐའི་དཔྱདནིཇིབཞིནམ། །དངོས་སུ་ཤེལགྱིམཆོདརྟེནབབས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་མེ་ལོང་སྟེ། །དཔེ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ཡོངས་སུ་<milestone unit="page" n="445"/><milestone unit="line" n="445.1"/>༄༅། །སྤྲོས། །དོན་གྲུབ་སྒྲ་ནི་ཇི་བཞིན་མ། །ཕྱག་རྒྱ་ལྔ་ཡི་འཁོར་ལོ་ལས། །དངས་སྙིགས་འབྱེད་དང་སྲོག་འཛིན་པ། །སྙིང་རྗེ་མེད་པའི་ལས་རླུད་བསྐྱོད། །སེམས་དང་ཡེ་ཤེས་རྒྱབ་གྱེས་པས། །སེམས་ནི་<milestone unit="line" n="445.2"/>ནམ་མཁར་དངས་ཤེས་བྱ། །ཡེ་ཤེས་འོད་དུ་འཆར་ཞེས་བྱ། །སྣང་བ་ལྔ་དང་ལམ་ལྔ་དང་། །ངོ་བོ་ཐུགས་རྗེས་རྒྱུན་ཐོགས་པ། །ཉི་ཤར་སྒྲོན་མེ་ཐོགས་པ་བཞིན། །ཆོས་ཉིད་བར་དོའི་སྣང་བ་འཆར། །ཡེ་ཤེས་ངོས་<milestone unit="line" n="445.3"/>གཟུང་གདམས་ངག་བྱ། །དབང་པོ་རབ་ལ་བར་དོ་མེད། །འཇུག་དང་སྣང་དང་ཤེས་ལས་གྲོལ། །མཐར་ཕྱིན་པ་རྣམས་དུས་མཚུངས་གཅིག །དབང་པོ་རབ་འོག་སྐད་ཅིག་དྲུག །དང་པོ་འཁོར་བ་དོང་ནས་<milestone unit="line" n="445.4"/>སྤྲུག །གཉིསཔ་བདེ་མཐོང་གསུམ་པ་བསྟན། །བཞི་ལྔར་མངོན་ཤེས་ཐུགས་རྗེ་འཆར། །དྲུག་པ་མྱ་ངན་འདས་པ་ཡིན། །འབྲིང་ནི་མ་ཡེངས་ཅིག་ཆར་འཆར། །སྐྱེ་བ་རིམ་སྐྱེ་ཐད་ཀར་ཆོད། །དབང་པོ་ཐ་མའི་ཐ་མ་<milestone unit="line" n="445.5"/>གཅིག །འཁོར་བའི་རྟོད་ཕུར་མ་ཕྱིན་པས། །བག་ཆགས་ལུས་ལེན་འཁོར་བར་འདུས། །སྲིད་པའི་བར་དོར་ལས་འཕྲོ་མཐུད། །འོད་གསལ་ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མའི་དབུགས། །དབུགས་ཆད་ཡེ་ཤེས་འཆར་དུས་ན། །ལྔ་ལྡན་<milestone unit="line" n="445.6"/>བདེགཤེགསསྣངབ་འཆར། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །རིགས་ལྔའི་འོད་གསལ་ཚོམ་བུ་ལྔ། །རྣམ་སྣང་ཡབ་ཡུམ་དབུས་ན་གནས། །རིགས་བཞི་ཡབ་ཡུམ་ཕྱོགས་བཞིར་བྱུང་། །ཚོམ་བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="446"/><milestone unit="line" n="446.1"/>དང་པོ་ལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སངས་རྒྱས་སྤྱན། །ས་སྙིང་སྒེག་མོ་བྱམས་པ་དང་། །མེ་ཏོག་བཞིས་བསྐོར་ཚོམ་བུ་གཉིས། །མྱ་མ་ཀི་དང་རིན་འབྱུང་ལ། །ནམ་སྙིང་ཕྲེང་བ་ཀུན་བཟང་དང་། །སྤོས་མ་བཞིས་བསྐོར་<milestone unit="line" n="446.2"/>ཚོམ་བུ་གསུམ། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་གོས་དཀར་མ། །སྤྱན་རས་གླུ་མ་འཇམ་དཔལ་དང་། །མར་མེ་བཞིས་བསྐོར་ཚོམ་བུ་བཞི། །དོན་ཡོད་དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མ་ལ། །ཕྱག་རྡོར་གར་མ་སྒྲིབ་སེལ་དང་། །དྲི་ཆབ་བཞིས་<milestone unit="line" n="446.3"/>བསྐོར་ཚོམ་བུ་ལྔ། །འགྲོ་དྲུག་འདུལ་བའི་ཐུབ་པ་དྲུག །ཚད་མེད་བཞིས་འདུལ་སྒོ་བ་བཞི། །མཐའ་བཞི་ལས་གྲོལ་སྒོ་མ་བཞི །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་མི་འབྲལ་བས། །ཀུན་བཟང་ཡབ་དང་ཡུམ་དུ་གནས། །དཀར་<milestone unit="line" n="446.4"/>དང་དམར་མཐིང་སེར་དང་ལྗང་། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་པད། །རྒྱ་གྲམ་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་ན་གསལ། །མཚན་དཔེ་ཚུལ་དགུ་བཞུགས་གདན་བཅས། །སྣང་མེད་མཁའ་ལ་འཇའ་ཚོན་དགུ། །བརྗོད་མེད་སྤྲོས་<milestone unit="line" n="446.5"/>བྲལ་ཀློང་དུ་ཤར། །ཡོན་ཏན་སྐུར་གྲུབ་རྟོག་ཚོགས་གྲོལ། །དག་པ་འཇིག་རྟེན་སྣང་བ་ཡིན། །རྟོག་མེད་རྣམ་མཁྱེན་ཆོས་ཀྱི་སྤྱན། །མཁའ་ལ་ཉི་མ་ཤར་བ་བཞིན། །མེ་ལོང་བཞིན་དུ་གཟིགས་པར་གྱུར། །རྣམ་རྟོག་<milestone unit="line" n="446.6"/>མི་མངའ་ས་ལེ་མཁྱེན། །ཟག་མེད་ཡེ་ཤེས་ཕྱིར་གསལ་དུས། །མངོན་པར་ཤེས་པ་དྲུག་དང་ལྡན། །རྫོགས་ལྡན་དགོངས་པ་སྦྱོར་བ་གསུམ། །སྤྱན་གྱིས་ཡར་གཟིགས་མར་ལ་སྣང་། །ཐད་ཀ་རང་ལ་གསལ་བ་<milestone unit="page" n="447"/><milestone unit="line" n="447.1"/>༄༅། །དང་། །ཐུགས་ཀྱི་གང་འདུལ་ལས་མཁྱེན་གཟིགས། །རྒྱ་གྲམ་པདྨའི་ཁ་སྦྱོར་གྱིས། །ཆོས་ཉིད་འ་དང་ཆོས་ཀུན་ཨ། །ཡེ་ཤེས་ཧ་དང་ཤེས་རབ་ཤ །ངོ་བོ་མི་འགྱུར་ས་དང་ནི། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="447.2"/>མ། །ཞལ་སྦྱར་ཡིག་དྲུག་རྡོ་རྗེའི་སྒྲ། །དཀར་དམར་སྲད་བུ་འོད་དུ་འཕྲོ། །ལས་དག་གང་ཟག་སྤྱན་ལ་འཇུག །ཐིག་ལེ་གསུམ་དུ་འདུ་འབྲལ་མེད། །འབྲེལ་བ་དྲུག་ནི་ཡེ་ཤེས་རླུ་་། །རིག་པ་བྱང་སེམས་རྒྱུ་བ་<milestone unit="line" n="447.3"/>གསུམ། །ཀུན་རྫོབ་བྱང་སེམས་གནས་པ་གསུམ། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་བསྒོམ་པ་གསུམ། །འདུག་ཚུལ་སྣང་ཚུལ་གནས་པ་གཅིག །འཆི་ཀ་གསུམ་དུ་འཇུག་པ་གཅེས། ཁུད་ལུང་མན་ངག་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །རྟོགས་<milestone unit="line" n="447.4"/>པས་བདག་སྒྲོལ་སྲིད་པ་ཤར། །རྗེ་བློན་དམངས་ཀྱི་དཔེ་རུ་བཞག །དམ་པའི་ལྷ་གནས་རྣམ་གསུམ་དུ། །བརྡའ་སྒྲ་ངེས་པའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །རིན་ཆེན་དབུས་སུ་མྱ་ངན་འདས། །དགོངས་བརྡའ་དག་གི་བརྒྱུད་<milestone unit="line" n="447.5"/>པར་གྱུར། །རྣམ་རྟོག་མཐུས་བརྟས་བག་ཆགས་སྦུབས། །རིན་ཆེན་སྨུག་པོའི་གཞལ་ཡས་ནི། །རིག་པ་རྟོག་མེད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །དག་པའི་རྩལ་ཤར་འོད་ལྔའི་ཀློང་། །རིགས་ལྔའི་སྐུར་བཞུགས་ལོངས་སྤྱོ་<milestone unit="line" n="447.6"/>རྫོགས། །ཐུགས་རྗེ་འོད་གསལ་རང་བཞིན་ཏེ། །རང་གི་ལུས་ལ་ཁྱབ་པར་གནས། །དེ་ནི་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཞེས་བྱ། །ངོ་བོ་སྟོང་པའི་ངང་གནས་པ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །འགགས་པ་མེད་པར་འོད་གསལ་<milestone unit="page" rend="page" n="448"/><milestone unit="line" n="448.1"/>བ། །མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །དེ་དང་མ་བྲལ་མཉམ་པ་ཉིད། །ཤེས་རབ་མ་འགག་ཆོས་རྣམས་མཁྱེན། །སོ་སོར་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། ཚིགགཅིགཆད། །བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །མངོན་དུ་མ་གྱུར་ཆ་ལྔ་<milestone unit="line" n="448.2"/>ཡིན། །ཟུར་གསུམ་སྐུ་གསུམ་རྟགས་ཡིན་ཏེ། །དཀར་སྨུག་རྟག་པ་འོད་ཀྱི་རྟགས། །རྩ་བཞི་ཡེ་ཤེས་བཞི་རུ་བསྟན། །མ་འཁྲུལ་པ་ཡི་སངས་རྒྱས་ཏེ། །དོན་གྱི་ངོ་སྤྲོད་ཐག་ཆོད་ཡིན། །འདུག་ཚུལ་འོད་དུ་འདུག་པ་<milestone unit="line" n="448.3"/>ལ། །སྣང་ཚུལ་ཕྱི་ནང་མེད་པར་སྣང་། །རྒྱང་ཞགས་ཆུ་ལ་འོད་གསལ་བ། །རྟགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཚོན་གང་བ། །མི་འགྱུར་བ་ཡི་བལྟ་བ་ཡིན། །རྟགས་ཀྱི་ངོ་སྤྲོད་ཡིད་ཆེས་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་མེ་ལོང་ནི། །མ་<milestone unit="line" n="448.4"/>བྱས་པ་ཡི་ཆོས་ཡིན་ཏེ། །དཔེ་དང་ཡེ་ཤེས་དམ་པ་ཡིན། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་ངོ་སྤྲོད་ཀྱིས། །ཆོས་སྐུ་རང་གནས་དོན་རྟོགས་ཤིང་། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་དགོངས་པ་ཆོད། །སེམས་དང་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པ་གཉིས། །སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="448.5"/>ངོ་བོ་དབུགས་ཡིན་ཏེ། །བཞུགས་པའི་གནས་ནི་གློ་བ་ལ། ཁུ་བའི་གནས་ནི་མགྲིན་པ་ལ། །སྒོ་ནི་ཁ་དང་སྣ་བུག་གཉིས། །སྐྱོན་ནི་འཁོར་བའི་ཆོས་སུ་སྣང་། །དེ་ཡི་ཡུལ་ནི་འཁྲུལ་པ་སྟེ། །མ་དག་འཁྲུལ་པའི་སྣང་<milestone unit="line" n="448.6"/>བ་ཡིན། །གཟིགས་པའི་སྤྱན་ནི་ཤེས་རབ་བོ། །རྟོག་བཅས་དོན་དཔྱོད་ཤེས་རབ་ཅན། །ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་གསུམ་བརྩེགས་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་བཞུགས་གནས་ཙིཏི་ཡིན། །ལམ་ནི་དར་དཀར་སྐུད་པ་སྟེ། །དེ་ཡི་སྒོ་ནི་སྤྱན་<milestone unit="page" n="449"/><milestone unit="line" n="449.1"/>་་། །ལམ་འཆར། །ཡོན་ཏན་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་སོ། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་ངོ་སྤྲོད་ནི། །འདྲ་འབག་མཆེད་སྐུ་གཉིས་ལ་སྤྲད། །ལོངས་སྐུ་ལྔ་ལྡན་ངོ་སྤྲོད་ཀྱིས། །ལོངས་སྐུ་རང་གནས་དོན་རྟོགས་ཤིང་། །མ་<milestone unit="line" n="449.2"/>ཧྭ་ཡོ་གའི་དགོངས་པ་ཆོད། །སྤྲུལ་སྐུ་འོད་འཁྱིལ་ངོ་སྤྲོད་ཀྱིས། །སྤྲུལ་སྐུ་རང་གནས་དོན་རྟོགས་ཤིང་། །ཨ་ནུ་ཡོ་གའི་དགོངས་པ་ཆོད། །སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པ་ནི། །ཉི་མའི་སྙིང་པོ་གཉིས་ལ་སྤྲད། །འདུ་<milestone unit="line" n="449.3"/>འབྲལ་མེད་པའི་ངོ་སྤྲོད་ཀྱིས། །དབྱེར་མེད་རང་གིས་རང་རྟོགས་ཤིང་། །རྫོགས་ལྡན་ཆེན་པོའི་དགོངས་པ་ཆོད། །རང་བཞིན་གནས་པའི་བར་དོ་ལ། །རང་རིག་ལྟ་བས་ཐག་བཅད་དེ། །དེ་ལྟར་ཤེས་ན་ཐེ་ཚོམ་<milestone unit="line" n="449.4"/>ཚོད། །བློ་ཡིས་ཐེ་ཚོམ་བཅད་པ་མིན། །གྲོལ་བའི་དགོངས་པ་དམ་པ་ཡིན། །ཐེ་ཚོམ་ཆོད་པས་བློ་ལས་གྲོལ། །བལྟར་མེད་བལྟ་བའི་གདེང་ལ་གནས། །བགྲོད་མེད་ལུས་ངག་བྱ་བ་གློད། །རྩ་དང་རླུད་གི་ངག་སྒོ་<milestone unit="line" n="449.5"/>བསྡམས། །རྒྱལ་པོ་གདན་ལ་བཞག་པར་བྱ། །བློན་པོ་བཙོན་དུ་གཟུང་བར་བྱ། །དམངས་རྣམས་ཆམ་ལ་དབབ་པ་དང་། །སྲོད་ལ་དབང་པོ་གནད་དུ་བསྡུ། །ནམ་ཕྱེད་ཤེས་པ་བུམ་པར་གཞུག །ཐོ་རངས་དབང་པོ་<milestone unit="line" n="449.6"/>རང་གྲོལ་ལ། །ཉིན་མོ་སྣང་བ་རང་ཤར་བཤད། །བཤད་པ་རྣམ་དག་བདེ་བ་ཆེ། །ཏིང་འཛིན་བར་དོར་གསལ་གདབ་ཅིང་། །དབུགས་འཕོས་དུས་ན་སེམས་སྒོ་བཅད། །ལམ་གྱི་མཐའ་ནི་ཟད་པའི་དུས། །སྣང་བ་<milestone unit="page" n="450"/><milestone unit="line" n="450.1"/>སེམས་ཀྱི་དབང་དུ་འདུས། །སེམས་ནི་མ་ཡེངས་དབང་དུ་འདུས། །མ་ཡེངས་ཚོན་གྱི་གྲུབ་འདུས་ལྟར། །འདེགས་བྱེད་ཁྱབ་བྱེད་མེ་མཉམ་རླུད་། །མ་དེ་བུ་དང་འབྲེལ་གྱུར་ན། །མ་ཡི་བཅུད་ཀྱིས་བུ་གསོ་<milestone unit="line" n="450.2"/>ལྷར། །བདུན་ཕྲག་གྲངས་རྣམས་མ་རྫོགས་པར། །རླུ་་གིས་ལས་རྣམས་རིམ་པར་བྱེད། །གསང་བར་ཟླ་དགུ་ངོ་བཅུ་བཞུགས། །རིགས་དྲུག་གནས་གཤེགས་མཛད་པ་རྫོགས། །བཅུ་གཉིས་མཐར་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="450.3"/>ཆོས་སྐུར་ཐིམ། །འཁོར་བ་རང་གྲོལ་སྐྱེ་ཤི་མེད། །དབྱེར་མེད་དོན་ནི་ཤེས་པས་ཤེས། ཁེས་རབ་འགགས་མེད་རྣམ་པར་གྲོལ། །མི་འགྱུར་ཀུན་འབྱུང་རིན་ཆེན་སྦུབས། །རྫོགས་ལྡན་ཆེན་པོའི་དགོངས་པ་ནི། ཁོས་<milestone unit="line" n="450.4"/>རབ་མཁའ་ལ་དངས་པ་ཡིན། །སྟོབས་ལྡན་ཤུགས་ཀྱིས་སྐྱོད་པར་བྱེད། །སྦྱོར་སྐྱེལ་སྐུར་གནས་མི་རྟོག་གསལ། །འབྱུང་བ་མ་ལ་ཞ་བ་ཡིས། །ས་ཆུ་མེ་རླུ་་ནམ་མཁའ་ལྔ། །མཚན་མ་རང་སར་གྲོལ་བར་བྱེད། །སྲ་<milestone unit="line" n="450.5"/>གཤེར་ཚ་དང་གཡོ་མཚན་མེད། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་སུ་ཐིམ་པའི་མཁའ། །ཆོས་དབྱིངས་ངང་ནས་ཡེ་ཤེས་གསལ། །རྩལ་སྟོབས་བཞི་ལ་འདུ་བར་བྱེད། །གཙོ་འཁོར་མི་གཅོད་མི་གཟིགས་གསལ། ཁྲེས་རབ་མཁའ་<milestone unit="line" n="450.6"/>ལ་གསལ་བ་ཡིས། །ཐིམ་གསལ་བདག་མེད་མི་འབྱེད་གསལ། །སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་ནང་གསལ་སྟོན། །སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ན་གསལ། །རིག་པ་རང་ས་ཟིན་པ་ཡིས། །སྐུ་འདུས་དགོངས་པ་ལྡན་པ་དང་། །<milestone unit="page" n="451"/><milestone unit="line" n="451.1"/>༄༅། །དགོངས་པ་འཕོ་འགྱུར་མེད་པར་བྱེད། །འགྱུར་མེད་འགག་མེད་འདུ་འབྲལ་མེད། །སྐུ་གསུམ་ཇ་ལོག་དགོངས་པ་ནི། །གསལ་བ་གསུམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་ལ། །དབྱེར་མེད་རྩེ་གཅིག་ཡེ་ཤེས་སྤྱན། །མི་བརྗེད་<milestone unit="line" n="451.2"/>གཟུངས་བསྙེམས་ཆོས་ལས་གྲོལ། །དུས་དིར་ཡུལ་གསུམ་གཅིག་ཏུ་འདུས། །རང་བཞིན་རྣམ་དག་སྣང་བ་ཡིན། །ལུས་གསུམ་གཅིག་ལ་རྫོགས་པ་ནི། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་རིན་ཆེན་སྦུབས། །སྤྱན་གསུམ་གཅིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="451.3"/>འཁྱིལ་བ་ནི། །ཡེ་ཤེས་མིག་གཅིག་དྲི་མ་མེད། །གྲོལ་བའི་དགོངས་པ་མཐར་ཕྱིན་པའོ། །ཆོས་ཀྱི་མཐའ་ལས་གྲོལ་བའོ། །སངས་རྒྱས་ལ་ནི་ཡུལ་མེད་དོ། །ཡེ་ཤེས་ལ་ནི་ཆོས་མེད་དོ། །འབྲས་བུ་དེ་ལ་བདག་མེད་<milestone unit="line" n="451.4"/>དོ། །དགོངས་པ་དེ་ལ་ཐུན་མེད་དོ། །ཡང་དག་མཐའ་ལས་གྲོལ་བ་ཡི། །མི་བསྐྱོད་སྟོབས་ཀྱིས་གཅོད་བྱེད་པས། །མྱ་ངན་འདས་ལ་གོམ་པ་གཅིག །གསུམ་རྫོགས་མཐར་ཕྱིན་ལྔ་ཉིད་དག །མཐར་རྫོགས་གཅིག་པུ་<milestone unit="line" n="451.5"/>ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །རང་བཞིན་མ་བཅོས་ཇི་བཞིན་གནས། །རྡོ་རྗེའི་གདན་ལ་གྲུབ་མཐར་ཕྱིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་དང་། སྤྱན་རས་གཟིགས་དང་། འཇམ་དཔལ་དང་། མཁའ་འགྲོ་མ་ཟ་བྱེད་<milestone unit="line" n="451.6"/>ཤཱན་ཏིང་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་ཅན་དང་། རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་གདོང་མ་དང་། ནམ་མཁའི་བུ་མོ་རྡོརྗེརླུདགིགཤོགཔཅནདང་། གཙུག་གི་རྒྱན་གཅིག་མ་དང་། པུར་ཎ་ཉེ་བར་ཞི་བ་དང་། རིག་པ་འཛིན་པ་རྣམས་དགྱེས་ཏེ།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>