<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0082-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--'phags pa 'jam dpal gyi bshad rgyud rin po che'i phreng ba/-->འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱི་བཤད་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེའི་ཕྲེང་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0082-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=610.1; end=642.1--><milestone unit="page" n="610"/><milestone unit="line" n="610.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨུརུ་མསྐྲུ་ཤི་བྷ་ཥ་ཏནྟྲ་རཏྣ་ནཱ་ལྭ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱི་བཤད་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེའི་ཕྲེང་བ་ཞེས་བྱ་བ། །འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="610.2"/>འཚལ་ལོ། །འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀུན། །མ་རིག་པས་ནི་རྒྱུ་བྱས་ནས། །ལས་དང་ཉོན་མོངས་རྐྱེན་དབང་གིས། །སྡུག་བསྔལ་རྒྱ་མཚོར་ཆུད་པ་རྣམས། །སྡུག་བསྔལ་མཚོ་ལས་བཏོན་པ་ནི། །བྱང་<milestone unit="line" n="610.3"/>ཆུབ་བདེ་ལ་བཀོད་པའི་ཕྱིར། །གསང་དབང་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །འཇམ་དཔལ་དོན་གྱི་མཚན་བརྗོད་པའི། ཁུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་ལྷུན་རྫོགས་འདི། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཐུབ་པའི་དབང་པོ་ཉིད་<milestone unit="line" n="610.4"/>ལ་ཞུས། །དེ་དོན་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པར། །རྗེས་འཇུག་རྣམས་ཀྱིས་རྟོགས་བྱའི་ཕྱིར། །གསལ་བྱེད་སྒྲོན་མ་ལྟ་བུ་ཞུས། །ཨེ་མ་ཆོས་རྣམས་ཀུན་སྟོན་ཅིང་། །ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེའི་དོན་སྟོན་པ། །འཇམ་དཔལ་དོན་གྱི་མཚན་<milestone unit="line" n="610.5"/>བརྗོད་པའི། ཁུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་ལྷུན་རྫོགས་འདི། །མར་མེ་འཆི་ཀའི་འོད་བཞིན་དུ། །བསྟན་པ་འཇིག་ཀའི་དུས་དག་ཏུ། །རྒྱལ་བའི་ཐུགས་རྗེའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །འཛམ་བུ་གླིང་གི་དབུས་སུ་དར། །སྐལ་ལྡན་རྣམས་<milestone unit="line" n="610.6"/>ཀྱི་སྒྲོན་མེ་བྱེད། །ལས་དང་ཉོན་མོངས་གཉེན་པོ་བྱེད། །དང་པོའི་འོག་མིན་ཆོས་དབྱིངས་སུ། །གསང་སྔགས་གླུ་འདི་རང་སྒྲར་བཤད། །སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་འཆངཆེནགྱིས། །སངས་རྒྱས་དཔག་མེད་རྣམས་ལ་<milestone unit="page" n="611"/><milestone unit="line" n="611.1"/>༄༅། །གསུངས། །དེ་ནས་ལྷ་གནས་གསུམ་དུ་གྲགས། །སྤྲུལ་སྐུ་འཁོར་ལོ་བསྒྱུར་རྒྱལ་གྱིས། །ལྷ་རྣམས་དང་ནི་དྲང་སྲོང་དང་། །རིག་འཛིན་ཚོགས་ལ་བཤད་པ་ཡིན། །ཐ་མ་འཛམ་གླིང་དབུས་སུ་<milestone unit="line" n="611.2"/>གྲགས། །བྱ་རྒོད་ཕུང་པོའི་རི་ཡི་འགྲམ། །བྱ་རྐང་རི་ཡི་རྩེ་དག་ལ། །སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་ཤཱཀ་ཐུབ་ཀྱིས། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ། ཁྲོ་ཚོགས་ལྔ་བརྒྱ་དང་བཅས་ལ ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེའི་མཚན་དོན་<milestone unit="line" n="611.3"/>བཤད། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཉིད་ཀྱིས་བསྡུས། །འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱི་བཤད་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེའི་ཕྲེང་བ་ལས། །བྱུང་ཚུལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་གསང་དབང་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="611.4"/>ཡིས། །སྟོན་པ་ལ་ནི་དྲི་བ་དྲིས། །འཇམ་དཔལ་དོན་གྱི་མཚན་བརྗོད་པའི། ཁུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་ལྷུན་རྫོགས་འདི། །བཤད་པའི་ཚུལ་ནི་ཇི་ལྟར་བཤད། ཁུད་ཀྱི་དོན་ནི་ཇི་ལྟ་བུ། ཁུད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="611.5"/>ལགས། །ལེའུའི་སྐབས་རྣམས་དུ་ཞིག་མཆིས། །ལེའུ་དྲུག་ཡེ་ཤེས་འཆང་བ་ཡི། །རིམ་གྱིས་གོ་རིམ་མ་མཐུན་གང་། །རྒྱས་བསྡུས་རིམ་པ་དུ་ཞིག་གསུངས། །སྒྲུབ་ཐབས་ལྷ་ནི་དུ་ཞིག་མཆིས། །ཟབ་མོ་རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="611.6"/>རིམ་པ་ཡི། །གདམས་ངག་གནད་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཚིག་གི་བཀའ་ཚོམས་ཇི་ལྟར་བཤད། །དྲི་བ་རྣམ་པ་བཅུ་ཡི་དོན། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུསཔའིཚིག་དོན་རྣམས། །འཁོར་གྱི་<milestone unit="page" rend="page" n="612"/><milestone unit="line" n="612.1"/>རྟོག་པ་བསལ་བའི་ཕྱིར། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་མཛོད། །འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱི་བཤད་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེའི་ཕྲེང་བ་ལས། །འཁོར་གྱིས་ཞུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་<milestone unit="line" n="612.2"/>ལྡན་ཤཱཀྱ་ཐུབ། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྐང་གཉིས་མཆོག། །འཁོར་ལ་ཞལ་གཟིགས་འཛུམ་པ་མཛད། །ལྗགས་བརྐྱངས་ནས་ནི་ཚིག་གསུངས་པ། །འཇམ་དཔལ་དོན་མཚན་བརྗོད་པ་ཡི། ཁུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་ལྷུན་<milestone unit="line" n="612.3"/>རྫོགས་འདི། །བཤད་ཚུལ་རྣམ་པ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །ཆོས་རྣམས་ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེ་བའི། །བདག་ཉིད་དུ་ནི་སངས་རྒྱས་དང་། །འགྲོ་བས་དེ་མ་རྟོགས་ཚུལ་དང་། །ཐུགས་རྗེ་བསྐྱེད་ཚུལ་ཉིད་དང་ནི། །དེ་ལས་དམ་ཆོས་<milestone unit="line" n="612.4"/>གསུང་ཚུལ་ལོ། །དམ་ཆོས་གསུང་ཚུལ་རྣམ་བཞི་སྟེ། །རྒྱས་པར་གསུང་དང་འབྲིང་བསྡུས་འཇུག །དེ་ལས་རྒྱས་པར་གསུངས་པ་ནི། །དུག་གསུམ་ཉོན་མོངས་ཆ་མཉམ་པའི། །གཉེན་པོ་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ངོ་། །ཐེག་<milestone unit="line" n="612.5"/>པ་སྣ་ཚོགས་ཐབས་ཚུལ་གྱིས། །འགྲོ་བའི་དོན་ལ་སྟོན་པའོ། །འབྲིང་ནི་རྣམ་ལ་བཅུ་གཉིས་ཏེ། །མདོ་དང་དབྱངས་དང་ལུང་དུ་བསྟན། །ཚིག་བཅད་ཆེད་བརྗོད་གླེང་གཞིའི་སྡེ། །རྟོགས་བརྗོད་དེ་བྱུང་སྐྱེས་པའི་<milestone unit="line" n="612.6"/>རབས། །རྒྱས་དང་རྨད་བྱུང་གཏན་ལ་ཕབ། །ཡན་ལག་བཅུ་གཉིས་སྲིདརྩབཏོན། །བསྡུསཔ་སྡེ་སྣོད་གསུམ་དག་སྟེ། །མདོ་སྡེ་འདུལ་བ་ཆོས་མངོན་ནོ། །དེ་ཡང་རྣམ་པ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །གང་གསུང་གང་དུ་གང་གི་<milestone unit="page" n="613"/><milestone unit="line" n="613.1"/>༄༅། །ཕྱིར། །ཚུལ་ནི་ཇི་ལྟར་བསྡུས་པའོ། །གང་ནི་བཅུ་དང་གཉིས་བཤད་པའོ། །གང་དུ་སྡེ་སྣོད་གསུམ་དུའོ། །གང་ཕྱིར་རིམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །གཉེན་པོའི་དོན་ཕྱིར་གསུམ་ཉིད་དང་། །བསླབ་གསུམ་<milestone unit="line" n="613.2"/>རྒྱུད་ལ་སྐྱེ་ཕྱིར་གསུམ། །ཆོས་དང་ཆོས་ཕྱིར་བསྡུ་བ་གསུམ། །བསྡུ་ཚུལ་ལ་ནི་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །དོན་དང་ཚིག་གི་སྒོ་ནས་སོ། །དོན་ལ་རྣམ་པ་གསུམ་བཤད་དེ། །བསྒོམ་པ་གཙོར་སྟོན་མདོ་ཡི་སྡེ། །བསྲུང་སྡོམ་གཙོར་<milestone unit="line" n="613.3"/>སྟོན་འདུལ་བ་ཡིན། །ལྟ་བ་གཙོར་སྟོན་མངོན་པ་ཡིན། །ཚིག་བསྡུ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །ཐེག་པ་ཆེ་ཆུང་ཐུན་མོང་གསུམ། །མདོ་སོགས་རིམ་ལྔ་མདོ་ཡི་སྟེ། །དེ་རྗེས་རྣམ་བཞི་འདུལ་བ་སྟེ། །ཐ་མ་གསུམ་ནི་མངོན་<milestone unit="line" n="613.4"/>པའོ། །དེ་ནི་ཐེག་པ་ཆུང་ངུ་ཡིན། །རྒྱས་དང་རྨད་བྱུང་མདོ་ཡི་སྡེ། །མདོ་སོགས་རྒྱུ་ནི་འདུལ་བ་ལ། །གཏན་ལ་ཕབ་པ་མངོན་པ་སྟེ། །དེ་ནི་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་གཞུང་། །དང་པོ་ལྔ་ནི་མདོ་ཡི་སྟེ། །དེ་རྗེས་དྲུག་ནི་འདུལ་<milestone unit="line" n="613.5"/>བ་ཡིན། །ཐ་མ་མངོན་པ་ཐུན་མོང་གཞུད་། །ཐེག་པ་མཆོག་གསུམ་སྟོན་པ་པོ། །གང་ཟག་བློ་ཡི་རིམ་པ་གཉིས། །ཐེག་ཆེན་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི། །དབང་དུ་བྱས་ཏེ་བཤད་པ་ལ། །མཚན་ཉིད་རྒྱུ་ཡི་ཐེག་པ་<milestone unit="line" n="613.6"/>དང་། །འབྲས་བུ་རྡོ་རྗེ་ཐེག་པའོ། །ཐེག་པ་གསུམ་གྱི་ངེས་འབྱུང་ལ། །ཐེག་པ་གཅིག་གི་འབྲས་བུར་གནས། །དེ་ལ་ཡང་ནི་ལྔ་ཡིན་ཏེ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་ལས། །འདི་ནི་འཇམ་དཔལ་སྐུ་ཡི་རྒྱུད། །ཟབ་<milestone unit="page" rend="page" n="614"/><milestone unit="line" n="614.1"/>དང་རྒྱ་ཆེའི་ལམ་དང་འབྲས། ཁྱད་པར་བཤད་ལུགསབཞིཡིསཐོཤད། །ཐུནམོང་བཅུ་གཉིས་ལུགས་ཀྱིས་བཤད། །སྟོན་པ་གནས་འཁོར་དུས་ལ་སོགས། །ཕུན་ཚོགས་ལྔ་ཡིས་གཞི་བཟུང་ལ། །བཤད་ཚུལ་བདུན་<milestone unit="line" n="614.2"/>གྱིས་གནས་སྐབས་སྦྱར། ཁྱུང་ཆེན་ནམ་མཁར་ལྡིང་བ་ལྟར། །རྒྱུད་ཀྱི་སྤྱི་ཁོག་ཕུབ་ཏེ་བཤད། །སྟག་གི་མཆོངས་སྟབས་ལྟ་བུ་ཡིས། ཁུད་ཀྱི་གཞུད་ཚོགས་ས་རྣམས་བཅད། །ངང་མོ་གཞིབ་པའི་འགྲོས་ལྟ་<milestone unit="line" n="614.3"/>བུས། །གོང་འོག་ཚིག་གི་འབྲེལ་པར་སྦྱར། །ཆེ་འགྲན་རྩོད་པ་ལྟ་བུ་ཡིས། །བརྒལ་བ་ལན་གྱིས་བསྙད་པར་བྱ། །དྲང་དཀའ་དབང་པོ་ལྟ་བུ་ཡི། །ལུང་གིས་གང་ཟག་ཡིད་ཆེས་བྱ། །བྱ་གླག་གཟན་འཇུམ་ལྟ་བུ་<milestone unit="line" n="614.4"/>ཡིས། །གདམས་ངག་གནད་ཕྱུང་སྐལ་ལྡན་དང་། །རུ་སྦལ་ནུར་འགྲོས་ལྟ་བུ་ཡིས། །ཡི་གེའི་འབྲུ་འཇོམས་ཚིག་མཐའ་བསྐྱལ། །འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱི་བཤད་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེའི་ཕྲེང་བ་ལས། །བཤད་ཐབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="614.5"/>ཡན་ལག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །གསང་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་དོན་བསྟན་པ། །ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དབྱེ་བའོ། །ལྡང་ཚད་མཐུན་དཔེ་དགོས་འབྲེལ་ལོ། །དབྱེ་བ་རྣམ་བཞིར་ཤེས་<milestone unit="line" n="614.6"/>བྱ་སྟེ། །ཚིག་རྡོན་སྒོ་ནས་ད་བྱེ་བ་དང་། །གཞི་ལམ་འབྲས་བུར་དབྱེ་བ་དང་། །རྩ་བ་དང་ནི་ཡན་ལག་དང་། །ལྟ་སྤྱོད་སྒོ་ནས་དབྱེ་བའོ། །ངོ་བོ་དབྱེ་ལས་ཤེས་པར་བྱ། །ངེས་པའི་ཚིག་ནི་དྲུག་ཡིན་ཏེ། །ཕུན་སུམ་<milestone unit="page" n="615"/><milestone unit="line" n="615.1"/>༄༅། །ཚོགས་ལྔས་འཆད་ཕྱིར་དང་། འབྲེལ་དང་མ་ཚད་མེད་ཕྱིར་དང་། །འཁྲུགས་པའི་ཕྱིར་དང་རག་ལུས་ཕྱིར། །གསང་སྔགས་བསླབ་པ་སྟོན་ཕྱིར་རོ། །ལྡང་ཚད་དག་ནི་བཞི་ཡིན་ཏེ། །གླེང་གཞི་དང་ནི་<milestone unit="line" n="615.2"/>གླེང་བསླང་དང་། །ཡོངས་སུ་ཤེས་བྱ་དངོས་པོ་བཅུ། །མཇུག་ཏུ་ཡོངས་སུ་གཏད་དང་བཞི། །དེ་ལ་དངོས་པོ་རྣམ་བཅུ་ནི། །ལྟ་བ་དཀྱིལ་འཁོར་དབང་དམ་དང་། །བསྒྲུབ་པ་ཕྲིན་ལས་སྔགས་ཕྱག་རྒྱ། །ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="615.3"/>མཆོད་དང་རྣམ་བཅུ་ཡིས། །གསང་སྔགས་རྒྱུད་ཀྱི་དབྱེ་བ་བསྟན། །ལྟ་བའི་དོན་ལ་རྣམ་བཅུ་སྟེ །ངོ་བོ་མཚན་ཉིད་ངེས་ཚིག་དབྱེ། །མཐུན་དཔེ་རྟོགས་ཐབས་ཕན་ཡོན་དང་། །རྟོགས་པའི་རྟགས་དང་རྟོགས་པའི་<milestone unit="line" n="615.4"/>ཚད། །མ་རྟོགས་ཉེས་དམིགས་སྒྲུབ་བྱེད་དོ། །སྐྱེ་འགག་མེད་དང་མཚན་ཉིད་གཞི། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་ལྟ་ཕྱིར་དང་། །མིང་ཙམ་སྣང་ཕྱིར་གཞིར་བཞེངས་དབྱེ། །མཐུན་དཔེ་རྣམ་པ་བདུན་དུ་སྦྱར། །ཉི་མ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="615.5"/>རིན་པོ་ཆེ། །ནམ་མཁའ་རྒྱ་མཚོ་པདྨ་གསེར། །ལུང་དང་གདམས་ངག་རྟོགས་པའི་ཐབས། །རྫོགས་སང་རྒྱས་དང་སྒྲིབ་ལས་གྲོལ། །ཆགས་སྡང་ཀུན་བྲལ་ཕྱོགས་ཞེན་མེད། །འཁོར་བ་མི་སྤང་ལུང་དང་<milestone unit="line" n="615.6"/>རིགས། ཁྲེསརབ ཆེནཔོསསྐདཅིག་ལ། །ཆོས་ཀུན་ཁོང་དུ་ཆུད་པ་པོ། །དཀྱིལ་འཁོར་དོན་ལ་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །ཟབ་པ་ཆོས་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །རྒྱ་ཆེར་རྟགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་<milestone unit="page" rend="page" n="616"/><milestone unit="line" n="616.1"/>དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ཡངས་པ་ཡིན། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་དེ་སྣ་ཚོགས་དོན། །ཅི་ཡང་མིན་ལས་ཅིར་ཡང་འཆར། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་མཆོག་ཆེན་ཕོ། །རྒྱ་ཆེན་རྟགས་ལ་དགུ་ཡིན་ཏེ། །གཞི་དང་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="616.2"/>ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་སྣང་ལུགས་སྒོམ་ཐབས་དང་། །ཚད་དང་ཕན་ཡོན་ཉེས་དམིགས་སོ། །གཞི་ནི་ས་གཞི་ཕུང་པོ་སེམས། །ཕྱི་ནང་གསང་བར་ཤེས་པར་བྱ། །རྒྱལ་བའི་ཕོ་བྲང་འཁོར་དང་བཅས། །རིག་པ་ཆོས་<milestone unit="line" n="616.3"/>ཉིད་སྙིང་པོ་ལ། །རིགས་བཞི་ལྷ་དང་ལྷ་མོའི་འཁོར། །དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་ནི་དེ་ཕྱིར་བརྗོད། །དབྱེ་བ་གཟུགས་བརྙན་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །ཏིང་འཛིན་རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་གསུམ། །གོམས་དང་མ་གོམས་བྱེ་<milestone unit="line" n="616.4"/>བྲག་གིས། །དངོས་དང་ཏིང་འཛིན་ཡུལ་དུ་སྣང་། །ཡང་ན་དབང་པོ་རབ་འབྲིང་གསུམ། །ཆོས་སྐུ་ལོངས་སྐུ་སྤྲུལ་སྐུའོ། །བསྒོམ་པ་རིམ་མམ་ཅིག་ཅར་རོ། །རྡུལ་ཚོན་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །ཏིང་འཛིན་ལྕོགས་ཚད་<milestone unit="line" n="616.5"/>ཚད་ཡིན་ནོ། །བྲིས་པས་རྟོགས་པ་བསྐྱེད་བྱེད་ཅིང་། །བསྒོམ་པས་ཐ་མལ་ཞེན་པ་བཟློག །འཁོར་བ་མི་གྲོལ་ཉེས་པའི་སྐྱོན། །དབང་ལ་རྣམ་གཉིས་དེར་ཤེས་བྱ། །ཟབ་དོན་གྱི་ནི་དབང་མཆོག་དང་། །རྒྱ་ཆེ་རྟགས་<milestone unit="line" n="616.6"/>ཀྱི་དབང་ཉིད་དོ། །ཟབ་པ་དོན་གྱི་དབང་ཉིད་དོ། །རིག་པའི་རྩལ་དབང་ཐོབ་པ་སྟེ། །ཆོས་ཉིད་རྟོགས་པའི་དབང་ཅེས་བྱ། །ཡེ་ཤེས་དབང་བསྐུར་ཅོད་པན་ཅན། །རྒྱ་ཆེར་རྟགས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་ལ། །རྣམ་པ་བཅུ་<milestone unit="page" n="617"/><milestone unit="line" n="617.1"/>༄༅། །བཞིར་ཤེས་བྱ་སྟེ། །རྒྱུ་དང་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་རྣམ་གྲངས་བསྐུར་ཚིག་དང་། །ཐོབ་རྐྱེན་ལས་དང་དབང་བསྐུར་ཐབས། །དུས་དག་དང་ནི་འཛིན་བྱེད་རྟེན། །དཔེ་དང་ཕན་ཡོན་ཉེས་<milestone unit="line" n="617.2"/>དམིགས་སོ། །རྒྱུ་ནི་ས་བོན་ས་བོན་བཅས། །གོ་འཕང་གཞན་གྱི་རྒྱུད་ལ་དགོད། །གསང་སྔགས་ཀྱི་ནི་བསླབ་པ་དང་། །ཡོན་ཏན་དག་ལ་དབང་ཕྱིར་དབང་། །དབྱེ་བ་རྣམ་པ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །བུམ་པའི་དབང་དང་<milestone unit="line" n="617.3"/>གསང་བའི་དབང་། ཁྲེས་རབ་ཡེ་ཤེས་དབང་ཉིད་དང་། །དབང་བཞི་པར་ནི་བསྟན་པ་ནི། །བུམ་པའི་དབང་ལ་བཅུ་གསུམ་སྟེ། །དང་པོར་བཞག་པའི་འཐད་པ་དང་། །དབང་བསྐུར་སྣོད་དུ་རུང་མི་རུང་། །སྐྱེ་རྒྱུ་ས་<milestone unit="line" n="617.4"/>བོན་དེ་རྣམས་རྟགས། །མ་ཐོབ་རྟགས་དང་བསྐུར་བའི་དུས། །སྣོད་ངན་སྦྱང་དང་ངེས་ཚིག་དབྱེ། །དབང་སྐུར་སློབ་དཔོན་མཚན་ཉིད་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་དབང་གི་བྱེ་བྲག་གོ །བུམ་པ་དང་པོར་བཞག་པ་<milestone unit="line" n="617.5"/>ཡང་ བུམ་པ་བཟང་པོ་ཆེ་བའི་མཆོག །བུམ་པས་དྲི་མ་འཁྲུད་བྱེད་ཅིང་། །སྣོད་དུ་རུང་བར་བྱེད་ཕྱིར་རོ། །དབང་བསྐུར་སྣོད་དུ་རུང་བ་ནི། །གསང་སྔགས་ལ་མོས་ངང་རྒྱུད་བཟང་། །བླ་མ་ལ་གུས་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="617.6"/>ལྡན། །དེ་ལ་དབང་རྣམས་རིམ་བཞིན་སྦྱིན། །སྣོད་དུ་མི་རུང་གང་ཟག་ནི། །དད་ཆུང་དམ་མེད་རྒྱལ་པོ་དང་། །རང་གི་བུ་དང་ཆུང་མ་ལ། །དབང་ནི་བསྐུར་བར་མི་བྱའོ། །བུམ་དབང་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ་གསུམ་སྟེ། ཁུ་ཡི་<milestone unit="page" rend="page" n="618"/><milestone unit="line" n="618.1"/>ཆོས་ཀྱིས་མི་ངོམས་ཤིང་། །འབྲས་བུའི་ཆོས་ལ་མོས་པ་སྐྱེ། །བླ་མ་ལ་གུས་དམ་ལ་གནས། །ཐར་པ་ཐོབ་འདོད་སྐྱེས་མཆོག་དེས། །བུམ་པའི་དབང་ཐོབ་དང་པོ་ཡིན། །ས་དེ་ཐོབ་པའི་རྟགས་དག་ཀྱང་། །རང་<milestone unit="line" n="618.2"/>སེམས་ལྷར་གསལ་དམ་ཚིག་ལྡན། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེ་རབ་ཏུ་འཕེལ། །སློབ་དཔོན་སྤྱིར་ལེན་ཉོན་མོངས་ཆུང་། །དབང་ཉིད་མ་ཐོབ་རྟགས་དག་ཀྱང་། །གསང་བའི་མན་ངག་འཆལ་བར་སྒྲོག །རྙེད་པ་འདོད་<milestone unit="line" n="618.3"/>ཕྱིར་ཅི་ཡང་བྱེད། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ལ་སྨོད་བྱེད། །སློབ་མ་དད་ལྡན་དབང་ལ་མོས། །དགོས་པའི་རྫས་ཆོགས་བསྐུར་བའི་དུས། །སྣོད་ངན་བྱུང་ན་སྦྱང་བའི་ཐབས། །སློབ་དཔོན་གྱིས་ནི་སྤྱིན་བསྲེག་དང་། །ཚ་ཚ་ལ་<milestone unit="line" n="618.4"/>སོགས་མདོ་ཡང་གདོན། །སློབ་མས་སྒྲིབ་པ་རྒྱུན་གཅོད་གདོན། །ཕྱི་བཤགས་ནང་བཤགས་ཅི་ནུས་བྱ། །བུམ་པའི་དབང་གི་ངེས་ཚིག་ཀྱང་། །དབུ་རྒྱན་ལ་སོགས་རྫས་རྣམས་ཀུན། །གཅིག་པའི་ཕྱིར་དང་འདུས་<milestone unit="line" n="618.5"/>ཕྱིར་དང་། །སྤྲོས་མེད་མཚོན་ཕྱིར་བུམ་པ་སྨོས། །དབྱེ་བ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །རང་ཤར་བརྡ་ཡི་བུམ་པ་ཕྱི། །རང་ལུས་རྟགས་ཀྱི་བུམ་པ་ནང་། །གསང་བ་ཆོས་ཀྱི་བུམ་པའོ། །དབང་བསྐུར་སློབ་དཔོན་མཚན་<milestone unit="line" n="618.6"/>ཉིད་ནི། །ལྟ་བ་མ་ནོར་གདོང་ལྡན་ཞིང་། །ཏིང་འཛིན་ལྷ་གསལ་རྒྱུད་ལ་མཁས། །ལས་དང་བྱ་བའི་ཐབས་ལ་མཁས། །གྲུབ་པ་བརྙེས་པས་དབང་བསྐུར་བྱ། །འདི་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་ཞེ་ན། །བསྡུས་དང་འབྲིང་དང་<milestone unit="page" n="619"/><milestone unit="line" n="619.1"/>༄༅། ཁེན་ཏུ་རྒྱས། །བསྡུས་པ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའོ། །འཇམ་དཔལ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཡི། །མིང་ནི་ཡང་དག་བརྗོད་པའི་མཆོག །འབྲིང་ནི་རིགས་ལྔ་འཁོར་དང་བཅས། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་བཅུ་ཐམ་<milestone unit="line" n="619.2"/>པའོ། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ལྔའི་བདག་ཉིད་ཅན། །རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་དང་། །སེམས་དཔའ་སེམས་མ་སྒོ་བ་དང་། །ཉན་ཐོས་འཇིག་རྟེན་གཙོ་བོ་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱལ་པོ་འདི་རུ་འདུས། །དེ་ལ་དབང་གི་བྱེ་<milestone unit="line" n="619.3"/>བྲག་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་གང་བླང་བསྐུར་ཐབས་གང་། །སྒྲིབ་པ་གང་དག་གདམས་ངག་གང་། །ལྟ་བ་སྤྱོད་པ་དམ་ཚིག་དང་། །འབྲས་བུ་དག་དང་བརྒྱད་ཡིན་ནོ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྡུལ་ཚོན་ཉིད་ལས་བླངས། །བསྐུར་<milestone unit="line" n="619.4"/>གནས་སློབ་མའི་སྤྱི་བོར་བསྐུར། །སྒྲིབ་པ་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དང་། །གདམས་ངག་སྐྱེད་རིམ་གདམས་ངག་སྟོན། །ལྟ་བ་སྔགས་ཀྱི་ཉན་ཐོས་རྟོགས། །སྤྱོད་པ་དམ་རྫས་ལྔ་ལ་སྤྱོད། །དམ་ཚིག་རྩ་བ་གཅིག་ཉིད་<milestone unit="line" n="619.5"/>དང་། །ཡན་ལག་དང་ནི་བཅས་པའོ། །འབྲས་བུ་མི་དང་ལྷ་གནས་སུ། །འཁོར་ལོས་བསྒྱུར་བའི་རྒྱལ་པོ་ཐོབ། །གསང་བའི་དབང་ལ་བརྒྱད་ཡིན་ཏེ། ཁུ་དང་གང་ཟག་དགོས་ཆེད་དང་། ཐོབ་པའི་རྟགས་དང་<milestone unit="line" n="619.6"/>མ་ཐོབ་རྟགས། །སྲིད་པའི་འདོད་ཆགས་སྤངས་མ་སྤངས། །ངེས་པའི་ཚིག་དང་བྱེ་བྲག་གོ །དཀའ་ཐུབ་སྡོམ་པས་མི་གདུང་ཞིང་། །གསང་བའི་དོན་མོས་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ། །གང་ཟག་སྣོད་དུ་མི་རུང་བ། །དགེ་སློང་བྲམ་ཟེ་<milestone unit="page" n="620"/><milestone unit="line" n="620.1"/>རྒད་པོ་དང་། །དད་མེད་དམ་མེད་འདིར་མ་ཡིན། །དགོས་ཆེད་མོས་དང་གསང་ཐུབ་དང་། །གསང་བ་སྔགས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་འབྱུང་། །གསང་མཆོག་རྒྱལ་པོ་འདི་ཐོབ་ན། །གང་ཟག་རྣམས་ལ་མི་བརྟེན་ཅིང་། ཁུད་<milestone unit="line" n="620.2"/>རྣམས་གཙོར་ལེན་བསྒྲུབ་ལ་གུས། །དགོན་པ་ལ་དགའ་བཟླས་བརྗོད་གྲིམས། །ཐེག་པ་དམན་ཡང་གཏོང་པར་བྱེད། །འདི་ནི་གསང་མཆོག་ཐོབ་པའི་རྟགས། །དམན་པའི་སྦྱོར་བ་དང་དུ་ལེན། །གསང་བའི་དོན་ལ་<milestone unit="line" n="620.3"/>སྐུར་པ་འདེབས། །གསང་བའི་གསང་མཚན་སྒྲོགས་ཤིང་གཤེ། །འདི་ནི་གསང་དབང་མ་ཐོབ་རྟགས། །གསང་བའི་དབང་མཆོག་འདི་ཐོབ་པས། །པད་ལྟར་སྲིད་པའི་འདོད་ཆགས་སྤང་། །དངོས་གྲུབ་འབྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="620.4"/>གསང་དབང་དེ། །ཀུན་ལ་གསང་ཕྱིར་གསང་ཞེས་བྱ། །གསང་དབང་བྱེ་བྲག་དགུ་ཡིན་ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྐུར་གནས་དག་པའི་ཚུལ། །གདམས་དང་ས་དང་བལྟ་བ་དང་། །སྤྱོད་པ་དམ་ཚིག་འབྲས་བུའོ། །དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="620.5"/>འཁོར་ཡབ་ཡུམ་མཁའ་ལས་བླང་། །བསྐུར་གནས་སློབ་མའི་ལྕེ་ལ་བླང་། །སྒྲིབ་པ་ངག་གི་སྒྲིབ་པ་དག །གདམས་ངག་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་སྟོན། །སྐལ་པ་ས་བརྒྱད་ནོན་དང་མཚུངས། །བལྟ་བ་ཐེག་པ་སེམས་ཙམ་<milestone unit="line" n="620.6"/>རྟོགས། །སྤྱོད་པ་སྦྱོར་སྒྲོལ་ལ་སོགས་པ། །གསང་བའི་མཛད་སྤྱོད་རྣམས་ལ་སྤྱོད། །དམ་ཚིག་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་བསྲུང་། །འབྲས་བུ་ཚེ་དབང་རིག་འཛིན་འཐོབ། །གསང་སྔགས་དོན་ཀུན་བསྐྱེད་པའོ། ་ས་རབ་ཡེ་<milestone unit="page" n="621"/><milestone unit="line" n="621.1"/>༄༅། ཁེས་དབང་མཆོག་ལ། །རྣམ་པ་བཅུ་གཅིག་ཤེས་བྱ་སྟེ། །རྒྱུ་དང་སྣོད་དུ་མི་རུང་ཚད། །སྣོད་དུ་རུང་བའི་ཚད་དང་རྟེན། །དེ་ལ་ཆོས་ནི་དུ་ལྡན་དང་། ཟུང་དུ་འབྲེལ་དང་ཐོབ་རྟགས་དང་། །མ་ཐོབ་<milestone unit="line" n="621.2"/>རྟགས་དང་བསྐྱར་ཆོག་དང་། །ངེས་པའི་ཚིག་དང་བྱེ་བྲག་གོ །ཐེག་ཆེན་མཆོག་ལ་རབ་མོས་ཤིང་། །བུམ་དང་གསང་བ་རྣམ་གཉིས་ཐོབ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཟུང་དུ་འབྲེལ། །དེ་ནི་ཐོབ་པར་བྱེད་པའི་རྒྱུ། ཁྲེས་<milestone unit="line" n="621.3"/>རབ་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་ནི། །ཀུན་གྱི་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པས། །སྨོད་དང་འཕྱ་དང་ཡལ་བར་དོར། །སྣོད་དུ་མི་རུང་བསྟན་མི་བྱ། །བ་་མཆོག་སེང་གེའི་འོ་མ་ནི། །སྣོད་མཆོག་རིན་ཆེན་གསེར་སྣོད་བླུག །མཆོག་ལ་མོས་<milestone unit="line" n="621.4"/>ཤིང་དབང་གཉིས་བགྲོད། ཁྲེས་རབ་ལྡན་ཞིང་དམ་ཚིག་ལྡན། །འདི་ནི་སྣོད་དུ་རུང་བའི་ཚད། །རྟེན་ནི་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ལ། །སྒྲོན་མུན་བསལ་བ་ཇི་བཞིན་ནོ། །ལུས་དང་ངག་ལ་བརྟེན་པའི་དབང་། །བགྲོད་པས་<milestone unit="line" n="621.5"/>རྣམ་གཉིས་མི་རྟག་འགྱུར། ཁེས་རབ་ལ་ནི་ཆོས་བཞི་སྟེ། །ངོ་བོ་ཉིད་དང་གསང་དོན་རྟོགས། །མ་བསྒྲིབས་པ་དང་རྣམ་བཞི་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་ལ་ཡང་རྣམ་བཞི་སྟེ། །བྱེད་པ་མེད་པར་རང་བྱུང་དང་། །ཡེ་དོན་ངེས་པར་<milestone unit="line" n="621.6"/>ཤེས་པ་དང་། །རྐྱེན་གྱིས་མི་འགྱུར་ཤེས་བྱ་གསལ། །གང་གིས་རང་བྱུང་རྟོགས་གྱུར་ན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཟུང་དུ་འབྲེལ། །སྣང་བ་མི་འགོག་ཐབས་ཡིན་ནོ། །ཞེན་ཆགས་མེད་པ་ཤེས་རབ་ཡིན། །གང་གིས་<milestone unit="page" n="622"/><milestone unit="line" n="622.1"/>གསང་ཆེན་རྟོགས་པའི་རྟགས། །འཁོར་བའི་ཆོས་ལ་ཞེན་པ་ལོག །མཉམ་པའི་རྗེས་སུ་གཞོལ་བའོ། །སྙིང་རྗེ་བྱང་སེམས་རབ་ཏུ་འཕེལ། །དབང་མཆོག་མ་ཐོབ་རྟགས་དག་ཀྱང་། །དབུལ་པོ་ཕྱུག་པོར་ཁས་འཆེ་<milestone unit="line" n="622.2"/>འདྲ། །ནོར་འདོད་ཕྱིར་ན་ངན་ལས་བྱེད། །ཐེག་པ་ཆེན་པོར་ཁས་འཆེས་ཀྱང་། །ཐ་སྙད་འདོད་ཕྱིར་མི་ཕྱིར་འབྲང་། །དབང་མ་ཐོབ་སྟེ་བསྐུར་འདོད་ན། །དད་ལྡན་ཚུལ་ཤེས་ངན་སོང་སྤྱོང་། །ཚུལ་དང་ལྡན་པར་<milestone unit="line" n="622.3"/>བྱིན་བརླབས་ཏེ། །ཡང་དང་ཡང་དུ་སྙོམས་འཇུག་གསལ། །བླ་མ་དཔེ་རུ་ནམ་མཁའ་གསལ། །ལུང་དང་མན་ངག་རིག་པས་སྐྱོར། ་ས་པ་རབ་ཡིན་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །དེ་ཕྱིར་ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་སོ། །བྱེ་བྲག་ལ་ནི་<milestone unit="line" n="622.4"/>རྣམ་པ་བརྒྱད། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྐུར་གནས་འདག་ཚུལ་དང་། །གདམས་ངག་བལྟ་སྤྱོད་དམ་ཚིག་དང་། །འབྲས་བུ་བསྟན་པ་ཉིད་དང་བརྒྱད། །དཀྱིལ་འཁོར་བླ་མའི་ཞལ་ལས་བླང་། །གནས་ནི་སློབ་མའི་སེམས་<milestone unit="line" n="622.5"/>ལ་བསྐུར། །སྒྲིབ་པ་སེམས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དག །གདམས་ངག་ཡེ་ཤེས་ངོས་བཟུང་སྟོན། །བལྟ་བ་གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་རྟོགས། །སྤྱོད་པ་རང་ཤུགས་དགག་བསྒྲུབ་མེད། །དམ་ཚིག་མཉམ་པ་ཆེན་པོ་བསྲུང་། །འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="622.6"/>སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། ་ས་རབ་ཡེ་ཤེས་མེ་པོ་ཆེ། །བཅུ་དྲུག་ཕྱེད་ཕྱེད་ཐིག་ལེ་ཅན། །ཡན་ལག་མེད་པའི་རྩིས་ལས་འདས། །དབང་བཞི་པ་ནི་དེ་དག་ལ། །རྒྱས་འདེབས་པ་ཡི་མན་ངག་སྟེ། གཉིས་མེད་གཉིས་སུ་<milestone unit="page" n="623"/><milestone unit="line" n="623.1"/>༄༅། །མེད་པར་སྟོན། །ཡང་དག་མཐའ་ལ་རྣམ་པར་གནས། །རང་རིག་འགག་མེད་འདུས་མ་བྱས། །བདེ་ཆེན་རང་བཞིན་དངོས་མེད་སྟོན། །མ་སྐྱེས་གསལ་བ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །དེ་ཡི་གནས་ལ་གོམས་པར་<milestone unit="line" n="623.2"/>བྱ། །དབང་བསྐུར་བ་དང་རབ་ཏུ་གནས། །གོ་འཕང་བསྒོམ་དང་རིང་དུ་སྤྱིན། །བྱིན་བརླབ་ཅེས་བྱ་རྣམ་གྲངས་སོ། །དེ་ལ་དབང་འདི་བསྐུར་ཚུལ་དང་། །སློབ་མའི་སྣོད་དང་མོས་སྦྱར་ལ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ནི་རྡུལ་ཚོན་<milestone unit="line" n="623.3"/>ལ། །བརྟེན་ཏེ་རིམ་མམ་ཅིག་ཅར་བསྐུར། །དབང་ཐོབ་རྐྱེན་ལ་རྣམ་བཞི་སྟེ། །བླ་མས་དབང་ཐོབ་ནུས་ལྡན་དང་། །སློབ་མ་དད་ལྡན་ཡོད་པ་ལ། །བླ་མ་མཉེས་པར་བྱས་པ་དང་། །དབང་གི་ཆོ་ག་ལེགས་<milestone unit="line" n="623.4"/>པའོ། །དབང་གི་ལས་ནི་སློབ་མ་ཡི། །དྲི་མ་དག་པར་བྱེད་པའོ། །བསྐུར་ཐབས་རྣམ་པ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །ཕྱི་ལྟར་རྫས་ལ་བརྟེན་ནས་བསྐུར། །ནང་གི་རྫས་གཟུངས་བརྟན་ཏེ་བསྐུར། །གསང་བ་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="623.5"/>བསྐུར། །མཐར་ཐུག་གདམས་ངག་བརྟེན་ཏེ་བསྐུར། །དུས་ནི་སྡིག་པ་ལས་ལོག་པ། །གསང་སྔགས་ཆོས་ལ་མོས་དུས་སོ། །དབང་རྣམས་འཛིན་པའི་རྟེན་དག་ནི། །དམ་ཚིག་ཡིན་ཏེ་ཉམས་ན་ཡལ། །དཔེ་ནི་<milestone unit="line" n="623.6"/>གྱང་དང་རི་མོ་ལྟར། །དབང་རྣམས་བསྐུར་བའི་ཕན་ཡོན་ནི། །གསང་སྔགས་སྣོད་དུ་རུང་བ་དང་། །དུས་འདི་ཚུན་ཆད་རྒྱལ་བའི་སྲས། །དབང་མ་བསྐུར་པའི་ཉེས་དམིགས་ནི། །ཉན་པ་ལ་སོགས་བརྩམ་པ་<milestone unit="page" n="624"/><milestone unit="line" n="624.1"/>རྣམས། །འབྲས་བུ་མེད་ཅིང་བརླག་པར་འགྱུར། །དམ་ཚིག་དོན་ལ་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །ཟབ་མོ་དོན་གྱི་མཚན་ཉིད་དང་། །རྒྱ་ཆེ་བསྲུང་བའི་དམ་ཚིག་གོ །ཟབ་པ་དོན་གྱི་དམ་ཚིག་ནི། །རང་སེམས་མཉམ་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="624.2"/>རྟོགས། །དམ་ཚིག་ཀུན་གྱི་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །དེ་ཡི་ངང་ལས་མི་འདའ་བར། །བློ་དང་ལྡན་པས་གནས་པར་བྱ །རྒྱ་ཆེ་བསྲུང་བའི་དམ་ཚིག་ལ། །དོན་ནི་བཅོ་ལྔར་ཤེས་པར་བྱ། ཁུ་དང་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་<milestone unit="line" n="624.3"/>དང་། །དབྱེ་བ་དཔེ་དང་རྣམ་གྲངས་དང་། །ལས་དང་ཆེ་བ་བསྲུང་ཐབས་དང་། །ཉམས་རྒྱུ་ཉམས་རྟགས་སྤྱོད་པ་དང་། །བསྐང་ཐབས་ཕན་ཡོན་ཉེས་དམིགས་སོ། །རྒྱུ་ནི་རྩ་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ངོ་བོ་བསྲུང་བར་བྱ་<milestone unit="line" n="624.4"/>བ་རྣམས། །སེམས་པ་རྒྱུན་མ་ཆད་པའོ། །ངེས་ཚིག་དམ་པས་གསུང་རྣམས་ལ། །འདའ་བར་བྱ་བ་མ་ཡིན་ལ། །འདས་ན་ཚིག་ཕྱིར་དམ་ཚིག་གོ །དབྱེ་བ་གསུམ་སྟེ་སྤྱི་དང་ནི། །ཁྱད་པར་ལྷག་པའི་དམ་ཚིག་གོ །ཁྱད་<milestone unit="line" n="624.5"/>པར་ལ་ནི་རྩ་བ་དང་། །ཡན་ལག་དག་ཏུ་ཤེས་པར་བྱ། །དཔེ་ནི་སོ་མཁར་ལྟ་བུའོ། །དམ་ཚིག་སྡོམ་པ་ཐ་ཚིག་སྟེ། །ཡལ་གམ་ཞེས་བྱ་རྣམ་གྲངས་སོ། །ལས་ནི་སྡིག་པ་སྤོང་བྱེད་ཅིང་། །ལེགས་པའི་ཡོན་ཏན་འཛིན་<milestone unit="line" n="624.6"/>པར་བྱེད། །དམཚིགདགགིཆེབནི། །བླ་མེད་དམ་ཚིག་འདི་ཉིད་དུ། །བསྲུང་བྱ་ཀུན་འདུས་རྣམ་པར་དག །བསྲུང་ཐབས་གཡོ་སྒྱུ་མེད་པ་ཡིས། །དྲན་དངཤེསབཞིནབྱརསབསྲུང་། །འཁོར་བའི་ཆོས་ལ་ཆགས་<milestone unit="page" n="625"/><milestone unit="line" n="625.1"/>༄༅། །སྡང་ཆེ། །ཆོས་ལ་སྒྲོ་སྐུར་ཕྱོགས་འཛིན་རགས། །དད་བརྩོན་ཤེས་རབ་སྙིང་རྗེ་ཆུང་། །གཉིད་དགའ་ཆང་དང་རང་འདོད་ཆེ། །གསང་མི་ཐུབ་པ་ཉམས་པའི་རྒྱུ། །འཁོར་དང་ལོངས་སྤྱོད་མི་རྟག་<milestone unit="line" n="625.2"/>དང་། །མཛེ་སོགས་ནད་མང་ཚེ་ཚད་ཐུང་། །མ་ཉེས་དགྲ་ལྷ་མཁའ་འགྲོའི་ཆད། །བརྩམ་པའི་ལས་ལ་འབྲས་བུ་མེད། །ཡིད་དུ་མི་འོང་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །འདི་རྣམས་དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་རྟགས། །དམ་ཚིག་ཉམས་<milestone unit="line" n="625.3"/>པའི་སྤྱོད་པ་ནི། ཁུ་ལ་མ་འབད་འབྲས་བུ་ལ། །རེ་བ་ཉམས་པའི་སྤྱོད་པ་ཡིན། །མ་སྦྱངས་མཁས་པར་འདོད་པ་དང་། །ལྟ་བ་ཕྱོགས་རིས་ཉོན་མོངས་རགས། །སློབ་དཔོན་ཁྱད་གསོད་སྒྲོ་སྐུར་ཆེ། །དམ་ཚིག་ཉམས་<milestone unit="line" n="625.4"/>པའི་བསྐང་ཐབས་ནི། །ཡན་ལག་དམ་ཚིག་ཉམས་གྱུར་ན། །ཕྱི་བཤགས་ནང་བཤགས་འབད་དེ་བྱ། །རྩ་བའི་དམ་ཚིག་ཉམས་གྱུར་ན། །བླ་མ་ལ་ནི་འབུལ་བ་བསྐྱར། །སྐུ་ལ་རྒྱལ་བའི་གཟུགས་སྐུ་བྱ། །གསུང་ལ་<milestone unit="line" n="625.5"/>མདོ་འདོན་བཟླས་བརྗོད་བྱ། །ཐུགས་ལ་མཚན་བཅས་མཚན་མེད་བསྒོམ། །མཆོག་ཏུ་ལྷ་བསྒོམ་དོན་ལ་འབད། །དམ་ཚིག་བསྲུངས་པའི་ཕན་ཡོན་ནི། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་བོ། །ཉམས་པའི་ཉེས་<milestone unit="line" n="625.6"/>དམིགས་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །འདི་དང་ཕྱི་མར་སྡུག་བསྔལ་འགྲུབ། །དམཚིག ཆེནཔོདེཉིདམཁྱེན། །ཁྱབ་བདགཚིག ཆེན དེཉིདམཁྱེན། །གལ་ཏེ་གསང་སྔགས་བསྒྲུབ་འདོད་ན། །དམ་ཚིག་ལ་ནི་གནས་པར་<milestone unit="page" n="626"/><milestone unit="line" n="626.1"/>བྱ། །དམ་ཚིག་དག་དང་མི་ལྡན་ན། །ཕྱི་ནང་སྡེ་སྣོད་ཀུན་མཁས་ཀྱང་། །འདབ་གཤོག་མེད་པའི་བྱ་བཞིན་ཏེ། །དམྱལ་བའི་གནས་སུ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །བསྒྲུབ་པའི་དོན་ལ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །ཟབ་པ་དོན་གྱི་བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="626.2"/>དང་། །རྒྱ་ཆེ་བ་ཡི་བསྒྲུབ་པའོ། །གཉིས་མེད་དོན་ལ་བསྒྲུབ་པ་ནི། །ཟབ་པ་དོན་གྱི་བསྒྲུབ་པ་ཡིན། །རྒྱ་ཆེན་བསྟན་པ་བཅུ་གཅིག་སྟེ། །རྒྱུ་དང་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་དང་བསྒྲུབ་ཚུལ་རྣམ་གྲངས་དང་། །ཆ་རྐྱེན་<milestone unit="line" n="626.3"/>གང་ཟག་དམིགས་པ་དང་། །ཕན་ཡོན་དང་ནི་ཉེས་དམིགས་སོ། །རྒྱུ་ནི་རང་ལ་གནས་པ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་བསྒྲུབ། །ངོ་བོ་དངོས་གྲུབ་གཉིས་འགྲུབ་པར། །བྱེད་པའི་ཐབས་ཀྱི་རིམ་པའོ ངེས་པའི་<milestone unit="line" n="626.4"/>ཚིག་ནི་ཐབས་འདི་ཡིས། །དགོས་དོན་བསྒྲུབ་ཕྱིར་བསྒྲུབ་པའོ། །དབྱེ་བ་ལ་ནི་རྣམ་བཞི་སྟེ། །བསྙེན་པ་དང་ནི་ཉེ་བསྙེན་དང་། །སྒྲུབ་པ་དང་ནི་སྒྲུབ་ཆེན་པོ། །སྒྲུབ་པའི་ཚུལ་ལ་རྣམ་གཉིས་ཏེ། ་ས་རབ་སྒོ་ནས་<milestone unit="line" n="626.5"/>ཅིག་ཅར་དུ། །འཇུག་པའི་ཚུལ་གྱིས་བསྒྲུབ་པ་དང་། །ཐབས་ཀྱི་སྒོ་ནས་རིམ་པ་ཡིས། །འཇུག་པའི་ཚུལ་དུ་བསྒྲུབ་པའོ། །སྒྲུབ་པའི་ཚུལ་གྱིས་བསྒྲུབ་པ་དང་། །བསྒྲུབ་པ་ཉམས་སུ་ལེན་པ་དང་། །ཚུལ་བཞིན་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="626.6"/>དང་ལམ་ལ་གནས། །རྣལ་འབྱོར་བརྩོན་ཞེས་རྣམ་གྲངས་སོ། །དེ་ལ་སྒྲུབ་པའི་ཆ་རྐྱེན་ནི། །གནས་དང་གྲོགས་དང་འཁོར་ཡོ་བྱད། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པས་རྟེན་པའོ། །སྒྲུབ་པ་རྟེན་གྱི་གང་ཟག་ནི། །དད་བརྩོན་དམ་<milestone unit="page" n="627"/><milestone unit="line" n="627.1"/>༄༅། །ཚིག་ལྡན་པ་དང་། ཁྲེས་རབ་རྙིང་རྗེ་ཆེ་བ་དང་། དབང་ཐོབ་མན་ངག་ཅན་གྱིས་བསྒྲུབ། །དམིགས་པ་མཆོག་དང་ཐུན་མོང་ངོ་། །ཕན་ཡོན་འདོད་པའི་དོན་རྣམས་ཀུན། །ཇི་ལྟ་བར་ནི་འགྲུབ་<milestone unit="line" n="627.2"/>པའོ། །མ་བསྒྲུབས་ཉེས་དམིགས་བསྟན་པ་ནི། །འཁོར་བའི་འཁོར་ལོར་འ་ས་པའོ། །ཕྲིན་ལས་ལ་ནི་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །ཟབ་པ་དོན་གྱི་ཕྲིན་ལ་དང་། །རྒྱ་ཆེ་དོན་གྱི་ཕྲིན་ལས་སོ། །ཟབ་པ་དོན་གྱི་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="627.3"/>ནི། །མཉམ་ཉིད་རྟོགས་པའི་དང་ནས་ནི། །ལས་བཞི་ཕྲིན་ལས་ཀུན་ཀྱང་འགྲུབ། །རྒྱ་ཆེ་རྟགས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་ལ། །དོན་ནི་བཅུ་གཅིག་ཤེས་བྱ་སྟེ། ཁུ་དང་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་མིང་གི་རྣམ་གྲངས་<milestone unit="line" n="627.4"/>དུས། །ཡུལ་དང་རྩོམ་པའི་གང་ཟག་ཚུལ། །ཕན་ཡོན་མ་བརྩམས་ཉེས་དམིགས་སོ། ཁུ་ནི་ཚད་མེད་རྣམ་བཞི་པོ། ཁེས་རབ་དང་ནི་བཅས་པའོ། །ངོ་བོ་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཡི། །ཐུགས་རྗེས་འགྲོ་བ་ཕན་འདོགས་<milestone unit="line" n="627.5"/>པའོ། །ངེས་ཚིག་བྱ་བར་འོས་པའོ། །མཛད་སྤྱོད་བྱ་ཕྱིར་ཕྲིན་ལས་སོ། །དབྱེ་བ་བཞི་ལ་སོགས་པ་ཡིས། །ཕྲིན་ལས་དང་ནི་མཛད་སྤྱོད་དང་། །བྱ་བ་ཞེས་བྱ་རྣམས་གྲངས་སོ། །དུས་ནི་འདུལ་བ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="627.6"/>པ། །སྐབས་ལ་བབ་པའི་དུས་ཉིད་དོ། །ཕྲིན་ལས་བརྩམ་ཡུལ་བསྟན་པ་ནི། །སྤྱིར་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ། །ཁྱད་པར་གནོད་སྡིག་དབུལ་ཕོངས་དང་། །ལོག་ལྟ་ཅན་དང་དྲེགས་པ་ཅན། །ནད་དང་གདོན་གྱིས་<milestone unit="page" n="628"/><milestone unit="line" n="628.1"/>ཉེན་པའོ། །བསྙེན་པ་རྫོགས་ཤིང་ནུས་པར་ལྡན། །མོམུ་པའི་གང་ཟག་ཡིན་པར་གསུངས། །ཕྲིན་ལས་བརྩམ་ཚུལ་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །ནང་དང་ཕྱི་རུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ནང་ནི་ཤེས་རབ་ཏིང་འཛིན་དང་། །བཟླས་པ་<milestone unit="line" n="628.2"/>དག་ལ་བརྟེན་པའོ། །ཕྱི་ནི་སྦྱིན་བསྲེག་ཕུར་བུ་དང་། །ཐུན་དང་གཏོར་མ་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །མནན་གཏད་སྤྱོད་ལ་སོགས་པ་བསྟན། །ཕྲིན་ལས་བརྩམ་པའི་ཕན་ཡོན་ནི། །བདག་གཞན་དོན་ནི་འགྲུབ་<milestone unit="line" n="628.3"/>པའོ། །ལས་མ་བརྩམས་པའི་ཉེས་དམིགས་ནི། །བདག་གཞན་བར་ཆོད་དོན་མི་འགྲུབ། །བྱེད་པ་སེམས་ཅན་ཀུན་དོན་བྱེད། །སྔགས་ལ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །ཟབ་པའི་སྔགས་དང་རྒྱ་ཆེའི་སྔགས། །ཟབ་པའི་<milestone unit="line" n="628.4"/>སྔགས་ནི་གཉིས་མེད་དོ། །གསང་བ་སྔགས་ཞེས་བཤད་པ་ཡིན། །རྒྱ་ཆེའི་སྔགས་ལ་དོན་བཅུ་སྟེ། །སྔགས་ཀྱི་དོན་ལ་བཅུ་ཡིས་བསྟན། །རྒྱུ་དང་དབྱེ་བ་ངོ་བོ་དང་། །ངེས་ཚིག་བཟླ་ཐབས་བྱེད་པའི་ལས། །རྟགས་<milestone unit="line" n="628.5"/>དང་མཚན་ཉིད་ཕན་ཡོན་དང་། །སྔགས་དང་མི་ལྡན་ཉེས་དམིགས་སོ། ཁུ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་དེ། །སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་བདག་ཉིད་དོ། །དབྱེ་བ་ལ་ནི་རྣམ་གཉིས་ཏེ། དོན་ཉིད་ཡེ་ཤེས་སྒོ་ནས་དང་། །རྟགས་<milestone unit="line" n="628.6"/>ཉིད་བཟླས་པའི་སྒོ་ནས་སོ། །དོན་གྱི་སྒོ་ནས་དབྱེ་བ་གསུམ། །གསང་སྔགས་རིག་སྔགས་གཟུངས་སྔགས་སོ། །བཟླ་ཐབས་དབྱེ་ན་བཞི་ཡིན་ཏེ། ཁུ་ནི་མ་ནོར་རྩ་བའི་སྔགས། །བསྐྱེད་པ་རྐྱེན་དང་བཟླས་པ་<milestone unit="page" n="629"/><milestone unit="line" n="629.1"/>༄༅། །ལས། །སྐུལ་བའི་ཕྲིན་ལས་སྔགས་དང་བཞི། །དེ་ལ་སྔགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ནི། །ཆོས་ཉིད་མ་ནོར་ཇི་བཞིན་གནས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བདག་ཉིད་ཅན། །དེ་ནི་གསང་སྔགས་ངོ་བོ་ཡིན། །དེ་དོན་ཕྱིན་ཅི་<milestone unit="line" n="629.2"/>མ་ལོག་རྟོགས། །དེ་ནི་རིག་སྔགས་ངོ་བོའོ། །རྟོགས་པའི་དོན་ལ་མ་ཡེངས་ནས། །དེ་ནི་གཟུངས་སྔགས་ངོ་བོ་ཡིན། །བཟླ་བ་སྔགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ནི། །གསང་སྟེ་ངག་ཏུ་བརྗོད་བའོ། །ངེས་ཚིག་མན་ཏྲ་ཞེས་པའི་<milestone unit="line" n="629.3"/>སྒྲ། ཁྲེས་པ་སྐྱོབ་ཕྱིར་སྔགས་ཞེས་བྱའོ། །བཟླ་བའི་ཐབས་ལ་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །དོན་གྱི་སྔགས་ཀྱི་བཟླ་ཐབས་ནི། །རྟོགས་ཤིང་ལྷ་བསྒོམ་ཡིད་ལ་གསལ། །རྟགས་ཀྱི་སྔགས་ལ་ཡང་ནི་གཉིས། །རྡོ་རྗེ་ཞི་བའི་ཟླས་<milestone unit="line" n="629.4"/>པ་དང་། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོའི་བཟླ་ཐབས་སོ། །ཞི་བ་ཤིན་ཏུ་མེར་ཆགས་བཟླས། །ཁྲོ་བོ་དྲག་ཅིང་དར་ཆགས་བཟླས། །དེ་ལ་ཡང་ནི་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །བསྙེན་པ་ཆུ་བོའི་གཞུང་ལྟར་འདྲེན། །བསྒྲུབ་པ་ཕུ་ཆུ་འབྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="629.5"/>ལྟར། །ལས་སྦྱོར་ནམ་མཁའི་ཐོག་འབབ་ལྟར། །སྔགས་ཀྱི་བྱེད་པའི་ལས་བཤད་པ །གསང་སྔགས་བཟླས་པས་འཁྲུལ་རྟོག་སེལ། །རིག་སྔགས་ཀྱིས་ནི་མ་རིག་སེལ། །གཟུངས་སྔགས་ཀྱིས་ནི་དྲན་ཉམས་<milestone unit="line" n="629.6"/>སེལ། །བཟླས་པའི་སྔགས་ཀྱིས་འཇིག་རྟེན་དང་། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་སྲོག་བསྐུལ་ཏེ། །དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་འབྱུང་བར་བྱེད། །སྔགས་ཀྱི་རྟགས་ནི་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །གསང་སྔགས་རྟགས་ནི་ལྷ་ཕོ་དང་། རིག་<milestone unit="page" rend="page" n="630"/><milestone unit="line" n="630.1"/>སྔགས་རྟགས་ནི་ལྷ་མོ་དང་། །གཟུངས་སྔགས་ཡབ་ཡུམ་ཟུང་དུ་འབྲེལ། །མཚན་ཉིད་བསྟན་པ་རྣམ་བཞི་སྟེ། ཁྲེས་རབ་དང་ནི་སྙིང་རྗེ་ཉིད། །གསང་སྔགས་དག་གི་མཚན་ཉིད་ཡིན། ཁྲེས་རབ་དང་ནི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="630.2"/>ཉིད། །རིག་སྔགས་ཀྱི་ནི་མཚན་ཉིད་དེ། ཁྲེས་རབ་དང་ནི་དྲན་པ་ཉིད། །གཟུངས་སྔགས་ཀྱི་ནི་མཚན་ཉིད་ཡིན། །བཟླས་པ་སྔགས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ནི། །བརྗོད་པ་སྒྲ་ཡི་བདག་ཉིད་དོ། །དངོས་གྲུབ་གཉིས་པོ་འགྲུབ་<milestone unit="line" n="630.3"/>པ་ནི། །དེ་ནི་སྔགས་ཀྱི་ཕན་ཡོན་ནོ། །སྔགས་དང་མི་ལྡན་ཉེས་དམིགས་ནི། །འདོད་པའི་དོན་རྣམས་མི་འགྲུབ་བོ། །སྔགས་མཆོག་སྔགས་བདག་རིག་སྔགས་རྒྱལ། །གསང་སྔགས་རྒྱལ་པོ་དོན་ཆེན་བྱེད། །ཕྱག་རྒྱའི་<milestone unit="line" n="630.4"/>དོན་ལ་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །ཟབ་མོའི་དོན་དང་རྒྱ་ཆེར་བཤད། །སྣ་ཚོགས་སྣང་བའི་ཆོས་རྣམས་ལ། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་རྒྱ་ཡིས་བཏབ། །དེ་ནི་དོན་ཟབ་ཕྱག་རྒྱའོ། །རྒྱ་ཆེར་བཤད་པ་དོན་བརྒྱད་དེ། །ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་<milestone unit="line" n="630.5"/>དབྱེ་བ་དང་། །མཚན་ཉིད་དཔེ་དང་ཕྱག་རྒྱའི་རྒྱུ། །ཕན་ཡོན་མ་ལྡན་ཉེས་དམིགས་སོ། །ངོ་བོ་བདག་ཉིད་ཆེན་པོའོ། །མཚན་མའི་གཟུགས་སུ་གྱུར་པའོ། །སེམས་ཀྱིས་སྤྲུལ་པའི་མཆོད་རྫས་སོ། །མཚན་མེད་པ་ཡི་<milestone unit="line" n="630.6"/>བདག་ཉིད་དོ། །ངེས་ཚིག་མུ་དྲ་ཞེས་པའི་སྒྲ། །མཚོན་པར་བྱེད་དང་མཛད་པ་སྒྲུབ། །བཅིངས་གྲོལ་བྱེད་དང་རྒྱས་འདེབས་ཕྱིར། །ཕྱག་རྒྱ་ཞེས་ནི་བཤད་པ་ཡིན། །དབྱེ་ན་བསྡུས་དང་རྒྱས་པ་དང་། །བསྡུས་པ་ལ་ནི་<milestone unit="page" n="631"/><milestone unit="line" n="631.1"/>༄༅། །གཉིས་ཡིན་ཏེ། །མཚན་མར་བཅས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །མཚན་མ་མེད་པའི་ཕྱག་རྒྱའོ། །རྒྱས་པར་དབྱེ་བ་རྣམ་བཞི་སྟེ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེ་དང་དམ་ཚིག་རྒྱ། །ཆོས་དང་ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱའོ། །ཕྱག་རྒྱའི་མཚན་<milestone unit="line" n="631.2"/>ཉིད་བཤད་བྱ་བ། །མཚན་བཅས་ཕྱག་རྒྱའི་མཚན་ཉིད་ནི། །རང་རང་དོན་ལས་མི་འདའ་དང་། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་རྟགས་སུ་སྟོན། །མཚན་མེད་ཕྱག་རྒྱའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཅིར་ཡང་མ་གྲུབ་ངོ་བོ་ཉིད། །ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="631.3"/>ཆེན་པོའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་སྟོང་བདག་མེད། །དམ་ཚིག་ཐུགས་མཚན་མཚན་མའོ། །ཆོས་ནི་ཆོས་ཀྱི་མཚན་མའོ། །ལས་ནི་འགྲོ་དོན་མཚན་ཉིད་དོ། །དཔེ་ནི་རྣམ་པ་བཞིར་བཤད་དེ། །མཚོན་དཔེ་<milestone unit="line" n="631.4"/>མེ་དང་དུ་བའོ། །མཛད་པ་བློན་པོའི་ཕོ་ཉའོ། །བཅིང་གྲོལ་གར་མཁན་ཕུ་དུད་དོ། །རྒྱས་འདེབས་རྒྱལ་པོའི་བཀའ་རྟགས་སོ། ཁུ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་དང་། །རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་ཉིད་ཡིན་ནོ། །ཕན་ཡོན་བདག་དང་<milestone unit="line" n="631.5"/>གཞན་དོན་འགྲུབ། །ཕྱག་རྒྱ་མི་ལྡན་ཉེས་དམིགས་ནི། །བདག་གཞན་དོན་མིན་ངན་སོང་འ་ས། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡི་དོན་སྟོན་པ། །ཕྱག་རྒྱ་འདི་ནི་བླ་ན་མེད། །ཏིང་འཛིན་བསྟན་པ་བཅུ་གཉིས་ཏེ། ཁུ་དང་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="631.6"/>ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་བསྒོམ་ཐབས་བསྒོམ་པའི་དཔེ། །མི་མཐུན་ཕྱོགས་དང་སྐྱོན་བཅོས་ཐབས། །དྲོདཚད རྟགས་དང་ཕན་ཡོན་དང་། །ཉེས་དམིགས་བསྟན་པར་ཤེས་པར་བྱ། ཁུ་ནི་རིག་པ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="page" n="632"/><milestone unit="line" n="632.1"/>སེམས། །ངོ་བོ་གང་དམིགས་དོན་དག་ལ། །བསམ་པ་རྩེ་གཅིག་གནས་བྱའོ། །ངེས་ཚིག་དྲན་པས་ཟིན་ཕྱིར་རོ། །དབྱེ་བ་གཉིས་སུ་ཤེས་བྱ་སྟེ། །ཟབ་མོ་མཚན་མེད་ཏིང་འཛིན་དང་། །རྒྱ་ཆེན་མཚན་བཅས་ཏིང་<milestone unit="line" n="632.2"/>འཛིན་ནོ། །སྒོམ་ཐབས་རིམ་དང་ཅིག་ཅར་རོ། །དཔེ་ན་རྒྱ་མཚོ་རི་དབང་དང་། །འཇའ་ཚོན་རི་མོ་ལྟ་བུའོ། །མི་མཐུན་ཕྱོགས་ནི་བྱིང་རྒོད་གཉིས། །བཅོས་ཐབས་གསེང་དང་རྒོད་ཞི་ལ། །དྲོད་ཚད་ཕྱི་ནང་གསང་<milestone unit="line" n="632.3"/>བའོ། །རྟགས་ཀྱང་རྨི་ལམ་འབྱུང་བ་དང་། །དངོས་སུ་འབྱུང་བ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །ཆགས་སྡང་ཆུང་ཞིང་མདོན་ཤེས་འཆར། །དེ་སོགས་རྟགས་ནི་རིམ་གྱིས་འབྱུང་། །ཏིང་འཛིན་བསྒོམས་པའི་ཕན་ཡོན་ནི། །མཚན་མ་<milestone unit="line" n="632.4"/>ཅན་གྱིས་མཐོ་རིས་དང་། །ཚེ་ལ་དབང་བའི་རིག་འཛིན་དང་། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་རིག་འཛིན་ཐོབ། །ཟབ་མོ་མཚན་མེད་དགོངས་པ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་དབྱེར་མེད་ས་ཆེན་ནོན། །ཏིང་འཛིན་མེད་པའི་ཉེས་དམིགས་<milestone unit="line" n="632.5"/>ནི། །འཁོར་བ་ངན་སོང་ལས་མི་གྲོལ། །ཏིང་འཛིན་ལུས་ཅན་ལུས་ཀྱི་མཆོག །ཏིང་འཛིན་འདི་ནི་མཆོག་ཏུ་བསྔགས། །མཆོད་པའི་བྱེ་བྲག་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །ཟབ་པ་དོན་གྱི་མཆོད་པ་དང་། །ཐུན་མོང་སྤྱི་བཤད་མཚན་<milestone unit="line" n="632.6"/>ཉིད་ཆེ། །ཟབ་མོ་གཉིས་མེད་ངང་གནས་པ། །རྒྱལ་བ་ངང་གིས་མཉེས་པའི་ཕྱིར། །མཆོད་པ་ཞེས་ནི་བཤད་པ་ཡིན། །རྒྱ་ཆེན་དབྱེ་བ་དོན་བཅུ་སྟེ། །ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དབྱེ་བ་དང་། །དབུལ་པའི་ཐབས་དང་གང་ཟག་<milestone unit="page" n="633"/><milestone unit="line" n="633.1"/>༄༅། །ལས། །རྫས་དང་ཡུལ་དང་དགོས་ཆེད་དང་། །མ་ཕུལ་ཉེས་དམིགས་བསྟན་པའོ། །དེ་ལ་མཆོད་པའི་ངོ་བོ་ནི། །འཕགས་པ་མཉེས་པར་བྱེད་པ་ཡི། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་རྫས་དང་བཅས། །དམིགས་<milestone unit="line" n="633.2"/>པ་ལས་ཀྱི་བདག་ཉིད་དོ། །ངེས་ཚིག་འཕགས་པ་མཉེས་བྱེད་ཕྱིར། །མཆོད་པ་ཞེས་སུ་བཤད་པ་ཡིན། །དབྱེ་བ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ནོ། །རྣམ་ལྔ་ཕྱི་ལ་དམ་རྫས་ནང་། །སྦྱོར་སྒྲོལ་གསང་བར་ཤེས་པར་བྱ། །རྒྱས་<milestone unit="line" n="633.3"/>པར་དབྱེ་བ་བརྒྱ་ཤེས་བྱ། །དབུལ་ཐབས་མོས་པའི་ཚུལ་དང་ནི། །སྒྱུ་མ་ལྷ་བུའི་བློ་ཡིས་དབུལ། །དབུལ་བའི་རྟེན་གྱི་གང་ཟག་ནི། །དད་པ་གསུམ་ལྡན་ལྷག་སེམས་ཅན། །ལས་ཀྱི་ཚོགས་གསོག་སྒྲིབ་པ་<milestone unit="line" n="633.4"/>སྦྱོང་། །དགེ་བ་ལས་ཀྱི་མངོན་འགྲོ་བའོ། །རྫས་ནི་ཡོན་ཆབ་སོགས་བདུན་དང་། །བདུད་རྩི་ལྔ་ལ་སོགས་པ་དག །དྲང་སྲོང་ཆེ་དགུ་མཆོད་ཅིང་བརྗོད། །མཆོད་པའི་ཡུལ་ནི་འཇིག་རྟེན་དང་། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་<milestone unit="line" n="633.5"/>དཀོན་མཆོག་གསུམ། །མཆོད་པ་ཕུལ་བའི་དགོས་པ་དག །དངོས་གྲུབ་རྣམ་གཉིས་འབྱུང་བའོ། །མཆོད་པ་ལྔ་ནི་མ་ཕུལ་བའི། །ཉེས་དམིགས་འདོད་དོན་འགྲུབ་མི་འགྱུར། །མཆོད་འོས་བསྟོད་འོས་ཕྱག་གི་<milestone unit="line" n="633.6"/>གནས། །དྲང་སྲོང་ཆེ་དགུས་མཆོད་ཅིང་བརྗོད། །འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱི་བཤད་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེའི་ཕྲེང་བ་ལས། །གསང་བཅུ་རྒྱུད་ཀྱི་ལུས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="634"/><milestone unit="line" n="634.1"/>བཀའ་སྩལ་པ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །སླད་དུ་རྒྱུད་ཀྱི་མཚན་སྨོས་པ། །དབང་པོ་རབ་ཀྱི་དོན་འགྱུར་ཕྱིར། །འཕགས་པའི་དོན་དང་འཇམ་དཔལ་དོན། །མཚན་གྱི་དོན་དང་བརྗོད་ཐབས་དོན། །རྣམ་པ་བཞི་<milestone unit="line" n="634.2"/>ཡིས་བཤད་པ་ཡིན། །འཕགས་པའི་དོན་ལ་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །བྱེད་པའི་ཚིག་བཞི་དབྱེ་སྒོ་བཞི། །ཐབས་ཀྱི་ཁྱད་པར་རྣམ་བཞི་འཕགས། །དེ་ལ་བྱེད་པའི་ཚིག་བཞི་ནི། །གང་འཕགས་གང་ལས་གང་གིས་<milestone unit="line" n="634.3"/>འཕགས། །གང་དང་འདྲ་བར་འཕགས་པའོ། །དབྱེ་སྒོ་རྣམ་པ་བཞི་དག་ནི། །བརྗོད་བྱ་རྗོད་བྱེད་སྒྲུབ་པ་ལམ། །མཐར་ཐུག་འབྲས་བུས་འཕགས་པའོ། །ཐབས་ཀྱི་ཁྱད་པར་བཞི་དག་ནི། །འཇམ་དཔལ་དོན་གྱི་<milestone unit="line" n="634.4"/>མཚན་བརྗོད་པའི། ཁུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལྷུན་རྫོགས་ནི། །ཐབས་མང་པ་དང་མཁས་པ་དང་། །དེ་བཞིན་སླད་དང་མྱུར་བ་ཡིས། །སྔགས་ཀྱི་བསྟན་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །དེ་ཡང་རྒྱུད་རྒྱལ་ལྷུན་རྫོགས་འདི། །ཐབས་<milestone unit="line" n="634.5"/>མང་བ་ཡི་རྒྱུད་ཡིན་པས། །ཇི་ལྟར་བསྒྲུབས་ཀྱང་འབྲས་བུ་འབྱུང་། །ཐེག་པ་སྣ་ཚོགས་ཐབས་ཚུལ་གྱིས། །འགྲོ་བའི་དོན་ལ་རྟོགས་པ་པོ། །ཐབས་མཁས་པ་ཡི་རྒྱུད་ཡིན་པས། །མ་ཡེང་ཡེ་ཤེས་རྒྱུན་དུ་འཆར། །<milestone unit="line" n="634.6"/>མཁསཔཆེནཔོའདོད་ཆགས་ཆེ། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་དགའ་བར་བྱེད། །ཐབས་སླ་བ་ཡི་རྒྱུད་ཡིན་པས། །བཀའ་ཐུབ་སྡོམ་པས་གཟིར་མི་དགོས། ཁྲེས་རབཆེནཔོསསྐདཅིག་ལ། །ཆོས་ཀུན་ཁོང་དུ་ཆུད་<milestone unit="page" n="635"/><milestone unit="line" n="635.1"/>༄༅ པའོ། །ཐབས་མྱུར་བ་ཡི་རྒྱུད་ཡིན་པས། །བསྐལ་པ་དུ་མར་བགྲོད་མི་དགོས། །སྐད་ཅིག་གཅིག་གིས་རྫོས་སངས་རྒྱས། །འཇམ་དཔལ་དོན་ལ་རྣམ་དྲུག་སྟེ། །རང་བཞིན་རྒྱུ་དང་བསྒོམ་པ་<milestone unit="line" n="635.2"/>ལམ། །མཐར་ཐུག་འབྲས་བུ་རྣམ་པ་དང་། །གདུལ་བྱ་ལས་དག་སྣང་བ་ཡང་། ཁུབ་མཐའ་སོ་སོ་ལ་གྲགས་དཔལ། དེ་ལ་མཚན་གྱི་དོན་བཤད་པ། །ཟག་བཅས་ཟག་མེད་ལ་སོགས་པ། །འཁོར་འདས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="635.3"/>འཇམ་དཔལ་མཚན། །ཅིའི་ཕྱིར་འཐད་པ་དྲུག་ཡིན་ཏེ། །ཁྱབ་པའི་ཕྱིར་དང་སྤྲུལ་པའི་ཕྱིར། །རང་བཞིན་ཕྱིར་དང་མཁྱེན་པའི་ཕྱིར། །གསང་བའི་ཕྱིར་དང་མངའ་བརྙེས་ཕྱིར། །ཆོས་ཀུན་འཇམ་དཔལ་མཚན་དུ་<milestone unit="line" n="635.4"/>འདོད། །མཚན་གྱི་བརྗོད་ཐབས་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །ཟབ་པའི་དོན་དང་རྒྱ་ཆེའི་ཚིག །ཟབ་པའི་དོན་གྱི་བརྗོད་ལུགས་ནི། །གཉིས་མེད་ངང་ལ་འཇོག་པའོ། །ཚིག་ལ་ཡང་ནི་རྣམ་གསུམ་སྟེ། གཉིས་མེད་ཚུལ་དང་<milestone unit="line" n="635.5"/>གཉིས་སྔགས་ཚུལ། །ཡོན་ཏན་གསུམ་དང་རྣམ་པ་གསུམ། །འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱི་བཤད་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེའི་ཕྲེང་བ་ལས། །རྒྱུད་ཀྱི་མཚན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="635.6"/>བཀའ་སྩལ་པ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །འཇམ་དཔལ་དོན་གྱི་མཚན་བརྗོད་པའི། །གསང་བ་རྒྱུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་འདི། །ལེའུའི་གྲངས་ནི་བཅུ་གཅིག་སྟེ། །ཞུས་དང་སླར་གསུང་རིགས་ལ་གཟིགས། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་<milestone unit="page" rend="page" n="636"/><milestone unit="line" n="636.1"/>བའི་མན་ངག་རིམ་པ་དང་། །ཡེ་ཤེས་དྲུག་དང་རྣམ་པ་བཅུ། །འདུད་རྣམས་ཀྱིས་ནི་བསྟོད་པ་དང་། །ཕན་ཡོན་སྔགས་དང་རྗེས་ཡི་རང་། །རྣམ་པ་བཅུ་བཞིར་བཤད་པ་ཡིན། །དེ་ནས་དཔལ་ལྡན་ཞེས་པ་ནས། །སྤྱན་<milestone unit="line" n="636.2"/>སྔར་ཡན་ཆད་ཞུས་པའི་ལེལྭ །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཞེས་པ་ནས། །ལེགས་ཞེས་གསོལ་པ་ལན་གྱི་ལེལྭ །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཞེས་པ་ནས། །གཙུག་ཏོར་ཆེར་གཟིགས་གཟིགས་པའི་ལེལྭ །ཚིག་གི་བདག་པོ་ཞེས་པ་<milestone unit="line" n="636.3"/>ནས། །ཡང་དག་སྒྱུ་འཕྲུལ་མངོན་བྱང་ལེལྭ །འདི་ལྟར་སངས་རྒྱས་ཞེས་པ་ནས། །ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་གྱིས་མཆོག །རྩ་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ལེལྭ །སངས་རྒྱས་རྣམ་པར་སྣང་ཞེས་ནས། །ཞགས་པ་ཡན་ཆད་<milestone unit="line" n="636.4"/>ཆོས་དབྱིངས་ལེལྭ །རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཅེས་པ་ནས། །སྒྲ་དང་ལྡན་པ་མེ་ལོང་ལྟ་བུ། །ཡང་དག་བདག་མེད་ཅེས་པ་ནས། །ཡེ་ཤེས་མེ་ལྕེ་ཀུན་རྟོགས་ལེལྭ །འདོད་པའི་དོན་གྲུབ་ཅེས་པ་ནས། །རིན་ཆེན་གཙུག་ཏོར་<milestone unit="line" n="636.5"/>མཉམ་ཉིད་ལེལྭ །སངས་རྒྱས་རྟོགས་བྱ་ཅེས་པ་ནས། །དཔལ་དང་ལྡན་མཆོག་བྱ་གྲུབ་ལེལྭ །མཆོག་སྦྱིན་རྡོ་རྗེ་ཞེས་པ་ནས། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཉིད་བསྟོད་པའི་ལེལྭ །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཞེས་པ་ནས། །ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཕན་<milestone unit="line" n="636.6"/>ཡོན་ལེལྭ །ཨཱོཾ༷་སརྦ་དྷརྨ་ཞེས་པ་ནས། །ཙྭ་ན་གསྟོ་སྔགས་ཀྱི་ལེལྭ །དེ་ནས་དཔལ་ལྡན་ཞེས་པ་ནས། །ཀུན་བཤད་ཡན་ཆད་རྗེས་སུ་ཡི་རང་ལེལྭ །དེ་ཡང་བསྡུ་ན་རྣམ་པ་གསུམ་སྟེ། །དམིགས་པར་བྱ་བའི་ཡུལ་དང་<milestone unit="page" n="637"/><milestone unit="line" n="637.1"/>༄༅། །ནི། །ཉམས་སུ་བླངས་པའི་ཐབས་དག་དང་། ཉམས་སུ་བླངས་པའི་འབྲས་བུའོ། །དམིགས་པའི་ཡུལ་ལ་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །སྡུད་པའི་འཁོར་ལ་དམིགས་པ་དང་། །སྟོན་པ་ཉིད་ལ་དམིགས་པ་<milestone unit="line" n="637.2"/>དང་། །རིགས་དྲུག་འབྲས་བུ་ལ་དམིགས་པའོ། །ཉམས་སུ་བླངས་ཐབས་ལེའུ་དགུ། །ཉམས་སུ་བླངས་པའི་འབྲས་བུ་ལ། །རྣམ་པ་གཉིས་སུ་ཤེས་བྱ་སྟེ། །བསྒྲུབ་དང་བཤད་པའི་འབྲས་བུའོ། །བསྒྲུབ་པའི་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="637.3"/>ཕན་ཡོན་ལེལྭ །བཤད་པའི་འབྲས་བུ་རྗེས་ཡི་རང་བའི་ལེའུའོ། །འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱི་བཤད་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེའི་ཕྲེང་བ་ལས། །ལེའུའི་སྐབས་ཕྱེ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="637.4"/>བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཡང་ཉོན་ཅིག །ཡེ་ཤེས་དྲུག་གི་ལེའུ་བསྟན་པ་ནི། །དེ་ཡི་འཐད་པ་བཤད་བྱ་བ། །འཁོར་འདས་ལམ་དང་འབྲས་བུའི་ཆོས། །ཀུན་གྱི་རྩ་བར་གྱུར་པའི་ཕྱིར། །རྩ་བ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="637.5"/>སེམས་ཀྱི་ལེའུ་བཤད། །གཏི་མུག་ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །རབ་ཏུ་ཕྱེ་བའི་རྣམ་གྲངས་ཀུན། །གཏི་མུག་གཉེན་པོ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ལེའུ་བཤད། །ཞེ་སྡང་མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །རྟོགས་པས་<milestone unit="line" n="637.6"/>ཉོན་མོངས་མ་ལུས་འཇོམས། འཇོམས་ཕྱིར་དྲག་པོའི་སྒྲ་ཡིས་བཤད། །འདོད་ཆགས་ཀུན་རྟོགས་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །སྤྱི་དང་རང་གི་མཚན་ཉིད་རྣམས། །མཁྱེན་ཚད་གཙོ་ཆེར་བཤད་པའི་ཕྱིར། །སོ་སོར་རྟོགས་པའི་ལེའུ་<milestone unit="page" n="638"/><milestone unit="line" n="638.1"/>བཤད། །ང་རྒྱལ་མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །རིན་ཆེན་ཡོན་ཏན་རིགས་ཡིན་པས། །ཡོན་ཏན་ཆེ་བ་གཙོར་སྟོན་ཕྱིར། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ལེའུ་བཤད། །ཕྲག་དོག་བྱ་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་དོན་བྱེད་<milestone unit="line" n="638.2"/>པས། །མཛད་པ་རྒྱ་ཆེར་སྟོན་པའི་ཕྱིར། །བྱ་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་ལེའུ་བཤད། །འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱི་བཤད་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེའི་ཕྲེང་བ་ལས། །ལེའུ་དྲུག་གི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འཐད་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་<milestone unit="line" n="638.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ད་ཉོན་ཅིག །རིགས་དང་ཡེ་ཤེས་གོ་རིམ་ནི། །རིགས་དྲུག་ལ་ནི་གཟིགས་སྐབས་སུ། །ཐོག་མར་ལས་ཀྱི་རིགས་བསྟན་<milestone unit="line" n="638.4"/>པ། །ཐེག་ཆེན་གཞན་དོན་གཙོ་ཆེར་བྱེད། །སྔགས་དྲུག་བསྟན་པའི་སྐབས་དག་ཏུ། །ཐོག་མར་པདྨའི་རིགས་སྨོས་ལ། །ཆོས་ཀྱི་སྤྱིན་པ་མཆོག་ཡིན་ནོ། །གསུང་གིས་འགྲོ་བ་འདྲེན་ཕྱིར་རོ། །ཡེ་ཤེས་དྲུག་གི་ལེའུའི་<milestone unit="line" n="638.5"/>སྐབས། །རིགས་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྣམས་ཀྱི། །བཞི་པའི་རྩ་བར་གྱུར་བའི་ཕྱིར། །ཐོག་མ་ཉིད་དུ་བསྟན་པ་ཡིན། །འདུད་ཀྱིས་བསྟོད་པའི་སྐབས་དག་ཏུ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རིགས་བདག་ཉིད། །ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་<milestone unit="line" n="638.6"/>ཤེས་བསྟན་པ་ཡིན། །རྟོག་པར་བྱ་བའི་ཡུལ་དང་ཕྱིར། །ཐོག་མར་ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་བཤད། །རྡོ་རྗེ་རྣམས་ནི་རྟེན་འབྲེལ་སྦྱར། །དེ་ལས་གཞན་པའི་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །རྟོགས་བྱ་རྟོགས་བྱེད་དག་ཏུ་སྦྱར། །བསྡུས་དང་<milestone unit="page" n="639"/><milestone unit="line" n="639.1"/>༄༅། །རྒྱས་པའི་རིམ་པ་དག །རྣམ་པ་བཞི་རུ་ཤེས་བྱ་སྟེ། །དབུ་ཞབས་རྫོགས་པ་རྒྱས་པ་ཡིན། །འདུད་ཀྱིས་བསྟོད་པ་འབྲིང་ཡིན་ཏེ། །སྔགས་རིགས་དག་ནི་བསྡུས་པའི་དོན། །ཨ་ཞེས་པ་ནི་ཤིན་ཏུ་<milestone unit="line" n="639.2"/>བསྡུས། །བསྒོམ་མམ་སྟོན་ཡང་མཆོག་ཡིན་ནོ། །འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱི་བཤད་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེའི་ཕྲེང་བ་ལས། །རིགས་དང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གོ་རིམ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="639.3"/>བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་ཉོན། །འདི་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གྲངས་ནི། །བསྡུས་དང་འབྲིང་དང་ཤིན་ཏུ་རྒྱས། །རྣམ་པ་གསུམ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །བསྡུས་པ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའོ། །འཇམ་དཔལ་<milestone unit="line" n="639.4"/>ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཡི། །མིང་ནི་ཡང་དག་བརྗོད་པའི་མཆོག །འབྲིང་ནི་རིགས་ལྔ་འཁོར་དང་བཅས། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་བཅུ་ཐམ་པའོ། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ལྔའི་བདག་ཉིད་ཅན། །རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="639.5"/>དང་། །སེམས་དཔའ་སེམས་མ་སྒོ་བ་དང་། །ཉན་ཐོས་འཇིག་རྟེན་གཙོ་བོ་ཀུན། །དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱལ་པོ་འདི་རུ་འདུས། །འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱི་བཤད་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེའི་ཕྲེང་བ་ལས། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷའི་བྱེ་<milestone unit="line" n="639.6"/>བྲག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་ཉོན། །ཟབ་མོའི་གདམས་ངག་བཤད་བྱ་བ། །རྣམ་པ་དགུ་རུ་ཤེས་བྱ་སྟེ། །རྟེན་གྱི་གང་ཟག་རྟོགས་<milestone unit="page" rend="page" n="640"/><milestone unit="line" n="640.1"/>པའི་རྐྱེན། །རྟོགས་ཐབས་རྟོགས་པའི་ལྟ་བ་དང་། །བསྒོམ་དང་ས་མཚམས་རྒྱུ་མཚན་དང་། །འབྲས་བུ་ཐུགས་རྗེའི་མཛད་པའོ། །འདི་ལ་འཇུག་པར་བྱེད་པ་ཡི། །གང་ཟག་མཚན་ཉིད་བཅུ་གཅིག་སྟེ། །དད་བརྩོན་<milestone unit="line" n="640.2"/>ཤེས་རབ་སྙིང་རྗེ་དང་། །ཐེ་ཚོམ་མེད་དགུས་འཆི་བ་དྲན། །གཏོང་ཕོད་སྒྱུ་མེད་དང་ཚུལ་བཟང་། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་གི་རིགས་ཡིན་པས། །དད་ཅིང་གུས་ལ་མན་ངག་སྤྱིན། །ལུང་རིགས་མན་ངག་རྟོགས་པའི་<milestone unit="line" n="640.3"/>རྐྱེན། །ཐབས་ནི་ཐོས་བསམ་རྣམ་པ་གཉིས། །ལྟ་བ་བཤད་སྒོམ་སྔར་བཤད་མཚུངས། །དེ་ཡང་ཆོས་སྐུའི་རང་བཞིན་ཏེ། །སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་མཚན་ཉིད་ཅན། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ངོ་བོ་ཉིད། །དགེ་མི་དགེ་ལས་<milestone unit="line" n="640.4"/>གྲུབ་པ་མིན། །མི་འགྱུར་ཀུན་འགྲོ་ཁྱབ་པའོ། །མཚན་ཉིད་ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྒྱུ། །གསལ་བར་སྣང་སྟེ་བརྟགས་ན་སྟོང་། །རང་ག་རང་རིག་འདུས་མ་བྱས། །སྐྱོན་བྲལ་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ངང་། །རང་བཞིན་དངོས་<milestone unit="line" n="640.5"/>མེད་སྟོང་པའི་དབྱིངས། །ཡོན་ཏན་མ་འགགས་ཅིར་ཡང་ཡིན། །ཆོས་ཉིད་ནམ་མཁའ་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཐོགས་པའི་རེག་བྱ་ཀུན་དང་བྲལ། །ཐོག་མ་མེད་པ་སྤྲོས་མེད་བདག །དེ་བཞིན་ཉིད་བདག་དག་པའི་བདག །ཆོ་<milestone unit="line" n="640.6"/>འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་ཅིར་ཡང་སྣང་། །ཐབས་ཀྱི་ཐུགས་རྗེ་འགག་པ་མེད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིརངབཞིན འཆང། །སྣང་ཚད་ཐམས་ཅད་འཇམ་དཔལ་སྐུ། །གྲག་ཚད་ཐམས་ཅད་འཇམ་དཔལ་གསུང་། །དྲན་<milestone unit="page" n="641"/><milestone unit="line" n="641.1"/>༄༅། །རྟོག་ཐམས་ཅད་འཇམ་དཔལ་ཐུགས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཐུགས་ཆེ་བ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཐུགས་ལ་གནས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྐུ་ཆེ་བ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསུང་ཡང་ཡིན། །བསྒོམ་<milestone unit="line" n="641.2"/>པའི་ཐབས་ལ་རྣམ་ལྔ་སྟེ། །གནས་ལུགས་ཤེས་བྱ་ལ་བརྟེན་ནས། །སྐྱེ་མེད་དོན་ལ་བསྒོམ་པ་དང་། །སྣང་བ་ཡུལ་ལ་བརྟེན་ནས་ནི། །རང་གྲོལ་ཉམས་སུ་བླང་བ་དང་། །བརྟོལ་སྐྱེས་ཡིད་ལ་བརྟེན་ནས་ནི །ཐུག་ཕྲད་<milestone unit="line" n="641.3"/>ལམ་དུ་བྱ་བ་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་དག་ལ་བརྟེན་ནས་ནི། །ལྷ་སྣང་ལམ་དུ་ཁྱེར་བ་དང་། །རྩ་རླུ་་དག་ལ་བརྟེན་ནས་ནི། །བདེ་བ་ལམ་དུ་བྱ་བའོ། །མངོན་སངས་རྒྱས་པའི་ས་མཆིས་ཀྱང་། །ཕལ་ཆེར་སྲིད་པ་བར་<milestone unit="line" n="641.4"/>མ་དོར། །དབང་པོ་རབ་ལ་བར་དོ་མེད། །འབྲིང་ནི་སྲིད་པའི་བར་དོར་གྲོལ། །ཐ་མ་ལ་ནི་ལས་འཕྲོ་འཐུད། །དེ་ཡང་རྒྱུ་མཚན་དྲུག་ཡིན་ཏེ། །སྙིང་པོ་ཀུན་ལ་ཁྱབ་ཕྱིར་དང་། །མ་ནོར་རྟོགས་ཉིད་བྱ་ཕྱིར་དང་། །རྣལ་<milestone unit="line" n="641.5"/>འབྱོར་གོམས་པར་བྱ་ཕྱིར་དང་། །འདའ་ཀར་ཉོན་མོངས་མ་དཀྲུགས་ཕྱིར། །ལུས་གཉིས་སྒྲིབ་གཡོགས་བྲལ་ཕྱིར་དང་། །ཁྱད་པར་དྲན་པས་གསལ་ཕྱིར་རོ། །མཐར་ཐུག་འབྲས་བུ་བཤད་བྱ་བ། །སྐུ་གསུམ་དང་ནི་<milestone unit="line" n="641.6"/>ཡེ་ཤེས་ལྔ། །ཐུགས་རྗེ་མཛད་པའི་ཁྱད་པར་ནི། ཁུ།ན་ཆད་མེད་པར་ཆུ་བོ་ལྟར། །བྱེད་པ་སེམས་ཅན་ཀུན་དོན་བྱེད། །ངག་དོན་བཀོད་པའི་ཚོགས་དག་ཀྱང་། །དང་པོ་གཞལ་བྱ་དགོད་པ་དང་། །བར་དུ་ཞི་བ་<milestone unit="page" rend="page" n="642"/><milestone unit="line" n="642.1"/>ཚོགས་རྣམ་པར་བཤད་པ་དང་། །ཐ་མ་རྗེས་བཟླས་བདག་དོན་རིག །འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱི་བཤད་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེའིཕྲེང་བ་ལས། །ཟབ་མོ་གདམས་ངག་གི་གནད་བསྟན་པ་དང་བཀའ་ཚོམས་བཤད་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>