<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0274-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--'jam dpal gshin rje ma ru tse'i sngags rgyud/-->འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་མ་རུ་ཙེའི་སྔགས་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0274-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=667.1; end=686.1--><milestone unit="page" n="667"/><milestone unit="line" n="667.1"/>༄༅། །མན་ངག །དྲག་པོའི་སྔགས་རྒོད། བསྟན་སྲུང་སྐྲུ་གྲི་ལྟ་བུའི་རྒྱུད་པདྨ་དབང་རྒྱལ་གྱི་བཀའ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། མསྣྲུ་ཕྲི་ཡ་མ་མ་རུ་ཙེ་མནྟྲ་ཏནྟྲ་ཤཱསྟ། བོད་སྐད་དུ།<milestone unit="line" n="667.2"/>འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་མ་རུ་ཅེའི་སྔགས་རྒྱུད་བསྟན་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལས་ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="667.3"/>རྫོགས་པའི་སྐུར་བཞེངས་ཏེ། འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་པ་ལས། བྱང་ཕྱོགས་གནོད་སྤྱིན་གདོང་དམར་བ། གདུལ་བར་དཀའ་ཞིང་ག་་པ་རྣམས་ལ་དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་མ་རུ་ཙེ་པ་ཏ་ཡེ་ཧུ༷། ཞེས་གསུངས་པ་ལས<milestone unit="line" n="667.4"/>སྒྲོལ་གིང་གི་བདག་པོ་འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཙེ། སྐུ་འོད་ཟེར་དང་བཅས་ནས་འཐོན་ཏེ། དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་བཅོམ་ལྡན་མཐུ་སྟོབས་བདག །ཞེ་སྡང་གདུག་པའི་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="667.5"/>དག །ཕྲིན་ལས་ཞི་བས་མི་འདུལ་བར། །གདུག་པ་དེ་དག་ཇི་ལྟར་གདུལ། །ཞེས་སྨྲས་པས། དེ་ནས་དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས། མ་ཧྭ་རཀྟ་མཎྜལ་ཞེས་བརྗོད་པས། ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་མཐའ་དང་དབུས་མེད་པ། །རྦ་<milestone unit="line" n="667.6"/>རླབས་འཁྲུགས་པ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཨ་ཙནྟྲ་མཎྜལ་ཧུ༷། ཞེས་བརྗོད་པས་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྡལ་བ་ཆེན་པོ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་པར་གནས་སོ། །འཇམ་དཔལ་དམར་པོའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་<milestone unit="page" n="668"/><milestone unit="line" n="668.1"/>ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རབ་ཏུ་ངོ་མཚར་ཏེ། ཨེ་མ་ཧོ། འདི་ལྟར་ངོ་མཚར་ཆོ་འཕྲུལ་ངོ་མཚར་རབ་ཏུ་ཆེ། །འདི་ཡི་རྗེས་སུ་བསྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །བསྒྲལ་བའི་ཚེ་ན་ཇི་ལྟར་བགྱི། །འདུག་པའི་<milestone unit="line" n="668.2"/>གནས་ནི་གང་དུ་བགྱི། །བསྒྲུབ་པའི་ཞག་གྲངས་ཅི་ཙམ་བགྱི། །གཟའ་སྐར་དུས་ཚོད་གང་ལ་གཏད། །ཅེས་འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཙེས་ཞུས་པ་དང་། དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཙེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="668.3"/>བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཙེ། །དང་པོ་གདུག་པ་འདུལ་བའི་ཚེ། །བདག་གི་ལུས་པོའི་ངོ་བོ་དེ། །འཇམ་དཔལ་ཡ་བཱརྙ་ཀར་བསྒོམ། །ལག་གཡོན་སྦྱོར་བའི་ཡུམ་དུ་བསྒོམ། །ལག་པ་གཡས་ན་<milestone unit="line" n="668.4"/>སྒྲོལ་ཡུམ་བསྒོམ། །ཁ་ནས་སྔགས་བཟླས་དམར་པོར་བསམ། །ཉུང་དཀར་རྒྱལ་པོ་ཕོ་ཉའི་ཚོགས། །གདུག་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་བསྒོམ། ་་་དཀར་འཕང་ཞིང་སྒྲ་སྐད་བསྒྲག །ཕུ་དུང་བརྡབ་ཅིང་དཔང་གཟུག་<milestone unit="line" n="668.5"/>གོ།མིག་ཀྱང་གནམ་ས་བར་དུ་བལྟ། །བདག་གི་སེམས་ཀྱང་འཁྲུགས་བྱས་ཏེ། །བདག་ཀྱང་ཁྲོས་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །བདག་གི་ལྷ་རྣམས་ཁྲོས་པར་འགྱུར། །དུས་ཀྱང་ཞག་བདུན་གདབ་པར་བྱའོ། །འཇམ་དཔལ་དམར་<milestone unit="line" n="668.6"/>པོའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས། གདུག་པ་འདུལ་བ་ཇི་ལྟར་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་འདི་ཞུས་པ། །གདུག་པ་བསྒྲུབ་པའི་གནས་ནི་གང་། །ཞེས་ཞུས་པས། གདུག་པ་འདུལ་མཛད་མཉན་<milestone unit="page" n="669"/><milestone unit="line" n="669.1"/>༄༅། །པར་བྱོས། ཁེང་གཅིག་རྩ་དང་བྲག་ཕུག་དང་། །བྲག་དང་ཆུ་འཐབ་སྐྱི་གཡའ་དོས། །ལྷ་ཁང་སུམ་མདོ་ཤྭ་གྲོག་གམ། །བྲག་དམར་སེང་གེ་རྩལ་རྫོགས་པ། །གནམ་ལ་འཕྱོང་བ་འདྲ་བའམ། །བྲག་<milestone unit="line" n="669.2"/>སྲིན་གདུག་པ་འདུལ་བའམ། །སྡོམ་མཁར་སུམ་ཐོག་ཕུང་ཤུལ་ལམ། །ཞི་རྒྱས་དབང་དྲག་གནས་དག་ཏུ། །དང་པོར་མཆོད་སྦྱིན་ཆ་གཅིག་གིས། །དེ་དག་སྣང་དང་མི་སྣང་ལ། །ས་ཕྱོགས་རིན་གྱིས་བསླུ་བ་ཡི། །ཚུལ་<milestone unit="line" n="669.3"/>དུ་གླུད་དང་མཆོད་སྦྱིན་བྱ། །བསྐྲད་དང་བདེན་བདར་བྱིན་བརླབས་ལ། །མ་གྲུབ་བར་དུ་གཞན་དུ་དེངས། །གྲུབ་གནས་སླར་ཡང་གཏད་བྱ་ཞེས། །རྔན་པ་སྤྱིན་དང་ཕྲིན་ལས་བཅོལ། །ཕྱོགས་བཞིར་སྐྱོང་བའི་རྟེན་<milestone unit="line" n="669.4"/>བཞི་གཟུག །ཕྱོགས་སྐྱོང་ཕྲིན་ལས་མཆོད་པ་འབུལ། །ལྷ་མོ་སྦྲན་དང་དཔང་ཡང་གཟུག །སྲིད་པའི་སྡེ་བརྒྱད་རྣམས་ཀྱང་མཆོད། །ཕྱི་ནང་བཤགས་སྦྱང་དག་པར་བྱ། །འཇམ་དཔལ་དམར་པོའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="669.5"/>གནས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་འདི་ཞུས་པས། །བསྙེན་བསྒྲུབ་ཞག་གྲངས་ཇི་ལྟར་ཚད། །རབ་འབྲིང་ཐ་མ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། རབ་ནི་ཟླ་བ་སུམ་ཅུ་<milestone unit="line" n="669.6"/>ལ། །འབྲིང་ནི་ཞག་ནི་བཅུ་ཕྲག་་གསུམ། །ཐ་མ་ཞག་ནི་བདུན་ཕྲག་གསུམ། །ཡང་ན་བདུན་གྱིས་ཕྲིན་ལས་འགྲུབ། །དེ་ལས་མང་ལ་འདའ་མི་བྱ། །འཇམ་དཔལ་དམར་པོའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས། དུས་དང་ཞག་གྲངས་<milestone unit="page" n="670"/><milestone unit="line" n="670.1"/>ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་འདི་ཞུས་པས། །གཟའ་སྐར་དུས་ཚོད་གཉན་པ་གང་། །དེ་ལ་གཏད་དམིགས་བཤད་དུ་གསོལ། །ལོ་ཟླ་མར་ངོ་དམན་པ་ལས། །སྔགས་པ་མདའ་འཕེན་ཟླ་བ་<milestone unit="line" n="670.2"/>དང་། །ཉི་མ་སྐྲུངས་བྱངབགྲོདའདྲམིནནམ།པར་དག་ལ་མིན། །ཟླ་བ་གཟས་ཟིན་པ་དག་དང་། །སྨིན་དྲུག་ས་འོག་སོང་ལ་བྱ། །གཟའ་སྐར་གདུག་པ་དག་ལ་གཏད། །སྤེན་པ་ཕུར་བུ་མིག་དམར་ལག །དབྱུག་པ་རྟ་<milestone unit="line" n="670.3"/>དང་ཐ་ཆུང་བཞི། །བདུད་ཀྱི་ཉི་མར་ཕུར་པས་གདབ། །དུས་ནི་འབྲུག་སྒྲ་ཚུབ་མ་གདབ། །དུས་ནི་གང་ཡིན་གནས་སུ་བྱ། །མཉེས་པར་བྱས་ལ་དམ་ཅན་ལ། །དཔང་གཟུག་འོ་དོད་རབ་ཏུ་འབོད། །གདུག་པའི་རྒྱབ་<milestone unit="line" n="670.4"/>བརྟེན་མ་བྱེད་ཅེས། །བསྒྲུབ་པ་དང་ནི་ལས་སུ་སྦྱར། །འཇམ་དཔལ་དམར་པོའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས། དུས་ཚོད་གདུག་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་སྒྲོལ་གིང་མ་རུ་ཙེས། མཐུ་སྟོབས་ཀྱི་བདག་པོ་དཔལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="670.5"/>ན་རྡོ་རྗེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་པོ། །དེ་ལྟར་སྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །གཞལ་ཡས་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་ལྟར་བྲི། །དམ་རྫས་གང་དང་གང་ཞིག་བསོག །དེ་ཡི་ནམ་རྫས་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="670.6"/>དགོད། །སྤྱི་ཡི་ཡན་ལག་ཇི་ལྟར་བྱ། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཉོན་ཅིག་སྒྲོལ་གིང་མ་རུ་ཙེ། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱ་བའི་ཐབས་བསྟན་པ། །སྤྱིར་ན་དཀྱིལ་འཁོར་གཉིས་སུ་<milestone unit="page" n="671"/><milestone unit="line" n="671.1"/>༄༅། །དབྱེ། །འཇམ་དཔལ་ལྷ་བསྙེན་དཀྱིལ་འཁར་དང་། །གདུག་པ་དྲག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །དེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྩིག་པའི་ཐབས། །འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་ལྷག་པ་ལ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་དོང་ཞིག་<milestone unit="line" n="671.2"/>བརྐོ། །ཐོད་པ་སྐམ་པོ་གདུག་པ་ལ། །གཟས་པའི་ལིདྷ་བསྒྲིམ་སྟེ་བྲི། །བཱ་ར་ཡ་ཞེས་འཁོར་བར་བསྐོར། །དེ་དག་གོང་མའི་ནང་དུ་གཞུག །གྲུ་གསུམ་ནང་དུ་དེ་བཅུག་ལ། །ས་མར་མཉམ་པའི་བྱི་དོར་བྱ། །ཁྱོད་ཀྱི་ཕོ་<milestone unit="line" n="671.3"/>བྲང་བཏབ་པར་དམིགས། །ཁྲག་སྣ་གསུམ་གྱིས་ཆག་ཆག་བཏབ། །གནམ་ས་གཉིས་ཀྱང་ཐིག་བྱིན་བརླབ། །མ་ཧྭ་གུ་རུ་པདྨ་ཏི་ཧེ་པྲ་མ། ཞེས་པས་ས་ཐིག་རིམ་པར་བཏབ་ནས་སུ། །དེ་ནས་ཚོན་བརླབ་ཕྱོགས་སུ་<milestone unit="line" n="671.4"/>བཀྱེ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་བྲི། །ཕྱི་རིམ་ཟླ་གམ་དབང་གི་ཚུལ། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་ཟླུམ་པོ་དཀར། །ཕྱི་རིམ་ཡེ་ཤེས་རྩིབས་བཞི་དགོད། ཁྲར་དཀར་ལྷོ་སེར་ནུབ་དམར་དང་བྱང་ལྗང་། །རྩིབས་མཚམས་<milestone unit="line" n="671.5"/>དམར་པོ་སྒོ་བཞི་རིགས་དང་སྦྱར། །གདུག་པ་དྲག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། ་ར་ལྷོར་འབྲུབ་ཁུང་གྲུ་གསུམ་བྲི། །ཟླ་གམ་དམར་ལ་ཐལ་ཆེན་བསྐོར། །ཁ་ལ་མེ་རི་འབར་བ་བྲི། །མཁས་པས་དེ་དག་རབ་ཏུ་བྲི།<milestone unit="line" n="671.6"/>འཇམ་དཔལ་མེ་རུ་ཅེའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་སྒྲོལ་གིང་མ་རུ་ཙེས། དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་ཞུས་སོ། །གསང་བའི་དམ་རྫས་<milestone unit="page" n="672"/><milestone unit="line" n="672.1"/>ཕྱི་ནང་དང་། །སྒྲུབ་དང་བསྙེན་རྫས་བསྟན་དུ་གསོལ། །སྒྲུབ་དང་དྲག་པོ་དམ་རྫས་ནི། །བསྒྲུབ་པའི་རྫས་ནི་འདི་རུ་བསྟན། །མ་རུ་ཙེ་ཡི་དམ་རྫས་ནི། །ཁྱི་ཕག་དམར་ཁྲའི་ཤ་ཁྲག་དང་། །ཐུགས་དམ་ཤེལ་གོང་སྨུག་<milestone unit="line" n="672.2"/>པོས་བསྐང་། །སྤྱན་གཟིགས་ཚོགས་པའི་ཤ་ཁྲག་གཏོར། །དཔལ་ཆེན་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པར། ཁྲ་ཆེན་ཡོད་པའི་ཆ་གཅིག་དབུལ། །ཁྲག་དང་སྨན་ཕུད་དམ་རྫས་བཞག །མྱ༷་ས་ཆེན་པོས་སྣ་དྲངས་ལ། ་་སྣ་ཁྲག་སྣ་<milestone unit="line" n="672.3"/>ཚོགས་པར་བསགས། །ཚེ་དང་བསྲུང་བའི་རྫས་ཀྱང་བསགས། །སྒྲུབ་དང་བསྙེན་པའི་བྱ་བའོ། །དྲག་པོའི་དམ་རྫས་བསྟན་པ་ནི། །དེ་ཡང་གཉིས་སུ་དབྱེ་བར་བྱ། །རྟེན་དུ་བྱ་དང་གསད་པའི་རྫས། །རྟེན་དུ་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="672.4"/>དམ་རྫས་ནི། །ཙ་ར་དཀར་པོ་གཉའ་ནག་སྐོར། །གཟས་པའི་གཟུགས་བྱ་ཐིགས་པ་དང་། །གངས་ཀྱི་དུམ་དང་བསྲུང་མའི་ལོ། །བོང་བུའི་བདུད་རྩི་གྲོག་མཁར་ས། །ཁྲག་གིས་སྦྲུས་ལ་ལིསྐོ་བྱ། །མིང་དང་རུས་དང་<milestone unit="line" n="672.5"/>ལོ་ལ་སོགས། ཁེང་ཤུན་བྲིས་ལ་སྙིང་གར་གླན། །མྱ་ར་ཡ་དང་རྦད་ཀྱིས་ཀྱང་། །དེ་འཁོར་འདོམས་སུ་མྱ་ར་ཡ། །དེ་ཡི་མགོ་བོ་ཛ་ཡིས་བསྐོར། །དཔྲལ་བ་དག་ཏུ་མིང་བྲིས་ལ། །ཡུགས་སའི་ཞབས་མས་གཏུམས་<milestone unit="line" n="672.6"/>བྱས་ནས། །དཀར་ནག་བཏགས་ལ་སྐེ་རུ་གདགས། །ཙ་ར་དེ་ལ་གཟས་པར་དམིགས། །གདུག་པ་བསྒྲལ་བའི་རྫས་རྣམས་ནི། །ཕུར་པ་དང་ནི་ཧོམ་ཤིང་དང་། །སྒྲོ་དང་ཉུང་དཀར་ཐལ་ཆེན་དང་། །བཙན་དུག་གུ་<milestone unit="page" n="673"/><milestone unit="line" n="673.1"/>༄༅། །གུལ་ཐོད་པ་དང་། །ཚོན་སྐུད་ལ་སོགས་རྫས་སུ་བསོག །དྲག་པོའི་དམ་རྫས་གཞན་ཡང་བསོག །འཇམ་དཔལ་མེ་རུ་ཅེའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས། དམ་རྫས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="673.2"/>ནས་འཇམ་དཔལ་མེ་རུ་ཙེས། དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་འདི་སྐད་ཞུས་སོ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་རྫས་ནི་ཇི་ལྟར་དགོད། །གནས་དང་བཞག་པའི་རང་བཞིན་ཞུ། །སྒྲོལ་གིང་གནོད་སྦྱིན་མ་རུ་ཅེའི། །རྫས་རྣམས་དགོད་པ་<milestone unit="line" n="673.3"/>བསྟན་པ་ནི། །སྒྲུབ་པའི་རྫས་ནི་འདི་ལྟར་དགོད། །མ་རུ་ཙེ་ཡི་རྫས་རྣམས་ནི། ་ར་གྱི་འཁོར་ལོ་ཉིད་ལའོ། །སྨན་ཕུད་དཔལ་གཏོར་ཤར་ལྷོར་བཞག །བསྒྲུབ་པའི་རྫས་ནི་ཚོགས་པར་བྱ། །དྲག་པོའི་རྫས་ནི་འདི་<milestone unit="line" n="673.4"/>ལྟ་སྟེ། །ཙ་ར་ལ་སོགས་རྟེན་གྱི་རྫས། ་ར་ལྷོ་བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་བཞག །ཧོམ་ཤིང་ཚེར་མ་ཅན་རྣམས་ནི། །ལྷོ་ཡི་འཁོར་ལོ་ཉིད་ལ་དགོད། །ནུབ་ཏུ་ཕུར་བུ་བྱང་དུ་དུག །སྒྲོ་ཡང་དུག་གི་སྟེང་དུ་གཟུག །གཙང་<milestone unit="line" n="673.5"/>དང་ཉུང་དཀར་ཐལ་ཆེན་དུག ཁྲར་ལྷོ་འབྲུབ་ཁུང་རྩ་རུ་གཟུག །གདུག་པའི་རྫས་རྣམས་མ་ལུས་དགོད། །འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཅེའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས། རྫས་དང་ཐུན་དགོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།ཨེ་མ་<milestone unit="line" n="673.6"/>དཔལ་ཆེན་གསང་བའི་བདག །གསང་སྔགས་བསྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །གསང་བ་སྤྱི་ཡི་ཡན་ལག་ནི། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། དང་པོར་མཚམས་བཅད་གནས་བྱིན་<milestone unit="page" n="674"/><milestone unit="line" n="674.1"/>རླབས། །སྒྲིབ་སྦྱང་སྨན་གཏོར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །བརྡའ་དང་གར་གྱིས་སྒོ་དབྱེ་བྱ། །དུས་གསུམ་ཞི་ཁྲོ་རྒྱས་པར་མཆོད། །བསྟོད་དང་བསྙེན་པ་རྒྱུན་དུ་དབུལ། །བལྟ་བ་སྤྱོད་པ་དམ་ཚིག་དང་། །དབང་དང་དངོས་<milestone unit="line" n="674.2"/>གྲུབ་འདི་ལྟར་བླང་། །ཕྱི་དང་ནང་དུ་སྣང་བ་ཀུན ། །རང་བཞིན་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །རང་རང་རྟོག་སྒོར་སོ་སོར་སྣང་། །སྣང་བ་ཉིད་ན་རང་བཞིན་མེད། །དེས་ན་ཇི་ལྟར་བསམ་པ་འགྲུབ། །གཙང་དང་མི་གཙང་ཤ་<milestone unit="line" n="674.3"/>དང་ཁྲག །དུས་གསུམ་དག་དང་དུས་དྲུག་ཏུ། །སྤྱད་དང་རང་རེ་གང་སྣང་བ། །གནས་དང་སྐུ་དང་གསུང་སྒྲ་དང་། །སྤྱོད་ལམ་ཀུན་ཏུ་སྤྱོད་ལམ་བྱ། །བླ་མ་མི་སྤང་བླ་མ་བཀུར། །གསང་བ་གསུམ་དང་ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="674.4"/>ཀུན། །མཆེད་བཞི་སྔགས་དང་སྒྲ་སྐད་བསྒྲགས། །སྣོད་མེད་གཞན་ལ་རབ་ཏུ་གསང་། །དམ་རྫས་ཚོགས་ཤིང་གསང་ཡང་བསྡམ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དབང་ཡང་བྱིན། །དངོས་གྲུབ་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་<milestone unit="line" n="674.5"/>འགྲུབ། །འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཅེའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས། སྤྱིའི་ངོ་བོ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཙེས། དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ངོ་མཚར་<milestone unit="line" n="674.6"/>རབ་ཏུ་ཆེ། །དེ་ལྟར་བགྱིད་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ལས་དང་གོ་རིམ་བགྱི་རིམ་དང་། །སྔགས་ཀྱི་ངོ་བོ་བསྟན་དུ་གསོལ། །བསྙེན་པ་སྒྲུབ་པའི་སྔགས་ནི་གང་། །ལས་ལ་སྦྱོར་བའི་སྔགས་ནི་གང་། །ཕྲིན་ལས་དྲག་<milestone unit="page" n="675"/><milestone unit="line" n="675.1"/>༄༅། །པོའི་སྔགས་ནི་གང་། །དེ་རྣམས་མ་ལུས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། ལེགས་སོ། །ཁྱོད་ཀྱིས་འགྲོ་བའི་དོན་དུ་དྲིས་པ་ལེགས་སོ། །ད་ལྟ་ངས་བཤད་ཀྱིས་ཉོན་ཅིག །ཡིད་ཐུང་ལ་སངས་<milestone unit="line" n="675.2"/>རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་སྲུངས་ཤིག །དམ་ལས་མ་གཡེལ་ཅིག །ངས་ཁྱོད་ཀྱིས་སྙིང་པོ་བསྟན་གྱི། །དེ་ཡང་དང་པོར་བསྙེན་པའི་སྔགས་བཅུར་ཕྱེ་ལ་བཤད་དོ། །རྒྱུ་མ་ནོར་བ་རྩ་བའི་སྔགས་ནི། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="675.3"/>དག་པ་ལ། སྙིང་རྗེའི་གཟུགས་བརྙན་ཧུ༷་ལ་བྱའོ། །བསྙེན་པའི་རྒྱུན་གྱི་སྔགས་འདིསབྱའོ། །ཨོམཉུཤིཡམྱརྙཀ །ཀུ་མ་རྭ་ཛ། བསྐྱེད་པ་རྐྱེན་གྱི་སྔགས་འདིས་བྱའོ། །ཨོ་མ྅་ཤི་ཀུ་མྱ་ར་ཡ། མ་ཏ་ཀ་མ་སྲ ཙེ་བ་ཏ་<milestone unit="line" n="675.4"/>ཡེ་ཧུ༷། ཡུམ་གྱིས་འདིས་བྱའོ། །ཙ་བ་ཙ་བ་རག་མོ་ཤིག་ཤིག་སྙིང་རྩ་མ་ལ་སྦྱོ་སྦྱོ། སྤྱན་འདྲེན་བཞེངས་སུ་གསོལ་བའི་སྔགས་ནི་འདིས་བྱའོ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷། སམཡ། མཉུཤིཨཀྲོཏེཀ །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི། ཨེ་ས་མ་ཡ་<milestone unit="line" n="675.5"/>སྟུ༷། ཨོ་ཀུ་མ་རྭ་ཡ་ཏི་ཏ་མ་ཏ་ཀ་རསྒ་མ་རུ་ཙེ་ཛ༷༷། བཞུགས་སུ་གསོལ་བའི་སྔགས་ནི་འདིས་བྱའོ། །ཨོ་ཀུ་མྱ་ར་མཉུ་ཤི་ཡ་མུརྙ་ཀ་ཀུ་མ་རྭ་ཡ། ས་མ་ཡ་ཏིཇི་ལྷན། ཕྱག་འཚལ་བའི་སྔགས་ནི་འདིས་བྱའོ། །མཉུཤིཀུ<milestone unit="line" n="675.6"/>མྱ་རྭ་ཡ་ན་མོ། ཨ་ཏི་པུ་ཧོ། །པྲ་ཏི་པུ་ཧོ། མཆོད་པ་འབུལ་བའི་སྔགས་ནི་འདིས་བྱའོ། །མཉུ་ཤི་ཀུ་མྱ་ར་ཡ་པྱུ་ཛ་མུ༷་ས་ཁུ་ཧི། ཨ་མྲི་ཏ་ཁུ་ཧི། རཀྟ་ཁུ་ཧི། ཙིསྟ་ཁུ་ཧི། ཙཀླུ་ཁུ་ཧི། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྔགས་<milestone unit="page" n="676"/><milestone unit="line" n="676.1"/>འདིའོ། །སྐུའི་སྙིང་པོ་ནི། ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མུརྙ་ཀ །ཛ་ལ་ཛ་ལ། ཀྭ་ཡ་ཀྭ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། གསུང་གི་སྙིང་པོ་ནི། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མྱརྙ་ཀ་ལྷུསྐ་ཡ་ཧུ༷། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ནི། ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མྱརྙ་ཀ་<milestone unit="line" n="676.2"/>ཙིསྟ་པ་ན། སྨྲིནྟྲ་སྦྱིནྟྲ་ཧུ༷་ཕཊ། དཀྱིལ་འཁོར་བྱིན་བསྐྱེད་པའི་སྔགས་ནི། ཨོ་མཉུ་ཤི་ཡ་མྱརྙཀ །མ་མ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཉི་ཛ༷༷། ཨོ་རྣལ་མ་རྣལ་ཏེ་གསོད་ལ་རྔམས། བཤོས་ལ་མེར། བྲིས་ལ་ཆུམས། ཐུ་བིས་ཐུ། ལྕགས་ཀྱི་སྐྲ།<milestone unit="line" n="676.3"/>འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཙེའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས། སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།ཀྱེ་ཀྱེ་དཔའ་བོ་མཐུ་སྟོབས་བདག །ལས་ལ་སྦྱོར་བའི་སྔགས་ནི་གང་། །དེ་ཡི་ཕྲིན་ལས་ཇི་ལྟར་བགྱི། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="676.4"/>སྦྱོར་བ་དྲག་པོའི་སྔགས་བསྟན་པའོ། །ཨོ་ནུ་པ་ཏ་ཕཊ། མཛོད་ཏ་བ་ཀྲི་ཏ་བ་བ་སོད་དྷ་སོད། ཨོ་རུས་ཏ་རུས་ཏ། སྙོ་ཧོ་སྙོ་ཧོ། །མུ་ར་ཡ་ནཱན། དུང་ཨ་དུང་ཡ་བ༷་རྦད། རུས་ཏ་རུས་ཏ། ཡ་མ་རྭ་ཛ་ན་ནི། དགྲ་བོ་མྱ་ར་<milestone unit="line" n="676.5"/>ཡ་ཛ་ནན། ཡ་མུ་རྭ་ཛ་ལས་ཀྱི་གཉེར། སྒག་རསྒ་ཕཊ་རྦད། མ་མོ་ལས་ཀྱི་གཉེར་ཡང་གཏད། །རྩང་ལ་དགུག་པའི་དབང་བསྐུར་བ། ཨོ་མ་རུ་ཙེ་པ་ཏ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། འུག་པའི་སྔགས་གདུག་གསང་བ་འདིའོ། །སྒག་རསྒ་<milestone unit="line" n="676.6"/>མ་ར་ཡ་ཕྱེ། བྱ་རོག་དབྱེ་བའི་སྔགས་འདིའོ། །སྒག་མཁའ་ལྡིང་མ་ར་ཡ་ཛ། བྱ་རོག་དང་རུ་གཡས་པ་ལ། གཟས་པ་གང་གི་མིང་རུས་བྲི། འུག་པའི་དང་རུ་གཡོན་པ་ལ། །དགྲ་བོའི་ཕོ་ལྷ་བྲི་བར་བྱ། །སྒྲོ་གཉིས་དུག་<milestone unit="page" n="677"/><milestone unit="line" n="677.1"/>༄༅། །གི་ནང་དུ་གཞུག །སྲུང་བའི་ལྷ་དང་དབྲལ་བའི་སྔགས། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་ཀླུ་ལིང་བྷ་སང་སང་། ཋ༷་ཀུན་བྷ་སང་སང་། ཀླུ་ལིསྐོ་སང་ཀུ་ཏ་ན་ནན། ཡོ་ལྕགས་སང་ཀུ་ཏ་ཀི་ཧུ༷་ཕཊ། ལྷ་ལྔ་དག་དང་དབྲལ་<milestone unit="line" n="677.2"/>བར་བྱ། །དུག་དང་ཆང་ལ་སྔགས་ཤིང་སྤངས། ཡུངས་ཀར་དག་ལ་སྔགས་ལ་བསྟིམ། ན་མོ་བག་ཏ་བུ་མེ་མེ་བུ་པ་ར་པ་པུ་ནན། ནན་ཏིང་ཙ་ཀ་ལ་སྲུ་ཧྭ། དུག་གིས་ཡང་བསྐྱར་ངར་ཡང་བླུད། སུམ་རོ་ཙམ་བྱི་རོ་ལྔ་ཤུ་<milestone unit="line" n="677.3"/>ནི་ན་མོ་ན་མ་གྲྭ་ཧྭ། འཇམ་དཔལ་མརུ་ཅེའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས། ལས་ལ་སྦྱོར་བའི་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕྲིན་ལས་དྲག་པོའི་སྔགས་བསྟན་པ། དངཔོར་གཟས་པ་དགུག་པའི་<milestone unit="line" n="677.4"/>སྔགས། ཏཀུ་ཀ་པར་པར་མ་ར་ཏ་ནི་ཛ། ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ་ཛ། ལིང་ག་ལ་ཚེ་སྲོག་བསྟིམ་པ། དྲི་ཛ་ཨ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ་ཨ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། །དེ་ལ་བེ་ཅོན་རྡེག་པའི་སྔགས། །དུན་དུན་མུགས་པ་ཤི་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཙ་ལ་ཙ་ལ་པ་ཙ་ལ་<milestone unit="line" n="677.5"/>ཧེ་མ་ཧི་མ། རྦད་ན་རྦད་ན། རྦུད་བུ་ལིང་རྦད་བུའི་མི་ཤ། མྱ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ། དེ་ནས་ཕུར་པགདབ་པའི་སྔགས། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཡ་ནཱརྙ་ཀ་མུཉུཤིམྱ་རཡ། ཡ་མ་རྭ་ཛས་རབ་ཏུ་གདབ། མ་རུ་ཙེས་ནི་གདབ་<milestone unit="line" n="677.6"/>པ་ནི། ཨོ་ཀུ་མ་རྭ་ཛ་མཉུ་ཤི། ཡ་ནཱརྙ་ཀ་ཀུ་བཱ་ར་ཛ་ནི་ཛ། མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཁྱོད་ཀྱི་ཕོ་ཉས་གདབ་པའི་སྔགས། ཨོ་ཡ་སྨྱུརྙ་ཀ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཤ་མུག་ཙ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། སྐེ་ཚེ་ཉུང་དཀར་ཐལ་ཆེན་སྔགས། ཨོ་ཤི་མཉུ་ཨུ་<milestone unit="page" n="678"/><milestone unit="line" n="678.1"/>ཙུས་མ། ཏྲི་ལིང་ཤ༷་ཀ་དུ་ཨུ་ཙུས་མ། ཏྲི་ལིང་ཤང་དུ་ཙ། ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་དགྲ་བོའི་སྲོག་རྩ་མུ་ར་ཡ། རསྒས་ལིསྐོ་བྲབ་པའི་སྔགས། ཏྲི་ལིང་ཤང་ཀ་དུ། སྙིང་ཁྲག་ལ་རྦུད། དྲི་ཟ་རསྒ་རྦད་བུ། སྙིང་ཁྲག་རྩ་ལ་བྲེང་བྲེང་།<milestone unit="line" n="678.2"/>གཟས་པ་པོ་ཡི་སྲོག་རྩེ་དུན་རྦུད། མ་མོ་སྲིན་མོ་དམོད་པའི་སྔགས། ཏྲག་རསྒ་ཁ་མུ་ཏྲ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། རཀློ་ཏེ་ཀུ༷་ཛ་ཛ། ཁ་ལ་མ་ཧི་སྨྱོ། མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། ཏྲག་རསྒ་ཁ་མུ་ཏྲ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་མ་མ་ཡ༷། གྲམ་གཡས་<milestone unit="line" n="678.3"/>ལ་ཡ་ཏིཛི་རྦད། ནཱ་ཐུམ་རི་ལི་ལི་རྦད། ཤ་ཏི་ཏིཁྱི་འདིརྣམ་ཏི་ངལ་གརྦད་ན་ཐུམ་རི་ལི་ལི་རྦད། མ་ཏི་ཏིཁྱི་རྦད་ཐུམ་རི་ལི་ལི། ཡསྒ་ནི་ཏི་ན་རྦད་ན་ཐུམ་རི་ལི་ལི། ཁ་ཆུ་ནི་ཡ་ཏིཛི་རྦད་ན་ཐུམ་རི་ལི་ལི། ཏྲག་རསྒ་<milestone unit="line" n="678.4"/>སྲོག་ཐུམ་ཐུམ། དུ་དུ། ཀ༷་ཀ༷། ཀེ་ཀེ། སྲོག་ལ་དུན་སྦྱོ། རྐང་ཆེན་གླིང་བུའི་ནང་ན་ཕར། ཐུན་ནག་སྔགས་ནི་འདི་བཟླས་སོ། །ཏྲི་ལིང་ཤང་ཀ་དུ་ཀ༷་ཀ༷་ཀྱེ་ཀྱེ། རྣལ་མ་རྣལ་ཏེ་ཀ༷་ཀ༷་ཀིང་ཀིང་། ཁྱི་ཁྲིད་ར་ཁྲིད་མ་མོ་<milestone unit="line" n="678.5"/>རོལ་དུན་སྨྱོ། ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་གསང་བའི་སྔགས། ཨོ་ཤི་མཉུ་ཡ་མ་རྭ་ཛ། མ་མ་ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་ཛ་ཛ། གནོད་སྦྱིན་དྲག་པོ་གསང་བའི་སྔགས། ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ལྭ་ཡ། ན་མོ་བི་གྲ་མ་ཎ་པྱ། མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་པྱ། ན་མོ་ན་ཏ་ཀུ་<milestone unit="line" n="678.6"/>བེ་ར་པྱ། གུ་རྒྱ་ཀ་ཨ་དྷི་པ་ཏེ་ཏྲི་པ་ཏ། ཀུ་པ་ར་མ་དྷའི་ཤ་མི། ཨ་ནུ་རུ་པ། སུ་རུ་པ། ཙནྟྲ་ཁ་ན་ཙ་ཁ༷། ཧེ་མོ་ཧེ་ས། ཀན་ཏ་ཀུ་པ་ར་ན། ཧེ་མ་ཀ་ན་ཀུ་ཧ་ཀ །ཙ་ལ་ཙ་ལ པ་ཙ་པ་ཙ། པུ་ལུ་པུ་ལུ་སྲུ་ཧྭ། སྲིན་པོ་གཏུམ་<milestone unit="page" n="679"/><milestone unit="line" n="679.1"/>༄༅། །པོ་གསང་བའི་སྔགས། ར་དང་མིང་བྱང་རསྒ་ལ། དྲག་པོས་སྔགས་ཤིང་བརྡེག་པར་བྱ། །ཨོ་རྣལ་མ་རྣལ་ཏེ་གསོད་ལ་རྔམས། གཤོག་ལ་མེར། སྲིས་ལ་ཆུམ། ཐུ་བིས་ཐུ་ལྕགས་ཀྱི་སྐྲ། མུ་ར་ཡ་ལོར་<milestone unit="line" n="679.2"/>ཙིསྟ་འབྱོན་ཙ་ན། ཨོ་དྲི་ཤ་ཀུ་རུ་དྲི་ཤ་ཀུ་རུ་ཁ་སོ་མ་ཏི་ཡ༷། རུ་ཏི་ཡ༷། སེ་ཡ༷་ས༷་ཡ༷། སྙིང་ཚལ་པ་རྦད། སྙིང་ལ་ཕུར་སྔགས་འདི་ཡིས་གདབ། །རང་རང་སོ་སོའི་སྔགས་བཞག་ལ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཛ་ལ་མ་ལ་<milestone unit="line" n="679.3"/>ཀ་ལ་ཡ། ཨོ་ཛ་ལ་ཛ་ལ། པྲ་ཛ་ལ་པྲ་ཛ་ལ། སྤུ་ཏ་པུ་ཏ། སརྦ་ནག་པ་ནི། སྤར་སྤར། པི་སྤ་ར་བི་སྤ་ར། སརྦ་དུ་་ཧྲིད་ཡ། ཤོ་ཏ་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་སྲུ་ཧྭ། ཨན་ཏ་ར་ཕན་ཏ་ར། ཙ་ན་ཏ་ར། གན་ཏ་ན་གྲྭ་ཧྭ། ན་མ་ས་<milestone unit="line" n="679.4"/>མན་ཏ་བི་ཤོ་ཨ་གྲྭ་ཧྭ། བིང་བིང་གྲྭ་ཧྭ། སྒྲོལ་བྱེད་གཤིན་རྗེའི་དྲག་སྔགས་འདི། །དྲག་པོས་སྔགས་ཅིང་ལིསྐོ་ལ། །བྲབ་ཅིང་ཡང་དང་ཡང་དུ་བརྡེག །ཨོ་ཏྲི་ལིང་ཤང་ཀ་དུ། དྲི་ཟ་ཡསྒ། རྦད་རྦུད་པྱེ་མ་འདར་ཏུ་ཏུས།<milestone unit="line" n="679.5"/>ཕྲ་ཕྲ་དུམ་དུམ་ཤིག་མྱ་ར་ཡ། གཤིན་རྗེ་དམ་ཚིག་གསང་བའི་སྔགས། གོང་གི་ལིདྷ་དག་ལ་ནི། །དྲག་པོས་ཕུར་པ་སྔགས་ཤིང་བརྡེག །ཨོ་རྒི༷༷྅༷༷བི་ཀྲི་ཏ་མུ་ར་ཡ། ཨོ་ཧི༷༷ལྗོ༷༷ཏ་མོན་ཏ་མྱ་ར་ཡ་དུ། ཡི་རྒི༷༷྅༷༷བི་ཀྲི་ཏ་མུ་<milestone unit="line" n="679.6"/>ར་ཡ༷། ཨོ་སྙི༷༷ལྗོ༷༷བི་ཀྲི་ཏ་མོན་ཏ་མུ་ར་ནན། ཨོ་ཛ་ལ་ཀྲིཏ་སོད། དྲི་སོད་མུ་ར་ཡ་སོད། སྨྱོ་སྨྱོ། ཡ༷་ཡ༷། ཨོ་ཨ༷་ཏུ་ས་ཏ་སུ་ཏ་མ་ར་དུ། མུ་ར་ཡི་ཡ་ནན། ཚེར་མ་ཅན་གྱི་དུག་ཤིང་ལ། །སྟོང་གསུམ་མེ་ལྷ་བསྐྱེད་བྱས་<milestone unit="page" n="680"/><milestone unit="line" n="680.1"/>ཏེ། །མེ་ལྷ་གཞལ་ཡས་ཁང་བྱིན་བརླབ། །གཞུང་དང་མཐུན་པར་རབ་བརྟགས་ཏེ། །ཁྲོ་བོ་འཁོར་བཅས་འཁོར་ལོར་བསྐྱེད། །དགུག་གཞུག་ངོ་བོ་རྫོགས་པ་དང་། །དྲག་པོ་དག་ལ་བསྔགས་པ་ནི། །སོ་སོར་རང་རང་<milestone unit="line" n="680.2"/>སྔགས་ཀྱིས་སུ། །མཆོད་པ་གཟས་པ་དབུལ་ཞིང་བཅོལ། །བདུད་པོ་ཡམ་ཤོད་ཤིན་ཏུ་སྔགས། །ཨོ་བདུད་པྲ་མ་ཡ་བདུད་པྲ་མ་ཡ། སྙིང་མགོ་ཆོད། དུ་རུ་དུ་སྲ ཧ་ར་ཏི་ཧ་ར་ཏི། སྙིང་ལ་ཛ་ཡིས། ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་པའི་<milestone unit="line" n="680.3"/>ཧེ། སྙིང་ལ་ཙ་བ༷་རིལ་རྦད། ནག་པོ་ཧེ་དུམ་པ༷་རིལ་རྦད། ཧུ༷་མ་ཧུ༷་ཡ། སྙིང་ལ་དུ་ར་དུ་ར། གློ་རྩ་བ༷་རིལ་རྦད། མྱོས་དང་ལྐུགས་དང་སྨྱོ་འབོག་དང་། ཚིགབ། བདུན་རྒྱུད་བརླག་པར་འགྱུར། །སྔགས་ཤིང་ལིསྐོ་ཧོམ་དུ་<milestone unit="line" n="680.4"/>དབུལ། །དོན་དང་ལྡན་པར་ཤེས་པར་བྱོས། །དེ་ཡི་གསང་སྔགས་འདིས་ཀྱང་སྦྱར། །ཨོ་ཀུ་མྱ་ར། ཧ་ནཀུམྱར་མསྣྲུ་ཤི་ཀུ་མྱ་ར་མུ་དུ་ཁ་རྦད། ཡསྒརྦད། མསྣྲུཤིཀུམྱར་མུརྙ་ཧེ་འགྲིབ། ཡསྒ་ཁ་ལ་ཡུ་ཏི་རྦད། མྱ་ར་<milestone unit="line" n="680.5"/>ཡ། མཉུཤིདེབདསྟ། མསྣྲུཤིགིབཁལ། དུན་ཏིངམྱརཡ། མསྣྲུཤིདེབརྒིབ། ཁ་ལ་ཤག་སྙིང་མགོ་ཆོད། སྤུ་ན་དུན་ཏིང་རྦད། མུརཡ། མསྣྲུ་ཤི་ད་དྷ་ཏ་ཀ་ར་ཧི་ན་ཁ་ལ་ཤག །སྙིང་ཁ་ལ་ཡ༷། མགོ་རྦད་བཱ་ར་ཡ།<milestone unit="line" n="680.6"/>གདུག་པའི་སིང་ལ་མེ་སྦར་ཏེ། གཏོར་མ་ལིསྐོ་རྫས་རྣམས་དབུལ། །ཁྱོད་ཀྱི་རྦད་སྔགས་གསད་པ་ནི། ག་་པོ་ཡ༷་ཡ༷། སྒྲོལ་གིང་ཡ༷་ཡ༷། མ་རུ་ཙེ་ལས་ལ་ཡ༷་ཡ༷། རྩ་ལ་ཧུར་ཐུ༷། སྲོག་ལ་ཡ། དུ་ན་ཛ་དུ། ལིང་གྲད་དྷི་<milestone unit="page" n="681"/><milestone unit="line" n="681.1"/>༄༅། །ཛ་ཛ་ཛ། དེ་ནི་ལིདྷ་ག་་པའི་སྔགས། །ཡོན་ཏན་སྔགས་ལ་རང་ཤམ་དང་། །སྐུལ་ཚིག་བཅས་པས་བརྡེག་པར་བྱ། །སྔགས་ནི་གདུག་པ་འདི་ཡིས་སོ། །ཨ་ནོ་རང་གི་ཤམ་བུ་ལ། ཨ་ནུ་རྭ་པ་ཁུ་ཧི།<milestone unit="line" n="681.2"/>བུ་རུ་བ་ན་ཁུ་ཧི། ཨུ་པ་ཏི་ཙ་ན་དྲ་ཁུ་ཧི། ཏ་ཀུ་པ་ར་མ་ར་ཁུ་ཧི། བསྐུལ་དང་བཅས་པས་་བསྟབ་པར་བྱ། གདུག་པའི་ཚེ་སྲོག་ཕྲལ་བའི་སྔགས། །ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཤི་ཀྲ་མ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ཡི་ཚེ་སྲོག་བདག་ལ་ཐིམ། ཨུ་ཡུ་བང་<milestone unit="line" n="681.3"/>སང་ཧ་ར་ན་ཧུ༷། །གདུག་པའི་ཉོན་མོངས་ལྔ་པོ་དེ། །རིགས་ལྔ་བདེ་གཤེགས་སྲས་སུ་བསྐྱེད། །གཡས་གཡོན་སོར་བཅུ་ཡིག་འབྲུ་དགོད། །འཕྲོས་འདུས་སྐུ་ཡི་ངོ་བོར་གྱུར། །སྐྱོར་བའི་སྔགས་སུ་བསྟིམ་དང་<milestone unit="line" n="681.4"/>སྦྱར། །སྔགས་བརྗོད་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་གཞག །མནན་པའི་གདུག་སྔགས་འདིས་སུ་བྱ། །ཨོ་སྙི༷༷྅༷༷བི་ཀྲི་ཏ་མྱ་ར་ཡ་ནན། འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཅེའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="681.5"/>བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཙེས། མཐུ་སྟོབས་ཀྱི་བདག་པོ་དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ཤིན་ཏུ་ངོ་མཚར་ཆེའོ། །བདག་གི་རང་བཞིན་མཚན་ཉིད་བཤད་པ་<milestone unit="line" n="681.6"/>ངོ་མཚར་ཆེའོ། །དེ་ཡི་འབྲས་བྱས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་ལྟར་ཤེས་བྱས་རྣལ་འབྱོར་པས། ཁུབ་པའི་རྟགས་ནི་ཇི་ལྟར་འབྱུང་། །སྔགས་ཀྱི་ཚད་ནི་ཇི་ཙམ་བཟླས། །དུས་ནི་གང་གི་དུས་སུ་དར། །ཕྲིན་ལས་གོ་རིམ་<milestone unit="page" n="682"/><milestone unit="line" n="682.1"/>གང་གིས་ཐེབས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། མཐུ་སྟོབས་ཀྱི་བདག་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་སྒྲོལ་གིང་མ་རུ་ཙེ། །གྲུབ་པའི་རྟགས་ནི་འདི་ལྟར་འབྱུང་། །བསྙེན་བསྒྲུབ་དག་ལ་ཞུགས་པའི་ཚེ། །མི་ཤར་འགའ་ཙམ་<milestone unit="line" n="682.2"/>བྱུང་ནས་སུ། །གོ་ཆ་ཉོའམ་འདོད་དམ་ཟེར། །གཅེར་བུ་དག་དང་འགྲོགས་པ་དང་། །ཀུན་ཀྱང་བྲན་དང་བཀའ་ཉན་བྱེད། །ཅི་དང་བསམ་པ་ཡོ་ལང་མཐུན། །བསྒྲུབ་པ་དག་ལ་ཞུགས་ཙམ་ན། །རང་ཉིད་གོ་ཆ་འཆང་<milestone unit="line" n="682.3"/>བ་དང་། །མོན་པ་ནག་པོ་འོང་བ་དང་། །མེ་དང་མེ་རི་འོད་དུ་འོང་། །རླུད་འ་་ཕ་ཁུ་ཕོ་ནུ་དང་། །ཞང་བློན་རོགས་པོར་བྱས་ནས་སུ། །བྱམས་པའི་ཚུལ་དུ་སྟོན་པ་ནི། །བསྒྲུབ་པ་འོང་བའི་སྔ་ལྟས་ཡིན། །མཐོངས་<milestone unit="line" n="682.4"/>སུ་གོ་བསར་བྱེད་པ་དང་། །དམག་སྣ་དྲང་དང་འོ་དོད་འབོད། །ར་དང་གཡག་དང་བླ་ཤིང་བཅག །བསྐྲད་ནས་དབྱུང་ངམ་བྲིད་དམ་བརྡས། །དེ་དག་བྱུང་ན་གྲུབ་པའི་རྟགས། འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཅེའི་སྔགས་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="682.5"/>ལས། རྟགས་དང་དྲོད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །སྔགས་ཀྱི་ཚད་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །བསྙེན་སྔགས་འབུམ་ཕྲག་གཅིག་ཏུ་བཟླས། །སྒྲུབ་པའི་སྔགས་ནི་ཁྲི་ཕྲག་གཅིག །སྦྱོར་<milestone unit="line" n="682.6"/>སྔགས་སྟོང་དུ་བཟླས་པར་བྱ། །བརྡེག་སྔགས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་བཟླས། །བསྙེན་པ་ཀུ་བཱ་ར་ཞེས་བརྗོད། །སྒྲུབ་པ་རཏྣ་ཏྲ་ཡུ་ཡ། །སྦྱོར་སྔགས་ནུ་ཐ་ཞེས་བརྗོད་པ། །བརྡེག་པའི་སྔགས་ནི་ག་་པ་ཡི། །ཡོན་ཏན་<milestone unit="page" n="683"/><milestone unit="line" n="683.1"/>༄༅། །སྔགས་ནི་གནན་པ་དང་། །ལས་སྔགས་གཤམ་བཏགས་རབ་ཏུ་བཟླས། །དེ་ལ་སོགས་པའི་སྔགས་རྣམས་ནི། །གོ་རིམ་དང་ཡང་རབ་ཏུ་སྦྱར། །འགྲོ་ཉལ་འདུག་སྡོད་གང་དུ་ཡང་། །བསྙེན་པ་རྒྱུན་དུ་<milestone unit="line" n="683.2"/>བཟླས་པར་བྱའོ། །བསྒྲུབ་པའི་དྲག་སྔགས་བཅུ་ཚོ་ནི། །དབེན་པར་བསྟུད་ལ་རབ་ཏུ་བཟླས། །ཕྱི་མ་དྲག་པོའི་སྔགས་རྣམས་ནི། །སྡང་བས་བརྙས་ལ་བཟླས་པར་བྱ། །རུང་རུང་ཐོར་ཐོར་བཟླས་མི་བྱ། །དྲག་པོར་མ་<milestone unit="line" n="683.3"/>ཡིན་བུལ་མ་ཡིན། །གཞན་གྱིས་བར་དུ་ཆོད་པ་མིན། །དེ་་བཟླས་ཉམས་པའི་རྒྱུ་རུ་འགྱུར། །རུང་རུང་ཐོར་ཐོར་བཟླས་བྱེད་པ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ངས་མ་བཤད། །སྦྱོར་བའི་སྔགས་ཚན་ལྔ་པོ་ནི། དྲག་པོ་བྱེད་ན་བཟླས་<milestone unit="line" n="683.4"/>པར་བྱ། འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཅེའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས། བཟླས་པའི་སྔགས་ཚད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།ཀྱེ་ཀྱེ་གསང་བའི་ཕྲིན་ལས་བདག །དྲག་པོ་བསྒྲུབ་པ་ཇི་ལྟར་སྦྱར། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="683.5"/>དྲག་པོ་གསང་བར་བྱོས། །གཟས་པ་དགུག་ཅིང་དམིགས་པའི་རྒྱུ། །ཙ་ར་དག་བཅའ་གཞི་དགལ། །གཟས་པའི་ལིསྐོ་དེ་ལ་བསྟིམ། །དུག་དང་སྒྲོ་དང་ཕུར་པས་གདབ། །ལྷ་ལྔ་དག་དང་དབྲལ་བར་བྱེད། །དེ་ཡི་ཕྱི་དེ་<milestone unit="line" n="683.6"/>ནུབ་མོ་ནི། །ཙ་ར་དགྲ་བཟློག་གཟབ་པར་བྱ། །ར་དང་གཡང་གཞི་མགོ་མིདབྲལ། །ཙིསྟའིནངདུལིདྷ་གཞུག །གཡང་གཞིའི་ནང་དུ་བཞག་ནས་ཀྱང་། །རང་སྔགས་ཤམ་བུས་བསྔག་ཅིང་བརྡེག །ཕུར་པ་བཞེངས་<milestone unit="page" n="684"/><milestone unit="line" n="684.1"/>ལ་རབ་ཏུ་གདབ། །མིང་བྱང་ཙ་རའི་ཁར་བཅུག་ལ། །ཁྱོད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་འཛིན་པ་དེས། །དྲག་པོར་གདགས་ཤིང་དེ་ལ་བརྡེག །བཟླས་པ་རབ་ཏུ་རྫོགས་པ་དང་། །ཚོན་སྣ་ལྔ་ཡི་བྱད་དུ་གཞུག །དེ་ནས་ཧོམ་ལ་<milestone unit="line" n="684.2"/>མེ་སྤར་ཏེ། །ལིསྐོ་ལྷག་མ་བསྲེག་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཙ་རའི་གཡང་གཞི་དེ། །དུར་ཁྲོད་ཤྭ་གྲོག་རྒྱ་གྲམ་དང་། །གདུག་པ་གནས་སར་རབ་ཏུ་སྐྱེལ། །ཉ་དང་སྟོང་ལ་མཆོད་པ་གདབ། །ལན་གསུམ་དག་གིས་མ་གྲུབ་<milestone unit="line" n="684.3"/>ན། །ཁྱོད་ནི་རབ་ཏུ་བརླག་པར་འགྱུར། །འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཅེའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས། ཕྲིན་ལས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དཔའ་བོ་མཐུ་སྟོབས་གསང་བའི་བདག །དེ་ཡི་དུས་ནི་གང་དུ་དར། །དེ་དག་མ་<milestone unit="line" n="684.4"/>ལུས་བཤད་དུ་གསོལ། །རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །འཇམ་དཔལ་སྐུ་ཡི་རིག་འཛིན་དང་། །ཕུར་པ་ཕྲིན་ལས་དངོས་གྲུབ་དང་། །མ་མོ་རྦོད་གཏོང་དངོས་གྲུབ་ཡལ། །དེ་ཚེ་ང་ཡི་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="684.5"/>དར། །དཀོན་མཆོག་བསྟན་པ་ཞབྲུགས་པ་དང་། །ཆོས་བྱེད་གཅིག་གིས་གཅིག་གསོད་དུས། །དེ་ཚེ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་སྲུངས། །དཀོན་མཆོག་དབུ་འཕང་དེ་རུ་བསྟོད། །དེ་ཚེ་བསྟན་པ་མ་བསྲུངས་ན། །ཕྱག་<milestone unit="line" n="684.6"/>ན་རྡོ་རྗེ་ང་ཡི་མཐུས། །ཁྱོད་ནི་རྡུལ་དུ་བརླག་སྟེ་འགྲོ། །ཞེས་བཀའ་བསྒོ་བ་མཛད་དོ། །འཇམ་དཔལ་དམར་པོའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས། བསྟན་པ་དང་དུས་ཇི་ཙམ་ན་དར་ཚུལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་<milestone unit="page" n="685"/><milestone unit="line" n="685.1"/>༄༅། །པའོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཙེ་དང་། ལྷ་རྣམས་དང་། ཀླུ་རྣམས་དང་། གནོད་སྤྱིན་རྣམས་དང་། མ་མོ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་རྣམས་ཀྱིས། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ངོ་<milestone unit="line" n="685.2"/>མཚར་ཤིན་ཏུ་ཡང་ངོ་མཚར། དེ་ལྟར་བསྟན་པ་ཤིན་ཏུ་ཡང་ངོ་མཚར་ཏེ། གསང་བའི་བདག་པོས་གསུངས་པར་བཀའ་ཉན། དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་བསྟན་པ་ཡང་ཤིན་ཏུ་བསྲུང་སྟེ། དབུ་འཕང་ཡང་ཤིན་ཏུ་<milestone unit="line" n="685.3"/>བསྟོད། ཅེས་དམ་བཅས་ནས། དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་རྗེས་སུ་ཡི་རང་སྟེ་ཤིན་ཏུ་བསྟོད་དོ། །ཨེ་མ་ཤིན་ཏུ་གསང་བའི་བདག །མཐུ་དང་གཟི་བརྗིད་རབ་ཏུ་ཆེ། །སྟོང་གསུམ་འཁོར་བའི་<milestone unit="line" n="685.4"/>གདུག་རྩུབ་ཅན། །ཁྱོད་ཀྱི་བཀའ་ཡི་ཕྲིན་ལས་པ། །ཁྱོད་དང་ཆོས་སྐུ་ཁྱད་པར་་གཅིག །གསང་བ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་འདུད། །ཅེས་གསང་ཚིག་ལ་ཡི་གེར་བརྟེན་ནས་གསུངས་པའོ། །དེ་ནས་ལྷ་དང་ཀླུ་ཀུན་གྱིས།<milestone unit="line" n="685.5"/>འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཙེ་ལ་སྐུ་སྟོད་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ཆས་བརྒྱད་ལ་སོགས་པས་ནི་བརྒྱན། ཕྱག་ཆ་རྒྱན་དང་ནི་ལྡན། བདུད་དང་གནོད་སྤྱིན་དང་སྲིན་པོ་དང་སྲིན་མོ་བཏུལ་བ་དེ་ལ་བསྟོད་པ། དཔལ་ལྡན་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="685.6"/>འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བའི་གཙོ། ཞེས་པས་བསྟོད་དོ། །འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཅེའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས། འཁོར་རྣམས་རྗེས་སུ་ཡི་རངས་ནས་བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཅེའི་སྔགས་<milestone unit="page" n="686"/><milestone unit="line" n="686.1"/>རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །། ༑ དྲེགས་པ་ཕོ་མོ་འདུས་པའི་ལས་ཀྱི་རྒྱུད། །ཁྲོ་རྒྱལ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདེ་བར་གཤེགས་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>