<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0226-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--bcom ldan 'das bde bar gshegs pa thams cad 'dus pa phyi ma'i rgyud/-->བཅོམ་ལྡན་འདས་བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་ཕྱི་མའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0226-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=540.1; end=553.6--><milestone unit="page" n="540"/><milestone unit="line" n="540.1"/>༄༅། ། །ཁུ་༷༷་༷༷ རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བྷ་ག་ལྷུན་སརྦ་སུ་ག་ཏ་ས་མུ་དྭ་ཡོསྟ་ར་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་ཕྱི་མའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="540.2"/>དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། འོག་མིན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་། དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། ཕྱི་ནང་རྒྱ་ཁྱོན་<milestone unit="line" n="540.3"/>ཚད་མེད་པའི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན་པའི་ནང་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་བཟང་ཧེ་རུ་ཀ་ལ། འཁོར་ཁྲོ་བོ་དང་ཁྲོ་མོ་དང་། རིག་འཛིན་ཕོ་མོ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་དང་། འཇིག་རྟེན་གྱི་དྲེགས་པ་ཕོ་མོ་རྣམས་<milestone unit="line" n="540.4"/>དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་འཁོར་འདུས་པ་ཆེན་པོའི་ནང་ནས་རིག་འཛིན་ཕོ་མོ་རྣམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་སྤྱི་དཔལ་རྗེ། །སློབ་དཔོན་སློབ་མའི་མཚན་ཉིད་དང་། །སྨིན་<milestone unit="line" n="540.5"/>པར་བྱེད་པའི་ལམ་དང་ནི། །ཕྱག་རྒྱ་སྒྲུབ་པའི་ཐབས་ལ་སོགས། །རྩ་བའི་རྒྱུད་དུ་མ་གསུངས་པ། །ཕྱི་མ་ཡི་ནི་རྒྱུད་ཆེན་འདིར། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་སྨན་པའི་ཕྱིར། །གཙོ་བོས་རིམ་བཞིན་བཤད་དུ་གསོལ། །ཨ་<milestone unit="line" n="540.6"/>ལ་ལ་ཧོ། ཞེས་ཕྱག་དང་བསྐོར་བ་བྱས་ཏེ་ཞུས་སོ། །ངེས་པར་འབྱུང་བ་ཕྱི་མའི་རྒྱུད་ལས་ཞུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཧེ་རུ་ཀས་འཁོར་རྣམས་ལ་འདི་སྐད་<milestone unit="page" n="541"/><milestone unit="line" n="541.1"/>༄༅། །ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །གསང་སྔགས་སྒོ་ནི་སློབ་དཔོན་ཏེ། །སློབ་དཔོན་མཉེས་པར་མ་བྱས་ཤིང་། །དབང་རྣམས་ཐོབ་པར་མ་བྱས་ནས། །ཉན་པ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="541.2"/>བརྩམ་པ་རྣམས། །འབྲས་བུ་མེད་ཅིང་བརླག་པར་འགྱུར། །བདེ་གཤེགས་རྗེས་འབྲངས་སློབ་དཔོན་ཏེ། །དེ་ཡི་མཚན་ཉིད་བཤད་པར་བྱ། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་དབང་ཐོབ་ཅིང་། །སྔགས་རྣམས་མ་འདྲེས་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="541.3"/>མཁྱེན། ཁྲེས་རབ་ཆེ་ཞིང་བརྩོན་འགྲུས་ཆེ། །ཕྱི་ནང་རྒྱུད་ཤེས་ཆོ་ག་སྐོང་། །ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་སྣ་ཚོགས་ལ། །གང་དང་གང་ལ་མ་རྨོངས་ཤེས། །ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་ཐམས་ཅད་ལ། །ལྷག་ཆད་མེད་པ་ཐམས་མཁས་<milestone unit="line" n="541.4"/>ཤེས། །གསང་བ་མཆོག་གི་ཐབས་རྣམས་སྦེད། །ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུའི་སློབ་དཔོན་ཡིན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་རྣམས། ཁེན་ཏུ་འདུས་པ་ཆེན་པོ་སྟེ། །འདི་ལས་འདའ་བར་མི་བྱེད་པ། །ཡན་ལག་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="541.5"/>མཆོག་ཏུ་ལེན། །སྤྱོད་པའི་བྱེ་བྲག་ཐབས་ཡིན་པས། །མི་སྤོང་མི་འདོར་འབད་བསྲུང་བ། །མདོག་དཀར་གཟུགས་དག་སྟོབས་དང་ལྡན། །ག་བུར་དྲི་ལྡན་རི་མོ་འཆང་། །རྟག་པར་སེམས་ཅན་དོན་ལ་<milestone unit="line" n="541.6"/>དགའ། །སེམས་ཅན་སྒྲོལ་བའི་ཐབས་ལ་མཁས། །སྐད་གདངས་དུང་སྒྲ་ཡོད་པ་ནི། ཁྲག་འཐུང་ཧེ་རུའི་སློབ་དཔོན་ཡིན། །ཕྱི་ནང་ཆོས་ལ་མ་རྨོངས་མཁྱེན། །ཁྱད་པར་ཤེས་རབ་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །རིག་པའི་གནས་<milestone unit="page" n="542"/><milestone unit="line" n="542.1"/>མཆོག་མ་འགགས་ཤེས། །ཆོས་སྤྱོད་བཅུ་རྣམས་ལྷག་པར་བརྩོན། །སློབ་དཔོན་འཁུར་ཞིང་མཆེད་ལ་གདུང་། །སེམས་ཅན་ཅི་དགའི་སྤྱོད་པ་བྱེད། །ཐབས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་རྣམས་ལ་མཁས། །གཅིག་གམ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="542.2"/>མཚན་ཉིད་འཛིན། །དོན་མཐོང་དགའ་བ་མཐའ་དག་ཡོད། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོའི་སློབ་དཔོན་ཡིན། །ལམ་གྱི་ཐབས་རྣམས་ཁྱད་པར་སྟོན། །རྟག་པར་བཟླས་ཤིང་འཕྲོ་འདུ་དགའ། །སྙིང་པོ་སྔགས་ལ་དད་མོས་<milestone unit="line" n="542.3"/>ཆེ། །བློ་གསལ་རིག་པ་ཁྱད་པར་ཡོད། །སྤྱོད་ལམ་རྣམས་བཞིའི་སེདྷིར་སྤྱོད། །གླུ་གར་རོལ་མོ་རྣམས་ལ་དགའ། །མཆོད་པའི་བྱེ་བྲག་ཐབས་མཆོག་མཁས། །ལུང་བསྟན་བཀའ་བཞིན་བྱེད་ཅིང་གཟོ། །སྤུན་ལ་<milestone unit="line" n="542.4"/>གདུང་ཞིང་སེམས་ཅན་འདུད། །པདྨ་དབང་ཆེན་སློབ་དཔོན་ཡིན། །ཕྱི་ནང་རྣམ་རྟོག་མི་སྐྱེ་ཤིང་། །རྒྱུད་དང་མདོ་སྡེ་དག་ལ་མཁས། །ཐབས་མཁས་ཏིང་འཛིན་དྲོད་ཚད་བརྩོན། །སྡེ་སྣོད་གསུམ་ལ་མ་རྨོངས་<milestone unit="line" n="542.5"/>དང་། །རྟོག་བཅས་ཐེ་ཚོམ་མ་ལུས་སེལ། །གསང་བ་སྦས་པའི་ཐབས་རྣམས་མཁྱེན། །དད་པ་རྣམས་ལ་སྐྱོ་དུབ་མེད། །གསང་བའི་སྡེ་སྣོད་དྲུག་རྣམས་ཀུན། །རྟོག་བཅས་སྣོད་ངན་རྣམས་ལ་སྦེད། །གསང་བའི་ཆོས་<milestone unit="line" n="542.6"/>རྣམས་སེམས་ལ་འཆང་། །འབད་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་མན་ངག་འཚོལ། །རྩ་བར་བཅས་པ་བསྲུང་བྱེད་པ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་སློབ་དཔོན་ཡིན། །ཐོས་བརྩོན་ཡོན་ཏན་ཀུན་གྱིས་བརྒྱན། །མདོ་སྡེ་འདུལ་བ་མངོན་པ་<milestone unit="page" n="543"/><milestone unit="line" n="543.1"/>༄༅། །གསུམ། །དེ་ཡི་ཐབས་ཀྱིས་འདུལ་ཐབས་རྣམས། །དེ་ཡི་སྤྱོད་པ་མ་འགགས་མཁྱེན། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེ་གང་འདུལ་བ། །རྗེས་སུ་མཐུན་པའི་ཐབས་མཆོག་གིས། །ཇི་ལྟ་ཇི་ལྟར་འདུལ་མཛད་<milestone unit="line" n="543.2"/>པ། །ཐབས་མཁས་དད་ལྡན་ཏིང་འཛིན་གསལ། །གཉིས་མེད་བློ་ལྡན་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེ། །མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོའི་སློབ་དཔོན་ཡིན། །ལྟ་སྤྱོད་ཏིང་འཛིན་བརྩོན་འགྲུས་ཆེ། །ཐབས་མཁས་མན་ངག་ཟབ་མོ་<milestone unit="line" n="543.3"/>འཆང་། །མཁའ་འགྲོ་ཆོས་སྐྱོང་བྲན་ལྟར་ཆགས། །འཇིག་རྟེན་མཆོད་བསྟོད་སློབ་དཔོན་ཡིན། །ཡི་དམ་ལྷ་ཡི་བསྙེན་པ་རྫོགས། །སྔགས་ཀྱིས་སྦྱོར་བ་དག་ལ་མཁས། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་རྩལ་ཐོབ་པ། །དམོད་པ་<milestone unit="line" n="543.4"/>དྲག་སྔགས་སློབ་དཔོན་ཡིན། །དེ་ནས་སློབ་མའི་མཚན་ཉིད་བཤད། །དཔའ་ཞིང་སྙིང་སྟོབས་ཤིན་ཏུ་ཆེ། །ཕྱི་ནང་འདུས་པའི་ཆོས་ལ་མཁས། །ལྷུན་སྡུག་ཕྲིན་ལས་དག་ལ་དགའ། །དགོངས་པ་ཉམས་ལོན་མུ་<milestone unit="line" n="543.5"/>སྟེགས་བཟློག །ལྟ་ལོག་སུན་འབྱིན་ཡང་དག་དགོད། །བདེ་བའི་ལམ་སྟོན་ཐབས་ལ་མཁས། །བཟོ་མཁས་རིག་གསལ་བླ་མ་བསྟེན། །འཛིན་ལ་མཁས་ཤིང་བརྗེད་མེད་པ། །ཨུཏུལ་ཞེས་བྱའི་གང་ཟག་དེ། །ཆེ་<milestone unit="line" n="543.6"/>མཆོག་ཧེ་རུའི་སློབ་མར་བཟུང་། །རྩ་བ་དང་ནི་ཡན་ལག་གི། །དམ་ཚིག་མ་ཉམས་ཐུབ་པར་བསྲུངས། ཁྲེས་རབ་ཆེ་ཞིང་དད་པས་དཔའ། །སྟོན་པའི་བཀའ་ལུང་དག་པ་གནས། །སློབ་དཔོན་ལུབུར་ཞེང་སྤུན་ལ་<milestone unit="page" n="544"/><milestone unit="line" n="544.1"/>གདུང་། །ཉོན་མོངས་སྦྱོངས་ཤིང་སྙིང་རྗེ་ཆེ། །སྤྱོད་གཟོབ་ལུས་ལ་ག་བུར་དྲི། །ཙསྡོན་ཞེས་བྱའི་གང་ཟག་དེ། ཁྲག་འཐུང་རོལ་པའི་སློབ་མར་གཟུང་། །ཐབས་དང་སྟོབས་ཀྱི་རྩལ་འཆང་ཞིང་། །རིན་ཆེན་སྣ་་ཚོགས་<milestone unit="line" n="544.2"/>སྤྱིན་པར་གཏོང་། །སྤྱོད་ཡང་བྱུངལམ་ལྷུན་སྡུག་ངག་སྙན་བདེ། །ཇི་ལྟར་ཇི སྟའི་སྤྱོད་པ་ཡིས། །དེ་ལྟ་དེ་ལྟའི་སློབ་དཔོན་འཁུར། །བླ་མ་ཤེས་རབ་དགོས་འདོད་སྐོང་། །ང་བདག་སྐྱོན་སྤངས་དད་བརྩོན་ཆེ། །དམ་<milestone unit="line" n="544.3"/>ཚིག་ལྡན་ཞིང་ཤེས་རབ་ལྡན། །རྒྱུད་ཐོས་ལེགས་པར་སྟོན་པ་ནི། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོའི་སློབ་མ་ཡིན། །དགེ་བཅུ་རྟག་སྤྱོད་མི་དགེ་སྤངས། །བདེ་འཇམ་ཁྲོ་བའི་སེམས་མི་འབྱུང་། །གླུ་གར་རོལ་མོ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="544.4"/>སྟོན། །མདོག་མཛེས་ཙསྡོན་དྲི་བཟངས་དང་། །སྟོད་སྨད་ཕྱེད་ཅིང་སྐེད་པ་ཕྲ། །ཡན་ལག་བདེ་འཇམ་འབར་འབུར་མེད། །སྐྲ་མཐོ་སེན་མོ་ཟངས་འདྲ་དམར། །སྦྱོར་བའི་ཡན་ལག་ཐབས་ལ་མཁས། །དད་ལྡན་<milestone unit="line" n="544.5"/>བརྩོན་འགྲུས་སྙིང་རྗེ་ཆེ། །པདྨ་ཞེས་བྱའི་གང་ཟག་དེ། །པདྨ་དབང་ཆེན་སློབ་མར་བཟུང་། །གོང་གི་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་རྫོགས། །རྒྱལ་པོ་སྡེ་བཅས་ཀུན་གྱིས་བསྟོད། །མུ་སྟེགས་སྡེ་པས་བསྔགས་པ་བརྗོད། །སྡེ་པ་<milestone unit="line" n="544.6"/>བཞི་ཡིས་སྤྱི་བོར་འཁུར། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་སློབ་མ་ཡིན། །དཀྱིལ་འཁོར་མཐའ་དག་ལས་ལ་མཁས། །གསང་བསྒྱུརཀྱངདྲུག་གབ་སྦས་མན་ངག་ཐུབ། །སློབ་དཔོན་འཁྱར་ཞིང་སྤྱོད་པ་ཡངས། །མངོན་རྫོགས་མ་མོའི་<milestone unit="page" n="545"/><milestone unit="line" n="545.1"/>༄༅། །སློབ་མར་བཟུང་། ཁོང་གདུག་ཞེ་གནག་ཞེསྡང་ཆེ། ཁྲ་ཁྲག་དམར་ལ་ལོངས་སྤྱོད་བྱེད། །ལུས་དང་སྲོག་ལ་མི་བལྟ་བསྒྲུབ། །འཇིག་རྟེན་མཐུ་ཡི་སློབ་མར་བཟུང་། །གཡོ་སྒྱུ་ཆུང་ཞིང་ཡིད་ཆེས་<milestone unit="line" n="545.2"/>ཆེ། །སྡོད་ལ་བརྩོན་ཞིང་བསྒྲུབ་བསྲན་ཆེ། ཁོར་གདུག་ཡིད་ཆེས་སྔགས་ལ་བརྩོན། །དྲག་སྔགས་དམོད་པའི་སློབ་མ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ངེས་པར་འབྱུང་བ་ཕྱི་མའི་རྒྱུད་ལས། སློབ་དཔོན་དང་སློབ་མའི་<milestone unit="line" n="545.3"/>མཚན་ཉིད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།གང་ཟག་གི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་སྐབས་ཏེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རིག་འཛིན་ཕོ་མོ་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་དབང་<milestone unit="line" n="545.4"/>འདོད་པས། །བྱང་རི་སྐྱོབ་ཅིང་ལྷོ་རི་གཞོལ། ཁྲར་གྱི་རི་དམའ་ནུབ་རི་མཐོ། །རི་བྲག་དམར་པོས་མཐའ་མ་བསྐོར། །མདུན་ན་མེ་ཏོག་སྣམ་བུ་ཡོད། །བྱ་རྒྱལ་སྐད་ནི་སྒྲོག་པའི་གནས། །དེར་ནི་ཏིང་འཛིན་བསྒོམ་<milestone unit="line" n="545.5"/>པར་བྱ། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་རིམ་བཞིན་དུ། །ལྷ་གསལ་འཕྲོ་འདུའི་ཚོགས་བྱས་ལ། །སོ་སོའི་སྙིང་པོ་བགྲངས་ནས་ནི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །ཕྲིན་ལས་རྣམས་སུ་དབང་བསྐུར་བྱ། །ཆེ་མཆོག་ཡོན་<milestone unit="line" n="545.6"/>ཏན་དབང་བསྐུར་བ། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་རབ་དབེན་པར། །མཎྜལ་བྱི་དོར་བྱས་ནས་ནི། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡི་ཆག་ཆག་གདབ། །མཚན་ལྡན་བདུད་རྩི་ལྔ་སྦྱར་ནས། །ཆེ་མཆོག་ལྷ་ཚོགས་གསལ་བྱས་ལ། །སྐུ་<milestone unit="page" n="546"/><milestone unit="line" n="546.1"/>གསུང་ཐུགས་དང་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་དབང་བསྐུར་བྱའོ། །ཡང་དག་ཐུགས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བ། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་རབ་དབེན་པ། ཁྲ་ན་ཁྲམ་སྤྱང་རྒྱུག་པའི་སར། །བྱ་གཅན་ཤ་ཟ་མང་པོ་འཁོར། །མི་<milestone unit="line" n="546.2"/>རོ་མང་པོ་མཁར་དུ་བརྩིགས། ཁྲེན་ཏུ་ཡ་ངའི་གནས་སུ་ནི། །ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་ལྷ་ཚོགས་རྣམས། ཁྲོ་ག་་གདུག་པའི་སྤྲིན་ཚོགས་ཀྱི། །གནས་ནས་རབ་ཏུ་གསལ་བར་བསམ། །སོ་སོའི་སྙིང་པོ་བགྲངས་ནས་<milestone unit="line" n="546.3"/>ནི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་བརླབས་ནས། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་དབང་བསྐུར་རོ། །འཇམ་དཔལ་སྐུ་ཡི་དབང་བསྐུར་བ། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །མཎྜལ་བྱི་དོར་བྱས་པ་ལ། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡིས་ཆག་ཆག་<milestone unit="line" n="546.4"/>གདབ། ཁྲག་ཆེན་གོ་རོ་ཙ་ན་ཡིས། །སྟེང་དུ་མནན་ལ་བྱུགས་པར་བྱ། །གཤིན་རྗེའི་ལྷ་ཚོགས་གསལ་བྱས་ཏེ། །འབར་གསལ་རྔམ་པའི་ཧུ༷་གི་ཚོགས། །སོ་སོའི་སྙིང་པོ་བཟླས་ནས་ནི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་<milestone unit="line" n="546.5"/>ཏན་དང་། །ཕྲིན་ལས་ལྔ་རུ་དབང་བསྐུར་བྱ། །པདྨ་གསུང་གི་དབང་བསྐུར་བ། །ནུབ་ཏུ་ཁ་བལྟས་ཟླ་གམ་དབྱིབས། །མེ་ཏོག་སྣམ་བུ་ཡོད་པའི་སར། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱི་དོར་བྱས་ནས་ནི། ཁྲག་ཆེན་དག་གིས་ཆག་<milestone unit="line" n="546.6"/>ཆག་གདབ། །དབང་གི་ལྷ་ཚོགས་གསལ་བྱས་ནས། །དམར་པོ་སྙི༷༷ཡི་ཚོགས་བསམས་ནས། །སོ་སོའི་སྙིང་པོ་བཟླས་ནས་ནི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །ཕྲིན་ལས་ལྔ་རུ་དབང་བསྐུར་རོ། །ཕྲིན་ལས་<milestone unit="page" n="547"/><milestone unit="line" n="547.1"/>༄༅། །ཕུར་པའི་དབང་བསྐུར་ནི། །གནམ་ས་གྲུ་གསུམ་དབུས་གནས་པར། །ཅེ་སྤྱང་བསད་ཤུལ་འདྲ་བ་མྲ །མི་རོ་གསར་རྙིང་ཡོད་པའི་སར། །འབར་འཕྲོ་གསལ་བའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཕྲིན་ལས་ལྷ་<milestone unit="line" n="547.2"/>ཚོགས་གསལ་བྱས་ནས། །འབར་བ་རྔམ་པའི་ཚོགས་ཆེན་ལས། །སོ་སོའི་སྙིང་པོ་བཟླས་ནས་ནི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །ཕྲིན་ལས་ལྔ་རུ་དབང་བསྐུར་བྱ། །མ་མོ་རྦོད་གཏོང་དབང་བསྐུར་བ། །དུར་<milestone unit="line" n="547.3"/>ཁྲོད་ཆུ་གླིང་རྐང་གཅིག་པ། །མ་ཚོགས་དབང་ཕྱུག་འདུ་བའི་སར། །ཤ་ཆེན་ཁྲག་ལས་བྱས་པ་ཡི། །དམར་པོ་སྙིང་གི་མཆོད་ཚོགས་བཤམས། །རྐང་ཆེན་གླིང་བུ་འབུད་པ་དང་། །བྷརྙའི་ཆ་ལང་བརྡབ་པ་དང་། །ཚིལ་<milestone unit="line" n="547.4"/>ཆེན་དུད་པ་ཆེན་པོ་གཏང་། །གང་བསྒྲུབ་ཡི་དམ་བྱེད་པ་ལ། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་བགྲངས་ནས་ནི། །བཀའ་མི་འདའ་བར་དབང་བསྐུར་བྱ། །འཇིག་རྟེན་མཆོད་བསྟོད་དབང་བསྐུར་བ། །སྲོག་ཆགས་བསད་པའི་ཤུལ་<milestone unit="line" n="547.5"/>འདྲ་བ། །དམར་པོ་ཁྲག་གི་མདོག་འདྲའི་སར། །མཎྜལ་གྲུ་གསུམ་འབར་བ་ལ། །སྲིན་པོ་ཁྲོས་པའི་གཟུགས་བྱས་ཏེ། །དེ་སྟེང་སློབ་མ་གཞག་པར་བྱ། །མཁས་པས་དེ་ལྟར་དབང་བསྐུར་ནས། །རག་ཤ་རག་ཤ་མ་ལ༷་<milestone unit="line" n="547.6"/>རག་ཤ་ཧྲི་ཁ་རག་ཤ་ཧྲི། །འཇིག་རྟེན་རང་རྒྱུད་དྲེགས་པ་ཅན། །བྲན་བཞིན་འཁོལ་བར་དབང་བསྐུར་རོ། །དྲག་སྔགས་དམོད་པའི་དབང་བསྐུར་བ། །བྲག་རི་སྦྲུལ་ནག་འགྲེང་བའི་སར། །ཆུ་གསུམ་འདུས་པའི་སུམ་<milestone unit="page" n="548"/><milestone unit="line" n="548.1"/>མདོ་ལ། །དྲེད་པོ་དྲེད་མོ་ལངས་པ་འདྲ། །རྐང་གཅིག་གནོད་སྤྱིན་གནས་པའི་སར། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱི་དོར་བྱས་པ་ལ། །སྦྲུལ་ནག་ཁྲག་གིས་ཆག་ཆག་གདབ། །ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་བདག་བསྒོམས་ལ། །དྲག་པོའི་གསང་<milestone unit="line" n="548.2"/>སྔགས་བཟླས་ཤིང་བསྐུར། །སྤྱི་ཡི་དབང་བསྐུར་སྔགས་ནི་འདིའོ། །ཨོ་ན་མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨུ༷༷ན་མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བཱ་ག་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཧུ༷་ན་མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ཏ་ཙིསྟ་བཛྲ་<milestone unit="line" n="548.3"/>སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཧྭ༷་ན་མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཨ་ནུ་རྭ་ག་ཎ་སུ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། སྣྲི༷༷ན་མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀརྨ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧུ༷། སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །ཕྲིན་ལས་ལྔ་ཡི་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="548.4"/>རོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ངེས་པར་འབྱུང་བ་ཕྱི་མའི་རྒྱུད་ལས། དབང་སྐུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དབང་གི་སྐབས་ཏེ་གཉིས་པའོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་འདུས་པའི་ཚོགས་ཆེན་<milestone unit="line" n="548.5"/>རྣམས། །དངོས་ལ་གནས་ཤིང་ཚོར་མེད་པ། །མ་རིག་རྨོངས་པའི་གཏི་མུག་དེ། །སྤངས་པས་འབྲས་བུ་འབྱུང་མི་འགྱུར། །སྤྱད་པས་ཆོས་ཉིད་དོན་གསལ་འགྱུར། །༷མ་རིག་པ་ཡི་གཏི་མུག་དེ། །སྤངས་པས་བདེན་<milestone unit="line" n="548.6"/>པའི་ཚིག་མི་རྙེད། །སྤྱད་པས་འོད་གསལ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཡེཤེསཆེནཔོརགནསཔར་འགྱུར། །ཆེ་མཆོག་ཡོན་ཏན་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །དེ་ཡི་དོན་ནི་སྤྱད་བྱ་བ། །ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུ༷་ཕཊ། གསང་སྔགས་ཡི་གེ་<milestone unit="page" n="549"/><milestone unit="line" n="549.1"/>༄༅། །དགུ་པ་ནི། །ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུའི་སྙིང་པོ་སྟེ། །གསལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་རྫོགས་པ། །རང་བཞིན་གྲུབ་པའི་བྱིན་དབབ་ཕྱིར། །གསང་སྔགས་ཟབ་མོ་རབ་སྤྱོད་པས། །དབྱིངས་ནས་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="549.2"/>འཁོར་སྤྱན་དྲངས་མཆོད། །རང་རང་གནས་སུ་བདེར་བཞུགས་པ། །དབང་བསྐུར་བྱིན་དབབ་ཐམས་ཅད་རྫོགས། །ཡང་དག་དཔའ་བོའི་སྐུ་ལྷུན་གྲུབ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་སངས་རྒྱས་སྐུ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་<milestone unit="line" n="549.3"/>ཉིད་ཅན། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་རང་བཞིན་ནོ། །སངས་རྒྱས་ལྔ་ཡི་རབ་ཏུ་འཁྲིགས། །དེ་ཡིས་བསམ་གཏན་ཐམས་ཅད་རྫོགས། །ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུའི་ཕྱག་རྒྱར་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ངེས་པར་འབྱུང་བ་ཕྱི་<milestone unit="line" n="549.4"/>མའི་རྒྱུད་ལས། ཆེ་མཆོག་ཕྱག་རྒྱའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་འདུས་པའི་ཚོགས་ཆེན་རྣམས། །ཞེ་ནས་སྡང་བའི་ངན་སེམས་བདེ། །སྤངས་པས་འབྲས་བུ་འབྱུང་མི་<milestone unit="line" n="549.5"/>འགྱུར། །སྤྱད་པས་ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ཐོབ། །ཡང་དག་ཐུགས་ཀྱི་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །དེ་ཡི་དོན་ནི་བཤད་པར་བྱ། །རྩ་བ་བརྒྱད་ནི་སྙིང་པོའི་མཆོག །ཨོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ་སྨྱོ་ཧུ༷། བདེ་གཤེགས་གཞལ་ཡས་བསོད་ནམས་<milestone unit="line" n="549.6"/>རྫོགས། །དེ་ཡི་རྗེས་འགྲོ་སྣང་བ་དག །སྣང་བ་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །རུ་ལུ་འཕྲོ་འདུ་སྦྱོར་བས་སོ། །འཁོར་བ་རྣམ་གྲོལ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །འདི་ལྟར་སྣང་བའི་ཆོས་ཉིད་ནི། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་མ་སྐྱེས་པ། །གཟུགས་<milestone unit="page" n="550"/><milestone unit="line" n="550.1"/>དང་སྒྲ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །རབ་ཏུ་བདག་གསལ་དངོས་མེད་བསྒོམ། །ཆོས་དབྱིངས་མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །དེ་ལ་སེམས་བརྟན་གསལ་གྱུར་ནི། །ཡང་དག་ཐུགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ངེས་པར་འབྱུང་<milestone unit="line" n="550.2"/>བ་ཕྱི་མའི་རྒྱུད་ལས། ཡང་དག་ཐུགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་འདུས་པའི་ཚོགས་ཆེན་རྣམས། །ཡོངས་སུ་ཁེངས་པའི་ང་རྒྱལ་དེ། །ང་འོ་ང་ཡི་སེམས་<milestone unit="line" n="550.3"/>འཆར་ཞིང་། །དེ་ཡིས་ལོག་པའི་ལམ༷ ་གནས་ཤིང་། །སྤངས་པས་མུ་སྟེགས་ལམ་དུ་འགྲོ། །སྦྱད་པས་ཆོས་ཉིད་ཆེན་པོ་ཡིན། །རྟོག་མེད་བདེ་བའི་ལམ་གནས་ཤིང་། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་དེར་གནས་འགྱུར། །འཇམ་<milestone unit="line" n="550.4"/>དཔལ་གཤིན་རྗེ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཨཱོཾ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཧུ༷་ཕཊ། སྙིང་པོ་ཨ་ཀྲོ་འབྲུ་བདུན་ནི། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོའི་སྙིང་པོ་སྟེ། །རྟོག་མེད་བདེ་བའི་ལམ་གནས་ཤིང་། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་དེར་གནས་འགྱུར། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="550.5"/>སེམས་ཉིད་དམ་པ་སྟེ། །ཡང་དག་རིན་ཆེན་འབར་བ་ཡིན། །ཡོན་ཏན་སྙིང་པོ་དམ་པ་ལོན། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོའི་རྒྱ་རུ་བསྟན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ངེས་པར་འབྱུང་བ་ཕྱི་མའི་རྒྱུད་ལས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱི་ཕྱག་<milestone unit="line" n="550.6"/>རྒྱའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་འདུས་པའི་ཚོགས་ཆེན་རྣམས། །འདོད་ལ་ཆགས་པའི་རང་བཞིན་གྱིས། །དེ་ཡིས་འབྲས་བུ་རླག་པར་བྱེད། །སྤངས་པས་དོན་རྣམས་རྙེད་<milestone unit="page" n="551"/><milestone unit="line" n="551.1"/>༄༅། །པ་མེད། །རབ་ཏུ་བཅིངས་ནས་གནས་ངན་ལེན། །ཡོངས་སུ་དག་པའི་འདོད་ཆགས་དེ། །སྤྱད་པས་འབྲས་བུ་ཆེན་པོ་ཐོབ། །སོ་སོར་རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་གསལ། །པདྨ་དབང་ཆེན་བསྒྲུབ་པ་གྱིས། །ཨོ་ཧ་<milestone unit="line" n="551.2"/>ཡ་རྒི་བ་ཧུ༷་ཕཊ། ཡི་གེ་བདུན་པ་དབང་ཆེན་སྔགས། །ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྔགས་བཅས་པ། །འཕྲོ་འདུས་གྱུར་པའི་དམ་ཚིག་ནི། །ལེ་བརྒན་ལྟ་བུར་གྱུར་པ་སྟེ། །འཁོར་བའི་བག་ཆགས་རྟོག་བཅས་དང་། །གནས་<milestone unit="line" n="551.3"/>ངན་ལེན་པ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །གདོད་ནས་སངས་རྒྱས་ཉིད་གནས་པས། །དག་དང་མ་དག་གཉིས་མེད་དེ། །དེ་ཡི་རང་བཞིན་སངས་རྒྱས་སོ། །བདེན་པའི་སྙིང་པོ་རང་བཞིན་པས། ཁྱབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="551.4"/>དེས། །ལྷ་ཡི་གནས་སུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །པདྨའི་ཕྱག་རྒྱར་བཤད་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ངེས་པར་འབྱུང་བ་ཕྱི་མའི་རྒྱུད་ལས། པདྨ་གསུང་གི་ཕྱག་རྒྱའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་<milestone unit="line" n="551.5"/>པར་བྱ། །ཉོན་ཅིག་འདུས་པའི་ཚོགས་ཆེན་རྣམས། །ལོག་པའི་སེམས་ཅན་ཕྲག་དོག་ཆེ། །སྤངས་པས་འབྲས་བུ་འབྱུང་མི་འགྱུར། །སྤྱད་པས་ཆོས་ཉིད་དོན་གསལ་འགྱུར། །ནན་ཏན་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་འགྲུབ། །ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="551.6"/>ཕྲིན་ལས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །དེ་ཡི་དོན་ནི་བཤད་བྱ་བ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཀི་ལ་ཡ་ནི་འབྲུ་དགུ་པ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་སྙིང་པོ་ཡིན། །དོན་དམ་སྙིང་པོ་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ཚེ། །བཟླས་དང་མ་བཟླས་ཚིག་<milestone unit="page" n="552"/><milestone unit="line" n="552.1"/>གི་ཐ་སྙད་ཡིན། །ཡེ་ནས་བཟླས་པ་རང་བྱུང་ཆེན་པོ་ཡིན། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྔགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ནོ། །དེ་འདྲ་བཟླས་པ་དོན་གྱི་སྙིང་པོ་ཡིན། །མ་བཅོས་རང་བྱུང་སྙིང་པོ་སྔགས་ཚིག་སྟེ། །ཟབ་མོ་བཟླས་པ་ཡི་ ན་ཞེས་<milestone unit="line" n="552.2"/>རྒྱ་རུ་བསྟན། །དེ་ཡིས་བརྟན་བྱས་དམ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་གསལ་དོན་དམ་དབྱིངས་ནས་སྤྱོད། །རྟེན་འབྲེལ་ལུས་ནི་བྱིན་རླབས་ཉོན་མོངས་བསྲེག །ཕྲ་མོའི་ཏིང་འཛིན་ཡི་དམ་དངོས་སུ་<milestone unit="line" n="552.3"/>གསལ། །བཟླས་པ་མཐར་ཕྱིར་འབྲས་བུ་ཆེན་པོ་ཡིན། །རང་གི་བཟླས་པ་ཡིན་ཞེས་རྒྱ་རུ་བསྟན། །རྣལ་འབྱོར་དམ་པ་རྣམས་ཀྱིས་འདི་བཟླས་ན། །གང་གིས་བཟླས་ཀྱང་སྙིང་པོ་ལེན་པར་བྱེད། །སྔགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="552.4"/>མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཡེ་ནས་སྣང་དང་མི་སྣང་མེད། །རྟག་དང་ཆད་དང་ཡོད་མེད་དང་། །བརྗོད་དང་སྨྲ་བསམ་ཡུལ་ལས་འདས། །རང་བཞིན་གནས་པའི་སྙིང་པོ་དེ། །ཡེ་ཤེས་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པ་ལས རང་གི་<milestone unit="line" n="552.5"/>རང་བཞིན་དེ་བཞིན་དེ། །བདེན་པའི་སྙིང་པོ་རང་བཞིན་པས། །ཡང་དག་དོན་དུ་མཁས་པས་བརྟག །ཕྲིན་ལས་ཕུར་པའི་ཕྱག་རྒྱར་བསྟན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ངེས་པར་འབྱུང་བ་ཕྱི་མའི་རྒྱུད་ལས། །ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="552.6"/>ཕུར་པའི་ཕྱག་རྒྱའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་འདུས་པའི་ཚོགས་ཆེན་རྣམས། །མ་མོའི་དོན་ལ་མོས་པ་ཡིས། །བླ་མེད་ཧེ་རུ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་<milestone unit="page" n="553"/><milestone unit="line" n="553.1"/>༄༅། །ཕཊ། །གསང་སྔགས་ཡི་གེ་འབྲུ་བདུན་པ། །བླ་མེད་ཧེ་རུའི་གསངསྔགས་ཡིན། །མཁའ་དབྱིངས་དག་པའི་རང་བཞིན་ནི། །བརྟན་པའི་དོན་རྣམས་དག་པ་སྟེ། །དག་པ་ཉིད་ན་དག་པ་མེད། །མི་ཤིགས་<milestone unit="line" n="553.2"/>པ་ཡི་ངོ་བོ་ལ། །དངས་མའི་ས་བོན་ལས་བྱུང་བ། །བརྟན་པའི་རང་བཞིན་འོད་འབར་བས། །གསལ་བའི་འོད་དང་བཅས་པ་སྟེ། །ཡང་དག་དོན་ཆེན་ཟབ་མོའི་མཆོག །གསལ་བ་ཉིད་ན་གསལ་བ་མེད། །རྫོགས་<milestone unit="line" n="553.3"/>པའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོའི་ཕྱག་རྒྱར་བསྟན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ངེས་པར་འབྱུང་བ་ཕྱི་མའི་རྒྱུད་ལས། །མ་མོ་རྦོད་གཏོང་གི་ཕྱག་རྒྱའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་<milestone unit="line" n="553.4"/>ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་འདུས་པའི་ཚོགས་ཆེན་རྣམས། །རྣལ་འབྱོར་བསྟན་པ་སྲུང་བྱེད་ན། །དྲེགས་པ་ཀུན་འདུལ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཙཎྜསརྦ་དུཁུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཡེ་ཤེས་བཅུ་པའི་གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="553.5"/>ནི། །དྲེགས་པ་ཀུན་འདུལ་གསང་སྔགས་ཡིན། །སྤྲོ་བསྡུའི་སྔགས་ཀྱི་རིམ་པས་གཡོས་པའི་ཚེ། །རྣམ་དག་རང་གི་ངོ་བོ་དེ་ཉིད་ལེན། །ངོ་བོ་ཉིད་དང་རང་གི་རང་བཞིན་མེད། །བདག་དང་ཚོགས་བཅས་མ་ལུས་དེ་<milestone unit="line" n="553.6"/>བཞིན་དེ། །ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ཆེན་རྫོགས་པའི་རང་བཞིན་ནོ། །དེ་ཐོབ་འབྲས་བུ་མཐར་ཕྱིན་བདེ་བས་གང་། །གཤེད་མས་སྲོག་ལ་འདེབས་པའི་རྒྱ་རུ་བསྟན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ངེས་པར་འབྱུང་བའི་ཕྱི་མའི་རྒྱུད་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>