<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0254-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--drag po'i sngags rgod sdig pa snying 'dzings kyi rgyud ces bya ba/-->དྲག་པོའི་སྔགས་རྒོད་སྡིག་པ་སྙིང་འཛིངས་ཀྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0254-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=137.1; end=146.1--><milestone unit="page" n="137"/><milestone unit="line" n="137.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། རུ་དྲ་མནྟྲ་བིསྣྲོ་ཧྲི་ད་ཡ་ཀིཎྜ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། །བོད་སྐད་དུ། དྲག་པོའི་སྔགས་རྒོད་སྡིག་པ་སྙིང་འཛིངས་ཀྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། །དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡ་མྱརྙ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="137.2"/>ལོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་འཇིགས་ཚོགས་ལ། །ཀུན་ཀྱང་གུས་པས་ཕྱག་བཙལ་ཏེ། །བདེ་མཆོག་ཡབ་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཨེ་མ་ཧོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་གི་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="137.3"/>ཉིད། །སྙིགས་མ་ལྔ་ཡི་དུས་ཉིད་དུ། །མཚམས་མེད་ལས་རྣམས་ཀུན་སྤྱོད་པས། །འགལ་བ་ཆོམ་ལ་དབབ་པའི་ཕྱིར། །རང་གཤེད་དྲག་པོ་བཤད་པར་མཛོད། །དེ་ནས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་ཁྲོ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="137.4"/>ལ། །གསང་ཚིག་དྲག་པོའི་དམོད་པ་ཡིས། །འགལ་བ་ཆོམ་ལ་དབབ་བའི་མཆོག །འཁོར་ལ་ཉེ་བར་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སྙིགས་མ་ལྔ་ཡི་དུས་ཉིད་དུ། །མཚམས་མེད་ལས་ངན་ཀུན་སྤྱོད་པས། །བན་དགྲ་དམ་ཉམས་<milestone unit="line" n="137.5"/>བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །རི་ཐང་མཚམས་སུ་ཞེ་སྡང་ཅན། ཁྲོས་པའི་གཞུ་བཅག་སྦྱོར་བ་བརྩམ། །དེ་ཡང་ཕྱིར་ལ་བཟློག་པ་དང་། །བྱས་པ་བཤིག་དང་ཟུག་པ་དབྱུང་། །གསང་ལམ་དགག་དང་གཟིར་གནན་ཏེ། །སྤྱང་མོ་<milestone unit="line" n="137.6"/>དྲུག་གི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །དང་པོ་འཆི་མེད་དུས་སྦྱོར་ཟློག །བར་དུ་མཁའ་འགྲོ་གཟན་ལ་དབབ། །ཐ་མ་དུག་མདའ་ཁོང་དུ་སྐྱལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དྲག་པོའི་སྔགས་རྒོད་སྡིག་པ་སྙིང་འཛིངས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། ཞུས་པ་<milestone unit="page" n="138"/><milestone unit="line" n="138.1"/>དང་གནང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ཡིས། །དང་པོ་སྟོང་པ་ལྷ་ཡི་འཁོར་ལོ་ཡི། །འཆི་མེད་དུས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་བཟློག་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་ཉིད་སྟོང་པ་ཆོས་འབྱུང་ཞེས། །མ་སྐྱེས་<milestone unit="line" n="138.2"/>སྐྱེ་འགག་མེད་པ་ལས། །རྒྱུ་རྐྱེན་སྔགས་ལས་མ་བསྐྱེད་པར། །རོལ་པ་ཆེན་པོའི་སྐུ་རུ་གསལ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་བགྲད། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་རྔམ། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་རལ་གྲི་<milestone unit="line" n="138.3"/>གཡས། །བེ་ཅོན་ག་་ཤིང་སྡིགས་མཛུབ་གཡོན། །རིགས་ལྔའི་ཁྲོ་བོས་དབུ་ལ་བརྒྱན། །རང་གི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོས་བརྗིད། །སྦྲུལ་དང་རིན་ཆེན་འབར་བ་དང་། །དྲེགས་པའི་མགོ་བཅད་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །ཀླུ་<milestone unit="line" n="138.4"/>རིགས་དུ་མས་སྐུ་ལ་སྤྲས། །ཡུམ་ནི་དམིགས་མེད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །མཐིང་ནག་ཙིཉི་བྷན་དམར་སྟོབ། །ཐུགས་ཀར་སྨུག་ནག་ཡ་མ་གནས། །མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་ཉིད། །འཁོར་བོ་ཙིརྟི་ཕྱག་ན་བསྣམས། །ཡ་<milestone unit="line" n="138.5"/>མའི་ཐུགས་ཀར་དྲེགས་པ་ཆེ། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་ཉིད། །ལྗང་ནག་རྡོ་རྗེ་སྙིང་ཕྲེང་འཛིན། །དྲེགས་པའི་ཐུགས་ཀར་ཁྱམས་ཁང་སྟེང་། །བྱ་བ་ནན་ཏན་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་མཐུར་དུ་བལྟ། །སྤྱི་<milestone unit="line" n="138.6"/>གཙུག་མཁའ་ལྡིང་ཀླུ་ནག་འདུལ། །སོར་རྟོག་ཡེ་ཤས་ངོ་བོ་ཉིད། །དཀར་པོ་ཟིལ་གནོན་རོ་ཉེ་ཟ། །ཕྲག་གོང་སྨུག་ནག་འཇིགས་པའི་ཁྱུང་། །དཔུང་ཁར་སྟག་ཆེན་རོ་ལ་རྔམ། །ནུ་ཁར་སེང་གེ་རལ་པ་སྤྲུག །སྟ་ཟུར་<milestone unit="page" n="139"/><milestone unit="line" n="139.1"/>༄༅། །དུག་སྦྲུལ་ནག་པོ་འཁྱུག །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ངོ་བོ་ཉིད། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་སྤྱི་གཟུགས་ཅན། །མ་བསྐྱེད་ངང་གིས་རང་བཞིན་འཆར། །ཕྱག་རྒྱ་ཀུན་གྱི་ཟིལ་གནོན་ཡིན། །དེ་འདྲའི་སྐུ་རུ་གསལ་<milestone unit="line" n="139.2"/>བསྒོམས་ལ། །སྟོང་སྲོག་འཁོར་ལོ་འདི་དག་བཟླས། མྱེ་མྱེ་གྱེ། ཨ་ཀྲེ་ཏེ་ཀ ཡ་སྨྱུརྙ་ཀ ཡ་མ་ཡེ། ཀྭ་ལ་དུ་པ། ཀ་པ་ཡེ། ཧྲི་སྟི། ཨ་བ་ཡེ། ཨ་ཨུ་ནེ་ཨུ་ནེ། ཨུ་ཨུ་ནེ་ཨུ་ནེ། དུ་དུ་ནེ་དུ་ནེ། ཨ་སྙི། ཨུ་ཨེ། ཨོ་ཨི། ར་<milestone unit="line" n="139.3"/>རྡི། ལ་ལི། དུ་རུ་ཡེ། བྱ་ཙ་ཡེ། སིདྷ་ཡེ། ཧྲི་ད་ཡེ། བི་ད་ཡེ། ཙིསྟ་ཡེ། ཧ་ལ་ཡེ། མུ་ཁ་ཡེ། ཨུ་ཨུ་ནེ། ཨུ་ཨུ་ནེ། སྟི་ཀྲི་ཏ། ཨ་ཨ་ན་ན། ཡ་མ་ར་ཙ། ཡ་མ་རསྒ། ཡ་མ་རག་ཨུ། ཡ་མ་རཀྟ། བེ་ཏྭ་ལི། ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡི། མ་<milestone unit="line" n="139.4"/>མ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི། དེ་མ་ཁ་ལ་བ༷་རིལ། རུ་ལུ་རུ་ལུ། བྲི་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ། ཡ་མ་ཀརྨ། རོ་ཥ་ཎ། ཡ་མ་རསྒ་ཀྲི་ཏ་ཙན་ཏ། རསྒ་མོན་ཏ། ཨ་མུག་མྱགས་ཐུམ་རིལ། ཏྲིག་ནན། སྦུར་ནན། ཨེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཁ༷་ཤག་རོ་མྱགས།<milestone unit="line" n="139.5"/>རྨུགས་ཏི་རྦད་ཡ། གསང་སྔགས་ཕྲེང་བ་འདི་ཉིད་ལ། །སྤྱང་མོ་དྲུག་གི་སོ་འདི་གསུངས། །བར་དུ་མིང་དང་བརྡའ་རུ་སྦྱར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དྲག་པོ་སྔགས་རྒོད་སྡིག་པ་སྙིང་འཛིང་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། སྟོང་སྲོག་ལྷའི་<milestone unit="line" n="139.6"/>འཁོར་ལོ་ལས། འཆི་མེད་དུས་ཀྱི་སྦྱོར་བས་སྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དེས། མཁའ་འགྲོའི་ཟ་ཁ་དགྲ་ལ་སྦོ་བ་ཡི། སྤྱང་མོ་དྲུག་གི་སོ་འདི་གསུངས་སོ། །ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་<milestone unit="page" n="140"/><milestone unit="line" n="140.1"/>ཀ་ཏྲིག་ནན། ཨེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཁམ་ཤག་རོ་མྱགས་མུགས་ཏི་རྦད། ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་ཀ་རྩ་སྦུར་སྲོག་ནན། སྙིང་གཟེར་བྲེང་ཤག་ཡ༷་རྦད། ཨེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཁམ་ཤག་རོ་མྱགས་མུགས་ཏི་རྦད་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་ཀ་<milestone unit="line" n="140.2"/>མནྟྲ་དུམ། མཧྭརགདུདུཡངམ་སྟ་ར་དུམ། ཐུམ་རིལ་རྦད། ཨེ་ཧུར་ཐུམ་ཛ། ཁམ་ཤག་རོ་མྱགས། མུགས་ཏི་རྦད་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་ཀ་དུ་རམ་ཏྲི་ཡ༷་འདྲིད་ཕྱུང་། སྲོག་གཟིར་ནན་ཕྱུང་། ཨེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཁམ་ཤག་རོ་<milestone unit="line" n="140.3"/>མྱགས་མུགས་ཏི་རྦད་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་ཀ་ཙིསྟ་སྟལྷ་ཡ་ནན། ཨེ་ནན་ཡ༷་བཟློག འདྲིད་བཟློག་སྨྱོ། །ཨེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཁམ་ཤག་རོ་མྱགས་མུགས་ཏི་རྦད་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་ཀ་བི་ཏ༷་སྟུསྟ་ཡ་ནན། ཨེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ།<milestone unit="line" n="140.4"/>ཁམ་ཤག་རོ་མྱགས་མུགས་ཏི་རྦད་ཡ། དེ་དག་གོང་གི་སྔགས་རིང་ལ། །སྐབས་ཀྱིས་བསྒྱུར་བ་ཤེས་པར་བྱ། །བགྱིང་གཟིར་བྱད་བཟློག་གསང་ལམ་དགག །བྱས་པ་བཤིག་ཅིང་ཟུག་པ་དབྱུང་། །སྟོབས་དང་ནུས་པ་<milestone unit="line" n="140.5"/>མནན་པའོ། །ཏིང་འཛིན་སྦྱང་མོ་འཕྲོ་འདུ་ནི། །གཡུ་ཡི་སྦྱང་མོ་དྲུག་ཏུ་འགྱུར། །སྦྱང་མོ་རེ་རེས་ཕྲིན་ལས་རེ། མྱུར་དུ་བྱེད་པས་གསལ་བར་བསྒོམ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དྲག་པོ་སྔགས་རྒོད་སྡིག་པ་སྙིང་འཛིངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="140.6"/>རྒྱུད་ལས། སྤྱང་མོ་དྲུག་གི་མཁའ་འགྲོའི་ཟ་ཁ་དགྲ་ལ་སྤོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་སྔགས་ཀྱི་དུག་མདའ་ཁོང་དུ་སྐྱེལ་བ་རང་གཤེད་དབབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དཔའ་བོ་གྲིར་ཤི་པའམ།<milestone unit="page" n="141"/><milestone unit="line" n="141.1"/>༄༅། །ཁྱི་ནག་པོའམ། ར་རོག་པོའི་སྙིང་ནང་དུ། གདུག་བྱེད་རང་གཤེད་དབབ་པའི་འཁོར་ལོ་གཉིས། ཞེ་སྡང་ལྕགས་ཀྱི་སྡིག་པ་ནག་པོ་དང་། ཕྲག་དོག་བསེའི་སྦལ་པ་དམར་པོ་གཉིས་ལྟོ་བར་བཅས་ལ<milestone unit="line" n="141.2"/>ཙིསྟའིནང་དུ་ཙཀྲ་གཞུག །དེ་ནས་རབས་ཆད་ཐོད་པ་གཤག །ཐོད་པའི་ནང་དུ་ཙིཀྟ་གཞུག །ཨག་ཚེ་བ་ཡར་བསྟན་ལ། དེ་ནས་མནན་རྫས་དང་ཐུན་གྱིས་བརྡེག་གོ། །བདག་ཉིད་ཕྱག་རྒྱ་ཟིལ་གནོན་དུ་བསྒོམས་ལ།<milestone unit="line" n="141.3"/>ངན་སྔགས་འདི་བཟླས་སོ། །ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབ་མུགས་ཤག་ཀ་དུན། ཨ་མུ་ཀ་སྲོག་ལ་རྦད། ཐུམ་རིལ་རྦད། རྩ་ཁྲག་ཙིསྟ་ཕྱུང་། དྲི་སྲོག་ཧུར་ཐུམ་ཛ། ཞེས་བཟླས་སོ། །ངན་སྔགས་འདི་སྐྱེ་བ་རྒྱུན་གཅོད་ཡིན་<milestone unit="line" n="141.4"/>ནོ། །ནག་པོ་རག་ཤ་སྙིང་ལ་སྦུར། ནན་རྦད། ནག་པོ་རག་ཤ་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུམས་རྦད། ནག་པོ་རག་ཤ་སྙིང་ཁྲག་ལ་བྲེང་ཤག་རྦད། ནག་པོ་རག་ཤ་རྩ་ལ་བྲེང་ཤག་རྦད། ནག་པོ་རག་ཤ་སྙིང་ཁྲག་ཚལ་པ་ཤམ་ལོང་<milestone unit="line" n="141.5"/>རྦད། ནག་པོ་རག་ཤ གར་བྷ་དྲི་ཛ། བྷན་ཏྲ་བྷནདྷརིཡངསྟི་ཏམ་སྟུསྟ་ཡ་ནན། ཞེས་བཟླས་སོ། །ཉིན་མཚན་ཕྱེ་ལ་བཟླས་ཏེ། མཚན་མོ་ནག་པོའི་ལས་བྱའོ། །ཉིན་པར་དམར་པོའི་ལས་བྱའོ། །དེས་ཙིསྟ་ཡང་གས་<milestone unit="line" n="141.6"/>པར་འགྱུར་རོ། །དུས་ཐམས་ཅད་དུ་ཐུན་གྱི་ལས་ཉི་ཚེ་བྱ་བ་གཅེས་སོ། །གསང་བ་ཙིསྟ་རང་གཤེད་དབབ་པ། ཞེ་སྡང་སྡིག་པ་ནག་པོ་དང་། ཕྲག་དོག་བསེའི་སྦལ་པ་དམར་པོ་གཉིས། རང་གཤེད་ཕབ་ལ་གནན་<milestone unit="page" n="142"/><milestone unit="line" n="142.1"/>པར་བྱ། ཞེས་གསུང་སོ། །དྲག་པོ་སྔགས་རྒོད་སྡིག་པ་སྙིང་འཛིངས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། སྔགས་ཀྱི་དུག་མདའ་ཁོང་དུ་བསྐྱལ་བ་རང་གཤེད་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་དྲག་པོ་ཐུན་ལ་བརྟེན་ཏེ་བསད་<milestone unit="line" n="142.2"/>པའི་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །གྲི་རྒོད་ཀྱི་ཐོད་པའི་ནང་དུ། གྲི་རྒོད་ཀྱི་སྙིང་ངམ་རོག་པོའི་སྙིང་དུ། དགྲ་བོའི་ལིདྷ་བཅུག་པས། དེ་ཡང་ལིསྐོ་ཛ་དགུ་དང་། གར་བྷ་དྲི་ཛས་བརྒྱན་པ་ནི། སྔོན་དམར་སྲད་བུས་བརྒྱན་<milestone unit="line" n="142.3"/>ལ་བཞག །བདག་ཉིད་ཕྱག་རྒྱ་ཟིལ་གནོན་བསྒོམ། །ཐུན་རྫས་དུག་དང་སྐེ་ཚེ་དང་། །ཉུང་ནག་དང་ནི་ཟི་ར་ཏིལ། ཁྲང་ཚེ་མི་ཁྲག་ཁྱི་ཁྲག་དང་། །ར་ཁྲག་དང་ནི་ཕག་པའི་ཁྲག །ལྕགས་ཕྱེ་ཟངས་ཕྱེ་ཐུན་དུ་<milestone unit="line" n="142.4"/>སྦྱར། །ངན་སྔགས་འདི་དག་དྲག་ཏུ་བཟླས། མྱེ་མྱེ་མྱེ། ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ ཡ་བཱརྙ་ཀ ཀྭ་ལ་དུ་པ། ཧྲི་སྟི་བྱི་ཀྲི་ཏ། ཀྭ་ལི་ཀྲོ་ཏ། ཨ་ནེ་ཨུ་ནེ། དུ་ནེ་བྱ་ཙ་ཡེ། དུ་རུ་ཡེ། ཙིསྟ་ཡེ། ཧ་ལ་ཡེ། ཡ་མ་ཀྲི་ཏ། ཡ་མ་ཀྲོ་ཏ། ཡ་མ་མོ་<milestone unit="line" n="142.5"/>ན་ཏ། ཡ་མ་རསྒ། ཡ་མ་བྱི་ཤ ཙི་དུ་ཏེ་དུཏིཡང། མོན་ཏ་ཀྲི་ཏ་ཡ་ཏྲིནཡཡང། ཨ་མུ་ཀ་ཙིསྟ་བྲེང་ཤག །མུགས་ཤག་མུག་ཐུན་སྦྱོ། ཐུམ་རིལ་སྲོག་ལ་མྱོག་སྨྱོ། དུར་ཏིང་ཧྲི་ཤག་ཧ་ལ་ཡ༷་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྙིང་ཁྲག་ཚལ་པ་<milestone unit="line" n="142.6"/>མྱོག་རྦད། སྲོག་ལ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཐྲོ་ཤ་ཀུ་རུ་ནི་རྦད། དྲི་ཧུར་ལོང་བྲེང་དུན་དུན། ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཙིསྟ་རྦད། ཅེས་བཟླས་ལ་སུམ་ཡར་དུ་བརྡེག་གོ །བསྒོམ་པ་ནི་ཕྱག་རྒྱ་ཟིལ་གནོན་དུ་བསྒོམ་མོ། །སྐབས་སུ་བསྐུལ་<milestone unit="page" n="143"/><milestone unit="line" n="143.1"/>༄༅ བ་ཡང་གཏང་ངོ་། །ལིདྷ་ཐུན་གྱིས་ཉུགས་པ་དེ། ལམ་རྒྱ་གྲམ་དུ། གཟའ་རྒྱུ་བ་དང་བདུད་ཀྱི་ཉི་མ་ལ་སྲོད་ལ་མནན། གྲུ་གསུམ་ནང་དུ་མཆོད་རྟེན་བང་རིམ་གསུམ་པས་མནན། བ་བལ་ནག་དང་ཚེར་<milestone unit="line" n="143.2"/>མས་དགབ། ཕྱིས་ཁ་གསོས་ལ་དུམ་རེ་འཕང་ངོ་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དྲག་པོ་སྔགས་རྒོད་སྡིག་པ་སྙིང་འཛིངས་ཀྱི་རྒྱུད་ལ། རང་གཤེད་གསང་བ་སྙིང་ཐུན་གྱི་ལས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="143.3"/>གྱི་ལྷ་འདྲེ་སྤྱིའི་རྦོད་གཏོང་མཁན་གྱི་ངག་མནན་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཕག་ཐོད་དམ་དོད་ཐོད་དུ། ཁོའི་སྲུང་མ་རྣམས་ཤོག་བུ་ལ་བྲིས་ལ། ངོ་མ་ཤེས་ན་རྨི་ལམ་དུ་གང་བྱུང་བ་བྲིས་ལ། རང་དང་གཉིས་ཀྱི་སོ་<milestone unit="line" n="143.4"/>མཚམས་སུ། དོང་ཁྲུ་གང་བ་བྲུས་ལ། ཁོ་རང་གི་མིང་རུས། དེར་དུག་སྣ་ཚོགས་དང་། ཁྲག་དང་། ཉུང་ནག་དང་། ཚ་བ་གསུམ་དང་། གུ་གུལ་དང་། གྲི་རྒོད་ཁྲག་དང་ཐལ་ཆེན་སྦྱར་བའི་ཐུན་ལ་ངན་སྔགས་བཟླས་<milestone unit="line" n="143.5"/>ཏེ། གཟུགས་ཀྱི་ཁར་མནན། རྦོད་གཏོང་མཁན་གྱི་སྲུང་མ་རྣམས་ནུས་པའི་་།ཐུ་ཉམས་པར་འགྱུར་རོ། །སྔགས་འདིའོ། །ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན་སྲོག་ལ་ཐུམ་རིལ་རྦད་སྨྱོ། རྩ་ལ་ཐུན་རྨུགས་རྦད་སྨྱོ།<milestone unit="line" n="143.6"/>ཁྲག་ལ་མུགས་ཏི་ཐུན་རྦད་སྨྱོ། སྙིང་ཐུར་ནག་པོ་ཁས་ཁས་ཡན་ཡན། གར་བྷ་ན་ཧུ༷་ཛ་ཛ་བི་ཏི་སྟུལྷ་ཡ་ནན། ཞེས་བཟླས་ན། ཕོ་ཉ་རྐང་མགྱོགས་ཁོ་རང་ལ། གནོད་ཅིང་བཟློག་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="page" n="144"/><milestone unit="line" n="144.1"/>སྔགས་པ་ནུས་པ་ཅན་གྱི་སྟོབས་དང་ནུས་པ་མནན་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཁོའི་ཟག་པའི་རྫས་བླངས་ལ། ཁོ་རང་གི་འདྲ་འབག་བྱས་ལ་མིང་དང་རུས་དགོད་དོ། །དེའི་ལྕེ་སྙིང་གར་དྲངས་ལ། ལྕེ་ལ་སྔགས་དགོད་<milestone unit="line" n="144.2"/>དོ། །ལྕེ་སྟེང་དུ་ཕུར་པ་སོར་བཞི་པ་གཅིག་གདབ་བོ། །དེ་གཏི་མུག་ནག་པོའི་སྙིང་དུ་བཅུག་ལ། མཆོད་རྟེན་བང་རིམ་གསུམ་པས་མནན་ནོ། །དེ་ཡང་ཟླ་བ་ནག་པོ་ཁོ་རང་དུར་དུ་ཞུགས་པ་ལ་བྱའོ། །གཟའ་ཕུར་<milestone unit="line" n="144.3"/>བུའམ། སྐར་མ་ལག་སོར་ལ་བྱའོ། །དེས་ནི་ཁོའི་སྔགས་བཟླས་པ་ཐམས་ཅད། །གསེར་གྱི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་དྲུག་པ་གཉིས་སུ་གྱུར་ནས། ལྕེ་ལ་ལྕགས་ཀྱི་གཟེར་གྱིས་གཏབ་ནས་རི་རབ་ཁོང་སེང་བརྒྱུད་ནས།<milestone unit="line" n="144.4"/>འགྱུར་དབང་མེད་པར་བསམ་མོ། །ངན་སྔགས་ནི། ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུགས་་ཤག་ཀ་དུན། ཨ་མུ་ཀ་སྙིང་དུ་ནན། པྲི་དུ་ནན། ཙིསྟ་ཛདིནནཡངནན། སྙིང་གཟིར་སྦུར་ནན། ཀྭ་ཡ་བཱ་ག་ཙིསྟ་བཛྲ་ཏི་སྟ། མནྟྲ་སྟི་ཏ༷་<milestone unit="line" n="144.5"/>སྟུསྟ་ཡ་ནན། ཞེས་བཟླས་སོ། །རྟག་ཏུ་ཁ་དང་ལྕེ་ལ་འབྲུམ་པ་འོང་བ་དང་སྐྲང་བར་འགྱུར་རོ། །སྔགས་དེ་ཁྲི་ཕྲག་གཅིག་གམ་གསུམ་རྫོགས་ནས་གནན་པར་བྱའོ། །སྐབས་སུ་མྱི་རིང་དང་ཏིང་འཛིན་བསྡེབས་ལ་<milestone unit="line" n="144.6"/>བྱའོ། །དྲག་པོ་སྔགས་རྒོད་སྡིག་པ་སྙིང་འཛིངས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། སྔགས་པ་སྟོབས་ཅན་ངག་མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་གཏད་མཁན་ནང་འགྲས་ན། གཏད་བཟློག་ནག་པོ་རུས་སྦལ་མཇིང་བསྣོལ་<milestone unit="page" n="145"/><milestone unit="line" n="145.1"/>༄༅། །གྱི་འཁོར་ལོ་འདི་གསུངས་སོ། །ཏྭ་ལའི་ལོ་མའམ་རྒྱ་ཤོག་ལ། ཀླུ་མགོ་དགུ་པའི་ལྷོ་བར་འཁོར་ལོ་བཅས་ལ། བདག་འཆི་བདག་ནག་པོར་བསྒོམས་ཏེ། ངན་སྔགས་འདི་ཞག་གསུམ་བཟླས་ལ།<milestone unit="line" n="145.2"/>འཁོར་ལོ་རུས་སྦལ་གྱི་ལྷོ་བར་བཅུག་ལ། རང་གི་གནས་སུ་མཆོད་རྟེན་ནག་པོའི་འོག་ཏུ་མནན་ཏེ། སྐབས་སུ་སྔགས་པ་བརྒྱ་བརྒྱ་ཙམ་བཟླས་ན། གཏད་མཁན་དེ་མྱུར་དུ་བརླག་པར་འགྱུར་རོ། །ངན་སྔགས་ནི། ཨེ་<milestone unit="line" n="145.3"/>དུན་ཀ་ཡ༷། དགྲ་བོའི་ཙིཏི་བྲེང་ཤག་ཛ། སྲོག་ལ་བྲེང་ཤག་ཧུར་ཐུམས་རྦད། མྱེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས། མུགས་ཤག་ག་དུན། ནག་པོ་བ༷་ཙིསྟ་ལ་རྒྱོབ། ཏྲག་ཐུར་སྙིང་སྒུལ། མྱགས་མྱགས། རྩ་བཞི་སྐུམས། ཤན་ཤན་དགྲ་<milestone unit="line" n="145.4"/>བོའི་སྲོག་ལ་ཤན། ཐུར་ཐུར་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་ཐུར་རྦད་ས་ན་ག་ཧ་ལ་ཙ་མ་རི་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་ཐུན་སྨྱོ། ཞེས་མཚོན་ཆ་བསྣོལ་མར་བཟླས་ཏེ། རུས་སྦལ་གྱི་ཁོག་པར་བཅུག་ལ་མནན་ནོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དྲག་<milestone unit="line" n="145.5"/>པོ་སྔགས་རྒོད་སྡིག་པ་སྙིངས་འཛིངས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་ནག་པོ་གཏད་བཟློག་གི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་སྙིང་པོ་ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="145.6"/>ནག་པོ། དྲག་པོ་སྔགས་རྒོད་སྡིག་པ་སྙིང་འཛིངས་ཀྱི་རྒྱུད། སྙིང་པོ་དོན་གྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བསམ་གཏན་ལྷ་ཡུལ་དུ་གྲགས་པ་རྫོགས་སོ།། །།བལ་ཡུལ་གྱི་རྒྱལ་པོ་བ་སུ་དྷ་ར་དང་། བོད་ཀྱི་ལོ་ཙྭ་བ་སངས་<milestone unit="page" n="146"/><milestone unit="line" n="146.1"/>རྒྱས་ཡེ་ཤེས་རིན་པོ་ཆེས་བསྒྱུར་བའོ། །ས་མ་ཡ། །རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། རུ་དྲ་མནྟྲ་པྲ་ཧ་ར་ཎ་ཀྭ་ལ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། དྲག་སྔགས་མཚོན་ཆ་ནག་པོའི་རྒྱུད། དཔལ་གཤིན་རྗེ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>