<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0409-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje sems dpa' nam mkha' che kun tu bzang po gsang ba'i snying po'i rgyud/-->རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ནམ་མཁའ་ཆེ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་གསང་བའི་སྙིང་པོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0409-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=1.1; end=78.1--><milestone unit="page" n="2"/><milestone unit="line" n="2.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲ་ས་ཏྭ་ཁ་ས་མ་ཧྭ་ས་མརྙ་བྷ་དྲ་གུ་རྒྱ་གརྙ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ནམ་མཁའ་ཆེ། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་གསང་བའི་སྙིང་པོའི་རྒྱུད། བཅོ<milestone unit="line" n="2.2"/>ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱ<milestone unit="line" n="2.3"/>་་ངངདེང་ང་རྗེངངམེ་མེ<milestone unit="line" n="2.4"/>བཅམ་ལྡན་འདས་ཕྱགས་བཅུ་དུས་བཞའ་ ་བཞན་གཤགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱ་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡ་ འ་བདག་ཉད། སངས་རྒྱས་མ་ལུས་པ་ ད་པ་ཐམས་ཅད་ལ་དབྱར་<milestone unit="line" n="2.5"/>ངང་་་ངང་ཆེརྗེཆེན་དེརྗེཆེན་་དེགཤེངཆེན་མིཚོ་<milestone unit="line" n="2.6"/>པ། སྐྱད་པའ་འབྱུང་གནས་རྫགས་པར་ལངས་སྤྱད་པའ་རན་པ་ ་ཐུགས་ ་ ་པ་ ་ཐུགས་ ་ ་པའ། །བ ་བར་ གས་པའ་ཐུགས་ ་པ། ། ་གནས་སྣ་ གས་ལམ་མཆ<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>༄༅། །གི །འོག་མིན (ཚ ཁྱད་པར་གྱུར)པ་ཡི། །མཐའ་དང་དབུས་མེད་ཕྱོགས་རྒྱ་ཆད། །གྲུ་བཞི་བློ་འབུར་སྒོ་བཞི་ལྡན། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་ཕྱི་ནང་རྒྱན། །དབུས་ན་སེང་གེ་<milestone unit="line" n="3.2"/>ངཆེངསྟེ་སྙི་མེང་་་ངཞིང་ང་དེཞིནངཛི<milestone unit="line" n="3.3"/>པདྨ་ལྡན། །རན་ ན་འབར་བའ་ གས་བུ་ལ། །དན་དམ་ ང་པ་བླ་ ད་འཁྱལ། །འཁར་ལ་འད་འབར་རྩབས་བ ་ན། ཁྱད་པར་གྱུར་པ་རྫགས་པའ་མཆག ། ་བ ་ཏང་འ ན་<milestone unit="line" n="3.4"/>ངངེཛིང་ཇིཞིནངང་མེརྗེཆེན་་ང་གྲིསྨིཛིདེ<milestone unit="line" n="3.5"/>ཏང་ ་འ ན། །དཀྱལ་ལུབར་འབར་བ་ ་བ ་དུ། །གསུམ་གཉས་དཀྱལ་ལུབར་བླ་ན་ ད། །ཐུགས་ ་ ་པ་འད་འབར་ཕྱར། །ས་མང་སྤུ་ ་གཞལ་ཡས་གསལ། ། ན་པ་ཐུགས་འ ན་ ་<milestone unit="line" n="3.6"/>ཉིད་ཚེ། །ངས་བྱེད་གཙུག་གི་ནོར་བུ་འབར། །བྱང་ཆུབ་བར་སྣང་ལ་སོགས་ལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ལྗགས་རྩེ་ཡིས། །གསང་བ་འདི་ནི་རབ་ཏུ་བསྒྲགས། །འདི་ནི་གསང་ཆེན་རབ་<milestone unit="page" n="4"/><milestone unit="line" n="4.1"/>ངེས་པའི། །ཆུབ་པར་གནས་པས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །འགྲོ་བ་ཀུན་ལ་རང་བཞིན་གནས། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་ཏུ་རྣམ་བརྟགས་ཀྱང་། །གྲོལ་བ་རང་བྱུང་གཞན་ལ་མིན། །བཙལ་དུ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་འདི། །མེད་པ་མ་ཡིན་<milestone unit="line" n="4.2"/>རྡོ་རྗེའི་སྙིང་པོ་ཅན། །ཡོད་པ་མ་ཡིན་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ཡོད། །འགྲོ་བའི་སྡུག་བསྔལ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཀུན་ཏུ་ཆུབ་པས་རྣམ་པར་རོལ། །དེ་ལ་བསྐྱོད་པ་མེད་བཞིན་དུ། །ནམ་མཁའི་མཐའ་ལྟར་མཉམ་པར་<milestone unit="line" n="4.3"/>གནས། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས། ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་བརྗོད་དོ། །གླིང་བྲལ་འདི་ལ་གང་གནས་པ། །རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་སྲ་བའི་མཆོག །རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="4.4"/>འཁོར་ལྡན། །བདག་དང་གཞན་དོན་མི་འབྱེད་པས། །སྒྱུ་མ་ལྷུན་གྲུབ་ཡུལ་ལ་རོལ། །ཆོས་སྐུ་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ་གྱུར་པའི། །གང་ཡང་དབྱེར་མེད་དཀྱིལ་འཁོར་འདི། །རྣམ་པ་ཀུན་<milestone unit="line" n="4.5"/>ལྡན་མཆོག་གི་སྐུ། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས་གསང་བའི་མན་ངག །གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡ་འདས་ཡེ་ནས་གྲོལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། །ཆེད་དུ་<milestone unit="line" n="4.6"/>བརྗོད་པ་འདི་བརྗོད་དོ། །གདོད་ནས་རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ལམ། །བདེན་པ་ཉིད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །མཐོང་ཐོས་རེག་དང་དྲན་པ་ཡིས། །སྡིག་པ་ཀུན་ལས་རྣམ་པར་གྲོལ། །སངས་རྒྱས་དངོས་གྲུབ་སྙིང་པོ་<milestone unit="page" n="5"/><milestone unit="line" n="5.1"/>༄༅། །འདི། །ལྷག་མ་མེད་པས་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །འགྱུར་བ་མ་ཡིན་དྲང་པོར་གནས། །སླ་ཞིང་དཀའ་ལ་སླ་ཕྱིར་དཀའ། །མངོན་དུ་མི་གནས་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ། །མངོན་སུམ་འདི་ཞེས་བསྟན་པར་ནི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="line" n="5.2"/>དཔའ་མཚོནི་དུ་མེད། །ལྷུན་གྱིས་གནས་པའི་བདེ་ཆེན་ཏེ། །ཆ་ལུགས་འབར་བྱེད་ལ་སོགས་པས། །དཔག་ཅིང་མཚོན་དུ་མེད་པའི་ཕྱིར། །རྒྱ་འདི་བསྐྲུབས་པ་ཙམ་གྱིས་ནི། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་མཐོང་མི་<milestone unit="line" n="5.3"/>འགྱུར། །ཇི་སྙེད་རྣམ་གྲངས་མ་ལུས་པ། །འཆིང་བའི་རྒྱུ་སྟེ་བྱང་ཆུབ་སྒྲིབ། །བྱང་ཆུབ་ཉིད་ལས་བྱང་ཆུབ་མེད། །དེ་བས་སངས་རྒྱས་ཆོས་ཀྱང་མེད། །དགེ་དང་སྡིག་པ་རྣམ་གྲོལ་ཞིང་། །སྤྱོད་དང་བལྟ་དང་འཇུག་<milestone unit="line" n="5.4"/>སོགས་མེད། །ཚིག་གིས་ཐ་སྙད་མེད་པའི་ཕྱིར། །དབྱིབས་དང་ཡེ་ཤེས་དོན་ལས་འདས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་བཙལ་མེད་པས། །སྣང་འདོད་སྦྱོར་བ་ལས་བྱུང་བའི། །རྩོལ་སེམས་བདེ་བ་བླ་མེད་ཀྱང་། །དེ་ནི་དེ་སྒྲིབ་<milestone unit="line" n="5.5"/>སྐྱོན་ཆེན་ཡིན། །ད་ལྟའི་བདེ་དང་ཕྱི་མའི་བདེ། །མངོན་སུམ་པ་དང་རྒྱབ་ལས་བྱུང་། །དེ་ཡང་རྣམ་པའི་སྐྱོན་ཡིན་པས། །དེ་ནི་བརྟེན་པར་མི་བྱའོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ཤིན་ཏུ་ངོ་མཚར་ཆེ། །ཚིག་གིས་མཚོན་དུ་མེད་པ་<milestone unit="line" n="5.6"/>ལས། །སངས་རྒྱས་འདུ་བ་ངོ་མཚར་ཆེ །ཐེག་པ་མཁའ་འདྲ་ལྟ་བའི་ཀློང་། །དུར་ཁྲོད་བརྡལ་བ་སྙིང་པོ་མཆོག །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་བདེར་གནས་པས། །རྣམ་རྟོག་དུས་ལ་ལྟོས་སུ་མེད། །བགྲོད་ཅིང་སྦྱོང་བའི་ལམ་<milestone unit="page" n="7"/><milestone unit="line" n="7.1"/>༄༅། །པས་ས་བརྒྱད་པ་ལའང་ཡོད་པ་མིན། །དེ་ཡོད་མཚན་མ་མེད་པར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་བྱ་བ་མེད། །བགྲང་བའི་ཐ་སྙད་དམ་པ་རྣམས་ལ་ཡོད་པ་ཡེ་ནས་མིན། །དེ་ཕྱིར་ཐེག་པའི་སྙིང་པོ་ཉིད་ལ་ཐ་སྙད་ག་ལ་<milestone unit="line" n="7.2"/>ཡོད། །ཐ་སྙད་མེད་པར་འཇུག་ལྟ་བསྲུང་སྒོ་འབྲས་བུ་འདོད་པ་གོལ། །གང་ཡང་དམ་པའི་སྙིང་པོ་འདི་ལ་ཐེག་པ་བགྲང་བ་མེད། །རྩོལ་བགྲང་ཐེག་པར་འདོད་པ་རྟོག་པའི་བློ། །འབྲས་བུ་སངས་རྒྱས་ཐོབ་པར་<milestone unit="line" n="7.3"/>འདོད་པ་འཁྲུལ་པའི་ལམ། །ས་བཅུ་མཐར་ཕྱིན་ས་ཉིད་འཛིན་དང་རྟོག །འཛིན་རྟོག་དེ་ལ་ལམ་གྱི་ཕུགས་མི་གནས། །ལམ་མེད་ལམ་དུ་འདོད་པ་འགྲོ་ས་འཁྲུལ། །ཐོབ་མེད་འབྲས་བུ་འདོད་པས་དོན་མི་<milestone unit="line" n="7.4"/>མཐོང་། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་སུ་འདོད་པས་དབྱིངས་མི་རྙེད། །ཕྱག་རྒྱ་སྐུར་རུ་བསྒོམས་པས་དོན་མི་མཐོང་། །རྒྱ་མཚོ་སྐྱོགས་ཀྱིས་བཅུས་ནས་ཟད་མི་སྲིད། །སྣང་སྲིད་ཕྱག་རྒྱར་བསྒོམས་པས་སངས་མི་རྒྱ། །འདོད་<milestone unit="line" n="7.5"/>པའི་ཡོན་ཏན་སྤངས་པས་བྱང་མི་ཆུབ། །ཉོན་མོངས་ལས་སྤངས་མྱ་ངན་འདས་མི་རྙེད། །འཕུར་སྐྱེས་བྱེ་ཕྲུག་སྒོང་ཆག་འཕུར་བ་ལྟར། །ཚད་མས་མི་ཤེས་དཔེས་ཀྱང་རྙེད་པ་མིན། །མི་འབྱེད་བདེན་པ་གཉིས་མེད་ཡི་<milestone unit="line" n="7.6"/>གེ་མེད་པ་ཡི། །ལུང་ལ་མི་ལྟོས་ཐེག་པ་མི་རྩོལ་བའི། །ཡེ་རྒྱལ་ཡེ་ཡིན་རྩལ་མེད་རྒྱལ་པོ་འདི། །ཐོས་མ་ཐག་ཏུ་ཡེ་སངས་རྒྱས་པ་ཡིན། །ཉེ་ལམ་སྙེད་མེད་རྩོལ་བྲལ་ནད་སེལ་བའི། །སྨན་གྱི་རྒྱལ་པོ་བླ་མེད་མཆོག་<milestone unit="page" n="9"/><milestone unit="line" n="9.1"/>༄༅། །གསལ། །ཇི་ལྟར་སྣང་ཡང་དེ་ལ་གཡོས་པ་མེད་པར་གནས། །དཔེར་ན་རྒྱལ་མཚན་མཐོན་པོ་རྒྱལ་རྟགས་ཡིན་བཞིན་དུ། །ཐེག་མཆོག་འདི་ནི་ཐེག་པའི་སྙིང་པོ་ཡིན། །དཔེར་ན་མྱུ་གུ་མེད་པར་སྡོང་བྱུང་<milestone unit="line" n="9.2"/>ཡོད་མེད་བཞིན། །ཡེ་ནས་མེད་པ་མི་སྐྱེ་མི་འབྱུང་བདེ་བའི་ཀློང་། །ཆོས་འདི་མ་མཐོང་བར་ནི་སངས་རྒྱས་ཡོད་མི་འབྱུང་། །དཔེར་ན་མྱུ་གུ་སྡེའུ་ཉིད་འབྲས་བུའི་རང་བཞིན་ལྟར། །མི་སྐྱེ་མི་རྩོལ་བསྒྲུབ་མེད་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="9.3"/>འདི་ཉིད་ནི། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་མྱུ་གུ་ཉིད་དེ་སངས་རྒྱས་འབྲས། །བྱ་མེད་ཀློང་ལས་ཉམས་པ་མེད་པ་ཆོ་གའི་མཆོག །གང་ཡང་མི་རྩོལ་དེ་བཞིན་གནས་པ་བསྒོམ་པའི་ཀློང་། །ཡང་དག་ལམ་འདི་བླ་མེད་ལམ་<milestone unit="line" n="9.4"/>མཆོག་མཐར་ལམ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །རྒྱལ་བ་ཉིད་དེ་ཕྱིས་འབྱུང་སྙིང་པོ་ཡོངས་ཀྱིས་མིན། །བཟླས་པ་མི་དགོས་སྐུར་བསྐྱེད་པ་ནི་བྱིས་པའི་ལམ། །གང་ཡང་སྔོན་དུ་སྟོན་པ་མིན་ཏེ་མཐར་ཕྱིན་མེད། ཡེ་ནས་ཕྱག་རྒྱ་སྙིང་<milestone unit="line" n="9.5"/>པོ་མཆོག་འདི་རྒྱུ་སྟེ་འབྲས་བུ་ཡིན། །མདོ་སྡེ་འདུལ་བ་མངོན་པ་ཀུན་རྫོགས་ཡེ་ཤེས་རྒྱན། །བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་ཚོགས་རྫོགས་དྲི་མེད་ཡངས་པའི་ཀློང་། །དྲང་སྲོང་བསྒོམ་འདོད་པ་ཡིས་འདི་མི་མཐོང་། །འདི་<milestone unit="line" n="9.6"/>མཐོང་མཉམ་པའི་དོན་ལ་ཞུགས་སྲིད་པ་ན་དེ་ལས་མེད། །རབ་ཏུ་མཐོང་བ་དཀའ་ཕྱིར་ཆུ་བྲན་རྒྱ་མཚོ་ཚོལ་བ་བཞིན། །གཅིག་གི་སྙིང་པོ་འདི་ལ་རྟོག་གེས་ཐེག་པར་ཕྱེད། །ཐེག་པར་ཕྱེ་བ་འདི་ཉིད་ཡིན་ཏེ་འདི་<milestone unit="page" n="10"/><milestone unit="line" n="10.1"/>མེད་པར་ནི་ལམ་མི་རྙེད། །ལམ་རྙེད་པ་ནའང་འཁྲུལ་པའི་ལམ་རིངས་གླང་པོ་རྫབ་ཆུད་འདྲ། །ལོ་མ་ཐོག་གུ་ཡལ་འདབ་འབྱུང་བ་ཉིད་ནི་རྩ་བའི་སྐྱབས། །དེ་མེད་པར་ནི་དེ་འབྱུང་མི་སྲིད་ཕྱིར། །ཆོས་ཀྱི་སྙིང་པོ་འདི་<milestone unit="line" n="10.2"/>ནི་མཆོག་གི་རྩ་བ་ཡིན་པས་སོ། །སྐུ་གཅིག་ཤིན་ཏུ་བསྒོམས་པས་འདི་ལས་ཉམས། །གཉིས་བསྒོམས་པས་ནི་རྟོག་མཐའ་མང་སྟེ་རྣམ་གྲངས་པ། །འདི་འདོད་མངས་པ་རྣམ་པ་དག་ལ་རྟེན་པ་དེ་ལ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="10.3"/>མེད། །ལམ་རིངས་ལམ་ལ་དེས་བགྲོད་པས་ནི་མཐོ་རིས་ལམ་མི་རྙེད་དེ་གོལ། །དེ་ཡིས་སངས་རྒྱས་མཐོང་མི་སྲིད་དེ་བྱང་ཆུབ་གཏིང་ནས་མེད། །འདི་འདོད་པ་ལ་འདི་མི་གནས་ཏེ་རྟོག་པའི་ཀློང་། །རྟོག་པ་ཅན་ལ་<milestone unit="line" n="10.4"/>དོན་མི་སྣང་སྟེ་སྡུག་བསྔལ་ཆེ། །འཁྲུལ་འཁོར་སྙོམས་འཇུག་ཡེ་ནས་མེད་དེ་བླང་དོར་མེད། །བྱང་ཆུབ་རྒྱབ་ཀྱིས་ཕྱོགས་པས་འདི་རྙེད་འདི་མི་སྣང་། །བྱང་ཆུབ་འདོད་པ་དེ་ལ་ཡེ་ནས་འདི་མི་གནང་། །ས་བགྲང་བྱིས་<milestone unit="line" n="10.5"/>པའི་སྤྱོད་ཡུལ་ས་ཡི་མཆོག་མི་རྙེད། །གཉིས་འཛིན་པ་ལ་ཡངས་པའི་སྙིང་པོ་མེད་དེ་རྟོག་པའི་རྒྱུན། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་དོན་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་དེ། སྟོང་གསུམ་<milestone unit="line" n="10.6"/>འཇིག་རྟེན་ཡེ་ནས་བསྒྲལ་མི་དགོས། །ཡེ་མཉམ་ཡེ་སངས་རྒྱས་པས་བསྒྲལ་དུ་གདོད་ནས་དག །མཆོག་གི་སྙིང་པོ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་སྐུ། །སེམས་ནི་རྡོ་རྗེ་ཉིད་དེ་ཅིས་ཀྱང་གཞིག་ཏུ་མེད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་རིན་<milestone unit="page" n="11"/><milestone unit="line" n="11.1"/>༄༅། །པོ་ཆེ་སྟེ་གང་ཡང་འབྱུང་། །ནམ་མཁའ་གསེར་ཏེ་ས་གཞི་རྒྱ་མཚོ་ཡིན། །ཟླ་གསལ་ལྟ་བུར་རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་སྐུ། །ཐམས་ཅད་བསྐྱེད་པའི་མཁའ་སྟེ་དཔག་བསམ་ཤིང་། །མ་ལུས་ལུས་པ་མེད་པ་མཆོག་<milestone unit="line" n="11.2"/>གི་ཡུལ། །ཡེ་ཁྱབ་ཡེ་སངས་རྒྱས་པ་སྒོ་ཕུགས་མེད། །འཇུག་ལྟ་སྲུང་སྤྱོད་འབྲས་བུ་ཐོབ་པར་ཡོངས་མི་འདོད། །འདོད་པ་དེ་ཉིད་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་འདི འི ཚ ཡི) སྒྲིབ་ཆེན་ཡིན། །སྦྱང་གཞི་བཙལ་བས་རྙེད་<milestone unit="line" n="11.3"/>པའི་ཡུལ་མེད་དེ། །ཡེ་ནས་སྦྱང་མི་དགོས་པས་ཁམས་གསུམ་ཡེ་སངས་རྒྱས། །ཚིག་གི་སྤྱོད་ཡུལ་དབང་པོ་ཕོབས་མི་རུང་། །བསྒོམ་ཞེས་འདི་ལ་གདམས་སུ་མེད་པ་ཡིན། །བསྒོམ་དུ་དངོས་པོ་མེད་དེ་ཚིག་ཙམ་<milestone unit="line" n="11.4"/>མཚོན་དུ་མེད། །དབྱིངས་མེད་ཡེ་ཤེས་གསོག་སྟེ་ངག་གི་སྨྲ་བ་སྒྲིབ། །ཅི་ཡང་མེད་པ་མ་ཡིན་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ཡོད། །ཅི་ཡང་དམིགས་ཡིན་དམིགས་པའི་སྙིང་པོ་ཡོད། །མི་བལྟ་མི་སྤྱོད་མི་བསྲུང་མི་བསྒོམ་པ (ཚ<milestone unit="line" n="11.5"/>ཉིད སྙིང་པོ་ཡིན། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་སྙིང་པོ་མེད་པ་ལས་ཇི་ལྟར་རྫོགས་ཞེས་ཞུས་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ཐམས་ཅད་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས་པའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="11.6"/>འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །ཀུན་འབྱུང་རང་རིག་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་འདི། །གཞན་ནས་མ་བཙལ་གང་ན་ཡེ་ནས་མེད། །བརྗོད་པའི་ཐ་སྙད་མེད་པས་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="page" n="12"/><milestone unit="line" n="12.1"/>སྟེ། །ནམ་མཁའ་ནོར་བུ་འདི་ལ་ཀུན་རྫོགས་ཏེ། །སྦྱིར་ཡང་སྣང་ཕྱིར་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་ལྟར་སྣང་ཡང་འདི་ལ་རྫོགས། །གཟུགས་མེད་སྙིང་པོ་ཆུ་ཟླ་ལྟ་བུ་ནི། །གཟུགས་སྐུ་ཇི་ལྟར་སྣང་ཡང་འདི་ལ་རྫོགས། །ཡོད་པའི་<milestone unit="line" n="12.2"/>སྙིང་པོ་ཡིན་ཏེ་སངས་རྒྱས་མ་ལུས་ཡིན། །མེད་པའི་སྙིང་པོ་ཡིན་ཏེ་གཞི་དང་རྩ་བ་མེད། །དོན་གྱི་སྙིང་པོ་འདི་ལ་སུས་ཀྱང་མཚོན་དུ་མེད། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ལ་རྫོགས། །འབྱུང་བ་ཐམས་ཅད་ནམ་<milestone unit="line" n="12.3"/>མཁའི་དབྱིངས་སུ་རྫོགས། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཐིག་ལེའི་ཀློང་འདིར་རྫོགས། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་ལ་རྫོགས། །ལྟ་བ་ཁྱུང་ཆེན་མྱ་ངན་འདས་པ་ཡི། །མཆོག་གི་སྙིང་པོ་འདི་ལ་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="12.4"/>རྫོགས། །དེ་ཕྱིར་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །འདི་ལས་ཡོན་ཏན་འབྱུང་བའི་གཟུགས་བརྙན་ནི། །སྒྲིབ་པ་གོལ་ས་ཉིད་དེ་སྙིང་པོར་ལོངས་མ་གསུངས། །ཀུན་རྫོགས་འདི་མ་མཐོང་བར་རྒྱལ་བ་འབྱུང་མི་སྲིད། །དེ་<milestone unit="line" n="12.5"/>ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས། རྫོགས་པའི་སྙིང་པོ་འདི་བསམ་པར་བྱ་བ་ཅི་མཆིས་ཞེས་གསོལ་པས། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས།<milestone unit="line" n="12.6"/>ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །མི་བསམ་མི་གཡེང་མི་བསྒོམ་མི་དམིགས་པར། །དེ་བཞིན་སྙིང་པོ་འདི་ལ་དམིགས་སུ་ཡོད་མིན་པས། །འཛིན་པས་མི་བཟུང་དེ་བཞིན་རང་བཞིན་བཞག །བསམ་པ་རྟོག་པ་<milestone unit="page" n="13"/><milestone unit="line" n="13.1"/>༄༅། །ཡིན་ཕྱིར་ཅི་ཡང་བསམ་མི་ཁྱབ། ་།བ་པའི་མཐའ་མི་སྤྱོད་པ་བསམ་པའི་མཆོག །ཡུལ་དང་དབང་པོར་མི་འབྱེད་ལྷུག་པར་བཞག །དབང་པོ་ཡུལ་ལ་ཡན་པ་བརྟུལ་མི་བྱ། །ཡུལ་ལ་མ་གཞིག་ཡེ་ནས་དེ་<milestone unit="line" n="13.2"/>བཞིན་ཉིད། །ཇི་བཞིན་ཡུལ་ལ་དེ་བཞིན་མི་འབྱེད་པ་ཉིད་མཆོག །ཀུན་བཟང་ཡངས་པའི་མཁའ་དེར་ཐམས་ཅད་ལམ་གྱིས་རྫོགས། ཁུ་བྱུག་དུས་བསྲུང་ནམ་ཟླ་དགོས་བསྒྲུབ་ལྟར། །གཞན་གྱིས་ཇི་ལྟར་རང་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="13.3"/>སྦྱངས་ཏེ་གཞུང་བསྙེགས་ཀྱང་། །དགོས་དོན་རྫོགས་ཆེན་མ་གྲུབ་བར་དུ་བྱང་ཆུབ་མེད། །དེ་ཕྱིར་རྣལ་འབྱོར་དོན་ལ་འཇུག་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་། །འདི་ལ་མི་བསྒོམ་མི་བཙལ་རང་སར་དེ་བཞིན་བཞག །ཕྱག་རྒྱ་སྐུ་<milestone unit="line" n="13.4"/>རུ་བསྒོམ་པ་གོལ་ས་ཡིན། །རྒྱུ་འབྲས་གཉིས་སུ་འབྱེད་པ་འཁྲུལ་པའི་ལམ། །བདེན་པ་གཉིས་མེད་དེ་བས་མིང་ཡང་མེད། །དགེ་སྡིག་གཉིས་མེད་སྡིག་པ་བྱས་པ་མཆོག །སྦྱོར་བའི་ཡུལ་མེད་སྣང་སྲིད་ཡེ་སངས་<milestone unit="line" n="13.5"/>རྒྱས། །གང་ཡང་མི་སྐྱེ་མི་འགག་ཅིར་ཡང་དགོངས་སུ་མེད། །རྒྱལ་བའི་ཡུལ་དུ་གྱུར་པས་དེ་བཞིན་ཉིད། །ཅེས་ཀྱང་བསྒོ་བ་མེད་པས་ནམ་མཁའི་ཀློང་། །དེ་བཞིན་གྱི་ནར་མ་བཅོས་དེ་ཉིད་རང་བཞིན་བཞག །བདེ་<milestone unit="line" n="13.6"/>བ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བའི་མན་ངག་གི་སྙིང་པོ་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཉིད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལྟ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། ཞེས་གསོལ་<milestone unit="page" n="14"/><milestone unit="line" n="14.1"/>པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དམིགས་སུ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །ལྟ་བའི་ཀློང་ཉིད་འདི་ལ་སུས་ཀྱང་དཔྱད་དུ་མེད། །སྟོང་པའི་བསམ་གཏན་པ་<milestone unit="line" n="14.2"/>ཉིད་ལྟ་བས་ཉམས། །ཡེ་ཤེས་སྤྱི་བླུགས་པ་ལ་ལྟ་མི་མངའ། །རྣམ་རྟོག་བདུད་ཡིན་རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་ཉིད། ཁྱུང་ཆེན་མཁའ་རླབས་གཅོད་ལྟར་ཁྱད་པར་ཆེ། །མི་ལྡོག་ཡེ་ཤེས་མཆོག་ས་འདི་ཡང་དག །ཡེ་ཤེས་ཕུགས་<milestone unit="line" n="14.3"/>འདི་ཀུན་གྱི་འགྲོ་ཁུང་སྟེ། །མང་གནས་གནས་མེད་མི་རྟོག་ཡངས་པའི་ལམ། །གང་ལ་མི་བརྟེན་གང་ལ་འདི་གནས་མ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཆེན་པོས་མཆོག་ཏུ་དགེས་པའི་མཉམ་ཉིད་ཅེས་བྱ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས་ཞེས་<milestone unit="line" n="14.4"/>གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །ཀུན་གྱི་གསང་མཆོག་དགྱེས་པས་ན། །སྐུ་ཡི་སྐུ་ཉིད་རྟག་ཏུ་བཞུགས། །དེ་ནི་<milestone unit="line" n="14.5"/>རང་བྱུང་བཅོམ་ལྡན་འདས། །གཅིག་ཏུ་རབ་ཏུ་ཆེ་བའི་སྐུ། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་མཆོག་གི་བླ། །ཀུན་སྦྱོར་མཉམ་ཉིད་དག་པ་སྟེ། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་མཐུར་ལྡན་པས། །ཆགས་མེད་ཆག་དང་བྲལ་བའང་མིན། །སངས་<milestone unit="line" n="14.6"/>རྒྱས་མ་ལུས་མཉམ་སྦྱོར་ཕྱིར། །དབུ་མར་ཡང་ནི་མི་དམིགས་སོ། །ཀུན་རྫོབ་གཉིས་མེད་ཐེག་པའི་མཆོག །སངས་རྒྱས་ཀུན གྱིབདེཆེན ཡིན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བདག་པོ་ཉིད། །རྟག་པ་ཉིད་དུ་རྣམ་པར་<milestone unit="page" n="15"/><milestone unit="line" n="15.1"/>༄༅། །བཞུགས། །བྱང་ཆུབ་སྤྱོད་པ་སྣ་ཚོགས་མཆོག །བཞུགས་བསམ་བདུད་ལས་རྒྱལ་ལ་སོགས། །ཀུན་ཏུ་སྐུ་དང་ཐེག་ཀུན་དང་། །མི་བསྐྱོད་ལ་སོགས་ཏེ་རྩིབས་གནས། །རིན་ཆེན་རལ་གྲི་པདྨ་དང་། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="15.2"/>གན་དྷི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །ཨུཏུལ་སྤོས་ཏོག་མར་མེ་དྲི། །སྲོག་ཤིང་མེ་ལོང་ལ་སོགས་ལ། །ངོ་མཚར་སྒྱུ་འཕྲུལ་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །འཁོར་ལོ་ལས་ནི་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །དེ་ཉིད་འདོད་ཆགས་འདོད་ཆགས་བྲལ། །འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="15.3"/>གསུམ་དང་ཁམས་གསུམ་དང་། །དུས་གསུམ་སྲིད་གསུམ་མཆོག་གསུམ་དང་། །རྣམ་པར་གྲོལ་དང་མ་གྲོལ་དང་། །མཉམ་དང་མི་མཉམ་ལ་སོགས་པ། །འཁོར་ལོའི་ཚུལ་དུ་རྣམ་པར་བསྐོར། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཐ་<milestone unit="line" n="15.4"/>དད་པའི། །དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་བསམ་ཡས་དང་། །འགྲོ་བ་དག་ནི་མ་ལུས་ཀུན། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དང་མི་མཉམ་པའི། །དམ་པ་རྒྱ་མཆོག་མ་ལུས་ཕྱིར། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་མཉམ་སྦྱོར་བའི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="line" n="15.5"/>དཔའ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱེ་བདག་ཉིད་ཡིན། །དབང་པོ་མཆོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་རྫོགས་པས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ནམ་<milestone unit="line" n="15.6"/>མཁའ་ཆེ། །ཀུན་བཟང་ཡངས་པ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །རྣམ་དག་ལམ་ཆེན་ཀུན་སྒྲོལ་ཕྱིར། །མི་སྐྱེ་མི་འགག་ཅིར་མི་དགོངས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས་གསང་བའི་མན་ངག་གི་སྙིང་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡོངས་སུ་<milestone unit="page" n="17"/><milestone unit="line" n="17.1"/>༄༅། །བྱུང་ཡེ་ཤེས་བཙལ་མེད་པས། །གྲོལ་ནས་གྲོལ་བའི་ལམ་ཡང་སྟོན། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བ་མན་ངག་གི་སྙིང་པོ་ཉིད། །མུ་སྟེགས་དང་ཉན་ཐོས་ལས་ལམ་རིང་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="17.2"/>བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་སེམས་དཔའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །གསང་བའི་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="17.3"/>གཉིས་མིན་པས། །ཡེ་ཤེས་ཡང་དག་ས་ཡི་འོད། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ལྷ་ཡི་ལྷ། །དཔའ་བོ་ཆེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སེམས་ཅན་སྤྲོས་མེད་མ་སྐྱེས་པ། །སྐྱེ་མི་སྐྱེ་ཡི་གྲོས་སྤངས་པའི། །འབྱུང་དང་འབྱུང་གྱུར་རབ་<milestone unit="line" n="17.4"/>སྦྱོར་བ། །མཆོག་ཏུ་རྟག་པར་སྦྱོར་བའོ། །རིན་ཆེན་ཐམས་ཅད་འབྱུང་གནས་དག །འོད་འབྱུང་ནམ་མཁའ་འདྲ་བ་ཡི། །རྒྱལ་མཚན་འབར་བ་བཙུགས་པ་སྟེ། །འོད་ལྡན་ཉི་མས་དབང་བསྐུར་བའོ། །ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="17.5"/>ལོངས་སྤྱོད་དག་པ་འབྱུང་། ཁ་འབྱེད་པདྨ་དམར་པོའི་མཆོག །འདོད་ཆགས་དེ་ཉིད་གསང་བའི་མཆོག །ཐམས་ཅད་གསལ་བྱེད་བདུད་རྩིའི་སྐུ། །ཀུན་བསྒྱུར་དབང་ཕྱུག་ཡང་དག་ལྡན། །དེ་བཞིན་གཤེགས་ཚུལ་ཁུ་<milestone unit="line" n="17.6"/>ཚུར་བསྟན། །སྣ་ཚོགས་ཡེ་ཤེས་སྣ་ཚོགས་ཆེ། །དགེ་བའིལསཆེནཁྱདཔརསྣང་། །ཀུན་འབྱུང་ཐིག་ལེ་མཆོག་ཉིད་འཛིན། །མ་བྱུང་མི་སྐྱེའི་སྙིང་པོ་ལ། །སྒྲོ་བཏགས་ཆོས་ཀུན་ག་ལ་ཡོད། །ཡེ་ནས་བྱར་མེད་བྱ་<milestone unit="page" n="19"/><milestone unit="line" n="19.1"/>༄༅། །བྱུང་གཞན་ལས་མིན། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བའི་མན་ངག་དམ་ཚིག་མ་ལུས་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་སྐྱོན་གྱིས་<milestone unit="line" n="19.2"/>བགོར་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །བདེ་གཤེགས་རྒྱལ་བའི་སྐུ་ཉིད་ལ། །དཔག་མེད་སྒྲིབ་ཏུ་མི་རུང་ཕྱིར། །སྐྱོན་གྱིས་བགོ་རུ་མེད་པ་སྟེ། །འདོད་<milestone unit="line" n="19.3"/>ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་ཅན། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་ཀུན་སྤྱོད་པས། །བླ་མེད་ཐེག་པའི་མཆོག་ཉིད་ལ། །མཆོག་ཏུ་གྱུར་པའི་སྒྲུབ་བྱེད་པ། །དེ་ཉིད་མཆོག་དེ་བླ་ན་མེད། །རིགས་ངན་གདོལ་པ་སྨེ་ཤ་ཅན། །ཐེག་དམན་<milestone unit="line" n="19.4"/>ལྟ་བ་ལོག་པ་དང་། །མ་རབ་རྨུགས་སྤུགས་པ་ལ་ལོགས། །གསང་བའི་དོན་དུ་སྒྲུབ་པ་རྣམས། །ཐེག་མཆོག་འདི་ལས་འགྲུབ་པར་གསུངས། །མཚམས་མེད་ལྔ་དང་དམ་མེད་དང་། །རྐུན་པོ་ཆོམ་རྐུན་དམག་དཔུང་<milestone unit="line" n="19.5"/>དཔོན། །སྡིག་པའི་འཁོར་ལོ་བསྒྱུར་བའང་། །བླ་མེད་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཡི། །ཐེག་མཆོག་འདི་ལ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །སྲོག་གཅོད་དགའ་དང་གཡེམས་པ་དང་། །གཞན་གྱིས་མ་བྱིན་བླངས་པ་དང་། །བརྫུན་དང་སྨྲ་དང་<milestone unit="line" n="19.6"/>བརྣབ་སེམས་དང་། །རྟག་ཏུ་འདོད་པ་སྤྱོད་པ་རྣམས། །བླ་མེད་ཐེག་པའི་སྣོད་དུ་བསྔགས། །མ་སྲིན་བུ་མོ་སྦྱོར་བྱེད་ཅིང་། །གཤང་གཅི་ཟས་སུ་ཟ་བ་དང་། །དགེ་སློང་བསམ་གཏན་དཀྲུས་སྐུར་ཞིང་། །ལྷ་ཁང་མདོ་<milestone unit="page" n="20"/><milestone unit="line" n="20.1"/>སྡེ་སྲེག་བྱེད་དེ། །དམ་པའི་ཆོས་ཀྱང་འཛིན་པར་བྱེད། །སྐལ་ལྡན་སྐྱེས་བུ་དེ་ཉིད་དང་། །ཡང་དག་སངས་རྒྱས་དབྱེར་མེད་དེ། །ཚོགས་ཆེན་གཉིས་དང་རྫོག་པར་རོལ། ཁྲན་པ་སྐྲུ་གྲི་རྣོ་ཐོགས་ཤིང་། །འགྲོ་དྲུག་<milestone unit="line" n="20.2"/>གནས་སུ་དག་བྱེད་པ། །ཐར་ལམ་དཔའ་བོ་བྱང་ཆུབ་སྐུ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གཤེགས་ཤུལ་བདེ། །རྟོག་མེད་མཉམ་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །གཟུང་བས་མི་ཟིན་ཆུ་ཟླ་འདྲ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་རོལ་པ་ཡིས ཨ་ལི་ཀ་<milestone unit="line" n="20.3"/>ལི་ཟབ་ཏུ་བསྟན། །ཨེ་མ་ཧོ་ཆོས་ཀྱི་དོན་འབྱུང་བ། །ཆོས་བདག་སྤྱོད་པ་རྣམ་པར་དག །གཙང་མེ་མེད་པར་ཀུན་ཟ་ཞིང་། །སྙིང་རྗེ་མེད་པར་ཀུན་གསོད་དེ། །མཐོང་བའི་ཡུལ་རྣམས་སྦྱོར་བྱེད་ན། །དེ་ཉིད་ཐེག་པའི་<milestone unit="line" n="20.4"/>མཆོག་ཅེས་བྱ། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བའི་མན་ངག་བླ་ན་མེད་པའི་ཐེག་པ་སྤྱོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ། དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ལ་ཁུ་བ་<milestone unit="line" n="20.5"/>དང་གཤང་གཅིས་མཆོད་ནས། རྒྱལ་པོ་ཡིན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །མཆོག་གསུམ་སྲིད་གསུམ་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཙསྡོན་དྲི་ཡིས་དབུལ་མི་<milestone unit="line" n="20.6"/>བྱ། །འདོད་ཡོན་ལྔ་པོས་མཆོད་བྱ་ཞིང་། །བདག་ལས་དཀྱིལ་འཁོར་མེད་ཤེས་ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་བདག་པོ་བདག་ཉིད་ལ། །མཉམ་པའི་གྲུབ་རྫས་གཤང་གཅི་ཡི། །ལུས་བསྐུས་ཟ་ཞིང་མཆོད་བྱེད་པ། །དེས་ནི་<milestone unit="page" n="21"/><milestone unit="line" n="21.1"/>༄༅། །རིགས་རྣམ་ཀུན་མཉེས་ཏེ། །ལྷ་མོ་རྣམས་ཀྱང་ཚིམ་འགྱུར་ཞིང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མཐོང་བའི་ཕྱིར། །ངེས་མེད་སྣོད་གསར་སྣོད་རྙིང་དུ། །བཤང་གཅི་མི་གཙང་ཁུ་ཁྲག་རྣམས། །སྣོད་ལྡན་མཁས་<milestone unit="line" n="21.2"/>པས་རབ་བཀང་སྟེ། །བདག་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ལ། །ཉིན་རེ་ནུབ་རེ་དབུལ་བར་བྱ། །ལྔ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཉེས་གྱུར་ནས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་འགྲུབ། །བླ་ན་མེད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="21.3"/>མཐོང་། །དཔག་ཚད་འབུམ་བརྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །བསྐྱེད་སྤྲོས་བསྡུས་བཀོད་གསལ་བྱས་ནས། །མཆོད་པ་ལ་སོགས་སར་པའི་སྣོད། །མཛེས་པའི་མཆོད་པ་ཕུལ་བྱས་ལ། །བྱིན་གྱིས་མི་བརླབ་མི་མཉེས་<milestone unit="line" n="21.4"/>ཏེ། །གྲུབ་པ་མངོན་དུ་འབྱིན་མི་འགྱུར། །ཐབས་མཁས་པ་ཡིས་བདག་མཆོད་པས། །འབུམ་བརྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོད་པ་དང་། །ཀུན་འགྲུབ་དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་ཡིན། །བདག་མཆོད་དཀྱིལ་འཁོར་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="21.5"/>ཡང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ཁྲོ་གཉེར་ཆ་ལུགས་ཀྱི། ཁྲོ་བདག་ཆེན་པོའི་ལུགས་བཟུང་ནས། །ཡི་གེ་མངོན་དུ་གྱུར་ན་ཡང་། །ཞི་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐོང་བ་མིན། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བའི་མན་ངག་<milestone unit="line" n="21.6"/>བདག་ཉིད་ལ་བདག་ཉིད་ཀྱི་མཆོད་ན། དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་མཆོད་པ་ཡིན་བཞིན། །མི་རྟོག་པས་མཆོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དོན་དམ་པའི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="page" n="22"/><milestone unit="line" n="22.1"/>སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །དེ་ནས་གསང་འཛིན་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །གསང་བའི་དོན་འདི་གཟུང་བྱའི་ཕྱིར། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་བཏབ་ཏེ། །དམ་པ་བཤད་པར་ཞུ་<milestone unit="line" n="22.2"/>གསོལ་བས། །དབང་ཕྱུག་དམ་པ་ཀུན་བདག་གིས། །སྣ་ཚོགས་དཀྱིལ་འཁོར་གསུམ་དུ་བསྒོམ། །དུས་གསུམ་འབྱུང་བའི་སངས་རྒྱས་རྣམས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་ལོངས་སྤྱོད་དོ། །ནམ་མཁའ་དབྱིངས་ཀྱི་དབུས་<milestone unit="line" n="22.3"/>གནས་པའི། །རྡོ་རྗེ་མི་འགྱུར་བརྟན་པའི་སར། །བླ་མེད་ཤེས་རབ་གཅིག་ཏུ་མཚུངས། །ཡེ་ཤེས་ཐར་ལམ་སྒྲུབ་བྱེད་པའི། །སྤྱོད་པས་སེམས་ཅད་ཐམས་ཅད་གསོད། ཁམས་གསུམ་འགུལ་བ་ཀུན་བསད་ནས། །མི་<milestone unit="line" n="22.4"/>བསྐྱོད་སངས་རྒྱས་ཞིང་དག་ཏུ། །རིགས་མཆོག་རྒྱལ་པོ་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །ངོ་བོ་ཉིད་གཙང་གོས་པ་མེད། །ཀུན་རྫོགས་བྱང་ཆུབ་སྤྱོད་མཛད་པའི། །རླབས་ཆེན་སངས་རྒྱས་རྒྱུན་མི་འཆད། །གཏི་མུག་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་<milestone unit="line" n="22.5"/>བསྒོམས་ནས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དེར། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་སོགས། །ཞེ་སྡང་ང་རྒྱལ་འདོད་ཆགས་དང་། །ཕྲག་དོག་ལ་སོགས་དཀྱིལ་འཁོར་ལའང་། །རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="22.6"/>འཁོར་མ་ལུས་རྫོགས། །དམ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྔ་ཉིད་དུ། །དབང་འདོད་བསྐུར་ན་བསྒྱུར་ནུས་དང་། །རིག་འཛིན་སངས་རྒྱས་མཆོག་འདོད་པས། །ལྔ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ལས་འབྱུང་། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཉེ་<milestone unit="page" n="23"/><milestone unit="line" n="23.1"/>༄༅། །བར་བསྒྲུབ། །མི་ཕྱེད་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལྡན་པའི། །འདོད་ཆགས་ལ་སོགས་དཀྱིལ་འཁོར་འདི། །རིགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་ཡང་དག་སྟེ། །གསང་སྔགས་རྒྱལ་པོ་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །བདག་མེད་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་<milestone unit="line" n="23.2"/>བ། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་དོན་བསྒྲུབ་པས། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་བསྒྲུབ་བྱའི་ཕྱིར། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་རྣམས་བསྒོམ། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་པོ་གང་མཆོད་པས། །ལྔ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟེན་བྱས་<milestone unit="line" n="23.3"/>ན། །མཆོག་གསུམ་འགྲུབ་ཅིང་སྙིང་པོ་ཡང་། །བརྟེན་པས་ཡེ་ཤེས་ཐོབ་པར་འགྱུར། །དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ལ་བློ་དམན་པ། །ལྟ་བ་ལོག་པའི་འདུ་ཤེས་ཅན། །ངན་སྒྱུགས་ཟ་ཞིང་སངས་རྒྱས་སྤོང་། །སྔགས་ཀྱི་སྦྱོད་<milestone unit="line" n="23.4"/>པ་སུ་སྤྱོད་པ། །དེ་ནི་ལྟ་བའི་དོན་མཁས་ཏེ། །སྔགས་ཀྱི་སྤྱོད་པས་སྤྱོད་པའི་མཆོག །ནམ་མཁས་ཀུན་གྱི་རྗེས་འགྲོ་སྟེ། །ཆོས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་པའང་། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཁོངས་སུ་འདུ། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="23.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་མ་སྤངས་པ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ཡེ་སངས་རྒྱས། །རྣལ་འབྱོར་དེ་སྤྱོད་སྐལ་བ་བཟང་། །བདག་དང་གཞན་དོན་མི་བྱེད་པས། །སྒྱུ་མ་ལྷུན་གྲུབ་ཡུལ་ལ་རོལ། །རང་བྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་རང་ལ་<milestone unit="line" n="23.6"/>རྫོགས། །མི་ལེན་མི་འདོར་ནམ་མཁའི་ངང་། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། །ཀུན་རྫོབ་སྒྱུ་མ་རོལ་པ་ཡི། །གཏི་མུག་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པ་མཚར། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བའི་མན་ངག་དོན་<milestone unit="page" n="24"/><milestone unit="line" n="24.1"/>དམ་པའི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ལས། ཉོན་མོངས་རྣམ་པར་དག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ལྔའི་རང་བཞིན་ཡིན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། དངོས་གྲུབ་སྡུད་པའི་<milestone unit="line" n="24.2"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྨད། །དངོས་གྲུབ་མཆོག་གི་སྙིང་པོ་ནི། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཏེ་དྲི་ཡི་སྐུ། །དྲི་ཐལ་རྒྱལ་པོ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="24.3"/>འཛིན། །གསང་སྔགས་སྙིང་པོ་ཀུན་བསྡུས་པ། །འགྲོ་ལྔ་ལ་ཡངས་བདུད་བཞིར་ལྡན། །ལུས་དང་ངག་དང་སེམས་རྣམས་ནི། །རང་ས་ཉིད་ན་མི་དམིགས་ཏེ། །གང་ནའང་མི་གནས་མཉམ་པ་ཉིད། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་<milestone unit="line" n="24.4"/>ཏེ་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་མཐའ་ཀླས་པར། །སངས་རྒྱས་རྒྱལ་བས་བཙལ་དཀའ་བས། །མཁའ་དབྱིངས་དག་པའི་དབུས་གནས་པར། །དཀྱིལ་འཁོར་ཧུ༷་དུ་ཀུན་འདུས་ཕྱིར། །ཙིསྟ་ཧུ༷་དུ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="24.5"/>བསྒོམ། །རང་གཟུགས་ཧུ༷་དུ་རབ་ཏུ་བརྟགས། །ཧུ༷་གི་དཀྱིལ་འཁོར་འོད་མོ་ཆེ། ཁ་དོག་རྣམས་ལ་འཕྲོ་བས་བསམ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་རྒྱལ་བའི་གཙོ། །ཙིསྟ་ཧུ༷་དེ་དེ་མ་ཐག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="24.6"/>འཛིན། །གཙོ་བོ་ཧུ༷་དེ་དབང་ཕྱུག་མཆོག །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམ་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་རྣམས་སྙིང་པོ་ཧུ༷་ལས་འདུས། །ཡི་གེ་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པའི་ཧུ༷། །ཕུང་པོའི་དབུས་ན་འོད་འབར་ཏེ། །ཞིག་པས་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་<milestone unit="page" n="25"/><milestone unit="line" n="25.1"/>༄༅། །གསལ། །རྒྱལ་བའི་སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་དེ། །རྡོ་རྗེ་ཆེ་མཆོག་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་བརྟན་པ་ལ། །འཁོར་ལོ་ལ་སོགས་འདུས་པ་ཏེ། །ཧུ༷་བཞི་དཀྱིལ་འཁོར་ངོ་མཚར་རྨད། །ཞིག་པས་སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="25.2"/>ལམ། །འདི་ནི་དངོས་གྲུབ་རྒྱ་ཆེན་ཏེ། །འདས་དང་མ་འོངས་ད་ལྟར་དང་། །འབྱུང་བར་མ་ངེས་སངས་རྒྱས་ལའང་། །གསང་བ་མཉམ་སྦྱོར་དངོས་གྲུབ་ནི། །ཡི་གེ་ཞིག་ཚུལ་འདི་ལས་མེད། །བཙལ་ཀྱང་རྒྱལ་བས་མི་<milestone unit="line" n="25.3"/>རྙེད་དེ། །དངོས་གྲུབ་དོན་ཆེན་འདི་ལས་མེད། །རྫོགས་ལྡན་དབང་པོའི་སྦྱོར་མཁན་གྱིས། །དབང་པོ་ཀུན་སྦྱོར་མི་རྟག་པ། །རི་མོའི་གཟུགས་བརྙན་ཀུན་གསལ་ནས། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་ལ་མི་ཆགས་པར། །ཆགས་པ་<milestone unit="line" n="25.4"/>ཀུན་ལ་མ་ཆགས་པ། །དེ་ནི་ཆགས་མཆོག་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །དངོས་པོ་གང་ལ་མི་དམིགས་པ། །བསྙེན་པ་མ་ལུས་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །ཆེ་བའི་དངོས་གྲུབ་རྙེད་དཀའ་བ། །ཤེས་རབ་ཐབས་ལ་བརྟེན་པས་འགྲུབ། །མིང་<milestone unit="line" n="25.5"/>ཙམ་གཞན་ལ་བརྟེན་འདྲ་ཡང་། །མངོན་སུམ་བདེ་བ་རང་ལས་འབྱུང་། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བའི་མན་ངག་མཚན་མའི་དངོས་གྲུབ་དང་། མཚན་མ་མེད་པའི་དངོས་གྲུབ་རྣམ་པ་གཉིས། བསྒྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="25.6"/>ལེའུ་ཏེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་གང་བསྒྲུབ་པ། །ཡི་གེ་མེད་པའི་<milestone unit="page" n="26"/><milestone unit="line" n="26.1"/>དོན་ལ་བལྟ། །སྙིང་པོ་མེད་པའི་གསུང་བ་བརྟག །བྱང་ཆུབ་ཚུལ་མཆོག་བདེ་ཆེན་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་སྤྲུལ་པ་ནི། །སངས་རྒྱས་རྒྱུ་འབྲས་མི་ཕྱེད་པའི། །ཡི་གེ་མེད་པའི་ཆོས་ལས་བྱུང་། །དེ་ཕྱིར་སྐྱེས་བུ་སྤྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="26.2"/>ཉིད། །སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་ངེས་མི་གནས། །སྣང་མེད་དོན་ལ་དཔག་མི་ལང་། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དམ་པ་ནི། །སྤྲུལ་པའི་མཛད་པ་རྫོགས་ཚུལ་དུ། །སྣང་མེད་སྙིང་པོ་མཆོག་གི་སྐུ། །ཡེ་གེ་མེད་པའི་རྒྱུད་ལས་<milestone unit="line" n="26.3"/>གྲགས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་དེ་བཞིན་དང་། །སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་ཀུན་གྱི་ཐུགས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་སྙིང་པོའི་སྙིང་། །གསང་བའི་སྙིང་པོ་ངེས་པ་ཡི། །འབྲས་བུ་ཀུན་གྱི་ལམ་གྱུར་པ། །ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་མཁའ་འདྲ་སྟེ། །ཅིར་<milestone unit="line" n="26.4"/>ཡང་མི་དམིགས་གཏི་མུག་དང་། །དུས་བཞིའི་སངས་རྒྱས་མ་ལུས་ཀྱིས། །བསྐལ་པ་གསུམ་དུ་བཙལ་གྱུར་ཀྱང་། །སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ཀྱང་མི་གཟིགས་ཏེ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལྡན་ལུས་ཅན་གྱིས། །སྣང་མེད་མཐོང་<milestone unit="line" n="26.5"/>བས་ས་གསུམ་རྫོགས། །ས་བཅུའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་ཀྱང་། །སངས་རྒྱས་མངོན་ཤེས་དམ་ཚིག་མཆོག །དམིག་མེད་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་དབུས། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་ཉིད། །དམིགས་པ་མེད་པ་<milestone unit="line" n="26.6"/>རྙེད་ནས་སྨིན། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམ་དཔའ་ཡི། །དགོངས་པ་མི་འགྱུར་བཏང་སྙོམས་།དང་། །སྔགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་མི་སེམས་ཞིང་། །ཕྱག་རྒྱའི་མཆོད་པ་མི་འཛིན་ཏེ། །ཡི་གེ་རྫས་ལ་མ་ཆགས་ནས། །མཆོག་<milestone unit="page" n="27"/><milestone unit="line" n="27.1"/>༄༅། །གསུམ་དྲི་མ་མེད་པའི་མགོན། །བསམ་གཏན་ཉིད་དུ་འདུས་བསམ་པ། །སྣང་མཛད་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལ་སོགས། །སངས་རྒྱས་ནམ་མཁའི་ཁམས་མཉམ་པ། །སངས་རྒྱས་མཆོག་གི་གནས་སུ་བསྒོམ། །ལུགས་<milestone unit="line" n="27.2"/>མ་ལ་སོགས་ཕྱག་རྒྱ་ལ། །རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ལམ་ལ་གནས། །གཞི་དེས་རྒྱལ་བའི་ལམ་རྙེད་ན། །ཐམས་ཅད་ཕྱག་རྒྱའི་ངོ་བོར་གནས། །ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་གཞལ་མེད་ཁང་། །གདན་དང་མཆོད་པར་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="27.3"/>ཉིད། །རང་རིག་མཉམ་པའི་སྙིང་པོ་ལ། །ཡེ་ནས་རྫོགས་ཏེ་ངོ་བོར་གནས། །མཉམ་པའི་སྙིང་པོ་ངོ་བོ་དེ། །བསྟན་དུ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་པ། །བཞིན་འབྱུང་རྒྱུ་ལ་མི་གནས་ཏེ། །མེ་ལོང་དག་པ་ཉིད་ལ་གནས། །ཀུན་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="27.4"/>གསུམ་གྱི་སྙིང་པོ་ལ། །མཚོན་དུ་མེད་པས་རྒྱལ་བའི་ལམ། །རྡོ་རྗེ་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། །འཁོར་ལོ་སངས་རྒྱས་འབར་འོད་སྐུ། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་གནས་ཏེ། །མི་དམིགས་བཏང་སྙོམས་<milestone unit="line" n="27.5"/>མཉམ་བཞག་ན། །སངས་རྒྱས་ཡང་དག་མཆོད་དང་འདྲ། །སྣང་བ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །མ་བཙལ་བཞག་ན་བསྒོམ་པ་ཡིན། །དེ་དང་དེར་ནི་རྣམ་བཙལ་ན། །དེ་ལས་དེ་བཞིན་དོན་ནི་འབྱུང་། །ཡང་དག་སངས་<milestone unit="line" n="27.6"/>རྒྱས་ལམ་རིང་འགྱུར། །ནང་དང་ཕྱི་རོལ་དོན་ཉིད་ལ། །ཆགས་མེད་གནས་པ་མེད་པ་ཡིས། །དེ་ལ་གང་འགོག་ཐར་ལམ་མཆོག །རྡོ་རྗེ་མི་ཕྱེད་གསུམ་སྒོམ་པ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉིད་དུ་འདུ། །དེ་ལ་རེག་ན་ཆུ་<milestone unit="page" n="28"/><milestone unit="line" n="28.1"/>སྲིན་གྱིས། །གང་ཟིན་མི་གཏོང་ཚུལ་དུ་གནས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བའི་མན་ངག་དངོས་པོ་འདི་ལྟ་བུ་ཞིག་བསྒོམ་དུ་ཡོད་ཅེས་བསྟན་པར་མ་གསུངས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="28.2"/>ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྦྱང་དུ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །བཀའ་ཡི་འཁོར་ལོ་རབ་བསྐོར་བས། །སྐུ་གསུམ་སྐུ་ནི་<milestone unit="line" n="28.3"/>ཨ་ཡིན་ཏེ། །གང་ཡང་མི་ཕྱེད་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །དབྱེ་བ་མཐར་སྤངས་སྤྲོས་བདག་མེད། །སྒྲ་མིང་ཚིག་ལས་འདས་པ་ན། །རང་གི་ངོ་བོ་བསྟན་དུ་མེད། །འཇིགས་མེད་དཔའ་བའི་ས་ཐོབ་པ། །སངས་རྒྱས་ས་ལ་སྦྱང་མི་<milestone unit="line" n="28.4"/>དགོས། །དངོས་མེད་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་དག །རྡོ་རྗེ་ཐེག་པ་བླ་ན་མེད། །མ་སྐྱེས་པ་ཡི་ཆོས་རྣམས་ལ། །དངོས་པོར་བསྟན་པར་མ་གསུངས་ཏེ། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་བསྐྱེད་པར་བསྟན། །ཨེ་མ་ཧོ་ཆོས་རྣམས་རྨི་ལམ་<milestone unit="line" n="28.5"/>ཚུལ། །སྣང་སྟོང་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་དབེན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ས་རིམ་གནས། །ཤེས་རབ་བླ་མེད་མཆོག་གི་ས། །སྔགས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་མཆོག་སྤྱོད་རྣམས། །ཆོས་མཆོག་མི་གཡོ་བརྙེས་འདོད་ན། །འདོད་པ་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="28.6"/>བརྟེན་པ་ནི། །ཆགས་པའི་ཡེ་ཤེས་འདོད་ལ་སྤྱོད། །ས་རྣམས་སྦྱོང་བ་མཐར་ཕྱིན་ནས། །དེ་ལ་མེ་ལོངཆུཟླབཞིན། །སྣངབཉིད་ལ་འཕེལ་འགྲིབ་མེད། །སངས་རྒྱས་སྦྱོང་བ་གྲུབ་པས་ཀྱང་། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་<milestone unit="page" n="29"/><milestone unit="line" n="29.1"/>༄༅། །བརྟེན་པས་འགྲུབ། །གཟུགས་ལ་ཆགས་མེད་ཆགས་བྲལ་ནས། །དང་པོ་ལྔ་ལ་ཆགས་པར་བྱ། །ས་ཉིད་སྦྱང་དུ་མེད་པར་གསུངས། །བསྐལ་པ་གདྷའི་བྱེ་སྙེད་ཀྱི། །འགྲོ་བ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ། །ཞིང་<milestone unit="line" n="29.2"/>དང་གྲུབ་ལ་སྦྱོར་བྱེད་པ། །སྔགས་ཀྱི་བདག་པོ་རྣལ་འབྱོར་པས། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་བསྒོམ་བྱས་ཏེ། །སྐད་ཅིག་ཡུད་ཀྱིས་ཀུན་བསད་ན། །རྒྱལ་བ་རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་སྐྱེས། །ཀུན་རྫོབ་ཐ་སྙད་བྲལ་བས་ན། །དོན་<milestone unit="line" n="29.3"/>དམ་ཡང་དག་བྱང་ཆུབ་ནི། །སྣང་དང་མི་སྣང་རྩོལ་བྲལ་བས། །ཐམས་ཅད་རང་བཞིན་མེད་པར་ཞི། །སྒྱུ་མ་མི་གཡོར་ལ་སོགས་བྲལ། །རྟོག་པས་བགྲང་བའི་ས་ལས་འདས། ཁུ།་འབྲས་དབྱེར་མེད་མཉམ་པའི་<milestone unit="line" n="29.4"/>སྐུ། །ཆུ་ཟླའམ་རྨི་ལམ་ལ་སོགས་ལྟར། །རང་རིག་ཉིད་ལ་ཀུན་གསལ་བས། །རང་རིག་དེ་ཡང་འདི་འདྲ་ཞེས། །གཞན་ལ་བསྟན་དུ་མེད་པའི་ཕྱིར། །རང་རིག་རང་བྱུང་རང་བཞིན་བཞག །མི་རྟོག་དབྱིངས་ལས་<milestone unit="line" n="29.5"/>འདས་པའི་ཕྱིར། །མཉམ་པའི་སྙིང་པོ་ཆུ་ཟླ་ལ། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་བརྟག་མི་བྱ། །ཅིར་ཡང་དམིགས་མེད་མི་གཡོ་ལ། །སྙིང་པོ་ཆུ་ཟླའི་ཚིག་ལས་འདས། །བསམ་ཞིང་སྒྲུབ་པ་ལས་འདས་པས། །ཚིག་གི་ཐ་སྙད་ཀུན་<milestone unit="line" n="29.6"/>དང་བྲལ། །བསྒོམ་ཞེས་དམིགས་པའི་ཡུལ་མེད་པས། །བསམ་གཏན་ལུང་ལ་གནས་པ་མིན། །ལུང་ཞེས་མིང་དུ་གདགས་མིན་པའི། །ཚད་མ་གཞན་གྱིས་བཅོས་སུ་མེད། །གཅིག་པ་ཡེ་རྒྱར་ཡེ་གནས་པས། །སངས་<milestone unit="page" n="31"/><milestone unit="line" n="31.1"/>༄༅། །གནས་བྱས་ནས། །དཀྱིལ་གོབོར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་འབར་བ། །བདག་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྐུ། །དེ་བཞིན་རྣམ་སྣང་ལ་སོགས་པའང་། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་སྐུར་འབར་བ། །དེ་བཞིན་བྱང་ཆུབ་སེམས་སྐུ་<milestone unit="line" n="31.2"/>དེ། །ཇི་ལྟར་འབར་ཡང་བདག་ཉིད་ཀྱི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་མ་གཡོས་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རབ་བསྙེན་པ། །འདི་ནི་བསྙེན་པའི་མཆོག་ཅེས་བྱ། །ཉེ་བར་བསྒྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="31.3"/>མཆོག་རྣམས་ནི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པའི། །སྐྱེ་མཆེད་ཁམས་རྣམས་དཔྱད་པའང་། །གདྷའི་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་བཞིན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བདག་ཉིད་སྐུ། །དེ་ནི་བསྙེན་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="31.4"/>བདག་པོས་རབ་ཏུ་གསུངས། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་རྣམས་བསྒྲུབ་མཆོག་ཕྱིར། །རིག་པའི་སྙིང་པོས་སྐུར་བསྒོམས་ཏེ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་ཧྲུ༷་སོགས་འབར་ཏེ། །སྣང་སྟོང་ངོ་བོ་གང་དབེན་པ། །དེ་ནི་བསྒྲུབ་པའི་མཆོག་ཀྱང་<milestone unit="line" n="31.5"/>ཡིན། །སྔགས་ཀྱི་བདག་པོ་བསྒོམས་པ་ཡིས། །བསྒྲུབ་པའི་ཚེ་ན་སྙིང་པོ་བསྐུལ། །དཀྱིལ་འཁོར་གང་ཡང་རུང་བ་ཞིག །སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་བྱེད་པའི་ཚིག །རང་སྔགས་ཡི་དམ་ལྷ་ཉིད་ཀྱི། །སྙིང་པོ་བཟླས་བྱས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="31.6"/>འཛིན། །གང་ཡང་རུང་བའི་སྐུར་ངེས་པའི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ང་ཉིད་ནི། །དབུ་རྒྱན་ཚུལ་དུ་བསམ་བྱས་ནས། །བདག་པོ་དེ་ཡི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །བདག་པོ་དབུ་ལ་ཡོད་པ་<milestone unit="page" n="32"/><milestone unit="line" n="32.1"/>དེས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་སྤྱན་མངའ་ནས། །འགྱིང་བའི་ཚུལ་གྱིས་གནས་པ་ཡི། །མཁའ་ལ་བསྙེན་པའི་ལྷ་བཀོད་དེ། །བདག་པོའི་རྡོ་རྗེ་ལམ་ནས་ནི། །མཁའ་ཡི་པདྨའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བདག་པོའི་བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="32.2"/>པཟློར་འཁྱིལ། །དེ་བའི་ལྷ་མོ་ཀླུ་མོའི་གཟུགས། །ཤིན་ཏུ་ངོ་མཚར་ཆེ་བ་ཡང་། །དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཡིས། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ་བསྒོམ་པར་བྱ། །སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོར་བསྙེན་པར་རྫོགས། །བསྙེན་པའི་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="32.3"/>སྦྱོར་ཤེས་ན། །ཉེ་བའི་བསྙེན་པ་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ཉེ་བའི་བསྙེན་པ་གང་ཡིན་པ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་བཞིན་བསྒོམ་ཤེས་ན། །སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་གསལ། །གསལ་བའི་ཐིག་ལེ་འོད་འབར་བའི། །དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="32.4"/>འཁོར་འབུམ་སྟོང་མ་ལུས་པ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་སྦྱོང་ཤེས་ཤིང་། །ངོ་བོ་དེ་ལ་སྡུད་ཤེས་པ། །བསྙེན་པའི་དམ་ཚིག་ཤེས་པ་ཡིན། །དེ་ནི་ཉེ་བའི་མཆོག་ཀྱང་ཡིན། །བསྒྲུབ་པར་བྱ་བའི་གཞི་ཡིན་པས། །སྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="32.5"/>ཆེན་པོར་སྦྱོར་བར་བྱའོ། །ཨ་ནི་བསྙེན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །ཨོ་ནི་ཉེ་བའི་བསྙེན་པ་ཡིན། །ཧཱུཾ༷་ནི་སྒྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །སྭ་ནི་བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོར་གསུངས། །ཧཱུཾ༷་ནི་བདག་པོའི་དབུ་ལ་གནས། །འོད་དཔག་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="32.6"/>གནས་རབ་ཏུ། །སྐད་ཀྱི་འགྲོ་བྱེད་འབྱུང་འཇུག་ན། །སངས་རྒྱས་ལག་གིས་གཟུང་དུ་རུང་། །སངས་རྒྱས་བསྙེན་པའི་དམ་ཚིག་ནི། །སྦྱོར་ཤེས་རྒྱལ་བའི་སྲས་པོ་ཡིན། །ཤེས་རབ་བླ་མེད་པ་དེ་ལ། །ཡུད་ཀྱིས་སྦྱོར་བ་<milestone unit="page" n="33"/><milestone unit="line" n="33.1"/>༄༅། །གང་གནས་པ། །སངས་རྒྱས་རིག་པས་བསྙེན་པ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་རིག་པ་དབྱེར་མེད་པར། །བླ་མེད་མ་ལ་མཉམ་གནས་པ། །བསྒྲུབ་པའི་དམ་པ་སྔགས་ཀྱི་ཚིག །དེ་ནི་སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོའོ། །བསྙེན་པ་<milestone unit="line" n="33.2"/>རྣམ་པ་བཞི་པོ་ཡང་། །གཅིག་ལ་བཞི་བཞིར་དབྱེ་བར་བྱ། །རྣམ་པར་དག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དབྱེ་བ་མེད་པས་བསྙེན་པའི་མཆོག །ལྷུན་གྱིས་རྫོགས་པས་ཉེ་བསྙེན་པོ། །ཐམས་ཅད་སྦྱར་བ་བསྒྲུབ་པ་ཆེ། །བླང་<milestone unit="line" n="33.3"/>དོར་མེད་པས་བསྒྲུབ་པའི་མཆོག །འདི་ནི་བརྟུལ་ཞུགས་དྲག་ཤུལ་གྱིས། །གནས་སུ་བྱ་བའི་གཞི་མེད་དེ། །ཨ་དང་པར་ནི་རྣམ་ལྡན་ནི། །སྒྱུ་མའི་བདེ་བ་འབྱུང་བར་འདོད། །དེ་ཡང་འཛིན་པའི་སྐྱོན་ཡིན་པས། །རང་<milestone unit="line" n="33.4"/>བཞིན་གཅིག་ཏུ་མ་ངེས་པས། །ཇི་ལྟར་བལྟས་པ་དེར་སྣང་སྟེ། །སྣང་འདོད་རྩོལ་སེམས་བདེ་བ་དང་། །བསྙེན་བསྒྲུབ་ལ་སོགས་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་། །དེ་ནི་དེར་སྒྲིབ་སྐྱོན་ཆེན་ཡིན། །བྱང་ཆུབ་ཡན་ལག་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="33.5"/>སྒོ། །ཆལུགས་བསྒོམ་པས་ཆུ་ཟླ་བཞིན། །མ་ཆགས་མ་གོས་འབྱུང་འགྱུར་ཡང་། །བསྒོམས་པས་བྱིས་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་འདྲ། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བའི་མན་ངག་བསྙེན་བསྒྲུབ་རྣམ་པ་བཞིའི་དབྱེ་བ་<milestone unit="line" n="33.6"/>གོལ་སར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་མི་གནས་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་<milestone unit="page" n="34"/><milestone unit="line" n="34.1"/>དོ། །འཁོར་བ་མྱང་ངན་འདས་པ་གཉིས། །ཅི་ལའང་མི་རྟོག་མི་གནས་ཏེ། །རྣལ་འབྱོར་བསྐུར་དེ་འཇུག་པ་ཡིས། །མི་རྟོག་པ་ལའང་མི་བསམ་ཕྱིར། །སོ་སོར་རྟོག་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །དམ་པའི་དོན་ཉིད་བདེན་<milestone unit="line" n="34.2"/>པའི་ལམ། །སྨྲ་བསམ་ཡུལ་ལས་འདས་པ་ལ། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་ལས་བྱུང་མ་བྱུང་། །རང་གི་ངོ་བོས་མཉམ་དཔྱད་པས། །ཐམས་ཅད་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་ཞི། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུ་ཡེ་ཤེས་གཅིག །སྒྱུ་མ་རྨི་ལམ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="34.3"/>པའི། །བག་ཆགས་གློ་བུར་སྤྲིན་ཚུལ་དུ། །མེད་ལས་ཡོད་བརྟགས་ཡོད་ནས་མེད། །ཞི་བའི་ཡེ་ཤེས་བྱིང་རྨུགས་ཀྱིས། །ཏིང་འཛིན་རོ་ལ་ཆགས་གནས་པ། །ཉན་ཐོས་འགོག་པར་ལྷུང་བར་འགྱུར། །བསྒོམ་མོ་སྙམ་<milestone unit="line" n="34.4"/>པའི་བློ་བྱུང་ནས། །སྟོང་ཉིད་སྒྲོ་མེད་ཞི་གནས་ལ། །འདུ་ཤེས་མེད་པར་མཉམ་བཞག་ལ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་རྟོག་མི་རྟག་པས། །ཐ་མལ་འདུ་ཤེས་སྤངས་ཙམ་ལས། །མཉམ་རྟོག་མཉམ་པར་སྦྱར་བ་མིན། །ཡེ་ཤེས་སྙིང་<milestone unit="line" n="34.5"/>པོའི་ས་ཉིད་ལ། །དུས་རིངས་སྦྱར་ནས་འགྲུབ་ཏུ་རུང་། །བྱུང་ཚོར་རྗེས་སུ་སེམས་གཏོང་ཞིང་། །ཏིང་འཛིན་རོ་ལ་ཆགས་གྱུར་ན། །རྟག་ཆད་མུ་གཉིས་མཐའ་མི་སེལ། །མ་རབས་བུས་པ་མཐའ་མའི་སེམས འདུ་<milestone unit="line" n="34.6"/>ཤེས་མེད་པའི་ཁྲོད་དུ་སྐྱེ། །རེ་དོགས་སེམས་ལ་མི་གནས་པར། །ཡང་དག་དམིགས་མེད་དོན་བསྒོམ་སྟེ། །ཅི་ལའང་མི་སེམས་མི་དམིགས་ཤིང་། །གང་ཡང་མི་འཆོས་མཉམ་གཞག་ནས། །རྡུལ་ཙམ་འཛིན་པའི་<milestone unit="page" n="35"/><milestone unit="line" n="35.1"/>༄༅། །སེམས་མེད་པ། །དེས་ཀྱང་ཆོས་དབྱིངས་དམ་པ་ནི། །སྐྱེ་མེད་མ་བཅོས་ཤེས་རབ་ཀློང་། །དུས་གསུམ་མཆོག་གསུམ་སྐུ་གསུམ་དང་། །ཡེ་ཤེས་བྷ་གར་གཏིང་འགག་པའི། །མཆོག་གི་སྙིང་པོ་ཕྲེང་ལྡན་<milestone unit="line" n="35.2"/>གྱིས། །ཀུན་འབྱུང་ཡེ་ཤེས་རྒྱལ་པོ་ནི། །མཐོང་མིན་སྙམ་དུ་རུང་བ་མིན། །ལོག་རྟོག་མཚན་མ་ཐམས་ཅད་ལ། །འདུ་ཤེས་མཚན་མ་མི་འབྱུང་ཞིང་། །རྩེ་གཅིག་དོན་ལ་མི་གཡེང་བར། །ཆ་མཉམ་ཀུན་མཉམ་ཞིང་<milestone unit="line" n="35.3"/>མཉམ་ན། །ཞི་གནས་ཚུལ་ནི་དེ་ན་ཡོད། །སྣ་ཚོགས་འཁོར་བའི་རང་བཞིན་ལ། །གཅིག་དང་དུ་མ་མེད་ཤེས་ཏེ། །གཅིག་མེད་དུ་མ་མི་བསྒྲུབ་པར། །གཅིག་ལ་དུ་མ་ཡོད་བྱས་ནས། །རྟག་ཆད་མུ་གཉིས་བསལ་བའི་<milestone unit="line" n="35.4"/>ཕྱིར། །བདེན་པ་གཉིས་ཀྱི་གཞུང་བཀོད་ནས། །གྲུབ་མཐའ་ཀུན་རྫོབ་སོ་སོ་ཡིས། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་གྲུབ་མཐའ་འཛིན། །ཆོས་རྣམས་སྒྱུ་མར་ཡིད་ཆེས་ཤིང་། །ཡེ་ཤེས་ཕྲེང་ཐོགས་ཀུན་ལྡན་པ། །ས་དང་ཕ་རོལ་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="35.5"/>ལ་གནས། །བསམ་དུ་མེད་པའི་དོན་དེ་ལ། །རྒྱལ་བས་བསམ་དུ་མེད་པའི་ཕྱིར། །ཡོན་ཏན་ཆེན་པོའི་བསམ་གཏན་ནི། །བསམ་གཏན་ཉིད་ལས་བསམ་དུ་མེད། །མ་བསམས་མ་སྦྱངས་ཆོས་བཞིན་དུ། །ཕྲ་བའི་སྒོ་<milestone unit="line" n="35.6"/>མོར་མིང་བཏགས་ཤིང་། །སེམས་ཀྱི་དབེན་པས་ལམ་ཚོལ་ཞིང་། །དགོན་པའི་རྒྱུད་དུ་དབེན་འཛིན་ཏེ། །བརྟགས་ན་རྣམ་པར་རྟོག་འགྱུར་བསྒོམ། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུར་མིང་བཏགས་ཤིང་། །དགེ་སྡིག་གཉིས་ཀ་རྣམ་<milestone unit="page" n="37"/><milestone unit="line" n="37.1"/>༄༅། །པོ་ཆེ་བརྒྱན་གདན་བཅུ་ལ། །སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཡབ་ཡུམ་བཅུ། །སེམས་དཔའ་གཡས་ལ་སེམས་མ་གཡོན། །ཡིག་འབྲུ་སྔགས་ཀྱི་རབ་བཀོད་དེ། །བརྗོད་པས་སྐུར་གྱུར་འོད་འབར་དང་། །དངོས་པོ་<milestone unit="line" n="37.2"/>སྔོན་དུ་ཉི་ཟླ་ཡི། །སྟེང་ན་གན་རྒྱལ་གནས་པ་ཡིས། །སྙིང་གར་ཟླ་བའི་སྟེང་ཉིད་དུ། །སྒྲིབ་པ་རྣམ་སེལ་སྐུ་བསམས་ཏེ། །སྙིང་པོ་བརྗོད་དེ་ཐལ་སྦྱར་བས། །སྦྱོར་བའི་མཚམས་ནས་དགྱེས་སྤྲིན་འཕྲོ། །སྒྲིབ་པ་རྣམ་<milestone unit="line" n="37.3"/>སེལ་སྐུ་ཉིད་ཀྱི། །དབུ་ལ་རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་གྱི། །བཅུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་འོད་འབར་བས། །ལག་པའི་འདུ་བྱེད་བསྐྱོད་ཙམ་ན། །རྣམ་པར་སེལ་བས་གཞལ་ཡས་ཁང་། ཁྲག་གིས་ཕྱེ་ནས་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="37.4"/>བླངས། །བླངས་པས་ཚོན་གང་རྒྱལ་བའི་སྐུ། །རྣམ་པར་སེལ་བ་འོད་འབར་བ། །རིགས་ཀྱི་སྙིང་པོས་བརྗོད་བྱས་པས། །ལྔ་གཉིས་བཅུ་ཞུ་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །སྐུར་གྱུར་རྣམ་པར་སེལ་བར་འབར། །སྣང་སྲིད་མཆོག་<milestone unit="line" n="37.5"/>གསུམ་བསྒྲལ་བྱས་ཀྱང་། །བསྒྲལ་བར་བྱས་པ་རྡུལ་ཙམ་མེད། །སྤང་ལེན་མེད་པར་ཐར་པའི་ལམ། །བཅིང་གྲོལ་མེད་པས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །རང་རིག་རྣམ་པར་དག་གྱུར་ན། །སེམས་ཅན་མཆོག་ཆེན་བསད་པས་<milestone unit="line" n="37.6"/>ནི། །རྣམ་པར་མི་གྲོལ་ཀུན་འགོག་པ། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཁོ་ནར་འགྱུར། །ཡེ་ནས་སེམས་ཅན་ཀུན་དག་པའི། །རྒྱུན་གྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་གྱུར་ན། །མཆོགཆེནམཆོགཆེནཀུནབསད་པ། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་བདེ་<milestone unit="page" n="39"/><milestone unit="line" n="39.1"/>༄༅། །གང་དང་མི་མཚུངས་པ། །བདེ་ཆེན་འདི་ལ་མེད་པའི་ཕྱིར། །མཚམས་མེད་བྱ་བས་ཕ་རོལ་ཕྱིན། ཁྲེས་རབ་མཆོག་གིས་ས་ལ་གནས། །སྦྱོར་སྒྲོལ་བྱ་བ་ཀུན་བྱས་ཀྱང་། །རྡུལ་ཆ་ཙམ་ཡང་བྱས་པ་<milestone unit="line" n="39.2"/>མེད། །ནམ་མཁའི་རྟོག་པ་སྐྱེ་མེད་ཅིང་། །རྟོག་པ་དེ་ཉིད་ནམ་མཁའ་འདྲ། །མི་ཆགས་ནམ་མཁའ་བསམ་བྲལ་ལས། །རང་དོན་ཆེན་པོ་ནམ་མཁའ་འབྱུང་། །བྱམས་པས་དེ་ཉིད་རྣམ་སྦྱང་ཕྱིར། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཅིར་<milestone unit="line" n="39.3"/>མི་མཛད། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་རླབས་པོ་ཆེའོ། །ཡོན་ཏན་ཅིར་ཡང་བསྔགས་པ་མེད། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བའི་མན་ངག་ཡོ་ག་རྣམ་གསུམ་གྱི་བསྒྲལ་བ་སྐྱོན་གྱིས་བགོར་མེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་<milestone unit="line" n="39.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་སྦྱོར་བས་གྲོལ་བར་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་མཉམ་སྦྱོར་ཞིང་། །རྣལ་<milestone unit="line" n="39.5"/>འབྱོར་འབྲས་བུ་གྲུབ་འདོད་ན། །བྱང་ཆུབ་ལམ་ལ་གཉེར་བྱའི་ཕྱིར། །མ་དང་བུ་དང་སྲིང་མོ་རྣམས། །བྱིན་རླབས་འཁོར་ལོའི་དབུས་སུ་གཞག །རྩིབས་ལ་རིགས་བཟང་མོ་བཞག་ལ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་བསྒོམ་བྱས་<milestone unit="line" n="39.6"/>ཏེ། །སྙིང་གར་ལག་པ་གཡོན་མཛུབ་ཀྱིས། །ལྕགས་ཀྱུའི་ཚུལ་བྱས་སྙིང་ག་ནས། །དཀར་མོ་བཟུང་སྟེ་བདག་ཉིད་ཀྱི། །གཤང་གཅི་བཟའ་ཞིང་སྙིང་པོ་བསྐུལ། །གཡས་པའི་མིག་བཏེགས་གཡོན་ཕབ་ལ། ཁེན་ཏུ་<milestone unit="page" n="40"/><milestone unit="line" n="40.1"/>འཛུམ་དང་བཅས་པ་ཡིས། །ཨཱོཾ༷་བཟླས་གསང་བའི་རྡོ་རྗེ་ལ། །ཨཱོཾ༷་ཡོད་མཐའ་མ་ཧྭ་ཡིས་བསྐོར། །དཀར་མོའི་བྷ་གར་མུ༷་བསམས་ཏེ། །ལྕེ་གཉིས་རྩེ་སྤྲད་ཁ་སྦྱར་ཏེ། །དཀར་མོ་བྱིན་བརླབས་དབྱིངས་ཆེན་<milestone unit="line" n="40.2"/>མོ། །དབང་པོ་རྣམ་གཉིས་གསང་སྦྱར་ནས། །སྙིང་པོ་བརྗོད་ཅིང་བསྐུལ་བྱས་ཏེ། ཁུ་ཁྲག་གཤང་གཅི་བླངས་བཟས་ན། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་འགྲུབ། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་འདི་ཐམས་ཅད་ན། །བུད་མེད་<milestone unit="line" n="40.3"/>ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་ཀུན། །སྐུ་ཡི་ཕྱག་རྒྱའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཉེ་བར་སྤྱད། །རྡོ་རྗེ་པརློའི་དབུས་གནས་པར། །མི་འབྱུང་དེ་བཞིན་དེར་བཞག་ནས། །མཉམ་སྦྱར་གཟིགས་ནས་མཆུས་བྲད་ན། །བྱེ་བ་<milestone unit="line" n="40.4"/>གྲངས་མེད་གསང་སྔགས་འཛིན། །སངས་རྒྱས་མ་ལུས་དེ་ལས་འཕྲོ། །རྡོ་རྗེ་ནམ་མཁའ་འདྲ་བ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་འདི་ཡིས་ཐོབ་པར་འགྱུར། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །གསང་བ་ཆེན་པོའི་དམ་ཚིག༷་<milestone unit="line" n="40.5"/>རྨད། །ལྷ་མོ་ཉིད་ཀྱི་སྤྱི་གཙུག་ཏུ། །ལ༷་གཞག་སྟེང་དུ་གནས་པ་སྟེ། །སྐུ་འགྱུར་འཕྲོ་བས་བརྗིད་པ་དང་། །ཧཱུཾ༷་གི་བདག་པོས་ཧཱུཾ༷་བརྗོད་དོ། །ཧཱུཾ༷་འབར་སྐུ་རུ་གྱུར་པ་དང་། །བུད་མེད་གང་༷ཡང་རུང་བ་དེ། །ལྷ་མོ་ཧཱུཾ་<milestone unit="line" n="40.6"/>བདག་བཙུན་མོར་བརླབས། །བུད་མེད་བུ་གར་རྡོར་བཅུག་དང་། །གསང་སྦྱར་བརྟན་པོས་བསྲུབ་བསྐྱོད་ནས། །གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱར་བྱས་ཏེ། །སངས་རྒྱས་མ་ལུས་འཕྲོ་བའི་ཕྱིར། །ཧཱུཾ་གི་བདག་པོ་འགྲུབ་པར་<milestone unit="page" n="41"/><milestone unit="line" n="41.1"/>༄༅། །གསུངས། །མ༷་པྱ༷་ཏྲ༷་རྣམས་གོང་མ་བཞིན། །བུད་མེད་ལྷ་མོའི་ཚུལ་འཛིན་མ། །འཁོར་ལོ་འབར་བའི་རྩིབས་བཞག་སྟེ། །གང་ཡང་རུང་བའི་བུད་མེད་དེ། །ལམ་གྱི་ཚུལ་དུ་རྣམ་བསམ་ན། །ལམ་འདྲའི་<milestone unit="line" n="41.2"/>བདག་པོ་འགྲུབ་པར་གསུངས། །བུད་མེད་གཞོན་ནུ་གཟུགས་མཛེས་སམ། །ཡང་ན་དབྱེ་བ་མི་བྱ་སྟེ། །དར་དང་རྒས་དང་མི་མཛེས་ཀྱང་། །ལྷ་མོ་འགྱིང་བར་བྱིན་བརླབས་ལ། །འགྱིང་མ་ལ་སོགས་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="41.3"/>རྣམས། །ཧུ༷་ལ་པྱེ། ཧྭ༷་མ་ལེ། ཧྲི་གིརྟི། ཨ་ནིརྟི། སྙིང་པོ་བརྗོད་དེ་གང་ཡང་རུང་། །སྐུར་གྱུར་འོད་དུ་འབར་མ་ཐག །གཤོན་མཛེས་རྒས་དང་དར་ལ་སོགས། །དངོས་ཉིད་ཁོ་ན་སྦྱར་བྱས་ནས། །གཏོང་བར་མི་བྱེད་<milestone unit="line" n="41.4"/>བསིགས་ནས་ནི། ཁུ་བ་གཤང་གཅི་ཟོས་འཐུངས་ནས། །ས་སྙིང་ལ་སོགས་བདག་པོར་འགྱུར། །རྙུ་པེ་པུསྤྲོ་ཨུ་ལོ་གརྙེ་མའི། །སྙིང་པོ་བརྗོད་བྱས་འགྱུར་ཚུལ་དུ། །བུ་མོ་བཅུ་དྲུག་ལོན་པ་ཉིད། །མཆོད་སྐུར་འཛིན་པ་<milestone unit="line" n="41.5"/>དམིགས་བྱས་ལ། །གསང་བའི་ལམ་ནས་ཁུ་བ་འབྱུང་། །པདྨའི་སྦུབས་ནི་གཉེན་བྱས་ཏེ། །དགའ་མགུར་རངས་པས་སྒོར་བྱུང་བ། །བྱམས་པ་ལ་སོགས་སྐུར་བསྒོམ་པའི། །བུ་མོ་དང་ནི་འཐུངས་ལྷོགས་ན། །མཆོད་<milestone unit="line" n="41.6"/>པའི་ལྷ་མོ་བདག་པོར་འགྱུར། །ཀྲོ་ཏ་ཁུ་ཧི་ཞེས་བརྗོད་དེ། །བུད་མེད་ཁྲོ་གཏུམ་ལྡན་པ་ནི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཅས་སྒོ་ཁྱུད་ལ། །གཞག་པ་ཁྲོ་མོ་བཞི་ཀ་ཡི། །སྙིང་པོ་དེ་བརྗོད་སྐུར་བསམས་ལ། །བུད་མེད་དངོས་<milestone unit="page" n="42"/><milestone unit="line" n="42.1"/>སུ་སྦྱར་བྱས་ནས། ཁུ་བས་དགའ་མགུ་ཚིམ་བྱས་ཏེ། ཁུ་བ་གཤང་གཅི་མི་དགག་པར། །དྲེགས་མོ་དང་ནི་གཉིས་ཀྱིས་ནི། །འཐུངས་ཤིང་ཟོས་ནས་ཁྲོ་ཆེན་པོ། །རྣམ་རྒྱལ་ལ་སོགས་བདག་པོར་འགྱུར། །དེ་བཞིན་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="42.2"/>བོ་འབར་བ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ་མཆོག་བྱ་བར་བཤད། །གྲངས་མེད་བྱེ་བ་སྟོང་དག་གིས། །བུད་མེད་བུ་མོའི་ཚོགས་རྣམས་ཀུན། །རབ་ཏུ་དགའ་བས་གཟེང་བྱ་ཡི། །འདོད་ཆགས་ཀྱིས་ནི་བརྟེན་བྱས་<milestone unit="line" n="42.3"/>ཏེ། །དབང་ཕྱུག་མར་བཅས་འཁོར་ཚོགས་ལ། །འདུལ་བའི་བདག་པོ་ཐབས་ཆེན་པོ། །དྲེགས་པ་འདུལ་མཛད་བདག་པོས་ནི། །སྙིང་པོ་བརྗོད་བྱས་མོས་བཅུག་ནས། །རོལ་པ་སྦྱོར་བས་སད་བྱས་ཏེ། །བུ་མོ་དབང་<milestone unit="line" n="42.4"/>ཕྱུག་མར་བསམ་ལ། །བདག་པོས་དངོས་སུ་ཀུན་སྦྱར་ནས། །རྡོ་རྗེའི་ལམ་ན་ཁུ་བ་དབྱུང་། །ཨུཏྲུལ་ཞབས་སུ་འཁྱིལ་བྱས་ཏེ། །དགའ་བས་ཚིམས་ཏེ་སྒོར་བྱུང་བ། །ཅེ་སྤྱང་ཤ་ལ་འདྲད་ཚུལ་དུ། །གཉིས་ལོག་<milestone unit="line" n="42.5"/>འཐུངས་ཤིང་ལྷོགས་འགྱུར་ན། །དབང་ཕྱུག་མ་ཡི་བདག་པོར་འགྱུར། །གཞན་ཡང་རྒྱལ་མཆོག་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན། །ཕྲོ་ཞིང་འདུ་སྦྱོར་དེ་བཞིན་བྱ། །གསང་སྔགས་ཀུན་བདག་དབང་ཕྱུག་གིས། །ཇི་སྙེད་བུད་མེད་<milestone unit="line" n="42.6"/>ཀུན་བཟུང་ཞིང་། །འདོད་ཆགས་ཚིམ་པར་བྱས་ནས་ནི། །རྒྱལ་བ་ཀུན་དང་མཉམ་ཡིན་ཞིང་། །རྡོ་རྗེ་དགྱེས་པས་མཉེས་པར་འགྱུར། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་མཉམ་སྦྱར་ནས། །སྤྲད་པའི་ཕྱག་རྒྱས་རྒྱས་བཏབ་དེ། །སྐད་ཅིག་<milestone unit="page" n="43"/><milestone unit="line" n="43.1"/>༄༅། །ཡུད་ཀྱིས་ཀུན་སྦྱར་ཏེ། །བུད་མེད་དཀར་མོ་རིགས་བཟང་མོ། །ལྷ་མོ་ཀླུ་མོ་ལ་སོགས་དང་། །ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་སྦྱར་བྱ་བ། །རྟ་དང་བ་གླང་མ་ཧེ་དང་། ཁྱི་དང་ཕག་རྒོད་དུམ་་དམབུ་སེ་སོགས། །གང་ན་<milestone unit="line" n="43.2"/>གང་དེ་ཀླུ་མོ་ཡིན། །ལྷ་མོ་ལ་སོགས་བླང་དོར་ཅན། །མོ་ཚོགས་མི་སྦྱར་གང་ཡང་མེད། །རྡོ་དང་ཤིང་སོགས་པ་ལའང་། །བསྒྲུབ་པ་ཆེ་ལ་ཞུགས་ཚེ་ན། །དཀྱིལ་འཁོར་བདག་པོར་སྦྱར་བར་བྱ། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་<milestone unit="line" n="43.3"/>གསལ་བ་དང་། །བླང་དོར་མེད་པར་སྦྱར་བའི་ཕྱིར། །རང་རིག་སྣང་བ་རྣལ་འབྱོར་ཆེ། །ཐེ་ཚོམ་མེད་པའི་སེམས་ཀྱིས་ནི། །དམ་ཚིག་ཏུ་ནི་མ་སྲིད་སྦྱར། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཕྱག་རྒྱས་བསྡམས། །བརྗིད་པས་དཔལ་<milestone unit="line" n="43.4"/>དགྱེས་ལྷན་ཅིག་སྦྱར། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་སྦྱོར་མཁན་དེས། །བདེ་ལྡན་ཞིང་ནི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་བླ་མེད་ལམ། །མི་འགྱུར་ཐོབ་པ་སྨོས་ཅི་དགོས། །དྲི་མེད་དག་པ་ལྟ་བ་ཡིས། །སྦྱར<milestone unit="line" n="43.5"/>བ་ཐམས་ཅད་བདེ་གཤེགས་ཤུལ། །མཁའ་འགྲོ་ཟླ་གསང་ཐིག་ལེའི་སྐུ། །སེམས་དཔའ་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དངོས། །ས་གསུམ་ས་རྣམས་ཀུན་ལ་ཡང་། །བགྲོད་པས་རྫོགས་པར་མ་གྱུར་ལ། །བུས་པ་རྟོག་གེས་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="43.6"/>མི་ཤེང་། །སྦྱོར་བས་ཤེས་རབ་བླ་མེད་པས། །དེ་ཉིད་ཡིན་ཏེ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དུས་གསུམ་གཅིག་སྟེ་ཁྱད་པར་མེད། །སྔོན་མེད་ཕྱིས་མེད་གདོད་ནས་བྱུང་། །ཆོས་སྐུས་ཁྱབ་པས་གཅིག་པའི་ཕྱིར། །ཆེས་པ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="page" n="45"/><milestone unit="line" n="45.1"/>༄༅། །བརྒྱུད་ཀྱང་། །ཡང་དག་སྙིང་པོ་དོན་ཆེན་ནི། །གང་ནས་བཙལ་ཀྱང་མ་རྙེད་དེ། །མཉམ་ཡིན་ཀུན་མཚུངས་ཐར་པའི་ལམ། །སྒྲོ་སྐུར་སྐྱོན་གྱིས་མི་གོས་པས། །རང་རིག་སྒྲིབ་མེད་དག་པ་ཡི། །བསྙེན་<milestone unit="line" n="45.2"/>བསྒྲུབ་དམ་པ་སེམས་ཡིན་ཏེ། །བདེ་གཤེགས་མ་ནོར་ལམ་ཡིན་པས། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་དེ། །སངས་རྒྱས་སྒྲོ་སྐུར་མེད་པར་གསུངས། །གསང་མཆོག་དོན་གྱི་སྙིང་པོ་ཉིད། །བདེ་བ་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="45.3"/>འཁོར་ཏེ། །སྤྱོད་ཡུལ་ཀུན་ལ་དབང་བསྒྱུར་བའོ། །ཡིད་བཞིན་རིན་ཆེན་དཔག་བསམ་ཤིང་། །རང་སེམས་བརྟན་པ་མཆོག་གི་སྙིང་། །རྟོག་གེའི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེ་ཡངས་པ་ཡི། །ཐམས་ཅད་ནམ་<milestone unit="line" n="45.4"/>མཁའི་མཚན་ཉིད་དེ། ཁེས་རབ་དབྱིངས་གཉིས་འབྱོར་པའི་ཕྱིར། །དབྱིངས་ལ་དབྱིངས་ནི་རྣམ་པར་སྦྱོར། །གཞི་རྩ་མེད་པའི་དབྱིངས་ཉིད་དེ། །ཕོ་མོ་མ་ནིང་མ་ཡིན་ཞིང་། ཁ་དོག་དབྱིབས་ཉིད་མ་ཡིན་<milestone unit="line" n="45.5"/>པས། །ཡོན་ཏན་མཆོག་གི་གནས་ཡིན་ཏེ། །དེ་ཡིས་མ་བསྐྱེད་མེད་པའི་ཕྱིར། །ཕྱོགས་བཅུ་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །སྐྱེས་བུ་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་ནི། །དེ་ལ་བསད་ཅིང་གཟུང་དུ་མེད། །སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="45.6"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་འཇིག་རྟེན་པའི། །ངོ་བོའམ་འབྲས་བུ་ཡིན་པས་ན། །རྒྱུ་འབྲས་མེད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །སྐྱེ་འཇིག་མེད་པའི་དབྱིངས་ཉིད་ལ། །མི་འགྱུར་གཡུང་དྲུང་སྐུ་བཞུགས་<milestone unit="page" n="47"/><milestone unit="line" n="47.1"/>༄༅། །མིན་མེད་མིན་མི་དམིགས་ཏེ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་སྐལ་ཆེན་པོ། །རང་བཞིན་མེད་དེ་ཡང་དག་ཉིད། །སུས་ཀྱང་མ་བྱས་རང་བྱུང་སྟེ། །ཐམས་ཅད་དབྱིངས་སུ་རོ་གཅིག་པས། །ཐམས་ཅད་དབྱེར་མེད་བྱང་<milestone unit="line" n="47.2"/>ཆུབ་ལམ། །མཉམ་པའི་དབྱིངས་སུ་ཐམས་ཅད་སྐྱེས། །སྐྱེས་པ་ཉིད་ན་སྐྱེ་བ་མེད། །ལས་དང་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་མེད། །བསོད་ནམས་ཐམས་ཅད་དག་ཡིན་པས། །ཅིས་ཀྱང་མ་གོས་ཐམས་ཅད་འཇོམས། །མི་འགྱུ<milestone unit="line" n="47.3"/>ར་གཡུང་དྲུང་རྫོགས་ཆེན་སྐུ། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་ས་ཡང་ཡིན། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དང་སེམས་ཅན་ནི། །གཉིས་མེད་དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་གཅིག །རྣམ་པར་བྱང་དང་ཉོན་མོངས་གཉིས། །སོ་སོ་མ་ཡིན་གཅིག་གི་ངང་། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="47.4"/>མེད་ངང་དུ་ཐག་ཆོད་པས། །ཉོན་མོངས་གཉེན་པོས་བཅོས་སུ་མེད། །གདོས་པ་ཅན་གྱི་ཆོས་མིན་པས། །ཇི་བཞིན་དེ་བཞིན་གནས་པ་ཡིན། །ང་མེད་བདག་མེད་རྒྱལ་བའི་མཆོག །ཀུན་རྫོབ་རྒྱུ་འབྲས་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="47.5"/>དག །ཉོན་མོངས་པ་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སྟེ། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་བདེ་གནས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ངོ་བོ་ཉིད་རྣམ་པར་དག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་<milestone unit="line" n="47.6"/>པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །དབྱིངས་དང་ཤེས་རབ་ཐ་སྙད་གཅིག །ཡེ་ཤེས་འབྱུང་འཇུག་སེམས་ཡིན་པས། །ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་བསྒོམ་བྱས་ཏེ། །ཉོན་མོངས་ལས་ལྔ་སྒོ་བཀག་ནས། །རང་རིག་རྣམ་རྟོག་སད་པ་<milestone unit="page" n="49"/><milestone unit="line" n="49.1"/>༄༅། །ལམ་གྱིས་བཅོས་སུ་མེད། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་གསོལ་པ། །ལྟ་བ་དམ་ཚིག་དབྱེ་བ་དང་། །ལྟ་བའི་མཆོག་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །དམ་ཚིག་མཆོག་ཀྱང་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པས། དེ་ནས་<milestone unit="line" n="49.2"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། ལྟ་བ་དང་དམ་ཚིག་དབྱེ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །གཏི་མུག་འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་དང་། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་ཆེན་<milestone unit="line" n="49.3"/>པོ་ལྔ་། །སྤངས་ནས་མྱ་ངན་འདས་མི་གནས། །མ་སྤངས་པ་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ལམ། །བདུད་རྩི་རྣམ་ལྔར་རྟག་ཏུ་སྤྱད། །ཡོན་ཏན་ཇི་བཞིན་རྫས་ཀྱི་མཆོག །བླ་མེད་འགྲུབ་པའི་རྒྱུ་ཡིན་པས། །གཙང་སྨེ་མེད་པར་བཟའ་<milestone unit="line" n="49.4"/>བར་བྱ། །སངས་རྒྱས་ནོར་བུ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །རང་གི་ལྟ་བ་དམ་ཚིག་ཡིན། །ལྟ་བ་གུད་ན་ཡོད་མིན་ཏེ། །དམ་ཚིག་ཉིད་ནི་ལྟ་བར་གསུངས། །དེ་ཕྱིར་ལྟ་བ་དམ་ཚིག་གཉིས། །ཟུངས་སུ་གྱུར་པའི་མ་ནོར་<milestone unit="line" n="49.5"/>ལམ། །དམ་ཚིག་སྦྱོར་བའི་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །སྒྲོལ་བ་ལྟ་བའི་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །སྦྱོར་བ་ཉིད་ན་སྒྲོལ་བ་སྟེ། །སྒྲོལ་བ་ཉིད་ན་སྦྱོར་བ་ཡིན། །སྦྱོར་སྒྲོལ་ལྟ་བ་དམ་ཚིག་བཞི། །ངན་སོང་གནས་རྣམས་སྟོངས་པར་<milestone unit="line" n="49.6"/>བྱེད། །བླ་མེད་ཞིང་ལ་རབ་ཏུ་སྦྱོར། །ཚ་བ་རྣམས་ལ་བསིལ་བའི་སྨན། །གྲང་བ་རྣམས་ལ་དྲོ་བའི་སྨན། །བསིལ་དྲོད་འཇམ་རྩུབ་ཆ་སྙོམས་པ། །རྟོགས་པའི་ལྟ་བ་དེ་ལྟར་སྟོན། །སངས་རྒྱས་ཞིང་ཁམས་རབ་<milestone unit="page" n="50"/><milestone unit="line" n="50.1"/>འབྱམས་ན། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །སྤྲུལ་པ་བསམ་ཡས་འབྱུང་བ་ཡང་། །ལྟ་བའི་བྱིན་གྱི་རླབས་ལས་བྱུང་། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞི་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །རྟོག་པའི་མཚན་མ་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="50.2"/>སྣང་། །ཡང་ན་དམ་ཚིག་ལྟ་བར་འདུས། །དམ་ཚིག་ལྟ་བའི་དོན་རྟོགས་ན། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་བསམ་མི་ཁྱབ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་དོན་རྟོགས་ན། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་གཡུང་དྲུང་ཐོབ། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་<milestone unit="line" n="50.3"/>ཀྱང་། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོའི་ལམ་ལས་བྱུང་། །ཀུན་སྤྱོད་ཡོན་ཏན་རྣམ་ལྔ་ཡང་། །ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་ཀྱི་རྒྱན་ཞེས་གསུངས། ཁྲེས་ཐབས་ཐབས་མཆོག་ཕྱག་རྒྱ་ཡང་། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོ་ལས་བྱུང་ཞིང་། །མཐའ་དང་<milestone unit="line" n="50.4"/>དབུས་མེད་དུ་མ་ཡིན། །གང་དུའང་མི་འགྲོ་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ། །ཀུན་ལ་དེ་བཞིན་མི་གནས་པའོ། །ནམ་མཁའ་རྟོག་པ་སྐྱེ་མེད་ཅིང་། །རྟོག་པ་དེ་ཉིད་ནམ་མཁའ་འདྲ། །མི་ཆགས་ནམ་མཁའ་བསྔོ་བྲལ་ལས། །རང་དོན་<milestone unit="line" n="50.5"/>ཆེན་པོ་ནམ་མཁའ་བྱུང་། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བའི་མན་ངག་ལྟ་བ་དང་དམ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དྲི་མ་མེད་<milestone unit="line" n="50.6"/>པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པ་གཉིས་ཀྱི་དོན་བཤད་དུ་གསོལ། ཞེས་གསོལ་བ་བཏབ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པ་གཉིས་གདོན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། དེ་<milestone unit="page" n="51"/><milestone unit="line" n="51.1"/>༄༅། །བཞིན་གཤེགས་པ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་ཡི་གེ་བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཨེ་ཀ་ཁ་ག་བྷ་ང་། ཙ་ཚ་ཛ་རྙོ་ཉ། ཊ་ཐ་ཌ་རྟེ་ཎ། པ་ཕ་བ་བྷ་མ། ཡ་ཝ་ར་ལ། ཤ་ཥ་ས་ཧ་ཀྟ།<milestone unit="line" n="51.2"/>ཨི་སྙི། ཨ་ལྐུ། ཨེ་ཨི། ཨོ་ཨོ། ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ་ཧོ༷ ཞེས་པ་དེ་ཕྱུང་བས། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་སྐུའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་རྒྱུར་ལངས་སོ། །ཕྱོགས་བཅུ་དང་དུས་བཞི་གཡོས་སོ། །སྟོང་གསུམ་དང་། སྟོང་གཅིག་<milestone unit="line" n="51.3"/>དང་། སྟོང་གཉིས་དང་། འབྱུང་བ་ལྔ་གཡོས་སོ། །རབ་ཏུ་གཡོས་སོ། །ཀུན་ཏུ་གཡོས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་རང་ལ་གནས། །རང་གི་<milestone unit="line" n="51.4"/>ཕུང་པོ་ལྔ་པོ་ནི། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ལྔ་ཡིན་ལ། །རྣམ་ཤེས་སྐྱེ་མཆེད་ཁམས་རྣམས་ཀུན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་མ་ཡིན། །མ་བསླད་དཀྱིལ་འཁོར་ངོ་བོ་ཉིད། །ས་ཆུ་སྨྲན་དང་མུ་མ་ཀི། །མེ་རླུང་གོས་<milestone unit="line" n="51.5"/>དཀར་སྒྲོལ་མ་སྟེ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱི་ཤེས་རབ་ཡུམ། །ཕྱོགས་བཅུའི་སྟོང་ཁམས་ཡེ་ནས་དབེན། །རང་བྱུང་སྲིད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་སྒོ་མ་བཞི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="51.6"/>འོད། །ཕྱོགས་བཅུ་རྒྱ་ཡོངས་མ་ཆད་པའོ། །འོག་མིན་གྱི་གནས་ཆེན་པོ་མཐའ་དང་དབུས་མེད་པ་དེ་ནི། གཞི་དཔག་ཏུ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འཁོར་ལོས་རབ་ཏུ་འོད་གསལ་བ་ཚད་མེད་པས། གྲུ་བཞིར་གྱུར་པ་སྒོ་<milestone unit="page" n="52"/><milestone unit="line" n="52.1"/>བཞི་དང་། སྒོ་ཁྱུད་ཁྱད་པར་གྱིས་མཛེས་པ། གློ་འབུར་ཆེན་པོ་བཞེས་ཁྱད་པར་དུ་བརྒྱན་པ། རྟ་བབས་དང་ཐེམ་སྐས་དང་། རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱན་དྲ་བ་དང་། དྲ་བ་ཕྱེད་པ་དང་། མུ་ཏིག་དང་། ཨསྨ་གར་བྷ་དང་། ཆུན་<milestone unit="line" n="52.2"/>འཕྱང་དང་། ཤར་བུ་དང་། རོལ་མོ་སྣ་ཚོགས་པ་དང་། དྲི་སྣ་ཚོགས་པ་དང་། རོ་སྣ་ཚོགས་པ་དང་། རེག་བྱ་སྣ་ཚོགས་པ་དང་། ཕྱོགས་བཅུར་འཁྲིགས་པར་འབྱུང་ངོ་། །རང་བྱུང་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་གི་དབྱིབས།<milestone unit="line" n="52.3"/>རྒྱལ་བའི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཡིན་ཏེ། དེ་ནི་རྒྱན་ཆ་ཇི་བཞིན་པ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བར་བྱས་ཏེ། ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་གྲུ་བཞི་པ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་མུ་ཁྱུད་<milestone unit="line" n="52.4"/>བཅས། །གྲུ་ཆད་བཞིས་བརྒྱན་བར་ཁྱམས་དང་། །ཀུན་ཏུ་གྲུ་བཞི་སྒོ་ཁྱུད་མཛེས། །རྒྱན་དང་རོལ་མོ་སྤྲིན་ཚོགས་ཀྱིས། །ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །གཞལ་ཡས་ཆེན་པོའི་ཚུལ་དུ་བརྒྱན། །སེང་གེ་གླང་<milestone unit="line" n="52.5"/>ཆེན་རྟ་དང་ནི། །མ་ཧེ་མཁའ་ལྡིང་ཁྲི་ཡི་སྟེང་། །ཉི་ཟླ་པདྨ་རིན་པོ་ཆེས། ཁྲི་བརྒྱན་གདན་དུ་བྱས་པ་ལ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་རབ་ལྡན་པའི། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་རྒྱལ་མོ་དང་། །གཡས་ནས་འཁོར་བ་ས་སྙིང་<milestone unit="line" n="52.6"/>དང་། །ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་སྤྱན་རས་གཟིགས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་བཞི་པོ་དང་། །ལ་པྱེ་མ་ལེ་ལ་སོགས་བཞི། །སེམས་མ་གཡོན་གཞག་འཁོར་བར་བསྐོར། ཁུ་ཆད་ལ་ནི་བྱམས་པ་དང་། །ཀུན་བཟང་སྒྲིབ་སེལ་འཇམ་<milestone unit="page" n="53"/><milestone unit="line" n="53.1"/>༄༅། །དཔལ་བཞི། །མཆོད་པའི་ལྷ་མོ་བཞི་རྣམས་ནི། །ས་སྙིང་གཡས་ནས་གོང་བཞིན་དགོད། །བར་ཁྱམས་ཐུབ་དྲུག་དགོད་བྱས་ནས། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོའི་རྒྱབ་མདུན་དུ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="53.2"/>དགོད། །སྒོ་ཁྱུད་ལ་ནི་ཁྲོ་བོ་བཞི། །གཡས་སུ་མོ་ལ་གཡོན་དུ་ཕོ། ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་གཉིས་བར་དུ། །དབུས་སུ་སྒོ་མ་བཞི་ཡང་དགོད། །བཟང་མོ་མདུན་ལ་བཟང་པོ་རྒྱབ། །གཙོ་བོ་དཀར་པོ་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །མེ་ལོང་<milestone unit="line" n="53.3"/>སེར་པོ་འཁོར་ལོ་དྲིལ། །ཡེ་ཤེས་སྔོན་པོ་རིན་ཆེན་འབར། །རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་པདྨ་དམར། །གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་རྒྱ་གྲམ་ལྗང་། །དམར་སེར་མྱུ་གུ་རིན་པོ་ཆེ། །མཐིང་ག་རལ་གྲི་པདྨ་དཀར། །རྡོ་རྗེ་ལྗང་སྐྱ་ཀླུ་ཤིང་<milestone unit="line" n="53.4"/>དམར། །འཁོར་ལོ་དམར་སེར་སྙེ་མ་དཀར། །འཇམ་དཔལ་སེར་པོ་ཨུཏུལ་འཛིན། །མེ་ལོང་དཀར་དང་ཕྲེང་བ་སྔོ། །ལྕེ་དམར་སེར་མོ་ལྗང་སྐྱ་མ། །སྤོས་མེ་སེར་མོ་མེ་ཏོག་མཐིང་། །མེ་དམར་དམར་སྐྱ་དྲི་ཆབ་<milestone unit="line" n="53.5"/>ལྗང་། །སྲེག་པར་སེར་པོ་གོ་ཆ་སྤྲིན། །པོ་ཏི་དམར་པོ་རིན་ཆེན་མཚོ། །རྒྱལ་བ་སྒུམ་ལ་མེ་ཆུ་གནས། །རྡོ་རྗེ་དཀར་སེར་བེ་ཅོན་མཐིང་། །སྡིགས་མཛུབ་དམར་པོ་དབྱུག་ཏོ་ལྗང་། ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་བཞིན་འབར་བ་<milestone unit="line" n="53.6"/>སྟེ། །ལྕགས་ཀྱུ་དཀར་པོ་ཞགས་པ་སེར། །ལྕགས་སྒྲོག་དམར་མོ་དྲིལ་བུ་ལྗང་། །འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བླ་ན་མེད། །འོད་ཟེར་འབར་བའི་ཚོགས་ཆེན་པོ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །དེ་ནས་བཅོམ་<milestone unit="page" n="54"/><milestone unit="line" n="54.1"/>ལྡན་འ༷དས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ། གསུང་གི་སྙིང་པོ་འདོན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་གསུང་གི་སྙིང་པོ་འདི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །རྒྱུ༷་ཙཀྲ་བི་ཤུརྙེ། ཧཱུཾ༷་བཛྲ་སཏྭ་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ༷་བི་རོ་ཙ་ན་<milestone unit="line" n="54.2"/>ཛིཀ་ཨཱོཾ་སུ་རཏྣ་སྭ། ཨ༷་ཨ་མྲི་ཏ་ཨ། ཧ་པྲ་ལོ་ཀི་ཏ། མུ༷་དྷ་དུ་ཤྭ་རི་མུ༷། ལ༷་དེ་ཤ་ར་ཏི་རྩ། མ༷་མོ་ཧ་ར་ཏི་མ༷། པྱ༷་ར་ག་ལོ་ག་ཏི་པྱ༷། ཏྲ་ས་ཧ་ཧྲི་ཏྲ༷་ཀྟ་གསྙེ་ཀྟ། ཏྲ༷་ཨ་གསྟོ་ཡ་྅༷༷ པདྨ་བ་མོ་ཧྲི། ཛི་བཛྲ་༷བཱ་ཁི་རྫུ། ཧཱུཾ༷་ལ་པྱེ་ས་<milestone unit="line" n="54.3"/>མ་ཧོ། ཏྲ༷་མ་ལེ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཧི་གིརྟི་ར་གོ །ནིརྟི་ཡ་སྭ་ཧྭ། མི་ལི་མ་ཧྭ་ཡུ་མི་སྲུ་ཧྭ། སྙི་པ་ཏྲ་སྙི་གྲྭ་ཧྭ། །ཧཱུཾ༷་རྒྱ༷་ཁསྒེ་ཡགྲྭཧྭ། མུ༷མ༷ཉུགྲིགགྲྭཧྭ། ཧེ་དུ་ཀྲུ་གྲྭ་ཧྭ། སྭ་པྲཛི་གྲྭ་ཧྭ། ཨ༷་མ་ཡུ་ཀོ་སུ་ཀེ་ནི་ཨཱོཾ་སྲུ་ཧྭ། ཧོ་གརྙེ་ཙིརྟི་<milestone unit="line" n="54.4"/>ཏྲ༷་ཐ་གྲྭ་ཧྭ། ཧཱུཾ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བྱི་ཀ་ཏྲ་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་ཡ༷་མུརྙ་ཀྲིཏ་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་པདྨ་ཏ་ཀྲིཏ་ཕཊ། བིསྣུན་ཏ་ཀྲིཏ་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་པྲ་ཙྭ་ཏ་ཀྲིཏ་ཕཊ། ཨཱོཾ་དྭ་ར་མ་ཧྭ་ཨེ་ཀྲོ་དྷི་ཤཱ་རྡི་ཛ་ལ་ནི་ཕཊ། ཨཱོཾ་དྭ་ཧི་མ་ཧྭ་རཏྣ་ཨེ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཛ་ལ་ནི་ཕཊ།<milestone unit="line" n="54.5"/>ཨཱོཾ་པདྨ་མ་ཧྭ་ཨེ༷་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཛ་ལ་ནི་ཕཊ། ཨཱོཾ་ཀརྨ་མ་ཧྭ་ཨེ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཛ་༷ལ་ནི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ༷་ཨ་བ་མུ་ནི་ཀྲི་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ༷་ནི་མུ་ནེ་ཀྲུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ༷་ཀྟ་སུ་མུ་ནེ་བྲ༷་སྲུ་ཧྭ། ཨཱོཾ༷་ཏྲི་མུ་ནེ་བྲུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ༷་པྲི་མུ་ནི་ཀྟ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ༷་དུ་ཛ་མུ་ནི་ས་<milestone unit="line" n="54.6"/>ཤོ་ཀ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་ཨ་ཨ་ས་མརྙ་པ་ཧེ་ཏ་གྲྭ་ཧྭ། བཛྲ་བྷ་དྲ་ས་མརྙ། ཨཱོཾ་ཧཱུཾ༷་བཛྲ་བཛྲ་ཛ་ཛ་ཀྲུང་གྲྭ་ཧྭ། ཧཱུཾ༷་ཉུ་ཀརྨ་ཉ་གྲྭ་ཧྭ། པདྨ་ཀུ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། ཧ༷་ཧ་ཧེ་ཧ་ཧ་གྲྭ་ཧྭ། གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་<milestone unit="page" n="55"/><milestone unit="line" n="55.1"/>༄༅། །ལས་ཕྱུང་བས། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་དུ་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་གྲགས༷ ་སོ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་དེ་དག་ཐམ༷ས་ཅད་ཀྱང་། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་ལྡན༷་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། ཡེ་ཤེས་ལྔ་པོའི་<milestone unit="line" n="55.2"/>སྙིང་པོ་འདི་ཡང་ཐིམ་པར་བྱས་པའོ། །ཨོ་ཏ་ཐུ་ག་ཏོ་ཙྭ་ན་མ་ཧྭ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་མ་ཧྭ་ཙྭ་ན་སུ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨཱོཾ་རཏྣ་མ་ཧྭ་ཙྭ་ན་སིརྙི་བཛྲ་སུ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨཱོཾ་པདྨ་མ་ཧྭ་ཙྭ་ན་ཨ་ནུ་རལྟོ་བཛྲ་སུ་<milestone unit="line" n="55.3"/>བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་ཏ་རྙོ་ན་ཀརྨ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཡེ་ཤེས་ལྔའི་སྙིང་པོ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་ཕྱུང་སྟེ་བརྗོད་པས། འོད་གསལ་ཞིང་རབ་ཏུ་ཐིམ་པར་གྱུར་ཏོ། །སྙིང་པོའི་སྒྲ་ཡི་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="55.4"/>ཀུན། །དཀྱིལ་འཁོར་འབར་བ་ཆེན་པོ་གསལ། །དཀྱིལ་འཁོར་དཀྱིལ་འཁོར་ལས་བྱུང་བ། །དཀྱིལ་འཁོར་དཀྱིལ་འཁོར་དཀྱིལ་འཁོར་ལྡན། །གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ཉིད་དུ། །སྣ་ཚོགས་འབར་བའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="55.5"/>འཁོར་རྫོགས། །གསལ་ཉིད་གསུང་གི་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །བྱ་བྲལ་ལྔ་གཉིས་བཅུ་པོ་ལ། །རིགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཏིལ་འབྲུ་ཙམ། །ཉི་ཟླ་ཉུང་འབྲུ་ཙམ་བསམས་པའི། །སྟེང༷་དུ་བཀོད་དེ་སྦྱར་བྱས་ཏེ། །སྙིང་པོ་བརྗོད་བྱས་གར་<milestone unit="line" n="55.6"/>བསྐོར་ཞིང་། །གུང་གཡས་ཧཱུཾ༷་བཀོད་གུང་གཡོན་མུ༷། །གཉིས་སྦྱར་གཞན་བརྟུལ་བརྡབ་ཚུལ་གྱིས། །གཉིས་མེད་འཁྲིལ་ཅིང་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྲོ། །མཛུབ་གཡས་ཨཱོཾ་འབར་གཡོན་རྩེ་ལ༷། །ཧཱུཾ༷་མུ༷་ལ་སོགས་བརྟུལ་བྱས་<milestone unit="page" n="57"/><milestone unit="line" n="57.1"/>༄༅། །བྱེད། །སྭ་རྩེར་འབར་བ་ཐ་མར་ནི། །ཉི་མའི་རྩེ་མོར་ལྷག་བྱས་ན། །བར་པ་མི་ལ་ལྷ་མིན་ཐ། །ཟླ་རྩེར་བྱོལ་སོང་ཡི་དྭགས་བར། །དམྱལ་བ་ཐ་མར་བཀོད་བྱས་པ། །གཞན་སྦྱར་ལྟད་མོའི་ཚུལ་དུ་<milestone unit="line" n="57.2"/>ཞུགས། །ཉི་མའི་ཨཱོཾ་རྩར་རྣམ་རྒྱལ་ཏེ། །ཟླ་བའི་ལམ་རྩར་རྒྱལ་མོའོ། །ཉི་མའི་ཧཱུཾ༷་རྩར་རྒྱལ་མོའོ། །ཉི་མའི་ཧཱུཾ༷་རྩར་ལྕགས་ཀྱུ་སྟེ། །ཟླ་བའི་མུ༷་རྩར་ཞགས་པའོ། །ཉི་མའི་ཨ༷་རྩར་གཤེད་པོ་སྟེ། །ཟླ་བའི་པྱ༷་རྩར་གཤེད་<milestone unit="line" n="57.3"/>མོ་ཉིད། །ཉི་མའི་ཉི་རྩར་རྟ་མགྲིན་ཏེ། །ཟླ་བའི་ཏྲ༷་རྩར་རྟ་མགྲིན་མོ། །ཉི་མའི་མཐིལ་དུ་ལྕགས་སྒྲོག་སྟེ། །ཟླ་བའི་མཐིལ་དུ་དྲིལ་བུ་འབར། །ཉི་མའི་སུ་རྩའི་མཐིལ་བར་དུ། །འཁྱིལ་བའི་འོད་འབར་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="57.4"/>འགྱུར། །ཟླ་བའི་མཐིལ་བར་འཁྱིལ་མ་སྟེ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་སྦྱར་གཞན་བརྟུལ་ན། །སྦྱར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འོད་འབར་ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་འཕྲོ་བར་བསམ། །ཧུ༷་གི་སྙིང་པོ་སྐུར་བསྒོམས་ཏེ། །ལག་གཉིས་<milestone unit="line" n="57.5"/>གཞིབས་པའི་སྟེང་དུ་ནི། །སོར་བཞིའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲིས་བྱས་ལ། །བུམ་པའི་སྙིང་པོ་ལྔས་བཀང་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་བཀོད་བྱས་ལ། །བླ་རྒྱན་འོག་རྒྱན་བར་རྒྱན་རྣམས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="57.6"/>པ། །རབ་ཏུ་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན་ཚུལ་གཞག །བཟའ་བཏུང་རོ་བྲོ་སྣ་ཚོགས་དང་། །གོས་ལྷུམ་ཕྱང་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགསདང། །མཆོདཔའིབྱེབྲགསྣ་ཚོགས་པས། །བསྐོར་ཏེ་ཏིང་འཛིནགྱིསམཆོདཔ། །འདུཤེསམེད་<milestone unit="page" n="59"/><milestone unit="line" n="59.1"/>༄༅། །ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །ངན་སོང་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="59.2"/>ཀུན། ཁམས་དང་དབང་པོ་དག་བཞིན་དུ། །རྐྱེན་གྱིས་བསླད་པས་གཡོ་བར་འགྱུར། །གཟུགས་ལ་སོགས་རྣམས་བདག་ལ་རྟོགས། །དེ་ནི་ཚངས་གནས་རིམ་པ་སྐྱེས། །མཉམ་དང་གཟུགས་རྣམས་མ་རྟོགས་<milestone unit="line" n="59.3"/>ནས། །མིང་བཞི་མེད་པར་མ་ཤེས་ཏེ། །སྐྱེ་མཆེད་བཞི་ལས་གནས་གྱུར་པས། །སྲིད་པའི་རྩེ་མོའི་གནས་སུ་སྐྱེ། །དེ་བཞིན་སྐྱེ་སོགས་བསམ་མི་ཁྱབ། །སུས་ཀྱང་མ་བྱས་རང་བཞིན་གནས། །ངང་གིས་གསལ་བའི་<milestone unit="line" n="59.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཅིས་ཀྱང་མི་བཅོས་མི་བསླད་དེ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་རྟོགས་འགྱུར་ན། །སུ་ཡིས་བཅོས་ཤིང་སུ་ཡིས་རྟོགས། །ཀུན་དང་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི། །འདི་ལྟར་སྣང་བའི་ཆོས་ཀུན་དང་། །ཕྱོགས་བཅུ་<milestone unit="line" n="59.5"/>དུས་བཞིའི་སངས་རྒྱས་ཀུན། །བདག་ལས་གུད་ན་གཅིག་ཀྱང་མེད། །ཐེག་པའི་མཐོ་དམན་ཀུན་གྱི་གཟུངས། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་མ། །འབྱུང་བའི་ཚུལ་དུ་ལྡན་པའི་སྐུ། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="59.6"/>མཉམ་པའི་ཀློང་། །ཐམས་ཅད་མཉམ་པའི་ངང་གྱུར་པས། །ཕྱི་ནང་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་དང་། །སྒྲ་དང་དངོས་པོ་ཇི་སྙེད་པ། །ཐམས་ཅད་ཚོགས་ཀྱི་སྙིང་པོར་རྫོགས། །དཔེར་ན་གར་མཁན་ལག་པ་ལས། །མ་<milestone unit="page" n="60"/><milestone unit="line" n="60.1"/>བཀོད་གཟུགས་ཚོགས་སྟོན་པ་བཞིན། །རྫོགས་མཆོག་བྱ་བྲལ་སྙིང་པོ་ལས། །མ་བཀོད་སྐུ་རྣམས་རྣམ་པར་གསལ། །བདག་དང་གཞན་དུ་མ་བརྟགས་ན། །ཡངས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པར་ལྡན། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="60.2"/>འབྱུང་བའི་དབྱིངས་ཡིན་ཏེ། །སྣ་ཚོགས་གློག་བཞིན་རྣམ་པར་གསལ། །གསལ་བ་ཉིད་ན་འཇའ་ཚོན་བཞིན། །རང་བཞིན་མེད་པར་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །དེ་ཉིད་ཆོས་སྐུ་ཡིན་པར་བཤད། །ཀུན་གྱི་སྐུ་དེ་རིགས་མཐའ་<milestone unit="line" n="60.3"/>ཡས། །སྦས་པས་དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་ཞི་ཞིང་། །དངོས་པོ་མེད་པས་དངོས་པོའི་སྒྲ། །སྣ་ཚོགས་རྣམ་པར་ཞི་ཞིང་སྟོང་། །སེམས་ལ་སྣ་ཚོགས་ཆོས་རྫོགས་སོ། །ཆོས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ཁམས་རྫོགས་ཏེ། །ནམ་མཁའ་མི་དམིགས་<milestone unit="line" n="60.4"/>མཐའ་ཡས་ལ། །ཉི་ཟླ་གཟའ་སྐར་ཀུན་རྫོགས་ནས། །མཁའ་དབྱིངས་དག་པར་རྫོགས་པ་ལྟར། །ཕུང་པོ་ཁམས་ཉིད་ཆོས་ཡིན་ཏེ། །ཆོས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆོས་ལ་རྫོགས། །འདི་ཞེས་མཚོན་དུ་མེད་པ་ལ། །མཚོན་<milestone unit="line" n="60.5"/>པར་བྱེད་པ་རྣམ་རྟོག་སྟེ། །ཇི་སྙེད་རྣམ་རྟོག་མ་ཟད་པར། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་ལམ་མི་རྙེད། །འབྱུང་བའི་ཚུལ་དུ་ལྡན་པ་ཡི། །རྟོག་མེད་མཉམ་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །བཟུང་བས་མི་ཟིན་ཆུ་ཟླ་འདྲ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་<milestone unit="line" n="60.6"/>རོལ་པ་ཡིས། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་ཟབ་ཏུ་བསྟན། །ཇི་ལྟར་རྟོག་པ་འཇུག་པ་ཉིད། །མི་རྗེས་སྤྲེ་འུས་གནོན་ཚུལ་དུ། །བྱ་བྱེད་མང་པོས་བདག་མེད་པར། །རང་རིག་སྟོབས་ཀྱིས་དབང་བསྒྱུར་ནས། །མཚན་མའི་རྣམ་པར་རྟོག<milestone unit="page" n="61"/><milestone unit="line" n="61.1"/>༄༅། །པ་ཉིད། །མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་ཀློང་དུ་གནས། །འདུ་ཤེས་འདུ་བྱེད་སྣ་ཚོགས་པས། །མི་གཡོ་རང་བྱུང་ཐིག་ལེར་བསྟན། །དེ་དང་ང་དང་བདག་མེད་ཅིང་། །རྐྱེན་གྱི་རྡུལ་གྱིས་མི་འགོ་སྟེ། །རང་བཞིན་རྣམ་<milestone unit="line" n="61.2"/>པར་དག་པས་ན། །ཐམས་ཅད་བདེ་གཤེགས་སྙིང་པོ་ཉིད། །གང་དུ་འགྲོ་ཞིང་གང་དུ་སྐྱེ། །འཇིག་རྟེན་སྐྱེ་བའི་དངོས་པོ་མེད། ཁྱུང་ཆེན་མཁའ་ལ་འཕྱོ་བ་དེ། །རྒྱ་མཚོར་གནས་པའི་ཀླུ་རྣམས་ཀྱིས། །ལུས་ཉིད་མ་<milestone unit="line" n="61.3"/>རུངས་འཇིག་པ་ལྟར། །རྡོ་རྗེ་ཐེག་མཆོག་བླ་མེད་པ། །བྱ་བྲལ་མ་མཉམ་ཐམས་ཅད་སྡུད། །རྣམ་རྟོག་ཞིག་པས་ས་རྣམས་འཇོམས། །ཐེག་པ་མ་ལུས་ལྟོ་བར་ཟ། །བསམ་དང་བྲལ་བའི་དབྱིངས་ཉིད་དེ། །འདི་ཞེས་<milestone unit="line" n="61.4"/>དཔག་ཏུ་མེད་པའི་ཕྱིར། །ཡི་གེའི་རྒྱུད་མེད་བསྒོམ་དུ་མེད། །བྱ་བྲལ་ནམམཁའ་ཇི་བཞིན་དུ། །མི་བཙལ་མི་བསྒྲུབ་མི་གཡེང་བར། །བསྒོམ་ཚུལ་ཟད་བྱད་སྤྱོད་ཚུལ་གཤོམ། །རང་རིག་སྙིང་པོ་མི་གཡོ་བར། །རྙེད་<milestone unit="line" n="61.5"/>པའི་ལམ་དུ་སུ་འདོད་པ། །གླང་པོ་ཞོན་ནས་རྗེས་གཅོད་ཚུལ། །མཉམ་དབྱིངས་དག་པ་ལྡན་པ་ལ། །བོར་ནས་སངས་རྒྱས་ཚོལ་བར་བྱེད། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་སྤྱོད་ཡུལ་འདི། །བཙལ་བས་རྙེད་པའི་གནས་མེད་<milestone unit="line" n="61.6"/>དེ། །དྲུག་གི་ཆོས་བཞིན་ཡུལ་མེད་པས། །ལོང་བས་ནམ་མཁའ་བསྙབས་པ་བཞིན། །གོང་ནས་གོང་དུ་ཚངས་པའི་མི། །བྱ་བྲལ་ཆོས་དང་མཐུན་པ་མིན། །ཅི་སྟེ་ལམ་ལ་བགྲོད་འགྱུར་ན། །ནམ་མཁའི་མཐའ་བཞིན་<milestone unit="page" n="62"/><milestone unit="line" n="62.1"/>མཐོང་བ་མེད། །ཡེ་ནས་མཉམ་རྫོགས་སྙིང་པོ་ལ། །བསྒྲུབ་དང་བསྲུང་བར་བྱ་བ་མེད། །བསྒྲལ་དང་མ་བསྒྲལ་གཉིས་མེད་ཅིང་། །དགེ་དང་མི་དགེའི་བསམ་ལས་འདས། ཁུ།་དང་འབྲས་བུ་དབྱེར་མེད་དེ། །ཉོན་<milestone unit="line" n="62.2"/>མོངས་ལྔ་པོ་སྤངས་བྱས་ནས། །ཐར་པ་བྱང་ཆུབ་བསྒྲུབ་ཏུ་མེད། །ཡེ་ནས་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ཀློང་། །དཀའ་ཐུབ་བགྲོད་སྐྱོང་འབད་རྩོལ་གྱིས། །ཡང་དག་སངས་རྒྱས་ལམ་མི་རྙེད། །སྡོམ་པས་རྩ་བ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="62.3"/>རིང་། །དགེ་རྩས་སྡུག་བསྔལ་སྐྱེ་བཞིར་འགྱུར། །ངན་སོང་དུ་ཡང་སྐྱེ་བར་བྱེད། །སྨད་འཚོང་མ་དང་སྦྱར་བྱས་ཤིང་། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་སྲོག་བཅད་ན། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ས་ཉིད་དུ། །འབྱོལ་ཉོག་སྤྱོད་ཅིང་ཤིན་<milestone unit="line" n="62.4"/>ཏུ་བདེ། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། མན་ངག་ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཀུན་རྫོགས་པའི་ལྷུན་གྱིས་གནས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ལྟ་བ་སྣ་ཚོགས་པ་བལྟར་<milestone unit="line" n="62.5"/>མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །ཕྱི་དང་ནང་མེད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་མཁའ། །ཀུན་ལ་ཀུན་ཉིད་དཔལ་གྱི་སྐུ། །རང་གཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="62.6"/>ཉིད། །དེབཞིནམཉམརྫོགས་ལྷུན་གྲུབ་ཀྱིས། །ཡུལ་དང་རིག་པ་གཉིས་མེད་པར། །སྔ་ཕྱི་མེད་དབྱིངསདེབཞིནཉིད། །རྡོརྗེསེམས་དཔའ་འདྲ་བ་ཡང་། །ལྷ་བར་སྣང་བས་འབྲས་བུ་མིན། །འདུས་དང་མི་འདུས་<milestone unit="page" n="63"/><milestone unit="line" n="63.1"/>༄༅། །གནས་མི་གནས། །རྩ་བ་མིན་ཏེ་ལྟུང་བའི་རྒྱུ། །ས་ཡང་བགྲང་དང་འཇུག་ཕྱག་འཚལ། །བསྐྱེད་དང་བསྒྲུབ་དང་མཆོད་པ་རྣམས། །ངང་གིས་དག་པས་ངང་གནས་པ། །དཀའ་ཐུབ་དཀའ་བ་སྤྱད་མི་<milestone unit="line" n="63.2"/>དགོས། །ས་དང་རྩོལ་བས་བཙལ་མི་དགོས། །འདི་ནི་ཡེ་ཤེས་བླ་མེད་པ། །བགྲང་ཞིང་འཇུག་ཆགས་བྱ་མི་དགོས། །འདི་ནི་བྱ་མེད་བྱ་ལས་འདས། །བསྐྱེད་དང་བསྒྲུབ་པ་བྱ་མི་དགོས། །འདི་ནི་མི་སྐྱེ་བདེ་བའི་<milestone unit="line" n="63.3"/>ཀློང་། །མཆོད་པ་རྒྱལ་བ་མཆོད་དུ་མེད། །འདི་ནི་རྒྱལ་མཆོག་རྫོགས་པའི་སྐུ། །ཡི་གེས་མཚོན་པར་བྱ་མི་དགོས། །འདི་ནི་རང་བཞིན་གསལ་བའི་འོད། །བསྟོད་དང་བཀུར་དང་བཀུར་མི་དགོས། །འདི་ནི་ཕུང་པོའི་<milestone unit="line" n="63.4"/>དབྱིབས་ལས་འདས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་འོད་དང་བྲལ། །འདི་ནི་ཁ་དོག་དབྱིབས་མ་ཡིན། །འདི་ལ་ལྟ་བས་བལྟ་རུ་མེད། །ལྟ་བ་ཉིད་ཀྱི་ཚིག་ལས་འདས། །འདི་ལ་རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་མེད། །གང་ཡང་འབྱེད་པ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="63.5"/>མཆོག །འདི་ནི་འདུས་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །རྒྱ་མཚོའི་ཀློང་བཞིན་ཐམས་ཅད་འདུས། །གང་ཡང་དངོས་ཡོད་མ་ཡིན་ཏེ། །དངོས་མེད་དེ་ཉིད་སྣ་ཚོགས་སྣང་། །སྣང་བ་ཉིད་ན་གང་ཡང་མིན། །ཐེག་པ་སྣ་ཚོགས་ཀུན་སྦྱོད་<milestone unit="line" n="63.6"/>ཀྱང་། །དངོས་མེད་དེ་ཉིད་ཡང་དག་ཉིད། །དཔའ་བོས་མི་ཚུགས་འབྲས་བུའི་མཆོག །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉིད་ཀྱི་ཚུལ། །ད་ལྟའི་བདེ་བ་ཕྱི་མའི་བདེ། །མངོན་སུམ་པ་དང་རྒྱབ་ནས་བྱུང་། །དེ་ཡང་རྣམ་པའི་སྐྱོན་ཡིན་<milestone unit="page" n="65"/><milestone unit="line" n="65.1"/>༄༅། །དོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སྣ་ཚོགས་ཀུན་ཏུ་ངོ་བོ་ཉིད། །གདོད་ནས་མ་སྐྱེས་རྣམ་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རང་བཞིན་དབྱེར་མེད་གདོད་ནས་མ་ཕྱེད་ཅིང་། །ཡེ་ནས་མཉམ་པས་རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་ཡིན། །དུས་གསུམ་<milestone unit="line" n="65.2"/>སྲིད་གསུམ་མཉམ་པའི་སྙིང་པོ་ཉིད། །ཡེ་ནས་ཀུན་བཟང་ཤེས་རབ་མཆོག་གི་དབྱིངས། །དབྱེ་བསལ་མེད་ཕྱིར་བཟང་ངན་བླང་དོར་མེད། །བདག་དང་གཞན་དུ་མེད་བྱེད་སྙིང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །སྙིང་པོ་མ་མཐོང་<milestone unit="line" n="65.3"/>ཤེས་རབ་མ་སྦྱངས་པས། །གཞན་དུ་ཚོལ་ཞིང་རྨོངས་པའི་སེམས་ཅན་གྱིས། །བསྟན་ཀྱང་མ་ཐོས་མཚོན་ཀྱང་མ་མཐོང་བ། །བདག་ཉིད་གཞན་དུ་ཚོལ་བས་སངས་མི་རྒྱ། །དེ་དང་མ་བྲལ་སྟོན་པ་མི་མཐོང་<milestone unit="line" n="65.4"/>ཞིང་། །ལམ་དུ་འདོད་པས་ལམ་ལ་བགྲོད་འགྱུར་བ། །བགྲོད་པས་འདོད་སར་ཕྱིན་པར་མི་ནུས་ཏེ། །དོན་ཉིད་སྦག་མ་ལུས་ཀྱང་མི་མཐོང་བ། ་ས་ཤིང་བསྒྲུབ་རྒྱུ་ཅི་ཡིན་གང་གིས་ཤེས། །བྱ་བྱེད་ལས་འཕགས་གྱི་<milestone unit="line" n="65.5"/>ནར་འདུག་བྱེད་པ། །གང་ཞིག་བློ་ལ་སྦྱོད་པ་བྱང་ཆུབ་སྦྱོད་པར་འགྱུར། །རྟོག་དཔྱོད་བློ་ཡི་མཚན་མ་མ་སྤངས་པར། །དྲན་མེད་མི་སྦོང་འཁོར་རྒྱུ་མི་འབྱེད་དོ། །དྭངས་སྙིགས་མི་འབྱེད་མངོན་སུམ་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="65.6"/>ལ། །འདི་ཞེས་དོན་ལ་མཚོན་དུ་མེད་པའི་ཕྱིར། །བློ་ཡི་རིག་པས་དོན་ལ་སུ་སྦྱོང་བ། །ནམ་མཁའི་སྤྲིན་ལ་མངོན་གཟུགས་སྤྱོད་པ་ཡིན། །ནམ་མཁའ་མེད་པར་གང་གིས་ཤེས་པན། །སྤྲིནཞིགའབྱུངཞིངཁེབས་<milestone unit="page" n="66"/><milestone unit="line" n="66.1"/>པར་མི་སྲིད་དོ། །རྣམ་པར་དག་པའི་གཡུང་དྲུང་སངས་རྒྱས་ལ། །ཐམས་ཅད་ཡེ་ནས་མཉམ་གནས་རྣམ་དག་ཅིང་། །མི་རྟོག་ས་ལེར་གནས་ན་རྟོགས་མཛད་པ། །བདག་མེད་བདག་ཆེན་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="66.2"/>ཕྱིར། །མ་བཀག་པ་ལས་རྒྱུ་ཞིག་འབྱུང་མེད་པའི། ཁྲེས་རབ་བླ་མེད་རྒྱལ་བ་མ་བཅོས་ལམ། །དཔྱད་མེད་དཔྱོད་བྲལ་བདག་འཛིན་ཐབས་སྟོབས་བྲལ། །མཁྱེན་གནས་ཇི་བཞིན་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་འདི། །སུས་<milestone unit="line" n="66.3"/>ཀྱང་འདི་འདྲ་བསྟན་པར་གསུངས་མ་ཡིན། །ཇི་བཞིན་པ་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ཡང་དག་ལམ། །བླང་དོར་མེད་པའི་སྐྱེས་མཆོག་བླ་མེད་པ། །མི་གཡོ་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ཤེས་རབ་གཟུངས། །རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡིད་<milestone unit="line" n="66.4"/>བཞིན་ནོར་བུ་གཏེར། །བསྟན་པར་དཀའ་ཞིང་དོན་དུ་ཕེབ་མི་རུང་། །མེ་ལོང་གཟུགས་བརྙན་ཚུལ་དུ་སུས་སྣང་བ། །དམ་པ་ཉིད་ནི་འདི་འདྲ་བསྟན་དུ་མེད། །གཏི་མུག་ཚུལ་དུ་ཤིན་ཏུ་གསལ་རིག་མེད། །ལྕགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="66.5"/>སྒྲོམ་བུ་ཐེབ་རྒྱས་བཏབ་པ་བཞིན། །ནོར་གཟུངས་དམ་པ་ཁྱད་པར་བསྟན་པ་དཀའ། །ཕྱི་ནང་མི་སྒྲིབ་གསལ་བའི་སྙིང་པོ་འདི། །ཐམས་ཅད་མ་ནོར་ལྟ་བ་ཇི་བཞིན་ཉིད། །འཁོར་བ་མ་སྤངས་སྡུག་བསྔལ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="66.6"/>ལམ། །ལྟ་དང་བལྟ་བར་བྱ་སྤྱོད་ཡུལ་ལས་འདས། །ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མ་འཛིན་འཁྲུལ་ལས་འདས་པ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་རོལ་པའི་ཡེ་ཤེས་འཔྱེ། །བསྒོམ་དང་བསྒྲུབ་དང་བསམ་དང་བརྗོད་ལས་འདས། །ཇིབཞིནཔ<milestone unit="page" n="67"/><milestone unit="line" n="67.1"/>༄༅། །ཉིད་སངས་རྒྱས་སངས་རྒྱས་པས། །ཇི་བཞིན་པ་དེ་དེ་བཞིན་དེ་བཞིན་བློ། །བརྟན་ཞིང་མི་འགྱུར་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཡེ་ནས་ཡངས་པའི་སྙིང་པོ་སྒྲོན་མ་འབར། །ངོ་མཚར་རྨད་བྱུང་རོལ་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="67.2"/>འདི། །བྱ་བྲལ་ནམ་མཁའ་ཇི་བཞིན་ཡེ་ནས་ཡིན། །ཅི་ཡང་མི་དམིགས་གཏི་མུག་ངང་ཉིད་ལས། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་འབར་བ་དེ་མ་ཐུགས། །ཇི་བཞིན་པ་དེས་སེམས་ནི་མཚུངས་པའི་ལམ། །འགྲོ་བ་ཀུན་གྱི་རང་<milestone unit="line" n="67.3"/>བཞིན་དེ་བཞིན་ཉིད། །མི་ཤེས་བསླད་པས་འཁྲུལ་པའི་ཕྱིར། །སྨན་ཉིད་སྨན་པ་ཚོགས་པ་ཇི་བཞིན་ཏེ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་མི་འགྱུར་བདེ་བ་ཡི། །ཕྱི་ནང་གཉིས་ན་མི་གནས་ཇི་བཞིན་ཉིད། །འདི་ཞེས་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="67.4"/>དཀའ་བས་བར་ནའང་མེད། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བའི་མན་ངག་ཇི་བཞིན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་དབང་བསྐུར་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="67.5"/>ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །ཡེ་ཤེས་དབང་རྫོགས་རང་བཞིན་རྒྱལ་པོ་ཉིད། །དབང་བྱེད་འཁོར་ལོ་མཉམ་གནས་ཆགས་མེད་གཞི། །རང་རིག་རྣམ་གསལ་ཡེ་ཤེས་དབང་<milestone unit="line" n="67.6"/>བསྒྱུར་དང་། །དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་རང་རིག་དེ་བཞིན་གནས། །དེ་བཞིན་ཉིད་དེ་བསམ་ཡས་འདུ་འཕྲོ་ཉིད། །སྐུ་ཡི་སྐུ་སྟེ་སྣ་ཚོགས་དབང་བསྐུར་སྐུ། །སྲིད་གསུམ་དབང་བསྒྱུར་རང་རིག་རྒྱལ་པོ་དེས། །རང་གི་སྙིང་པོ་<milestone unit="page" n="68"/><milestone unit="line" n="68.1"/>མ་ལུས་མཆོག་གནས་བྱེད། །གང་ཡང་བསྐུལ་བར་བྱ་མེད་ལས་འདས་དང་། །དེ་ནི་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་མཉམ་དབྱིངས་ཀློང་། །ཀུན་འདུས་རོལ་པ་མཛད་པ་དབང་གི་མཆོག །དབང་རྫོགས་གཏི་མུག་ཇི་བཞིན་བྱ་བྲལ་<milestone unit="line" n="68.2"/>ལམ། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་རྒྱལ་བའི་སྐུ། །སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་དབང་ལྔ་ཆོས། །འདུ་ཤེས་འདུ་མི་བྱེད་པ་མཆོག་གི་མཆོག །དབང་གི་འདུ་མི་བྱེད་པ་མཆོག་གི་དབང་། །སྣ་ཚོགས་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="68.3"/>བསྡུས་པ་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག །མཆོག་གསུམ་རྫོགས་པར་གནས་པ་དབང་མཆོག་གོ །འདས་དང་མ་བྱོན་ད་ལྟ་མ་ངེས་ཀྱི། །ཐ་སྙད་མིང་ཡང་ཡེ་ནས་མི་གནས་ཏེ། །སྐྱེ་དང་འགག་པ་མེད་པར་རྣམ་བརྟགས་<milestone unit="line" n="68.4"/>ནི། །འདི་ནི་དུས་གསུམ་ཆེན་པོ་སྦྱོར་བའི་སྐུ། །གདོད་ནས་མཉམ་པས་རིམ་པར་བཀོད་པ་མེད། །གཅིག་དང་དུ་མ་མེད་པས་ཕྱོགས་སུ་བྲལ། །ཚོགས་ཀྱི་རྒྱན་རྣམས་མཆོད་པར་བཀྲམ་པའི་དབང་། །ལྷུན་རྫོགས་<milestone unit="line" n="68.5"/>རང་བཞིན་གནས་པས་འདྲིམ་པའང་མེད། །ལྷུན་གྱིས་གནས་པས་མི་བསྡོ་མི་བསམ་ཞིང་། །གདོད་ནས་དག་པས་བདུད་རྩི་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །འདུ་མཆེད་བཅུ་གཉིས་ཁྱད་པར་མཆོག་ཏུ་ཡང་། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="68.6"/>གྲུབ་པས་དབང་གི་དང་། །སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་ཤར་བས་དབང་ཡང་རྫོགས། །ལྷག་པའི་བསམ་པས་དབང་ལྔ་གཟུང་བ་མེད། །བདེབཆེནཔོའིརྒྱུདལས། གསང་བའི་མན་ངག་དབང་གི་སྐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་<milestone unit="page" n="69"/><milestone unit="line" n="69.1"/>༄༅། །གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཉིད་ལ། རྡོ་རྗེ་ཆོས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་གསོལ་པ། བསམ་ཞིང་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་དོན་བསྟན་དུ་གསོལ་ཞེས་གསོལ་བ་བཏབ་པས།<milestone unit="line" n="69.2"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་བསམ་དུ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །བསམ་འདས་བརྗོད་མེད་ངང་ལ་ཕྱལ་འཚལ་ལོ། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་མཆོག་<milestone unit="line" n="69.3"/>ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཀུན་གྱིས་ལམ་བསྔགས་དཔེ་མེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཆོས་ཀྱི་སྙིང་པོར་གྱུར་པ་ཇི་བཞིན་ཉིད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བྱ་བྲལ་མཁྱེན་ལྡན་ཀློང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཇི་བཞིན་ཡེ་ནས་མཁྱེན་ལྡན་སྐུ་<milestone unit="line" n="69.4"/>ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ས་ལ་རྣམ་གྲོལ་ཚུལ་ཁྲིམས་ལ་སོགས་ཀུན། །སྤྱོད་པ་མཆོག་གྱུར་བདེ་གཤེགས་རྣམས་ཀྱི་ཡུམ། །ཀུན་མཚུངས་རྣམ་གྲོལ་མཆོག་དེ་སངས་རྒྱས་ཉིད། །ཕྲ་ཞིང་ཤེས་དཀའ་ཀུན་གྱིས་ལམ་སྟེ་མི་<milestone unit="line" n="69.5"/>རྟོག་རྟོག་ལས་འདས། །དེ་མེད་མི་འབྱུང་དེ་ཕྱིར་རྣམ་གྲོལ་མཆོག་གི་ལམ། །མི་དམིགས་མི་གནས་སྤྲོས་མེད་བསམ་ཀུན་དང་། །ཚིག་གིས་མི་ཕེབས་དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་དབང་པོའི་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །བསྟན་ཅིང་<milestone unit="line" n="69.6"/>བརྟག་པར་དཀའ་བར་བརྗོད་དུ་རྡུལ་ཙམ་མེད། །འདི་ཞེས་བསྟན་པའི་ལམ་མེད་གཅིག་མེད་དུ་མ་མེད། །ཚད་མས་གཞིགས་ནས་དོན་གྱིས་འགྲུབ་པར་བྱ་བ་ཉིད། ཁྱད་པར་གོལ་ཞིང་དེ་མིན་དེ་མིན་ལོགས་བྲལ་<milestone unit="page" n="71"/><milestone unit="line" n="71.1"/>༄༅། །ཀྱང་སྤང་མི་བྱེད། །ཉོན་མོངས་ལྔ་དང་མཚམས་མེད་ལྔ་པོ་ཡི། །ལོ་རྒྱུད་དོན་ཉིད་ཚད་མའི་བློར་བཞག་ནས། །ཏིང་འཛིན་གསུམ་པོ་བརྟགས་ཤིང་གྲུབ་པའི་མཐའ་སྤྱོད་པ། །རྩོལ་བྲལ་ལུང་ལས་གོལ་ཏེ་<milestone unit="line" n="71.2"/>འཁྲུལ་པ་ཡིན། །བྱ་བྲལ་ལྷུན་རྫོགས་བདེ་བའི་ཡུལ་ལ་གནས། །ཡེ་ཤེས་རང་བྱུང་ཆེ་བའི་སྙིང་པོ་ཉིད། མི་དམིགས་མི་གཡོ་བསྙད་པ་ཀུན་དང་བྲལ། །བྱ་བྲལ་ཟིན་པའི་ལུང་ལ་ཀུན་ཏུ་ཇི་བཞིན་གནས། །མ་སྐྱེས་མི་<milestone unit="line" n="71.3"/>འགག་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་ངང་། །འདི་ཞེས་བསྟན་དུ་མེད་དེ་ཐིག་ལེ་གཅིག་གི་སྐུ། །སྤྲོ་ཞིང་བསྡུ་བ་མེད་དེ་ཐར་ལམ་དམ་པ་ཉིད། །མི་རྟོག་རྟོག་པ་མེད་དེ་ཤེས་རབ་ཐབས་བྲལ་བས། །མཐའ་མེད་དབུས་མེད་སྙིང་<milestone unit="line" n="71.4"/>པོར་གདགས་པའང་མེད། །མཁའ་བཞིན་མ་བཅོས་སྨྲ་བསམ་ཡུལ་ལས་འདས། །ཚད་མའི་དོན་ཆེན་དཔེ་བྲལ་རྒྱལ་བ་ཡི། །ཡང་དག་བྱང་ཆུབ་ཀློང་དེ་འདི་ཞེས་བསྟན་པར་དཀའ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ངེས་པའི་བདེ་<milestone unit="line" n="71.5"/>ཆེན་པོས། །དེ་ཉིད་དེ་བཞིན་དེ་ལྟར་བཞག་ནས་ནི། །དེ་ལ་མི་རྩོལ་བཙལ་དུ་མེད་པའི་ཕྱིར། །བདེ་གཤེགས་ཡུམ་དེ་ཀུན་གྱི་རྒྱལ་བའི་འོད། །སྐལ་ལྡན་ཡི་གེས་མི་མཚོན་ཐ་སྙད་བྲལ་བ་དེ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="71.6"/>ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ལས་འདས་མི་སྲིད། །ཇི་ལྟར་སྤྱད་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ངང་ཡིན་རྒྱལ་བ་ཉིད། །བསྒོམ་ཞིང་བསྒྲུབ་ཏུ་མེད་པ་རྟོག་པ་བླ་མེད་པ། །ཚིག་ལ་མི་ཆགས་རྣ་བར་ཐོས་མི་འཆང་བ་བྱང་ཆུབ་ལམ། །གང་ལའང་<milestone unit="page" n="73"/><milestone unit="line" n="73.1"/>༄༅། །དེ། །ཡུལ་ལས་མི་བཙལ་གཞན་ནས་བཙལ་མི་བྱ། །རང་རིག་སྙིང་པོ་རང་རིག་ཀློང་ནས་བཙལ། །རང་རིག་དེ་ཡང་ངེས་པར་གནས་བཙལ་ནས། །གནས་པ་དེ་ཡང་གྲུབ་པའི་ཚིག་ལས་འདས། །གྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="73.2"/>འདི་ཞེས་བསྟན་དུ་མེད། །བསམ་ཞིང་མི་བསམ་དེ་བཞིན་བསམ་པར་བྱ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། མཆོག་ཏུ་གྱུར་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་<milestone unit="line" n="73.3"/>དོ། །ཡིད་ཀྱིས་འཇོག་པ་མི་འབྱུང་ན། །དེ་ནི་བླ་མེད་སྙིང་པོ་ཡིས། །བསྟན་དུ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །འདའ་བར་མི་མཛད་པ་ཡི་ཀློང་། །ཡང་དག་སྙིང་པོ་མཆོག་གི་ལམ། ཁོགོས་རབ་ཐབས་ཀྱིས་གཟུང་དུ་<milestone unit="line" n="73.4"/>མེད། །ཕྱག་རྒྱམི་འཕྲོ་སྐུ་ལས་འདས། །ཡེ་ནས་ཕྱགརྒྱ་མི་སྣང་བས། །དེ་ལ་དགོངས་སུ་གསོལ་མོར་འདོད་པ་མིན། །མི་དགོངས་པ་ཉིད་དགོངས་པའི་མཆོག །ཉེ་བར་རྩོལ་མིན་ལས་འདས་པའི། །བྱང་ཆུབ་མེད་<milestone unit="line" n="73.5"/>པའི་ཐབས་ཆེན་ནི། །བསམ་ཡས་རྒྱལ་པོ་སྟངས་དཔྱལ་གཉིས། །དྲང་ཞིང་དམ་པར་མི་འགྱུར་བའི། །སུ་ཡི་སྙིང་ལ་འོད་འབར་བའི། །དེ་ལ་ཆོས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཡོད། །འཕགས་ལམ་མི་རིང་ལྷང་ངེའི་ལམ། །འཕགས་པ་<milestone unit="line" n="73.6"/>རྣམས་ཀྱི་ཁོངས་ན་གནས། །ལུང་བསྟན་མི་འབྱུང་བསྟན་དུ་མེད། །ཡང་དག་སངས་རྒྱས་དེ་དཀྱིལ་དུ། །སྤྲུལ་པ་པོ་ཡང་བཟོ་སངས་རྒྱས། །ཨེ་མ་ཧོ་ཐ་སྙད་རྡུལ་ཙམ་མེད་པས་སྒྲོ་སྐུར་མེད། །ཉན་ཅིང་དམིགས་བྱའི་<milestone unit="page" n="75"/><milestone unit="line" n="75.1"/>༄༅། །བཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །ཨེ་མ་ཧོ་མཐོ་རིས་བགྲོད་པའི་རྒྱུ་དེས་བྱང་ཆུབ་ལམ་མི་རྙེད། །མི་གཡོ་རང་བཞིན་གནས་པའི་སྨན་ཆེན་མ་བྱས་ན། །དུག་གསུམ་ནད་ཀྱིས་འཚེ་<milestone unit="line" n="75.2"/>བའི་གླག་ཡང་མེད། །འཁྲུལ་རྟོག་ལམ་ལ་རེ་དོགས་སྒྲིབ་པའི་རྒྱུན། །བཙལ་ནས་བྱང་ཆུབ་འདོད་པའི་གཞི། །བདེ་བའི་མཆོག་ནི་བསམ་བརྗོད་ཡུལ་དང་བྲལ། །བྱང་ཆུབ་འཁྲུལ་པ་ཡེ་རྔམ་ཆོས་ལ་ཟ། །དེ་ལྟའི་ཡུལ་<milestone unit="line" n="75.3"/>ཅན་སངས་རྒྱས་མཐོང་བ་མིན། །བྱང་ཆུབ་འདོད་པ་སྐྱོན་པས་སངས་རྒྱས་མེད། །ཡང་དག་བདེ་གཤེགས་ཅིར་ཡང་མི་དམིགས་པས། །སངས་རྒྱས་སྟོན་པས་མིང་དུ་བཏགས་པས་ནོར། །ཀུན་རྫོབ་ཚིག་ཏུ་སྤྱོད་པ་<milestone unit="line" n="75.4"/>རྟོག་པའི་རྒྱུན། །ནང་དང་ཕྱི་རོལ་ཆོས་རྣམས་རྙེད་པ་ཡང་། །སྟོན་པའི་ཞལ་ནས་གསུངས་ཞེས་བྱ་བའང་འགལ། །སྟོན་པས་བསྟན་པས་བྱང་ཆུབ་ལམ་མི་རྙེད། །མི་དམིགས་མི་གནས་སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="75.5"/>དོན། །བརྗོད་ཅིང་བསམ་དུ་མེད་པས་གསུང་དུའང་མེད། །གལ་ཏེ་སྟོན་པས་གསུངས་པས་བྱང་ཆུབ་ལམ་རྙེད་ན། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་རིམ་པར་བརྒྱུད་པས་མངའ། །སངས་རྒྱས་སངས་རྒྱས་བསྐལ་པས་ཐོབ་མི་<milestone unit="line" n="75.6"/>སྲིད། །རྩོལ་བའི་ནད་སྤངས་ཡེ་ནས་བྱ་བྲལ་མེད། །རྩོལ་བའི་ནད་ཀྱིས་ཟིན་པས་འཁྲུལ་པས་སྙིང་པོའི་གེགས། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུརརངབཞིནམེདཔལ། །གཟའ་སྐརལྟབུའིཚིགཚོགསབྱུང། །ཟད་མེད་མི་<milestone unit="page" n="77"/><milestone unit="line" n="77.1"/>༄༅། །མེད། །ཆོས་སྐུ་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པས་བསྟན་པའི་ཆོས་མེད་དེ། །རང་བྱུང་མི་དམིགས་ཡུལ་ལ་ཇི་བཞིན་གནས་པའི་ཕྱིར། །རྡུལ་ཕྲན་གཅིག་ལས་གཡེངས་ཤིང་ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་དང་བྲལ། །གོང་དུ་རྡུལ་<milestone unit="line" n="77.2"/>སྩོགས་རུང་མིན་དུས་བཞི་ཉིད་ཀྱང་མེད། །ངོ་མཚར་མཐོང་བའི་ཡུལ་མེད་མཐོང་བའི་མིག །རྣམ་པའི་རྣམ་པ་མེད་པས་སྙིང་པོའི་ཡུལ་ཡང་མེད། །སྐུ་མེད་སྐུ་ཡང་ཡན་ལག་མེད་པའི་སྐུ། །མཐའ་ལ་མཚོན་དུ་མེད་<milestone unit="line" n="77.3"/>ཕྱིར་དབྱིངས་ལ་བྲི་བ་མེད། །ཆོས་འདི་རོ་ལ་མཉམ་ཕག་བསྟན་པར་དཀའ་སྟེ་སྨྲ་ཡང་མེད། །རང་བཞིན་ཆེ་བའི་ཡུལ་འདི་ཀུན་ཏུ་ཇི་བཞིན་ཡུལ། །སྟོང་པའི་སྟོང་པ་ཉིད་དེ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་མེད། །མཁའ་འདྲ་ཆོས་<milestone unit="line" n="77.4"/>ཀྱང་དབྱིངས་མེད་ཡེ་ཤེས་བྲལ། །བསྒོམ་པར་བཟུང་བའི་འབྲས་བུ་དོན་དུ་བསྒྲུབ་པའི་དོན་མི་སྙེད། །དཔག་བསམ་ཤིང་ལས་ངང་གིས་ཀུན་འབྱུང་ལྟར། །ཡུལ་མཆོག་འདི་ལ་ངང་གིས་ཀུན་འཆར་བས། །དྲང་སྲོང་<milestone unit="line" n="77.5"/>བསྒོམ་འདོད་རྣམས་ཀྱིས་བཙལ་མི་བྱ། །མི་གསུང་མཉམ་པར་བཞག་པ་སྔགས་ཀྱི་ཚིག །ཅི་ཡང་བཟླས་སུ་མེད་པ་བཟླས་པའི་མཆོག །གང་ཡང་དགོས་སུ་མེད་པ་བསྒོམ་པ་ཡིན། །མཆོག་གི་སྙིང་པོ་འདི་ནི་ཀུན་<milestone unit="line" n="77.6"/>གྱི་ཡུལ། །བསམ་པས་འཐོབ་མེད་དེ་བཞིན་དེ་བཞིན་བཞག །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་འོད་མི་འགྱུར་བ་ལ། རྒྱུད་ཀྱི་དོན་ཇི་ལྟར་ལགས་ཞེས་གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྒྱུད་ལ་བསྟོད་<milestone unit="page" n="78"/><milestone unit="line" n="78.1"/>པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་རྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །ཡེ་ནས་མཉམ་སྙོམས་ཐིག་ལེ་ཡངས་པ་ཡིན། །གང་ལའང་མི་བརྟེན་ཐིག་ལེའི་ངོ་བོ་སྟེ། །རྒྱལ་བ་སངས་རྒྱས་ཉིད་དེ་ཡང་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>