<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0304-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--thams cad bdud rtsi lnga'i rang bzhin du 'khrungs shing skye bar byed pa'i 'bras bu rin po che 'od ltar 'bar ba'i rgyud/-->ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ལྔའི་རང་བཞིན་དུ་འཁྲུངས་ཤིང་སྐྱེ་བར་བྱེད་པའི་འབྲས་བུ་རིན་པོ་ཆེ་འོད་ལྟར་འབར་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0304-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=417.2; end=495.6--><milestone unit="line" n="417.2"/>རྩི་བདེ་བ་ཆེབ་པོའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་པརྙི་ཏ་བི་མ་ལ་མི་ཏྲ་དང་། བོད་ཀྱི་ལོསྣྲོ་བ་གཉགས་ཙྭ་ནས་བསྒྱུར་བའོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། སརྦ་ཨ་མྲི་ཏ་པ྅་བྷ་བ་ཛུ་ཏི་<milestone unit="line" n="417.3"/>ཛ་ན་ནི་ཕ་ལ་རཏྣ་པྲ་སྙོ་ཏ་མ་ཛ་ལ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ལྔའི་རང་བཞིན་དུ་འཁྲུངས་ཤིང་སྐྱེ་བར་བྱེད་པའི་འབྲས་བུ་རིན་པོ་ཆེ་འོད་ལྟར་འབར་བའི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་<milestone unit="line" n="417.4"/>བདག་པོ། རྡོ་རྗེ་་ཁྲོས་པའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་བདུད་རྩི་བླང་དོར་མེད་པའི་མཛད་སྤྱོད་དེ་ཉིད་དགོངས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་སྨན་དུ་ཤེས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་<milestone unit="line" n="417.5"/>རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ། རིགས་དང་ཡེ་ཤེས་ཀུན་གྱི་བདག་པོ། ཕྱི་དང་ནང་དང་མཐར་ཐུག་ཀུན་གྱིས་ཀྱང་། །བདུད་རྩི་སྨན་གྱི་རང་བཞིན་དངོས་མཛད་པ། གདུལ་བྱ་གདུག་པ་ཅན་དུག་ལྡ་དང་ནད་བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞིས་<milestone unit="line" n="417.6"/>གཟིར་བ་རྣམས་ལ་སྨན་གྱི་མཆོག་ཏུ་བཞུགས་པ། མཐའ་དང་དབུས་མེད་པ་ཕྱོགས་དང་རིས་མེད་པ། ཐམས་ཅད་བདུད་རྩིའི་ཕོ་བྲང་ཆེན་པོའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ན། ཞི་བའི་ལྷ་ཚོགས་བདུད་རྩི་མཆོག་ཉིད་བདུད་<milestone unit="page" n="418"/><milestone unit="line" n="418.1"/>རྩིའི་བདག་ཉིད་ཡུམ་བདུད་རྩི་འབེབས་མ། རིགས་ལྔ་ནི་བདུད་རྩི་སྐྱིལ་བ། ཁྲོ་བོ་བཅུ་ནི་བདུད་རྩི་སྲུང་བ། ལྷ་དང་ཀླུ་དང་ཚངས་པ་རྣམས་ནི་བདུད་རྩི་འཐུང་བའི་འཁོར་གྲངས་མེད་པ་བསམ་གྱི་མི་ཁྱབ་བརྗོད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="418.2"/>མི་ལང་བ་ཞིང་གི་རྡུལ་ཙམ་གྱིས་བསྐོར་སྟེ་བཞུགས་སོ། །དེ་ལྟ་བུའི་འཁོར་གྱི་ནང་ནས་དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་རང་གི་སྟན་ལས་ལངས་ནས་ཞུ་བའི་སྤོབས་ང་དང་ལྡན་པར་བཞུགས་སོ། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེ་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="418.3"/>འཁྲུངས་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ་ལས་གླིང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པ་དེས་ས་ལ་གནས་པ་དང་། ས་ལ་སྤྱོད་པ་དང་། ལམ་རིམ་པར་བསྒྲུབ་པ་དང་། ཚངས་པ་དང་། ལྷ་དང་། ཀླུ་<milestone unit="line" n="418.4"/>དང་། གཟའ་དང་སྐར་མ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། ལྷ་དང་ལྷ་མ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་དང་། ནམ་གྲུ་དང་། རོ་ལངས་དང་། མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། མི་དང་དུད་འགྲོ་དང་། དམྱལ་བ་དང་། ཡི་དྭགས་དང་། འབྱུང་བ་ལྔ་དང་།<milestone unit="line" n="418.5"/>རྩི་ཤིང་དང་། ནགས་ཚལ་ཐམས་ཅད་རྫུ་འཕྲུལ་སྤྱན་གྱིས་གཟིགས་ནས། ཐམས་ཅད་བདུད་རྩིའི་རང་བཞིན་དུ་མཁྱེན་ཏོ། །དེ་ནས་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་རང་གི་སྟན་ལས་ལངས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལན་གསུམ་དུ་<milestone unit="line" n="418.6"/>བསྐོར་ཞིང་བརྐྱང་ཕྱག་འཚལ་ནས་བསྐོར་བ་མཛད་དེ། རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པ་ལ་ཞུས་པ། ཐམས་ཅད་བདུད་རྩིའི་རང་བཞིན་ལ། །དུག་ཅེས་འབྱུང་བ་ཅི་ཡི་ཕྱིར། །སྐྱེ་ཤི་འབྱུང་བ་ཅི་ཡི་རྒྱུ། །འདི་དག་གསོ་ན་ཇི་ལྟར་<milestone unit="page" n="419"/><milestone unit="line" n="419.1"/>༄༅། །ལགས། །གདུལ་བའི་ཐབས་ནི་ཇི་ལྟར་བགྱི། །ཞེས་ཞུས་པས། རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ཐམས་ཅད་ཡེ་ནས་བདུད་རྩི་ལ། །དུག་ཅེས་བྱ་བ་ག་ལ་ཡོད། །རང་གི་སྦྱོར་བ་ལོག་མོད་ཀྱི། །ཧ་ལ་<milestone unit="line" n="419.2"/>ནག་པོ་རྨ་བྱའི་གསོས། །ཆུ་དང་མར་སྦྱར་སྙིང་རླུད་སྨན། །དུག་ཏུ་འཛིན་པ་སྦྱོར་བའི་སྐྱོན། །གྲང་བ་ཅན་ལ་ག་པུར་རྣམས། །སྦྱོར་བ་ལོག་ན་འཆི་བར་ནུས། །ཆུ་ཡིས་གསོས་ན་སྨན་མར་དུག །དེ་བཞིན་བདུད་<milestone unit="line" n="419.3"/>རྩི་ཐམས་ཅད་དང་། །སྦྱོར་བ་ལོག་ན་ཀུན་ཀྱང་དུག །མཁས་པས་སྨན་དུ་ཤེས་གྱུར་ན། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་དུ་གྲག་པ་ལ། །དུག་ཅེས་བྱ་བའི་མིང་ཡང་མེད། །ཐམས་ཅད་སྨན་དུ་གྱུར་པ་ལ། །མཁས་པས་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="419.4"/>རིག་པར་བྱ། །སྐྱེ་རྒ་ན་འཆིའི་ཆུ་བོ་ལ། །འཁོར་བའི་ས་བོན་རྩུབ་མོ་རྣམས། །སྡུག་བསྔལ་ལམ་གྱི་རྒྱུན་དུ་ཆགས། །རྩ་བ་བདུད་བཞི་མ་ཆོད་ན། །སྐྱེ་འཆི་འདི་ལས་ཐར་དུས་མེད། །དེ་དག་གསོ་བ་རྣམ་བཞི་སྟེ། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="419.5"/>བ་གསོ་ན་བསོད་ནམས་ཚོགས། །སྐྱེ་བ་རྣམ་བཞི་ཀུན་དཀའ་ཡིན། །ན་བ་གསོ་བ་སྨན་གྱིས་གསོ། །དེ་ལ་བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞི་ཡིན། །རྒས་པ་གསོ་ན་ཟས་ཀྱིས་གསོ། །ཡང་ན་རླུད་རྣམས་ཟད་པ་ཡིན། །འཆི་བ་གསོ་ན་<milestone unit="line" n="419.6"/>བདུད་རྩི་བསྒྲུབ། །ཚེ་ཡི་རིག་འཛིན་ཐོབ་པ་ཡིན། །གདུལ་བའི་ཐབས་ནི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཆོ་འཕྲུལ་ཟད་མི་ཤེས་པས་འདུལ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་པས། ཡང་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་ཞུས་པ། འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་རབ་<milestone unit="page" n="420"/><milestone unit="line" n="420.1"/>འབྱམས་ན། ཁེན་ཏུ་ལོག་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །སྨན་ཞེས་བྱ་བའི་མིང་མེད་པས། །བདུད་རྩི་རྣམས་ཀྱང་སྒྲིབ་པས་བསྒྲིབས། །ལུས་ཀྱང་བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞིས་ཉེན། །ངག་ཀྱང་དེ་ཡི་རྗེས་སུ་འབྲེལ། །འདུ་བའི་<milestone unit="line" n="420.2"/>དབང་པོ་དེ་ཡིས་སུ། །སེམས་ཀྱི་སྐྱེ་ཤི་ཐག་མ་ཆོད། ཁེན་ཏུ་རྨུགས་པའི་སེམས་ཅན་ལ། །གདུལ་ཐབས་སྤྲུལ་པ་མཛད་པར་རིགས། །ཞེས་ཞུས་པས། རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པས་དཀའ་སྩལ་པ། ཐམས་ཅད་བདུད་རྩིའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="420.3"/>འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་སྤྲུལ་པ་མཛད་པ། ས་བཅུའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ། །སྐུ་ནི་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཚུལ། །བརྒྱད་པའི་ས་ལ་རིགས་གསུམ་མགོན། །ཚངས་རིག་རྣམས་ལ་ལྷ་ཆེན་གཟུགས། །ལྷ་<milestone unit="line" n="420.4"/>རྣམས་ཀུན་ལ་བརྒྱ་བྱིན་ཏེ། །ལྷ་མིན་རྣམས་ལ་ཐགས་བཟང་རིས། །གཟའ་སྐར་རྣམས་ལ་ཁྱབ་འཇུག་གཟུགས། །ཀླུ་རྣམས་ཀུན་ལ་འཇོག་པོ་སྟེ། །དམྱལ་བ་རྣམས་ལ་གཤེད་པོ་སྟེ། །སྒྲིབ་པ་རྣམས་ལ་ཁ་འབར་<milestone unit="line" n="420.5"/>མ། །དུད་འགྲོ་རྣམས་ལ་སེང་གེའི་ཚུལ། །མི་རྣམས་ཀུན་གྱི་འཇིག་རྟེན་དུ། ཁྲཀྱ་ཐུབ་པའི་ཚུལ་བསྟན་ནས། །ལ་ལ་ཁྱིམ་པ་ལྟ་བུའི་ཚུལ། །ལ་ལར་ཁབ་ནས་རབ་ཏུ་འབྱུང་། །ལ་ལར་དཀའ་ཐུབ་དཀའ་<milestone unit="line" n="420.6"/>བ་སྤྱོད། །ལ་ལར་བྱང་ཆུབ་ཤིང་དབང་དྲུང་། །ལ་ལར་བདུད་བཞི་འདུལ་བར་སྟོན། །ལ་ལར་མྱ་ངན་འདས་ཚུལ་སྟོན། །ལ་ལར་སྐུ་གདུང་རིང་བསྲེལ་སྟོན། །ལ་ལར་ཆོས་ཀྱི་གླེགས་བམ་སྟོན། །ཞེས་ཐམས་ཅད་་་་་་་<milestone unit="page" n="421"/><milestone unit="line" n="421.1"/>༄༅། །བདུད་རྩི་སྨན་གྱི་རང་བཞིན་དུ་བཏུལ་ལོ། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེ་འཁྲུངས་པའི་རྒྱན་ཞེས་བྱ་བ་ལས། གླེང་སློང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="421.2"/>ཁྲོས་པ་ལ་ཞུས་པ། དེ་ཚེ་འགྲོ་དྲུག་སེམས་ཅན་རྣམས། །བདུད་རྩིའི་དོན་གྱི་ཐུལ་ལགས་ཏེ། །འཇིག་རྟེན་བཀོད་པའི་ས་ཤེད་ན། །དུ་ཏྲ་ནག་པོ་མ་ཐུལ་བ། །ཐུགས་རྗེའི་བདག་པོས་གདུལ་བར་རིགས། །ཐུགས་རྗེའི་<milestone unit="line" n="421.3"/>བདག་པོ་བདེ་གཤེགས་ཏེ། །རྩ་བ་སྡོང་པོ་ཡལ་ག་ཤུན་ལྤགས་དང་། །ངར་བ་ལོ་མ་མེ་ཏོག་འབྲས་བུར་བཅས། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་གསོས་སུ་བྱིན་བརླབས་པས། །ཁྱེད་ཀྱི་བསྟེན་པ་འདི་ལ་གཟུད། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་<milestone unit="line" n="421.4"/>བཞིའི་ནད་དང་བྲལ། །སྐྱེ་འཆི་བྱ་བའི་མིང་ཡང་མེད། །ཅེས་བཀའ་སྩལ་པས། དུ་ཏྲ་ནག་པོ་དེས་སེ་གོལ་ལན་གཅིག་བརྡབས་ནས། ཁམས་གསུམ་སྲིད་གསུམ་ང་ཡི་ཡུལ། །འགྲོ་དྲུག་སེམས་ཅན་ང་ཡི་ཟས རྩི་<milestone unit="line" n="421.5"/>ཤིང་ནགས་ཚལ་ང་ཡི་གསོས། །ས་ཕྱོགས་འདིར་ནི་ཁྱོད་ཅི་གཏོགས། །ཟེར་ནས་ཁོ་མ་ཉན་ནོ། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེ་ཇི་ལྟར་འཁྲུངས་པའི་རྒྱན་ཞེས་བྱ་བ་ལས་མ་དད་པ་གདུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་<milestone unit="line" n="421.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་ཞུས་པ། །ལོག་པའི་དུ་ཏྲ་ཆེན་པོ་དེ། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་ནི་ཅི་ལས་བྱུང་། །རིགས་དང་སྡེ་ནི་གང་དུ་གཏོགས། །འབྲས་བུ་སྨིན་པ་ཅི་ཞིག་ལགས། །བ་་ན་ཡོན་ཏན་ཇི་<milestone unit="page" n="422"/><milestone unit="line" n="422.1"/>ཙམ་ཐོབ། །མ་བཏུལ་བ་ཡི་སྐྱོན་ནི་ཅི། །བཀའ་སྩལ་པ། རྒྱུ་ནི་གཟུང་འཛིན་སྨོན་ལམ་རྒྱུ། །རྐྱེན་ནི་ཆགས་སྡང་སྤྱོད་ལ་ཞེན། །རིགས་ནི་འཁོར་བའི་རིགས་ཅན་ཏེ། །སྡེ་ནི་འབྱུང་པོ་གདོལ་པར་གཏོགས། །སེམས་ལ་<milestone unit="line" n="422.2"/>དུག་གསུམ་རྒྱུན་བཅངས་ནས། །འཁོར་བའི་ལོ་འདབ་རྒྱས་པ་ཡིས སེམས་ཅན་སྨན་དུ་མ་ཤེས་པར། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་དུག་ཏུ་སྤྱད། །འབྲས་བུ་དུ་ཏྲ་ཆེན་པོར་སྨིན། །བ་་བའི་ཡོན་ཏན་དཔག་ལས་<milestone unit="line" n="422.3"/>འདས། །དུག་གསུམ་རྩད་གཅོད་འཁོར་དོང་སྤྲུགས། །འཁོར་བ་ཆོས་ཉིད་ཆེན་པོར་འགྱུར། །སེམས་དང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔར་གནས། །ཁོག་པ་དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་དུ་གྱུར། །ཕུང་པོ་བདུད་རྩི་སྨན་དུ་འཁྲུངས། །དུག་ཅེས་<milestone unit="line" n="422.4"/>བྱ་བའི་མིང་ཡང་མེད། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་འཇིག་རྟེན་ཡང་། །རྭ་ས་ཡ་ན་སྨན་དུ་འགྱུར། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མ་ག་་བ་ཡི་སྐྱོན་བསྟན་པ། །ལྷ་དང་མི་ཡི་སྲིད་བརླག་ནས། །ཁ་ལོ་ལོག་པར་<milestone unit="line" n="422.5"/>བསྒྱུར་ནས་ནི། །ལུས་ལ་འཁོར་བའི་གཏེར་ཆགས་པས། །སྨན་ཞེས་བྱ་བ་མིང་ཡང་མེད། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་ཡང་དུག་ཏུ་སྤྱོད། །དེ་བས་མངོན་པར་འདུ་མཛད་ནས། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་གཟིགས་པར་<milestone unit="line" n="422.6"/>རིགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེ་འཁྲུངས་པའི་རྒྱན་ཞེས་བྱ་བ་ལས་འབྲས་བུ་གཏན་ལ་ཕབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་བགྲོས་པ་ནི། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་བཀའ་བགྲོས་<milestone unit="page" n="423"/><milestone unit="line" n="423.1"/>༄༅ པ རང་སེམས་བདུད་རྩིའི་རང་བཞིན་ལ། །དུག་ཅེས་བྱ་བའི་མིང་མེད་དེ། ཤེན་ཏུ་འཁྲུལ་པའི་དུག་ཏུ་བཟུང་། །དེ་བས་མངོན་པར་འདུ་མཛད་རིགས། །ཞེས་བགྲོས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་<milestone unit="line" n="423.2"/>རིགས་ཀྱིས་བགྲོས་པ། ཕུང་པོ་ཡེ་ནས་བདུད་རྩི་ལ། །དུག་ཏུ་གཟུང་བས་སྐྱེ་ཤི་བྱུང་། །དེ་བས་མངོན་པར་འདུ་མཛད་རིགས། །ཞེས་བགྲོས་སོ། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱིས་བགྲོས་པ། འདུ་ཤེས་བདུད་རྩིའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="423.3"/>ལ། །སྦྱོར་བ་འཁྲུགས་པས་དུག་ཏུ་འགྱུར། །དེ་ལ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་རིགས། །ཞེས་བགྲོས་སོ། །པདྨ་རིགས་ཀྱིས་བགྲོས་པ། འདུ་ཤེས་བདུད་རྩིའི་རང་བཞིན་ལ། །འཛིན་པ་ལོག་པས་དུག་ཏུ་འཁྲུལ། ། དེ་ལ་<milestone unit="line" n="423.4"/>མངོན་པར་འདུ་མཛད་རིགས། །ཞེས་བགྲོས་སོ། །ལས་ཀྱིས་རིགས་ཀྱིས་བགྲོས་པ། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་གྱི་དུ་ཏྲ་འདི། །ལས་ཀྱིས་འཇིག་རྟེན་ཁམས་འདིར་བྱུང་། །དྲག་པོ་རང་དག་འཐུབ་ཚོད་ཀྱིས། །སྲིད་པ་<milestone unit="line" n="423.5"/>གསུམ་གྱི་བདག་པོར་སྨིན། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་འཇིག་པར་བྱེད། །ཚངས་པ་ལྷ་དང་ཀླུ་དང་མི། །གནོད་སྤྱིན་གཟའ་དང་རྒྱུ་སྐར་དང་། །སྨན་གྱི་དྲང་སྲོང་ཡིན་མོད་ཀྱང་། །ཁོ་ཡི་འཁོར་དུ་བསྡུས་ནས་ནི། །སྲིད་<milestone unit="line" n="423.6"/>པ་འཇིག་རྟེན་སྣང་སྲིད་ཀུན། །དུག་ཏུ་སྤྱོད་པའི་རྭ་ཏྲར་གྱུར། །ལྷ་མོ་ཀླུ་མོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །རྩི་དང་ནགས་ཚལ་སྨན་རྣམས་ཀྱི། །ཡེ་ནས་ལྷ་མོ་ཡིན་པ་ལ། །སླས་དང་བྱི་མོ་བྲན་མོར་བསྡུས། །ནད་དང་རིམས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="424"/><milestone unit="line" n="424.1"/>རྐྱལ་པ་བསྐུར། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞི་ཤིན་ཏུ་འཁྲུགས། །ནད་ཀྱི་བདག་མོར་མངའ་ཡང་བསྐུར། །གཙང་རིགས་མགོན་པོ་བདུན་ཅུ་དང་། །བི་གྲ་བ་དང་རྫ་བྷ་ལ། །བདུད་དང་གཤིན་རྗེ་མུ་སྟེགས་དང་། །རྒྱལ་པོ་བཙན་<milestone unit="line" n="424.2"/>དང་འབྱུང་པོའི་ཚོགས། །ཁ་རླངས་བསམ་སྦྱོར་དུག་ཏུ་བསྒྱུར། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞིའི་ནད་ཀྱིས་འགེངས། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་སྨན་ཆེན་ལ། །དྲང་སྲོང་ཙམ་དུ་བཞག་པ་ཡི། །གདུག་པའི་དུ་ཏྲ་དྲག་པོས་སྒྲོལ། །ཞེས་<milestone unit="line" n="424.3"/>བགྲོས་སོ། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེ་འཁྲུངས་པའི་རྒྱན་ཞེས་བྱ་བ་ལས་བདེ་བར་གཤེགས་པ་བཀའ་བགྲོས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ལྟར་བགྲོས་ནས་བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་དགོངས་པ་གཅིབ་<milestone unit="line" n="424.4"/>ཏུ་བསྡུས་ནས། རྭ་ཏྲ་ཆེན་པོ་དེའི་ཚུལ་དང་བསྟུན་པའི་ཕྱིར་ན། དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྤྲོས་པ་དང་བྲལ་བས་མཐའ་དང་དབུས་མེད་པར་ཁྱབ་པོ། །ཀུན་ཏུ་སྣང་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཉོན་མོངས་<milestone unit="line" n="424.5"/>པ་དུག་གསུམ་དང་དུག་ལྔ་དང་། བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞིའི་ཉེན་པ་རྣམས་ལ། ཐུགས་རྗེ་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་གཅིག་གིས་ཁྱབ་པར་མཛད་དོ། །ཐམས་ཅད་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་དུག་ལྔ་འཇོམས་པའི་རང་བཞིན་ཡི་གེ་ཧུ༷་དུ་<milestone unit="line" n="424.6"/>གནས་སོ། །དེ་ལྟ་བུའི་ཡི་གེ་ལས་འོད་འཕྲོས་ཏེ། །ཨེ་ཞེས་པའི་སྒྲ་ལས་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་གོ་འབྱེད་པའི་བདུད་རྩིར་ཤར་རོ། །ཡ༷་ཞེས་པ་ལས་བསྒུལ་བསྐྱོད་ཐོགས་མེད་རླུད་གི་བདུད་རྩིར་ཤར་རོ་། །ར༷་ཞེས་<milestone unit="page" n="425"/><milestone unit="line" n="425.1"/>༄༅ པ་ལས་སྲེག་པར་བྱེད་པ་མེའི་བདུད་རྩིར་ཤར་རོ། །འཇུ་བ་དང་སྨིན་པར་བྱེད་པའི་རྐྱེན་བྱས་སོ། །ཁ༷་ཞེས་པ་ལས་ཆུའི་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་རླན་ཅིང་གཤེར་བ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་ཏོ། །ཀུན་མཁའ་བསྐྱེད་ཅིང་<milestone unit="line" n="425.2"/>སྒེག་པའི་ལས་བྱེད་དོ། །སུ་ཞེས་པས་ཐམས་ཅད་པའི་བདུད་རྩིར་གྱུར་ཏེ། ཐམས་ཅད་བསྐྱེད་པ་དང་སྐྱེ་བའི་གཞི་བྱེད་དོ། །ལ༷་ཞེས་པས་སྤྱིར་སྡུད་པའི་བདུད་རྩི་ཤར་རོ། །དེ་ལྟར་འབྱུང་བ་ལྔ་ཤར་བའི་བདུད་རྩིའི་<milestone unit="line" n="425.3"/>རང་བཞིན་གྱིས་ཤར་བ་དེ་ནམ་མཁའི་བདུད་རྩིས་གོ་འབྱེད། ས་ཡིས་གཞི་སྩལ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བྱིན་གྱི་བརླབས་ཀྱི་ས་བོན་བཏབ། ཆུ་ཡིས་རླན་སྩལ། མེ་ཡིས་དྲོད་སྩལ། རླུང་གིས་བསྐྱོད་པར་བྱས། དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="425.4"/>དུ་རྩ་བ་བརྒྱད་ལོ་མ་དང་བཅས་པར་སྨིན་ནོ། །རྟེན་འབྲེལ་བཅུ་གཉིས་ལ་བརྟེན་ཏེ་འཇིག་རྟེན་གྱི། ཁམས་ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་གཞལ་ཡས་ལས་དུག་གི་སྣང་བ་མིང་ཡང་མེད་པར་འགྱུར་རོ། །དེའི་ཚེ་དེའི་<milestone unit="line" n="425.5"/>དུས་ན་བདུད་རྩི་བླང་དོར་མེད་པ་ལ་དགོངས་ནས་ཁྲོས་པས་ཆོ་འཕྲུལ་མཛད་དེ། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཁྲོ་བོ་འཆོལ་པས་མེར་གྱིས་བཀང་ངོ། །ཚམ་རྔམས་དྲག་པོས་འདིར་ཞིང་བརྫི་བའི་ཚུལ་མཛད།<milestone unit="line" n="425.6"/>ཁྲོ་མོ་བཅུས་བདུད་རྩི་འཕྲོ་བའི་ཕྲིན་ལས་མཛད། ཁྲོ་བོ་བཅུས་ནི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བདུད་རྩི་བསྲུངས། རིགས་ཀྱི་ཡུམ་ལྔས་ནི། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བདུད་རྩི་བསྐྱིལ། རིགས་ཀྱི་སྲས་ལྔས་བདུད་རྩི་འབེབསསོ། །མཆེགཤོགཉི<milestone unit="page" n="427"/><milestone unit="line" n="427.1"/>༄༅། །གཙང་བའི་འདམ་རྫབས་སྣ་ཚོགས་ཡོད་པ་དེ་དག་ནི། དྲི་ཆེན་ལས་བདུད་རྩི་སྣ་ཚོགས་སུ་སྤྲུལ་ཏེ་ཞལ་དུ་རོལ་ལོ། །གནས་འཁོར་དེ་ན་རྣག་དང་ཆུ་སེར་གྱི་ཞམ་ཆུ་བསམ་གྱི་མི་ཁྱབ་པ་གཅིག་གནས་<milestone unit="line" n="427.2"/>པ་དེ་རྣམས་དྲི་ཆུ་ལས་བདུད་རྩི་སྣ་ཚོགས་སུ་སྤྲུལ་ཏེ་རོལ་ལོ། །གནས་འཁོར་དེ་ན་རཀྟའི་རྒྱ་མཚོ་འཁྱིལ་པ་རྣམས་པདྨ་རཀྟ་ལས་བདུད་རྩིར་ཞལ་དུ་རོལ་ལོ། །དེར་རྭ་ཏྲ་གཟི་བརྗིད་ཉམས་སོ། །ཉམས་པ་དེ་ལ་<milestone unit="line" n="427.3"/>གདབ་པའི་སྔགས་དྲུག་གི་འཁོར་ལོ་དྲུག་རྫོགས་པར་བསྐོར་ནས། མིག་གཉིས་བར་སྣང་ལ་ཁམས་སུ་བསྒྱུར་བས། ཉི་ཟླ་གསལ་བ་ཐོབ་བོ། །ཁོའི་ལོངས་སྤྱོད་ཀྱི་རྒྱན་དུ་དུར་ཁྲོད་ཆས་བརྒྱད་ལ་སོགས་པ་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="427.4"/>དེར་གནས། དེ་ཡང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཕུར་པས་བཏབ་ནས་བསྒྲལ་ལོ། །ག་གོ་ཐད་ཐེད་ནི་ཞལ་དུ་གསོལ། བདེ་བའི་ལྟོ་རུ་མིང་དེ་གནས་སོ། །ཡན་ལག་དང་བ་སྤུ་ཁ་ཅིག་ནི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མེ་དཔུང་གིས་བསྲེགས་ནས་སྐུ་<milestone unit="line" n="427.5"/>དང་གསུང་དུ་གནས་སོ། །ལུས་ཀྱི་ཡན་ལག་རྣམས་བཤིགས་ཏེ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཁྱབ་པར་གཏོར་རོ། །ལམ་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པར་གནས་སོ། །སྙིང་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཚངས་པའི་གནས་སུ་བརྒྱུད་པས་ཚངས་པའི་ཚེ་<milestone unit="line" n="427.6"/>དང་ལྡན་པར་གྱུར་ཏོ། །གློ་བ་ལྷའི་ཡུལ་དུ་བསྒྱུར་བས་ལྷ་ལོངས་སྤྱོད་དང་བློ་ཚད་དུ་ལྡན་ནོ། །ལྕེ་གནོད་སྤྱིན་ཡུལ་དུ་བསྒྱུར་བས་གནོད་སྤྱིན་མཐུ་སྟོབས་ཆེ་བར་གྱུར་ཏོ། །མིག་གཉིས་བར་སྣང་ཁམས་སུ་བསྒྱུར་<milestone unit="page" n="428"/><milestone unit="line" n="428.1"/>བས་ཉི་ཟླ་གཉིས་ཀྱི་གསལ་བ་ཐོབ་བོ། །རྐང་པ་འབྱུང་པོའི་ཡུལ་དུ་བསྒྱུར་བས་འབྱུང་པོ་ཁྱབ་ཆེའོ། །མགོ་སྲིན་པོའི་ཡུལ་དུ་བསྐྱུར་བས། སྲིན་པོ་གདོན་ཆེ་ཞིང་ཤ་ཟ་བའི་ལས་བྱེད་དོ། །ལག་པ་གཡས་པ་ཤར་ལྷོའི<milestone unit="line" n="428.2"/>གླིང་དུ་བསྒྱུར་བས་བཟོ་མཁས་ཤིང་སྒྱུ་མའི་གླིང་དུ་གནས་སོ། །ལག་པ་གཡོན་པ་བདུད་ཀྱི་གླིང་དུ་བསྒྱུར་བས། བདུད་སྟོབས་དང་ལྡན་ནོ། །ཕོ་མཚན་སྒྲ་མི་སྙན་དུ་བསྒྱུར་བས། ཚེ་ལོ་སྟོང་ལས་མི་འགྱུར་རོ། །སྙིང་<milestone unit="line" n="428.3"/>འཛམ་བུ་གླིང་གི་ཡུལ་མ་ག་དྷར་བསྒྱུར་བས། སྤྲུལ་སྐུའི་ཞབས་ཀྱིས་བཅག་པ་དང་། སླད་ནས་བྱོན་པའི་སྙིང་སྟོབས་ཆེ། ལྟེ་བ་ཀླུ་ཡི་ཡུལ་དུ་བསྒྱུར་བས། སྲིད་པའི་མ་ཐ་ཙམ་བྱེད་པའི་གཏན་ཚིགས་བྱུང་། སླད་མ་<milestone unit="line" n="428.4"/>ལུས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་རྣམས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་ཁྱབ་པ་མྲ །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་སྨན་དུ་སྤྲུལ། །ཕྱག་གིས་དྲངས་ནས་བཙིར་ནས་ནི། །རྭ་ཏྲ་ཆེན་པོ་སྣམ་དུ་བཏོན། ཁེན་ཏུ་རྭ་ཏྲ་འགྱོད་པ་སྐྱེས། །ངུ་ཞིང་འགྱོད་<milestone unit="line" n="428.5"/>པས་བཤགས་པར་བྱས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་དོན་གཉིས་བྱས། །ལྷག་མའི་ལུས་ཀྱང་གདན་དུ་ཕུལ། །སེམས་ནི་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔར་བརྟགས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་འདི་ཁྱབ་པ་མྲ །བདག་གི་རྣམ་ཤེས་སྨན་དུ་<milestone unit="line" n="428.6"/>ཤོག །ཅེས་དམོད་བོར་བས་ལུས་བཤིག་ཚད་སྨན་དུ་གྱུར་ནས། དཔྱིད་རྩ་བའི་སྨན། དབྱར་སྡོང་པོའི་སྨན། སྟོན་མེ་ཏོག་དང་འབྲས་བུ་སྙིང་པོའི་སྨན་དགུན་ཤུན་ལྤགས་དང་ཐང་ཆུ་ཉིལ་བའི་སྨན། རང་རང་གི་རྩ་བ་<milestone unit="page" n="429"/><milestone unit="line" n="429.1"/>༄༅། །བརྒྱད་ལ་ཡོན་ཏན་སྟོང་དང་ལྡན་ཞིང་འཇིག་རྟེན་ཁམས་སུ་ས་ལས་གནས་སོ། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེ་འཁྲུངས་པའི་རྒྱན་ཞེས་བྱ་བ་ལས། རྭ་ཏྲ་བསྒྲལ་ནས་ལུས་འཇིག་རྟེན་དུ་གྱུར་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་<milestone unit="line" n="429.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་རང་གི་སྟན་ལངས་ནས་རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པ་ལ། ཨེ་མ་ཧོ་རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པའི་གཙོ། །སངས་རྒྱས་ཡབ་གྱུར་དམ་པའི་བདག །བདུད་རྩི་ཉིད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །དབུ་ལ་<milestone unit="line" n="429.3"/>སངས་རྒྱས་བཞི་བཅུས་བརྒྱན། །བདུད་རྩི་མཆོག་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཆེ་མཆོག་དབུ་རུ་བརྩེགས་ནས་བཞུགས། །བདུད་རྩི་འབེབས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །གདུག་པ་སླད་ཀྱིས་ཚར་བཅད་ནས། །འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="429.4"/>ཁམས་ཀུན་བདུད་རྩིར་འཁྲུངས། །སྨན་པའི་མཆོག་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཐམས་ཅད་སྨན་དུ་བསྒྱུར་བ་དེ། །བདག་ཅག་འཁོར་བཅས་ངོ་མཚར་ཆེ། །ཐུགས་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་ཆར་སྤྲིན་གྱིས། །སྟེང་དང་འོག་མེད་འཇིག་<milestone unit="line" n="429.5"/>རྟེན་གསུམ། །རི་རབ་རྩེ་དང་རི་སུལ་དང་། །ཐམས་ཅད་ཁྱབ་པའི་ཐུགས་རྗེ་ཡིས། །བདུད་རྩིའི་ཆར་ཆེན་དབབ་ཏུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པས། རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོས་བདུད་རྩིའི་དྲོད་ནམ་མཁའི་རླན་བཞིན་དུ་<milestone unit="line" n="429.6"/>གཡོས། །བདུད་རྩི་སྦེད་པར་བྱེད་པའི་སྤྱིན་མགོ་ནི་ཕྱོགས་རིས་མེད་པར་གཏིབས། །བདུད་རྩིའི་སྐྱེ་གནས་ས་དང་་གངས་དང་རི་བྲག་ཀླུང་་ཤོང་དང་། །བྲག་སུལ་ནམ་མཁའ་ཆུ་དང་རི་ཁྱུད་དང་། །རྩི་ཐོག་རང་<milestone unit="page" n="431"/><milestone unit="line" n="431.1"/>༄༅། །བུ་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་ཀྱི། །ལྷ་ཡི་ཡུལ་ཀུན་ཁྱབ་པར་འཁྲུངས། །དེ་ཡི་སྙིང་པོར་གྱུར་པ་ནི། །འབྲས་བུ་སྨན་མཆོག་ཨ་རུ་ར། །ལྷ་ཡི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་དང་། །ཉེ་དབང་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་ནི། །སྨན་<milestone unit="line" n="431.2"/>མཆོག་དེ་ལ་སྐྱོད་པ་ཡིན། །སྨན་དེ་ཟོས་པའི་ནུས་པ་ཡིས། །འཆི་བ་མེད་པའི་གཡུང་དྲུང་ཐོབ། །ལྷ་རྣམས་བསོད་ནམས་ཆེ་ཞེས་བྱ། །ལྷ་རྣམས་ཀུན་ཀྱང་ངོ་མཚར་ནས། ཁེང་ལ་བསྐོར་བ་ལན་གསུམ་བྱས། །ངོས་<milestone unit="line" n="431.3"/>ངོས་དག་ནས་མིང་ཡང་བཏགས། ཁྲར་གྱི་ལྷ་ཡིས་མིང་བཏགས་ལ། །རྩ་བ་རྩེ་མོ་ཚུན་ཆད་ལ། །དཔག་ཚད་ཁྲི་ཚོ་བཅུ་བདུན་བཅས། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་བཤོན་པར་འདུག །མིང་ཡང་དཔག་ཚད་བཤོན་ཤིང་<milestone unit="line" n="431.4"/>ཞེས། ཁྲར་གྱི་ལྷ་རྣམས་ཀུན་གྱིས་བཏགས། །རྩ་བ་སྡོང་པོ་ཡོན་ཏན་སྟོང་། །ཡོན་ཏན་དེ་བཞིན་འབྱུང་བས་ན། །བྱང་ན་གནས་པའི་ལྷ་རྣམས་ཀྱི། །ཁ་ལེ་སྟོང་འབྱམས་ཞེས་སུ་བཏགས། །རི་རབ་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="431.5"/>བརྟོལ་ནས། །ནུབ་ན་གནས་པའི་ལྷ་རྣམས་ཀྱི། །ཡོངས་འདུ་ས་བརྟོལ་ཞེས་སུ་འདོགས། །འཛམ་བུ་གླིང་གི་དབུས་ཤེད་ན། །ལྷ་རྣམས་ཀུན་གྱིས་བཀྲ་ཤིས་གསོལ། །ཚེ་རིང་ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ་འགྱུར་བས། །འདི་ནི་<milestone unit="line" n="431.6"/>ལྷ་ཡི་བསོད་ནམས་ཡིན། ཁེང་ཆེན་བྱམས་ལྡན་ཞེས་སུ་བཏགས། ཁེང་གི་ཡལ་ག་དུམ་བུ་ཀུན། །བྱིས་པ་ཀུན་གྱི་རྩེ་རྒྱུར་པས། །སྐད་ཅིག་ཡུད་ལ་ལུས་བོང་རྫོགས། ཁེང་བུ་བིལ་བ་ཞེས་སུ་གྲགས། །བཀྲ་ཤིས་<milestone unit="page" n="432"/><milestone unit="line" n="432.1"/>ཆོས་རྣམས་འབྱུང་བའི་རྒྱུ། །འབྲས་བུ་སྨན་ཆེན་ཨ་རུ་ར། །འཆི་བ་མེད་པ་ཨ་རུར་བཏགས། །མེད་ཀྱང་ཆགས་པས་ར་རུ་བཏགས། །རིགས་ནི་རྣམ་པ་བཅུ་རུ་གྱེས། །ངོ་མཚར་ལྡན་པའི་ཨ་རུ་ར། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="432.2"/>དང་འདྲ་བ་གཅིག །ཚངས་པའི་ཡུལ་དུ་གྱེས་ཏེ་སོང་། །ཚངས་པ་ཀུན་གྲོལ་ཆེན་པོས་ཟོས། །ཚེ་ཡི་རིག་འཛིན་ཆེན་པོ་ཐོབ། །ཚངས་པའི་དྲང་སྲོང་བརྒྱད་རྣམས་དང་། །བུ་དང་ཚ་བོ་ཡང་ཚར་བཅས ཚངས་པའི་<milestone unit="line" n="432.3"/>དྲང་སྲོང་བུ་རྣམས་ཀྱིས། །འཆི་བ་མེད་པའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །སྨན་དེ་ཟོས་པའི་ནུས་པ་ཡིས། །ཚེ་ལོ་འབུམ་དང་ཁྲི་རུ་འགྱུར། །གཅིག་ནི་དགའ་ལྡན་གནས་ན་སྤྱོད། །དགའ་བར་ལྡན་པའི་ཨ་རུ་ར། །དབྱིབས་ནི་<milestone unit="line" n="432.4"/>རིན་པོ་ཆེ་རུ་འདུག །རྒྱལ་བ་བྱམས་པའི་བྱིན་གྱི་བརླབས། །སྦྱར་ན་འཆི་བའི་ནད་ཀུན་སེལ། །བློ་རྣམས་རྣོ་བའི་ཡོན་ཏན་ཐོབ། །གཅིག་ནི་ལྷ་ཡི་ཡུལ་དུ་སྤྱོད། །དཔག་ཏུ་མེད་པའི་ཨ་རུ་ར། །ཆེ་ཆུང་ཚད་ནི་པི་ནི་<milestone unit="line" n="432.5"/>ཁ། །སྟོད་དང་སྨན་དག་ཕྲ་བར་འདུག །སུལ་བུ་དག་ཀྱང་མེད་པ་ལ། །དཀར་སེར་མདོག་ཀྱང་གཏིང་ན་འཚེར། །འཇམ་དཔལ་རྣོན་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །བཞག་པ་ཙམ་གྱིས་ནད་རྣམས་སེལ། །ལྷ་རིགས་ལྟ་<milestone unit="line" n="432.6"/>བུའི་མི་རྣམས་སམ། །བསོད་ནམས་ཅན་ལ་སྦྱར་བ་ལས། །གཞན་གྱིས་དེ་ནི་ཐུབ་པ་མེད། །གཅིག་ནི་གནོད་སྦྱིན་ཡུལ་དུ་འཁྲུངས། །སྟོབས་དང་ལྡན་ཞིང་གཅུ་ཐབས་ཅན། །ཁ་དོག་དག་ཀྱང་ནག་པོར་གནས། །ཆེ་<milestone unit="page" n="433"/><milestone unit="line" n="433.1"/>༄༅། །ཆུང་ཚད་ནི་བཅའ་ཅའི་སྟོད། །རྩེ་མོ་རྡོ་རྗེའི་དབྱིབས་སུ་འདུག །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་དབང་བསྐུར་བས། །མཐུ་དང་སྟོབས་སུ་ལྡན་པ་ཡིན། །བགེགས་ཀྱིས་སྤྱོད་པའི་ནད་ལ་གཏང་། །གཅིག་ནི་གཟའ་ཡི་<milestone unit="line" n="433.2"/>ཡུལ་དུ་ཡར། །དབྱིབས་ནི་རྭ་ཡི་དབྱིབས་སུ་འདུག །ཆེ་ཆུང་ཚད་ནི་སྦྱངས་དང་མཉམ། །བིཌརུ་ཡིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །དྲག་ཤུལ་སྤྱོད་པའི་ནད་ལ་གཏང་། །གཟའ་ཡི་དྲང་སྲོང་བརྒྱད་རྣམས་སྤྱོད། །གཅིག་ནི་རི་<milestone unit="line" n="433.3"/>བདུན་ཁ་ལ་བབས། །སྲིད་པ་གཞོམ་པའི་ཨ་རུ་ར། །དབྱིབས་ནི་ཟླ་བའི་དབྱིབས་སུ་འདུག །སེར་ལ་དམར་བ་ཉི་མའི་མདོག །སུལ་བུ་ཕྱོགས་གཅིག་དག་ནས་སྐྱེ། །ཕྲ་ཞིང་མང་བས་ཉི་ཟེར་འདྲ། །འོད་ཀྱི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="433.4"/>པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཆེ་ཆུང་ཚད་ནི་ལྡབ་དྲི་ཙམ། །གྲང་བས་ཉན་པ་རྣམས་ལ་སྦྱར། །གཅིག་ནི་ཀླུ་ཡི་ཡུལ་དུ་བབས། །འཇོམས་པརབྱེད་པའི་ཨ་རུ་ར། །སུལ་བུ་ཤིན་ཏུ་ཕྲ་ལ་ཞིབ། །སུལ་བུ་དམར་ཞིང་ལོགས་<milestone unit="line" n="433.5"/>རྣམས་དཀར། །གྱེན་དུ་གས་པའི་སེར་ག་ཅན། །ཆེ་ཆུང་ཚད་ནི་ནག་པི་ཙམ། །སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །རྨ་མི་གྲང་བདུན་ཁ་རུ་བབས། །རླུད་དང་བད་ཀན་དཀར་པོའི་སྤྲན། །གཅིག་ནི་གཙུག་<milestone unit="line" n="433.6"/>འཛིན་ཡུལ་དུ་བབས། །ཤིན་ཏུ་ཆེ་ཞིང་པགས་པ་མཐུག །ཡ་ཡོ་མེད་ཅིང་ཟླུམ་ལ་འདྲིལ། །ཆེ་ཆུང་ཚད་ནི་དི་འབི་ཏ། །གྲུབ་པའི་བློ་གྲོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཤ་རྣམས་རབ་ཏུ་སྐམ་པ་དང་། །རླུང་དང་རྒས་པར་གྱུར་<milestone unit="page" n="434"/><milestone unit="line" n="434.1"/>པ་ཡི། ཁྲ་ཚིལ་མེ་ལྟར་འབར་བར་བྱེད། །གཞོན་ནུར་འགྲོ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །གཅིག་ནི་གཙང་མའི་གནས་སུ་བབས། །དབྱིབས་ནི་སྒོ་ངའི་དབྱིབས་སུ་གནས། །སུལ་བུ་མེད་ཅིང་ཡུ་བ་ཅན། །ཆེ་ཆུང་ལུག་ཕོའི་ལོང་<milestone unit="line" n="434.2"/>ག་ཙམ། །ལྷ་མོ་སྒྲོལ་མས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །འཇམ་ཆོས་ཀུན་ལ་རབ་ཏུ་བསྔགས། །དེ་ལྟར་འཇིག་རྟེན་དགུ་པོ་སྲ །ཟོས་པས་ཚེ་ལོ་ཁྲི་འབུམ་ཐུབ། །བསྒྲུབས་པས་རྐྱེན་མེད་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་<milestone unit="line" n="434.3"/>བཞིའི་ནད་རྣམས་ཀུན། །འཇིག་རྟེན་དགུ་རུ་ལྡང་མ་ནུས། ཁྲེན་ཏུ་ངོ་མཚར་གྱུར་ནས་ནི། །འདི་ནི་ཚད་མེད་ཤིང་གི་སྨན། །རྩ་བ་དམྱལ་བའི་ཡུལ་ན་ཡོད། །རྩ་བ་བཅད་པས་སྡོང་མ་འགྱེལ། །ཀླུ་ཡི་བསོད་ནམས་<milestone unit="line" n="434.4"/>ཡིན་པར་ངེས། །སྡོང་པོ་བཅད་པས་ངར་མ་ཆགས། །ལྷ་མིན་གཟའ་སྐར་བསོད་ནམས་ཡིན། །ངར་པ་བཅད་པས་ཡལ་མ་བསྐམས། །དྲང་སྲོང་བརྒྱད་ཀྱི་བསོད་ནམས་ཡིན། །ཡལ་ག་བཅད་པས་འདབ་མ་ཡོངས་མ་<milestone unit="line" n="434.5"/>ཉིལ། །གཞོང་ཐོགས་ལྷ་ཡིས་བསོད་ནམས་ཡིན། །ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་རལ་གྲི་ཡིས། །ལྷ་རྣམས་ཀུན་ལ་ཞེ་སྡང་ལངས། །འབྲས་བུ་འདབ་མའི་མཚམས་སུ་བཅད། །ལྷ་ཡི་བསོད་ནམས་མ་བྲི་བས། །འབྲས་བུ་བར་སྣང་<milestone unit="line" n="434.6"/>ཁམས་སུསྨིན། །མེཏོགཨུདུམཝརཡང་། །བདུན་གྱི་མཐའ་མ་བསྐོར་ནས་གནས། །སྔ་མ་བས་ཀྱང་མདངས་དང་ལྡན། །མེ་ཏོག་ཨུ་དུམ་ཝ་ར་ལ། །ལྷ་རྣམས་ཀུན་གྱིས་བལྟས་གྱུར་པས། །སྤྱན་གྱི་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="page" n="435"/><milestone unit="line" n="435.1"/>༄༅། །ཆེན་པོ་ཐོབ། །རིག་པས་ལུས་ཀྱི་ནད་རྣམས་བྱང་། །ཟོས་པས་ཚེ་ཡི་རིག་འཛིན་ཐོབ། །ལྷ་རྣམས་ཀུན་གྱི་ངོ་མཚར་ཐོབ། །ལྷུང་བའི་དཔག་བསམ་ལྗོན་ཤིང་འདི། །ལྷ་ཡི་བསོད་ནམས་ལས་ལས་<milestone unit="line" n="435.2"/>གྲུབ། །ཀླུ་དང་དམྱལ་བ་གཟའ་སྐར་གྱིས། །བཅད་དེ་ཐུང་བར་མི་འགྱུར་ལ། །བཞོག་སྟེ་ཕྲ་བར་མ་གྱུར་ལ། །ལྷ་མ་ཡིན་ནི་ཞེ་སྡང་གིས། །ལོ་མ་ཕྲལ་ཡང་འབྲས་བུ་སྨིན། །ཡ་མཚན་མེ་ཏོག་གཏིང་ནས་སྐྱེས། །འདི་<milestone unit="line" n="435.3"/>ཡི་ངོ་མཚར་ཆེ་ཚོད་ལ། ཁེང་ལ་ལྷ་གཅིག་མི་བདོག་གམ། །སྨན་ལ་སྲུང་མ་མི་བདོག་གམ། །ཞེས་ནམ་མཁའ་ལ་བལྟས་ཏེ་ནམ་མཁའ་ལ་དམོད་པ་བོར་རོ། །དེ་ནས་ཅུང་ཞིག་ལོན་པ་དང་། །ལྷ་རྣམས་བསོད་<milestone unit="line" n="435.4"/>ནམས་ཆེ་བ་དང་། །མདུན་གྱི་ནམ་མཁའ་དག་ལས་ནི། །འདི་ལྟ་བུ་ཡི་སྒྲ་རྣམས་བྱུང་། །ཨེ་མ་ཧོ། །ངོ་མཚར་ཆེ་བའི་ཤིང་དང་སྨན། །སྐྱེས་པ་རྭ་ཏྲོརེ་སྲོག་རྩ་ཡིན། །མ་ཆོད་པ་ནི་རྭ་ཏྲེཛེ་མཐུ། །མེ་ཏོག་ལྷ་ཡི་བསོད་<milestone unit="line" n="435.5"/>ནམས་ཡིན། །འབྲས་བུ་སྨིན་པ་ཀུན་གྱི་གསོས། །འདིས་ནི་ལྷ་མོ་རིམ་པར་འབྱུང་། །ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲ་བྱུང་ནས། མདུན་གྱི་ནམ་མཁའ་ན་སྲིན་པོ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཞེས་བྱ་བ་བདུད་དང་རྭ་ཏྲེཛེ་ཆུང་མ་དེ་བྱུང་ནས། བདག་གི་<milestone unit="line" n="435.6"/>གཙོ་བོ་དཔག་བསམ་གྱི་ཤིང་དུ་སྐྱེས་ནས་འདུག་གོ ཁེན་ཏུ་གདུང་བའི་སེམས་ཀྱིས་ནི། ཤེང་ལ་ཧྲིལ་གྱི་འཁྲིལ་ནས་འདུག །འོད་ནི་དཔག་ཚད་གཅིག་དང་ཆས། ཁེང་གི་ལྷ་མོ་འོད་འཆང་མར། །ལྷ་རྣམས་ཀུན་<milestone unit="page" n="436"/><milestone unit="line" n="436.1"/>གྱིས་མིང་ཡང་བཏགས། ་རྐོན་ཏུ་དུང་བའི་མཆི་མ་ནི། །ཐང་ལ་ཐིགས་གཅིག་ལྷུང་བ་ལས། །ག་བུར་དམར་རྩ་ཅན་གཅིག་ཞབྲུངས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྐྱོབས་ཡིན་ཏེ། །དཀར་ལ་དམར་རྩ་ཆགས་པ་<milestone unit="line" n="436.2"/>ཞིག །བལྟས་ན་གཏིང་རྣམས་ཤིན་ཏུ་འཚེར། །དྲི་ཡང་བྲོ་མོ་དག་ཏུ་མནམ། །ཁྲག་གིས་མིག་རྣམས་ལོང་ལ་ཕན། །ཤིན་ཏུ་ཆགས་པ་སྐྱེས་པ་ལས། །མངལ་གྱི་གཡའ་ཆུ་ཐིགས་གཅིག་འཐིགས། །ལྷ་རྣམས་ཀུན་ལ་ངོ་<milestone unit="line" n="436.3"/>ཚ་ནས། །ཙསྡོན་ཤིང་གི་སྡོང་བུ་ཡིས། །གཡའ་ཆུ་བླངས་ཏེ་ས་ལ་བསྒྱུར། །འཛམ་བུའི་གླིང་གི་དབུས་སུ་སྐྱེས། །བདུད་རྩི་ག་པུར་ཞེས་སུ་གྲགས། །དེ་ཡང་ཤེལ་གྱི་པོག་ཕོར་དྲི། །མཁྲེགས་ཤིང་དཀར་ལ་མདངས་<milestone unit="line" n="436.4"/>ལྡན། །དྲི་ཡང་ལྷ་མོའི་མངལ་དུ་མནམས། །ཚ་བའི་ནད་རྣམས་ཕྱོགས་མེད་ལ། ་རྒོན་ཏུ་བསིལ་བའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །ཡབ་ཀྱི་བྱང་སེམས་ལྷག་མ་གཅིག ་གོན་ཏུ་ཆགས་པས་གཡོས་པའི་རྩད། །ལྷ་མོས་ཆུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="436.5"/>གཏང་བ་ལས། །དྲི་ཆུ་སྣ་ལ་ལུག་སྟེ་བྱུང་། །ལྷ་རྣམས་ཀུན་ལ་ངོ་ཚ་ནས། །དུང་ཆེན་སྐྱོགས་ཀྱི་ལྷུམས་ཀྱིས་བཅུས། །རྒྱ་མཚོའི་ནང་དུ་སིབ་ཀྱིས་ཕོ། །བདུད་རྩི་མུ་ཏིག་དག་ཏུ་སྨིན། །རྒྱ་མཚོའི་མཐའ་ཀུན་ཁྱབ་པར་<milestone unit="line" n="436.6"/>སྨིན། །ཆུ་ལས་ཆུ་ཐིགས་སྔོན་པོ་འཁྲུངས། །མུ་ཏིག་དཀར་པོ་དྲི་མ་མེད། །ཉི་མའི་འོད་བས་ཤིན་ཏུ་འཚེར། །ཟླ་བའི་བཀྲག་པས་ཤིན་ཏུ་དཀར། །རུས་པ་ཆགས་པ་ཀུན་གྱི་གསོས། །སྟོབས་ཀྱང་ཟླ་བ་ཉ་བ་<milestone unit="page" n="437"/><milestone unit="line" n="437.1"/>༄༅། །བཞིན། །སེམས་རྣམས་གསོ་བར་ཤིན་ཏུ་ཤིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་གཙོ་བོ་ཡིན། །ཆུ་ལས་ཆུ་ཐིགས་བྱུང་བ་ནི། །ཉི་མའི་ཟེར་གྱིས་ཕོགས་པ་ནི། །ནམ་མཁའི་ཐིགས་པ་འཐིགས་པ་འདྲ། །ཁ་དོག་<milestone unit="line" n="437.2"/>འོད་ནི་ཨུཏུ་ལ། །དྲི་མ་མེད་ཅིང་བཀྲག་མདངས་ལྡན། །སྐྱོབས་ཆེན་བདུན་གྱིས་རབ་བརྒྱན་ནས། །ཆུ་རྣམས་སླགས་ས་ཀུན་ལ་ཕབ། །ས་དང་ཆུ་རུ་འདྲེས་པ་ལས། །མུ་མན་ཐེག་རྒྱུའི་རྡོ་རུ་སྨིན། ཁ་སྔོ་ས་ཡི་མདོག་<milestone unit="line" n="437.3"/>ཏུ་གནས། །སྣུམ་གྱིས་ཕོག་ན་བཀྲག་ཀྱང་གསལ། །སྐྱོབས་ཆེན་དྲུག་གིས་ཁྲིད་གྱུར་ན། །གླང་རྣམས་ན་བའི་སྨན་དུ་འགྲོ། །དེ་ནས་ལྷ་རྣམས་མདུན་མར་འདུས། །འུ་ཅག་བདུད་རྩིའི་རྒྱལ་པོ་འདུས། །རྨ་རྣམས་བྱུང་<milestone unit="line" n="437.4"/>ཡང་སོས་གྱུར་བས། །ལྷ་མ་ཡིན་ལ་དམག་དྲངས་ཟེར། །ལྷ་ཡི་གཡུལ་ངོ་ཆེན་པོ་བཟློག །ལྷ་མིན་རྣམས་ལ་དམག་དྲངས་བས། །ལྷ་ཡི་གཡུལ་ངོ་རབ་ཏུ་རྒྱལ། ཁེང་གི་ལྷ་མོ་འོད་འཆང་མ། །ཞལ་ནས་སྨན་མཆོག་<milestone unit="line" n="437.5"/>ཨ་བར་གསོལ། །ལྷོ་རུ་བལྟས་ཏེ་འཛུམ་གཅིག་ཤོར། །སྨན་མཆོག་ཨ་རུ་ར་གཅིག་ནི། །ལྷོ་ཡི་འཛམ་བུའི་གླིང་དུ་ཡར། །དེར་སྐྱེས་རྒྱལ་པོ་བསོད་ནམས་ཅན། །ཛ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁང་སྟེང་དུ། །དྲོ་ཁ་གཅིག་ལ་བབས་<milestone unit="line" n="437.6"/>ཏེ་བྱུང་། །ཙིཀྟ་པི་ཏ་བྱ་བའི་ཤིང་། །ཡ་མཚན་ཅན་ལ་ཞབྲུངས་ཏེ་བྱུང་། །མིང་ཡང་རྣམ་པར་རྒྱལ་བར་བྱ། །ཆེ་ཆུང་སྙོ་རའི་བྷརྙ་ཙམ། །དབྱིབས་ནི་བུམ་པའི་དབྱིབས་སུ་འདུག །དཀར་དང་སེར་དང་དམར་བའི་<milestone unit="page" n="438"/><milestone unit="line" n="438.1"/>བཀྲག །སྤྲི་ཡི་བར་ན་ནག་པོ་ཡོད། །བདས་པའི་ཤུན་ནི་སྔོན་པོ་ལྡང་། །ཟུར་གྱིས་ཚ་བའི་ནད་རྣམས་སེལ། །སྐྱིབས་ཀྱི་གྲང་བའི་ནད་རྣམས་སེལ། ཁྲ་ཡིས་རླུད་གི་ནད་རྣམས་སེལ། །པགས་པས་རྨ་རྣམས་<milestone unit="line" n="438.2"/>དག་ཀྱང་འཚོ། །དྲི་ཡིས་འདུས་པ་ཀུན་ཀྱང་སེལ། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞིའི་ནད་རྣམས་ལ། །བཏང་ན་མི་ཕན་གཅིག་ཀྱང་མེད། །སྦྱོར་བ་ཀུན་ཀྱང་འཇིལ་བའི་སྨན། །རྒྱལ་པོ་ཛ་ཞེས་བྱ་བ་དེས། །གསོལ་པས་ཚེ་ལོ་<milestone unit="line" n="438.3"/>ཁྲི་ཁྲག་ཐུབ། །སུལ་བུ་བརྒྱ་དང་བཅོ་ལྔ་གནས། །རོ་རེས་ན་བ་བཞི་བཞི་སེལ། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞིའི་གཉེན་པོ་ལ། །བཅུ་གཅིག་རྒས་པ་གསོ་བའི་སྨན། །ལྷ་མོ་རྣམས་ཀྱིས་བསྐོར་བ་བགྱིས། །ཆོས་སྐྱོང་མགོན་<milestone unit="line" n="438.4"/>པོས་སྲུང་མ་བགྱིས། ཁྲཀྱ་ཐུབ་པས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བཀྲ་ཤིས་གསོལ། །མི་རྣམས་ཀུན་གྱིས་ངོ་མཚར་བརྗོད། །བཅོམ་ལྡན་ཤཱཀྱ་ཐུབ་པ་ཡིས། །བསམ་གཏན་མཛད་པའི་ཤར་ཕྱོགས་སུ<milestone unit="line" n="438.5"/>། །ཁ་ནི་ཤར་དུ་བལྟས་ནས་སྐྱེས། །ལྷ་རྫས་དགེ་བ་ཨ་རུ་ར། །ལྷ་སྲིད་སྡེ་བརྒྱད་ཀུན་གྱིས་ནི། །བཀྲ་ཤིས་ངོ་མཚར་ཀུན་གྱིས་གསོལ།།གཟའ་ཆེན་ཁྱབ་འཇུག་སྒྱུག་པ་བདུན།།ལྷ་རྫས་དེ་ཡི་མགུལ་དུ་ལུག །རིགས་<milestone unit="line" n="438.6"/>བདུན་ས་ལ་ལྷུང་སྟེ་སྨིན། །ལྷ་རྫས་དགེ་བ་ཨ་རུ་ར། །རིགས་བདུན་ས་ལ་ལྷུང་བ་ནི། །བརྒྱ་བྱིན་བདུད་རྩི་འཐུང་བའི་ཚེ། །ཐིགས་པ་བདུན་ནི་ས་ལ་ལྷུང་། །རླུཎྜ་གིས་ཁྱེར་ཏེ་ས་ལ་སྐྱེས། །བདུད་རྩིའི་གཙོ་བོར་རབ་<milestone unit="page" n="439"/><milestone unit="line" n="439.1"/>༄༅། །ཏུ་གྲགས། །དངོས་སུ་ཨ་རུའི་འབྲས་བུ་སྟེ། །རིགས་ནི་རྣམ་པ་བདུན་ཡོད་དེ། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་དང་། གསུམ་བསྒྲིབས་དང་། གསོད་བྱེད་དང་། འཇིགས་བྱེད་དང་། རྩི་བྱེད་དང་། སྐྱེས་བྱེད་དང་།<milestone unit="line" n="439.2"/>གསེར་འདྲ་དང་བདུན་ཏེ། དེ་དག་གི་ཡོན་ཏན་ནི། རླུད་དང་མཁྲིས་པ་བད་ཀན་དང་། །དུས་ཀྱི་ནད་དང་འདུས་པའི་ནད་། །དུས་མིན་འཆི་ལས་ཐར་བར་བྱེད། །ཅེས་སྨོས་ཏེ། ཨ་རུ་ར་ལ་ཡང་རོ་རྣམ་པ་ལྔས་སེལ་<milestone unit="line" n="439.3"/>བར་བྱེད་པ་ནི། ཤུན་ལྤགས་བསྐ་བས་རླུ་་ནད་སེལ། །རུས་པ་མངར་བས་མཁྲིས་པ་སེལ། ནང་ཚ་བས་བད་ཀན་སེལ། དབུས་སྒྱུར་བས་ཆུ་སེར་སེལ། དེ་ཀུན་སྤྱིར་འདུས་པས་འདུས་ནད་སེལ། རང་བཞིན་ནུས་<milestone unit="line" n="439.4"/>མཐུ་དེ་འདྲ་ན། །མན་ངག་ཅན་གྱིས་བསྒྲུབ་གྱུར་ན། །བྱིན་རླབས་ཡ་མཚན་ཆེན་པོར་འགྱུར། །ཚོང་དཔོན་བུ་མོ་ནོར་བཟང་མ། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ཡོན་དུ་ཕུལ། །བཀྲ་ཤིས་མཆོག་ཏུ་འདི་བརྗོད་དོ། །འཛམ་གླིང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="439.5"/>པོ་བསོད་ནམས་ཅན། །མ་བརླན་མཁའ་ལས་བྱུང་བ་ཡི། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞིའི་གཉེན་པོ་འདི། །བདག་གི་དང་དུ་བླང་བར་བྱ། །ཞེས་ཕྱག་ཏུ་བཞེས་པས། མི་རྣམས་ཀུན་གྱིས་འཇིག་རྟེན་དུ། སྨན་གྱི་ལྷ་མོ་ནོར་གྱི་<milestone unit="line" n="439.6"/>རྒྱུན་ཞེས་སུ་གྲགས། །ཨུ་དུམ་འབར་བ་བདུན་པོ་ལ། །ཡ་མཚན་ཆེ་བའི་བྱ་བདུན་ཆགས། །སྙིང་པོ་ཟ་བ་རྨ་བྱ་བྱུང་། །སྨན་གྱི་བྱ་ཡིན་དུག་རྣམས་ཟ། །ལྷ་མོ་ཀུན་ཀྱང་རྨ་བྱའི་མགྲིན། །ནགས་ཀྱི་ལྷ་མོ་ཞེས་སུ་<milestone unit="page" n="441"/><milestone unit="line" n="441.1"/>༄༅། །རྒྱས། །ཧ་ཅང་མང་ན་ལྕི་བར་བྱེད། །མཁས་པས་སྨན་གྱི་ཆ་སྙོམས་ནས། །ཨ་རུ་ར་དང་གསུམ་སྦྱར་ནས། །གཙིག་རྐྱང་གཏང་བ་མ་ཡིན་ནོ། །དེ་ཡི་མིང་ཡང་སྒྱུ་རུ་ར་ཞེས་བཏགས། །ཨ་མྲི་ཏ་ནི་ཀུན་<milestone unit="line" n="441.2"/>ལ་དགོད། །སྨན་རྣམས་ཀུན་གྱི་ནུས་པ་སློང་། །བཏོགས་ནས་ཞག་གསུམ་བར་དུ་ནི། །གཅན་གཟན་སྤུ་ཡིས་བྱིབས་ཏེ་བཞག ། །ཕྱི་ཤུན་རང་གིས་འབྱེད་འདོན་ན། །དྲོད་ཚད་དུས་ལ་བབས་པ་ཡིན། །གྲིབ་མ་<milestone unit="line" n="441.3"/>སྤངས་ལ་མེ་ཉེར་བསྐམ། །ཧ་ཅང་ཚ་བར་གྱུར་ན་ནི། །ནུས་པ་ཅུང་ཞིག་འཛག་པ་ཡིན། །གྲང་སར་ཕྱིན་ཏེ་བསྐམ་པར་བྱ། །སྦྱོར་བ་གང་དང་གང་རྒྱུག་པ། །སུམ་ཅུ་ཐམ་པའི་ཆ་གཅིག་གཏང་། །བུང་ནི་གཙོ་བོས་<milestone unit="line" n="441.4"/>མཇལ་བ་ཡིན། །སྨན་ཚད་དག་ཏུ་སྦྱོར་གྱུར་ན། །ཕུལ་གང་ཕན་ཆད་ཆུ་ཡིས་ནི། །ཉེན་པར་བྱས་པ་མ་ཡིན་ནོ། །གམ་ཕྱེ་དག་ལ་གཏོང་འགྱུར་ན། །རན་ལ་མཛེས་པའི་ཆང་དུ་སྦང་། །དྲོད་ཀྱིས་ཞག་གཅིག་འབུག་ལ་<milestone unit="line" n="441.5"/>གཏང་། །གལ་ཏེ་ཟངས་ཐལ་བྱུང་བ་ན། །མི་ཚ་དེ་ཡི་ཆ་གཅིག་དང་། །ཁ་མོ་ཕབས་ལ་སྦྱར་ཏེ་གཏང་། །དེ་ཡིས་ཁྲག་གི་ཟིལ་བ་རྣམས། །བདུད་རྩིར་བ་མེ་མེན་བུར་སྐྱེས། །སྤང་རྣམས་རྒྱས་པའི་ས་རུ་<milestone unit="line" n="441.6"/>འཁྲུངས། །ཕལ་ཆེར་ས་ལ་འཁྲུངས་མོད་ཀྱང་། །རྩ་བ་ཕྲ་ལ་སྡོང་པོ་འཁྱོག །འདབ་མ་ར་ཡི་རྣ་བ་འདྲ། །ངར་པ་སྨུག་ལ་མེ་ཏོག་དཀར། །འབྲས་བུ་སྐེ་ཚེ་འདྲ་མོད་ཀྱང་། །ཁ་གཏིང་མེད་པར་མངར་བའི་རོ། །བད་<milestone unit="page" n="442"/><milestone unit="line" n="442.1"/>ཀན་སྨུག་པོའི་གཉེན་པོ་ཡིན། །འཁྲུ་དང་སྒྱུགས་པ་གཅོད་བྱེད་ཅིང་། །སྨན་རྣམས་ཀུན་གྱི་ཕབས་སུ་འགྱུར། །ཁ་བསིལ་ཞུ་རྗེས་ཅུང་ཞིག་ཚ། །རིག་པ་ཅན་གྱི་བྱ་རྣམས་ཟ། །མི་རྣམས་ཀུན་གྱིས་ཟོས་གྱུར་ན། །ཁོང་<milestone unit="line" n="442.2"/>གི་ནད་རྣམས་ཁད་ཀྱིས་འབྱང་། །མནན་ནས་ཟོས་ན་ནུས་པ་འབྱུང་། །ཕབས་སུ་བྱས་ནས་ཀུན་ལ་འཇུག །གཅིག་ནི་ཀི་ནི་པི་ཙེས་བྱ། །མཁའ་ལྡིང་གོང་མོ་ཀུན་གྱིས་ཚོར། །རྩ་བ་ལོ་མ་རམ་པུ་འདྲ། །འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="442.3"/>འབྱུང་བར་མི་འགྱུར་རོ། །རྩ་བ་བརྐོས་ཏེ་སྨན་བྱས་ན། །ཁོང་ནད་རྣམ་པ་ཀུན་ལ་བྱམས། །སྦྱར་ནས་སྨན་རྣམས་ལངས་པའི་སྨན། །ཁྲག་ཟགས་བ་ལ་རབ་ཏུ་བསྔགས། །རྭ་ཏྲའི་སོ་ནི་ཡར་བ་ལས། ཁྲེང་ཆེན་མ་གི་<milestone unit="line" n="442.4"/>ཏ་རུ་སྐྱེས། །མུ་ལེ་གྲམ་ཤིང་མགུལ་དུ་སྐྱེས། །དེ་ལས་ས་སྟེང་ཁྱབ་པ་ལ། །དཔྱ་རུ་བདུད་རྩི་ཅུ་གང་བྱུང་། །མདོག་ནི་དཀར་ལ་དྲི་རོ་མེད། །གྲོ་སོགས་འདྲ་སྟེ་ཤིན་ཏུ་སྒྲོན། སྐྱེསཁེན་ཏུ་བསིལ་ཏེ་གློ་ལ་<milestone unit="line" n="442.5"/>འཇུག །རྭ་ཏྲའི་བ་སྐྲུ་ཡར་བ་ལས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་བ་ལེ་ཀ །ཕྲ་མཉེན་སྣ་ལམ་ལག་སྡོགས་འདྲ། །དཀར་སེར་མདོག་དང་མདམ་གྱི་དྲི། །སྟོན་པ་རབ་ཏུ་བྱུང་སར་སྐྱེས། །ཀུན་ལ་རབ་ཏུ་སྙོམས་པའི་སྨན། །དུ་ཏྲའི་<milestone unit="line" n="442.6"/>ལྟེ་ཁྲག་ཡར་བ་ལས། །ཙན་དན་སྨུག་པོ་དག་ཏུ་འཁྲུངས། ཁེན་ཏུ་སྨུག་ཅིང་དྲི་ཡང་ལྡང་། །ཁ་བསིལ་གཏིང་ཡང་ཚ་བ་བསྐྱེད། །བགེགས་རྣམས་ཀུན་གྱི་གཉེན་པོ་ཡིན། །ཁྲག་གི་ནད་དང་ལྟེ་བ་མགུལ། །ཕོ་<milestone unit="page" n="443"/><milestone unit="line" n="443.1"/>༄༅། །བྲང་ཀུན་ལ་ཅུང་ཞིག་ཕན། །རྭ་ཏྲའི་སྐྲ་ཡི་སྐྲ་ཚོམས་གཅིག །ས་ཡི་སྟེང་དུ་ཡར་བ་ལས། །གརྙ་བྷ་དྲའི་སྨན་དུ་འཁྲུངས། །དབྱིབས་དང་གཟུགས་ནི་མ་ངེས་ཏེ། ཤེང་གི་ཡལ་ག་དག་དང་འདྲ། །<milestone unit="line" n="443.2"/>ནད་རྣམས་རྩ་རུ་ཞུགས་ལ་ཕན། །མཆིན་ཁྲག་དེ་ཡི་སྟེང་དུ་ཡར། །བདུད་རྩི་གུར་གུམ་ཞེས་སུ་གྲགས། །སྨན་མཆོག་དེ་ཡི་མེ་ཏོག་ནི། །ཁ་ཆེའི་རྒྱལ་ཁམས་ཀུན་ཏུ་སྐྱེས། །སྟོན་པས་ཁབ་ནི་བཞེས་པའི་སར། །དམར་<milestone unit="line" n="443.3"/>རྩ་ལྡུམ་བུ་རྩ་རུ་སྐྱེས། ཁ་བའི་རོ་ལྡན་མཆིན་པའི་སྨན། །མིག་ནི་རྒུད་པ་ཀུན་ལ་ཕན། །དེ་ལས་གྱེས་པའི་ཡལ་ག་ཡང་། །སྨན་མཆོག་བདུད་རྩི་ཨ་བ་བྱ། །རྩུབ་པ་བྲག་རིའི་སྐེད་ལ་འཁྲུངས། །ལྡུམ་བུ་སྨུག་པོ་རྩ་ཡི་<milestone unit="line" n="443.4"/>དབྱིབས། །རྙི་ཐོག་མར་དང་སྦྱར་གྱུར་ན། །དེ་ཡི་ནུས་པས་མིག་ནད་སེལ། །རྭ་ཏྲའི་རླིག་འབྲས་ཡར་བ་ལས། །བདུད་རྩི་དེ་ཡི་སྟེང་དུ་བབས། །སྔ་སྐྱའི་མདོག་སྟེ་མི་མགོའི་གཟུགས། །མིང་ནི་ཛ་ཏི་ཕ་ལ་བྱ། །དྲི་<milestone unit="line" n="443.5"/>ཡང་བཟང་ཞིང་སྟོབས་དང་ལྡན། །རླུད་ནད་ཀུན་ལ་རབ་ཏུ་བསྔགས། །གལ་ཏེ་འགྱངས་པར་གྱུར་ན་ཡང་། །དྲི་དང་སྟོབས་ཀྱིས་ནད་འཇིལ་ནུས། །སྦྱོར་བ་དག་ཏུ་གྱུར་པ་ན། །མེ་དང་ཆུ་ཡི་ཉེན་མི་བྱ། །ཀུན་ལ་<milestone unit="line" n="443.6"/>སྙོམས་པ་བདུད་རྩི་ཡིན། །སྙིང་རླུད་ཀུན་ལ་རབ་ཏུ་བསྔགས། །ཁ་རུ་ཚ་དང་ཆ་སྙོམས་ནས། །རྩི་ཐོག་མར་གྱིས་སྣ་ཁྲིད་ན། །ཟོས་པ་ཙམ་གྱིས་སྙིང་རླུང་རྣམས། །ངེས་པར་མིང་ཡང་མེད་པར་འགྱུར། །དུ་ཏྲའི་མཛུབ་<milestone unit="page" n="444"/><milestone unit="line" n="444.1"/>མོ་ཡར་བ་ལས། །ཁ་བྲག་ལམ་གསུམ་མདོ་ཆེན་དང་། །གས་གླེ་བྲག་གི་སྣེ་ལ་ཞབྲུངས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ཀ་ཀོ་ལ། །འདབ་མ་རིན་ཆེན་ཕྱིར་སློག་འདྲ། །སྙིང་པོ་རེའུ་ཐུལ་ཕྱིར་སློག་འདྲ། །མགུ་པ་ཤིན་ཏུ་དྲ་བ་<milestone unit="line" n="444.2"/>ལ། །ཡན་ལག་ཤིན་ཏུ་མང་བར་གནས། །འབྲས་བུ་རྭ་ཏྲོརེ་མཛུབ་མོ་འདྲ། །ཞུ་རྗེས་གྲང་བ་ཀུན་ལ་སྙོམས། །སྟོན་ཟླ་འབྲིང་པོའི་ཉ་ལ་བརྡ། །གྲིབ་མ་དག་ལ་བསྐམས་ཏེ་གཏང་། །དུ་ཏྲོརེ་མཆན་ཁུང་དྲི་མ་ནི། །རྒྱ་<milestone unit="line" n="444.3"/>གར་བལ་པོའི་མཚམས་སུ་ཡར་། །ཐང་ག་ས་བྲག་གླེ་དག་དང་། །རུ་རྩུབ་དག་གི་ཤིང་དུ་ལུབྲུངས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་སུག་སྨེལ་ཡིན། །རྩ་བ་ངན་ཞིང་ཤིན་ཏུ་ཕྲ། །སྙིང་པོ་ཕྲ་ཞིང་འདབ་མ་ལེབ། །འདབ་རྩེ་ཟུར་<milestone unit="line" n="444.4"/>གསུམ་རྩེ་མོ་རྣོ། །མེ་ཏོག་དམར་རྩ་འབྲས་བུ་རྩུབ། །དབྱིབས་ཀྱང་གྲུ་གསུམ་དཀྱིལ་དུ་སྦོམ། །སྟོན་ཟླ་ཐ་ཆུང་ཚེས་བརྒྱད་ལ། །བརྔས་ནས་ཞག་གཅིག་རས་ཀྱིས་བྱིབ། །ཉི་མའི་འོད་ལ་བསྐམས་ཏེ་གཏང་། །ཙསྡོན་<milestone unit="line" n="444.5"/>མེ་ལ་བསྲོས་གྱུར་ན། །གྲང་བ་ཀུན་གྱི་སྨན་དུ་བཤད། །མ་སྨིན་པ་ལ་བརྔས་གྱུར་ན། །ཚ་བ་ཀུན་གྱི་སྨན་ཡིན་ནོ། །དུས་གསུམ་བརྔས་པར་གྱུར་ན་ནི། །ཚ་གྲང་ཀུན་ལ་སྙོམས་པ་ཡིན། །རྩ་རྩེའི་ཁྲ་ཡིས་ཁྲིད་གྱུར་<milestone unit="line" n="444.6"/>ན། །དྲོད་ནད་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་ཡིན། །རུ་ཏྲོརེ་མཚེར་ཁྲག་ཡར་བ་ལས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལི་ཤི་ཞབྲུངས། །ཁྲག་གི་གཟེར་བུ་ཞེས་སུ་གྲགས། །དྲོ་ཞིང་ཞི་རྗེས་རབ་ཏུ་ཚ། །མཚེར་པའི་ནད་ལ་རབ་ཏུ་<milestone unit="page" n="445"/><milestone unit="line" n="445.1"/>༄༅། །བསྔགས། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེ་འཁྲུངས་པའི་རྒྱུན་ཞེས་བྱ་བ་ལས། དུ་ཏྲ་ཆེན་པོ་བསྒྲལ་བ་ལས་ཡར་རྗེས་ཁྲག་གི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཡིས། །དུ་ཏྲ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="445.2"/>བསྒྲལ་བའི་ཚེ། །དེ་ཡིས་མཁྲིས་པ་ཡར་བ་ལས། །ཐིགས་པ་བདུན་དུ་རབ་ཏུ་ཡར། །གཅིག་ནི་ས་ཡི་བདུད་རྩིར་ཡར། ། ཞེས་པའི་མིང་དུ་གྲགས། །ཆུ་བོ་ཆེན་པོའི་མགུལ་དུ་བྱུང་། །ན་བུན་རྨུགས་པའི་དཀྱིལ་དུ་<milestone unit="line" n="445.3"/>གནས། །ནག་མཚུར་དག་གིས་མདངས་ཕྱུང་ན། །ཉི་མའི་འོད་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་གཙོ་བོ་སྟེ། །སྐྱེ་རྒྱུད་མི་འཕེལ་འདོད་པ་ན། །ལྷ་རྩ་འཚེར་པའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །གཅིག་ནི་བདུད་རྩི་སྐྱེར་པར་<milestone unit="line" n="445.4"/>ཞབྲུངས། །ས་ཕྱོགས་ངེས་པ་མེད་པར་སྐྱེ། །གདུག་པའི་ཚེར་མ་ཁ་ལྔས་བརྒྱན། །ས་སྨུག་མཆིན་པ་འདྲ་བའི་རི། ་རྐོན་ཏུ་ནག་པའི་དཀྱིལ་ན་བརྐོ། །སྦྱོར་བ་ལེགས་པར་གྱུར་ན་ནི། །མིག་ནད་རིམས་ནད་བལ་ནད་<milestone unit="line" n="445.5"/>དང་། །དུག་ནད་ཀུན་ལ་རབ་ཏུ་བསྔགས། །སྟེང་དུ་འཐོན་པ་དྲུག་གཅིག་ཚ། །ས་འོག་སྡོང་པོ་བསིལ་བ་སྟེ། །ཕྱི་དང་ནང་ལ་བྱ་བ་མིན། །བར་ཤུན་སོར་མོ་དག་དང་སྦྱར་། །དབྱར་ཟླ་གསུམ་ལ་ནད་རྣམས་<milestone unit="line" n="445.6"/>སློང་། །སྟོན་ཟླ་གསུམ་ལ་མཁྲིས་པ་ལྡོག །དགུན་ཟླ་འབྲིང་པོ་དག་དང་ནི། །དཔྱིད་ཟླ་འབྲིང་པོ་དག་ལ་བརྐོ། ་།་མཁྲིས་སྨིན་པའི་དུས་མིན་ནོ། །ཐིགས་པ་གཅིག་ནི་ཡར་བ་ལས། །སྐྱེར་ནི་ཁ་འདའ་དག་ཏུ་<milestone unit="page" n="446"/><milestone unit="line" n="446.1"/>འཁྲུངས། །ལོ་མ་ཀྱོག་པོར་གནས་པ་ལས ངར་བའི་ཚོགས་ཀྱང་ཀྱོག་པོར་གནས། །མེ་ཏོག་དམར་སྨུག་གཞུ་སྐུའོ།རྒྱུ། །ཕ་རྒན་རྩུབ་མོའི་ས་ལ་འཁྲུངས། །སྟོན་ཟླ་དགུན་ཟླའི་མཚམས་སུ་སྐྱེ། །གྲིབ་མ་དག་ལ་<milestone unit="line" n="446.2"/>རབ་ཏུ་བསྐམ། ཁེན་ཏུ་བསིལ་བའི་ཐང་དུ་ཤིས། །ཐིགས་པ་གཅིག་ནི་ཡར་བ་ལས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ཏིག་ཏ་བྱུང་། །རྩི་ཤིང་འདྲེས་པའི་གསེབ་དག་དང་། །རྡོ་བྲན་མང་བའི་རི་ལ་འཁྲུངས། །འདབ་མ་ཕ་ཝང་རྣ་<milestone unit="line" n="446.3"/>བ་འདྲ། །སྡོང་པོ་ཅུང་ཟད་ཕྲ་བ་ལ། །ངར་པ་ལྕག་གུ་དེ་བཞིན་ཕྲ། །མེ་ཏོག་ཟླུམ་ཞིང་བུ་གུ་ཕྲ། །སྟོན་ཟླ་ཐ་ཆུང་མར་ངོ་ལ། །བརྔས་ཏེ་དབྱངས་ལ་གདགས་པར་བྱ། །སྔ་ཕྱི་ཤོར་ན་ནུས་པ་མེད། །ཁ་བའི་རོ་ལ་མྱོང་ན་<milestone unit="line" n="446.4"/>གདོང་། །ནད་རྣམས་འཁྱོགས་པའི་གོ་འབྱེད་ཡིན། །ཟས་རྣམས་ཀུན་གྱི་ལྡེ་མིག་ཡིན། ཁེན་ཏུ་གདེང་བའི་སྨན་ཞེས་བྱའོ། །ཐིགས་པ་གཅིག་ནི་ཡར་བ་ལས། །ཇི་ལྟ་གསེར་གྱི་ཤིང་དུ་སྐྱེས། །ཁ་དོག་སྐྱེད་པ་འདྲ་<milestone unit="line" n="446.5"/>མོད་ཀྱང་། །སྲོ་མ་བི་ཀར་ལྟ་བུར་སྐྱེ། །རི་མོ་མགུལ་ཀློག་འདྲ་བ་སྐྱེས། །པྲ་རྩི་གཏང་བའི་མདོག་དང་ལྡན། །ལོ་མ་ཆུང་ཞིང་རྩ་བ་སྡོམ། །ཤིན་ཏུ་དྲོ་བའི་བྲག་ལ་འཁྲུངས། །ཁྲག་གིས་སྦྱར་བར་གྱུར་བ་དང་། །བལ་<milestone unit="line" n="446.6"/>ནད་དག་གི་བདུད་རྩི་ཡིན། །ཐིགས་པ་གཅིག་ནི་ཡར་བ་ལས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་དགའ་རུ་སྐྱེས། །རྩ་བ་ཤིན་ཏུ་ཕྲ་བ་ལས། །ལོམནེ ལེའིགཤོགསཔའདྲ། །ངར་བ་སྦུ་གུ་མེ་ཏོག་ཕྲ། །གཡའ་དང་གངས་<milestone unit="page" n="447"/><milestone unit="line" n="447.1"/>༄༅། །ཀྱི་མཚམས་སུ་འཁྲུངས། །སྟོན་ཟླ་ཐ་ཆུང་དུས་སུ་བརྔ། །ལོ་མ་མར་དཀར་ཚྭ་དང་བཅས། །ཆུ་དང་བསྲེས་ཏེ་ཐང་དུ་གཏང་། །བད་ཀན་ཉིད་ཀྱི་བདུད་རྩི་ཡིན། །ཟས་སུ་ཟོས་ན་ཡི་ག་<milestone unit="line" n="447.2"/>འབྱེད། །གལ་ཏེ་དུལ་བར་གྱུར་བ་ན། །བད་མཁྲིས་བཅས་ཏེ་ལྡོག་པར་འགྱུར། །གདུལ་བའི་ཐབས་ནི་ཆུ་ལུད་དེ། །གླ་བ་ཤ་བའི་རིལ་མས་དགབ། །ལོ་གཉིས་བར་དུ་བརྔས་ཤིང་བསྒྱུར། །ལོ་གསུམ་ལོན་ནས་<milestone unit="line" n="447.3"/>འདབ་མ་བརྔ། །རྩ་བ་ངར་བ་མ་ཡིན་ནོ། །ལོ་མ་ལེགས་པར་བརྔ་ཏེ་སྐམ། ཁེན་ཏུ་ཞིབ་པར་བཏགས་ནས་ནི། །ཚོས་བར་བཙོ་བ་རབ་ཏུ་གཅེས། །ཟས་རྣམས་འཁྲེམ་པའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །འདུ་བ་ཀུན་ལ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="447.4"/>བྱམས། །ཐིགས་པ་གཅིག་ནི་ཡར་བ་ལས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་མུལྗིར་འཁྲུངས། །འཁྲུངས་པ་གངས་ཀྱི་ལྟོངས་སུ་འཁྲུངས། །སྙིང་པོ་ནག་ལ་མེ་ཏོག་དཀར། །ལོ་མ་སྤྲེའུའི་གཞུག་མ་འདྲ། །དགུན་ཟླ་ར་བའི་སྟོད་ལ་<milestone unit="line" n="447.5"/>བརྔ། །ཞག་གསུམ་བར་དུ་སྦལ་ལ་བསུབ། །ངར་བ་རལ་བའི་ཆུ་ཡིས་བྲན། །ལེགས་པར་སྣོད་དུ་བསག་གྱུར་ན། །ཞུ་མཁན་ལྟ་བུའི་དྲི་འབྱུང་སྟེ། །ཆུ་དང་མར་དུ་སྦྱར་གྱུར་ན། །ཚ་བའི་ནད་རྣམས་ཀུན་ལ་<milestone unit="line" n="447.6"/>ཕན། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེ་འཁྲུངས་པའི་རྒྱན་ཞེས་བྱ་བ་ལས། དུ་ཏྲ་ཆེན་པོ་བསྒྲལ་བ་ལས་དྲག་བསིལ་མཁྲིས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་དུ་ཏྲ་ཆེན་པོ་དེའི། །བཅུད་ཀྱི་ཆུ་བརྒྱད་བྱུང་བ་<milestone unit="page" n="448"/><milestone unit="line" n="448.1"/>ལས། །སེམས་ཀྱི་བཅུད་ནི་ཀླད་པ་དེ། །ཚན་པ་བདུན་དུ་ཡར་ཏེ་སོང་། །ཀླད་པའི་ཕྱི་རྒྱ་ཡར་བ་ལས། །མན་དར་རྒྱ་དར་ལྡིབ་ཤོར་འཁྲུངས། །སྤང་དང་ན་ཐང་མཚམས་སུ་ཡང་། །ཉི་ལྕབས་ཚུལ་དུ་འཁྲུངས་པ་<milestone unit="line" n="448.2"/>ཡིན། །བཏགས་ཏེ་སྣམ་བུར་བྱས་གྱུར་ན། །རྨ་ཡི་ཆིངས་དང་ཡན་ལག་ཆིངས། །ཐུན་མོང་སྨན་གྱི་སྐྱོབས་སུ་བྱུང་། །ཀླད་ཁྲག་ཐིགས་གཅིག་ཡར་བ་ལས། །སྨུག་པོ་སྦལ་རྒྱབ་ཁྲག་ཤའི་མདོག །བཅག་ན་ཟུར་ཅན་<milestone unit="line" n="448.3"/>ཞིབ་ན་འབོལ། །གཡའ་སྤང་བྱི་བའི་རྡོ་རུ་འཁྲུངས། །ཁ་མོའི་ཆང་གིས་ཁྲིད་གྱུར་ན། །ཀླད་པ་ཉམས་པའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །ཀླ་དཀར་ཐིགས་གཅིག་ཡར་བ་ལས། །གངས་དང་ཆུ་འཐབས་བར་དུ་ཞབྲུངས། །མདོག་<milestone unit="line" n="448.4"/>དཀར་མཁྲེགས་ཤིང་བཏགས་ན་འཇམ། །ཕྱི་ནས་བི་ཙིས་ཁྲིད་གྱུར་ན། །རུས་པ་དུམ་བུ་སྟོང་སོང་ཡང་། །འབྱར་བར་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཀླད་པ་མཐའ་ནས་ཡར་བ་ལས། །དེ་ཡང་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="448.5"/>ཡར་། །གཅིག་ནི་མཚོ་འགྲམ་པ་ལ་ཡར་། ཁེན་ཏུ་འབོལ་བའི་ས་ལ་ཡར་། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་འབྲུག་རུས་ཏེ། །ཆེ་ཆུང་ཕོ་འདོམ་གསུམ་གྱི་ཚད། །ཉ་ཕྱིས་ལྟ་བུའི་ཁ་དོག་ལ། །སྲབ་མོ་ཤུན་ལྤགས་བརྩེགས་མར་<milestone unit="line" n="448.6"/>གནས། །མ་ཧེའི་ཀོ་བ་ལྟ་བུའི་ཚུལ། །ཞིབ་བཏགས་རྩི་དམར་དག་དང་སྦྱར། །ནུ་ཞོ་འཐུང་བའི་བྱིས་པ་ལ། །རུས་པ་སྲ་མཁྲེགས་ལྕགས་སུ་འགྱུར། །ཇི་ལྟར་རྒས་ཀྱང་ཤེད་མི་འཆོར། །རྒས་པ་རང་ཡང་འོང་བ་<milestone unit="page" n="449"/><milestone unit="line" n="449.1"/>༄༅། །དཀའ། །ཀླག་སྟེ་བུད་མེད་གཤོན་ནུ་ལ། །བཙོད་ཀྱི་ཁྲག་དང་སྦྱར་ཏེ་གཏད། །བྱིས་པ་བུ་མོ་སྐྱེ་མི་སྲིད། །རྐྱེན་གྱིས་རུས་པ་ཆག་གྱུར་ན། །བཏང་ན་ལྟ་བ་འཆོར་མི་སྲིད། །ཡང་ན་ན་ཚས་གང་ཟིན་<milestone unit="line" n="449.2"/>པ། །ཞིབ་ཏུ་བཏགས་ཏེ་སྣུམ་དང་བསྲེས། །བསྐུ་མཉེ་བྱས་པར་གྱུར་ན་ནི། །ལུས་ཟུངས་དག་ཀྱང་འཆོར་མི་སྲིད། །རྭ་ཏྲེརེ་འགྲམ་པའི་རུས་པ་ནི། །གཅིག་ནི་ས་ལ་ཡར་བ་ལས། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་སྣེ་ལས་<milestone unit="line" n="449.3"/>ཞབྲུངས། །ལྟེང་ཆུ་ཕྲ་མོའི་ནང་དུ་འཁྲུངས། །སེམས་ཅན་བྲིསྩི་ཀ་རུ་འཁྲུངས། །བཏགས་ཏེ་ཞིག་དཀར་བརྔོས་གྱུར་ཏེ། །ཀླད་པ་རྒྱ་དང་སྦྱར་གྱུར་ནས། །མར་དཀར་དག་གིས་ཁྲིད་གྱུར་ན། །སྐྲ་རྣམས་ཉལ་གྱིས་བྱི་<milestone unit="line" n="449.4"/>གྱུར་ལ། ཁེན་ཏུ་འཇམ་ཞིང་ལ་བ་ཡི། །སྐྲ་རྣམས་སྐྱེ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །བ་སྤུ་གསོ་བའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །ཀླད་པའི་དཀྱིལ་ནས་ཡར་བ་ལས། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་གི་དུང་དུ་འཁྲུངས། །དེ་ཡང་རིགས་ནི་གསུམ་དུ་<milestone unit="line" n="449.5"/>ཞབྲུངས། །གཡས་སུ་འཁྱིལ་བའི་དུས་བྱུང་བ། །ཀོ་ཤི་ཀས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཕོ་དུང་མོ་དུང་གཉིས་བྱུང་བ། །ཀླུ་རྒྱལ་འཇོག་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །བཏགས་ཏེ་སེང་གེའི་ཞོ་དང་སྦྱར། །སྒྱུ་རུ་ར་ཡིས་<milestone unit="line" n="449.6"/>ཕབས་བྱས་ཏེ། །ཞག་གསུམ་བར་དུ་མནན་བྱས་ཏེ། །བརྒྱད་ཅུ་ལོན་པའི་རྒན་པོ་ཡང་། །སོ་ནི་གཏིང་ནས་མེད་གྱུར་བར། །ལོ་བཅུ་ལོན་པའི་བྱིས་པ་བཞིན། །བཀྲག་དང་བཅས་ནས་སོ་རྣམས་སྐྱེ། །གཞོན་པར་འགྲོ་<milestone unit="page" n="450"/><milestone unit="line" n="450.1"/>ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །གལ་ཏེ་སེང་གེའི་ཞོ་མེད་ན། །བཙོད་དང་ཀྱངཡངནམ ཀྱུངས་ལ་སོགས་པ་ཡི། །རི་དྭགས་སུམ་ཅུ་རྩ་གཅིག་ཞོ། །ཙྭ་མ་ཟས་པའི་རྒོད་ཀྱི་བུ། །དེ་ཡི་གློ་དང་འབྲི་མར་དང་། །ཨ་རུ་ར་དང་སྦྱར་གྱུར་<milestone unit="line" n="450.2"/>ན། །རྒས་པ་གཤོན་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཀླུ་ཡི་ལུས་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། །ཀླད་པའི་ཁྲག་རྩ་ཡར་བ་ལས། །རྒྱ་མཚོ་དངས་པའི་གཏིང་དུ་འཁྲུངས། །ས་ཡི་དངས་མ་མཚལ་དུ་འཁྲུངས། །ཞག་བདུན་བར་དུ་བཏགས་<milestone unit="line" n="450.3"/>བྱས་ནས། །སྒོ་ངའི་རྩ་དང་ཅོང་ཞི་སྦྱར། །ལྷ་བ་འཚོ་བའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །ཀླད་པའི་རྩ་ཆེན་ཡར་བ་ལས། །རྒྱ་ཤུགས་འོད་ཟེར་དག་ཏུ་སྐྱེས། །བྲག་མེད་སྤང་མེད་རྩུབ་པའི་རི། །གཏིང་ན་གྲང་བ་ཡོད་ལ་འཁྲུངས། །<milestone unit="line" n="450.4"/>ཤུན་ལྤགས་མངར་ཞིང་འབྲས་བུ་སྒྱུར། །ལོ་མ་ཐང་ཆུ་མངར་ལ་འཁྱིལ། །དེ་ཡི་པགས་པ་བཤུས་གྱུར་ནས། །ཆུ་ཡི་ནང་དུ་ཅུང་ཞིག་སྦང་། །སྟོབས་ནི་དུ་བ་བཞིན་དུ་འོང་། ཁེན་ཏུ་བསྒྲུབས་ནས་འཐུང་གྱུར་ན། །ལྷུ་<milestone unit="line" n="450.5"/>དུམ་རུས་པ་ཆགས་པ་རྣམས། །ཚ་བའི་ནད་རྣམས་ལངས་གྱུར་ན། །བསིལ་བས་རབ་ཏུ་འཇིལ་བར་འགྱུར། །དེ་ལས་གྱེས་པའི་ཡལ་ག་ཡང་། །གཅན་གཟན་སྟག་གིས་ཁྱེར་དེ་སོང་། །ནགས་ཚལ་ཀུན་གྱི་གསེབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="450.6"/>སྐྱེས། །མང་ཡང་སྟག་པ་དཀར་པོ་བྱ། །དེ་ཡི་གྲང་ཐང་བཏང་གྱུར་ན། །བསིལ་བར་ནུས་པའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེ་འཁྲུངས་པའི་རྒྱན་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ལས། དུ་ཏྲ་ཆེན་པོ་བསྒྲལ་བ་ལས་སེམས་་་་་་་<milestone unit="page" n="451"/><milestone unit="line" n="451.1"/>༄༅། །བཅུད་ཀླད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཡིས། །རྭ་ཏྲ་སྣམས་ནས་བཏོན་པའི་ཚེ། །མཆི་མ་གསུམ་ནི་ས་ལ་ཤོར། །མིག་འབྲས་ནག་པོའི་མཆི་མ་ལས། །གནོད་<milestone unit="line" n="451.2"/>སྦྱིན་རྒོད་མ་ཁ་རུ་སྐྱེས། །དཔྱིད་ནས་སྟོན་གྱི་བར་དུ་ནི། །སྙོ་ར་རྟ་རུ་རྫུས་ཏེ་སྡོད། །རྟ་ཡང་རང་རང་གསུམ་ཙམ་ན། །བདུད་ཀྱི་བུད་མེད་རལ་པ་ཅན། །མི་རྣམས་ཟ་བ་དཔལ་གྱི་གཟིས། །ནམ་མཁའི་མཐོང་ནས་<milestone unit="line" n="451.3"/>ཕྱག་རྒྱ་བསྡམས། །མཆི་མ་ས་ལ་བྲུལ་བ་ཡིས། །ཁ་སེར་སྤང་གི་སྟེང་དུ་སྐྱེས། །སྤང་གི་རྒྱན་དུ་རྣམ་པར་གྲགས། །རྩ་བ་ཕྲ་ཞིང་ལ་་མ་ཕྲ། །ཨུཏུ་ལ་ཡི་མདོག་ཅན་དེ། །རུལ་ལམ་བམ་སུམ་མ་ཁྱེར་བར། །དགུན་ཟླ་ར་<milestone unit="line" n="451.4"/>བའི་སྟོད་ལ་བརྔ། །མིག་རྣམས་གསོ་བའི་སྨན་དུ་གཏང་། །དུ་ཏྲོརེ་མིག་སྤྲིན་དཀར་པོ་ལས། །མཆི་མ་ཐིགས་གཅིག་ས་ལ་ཡར་། །སྤང་དང་ཤིང་གི་བར་དུ་ཞབྲུངས། །སྤང་རྒྱན་དཀར་པོ་བདུད་རྩི་ཡིན། །ཀ་ར་<milestone unit="line" n="451.5"/>དཀར་དང་སྦྱར་བྱས་ནས། །གྲངས་བའི་ཐང་དུ་འཐུང་གྱུར་ན། །དཔག་ཚད་གསུམ་དུ་གྲག་པ་ཡི། །མགྲིན་པ་བདེ་བའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །མིག་སྤྲིན་དམར་པོའི་མཆི་མ་ལས། །ནགས་ཀྱི་གསེབ་ཏུ་ཡར་བ་ལས རྒྱ་<milestone unit="line" n="451.6"/>ཤུག་གླང་མའི་མགུལ་དུ་ཞབྲུངས། །རྩ་བ་ཕྲ་ཞིང་ལོ་མ་ཕྲ། འི་ཚད་ནི་མཐོ་གང་སྐྱེས། །ཕྱི་ལྗང་ནང་དག་སྨུག་པོ་ལ། །མིང་ཡང་ཨུ་མུ་ཏ་རུ་གྲགས། །མིག་ལ་རྐྱེན་གྱིས་བསླད་པ་ལ། །གོ་སྙོད་དག་གིས་<milestone unit="page" n="452"/><milestone unit="line" n="452.1"/>སྣ་ཁྲིད་ནས། །མར་དཀར་དག་དང་ཅུང་ཞིག་སྦྱར། །ལྷོ་རུ་ཟ་བར་བྱ་བའམ། །རྐང་མཐིལ་ལག་མཐིལ་སྤྱི་བོ་མྲ །ལུམས་ཀྱི་ཐབས་སུ་དུས་བྱས་ན། །མིག་ནི་ཚ་ལ་སོགས་པ་རྣམས། །འབྲས་བུ་ཞར་བར་གྱུར་པ་<milestone unit="line" n="452.2"/>ནི། །གསལ་བར་འགྱུར་ཏེ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེ་འཁྲུངས་པའི་རྒྱུད་ལས། དུ་ཏྲ་ཆེན་པོ་བསྒྲལ་བ་ལས་མིག་བཅུད་མཆི་མའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཡིས། །ལྷ་ཡི་<milestone unit="line" n="452.3"/>སྙན་དབང་འཐོབ་བྱའི་ཕྱིར། །རྭ་ཏྲའི་རྣ་བ་ཡར་བ་ལས། །ཆ་ནི་བཅུ་གཅིག་ཡར་ནས་སོང་། །གཅིག་ནི་ཚངས་པའི་ཡུལ་དུ་ཡར། །ཡ་མཚན་འཕྲུལ་གྱི་མེ་ཏོག་སྐྱེས། །སངས་རྒྱས་ཆོས་རྣམས་འཆད་པ་ཐོས། །གཅིག་<milestone unit="line" n="452.4"/>ནི་དགའ་ལྡན་གནས་སུ་ཡར། །ཨུ་དུམ་ཝ་རའི་མེ་ཏོག་འཁྲུངས། །ཚངས་པའི་གསུང་དབྱངས་དྲུག་ཅུ་ཐོབ། །གཅིག་ནི་ལྷ་ཡི་ཡུལ་དུ་ཡར། །བྱམས་པའི་བསྟན་བཅོས་ཀུན་ཀྱང་ཐོས། །གཅིག་ནི་གནོད་སྦྱིན་ཡུལ་དུ་<milestone unit="line" n="452.5"/>ཡར། །བི་ཌརླ་ཡི་མེ་ཏོག་འཁྲུངས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་རིགས་སྔགས་ཐོས། །གཅིག་ནི་རི་བདུན་ཁ་ལ་ཡར། །མེ་ཏོག་རྒྱ་བྱེ་སྨུག་པོར་འཁྲུངས། །འཁོར་ལོ་མཚོན་ཆའི་སྒྲ་ཡང་ཐོས། །གཅིག་ནི་ཀླུ་ཡི་ཡུལ་དུ་<milestone unit="line" n="452.6"/>ཡར། །རིན་ཆེན་མེ་ཏོག་ལྟ་བུར་འཁྲུངས། །ལྔ་ནི་འཛམ་བུ་གླིང་དུ་ཡར། །གཅིག་ནི་བྲག་སྤང་བར་དུ་འཁྲུངས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ཚེ་ཡི་བྱ། །ལུས་རྣམས་རེངས་པར་གྱུར་པ་དང་། །རྨ་རྣམས་དེངས་པར་འགྱུར་པ་<milestone unit="page" n="453"/><milestone unit="line" n="453.1"/>༄༅། །ཡི། །བདུད་རྩི་ཡིན་ཏེ་ལུམས་གྱི་སྨན། །ཐིགས་གཉིས་ས་ལ་ཡར་བ་ལས། །སྲིན་པོ་ཁྲོས་པའི་རི་ལ་འཁྲུངས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ཧོང་ལེན་ཡིན། །སྡོང་པོ་བྲུལ་བས་རྩ་བ་ཆུང་། །ལོ་མ་སེང་གེའི་རྣ་བ་<milestone unit="line" n="453.2"/>འདྲ། །རྩ་བའི་སྦུག་ལ་སུལ་བུ་ཡོད། །རོ་མཆོག་ཁ་བར་གྱུར་པ་ལ། །ཀུན་རྒྱུག་བདེན་པའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །ཐིགས་གསུམ་ས་ལ་ཡར་བ་ལས། །ས་ཕྱོགས་ངེས་མེད་ཀུན་ཏུ་འཁྲུངས། །རྩ་བ་ཕྲ་བར་གྱུར་པ་<milestone unit="line" n="453.3"/>ལ། །འདབ་མ་ལུག་གི་རྣ་བ་འདྲ། །སྙིང་པོ་གུངགང་མ་སེམས་ཅན་བཞིན། །མིང་ཡང་རྟག་གུ་ལ་དཀར་སྐྱེས། །དབྱར་ཟླ་ཐ་ཆུང་སྨད་ལ་བརྔས། །མར་དང་སྦྱར་ནས་ཟོས་ན་འཚོ། །ཅུང་ཞིག་ཚ་ས་རྐྱེན་གྱུར་ན། །ཡི་ག་<milestone unit="line" n="453.4"/>འགགས་པའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །བདུངས་ཏེ་ལུམས་སུ་བྱས་གྱུར་ན། །རྨ་རྣམས་རེངས་བ་ཀུནཀྱང་འཚོ། །ཐིགས་བཞི་ས་ལ་ཡར་བ་ལས། །གངས་སྟོངས་བལ་པོའི་མགུལ་དུ་འཁྲུངས། །ལྡུམ་བུ་རེ་རལ་ཞེས་སུ་<milestone unit="line" n="453.5"/>གྲགས། །ལོ་མ་ཕུ་ལ་ཡལ་ག་མེད། །ཁམས་སེར་སྤང་ནི་མི་མཐོ་སྟེ། །དུག་ནད་གསོ་བའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །ཐིགས་ལྔ་ས་ལ་ཡར་བ་ལས། །མཚོ་དང་གཡའ་ཡི་མགུལ་དུ་འཁྲུངས། །བདུད་རྩི་འུག་པ་རེ་རལ་<milestone unit="line" n="453.6"/>ཡིན། །རྩ་བ་ལོ་མ་ཤིན་ཏུ་ངན། ཁུན་པ་འུག་པའི་ཕོད་དང་མཚུངས། ཁྲ་དུག་གསོ་བའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །དྲོད་རྣམས་བྲལ་བར་མ་གྱུར་ན། ཤེ་བ་སོས་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱན་ཞེས་བྱ་བའི་<milestone unit="page" n="454"/><milestone unit="line" n="454.1"/>རྒྱུད་ལས་རྣ་བཅུད་རྣ་སྦབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཡིས། །སྣ་ཡི་དངོས་གྲུབ་འཐོབ་བྱའི་ཕྱིར། །སྣབས་ནི་གསུམ་དུ་ཡར་བ་ལས། །ཐང་གཅིག་བྲག་དང་ཆུ་ལ་ཡར། །ཆུ་ལ་<milestone unit="line" n="454.2"/>ཡར་བས་ཆུ་ཤེལ་ཞབྲུངས། །བཟུང་ན་ཡོད་ལ་བལྟ་ན་མེད། །བྱེ་མ་ཀ་རས་སྣ་ཁྲིད་ན། །གློ་བའི་ནད་ཀྱི་བདུད་རྩི་ཡིན། །བྲག་ལ་ཡར་བས་ཅོང་ཞི་བྱུང་། །སྲམ་གྱི་མཆིན་པ་དག་དང་སྦྱར། །རང་གི་ལུས་ཀྱི་དྲི་མ་<milestone unit="line" n="454.3"/>རྣམས། །ཟས་ལ་སྦྱར་ཏེ་བཏབ་བྱས་ན། །བུ་མོ་གཤོན་ནུ་ལ་སོགས་པ། །ལྷ་མོ་ཀླུ་མོ་མདངས་ཅན་རྣམས། །སྙིང་སྡུག་ཤིན་ཏུ་དང་ཆགས་ནས། །འགུགས་པར་བྱེད་པའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །གཅིག་ནི་ས་ལ་ཡར་བ་<milestone unit="line" n="454.4"/>ལས། །ལྕེ་པོག་དཀར་པོ་དག་ཏུ་སྐྱེས། །རྩ་བ་ཕྲ་ཞིང་མེ་ཏོག་ཕྲ། །ལོ་མ་དེ་དག་དེ་བཞིན་ཕྲ། །རོ་ཚོར་དྲི་ཡང་མི་ཞིམ་སྟེ། །ནད་ལོག་བྱིང་བའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །གཅིག་ནི་མཚོ་གཏིང་མགུལ་དུ་ཡར། །སྟོན་ཟླ་དགུན་<milestone unit="line" n="454.5"/>ཟླ་མཚམས་སུ་ལུབྲུངས། ཁེལ་ཚ་མེ་ཚ་སྨན་ཚ་དང་། །ལྕེ་མྱང་ཚ་དང་ཟི་རའི་ཚ། །རྒྱམ་ཚ་ཤིང་ཚ་ཐལ་ཚ་དང་། །ར་ཚ་དང་ནིཁ་རུ་ཚ། །ནད་རྣམས་འདྲིལ་བར་གྱུར་པ་དང་། །སྐྲན་རྣམས་རེངས་དང་མ་ཞུ་<milestone unit="line" n="454.6"/>དང་། །མངར་བའི་ཟས་ཀྱིས་རོ་འདོན་ཞིང་། །གནས་སུ་བསྟིམས་པའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེ་འཁྲུངས་པའི་རྒྱན་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ལས། དུ་ཏྲ་ཆེན་པོ་བསྒྲལ་བ་ལས་སྣ་བཅུད་སྣབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="page" n="455"/><milestone unit="line" n="455.1"/>༄༅། །བཞི་པའོ།། །།དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཡིས། །དུ་ཏྲ་ཆེན་པོ་བསྒྲལ་བའི་ཚེ། །སྨྲ་བའི་སེང་གེས་དབང་བསྐུར་ཏེ། །ལྕེ་བཅུད་མཆིལ་མའི་བདུད་རྩིར་གྱུར་། །ཐིགས་པ་བཞི་རུ་ཡར་བ་<milestone unit="line" n="455.2"/>ལས། །ཁྲག་དང་མཆིལ་མར་འདྲེས་པ་ལས། །གནོད་སྤྱིན་ཆེན་པོ་ཁ་འབར་བྱུང་། ཁྲཀྱ་ཐུབ་པའི་གམ་དུ་ཕྱིན། །རང་གི་ལྕེ་བཅད་ཕུལ་བ་ལས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་གསེར་བ་བྱུང་། །མི་བདེ་རྩུབ་པའི་ས་རུ་<milestone unit="line" n="455.3"/>ཞབྲུངས། །རྩ་བ་འདྲིལ་ཞིང་ངར་པ་ཤར། ཁྲེང་མདོག་སྨུག་ལ་མེ་ཏོག་དཀར། །འབྲས་བུ་དམར་བའི་མདོག་ཏུ་ཞབྲུངས། །རྩ་བ་སྒྱུར་ལ་མངར་བའི་སྨན། །བད་ཀན་ལ་སོགས་ནད་རྣམས་ལ། །ཅུང་ཞིག་ཕན་པར་<milestone unit="line" n="455.4"/>བྱེད་མོད་ཀྱང་། །བསྡུས་ནས་ཁུ་བ་བཏང་གྱུར་ན། །ཆུ་སེར་གཏན་ནང་་འདོད་པའི་སྨན། །ཐིགས་གཉིས་ས་ལ་ཡར་བ་ལས། །དཔལ་འབར་ཆེན་མོ་ཁྲོ་མོ་བྱུང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་ཕྱིན། །ལྕེ་བཅད་<milestone unit="line" n="455.5"/>ཡོན་དུ་ཕུལ་བ་ལས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་དྲོ་བར་སྐྱེས། །རྩ་བ་འདྲིལ་ལ་ངར་བ་སྦོམ། །འདབ་མ་རྔ་མོའི་རྣ་བ་འདྲ། །མེ་ཏོག་ལྕེ་འདྲ་གསེར་གྱི་མདོག །མི་སྨྲ་བ་ཀུན་སྨྲ་བར་བྱེད། །དིག་པ་གསོ་བའི་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="455.6"/>ཡིན། །བད་ཀན་དག་ལ་ཅུང་ཟད་གནོད། །ཐིགས གཅིག སལ ལྷུང་བ་ལས། །ཡི་དྭགས་ཁ་འབར་མ་རུ་བྱུང་། ཁྲཀྱ་ཐུབ་པའི་སྤྱན་སྔར་ཕྱིན། །ལྕེ་བཅད་ཡོན་དུ་ཕུལ་བ་ལས། །བདུད་རྩི་རྨ་ལོ་ཀྲིལ་ཀྲིལ་<milestone unit="page" n="456"/><milestone unit="line" n="456.1"/>བྱུང་། ཁེང་ཕྲན་སྐྱེས་པའི་མ་རུ་འཁྲུངས། །རྩ་བ་འདྲིལ་ཞིང་ངར་བ་འཁྲིལ། །མེ་ཏོག་སྔོ་ཞིང་ལྕེ་ཡི་དབྱིབས། ཁེན་ཏུ་བསིལ་བའི་སྨན་ཡིན་ཏེ། །སྦྱར་ལག་གཏང་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཟོས་པ་ཙམ་གྱིས་ནད་རྣམས་<milestone unit="line" n="456.2"/>འཚོ། །ཐིགས་གཅིག་ལྷ་ཡི་ཡུལ་དུ་ཡར། །བྱ་ནི་ངང་མོ་གཅིག་ཏུ་སྐྱེས། །མི་ཡི་ཡུལ་དུ་ཆགས་ཏེ་བྱུང་། །བུ་དྲུག་བདུན་ཙམ་སྐྱེས་པ་ལས། །ལྷ་ཡི་བྱ་གཅིག་འདིར་བྱུང་སྟེ། །མི་རྣམས་ཀུན་གྱིས་འཛི་བཏགས། །ངང་<milestone unit="line" n="456.3"/>མོ་ལྷ་ཡི་ཡུལ་དུ་ཕུར། །བུ་བྲུག་ཀུན་ལ་སྨན་བཞག་པ། །ཧག་ཅེས་གྲེ་བ་དག་ནས་བཏོན། །སྨུ་གནག་ཐལ་བའི་མདོག་འདྲ་ལ། །ཆེ་ཆུང་སྐྱེ་ཚེའི་ཚད་དུ་བྱུང་། །ངང་མོ་དེ་ཡིས་དམོད་བོར་བས། །ང་ཡི་ལྷ་ཟས་འབྲུ་<milestone unit="line" n="456.4"/>ཆུང་འདི། །བུ་རྣམས་་ཀུན་གྱི་གསོས་སུ་ཤོག །རྗོ་མི་དགོས་ཏེ་བཏགས་མི་དགོས། །ལྡུམ་བུ་ལྗང་བུ་ཟོས་པས་ཆོག །བཙོས་ན་ལྷ་ཡི་ལྡུམ་བུ་ཡིན། །བཙོས་ཏེ་སྐམས་པར་གྱུར་ན་ནི། ། ལ་ཟ་བའི་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="456.5"/>ཡིན། །བཏང་ན་དུག་གི་སྦྱོར་བ་རྣམས། །མུ་སྟེགས་བུས་ནི་ཚུགས་མི་འགྱུར། །འབྱུང་བ་ཁ་ཅིག་འཇུ་བར་བྱེད། །རོ་མངར་ཞུ་རྗེས་མེད་པར་བསྟན། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེ་འཁྲུངས་པའི་རྒྱན་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="456.6"/>ལྕེ་བཅུད་མཆིལ་མའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་གཞོན་བུ་ཡིས། །རྭ་ཏྲ་ཆེན་པོ་བསྒྲལ་བའི་ཚེ། ཁེན་ཏུ་བྲེད་ནས་རྔུལ་གཅིག་བྱུང་། །ཡར་ནི་ཐིགས་པ་གསུམ་དུ་ཡར། །སྐྲ་ཡི་རྩེ་ནས་རྔུལ་<milestone unit="page" n="457"/><milestone unit="line" n="457.1"/>༄༅། །བྱུང་བས། །ས་ཕྱོགས་ས་སྤོ་དག་ཏུ་འཁྲུངས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་རྔུལ་དངུལལམ།རྡོ་བྱུང་། །ཆུ་མདོག་དཀར་སྔོའི་མདངས་དང་ལྡན། །ཨ་རུ་ར་ཡི་སྣན་སྦྱར་རྣམས། །ཁོང་དུ་བཟའ་བར་བྱེད་<milestone unit="line" n="457.2"/>པའི་དུས། །ལུས་ཀྱི་དྲི་མ་བཀྲུས་གྱུར་ཏེ། །ཕྱི་ཡི་ཡུལ་དུ་བྱུགས་གྱུར་ན། །ཕུང་པོ་མི་འཇིགས་བདུད་རྩི་ཡིན། ཁེ་བའི་རོ་ལ་བཀྲུས་གྱུར་ན། །སེམས་དེ་ཁུག་པར་མི་འགྱུར་ཀྱང་། །ལུས་ཀྱི་གཟི་བྱིན་མི་འཆོར་<milestone unit="line" n="457.3"/>བར། །བསྐལ་པ་མ་ཞིག་བར་དུ་ནི། །ཕུང་པོ་བརྟན་པའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །མཆན་ཁུང་སྤུ་ཡི་རྔུལ་གཅིག་ནི། ཁེང་ཆེན་ཤུག་པའི་སྟེང་དུ་ཡར། ཁེང་གི་འབྲས་བུར་གྱུར་བ་ལ། །འདབ་མ་དབྱར་སྐྱེས་དགུན་ནི་<milestone unit="line" n="457.4"/>སྐམས། །འབྲུ་ཡི་ཟན་ལ་མནན་གྱུར་ན། །ཕབས་སུ་གྱུར་པའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །ནད་ལ་བདུད་རྩིའི་བཅུད་བཏོན་ན། །སེམས་ཀྱི་རྩལ་ཤུགས་བསྐྱེད་པ་དང་། །རླུང་ནད་ཀུན་གྱི་བདུད་རྩི་ཡིན། །ཤིང་ཆེན་དེ་ཡི་འབྲས་<milestone unit="line" n="457.5"/>བུ་ཡང་། །ལོ་གཅིག་བ་སྤུའི་ཚུལ་དུ་འཁྲུངས། །ལུམས་སུ་བགྱིས་ན་ནད་རྣམས་འཚོ། །ལོ་གཉིས་མ་སྨིན་སྒོ་རིལ་འདྲ། །གཤེར་དུག་ཀུན་གྱི་སྣ་འདྲེན་ཡིན། །ལོ་གསུམ་ལོན་ནས་སྨིན་པ་ཡང་། །དུ་ཏྲའི་རྔུལ་ནག་འདྲ་<milestone unit="line" n="457.6"/>བ་གཅིག །རོ་མངར་ཐང་ཆུའི་བག་དང་ལྡན། །བརྡུངས་ཏེ་ཆུ་ལ་སྦྱར་གྱུར་ན། །ཆུ་བ་རེངས་དང་ཡན་ལག་རེངས། །རླུད་དང་ཆུ་སེར་བསྡོངས་ལ་ཕན། །ཕོ་མཚན་སྤུ་ལས་རྔུལ་བྱུང་བ། །བྱེ་མ་མུ་ཏྲེརེ་སྒང་ལ་<milestone unit="page" n="458"/><milestone unit="line" n="458.1"/>ཡར་། །བདུད་རྩི་ཀྟ་ན་པ་ཏིར་འཁྲུངས། །རྩ་བ་རྩུབ་རྩིང་འདབ་མ་རྩུབ། །འབྲས་བུ་རྩུབ་སྟེ་ར་མགོ་འདྲ། །ཅུང་ཞིག་མ་སྨིན་པ་ལ་བརྡ། །ཡང་ན་དུས་དེ་ཉིད་དུའམ། །ཉི་མས་ལེགས་པར་བསྐམས་ལ་ནི། །གདུས་<milestone unit="line" n="458.2"/>པའི་ཁུ་བར་གྱུར་ན་ནི། །རླུད་དང་ཆུ་སེར་ཀུན་གྱི་སྨན། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེ་འཁྲུངས་པའི་རྒྱན་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ལས། བ་སྐྲུའི་བཅུད་རྔུལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་<milestone unit="line" n="458.3"/>ཡིས། །དུ་ཏྲ་ཆེན་པོ་བསྒྲལ་བའི་ཚེ། །ཁྲག་གི་བཅུད་ནི་མཆིན་པ་ལས། །ཐིགས་པ་བདུན་དུ་ཡར་གནས་སོང་། །གཅིག་ནི་རིན་ཆེན་ཟངས་རྡོར་ཞབྲུངས། ཁེན་ཏུ་བརྡར་བར་གྱུར་ན་ཡང་། །དུད་འགྲོ་ར་ལུག་རྔ་མོ་<milestone unit="line" n="458.4"/>ཡི། །མིག་ལ་ལིང་ཐོག་བྱུང་བའི་སྨན། །ཐིགས་གཉིས་ས་ལ་ཡར་བ་ལས། །བདུད་རྩི་བྷ་ན་ཨ་མྲི་ཏ། །བྲག་དམར་མོ་མཚན་འདྲ་བའི་ཤོད། །ས་ཕྱོགས་ཤིན་ཏུ་འཇམ་པར་འཁྲུངས། །རྩ་བའི་རིང་ཞིང་དར་བ་<milestone unit="line" n="458.5"/>ཤར། །གྲངས་མེད་མེ་ཏོག་སེར་ལ་སྨུག །འབྲས་བུ་ཁྲག་གི་ཐིགས་པ་བཞིན། །མོ་ནད་གསོ་བའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །ཐིགས་གསུམ་ས་ལ་ཡར་བ་ལས། །ག་རུ་ཊ་ཡི་ཤིང་དུ་འཁྲུངས། །ཐང་ཆུ་དམར་སེར་ཁ་<milestone unit="line" n="458.6"/>བའི་རོ། །དེ་ཡང་མོ་ནད་གསོ་བའི་སྨན། །ཐིགས་པ་བཞི་རུ་ཡར་བ་ལས། །སྨུག་ལྡེམ་ཨ་གད་བ་རུའི་ཤིང་། །འབྲས་བུ་ཆེ་ཞིང་སྙིང་པོ་བསིལ། །སྨུག་སྐྱ་ཟིལ་བུར་གྱུར་པ་དེ། །ནད་རྣམས་ཀུན་ལ་བྱམས་པར་<milestone unit="page" n="459"/><milestone unit="line" n="459.1"/>༄༅། །འཁྲུངས། །མཆིན་པའི་ནད་ལ་རབ་ཏུ་བསྔགས། །ཐིགས་ལྔ་རྡོ་ལ་ཡར་བ་ལས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་མུག་ཆེན་བྱུང་། །གཡའ་དང་བྱེ་མ་འདྲེས་སར་འཁྲུངས། །རྨ་རྣམས་ཀུན་གྱི་རྩི་རུ་འཁྲུངས། །མཆིན་<milestone unit="line" n="459.2"/>པའི་རྩ་གཡས་ཡར་བ་ལས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལ་རྟོག་ནི། །སྙི་ལ་འབོལ་བའི་ས་རུ་འཁྲུངས། །ལོ་མ་འབད་ཅིང་རྩ་བ་རིང་། །སྒྱུར་ལ་མངར་བའི་རོ་དང་ལྡན། །ཁ་དོག་དམར་ཞིང་ལྕུག་ཕྲན་འདྲ། །རྩ་ནད་ཚ་བས་<milestone unit="line" n="459.3"/>ཟིན་པ་དང་། །གློ་དང་མཆིན་ལ་ཚད་ཞུགས་ན། །གཏན་ནས་འབྱིན་པའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །མཆིན་པའི་རྩ་གཡོན་ཡར་བ་ལས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་མ་ནུར་སྐྱེས། །རྩ་བ་དམར་ཞིང་འདབ་མ་ལྟེབ། །རྩེ་ལ་སྐྲུ་ཡི་ཚེར་མ་<milestone unit="line" n="459.4"/>ཡོད། །མེ་ཏོག་སྨུག་ལ་ཐུར་དུ་གུག །དེ་ཡང་རྩ་ཡི་སྨན་ཡིན་ནོ། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེ་ཆེན་པོ་འཁྲུངས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཁྲག་བཅུད་མཆིན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་<milestone unit="line" n="459.5"/>ཡིས། །རྭ་ཏྲ་ཆེན་པོ་བསྒྲལ་བའི་ཚེ། །རྩ་བཅུད་ཆུ་བ་ཡར་བ་ལས། །དེ་ཡང་ཐིགས་པ་བཞི་རུ་ཡར། །གཅིག་ནི་གངས་ཀྱི་སྟོངས་སུ་ཡར། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལ་ཆུ་བ། །མངར་ལ་ཞིམ་པའི་རོ་དང་ལྡན། །རྩ་བ་སེར་<milestone unit="line" n="459.6"/>ཞིང་རྩ་མཚམས་དཀར། །དར་བ་སྨུག་ཅིང་འདབ་མ་ཤོག །སྙིང་པོ་འབྲས་བུ་མེད་པའི་རྩི། །བཙོས་ཏེ་ཟས་སུ་ཟོས་གྱུར་ན་། །བད་ཀན་གཉིས་ཀ་མིང་ཡང་མེད། །ཐིགས་པ་ལུང་པའི་སྲོལ་དུ་བབས། །བདུད་རྩི་ཆེན་<milestone unit="page" n="460"/><milestone unit="line" n="460.1"/>པོ་ཆུ་ཆུང་བ། །རྫ་མོ་ལུང་པའི་དཀྱིལ་དུ་འཁྲུངས། །འདབ་མ་ཆུང་ཞིང་དར་བ་སྨུག །འབྲས་བུ་བྲ་པོའི་ཟན་བཅངས་འདྲ། །རོ་ནི་སྒྱུར་ལ་ཅུང་ཞིག་འཕྲིགས། །བཅོས་སྟེ་ཟོས་པར་གྱུར་ན་ཡང། །བན་ཀན་སྨུག་པོ་<milestone unit="line" n="460.2"/>གཏན་ནས་ལེན། །ཐིགས་གཅིག་ས་ལ་ཡར་བ་ལས། །སྲ་བརྟན་བྲག་གི་སྐེད་ལ་འཁྲུངས། །འདབ་མ་ངར་བ་གོང་བཞིན་ཏེ། །སྙིང་པོ་པི་ཝང་ལྷ་བུ་སྟེ། །རོ་ནི་སྒྱུར་ལ་གདང་བར་སྟོན། །བཙོས་སྟེ་ཟོས་པར་གྱུར་ན་<milestone unit="line" n="460.3"/>ཡང། །བད་ཀན་དཀར་པོ་མིང་ཡང་མེད། །སོལ་བུར་ཟོས་པར་གྱུར་ན་ཡང་། །བད་ཀན་དག་ལ་ཅུང་ཞིག་ཕཊ། །གོང་གི་རོ་དང་མི་ལྡན་ཞིང་། །ས་ཕྱོགས་དྲོ་སར་སྐྱེས་གྱུར་ན། །དེ་ལ་བདུད་རྩི་སྨན་མི་<milestone unit="line" n="460.4"/>འབྱུང་། །ཐིགས་གཅིག་ས་ལ་ཡར་བ་ལས། །རི་ཀླུང་ཆེན་པོའི་འདབས་སུ་སྐྱེས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལྡུམ་བུ་སྐྱེས། །དབྱིབས་རྣམས་ཆུ་བ་འདྲ་མོད་ཀྱང་། །རོ་ནི་ཅུང་ཞིག་སྦྲེ་ལ་ཁ། །ཕོ་ལ་དགོས་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །མོ་<milestone unit="line" n="460.5"/>རྣམས་ཀུན་ལ་ནལ་བའི་སྨན། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེ་འཁྲུངས་པའི་རྒྱུད་ལས། རྩ་བཅུད་ཆུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པ་ཡིས། །དུ་ཏྲ་ཆེན་པོ་བསྒྲལ་བའི་ཚེ། །དེ་ཡི་གློ་བ་<milestone unit="line" n="460.6"/>བཤེགས་པ་ལས། །ཐིགས་བརྒྱད་ས་ལ་ཡར་བ་ལས། །ཙསྡོན་དཀར་པོའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །འཁྲུངས་ནི་ནགས་ཚལ་དབྱིབས་སུ་འཁྲུངས། །རྩ་བ་ཟབ་ཅིང་ངར་བ་བཤན། །འདབ་མ་དག་ཀྱང་སྤྲིན་བཞིན་གྱི། །དཀར་<milestone unit="page" n="461"/><milestone unit="line" n="461.1"/>༄༅། །ཞིང་མདོག་སྟེ་ཆུང་ཞིང་སོབ། །དེ་ཡང་རིགས་ནི་གསུམ་དུ་གནས། །གདང་བའི་དྲི་དང་མངར་བའི་དྲི། །ཅུང་ཞིག་ཚ་བའི་དྲི་དང་གསུམ། །གདང་བའི་དྲི་ནི་གཤེར་ལ་འཁྲུངས། །ཚ་བའི་དྲི་ནི་ཤིང་དག་<milestone unit="line" n="461.2"/>ཟད་པའི་ཟེ་ལ་འཁྲུངས། །རྐྱེན་གྱིས་རལ་དང་ལྗགས་ཀྱིས་ལྟེབ། །ཅི་རིགས་རིམ་པ་དང་སྦྱར་ནས། །གློ་རྣམས་གསོ་བའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །མངར་ལ་གྱུར་བའི་ཙསྡོན་ལ། །འདབ་ཆགས་བྱ་ཡི་ཚང་བཅས་ན། །བསིལ་<milestone unit="line" n="461.3"/>བར་འགྱུར་ཏེ་བྱར་མི་འགྱུར། །གལ་ཏེ་བྱ་ཡིས་མི་འཚལ་ནས། །མཉམ་འདྲ་ཤིང་དང་མཚུངས་པ་ལ བསིལ་བའི་ཆུ་ཡིས་བྲན་ནས་ནི། །གཞན་གྱི་ཟིལ་པ་ཞུ་གྱུར་ཀྱང་། །དེ་ཡི་ཟིལ་པ་ཞུ་མི་སྲིད། །གལ་ཏེ་མི་ཡིས་<milestone unit="line" n="461.4"/>ཚོལ་གྱུར་ན། །མཉམ་འདྲེའི་ཤིང་གཉིས་བསྲེག་པ་རབ། །འཚིག་དང་མི་འཚིག་ཤིན་ཏུ་གསལ། །ཐིགས་གཅིག་ས་ལ་ཡར་བ་ལས། །མཚན་པ་གསུམ་དུ་གྱེས་ཏེ་སོང་། །ཤིང་ཆུ་གཏོང་དང་ལྟེངས་ཀའི་མཚམས ས་<milestone unit="line" n="461.5"/>མ་བྲག་གི་གསེབ་ཏུ་ཡར། ཁེང་གི་ཆུ་ལས་བྱུང་བ་ནི། །ཀ་ར་སྨུག་པོའི་རྒྱུ་རུ་འཁྲུངས། །རླུད་གིས་བཏབ་པའི་གློ་ལ་ཕན། །ལྟེངས་ཀའི་བར་ནས་བྱུང་བ་ནི། །ཀ་ར་དཀར་པོའི་རྒྱུ་རུ་བྱུང་། །དུག་གིས་ཟིན་པ་ལ་<milestone unit="line" n="461.6"/>སོགས་དང་། །ཚ་བའི་ནད་རྣམས་ཀུན་ལ་བཏང་། །ཚ་བའི་གློ་ལ་རབ་ཏུ་ཕན། །ས་མ་བྲག་ལ་ཡར་བ་ནི། །ཤིན་ཏུ་དཀར་ལ་རྩུབ་པར་ཞབྲུངས། །བྱེ་མ་ཀ་ར་ཞེས་སུ་གྲགས། །དེ་ལ་རིགས་ཀྱང་གསུམ་ཡོད་<milestone unit="page" n="462"/><milestone unit="line" n="462.1"/>དེ། །བྲག་ཏིང་ས་ཏིང་ཤེལ་ཏིང་གསུམ། །བྲག་ཏིང་ཁ་བ་བཞིན་དུ་སོབ། །ས་ཏིང་མདོག་ཀྱང་ཅུང་ཞིག་སྨུག ཁྲེལ་ཏིང་ཟླ་བ་ཉ་བ་བཞིན། །བྲག་ཏིང་རུས་པ་ཚ་འ།་གཏང་། །ས་ཏིང་ཤ་རྣམས་ཚ་ལ་གཏང་། ཁྲེལ་<milestone unit="line" n="462.2"/>ཏིང་བྱ་བའི་བསིལ་བ་དེ། །ག་པུར་ལྟ་བུས་ཐོབ་པ་མིན། །སྐྱོབས་ཀྱིས་ཁྲིད་ན་ཚ་མི་ནུས། །སྟོན་ཀའི་ཟླ་བ་ཉ་དང་མཚུངས། ཁྲེལ་ཏིང་བཙལ་བའི་ཐབས་བསྟན་པ། །ཆུ་རྣམས་རབ་ཏུ་བསྐོར་བ་ལ། ཁྲེལ་ཏིང་<milestone unit="line" n="462.3"/>བཏབ་པར་གྱུར་ན་ནི། །ཁོལ་ཤི་ཆུ་གྲང་ཚད་དུ་འགྱུར། །ཆུ་ཡིས་བཙལ་བའི་མན་ངག་ཡིན། །མེ་ཡི་བལྟ་བར་གྱུར་ན་ནི། །ཇི་ཙམ་བརྗོས་ཀྱང་མདོག་མི་ལྡོག །རླུད་གིས་བལྟ་བར་གྱུར་ན་ནི། །ལྕགས་ཀྱི་རྡོ་དང་<milestone unit="line" n="462.4"/>བསྲེས་ཏེ་འཕྱར། །སྙིགས་མར་ལས་ན་ཤེལ་ཏིང་ཡིན། །མཉམ་པར་འདུག་ན་བྲག་ཏིང་ཡིན། །སྣ་ལ་ཁྱེར་ན་ས་ཏིང་ཡིན། །ཐིགས་པ་གཅིག་ནི་ཡར་བ་ལས། །གཡའ་དང་གངས་ཀྱི་ལྟོངས་སུ་ཞབྲུངས། །གཡའ་ཡི་<milestone unit="line" n="462.5"/>བདུད་རྩི་ཟླ་བའི་འོད། །སྲོ་ལོ་ཕུང་པོ་བདུན་གྱིས་བསྐོར། །རི་རྣམས་གཞན་ཡང་མཚན་གྱིས་འགེངས། །ལུང་མདོ་སྲུ་བ་ཡི་ས་བཅད། །ལྷ་ཤིང་སུར་བུའི་ཟུར་དུ་སྐྱེས། །སྐད་འདོན་ཆུ་ཡི་རལ་པ་བཞིན། །བརྟག་ལ་<milestone unit="line" n="462.6"/>ལ་ཆུ་བ་ཡིས་བསྐོར། །བྲག་དང་ལུབན་པ་སྔོ་ཡང་ཞབྲུངས། །མཐོང་བའི་རི་རྣམས་ཤིན་ཏུ་འཇམ། །རྩ་བ་དག་ཀྱང་བདུན་དུ་གྱེས། །རྩ་བའི་ལྕུགས་པ་ཅུང་ཞིག་དམར། །ལོ་འདབ་སྲོ་ལོ་དཀར་དང་འདྲ། །མེཏོགཏི<milestone unit="page" n="463"/><milestone unit="line" n="463.1"/>༄༅། །པས་དཀར་སེར་འབྱུང་། །ཞག་བདུན་བར་ལ་སྐྱེ་མི་འཁྲུངས། །ཚན་དང་སྲོ་ལོ་གཞན་རྣམས་ཀྱིས། །ཁྲུ་གང་པ་ལ་ཉེ་མི་ནུས། །སྟོན་ཟླ་འབྲིང་པོའི་སྨད་ན་བཙལ། །ཅུང་ཞིག་མེ་ཏོག་མ་རྙེད་ན། །མེ་<milestone unit="line" n="463.2"/>དང་ཆུ་ཡིས་གོང་བཞིན་བཙལ། །གལ་ཏེ་ཅིས་ཀྱང་མ་རྙེད་ན། །རྐྱང་བུ་ཤ་བའི་གདོས་སུ་གཞུག །གློ་ལ་གྲི་བརྒྱབ་སུ་བར་བཏང་། །སེམས་ཅན་དེ་ཡིས་རྙེད་པར་འགྱུར། །ཡང་ན་འདི་ཡིས་བཙལ་བར་བྱ། །རྒོད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="463.3"/>བྱེ་ཕྲུག་སྙི་ལ་བཟུང་། །གཏོད་དེ་གློ་ལ་ཐུར་མ་བརྡེག །ཕ་དང་མ་ཡིས་བཙལ་བ་བལྷ། །དེ་ཡིས་རྙེད་པར་གྱུར་ནས་ནི། །རྩ་བ་བརྐོ་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །ལོ་མ་དག་གིས་ལོ་བརྒྱ་འཚོ། །ཐིགས་གཅིག་ས་ལ་ཡར་བ་<milestone unit="line" n="463.4"/>ལས། །སྲིབ་རིའི་ལོགས་དང་བྲག་ལ་འཁྲུངས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་བལ་བུ་བྱ། །རྩ་བ་འདྲིལ་ཞིང་ངར་བ་ཤར། །འདབ་མ་ཅུང་ཞིག་གཞུང་བུ་ཅན། །དྲི་ཡང་ཞིམ་ཞིང་རོ་ཡང་བསྒྱུར། །འདབ་མ་འདྲིལ་ཞིང་ངར་བ་<milestone unit="line" n="463.5"/>བསྙོམས། །སྡོང་པོ་རབ་ཏུ་བསིལ་བ་དེ། །ཚན་དང་སྦྱར་བ་གློ་ཡི་སྨན། །འདི་ཡང་ཚན་ཞེས་ཡོངས་སུ་གྲགས། །ཐིགས་གཅིག་ས་ལ་ཡར་བ་ལས། །སྤང་ནགས་གཉིས་ཀྱི་བར་དུ་འཁྲུངས། །རྩ་བ་འདྲིལ་ཞིང་འདབ་<milestone unit="line" n="463.6"/>མ་ལེབ། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་སི་ལུ་ཁ། །ཁ་མངར་ཟས་དང་སྦྱར་བྱས་ནས། །དེ་ཡང་ཅུང་ཞིག་གློ་ལ་ཕན། །ཐིགས་གཅིག་ས་ལ་ཡར་བ་ལས། །ཀླུང་ཤོད་ཉེ་བའི་ས་རུ་འཁྲུངས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་འབྲི་མོག་ཡིན། །རྩ་<milestone unit="page" n="464"/><milestone unit="line" n="464.1"/>བ་འདྲིལ་ལ་འདབ་མ་ཁྲད། །དཔྱིད་ཟླ་ཐ་ཆུང་སྨད་ལ་བརྐོ། །མར་དཀར་ཀ་ར་དག་དང་སྦྱར། །དེ་ཡང་གློ་ཡི་སྨན་དུ་བཤད། །ཐིགས་གཅིག་ས་ལ་ཡར་བ་ལས། །འབྲུ་རྣམས་སྐྱེ་བའི་ས་རུ་འཁྲུངས། །བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="464.2"/>བ་ཐག་ཅེས་ཀྱང་བྱ། །དེ་ཡང་རིགས་གཉིས་དག་ཏུ་འཁྲུངས། །གཤེར་སར་འཁྲུངས་དང་སྐམ་སར་འཁྲུངས། །གཤེར་སར་འཁྲུངས་དག་ལྡིབས་རྗིབདག་ཡིན། །སྐམ་སར་འཁྲུངས་དག་སྐྱབས་དག་ཡིན། །བཙོས་ཏེ་<milestone unit="line" n="464.3"/>རྟག་ཏུ་ཟོས་གྱུར་ན། །གློ་ནད་ཕྱིས་ཀྱང་མི་འབྱུང་ལ། །བད་ཀན་དག་གི་གཉེན་པོ་ཡིན། །གློ་ཡིས་ཨོལ་གོང་ཡར་བ་ལས། །སྲ་བརྟན་བྲག་གི་སྐེད་དག་དང་། །ས་ལ་ཡང་ནི་དེ་བཞིན་འཁྲུངས། །ར་སྒོག་གཡའ་སྒོག་<milestone unit="line" n="464.4"/>དག་ཏུ་འཁྲུངས། །གཡའ་སྒོག་ཅེས་སུ་བསྟན་པ་ལ། ཤེན་ཏུ་རིང་ལ་སྣུམ་པ་གཅིག །རོ་ཡང་ཤིན་ཏུ་མངར་ཞིང་ཞིམ། །གློ་ནད་ཚ་གྲང་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བའི་སྨན་ཡིན་ཏེ། །སྟོན་ཟླ་ར་བ་འབྲིང་པོ་<milestone unit="line" n="464.5"/>གཉིས། །རྟག་ཏུ་ལྷོ་རུ་ཟོས་བྱས་ན། །ལོ་བཅུ་ལོན་པ་ཚུན་ཆད་དུ། །གློ་ནད་བྱ་བ་འབྱུང་མི་སྲིད། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེ་འཁྲུངས་པའི་རྒྱུད་ལས། བདུད་རྩི་གློ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཁྲག་<milestone unit="line" n="464.6"/>འཐུང་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །དུ་ཏྲ་ཆེན་པོ་བསྒྲལ་བའི་ཚེ། །སྙིང་ལྤགས་ཤུན་པ་བཤུས་ཡར་བས། །མིང་ནི་པ་ཙི་ཤིང་དུ་བྱུང་། །བྲག་ལྡེབས་འདྲ་བའི་ས་ལ་འཁྲུངས། །རྩ་བ་ཁྲད་ཅིག་སྙིང་པོ་རིང་། །འབྲས་བུ་གོང་མོའི་<milestone unit="page" n="465"/><milestone unit="line" n="465.1"/>༄༅། །སྙིང་འདྲ་འཁྲུངས། །རོ་ལྕེ་ཅུང་ཞིག་ཡང་བ་ལས། །ཙིསྟ་ཟླ་ཁྲོམ་ཞེས་སུ་གྲགས། །རྩི་མར་དག་དང་སྦྱར་གྱུར་ན། །སེམས་མི་དགའ་བའི་སྨན་དུ་གསུངས། །དུ་ཏྲོརེ་མཁལ་མ་ཡར་བ་ལས རི་<milestone unit="line" n="465.2"/>མིན་ཐང་མིན་འདབས་སུ་འཁྲུངས། །འཛིན་མེད་ཡེ་ནི་ཤིང་དུ་སྐྱེས། །རྩ་བ་བཟང་ལ་ངར་པ་རགས། །ལོ་མ་རྒྱས་ཤིང་མེ་ཏོག་དམར། །སྙིང་པོ་དག་ཀྱང་ཟླུམ་ཞིང་ཆེ། །མ་ཤ་དམིགས་མི་ཞེས་སུ་གྲགས། །ཁང་གི་<milestone unit="line" n="465.3"/>ནད་རྣམས་འཁྲུགས་པ་དང་། །མཁལ་མའི་རྩ་རྣམས་ཀུན་ལ་ཕན། །དུ་ཏྲའི་ཆུ་ནི་ཡར་བ་ལས། །བྲག་དང་སྤང་གི་བར་དུ་འཁྲུངས། །ཕལ་ཆེར་བྱེ་མའི་གྲོག་ལས་སྐྱེས། །ཤིང་དང་ཁ་རི་དམར་པོ་འཁྲུངས། །འདབ་མ་<milestone unit="line" n="465.4"/>ཕྲ་ཞིང་ངར་པ་འཁྱོག །ཁ་ནི་ཤོ་ཤ་ཞེས་སུ་གྲགས། །མཆུ་ནད་ཕལ་པ་དབལཔོཀུན་ལ་ཕན། །དུ་ཏྲོརེ་རྨེན་བུ་ཡར་བ་ལས། །རི་མིན་ཐང་མིན་རྩུབ་པར་འཁྲུངས། །རྩ་བ་ངར་པ་ཤིན་ཏུ་རྒྱས། །ལོ་མ་ཆུ་ཤིང་མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="465.5"/>སྨུག །གླ་གོར་ཞོ་ཤ་ཞེས་སུ་གྲགས། །སྣོད་རྣམས་འགྱིང་ཞིང་ན་པའི་སྨན། །དུ་ཏྲའི་མཆེར་པ་ཡར་བ་ལས། །ཐིགས་པ་གསུམ་དུ་ཡར་བ་ནི། །རྡོ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་འཁྲུངས་པ་ལས། །གཅིག་ནི་ཕ་ལམ་ཆོ་ལོ་<milestone unit="line" n="465.6"/>རིས། །བགེགས་ཆེན་གཟིར་བའི་སྟོབས་དང་ལྡན། །རྡོ་སྨན་དག་ཏུ་ཅུང་ཞིག་ཁྲོ་འགྲོཡང །གཅིག་ནི་ཁབ་ལེན་ལྗང་གུར་འཁྲུངས། །ལྕགས་འདུ་པ་ཡིས་སྟོབས་དང་ལྡན། །མཆེར་ཁྲག་འཁྲུགས་པའི་བདུད་རྩི་<milestone unit="page" n="467"/><milestone unit="line" n="467.1"/>༄༅། །ལས། །གངས་དང་མཚོ་ཡི་མཚམས་སུ་འཁྲུངས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་རྒྱམ་ཚས་བྱ། །ཆུ་ནད་གསོ་བའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །ཐིགས་དྲུག་ས་ལ་ཡར་བ་ལས། །རྒྱ་མཚོ་རུ་བུས་འགྲམ་དག་ཏུ་འཁྲུངས། །སྡིག་<milestone unit="line" n="467.2"/>པ་ཀ་ཀ་རི་ཏུ་བྱུང་། །དེ་ཡང་ཆུ་ནད་གསོ་བའི་སྨན། །གཟུགས་ནི་སྡིག་པའི་དབྱིབས་འདྲ་ལ། ཁ་དོག་དཀར་ཞིང་ཤ་སྲུལ་མེད། །རོ་ནི་སྒྲེ་ཞིང་ཅུང་ཞིག་འདམ། ཁེན་ཏུ་ལེགས་པར་སྐམས་གྱུར་ན། །ཡན་ལག་ནད་<milestone unit="line" n="467.3"/>དང་ཆུ་ཡི་སྨན། །ཐིགས་པ་བདུན་པ་ཡར་བ་ལས། །དབྱར་ཆུ་དགུན་སྐམས་ལྟེང་ཀར་འཁྲུངས། །ས་ཕྱོགས་དྲོ་ཞིང་ས་དྲི་ཅན། །དབྱིབས་ནི་ཞིང་མངའ་འདྲ་མོད་ཀྱང་། །ཁ་དོག་གོང་མ་དེ་དང་མཚུངས། །རོ་ནི་ཁ་ལ་<milestone unit="line" n="467.4"/>རོ་གཞུག་མངར། །སྲིད་གིས་སྟོད་པ་འདུག་པ་དང་། །ཆུ་ལ་བྲན་པ་གོང་བཞིན་ནོ། །ཐིགས་བརྒྱད་ས་ལ་ཡར་བ་ལས། །བལ་བུ་ཏ་ལའི་མགུལ་དུ་འཁྲུངས། །མིང་ཡང་མ་གི་ཏ་ཞེས་བྱ། །སྤོས་ཀྱི་གླང་པོ་ཞེས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="467.5"/>བྱ། །ཆེ་ཆུང་ཚད་ནི་ལུག་་ཙམ་ལ། །སྐེ་རིང་རྣ་བ་ཤིན་ཏུ་སྲབ། །རྨིག་པ་རྣོ་ཞིང་རྐང་ལག་བཞི། །དུས་གཅིག་མཆོང་ཞིང་འགྲོ་བར་བྱེད། །མོ་ལ་མི་གནས་ཕོ་ལ་འཁྲུངས། །ལྟེ་སྐོར་ཆུ་ཡི་མཚམས་ནས་བྱུང་། །ཕྱི་ནི་<milestone unit="line" n="467.6"/>འདྲིལ་ཞིང་ནང་ན་སོབ། །ཆེ་ཆུང་སྐྱེས་པ་དར་མའི་ལྕེ། །དྲི་ལེ་འདི་ཞེས་བྱ་བ་ནི། །དཔག་གིས་མི་ལང་ཡོན་ཏན་འབྱུང་། །རོ་གྱང་པ་ཡི་ཐབས་ཀྱི་མེད། ཁེན་ཏུ་འཁྲིས་ནས་མི་ཞིམ་མོ། །རྩི་ཞེས་བྱ་བའི་མིང་ཡང་<milestone unit="page" n="468"/><milestone unit="line" n="468.1"/>འདོགས། །དུ་ཏྲའི་སྦྲེ་ནི་མཐར་ཐུག་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྦྲེ་ཡིན་པས། །དྲི་ཡིས་འཕགས་པ་མཆོད་གྱུར་ན། །ཡི་དམ་ལྷ་ཡི་ལུང་སྟོན་འགྱུར། །མན་ངག་ཅན་གྱི་བསྒྲུབ་གྱུར་ན། །ལྷ་མོའི་གཟུགས་ཀྱང་སྟོན་<milestone unit="line" n="468.2"/>པར་གྱུར། །འཛམ་གླིང་དྲི་ཡིས་འགེངས་པར་ནི། །ཐེ་ཚོམ་རྡུལ་ཙམ་མི་ཟའོ། །དུ་ཏྲ་ཆེན་པོའི་སྦྲེ་ཡིན་པས། །དྲི་ཆུ་རྣམས་ཀྱི་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །ལུས་ལ་བཅངས་པར་གྱུར་ན་ནི། །དུ་ཏྲ་ཆེན་པོའི་དྲི་སྣམས་<milestone unit="line" n="468.3"/>ནས། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡང་། །ཡུད་ཙམ་གཅིག་ཀྱང་རྩོམ་མི་ནུས། །གདུག་པ་ཅན་གྱི་མཐུ་ཡིན་པས། །སྦྲུལ་དང་སྦྲང་བུ་ཏྲེ་མ་དང་། །ཏྲེ་མ་བུ་ག་ལ་སོགས་ཀྱིས། །མི་རྣམས་ཟ་རུ་འོང་མོད་ཀྱང་། །མནམ་པ་<milestone unit="line" n="468.4"/>ཙམ་གྱིས་མགོ་འགས་ཤིང་། །ཚོར་བ་ཙམ་གྱིས་ལྡན་པར་འགྱུར། །གཞན་ཡང་ལུས་ལ་བཅངས་གྱུར་ན། །དུ་ཏྲ་ཆེན་པོའི་དྲི་མནམ་ནས། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་རྣམས་ཀྱང་ནི། །བསྒྲུབ་པ་བཞིན་དུ་དྲི་ལ་འཁོར། །བཞི་<milestone unit="line" n="468.5"/>བརྒྱ་རྩ་བཞིའི་ནད་ལ་ཡང་། །སྟོབས་ཀྱི་མཐུ་རྣམས་ཡོད་མོད་ཀྱང་། །ལྷག་པར་དྲི་ཆུ་བསྡམས་པ་དང་། །ལྒང་པ་རྡོ་ཡིས་འགགས་པ་རྣམས། །ཆུ་སྨན་བཅུ་ཡིས་སྐྱོབས་བྱས་ན། །སོལ་བའི་སྡོང་པོ་དྲི་བ་ལ། །ལྕགས་<milestone unit="line" n="468.6"/>ཀྱི་ཐོ་བས་བརྒྱབ་པར་བཞིན། །གཞན་ཡང་ཡོན་ཏན་སྣ་ཚོགས་དང་། །འདི་རུ་བརྗོད་པར་མི་ལང་ཀྱང་། །དྲི་ཆེན་བརྒྱད་པའི་ནང་ནས་བཤད། །ཐིགས་པ་དགུ་པ་ཡར་བ་ལས། །ཙསྡོན་ནགས་ཚལ་དབྱིངས་སུ་<milestone unit="page" n="469"/><milestone unit="line" n="469.1"/>༄༅། །འཁྲུངས། ཁེང་ནི་པི་ལ་ལ་ཞེས་བྱ། །ཙསྡེན་འོད་དང་འཛོམ་པ་འབྱུང་། །མིང་ཡང་མ་ཏ་ལ་བྱའོ། །དེ་ཡང་དཀར་ནག་གཉིས་སུ་བྱུང་། །དཀར་པོ་ལ་ཡི་ཐང་ཆུ་འདྲ། །ནག་པོ་རྩ་རྩེའི་འདབ་མ་<milestone unit="line" n="469.2"/>འདྲ། །མནམ་པའི་དྲི་ཡང་ཞིམ་པ་ལ། །བསྲེག་པའི་དྲི་ཡང་ཤིན་ཏུ་གདང་། །དེ་ཡི་ཡོན་ཏན་བརྒྱ་དང་ལྡན། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཡི་ཐུགས་དམ་རྒྱུད་བསྐུལ་ཞིང་། །སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ་ནི་བརྣག་པའི་ལས་ལ་འཛུད། །དམ་<milestone unit="line" n="469.3"/>ཅན་མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་མངག་པའི་ལས་ལ་འཛུད། །དགྲ་བོ་སྡང་བ་ལྷ་དང་ཉེ་ཐག་བཅད། །བགེགས་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཆོ་ངེས་ཆེན་པོ་འདེབས། །སྤོས་དང་དུ་བ་ཀུན་གྱི་མཆོག་ཆེན་བྱེད། །མ་མོའི་རིམས་ནད་བལ་<milestone unit="line" n="469.4"/>ཡམས་ཐམས་ཅད་དང་། །བགེགས་ལས་ཕྱུང་བའི་ནད་དང་འབྱུང་པོས་རྐྱེན་པ་ལ། །དུ་བ་གཏང་བ་ཙམ་གྱི་འཇིལ་བར་བྱེད། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞི་རྣམས་ཀྱི་ནད་ལ་རྒྱུག་མོད་ཀྱང་། །ལྷག་པར་ཆུ་སེར་ནག་པོ་གཏན་<milestone unit="line" n="469.5"/>ནས་འདོན། །ལུམས་སུ་བྱས་ན་སྤངས་ཤིང་འབུར་བ་འཇིལ། །ཐིགས་པ་བཅུ་པ་ཡར་བ་ལས། །སྡ་སྡོ་ཀོ་མོའི་ཤིང་དུ་འཁྲུངས། །ཆུ་ཡི་ཕུར་མོ་ལྟ་བུར་གནས། །ཆུ་བུར་ལྟ་བུར་བརྩེགས་པ་སྟེ། །སྟན་གྱི་ཀི་ཞེ་ས་སུ་<milestone unit="line" n="469.6"/>གྲགས། །ལུམ་པའི་རྩ་དང་སྦྱར་གྱུར་ན། །མིའམ་དུད་གྲོ་གང་རུང་གི །ཆད་ནས་ཧས་པའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །གལ་ཏེ་མནམ་ནས་ཟ་མ་ནུས། །བུ་རམ་དཀར་པོ་དག་དང་སྦྱར། །འཕོང་ནས་བཅུག་པའི་འཚོ་བར་<milestone unit="page" n="470"/><milestone unit="line" n="470.1"/>འགྱུར། །ཆུ་ནད་ཅན་གྱིས་རྟག་ཏུ་བཟའ། །ཐིགས་པ་བཅུ་གཅིག་ཡར་བ་ལས། །རྒྱ་མཚོ་ཆབ་ཀྱི་ནང་དུ་ཞབྲུངས། །ཆུ་ཡི་ནང་ནས་སྐྱེས་པ་ཡི། །ཙེ་ན་རྩ་མོ་དག་ཏུ་ཞབྲུངས། །རྟག་ཏུ་ཟས་སུ་ཟོས་གྱུར་ན། །ཆུ་རྡོ་བ<milestone unit="line" n="470.2"/>ཤིག་པའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །གླང་པོའི་རྩ་ལས་གྱུར་པ་ཡིན། །དབྱིབས་ཀྱང་ཕོ་མཚན་ཚུལ་དུ་གནས། །འཇམ་ཞིང་སྙིང་ཡང་མགོ་ལ་ཡོད། །ཉལ་རྡོ་ཆུ་ཡི་ནང་དུ་སྡོད། །དེ་ཟོས་ཆུ་རྡོ་འཇིག་པར་འགྱུར། །བདུད་རྩིའི་<milestone unit="line" n="470.3"/>རྒྱལ་པོར་ངས་བཤད་དོ། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེ་འཁྲུངས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཆུ་སྣོད་ལྒང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཅིག་པའོ།། །།དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཡིས། །དུ་ཏྲ་ཆེན་པོ་བསྒྲལ་བའི་ཚེ། །དེ་ཡི་ཕོ་མཚན་ཡར་<milestone unit="line" n="470.4"/>བ་ལས། །བེ་ཏ་གསང་མཚན་གསང་མཛད་དེ། །བེ་ཏའི་འབྲས་བུ་བཞི་རུ་ཡར་། །གཅིག་ནི་བྱི་ཚེ་ཤིང་གི་མགུལ་དུ་འཁྲུངས། །ལོ་མ་རྩུབ་ཅིང་དར་བ་མཁྲང། ཁྲ་བའི་རླིག་པ་འདྲ་མོད་ཀྱང་། །སྐྲུ་ཅན་ཁོང་སྟོང་སྙིང་<milestone unit="line" n="470.5"/>པོ་མེད། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ཨ་འབྲས་ཡིན། །ཆུ་དང་མཁལ་མ་རླིག་པ་སྐྲང་། །རྩ་རྣམས་ཅུང་ཞིག་ཞབྲུགས་པ་དང་། །འགགས་པ་གསོ་བའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །ཐིག་པ་གཉིས་པ་ཡར་བ་ལས། །འཇམ་བྱེད་བྱིས་པའི་<milestone unit="line" n="470.6"/>ཤིང་དུ་ཞབྲུངས། །པགསཔརློནཞིངའདབམ་རློག །སྙིང་པོ་སྤུ་གུ་ཅན་དུ་ཞབྲུངས། །འབྲས་བུ་གཡུ་སྒོང་ལྟ་བུ་ལ། །ནུས་པ་གོང་དང་འདྲ་བར་བཤད། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་འཇམ་འབྲས་ཡིན། །གསུམ་པ་ས་ལ་ཡར་<milestone unit="page" n="471"/><milestone unit="line" n="471.1"/>༄༅། །བ་ལས། །ནགས་ཚལ་ཐག་ཆེན་གླིང་དུ་འཁྲུངས། །ཙུ་ཏའི་ཤིང་ལས་སྐྱེས་པས་ན། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ས་འབྲས་ཡིན། །གནག་ལ་འདྲིལ་ཞིང་ཟེ་མོ་ཀྱོང་། །ནུས་པ་གོང་དང་དེ་བཞིན་འདྲ། །བཞི་པ་ས་<milestone unit="line" n="471.2"/>ལ་ཡར་བ་ལས། །བྲག་བར་ས་འཇམ་གླིང་ལ་ཞབྲུངས། །རྩ་བ་ལྡེམ་ལ་ངར་བ་ལྡེམ། །སྐྲུ་བུ་ཅན་ལ་འདབ་མ་སྲབ། །བྱིན་པོ་མཁྲེགས་ལ་ཁ་ཚེ་གསུམ། །བདུད་རྩི་པོ་ནི་སོ་འཆའ་ཡིན། །སྒྱུག་པ་འདྲེན་པ་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="471.3"/>སྨན། །དེ་ཡི་གསང་མཚན་ཡར་བ་ལས། །ཚན་པ་ལྔ་རུ་གྱེས་ཏེ་སོང་། །གཉིས་ནི་སྣང་ལྡན་ཤིང་ལ་བབས། །གཅིག་ནི་དོག་མོའི་ས་ལ་བབས། །སྣང་ལྡན་ཤིང་ལ་བབས་པ་ནི། །མཚན་མའི་པགས་པ་ཡར་བ་<milestone unit="line" n="471.4"/>ཡིན། །པགས་པའི་ཕྱི་ཤུན་ཡར་བ་ལས། །ལྟེ་བ་རྒྱུན་གཅད་ཅེས་སུ་བྱུང་། །ཚར་ཆུང་ཡོད་པའི་ས་རུ་ཞབྲུངས། ཁྲེང་ཚད་གཞན་གྱི་ཐོ་ལུས་སུ། །སྔོ་དང་བཅས་ཏེ་སྐྱེ་མི་ནུས། །རྩེ་མོ་ཁྲད་ཅིང་རྩ་བ་གྱད། །འདབ་མ་<milestone unit="line" n="471.5"/>དག་ཀྱང་ཅུང་ཞིག་སྒྱུར། །སེམས་ཅན་བྱ་མ་བྱི་ཡང་ཟ། །གཅིག་ནི་སྔོ་མེད་གྲམ་པའི་གླིང་། །སྔོ་རྣམས་སྐྱེ་བའི་མི་འགྱུར་ཞིང་། །ས་ཕྱོགས་རྩུབ་པའི་གནས་སུ་ཞབྲུངས། །དེ་ནི་རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཤིང་། །ནག་ལ་<milestone unit="line" n="471.6"/>ཁྲད་ཅིང་འབྲས་བུ་ནག ཁེང་ནི་དེ་ལྟར་གཉིས་དང་ནི། །བྱ་མ་བྱི་ཡི་སྐྲུ་དང་གསུམ། །རིན་ཆེན་གསེར་དང་བཞི་སྦྱར་ན། །སེམས་ཅན་མོས་པ་མི་མཐུན་པས། །སྐྱེ་བ་མངལ་གྱི་སྒོ་འགེགས་ཡིན། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་<milestone unit="page" n="472"/><milestone unit="line" n="472.1"/>ཡིན་པར་བཤད། །ཕོ་མཚན་ཕྱི་ཤུན་ཡར་བའི་རྟགས། །འབྲས་བུ་མེད་པ་དེ་ལྟར་འབྱུང་། །ཕོ་མཚན་ནང་ཤུན་ཡར་བ་ལས། །མཆི་ལ་པང་བྱིད་དེ་ལ་བབས། །ནམ་མཁའི་བདུད་རྩི་ཟ་བའི་ཕྱིར། །གངས་ཀྱི་ལྟོངས་ན་<milestone unit="line" n="472.2"/>དེ་བཞིན་གནས། །ནམ་མཁའི་བདུད་རྩི་ཐིགས་གསུམ་བྱུང་། །ད་བྱིད་ཀྱིས་ནི་འཐུངས་པ་ལས། །ཁར་ཚད་འཐུངས་པའི་དེ་རིང་སྦྱར། །བཅུ་དྲུག་ཉིན་མོ་མི་ལ་བསྣུན། །དེ་ནས་རྩི་ཐོག་མ་རྒྱས་པར། །མོ་ཡི་ལུས་ལ་<milestone unit="line" n="472.3"/>གནས་པར་ངེས། །བདུད་རྩི་ཐིགས་གསུམ་བབས་པ་དེ། །གཞན་གྱིས་ཚོར་བར་མི་འགྱུར་ཏེ། །མཆིལ་པ་དག་དད་དེ་བཞིན་འཐུངས། །ད་བྱིད་མཆིལ་པ་དེ་ཉིད་ཤ །སེམས་ཅན་སྐྱེས་རྒྱུད་འཕེལ་བ་ཡི ཕོ་མཚན་<milestone unit="line" n="472.4"/>ནང་ཤ་ཡིན་པའི་རྟགས། །ཆུ་བ་འགྲེང་དང་འབྲས་བུའི་གསོས། །སེམས་ཅན་འཁོར་བར་ཆགས་པ་ལ། །སྐྱེ་རྒྱུད་འཕེལ་བའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །དོག་མོ་ས་ལ་བབས་པ་དེ། །སྙི་ས་ཀླུང་ཤོད་དག་ཏུ་འཁྲུངས། །རྩ་བ་ཕོ་<milestone unit="line" n="472.5"/>མཚན་ཤི་བའི་ཚུལ། །ལོ་མ་གཅིན་གྱི་རྗེས་འདྲ་སྟེ། །དྲི་ཡང་མཇེ་ཡི་སྦྲེ་རུ་མནམ། །རོ་ཡང་མངར་ལ་སྦྲེ་རུ་ཁ། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལྕ་བ་བྱ། །རླུང་དང་ཆུ་སེར་འདུལ་བའི་སྨན། །དེ་ཡི་གསང་མཛོད་ཡར་བ་ལས དེ་<milestone unit="line" n="472.6"/>ཡང་ཐིགས་པ་གསུམ་དུ་ཡར། །ཐིགས་གཅིག་ས་ལ་ཡར་བ་ལས བསིལ་ལམ་གླིང་གི་སྟེང་དུ་འཁྲུངས། །མདོག་སྨུག་ཚོར་མ་ཕྲ་བ་ལས། །མེ་ཏོག་དཀར་དང་སེར་པོས་བརྒྱན། །ཀླུ་ཡི་བདུད་རྩི་གྲ་མ་བྱ། །ཀླུ་<milestone unit="page" n="473"/><milestone unit="line" n="473.1"/>༄༅། །རྣམས་ཀུན་གྱི་སྨན་གྱི་མཆོག །འདྲེ་ནད་ཀུན་གྱི་སྨན་གྱི་མཆོག །དབང་བསྐུར་བྱེད་ན་སོ་ཤིང་བྱ། །སྦྱིན་སྲེག་བྱེད་ན་ཤིང་བུ་བྱ། །ལུམས་སུ་བྱེད་ན་པགས་པ་བཞར། །སྨན་དུ་བྱེད་ན་མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="473.2"/>ལ། །གསང་མཛོད་རྐུབ་རླིག་བར་གྱི་ཆུ་བ་ཡར། །བསོད་ནམས་ཅན་གྱི་ཁང་རྩར་འཁྲུངས། །རྩ་བ་སྙི་ཞིང་ངར་པ་སྨུག །བཏབ་ན་སྐྱེ་ཞིང་འབྲས་བུ་ངན། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་གུར་ཤིང་བྱུང་། །དེ་ཡང་ཕོ་མོ་གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="473.3"/>སྲིད། །ཕོ་སྐྱེས་སེར་ལ་མོ་སྐྱེས་སྨུག །དུས་སུ་བཞུ་བར་གྱུར་ན་ཡང་། །ཕོ་སྐྱེས་སྟེང་ལ་མོ་སྐྱེས་འོག །ཕོ་ནི་ལུ་གུའི་ཚན་བུ་འདྲ། །མོ་ནི་གྲང་ཆང་སྐྱོ་མ་བཞིན། །སྦྱིན་སྲེག་བྱེད་ན་མཆོད་པའི་རྫས། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་<milestone unit="line" n="473.4"/>བཞིའི་ནད་ལ་ཡང་། །ཕོ་སྐྱེས་ཕྱོགས་དག་ཀུན་དུ་རྒྱུག །མོ་སྐྱེས་ཅུང་ཞིག་ཚ་བར་གནས། །ནད་རྣམས་ཀུན་ལ་ཅུང་ཞིག་འགྱེངས། །ཕོ་སྐྱེས་འཇུ་བའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །གཙོ་བོ་ཡིན་པར་ངས་མ་བཤད། །སྣམ་ལོག་<milestone unit="line" n="473.5"/>གཡས་གཡོན་ཡར་བ་ལས། །རྒྱལ་པོའི་ཁང་བཟང་ལྟ་བུ་འཁྲུངས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ཤིང་ཀུན་ཡིན། །ཤིང་ཡང་ཚན་ཆེ་ལུ་མ་བཞིར། །ལྟེ་ལྟ་ནུ་ཡི་སྒྱུགས་པ་བཞག །དྲི་ཡང་འཚུབ་ཅིང་དྲི་གཞུག་ཁ། །ཕོ་སྐྱེས་དཀར་<milestone unit="line" n="473.6"/>ལ་མོ་སྐྱེས་ནག །རི་བོང་གླ་བའི་རིལ་མ་འདྲ། །ཡ་མ་དཀར་ནག་གཉིས་དང་ནི། །ཚ་རླུང་གྲང་རླུང་གཉིས་ཀྱི་བསྐལ་པ་ལས། །ཕོ་མཚན་ཡར་བས་དེ་ལྟར་བྱུང་། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེ་འཁྲུངས་པའི་རྒྱུད་ལས། གསང་<milestone unit="page" n="474"/><milestone unit="line" n="474.1"/>མཛོད་ཕོ་མཚན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་རྩ་གཉིས་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཡིས། །རྭ་ཏྲ་ཆེན་པོ་བསྒྲལ་བ་ལས། །དེ་ཡི་ལྕེ་ཆུང་ཡར་བ་ལས། །འཛམ་བུ་གླིང་གི་བྱང་དུ་འཁྲུངས། །མུ་ལེ་དྲུང་ཤིང་ཞེས་པ་<milestone unit="line" n="474.2"/>བྱུང་། །ཡན་ལག་ཉིང་ལག་ཤིན་ཏུ་རྒྱས། །དེ་ལ་འབྲས་བུ་ལྔ་བྱུང་སྟེ། །གཅིག་ནི་མཁའ་ལྡིང་བྱ་རྒོད་ཟ། །གྲང་ནད་འཇུ་བའི་བདུད་རྩི་ཡོད། །གཅིག་ནི་གཤོག་རྒྱས་ནེ་ལེས་ཟ། །སློ་ཡིས་དུག་རྣམས་བྱས་གྱུར་<milestone unit="line" n="474.3"/>ན། ཤེང་གིས་ཕོག་པའི་རྨ་རྣམས་འཚོ། ཁྲེང་གི་ཉེས་པ་འཚོ་བར་འགྱུར། །གཅིག་ནི་མཁའ་ལྡིང་བགེགས་ལ་བབས། །སྤུན་རྣམས་འཇུ་བའི་བདུད་རྩི་ཡོད། །གཅིག་ནི་རྩལ་ཆེན་གླག་ལ་བབས། །ཁྲག་སྐྲན་འཇུ་<milestone unit="line" n="474.4"/>བའི་བདུད་རྩི་ཡོད། །ཀུན་ལ་འཇུ་སྨན་ཡོད་མོད་ཀྱང་། །ཀླད་པ་གྲེ་བ་གློ་བ་དང་། །མཁལ་མ་མཆིན་པ་དག་ལ་བཤད། །ལག་པའི་རྩ་ཆེན་ཡར་བ་ལས། །དེ་ཡང་གཡས་གཡོན་གཉིས་སུ་ཡར། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="474.5"/>སེང་ལྡིང་ཤིང་། །སྨུག་པོ་རྩ་སྨུག་ཕྱི་ནས་ཡར། །དེ་ཡང་ཕོ་མོ་གཉིས་སུ་གནས། །ཕོ་སྐྱེས་སྲོ་མ་ཀ་རུ་ལ། །སྲོ་མ་ཐུར་ལ་བསྟན་ཏེ་བྱུང་། །མདངས་དང་གཏིང་ནས་དུམ་གཅིག་ནག །མོ་སྐྱེས་སྲོ་མ་སྦུ་གུ་ལ། །ཁ་དོག་<milestone unit="line" n="474.6"/>མདངས་ཀྱང་ཅུང་ཞིག་གསེར། །ཁ་ཡང་གྱེན་ལ་བསྟན་ནས་བྱུང་། །ཕོ་སྐྱེས་སྙིང་ལུང་སྙིང་པོ་ཡིན། །མོ་སྐྱེས་ཆུ་སེར་ཚོས་མཛེའི་སྨན། །བླ་རྩ་གཡས་གཡོན་ཡར་བ་ལས། །སྟག་པ་དཀར་པོའི་སླགས་སུ་<milestone unit="page" n="475"/><milestone unit="line" n="475.1"/>༄༅། །འཁྲུངས། །སྟག་པ་ཤུན་ལྤགས་བསིལ་བའི་སྨན། །སླག་ནི་ཁྲག་ཟགས་པ་ལ་གཏང་། །ཀླད་པའི་རྩ་གཉིས་ཡར་བ་ལས། ཁུག་པ་གླང་མ་ཕོ་མོར་འཁྲུངས། ཁུག་པ་དག་གི་འདབ་མ་ཡང་། །དུག་དང་<milestone unit="line" n="475.2"/>བདུད་རྩི་ཀུན་ལ་རྒྱུག །གླང་མ་ལྕང་མ་ངར་བ་ཡང་། །སྐྱོབས་དང་བྱང་བུ་འཇམ་པའི་རྩི། །ཆག་དང་ཚིགས་བྱུང་འཇམ་པའི་རྩི། །བཟོ་དབྱིབས་ལེགས་པར་ཐོན་ན་ནི། །རྐྱེན་གྱིས་ཆགས་པའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །མཆན་<milestone unit="line" n="475.3"/>རྩ་གཡས་གཡོན་ཡར་བ་ལས། །ཕུ་དང་མདའ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་འཁྲུངས། །ཕུ་སྐྱེས་ཕོ་ཡི་གྱ་རྟ་བྱ། །མདའ་སྐྱེས་མོ་ཡི་འོམ་བུ་བྱ། །ཡུན་གཅིག་ནུས་གཅིག་རོ་ཡང་གཅིག །དམར་ཤལ་འབྲུམ་པ་ཅན་གྱི་ཤིང་། །རོ་མགོ་<milestone unit="line" n="475.4"/>ཁ་ལ་རོ་རྩ་མངར། །ཆུ་སེར་བད་ཀན་སྨུག་པོའི་སྨན། །མཁལ་མའི་རྩ་གཉིས་ཡར་བ་ལས། །བྲག་དང་རི་སུལ་ཁྱབ་པར་འཁྲུངས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་སྨྱུག་མ་འཁྲུངས། །དེ་ཡང་ཕོ་མོ་གཉིས་བྱུང་སྟེ། །ཕོ་ནི་སྦོམ་ཞིང་<milestone unit="line" n="475.5"/>ཚིགས་ཐག་རིང་། །མོ་ནི་ཕྲལ་ཟེག་ཚིགས་ཐག་ཉེ། །འདབ་མ་ཟོ་བའི་ཚུལ་དུ་གནས། །ཕོ་ནང་ཕོ་ཡི་མཁལ་གྱི་སྨན། །མོ་ནི་མོ་ནད་ཀུན་ལ་གཏང་། །ཨོལ་གོང་རྩ་ཆེན་ཡར་བ་ལས། །བྱིན་གྱི་བརླབས་པའི་ས་རུ་<milestone unit="line" n="475.6"/>བབས། །རྩ་བ་ཅུང་ཞིག་སྤོག་པ་དང་། །འདབ་མའི་སྐྲུ་ཡང་ཅུང་ཞིག་སྐྲུན། །མོ་ཡི་ར་གཉེར་འདྲ་མོད་ཀྱང་། །བུངས་དང་ཆས་ཏེ་སྐྱེ་མོད་ཀྱང་། ཁྲ་རྣམས་ལྕི་བར་གྱུར་པ་ལ། །ཡར་བར་གྱུར་ཏེ་གདོན་མི་ཟ། །སྨན་<milestone unit="page" n="476"/><milestone unit="line" n="476.1"/>རྣམས་ནད་ལ་འདྲེད་གྱུར་ཀྱང་། །འདི་ཡིས་ཁྲིད་ན་ཕིགས་པར་འགྱུར། །ཁ་རུ་ཚྭ་དང་སྦྱར་གྱུར་ན། །རླུང་རྣམས་མིང་ཡང་མེད་པར་འགྱུར། །འོ་མ་དག་དང་སྦྱར་གྱུར་ན། །རླུད་གིས་གཏོགས་པའི་ནད་ལ་ཕན། །རེ་ཚ་<milestone unit="line" n="476.2"/>མུར་ན་གདང་ཞིང་ཚ། །ཞུ་རྗེས་སྐྱོབས་པའི་ཕྱོགས་སུ་འགྲབ། །དུ་ཏྲ་ཨོལ་གོང་པ་ཡི་ཤིང་། །རླིག་རྩ་གཡས་གཡོན་ཡར་བ་ལས། །རྩ་གཅིག་ཆུ་ཡིས་མགུལ་དུ་འཁྲུངས། །བདུད་རྩི་ཤིང་རྩ་ཕོ་མོར་བྱུང་། །ཆུང་ཞིང་<milestone unit="line" n="476.3"/>ཁྲད་དེ་སྤ་མའི་ཚུལ། །ཕོ་སྐྱེས་ས་ཁ་མོ་སྐྱེས་སྨུག །ཀུན་ལ་འཇུག་པའི་བདུད་རྩི་བཤད། །རྣ་རྩ་གཡས་གཡོན་ཡར་བ་ལས། །རྣ་རྩ་ཕོ་མོ་གཉིས་སུ་སྐྱེས། །རྣ་བ་ལྟ་བུའི་རི་ལ་འཁྲུངས། །སྐུ་མ་ཕོ་ཡི་ཤིང་དུ་<milestone unit="line" n="476.4"/>ཞབྲུངས། །ལོ་མ་ངར་པའི་མཚམས་ན་ནི། །རྙིང་པའི་ལྡུམ་བུ་དམར་རྩ་གཅིག ཁེན་ཏུ་བསིལ་བར་གྱུར་པ་ཡིན། །སྨིན་མའི་རྩ་གཉིས་ཡར་བ་ལས། །རྩ་མེད་བྲག་མེད་བྱེ་སར་འཁྲུངས། །འདབ་མ་གྲོག་མའི་སྐེད་<milestone unit="line" n="476.5"/>འདྲ་ལ། མེ་ཏོག་སེར་པོ་བཀྲག་མེད་འབྱུང་། །སྙིང་པོ་ཨུག་ཆོས་གཡག་གི་ཚུལ། །ལུག་གི་རྭ་བཞིན་སྐྱེས་པ་དེ། །འགྱང་ན་རོ་ནི་ཚ་རུ་བྲོ་། །ར་ཚ་ཞེས་སུ་གྲགས་པ་ཡིན་། །ཆུ་བ་འཇུ་བའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="476.6"/>རིན་པོ་ཆེ་འཁྲུངས་པའི་རྒྱུད་ལས། རྩ་བ་ཤིང་གི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གསུམ་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཡིས། །དུ་ཏྲ་ཆེན་པོ་བསྒྲལ་བའི་ཚེ། །དུ་ཏྲ་རུས་པའི་མཆི་མ་དང་། ཁ་ཆུ་སྣ་ཆུ་ཕོ་མཚན་ཆུ། །བཞི་<milestone unit="page" n="477"/><milestone unit="line" n="477.1"/>༄༅། །ཆར་དུས་གཅིག་བྲུབས་པ་ལས། །གཅིག་ནི་བདུད་རྩི་སྨན་ཆུར་འཁྲུངས། །ས་རྩུབ་བྲག་གི་མགུལ་དུ་འཁྲུངས། །དྲི་ཡང་ཆུང་ཞིང་འདབ་པ་ལས། །མཉམ་གཉིས་གཞན་ལས་ཅུང་ཞིག་ལྕི། །འཐུངས་ན་<milestone unit="line" n="477.2"/>བད་ཀན་འཇོམས་པའི་སྨན། །ཕོ་མཚན་ཆུ་ཆེན་ཡར་བ་ལས། །གཏིང་འཁྱིལ་མ་དྲོས་མཚོ་རུ་འཁྱིལ། །དེ་ཡི་དཀྱིལ་དུ་དུག་པའི་རི། །ཕོ་མཚན་ལྟ་བུའི་དབྱིབས་འདྲ་ལ། །ཛམ་བུ་བྲི་ཀྟའི་ཤིང་དུ་འཁྲུངས། །རྭ་ཏྲ་<milestone unit="line" n="477.3"/>དྲེགས་པས་ངར་ཆུ་ལུག །བར་དུ་བྱ་ཡི་ཆུ་རུ་ལུག །སྒོང་ང་དགུ་ཡི་ཐང་དུ་ལུག །ཀྱི་ནི་ཐང་ཆུང་གསང་བ་དང་། །མོ་ནི་ཐང་ཆུང་རྣོ་བ་ཡིས། །གཏན་ཚིགས་དང་པོ་དེ་ནས་བྱུང་། །རྭ་གཉིས་གྱེན་དུ་བཏེགས་པ་ནི། །ལྷ་<milestone unit="line" n="477.4"/>ཡི་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ཡིན། །ས་ལ་འབྱུང་བས་ལུག་་རུར་འཁྲུངས། །ལུམས་སུ་བྱས་ན་ལྕི་བའི་ནད། །ཞག་གསུམ་ལོན་ནས་སེལ་བར་བྱེད། །མོ་རུ་བྱས་ན་རྨུག་པ་བབས། །ནད་པ་སྨན་པ་བཞི་བདག་ལ། །ལྷ་ཡིས་<milestone unit="line" n="477.5"/>འག་་བ་སྤྱོད་མི་སྤྱོད། །རིག་པ་དེ་རུ་ཤར་དུ་བྱུང་། །རྭ་དེ་ཅུང་ཞིག་བསྲེགས་བྱས་ནས། །ཧ་ཅང་ཚིག་མིན་གྲང་བ་མིན། །ཁ་རུ་ཚ་དང་སྦྱར་གྱུར་ན། །ཕོ་ལོག་ན་བར་གྱུར་ན་ཡང་། །སྐད་ཅིག་མ་ཡིས་འཚོ་བར་<milestone unit="line" n="477.6"/>འགྱུར། །དེ་ཡི་བལ་དགུན་ཐ་ཆུང་བརྔ། །དེ་ཡང་གསུམ་དུ་གསུངས་པ་ལས། །གཅིག་ལ་ཇུ་ཐིག་ཐི་གུའི་མོ། །དགྲ་དང་གྲོགས་དང་གཉེན་སྟོབས་རྣམས། །རིག་པ་དེ་ལས་འབྱུང་ཞིང་བབས། །གཅིག་ནི་གོས་སུ་བྱས་<milestone unit="page" n="478"/><milestone unit="line" n="478.1"/>གྱུར་རམ། །སྟན་དུ་བཏིང་ནས་མལ་གཡོགས་ན། །བལ་སྐྲུས་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །གྲང་བའི་ནད་མེད་ཉམས་བདེར་འགྱུར། ཤེང་བལ་བེའུ་འཕྲུག་དར་ཟབ་རྣམས། །དྲོ་བར་གྱུར་ཡང་ནད་སྐྱེད་དུག །དེ་ཡི་སྐྱོབས་<milestone unit="line" n="478.2"/>སུ་འགྲོ་བར་ཡང་། །འདབ་ཆགས་སྒྲོ་དང་གཅན་གཟན་སྐྲུ། །སྟག་སྐྲུ་དོམ་སྐྲུ་མ་གཏོགས་པ། །ཐམས་ཅད་དེ་ཡི་སྐྱོབས་སུ་བཤད། །དོམ་སྐྲུ་མིག་གི་སྨན་ཡིན་ཏེ། །སྟག་སྐྲུ་དེ་བཞིན་ཆུ་སེར་སྨན། །གྲང་བས་ན་བ་མ་<milestone unit="line" n="478.3"/>གཏོགས་ནི། །གཞན་དག་རྣམས་ལ་བཀག་པ་མེད། །གཅིག་ནི་བར་ཕྱིང་དཀར་པོར་བསླིང་། །དེ་ཡང་གསུམ་དུ་གནས་པ་ལས། །ཞྭ་རུ་བྱས་ཏེ་གྱོན་གྱུར་ན། །ཚ་བ་ཅན་རྣམས་གྲང་བར་ནུས། །གྲང་བ་ཅན་ལ་ཕྱི་<milestone unit="line" n="478.4"/>དྲོད་བསྐྱེད། །དེ་ཡང་སྙོམས་པའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །ཆུ་སེར་ལུག་པའི་རྣ་རྣམས་ལ། །ཆུར་བཅུག་དེ་ཡིས་དཀྲི་བར་བྱ། །ཆུ་སེར་ནག་པོ་འཇིལ་བ་དང་། །དུམ་བུ་ཕྱེད་དེ་སྣུམ་དུ་བཙོ། །རླུད་ནད་རྣམས་ཀྱི་རྩ་སྒོ་<milestone unit="line" n="478.5"/>བསྲུང་། །དེས་ན་ལུས་ཀྱི་བདུད་རྩི་ཡིན། །དབྱིབས་ལ་ངེས་པ་མེད་པར་ག་། །སྒོ་ང་བག་ཕྱེ་དག་དང་སྤྲད། །གོང་དུ་སྐྲངས་ལ་བཅིངས་གྱུར་ན། །འབུར་བའི་ནད་རྣམས་འཕགས་མི་ནུས། །དེ་ཡང་བལ་གྱི་བདུད་<milestone unit="line" n="478.6"/>རྩི་ཡིན། །མགོ་ཡི་ལྕེ་དང་ཀླད་པ་དང་། །འབྲི་མར་དག་དང་སྦྱར་གྱུར་ན། །བརྒྱུངས་པ་དག་ཀྱངདེབཞིནགཏད། །ཁ་རུ་ཚྭ་ཡིས་ཁ་ཚར་གདབ། །ཀླད་པ་ལེགས་པར་ཆོས་ནས་ནི། །ཆུ་སྐམས་འོ་མས་བསླད་ཅིང་<milestone unit="page" n="479"/><milestone unit="line" n="479.1"/>༄༅། །བཙོ། །སྲོག་པ་རྩ་ལ་ནད་ཞུགས་དང་། །མགོ་འཁོར་ལུས་ཀྱི་ཆ་འཁྱོམ་ན། །ཞག་བདུན་ཟོས་ན་འཚོ་བའི་སྨན། །ཆུ་འཐུང་ར་ཤ་ཟོས་གྱུར་ན། །དེ་ལ་ནུས་པ་མི་འབྱུང་ངོ་། །དེ་ཡི་གློ་དང་རྩ་ཡི་ཁྲག །རྨ་<milestone unit="line" n="479.2"/>གསར་དག་པ་གླན་འགྱུར་ཞིང་། །དེ་ཡི་པགས་རློན་དག་གིས་དཀྲིས། །རེ་འཇམ་བདུད་རྩི་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡི་སྐྱོབས་བཏང་ན། །རེག་པ་ཀུན་ཀྱང་འཚོ་བར་འགྱུར། །དེ་ཡི་ཀླད་པ་ཅུང་ཟད་དང་། །རྒྱ་<milestone unit="line" n="479.3"/>དར་བསྲེགས་པའི་ཐལ་བ་རྣམས། །ཁྲག་མེད་ཁྲག་ཏུ་འགུགས་པ་ཡིན། །དེ་ཡི་སོགས་པ་གཡས་གཡོན་ནི། །དུ་ཏྲོརེ་འཁོར་གྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ནད་པའི་ཁང་ས་དུར་ས་དང་། །འཚོ་དང་མི་འཚོའི་མངོན་ཤེས་<milestone unit="line" n="479.4"/>འབྱུང་། །དུང་སྐྱོང་མ་ཡི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །མེ་སྨན་སྤྲ་བས་བསྲེགས་གྱུར་ན། །ནད་པ་བགེགས་ཀྱིས་བསྐྱོད་མ་བསྐྱོད། །ཉི་མའི་འོད་བས་གསལ་བར་འགྱུར། །སོག་པ་ལྟས་ཀྱིས་ཤ་ཡིན་པས། །སྨན་པ་བཟང་བར་<milestone unit="line" n="479.5"/>བཤད་པ་ལས། །དེ་ཡི་ལག་འོག་རྩིབས་མ་ཡང་། །ནད་པས་ཟོས་ན་ནད་རྣམས་ཀྱང་། །གཅན་གཟན་ཟོས་པའི་ཤ་བྱུང་ན། །རྩིབས་མ་བདུད་ཀྱི་ཐག་པ་ཡིན། །གཅིག་ཀྱང་ཟ་བར་མི་བྱའོ། །མཆིན་སོག་ལྷ་ཡི་<milestone unit="line" n="479.6"/>མཆིན་པ་ཡིན། །བཟང་ངན་ལྟས་ཀུན་དེ་ལ་བལྟ། །ཤ་བཅུད་སྙིང་དང་རུས་བཅུད་རྐང་། །ཁྲག་བཅུད་མཆིན་དང་རྒྱུ་བཅུད་ཞག །ལྷ་མོའི་འཕྲིན་བྱེད་དབང་ཐུན་བསྐྱེལ། །རིག་པའི་ལྟས་ཀུན་བབས་པ་ལས། །བདུད་<milestone unit="page" n="481"/><milestone unit="line" n="481.1"/>༄༅། །གསུམ། །སྙིང་རྗེ་ལྡན་པའི་རྟགས་ཡིན་ཏེ། །བསད་པའི་ཤ་རྣམས་མི་ཟ་བར། །སེར་བུ་ཤིན་ཏུ་རྫུད་པར་ཡོད། །དེ་ཡི་སྙིང་དང་མཛའ་བའི་སྨན། །བསིལ་བའི་སྐྱོབས་ནི་བདུན་ཡོད་ན། །ཤིན་ཏུ་བརྗོད་<milestone unit="line" n="481.2"/>པ་མི་ཡོང་ཞིང་། །སྙིང་རླུད་དག་གི་གཉེན་པོ་ཡིན། །ཚེ་གསུམ་དྲན་བྱེད་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཕོ་རོག་སྲོག་གཅོད་ཤིན་ཏུ་ཚོ། །སྲོག་པ་རྩ་ཡི་ཁྲག་དང་ནི། །འབྲུ་གསུམ་ཨ་རུ་ར་དང་སྦྱར། །རྩི་མར་དག་གིས་སྣ་ཁྲིད་<milestone unit="line" n="481.3"/>ན། །བར་གཅོད་ཅིས་ཀྱང་མི་ཚུགས་སོ། །ལོ་སྟོང་ཐུབ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཁྭ་ཏ་ནག་རུང་སྐད་ཀྱང་ཆེ། ཁྲ་དང་རུས་པ་ཨ་བར་སྦྱར། །མིག་འབྲས་ཀླད་པས་ཚོ་བྱས་ཏེ། །མར་དཀར་དག་གིས་སྣ་ཁྲིད་ན། །མིག་<milestone unit="line" n="481.4"/>སྨན་ཀུན་གྱི་གཙོ་བོ་ཡིན། །ས་ཡི་འོག་ཏུ་སྦས་པ་ཡི། །གཏེར་མཐོང་བ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །སྒོང་གསུམ་བར་དུ་ཡར་བ་ལས། །ཁྲ་དང་འུག་པ་ཧོར་པ་གསུམ། །འུག་པའི་ཤ་ཡིས་ཀུན་ཀྱང་འཇིགས། །ཧོར་པའི་ཤ་<milestone unit="line" n="481.5"/>ཡིས་ཀུན་ཀྱང་འས ཁྲ་ཡིས་དྲོད་རྣམས་ཀུན་ཀྱང་སྙོམས། །འུག་པའི་ཀླད་པ་ཧོར་པའི་བྲང་། ཁྲ་ཡི་བཤུལ་ཤ་དག་ལ་ཡོད། །སྒོང་གསུམ་ས་ལ་ཡར་བ་ལས། །གཅིག་ནི་ཁ་རུ་མ་རྡོལ་ཞབས་སུ་ལུག །ལུག་པས་<milestone unit="line" n="481.6"/>ཤིན་ཏུ་སླེབ་པར་ལུག །ལུག་ཅེས་བྱ་བའི་སེམས་ཅན་འབྱུང་། །སྒོ་ང་དྲོད་ནི་མ་ཡལ་བར། །དྲོ་ལ་ལུག་པས་དྲོད་ཀྱི་སྨན། །དེ་ཡང་ཕྱི་ཡི་མངོན་པ་དྲུག ཁྲ་ཡི་གདེང་ཡིབ་ཤིན་ཏུ་དྲོ། །ཐོང་ཚེར་གྲང་བའི་སྒོ་རྣམས་<milestone unit="page" n="482"/><milestone unit="line" n="482.1"/>སེལ། །ཚེ་སུག་ཀུན་ཀྱང་དེ་དང་མཚུངས། །ཁྲག་དང་ནང་ཁྲོལ་དག་ལ་ཡང་། །འཚོ་བར་བྱེད་པའི་སྨན་མེད་དོ། །ཅུང་ཞིག་འབྲས་ཀྱི་ཕུབ་མ་སྲ །ཟླ་བ་གཉིས་སུ་བཅུད་བླངས་ན། །ཁ་གཏིང་མེད་པར་དྲོད་ཏུ་<milestone unit="line" n="482.2"/>འགྱུར། །རླུད་ནད་ཅན་གྱི་གཉེན་པོ་སྟེ། །རྨ་ཅན་དག་གིས་ཅུང་མི་ཐུབ། ཤེང་གི་སྒྲོམ་བུར་བཞག་གྱུར་ན། །དུག་རོ་ཅན་གྱི་དེ་མེད་པ། །རྨ་ཅན་རྣམས་ལ་སོལ་བུ་བརྫངས། །དེ་ཡང་གང་ཞིག་རློན་གྱུར་ན། །ཆུ་སེར་<milestone unit="line" n="482.3"/>སྐྱེ་བའི་རྒྱུ་ཡིན་ནོ། །ཧ་ཅང་ཚོས་པར་མི་བྱ་ཞིང་། །ཞག་པོ་བགྲངས་ཏེ་བཏང་བར་འབྱུང་། །ཕྱི་སྐམས་ནང་མ་གཡོས་ལ་གཏང་། །བཙོས་བསྒྲལ་གཉིས་པོ་དེ་བཞིན་ནོ། །བསྒྲལ་བའི་དུས་དང་དགུན་ཟླ་<milestone unit="line" n="482.4"/>གསུམ། །སྟོན་ཟླ་བསྒྲལ་ན་ཁྲག་ནད་སྐྱེད། །དཔྱིད་ཟླ་གསུམ་ལ་བད་ཀན་སློང། །དབྱར་ཟླ་མཁྲིས་པ་དེ་བཞིན་ཏེ། །ཚིལ་བུ་རྒྱས་པའི་དུས་སུ་ནི། །ནད་རྣམས་གཞན་གྱི་རོ་མི་ལྡང་། །དེ་ཕྱིན་ཚོ་ན་ནམ་ཡང་<milestone unit="line" n="482.5"/>བཟང་། །སྒོ་ང་གཅིག་ནི་ཟུར་ལ་ཡར། །ར་ཞེས་བྱ་བའི་སེམས་ཅན་བྱུང་། །ངད་པས་སྤུ་ཡང་ཅུང་ཞིག་རྩུབ། །ཁེངས་པས་རྭ་ཡི་གཉེར་མ་མང་། །ཟུར་དང་བྲག་ལ་འཛེགས་པ་དགའ། །རྩ་རྩེ་འཐོག་ཅིང་རྩེ་ཡང་<milestone unit="line" n="482.6"/>གཡབ། ཁེན་ཏུ་བསིལ་བའི་བདུད་རྩི་ཡང། །གློ་བ་ཀླདཔམཆིནཔརཡོད། །འོམ་ཀརསམཆིནབརྒྱངསན། །མེ་ཡི་རྩེ་ཡང་འཆི་བར་བཤད། །ཆུ་གྲང་དགལམཆིནབགྲངན། །མི་ཚངས་མངལ་བ་བཀུབ་ནས་<milestone unit="page" n="483"/><milestone unit="line" n="483.1"/>༄༅། །ནི། །གབ་པ་ལ་སོགས་ཚ་བའི་ནད། །དུས་དེར་མོད་ལ་འཇིལ་བར་ནུས། །ཀླད་པ་དག་ནི་བཙོས་གྱུར་ནས། །མར་དཀར་དག་དང་སྦྱར་གྱུར་ན། །ཚ་བའི་རླུང་རྣམས་རབ་ཏུ་འཇིལ། །མར་རྙིང་དག་ལ་<milestone unit="line" n="483.2"/>རླུད་ལྡང་ན། །དུས་དེར་མིག་རྩ་འདེབས་པར་བྱེད། །སྒོང་གཅིག་ས་ཡི་ཕག་ཏུ་ཡིབ། །ཞག་གཅིག་ལོན་ནས་གཟོད་གཅིག་རྙེད། །མིང་ཡང་ཕག་པ་ཞེས་སུ་བཏགས། །ས་དང་འདྲེས་པའི་མཚན་ཉིད་ཀྱིས། །ཞེས་ཁ་<milestone unit="line" n="483.3"/>གཙང་སྨེ་རབ་ཏུ་ཆུང་། །ཕག་ན་འདུག་པའི་གཏན་ཚིགས་ཀྱིས། །ས་ཡི་ཁྲོན་དག་སྣ་ཡིས་རོག ཁེན་ཏུ་གྲང་བའི་སྐྲུ་ཡང་རྩུབ། །མཆེ་བ་ཅན་ཏེ་རྨ་ཡང་འཇིག ཁྲ་རྣམས་གཞུན་ཏེ་རླུད་མི་ཐུབ། །མགོ་དང་སྣ་ཡང་<milestone unit="line" n="483.4"/>ལྷོག་པའི་སྨན། །ཀླད་པ་སྐྲངས་ནད་ཀུན་གྱི་ལུམས། །སྐྲུ་ཡི་གཤོབ་དང་སློ་ཡི་ལུམས། །ཉ་དང་སྦྲུལ་དང་སྦལ་པ་དང་། །ས་བདག་གཟུགས་སུ་སྟོན་པ་ཡང་། །ཁོ་ཡི་ཟས་སུ་བྱེད་པའི་ཕྱིར། །སྣ་ཡིས་སྐྲངས་ནད་ཀུན་<milestone unit="line" n="483.5"/>ཀྱང་ཐུབ། །མཆེ་བས་ལྷོག་པའི་གཉེན་པོ་འོང་། །འབུ་དང་གྲོགས་མ་སྦུར་བ་ཟ། །ལྷོག་པ་དེ་འདྲ་བརྫུས་ཏེ་འབྱུང་། །དེ་ཕྱིར་མགོ་བཅུ་ཀླད་པ་ཡང་། ཁྲ་རུས་ཚིལ་དང་བཅས་ཏེ་གཏང་། །རུ་ལུ་ཟ་ཟའི་སྐད་འདོན་<milestone unit="line" n="483.6"/>ནས། །མ་མོ་གཉེན་གྱི་ལྷོག་པ་ཐུབ། །ཁོ་རང་སྔགས་པ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །སྐྲུ་ཡི་ལྕགས་ཀྱི་ཐུར་མ་ཡིས། །བདུདདངགཤིན རྗེའིལྷོག་པ་ཐུབ། །མིག་ནི་དཔྲལ་བའི་འཛིན་ས་ལྟེ། །འབྱུང་པོ་བགེགས་ཀྱི་ལྷོག་<milestone unit="page" n="484"/><milestone unit="line" n="484.1"/>པ་ཐུབ། །དེ་ཕྱིར་ཤ་རྒོད་སྨན་གྱི་མཆོག །ཤིན་ཏུ་སྐྲངས་ནས་བྱུང་བའི་འཇིབས། །ཕྱི་ཤ་བད་ཀན་གཏན་ནས་འདོན། །ནང་ཁྲོལ་ཀུན་དང་ཁྲག་ཚིལ་གྱིས། །མཁྲིས་པ་ཁྲག་གི་མིང་ཡང་མེད། །རྣམ་རྟོག་འཇོམས་པའི་<milestone unit="line" n="484.2"/>བདུད་རྩི་པ། །གང་གིས་སྐྱོབས་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །གཅིག་པུས་ཐུབ་པའི་སྨན་ཡིན་ནོ། །ཁྲག་ཟགས་པ་དང་རྒས་པ་དང་། །རིམས་ནད་དྲག་ལ་གཏང་མི་བྱ། །དར་ལ་བབས་པའི་མི་རྣམས་ལ། །གང་ལ་གཏང་ཡང་ཉེས་<milestone unit="line" n="484.3"/>པ་མེད། །ལུས་ཞེས་བྱ་བའི་མིང་ཡང་བཏགས། །དེ་ཡང་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །རླུད་ནད་ཀུན་ལ་མཆོག་ཏུ་བསྔགས། །རྙིང་པར་གཏང་བའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཤ་དང་རུས་པ་མགོ་བོ་རྣམས། །བཅུད་བླངས་ཤིང་གི་<milestone unit="line" n="484.4"/>སྒྲོམ་དུ་གཞུག །ལོ་གཅིག་ལོན་ནས་ཤ་གཏང་ན། །ཤ་རླུག་རློག་པའི་རླུང་ལ་ཕན། །ལོ་གཉིས་ལོན་ནས་རུས་པ་གཏང་། །ལྟག་མིག་ལྷོག་པའི་རླུང་ལ་གཏང་། །རླུང་དང་སྲིན་བུ་བསྡོངས་ལ་ཕན། །ལོ་བཞི་ལོན་ནས་<milestone unit="line" n="484.5"/>མགོ་གཏང་ན། །ཡ་མ་དཀར་ནག་འཇོམས་པར་ནུས། །ལོ་ལྔ་ལོན་པར་གྱུར་ནས་ནི། །སྨྱོ་བའི་རླུད་ནད་ཀུན་ལ་ཕན། །ལོ་དྲུག་ལོན་ནས་འཐིབས་པ་སེལ། །ལོ་བདུན་ལོན་ནས་ཤེད་ཆུང་བ། །ཆེ་བར་འགྱུར་ཏེ་ཐེ་<milestone unit="line" n="484.6"/>ཚོམ་མེད། །བརྒྱད་ནས་ནུས་པ་ཟད་ཅེས་བྱ། ཁྲ་ཡི་སྦྱོར་བར་འཀྱུར་ན་ནི། །བུད་མེད་ཤ་དང་བསྲེས་ཏེ་བཙོ། །མཛེ་ནད་དག་ལ་རབ་ཏུ་བསྔགས། །ལོ་བརྒྱད་འདས་ཀྱི་མར་ནི་རྙིང་པ་དང་། །མ་ཕྲད་གཞོན་གྱི་ཤ་<milestone unit="page" n="485"/><milestone unit="line" n="485.1"/>༄༅། །དང་རུས་པར་བཅས། །ལུག་གི་མཇུག་རུས་མེད་པ་དེ་བཞིན་བརྡུང་། །ལུག་གི་པགས་པས་གྲོལ་ཏེ་ཟླ་གཅིག་བསྙལ་དུ་གཞུག ་རྐོན་ཏུ་ཚོས་པར་བྱས་ཏེ་ཁུ་བ་དེ་ལ་བསྟིམ། །ཆང་གསར་ཐིགས་<milestone unit="line" n="485.2"/>གཅིག་བླུགས་ཏེ་བཙོས་གྱུར་ན། །སྤོད་དེ་ཁ་རུ་ཚྭ་ཡིས་རབ་བརྒྱན་ན། །སྙིང་རླུད་བརྗེད་བྱེད་སྨྱོ་བྱེད་རྩ་བ་གཏིང་ནས་འདོན། །ཕག་པའི་ཤ་ཚིལ་དག་དང་སྦྱར་གྱུར་ཞིང་། །དོང་གྲ་དག་གི་སྤོད་བྱས་གསར་པར་གྱུར་<milestone unit="line" n="485.3"/>ན་བད་ཀན་སྨན། །རྔ་བྲན་ཤ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་བརྡུང་། །ཀ་ར་དཀར་པོའི་སྤོད་ཀྱིས་བརྒྱན་པར་གྱུར། ་རྐོན་ཏུ་བཙོས་དང་མརྗོ་ཞོ་མངལ་དང་སྤྲད། །རྨ་རྣམས་ཚད་སྐྱེས་རྣག་རྣམས་གཅོད་པའི་སྨན། །ལོ་<milestone unit="line" n="485.4"/>གསུམ་ལོན་པའི་ལུག་རུ་དང་། །རྒོད་གཡག་སར་གྱི་ཤ་ཚིལ་ཤིན་ཏུ་ཚོ། །ལུག་གི་ཁོག་པར་བླུགས་ཏེ་བཀབ་བྱས་ཏེ། །ཚ་བ་གསུམ་གྱི་སྤོད་དང་ཁ་རུ་ཚྭ། །འབྲི་མར་ཅུང་ཞིག་དག་དང་སྦྱར། ཁ་ཆེས་ལུམས་སུ་བྱས་<milestone unit="line" n="485.5"/>ཏེ་ཆང་གིས་བཙོ། །ནར་ཕྱིན་ཆང་གིས་བཏུང་ཆུ་བྱས་གྱུར་ན། །ལྕགས་ཀྱི་རྡོ་རྣམས་ཁོང་ན་ཡོད་ཀྱང་འཇུ། །གལ་ཏེ་སྨན་མར་དག་གི་གསོས་བྱེད་ན། །གྲང་བ་དག་ལ་སྦྱར་ན་ཤ་རྙིང་གཏང་། །དཔྱིད་དང་དབྱར་སྟོན་<milestone unit="line" n="485.6"/>ཤ་དེ་གཏང་བ་མིན། །སྙོམས་པར་འདོད་ན་འཕྲལ་ཤ་གཏང་། །དཔྱིད་དང་དབྱར་གྱི་ཤ་ཡང་གསར་མི་གཏང་། །དཔྱིད་དང་དབྱར་ནི་རྔ་བྲན་ཤ་ཡིས་གསོ། །ལུག་གི་ཤ་ནི་ཟླ་དྲུག་ཡིན་ཏེ་ཟླ་དྲུག་བཟང་པོ་<milestone unit="page" n="486"/><milestone unit="line" n="486.1"/>མིན། །མིག་ཆུ་སྣ་ཆུ་གཉིས་པོ་ཡང་། །གོང་དུ་འཁྲུངས་པ་དེ་དང་མཚུངས། །བདུད་རྩི་རིན་པོ་ཆེ་འཁྲུངས་པའི་རྒྱུད་ལས། རྭ་ཏྲ་ཆེན་པོ་བསྒྲལ་བའང་ཆུ་བཞི་འདྲུབ་པ་ལས། ཕོ་མཚན་དྲི་ཆུའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་<milestone unit="line" n="486.2"/>པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་ས། །དུ་ཏྲ་ཆེན་པོ་བསྒྲལ་བའི་ཚེ། །དེ་ཡིས་དྲེག་པ་ཡར་བ་ལས། །བྱང་གི་རྩ་མར་འཁྲུངས་སོ། །རྭ་ལ་གཞུ་བྱུང་དྲང་སྲོང་ཐོགས། །མི་རྣམས་འཇིག་རྟེན་མདའ་ཡིས་<milestone unit="line" n="486.3"/>སུ། ཁྲ་ལས་དྲོད་བྱུང་གྲང་བ་འཇོམས། །སྟོན་ཟླ་ཐ་ཆུང་དཔྱིད་ཟླ་ཆུང་། །དུས་ནི་ཕོ་ལ་ཡོད་མོད་ཀྱང་། །བརྒལ་ནས་མོ་ལ་བདུད་རྩི་འབྱུང་། །ཕོ་མོ་འཁོར་བར་གནས་མོད་ཀྱང་། །དེད་ཤ་དག་ལ་སྨན་མི་<milestone unit="line" n="486.4"/>འབྱུང་། །འདྲིལ་ན་ནམས་ཀྱང་ལེགས་པར་བཤད། །རུ་ཏྲ་ཆེན་པོའི་དྲེགས་ཡིན་པས། །དེ་ནས་རྡུལ་གྱིས་ཕྱིས་གྱུར་ན། །དྲེག་པ་ཞུ་བཞིན་རྟུལ་བས་ཡལ། །འདྲིལ་བས་དྲེག་པ་ཞུ་འགྱུར་ཏེ། །རྐང་དཔྱི་གཉིས་ཀྱི་བར་<milestone unit="line" n="486.5"/>ནས་ནི། །གྲང་བ་འཇོམས་པའི་སྨན་ཡོད་དེ། །དཔྲལ་བའི་ཀ་བ་དག་ལ་ཡང་། །མེ་རོ་རྙིང་དང་འདའ་སྨན་དང་། །ཚིག་པ་བྱེད་པའི་སྨན་ཡོད་དོ། །རྭ་ཏྲེརེ་བ་སྐྲུ་ཡར་བ་ལས། །རྐྱང་དང་རྔས་དང་གཙོས་སུ་<milestone unit="line" n="486.6"/>འཁྲུངས། །རྐྱང་ཞེས་བྱ་བའི་སྨན་རྣམས་ནི། །ཞོ་ལ་རྩལ་རྫོགས་ས་ལ་བྲོ། །བྱ་ཡི་ཟོས་པས་དུས་ཚོད་མཁས། །གཙོས་ཞེས་བྱ་བའི་སྙིང་ཁྲག་ལ། །སྲིད་ཚོལ་བ་ཡི་བདུད་རྩི་བབས། །བུ་མོར་སྐྱེ་བའི་བུད་མེད་<milestone unit="page" n="487"/><milestone unit="line" n="487.1"/>༄༅། །དང་། ཁྲ་མ་མ་བྱིན་པ་ལ་གཏང་། །རྔས་ཞེས་བྱ་བའི་སྐྲུན་མོ་དེ། །ཀླད་པ་འགྱུར་བའི་ཚིལ་བུ་ལ། །མགོ་སྲིན་སེལ་པའི་སྨན་ཡོད་དོ། །དུ་ཏྲོརེ་རྐང་སོར་ཡར་བ་ལས། །རྟ་རྐྱང་རྔ་མོ་བ་མེན་ཤ །མཛོ་<milestone unit="line" n="487.2"/>དང་བོང་བུ་གཉན་དང་ནི། །གནའ་དགོ་གཉིས་ཏེ་བཅུ་བྱུང་ངོ་། །རྟ་ནི་ཆུ་སེར་ཚབས་རེའི་སྨན། །མཆིན་པ་དག་ལ་ཡོད་པ་ཡིན། །ཚོ་ན་བྲང་གི་ལྡེབས་ལ་གནས། །རྐྱང་ནི་ཆུ་སེར་སྐྲངས་པའི་སྨན། །རྔ་མོ་དྲེག་ལ་<milestone unit="line" n="487.3"/>སྨན་པའི་ཤ །བ་མེན་ཤ་འུ་གསོ་བའི་སྨན། །རྨེ་ཤ་ལ་དུག་གསོ་བའི་སྨན། །མཛོ་ནི་ཤིན་ཏུ་སྙོམས་པ་སྟེ། །བོང་བུ་ཚབས་རོ་དག་ལ་ཕན། །རྔ་མོ་ཀུན་ལ་སྙོམས་པའི་སྨན། །གཉན་ཤ་གནའ་དགོ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="487.4"/>གསུངས། །དུ་ཏྲོརེ་རྐང་སོར་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །རྟ་མགྱོགས་རྐྱང་གྲིམས་རྔ་མོ་སྐེ། །བ་མེན་རྭ་དང་རྨེ་ཤའི་གཟུགས། །མཛོ་ཡི་རྩལ་དང་བོང་བུའི་སྐད། །གཉན་གྱི་བང་དང་གནའ་བའི་འཛེགས། །ཁྱད་པར་སྤྱོད་པའི་<milestone unit="line" n="487.5"/>ཡོན་ཏན་རི། །དུ་ཏྲོཛེ་རྐང་པ་ཡིན་པས་བྱུང་། །དུ་ཏྲོཛེ་ལྕེ་ལས་གྱེས་པ་ནི། །ཀོམ་པའི་ཀོ་བ་རྒྱ་ཡི་ཤ ཁེན་ཏུ་འཇམ་ཞིང་སྙོམས་པའི་སྨན། །དུ་ཏྲ་དེ་ཡི་མཐུ་ལས་ནི། །ལྷག་པའི་ཡོན་ཏན་རེ་རེ་ཡོད། །རྒྱ་ཡི་དར་ནི་<milestone unit="line" n="487.6"/>རིན་པོ་ཆེ། །དགོ་བའི་ཐུལ་བ་ཆུ་བས་མཉེན། །ཀོམ་པའི་གཉའ་བས་ས་གཞི་རློག །དེ་ལྟར་མི་རྣམས་དོན་དུ་བྱུང་། །རུ་ཏྲེརེ་མཆེ་བ་བཅུ་བཞི་ལ། །མཆེ་བརེརེབཏོནཔལས། །སྨད་དང་ངན་སྒྱུགས་བཅས་ནས་<milestone unit="page" n="488"/><milestone unit="line" n="488.1"/>བྱུང་། །འོ་མ་བསིལ་ལ་ཚིལ་བུ་དྲོད། ཁྲ་རུས་སྲིས་རྣམས་ཆ་སྙོམས་ཕན། །དེ་ཡི་ངན་སྒྱུག་ཆུ་སྲིན་ཡིན། །མི་དྲེག་ཕྱུགས་དྲེག་དོམ་དང་གསུམ། ཁྲ་ཚིལ་གྲང་བའི་གཉེན་པོ་ལ། །སྐྲངས་དང་རེངས་པ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="488.2"/>འམུ །མཁྲིས་པ་དེ་བཞིན་རྨ་ཡི་སྨན། །དོམ་གྱི་བྲང་ཟེ་སྙིང་ལ་ཡོད། །དེ་རྟགས་སྤུ་ནི་ཀ་རུར་འབྱུང་། །མི་དྲེག་ནུ་མའི་དཀྱིལ་ན་ཡོད། །དེ་རྟགས་ནུ་མ་སྐྲུས་མི་འགེགས། །ཕྱུགས་དྲེག་བརླ་ཡི་སུལ་ན་ཡོད། །དེ་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="488.3"/>བརླ་ལ་སྲོ་མི་ཆགས། །སྤྲ་དང་སྤྲེ་དང་བྱི་ལ་གསུམ། །དེ་ལྟར་གསུམ་ནི་ངན་སྒྱུགས་ཡིན། །སྟག་དང་གཟིག་དང་གུང་དང་གསུམ། །བད་ཀན་འཇོམས་པའི་སྨན་ཡིན་ནོ། །ལྷོག་རྒལ་སྐྲན་དང་མེས་ཚིག་དང་། །གཞན་<milestone unit="line" n="488.4"/>མ་ཅིས་ཀྱང་མི་འཚོ་བའི། །མ་རྙིང་དག་ལ་མཁྲིས་པས་ཕན། །སྲམ་དང་གྱི་སྲམ་ཆུ་བྱི་གསུམ། །དེ་ལྟར་གསུམ་ནི་ངན་སྒྱུགས་ཡིན། །སྟག་གི་འགྲམ་པ་དག་ལ་ཡོད། །དེ་རྟགས་འཇུམ་ཕྲན་དག་ཏུ་བྱུང་། །གཟིག་གི་<milestone unit="line" n="488.5"/>སྐྲུ་སུལ་དག་ན་ཡོད། །དེ་རྟགས་སྐྲུ་ཡང་ཐིག་ལེར་བྱུང་། །གུང་གི་བཤུལ་ཤ་དག་ལ་ཡོད། །དེ་རྟགས་མཇུག་མའི་སྤུ་ཡང་འཚེར། །སྤྱང་ཀི་འཕར་བ་ཝ་དང་ཁྱི། །སྤྱང་ཀི་བཤུལ་ཤ་དྲོ་བའི་སྨན། །འཕར་བ་སྔ་དྲོ་<milestone unit="line" n="488.6"/>གསོད་ན་རྐང་པ་གཡས། །དགོངས་མོ་གསོད་ན་དམིགས་ལ་བབས། །ནུབ་མོ་སྙིང་ལ་དེ་བཞིན་ཏེ། །བདུད་རྩི་འཕར་བས་འཕར་མ་ཡིན། །རྨ་རྣམས་དྲོས་པར་གྱུར་པ་དང། །མོ་ཚད་ལངས་པར་གྱུར་པའི་སྨན། །ཁྱི་<milestone unit="page" n="489"/><milestone unit="line" n="489.1"/>༄༅། །ཡི་ལྕེ་ཡང་རྨ་ཡི་སྨན། །ཝ་ཡང་གློ་ལ་ཕན་པའི་སྨན། །ས་བྱས་སྤོ་དཀར་བྲ་བ་བྱི། །དེ་ལྷར་བཞི་ནི་ངན་སྒྱུགས་ཡིན། །སྤྲ་དང་སྤྲེ་དང་བྱི་ལ་གསུམ། །གྲང་བ་འཇོམས་པའི་བདུད་རྩི་ཡིན། །གཡི་ཡི་རྣ་བ་<milestone unit="line" n="489.2"/>གསའ་ཡི་མཇུག །སྤྲེ་ཡི་ནུ་མ་གསུམ་ལ་ནི། །མ་དགུག་པ་ཡི་སྨན་ཡང་ཡོད། །ཆུ་ལུག་ཆུ་རྟ་ར་རྒོད་གསུམ། །དེ་ལྟར་གསུམ་ནི་ངན་སྐྱུགས་ཡིན། །ར་རྒོད་བསིལ་ཏེ་རྨ་རྣམས་འཇོམས། །སོག་བྲག་དག་ལ་ཅེ་སྤྱང་<milestone unit="line" n="489.3"/>བྱུང་། །ཁྲག་རེངས་ཀུན་ཀྱང་འཇུ་བར་བཤད། །དེ་ཡི་ངན་སྒྱུགས་ཁ་ཤ་ཡིན། །དུ་ཏྲོརེ་ལག་སོར་གྱེས་པ་ལས། །གཅིག་ནི་མོ་རྣམས་ཀུན་ལ་བབས། །མ་ཕྲད་ཞོན་གྱི་ཤ་རུས་རྣམས། །རླུད་གི་བདུད་རྩི་ཡིན་པར་<milestone unit="line" n="489.4"/>བཤད། །འཕྱི་བའི་ཚིལ་བུ་དགུན་ཟླ་གསུམ། །རླུད་དང་མིག་གི་བདུད་རྩི་ཡིན། །རྩངས་པའི་ཤ་ཡང་དྲེག་ལ་ཕན། །སྦལ་པ་དེ་བཞིན་ལྐོག་མའི་སྨན། །དེ་རྣམས་ལག་པ་གཡོན་པ་ཡིན། །གཡས་པ་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="489.5"/>མཁའ་ལ་སྒྱུར། །གཅིག་ལ་བབས་པ་ཡོད་མ་ཡིན། །གཞན་ཡང་སེམས་ཅན་ཐ་དད་པའི། །མཐུན་པའི་བདུད་རྩི་ཡོད་མོད་ཀྱང་། །དུ་ཏྲོརེ་བདུད་རྩི་བབས་པ་མེད། ཁྲར་རེ་སྨན་རེ་སྨོས་པ་ཡང་། །རང་རེའི་ཤ་དང་<milestone unit="line" n="489.6"/>སྟོབས་ཀྱི་ཤ །བསིལ་བའི་སྐྱབས་ཀྱང་བསིལ་བས་བྱ། །ཚ་བའི་སྐྱབས་ཀྱང་དེབཞིན་བྱ། །སྙོམས་པ་ཅི་རིགས་པ་ཡིས་བྱ། །གལ་ཏེ་འཁྲུགས་པར་གྱུར་ན་ནི། །དུ་ཏྲའི་བབས་ལུགས་ནོར་བ་ཡིས། །ཁོ་ཡི་མཐུ་དཔལ་<milestone unit="page" n="490"/><milestone unit="line" n="490.1"/>བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ནད་རྣམས་རེངས་ནས་འཁྲུགས་པར་འགྱུར། །དཔོན་མེད་ཐོ་ཆོ་སྒྲ་ལ་བརྟེན། ཁྲེས་རྒྱུད་མེད་པའི་ཁོང་དྲེགས་མཁན། །ནད་རྣམས་འཁྲུགས་པའི་དཀའ་བ་མེད། །གདམས་མེད་དུག་ཏུ་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="490.2"/>དེ། །རྒྱུས་མེད་མཐོང་བའི་སྐྱོན་ཡིན་པས། །རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་དེ་འགྲོ་སྟེ། །ནད་རྣམས་འཁྲུགས་པས་མི་ཆོག་སྟེ། །དུ་ཏྲ་ཆེན་པོའི་བཀའ་ཆད་འབྱུང་། །ཤ་སྨན་དེ་དག་ཀུན་ཀྱང་ནི། །རྭ་ཏྲའི་སྤྲུལ་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཁོ་ཡི་<milestone unit="line" n="490.3"/>བདུད་རྩི་བབས་པ་ཡིན། །ནོར་བས་ལོག་པའི་ལམ་དུ་འགྲོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་བདུད་རྩི་ཇི་ལྟར་འཁྲུངས་པའི་རྒྱུད་ལས། དུ་ཏྲའི་ལུས་བཤིག་ཤ་སྨན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྭ་ཏྲོརེ་དཔག་<milestone unit="line" n="490.4"/>བསམ་ཤིང་། ཁེང་གི་དཀྱིལ་དུ་སྲིན་གཅིག་བྱུང་། །སྲིན་བུ་དེ་ཡི་ཁ་ཆུ་ལས། །སྲིན་དེ་ཞག་ཏུ་ཁྱིལ་གྱིས་ཆགས། །དེ་ཡང་དངུལ་སྒོར་དཀར་པོ་སྨིན། །དེ་ལས་དངུལ་ཤ་རུ་བཅུ་བྱུང་། །སྐྱོ་ནས་ཤིང་གི་ཁ་ལ་<milestone unit="line" n="490.5"/>རྩེ། །བདུད་ཀྱི་བྱོལ་ཁ་ལོག་པ་ཡིན། །སྐྱོ་ནས་བདུད་རྩི་ཐིགས་པ་འཐུངས། །མཐོ་རིས་གནས་བཅུའི་བདུད་རྩིའི་རྟགས། །རྭ་བཅུ་གནམ་ལ་འགེངས་པ་ཡང་། །མི་ཡི་ཚེ་སྲོག་གཅོད་པ་འཛིན། །ལྟོགས་ན་ཤིང་གི་<milestone unit="line" n="490.6"/>འབྲས་བུ་ཟ། །མི་ཡི་ཡུལ་དུ་འཁོར་བའི་རྟགས། །རྭ་བཅུ་དུང་གི་ཀ་ར་ཡོད། །ལྷ་ཡི་སྤྲུལ་པས་དོན་བྱེད་རྟགས། །དབྱར་ཟླ་འགོ་པ་རྭ་བཅུ་སྒྱུར། །ལྷ་ཡིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་རྟགས། །པགས་པ་གཉེན་ལ་མཚོན་<milestone unit="page" n="491"/><milestone unit="line" n="491.1"/>༄༅། །རྩེ་དྲུག །བདུད་ཀྱིས་དབང་བསྒྱུར་བྱས་པའི་རྟགས། །ས་ལ་རྡུང་ན་ཕྱི་བ་འགུམ། ཁྲ་ལ་བདུད་རྩི་བབས་པའི་རྟགས། །རླུབས་སུ་རུལ་དང་དུག་ཏུ་ཡོད། །མོ་ལ་བྱིན་གྱིས་མ་བརླབས་པས། །རྭ་མེད་<milestone unit="line" n="491.2"/>ཡུལ་མོ་སྨན་མེད་དོ། །སྲིན་གྱི་བུ་ལས་སྐྱེས་པའི་ཕྱིར། །མཇུག་མའི་སྟེང་ན་སྲིན་སྨན་ཡོད། །སྟོན་ཟླ་ཐ་ཆུང་ཉི་ཤུ་བདུན། །ལྷག་པའི་བདུད་རྩི་གསུམ་ཡོད་དོ། །དགུན་ཟླ་བྱུང་ནས་མོ་ལ་འཇུག །མོ་ཡི་མངལ་དུ་ཞག་<milestone unit="line" n="491.3"/>བདུན་གནས། །དཔྱིད་ཟླ་ཐ་ཆུང་ཉི་ཤུ་བདུན། །འཛི་ཀླད་གཉིས་ཀྱི་བར་ན་གནས། །དེ་ནས་གཞུང་པ་དག་ལ་ཞེན། །ཞག་གྲངས་རྩི་ཡིན་ནུ་བར་ཞེས། །དང་པོ་ཤིང་གི་སྲིན་རྒོད་ཡིན། །དེ་ལྟར་རང་མིག་ཡིན་པ་<milestone unit="line" n="491.4"/>ལ། །སྲིན་ལ་མ་ཕན་ཅི་ཡང་མེད། །བྱུང་བའི་དུས་ན་ཕྱིར་ལ་ལོག །རྭ་ནི་ལྷ་ཡི་སྲིན་སྨན་བྱེད། །ལྷ་ཡིས་གཟུང་བས་གཟུང་རྟགས་སུ། །རུ་བཅུ་ཡོད་དེ་བརྡུང་མི་ཤེས། །རྭ་གསུམ་གདུས་པའི་ཁུ་བ་དེ། །རྒྱལ་བ་དགེ་<milestone unit="line" n="491.5"/>འདུན་དགེ་བཤེས་སྨན། །རྨིག་པ་ལྕེ་ནི་བདུད་ཀྱི་སྨན། །བདུད་ཀྱིས་ཁྱེར་བའི་ཁྱེར་རྟགས་སུ། །ཚིལ་བུ་རྒྱས་པའི་དུས་ན་དུ། །དྲག་ཤུལ་སྲིན་ལོག་ཀུན་ལ་གཏང་། །མཁྲིས་པ་ཀླུ་ཡི་སྨན་དུ་ཁྱེར། །ཀླུ་ཡི་ཁྱེར་བའི་<milestone unit="line" n="491.6"/>རྟགས་སུ་ནི། །མཁྲིས་པ་གཟུགས་མེད་རྒྱུ་མར་ཟུག །མཁྲིས་རྟེན་ཁྲགགིམཆིནཔནི། །སྟོན་ཟླ་ཐ་ཆུང་དགུན་ཟླ་ལ། །ཟས་ཀྱི་སྲིན་ལོག་རྣམས་ལ་གཏད། །དེ་ནས་ལྷ་མོ་ཕྲིན་ལས་མཛད། །ཆར་ནི་ཟིམ་ཟིམ་དུས་<milestone unit="page" n="492"/><milestone unit="line" n="492.1"/>སུ་བབས། །གངས་ཀྱི་ལྷོངས་སུ་བབས་པ་ལས། །ལྷོག་པས་གཡའ་སྨན་ཟླ་ཚེར་ཟིས། །གཡའ་སྨན་སྒྱུགས་སྡང་ཁ་ཆུ་ལས། །སྲོ་ལོ་ཕུང་པོ་བདུན་དུ་བྱུང་། །སྐྱེས་པའི་འདབ་མ་ལ་སོགས་པ། །གངས་སྨན་དེ་དང་འདྲ་<milestone unit="line" n="492.2"/>མོད་ཀྱང་། །ཅུང་ཞིག་ཀླད་པ་མེ་ཏོག་མེད། །ཡོན་ཏན་གངས་སྨན་སུམ་གཉིས་དང་། །བསིལ་བའི་སྒོ་ནས་འདྲ་བར་བཤད །བལ་བུ་སུར་བུའི་ཚ་རུ་གཤེགས། །ཁ་ཆུ་བཅད་དང་ཐིགས་པ་ཡར ཚ་བསིལ་བདུད་<milestone unit="line" n="492.3"/>རྩིའི་སྨན་བྱུང་སྟེ། །དེ་ཡང་ཡོན་ཏན་བཞི་རུ་ཤེས། །ཅོ་དོ་ཚ་ལ་སྡོང་པོ་བསིལ། །རུ་བས་ལྷ་མིན་ཕྲིན་ལས་སྐྱོང་། །ངར་བས་དགྲ་ལྷའི་བླ་ཤིང་བྱེད། །སུར་བུ་ཤིན་ཏུ་ཚ་གྱུར་ཏེ། །ལྷ་དང་ཀླུ་ཡི་བདུད་རྩི་ཡིན། །རྩ་བ་<milestone unit="line" n="492.4"/>ལོ་མ་མེད་པར་ཚ། །དེ་ནས་བྲག་གི་སྐེད་ལ་གཤེགས། །བྲག་སྨན་མཁན་བུ་ནེ་ལེ་ཆུ། །དེ་ཡང་བསིལ་ཏེ་གློ་ཡི་སྨན། །དེ་ནས་ལུང་གི་མདོ་རུ་གཤེགས། །ཆུ་ངན་ཐིགས་གཅིག་ཡར་བ་ལས། །སྲུ་སྲུ་སྲུ་འདྲ་མཁན་<milestone unit="line" n="492.5"/>དམར་གསུམ། །གྲང་བ་ཚ་བ་སྐྱེད་པའི་སྨན། །དེ་ཡང་མི་ཡུལ་སྐྱི་ཏིང་བྱོན། །ཁ་ཆུ་གནམ་ལ་ཡར་བ་ལས། །ལུམས་ཀྱི་བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་བབས། ཁྲེའུ་ཕོ་ལ་སྨན་མི་ཞབྲུངས། །སྒེའུའི་དུས་ན་བད་ཀན་སྐྱེ། །སྐོམ་<milestone unit="line" n="492.6"/>བུ་སྔ་རེས་སྙོམས་པའི་སྨན། ཁ་རུ་གཉིས་ལ་སྨན་ཡོད་དེ། །ཕོངས་ནས་ཤ་བྲུན་བདུན་དུ་ཡར། །གཉིས་ནི་ཨ་བ་དུ་རུ་ཀ །གཉིས་ནི་སྤང་སྤོས་གཡའ་སྤོས་གཉིས། །གཉིས་ནི་བྲག་སྤོས་རྒོད་སྤོས་གཉིས། །བླུག་ལ་<milestone unit="page" n="493"/><milestone unit="line" n="493.1"/>༄༅། །རྒྱ་སྤོས་བྲེ་གང་བྱུང་། །དེ་དང་ལྟ་མི་ཕྲིན་ལམ་འབྱོར། །དེ་ཡི་རྗེས་ནི་བདུན་དུ་བོར། །མི་ཡུལ་རྗེས་ལས་ས་གྲོ་བྱུང་། །ནགས་ཀྱི་རྗེས་ལས་སྤ་མ་བྱུང་། །ན་ཡི་རྗེས་ལས་ཐུལ་པ་བྱུང་། །གཡའ་ཡིས་<milestone unit="line" n="493.2"/>རྗེས་ལས་རོ་ཐང་བྱུང་། །བྲག་གི་རྗེས་ལས་གླང་པོ་བྱུང་། །སྤང་གི་རྗེས་ལས་བྱང་བ་བྱུང་། །ཆུ་རུ་ཉལ་བས་ཤ་བལ་བྱུང་། ཁེང་སྲིན་ཤ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ལྟར་དུ་ཏྲ་ཆེན་པོ་དེའི་ལུས་སྨན་<milestone unit="line" n="493.3"/>དུ་བཤིགས་ནས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་སུ་ཁེངས་པ་དེ་ཉིད། སེམས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔར་གནས་ཐོབ་ཅིང་སངས་རྒྱས། འཁོར་རྣམས་ཕྱི་རབས་ཀྱི་ཚོགས་ཀྱང་ངོ་། །ཡང་འཁོར་རྣམས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་<milestone unit="line" n="493.4"/>ངོ་། །འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ན་སྨན་མིན་པའི་མིང་ཡང་མི་གྲག་གོ །དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་རྣོན་པོས་རང་གི་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། བསྐོར་བ་ལན་སྟོང་བྱས་ནས་ཀྱང་། ཕྱག་ལན་སྟོང་འཚལ་ནས་མཆོད་པ་དུ་མས་མཆོད་<milestone unit="line" n="493.5"/>ནས་འདི་སྐད་ཅེས་བསྟོད་དོ། །ཨེ་མ་བདེ་གཤེགས་ཀུན་གྱི་སྐུ། །གྲགས་ཚད་རྨད་བྱུང་ངོ་མཚར་ཆེ། །ཨེ་མ་བདེ་གཤེགས་ཀུན་གྱི་གསུང་། །སྨན་གྱི་སྦྱོར་བ་ངོ་མཚར་ཆེ། །ཨེ་མ་བདེ་གཤེགས་ཀུན་གྱི་ཐུགས། །སྒྲུབ་<milestone unit="line" n="493.6"/>པའི་ལྟ་སྤྱོད་ངོ་མཚར་ཆེ། །ཨེམབདེགཤེགསཡོནཏན་ཆེ། །དྲང་སྲོང་རིག་པ་བཅོ་བརྒྱད་མཁྱེན། །ཨེམབདེགཤེགསཕྲིནལས་ཆེ། །རྭ་ཏྲེརེ་མཐུ་དཔལ་སྨན་དུ་ཆེ། །རྭ་ཏྲ་སྨན་དུ་གྱུར་པ་བཞིན། །བདག་ཅག་<milestone unit="page" n="494"/><milestone unit="line" n="494.1"/>རྣམས་ཀྱང་སྨན་དུ་གྱུར། །རྭ་ཏྲ་སངས་རྒྱས་ས་ཐོབ་བཞིན། །བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱང་ས་ལ་ཞོག །ཅེས་འཁོར་ན་གནས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དང་། དྲང་སྲོང་རྣམས་ཀྱིས་གསོལ་བ་བཏབ་པས། དེར་<milestone unit="line" n="494.2"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་གསོལ་བ་བཏབ་པ་མཁྱེན་ནས། འཇམ་དཔལ་གྱི་ཕྱག་གཡས་སུ་ལོག་རྟོག་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པའི་རལ་གྲི་གཅིག་གཏད་དེ། སེམས་སྤར་ཏེ་བདུད་རྩི་སྨན་དུ་གྱུར་པར་དབང་བསྐུར་རོ། །དེ་<milestone unit="line" n="494.3"/>ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་དབང་ཐོབ་ནས་འཇམ་དཔལ་གྱིས་རང་ལུས་བཤིགས་ནས་བདུད་རྩི་སྨན་དུ་སྤྲུལ། དེ་ནས་ལྷའི་གནས་ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་སྨན་གྱི་གང་ངོ་། །དེ་ནས་བརྒྱ་བྱིན་ལ་བབས། དེ་ནས་དེད་<milestone unit="line" n="494.4"/>དཔོན་ལ་བབས། དེ་ནས་གཞོན་ནུ་སྲེད་ལ་བབས། དེ་ནས་ལི་ཙྭ་བི་དྲི་མ་མེད་པ་ལ་བབསསོ། །དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་ཀྱི་རལ་གྲི་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་གཏད་དོ། །ཡང་ལུས་གོང་བཞིན་བསྒྲལ་ཏེ། གནོད་སྤྱིན་གྱི་<milestone unit="line" n="494.5"/>ཡུལ་ཐམས་ཅད་བདུད་རྩིས་བཀང་ངོ་། །དེ་ནས་གནོད་སྤྱིན་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་བབས་སོ། །དེ་ནས་ནབ་སོ་སྐྱེས་ལ་བབས་སོ། །དེ་ལ་སོགས་པ་དྲང་སྲོང་བཅོ་ལྔ་ལ་བབས་སོ། །མིའི་གནས་སུ་ཕ་ཁོལ་ལ་བབས་<milestone unit="line" n="494.6"/>སོ། །དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གྱི་རལ་གྲི་དེ། སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་གཏད་ནས་ལས་བཤིགས་ནས། ཀླུའི་ཡུལ་དུ་སྨན་དང་བདུད་རྩིས་བཀང་ངོ་། །དེ་ནས་དགའ་བོ་ལ་སོགས་པ། །དྲང་སྲོང་བཅུ་གསུམ་ལ་བབས་<milestone unit="page" n="495"/><milestone unit="line" n="495.1"/>༄༅། །སོ། །མིའི་གནས་སུ་ཀླུ་སྒྲུབ་སྙིང་པོ་ལ་བབས་སོ། །དེ་བཞིན་དུ་ལྷ་དང་ཀླུ་དང་། ཚངས་པ་དང་། གཟའ་དང་། སྐར་མ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། ལྷ་མ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་དང་། ནམ་གྲུ་དང་། མཁའ་འགྲོ་<milestone unit="line" n="495.2"/>དང་། རོ་ལངས་དང་། མི་དང་དུད་འགྲོ་དང་། དམྱལ་བ་དང་། ཡི་དྭགས་ལ་སོགས་པ་ཀུན་ལ་རལ་གྲི་དེ་གཏད་དེ། ལུས་བཤིགས་ནས། འཚོ་བ་རྣམས་མཆོད་པར་ཕུལ་ཏེ་སྨན་དུ་མཛད་དེ་འདི་སྐད་ཅེས་དམོད་བོར་<milestone unit="line" n="495.3"/>རོ། །བདག་ཅག་རྣམས་ནི་བདུད་རྩིའི་མཆོག་མ་ནོར་པ་ཡིས་བསྒྲུབས་ལགས་ན། གལ་ཏེ་དམ་ལོག་བལྟ་ནོར་ན། རྭ་ཏྲ་གཅིག་ཏུ་སྐྱེས་བར་ཤོག །དཔལ་གྱི་ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་བར་ཤོག །བདག་ཅག་རྣམས་ནི་བསྒྲལ་<milestone unit="line" n="495.4"/>བར་ཤོག །བསྒྲལ་ནས་དཔལ་ཆེན་གསོལ་བར་ཤོག །ཡན་ལག་སྨན་དུ་འཁྲུངས་བར་ཤོག ཁོག་པ་གདན་དུ་འདིང་བར་ཤོག །སེམས་ནི་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔར་ཤོག་ཅེས་དམོད་བོར་ཞིང་ལྷན་ནེ་ལྷང་ངེར་ཀུན་ཀྱང་<milestone unit="line" n="495.5"/>བསྒྲུབ་ཅིང་གནས་སོ། །དྲང་སྲོང་རྣམས་ཀྱི་ཡུལ་ན། ཙ་ར་ཀ་བམ་པོ་འབུམ་སྡེ་གཅིག་བཞུགས་པ་ལས། དུ་ཏྲ་སྨན་གྱི་ལེའུ་བརྟུལ་ཞུགས་དྲག་པོའི་བམ་པོ་དྲུག་པ་ལས། དྲང་སྲོང་ཕྱིས་འབྱུང་གི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བདུན་<milestone unit="line" n="495.6"/>པའོ།། །།དེ་ལྟར་འོག་མིན་ཆོས་དབྱིངས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ནས། དོན་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པར་གྲགས་སོ། །མཛད་སྤྱོད་སྤ་བཀོད་པའི་བམ་པོ་དང་། ཁྱད་པར་སྲོག་རྩའི་བམ་པོ་དང་། སྣང་བཅུད་བརྒྱད་ཀྱི་བམ་པོ་དང་།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>