<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0647-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--drag po sngags rgod dmod pa drag sngags gsang mchog gi spyi rgyud kyi rgyal po/-->དྲག་པོ་སྔགས་རྒོད་དམོད་པ་དྲག་སྔགས་གསང་མཆོག་གི་སྤྱི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0647-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=725.4; end=737.6--><milestone unit="line" n="725.4"/>གྱི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨེ་མ་ར་ན་སུ་པ་ནི་ཏནྟྲ་བྲ༷་ཀྲ་ཏ་ན་སི་ར་རྭ་ཛ། བོད་སྐད་དུ། དྲག་པོ་སྔགས་རྒོད་དམོད་པ་དྲག་སྔགས་གསང་བ་མཆོག་གི་སྤྱི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="725.5"/>པོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་འཇིགས་བྱེད་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲོ་བོ་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོ། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="725.6"/>བདག་ཉིད། ཆོས་སྐུ་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ངང་ལས། འོག་མིན་གྱི་གནས་སེམས་ཉིད་ཀྱི་མཁའ། རབ་ཏུ་འཇིགས་པ་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་གཞལ་ཡས་ཁང་ནང་གདུག་པ་ཅན་འདུལ་བའི་ཕྱིར་དྲག་པོ་གསུམ་དུ་ཁྲོས་ཏེ། རིགས་<milestone unit="page" n="726"/><milestone unit="line" n="726.1"/>གསུམ་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་དང་། འཁོར་ལྔ་གཉིས་ཞི་ཁྲོར་སྣང་བའི་སྐུ་དང་། བཅུ་གསུམ་གཅིག་ཏུ་རྫོགས་པའི་སྐུ་དང་། རང་སེམས་སྟོབས་སུ་གྱུར་པའི་སྐུ་དང་། སྣ་ཚོགས་ཕོ་མོར་སྒྲུལ་པའི་སྐུ་དང་། ཞེ་སྡང་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="726.2"/>གྲུབ་པའི་སྐུ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཁྲོ་བོ་རྔམ་ཆེན་འབར་བ་དེས། ཆོས་ཐམས་ཅད་རིག་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའི་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་བསྡུས་ཏེ། དེ་ཉིད་ཀྱི་རོལ་པ་སྣ་ཚོགས་སུ་སྣང་ཞིང་།<milestone unit="line" n="726.3"/>སྔགས་ཀྱི་སྒྲ་དུ་མ་གྲག་པར་མཛད་དོ། །དེའི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས་ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོའི་ཚིགས་ཐམས་ཅད་དང་། འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པ་དང་། འཇིག་རྟེན་པའི་དྲེགས་པ་ཅན་ཕོ་མོ་ཐམས་ཅད་མཐུ་དང་། རྫུ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="726.4"/>དང་། སྟོབས་དང་། སྲོག་སྙིང་ལས་དང་ནུས་པ་ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་ཏེ་སྣ་ཚོགས་པ་སྡེབས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེའི་ཚེ་འཁོར་འདུས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ངག་མཐུན་པར་གསོལ་པ། ཨེ་མ་ཧོ་དཔལ་ཆེན་ཁྲོ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="726.5"/>གཙོ། །བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱི་སྲོག་སྙིང་འདི། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོའི་སྤྱན་སྔ་མྲ །བདེ་ཆེན་ཐུགས་ཀྱི་བྱིན་སྟོབས་ཀྱིས། །ནུས་མཐུ་ངར་དང་མི་མཐུན་གཅོད། །རིམ་པ་དུ་མར་བྱིན་རླབས་ནས། །དྲག་པོ་སྔགས་རྒོད་<milestone unit="line" n="726.6"/>བཙན་ཐབས་དབྱུང་། །ཕྲ་མེན་ཀྱང་སྡེབས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །གསང་བ་མཆོག་གི་སྤྱི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞི་དང་ཞུས་པའི་སྐབས་ཏེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་གསུམ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོ་དེས་<milestone unit="page" n="727"/><milestone unit="line" n="727.1"/>༄༅། །འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་དོན་ཉིད་ནི། །ངོ་བོ་བྱུང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་དེ། །ལྷུན་གྲུབ་གཏིང་ཟབ་རྒྱ་ཆེར་རོལ། །རྣམ་པ་ཡི་གེ་བརྡ་ཉིད་ལས། །སྒྲ་དང་ཐ་སྙད་མིང་དུ་ཤར། །རང་<milestone unit="line" n="727.2"/>བཞིན་ཞི་དང་ཁྲོ་བོ་དང་། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་འཇིག་རྟེན་གྱི། །དྲེགས་པ་ཅན་གྱི་ལྷ་ཡིན་ཏེ། །ནུས་པ་མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་ལ། །དུག་གི་ངར་དང་ལྡན་པ་འདྲ། །ལས་ནི་ཕན་གནོད་གཉིས་འགྲུབ་སྟེ། །དེ་ལྟར་སྔགས་<milestone unit="line" n="727.3"/>ཀྱི་མཚན་ཉིད་ལ། །ངོ་བོ་རང་བཞིན་རྣམ་པ་དང་། །ནུས་པ་ལས་དང་དོན་ལྔའོ། །ཡི་གེ་གསང་སྔགས་མཚན་ཉིད་ལས། །སྣ་ཚོགས་པ་ཡི་དོན་བྱུང་ཡང་། །དོན་ནི་རྩ་བ་ཡན་ལག་དང་། །འདོགས་དང་འཕུལ་དང་<milestone unit="line" n="727.4"/>འདྲེན་དང་ལྔའོ། །དེ་དག་འདི་ལས་འགྱང་མི་སྲིད། །ཀ་ཁ་ག་བྷ་ང་། ཙ་ཚ་ཛ་རྙོ་ཉ། ཊ་ཋ་ཌ་རྟེ་ཎ། ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། པ་ཕ་བ་བྷ་མ། ཡ་ར་ལ་ཝ། ཤ་ཥ་་ཧ་ཀྟ། ཨ་ཨུ། ཨི་སྙི། ཨུ་སྐྲུ། རི་རྡི། ལི་སྙི། ཨེ་ཨེ། ཨོ་ཨོ།<milestone unit="line" n="727.5"/>ཨ༷་ཨ༷༷ དེ་ལ་ཡི་གེ་ཐ་སྙད་དུ། །ཀྭ་ལི་སུམ་ཅུ་རྩ་བཞི་ལ། །སྒྲ་དང་ཐབས་དང་ལུས་དང་རྒྱུ། །རྡོ་རྗེ་དགགས་ཀྱི་ཡི་གེའོ། །ཨུ་ལི་བརྒྱད་གཉིས་དེ་ཉིད་ལ། །དབྱངས་དང་ཤེས་རབ་དེ་ཉིད་དང་། །རྐྱེན་དང་པདྨ་སྲིབས་<milestone unit="line" n="727.6"/>ཞེས་བྱ། །དོན་དང་མཐུན་པ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །དམོད་པ་ངན་སྔགས་གསང་བ་མཆོག་གི་སྤྱི་རྒྱུད་ལས། ལན་དང་ཡི་གེའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་རྒྱལ་པོས་<milestone unit="page" n="728"/><milestone unit="line" n="728.1"/>འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ལ། །རྣམ་པ་དུ་མ་བཤད་མོད་ཀྱང་། །དོན་ནི་གསུམ་དུ་འདུས་པ་ཡིན། །རྩ་བ་ལྷ་ཡི་སྲོག་སྙིང་དང་། །ཡན་ལག་ལས་གྲུབ་སྙིང་པོ་དང་། །བར་དུ་བརྡ་སྦྱར་<milestone unit="line" n="728.2"/>སྙིང་པོའོ། །དེ་དག་རྒྱས་པར་བྱེད་པ་དང་། །ཡ་ཐ་རྒྱལ་བ་ཞི་ཁྲོ་ནས། །མ་ཐ་ཐེ་བྲང་ཕོ་མོ་ཡི། །བར་གྱི་སྙིང་སྔགས་ཐམས་ཅད་དང་། །འདི་ལྟར་ཡང་དག་ཤེས་པར་བྱ། །གང་ཡིན་སྒྲུབ་པའི་དུས་དེ་ན། །གནད་ནས་<milestone unit="line" n="728.3"/>བོད་ཅིང་འགུགས་པར་བྱེད། །གཉིས་མེད་ངང་ལ་བཙུད་ནས་ཀྱང་། །མཉམ་པ་ཉིད་དུ་བྱེད་པས་ཏེ། །ལྷ་ཡི་སྲོག་སྙིང་ཞེས་སུ་བཤད། །དེ་ནས་གང་ཡིན་ལས་ལ་འཇུག །ཕན་གནོད་གང་བྱེད་སྒྲུབ་བྱེད་ཅིང་། །ཐ་<milestone unit="line" n="728.4"/>མར་དོན་རྣམས་འགྲུབ་པར་ངེས། །ཡན་ལག་ལས་གྲུབ་ཅེས་སུ་བཤད། །བསྒྲུབ་བྱ་རྣམས་ནི་དམིགས་པའི་སྲོག །བར་དུ་གར་སྤྱིར་སྦྱོར་བར་བྱེད། །བར་དུ་མདབ་སྦྱར་སྙིང་པོ་བཤད། །དྲག་པོ་སྔགས་རྒོད་རྣམ་ཐོག་<milestone unit="line" n="728.5"/>ལ། །རང་རང་སྟོབས་ཀྱིས་བྱིན་བརླབས་ལྡན། །དར་དང་དཔལ་བཅས་གང་ཡང་འགྲུབ། །གདུལ་བྱ་དགོས་པའི་དོན་དང་སྦྱར། །དེ་དག་དོན་གྱི་རྩིས་བཤད་པ། །ཀ་ནི་སྟོབས་ཆེན་ལས་ཡིན་ནོ། །ཁ་ནི་སྟོབས་ཆེན་<milestone unit="line" n="728.6"/>ལས་བདག་འདུལ། །ག་ནི་བཀྲ་ཤིས་མཆོག་ལྡན་བདེ། །ང་ཞེས་དབང་སྡུད་ལྷུན་བྱིན་འབར། །ཙ་ཞེས་མཚན་མའི་ཆོ་འཕྲུལ་མྱུར། །ཚ་ཞེས་འཇོམས་བྱེད་སྲེག་དང་ལྡན། །ཛ་ཞེས་རྣམ་ཤེས་མཐུ་སྟོབས་<milestone unit="page" n="729"/><milestone unit="line" n="729.1"/>༄༅། །འགུགས། །ཉ་ཞེས་གསལ་བའི་ཐིག་ལེ་འདུས། །བཟློག་པ་མྱུར་དྲག་འདུས་པའི་སྒྲ། །ཏ་ཞེས་དགོས་འདོད་འཕེལ་ཆེ་བདེ། །ཐ་ཞེས་མང་བརྡ་རྣམ་ཤེས་སྙིང་། །ད་ཞེས་ཐབས་ལྡན་འདུས་པའི་<milestone unit="line" n="729.2"/>བཝ། །ན་ཞེས་ཐབས་ཀྱིས་འདུ་བྱེད་འགུགས། །པ་ཞེས་མ་ཆགས་ཤེས་རབ་ཐབས། །ཕ་ཞེས་རྣམ་ཤེས་རྩ་བ་འདུས། །བ་ཞེས་ལོག་རྟོག་རྒྱུན་དུ་འཇོམས། །མ་ཞེས་དབྱིངས་ལྡན་ཡིད་དུས་གསུམ། །པ་ཞེས་སྒྲོལ་<milestone unit="line" n="729.3"/>བྱེད་ནུས་སྟོབས་སྒྲོལ། །ཝ་ཞེས་ཀུན་འདུས་ཐབས་འདྲེན་གསལ། །ར་ཞེས་རླག་བྱེད་སྲེག་བྱེད་ཅིང་སྨིན། །ལ་ཞེས་རྗེས་སུ་དཀར་ཞིང་འབོད། ཁྲ་ཞེས་མྱོས་བྱེད་ག་་ཞིང་བྱམས། །ས་ཞེས་བརྟན་བྱེད་སྲོག་<milestone unit="line" n="729.4"/>བཅས་ལེན། །ཧ་ཞེས་བརྟན་སྟོབས་མྱུར་གྲུབ་སྨིན། །ཨ་ཞེས་རྩ་བའི་སྟོབས་ཆེན་བསྟན། །ཨོ་ཞེས་སྟོབས་ལྡན་གཞན་འཇོམས་གསོ། །ཨི་ཞེས་འགུགས་འདྲེན་འཕུལ་ཞིང་བསྟིམ། །ཨེ་ཞེས་དྲག་པོ་མྱུར་སྒྲོལ་<milestone unit="line" n="729.5"/>གསོད། །ཨུ་ཞེས་རང་དབང་མེད་སྲོག་སྡུད། །ཡ་བཏགས་གང་ཡང་མཐུན་པར་བྱེད། །ཧ་བཏགས་རིང་ལ་དྲག་པར་སྒྲོལ། །འ་བཏགས་རིང་ལ་འཇམ་པར་འདུལ། །ཡི་གེའི་དོན་བཤད་ཚད་མ་ནི། །ཀུན་ལ་སྦྱར་ཞིང་<milestone unit="line" n="729.6"/>གདགས་ཞེས་བཤད། །དམོད་པ་ངན་སྔགས་གསང་བ་མཆོག་གི་སྤྱི་རྒྱུད་ལས། ཡི་གེ་འབྲུ་ནུས་པའི་སྐབས་ཏེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིས་གསུམ་ཁྲོས་པའི་རྔམ་ཆེན་འབར་བ་དེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="page" n="730"/><milestone unit="line" n="730.1"/>ཏོ། །ཡི་གེ་དང་བཅས་དྲག་སྔགས་ལ། །མཚོན་ཆའི་རིམ་པ་མང་ཡོད་ཀྱང་། །རྩ་བའི་སྔགས་བསྡུ་འདི་བཤད་དོ། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མརྙ་ཀ་ཧ་ན་མ་ཐེ་བྷརྫི་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་པ་སྐུ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་གྱུར་ཏོ། །ཨོ་ཧྲི་<milestone unit="line" n="730.2"/>བ༷་པདྨ་ཏ་ཀྲིད་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་གྲི་བ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཅེས་པ་གསུང་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འགྱུར་རོ། །ཨོ་ནི་ལ༷་བ་ར་དྷ་བཛྲ་བཱ་ཎ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཅེས་པ་གསུང་ཡོ་ངས་རྫོགས་པར་འགྱུར་རོ། །ཨོ་ནི་ལ༷་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་བཱ་<milestone unit="line" n="730.3"/>ཁེ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཅེས་པ་ཐུགས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་གྱུར་ཏོ། །དམོད་པ་དྲག་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཁྲོ་བོ་རྔམ་ཆེན་འབར་བ་དེས་དྲག་པོས་<milestone unit="line" n="730.4"/>སྔགས་ཀྱི་སྡེབས་འདི་གསུངས་སོ། །དྲག་པོ་རྒོད་ཀྱི་སྡེབས་འདི་ལ། །རྣམ་པ་དྲུག་དང་ལྡན་པ་ཡིན། །དེ་ཡང་ཇི་ལྟ་བུ་ཞེ་ན། །སྔགས་ཀྱི་སོ་པ་བཏང་བ་དང་། །ཀླད་གནོན་རྒྱལ་པོའི་དྲག་སྔགས་དང་། །བློན་པོ་སྐྱེས་<milestone unit="line" n="730.5"/>བུ་ལྟ་བུ་དང་། །རྒྱབ་རི་དམག་མི་ལྟ་བུ་དང་། །གོ་ཆ་སྲ་བྱེད་ལྟ་བུ་དང་། །རྣོ་བའི་མཚོན་ཆ་ལྟ་བུའོ། །འདི་ནི་སྡེབས་པའི་ངན་སྔགས་ཡིན། །དེ་དག་དོན་གྱིས་ངོས་བཟུང་བ། །སྔགས་ཀྱི་སོ་པ་གང་ཞེ་ན། ཨེ་ཨེ་ཡ༷་ར༷་<milestone unit="line" n="730.6"/>བ༷་ལ༷་ཛ་ན་ད་དུ་ཨ། ཀླད་གནོན་རྒྱལ་པོ་གང་ཞེན། ཨ་ཨི་ཨུ་ཨེ་ཨོ་རི་ལི་ཨ༷་ཨ༷༷ ཀ་ཁ་ག་བྷ་ང་། ཙ་ཚ་ཛ་རྙོ་ཉ། ཊ་ཋ་ཌ་རྟེ་ཎ། ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། པ་ཕ་བ་བྷ་མ། བློན་པོ་སྐྱེས་བུ་གང་ཞེ་ན། ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མརྙ་ཀ །དྲི་<milestone unit="page" n="731"/><milestone unit="line" n="731.1"/>༄༅། །སྣ་ཙཎྜ་ཀྭ་ལ་རྭ་པ། ཧྲི་ཏི་བི་ཏ། ཨ་ནེ་ཨ་ནེ། ཨུ་ནེ་ཨུ་ནེ། དུ་ནེ་དུ་ནེ། མུ་ཀ་ཡེ། ཀ་པ་ཡེ། ཨ་པ་ཡེ། ཡ་མ་ཡེ། ཧྲི་ཏ་ཡེ། བི་ཏ་ཡེ། སིང་ང་ཡེ། དུ་རུ་ཡེ། བྱ་ཙ་ཡེ། ཨུ་ཨུ་ཨུ། ཧྲི་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་གྲི་བ།<milestone unit="line" n="731.2"/>པདྨརྙ་ཀྲིཏ། ར་ག་ཧྲིང་ཧྲིང་ཧྲིང་། བཛྲ་བཱ་ཁེ་ཙཎྜ་མ་ཏ་ནི་ལ༷་ར་ཤེ་ན། རྒྱབ་རི་དམག་མི་གང་ཞེ་ན། ལམ་ར་ཙ་ཀྲོ་དྷ་ནི་བི་ན་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཡ་ཏིག་སྣ་ཡ། ཀརྨརཀྟ་མོན་ཏ། གོ་ཆ་སྲ་བྱེད་གང་ཞེ་ན། ཨ་མུ་ཀ་གནོན་<milestone unit="line" n="731.3"/>བྱེད་ཏིག་ནན། སྙིང་གཟིར་སྦུར་ནན། རྣོ་དབལ་མཚོན་ཆ་གང་ཞེ་ན། །མྱགས་ཐུམ་རིལ། མྱོགས་ཏི་ཨེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཐུམས་ཡ་རྦད་ཁ༷་ཤག་ར༷་རྦད་ཨེ། སྲུང་གཟིར་སྦྱོར་བའི་རྒྱལ་པོ་འདི། །སྡེབས་ན་གནམ་<milestone unit="line" n="731.4"/>ལྕགས་དུས་ཀྱི་ཐོག །དམོད་པ་ངན་སྔགས་ཀྱི་སྤྱི་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོ་རྒོད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཁྲོ་བོ་རྔམ་ཆེན་འབར་བ་དེས། བཙན་ཐབས་སྲོག་སེར་གྱི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དྲི་མ་དྲུག་ལ་<milestone unit="line" n="731.5"/>དམིགས་པའི་གཟུགས། །གྲོག་འམ་ཡང་ན་ཤིང་ཤུན་ལ། །མིང་རུས་རྫོགས་ཁྲིས་གཟུགས་ལ་གླན། །གཅན་གཟན་ཐོད་པའི་ནང་དུ་གཞུག །ཞག་སྔར་དྲག་སྔགས་བར་མི་གཅད། །ཨེ་ཨ་ཨུ། ཨི་སྙི། ཀ་ཁ་ག་བྷ་ང་།<milestone unit="line" n="731.6"/>པ་ཕ་བ་བྷ་མ། ཨ་ཀྲོ་ཡ་མ་ཡེ། ཨ་ནེ་ཨུ་ནེ་དུ་ནེ། དགྲབོདྲིཏྲིགནན། མྱགས་ཐུམས་རིལ། ཨེ་ཧུར་ཐུམས་རིལ། ཨེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཆེ་གེ་མོ་དྲི་ཁ༷་ཤག་རྦད། ཨེ་ཡ༷་ཨེ་ར༷། ཨེ་བ༷་ཨེ་ལ༷། ཨུ་སྐྲུ། ཙ་ཚ་ཛ་རྟོ་ཉ། ཡ་<milestone unit="page" n="732"/><milestone unit="line" n="732.1"/>ར་ལ་ཝ། ཧྲི་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་གྲོ་བ། པདྨརྙ་ཀྲི་ཧྲི་ཧྲི། དགྲ་བོ་སྐྲུར་ནན། རོ་མྱགས་ཨེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཆེ་གེ་མོ་ཙིསྟ་ལ་དྲི་རྦད། ཨོ་ཨོ་ར་ལ་ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། ཤ་ཥ་ས། བཛྲ་བཱ་ཁི་ཙན་དྷ་མ་ཧྭ། ནི་ལམ་རོ་ཤ་ན་དགྲ་བོ་ཨུ་<milestone unit="line" n="732.2"/>ནན། མྱོགས་ཏི་རྔུམས། ཨེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། དགྲ་བོའི་ཙིསྟ་ལ་བྲེང་ཤག་རྦད། བ༷་ལ༷། ཊ་ཋཌ་རྟེ་ཎ། ལི་ལི། ཨ༷་ཨ༷༷ ཡ་མ་བག་ཤ་ཙི་ཀརྨ། མ་མར་ཙ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། ཀྲོ་དྷ་རག་ཤ །དགྲ་བོ་ཆེ་གེ་མོ་ཨི་ན་ཎ། རྨུགས་<milestone unit="line" n="732.3"/>མྱགས་ཨོ་རྣིར་ཧུར་ཐུམས་ཛ། རྨུགས་ཏྲིད་ཕྱུང་རྦད། སྒྲུབ་བྱ་ལུས་ཀྱི་གནད་བཞི་སྲ །འཐོམ་པ་གཤེད་དུ་དབབ་པ་སྟེ། །ཀླད་པ་གཏི་མུག་འཐོམ་པའི་གནས། །བྱོལ་སོང་རྒྱལ་པོ་འཐོམ་བའི་གཤེད། །རང་གཤེད་<milestone unit="line" n="732.4"/>རང་ལ་དབབ་པའི་གནད། །ཀླད་རྩ་ཀུན་བཅད་མྱོས་པར་བྱེད། །མྱོགས་མུགས་ཁས་ཐིབས། ཧཱུཾ༷་ལིང་དུན་དུ་རུ་ཏྲ་ཁྲག །ཀླད་ཁྲག་བཱ་ར་ཡ་རྦད། མགྲིན་པ་ང་རྒྱལ་འདྲེས་པའི་གནས། །ལྷ་མི་དབང་པོ་གསོད་པའི་<milestone unit="line" n="732.5"/>གཤེད། །རང་གཤེད་རང་ལ་ཕབ་པ་ཡིས། །མགྲིན་རྩ་ངག་རྒྱུན་དབུགས་ལམ་གཅད། ཁྲག་ཏྲི་ཨེ་ནེ། བྷ་ཏྲི་ཧེ་དུན་ཁྲབ་ན་ཏྲི་ཧེ་དུན་ཁྲག །མགྲིན་ཁྲག་མྱོགས་མུ་ར་ཡ་རྦད། སྙིང་ཁ་ཞེ་སྡང་ག་་པའི་གནས། །མི་<milestone unit="line" n="732.6"/>རྒོད་ཤན་པ་སྲོག་གི་གཤེད། །རང་གཤེད་རང་ལ་ཕབ་པ་ཡིས། །དྭངས་པའི་རྩ་དང་ལོག་འཐེན་གཅད། །ཙན་དྷ་ཁྲག་ར༷་ཧ་ཧ་ཡ་ཧུ་ཧུ་སྟི་སྟ་ཁྲག །སྙིང་ཁྲག་མྱགས་སྨྱུ་ར་ཡ་རྦད། ལྟེ་བ་འདོད་ཆགས་ཞེན་པའི་<milestone unit="page" n="733"/><milestone unit="line" n="733.1"/>༄༅། །གནས། །དམྱལ་བའི་རྒྱལ་པོ་གསོད་པའི་བདུད། །རང་གཤེད་རང་ལ་ཕབ་པ་ཡིས། །དྭངས་མའི་རྩ་དང་ལོག་འཐེན་གཅད། །སྲིད་པའི་རྟེན་ས་གཅད་ནས་ཀྱང་། །འཁོར་བ་རླུདས་ཀྱི་ཀ་<milestone unit="line" n="733.2"/>བ་བསྒྱེལ། །ར་ག་ཧུ་ཏི་མོ་ཏ་ཧབ་ཁྲག །ལྟེ་ཁྲག་མྱོགས་མྱ་ར་ཡ་རྦད། དེ་དག་གདོད་ནས་རང་རང་ལ། །གནས་པས་རང་གྲུབ་རང་གཤེད་ཡི༷ན། །གནན་པ་དམངས་རིས་ཆུ་མིག་ལའོ། །གཞན་ཡང་ལོ་ཏོག་འཇོམས་<milestone unit="line" n="733.3"/>འདོད་ནཱ། །ཡུལ་ལྷ་གཟིར༷་ཞིང་སྔགས་འདི་ག༷དགས། །རིགས་གསུམ་སྤྱི་ཡི་རྩ་སྔགས་ཀྱིས། །མཇུག་ཏུ་འབྱུང་བ་ཆུ་རླུད་སྡེབ། །ཡ༷་བ༷་ཧྲིལ་ཕྲོ་ཤར་དྲག་ཏུ་ཕོབ། སྦུ་གྲི་ངན་སྔགས་བསྒྱུར་ནས་ནི། །ཡ་མ་ཙཎྜར་ག་པ་<milestone unit="line" n="733.4"/>ནེ་དུད་ཕྲོ་ཡ༷་ཤར། ཀར་ཕྲོ་ཡམ་ཤར། ཤུ་ཏི་ཕྲོ་ཡ༷་ཤར། ཐུག་ཕྲད་བཙན་ཐབས་དབབ་པའོ། །དམོད་པ་དྲག་སྔགས་ཀྱི་སྤྱི་རྒྱུད་ལས། བཙན་ཐབས་སྲོག་སེར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་ཆེན་རྔམ་<milestone unit="line" n="733.5"/>པ་ཡིས། ཁྲེས་པ་གཡུང་གི་སྡེབས་འདི་གསུངས་སོ། །རང་གཤེད་འབབས་པའི་སྐབས་དག་ཏུ། །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཚོགས་བརྒྱད་ལ། ཉོན་མོངས་དྲུག་དང་གཟུང་འཛིན་གཉིས། །དེ་ལ་དྲེགས་བརྒྱད་ལངས་<milestone unit="line" n="733.6"/>ཏེ། །དངོས་དང་བག་ཆགས་ཚུལ་གཉིས་ཀྱིས། །འབྱུང་བ་བཞི་དང་དབུགས་ཀྱི་རྒྱུན། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་རྩ་རྣམས་གཅོད། །ཀུན་གཞིའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལས། །ཞེ་སྡངལསགྲུབགཤིནརྗེལངས། །ཡ་ལས་གྲུབ་<milestone unit="page" n="734"/><milestone unit="line" n="734.1"/>སྟེ་ས་དང་ཤ །མ་ཡིས་མཚོན་ཆས་རྩ་སྲོག་གཅོད། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལས། །ང་རྒྱལ་རང་ལུས་གྲུབ་བཙན་དུ་ལངས། །ར་ཏྲི་ལས་གྲུབ་དབུགས་ཀྱིས་རྩ། །མྱགས་ཀྱི་མཚོན་ཆས་གཅོད་པར་བྱེད། །ལུས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="734.2"/>རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལས། །འདོད་ཆགས་ལས་གྲུབ་མ་མོ་ལངས། །མ་ལས་གྲུབ་སྟེ་ཁྲག་དང་ཆུ། །ར་ཡི་མཚོན་ཆས་རང་སྲོག་གཅོད། །མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལས། །ན་དུན་ལས་གྲུབ་བདུན་དུ་མེ་དང་དྲོད། །ཐུན་<milestone unit="line" n="734.3"/>གྱི་མཚོན་ཆས་རྩ་སྲོག་གཅོད། །རྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལས། །ཕྲག་དོག་རང་གྲུབ་རྒྱལ་པོ་ལངས། །རྩ་ལས་གྲུབ་སྟེ་དབུགས་དང་རླུང་། །རལ་གྲི་མཚོན་ཆས་རྩ་སྲོག་གཅོད། །སྣ་ཡི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལས། །ཐེ་<milestone unit="line" n="734.4"/>ཚོམ་ལས་གྲུབ་སྲིན་པོ་ལངས། ཁྲ་ཤག་ལས་གྲུབ་དུས་ཀྱི་རྩ། །རྦད་ཀྱིས་མཚོན་ཆས་གཅོད་པར་བྱེད། །ཉོན་མོངས་ཅན་གྱི་ཡིད་ལས་ཀྱང་། །འཛིན་པ་ལས་གྲུབ་རྨུ་དགོད་ལངས། །ལ་ཧེ་ལས་གྲུབ་ཀྱི་རྩ། །ཡ་ཡི་<milestone unit="line" n="734.5"/>མཚོན་ཆས་རྩ་སྲོག་གཅོད། །ལྕེ་ཡི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལས། །གཟུང་བ་ལས་གྲུབ་ས་བདག་ལངས། །ན་མུན་ལས་གྲུབ་ཡིད་ཀྱི་རྩ། །རྦད་ཀྱིས་མཚོན་ཆས་རྩ་སྲོག་གཅོད། །དུག་ལྔ་ལ་སོགས་སྲོག་གཟུངས་ལ། །སྡེ་<milestone unit="line" n="734.6"/>བརྒྱད་གཤེད་དུ་དབབ་པ་ཡིན། །ཨེ་ཡ༷་ཨེ་ཨེ་བེ་ཨེ་ལ༷། ཙྭ་ན་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ། ཨ་ཨུ། ཨི་སྙི། ཨུ་སྐྲུ། ཨེ་ཨེ། ཨོ་ཨོ། ཨ༷་ཨ༷༷ རེ་སྡུ། ལི་སྙི། ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། ཡ་ཝ་ར་ལ། ཥ་ཤ་ས་ཧ། ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མརྙ་ཀ །ཀ་པ་ཡེ། ཀ་<milestone unit="page" n="735"/><milestone unit="line" n="735.1"/>༄༅། །ལ་དུ་བ་མུ་ཀ་ཡ། ཧྲི་ཏི་ཨ་པ་ཡེ། ཨུ་ནེ་ཨུ་ནེ་དུ་ནེ། བྱ་ཙ་ལེ། དུ་རུ་ཡེ། སིང་ང་ཡེ། ཙིཏི་ཡེ། ཧ་ལ་ཡེ། ཏྲི་སྣ་ཙན་དྷ། བཛྲ་བཱ་ཁི་ཙཎྜ། མ་ཧི་ཏི་ཏ། ཧ་ཡ་གྲི་བ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི། རོ་ཤ་ནི། ཏྲ་ཏི་ནི་ལ༷་བ་ར་དྷ་<milestone unit="line" n="735.2"/>ར། སརྦ་དུཛི༷་ཡ་མ་རྭ་ཛ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ། ཨུ་ཙུས་མ་ཀྲོ་དྷ། ཀ་ལི་རཀ་ཤ །མོན་ཏ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཏིག་སྣ་བི་ཤ །ཙ་རཀ་ཤ་ཧུ་ཏི། བྷ་ཧི་དུན་ཡ། རུ་ཏྲ་རཀ་ཤ་བ༷། ཨ་མུ་ཀ་ཙིཉི་བྲེང་ཤག་རྦད། ཙ་ཁྲག་ཐུམ་ལིང་ཡ་<milestone unit="line" n="735.3"/>ལོང་རྦད། ཁྲག་ཐིབས། ར༷་ཤག་མུ་ར་ཡ་རྦད། རོ་མྱོགས་མུགས་ཏི་མྱ་ར་ཡ་རྦད། གནོད་བྱེད་ཀྱི་སྙིང་ཕུང་། ཧི་ཧུར་ཐུམས་རྦད་ཡ། དམོད་པ་དྲག་སྔགས་མཆོག་གི་སྤྱི་རྒྱུད་ལས། གཡུང་གི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་<milestone unit="line" n="735.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་གསུམ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོ་དེས། ཕྲ་མེན་རྐྱང་སྡེབས་འདི་གསུངས་སོ། །སྔགས་ཀྱི་ཕྲ་མེན་དུ༷་དུ༷་འབྲེལ། །རིན་ཆེན་དབང་གི་འཕྲེང་བ་འདྲ། །དགོས་འདོད་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="735.5"/>ཡིད་བཞིན་འབྱུང་། །ཕྲ་མེན་རྐྱང་སྡེབས་འདི་ལྟ་སྟེ། །དང་པོ་རང་རང་ནུས་པ་ཅན། །ཆོལ་བུ་ཀུན་ནས་བཏུ་པ་ཡིན། །ཞི་བ་ལྷ་ཡི་ནང་ནས་ཀྱང་། །ཨོ་དང་ཧྲི་ཨ་ནུས་པ་ཆེ། །ཁྲོ་བོ་འཇིགས་བྱེད་ནང་ནས་ཀྱང་། །ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="735.6"/>དང་ཀྲོ་དྷ་ནུས་པ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་ནང་ནས་ཀྱང་། །ཏ་དང་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། །འཇམདཔལགཤིནརྗེའིནང་ནས་ཀྱང་། །ཨ་ཀྲོ་ཧྲི་དྷི་ཡ་མ་ཡེ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་ནང་ནས་ཀྱང་། །བཛྲ་ཧྲིལ་མྱགས་ཧྲི་ཏ་ཡ། །པདྨ་<milestone unit="page" n="736"/><milestone unit="line" n="736.1"/>དབང་ཆེན་ནང་ནས་ཀྱང་། །ཙན་དྷ་ར་ག་ཧྲི་ཏ་ཡ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ནང་ནས་ཀྱང་། །རུ་ལུ་ཧི་ཤ་རི་དི་མ་སྨྱོ། །སྣང་སྲིད་མ་མོའི་ནང་ནས་ཀྱང་། །མ་མོ་ཏ་ཀྲི་བཛྲ་ཤག །འདོད་ཁམས་དབང་ཕྱུག་ནག་མོ་<milestone unit="line" n="736.2"/>ལས། །མ་མ་ཏྲག་དང་རག་ཤའོ། །ལྷ་གདོན་དྲག་པོའི་ནང་ནས་ཀྱང་། །དེ་བ་ཨ་སུ་ར་ཧྲི་ཤ །བདུད་ནག་འབུམ་གྱི་ནང་ནས་ཀྱང་། །རུ་་་བྷ་དྷི་དྷ་ར་ཁྲག །གཟའ་རྒོད་དྲག་པོའི་ནང་ནས་ཀྱང་། །རུ་ཧུ་སྙིང་ཁྲག་བཛྲ་<milestone unit="line" n="736.3"/>ཡཀ །བཙན་རིགས་སྟོང་གི་ནང་ནས་ཀྱང་། །ར་ཏི་ཁྲག་ཨ་བི་ཤུ་ཙ། །རྒྱལ་པོ་སྡེ་ཡི་ནང་ནས་ཀྱང་། །རྭ་ཙ་ཧྲི་བ་ཚ་ཏ་ཤམ། །སྲིན་པོ་ཤན་པའི་ནང་ནས་ཀྱང་། །ར་ཤ་ཧ་ས་ཏི་ཁ་རག་ཤ །གནོད་སྤྱིན་སྡེ་ཡི་ནང་ནས་<milestone unit="line" n="736.4"/>ཀྱང་། །བྷ་ཧུ་རི་ཏ་ཀིང་ཀིང་ཀར། །གདུག་པ་གསུམ་གྱི་ནང་ནས་ཀྱང་། །ན་ཁུ་ར་ཙ་ཧུ་ཡ་ཁས། །འཇིག་རྟེན་སྡེ་ཡི་ནང་ནས་ཀྱང་། །ར༷་ནི་ཀེང་རུས་ཙིསྟ་ཧྲི། །འདི་དག་དྲག་པོའི་སྔགས་རྒོད་དེ། །གང་ཡིན་ལས་<milestone unit="line" n="736.5"/>ལ་ཐོགས་མེད་སྡེབ། །འབྲུ་རེ་དྲིལ་བ་སྔོན་བཞིན་ལ། །བརྡ་ཡི་མིང་བཅས་དེ་བཞིན་གཟིར། །ལས་ལ་བཏང་བའི་སྲོག་ཀྱང་འདིའོ། །མུ་ར་ཡ་ཡི་མཐའ་བསྒྱུར་ནས། །གསང་བ་མཆོག་ལ་ཤེས་པའོ། །གཞན་ཡང་<milestone unit="line" n="736.6"/>ཤིལ་པའི་ཡི་གེ་ནི། །ཞི་ངལ་ཚན་ཚེ་ཤིས་འདོད་ན། །ཨ་ཡི་གསང་སྔགས་དྲང་བར་བྱ། །ཆོས་ཉིད་དྲག་པོ་བསྒྲུབ་འདོད་ན། །ཨེ་ཡིས་སྲོག་སྙིང་དྲང་བར་བྱ། །མྱུར་འགྲུབ་རྣོ་བ་ཐོབ་འདོད་ན། །ར༷་གྱི་སྙིང་པོ་དྲང་བར་<milestone unit="page" n="737"/><milestone unit="line" n="737.1"/>༄༅། །བྱ། །ཚན་ཆེ་བརྟན་མི་གཡོ་འདོད་ན། །ཡ༷་གྱི་སྲོག་སྙིང་དྲང་བར་བྱ། །བྱིངས་ཆེ་གཏིང་འགྲུབ་རླག་འདོད་ན། །བ༷་གྱི་སྙིང་པོ་དྲང་བར་བྱ། །འདི་རྣམས་ལས་ལ་གང་བྱས་ཀྱང་། །འགྲུབ་འགྱུར་འདི་ལ་<milestone unit="line" n="737.2"/>གདོན་མི་ཟ། །གཞན་ཡང་སྲོག་སྙིང་མཐའ་བསྒྱུར་དུ། །འདི་དག་ཀུན་ཀྱང་གདགས་པར་བྱ། །གཞན་ཡང་བྱམས་ཤིང་ཞི་འདོད་ན། ཁྲན་ཏིང་ཀུན་ཏུ་གདགས་པར་བྱ། །ལོངས་སྤྱོད་འཁོར་གཡོག་རྒྱས་འདོད་<milestone unit="line" n="737.3"/>ན། །པྲརྗི༷་ཀུ་རུ་གདགས་པར་བྱ། །ཐམས་ཅད་དབང་དུ་འདུས་འདོད་ན། །བ་ཤ༷ཀུ་རུ་གདགས་པར་བྱ། །ཧཱུཾ༷་ཁྲོ་དྲག་པོ་གསད་འདོད་ན། །མྱ་ར་ཡ་ཡི་མཚོན་ཆས་བརྡེག །དམོད་པ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། རང་རང་<milestone unit="line" n="737.4"/>རྐྱང་པ་སྡེབས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཚངས་པ་ཆེན་པོ་ལ་སོགས་ཏེ་ལྷ་ཐམས་ཅད་དང་། གང་བ་བཟང་པོ་ལ་སོགས་ཏེ་གནོད་སྦྱིན་ཐམས་ཅད་དང་། ཁྱབ་འཇུག་ལ་སོགས་ཏེ་གཟའ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="737.5"/>དང་། ནག་པོ་ནག་མོ་ལ་སོགས་ཏེ་མོན་ཐམས་ཅད་དང་། ལང་ཀ་མགྲིར་བཅུ་ལ་སོགས་ཏེ་སྲིན་པོ་ཐམས་ཅད་དང་། འཁོར་ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ཐམས་ཅད་ལ། རྔམ་ཆེན་འབར་བས་བཀའ་སྩལ་པ། རྒྱུད་འདི་ནི་<milestone unit="line" n="737.6"/>མཐུ་ཐམས་ཅད་འདུས་པས། དྲག་པོ་སྔགས་རྒོད་ཀྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བརཟུརཞིག །སྐུགསུངཐུགསགཅིགཏུདྲིལབས། གསང་བ་སྤྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བར་ཟུང་ཞིག །གནོད་སྦྱིན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྲོག་འདུས་པས། གནོད་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>