<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0920-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--klu'i 'khor lo nag po/-->ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0920-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=193.1; end=205.6--><milestone unit="page" n="193"/><milestone unit="line" n="193.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ནཱ་ག་ཀ་ལ་ཙཀྲ་ཏི་ར་ཡ་ཀ་ཧྭ་ལ་ཀྭ་ལ། བོད་སྐད་དུ། ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ། བྱོལ་སོང་ཧ་ལ་ནག་པོ། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་མགོ་དགུ་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་<milestone unit="line" n="193.2"/>དུས་གཅིག་ན། བསྐལ་པ་རླུད་ནག་འཁྱིལ་བའི་རྒྱ་མཚོ་ནག་པོ་སྦ་ཚ་གཏིང་ཁོལ་དུ་འདུག་པའི་ཕོ་བྲང་དུ། །སྦྲུལ་ནག་འཁྱིལ་བའི་དབུས། ཤར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་ཕྱོགས་བཞིའི་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་ནི། །དཀར་ལ་ཤིན་ཏུ་<milestone unit="line" n="193.3"/>དངས་པ་དང་། སེར་ལ་འ་་ཞིང་དམར་ལ་འཁྱུག །ནག་ཅིང་གཏིང་ནས་ཁོལ་བ་སྟེ། །དེ་ནི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོའི་གནས་མཆོག་ཡིན། ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་ང་རྒྱལ་འདོད་ཆགས་ཕྲག་དོག་ལས་གྱུར་པའི། །ཀླུའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="193.4"/>པོ་རིགས་ཀྱི་ཁྱད་པར་མངོན་པར་སྣང་བ་ནི། །བྱོལ་སོང་རིགས་བཞི་འདུལ་བའི་གཉེན་པོར་སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་སོ་སོར་བསྟན། །དེའི་འཁོར་ནི་ཀླུ་གཉན་ས་བདག་གསུམ་དུ་བསྟན། །ཆུ་དང་ས་དང་ཤིང་ལ་<milestone unit="line" n="193.5"/>གནས་པ་ཁོ་ན་སྟེ། །ངེས་པར་མ་བསྟན་བྱང་ཕྱོགས་ཧོར་དང་མཚུངས་ཞེས་བཤད། །ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་དབྱེ་ཞིང་མི་རིགས་སྦྱར་བར་ཡང་དག་གོ །མངའ་གསོལ་བསྐུལ་ཏེ་གཏད་དང་གཟིར་བ་གསུམ་དུ་སྦྱར། །མངའ་<milestone unit="line" n="193.6"/>གསོལ་བ་ནི་མདུན་ས་རྐུ་བ་ཕོབྲངདགཏུའོ། །གཟིར་གཏད་གྲོང་ཁྱེར་མི་ལྡོག་རྒྱུན་སྲང་དུ། །ཆུ་མིག་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔར་ཕྱེ་ན་ཡང་། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བཞི་བརྒྱད་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ལ་གདོལ་པ་ནག་པོ་ལྔ་ནི་མིའི་<milestone unit="page" n="194"/><milestone unit="line" n="194.1"/>བདུད་དུ་ཆེ་བས། ཁྲར་ལྷོ་རྒྱལ་རིགས་ལྷོ་དང་ལྷོ་ནུབ་རྗེའུ་རིགས་ཡིན། །ནུབ་དང་ནུབ་བྱང་ཤར་ལྷོ་བྲམ་ཟེ་དང་ནི་དམངས། །ས་དང་ཆུ་ཤིང་རབ་ཏུ་ནག་པ་ལ། །བྱང་དང་བྱང་ཤར་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་པ། །དེ་ན་<milestone unit="line" n="194.2"/>ཤིན་ཏུ་གདུག་པ་གདོལ་པའི་རིགས། །ནག་པོ་ཤིན་ཏུ་གདུག་པ་མི་རིགས་ལྔའི་བདུད་དུ་ཆེ། །མདུན་སར་སྤྱན་དྲངས་མངའ་གསོལ་གཏད་པར་བྱ། །རུས་སྦལ་བསེ་བྱང་རོ་ཚས་བྱས་པ་ཡིན་ཞེས་བཤད། །ཕོ་བྲང་<milestone unit="line" n="194.3"/>དག་ཏུ་རྐུས་ཏེ་གཏད་པར་ཁྱབ་བདག་བཤད། །ཐོད་ཅན་དུག་རྫས་བཅས་པ་བྷ་ར་ཏ། །གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོར་གཟིར་ཏེ་ཐོག་བཅས་གཏད། །ཕག་ཐོད་དག་ཏུ་རྒྱུན་སྲང་ལམ་དུ་གཏད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །མི་རིགས་<milestone unit="line" n="194.4"/>ལྔ་དང་འགྲས་ན་ལྔ་གླིང་བསྒྲུབ་པ་བྱ། །ཀླུ་རིགས་ལྔ་ལ་གཏད་དེ་དཀར་སེར་དམར་སྔོ་ཤིན་ཏུ་གནག །ཕོ་བྲང་རྒྱ་མཚོའི་མདོག་ཀྱང་དེ་ལྟར་བརྟག་ཅེས་གསུངས། །དེ་ལྟའི་ལྷ་ལྔ་དག་ལ་བསྐྱོན་ལ་འཕང་བར་རིག་<milestone unit="line" n="194.5"/>པས་བཤད། །སྦྲེལ་བ་ཤེས་པར་བྱས་ཏེ་ལག་ཏུ་གཏད་དང་ལམ་ལ་གཏད། །མནན་པས་ཤེས་པས་སྟེང་འོག་འཁོར་ལོས་གཅུན་པ་གསུམ། །ཧྲི་རྐི་བཟླས་པ་རྫོགས་དང་ལྟོ་བར་བསམས་ལ་མནན། །གནད་ལ་<milestone unit="line" n="194.6"/>དབབ་ཅིང་གཅུན་གཟིར་ཨར་ལ་གཏད་པའོ། །བཅུ་གཉིས་རྩིགས་ལྡན་འཁོར་ལོ་ནཱ་ག་གཟིར། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཧོ། བྱོལ་སོང་གླང་མགོ་ཅན་ལས་སྐབས་དང་པོའོ།། །།དང་པོར་གནས་དག་ངེས་པར་<milestone unit="page" n="195"/><milestone unit="line" n="195.1"/>༄༅། །བརྟག་པ་ལུང་གསུམ་མདོ། །བྲག་དང་ཆུ་འཐབ་བྲག་ཁུང་བྱང་བལྟས་དང། །རྩི་ཤིང་མངོན་ན་ཡོད་ཅིང་ཆུ་མིག་འཇིགས་པར་བྱ། །དུས་ཚོད་དབྱར་ཟླ་གསུམ་པོ་ངེས་པ་ཡིན་ཏེ་ར་བ་གསུམ་ལ་<milestone unit="line" n="195.2"/>མཆོད། །འབྲིང་པོ་བདུད་དང་སྦྱར་ལ་སྟོན་ཏེ་ཐ་ཆུང་གཟའ་དང་སྦྱར་ལ་གཏད། །ཅེས་ཁྱབ་བདག་གསུང་། །དང་པོ་རྣལ་འབྱོར་ལས་ཅན་འདི་ལྟར་ངོ་བོ་ཤེས་བྱསྟེ། །ཡབ་ཡུམ་སྲས་དང་སྤྲུལ་བར་བཅས་པ་རྣམས་<milestone unit="line" n="195.3"/>ནི་རང་ཉིད་དོ། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེའི་ལྷ་ཉིད་དབྱེར་མེད་ངོ་བོ་ཉིད། །འཁོར་ལོ་ཐུན་དང་གཏད་ཁྲམ་རྫོགས་པར་བྱ། །མཆོད་དུས་འཇམ་དཔལ་ཞི་བས་ཀླུ་ལ་དཀར་གྱིས་མཆོད་པར་བྱ་བ་ཡིན། །སྒྲུབ་དུས་ཀླུ་<milestone unit="line" n="195.4"/>བདུད་ནག་པོ་དམར་ལ་དབབ་པར་ཁྲོ་བོས་བཤད། །དཔང་གཟུགས་ཀླུ་མཆོད་དེ་ལ་གཏོར་མ་གཏང་བར་ཡང་དག་བཤད། །ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་ངོ་བོ་ཡི་གེ་ཧུ༷་འ༷་ཡང་ན་ཕེན་ཞེས་རྒྱུ། །ར༷་ཡ༷་ཁ༷་ནི་འབྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="195.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་གཞལ་ཡས་བསྐྱེད་པ་ཡན། ཨེ་ལས་བསྐལ་པ་སྦྲུལ་ནག་ཀློང་སྟེ་འཆི་བདག་གཤིན་རྗེའི་གནས། །ར་ལས་རཀྟ་དབང་སྟེ་སྲོག་གཤེད་གནས་སུ་གྱུར། །ཕ་ལས་སྦྲུལ་ནག་ཆུན་ཁོལ་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་<milestone unit="line" n="195.6"/>བྱུང་། ཁང་ལས་ལྕགས་ཀྱི་ཁང་རོམ་ནང་ནས་ཕྱི་གསལ་སྒོ་མེད་ཡིད་ཀྱིས་རྒྱུ། །ཕེ་ཤག་ཏུ་སྦྱུ༷་ལས་རིན་ཆེན་གཞལ་ཡས་ཁང་པར་བསམ། །སྐྲུལ་ནག་ཀ་གདུང་དམངས་རིགས་སྦྲུལ་གྱིས་དྲལ་ཕྱམ་ཅན། །སྡོམ་དང་<milestone unit="page" n="196"/><milestone unit="line" n="196.1"/>སྡིག་པ་ནག་པོའི་ཟར་ཚགས་ཏེ་ཞབས་གཉིས་རྒྱ་མཚོར་འཁྱིལ། །གཟས་པ་གཅལ་དགྲམ་སྒོ་སྐྱེས་སྦྲུལ་དང་རུས་སྦལ་ཐེམས་པར་ལྡན། །ཆུ་སྲིན་ཉི་མའི་ཁ་བད་གཏང་སྟེ་རླུད་ནག་ཚུབ་མའི་ནང་། །འདི་ནི་འཆི་<milestone unit="line" n="196.2"/>བདག་ཆེན་པོ་གནས་ཏེ་མཆོག་ཆེན་པོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ཧུ༷། འབྲུ་བརྒྱད་འདི་དག་བཟླས་པར་བྱ་དང་བསྐྱེད་པར་བཤད། །བྱོལ་སོང་གླང་མགོ་ཅན་ལས་སྐབས་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རྩ་བའི་སྙིང་པོ་ཀླུའི་<milestone unit="line" n="196.3"/>སྲོག་དང་འདྲ་བས་དེ་ཉིད་ཏེ་ཐིག་ལེ་ཆེ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ནཱ་ག་རསྒ་ཏེ། ཁུ་ལ་ཕེ་ཤརྙེ་ཕོབ་ཕོབ་ཤིག་ཆུམ་ཆུམ་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ་ཀླུ་ནག་པོ་མགོ་དགུ་པ་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་སྨྱུ་ར་ཡ་ཛ་ཛུ། བསྒྲུབ་པར་རིག་པ་ཡིན། ཨོ་<milestone unit="line" n="196.4"/>ནཱ་ག་ལག་ཧུ༷། སྙིང་པོར་རིག་པའོ། །ཨོ་ཕོ་ལ༷་ཧུ༷། ཡང་སྙིང་པོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ཨ་ཕུག་ཤ་ཕེ་ཤན་དྲང་ནག་ཕེ་ས་ཡེ། ཨ་ཀྲ༷་ཤན་ཧུ༷། ཕེ་ལ༷་ཤག་ཤིག་ནིར་ཡན་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་མྱ་ར་རྦད། བསད་པའི་མདེའུ་<milestone unit="line" n="196.5"/>སྤུ་གྲིར་རིག་པ་ཡིན། དགྲ་བོ་ནི་ཛ་ཛ། དགྲ་བོ་དྲི་ཛ། དྲི་རྨི་རྫི་དྲི་ཛ་དྲི་རྨེ་རྫི་དྲ་ཛུ། དགྲ་བོ་ནཱ་ར་ཡ་ཛུ། འབྱུང་པོ་ནཱ་ར་ཡ་ཛ། ཁྲ་ཙ་ར་ཡ། ཁྲ་ཙ་ར་ཡ། ཛ་ཧྲིངཨུ་ཙུ་ད་ར་དུ་ནན། ཛ་ཧྲིང་ཨུ་ཙུ་ཏ་ར་དུ་ནན། ར༷་ཡ༷་ནན།<milestone unit="line" n="196.6"/>ལ༷་ཁ༷་ནན། དུ་རུ་ཡ༷་ནན། ཁྲ༷་ཤིང་ཐེ་ཡ༷། ཙིསྟ་བི་མ་ལ། ཨུ་ཀར་ཤ་ཡ། ཨུ་ཀར་ཤ་ཡ། བཛྲ་པྲ་མ་ནི་ཧུ༷། མནྟྲ་ནཱ་ག་ལུབས། མྱ་ར་རྦད། འདིནིགཤིནརྗེའིཁཐུན་ནག་པོར་རིག་པའོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ནཱ་ག་<milestone unit="page" n="197"/><milestone unit="line" n="197.1"/>༄༅། །རསྒ་ཡསྒ་ཁ་ཡན་ཧྭ༷་ཡ་ཧུ༷་ཡདྲི་ཛ། ཙ་ར་ཐུམསཐུམས་རྦད་རྦད་རྦད་ཡ་རྦད་ཡ། འདི་ནི་བསདཔའི་འཁོར་ལོ་ཁོ་ནར་རིག་པའོ། །ནགཔོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་སརྦརུ་པ་ཙལེ་བེ་རུཤ་ཧུ༷། འདི་དགགིས་<milestone unit="line" n="197.2"/>གཟུགས་དཔུང་བཤིག་ཅིང་བསདཔར་རིག་པའོ། །ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ནཱ་ག་རལྒི་ཡསྒ་ཡུ་ཤརྙེ་ཡུ་ནཱ་གཡུ་ཀུརུ་ཙ་ཡ་མྱ་ར་ཡརྦད་ཡ་རྦད། འདི་ལྕགས་ཀྱི་ཁང་པར་རིག་པར་བྱའོ། །ཡ༷་དྲིརྦད། ར༷་དྲི་རྦད། ཁྲ༷་དྲི་རྦད།<milestone unit="line" n="197.3"/>ཡང་དྲི་རྦད། འདི་ནི་འབྱུང་བ་གནད་གཅོད་པརརིག་པར་བྱའོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ཛ་ལ་བརསྙིངལ་ཐུར་ཐུར་གཤོགས། འདི་དག་མཛེ་ནགལས་ཀྱི་སྐྲུ་གྲིར་རིག་པའོ། །ནགཔོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ནཱག་རསྒདྲི་སྙིངལ་<milestone unit="line" n="197.4"/>རྦད། རིལ་རྦད་རིལ་བ༷་ལི་ལི། ནཱ་གཀྲོ་དྷི་ཤཱ་རི་སྙིང་ལ་ཚ་ལ༷་པཚལ་པ་ཏྲག་མཏྲག་ཤི་ནི་སྙིང་ལ་ཁ་ར༷་ཁུཧི། ནག་པོ་ཤ་པ་ཏྲིཙ་པ་བ༷་རིལ་རྦད། ནག་པོ་ཧེར་ཧ༷་བ༷་རིལརྦད། ནག་སྙིང་མགོ་བོ་ཆོད། ཤ་ལ་ཟོ་སྙིང་<milestone unit="line" n="197.5"/>ཁྲག་འཐུང་། རྩལ་རོད་པ། དྲི་སྙིང་ལ་ཛ་ཛུ་རྦད་རྦད། དྲི་སྙིང་ལ་ར༷་མེ་བ༷་རི་ལ་བ༷་རི་ལརྦད། དྲི་སྙིང་ལ་དུ་ར་དུ་ར་བློརྩ་བ༷་རིལ་རྦད། ཡང་ན་མྱོས་ཞིང་འབོག་ཏུ་ཆུག །ཡངན་མྱོས་ཤིང་ལྐུགས་སུ་ཆུག །ཡང་ན་དོན་<milestone unit="line" n="197.6"/>སྙིངཕྱུང་ལཤོག །ཡང་ན་མཛེ་དང་འབྲུམ་དུ་ཐོང་། །ཡང་ན་རྩ་བ་བདུན་རྒྱུད་ཆོད། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ནཱ་ག་རསྒ་ཡསྒ་བཛྲ་ཙཀྲ་ཙཀྲ་ཆེ་གེམོ་མྱརཡ་རྦད་ཡ། འདི་དག་ནིཀླུ་ནག་པོ་མགོ་དགུ་པས་འཁོར་ལོ་<milestone unit="page" n="198"/><milestone unit="line" n="198.1"/>འཕངས་པ་དང་། མཛེ་ཟོར་འཕངས་པར་རིག་པར་བྱའོ། །བྱང་དང་བྱང་ཤར་ན་གནས་སོ། །ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཧུར་ཐུམས་ཤིག་ན་ག་ར་ཛ་མ་ས་ཁ། ཙིསྟ་རུ་བ་ཀ་ར་སི་བ་ཆོད། ན་ཤུ་ཤུ་ཐུན། སྲོག་ལ་ཛ། ལྦབས་ལ་རུབ།<milestone unit="line" n="198.2"/>ནཱ་ག་ཤིག་ཤིག །ཐུ༷་ཐུ༷་སྲོག་ཆོད་རྦ་ཁང་ཤིག །སྲོག་ཐེར་ཐེར་འུར་ལ༷་སྲོག་ལ༷་དགྲ་བོ་མྱ་ར་ཡ་ཛ། འདི་དག་ནི་སྔགས་ནག་པོ་ཐུན་གཅིག་པར་རིག་པར་བྱའོ། །ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ནཱ་ག་ར་ཛ་ཨ་མུ་ཀ་ཁྲག་ཅི་བ་ཅི་བ་རྦད། མུག་<milestone unit="line" n="198.3"/>མུག་མྱོག་མྱོག་ཐུ༷་རིལ་སོད། །སོད་སོད་རྦད་རྦད་ཐུ༷་ཐུ༷་རིལ་རིལ་པྲ་མ་རག་སོད་ཐུ༷་རིལ་རིལ། ཅེས་པ་འདི་ནི་ལྕོག་རྡུངས་སོ། །ནཱ་ག་རག་མྱལ་མ་མོ་མྱོགས་ཧུ༷་ཧཱུཾ་རིལ་སྲོག་ཧུར་ཤིག་སྒག་ཤིག །འདི་དག་གནད་དུ་<milestone unit="line" n="198.4"/>དབབ་པའོ། །འདི་ནི་ཀླུ་ནག་པོ་སྣུ་ཏའི་སྙིང་པོར་རིག་པར་བྱའོ་། །ནུབ་དང་ནུབ་བྱང་ན་གནས་པ་ཡིན་ནོ། །ཀེ་ལེ་ཀེ་ལེ་ཧུ༷། ནཱ་ག་ལ་ནཱ་ག་ལེ་ཧུ༷། བ་ལེ་ཧུ༷་བ་ལེ་ཧུ༷། ཧུ༷་ཡ་ཧུ༷་ཡ། པྲ་ཙ་ལེ་པྲ་ཙ་ལེ་ཧུ༷། ཡ་མེ་ཡ་མེ་ཧུ༷<milestone unit="line" n="198.5"/>པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷། དུ་ར་ལི་དུ་ར་ལི་ཧུ༷། པུ་ར་ཡ་པུ་ར་ཡ་ཧུ༷། ན་མ་ལེ་ན་མ་ལེ་ཧུ༷། པྲ་ཙ་ལེ་པྲ་ཙ་ལེ་ཧུ༷། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་མ་ར་ཡ་རྦད་རྦད། འདི་དག་ནི་ཀླུ་རྒྱལ་དུང་ཅན་གྱི་སྟེ། ཤར་ན་གནས་པར་རིག་པར་<milestone unit="line" n="198.6"/>བྱའོ། །གཏོར་ཟོར་དང་མདའ་ཟོར་དུ་རིག་པར་བྱའོ། །ནག་པོ་བ༷་ཙི་ཙི་རྒྱས་སྒག་ཐུར་སྙིང་ཐུར་སྙིང་འགུལ་མྱགས་མྱགས་རྩ་བཞི་བསྐུམས། ཤན་ཤན་སྲོག་ལ་ཤན་ཐུར་སོད་སྲུཧྭ། འདི་དག་ནི་ཡང་སྙིང་ནག་པོའི་རྩ་<milestone unit="page" n="199"/><milestone unit="line" n="199.1"/>༄༅། །བར་རིག་པར་བྱའོ། །ལྷོའི་ཕྱོགས་ན་གནས་པར་རིག་པར་བྱའོ། །ཕཊ་ཏ་ལ་ཙི་པྲ་ཏི་ཙ་ཡ་བྱི་ཛ། བ་ཏ་ལི་ཛུ། ས་མ་ཡ་ཛུ། པྲ་པྲ་ཡེ་ཛུ། བཛྲ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛུ། ཨུ་ཀཁེ་ཡ། ཨ་ཀར་ཛ་ལི་ཧུ༷་ཛུ་ཁེ་ན་ཧུ༷་ཛུ།<milestone unit="line" n="199.2"/>ཝ་ཛུ་གིན་ཛུ། ཟིན་ཛ། ཁོ་ན་ཛ། ཏན་ཛ་ཧུ༷་ཛ། འདི་དག་ནི་ས་བདག་མཐའ་བཞི་དབུས་དང་ལྔའི་སྔགས་སུ་རིག་པར་བྱའོ། །བྱོལ་སོང་གླང་མགོ་ཅན་ལས་སྐབས་ཏེ་གསུམ་པའོ།། །།སྟོང་པ་ཉིད་ལས་ཕེ་བྱུང་དེ་<milestone unit="line" n="199.3"/>ལས་རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་མགོ་དགུ་བསྐྱེད། དེ་ལ་མཆོད་པའི་རྫས་ཀུན་རབ་རྩོགས་སྦྲུལ་ནག་ཏུ་པྲ་གཏང་ནས་ནི། གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །འཆི་བདག་ཡབ་ཡུམ་འཁོར་ཚོགས་སྤྱན་<milestone unit="line" n="199.4"/>འདྲེན་ན། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བ་འདི་བཞེས་ལ། །བདག་གི་བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མཛོད། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ། ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ནཱ་ག་རསྣ་ཧུ༷་ཛ་ཡ། ཀླུ་དང་ས་བདག་གཉན་སྟོད་འཁོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="199.5"/>དང་། །ཀླུ་བཙན་ཀླུ་བདུད་ཀླུ་སྲིན་ལ་སོགས་པ། །མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །ཀླུ་སྨན་དང་ནི་དཀར་གསུམ་མངར་གསུམ་རྣམས། །འབྲུ་བཅུད་རྣམ་གསུམ་སྣ་ཚོགས་ཞལ་ཟས་<milestone unit="line" n="199.6"/>རྣམས། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔ་དང་མཆོད་པ་ལྔ། །གསེར་དངུལ་ཟངས་ལྕགས་རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་པ། །ཉ་སྦལ་སྦལ་ལྕོང་ཆུ་གནས་སེམས་ཅན་ཤ །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་བཅས་པ་མཆོད་པར་བཞེས། །ནག་པོ་ཏི་<milestone unit="page" n="200"/><milestone unit="line" n="200.1"/>པ་ཙ་ཡ་ནཱ་ག་རསྒ་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། མཆོད་པ་འདི་དག་གཙོ་འཁོར་རིམ་པར་དཔག་བཞེས་གསུངས། ཧུ༷། བཅོམ་ལྡན་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ཀླུ་བདུད་མགོ་དགུ་པ། །སྐྲུལ་དང་སྦལ་ནག་གཞལ་ཡས་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="200.2"/>དབུས། །གཟས་པ་ཕོ་མོ་གཅལ་དུ་བཀྲམ། །ཀླུ་ནི་རི་རབ་ངོས་ལ་བརྟེན། །ཞལ་ནི་གནམ་ས་བར་དུ་གདངས། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་ཁྱུར་མིད་བྱེད། །ཀླུ་སྨད་སྦྲུལ་གཞུག་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དུ་བརྐྱང་། །རྒྱ་མཚོའི་ཀླུ་<milestone unit="line" n="200.3"/>རྣམས་མ་ལུས་ཟས་སུ་ཟ། །ཕྱག་གིས་ཁམས་གསུམ་ཉུག་ཅིང་དམ་ཉམས་བྱད་དུ་འཇུག །དབུ་དགུ་མཐིང་ནག་རབ་ཏུ་འཇིགས་པར་བསྟན་པ་ན། །དབུས་ཀྱི་ཞལ་ནི་མཐིང་ནག་ཧ་ལ་མདོག །ཆོས་ཉིད་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="200.4"/>དོན་དང་ལྡན་པའི་རྟགས། །དབུས་བརྒྱད་སྦྲུལ་བརྒྱད་བར་སྣང་འཕྱོ་བ་ནི། །ས་བདག་ཆུ་སྲིན་མང་པོ་དབང་དུ་བསྡུས་ནས་ཀྱང་། །སྡང་བའི་དགྲ་ལ་ནད་རྣམས་གཏོང་བའི་བརྟགས། །འཆི་བདག་འཇིགས་བྱེད་ཁྱོད་<milestone unit="line" n="200.5"/>ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །གཡོན་ན་ཡུམ་ཆེན་ཀླུ་མོ་ནག་མོ་ནི། །སྦྲུལ་ནག་འཇོམས་པའི་རིམ་པས་དབུ་ལ་བརྒྱན། །སྤྱན་ནས་ཁྲག་འཛག་ཤངས་ནས་དུད་པ་འཐུལ། །ཞལ་ནས་སྦལ་ལྕོང་སྡོམ་སྡིག་ཕྲུལ་ལུ་ལུ། །གཡས་<milestone unit="line" n="200.6"/>པ་གཙོ་ལ་ཞབས་སུ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་པདྨ་ཀེ་ཀེ་རུས་བཀང་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཡུམ་ཆེན་ཀླུ་མོ་ནག་མོ་འཁོར་བཅས་རྣམས་ལ་འདུད། །ཅེས་པ་བསྟོད་པའི་དམ་པ་ཡིན་ཞེས་གསུངས། །བྱོལ་སོང་གླང་མགོ་ཅན་ལས་<milestone unit="page" n="201"/><milestone unit="line" n="201.1"/>༄༅། །རྟོག་པའི་སྐབས་ཏེ་བཞི་ངའོ།། །།དེ་ནས་གཏད་བསྒྲུབ་འཆི་བདག་ཞལ་གྱི་བསྒྲུབ་པ་འདི་དག་སྟེ། །ཀླུ་གནས་ས་ལ་ཨེ་དབུས་ཨེ་ལྡན་བཞི་ཡོད་པའོ། །ཐ་མར་སྦྲུལ་གདུག་བརྒྱན་པ་ས་ཡི་ཨེ་<milestone unit="line" n="201.2"/>གནས་ཡིན། །རབས་ཆད་མཛེ་ཅན་ཐོད་པ་ཤ་མེད་བཀྲུ། །ལག་པར་གནས་པ་འཆི་བདག་གཟུགས་བརྙན་རྟགས་ལ་ཁ་དོག་འགྱུར། །གཤིན་རྗེའི་དམོད་པ་ཁ་ནས་ཁ་ཁྱེར་བསྐོར་ཏི་མིང་རུས་དེས། །འཆི་བདག་ཁ་<milestone unit="line" n="201.3"/>རུ་མིང་ཡིག་མང་པོ་བརྫང་བར་བྱ། །ཡུམ་གྱི་ལྟོ་བར་མུ་ཁྱུད་དང་པོར་ཕྱི་རོལ་ལྕགས་ཁང་ཡིན། །གཉིས་པ་འཇོམས་བྱེད་དྲག་པོ་ཙཀྲ་སྟེ། །གསུམ་པར་གཟུགས་ཕུང་འཇོམས་པ་བྲི་བར་བྱ། །རྩ་བར་འབྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="201.4"/>གནད་བྲི་ལྡིང་བའི་ཙཀྲ་བར་དུ་གཞུག །སྲིད་པ་གསུམ་ཞེས་བརྗོད་པའི་འཁོར་ལོ་དེ་ཉིད་ཡིན། །བསྙེན་བསྒྲུབ་ཉིན་མཚན་བསྣོལ་བ་བཀའ་ནན་རྒྱལ་པོ་ལྟར་ཡིན་ཏེ། །དགུག་དང་གསད་པ་དེ་ཉིད་རྟགས་དང་<milestone unit="line" n="201.5"/>སྦྱར། །ཡང་ན་རྒྱུན་བསྐོར་ཡང་ན་ཉི་མ་བཞི། །དྲག་པོ་ཧ་ལ་ཞེས་ཏེ་བརྣག་པར་འདི་ལ་བརྗོད། །ནག་པོ་བ༷་གྱི་སྔགས་ནི་ཀུན་གྱི་སོ་ཡིན་ཀླུ་ཡི་སྐྲུ་གྲི་ཀ་མ་ལ། །འཁོར་ལོ་ནག་པོ་རྫོགས་ཁར་འབྱུང་བའི་སྤུ་གྲི་<milestone unit="line" n="201.6"/>བརྡེག །ཨ་ས་བོ་དྷི་རིགས་འཛིན་རྒྱལ་པོ་ཡང་ནི་འཇོམས་བར་ནུས། །དེ་ནས་དུས་ཚོད་ངེས་པ་དེ་ལ་གཏད་འཇོག་བྱ། །ལིང་གའི་གནས་སུ་གང་འདོད་ནད་དགྲ་ཤེས་པར་བྱ་བ་ཡིན། །ཡུལ་དང་རུས་དང་མིང་དང་<milestone unit="page" n="202"/><milestone unit="line" n="202.1"/>བླ་དགས་དང་། །འཁོར་དང་དུག་དང་དབེན་ཟླ་འཕྲ་མ་དང་། །དུར་ས་དང་ནི་གདུག་པའི་གདོན་འབྲེལ་ཅེས་པར་བཤད། །འདིར་སྙོགས་བྱ་བའི་དགྲ་ཡང་ཤིས་པར་བྱ། །དུག་དེ་འཇུག་ཏུ་བསམ་གཏན་གསུམ་ཞེས་<milestone unit="line" n="202.2"/>བྱ། །རྟ་ལྔ་དང་ནི་མགོ་ཅན་མགོ་མེད་མི་ལྡོག་ཤེས་པར་བྱ། །མངའ་གསོལ་མུན་པ་དུར་ཁྲོད་བྱུག་པ་ཤེས་པར་བྱ། །དགུག་པ་འབྲེལ་པ་རྫས་ཀྱི་གནས་གཉིས་ཤེས་པར་བྱ། །འཕང་དང་མངའ་གསོལ་དུག་ཀྱང་ཤེས་<milestone unit="line" n="202.3"/>པར་བྱ། །མནན་གཏད་འཕྲང་མ་དབང་དང་བོད་པར་ཤེས་པར་བྱ། །རྦད་དང་བསད་མནན་གསོ་བ་ཤེས་པར་བྱ། །གནད་རྫས་གཉན་པོ་མི་རིགས་ཤེས་པར་བྱ། །བདུད་དང་ཀླུ་རིགས་གཟའ་ཡི་རྒྱུ་བ་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="202.4"/>བྱ། །མཆོད་བསྟོད་བསྡུ་བ་བསྐུལ་བ་ཤེས་པ་ན། ཁམས་གསུམ་ཕུང་ནུས་སེམས་དཔའ་འཛིན་མི་ནུས། །མི་རིགས་ལྔ་ལ་སྨོས་ཅི་དགོས་ཏེ་བདུད་ཀྱང་ཕུང་། །གཏད་པའི་དུས་སུ་འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་བོད། །བདུད་<milestone unit="line" n="202.5"/>དང་ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ར་མདའ་བཟློག །རྒྱུ་བའི་དུས་སུ་ཀླུ་དང་བཙན་ལ་མཆོད་ཅིང་རྦད། །དྲག་པོར་གཏད་དང་འཇམ་པོར་གང་ཡང་རུང་བར་ནི། །ལྟོ་འཕྱེ་བརྩིས་དང་རིགས་བཞི་དུས་ཚོད་མ་ནོར་བར། །ས་<milestone unit="line" n="202.6"/>སྒོ་དབྱེ་ན་དྲག་པོས་སྔགས་འདི་ཡིན། །ཨ་ཉང་ཚེ། ས་མྱང་ཚེ། ཟེ་མྱང་ཚེ། རྦ༷་ཏྲི། ཙ་ཏྲི་རྩ་ཐད། རྩ་ཐང་། ཚ་ཁུར་ཚ་ཁུར་གྲྭཧྭ། བྱོལ་སོང་གླང་མགོ་ཅན་ལས། མར་ཡའི་ལེའུ་སྟེ་སྐབས་ལྔ་པའོ།། །།རིགས་བཞིའི་<milestone unit="page" n="203"/><milestone unit="line" n="203.1"/>༄༅། །དགོངས་པ་རྒྱལ་པོ་མགོ་དགུ་ཉིད། ཁྲར་དུ་དབུ་གསུམ་དཀར་པོ་ཏི་པ་ཙ། །ལྷོ་རུ་མགོ་ལྔ་དམར་པོ་ཏི་པ་ཙ། །ནུབ་ཏུ་མགོ་གཅིག་གོར་ནི་སེར་པོ་ཏི་པ་ཙ། །བྱང་དུ་མགོ་བདུན་པ་སྟེ་སྔོན་པོ་ཏི་པ་<milestone unit="line" n="203.2"/>ཙ། །དོན་ནི་གཅིག་སྟེ་གདུལ་བྱའི་ངོ་ལ་དེ་ལྟར་ཤར་ཞེས་སོ། །དེ་ཡི་རྩ་བ་དྲིལ་བ་ལས་འཁོར་ཡིན། །རྒྱལ་པོ་ཉེ་ན་མདའ་ཟོར་སྤུ་གྲིར་བརྡེག །བྲམ་ཟེ་ཉེ་ན་བུརྙའི་ཙོག་བརྡུངས་བརྡེག །རྗེའུ་རིགས་ལ་ནི་ཡང་སྙིང་<milestone unit="line" n="203.3"/>ནག་པོས་བྱ། །དམངས་ལ་མཛེ་ཟོར་ནག་པོས་འཁོར་ལོ་འཕང་། །འདི་ནི་ཀུན་ལ་གཅེས་པ་སྙིང་དང་འདྲ། །ས་བདག་ཀླུ་ཡི་ཡང་སྙིང་མཛེ་ཟོར་ཡིན་པས་གཅེས། །མི་རིགས་གཏད་པ་ལྔ་གླིང་བཞི་གླིང་<milestone unit="line" n="203.4"/>དང་། །གསུམ་གླིང་གཉིས་གླིང་དག་ཏུ་ཕྱེ་བ་སྟེ། །ལྔ་གླིང་བྱེད་ན་དཀྱིལ་འཁོར་མཐིང་ནག་ཨེ་དབུས་སུ། ཤར་དུ་དཀར་ནག་ལྷོ་ཡི་སེར་ནག་ཡིན། །བྱང་གི་ལྗང་ནག་ནུབ་ཀྱི་དམར་ནག་གོ །དེ་རྣམས་གཙོ་བོ་བདུན་<milestone unit="line" n="203.5"/>རྣམས་རང་རང་གི །དེ་རྣམས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པ་གསུམ་གསུམ་སྟེ། །སྟག་མགོ་ཐང་པོ་དགའ་བོ་ཡིན། །སྣ་ཚོགས་ཨོ་ལ་ཐང་པོ་ཨ་སྟེ་དགའ་བོ་ཧྲུ༷་ལས་གྱུར་པ་ཡིན། །གྲ་མ་སྐྱེར་པ་སེ་བ་རིམ་པས་<milestone unit="line" n="203.6"/>སོ། །ཐོད་པ་ཁ་དོག་རེ་བ་སྐྲུལ་དང་རླུང་ཡིན་ཞེས། །ལུས་ངག་ཡིད་ལ་ཕུར་པ་གདབ་པ་ཡིན། །ཕུར་པ་རྣམས་ཀྱི་ཚད་ཀྱང་སོར་བཞི་སྟེ། །འབྱུང་བ་བཞི་པོ་དབང་དུ་སྡུད་པ་ཡིན། །དེ་ལྟར་སྔགས་དང་སྦྱོར་བ་རིགས་<milestone unit="page" n="204"/><milestone unit="line" n="204.1"/>དང་སྦྱར། །ཕུར་པ་གདབ་པ་དག་ཀྱང་རིགས་དང་སྦྱར། །མདའ་ཟོར་བྱས་ལ་མདའ་ཡང་བརྡེག །མཚོན་གྱི་ཆར་པ་ཀུན་ཀྱང་དབབ། །གདུག་ན་ནད་རླུད་ཀུན་འདུས་བསམ། །ལྕགས་མཁར་འབར་བ་ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="204.2"/>སྟེ། །གདུག་སྔགས་སྒྱི་རྒྱུགས་ཆར་ཡང་འབབ། །ཧྲི་སྟི་བྱོས་སྨྱོར་ཞེས་བྱ་བ། །ཧྲི་ཏྲི་རོ་ཡམ་བཅུ་གཉིས་པ། །གནད་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཁ་གཅད་དོ། །ལྷ་སྲིན་ཀུན་ལ་གཏད་ཅིང་བཅོལ། །མ་ཉེས་དཔང་ཡང་དྲག་ཏུ་<milestone unit="line" n="204.3"/>གཟུགས། །གདུང་བའི་སྨྲེ་སྔགས་རིང་དུ་གདོན། །དམིགས་པའི་མིང་ནས་ཕྱུང་ནས་ནི། །སྟག་མགོ་ཅན་ལ་གཏད་པར་བྱ། །མནན་པ་གནས་སུ་བསྐྱལ་བར་བྱ། །གླིང་བཞི་གྲུ་གསུམ་བཞི་ལ་བྱ། །གླིང་གསུམ་གྲུ་<milestone unit="line" n="204.4"/>གསུམ་རེ་རེ་ལའོ། །གཉིས་ནི་དབུས་དང་བྱང་དུ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བྱོལ་སོང་གླང་མགོ་ཅན་ལས། རྟོག་པའི་སྐབས་ཏེ་དྲུག་པའོ།། །།གཏད་པའི་སྦྱོར་བ་རྫོགས་ནས་ནི། །ཀླུ་ཡི་དྲོད་ཚད་འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="204.5"/>ངེས། །གཡག་གམ་མུན་པ་བྱུང་བ་ན། །འཁོར་ལོ་གོང་མ་སྤོགས་པ་ཡིན། །དམག་དང་བཤས་བྱེད་བྱུང་བ་ན། །དགྲ་རྟགས་མྱུར་དུ་འོང་བ་ཡིན། །གཏང་རག་གཏང་བའི་སྦྱོར་བ་བྱ། །དཀར་གཏོར་ཀླུ་ལ་དམར་<milestone unit="line" n="204.6"/>གཏོར་བདུད། །དེ་ནི་ཉིན་དང་མཚན་མོ་བྱ། །རྒྱ་མཚོ་འཁྱིལ་པ་བྱུང་བ་ན། །མ་ཚོགས་གཏོར་མས་བྲིད་ལ་བསྐུལ། །རྒྱལ་རིགས་འབག་སེང་ཨ་ཙ་ར། །ལྷ་གང་ལ་སོགས་སྟོན་པ་ན། །གཏོར་མའམ་ནི་མདའ་ཟེར་<milestone unit="page" n="205"/><milestone unit="line" n="205.1"/>༄༅ །བཅའ། །རས་སམ་རྒྱ་་།ག་དག་ལ་ཡང་། །སྦྲུལ་དཀར་ཁོངས་སུ་དགྲ་བོ་བྲི། །ནད་དང་དྲི་རྒོད་གང་འདོད་བྲི། །སྙིང་ལ་མདའ་ཟོར་གཟེར་བ་སྟེ། །ཞག་གྲགས་གསུམ་མ༷་ཉིན་གཅིག་ཡིན། །སྦལ་པ་<milestone unit="line" n="205.2"/>ཁོང་སྟོང་ནང་དུ་གཞུག །རྒྱལ་རིགས་གནས་པའི་ས་རུ་མནན། །གཏོར་མ་དགྲ་བོའི་གནས་སུ་བརྡེག །རྒྱལ་རིགས་ལས་ཀྱི་མདེའུ་ཀའོ། །དམགས་དང་རྟ་པ་ཁྱི་སྤྱང་དང་། བུད་མེད་མང་པོ་བྱུང་བ་ན། །ཐོད་པ་ཉི་མ་<milestone unit="line" n="205.3"/>ནུབ་ནས་བླང་། །རྣ་བར་དར་ལྕེ་བཏགས་ནས་ཀྱང་། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱི་སྙིང་པོ་བྲི། །ནང་དུ་དགྲ་གཟུགས་ཨ་མུ་ཀ །སྦྲུལ་དང་སྦལ་པ་སྡིག་པ་དང་། །གཏོར་མ་གཞུག་པ་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །ཅོག་རྡུངས་ཉིན་གཅིག་<milestone unit="line" n="205.4"/>བཟླས་ཤེས་པས། །གཉེན་པོ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ །ནུབ་ཕྱོགས་ཆུ་མིག་ལྟེང་བག་ཅན། །འདི་ཉིད་གཏད་ན་ལས་འགྲུབ་པས། །བྲམ་ཟེ་བྱུ་ཏ་ནག་པོ་ཡིན། །ཐེབས་པ་རྟགས་ཀྱི་ཚད་མ་གཟུང་། །འདི་དག་མི་བཟད་ཧོམ་<milestone unit="line" n="205.5"/>ཞེས་བྱ། །ཀླུ་བཙན་ཤ་རྐྱང་རྟ་བ་ནི། །མི་དམར་མང་པོ་མང་པོ་ན། །ཡང་སྙིང་ནག་པོའི་ལིང་ག་ནི། །རྒྱ་་།ག་དག་གམ་ཀ་རི་ཀ །དེ་ལ་གནས་པ་མིང་གཟུགས་ཞིང་། །སྦལ་པའི་ལྟོ་བར་དགྲ་གཟུགས་ལ། །ནག་པོ་<milestone unit="line" n="205.6"/>ཡང་སྙིང་བསྐུལ་བས་བསྐོར། །འདི་ལ་ཞག་གྲངས་གསུམ་བཟླས་སམ། །ཡང་ན་གཞུང་བཞིན་ཤེས་པས་ན། །ཡང་སྙིང་ནག་པོ་ཞེས་བཤད་པ། །ཐོད་པ་བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་སྟེ། །སྦལ་པ་ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ན་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>