<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0311-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dpal rdo rje gzhon nu thugs rje khros pa rtsa ba'i rgyud kyi bshad pa zhes bya ba/-->དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་བཤད་པ་ཞེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0311-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=43.2; end=132.4--><milestone unit="line" n="43.2"/>ཕུ་དགེ་གོང་དུ་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཕྲི་བཛྲ་ཀུ་མྱ་ར་ཏནྟྲ་ན་མ་ཀྭ་རུ་ཎ་ཀྲོ་དྷ་མྱུ་ལ་སསྦྱོ་ཏི། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོས་<milestone unit="line" n="43.3"/>པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་བཤད་པ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་སྙིང་<milestone unit="line" n="43.4"/>པོ་རྡོ་རྗེ་བཙུན་མོའི་བྷ་ག་ལ། ཁྲོ་བོ་དང་ཁྲོ་མོ་མཁའ་འགྲོ་མ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་ཏེ། དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདི་ནས་དྲག་པོར་གྱུར་པ་རྭ་ཏྲ་དང་། ཡུམ་<milestone unit="line" n="43.5"/>དྲག་བྱེད་མ་དང་། འཁོར་མ་བདུན་དབང་ཕྱུག་མ་དང་བཅས་པ། ཤ་དང་ཁྲག་དང་རུས་པ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་པའི་ཚེ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་དབུ་དགུ་ཕྱག་བཅོ་བརྒྱད་པས། དུ་ཏྲ་བསྒྲལ་བའི་གནས་སྐབས་སུ་<milestone unit="line" n="43.6"/>དུ་ཏྲེཛེ་སྙིང་ཁྲག་ཐེབ་ལོང་ཙམ་གཉིས་ཡལ་བ་ལས། དུ་ཏྲེརེ་སྲས་དྲག་བྱེད་མ་ཧྭ་དེ་ཝ་ཞེས་བྱ་བ། ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པ། མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་པ་ཐོགས་པ། ཡུམ་དྲགམོརལགཅིགམཞེསབྱ་བ་དང་། དྲག་མོ་<milestone unit="page" n="44"/><milestone unit="line" n="44.1"/>སྲིད་པ་འཁོར་བྱེད་མ་ཞེས་བྱ་བ་གཉིས་དང་ལྡན་ཏེ། དེ་གཉིས་ལས་སྲས་ཕྱོགས་བཅུར་དམ་སྲི་བཅུ་བྱུང་སྟེ། སྟེང་གི་ཕྱོགས་ན་ཡབ་ཉི་མ་འབར་གསལ། ཡུམ་ཟླ་བ་སྒྲ་འབྱིན་མ། བུ་ཕོ་ཉི་མ་ཕག་གི་མགོ་ ཅན་དང་།<milestone unit="line" n="44.2"/>བུ་མོ་ཟླ་བ་སྨིག་པའི་མགོ་ཅན་གནས། ཤར་ཕྱོགས་ན་དྲི་ཟ་ཕོ་རྒྱལ་པོའི་སྒྲ། དྲི་ཟ་མོ་རྒྱལ་བའི་སྒྲ་འབྱིན་མ། བུ་སྟག་གི་མགོ་ཅན་དང་། བུ་མོ་བྱ་རྒོད་མགོ་ཅན་གནས། ཤར་ལྷོ་ན་མེ་ལྷ་དབྱུག་པ་ཅན། མེ་ལྷ་མོ་<milestone unit="line" n="44.3"/>ལྕགས་སྡེར་ཅན། བུ་གཡག་གི་མགོ་ཅན་དང་། བུ་མོ་བྱ་རོག་གདོང་ཅན་གནས། ལྷོ་ན་འཆི་བདག་གཤིན་རྗེ་དང་། གཤིན་རྗེ་མོ་ཤ་ཟན། བུ་ཤ་བའི་མགོ་ཅན་དང་། བུ་མོ་འུག་པའི་མགོ་ཅན་གནས། ལྷོ་ནུབ་ན་སྲིན་<milestone unit="line" n="44.4"/>པོ་གཡོ་བྱེད་དང་། སྲིན་མོ་ག་་ཤིང་འཛིན་མ། བུ་གཟིག་གི་མགོ་ཅན་དང་། བུ་མོ་ཁྲའི་མགོ་ཅན་གནས། ནུབ་ཕྱོགས་ན་ཀླུ་རྒྱལ་ཆུ་ཟླ་དབང་དང་། ཀླུ་མོ་པིར་ལ་ཤོན་མ་དང་། བུ་བྱིལ་ལའི་མགོ་ཅན་དང་། བུ་མོ་<milestone unit="line" n="44.5"/>པུ་ཤུད་མགོ་ཅན་གནས། ནུབ་བྱང་ན་རླུད་ལྷ་གཞན་འཇོམས་དང་། རླུ་་ལྷ་མོ་མཛའ་འཛིན་མ་དང་། བུ་སྤྱང་ཀིའི་མགོ་ཅན་དང་། བུ་མོ་ཁྲའི་མགོ་ཅན་གནས། བྱང་ན་གནོད་སྦྱིན་ལས་ཀྱི་བདུད་དང་། གནོད་<milestone unit="line" n="44.6"/>སྦྱིན་མོ་རླུད་ལྷ་ཞོན། བུ་སེང་གེའི་མགོ་ཅན་དང་། བུ་མོ་ཝ་གདོང་ཅན་གནས། བྱང་ཤར་ན་འབྱུང་པོ་ཁམས་གསུམ་གྱི་བདག་པོ་དང་། འབྱུང་པོ་སྲོག་གཅོད་མ་དང་། བུ་དོམ་གྱི་མགོ་ཅན་དང་། བུ་མོ་སྲེ་མོང་གི་མགོ་<milestone unit="page" n="45"/><milestone unit="line" n="45.1"/>༄༅། །ཅན་གནས། འོག་ཕྱོགས་ན་བདག་གཞན་སྟོབས་འཇོམས་དང་། ས་བདག་མོ་རླུད་གི་གཟུགས་འཛིན་མ། ས་བདག་གི་བུ་དྲེད་ཀྱི་མགོ་ཅན་དང་། ས་བདག་གི་བུ་མོ་བྱི་ལའི་མགོ་ཅན་གནས་ཏེ། དེ་<milestone unit="line" n="45.2"/>རྣམས་ཀྱིས་འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྲོག་བཅད། ཤ་ཟོས་ཁྲག་འཐུངས། དབུགས་རྔུབས་ཤིང་། དམ་པའི་ཆོས་ལ་གནས་པ་དང་། དཀར་པོའི་ཕྱོགས་ལ་གནས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དམ་སྲི་བྱེད་<milestone unit="line" n="45.3"/>ཅིང་། བར་དུ་གཅོད་པར་བྱེད་པ་ལ་གནས་པ་ལ། དེའི་ཚེ་འོག་མིན་གྱི་གནས་ན། ཆོས་སྐུ་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ངང་ལས། ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཡབ་ཡུམ་ལ། སངས་རྒྱས་ཏིལ་གྱི་གོང་བུ་ལྟ་བུས་བསྐོར་<milestone unit="line" n="45.4"/>ནས་གནས་པ་ལ་གདུལ་བྱ་དྲག་བྱེད་དབང་ཕྱུག་མ་ཧྭ་དེ་ཝ་དེ་གཟིགས་ནས། ལྷོ་ཡི་འཛམ་བུའི་གླིང་གི་ཨུ་རྒྱན་གྱི་ཡུལ་གྱི་དུར་ཁྲོད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་གནས་སུ། ཕྱི་རིན་ཆེན་ལྔ་ལས་གྲུབ་ཅིང་། ནང་ཐོད་པ་སྐམ་<milestone unit="line" n="45.5"/>རློན་ལས་གྲུབ་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་རྒྱ་ཁྱོན་དཔག་ཏུ་མེད་པ་སྤྲུལ་པའི་ནང་དུ་དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཡབ་ཡུམ་མེ་དཔུང་གི་དཀྱིལ་ན་འཇིགས་ཤིང་རྔམ་པར་བཞུགས་ཏེ་གནས། དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡནའདས་<milestone unit="line" n="45.6"/>བདུད་ཐམས་ཅད་བཏུལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་གསང་གནས་ནས། ཁྲོ་བོ་ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་བྱུང་ནས། ཁམས་གསུམ་གྱི་བདུད་ཐམས་ཅད་དང་། དམ་སྲི་<milestone unit="page" n="46"/><milestone unit="line" n="46.1"/>བཅུའི་ཡབ་ཡུམ་རྣམས། དབང་དུ་བསྡུས་ནས་མདུན་དུ་བཀུག་ནས་ཁྲོ་བོ་དེ་སླར་གསང་གནས་སུ་ཐིམ་མོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་གསང་གནས་དང་། སྤྱན་གཉིས་དང་། སྤྱི་བོ་ཚངས་པའི་བུ་ག་ནས་སྒོ་མ་<milestone unit="line" n="46.2"/>བཞི་བྱུང་སྟེ། ལྕགས་ཀྱུ་མས་དམ་སྲི་བཅུའི་སྙིང་ག་ནས་བཟུང་། ཞགས་པ་མས་བཅིངས། ལྕགས་སྒྲོག་མས་བསྡམས། དྲིལ་བུ་མས་སྨྱོས་པར་བྱས་ཏེ། དཔལ་ཆེན་པོ་ཡབ་ཡུམ་གྱི་མཁའ་གསང་བར་ནས་སྲས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="46.3"/>མཆོག་བྱུང་སྟེ། བགེགས་ཀྱི་ཚོགས་དེ་རྣམས་ཀྱི་ཀླད་པ་ཚལ་པ་བརྒྱ། ལུས་དུམ་བུ་སྟོང་སྙིང་ཚལ་པ་བདུན་དུ་གཏུབ་ནས་སྲོག་ཡེ་ཤེས་སུ་བསྒྱུར། ཡབ་ཡུམ་གྱི་མཁའ་གསང་ནས་འོད་ཀྱི་གོང་བུ་བཅུ་ལས། ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="46.4"/>ཡུམ་ཡུམ་ཕྲ་ཐབས་སུ་བཅས་པ་ཕྱོགས་བཅུར་སྤྲུལ་ནས། དམ་སྲི་བཅུ་གདན་དུ་བྱས་ཏེ། དེའི་ཚེ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་སྡུག་བསྔལ་དང་བྲལ་ཞིང་། བདུད་བཞི་རང་ཞིར་སོང་ངོ་། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་དེ་ཉིད་སྣང་<milestone unit="line" n="46.5"/>བའི་དུས་ན། བྱང་ཤར་གྱི་ཁྲོ་བོ་ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་ཁྲོ་བོ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་དང་། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་མ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དང་བཅས་པས། ཤ་དང་། རུས་པ་དང་། ཁྲག་དྲོན་མོ་<milestone unit="line" n="46.6"/>རྣམས། བཅོམ་ལྡན་འདས་འཁོར་དང་བཅས་པ་ལ་ཕུལ་ནས། ཕྱག་དང་བསྐོང་བ་ལན་དུ་མ་བྱས་ཏེ། ཁྲོ་བོ་ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བས་གསོལ་པ། ཨེ་མ་ཧོ་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་འཁོར་འདས་གཞི། །རྟོགས་ན་བླ་<milestone unit="page" n="47"/><milestone unit="line" n="47.1"/>༄༅། །མེད་དབྱིངས་ཀྱི་ངང་། །མ་རྟོགས་འཁོར་བ་ཉིད་དུ་འཁོར། །དེ་བས་ཐོགས་མེད་ཀུན་འགྲོ་བའི། །ནམ་མཁའ་བཞིན་དུ་བརྟག་དཀའ་ཡང་། །འཁོར་བའི་འདམ་ལས་ཐར་པའི་ཐབས། །བདག་དང་<milestone unit="line" n="47.2"/>གཞན་ལ་སྨན་སླད་དུ། །དོན་དམ་དབྱིངས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ལས། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ངང་ཉིད་དུ། །ཡང་དག་དོན་གྱི་མཐར་ཕྱིན་པའི། །གསང་བ་ལས་ཀྱང་ཆེས་གསང་བ། །གསང་ཆེན་རྒྱུད་འདི་བཀའ་སྩོལ་<milestone unit="line" n="47.3"/>ཅིག །ཅེས་གསུངས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ལེགས་པར་ཉོན་ཅིག་ཁམས་གསུམ་རྒྱལ། །དབྱིངས་ལ་སྐྱེ་འགག་མི་གནས་ཀྱང་། །འོན་ཀྱང་འཁོར་བ་ལས་ཐར་ཕྱིར། །དྲི་མས་དྲི་མ་དག་<milestone unit="line" n="47.4"/>བྱེད་ཅིང་། །དུག་གི་དུག་ནི་ཞི་བར་བྱེད། །ཞེ་སྡང་དྲག་པོ་རྒྱས་པ་ལ། །ཡང་དག་དབྱེར་མེད་དོན་དང་ལྡན། །ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེ་རྒྱུད་འདི་ཉོན། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོས་པའི་རྒྱུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="47.5"/>བཤད་པ་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བས་གསོལ་བ། བདུད་རྣམས་འདུལ་བའི་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཞེ་སྡང་ཅན་གྱི་གང་ཟག་རྣམས། །རྡོ་རྗེའི་རིགས་སུ་སྨིན་<milestone unit="line" n="47.6"/>པའི་ཐབས། །རིམ་པ་ཇི་ལྟར་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་སྲོག་ལ་ཡང་། །འབུམ་ཕྲག་གཅིག་ཏུ་ངེས་བཟླས་པས། །ལྷ་ཡིས་ལུང་ནི་བསྟན་པ་དང་། །ས་བརྟག་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="48"/><milestone unit="line" n="48.1"/>འཁོར་དྲག་པོར་སྦྱར། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །གྲུ་གསུམ་གྲུ་བཞི་མཐིང་ནག་ལྡན། །མ་ཏྲ༷་བསྒྲལ་ཞིང་བདུད་རྩི་ལྔ། །དུར་ཁྲོད་རྫས་ཀྱིས་བྱུག་པར་བྱ། །ཨོ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་མཎྜལ་ཧཱུཾ༷། །ཨོ་རཀྟ་མཎྜལ་ཧཱུཾ༷།<milestone unit="line" n="48.2"/>ཨོ་ནམ༷༷་ས་མརྙ་མཎྜལ་ཧཱུཾ༷། ཨོ་ཀེང་ཀ་བཱ་ལ་མཎྜལ་ཧཱུཾ༷། །བ་ཡི་རྣམ་ལྔ་དེ་བཞིན་ཏེ། །ལྷ་ཡི་གནས་སུ་མེ་ཏོག་ནི། །ཚོམ་བུ་སྔོན་པོ་ལྷ་གྲངས་དགོད། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡི་ཐིག་ལེ་དགོད། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ལྔ་ལྡན་<milestone unit="line" n="48.3"/>པས། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ལ་གསོལ་བ་གདབ། །བླ་མ་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་གྱིས། །སློབ་མ་དག་ལ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷་བཛྲ་སཏྭ་ཧཱུཾ༷། །ཧཱུཾ༷་སྟོང་གསུམ་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་ན། །འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="48.4"/>རྣམས། །དུག་ལྔ་ཉོན་མོངས་ཚར་གཅོད་ཕྱིར། །རིགས་ལྔ་ཁྲག་འཐུང་ཉིད་དུ་བརྗོད། །ཨ། འགྲོ་བ་རིགས་ལྔར་གསལ་བ་འདི། །རྟོག་འཇོམས་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རང་བཞིན། །ཡེ་ནས་སྐྱེ་མེད་ཆོས་སྐུ་ལ། །སྣང་བ་ཞབྲུལ་<milestone unit="line" n="48.5"/>པ་སྙིང་རེ་རྗེ། །བཛྲ། ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེའི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཅིས་ཀྱང་མི་ཆོད་མི་ཤིགས་ཤིང་། །སྐྱེ་འགག་མེད་པ་རྡོ་རྗེའི་ངང་། །དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་རྣམ་པར་དག ས། དབྱིངས་ལས་ངོ་བོ་མ་གྲུབ་ཀྱང་། །སྣང་བ་ཙམ་དུ་<milestone unit="line" n="48.6"/>ཁྲག་འཐུང་སྐུ། །དུག་ལྔ་རྩད་ནས་གཅད་པའི་ཕྱིར། །རིགས་ལྔའི་ཁྲོ་བོར་རྣམ་པར་དག །ཏྭ། རིགས་ལྔ་ཁྲོ་བོ་བསྒྲུབ་པ་ལ། །སྙིང་རྗེ་སེམས་ཅན་ལ་བསྐྱེད་ནས། །ཐར་པར་འདོད་པའི་བསམ་པ་ཡིས། །དམ་<milestone unit="page" n="49"/><milestone unit="line" n="49.1"/>༄༅། །ཚིག་ལྔ་པོ་གཟུང་བར་བགྱི། །འདི་ཡིས་མྱུར་དུ་སྒྲོལ་བར་༷ངེས། །ཧཱུཾ༷། ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་བཅོམ་ལྡན་འདས། །རིགས་ལྔ་འདུས་པའི་ཁྲོ་རྒྱལ་གཙོ། །རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་ཁྲོས་པའི་དཔལ། །སྐལ་ལྡན་<milestone unit="line" n="49.2"/>རྣམས་ཀྱིས་ཐོབ་པར་ཤོག །སློབ་དཔོན་རིགས་དྲུག་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཨཱོཾ། གཙུག་གཏོར་སངས་རྒྱས་ཁྲག་འཐུང་དཔལ། །བཛྲ། ལག་གཡས་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་དཔལ། །ས། ལག་གཡོན་རིན་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་<milestone unit="line" n="49.3"/>དཔལ། །ཏྭ། རྐང་གཡས་ལས་ཀྱི་ཁྲག་འཐུང་དཔལ། །ཨ། རྐང་གཡོན་པདྨ་ཁྲག་འཐུང་དཔལ། །ཧཱུཾ༷། ཐུགས་ཀ་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ཡིན་ནོ། །མཐོང་བས་རིགས་ལྔ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="49.4"/>འཐུང་སྐུ། །བཤགས་པས་ལུས་ངག་དག་པར་བྱའོ། །ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷་བཛྲ་ས་ཏྭ་ཧཱུཾ༷། །ཨོ། ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་བླ་མ་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་དགོངས་སུ་གསོལ། །ཁྲག་འཐུང་ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོས་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="49.5"/>བརློབས། །བདག་གི་ལུས་ཀྱི་སྲོག་བཅད་མ་བྱིན་བླངས། །མི་ཚངས་སྤྱོད་ཅིང་ཏིང་འཛིན་སྐུ་མ་གསལ། །སྐུ་ཡི་དམ་ཚིག་ཉམས་པ་མཐོལ་ལོ་བཤགས། །ཨ། བདག་གི་ངག་ནི་རྫུན་དང་ཕྲ་མ་དང་། །ངག་འབྱལ་<milestone unit="line" n="49.6"/>ཚིག་རྩུབ་བཟླས་བརྗོད་གྲངས་མ་འཁྱོལ། །རྡོ་རྗེའི་བཟླས་པའི་དོན་ནི་བདག་གིས་མ་རྟོགས་ཏེ། །གསུང་གི་དམ་ཚིག་ཉམས་དེ་མཐོས་ལོ་བཤགས། །བཛྲ། བདག་གིས་སྣོད་ལྡན་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="50"/><milestone unit="line" n="50.1"/>ལ། །བརྣབ་སེམས་གནོད་སེམས་ལོག་ལྟ་བསྐྱེད་པ་དང་། །ཆོས་ཉིད་ཟབ་མོའི་དོན་ནི་མ་རྟོགས་ཏེ། །ལྟ་བས་སངས་རྒྱས་ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་ཉམས་པ་མཐོལ་ལོ་བཤགས། །ས། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཡེ་<milestone unit="line" n="50.2"/>ནས་སངས་རྒྱས་རྒྱུ། །མ་རྟོགས་བདག་གིས་མངན་དང་སྐྱོན་དུ་བགྲངས། །སངས་རྒྱས་ཡོན་ཏན་མཐའ་ཡས་མ་བརྗོད་ཅིང་། །ཡོན་ཏན་དམ་ཚིག་ཉམས་ཏེ་མཐོལ་ལོ་བཤགས། །ཏྭ། སངས་རྒྱས་ཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="50.3"/>དཔག་མེད་ཀྱིས། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོས་སེམས་ཅན་དོན་མ་བྱས། །བདུད་རྩི་ལྔ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་མ་ནུས་ཤིང་། །ཕྲིན་ལས་དམ་ཚིག་ཉམས་པ་མཐོལ་ལོ་བཤགས། །ཧཱུཾ༷། སྐྱེ་བ་རྣམས་བཞིས་བསྡུས་པའི་སེམས་<milestone unit="line" n="50.4"/>ཅན་རྣམས། །ཆོས་སྐུ་རྣམ་དག་དབྱིངས་ལས་གཟུགས་སྐུ་སྣང་། །བདེ་བ་ཆེན་པོས་ཀུན་ལ་ཁྱབ་དམིགས་ཏེ། །ཡང་དག་དོན་དམ་མ་རྟོགས་མཐོལ་ལོ་བཤགས། །བླ་མ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་མཆོད་ཅིང་། །སྐྱབས་འགྲོ་སེམས་<milestone unit="line" n="50.5"/>བསྐྱེད་གཞན་དོན་དམིགས། །བླ་མ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་སོགས་དང་། །མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་རྣམས་དགོངས་སུ་ཀུསོལ། །ཨོ། ཆོས་སྐུ་མཁའ་འདྲ་གཟུགས་སྐུ་མཇའ་ལྟར་སྣང་། །ཨུཿ། གསང་སྔགས་སྒྲ་བརྙན་ལྟ་བུར་སྒྲ་<milestone unit="line" n="50.6"/>གྲགས་ཅིང་། །ཧཱུཾ༷། ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོ་གདུག་པ་འདུལ། །བླ་མེད་དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་སྐྱབས་སུ་མཆི། །ཨཱོཾ། བདག་གིས་བྱང་ཆུབ་མཆོག་གིས་སེམས། །ཨ༔ མ་ལུས་པར་ནི་བསྐྱེད་པར་བགྱི། །བཛྲ། ངན་སོང་<milestone unit="page" n="51"/><milestone unit="line" n="51.1"/>༄༅། །གསུམ་ལས་མ་གྲོལ་བ། །ལྷ་མི་གཉིས་སུ་གྲོལ་བར་བགྱི། །ས། མ་བསྒྲལ་བ་ཡི་ལྷ་མི་རྣམས། །བྱང་ཆུབ་ས་ལ་བསྒྲལ་བར་བགྱི། །ཏྭ། དབུགས་མ་ཕྱུང་བའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །ས་བརྒྱད་པ་ལ་<milestone unit="line" n="51.2"/>དབུགས་དབྱུང་ཞིང་། །ཧཱུཾ༷། སེམས་ལ་མྱ་ངན་འདས་པའི་མཐའ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ལ་རབ་ཏུ་འགོད། །ལན་གསུམ་རྒྱུད་ལ་གནས་པར་འགྱུར། །བགྲུང་བ་སོ་ཤིང་འཁྱོར་བའི་ཆུ། །ཀུ་ཤའི་སྔས་སྟན་སྟེང་དུ་ནི། །དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="51.3"/>ཞིག་ལྤགས་རྟིང་ཉལ་རྨི་ལམ་བརྟག །འགྲུབ་པའི་རྟགས་རྣམས་རབ་ཏུ་འབྱུང་། །བུམ་པ་མཐིང་ཤུན་སྔོན་པོའི་མདོག །གསང་ཞིང་དུར་ཁྲོད་རས་ཀྱིས་དཀྲིས། །ལྗོན་ཤིག་བཟང་པོས་ཁ་བརྒྱན་ཅིང་། །བདུད་རྩི་ལྔ་<milestone unit="line" n="51.4"/>ཡིས་བུམ་པར་དགང་། །དབང་དང་བདུད་སེལ་བགེགས་བསལ་བའི། །བུམ་པ་གསུམ་དུ་ཡང་དག་ངེས། །རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་རིགས་ཀྱི་ལྷ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་ཐུགས་བསྐུལ་སྔགས། །ལྷ་ཡི་སྔགས་རྣམས་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="51.5"/>བཟླས། །ཁྲི་དང་སྟོང་གིས་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་། །རྟགས་བྱུང་ཉི་མ་རྩེ་ཤར་ལ། །རྒྱུ་མ་རིགས་ལྔ་ཁྲག་འཐུང་དཔལ། །མི་འགྱུར་ཐིག་གིས་ལེགས་པར་བཏབ། །དུར་ཁྲོད་ཚོན་རྩི་སྣ་ལྔ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་རྡོ་<milestone unit="line" n="51.6"/>རྗེ་རིགས་སུ་ངེས། །རྫས་རྣམས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་ལྡན་པས། །ལྷ་རྣམས་བསྒྲུབ་པཚུལབཞིནབྱ། །སློབམའི་བདུད་དང་བགེགས་བསལ་ཏེ། །ཡོན་ནི་ཁས་ནི་ལེན་དུ་གཞུག །ཧཱུཾ༷་ཁྲག་འཐུང་རྡོ་རྗེ་ཧེ་རུ་ཀ །བདག་<milestone unit="page" n="52"/><milestone unit="line" n="52.1"/>གིས་བདུད་རྩི་ལྔས་མཆོད་དེ། །བདག་གིས་རབ་ཏུ་བསྒྲལ་སླད་དུ། །མི་ཕྱེད་རྡོ་རྗེ་བདག་ལ་སྩོལ། །སློབ་མས་ལན་གསུམ་ལེགས་བརྗོད་པས། །བླ་མ་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་གྱིས། །སློབ་མ་བཟང་ལ་འདི་སྐད་བརྗོད། །ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="52.2"/>སྐལ་ལྡན་རིག་འཛིན་རིགས་ཀྱི་བུ། །ལྷག་པའི་བསམ་པ་བཟང་པོའི་ཕྱིར། །ད་ལྟའི་དུས་ནི་སེམས་བསྐྱེད་ནས། །བུ་ཁྱོད་དགའ་བ་ཅི་ལ་དགའ། །མཚན་ལྡན་སློབ་མས་འདི་བརྗོད་དོ། །ཧཱུཾ༷། བདག་ནི་སྐལ་བཟང་<milestone unit="line" n="52.3"/>བདེ་ཆེན་ལ། །བདེ་ཆེན་མཆོག་ལ་བདག་དགའ་སྟེ། །བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་ཐོབ་བྱའི་ཕྱིར། །ཁྲག་འཐུང་དཔལ་ལ་བདག་དགའ་འོ། །སྐལ་ལྡན་དེ་ལ་དམ་ཚིག་དབོག །ཧཱུཾ༷། སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་གཞི། །བླ་<milestone unit="line" n="52.4"/>མེད་རྡོ་རྗེ་དམ་ཚིག་སྟེ། །དམ་པ་འདི་ནི་གཟུར་བར་འགྱི། །བླ་མ་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་དང་། །དཀོན་མཆོག་མཁའ་འགྲོ་ཡང་དག་གཟུང་། །ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་རྣམས་རྒྱུན་མི་གཅད། །ཡང་དག་ལམ་དུ་ཞུགས་ལ་<milestone unit="line" n="52.5"/>བྱམས། །གསང་བ་ཆེན་པོ་སྨྲ་མི་བྱ། །འདི་ནི་རྩ་བ་ལྔ་རྣམས་བཟུང་། །སྒྲུབ་དང་སྲུང་བའི་དམ་ཚིག་མཆོག །ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་ཆགས་ང་རྒྱལ། །དཀར་དམར་ལྗང་སེར་མཐིང་གའི་མདོག །དག་པའི་སྣོད་བཅུད་མི་<milestone unit="line" n="52.6"/>འདོར་རོ། །ཡན་ལག་བཅུ་ཡི་དམ་ཚིག་སྟེ། །བདག་གིས་བརྟན་པར་གཟུང་བར་བགྱི། །ནམ་དུ་ཡང་ནི་མི་སྤང་ངོ་། །ལན་གསུམ་རྒྱུད་ལ་གནས་པར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་དམ་ཚིག་མནའ་བསྒག་སྟེ། །ཨོ་བཛྲ་ས་<milestone unit="page" n="53"/><milestone unit="line" n="53.1"/>༄༅། །མ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཐུ། མེ་ཏོག་སྔོན་པོ་སྣ་ཚོགས་གཏད། །ཧཱུཾ༷། དུར་ཁྲོད་གསང་བ་མཆོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་མེ་ཏོག་དོར་ནས་ཀྱང་། །ཁྲག་འཐུང་རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ཀྱིས། །སྐུ་<milestone unit="line" n="53.2"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་རབ་འབྱམས་རྣམས། །སྐལ་ལྡན་རིག་འཛིན་བདག་ལ་སྩལ་དུ་གསོལ། །བདག་ནི་རྡོ་རྗེའི་རིགས་སུ་གཟུང་དུ་གསོལ། །ཨོ་བོདྷི་ཙིཏི་བྱུ་ཙ་ཧོ། །བླ་མ་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་གྱིས། །ལྷ་ངོ་<milestone unit="line" n="53.3"/>བསྟན་ཅིང་ཅོད་པན་སྤྱིན། །དུར་ཁྲོད་གསང་བ་མཆོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བྱང་ཆུབ་རྡོ་རྗེ་ལམ་ནས་དྲངས་ནས་ཀྱང་། །ཁྲག་འཐུང་རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ཀྱི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་རབ་བྱམས་<milestone unit="line" n="53.4"/>རྣམས། །སྐལ་ལྡན་རིག་འཛིན་ཁྱོད་ལ་སྤྱིན་པར་བྱ། །དྲག་པོའི་ལྷ་ཚོགས་ཁྱེད་ཀྱིས་བལྟ༷་བར་བྱོས། །པྲསྤྲོ་ཨུ་ཝེ་ཤ་ཡ་ཨ་ཨ། གང་གིས་སློབ་མར་དབང་བསྐུར་ཕྱིར། །བུམ་པ་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་དང་། །ཐོད་པ་རྡོ་རྗེ་མིང་<milestone unit="line" n="53.5"/>དུ་གྲགས། །ཕུར་པ་ཁྲོ་བཅུ་དཔའ་བོའི་ཚུལ། །གསང་སྔགས་འཆི་མེད་འདོད་ཡོན་ཆེ། །ཨོ་བོ་དྷི་ཙིསྟ་ས་མ་ཡ་སྟ༷། ཨ་སྟི་ཁི྅་ཨུ། ནུས་པ་སྐྱེད་པར་བྱེད་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་ནང་གི་དབང་ལྔ་སྟེ། །ཐོས་བསྒོམ་སྨྲ་བྱེད་ཕྲིན་<milestone unit="line" n="53.6"/>ལས་དབང་། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་དཔའ་བོ་ཆེ། །ཡབ་ཡུམ་བདེ་བ་སྦྱོར་བའི་སྒྲས། །བྱང་སེམས་དཀར་དམར་ཐིག་ལེའི་དབང་། །ས། ཉན་བྱེད་རྣ་བའི་གཞལ་ཡས་སུ། །གསལ་བ་རིན་ཆེན་ངོ་བོ་ཉིད། །ས་ཡི་ཕྱག་<milestone unit="page" n="54"/><milestone unit="line" n="54.1"/>རྒྱའི་ཚོགས་མཆོག་ལས། །རིན་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་གསལ་སྤྲོ་བསྟིམ། །ས། དབང་དེ་བསྐུར་ཞིང་སྨིན་པ་ཡིས། །གསང་བའི་གསང་མཆོག་དམ་པ་ལས། །གསང་བ་གཞལ་ཡས་བསྙེན་པར་བྱ། །གསང་བའི་དོན་ཉིད་<milestone unit="line" n="54.2"/>རྟོགས་པར་བྱ། །གསང་བ་གཞན་དུ་སྨྲ་མི་བྱ། །བཛྲ། བསམ་བྱེད་སྙིང་གི་གཞལ་ཡས་སུ། །གསང་བ་རྡོ་རྗེའི་ངོ་བོ་ཉིད། །ཡི་གེ་ཕྲེང་བའི་ཚོགས་མཆོག་ལས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་གསལ་སྤྲོ་བསྟིམ། །བཛྲ། དུས་<milestone unit="line" n="54.3"/>གསུམ་རྒྱལ་བའི་སྲས་ཆེན་པོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེའི་གདན། །རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་མཉེས་མཆོད་ལ། །རྒྱལ་བ་ཀུན་དང་མཉམ་པར་སྦྱོར། །ཏྭ། ལག་མཐིལ་གཉིས་ཀྱི་གཞལ་ཡས་སུ། །གསལ་བའི་རྒྱ་གྲམ་ངོ་<milestone unit="line" n="54.4"/>བོ་ཉིད། །ཏྭ་ཡི་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་མཆོག་ལས། །ལས་ཀྱི་ཁྲག་འཐུང་གསལ་འཕྲོ་བསྟིམ། །ཏྭ། །ཁྱོད་ནི་རྡོ་རྗེ་ལས་ཡིན་པས། །ལས་རྣམས་མ་ལུས་ཀུན་གྱིས་ཤིག །ཕོ་ཉ་འདུ་འཕྲོ་མང་པོ་ཀུན། །ཁྱོད་ཀྱི་དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="54.5"/>བྱེད་པར་འགྱུར། །ཨ། སྨྲ་བྱེད་ལྕེ་ཡི་གཞལ་ཡས་སུ། །གསལ་བ་ཨ་ཡི་ངོ་བོ་ཉིད། །ཨ་ཡི་ ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་མཆོག་ལས། །པདྨ་ཁྲག་འཐུང་གསལ་སྤྲོ་བསྟིམ། །ཨ། ཆོས་ཀྱི་བདུད་རྩི་བླ་ན་མེད། །དད་ལྡན་སྐྱེས་བུ་<milestone unit="line" n="54.6"/>ངོམས་པར་བྱེད། །རབ་འབྲིང་ཐ་མའི་བློ་ཅན་ལ། །འཐུང་བར་གསང་བསྒྲག་གཞན་དུ་མིན། །ཨོ། བསྐྱོད་ཆེན་ལན་ལག་གཞལ་ཡས་སུ། །གསལ་བ་ཨོ་གྱི་ངོ་བོ་ཉིད། །ཨོ་ཨུཿབཛྲས་ཏྭ་ཧཱུཾ༷་ལས། །རིགས་ལྔ་ཁྲག་<milestone unit="page" n="55"/><milestone unit="line" n="55.1"/>༄༅། །འཐུང་ལྔ་རུ་གསལ། །ཨོ། ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཆེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་གྱི་སྦྱིན་པ་སྤྱོད། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་གྱི་མངའ་བདག་འགྱུར། །ཨོ། སློབ་མའི་<milestone unit="line" n="55.2"/>ལུས་ནི་དག་ཅིང་སྨིན། །རྡོ་རྗེའི་ལུས་ནི་རྣམ་པར་དག །དེ་ནི་བུམ་པའི་དབང་ཡིན་ཏེ། །ལྷ་ཡི་སྐུ་ནི་རྣམ་དག་དཔའ། །མྱུར་དུ་ཐོབ་སྟེ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །རྡོ་རྗེ་ཐེག་ལ་མོས་པ་ཡི། །བུ་མོ་མཚན་བཟང་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="55.3"/>བཙལ། །ཐབས་ནི་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་སྟེ། །དེ་ཉིད་ཤེས་རབ་བདེ་བའི་ཡུམ། །རྡོ་རྗེའི་ལམ་ནས་པཟློར་འཁྱིལ། །བདེ་བ་ཐུགས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་སྤྲོ། །ཨོ་ཨ་ནུ་རྭ་ག་པྲུ་ཙ་ཧོ། ཟག་མེད་ཉི་ཟླའི་སྙིང་པོ་དེ། །སློབ་མའི་ངག་ལ་<milestone unit="line" n="55.4"/>ཡང་དག་སྦྱིན༷། །ཀྭ་ཡ་སིརྙི་ཨོ། ལྷུསྐ་སིརྙི་ཨུ། ཙིཀྟ་སིརྙི་ཧཱུཾ༷། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་མ་ཧྭ་སུ་ཁ་ཧོ། །ཧཱུཾ༷་བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེ་ཡབ་ཡུམ་བབ། །རྡོ་རྗེའི་ལམ་ནས་པཟློར་འཁྱིལ། །བུ་ཡི་ལྕེ་ལ་དབབ་པར་བྱ། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་དུ་གཟུང་<milestone unit="line" n="55.5"/>བར་གྱིས། །ཨཱོཾ་བོ་དྷི་ཙིཉི་ཨ་སྟི་ཁེ྅་ཨ། གསང་བ་བྱང་སེམས་རྡོ་རྗེའི་ངག །རྡོ་རྗེ་གསུམ་གྱིས་རྣམ་པར་དག །རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་ཁྲག་འཐུང་དཔལ། ཁྲེས་རབ་བཅུ་དྲུག་ལོན་པ་ཡི། །བུ་མོ་མཚན་དང་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="55.6"/>ལ། །གར་དང་ལྡན་པས་ཡང་དག་སྤྱོད། །བདེ་ཆེན་སྒྱུ་མའི་བརྡ་མཚོན་ཏེ། །གཉིས་ཤོར་གཉིས་མཉམ་དབུས་དག་ཏུ། །དབྱིབས་ཀྱི་བདེ་ཆེན་བྱུང་བ་སྟེ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་དེ་ལ་ཡོད། །ཧཱུཾ༷་བདེ་བ་ཐུགས་ཀྱི་སེམས་<milestone unit="page" n="57"/><milestone unit="line" n="57.1"/>༄༅། །ན། །བླ་མ་མཉེས་པར་བྱས་པས་སྐོངས། །གོང་བཞིན་དམ་ཚིག་བསྲུང་བ་དག །དམ་ཚིག་དང་པོ་ཡིན་པར་བརྗོད། །བདུད་རྩི་ལྔ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་། །དེ་བཞིན་བུམ་བུགའངཡངཔའི་སྙིང་<milestone unit="line" n="57.2"/>པོ་གཞིབ། །དམ་ཚིག་གཉིས་པ་ཡིན་པར་ངེས། ཁྲེས་རབ་རང་བཞིན་བུད་མེད་ལ། །རིགས་ལྔའི་མཁའ་འགྲོ་ཉིད་དུ་བརྟག །མདོག་དང་སྤྱོད་པ་རི་མོ་དང་། །དྲི་དང་པདྨ་ཡོངས་བརྟགས་ལ། །གུས་པས་བསྟེན་ཅིང་<milestone unit="line" n="57.3"/>བརྩེ་བར་བྱ། །དམ་ཚིག་གསུམ་པ་ཡིན་པས་ངེས། །ཏིང་འཛིན་གསུམ་ལྡན་ངེས་པ་ཡིས། །སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་དབྱེར་མེད་ཀྱང་། །ནམ་མཁའི་མཐའ་དག་མཉམ་པར་དམིགས། །ནམ་ཡང་འབྲལ་བར་མི་བྱེད་<milestone unit="line" n="57.4"/>པ། །དམ་ཚིག་བཞི་པ་ཡིན་པར་བཤད། །བཛྲ། གསང་གསུམ་དམ་ཚིག་ལས་བྱུང་བ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བདེ་ཆེན་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཆུ་རྒྱུད་འདིས། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་རོ། །ཨོ་བོ་དྷི་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="57.5"/>ཨུ་དརྙ་ཙྭ་ན་བཛྲ་ཨ་སྟི་ཁེ྅་བཱ༷། །གྲྭ། སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རྒྱལ་སྲིད་ཆེ། །ཐོད་པ་ལྔ་ཡི་དབང་བསྐུར་བས། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་མཆོག །རིན་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་བརྟན་གྱུར་ཅིག །ས་མརྙ་རཏྣ་བཛྲ་ཨ་<milestone unit="line" n="57.6"/>སྟིཁི྅མྱ༷། །ཨ། སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རྡོ་རྗེའི་དབང་། །རྡོ་རྗེ་གསུང་གིས་དོན་མཛད་པ། །པདྨ་ཁྲག་འཐུང་རྡོ་རྗེ་དཔལ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་རོ། །བཛྲཨ སྟིཁེ྅སྨྱུ༷། པྲཏུབེཀྟཎ་ཙྭནཨ སྟིཁི྅བཱ༷། །ཏྭ།<milestone unit="page" n="58"/><milestone unit="line" n="58.1"/>མཁའ་འགྲོ་ཀུན་གྱི་དྲིལ་བུའི་དབང་། །རྟོག་མེད་ཆོས་ཀྱི་སྒྲ་འབྱིན་ཞིང་། །ལས་ཀྱི་ཁྲག་འཐུང་ཕྲིན་ལས་བདག །ཤེས་རབ་དྲིལ་བུའི་དབང་བསྐུར་རོ། །ཏིརྫི་ཨ་ནུཛི་ན་བཛྲ་ཨ་སྟི་ཁེ་་༷། །ཨོ། རྡོ་རྗེ་མིང་གི་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="58.2"/>དེ། །ཅིས་ཀྱང་མི་ཚུགས་མི་ཤིགས་ཏེ། །སངས་རྒྱས་ཁྲག་འཐུང་ངོ་བོ་ཉིད། །རྡོ་རྗེ་མིང་དུ་དབང་བསྐུར་རོ། །དྷམི་དྷ་ཏུ་བི་ཤོདྷ། བཛྲ་ཨ་སྟི་ཁི྅་མྱ༷། །ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ། །དྲུག་པ་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུའི་<milestone unit="line" n="58.3"/>སྐུ། །ཟླ་བ་དྲུག་གིས་ངེས་པར་འགྲུབ། །ལྷ་ཀླུ་ཐམས་ཅད་དབང་སྡུད་ཅིང་། །མཁའ་འགྲོའི་གནས་སུ་མྱུར་དུ་འགྲོ། །དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་བཤད་པ་ལས་དབང་གིས་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་<milestone unit="line" n="58.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རྣམ་རྒྱལ་ཁྲོ་བོ་ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཨེ་མ་ཧོ་བཅོམ་ལྡན་ཁྲོ་བོའི་གཙོ། །སེམས་ཀྱི་ཞེ་སྡང་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫས། །ལྷ་ཡི་དེ་<milestone unit="line" n="58.5"/>ཉིད་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །གནས་དང་དཀྱིལ་འཁོར་ཕུར་པ་དང་། །ལྷ་ཡི་སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་རྣམས། །ང་ཡིས་བཤད་ཀྱིས་ལེགས་པར་ཉོན། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་སྒྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="58.6"/>གནས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་རབ་འཇིགས་དང་། །རི་དང་བྲག་དང་ས་ཡི་དབྱིབས། །རིགས་ཀྱི་མཚན་མར་ངེས་པ་དང་། །ཉམས་དགའ་བ་ཡི་ས་ཕྱོགས་སུ། །གནག་ཅིང་ཆེར་རྩུབ་ས་བཙ་ལ། །རྡོ་རྗེའི་<milestone unit="page" n="59"/><milestone unit="line" n="59.1"/>༄༅། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་པ། །གྲུ་བཞི་མཉམ་ཞིང་འཐས་པར་བཞག །འབྱུང་ཆེན་རབ་འཇིགས་དུ་ཏྲ་བསྒྲལ། །དུར་ཁྲོད་དཀྱིལ་འཁོར་གཞི་ཡིན་ནོ། །རྡོ་རྗེ་ཐོད་པ་མཚན་ལྡན་ལ། །ཐིག་གདབ་དུར་<milestone unit="line" n="59.2"/>ཁྲོད་ཚོན་གྱིས་བྲི། །ལྕགས་སམ་སེང་ལྡེང་རྩུབ་པའི་ཤིང་། །དྲག་པོའི་ཕུར་པ་སོར་བརྒྱད་པ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་བསྙེན་པ་བརྩམ། །དུར་ཁྲོད་ཐིག་ཚོན་རབ་ལྡན་པས། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་རབ་བྲིས་ཏེ། །ཕུར་པའི་<milestone unit="line" n="59.3"/>དབྱིབས་ལ་ཁྲོ་བོར་རྫོགས། །ཏིང་འཛིན་རྫོགས་པའི་བསྙེན་པ་བརྩམ། །གྲུ་གསུམ་ཤེལ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་རབ་ཏུ་བྲི། །ཕུར་པ་ལྷ་ཡི་བསྒྲུབ་པ་བརྩམ། །དུར་ཁྲོད་ཐིག་ཚོན་རབ་ལྡན་པས། །དྲག་<milestone unit="line" n="59.4"/>པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་ནི། །དྲག་པོའི་ཕུར་པས་ལས་ལ་སྦྱར། །དཀྱིལ་འཁོར་བཞི་ཡིས་ལས་བཞི་འགྲུབ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་བསམ་གཏན་གནས། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་བསྒྲལ་གྱུར་ན། །བསད་པ་འདི་<milestone unit="line" n="59.5"/>ཡིས་མཆོག་ཐོབ་ཅིང་། །རྡོ་རྗེའི་རིགས་སུ་མངོན་འཚང་རྒྱ། །ཏིང་འཛིན་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱུ་ཉིད་ཀྱིས། །མཛེས་ཤིང་འཇིགས་པར་རབ་ཏུ་གནས། །ཕྱི་ནི་རིན་ཆེན་ལྔ་ལས་གྲུབ། །དབུས་སུ་ནོར་བུ་བི་ཌརུ། ཁྲར་ནི་<milestone unit="line" n="59.6"/>ཤེལ་ཡིན་ལྷོ་ནི་གསེར། །ནུབ་ནི་པདྨརྭ་ག་ལ། །བྱང་ནི་ཨིནྟྲ་ནི་ལར་གནས། །རིན་ཆེན་ལྔ་ཡི་རྩིག་པས་མཛེས། །འདོད་ཡོན་ལྷ་མོ་རིན་ཆེན་བདག །མེ་ཏོག་ཕྲེང་བ་མུ་ཏིག་ཧར། །ཏྭ་ར་ཎ་ཞིང་འཁོར་ལོ་<milestone unit="page" n="60"/><milestone unit="line" n="60.1"/>གདུགས། །བ་དན་ལ་སོགས་རབ་ཏུ་མཛེས། །ཏོག་ནི་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་པའོ། །ནང་ནི་དུར་ཁྲོད་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱི་ཀ་བ་ལ། །ཉི་མ་ཟླ་བ་ལྷ་ཡི་བུས། །ཀ་གདན་ཀ་གཞུ་མཛེས་པར་གནས། །ལྷ་ཆེན་<milestone unit="line" n="60.2"/>བརྒྱད་ཀྱི་གདུང་ལ་ནི། །ཟླ་བའི་སྐར་ཁུང་ཡང་དག་གནས། །གཟའ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱི་ཕྱམ་ལ་ནི། །ཉི་མའི་མཐོངས་ཁུང་བཅུ་ཡིས་མཛེས། །ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་རྒྱུ་སྐར་གྱིས། །གྲལ་མ་རྣམས་སུ་རབ་ཏུ་མཛེས། །ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="60.3"/>སྐམ་རློན་ར་རི་ཡིས། །ཕྱོགས་བཞིར་རྩིགས་པ་རབ་ཏུ་བྱས། །འབྱུང་པོ་བསྣོལ་བའི་མ་ཐེམས་བྱས། །ཆུ་སྲིན་ཡ་ཐེམས་ཉིད་དུ་གནས། །རོ་རློན་ལ་སོགས་སྐྱེས་བུ་ལ། །རིགས་བཞི་ཀླུ་ཡིས་སྒོ་བཞི་མཛེས། །དབུས་<milestone unit="line" n="60.4"/>ཀྱི་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ལ། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་གསུམ་དང་ལྡན། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ནག་པོར་གནས། །དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་དུ་གནས་པ་སྟེ། །མཚོ་དང་ཀླུ་དང་སྤྲིན་དང་ནི། །ཞིང་སྐྱོང་ཕྱོགས་སྐྱོང་མཆོད་རྟེན་<milestone unit="line" n="60.5"/>དང་། །བྲག་དང་མེ་ཡི་རྣམ་པར་གནས། །རོ་ནི་རློན་པས་ར་རི་དང་། །ཀེང་རུས་བམ་རུལ་རྣམ་པར་འཐོར། །བྱ་གཅན་འཇིགས་པའི་མ་མོ་དང་། །སྲིད་པའི་མཁའ་འགྲོ་མང་པོ་གནས། །གཞལ་ཡས་མཛེས་ཤིང་<milestone unit="line" n="60.6"/>འཇིགས་པ་དེར། །ལྷ་ནི་བརྒྱད་དང་ཉི་ཤུ་གཉིས། །དབུས་སུ་དྲུག་པ་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །དུ་ཏྲ་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེངས་ན། །པདྨ་ཉི་ཟླ་བདུད་བཞི་མནན། །དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ནི། །སྒེག་པ་དཔའ་བ་གར་དགུ་<milestone unit="page" n="61"/><milestone unit="line" n="61.1"/>༄༅ །པ། །རབ་འཇིགས་མེ་དཔུང་དཀྱིལ་ན་བཞུགས། །ཞལ་གསུམ་པ་ལ་ཕྱག་དྲུག་མཛེས། །ཞབས་གཉིས་གྱད་ཀྱི་དོར་ཐབས་བགྲད། །ཞབས་གཉིས་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །སྐྲ་མཛེས་བཞད་<milestone unit="line" n="61.2"/>ཁྲོ་གཤེ་བའི་ཞལ། །སྤྱན་དམར་སྨིན་མ་སྨ་ར་སེར། །ཁྲོ་གཉེར་ཆུ་ནི་རླབས་བཞིན་ཞབྲུགས། །ཕྱག་དྲུག་གཡས་ཀྱི་དང་པོ་ཡིས། །གསེར་གྱི་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་བསྣམས། །བར་པ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་བསྣམས། །གཡོན་གྱི་དང་པོ་<milestone unit="line" n="61.3"/>མེ་དཔུང་བསྣམས། །བར་པ་ཁ་ཊ༷་རྩེ་གསུམ་བསྣམས། །མཐའ་གཉིས་རི་རབ་ཕུར་པ་འདྲིལ། །མཐིང་ནག་སྐུ་ལ་དུར་ཁྲོད་བརྒྱན། །རིགས་ལྔ་ཐོད་པ་ལྔ་ཡིས་བརྒྱན། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་དང་ཐོད་པས་བརྒྱན། །འཁོར་<milestone unit="line" n="61.4"/>ལོ་རྒྱས་འདེབས་བདེ་བའི་ཡུམ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་བདེ་བའི་སྐུ། །སྦྲུལ་དང་ཐོད་པ་གཟིགས་གིས་བརྒྱན། །དྲིལ་བུ་ཐོད་ཁྲག་ཕྱག་ན་བསྣམས། །ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་སྒྲོལ་བའི་ཡུམ། །གྲི་གུག་ཐོད་ཁྲག་ཁམས་གསུམ་<milestone unit="line" n="61.5"/>སྒྲོལ། །རེས་འགའ་ཁ་ཊ༷་རྩེ་གསུམ་བསྣམས། །གཡེར་ཁ་དྲིལ་བུ་ཉིད་ལ་ཡང་། །རྟོག་མེད་ཆོས་ཀྱི་སྒྲ་འབྱིན་མ། །མ་མོ་བཅུ་དྲུག་ཕོ་ཉར་འགྱེད། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྐྱོར་བའི་སྲས། །སྟོད་ནི་གཙོ་བོ་ཡབ་འདྲ་<milestone unit="line" n="61.6"/>ལ། །སྨད་ནི་ཆུ་སྲིན་ཕུར་བུའི་དབལ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པས་དགྲ་བགེགས་སྒྲོལ། །དེ་ནས་ཕྱོགས་སྐྱོང་ཚར་བཅད་ཕྱིར། །འོད་ཀྱི་གོང་བུ་སྒོ་ང་བཅུ། །ཡབ་ཡུམ་ཕྲ་ཐབས་ཉི་ཤུར་བཅས། །སྟེང་འོག་ཉི་ཟླའི་གདན་<milestone unit="page" n="62"/><milestone unit="line" n="62.1"/>སྟེང་དུ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ཧཱུཾ༷་མཛད་དང་། །ཡུམ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་སྒྲ་འབྱིན་མ། །སྤྲུལ་པ་གཡག་དང་སྨིག་བུའི་མགོ ཁྲར་ཕྱོགས་དྲི་ཟའི་གདན་སྟེང་དུ། །ཁྲོ་བོ་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་རྒྱལ། །ཡུམ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་སྙེམས་མ་དང་། །སྤྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="62.2"/>སྟག་དང་བྱ་རྒོད་མགོ ཁྲར་ལྷོ་མེ་ལྷའི་གདན་སྟེང་དུ། །ཁྲོ་བོ་རྡོ་རྗེ་དབྱུག་སྔོན་ཅན། །ཡུམ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ་དང་། །སྤྲུལ་པ་གཡག་དང་བྱ་རོག་མགོ །ལྷོ་ཕྱོགས་གཤིན་རྗེའི་གདན་སྟེང་དུ། ཁྲོ་བོ་རྡོ་རྗེ་གཤིན་རྗེའི་<milestone unit="line" n="62.3"/>གཤེད། །ཡུམ་ཆེན་དུར་ཁྲོད་བདག་མོ་དང་། །སྤྲུལ་པ་ཤ་བ་འུག་པའི་མགོ །ལྷོ་ནུབ་སྲིན་པོའི་གདན་སྟེང་དུ། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་མི་གཡོ་མགོན། །ཡུམ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་ག་་ཁུང་མ། །སྤྲུལ་པ་གཟིག་དང་ཁུ་ཏོཛེ་མགོ །ནུབ་<milestone unit="line" n="62.4"/>ཕྱོགས་ཀླུ་ཡི་གདན་སྟེང་དུ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་རྟ་མགྲིན་རྒྱལ། །ཡུམ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་ག་་མོ་དང་། །སྤྲུལ་པ་བྱི་ལ་པུ་ཤུད་མགོ །ནུབ་བྱང་རླུང་ལྷའི་གདན་སྟེང་དུ། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་གཞན་མི་ཐུབ། །ཡུམ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་མདའ་<milestone unit="line" n="62.5"/>སྙེམས་མ། །སྤྲུལ་པ་སྤྱང་ཀི་ཁྲ་ཡི་མགོ །བྱང་ཕྱོགས་གནོད་སྦྱིན་གདན་སྟེང་དུ། །ཁྲོ་བོ་རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ། །ཡུམ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་རླུང་འབྱིན་མ། །སྤྲུལ་པ་ཕ་ཝང་སེང་གེའི་མགོ །བྱང་ཤར་འབྱུང་པོའི་གདན་<milestone unit="line" n="62.6"/>སྟེང་དུ། །ཁྲོ་བོ་རྡོ་རྗེ་ཁམས་གསུམ་རྒྱལ། །ཡུམ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་གསོད་མ་དང་། །སྤྲུལ་པ་དོམ་དང་སྲེ་མོ་མགོ །འོག་ཕྱོགས་ས་བདག་གདན་སྟེང་དུ། །ཁྲོ་བོ་རྡོ་རྗེ་སྟོབས་པོ་ཆེ། །ཡུམ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་བསྐྱོད་མ་དང་། །སྤྲུལ་པ་<milestone unit="page" n="63"/><milestone unit="line" n="63.1"/>༄༅། །དྲེད་དང་བྱི་ལའི་མགོ །ལྷ་ནི་བཞི་བཅུ་གཉིས་རྣམས་ཀྱང་། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་མདོག་ནག་གཟུགས། །སྟག་དང་གཟིག་གི་ཤམ་ཐབས་ཅན། །མཆེ་བ་ཅན་དང་གཤོག་པ་ཅན། །ཕྲ་མེན་མགོ་<milestone unit="line" n="63.2"/>བརྙན་ཉི་ཤུ་ནི། །སྦྲུལ་དང་ཐོད་པས་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །ཕུར་པ་ལྕགས་ཀྱུ་ཕྱག་ན་བསྣམས། །སྐྲ་བརྫེས་སྤྱན་དམར་མཆེ་བ་གཙིགས། །དུས་མཐའི་འོད་ཟེར་འཕྲོ་བས་འཁྲུགས། །དྲོད་གཤེར་ལས་སྐྱེས་སྒོ་མ་<milestone unit="line" n="63.3"/>བཞི། ཁྲར་ཕྱོགས་དྲི་ཟའི་གདན་སྟེང་དུ། །སྐྱེ་ཀའི་མགོ་ཅན་ལྕགས་ཀྱུ་མ། །ལྷོ་ཕྱོགས་གྲུལ་བུམ་གདན་སྟེང་དུ། །པུ་ཤུད་མགོ་ཅན་ཞགས་པ་མ། །ནུབ་ཕྱོགས་ཆུ་བདག་གདན་སྟེང་དུ། །སྲིན་བྱའི་མགོ་ཅན་ལྕགས་<milestone unit="line" n="63.4"/>སྒྲོག་མ། །བྱང་ཕྱོགས་གནོད་སྦྱིན་གདན་སྟེང་དུ། ཁྲ་ཡི་མགོ་ཅན་དྲིལ་བུ་མ། །འདི་བཞི་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་མ། །དཀར་སེར་དམར་དང་ལྗང་བའི་མགོ །གཟིག་དང་ཐོད་སྦྲུལ་རྒྱན་དུ་བྱས། །བསྐུམ་ཞིང་བརྐྱང་<milestone unit="line" n="63.5"/>བའི་ཞབས་ཀྱིས་གནས། །ཕྱག་གཡོན་ཕུར་པ་འདེབས་པར་མཛད། །མེད་དཔུང་དཀྱིལ་ན་ཁྲོ་ཚུལ་བཞུགས། །ལྷ་ནི་བརྒྱད་དང་བཞི་བཅུ་རྣམས། །དྲག་པོའི་ཚུལ་གྱིས་ཞེ་སྡང་འཇོམས། །འདི་ཡིས་ལུས་ངག་སེམས་<milestone unit="line" n="63.6"/>སྦྱངས་ཏེ། །བདུད་ཀྱི་འཚེ་བ་ཞི་བ་དང་། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་བུརྙར་འགྱུར། །དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་བཤད་པ་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་ལྷའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྣམ་<milestone unit="page" n="64"/><milestone unit="line" n="64.1"/>རྒྱལ་ཁྲོ་བོ་ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཨེ་མ་ཧོ་བཅོམ་ལྡན་རིག་པའི་གཙོ། །དུག་ལྔ་རྩད་ནས་བཅད་པའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་ཁྲོ་ཚོགས་ཀྱི། །མངོན་རྟོགས་རིམ་པ་བཤད་དུ་<milestone unit="line" n="64.2"/>གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དུག་འཇོམས་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་འདི། །ང་ཡིས་བཤད་ཀྱིས་ལེགས་པར་ཉོན། །དང་པོ་བདུད་བཞི་ལོག་འདྲེན་ཚོགས། །ཚར་གཅད་བསྲུང་བ་རབ་ཏུ་བྱ། །སེམས་<milestone unit="line" n="64.3"/>བསྐྱེད་གཞན་ལ་རབ་དམིགས་ལ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཤུ་རྒྱ་ཏྭ་རྙོ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེ་ཏིང་འཛིན་གནས། །རྫུས་སྐྱེས་གཙོ་འཁོར་ཁྲོ་བོ་ནི། །སྐད་ཅིག་ཙམ་ལ་རབ་ཏུ་གསལ། །སྒྲ་ཡི་རྐྱེན་གྱིས་ཡོངས་<milestone unit="line" n="64.4"/>སུ་རྫོགས། །ཧཱུཾ༷་ཉོན་ཅིག་བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་ཇོགས། །ང་ཡི་བཀའ་ལས་འདའ་མ་བྱེད། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་བཀའ་ལས་ནི། །སྡིག་ཅན་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་པ། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཀླད་པ་ཚལ་<milestone unit="line" n="64.5"/>པ་བརྒྱ་རུ་ཁོས། །ལུས་ཀྱང་དུམ་བུ་སྟོང་དུ་གཏུབས། །སྙིང་ཡང་ཚལཔ་བདུན་དུ་ག་ས། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱིས་ཚར་གཅོད་དོ། །ཨོ་བཛྲ་སཏྭ་ཧཱུཾ༷། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཉམས་པ་བསྐང་། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="64.6"/>བརྗོད། །མཚན་ལྡན་རྡོ་རྗེ་ཀ་བཱ་ལར། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་རཀྟའི་ཚོགས། །ཤ་ཁྲག་རུས་པ་གཏོར་མར་བཤམ། །ཨོ་ཨུ༔ཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཧཱུཾ༷་རྙི་ཁྲུ། ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷་མ་ཧྭ་རཀྟ་ཛལ་ས་མུ྅་ཧཱུཾ༷། ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷་བ་ལི་ཏ་ཏེ་ཛ་བ་ལི་ཏ་<milestone unit="page" n="65"/><milestone unit="line" n="65.1"/>༄༅། །བ་ལ་བ་ཏེ་གུ་ཡ་ས་མ་ཡཧཱུཾ༷། སྔགས་ཀྱི་སྒྲ་ཡིས་དག་པ་གསུམ། །མཆོད་རྫས་རང་བཞིན་དུག་ལྔ་དང་། །དུག་གསུམ་མཆོད་པ་བླ་ན་མེད། །ཧཱུཾ༷་རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པས་ཞེ་སྡང་གཅོད། །མཚོན་ཆ་སྔོན་པོ་འབར་<milestone unit="line" n="65.2"/>བ་ཡིས། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ནས་ཤར་བ་འདྲ། ། སྲོག་གི་གོ་རུ་ཤར་བ་དང་། །སྙིང་གི་གོ་རུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཧཱུཾ༷་ཨེ་ཡ༷་ར་སུ༷་ཀེ་རེ་རྒྱུ༷། རྒྱུ༷་བི་ཤྭ་བི་ཤུརྙི་ཙྭ་ན་ཙ་ཀྲ་མཎྜ་ལ་རྒྱུ༷། སྲོག་ལས་ནམ་མཁའ་གྲུ་གསུམ་དང་། །<milestone unit="line" n="65.3"/>རླུད་ཁྲག་ཤ་ཆེན་ཀེང་རུས་མེ། །འཇིགས་པའི་དུར་ཁྲོད་གཞལ་ཡས་ཁང་། །སྒྲ་ཡི་རྐྱེན་གྱིས་རབ་ཏུ་རྫོགས། །ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷། །ཏི་རེ་བ༷་། ཨ་མ་པ༷་ལས་རྫོགས་པའི་གདརྣ། །དུ་ཏྲ་ཕོ་མོ་དམ་སྲིན་བཅུ། །བདུད་བཞི་<milestone unit="line" n="65.4"/>བགེགས་བཞི་ཡབ་ཡུམ་རྣམས། །ཁ་སྦུབ་གན་རྒྱལ་བྱི་ཆིངས་མནན། །པདྨ་ཉི་ཟླ་ཡོན་ཏན་སྒྲས། །རབ་བསྐྱེད་འོད་ཟེར་རབ་ཏུ་ཞབྲུགས། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་གདུག་པ་འཇོམས་བྱེད་ཚོགས། །ཨོ་ཨུཿབཛྲ་སཏྭ་ཧཱུཾ༷། རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="line" n="65.5"/>དཔའ་ཡབ་ཡུམ་ནི། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་ཡང་དག་རྫོགས། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་བདེ་བར་འཁྱུད། །ཀུསྡོ་ལྟ་བུར་དཀར་བའི་མདོག །རིགས་ལྔ་ཁྲག་འཐུང་ཡབ་ཡུམ་བཅུ། །འདུས་པའི་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་སྐུ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་<milestone unit="line" n="65.6"/>ཀི་ལ་ཡ་དིསྡུ་ཙཀྲ་ཧ་ན་ཧ་ན་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཞེས་པ་ཁྲག་འཐུང་རྒྱལ་པོ་དང་། །བདེ་བར་སྒྲོལ་བར་བྱེད་པའི་ཡུམ། །ཁྲོ་ཞིང་རྔམས་པའི་ཚུལ་བསྐྱེད་པས། །གདུག་པ་མ་ལུས་སྒྲོལ་བར་བྱེད། །ཧཱུཾ༷། སྙིང་རྗེས་<milestone unit="page" n="66"/><milestone unit="line" n="66.1"/>བསྒྲལ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །གསད་ཅིང་གནན་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེས་གཏམས་བྱས་ན། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །སྲག་གི་གོ་རུ་ཤར་བ་དང་། །སྙིང་གི་གོ་རུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །སྒྲ་ཡི་སྟོབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="66.2"/>གསལ་བར་བསྒོམ། །ཡབ་ཡུམ་མཁའ་གསང་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཨ་དང་ཧཱུཾ༷་ལས་རབ་ཏུ་སྦྱངས། །ཡུམ་གྱི་ཡབ་ཀྱི་ལྕེ་གཞིབས་ནས། །ཡུམ་གྱི་ཐུགས་ཀར་ཨུཏུལ་གཏད། །གདུང་བའི་ང་རོ་འདི་སྐད་བརྗོད། །ཧཱུཾ༷་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="66.3"/>གཞོན་ནུའི་རིག་འཛིན་རྣམ༷ ས། །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེར་གྲུབ་མཛོད་ཅིག །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གྲུབ་པར་མཛོད། །ས་མ་ཡ་ཧོ། །ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཞེས་བརྗོད་པས་ཡབ་ཡུམ་བདེ་བས་སྒོ་ང་བཅུ་ཕྱུང་སྟེ་<milestone unit="line" n="66.4"/>ཕྱོགས་བཅུ་རབ་ཏུ་སྤྲོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར་ཧཱུཾ༷། གརྫ་ཧཱུཾ་ཕཊ། གརྫ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་བི་ཛ་ཡ་ཧཱུཾ༷། ཧ་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧ་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནི་ལ་དཎྜཧཱུཾ༷། ད་ཧ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ད་ཧ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་བཱན་ཏ་<milestone unit="line" n="66.5"/>ཀ་ཧཱུཾ༷། པ་ཙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། པ་ཙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། བརྙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བརྙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་རྒི་ཝ་ཧྲི། ཧུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་བཱ་ར་ཛི་ཏ་ཧཱུཾ༷། ཏིཁྱི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཏིཛི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="66.6"/>ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་ཧཱུཾ༷། སྣྲིརྙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སྨྲིསྙོ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧཱུཾ༷། སྟིསྙོ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སྙིརྙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུཾ། སྐྲོ་ཊ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སྤྲོ་ཊ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཡབ་ཀྱིས་དེ་བརྗོད་སྒྲ་<milestone unit="page" n="67"/><milestone unit="line" n="67.1"/>༄༅། །སྟོབས་ཀྱིས། །ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་མགོ་བརྙན་ཚོགས། །ལྷ་ནི་བཞི་བཅུ་ཐམ་པ་བསྐྱེད། །ཉི་ཟླ་ཡི་གེ་བཞི་ཉིད་ལས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་བི་དྷ་ཡ་བིང་བིང་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ན་<milestone unit="line" n="67.2"/>མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ཧྲིང་ཧྲིང་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སུ་རུ་སུ་རུ་པྲ་སུ་རུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་མྱ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། དྲོད་དང་གཤེར་ལས་གྲུབ་པ་ཡི། །སྔགས་བརྗོད་ཁྲོ་མོ་བཞི་པོ་བསྐྱེད། །ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="67.3"/>འདོད་ཆགས་ང་རོ་བརྗོད། །བྱིན་གཉིས་དམ་དུ་རབ་འཁྱུད་དེ། །ལག་པ་དམ་འཁྱུད་མ་མཆུ་འཇིབས། །ཧཱུཾ༷་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ངང་ཉིད་རྡོ་རྗེའི་ཆོས་དབྱིངས་ལས། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟདཔ། །སྐུ་<milestone unit="line" n="67.4"/>ཡི་དབྱིག་ཏུ་སྲས་བསྐྱེད་ཅིང་། །དེ་བརྗོད་བདེ་བའི་རྦ་རླབས་ཀྱིས། །ཡི་གེ་འཇོམས་བྱེད་སྒྲ་ཡིས་བསྐྱེད། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣེ་བ༷་ཧཱུཾ་ཕཊ། སྲས་མཆོག་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ནི། །ཡུམ་གྱི་བྷ་གར་སྐུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="67.5"/>རྫོགས། །བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཛ༷༷། དེ་བརྗོད་ཡབ་ཀྱི་ཕྱག་གི་བླངས། །ཕྱག་ནི་རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་བཅུ། །ས་མ་ཡ་ཧོ། །ས་མ་ཡ་སྟུ༷། བདེ་བའི་རླབས་ཀྱིས་དབང་བཞི་བསྐུར། ཨོ་བཛྲ་ཀྱི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཨ་སྟི་ཁེ་ཀ་ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="67.6"/>ཕཊ། །རིགས་ལྔ་དབུ་ཡི་གཙུག་ཏོར་ཅན། །ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་སྟེ། །དུག་ལྔ་རྩད་ནས་གཅོད་པར་བྱེད། །སངས་རྒྱས་འདུས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཨོ་བྲརྙ་ཀི་<milestone unit="page" n="68"/><milestone unit="line" n="68.1"/>ལི་ཀི་ལ་ཡ་བཛུ་ཎའ༷་ཛ་ལ་ཛ་ལ་པྲ་ཛ་ལ། སྤུ་ཊ་སྤུ་ཊ་སརྦ་ན་ས་པ་ན་ཡེ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་པདྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ལྷུ་ཀ་བཛུ་ཎའ༷་སརྦ་དུསྐོ་ན་ཧྲི་ཤོདྷ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛུ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་བཛྲ་ཙིསྟ་ནཱན། སྤྱིརྙ་སྒྱུརྙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ལུས་ཀྱི་བ་<milestone unit="line" n="68.2"/>སྤུའི་བུ་ག་ཀུན། །ཁྲོ་ཆུང་ཉིད་ཀྱི་རབ་ཏུ་གཏམས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་བེ་ཏ་སྙི་མཎྜལ་རཀྟ་རཀྟ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ལུས་ནི་བཀྲག་དང་ལྡན་པ་དང་། །བ་སྤུའི་བུ་ག་རྡོ་རྗེ་གཏམས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཡ་མ་གུ་ཏ་ལ་ཏ་ལ་<milestone unit="line" n="68.3"/>པྲ་ཏ་ལ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་བུརྙ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་སྐུ། །ཁྲོ་བོ་དུ་མས་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཁམས་གསུམ་གདུག་པ་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །གདུལ་བྱའི་གདན་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ས་མ་ཡ་ཏིལྒ སྒྲ་ཡི་སྟོབས་ཀྱི་ཡུབ་<milestone unit="line" n="68.4"/>ཡུམ་གྱི། །སྔོན་དུ་བཀའ་སྟོང་ཚུལ་དུ་ནི། ཁྲག་འཐུང་འདུས་པའི་ཕུར་པ་ནི། །སྲས་ཀྱི་མཆོག་ཏུ་རབ་ཏུ་དམིགས། ཁྲག་འཐུང་འདུས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །དབང་ནི་རབ་ཏུ་བླང་བར་བྱ། །དང་པོ་བདེ་བའི་སྐུ་ཡིས་<milestone unit="line" n="68.5"/>མཆོད། །ཧཱུཾ༷་ཐབས་ཀྱིས་སྤྱོད་པས་འགྲོ་དོན་དུ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེས་གང་འདུལ་བ། །སངས་རྒྱས་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་མཛད་པ། །དབང་དང་བྱིན་བརླབས་བདག་སྩོལ་ཅིག །དབང་བཞི་རྫོགས་པར་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="68.6"/>བླངས། །ཨོ་ཨུ༔ཧཱུཾ༷། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། འགྲོ་དྲུག་ཉོན་མོངས་བཅིངས་བ་རྣམས། །ཧཱུཾ༷་གིས་དུག་ཆེན་རབ་སྦྱང་སྟེ། །ཨ་དྲི་སུ་ཏྲི་པྲེ་དུར་འགྱུར། །ར༷་ཡ༷་ཁ༷་ལས་མེ་རླུད་ཆུས། །འགྲོ་བ་རབ་སྦྱངས་ཧཱུཾ༷་དུ་གྱུར། ཁམས་<milestone unit="page" n="69"/><milestone unit="line" n="69.1"/>༄༅། །གསུམ་ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེ་སེམས་། །ཏིལ་གྱི་གོང་བུས་ལྟ་བུས་གང་། །ཧཱུཾ༷་རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོ་ཡེ་ཤེས་ལ། །བསྟིམས་པས་བྱང་ཆུབ་སེམས་རྒྱས་གྱུར། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བའི་སྒྲས། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="69.2"/>བོ་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །ཧཱུཾ༷་སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་སྒྲུབ་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པ་དང་། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="69.3"/>ཕུར་པའི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ས་མ་ཡ་ཛ༷༷། ཨ་ཏི་པུ་ཧོ། །པྲ་ཏི་སྣྲོ་ཧོ། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བསྡོ་ན༷་ཀ་རོ་ལྭ་མི། ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷། ཡབ་ཡུམ་བདེ་བའི་སྦྱོར་བ་ལས། །མཆོད་པ་རྣམས་དང་འདོད་ཡོན་<milestone unit="line" n="69.4"/>ལྔ། །བདེ་བའི་མཆོད་པ་རབ་ཏུ་བརྩམ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷། སརྦ་བིསྣྲུ༷་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། པུ་ཛ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། གཏོར་མས་ལྷ་རྣམས་ཚིམ་པར་བྱ། །ཧཱུཾ༷་མཐུ་རྩལ་དབྱུང་བའི་དུས་ལ་བབ། །དམ་<milestone unit="line" n="69.5"/>ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །སྤྲུལ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཕྱག་བརྙན་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷། སརྦ་བིསྣ༷་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཏུ༷ཕཊ། མ་ཧྭ་བ་ལི་ཏ་ཁུ་ཧི། དུག་གསུམ་མཆོད་པ་རབ་ཕུལ་<milestone unit="line" n="69.6"/>བས། །སངས་རྒྱས་སྐུ་གསུང་ཐོབ་པར་ འགྱུར། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡི་མཆོད་པ་ཡིས། །ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་རྣམས་མཉེས་པར་འགྱུར། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ན་མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཨསྙེ༷པྲ་ཏི་སྣྲོ་ཧོ། ཤི་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ། ཁུ་ཧི་ཁུ་<milestone unit="page" n="70"/><milestone unit="line" n="70.1"/>ཧེ། ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི་། ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷། །སརྦ་བིསྣ༷་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། བདུད་རྩི་ལྔ་ཡི་མཆོད་པ་ཡིས། །དུག་ཆེན་ལྔ་པོ་རབ་དག་ནས། །སངས་རྒྱས་ལྔ་ཡི་ངོ་བོར་<milestone unit="line" n="70.2"/>གྱུར། །ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷། ཤེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་ངོ་བོ་ལས། །སངས་རྒྱས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྣམས་འགྲུབ། །འདོད་ཆགས་རབ་ཏུ་དག་བྱའི་ཕྱིར། །རཀྟའི་མཆོད་པ་བརྩོན་པར་བྱ། །ཧཱུཾ་དངོས་གྲུབ་བར་ཆོད་བྱེད་པའི་<milestone unit="line" n="70.3"/>བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ཟུང་ཞིག་རྒྱོབ་ཅིག་རྣམ་པར་ཆིངས། །གཏོགས་ཤིག་གྲོགས་དང་བྲལ་བར་གྱིས། །རེངས་པར་ཁུག་ལ་སྨྲར་ཆུག་ཅིག །ཕོབ་ཅིག་རྣམ་པར་གཟིར་བར་གྱིས། །ང་<milestone unit="line" n="70.4"/>ཡི་དབང་དུ་གྱུར་ནས་ཀྱང་། །བསྒོ་བའི་བཀའ་འདི་ཉན་པར་བྱོས། །མ་ཧ་རཀྟ་ཁུ་ཧི། ཧཱུཾ༷་བྲན་དང་བཀའ་ཉན་ཕོ་ཉའི་ཚོགས། །ཁྱེད་ཀྱི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། །སྔོན་ཆད་ཇི་བཞིན་བཅས་པ་ཡིས། །མངོན་སྤྱོད་ཕྲིན་<milestone unit="line" n="70.5"/>ལས་མྱུར་དུ་མཛོད། །མ་ཧྭ་རཀྟ་ཁུ་ཧི། ཧཱུཾ༷་དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ལྷའམ་འོན་ཏེ་བདུད་ཀྱང་རུང། །ང་ལ་བར་ཆད་བྱེད་པ་རྣམས། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="70.6"/>མེད་པར་ཤོག །མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་ཁུ་ཧི། ལག་པ་ཁྲག་འཐུང་ཡབ་ཡུམ་བཅུས། །དུག་གསུམ་རྩད་ནས་བཅད་པའི་ཕྱིར། །ཁམས་གསུམ་ཡོངས་སྒྲོལ་སྦྱོར་བར་བྱ། །ཧཱུཾ༷་རྡུངས་ཤིག་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་ག་། །བཀའ་<milestone unit="page" n="71"/><milestone unit="line" n="71.1"/>༄༅། །ལས་འདའ་བྱེད་སྡིག་ཅན་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་མེ་དབལ་སྙིང་བསྲེག་ནས། །ལུས་ངག་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་རློགས། །ཁྲོ་མོ་འབར་བའི་ག་་ཁུང་དུ། །རྡོ་རྗེ་ཐོ་བས་བརྡུང་བྱས་ནས། །ལྷ་ཡང་རུང་སྟེ་བསྒྲལ་<milestone unit="line" n="71.2"/>བར་གྱིས། ཁ་ཐ༷་ཁ་ཐ༷་ཁ་ཐ༷། ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཧ་ཧ་ཧ། དཔལ་ལྡན་ཁྲག་འཐུང་འཁོར་བཅས་ཀྱིས། །འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་སེམས་ཅན་གྱི། །དུག་གསུམ་རྩད་ནས་བཅད་པར་འགྱུར།<milestone unit="line" n="71.3"/>ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པ་གསུམ། །མཆོད་དང་བཤགས་དང་བསྟབ་པ་བྱ། །ལྷག་མས་མཁའ་འགྲོ་མཉེས་པར་འགྱུར། །ལྷག་མ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །དཔལ་གྱི་ལྷག་མ་དང་། རིག་འཛིན་གྱི་ཕུད། རིག་<milestone unit="line" n="71.4"/>འཛིན་གྱི་ལྷག་མ་བསྲེས་ལ། རང་གི་ཁར་རཀྟ་དང་ཆང་བླུག་ལ། རྟ་མགྲིན་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ལ། རང་གི་ལྕེ་ཐོག་ཏུ་སྙི༷༷ཛི་ལ་རྟ་མགྲིན་ཡབ་ཡུམ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པ་དམར་པོ་པདྨ་ཐོད་ཁྲག་ཅན་དུ་བསམ་<milestone unit="line" n="71.5"/>ཕྱག་རྒྱ་བྱས་ཏེ་གཏོར་མ་ཡང་། དེ་ཁོ་ན་འདྲ་བར་བསམ་ཁ་ཕྲུ་ཕྱག་རྒྱ་ནས་གཏོར་མར་བཏབ་པས། ལྕེའི་རྟ་མགྲིན་ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བ་བྱས་པའི་ཐིག་ལེ་འོད་དུ་ཞུ་ཕྱག་རྒྱ་ལ་ཕོག་སྟེ། སྦྱོར་བས་གཏོར་མར་འོད་དུ་ཞུ་<milestone unit="line" n="71.6"/>ནས། བདུད་རྩི་མུ་ཏིག་དཀར་པོ་ལྟ་བུར་གྱུར། དམ་ཅན་རྣམས་ཀྱིས་གསོལ་ནས་བར་ཆོད་བསལ་ལོ། །དགའ་ཞིང་སྤྲོ་དང་བཅས་པ་ཡིས། །གསང་སྔགས་དྲག་པོའི་སྔགས་འདི་བཟླས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་<milestone unit="page" n="72"/><milestone unit="line" n="72.1"/>ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཡི་གེ་དགུ་པ་སྔགས་ཀྱི་མཆོག །མ་བྱུང་འབྱུང་བའི་མི་འགྱུར་རོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་དིསྟ་ཙཀྲ་ཧ་ན་ཧ་ན་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྟོ་ཧཱུཾ༷། ཡབ་ཡུམ་གཉིས་ཀྱི་སྙིང་པོ་མཆོག །སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་ཟད་འགྱུར་<milestone unit="line" n="72.2"/>ཅིང་། །སྡུག་བསྔལ་ཐམས་ཅད་མེད་པར་བྱེད། །གདུག་པ་ཚར་གཅོད་བདུད་ལས་རྒྱལ། །བདེ་སྒྲོལ་མཁའ་མཉམ་དབྱེར་མེད་ཐོབ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་ཟིསྣ༷་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ལྷ་རྣམས་བསྡུས་པའི་ཉེ་སྙིང་<milestone unit="line" n="72.3"/>སྟེ། །སེམས་ཀྱི་སྡིག་པའི་སྡུག་བསྔལ་་སེལ། །ལྷ་རྣམས་དབང་འགྱུར་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །མསྨྱོ་དྲ་ག་ཛ། མཁའ་འགྲོ་ཀུན་གྱི་སྲོག་འཕྲོག་སྔགས། །ཡི་གེ་མཚན་མ་མཐོང་བ་དང་། །འོད་མེ་འཚག་འཁྲོལ་མཆོང་ལྡིང་<milestone unit="line" n="72.4"/>འགྱུར། །མྱུར་དུ་ལྷ་ཡི་ཞལ་མཐོང་འགྱུར། །དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་བཤད་པ་ལས། བསམ་གཏན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རྣམ་རྒྱལ་ཁྲོ་བོ་ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="72.5"/>ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །གདུག་པ་ཚར་གཅོད་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཀླུ་ཚོགས་དབང་དུ་ཇི་ལྟར་བསྡུ། །འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་ཇི་ལྟར་བསྒྲལ། །ཐུགས་རྗེ་ཅན་གྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="72.6"/>པ། །ང་ཡིས་བཤད་ཀྱིས་ལེགས་པར་ཉོན། །ཀླུ་དང་གཤིན་རྗེ་བདུད་ལ་སོགས། །དྲག་པོ་ཐམས་ཅད་དབང་སྡུད་ན། །གྲུ་གསུམ་དྲག་པོའི་གནས་ཉིད་དུ། །དུར་ཁྲོད་ས་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། ཁྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་<milestone unit="page" n="73"/><milestone unit="line" n="73.1"/>༄༅། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱ། །སོར་བརྒྱད་ཕུར་པ་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །དཀྱིལ་འཁོར་རྫས་སུ་ཡང་དག་བཀོད། །གོང་བཞིན་མངོན་རྟོགས་རིམ་པ་ལས། །བཞི་བཅུ་ཞེ་བརྒྱད་ལྷ་ཚོགས་ཀུན། །ཀུན་གྱི་སྤྱི་བོའི་གཙུག་<milestone unit="line" n="73.2"/>ཏོར་ན། །རྟ་མགོ་ལྗང་ཞུར་རྟ་སྐད་མཚེར། །ཁམས་གསུམ་ཀླུ་ཚོགས་དབང་དུ་སྡུད། །རྡོ་རྗེའི་གཤོག་པས་བར་སྣང་ཁེབས། །ཕྱག་ན་ཕུར་པ་བྱ་ཁྱུང་བསྣམས། །ཞབས་ཀྱི་ཆུ་སྲིན་ཕུར་པའི་དབལ། །ཀླུ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="73.3"/>པའི་སྙིང་གར་གཟེར། །ཀུན་ཀྱང་ཁ་དོག་དམར་པོར་དམིགས། །གདུག་པ་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་འགྱུར། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷། བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་རྒི་ཝ་ཧྲི། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧྲི། པདྨ་པདྨ་ཧྲི། བྷརྙ་བྷརྙ་ཧྲི། ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="73.4"/>གར་རུ་ཎ་ཙ་ལེ་ཙ་ལེ་ཧྲི། སརྦ་བིསྣྲུ༷་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་ཕཊ་སྦྱོ་ནཱ་ག་སྨྱོ། ཞག་གསུམ་ལོན་ནས་དབང་དུ་འགྱུར། །ཀླུ་སོགས་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་འགྱུར། །གང་ཞིག་གསད་པར་འདོད་པ་ན། །དྲག་པོའི་ལས་ཀྱི་བསམ་<milestone unit="line" n="73.5"/>གཏན་བརྩམ། །ལྷ་རྣམས་སྐུ་མདོག་ནག་པོ་སྟེ། །སྔགས་ཀྱང་སྒྲ་དང་མེ་རུ་བྱུང་། །གང་ཞིག་གསད་པར་འདོད་པ་ལ། །ཕུར་པའི་སེར་ཆེན་རབ་ཏུ་དབབ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷། བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་རྒི་ཝ་<milestone unit="line" n="73.6"/>ནཱ་ག་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་སརྦ་བིསྣྲུ༷་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སྦྱོར་བ་ཞག་བདུན་བྱས་གྱུར་ན། །ལྷ་ཀླུ་ཐམས་ཅད་འཆིང་བར་འགྱུར། །མི་དང་ལྷ་དང་ཀླུ་ལ་སོགས། །ཡང་དག་ས་ལ་བསྒྲལ་འདོད་པས། །ངང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་སྙིང་རྗེ་<milestone unit="page" n="74"/><milestone unit="line" n="74.1"/>ཡིས། །གསད་ཅིང་མནན་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེ་གཏམས་བྱས་ནས། །རྣམ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་ཏིང་འཛིན་གནས། །ཧཱུཾ༷་རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ནི། །ཏིལ་གྱི་གོང་བུ་ལྟ་བུ་ཡིས། །རྩ་བབ་ཀུན་གྱི་རྩེ་ལ་འབར ང་<milestone unit="line" n="74.2"/>ཉིད་སྐུ་ཡི་རྣམ་པ་ལས། །སྔགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་དུ་མ་བྱུང་། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཁྱོད་ཀྱིས་མཉམ་པར་བྱོས། །དེ་ཚེ་དེ་ཡི་རྗེས་ལ་ནི། །ཐུགས་ཀྱི་དཔལ་བེའུ་རྩེ་མོ་དང་། །ལྗགས་ཀྱི་པདྨའི་ཀློང་དཀྱིལ་ནས། །ངན་སྔགས་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="74.3"/>འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ལོག་འདྲེན་ཐམས་ཅད་མྱ་ར་ཡ། ཛ་ལ་པ་ཡ་ཛ་ལ་པ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། དེ་ཡིས་ལོག་འདྲེན་ཐམས་ཅད་ཀུན། །སྨྱོ་ཞིང་སྨྲ་བར་འགྱུར་བ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ཀྱིས། །སྨྱོ་<milestone unit="line" n="74.4"/>བྱེད་ཅེས་བྱའི་སྔགས་སུ་གསུངས། །བཅོམ་ལྡན་དབུ་ཡི་གཙུག་གཏོར་ནས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ལོག་འདྲེན་ཐམས་ཅད་མུ་ར་ཡ། ཏ་ཐུ་ཡ་ཏ་ཐུ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སྣོད་བཅུད་ལོག་འདྲེན་ཐམས་ཅད་ཀུན། །རྡུལ་ཕྲན་<milestone unit="line" n="74.5"/>བཞིན་དུ་ཕྱེ་མར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ཀྱིས། །རྡུལ་རློག་ཅེས་བྱ་བའི་སྔགས་སུ་གསུངས། །བཅོམ་ལྡན་གསང་བའི་སྦུབས་ནས་ནི། །ངན་སྔགས་སྙིང་པོ་འདི་བྱུང་ངོ་། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ལོག་<milestone unit="line" n="74.6"/>འདྲེན་ཐམས་ཅད་བཱ་ར་ཡ། སྟིསྟོ་ཡ་སྟིརྙ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སྣོད་བཅུད་ལོག་འདྲེན་ཐམས་ཅད་ཀུན། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞལ་དུ་གསོལ། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ཀྱིས། །ཞལ་དུ་གསོལ་བའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="page" n="75"/><milestone unit="line" n="75.1"/>༄༅། །གསུངས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་མཛོད་སྦུ་ནས། །ངན་སྔགས་སྙིང་པོ་འདི་བྱུང་ངོ་། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། གནོད་པའི་ནུས་པ་ཧ་ས་ར་ཡ་ཧྲ༷་ད་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ངན་སྔགས་སྙིང་པོ་འདི་བྱུང་བས། །ལོ་<milestone unit="line" n="75.2"/>ཀ་ཁམས་འདི་རབ་ཏུ་གཡོས། །བདུད་དཔུང་ཐམས་ཅད་ཕམ་པར་གྱུར། །རྡོ་རྗེ་རིག་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ཀྱིས། །ལྷ་དང་དཔྲལ་བའི་སྔགས་སུ་གསུངས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལྟེ་བ་ནས། །དབང་སྡུད་འགུགས་པའི་<milestone unit="line" n="75.3"/>སྙིང་པོ་བྱུང་། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ལོག་འདྲེན་ཐམས་ཅད་ཨུ་ཝེ་ཤ་ཡ་ཨུ་ཝེ་ཤ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སྟོང་གསུམ་ལོག་འདྲེན་ཐམས་ཅད་ཀུན། །གཟུགས་ནས་དབང་སྡུད་རྡོ་བཞིན་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="75.4"/>ཀྱིས། །འབེབས་པར་བྱེད་པའི་སྔགས་སུ་གསུངས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཕྱག་ཞབས་ལས། །ངན་སྔགས་སྙིང་པོ་འདི་བྱུང་ངོ་། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ལོག་འདྲེན་ཐམས་ཅད་མྱ་ར་ཡ་ཤི་སྨྲ༷་ཨ་ན་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བདུད་<milestone unit="line" n="75.5"/>དང་ལོག་འདྲེན་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཡན་ལག་གྲུ་གུ་བཞིན་དུ་གྱུར། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ཀྱིས། །བྱད་དུ་གཞུག་པའི་སྔགས་དུ་གསུངས། །བཅོམ་ལྡན་ཐུགས་ཀའི་དཔལ་བེའུ་ནས། །གསང་བའི་སྙིང་པོ་འདི་<milestone unit="line" n="75.6"/>བྱུང་ངོ་། །ཨོ་ལམ་ཧཱུཾ༷་ལམ་སྟ༷་བྷ་ཡ་ནན། མོ་ཧ་བྷ་ཡ་བྷ་ག་ལྷུན་སྙི༷༷སྙི༷༷བི་ཀྲི་བཛྲ་ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར་ཨུ། ཧཱུཾ༷་མ་མ་པ་ཤ༷་ཀུ་རུ་མཧཱུཾ་ཙྭ་ན་ཀ་ར་ཨི་དན། དྷ་ཏི་མ་མ་ཀརྨ་པ་ཤི་ཀརྨ་ཡ་ཤི་སྨྲ༷་ཀྭ་ར་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། འདི་བྱུང་ལོག་<milestone unit="page" n="76"/><milestone unit="line" n="76.1"/>འདྲེན་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རྣམ་ཤེས་འཕོས་ཤིང་བདེ་བ་ཐོབ། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ཀྱིས། །དག་ཅིང་ཚེ་འཛིན་སྔགས་སུ་གསུངས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ལྟེ་བ་དང་། །ཐུགས་ཀ་དཔུང་པ་དཔྱི་མིག་དང་། །གཙུག་<milestone unit="line" n="76.2"/>ཏོར་གསང་བའི་ལམ་དང་ནི། །སྤྱི་བོ་གསང་བའི་གནས་རྣམས་ནས། །གསང་བའི་སྙིང་པོ་འདི་བྱུང་ངོ་། །ཧཱུཾ༷་པ་ར་བིབྱུ་ན་བི་ག་ནཱ༷། ཚིརྙ་ཚིརྙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བིསྟོ་བིརྙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། གྲིཏྣ་གྲོཏྣ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བསྟོ་<milestone unit="line" n="76.3"/>བསྟོ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སརྦ་ཨུ་ན་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཏ་ཐུ་ཡ་ཏ་ཐུ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། འདི་བྱུང་ཁྲོ་མོ་བཅུ་པོ་ཡི། །གནས་བཅུ་ཉོན་མོངས་རང་དག་ནས། །ལོག་འདྲེན་ཐར་པ་ཉིད་དུ་གྱུར། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཤངས་དང་ནི། །སྤྱན་<milestone unit="line" n="76.4"/>སྙན་ལྟེ་ལྗགས་གསང་སྤུབས་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་དཔལ་བེའུ་རྩེ་མོ་ནས། །གསང་བའི་སྙིང་པོ་འདི་རྣམས་བྱུང་། །ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ། ད་ཧ་ད་ཧ་བཛྲ། པ་ཙ་པ་ཙ་བཛྲ མ་ཐ་མ་ཐ་བཛྲ ཛ་ལ་ཛ་ལ་བཛྲ། སུ་རུ་སུ་རུ་བཛྲ།<milestone unit="line" n="76.5"/>མུ་རུ་མུ་རུ་བཛྲ། ཀ་ཏང་ཀ་ཡེ། ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ། ཨ་ཛི་ཏེ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏེ། མུ་ར་སེ་ན་པྲ་མརྡ་ན་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། འདི་བྱུང་རིག་པའི་ཁྲོ་བོ་བཅུས། །ལོག་པར་འདྲེན་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །གནས་བཅུའི་ཉོན་མོངས་རྣམ་དག་<milestone unit="line" n="76.6"/>ནས། །ཐིག་ལེ་དབྱིངས་སུ་མི་འགྱུར་ཐིམ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱི་བོ་དང་། །སྙིང་ག་ལྟེ་བའི་གནས་གསུམ་ནས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་བིད་ཡ་བིད་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ནམ༷༷ས་མརྙ་ཧྲིང་ཧྲིང་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སུ་རུ་སུ་རུ་པྲ་སུ་རུ་<milestone unit="page" n="77"/><milestone unit="line" n="77.1"/>༄༅། །་ཕཊ། མྱ་ར་ཡ་མུ་ར་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། དེ་བྱུང་སྒོ་མ་བཞི་པོ་ཡིས། །མཚོ་བཞི་ཉོན་མོངས་གནས་དག་ནས། །དག་པའི་མཚོ་ནི་ཉག་གཅིག་སྟེ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་རྣམ་པར་དག །ངན་སྔགས་འདུས་པའི་<milestone unit="line" n="77.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །རྒྱར་ནི་ཁྲུ་གང་ཟབས་སུ་ཕྱེད། །ཁ་ཁྱེར་གསུམ་ལ་སོར་བཞི་སྟེ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །དྲག་པོའི་མེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །བཱ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="77.3"/>གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །འབྲུབ་ཁུང་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །བསྟབ་པ་ཞལ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །གནག་པ་དམར་བའི་མདོག་འདྲ་བ། །མཐུན་པའི་རྫས་ནི་ཙཀྲ་གཙོ། །སྲ་བ་ཀླད་རྒྱས་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="77.4"/>ནི། །ལྷ་དང་དཔྲལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །པདྨ་འདབ་བཞིའི་འཁོར་ལོ་ནི། །གཟུགས་ལ་དབབ་པའི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །ཉ་ལྟ་བུ་ཡི་ཙཀྲ་ནི། །བྱང་དུ་གཞུག་པའི་ཙཀྲ་ཡིན། །པདྨ་འདབ་འདྲའི་ཙཀྲ་ནི། །སྨྱོ་བར་<milestone unit="line" n="77.5"/>བྱེད་པའི་ཙཀྲ་ཡིན། །པདྨ་འདབ་བཞིའི་ཙཀྲ་ནི། །རྡུལ་དུ་རློག་པའི་ཙཀྲ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་དབྱིབས་འདྲའི་ཙཀྲ་ནི། །ཞལ་དུ་བསྟབ་པ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །སྲོག་ལ་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་ནི། །རྩིབས་དྲུག་ལྟེ་བར་ལིསྐོ་<milestone unit="line" n="77.6"/>བཀོད། །གཏད་མནན་བྱས་པས་ལས་འགྲུབ་ཅིང་། །ཁྱད་པར་ཀླུ་ལ་གཏད་པས་འགྲུབ། །རྫས་ནི་རྣམ་པ་དྲུག་ཡིན་ཏེ། །གུ་གུ་ཚིལ་ཆེན་དྲི་ཆེན་གསུམ། །རྐང་དྲག་གུ་གུལ་ར་ཡི་གཞོབ། །ལྷ་དང་ཕྲལ་བའི་རྫས་ཡིན་<milestone unit="page" n="78"/><milestone unit="line" n="78.1"/>ནོ། །དབབ་ལ་ཉུང་དཀར་རྒྱལ་པོ་དང་། །སྨད་དཀྲིས་རཀྟ་ཚ་བ་ཡིན། །ཚོན་སྣ་ལྔ་ཡི་བྱད་དུ་གཞུག །སྨྱོ་བ་དུག་གི་ཆུ་ཡིས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཐོ་བས་རྡུལ་དུ་བརླག །བསྟབ་པ་མེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ལྷ་དང་བྲལ་བས་<milestone unit="line" n="78.2"/>དགུག་པ་དང་། །རྣམ་ཤེས་བསྟིམ་ཞིང་བྱད་དུ་གཞུག །སྨྱོར་གཞུག་རྡུལ་དུ་བརླག་པ་དང་། །ཞལ་དུ་བསྟབ་པས་དགྱེས་པར་འགྱུར། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆོད་བྱེད་པའི་བགེགས། །་གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="78.3"/>རྣམས། །གཏོགས་ཤིག་གྲོགས་དང་ཕྲལ་བར་གྱིས། །ཕོབ་ཅིག་རྣམ་པར་གཟིར་བར་བྱོས། །ཟུང་ཞིག་རྒྱོབ་ཅིག་རྣམ་པར་ཆིངས། །རེངས་པར་ཁུག་ལ་སྨྱོར་ཆུག་ཅིག །ང་ཡི་དབང་དུ་གྱུར་ནས་ཀྱང་། །བསྒོ་བའི་<milestone unit="line" n="78.4"/>བཀའ་འདི་ཉན་པར་བྱོས། །ཞལ་དུ་བསྟབ་པོ་མགུལ་དུ་བསྟིམ། །སྐུ་ཡི་གཟི་བརྗིད་རྒྱས་པར་མཛོད། །བཛྲ་ཡཀྟ་ཀྲོ་དྷ་ཁ་ཐམ་ཁ་ཐམ་ཁ་ཐམ། ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། ཧྭ་ཧྭ་ཧྭ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཕུར་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་<milestone unit="line" n="78.5"/>བརྒྱད་ལ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་ཀྱི་བདེན་གཉིས་ཀྱིས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་སྐུ་རུ་གསལ། །ཛ་ཏིས་དགུག་དང་བསད་པའི་མཆོག །སྲས་ཀྱི་མཆོག་གིས་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་བཅུ་པོ་ཡི། །གནས་བཅུ་<milestone unit="line" n="78.6"/>དྲུག་གསུམ་རྩད་ནས་གཅོད། །སྒོ་བ་བཞི་ཡིས་མཚོ་བཞི་སྐེམས། །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་རབ་གྲུབ་ནས། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་རྩད་ནས་གཅོད། ཁྲག་འཐུང་རིགས་ལྔ་འདྲེས་པ་ལ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="79"/><milestone unit="line" n="79.1"/>༄༅། །གཞོན་ནུའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ལས་བཞི་གྲུབ་པའི་སྨོན་ལམ་གདབ། །གང་ཞིག་མཚོན་ཆ་མང་པོ་ཡིས། །ཕྱག་མཚན་ཕྲེང་བའི་ཡིག་འབྲུ་དང་། །སྒྲ་དང་མེ་དང་འོད་དང་འཇའ། །དྲག་བྱེད་ཐམས་<milestone unit="line" n="79.2"/>ཅད་ཕྲན་དུ་བཀོལ། ཁྲག་མཚོ་ཤ་རུས་སྐྲུང་པ་ཡི། །དྲག་བྱེད་མངོན་དུ་མཐོང་བ་དང་། །འོད་དང་དུ་བ་མེ་རྣམས་འབྱུང་། །ཚེ་དང་མི་འཕེལ་ལོངས་སྤྱོད་དང་། །རིག་འཛིན་ས་དང་དབྱིངས་རྣམས་ཐོབ། ཁམས་<milestone unit="line" n="79.3"/>གསུམ་ཡོངས་གྲོལ་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ནམ་མཁའ་ཆོས་སྐུ་ཉག་གཅིག་ཐོབ། །དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས་སྔགས་དྲུག་གི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྣམ་རྒྱལ་ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="79.4"/>ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །འགྲོ་བའི་མགོན་མཛད་བཅོམ་ལྡན་འདས། །རོ་ཡི་དངོས་གྲུབ་ཇི་ལྟར་ལགས། །དུར་ཁྲོད་སྤྱོད་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །མགོན་མཛད་ཁྱོད་ཀྱིས་བཤད་དུ་<milestone unit="line" n="79.5"/>གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ༷།རོ་སྒྲུབ་སྤྱོད་པ་བྱེད་པ་རྣམས་། །ང་ཡིས་བཤད་ཀྱིས་ལེགས་པར་ཉོན། །རོ་ཡི་མཚན་ཉིད་ལེགས་པར་བརྟག །མི་རིགས་ལྔ་ལ་ཀུན་ཏུ་བཤད། །ཤ་ཆེན་ལྔ་ལ་འདི་<milestone unit="line" n="79.6"/>ལྟར་བརྟག །གྲུབ་རྫས་དངོས་གྲུབ་ལྷ་རུ་བརྟག །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། གཤེད་དང་ཕྲལ་ཕྱིར་བདུད་རྩི་འཁྱིལ། །མཆོག་ཕུར་སོར་བརྒྱད་ཉིད་ལ་བསྒྲུབ། །གནས་པའི་ཁུང་དུ་སྦྱོར་བར་འགྱུར། །ཕ་<milestone unit="page" n="80"/><milestone unit="line" n="80.1"/>རོལ་ཕྱིན་བཅུ་དག་པ་ཡི། ཁྲོ་བོ་བཅུ་ཡིས་སྡིག་པ་སྦྱང་། །ཡི་གེ་དྲུག་གིས་འགྲོ་དྲུག་སྦྱང་། །བར་ཆད་བསལ་ཕྱིར་བྲོ་བརྡུངས་སྟེ། །ཧཱུཾ༷་སྟོང་གསུམ་སྟོང་གི་ལོ་ཀ་ན། །དབུས་ཕྱོགས་སྟོང་གི་ལོ་ཀ་ན། །དྲེགས་པ་བསྣོལ་<milestone unit="line" n="80.2"/>བའི་གདན་སྟེང་ན། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་བྲོ་ར་བཅས། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་མཐིང་ནག་སྐུ། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཕྱུག་ཡུམ་ལ་འཁྱུད། །རྡོ་རྗེ་ཐོད་ཁྲག་དཀྲུག་ཅིང་གསོལ། །དུར་ཁྲོད་ཆས་ཀྱིས་ལྷ་སྲིན་འདུལ། །རྡོ་<milestone unit="line" n="80.3"/>རྗེའི་གཤོག་པ་བར་སྣང་བརྐྱངས། །སྤྱན་གསུམ་དམར་ཟླུམ་སྟོང་གསུམ་བསྲེག །མཆེ་བ་གཙིགས་པས་བདུད་བཞི་འཇོམས། །ལྗགས་དམར་གློག་ལྟར་འཁྱུག་པ་ཡིས། །སྟོང་གསུམ་མ་ལུས་གསལ་བར་བྱེད། །ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="80.4"/>གི་སྒྲ་ནི་འབྲུག་བཞིན་སྒྲོགས། །བརྐྱང་བསྐུམ་ཞབས་ཀྱིས་བྲོ་བརྡུང་བས། །བདུད༷་ནི་ཕྱེ་མར་འཐག་པའི་བྲོ། །ཀླུ་ནི་ཡོས་སུ་རྗོད་པའི་བྲོ། །བགེགས་རྣམས་མེར་ནི་སྲེག་པའི་བྲོ། །མ་བདུད་ཐར་བར་རློག་པའི་<milestone unit="line" n="80.5"/>བྲོ། །དུར་ཁྲོད་འདི་ལ་བྲོ་བརྡུང་བས། །དམ་ཉམས་གཤེད་ནི་རླག་པར་འགྱུར། །ཨཱོཾ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཕྱོགས་བཞི་རིགས་ཀྱི་བྲོ་བརྡུང་བས། །བར་ཆད་བགེགས་ནི་སྦྱང་བར་འགྱུར། །ཁྲོ་ཆུ་རྡོ་རྗེ་འགྲོས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="80.6"/>བླང་། །དྲག་པོ་བྱ་ཡི་འགྲོས་ཀྱིས་བླང་། །མཁའ་འགྲོ་ཅེ་སྤྱང་འགྲོས་གྱིས་བླང་། །བདུད་ཀྱི་སྒོ་ལ་འཇུ་ཐག་བཅད། །ས་ཡི་རྟེན་ཕུར་འོག་ཏུ་བཀོད། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ཐག་པས་གདགས། །དཀྱིལ་འཁོར་སྟེང་དུ་རུ་ཏྲ་<milestone unit="page" n="81"/><milestone unit="line" n="81.1"/>༄༅། །བཞིན། །དུར་ཁྲོད་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་བཟུང་། །སྒྲུབ་པ་བྱེད་པའི་རྫས་སུ་བཟུང་། །ཐུགས་དམ་སྐོང་བའི་བདུད་རྩི་བཟུང་། །ཨཱོཾ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། དུར་ཁྲོད་གནས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="81.2"/>ལྷ་དང་བདུད་རྩི་ལྔར། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་ཡོན་ཏན་སྒྲ། །ཧཱུཾ༷་ཛ་ཏི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་ཆེན་ལས། །མཁའ་འགྲོ་མང་པོའི་སྤྲུལ་པ་འགྱེད། །ཀོ་རྡི་བྷན་དམར་ཞིང་དབྱུག་སྔོ། །ཙོ་རྡི་སེར་མོ་མདའ་གཞུ་འགེངས། །པྲ་<milestone unit="line" n="81.3"/>མོ་ཆུ་སྲིན་རྒྱལ་མཚན་དམར་ནག་སྔོ། །བེ་ཏྭ་ནག་མོ་ཞིང་ཆུ་ཟ། །པུསྐ་དམར་སེར་རྒྱུ་ཞགས་འདྲེན། །བྷསྨ་ལྗང་གུ་དུང་ཁྲག་འཐུང་། །སྨ་ཤ་ལྗང་ནག་ཞིང་སྙིང་ཟ། །ཙཎྜ་སེར་སྐྱ་ཞིང་ལུས་འབྲལ། །མ་མོ་ཆེན་མོ་ཁྱེད་<milestone unit="line" n="81.4"/>བརྒྱད་ཀྱིས། །དུར་ཁྲོད་གནས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརློབས། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་གྲོང་ཁྱེར་མཛོད། །བདུད་རྩི་ལྔ་རུ་བྱིན་གྱིས་བརློབས། །སྨྱོ་སེང་གདོང་སེར་མོ་རོ་བསྣོལ་ཟ། །སྟག་གདོང་དམར་མོ་བསྣོལ་མར་བལྟ། །ཝ་གདོང་<milestone unit="line" n="81.5"/>ནག་མོ་རོ་ལ་ལྡག ཁྱི་གདོང་མཐིང་ནག་ཟུར་བལྟ་ལེ༷ན། །བྱ་རྒོད་གདོང་དམར་རྒྱུ་མ་འདྲེན། །ཀ༷་ཀ་སྔོ་སྐྱ་ཞིང་ལ་ཟ། །བྱ་རོག་མདོག་ནག་བྷན་གྲི་འཛིན། །འུག་གདོང་ཁྲ་མོ་རྒྱ་གྲམ་འཛིན། །ཕྲ་མེན་རྡོ་རྗེ་ཁྱེད་<milestone unit="line" n="81.6"/>བརྒྱད་ཀྱིས། །རུ་ལུ་ཟློས་ཤིང་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཨཱོཾ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་བསྒྲུབ་པའི་རྫས། །བདུད་རྩི་ལྔ་སོགས་བ་ལི་བསྐང་། །བརྟེན་པའི་གནས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །རོ་ཡི་ཧ་<milestone unit="page" n="82"/><milestone unit="line" n="82.1"/>སྟས་སྤྱན་དྲངས་ལ། །ཧཱུཾ༷། བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། དྷ་ཏི་རྩ་ཡི་བྱང་སེམས་ཀྱིས། །བླ་མ་དམ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །དམ་ཚིག་གཉེན་པོ་བསྐངས་འགྱུར་ནས། །ཟག་མེད་བདེ་བ་རྒྱས་གྱུར་<milestone unit="line" n="82.2"/>ཅིག །ཧཱུཾ༷་རོ་ལུས་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་འདི། །དུར་ཁྲོད་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ༄་གསལ། ཁུ1་བཞི་པ་ལ་ཁ་དོག་ལྔ། །དྲི་མ་ནག་པོ་བིཌར་སྔོ། །རྩིབ་རྣམས་ལྗང་གུ་མ་རྒད་མདོག །ཚིལ་བུ་སེར་པོ་གསེར་ལྟར་སྣང་། །རུས་<milestone unit="line" n="82.3"/>པ་དཀར་པོ་ཤེལ་དངུལ་མདོག །ལྔ་ཡི་རྩིགས་པར་རབ་ཏུ་མཛེས། །སྒལ་ཚིགས་དུང་གི་རང་བཞིན་ལ། །རྐང་བརྒྱད་ཀ་བ་བརྒྱད་ཡིན་ནོ། །ཐེར་མ་ལྕམ་ལ་རྩིབ་མ་དྲལ། །རྩ་ཡི་དྲ་བས་རབ་འབྲེལ་ཅིང་། །མགོ་ཡི་<milestone unit="line" n="82.4"/>གསང་སྒོ་ཤེལ་ལྟར་དཀར། །མིག་གཡས་ལྷོ་སྒོ་གསེར་ལྟར་སེར། །མིག་གཡོན་བྱང་སྒོ་དམར་དང་ལྗང་། །ནུབ་ཀྱི་ཚ་སྒོ་པད་ལྟར་དམར། །འོག་གི་སྐྲུ་ནག་སྨིན་མ་དང་། །སྐྲ་རྣམས་སྒོ་ཡི་རྒྱན་ཡིན་ནོ། །རྐང་ལག་<milestone unit="line" n="82.5"/>སེན་མོའི་ཕྲེང་བ་རྣམས། །མུ་ཏིག་དྲ་བ་ཕྱེད་པས་མཛེས། །ཚིག་མདུད་རིན་ཆེན་ཕ་གུ་ལ། །ཕག་ལ་འདོན་ཡོན་ལྷ་མོས་མཛེས། །དུར་ཁྲོད་གཞལ་ཡས་མཛེས་པ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ཡི་ཐུགས་དམ་<milestone unit="line" n="82.6"/>བསྐང་། །ཕུང་པོ་ལྔ་ནི་གནས་གྱུར་པ། །ཁྲག་འཐུང་ལྔ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་གནས་གྱུར་པ། །ཡུམ་ཆེན་ལྔ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཀུན་གཞིའི་རྣམ་ཤེས་གནས་གྱུར་པ། །རྡོ་རྗེ་གཤོན་<milestone unit="page" n="83"/><milestone unit="line" n="83.1"/>༄༅། །ནུའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །སྒོ་ལྔའི་རྣམ་ཤེས་གནས་གྱུར་པ། །ཨེ་ཀ་ཙ་ཏིའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །མ་མོ་བཅུ་དྲུག་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་གནས་གྱུར་པ། །འཁོར་ལོ་རྒྱས་<milestone unit="line" n="83.2"/>འདེབས་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཡན་ལག་ཆ་ཤས་དུམ་བུ་བཅུ། །གནས་གྱུར་ཁྲོ་བོ་བཅུ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཁྲོ་མོ་བཅུ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །སྒལ་ཚིག་ཉི་ཤུ་གནས་གྱུར་པ། །མགོ་བརྙན་ཉི་ཤུའི་ཐུགས་དམ་<milestone unit="line" n="83.3"/>བསྐང་། །ལུས་ཀྱི་མཚོ་བཞི་གནས་གྱུར་པས། །སྒོ་མ་བཞི་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །རོ་ལ་གནས་པའི་བདུད་རྩི་ལྔས། །དཀྱིལ་འཁོ༷ར་ལྔ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །དུག་ལྔ་རྩད་ནས་གཅོད་གྱུར་ཅིག །ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་<milestone unit="line" n="83.4"/>ལྡན་གྱུར་ནས། །ཟག་མེད་བདེ་བ་རོལ་པ་དང་། །སངས་རྒྱས་ལྷུན་གྱིས་འགྲུབ་པར་ཤོག །ཐིག་གདབ་བདུད་རྩི་བུམ་པ་དབྱེ། །ཨཱོཾ་ཨུ༔་ཧཱུཾ༷་ཨ་མྲི་ཏ་སིརྙི་ཧཱུཾ༷་ཧྲི་ཁྲུ། བླ་མ་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་དང་། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་མཁའ་<milestone unit="line" n="83.5"/>འགྲོའི་ཚོགས། །མ་ལུས་བདག་ལ་དགོངས་སུ་གསོལ། །བདག་གི་ཐོག་མ་མེད་པ་ནས། །ད་ལྟ་ཡན་ཆད་སྡིག་བགྱིས་དང་། །དམ་ཚིག་ཉམས་པ་མཐོལ་ལོ་བཤགས། །དངོས་གྲུབ་རྣམ་གསུམ་བདག་ལ་སྩོལ། །སྐུ་<milestone unit="line" n="83.6"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དག་པ་དང་། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་ནི་བདག་ལ་སྩོལ། །དུག་ལྔ་འཇོམས་པའི་ཁྲག་འཐུང་དཔལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ནི་བདག་ལ་སྩོལ། །ཏིང་འཛིན་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་དང་། །མངོན་ཤེས་ལྔ་ཡི་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="page" n="84"/><milestone unit="line" n="84.1"/>སྩོལ། །གྲུབ་པ་བརྒྱད་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་དང་། །ཕྲིན་ལས་བཞི་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །འབྱོར་ལྡན་ལོངས་སྤྱོད་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །ས་མ་ཧོ། །ས་མ་ཡ་སྟ༷། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་ལྡན་ཉིད་དུ་འགྱུར། །ཧཱུཾ༷་བླ་མ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="84.2"/>སློབ་དཔོན་དང་། །ཧེ་རུ་ཀ་སོགས་ཁྲག་འཐུང་ཚོགས། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་བརྟེན་པའི་ཕྱིར། །ཙིཀྟ་གསང་བའི་རྟེན་དུ་བཅངས། །མཚན་ལྡན་རྡོ་རྗེ་ཀ་བཱ་ལ། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡི་སྣོད་དུ་བཅངས། །ལུས་ལ་གནས་པའི་<milestone unit="line" n="84.3"/>བདུད་རྩི་ལྔ། །ལྷ་རྣམས་འདུས་པའི་རྫས་སུ་བཅངས། །ཕུང་པོའི་རྐང་ལ་ཕུར་པ་སྟེ། །ཁྲོ་བོ་བཅུ་ཡི་རྟེན་དུ་བཅངས། །བརླ་ཡི་རྐང་ལ་འབུད་པའི་དུད། །ལྕང་ལོ་མཚན་དང་ལྡན་པ་ལ། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོའི་རྟེན་དུ་<milestone unit="line" n="84.4"/>བཅངས། །ལག་པ་གཡས་པ་ཧསྟ་ཡང་། །མཁའ་འགྲོ་གཡོབ་པའི་རྟེན་དུ་བཅངས། །སོག་པ་དམ་སྲི་བྲི་བའི་རྫས། །ཞིང་ལྤགས་གཡང་གཞི་བྱས་པ་ཡང་། །ཕྲ་མེན་ཉི་ཤུའི་རྟེན་དུ་བཅངས། །རྒྱུ་མའི་ཞགས་པ་འདྲེན་<milestone unit="line" n="84.5"/>པ་ཡང་། །མ་མོ་བཅུ་དྲུག་བརྟེན་པའི་རྫས། །དབང་པོ་ལྔ་ཡི་མེ་ཏོག་ཀྱང་། །ཡབ་ཡུམ་གསུམ་ནི་བརྟེན་པའི་རྫས། །མཚོ་བཞི་དུམ་བུ་འཆང་བ་ཡང་། །སྒོ་བ་བཞི་ཡི་རྟེན་དུ་ཟུང་། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །དུར་ཁྲོད་རོ་ལ་<milestone unit="line" n="84.6"/>ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་། །དུར་ཁྲོད་ཆས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །དུར་ཁྲོད་གནས་སུ་རྒྱུ་བྱ་ཞིང་། །བདུད་རྩི་ལྔ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ནས། །དུར་ཁྲོད་མཁའ་འགྲོ་ཀུན་དང་འགྲོགས། །འདོད་ཡོན་ལྔ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་། ཁམས་<milestone unit="page" n="85"/><milestone unit="line" n="85.1"/>༄༅། །གསུམ་པ་ཡི་སེམས་ཅན་ཀུན། །བསད་པས་གྲོལ་བར་འགྱུར་བ་ཡིན། །རྟོགས་མེད་དབྱིངས་ལ་གནས་གྱུར་ན། །བསད་པས་སྡིག་གིས་མ་གོས་ཤིང་། །རིག་འཛིན་ས་ལ་མྱུར་དུ་འགྲོ། །ཟག་མེད་བདེ་<milestone unit="line" n="85.2"/>སྟོང་དབྱེར་མེད་ལ། །མཁའ་འགྲོ་ཀུན་དང་ལོངས་སྤྱོད་འགྱུར། །དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་བཤད་པ་ལས། རོ་སྒྲུབ་པ་སྤྱོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་རྣམ་རྒྱལ་ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="85.3"/>ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཕྲིན་ལས་མཛད་པའི་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཕུར་པས་ཕྲིན་ལས་འགྲུབ་པ་ཡང་། །འགྲོ་བའི་དོན་དུ་བཤད་དུ་གསལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཕུར་<milestone unit="line" n="85.4"/>པ་རྣམ་པ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་ཕུར་པ་དང་། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་ཕུར་པ་དང་། །འདུས་བྱས་རྫས་ཀྱི་ཕུར་པ་དང་། །བརྟེན་པ་ལུས་ཀྱི་ཕུར་པའོ། །འདུས་བྱས་རྫས་ཀྱི་ཕུར་པ་ནི། །དངུལ་ལམ་འོ་མ་ཅན་གྱི་<milestone unit="line" n="85.5"/>ཤིང་། །ཟངས་སམ་ཙསྡོན་དམར་པོའི་ཤིང་། །ལྕགས་སམ་རྐང་དང་ཚེར་མའི་ཤིང་། །གསེར་རམ་འོ་སེ་སེར་པོའི་ཤིང་། །སོར་བརྒྱད་སོར་དྲུག་བཅུ་གཉིས་དང་། །བཅུ་དྲུག་ཕུར་པའི་ཚད་ཡིན་ནོ། །ཟླུམ་དང་གྲུ་བཞི་<milestone unit="line" n="85.6"/>ཟླ་གམ་དང་། །ཟུར་གསུམ་དབྱིབས་སུ་ངེས་པ་ཡིན། །གཅིག་དང་ལྷ་གྲངས་མཉམ་པའོ། །མཎྜལ་དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་ཉིད། །གཟུངས་ཐག་ཁ་དོག་བཞི་དང་ལྡན། །གཏོར་མའི་རིགས་སུ་ངེས་པ་ཡིན། །བཟླས་<milestone unit="page" n="87"/><milestone unit="line" n="87.1"/>༄༅། །ཅན་འཁྲུགས་ཤིང་སེམས་འཁྲུགས་དང་། །ཞེ་སྡང་རྒྱས་དང་བགེགས་དང་འཕྲད། །བྲེད་དངངས་རྦོད་གཏོང་ཁར་ཟད་དང་། །དམ་ཅན་གཏོར་ཆགས་ཚེ་ཉམས་འགྱུར། །བླ་མ་ལ་གུས་རྒྱུད་ལ་<milestone unit="line" n="87.2"/>སྦྱངས། །ཏིང་འཛིན་བརྟན་ཞིང་རིགས་སྔགས་འཛིན། །དམ་ཅན་ཉེ་བར་འགྱུར་བ་ཡི། །འདི་ཡི་ཚེ་ནི་ཁུགས་འཀྱུར་ཏེ། །ཉམས་པ་གསོ་བར་འདོད་པ་ཡིས། །བཀྲ་ཤིས་ས་ལ་མཎྜལ་བྱ། །པདྨ་འཁོར་ལོ་རྒྱ་གྲམ་<milestone unit="line" n="87.3"/>ལྡན། །ལྷ་ཡི་རྟེན་ནི་མར་མེ་དགུ། །ཁྲོ་བ་་ཕུར་པས་བགེགས་བསལ་ཞི༷ ང་། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་སྨན་ལྔ་དང་། །ཕུང་པོ་བརྟེན་པའི་ཟས་མཆོག་ལ། །ཐོད་པ་༷ལྕགས་དང་རིན་ཆེན་སྣོད། །བུམ་པ་ཡིད་འོང་མཛེས་པ་<milestone unit="line" n="87.4"/>མྲ །བསྒྲུབ་པས་ཚེ་ནི་རབ་ཏུ་འཕེལ། །སྣུརྙ་ཀུན་གྱི་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷། ཨུ་ཡུརྙོ་ན་ཨུ་ཀཁོ་ཡ་ཛ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྦྱོ་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་ཨུཿཧཱུཾ༷། ཚེ་ནི་རིགས་ལྔ་ཁྲག་འཐུང་སྟེ། །དུག་འཇོམས་<milestone unit="line" n="87.5"/>ཡེ་ཤེས་ལྔའི་རང་བཞིན། །ཐིག་ལེ་མི་ཤིགས་ངོ་བོ་ཉིད། །གདོད་ནས་མ་སྐྱེས་ངོ་བོ་ལ། །རང་བཞིན་དག་པས་རིན་་ན་འདྲ། །ཧཱུཾ༷་དབུས་ནས་རང་བྱུང་གྲུབ་པའི་ལྷ། །དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་དང་། །ཁྲོ་མོ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="87.6"/>དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །མཐིང་ནག་མི་འགྱུར་ནམ་མཁའི་མདོག །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཁྲོ་མོའི་ཚུལ། །རྡོ་རྗེས་གདུག་པ་འདུལ་མཛད་ཅིང་། །བིཌརུ་ཡི་བུམ་པ་གཡོན། །ནད་ནི་འཆི་མེད་བདུད་རྩི་བཀང་། །ཀ་ཤི་<milestone unit="page" n="89"/><milestone unit="line" n="89.1"/>༄༅། ཁེག །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་རྟགས་ཤིག་ཕྱུང་། །རིག་འཛིན་སྒྲུབ་པ་པོ་ཡི་ཚེ་སྤེལ་ཅིག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཨཱོཾ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཨུ་ཡུརྟོན་སྒྱུ༷། ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="89.2"/>ལྷོ་ནས་རང་བྱུང་གྲུབ་པའི་ལྷ། །དཔལ་ལྡན་རིན་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་དང་། །ཇོ་མོ་རིན་ཆེན་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །སྐུ་མདོག་སེར་འོད་རྒྱས་མཛད་ཅིང་། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཁྲོ་མོའི་སྐུ། །རིན་ཆེན་དགོས་འདོད་རེ་བ་<milestone unit="line" n="89.3"/>སྐོང་། །གཡོན་ན་གསེར་གྱི་བུམ་པ་བསྣམས། །ནང་ན་འཆི་མེད་བདུད་རྩིས་བཀང་། །ཀ་ཤི་དར་གྱིས་མགུལ་ཆིངས་ལ། །དཔག་བསམ་ལྗོན་པས་ཁ་བརྒྱན་ནས། །ཡབ་ཡུམ་བདེ་བའི་སྦྱོར་བ་ལས། །བྱང་སེམས་མུ་<milestone unit="line" n="89.4"/>ཏིག་ཁུ་འཕང་འབེབས། །རིན་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་དཔག་མེད་ཀྱིས། །སྟོང་གསུམ་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་བཀང་། །ཞལ་ནས་ཚེ་ཡི་སྔགས་ཟློས་ཤིང་། །ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྦྱིན་གཤིན་རྗེ་དང་། །མཁའ་འགྲོ་ལ༷ག་ནས་ཚེ་ཁུག་<milestone unit="line" n="89.5"/>ཅིག །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་རྟགས་ཤིག་ཕྱུང་། །རིག་འཛིན་སྒྲུབ་པ་པོ་ཡི་ཚེ་སྤེལ་ཅིག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཨཱོཾ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="89.6"/>སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཨུ་ཡུ་སྒྲོ་ན་ཙིསྟ་ ༷། ཧཱུཾ༷་ནུབ་ནས་རང་བྱུང་གྲུབ་པའི་ལྷ། །དཔལ་ལྡན་པདྨ་ཁྲག་འཐུང་དང་། །ཁྲོ་མོ་པདྨ་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །སྐུ་མདོག་དམར་གསལ་དབང་དུ་བྱེད། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཁྲོ་མོའི་<milestone unit="page" n="90"/><milestone unit="line" n="90.1"/>ཚུལ། །པདྨ་ཉོན་མོངས་ཆགས་པ་སེལ། །པདྨ་རྭ་གའི་བུམ་པ་གཡོན། །ནང་ནི་འཆི་མེད་བདུད་རྩིས་བཀང་། །ཀ་ཤི་དར་གྱིས་མགུལ་བཅིངས་ལ། །དཔག་བསམ་ལྗོན་པས་ཁ་བརྒྱན་ནས། །ཡབ་ཡུམ་བདེ་བའི་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="90.2"/>བ་ལས། །བྱང་སེམས་མུ་ཏིག་ཁུ་འཕང་འབེབས། །པདྨ་ཁྲག་འཐུང་དཔག་མེད་ཀྱིས། །སྟོང་གསུམ་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་བཀང་། །ཞལ་ནས་ཚེ་ཡི་སྔགས་ཟློས་ཤིང་། །ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྦྱིན་གཤིན་རྗེ་དང་། །མཁའ་<milestone unit="line" n="90.3"/>འགྲོའི་ལ༷ག་ནས་ཚེ་ཁུག་ཅིག །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་རྟགས་ཤིག་ཕྱུང་། །རིག་འཛིན་སྒྲུབ་པ་པོ་ཡི་ཚེ་སྤེལ་ཅིག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="90.4"/>སྩོལ། །ཨཱོཾ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཨུ་ཡུཨཱོཾན་ཙིསྟ་རྒྱུ༷། ཧཱུཾ༷་བྱང་ནས་རང་བྱུང་གྲུབ་པའི་ལྷ། །དཔལ་ལྡན་ལས་ཀྱི་ཁྲག་འཐུང་དང་། །ཁྲོ་མོ་ལས་ཀྱི་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །ལྗང་གུ་ཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་འགྲུབ། །རྒྱ་གྲམ་ཕྲག་<milestone unit="line" n="90.5"/>དོག་སྡུག་བསྔལ་སེལ། །ཨིསྡོ་ནི་ལའི་བུམ་པ་བསྣེམས། །ནང་ན་འཆི་མེད་བདུད་རྩིས་བཀང་། །ཀ་ཤི་དར་གྱིས་མགུལ་ཆིངས་ལ། །དཔག་བསམ་ལྗོན་པས་ཁ་བརྒྱན་ནས། །ཡབ་ཡུམ་བདེ་བའི་སྦྱོར་བ་ལས། །བྱང་<milestone unit="line" n="90.6"/>སེམས་མུ་ཏིག་ཁུ་འཕང་འབེབས། །ལས་ཀྱི་ཁྲག་འཐུང་དཔག་མེད་ཀྱིས། །སྟོང་གསུམ་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་བཀང་། །ཞལ་ནས་ཚེ་ཡི་སྔགས་ཟློས་ཤིང་། །ལྷ་ཀླུ་གནོསསྦྱིནགཤིནརྗེདང། །མཁའ་འགྲོའི་ལག་ནས་<milestone unit="page" n="91"/><milestone unit="line" n="91.1"/>༄༅། ༷ །ཚེ་ཁུག་ཅིག །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་རྟགས་ཤིག་ཕྱུང་། །རིག་འཛིན་སྒྲུབ་པ་པོ་ཡི་ཚེ་སྤེལ་ཅིག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="91.2"/>སྩོལ། །ཨཱོཾ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཨུ་ཡུསྙོ་ན་ཙིསྟ་རྒྱུ༷། ཧཱུཾ༷་དབུས་ནས་རང་བྱུང་གྲུབ་པའི་ལྷ། །དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་ནི། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་བགྲད། །གར་དགུའི་རོལ་པས་གནས་མཛད་<milestone unit="line" n="91.3"/>ཅིང་། །འཁོར་ལོ་རྒྱས་འདེབས་ཡུམ་ལ་འཁྱུད། །ཡརྦེ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བའི་རྫས། །དུས་གསུམ་བྱུརྙ་རབ་མཆོད་ནས། །བྱང་ཆུབ༷་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ལས། །མུ་ཏིག་ཁུ་འཕང་དབབ་ཏུ་གསོལ༷། །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་<milestone unit="line" n="91.4"/>བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་རྟགས་ཕྱུང་ཞིག །རིག་འཛིན་སྒྲུབ་པ་པོ་ཡི་ཚེ་སྤེལ་ཅིག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷། །ཨུ་ཡུསྐོན་ཨུ་ཀཁོ་ཛ༷༷། ཨཱོཾ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་<milestone unit="line" n="91.5"/>ཧཱུཾ༷། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། སྒྲོལ་ཡུམ་ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་མ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་ཡུམ། །ཁྲག་འཐུང་ལྷ་ཚོགས་མཉེས་བྱེད་མ། །སྒུརྙ་ཀུན་དང་མཉམ་སྦྱོར་ལ། །བདེ་འོད་ཉི་མའི་གཟི་བརྗིད་ཀྱིས། །མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="91.6"/>དབང་བསྡུས་ནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེནི། །མུཏིག ཁུའཕངདབབ་ཏུ་གསོལ། །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རླབས། །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་རྟགས་ཤིག་ཕྱུང་། །རིག་འཛིན་སྒྲུབ་པ་པོ་ཡི་ཚེ་སྤེལ་ཅིག །སྐུ་<milestone unit="page" n="93"/><milestone unit="line" n="93.1"/>༄༅། །གདོང་མ། །དམར་ནག་རོ་སྙིང་ཕྱུང་ནས་ལྡག །རྡོ་རྗེ་ཕྲ་མེན་ཁྱི་གདོང་མ། །རོ་ཡི་ཁོག་འབྱེད་ནང་བལྟ་མཐིང་། །རྡོ་རྗེ་ཕྲ་མེན་བྱ་རྒོད་གདོང་། །དམར་པོ་རྒྱུ་ཟ་གྲི་ཐོད་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་ཕྲ་མེན་ཀསྐོ་<milestone unit="line" n="93.2"/>གདོང་། །སྨུག་ནག་གཞི་འཛིན་ཕྲག་ལ་བཀལ། །རྡོ་རྗེ་ཕྲ་མེན་བྱ་རོག་གདོང་། །ནག་མོ་རོ་འཛིན་གྲི་ཐོད་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་ཕྲ་མེན་འུག་པའི་གདོང་། །ལྗང་གུ་ལྕགས་ཀྱུ་ཐོད་ཁྲག་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་ཕྲ་མེན་ཁྱེད་<milestone unit="line" n="93.3"/>བརྒྱད་ནི། །སྤྲུལ་པ་དཔག་མེད་སྟོང་ཁམས་འགེངས། །ཐུགས་ཀ་དཔལ་བེའུའི༷ ་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། ༷།བྱང་སེམས་ཐིག་ལེ་ཁུ༷་འཕང་འབེབས། །ཁུག་ཅིག༷ ་ཁུག་ཅིག་ཚེ་ཁུག་ཅི༷ག །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་༷ཤིག་ཚེ་དྲོངས་<milestone unit="line" n="93.4"/>ཤིག །ཚེ༷་བུམ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློ༷ བས། །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་རྟགས་ཤིག་ཕྱུང་། །ཨཱོཾ་བཛྲ་སིདྷ་མུ་ཁྲི་ཧེ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་བྱུ་བྷ་མུ་ཁྲི་ཧེ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཉིག་ལ་མུ་ཁྲི་ཧེ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཤྭ་ན་མུ་ཁྲི་ཧེ། ཨཱོཾ་བཛྲ་གྲོརྙ་མུ་ཁྲི་ཧེ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྭ༷་ཀ་མུ་<milestone unit="line" n="93.5"/>ཁྲི་ཧེ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཨུ་ལྕུ་མུ་ཁྲི་ཧེ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྭ་ཀ་མུ་ཁྲི་ཧེ། ཨོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཨུ་ཡུརྟོ་ན་ཨསྐུ་ཤ་ཛ༷༷། ཧཱུཾ༷་བྷ་ག་དབྱིངས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ནས། །སྲས་མཆོག་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་སྟེ། །བུརྙ་ཀུན་གྱི་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །ཁྲོ་བོའི་ཚུལ་<milestone unit="line" n="93.6"/>སྟོན་གདུག་པ་འདུལ། །སྟོང་གསུམ་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་འདིར། །སྤྲུལ་པ་གྲངས་མེད་ཁྲོ་ཚོགས་ཀྱིས། །དགྲ་བགེགས་གདུག་པ་དབྱིངས་སུ་སྒྲོལ། །མཁའ་མཉམ་བདེ་ཆེན་དབྱིངས་སུ་ཆུག །བྱང་སེམས་ཐིག་ལེ་མི་<milestone unit="page" n="94"/><milestone unit="line" n="94.1"/>ཤིགས་དབུས། །མུ་ཏིག་ཁུ་འཕང་དབབ་ཏུ་གསོལ། །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་རྟགས་ཤིག་ཕྱུང་། །ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣ༷་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་སྟེང་ནས་རང་བྱུང་གྲུབ་པའི་ལྷ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="94.2"/>ཁྲོ་བོ་ཧཱུཾ༷་མཛད་ནི། །ཡབ་ཡུམ་ཕྲ་ཐབས་དཔག་མེད་ཀྱང་། །མཐིང་ནག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཏེ། །བགེགས་ཆེན་འདུལ་བའི་ཁྲོ་ཚུལ་སྟོན། །གཡས་ན་ལྕགས་ཀྱུ་ཕུར་པ་བསྣམས། །གཡོན་ན་བདུད་རྩི་བུམ་པ་<milestone unit="line" n="94.3"/>བསྣམས། །ཐུགས་ཀའི་ཉི་ཟླ་ཁ་སྦྱོར་ནས། །ཚེ་འཛིན་ཐུ༷གས་ཀྱི་དཔལ་བེའུ་ནས། །བྱང་སེམས་ཐིག་ལེ་ཁུ་འཕང་འབེབས། །ཁུག་ཅིག་ཁུག་ཅིག་ཚེ་ཁུག་ཅིག །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིང་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །ལྷ་ཡི་གནས་<milestone unit="line" n="94.4"/>ནས་ཚེ་ཁུག་ཅིག །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར་ཧཱུཾ༷་གརྫ་གརྫ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨུ་ཡུསྟོ་ན་ཛ། ཧཱུཾ༷་ཤར་ནས་རང་བྱུང་གྲུབ་པའི་ལྷ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་རྣམ་པར་རྒྱལ། །ཡབ་ཡུམ་ཕྲ་ཐབས་དཔག་མེད་<milestone unit="line" n="94.5"/>ཀྱང་། །མཐིང་ནག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཏེ། །བགེགས་ཆེན་འཇོམས་ཤིང་ཁྲོ་ཚུལ་སྟོན། །གཡས་ན་ལྕགས་ཀྱུ་ཕུར་པ་བསྣམས། །གཡོན་ན་བདུད་རྩི་བུམ་པ་བསྣམས། །ཐུགས་ཀའི་ཉི་ཟླ་ཁ་སྦྱོར་ནས་། །ཚེ་<milestone unit="line" n="94.6"/>འཛིན་ཐུགས་ཀྱི་དཔལ་བེའུ་ནས། །བྱང་སེམས་ཐིག་ལེའི་ཁུ་འཕང་འབེབས། །ཁུག་ཅིག་ཁུག་ཅིག་ཚེ་ཁུག་ཅིག །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཚེ་དྲོངས་ཤིག ་།ར་ཕྱོགས་དྲི་ཟའི་ལག་ནས་ཚེ་དྲོངས་ཐིག །ཚེ་བུམ་འདི་<milestone unit="page" n="95"/><milestone unit="line" n="95.1"/>༄༅། །ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་བི་ཛ་ཡ་ཧཱུཾ། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨུ་ཡུསྟོ་ན་ཛ། །ཧཱུཾ༷་ཤར་ལྷོ་མཚམས་ནས་རང་བྱུང་གྲུབ་པའི་ལྷ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་དབྱུག་སྔོན་ཅན། །ཡབ་ཡུམ་ཕྲ་ཐབས་དཔག་མེད་<milestone unit="line" n="95.2"/>ཀྱང་། །མཐིང་ནག་ཞལ་ཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཏེ། །བགེགས་ཆེན་འདུལ་བའི་ཁྲོ་ཚུལ་ཅན། །གཡས་པ་ལྕགས་ཀྱུ་ཕུར་པ་བསྣམས། །གཡོན་པས་བདུད་རྩི་བུམ་པ་བསྣམས། །ཐུགས་ཀའི་ཉི་ཟླ་ཁ་སྦྱོར་ནས། །ཚེ་<milestone unit="line" n="95.3"/>འཛིན་ཐུག༷ས་ཀྱི་དཔལ་བེའུ་ནས། །བྱང་སེམས་ཐིག་ལེ་ཁུ་འཕང་འབེབས། །ཁུག་ཅིག་ཁུག་ཅིག་ཚེ་ཁུག་ཅིག །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །མེ་ལྷའི་ལག་ནས་ཚེ་ཁུག་ཅིག །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="95.4"/>རློབས། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནི་ལ་དཎྜ་ཧཱུཾ༷་ད་ཧ་ད་ཧ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨུ་ཡུསྐོ་ན་ཛ་ཧཱུཾ༷། ཧཱུཾ༷་ལྷོ་ནས་རང་བྱུང་གྲུབ་པའི་ལྷ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད། །ཡབ་ཡུམ་ཕྲ་ཐབས་དཔག་མེད་ཀྱང་། །མཐིང་ནག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་<milestone unit="line" n="95.5"/>གཉིས་ཏེ། །བགེགས་ཆེན་འདུལ་བའི་ཁྲོ་ཚུལ་སྟོན། །གཡས་ན་ལྕགས་ཀྱུ་ཕུར་པ་བསྣམས། །གཡོན་ན་བདུད་རྩི་བུམ་པ་བསྣམས། །ཐུགས་ཀའི་ཉི་ཟླ་ཁ་སྦྱོར་ནས། །ཚེ་འཛིན་ཐུགས་ཀྱི་དཔལ་བེའུ་ནས། །བྱང་<milestone unit="line" n="95.6"/>སེམས་ཐིག་ལེ་ཁུ་འཕང་འབེབས། །ཁུག་ཅིག་ཁུག་ཅིག་ཚེ་ཁུག་ཅིག །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཚེ་དྲོངསཤིག །གཤིནརྗེལགནས་ཚེ་ཁུག་ཅིག །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་མྱརྙ་ཀ་ཧཱུཾ༷་པ་ཙ་<milestone unit="page" n="96"/><milestone unit="line" n="96.1"/>པ་ཙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨུ་ཡུསྐོན་ཛ། ཧཱུཾ༷་ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ནས་རང་བྱུང་གྲུབ་པའི་ལྷ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་མི་གཡོ་མགོན། །ཡབ་ཡུམ་ཕྲ་ཐབས་དཔག་མེད་ཀྱང་། །མཐིང་ནག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཏེ། །བགེགས་ཆེན་འདུལ་ཞིང་<milestone unit="line" n="96.2"/>ཁྲོ་ཚུལ་སྟོན། །གཡས་ན་ལྕགས་ཀྱུ་ཕུར་པ་བསྣམས། །གཡོན་ན་བདུད་རྩི་བུམ་པ་བསྣམས། །ཐུགས་ཀའི་ཉི་ཟླ་ཁ་སྦྱོར་ནས། །ཚེ་འཛིན་ཐུག༷ས་ཀྱི་དཔལ་བེའུ་ནས། །བྱང་སེམས་ཐིག་ལེ་ཁུ་འཕང་འབེབས། །ཁུག་<milestone unit="line" n="96.3"/>ཅིག་ཁུག་ཅིག་ཚེ་ཁུག་ཅིག །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །སྲིན་པོའི་ལག་ནས་ཚེ་ཁུག་ཅིག །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་ཧཱུཾ༷་བྷརྙ་བྷརྙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨུ་ཡུསྙོན་ཛ་ཧཱུཾ༷། ཧཱུཾ༷་ནུབ་ནས་<milestone unit="line" n="96.4"/>རང་བྱུང་གྲུབ་པའི་ལྷ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་རྟ་མགྲིན་དཔལ། །ཡབ་ཡུམ་ཕྲ་ཐབས་དཔག་མེད་ཀྱང་། །མཐིང་ནག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཏེ། །བགེགས་ཆེན་འདུལ་བའི་ཁྲོ་ཚུལ་སྟོན། །གཡས་ན་ལྕགས་ཀྱུ་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="96.5"/>བསྣམས། །གཡོན་ན་བདུད་རྩི་བུམ་པ་བསྣམས། །ཐུགས་ཀའི་ཉི་ཟླ་ཁ་སྦྱོར་ནས། །ཚེ་འཛིན་༷ཐུགས་ཀྱི་དཔལ་བེའུ་ནས། །བྱང་སེམས་ཐིག་ལེ་ཁུ་འཕང་འབེབས། །ཁུག་ཅིག་ཁུག་ཅིག་ཚེ་ཁུག་ཅིག །དྲོངས་ཤིག་<milestone unit="line" n="96.6"/>དྲོངས་ཤིག་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །ཀླུ་ཡི་ལག་ནས་ཚེ་ཁུག་ཅིག །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་གི་ཝ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨུ་ཡུསྐོ་ན་ཛ། ཧཱུཾ༷་ནུབ་བྱང་མཚམས་ནས་རང་བྱུང་གྲུབ་པའི་ལྷ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་<milestone unit="page" n="97"/><milestone unit="line" n="97.1"/>༄༅། །བོ་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པ། །ཡབ་ཡུམ་ཕྲ་ཐབས་བདག་མེད་ཀྱང་། །མཐིང་ནག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཏེ། །བགེགས་ཆེན་འདུལ་བའི་ཁྲོ་ཚུལ་སྟོན། །གཡས་ན་ལྕགས་ཀྱུ་ཕུར་པ་བསྣམས། །གཡོན་<milestone unit="line" n="97.2"/>ན་བདུད་རྩི་བུམ་པ་བསྣམས། །ཐུགས་ཀའི་ཉི་ཟླ་ཁ་སྦྱོར་ནས། །ཚེ་འཛིན་ཐུག༷ས་ཀྱི་དཔལ་བེའུ་ནས། །བྱང་སེམས་ཐིག་ལེ་ཁུ་འཕང་འབེབས། ཁུག་ཅིག་ཁུག་ཅིག་ཚེ་ཁུག་གཅིག །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཚེ་དྲོངས་<milestone unit="line" n="97.3"/>ཤིག །རླུང་ལྷའི་ལག་ནས་ཚེ་ཁུག་ཅིག །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་ཧཱུཾ༷། །ཏིཛི་ཏིཛི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨུ་ཡུསྐོ་ན་ཛ། ཧཱུཾ༷་བྱང་ནས་རང་བྱུང་གྲུབ་པའི་ལྷ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ། །ཡབ་<milestone unit="line" n="97.4"/>ཡུམ་ཕྲ་ཐབས་དཔག་མེད་ཀྱང་། །མཐིང་ནག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཏེ། །བགེགས་ཆེན་འདུལ་བའི་ཁྲོ་ཚུལ་སྟོན། །གཡས་ན་ལྕགས་ཀྱུ་ཕུར་པ་བསྣམས། །གཡོན་ན་བདུད་རྩི་བུམ་པ་བསྣམས། །ཐུགས་ཀའི་ཉི་ཟླ་<milestone unit="line" n="97.5"/>ཁ་སྦྱོར་ནས། །ཚེ་འཛིན་ཐུགས་ཀྱི་དཔལ་བེ༷ འུ་ནས། །བྱང་སེམས་ཐིག་ལེ་ཁུ་འཕང་འབེབས། །ཁུག་ཅིག་ཁུག་ཅིག་ཚེ་ཁུག་ཅིག །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །གནོད་སྦྱིན་ལག་ནས་ཚེ་ཁུག་<milestone unit="line" n="97.6"/>ཅིག །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་ཧཱུཾ༷་པཊ། སྦྱིསྟོ་སྦྱིརྙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨུ་ཡུསྐོ་ན་ཛ། ཧཱུཾ༷་བྱང་ཤར་མཚམས་ནས་རང་བྱུང་གྲུབ་པའི་ལྷ། །རྡོ་རྗེ་ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་དང་། །ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="page" n="98"/><milestone unit="line" n="98.1"/>ཕྲ་ཐབས་དཔག་མེད་ཀྱང་། །མཐིང་ནག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཏེ། །བགེགས་ཆེན་འདུས་པའི་ཁྲོ་ཚུལ་སྟོན། །གཡས་པ་ལྕགས་ཀྱུས་ཕུར་པ་བསྣམས། །གཡོན་ན་བདུད་རྩི་བུམ་པ་བསྣམས། །ཐུགས་ཀའི་ཉི་ཟླ་ཁ་<milestone unit="line" n="98.2"/>སྦྱོར་ནས། །ཚེ་འཛིན་ཐུགས་༷ཀྱི་དཔལ་བེའུ་ནས། །བྱང་སེམས་ཐིག་ལེ་ཁུ་འཕང་འབེབས། །ཁུག་ཅིག་ཁུག་ཅིག་ཚེ་ཁུག་ཅིག །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །འབྱུང་པོའི་ལག་ནས་ཚེ་ཁུག་ཅིག །ཚེ་བུམ་<milestone unit="line" n="98.3"/>འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཏྲེ་ལོཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །བིརྙ་བིརྙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨུ་ཡུསྐོ་ན་ཛ། ཧཱུཾ༷་འོག་གི་ཕྱོགས་ནས་རང་བྱུང་གྲུབ་པའི་ལྷ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་སྟོབས་པོ་ཆེ། །ཡབ་ཡུམ་ཕྲ་ཐབས་འཁོར་བཅས་<milestone unit="line" n="98.4"/>ཀྱང་། །མཐིང་ནག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པ། །བགེགས་ཆེན་འདུལ་བའི་ཁྲོ་ཚུལ་སྟོན། །གཡས་ན་ལྕགས་ཀྱུ་ཕུར་པ་བསྣམས། །གཡོན་ན་བདུད་རྩི་བུམ་པ་བསྣམས། །ཐུགས་ཀའི་ཉི་ཟླ་ཁ་སྦྱོར་ནས། །ཚེ་<milestone unit="line" n="98.5"/>འཛིན་ཐུཀུས་ཀྱི་དཔལ་བེའུ་ནས། །བྱང་སེམས་ཐིག་ལེ་ཁུ་འཕང་འབེབས། །ཁུག་ཅིག་ཁུག་ཅིག་ཚེ་ཁུག་ཅིག །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །ས་བདག་ལག་ནས་ཚེ་ཁུག་ཅིག །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="98.6"/>རློབས། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧ་བ་ལ་ཧཱུཾ༷། སྤྲོ་ཊ་སྤྲོ་ཊ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨུ་ཡུཨཱོཾན་ཛ། ཧཱུཾ༷་ཤར་གྱི་ཕྱོགས་ནས་ཚེ་འགུགས་མ། །དཀར་མོ་ཞི་མཛད་སྐྱ་ཀའི་མགོ། །ལྕགས་ཀྱུ་ཚེ་ཡི་བུམ་པ་བསྣམས། །ལོག་འདྲེན་འགུགས་མཛད་<milestone unit="page" n="99"/><milestone unit="line" n="99.1"/>༄༅། །སྒོ་སྲུང་མ། །ཁུག་ཅིག་ཁུག་ཅིག་ཚེ་ཁུག་ཅིག །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཚེ་དྲོངས་ཤིག །དྲི་ཟའི་ལག་ནས་ཚེ་ཁུག་ཅིག །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། བི་ད་བིང་བིང་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨུ་ཡུརྟོན་ཛ། ཧཱུཾ༷་ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="99.2"/>ནས་རང་བྱུང་གྲུབ་པའི་ལྷ། །སེར་མོ་པུ་ཤུད་མགོ་ཅན་མ། །ཞགས༷་པ་ཚེ་ཡི་བུམ་པ་བསྣམས། །ཚེ་དང་ལོངས་སྦྱོད་རྒྱས་པར་འཛོད། །ཁུག་ཅིག་ཁུག་ཅིག་ཚེ་ཁུག་ཅིག །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཚེ་དྲོངས་ཤིག ཁུལ་<milestone unit="line" n="99.3"/>བུམ་ལག་ནས་ཚེ་ཁུག་ཅིག །ཚེ་བུམ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ན་མ་ས་མརྙ་ཧྲིང་ཧྲིང་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཨུ་ཡུརྙོ་ན་ཛ། ཧཱུཾ༷་ནུབ་ནས་རང་བྱུང་གྲུབ་པའི་ལྷ། །དམ༷ ར་མོ་སྲིན་བྱའི་མགོ་ཅན་མ། །ལྕགས་<milestone unit="line" n="99.4"/>སྒྲོག་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ལོག་འདྲེན་དབང་མཛད་སྒོ་སྲུང་མ། །ཁུག་ཅིག་ཁུག་ཅིག་ཚེ་ཁུག་ཅིག །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་་ ་དྲོངས་ཤིག །ཀླུ་ཡི་ལག་ནས་ཚེ་ཁུག་ཅིག །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སུ་རུ་སུ་རུ་ཟ་སུ་<milestone unit="line" n="99.5"/>རུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨུ་ཡུརྙོ་ན་ཛ། ཧཱུཾ༷་བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་རང་བྱུང་གྲུབ་པའི་ལྷ། །ལྗང་གུ་ཁྲ་ཡི་མགོ་ཅན་མ། །དྲིལ་བུ་ཚེ་ཡི་བུམ་པ་བསྣམས། །ལོག་འདྲེན་སྒྲོལ་མཛད་སྒོ་སྲུང་མ། །ཁུག་ཅིག་ཁུག་ཅིག་ཚེ་ཁུག་ཅིག །དྲོངས་<milestone unit="line" n="99.6"/>ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཚི་དྲོངས་ཤིག །གནོད་སྦྱིན་ལག་ནས་ཚེ་ཁུག་ཅིག །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་མྱ་ར་ཡ་ནཱ་ར་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨུ་ཡུསྐོ་ན་ཛ། ཚེ་ཡི་དངོས་པོ་འཆི་མེད་འདི། །ཁྲག་འཐུང་ལྔ་ཡི་ཐུགས་ཀར་སྦ། །མི་འགྱུར་ཚེ་<milestone unit="page" n="101"/><milestone unit="line" n="101.1"/>༄༅། །བ་མེ། །ཁོལ་བ་ཚེ་ཡི་རྟགས་ཡིན་ནོ། །ཉེ་བསྙེན་བསྙེན་སྒྲུབ་སྒྲུབ་ཆེན་ནོ། །དམིགས་པའི་རྟེན་ལ་ངེས་པར་འགྲུབ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་བསྒྲུབ་གྱུར་ཀྱང་། །ཁྱད་པར་ཐུགས་ལ་ཉེ་བར་འགྲུབ། །གྲུབ་<milestone unit="line" n="101.2"/>པའི་རྟགས་ནི་བྱུང་བ་དང་། །ལྕང་ལོ་ཐོད་པ་ཁ་སྦྱར་དུ། །བདུད་རྩི་རྩ་བ་ལྔ་བཙལ་ནས། །རྩ་བརྒྱད་སྟོང་ལ་སྦྱར་བའི་རིལ་བུ་གཞུག །འོད་ཟེར་ལྔ་དང་ཡང་དག་ལྡན། །དེ་བཞིན་བཟའ་བ་བཅའ་བ་དང་། །བ་་<milestone unit="line" n="101.3"/>དང་ལྡག་དང་གཞི་ལ་སོགས། །རྒྱན་དང་རིན་ཆེན་གོས་རྣམས་ལ། །དག་ཅིང་སྤེལ་བའི་སྔགས་འདི་བརྗོད། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷། །ཨ་མྲི་ཏ་སིརྙི་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧྲི་ཐུ། ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཧོ། འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔ་<milestone unit="line" n="101.4"/>རྣམས་ཀྱང་། །མྱུར་དུ་འགྲུབ་ཅིང་མངོན་ཤེས་འཆར། །རིག་པ་འཛིན་པ་མྱུར་དུ་ཐོབ། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ། ཨེ་མ་ཧོ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ནི་ཁྲོ་རྒྱལ་གཙོ། །རྡོ་རྗེ་སྲིན་པོ་ནམ་ནི་ལངས་ལགས་ན། །གཟའ་སྐར་རྒྱལ་པོ་ཉི་མ་<milestone unit="line" n="101.5"/>རྩེ་ཤར་གྱིས། །བཟླས་བརྗོད་བསྙེན་པའི་གྲངས་ནི་ཐེམས་ལག་ན། །འགྲུབ་པའི་རྟགས་མཚན་མྱུར་དུ་བསྟན་ནས་ཀྱང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ་རེ་རན། །དབང་དང་བྱིན་རླབ་ཐམས་ཅད་བདག་སྩོལ་<milestone unit="line" n="101.6"/>ཅིག །ཧཱུཾ༷་བརྗོད་མེད་སྤྲོས་བྲལ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །སྐུ་གསུམ་རྫོགས་པ་ཁྲོ་རྒྱལ་སྐུ། །མི་གནས་ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའི་ཐུགས། །ཐུན་མོང་མ་ཡིན་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཡེ་ཤེས་མི་འགྱུར་དཔལ་བེའུ་ནས། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེ་<milestone unit="page" n="102"/><milestone unit="line" n="102.1"/>བྱང་ཆུབ་སེམས། །བདུད་འདུལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཡི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་རྣམས། །མ་ཐོགས་མྱུར་དུ་སྩལ་དུ་གསོལ། །མི་འཆི་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །མངོན་པར་ཤེས་པའི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །རྫུ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="102.2"/>མཐུ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །རིག་པ་འཛིན་པའི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞིའི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །རིགས་རྒྱུད་འཕེལ་བའི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། ཁུབ་མཆོག་བརྒྱད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="102.3"/>དངོས་གྲུབ་བསྩལ་དུ་གསོལ། །ནད་བགེགས་འཇོམས་པའི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཧཱུཾ༷་བདེ་མཆོག་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ཡངས་ནས། །ཡིད་འོང་སྐྱོན་བྲལ་བདེ་སྤྱོད་མ། །འཁོར་ལོ་རྒྱས་འདེབས་ཁྲོ་མོའི་<milestone unit="line" n="102.4"/>གཙོ། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་ཀློང་ཐིག་ལེ་ལས། །ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཧཱུཾ༷་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་དག་པའི་སྐུ། །མཁའ་འདུས་བདེ་ཀློང་རྒྱས་པའི་སྐུ། །དབྱིངས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ཛ་ཏི་མ། །ཟག་མེད་བདེ་བའི་<milestone unit="line" n="102.5"/>དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཧཱུཾ༷་ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བདེ་ཆེན་ལས། །མི་ཤིགས་ཐིག་ལེ་ལས་བྱུང་བའི། །ལྷ་རྣམས་འདུལ་པའི་བུར་སྲས་མཆོག །ཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཧཱུཾ༷་ཉི་ཟླ་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་<milestone unit="line" n="102.6"/>ན། །ལྷ་རྣམས་འདུལ་བའི་ཁྲོ་རྒྱལ་གཙོ། །རྡོ་རྗེ་ཧཱུཾ༷་མཛད་སྒྲ་འབྱིན་མ། །སྤྲུལ་པ་ཕག་དང་སྨིག་བུའི་མགོ །ཕྱག་བརྙན་ཡང་སྤྲུལ་མང་པོའི་ཚོགས། །ལྷ་ཡི་གདོན་ཆེན་འདུལ་བ་དང་། །ཚེ་ལ་དབང་བའི་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="page" n="103"/><milestone unit="line" n="103.1"/>༄༅། །སྩོལ། །ཧཱུཾ༷་དྲི་ཟ་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་ན། །དྲི་ཟ་འདུལ་བའི་ཁྲོ་བོ་གཙོ། །རྡོ་རྗེ་རྣམ་རྒྱལ་མདའ་སྙེམ་མ། །སྤྲུལ་པ་སྟག་དང་བྱ་རྒོད་མགོ །ཕྱག་བ་་ཡང་སྤྲུལ་མང་པོའི་ཚོགས། །དྲི་ཟའི་གདོན་ཆེན་<milestone unit="line" n="103.2"/>འདུལ་བ་དང་། །ལས་ལ་དབང་བའི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཧཱུཾ༷་མེ་ལྷ་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་ན། །མེ་ལྷ་འདུལ་བའི་ཁྲོ་བོ་གཙོ། །རྡོ་རྗེ་དབྱུག་སྔོན་སྡེར་མོ་དང་། །སྤྲུལ་པ་གཡག་དང་བྱ་རོག་མགོ །ཕྱག་བརྙན་ཡང་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="103.3"/>མང་པོའི་ཚོགས། །མེ་ལྷའི་གདོན་ནི་འདུལ་བ་དང་། །ཡོ་བྱད་དབང་བའི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཧཱུཾ༷་གཤིན་རྗེ་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་ན། །གཤིན་རྗེ་འདུལ་བའི་ཁྲོ་བོའི་གཙོ། །གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོ་དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="103.4"/>བདག །སྤྲུལ་པ་ཤ་བ་འུག་པའི་མགོ །ཕྱག་བརྙན་ཡང་སྤྲུལ་མང་པོའི་ཚོགས། །གཤིན་རྗེའི་གདོན་རྣམས་འདུལ་བ་དང་། །མོས་ལ་དབང་བའི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཧཱུཾ༷་སྲིན་པོ་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་ན། །སྲིན་པོ་<milestone unit="line" n="103.5"/>འདུལ་བའི་ཁྲོ་རྒྱལ་གཙོ། །རྡོ་རྗེ་མི་གཡོ་གཏུན་ཁུང་མ། །སྤྲུལ་པ་གཟིག་དང་ཁུ་ཡི་མགོ །ཕྱག་བརྙན་ཡང་སྤྲུལ་མང་པོའི་ཚོགས། །སྲིན་པོ་གདོན་ཚོགས་འདུལ་བ་དང་། །སྨོན་ལམ་དབང་བའི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="103.6"/>ཀླུ་དབང་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་ན། །ཀླུ་དབང་འདུལ་བའི་ཁྲོ་བོ་གཙོ། །རྟ་མགྲིན་རྡོ་རྗེ་ག་་མོ་དང་། །སྤྲུལ་པ་བྱི་ལ་པུ་ཤུད་མགོ །ཕྱག་བ་་སྤྲུལ་པ་མང་པོའི་ཚོགས། །ཀླུ་ཡི་གདོན་རྣམས་འདུལ་བ་དང་། །རྫུ་<milestone unit="page" n="104"/><milestone unit="line" n="104.1"/>འཕྲུལ་དབང་བའི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཧཱུཾ༷་རླུད་ལྷ་བསྣོལ་བའི་ཁྲི་སྟེང་དུ། །རླུད་ལྷའི་གདོན་འདུལ་ཁྲོ་བོའི་གཙོ། །གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་མདའ་སྙེམ་མ། །སྤྲུལ་པ་སྤྱང་ཀི་ཁྲ་ཡི་མགོ །ཕྱག་བརྙན་ཡང་སྤྲུལ་མང་པོའི་<milestone unit="line" n="104.2"/>ཚོགས། །རླུད་ལྷའི་གདོན་རྣམས་འདུལ་བ་དང་། །སྐྱེ་ལ་དབང་བའི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཧཱུཾ༷་གནོད་སྤྱིན་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་ན། །གནོད་སྦྱིན་འདུལ་བའི་ཁྲོ་བོའི་གཙོ། །རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩི་རླུ་་འབྱིན་མ། །སྤྲུལ་པ་སེང་<milestone unit="line" n="104.3"/>གེ་ཕ་ཝང་མགོ །ཕྱག་བརྙན་ཡང་སྤྲུལ་མང་པོའི་ཚོགས། །གནོད་སྤྱིན་གདོན་རྣམས་འདུལ་བ་དང་། །ཆོས་ལ་དབང་བའི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཧཱུཾ༷་འབྱུང་པོ་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་ན། །འབྱུང་པོ་འདུལ་བ་ཁྲོ་བོའི་<milestone unit="line" n="104.4"/>གཙོ། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་གསོད་མ་དང་། །སྤྲུལ་པ་བསྲེ་མོ་དོམ་གྱི་མགོ །ཕྱག་བརྙན་ཡང་སྤྲུལ་མང་པོའི་ཚོགས། །འབྱུང་པོ་གདོན་རྣམས་འདུལ་བ་དང་། །སེམས་ལ་དབང་བའི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཧཱུཾ༷་ས་<milestone unit="line" n="104.5"/>བདག་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་ན། །ས་བདག་འདུལ་བའི་ཁྲོ་རྒྱལ་གཙོ། །སྟོབས་ཆེན་རྡོ་རྗེ་བསྐྱེད་མ་དང་། །སྤྲུལ་པ་དྲེད་དང་བྱི་ལའི་མགོ །ཕྱག་བརྙན་ཡང་སྤྲུལ་མང་པོའི་ཚོགས། །ས་བདག་གདོན་རྣམས་འདུལ་བ་<milestone unit="line" n="104.6"/>དང་། །སེམས་ལ་དབང་བའི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་དྲིལ་བུ་མ། །སྐྱ་ཀ་པུ་ཤུད་སྲིན་བྱ་ཁྲ་ཡི་མགོ །འགུགས་འདེགས་སྡོམ་འབེབས་མཁའ་འགྲོ་མ་བཞི་ཡིས། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞིའི་<milestone unit="page" n="105"/><milestone unit="line" n="105.1"/>༄༅། །དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ལྷ་ཡི་སྐུ་རྣམས་གཡོ་འགུལ་ཡིག་འབྲུ་སྒྲ། །ཐུགས་ནི་ལྡིང་འཔྱོ་གོས་འོད་མེ། །བདུད་རྩི་བཟའ་བཏུང་གོས་རྣམས་ཀྱང་། །དུ་ བ་འཇའ་དང་མེ་དང་འཚག །མདངས་རྣམས་གསལ་<milestone unit="line" n="105.2"/>ན་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ཕྲིན་ལས་བཞི་དང་གྲུབ་པ་བརྒྱད། །མཁའ་སྤྱོད་གནས་སུ་མྱུར་དུ་འགྲོ། །རྡོ་རྗེ་མེ་ལྕེ་གསུམ་ལྡན་ཞིང་། །མི་ནས་ཡེ་ཤེས་སྐུར་འགྱུར་ཞིང་། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་མྱུར་དུ་ཐོབ། །དཔལ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="105.3"/>གཞོན་ནུ་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་བཤད་པ་ལས། ཚེ་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་རྣམ་རྒྱལ་ཁྲོ་བོ་ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །གདུག་པ་འདུལ་<milestone unit="line" n="105.4"/>བའི་བཅོམ་ལྡན་འདས། །བར་ཆོད་ཐམས་ཅད་གནོན་པའི་ཐབས། །དེ་ནི་གང་ལགས་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །བསྒྲལ་བའི་ཞིང་ནི་དགྲ་དང་ནི། །བར་དུ་གཅོད་པའི་བགེགས་<milestone unit="line" n="105.5"/>ཆེན་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷོ་ནུབ་སྲིན་པོའི་སར། །གྲུ་གསུམ་རིམ་གསུམ་ནག་པོར་བྱ། །རྣམ་ལྔའི་ལིསྐོ་འཁོར་ལོར་ལྡན། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་དྲུག་མུ་ཁྱུད་ལྡན། །ལིསྐོ་འཁོར་ལོའི་ལྟོ་བར་སྦྱར། །རྒྱུ་མ་ཆེན་པོས་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="105.6"/>བསྡམ། །རས་སྐུད་ཁ་དོག་ལྔ་ཡིས་བཅིང་། །རྣམ་ལྔ་དུར་ཁྲོད་བགེགས་ཀྱི་ཤུལ། །གནོད་པའི་ལིསྐོ་དེ་རུ་སྦྱར། །བསམ་གཏན་རྩེ་གཅིག་ཡིད་ཀྱིས་འགྲུབ། །སྔགས་ཀྱི་གྲངས་ནི་ཁྲི་ཚོ་གཅིག །འགྲུབ་འགྱུར་འདི་<milestone unit="page" n="106"/><milestone unit="line" n="106.1"/>ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། ་་་དཀར་ཉུང་ནག་སྐེ་ཚེ་དང་། ་ང་ཚེ་བྱེ་མ་གསུམ་དང་ལྡན། །རྡོ་དྲེག་ཟི་ར་ཏིལ་ནག་དང་། །དུག་ཁྲག་ཚོགས་པས་རྣོ་ངར་བསྐྱེད། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་དྭསྟི་ཙ་ཀྲ་ཧ་ན་ཧ་ན་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་<milestone unit="line" n="106.2"/>ཧཱུཾ༷་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷། །སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་ལ༷་ཧཱུཾ༷་ལ༷། མོ་ཧ་བྷ་ཡ་ཆེ་གེ་མོ་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནན། མོན་དང་རབས་ཆད་ཐོད་པ་དང་། །ལ་ཆའི་སྦལ་པ་གླང་རུ་དང་། །སྣེལ་གྲི་ར་ཡི་ཐོད་པ་དང་། །སྤྲེའུ་བྱི་ལ་ཕག་ཐོད་<milestone unit="line" n="106.3"/>དང་། །སྦྲུལ་སྦལ་རུས་སྦལ་ཁོག་པ་དང་། །མཆོད་རྟེན་སསྣྲོ་རྡོ་རྗེ་དང་། །རི་རབ་རྒྱ་གྲམ་རྡོ་རྗེ་དང་། །མཁའ་ལྡིང་སྐུ་གདུང་འོག་ཏུ་མནན། །མི་ཉིད་གཤིན་རྗེ་མགོན་པོ་དང་། །བདུད་སྲིན་མ་མོ་ཕོ་མོའི་རིགས། །ཀླུ་<milestone unit="line" n="106.4"/>གཉན་ས་བདག་ཀླུ་མོ་རྣམས། །མནན་པས་བསོད་ནམས་ཆེན་པོ་ཐོབ། །བག་ཆགས་ཉོན་མོངས་རབ་དག་ནས། །སྐྱེ་འགག་མེད་ཅིང་རོལ་པའི་ངང་། །བསམ་དུ་མེད་ཅིང་བརྗོད་ལས་འདས། །རྟོགས་ནས་བླ་མེད་<milestone unit="line" n="106.5"/>ཡུལ་དུ་འགྱུར། །དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་བཤད་པ་ལས། མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྣམ་རྒྱལ་ཁྲོ་བོ་ཡིས། །བྷ་ག་ལྷན་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཐུགས་རྗེ་ལྡན་<milestone unit="line" n="106.6"/>པའི་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཟོར་གྱི་བཟློག་དང་གསོད་བྱེད་པའི། །ཐབས་ནི་གང་ལགས་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཟོར་ནི་ལྷ་ཡི་སྐུ་ཡིན་ཏེ། །ནུབ་བྱང་རླུད་ལྷ་འདུ་མཚམས་<milestone unit="page" n="107"/><milestone unit="line" n="107.1"/>༄༅། །སུ། །བསམ་གཏན་རྩེ་གཅིག་ཡིད་ཀྱིས་བསྒྲུབ། །དྲག་པོ་ཕུར་ཐུན་ཁྲོ་བོའི་ལས། །དྲག་པོའི་ལས་ནི་མདའ་ཡི་ཟོར། །མཁའ་འགྲོ་རྣམས་ཀྱི་ཁྲག་གི་ཟོར། །དབང་ཕྱུག་ཕྲ་མེན་སྒོ་ངའི་ཟོར། །རྭ་<milestone unit="line" n="107.2"/>དང་ཐོད་པ་ཟོར་དུ་འཕང་། །རྣོ་བར་བྱེད་པ་ཐུན་གྱི་རྫས། །དྲག་པོར་བྱེད་པ་སྔགས་ཀྱི་དཔལ། །ཨོབཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ། སརྦ་བིསྣྲུ་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། མ་མ་པ་ཤི་ཀུ་རུ་མ་ཏ༷་ཉ་ཀ་ར་ཨི་དན། དྷ་ཏི་མ་མ་ཀརྨ་ཤི་<milestone unit="line" n="107.3"/>སྣྲ༷་ཀྭ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ་ཐུན། །རབ་འབྲིང་ཐ་མ་བརྡེག་པའི་གནས། །དམག་དང་གཏོར་མ་མདའ་འཕེན་དང་། །ཁྲག་མཚོ་ཁོལ་ན་གྲུབ་པའི་རྟགས། །གང་ལ་འཕེན་པས་བཟློག་པར་འགྱུར། །གློ་དང་གཟེར་ཐབས་<milestone unit="line" n="107.4"/>མཆིན་ནད་ཀྱིས། །འཆི་འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ལྷ་ཀླུ་ཀུན་ཀྱང་གསོད་པར་འགྱུར། །བསད་པས་བྱང་ཆུབ་སྒྲུབ་པར་བྱེད། །སྐྱེ་མཆི་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །འཁོར་འདས་རོ་གཅིག་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ནམ་<milestone unit="line" n="107.5"/>མཁའ་ལྟ་བུར་ཁྱབ་པའི་སྐུ། །མྱུར་དུ་འགྲུབ་སྟེ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་བཤད་པ་ལས། ཟོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྣམ་རྒྱལ་ཁྲོ་བོ་ཡིས། །བཅོམ་<milestone unit="line" n="107.6"/>ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །བདུད་རྣམས་སྲེག་མཛད་བཅོམ་ལྡན་འདས། །སྦྱིན་སྲེག་ལས་ནི་ཅི་ལྟར་སྒྲུབ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །གང་ཞིག་སྤྱིན་<milestone unit="page" n="108"/><milestone unit="line" n="108.1"/>སྲེག་མ་བྱས་ན། །ལས་རྣམ་འགྲུབ་པར་མི་འགྱུར་ཅིང་། །དམ་ཚིག་ཉམས་པ་མི་སྐོངས་ཤིང་། །སྡིག་པ་དག་པར་མི་འབྱུང་བས། །དེ་བས་ནན་ཏན་ཆེར་བསྐྱེད་ནས། །སྦྱིན་སྲེག་ལས་ལ་སྦྱོར་བར་བྱ། །གཟའ་སྐར་<milestone unit="line" n="108.2"/>ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ལ། །དུས་ཚོད་ལྡན་པས་གནས་ཉིད་དུ། །བྲམ་ཟེ་ཁྱིམ་དང་གཙུག་ལག་ཁང་། །སྨད་ཚོང་ཁྱིམ་དང་དུར་ཁྲོད་དུ། །ཞི་དང་རྒྱས་པ་དབང་དྲག་གི །ཐབ་ཁུང་ཟླུམ་ཞིག་དཀར་ལ་འཚེར། །ཟླ་གམ་<milestone unit="line" n="108.3"/>དམར་ལ་གདེངས་པ་དང་། ཁྲུ་བཞི་སེར་ལ་སྣུམ་པ་དང་། །གནག་ཅིང་རྩུབ་པ་དྲག་པོའི་ཐབ། །རིམ་པ་གསུམ་ལྡན་ཞལ་གྱི་དབྱིབས། ཁྲར་ལྷོ་མེ་ལྷའི་མཚམས་ཉིད་དུ། །མ་ཏྲ༷་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་དག་གནས། །འོ་<milestone unit="line" n="108.4"/>མ་ཅན་དང་དྲི་ཞིམ་དང་། །དཀར་ནག་ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་། །ཏིལ་དཀར་ཡུངས་ཀར་ཙསྡོན་དམར། །ཏིལ་དང་ཟི་ ར་ནག་པོ་དང་། ཁྲ་ཁྲག་རུས་པ་གུ་གུལ་ནག །དུག་ཁྲག་སྙིང་སྣ་ཚོགས་ཚད་རྣམས། །དུར་བ་ཀུ་<milestone unit="line" n="108.5"/>ཤ་ཡམ་ཤིང་དང་། །འབྲས་དང་འབྲས་སོ་སྲན་མ་ནས། །བྲ་འོ་མར་ཁུ་སྐེ་ཚེ་མར། །བོང་བུ་རྔ་མོའི་སྤངས་དང་ནི། །བྱ་རོག་འུག་པའི་ཤ་དང་བཅས། །རྔ་མོ་མ་ཧེ་གླང་གི་ཤ །ཆང་དང་མི་ཤ་ཉ་ཡི་ཤ །ཡུང་བ་གུར་<milestone unit="line" n="108.6"/>གུམ་མེ་ཏོག་སེར། །འོ་མ་ཞོ་མར་མངར་གསུམ་བཅས། །མེ་ཏོག་དམར་པོ་ལྕགས་ལྟ་བུ། །སྦལ་པ་ལྕོང་མོ་སྤྲུལ་གྱི་ཤ །བསྲེག་པས་ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། །མེ་ཡི་བདག་པོ་དྲང་སྲོང་ཀྱང་། །བསམ་གཏན་རྩེ་<milestone unit="page" n="109"/><milestone unit="line" n="109.1"/>༄༅། །གཅིག་མ་ཡེངས་གསལ། །ཧཱུཾ༷། དད་པ་དང་ནི་དམ་ཚིག་གིས། །ཚུར་གཤེགས་མེ་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་ཆེ། །བསྲེག་བླུག་ཞལ་ཟས་བཞེས་སུ་གསོལ། །འབར་བའི་གདན་ལ་བཞུགས་ནས་ཀྱང་། །ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="109.2"/>འགྲུབ་པར་མཛད་དུ་གསོལ། །དངོས་གྲུབ་ཚུལ་བཞིན་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཨབླུ་ཤ་ཛ། མཆོད་པས་མེ་ལྷ་མཉེས་པར་བྱ། །ཧཱུཾ༷། ཚངས་པ་འཇིག་རྟེན་མགོན་གྱི་སྲས། །དྲང་སྲོང་ཆེན་པོའི་ཆ་བྱད་ཅན། །ཚངས་པའི་སྐུད་<milestone unit="line" n="109.3"/>པས་རབ་དགེ་བ། །རིན་ཆེན་རུས་པའི་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཁྲོ་ཚུལ་སྟོན། །སྐུ་མདོག་འདོད་དགུར་སྒྱུར་མཛད་ཅིང་། །ཕྱག་དྲུག་མཛེས་པའི་མཚོན་ཆ་ནི། །ལྷུན་དྷི་མེ་ཐབ་བགྲང་ཕྲེང་དང་། །སྦྱི་<milestone unit="line" n="109.4"/>བླུག་སྐྱབས་སྦྱིན་ཕུར་བུ་བསྣམས། ཁུད་དྲུག་རྩད་ནས་གཅོད་ལ་བསྟོད། །ཞབས་བཞིས་བདུད་རྩ་གཅོད་ལ་བསྟོད། །ཞབས་བཞི་བདུད་བཞི་གནོན་པའི་ཚུལ། །ཆུ་སྐྱེས་ཉི་མའི་སྟེང་ན་བཞུགས། །དག་བྱེད་ར་ཡི་<milestone unit="line" n="109.5"/>གདན་ལ༷ ་བཞུགས། །བདུད་རྣམས་འདུལ་ལ་བདག་བསྟོད་དོ། །ཡོན་ཏན་ཆུ་ཐིགས་ཙམ་བསྟོད་པས། །དྲང་སྲོང་ཆེན་པོ་མཉེས་པར་བྱས། །བསྲེགས་པའི་རྫས་ཀྱིས་ལས་འགྲུབ་པོ། །ཨོ་ཨསྣ་ཡེ་སྲུ་ཧྭ། ཤཱརྙི་ཀུ་རུ་གྲྭ་<milestone unit="line" n="109.6"/>ཧྭ། བྲེརྨྱེ་ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། པ་ཤ༷་ཀུ་རུ་ཧོ། །སྨྱུ་ར་ཡ་ཕཊ། ཨུསྣྲོ་ཊ་ཡ། ཨུ་མིརྙ། ཨདྨངའདྲ ཨསྐུ་ཤ་ཛ༷༷ཞེས་པས་དྲང་སྲོང་མཉེས་པར་འགྱུར། །རྩ་བ་གཙོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །ཕུར་པ་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །ཕྱོགས་<milestone unit="page" n="110"/><milestone unit="line" n="110.1"/>བཅུའི་ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས། །མེ་ལྷའི་སྙིང་གར་རྫོགས་པར་བསྐྱེད། །ཏིང་འཛིན་བརྟན་པས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོཿ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ལས་རྣམས་སྔགས་ཀྱིས་འགྲུབ་<milestone unit="line" n="110.2"/>པར་འགྱུར། །ཞི་རྒྱས་དབང་དྲག་བསྐྲད་པ་དང་། །དབྱེ་བ་རེངས་པ་རྨོངས་བྱེད་ཅིང་། །འགུགས་པ་ལ་སོགས་དཔག་ཏུ་མེད། །སྤྱིན་སྲེག་གིས་ནི་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། །དམ་ཚིག་ཉམས་པ་བསྐོང་འགྱུར་<milestone unit="line" n="110.3"/>ཅིང་། །མཚམས་མེད་ལྔ་ཡི་སྡིག་བྱས་པ། །འདི་ཡི་དག་པར་འགྱུར་བ་ཡིན། །ཕྲིན་ལས་མཐར་ཕྱིན་སྦྱིན་སྲེག་སྟེ། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་གཤོན་ནུ་ཡིས། །ཁྲོ་བོ་རྣམས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཀྱང་། །དཔག་ཏུ་མེད་ཅིང་བརྗོད་དུ་<milestone unit="line" n="110.4"/>མེད། །ཡབ་ཡུམ་སྲས་སུ་སྣང་བ་ཡང་། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལས་ཡེ་མ་འདས། །སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཅིར་སྣང་ཡང་། །དཔེར་ན་ནམ་མཁའི་འཇའ་ཚོན་བཞིན། །ཐོག་མ་ཐ་མ་སྐྱེ་འགག་མེད། །རྒྱལ་བའི་དབང་པོ་ཉིད་ཐོབ་<milestone unit="line" n="110.5"/>འགྱུར། །དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་བཤད་པ་ལས། སྦྱིན་སྲེག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།<milestone unit="line" n="110.6"/>དེ་ནས་རྣམ་རྒྱལ་ཁྲོ་བོ་ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཨེ་མ་ཧོ་བཅོམ་ལྡན་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །བདེ་གཤེགས་སྲས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་རྣམས། །སྒྲུབ་པའི་ཐབས་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="page" n="111"/><milestone unit="line" n="111.1"/>༄༅། །ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཐུན་མོངས་དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ང་ཡིས་བཤད་ཀྱི་ལེགས་པར་ཉོན། །ཕུར་པ་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་། །ཐུགས་ཀྱི་རྟེན་ལས་ཡང་དག་འགྲུབ། །དེ་ཡི་རྒྱུ་ཡང་རྣམ་<milestone unit="line" n="111.2"/>པ་གཉིས། །ལྕགས་དང་ཤིང་གི་བྱེ་བྲག་གོ །ལྕགས་ནི་རྣམ་ལྔ་འདུས་པ་ཡིན། །སྐྲུ་གྲི་སྲོག་རྩ་བཅད་པའི་ལྕགས། །གནམ་ལྕགས་ངུར་མོ་ཐོག་གི་ལྕགས། །ཁབ་ལེན་དབང་བསྡུད་རྒྱལ་པོ་ལ། །ལྷ་དང་ཕྲལ་བ་སྒོ་ཡི་<milestone unit="line" n="111.3"/>ལྕགས། །མཉེན་ལ་ལྕུགས་པ་རྣོ་བའི་ལྕགས། །དགེ་སློང་བཤན་པ་དགེ་བསྙེན་དང་། །རྣལ་འབྱོར་རིག་སྔགས་འཆང་དང་ནི། །ལྷ་བཟོས་བླང་བ་མཆོག་ཡིན་ནོ། །ཞེ་གནག་ཁྲིམས་གཙང་སྡོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="111.4"/>པ། །དབང་ཐོབ་དད་པ་ལྡན་པས་བརྡུང་། །གདུག་པའི་ཤིང་ནི་རྣམ་མང་ཡང་། །རྡོ་རྗེའི་རིགས་ཀྱིས་བྱིན་བརླབས་པའི། །ཆུ་འགྲམ་བྲག་རི་ས་ལས་སྐྱེས། །ལྗང་ནག་དཀར་སེར་དམར་པོ་ནི། །ལས་བཞི་འགྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="111.5"/>ཕུར་པ་སྟེ། །ཚེར་མ་ཅན་ལ་བུག་པ་ཁྲག ཁྲ་སྐམ་རུས་པས་དུག་གསུམ་འཇོམས། །མཚན་ལྡན་དྲག་པོའི་ཕྱོགས་ལས་བླངས། །བཟོ་མཁས་ཡོན་ཏན་ལྡན་པས་བྱའོ། ཁེང་ལྕགས་གཉིས་ཀྱི་ཚད་དང་<milestone unit="line" n="111.6"/>དབྱིབས། །སོར་བརྒྱད་ཚད་དུ་རྫོགས་པ་ལ། །དབུ་ཡི་རྒྱ་མདུད་སོར་གཅིག་སྟེ། །ཟུར་གསུམ་བརྒྱད་དང་གྲུ་བཞི་ལྔ། །ཧཱུཾ༷་མཛད་ཁྲག་འཐུང་ལྔ་རྫོགས་ཏེ། །སོར་གཉིས་ལྟེ་བ་ཡན་ཆད་ལ། །བཅུམ་བཞོག་བརྒྱད་དུ་<milestone unit="page" n="113"/><milestone unit="line" n="113.1"/>༄༅། །ཀ་བཱ་ལར། །དཀར་རྩི་དམར༷་རྩི་དྲི་ཤ་ཆེན། །རིགས་ལྔ་ཁྲག་འཐུང་ཡབ་ཡུམ་རྫོགས། །བསམ་གཏན་རྫོགས་ནས་བཟླས་པ་ནི། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཧཱུཾ༷་དྷི་ཐ་གྲྭ་ཧྭ། འབུམ་ཕྲག་གསུམ་བཟླས་<milestone unit="line" n="113.2"/>དུ་བ་དྲི། །འོད་རྣམས་བྱུང་ན་གྲུབ་པ་སྟེ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷། མ་སྨྱོ་སྒག་ཛ། སརྦ་བིསྒྱུན་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏ་ཧཱུཾ༷་ཧྲི་ཐ། འབུམ་ཕྲག་གཅིག་གི་བཟླས་པས་འགྲུབ། །འོད་དང་འཇའ་ཁོལ་མེ་<milestone unit="line" n="113.3"/>བྱུང་རྟགས། །ཨོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ལྷ་རྣམས་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོའི་མཆོག །མཁའ་འགྲོ་ཀུན་གྱི་སྲོག་སྙིང་ཡིན། །བདུད་རྩི་སྒྲུབ་པའི་སྔགས་ཡིན་ཏེ། །ཡང་དག་དོན་གྱི་ལྷའོ། །འགྲུབ་ན་ལས་བརྒྱད་བསྒྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="113.4"/>བྱ། །བདུད་རྩི་རིལ་བུ་ལྗགས་སུ་དྲིལ། །ཁར་བཅུག་ལག་ན་ཕུར་པ་ཐོགས། །གཞན་གྱིས་མི་མཐོང་གནས་སུ་ཕྱིན། །ཡང་དག་པ་ཡི་དོན་ལ་སྤྱོད། །སྨན་དེ་གང་གི་མིག་ལ་བསྐུས། །གཞན་གྱིས་མི་མཐོང་ལྷ་སྲིན་<milestone unit="line" n="113.5"/>མཐོང་། །སྒྱུ་མ་ལྟ་བུའི་སིརྙི་རྫོགས། །ས་འོག་གཏེར་ཀྱང་མཐོང་བར་འགྱུར། །ནམ་མཁའ་མཛོད་ལ་མངའ་ཡང་བརྙེས། །ལོངས་སྤྱོད་ཀུན་ལ་མ་ཆགས་ཤིང་། །ཀུན་སྣང་སིརྙི་ལྡན་པས་སྤྱད། །ཕུར་པ་ལྷ་ཡི་དངོས་པོ་<milestone unit="line" n="113.6"/>ལ། །རིལ་བུ་དེ་ཉིད་རབ་བསྡུས་ན། །ཕུར་པའི་རིག་པ་འཛིན་པ་ཐོབ། །ནམ་མཁའ་ལ་སྤྱོད་རིག་འཛིན་དང་། །མཁའ་འགྲོའི་གནས་སུ་འགྲོ་བར་འགྱུར། །རིལ་བུ་དེ་ཉིད་རྐང་ལ་བསྐུས། །ཕུར་པ་ལག་ན་ཐོགས་<milestone unit="page" n="114"/><milestone unit="line" n="114.1"/>གྱུར་ན། །ནམ་མཁའ་ཉིད་ལ་འཕུར་བར་འགྱུར། །རིལ་བུ་དེ་ཉིད་རྟག་ཏུ་ཟོས། །ནད་རྣམ་འཇོམས་ཤིང་བགེགས་རྣམས་མེད། །བདེ་ཆེན་ཉིད་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་། །བདག་གཞན་བདེ་བས་ཁྱབ་པར་འགྱུར། །ཕུར་<milestone unit="line" n="114.2"/>པ་ཐོགས་ཤིང་རིལ་བུ་ལ། །ཨུ་ཐསྐོ་ན་འབུམ་བཟླས་ན། །ཟོས་པས་ཚེ་ཡི་རིག་འཛིན་འགྱུར། །དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་བྱས་ནས་སྤྱོད། །རིལ་བུས་དབང་པོ་རབ་སྦྱར་ཅིང་། །ཁྲག་འཐུང་ལྔ་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །མངོན་ཤེས་<milestone unit="line" n="114.3"/>ལྔ་པོ་རྒྱུད་ལ་སྐྱེ། །ཕུར་པ་ལྷ་མིས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་ཞལ་མཐོང་འགྱུར། །སྐུ་གསུམ་མྱུར་དུ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །སྐུ་གསུམ་ཞིང་དང་སྐུ་གསུམ་ལམ། །འབྲས་བུ་མཐར་ཕྱིན་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །སེར་བ་<milestone unit="line" n="114.4"/>གཅོད་ཅིང་འབེབས་པ་དང་། །ཆར་པ་བཅད་འབེབས་ལས་རྣམས་ཀུན། ཕུར་པ་འདི་ཡིས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །སྲོག་ཆགས་འབྲུ་ལ་གནོད་པ་ཡང་། །ཕུར་པ་འདི་ཡིས་གནོད་པ་འཇོམས། །ནད་དང་གདོན་གྱིས་<milestone unit="line" n="114.5"/>གནོད་པ་ཡང་། །ཕུར་པ་འདི་ཡིས་སྲུང་བར་བྱེད། །ཚེ་ཐུང་བ་ཡང་ཚེ་རིང་འགྱུར། །མེ་སྟག་སེང་གེའི་འཇིགས་པ་དང་། །སྦྲུལ་གདུག་གླང་ཆེན་སྨྱོན་པ་དང་། །དྲེད་མོ་མེ་དང་ཆུར་བཅས་རྣམས། །ཕུར་པ་འདི་ཡིས་<milestone unit="line" n="114.6"/>འབིགས་པ་སེལ མཛེ་ཡི་ནད་འཇོམས་ཀླུ་དུག་སེལ། །ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་བཤད་པ་ལས། ཕུར་པ་དང་བདུད་རྩི་ལྔ་ལས་ཐམས་<milestone unit="page" n="115"/><milestone unit="line" n="115.1"/>༄༅། །ཅད་གྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རྣམ་རྒྱལ་ཁྲོ་བོ་ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཨེ་མ་ཧོ་བཅོམ་ལྡན་བདུད་འདུལ་དག །རང་བཞིན་རྣམ་དག་བདེ་ཀློང་<milestone unit="line" n="115.2"/>ནས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་སྐུར་སྣང་བ། །དེ་ཡི་ཡོན་ཏན་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཡང་དག་ལྷ་དང་དཔལ་གྲུབ་པ། །བཅོམ་ལྡན་བདུད་འཇོམས་བཤད་དུ་གསོལ། །སྐུ་ཡི་ཆ་བྱད་རབ་འཇིགས་པས། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་<milestone unit="line" n="115.3"/>ཞུགས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཐུགས་ཀ་ནས། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཁྲག་འཐུང་ལྔ་བྱུང་སྟེ། །གསུང་དབྱངས་ལྔ་ཡིས་འདི་སྐད་བརྗོད། །ཧཱུཾ༷་བདེ་ཀློང་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ཉིད་ནས། །དུར་ཁྲོད་གཞལ་ཡས་འཇིགས་རྔམ་<milestone unit="line" n="115.4"/>དབུས། །གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ཀློང་དཀྱིལ་ནས། །དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ནི། །སྒེག་པ་དཔའ་བ་གར་དགུའི་ཚུལ། །རབ་འཇིགས་མེད་དཔུང་དཀྱིལ་ན་བཞུགས། །མཉམ་ཉིད་ངང་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་། ཁྲོ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="115.5"/>འདུས་པ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དཀར་དང་དམར་དང་གནག་པའི་ཞལ། །མཆོག་གི་སྐུ་གསུམ་ལྡན་ལ་བསྟོད། །ཕྱག་དྲུག་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་དྲུག །ཕྱག་གཡས་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་<milestone unit="line" n="115.6"/>ཡིས། །འགྲོ་བ་ས་རིམ་དགུ་ལ་དགོད། །བར་མ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་ཡིས། །དུག་ལྔ་རྩད་གཅོད་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །ཕྱག་གཡོན་མེད་དཔུང་འབར་བ་ཡིས། །ཉོན་མོངས་འདམ་རྫབ་སྐེམ་པར་བྱེད། །བར་མ་ཁ་ཊ༷་རྩེ་གསུམ་<milestone unit="page" n="116"/><milestone unit="line" n="116.1"/>གྱིས། །དུག་གསུམ་རྩད་ནས་གཅོད་པར་བྱེད། །མཐའ་གཉིས་རི་རབ་ཕུར་བུ་འདྲིལ། །དགྲ་བགེགས་གཏན་ནས་སྒྲོལ་བར་བྱེད། །སྤྱན་དགུ་སྡང་མིག་དམར་ལ་ཟླུམ། །འགྲོ་དྲུག་དུག་གསུམ་སྲེག་པར་བྱེད། །སྨིན་<milestone unit="line" n="116.2"/>མ་སྨ་ར་གློག་ལྟར་འཁྱུག །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་འགྲོ་བ་སྒྲོལ། །ཁྲོ་གཉེར་ཆུ་ཡི་རླབས་བཞིན་འཁྲུག །སྲིད་གསུམ་མ་ལུས་སྒྲོལ་བར་མཛད། །དབུ་སྐྲ་ཁམ་ནག་གྱེན་དུ་བརྫེས། །འགྲོ་དྲུག་བདེ་ཆེན་དབྱིངས་སུ་<milestone unit="line" n="116.3"/>སྒྲོལ། །ཞབས་བཞི་བརྐྱང་བསྐུམ་བདུད་རྣམས་གནོན། །རྭ་ཏྲ་སྒྲོལ་ལ་བདག་བསྟོད་དོ། །དུར་ཁྲོད་ཆས་བརྒྱད་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་དབང་དུ་སྡུད། །ཐོད་པ་ལྔ་ཡིས་དབུ་ལ་བརྒྱན། །རིགས་ལྔ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="116.4"/>འཐུང་ལྔ་ལ་བསྟོད། །ཕྱག་དྲུག་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན་པ་ལ། །ཨ་དང་ཧ་ལའི་སྒྲ་སྒྲོགས་ཤིང་། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་པོ་རབ་བ་་ནས། །རིགས་བཞིའི་ཀླུ་རྣམས་འཇོམས་ལ་བསྟོད། །ཞལ་ནས་ལྗགས་འདྲིལ་གད་རྒྱངས་<milestone unit="line" n="116.5"/>སྒྲོགས། །འཇིགས་པའི་ཧཱུཾ༷་སྒྲ་ཕྱོགས་བཅུར་སྒྲོགས། །སྐུ་ལས་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་ཆུང་འཕྲོ། །བགེགས་ཆེན་སྲེག་མཛད་ཁྱེད་ལ་བསྟོད། །ཕྲིན་ལས་དྲག་བྱེད་འདུལ་ལ་བསྟོད། །བདེ་ཆེན་མཁའ་ཀློང་རྒྱས་ལ་བསྟོད། །རྟོག་མེད་<milestone unit="line" n="116.6"/>བསམ་མི་ཁྱབ་ལ་བསྟོད། །ཧཱུཾ༷་གསང་བ་ཟག་མེད་བདེ་བའི་ཡུམ། །འཁོར་ལོ་རྒྱས་འདེབས་ཁྲོ་མོའི་གཙོ། །མཉམ་ཉིད་མི་འགྱུར་མཐིང་ནག་སྐུ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །ཕྱག་གཡས་དྲིལ་བུ་དཀུ་ལ་<milestone unit="page" n="117"/><milestone unit="line" n="117.1"/>༄༅། །འཁྱུད། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་སྒྲ་སྒྲོགས་ཤིང་། །གཡོན་པས་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཟག་མེད་བདེ་བ་རྒྱས་ལ་བསྟོད། །གཟིག་དང་ཐོད་སྦྲུལ་རྒྱན་དུ་བྱས། །མི་རྟོགས་ཡེ་ཤེས་འཕེལ་བར་མཛད། །མི་<milestone unit="line" n="117.2"/>འགྱུར་བརྟན་པ་ཐུགས་གྱི་རིགས། །བདེ་ཆེན་ལུས་ལ་བདག་བསྟོད་དོ། །ཧཱུཾ༷་གཡོན་ནས་རོལ་པ་སྒྲོལ་བའི་ཡུམ། །ཟ་བྱེད་རྔམ་ཐབས་ཁྲོ་ག་་འབར། །མཐིང་ནག་འབར་ཆེན་གདུག་པ་སྲེག །རཀྟ་ཚིལ་ཆེན་ཐལ་<milestone unit="line" n="117.3"/>བས་བརྒྱན། །གཟིག་དང་ཐོད་སྦྲུལ་རྒྱན་དུ་བྱས། །ལྷ་ཀླུ་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད། །གཡས་པས་རྡོ་རྗེ་གྲི་གུག་བསྣམས། །རེས་འགའ་ཁ་ཊ༷་རྩེ་གསུམ་བསྣམས། །སྲིད་པ་གསུམ་པོ་དབང་དུ་སྡུད། །དགྲ་བགེགས་<milestone unit="line" n="117.4"/>སྲོག་རྩ་གཅོད་པར་བྱེད། །གཡོན་པས་ཐོད་པ་ཙིསྟ་བསྣམས། །སྣུརྙ་ཀུན་གྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཐུགས་ཀའི་རུ་ལུ་འབྲུ་བརྒྱད་ལས། །མ་རྨོ་ཕྲ་མེད་བཅུ་དྲུག་འགྱེད། །གསང་ཆེན་མི་བཟད་རལ་གཅིག་མ། །ཨེ་མ་<milestone unit="line" n="117.5"/>ཙ་ཏི་མཁའ་འགྲོའི་གཙོ། །ཁྲོ་མོའི་གཙོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །སྣང་སྲིད་དབང་སྡུད་ཁྱོད་ལ་བསྟོད། །ཧཱུཾ༷་སྲིད་གསུམ་སྡུག་བསྔལ་མཐར་མཛད་མ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་མཆོག་བདུད་འདུལ་སྐུ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="117.6"/>སྦྱོར་བའི་སྲས། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་གཏུམ་ཆེན་སྐུ། །ཕྱག་ན་མཚོན་ཆ་བསྣམས་པ་ཡིས། །རྒྱུད་དྲུག་འཁོར་བ་རྩད་ནས་གཅོད། །མི་འགྱུར་བརྟན་པའི་གདུག་པ་འདུལ། །སྐུ་སྨད་ཕུར་པ་ཟུར་གསུམ་པོ། །དགྲ་<milestone unit="page" n="118"/><milestone unit="line" n="118.1"/>བགེགས་གདུག་པའི་སྙིང་ལ་འདེབས། །དུག་གསུམ་མ་ལུས་རྩད་ནས་གཅོད། །གདུག་པ་ཆུ་སྲིན་ཁ་ནས་ཕྱུང་། །རྒྱ་མདུད་ནང་ནས་འབྲུག་སྟོང་ལྡིར། །ཆུ་སྲིན་ཁ་ནས་གློག་སྟོང་འཁྱུག །གདུག་པ་སྡིག་སྦྲུལ་སྦལ་<milestone unit="line" n="118.2"/>ལྕོང་འཕྱོ། །ཀླུ་བདུད་དབང་དུ་སྡུད་ལ་བསྟོད། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་སྒྲོལ་ལ་བསྟོད། །ཧཱུཾ༷་ཕྱོགས་བཅུ་དམ་སྲི་གནོན་མཛད་སྐུ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ལས་ལ་གྲུབ། །ཧཱུཾ༷་མཛད་ལ་སོགས་ཁྲོ་རྒྱལ་བཅུ། །དྲག་པོ་<milestone unit="line" n="118.3"/>འབར་བའི་སྐུ་མདོག་ནག །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྟག་ལྤགས་དཀྲིས། །ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་པོ་འདུལ་བར་བྱེད། །ཕུར་པ་ལྕགས་ཀྱུ་བསྣམས་པ་ཡིས། །འགུགས་ཤིང་འདེབས་པས་སྲིད་གསུམ་སྒྲོལ། །ཧཱུཾ༷་གི་ང་རོ་<milestone unit="line" n="118.4"/>སྒྲོགས་པར་བྱེད། །མཉམ་ཉིད་ཁྲོ་རྒྱལ་བཅུ་ལ་བསྟོད། །མི་འགྱུར་བརྟན་པ་སྦྱོར་བའི་ཡུམ། །མཐིང་ནག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་མ། །གཙོ་མོ་ཡབ་བཞིན་འགུགས་འདེབས་མཛད། །སྒྲ་འབྱིན་ཡུམ་བཅུ་མེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="118.5"/>འབར། །ཧཱུཾ༷་སྒྲ་འབྲུག་ལྟར་རྔམ་པའི་སྒྲས། །དགྲ་བགེགས་གནས་སུ་སྒྲོལ་ལ་བསྟོད། །ཧཱུཾ༷་ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ། །ཟ་བྱེད་གསོད་བྱེད་ཕྲ་མེན་ཚོགས། །མགོ་བརྙན་ཉི་ཤུ་ཕྱག་བརྙན་ཏེ། །གདུག་པ་<milestone unit="line" n="118.6"/>འདུལ་བྱེད་སྐུ་མདོག་ནག །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་མི་བཟོད་སྐུ། །ཕྲིན་ལས་འགུགས་ཤིང་འདེབས་པར་མཛད། །སྣང་སྲིད་སྒྲོལ་མཛད་མཐུ་སྟོབས་ཅན། །ཧཱུཾ༷་དང་ཕཊ་གི་སྟོང་གསུམ་སྒྲོགས། །ཁ་རླངས་མེ་འབར་<milestone unit="page" n="119"/><milestone unit="line" n="119.1"/>༄༅ །གདུག་པ་སྲེག །ཕྱོགས་བཅུར་སྤྲུལ་པ་འགྱེད་ལ་བསྟོད། །ཧཱུཾ༷་དྲོད་དང་གཤེར་ལས་སྐུ་འཁྲུངས་པ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྒོ་བ་བཞི། །སྐྱ་ཀ་པུ་ཤུད་སྲིན་བྱ་ཁྲ། །མགོ་བརྙན་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་<milestone unit="line" n="119.2"/>གཉིས་མ། །ཕྲིན་ལས་འགུགས་འཆིང་སྡོམ་པ་དང་། །མྱོས་ཤིང་མཉེས་པའི་ལས་མཛད་མ། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་དྲིལ། །ཕུར་པ་འདེབས་པའི་ལས་མཛད་ཅིང་། །དཀར་སེར་དམར་ལྗང་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="119.3"/>མོའི་སྐུ། །ཞལ་ལས་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷འི་སྔགས། །འབྲུག་སྒྲ་ཆེན་པོ་ཕྱོགས་བཞིར་སྒྲོགས། །དགྲ་བགེགས་གནས་སུ་སྒྲོལ་ལ་བསྟོད། །ཧཱུཾ༷་ཐུགས་ཀ་དཔལ་བེའུ་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སྒོ་གཅིག་རིན་ཆེན་གཞལ་<milestone unit="line" n="119.4"/>ཡས་ཁང་། །བདེ་སྟོང་དབྱེར་མེད་ངང་ཉིད་ལས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལས་ལོངས་སྐུ་ཤར། །པདྨ་ཟླ་བའི་གདན་ལ་བཞུགས། །སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་གཏི་མུག་སེལ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ཟག་མེད་སྐུ། །སྐུ་མདོག་<milestone unit="line" n="119.5"/>དཀར་གསལ་རྣམ་དག་དབྱིངས། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་ཕྱག་ན་བསྣམས། ཁེས་རབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །རྟོག་མེད་མི་འགྱུར་སྐྱིལ་ཀྲུང་བཞུགས། །མཁའ་དབྱིངས་བདེ་ཆེན་སྐུ་ལ་བསྟོད། །ཁྲག་འཐུང་ལྔ་<milestone unit="line" n="119.6"/>ནི་དབྱིངས་ལ་ཐིམ། །ཡོན་ཏན་རྒྱ་མཚོ་ལྟ་བུ་ལ། །ཆུ་ཐིགས་ཙམ་གཅིག་བསྟོད་གྱུར་པས། །བདུད་རྩི་ལོག་འདྲེན་ནད་མེད་ཅིང་། །དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་ཐོབ་པར་འགྱུར། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་དེས་ཐོབ་པོ། །<milestone unit="page" n="120"/><milestone unit="line" n="120.1"/>ཨེ་མ་ཧོ། ། ཡང་དག་དོན་ལ་མ་ཡེངས་ཀྱང་། །ཀུན་ཀྱང་ཁྲག་འཐུང་རང་བཞིན་ཏེ། །ངེས་པའི་དོན་འདི་ཁྱོད་ཀྱིས་ཉོན། །ཧཱུཾ༷་སྟོང་གསུམ་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་ན། །དབུས་ཕྱོགས་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་ན། །<milestone unit="line" n="120.2"/>བརྟན་གཡོ་རྩི་ཤིང་ནགས་ཚལ་ཀུན། །ཀུན་ཀྱང་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །མཐིང་ནག་མེ་ཡི་འོད་འཕྲོ་ཞིང་། །རྒོད་དང་གཤེ་དང་ཁྲོ་བའི་ཚུལ། །ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་<milestone unit="line" n="120.3"/>པའི་མཚོན་ཆ་ཡིས། །འགྲོ་དྲུག་བྷ་གའི་དབྱིངས་སུ་སྦྱོར། །ཞབས་བཞིས་བདུད་བཞི་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཞལ་ནས་ཀི་ལའི་སྔགས་ཟློས་ཞིང་། །གནས་འདིར་སྤྱན་འདྲེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །གནས་འདིར་སྤྱན་<milestone unit="line" n="120.4"/>འདྲེན་གཤེགས་ནས༷་ཀྱང་། །དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ལ་བརྟན་པར་བཞུགས། །ཕུར་པ་འདི་ལ་དབང་ཞིག་སྐུར། །ཕུར་པ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །རྟགས་དང་མཚན་མ་དབྱུང་བ་དང་། །རིག་འཛིན་བདག་ལ་<milestone unit="line" n="120.5"/>དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཧཱུཾ༷་སྟོང་གསུམ་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་ན། ཁྲར་ཕྱོགས་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་ན། །བརྟན་གཡོ་རྩི་ཤིང་ནགས་ཚལ་ཀུན། །ཀུན་ཀྱང་སྣུརྙ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཞལ་<milestone unit="line" n="120.6"/>གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དཀར་གསལ་མེ་ཡི་འོད་འཕྲོ་ཞིང་། །ཁྲོ་དང་བཞད་དང་གཤེད་དང་ཚུལ། །ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་མཚོན་ཆ་ཡིས། །འགྲོ་དྲུག་བྷ་གའི་དབྱིངས་སུ་སྦྱོར། །ཞབས་བཞིས་<milestone unit="page" n="121"/><milestone unit="line" n="121.1"/>༄༅། །བདུད་བཞི་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཞལ་ནས་ཀི་ལའི་སྔགས་ཟློས་ཤིང་། །གནས་འདིར་སྤྱན་འདྲེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །གནས་འདིར་སྤྱན་འདྲེན་གཤེག༷ས་ནས་ཀྱང་། །དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ལ་བརྟན་<milestone unit="line" n="121.2"/>པར་བཞུགས། །ཕུར་པ་འདི་ལ་དབང་ཞིག་སྐུར། །ཕུར་པ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །རྟགས་དང་མཚན་མ་དབྱུང་བ་དང་། །རིག་འཛིན་བདག་ལ་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཨཱོཾ་སྟུརྙ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="121.3"/>སྟོང་གསུམ་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་ན། །ལྷོ་ཕྱོགས་སྟོང་གིས་འཇིག་རྟེན་ན། །བརྟན་གཡོ་རྩི་ཤིང་ནགས་ཚལ་ཀུན། །ཀུན་ཀྱང་རིན་ཆེན་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །སེར་འོད་མེ་ཡི་འོད་<milestone unit="line" n="121.4"/>འཕྲོ་ཞིང་། །སྡང་དང་ཁྲོ་དང་གཤེ་བའི་ཚུལ། །ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་མཚོན་ཆ་ཡིས། །འགྲོ་དྲུག་བྷ་གའི་དབྱིངས་སུ་སྦྱོར། །ཞབས་བཞིས་བདུད་བཞི་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །གནས་འདིར་སྤྱན་འདྲེན་གཤེགས་སུ་<milestone unit="line" n="121.5"/>གསོལ། །གནས་འདིར་སྤྱན་འདྲེན་གཤེགས་ནས༷་ཀྱང་། །དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ལ་བརྟན་པར་བཞུགས། །ཕུར་པ་འདི་ལ་དབང་ཞིག་སྐུར། །ཕུར་པ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །རྟགས་དང་མཚན་མ་དབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="121.6"/>དང་། །རིག་འཛིན་བདག་ལ་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཨཱོཾ་རཏྣ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཧཱུཾ༷་སྟོང་གསུམ་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་ན། །ནུབ་ཕྱོགས་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་ན། །བརྟན་གཡོ་རྩི་ཤིང་ནགས་ཚལ་ཀུན། །ཀུན་<milestone unit="page" n="122"/><milestone unit="line" n="122.1"/>ཀྱང་པདྨ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དམར་གསལ་མེ་ཡི་འོད་འཕྲོ་ཞིང་། །གཤེ་དང་ཁྲོ་དང་བཞད་པའི་ཚུལ། །ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་མཚོན་ཆ་ཡིས། །འགྲོ་དྲུག་བྷ་གའི་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="122.2"/>སུ་སྦྱོར། །ཞབས་བཞིས་བདུད་བཞི་ཟིལ་གྱི་གནོན། །ཞལ་ནས་ཀི་ལའི་སྒྲ་ཟློས་ཤིང་། །གནས་འདིར་སྤྱན་འདྲེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །གནས་འདིར་སྤྱན་འདྲེན་གཤེག༷ས་ནས་ཀྱང་། །དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ལ་བརྟན་<milestone unit="line" n="122.3"/>པར་བཞུགས། །ཕུར་པ་འདི་ལ་དབང་ཞིག་སྐུར། །ཕུར་པ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །རྟགས་དང་མཚན་མ་དབྱུང་བ་དང་། །རིག་འཛིན་བདག་ལ་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཨཱོཾ་པདྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="122.4"/>སྟོང་གསུམ་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་ན། །བྱང་ཕྱོགས་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་ན། །བརྟན་གཡོ་རྩི་ཤིང་ནགས་ཚལ་ཀུན། །ཀུན་ཀྱང་ལས་ཀྱི་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ལྗང་གུ་མེ་ཡི་འོད་<milestone unit="line" n="122.5"/>འཕྲོ་ཞིང་། །རྔམ་དང་བཞད་དང་ཁྲོ་བོའི་ཚུལ། །ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་མཚོན་ཆ་ཡིས། །འགྲོ་དྲུག་བྷ་གའི་དབྱིངས་སུ་སྦྱོར། །ཞབས་བཞིས་བདུད་བཞི་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཞལ་ནས་ཀི་ལའི་སྒྲ་ཟློས་ཤིང་། །གནས་<milestone unit="line" n="122.6"/>འདིར་སྤྱན་འདྲེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །གནས་འདིར་སྤྱན་འདྲེན་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ལ་བརྟན་པར་བཞུགས། །ཕུར་པ་འདི་ལ་དབང་ཞིག་སྐུར། །ཕུར་པ་འདི་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །རྟགས་<milestone unit="page" n="123"/><milestone unit="line" n="123.1"/>༄༅། །དང་མཚན་མ་དབྱུང་བ་དང་། །རིག་འཛིན་བདག་ལ་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཨཱོཾ་ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྦྱོ་ཧཱུཾ༷། བྷ་ག་བདེ་བའི་ཀློང་ཡངས་ནས། །མི་འགྱུར་མཐིང་གའི་ཐུགས་ཉིད་དེ། །ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="123.2"/>དབྱེར་མེད་ཐུགས་ཀྱི་སྐུ། །རིགས་ལྔ་ཁྲག་འཐུང་ཆོས་དབྱིངས་ངང་། །དབྱིངས་ལས་མ་གཡོས་རྣམ་དག་སྟེ། །ཨེ་མ་ཧོ་སྲས་ཀྱི་མཆོག་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་། །བྷ་གའི་དབྱིངས་ལས་བྱུང་བ་སྟེ། །རང་བཞིན་རྣམ་དག་<milestone unit="line" n="123.3"/>ཁྲོ་བོའི་སྐུ། །ཡང་དག་པ་ཡི་དོན་འདི་ཉོན། །ཧཱུཾ༷་ཡབ་ཡུམ་བདེ་ཀློང་ཐིག་ལེ་ནས། །མི་ཤིགས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཧཱུཾ༷། །འཇོམས་བྱེད་དཔལ་བེའུ་ཕུར་པའི་དབྱིབས། །ཐིག་ལེ་ཡིག་འབྲུ་རྣམ་པ་ཀུན། །ཕུར་པའི་<milestone unit="line" n="123.4"/>ལོགས་ལ་ལྷ་བཀོད་ནས། །འགྱུར་མེད་དབྱིངས་ཀྱི་ངང་ཉིད་ལས། །ཁྲག་འཐུང་འདུས་པ་ཕུར་པའི་ལྷ། །སྲས་ཀྱི་མཆོག་གྱུར་ཕུར་པའི་ཚུལ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་བྱེད་སྐུ། །ཨུཏུལ་སྔོན་པོའི་མདོག་འདྲ་<milestone unit="line" n="123.5"/>ཞིང་། །ཁྲོ་དང་བཞད་དང་གཤེ་བའི་ཚུལ། །ཕྱག་དྲུག་རྒྱུད་དྲུག་རྩད་ནས་གཅོད། །ཕྱག་མཚན་མཚོན་ཆས་འགྲོ་དྲུག་སྒྲོལ། །སྐུ་སྨད་ཆུ་སྲིན་ཕུར་པའི་དབལ། །རྒྱ་མདུད་ནང་ནས་སྔགས་ཀྱི་སྒྲ། །འབྲུག་སྟོང་ལྟ་བུར་<milestone unit="line" n="123.6"/>ལྡིར་ཞིང་གྲགས། །ཆུ་སྲིན་ཁ་ནས་མེ་ལྕེ་འོད། །གློག་ལྟར་འཁྱུག་ཅིང་སྟོང་གསུམ་གསལ། །གདུག་པ་ཆུ་སྲིན་ཁ་ནས་ནི། །སྡིག་སྦྲུལ་སྦལ་ལྕོང་ཆོ་འཕྲུལ་འགྱེད། །སྟོང་ཁམས་གང་ཞིང་ཀླུ་རྣམས་འདུལ། །ཐུགས་<milestone unit="page" n="124"/><milestone unit="line" n="124.1"/>ཀའི་དཔལ་བེའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བཞི་བཅུ་རྩ་བདུན་ལྷ་ཚོགས་གནས། །དགུ་ལ་རིགས་ལྔའི་ཁྲག་འཐུང་རྫོགས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་དུག་ལྔ་འཇོམས། །སྲས་ཀྱི་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བདེ་ཆེན་ཡབ་<milestone unit="line" n="124.2"/>ཡུམ་དབྱིངས་སུ་བཞུགས། །ཁྲོ་བོའི་སྤྲུལ་པས་ནམ་མཁའ་གང་། །ཁྲོ་མོའི་སྤྲུལ་པས་ས་གཞི་གང་། །ཕྲ་མེན་སྤྲུལ་པས་བར་སྣང་གང་། །སྒོ་བའི་སྤྲུལ་པས་ཕྱོགས་བཅུར་འགྱེད། །ཁྲོ་བོ་ཕྲ་མེན་སྒོ་བའི་<milestone unit="line" n="124.3"/>ཚོགས། །ཐམས་ཅད་འདུས་པ་སྲས་ཀྱི་མཆོག །མ་བཏབ་ཙམ་ན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །བཏབ་ན་ལྷ་ཡང་བརླག་པར་འགྱུར། །དགྲ་བགེགས་ཐིག་ལེའི་དཀྱིལ་དུ་ཀི་ལ་ཡ། །དུག་གསུམ་རྩད་ནས་གཅོད་ཅིག་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="124.4"/>ཡ། །རྒྱུད་དྲུག་གནས་སུ༷་སྒྲོལ་ཅིག་ཀི་ལ་ཡ། །སེམས་ཀྱི་བག་ཆགས་སྦྱོངས་ཤིག་ཀི་ལ་ཡ། །སེམས་ཉིད་དབྱིངས་སུ་བསྟིམས་ཤིག་ཀི་ལ་ཡ། །དབྱིངས་ལས་བདེ་ཆེན་རྒྱས་གྱུར་ཀི་ལ་ཡ། །སྤྲུལ་སྐུས་འགྲོ་དོན་<milestone unit="line" n="124.5"/>མཛོད་ཅིག་ཀི་ལ་ཡ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨེ་མ་ཧོ། སེམས་ནི་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ཏེ། །ནམ་མཁའ་ཉིད་ལས་ཆོ་འཕྲུལ་འབྱུང་། །ཆོ་འཕྲུལ་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ལ་ཐིམ། །རྣམ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="124.6"/>ཡང་དག་དོན་འདི་ཉོན། །ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་ཉིད། །སྦྱོར་སྒྲོལ་སྦྱོར་སྤོར་ཐིམ་པའི་ཚེ། །ནམ་མཁའི་ཀློང་ཉིད་ལས་བྱུང་ངོ་། །གདོད་ནས་མ་སྐྱེ་རང་བཞིན་རྣམ་པར་དག །སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་སྒྲུབ་པའི་<milestone unit="page" n="125"/><milestone unit="line" n="125.1"/>༄༅། །ཕྱིར། །གཞི་དང་ལམ་དང་འབྲས་བུ་ཉིད། །དབྱེར་མེད་ངང་ལས་ཡང་དག་སྟེ། །དག་དང་མ་དག་དབྱེར་མེད་དབྱིངས། །བསམ་དང་མི་བསམ་བརྗོད་དུ་མེད། །ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་ཅིར་སྣང་ཡང་། །བྷ་<milestone unit="line" n="125.2"/>ག་དབྱིངས་ཀྱི་ངང་ཉིད་དུ། །ཐམས་ཅད་བདེ་བ་ཀློང་ནས་ཤར། །བསམ་གྱི་མི་ཁྱབ་ཀུན་ལས་འདས། །རྗོད་མེད་དབྱིངས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ཆེ། །འགྲོ་བ་ཡོངས་ལ་ཐམས་ཅད་ཁྱབ། །སྐྱེ་དང་མི་སྐྱེ་ཀུན་སྣང་ཡང་། །ཡང་<milestone unit="line" n="125.3"/>དག་དོན་ལ་རིག་མི་ནུས། །ཕུར་པའི་རྫས་ཉིད་ལ་བརྟེན་ནས། །ཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་སྒྲུབ་པ་ཡང་། །ཡང་དག་དོན་ལ་ཡོད་མ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་འགྲོ་བ་དྲང་ཕྱིར་ཏེ། །དྲི་མས་དྲི་མ་དག་བྱེད་ཅིང་། །འཁྲུལ་པ་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="125.4"/>པའི་རིམ་པས་འཇིགས། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་ལྷ་བསྒོམ་ཡང་། །ཡང་དག་དོན་དུ་ཡོད་མིན་ཏེ། །སྣང་བ་སྤྲུལ་སྐུ་སྔགས་བརྗོད་མེད། །བདེ་ཆེན་རྒྱས་པར་ལོངས་སྤྱོད་ཉིད། །དབྱིངས་སུ་ཐིམ་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །བརྗོད་<milestone unit="line" n="125.5"/>མེད་གཉིས་སུ་མེད་པ་སྟེ། །བརྗོད་དུ་མེད་པ་སངས་རྒྱས་ཉིད། །སྔགས་ཀྱི་སྒྲ་ཡང་བརྗོད་ལས་འདས། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་མི་ཤིགས་དབུས། །བདག་དང་བདག་མེད་དབྱེར་མེད་ཉིད། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="125.6"/>སྟེ། །ཆོས་སྐུ་བྱང་སེམས་གཞོན་ནུ་ང་། །སྲིད་པའི་འཁོར་ལོ་ཕུར་པ་སྟེ། །མི་རྟོག་དབྱིངས་ཀྱི་རྒྱས་འདེབས་མ། །ཨེ་ཀ་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཛ་ནི་དུག་ཆེན་བདེ་དབྱིངས་ཐིམ། །ཏི་ནི་དུག་ཆེན་རྟོག་མེད་<milestone unit="page" n="126"/><milestone unit="line" n="126.1"/>དབྱིངས། །ཡབ་ཡུམ་བྱང་སེམས་ཆོས་སྐུ་སྲས། །དུག་ཐིམ་ཕུར་པ་བརྗོད་བྲལ་ཐིམ། །བདེ་ཆེན་དུག་གསུམ་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །ཁྲོ་རྒྱལ་བྱང་སེམས་ཞེ་སྡང་འཇོམས། །ཧཱུཾ༷་མཛད་དུག་འཇོམས་ཐིག་ལེ་ལྔ། །དབྱིངས་<milestone unit="line" n="126.2"/>སུ་ཐིམ་པས་ཐིག་ལེ་སྟེ། །ཧཱུཾ༷་གི་ཡེ་ཤེས་དང་ལྡན་ཞིང་། །ཀྭ་ཡིས་དུག་ལྔ་འཇོམས་པར་བྱེད། །རས་ནི་རྣམ་རྟོག་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །ཡུམ་ཆེན་མི་ཕྱེད་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །སངས་རྒྱས་སྐྱེད་པར་བྱེད་པའི་ཡུམ། །སེམས་ཅན་བྱུརྙ་<milestone unit="line" n="126.3"/>འགྱུར་བྱེད་ཆེ། །མི་ཕྱེད་ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །སྒྲ་འབྱིན་བྲག་ཆ་ལྟར་སྣང་ལ། །མ་ནི་སྤྲུལ་པ་བསྐྱེད་པའི་ཡུམ། །སྤྲུལ་པ་རོལ་པ་འགག་མེད་ཉིད། །ཕག་ལས་མ་རིག་མུན་པ་སེལ། །སྨིག་བུས་འདམ་རྫབ་སྐམ་པར་<milestone unit="line" n="126.4"/>བྱེད། །འོད་གསལ་བདུད་འཇིགས་རྣམ་པར་རྒྱལ། །སྣང་བ་མུན་སེལ་རྡོ་རྗེ་སྙེམ། །སྣང་བ་སྣ་ཚོགས་སྟག་གི་མགོ །བྱ་རྒོད་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་སྟེ། །དབྱུག་པས་ལྟ་ལོག་འཇོམས་བྱེད་ཅིང་། །སྔོན་པོས་མཚན་མའི་རྣམ་<milestone unit="line" n="126.5"/>རྟོག་འཇོམས། །གཉིས་མེད་རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ་རྣོ། །ལས་རྣམས་མི་རྟོག་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །གཡག་མགོ་དབྱིངས་ལས་འགྱུར་བ་མེད། །བྱ་རོག་ཆོས་དབྱིངས་རྣམ་པར་དག །གཤིན་རྗེ་གཟུང་འཛིན་དག་པ་དང་། །དམྱལ་<milestone unit="line" n="126.6"/>བའི་ཁམས་ནི་དཔག་མེད་ཀྱང་། །དོན་དམ་དབྱིངས་ལ་ཡོད་མ་ཡིན། །རྗེས་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །དུར་ཁྲོད་རོལ་པ་དཔག་མེད་ཀྱང་། །བདག་མོ་མཁའ་དབྱིངས་རྣམ་པར་དག ཁྲ་བ་སྐྱེ་<milestone unit="page" n="127"/><milestone unit="line" n="127.1"/>༄༅། །འགག་མེད་པ་ཉིད། །འུག་པ་ཤེས་རབ་དབྱིངས་ཉིད་དེ། །ལོ་ཀ་ཆོས་བརྒྱད་ཉིད་ཀྱི་སེམས། །རྟག་ཏུ་ཡེངས་ཤིང་གནས་པ་ཡང་། །རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །མི་གཡོ་ཐིག་ལེ་ཉག་ཅིག་<milestone unit="line" n="127.2"/>གོ །སེམས་ཅན་དོན་བྱེད་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །དམ་པའི་དབྱིངས་ནི་མགོན་ཡིན་ནོ། །རྡོ་རྗེ་གཉིས་མེད་ཟུང་འཇུག་པ། །ག་་ཁུང་སྣང་བ་འཇོམས་བྱེད་མ། །དོན་དམ་ཉིད་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་། །ཐིག་ལེ་ཉག་<milestone unit="line" n="127.3"/>གཅིག་གཟིགས་གི་མགོ །ཁ་ཏྭ་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་ཁྱབ། །རྟ་མགྲིན་རྟ་སྐད་སྒྲ་སྙན་ལྟ་བུ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་སྟོང་པའི་ངང་ཉིད་ཀྱིས། ཁྲོ་བར་སྣང་བས་ག་་མོའོ། །བྱི་ལས་གཟུང་འཛིན་རྣམ་རྟོག་འཇོམས། །པུ་ཤུད་བཟང་<milestone unit="line" n="127.4"/>ངན་རྣམ་རྟོག་མེད། །དོན་དམ་ཉིད་ལས་ཡོད་མ་ཡིན། །ཉོན་མོངས་ཉེ་བའི་ཉོན་མོངས་རྣམས། །རྟོག་མེད་མཁའ་དབྱིངས་གཞན་མི་ཐུབ། །མི་ཤིགས་རྡོ་རྗེ་འབིགས་བྱེད་མདའ། །མཚན་མ་འཇོམས་པར་བྱེད་སྙེམ་<milestone unit="line" n="127.5"/>མ། །སྤྱང་ཀའི་མགོ་ནི་ཡེ་སངས་རྒྱས། །རྣམ་རྟོག་ཕྲ་མོ་སེམས་བྱེད་ཀྱང་། །ཡང་དག་ཉིད་བལྟ་ཁྲ་ཡི་མགོ །བདུད་ནི་བཞི་པོར་སྣང་བྱེད་པ། །རྩི་ཡིས་མི་ཤིགས་ཀློང་དུ་ཐིམ། །འཁྱིལ་པ་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="127.6"/>ངང་། །གཅིག་དང་དུ་མ་དང་བྲལ་ཞིང་། །རྟོག་མེད་དབྱིངས་ནི་རླུད་འབྱིན་མ། །ཉི་མ་ལྟ་བུའི་གཟི་བརྗིད་ཀྱིས། །མུན་པའི་ཚོགས་འཇོམས་སེང་གེའི་མགོ །ཡོད་མེད་གཉིས་ལས་འདས་པ་ཡིས། །མཐའ་གཉིས་<milestone unit="page" n="128"/><milestone unit="line" n="128.1"/>བྲལ་བ་ཕ་ཝང་མགོ །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་སྣང་བ་ཡང་། །དོན་དམ་ཉིད་ལ་ཡོད་མིན་ཏེ། །འཁོར་བ་ལས་འདས་ཁམས་གསུམ་རྒྱལ། །མི་ཤིགས་རྡོ་རྗེས་ལོག་འགྲོ་འཇོམས། །གཟུང་འཛིན་རྟོགས་པ་ཤེས་པ་<milestone unit="line" n="128.2"/>གསོད། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་ཡིན་པ་སྟེ། །སྤྱོད་པ་བརླང་པོ་དོམ་གྱི་མགོ །གང་དུ་མི་གནས་སྲེ་མོའི་མགོ །དོན་དམ་བདེན་པས་སེམས་ཅན་གྱི། །ཉོན་མོངས་སྟོབ་བྱེད་སྟོབས་པོ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་དོན་དམ་བདེན་པ་སྟེ། །དག་<milestone unit="line" n="128.3"/>པ་མཁའ་དབྱིངས་ཀློང་དུ་བསྐྱོད། །བྲརྙ་སྐྱེད་པའི་ཡུམ་ཡིན་མ། །ཡེ་ཤེས་ཐོགས་མེད་དྲེད་ཀྱི་མགོ །ལོག་པའི་ལམ་ཞུགས་སུམ་བྱེད་ཅིང་། །དེ་བཞིན་ཉིད་གནས་བྱི་ལའི་མགོ །སྣང་བ་སྟོང་པས་འགུགས་བྱེད་<milestone unit="line" n="128.4"/>མ། །ལྕགས་ཀྱས་ཡེ་ཤེས་ས་ལ་དགོད། །སྟོང་པ་བཅོ་བརྒྱད་ཞགས་པ་ཡིས། །མི་རྟོག་རྟོག་པ་འཆིང་བྱེད་མ། །ཡོད་དམ་མེད་པའི་ཕྱོགས་སྤངས་ཤིང་། །སྙིང་རྗེས་མི་ཕྱེད་ལྕགས་སྒྲོག་མ། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་སྒྲ་སྒྲོགས་<milestone unit="line" n="128.5"/>པས། །མ།ཚན༄་མའི་རྣརྨི་པར་རྟོག་པ་འཇོརྨེས། ཁྲེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་མ་ཉིད། །གཟུང་འཛིན་དང་བྲལ་དྲིལ་བུ་མ། །ས་ནི་ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་རྟེན། །དེ་བཞིན་ལྟ་བ་ཀུན་གྱི་གཞི། །དེ་ནི་གང་དུའང་མ་གྲུབ་<milestone unit="line" n="128.6"/>པ། །བསམ་དང་བརྗོད་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །མེ་ཡིས་སྲེག་པར་བྱེད་པ་སྟེ། །ལྷ་ཡི་མཚན་མ་དེ་བཞིན་ཉིད། །ཆུ་ཡིས་སྡུད་པར་བྱེད་པ་སྟེ། །ཆུ་ལྟར་སྣང་བའི་སྣ་ཚོགས་ཀྱང་། །དེ་བཞིན་ཉིད་ལས་བྱུང་ནས་<milestone unit="page" n="129"/><milestone unit="line" n="129.1"/>༄༅། །ནི། །སླར་ཡང་དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་ཐིམ། །རླུད་གིས་གཡོ་བར་བྱེད་པ་ཉིད་། །རླུང་གཡོས་ཆུ་དང་སྤྲིན་ལས་ཀྱང་། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་དོན་ལ་གཡོ། །ནམ་མཁའ་གོ་འབྱེད་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །ཆོ་འཕྲུལ་དམ་<milestone unit="line" n="129.2"/>པའི་དབྱིངས་ལ་ཐིམ། །ལོག་ལྟ་འཇོམས་བྱེད་དོན་ལ་སྤྱོད། །ཡང་དག་དོན་ལ་སྤྱོད་པ་གྱིས། །ཉི་མས་མུན་སེལ་རྣམ་རྟོག་ཐིམ། །ཉི་མས་མུན་སེལ་འཇོམས་བྱེད་ཅིང་། །མཚན་མའི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་རྣམས། །ཡེ་<milestone unit="line" n="129.3"/>ཤེས་དབྱིངས་ཀྱི་ངང་དུ་ཐིམ། །ཟླ་བ་ཆུ་ཤེལ་གྲུབ་པ་ཉིད། །ཟླ་བ་དུག་གསུམ་གདུང་བ་སེལ། །ཉི་ཤུ་ཉེ་བའི་ཉོན་མོངས་རྣམས། །དབྱིངས་ལས་མ་འདས་ཐིག་ལེ་ཉིད། །དེ་བཞིན་རེ་སྐོང་སྐུར་སྣང་ཡང་། །རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="129.4"/>དགོས་འདོད་རེ་བ་སྐོང་། །གདུལ་བྱའི་དོན་དུ་སྐུར་སྣང་ཡང་། །ཡང་དག་དབྱིངས་ལས་མ་གཡོས་སོ། །དཔག་བསམ་ཤིང་གིས་དོན་རྣམས་འགྲུབ། །ཡང་དག་དོན་ལ་གང་དམིགས་པ། །དོན་དམ་མྱུར་དུ་རྟོགས་པར་<milestone unit="line" n="129.5"/>འགྱུར། །པདྨ་མི་སྤང་འདམ་མི་ཆགས། །པདྨ་སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་ཏེ། །འཁོར་བ་མི་སྤང་འདམ་མི་ཆགས། །ཡོད་མེད་གཉིས་སུ་མི་གནས་ཤིང་། །དབྱེར་མེད་བག་ནས་ཡང་དག་ལྟ། །ནམ་མཁའ་ས་ཆུ་མི་གནས་<milestone unit="line" n="129.6"/>པའི། །ཚད་མེད་བཞི་ལ་ གནས་ནས་ཀྱང་། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་རྫོགས་ཐིག་ལེ་གཅིག །ཡང་དག་དོན་དང་ལྡན་གྱུར་ན། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་བརྗོད་དང་བྲལ། །ཨེ་མ་ཧོ། །སེམས་ཅན་ཐམ་ཅད་བུརྙ་ཡང་། །གློ་བུར་དྲི་<milestone unit="page" n="130"/><milestone unit="line" n="130.1"/>མས་སེམས་ཅན་བསྒྲིབས། །ནམ་མཁའ་ཆུ་གསེར་ལྟ་བུར་དག །ཡང་དག་ལྟ་མཐོང་རྣམ་པར་གྲོལ། །གཟུགས་སྐུ་རྣམ་གཉིས་འཇའ་ལྟ་བུ། །གཟུགས་བརྙན་ལྟ་བུར་སྣང་གྱུར་ཀྱང་། །ཡང་དག་དོན་ལ་རེག་མ་<milestone unit="line" n="130.2"/>ཡིན། །ནམ་མཁའ་ཉིད་ལས་སྤྲིན་བྱུང་ལྟར། །འཁྲུལ་རྟོག་དོན་རྟོགས་གཉིས་མེད་ལྟ། །ཇི་ལྟར་སྤྲིན་རྣམས་སྣ་ཚོགས་ཀྱང་། །ནམ་མཁའ་ཉིད་ལས་བྱུང་ལྟར་ཐིམ། །ལས་གཉིས་ཨཔྲའི་འབྲས་བུ་བཞིན། །འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="130.3"/>ཞིང་རྟོགས་པའི་གང་ཟག་བླུན། །ཡང་དག་ལྟ་བ་ཉིད་མཐོང་ན། །དབྱེར་མེད་པ་ཡི་ངང་ལ་གནས། །དེ་ཡང་སྨྲ་བསམ་བརྗོད་མེད་བརྡ། །ཡོད་མེད་མཚན་མར་འཛིན་དང་བྲལ། །མཐའ་གཉིས་གང་དུ་མི་གནས་<milestone unit="line" n="130.4"/>པ། །ཡང་དག་ལྟ་བ་གཟུང་བར་བྱོས། །དེ་རྟོགས་པ་ཡི་གང་ཟག་རྣམས། །འཆི་བ་ཞེས་ནི་རྣམ་རྟོག་སྟེ། །མཁའ་སྤྱོད་གནས་སུ་འཁྲིད་པར་འགྱུར། །དཀྱིལ་གསུམ་བདག་ཉིད་བརྗོད་ལས་འདས། །གང་དུ་མི་གནས་<milestone unit="line" n="130.5"/>ལྟ་སྤྱོད་སྒོམ་པའོ། །ཐ་སྙད་མཚན་མར་འཛིན་པ་གང་བརྗོད་རྣམས། །གང་དུ་མ་གྲུབ་འདིར་ནི་བརྗོད་པ་མིན། །འགྱུར་མེད་དག་པའི་སེམས་རང་བཞིན། །སེམས་ནི་གང་དུ་གནས་པའང་མེད། །དེ་རྟོགས་པ་ཡི་གང་<milestone unit="line" n="130.6"/>ཟག་རྣམས། །ཐུགས་ཀྱི་རིགས་ལ་གནས་པར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེའི་རིགས་སུ་མངོན་སངས་རྒྱ། །ང་ཡིས་བསྟན་པས་མངོན་སངས་རྒྱས། །སེམས་ཅན་དུག་ལྔ་རྒྱས་པའི་དུས། །དྲག་པོའི་ལས་ཀྱི་ཚར་གཅོད་<milestone unit="page" n="131"/><milestone unit="line" n="131.1"/>༄༅། །པའི། །སྔགས་ལ་སྦྱངས་པས་རྒྱལ་པོའི་རིགས། །པདྨ་ལས་སྐྱེས་སྐྱེ་བ་དྲན། །སྤྱོད་པ་སྣ་ཚོགས་བྱས་གྱུར་ནས། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཡི་ལུང་བསྟན་ཐོབ། །ཚེ་གཅིག་ཉིད་ལ་བུརྙ་འགྱུར། །ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེའི་<milestone unit="line" n="131.2"/>རིགས་ཡིན་ནོ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་ངང་ཉིད་ཀྱིས། །ཆོས་ལ་རྟག་ཏུ་སྒྲུབ་འགྱུར་ཞིང་། །ང་ཡི་བསྟན་པ་འདི་ཡིས་འཛིན། །འདི་ལ་བརྟེན་པའི་གང་ཟག་རྣམས། །ཐམས་ཅད་གྲོལ་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="131.3"/>འཐུང་ང་ཉིད་ཀྱིས། །ཡི་གེ་ཧཱུཾ༷་ཙམ་བཟླས་པ་ཡང་། །བར་ཆོད་བདུད་ཀྱིས་མི་ཚུགས་ཤིང་། །མཚན་མ་གྲུབ་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །རྡོ་རྗེ་ཅན་གྱི་ཞིང་དུ་སྐྱེ། །ལྷ་ཀླུ་ཀུན་ལ་དབང་བྱེད་འགྱུར། །འདི་སྒྲུབ་པ་ཡི་གང་ཟག་<milestone unit="line" n="131.4"/>རྣམས། །སྔ་ནས་སྦྱངས་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཚེ་གཅིག་འདི་ལ་བརྩོན་ལྡན་པས། །འཁོར་བར་མི་ལྡོག་མངོན་སངས་རྒྱས། །གང་གིས་དབང་དང་མན་ངག་ཐོབ། །སྐད་གཅིག་ཙམ་གྱིས་མོས་གྱུར་ན། །འཆི་བ་ཞེས་ནི་<milestone unit="line" n="131.5"/>རྣམ་རྟོག་སྟེ། །མཁའ་སྤྱོད་གནས་སུ་འཁྲིད་པར་འགྱུར། །གང་ཞིག་འདི་ལ་མོས་པ་ཙམ། །དབང་དང་དམ་ཚིག་འཛིན་འགྱུར་ན། །སྐྱེ་བདུན་ཉིད་ལ་སངས་རྒྱས་འགྱུར། །སྐྱེ་བ་གཞན་གྱིས་བར་མ་ཆོད། །འདི་ལ་ཐེ་<milestone unit="line" n="131.6"/>ཚོམ་ལེ་ལོ་སྤང་། །བརྩོན་འགྲུས་དད་ལྡན་ཅན་གྱིས་སྒྲུབ། །རྒྱུད་འདི་རྟག་ཏུ་གསང་བར་བྱ། །མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་ཀྱིས་སྲུང་བར་འགྱུར། །བྷ་ག་ལྷུན་གྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། བུརྙ་དང་ཀྲོ་ཧཱུཾ་དང་ཀྲོ་དྷི་<milestone unit="page" n="132"/><milestone unit="line" n="132.1"/>དང། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང་། མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་ཡི་རང་སྟེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ། །དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་བཤད་པ་ལས། བསྟོད་<milestone unit="line" n="132.2"/>པའིལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དཔལ་རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པའི་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་བཤད་པ་ཞེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་ཁ་ཆེའི་ཡུལ། དུར་ཁྲོད་བ་ས་ཀའི་རང་བྱུང་མཆོད་རྟེན་རྩེར། དངོས་གྲུབ་བརྙེས་པའི་<milestone unit="line" n="132.3"/>རྗེབཙུན་རྡོ་རྗེ་སེམས་མ་དང་། སྒྲ་བསྒྱུར་ལོསྣྲོ་བ་འགར་ཤེས་རབ་འབྱུང་ཞེས་བྱ་བས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ། །སླད་ནས་རྗེ་བཙུན་མ་དེ་ཉིད་དང་སྒྲ་བསྒྱུར་ལོསྣྲོ་བ་འབྲོ་སྟོན་རྒྱལ་བས་བཅོས་ཏེ་<milestone unit="line" n="132.4"/>གཏན་ལ་ཕབ་པའོ། །སྒྲ་ལོག་ན་རྗེ་བཙུན་མས་བཟོད་པར་གསོལ་ལོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲ་ཀི་ལི་ཡ་གུ་རྒྱ་མྱུ་ལ་མ་ཧྭ་ཡོ་ག་ས༷་གི་ཏི་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>