<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0103-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--byang chub kyi sems rdo rje 'od 'phro ba'i rgyud/-->བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་འོད་འཕྲོ་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0103-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=625.1; end=640.6--><milestone unit="page" n="625"/><milestone unit="line" n="625.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བོདྷི་ཙིསྟ་བཛྲ་པྲ་བྷ་སྤར་ཎ་ཏནྟྲ་པ་ཊ་ལ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་འོད་འཕྲོ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རིམ་པ་ཞེས་བྱ་བ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་གྱི་དཔལ་སྨྲ་བསམ་བརྗོད་<milestone unit="line" n="625.2"/>པ་ལས་འདས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་ཀྱི་ཚེ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉིད་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་འོག་མིན་གྱི་གནས་རིག་པའི་ཕོ་བྲང་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་<milestone unit="line" n="625.3"/>དབྱིངས། །བྱིན་རླབས་ཆོ་འཕྲུལ་རྣམ་པར་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པ་རིལ་དང་ཐབས་ཅིག་གོ །དེའི་ཚེ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་<milestone unit="line" n="625.4"/>པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དམ་ཚིག་ཉམས་པར་གྱུར་པ་ལ། །གསོ་བའི་ཐབས་ཤིག་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་རྗེས་བཀའ་སྩལ་པ། །སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ད་ཉོན་<milestone unit="line" n="625.5"/>ཅིག ཁེན་ཏུ་རྣལ་འབྱོར་ལྷ་ཡི་ལྷ། །རྣལ་འབྱོར་ལས་ཀྱང་རྣལ་འབྱོར་མཆོག །འཕགས་པ་ལས་ཀྱང་འཕགས་པས་ན། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་མེས། །རྗེ་བཙན་དམ་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །རྡོ་རྗེ་འཆང་རྒྱལ་འཇིགས་<milestone unit="line" n="625.6"/>པའི་སྐྱབས། །ཉམས་པའི་ཆད་པ་བྱུང་བ་ལ། །མགོན་བཙུན་དེ་ལས་གཞན་མེད་དོ། །དམ་ཚིག་སེམས་ཉིད་ཡིན་པ་མྲ །འགྲོ་བའི་མགོན་པོས་ཡང་དག་གསུངས། །སེམས་ཉིད་དངོས་པོ་མེད་པ་ལ། །ཉམས་པའི་<milestone unit="page" n="626"/><milestone unit="line" n="626.1"/>ཆད་པས་ཅི་ཞིག་གཅད། །གང་ལས་ཉམས་ཏེ་ཅི་ཞིག་ཉམས། །གང་དུ་ཉམས་ཏེ་ཇི་ལྟར་ཉམས། །ཉམས་པར་སེམས་པ་དེ་ཉིད་ཡིན། །ལྟུང་བར་འཛིན་པ་དེ་ཉིད་ཡིན། །སེམས་ཉིད་དག་པའི་ཆུས་བཀྲུས་ན། །དག་<milestone unit="line" n="626.2"/>པར་མ་གྱུར་གང་ཡང་མེད། །སྟོང་ཉིད་དབེན་པའི་དོན་རྟོགས་ན། །བདེ་དང་སྡུག་བསྔལ་མིང་ཡང་མེད། །བདེ་དང་སྡུག་བསྔལ་སྡུག་མི་སྡུག །བདག་དང་བདག་མེད་སྟོང་མི་སྟོང་། །དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་འཛིན་པ་<milestone unit="line" n="626.3"/>ཡང་། །དེ་ཉིད་ཡིན་པས་དངོས་པོ་མེད། །དེ་ལ་ཐ་སྙད་ཅི་བཏགས་ཀྱང་། །ཐོག་ཏུ་ཕེབས་པར་ག་ལ་འགྱུར། །མ་བཅོས་རང་བཞག་རིག་པས་མཚོན། །ཇི་ལྟར་ནམ་མཁའ་ཞིག་གྱུར་ན། །དེ་ཚེ་ཆད་པ་འབྱུང་བར་<milestone unit="line" n="626.4"/>འགྱུར། །ཆོས་ཉིད་མཐོང་བར་གྱུར་པ་ཡང་། །ཇི་ལྟར་རང་གི་མཛུབ་རྩེ་ལ། །རང་གིས་རིག་པའི་དུས་བྱུང་ན། །དེ་ཚེ་ཆོ་ཉིད་མཐོང་བར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྗེ་བཙན་དམ་པ་རྡོ་རྗེ་འོད་<milestone unit="line" n="626.5"/>འཕྲོ་བའི་རྒྱུད་ལས། །ཉམས་པ་ཆད་པ་མི་འབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། །ཉམས་པ་ཞེས་ནི་གང་ལ་བྱ། །ཆད་པ་ཞེས་ནི་ཅི་ལ་བྱ། །ཉམས་དང་ཆད་པར་འཛིན་པ་ཡང་ དེ་<milestone unit="line" n="626.6"/>ཉིད་ཡིན་ཏེ་དེ་མི་འབྱུང་། །འབྲས་བུ་བསྒྲུབ་དང་གྲུབ་པ་སྲ །འདོད་པ་དེས་ཀྱང་མི་རྙེད་དེ། །མདོངས་པས་ནམ་མཁར་བསྙེགཔབཞིན། །བྱངཆུབ་སེམས་ཀྱིརངབཞིནའདི། །བརྟག་དཀའ་བརྗོད་དུ་རྡུལ་ཙམ་<milestone unit="page" n="627"/><milestone unit="line" n="627.1"/>༄༅། །མེད། །དྲུག་གི་ཡུལ་བཞིན་མེད་པས་ན། །སོ་སོ་སྐྱེ་བོའི་བློས་མ་རེག །བྱང་ཆུབ་གང་ཡིན་སེམས་ནི་གང་། །ཀུན་གཞི་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ལ། །ངང་གིས་སྤྲོས་མེད་ཆེན་པོ་ལ། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="627.2"/>བཙལ་དུ་མེད། །དེ་ཉིད་སེམས་ཡིན་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཇི་ལྟར་མེ་ཡི་རྩེ་མོ་ཡིས། །རྫས་ཀྱི་དངོས་པོ་ཀུན་བསྲེགས་ཀྱང་། །རང་གི་དངོས་པོ་བསྲེག་མི་ནུས། །དེ་བཞིན་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་ཀྱང་། །ཀུན་ཤེས་རང་<milestone unit="line" n="627.3"/>རིག་མ་ཤེས་ཏེ། །གལ་ཏེ་ཤེས་ན་ཤེས་པའོ། །འདི་ལ་རྩོལ་བསྒྲུབ་བྱར་ཡང་མེད། །དག་དང་མ་དག་གཉིས་མེད་དེ། །རང་བྱུང་དག་པ་ཆེན་པོ་ལ། །མེད་ཅེས་བྱ་བ་བཏགས་པ་ཉིད། །བཏགས་པ་ཉིད་ལ་མི་གནས་<milestone unit="line" n="627.4"/>ན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལམ་གནས་པ་ཡིན། །གནས་པ་ཉིད་ན་གནས་མེད་པས། །གནས་ཞེས་ཐ་སྙད་མི་གདགས་སོ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་སེམས་ལས་བྱུང་། །སེམས་ལ་ཐ་སྙད་ཡོད་ཅེའམ། །སེམས་ལས་<milestone unit="line" n="627.5"/>ཀུན་འབྱུང་ཐམས་ཅད་སེམས། །སེམས་ནི་སྐྱེ་མེད་དེ་བཞིན་ཉིད། །རང་གསལ་ཐམས་ཅད་ས་ལེ་མཁྱེན། །མཁྱེན་པ་ཉིད་ཀྱང་སེམས་ཡིན་པར། །སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རིག་པར་གྱིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྗེ་བཙན་<milestone unit="line" n="627.6"/>དམ་པ་རྡོ་རྗེ་འོད་འཕྲོ་བའི་རྒྱུད་ལས། །ཐམས་ཅད་སེམས་སུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། སེམས་ལས་འཁོར་བ་ཐམས་ཅད་བྱུང་། །མྱ་ངན་འདས་པ་དེ་བཞིན་ཏེ། །བྱུང་བ་<milestone unit="page" n="628"/><milestone unit="line" n="628.1"/>ཡིན་ཏེ་དེ་ཉིད་ཡིན། །ཡིན་ཞེས་བྱ་བ་མཚོན་པ་ཙམ། །ཡང་དག་ཉིད་ལ་ཡིན་པ་མེད། །ཀུན་ཡིན་གང་ཡང་མིན་པའི་ཕྱིར། །ངས་ཀྱང་ཡང་དག་རིག་པ་བཞིན། །སྐལ་ལྡན་རྣམས་ཀྱིས་ཤེས་པར་བྱའོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="line" n="628.2"/>དཔའ་གཞན་ཡང་ནི། །ཉོན་མོངས་པ་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ལམ། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སྟེ། །ཡང་དག་པ་ཉིད་ཕྱིན་ཅི་ལོག །ཐམས་ཅད་སེམས་ཀྱིས་བྱས་པ་ཡིན། །སེམས་ཉིད་རང་ལ་ཡོད་པས་ན། །རང་བྱུང་ཡེ་<milestone unit="line" n="628.3"/>ཤེས་རང་ལ་ཡོད། །གལ་ཏེ་རང་ལ་མེད་ན་ནི། །དེ་ནི་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་མིན། །གཞན་ལ་བཙལ་ཞིང་བསྒྲུབ་དགོས་པས། །རྒྱུ་རྐྱེན་གཉིས་ལ་རག་ལུས་པས། །དེ་ལ་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་མེད། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་ལ་རག་མ་<milestone unit="line" n="628.4"/>ལུས། །རང་གསལ་ཉག་གཅིག་དྲི་མ་མེད། །རྒྱུ་རྐྱེན་མ་བསྐྱེད་རང་བྱུང་སྟེ། །མ་བསྒྲིབས་གསལ་བས་ཡེ་ཤེས་སོ། །གདོད་ནས་སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་ལ། །བཙལ་བའི་བསམ་པས་དབྱིངས་མི་བསྐྱོད། །འདིར་བསྟན་དེ་ལ་<milestone unit="line" n="628.5"/>བརྟེན་ནས་ནི། །སྣུམ་པའི་ཐབས་ཀྱིས་བརྐྱང་པའི་ཕྱིར། །འཚམས་པར་མཛད་པའི་སྐྱེས་བུ་ལ། །རིག་པའི་དོན་འདི་བསྟན་པར་བྱ། །གལ་ཏེ་དོན་འདི་མ་ཤེས་ཤིང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཆུ་མེད་ན། །རྒྱལ་བ་རྣམས་<milestone unit="line" n="628.6"/>ཀྱང་སྐྱེས་པར་འགྱུར། །གལ་ཏེ་གཞན་ལ་རྩོལ་བ་ནི། །འོ་མ་འདོད་པའི་བཙུན་མོ་ཞིག །རྭ་ལ་འཇོ་བའི་བཙུན་མོ་དེས། །རྭ་ལས་འོ་མ་རྙེད་མི་འགྱུར། །འདི་ལས་ཀུན་བྱུང་འདི་ལ་སོན། །འདི་ལས་མ་བྱུང་<milestone unit="page" n="629"/><milestone unit="line" n="629.1"/>༄༅། །གཅིག་ཀྱང་མེད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྗེ་བཙན་དམ་པ་རྡོ་རྗེ་འོད་འཕྲོ་བའི་རྒྱུད་ལས། ཐམས་ཅད་སེམས་ལས་བྱུང་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་གསོལ་<milestone unit="line" n="629.2"/>པ། ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་སེམས་ཀྱི་ངོ་བོ་གང་ལགས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སེམས་ཀྱི་རང་གི་ངོ་བོ་ནི། །ཅི་ཡང་མིན་ལས་ཅིར་ཡང་སྣང་། །དཔག་མེད་བརྗོད་བྲལ་བསམ་<milestone unit="line" n="629.3"/>མི་ཁྱབ། །འདི་ཞེས་མཚོན་དུ་མེད་པ་ནི། །སེམས་ཀྱི་ངོ་བོར་དེ་གསུངས་སོ། །འགྲོ་བའི་སྡུག་བསྔལ་སྣང་བ་ཡང་། །རང་ཡིན་གཞན་ལས་དེ་མི་འབྱུང་། །བདེ་དང་ཐར་དང་ལོངས་སྤྱོད་ཀྱང་། །ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="629.4"/>ལས་མ་གཏོགས་པ། །རྡུལ་ཆ་ཙམ་ཡང་མེད་པར་གསུངས། །སྐུ་དང་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོ་ཡང་། །རང་གི་སེམས་ཡིན་གཞན་ན་མེད། །སངས་རྒྱས་ཆོས་དང་དགེ་འདུན་ཡང་། །རང་ཡིན་དེ་ལས་གཞན་ན་མེད། །དེ་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="629.5"/>བཀུར་བའི་ཡུལ་ཡང་མེད། །བསྲུང་མེད་བསྒྲུབ་མེད་རྩོལ་བ་མེད། ཁ་དོག་དབྱིབས་དང་གནས་རིས་མེད། །བདེ་དང་སྡུག་བསྔལ་རྒྱུ་འབྲས་མེད། །མེད་པ་མ་ཡིན་ཀུན་བདག་ཉིད། །ཡོད་པ་མ་ཡིན་བརྗོད་དུ་<milestone unit="line" n="629.6"/>མེད། །བདག་མེད་གཞན་མེད་འཚི་འཕོ་མེད། །མེད་པ་མ་ཡིན་ཐམས་ཅད་འབྱུང་། །འབྱུང་བ་མ་ཡིན་དེ་ཉིདཡིན། །ཀུནགཅིགཡེཤེསཁྱབ་པའི་ངང་། །ནམ་མཁའི་ཆུ་ཡི་རོ་མཐུནབཞིན། །དབྱེབསལ་མེད་པའི་<milestone unit="page" n="630"/><milestone unit="line" n="630.1"/>དོན་དུ་གཅིག །འདི་ནི་རང་རིག་བྱང་ཆུབ་སེམས། །འདི་ཞེས་བསྟན་དུ་མེད་པའོ། །ཅི་ཡང་མེད་ལས་ཅིར་ཡང་སྣང་། །རང་བྱུང་སྙིང་པོ་མཆོག་གི་དོན། །སྣང་བ་ཉིད་ན་སྣང་མེད་པས། །སྣང་བ་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་<milestone unit="line" n="630.2"/>སྣང་། །མེད་ཅེས་བྱ་བ་འཛིན་པ་ཙམ། །དེ་ཉིད་ལ་ཡང་གནས་མི་བྱ། །གལ་ཏེ་གནས་ན་གོལ་ས་ཡིན། །གང་ཞིག་གོལ་ཏེ་ཅི་ཞིག་གོལ། །གང་དུ་གོལ་ཏེ་ཇི་ལྟར་གོལ། །གོལ་བར་སྣང་བ་དེ་ཉིད་ཡིན། །དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="630.3"/>དངོས་པོ་མེད་པས་ན། །དེ་ཕྱིར་དེ་ལ་གནས་མི་བྱ། །གལ་ཏེ་གནས་ན་འཛིན་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་པས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དེ་ཉིད་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྗེ་བཙན་དམ་པ་རྡོ་རྗེ་འོད་འཕྲོ་བའི་<milestone unit="line" n="630.4"/>རྒྱུད་ལས། སེམས་ཀྱི་ངོ་བོ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་སེམས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ངས་བཤད་ཀྱིས། །སེམས་དཔའ་ཁྱོད་ཀྱིས་མཉན་པར་བྱོས། །སེམས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="630.5"/>ནི། །སྟོང་གསུམ་རྡུལ་སྙེད་སངས་རྒྱས་ཀྱིས། །བསྐལ་པ་བྱེ་བར་བརྗོད་བྱས་ཀྱང་། །དེ་ལ་བརྗོད་པར་མི་ནུས་ཏེ། །དེ་ནི་མ་བསྒྲིབས་ཀུན་ཏུ་གསལ། །དེ་ནི་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་ཉིད། །སྡུག་བསྔལ་བྱེ་བས་གདུངས་པས་<milestone unit="line" n="630.6"/>ཀྱང་། །དེ་ལ་གཡོས་པ་རྡུལ་ཙམ་མེད། །བདེ་དང་སྡུག་བསྔལ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །དེ་ཡི་ལོངས་སྤྱོད་ཆེན་པོ་སྟེ། །དེ་ཡི་དུས་ན་དེར་མི་འཛིན། །ཅི་ཡང་མི་དམིགས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཆོ་འཕྲུལ་རང་བཞིན་དེ་ལ་འགྱེད། །<milestone unit="page" n="631"/><milestone unit="line" n="631.1"/>༄༅། །འགྱེད་པ་མ་ཡིན་དེ་ཉིད་ཡིན། །སྤྲོས་མེད་བསྡུ་མེད་ཡི་གེ་མེད། །རྩིས་ལས་འདས་པས་ལྷུན་གྲུབ་སྐུ། །དེར་གཞོལ་དེར་ནི་མཆོད་པའི་སྤྲིན། །ཀློང་དུ་གནས་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །ངང་གིས་མི་ལྡོག་<milestone unit="line" n="631.2"/>དངོས་གྲུབ་པས། །དོན་དུ་ཕྱག་རྒྱ་རྫོགས་པ་ཡིན། །འདི་ཡི་དོན་རྟོགས་སྐྱེས་བུ་ནི། །བཀུར་བ་མེད་ཅིང་བཟླས་བརྗོད་མེད། །མཆོད་པ་མེད་ཅིང་བསྒོམ་པ་མེད། །བསྲུང་བ་མེད་ཅིང་རྟོག་པ་མེད། །སྤང་མེད་བླང་<milestone unit="line" n="631.3"/>མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཆེད་དུ་བྱ་མེད་ཐམས་ཅད་རྫོགས། །འདི་ནི་རང་བྱུང་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བདག་ཉིད་ཡིན། །འབྲས་བུ་ཀུན་གྱི་བཅུད་བསྡུས་ཡིན། །རང་བཞིན་གསལ་བས་མུན་པ་མེད། །དེ་<milestone unit="line" n="631.4"/>ལྟར་སྣང་བ་མ་ལུས་ཀུན། །འདི་ལས་བྱུང་ཞིང་འདི་ལ་འདུས། །སྐྱོན་དང་ཡོན་ཏན་གཉིས་མེད་དེ། །བླང་མེད་དོར་མེད་འཕོ་འགྱུར་མེད། །བྱས་པ་མེད་པར་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། །ཕྱིན་པ་མེད་པར་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="631.5"/>སོན། །བསྟན་པ་མེད་པར་ཀུན་ལ་གོ །འདི་ནི་སེམས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ཞེས། །བཅོམ་ལྡན་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་གསུངས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྗེ་བཙན་དམ་པ་རྡོ་རྗེ་འོད་འཕྲོ་བའི་རྒྱུད་ལས། །སེམས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་བསྟན་<milestone unit="line" n="631.6"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་འདི་ཉམས་སུ་བླང་བའི་ཐབས་བཤད་དུ་གསོལ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉམས་སུ་བླང་དུ་མེད་<milestone unit="page" n="632"/><milestone unit="line" n="632.1"/>པས་ན། །བླང་དུ་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་བླང་། །སྣང་བ་མི་སྤང་རྟོག་པ་མེད། །རྟོག་པ་མེད་ལ་གནས་མི་བྱ། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་ས་ལེ་བ། །ས་ལེ་བར་ཡང་རྟོག་པ་མེད། །མ་བརྟོགས་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་གཞི། །རིག་པ་ཇི་<milestone unit="line" n="632.2"/>བཞིན་ཀླུང་དུ་བཞུགས། །འོད་གསལ་རྟོག་བྲལ་རིག་པའི་ཀློང་། །ཇི་བཞིན་ཉིད་དུ་ཡེ་གསལ་ཁྱབ། །བསམ་མེད་དྲན་མེད་མི་གཡོ་བ། །ཡོན་ཏན་ཆེན་པོའི་བསམ་གཏན་ནི། །བསམ་གཏན་ཉིད་པས་བསམ་དུ་<milestone unit="line" n="632.3"/>མེད། །མེད་པ་ཉིད་ལ་མི་གནས་ཤིང་། །རྟོག་པ་མེད་ལས་མི་འགོག་པ། །འདི་ནི་རྟོགས་པའི་རྒྱལ་པོ་ཞེས། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་ཡང་དག་བཤད། །མི་བསམ་མི་དཔྱད་དེ་བཞིན་ཉིད། །ཆུ་ལ་ཆུ་ལྟར་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="632.4"/>བྱ། །མི་གནས་པ་ལ་གནས་པ་ནི། །འདི་ནི་གནས་པ་ཆེན་པོ་ཞེས། །ཀུན་བཟང་སེམས་དཔས་ཡང་དག་བཤད། །བཤད་དུ་མེད་པའི་དོན་འདི་ནི། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་མ་བཤད་དེ། །རྒྱལ་བས་ཕྱིས་ཀྱང་གསུང་མི་<milestone unit="line" n="632.5"/>འགྱུར། །ད་ལྟར་ཉིད་ཀྱང་མ་བཤད་དོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྗེ་བཙན་དམ་པ་རྡོ་རྗེ་འོད་འཕྲོ་བའི་རྒྱུད་ལས། །བསམ་མེད་ཉམས་སུ་བླང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་གསོལ་<milestone unit="line" n="632.6"/>པ། ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་གང་ལགས། བཀའ་སྩལ་པ། སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མཚན་ཉིད། །ཀུན་ཡིན་གང་ཡང་མ་ཡིན་ནོ། །འབྱུང་ཆེན་བཞི་དང་ལྔ་པོ་<milestone unit="page" n="633"/><milestone unit="line" n="633.1"/>༄༅། །ཡང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་ཡིན་པར་བཤད། །ཕྱི་དང་ནང་དང་ཕྱོགས་དང་རིས། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་པ་དང་། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུར་སྣང་བ་དང་། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་ཕོ་མོ་དང་། ཁ་དོག་<milestone unit="line" n="633.2"/>དབྱིངས་དང་གནས་དང་རིགས། །རྒྱུད་དང་མ་ནིང་མཚན་ཉིད་དང་། །མཚན་མར་ཅི་སྣང་ཅི་འདུག་ང།། །དེ་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་དེ། །གཞན་ནས་འོངས་དང་བཙལ་བ་མེད། །དེ་རྣམས་ཡིན་པའི་ངོ་བོ་ལ། །དེ་<milestone unit="line" n="633.3"/>རྣམས་རིལ་དུ་མ་ངེས་པས། །དུ་མ་ཡིན་པར་མ་གསུངས་སོ། །ཐམས་ཅད་མ་འགགས་པར་སྣང་བས། །གཅིག་ཀྱང་ཡིན་པར་མ་བཤད་དེ། །གཅིག་དང་དུ་མ་ལས་གྲོལ་བ། །མཚན་ཉིད་གང་དུ་མ་ངེས་པ། །དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="633.4"/>བྱང་ཆུབ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཐམས་ཅད་ངོ་བོ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །བཙལ་བ་མེད་པར་ཡེ་སངས་རྒྱས། །ཕྱིན་པ་མེད་པར་ཀུན་ལ་སོན། །སྡུད་པ་མེད་པར་ཐམས་ཅད་འདུས། །མ་སྤངས་སྒྲིབ་པ་ཀུན་དང་བྲལ། །འཁོར་དང་<milestone unit="line" n="633.5"/>མྱ་ངན་འདས་པ་དང་། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་འགྲོ་བ་དྲུག །བྱང་ཆུབ་ལམ་དུ་སྣང་བ་ཡང་། །དེ་ལས་དེ་བྱུང་འབུམ་ཕྲག་ཡས། །མཚོན་པའི་ངོ་བོ་ཀུན་འདུག་ཀྱང་། །མཚོན་དུ་མེད་དེ་དེ་ཉིད་ཡིན། །ཡིན་ཞེས་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="633.6"/>མཚོན་པ་ཙམ། །མཚོན་ཞེས་ཚིག་ཏུ་བརྗོད་པ ཡང། །མཚོན བྱམཚོན བྱེདམེདཔས་ན། །མཚོན་པ་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་མཚོན། །དེཉིདམཚོན པཆེནཔོཡིན། །དེ་ཡིན་དེ་དོན་རིག་ཤེས་ན། །འཁོར་དང་སྡུག་<milestone unit="page" n="634"/><milestone unit="line" n="634.1"/>བསྔལ་འཁྲུལ་འཁོར་ཀུན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་ཡིན་ཞེས་བཤད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྗེ་བཙན་དམ་པ་རྡོ་རྗེ་འོད་འཕྲོ་བའི་རྒྱུད་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་གང་ཡིན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་<milestone unit="line" n="634.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་དགྱེས་པ་ཆེས། །འཁོར་ལ་ཚིག་ཏུ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། །གང་ཞིག་མཉམ་ཉིད་རྟོགས་པ་ལ། །སྐྱོན་དང་ཡོན་ཏན་གཉིས་ཀས་བསྒྲིབ། །བདེ་ཆགས་<milestone unit="line" n="634.3"/>སྡུག་བསྔལ་སྤང་འདོད་པ། །དམུས་ལོང་མཁའ་ལ་མདུད་འདོར་འདྲ། །དོན་ཉིད་མ་བཅོས་མཉམ་པའི་དོན། །མ་འདྲེས་གསལ་བར་མ་རྟོགས་ན། །སྟོང་གསུམ་རྒྱལ་བའི་སྐུས་བཀང་ཡང་། །ཕན་མེད་མ་བཀང་<milestone unit="line" n="634.4"/>གནོད་མི་འགྱུར། །བྱང་ཆུབ་ཉོན་མོངས་གཉིས་མེད་དེ། །ཀུན་གཞི་ཡངས་པའི་ངང་དུ་གཅིག །དེ་ཕྱིར་བླང་དང་དོར་མེད་དེ། །དེ་ཉིད་མ་གྲུབ་རང་སྣང་ཕྱིར། །བྱིང་དང་རྒོད་དང་རེ་དོགས་དང་། །གསལ་དང་མི་<milestone unit="line" n="634.5"/>གསལ་འབྱུང་འཇུག་ཀློང་། །མྱོང་དང་རྟོགས་དང་འགོགས་འཆོས་དང་། །མཚན་མ་རྒྱུང་ཚོར་མཐའ་ཡས་པ། །ཡེ་ནས་བསལ་མེད་ངང་གིས་ཞི། །བརྟག་མེད་ཡེ་ནས་ཆོས་སྐུ་ཉིད། །མ་སྤངས་རོལ་པས་བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="634.6"/>རྒྱན། །བདག་ཉིད་མ་མཐོང་དམུས་ལོང་ཉིད། །མི་རྙེད་དོན་ལ་བླང་དོར་མེད། །སྐྱོན་ཉིད་མཉམ་པར་དོན་རྟོགས་ན། །ཀུན་ཏུ་བཟང་ཞེས་དེ་ལ་བྱ། །ཇི་ལྟར་མཁའ་གསལ་སྟོང་ཉིད་ལ། །སྤྲིན་དང་ཁུ་རླངས་འཇའ་<milestone unit="page" n="635"/><milestone unit="line" n="635.1"/>༄༅། །དང་གློག །སྐར་དང་ཉི་ཟླ་མ་འདྲེས་གསལ། །མཁའ་གསལ་ངོ་བོར་ཡེ་ནས་གཅིག །རྣལ་འབྱོར་སེམས་ཀྱི་མཁའ་ཀློང་ལ། །རྐྱེན་མེད་སྣང་ཡང་བླང་དོར་མེད། །ཐེག་པའི་བྱེ་བྲག་མ་ལུས་པ། །མ་<milestone unit="line" n="635.2"/>འདྲེས་ཡོངས་རྫོགས་སྤང་བླང་བྲལ། །བསལ་མེད་མི་རྟོག་ཀུན་མཁྱེན་པ། །ངོ་བོ་ཉིད་ནི་དམིགས་སུ་མེད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྗེ་བཙན་དམ་པ་རྡོ་རྗེ་འོད་འཕྲོ་བའི་རྒྱུད་ལས། གེགས་བསལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="635.3"/>བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉིད། །མི་གསུང་མཉམ་གཞག་ཆེན་པོ་ཡི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །མི་གསུང་བཞག་པ་དོན་གང་<milestone unit="line" n="635.4"/>ཞིག །བདག་ལ་ཇི་ལྟར་བཀའ་སྩལ་མཛོད། །ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། །ཀུན་སྣང་དུས་གཅིག་དགོངས་པས་མཁྱེན། །གང་ལ་ཅི་ཡང་མ་སྤྲོས་ཏེ། །སྙིང་པོའི་དོན་ལས་གཡོ་བ་མེད། །གསུང་མེད་དོན་འདི་མི་ཤེས་<milestone unit="line" n="635.5"/>པར། །གང་ཞིག་ཐམས་ཅད་མཉམ་རྟོག་པ། །དེ་ནི་ལོང་བའི་ཚོགས་ཡིན་ཞེས། །བཅོམ་ལྡན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་གསུངས། །གང་ཡང་མ་འདྲེས་མ་བཀག་གསལ། །བསྡུས་པས་སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་ཉིད། །དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="635.6"/>རྟོག་མེད་བླང་དོར་བྲལ། །ཀུན་ཁྱབ་ཡེ་བརྡལ་མ་ལུས་གཞི། །མིང་ཚིག་བརྡཡིསམཚོནདུམེད། །མཚོནམེདཡེཤེསསྐུ་ཡི་མཆོག །ཡི་གེ་མེད་གསལ་གོ་བའི་གསུང་། །རྟོག་མེད་འོད་གསལ་ཐུགསཀྱིམཆོག །མ<milestone unit="page" n="636"/><milestone unit="line" n="636.1"/>བཙལ་ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་ནས་གནས། །འདི་ནི་ཚེགས་མེད་དོན་པོ་ཆེ། །དོན་ཉིད་ཅི་ཡང་མ་ཡིན་པས། །ཤེས་པ་གང་ལའང་བསམ་དུ་མེད། །བསམ་མེད་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པར། །དེ་ལྟར་བསམ་པ་བསམ་ཆེན་<milestone unit="line" n="636.2"/>ཡིན། །ཀ་ལ་པིང་ཀ་ཇི་ལྟ་བུར། །བཙལ་མེད་བསམ་པ་ཀུན་གྲུབ་ཕྱིར། །མ་བཙལ་ལྷུན་གནས་དོན་གྱི་མཆོག །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྗེ་བཙན་དམ་པ་རྡོ་རྗེ་འོད་འཕྲོ་བའི་རྒྱུད་ལས། །མཉམ་པར་བཞག་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་<milestone unit="line" n="636.3"/>པའོ།། །།ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་མེད་པ་དང་ནི་ཕྱལ་པ་དང་། །གཅིག་པུ་དང་ནི་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས། །བདག་ལ་འདུས་དང་རིས་མེད་དང་། །བདག་སྣང་བདག་ཏུ་ལྷུན་གྲུབ་པས། །བཙལ་མེད་ཡེ་<milestone unit="line" n="636.4"/>བསྲུངས་དམ་ཚིག་མཆོག །ཡེ་ནས་བསྲུངས་པས་བསྲུང་དུ་མེད། །མ་བསྲུངས་ཐུབ་པས་དམ་ཚིག་མཆོག །ཐམས་ཅད་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་པས། །གཞན་ལ་བཙལ་བ་ཅི་ཡང་མེད། །རྟོག་མེད་བསམ་མེད་གང་མི་<milestone unit="line" n="636.5"/>འགོག །དེ་ལྟར་སྤྱོད་ལམ་སྤང་ལེན་བྲལ། །མཉམ་ཉིད་ངང་ལས་མི་འདའ་བར། །རྫོགས་ཆེན་དམ་ཚིག་གཅིག་པུར་བཤད། །བྱ་བསམ་མེད་པས་དོན་གྲུབ་ལ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དམ་ཚིག་ཡིན། །བཀླག་དང་<milestone unit="line" n="636.6"/>མཉན་བསམ་བསྒོམ་པ་དང་། །མཆོད་དང་དབྱངས་ལེན་སྦྱིན་གཏོང་བ། །མ་ཆགས་རྫོགས་ཆེན་སྟོབས་མེད་ན། །བྱས་ན་ཐམས་ཅད་འཆིང་བའི་རྒྱུ། །གང་ཡང་དང་དུ་མ་བླངས་ན། །སྤྱོད་པ་བཅོས་མེད་ཆེན་པོ་<milestone unit="page" n="637"/><milestone unit="line" n="637.1"/>༄༅། །ཡིན། །ཉིད་ལ་ཉིད་སྤྱོད་ཉིད་དབང་བསྒྱུར། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་སྨྲ་བསམ་འདས། །གང་གིས་སུ་ལའང་བསྟན་དུ་མེད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྗེ་བཙན་དམ་པ་རྡོ་རྗེ་འོད་འཕྲོ་བའི་རྒྱུད་ལས། སྤྱོད་ལམ་<milestone unit="line" n="637.2"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཆོས་སྐུ་ཉིད། །སྒྲོ་སྐུར་གཉིས་ཞི་མཉམ་ཉིད་དོན། །དུས་ཀུན་རྟག་ཆེན་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །རང་<milestone unit="line" n="637.3"/>བཞིན་དེ་ཉིད་བརྟག་མི་ནུས། །ཡེ་ཤེས་རྒྱུན་དུ་གང་ལ་རུང་། །ཚིག་ཏུ་རྟག་རྒྱུན་གང་བརྗོད་ཀྱང་། ། རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་ང་ཉིད་ལ། །འཕོ་འགྱུར་རྟག་མི་རྟག་དང་བྲལ། །ཐུན་མོང་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ་འགག་ཅན། །དོན་<milestone unit="line" n="637.4"/>བྱེད་ནུས་པ་མ་ཡིན་ཕྱིར། །བླང་དོར་མེད་ན་དོན་གྱིས་བྲལ། །འགག་དང་མ་འོངས་ད་ལྟར་ཉིད། །བརྟག་པར་མི་ནུས་དེ་ལྟའི་ཕྱིར། །ངོ་བོ་ཡེ་རྟག་བརྗོད་འདས་པས། །སུས་ཀྱང་བརྟག་པར་རུང་མ་ཡིན། །འདས་<milestone unit="line" n="637.5"/>དང་མ་འོངས་ད་ལྟར་དང་། །འབྱུང་བར་མ་ངེས་དུས་གཅིག་ལ། །སྐད་ཅིག་མ་འདྲེས་གསལ་མཁྱེན་པ། །རྟག་ཕྱིར་མཁྱེན་པར་བརྗོད་པ་ཡིན། །དེ་ལྟར་མེད་ཀྱང་འཛིན་རྟོག་བྲལ། །དེ་ཉིད་དུས་གསུམ་ཡེ་གནས་<milestone unit="line" n="637.6"/>ལ། །མུན་ཁང་སྦྲུལ་དང་ཞབྲུལ་མི་ལྟར། །ཐོག་མེད་དུས་ནས་གནས་གྱུར་ཀྱང་། །མ་སྤངས་དག་པས་སངས་རྒྱས་པ། །བྱར་མེད་དོན་མཛད་ཕྲིནལསམཆོག །བྱངཆུབསེམས་རྗེ་བཙན་དམ་པ་རྡོ་རྗེ་འོད་འཕྲོ་བའི་<milestone unit="page" n="638"/><milestone unit="line" n="638.1"/>རྒྱུད་ལས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་བརྟག་པ་ཆེན་པོའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོང་པའི་ངང་ལས་མ་བསྒྲགས་པར་འདི་སྐད་གྲགས་པར་གྱུར་ཏོ། །ཨེ་མའོ་ཡེ་ཤེས་ཀུན་མཁྱེན་གཟིགས་པ་པོ། །ཀུན་<milestone unit="line" n="638.2"/>འབྱུང་རེ་སྐོང་དཔག་བསམ་ནོར་བུའི་སྐུ། །རྟོག་མེད་ཀུན་མཁྱེན་བྱར་མེད་ཕྲིན་ལས་མཛད། །རྣམ་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཨེ་མ་མ་བཙལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་བདག་ལ་འདུས། །ངོ་བོ་བསྟན་དུ་<milestone unit="line" n="638.3"/>མེད་པས་འདུས་མ་བྱས། །ཚིག་ལས་འདུས་པས་སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྨྲ་བསམ་ཚིག་ལས་འདས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཨེ་མའོ་རྟག་མེད་བདུད་བཅོམ་ཆོ་འཕྲུལ་བདག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མཛད་པ་ཅིར་ཡང་<milestone unit="line" n="638.4"/>སྟོན། །ཐམས་ཅད་ཉིད་ལ་འདུས་པས་བདག་ཉིད་ཆེ། །མཛད་པ་ཅིར་ཡང་སྣང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཧོ། །ཞེས་མ་གསུངས་པར་གྲགས་སོ། །ཨ་ཧོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་ལ་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="638.5"/>པ། །ཀྱེ་སྒྲོ་སྐུར་བྲལ་བ་དོན་གྱི་བཅུད། །དོན་སྟོན་རྟོག་མེད་མེ་ལོང་བཞིན། །སྤང་བླང་མེད་སྟོན་ཐེག་པའི་མཆོག །ཐམས་ཅད་མངའ་མཛད་རྒྱལ་པོ་ཉིད། །རྟག་ཏུ་རྟོག་མེད་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ། །མི་ནུབ་མི་སྤྲོས་ས་<milestone unit="line" n="638.6"/>བཅུ་པ། །དོན་ལྡན་སྐྲགམེདམཆོགསྦྱངསཔས། །མཆོགལྡནཐེགཆེན་ཡང་རྩེའི་དོན། །དབང་པོའི་དངས་མ་དེར་བསྟིམ་སྟེ། །འཁོར་ལོ་རྒྱུན་དུ་བསྐོར་བར་བྱས། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་དང་། འཁོར་<milestone unit="page" n="639"/><milestone unit="line" n="639.1"/>སེཆེན་མེ་ངསྙི་མིཏེམི་སེརྗེ་<milestone unit="line" n="639.2"/>ར་། །བྱང་ཆུབ་ མས་དཔའ་ ་པ་གྲངས་ ད་པ་དང་། གཞལ་ཡས་སུ་བཅས་པ་སྐུ་ལ་འདུས་ཏ། སྐུ་ཉད་ཀྱང་ ང་པ་བྱང་ཆུབ་ལ་ད གས་ ་ ་སྣང་བར་གྱུར་ཏ། །བྱང་ཆུབ་ མས་ ་བཙན་དམ་པ་རྡ་<milestone unit="line" n="639.3"/>་་<milestone unit="line" n="639.4"/>རྗེ་་ང་ངངལེསྟེང་ང་ངངཚརྗེཙ་རྗེ་་ང་་ངསིབི་<milestone unit="line" n="639.5"/>་འད་འཕྲ་བའ་རྒྱུད་ལས། །བསྟད་ཅང་གཏད་པའ་ འུ་ ་བཅུ་གཉས་པའ།། །།རྒྱུད་ཀྱ་རྒྱལ་པ་མ་ནུབ་པའ་རྒྱལ་མ ན་ ་བ ན་དམ་པ་རྡ་ ་འད་འཕྲ་བའ་རྒྱུད་རྫགས་ས། །ཤཱ་ དྷ་དང་། ་ར་ཙ་ནས་<milestone unit="line" n="639.6"/>བསྒྱུར་བའོ།། །།<milestone unit="page" rend="page" n="640"/><milestone unit="line" n="640.1"/>་<milestone unit="line" n="640.2"/>་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>