<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0342-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje 'bar ba'i rgyud ces bya ba/-->རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0342-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=545.1; end=634.6--><milestone unit="page" n="545"/><milestone unit="line" n="545.1"/>༄༅། །འབྱུང་།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ནཱ་མ་བཛྲ་ཛ་ལ་ཏནྟྲ། །བོད་སྐད་དུ། །རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་<milestone unit="line" n="545.2"/>སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེའི་སྙིང་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་དེ་བཙུན་མོའི་དཀྱིལ་ན་རྟག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="545.3"/>བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལས་བྱུང་བའི་ལོངས་སྤྱོད་པར་མཛད་པའི། རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཆེན་པོའི་གཟུགས་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པ། སེར་པོ། དམར་པོ། དཀར་པོའི་ཚུལ་དུ་གནས་པ། འཁོར་ལོ་ལ་སོགས་པའི་འཛིན་<milestone unit="line" n="545.4"/>པའི་ཆ་བྱད་ཅན། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་དུ་ལྡན་པ་དེ། འོག་མིན་གྱི་གནས་གཞི་དང་སྙིང་པོ་མེ་ཏོག་གིས་བརྒྱན་པ། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རང་བཞིན་རིན་པོ་ཆེ་ལྔ་ལས་གྲུབ་པ་ཚད་དཔག་ཏུ་མེད་པ། དབྱིབས་དང་དོག་དང་<milestone unit="line" n="545.5"/>ཁྱད་པར་དུ་གྱུར་པ། གྲུ་བཞི་དང་གྲུ་ཆད་དང་སྒོ་བཞི་སྒོ་དང་བཅས་པ། རྟ་བབས་དང་། ཐེམ་སྐས་དང་བཅས་པ། ཀ་བ་བརྒྱད་ཀྱིས་རྣམ་པར་སྤྲས་པ། སྣ་ཚོགས་པའི་གཟུགས་ལ་སོགས་པས་བརྒྱན་པ། ལྷ་མོ་<milestone unit="line" n="545.6"/>ལ་སོགས་པའི་རྒྱན་གྱིས་བཀླུབས་པ་ནི། ཉིད་ལས་མི་གཞན་པའི་འཁོར་རྣམས་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་པ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། བཅོམ་ལྡན་འདསདེབཞིནགཤེགསཔརྣམ་པར་སྣང་མཛད་དང་། མི་བསྐྱོད་པ་དང་།<milestone unit="page" n="546"/><milestone unit="line" n="546.1"/>དཀོན་མཆོག་དཔལ་དང་། ཚེ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དང་། གྲུབ་པ་གདོན་མི་ཟ་རྣམས་བཙུན་མོ་རྣམས་དང་བཅས་པ་དང་། གཞན་ཡང་སྒེག་མོ་མ་དང་། ཕྲེང་བ་མ་དང་། དབྱངས་ལེན་མ་དང་། གར་སྒྱུར་མ་དང་།<milestone unit="line" n="546.2"/>བདུག་སྤོས་མ་དང་། མེ་ཏོག་མ་དང་། མར་མེ་མ་དང་། དྲི་ཆབ་མ་དང་། ལྕགས་ཀྱུ་མ་དང་། ཞགས་པ་མ་དང་། ལྕགས་སྒྲོག་མ་དང་། དྲིལ་བུ་མ་རྣམས་དང་། གཉིས་སུ་མེད་པར་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="546.3"/>འདས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཆེན་པོ་ལོངས་སྤྱོད་པར་མཛད་དེ། སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོ་ཡང་སྣང་བར་མཛད་པ་དང་། གཞན་ཡང་དང་པོར་ཉིད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནང་དུ་ཞལ་འཛུམ་པ་མཛད་དེ་མི་སྣང་བར་གྱུར་<milestone unit="line" n="546.4"/>ཏོ། །ཀྱེ། ཁྱོད་ནི་སྙིང་རྗེ་དང་ལྡན་འགྲོ་བའི་གཉེན་མཆོག་སྟེ། །བྱམས་པས་ཀུན་ལ་སྐྱོབ་ཅིང་ཕན་མཛད་པ། །དགའ་བའི་པདྨ་རྒྱས་པ་བདག་ལ་ཡོད། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་བཏང་སྙོམས་བདེ་བའི་གར་མཛོད་ཅིག །དེ་<milestone unit="line" n="546.5"/>ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་དེ་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་གཟིགས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ལ་<milestone unit="line" n="546.6"/>སོགས་པས། རྙུ་པེ་ལ་སོགས་པ་ཕྱིའི་མཆོད་པ་དང་། སྒེག་མོ་ལ་སོགས་པ་ནང་གི་མཆོད་པདང། མེཏོགཀནིསྐོལསོགས་པ་གསང་བའི་མཆོད་པས་ཡང་དག་པར་མཆོད་དེ། ཕྱག་འཚལ་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="page" n="547"/><milestone unit="line" n="547.1"/>༄༅། །གསོལ་ཏོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ་མཆོག །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་གྱི་གནས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་རྣམས། །རབ་དགྱེས་ཁྱོད་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་བརྗོད་པས། །ཉིད་<milestone unit="line" n="547.2"/>ཀྱིས་གསོལ་བ་བཏབ་པར་མཁྱེན་ནས། ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་ཏྭ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སུ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་སྟོང་པ་ལ། །བདག་དང་<milestone unit="line" n="547.3"/>ཆོས་དང་རྣམ་རིག་དང་། །གཟུང་དང་འཛིན་པ་རྣམ་སྤངས་པ། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་ནོ། །སྟོང་ཉིད་ཡེ་ནས་གནས་པ་ལས། ཁྲེས་པས་མཐོང་བའི་ཡུལ་མིན་ཏེ། །གང་གིས་ཡེ་ཤེས་བསྐྱེད་འགྱུར་བ། །དེ་ཡིས་<milestone unit="line" n="547.4"/>ཡང་དག་རྣམ་པར་མཐོང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཆེན་པོས། སེམས་བསྐྱེད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས། །སྙིང་རྗེའི་ཡུལ་ནི་རྣམ་བསྒོམ་<milestone unit="line" n="547.5"/>སྟེ། །ཆོས་གཅིག་པོ་འདི་རྩ་བའི་ཕྱིར། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་དང་འདྲ་བར་གསུངས། །དེ་བས་ཤེས་རབ་སྙིང་རྗེ་ནི། །ཐེག་པའི་རང་བཞིན་ཁོ་ནའོ། །གཞན་གྱི་དོན་དུ་སེམས་བསྐྱེད་ཕྱིར། །བྱམས་དང་དགའ་དང་བཏང་<milestone unit="line" n="547.6"/>སྙོམས་སོགས། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་ལྡན་པར་བྱ། །སེམས་ཅན་དོན་ལ་དམིགས་པ་དང་། །ཆོས་ཙམ་ལ་ནི་དམིགས་པའོ། །མི་དམིགས་པ་ལ་དམིགས་པ་ཡིས། །ཚད་མེད་བཞི་པ་བསྒོམ་པར་བྱ། །དེ་ནས་རྒྱུ་ཡི་ས་<milestone unit="page" n="548"/><milestone unit="line" n="548.1"/>བོན་བསམ། །ཧུ༷་གནས་བསྡུ་བ་བརྩམ་པ་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་རྡོ་རྗེ་ཀུན་ལས་སྐྱེས། །དེ་རུ་ཡི་གེ་འབྲུ་བསམ་མོ ཡ༷་ར༷་བ༷་ལ༷་ཏ༷་རྒྱུ༷་ཧུ༷། དེ་ནས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་དེ། སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="548.2"/>སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། དེ་ཉིད་སྔགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཆེན་པོར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །བརླབས་མ་ཐག་ཏུ་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པར་སྣཛི་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་དེ་ཉིད་འདོད་ཆགས་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་<milestone unit="line" n="548.3"/>པར་ཞུགས་ཏེ། །འཁོར་སྐུལ་བསྡུས་ནས་ཤེས་རབ་མ་དང་དགའ་བར་བྱས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་དཀྱིལ་འཁོར་འབྱིན་པའི་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས། །བཙུན་མོ་<milestone unit="line" n="548.4"/>ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ལ། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་དགོད་བྱ་སྟེ། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་དམ་ཚིག་རྣམས། །ལྡན་པར་བྱ་ཕྱིར་གདོན་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་བདག་པོ་ལ་སོགས་པ་རྣམས།<milestone unit="line" n="548.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལྟེ་བ་དང་རྩིབས་དང་རྩིབས་མཆན་དང་། གྲུ་ཆད་དང་། སྒོ་བཞི་གོ་རིམ་བཞིན་དུ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ཡང་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དང་། མི་སྐྱོད་པ་དང་། དཀོན་མཆོག་དཔལ་དང་། ཚེ་དཔག་ཏུ་<milestone unit="line" n="548.6"/>མེད་པ་དང་། གྲུབ་པ་གདོན་མི་ཟ་བ་རྣམས་དང་། དཀར་པོ་དང་། མཐིང་ག་དང་། དམར་པོ་དང་། སེར་པོ་དང་། ལྗང་གུའི་མདོག་ཏུ་སྣང་བ་དང་། འཁོར་ལོ་དང་། རྡོ་རྗེ་དང་། རིན་པོ་ཆེ་དང་། པདྨ་དང་། རལ་གྲི་<milestone unit="page" n="549"/><milestone unit="line" n="549.1"/>༄༅། །རྣམས་ཕྱག་དང་པོ་ན་འཛིན་པ། གཡོན་པས་རང་དང་འདྲ་བའི་ཤེས་རབ་མ་རྣམས་ལ་འཁྱུད་པ། བཛྲ་དྷ་རས་དབང་བསྐུར་བ། མཚན་དང་དཔེ་བྱད་དུ་བཅས་པ། སྙན་ཆ་དང་མགུར་ཆུ་དང་། དཔུང་<milestone unit="line" n="549.2"/>རྒྱན་དང་། སེ་མོ་དོ་ལ་སོགས་པས་མཛེས་པར་བྱས་པ་དང་། སྒེག་མོ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་དང་། དཀར་པོ་དང་། སེར་པོ་དང་། དམར་པོ་དང་། ལྗང་གུ་ལ་ལ་སོགས་རང་རང་གི་མདོག་དང་། ལག་ཆ་འཛིན་པ་<milestone unit="line" n="549.3"/>རྣམས་ཀྱིས་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་གདན་ལ་འཁོད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="549.4"/>ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་དེ་བསྙེངས་པ་མི་མངའ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གནས་བསྲུང་བ་འདི་ལྟ་བུ་གསུངས་སོ། །དངོས་པོ་<milestone unit="line" n="549.5"/>མེད་ལས་དངོས་པོའི་ཚོགས། །སྣ་ཚོགས་རྣམ་པར་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་ཡང་དག་པར། །དངོས་རྣམས་ཉིད་ན་དངོས་མེད་པའོ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ལས། ཁུ་ཡི་དངོས་པོ་གསལ་བྱས་<milestone unit="line" n="549.6"/>ཏེ། །གནས་ནས་གནས་བསྲུང་རྣམ་པར་བརྩམ། །ཨ་ཡིག་དང་པོ་ལྔ་པར་ལྡན། །བཅུ་གཅིག་པ་ཡི་ཐིག་ལེ་ཡིས། །སྤྱི་བོ་གཙུག་ཏུ་བརྟག་པར་བྱའོ། །གྲངས་ལས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་བཅུ་པ། །རིག་པ་ཅུང་ཟད་སེར་<milestone unit="page" n="550"/><milestone unit="line" n="550.1"/>བ་ལས། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་པར་བྱ། །སྟེང་འོག་པདྨ་ལྷ་ཆེན་པོ། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་ནི། །ཁྲོ་བོ་ཞེ་སྡང་གནས་ལས་བསྐྱེད། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་ནི་དྲུག་པ་སྟེ། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་<milestone unit="line" n="550.2"/>དབུས་མཐིང་ཞལ། །ཕྱག་གཉིས་ཧུ༷་གི་རྒྱ་བཅིངས་ཏེ། །དང་པོ་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་འཛིན། །ལྷག་མ་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་ཡིན༷། །སྙིང་གར་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་གནས། །ཧུ༷། དེ་ལས་གནོད་མཛེས་རྒྱལ་པོ་ནི། །ཐུགས་ཀ་ནས་<milestone unit="line" n="550.3"/>ནི་བྱུང་གྱུར་ཏེ། །སྤྱན་སྔར་བཀའ་ནོད་ཚུལ་དུ་གནས། །རྡོ་རྗེ་ཐོ་བ་གཡས་པ་སྟེ། །གཡོན་པ་ན་ནི་ཞགས་པའོ། །ཨཱོཾ་སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ་ནི་ཧུ༷། གྲོ་ཎྜ་གྲོ་ཎྜ་ཧུ༷། གྲོ་ཟློ་པ་ཡ་གྲོ་སྣྲུ་པ་ཡ་ཧྭ༷། ཨུ་ན་ཡ་ཧོ། བྷ་ག་བཱན། བིབྱུ་<milestone unit="line" n="550.4"/>རྭ་ཛ་ཧུ༷་ཕཊ། བགེགས་ཀྱི་ཚོགས་ནི་རབ་བཀུག་སྟེ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས་ཀྱི་རྒྱན་དུ་བྱ། །ཨ་ཀོ་ཊ་ཡ་མུཏྣ་ར་ན། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་ཁྲོ་བོ་ནི། །སྐུ་སྟོད་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་སྟེ། །དབྱར་གྱི་སྤྲིན་ཕུང་འདྲ་བ་ལ། །བསྐལ་<milestone unit="line" n="550.5"/>པའི་མེ་བཞིན་རབ་ཏུ་འབར། །ཨིནྟྲ་ནི་ལའི་ཁ་དོག་འདྲ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུ་ཕྱག་རྣམས་མཆོག །སྨད་ནི་གསལ་ཤིང་ལྟ་བུ་ལ། །འོད་ཟེར་རྣམ་པར་འཕྲོ་བར་བསམ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུས་ངེས་བཏབ་ན། །བགེགས་ལུས་ཤིན་<milestone unit="line" n="550.6"/>ཏུ་མི་གཡོའོ། །ཨོ་ན་མ༷༷ས་མརྙ་ཀྭ་ཡ་ལྷུཀ་ཙིསྟ་བཛུ་ཎ༷། །ཀྟ་བྷ་ལྷུ་ཏ་ཡ་ལྷུ་ཏ་ཡ། སརྦ་དུཛི༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བཱ་པ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཧུ༷་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་བཛྲ་དྷ་རོ་ཨུ་ཙྭ་བཱ་ཡ་ཏི། སརྦ་བིསྣན། ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིསྟ་བཛྲ་<milestone unit="page" n="551"/><milestone unit="line" n="551.1"/>༄༅། །ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། སྙིང་གའི་ཆུ་སྐྱེས་ཉིད་གཟུགས་ལས། །ཧུ༷་ཡིག་རྣམ་པར་བྱུང་ནས་ནི། ཁྲོ་བོ་བཅུ༷་ཡི་གཟུགས་སུ་གྱུར། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཧྭ༷་ཀྭ་ར་ཧུ༷། གརྫ་གརྫ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། ཧ་ན་ཧ་<milestone unit="line" n="551.2"/>ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཡ་སྨྱུརྙ་ཀ་ཧུ༷། པ་ཙ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཧུ༷། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་ཧུ༷། ཙིརྙ་རྩིསྟོ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ནི་ལ་དནྟྲ་ཧུ༷། ད་ཧ་ད་ཧ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་<milestone unit="line" n="551.3"/>བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་ཧུ༷། བྷརྙ་བྷརྙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨ་པ་ར་ཙིཀྟ་ཧུ༷། ཏིཛི་ཏིཇི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། སྟིརྙ་སྟིརྙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཧུ༷། སྤྲོ་ཊ་ཡ་སྒྲོ་ཊ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། མི་གཡོ་<milestone unit="line" n="551.4"/>ལྟ་བུའི་འཁོར་བ་ཡི། །མེ་སྟག་མང་པོ་འཕྲོ་བ་ཅན། །ཕྱོགས་བ་་གནས་སུ་འཁོད་པར་གྱུར། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུས་བྱིན་བརླབས་ནས། །ཕྱོགས་བཅུའི་གནས་སུ་རྣམ་པར་བསམ། །དེ་ནས་རྒྱུ་ཡི་ས་བོན་ལས། །འོད་<milestone unit="line" n="551.5"/>ཟེར་ལྔ་བཅུ་འཕྲོས་ནས་ནི། །འོད་ལས་སྤྲུལ་པའི་ཁྲོ་བོ་རྣམས། །ཡན་ལག་བྱིན་གྱིས་བརླབ་བྱས་ཏེ། །ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བའི་མཚམས་ནས་ནི། རྡོ་རྗེའི་རིགས་ལ་སོགས་པ་ཡིས། །རང་རང་ལག་ཆ་རྣམ་འཕྲོས་<milestone unit="line" n="551.6"/>པས། །བར་ཆོད་བགེགས་རྣམས་གཞིལ་བ་དང་། །གནས་བསྲུང་བ་ནི་བྱས་ནས་ཀྱང་། །རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་གུར་དུ་གྱུར། །སྐུ་ལ་སོགས་པའིརངབཞིནནི། །ཡེནསཡིན་ཕྱིར་ཕྱག་རྒྱའི་བདག །སྟེང་དུ་མེ་ཡི་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="552"/><milestone unit="line" n="552.1"/>འཁོར་དང་། །ཆུ་ཡིས་རྣམ་པར་གཡོགས་པར་བསྒོམ། །རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་རྣམ་ལྔ་ཡིས། །ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་འདོད་ཆགས་དང་། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་གཅོད་བྱེད་པའོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་དང་། །ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="552.2"/>འཕྲིན་ལས་རྣམས་ཀྱིས་རྒྱན། །བགེགས་རྣམས་རྣམ་པར་གཞིག་པའི་ཕྱིར། །བརྒྱལ་ཞིང་རབ་ཏུ་བརྒྱལ་བར་འགྱུར། །མོས་ཤིང་རྣམ་པར་འགལ་འགྱུར་ཏེ། །ཚིག་ཅིང་རྣམ་པར་འབྲོས་པར་འགྱུར། །ནམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="552.3"/>དྭངས་པའི་རང་བཞིན་ལས། །རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་གུར་ལྔ་ཤར། །སྟེང་འོག་གུར་དང་ས་བཞི་དང་། །བླ་རེ་དང་ནི་ར་བ་དང་། །རྩིགས་པར་བྱས་ཤིང་བར་མཚམས་མེད། །མེ་སྟག་འཕྲོ་ཞིང་རྣམ་པར་བཀྲིག །མདངས་<milestone unit="line" n="552.4"/>ཅན་ཁ་དོག་ལྔ་དང་ལྡན། །ཡོན་ཏན་ཀུན་གྱིས་རབ་བརྒྱན་པ། །ཐུན་མོང་མ་ཡིན་བཀའ་ཡི་མཚམས། །ཐུན་མོང་དབང་ཆེན་མཚམས་རྣམས་ནི། །ས་བོན་ཡི་གེ་ཧུ༷་ཉིད་ཀྱིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །དབང་<milestone unit="line" n="552.5"/>ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་པའོ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱི་དབུས་དག་ཏུ། །ཡི་གེ་ཧུ༷་གི་ཁྱད་པར་ལས། །ཨ་རྣམས་འབྲོས་ཤིང་འདུས་པ་ནི། །སྔོན་པོ་གཞུ་འདྲ་བ་དན་ཕྱར། །དུ་བའི་འོད་ཀྱི་ཕྲེང་བས་བསྐོར། །སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="552.6"/>སོགས་པའི་རྡོ་རྗེ་རྣམས། །རྒྱུ་ལ་གནསཔདེབཞིནཏེ། །འབྲས་བུལ་ཡང་གནས་བྱའི་ཕྱིར། །རླུད་གི་སྟེང་ན་ཡི་གེ་ཨོ། །རྡོ་རྗེ་གཉིས་དང་ཡང་དག་ལྡན། །དེ་སྟེང་ར༷་ལས་བྱུང་བ་ཡི། །དམར་པོ་གྲུ་གསུམ་རྡོ་རྗེས་<milestone unit="page" n="553"/><milestone unit="line" n="553.1"/>༄༅། །མཚན། །དམར་པོའི་འོད་ཀྱི་ཕྲེང་བས་བསྐོར། །དེ་ཡི་སྟེང་ན་ཡི་གེ་ཨོ། རྡོ་རྗེ་གཉིས་དང་ཡང་དག་ལྡན། །དེ་སྟེང་པ༷་ལས་བྱུང་བ་ཡི། །བ་མོའི་མདོག་ལ་བུམ་པས་བརྒྱན། །དཀར་པོ་འོད་ཀྱི་ཕྲེང་བས་<milestone unit="line" n="553.2"/>བསྐོར། །དེ་ཡི་སྟེང་ན་ཡི་གེ་ཧུ༷། །རྡོ་རྗེ་གཉིས་དང་ཡང་དག་ལྡན། །དེ་སྟེང་སུ༷་ལས་བྱུང་བ་ཡི། །སེར་པོ་གྲུ་བཞི་རྡོ་རྗེས་མཚན། །སེར་པོ་འོད་ཀྱི་ཕྲེང་བས་བསྐོར། །དེ་ཡི་སྟེང་ན་ཡི་གེ་ཨོ། །རྡོ་རྗེ་ཉིད་དང་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="553.3"/>ལྡན། །དེ་སྟེང་ལ༷་ལས་བྱུང་བ་ཡི། །རིན་ཆེན་གྲུ་བཞི་རིན་ཆེན་བརྒྱན། །འོད་ཟེར་ལྔ་ཡི་ཕྲེང་བས་བསྐོར། །རྩེ་མོ་གཅིག་ནི་བརྒྱད་ཀྱིས་སྤྲས། །བྱ་སྐྱིབས་བྱ་འདབ་ལྡན་པ་ལ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་མཛེས་པར་<milestone unit="line" n="553.4"/>གཏམས། །དཔུང་རྣམ་པར་བཟློག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ནད་རྣམས་མྱུར་དུ་བཟློག་པའི་ཕྱིར། ཁུན་དུ་གཏོར་མ་བསྔོ་བ་དང་། །མཚམས་གཅོད་པ་ཡི་དུས་སུ་ནི། །འབར་བ་ཆེན་པོའི་གར་དགུ་དང་། །ལྡན་པའི་<milestone unit="line" n="553.5"/>ཁྲག་འཐུང་གསལ་བྱས་ཏེ། །མཁའ་འགྲོ་ཕྱོགས་སྐྱོང་ལ་སོགས་མཆོད། །བརྡ་ཡིས་མཁའ་འགྲོ་བོད་པའི་ཕྱིར། །སྤྱི་བོར་གར་སྟབས་བསྒྱུར་ནས་སུ། །གྱེན་དུ་ཕེ་གྱི་སྒྲ་སྒྲོགས་ཤིང་། །མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་བསྐུལ་<milestone unit="line" n="553.6"/>བར་བྱ། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོའི་གར་དགུ་ནི། །གདོན་རྣམས་འཇོམས་པ་ཆེན་པོའི་མཆོག །དེ་ཉིད་རྣམ་པ་དགུ་པོ་འདིའོ། །གཡས་རྐྱང་པ་དང་གཡོན་བསྐུམ་པ་དང་། གྱད་ཀྱི་དོར་ཐབས་སུ་འདུག་པ་དང་། འགྱིང་བག་<milestone unit="page" n="554"/><milestone unit="line" n="554.1"/>ཏུ་བཞུགས་པ་དང་། ཁུ་ཚུར་གཉིས་དཀུ་རུ་རྟེན་པ་ནི་སྒེག་པའོ། །གྱད་ཀྱི་དོར་ཐབས་སུ་བྱས་པ་ལ། གཡོན་གྱིས་འཛིན་པ་ལྟར་བྱས་ནས། གཡས་ཀྱི་སོར་མོ་གདེངས་ཏེ། བརྡེག་པ་ལྟར་བྱས་པ་ནི་དཔའ་བོའི་<milestone unit="line" n="554.2"/>འོ། །དེ་ཉིད་ལས་གཡས་པའི་ཁུ་ཚུར་བཅངས་ཏེ། སོ་བསྡམས་ཤིང་མཆེ་བ་གཙིགས་པ་ནི། །འཇིགས་སུ་རུང་བའོ། །དེ་ཉིད་ལག་པ་གཉིས་བསྣོལ་ནས་ཡུམ་ལ་འཁྱུད་པ་ལྟར་བྱས་པ་ལས། ཧི་ཧི་ནི་བགད་པའོ། །དེ་<milestone unit="line" n="554.3"/>ཉིད་ལས་ཧ་ཧ་ནི་རྒོད་པའོ། །རྐང་པ་གཉིས་དེ་ཉིད་ལས་ལག་པ་གཉིས་དཀུ་ལ་བརྟེན་ཏེ། ཁ་གདངས་ནས་ལྕེ་བརྐྱང་བ་སྟེ། ཕན་ཚུན་དུ་བསྙེར་ཞིང་བལྟས་ན་ནི་གཤེ་བར་བྱེད་པའོ། །དེ་ཉིད་ལས་མིག་ཕབ་སྟེ།<milestone unit="line" n="554.4"/>བསྙེར་ནས་འདུག་པ་ནི་སྙིང་རྗེ་བའོ། །རྐང་པ་དོར་ཐབས་སུ་བྱས་ནས། གཡོན་ཐོ་བ་འཛིན་པ་ལ་གཡས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་དགུག་ཅིང་། ཧ་ཧ་ཞེས་བརྗོད་ཅིང་འཐུང་བ་ནི་རྔམ་པའོ། །དེ་ཉིད་ལས་མཉམ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་<milestone unit="line" n="554.5"/>ཏེ། ཐ་མར་འདུག་པ་ནི་ཞི་བའོ། །དེས་ཧེ་རུ་ཀའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ཏེ། དཔྲལ་བའི་སྐྲ་མཚམས་སུ་བཞག་ལ། ཨ་ཨ་ཨེ་ཨ་ར་ལི་ཧོ༷་ ཛ་༷༷ཧུ༷་བ༷ཧོ༷་ ས་མ་ཡ་སྟ༷། བཛྲ་ཌ་ཀི་དྲི་ཤུ་ཧོ། ས་མ་ཡ་ཕཊ། ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཡིས་<milestone unit="line" n="554.6"/>བསྐུལ་བར་བྱའོ། །སརྦ་དྷ་ཀི་ནི། སརྦ་རསྒ། སརྦ་ཡསྒ། སརྦ་ ་ཏ། སརྦ་པྲེ་ཏ། སརྦ་པི་ཤཱ་ཙ། སརྦ་ཁྲུ་ད། སརྦ་ཨུ་པསྨ་ར། ཨི་ད༷་བ་ལི་བྱུརྫི་ཐ། པི་བ་ཐ་གྲི་ཎྜ་ཏུ། རྫི་སྨྲ་ཐ། མ་ཏི་ཀྲ་མ། མ་མ་སརྦ་ཀརྟ་ཡ། ས་ཏྭ་<milestone unit="page" n="555"/><milestone unit="line" n="555.1"/>༄༅། །ཁ༷་བི་ཤུདྷི། ས་ཧྭ་ཡི་ཀ༷ བྷ་ཝ྅། ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། ཨིསྡོ་ཛ་མ། ཛ་ལ་ཛཁྲི། ་་ཏ་བ་སྣི་ཏེ་ཛོ། རཁྲི་ཙན་དྷ། སུརྫོ་མ་ད། ཏ་ལ་བཱ་ཏྭ་ལེ། ཨགྱོ། སསྒ་སྲུ་ཧྭ། ཨི་ད༷་བ་ལི་སྣུསྤ ཛིསྣྲ། ཕུལྤ། དྷསྤ། མུ༷་<milestone unit="line" n="555.2"/>ས། སི་བྷ། ཨསྦ། སསྒ། ཀསྒྲོ སྭ་དྭ། ཁན་ཏི། ཁུ་ཁེ། ཕེཌ་ག་ཏ། །ཨ་ཀྭ་རོ་མུ་ཁ༷་སརྦ་དྷཨཱོཾ་ཁོ་ཨུབྱ་ནུམོ་ཏྭཏ་ཏ་ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། ནད་རྣམ་སེལ་ཞིང་དོག་པ་མེད། །དུག་དང་མཚོན་གྱིས་མི་་ཚུགས་<milestone unit="line" n="555.3"/>ཤིང་། །བར་ཆོད་བྱེད་པའི་བགེགས་རྣམས་ནི། །འཇིགས་པར་འགྱུར་བ་གདོན་མིཟ། །དེ་བནིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། མཚམས་བསྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="555.4"/>གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཆེན་པོ་དེ། །མཁའ་དབྱིངས་རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། གཞི་ཡི་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="555.5"/>འདི་གསུངས་སོ། །འདོད་པའི་ཁམས་ལ་སོགས་པ་ཡིས། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་རྣམས། །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་བར་འབྱུང་བ་ཙམ། །དེ་ཉིད་སྣང་བ་མ་ཡིན་པ། །ཡང་དག་པར་ན་རང་བཞིན་མེད། །རྣམ་པར་ཐར་<milestone unit="line" n="555.6"/>པའི་སྒོ་རྣམས་ཀྱིས། །སྟོང་པའི་བདག་ཉིད་ལྡན་པར་བྱའོ། །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་བར་འབྱུང་བ་ཙམ། །དེ་ཉིད་ལས་ནི་མ་རྟོགས་པ། །ཐ་དད་མཡིནདོནགཅིགམིན། །འགག་པ་མེད་པ་སྐྱེ་མེད་པར། །རྟག་པ་མ་ཡིན་<milestone unit="page" n="556"/><milestone unit="line" n="556.1"/>ཆད་པའང་མེད། །འོང་བ་མེད་དང་འགྲོ་མེད་པ། །དེ་བས་རྒྱུ་ཡི་རང་བཞིན་ནི། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་མ་གྲུབ་པས། །ཡོད་པ་མ་ཡིན་མེད་པའང་མིན། །བདག་དང་གཞན་ཡང་མེད་པ་སྟེ། །ཅི་ལའང་མི་དམིགས་མི་རྟོག་<milestone unit="line" n="556.2"/>པ། །དེ་ཉིད་རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ། །རྐྱེན་གྱིས་རང་གི་ངོ་བོ་ནི། ་།་མ་གྲུབ་པས་མི་བསྒྲུབ་ཅིང་། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་མ་བསྐྱེད་པས། །མཚན་མ་མེད་པའི་རྣམ་ཐར་རོ། ཁུ།་དང་རྐྱེན་གྱི་མ་བསྐྱེད་ཅིང་། །འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="556.3"/>རང་ཉིད་མི་སྐྱེ་བས། །སྨོན་པར་བྱ་བའི་ངེས་བྲལ་ཏེ། །སྨོན་པར་བྱ་བ་རྣམ་ཐར་རོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་ཏྭ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །དམ་པའི་དོན་དུ་བསྒོམ་པ་ནི། །དོན་དམ་པ་ཡི་སེམས་བསྐྱེད་ལ། །འགྲོ་བའི་<milestone unit="line" n="556.4"/>དོན་དུ་བྱ་བའི་ཕྱིར། །ཀུན་རྫོབ་པར་ཡང་སེམས་བསྐྱེད་དེ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེ་ལྡན་པ་དང་། །དགའ་དང་བཏང་སྙོམས་སེམས་བསྐྱེད་དེ། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས། ཁུགས་ཀྱིས་སྙིང་རྗེའི་ཡུལ་དག་<milestone unit="line" n="556.5"/>འབྱུང་། །ཐེག་པ་ཆེན་པོར་གྲགས་པས་ན། །ཐབས་དང་རབ་ཏུ་འབྲེལ་བའོ། །གང་རྣམས་སྡུག་བསྔལ་ཉེན་པ་ལས། །བྲལ་བར་འདོད་པ་སྙིང་རྗེ་ཡིན། །བྱམས་པས་ཕན་པ་སྒྲུབ་པ་སྟེ། །ཀུན་ལ་སྐྱོབ་ཅིང་ཕན་པར་<milestone unit="line" n="556.6"/>དགའ། །དགའ་བ་རབ་ཏུ་དགའ་བ་སྟེ། །དམ་པའི་དོན་ལ་འདུན་པའོ། །ཆགས་སྡང་གཉིས་དང་བྲལ་བ་ནི། །བར་མའི་སེམས་དང་ལྡན་པ་སྟེ། །དོན་དམ་པ་ཡིས་བཏང་སྙོམས་སོ། ཁྱབ་པར་བྱེད་པའི་བདག་ཉིད་<milestone unit="page" n="557"/><milestone unit="line" n="557.1"/>༄༅། །ནི། །རིགས་སུ་མ་ཡིན་མཚུངས་པའི་ཕྱིར། །ཚད་མེད་པའོ་ཞེས་བྱའོ། །དམ་པའི་དོན་གྱི་བདེ་ཆེན་དེ། ཀུན་རྫོབ་སེམས་བསྐྱེད་གཟུགས་རྣམ་གཉིས། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ལ་སོགས་པའི་གཟུགས། །སངས་<milestone unit="line" n="557.2"/>རྒྱས་ལ་སོགས་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །མཚན་མེད་པ་ཡི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །ཧུ༷་ཡིག་དཀར་པོའི་ཁྱད་པར་ལས། །གྲུ་གསུམ་དཀར་པོ་ཡར་བསྒྲེང་ནས། །སྣ་ཚོགས་འོད་ཕྱོགས་འཁོར་སྒྱུར་བ། །བྷ་གའི་རང་བཞིན་རྡོ་རྗེས་<milestone unit="line" n="557.3"/>མཚན། །ཆོས་འབྱུང་ཡེ་ཤེས་རང་བཞིན་ནི། །དྲི་མ་མེད་ཅིང་ཞི་བའོ། །དེ་ནི་ནང་གི་འཁོར་ལོ་ཉིད། །སྣ་ཚོགས་པདྨ་རྡོ་རྗེས་བརྒྱན། །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་བྷ༷་འཁོར་ལོ། རིག་མར་བཅས་པའི་སྣང་མཛད་བསྐྱེད། །ཞལ་<milestone unit="line" n="557.4"/>གསུམ་པ་ལ་ཕྱག་དྲུག་སྟེ། །ཞལ་གཡས་ནག་ཅིང་གཡོན་པ་དམར། །རྩ་ཞལ་དབུས་ནི་དཀར་པོའོ། །ཕྱག་གཉིས་རིག་མ་འཁྱུད་ནས་ནི། །གཡས་ན་འཁོར་ལོ་རལ་གྲི་སྟེ། །གཡོན་ན་རིན་ཆེན་པདྨའོ། །གྲུ་བཞི་པ་ལ་<milestone unit="line" n="557.5"/>སྒོ་བཞི་པ། །ལྟེ་བ་རྩིབས་དང་བཅས་པ་དང་། ཁྲུ་ཆད་བར་ཁྱམས་རིན་ཆེན་ཤར། །ཐེམ་སྐས་རྟ་བབས་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན། །སྒོ་ཁྱུད་བཞི་ནི་མཆོག་ཏུ་མཛེས། །གར་དང་རིན་ཆེན་པདྨ་དང་། །རིན་ཆེན་ཕ་གུས་སྒོ་<milestone unit="line" n="557.6"/>འགྲམ་བྱས། །དྲ་བ་དྲུ་ཕྱེད་ཕྱེད་པདང། །མུཏིགཕྲེངབཧརདང་། །ཡ་ཕུབ་རྡོ་རྗེ་བཅུ་གཅིག་འབུར། །རིནཆེནཤརབུསཕྱོགས་རྣམས་བརྒྱན། །ཆུན་འཕྱང་རྣམས་དང་ལྡན་པ་དང་། །དར་བུ་ཁྱད་ཀྱིས་རྣམ་པར་<milestone unit="page" n="558"/><milestone unit="line" n="558.1"/>སྤྲས། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་རི་དྭགས་གཉིས། ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་མཛེས་པར་གནས། །གདུགས་ཆེན་གསེར་གྱི་ཡུ་བ་ཅན། །གསལ་འཚེར་མཛེས་པའི་སོར་ཕྲེང་ཅན། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་རྒྱན་གྱིས་<milestone unit="line" n="558.2"/>བཀླུབས། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་ཁྱད་པར་ཅན། །ཚད་རྣམས་དཔག་ཏུ་མེད་པ་སྟེ། གཞལ་ཡས་བརྩེགས་པ་དེ་ལ་བསྒོམ། །སྣ་ཚོགས་པདྨ་དེ་ལ་བསྒོམ། །ཉི་ཟླ་བརྩེགས་པ་མནན་པ་ནི། །སངས་རྒྱས་དམ་པ་རྣམས་<milestone unit="line" n="558.3"/>ཀྱི་གདན། །རང་གི་མཚན་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །འདོད་ཆགས་ཨ་ལ་སོགས་ཡིག་འབྲུ། །དབུས་ཀྱི་ཉི་མའི་གདན་ལ་སེམས། །ཡེ་ཤེས་ཟླ་བ་བརྩེགས་པ་བསྒོམ། །དཀྱིལ་ན་ཨ་དང་ལི་ཉིད་དེ། ཁ་འཐོར་ཐབས་ཀྱི་ཡི་<milestone unit="line" n="558.4"/>གེ་ནི། ཁྲེས་རབ་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པར་སྤྲས། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་ལྡན་པར་བྱེད། །ཤེས་རབ་སྒྲ་ཡིག་བཅུ་དྲུག་ནི། །རྣམ་པ་གཉི་སུ་གྱུར་པའོ། །ཨ་ཨུ། ཨི་ སྙི། ཨུ་སྐྲུ། ཨེ་ཞི། ཨོ་ཨཱོཾ། ཨ༷་ཨུ། རི་༢། ལི་ལྟོ། ཡེ་<milestone unit="line" n="558.5"/>ཤེས་ལྔ་ཡི་རང་བཞིན་ལས། །རིགས་ལྡན་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ནི། །ཆོ་ག་ལྔ་ཡི་སྤྲོ་བསྡུ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་པའོ། ་།ན་དུ་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་ཐོགས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="558.6"/>ལྡན། །དབང་བསྐུར་བྱ་སྟེ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཐབས་མཁས་ཐབས་དང་ལྡན་པ་སྟེ། །ནམ་མཁའ་དབྱིངས་ཀྱི་དབུས་གནས་པར། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་ནས་ནི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཡི་གེར་<milestone unit="page" n="559"/><milestone unit="line" n="559.1"/>༄༅། །བཅས། །སྙིང་གའི་པདྨ་ཁ་སྦྱར་བ། །ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་ནི། །སྣང་མཛད་འཁོར་ལོ་འཛིན་པ་གནས། །ལྟེ་བ་ཨཱོཾ༷་གྱིས་མཚན་པ་ལ། །འོད་ཟེར་མཚོན་ཆར་ལྡན་པ་རྣམས། །བྱུང་སྟེ་ནམ་<milestone unit="line" n="559.2"/>མཁའི་ཁམས་ཁྱབ་པས། །རྒྱལ་བའི་ཚིག་དྲངས་ཀློང་དུ་གྱུར། །ས་ལ་སོགས་པའི་རང་བཞིན་ལ། ཁ་དོག་ལྔ་ཡི་རང་བཞིན་ནི། །སྣ་ཡི་རྩེ་མོར་བརྟག་པར་བྱ། །བདག་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །གཟུགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="559.3"/>མཐོང་བར་གྱུར་པ་ནི། །མཚོན་ཆ་མཆོག་གི༷ས་དྲངས་ནས་སུ། །པདྨའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐིམ་གྱུར་ནས། །སྙིང་གའི་རྩེ་མོར་བརྟག་པར་བྱ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་རབ་སྦྱོར་བ། །འོད་ཟེར་ལྕགས་ཀྱུ་རྣམ་འཕྲོས་པས། །ཡེ་<milestone unit="line" n="559.4"/>ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱུན་བཞུགས་ནས། །ཨཱོཾ་གྱིས་འཛིན་པར་བྱེད་པ་ལ། །ཕཊ་ཀྱིས་འཕངས་པས་གསང་བར་འདུས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་བདག་ཉིད་ནི། །སྣ་ཡི་རྩེ་མོར་བརྟག་པར་བྱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="559.5"/>ནི། །ཡེ་ཤེས་འོང་བའི་རང་བཞིན་ལས། །ཟུང་འཇུག་ཏིང་འཛིན་ལ་གནས་པས། །གསང་བའི་དབྱིངས་སུ་བརྟག་པར་བྱ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་དངོས་ཉིད་ནི། །ཕྱི་ནང་གསང་བར་རབ་བརྟག་པ། །གསང་བ་མཆོག་གི་<milestone unit="line" n="559.6"/>དམ་ཚིག་ཡིན། །ནད་རྣམས་མེད་ཅིང་འཆི་བ་མེད། །དུས་མིན་འཆི་བ་མི་འབྱུང་ཞིང་། །མཐོ་རིས་ཐར་པའི་བདག་པོར་འགྱུར། །སྔགས་ཀྱི་ངོ་བོས་བརྟགས་པ་ན། །མཚན་མ་རྣམས་ཀྱང་འབྱུང་འགྱུར་ཏེ། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="page" n="560"/><milestone unit="line" n="560.1"/>འཚང་རྒྱ་གདོན་མི་ཟ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་གྱི་གནས། །གསང་བ་དམ་པ་མཆོག་གི་ས། །འདའ་བར་མི་བྱེད་དམ་ཚིག་ཡིན། །བླུན་པོ་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་པ། །དེ་ལ་དངོས་གྲུབ་མི་འབྱུང་ཞིང་། །དུག་དང་<milestone unit="line" n="560.2"/>མཚོན་དང་ནད་བགེགས་ཀྱིས། །བསད་ནས་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་སྐྱེ། །གང་གིས་གསང་བ་མི་ཤེས་པར། །དམ་པའི་དོན་ལ་འཇུག་པ་ནི། །ལྡངས་པས་ནམ་མཁའ་བསྙེག་པ་འདྲ། །རྣམ་པར་དབེན་དོན་མི་ཤེས་<milestone unit="line" n="560.3"/>པར ཐོས་པ་ཙམ་ལ་འཇུག་བྱེད་པ། །གང་དག་བསོད་ནམས་མི་བྱེད་པ། །སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོ་དེ་དག་བརླག །ཡང་དག་དོན་གྱི་རང་བཞིན་ལ། །གཏོང་བ་ལ་སོགས་རྣམ་བརྒྱན་པ། །འགལ་བར་མི་བྱ་དགག་པ་<milestone unit="line" n="560.4"/>མིན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་པར་བྱ། །རྣམ་པར་དབེན་པ་རབ་ཤེས་ནས། །གསང་བའི་དོན་ལ་འཇུག་འགྱུར་ཏེ། །དེ་ཡིས་ཡང་དག་རྣམ་པར་མཐོང་། །སྒྲ་ཡི་དོན་ལ་འཇུག་པ་མིན། །དོན་དམ་ཚོལ་ལ་དང་པོར་<milestone unit="line" n="560.5"/>ནི། །དངོས་པོའི་རང་བཞིན་གསུངས་པ་སྟེ། །དོན་རྣམས་རྟོགས་ཤིང་ཆགས་མེད་ན། །གསང་བ་དམ་པ་སྦྱིན་པར་བྱ། །དབང་སྐུར་གནང་བ་ཐོབ་ནས་ནི། །ཉན་དང་བསམ་པ་ལ་སོགས་པའི། །བླ་མའི་རྒྱུད་ལ་<milestone unit="line" n="560.6"/>གནས་པ་རྣམས། །སྦྱངས་ཤིང་རྟོགས་པར་མ་བྱས་ན། །གཅེར་བུ་ལག་པ་སྟོང་པར་འགྲོ། །དེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི། །གསང་བགསངཆེནསྙིངཔོརྣམས། །རྣལ་འབྱོར་རྒྱུད་ཀྱི་རྗེས་འབྲངས་ནས། །བླ་<milestone unit="page" n="561"/><milestone unit="line" n="561.1"/>༄༅། །མའི་ཁ་ནས་བརྟག་པར་བྱ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། རྟེན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་དེ་<milestone unit="line" n="561.2"/>བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེའི་བདག་པོ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་དེ། འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་པ་འདི་གསུངས་<milestone unit="line" n="561.3"/>སོ། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་མངོན་བྱང་ཆུབ། །ཞལ་གསུམ་པ་ལ་ཕྱག་དྲུག་པ། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་སེར་བའི་ཞལ། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་དང་། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་རྒྱ་གྲམ་འཛིན། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་དང་རབ་ལྡན་<milestone unit="line" n="561.4"/>ཞིང་། །ཡན་ལག་བཞི་དང་གར་སྦྱོར་བས། །ཆ་སྟོད་ཆ་སྨད་མེད་པ་ཡི། །སྐྱ་རེངས་ཤར་བའི་ཚེ་ན་ནི། །བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་བརྩམས་པར་བྱ། །ལྷ་མོ་ཀླུ་མོ་མི་མོ་རྣམས། །བཞིན་བཟང་མིག་གི་དཀྱུས་རིང་<milestone unit="line" n="561.5"/>བ། །གཟུགས་བཟང་གཤོན་པས་བརྒྱན་པ་དང་། །དཀར་ཞིང་འཇམ་ལ་འདོད་པར་དགའ། །ལོ་གྲངས་བཅུ་དྲུག་ལོན་པ་དང་། །ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་པའམ་རུང་། །རིགས་ལྡན་པ་དང་ཡོན་ཏན་ལྡན། །མདོག་གཟུགས་ན་སོ་<milestone unit="line" n="561.6"/>ལྡན་པ་ནི། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་སྔགས་འགྲུབ་པ། །མངོན་དུ་ཉེ་བར་སྤྱད་པར་བྱ། །རྒྱལ་རིགས་ལ་སོགས་བུ་མོ་ལ། །འདོད་པ་ལ་སོགས་མཉེས་བྱས་ནས། །ཐེག་ཆེན་མཆོག་གི་སྣོད་དུ་འགྱུར། །སྨེ་ཤ་ཅན་དང་<milestone unit="page" n="562"/><milestone unit="line" n="562.1"/>གདོལ་པ་དང་། །སྤྱིག་མ་མཁན་དང་ཤན་པའི་རིགས། །བཙོ་བླག་མཁན་གྱི་བུ་མོ་རྣམས། །རྙེད་ནས་དོར་བར་མི་བྱའོ། །གསལ་ལྡན་མ་ཡི་རང་བཞིན་ལ། །ཡན་ལག་བརྒྱད་དང་ལྡན་བྱས་ཏེ། །སྔགས་གྲུབ་འདོད་<milestone unit="line" n="562.2"/>པ་གང་ཡིན་པས། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་རབ་ཏུ་བརྩམ། །སྙིང་ག་སྨིན་མཚམས་ལྟེ་བ་དང་། །གསང་བའི་གནས་དང་རྐང་པའི་བར། །ཉི་མ་དང་ནི་ཟླ་བར་བཅས། །རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་པདྨ་བརྒྱད། །མེ་ ཡི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="562.3"/>འཁོར་གྲུ་གསུམ་ལ། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་དང་རབ་ལྡན་པའི། །རྒྱལ་༷བའི་བདག་ཉིད་གསང་ལས་སྐྱེས། །རིགས་ལྔ་ལ་ནི་རབ་ཏུ་དམིགས། །སྤྱི་བོ་ལོང་བུ་རྐང་པའི་མཐིལ། །ཨ་ཡིག་རྣམས་ཀྱིས་ཐེམ་པར་<milestone unit="line" n="562.4"/>གཏམས། །གསང་བའི་གནས་སུ་ཨ་དང་ཧུ༷། །གསང་བའི་ནོར་བུ་ཨཱོཾ་བསྐྱེད་པ། །རྩེ་མོ་ཕཊ་ནི་ནག་པོར་བསམ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཡེ་ཤེས་ས་བོན་འཕེལ་བར་བྱེད། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་བདག་<milestone unit="line" n="562.5"/>ཉིད་པས། །རྣལ་འབྱོར་པས་ཀྱང་བསྒྲུབ་པར་བྱའོ། །འདོད་ཆགས་ཆེན་པོའི་ཚུལ་གྱིས་སུ། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་བསྡུས་ཏེ། །འཁོར་རྣམས་ཐུགས་ལ་བཞུགས་པ་ཡིས། ཁྲེས་རབ་མ་ནི་དགའ་བར་བྱ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="562.6"/>སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཨ་ནུ་ར་ག་ཎ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་བྱུང་བའི་ཚེ། །མཁས་པས་སྔགས་ནི་ཕཊ་ཅེས་བརྗོད། །ཨ་ཀྭ་རོ་མུ་ཁ༷་སརྦ་དྷསྨྱུ་ཎའ༷་ཨུབྱ་ནུམོ་ཏྭཏ་ཏ་ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="563"/><milestone unit="line" n="563.1"/>༄༅། །འོད་ཟེར་གྱིས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་མཆོད་པ་བྱ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་པྲུ་ཛ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ། །གསང་བ་འདི་ལས་གཞན་མེད་དེ། །དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="563.2"/>འཁོར་ཐམས་ཅད་སྐྱེད་མཛད་པ། །འཁོར་རྣམས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཉིད་དེ། །ངོ་བོར་བྱ་ཕྱིར་རིམ་པར་བྱ། །རྒྱུ་ཡི་ངོ་བོ་གནས་པ་རྣམས། །རྣམ་པ་གཉིས་དང་ཡང་དག་ལྡན། །དོན་དམ་པ་དང་ཀུན་རྫོབ་བོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="563.3"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོས། །བཙུན་མོའི་མཁའ་རིན་པོ་ཆེའི་ཁང་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། རྒྱན་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་དང་ལྡན་པར་བྱས་ནས། ཕྱི་དང་འདྲ་བ་ཉིད་དུ་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་འཁོར་སྐུ་ལས་<milestone unit="line" n="563.4"/>བཏོན་ཏེ། ཉིད་ཀྱིས་དཀྱིལ་འཁོར་འཕྲོ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་བརྗོད་དོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བདག་ཉིད་འདི། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="563.5"/>གཤེགས་པ་ཀུན་གྱི་གནས། ཁྲེན་ཏུ་མི་རྟོག་གནས་མེད་པའོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །གསང་བའི་མཆོད་པས་མངོན་པར་མཆོད་དེ། ཕྱག་འཚལ་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་<milestone unit="line" n="563.6"/>རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བླ་ན་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱིས་བྱིན་རློབས་ལ། །རབ་དགྱེས་ཁྱོད་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་བརྗོད་པས། །དགྱེསཔཆེནཔོསདེབཞིནགཤེགསཔཐམས་<milestone unit="page" n="564"/><milestone unit="line" n="564.1"/>ཅད་ལ་གཟིགས་ནས། ཅང་མི་གསུང་བར་གྱུར་ཏེ། སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེར་བྱིན་གྱིས་རླབས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་འདོད་ཆགས་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འཁོར་སྐུ་ལ་བསྡུས་<milestone unit="line" n="564.2"/>སོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སྤྲིན་འཕྲོ་བ་ལས། །རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་བསྐྱེད་མཛད་པ། །ཡི་གེ་འཁོར་ལོ་མཚོན་ཆེན་ཏེ། །སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་མཛད་པའོ། །རྒྱུ༷་ཡ༷་ཨ༷་མུ༷་རྫ་མ༷་ཁ༷་བྷ༷ཧ༷་ཏ༷་ལ༷་མ༷། གི་ནི་དྷ༷་བུ་ཨུ་བྷ་ཛ༷༷ཧུ༷་<milestone unit="line" n="564.3"/>བ༷་ཧོ༷༷ །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ས་བོན་བྱུང་། །དེ་འོག་ཡི་གེ་འབྲུར་གྱུར་པ། །གསུམ་པ་སྐུ་རབ་རྫོགས་བྱེད་པ། །ཙོདི་པན་ཡིག་འབྲུ་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན། །ཨི༄་ནི་ཧུ༷་ཁ༷། ནམ་<milestone unit="line" n="564.4"/>མཁའི་ཁམས་ནི་ངོས་གནས་པ། །སེམས་ཅན་རྣམས་ནི་མ་ལུས་པ། །འོད་ཟེར་ལྕགས་ཀྱུས་དྲངས་པ་ཡིས། །རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་ཞུགས་པར་གྱུར། །གཟུགས་དང་མྱོང་པ་མཚན་མ་དང་། །འདུ་བྱེད་རྣམ་པར་ཤེས་པ་<milestone unit="line" n="564.5"/>རྣམས། །རྟག་པ་ལ་སོགས་སངས་རྒྱས་ལྔ། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་ཡང་དག་གནས། །ནམ་མཁའ་ས་ཆུ་མེ་རླུ་་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་སྤྱན་མ་ལ་སོགས་ལྔ། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་རྣམ་པར་གྲགས། །མིག་དང་རྣ་བ་སྣ་དང་<milestone unit="line" n="564.6"/>ལྕེ། །སྒེག་མོ་ལ་སོགས་རྣམ་པ་བཞི། །ཐམས་ཅད་དུ་ནི་ཡང་དག་ལྡན། །མིག་ལ་སོགས་པའི་རྣམ་ཤེས་ནི། ། ་པེ་ལ་སོགས་གྲགས་རྣམས་སོ། །རྟག་པར་མ་ཡིན་ལ་སོགས་པ། །དམ་པའི་སྒོ་སྲུང་དམ་<milestone unit="page" n="565"/><milestone unit="line" n="565.1"/>༄༅། །པའི་ཐུགས། །ཡུལ་ལ་སོགས་པའི་དབང་གིས་ན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྣམ་འབྲེལ་བ། །གདུང་རྒྱུད་འཛིན་པའི་བདག་ཉིད་པས། །གསང་བ་མཆོག་གི་དམ་ཚིག་ཡིན། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་<milestone unit="line" n="565.2"/>ཅད་ཀྱི། །འདའ་བར་མི་མཛད་དམ་ཚིག་མཆོག །བླུན་པོ་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་ན། །དེ་ལ་དངོས་གྲུབ་མཆོག་མེད་འགྱུར། ཁྲེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱུན་ཞུགས་ནས། །རྡོ་རྗེའི་<milestone unit="line" n="565.3"/>ལམ་བྱུང་འོད་ཟེར་གྱིས། །གསང་བའི་དབྱིངས་སུ་ཞུ་མཛད་དོ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཐུགས་ཀ་ནས་ནི་བྱུང་གྱུར་ཏེ། །འགྲོ་བའི་དོན་ཀུན་རབ་མཛད་ཕྱིར། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྐོར་བར་<milestone unit="line" n="565.4"/>བྱེད། །དོན་རྣམས་མཛད་ནས་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱིས། །ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་ཀར་ཐིམ་གྱུར་ཏེ། །ཧོ་ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་ཧོ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ལ། །ལྷ་མོས་བསྐུལ་བས་ཕྱག་རྒྱ་གསལ། གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="565.5"/>མཛད་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ལ། །གསང་བའི་དོན་རྣམས་སྟོན་པར་མཛད། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོས་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པར་བསྐྱེད་ནས། །འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="565.6"/>ཅེས་གསུངས་ཏེ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །དཀར་དམར་་དངས་ཀུདང་བའི་རང་བཞིན་གཟུགས། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱི་བདག་ཉིད། །མོས་པའི་དགའ་བ་རིན་ཆེན་འབྱུང་། །མཚན་མར་འཛིན་པ་<milestone unit="page" n="566"/><milestone unit="line" n="566.1"/>འོད་དཔག་མེད། །མངོན་པར་འདུ་བྱེད་དོན་ཡོད་གྲུབ། །གསལ་བར་འཛིན་པ་རྣམ་ཤེས་གནས། །མི་བསྐྱོད་པ་ཡི་བདག་ཉིད་དོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ནི། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་རང་བཞིན་ཅན། །སྤྱན་ལ་<milestone unit="line" n="566.2"/>སོགས་པའི་བདག་ཉིད་ཅན། །ལམ་ནི་སྒེག་མོར་བསྟན་པ་སྟེ། །བཅུ་པ་ཕྲེང་བ་མ་ཡི་བདག །བསྐུལ་བ་དབྱངས་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། །བསྐྱོད་པ་གར་སྒྱུར་མ་ཡིན་ནོ། །དྲི་ཆེན་སྤོས་མེའི་རང་བཞིན་ཏེ། །རཀྟ་མེ་ཏོག་མར་<milestone unit="line" n="566.3"/>ནི་བརྗོད། ཁྲ་ནི་མར་མེ་ཁོ་ནར་གསུངས། །དྲི་ཆུ་དྲི་ཆབ་མ་ཡི་བདག །ཆགས་པ་ལྕགས་ཀྱུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །པདྨར་ཆུད་པ་ཞགས་པ་མ། ཁ་ཕྱེད་པ་ནི་སྒྲོག་ཡིན་ཏེ། །སྒྲ་གྲགས་པ་ནི་དྲིལ་བུ་མ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་<milestone unit="line" n="566.4"/>རིགས་ལྔ་ལ་སོགས་པའི་འཁོར་རྣམས་ངོ་མཚར་རྨད་དུ་གྱུར་ནས། རང་རང་གི་སྤྱན་རྒྱས་པར་བྱས་ནས། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་བདག་པོ་ལ། མགྲིན་གཅིག་དང་དབྱངས་གཅིག་ཏུ་བསྟོད་པ། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་<milestone unit="line" n="566.5"/>པོ་མཆོག །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་སྟོན་མཛད་པའི། །གསེར་གྱི་མདོག་དང་འདྲ་བ་ཡི། །རྡོ་རྗེ་སྐུ་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ངེས་དོན་ཀུན་གྱི་བདག་ཉིད་ཅན། །གསང་བའི་དོན་རྣམས་སྟོན་མཛད་པ། །དྲི་མེད་<milestone unit="line" n="566.6"/>དབྱིབས་དང་ལྡན་པ་ཡི། །རྡོ་རྗེ་གསུང་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཡེ་ཤེས་ཀུན་གྱིརངབཞིནཅན། །ཅིཡང་ས་ལེར་མཁྱེན་མཛད་པ། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་དང་ལྡན་པ། །རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཞེས་བསྟོད་<milestone unit="page" n="567"/><milestone unit="line" n="567.1"/>༄༅། །པས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉིད་དགྱེས་པ་ཆེན་པོས་ཁྱབ་པར་གྱུར་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་དང་ཐ་མི་དད་པར་གྱུར་ཅིང་། དབྱེར་མེད་པ་ནི་མཁའ་དང་འདྲ་བ་ཉིད་དུ་མཐོང་སྟེ། །དངོས་<milestone unit="line" n="567.2"/>པོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན། མི་རྟག་པ་དང་སྡུག་བསྔལ་བ་དང་། སྟོང་པ་དང་བདག་མེད་པ་རྣམས་རང་བཞིན་གྱིས་སྟོང་། གཟུགས་ལ་སོགས་པ་དང་སྟོང་པ་ཉིད་ཐ་མི་དད་སྟེ། དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་སྒྱུ་མ་དང་འདྲ་<milestone unit="line" n="567.3"/>བར་མཐོང་ནས། ཅི་སྤྱོད་པའི་བྱ་བ་ལ་འཇུག་པར་གྱུར་ཏེ། སྤྱོད་ལམ་གྱི་རྣམ་པ་རྣམས་རྟག་ཏུ་སྒོམ་པར་བྱེད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="567.4"/>འཁོར་བསྐྱེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་དེ། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས་གནས་བཞིན་དུ་སྐུའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="567.5"/>སྣང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་རིམ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱི་དབུས་དག་ཏུ། །གཞལ་ཡས་བརྩེགས་པ་བསྒོམ་ནས་ནི། །ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="567.6"/>དབུས་སུ་ནི། སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་པར་བྱ། །རྣམ་སྣངམཛདཆེནཡེཤེསནི། །ཞལ་གསུམ་པ་ལ་ཕྱག་དྲུག་པ། །ཞལ་གཡས་གནག་ཅིང་གཡོན་པ་དམར། །རྩ་ཞལ་དབུས་ནི་དཀར་པོ་སྟེ། ཁྲེལ་གྱི་<milestone unit="page" n="568"/><milestone unit="line" n="568.1"/>མདོག་དང་འདྲ་བ་ཡིན། །འཁོར་ལོ་དང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་རྣམ་པར་བསྒོམ། །གཡོན་པ་དྲིལ་བུ་པདྨར་ལ། །གཏི་མུག་རྣམས་ཀྱི་དོན་མཛད་ཅིང་། །དབུས་ཀྱི་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་ན་བཞུགས། །མི་བསྐྱོད་<milestone unit="line" n="568.2"/>ཨིནྟྲ་ནི་ལའི་མདོག །ཞལ་གཡས་དཀར་ཞིང་གཡོན་པ་དམར། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་གཡས། །དྲིལ་བུ་པདྨ་རལ་གྲི་གཡོན། །ཞེ་སྡང་རྣམ་པར་འཇོམས་མཛད་ཅིང་། ཁྲར་གྱི་རྩིབས་ལ་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="568.3"/>བཞུགས། །རིན་ཆེན་དབང་ཕྱུག་གསེར་གྱི་མདོག །གཡས་པ་ནག་ལ་གཡོན་པ་དམར། །དང་པོ་རིན་ཆེན་འཁོར་ལོ་དང་། །རྡོ་རྗེ་འབར་བ་འཛིན་པའི་མཆོག །དྲིལ་བུ་དང་ནི་པདྨ་དང་། །རལ་གྲི་འབར་བ་གཡོན་པ་<milestone unit="line" n="568.4"/>ནའོ། །ང་རྒྱལ་རྣམས་ཀྱི་དོན་བྱེད་ཕྱིར། །ལྷོ་ཡི་རྩིབས་ལ་རྣམ་པར་བཞུགས། །དཔག་མེད་པདྨ་རྭ་ག་དམར། །གཡས་པ་དཀར་ལ་གཡོན་པ་སེར། །པདྨ་འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་གཡས། །དྲིལ་བུ་རིན་ཆེན་རལ་གྲི་<milestone unit="line" n="568.5"/>གཡོན། །འདོད་ཆགས་ཟད་མཛད་གཞོན་ནུའི་ཞལ། །ནུབ་ཕྱོགས་རབ་དགྱེས་རྒྱབ་ཏུ་བཞུགས། །དོན་འགྲུབ་བིཌརུ་གཞོན་ནུའི་ཞལ། །ཞལ་གཡས་གསེར་ལ་གཡོན་པ་དམར། །རལ་གྲི་འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="568.6"/>གཡས། །དྲིལ་བུ་རིན་ཆེན་པདྨ་གཡོན། །ཕྲག་དོག་རྣམ་པར་འདྲེན་མཛད་ཅིང་། །བྱང་གི་ཕྱོགས་ན་རྟག་པར་བཞུགས། །ཐམས་ཅད་རང་འདྲའི་ཤེས་རབ་འཁྱུད། །རལ་པའི་དབུ་རྒྱན་སྙན་ཆ་དང་། །མགུལ་ཆུ་<milestone unit="page" n="569"/><milestone unit="line" n="569.1"/>༄༅། །དཔུང་རྒྱན་དོ་ཤལ་བཅས། །སེ་མོ་དོ་ལསོགས་པ་ཡིས། །ཐམས་ཅད་རྒྱན་དང་གོས་རབ་ཅན། །མཛེས་པར་བྱས་ཤིང་རྣམ་པར་བསྒོམ། །ལྭ་པྱེ་སྒེག་མོ་མཛེས་པ་དཀར། ཁུ་ཚུར་འཛིན་ཅིང་འགྱིང་<milestone unit="line" n="569.2"/>བག་ཅན། །སྙིང་རྗེ་ཐབས་ཀྱིས་དོན་བྱེད་ཕྱིར། །རྩིབས་མཆན་ཤར་གྱི་ངོས་སུ་བཞུགས། །མུ་ལེ་མཛེས་པ་གསེར་བསྲེགས་འདྲ། །ཕྱག་ན་རིན་ཆེན་ཕྲེང་བ་འཛིན། །བྱམས་དང་སྨོན་ལམ་དོན་བྱེད་ཕྱིར། །ལྷོ་ཡི་<milestone unit="line" n="569.3"/>རྩིབས་མཆན་དག་ཏུ་བཞུགས། །བྱི་རུ་དང་འདྲ་གིརྟི་མ། །པི་ཝང་རྒྱུད་ནི་ཕྱག་ན་བསྣམས། །དགའ་དང་སྟོབས་ཀྱིས་དོན་བྱེད་ཅིང་། །ནུབ་ཀྱི་རྩིབས་མཆན་ཡང་དག་གནས། །ནིརྟི་ཨིནྟྲ་ལྗང་གུ་སྟེ། །ཕྱག་གཉིས་<milestone unit="line" n="569.4"/>གར་ནི་བསྒྱུར་བ་མཛད། །བཏང་སྙོམས་ཡེ་ཤེས་དོན་གྲུབ་པ། །བྱང་གི་རྩིབས་མཆན་དག་ཏུ་བཞུགས། །དྷ་པེ་དཀར་སེར་སྤོས་ཕོར་འཛིན། །སྦྱིན་དང་ཚུལ་ཁྲིམས་རྣམ་ལྡན་པས། །སེར་སྣ་འཆལ་བའི་ཚུལ་ཁྲིམས་<milestone unit="line" n="569.5"/>རྣམས། །དོན་བྱེད་མི་ཡི་གྲུ་ལ་བཞུགས། །པྲརྫེ་དམར་སེར་མེ་ཏོག་འཐོར། །བཟོད་དང་བརྩོན་འགྲུས་རྣམ༄་ལྡན་པས། །འཁྲུལ་དང་ལེ་ལོ་ཅན་རྣམས་ཀྱི། །དོན་བྱེད་ཕྱིར་ན་བདེན་བྲལ་ཕྱོགས། །ཨུ་ལོ་དམར་ལྗང་<milestone unit="line" n="569.6"/>མར་མེ་སྟེ། །བསམ་གཏན་ཕ་རོལ་ཕྱིན་མཛད་པས། །རྣམ་པར་གཡེང་བའི་དོན་མཛད་ཕྱིར། །རླུད་གི་མཚམས་སུ་ཡང་དག་གནས། །དཀར་ལྗང་གརྙེ་དུང་ཕོར་བསྣམས། ཁྲེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་མཛད་པས། །གཏི་<milestone unit="page" n="570"/><milestone unit="line" n="570.1"/>མུག་ཅན་གྱི་དོན་མཛད་ཕྱིར། །དབང་ལྡན་གྲ་རུ་རྣམ་པར་བཞུགས། །དབུ་རྒྱན་ཐམས་ཅད་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །ཐམས་ཅད་དུ་ནི་ཡང་དག་ལྡན། །གཤེད་མོ་དཀར་མོ་ལྕགས་ཀྱུ་ཐོགས། །ཡེ་ཤེས་མེ་ལོང་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="570.2"/>ཡིས། །ཕུང་པོའི་བདུད་རྣམས་འཇོམས་མཛད་དེ། ཁྲར་གྱི་སྒོར་ནི་རྣམ་པར་བཞུགས། །མི་ཐུབ་ནག་མོ་སྦྲུལ་ཞགས་འཛིན། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ལྡན་པས་ན། །ཉོན་མོངས་རྣམ་པར་དག་བྱེད་ཅིང་། །དམ་པའི་སྒོ་<milestone unit="line" n="570.3"/>སྲུང་ལྷོ་ན་བཞུགས། ཁྲོ་གཉེར་དམར་ཞིང་ལྕགས་སྒྲོག་སྡོམ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ཟེར་རྟོགས་པའི་ས། །འཆི་བདག་སྡེ་ནི་འཇོམས་མཛད་ཕྱིར། །ནུབ་ཕྱོགས་སྒོར་ནི་བཞུགས་པར་མཛད། །ཞལ་གཅིག་ལྗང་ལ་དྲིལ་བུ་<milestone unit="line" n="570.4"/>འཛིན། །བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་འཆང་། །ལྷ་ཡི་བདུད་རྣམས་རྣམ་པར་སེལ། །བྱང་གི་སྒོར་ནི་རྣམ་པར་བཞུགས། །འཇིགས་པའི་གཟུགས་ཅན་འཇིགས་པས་བརྒྱན། །དབུ་སྐྲ་ཁམས་ནག་གྱེན་དུ་བརྗེས། །ཕྱག་<milestone unit="line" n="570.5"/>གདུབ་ཞབས་གདུབ་ལ་སོགས་རྣམས། །ལྟོ་འགྲོ་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན་ཅིང་བཞུགས། ཁྲོ་གཉེར་འབྲུ་ཚུགས་འཇིགས་པར་བལྟ། སྨིན་མ་སྨ་ར་མིག་ཀྱང་སེར། །ཞལ་གདངས་པ་ལ་འཇགས་ཀྱང་འདྲིལ། །མཆེ་བ་<milestone unit="line" n="570.6"/>གཙིགས་ཤིང་ཧི་ཧི་བཞད། །དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་འཇོམས་མཛད་མ། །མེ་སྟག་འཕྲོ་ཞིང་རྣམ་པར་བཞུགས། །ཨོ་དྷརྨ་དྷ་ཏུ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས་ནི་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །ཡན་ལག་བཞི་དང་རྟག་<milestone unit="page" n="571"/><milestone unit="line" n="571.1"/>༄༅། །ཏུ་ལྡན། །སེམས་བསྐྱེད་པ་ནི་བསྙེན་པ་སྟེ། །དོམ་དམ་དང་ནི་ཀུན་རྫོབ་བོ། །ཀུན་རྫོབ་སེམས་བསྐྱེད་བྱིན་བརླབས་པ། །ཉེ་བར་བསྙེན་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །འགྲུབ་ཚེ་རྡོ་རྗེ་བསྐུལ་བའོ། །སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="571.2"/>མཐའ་རུ་ནི། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་བའོ། །གཙོ་དང་འཁོར་གྱི་རང་བཞིན་ནི། །རང་རང་བསྙེན་པའི་གཟུགས་འཛིན་ཏེ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ནི་སྒོམ་པར་བྱེད། །གཟུགས་སོགས་ཕུང་པོའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="571.3"/>ནི། །རྒྱུ༷་ལ་སོགས་པའི་ཡི་གེ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་ལྔ་རུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །སྤྱན་ལ་སོགས་པའི་བདག་ཉིད་རྣམས། །ལུས་ཀྱི་འབྱུང་བ་ས་བོན་བསྐྱེད། །མིག་ལ་སོགས་པའི་རང་བཞིན་ནི། །ས་བོན་རྣམས་ཀྱི་གསང་<milestone unit="line" n="571.4"/>བ་དཛི་། མཆོད་པའི་ལྷ་མོ་རྣམས་སུ་གསལ། །ལུས་ཀྱི་རྟག་པ་ལ་སོགས་པ། །དམ་པའི་ཁྲོ་བོར་བྱིན་བརླབས་པས། །ཉེ་བར་གྱུར་པ་ཞེས་བྱ་བར། །སྙིང་ག་མགྲིན་པ་སྤྱི་བོ་སྲ །ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་ནས་<milestone unit="line" n="571.5"/>ནི། །རྡོ་རྗེཔདྨ་འཁོར་ལོ་དག །ཧུ༷་ཨ༷་ཨཱོཾ་གྱིས་མཚོན་པ་ལས། །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་བསྒོམ། །དེ་ཉིད་ཤེས་རབ་སྐུ་རྒྱལ་མ། །ལྷ་མོ་རྣམས་ཀྱི་འོད་ཚོགས་ཀྱིས། །དུས་གསུམ་ཕྱོགས་རྣམས་ཁྱབ་པ་ཡིས མ་<milestone unit="line" n="571.6"/>ལུས་སངས་རྒྱས་ངས་མཆོད་ནས། །བཀྲ་ཤིས་དོན་བྱེད་རྣམས་ལ་ནི། །རང་གི་ཐུགས་སོགས་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །དེ་ལ་བྱིན་བརླབས་བསྐུལ་བར་བྱ། རྡོ་རྗེ་ཐུགས་འཛིན་དཔལ་དང་ལྡན། །རྡོ་རྗེ་མི་ཕྱེད་གསུམ་བྱེད་<milestone unit="page" n="572"/><milestone unit="line" n="572.1"/>པ། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས་གན༷ས་བྱ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་ཐུགས་དང་ལྡན་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་མི་ཕྱེད་གསུམ་བསྒོམས་པས། །ཕྱོགས་བཅུར་བཞུགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས། །དེ་ལ་ཐུགས་ལས་བྱུང་བ་ཡིས། །བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="572.2"/>བརླབས་པའི་གནས་མཛད་དོ། །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཙིསྟ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །རྡོ་རྗེ་གསུང་འཛིན་དཔལ་དང་ལྡན། །རྡོ་རྗེ་མི་ཕྱེད་གསུང་བྱེད་པ། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས་གནས་བྱས་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་གསུང་དང་<milestone unit="line" n="572.3"/>ལྡན་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་མི་ཕྱེད་གསུང་བསྒོམ་པས། །ཕྱོགས་བཅུར་བཞུགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས། །དེ་ལ་གསུང་ལས་བྱུང་བ་ཡིས། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས་གནས་མཛད་དོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ལྷ་ཀ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་<milestone unit="line" n="572.4"/>ཨུཏྣ་ཀ྅ཧ༷། །རྡོ་རྗེ་སྐུ་འཛིན་དཔལ་དང་ལྡན། །རྡོ་རྗེ་མི་ཕྱེད་གསུམ་བྱེད་པ། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས་གནས་མཛད་དེ། །རྡོ་རྗེ་སྐུ་དང་ལྡན་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་མི་ཕྱེད་གསུམ་བསྒོམ་པས། །ཕྱོགས་བཅུར་བཞུགས་པའི་<milestone unit="line" n="572.5"/>སངས་རྒྱས་རྣམས། །དེ་ལ་སྐུ་ལས་བྱུང་བ་ཡིས། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས་གནས་མཛད་དོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ཡ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་བྱེད་པའི་ཚེ། །ཡེ་ཤེས་དཔའ་བོའི་ཐུགས་ཀ་<milestone unit="line" n="572.6"/>ཡི། །འོད་ཀྱིས་མགོན་པོ་རྣམས་བསྐུལ་ནས། །དེ་དག་ཐུགས་ལས་བྱུང་བ་ཡིས། །རིགས་མས་བདུད་རྩི་བུམ་ཆུ་ཡི། །དབང་བསྐུར་བྱས་ཏེ་ཐིམ་གྱུར་ནས། །རང་སྔགས་རྡོ་རྗེ་ཅན་གྱི་གཟུགས། །དབུ་རྒྱན་རྣམས་ལ་<milestone unit="page" n="573"/><milestone unit="line" n="573.1"/>༄༅། །རིགས་ལྔ་དང་། །རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་ཏྭ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་ཨུ་དརྙ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་པྲཏུ་བེ་ཀྟ་ཎ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་<milestone unit="line" n="573.2"/>ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨཱོཾ༷་མཧྭ་ས་མ་ཏྭ་ཙྭ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །ཨཱོཾ༷་མ་ཧྭ་ཀྲི་སྐྱུ་ཞུཁུ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་དབུས་གནས་པར། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པར་<milestone unit="line" n="573.3"/>བསྒོམ་པར་བྱ། །སངས་རྒྱས་གནས་ཁང་རྫོགས་ནས་སུ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཡན་ལག་བཞི་ལྡན་པས། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་བསྒོམ་ནས་སུ། །སྙིང་གའི་པཟློ་ཁསྦྱོར་བ། །རིན་ཆེན་ཁང་པར་དམིགས་ནས་སུ། །གསང་<milestone unit="line" n="573.4"/>བའི་གནས་ནས་པདྨ་གསལ། །དེ་སྟེང་སྒྲ་ཡི་ལྷ་མོ་སེར། །ཕྱག་ན་པི་ཝང་རྒྱུད་འཛིན་མ། །བསམས་ནས་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་འོད་ཀྱིས། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ནི་སྐུལ་བར་བྱེད། ཁྲར་སྒོའི་སྒྲ་ཡི་ལྷ་མོ་ཡིས། །སྒྲ་ཡི་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="573.5"/>རྒྱུན་མི་གཅད། །ཡང་དག་མཐོང་བས་རྣམ་པར་གྲོལ། །དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་གང་བལྟ་བ། །དེ་ཡིས་སྡིག་པ་ཆེན་པོ་བྱང་། །རྣམ་དག་གསལ་བའི་བདག་ཉིད་ལ། །མཐའ་དང་དབུས་སུ་མི་དམིགས་ཏེ། །མི་དམིགས་པ་<milestone unit="line" n="573.6"/>ཉིད་དམིགས་པར་བྱ། །གང་གིས་ཡེ་ཤེས་སྐྱེས་གྱུར་པ། །དེ་ལ་འཇིགས་པ་ཕྲ་བའང་མེད། །སྟོང་ཉིདཡེཤེསཆེནཔོསནི། །སྒྲིབཔ་ཐམས་ཅད་གཅོད་བྱེད་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུར་འཇོམས་པར་བྱེད། །གཉིས་མེད་ཡེ་<milestone unit="page" n="574"/><milestone unit="line" n="574.1"/>ཤེས་བདེ་བ་ཆེ། །གང་གིས་སྔགས་ལ་དམིགས་པ་ཡིས། །སྙིང་གའི་པདྨ་ཡང་དག་བཞུགས། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡིས་ལྷ་མོ་རྣམས། །དགུག་དང་བཅིངས་དང་བསྡམས་ནས་ནི། །དྲིལ་བུ་མས་ནི་མཉེས་མཛད་དེ། །སྒྲ་<milestone unit="line" n="574.2"/>མཐར་སྟོང་པ་ཐར་པ་སྟེ། །བདེ་བས་ས་ལ་གནས་པར་བྱེད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྒྲ་བསྒྲགས་པས། །རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་པ། །སྟོང་པའི་ང་རྒྱལ་བསྐྱེད་པར་<milestone unit="line" n="574.3"/>བྱེད། །ཡང་དག་བདེ་བ་རྣམ་པར་ལྡན། །འཁོར་བའི་མཐའ་ཡས་རྣམ་པར་གྲོལ། །གང་གིས་དཀྱིལ་འཁོར་སྐྱེད་མཛད་པ། །སྟོང་པའི་ང་རྒྱལ་ཆེན་པོ་དང་། །ལྡན་པར་བྱས་ཏེ་མི་དམིགས་པ། །དངོས་པོ་ཟིལ་གྱིས་<milestone unit="line" n="574.4"/>མནན་པ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས་ནི་བསྐྱེད་ནས་སུ། །སྒྲ་རྣམས་ལྡན་པས་སྒྲ་མཐར་སྟོང་། །ཡོད་དང་མེད་པ་རྣམ་པར་གྲོལ། །སྒྱུ་མ་ལྟ་བུའི་ཏིང་འཛིན་དང་། །དཔའ་བར་འགྲོ་བའི་ཏིང་འཛིན་དང་། །རྡོ་རྗེ་ལྟ་<milestone unit="line" n="574.5"/>བུའི་ཏིང་འཛིན་རྣམས། །སྐྱེད་པར་བྱེད་པའི་རྒྱུ་ཡིན་པས། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་རང་བཞིན་པས། །ཐབས་ཀྱི་རིམ་པའི་ཁྱད་པར་གྱིས། །སྐས་ཀྱི་རིམ་པ་ལྟ་བུར་སྣང་། །གང་རྣམས་དམ་པའི་དོན་སྒྲུབ་པའི། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="574.6"/>ཉིད་ལ་གནས་བཅས་ཏེ། །གསང་བའི་དོན་ལ་ཞུགས་གྱུར་ནས། །སངས་རྒྱས་ས་ལ་གནས་པར་འགྱུར། །ཞེསདེབཞིནགཤེགསཔརྣམས་ཀྱིས་མཁྱེན་པར་གྱུརཏེ། །དེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང<milestone unit="page" n="575"/><milestone unit="line" n="575.1"/>༄༅། །གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱིས། །དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="575.2"/>འཁོར་གདོན་པའི་ཕྱིར། སྔགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་རྣམས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་བྱུང་ངོ་། །བྷ༷་བི་ཤྭ་ཤུརྗེ། ཨོ་ཛི་ན་ཛི་ཀ ལྭ༷་དེ་ཥ་ར་ཏི། ཧུ༷་བཛྲ་སྙིཀ མྱུ༷་དྷ་ཏི་ཤྭ་རྡི། སྭ་རཏྣལྷོཀ བཱ༷་མོ་ཧ་ར་ཏི། ཨེ་ཨུ་རོ་ལིག པྱུ༷་རྭ་ག་ར་<milestone unit="line" n="575.3"/>ཏི། ཧ་པྲ་ཙྭ་སྒྲིཀ ཏྭ༷་བཛྲ་ར་ཏི། ཧུ༷་ལྭ་པྱ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཏྲ༷་བཱ་ལེ་ས་མ་ཡ་ཧོ། །སྒྲུ་གིརྟི་རྭ་ཀོ྅ཧ༷། ཨ༷་ནིརྟི་རྭ་ག་ཡུ་མི། ཛ༷༷རྙུ་པེ་པྲ་བེ་ཤ །ཧུ༷་པུསྤྲོ་པ་ཨུ་བེ་ཤ །བ༷་ཎྜའ་པ་སུ་གི་རྡི། ཧོ་གརྙེ་ཙིསྟ། །ཧུ༷་བཛྲ་དྷ་རོ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་ཏི་ཤཱ་<milestone unit="line" n="575.4"/>རྡི་ཛ་ལ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་རཏྣ་དྷ་ར་མ་ཧྭ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡི་ནི་ཛ་ལ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་པདྨ་དྷ་ར་མ་ཧྭ་ཀྲོ་ཏི་ཤཱ་རྡི་ཛ་ལ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། །ཨོ་ཀརྨ་དྷ་ར་མ་ཧྭ་ཀྲོ་ཏི་ཤཱ་རྡི་ཛ་ལ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། །བསྙེན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་ཏུ་རྫོགས། །ཉེ་བར་<milestone unit="line" n="575.5"/>གྱུར་པའི་དམ་ཚིག་མཆོག །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞི་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རྒྱལ་བ་སྲས་དང་བཅས་པ་ཀུན། །རྒྱ་དང་བྲལ་བའི་གཞལ་ཡས་ནས། །རང་བྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲང་ངོ་། །བདག་ཉིད་ཐུགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="575.6"/>གྱིས། །མཚོནཆཚོགསཀྱིས་དྲངས་ནས་ནི། །མདུན་དུ་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བར་དམིགས། །ཐ་དད་མ་ཡིན་དབྱེར་མེད་དོ། །ཨེ་གྱེ་ཧི་བྷ་ལྷུན། མ་ཧྭ་ཀ་རུ་ཁི་ཀདྲོ་ཤུ་ཧོ། ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ས་མ་ཡ་ཧོ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ། ཨེ་<milestone unit="page" n="576"/><milestone unit="line" n="576.1"/>ཨ་ར་ལི་ཧོ། ཛུ་ཛུ་ཛུ༷༷ ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཨཱོཾ༷། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཨ༷། ཧུ༷་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། སུ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་སྭ། ཧ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧ། ཨཱོཾ༷་པུསྤྲོ་ཕུ་ཨ་ཧུ༷། ཨོ་པྲ་བ་སད་ཀ་ཧི། །ཨ་ཧུ༷། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ ཁ༷་ར༷་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། བཛྲ་<milestone unit="line" n="576.2"/>སྐྱི་པ་དྷ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། བཛྲ་ཏེ་པ་ཏེ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། བཛྲ་གརྙེ་གན་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་བཛྲ་ནི་ཝི་ཏྲེ་གྲྭ་ཧྭ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། བཛྲ་མ་ཧྭ་སྭ་ཏྭ་ས་མ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་ཨ་མྲི་ཏེ་ཨི་ད༷་གྲྭ་ཧྭ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ་མཆོག །ཡོན་<milestone unit="line" n="576.3"/>ཏེན་ཕྲི༄ན་ལས་རྣམ་བརྒྱན་པ། །མི་ཟད་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོར་ལྡན། །སྐུ་ཡི་དབྱིག་ཏུ་བདག་བསྒྱུར་ནས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་མཆོག །དབང་དང་བྱིན་རླབ་མཐུ་ལྡན་པ། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་བདག་ལ་སྩོལ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="576.4"/>བཛྲ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཨོ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཕཊ། །ཅེས་དངོས་གྲུབ་གསོལ་བར་བྱའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཨུ་བེ་ཤ་ཨུ། ཨོ་ཨ༷། བདག་ཉིད་གཟུགས་བརྙན་དབྱེར་མེད་པས། །ཐ་དད་མིན་པ་ལྟ་བུར་སྣང་། །ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="576.5"/>རྣམས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ནི། །གཉིས་མེད་ཐ་དད་མ་ཡིན་ཏེ། །ཉིད་ལ་རོལ་པས་ཉིད་ལ་སྤྱོད། །བདག་ཉིད་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་ནི། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་མཆོད་པ་ཡིན། །ཉིད་ལ་རྫོགས་པར་ལོངས་སྤྱོད་པ། །དེ་<milestone unit="line" n="576.6"/>ཡིསཐེགཔཆེནཔོམཐོང་། །ཉིད་ལ་དབང་བསྒྱུར་ཉིད་སྤྱོད་པས། །གཞན་དུ་སྤྱད་པར་བྱ་བ་མིན། །འགྲོ་བ་རྣམས་ཀྱིས་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །དམན་པའི་ཚོགས་རྣམས་བསགས་པ་དང་། །རྣམ་པར་དབེན་དོན་མི་<milestone unit="page" n="577"/><milestone unit="line" n="577.1"/>༄༅། །ཤེས་པས། །སྤྱན་དྲངས་མཆོད་བསྟོད་ཚུལ་བཞིན་པས། །ཡང་དག་དོན་ལ་དམིགས་འགྱུར་ན། །གསང་བའི་དོན་ལ་དམིགས་པ་ནི། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་རང་བཞིན་ཏེ། །གསལ་བ་ལ་སོགས་གང་<milestone unit="line" n="577.2"/>ཡིན་པ། །མཆོད་དང་བསྟོད་པའི་བདག་ཉིད་ཅན། །བདག་ཉིད་ཡང་དག་གསལ་གྱུར་ན། །སྦྱོད་ཡུལ་རྣམས་དང་མཎྜལ་ལ། །སྟོང་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ནི། །ཡེ་ཤེས་རྣམས་ཀྱི་རྒྱུ་ཡིན་ཏེ། །དྲི་མ་མེད་ཅིང་འོད་གསལ་<milestone unit="line" n="577.3"/>བས། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་དུ་རྣམ་པར་གྲགས། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུར་གྱུར་པ། །གཟུགས་རྣམས་ཉིད་ཀྱི་རྒྱུ་ཡིན་ཏེ། །སྣང་བ་མེད་ཅིང་ཀུན་ཁྱབ་པ། །རྟག་པ་རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་འོད། །གྲུབ་པ་བསྐྱེད་པར་མི་བྱ་སྟེ། ཁེས་པའི་ཡུལ<milestone unit="line" n="577.4"/>དུ་མ་གྱུར་པས། །སྟོང་ཉིད་ཡེ་ཤེས་བསྐྱེད་པར་བྱ། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡི་ཤེས་པ་རྣམས། །རིག་པ་ལྔ་ཡི་བྱེ་བྲག་གིས། །ས་རྣམས་རིམ་པར་ས་སྦྱངས་ཏེ། །འཇིག་རྟེན་པ་དང་འཇིག་རྟེན་འདས། །མཐར་ཐུག་རྩེ་མོ་<milestone unit="line" n="577.5"/>མངོན་བྱང་ཆུབ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་པས། །ཆོས་སྐུ་བདེ་ བ་ཆེན་པོ་ལ། །ཡེ་ཤེས་བཞི་ཡི་བྱེ་བྲག་རྣམས། །གཟུགས་རྣམས་གཉིས་ལ་ཡང་དག་ལྡན། །ཐུགས་རྗེས་འགྲོ་དོན་རྫོགས་པར་<milestone unit="line" n="577.6"/>མཛད། །མཁའ་དབྱིངས་གཞལ་ཡས་བརྩེགས་པ་སྲ །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་བསྒོམས་ཏེ། །རང་གི་རིག་མ་རྣམ་པར་འཁྱུད། །ཟས་སུ་བཤང་ལྕི་ལ་སོགས་བཟའ། །བདེ་བའི་རོས་ནི་ཚིམས་བྱེད་<milestone unit="page" n="578"/><milestone unit="line" n="578.1"/>པས། །གསང་བའི་པདྨར་གནས་ཁང་ལྡན། །ཟླ་བའི་གདན་དང་བཅས་པ་ལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ནི། །དཀར་དམར་འདུས་པའི་རང་བཞིན་ཏེ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་གྱི་གསང་། །བླ་ན་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="578.2"/>བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྟོང་ཉིད་དམ་པར་སྒྲུབ་པའི་ཐབས། །དངོས་གྲུབ་རབ་མཆོག་གྲུབ་པའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དེ་རྒྱུ་ཉིད་ནས། །ཡིག་འབྲུ་ཕྱག་མཚན་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །གང་ལ་དམིགས་ཤིང་འཛིན་པ་ནི། །མཚན་<milestone unit="line" n="578.3"/>མ་ལྔ་དང་ཡངདག་ལྡན། །བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་ཐོབ་པར་བྱ། །ས་དང་ཕ་རོལ་མཐར་ཕྱིན་ནས། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་ཐོབ། །མི་རྟོག་ཐིག་ལེ་ལ་སོགས་པ། །གང་ལ་དམིགས་པར་ཞིག་གནས་པས། །ཡང་དག་<milestone unit="line" n="578.4"/>མངོན་དུ་མི་འགྱུར་ཏེ། །ནོར་བུ་འོད་ལ་ནོར་བུ་བཞིན། །དོན་དམ་རིགས་མཐུན་གང་བསྒྲུབ་པ། །རྗེས་སུ་དཔོགས་པ་ཤེས་པ་སྟེ། །ཡང་དག་ལམ་དུ་ཞུགས་པ་ཡིན། །ཐོས་བསམ་བསྒོམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཡང་<milestone unit="line" n="578.5"/>དག་ལམ་གྱི་མཐར་ཕྱིན་ན། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ་བར་བྱེད། །དེ་ཡིས་དོན་དམ་མངོན་སུམ་མཐོང་། །དེ་ཡངགསང་བའི་དབང་གིས་ཏེ། །འཇིག་རྟེན་ཐ་སྙད་བཏགས་པ་ནི། །མངོན་སུམ་རྗེས་སུ་དཔག་པ་<milestone unit="line" n="578.6"/>རྣམས། །བསམ་པའི་དབང་དང་དངོས་པོའི་དབང་། །ལམ་དང་འབྲས་བུར་མི་དགོས་སོ། །རིག་པ་སྦྱང་ནསབདེཆེནཏེ། །ཡངདག་མཐའ་ལ་རྣམ་པར་གནས། །ཡང་དག་མཐོང་ན་རྣམ་པར་གྲོལ། །ཡང་དག་ཉིད་<milestone unit="page" n="579"/><milestone unit="line" n="579.1"/>༄༅། །ལ་འཇུག་བལྟ་བ། །ཡང་དག་བདེ་བ་ཐོབ་པར་བྱེད། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་དང་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="579.2"/>དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེའི་བདག་པོས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། བྲོ་གར་དང་སྤྱོད་པ་རྣམས་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན་པར་<milestone unit="line" n="579.3"/>འདོད་པས། ཡན་ལག་ཐམས་ཅད་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཆོས་ཀྱི་འབྱུང་གནས་ཁྱད་པར་ལས། །ལྷ་དང་ལྷ་མོའི་ངང་ཉིད་དུ། །ཡན་ལག་ཐམས་ཅད་བྱིན་བརླབས་ན། །བསྐྱོད་<milestone unit="line" n="579.4"/>བསྒུལ་ཐམས་ཅད་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། ཁེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །བདེ་བའི་རོལ་མོ་རྣམ་འཕྲོས་པས། །ངག་དང་ལུས་ཀྱི་ཡོད་པ་རྣམས། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན་པར་གྲགས། །རྡོ་རྗེ་རིགས་དང་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="579.5"/>རིགས། ཁྲེས་རབ་ཐབས་སུ་སྦྱོར་བ་ཡིས། །གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱོར་བ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་བཤད་པ་ཡིན། །ལག་གཉིས་སོར་མོས་ནང་དུ་བསྣོལ། །གུང་འཛུབ་མཐེ་བོང་མཐེའུ་ཆུང་རྣམས། །སོར་མོ་རྩེ་སྤྲད་སྲིན་<milestone unit="line" n="579.6"/>ལག་བསྒྲེང་། །སྤྱི་ཡི་དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལག་པ་སོར་མོ་རྒྱབ་བསྣོལ་ཏེ། །གཡས་ཀྱི་མཐེ་བོང་བཀུག་ནས་ནི། །གཡོན་གྱི་མཐེ་བོང་རྩེ་སྤྲད་པ། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །སོར་མོ་ནང་དུ་བསྣོལ་ནས་<milestone unit="page" n="580"/><milestone unit="line" n="580.1"/>ཀྱང་། །གུང་མཛུབ་ལ་སོགས་རྩེ་སྤྲད་ནས། །སྲིན་ལག་བཞིབས་ཏེ་བསྒྲེང་བ་ནི། །མི་བསྐྱོད་པ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་མཆོག །སོར་མོ་རྒྱབ་ཏུ་བསྣོལ་ནས་ཀྱང་། །གུང་བསྒྲེང་རྩེ་སྤྲད་མཐེ་བོང་བཀུག །མཛུབ་མོ་ངོས་ལ་སྦྱར་བ་<milestone unit="line" n="580.2"/>ནི། །རིན་ཆེན་འབྱུང་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལག་གཉིས་སོར་མོ་རྒྱབ་ཏུ་བསྣོལ། །མཛུབ་མོ་གཉིས་ནི་བསྒྲེང་ནས་ཀྱང་། །རྩེ་སྤྲད་པདྨའི་ཚུལ་དུ་བྱ། །མཐེབ་བཀུག་ཚེ་དཔག་མེད་པའི་རྒྱ། །ལག་གཡོན་ཁུ་ཚུར་བཅངས་<milestone unit="line" n="580.3"/>ནས་ནི། །དཀུར་བརྟེན་གཡས་ཀྱི་སོར་མོ་རྣམས། །ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་གདེངས་པ་ནི། །གདོན་མི་ཟ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ཡུམ་རྣམས་རྟགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །ཐབས་ལ་འཁྱུད་ཅིང་ཟུར་གྱིས་བལྟ། །འཇོ་བསྒེག་རང་<milestone unit="line" n="580.4"/>རྟགས་ཚུལ་འཛིན་པ། །དྲིལ་བུ་དང་པོས་འཛིན་པར་བྱེད། །ལག་གཉིས་སོར་མོ་རྒྱབ་ཏུ་བསྣོལ། །གུང་བསྒྲེང་རྩེ་མོ་སྤྲད་ནས་ནི། །བུག་བུག་པོར་ནི་བྱས་ནས་ནི། །དྲིལ་བུ་འཛིན་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། ཁུ་ཚུར་གཉིས་ནི་<milestone unit="line" n="580.5"/>བཅངས་ནས་ཀྱང་། །འགྱིང་བག་སྐུ་རུ་འཛིན་པ་ལ། །གཡོན་དུ་ཟུར་མིག་བལྟ་བ་ནི། །རྡོ་རྗེ་སྒེག་མོའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལག་པ་གཉིས་ཀྱི་སོར་མོ་རྣམས། །སོར་མོ་རྒྱབ་ཏུ་བསྣོལ་ནས་ནི། །རྣ་ལྟག་གཉིས་སུ་བཟུང་ན་<milestone unit="line" n="580.6"/>ནི། །དེ་ཉིད་ཕྲེང་བ་མ་ཡི་རྒྱ། །གཡོན་གྱི་ཁུ་ཚུར་བཅངས་ནས་ནི། །སོར་མོ་ཅུང་ཟད་བསྣོལ་བ་ལ། ཁ་འགྲམ་བཟུང་ནས་གཡས་པ་ཡི། །འཛུབ་མོ་བསྒྲེང་ནས་འགྱེད་པ་ནི། །པི་ཝང་ཚུལ་འཛིན་དབྱངས་མའི་<milestone unit="page" n="581"/><milestone unit="line" n="581.1"/>༄༅། །རྒྱ། །ལག་པ་གཉིས་ཀྱི་སོར་མོ་རྣམས། །གཡས་ནས་གཡོན་དུ་སྐོར་བྱེད་ཅིང་། །གར་ཐབས་སྒྱུར་བར་བྱེད་པ་ནི། །གར་སྒྱུར་མ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལག་པ་གཉིས་ཀྱི་ཁུ་ཚུར་གཉིས། ཁ་སྤྲོད་གཡོག་<milestone unit="line" n="581.2"/>པའི་ཚུལ་བྱས་ཏེ། །སྣ་ཡི་ཐ་ཀར་བཟུང་བ་ནི། །བདུག་སྤོས་མ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལག་པ་གཉིས་ཀྱི་སོར་མོ་རྣམས། །སྙིམ་པའི་ཚུལ་དུ་བྱས་ནི། །སྙིང་གའི་ཐད་ཀར་འཛིན་པ་ཡིན། །འདི་ནི་མེ་ཏོག་མ་ཡི་<milestone unit="line" n="581.3"/>བརྒྱ། །ལག་པ་གཉིས་ཀྱི་སོར་མོ་རྣམས། །སོར་མོ་བཀུག་ནས་གུང་མོ་བསྒྲེང་། །ཐུགས་ཀར་མཛེས་པ་མར་མེ་མའི། །ཕྱག་རྒྱ་ཡིན་པར་རྣམ་པར་གྲགས། །ལག་པ་གཡས་པ་ཐུགས་ཀར་མནན། །གཡོན་པ་དཀུ་ལ་<milestone unit="line" n="581.4"/>བརྟེན་པ་ནི། །དྲིལ་བུ་མ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ཞེས། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོས་རྣམ་པར་བཤད། །ལག་གཉིས་ཁུ་ཚུར་བཅངས་པ་ལས། །མཐེ་བོང་གཉིས་ནི་རབ་བསྒྲེང་སྟེ། །འཛུབ་མོ་ལྕགས་ཀྱུའི་ཚུལ་དུ་བྱ། །གཤིན་རྗེ་འཇོམས་<milestone unit="line" n="581.5"/>པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །གཡས་དང་གཡོན་གྱི་སོར་མོ་རྣམས། །སོར་མོ་རྒྱབ་ཏུ་བསྣོལ་ནས་ནི། །གཡས་སུ་གདེངས་ནས་འཕེན་པའི་ཚུལ། །བྱས་པ་མི་ཐུབ་མ་ཡི་རྒྱ། །ལག་གཉིས་རྒྱབ་ནི་སྤྲད་ནས་ཀྱང་། །མཐེ་ཆུང་<milestone unit="line" n="581.6"/>གཉིས་དང་མཛུབ་མོ་གཉིས། །སོ་སོར་འཁྱུད་ནས་བསྣམས་པ་ནི། ཁྲོ་གཉེར་མ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །གཡས་པ་བསྐུམ་ནས་གཡོན་པ་ཡིས། །དྲིལ་བུ་འཛིན་པའི་ཚུལ་དུ་བྱ། །རལ་གཅིག་མ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ཞེས། །དཔའ་<milestone unit="page" n="582"/><milestone unit="line" n="582.1"/>བོས་རབ་ཏུ་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོས། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྙིང་པོ་ཅན་ཡིན་པའི་ཕྱིར། ཉིད་ཀྱི་སྙིང་<milestone unit="line" n="582.2"/>པོའི་རང་བཞིན་སྤྲོས་པ་ཉེ་བར་ཞི་བ་འདི་གསུངས་སོ། །བདག་དང་སེམས་ཅན་སྐྱེས་བུ་དང་། །བྱེད་པ་པོ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །དངོས་པོའི་བདག་ཉིད་སྟོང་ཉིད་ལྟར། །བྱིས་པ་རྡུལ་ལས་དངོས་པོར་འདོད། །ཆོས་ཙམ་<milestone unit="line" n="582.3"/>ལ་ནི་དམིགས་པར་བྱེད། །དེ་ཉིད་ཕྱོགས་ཆས་མི་འགྲུབ་ཅིང་། །གཅིག་མིན་དུ་མ་མ་ཡིན་ནོ། །དེ་ཉིད་ཕྱིར་ན་དེ་སྟོང་མིན། །དེ་སྟོང་པ་མ་ཡིན་ཡོད་མེད་མིན། །མི་སྐྱེ་མ་ཡིན་སྐྱེ་བའང་མེད། །རྟག་མིན་ཆད་པ་མ་<milestone unit="line" n="582.4"/>ཡིན་ལ། །མཚན་མེད་སྨོན་པ་མེད་པ་ཞེས། །དེ་ལ་སོགས་པ་རྣམ་པར་བཤད། །དེ་བས་དམ་པའི་དོན་ཉིད་ནི། །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་བ་གང་བྱུང་བ། །སྔོན་དང་ཕྱི་མའི་མཐའ་སྤངས་ཏེ། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་མ་སྐྱེས་པ། །དེ་<milestone unit="line" n="582.5"/>ཕྱིར་དྲི་ཟའི་གྲོང་ཁྱེར་འདྲ། །རྟེན་འབྲེལ་ངོ་བོ་མ་སྐྱེས་པས། །སྐྱེ་དང་འགག་པར་མི་འགྲུབ་སྟེ། །ཡང་དག་དོན་དུ་མི་བལྟ་བས། །སྒྱུ་མ་བཞིན་དུ་རྣམ་པར་སྣང་། །འཇིག་ཆགས་སྟོངས་ལ་སོགས་པ་ཡི། ཁུ་ཉིད་རྟེན་<milestone unit="line" n="582.6"/>ཅིང་འབྲེལ་འབྱུང་བས། །དེ་བཞིན་ཉིད་ནི་མེད་འགྱུར་ཏེ། །ནམ་མཁའ་དང་པའིརངབཞིནཏེ། །རྟེནཅིང་འབྲེལ་འབྱུང་གང་མཐོངབ། །དེབཞིནཉིདལསབདེབརགཤེགས། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་གནས་པས་<milestone unit="page" n="583"/><milestone unit="line" n="583.1"/>༄༅། །ན། །མཁའ་དང་མཚུངས་ཤིང་མཉམ་པར་འགྱུར། །དངོས་པོ་རྣམས་ནི་སྟོང་པ་སྟེ། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱིས་དངོས་པོ་ལ། །ཐ་དད་མ་ཡིན་དབྱེར་མེད་པས། །གཞན་དུ་བྱས་པ་ཅི་ཡང་མེད། །སྲིད་དང་ཞི་བའི་<milestone unit="line" n="583.2"/>ཁྱད་པར་ནི། །ཆ་ཤས་ཙམ་ཡང་ཡོད་པ་མིན། །གང་ལ་གོམས་པ་དེར་སྣང་བས། །སྤྱིན་ལ་སོགས་པ་རྣམ་མི་འགལ། །གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་དངོས་པོ་རྣམས། །ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ཆོས་ཉིད་ལས། །གཟུགས་ལ་<milestone unit="line" n="583.3"/>སོགས་པ་མཐོང་བ་ན། །ཆོས་ཉིད་མཐོང་བས་བདེ་བར་གཤེགས། །དམ་པའི་ཡུལ་དུ་གྱུར་པ་ན། །རྣམ་ཀུན་མཁྱེན་པས་མ་གཟིགས་ཏེ། །མཐོང་བར་བྱ་བའི་རང་བཞིན་དག ཁྲེས་རབ་ཅན་གྱིས་རྟོགས་པར་<milestone unit="line" n="583.4"/>གྱིས། །འགའ་ཡང་མཐོང་བ་མེད་པ་ནི། །དེ་ཉིད་མཐོང་བས་ཆེན་པོར་བས། །སྟོང་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོས་ནི། །ཡང་དག་མཐོང་ནས་རྣམ་པར་གྲོལ། ཁྲེས་པས་མཐོངབའི་ཡུལ་མེད་དེ། །ལམ་ལྔ་དག་ཏུ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="583.5"/>བསགས་ཤིང་། །སྒྲིབ་པ་རྣམ་པར་དག་བྱས་ཏེ། །པདྨ་སྤྱན་དུ་གྱུར་པ་ནི། །སྐད་ཅིག་གཅིག་མངོན་རྫོགས་བྱང་ཆུབ། །པདྨ་ཅན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ནི། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་སྟེ། །དམ་པའི་དོན་ལ་འདུས་བསྒོམ་<milestone unit="line" n="583.6"/>ནས། །གོམས་པས་འཇུག་ཏུ་རང་བྱུངའཆར། །གོམས་ཏེ་སླ་བར་མི་འགྱུར་བའི། །དངོས་མེད་གང་ཡང་ཡོད་མི་འགྱུར། །ཡང་དག་དོན་གྱི་རང་བཞིན་ལས། །བརྗོད་པར་བྱ་བའི་དངོས་པོ་དག །རྡུལ་ཆ་ཙམ་ཡང་མེད་<milestone unit="page" n="584"/><milestone unit="line" n="584.1"/>པའི་ཕྱིར། །ཅི་ཡང་གསུང་དུ་མེད་པའོ། །དེ་ལྟར་ཤེས་པར་བྱས་ནས་ནི། །གསང་བའི་དོན་ལ་འཇུག་པར་བྱ། །གཞལ་ཡས་བརྩེགས་པའི་དབུས་སུ་ནི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བདག་སྦྱོར་བས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="584.2"/>གཉིས་མེད་པས། །ལྟེ་བའི་སྟེང་དུ་ཡི་གེ་ཨུ། །བསྒོམ་ནས་སྙིང་གའི་པདྨར་བཞག །འོད་ཟེར་སྤྲོ་བསྡུའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །དེ་མ་ཐག་ཏུ་བདེར་འགྱུར་རོ། །ཧུ༷་ཡིག་ཟླ་བར་བཅས་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་མཚོན་ཆ་མཆོག་འོད་<milestone unit="line" n="584.3"/>འབར། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་གྱི་ཐུགས། །རྒྱ་ཆེན་རབ་ཟབ་མདོར་བསྡུས་པའོ། །འདི་ནི་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །བླ་ན་མེད་པ་སྒྲུབ་བྱེད་པའི། །ཐབས་ཀྱི་མཆོག་ཏུ་གསུངས་པ་སྟེ། །བསྟན་པས་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="584.4"/>གྲོལ་བར་བྱ། །གསང་སྔགས་ཚུལ་ལ་མི་གནས་ཤིང་། །དེ་བཞིན་ཉིད་དོན་མི་རྟོགས་པར། །ཚིག་ཙམ་ལ་ནི་གནས་བྱེད་དེ། །དད་མེད་ཉེས་ན་ཕུང་བར་འགྱུར། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་<milestone unit="line" n="584.5"/>དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་ཉིད་དུ་དབྱེར་མེད་པའི་དགྱེས་པ་<milestone unit="line" n="584.6"/>ཆེན་པོ་དེས། །སྒྱུ་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་བཞེངས་ཏེ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གཞན་གྱི་དོན་དུ་རི་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བར་བཞེད་ནས། །ཞལ་འཛུམ་པ་མཛད་དེ།<milestone unit="page" n="585"/><milestone unit="line" n="585.1"/>༄༅། །བཞུགས་པ་ལས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མཆོད་པས་མཆོད་དེ། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཀྱེ་སངས་རྒྱས། །བསམ་པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་རྫོགས་པ། །སྐུ་ཡི་<milestone unit="line" n="585.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་རབ་ཏུ་དག །དཀྱིལ་འཁོར་རབ་དགའ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཨེ་མ་ཧོ་ཆོས་ཀྱི་དོན་འབྱུང་བ། །ཆོས་དོན་དག་པ་བདག་མེད་པ། །གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དྲི་མ་མེད། །དཀྱིལ་འཁོར་དག་པ་དྲི་མ་མེད་པ་<milestone unit="line" n="585.3"/>གསོལ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་གྱི་བདག ཁེས་བྱ་ལ་སོགས་སྒྲིབ་གཉིས་གྲོལ། །ཡེ་ཤེས་རྣམས་ཀྱིས་དོན་མཛད་པ། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །སྐུ་<milestone unit="line" n="585.4"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག །འགྲོ་བ་དག་ཕྱིར་རི་མོ་ཡི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཉམས་ནི་དགའ་བར་བཤད། །རི་བོ་དབེན་པ་རི་སུལ་ཡོད། །ཆུ་ཀླུང་རྣམས་དང་འབབ་པ་དང་། །མེ་ཏོག་ནགས་ཚལ་རྣམས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="585.5"/>བརྒྱན། །ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་ལྡན་པ་ཡི། །ཉམས་དགའི་གནས་སུ་བསམ་གཏན་བྱ། །མང་དུ་ཐོས་ཤིང་སྐྱོ་བ་བཟོད། །བརྟན་ཞིང་རྡུལ་ལ་བློ་གྲོས་ཆེ། །བྱ་བ་མཁས་པ་གཡོ་སྒྱུ་མེད། །འཁོར་དང་འཇིག་དང་རྣམ་<milestone unit="line" n="585.6"/>བྲལ་ཏེ། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་མི་འཇིགས་སྟེར། །དེ་ནི་སློབ་དཔོན་ཡིན་པ་སྟེ། །དཀྱིལ་འཁོར་པ་ཡི་ལས་བྱའོ། །ཡིད་གསལ་སྤྲོ་ཞིང་བྱ་བ་མཁས། །དད་དང་བརྟུལ་ཞུགས་བརྩོན་འགྲུས་ཅན། །ཡིད་ཆེས་སེར་སྣ་<milestone unit="page" n="586"/><milestone unit="line" n="586.1"/>རྣམ་གྲོལ་ཏེ། །ཐེ་ཚོམ་མི་བྱེད་དམ་ཚིག་ལྡན། །སློབ་མ་རྣམས་ཀྱི་དམ་ཚིག་ཡིན། །དང་པོར་ས་བཞི་བརྟགས་ནས་ནི། །དེ་ཡི་སྟ་གོན་བཀྲ་ཤིས་ལ། །ཐ་མར་དཀྱིལ་འཁོར་འཇུག་པ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="586.2"/>བསྒོམས་ནས་ནི། །རིག་པའི་མེ་ཏོག་བོར་བྱས་ཏེ། །སྡིག་པ་བཤགས་པ་ལ་སོགས་བྱ། །གོས་རྒྱན་མཛེས་པར་བྱས་པ་ཡི། །བློ་གྲོས་ཅན་གྱི་མཁས་པ་ཡིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས། ཁྲུ་བཞི་<milestone unit="line" n="586.3"/>པའམ་ཁྲུ་བརྒྱད་པ། །བཅུ་དྲུག་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔར་བྱས། །སོར་བཞི་པ་ནས་བཟུང་ནས་ནི། །ཇི་སྲིད་དཔག་ཚད་རྒྱང་གྲགས་པར། །སེམས་ཅན་བསམ་པའི་དབང་གིས་ནི། །ཚད་རྣམས་ངེས་པར་མ་གསུངས་སོ། །གཙང་<milestone unit="line" n="586.4"/>མའི་སྐྲུ་དང་ཨ་ཤྭཏ་ཤུན། །ཚད་མ་རབ་ཏུ་མཛེས་པ་ཡི། །ཚོན་སྣ་ལྔ་སྐུད་བུ་ཆོས་བཀལ། །དེ་ཡིས་དཀྱིལ་འཁོར་ཐིག་གདབ་བོ། །རང་གི་རིགས་ཀྱི་ས་བོན་རྣམས། །ཐིག་སྐུད་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་པས། །ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔར་<milestone unit="line" n="586.5"/>དབྱེ་བ་ཉིད། །བདག་ཉིད་བདག་པོའི་གཟུགས་བསྒོམས་ལ། །ཛ་ལས་ཉི་མ་ཟླ་བའི་མིག །དེ་ཡིས་མཚོན་ཆར་གྲངས་ནས་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས་ལ་ཐིམ་པར་བྱ། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡི་དྲི་ཡིས་ནི། །བསྐུས་ནས་དེ་<milestone unit="line" n="586.6"/>ནས་བ་་བར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་ལས་རབ་ལྗང་གུ་ནི། །ཀརྨ་བཛྲ་ཧ་ཞེས་དབྱུང་། །ཐིག་སྐུད་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་པ། །ལྟེ་བར་ཁུ་ཚུར་གཡོན་གྱིས་མནན། །ལས་ཀུན་བྱེད་པར་བཟུང་ནས་ནི། །ནམ་མཁར་བཏབ་པ་རང་<milestone unit="page" n="587"/><milestone unit="line" n="587.1"/>༄༅། །བཞིན་དང་། །ཏིང་འཛིན་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བར་བྱེད། །གཟུགས་བརྙན་གསལ་ཕྱིར་ས་ཐིག་གདབ། །ཨོ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་སུ་ཏྲ་མ་ཏི་ཀྲ་མ་ཧུ༷། ཁྲར་ནས་ནུབ་བལྟས་ལྷོ་ནས་བྱང་། །ཕྱི་ཡི་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="587.2"/>བཞིར་རབ་ཏུ་གནས། །མེ་དང་བདེན་བྲལ་མཚམས་གནས་ཤིང་། །གྲྭ་བཞིའི་ཐིག་ནི་རབ་ཏུ་གདབ། །དབུས་སུ་ཕུར་པ་བཏབ་བྱས་ཏེ། །མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོར་བསྐོར་ནས་ཀྱང་། །གྲ་བཞི་ལ་སོགས་སྒོ་བཞིར་ལྡན། །ཏྭ་<milestone unit="line" n="587.3"/>ར་ཎ་བཞིས་ཀླུབ་པའོ། །རྡུལ་ཚོན་རྣམས་ནི་བྲི་བར་བྱ། །དེ་ལ་རིགས་རྣམས་ས་བོན་ལས། །ལྷ་ཡི་རང་བཞིན་ལྡན་བྱས་ཏེ། །འོད་ཟེར་ལྕགས་ཀྱུས་དྲངས་པ་རྣམས། །ཚོན་གྱི་ཕྱེ་མ་ལྔ་ལས་ཐིམ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་<milestone unit="line" n="587.4"/>བདག་ཉིད་ཅན། །དཀྱིལ་འཁོར་ནང་དུ་འདུག་ནས་ཀྱང་། །དཀར་པོ་ལ་སོགས་རྣམ་པ་ལྔ། །འདུལ་བའི་ཆོ་ག་ཇི་བཞིན་དུ། །དབང་ལྡན་ཕྱོགས་ནས་བྲི་བར་བྱ། །གཡས་གཡོན་མཉམ་པོ་རྒྱུན་མི་གཅད། །ཚོན་གྱི་ཕྱེ་<milestone unit="line" n="587.5"/>མ་སྣ་ལྔ་ཡི། །དཀྱིལ་འཁོར་སྡུག་གུར་བྲི་བར་བྱ། ཁྲར་དུ་ཨིནྟྲ་ནི་ལའི་སྟེང་། །ལྷོ་དང་ནུབ་ཏུ་སེར་དང་དམར། །བྱང་དུ་ལྗང་གུ་ལྡན་པ་སྟེ། །དབུས་སུ་དཀར་པོ་བྲི་བར་བྱ། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་དང་། །པདྨ་<milestone unit="line" n="587.6"/>རལ་གྲི་ལ་སོགས་པའི། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས་ནི་རབ་ཏུ་དམིགས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ས་བོན་གྱིས། །ཚེ་དཔག་མེད་དང་མི་བསྐྱོད་དང་། །རིགས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་ཤེས་བྱས་ལ། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་<milestone unit="page" n="588"/><milestone unit="line" n="588.1"/>དགོད། །དད་བརྩོན་བརྟུལ་ཞུགས་ལྡན་པ་ལ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དབང་རྣམས་ནི། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་སྦྱིན་པར་བྱ། །སྡིག་བཤགས་སྐྱབས་སུ་སོང་ནས་ནི། །པདྨའི་<milestone unit="line" n="588.2"/>གདན་ལ་མེ་ཏོག་གཏོར། །ཡོན་ཕུལ་ཡེ་ཤེས་སྤྱན་ཕྱེ་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ཡི་དེ་ཉིད་བསྟན། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཡེ་ཤེས་ཆུ་ཡིས་གང་བ་ཡི། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་བུམ་པ་ཡིས། །སློབ་མ་བདག་<milestone unit="line" n="588.3"/>པོའི་གཟུགས་སུ་བྱ། །དབུ་རྒྱན་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་སོགས། །བདག་པོའི་དབང་ནི་བསྐུར་ནས་ཀྱང་། །རིགས་རྣམས་ཀུན་དང་ལྡན་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་པདྨ་དང་། །རལ་གྲི་ལས་རྣམས་དབང་དུ་བསྐུར་རོ། ཁྲ<milestone unit="line" n="588.4"/>ཁྲག་དྲི་ཆེན་དབང་བསྐུར་རོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ནི། །རྣལ་འབྱོར་པས་ནི་སྦྱད་པར་བྱ། །གླང་པོའི་ཤ་དང་རྟ་ཡི་ཤ ཁྲ་ཆེན་བ་ལང་ཁྱི་ཤ་རྣམས། ཁམས་ཀྱི་ཟས་སུ་བཟའ་བར་བྱ། །མ་དང་བུ་མོ་<milestone unit="line" n="588.5"/>སྲིང་མོ་ལས། །རྟག་ཏུ་འདོད་པ་སྤྱད་པར་བྱ། །གཙང་སྨེ་རྟོག་པ་དང་བྲལ་ན། །དེ་ཉིད་རིག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཡིན། །འདི་ལ་མི་བྱ་ཅི་ཡང་མེད། །བཟའ་བར་མི་བྱ་ཅི་ཡང་མེད། །དེ་ཉིད་སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་<milestone unit="line" n="588.6"/>འདྲ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་དབང་བསྐུར་རོ། །དུས་འདི་ཕྱིན་ཆད་རྒྱལ་བའི་སྲས། །ལོངས་སྤྱོད་འབྱུང་ཞིང་ངན་སོང་སྦྱོང་། ཅི་ཡང་གཞན་དུ་འགྱུར་བ་འགྲུབ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་པ་ཡིས། །བླ་ན་མེད་པའི་<milestone unit="page" n="589"/><milestone unit="line" n="589.1"/>༄༅། །བྱང་ཆུབ་སེམས། །བདུད་རྩི་རྣམས་དང་གང་ལྡན་པའི། །རྡོ་རྗེའི་གསང་བའི་ལམ་ཕྱུང་ནས། །སློབ་མ་རྣམས་སུ་ཐིམ་པར་བྱ། །དེ་འདི་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །དབང་བསྐུར་བ་ཡི་ཐབས་མཆོག་<milestone unit="line" n="589.2"/>སྟེ། །གང་གིས་བླ་མེད་སྒྲུབ་པ་ན། །རྟག་ཏུ་འབྲལ་བར་མི་བྱའོ། ཁྲེས་རབ་ཐབས་སུ་གར་སྦྱོར་བས། །གསང་བ་རྣམས་དང་ལྡན་བྱས་ཏེ། །སློབ་མར་དབང་བསྐུར་ཆེན་པོ་སྤྱིན། །དངོས་གྲུབ་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པས་<milestone unit="line" n="589.3"/>ན། །རང་གི་བཀའ་ལས་རང་མི་འདའ། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་གྲུབ་པའི་ཐབས། །མཉམ་མེད་རྙེད་པར་ཐོབ་གྱུར་ཏེ། །ས་དང་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་ཡི། །ལམ་གྱི་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པས་<milestone unit="line" n="589.4"/>ན། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ནི། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་མཐོང་བར་འགྱུར། །དུས་མིན་འཆི་བ་མི་འབྱུང་ཞིང་། །ཕྱི་ནང་ནད་རྣམས་སེལ་བར་བྱེད། །འཁྲུག་དང་སྡུག་བསྔལ་བརྒྱད་པོ་རྣམས། །འཇིགས་ཤིང་མྱ་ངན་འཆིང་བ་<milestone unit="line" n="589.5"/>མེད། །ཡམས་ནད་འཚེ་བ་མི་འབྱུང་ཞིང་། །ཕ་རོལ་དམག་ཚོགས་འཇིགས་པར་བྱེད། །ད་ལྟ་བདེ་དང་ཕྱི་མ་བདེ། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་རྒྱུར་གྱུར་པ། །རྟག་ཏུ་སྤང་བར་མི་བྱ་སྟེ། །འདས་ན་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་<milestone unit="line" n="589.6"/>འགྱུར། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས་བསྒོམ་ནས། །རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་མཉེས་མཆོད་དེ། །འགྲོ་བའི་དོན་རྣམས་རྫོགས་བྱའི་ཕྱིར། །སྦྱིན་བསྲེག་ལས་རྣམས་རྫོགས་པར་བྱ། ཁུ།་བཞི་པ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="590"/><milestone unit="line" n="590.1"/>ལ། །ཧོམ་ཁུང་ཁྲུ་གང་ཚད་དུ་བྱ། །ཟབས་སུ་ཁྲུ་གང་ཁ་ཁྱེར་རྣམས། །སོར་ནི་བཞི་པའི་ཚད་དུ་བྱ། །ཟླུམ་པོ་གྲུ་བཞི་ཟླ་གམ་གདེངས། ཁུ་གསུམ་དཀར་སེར་དམར་དང་ནག །མེ་འོད་ངེས་ལ་རྡོ་རྗེ་ཁ། །རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="590.2"/>པདྨ་ཐོད་པས་བརྒྱན། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་དང་། །པདྨ་རལ་གྲི་ལ་སོགས་པ། །ཁུང་གི་མཐིལ་དུ་ལྷག་པར་དགོད། ཁྲར་དུ་ཁྲི་སྟེ་ཀུ་ཤ་ལྷོ། །ནུབ་ཏུ་པདྨ་གྲུ་གསུམ་བྱང་། ཁེང་གི་ལྷ་སྟེ་མདོག་དཀར་<milestone unit="line" n="590.3"/>ལ། །མཆོད་ཡོན་རྣམས་ཀྱིས་མཉེས་བྱས་ལ། །མེ་ཡི་གྲ་ནས་གཅད་པར་བྱ། །ཞི་རྩེ་རྒྱས་པར་དབང་གི་སྦོམ། །དྲག་པོ་དྲུང་པ་དག་ལ་བྱ། །དྲི་དཀར་སྦྲང་རྩི་ཙསྡོན་དམར། ཁྲག་སྤོས་སྦྱར་ཏེ་བསྐུར་བར་བྱ། །བསྲེག་<milestone unit="line" n="590.4"/>ཤིང་ཁྲུ་དོ་ཡམ་ཤིང་སོར། །བཅུ་གཉིས་པ་ཡི་ཚད་དུ་བྱ། །དཀར་སེར་དམར་དང་ནག་པོའོ། །འོ་མ་ཙསྡོན་མངར་གྱུར་པ། །དུག་ཤིང་ཚེར་མ་ཅན་ལ་སོགས། །སོ་སོའི་མཚན་དང་སྦྱར་བ་ཡིན། །དགང་གཟར་བླུག་<milestone unit="line" n="590.5"/>གཟར་སོ་སོའི་དབྱིབས། །ཡུ་བ་ཁྲུ་གང་ཚད་དུ་བྱ། །དགང་གཟར་སོར་བཞི་སོར་གཉིས་ཟབས། ཁ་རན་སོར་གཅིག་དཀྱིལ་རིན་ཆེན། །ངོས་ལའང་ཡི་གེ་འབར་བ་བསྒོམ། །བླུགས་གཟར་སོར་གཉིས་སོར་གཅིག་<milestone unit="line" n="590.6"/>ཟབས། ཁ་ཁྱེར་སོར་གཅིག་དཀྱིལ་རྡོ་རྗེ། །ངོས་ལ་ཡི་གེ་རྣམ་བསྒོམ་ནས། །ག་་ཁུང་རང་རང་དབྱིབས་དང་མདོག །རི་རབ་རི་བདུན་མཚོ་དང་བཅས། །དངུལ་ཕྱེའབྲསཆེནདཀརཔོདང་། །གསེར་ཟངས་<milestone unit="page" n="591"/><milestone unit="line" n="591.1"/>༄༅། །ལྕགས་དང་འབྲས་ཆེན་ཐུག །དུང་དང་ཁྲག་ལ་སོགས་པ་ཡིས། །སོ་སོའི་གཏོར་མ་མཛེས་པར་བྱ། །གསེར་དངུལ་ཟངས་ལྕགས་སོ་སོའི་ཤིང་། །མགོ་བོ་རྒྱན་མདུད་རྩེ་མོ་རྣམས། །ཟླུམ་པོ་གྲུ་བཞི་ཟླ་<milestone unit="line" n="591.2"/>གམ་ཟུར། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས་ནི་བསྒོམ་བྱ་སྟེ། །མཚན་མར་བཅས་པའི་གཟུགས་བརྙན་ལ། །བཀུག་ནས་ཕུར་པ་བཏབ་ནས་ནི། །ལྷ་ཡང་རུང་སྟེ་བརླག་པར་འགྱུར། །རྒྱན་ཆས་ལྔ་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །ཡོ་བྱད་<milestone unit="line" n="591.3"/>བསངས་གཏོར་བྱས་ནས་ནི། །ཀུ་ཤ་བཏིང་ནས་ཡམ་ཤིང་ལ། །མེ་སྤར་ཡི་གེ་གསུམ་པོས་སྦྱངས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཞལ་དུ་གྱུར་པའི་མེ། །ས་བོན་མར་གྱིས་བྱུག་པར་བྱ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་ནི་དྲུག་པ་སྟེ། །དང་པོ་<milestone unit="line" n="591.4"/>རང་རྟགས་ཤེས་རབ་འཁྱུད། །གཡས་གཉིས་བགྲང་འཕྲེང་སྐྱབས་སྦྱིན་ལ། །གཡོན་པ་གུསྡེ་རིག་པ་འཛིན། །དེ་ནས་ཡེ་ཤེས་དམ་པའི་མེ། །བོས་ནས་མཆོད་ཕུལ་གཉིས་སུ་མེད། །མེ་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="591.5"/>ཁང་། །དམ་པའི་འཁོར་ལོ་བསྒོམས་ནས་ནི། །ལས་བཞིའི་མཆོད་པ་རབ་ཏུ་དབུལ། །མར་ཁུ་ཏིལ་དང་དར་བ་དང་། །འབྲས་དང་ཞོ་དང་ཀུ་ཤ་རྣམས། །རིམ་པར་ཕུལ་ཏེ་ལས་རྣམས་བསྟན། །མཆོད་དང་བསྟོད་པ་<milestone unit="line" n="591.6"/>ཚུལ་བཞིན་བྱ། །དབང་བསྐུར་བ་ཡི་རིམ་པ་དང་། །སྦྱིན་སྲེག་ལས་རྣམས་བྱེད་དོན་དུ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ནི་ཆ་བྱད་རྣམས། །སློབ་དཔོན་གྱིས་ནི་བགྱེར་བར་བྱ། །སློབ་མས་ཁྱེར་ན་དམ་ཚིག་ཉམས། །བླ་མ་སྤང་<milestone unit="page" n="592"/><milestone unit="line" n="592.1"/>བར་མི་བྱ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་ཕྱག་རྒྱ་ཡང་། །ནམ་ཀྱང་སྤང་བར་མི་བྱའོ། །དཀའ་ཐུབ་ཀྱིས་ནི་མི་གདུང་སྟེ། །བླ་མ་བརྙས་པར་བྱ་བ་མིན། །གང་གིས་བླ་མ་བརྙས་བྱེད་ན། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་བརྙས་པ་<milestone unit="line" n="592.2"/>ཡིན། །དུག་དང་ཚ་བའི་རིམས་ནད་དང་། །གདོན་བགེགས་མཁའ་འགྲོའི་འཚེ་བ་དང་། །ཚོགས་བདག་དྲག་པོས་བསད་ནས་ནི། །དམྱལ་བ་རྣམས་སུ་ངེས་པར་བསྲེག །དེ་བས་རིན་ཆེན་བླ་མ་ལ། །རིན་ཆེན་རྣམས་<milestone unit="line" n="592.3"/>དང་ལུས་ཀྱི་བར། །རྗེས་སུ་རིག་པ་དེ་ལ་དབུལ། །བདག་པོ་ཕྱག་རྒྱ་མཉམ་བཞག་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་བཞི་ནི་བསྐྱེད་བྱ་སྟེ། །མགྲིན་པ་སྙིང་ག་ལྟེ་བ་གསང་། །ཆུ་དང་རྡོ་རྗེ་མེ་རླུད་རྣམས། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་ཡང་<milestone unit="line" n="592.4"/>དག་ལྡན། །རླུ་་གིས་མེ་ནི་སྦར་བྱས་པས། །དབང་ཆེན་གནས་སུ་ཆུ་བདག་བསྐྱེད། །བཟའ་བའི་ཁ་ཟས་བྱེ་བྲག་རྣམས། །རིམ་བཞིན་དུ་ནི་མཆོད་ནས་ཀྱང་། །པདྨ་ལ་ནི་པདྨ་ཅན། །ཐལ་བ་མཐར་ནི་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="592.5"/>རྟགས། །ཕུང་པོ་བུད་ཤིང་བསྲེགས་ནས་ནི། །བླ་མེད་དམ་པའི་མེ་སྦར་ལ། །དམ་པའི་འཁོར་ལོ་རྣམས་བསྒོམ་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་མཆོད་པར་བྱ། །རིམས་དྲུག་གིས་ནི་མི་ཚུགས་ཤིང་། །ནད་དོ་ཅོག་<milestone unit="line" n="592.6"/>ལས་ཐར་བར་བྱེད། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ཀྱང་། །མྱུར་དུ་ཐོབ་པར་གདོན་མི་ཟ། །མ་ནིང་བཟླས་པ་བྱེད་འདོད་པས། །དཀྱིལ་འཁོར་བཞི་ཡི་རང་བཞིན་ལ། །རྟག་ཏུ་འབྲལ་བར་མ་བྱེད་ཅིག །བདག་<milestone unit="page" n="593"/><milestone unit="line" n="593.1"/>༄༅། །པོའི་ཕྱག་རྒྱ་འཛིན་པ་ཡིས། །རང་གི་རིག་མ་ལྡན་བྱས་ནས། །རིག་མ་དང་ནི་དམ་ཚིག་བྱས། །གསང་བའི་པདྨར་མེ་ཏོག་བརླན། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་མཚན་ལྡན་པའི། །གསང་བའི་རི་བོང་མེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="593.2"/>སྦྱང་། །དེ་ཡི་མཁའ་དབྱིངས་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩི་ཆུ་རྒྱུན་གྱིས། །རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་རྟག་ཏུ་མཆོད། །རྒྱལ་བ་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་རློབས་ཤིང་། །སྲས་ཀྱི་དམ་པར་<milestone unit="line" n="593.3"/>དེ་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོས། དངོས་པོ་འཇོམས་ཤིང་ཟད་པར་བྱེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། གནས་སྤར་བའི་ཐབས་འདི་གསུངས་སོ། །བཀྲ་ཤིས་པ་དང་གདུལ་<milestone unit="line" n="593.4"/>བྱ་དང་། །ཞིང་དུ་གྱུར་པའི་བདག་ཉིད་ལ། །སྙིང་གི་པདྨ་ལས་བྱུང་བ། །འོད་ཟེར་འབར་བའི་མཚོན་ཆ་ཡིས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལྡན་བྱས་ཏེ། །དེ་ཉིད་གསུམ་གྱིས་རྣམ་སྦྱངས་ནས། །ཉི་ཟླའི་སྟེང་དུ་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="593.5"/>བཞག །ཧེ་རུ་ཀར་ནི་གསལ་བྱས་ནས། །ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་གིས་ང་རྒྱལ་བྱ། །ལྕགས་ཀྱུ་གྲི་ནག་འབར་བ་འཆང་། །ཙིསྟ་ནང་གི་ལུས་ཉིད་ལ། །སྦྱང་བ་རྣམས་ཀྱི་རྣམ་སྣང་མཛད། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་དང་བཅས་པ་ལ། །རླུ་་<milestone unit="line" n="593.6"/>དང་ཉི་ཟླའི་སྟེང་དུ་བཞག །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་གི །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་མཆོད་བྱས་ཏེ། །སྦྱོར་བའི་ལྷུམས་སུ་ཕཊ་ཀྱིས་འཕངས། །དེབཞིན གཤེགས པའིསྲས་སུ་བྱས། །དེ་ནི་དེ་མ་ཐག་ཏུ་<milestone unit="page" n="594"/><milestone unit="line" n="594.1"/>ཡང་། །ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དག་གྱུར་ནས། །བདེ་བ་ཅན་གྱི་ཞིང་ཁམས་སུ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །སྲས་དང་སྤུན་དགོངས་དངོས་གྲུབ་སྟེར། །ཉེས་པ་མ་ལུས་རྣམ་དག་ནས། །དེ་ཉིད་སངས་<milestone unit="line" n="594.2"/>རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ། །གོ་འཕང་བླ་ན་མེད་པ་ཐོབ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་དང་། དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་ཉིད་དགོངས་པ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་ནས། མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་དོན་དང་། སྤྲོས་པ་རྣམས་ཐ་མི་དད་<milestone unit="line" n="594.3"/>ཅིང་དབྱེར་མེད་པས། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་རང་བཞིན་དུ་གཟིགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཕྱོགས་བཅུ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ནི་དབེན་པའོ། །ཞི་བའོ། །བདེ་བ་དང་ལྡན་པའོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="594.4"/>རང་བཞིན་ཅན་ནོ། །ཞིང་ཁམས་རྣམ་པར་དག་པའོ། །སྣང་བ་ནི་དམ་པའི་ཡུལ་དུ་མ་གྱུར་པས། ཀུན་ཏུ་བརྟག་པའོ། །དམ་པའི་ཡུལ་ནི་དེའི་རང་བཞིན་པས། །ཡང་དག་པའི་བདེན་པའོ། །ཞེས་གསུངས་ནས། །དེ་<milestone unit="line" n="594.5"/>དག་གི་ཐབས་འདི་ལྟ་བུ་གསུངས་སོ། །རིག་མར་བཅས་པའི་སེམས་ཀྱིས་ནི། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་རྣམས། ཁུན་ཞུགས་ཡི་གེ་ཕཊ་ཀྱིས་འཕངས། །སླར་ཡང་ཕཊ་ཀྱིས་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །ཀླད་པའི་སྟེང་དུ་<milestone unit="line" n="594.6"/>འཕངས་པར་གྱུར། །ཙ་ན་ཀ་དང་ནས་ཀྱི་འབྲུ། །ཕྲ་མོའི་ཐིག་ལ་ཡང་ཏིང་འཛིན་རྫོགས་པར་བསྒོམ། །དེ་ནིབདེབཆེནཔོཡི། །ཐབས་སུ་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་བསྟན། །དེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི། །བླ་ན་<milestone unit="page" n="595"/><milestone unit="line" n="595.1"/>༄༅། །མེད་པ་ཐོབ་པར་བྱེད། །ཡང་དག་དོན་ལ་གང་བལྟ་བ། །ཡང་དག་མཐོང་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས། །དེ་ཉིད་མཚན་མར་དམིགས་གྱུར་ན། །གླང་པོ་རྙེད་བཞིན་རྗེས་ཚོལ་འདྲ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="595.2"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། གཟུགས་བརྙན་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="595.3"/>རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་རྣམ་པར་འཕྲོ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །གསང་བའི་དབྱིངས་ཀྱི་དབུས་དག་ཏུ། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="595.4"/>འཁོར་བསྒོམས་ནས་སུ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ། །མཆོད་པ་བླ་ན་མེད་པས་མཆོད། །ཐམས་ཅད་བདག་ཉིད་བདེ་ཆེན་སྐུ། །ཡང་དག་བརྗོད་མེད་ལོངས་སྤྱོད་མཛད། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="595.5"/>བསྐོར། །སྐུ་གསུང་ཆེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྙིང་གི་པདྨ་ལས་བྱུང་བ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱི་བུད་མེད་རྣམས། །གདན་དང་རྒྱན་རྣམས་སྣ་ཚོགས་དང་། །སྤོས་ཕོར་ལ་སོགས་མཐའ་ཡས་པ། །སྤྱན་ལ་སོགས་པའི་<milestone unit="line" n="595.6"/>རང་བཞིན་ལ། །ལྷ་ཚོགས་མཛེས་པ་ཕུལ་ཏེ་ཐིམ། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་རྣམས་ཇི་སྙེད་པ། །རིན་ཆེན་རྣམས་ཀྱིས་བཀང་ནས་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ལ་རྒྱས་པར་དབུལ། ཁྲ་ཁྲག་དྲི་ཆེན་རྡོ་རྗེ་ཆུ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="page" n="596"/><milestone unit="line" n="596.1"/>སུ་བཅས་པ་རྣམས། །རྟ་ཤ་ཁྱི་ཤ་བ་གླང་ཤ །གླང་ཆེན་ཤ་དང་ཤ་ཆེན་དང་། །སྣ་ཚོགས་ཤ་རྣམས་ཐམས་ཅད་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ལ་རྒྱས་པར་དབུལ། ཁྲེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །རྒྱལ་བའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="596.2"/>རྣམས་རྒྱུན་ཞུགས་ནས། །གསང་བའི་པདྨར་བྱུང་ནས་ནི། ཁྲེས་རབ་སོ་སོའི་བ་སྐྲུ་ནས། །ལྷ་མོ་རྣམས་ཀྱི་འོད་ཚོགིས་རྣམས། །བྱུང་ནས་རྒྱལ་བ་མཉེས་མཆོད་དེ། ཁུན་ཞུགས་ཀ་ནིགི་ར་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་ལས་བྱུང་མ་ལི་<milestone unit="line" n="596.3"/>ཀ །ཨུ་ནི་ཀ་ནི་ས་བོན་འཕངས། །གསང་བའི་པདྨར་མེ་ཏོག་རླན། །ཀ་ར་བི་ཁ་ཞེས་གསུངས་ཏེ། །ལྷ་མོ་རྣམས་ནི་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །མཆོད་པས་དངོས་གྲུབ་རབ་ཏུ་སྟེར། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="596.4"/>པས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཉི་ཟླ་སྟེ། །སྲིན་མཐེབ་གཉིས་ཀྱིས་བླངས་ནས་ནི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པས། །རྡོ་རྗེ་པདྨར་རབ་ལྡན་ཏེ། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="596.5"/>འཁོར་མ་ལུས་ལ། །དགྱེས་པའི་རོས་ནི་ཚིམས༷་བྱེད་པ། །རེག་པའི་སྦྱོར་བ་དབུལ་བར་བྱ། །རྟག་ཏུ་རྒྱལ་བ་མཉེས་མཆོད་ནས། །ཚོགས་བསགས་སྒྲིབ་པ་རྣམས་སྦྱངས་ནས། །རང་བྱུང་བླ་ན་མེད་པ་འཆར། །རླུད་<milestone unit="line" n="596.6"/>མེའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་གནས་པ། །བདུད་རྩི་ཨཱོཾགྱིསམཚོནཔདེ། །སྐུགསུང་ཐུགས་དང་ཡང་དག་ལྡན། །དྲི་མ་མེད་ཅིང་མདངས་འཆར་བ། །ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩིའི་ཆུ་རྒྱུན་རྣམས། །དེ་ཡིས་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་<milestone unit="page" n="597"/><milestone unit="line" n="597.1"/>༄༅། །མཆོད། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་གྱི་བདག་ཉིད་ཅན། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་དུ་རྣམ་བསྒོམས་ཏེ། ཁ་དང་ལྕེ་ཡི་དམ་ཚིག་ཀྱང་། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་དུ་ལྡན་བྱས་ཏེ། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡི་རང་བཞིན་ལ། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་དུ་བྱིན་<milestone unit="line" n="597.2"/>བརླབས་ཏེ། །ཟོས་ན་རྡོ་རྗེ་གསུམ་ཐོབ་འགྱུར། །རང་བཞིན་གྱི་ནི་སྦྱོར་སྒྲོལ་དང་། །ཐལ་ཆེན་དག་གི་སྦྱོར་སྒྲོལ་དང་། །དབང་པོ་ཡུལ་དུས་སྦྱོར་སྒྲོལ་དང་། །མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་སྦྱོར་སྒྲོལ་རྣམས། །རྣལ་འབྱོར་པས་<milestone unit="line" n="597.3"/>ནི་སྤྱད་པར་བྱ། །སྦྱོར་བ་ཉིད་ན་སྒྲོལ་བ་སྟེ། །སྒྲོལ་བ་ཉིད་ན་སྦྱོར་བ་ཡིན། །བཟའ་དང་བཏུང་དང་གོས་བརྒྱན་དང་། །བླ་རེ་རྒྱལ་མཚན་འཕན་རྣམས་དང་། །གདུགས་དང་བ་དན་མཛེས་པ་རྣམས། །བྲོ་དང་<milestone unit="line" n="597.4"/>གར་ཐབས་བསྐྱོད་རྣམས་དང་། །གླུ་ཚིག་སྙན་པར་བྱས་པ་ཡིས། །རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་མཆོད་པར་བྱེད། །མེ་ཏོག་ལ་སོགས་མཛེས་པ་ཡིས། །མངོན་ཤེས་དྲུག་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། །རིན་ཆེན་བདུན་ལ་སོགས་པ་<milestone unit="line" n="597.5"/>ཡིས། །ཡོན་ཏན་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡི་རང་བཞིན་གྱིས། །དྲི་མ་ལྔ་པོ་དག་གྱུར་ནས། །རྒྱལ་བ་ཀུན་དང་མཉམ་པར་འགྱུར། །རྟ་ཤ་དག་གི་དམ་ཚིག་གིས། །མི་སྣང་བ་ཡི་བདག་པོར་<milestone unit="line" n="597.6"/>འགྱུར། ཁྱི་ཤ་དག་གི་དམ་ཚིག་གིས། །དངོས་གྲུབ་མཆོག་ནི་འགྲུབ་པར་བྱེད། །བ་ལང་ཤ་ཡི་དམ་ཚིག་གིས། །རིག་པ་འཛིན་པའི་གཙོ་བོར་འགྱུར། །གླང་པོའི་ཤ་ཡི་དམ་ཚིག་གིས། །རྡོ་རྗེའི་རིགས་མཆོག་དམ་<milestone unit="page" n="598"/><milestone unit="line" n="598.1"/>པར་འགྱུར། ཁྲ་ཆེན་དག་གི་དམ་ཚིག་གིས། །དོན་རྣམས་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་བྱེད། །བུད་མེད་ཐམས་ཅད་མཆོད་པ་ཡིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་སྟེར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མཆོད་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="598.2"/>འཛིན་པར་བདག་ཉིད་འགྱུར། །རིག་པ་སྦྱོར་བའི་མཆོད་པ་ཡིས། །ཐམས་ཅད་བདག་ཉིད་ཆེན་པོར་འགྱུར། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདུད་རྩིས་ནི། །ངན་སོང་སྦྱང་ཞིང་རྣམ་རྟོག་མེད། །ཨ་ལི་ཀ་ལིའི་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="598.3"/>ཡིས། །ཐམས་ཅད་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་བྱེད། །བཟའ་བཏུང་གོས་རྒྱན་མཆོད་པ་ཡིས། །མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །གདུགས་ལ་སོགས་པའི་མཆོད་པ་ཡིས། །ཡིད་བཞིན་རིན་ཆེན་ལྡན་པར་བྱ། །བྲོ་<milestone unit="line" n="598.4"/>གར་བསྐྱོད་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །ནམ་མཁའ་ཆུ་ལ་སོགས་པ་ལ། །འཆགས་ཤིང་རབ་ཏུ་ཐོགས་པ་མེད། །གླུ་ཚིག་སྒྲ་ཡི་མཆོད་པ་ཡིས། །ཆོས་ཀྱི་གསུང་ཡང་ཐོབ་པར་བྱེད། །མཆོད་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །མི་<milestone unit="line" n="598.5"/>སྣང་ལ་སོགས་དངོས་གྲུབ་དང་། །མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་བྱེད། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལ་བསྟོད་པའི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་འདིས་བསྟོད་དོ། །རྣམ་པར་སྣང་<milestone unit="line" n="598.6"/>མཛད་མཆོག་གི་དཔལ། །མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་ལྡན། །གཟུགས་དང་གཏི་མུག་རྣམ་དག་པ། །རྡོ་རྗེ་སྐུ་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཚེ་དཔག་མེད་པ་བདེ་བ་ཆེ། །ཡེ་ཤེས་སོ་སོར་རྟོག་པ་འཆང་། །འདུ་ཤེས་འདོད་<milestone unit="page" n="599"/><milestone unit="line" n="599.1"/>༄༅། །ཆགས་རྣམ་པར་དག །རྡོ་རྗེ་གསུང་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རྡོ་རྗེ་མི་བསྐྱོད་མཆོག་གི་དབང་། །སྟོང་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་སྟེ། །དེ་ཡི་རྣམ་ཤེས་ཞེ་སྡང་འཇོམས། །རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="599.2"/>རིན་ཆེན་འབྱུང་གནས་དཔལ། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཐོབ་བྱེད་པ། །མྱོང་དང་ང་རྒྱལ་དག་བྱེད་པ། །ཡོན་ཏན་སྐུ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །གདོན་མི་ཟ་བ་མཆོག་གི་དཔལ། །བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་འཆང་། །ཕྲག་<milestone unit="line" n="599.3"/>དོག་འདུ་བྱེད་རྣམ་པར་དག །ཕྲིན་ལས་སྐུ་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོས། །གསང་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། མན་ངག་དམ་པ་འདི་<milestone unit="line" n="599.4"/>གསུངས་སོ། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་དབུས་དག་ཏུ། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་བསྒོམས་ནས། །ཕྲ་མོའི་སྦྱོར་བ་ཀུན་ཏུ་བརྩམ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་བདག་ཉིད་ཅན། །གསང་བའི་རྡོ་རྗེ་ལས་བྱུང་བའི། །བུམ་པའི་<milestone unit="line" n="599.5"/>རྩེ་མོར་རྣམ་པར་བསམ། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །དངོས་གྲུབ་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པའོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="599.6"/>ལ་མཆོད་པ་དང་བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདསདེབཞིནགཤེགསཔའིསྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེའི་བདག་ཉིད། རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་དེས། ཤིན་ཏུ་སྦྱོར་<milestone unit="page" n="600"/><milestone unit="line" n="600.1"/>བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཤིན་ཏུ་གསང་བའི་དོན་རྣམས་ཐབས་མ་ནོར་བ་འདི་ལྟ་བུ་གསུངས་སོ། །བསྐྱེད་དང་རིམ་པར་འབྲེལ་བ་དང་། །རྫོགས་དང་རིམ་པར་འབྲེལ་བ་ཡིས། །གསང་བའི་<milestone unit="line" n="600.2"/>དབྱིངས་ཀྱི་དབུས་དག་ཏུ། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་བསྒོམ་སྟེ། །སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྡན་བྱས་ལ། །བདག་གི་དེ་ཉིད་ཁོ་ན་དེ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱ་བ་དང་། །འཁོར་ལོ་བཞི་དང་སྡོམ་པ་བཞི། །ལྡན་<milestone unit="line" n="600.3"/>པར་བྱས་ཏེ་སྔགས་བསྒྲུབ་པ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བདེ་བ་ནས། །གྱེན་དུ་རྒྱུ་དང་ཐུར་དུ་རྒྱུ། །རྣམ་པ་བཅུ་པ་གཉིས་སུ་འགྱུར། །སྲོག་དང་རྩོལ་བ་ལས་བྱུང་བའི། །རིམ་པ་རླུད་གི་དེ་ཁོ་ན། །སྔགས་ལ་དམིགས་པ་<milestone unit="line" n="600.4"/>ཞེས་བྱ་བ། །སྔགས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་དོ། །དེ་ལ་བདག་གི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ནི། །ནམ་མཁའ་དབྱིངས་ཀྱི་དབུས་སུ་ནི། །སངས་རྒྱས་གནས་ཁང་རྫོགས་བྱས་ཏེ། །ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་པར་བྱ། །དེ་ཡི་དབུས་སུ་<milestone unit="line" n="600.5"/>རྒྱལ་བ་རྣམས། །རིམ་པ་གཉིས་ཀྱིས་རྫོགས་བྱས་ཏེ། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་དང་ལྡན་པ་ལ། །སྙིང་གར་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་གནས། །རང་གི་བདག་པོའི་ཅོད་པན་ཅན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྣམ་འབྲེལ་ཏེ། །ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="600.6"/>བཞི་ནི་ཤིན་ཏུ་མཛེས། །དཀྱིལ་འཁོར་བཞི་ནི་བསྐྱེད་བྱས་ནས། །དཀྱིལ་གོབོར་བཞི་དང་ལྡན་པར་བྱ། །བདག་གི་དེ་ཉིད་རིམ་གྱིས་ནི། །རླུད་གི་དེ་ཉིད་ཡང་དག་འཇུག །དང་པོ་རང་ཉིད་བྱིན་བརླབས་ནས། །དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="601"/><milestone unit="line" n="601.1"/>༄༅། །འཁོར་ཀུན་དང་ལྡན་པ་ལ། །སྦྱོར་བའི་ཆོ་ག་ལས་བྱུང་བའི། །འཁོར་ལོ་བཞི་རྣམས་རབ་ཏུ་དམིགས། །ཆོས་དང་ལོངས་སྤྱོད་སྤྲུལ་པ་དང་། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་འཁོར་ལོ་ཆེ། །པདྨ་པདྨ་ལས་བྱུང་<milestone unit="line" n="601.2"/>བ། །ས་བོན་ཡི་གེ་རྣམས་ཀྱིས་མཚན། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་མཚན་འཆང་བ། །སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཡི་གེ་དང་། །ལྟེ་བ་ལ་ནི་ཡི་གེ་ཧོ། ཧི་ཡང་། །དེ་ཉིད་འགོག་པ་མྱ་ངན་འདས། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །དང་<milestone unit="line" n="601.3"/>པོ་བུམ་པའི་དབང་དུ་གསུངས། །ལམ་གྱི་འབྲས་བུའི་ཚུལ་འཆང་བ། །རིགས་བཞིའི་ས་བོན་ཕྱོགས་དག་ཏུ། །ངག་གི་ལམ་གྱི་ལྟེ་བར་སྙི༷༷ །དེཉིད་ལམ་དུ་གསུངས་པས་ན། །ལོངས་སྤྱོད་མཛད་པས་ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="601.4"/>སྐུ། །གཉིས་པ་གསང་བའི་དབང་ཡིན་ནོ། །བདེན་པ་བཞི་ཡི་རང་བཞིན་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་རྩེ་གཅིག་པས། །ལྟེ་བའི་སྟེང་ན་ཡི་གེ་ཧུ༷། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བསྡུད་པར་བྱེད། །དེ་ཉིད་རྣམ་པ་ཀུན་འབྱུང་<milestone unit="line" n="601.5"/>བ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་བ༷དག་ཉིད་པས། །གསུམ་པ་ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་སོ། །ཐུན་མོང་མཚན་དང་ལྡན་པ་ཡི། །རྣམ་པ་གཉིས་སུ་འགྱུར་བས་ན། །ཕྱོགས་མཚམས་དག་གི་རིགས་ཀྱི་རྣམས། །ས་བོན་གཉིས་ཀྱིས་མཚན་<milestone unit="line" n="601.6"/>མ་ལས། །ལྟེ་བར་ཨཱོཾ་ཡིག་རྣམ་པར་བསམ། །སྡུག་བསྔལ་བདག་ཉིད་ལྡན་པས་ན། །སྤྲུལ་པའི་དོན་རྣམས་རབ་མཛད་པ། །བཞི་པའི་དོན་ཉིད་འབྱིན་པའི་དབང་། །བདེན་པ་བཞི་ཡི་བྱེ་བྲགགིས། །ཆོས་དང་ཡེ་<milestone unit="page" n="602"/><milestone unit="line" n="602.1"/>ཤེས་རྣམ་ལྡན་པའོ། །ཡན་ལག་བཞི་པའི་རང་བཞིན་དང་། །སྙིང་པོ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་རིགས་པ། །ཆོ་འཕྲུལ་བཞི་དང་རྣམ་ལྡན་པས། །དགོངས་དོན་འབྲེལ་བ་རབ་སྒྲུབ་བོ། །རིམ་པ་གཉིས་དང་རབ་ལྡན་<milestone unit="line" n="602.2"/>ཞིང་། །བརྗོད་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་ཡིན། །ལུས་ཀྱི་རྩ་ནི་ཇི་སྙེད་པ། །སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་ལྡན་པ་ལ། །རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་བསྟན་པ་ཡིན། །དེ་ཉིད་གསུམ་གྱི་བདག་པོ་སྟེ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བདེ་ཆེན་རྩ། །དེ་ཁོ་ན་<milestone unit="line" n="602.3"/>ཉིད་གསུམ་དུ་འདུས། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡི་བདག་ཉིད་པས། །བདུད་རྩི་ལྔ་ནི་འབྱུང་བར་བྱེད། །དེ་ཉིད་བདུད་རྩི་ལྔར་འགྱུར་རོ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་རང་བཞིན་དང་། ཁ་དོག་ལྔ་ཡི་རང་བཞིན་གྱིས། །གྱེན་དང་ཐུར་དུ་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="602.4"/>བའི་རླུད་། །སྲོག་དང་རྩོལ་བ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །རྣམ་པ་བཅུ་པ་གཉིས་སུ་འགྱུར། །དེ་ཡིས་འབྱུང་བའི་རིམ་པ་ཡིས། །གསང་བའི་གནས་ནི་ཐམས་ཅད་དུ། །སྔགས་ཀྱི་དེ་ཉིད་ཡང་དག་འཇུག །ཟུང་འཇུག་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="602.5"/>གནས་གྱུར་ན། །གང་དུ་བསླབ་པར་མི་བྱའོ། །སྔགས་ཀྱི་དེ་ཉིད་འདིར་གསུངས་པས། །རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ཀྱིས་ཤེས་པར་གྱིས། །གང་ལ་སངས་རྒྱས་གནས་གྱུར་པ། །དེ་ཉིད་གསང་བ་དམ་པ་སྟེ། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="602.6"/>གཤེགསཔའིསྤྱོད་པ་ཡིན། །རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ཀྱིས་དེ་ཤེས་ན། །ཡང་དག་དོན་ལ་ཞུགས་པ་ཡིན། །སྟོང་ཉིད་ངོ་བོར་གནས་པ་ཡིན། །ཚད་མེད་བཞི་ཡང་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །འདོདཆགསཆེནཔོའིཚུལགྱིས་<milestone unit="page" n="603"/><milestone unit="line" n="603.1"/>༄༅། །ནི། །ཡེ་ཤེས་བདེ་བ་ཐོབ་པར་བྱེད། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་དང་ཡན་ལག་བཞི། །དེ་ལྟར་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་དང་ནི། །ཐུན་མོང་མཆོག་ཏུ་གསུངས་པ་ཡིན། །དེ་ཉིད་ས་བོན་བདག་ཉིད་པས། །ཕྲ་མོའི་ཐིག་ལེ་གསལ་<milestone unit="line" n="603.2"/>བར་བྱེད། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོ་བླ་མེད་པས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བདག་སྦྱོར་བས། །སྔགས་ལ་དམིགས་པ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །སྔགས་ལ་དམིགས་པའི་བདག་ཉིད་ཀྱིས། །སྟོང་<milestone unit="line" n="603.3"/>ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཐོབ་པར་བྱེད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས། །ཡང་སྔགས་བསྒོམ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །སྔགས་ལ་དམིགས་པའི་ལུས་ཀྱིས་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་དག །སྦྱོར་བའི་<milestone unit="line" n="603.4"/>ལྷུམས་སུ་འཕངས་པས་ཏེ། །པདྨ་ཟླ་བ་ཁ་སྦྱར་བ། །དེ་ཡི་ཚངས་པའི་བུ་ག་ནས། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །དབུག་ནི་ཐིག་ལེ་ཉིད་དུ་བཞ་ ག །ཡང་ན་སྔགས་ལ་དམིགས་པ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="603.5"/>རང་བཞིན་དག །གསང་བའི་གནས་སུ་ཞུ་བར་བྱེད། །འོད་ཟེར་རྣམས་ཀྱིས་རང་བཞིན་གྱི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཞུ་མཛད་དེ། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ་བར་བྱེད། །ལུས་དང་ངག་དང་སེམས་རྣམས་ནི། །སྔགས་ལ་<milestone unit="line" n="603.6"/>དམིགས་པའི་མཚན་མ་དག །འདར་ཞིང་སྤྲུགས་པར་འབར་བ་དང་། །བར་སྣང་དག་ལ་གནས་པར་བྱེད། །དེ་ཉིད་ཞུ་བར་གྱུར་པ་དང་། ཁམས་ཀྱི་ཟས་དང་རྣམ་བྲལ་ཏེ། །མི་རྒོད་དབུགས་ནི་ཞི་བ་དང་། །དལ་བར་<milestone unit="page" n="604"/><milestone unit="line" n="604.1"/>འགྱུར་བ་འབྱུང་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་སྨིག་སྒྱུ་ལྟ་བུ་དང་། །དུ་བ་སྲིན་བུ་མེ་ཁྱེར་འདྲ། །མར་མེའི་ཚུལ་དང་ནམ་མཁའ་བཞིན། །བརྟན་ནས་ཆོས་སྐུ་བདེ་བ་ཆེ། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་མཆོག་དེ་ཉིད་འབར། །ཟླ་བ་དྲུག་དང་<milestone unit="line" n="604.2"/>བཅུ་གཉིས་དང་། །བཅོ་བརྒྱད་དག་གིས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །གང་ཚེ་དེས་ཀྱང་མ་འགྲུབ་ན། །དྲག་ཤུལ་ཚུལ་གྱིས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །བློ་དམན་རྣམས་ཀྱིས་བསྒྲུབས་གྱུར་ཀྱང་། །ཚེ་འདི་ཉིད་ཀྱིས་འགྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="604.3"/>འགྱུར། །འདི་ནི་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བསྐྱེད་པའི་ཞིང་དུ་རྣམ་པར་གྲགས། །གང་གིས་ཐོས་དང་ཀློག་པ་དང་། །འཆད་པར་བྱེད་དང་སེམས་པ་དང་། །ཚུལ་བཞིན་སེམས་པ་འཆང་བ་རྣམས། །ངན་སོང་ལས་ནི་<milestone unit="line" n="604.4"/>རྣམ་པར་གྲོལ། །མཐོ་རིས་ཐར་པའི་བདག་པོར་འགྱུར། །གང་གིས་འདི་ལ་མཉམ་བཞག་ན། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡེ་ཤེས་འགྱུར། །ཟབ་མོའི་དོན་ལ་སྣང་འགྱུར་ཏེ། །སྐུ་གསུང་བདེ་བ་མངོན་བྱང་ཆུབ། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="604.5"/>གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ། །འདི་ལ་གཤེགས་པའི་གནས་མེད་དེ། །འདས་དང་ད་ལྟར་མ་བྱོན་རྣམས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་དམ་མི་འདའ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་ཡོན་ཏན་ཆེན་པོ་ནི། །ཐམས་ཅད་དུ་ནི་སྣང་བར་བྱེད། །ཅེས་<milestone unit="line" n="604.6"/>བརྗོད་པས། དེབཞིནགཤེགསཔཉིདདེབཞིནགཤེགསཔཉིད་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏེ། ལོངས་སྤྱོད་པར་མཛད་ཅིང་བྱང་ཆུབ་པར་མཛད་པས། དེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཀྱང་གཟིགས་པར་མི་<milestone unit="page" n="605"/><milestone unit="line" n="605.1"/>༄༅། །འགྱུར་ཏེ། དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། བསྐྱོད་པ་མེད་ཅིང་མི་བརྗོད་པ་དང་། མི་རྟོག་པས་མཐོང་བ་དང་། ཐོས་པ་དང་། རྟོགས་པའི་གནས་མེད་དོ། །དུས་ཐམས་ཅད་དུ་སྣང་བའི་ལམ་ལས་འདས་པ་དང་།<milestone unit="line" n="605.2"/>ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་མཚན་ཉིད་པས། ནམ་མཁའ་དང་འདྲ་བ་ཉིད་དུ་མཐོང་སྟེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་ལ་འཇུག་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་འབར་<milestone unit="line" n="605.3"/>བའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བ་མན་ངག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་ཉིད་དགྱེས་པ་ཆེན་པོས། དཔུང་རྣམ་པར་བཟློག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="605.4"/>འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་དོ། །དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། ལྷ་དང་ཀླུ་དང་ལྷ་མ་ཡིན་དང་། ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་། མིའམ་ཅི་དང་། ལྟོ་འཕྱེ་ཆེན་པོ་དང་། གནོད་སྦྱིན་<milestone unit="line" n="605.5"/>དང་། ཡི་དྭགས་དང་། དྲི་ཟ་དང་། ཤ་ཟ་དང་། འབྱུང་པོ་དང་། སྐེམ་བྱེད་དང་། བརྗེད་བྱེད་དང་། སྨྱོ་བྱེད་དང་། མཁའ་འགྲོ་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་གཏི་མུག་འདི་དག་གིས་རྒྱུ་འབྲས་ཀྱི་དོན་ལ་མ་རྟོགས་ཤིང་།<milestone unit="line" n="605.6"/>མཚན་མ་མེད་པ་དང་རྣམ་པར་བྲལ་ཏེ། མཚན་མ་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པས། ངན་སོང་གསུམ་དུ་ཡང་བསྐལ་པ་མང་པོར་སྡུག་བསྔལ་ཞིང་མི་བདེ་བ་ཉམས་སུ་མྱོང་ནས། ལས་དང་ལས་ཀྱིས་རིམ་པར་སྲིན་པོ་<milestone unit="page" n="606"/><milestone unit="line" n="606.1"/>ཆེན་པོ་རྣམས་སུ་སྐྱེས་ཏེ། རྒྱུ་མི་མཐུན་པའི་དབང་གིས་ཤིན་ཏུ་གཟིངས་ཤིང་སྡང་བ་དང་མི་སྡུག་པ་དང་དྲི་བ་དང་། དྲེགས་པ་ཅན་ལ་སོགས་པའི་གཟུགས་སུ་གྱུར་ནས། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་འཚེ་བར་བགྱིད།<milestone unit="line" n="606.2"/>མདངས་འཕྲོག་པར་བགྱིད། གནོད་པར་བགྱིད། སྡུག་བསྔལ་བར་བགྱིད། བྲེད་སྐད་འདོན་པར་བགྱིད། ཡིད་མི་བདེ་བར་བགྱིད། འཁྲུགས་པ་དང་མྱ་ངན་དུ་བགྱིད། སྲོག་དང་བྲལ་བར་བགྱིད། འཇོམས་པར་<milestone unit="line" n="606.3"/>བགྱིད། དེའི་སླད་དུ། དྲེགས་བྱེད་རྣམས་ཞི་བས་ཕན་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་རྣམ་པར་བསྒྱུར་ན། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཕན་འདོགས་པར་བྱེད་པའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དགྱེས་པ་<milestone unit="line" n="606.4"/>ཆེན་པོས། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་པ་ནི། ཞིང་ཁམས་འབར་བའི་ཀློང་ན། རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཉིད་རྡོ་རྗེ་རྒྱས་འདེབས་མ་དང་། སྒྱུ་མའི་སྐུར་བཞེངས་ཏེ། གཉིས་སུ་མེད་པར་བཞུགས་<milestone unit="line" n="606.5"/>སོ། །གཞན་ཡང་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་ཧུ༷་ཀྭ་ར་དང་། རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་དང་། གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོ་དང་། རྟ་མགྲིན་དང་། བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་དང་། དབྱུག་པ་སྔོན་པོ་དང་། མི་གཡོ་བ་དང་། གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པ་<milestone unit="line" n="606.6"/>དང་། ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་དང་། སྟོབས་པོ་ཆེ་རྣམས། རྡོ་རྗེ་སྒྲ་འབྱིན་མ་དང་། རྡོ་རྗེ་སྙེམས་མ་དང་། རྡོ་རྗེ་དུར་ཁྲོད་བདག་མོ་དང་། རྡོ་རྗེ་གཏུམ་མོ་དང་། རྡོ་རྗེ་སྐུལ་བྱེད་མ་དང་། རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ་དང་། རྡོ་<milestone unit="page" n="607"/><milestone unit="line" n="607.1"/>༄༅། །རྗེ་ག་་ཁུང་མ་དང་། རྡོ་རྗེ་མདའ་སྙེམས་མ་དང་། །རྡོ་རྗེ་གསོད་མ་དང་། རྡོ་རྗེ་བསྐྱོད་མ་རྣམས་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་བཞུགས་སོ། །གཞན་ཡང་སྐུལ་བའི་ཕྲ་མེན་མ་ཕག་གིས་མགོ་ཅན་དང་།<milestone unit="line" n="607.2"/>སྟག་གི་མགོ་ཅན་དང་། ཤ་བའི་མགོ་ཅན་དང་། བྱི་ལའི་མགོ་ཅན་དང་། སེང་གེའི་མགོ་ཅན་དང་། གཡག་གི་མགོ་ཅན་དང་། གཟིག་གི་མགོ་ཅན་དང་། སྤྱང་ཀིའི་མགོ་ཅན་དང་། དྲེད་ཀྱི་མགོ་ཅན་དང་། དོམ་གྱི་<milestone unit="line" n="607.3"/>མགོ་ཅན་དང་། སྨིག་བུའི་མགོ་ཅན་དང་། བྱ་རྒོད་ཀྱི་མགོ་ཅན་དང་། འུག་པའི་མགོ་ཅན་དང་། པུ་ཤུད་ཀྱི་མགོ་ཅན་དང་། ཕ་ཝང་གི་མགོ་ཅན་དང། ཕྱ་རོག་གི་མགོ་ཅན་དང་། ཁུ་ཡི་མགོ་ཅན་དང་། ཟེར་མོའི་མགོ་<milestone unit="line" n="607.4"/>ཅན་དང་། བྱི་བའི་མགོ་ཅན་རྣམས་དང་ཡང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཁྲོ་བོ་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="607.5"/>གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་ཉིད་ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་ནས། སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་དྲེགས་པ་ཅན་འདུལ་བའི་ཕྱིར། མི་གཡོ་བའི་<milestone unit="line" n="607.6"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་དུ་བཞུགས་པ་ལ། འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །རྡོརྗེགཞོནནུའིརིགའཛིན་རྣམས། །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་སྒྲུབ་མཛོད་ཅིག །སྲིད་པའི་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་བསྒྲུབ་པར་<milestone unit="page" n="608"/><milestone unit="line" n="608.1"/>འདོད། །ངང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཆོས་དབྱིངས་ལས། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པ། །སྐུ་ཡི་དབྱིག་ཏུ་བདག་སྐྱེད་ཅིག །ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པས་འགྲོ་དོན་དུ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེ་གང་འདུལ་བ། །སངས་རྒྱས་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་<milestone unit="line" n="608.2"/>མཛད་ནས། །དབང་དང་བྱིན་རླབས་འདིར་སྩོལ་ཅིག །ཅེས་བརྗོད་པས། སླར་ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་བཞུགས་པ་ལ། ཞིང་དང་སྤྱོད་ཡུལ་གྱི་མཆོད་པས་ཡང་དག་པར་མཆོད་དེ། ཕྱག་བཙལ་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="608.3"/>གསོལ་ཏོ། །རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་གཤོན་ནུའི་སྐུ། །འཇིགས་པའི་གཟུགས་ཅན་འཇིགས་པར་བྱེད། །གདུག་པ་ཆེན་པོའི་མདོག་འདྲ་བ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་ནི་དྲུག་པ་སྟེ། །ཞལ་གཡས་དཀར་ཞིང་གཡོན་པ་<milestone unit="line" n="608.4"/>དམར། །རྩ་ཞལ་དབུས་ནི་མཐིང་ནག་ཞལ། །རྡོ་རྗེ་དགྲ་སྟུ་རྡོ་རྗེ་གཡས། །མེ་དཔུང་ཕུར་པ་ཞགས་པ་གཡོན། །གླང་ཆེན་ཀོ་རློན་ཡ་བ་ཀོར། །གདུག་པ་སྦྲུལ་གྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །གཅན་གཟན་སྟག་གི་<milestone unit="line" n="608.5"/>ཤམ་ཐབས་ཅན། །དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཉིད་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པ་རྡོ་༷རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དམ་པའི་དོན་དུ་བསྒོམ་<milestone unit="line" n="608.6"/>པ་ནི། །སྲིད་གསུམ རངབཞིན མེདཔསྟེ། །དངོས་པོ་རྣམས་སུ་རྣམ་པར་བསྒྲགས། །དངོས་རྣམས་ཉིད་ན་དངོས་མེད་པའོ། །ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་ཏྭ་རྙོ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །ཕྱི་དང་ནང་འདིར་གནས་པ་<milestone unit="page" n="609"/><milestone unit="line" n="609.1"/>༄༅། །རྣམས། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས། །ཀུན་རྫོབ་དོན་དུ་སེམས་བསྐྱེད་ཕྱིར། །སྙིང་རྗེ་ཡུལ་ནི་སྙོམས་པར་བྱེད། ཁུ་ཡི་ས་བོན་ངེས་པ་ལས། །འདི་ལས་སྤྲུལ་པའི་ཁྲོ་བོ་ནི། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ལ་<milestone unit="line" n="609.2"/>སོགས་པ་སྟེ། ཁྲོས་པས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་དང་། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་གཅོད་བྱེད་པའོ། ཁྲོ་བོ་རྣམས་ནི་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་དག་ལས། །ཧུ༷་་༷་ཨོ་་༷་ཏྲ༷་་༷་སྣྲི་་༷་ཧ་་༷། །དེས་ནི་དེ་མ་ཐག་ཏུ་<milestone unit="line" n="609.3"/>ཡང་། །མཚོན་ཆེན་རབ་ཏུ་འབར་བ་རྣམས། །ཕྱོགས་མཚམས་ཀུན་ཏུ་རྣམ་པར་གཏམས། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་སྐུ། །བ་སྐྲུ་བུ་ག་ཐམས་ཅད་ནས། །རྡོ་རྗེ་་འབྱུང་་བ་བྱུ་ང་ནསེ་ནི།་།ཕྱོགས་མཚམས་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="609.4"/>འདེགས་པར་བྱེད། །སྐུ་སྟོད་མེ་རི་འབར་བ་དང་། །དེ་ཡིས་རྣམ་པར་གཡོས་པ་དང་། །ཆུ་ཡིས་གཡོས་པའི་ནང་དུ་ནི། །ཆོས་ཀྱི་འབྱུང་གན་དྲི་མེད་པའོ། །མཚོན་ཆས་དེ་མ་ཐག་ཏུ་ཡང་། །ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྦྱིན་དྲི་ས་<milestone unit="line" n="609.5"/>དང་། །ཡི་དྭགས་འབྱུང་པོ་དྲེགས་བྱེད་རྣམས། །འདར་ཞིང་རབ་ཏུ་བརྒྱལ་བ་དང་། །རྣམ་པར་ཚིག་ནས་བྲོས་འགྱུར་ཏེ། །མོད་ཁྲག་སྒྱུག་ཅིང་འགས་པར་བྱེད། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཉིད་དང་ནི། །བརྒྱལ་ཞིང་རབ་ཏུ་མྱོས་<milestone unit="line" n="609.6"/>གྱུར་ནས། །འདར་ཞིང་རབ་ཏུ་སྒྱུག་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དགྱེསཔཆེནཔོས། དེདག་ཐམས་ཅད་བརྒྱལ་བ་བསླང་བའི་ཕྱིར། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོར་བྱས་ཏེ། ཕྱོགས་མཚམས་བསྲུང་<milestone unit="page" n="610"/><milestone unit="line" n="610.1"/>བར་བྱས་ནས། དཀྱིལ་འཁོར་དུ་ཞུགས་པ་དབང་མནོས་ཏེ། མནའ་བོར་ནས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྲུང་བ་དང་། བསྐྱང་བ་དང་། ཞི་བ་དང་། བདེ་ལེགས་སུ་གྱུར་པ་དང་། བཀའ་བསྒོ་བ་ཉན་པར་<milestone unit="line" n="610.2"/>དམ་བཅས་ཤིང་མནས་བོར་བའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས། བཙུན་མོའི་བྷ་ག་ལ། དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། གྲུ་བཞི་པ་ལ་སྒོ་བཞི་<milestone unit="line" n="610.3"/>པ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་མུ་ཁྱུད་བཅས། །བར་ཁྱམས་སྒོ་ཁྱུད་ལྡན་པ་ལ། །རྟ་བབས་རྣམས་ཀྱིས་མཛེས་པར་བརྒྱན། །ཧ་ར་ཧ་ར་ཕྱེད་ཉི་ཟླ། །དྲིལ་བུ་དར་དཔྱངས་འཕན་ལ་སོགས། །ཐོད་སྦྲུལ་ལ་སོ་གས་<milestone unit="line" n="610.4"/>བརྒྱན་པ་ལ། །པདྨ་ཉི་མར་བཅས་པ་དང་། །ཕྱོགས་སྐྱོང་རྣམས་ཀྱང་གདན་དུ་བྱས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་བསྐྱེད་བགྱིད་པ། །དེ་ཡི་དབུས་སུ་བསམ་པར་བྱ། །མདུན་དུ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་བསྒོམས་ལ། །རྒྱབ་ཏུ་སྟོབས་<milestone unit="line" n="610.5"/>ཆེན་གཞག་པར་བྱ། ཁྲར་དུ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་སྟེ། །ལྷོ་དང་ནུབ་ཏུ་གཤིན་རྗེ་དང་། །རྟ་མཆོག་ཉིད་ནི་བསྒོམ་པར་བྱ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་བྱང་ཉིད་དུའོ། །མེ་ཡི་གྲ་ལ་དབྱུག་པ་སྟེ། །མི་གཡོ་བ་ནི་བདེན་བྲལ་<milestone unit="line" n="610.6"/>ཕྱོགས། །རླུད་མཚམས་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་ལ། ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ནི། །དབང་ལྡན་མཚམས་སུ་ཡང་དག་གནས། །རང་དང་འདྲ་བའི་ཤེས་རབ་མ། །སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་མ་རྣམས་ནི། །གཡས་དང་གཡོན་<milestone unit="page" n="611"/><milestone unit="line" n="611.1"/>༄༅། །གྱི་ཕྱོགས་ན་གནས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། གཞི་ཡི་ཏིང་ངེ་འཛིན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="611.2"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་རྔམ་པ་ཆེན་པོ་གཟི་བརྗིད་དང་ལྡན་པ་དེས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་པ་<milestone unit="line" n="611.3"/>འདི་གསུངས་སོ། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་དབུས་སུ་ནི། །སངས་རྒྱས་གནས་ཁང་རྫོགས་བྱས་་།ས། །ལྟེ་བའི་དབུས་སུ་ཉི་མ་ལ། ཁྲོ་བོ་ཞེ་སྡང་གནས་ལས་སྐྱེས། །འཇིགས་བྱེད་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཉིད། །ཞལ་གསུམ་<milestone unit="line" n="611.4"/>ཕྱག་ནི་དྲུག་པ་སྟེ། །ཞལ་གཡས་དཀར་ཞིང་གཡོན་པ་དམར། །རྩ་ཞལ་དབུས་ནི་མཐིང་ནག་ཞལ། །རྡོ་རྗེ་དགྲ་སྟུ་རྡོ་རྗེ་གཡས། །མེ་དཔུང་ཞགས་པ་གཡོན་ན་བསྣམས། །སྐུ་སྟོད་གླང་ཆེན་ཀོ་རློན་དང་། །སྐུ་སྨད་<milestone unit="line" n="611.5"/>སྟག་གི་ཤམ་ཐབས་ཅན། །དང་པོའི་ཕྱག་གཉིས་ཤེས་རབ་འཁྱུད། །དབུ་ལ་ཐོད་སྐམ་ཕྲེང་བ་དང་། །ཐོད་རློན་རྣམས་ཀྱི་དོ་ཤལ་བྱས། །མི་ཡི་རུས་པ་རྒྱན་དང་བཅས། །ཕྱག་དང་ཞབས་དང་སྙན་ལ་སོགས། །ལྷོ་<milestone unit="line" n="611.6"/>འཔྱེ་དག་གིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དོམ་དྲེད་པགས་པས་དཀྲིས་པ་དང་། །མི་སྡུག་འཇིགས་སུ་རུང་བ་དང་། །སྨིན་མ་སྨ་ར་མིག་ཀྱང་སེར། །ཞལ་གདངས་མཆེ་གཙིགས་ལྗགས་ཀྱང་འདྲིལ། །ཐོད་ཁྲག་འཐུང་ཞིང་ཧ་<milestone unit="page" n="612"/><milestone unit="line" n="612.1"/>ཧ་བཞད། །ཞིང་ལ་འབྲུ་ཚུགས་བལྟས་ནས་ནི། །ཞལ་ནས་ཁྲག་འབབ་ཧི་ཧི་བཞད། །ཞག་གི་ཐིག་ལེ་ཚོམ་བུར་བཅས། །ཐལ་བ་རཀྟས་མཚན་པ་དང་། །འཇིགས་པའི་དཔུང་ཡང་འཇིགས་པར་བྱེད། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="612.2"/>འཁོར་བསྒོམ་པར་བྱ། །སྙིང་གར་ཡེ་ཤེས་དམ་ཚིག་གནས། །དེ་ནས་འདོད་ཆགས་ཆེན་པོ་ཡིས། །གསང་བའི་པདྨ་རྒྱས་མཛད་ནས། །བྱང་ཆུབ༷་སེམས་ཀྱི་འོད་ཟེར་དང་། །གསང་༷བའི་དབུས་སུ་ཐིམ་པར་བྱ། །བྱང་<milestone unit="line" n="612.3"/>ཆུབ་སེམས༷་ཀྱི་སྤྲིན་དག་ལས། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐ༷མས་ཅད་ནི། །ཐུགས་ཀ་ནས་ནི་བྱུང་གྱུར་ཏེ། །༷ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད་དུ་ཞུགས། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀུ་མུ་ར་མ་ཧྭ་ཀྲོ་ཏ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཧུ༷། ༷གརྫགརྫ་<milestone unit="line" n="612.4"/>ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཡ་མྱརྙ་ཀ་ཧུ༷། པ་ཙ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཧུ༷། ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་ཧུ༷། ཚིརྙ་ཚི༷སྟོ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་<milestone unit="line" n="612.5"/>ཏ་ནི་ལ་དཎྜ་ཧུ༷། ད་ཧ་ད་ཧ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ༷བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨུརུ་ཨུ་ཙ་ལ་ཧུ༷། བྷརྙ་བྷརྙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་ཧུ༷། །ཏིཁྱི་ཏིཛི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧྭ༷། སྙིསྡོ་དྷིསྡོ་ཧྭ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་མ་ཧྭ་བ་ལ་<milestone unit="line" n="612.6"/>༷། སྤྲོ་ཊ་ཡ་སྤྲོ་ཊ་ཡ་༷་ཕཊ། སརྦ་མ་མ་༷་སརྦ་ཡོ་གི་ ་ཧ་ཧ་ཨ་ཕཊ་ཨ་ ་ཧྭ། རྡོ་རྗེ་འཇིགསབྱེདགཞོན འིཚུལ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་ནི་དྲུག་པ་ ། །དབུས་ཀྱི་ཉི་མའེ་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི། །གདན་ལ་བརྐྱང་བསྐུམ་<milestone unit="page" n="613"/><milestone unit="line" n="613.1"/>༄༅། །ཚུལ་གྱིས་བཞུགས། །སྟེང་ཕྱོགས་ཧུ༷་མཛད་ཀ་ར་ནི། །ཞལ་གཡས་སེར་ཞིང་གཡོན་ཡང་དམར། །དབུས་ཞལ་སྐུ་ནི་དམར་པོའོ། །དང་པོ་གཉིས་ནི་རིག་མར་འཁྱུད། །འཁོར་ལོ་རལ་གྲི་གཡས་པ་<milestone unit="line" n="613.2"/>ན། །རིན་ཆེན་པདྨ་གཡོན་པ་ན། །འོག་ཏུ་སྟོབས་ཆེན་བཞག་པ་ནི། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་གནག་སྐུ། །དང་པོ་རིག་མར་འཁྱུད་པ་དང་། །གཡས་པ་ཏྲི་ཤུལ་རལ་གྲི་འཛིན། །གཡོན་པ་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="613.3"/>པདྨའོ། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་དཀར་བ་སྟེ། །གཡས་པ་ནག་ཅིང་དམར་བའི་མདོག །རང་གི་རིག་མ་དང་པོས་འཁྱུད། །དབྱུག་པ་དཀར་པོ་རལ་གྲི་གཡས། །རིན་ཆེན་པདྨ་གཡོན་པ་ཡིན། ཁྲར་གྱི་རྩིབས་སུ་གཞག་<milestone unit="line" n="613.4"/>པར་བྱ། །ལྷོ་ཕྱོགས་གཤིན་རྗེ་འཇོམས་པ་ནི། །ཞལ་གཡས་གནག་ཅིང་གཡོན་པ་དམར། །རྩ་ཞལ་དབུས་ནི་སེར་བ་སྟེ། །ཕྱག་གཉིས་རང་གི་ཤེས་རབ་འཁྱུད། །གཡས་པ་ཐོ་བ་རལ་གྲི་ལ། །གཡོན་པ་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="613.5"/>པདྨའོ། །ནུབ་ཕྱོགས་རྟ་མགྲིན་དབུས་ཀྱི་ཞལ། །དམར་ཞིང་དཀར་བ་སྔོ་བ་གཡོན། །ཕྱག་གཉིས་འཁྱུད་པ་རིག་མ་ལ། །པདྨ་དང་ནི་རལ་གྲི་གཡས། །འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་གཡོན་ཡིན་ཏེ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་ཞལ་<milestone unit="line" n="613.6"/>གསུམ་ལྗང་། །གཡས་དང་གཡོན་ནི་དཀར་དང་དམར། །དང་པོ་གཉིས་ནི་རིག་མ་ལ། །འཁྱུད་ཅིང་རྒྱ་གྲམ་རལ་གྲི་འཛིན། །རིནཆེནཔདྨགཡོནཔ་སྟེ། །བྱང་དུ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་གྱིས་གནས། །མེ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་<milestone unit="page" n="614"/><milestone unit="line" n="614.1"/>དབྱུག་སྔོན་ཅན། །ཞལ་གཡས་དཀར་ཞིང་གཡོན་པ་དམར། །སྐུ་ཞལ་དབུ་མ་དཀར་ལ་སེར། །དང་པོ་གཉིས་ནི་ཁྲོ་མོར་འཁྱུད། །གཡས་པ་དབྱུག་པ་རལ་གྲི་སྟེ། །གཡོན་གཉིས་རིན་ཆེན་པདྨའོ། །མི་གཡོ་མགོན་ནི་<milestone unit="line" n="614.2"/>བདེན་བྲལ་ཕྱོགས། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དམར་སེར་ཞལ། །དང་པོ་གཉིས་ནི་རིག་མ་འཁྱུད། །འཁོར་ལོ་རལ་གྲི་གཡས་པ་ན། །རིན་ཆེན་པདྨ་གཡོན་པ་ན། །དཔལ་ལྡན་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པ། །གཡས་པ་<milestone unit="line" n="614.3"/>དཀར་ཞིང་གཡོན་པ་དམར། །དམར་ལྗང་དང་པོས་རིག་མ་འཁྱུད། །རྡོ་རྗེ་རལ་གྲི་གཡས་པ་གཡོན། །རིན་ཆེན་པདྨ་འཛིན་པ་སྟེ། །རླུ་་གི་མཚམས་སུ་ཡང་དག་གནས། །དབང་ལྡན་གྲར་ནི་གཞག་བྱ་བ། ཁམས་<milestone unit="line" n="614.4"/>གསུམ་རྒྱལ་བ་ཞལ་གསུམ་པ། །ཞལ་གཡས་གཡོན་པ་དཀར་དང་དམར། །སྐུ་དང་དབུས་ནི་ལྗང་སྐྱ་ཡིན། །ཕྱག་གཉིས་རིག་མར་འཁྱུད་པ་ལ། །ལྕགས་ཀྱུ་རལ་གྲི་རིན་ཆེན་པད། །གཡས་དང་གཡོན་གྱི་ཕྱག་ཏུ་<milestone unit="line" n="614.5"/>བསྒོམ། ཁྲོ་བོ་དག་ནི་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །རྒྱན་ཆ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་འདྲ། ཁྲོ་མོ་རྣམས་ནི་རིགས་ཀྱི་མདོག །རང་རང་ལག་ཆ་འཛིན་པར་བྱེད། །ཕྲ་མེན་རྣམས་ཀྱི་མགོ་དང་སྐུ། །ཅི་ཡང་འགྱུར་ཞིང་སྣ་ཚོགས་ཐོགས།<milestone unit="line" n="614.6"/>ཁྲོ་རྒྱལ་ཡེ་ནས་ཡིན་པསན། དེབཞིནཉིདཀྱིདབྱིངས་ནས་ནི། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་འཕྲོས་ཏེ། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་སུ་བརྟན་པར་གནས། །དེ་ནསདཔལཆེནཁྲོབོའིརིགས། །བསྐུལ་བའི་ཕྱིར་ནི་སྔགས་<milestone unit="page" n="615"/><milestone unit="line" n="615.1"/>༄༅། །འདི་བརྗོད། ཨོ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧོ། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །བྱང་སེམས་ཧོ་ཡི་བར་བཞག་སྟེ། །ཆོས་སྐུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་གནས། །སྒྱུ་མའི་<milestone unit="line" n="615.2"/>ཕྱག་རྒྱ་འོད་འབར་ཏེ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་བྱས་ལ། །བསྙེན་པ་དང་ནི་ཉེ་བར་བསྙེན། །བསྒྲུབ་དང་བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་ཡིས། །གསང་བའི་ཕྱག་རྒྱ་རྒྱས་མཛད་དེ། །རྗེས་སུ་སྦྱར་བ་བརྩམ་པར་བྱ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="615.3"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ནི། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་སུ་བརྟན་པར་གནས། །དེ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ལྔ་བདག་ཉིད། །གསང་བའི་བུམ་པ་ལས་བྱུང་བ། །འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་རབ་ཏུ་དམིགས། །གང་ཞིག་འདི་ལ་མོས་འགྱུར་<milestone unit="line" n="615.4"/>བ། །རྡོ་རྗེ་རིག་པ་འཛིན་པ་སྟེ། །བླ་ན་མེད་པ་ཐོབ་པར་བྱེད། །རྒྱབ་ཀྱིས་ཕྱོགས་ཤིང་འདུན་པ་མེད། །བླུན་པོས་མི་ཤེས་ལོག་པར་བལྟ། །གཤིས་ངན་དག་ཏུ་ཤི་གྱུར་ནས། །འོ་དོད་འབོད་ཅིང་ལྟུང་བར་འགྱུར། །དེ་<milestone unit="line" n="615.5"/>བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="615.6"/>གཤེགས་པ་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དེས། མཆོད་པའི་སྤྲིན་མངོན་པར་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། བདག་དང་གཞན་ལ་ཕན་པའི་ཕྱིར། མཆོད་པ་དང་བསྟོད་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་<milestone unit="page" n="616"/><milestone unit="line" n="616.1"/>གསུངས་སོ། །བདག་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་མཉམ་གཞག་ལ། །མི་དམིགས་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་སྤྱན་དྲང་ངོ་། །ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ མ་ཧྭ་བཛྲ་ཨུ་གསྣྲོ་ཡ། ཨུ་ག་སྣྲོ་ཡ། པྲ་བེ་ཤ་ཡ།<milestone unit="line" n="616.2"/>པྲ་བེ་ཤ་ཡ། བྷརྙ་ཡ་བྷ་་ཡ། ཏོ་ཤ་ཡ་ཏོ་ཤ་ཡ། སརྦ་ཌ་ཀི་ནིཙྭ་ད་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་བསྒྲུབ་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་གཤེགས་<milestone unit="line" n="616.3"/>ནས་ཀྱང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པ་དང་། །ཀི་འལ་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ། །ཕྱག་དང་སྙན་དང་རྒྱན་ལ་སོགས། །མཆོད་པ་བླ་ན་མེད་པས་མཆོད། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="616.4"/>དངོས་གྲུབ་ཐོབ་བྱའི་ཕྱིར། །རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་མཉེས་མཆོད་དེ། །བདུག་པ་མེ་ཏོག་མར་མེ་དང་། །དྲི་ཆབ་བཤོས་དང་ཡི་གར་འོང་། །རྩུབ་ཅིང་ཚ་བ་རྣམ་སྦྱར་ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ལ་དབུལ་བར་བྱ། །འབུལ་<milestone unit="line" n="616.5"/>བར་བདུད་རྩི་རང་བཞིན་དག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་རབ་ལྡན་པས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་རླབས་ཏེ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོད། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་མ་ཧྭ་ས་མ་ཨསྙེ༷་པྲ་ཏི་སྣྲོ་ཧུ༷། དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་རབ་<milestone unit="line" n="616.6"/>གནས་པས། །ཐུགསརྗེཆེནཔོའབྱུངབར་བྱེད། །བདག་དང་སེམས་ཅན་བསྒྲལ་བ་ཡིན། །རེག་པ་སྦྱོར་བ་མཉམ་བཞག་ན། །བདག་ཉིད་མཉེས་པར་ཚིམ་པར་བྱ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེནཔོའིབདགཉིད་ཀྱིས། །ཡུམ་གྱི་<milestone unit="page" n="617"/><milestone unit="line" n="617.1"/>༄༅། །གསང་བའི་པདྨ་སྲ །བདེ་བ་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས། །ལྷ་མོ་རྣམས་སུ་སྤྲོས་ནས་ཀྱང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་མཆོད་པར་བྱ། །གཟུགས་དང་སྒྲ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔ་<milestone unit="line" n="617.2"/>རྣམས་ཀྱིས། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཉེས་བྱས་ན། །མཉེས་བྱས་མ་ལུས་རྣམ་དག་ནས། །ལྷ་མོ་རྣམས་སུ་སྤྲོས་ནས་ཀྱང་། །དཀྱིལ་འཁོར་དངོས་གྲུབ་རབ་མཆོག་སྒྲུབ་པར་བྱེད། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་<milestone unit="line" n="617.3"/>ཅན། །བཀུག་ནས་བ་ལིང་སྦྱིན་པར་བྱ། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་ཟས་ལྔ་ལ། །མིང་དང་མཚན་མར་བཅས་ནས་ནི། །བཀུག་ནས་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པས་གདབ། །རྡུལ་དུ་བྱས་ཏེ་ཚོགས་ལ་དབུལ། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་<milestone unit="line" n="617.4"/>ཅད་ལ། །སྣ་ཚོགས་ཤ་རྣམས་ཕུལ་བྱས་ན། །དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་མཉེས་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་ཨསྙེ༷་མཆོད་པར་བྱ། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་གནས་བཅུ་དང་། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་བརྒྱད་ནས། །དཔལ་ཆེན་འཁོར་<milestone unit="line" n="617.5"/>བཅས་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །དུར་ཁྲོད་མཆོག་གི་གནས་འདི་སྲ །ཞིང་ཆེན་གསར་རྙིང་ཏི་རར་བཅས། །དམར་གྱི་ཨསྙེ་རྒྱ་མཚོར་འཁྱིལ། །མཁའ་འགྲོ་འབར་བའི་ཚོགས་བཅས་རྣམས། །མ་ལུས་གཤེགས་ཤིང་<milestone unit="line" n="617.6"/>མནབས་སུ་གསོལ། །མཆོད་པའི་ཡོ་བྱད་ཐམས་ཅད་ནི། །ནག་པོར་བྱས་ཏེ་དབུལ་བར་བྱ། །མ་ཚོགས་རྣམས་ལ་བསྟབ་པ་ནི། །སྐྲ་བཅིང་གཅེར་བུར་ཕྱུང་ནས་ནི། །ཐལ་བ་རཀྟ་ཞག་གིས་མཚན། ཁྲོ་བོའི་ངང་<milestone unit="page" n="618"/><milestone unit="line" n="618.1"/>དུ་ཚུལ་བརྡུང་བ། ཁ་ནས་ཞག་དང་ཁྲག་འཛག་པ། །ལག་པ་ཐོད་ཁྲག་ཐོགས་ནས་ནི། །ཧི་ཧི་བཞད་ཅིང་སྒྱུགས་པས་གདབ། །སོ་སོ་རྣམས་ཀྱི་མིང་ཕྱུང་ནས། །བོས་ནས་ཞལ་དུ་བསྟབ་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཁྲོ་བོའི་<milestone unit="line" n="618.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །བསྟོད་པའི་རྒྱལ་པོ་འདིས་བསྟོད་དོ། །ཧཱུཾ། རང་བཞིན་རྣམ་དག་དབྱིངས་ནས་བསྐྱེད་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་བསྟོན། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་ཐབས་མཁས་པ། །གདུག་པ་འདུལ་ཕྱིར་སྐུ་སྤྲུལ་པ། །འཇིགས་<milestone unit="line" n="618.3"/>བྱེད་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཞེས་བརྗོད་པས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་དེ་ཉིད་མཉེས་པར་གྱུར་ཏེ། །སྔགས་ཀྱི་སྦྱོད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཇི་བཞིན་གསུངས་པའི་དབང་སོག་ལྡན། །བྱང་ཆུབ་སྤྱོད་པའི་རྣལ་<milestone unit="line" n="618.4"/>འབྱོར་པས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་མི་སྤང་ཞིང་། །རྡོ་རྗེ་ཕྱག་རྒྱ་ལ་སོགས་དང་། །དམ་པའི་ཆོས་ཀྱང་མི་སྨད་ཅིང་། །ནམ་ཀྱང་སྤང་བར་མི་བྱའོ། །མི་ཤེས་པའམ་བླུན་པ་ལ། །གསང་བ་བསྟན་པར་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="618.5"/>མིན། །བདག་ཉིད་ཡོངས་སུ་སྤངས་ནས་ནི། །དཀའ་ཐུབ་ཀྱིས་ཀྱང་གཟིར་མི་བྱ། །རྟག་ཏུ་སྡོམ་པ་བསྐྱང་བ་ནི། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་ཤ་ལྔ་ཟ། །དཀོན་མཆོག་ལ་གནོད་གསད་པར་བྱ། །གསང་བའི་བུད་མེད་འདོད་<milestone unit="line" n="618.6"/>པ་སྤྱད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་མ་བྱིན་བླང་། །གསང་བའི་དོན་དུ་རྫུན་ཉིད་སྨྲ། །སྦྱོར་བའི་རྒྱུད་ལས་ཅི་བསྔགས་པ། །དེ་ལྟར་རིམཔབཞིནདུབསྲུང། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམས་ནས་ནི། མ་ཏྲ༷་རྣམས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="619"/><milestone unit="line" n="619.1"/>༄༅། །གཟུགས་བརྙན་ལ། །དགུག་ཅིང་བསྟིམ་པ་བྱས་ནས་ཀྱང་། ཁྲོ་བོའི་ང་རྒྱལ་ཧྭ༷་བསྒོམ་སྟེ། །ལྕགས་ཀྱུ་གྲི་ནག་འབར་བ་ཡིས། །ཙིསྟ་ཕྱུང་ནས་སྦྱར་བྱས་ཏེ། །མགོ་བོ་སྙིང་ག་ལྟེ་བ་དང་། །གསང་བའི་<milestone unit="line" n="619.2"/>ལས་བཞི་སོ་སོ་རྣམས། །གོ་རིམ་བཞིན་དུ་འཇུག་པར་བྱ། །གདུག་པ་ཅན་རྣམས་གདུལ་བྱའི་ཕྱིར། །ཐམས་ཅད་ཐམས་ཅད་ཅི་བདེ་བར། །ཐམས་ཅད་ཐམས་ཅད་བྱ་བ་ཡིན། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="619.3"/>ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། །མཆོད་པའི་སྤྲིན་རྣམ་པར་འཕྲོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ། དཔལ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="619.4"/>འཐུང་རྔམ་པ་ཆེན་པོས་བདུག་པ་ཅན་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། བསད་པ་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་མཆོག་གི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཕྲིན་ལས་ཕུན་ཚོགས་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོ་ས་གཞི་ཡོངས་བརྟགས་<milestone unit="line" n="619.5"/>ནས། །བསྐྲད་དང་མཚམས་བཅད་རྫོགས་བྱས་ཏེ། །གསང་བ་དབྱིངས་ཀྱི་དྭབུས་དག་ཏུ། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམས་ནས་ནི། །ཕུར་པ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་བརྩམ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་ཁྲོ་བོ་དག །ཐུགས་ཀ་<milestone unit="line" n="619.6"/>ནས་ནི་བྱུང་གྱུར་ཏེ། །འཇིགས་པའི་གཟུགས་ཅན་འཇིགས་པར་བྱེད། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣྲུན་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། །སྤྱི་བོར་གཞལ་མེད་བསམ་ནས་ཀྱང་། །ཧུ༷་མཛད་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟན་པར་<milestone unit="page" n="620"/><milestone unit="line" n="620.1"/>བཞུགས། །འོག་ཏུ་སྟོབས་ཅན་བཞག་པ་སྟེ། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ལ་སོགས་པའི། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་བརྟན་པར་གནས། །རྩེ་མོ་ངོས་དང་བཅས་པ་ལ། །མ་ཚོགས་རྣམས་ནི་བཞག་པ་ཡིན། །བདེ་བར་<milestone unit="line" n="620.2"/>གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་བྱིན་རློབས་ཤིང་། །མེ་སྟག་འཕྲོ་ཞིང་གཟི་བརྗིད་འཆང་། །ཨེ་ཡི་གདན་ལ་ངེས་པར་བཞག །ཉུང་དཀར་རྒྱལ་པོས་བརྡེག་པ་དང་། །གུ་གུལ་ཚིལ་ཆེན་གྱིས་བདུག་སྟེ། །མཆོད་པ་རྣམས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="620.3"/>དབུལ་བར་བྱ། །གང་འདོད་ལས་རྣམས་བཅོལ་བྱས་ལ། །རང་རང་མདུན་དུ་བཞག་པ་ཡིན། །གཞན་ཡང་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་བཅུ། ཁུ་ཆད་གྲུ་གསུམ་བསྐོར་བར་བྱ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="620.4"/>རྫོགས་དང་བ་ལིང་བསྔོ། །མངག་གཞུག་གསུམ་པའི་སྦྱོར་བ་དག །སྙིང་གར་མ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཡི་གེ་ཛ་ནི་གཞག་བྱ་སྟེ། །འོད་ཟེར་ལྕགས་ཀྱུས་དྲངས་ནས་ནི། །གཟུགས་སམ་རི་མོར་ཐིམ་པར་བྱ། །ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="620.5"/>བཞི་ཡི་རང་བཞིན་གྱིས། །དགུག་ཅིང་སྡོམ་དང་དགུག་པར་བྱ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷། བཛྲ་ཨ་ཀུ་ཤ་ཧུ༷། ཛ་ཛ་ཛ། ཛ༷༷ཧུ༷་་བ༷་ཧོ༷། པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷། ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ་ཨ། གཟུགས་བརྙན་རྣམས་ནི་ཞིང་ཆེན་གྱི། །ཐལ་བ་སྐེ་ཚེ་<milestone unit="line" n="620.6"/>ལན་ཚྭ་དང་། ཁྲེ་དང་ཇུ་ཚེ་སྲུབ་མའི་ལོ། །ཕུབ་མ་གྲོག་མཁར་ས་རྣམས་ལ། །རཀྟ་བདུད་རྩིས་སྤྲུས་ནས་ཀྱང་། །སྨུག་ནག་སྙིང་གར་མིང་རུས་གདགས། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷོ་ནུབ་གྲུ་ཆད་ལ། །འབྲུབ་ཁུང་གྲུ་གསུམ་<milestone unit="page" n="621"/><milestone unit="line" n="621.1"/>༄༅། །བྱས་ནས་ནི། །ནང་དུ་གན་རྐྱལ་བཞག་པར་བྱ། །བཀུག་ནས་ཕེབས་པར་གྱུར་པ་དང་། །གུ་གུལ་ཚིལ་ཆེན་བདུག་པ་དང་། །རྡོ་ཕྱེ་དུག་དང་ཁྲག་ལས་ཀྱང་། །གཏོར་མ་རྣམས་ནི་ཟ་རུ་གཞུག །ཕྲ་<milestone unit="line" n="621.2"/>མེན་རྣམས་དང་མགྱོག་མ་རྣམས། །གློ་སྙིང་ཟ་ཞིང་དབང་པོ་འཐོག །དེ་ལྟར་ཉམས་པར་བྱས་ནས་ནི། །བསྟོད་པ་བྱས་ནས་གཉིས་མེད་བསྟིམ། །དེ་ནས་བཟླས་པ་བྱེད་འདོད་ན། །བདག་ཉིད་ལས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="621.3"/>ཞུགས། །སྙིང་གར་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ། །དེ་ནས་བཟླས་པའི་ཡིག་འབྲུ་འམ། །ཧུ༷་ཡིག་རྣམ་པར་བསམ་ནས་ནི། །ཕུར་པའི་ཁྲོ་བོའི་གཟུགས་བྱུང་སྟེ། །ཕྱོགས་བཅུ་དག་ཏུ་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །འགྲོ་<milestone unit="line" n="621.4"/>བའི་དོན་རྣམས་རྫོགས་བྱས་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ལ་ཐིམ་བྱ། །འབུམ་ཕྲག་གཅིག་གམ་ས་ཡའམ། །བྱེ་བ་བཟླས་ཏེ་དབང་བསྐུར་ན། །ཏིང་འཛིན་བསྙེན་པ་རྫོགས་བྱས་ཏེ། །གཟིར་མནན་བྱས་ལ་གསད་པར་<milestone unit="line" n="621.5"/>བྱ། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། ། སྤྲུལ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཕྱག་བརྙན་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། ཁྲ་ན་མུ་ཁའི་དུས་ལ་བབས། །བདག་ཉིད་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །མཐུ་རྩལ་ཕྱུང་བའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="621.6"/>བབ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་གདུང་འཆོབ་པ། །རིག་འཛིན་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གདུག་ཅིང་སྡང་བའི་དགྲ་བགེགས་དང་། །བདག་་བདུད་ཀུདང་བར་དུ་གཅོད་<milestone unit="page" n="622"/><milestone unit="line" n="622.1"/>པ་རྣམས། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབ་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་བཀུག་ནས། །མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བཤིགས་ནས་ཀྱང་། །སྡུག༷་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །ཨོ་<milestone unit="line" n="622.2"/>ལ༷་ཧུ༷་ལ༷། སྟུ༷་བྷ་ནན། །མོ་ཧྭ་ག་ཡ་བྷ་ག་ལྷུན། །ཕྲི་བཛྲ་ཧཱུཾ་ཀྭ་ར་ཧུ༷་ཕཊ། །བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། སརྦ་བིསྣྲུ༷། ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིསྟ། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཕཊ། ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཧུ༷་ཨ་<milestone unit="line" n="622.3"/>ཨ་ཨ། ཛ༷༷ཧཱུཾ་བ༷་ཧོ༷༷། ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ། དངོས་གྲུབ་བར་དུ་གཅོད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་བྱེད་པ་རྣམས། །ཟུང་ཞིག་རྒྱོབ་ཅིག་རྣམ་པར་ཆིངས། །གཏོགས་ཤིག་གྲོགས་དང་བྲལ་བར་<milestone unit="line" n="622.4"/>གྱིས། །རིངས་པར་ཁུར་ལ་སྨྲ་རུ་ཆུག །ཕོབ་གཅིག་རྣམ་པར་གཟིར་བར་གྱིས། །ང་ཡི་དབང་དུ་གྱུར་ནས་ནི། ། བསྒོ་བའི་བཀའ་རྣམས་ཉན་པར་གྱིས། ཧུ༷་པ་ར་བིབྱུན་ཧུ༷་ཕཊ། ཚིརྙ་ཚིརྙ་ཧུ༷་ཕཊ། བི་་བིརྙ་ཧཱུཾ་<milestone unit="line" n="622.5"/>ཕཊ། གྲོ་ཎྜ་གྲོ་ཎྜ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། བརྙ་བསྟོ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏ་ཐུ་ཡ་ཏ་ཐུ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ས་ཡ་ར་ཧ་ས་ཡ་ར་ཧི་དཎྜཧུ༷་ཕཊ། ཏོ།་སྨྲ༷ཨ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཛ་ལ་ཡ་ཛ་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། པྲ་བེ་ཤ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="622.6"/>སྙིརྙ་དྷི་་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། ཁྱེད་ཀྱི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། །སྔོན་ཆད་ཁས་བླངས་དམ་བཅས་བཞིན། །མངོན་སྤྱོད་ཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་མཛོད། །ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ། །ད་ཧ་ད་ཧ་བཛྲ། །པ་<milestone unit="page" n="623"/><milestone unit="line" n="623.1"/>༄༅ ཙ་པ་ཙ་བཛྲ མ་ཐ་མ་ཐ་བཛྲ ཛ་ལ་ཛ་ལ་བཛྲ། སུ་རུ་སུ་རུ་བཛྲ། མུ་རུ་མུ་རུ་བཛྲ། །ཀ་ཏ༷་ཀ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ། ཨ་ཛི་ཏེ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏེ མུ་ར་སེ་ན་པྲ་མརྡ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་བཀའ་ལས་<milestone unit="line" n="623.2"/>ནི། །སྡིག་ཅན་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་པ། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཀླད་པ་ཚལ་པ་བརྒྱ་རུ་ཁོས། །ཉོན་ཅིག་བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་རྣམས། །ང་ཡི་བཀའ་ལས་འདའ་མ་བྱེད། །ཧུ༷་མ་མ་པ་ཤ༷་ཀུ་རུ་མ་ཏ༷་<milestone unit="line" n="623.3"/>ཉ་ཀ་ར་ཨི་ནན། །ཏ་ཏི་མ་མ་ཀརྨ་ཤི་སྨྲ༷་ཀྭ་ར་ཡ་ཧུ༷། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་ཡི། །ལྷའམ་འོན་ཏེ་བདུད་ཀྱང་རུང་། །ང་ལ་བར་དུ་གཅོད་པ་རྣམས། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་མེད་པར་བྱོས། །སརྦ་ཨུ་ན་ཡ་<milestone unit="line" n="623.4"/>ཧུ༷། །ཏ་ཐུ་ཡ་ཏ་ཐུ་ཡ་ཧུ༷། །རྡུངས་ཤིག་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་ག་། །དམ་ལས་འདའ་བྱེད་སྡིག་ཆེན་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་མེ་དབལ་སྙིང་བསྲེག་ནས། །ལུས་ངག་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་རློགས། ཁྲོ་མོ་འབར་བའི་ག་་ཁུང་<milestone unit="line" n="623.5"/>དུ། །རྡོ་རྗེ་ཐོ་བས་བརྡུང་བྱས་ནས། །ལྷ་ཡང་རུང་སྟེ་བསྒྲལ་བར་བྱའོ། །ཁ་ཐ༷། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གདབ་བྱ་བ། །བདག་ཉིད་ཁྲོས་པའི་ང་རྒྱལ་ཅན། ཁེན་ཏུ་གསལ་བར་བྱས་ནས་ནི། །གཟས་པ་པོ་ཡང་གསལ་བྱས་<milestone unit="line" n="623.6"/>ཏེ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་མཆོག་འོད་འབར། ཁྲེན་ཏུ་འཇིགས་པ་གསལ་བྱས་ལ། །རང་གི་སྔགས་ནི་བརྗོད་བྱ་སྟེ། །ཐལ་མོ་སྦྱར་ཐབས་གསོར་ནས་ཀྱང་། །ཏིང་འཛིན་ཁུགས་པར་གྱུར་པ་དང་། །སྙིང་ག་མགོ་བོ་ལྟེ་བ་<milestone unit="page" n="624"/><milestone unit="line" n="624.1"/>དང་། །དཔུང་པ་གཉིས་དང་བརླ་གཉིས་ལ། །ཕུར་པའི་ཁྲོ་བོ་རྫོགས་བྱས་ཏེ། །གཡོན་པས་རྐེ་ནས་བཟུང་ནས་ནི། །གཡས་པའི་རྡོ་རྗེའི་ཐོ་བས་བརྡེག །ཨོ་ན་མ༷༷ས་མརྙ། ཀྭ་ཡ་ལྷུཀ་ཙིསྟ་བཛྲ་ནཱན། བྷ་ཀྟ་ལྷུ་ཏ༷་<milestone unit="line" n="624.2"/>ཡ་ལྷུ་ཏ་ཡ། སརྦ་དུཛི༷་ཕཊ། །ཀི་ལ་ཡ་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བཱ་པ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཧུ༷་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་དྷ་རོ་ཨུ་ཙྭ་བཱ་ཡ་ཏི། སརྦ་བིལྷུ༷་། ཀྭ་ཡ་ལྷུཀ་ཙིསྟ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཨ་ཀོ་ཊ་ཡ་མུ་ད་ག་ར་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཨཱོཾ་<milestone unit="line" n="624.3"/>བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཡསྒ་ཁ་ཁ་ཁྭ་ཧི་ཁུ་ཧི། །འབར་བ་གཏུམ་ཆེན་རྔམ་པ་ལ། །མཛུབ་མོ་གཉིས༷ ་ནི་བསྒྲེང་ནས་ཀྱང་། ཁ་འགྲམ་གཉིས་སུ་བཟུང་བྱས་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་གནོད་སྦྱིན་ཁྲོས་པ་ཡིས། །ཡིད་ཀྱི་ཡུལ་དུ་བསྟབས་ནས་<milestone unit="line" n="624.4"/>ནི། །འཁོར་ལོ་ལ་སོགས་མཚོནི་ཆ་ཡིས། །གཟུགས་བརྙན་ཕྱེ་མར་གདབ་པར་བྱ། །ཨཱོཾ་སྣྲི༷༷྅༷༷ཝི་ཀྲི་ཏ་ཡ་ནན་ཧུ༷་ཕཊ། །ཐོད་པ་གཞུང་དང་བཅས་པ་ཡི། །ཧོམ་ཁུང་གྲུ་གསུམ་སྒོ་ཅན་དུ། །ར༷་ཞེས་བྱ་བས་མེ་སྤར་<milestone unit="line" n="624.5"/>ཏེ། །ཡེ་ཤེས་མེ་ལྷ་བོས་ནས་ཀྱང་། །ངང་དུ་འཁོར་ལོ་བསྒོམ་ནས་ནི། །གདུག་པ་ཅན་རྣམས་བསྲེག་པར་བྱ། །སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །གསད་ཅིང་གནན་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེས་གཏམ་བྱས་<milestone unit="line" n="624.6"/>ནས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱིདེབཞིནགཤེགས། །འོད་ཟེར་རྣམས་ཀྱིས་དྲངས་ནས་ནི། །ཐམས་ཅད་ཐུགས་ཀར་ཐིམ་པར་འགྱུར། །རླུད་དུ་<milestone unit="page" n="625"/><milestone unit="line" n="625.1"/>༄༅། །གྱུར་པས་ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྩ་ཉིད་ནས། །དམ་ཚིག་རིན་ཆེན་གསུམ་པོ་དང་། །རིམ་པར་བྱུང་ནས་སྣ་བུག་ནི། །གཡས་ནས་གཡོན་དུ་ཞུགས་པ་ལ། །སྤྱི་བོར་ཚོན་གང་མ་རག་པར། །ཡི་<milestone unit="line" n="625.2"/>གེ་འབྲུ་གསུམ་ཚོན་རེ་བས། །ཧུ༷་ཉིད་ཞུ་བ་ཨ་ལ་ཐིམ། །ཨ་ཉིད་ཨོ་གྱི་བདག་ཉིད་ཞུ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་གཅིག་པ་ནི། ཁ་དོག་གསུམ་གྱི་རིན་པོ་ཆེ། །འོད་ཟེར་སྤྲོ་བསྡུའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཞི་བ་ཉིད་དུ་འགྱུར་བ་<milestone unit="line" n="625.3"/>ཡིན། །གསང་བའི་གནས་ནི་ཐམས་ཅད་དུ། །རིམ་པ་མིན་པ་མ་ཡིན་པའི། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་ཏུ་དམིགས། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་འདི། །བྱང་ཆུབ་གཞོལ་ཞིང་མང་དུ་ཐས། །དད་པ་<milestone unit="line" n="625.4"/>བརྩོན་འགྲུས་རབ་ལྡན་པས། །ལྷ་ཉིད་ཉེ་བར་གྱུར་པ་ལ། །དམ་ཚིག་མ་ཉམས་བརྟུལ་ཞུགས་ཅན། །དྲག་ཤུལ་སྒྲུབ་པར་འདོད་པ་ཡི། །རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ཀྱིས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །མ་མོའི་གནས་དང་སྡོང་གཅིག་<milestone unit="line" n="625.5"/>དང་། །རི་བོ་རི་སུལ་རྣམས་སུ་ནི། ཁྲོས་པས་བསྒྲུབ་པ་རབ་ཏུ་བྱ། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་ནས་ནི། །མཚན་མ་མིང་དུ་བཅས་པ་རྣམས། །གསང་བའི་པདྨར་བཅུག་ནས་ནི། །ཟླ་བ་གཟས་ནི་ཟིན་པའི་<milestone unit="line" n="625.6"/>ཚེ། །དྲག་ཤུལ་གྱིས་ནི་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །མི་ཡི་རུས་པ་ལས་བྱས་པའི། །བཅུ་གཉིས་པ་ཡི་ཚད་རྣམས་ལ། ཁྲོ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་ནས་ནི། །གཅིག་གམ་བཅུ་གཅིག་རྩ་གཅིག་པར། །བདག་ཉིད་གང་སྒྲུབ་<milestone unit="page" n="626"/><milestone unit="line" n="626.1"/>འདོད་པ་ཡིས། །གང་ལ་བྱ་བའི་གཟུགས་ཉིད་ཀྱི། །མཚམས་དང་དམ་ཚིག་རྫོགས་པའམ། །བསྙེན་པ་ཚང་ནས་གདབ་པར་བྱ། །རྡུལ་དུ་བྱས་ལ་ཚོགས་ལ་དབུལ། །བཅུ་གཉིས་བདུན་ཡང་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་<milestone unit="line" n="626.2"/>དང་། །རྩ་ལྔ་དགུ་དང་མར་གྱིང་ངོ། །ནམ་དང་ཉི་མའི་གུང་རྣམས་ལ། །བརྟུལ་ཞུགས་ཅན་གྱིས་བསྒྲུབ་ན་ནི། །ཟླ་བ་གཅིག་གིས་ངེས་པ་སྲ །འཆི་བར་འགྱུར་བ་གདོན་མི་ཟ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="626.3"/>ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། །ཕྲིན་ལས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ལ། །རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་འཁོར་འབུམ་<milestone unit="line" n="626.4"/>ཕྲག་དུ་མས་མངོན་པར་བསྟོད་པ། །བསྐལ་པའི་མེ་བཞིན་རབ་ཏུ་འབར། །ཉོན་མོངས་འཆིང་བར་བྱེད་པའི་ཕྱིར། །དབུ་སྐྲ་ཁམ་ནག་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །མཚན་མ་ཐམས་ཅད་རྣམ་འཇོམས་པས། ཁྲོ་གཉེར་གློག་<milestone unit="line" n="626.5"/>སྟོང་འགྱུ་བ་སྟེ། །ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་རྒྱས་མཛད་པའི། །སྨིན་མ་སྨ་ར་མིག་ཀྱང་སེར། །ལོག་པར་བལྟ་བའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །སྡང་མིག་བཙུག་ནས་ག་་པར་མཛད། །མཆེ་བ་ཟང་ཡག་གཙིགས་པ་ནི། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="626.6"/>བཞི་རྩ་བ་གཅོད་པའི་ཚུལ། །ཞལ་གདངས་རྔམ་པའི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས། །འཁོར་བ་རིལ་མིང་མཛད་པ་པོ། །སྒྲ་སྒྲོགས་ཧི་ཧིའི་གད་རྒྱངས་ཅན། །གདུག་པ་ཅན་རྣམས་ཉམས་པར་བྱེད། །སྒྱུགས་པས་མཐོར་ཞིང་<milestone unit="page" n="627"/><milestone unit="line" n="627.1"/>༄༅། །གཡེང་བ་ལ། །ཞལ་ནས་བདུད་དང་སྲིན་པོ་སོགས། ཁྲག་འབབ་འཁོར་བའི་ཞག་གིས་བསྐུས། །ཞེ་སྡང་འཇོམས་མཛད་སྟག་ལྤགས་ཅན། །གདུག་པ་སྐྲུལ་གྱིས་རྣམ་བརྒྱན་པ། །གཏི་མུག་<milestone unit="line" n="627.2"/>འཇོམས་མཛད་གླང་ཆེན་ཀོ་རློན་གོས། །འདོད་ཆགས་ཟད་མཛད་རིག་མ་འཁྱུད། །གདུག་པ་འཇོམས་པས་མཐིང་ནག་ཞལ། །ཉོན་མོངས་མ་གོས་ཆགས་པས་དགྱེས། །གཡས་གཡོན་དཀར་དང་དམར་བའི་<milestone unit="line" n="627.3"/>ཞལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་བདག་རྡོ་རྗེ་ཐོགས། །མཚན་མ་སྲེག་མཛད་མེ་དཔུང་ཅན། །ཞགས་པས་མི་གཏོང་འཆིང་བ་ལ། །རྡོ་རྗེ་དགྲ་སྟུས་འཇོམས་པའོ། །རྡོ་རྗེ་ངན་སོང་གསུམ་དག་འཇིག །ཕུར་པས་བདུད་ཀུན་<milestone unit="line" n="627.4"/>འཇོམས་པ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་ཆེ་མཆོག་སྟོབས་པོ་ཆེ། །འཇིགས་པ་ཆེན་པོ་འཇིགས་པར་བྱེད། །དགའ་བ་ཆེན་པོ་མགུ་བར་བྱེད། །ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བར་བྱེད། ཁྲོས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་འབྱུང་བར་<milestone unit="line" n="627.5"/>བྱེད། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་བདག་པོའོ། །ཞེས་བསྟོད་པས། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ལ་གཟིགས་ནས། ཐམས་ཅད་ཀྱང་གཟི་བརྗིད་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ཏེ། བཞུགས་པ་ལ་སྙིང་པོ་ངོ་མཚར་རྨད་<milestone unit="line" n="627.6"/>དུ་གྱུར་ཏེ། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་སྒྲུབ་པའི་ཐབས་འདི་ལྟ་བུ་གསུངས་སོ། །གསང་བའི་དབྱིངས་ཀྱི་དབུས་དག་ཏུ། ཁྲོས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་བྱ་སྟེ། །ལྕགས་སམ་ནག་པོའི་ཤིང་རྣམས་ལ། །མགོ་བོ་རྒྱ་<milestone unit="page" n="628"/><milestone unit="line" n="628.1"/>མདུད་རྩེ་ཟུར་གསུམ། །ངོས་རྣམས་ཁྲོ་བོར་རྣམ་བསྒོམས་ཏེ། །བཏབ་ན་ལྷ་ཡང་རླག་མཛད་པས། །གཟུགས་སམ་རི་མོ་བྲིས་ནས་ནི། །མཚན་མ་མིང་དུ་བཅས་པ་ལ། །བཀུག་ནས་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པས་གདབ། །དེ་<milestone unit="line" n="628.2"/>ནས་གང་དུ་བྱ་བའི་གནས། །མ་མོའི་གནས་དང་ཆུ་ཀླུང་དང་། །ལམ་གྱི་བཞི་མདོ་ཤིང་གཅིག་དྲུང་། །དཀྱིལ་འཁོར་འོག་ལ་སོགས་པ་སྲ །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པའི་ཕུར་པ་ཡིས། །སྔགས་བཟླས་གྲུ་གསུམ་བརྐོས་<milestone unit="line" n="628.3"/>ནས་ནི། །ཐོད་པ་ཁ་སྦྱར་ནང་དུ་ནི། །གོང་གི་གཟུགས་བརྙན་བཅུ་གནས་ཀྱང་། །ཕུར་པ་རྣམས་ཀྱིས་སྤྱི་བོ་སྲ །རི་རབ་གླིང་བཞི་བྲིས་ནས་ནི། །སྟེང་དུ་དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་ནི། །ཡི་གེ་ཧུ༷་ལས་བསྐྱེད་བྱས་<milestone unit="line" n="628.4"/>ཏེ། །རྟག་ཏུ་བརྟན་པར་བཞུགས་པར་བྱ། །བདག་ཉིད་འབར་བའི་གར་ལ་སོགས། །སྟང་སྟབས་རྫོགས་ནས་བྲོ་བརྡུང་བྱ། །རྡོ་རྗེ་བརྗིད་གནོན་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །ཕུར་པ་རྣམས་ནི་བྱིན་ལྡན་ཏེ། །བགེགས་ལུས་རྣམ་<milestone unit="line" n="628.5"/>པར་མི་གཡོའོ། །སློབ་དཔོན་དག་ལ་བརྙས་བྱེད་དང་། །དམ་ཚིག་གཉེན་པོ་འདྲལ་བ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་སྐྲུན་ལ་འཁུ་བ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་བར་དུ་གཅོད་པ་རྣམས། །གནོད་བྱེད་མ་ལུས་གཏན་མས་ཕྱུང་། ཁྲོ་<milestone unit="line" n="628.6"/>བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་བྱས་པས། །གདུག་པ་ཅན་ལ་སོགས་པ་རྣམས །མནན་དང་གཟིར་དང་བསྐྲད་པ་དང་། །རྡུལ་དུ་བྱས་ལ་ཚོགས་ལ་དབུལ། །དམ་ཚིག་ཅན་གྱི་བདག་པོ་རྣམས། །བོས་ནས་ལས་རྣམས་<milestone unit="page" n="629"/><milestone unit="line" n="629.1"/>༄༅། །མ་ལུས་བཅོལ། །བགེགས་རྣམས་མྱུར་དུ་གཞོམ་པ་དང་། །བསོད་ནམས་དམ་པ་འཕེལ་བྱའི་ཕྱིར། །རྒྱུན་དུ་བ་ལིང་སྦྱིན་པར་བྱ། །སྣོད་བཅུད་གདུག་པ་ཅན་རྣམས་ཏེ། ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོ་རྣམ་བསྒོམས་<milestone unit="line" n="629.2"/>ཏེ། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཞི་བར་བྱེད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱིས། དཔའ་བར་འགྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། བསྐྲད་པའི་ཆོ་ག་འདི་གསུངས་སོ། །དུར་<milestone unit="line" n="629.3"/>ཁྲོད་འབར་བའི་དབྱིངས་ཉིད་དུ། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་ནས་ནི། །མ་ཏྲ༷་རྣམས་ཀྱི་གཟུགས་བརྙན་ལ། །ཀུན་ཏུ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པས་གདབ། །དེ་ཡི་གསང་བའི་གནས་དག་ཏུ། །ཧོམ་ཁུང་གྲུ་གསུམ་སྒོ་ཅན་<milestone unit="line" n="629.4"/>ལ། །གཙང་ཐོད་རྒྱན་གྱིས་མཛེས་བརྒྱན་པས། །བྱིན་ཟ་དགེ་བ་ར༷་སྤར་ཏེ། །དྲང་སྲོང་རྣམས་ནི་གཡབ་མོས་བོད། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམས་ནས་ནི། །དང་པོ་མེ་སྦྱང་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །གདན་དང་སྐུ་ཁྲུས་<milestone unit="line" n="629.5"/>བསིལ་བར་བྱ། །ལས་ལ་གཞུག་ཅིང་བརྟན་བཞུགས་གསོལ། །ཕྱག་དང་མཆོད་པ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །བསྟོད་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ་བ་དང་། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དག་ལ་ཐིམ། །བདག་ཉིད་ཁྲོས་པར་བྱས་པ་<milestone unit="line" n="629.6"/>ཡིས། །ཡང་ན་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་དུ་བཞག །རྣམ་ཤེས་ཧུ༷་གིས་བསྡུས་བརྡུངས་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་རླུ་་གིས་འཕེན་པར་བྱེད། །དེ་ཡིས་ཕྱོགས་བཅུར་འཕྲོས་པར་བསམ། །མ་རུངས་པ་ནི་ཚིག་བསམ་ནས། །དེ་མ་ཐག་ཏུ་<milestone unit="page" n="630"/><milestone unit="line" n="630.1"/>བདེར་འགྱུར་རོ། །གསང་བའི་དབྱིངས་ཀྱི་དབུས་དག་ཏུ། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་ནས་ཀྱང་། །གཟུགས་བརྙན་དག་ནི་བྱས་ནས་ཀྱང་། །བཀུག་ནས་དེ་ཡི་གཟུགས་ཉིད་ལ། །རལ་གྲིས་དུམ་བུར་ག་ས་<milestone unit="line" n="630.2"/>ནས་ཀྱང་། །དུམ་བུ་དུམ་བུར་ཆད་བསམ་ན། །འཆིའམ་ཡང་ན་སྐམ་པར་འགྱུར། །ཟིན་པའི་སེམས་ཅན་བསྲུང་བ་ནི། །སྐུད་པ་ནག་པོས་བཅིངས་ནས་ཀྱང་། །དགུག་ཅིང་བསྟིམ་པ་རྣམས་བྱས་ཏེ། །རལ་གྲི་དགྲ་<milestone unit="line" n="630.3"/>སྟུ་མཚོན་ཆ་ཡིས། །དེ་ཉིད་དུམ་བུར་གཅད་པར་བྱ། །རྡུལ་དུ་བྱས་ནས་བསྲེག་པར་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས་ལ་མཆོད་པར་བྱ། །ཕྱིན་ཆད་བགེགས་རྣམས་བསྲུང་དོན་དུ། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་པར་<milestone unit="line" n="630.4"/>བྱ། །འདེབས་བྱེད་ཡི་གེ་ལྔ་པོ་རྣམས། །གནས་ལྔ་དག་ཏུ་རྣམ་བཀོད་དེ། །ལུས་བསྲུངས་ཁྲོས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །བ་སྤུའི་བུ་ག་ཐམས་ཅད་གཏམས། །མི་རྟོག་ཞིག་ནས་ལྡན་བྱས་ཏེ། །དེ་ཡིས་དུབ་པར་གྱུར་<milestone unit="line" n="630.5"/>པ་དང་། །རྡོ་རྗེའི་བཟླས་པའི་རིམ་པ་བྱ། །སྤྱོད་ལམ་ཀུན་ཏུ་མ་ཉམས་པར། །ལྷ་དེ་ཉིད་དུ་རྟག་ཏུ་བསྒོམ། །འདི་ནི་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཡང་དག་དོན་གྱི་སྙིང་པོ་བས། །རྟག་ཏུ་འབྲལ་བར་མི་བྱའོ། །དེ་<milestone unit="line" n="630.6"/>བཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་བདག་པོ་བསྟོད་པ་དང་། མནན་པ་དང་བསྒྲལ་བ་ལ་སོགས་པ་བསྒྲུབ་པའི་རིམ་པ་རྣམས་བསྟན་པའི་<milestone unit="page" n="631"/><milestone unit="line" n="631.1"/>༄༅། །ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་པའ་རྣམས་ལ། སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="631.2"/>བསྟན་པའི་གཟུང་བ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །ཀྱེ་མ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བླ་ན་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །འདའ་དཀའ་དེ་བཞིན་མི་གཤིགས་པ། །འདའ་བར་མི་མཛད་དམ་ཚིག་ཡིན། །ཕྱོགས་བཅུ་<milestone unit="line" n="631.3"/>དུས་བཞི་རང་བཞིན་དག །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །རང་གི་རྟོག་པ་ཕྲ་རྒྱས་ཀྱིས། །སོ་སོར་སྨིན་ཅིང་སྡུག་བསྔལ་བ། །གྲོལ་བར་བྱ་ཕྱིར་བླ་མེད་རྣམས། །བསྟན་ཕྱིར་རྫོགས་ལོངས་སྤྱོད་པར་<milestone unit="line" n="631.4"/>བསྟན། །འོག་མིན་བླ་མེད་གནས་མཆོག་ཏུ། །མགོན་པོ་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ངས། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་རྣམས། །ལྗགས་ཀྱི་དབང་པོར་བཀྲམ་ནས་ནི། །ཀུན་གྱི་དོན་དུ་གསུངས་པ་ནི། །དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="631.5"/>པ་ཐམས་ཅད་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་དགེ་འདུན་དང་། །རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ཀྱིས་བརྟན་པོར་གཟུང་། །འགྲོ་བའི་སྐྱེ་བོ་ཇི་སྙེད་པར། །ཡི་གེ་འབྲི་མཆོད་སྤྱིན་པ་དང་། །ཉན་པ་དང་ནི་ཀློག་པ་<milestone unit="line" n="631.6"/>དང་། །འཆདདངཁཏོནབྱེདཔདང། །དེ་སེམས་པ་དང་སྒོམ་པ་རྣམས། །དེབཞིནགཤེགསཔའིངོ་བོ་ཉིད། །བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །གང་ཞིག་འདི་ལ་མོས་འགྱུར་བ། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་རབ་<milestone unit="page" n="632"/><milestone unit="line" n="632.1"/>བསྔགས་པའི། །ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ས་ཡི་ཁྱད་པར་བགྲོད་ནས་ནི། །བདེ་བ་ཆེན་པོར་འགྱུར་བ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་<milestone unit="line" n="632.2"/>རྣམས། །རྟོགས་ཤིང་འཛིན་པར་བྱེད་པ་དང་། །རྟག་ཏུ་འཆང་བ་གང་ཡིན་པ། །དེ་ཉིད་ང་དང་འདྲ་བས་ན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དབང་རྣམས་དང་། །གསང་བའི་དོན་ནི་བསྟན་པ་ཡིན། །དངོས་པོ་རྣམས་ཀྱི་དམ་<milestone unit="line" n="632.3"/>ཚིག་ཀྱང་། །མཐོང་ཞིང་ཐོས་ནས་རྟོགས་ཤེས་ཡིན། །དམ་པ་རྣམས་ཀྱི་དམ་པ་མཆོག །དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་གནས་བཅས་ནས། །གྲོལ་ཐར་ལམ་དང་འཁོར་བ་རྣམས། །ཇི་ལྟར་བརྗོད་ཀྱང་ཆོས་མཆོག་སྟེ། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="632.4"/>ཉིད་ལས་ཉམས་པ་མེད། །དེ་བཞིན་ཉིད་ནི་དེ་བཞིན་པས། །དེ་ལ་དེ་བཞིན་གནས་མི་བྱ། །གང་གིས་དེ་བཞིན་གནས་གྱུར་ན། །དེ་བཞིན་མཐོང་བས་དེ་བཞིན་གཤེགས། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་<milestone unit="line" n="632.5"/>ལ བཙལ་བ་མེད་པའི་བཙལ་སེམས་ཏེ། །དམིགས་པ་མེད་པའི་དམིགས་པ་དང་། །སྒོམ་དུ་མེད་པའི་སྒོམ་པ་ཡིས། ཁྲེས་རབ་གསུམ་གྱི་བདག་ཉིད་ཅན། །ས་རྣམས་ཡེ་ཤེས་བསྐྱེད་འགྱུར་བས། །ཡང་དག་<milestone unit="line" n="632.6"/>མཐོང་ནས་ལྷུན་གྱིས་འགྲུབ། །དེབཞིན གཤེགསཔསརབ་བསྔགས་པས། །འཕགས་དང་བྱིས་པའི་སྐྱེ་བོ་དང་། །རང་དང་གཞན་གྱི་སྐྱེ་བོ་རྣམས། །གང་ཞིག་འདི་ལ་དད་འགྱུར་ན། །དམ་པ་འདི་དག་གནས་པ་<milestone unit="page" n="633"/><milestone unit="line" n="633.1"/>༄༅། །ཡིན། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིནགཤེགས་པའི་འཁོར་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མགྲིན་གཅིག་དང་དབྱངས་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ་མཆོག །སྤྱན་<milestone unit="line" n="633.2"/>རས་དྲི་མེད་འོད་མཛད་པ། །བདག་ཅག་ཀུན་གྱིས་མཐོང་བས་ན། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །ཡང་དག་རྟོགས་ཤིང་འཛིན་པ་ལ། །རབ་ཏུ་མོས་པས་དུས་<milestone unit="line" n="633.3"/>གསུམ་དུ། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་བཞིན་ཕྱག་འཚལ། །བྱང་ཆུབ་འཕགས་དང་གཞན་རྣམས་ཀྱིས། །དོན་འདི་འཛིན་ཅིང་འཆང་བ་དང་། །རྟོགས་ནས་སྨྲ་བར་བྱེད་པ་ལ། །སྟོན་པ་བཞིན་དུ་བདག་འཚལ་ལོ། །གང་<milestone unit="line" n="633.4"/>གིས་མིང་ཙམ་འཛིན་པ་ཡི། །དོན་འདི་སྒྲུབ་པར་བྱེད་པ་ན། །གཡོ་སྒྱུ་མེད་ཅིང་གུས་ལྡན་པས། །དཔའ་བོ་བཞིན་དུ་བདག་ཕྱག་འཚལ། །དཔའ་བོའི་བསྟན་པ་བླ་མེད་པ། །ཡི་གེ་མེད་པའི་གསུང་མཆོག་<milestone unit="line" n="633.5"/>སྟེ། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ལ། །སྟོན་པ་བཞིན་དུ་བདག་ཕྱག་འཚལ། །ཞེས་བརྗོད་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་དེས། ཉིད་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="633.6"/>འཁོར་གྱིས་ཤིན་ཏུ་མཉེས་པར་གྱུར་ཏེ། དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་སྒྱུ་མ་དང་འདྲ་བར་མཐོང་ནས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལ་ཞུགས་ཏེ། །ཅང་མི་གསུང་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནསདེབཞིན གཤེགསཔལསོགས་<milestone unit="page" n="634"/><milestone unit="line" n="634.1"/>པཐམས་ཅད་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལ་ཞུགསསོ། །ཞུགས་པས་ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞིའི་རང་བཞིན་ཐམས་ཅད་གཅིག་གི་རང་བཞིན་དུ་དབྱེར་<milestone unit="line" n="634.2"/>མེད་པའི་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་དུ་གྱུར་ཏོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་། གསུང་དང་། ཐུགས་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། མཉེས་པ་དང་ཡོངས་སུ་གཟུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་<milestone unit="line" n="634.3"/>་དེཞིགཤེངངང་ངཆེཅེང་ངཆེ་དེ་ང་<milestone unit="line" n="634.4"/>པའ།། །། བ ན་ གས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱ་སྐུ་དང་། གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱ་གསང་བའ་མཆག་དམ་པའ་གསང་ ན་ ས་བྱ་བའ་རྒྱུད། རྣལ་འབྱར་གྱ་མ་ ན་མ ་ཁ་ན་ཉད་སྟང་ཕྲག་བརྒྱ་པལས།<milestone unit="line" n="634.5"/>རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པ་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་ཙྭ་ན་གསྟོ་དང་། བོད་ཀྱི་ལོ་ཙྭ་བ་དགེ་སློང་རིན་ཆེན་བཟང་པོས་བསྒྱུར་ཅིངགཏན་ལ་ཕབ་པ་རྫོགས་<milestone unit="line" n="634.6"/>སོ།།།།དགེའོ།།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>