<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0049-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--skye med ka dag zang ka'i rgyud/-->སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་ཟང་ཀའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0049-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=716.1; end=726.6--><milestone unit="page" n="716"/><milestone unit="line" n="716.1"/>ཀྱིས་བསྒྱུར། རྒྱལ་པོ་ཁྲི་སྲོང་ལྡེ་བཙན་ལ་གཏད་པའོ། །གཏེར་རྒྱ། །གཏད་རྒྱ། སྦས་རྒྱ། ཟབ་རྒྱའོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨ་ཛ་ནུ་ཤུཟློ་ས༷་སྐྲི་ཏ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་<milestone unit="line" n="716.2"/>ཟང་ཀའི་རྒྱུད། སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་ཟང་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཅི་ཡང་མ་ཐོས་གང་དུ་ཡང་མ་མཚོན་པའི་དུས་མེད་པ་ན། སྐྱེ་མེད་གནས་ལུགས་ཀ་དག་ཆོས་སྐུ་ཡིས། །དངོས་མེད་སྟོན་པས་ཟང་<milestone unit="line" n="716.3"/>ཀའི་འཁོར་ལ་བཤད། །སྔ་ཕྱི་དུས་མེད་འཕོ་འགྱུར་མེད་པའི་དུས། །གླེང་གཞི་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའོ། །དེ་ནས་དངོས་མེད་ཟང་ཀ་ཡིས། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་སྟོན་པ་ལ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་དོན་ནི་དེ་ལྟར་ན། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="716.4"/>མེད་དོན་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། ཀ་དག་དོན་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཟང་ཀའི་དོན་ནི་ཇི་ལྟར་ཡིན། །དངོས་མེད་བློ་འདས་ཇི་ལྟར་བཤད། །ཡང་རབ་ཀ་དག་ཇི་ལྟར་རྟོགས། །རྟོགས་ཐབས་གདམས་ངག་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="716.5"/>ལགས། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་ཇི་ལྟར་ཐོབ། །ཅེས་ཞུས་སོ། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་གི་རྒྱུད་ལས། གླེང་སློང་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་དངོས་མེད་ཟང་ཀ་ཡིས། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་ཆོས་སྐུ་<milestone unit="line" n="716.6"/>ལ། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་སྐུ་ཇི་ལྟར་གནས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་སྐུའི་གནས་ལུགས་ནི། །སྐྱེ་བ་མེད་པར་གནས་པ་ཡིན། །འགག་པ་མེད་པར་གནས་པ་ཡིན། །གཉིས་སུ་<milestone unit="page" n="717"/><milestone unit="line" n="717.1"/>༄༅། །མེད་པར་གནས་པ་ཡིན། །བློ་ངོ་བོ་ཉིད་ལས་གྲོལ་བ་ཡིན། །རྒྱུ་རྐྱེན་འཕོ་འགྱུར་མེད་པ་ཡིན། །རྩོལ་བསྒྲུབ་བྱ་བཙལ་མེད་པ་ཡིན། །གཡོ་འགུལ་རྩིས་གདབ་མེད་པ་ཡིན། །ཚུལ་གྱི་ལྡན་ལ་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="717.2"/>གང་ཡང་མེད་པ་ཡིན། །དཔེ་མེད་ཟླ་མེད་དོ་མེད་ཡིན། །དངོས་མེད་གཏད་མེད་བྱར་མེད་བསམ་བརླག་པའོ། །ཡེ་མེད་ཀ་དག་ཟང་ཀ་དོ་མེད་པ། །ཅང་མེད་ཅིར་སྣང་འཛིན་མེད་མིན་ཕྱུང་པོ། །མཚོན་མེད་ཚིག་<milestone unit="line" n="717.3"/>མེད་སྨྲར་མེད་བརྗོད་མེད་པའོ། །སྐྱེ་མེད་རང་གནས་རྟོག་པ་མེད་པའི་དོན། །གསལ་བྱེད་གཞན་ལ་ལྟོས་པ་ཅིར་ཡང་མེད། །ནམ་མཁའ་འདི་ནི་ཅིར་འདུག་ལྷོས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་གི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="717.4"/>སྐྱེ་མེད་ཆོས་སྐུའི་གནས་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་དངོས་མེད་ཟང་ཀ་ཡིས། །ཀ་དག་དོན་གྱི་གང་རྣམས་དག །ཅེས་སྟོན་པ་ལ་ཞུས་པ་དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="717.5"/>བ། །ཀ་དག་ཉིད་ལ་དག་དང་མ་དག་མེད། །དེ་མ་རྟོགས་ཀྱི་བློ་ཅན་ལ། །ཉི་མའི་དཔེས་མཚོན་ཤེལ་གོང་ཀ་དག་བསྟན། །དངོས་མེད་ཟང་ཀ་ཀ་དག་ཚུར་ལ་ཉོན། །ཉི་མའི་དཔེ་ལ་མུན་པ་ཀ་ནས་དག ཁེལ་<milestone unit="line" n="717.6"/>གོང་ལ་ནི་གཞན་སྐྱོན་ཀ་ནས་དག །དེ་བཞིན་ཀ་དག་རང་བཞིན་ཡང་། །འཁྲུལ་གཞི་མ་གྲུབ་ཀ་ནས་དག །འཁྲུལ་རྒྱུ་མ་གྲུབ་ཀ་ནས་དག །འཁྲུལ་རྐྱེན་མ་གྲུབ་ཀ་ནས་དག །འཁྲུལ་འབྲས་མ་གྲུབ་ཀ་ནས་<milestone unit="page" n="718"/><milestone unit="line" n="718.1"/>དག །འཁྲུལ་ཚུལ་མ་གྲུབ་ཀ་ནས་དག །འཁྲུལ་དཔེ་མ་གྲུབ་ཀ་ནས་དག །དུག་གསུམ་མ་གྲུབ་ཀ་ནས་དག །དུག་ལྔ་མ་གྲུབ་ཀ་ནས་དག །ཡིད་འཁོར་གསུམ་མེད་ཀ་ནས་དག །འགྱུ་བའི་རླུད་མེད་ཀ་ནས་<milestone unit="line" n="718.2"/>དག །གསལ་བའི་འོད་མེད་ཀ་ནས་དག །འཆར་བའི་ཟེར་མེད་ཀ་ནས་དག །སྐྱེ་བའི་རིག་མེད་ཀ་ནས་དག ཁྲེས་རབ་མཉམ་མེད་ཀ་ནས་དག །མ་རིག་འཁྲུལ་མེད་འཁྲུལ་སྒོ་དག །འཁྲུལ་ཚུལ་རྣམས་གསུམ་ཀ་<milestone unit="line" n="718.3"/>ནས་དག །འཁྲུལ་མིན་གཟུགས་ལྔ་ཀ་ནས་དག །ཁམས་གསུམ་འགྲོ་དྲུག་ཀ་ནས་དག །ཡིད་གཉིས་གཟུང་འཛིན་ཀ་ནས་དག །འགོང་པོ་ང་བདག་ཀ་ནས་དག །ཡུལ་སེམས་དབྱེ་བསལ་ཀ་ནས་དག །ཕྱི་ནང་<milestone unit="line" n="718.4"/>དགག་བསྒྲུབ་སྤང་ལེན་ཀ་ནས་དག །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་ཀ་ནས་དག །ཡོད་མེད་རྟག་ཆད་ཀ་ནས་དག །གཟུགས་སྣང་རིག་བརྟགས་ཇི་སྙེད་མ་ལུས་ཀ་ནས་དག །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་ཀ་ནས་དག །ཅེས་<milestone unit="line" n="718.5"/>གསུངས་སོ། །ཡང་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀུན་གྱི་གཞི་མེད་ཀ་ནས་དག །གཡོ་འགུལ་རྩལ་མེད་ཀ་ནས་དག །ཀླུང་འགྱུ་འོད་ཟེར་ཀ་ནས་དག །མ་རིག་ཡེ་ཤེས་ཀ་ནས་དག ཤེས་དང་མ་ཤེས་ཀ་ནས་<milestone unit="line" n="718.6"/>དག །འཕྲད་དང་མ་འཕྲད་ཀ་ནས་དག །ཟིན་དང་མ་ཟིན་ཀ་ནས་དག །འགྱུར་དང་མ་འགྱུར་ཀ་ནས་དག །མཉམ་དང་མི་མཉམ་ཀ་ནས་དག །རིག་དང་མ་རིག་ཀ་ནས་དག །ཡིད་འཁོར་རྣམ་གསུམ་་ཀ་ནས་<milestone unit="page" n="719"/><milestone unit="line" n="719.1"/>༄༅། །དག །རང་བཞིན་ངོ་བོ་ཀ་ནས་དག །འཆར་སྒོ་འཁྲུལ་སྒོ་ཀ་ནས་དག །མ་རིག་གཉིས་འཛིན་ཡུལ་སེམས་ཀ་ནས་དག །སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་ཀ་ནས་དག །འཁོར་བ་མྱང་འདས་ཀ་ནས་དག །སྒོ་ལྔ་<milestone unit="line" n="719.2"/>ཡུལ་ལྔ་ཀ་ནས་དག །རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་ཀ་ནས་དག །གཟུགས་མེད་ལ་སོགས་ཡུལ་མེད་ཀ་ནས་དག །ཡིད་རིག་མི་འཇུག་མི་རྟོག་ཀ་ནས་དག །སྒྲིབ་གཡོགས་ཡེ་མེད་ཀ་ནས་དག །ཉོན་མོངས་བག་ཆགས་<milestone unit="line" n="719.3"/>གཏན་མེད་ཀ་ནས་དག །ཡུལ་སེམས་གཉིས་འཛིན་རྟོགས་ཚོགས་ཀ་ནས་དག །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་གི་རྒྱུད་ལས། །ཀ་དག་གི་དག་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="719.4"/>དངོས་མེད་ཟང་ཀ་ཡིས། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་ཆོས་སྐུ་ལ། །ཟང་ཀའི་དོན་ནི་ཇི་ལྟར་ཡིན། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །འཁོར་བ་གཞི་མེད་ཟང་ཀ་ཡིན། །འཁོར་བའི་རྒྱུ་མེད་ཟང་ཀ་<milestone unit="line" n="719.5"/>ཡིན། །འཁོར་བའི་རྐྱེན་མེད་ཟང་ཀ་ཡིན། །འཁོར་བའི་གཟུགས་མེད་ཟང་ཀ་ཡིན། །འཁོར་བའི་ཡུལ་མེད་ཟང་ཀ་ཡིན། །གཏི་མུག་ཡེ་མེད་ཟང་ཀ་ཡིན། །ཞེ་སྡང་ཡེ་མེད་ཟང་ཀ་ཡིན། །འདོད་ཆགས་ཡེ་མེད་ཟང་ཀ་<milestone unit="line" n="719.6"/>ཡིན། །ང་རྒྱལ་ཡེ་མེད་ཟང་ཀ་ཡིན། །ཕྲག་དོག་ཡེ་མེད་ཟང་ཀ་ཡིན། །མ་རིག་སྒྲིབ་མེད་ཟང་ཀ་ཡིན། །སྒྲིབ་ཉིད་དངོས་མེད་ཟང་ཀ་ཡིན། །ཡུལ་མེད་ཕྱོགས་རིས་དབྱེ་བསལ་མེད། །གང་ལ་རིག་སེམས་འཛིན་མེད་<milestone unit="page" n="720"/><milestone unit="line" n="720.1"/>ཟང་ཀ་ཡིན། །དྲན་རྟོག་བློ་མི་སྐྱེ་ན་ཟང་ཀ་ཡིན། །རང་བྱུང་རང་དངས་རང་སངས་ཟང་ཀ་ཡིན། །འོད་གསལ་སྒྲིབ་མེད་གསལ་དངས་ཟང་ཀ་ཡིན། །ཀ་དག་དངོས་མེད་ཟང་ཀ་དེ། །ཅང་མེད་ཅིར་སྣང་དངོས་གཞི་<milestone unit="line" n="720.2"/>མེད། །དངོས་མེད་ཀུན་གཞི་རང་བྱུང་སྟེ། །ཐོལ་བྱུང་ངང་དངས་དངས་སངས་ངེ་། །སྟོང་གསལ་དངོས་པོ་ཅི་ཡང་མེད་སངས་ངེ་། །སལ་ལེ་ལྷན་ནེ་ཕྱད་དེ་བུན་ནེའོ། །ཐ་སྙད་ཙམ་ཡིན་མཚོན་དུ་ཅི་ཡང་མེད། །མིང་<milestone unit="line" n="720.3"/>མེད་མཚོན་འདས་གང་གི་དངོས་གཞི་མེད། །དེ་ལྟར་སུས་རྟོགས་ཟང་ཀ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་གི་རྒྱུད་ལས། །ཟང་་་མའི་དོན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་དངོས་མེད་<milestone unit="line" n="720.4"/>ཟང་ཀ་ཡིས། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་སྟོན་པ་ཆོས་སྐུ་ལ། །དངོས་མེད་བློ་འདས་ཇི་ལྟར་བཤད། །ཅེས་ཞུས་པ་དང་། །སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །དངོས་མེད་བློ་འདས་བཤད་དུ་མེད་ན་ཡང་། །ཡང་དག་ཚིག་གི་<milestone unit="line" n="720.5"/>སྒྲོན་མས་སྐལ་ལྡན་འཁོར་ལ་བཤད། །བྱ་བཙལ་བློ་འདས་ཆོས་ཤིག་བཤད། །ཡུལ་སེམས་དངོས་མེད་ཆོས་ཤིག་བཤད། །ཞེ་འདོད་མེད་པའི་ཆོས་ཤིག་བཤད། །རྩོལ་བསྒྲུབ་མེད་པའི་ཆོས་ཤིག་བཤད། །མ་<milestone unit="line" n="720.6"/>འདྲེས་ཡོངས་རྫོགས་ཆོས་ཤིག་བཤད། །འུབ་ཆུབ་ཆེན་པོའི་ཆོས་ཤིག་བཤད། །གསལ་དག་རང་གྲོལ་ཆོས་ཤིག་བཤད། །རང་བྱུང་རང་རིག་ཆོས་ཤིག་བཤད། །ཐོལ་བྱུང་ངང་དངས་ཡུལ་མེད་ཆོས་ཤིག་བཤད། །སྐྱེ་<milestone unit="page" n="721"/><milestone unit="line" n="721.1"/>༄༅། །མེད་ཀ་དག་ཆོས་ཤིག་བཤད། །དངོས་མེད་ཟང་ཀའི་ཆོས་ཤིག་བཤད། །སྔོན་ཐོག་ས་ནོན་ཆོས་ཤིག་བཤད། །བྱ་བྲལ་ཡེ་བཞག་ཆོས་ཤིག་བཤད། །ཆོས་ཟད་བློ་ཟད་ཆོས་ཤིག་བཤད། །སེམས་མེད་<milestone unit="line" n="721.2"/>དངོས་མེད་ཆོས་ཤིག་བཤད། །རིག་མེད་སྐུ་མེད་ཆོས་ཤིག་བཤད། །སྣང་མེད་རྟག་མེད་ཆོས་ཤིག་བཤད། །སྤྲོས་པའི་མཐའ་རྣམས་ཡོངས་བྲལ་ཆོས་ཤིག་བཤད། །སྣ་ཚོགས་གཅིག་འདུས་ཆོས་ཤིག་<milestone unit="line" n="721.3"/>བཤད། །གཅིག་མེད་ཟད་པར་ཟད་པའི་ཆོས་ཤིག་བཤད། །ཐུག་སར་ཐུག་པས་སྐྱོལ་སར་སྐྱོལ་བའི་ཆོས་ཤིག་བཤད། །དངོས་མེད་ཀུན་འབྱུང་སྣ་ཚོགས་ཆོས་ཤིག་བཤད། །གཅིག་མེད་མཚོན་མེད་མ་བཤད་ཀུན་<milestone unit="line" n="721.4"/>རྟོགས་བཤད། །སངས་རྒྱས་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་རིགས་ལྔ་བྱང་ཆུབ་ལྔ། །ཐེག་ཆོས་གྲུབ་མཐའ་ཐ་སྙད་མིང་འདོགས་རྣམས། །བླ་དགས་ཡིན་ཏེ་དོན་ལ་བརྗོད་དུ་མེད། །ཆོས་བོར་སངས་རྒྱས་རིག་མེད་ཀ་དག་<milestone unit="line" n="721.5"/>རྟོགས། །སེམས་མེད་སངས་རྒྱས་ཡིད་མེད་སྣང་བ་དང་། །མཚོན་མེད་དཔེ་མེད་བཤད་མེད་དངོས་གཞི་མེད། །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་ཡོད་མེད་ཇི་སྙེད་མ་ལུས་ཀུན། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་བློ་འདས་དངོས་མེད་སྙིང་པོའི་<milestone unit="line" n="721.6"/>ཆོས་ཤིག་བཤད། །ཐ་སྙད་ཀུན་བྲལ་བརྗོད་མེད་དེ་ཉིད་ཁོ་ན་བཤད། །བཤད་པ་མ་ཡིན་མཚོན་དུ་ཚིག་ལས་འདས། །ཆོས་གཅིག་མ་བཤད་ཆོས་གཅིག་དངོས་པོ་མེད། །མེད་པ་མ་ཡིན་སྟོང་གསལ་མཐའ་རྣམས་<milestone unit="page" n="722"/><milestone unit="line" n="722.1"/>གྲོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དངོས་མེད་བཤད་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་དངོས་མེད་ཟང་ཀ་ཡིས། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་ཆོས་སྐུ་ལ། །ཡང་རབ་ཀ་དག་ཇི་ལྟར་རྟོགས། །ཞེས་ཞུས་པས། སྟོན་པས་འཁོར་<milestone unit="line" n="722.2"/>ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཡང་རབ་སྐལ་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །གོང་ལྟར་དོན་ལས་མ་གཡོས་པར། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་དངོས་མེད་ཟང་ཀ་རྟོགས། །གོང་བཤད་དོན་རྣམས་སེམས་དང་འདྲེས། །རང་བྱུང་རིས་མེད་རང་<milestone unit="line" n="722.3"/>སར་ཐིམ། །གསལ་སྟོང་སྣང་མེད་ཡུལ་སེམས་མེད། །འཁྲུལ་ཆོད་འཛིན་མེད་སྣང་བ་དག །ཕྱི་རོལ་ནང་དག་ཡིད་གཉིས་མེད། །ཐོལ་བྱུང་ངང་དངས་ཀློང་དུ་ཐིམ། །གཉིས་སྣང་ཞེ་འདོད་བྱ་རྩོལ་ཡོངས་མི་<milestone unit="line" n="722.4"/>རྟོག །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཀ་དག་གི་རྒྱུད་ལས། ཡང་རབ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་དངོས་མེད་ཟང་ཀ་ཡིས། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་ཆོས་སྐུ་ལ། །རྟོགས་ཐབས་གདམས་ངག་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="722.5"/>ལགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །རྟོགས་ཐབས་ཐུགས་ཀྱི་བཅུད་ཕྱུང་བཤད། །དངོས་མེད་ཟང་ཀའི་ཐུགས་ལ་ཆོངས། །སྐྱེ་བ་མེད་པར་གཏན་ལ་དབབ། །ལམ་ཀ་ནས་དག་པར་<milestone unit="line" n="722.6"/>གཏན་ལ་དབབ། །འབྲས་བུ་དངོས་མེད་ཟང་ཀ་ལ་ཡང་བཟླ། །གཞི་ནི་སྐྱེ་མེད་བརྗོད་འདས་ཐ་སྙད་མེད། །རྣམ་པ་གང་གིས་མིང་མ་ཐོགས། །ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཡི་གེ་མེད། །རྣམ་པ་ཀུན་ལྡན་རྣམ་མེད་དཔེ་ཡང་<milestone unit="page" n="723"/><milestone unit="line" n="723.1"/>༄༅། །མེད། །སྣ་ཚོགས་ཆོས་རྣམས་མཐའ་ཡས་གྲོལ། །སྐྱེ་མེད་རང་དངས་ཤེས་མེད་རྟོག་པ་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཀ་དག་ལམ་དུ་ཁྱེར་བ་ནི། །སྒྲིབ་གཉིས་འཁོར་འདས་ཆོས་རྣམས་ཀ་ནས་དག །ཡུལ་<milestone unit="line" n="723.2"/>རྣམས་ཀ་དག་ཕྱོགས་རིས་མེད། །རིག་ཡིད་སེམས་དག་འཛིན་རྟོག་མེད། །སྣ་ཚོགས་ཆོས་རྣམས་ཡུལ་སྣང་ལ། །རིག་སེམས་དྲན་བློ་གང་ལ་ཡིད་མི་འཇུག །རྟོགས་དཔྱོད་གཟུང་འཛིན་དབྱེ་བསལ་མེད། །རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="723.3"/>རྩལ་དངས་འཛིན་མེད་ཟང་ཐལ་ལོ། །སྙིང་པོ་ཡན་ལག་གཉིས་མེད་ཤེས་པ་མ་བུ་འཕྲད། །གསལ་སྟོང་དབྱེར་མེད་ནམ་མཁའ་འདྲ། ཁུགས་འབྱུང་ངང་དངས་ནམ་མཁའ་འདྲ། ཁྲེས་མེད་གསལ་དངས་དངས་<milestone unit="line" n="723.4"/>སངས་ངེ་། །རང་བྱུང་ངང་དངས་སྟོང་སངས་ངེ་། །གསལ་དག་རང་གྲོལ་བདེ་ཕྱོད་དེ། །རང་སངས་རང་རླག་གོ་སྐབས་མེད། །མེད་ལས་ཀུན་འབྱུང་སྙིང་པོ་འོད་གསལ་ཀློང་། །ཅང་མེད་ཅིར་སྣང་དངོས་མེད་སྣ་<milestone unit="line" n="723.5"/>ཚོགས་གཅིག་ཏུ་འདུས། །གཅིག་དང་མེད་ཤེས་མེད་ཀུན་ཤེས། །ཀུན་འཔྱེ་སླེར་ལ་ག་པའོ། །སྣང་སྟོང་རིག་སྟོང་ཡུལ་སེམས་གཉིས་མེད་སྟོང་། །ཀུན་འབྱུང་ཀུན་གསལ་ཀུན་སྣང་ཀུན་བརྟགས་ཀུན་གཞི་<milestone unit="line" n="723.6"/>མེད། །མཁའ་དབྱིངས་ཆོས་ཉིད་ཀུན་གཞིའི་ཕོ་བྲང་ནས། །སྣ་ཚོགས་རྩལ་ཟེར་མཁའ་དབྱིངས་ཆོས་ཉིད་ཀློང་དུ་ཐིམ། །སྟོང་ལ་གསལ་དངས་ངང་ལ་དངོས་གཞི་ཅི་ཡང་མེད། །མཚོན་པའི་ཚིག་མེད་ཐ་སྙད་ཀུན་<milestone unit="page" n="724"/><milestone unit="line" n="724.1"/>དང་བྲལ། །བརྗོད་དུ་ཡེ་མེད་ཆོས་རྣམས་ཟད་སར་བསྐྱལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །འབྲས་བུ་དངོས་མེད་ཟང་ཀ་ལ་བཟླ་ནི། །ཆོས་རྣམས་ཀ་དག་ངང་ལ་ཡེ་ནས་གནས། །གོང་བསྟན་ཀློང་དུ་གྱུར་ཅིང་དེ་ལས་མ་འདས་<milestone unit="line" n="724.2"/>ཆོས། །ཐོག་མ་མེད་ནས་སྐྱེ་མེད་ཀ་ནས་དག །རེ་དོགས་ཡིད་སྨོན་བྱར་མེད་ལ་བཟླར་རང་ལ་གྲུབ། །ཅེས་འབྲས་སུ་བསྟན་པའོ། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་གི་རྒྱུད་ལས། །རྟོགས་ཐབས་ཐུགས་ཀྱི་བཅུད་ཕྱུང་གི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="724.3"/>བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་དངོས་མེད་ཟང་ཀ་ཡིས། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་སྟོན་པ་ལ། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་ཇི་ལྟར་ཐོབ། །ཅེས་ཞུས་པ་དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་ངང་ལ་ཐོབ་དང་<milestone unit="line" n="724.4"/>མ་ཐོབ་ མེད། །འཁོར་ རྣམས་བྲོད་ པ་ བསྐྱེད་ ཕྱིར་ ཐོབ་ ཅེས་ བཤད། །མི་ སྐྱེ་ མི་ འགག་ སྐྱེ་ མེད་ དེ། ཁོགོས་ མེད་ རང་ གསལ་ ཉིད་ ལ་ གནས། །གསལ་ དངས་ མ་ གཡོས་ སྐྱེ་ མེད་ ཀློང ་དུ་<milestone unit="line" n="724.5"/>གྱུར། །དེ་ཀ་ཉིད་ལ་ཐོབ་ཅེས་བཤད། །ཉོན་མོངས་ཁམས་རྣམས་ཀ་ནས་དག །སྒྲིབ་གཡོགས་མ་རིག་མུན་པ་མེད། །བག་ཆགས་ཆགས་སྡང་ཀ་ནས་དག །རང་དག་རང་གདངས་རང་སངས་སྐྱོན་སྒྲིབ་གང་ཡང་<milestone unit="line" n="724.6"/>མེད། །གསལ་དག་འོད་གསལ་ཀ་དག་དྲི་མ་མེད། །གཏིང་གསལ་ཁ་གསལ་གསལ་དག་གཟུང་འཛིན་དག །དེ་བཞིན་ཉིད་དག་ཡང་དག་རྣམ་པར་དག །དེ་ལྟར་སུས་རྟོགས་ཀ་དག་ཐོབ་ཅེས་བཤད། །ཅེས་<milestone unit="page" n="725"/><milestone unit="line" n="725.1"/>༄༅། །གསུངས་སོ། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་གི་རྒྱུད་ལས། སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་དྲི་མེད་དངོས་མེད་ཀ་དག་ཐོབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་དངོས་མེད་ཟང་ཀ་ཡིས། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་ཆོས་སྐུ་ལ། །རྒྱུད་<milestone unit="line" n="725.2"/>འདིའི་མཚན་ནི་ཇི་ལྟར་གཟུང་། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །གང་ཡང་མ་སྐྱེས་མཚན་མེད་ཕྱིར། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་རྒྱུད་དུ་ཟུང་། །མ་རིག་བག་ཆགས་ཀ་དག་ཕྱིར། །ཀ་དག་དྲི་མེད་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="725.3"/>དུ་ཟུང་། ཁེས་མེད་འོད་གསལ་དངས་སངས་ངེ་། །ཡེ་ཤེས་མིག་གཅིག་དྲི་མ་དག །ཡེ་དག་ཤེལ་སྒོང་ཉི་ཟླ་བཞིན། །རྟོག་ཚོགས་སྒྲིབ་གཡོགས་ཉོན་མོངས་དག །ངང་དངས་གསལ་གདངས་རྒྱུད་དུ་ཟུང་། །སྐྱེ་མེད་<milestone unit="line" n="725.4"/>ཀ་དག་ཆོས་སྐུ་ཟང་ཀར་གནས། །ཀ་དག་ཟང་ཀའི་རྒྱུད་དུ་ཟུང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཀ་དག་ཟང་ཀའི་རྒྱུད་ལས། མཚན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་དངོས་མེད་ཟང་ཀ་ཡིས། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་<milestone unit="line" n="725.5"/>སྟོན་པ་ལ། །རྒྱུད་འདི་གཏད་པ་གང་ལ་གཏད། །ཅེས་ཞུས་པས། །སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །རྒྱུད་འདི་གཏད་པའི་སློབ་མ་ནི། །སྨྲས་པ་མི་འགྱུར་རི་རབ་འདྲ། །དམ་ཚིག་ཤེལ་སྒོང་པདྨ་འདྲ། །རང་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="725.6"/>གླ་བྲེང་དར་དཀར་འདྲ། ཁྲེས་རབ་རིག་པ་སྐྲུ་གྲི་རལ་གྲི་འདྲ། །བླ་མ་ལ་གུས་དགེ་སེམས་དམ་ཚིག་ལྡན། །མན་ངག་གཏེར་འཆང་འདོད་དོན་ཁར་མི་གཏང་། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་སློབ་མ་ལ། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་རྒྱུད་འདི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>