<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0072-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--sku'i rgyud pad+ma 'khyil ba zhes bya ba/-->སྐུའི་རྒྱུད་པདྨ་འཁྱིལ་བ་ཞེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0072-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=319.4; end=383.1--><milestone unit="line" n="319.4"/>བདུན་པའོ། །རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཀྭ་ཡ་ཏནྟྲ་པདྨ་ཀུཎྜལ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། སྐུའི་རྒྱུད་པདྨ་འཁྱིལ་པ་ཞེས་བྱ་བ། ཨཔྲབྷནམསྐྲུ་ཤི་པྲས་ར་དུ་ས་ནཱ་མ་མ་ཧྭ་ཏྲི། བརྒྱུད་པ་<milestone unit="line" n="319.5"/>གསུམ་པའོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་གཉིས་མེད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བསྟན་པའི་སྔོན་རོལ་ན། འདི་སྐད་བདག་གིས་བསྟན་པའི་དུས་གཅིག་ན། འཁོར་གྱི་ལྷ་དང་མི་དང་ལྷ་མ་ཡིན་ལ་སོགས་ཏེ།<milestone unit="line" n="319.6"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཕལ་ཆེར་རབ་ཏུ་ཉོན་ཅིག །ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ང་མེད་པ་ཡི་སྔོན་རོལན། དེབཞིནགཤེགསཔརྣམས་ནི་མི་བཞུགས་སོ། །ང་མེད་པ་ཡི་སྔོན་རོལ་ན། །འབྱུངབཆེནཔོལྔནིཡེ<milestone unit="page" rend="page" n="320"/><milestone unit="line" n="320.1"/>ནས་མེད་དོ། །འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་ལྔ་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་ན། །སེམས་ཅན་བྱ་བ་གདོད་མ་ནས་མེད་དོ། །ང་མེད་པ་ཡི་སྔོན་རོལ་ན་སྟོན་པ་པོ་མེད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་མེས་པོ་ང་ཉིད་ཡིན་གྱི། གཞན་མ་<milestone unit="line" n="320.2"/>ཡིན་ནོ། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྩ་བ་ནི་ངའི་རིག་པ་རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་སོ། །ང་མ་གཡོས་པའི་ངང་དུ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ཀློང་ནས། རང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཤར་བའི་ཕྱིར། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དོན་དམ་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="320.3"/>ཡི་གེ་མེད་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བསྟན་ཏོ། །དེའི་དོན་མ་ནོར་བར་བསྟན་པ་ནི། ལུང་གི་རྒྱལ་པོ་མི་འགྱུར་སེམས་ཀྱི་ལུང་ཞེས་བྱའོ། །དེའི་ཕྱིར་དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་དགོངས་པས་བརྒྱུད་པ་ནི། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའོ། །<milestone unit="line" n="320.4"/>མ་ཞབྲུགས་པའི་སངས་རྒྱས་ལ། མ་བྱས་པའི་ཆོས་བསྟན་པ་ནི། ང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་བསྟན་ཏེ། མི་འགྱུར་བའི་བལྟ་བ་ལ་བཙལ་དུ་མེད་པར་བསྟན་པ་ནི། ཀ་དག་གི་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་བའོ། །དེའི་ཕྱིར་ན་<milestone unit="line" n="320.5"/>ཆོས་ཐམས་ཅད་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། དུས་ནི་རྗེས་སུ་འཇུག་པའི་དུས་སུ་བསྟན་ཏོ། །དེ་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བྷ་རྙུ་བ་ཏྲི་ས་རྙོ་ནི། བརྡའ་གསུམ་མན་ངག་གིས་བསྟན་པ། །ཀྱེ་མ་ཀྱེ་མ་འཁོར་གྱི་རིག་པ་<milestone unit="line" n="320.6"/>འཛིན་པ་རྣམས་ཉོན་ཅིག །ལེགས་པར་ཡིད་ལ་ཟུང་ཞིག །སྟོན་པས་བསྟན་པའི་ལུང་མ་ནོར་བ་རངས་རྣ་བའི་དབང་པོས་ཉན་ཏེ། ཇི་བཞིན་པ་རང་སྣང་བའི་དུས་ན། རིག་འཛིན་བརྡས་བརྒྱུད་པ་གསུམ་ཏེ། སྣང་<milestone unit="page" n="321"/><milestone unit="line" n="321.1"/>༄༅། །བའི་བརྡས་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་མི་རྟག་པར་སྟོན། བྱས་པའི་བརྡས་འདུས་བྱས་ཐམས་ཅད་སྒྱུ་མར་སྟོན། སྒྲུབ་རྒྱུད་ཀྱི་བརྡས་ཐོག་མའི་རང་ས་དངོས་བསྟན་པའོ། །ཙཎྜཔ་རི་ཧ༷་ཀ་ར། ཏྲི་ཀ་ལི་ཀ་དུ་<milestone unit="line" n="321.2"/>ར་ད་ར། ཏྲི་ཙནྟྲ་བྷ་བྷ་ཏི་ཧ་ཨ། བྷ་བྷ་ཏྲི་ས་ན་ཏྲི་ན་མ། རྡོ་རྗེ་སྤྱན་གཅིག་པ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ་འདུས་པ་ནི། གདོལ་པ་ལག་ན་ཀ་ཏིས་ནི། ཙཎྜ་ལོག་སྤྱོད་ཅན་ལ་བསྟན་ནོ། །སྣང་བའི་བརྡའ། མི་<milestone unit="line" n="321.3"/>སྣང་བའི་བརྡའ། བྱས་པའི་བརྡའ། མ་བྱས་པའི་བརྡའ། ཉི་ཟླ་ཁང་པར་བཞུགས་པའི་བརྡའོ། །རྡོ་རྗེ་ལྟར་བསྒྲེང་བ། བུ་ཆུང་ལྟར་གནས་པ། རྡོ་རྗེ་གླུས་བསྐུལ་བ། ལག་གི་འདུ་བྱེད་པ་ལྐུགས་པ་ལྟར་གནས་<milestone unit="line" n="321.4"/>པའོ། །མེ་བཞིན་འཇུག་པ། ཆུ་བཞིན་ཁྱབ་པ། ས་བཞིན་གནས་པའོ། །ཡུལ་རྒྱ་གར་ཕ་མཐའ། རྒྱ་ནག་པོའི་ཚུར་མཐའ་ན། བཤན་པའི་གྲོང་ཁྱེར་སྡིག་ཅན་ཞེས་བྱ་བ་ན། རིགས་ངན་གྱི་བུ་གདོལ་པ་ལག་ཀ་ཏི་ཞེས་<milestone unit="line" n="321.5"/>བྱ་བས། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བསད་ཅིང་ཟོས་པས། མ་ཚིམས་ནས་རང་ཤ་རང་གིས་ཟོས་ཏེ། དེར་མི་རྣམས་འཕྱས་ནས་བྲག་ཕུག་ས་མན་ཀུ་ཏ་ལར་བྲོས་ནས། སྔར་ཁོའི་བཤན་པའི་གྲོགས་པོ་ཙཎྜལོག་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="321.6"/>ཅན་ལ། ཁྱོད་ནི་ངའི་ལས་ཀ་དང་མཐུན་ནོ་ཟེར་ནས། རིགས་ངན་གྱི་ལས་གྱིས་ཤིག་ཟེར་ནས། ཁོ་རང་གི་འོད་མ་དང་། ཀ་ཏི་དང་རྒྱ་ལ་སོགས་པ་བྱིན་ནས། གསོད་གཅོད་ཀྱི་ལས་བྱས་སོ། །དེ་ཡ་ཆ། ཡུལ་བ་ར་ཎ་<milestone unit="page" n="322"/><milestone unit="line" n="322.1"/>སི་ན། བྲམ་ཟེའི་རིགས་ཀྱི་བཙུན་མོ་མཛེས་མ་མེ་ལོང་ཅན་ཞེས་པ་གཅིག་ལ། ཡུལ་དེའི་གྱད་པ་སྐྱེས་པ་མི་བརྒྱད་ཀྱི་ཆུང་མར་གཏད་པས་མ་འཆམས་ནས། རྒྱ་གར་གྱི་ཆོས་སྐྱོང་བའི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཞུས་པས། རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="322.2"/>ན་རེ་བཙུན་མོའི་མེ་ལོང་ལ་མདའ་རྒྱོབ་ལ། སུས་ཕོག་ཅིང་ཕིགས་པ་གཅིག་གིས་ཁྱེར་ཅིག་ཟེར་ནས་བརྒྱབ་པས་སུས་ཀྱང་མ་ཕོག་མ་ཕེད་དོ། །དེ་ཡ་ཆ། ཡུལ་དུར་ཁྲོད་ཕུག་ལུང་ནག་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ན། མུ་སྟེགས་ཁ་<milestone unit="line" n="322.3"/>ལ་མེ་འབར་གྱི་སྒོ་དྲུང་ན། འ་་མ་ནག་པོ་གཅིག་གི་ནང་ན། མེ་དམར་བྱ་ཕོ་ཙམ་པ་གཅིག་མ་ཤི་བར་འདུག་ཟེར་ཏེ། དེ་ཡ་ཆ། ཡུལ་དུར་ཁྲོད་བསིལ་བའི་ཚལ་ན། རྒྱལ་པོ་ཁང་བཟང་གི་བུ་མོ་འོད་ལྡན་མ་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="322.4"/>གཅིག་ལ། སྐྱེས་པ་བརྒྱ་ཡིས་ཆགས་པ་སྤྱད་པས། བུ་མོའི་འདོད་པ་མ་ཚིམས་ཟེར་ཏེ། དེ་ཡ་ཆ། ཡུལ་བྱ་རྒོད་ཕུང་པོའི་རིའི་ནམ་མཁའ་ལ་མེ་ལོང་གཅིག་གི་ནང་ནས་ཉི་མ་གཅིག་ཤར་ཟེར་ཏེ། དེ་ཡ་ཆ། དེ་ནས་<milestone unit="line" n="322.5"/>གདོལ་པ་ལག་ན་ཀ་ཏིས་སེ་གོལ་གཏོགས་ཏེ། ནམ་མཁའ་ལ་གཟུགས་ཀྱི་སྐུ་བསྟན་ཏེ། པ་ར་སི་ཏི་ཀ༷་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲ་བྱུང་ནས་མི་སྣང་བའི་ངང་དུ་གཤེགས་སོ། །དེར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བརྒྱལ་ཏེ་སྣང་བར་<milestone unit="line" n="322.6"/>གྱུར་ནས་གཉིས་སུ་མེད་པར་ཐིམ་པའི་དུས་ན། རྟོག་པ་སྐད་ཅིག་མར་གྲུབ་བོ། །ནམ་གྲོ་གཅིག་ཏུ་བརྒྱལ་ཏེ། སངས་ཙ་ན་དེ་ཉིདདེབཞིནནོ། །རྡོརྗེསེམས་དཔའ་འགྱུར་བ་མེད་པ་མི་འགྱུར་ནམ་མཁའ་སྤུངས་<milestone unit="page" n="323"/><milestone unit="line" n="323.1"/>༄༅། །ཞེས་བྱ་བ། རིག་འཛིན་བརྡའི་བརྒྱུད་པ། །སྒྲ་ཐད་ལོག་ཏུ་བསྟན་པ་རྡོ་རྗེ་སྤྱན་གཅིག་པའོ། །པདྨ་འཁྱིལ་པའི་རྒྱུད། བརྒྱུད་པ་གསུམ་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་དགོངས་པས་<milestone unit="line" n="323.2"/>བརྒྱུད་པ་དང་། རིག་འཛིན་རྣམས་རིག་པ་བརྡས་བརྒྱུད་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།ཨུརུ་པྲཙྭ་ཙཀྱུ་རཏྣ་པ་ཙ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། དེ་ནས་རིན་པོ་ཆེ་གསེར་མིག་ལ་སོགས་ཏེ། དོན་སྐོར་ལྔའི་མན་ངག་<milestone unit="line" n="323.3"/>གསུངས་པ་ནི། །བཅོམ་ལྡན་འདས་མཉམ་པའི་ཆོས་ཉིད་ཞི་བ་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་། ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས་གཟུགས་ཀྱི་སྐུ་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལྟ་བུར་སྤྲུལ་པ་སྟེ། ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་<milestone unit="line" n="323.4"/>ཤེས་རྟོགས་པ་མངོན་དུ་གྱུར་པ་ནི་གདམས་ངག་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་འདུས་ཏེ། དེ་མཚོན་པར་བྱེད་པ་གདམས་ངག་རྣམ་པ་ལྔ་ཚིག་དང་ཡི་གེའི་སྒོ་ནས་བསྟན་ཏོ། །དབང་པོ་རབ་འབྲིང་ཐ་མའི་དབང་དུ་དགོངས་ནས་<milestone unit="line" n="323.5"/>ནང་སྐོར་དང་གསང་སྐོར་རྣམས། ཁ་སྐོང་དང་བཅས་པ་ནི་བླ་མའི་ཞལ་དང་དཀྱུས་སུ་སྦྱར་ནས་བཤད་དོ། །སླད་ཀྱི་ཚིག་གཉིས་ཀྱིས་ཞུས་ལེན་གྱི་སྒོ་དབྱེ། གཞུང་གི་ཚིག་བཞིས་མན་ངག་གི་ཀློང་བརྟོལ། མཇུག་གི་<milestone unit="line" n="323.6"/>ཚིག་གསུམ་གྱིས་རྟོག་པའི་རྒྱ་བཅད། ཆེ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཐུན་མོང་མིན་པའི་ཕྱིར་བཀའ་རྟགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱས་གདབ། ད་ནི་གསེར་མིག་དྲིལ་་ཏེ་བསྟན་པ་ནི། གསེར་མིག་རང་ལ་བཅར་ཏེ་བཤད། མཆོད་རྟེན་ལ་ཁྲི་<milestone unit="page" n="324"/><milestone unit="line" n="324.1"/>འཕང་དགུར་བྱུང་བ་ནི། ཐེག་པ་དགུའི་རྟགས་སོ། །བུམ་པ་མན་ཆད་ནི་རྒྱུའི་ཆོས་ཏེ་ཉན་ཐོས་སོ། །བྲེ་ཕུལ་དང་སྲོག་ཤིང་ཡན་ཆད་ནི། འབྲས་བུའི་ཆོས་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའོ། །འཁོར་ལོ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ནི་<milestone unit="line" n="324.2"/>བླ་ན་མེད་པ་སྟེ་ཨ་ཏི་ཡོ་གའོ། །བཀྲ་ཤིས་སྒོ་མངས་ནི་ཐེག་པའི་སྒོ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའོ། །མེ་ལོང་ནི་ཡེ་ཤེས་བཞིའོ། །དྲིལ་བུ་ནི་གསུང་འགག་པ་མེད་པའོ། །རིན་པོ་ཆེ་ནི་ཡོན་ཏན་ནོ། །དར་དཔྱངས་ནི་མཉེན་<milestone unit="line" n="324.3"/>འཁྲིལ་པ་སྟེ། སེམས་ཅན་གྱི་དོན་ལ་ཆགས་ཀྱང་སྐྱོན་མེད་པའོ། །བྱ་རུ་ནི་རྒྱལ་མཚན་གྱི་རྩེ་མོ་ལ་ནུབ་པ་མེད་པའོ། །ཏོག་ནི་མི་འགྱུར་བའོ། །ཐ་སྙད་ཀྱི་དབང་གིས་ཡང་དག་པར་གདགས་སུ་ཡོད་པ་དང་།<milestone unit="line" n="324.4"/>གདགས་པ་ཙམ་དུ་ཡོད་པ་གཉིས་ལས། ཡང་དག་པར་གདགས་སུ་ཡོད་པ་ནི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡིན་ལ། གདགས་པ་ཙམ་དུ་ཡོད་པ་ནི་དོན་སྤྱིའི་རྣམ་པའོ། །སྟོང་པ་ལ་རྣམ་པ་གཉིས་ཏེ། དངོས་པོ་ལ་སྟོང་པ་དང་། དངོས་<milestone unit="line" n="324.5"/>པོ་མེད་པ་ལ་སྟོང་པ་གཉིས། དངོས་པོ་ལ་སྟོང་པོ་ནི་དོན་སྤྱིའི་རྣམ་པའོ། །དངོས་པོ་མེད་པ་ལ་སྟོང་པ་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སོ། །ཡོད་པ་ལ་རྣམ་པ་གཉིས་ཏེ། ཡང་དག་པར་ཡོད་པ་ནི་ཆོས་ཀྱི་སྐུའོ། །བདེན་པ་ལ་<milestone unit="line" n="324.6"/>ཉིས ་རྫོབ་ཀྱི་བ ་པ་ ང་ ་ ་ མ་བ ་པའོ ་རྫོབ་ཀྱི་བ ་པ་ང་རྨི་ལམ་ ་བུའོ ་ ་ མ་པའི་བ ་པ་ནི་མི་ ར་བའོ ་ན་མ་ མ་པ་ལྔ་ནི་་་ལྔའི་རྣམ་པར་ཤེས་པས་གསལ་བའི་ངོ་<milestone unit="page" n="325"/><milestone unit="line" n="325.1"/>༄༅། །བོ་སྟེ། སྟོང་པའི་ཚིག་དྲུག་ལ་རྒྱས་བཏབ་པས་ཆད་པའི་མཐའ་བསལ་ལོ། །སྟོང་པ་སྒྲོན་མ་ལྔ་ལ་རྒྱས་བཏབ་པས། རྟག་པའི་མཐའ་བསལ་བའོ། །རིག་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་རྣམ་པར་རྟོག་པའི་བག་ཆགས་<milestone unit="line" n="325.2"/>ཀྱིས་བསླད་པའི་ཤེས་པ་ལ་སེམས་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ལས་ཡིད་དྲན་བྱེད་ཀྱི་ཚོར་བ་ལ་སོགས་ཏེ། ཡིད་བཞི་གཅིག་ཏུ་འདུས་པ་ལ་ཀུན་གཞི་ཞེས་བྱ་སྟེ། དེ་ལ་སྒོ་ལྔའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་བརྟེན་ནས་བག་ཆགས་སྦྱོང་<milestone unit="line" n="325.3"/>བའི་ཕྱིར། ཀུན་གཞིའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ་འཁོར་བའི་རྒྱུ་ཁོ་ནའོ། །ཀུན་གཞི་ཀུན་གྱི་གཞི་ཡིན་ཏེ། རྣམ་པར་བྱང་བའི་རྟེན་མ་ཡིན། བག་ཆགས་དང་བྲལ་བའི་ཤེས་པ་ནི། རང་སོ་ལ་འདུག་པའི་དུས་ན་ཆོས་<milestone unit="line" n="325.4"/>ཀྱི་སྐུ་ཞེས་བྱ་བ་བག་ཆགས་དང་བྲལ་བའི་ཤེས་པ་ལ་ཡུལ་སྐྱེ་བའི་དབང་དུ་བྱས་པའི་ཚེ་ན། ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་ཡེ་ཤེས་ཞེས་བྱའོ། །དེ་མ་ཡིན་པ་རྣམས་ལ་ནི། ལྟ་བའི་དངོས་པོ་གསུམ་ལ། མ་སྤངས་གནས་སུ་དག་པ་ཡེ་<milestone unit="line" n="325.5"/>ཤེས་འོད་ཀྱིས་མ་བཙལ། རང་ལས་རྙེད་པ་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ། གཞན་གྱི་འོད་ལ་མ་བརྟེན་ཡེ་ཤེས་ཉི་མ་རང་ལ་ཤར། ཤར་བ་ཉིད་ན་ནུབ་པ་མེད། ལྟ་བའི་རྒྱབ་རྟེན་གསུམ་ལ། རྒྱུ་ལས་མ་བྱུང་བའི་འབྲས་བུ། ལུང་<milestone unit="line" n="325.6"/>ལ་མ་བརྟེན་པའི་མན་ངག །སེམས་ལས་མ་བྱུང་བའི་སངས་རྒྱས་སོ། །བསྒོམ་པའི་དམིགས་དྲུག་ལ་སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་པ་ནམམཁའཆེནཔོཡིན། ཅིར་ཡང་བསྒྱུར་དུ་བ་་པས་སྤྲུལ་པ་ཆེན་པོ་ཡིན། མཐོང་<milestone unit="page" n="326"/><milestone unit="line" n="326.1"/>རྟོགས་སྒྱུ་མའི་རང་བཞིན་རྣམ་རྟོག་ཅིར་མི་བསམ། བསམ་པ་ཀུན་སྤངས་ཡེ་ཤེས་མཚོ་མི་གཡོ། དེའི་ངང་ལས་མ་བསྐྱོད་ལྷན་ནེ་ཞོག །ལྷན་ནེ་ལྷང་ངེར་བཞག་ན་མཉམ་པ་ཆེན་པོ་ཡིན། ལུས་ ་བསྐྱོད། ངག་ ་<milestone unit="line" n="326.2"/>བརྗོད། སེམས་སྒོ་དྲུག་འཁྲུལ་པ་ཡུལ་ལས་འདས་ནས། ཡུལ་སྤྲོས་པ་དང་བྲལ་བ་ནི་བསྒོམ་པའི་དོན་ཏོ། །ལྟ་བ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཁམས་གསུམ་ཐིག་ལེར་བཏབ། །སྤྱོད་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་འཁོར་བ་<milestone unit="line" n="326.3"/>བདེ་བར་སྤྱོད། །དམ་ཚིག་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་སྲུངས་གདེངས་དང་ལྡན། །ཕྲིན་ལས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་མ་བཙལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །མདོ་དྲུག་ལ། ངོ་བོ་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་དང་། ཡེ་ཤེས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་དང་། གནས་ལུགས་<milestone unit="line" n="326.4"/>དང་། སྣང་ལུགས་དང་། ཆོས་ཀྱི་མཐར་ག་ས་པ་དང་། མན་ངག་གི་ཀློང་རྡོལ་བའོ། །མན་ངག་ཀློང་རྡོལ་བ་ལ་གཉིས་ཏེ། ཡོན་ཏན་གྱི་སྐུའི་ཀློང་རྡོལ་བ་དང་། མན་ངག་གི་མདོ་དྲུག་གིས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མ་བུ་སྤྲད་<milestone unit="line" n="326.5"/>དོ། །དང་པོ་འཁོར་བ་ཐོག་མ་མེད་པའི་གནས་ལུགས་ནས། གསེར་མིག་དབུས་སུ་རྫོགས་པར་བསྟན་པ་ནི། གསེར་མིག་ཁོ་ན་སྨྲ་བའི་ཚིག་གོ །རིན་ཆེན་གསེར་དང་འདྲ་སྟེ་ཀུན་ལ་དཀོན། ཡེ་ཤེས་མིག་དང་རྟག་ཏུ་<milestone unit="line" n="326.6"/>འགྲོགས་ཏེ། དེ་ཕྱིར་གསེར་མིག་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱ། པདྨ་འཁྱིལ་པའི་རྒྱུད་ལས། རིན་པོ་ཆེ་གསེར་མིག་གི་མན་ངག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་བའི་གྲུབ་ཚུལ་འདི་དག་བཀའ་སྩལ་ཏེ།<milestone unit="page" n="327"/><milestone unit="line" n="327.1"/>༄༅། །དབྱིངས་ནི་འགྱུར་བ་མེད་པར་གནས། །གསུང་རྟོག་གང་གིས་བསྒྱུར་མིན་གནས། །འོད་གསལ་སྒྱུ་ལུས་སྣང་བ་དང་། །དེ་ནི་རང་བཞིན་རང་ཤར་གནས། །རྟོག་བཅས་ཡེ་ཤེས་རང་རིག་ནི། །མི་རྟོག་<milestone unit="line" n="327.2"/>ཡེ་ཤེས་བདེ་ཆེན་གནས། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་རྟོག་དུ་མ་ལས། རྟེན་འབྲེལ་བཅུ་གཉིས་སྲིད་རྩ་བཏོན། །གླིང་བཞི་རི་རབ་སྲིད་གསུམ་བཅས། །ཡུལ་དུ་ཤར་བར་ཆགས་ནས་སྲིད། །བག་ཆགས་ལུས་ནི་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="327.3"/>པ། །འགྲོ་བ་དྲུག་ཏུ་སྣང་བའོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་མཁྱེན་པ་ལྟར། །སེམས་ཀྱི་བཞག་ཐབས་དབུགས་དབྱུང་བ། །བློ་བརྟན་བསྒོམ་པ་བརྟན་མི་བརྟན། །བཅོ་བརྒྱད་བདུད་དང་སྐྱོན་ཤར་ཡང་། །བསྒོམ་པའི་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="327.4"/>སྣང་སྐྱོན་ལས་གྲོལ། །འཁྲུལ་པར་ཤེས་ནས་རང་རིག་དང་། །བདེ་བ་མི་རྟོག་ཐམས་ཅད་མཁྱེན། །རྩལ་དུ་ཤེས་ཨོ་ཨུ༔ཧུ༷། །སྐུ་གསུམ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །འཁོར་བ་གྲུབ་ཚུལ་ཤེས་པ་ནི། །འཁྲུལ་གཞི་དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="327.5"/>བཟློག་པའོ། །དེ་ནས་འཆི་ཀ་མ་ལས་ཀྱི་རིན་པོ་ཆེས་འཁོར་བའི་མཐའ་བཅད་པ་སྐྱེ་བའི་སྒོ་དགག་པའི་ཐབས་མཆོག་ཏུ་གསུངས་པ། བདག་ནམ་འཆི་བའི་ཚེ་རླུད་རྣམ་པ་ལྔ་རིམ་གྱིས་ཞི་ནས། ཕྱིའི་འབྱུང་བ་ལྔ་ནང་<milestone unit="line" n="327.6"/>གི་འབྱུང་བ་ལྔ་ལ་ཐིམ་ནས། ནང་གི་འབྱུང་བ་ལྔ་ཡུམ་གྱི་མཁའ་ཀློང་རྣམ་པ་ལྔ་ལ་ཐིམ། ཡུམ་ལྔ་རིགས་ཀྱི་ཡབ་རྣམ་པ་ལྔ་ལ་ཐིམ་སྟེ། ཡབ་ལྔ་སོ་སོའི་ཡིག་འབྲུ་ལྔ་ལ་ཐིམ་ནས། ཡིག་འབྲུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལ་ཐིམ།<milestone unit="page" rend="page" n="328"/><milestone unit="line" n="328.1"/>ཡེཤེས་ལྔ་འོད་ཀྱི་གོང་བུ་ཚོན་གྱི་གྲུ་གུ་བསྡོགས་པ་བཞིན་གནས་སོ། །དེའི་རླུད་གིས་བསྐྱོད་ནས། །གཡས་གཡོན་དུ་འབྱུང་སྟེ། འཆི་ཁ་མའི་གདམས་ངག་དྲན་པར་བྱས་ལ། མཛུབ་མོ་གཡོན་པའི་བྲེ་ག་ལ་ཡི་གེ་ཨ་<milestone unit="line" n="328.2"/>གཅིག་བསམས་ནས་གཡོན་དགག་པར་བྱའོ། །དེའི་དུས་སུ་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་གདམས་ངག་དྲན་པར་བྱའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཁྱོད་ལམ་དུ་འཇུག་པའི་ཚེ། གསང་བ་སྒོ་དགུའི་གནད་དགུ་ལ། །ཡི་གེ་མ་བུའི་<milestone unit="line" n="328.3"/>སྦྱོར་བས་དགག །གསང་བའི་སྒོ་དགུའི་གནད་དགུ་ནི། །སྙིང་ག་ལྐོག་མའི་ཁ་ཕྱོགས་དང་། །མིག་གཉིས་དང་ནི་རྣ་བ་དང་། །ནོར་བུ་སྣ་ཡི་རྩེ་མོ་མྲ །སྔགས་བྲིས་པ་ནི་གདགས་པར་བྱ། །བསམ་པར་བྱ་བ་དོན་ལ་<milestone unit="line" n="328.4"/>གསུངས། །ད་ནི་གསང་བའི་སྒོ་གསུམ་དབྱེ། །འཇུག་པ་དེ་ཡི་ཐོར་ཏོ་ནས། །ཚངས་པའི་སྐུད་པ་སུམ་བསྒྲིལ་ལ། །བདག་ཉིད་ལྷ་ཡི་སྲིན་ལག་ལ། །བཏགས་ཏེ་སྔགས་འདི་སྟོང་བཟླས་ན། །བཅུ་གཉིས་བཅུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="328.5"/>ཕྱི་སྒོ་ནས། །བདག་ཉིད་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཉིད། །མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་གཟུགས་བརྙན་ནི། །ཨོ་བཛྲ་སཏྭ་ཧུ༷། །གསུང་གི་སྒྲ་ཡིས་བོས་པའི་ཚེ། །བདག་དང་གཉིས་མེད་ཐུགས་ཀར་ཐིམ། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ལམ་བསྟན་<milestone unit="line" n="328.6"/>པའོ། །རིག་པ་ལུ་གུ་རྒྱུད་དུ་དྲང་བ་ནི། །གང་ཞིག་གནས་ནས་ཐོན་པའི་ཚེ། །སྒོ་གསུམ་སྒོ་གསུམ་སྒོ་སྤྲད་དེ། །དབུགས་རེ་ཧུ༷་རེས་རྔུབ་པར་བྱ། །མཇུག་གི་ཧུ༷་ནི་ཨ་རུ་ཐིམ། །ཨ་ནི་སྐྱེ་མེད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཆོས་ཉིད་<milestone unit="page" n="329"/><milestone unit="line" n="329.1"/>༄༅། །རྣམ་དག་ངང་དུ་བསྟིམ། །དེ་ལ་གཉེན་པོས་བཤིག་ཏུ་མེད། །དེ་ནི་ཡང་དག་རྫོགས་པའོ། །འཆི་ཀ་མ་ལས་ཀྱི་རིན་པོ་ཆེ་རིག་པ་ལུ་གུ་རྒྱུད་དུ་དྲངས་པའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་ནམ་འཆི་ཀ་མའི་དུས་ཀྱི་ཚེ།<milestone unit="line" n="329.2"/>སངས་རྒྱས་ཉག་གཅིག་རྗེས་སུ་དྲན་པར་གྱིས་ཤིག །སྐྱེ་བའི་སྒོ་ཨས་ཁ་ཁོག་ཅིག །གཟུང་འཛིན་ཞིང་ཁམས་ལ་སྦྱོར་ཅིག །ཡི་གེ་གསུམ་གྱི་དོན་ཁོང་དུ་ཚུད་ཅིག །ལམ་ཆེན་འབྱུང་བའི་ཚེ་རི་དྭགས་ལྟ་བུར་ཤེས་<milestone unit="line" n="329.3"/>པར་བྱའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་བར་མ་དོའི་ཤེས་པ་ལ་བདུད་ཀྱི་བསླུ་བ་བཅོ་བརྒྱད་འབྱུང་ངོ་། །སྒྱུ་ལུས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ཨ་ལ་ཟློག་ཅིག །རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཧུ༷་ལ་ཟློག་ཅིག །སྣང་བའི་སྤྱོད་ཡུལ་ཐམས་ཅད་རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="329.4"/>ཆེན་པོ་ལ་ཟློག་ཅིག །རིག་པ་ཤེས་རབ་ཆེན་པོ་ལ་ཟློག་ཅིག ཁྲེས་རབ་ཀྱི་མདས་བག་ཆགས་ཀྱི་གཉིད་སད་པར་བྱའོ། །འོད་སྣང་བའི་དུས་སུ་ཕྱི་མི་ལྡོག་པའི་གདམས་ངག་སྨྲས་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བདེན་<milestone unit="line" n="329.5"/>པ་མཐོང་བའི་དུས་སུ། ཤེས་རབ་མཁའ་ལས་གསལ་བའི་དུས་ན། ལུབ་ཆུབ་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་རྒྱས་ཐོབ་ཅིག །ཡེ་ཤེས་ལྔའི་འོད་སྣང་བའི་དུས་སུ། རིན་པོ་ཆེ་ཨའི་རྒྱས་ཐོབ་ཅིག །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཁམས་སྣང་<milestone unit="line" n="329.6"/>བའི་དུས་སུ། རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་རྒྱས་ཐོབ་ཅིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །པདྨ་འཁྱིལ་པའི་རྒྱུད་ལས་འཁོར་བ་གྲུབ་ཚུལ་དང་། རྒྱ་མདུད་གསུམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཟ་འོག་བེར་ཁྱིམ་<milestone unit="page" n="330"/><milestone unit="line" n="330.1"/>དང་ཐེག་པའི་འཁྲུལའཁོར་གསུངས་པ། ཐོག་མར་མ་རྟོགས་འཁོར་བ་མ་བྱུང་། རྟོགས་པས་སངས་རྒྱས་མ་བྱུང་བའི་སྔོན་རོལ། སྒྲིབ་གཉིས་སྦྱངསཤིང་ཚོགས་གཉིསབསགས་ནས་སངས་རྒྱསཔའི། སངས་རྒྱས་ཁ་<milestone unit="line" n="330.2"/>མིག་སྣང་བ་ཅན་དུབཏགས་པནི་ཅང་མི་བཞུགསསོ། །འོ་ན་གང་ཞེ་ན། རིག་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོར་སང་རྒྱས་ཏེ།ངོ་བོ་རང་བཞིན་ཐུགས་རྗེ་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་གནས་ཏེ། ཕའི་རྒྱུ་དང་མའི་རྐྱེན་གྱིས་མ་བྱས་ཏེ། རང་<milestone unit="line" n="330.3"/>བྱུངལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའོ། །སངས་རྒྱས་དང་སེམས་ཅན་དབྱིང་གཅིག་པ་ཞེསབྱ་སྟེ། དེ་ནི་འཁྲུལ་གཞིའོ། །འཁྲུལ་གཞི་ལ་འཁྲུལ་པ་དང་། མ་འཁྲུལ་པ་བྱུང་བ་ནི། སེམས་ཅན་འཁྲུལ་ནསལུ་ངག་ཡིད་གསུམ་དུ་<milestone unit="line" n="330.4"/>གནས་པའི་དུས་ན་ཡང་། ངོ་བོ་རང་བཞིན་ཐུགས་རྗེ་གསུམ་གྱི་ཆོས་ཉིད་ལས་མ་འདས་པའོ། །རྟོགས་ཏེ་སངས་རྒྱས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་མཐར་ཕྱིན་ཀྱང་། ངོ་བོ་རང་བཞིན་ཐུགས་རྗེ་གསུམ་གྱི་ཆོས་ཉིད་ལས་མའདས་<milestone unit="line" n="330.5"/>སོ། །དེ་ལྟར་ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་འཁོར་ནི་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཏེ། སྒོ་ལྔ་ཡིད་དང་དྲུག་ནི་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འཁོར་ཞེས་བྱ་སྟེ། ཡིད་ཀྱི་ཐོག་མར་རྟོག་བྱས་སུ་མ་བྱུང་། རྟོག་མེད་དུ་བྱུང་བའི་ཕྱིར། ཡིད་རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ཞེས་<milestone unit="line" n="330.6"/>བྱའོ། །དོན་དེ་ལྟརསངས་རྒྱས་ཡིན་པ་ལས། འཁོར་བ་ཇི་ལྟར་བྱུང་ཞེ་ན། འཁྲུལ་གཞི་ཡོད་པ་ལས་འཁྲུལ་པ་བྱུང་སྟེ། ཆོས་སྐུ་དངོས་པོ་མེད་པ་ལས། ངོ་བོ་གཟུགས་བ ་དུ་ ང་བ་དང་བཅས་པར་ ང་སྟེ། །དེ<milestone unit="page" n="331"/><milestone unit="line" n="331.1"/>༄༅། །ཡང་ཕྱོགས་གཅིག་ཏུ་རྒྱ་ཆད་པ་མེད་པས། སྣང་བ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ཁྱབ་གདལ་དུ་གནས་པ་ལས། ཡིད་འགྲོགས་ཏེ་འདི་ལས་ང་བྱུང་ངམ། ང་ལས་འདི་བྱུང་སྙམ་པའི་བསམ་པ་དེ་ཙམ་བྱུང་བ་<milestone unit="line" n="331.2"/>ལས། སེམས་ཅན་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ཡང་འཁྲུལ་གཞི་ལ་ཡང་གཉིས་ཏེ། ནང་གི་འཁྲུལ་གཞི་ནི་ཆོས་ཀྱི་སྐུའོ། །ཕྱིའི་འཁྲུལ་གཞི་ནི་ཆོས་སྐུ་ལས་ཐ་མི་དད་པའི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སོ། །ནང་དུ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ངོ་མ་ཤེས་པས་<milestone unit="line" n="331.3"/>འཁྲུལ་པ་མ་རིག་པའོ། །ཕྱིའི་འཁྲུལ་གཞི་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ། འཁྲུལ་པ་ནི་ཡུལ་ཐ་དད་པར་བལྟ་བའོ། །དེ་ལས་འཁྲུལ་པ་ཐ་དད་པར་བསྟན་ཏེ། ཆོས་སྐུ་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱང་། །མ་རིག་པ་ཡི་རྒྱུ་ཙམ་<milestone unit="line" n="331.4"/>ཡིན། །དེ་ལ་ཡིད་དྲན་བྱེད་གཡོས་ནས། །ཀུན་ཏུ་ཚོལ་བའི་ཡིད་ཀྱིས་བཙལ། །གཏན་ལ་འབེབས་པས་ལེགས་པར་ཕབ ངེས་པར་འཇོག་པས་བཞག་ནས་བག་ཆགས་སྐྱེ། ལས་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་ཕུང་པོ་ཉིང་<milestone unit="line" n="331.5"/>མཚམས་སྦྱར་ཏེ་རིགས་དྲུག་ཏུ་འཁོར་རོ། །དེ་ནི་ཉོན་མོངས་པའི་བདུད་ཡིན་ནོ། །ཉོན་མོངས་པའི་ཡིད་མ་དང་འདྲ། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཕ་དང་འདྲའོ། །སྒོ་ལྔ་བུ་དང་འདྲ་སྟེ་ཕུང་པོའི་བདུད་ཡིན་ནོ། །དེ་ལས་<milestone unit="line" n="331.6"/>འཁྲུལ་པ་ལྡོག་པར་བསྟན་ཏེ། ལྡོག་པའི་རྒྱུ་ནི་ཐིག་ལེ་དང་རྩལ་ཏེ། རྐྱེན་ནི་མེ་ལོང་ལ་བརྟེནནསབཞིནམཐོངབབཞིནདུ། རྡོརྗེསློབདཔོན་གྱིས་རྟག་པར་མཐོང་བའི་དོན་སློབ་མ་ལ་བསྟན་པས་དེའི་དོན་རྟོགས་<milestone unit="page" n="332"/><milestone unit="line" n="332.1"/>མ་ཐག་ཏུ་ཡེ་ཤེས་སྐྱེའོ། །ལུང་བསྟན་རྐྱེན་གྱིས་འཁྲུལ་པ་བཟློག །འཁྲུལ་པ་ལོག་ན་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ། ཉན་ཐོས་དང་རང་སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་མདོ་སྡེ་དང་ཀྲི་ཡ་དང་ཨུ་པ་ཡ་དང་། ཡོ་གའ་དོན་དང་།<milestone unit="line" n="332.2"/>མ་ཧྭ་དང་། ཨ་ནུའི་ཐེག་པ་བརྒྱད་ཀྱི་ལྟ་སྒོམ་ལས་ཁྱད་པར་དུ་གྱུར་པ། ཨ་ཏིས་གནས་ལུགས་ཆོས་སྐུ་སྟོན། ལྷའི་བུའི་བདུད་བཅོམ་མོ། །ཐིག་ལེ་རྟོགས་པའི་ལམ་ནི། ལམ་ལ་གནས་པ། ལམ་གྱི་སྟོབས། ལམ་གྱི་<milestone unit="line" n="332.3"/>འབྲས་བུ་ནི། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་དང་། ལོངས་སྐུ་རིགས་ལྔ། སྤྲུལ་སྐུ་ཐུབ་པ་དྲུག་གིས་ནི། འཆི་བདག་གི་བདུད་བཅོམ་མོ། །ནང་རིག་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་དཔེའི་སྒོ་ནས་དོན་མཚོན་པར་བྱ་སྟེ། དེ་ཡང་ཕྱོགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="332.4"/>ཆོས་དྲུག་གཉིས་ཀྱིས་བསྟན་ཏེ། ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེ་ཨ་དང་གསུམ། །པདྨ་ཉི་མ་རྒྱ་མཚོའི་འཇིང་། །རི་བོ་སེང་གེ་གླང་པོ་ཆེ། །བྱ་རྒོད་ཐི་བ་འཕུར་སྐྱེན་གསུམ། ཡོན་ཏན་སོ་སོའི་དཔེ་རུ་བསྟན། །དེ་ལྟར་དཔེའི་སྒོ་ནས་<milestone unit="line" n="332.5"/>རིག་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རྟོགས་པས། ཉོན་མོངས་པའི་སྒྲིབ་པ་བསལ་ཏེ། ལྟ་བ་རྣམ་རྟོག་ཡེ་ཤེས་སུ་ལྡན་པ་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ལྟར་ནང་རིག་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡིན་ཕན་ཆད། ཡུལ་ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་སྣང་བ་སྟེ། དཔེར་ན་ཉི་མ་ལས་<milestone unit="line" n="332.6"/>འོད་དང་། ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ལས་དགོས་འདོད་དང་། རྒྱ་མཚོ་ལས་རླབས་བཞིན་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་དངོས་པོ་དང་ཁ་དོག་དང་། དབྱིབས་སུ་མ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར་རོ། །རིག་པའི་རྒྱུད་ལས། ཡུལ་ནི་སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་<milestone unit="page" n="333"/><milestone unit="line" n="333.1"/>༄༅། །ཅེས་བྱ་སྟེ། དེ་ཡང་མིག་ལ་སོགས་པ་སྒོ་ལྔའི་དབང་དུ་བྱ་སྟེ། རྟོགས་རུང་མ་རྟོགས་རུང་། སངས་རྒྱས་རུང་མ་རྒྱས་རུང་སྣང་བའོ། །དེ་ཡང་སེམས་ནི་སྣང་ལ་དངོས་པོར་འཛིན་པའོ། ཁོརྐོས་པ་ནི་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="333.2"/>ཅི་མ་ལོག་པ་སྟེ། ཐིག་ལེའི་རྩལ་ཐིག་ལེར་གཅིག་པས། ཕྱི་ནང་དུ་བསྡུས་ཏེ་ཐིག་ལེ་ལ་བརྟག་པ་དེ་ལྟར་ཐིག་ལེ་ལ་བརྟགས་པས། དངོས་པོ་ཁ་དོག་ཇི་ལྟ་བུར་ཡང་མ་མཐོང་བའི་ཕྱིར་རོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་ནམ་<milestone unit="line" n="333.3"/>མཁའི་དཀྱིལ་ལྟར་རྟོགས་ཏེ། རང་བཞིན་མེད་པ་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ལྟར་ཐིག་ལེའི་རྩལ་ཐིག་ལེ་ལས་ཐ་མི་དད་པར་རྟོགས་པ་དེ་ཉིད་ལས། སྣང་བའི་ལས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ཞེས་བྱ། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="333.4"/>ཞེས་བྱ། དོན་དེས་ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་དག་ནས། མ་སྦྱངས་བཞིན་དུ་སྒྲིབ་གཉིས་བྱང་། མ་བསགས་བཞིན་དུ་ཚོགས་གཉིས་རྫོགས་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ལྟར་ཆོས་ཉིད་ཡུལ་དུ་བྱེད་པ་ནི། ལོག་པར་བལྟ་བའི་རྒྱ་མདུད་<milestone unit="line" n="333.5"/>བཅད་པ་ཞེས་བྱའོ། །སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་ཉིད་དུ་སོང་བས་ལྟ་བ་གཟའ་གཏད་དང་བྲལ་བ་ཞེས་བྱ། ཐིག་ལེ་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་ཉིད་ཀྱི་ངང་དུ་ཐིམ་སྟེ། ཆོས་སྐུ་ཇི་བཞིན་དུ་གནས་པའི་ངང་ནས། ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="333.6"/>མཉམ་པར་བཞག་པ་དང་མ་བཞག་པ་ལས་འདས་པའོ། །དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། འབྲས་བུ་རང་ཡིན་པར་ཐག་ཆོད་པའི་ཡེ་ཤེས། ཐིག་ལེ་རྒྱ་མཚོ་དང་འདྲ་བའི་ནང་དུ་ཡེ་ཆུད་པའི་ཕྱིར་རོ། །ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྔོན་<milestone unit="page" n="334"/><milestone unit="line" n="334.1"/>དུ་འགྲོ་བའོ། །དེ་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་དེ་ཉིད་མི་བསྒོམ་སྟེ། བསྒོམ་པའི་བློ་དང་བྲལ་ནས་ཆོས་སྐུ་རང་ལུགས་སུ་གནས་པའོ། །ཐིག་ལེ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་རྟོག་པ་མེད་པ་ནི། བསྒོམས་ནས་མེད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། དེ་ཐོག་མ་<milestone unit="line" n="334.2"/>ནས་ཀྱང་མེད་ལ། ད་ལྟ་ཡང་མི་སྐྱེ་ཕྱིས་ཀྱང་མི་འབྱུང་བའི་ཕྱིར་རོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་གཞི་ནས་འཕགས་པ་ཞེས་བྱ། བྱས་ཟིན་པའི་ཆོས་ལ་བྱར་མེད་དེ་ཨ་ནུ་མན་ཆད། འབྲས་བུ་ལམ་དུ་གྱུར་པ་ཡིན་ནོ། །འདིར་ཨ་<milestone unit="line" n="334.3"/>ཏི་འབྲས་བུ་ཉིད་ཀྱི་ངང་ལ་གནས་པའི་ཕྱིར། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བསམ་གཏན་ཞེས་བྱ་སྟེ། སངས་རྒྱས་ངང་ལ་གནས་པའོ། །ཐོག་མར་རྟོགས་པ་ཡང་ཆོས་ཀྱི་སྐུར་རྟོགས་ལ། བར་དུ་གནས་པ་ཡང་ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་<milestone unit="line" n="334.4"/>ནང་དུ་གསལ། ཐ་མ་འབྲས་བུ་ཡང་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཉིད་ལས་གཞན་དུ་མ་གྱུར་པས། ཕྱིས་ཀྱང་དེ་ལས་མི་འགྱུར་བ། དུས་གསུམ་འཕོ་འགྱུར་མེད་པ་ནི། རྫོགས་པ་ཆེན་པོར་ལ་བཟླ་བའོ། །དོན་ཆོས་ཉིད་ལས་མ་གཡོས་<milestone unit="line" n="334.5"/>ན། ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གྱི་སྤྱོད་པ་ཅི་བྱས་ཀྱང་། འབྲས་བུ་ལ་མི་རེ་བའི་ཕྱིར་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་སྤྱོད་པ་ཞེས་བྱའོ། །འཁྲུལ་གཞིའི་དོན་ལྔ་པ་ཞེས་བྱ་བ། །ཟ་འོག་བེར་ཁྱིམ་གྱི་དགོངས་པ་གསུངས་པའོ། །དེ་<milestone unit="line" n="334.6"/>ནས་ཐེག་པའི་འཁྲུལ་འཁོར་གསུངས། མུན་པའི་འཁོར་སྒོར་བྱུང་བ་ནི། རྟག་པའི་ལྟ་བ་དང་། ཆད་པའི་ལྟ་བ་མུ་སྟེགས་པའོ། །སྤྱོད་པའི་འདྲེན་སྒོར་བྱུང་བ་ནི། ཉན་ཐོས་ཀྱི་ལྟ་བ་དང་། བསྒོམ་པ་དང་། སྤྱོད་པ་དང་།<milestone unit="page" n="335"/><milestone unit="line" n="335.1"/>༄༅ འབྲས་བུའོ། །རང་རྒྱལ་གྱི་ལྟ་བ་དང་། བསྒོམ་པ་དང་། སྤྱོད་པ་དང་། འབྲས་བུའོ། །སེམས་ཙམ་གྱི་ལྟ་བ་དང་། བསྒོམ་པ་དང་། འབྲས་བུའོ། །དབུ་མ་པའི་ལྟ་བ་དང་། བསྒོམ་པ་དང་། འབྲས་<milestone unit="line" n="335.2"/>བུའོ། །ཐབས་སྦྱོར་སྒོར་བྱུང་བ་ནི། ཀྲི་ཡའི་ལྟ་བ་དང་། བསྒོམ་པ་དང་། སྤྱོད་པ་དང་། འབྲས་བུའོ། །ཡོ་གའི་ལྟ་བ་དང་། བསྒོམ་པ་དང་། སྤྱོད་པ་དང་། འབྲས་བུའོ། །ཐབས་ཀྱི་ངེས་པའི་གསང་སྒོ་ནི། མ་ཧོཛེ་ལྟ་<milestone unit="line" n="335.3"/>བ་དང་། བསྒོམ་པ་དང་། སྤྱོད་པ་དང་། འབྲས་བུའོ། །ཨ་ནུའི་ལྟ་བ་དང་། བསྒོམ་པ་དང་། སྤྱོད་པ་དང་། འབྲས་བུའོ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་ལྟ་བ་གཞིའི་དོན། །ཡེ་ནས་ལྷུན་རྫོགས་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ངང་། །སྤྲོས་<milestone unit="line" n="335.4"/>མེད་མཁའ་ལ་ཉི་ཤར་བཞིན་དུ་གནས། །པདྨ་འཁྱིལ་པའི་རྒྱུད་ལས། ཐིག་ལེའི་འཁྲུལ་འཁོར་ཟ་འོག་བེར་ཁྱིམ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་མན་ངག་གི་ཚིག་གསུམ་གསུངས་སོ། །དང་པོ་འཁོར་<milestone unit="line" n="335.5"/>འདས་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་བཅིང་གྲོལ་མེད། །ངོ་བོ་ཉིད་ནི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཇི་བཞིན་པ་ཡི་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །རང་དུ་རྩལ་ཤར་དེ་ལས་གྱེས། །མ་རྟོགས་ཡུལ་སེམས་ཡུལ་གསུམ་ཡང་། །འགྲོ་བ་དྲུག་<milestone unit="line" n="335.6"/>ཏུ་སྣང་བ་ཀུན། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལས་གཡོས་པ་མེད། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས་རྟོགས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཐུགས་རིག་པ། །ཀུན་བཟང་ཡེ་ནས་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །མ་བཅོས་ངང་དུ་རང་ས་ཟིན། །འབྱགས་<milestone unit="page" n="336"/><milestone unit="line" n="336.1"/>རོམ་ཆུ་རུ་ཞུ་བ་འདྲ། །ཐ་མ་རང་སར་སླེབ་པ་ནི། །ལུས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གྱུར་པས། །ཡེ་ཤེས་མིག་གཅིག་དྲི་མ་མེད། །ཡེ་ཤེས་ལུས་ཅན་སངས་རྒྱས་སྐུ། །ཡུལ་གྲོལ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ན་གནས། །ལུས་གྲོལ་ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="336.2"/>ཆེན་པོ་ལ། །སེམས་གྲོལ་རིག་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །རྣམ་གྲོལ་གསུམ་ལ་མཁས་པ་ཡིན། །དང་པོ་བར་དང་ཐ་མ་གསུམ། །ཆོས་སྐུ་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་གནས། ཁེན་ཏུ་སད་པ་སད་པའི་བདག །རྡུལ་མེད་རྡུལ་བྲལ་དྲི་མ་<milestone unit="line" n="336.3"/>མེད། །པདྨ་འཁྱིལ་པའི་རྒྱུད་ལས། མན་ངག་ཚིག་གསུམ་གྱིས་སྐུ་གསུམ་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ཏུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་དུས་མཉམ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས་སོ། །འདས་པའི་དུས་མ་བྱོན་པའི་<milestone unit="line" n="336.4"/>སྔོན་རོལ་ན། སངས་རྒྱས་ཉག་གཅིག་ཅེས་བྱ་བ། རྒྱུས་མ་བྱས་རྐྱེན་གྱིས་མི་འཇིག་པ། འོད་དང་འོད་ཀྱི་ཚུལ་དུ་གནས་པས་སོ། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་རྣམས། དང་པོ་ག་ནས་འོང་། སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="336.5"/>ཉག་གཅིག་ནས་འོང་། ད་ལྟ་ག་ན་གནས། ཉོན་མོངས་པ་ལྔ་ལ་གནས། ཐ་མ་གང་དུ་འགྲོ། སངས་རྒྱས་ཉག་གཅིག་ཏུ་འགྲོ། ཡང་དག་པའི་ཞབྲུལ་གཞི་བཅད་པ་ཞེས་བྱའོ། །དུས་མཉམ་བདུན་པའི་མན་ངག་ལས།<milestone unit="line" n="336.6"/>དང་པོ་ལུབྲུལ་གཞི་རྩད་ནས་ཆོད་པ་དང་། བར་དུ་འཁྲུལ་པ་གཞི་ལས་ལོག་པ་དང་། ཐ་མ་སངས་རྒྱས་པ་དང་གསུམ་དུ་མཉམ་མོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཞུས་པ། བདག་སངས་རྒྱས་པས་ཆོག་གམ་ཞེ་ན། མི་ཆོག་<milestone unit="page" n="337"/><milestone unit="line" n="337.1"/>༄༅། །སྟེ་ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་དགོས་སོ། །ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་བའི་དུས་ཅི་ལྟར་ལགས། བཀའ་སྩལ་པ། ཐུགས་རྗེ་དེ་ལ་གཉིས་ཏེ། ཐུན་མོང་དང་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའོ། །ཐུན་མོང་ནི་འདུས་པའི་ངོ་གང་ངོ་། །ཐུན་<milestone unit="line" n="337.2"/>མོང་མ་ཡིན་པ་ནི་བྱིན་གྱིས་རླབས་ལས་འབྱུང་བ་སྟེ། དེས་ནི་བདག་དབུགས་ཆད་པ་དང་། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྣང་བ་དག་པ་དང་། གཟུགས་སྐུ་གཉིས་བྱོན་པ་དང་བཞི་དུས་མཉམ་མོ། །ལོངས་སྐུ་མི་འགྱུར་རོ། །སྤྲུལ་སྐུ་<milestone unit="line" n="337.3"/>འགྲོ་དྲུག་ལ་རེ་རེ་འབྱུང་བ་ནི་ཉི་མའི་ཟེར་ལྟ་བུའོ། །དེ་ཡང་དཔེར་ན་ཉི་མ་དང་འོད་བཞིན་ནོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་སྤྱན་གྱི་རྣམ་དག་གསུངས་པའོ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་<milestone unit="line" n="337.4"/>ཅད་ཀྱི་ལམ་གང་ལགས། མན་ངག་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དོན་གྱི་ཕུགས་གར་གཏུགས། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པའི་མཐར་ཐུག་པའི་ཚད་ཅིས་བཟུང་། རྩོལ་བ་དང་བྲལ་བའི་སྐབས་ཇི་ཙམ་ན་ལགས། ཞེས་<milestone unit="line" n="337.5"/>རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉིད་ལ་ཉིད་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཆོས་ཉིད་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ཀློང་ནས། ཉིད་ལ་ཉིད་ལན་བཏབ་པ། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ལམ་ནི་གཉིས་དངོས་གཞི་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="337.6"/>ལྔའོ། །མན་ངག་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དོན་གྱི་ཕུགས་ནི་སངས་རྒྱས་ཉག་གཅིག་ཏུ་འདུག་གོ །སངས་རྒྱས་ཀྱི་དགོངས་པ་མཐར་ཐུག་པའི་ཚད་ནི་སེམས་རིག་པའི་དབང་དུ་འདུས་པའོ། །རྩོལ་བ་དང་བྲལ་བའི་སྐབས་ནི་མི་<milestone unit="page" n="338"/><milestone unit="line" n="338.1"/>མཉམ་པའི་སྤྱོད་པ་ཀློང་དུ་བརྡལ་བའོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཐུགས་རྣམ་པར་དག་པ་གསུང་ངོ་། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་མན་ངག་གི་ལུང་ངེས་པ་འདི་ལ་གསུམ་སྟེ། ང་པོ་ལ་ ང་པོ་ཤར་བས་ ང་པོ་ཁྱབ་གདལ། ་<milestone unit="line" n="338.2"/>འགྱུར་བ་ཀློང་ཡངས་པས་མཐའ་དབུས་སུ་བསྡུའོ། །དབུས་རྒྱ་མ་ཆད་པས་འབྲས་བུ་དཀའ་ཐུབ་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་ངོ་། །དེའི་ཕྱིར་ཕུགས་གཏིབ་བོ། །རྩེར་ཆིབ་ལྷུན་གྱས་གྲུབ། འཁོར་བ་ལོགས་ན་མེད། རྩ་<milestone unit="line" n="338.3"/>བ་ཉག་གཅིག་ཏུ་ཐག་བཅད། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་གསུང་གི་རྣམ་པར་དག་པའོ། །པདྨ་འཁྱིལ་པའི་རྒྱུད་ལས། དུས་མཉམ་བདུན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་སྐྱེ་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="338.4"/>གསུངས་པ། ཆོས་སྐུ་མཁའ་འགྲོ་གཟུགས་སྐུ་མཛེས་དགུར་ལྡན། །གཟུང་འཛིན་རྟོག་མེད་ཅིར་ཡང་ས་ལེ་མཁྱེན། །ཀུན་མཁྱེན་འགག་མེད་ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའ་འདྲ། །བྱ་བྲལ་ལྷུན་རྫོགས་མ་བཅོས་བདེ་བའི་<milestone unit="line" n="338.5"/>ངང་། །ངོ་བོ་ཉིད་ལ་གནས་པ་ཡིན། །མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་སྐུ་མངའ་བ མ་བཅོས་མཁའ་འདྲ་ལྷུན་རྫོགས་སྐུ། །མི་བསྐྱོད་དབྱིངས་ནས་རང་བྱུང་བས། །སངས་རྒྱས་རིན་ཆེན་ཟ་མ་ཏོག །ཚིག་གསུམ་འབྱུང་བ་བཞི་<milestone unit="line" n="338.6"/>ཡི་གཏེར། །གཞན་གྱིས་མ་ཡིན་རང་བྱུང་སྐུ། །སྙིང་པོ་ཁྱབ་གདལ་མཉམ་པའི་དབྱིངས། །སྣང་བ་ཆོས་ཉིད་མ་བཅོས་བཞི། །འགགས་མེད་མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་གཞལ་ཡས་ཁང་། །སྣང་མེད་མཁའ་ལ་འཇའ་ཚོན་<milestone unit="page" n="339"/><milestone unit="line" n="339.1"/>༄༅། །སྐུ། །ཚིག་གསུམ་སྣངབའི་ཆོས་ཉིད་ནི། །སངས་རྒྱས་རིན་ཆེན་ཟ་མ་ཏོག །ཐོག་མར་སངས་རྒྱསངོ་སྤྲད། བརདུ་ཚིག་དང་བཅད། ཐ་མར་ཡེ་ཤེས་ལ་བཟླ། ཐོགམར་རྒྱུས་མ་བྱས་པས། ད་ལྟ་འབྲས་<milestone unit="line" n="339.2"/>བུ་གཞན་ལམིརེ། དང་པོ་རྐྱེན་གྱིསཞབྲུལཔས། ད་ལྟརྐྱེནལ་རགལུས། ཐ་མ་རྐྱེན་གྱིསགཞི་བསླངས་ནས་་བྲུལ་པ་གཞི་ལ་ལྡོག་གོ ཁུའི་རྐྱེན། བདག་པོའི་རྐྱེན། དམིགསཔའི་རྐྱེན། མཚུངས་པ་དེ་མ་ཐག་<milestone unit="line" n="339.3"/>པའི་རྐྱེན། རྐྱེནགྱི་འབྲས་བུ་རྒྱུརཤར། ཡངརྐྱེནགྱིས་རྒྱུ་འབྲས་བུར་སློངས། རྐྱེན་གྱིས་ཆོས་སྐུ་མ་རིག་པར་ཞབྲུལ། རྐྱེན་གྱིས་མ་རིག་པ་རིག་པར་ཤར། སེམས་ཅན་དང་སངས་རྒྱས་དབྱེ་བའི་དུས་སུབྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="339.4"/>བརླབས། བཤདཔ་ཡང་རང་རིག་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱིས་བཤད་པས། བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས་བཤད་པའོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་སྤྱིར་ཐུན་མོང་དུ་ཁྱབ་ཅིང་གནས་པའིཡེ་ཤེས་སོ། །དེནི་ཆོས་<milestone unit="line" n="339.5"/>ཀྱི་སྐུ་ཞེས་བྱའོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཀུན་རིག་ཅིང་མཁྱེནཔས། ཀུན་རིག་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཅེས་བྱ་སྟེ། ལོངས་སྤྱོད་རྫོགསཔའི་སྐུའོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་སྐུས་དངོས་སུ་ཆོས་བསྟན་པས། སྤྲུལཔའི་སྐུ་ཞེས་<milestone unit="line" n="339.6"/>བྱའོ། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་བཤད་དུས་ནི། རྡོརྗེ་སེམས་དཔའ་རངདབང་ཐོབ་པའི་དུས་སུ། ཆོས་ཉིད་མ་དངའཕྲད་པའི་དུས་ནི། ལེན་མ་མྱོང་བའི་ལུས་བླང་། མཐོང་མ་མྱོང་བའི་ཡུལ་མཐོང་། ཤེསམ་མྱོང<milestone unit="page" n="340"/><milestone unit="line" n="340.1"/>བའི་གཏམ་ཤེས་པའོ། །དེ་ནས་འཁོར་བའི་རུ་བཟློག །སྡུག་བསྔལ་གྱི་བྱེ་བྲག་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེར་བསྒྱུར། འཁོར་བའི་འདམ་རྫབ་རྡོ་རྗེའི་རྫོང་བཅས་པའོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་སྐྱེ་རྒྱུད་གསུངས་པའོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="340.2"/>དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ལུས་ཀྱི་ཀུན་གཞིའི་མན་ངག་འདི་སྟོན་པས་འགྲོ་བ་ལ་གསུངས་སོ། །དྲན་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཞི་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་སྤྲོས་ལ་མེད་པའི་ཐིག་ལེའི་རྟེན་ནི་འོད་ཀྱི་ཚུལ་དུ་གནས་སོ། །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="340.3"/>ཚེའི་རྟེན་གནས་པ་ནི། ཙིསྟ་རིན་པོ་ཆེ་གུར་ཕུབ་པ་བཞིན་གནས་ཏེ། དེ་ཡང་དཔེར་ན་སྦྲ་དཀར་ནག་ཕུབ་པ་ལྟར་གནས་སོ། །རྩ་ཐམས་ཅད་ནི་ཐག་པ་བརྒྱངས་པ་ལྟར་གནས་སོ། །ལུས་ཀྱི་བག་ཆགས་ཀྱི་ཀུན་གཞི་<milestone unit="line" n="340.4"/>ལ། ལས་ཀྱི་དབང་གཙོ་བས་ཚེའི་ཚད་ངེས་པ་མེད་དོ། །དེ་ལ་དབང་སེམས་དྲན་བྱེད་ཙིསྟའི་དཀྱིལ་འཁོར་རང་རེའི་ཚོན་གང་འོད་ཀྱི་ཐིག་ལེར་གནས་སོ། །དེ་ཇི་ལྟར་གནས་ན། གསེར་གྱི་སྦུ་གུར་རིན་པོ་ཆེའི་སེའུ་<milestone unit="line" n="340.5"/>བཅུག་པ་ལྟར་གནས་སོ། །དེ་ནི་ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་གནས་སམ་རྟེན་ཡིན་ཏེ། ཤེས་རབ་ཀྱི་གཏིང་ཟབ་ཅིང་ཕྲ་བ་ཡང་དེའི་ཆ་ལས་འབྱུང་། ཉོན་མོངས་པའི་ཡིད་རྒྱུན་འདབ་སྦྱར་དུ་འབྱུང་བ་ཡང་། སྒོ་ལྔ་ལ་བརྟེན་ནས་<milestone unit="line" n="340.6"/>ང་བ་ནི ན་ ་ལ་་་ལྔ་བ ན་པའི་ཕྱིར་རོ འི་མཚ ་ཉི ་་ ས་པར་བྱ་བ་ང་ང ་ ་ ཅེས་སོ ཉིས་སུ་མེད་པའི་ཡེ་ ས་རང་ ང་ ་ ར་བ་ནི་མ་་གས། གློ་བུར་རྒྱུད་ལས་བྱུང་བའི་བློས་ལོག་པར་<milestone unit="page" n="341"/><milestone unit="line" n="341.1"/>༄༅། །བརྟགས་པ་མ་རྟོགས་པས། སྲིད་པ་གསུམ་དུ་འཁོར་ཞིང་རྒྱུད་དྲུག་ཏུ་སྨིན་ནོ། །དེས་ཚེ་རབས་ཐོག་མ་མེད་པ་ནས་བསགས་པའི་བག་ཆགས་ཀྱིས་བསྒྲིབས། རྣམ་པར་སྨིན་པའི་རྒྱུ་མཐུན་པའི་འབྲས་<milestone unit="line" n="341.2"/>བུ་གོས་དྲེག་གམ། ས་ལ་ཁ་བ་བབས་པ་བཞིན་བརྩེགས་པས། །གཞི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཀུན་གཞི་རྣམ་པར་རྟོག་པའི་བག་ཆགས་ཀྱིས་བསླད་དེ། ཤེས་རབ་ཀྱི་གཏིང་ཟབ་ཅིང་ཆ་ཕྲ་བ་ནི་བརྟག་དཀའ། ཉོན་མོངས་པ་<milestone unit="line" n="341.3"/>རགས་ཤིང་ཡུལ་དུ་སྣང་བའི་དབང་གིས་ཁམས་གསུམ་དུ་འཁོར། རིག་པ་དྲན་བྱེད་ཀྱི་ཤེས་པ་ནི་འོད་ཀྱི་ཚུལ་དུ་གནས་སོ། །ཚད་ནི་ཉའི་མིག་ཙམ་མོ། །དེ་ལས་དྲོད་ཀྱི་དངས་མ་རྡུལ་ཙམ། དེ་ལས་ཁྲག་གི་དངས་མ་<milestone unit="line" n="341.4"/>དེ་ལས་དབུགས་ཀྱི་དངས་མ་ཆགས་སོ། ཁྲག་གི་དངས་མའི་ཁ་དོག་ཀྱང་། མཚལ་ལྕོག་ལ་མ་བཅག་པ་འདྲ་བ། ཆེ་ཆུང་གི་ཚད་ནི་བྱེའུ་ལེན་པའི་མགོ་ཙམ་མོ། །དེ་ལ་ཉོན་མོངས་པ་འདོད་ཆགས་རྒྱུའོ། །དབུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="341.5"/>དངས་མ་དྲོད་ལ་གནས་པ་ནི། དྲོད་ནི་ཁ་དོག་དང་རྫས་སུ་སུ་མ་གྲུབ་བོ། །དྲོད་ཆེ་ཆུང་གི་ཚད་ནི་གསེར་ས་འོག་ཏུ་བཅུག་པའི་རླངས་པ་ཙམ་མོ། །དེ་ལ་ཉོན་མོངས་ཕྲག་དོག་རྒྱུའོ། །དང་པོ་ཤེས་པ་དྲན་བྱེད་ཀྱི་ཚོར་<milestone unit="line" n="341.6"/>བ་ལས། རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ཤར་བ་ལ། ཆོས་ཉིད་རང་བྱུང་གི་རྩ་ཞེས་བྱ་སྟེ། དེ་ཡང་སྒོ་ལྔ་ལ་བརྟེན་པའོ། །དེ་ལ་འཛིན་པའི་ཉོན་མོངས་པ་གང་ཡང་མ་སྐྱེས་པ་ནི། གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ས་ཞེས་<milestone unit="page" n="342"/><milestone unit="line" n="342.1"/>བྱའོ། །ཉོན་མོངས་པའི་རྒྱུན་འདབ་སྦྱོར་དུ་སྐྱེ་བའི་དབང་གིས་ཤེས་པ་གློ་བུར་དུ་འཆར་བས། གློ་བུར་རྒྱུད་ལས་བྱུང་བའི་རྩ་ཞེས་བྱའོ། །གློ་བུར་དེས་སྐྱོན་དང་ཡོན་ཏན་དབྱེ་བས། སྐྱོན་ཡོན་དབང་པོ་དངས་བྱེད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="342.2"/>རྩ་ཞེས་བྱའོ། །རྩ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དངས་མ་བཏུས་པ་དེ་ཡང་། ཁ་དོག་ནི་དར་དཀར་གྱི་སྐུད་པ་དང་འདྲ་བ། སྦོམ་ཕྲའི་ཚད་ནི་རྟ་རྔའི་ཉག་མ་གཅིག་བཅུར་གཤགས་པ་ཙམ་མོ། །དེ་ལ་ཉོན་མོངས་ཞེ་སྡང་<milestone unit="line" n="342.3"/>རྒྱུའོ། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་དེ་བཞིན་དུ་གནས་པ་ནི་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ངས་མེ་ལོང་གི་གཟུགས་བརྙན་སྣང་བ་བཞིན་སྣང་སྟེ། རྟོགས་པའི་དུས་ན་ཤེས་རབ་གཏིང་ཟབ་ཅིང་། ཆ་ཕྲ་བ་དེ་བཞིན་དུ་སྣང་<milestone unit="line" n="342.4"/>ངོ་། །མ་རྟོགས་པའི་དུས་ན་སྙིང་རྫིང་བུ་ལྟར་གནས། བྲག་ཆུ་ལྟར་གནས། རྩ་ཕུར་པ་ལྟར་གནས། ནང་འདུ་བ་རྣམ་བཞིས་གཞི་བྱས་ནས། རྐྱེན་ཕྲ་མོ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པར་འབྱུང་བར་མཁྱེན་པས། སྨན་ལྔས་<milestone unit="line" n="342.5"/>ནདལྔ་ཞིབ་དང་། གཏར་བ་དང་། བསྲེག་པ་དང་། བཀྲུ་བ་དང་བཞི་བསྟན་པ་ནི། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་བསྟན་ཏོ། །སེམས་ཅན་ན་བ་རྣམས་ལ་ནི་མི་རྟོག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་། ཆོས་སྤྱོད་དགེ་བ་བཅུ་བསྟན་<milestone unit="line" n="342.6"/>པའོ། །བལྷ་བའི་དངོས་པོ་དེ་བཞིན་ཉིད་གདོད་མ་ནས་སྒྲིབ་གཡོགས་དང་བྲལ་བ་ནི། སྔོན་བྱུང་གི་སངས་རྒྱས་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཁོང་ནས་ཤར་བ་ནི་རྗེས་འཇུག་གི་སངས་རྒྱས་སོ། །ཞེས་སྨན་གྱི་བླ་བི་ཌརུའི་འོད་<milestone unit="page" n="343"/><milestone unit="line" n="343.1"/>༄༅། །ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བ་ནི་མི་འཁྲུགས་པའི་སངས་རྒྱས་ལ་མ་བྱས་པའི་ཆོས་བསྟན་པའོ། །ཞེས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ལུས་ཀྱི་ཀུན་གཞི་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་མན་ངག་ཚིག་<milestone unit="line" n="343.2"/>གསུམ་གྱིས་སྣོད་བཅུད་ཀྱི་ཆགས་ལུགས་བསྟན་ཏེ། རིག་པ་རང་བྱུང་གི་སྐད་ཅིག་མ། རྒྱུན་འདབ་སྦྱོར་སྐྱེ་བའི་དབང་གིས། ཤེས་པ་བརྒྱུད་མར་བྱུང་བ་ནི་གཞི་སྟེ། ཆོས་དང་བག་ཆགས་གཉིས་མེད་འབྲས་ཤིང་<milestone unit="line" n="343.3"/>མཚུངས། རྒྱུ་གཅིག་པ་དང་འབྲས་བུའི་ཚུལ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་དང་། མངོན་སུམ་པའོ། །དེའི་དུས་ནི་འཇིག་རྟེན་སྐོས་ཀྱི་བདག་གིས་སྣོད་བ་་དུས་ཀྱི་ཆ་བཟུང་བ་དྲུག་སྟེ་ལོ་ཟླ་བ་གཉིས། ཞག་ཟ་མ་གཉིས།<milestone unit="line" n="343.4"/>དུས་ཚོད་ཚེས་གྲངས་གཉིས་ཏེ་དྲུག་གོ །འཇིག་རྟེན་གྱི་མེས་པོ་རྣམས་ནི། ཁྱབ་འཇུག་དང་ཚོགས་བདག་གཉིས། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཕྱི་མོ་གཉིས་ནི། གཞོན་ནུ་མ་དང་དབང་མོ་གཉིས། ཡོད་པར་བྱེད་པ་ནོར་གྱི་ལྷ་དང་།<milestone unit="line" n="343.5"/>མེད་པར་བྱེད་པ་བིཁྱི་རྭ་ཛ་གཉིས་དྲུག་གོ །དེ་རྣམས་ཀྱི་པུ་ཎ་ཀ་སིརྙའི་ནགས་ཚལ་དུ། མཁྱེན་རབ་ཀྱི་བདག་པོ་འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་ལ་ཞུསཏེ། མཉུཤིལྷེཧུལིཀཧི། དྷ་རྭཛབརིམསྣྲུཤི བྷ༷༷། ཞེསཞུས་<milestone unit="line" n="343.6"/>པས། དྷ་ཧུ་ལི་ཀང་ཀོ་ར་ལི་ས་དྷ་ན་ད་ར་ན་ཧི། ཞེས་ལུང་བསྟན་ཏོ། །མན་ངག་ཚིག་གསུམ་གསུངས་པའོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སྐུ་གསུམ་བསྲེ་བའི་མན་ངག་གིས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ལ་ལ་<milestone unit="page" n="344"/><milestone unit="line" n="344.1"/>བཟླ་བ་ན། རག་པ་རྩལ་གྱ་སྒོ་ནས་ཡེ་ཤེས་ཡོན་ཏན་དུ་བསྟན་པ་དང་། ཡེ་ཤེས་ཡོན་ཏན་གྱི་སྒོ་ནས་ཐུགས་རྗེའི་རྩལ་སྣང་བ་བསྟན་པའོ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རིག་པའི་རྩལ་མ་འགགས་པས་མེ་ལོང་ལྟ་བུའ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="344.2"/>སོ། །དེ་ལ་འཕོ་འགྱུར་མེད་པས་མི་འགྱུར་བའི་ས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་སྤྱན་དང་ལྡན་པས་སངས་རྒྱས་སྤྱན་ཞེས་བྱའོ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཤེས་རབ་མི་གཡོ་བས། མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་དེ་ཐུགས་རྗེའི་<milestone unit="line" n="344.3"/>རླན་དང་མ་བྲལ་བས་ཆུ་ཐམས་ཅད་ལ་ཐུནམོང་དུ་ཁྱབ་པས་མ་ཞེས་བྱ་སྟེ་མུ་མ་ཀིའོ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུས་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པས་སོར་སོར་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས། ཡེ་ཤེས་དེས་ཐམས་ཅད་ལ་སྐྱོབ་པར་བྱེད་ཅིང་ཐུགས་རྗེས་མ་<milestone unit="line" n="344.4"/>སྨིན་པ་སྨིན་པར་བྱེད་པས་མེ། སེམས་ཅན་གྱི་ལུས་ལ་དྲོད་ཁྱད་པར་གནས་པས་གོས་དཀར་མོ་ཞེས་བྱའོ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་མ་བཙལ་བར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས།<milestone unit="line" n="344.5"/>ཡེ་ཤེས་དེའི་ཐུགས་རྗེའི་དབང་གིས་ཐམས་ཅད་བསྒྲལ་བས་རླུད་། ཕྱིར་མི་ལྡོག་པས་དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མ་ཞེས་བྱའོ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཡེ་ཤེས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས། ཡེ་ཤེས་དེས་ཀུནལ་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="344.6"/>པས་ཐམས་ཅད་ཀྱིགཞི་མ་ལྟ་བུ་དེ་ནམ་མཁའ། ཆོས་ཉིད་དེ་དུས་གསུམ་མི་འགྱུར་བས་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཞེས་བྱའོ། །དེས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཟུང་ལྔ་ཡ་བཅུ་དང་ལྡན་པ་སྙེ། རྩལ་གྱི་སྒོ་ནས་ཡོན་ཏན་དུ་བསྟན་པའོ། །ཡོན་<milestone unit="page" n="345"/><milestone unit="line" n="345.1"/>༄༅། །ཏནགྱི་སྒོ་ནས་རྩལབསྟནཔ་ནི། ལོངསསྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་ལྔལས། རིགས་རེ་རེ་ལ་འདུལ་བའི་འཁོར། ངོ་གང་སོ་སོ་ཐ་དད་པརའབྱུང་བས་ན། དཔེར་ན་ཉིམའི་སྙིངཔོ་གཅིག་ལསཡུལགྱི<milestone unit="line" n="345.2"/>དབངདུ་ཚིམས་པ་ལྟ་བུ་སྟེ། ཡུལ་རེརེ་ནཉི་མ་རེ་རེསྣང་བ་དང་འདྲ་སྟེ། དེ་བཞིན་དུ་ཆོས་ཀྱི་སྐུགཅིག་གིས་ཀུནལ་ཁྱབ་པརབསྟན་པ་ནི། ཡོནཏན་གྱི་སྒོ་ནས་རྩལ་བསྟན་པའོ། །རྡོརྗེ་སེམས་དཔའ་སྐུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="345.3"/>བསྲེ་བའི་མན་ངག་གསུངས་སོ། །སརྦ་ཏ་ཐུག་ཏ་ཀྲ་ཐི། དེནས་སངས་རྒྱས་ཐམསཅད་ཀྱི་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་རྩེ་གཅིག་པའི་སྙིང་པོནི། སྐུ་གསུམ་ལྷུནགྲུབ་ཀྱི་མནངག་གི་བ་་ཕྱུང་བའོ། །ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྤྲན་ཡོངསསུ<milestone unit="line" n="345.4"/>རྫོགསཔའིམན་ངག་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པས་གསུངས་པ། གཟུངའཛིན་དང་བྲལ་བའི་རིག་པའི་ཡེཤེས། མཚན་མ་དང་བྲལབའི་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་མཁའ་ལ་ཁྱབ་གདལ། ཆོས་ཉིད་ཀྱིསྙིང་པོར་རིག་པའི་་ཡེཤེསཤར<milestone unit="line" n="345.5"/>བས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྙིང་པོ་རིགཔ་ཁྱབ་གདལ། རིག་པའིཡུལ་དུ་ཡེ་ཤེས་ཤརབས། ཡེ་ཤེསཁྱབ་གདལ་ལུབཆུབ། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འོད་ཆོས་ཉིདལསྣང་བས། ཆོས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་སུལུབ་ཆུབ། རིགཔའིཡེཤེསརྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="345.6"/>སྙིང་པོའིསྐུ། ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས། མི་གཡོ་བའི་ཤེས་རབ་འབྱེད་པ་མེདཔའི་སྐུ། མའགགསཔའིཡོན་ཏན་དེ་ཉིད་རངབྱུངགི་ཡེ་ཤེསཐུགས་རྗེའི་རྩལ་སྣང་ངོ་། །ཆོས་ཉིདམཁའ་ལ་མི་སྣང་བའིཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="346"/><milestone unit="line" n="346.1"/>གདལ་ཁྱབ་པར་གནས། ཤེས་རབ་ཀྱི་སྟོབས་ཡེ་ཤེས་ལྔ་སྣང་བས། ཡེ་ཤེས་འོད་ཀྱི་ཚུལ་དུ་གནས་སོ། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་ལྷག་པའི་ཡེ་ཤེས་ལས་འཕགས། མཚན་མ་དང་བྲལ་བའི་རིག་པའི་སྙིང་པོའོ། །མེད་<milestone unit="line" n="346.2"/>བཞིན་དུ་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་ཏོ། །སྔོན་བྱུང་གི་གནས། མི་གཡོ་བའི་ཤེས་རབ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འབྱུང་གནས། འོད་མི་འགྱུར་བ། དུས་གསུམ་གྱི་ལམ་ཆེན་པོའོ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་གསང་བ་ནི<milestone unit="line" n="346.3"/>སེམས་ཅན་གྱི་དོན་དུ་གསང་སྔགས་པས་གསང་སྔགས་བླ་ན་མེད་པའོ། །ནམ་མཁའ་གཞལ་མེད་ཁང་དུ་སྣོད་བཅུད་ཀྱི་རྟེན་བཅས་ཏེ། མི་ལེན་པའི་མཛད་སྦྱོད་ཀྱི་ཀློང་དུ་དྲིལ་ནས། ཐབས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="346.4"/>ཀྱི་རྫོང་ལ་ཞེན་ནོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་བཅུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་གསུངས་སོ། །པདྨ་འཁྱིལ་པའི་རྒྱུད་ལས། སྐྱེ་རྒྱུད་དང་། ལུས་ཀྱི་ཀུན་གཞི་དང་། མན་ངག་ཚིག་གསུམ་དང་། སྐུ་གསུམ་བསྲེ་བ་<milestone unit="line" n="346.5"/>དང་། ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་སྟེ། གཞིའི་ཆོས་ལྔའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཐུབ་པ་ཆེན་པོ་དྲུག་གིས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཞལ་མཐོང་བ་འདི་གསུངས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་མ་བྱོན་པའི་སྔོན་རོལ་ན།<milestone unit="line" n="346.6"/>ཉིད་ཀྱིརངབཞིནཇིལྟབུལགས་སྟོན་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། བསྟན་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། ཞིང་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས་ཞེས་དྲིས་པ་དང་། ཉིད་ཀྱིས་སྨྲས་པ་ཉོན་ཅིག །ང་ནི་ཅིས་ཀྱང་མི་བསྐྱོད་དེ། །མི་ཞབྲུགས་རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="page" n="347"/><milestone unit="line" n="347.1"/>༄༅། །དཔའ་ཡིན། །སྙིང་རྗེ་གཡོས་ནས་བསྐྱོད་པའི་ཕྱིར། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་གཉེན་གཅིག་པོ། །སྟོང་པ་ཆེན་པོར་ང་ཡི་ཡུལ། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་ང་ཡི་གདུང་། །ཕ་ནི་ཐབས་མཆོག་དཔག་ཏུ་མེད། །ང་ནི་<milestone unit="line" n="347.2"/>ཤེས་རབ་བརྗོད་ལས་འདས། །ང་ནི་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །མུན་སྣང་གཉིས་ཀྱི་བར་ནས་འོང་། །ཞེས་སྨྲས་པ་དང་། ཨེ་མ་འོ་མཐོང་ཡུལ་ཀུན་ཏུ་བདེ། །དོན་སྲིད་ཆེན་པོ་འབྱུང་འགྱུར་ན། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་མ་<milestone unit="line" n="347.3"/>བརླགས་སམ། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། སྨྲས་པ། ནོར་བུ་རིན་ཆེན་བདུད་རྩི་འདི། །བཙལ་བས་རྙེད་པའི་གནས་མེད་དེ། །དྲུག་གི་ཆོས་བཞིན་ཡུལ་མིན་ནོ། །ཞེས་སྨྲས་པ་དང་། དེ་ནས་དྲུག་པོས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="347.4"/>འཆང་ལ་བསྟོད་པ། ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་འོད་ཟེར་སྟོང་དང་ལྡན། །རང་བྱུང་ཆེན་པོ་བདག་ཉིད་སྐུ། །ཡེ་ནས་དག་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །བྱ་བཙལ་བྲལ་བས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོའི་<milestone unit="line" n="347.5"/>སྐུ། །ཁྱོད་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཕའོ། ཁྱོད་ནི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མའོ། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་སྐྱབས་དམ་པ་མཛད་དུ་གསོལ། ཐབས་དམ་པ་མཛད་དུ་གསོལ། བཤེས་གཉེན་ཆེན་པོས་ལུང་བསྟན་<milestone unit="line" n="347.6"/>དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པས། ཡང་སྨྲས་པ། ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་ནི་འགྱུར་བ་མེད་པའོ། །སྟོན་པ་ནི་ང་ཉིད་དོ། །བསྟན་པ་ནི་ང་ལས་བྱུང་བའི་ཆོས་སོ། །ཞིང་ཁམས་ནི་མཐུན་པའི་གྲོགས་སོ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྡོ་<milestone unit="page" n="348"/><milestone unit="line" n="348.1"/>རྗེ་སེམས་དཔའི་ཞལ་མཐོང་གསུངས་པའོ། །དེ་ནས་ཟ་མ་ཏོག་སྦ་བའི་མན་ངག་འདི་དག་ཡོངས་སུ་གསུངས་སོ། །ཐོག་མའི་སངས་རྒྱས་འོད་མི་འགྱུར་བ་དེ་ལས་བྱུང་བའི་ཆོས་གསུམ། དེ་འཁྲུལ་པའི་རྐྱེན་བཞི །དེ་<milestone unit="line" n="348.2"/>གསལ་དུ་མི་སྟེར་བའི་སྒྲིབ་པ་གཅིག །དེ་ལ་མཐུན་པའི་གྲོགས་ལྔ། དེ་རྟོགས་པར་བྱེད་པའི་ཐབས་བཞི་ལ། འཁྲུལ་པ་འདས་སུ་བལྟ་བ་དང་། མ་རིག་པ་གདར་ཤ་བཅད་པ་དང་། འཁོར་བ་རུ་བཟློག་པ་དང་། རིག་<milestone unit="line" n="348.3"/>པ་བཞི་འཛིན་པའོ། །དེ་རྟོགས་བྱེད་མན་ངག་ལྔ་སྟེ། ཟླ་བ་མཚོན་པའི་དཔེ་ཕར་ལ་ངོས་བཟུང་བ་དང་། དོན་གྱི་སྙིང་པོ་ཚུར་ལ་ངོ་སྤྲད་པ་དང་། བརྒྱུད་པའི་མན་ངག་གིས་ཐག་བཅད་པ་དང་། ཆོས་ཉིད་མ་དང་<milestone unit="line" n="348.4"/>འཕྲད་པ་དང་། ཡེ་ཤེས་རང་ས་ཟིན་པ་དང་། རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་པ་དང་། ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཤར་བའོ། འགྱུར་བ་མེད་པའི་ལྟ་བར་ལ་བཟླ་བ་དང་། ཡིད་ཆེས་པའི་ལུང་གིས་རྒྱས་གདབ་པ་<milestone unit="line" n="348.5"/>དང་ལྔའོ། །པདྨ་འཁྱིལ་བའི་རྒྱུད་ལས། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཞལ་མཐོང་ནས། ཟ་མ་ཏོག་གི་ངོ་སྤྲད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཞག་ཐབས་བདུན་པ་འདི་གསུངས་སོ། །བསྒོམ་པའི་མདོ་ལ་<milestone unit="line" n="348.6"/>བཞི་ ། བསམ་ ཏན་དོན་ལ་ ང་འཇུ ་ལ བ་མ་མོ་ མ་པའི་ནད་ཀྱིས་ཟིན་ཏ་རེ ་ན་པས་བ ན་པའི་ལུང་ལ་མཐའ་ ཅོད་པ མཚནམའི མ་གཅན་དུ་གྱུརཏརེ། །བདེགཤེགསཡུལནི་ཚིག་གིས་<milestone unit="page" n="349"/><milestone unit="line" n="349.1"/>༄༅། །མཚོན་དུ་མེད། །སངས་རྒྱས་ཡུལ་དུ་བསྟན་པ་བདག་གིས་འཁྲུལ། །བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་ལྟ་བ་ལ། །ཡེངས་པ་མེད་པའི་བློ་བཞག་སྟེ། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་དབྱིངས་ཉིད་དུ། །འཆི་བ་མེད་པའི་རིག་པ་<milestone unit="line" n="349.2"/>བཞག །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་རང་བཞིན་ལ། །བཏང་སྙོམས་ཆེན་པོའི་དོན་གཅིག་བཞག །ཆགས་སྡང་མེད་པའི་བདེ་འཇམ་ལ། །སྤང་ལེན་མེད་པའི་དོན་གཅིག་བཞག །གཞི་རྩ་མེད་པའི་ཀློང་ཡངས་སུ། ཁྱབ་<milestone unit="line" n="349.3"/>གདལ་ཆེན་པོའི་དོན་གཅིག་བཞག །ཡེ་ནས་རང་བྱུང་ཆེན་པོ་ལ། །བརྗོད་པ་མེད་པའི་ཏིང་འཛིན་བཞག །གདོད་ནས་རྣམ་དག་ཆོས་དབྱིངས་ལ། །དམིགས་པ་མེད་པའི་འཛིན་པ་བཞག །ཡུལ་དུ་སྣང་བ་ཡུམ་གྱི་<milestone unit="line" n="349.4"/>ཀློང་། །རིག་པར་སྣང་བ་ཡབ་ཀྱི་མཁའ། །མཁའ་ཀློང་གཉིས་སུ་ཐམས་ཅད་འདུས། །དེ་ལ་དཔེ་ཡིས་མཚོན་དུ་མེད། །དེ་ཕྱིར་དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀྱིས། །བཙལ་ཡང་རྒྱལ་བས་མི་རྙེད་དོ། །རང་བྱུང་བཙལ་མེད་<milestone unit="line" n="349.5"/>བདེ་བ་རིག་པའི་ཀློང་། །འདུ་འབྲལ་མེད་པར་བྷ་གའི་རྒྱ་མཚོ་ལ། །ངང་གིས་མ་ཆགས་པདྨ་འདམ་སྐྱེས་འདྲ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དངོས་མེད་ཀློང་ཆེན་ན། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་ཕོ་བྲང་འགྱུར་མེད་བཏབ། །ངེས་<milestone unit="line" n="349.6"/>པའི་དོན་ལ་མ་ཡེངས་བློ་བཞག་ན། །མི་འགྱུར་བསམ་གཏན་ཞེས་བྱའོ། །སྒྱུ་མ་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་ལ་བློ་མི་བཞག །སངས་རྒྱས་ཀྱི་དགོངས་པ་དམིགས་སུ་མེད་དོ། །མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་གྲོང་ཁྱེར་ལ་བགྲོད་དུ་མེད་<milestone unit="page" n="350"/><milestone unit="line" n="350.1"/>དོ། །ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལམ་ལ་འཇུག་ཏུ་མེད་དོ། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་ཡེ་ནས་གྲུབ་ཟིན་པས། ད་ལྟ་བསྒྲུབ་པའི་རྩོལ་བ་བྱར་མེད་དོ། །རང་བདག་ཏུ་ངོ་ཤེས་ནས་ཐ་མལ་པར་མཐོང་། ཕྱོགས་མེད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་འཔྱོ་བ་བདག་<milestone unit="line" n="350.2"/>རྟོགས་ཀྱི་བློ་དང་བྲལ་བའོ། །ཞེས་བཞག་ཐབས་བདུན་པ་གསུངས་སོ། །པདྨ་འཁྱིལ་བའི་རྒྱུད་ལས། ཉམས་སུ་བླང་བ་བཞག་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་མདོར་བསྡུ་བ་འདི་གསུངས་<milestone unit="line" n="350.3"/>སོ། །སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྲི་ཐེ། ད་མ་ཀྲི་ཀུ་རུ་ཡེ། མ་ནུ་ཕ་ལ་ཨ་ས། མ་ལ་མ་ལ། ར་ཛ་ཀ་ར། ཨ་བ་ར་དྷ། འཁྲུལ་གཞི་ལ་ཐོག་མ་མེད་དོ། །ཐ་མ་ཡང་མེད་དོ། །ཞབྲུལ་པ་ལ་ཐོག་མ་ཡང་ཡོད་དོ། །ཐ་མ་ཡང་ཡོད་<milestone unit="line" n="350.4"/>དོ། །ཁུག་པ་ལྔ་པ་ནི་ཡི་གེ་ལྔ་པ་མན་ངག་གི་རྩ་བ་ཡིན། ཡི་གེ་བཞི་པ་ནི་བརྡའི་མན་ངག་སྟེ་ཤེས་རབ་ཅན་ལ་བསྟན། ཡི་གེ་བཅུ་གཉིས་པ་ནི་མན་ངག་སྟེ་གཞི་གཏན་ལ་དབབ། བཤད་པ་གསུམ་པ་ནི་གཞིའི་<milestone unit="line" n="350.5"/>གནས་ལུགས་ཏེ་ལས་ཀྱི་མཐར་ཐུག །དོན་མཚོན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཁུག་པ་ཐ་མ་ཀླད་ལ་རྨོས། རང་རིག་གཏན་ལ་འབེབས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། ལུང་མན་ངག་གིས་མི་ཕེབས། བརྡའ་དང་ངག་ལ་རག་མ་ལུས། རང་རིག་<milestone unit="line" n="350.6"/>གཏན་ལ་འབེབས་པའི་གྲོགས། སྒལ་ཚིག་བཅུ་དྲུག་གིས་མཐའི་གེགས་བསལ། བལྟ་བ་གཅོད་དགུས་ཤེས་པའི་ཐག་བཅད། ལུང་རིགས་བློ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་ལྟ་བ་ཁ་འབྱམས་ཀྱི་གཉའ་མནན། གནས་ལུགས་ལ་<milestone unit="page" n="351"/><milestone unit="line" n="351.1"/>༄༅། །བསྒོམ་དུ་མེད་དོ། །བསྒོམས་པས་རྙེད་ན་གནས་ལུགས་མིན། ཁུག་པ་ལྔ་པས་སྤྱི་བཅིངས་པའོ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་མན་ངག་ནི། གང་ཞབྲུལ་ཅིས་འཁྲུལ་ཅིར་ཞསྦུལ་དེ་གང་གིས་ཤེས། ཅིར་ཤེས།<milestone unit="line" n="351.2"/>ཅིས་ཤེས། ཐོག་མར་རང་གི་རྩལ་སྣང་བ་ལ་ངེས་པའི་བག་ཆགས་པས་ཡུལ་དུ་མར་སྣང་ངོ་། །ཤེས་པ་ལ་འཛིན་པའི་རྟོག་པ་གློ་བུར་བར་བྱུང་བས་སེམས་དུ་མར་སྣང་ངོ་། །དུ་མ་སྲིད་པར་ཆགས་སོ། །དེ་ཡང་དཔེར་<milestone unit="line" n="351.3"/>ན་ཤེས་པ་གློ་བུར་དུ་སྣང་བའི་དབང་གིས། མར་མེ་གཅིག་ལས་གཉིས་སུ་ཕྱེ་བའམ། ས་བོན་གཅིག་ལས་མྱུ་གུ་ཐ་དད་དུ་སྣང་བ་བཞིན། ཤེས་པ་སྔ་མ་ལས་རང་རིག་སྣང་བ་ལ་འཛིན་པའི་བློས་ཡུལ་བདག་ཏུ་<milestone unit="line" n="351.4"/>བཟུང་། དེས་སེམས་དང་སེམས་ལས་བྱུང་བའི་ཆོས་དུ་མ་སྣ་ཚོགས་སུ་སྣང་ངོ་། ཁྲེས་པ་རྒྱུན་འདབ་འབྱོར་བས་ཕྱི་མ་ལས་ངོ་བོ་ཉིད་མ་བཅོས་པར་སྣང་བ་ལས། འགག་པ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་རང་ངོ་། །རིག་པ་<milestone unit="line" n="351.5"/>འགག་པ་མེད་པས་ཐོག་མར་ཡང་མ་འགགས། བར་དུ་ཡང་མི་འགག །ཐ་མར་ཡང་མི་འགོག་གོ །འབྲས་བུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ས་ན་ཡང་ངོ་བོ་གཅིག་རང་བཞིན་ཐ་མི་དད་དོ། །རྒྱུ་སེམས་ཅན་གྱི་དུས་ན་ཡང་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="351.6"/>གཅིག་རང་བཞིན་ཐ་མི་དད་དོ། །དེའི་དུས་སུ་གཉིས་སྣང་གི་རྟོག་པ་གཞི་མ་གྲུབ་པས། མེ་ལོང་དང་གཟུགས་བརྙན་གྱི་ཚུལ་དུ་སྣང་ངོ་། །རྟོགས་པའི་དུས་ན་ཡངདེབཞིནནོ། །གསངབསྤྱི་བཅིངས་རྒྱལ་<milestone unit="page" n="352"/><milestone unit="line" n="352.1"/>པོའོ། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ནི་མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་སུ་སྣང་ངོ་། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་རྩལ་ནི། སྐུ་གསུམ་གྱི་ངོ་བོ་སྣང་བ་ནི་ཉི་མ་དང་། འོད་བཞིན་དུ་འཆར་རོ། །བཀའ་ལུང་གི་ཕྱི་མོ་ནི་ཉི་མའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="352.2"/>ལྟར་སྣང་བ། ཐབས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་བྲམ་ཟེ་སྒྱུ་མ་མཁན་ལྟར་སྣང་བ། ངག་གི་ཚིག་ནི་རིན་པོ་ཆེ་རྩར་ལ་བརྒྱུས་པ་ལྟར་གནས་པ། ལ་བཟླ་བའི་ཚིག་ནི་གསེར་མིག་གཡུས་སྤྲས་པ་ལྟར་གནས་པ། སྤྱོད་པའི་མཐའ་ནི་<milestone unit="line" n="352.3"/>དར་གྱི་མདུད་པ་ལྟར་གནས་པའོ། །དམ་ཚིག་འདུས་པའི་རྒྱུད་གདམས་ངག་གི་ཚིག་གསུམ་གྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་རིན་པོ་ཆེ་སྤྱི་བཅིངས་པའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་རང་གི་སེམས་ཀྱི་དམ་པ་མཐོང་བའི་ཚེ དེ་<milestone unit="line" n="352.4"/>ཉིད་སྟོབས་སུ་གྱུར་ནས་ཕྱི་ནང་གསང་བའི་རྟགས་དང་ལྡན་ནས། ནམ་ཤི་བའི་དུས་སུ་ཡང་སྒྲ་དང་འོད་དང་གདུང་བྱུང་བར་གྱུར་ན། དེ་ཉིད་ཤར་ཕྱོགས་ཀྱི་ཁམས་སུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའོ། །དེ་ཉིད་སྟོབས་སུ་མ་<milestone unit="line" n="352.5"/>གྱུར་པར་སྣང་བ་འགགས་ན། རིང་པོ་མི་ཐོག་པར་བླ་མ་དམ་པ་དེའི་དྲུང་དུ་འཁོད་པར་གྱུར་ཏེ། ཕྱི་མའི་དུས་སུ་ཡང་ཚེ་རིང་བར་སྤྱོད་པར་གྱུར་ཏེ། དེའི་དུས་སུ་རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ཡེ་ཤེས་འཐོབ་པར་འགྱུར་<milestone unit="line" n="352.6"/>རོ། །བདག་གི་སེམས་ཀྱི་དམ་པ་མཐོང་བའི་ཚེ། རིག་པའི་སྟོབས་སུ་གྱུར་ནས་ཕྱི་ནང་གསང་བའི་རྟགས་དང་མི་ལྡན་ན། བདག་ཉིད་ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི་ཞིང་ཁམས་སུ་སྐྱེ་སྟེ། དེའི་དུས་སུ་རྟོགས་པ་ཁྱད་པར་ཅན་ལ་སྤྱོད་<milestone unit="page" n="353"/><milestone unit="line" n="353.1"/>༄༅། །དེ། མྱུར་བར་ འ་འདུ་བྱེད་བྱུང་ནས། དེའ་དུས་སུ་རྣམ་པར་གྲལ་བའ་ཡེ་ཤེས་ཐབ་པར་འགྱུར་ར། །བདག་ ་སེམས་ཀྱ་དམ་པ་མཐང་བའ་ཚེ། རག་པ་སྟོབས་སུ་གྱུར་ནས་ ་ནང་གསང་བའི་རྟགས་<milestone unit="line" n="353.2"/>དང་མི་ལྡན་ན། བདག་ལམ་དུ་འཇུག་པའི་ཚེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་འོད་དཔག་མེད་པ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྙོམས་པར་འཇུག་གོ །འོད་དཔག་མེད་པ་ནི་རང་གི་སེམས་ཀྱི་དམ་པ་སྣང་བ་འགག་པ་མེད་པར་སྣང་<milestone unit="line" n="353.3"/>བ་སྟེ། ཕྱི་མའི་ཚེ་ཕྱི་མའི་དུས་ཀྱང་རང་གི་དེ་ཉིད་རྟོགས་པ་ཉམས་སུ་མྱོང་བའོ། །བདག་གི་སེམས་ཀྱི་དམ་པ་མཐོང་བའི་ཚེ། རིག་པ་སྟོབས་སུ་གྱུར་ནས། ཕྱི་ནང་གསང་བའི་རྟགས་དང་ལྡན་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="353.4"/>རྡོ་རྗེ་མི་བསྐྱོད་པ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་སྙོམས་པར་འཇུག་གོ །མི་བསྐྱོད་པ་ནི་རང་གི་དེ་བཞིན་འགྱུར་བ་མེད་པར་གནས་སོ། །དོན་དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་གནས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི། སེམས་ཀྱི་དམ་པ་<milestone unit="line" n="353.5"/>མངོན་པར་སྣང་བ་ཞེས་བྱ་སྟེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་དང་ལྡན་པའོ། །པདྨ་འཁྱིལ་པའི་རྒྱུད་ལས། རིན་པོ་ཆེ་སྤྱི་བཅིངས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་འགལ་ཚིགས་བཅུ་དྲུག་གིས་མཐའི་<milestone unit="line" n="353.6"/>གེགས་བསལ་ཏེ། །ཐོག་མར་ཆོས་སྐུ་བ་ཡེ་ཐོག་མ་ནས་འཁྲུལ། སེམས་ཅན་མ་འཁྲུལ་སངས་རྒྱས་འཁྲུལ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་སློབ་དཔོན་དམྱལ་བ་ཡིན། སངས་མ་རྒྱས་པར་བསྒོམ་དུ་མེད། སྲོག་མ་བཅད་པར་སངས་<milestone unit="page" n="354"/><milestone unit="line" n="354.1"/>མི་རྒྱ། ནམ་མཁའ་མ་བཀག་པར་འོད་མི་གསལ། །ཆོས་སྤྱོད་མ་བྱས་ན་འཁོར་བར་མི་ལྟུང་། མཚམས་མེད་པ་ལྔ་མ་བྱས་པར་འབྲས་བུ་མི་འཐོབ། །སེམས་ཅན་ལ་སངས་རྒྱས་སུ་འདོད་པ་འཁྲུལ་པ་ལ་འཁྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="354.2"/>བརྩེགས། ཀུན་གཞི་ཆོས་སྐུར་འདོད་པ་མཐའ་མེད་པའི་རྒྱ་མཚོ་ལ་འབོག །དཀར་ཁུང་མ་བཀག་པར་ནམ་མཁའ་མི་གསལ། མ་སོང་བར་ཕྱིན་པའི་ས་ལ་འདུག །མ་བྱས་པར་ཟིན་པའི་ལས་ཀྱིས། རྒྱལ་པོ་ཡུལ<milestone unit="line" n="354.3"/>འཁོར་རྩེ་ནས་ཆོམས། ལྷན་ཅིག་འགྲོགས་པའི་ཕ་མ་གཉིས་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དུ་སོང་ལ། རི་རབ་ཀྱི་རྩེ་ནས་བྱ་ར་གྱིས་ཤིག །བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོས་སྒྲ་ཐད་ཀློག་ཏུ་བསྟན་པའོ། །དེ་ནས་ལྟ་བའི་ལ་<milestone unit="line" n="354.4"/>གཅོད་འདི་འགྲོ་བའི་ཆེད་དུ་གསུངས་སོ། །སངས་རྒྱས་དང་སེམས་ཅན་གཉིས་ལ་རྒྱུ་གཉིས་ལས་མེད་པར་ལ་རྦད་ཀྱིས་ཆོད། རྒྱུ་དེ་ཡང་སངས་རྒྱས་ཡིན་པར་ཐག་ཆོད། དེ་རང་གི་ངོ་བོ་མ་ཤེས་པས་འཁྲུལ་པ་མ་<milestone unit="line" n="354.5"/>རིག་པར་ལ་རྦད་ཀྱིས་ཆོད། དེ་ཡང་མེ་ལོང་ལ་བརྟེན་ནས་སྐྱེས་བུ་རང་གི་བྱད་མཐོང་བར་ལ་རྦད་ཀྱིས་ཆོད། དེ་མཐོང་བའི་དོན་ལ་མ་ཡེངས་པར་ཐག་ཆོད། དངོས་པོའི་གནས་ལུགས་ལ་བསྒོམ་དུ་མེད་པར་ལ་རྦད་<milestone unit="line" n="354.6"/>ཀྱིས་ཆོད། བསྒོམས་པས་རྙེད་ན་གནས་ལུགས་མིན་པར་ཐག་ཆོད། བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་དོན་གཅིག་མ་ཤེས་པར་སངས་མི་རྒྱ་བར་ལ་རྦད་ཀྱིས་ཆོད། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་མ་ཤེས་པར་མན་ངག་གི་ཐག་མི་ཆོད་<milestone unit="page" n="355"/><milestone unit="line" n="355.1"/>༄༅། །པར་ཐག་ཆོད་དོ། །ཡི་གེ་མེད་པའི་རྒྱུད་བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་ལུང་། རེ་བ་མེད་པའི་བལྟ་བ། མ་བཀག་པའི་སྤྱོད་པ། མ་བསགས་པའི་ཚོགས། མ་སྦྱངས་པའི་སྒྲིབ་པ། རྒན་མོ་མཛུབ་ཚུགས་ཀྱི་མན་ངག་<milestone unit="line" n="355.2"/>ཤེས་རབ་སྒྲོན་མས་ལྟོས་ཤིག །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོས་བལྟ་བའི་ལ་བཟླ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །བྱང་ཆུབ་འདོད་ན་སྡིག་པའི་ལས་རྣམས་ཆེར་སྤྱོད་དེ། དོན་བློ་ལ་བཞག །གང་ཡང་སྙིང་རྗེས་<milestone unit="line" n="355.3"/>མི་བཟུང་སུ་ཡང་སྙིང་རྗེ་བ་ནི་གང་ཡང་མེད། །ཅི་སྟེ་སྲོག་བཅད་སྡིག་ཏུ་འགྲོ་ན་ཡེ་ནས་ཆད་པ་སུ་ལ་སྡིགས། །སྙིང་རྗེས་བྱང་ཆུབ་རླན་དུ་མི་སྟེར་སྙིང་རྗེས་སུ་ལ་བཟུང་། །གང་ལ་འཛིན་པ་ཡོད་པ་དེ་ལ་ལྷག་པའི་<milestone unit="line" n="355.4"/>བསམ་པ་ཡོད་ཀྱང་སྡིགས། །ཏིང་ངེ་འཛིན་རྟོག་ཁང་འགྲམ་གཏིང་ཚུགས་མེད་པ་བྱང་ཆུབ་བདེ་བའི་ཤག །རྒྱལ་བ་མི་མཆོད་སངས་རྒྱས་མི་བསྒྲུབ་ཐར་པའི་ལམ་མི་འདོད་པ་དེ། ཁབ་ལེན་རྡོ་ལ་ལྕགས་འདུའི་ཚུལ་<milestone unit="line" n="355.5"/>དུ་ཚོགས་གཉིས་བསག་མི་དགོས་པར་འདུ། །མཆོད་རྟེན་ལྷ་ཁང་ལ་སོགས་འདུས་བྱས་དགེ་བ་མི་བྱ་བཏང་སྙོམས་བཞག །བྱས་ལ་སོགས་པའི་ལས་ནི་བྱས་པས་མི་ཟིན་བྱས་ཤིང་རྟོག་པའི་རྒྱུ། །ཡུལ་དང་དབང་པོ་<milestone unit="line" n="355.6"/>ངག་སོགས་བསྡུ་མི་བྱ་སྟེ་དེ་བཞིན་གཞག་པར་བྱ། །བྱ་དང་བྲལ་བའི་སྤྱོད་པ་འདི་ཉིད་དང་དུ་ལེན་པ་ཡང་མེད་དོ། །རྡོ་རྗེ་མི་འཆང་སྔགས་མི་འཆང་ཞིང་དབེན་པར་འདུས་མི་བྱ། །མཆོད་གཏོར་སྦྱིན་པའི་ཕྱོགས་ནི་<milestone unit="page" n="356"/><milestone unit="line" n="356.1"/>གང་ཡང་མི་བསྔོ་སུ་ལ་བསྔོ། །ཆོ་ག་ལ་སོགས་འཁྲུལ་པའི་ལས་རྣམས་སྤྱད་མི་བྱ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་ཡིན་ཏེ་འདི་ལ་ཅི་ཡང་མེད། །ཕུག་ཏུ་འདུག་ལ་བསྒོམ་པར་མི་བྱ་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་ཆོས་<milestone unit="line" n="356.2"/>ཉིད་དེ་ལ་བསྒོམ་དུ་མེད། །དཔེར་ན་རི་རབ་རྩེ་ལ་ཉི་ཤར་བས། །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་ལ་ཉི་མ་གཅིག་ཤར་སྤྲོད། །སྒོམ་ཆེན་རྒས་པའི་དུས་སུ་རྩོལ་བའི་ནད་དང་བྲལ། །སྟོང་གསུམ་ཉུང་འབྲུར་ཆུད་ན་འཁོར་བ་རྒྱ་<milestone unit="line" n="356.3"/>ཡིས་ཐེབས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡེ་ཤེས་ལྷག་མ་མེད་པར་རྫོགས་པའི་དུས་ན། སྒྲིབ་པ་ཡང་ལྷག་མ་མེད་པར་འབྱང་ངོ་ཞེས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཉིད་ཀྱིས་གསུངས་སོ། །པདྨ་འཁྱིལ་པའི་རྒྱུད་ལས། གེགས་བསལ་ཅིང་ལ་བཅད་དེ་<milestone unit="line" n="356.4"/>བལྟ་བ་ཁ་འབྱམས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོས། ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བའི་སྒོ་ཕྱེ་ནས། གསང་སྐོར་མན་ངག་སྒྲོན་མ་འགྲོ་བའི་ཆེད་དུ་<milestone unit="line" n="356.5"/>གསུངས་སོ། །ང་ཡི་གསང་བ་མན་ངག་འདི། །རིག་པ་འཛིན་པས་ནན་རྒྱས་ཐོབ། །ཕྱི་རབས་རྣམས་ལ་རྟོགས་བྱའི་ཕྱིར། ཁུད་རྒྱས་བཏབ་ལ་བསྟན་པར་བྱ། །དམ་མེད་ཀུན་ལ་གསང་དོན་དུ། །མནའ་རྒྱ་བྱས་ལ་<milestone unit="line" n="356.6"/>གསང་བར་བྱ། །ལེགས་པར་བཀའ་དང་མཐུན་པས་ན། །ཐུགས་ཀྱི་གཏེར་དུ་སྦས་རྒྱ་བྱ། །བཀའ་བསྲུངས་བྱ་ར་བྱེད་པས་ན། །དེ་ལ་གཏད་རྒྱ་བྱས་ལ་གཏད། །རྒྱ་ལྔས་བཏབ་པའི་མན་ངག་འདི། ཁེན་ཏུ་ཟབ་པར་<milestone unit="page" n="357"/><milestone unit="line" n="357.1"/>༄༅། །རབ་ཏུ་བསྟན། །དེ་ཕྱིར་སྟོན་པས་གསུངས་པ་འདི། །ཕྱི་རབས་སྦ་བར་བྱ་བ་དང་། །གཏེར་གྱི་བསྲུངས་མར་གཏད་པ་དང་། །གནས་ཀྱང་ལེགས་པར་སྦ་བ་དང་། །སྦས་པའི་རྟགས་ཀྱིས་ཟབ་མོར་<milestone unit="line" n="357.2"/>གནས། །དེ་ཕྱིར་ང་ཡི་མན་ངག་འདི། །མུ་ཏིག་བསྟར་ལ་བརྒྱུས་པ་འམ། །སེང་གེའི་མཆོངས་པ་ལྟ་བུ་དང་། །རུས་སྦལ་འགྲོས་བཞིན་མཁས་པས་་།ད། །དང་པོར་མི་དམིགས་པའི་ཤེས་རབ་ཆེན་པོ་ལ་རྒྱབ་གཏད་<milestone unit="line" n="357.3"/>པར་བྱའོ། །བླ་མ་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ལ་གདུང་བའི་དད་པ་བསྐྱེད་པ་དང་། ཁམས་གསུམ་གྱི་སེམས་ཅན་ལ་སྙིང་རྗེའི་རྒྱུན་ཐག་མི་གཅད་པ་དང་། དགེ་བཅུ་དང་དུ་བླང་བ་དང་། རང་སེམས་དཔང་དུ་བཙུག་ལ་སྒྱུ་<milestone unit="line" n="357.4"/>སོགས་མེད་པར་བྱ་བ་དང་ལྔའོ། །དེ་ལྟར་བྱས་པས་ལམ་འགྱུར་བ་མེད་པ་དང་འཕྲོད། དེ་དང་འཕྲད་པས་ཞིང་ཁམས་རྣམ་པར་དག་པ་ཆོས་ཉིད་སྣང་བ་མཐོང་ངོ་། །དེ་མཐོང་བས་འཆར་ནུབ་མེད་པའི་ཉི་མ་འཆར་<milestone unit="line" n="357.5"/>རོ། །དེ་ཤར་བས་བལྟ་རུ་མེད་པའི་སངས་རྒྱས་ཉག་གཅིག་གི་སྐུ་མཐོང་ངོ་། །དེ་མཐོང་བས་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཐོབ་པ་དང་ལྔའོ། །དེ་ཐོབ་པས་ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་འདག་གོ །དེ་དག་པས་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="357.6"/>ཉག་གཅིག་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་བོ། །མི་ནུབ་པའི་རྒྱལ་མཚན་རྩེ་མོའི་དཔུང་རྒྱན་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་དྲི་མ་མེད་པ། རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གདལཁྱབཆེནཔོ། །རིགཔ་ཡེ་ཤེས་དྲི་མ་མེད་པ་རང་སྣང་བ་དང་ལྔའོ། །ལྔ་གསུམ་<milestone unit="page" n="358"/><milestone unit="line" n="358.1"/>བཅོ་ལྔའི་མན་ངག་རྡོ་རྗེའི་ཚིག་གསུམ་པ། ཀུན་ལ་བསྟན་པ་མ་ཡིན་ཐུགས་ཀྱི་གཏེར་དུ་སྦོས། །ཡེ་ཤེས་ཉི་མ་རང་ལ་ཤར་བ་འདི། །སྒྲ་དང་ཡི་གེ་ཐ་སྙད་ཀུན་ལས་འདས། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་ཆོས་ཉིད་དག་པ་<milestone unit="line" n="358.2"/>ལ། །ཉི་མ་ལྟ་བུའི་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་གསལ། །མན་ཤེལ་ལྟ་བུའི་རིག་པ་འཛིན་པས་ཉན། །ཀུན་དང་མི་མཉམ་བྱ་རྒོད་ཕུང་པོ་ལ། །སྐད་ཅིག་ཙམ་ལ་བདག་ཉིད་དོན་དང་མཇལ། །ཡུལ་གྱི་སྒྲིབ་པ་མ་སྦྱངས་གནས་<milestone unit="line" n="358.3"/>སུ་དག །འདི་ནི་མན་ངག་གི་དི་མ། གསང་བའི་གཏད་རྒྱ་དང་བཅས་པ་མན་ངག་གི་ཏི་ཀ་ཆེན་པོ། ཡང་གསང་ཡང་གབ་ཡང་སྦས། དུས་ལྔ་བརྒྱའི་སྙིགས་མ་ལ། གང་ཟག་ལུང་གི་ཡིད་ཆེས་བྱེད་པའི་དུས་བྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="358.4"/>དུས་སུ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་ཡང་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་ཚིགས་གསུམ་འདི་གང་ཟག་ལས་མཐུན་པའི་དོན་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག །ཅེས་སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་གིས་ལུང་བསྟན་ཏོ། །པདྨ་འཁྱིལ་<milestone unit="line" n="358.5"/>བའི་རྒྱུད་ལས། མཁའ་འགྲོ་མ་ནས་བརྒྱུད་པའི་ལུང་བྱང་ཆུབ་སེམས་མུན་སེལ་བྱེད་པའི་སྒྲོན་མེའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོས་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་འདི་གསུངས་<milestone unit="line" n="358.6"/>སོ། །ཨོ་རྒྱན་གྱི་ཡུལ་གའུ་བར་ཤ་ནའི་ནགས་ཚལ་དུ། ཙཎྜལོག་སྤྱོད་ཅན་གྱིས་བདག་གསོད་གཞན་སྒྲོལ་བའི་མན་ངག །རལ་གྲི་ཁ་མངསཀྱིཕརགཅོདཚུརགཅོད། བདག་བསད་གཞན་བསྒྲལ། བདག་མ་<milestone unit="page" n="359"/><milestone unit="line" n="359.1"/>༄༅། །བསད་པར་གཞན་མིསྒྲོལལོ། །མསྐྲུཤིདྷནཀྲོཤཀ་ར་ཨ་པ་ན་མ། ཤེས་རབ་ཀྱི་མཚོན་ཆས་བདག་ཏུ་རྟོག་པའི་བག་ཆགས་གཅོད་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་མི་མཉམ་མགོན་པོ་ཁྲོ་གཉེར་ཅན་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="359.2"/>འཚལ་ནས། དུག་པ྅་རང་སོར་བཞག་པས། ཡེ་ཤེས་རང་ས་ཟིན་པར་བྱེད་པའི་མན་ངག་ཞེ་སྡང་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བཅུད་ཕྱུང་བས། རྡོ་རྗེ་སྒྱུ་མ་ལྟ་བུའི་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་རྩེ་གཅིག་པས་ངན་སོང་དོང་སྤྲུགས། ན་མོ་་དྨ་<milestone unit="line" n="359.3"/>ཡ། མཉུ་ཤི་དྷརྨ་ས༷་ཀེ་བྷ༷༷། ང་རྒྱལ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བཅ་ཕྱུང་བ། རིན་པོ་ཆེ་ལྟ་བུས་གཉིས་སུ་མེད་པས་ཁོདསྙོམས། མསྐྲུཤི། ཨལལྭ། དྷ་རུ་ཡེ། འདོད་ཆགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བཅ་ཕྱུང་བ། པདྨ་ལྟ་བུས་སེམསི་<milestone unit="line" n="359.4"/>ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མོས་པ་སོ་སོའི་དོན་སྒྲུབས། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ། བ་ས་ར་དུ་པ་ཨུ། ཕྲག་དོག་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བཅ་ཕྱུང་བ། རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ལྟ་བུས་ཕྱིར་མི་བཟློག་པའི་རྒྱས་བཏབ། ཨ་ཨུ། ཨི་སྙི། ཨུ་སྐྲུ། རི་རྡི། ལི་<milestone unit="line" n="359.5"/>ལྟོ། ཨེ་ཨེ། ཨོ་ཨོ། ཨ༷་ཨ༷༷ ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཞི་བའི་ཆ་ལུགས་སུ་གནས་པས། བདག་ཏུ་རྟོག་པའི་བློ་ཞི་ནས། འཛིན་བྱེད་ཀྱི་ཤེས་རབ་ཀྱི་སྤྲེའུ་སོ་མྱུལ་བྱེད་ཀྱི་རྟ་ལྔ་ལ་ཞོན་ནས། ཅི་བ་དཀའ་བྱེད་ཀྱི་ལམ་ལྔར་འབྲོས་པ།<milestone unit="line" n="359.6"/>ཁྱེའུ་སྣང་བ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པས། མ་བལྟས་པར་མཐོང་སྟེ། ནམ་མཁའི་ཁམས་ཉི་ཟླ་གཉིས་ཀྱི་བར་དུ་བསྐུལ། དེ་ལྡང་བའི་དུས་མེད་པར་བཏང་ངོ་། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་ཁྲོ་བོའི་ཆ་བྱད་དུ་གནས་པ།<milestone unit="page" n="360"/><milestone unit="line" n="360.1"/>ན་མ་ནན་ཏི། ཀ་ཏ་རི་ཙཀྲུ། སྟུ་ཧུ་སྲ ཞི་བས་མི་འདུལ་བ་རྣམས་གདུག་རྩུབ་ཀྱིས་བསྒྲལ་བ། ཁྱེའུ་སྣང་བ་གཤོན་ནུ་ཁྲོ་གཉེར་ཅན་གྱིས་མཐོང་སྟེ། རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དུ་ཆུ་སྲིན་པིར་གྱི་གྲེ་བར་བཅུག་སྟེ། དེ་ཕྱི་མི་<milestone unit="line" n="360.2"/>ལྡོག་པར་བསྒྲལ་ཏེ་བཏང་ངོ་། །དུག་ལྔའི་མེས་སྦར་བར་འདོད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ། བྱང་ཡང་མ་ཆུབ་པས། སེམས་དཔའ་ཡང་སེམས་ཀྱིས་བཅིངས་པས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་བྱང་ཡང་བྱང་ཆུབ་ཀྱང་ཆུབ།<milestone unit="line" n="360.3"/>དོན་གཞན་ལ་སེམས་དཔས་སེམས་དཔའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་རི་རབ་ལྷུན་པོའི་རྩེར་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མེས་འཁོར་བའི་བག་ཆགས་བསྲེགས་ཏེ། གཏན་ཕུང་བར་བྱས་སོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="360.4"/>ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་ཙཎྜ་ལོག་སྤྱོད་ཀྱིས་ཨུ་རྒྱན་ཡུལ་ག་པུ་པར་ཤ་ན་ར། ཨོ་རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་བསྟན་པའོ། །པདྨ་འཁྱིལ་པའི་རྒྱུད་ལས། ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཧྭ་ཤང་<milestone unit="line" n="360.5"/>འབར་ན་ཧའི་ཡུལ་དུ་མཁའ་འགྲོ་མ་པུཎྜ་ཉེ་བར་ཞི་བས། རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོམ་བུའི་མན་ངག་འདི་རབ་ཏུ་སྨྲས་སོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཁྱེའུ་གཤོན་ནུ་སྣང་བ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ། འཁོར་གྱི་ལྷ་དག་གནོད་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="360.6"/>དང་། སྲིན་པོ་དང་མི་དང་མི་མ་ཡིན་པ་རྣམས། རབ་ཏུ་ཞི་བའི་སེམས་དང་ལྡན་ནས་ཐབས་ཅིག་ཏུ་འཁོད་དོ། །རབ་ཏུ་བཀའ་ཉན་ཏེ། ཀྱེ་གཞོན་ནུ་སྣང་བ་དམ་པ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་<milestone unit="page" n="361"/><milestone unit="line" n="361.1"/>༄༅། །མཁྱེན་པ་ནི། ང་ཉིད་བདག་ཏུ་རྟོག་པའི་བློ་དང་བྲལ་ནས། རང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་མི་གཡོ་བའི་ཐེས་རབ་ཙམ་ལ་གནས་པ་ནི་མ་ཡིན་ནོ། །ང་ཉིད་རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་བའི་དུས་ན། ཐམས་<milestone unit="line" n="361.2"/>ཅད་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རོལ་པར་ཤར་རོ། །བྱ་བ་ཙམ་ལ་ཡང་གནས་པ་མ་ཡིན་ནོ། །ང་ཉིད་ཆོས་ཉིད་མཉམ་པའི་དབྱིངས་ལ་ཡང་གནས་པ་མེད་དེ། ཀྱེ་ང་ཉིད་རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་བའི་དུས་ན། དག་པའི་ཞིང་<milestone unit="line" n="361.3"/>ཁམས་མ་བསྒྲིབས་ཡོངས་སུ་གསལ་བ། མཐའ་དང་དབུས་མེད་པ། ཕྱོགས་དང་རིས་མེད་པ། དུ་མ་དང་བརྟེན་པ་མེད་པར་གསལ་བ། ཚིག་ཏུ་བརྗོད་པར་མི་ནུས་སོ། །རང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་འགྱུར་བ་མེད་པ་ཉིད་<milestone unit="line" n="361.4"/>འགག་པ་མེད་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གཟུགས་བརྙན། བདག་ཏུ་རྟོག་པའི་མཐའ་དང་བྲལ་བ། མཐའ་མ་སྤངས་པར་ཡེ་ཤེས་རང་གསལ་བ། ཕྱོགས་དང་བླ་འོག་མེད་པར་རང་ཤར་བ། མཁྱེན་པ་ངོ་བོས་སྟོང་པ། གསལ་བ་<milestone unit="line" n="361.5"/>རྟོག་འཛིན་མེད་པ། བདེ་བ་རེས་འཇོག་མེད་པ། ཐིམ་པ་མ་རྨུགས་པ། གདལ་ཁྱབ་པ། འུབྲ་ཆུབ་པའོ། །མ་བྱས་པའི་ཆོས་ཤེས་བྱ་བབས་ཀྱིས་གྲུབ་པར་རང་སྣང་བ་ནི། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་མཁྱེན་པ་<milestone unit="line" n="361.6"/>ལགས་སོ། །ཞེས་བསྟན་ཏོ། །ཚིག་ཉུང་ལ་དོན་ཆེ་བ། བསླབ་སླ་ལ་གོ་དཀའ་བ། འདི་ནི་རྩོལ་བསྒྲུབ་ཀྱི་མཐའ་ལས་འདས་པའོ། །བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་ཆོས་མ་ཤེས་པར། །རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ས་ནོན་རི་མཁའ་འགྲོ་<milestone unit="page" n="362"/><milestone unit="line" n="362.1"/>མ་པུཁོ་ཉེ་བ་ཞི་བས་དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་མགོ་ཁོས་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་ཁྱེའུ་སྣང་བ་དམ་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་དགའ་མགུ་ཡི་རང་སྟེ། ཕྱག་སྤྱི་བོར་བཞག་ནས་རིགས་ཀྱི་བུ་དམ་པ་ཁྱོད་ཀྱིས་སྨྲས་པ་དེ་<milestone unit="line" n="362.2"/>ལེགས་སོ། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་། རང་རང་གི་མོས་པ་ཙམ་མཚོན་ནུས་ཀྱི། དོན་ཆེན་པོ་མཚོན་པར་མི་ནུས་སོ། །ངས་བསྟན་པར་ནི་དཀའོ། །མ་ནུ་པ་ལ། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་<milestone unit="line" n="362.3"/>ཏ། པ྅་ཙྭ་ན། དྷ་ཐིམ་དྷ་ཐིམ་དྷ་ཐིམ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ནས། ལེགས་སོ་ལེགས་སོ། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་མ་རིག་པ་མེད་དོ། །མ་རིག་པ་ཟད་པ་ཡང་མེད་དོ། །ཞེས་དབང་བསྐུར་ནས། མཁའ་འགྲོ་མ་དང་གཉིས་<milestone unit="line" n="362.4"/>སུ་མེད་པར་མི་སྣང་བའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ངང་ལ་གཤེགས་སོ། །སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ། པ྅་མྱུ་དྲ་ཨ། དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རིག་པ་འཛིན་པས། དེ་བཞིན་དུ་གདམས་སོ། །པདྨ་འཁྱིལ་པའི་རྒྱུད་ལས། རིན་པོ་ཆེའི་<milestone unit="line" n="362.5"/>སྒྲོམ་བུའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོས། ལུང་གསེར་གྱི་ཕུར་པ་འདི་གསུངས་སོ། །མ་འཁྲུལ་པའི་སངས་རྒྱས། མ་བྱས་པའི་ཆོས། མི་འགྱུར་བའི་<milestone unit="line" n="362.6"/>བལྟ་བ། དང་པོར་སངསརྒྱསཉགགཅིག་འཁྲུལ། དེ་སྣང་བ་ལས་འཁྲུལ། དང་པོར་ཡང་འཁྲུལ་མ་མྱོང་། བར་དུ་ཡང་མི་སྲིད་པ། ཐ་མར་ཡང་འཁྲུལ་པར་མི་འགྱུར་རོ། །དེ་ལ་བསྒོམ་དུ་ཡང་མེད། ཡེངས་སུ་ཡང་<milestone unit="page" n="363"/><milestone unit="line" n="363.1"/>༄༅། །མེད། ཡེངས་ས་ཡང་མེད། འགག་པ་ཡང་མེད། འགོག་མ་མྱོང་། ཟང་ཐལ། ཞོག་ཐོང་། དྷ་ན་པ་རི་ནན། གཞི་དོན་གྱི་ཀུན་གཞི་ཟག་པ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་མ་ཞབྲུལ་པའི་སངས་རྒྱས། །མ་བྱས་པའི་<milestone unit="line" n="363.2"/>སྟོན་པ། ཨ་ར་ཛི་ཏི། ཨ་རྒྱ་ར། ན་མ་ནན་ཏི་བུད་དྷ་ཀ་ལྭ། དྷ་ཧི། སྟི་ཧ༷་སྒྱ་པ་ར་སི་ཏི་ཀ༷ བདག་ཏུ་སྟོན་པའི་དཔལ་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུ་འོད་གྲུང་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ལ་འདུད། ཀྟ་ཀུ་རུ་ནན་ཏི་ཀར། ལེགས་སོ་ལེགས་<milestone unit="line" n="363.3"/>སོ། །དེ་བཞིན་དུ་བྱོས་ཤིག་ཅེས་ལུང་བསྟན་ཏོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་བདུད་ཞུགས་པ་སླར་ལྡོག་པའོ། །པདྨ་འཁྱིལ་པའི་རྒྱུད་ལས། ལུང་གསེར་གྱི་ཕུར་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="363.4"/>འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ། ལོག་རྟོག་གཅོད་པའི་སྤུ་གྲིས་ལྗོན་ཤིང་གི་རྩ་བ་བཅད་དེ། བརྡའ་རྣམ་པ་གཉིས་བསྟན་པའི་དུས་སུ། གདལ་ཁྱབ་ཆེན་པོའི་བརྡས་ཉི་མ་ལས་འོད་སྣང་བར་བསྟན་ཏེ། ཐིག་ལེ་མ་སྐྱེས་པའི་<milestone unit="line" n="363.5"/>ངང་དུ། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཉི་མ་ཐིམ་པའི་ཚུལ་དུ་གནས་པ་ནི། དཔེར་ན་ཉི་མ་ནུབ་པའི་དུས་སུ། འོད་ཐམས་ཅད་ཉི་མའི་སྙིང་པོ་ལ་འདུས་པར་བསྟན་པའོ། །དེ་བཞིན་དུ་གདལ་ཁྱབ་ལུབ་ཆུབ་ཏུ་བསྟན་པས། སྐྱེ་འགག་<milestone unit="line" n="363.6"/>མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཟང་མ་ཞེས་བྱའོ། །བརྡའ་ངོ་བསྟན་པའི་དུས་སུ། ཐོག་མའི་གནས་ལུགས་རང་ས་དཔེར་བསྟན་ནས། འཁྲུལ་གཞི་ཁོ་ན་འདྲ་བ་དཔེ་མེད་པར་བསྟན་ཏེ། འཁྲུལ་པ་གནས་སུ་བདའ་བ་དང་གཅིག་<milestone unit="page" rend="page" n="364"/><milestone unit="line" n="364.1"/>པས་གཞིའི་གནས་ལུགས་དང་གཅིག་པས། དེ་བཞིན་དུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ད་ལྟའི་དུས་སུ་མ་རིག་པའི་གདར་ཤ་བཅད། དེ་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་རང་ལ་སྣང་བར་ཤེས་པའི་དུས་སུ། མ་རིག་པ་གདར་ཤ་བཅད་པ་<milestone unit="line" n="364.2"/>ཞེས་བྱའོ། །ཐུན་མོང་གི་སྣང་བ་རང་སྣང་བ་ནི། བློའི་ཡུལ་དུ་བྱེད་པའོ། །དོན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ཤར་བའི་མན་ངག་ཚིག་གསུམ་དང་འདྲ་འབག་བསྟན་པས་ཤེས་པར་བྱ། པདྨ་འཁྱིལ་པའི་རྒྱུད་ལས། སྤུ་གྲིའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="364.3"/>དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྭ་ལུ་ལྗང་པ་འདི་གསུངས་སོ། །བྷ་ས་ར་སྦྱི་ཞི། ཨ་ཀ་ར་སུ་ཀ །རཏྣ་པན་ཙན་ཨ་ཀ་ར། ཤི་ཨུ་ཡུ་ཙྭ་ན་ཨ་ད་པ་ཡ་སྟིསྒི སྣ་ཚོགས་སྣང་བ་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="364.4"/>འདི། །འབྲས་སྭ་ལུ་ལྗང་པའི་མན་ངག་ཡིན། །དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཁྱོད་ཕྱག་འདུད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་རང་བཞིན་གདོད་ནས་དག་པའི་ཆོས། །མན་ཤེལ་མེ་ལོང་ལྟ་བུ་དག་པ་ལ། །སྣང་བའི་གཟུགས་<milestone unit="line" n="364.5"/>བརྙན་སྣ་ཚོགས་འཆར་བ་བཞིན། ཁྲར་བའི་དུས་ན་སྣ་ཚོགས་གསལ་སྣང་ཡང་། །རང་གི་ངོ་བོ་མི་འགྱུར་གདོད་ནས་དག །གཞི་མ་ཕྱི་ནང་དབྱེར་མེད་ཡེ་ཤེས་ཟང་མར་སྣང་། །སྣ་ཚོགས་སྣང་བའི་དུས་ན་ནང་གི་<milestone unit="line" n="364.6"/>རང་བཞིན་མ་བཅོས་དེ་བཞིན་ཉིད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིདདེ། དེབཞིནགཤེགསཔའིསྙིང་པོའི་རང་བཞིན་ཅན་ནོ། །མི་བསྐྱོད་པ་ལ་སོགས་པའིདེབཞིནགཤེགསཔརྣམས་ནི་ཡེ་<milestone unit="page" n="365"/><milestone unit="line" n="365.1"/>༄༅། ཁོགོས་ཀྱི་ལུས་ཅན་ནོ། །མེ་ལོང་ལྟ་བུ་ལ་སོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ནི་ཐུགས་རྗེའི་རང་བཞིན་ཅན་ནོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ནི་ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་འོད་ལ་བཞུགས་<milestone unit="line" n="365.2"/>ཤིང་ཉིད་ལས་མི་གཞན་པའོ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ནི་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་གསུང་གི་ཟེར་ལ་རོལ་པའོ། །འདྲ་བ་མངོན་དུ་བྱེད་པའི་ཕྱིར་དེ་དང་དེ་ལས་བྱུང་བའོ། །དཔེར་ན་ཉི་མའི་སྙིང་པོ་དང་འོད་དང་ཟེར་གསུམ་<milestone unit="line" n="365.3"/>གྱིས་གོ་བར་བསྟན་པ་ནི་ཕྱོགས་གཅིག་མཚོན་པའི་དཔེའོ། །དོན་ཁྱད་པར་ཅན་མཚོན་པའི་དཔེ་ནི། །མན་ཤེལ་གྱི་སྐུ་ལ་རང་རང་གི་ངོ་བོ་གཞི་ནས་དག་པ་ནི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡིན། སྣ་ཚོགས་འཆར་བ་ནི་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་<milestone unit="line" n="365.4"/>ཡིན། འཆར་བྱ་འཆར་བྱེད་མེད་པ་ནི་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་ཡིན་ནོ། །རྟོགས་རུང་མ་རྟོགས་རུང་རང་གི་ངོ་བོ་སྒྲིབ་པ་མེད་པ་ནི། །མན་ཤེལ་དང་སྣང་བའི་ཚུལ་ལོ། །སྣ་ཚོགས་སྣང་བ་དག་པའི་ཡེ་ཤེས། སྟོན་པ་<milestone unit="line" n="365.5"/>རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་གསུངས་ནས། སྡུད་པ་པོས་བསྡུས་ཏེ། །མུ་སྟེགས་ཨ་ར་པ་ཙས་བསྟན་པ་འཇིག་པའི་ཚེ། ཤིང་ཙསྡོན་སྦྲུལ་གྱི་སྙིང་པོ་ལྟ་བུ་འདིས། བྷ་ས་ཏྲ་དི་པ་རི་ན་ཎ། སྟི་ཏྲ་པ་ཡ་སྲ་ས་ར་དུ་ས་ཡང་དུ་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="365.6"/>པའི་དུས་སུ། ཨ་རུ་ར་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་འདི། དུག་པརྩི་ཞི་བར་བྱེད་པ། དུག་པ྅་ཙྭ་ན་སྔ་ཕྱི་ཧྭ་ཤང་འབར་ནེ་ཧ་མ་ར་ན་སྤྱོད་པའི་དུས་སུ། མཁའ་འགྲོ་མ་པུཎྜ་ཉེ་བར་ཞི་བས། སོ་སོའི་ལུང་མངོན་དུ་བསྟན་ཏེ།<milestone unit="page" n="366"/><milestone unit="line" n="366.1"/>པྲཎྜའི་ནགས་ཚལ་དུ་ཡེ་ཤེས་ཉི་མ་རང་སྣང་བར་བྱས་ཏེ། བདུད་སྡེ་བཞི་ལ་ཡེ་ཤེས་བཞིའི་རྒྱས་བཏབ་པོ། །གསང་གབ་སྦས་པའི་མན་ངག་དམ་པའོ། །པདྨ་འཁྱིལ་པའི་རྒྱུད་ལས། སྭ་ལུ་ལྗང་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="366.2"/>བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཆང་གིས་རྟག་པའི་མཐའ་སེལ་འདི་གསུངས་སོ། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ལས་ཀྱིས་དབང་དུ་གྱུར་ན། རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་མེད་པར་བསྟན་པ་རིག་པའི་རྡོ་རྗེ་ཡང་འཇིག་བྲལ་མེད་<milestone unit="line" n="366.3"/>པ་རྒྱུ་རྐྱེན་མེད་དེ། མ་བྱས་མི་བྱེད་བྱར་མེད། རིན་པོ་ཆེ་ལ་འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པས་འབྱུང་སྣང་ཟག་པ་མེད་ཤེས་པ་རྒྱུན་འགག་མེད་པས་བདག་ཏུ་རྟོག་པའི་བློ་བྱུང་། ཐིམ་དེ་ཉིད་རང་དང་ནམ་མཁའ་ཆེ་ལུང་ངེས་<milestone unit="line" n="366.4"/>པའི་དེའི་ངེས་པ། །ཅི་སྟེ་ལས་ཀྱི་དབང་གྱུར་ན། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཡོད་མ་ཡིན། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ། །རྩོལ་བ་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ། །ལས་རྒྱ་མཚོ་མཉམ་བཞག་ཏུ་མེད་དེ། ཉི་མའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="366.5"/>ལ་མུན་པ་གཞི་ནས་མེད་པས། ད་ལྟ་ཡང་མི་སྣང་ཕྱིས་ཀྱང་མི་འབྱུང་ངོ་། །ཉི་མ་རང་དག་པར་ཟེར་ལ་ཟད་པ་མེད། ཟེར་མ་ཟད་པས་འོད་ལ་འགག་པ་མེད་དོ། །མན་ཤེལ་ལ་དྲི་མའི་སྐྱོན་མེད་པས། སྣོད་ཀྱི་རྐྱེན་<milestone unit="line" n="366.6"/>གང་དང་གང་གི་ངོ་བོ་དེ་ལྟར་སྣང་། སྣང་བའི་དུས་དེ་ཉིད་ན་རང་གི་ངོ་བོ་ལ་སྐྱོན་ཞེན་མེད་པས། སྣང་བའི་དུས་ན་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་སྣང་བར་ཟད་དོ། །རང་དག་གསལ་སྣང་སྣང་བ་དུ་མ་མ་འགགས་པས་དུ་མ་རང་<milestone unit="page" n="367"/><milestone unit="line" n="367.1"/>༄༅། །འདྲེར་མི་བཏུབ་བོ། ཁྲེས་བྱ་རང་གི་ངོ་བོ་དེ་ཀ་དག་གི་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་བ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བདེ་གསལ་མི་འགག །མ་འགགས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་བས་ཐུགས་རྗེ་ལ་འགག་པ་མེད་དེ། རང་བྱུང་རང་<milestone unit="line" n="367.2"/>ཤར་རང་གསལ་དེ་ལ་རྩོལ་བ་དང་བྲལ་བའི་སྐབས་ཞེས་བྱ། །ཀུན་རིག་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཁྱོད་ཕྱག་འཚལ། །བསྒྲུབ་མེད་རྩལ་སྤྲུགས་སྨོན་པ་མེད། །བྱར་མེད་ལྷུན་རྫོགས་དེ་ཉིད་དོ། །རིག་པ་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="367.3"/>རང་སྣང་བས། །ཆུ་བོའི་གཞུང་དང་འདྲ་སྟེ་ཟད་ཅིང་བྲི་བ་མེད། །མུ་སྟེགས་ཨ་པ་ར་ཡི་སྤྱོད་པ་ཅན། །ས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་ཡན་ཆད། །ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་བས་ཁྱད་པར་མེད་པས་རང་བྱུང་ངོ་། །རང་<milestone unit="line" n="367.4"/>སྣང་ངོ་། །རང་གིས་ཤེས་སོ། །ཡང་དག་པའི་དགོངས་པ་ནི། སངས་རྒྱས་འོད་སྲུངས་ཀྱིས་ཀྱང་དང་པོ་བསྒྲུབ་པ་མེད། །ད་ལྟར་མི་བསྒྲུབ་ཐ་མ་གཞན་དུ་མི་འགྱུར་རོ། །རྒྱུ་རྟོག་གེ་བ་རྣམས་ནི་རྒྱུ་ལ་རྩོལ་བ་བྱས་པས<milestone unit="line" n="367.5"/>ལམ་ལ་མཐར་ཐུག་པ་མེད་དོ། །འབྲས་བུའི་ལམ་པ་ནི། རེ་བ་ལ་མི་འཇོག །སྨོན་པ་ལ་མི་སྡོད་དོ། །བསྒྲུབ་མེད་རྩལ་སྤྲུགས་སྨོན་པ་མེད། དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔར་འདུད་ཕྱག་འཚལ། །སྐུ་གསུམ་རྒྱལ་བའི་<milestone unit="line" n="367.6"/>དགོངས་པ་མཐར་ཕྱིན་པས། །མ་རིག་སྒོ་ལྔའི་སྦུབས་འབྱེད་གསལ་བར་བསྟན། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེའཆངཆེནཔོས། སྐུགསུམ་གྱི་བཤད་ལུགས་ལུང་སྦགས་བསམ་གཏན་ལ་ཕབ་སྟེ་ཡིད་ཆེས་<milestone unit="page" rend="page" n="368"/><milestone unit="line" n="368.1"/>པར་ངོ་སྤྲད་ནས་བསྟན་པ་ཞེས་བྱའོ། །པདྨ་འཁྱིལ་པའི་རྒྱུད་ལས། རྟོག་པའི་མཐའ་སེལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔའ་བོ་ཆེན་པོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་སེང་གེ་འགྱིངས་པའི་མདོ་འདི་<milestone unit="line" n="368.2"/>གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་བདག་གི་བསྟན་པ་ལ། མུ་སྟེགས་ལོག་ལྟ་ཅན་རྩོད་པར་གྱུར་ན། ཐབས་དམ་པ་སྩལ་དུ་གསོལ། ཞེས་རིག་པ་འཛིན་པའི་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="368.3"/>ཉིད་ཀྱིས་ཞུས་པ་ལས། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོས་གསུངས་པ། བདག་གི་བསྟན་པའི་འོག་ཏུ་མུ་སྟེགས་ལོག་ལྟ་སོགས་ཏེ། སྒྲ་ཚིག་དམན་པ་རྣམས་རྩོད་པར་གྱུར་ན། ཡང་དག་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ་རྩོད་<milestone unit="line" n="368.4"/>གཞི་མེད་པས། ལྡེམ་དགོངས་གཉིས་ཤན་དབྱེ། ལྡེམ་པོ་ལ་རྩོད་ན་རྩོད་གཞི་མེད་དེ། དཔེར་ན་ནགས་ཀྱི་ཝ་དང་གངས་ཀྱི་སེང་གེ་ལྟ་བུའོ། །དགོངས་པ་ལ་རྩོད་ན་ཇི་སྲིད་རྩོད་དུ་ཡོད་པ་དེ་སྲིད་དུ་རྩོད་པ་མེད་<milestone unit="line" n="368.5"/>པར་ཐག་མ་ཆོད་པས་ལན་མི་རིགས་ཏེ། ཕ་རོལ་གྱིས་དགོངས་གཞི་ལ་ མ་་རྟགས་པའི་ཕྱིར་མ་ལྟོས་པའི་ཕྱིར། དཔེར་ན་རྒྱལ་བུ་དང་སྤྲེའུ་ལྟ་བུའོ། །སྤོང་ཞིག་མུ་སྟེགས་ཁ་ཡན་ན། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་མཉམ་པའི་སྐྱིལ་<milestone unit="line" n="368.6"/>མོ་ཀྲུང་དུ་གནས་པའི་ཚིག་འདིས། སུན་དབྱུང་བ་ནི་འདི་ལྟར་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ལ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་ལམ་དུ་མངའ། མན་ངག་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དོན་གྱི་ཕུགས་གར་ག་ས།<milestone unit="page" n="369"/><milestone unit="line" n="369.1"/>༄༅། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་དགོངས་པ་ལ་དཔག་ཏུ་ཡོད་དམ་མེད། མེད་ན་དྲི་བ་ཅིའི་ཕྱིར། ཡོད་ན་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་དགོངས་པ་ལ་མཐར་ཐུག་པའི་ཚད་ཅིས་གཟུང་། གཟུངདུ་མེད་ན་<milestone unit="line" n="369.2"/>དྲེས་པ་ལ་དགོས་པ་ཅི་ཡོད། ཡོད་ན་དཔག་ཏུ་མེད་པའི་དོན་དང་མི་འགལ་ལམ། རྣལ་འབྱོར་པ་རྩོལ་བདང་བྲལ་བའི་སྐབས་དུས་ཅི་ཙམ་ནལགས། ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའིསངས་རྒྱས་ལ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་<milestone unit="line" n="369.3"/>པའིཡེ་ཤེས་ཤར་བའི་དུས་ཅི་ཙམ་ན་ལགས། སངས་རྒྱས་ལ་ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་དུས་ཅི་ཙམ་ན་ལགས། འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་རྣམ་པ་གཉིས་ལ་རྒྱུ་གཅིག་ལས་མེད་པ་ལ། འབྲས་བུ་ཐ་དད་པ་འདི་དུས་<milestone unit="line" n="369.4"/>ཅི་ཙམ་ནས་རྐྱེནགང་གིས་བྱས་ནས་འཁྲུལ། རྐྱེན་མེད་པར་ནི་འཁྲུལ་མི་སྲིད་ན་རྐྱེན་དུ་དང་ལྡན། རྒྱུ་ངོ་བོ་གཅིག་ལས་མེད་པར་སེམས་ཅན་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ནི་ལས་ཅི་ལྟ་བུ་ལགས། ཕྱི་སྣོད་ནང་བཅུད་དུ་<milestone unit="line" n="369.5"/>སྲིད་པཆགས་པ་འདི་དུས་ཅི་ཙམ་ན་རྒྱུ་གང་གིས་བྱས། ཕྱི་སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་འདི་ཆོསཉིད་ལས་ཐ་དད་དམ་མི་དད། ཐདད་ན་གཞི་ལས་མ་གྲུབཔར་འོང་བར་མི་རིགས་ན་གཏནཚིགས་ཅིའི་ཕྱིར། ཐ་མི་དད་ན་<milestone unit="line" n="369.6"/>ཇི་ལྟར་ལགས། འཇིག་པའི་དུས་སངས་རྒྱས་འབྱུང་བ་གང་སྔ། སངས་རྒྱས་སེམསཅན་རྒྱབ་གྱེས་པའི་དུས་ཅི་ཙམ་ན་ལགས། སྐྱེ་བ་རྣམ་པ་བཞི་ལ་སེམས་ཅནམིར་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ་ཅིས་བྱས། སངས་རྒྱསའབྱུང་བའི་རྒྱུ<milestone unit="page" rend="page" n="370"/><milestone unit="line" n="370.1"/>ཅིས་བྱས། ཤེས་པས་མ་བཟུང་བའི་ནང་བཅུད་སྣ་ཚོགས་པ་འདི་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ་ཅིས་བྱས། དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་དགོངས་པས་བརྒྱུད་པ་ཇི་ལྷར་ལགས། དུས་གསུམ་ཡོད་ནས་བརྒྱུད་དམ་མེད་ནས་ཀྱང་བརྒྱུད།<milestone unit="line" n="370.2"/>དུས་གསུམ་གྱི་གོ་བ་ཇི་ཙམ་ལ་བྱ། དུས་གསུམ་མེད་ན་མིང་དུ་བརྗོད་ནས་ཅི་བྱེད། བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས་བཤད་པའི་དུས་ཅི་ཙམ་ལགས། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་རང་དབང་ཐོབ་པའི་དུས་ཅི་ཙམ་ལགས། ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="370.3"/>མ་དང་འཕྲད་པའི་དུས་ཅི་ཙམ་ལགས། ཡེ་ཤེས་རང་ས་ཟིན་པའི་དུས་ཅི་ཙམ་ལགས། རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཐོབ་པའི་དུས་སུ་རྟགས་དུ་དང་ལྡན། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་གཞིའི་གནས་ལུགས་ལ་མན་ངག་གི་<milestone unit="line" n="370.4"/>སྐབས་དུས་གཏན་ལ་དབབ། མན་ངག་དོན་གྱི་མདོ་དུར་བསྡུ། རྣལ་འབྱོར་པས་ལམ་ཁྱེར་བའི་དུས་སུ་མན་ངག་གི་ཕུགས་གར་གཏིབས། འཁོར་འདས་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ལ་གར་བཟླ། ཞེས་སྟོན་པ་ཉིད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="370.5"/>གསུངས་ནས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རིག་འཛིན་དགའ་རབ་རྡོ་རྗེ་ཡིས། མུ་སྟེགས་ལ་སོགས་ལོག་ལྟ་ཅན་ཚར་བཅད་པའི་ཕྱིར། མན་ངག་གི་མདོ་སུམ་ཅུ་པ་འདི། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་སེང་གེ་<milestone unit="line" n="370.6"/>རྣམ་པར་འགྱིངས་པའི་མདོ་འདི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དགའ་རབ་རྡོ་རྗེས་ཚིགས་སུ་བཅད་དེ་བསྟོད་པ། རྒྱལ་བའི་རྒྱལ་བ་ཡེ་ཤེས་བདག་མེད་སྐུ། །སེང་གེ་རྣམ་པར་འགྱིངས་པས་འགྲོ་དྲུག་དབྱིངས་སུ་<milestone unit="page" n="371"/><milestone unit="line" n="371.1"/>༄༅། །བཅད། །བརྗིད་པའི་ཁྲོ་གཉེར་བཟློག་པས་བདུད་དཔུང་ཟིལ་གྱི་མནན། ཁྱུང་ཆེན་མཁའ་ལ་ལྡིང་བས་སྤྱི་རྒྱ་རླབས་ཀྱིས་གཅོད། །མཁའ་གསལ་ཉི་མ་ཤར་བས་མུན་ལས་སྣང་བར་འགྱུར། །ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="371.2"/>རྒྱ་མ་ཆད་པས་ཟད་ཅིང་སྟོངས་པ་མེད། །རིག་པ་དབྱིངས་ན་གསལ་བས་ཐུགས་རྗེ་དབྲི་བཀོལ་མེད། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་དང་ལྡན་པས་ཅིར་ཡང་ས་ལེ་མཁྱེན། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་དང་བས་དད་པའི་མཆོག །སྐུ་<milestone unit="line" n="371.3"/>གསུམ་ཐུགས་ཀྱི་ངང་དུ་མཆོད་པར་བཞེས། །ཞེས་བསྟོད་པའོ། །དུར་ཁྲོད་ཀྱི་བདག་པོ་ཁྲོ་བོ་རྣམ་པར་མི་འཁྲུགས་པ་ཞེས་བྱ་བས། སེང་གེ་རྣམ་པར་འགྱིངས་པའི་མདོ་གསུངས་པའོ། །པདྨ་འཁྱིལ་པའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="371.4"/>སེང་གེ་རྣམ་པར་འགྱིངས་པའི་མདོའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་མཚན་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་མདོ་འདི་གསུངས་སོ། །འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ཁྱོད་ཕྱག་<milestone unit="line" n="371.5"/>འཚལ། །འདས་པའི་དུས་ན་སྔོན་བྱུང་བ། །སངས་རྒྱས་རིན་ཆེན་ཟ་མ་ཏོག །ཆོས་དབྱིངས་རྣམ་དག་སྤྲོས་མེད་ངང་། །མི་གནས་ཡེ་ཤེས་རང་བྱུང་བ། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །བསམ་འདས་བརྗོད་མེད་<milestone unit="line" n="371.6"/>ཁྱབ་པའི་དབྱིངས། །ཡེ་ཤེས་དོན་གྱི་གཞི་མ་ཡིན། །ཚིག་གསུམ་འབྱུང་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་མཐའ་ཡས་པས། །ཆོས་ལ་དབང་བསྒྱུར་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེ། །སྐྱེ་མེད་གདོད་ནས་དག་པའི་ཕྱིར། །མི་འགྱུར་<milestone unit="page" n="372"/><milestone unit="line" n="372.1"/>རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་བདག །ཡེ་ཤེས་ཡོངས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར། ཁྲེས་རབ་སྤྱན་གསུམ་རྣམ་པར་དག །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་སྐུ་མངའ་བས། བརྡལ་བ་ཆོས་ཉིད་ཡོངས་སུ་གསལ། །ཡོན་ཏན་ཉི་མ་རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="372.2"/>ཕྱིར། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་འབར། །ཉོན་མོངས་སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་ཕྱིར། །རང་བྱུང་པདྨའི་དབྱིངས་ནས་རྫོགས། །ཐབས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་མི་འགག་ཕྱིར། །ཐུགས་རྗེ་ཉི་མའི་སྙིང་པོ་འདྲ། །རྫུ་འཕྲུལ་སྟོབས་དང་<milestone unit="line" n="372.3"/>ལྡན་པའི་ཕྱིར། །གྲོལ་ནས་གྲོལ་བའི་ལམ་ཡང་སྟོན། །བདག་མེད་ཕྱོགས་བྲལ་གདོད་ནས་དག །རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུར་རིག་པ་ནི། །འགྲོ་འོང་མེད་ཅིང་འཕེལ་འགྲིབ་མེད། །ཐམས་ཅད་ལུབ་ཆུབ་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །འཇའ་<milestone unit="line" n="372.4"/>ཚོན་ལྟ་བུའི་སྐུ་མངའ་བས། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་ཡི་མཆོག །མི་བསྐྱོད་དབྱིངས་ནས་རང་བྱུང་བས། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་མི་བསྐྱོད། །ཞི་བའི་ཚུལ་གྱིས་འགྲོ་འདུལ་བ། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="372.5"/>བཟང་། །ཇི་བཞིན་མ་བཅོས་རང་བྱུང་བ། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ། །ཐོག་མ་མེད་ནས་ད་ལྟའི་བར། །ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་འགྱུར་མེད་པས། །དཔེར་ན་རིན་ཆེན་གསེར་དང་མཚུངས། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="372.6"/>སེམས་དཔའ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་སྐུ་མངའ་བས། །མི་འགྱུར་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཆེ། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་ཉིད་མཁྱེན་པས། །མཁའ་གསལ་ཉི་མའི་སྙིང་པོ་ཆེ། །མ་རིག་མུན་པའི་སྡུག་བསྔལ་སེལ། །དེ་ནས་བྱང་<milestone unit="page" n="373"/><milestone unit="line" n="373.1"/>༄༅། །ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས། རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་བཞེངས་ནས། རིགས་ཀྱི་བུ་བསྐལ་པ་ཐོག་མ་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་ནས། ངས་མ་བྱས་པ་ནི་འབྱུང་མི་སྲིད་དེ། རིག་པ་ལ་ཕ་<milestone unit="line" n="373.2"/>མཐའ་མེད་དོ། །ང་ལས་མ་བྱུང་བའི་ཆོས་ནི་འབྱུང་བ་མི་སྲིད་དེ། ཡུལ་ཆོས་ཉིད་ལ་ཕ་མཐའ་མེད་དོ། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་ཀྱིས་བསྡུས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ནི་ང་ལས་བྱུང་བའི་ཕྱིར། དཔེར་ན་འོད་དང་འོད་འཁྱིལ་<milestone unit="line" n="373.3"/>བའི་ཚུལ་ལོ། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོར་ལ་བཟླ་བ་ནི། རིག་པ་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་བའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་མཚན་མ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ་བདག་ཏུ་བལྟ་བའི་བློས་མི་དཔྱོད། བརྗོད་པ་ལས་འདས་<milestone unit="line" n="373.4"/>པའི་ཆོས་ཉིད་ལ་ཚིག་དང་ཡི་གེར་འདོགས་པ་ནི་མ་ཡིན་ནོ། ཁམས་གསུམ་གྱི་སེམས་ཅན་གང་ཡང་རུང་སྟེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་དེ་བཞིན་ཉིད་དང་གོ་མི་མཉམ་པར། ཡང་དག་པའི་མཐའ་ལ་མི་<milestone unit="line" n="373.5"/>གནས་སོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་མཐའ་ལ་གནས་པར་འདོད་ན། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་རབ་ཏུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་ནི་རང་གི་དེ་<milestone unit="line" n="373.6"/>བཞིན་ཉིད་དང་གོ་མ་བཅོས་པའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་ལུང་གི་ཆེ་བ་ལ་བརྟེན་ནས། ང་ཆེ་བ་འབྱིན་པ་ནི། ནོར་བུ་རྒྱལ་ས་འཛིན་པ་ལྟ་བུའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་ཡང་དག་པའི་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="page" n="374"/><milestone unit="line" n="374.1"/>ལ་རྩོད་དུ་མེད་དོ། །ལོག་ལྟ་ཅན་ངའི་དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་རྩོད་པ་ནི། སེང་གེ་དང་ཝའི་ཚུལ་ཏེ་དེ་ནི་མ་ཡིན་ནོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་གང་ཞིག་ང་ལ་རྩོད་དུ་ཡོད་པ་ནི་ཚིག་ཏུ་སྨྲ་བ་མ་ཡིན་ཏེ། ཚུལ་ལ་བརྟག་པ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="374.2"/>གསུངས་པའོ། །དོན་དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་གནས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་རབ་ཏུ་དཀའོ། །ཞེས་ཆོས་ཉིད་ཞི་བ་ལས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས། ཐུགས་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="374.3"/>མཉམ་པ་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་། སྐུ་འབར་བའི་ཆ་ལུགས་སུ་བསྟན་ནས། མུ་སྟེགས་ལོག་ལྟ་ཅན་ཚར་གཅོད་པའི་ཕྱིར། ང་རྒྱལ་གྱི་གདངས་ཀྱིས་བདུད་དཔུང་ཟིལ་གྱིས་གནན་ཕྱིར། །འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །དུར་<milestone unit="line" n="374.4"/>ཁྲོད་ཆེན་པོ་རོ་ཡི་གླིང་། །ཀེང་རུས་ཆེན་པོ་གསར་རྙིང་དབུས། །ཅེ་སྤྱང་དང་ནི་གང་ཀ་དང་། །ལིང་དུའི་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐོར་བའི་གནས། །གཉེན་པོས་མི་ཤིགས་གཞལ་ཡས་ནས། །བཅོམ་ལྡན་ཟ་བྱེད་ཧེ་རུ་<milestone unit="line" n="374.5"/>ཀ །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་སྐུ་མདོག་མཐིང་། །ཞབས་བཞི་བགྲད་པས་བདུད་བཞི་འཇོམས། །རྟག་པར་གཞོན་ནུའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །བརྗིད་པའི་ཁྲོ་གཉེར་གྱེན་དུ་བཟློག །འགྱུར་མེད་སྤྱན་དགུ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="374.6"/>བགྲད། །ཟ་བྱེད་མཆེ་བ་གཙིགས་པ་ཡིས། །འཁོར་བའི་སྐྱེ་ཤི་རྩད་ནས་གཅོད། །དབུ་སྐྲ་ཐོར་ཚུགས་གཅིག་ཏུ་འཁྱིལ། །ཧ་ཧ་རུ་ལུའི་སྒྲ་བསྒྲགས་པས། ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་དབང་དུ་སྡུད། །ཕྱག་དྲུག་མཚོན་ཆ་<milestone unit="page" n="375"/><milestone unit="line" n="375.1"/>༄༅། །ཅིར་ཡང་སྟོན། །མི་འགྱུར་རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཀར་འཛིན། །ལོག་པར་ལྟ་བ་ཤུགས་ཀྱིས་སྒྲོལ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །མཁྱེན་པའི་མཁྱེན་པ་ཁྱེད་བདག་<milestone unit="line" n="375.2"/>འདུད། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་སྟོབས་ཀྱི་བདག །གླང་ཆེན་ཁྱུ་མཆོག་ཁྱོད་བདག་འདུད། །མི་འགྱུར་རྡོ་རྗེར་བརྟན་པའི་སྐུ། །ངེས་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ་སྒྲོལ་བ། །ཐུགས་རྗེ་ཅན་ལ་བདག་འདུད་དོ། །ཕ་རོལ་དམག་ཚོགས་<milestone unit="line" n="375.3"/>ཟློག་བྱེད་པ། །དྲེགས་པ་ཅན་རྣམས་ཚར་གཅོད་པ། ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །རྩེ་གཅིག་ཡིད་ཀྱིས་བདག་ཁྱོད་འདུད། །རྫུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ལ་འདུད། །སྟོབས་ཀྱི་བདག་པོ་སྟོབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="375.4"/>བདག །བསྟན་པ་གཞན་རྣམས་ཕམ་བྱེད་པ། །སྟོབས་ཀྱི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ། །གུས་པའི་ཚུལ་གྱིས་བདག་འདུད་དོ། །ཞེས་ས་བཆི་མགོན་པོ་དགའ་རབ་རྡོ་རྗེས་བསྟོད་<milestone unit="line" n="375.5"/>པའོ། །པདྨ་འཁྱིལ་པའི་རྒྱུད་ལས། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཚུལ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོས་དགོངས་པའི་ངང་ནས། ཆོས་ཀྱི་མ་གཞི་གང་ཟག་<milestone unit="line" n="375.6"/>གི་ཆ་རྐྱེན་དུ་གསུངས་པ། ཡང་དག་དོན་གྱི་གནས་ལུགས་དང་། སྣང་ལུགས་རྣམ་པར་གཞག་པའོ། །ཆོས་སྐུ་དྲི་མ་མེད་པ་ནི། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་ཅིང་། །འཁོར་འདས་གཉིས་སུ་མེད་པར་<milestone unit="page" rend="page" n="376"/><milestone unit="line" n="376.1"/>གནས། །བརྗོད་པས་ཐོག་ཏུ་མི་ཕེབས་སོ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ནི། །རྒྱུ་རྐྱེན་ལས་ཀྱིས་མ་བྱས་པས། །རང་བྱུང་ཡིན་ལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །གསལ་ལ་མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་ནི། །ལས་ཀྱི་དབང་དུ་གྱུར་པས་ན། །རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="376.2"/>ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་གནས། །སྐུ་ཡི་གནས་ལུགས་འོད་ཀྱི་སྐུ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཁ་སྦྱར་ཏེ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ཁ་སྦྱོར་གནས། །ཕོ་མོ་མ་ནིང་མཚན་མ་འདོད། །མ་ནིང་མ་ཡིན་པར་གནས་པས། །ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="376.3"/>འབྱུང་བའི་རྒྱུན་ཅན་ཡིན། །གསུང་གི་གནས་ལུགས་དོན་གྱི་གསུངས། །མ་བརྗོད་བརྗོད་འདྲར་གོ་བ་ནི། །རིག་པའི་གསུང་ཆེན་བརྡའ་སྤྲད་པས། །དེ་ལས་སྒྲ་གཅིག་འབྱུང་དུས་གསུངས། །ཐུགས་ནི་རིག་པ་འགག་<milestone unit="line" n="376.4"/>མེད་དེ། །དེས་ནི་ཐམས་ཅད་གསལ་བར་མཁྱེན། །དབུགས་མེད་མི་རྟོག་མཁྱེན་པའི་ཐུགས། །དེ་ནི་རིག་པ་མི་འགྱུར་བའོ། །དབྱིངས་ནི་སྟོང་ཞིང་བདག་མེད་པས། །རིག་པའི་ཡུལ་དུ་བརྗོད་མི་ཤེས། །དག་ཅིང་<milestone unit="line" n="376.5"/>སྟོང་ལ་ཡངས་ཤིང་ཁྱབ། །དེ་ནི་ཡུལ་ལྟར་སྣང་བ་ནི། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཀུན་གནས་པས། །དབྱིངས་ཀྱི་གནས་ལུགས་ཞེས་བྱ་སྟེ། །གནས་ལུགས་དྲུག་པ་ཞེས་བྱ་བ། །ཆོས་ཉིད་ངང་ན་ཆོས་སྐུ་བཞུགས། །ཆོས་སྐུའི་<milestone unit="line" n="376.6"/>སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡིན་ཏེ། །དུས་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མ་མྱོང་བས། །སྐུ་གསུམ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལས་བྱུང་། །ཆོས་སྐུ་རིག་པ་སྟོང་གསལ་ངང་། །ཆོས་ཀྱི་ཡུལ་དུ་སྣང་བ་གཉིས། །སྟོང་པ་ཟང་ཐལ་དབྱེར་མེད་པས། །སྐུ་དང་<milestone unit="page" n="377"/><milestone unit="line" n="377.1"/>༄༅། །ཡེ་ཤེས་གནས་ལུགས་ཡིན། །དེ་ལས་ཤེས་པ་བྲེང་ཙམ་བྱུང་། །དེ་ནི་རིག་པ་ཙམ་ཡིན་ཡང་། །དགེ་དང་མི་དགེ་མི་གནས་ཕྱར། །དེ་གཉིས་གང་ལྟར་མ་རིག་པས། །མ་རིག་པ་ཞེས་སྟོན་པས་<milestone unit="line" n="377.2"/>བཏགས། །དོན་ལ་གདགས་པར་བྱ་བ་མེད། །དེ་ལས་རགས་པར་བྱུང་བ་ཡང་། །ཕ་གི་ཅི་ཡིན་བྱ་བ་ཙམ། །དབྱིངས་ཉིད་སྟོང་པ་ཕྲ་བ་ཙམ། །དེ་ལ་ལོག་པར་བལྟ་བར་བྱུང་། །དེ་བས་རིག་པ་སྣང་བ་ཡང་། །སྣང་ལ་<milestone unit="line" n="377.3"/>ལུས་སེམས་ང་ཡིར་འཛིན། །སྐད་ཅིག་ཙམ་ལས་ལོག་པར་རྟོག །ཕྱི་ལ་ང་ཡི་ཡུལ་ཙམ་དུ། །སྣང་བའི་ཞེན་པ་བྱུང་བ་ནི། །དབྱིངས་ལས་ཡུལ་དུ་གཟུང་བ་ཡིས། །ཡུལ་ཙམ་སྣང་བ་དག་ལ་རྟོགས། །གཟུང་དང་འཛིན་<milestone unit="line" n="377.4"/>པ་སྣང་ཞེས་བྱ། །དེ་བས་རགས་པ་ལོག་པར་ཞེན། །དེ་ནི་ནང་གི་ང་ཡིན་ཏེ། །ཉེར་ལེན་ཕུང་པོ་ལྔ་པོ་ལ། །ཞེན་པར་སྣང་བ་ང་ཡིན་ཏེ། །ཆོས་ཀྱི་ཕུང་པོ་སྐྱེ་མཆེད་ཁམས། །གཟུགས་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="377.5"/>ལ། །ལོག་པར་ཞེན་པར་བྱེད་པའོ། །དེ་ནས་ལོག་པར་ཆགས་པའོ། །དེ་ལས་ལོག་པར་ཞེ་སྡང་སྟེ། །དེ་ནས་དམྱལ་བར་སོང་བའོ། །སེར་སྣ་ཡི་དྭགས་ལུས་ལེན་ཅིང་། །གཏི་མུག་བྱོལ་སོང་གནས་སུ་སྐྱེ། །འདོད་<milestone unit="line" n="377.6"/>ཆགས་མི་ལ་ང་རྒྱལ་ལྷ། །ཕྲག་དོག་ལྷ་མ་ཡིན་དུ་འཁྲུལ། །འཁོར་བ་ལུགས་སུ་འཇུག་པའོ། །འཁོར་བ་ལྡོག་ན་རྒྱུ་ནས་ལྡོག །མ་རིག་པ་ཉིད་རྩད་ནས་བཅད། །རང་རིག་དང་པོའི་སོ་ལ་བཞག །འཁྲུལ་པ་ལོག་<milestone unit="page" n="378"/><milestone unit="line" n="378.1"/>པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཆོས་ཀྱི་མཐའ་ཡང་གང་ཡིན་ན། །ཆོས་སྐུ་གཉིས་མེད་ཆེན་པོ་ནི། །གཞི་རྩ་མེད་པའི་སེམས་ཉིད་འདི། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་ཡིན། །བརྗོད་པས་ཐོག་ཏུ་མི་ཕེབས་པས། །ཆོས་ཀྱི་དེ་ལས་བྱུང་<milestone unit="line" n="378.2"/>བའི་འབྲེལ། །སྐུ་གསུམ་དབྱིངས་ནས་ཡེ་ཤེས་དང་། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་ལྟར་སྣང་བ། །དེ་ལས་ལོག་སྟེ་མ་རིག་པས། །བསྡུས་པ་ཐམས་ཅད་ཆོས་ཅན་ནོ། །དེ་རྣམས་ཀུན་གྱི་མཐས་ག་ས་པ། །ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="378.3"/>མཐར་ཐུག་ཅེས་བྱ་སྟེ། །འཁོར་བ་ལུགས་ལས་ལྡོག་པའོ། །སྐུ་ཡི་ངོ་བོར་གལས་པ་ནི། ཁུ་དང་རྐྱེན་གྱིས་མ་བསྐྱེད་དེ། །འོད་གསལ་སྒྱུ་མའི་སྐུ་ཡིན་པས། །གཉིས་མེད་བརྗོད་པར་མི་ནུས་སོ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="378.4"/>ཀྱི་མདོར་གཏུགས་ན། །རིག་པའི་ཡུལ་ལྟར་སྣང་བ་ཡང་། ཁེན་ཏུ་ཕྲ་བའི་སྟོང་ཉིད་འདི། །རིག་པ་སྟོང་པ་དབྱེར་མི་པྱེད། །བརྗོད་པར་རབ་ཏུ་དཀའ་བའོ། །དབྱིངས་ནི་མུ་མཐའ་བྲལ་བར་ཐུག ཁུ་ཡི་ངོ་བོར་<milestone unit="line" n="378.5"/>གཏུགས་པ་ན། །ཀུན་རྫོབ་སྣང་བ་འཁོར་བའི་རྒྱུ། །འདས་པར་སྣང་བ་དོན་དམ་རྒྱུ། །འཁོར་འདས་གཉིས་སུ་སྣང་བའོ། །རྒྱུ་ཡི་ངོ་བོ་ཆོས་ཉིད་ཡིན། །ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པར་ཐུག །ལམ་གྱི་སྟོབས་སུ་གཏུགས་པར་<milestone unit="line" n="378.6"/>བྱ། །ཐེག་པ་རིམ་པའི་ལམ་རྣམས་ཀྱི། །ནང་ནས་ལམ་སྟོབས་གང་ཆེ་ན། །སྐུ་ལས་ལམ་དུ་བྱེད་པས་ན། །འབྲས་བུ་ཉིད་ལས་ལམ་ཤེས་པས། །ལམ་ཉིད་སྐུ་ལ་ཐུག་པས་ན། །ལམ་ལ་བགྲོད་དུ་མེད་པའོ། །བགྲོད་<milestone unit="page" n="379"/><milestone unit="line" n="379.1"/>༄༅། །མེད་ལམ་ལ་གནས་པར་བྱ། །སྤང་བར་བྱ་བའི་རྒྱུ་གང་ཡིན། །མ་རིག་པ་དང་ལོག་ལྟ་དང་། །ལོག་རྟོག་གཉིས་འཛིན་ཐེ་ཚོམ་རྣམས། །རྩད་ཆོད་ནས་ནི་རང་དེངས་འགྲོ། །འབྲས་བུའི་གདེང་དུ་<milestone unit="line" n="379.2"/>ག་ས་བྱས་ནས། །མ་རིག་ཁ་ནི་ནང་དུ་བལྟས། །རིག་པས་འཁོར་འདས་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལས་བྱུང་བར་ཤེས། །ཀུན་རྫོབ་རྣམ་གྲངས་བརྗོད་འདས་ཀྱང་། །འཁོར་བའི་ཆོས་ལ་འདུས་པ་ཡིན། །མྱ་<milestone unit="line" n="379.3"/>ངན་འདས་པ་དོན་དམ་ཉིད། །དོན་དམ་གྲངས་མེད་འདི་རུ་འདུས། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་སྣང་བ་ཡང་། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལས་ཐ་མི་དད། །ཡུལ་གྱིས་ཡེ་ཤེས་ཀློང་བརྡོལ་བ། །བག་ཆགས་སྦུབས་ཀྱི་སྣང་བ་ལ། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="379.4"/>བཞི་དང་ལྡན་པས་ན། །བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཆ་ལ་གནས། །སྒྱུ་མའི་ལུས་ལ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །ཡེ་ཤེས་ལུས་ཅན་དེ་བཞིན་གཤེགས། །ཡོན་ཏན་སྐུ་ཡི་ཀློང་བརྡོལ་བ། །ཐུན་མོང་ཡོན་ཏན་སྣང་བ་ཡང་། །འགྲོ་འོང་མེད་དང་<milestone unit="line" n="379.5"/>འདུ་འབྲལ་མེད། །སྐྱེ་འགག་མེད་དང་འཕེལ་འགྲིབ་མེད། །གཅིག་པ་ཐ་དད་མེད་པའོ། །ཐུན་མོང་མ་ཡིན་ཡོན་ཏན་ནི། །ལོག་པའི་ཡོན་ཏན་སྣང་བ་ཡང་། །ལུས་དང་ངག་དང་ཡིད་གསུམ་མོ། །ཡང་དག་པ་ཡི་ཡོན་<milestone unit="line" n="379.6"/>ཏན་ནི། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་སུ་སྣང་། །འཁོར་འདས་གཉིས་སུ་སྣང་བ་ཡང་། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་གནས་པ་དང་། །གཟུགས་ཅན་མ་ཡིན་འགྲོ་འོང་མེད། །དུས་ནི་ཐམས་ཅད་པ་ཡིན་ནོ། །སེམས་ཀྱི་གདར་ཤ་<milestone unit="page" n="380"/><milestone unit="line" n="380.1"/>གཅད་པར་བྱ། །ལྷག་མཐོང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །མ་རིག་པ་ཡི་གདར་ཤ་བཅད། །ཆོས་སྤྱི་རང་གི་མཚན་ཉིད་ཀྱིས། །ཐེ་ཚོམ་གདར་ཤ་གཅད་པར་བྱ། །ལམ་དང་བྱ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །ལམ་དང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="380.2"/>གདར་ཤ་བཅད། །བསྒོམ་པའི་དམིགས་ནི་བསྟན་པར་བྱ། །འཁོར་འདས་གཅིག་པར་གྱུར་པ་ཡི། །རིག་པ་ཆོས་སྐུ་སྟོང་གསལ་བསྒོམ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ངང་ལ་བཞག །སྒྲིབ་པའི་སྐྱོན་ཡང་བསལ་བར་བྱ། །སྐྱོན་<milestone unit="line" n="380.3"/>ཡང་རང་བཞིན་བསལ་མི་དགོས། །མི་དགོས་པ་ཡི་དཔེ་གསུམ་བསྟན། །མར་མེ་དང་ནི་ཉི་མ་དང་། །ནོར་བུ་ཆུ་འདངས་ལྟ་བུའོ། །དེས་ན་སྒྲིབ་པ་རང་དེངས་འགྲོ། །འབྲས་བུའི་རང་བཞིན་རྒྱུ་གཅིག་པ། །བཙལ་མི་<milestone unit="line" n="380.4"/>དགོས་པའི་རང་བཞིན་གནས། །ད་ལྟར་བག་ཆགས་ལུས་གནས་པས། །འོད་བཟང་འབར་བའི་དཔལ་བེལྭ །དེ་ཉིད་སྦུབས་འཕོ་མཁའ་ལ་འཆར། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་ལམ་མེ་བ། །དེ་དང་མི་འབྲལ་འགྲོགས་པ་<milestone unit="line" n="380.5"/>ནི། །ལག་ན་འོད་འབར་སྣང་བའོ། །རང་གི་རང་ངོ་ཤེས་པ་ནི། །འགྲོ་བའི་མར་མེ་ཡེ་ཤེས་སྒྲོན། །རིན་ཆེན་སྦུབས་སུ་གནས་པ་ནི། །གཟི་བརྗིད་ཆེན་པོ་བལྟ་ན་སྡུག །དེ་ཀུན་ཐིག་ལེ་གཅིག་ཏུ་གནས། །རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="380.6"/>ལྡན་པའི་འབྲས་བུའོ། །མན་ངག་རྫོང་ཆེན་རྣམ་པ་གསུམ། །འབྲས་བུའི་གཏེར་གསུམ་སྦ་པའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རྫོང་ལ་ནི། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་གཏེར་སྦའོ། །ཐིག་ལེ་ཕྱི་ནང་རྩལ་རྫོང་ལ། །ཀུན་བཟང་རོལ་<milestone unit="page" n="381"/><milestone unit="line" n="381.1"/>༄༅། །པའི་གཏེར་སྦའོ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་རྫོང་ཆེན་ལ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གཏེར་སྦའོ། །མཉམ་པ་ཆེན་པོ་མི་གཡོ་བས། །རྫོང་ལ་གཏེར་སྦས་རྒྱས་གདབ་བོ། །སྟོང་ཐུན་མ་གཞིའི་མན་ངག་འདི། །སྟོན་པ་<milestone unit="line" n="381.2"/>རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་གྱིས། །དགའ་རབ་རྡོ་རྗེ་ཉིད་ལ་བཤད། །ཆོས་ཀྱི་མ་གཞི་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོས་གང་ཟག་ལམ་གྱི་ཆ་རྐྱེན་ཡང་གསུངས་པ། དང་པོ་ཐུག་སར་གཏུགས་པ་<milestone unit="line" n="381.3"/>དང་། །བར་དུ་འགྲོ་སར་བཏང་བ་དང་། །ཐ་མ་འདུག་སར་བཞག་པའོ། །འཁྲུལ་གཞི་རྩད་ནས་བཅད་པ་དང་། །འཁྲུལ་པ་གཞི་ལ་ལྡོག་པ་དང་སངས་རྒྱས་པ་དུས་མཉམ་མོ། །ཆོས་ཉིད་མ་དང་འཕྲད་པའི་དུས་<milestone unit="line" n="381.4"/>དང་། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་རང་དབང་ཐོབ་པའི་དུས་དང་། །ཡེ་ཤེས་རང་ས་ཟིན་པའི་དུས་སོ། །ཞེས་རིན་པོ་ཆེ་དྲ་བའི་དགོངས་པ་མིག་མང་རིས་ཞེས་བྱ་བར་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་<milestone unit="line" n="381.5"/>ཆེན་པོས་རིན་པོ་ཆེ་གཏེར་གྱི་འབྱུང་གནས་ཞེས་བྱ་བ་གང་ཟག་ལམ་གྱི་ཆ་རྐྱེན་འདི་གསུངས་སོ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པའི་མན་ངག་མངོན་དུ་ཕྱུང་བ་འདི་ལ་ལྔ་སྟེ། ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་<milestone unit="line" n="381.6"/>འཁྲུལ་པ་བྱུང་བའི་ཚུལ་བསྟན་པ་དང་། དེ་གང་ལ་བརྟགས་ཏེ་བྱུང་བར་བསྟན་པ་དང་། བརྟགས་ནས་ངེས་པའི་དོན་ལ་བསྒོམ་པ་བསྟན་པ་དང་། རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་མངོན་དུ་ཤར་བའི་དུས་བསྟན་པ་དང་། དབུ་མ་<milestone unit="page" n="382"/><milestone unit="line" n="382.1"/>སེམས་ཙམ་གྱི་གོལ་ས་བཅད་ཅིང་རྒོལ་བ་ཕྱིར་རྒོལ་གྱི་ཐེ་ཚོམ་བཅད་པར་བསྟན་པའོ། །དེ་ལ་ཡང་གསུམ་སྟེ། དང་པོ་དངོས་པོའི་གནས་ལུགས་བསྟན་ཏོ། །བར་དུ་གཟུང་འཛིན་གྱི་འཁྲུལ་པ་བསྟན་ཏོ། །ཐ་མར་<milestone unit="line" n="382.2"/>འབྲས་བུ་ཐོབ་པའི་དུས་བསྟན་ཏོ། །མན་ངག་གསུམ་སྟེ། རྒྱལ་པོའི་གདུང་མི་འགྱུར་བའི་ལྟ་བས་ཡིད་ཆེས་བསྐྱེད། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་མན་ངག་གི་གཟེར་གདབ། ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་སྙིང་པོ་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="382.3"/>འབྲས་བུར་གནས་སོ། །འདི་ལ་གོལ་ས་གསུམ་སྟེ། བལྟ་བའི་གོལ་ས་དང་། མན་ངག་གི་གོལ་ས་དང་། འབྲས་བུའི་གོལ་སའོ། །འདི་ལ་བསྒོམ་པའི་ཐབས་ཀྱིས་བསྒོམ་པ་ནི་གསུམ་སྟེ། ཀུན་བཟང་ངང་ལ་གནས་<milestone unit="line" n="382.4"/>པས་ངང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ། །མཁའ་དབྱིངས་ཀློང་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ། །རྟོགས་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའོ། །རང་བཞིན་གསུམ་ནི། རང་བཞིན་སྙིང་པོ་མེད་པ། རང་བཞིན་བདེ་བ་ཆེན་པོ། །རང་བཞིན་སྙིང་པོ་ཅན་ནོ། །ལ་<milestone unit="line" n="382.5"/>བཟླ་བ་གསུམ་ལ་རྒྱུའི་ཆོས་སུ་ལ་བཟླ་བ་དང་། འབྲས་བུའི་ཆོས་སུ་ལ་བཟླ་བ་དང་། རྒྱུ་འབྲས་གཉིས་མེད་དུ་ལ་བཟླ་བའོ། །ཞེས་རིན་པོ་ཆེ་གཏེར་གྱི་འབྱུང་གནས་སུ་གསུངས་སོ། །པདྨ་འཁྱིལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="382.6"/>འདི། །རྡོ་རྗེའཆངཆེནརྒྱལ་བ་ཡིས། །མཁའ་འགྲོ་མ་ལ་སོགས་པ་ལ། །དགོངས་པ་བརྒྱུད་ནས་བཤད་པ་ཡིན། །འཁོར་རྣམས་དགྱེས་ནས་རབ་ཏུ་བསྟོད། །རྒྱལ་བ་དགོངས་པས་བརྒྱུད་པ་ཡིས། །ཕྱི་རབས་རྣལ་<milestone unit="page" n="383"/><milestone unit="line" n="383.1"/>༄༅། །འབྱར་དབང་ཕྱུག་རྣམས། །སངས་རྒྱས་ཞལ་ནས་གསུངས་པ་ན། །ཡད་ཆེས་འགྱུར་བས་རབ་ཏུ་དད། །རག་འ ན་ ག་པའ་བརྡས་བརྒྱུད་པས། །ཟབ་མོའི་མན་ངག་རྒྱ་ཆེར་འགྱུར། །གང་ཟག་སྙན་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>