<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0741-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje phur pa chu 'khyags dbab pa'i rgyud chen po/-->རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0741-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=224.4; end=274.3--><milestone unit="line" n="224.4"/>རྫོག་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲཀི་ལ་ཡ་ཁ༷་ཤུད་དི་ཕྲོ་མ་ཧྭ་ཏན་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ།རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་་བྱག་དབབ་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ། བཅོམ་ལྡན་འད་འཇིག་བྱེད་<milestone unit="line" n="224.5"/>ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། འོག་མིན་གྱི་གནས་གདུག་པ་སྒྲོལ་བའི་ཕོ་བྲང་། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་རྒྱན་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་བརྒྱན་ཅིང་། བྷ་ག་<milestone unit="line" n="224.6"/>གསང་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་གྲུ་གསུམ་ཟླ་ཁམ་མུ་ཁྱུད་འཁོར་ལོ་འབར་བ་ན། མཉམ་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལས་བཞེངས་པའི་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་དེ་རིགས་དང་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་<milestone unit="page" n="225"/><milestone unit="line" n="225.1"/>༄༅། །ངོ་བོ། སྤྲུལ་པའི་མཛད་པ་གང་ལ་ཡང་མ་འགགས་པར་བཞུགས་སོ། །ཡུམ་རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་རྒྱས་འདེབས་མ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པ་ལས་བྱུང་བ་ནི། ཡེ་ཤེས་རིགས་ཀྱི་ཁྲོ་བོ། དབྱིངས་ཀྱི་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="225.2"/>མོ། ཐབས་ཤེས་རབ་ལས་དྲལ་དང་ལྕམ་དུ་བཅས་པ་དང་། ཀི་སིང་གནས་ཡུལ་ཕྱག་བརྙན་དབང་ཕྱུག་མ་དང་བཅས་པར་བཞུགས་སོ། །གཞན་ཡང་གདུག་ཅིང་དབང་ཆེ་བར་མི་བཟད་པ། ནད་དང་ཆུ་འཁྱགས་ཆོ་<milestone unit="line" n="225.3"/>འཕྲུལ་གཏོང་བ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ནི། ཕ་སྲིན་དང་མ་ཀླུ་ལས་སྤྲུལ་པའི་སྲས། །དྲེགས་པ་གཟའ་བདུད་ཀྱི་ཚོགས་སྲིན་མོའི་གཟུགས་ཅན་འབྱུང་པོའི་མངའ་བདག་ཆེན་མོ་བཞི་འདི་ལྟ་སྟེ། ཕོ་ཉ་རྣམས་ཀྱི་གཙོ་མོ་སྟག་<milestone unit="line" n="225.4"/>སྲིན་ཟོར་བ་གདོང་ཞེས་བྱ་བ་དང་། བདུད་མོ་ཀུན་གྱི་གཙོ་མོ་བམ་སྲིན་དྲེད་མོ་གདོང་ཞེས་བྱ་བ་དང་། སྨན་ཕྲན་ཀུན་གྱི་གཙོ་མོ་སྐོང་སྲིན་བ་གླང་གདོང་དང་། ཉུལ་ལེ་ཀུན་གྱི་གཙོ་མོ་འབྲོག་སྲིན་ཆུ་སྲིན་གདོང་ཞེས་<milestone unit="line" n="225.5"/>བྱ་བ་རྣམས་གླིང་བཞི་དབུས་རི་རབ་ཀྱི་ཟོམ་དང་ཕྱོགས་བཞི་ན་གནས་ཏེ། གླིང་བཞི་རི་རབ་ཏུ་འཚེ། ཀུན་ཏུ་འཁྲུག །ཐམས་ཅད་གསོད་ཅིང་གླིང་བཞི་ཕུང་ལ་ཁད་ནས་གནས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་<milestone unit="line" n="225.6"/>པའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་ཐུགས་རྗེ་དང་མཐུ་སྟོབས་སུ་ལྡན་པའི་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་གསང་བ་ཞེས་བྱ་བས་སེམས་ཅན་རྣམས་དྲེགས་པ་ཕོ་མོས་འཚེ་བ་དེ་དག་གཟིགས་<milestone unit="page" n="226"/><milestone unit="line" n="226.1"/>ནས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་གསང་བ་ལས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འོད་ཟེར་བྱེ་བྲག་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ཞིག་གསེར་གྱི་བ་ཐག་གཟིངས་པ་བཞིན་སྤྲོས་པས། དྲེགས་པ་ཕོ་མོ་རང་བཞིན་དུ་ཟིལ་གྱིས་མནན་<milestone unit="line" n="226.2"/>ཏེ་སྲོག་གི་དབང་པོས་མ་བཟོད་དེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་འདུག་སྟེ་དབང་དུ་བསྡུས། འཁོད་ནས་འདར་ཞུང་བྲེད་ནས་གནས་སོ། །དེ་ནས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བ་རང་གི་སྟན་ལས་<milestone unit="line" n="226.3"/>ལངས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །ཧེ་ཧེ་བཅོམ་ལྡན་དཔའ་བོ་ཐུགས་རྗེའི་བདག །ཀླུ་སྲིན་ཕོ་མོ་མིང་སྲིང་འཇིག་རྟེན་ཕུང་ལ་རག །དོན་ཆེན་སྨོན་ལམ་ཐུགས་རྗེས་དགོངས་མཛད་ལ། །མི་བཟད་<milestone unit="line" n="226.4"/>དྲེགས་པ་ཕོ་མོ་ཚར་གཅོད་བཀའ་ལ་ཐོགས། །འཇིག་རྟེན་འདི་ཡང་བདེ་བའི་ལམ་ལ་འཁོད། །མ་ཐུབ་ངེས་ལ་བཀའ་ཡི་ཆད་པས་ཆོད། །མངོན་ཅི་མི་ནད་ཆུ་འཁྱགས་ཐོབ། །ཧོ་ཞེས་གསོལ་ནས་ཕྱག་གཡས་པའི་རྡོ་<milestone unit="line" n="226.5"/>རྗེ་སྲིད་པའི་རྩེ་མོ་ལ་ཐུག་པར་གསོར་བས། དེའི་ཚེ་འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་མཚམས་ཐམས་ཅད་འདར་ཞིང་གཡོས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་བསླང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་<milestone unit="line" n="226.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུས་གདུག་པ་ཅན་སྒྲོལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྦྱོར་བའི་བརྡས་བསྐུལ་ནས་ཡུམ་དང་གཉིས་སུ་མེད་<milestone unit="page" n="227"/><milestone unit="line" n="227.1"/>༄༅། །པར་གྱུར་ཏོ། །དེའི་ཚེ་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ནས་ཁྲོ་བོ་དང་ཁྲོ་མོའི་ཚོགས་ཡེ་ཤེས་ལས་སྤྲུལ་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་སྐུ་ཐ་དད་ཅིང་ངོ་བོ་ཉིད་གཅིག་པ་དང་། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧ་ཧེ་ཧ་ཧེ་ཕཊ་སྨྱོ་<milestone unit="line" n="227.2"/>རུ་ལུ་སྟེ། བརྗོད་ཀྱིས་མི་ལང་བའི་གསུང་གི་སྒྲ་འབྲུག་ལྟར་སྒྲོགས་ཤིང་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཇིག་རྟེན་གྱི་བྱམས་པོ་གློག་སྟོང་འཕྲོ་བ་བཞིན་སྤྲོས་སོ། །དེའི་ཡོན་ཏན་གྱི་ཁྱད་པར་ལས། འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་<milestone unit="line" n="227.3"/>ཕྱོགས་མཚམས་ཐམས་ཅད་གཡོས། རབ་ཏུ་གཡོས། ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་གཡོས། དེ་བཞིན་དུ་འགུལ། ལྡེག །ཚིག །འཐོར། འུར་ཆེམ་དུ་གྱུར་པས། ཡེ་ཤེས་རོལ་བའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱང་རབ་ཏུ་འཇིགས་སྐྲག་དངངས་ཏེ།<milestone unit="line" n="227.4"/>ཉ་བྱེ་ཚན་ལ་བཞག་པ་བཞིན་དུ་གྱུར་ཏོ། །འཇིགས་བྱེད་དྲེགས་པའི་འཁོར་རྣམས་སྐྲག་ཅིང་བརྒྱལ་ནས་གན་རྐྱལ་དུ་འགྱེལ་ཏོ། །ཁྲག་སྐྱུགས་སོ། །དེ་དག་ཀྱང་རང་རང་གི་མཚོན་ཆ་ཤོར་ཏེ་བཀྲག་མདངས་ཉམས་<milestone unit="line" n="227.5"/>ནས། ལུས་ལ་དྲི་ང་བ་དག་ཀྱང་ལངས་སོ། །ཡིད་ཀྱི་ཤེས་པ་ཉམས་ནས་ངག་གི་སྒྲ་ཡང་ལྐུགས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡེ་ཤེས་རོལ་པའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས་སླར་འདུས་ཏེ། ཡབ་ཡུམ་ལ་ལན་སྟོང་དུ་བརྐྱང་ཕྱག་<milestone unit="line" n="227.6"/>འཚལ་ཞིང་བསྐོར་བ་བྱས་ནས། གསང་བ་ཡུམ་གྱི་མཁར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་ཀེའུ་རི་ལ་སོགས་པ་གསང་བ་རོལ་བའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱང་། གཙོ་བོའི་སྐུ་ལ་རང་གི་ཐད་དུ་འཁྲིལ་ཏེ་དགེས་པ་དང་བཅས་ནས་<milestone unit="page" n="228"/><milestone unit="line" n="228.1"/>འཁོད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ནི་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་ཆོས་ཉིད་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བདག་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐུགས་རྗེ་ཆེ་ལ་ཐབས་མཁས་པའི་<milestone unit="line" n="228.2"/>བདག་ཉིད་ཅན། དྲེགས་པའི་ཚོགས་རྣམས་སླར་གསོ་བར་གསོལ་ཞེས་ཞུས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བསྐུལ་བར་མཁྱེན་ཏེ། ཐུགས་རྗེའི་དབུགས་དབྱུངས་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="228.3"/>ཞུགས་ཏེ། ཐུགས་རྗེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་འོད་ཟེར་གྱིས་དྲེགས་པའི་ཚོགས་རྣམས་སླར་གསོས་སོ། །དེ་ནས་དྲེགས་པ་རྣམས་འཇིགས་བཞིན་དུ་ལངས་ཏེ་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་ཐད་དུ་འོངས་སོ། །དེ་ནས་སེམས་ཀྱི་དྲན་པ་<milestone unit="line" n="228.4"/>ཅུང་ཟད་ཙམ་སྐྱེས་ནས། ལམ་བརྒྱ་ཕྲག་སྟོང་དུ་བསྐོར་བ་བྱས་ཏེ། བག་གཞི་ས་ལ་བརྡབས་ཞིང་ཕྱག་བཙལ་ནས་ཕྱོགས་གཅིག་ཏུ་འཁོད་དོ། །འཁོད་ནས་ཀྱང་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་<milestone unit="line" n="228.5"/>བོ ཨེ་མའོ་རབ་འཇིགས་དཔའ་བོ་ཁྱོད། །ཆོས་སྐུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བྱིན་བརླབས་པས། །མཐུ་སྟོབས་མི་བཟད་ཁྲོ་བོ་འབར་བ་ཡིས། །དྲེགས་པ་ཀུན་འདུལ་མཐུ་སྟོབས་ངོ་མཚར་ཆེ། །ཁྱེད་ཀྱིས་བདག་ཅག་<milestone unit="line" n="228.6"/>སྐྱབས་མཛོད་བྱིན་བརླབས་བཀའ་གསལ་བསྐོས་པ་ཉན། །དབང་བསྐུར་དམ་ཐོབ་ཅི་བགྱི་ཞེས་ནི་ལུང་ཡང་ནོས། །ཞེས་གསོལ་ཞིང་ཁས་བླངས་ནས་རང་རང་གི་གནས་ག་ལ་བ་རུ་དོང་ངོ་། །དེ་ལྟ་བུའི་འཕྲིན་ལས་<milestone unit="page" n="229"/><milestone unit="line" n="229.1"/>༄༅། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་གྱུར་ཏོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་འབེབས་པའི་རྒྱུད་ལས། དྲེགས་པ་ཅན་བ་་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུས་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="229.2"/>བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྡོ་རྗེའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་མཛད་དོ། །ཨེ་མའོ་རྒྱ་ཁྱོན་མེད་པའི་གནས་ཆེན་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཐོད་རུས་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="229.3"/>ཁང་། །ཟླ་ཁམ་གྲུ་གསུམ་ལྟེ་བར་ལྡན་པ་ལ། །ཤེས་རབ་འབར་བའི་འཁོར་ལོ་བཞི། །མུ་ཁྱུད་ཐོད་པར་ལྡན་པ་ལ། །གྲུ་བཞི་བློ་འབུར་སྒོ་ཁྱུད་ལྡན། །ཞིང་གི་ཀ་གདུང་ཉི་ཟླའི་ཀ་གཞུ་ཅན། །རྟ་བབས་ཕྱི་བརྒྱན་དུར་<milestone unit="line" n="229.4"/>ཁྲོད་བརྒྱད། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་སྟེ་རྡོ་རྗེ་མེ་རི་ལག་ཆུའོ། །རིན་ཆེན་མཆོག་གི་ཁྲི་རྐང་དང་། །དྲེགས་པ་ཉི་ཟླ་པདྨའི་གདན་སྟེངས་སུ། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ཡབ་ཡུམ་བཞུགས། །དེ་ཡི་བྱིན་རླབས་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="229.5"/>ལ། །བཀའ་ལས་བཏགས་པའི་གཟའ་བདུད་ནི། །སྤྱན་སྔ་ཉིད་དུ་འཁོད་པར་འགྱུར། །ཕ་ནི་གཡས་ལ་མ་ནི་གཡོན། །འཁོར་ལོ་འབར་བའི་རྩིབས་གཞི་ལ། །ལས་ཀྱི་གདོང་མོ་སྲིང་བཞི་གནས། ཁུ་ཆད་བློ་འབུར་<milestone unit="line" n="229.6"/>བརྒྱད་དག་ཏུ། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ཚོགས་བཅས་འཁོད། །དེ་ཚེ་ཕྱི་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། །ཕ་མ་མིངསྲིངཚོགསབཅསཀྱིས། །རང་གི་རྫས་དང་སྲོག་སྙིང་ཡང་། །མགྲིན་གཅིག་ཏུ་ནི་མཐུན་པར་ཕུལ། །དེབཞིན་<milestone unit="page" n="230"/><milestone unit="line" n="230.1"/>དྲེགས་་པ་ཡོངས་ཀྱིས་ཀྱང་། །དེ་བཞིན་དུ་ནི་རིམ་པར་མཛད། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཡིས། །སྲིན་པོ་འབར་བའི་ཐོད་པ་མྲ །མི་བཟད་ཕ་མ་མིང་སྲིང་རྣམས། །དབང་དུ་བསྡུས་ཤིང་བཅུག་ནས་ནི། །གསང་བའི་<milestone unit="line" n="230.2"/>གནས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །མི་བཟད་ནང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དེར། །སྐུ་བསྐྱེད་རྩ་བའི་སྙིང་པོ་ཕུལ། ཁྲི་རྐང་བཞི་ལ་དབུས་སུ་ནི། །དྲེགས་པ་འཁོར་དང་བཅས་པ་རྣམས། །ཞབས་བཞི་རྡོ་རྗེའི་འོག་ཏུ་སྦས། །རྦད་པ་<milestone unit="line" n="230.3"/>གསང་བའི་སྙིང་པོ་ཕུལ། །དེ་ནས་གདན་ལ་བཀྱེ་ནས་ནི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཕུལ། སྐུ་ལ་སྦྲུལ་ལྟར་འཁྲིལ་ནས་ནི། །ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་སྙིང་པོ་ཕུལ། །མ་ཆགས་སྦྱོར་བ་མཛད་པ་ཡི། །གནད་ལ་དབབ་<milestone unit="line" n="230.4"/>པའི་སྙིང་པོ་བསྟབས། །གསང་བའི་དོན་ནི་རྟོགས་བྱས་པས། །དྲག་སྔགས་ཟོར་ཐབས་སྙིང་པོ་ཕུལ། །དམ་ཚིག་ལུང་ནི་ཕོག་པ་ཡིས། །གཟེར་སྔགས་སུར་སྔགས་གནད་ལ་དབབ་པ་ཕུལ། །ཁས་བླངས་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="230.5"/>གནོས་པ་ཡིས། །ཉེ་བར་བྱ་བའི་བསྙེན་པ་དང་། །བོད་དང་དམོད་པའི་སྔགས་རྣམས་བསྟབས། །ཐ་ཚིག་བཅས་ནས་དོན་བྱེད་ཕྱིར། །མགོ་ནས་བསྔགས་ཤིང་ཤམ་བུ་བསྟན། །དེ་བཞིན་སྙིང་པོ་ཕུལ་ནས་ནི། །གཙོ་<milestone unit="line" n="230.6"/>བོ་ལ་ནི་བསྐོར་ནས་སུ། །མགྲིན་གཅིག་ཏུ་ནི་འདི་སྐད་གསོལ། །བདག་ཅག་སྐྱབས་མཛད་སྡུག་བསྔལ་མགོན། །འཇིག་རྟེན་ལས་རྒྱལ་མཐུ་སྟོབས་ཅན། །བདག་གིས་ཅི་བགྱི་ལུང་སྟོན་མཛད། །ཅེས་<milestone unit="page" n="231"/><milestone unit="line" n="231.1"/>༄༅། །གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆེན་གྱིས། །གསུང་ནི་འདི་སྐད་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་ཀྱེ་མའོ་གསང་བའི་ཡུམ། །ཁྱེད་ལ་ཁོ་བོས་བསྒོ་བ་ནི། །བསྒྲལ་བའི་ཞིང་བཅུར་གྱུར་པ་དང་། །ཉམས་པ་<milestone unit="line" n="231.2"/>བདུན་པོ་ཚར་བཅད་ཕྱིར། །འགལ་བ་ཆམ་ལ་ཕབ་ནས་ཀྱང་། །སྲོག་སེར་གཉིས་ལ་ཀི་ཀང་ཕོབ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པའི་བཀའ་འཁོར་བསྲུང་བར་གྱིས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དོན་དེ་དག་ཇི་ལྟར་མཛད་ཀྱང་།<milestone unit="line" n="231.3"/>དོན་ཆོས་ཉིད་ལས་མི་གཡོ་བའི་ཕྱིར། ཨོ་དྷརྨ་དྷ་ཏུ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏཱ་ཀོ྅ཧ༷། ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐུགས་ཡེ་ཤེས་དགོངས་པ་ཆོས་ཉིད་དུ་གྱུར་ཏོ། །འཁོར་རྣམས་ཀྱང་དཔལ་གྱི་དམ་ལ་གནས་ནས་འཁོད་དོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་<milestone unit="line" n="231.4"/>པ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་རྒྱུད་ལས། རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་སྙིང་པོ་ཕུལ་ཞིང་དབང་བསྐུར་ནས་དམ་ལ་བཏགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་<milestone unit="line" n="231.5"/>སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མའོ་ངོ་མཚར་ཐམས་ཅད་དབང་སྡུད་བདག །གདུག་བའི་ཚོགས་རྣམས་གདུལ་ཕྱིར་དམ་ལ་བཏགས་པ་ངོ་མཚར་ཆེའོ། །གོང་དུ་འཇིགས་བྱེད་དཔལ་ལ་བསྟབ་ཅིང་ཕུལ་བའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="231.6"/>དང་། །སྔགས་རྣམས་ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་པ་རྣམས་ལ་སྨན་པའི་སླད་དུ། །མི་བཟད་ཟབ་མོའི་སྔགས་རྣམས་མ་ལུས་ཀུན། །དཔའ་བོ་ཁྱོད་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཆོས་<milestone unit="page" n="232"/><milestone unit="line" n="232.1"/>སྐུ་མཉམ་པའི་ངང་ལས་བྱམས་མགོན་ཐུགས་ཀྱིས་བཞེངས་ནས། མན་པྲ་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཨེ་མའོ་ཐམས་ཅད་མཉམ་ཉིད་དོན་གྱི་གསུང་། །ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="232.2"/>བརྟན་གཡོ་སྒྲ་རུ་གྲགས་པ་ངོ་བོ་ཉིད། །བདེ་གཤེགས་རྒྱལ་བའི་གསུང་སྟེ་སྔགས་ཀྱི་ཚིག །གསུང་གི་དོན་ཉིད་༷བཤད་ཀྱི་ཉོན། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་ཅིང་མཆོད་པའི་སྙིང་པོ་འདི་དག་སྐུ་གསུང་ཐུགས་<milestone unit="line" n="232.3"/>རྡོ་རྗེ་ལས་འཐོན་ཏོ། ་།་རྒྱ་ཏ་དྷ་རྨ་སྒྲི་ཏུ་ཨོ་ཨུ༷༷ཧྭ༷། ཨེ་ཡ༷་ཁ༷་སུ་ཀེ་ར༷་ཧཱུཾ་བྷན་དྷ་ཙྭ་ན་ཨེ་བ༷་ཡ་ཙཀྲ་མཎྜལ། ཧུ༷་ཀྲོ་བཛྲ་གནད། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕ་ཊ། དིབ་སྟ་ཙཀྲ་ཀྲོདྷ་ཀྲོདྷ་ཧ་ཧེ་ཧ་ཧེ་ཕཊ་སྨྱོ། བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཛ<milestone unit="line" n="232.4"/>ཛ་ཧུ༷་བ༷་ཧོ། ཨེ་ཨ་ར་ལི་ཧྲིང་། ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིསྟ་ཏིརྫི་བཛྲ། མ་ཧྭ་སུ་ཁ་སིརྙི་ན་མ་ཨ་ར་ལི་ཧོ། ཁ་ར༷་ཡོ་གི་ནི། ཁ་ར༷་ཌའ་ཀི་ནི། ཁ་ཁ་ལེ་ལེ་ཧུ༷་སྦྱོ་ཧཱུཾ། སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་བ་ལིང་རཀྟ་ཁ་ཁ། ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྦྱོ།<milestone unit="line" n="232.5"/>བསྙེན་པ་དང་ནི་ཉེ་བསྙེན་པ་བསྒྲུབ་པ་དང་ནི་བསྒྲུབ་ཆེན་དུ་རིག་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་ཡང་རྩ་བའི་སྙིང་པོ་འདི་རྣམས་འཐོན་ཏེ། ཧུ༷་༼ཉཤ་༽མ་ཙ་ར་ཤ། དེ་ནས་ཡང་སྐུ་བསྐྱེད་པའི་སྙིང་པོ་གསུངས་པ། ཨོ་བཛྲ་གི་ལི་<milestone unit="line" n="232.6"/>ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་པུ་ཙེ་པུ་ཙེ་ད་ན་པུ་ཙེ་ས་མ་ཏ་ཨ་ཀ་ར་ཧུ༷་ཕཊ། རག་མོ་ད་རོ་རུ་ཙམ་མོ་ཤམ་མོ། སྙན་གསན་གསོལ་བའི་སྙིང་པོ་ནི། མ་ར་ཙ་ཤ་ས་མ་ཡ་ཛ་ཛ། སྤྱན་དྲང་བའི་སྙིང་པོ་ནི། རག་མོ་<milestone unit="page" n="233"/><milestone unit="line" n="233.1"/>༄༅། །སྙིང་རྩ་ལ་རུ་རོ་རུ། ཙབ་མོ་ཙབ་མོ་ཙབ་མོ། ཁྲག་ལ་མུ་ཤ་མ་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ་ཛ་ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ། བསྟན་པར་བཞུགས་སུ་གསོལ་བའི་སྙིང་པོ་ནི། རག་མོ་རག་མོ་སྙིང་རྩ་ལ། རུག་རུ་ཙབ་མོ། ཙབ་མོ་ཙབ་<milestone unit="line" n="233.2"/>མོ་ཁྲག་ལ་མུ་ཤ །སྙིང་ཁ་རག་སྙིང་ཁ་རག །ས་མ་ཡ་ཏིརྫི་ལྷན། ཕྱག་བཙལ་བའི་སྙིང་པོ་ནི། མ་ར་ཙ་ཤ་ན་མོ་སིདྷི་ཀུ་རུ་ཧུ༷། མཆོད་པ་དབུལ་བའི་སྙིང་པོ་ནི། མཧྭ་པྱུ་ཛ་བ་ལིང་ཏ་ཨ་མྲི་ཏེ་ས་མ་ཡ་ཁུ་ཧི། འཛབ་<milestone unit="line" n="233.3"/>འདས་པའི་སྙིང་པོ་ནི། བཛྲ་མ་ཏི་པྲ་ལི་མ་པྲ་མ་ཛྲ་ཧུ༷་ས་ཧ། བ་ལོ་ཨག་ཤུ་མེག་བཛྲ་དུ་ཕྲི་ཧུ༷་ཛ་ས་ཧ། ག་ཏྲ་མ་ཛུ་བཛྲ་ཡཀྟ་ཀྲི་ཀྲིང་ར་མ་ཛ་སྲུཧྭ། བཛྲ་ཀི་ལི་པྲི་ཀ་ལི་ཧོ་ཛ་ཧུ༷་གྲྭཧྭ། མ་མོ་སྤྱི་ཡི་སྔགས་ནི། མ་མོ་སྙིང་<milestone unit="line" n="233.4"/>ཁ་རག །མ་མ་རག་ཤ་རག་ཤ། མ་མོ་སྙིང་ཁྲག་མོ་མདུན་མདུན་སྒག་རག་ཤ་མ་སྙིང་སྟེ། ཁེམ་མ་རུ་ལུ་སྨྱོ་སྙིང་ཁ་རག་མ་ས་མ་ཡ་དམ་དམ་ཛ་ཛ། བོད་པའི་སྔགས་སོ། །མ་མ་སྙིང་ཙིསྟ་ལ་ཐུན་སྙིང་ཁ་རག་མ་ཐུན།<milestone unit="line" n="233.5"/>ཤ་ཏི་ཏ་མ་ཐུན་སྙིང་ལ་ཡ་ཡ་སྨྱོ་ཐུན། རྦད་པའི་སྔགས་སོ། །མ་མ་ར་ར་མ་མ་ཤ་ཤ་མ་མ་ས་ས་མ་མ་ཡ་ཡ་དགྲ་བོ་སོད་སོད་མ་ཧྭ་ཙིསྟ་ཛ་ལ་རེ། སྙིང་རྩ་ཏ་མ་ལ་རོལ། ཆུམ་ཆུམ་ཐུམ་ཐུམ་རིལ་རིལ་མ་མ་ལས་མྱུར་དུ་<milestone unit="line" n="233.6"/>མཛོད་ཅིག །ཅེས་པ་ནི་དམོད་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་སརྦ་བིབྷ་ན༷་ཀྲོདྷ་ནི་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་པ་ནི་བཟློག་སྔགས་སྤྱིར་དྲིལ་བའོ། །ཡང་སྙིང་ཐུགས་ཀྱི་བརྣག་པ་ནི། དེ་ཡང་ཕ་སྲིན་<milestone unit="page" n="234"/><milestone unit="line" n="234.1"/>པོའི་ཡང་སྙིང་ནི། ཨོ་བཛྲ་ཡག་ཤ་ཀེ་ཏེ་ཕྲོ༷།ཧྲོ་་ག་རུ་ཙ་ཤ་ཏྲི་ཕྲོ༷། ས་མན་ཏ་ཨ་ཀ་ར་དུ་རུ་ཕྲོ། མ་ཀླུའི་ཡང་སྙིང་ནི། ཨོ་བཛྲ་ནཱ་ག་ཤུ་ག་ལེ་སུ་ར་ཕྲོ༷། མ་མ་ཧྲིལ་ཤར་ཕྲོ༷། ཙ་མུ་ཤ་ས་མ་ཡ་ཕྲོ༷། མིང་པོའི་ཡང་སྙིང་ཡང་<milestone unit="line" n="234.2"/>དག་པ་ནི། ཨོ་པུ་པུ་ཙེ་ས་མ་ཏ་ཨ་ཀར་དུ་རུ་དུ་རུ་ཧུ༷་ཕཊ། སྲིན་མོ་བཞིའི་ཡང་སྙིང་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བ་ནི། རག་མོ་ཁྲག་ལ་མུ་ཤ་ཛ། སྙིང་རྩ་ལ་རག་མོ་རག་མོ། ཙ་པ་ལ་མ་མ་སྨྱོ་མ་མ་དྲིལ་ཤར་ཤ་ཏྲ་ཧུ༷་ཕཊ། མ་མོའི་<milestone unit="line" n="234.3"/>སྐུའི་སྔགས་ནི། པ་ཤ་ཤ་ནི་རག་ཤ་དུ་ཛ་ཛ། གསུང་གི་སྔགས་ནི། མ་ར་ཙ་ཤ་གུར་བི་གུར་བི་ཏ་མ་ལ་ནི་ར་ཡ་གྲྭཧྭ། ཐུགས་ཀྱི་སྔགས་ནི། ཏིང་ཏིང་གར་པ་ནེ་ར་ཡ་གྲྭཧྭ། ཡོན་ཏན་གྱི་སྔགས་ནི། རག་མོ་རག་མོ་སྙིང་<milestone unit="line" n="234.4"/>རྩ་ཤ་མ་སྨྱོ། རག་མོ་རོ་རུ་ཙ་པ་མ་སྨྱོ། རག་མོ་ཙབ་མོ་ཙབ་མོ་ཤིག་ཤིག་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ། རག་མོ་རག་ཁྲག་ལ་མུ་ཤ་ལ་སྨྱོ། འཕྲིན་ལས་ཀྱི་སྔགས་ནི། གུ་སུ་དན་མ་དགྲ་ལ་སྨྱོ། ཨུ་ཙུ་སྨ་ཤ་དགྲ་ལ་སྨྱོ། ཁ༷་ཁས་<milestone unit="line" n="234.5"/>དགྲ་ལ་སྨྱོ། རྦད་ཤ་མ་དགྲ་ལ་སྨྱོ། མ་མོ་མདོར་བསྡུས་པའི་སྔགས་ལུང་ནི། མ་མ་རིལ་མ་མ་རིལ་སྨྱོ། ཚལ་པ་ཚལ་པ་མ་མ་ཧྲིལ་སྨྱོ། ཙབ་མོ་ཙབ་མོ་མ་མ་ཧྲིལ་སྨྱོ། རག་མོ་རག་མོ་མ་མ་ཧྲིལ་སྨྱོ། བཞི་སྙིང་གཅིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="234.6"/>དྲེལ་བ་ནི། བཛྲ་ལ་ཏིང་མོ་པོ་ཨ་ཀ་ཏྲ་བཛྲ་ཀི་ལི་བི་མ་རོ་ཧྲི་ཏྲིང་ཧུ༷་ཛ། སྔགས་ཀྱི་མགོ་ནན་ནི། མ་ཀ་ཡེ་པ་ཀ་ཡེ། སིང་ཀ་ཡེ། བྱ་ཙ་ཡེ། སྒྲོལ་བྱེད་ཉེ་བར་བསྙེན་པའི་སྔགས་ནི། ཧྲི་སྟི་བི་ཀི་ཏི་མ་མ་སྙིང་རྩ་ལ་ཡ་<milestone unit="page" n="235"/><milestone unit="line" n="235.1"/>༄༅། །དགྲ་བོ་མ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ངན་སྔགས་ཀྱི་ཤམ་བུ་ནི། རག་མོ་སྙིང་རྩ་རུ་རུ་ཙབ། སྙིང་ཁ་རག་གུ་སིང་དན་མ་ཤག་མུ་ཤག་མུ་སྨྱོ། སྙིང་ཁ་ར༷ག་མ་སྨྱོ། ཐིག་ནི་གཅིག་མེད་ཤུད་ཏི་ཕྲོ༷་གཉིས་་ག་རྒྱབ་<milestone unit="line" n="235.2"/>གཅོད། དུད་ཕྲོ་ནམ་མཐོངས་ཕྱེ། ལྕགས་སྒྲོག་ཁྲོལ། མི་རོ་སོད། རྒྱང་རྗེ་བཙུན་མོ་ཙུན༷ ་སླུ་ཏ་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོ་མ་ར་ཧྲིལ་རིལ་ཤར་ཤེལ་ཧུ༷་་ག་ཙ་ར་ག་ཤུ་ཏི་ཕྲོ། ཡ་མ་སྙིང་ཡ་མ་ཁྲ༷ག་ར་ཧུ༷་ལ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤག་ཤག་སེན་<milestone unit="line" n="235.3"/>ཡ་སྨྱོ། དྷིལ་ནཱ་ག་ཤུ་ན་ག་ལེ་དུམ་པ་ལེ། ཨོ་པུ་ཙེ་པུ་ཙེ་ས་མ་ཏ་ཨ་ཀ་ར་དུ་རུ་དུ་རུ་ཕྲོ་ཨོ་ཧུ༷་ཕཊ། ཐུན་ལ་བཀོལ་བ་ནི། རག་མོ་རག་མོ་ཏ་མ་ཀེ་ཏ། ནཱ་ག་ནཱ་ག་ཀེ་ཙེ་དུས་ཧྲིལ་ཕྲོ་ཤར་སྨྱོ། ཟོར་ལ་བཀོལ་བ་ནི། ཧུ༷་<milestone unit="line" n="235.4"/>ཙབ་ཙབ་སྙིང་ཁ་རག་ཁ་རག་མོ་ཤིག་ཤིག་ཁ་རག་ལམ་སྨྱོ། ཐབས་ལ་བཀོལ་བ་ནི། རག་ཤ་ན་ག་ཏྲི་ཐང་གུ་སི་དན་མ་ཨུ་ཙུསྨ་ཤ་ཁམས་ཁས་རྦད་ཤག་དགྲ་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="235.5"/>གཟའ་གདོང་བསྲེས་པའི་ལས་ཀྱི་ལུང་ལས། གསང་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །ཨེ་མའོ། བདེ་བར་གཤེགས་པ་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="235.6"/>དངོས་གྲུབ་མཐའ་ཡས་པ། རྒྱལ་བའི་བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་ཕྱིར། དྲེགས་པ་ཕོ་མོའི་གནས་དང་དཀྱིལ་འཁོར་རྫས་དང་ལས་རྣམས་བཤད་དུ་གསོལ། ཨལ་ལ་ས་མ་ཡ་ཧོ། ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="237"/><milestone unit="line" n="237.1"/>༄༅། །ཁྲག་ལ་སོགས་ཁྲག་སྣ་འབྱོར་ཚད་དང་། །ར་མཆིན་ལ་སོགས་སེམས་ཅན་ཤ་སྣ་བུ། །དྲེའུ་དང་བོང་བུའི་ཐོད་པར་ཚིལ་ཆེན་དག་ཀྱང་བསྲེ། །རིགས་ཀྱི་དབྱིབས་སུ་ལྡན་པའི་ཟན། །ཁྲག་གི་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="237.2"/>བྱས་ལ་འཁོར་ལོ་དགོད། །དེ་ལ་འུག་པ་ཁྲ་དང་སྲིན་བྱ་སྐྱེ་ཀའི་སྒྲོ། །མིང་རུས་སྔགས་དང་སྦྲེལ་ཏེ་བྲིས་ལ་གདགས། །རྒྱལ་མཚན་བཞི་ལ་སོགས་པའི་རྒྱན་ཡང་དགྲམ། །ག་བུར་ཙན་དན་ལ་སོགས་དྲི་ཡི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="237.3"/>རྣམས་ཀུན། །རོག་ཏའི་གནས་སུ་བསེ་ཁབ་ནང་དུ་བསོགས་ཏེ་སྦྲུལ་གྱི་པགས་པས་གཏམས། ཁྲ་ལྔ་ལ་སོགས་པའི་དམར་གྱི་རྫས། །ལྷོ་ཡི་གླིང་ལ་ཐོད་པའི་ནང་དུ་གསོག །དཀར་གསུམ་མངར་གསུམ་ཀླུ་སྨན་སྣ་<milestone unit="line" n="237.4"/>ཚོགས་རྣམས། །དུང་ཕོར་ནང་དུ་ནུབ་ཀྱི་གླིང་ལ་བསོགས། །འབྲུ་དང་མེ་ཏོག་རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་རྣམས། །རིན་ཆེན་སྣོད་དུ་གླིང་གི་གླིང་ལ་བཞག །རབས་ཆད་རྩ་ཀི་ལ་ནི་ནག་པོ་ལ། །ནང་དུ་དྲི་ལྔ་བདུད་རྩི་ལྔ་<milestone unit="line" n="237.5"/>ཡིས་བྱུག ཁྲག་སྣ་གསུམ་གྱིས་ཐིག་གདབ་འཁོར་ལོ་བྲི། །གོང་བཞིན་སྙིང་པོ་བྲིས་ཏེ་རྫས་བསགས་པ། །ཆུ་ཡི་མི་དང་ས་ཡི་མི་དང་བྱི་བའི་སྙིང་དང་དགྲ་ཆའི་སྙིང་དག་ལ། ཁྲ་སྣ་ཁྲག་སྣ་འབྱོར་ཚད་དག་དང་<milestone unit="line" n="237.6"/>ནི། །དེ་ཡི་ཡུལ་དང་དགྲ་ཡི་མིང་རུས་དང་། །ཐུན་གྱི་རྫས་རྣམས་དེ་རུ་བླུགས་པར་བྱའོ། །གསང་བ་ནང་གི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །སྦས་པ་གསང་བའི་འཁོར་ལོ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་ལུས་ཀྱི་ཡན་ལག་སྟེ། །སྙིང་ཁར་ཡི་གེ་ཧུ༷་<milestone unit="page" n="238"/><milestone unit="line" n="238.1"/>བཀོད་ལ། །འཁོར་ལོ་དབུས་ཀྱི་ལྟེ་བ་ཡི། །གཡས་གཡོན་ཡན་ལག་རྩ་ཆེན་བཞི། །འཁོར་ལོ་བཞི་སྟེ་སྲིང་བཞི་གནས། །དེ་ཡི་རྫས་ཏེ་དམར་ཆེན་ཡིན། །ཡང་ན་སེང་ལྡེང་ཕུར་པ་ལ། །སྔགས་དང་སྙིང་པོ་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="238.2"/>བྲི། །མཆོག་ཏུ་དེ་ལ་སྔགས་པ་ཡིན། །དེ་ལྟར་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་བཞི་རྫས་དང་བཅས་པ་སྲ །རྣལ་འབྱོར་དངོས་གྲུབ་རྣམ་གཉིས་ཐོབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འབྱགས་དབབ་པའི་རྒྱུད་ལས། དྲེགས་<milestone unit="line" n="238.3"/>པ་མིང་སྲིང་གི་གཟུགས་བརྙན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་མི་འགྱུར་བའི་གཟེར་འདི་དག་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །འཁོར་ལོ་ཅན་དང་དམ་རྫས་ཅན། །ས་<milestone unit="line" n="238.4"/>བོན་ཅན་གྱི་ཐོད་པ་ཕུར་པར་བཅས། །འདི་ནི་རྫས་ཀྱི་བར་སྣང་གཟེར། །སྒྲུབ་པའི་མགོ་འཇུག་བར་གསུམ་དུ། །ཡུལ་དང་མིང་རུས་སྨོས་པ་ནི། །འདི་ནི་སྒྲུབ་པའི་གཟེར་གསུམ་མོ། །ལྷ་སྔགས་དྲེགས་པ་ཕོ་མོའི་<milestone unit="line" n="238.5"/>སྔགས། །ལས་ལ་སྦྱོར་བའི་དབུ་ཞབས་བར་དུ་བརྣག་པ་བརྗོད། །འདི་ནི་སྔགས་ཀྱི་གཟེར་ཆེན་གསུམ། །མདུང་ཤིང་རྩེ་དང་སྤྱང་མོའི་རྩེད། །ཕག་མོའི་རྡུར་ལ་རྟ་གསུམ་གཞུག །དེ་ནི་ངེས་པར་གདོན་མི་ཟ། །འདི་<milestone unit="line" n="238.6"/>ནི་རྟ་མའི་གཟེར་གསུམ་ཞེས་བྱའོ། །ཡང་ན་ལྷ་རྟེན་ཆུ་མིག་ཡུལ་དབུས་སུ། །ཁུང་བུ་གྲུ་གསུམ་ཆག་གང་བྲུ། །ཞབས་སུ་ཕོ་བྲང་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི། །ཙག་ཀྲོ་ལ་ཡི་ཐོད་པ་དེར། །བསྒྲུབ་པའི་རྫས་དང་གཏོར་མ་<milestone unit="page" n="239"/><milestone unit="line" n="239.1"/>༄༅། །དང་། །སྨན་གྱི་ཕུད་དང་གཏོར་ཁྲག་བླུགས། །དྲེགས་པ་རྒྱུ་བའི་དུས་ཚོད་ལ། །གཟའ་དང་མ་མོ་བཀུག་ལ་མཆོད། །དེར་བཞུག་མནན་པའི་འཁོར་ལོས་གདབ། །དཔང་རྣམས་བཙུགས་ལ་ལྷ་སྲིན་<milestone unit="line" n="239.2"/>མཆོད། །དེ་ནི་ཕྱི་ཡི་ས་གཟེར་ཡིན། །བསྣོལ་དྲི་མོའམ་རྒྱལ་པོའི་སྙིང་དག་ལ། །ངན་སྔགས་བྲིས་ལ་ཕོ་བྲང་དབུས་ལ་བསྒྲུབ། །ཡུངས་ཀར་ཡུངས་ནག་ཁྲག་སྐམས་གུ་གུལ་ནག་པོ་རྫས། །ཏིལ་ནག་ཐལ་ཆེན་མི་སྙིང་<milestone unit="line" n="239.3"/>དག་དང་སྦྲགས། །དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པས་རྟག་ཏུ་ལུས་ལ་བཅང་། །དེ་ནི་ནང་ལྟར་བསྒྲུབ་པའི་གནམ་གཟེར་ཡིན། །ངན་སྔགས་ཡང་སྙིང་རྟག་ཏུ་གདོན་པ་བྱ། །གསང་བའི་དམར་ཆེན་ནང་དུ་སྐུ་བསྟིམ་ནས། །རྟག་ཏུ་<milestone unit="line" n="239.4"/>བསྒོམ་ནས་བདག་མཆོད་གསང་བའི་བར་སྣང་གཟེར། །རྟག་ཏུ་ཡི་དམ་མི་འགྱུར་མི་འབྲལ་ན། །དྲེགས་པ་མིང་སྲིང་རྟ་མ་ཡིན་པར་བཟུང་། །རྒྱུན་གྱི་གཟེན་ཆེན་ཡེ་ནས་ཐེབས་པ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་<milestone unit="line" n="239.5"/>དབབ་པའིརྒྱུད་ལས། རོག་ཏི་ནག་པོ་འབྱུང་བའི་བདག་མོ་བཞི་ཡི་གཟེར་གདབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བ་ལ་<milestone unit="line" n="239.6"/>མཉམ་པར་གཞག་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཨེ་མའོ། སེམས་ཅན་ཀུན་རྟོག་ཏིང་འཛིན་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཆོས་རྣམས་ཏིང་འཛིན་སྤྲོས་བྲལ་དམ་པ་ལས། །ཧུ༷་གི་མཐའ་ལས་བྱུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="240"/><milestone unit="line" n="240.1"/>འབར། །བྲུ༷་ལས་བན་དྷ་རིན་ཆེན་གནས་སུ་བསམ། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་དང་དབྱིབས་སུ་ལྡན་པ་ལ། །དབུས་ཀྱི་ཨེ་ལ་ཉི་ཟླ་དྲེགས་པའི་གདན། །ཧུ༷་ལས་རྡོ་རྗེ་ཚོན་གང་བདག་ཉིད་ཁྲོ་བོ་གསལ། །མཐིང་ནག་ཞལ་<milestone unit="line" n="240.2"/>གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་བགྲད། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་རྫོགས། །གཡས་གཡོན་དང་པོ་རྡོ་རྗེ་མེ་དཔུང་དང་། །བར་མ་རྩེ་ལྔ་ཁ་ཊ༷་ཐ་མ་རི་རབ་ཕུར་བུ་འདྲིལ།།སྐུ་<milestone unit="line" n="240.3"/>གསུང་ཐུགས་ལྡན་ཁྲོ་ཆུང་སྐ་ནན་དང་། །ཐུགས་ལ་འབར་བའི་སྲོག་ཀྱང་བཞུགས། །འཇིགས་བྱེད་སྐུ་ལ་དུར་ཁྲོད་ཆས་བརྒྱད་གསོལ། །རྔམ་པའི་གསུང་གི་ཀི་ལི་འབྲུག་ལྟར་སྒྲོགས། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་མོ་སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="240.4"/>འཁྲིལ། །ཆ་ལུགས་སྐུ་འདྲ་ཆགས་པའི་བདེ་བ་སྟོབས། །སྐུ་ཡི་གནས་བཅུར་ཁྲོ་བོའི་འཁོར་བཅས་ཚོམ་བུར་བསམ། །རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་པོ་ཡུལ་དང་བཅས་པ་ལ། །ཀི་རི་སིང་ངའི་ཚོགས་ཀྱང་དེ་བཞིན་ཏེ། །དབང་པོ་<milestone unit="line" n="240.5"/>སྲས་མཆོག་ཡན་ལག་སྒོ་མ་དང་། །ཅི་བགྱི་ལ་སོགས་མདུན་རྒྱབ་ཟུར་གཉིས་ཐུགས་ཀར་ཏེ། །ཐུགས་ཀར་བརྒྱད་དེ་ཕྱོགས་བཞིར་ལྔ་ལྔའོ། །དེ་ལྟར་གསལ་ན་མཁའ་གསང་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །སྦྱོར་བའི་བརྡ་བསྐུལ་<milestone unit="line" n="240.6"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་ཆུ་ལས། །ཡི་གེ་ལྔ་ནི་འཐོན་ནས་སུ། །དབུས་དང་འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་དགོད། །སྐུ་བསྐྱེད་རྩ་བའི་སྔགས་བརྗོད་པས། །དབུས་སུ་ཁྱབ་འཇུག་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །སྐུ་སྟོད་མི་ལ་སྐུ་སྨད་སྦྲུལ། །ཉིད་ཀྱི་དབུ་ནི་<milestone unit="page" n="241"/><milestone unit="line" n="241.1"/>༄༅། །ཆུ་སྲིན་ཏེ། །སྤྲུལ་པའི་དབུ་བརྒྱད་དང་ཡང་ལྡན། །མགོ་ལུས་མེད་པར་སྤྱན་གྱིས་ཁེངས། །གདུག་པའི་ཕྱག་ཆ་སྣ་ཚོགས་འཆང་། །ལྕགས་ཀྱི་དྲ་བའི་ནང་ན་ཞུགས་པར་བསམ། །ཤར་དུ་སྟག་སྲིན་ཕྱག་<milestone unit="line" n="241.2"/>གཉིས་སྨུག་ནག་སྐུ། །དབུ་གཉིས་སྟེང་མའི་དབུ་ནི་སྟག་གི་དབུ། །སྐུ་ཞབས་སྟག་གི་ཤམ་ཐབས་ཐོད་འཕྲེང་བརྒྱན། །དྲི་ཟ་རྣམས་ལ་དབང་སྒྱུར་འབྲུག་སྒྲ་འབྱིན་པར་བསྒོམ། །ལྷོ་རུ་བམ་སྲིན་ཕྱག་གཉིས་སེར་ནག་<milestone unit="line" n="241.3"/>སྐུ། །དབུ་གཉིས་སྟེང་མའི་དབུ་ནི་དྲེད་ཀྱི་དབུ། །གཡང་གཞི་སྟོད་གཡོགས་དྲེད་ཀྱི་ཤམ་བུ་ཅན། །གློག་འགྱུར་གྲུལ་བུམ་རྣམས་ཀྱིས་བསྐོར་བར་བསྒོམ། །ནུབ་ཏུ་སྐོང་སྲིན་ཕྱག་གཉིས་དམར་ནག་སྐུ། །དབུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="241.4"/>སྟེང་མའི་དབུ་ནི་བ་གླང་དབུ། །སྐུ་ལ་གཡང་གཞི་བ་གླང་ཤམ་ཐབས་ཅན། །ཀླུ་ཡི་སྐོར་ནི་བུ་ཡུག་འཐོར་བར་བསྒོམ། །བྱང་དུ་འབྲོག་སྲིན་ཕྱག་གཉིས་ལྗང་ནག་སྐུ། །དབུ་གཉིས་སྟེང་མའི་དབུ་ནི་ཆུ་སྲིན་ཏེ། །གཡང་<milestone unit="line" n="241.5"/>གཞི་གསོལ་ནས་ཆུ་སྲིན་ཤམ་བུས་བརྒྱན། །ཡག་ཤོས་བསྐོར་ནས་ནད་ཀྱི་རླངས་པ་འཐོར། །མ་མོ་ཚོགས་ཆེ་རབ་འཇིགས་པ། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་དང་གནམ་ལྕགས་ཟོར་བའི་དབུ་བརྒྱན་ཅན། །ཐུགས་ལ་སོ་སོའི་རང་<milestone unit="line" n="241.6"/>སྔགས་ལྡན་པར་བསམ སོ་སོའི་མ་མོའི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར་བ་ལ། །འཁོར་བཅས་རྣལ་འབྱོར་བཀའ་སྩལ་ཉན་པར་བསམ། །སྤྲུལ་པ་རྣམས་ནི་དོན་གྱིས་ཤེས་པར་བྱའོ། །སྤྱན་དྲངས་ལ་སོགས་མཆོད་ཅིང་བཟླས་<milestone unit="page" n="242"/><milestone unit="line" n="242.1"/>པ་ཡིས། །རྟགས་བྱུང་ནས་ནི་ཐོད་པར་དེ་བཞིན་བསྐྱེད། །དེར་མཆོད་འཛབ་བཟླས་དངོས་གྲུབ་བླངས་པ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བར་བསྟིམ། །ཞབས་གཡོན་ཤར་གྱི་རྩ་དེ་དར་དཀར་<milestone unit="line" n="242.2"/>ལྕེལྭ །གསེར་གྱི་སྐྲུ་གུར་སྟག་སྲིན་འཁོར་བཅས་བསྒོམ། །ཕྱག་གཡོན་རྩ་ཆེན་བི་ཌརུ་ཡི་མདོག །གསེར་གྱི་སྐྲུ་གུར་བམ་སྲིན་འཁོར་བཅས་བསྒོམ། །ཕྱག་གཡས་ནུབ་ཀྱི་རྩ་དེ་ལ་བརྒན་མདོག །གསེར་གྱི་སྐྲུ་གུར་<milestone unit="line" n="242.3"/>སྐོང་སྲིན་འཁོར་བཅས་བསྒོམ། །ཞབས་གཡས་བྱང་གི་རྩ་དེ་གཡུ་ཡི་མདོག །གསེར་གྱི་སྤུ་གུར་འབྲོག་སྲིན་འཁོར་བཅས་བསྒོམ། །དབུས་ཀྱི་རྩ་ཆེན་ཡན་ལག་བཅས་པ་ལ། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་འཁོར་དང་བཅས་<milestone unit="line" n="242.4"/>པ་བསྒོམ། །དེ་དག་རང་རང་རིགས་ཀྱི་གདན་སྟེངས་སུ། །སོར་བཞིའི་ཚད་དུ་རང་རང་རིགས་སུ་བསྒོམ། །དེ་རུ་ཐོད་པ་དཀྱིལ་འཁོར་སྔགས་འདི་བསྡུ། །རག་ཤ་རག་ཤ་རཀྟ་རག་མོ་ས་མ་ཡ་ཏིཁྱི་ཧུ༷་ཛ་ཧུ༷། དེ་རྟག་ཏུ་<milestone unit="line" n="242.5"/>བསྒོམ་ཞིང་ལས་ལ་སྤྲོས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་སྐད་ཅེས་གསུངས་པ་ལ། གསང་བའི་བདག་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་བསྟོད་དོ། །ཨེ་མའོ་དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་ཐུགས་རྗེའི་བདག །ཕྱི་རབས་དོན་དུ་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་<milestone unit="line" n="242.6"/>གསུམ་བསྟན། །དངོས་གྲུབ་ཐབས་ལྡན་བདག་ཅག་ངོ་མཚར་ཆེ ཨེ་མ་ཨ་ལ་ལ་ཧོ་ཞེས་བསྟོད་དོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་རྒྱུད་ལས། ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་<milestone unit="page" n="243"/><milestone unit="line" n="243.1"/>༄༅། །པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོ་ལག་ན་རྡོ་རྗེས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །ཀྱེ་ཀྱེ། ཀྱེ་མའོ་བཅོམ་ལྡན་བདུད་ཀྱི་བདག །བདུད་ཀུན་གྱི་ནི་བདུད་<milestone unit="line" n="243.2"/>བདག་པོ། །བདུད་ཀྱི་བདུད་དེ་བདུད་མཛད་པ། །འགལ་བྱེད་དམ་སྲི་གདུལ་ཞིང་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་ཕྱིར། །དྲེགས་པ་ཁྱབ་འཇུག་ཆེན་པོ་བསྒྲུབ་པའི་འཕྲིན་ལས་གང་། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོས་བསྟན་པ་བསྲུང་<milestone unit="line" n="243.3"/>བའི་དོན་དུ་སྟོན། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི༷ ས་སྔགས་གསང་བའི་འདི་དག་ཐུགས་རྗེ་ལས་འཐོན་ཏེ། ཨོ་བཛྲ་པ་ཏི་ཧུ༷་ལ། སུ་བཛྲ་ཡག་ཤ་ཀེ་ཏེ་ཀེ་ཏེ། བཛྲ་རག་ཤ་ཛ་ལ་ཏི་སྲུཧྭ། ཞེས་པ་ནི་བོད་<milestone unit="line" n="243.4"/>པའོ། །ཨོ་པུ་ཙེ་པུ་ཙེ་ད་ན་པུ་ཙེ་ས་མརྙ་ཨ་ཀར་ར་དུ་རུ་དུ་རུ་ཕྲོ། ཞེས་པ་ནི་རྦད་པ་དང་ཀུན་ལ་འཇུག་༷པའོ། །ཧུ༷་ཛ་ཏི་ར་ཧྲུ༷་ཀ་ལི་ལ་ཡ། ཕོབ་ཏ་ཤར། ཤལ་ཏ་ཤལ་ཏ་ཧུ༷་ཕཊ། ཡོན་ཏན་གྱི་སྙིང་པོའོ། །ཙ་ར་མུ་ནེ་ཕྲོ༷་<milestone unit="line" n="243.5"/>ཨག་ནཱ་ག་རག་མོ་ཀྲོདྷ་རེ་གྲྭཧྭ། ཕ་མ་བུའི་སྙིང་པོ་བསྡུས་པའོ། །རྒྱང་རྗེ་རྐྱང་མོ་ཙུ་རུ་ཏ་ཕཊ། ཧོ་ཧོ་ཕྲོ་མུ་ར་མུ་ཤ་དུ་རུ་ཕྲོ། འཕྲིན་ལས་ལ་བསྐུལ་བའོ། །དེ་ནས་ཡང་དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བ་འདི་སྐད་ཅེས་འཐོན་<milestone unit="line" n="243.6"/>ཏོ། །གྲུ་བཞི་པ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །དྲི་ཡི་རྒྱལ་པོ་བྱུགས་ནས་ནི། །རྩིབས་བརྒྱད་པ་ཡི་ཐིག་བཏབ་སྟེ། །སྒོ་དང་གིང་བཞིདེབཞིནནོ། །དབུས་ཀྱིགྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ལ། །ཟླ་གམ་དམར་དང་མུ་ཁྱུད་<milestone unit="page" n="244"/><milestone unit="line" n="244.1"/>དཀར། །འཁོར་ལོ་སེར་ལ་རྩིབས་མཆན་གནག །མཚམས་བྱེད་ཐམས་ཅད་འཕྲེང་གྲུ་ཆད་ལྗང་། །ག་ལིང་བཞི་སྒོ་རྣམས་རིགས་དང་སྦྱར། དེ་ནས་ཡང་ལས་ཀྱི་སྟོང་ཐེབས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །མཐུན་པ་དམ་རྫས་<milestone unit="line" n="244.2"/>བསག་པ་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །བསེ་ཁབ་ཐོད་པ་ཁ་སྦྱར་དང་། །དྲི་དང་སྨན་དང་མངར་གསུམ་ལ། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་འབྱོར་ཚད་དེ། །དམར་སེར་བ་ཡི་འོ་མར་བཅས། །གཞན་ཡང་ཤ་སྣ་ཐལ་ཆེན་<milestone unit="line" n="244.3"/>དང་། །གུ་གུལ་ནག་དང་གདུག་པའི་འབྲུ། ཁྲག་སྣ་དང་ནི་སྦྱར་ནས་ནི། །སྦྲུལ་ཤུན་དག་གིས་རྒྱ་གྲམ་བཅིང་། །ཕོ་བྲང་དབུས་ཀྱི་ཨེ་ལའོ། །ཡུལ་དང་བསྒྲུབ་བྱའི་མིང་བྱང་དང་། །རང་དང་ལིང་ག་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="244.4"/>ནོ། །གཞན་ཡང་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། །སྤྲུལ་པ་བརྒྱད་ཀྱི་མཆོད་རྫས་དང་། །མཐུན་པའི་སྒྲུབ་རྫས་སྣ་བརྒྱད་ཀྱང་། །དེ་བཞིན་དུ་ནི་དགོད་པར་བྱའོ། །སྤྱན་དྲང་མཆོད་ཅིང་བཟླས་པ་དང་། །བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="244.5"/>ཅིང་ཐུགས་དམ་གནད་ནས་བསྐུལ། །ཕྱོགས་མཚམས་རིམ་གྱིས་མ་ནོར་བར། །རྒྱུ་དང་ལྡོག་པའི་དུས་བཟུང་སྟེ། །དུས་བརྒྱད་དུ་ནི་དྲག་སྔགས་བརྡེག །ཚེས་བཞི་བརྒྱད་དང་བཅུ་གཅིག་དང་། །བཅོ་ལྔ་བཅོ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="244.6"/>ཉི་ཤུ་གཉིས། །ཉེར་ལྔ་ཉི་ཤུ་དགུ་ལ་བྱ། །གདོང་ཚུགས་སུ་ནི་བྱེད་གྱུར་ན། །འོང་བའི་སྔོན་དུ་ལིང་ག་བཞག །གཏིང་ཐོགས་སུ་ནི་བྱེད་གྱུར་ན། །ཕྱི་བཞིན་སྔགས་ཐུན་ཕུར་པས་གདབ། །དེ་ཡང་ཏིང་འཛིན་ཉམས་<milestone unit="page" n="245"/><milestone unit="line" n="245.1"/>༄༅། །དང་སྦྱར། །ཉམས་དང་ཏིང་འཛིན་གཡེལ་གྱུར་ན། །བསྲེགས་ནས་བརྡེག་ཅིང་ལྷ་སྲུངས་དབྱེ། །དེ་ཡིས་འགལ་བྱེད་རླག་པར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གཟའ་གདོང་བཅས་པའི་རྒྱུད་ཀྱི་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་<milestone unit="line" n="245.2"/>པའི་རྒྱུད་ལས། ཁྱབ་འཇུག་སྤྲུལ་པ་དང་བཅས་པ་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། ཟོར་ཐབས་ཐུན་གྱི་ལས་འདི་རྣམས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་འཐོན་<milestone unit="line" n="245.3"/>ཏོ། །ཨེ་མའོ་བདེ་གཤེགས་ཐུགས་བྱིན་བསམ་མི་ཁྱབ། །སྲིན་པོ་སྲིན་མོའི་དམ་ཚིག་བསྐུལ་ནས་ཀྱང་། །འགལ་བྱེད་ཚོགས་ལ་ཟོར་ཕུར་ཐབས་ཀྱི་བསད་ཅིང་བཟློག་པར་བྱའོ། །བདུན་ཟུར་གཤེད་ཀྱི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="245.4"/>དབབ་པ་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་སྒྲུབ་རྫས་གོང་བཞིན་ལས། །ཟོར་ཐུན་ཐབས་ཀྱི་གཞི་བསྒྲུབ་རྫས་བསག་པ། །ཡུལ་གྱི་སྔོ་རྒ་ཕུ་ཆུ་སེར་པའི་ཆུ། །ཐོད་པར་བླུག་ལ་བྱང་གི་ཟླ་ཁམ་ལ། །ར་དཀར་ཁྱི་དཀར་དམར་<milestone unit="line" n="245.5"/>སེར་བ་ཡི་ཞོ། །གུ་གུལ་དཀར་པོ་འབྲེས་ཆེན་སྨན་དང་སྦྱར། །ཐོད་པར་བླུག་ལ་ནུབ་ཀྱི་ཟླ་གམ་ལའོ། །ཤ་སྣ་ཁྲག་སྣ་བན་ད་ཧྲིལ་པོ་བླུག །ཤར་གྱི་ཟླ་ཁམ་སྟེངས་སུ་བཞག་པར་བྱའོ། །དགྲ་དང་ཡུལ་ས་དགྲ་བླ་བོན་<milestone unit="line" n="245.6"/>ཆོས་བསྲུངས་མའི་མིང་བྱང་བྲི། །ར་ཡི་སྐྱེར་གདགས་ཤེས་བསྟིམ་ལ། །དུས་དྲུག་བསྐང་ཞིང་ཞལ་དུ་བསྟབ། །སེང་ལྡེང་ཕུར་སྙིང་སྔགས་ལྡན་པས། །རི་རབ་ལྟར་དུ་བསྒོམ་ལ་བྱིན་བརླབས་ལ། །ཚིལ་ཆེན་ཐལ་ཆེན་<milestone unit="page" n="246"/><milestone unit="line" n="246.1"/>ཁྲག་ཆེན་བྱུགས་ནས་ཀྱང་། །གུ་གུལ་ལ་སོགས་སྨེ་བའི་དུད་བཏང་ནས། །ཁྲོ་བདག་ཆེན་པོ་གཟས་པ་ལྷ་དང་བཅས་པ་ལ་བཏབ་ལ། །ལས་ཀྱི་ཕུར་ཐུན་བརྒྱད་ཀྱང་དུས་དང་སྦྱར་ཞིང་གདབ། །ཐོད་པ་གསུམ་པོས་<milestone unit="line" n="246.2"/>ལས་ཀྱི་ཐུན་ཡང་གདབ། །སྲོག་དང་སེར་བ་བྱེད་པ་དོན་གྱི་མན་ངག་སྦྱར། །ར་བསྒྲལ་ཤ་རུས་ཁྲག་རྣམས་ཟོར་ཐུན་རྫས་སུ་སྦྱར། །གཡང་གཞི་བརྡབ་ཅིང་དྲོད་པ་བུད། །ཟོར་དུ་བྱེད་ན་ཁྲག་འཕང་ཐོད་པ་སྐྱིལ། །དེ་<milestone unit="line" n="246.3"/>ནས་ཐབ་ཏུ་བྱེད་འགྱུར་ན། །མི་རྐང་སྒྱེད་གཟུགས་བན་དུ་ཕྲུ་བར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་ཤིང་ལ་མེ་བཏང་ཁོལ་ནས་ཁྲམ་ཤིང་ནག་པོ་སྐྱེལ། །སྔོ་དང་བསྲེས་ཐབ་ལྷོ་རུ་སྟེ། །འོ་མ་དང་བསྲེས་ཐབ་ནི་ཤར་དུ་ཡིན། །དམར་<milestone unit="line" n="246.4"/>དང་སྦྱར་བའི་ཐབ་ནི་བྱང་དུའོ། །གནམ་ས་བར་སྣང་གསུམ་གྱི་ཐབ་ཅེས་བྱ། །མི་སོགས་ཁྱིམ་བྱས་ཐལ་འཇིམ་ཕྱོགས་སུ་དོར། །རང་ལ་འཁྲིས་ན་རབ་ཏུ་དགྲ་ལ་བཟློག །སྡིགས་མཛུབ་བསྒྲེང་སྟེ་དམིགས་པས་ལམ་<milestone unit="line" n="246.5"/>ཡང་བསྟན། །དེ་ལྟར་ལས་རྣམས་ཅི་བྱེད་ཀྱང་། །བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་དང་ལས་ལ་སོ་སོར་སྦྱར། །སྔགས་རྣམས་གོ་རིམས་དོན་གྱི་མ་ནོར་མན་ངག་སྦྱར། །བསྔགས་བསྒོ་པ་སྲུངས་དབང་གིས་རྒྱལ་པོས་དབང་དུ་བསྡུ་<milestone unit="line" n="246.6"/>བ་ནི། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧ་ཡ་གྲི་བ་ཧྲི་དབང་། ཕཊ་མརྙི་ཧྲི་གབ། ཙན་དར་ག་ཤ་ཧྲི་གབ། ལས་ཀྱི་གཞུང་དུ་གདགསཔནི། ཨོཏིཀྟབ༷ ཛཏིབམ། ཨུཏིཀྟཀུརུཛཏིསྟརྦད། སམཡཏིསྟརྦད། ཛལམུ་ག་ཏི་ས་<milestone unit="page" n="247"/><milestone unit="line" n="247.1"/>༄༅། །རྦད། དེ་ལྟར་ལས་རྣམས་བྱས་གྱུར་ན། །ངན་བྱེད་མཚམས་མེད་སྲོག་ཅན་རབ་ཏུ་འཇོམས་པར་བྱེད། །སྲོག་སེར་གཉིས་ལ་གདོན་མི་ཟ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་མགྲིན་<milestone unit="line" n="247.2"/>གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་རྨད་དུ་བྱུང་བའི་ཚིག་གིས་བསྟོད་དོ། །ཧུ༷། དུས་གསུམ་མངའ་མཛད་དཔལ་ཆེན་རོལ་བའི་སྐུ། །བཞད་པའི་སྒྲ་སྐད་ཀི་ལ་ཡའི་སྲིད་གསུམ་འབྲུག་སྒྲ་སྒྲོགས། །ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ་མ་གཡོས་<milestone unit="line" n="247.3"/>དབུ་མའི་ངང་། །སྤྱན་མིག་བཟློག་པས་ཐོག་བདག་ལས་ལ་གཏོང་། །ཤངས་ནས་རླང་བྱུང་སྲིད་གསུམ་འཐོར་ཞིང་གཡོ། །སྦྲུལ་གྱི་ཆུན་པོས་ཀླུ་རྒྱལ་གདན་ལ་བེབས། །སྙན་གྱི་སྒྲ་མས་སྲིན་པོ་དམ་ལ་སྡུད། །རལ་པ་<milestone unit="line" n="247.4"/>གསིགས་བས་མ་མོ་སེར་ཆེན་འབེབས། །ལྗགས་ཀྱི་རྐན་བརྡབས་བར་སྣང་གློག་གིས་འགེངས། །མཆེ་བ་གཙིགས་པའི་སྤྲུལ་པས་ཀི་ཀང་འབེབས། །ཞབས་ཀྱི་སྟང་སྟབས་དགྲ་བགེག་གནད་ལ་འབེབས། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="247.5"/>གཤོག་པས་ཁམས་གསུམ་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །དུར་ཁྲོད་ཆས་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་དམ་ལ་སྡུད། །རབ་འཇིགས་ཁྲོ་རྒྱལ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །དྲེགས་པའི་ཚོགས་རྣམས་འཇོམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཞིང་<milestone unit="line" n="247.6"/>བཅུ་གནས་ནས་ལེན་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཡལ་གམ་དངོས་གྲུབ་གསོལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཙཀྲ་ཀི་ལ་་ཡ། ཨ་སི་ཀི་ལ་ཡ། པ་ཤ་ཀི་ལ་ཡ། སིརྙི་ཀི་ལ་ཡ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གཟའ་གདོང་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་<milestone unit="page" n="248"/><milestone unit="line" n="248.1"/>པའི་རྒྱུད་ལས། ཟོར་ཐབ་ཐུན་གྱིས་དབབ་པ་དང་འཁོར་གྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་བདག་པོ་ལ། །ལྷའི་ལྕམ་མོས་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="248.2"/>གསོལ་ཏོ། །ཧེ་ཧེ་དཔའ་བོ་ཐུགས་རྗེའི་བདག །བདག་གི་ལས་དང་འཚལ་བ་གང་། །བདག་ལ་དམིགས་པ་བདག་ལ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། ཁྱེད་<milestone unit="line" n="248.3"/>ཅག་འཁོར་ལ་གཏད་པ་ནི། །ལུས་འཕགས་གླིང་གི་ལོ་ཐོག་དང་། །ཞི་བ་དང་ནི་ཕོ་ལོག་ནད། ཁྱེད་ཀྱིས་ལས་དང་ཟས་སྐལ་གྱིས། །ཞེས་ལུང་ནོས་ཤིང་ཕོག་གོ །དེ་ཡི་འཕྲིན་ལས་བཤད་བྱ་བ། །མཎྜལ་འདོམ་གང་<milestone unit="line" n="248.4"/>ཟླ་ཁམ་དབྱིབས། །དྲི་སྣ་ལྔ་ཡི་ཆག་ཆག་གདབ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཟླ་ཁམ་གསུམ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་མུ་ཁྱུད་བཅས་པ་བྲི། །དབུས་སུ་མ་དང་ཧྭ༷་བཀོད་ལ། །རྩིབས་ལ་ལྷ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱང་བྲི། །སྟག་གི་<milestone unit="line" n="248.5"/>སྙིང་དང་དམར་གཏོར་དང་། །ར་ཁྲག་བན་དྷ་དབུས་སུ་བཞག །དྲེའུ་ལམ་རྟ་ཡི་ཐོད་པ་མྲ །དགྲ་ཡི་མིང་དང་ཐུན་རྫས་བགས། །དྲི་དང་སྤྱན་གཟིགས་སྣ་མོགས་དང། །འཁོར་ལོ་བརྒྱད་ཀྱི་རྩིབས་ལ་བཞག །དབུས་<milestone unit="line" n="248.6"/>སུ་ཁྲོ་བདག་ཆེན་པོ་དང་། །སྟག་སྲིན་ཟོར་བ་གདོང་ཡང་བསྐྱེད། །བོས་ལ་རྦད་དེ་དྲག་སྔགས་བརྡེག །ཨོ་བཛྲ་མ་ཏི་པྲ་གློ་པྲ་མ་ཛ་ཧུ༷་གྲྭཧྭ། རག་མོ་རག་མོ་སྙིང་ཙ་ཤ་མ་ལ་སྨྱོ། ཨོ་སྒག་རག་ཤ་སྙིང་ཀེ་ཏ༷་ཀུ་སི་ལ་ཤ་<milestone unit="page" n="249"/><milestone unit="line" n="249.1"/>༄༅། །ཧྲི་ད་ཡ་དྲི་དགྲ་སྙིང་ལ་གཤོགས། དང་པོ་བདུན་འབུམ་ཉི་ཁྲི་ལ། །གཉིས་པ་བརྒྱ་ནི་རྩ་བརྒྱད་ཡིན། །གསུམ་པ་སྟོང་གི་ལས་བྱེད་འགྱུར། །ལས་ནི་འདི་སྐད་བཅོམ་བར་བྱའོ། །ཧུ༷། ཤར་ཕྱོགས་རྡོ་<milestone unit="line" n="249.2"/>རྗེ་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སྲིང་ཅིག་སྟག་སྲིན་ཟོར་བ་གདོང་། །ཚངས་དང་བརྒྱ་བྱིན་ཀུན་གྱི་ལྕམ་མོ་སྟེ། །འཁོར་དུ་ལྷ་དང་དྲི་ཟའི་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐོར། །སྲིད་པའི་ཆུ་འབབས་ཕོ་ལྷོག་ནད་ཀྱི་བདག་མོ་<milestone unit="line" n="249.3"/>ཁྱོད། །ལྕགས་ཀྱི་ཐོག་སེར་འབེབས་ཤིང་འབྲུག་སྒྲོགས་མ། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མཛོད། །ཅེས་བསྐུལ་ནས་ཁྲག་ཐུན་དང་སྦྱིན་སྲེག་བྱས་ནས་མདངས་དང་བྲལ། ཁྱིམ་ལ་གཏོར་ན་ཕོ་ལོག་<milestone unit="line" n="249.4"/>འོང་། །ཡུལ་ལ་གཏོར་ན་ཐོག་སེར་འབབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་རྒྱུད་ལས། སྟག་སྲིན་སྒྲུབ་ཅིང་ལས་བཅོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གཤིན་རྗེའི་ལྕམ་མོས་<milestone unit="line" n="249.5"/>འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་ཡོན་ཏན་བདག །ཐམས་ཅད་རྒྱས་པར་ཐུགས་ཀྱིས་རབ་གཟིགས་པས། ཁྱོད་ཀྱིས་བདག་ལ་ལས་དང་འཚལ་མ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="249.6"/>འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །འཛམ་བུ་གླིང་གི་ལོ་ཐོག་འབྲུ་བབ་དང་། འགལ་བྱེད་སྲོག་ཆོད་གླང་ཐབས་བཀྲུག་པ་ཐོང་། །དཀར་པོ་ཕྱོགས་ཀྱི་འཆི་བདག་ཁྱོད་ཀྱིས་བཟློག །ཅེས་ལུང་ནོས་ཤིང་ཕོག་<milestone unit="page" n="250"/><milestone unit="line" n="250.1"/>གོ །དེ་ནས་ཡང་དག་འདི་གསུངས་སོ། །དཀྱིལ་འཁོར་འདོམ་གང་སོག་ཁ་ལ། ཁྲག་དང་བདུད་རྩིའི་ཆག་ཆག་གདབ། །རྩིབས་བརྒྱད་ཨེ་དང་ལྡན་པ་ལ། །དབུས་སུ་ཧུ༷་དང་ར་བཀོད་ནས། །རྩིབས་བརྒྱད་ཡ་མ་<milestone unit="line" n="250.2"/>བརྒྱད་ཀྱང་དགོད། །མོན་གྱི་སྙིང་དང་དམར་གཏོར་དང་། ཁྱི་ཁྲག་བན་ད་གང་ཡང་བཞག །སྟག་གམ་སྤྱང་ཁུའི་ཐོད་པ་སྲ །ཐུན་རྫས་དགྲ་བོའི་མིང་རུས་གཞུག ཁྲ་ཁྲག་སྤྱན་གཟིགས་ལྡན་པ་ཡི། །གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="250.3"/>བརྒྱད་ཀྱང་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་དང་དྲེད་གདོང་བསྐྱེད། །བོད་དང་རྦད་དང་གསང་སྔགས་བཟླས། །ཨོ་བ་ལོ་ཨག་ཤུག་མེ་བཛྲ་དུམ་ཕྲིང་ཧྭ༷་ཛ། ཨོ་རག་མོ་རག་མོ་རུ་རོ་རུ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུ་མེ་དགྲ་བོའི་<milestone unit="line" n="250.4"/>སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ། ཨོ་ཤ་ཏི་སྟ་མ་སྙིང་ལ་ཡ་ཨུ་ཙུས་སྨེ་ཤས་ཁྲག་སྙིང་ལས་གཤོག་རྦད། དེ་ནས་འཕྲིན་ལས་འདི་སྐད་བཅོལ། །ཧུ༷་ལྷོ་ཕྱོགས་རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སྲིང་ཅིག་བམ་སྲིན་དྲེད་མོ་<milestone unit="line" n="250.5"/>གདོང་། །གཤིན་རྗེ་འབར་མ་རྣམས་ཀྱི་ལྕམ་མོ་སྟེ། །འཁོར་དུ་གཤིན་རྗེ་གྲུལ་བུམ་རྣམས་ཀྱིས་བསྐོར། །སྲིད་པའི་ཆུ་འབེབས་རླུད་ནག་འཁྲུག་པའི་བདག །གསེར་གྱི་ཐོག་སེར་འབེབས་ཤིང་གློག་འགྱུར་མ། །རྣལ་<milestone unit="line" n="250.6"/>འབྱོར་བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མཛོད། །དེ་སྐད་བསྐུལ་ཞིང་དྲག་པོའི་རྫས། །དུར་དུ་མནན་ན་སྲོག་དང་བྲལ། ཁྱིམ་ལ་གཏོར་ན་ཀླད་ནད་འཁྲུག་པ་འོང་། །ཡུལ་དུ་གཏོར་ན་གསེར་ཐོག་སེར་བའོ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="251"/><milestone unit="line" n="251.1"/>༄༅། །ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་རྒྱུད་ལས། བམ་སྲིན་དྲེད་མོ་གདོང་བསྒྲུབ་ཅིང་ལས་ལ་སྦྱར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀླུའི་ལྕམ་མོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །རང་<milestone unit="line" n="251.2"/>རང་དཔའ་བོ་ཐུགས་རྗེ་ཆགས་པའི་བདག །དབང་སྡུད་ཁྱོད་ཀྱིས་ཐུགས་རྗེས་རབ་གཟིགས་ལ། །བདག་ལ་ཁྱོད་ཀྱིས་ལས་དང་འཚལ་སྐལ་ཞུ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་བཛྲ་ཀུ་མ་<milestone unit="line" n="251.3"/>རས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བ་གླང་སྤྱོད་ཀྱི་ལོ་ཐོག་འབྲུ་བཅུད་དང་། །འགལ་བྱེད་སྲོག་ཕྲོགས་མཛེ་དང་ཁྲག་གཟེར་ཐོང་། །དམ་ལ་གནས་པའི་ཆུང་སྲིད་འཕེལ་པར་གྱིས། །ཞེས་ལུང་ནོས་ཤིང་ཕོག་གོ །དེ་<milestone unit="line" n="251.4"/>ནས་ཡང་དེ་ཡི་འཕྲིན་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཟླུམ་པོ་ཁྲུ་དེའི་ཚད་དུ་སྟེ། །འོ་མ་སྨན་གྱི་ཆག་ཆག་བཏབ་ནས་ཀྱང་། །རྩིབས་བརྒྱད་ཨེ་དང་ལྡན་པ་བྲིས་ནས་ནི། །དབུས་སུ་ཧུ༷་དང་ཤ་བྲིས་ཏེ། །རྩིབས་<milestone unit="line" n="251.5"/>བརྒྱད་ལ་ནི་ཀླུ་བརྒྱད་བྲི། །གླང་ཆེན་སྙིང་དང་དམར་ཆེན་དབུས་སུ་བཞག །བྱ་ཁྲག་བན་དྷ་གང་ཡང་ཟླ་གམ་དག་ལ་བཞག །སྐྲུལ་ནག་མཛོ་ཏོ་དག་གི་ཐོད་པ་སྲ །ཐུན་དང་དགྲ་བོའི་ཡུལ་མིང་བཅུག་ལ་<milestone unit="line" n="251.6"/>བཞག །དཀར་གསུམ་ཀླུ་སྨན་ལ་སོགས་བརྒྱན་ལྡན་དགྲམ། །བ་གླང་གདོང་དང་རྟ་མཆོག་དབུས་སུ་བསྐྱེད། །སྤྱན་དྲངས་མཆོད་ཅིང་བསྙེན་པའི་དོན་རྫོགས་ནས། །བོད་རྦད་བསད་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བརྡེག་པར་<milestone unit="page" n="252"/><milestone unit="line" n="252.1"/>བྱའོ། །ཨོ་ག་ཏྲག་མ་ཏ་ཛ་བཛྲ་ཡག་ཤ་ཀྲིང་ཀྲིང་ར༷་མ་ཛ། ཨོ་རག་མོ་རག་མོ་ཙ་བ་ཙ་བ་མོ་ཁྲག་མུ་ཤ་དགྲ་སྙིང་སྨྱོ་སྨྱོ། ཨོ་སྙིང་ཙིརྟི་མ་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ། གྲ༷་མ་ཏ་མ་ཏ་ཁ༷་ཁམ་ཁས་རྦད་དུ་ཕོབ་དགྲ་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ། དེ་ནས་འདི་<milestone unit="line" n="252.2"/>སྐད་ལས་བཅོལ། ཧུ༷། ནུབ་ཕྱོགས་པདྨ་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སྲིང་ཅིག་རྐོང་སྲིན་བ་གླང་གདོང་། །ཀླུ་རྒྱལ་ཀུན་གྱི་ལྕམ་མོ་སྟེ། །འཁོར་དུ་ཀླུ་བདུད་བྱེ་བ་འབུམ་གྱིས་བསྐོར། །སྲིད་པའི་ཆུ་འབེབས་ཁྲག་<milestone unit="line" n="252.3"/>གཟེར་རྒྱལ་མོ་ཁྱོད། །ཟངས་ཐོག་ཁྲག་གི་གཟེར་ནད་འབེབས་རྣལ་འབྱོར་བཅོམ་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མཛོད། །དེ་སྐད་བསྟོད་དེ་ལས་བཅོལ་ནས། རྫས་དེ་ཆུ་མིག་དག་ཏུ་མནན་ན་མཛེ་རུ་འགྱུར། དེ་དག་དགྲ་ལ་<milestone unit="line" n="252.4"/>བརྒྱབ་ན་ཁྲག་གཟེར་འོང་། དེ་དག་ཡུལ་དུ་གཏོར་ན་སེར་བ་དམར་པོ་འབབ། ཅེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་རྒྱུད་ལས། རྐོང་སྲིན་བ་གླང་གདོང་བསྒྲུབ་ཅིང་ལས་ལ་སྦྱར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="252.5"/>གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གནོད་སྦྱིན་གྱི་སྲིང་མོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །ཨེ་མའོ་དཔའ་བོ་ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་སྒྲོལ། །ཐམས་ཅད་རྒྱལ་བའི་ལུས་སུ་དགོངས་མཛོད་ལ། །བདག་གི་ལས་དང་<milestone unit="line" n="252.6"/>ཚལ་མ་ཁྱོད་ལ་ཞུ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སྒྲ་མོ་སྙནགྱི་འབྲས་བུའི་ལོ་ཐོག་དང་། །སྨྱོ་འབོག་ལྷོག་རྒལ་གག་པའི་ནད་ཐོང་<milestone unit="page" n="253"/><milestone unit="line" n="253.1"/>༄༅། །ལ། །དམ་ཆོས་སྤྱོད་པའི་འཁོར་བཞི་འཕེལ་བར་གྱིས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ཡི་ལས་སུ་བསྟན་པ་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་ཚད་ལྡན་ལ། །སྤོས་དང་རིན་ཆེན་ཆག་ཆག་གདབ། །དེ་དབུས་གྲུ་<milestone unit="line" n="253.2"/>གསུམ་ཟླ་ཁམ་གསུམ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་མུ་ཁྱུད་བཅས། །དབུས་སུ་ཧུ༷་དང་ཤ་བཀོད་ནས། །རྩིབས་ལ་གནོད་སྤྱིན་སྲིན་པོ་གདོང་། །རྟ་ཡི་སྙིང་དང་དམར་གཏོར་དང་། །མི་ཁྲག་བན་ད་གང་ཡང་<milestone unit="line" n="253.3"/>བཞག །དོམ་མམ་ཕག་པའི་ཐོད་པ་མྲ །དགྲ་བོའི་ཡུལ་དང་མིང་བྱང་གཞུག །དེ་ལ་ཐུན་གྱི་རྫས་ཀྱིས་བྲབ། །རྩིབས་ལས་འབྲུ་དང་རིན་ཆེན་དང་། །རྒྱན་དང་ལྡན་པའི་གཏོར་མ་དགྲམ། །བདག་ཉིད་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="253.4"/>འཁྱིལ་བ་དང་། །ཆུ་སྲིན་གདོང་ཡང་དབུས་སུ་བསྒོམ། །དེ་ཚེ་བོད་རྦད་བསད་པའི་སྔགས་འདི་བཟླས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་པྲིང་ཀ་ལིང་ཧོ་པ་ཡ་ཧུ༷་ཛ། ཨོ་བཛྲ་རག་མོ་རག་མོ་ཏྲག་མོ་ཤིག་ཤིག །དགྲ་བོའི་སྙིང་ཁ་རག་ལ་<milestone unit="line" n="253.5"/>སྨྱོ། ཨོ་ཐུམ་རི་ལི་ལི་པྲ་ཙར་པྲ་མ་ཡ་གཤོགས། ཐུམས་རྦད་ཤག་མ་དགྲ་ལ་སྨྱོ། དེ་ཡི་དུས་སུ་འདི་སྐད་བསྐུལ། ཧུ༷། བྱང་ཕྱོགས་ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བྱང་གི་འབྲོག་སྲིན་ཆུ་སྲིན་གདོང་། ཁྱོད་<milestone unit="line" n="253.6"/>ནི་གནོད་སྤྱིན་རྣམས་ཀྱི་སྲིང་མོ་སྟེ། །འཁོར་ནི་གནོད་སྦྱིན་ཕོ་མོ་སྟོང་གིས་བསྐོར། །སྲིད་པའི་ཆུ་འབེབས་ལྷོག་རྒལ་གག་པའི་བདག །མཐིང་ཤིང་གཡུ་ཡི་ཐོག་སེར་འབེབས། །རྣལ་འབྱོར་བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་<milestone unit="page" n="254"/><milestone unit="line" n="254.1"/>གྲུབ་པར་གྱིས། །དེ་སྐད་བསྟོད་ནས་མཆོད་དེ་ལས་བཅོལ་ནས། ཁེང་གཅིག་དྲུང་དུ་སྦས་ནས་སྨྱོ་ཞིང་འབོག །དགྲ་བོའི་སྙིངལ་གཏོར་ན་ལྷོག་རྒལ་འོང་། །ཡུལ་དང་ལོ་ལ་གཏོར་ན་ལྕགས་ཐོག་སེར་བ་<milestone unit="line" n="254.2"/>འོང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་རྒྱུད་ལས། འབྲོག་སྲིན་བསྒྲུབ་ཅིང་ལས་ལ་སྦྱར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོ་ལག་ན་རྡོ་རྗེས། རྡོ་རྗེ་གདུག་པ་<milestone unit="line" n="254.3"/>འདུལ་བའི་རྒྱལ་པོ་ལ་ངོ་མཚར་གྱི་ཚིག་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ལོ། །ཨེ་མའོ་བདེ་གཤེགས་རྡོ་རྗེ་གདུག་པ་འདུལ་པའི་གཙོ། །དྲེགས་པ་ལྕམ་དྲལ་བཅས་པ་ཡི། །མ་ནི་ཀླུ་ལས་བྱུང་བས་ན། །དྲག་པོ་ཀླུ་ཡི་སེར་བ་<milestone unit="line" n="254.4"/>རྣམས་ནི་ཇི་ལྟར་དབབ། །རྣལ་འབྱོར་དོན་དུ་རྒྱལ་བ་གདབ་བོས་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་གསང་བས་རྡོ་རྗེ་དྲག་པོ་མི་གཡོ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་<milestone unit="line" n="254.5"/>ནས། དྲག་པོ་གནམ་ལྕགས་ཀྱུ་ཀླུ་སེར་དབབ་པ་འདི་དག་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་འཐོན་ཏོ། །ཀླུ་ཡི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་ལ། །དཀྱིལ་དུ་བྷ་ག་ཨེ་ཡིས་མཚན། །རྡོ་རྗེ་སྦྲུལ་<milestone unit="line" n="254.6"/>གྱི་ཆུན་པོས་བརྒྱན། །དབུས་སུ་ཧུ༷་དང་ནཱ་ག་བྲི། །འདབ་བརྒྱད་ཀླུ་བརྒྱད་སྙིང་པོར་བཅས། །མཆོད་རྫས་དཀར་གསུམ་མངར་གསུམ་ཀླུ་སྨན་དང་། །གཏོར་མ་ལ་སོགས་མཛེས་པར་དགྲམ། །བདག་ཉིད་གསང་བའི་<milestone unit="page" n="255"/><milestone unit="line" n="255.1"/>༄༅། །ཁྲོ་བོར་བསམ། །ཀླུ་བརྒྱད་ཕོ་མོ་བཀུག་བསྟིམ་མཆོད། །མེ་ཐབ་དཀར་པོ་ཟླུམ་པོ་ལ། །རྡོ་རྗེ་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པས་བརྒྱན། །རྒྱལ་རིགས་ཁྱིམ་ནས་བླང་བའི་མེ། །ཨུ་དུམ་འབའ་རའི་ཤིང་ལ་སྤར། །མེ་<milestone unit="line" n="255.2"/>ཡི་ལྷ་ཉིད་མཆོད་ནས་སུ། །མེ་ལྷའི་ལྟོ་བར་ཀླུ་རྣམས་བསམ། །དཀར་ལ་མངར་བའི་རྫས་རྣམས་ཀྱིས། །ཞི་བའི་ཚུལ་དུ་སྤྱིན་སྲེག་བྱ། །ཨོ་ཀི་ལ་ཡ་ཨསྣེ་དེ་བ་ནཱ་ག་དེ་བ་རྭ་ཛ་མ་ཧྭ་པྲུ་ཛ་ས་མ་ཡ་མཧྭ་ཤིསྟི་ཀུ་རུ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="255.3"/>གྲྭཧྭ། བརྒྱ་ནི་རྩ་བརྒྱད་དག་ཏུ་དབུལ། །གཏོར་མ་བྱིན་བརླབས་འཁོར་ལ་སྦྱིན། །བདེན་པའི་ཚིག་གིས་ལས་ལ་བསྐུལ། །དེས་ནི་ཀླུ་ཡི་གདུག་པ་ཞི་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་ཡང་ནི་ལས་ལ་སྦྱར། །བན་ད་མཚན་མེད་<milestone unit="line" n="255.4"/>བཀྲ་མི་ཤིས། །དེ་རུ་ཁྲག་སྣ་དུག་སྣ་དང་། །རྒྱ་ཚིལ་འུ་ཟུ་དཀར་པོ་དང་། །ཡུངས་ཀར་གུ་གུལ་ཐལ་ཆེན་དང་། །གསང་སྔགས་འདི་ཡིས་བཟླས་ཤིང་བསྒྲུབ། །ཨོ་སྤྱི་རི་ཏྲ་་།ན་་་ན་བི་ལི་ཟེར་ཁྲོལ། ཤུ་ཤུ་ར༷་ཤེ་ན་ར༷།<milestone unit="line" n="255.5"/>ཞེས་ནི་ཐོད་པར་རབ་ཏུ་བསྔགས། །གཞན་ཡང་སེང་ལྡེང་ཕུར་པ་ལ། །སྔགས་འདི་དག་ནི་སྟོང་དུ་བཟླས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཡ་མི་ལི་མི་ལི་ཙན་ཏྲི་བཛྲ་ད་ཡ་གྲྭཧྭ། ཞབས་མས་ཕུར་བུ་ཐོད་པ་དྲིལ། །ཀླུ་ནག་<milestone unit="line" n="255.6"/>གནས་པའི་ཆུ་རུ་གཞུག །བདག་ཉིད་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུར་བསྒོམ། །བྱིན་བརླབས་དབང་བསྐུར་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །ཆེ་བའི་ང་རྒྱལ་བསྐྱེད་ནས་ནི། །ཀླུ་གཟུགས་བརྡུང་ཞིང་སྔགས་འདི་བཟླས། །ཨོ་བཛྲ་མ་ཏི་ས་མ་ནི་ཛ།<milestone unit="page" n="256"/><milestone unit="line" n="256.1"/>ཀྲུགས་ཀྲུགས་མ་མ་ནི་སྲི་སོད། དྲག་པོར་སོད་ཕོབ། ན་མ་ས་མ་ཏ་བིང་བིང་ཧུ༷་ཕཊ། ནཱ་ག་ནཱ་ག་དེ་བ་གན་དྲག་པོར་སོད་ཕོབ། གུ་གུལ་གནག་དང་འབའ་དུད་བཏང་། །མིང་རུས་བཅུག་ནས་མཛེ་ཡིས་<milestone unit="line" n="256.2"/>འཛིན། །ཡུལ་མིང་བཅུག་ན་ཀླུ་སེར་འབབ། །རེ་དོགས་མེད་པར་གདོན་མི་ཟའོ། །གཞན་ཡང་ཐུན་བྱུང་ཆར་འབེབས་ན། །མཆོད་ཅིང་བསྒྲུབ་པ་གོང་བཞིན་དུ། །ལས་ལ་སྦྱར་བ་འདི་སྐད་གསུངས། །མཚན་མ་ངན་<milestone unit="line" n="256.3"/>པའི་ཐོད་པ་ལ། །བཛྲ་མ་ཏིའི་སྔགས་ཀྱང་བྲི། །སྨེ་ཁྲག་གསུམ་དང་གར་ཏི་སྦྲེང་། །ལྐུགས་པའི་ཆུ་དང་སྔོ་ཁུ་དང་། །གཞན་ཡང་ཡུངས་ཀར་ཐལ་ཆེན་ལ། །གསང་སྔགས་འབུམ་ཕྲག་གསུམ་དུ་འདོན། །དེ་ལ་ཏིལ་<milestone unit="line" n="256.4"/>མར་ཐལ་ཆེན་སྐུ། ཁྲོ་བོ་བྱིན་བརླབས་དུད་པས་བདུག །ཀླུ་ཡི་དམིགས་སུ་བཏབ་སྟེ་གཞུག །ཁྱབ་འཇུག་སྒྱུ་བའི་དུས་སུ་མནན། །དེ་ཡིས་ཆར་ཆེན་གདོན་མི་ཟ། །ཆར་ཆེན་རང་ཡང་གཅོད་པར་བྱ། །སྲོག་ལ་མིང་<milestone unit="line" n="256.5"/>རུས་ལིང་ཁར་བཅས། །ཀླུ་ཡི་གནས་སུ་མནན་གཟིར་ནི། །ཡ་ང་བ་ཡི་ནད་རྣམས་འབྱུང་། །ཞེས་རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་ཚིབ་ཏུ་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་རྒྱུད་ལས། ཀླུ་སེར་དང་ཀླུ་ཆར་དབབ་པའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="256.6"/>སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །ཀྱེ་ཀྱེ། ཀྱེ་མའོ་དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་མི་ལྡོག་སྒྲོལ། །དྲེགས་པའི་གསང་སྔགས་མི་བཟད་པ། །ཕྱི་<milestone unit="page" n="257"/><milestone unit="line" n="257.1"/>༄༅། །རབས་དོན་དུ་བདག་ལ་བཤད་པར་འཚལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་རྒྱལ་བ་དཔའ་བོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཧེ་ཧེ་སྲིད་པའི་འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་སྐྱོང་བའི་དྲེགས་པ་རྣམས། །གསང་<milestone unit="line" n="257.2"/>སྔགས་འདི་ཡི་སྒོ་ནས་མཉེས་པར་གྱིས། །ཨོ་སྲ ཨོ་ཨི། ཨོ་ཨ༷། ཨོ་ཨ། ཨོ་ག །ཨོ་དྷི། ཨོ་བྲི། ཨོ་ཀྟ། ཨོ་ཧ་ན་ཧ་ན་སྟིནྟྲ་བཛྲ་ཧུ༷། ཨི་ཏྲ་ཡེ་གྲྭཧྭ། ལྷ་རྣམས་ཀྱིའོ། །ཧུ༷་ཡ་མ། ཧུ༷་ས་ཏོ། ཧུ༷་ཡ་མ་ཡེ། ཧུ༷་ན་ཡོ། ཧུ༷་ཡ་ཏོ་<milestone unit="line" n="257.3"/>ཧུ༷་ར་ཡ། ཧུ༷་ཡཀྟ་ཤེ། ཧུ༷་ནི་ར། བཛྲ་ཀྭ་ལ་བྷན་དྷ་བྷན་དྷན་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཡ་མ་ཡེ་གྲྭཧྭ། གཤིན་རྗེའི་འོ། །ཨོ་ཕུ། ཨོ་ཕོ། ཨོ་ཕུ༷། ཨོ་ཕེ། ཨོ་ཕ། ཨོ་ཕ༷། ཨོ་ཕོལྭ ཨོ་ནཱ་ག་བཛྲཡ་ན་ཡ་སརྦ་ད་ན་ད་ན་ད་རུ་པ་རྣ་<milestone unit="line" n="257.4"/>ཡེ་གྲྭཧྭ། ཀླུ་རྣམས་ཀྱིའོ། །ཨོ་ཛ། ཨོ་བ། ཨོ་ཀ། ་་ག །ཨོ་བྲི། ཨོ་གྲུ། ཨོ་མ༷། ཨོ་མ། ཨོ་ཀརྨ་ཀུ་བི་ར། ཡསྒ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨ་ཏི་པ་ཏ་ཡེ་གྲྭཧྭ། གནོད་སྦྱིན་གྱིའོ། །ཛ་ཧུ༷་བ༷་ཧོ། ཨུ་གསྣྲོ་ཡ། ཨུ་གསྣྲོ་ཡ། སྤྱན་དྲང་<milestone unit="line" n="257.5"/>བའོ། །ཕུ་ཛ་མེ་ཁ་ར༷་ཁ་ཧི། མཆོད་པའི་འོ། །ཞེས་གསུངས་པས་དྲེགས་པ་རྣམས་འདར་ཞིང་སྐྲག་སྟེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལན་བརྒྱ་ཕྲག་སྟོང་དུ་བསྐོར་བ་བྱས་ཏེ། བག་གཞི་ས་ལ་བརྡབས་ནས་བརྐྱང་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="257.6"/>ཏེ། རང་རང་གི་གནས་ག་ལ་བ་དེར་འཁོད་དོ། །ཕྱི་རབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་བ་རྣམས་ཀྱིས་བསྟན་པ་བགྲུང་བར་ལུང་ནོས་ཤིང་བཀའི་ལུང་ཕོག་ནས་དམ་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་<milestone unit="page" n="258"/><milestone unit="line" n="258.1"/>རྒྱུད་ལས། དྲེགས་པ་ཅན་རྣམས་ཀྱི་རྩ་བའི་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་གསོལ་པ། དྲེགས་པ་ཕོ་མོའི་ཡབ་གྱུར་པའི། །སྲིན་པོའི་རྒྱལ་པོ་ཇི་ལྟར་སྒྲུབ། །བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="258.2"/>པ། ཁང་སྟོང་གྲོག་པོ་གཏིང་ཟབ་པར། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་སུམ་བརྩེགས་ལ། །ནག་པོ་རྩང་ཐོད་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །མི་ཆེན་ཐོད་པ་ཁ་སྦྱོར་དུ། །མི་ཤ་ཁྲག་རུས་ལ་སོགས་དང་། །ར་སྙིང་མཆིན་པ་དུག་རྣམས་<milestone unit="line" n="258.3"/>དང་། །འདའ་འུར་དང་ཟིར་དང་། །སྨྱོ་བའི་ཁུ་བ་ཉིངས་པར་སྦྱར། ཁང་རལ་མ་ཡི་ཞབས་མས་དྲིལ། །དབྱར་ཟླ་གསུམ་ལ་བསྙེན་བསྒྲུབ་བྱ། །སྟོན་ཟླ་གསུམ་ལ་ལས་ལ་སྦྱར། །བདག་ཉིད་དཔལ་ཆེན་འབར་བ་<milestone unit="line" n="258.4"/>སྟེ། །དེ་ཡི་བྱིན་རླབས་ཆོ་འཕྲུལ་ལས། །ཡི་གེར་ལས་སྐུ་བསྐྱེད་ལ། །སྲིན་པོ་རག་ཤ་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བཀའ་ཉན་གསུང་སྡོད་བསམ་བྱས་ལ། །མིང་རུས་ཁྲམ་ཤིང་གནས་ལ་གདགས། །བསྙེན་པ་བགྲང་<milestone unit="line" n="258.5"/>ཞིང་དུས་དྲུག་གཏང་། ་་ཁྲག་གཏོར་མ་དེ་བཞིན་སྦྱིན། །བསྙེན་བསྒྲུབ་རྫོགས་ནས་ལས་ལ་སྦྱར། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོདྷ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། རག་ཤ་ཧ་ལི་ཀརྨ་ས་མ་ཡ་ཛ་འདུ་འདུ་ཛ་ཛ། བཛྲ་རསྒ་ཀྲོདྷ་དྲི་དྲི་ག་ཤུ་ཏི་ཕོབ་ས་<milestone unit="line" n="258.6"/>མ་ཡ་ཕོབ། ཨོ་རག་ཤ་ཀྲོདྷ་ཏེ་ཙོ་ནི་ར་སྲོག་ལ་ཆུམ་ཧ་སྟི་བ་ལ་རག་ཤ་ཁམ་ག་ཤུ་ཏི་ཕོབ་ཡ། ཡ་རྦད་ཕཊ། ཅེས་བོད་ཅིང་རྦད་ནས་ལས་ལ་སྦྱར། འཕྲིན་ལས་བསྐུལ་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷། མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་<milestone unit="page" n="259"/><milestone unit="line" n="259.1"/>༄༅ འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །མི་རོ་རྟ་རེ་འབུམ་གྱི་གདན་སྟེངས་ན། །རྣག་ཁྲག་ཆུ་སེར་རྦ་ཀློང་འཁྱིལ་བའི་ནང་ཤེད་ན། །སྲིན་པོའི་ཚོགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ནི། །གཅེར་བུ་སྐྲག་སིག་སྡང་མིག་<milestone unit="line" n="259.2"/>བགྲད། །ལག་དང་མདུང་དང་རལ་གྲི་འཁོར་ལོ་གྲི་ཁུག་ཐོགས། ་་དང་ཁྲག་དང་ཐལ་བའི་ཐིག་ལེས་བརྒྱན། །གསོད་ལ་བརྩོན་ཞིང་ཤ་ཁྲག་དམར་ལ་དགའ། །དམ་ལ་རུབ་བཅིང་དོན་ལ་འཕྲེང་། །རག་ཤ་རུ་<milestone unit="line" n="259.3"/>ལུའི་སྒྲ་ཡིས་བོས་ཙམ་ན། །ཕ་བས་བྱམས་ཤིང་ཁུ་བས་གདུང་། །ལས་བཅོལ་འཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་སྒྲུབས། །སྲོག་སེར་གང་བྱེད་ལས་གཉེར་གཏད། །གང་ལ་དམིགས་པ་གདོན་མི་ཟའོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་<milestone unit="line" n="259.4"/>དབབ་པའི་རྒྱུད་ལས། ཕ་སྲིན་པོ་བསྒྲུབ་ཅིང་ལས་ལ་སྦྱར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་མི་འདའ་བའི་དམ་ཚིག་འདི་དག་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །མི་སྒོམ་མི་རུང་བ་ཡི་ལྷ། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="259.5"/>དཔལ་ཆེན་འབར་བ་ཉིད། །སྤྱན་ལམ་བཅུ་དྲུག་གནས་པ་ནི། །སྐུ་ཡི་ས་མ་ཡ་ཞེས་བྱའོ། །མི་བཟླར་མི་རུང་བའི་བ་ཡི་སྔགས། །རབ་ཀྱིས་ཆུ་བོ་རྒྱུན་བཞིན་ནམ། །འབྲིང་གིས་ཉིན་གསུམ་མཚན་གསུམ་དང་། །ཐ་<milestone unit="line" n="259.6"/>མས་ཉིན་གཅིག་མཚནགཅིགབཟླས། །གསུང་གི་ས་མ་ཡ་ཡིན་ནོ། །གཞན་ལ་བསྟན་པར་མི་རུང་བའི། །མན་ངག་གསང་བའི་འབྲས་བུ་ནི། །སྣོད་ངན་ཕལ་ལ་མི་སྟོན་པ། །ཐུགས་ཀྱི་ས་མ་ཡ་ཡིན་ནོ། །མི་བཅང་<milestone unit="page" n="260"/><milestone unit="line" n="260.1"/>མི་རུང་བ་ཡི་རྫས། །ལུས་སམ་མགུལ་དུ་བཏགས་པ་ལས། །གཡེལ་བར་བྱས་ན་མི་རུང་བས། །འདི་ནི་ཡོན་ཏན་ས་མ་ཡ། །སྒྲུབ་པའི་དོན་ལ་གནས་པ་དང་། །ཞི་རྒྱས་དབང་དྲག་སྦྱོར་དང་སྒྲོལ། །མིང་གི་མི་བྱར་མི་<milestone unit="line" n="260.2"/>རུང་བས། །འདི་ནི་འཕྲིན་ལས་ས་མ་ཡ། །དེ་ལྟར་དམ་ལ་གནས་གྱུར་ན། །དམ་ལ་གནས་པའི་རྣལ་འབྱོར་ལ། །མ་རྟེན་བཞིན་དུ་དམ་ཅན་འགོ །སྲོག་སེར་གང་ཡང་གདོན་མི་ཟའོ། །དམ་ཚིག་དེ་ལ་མི་གནས་<milestone unit="line" n="260.3"/>ན། །མིང་གི་རྣལ་འབྱོར་འབའ་ཞིག་གིས། །བསྒྲུབས་ཀྱང་འགྲུབ་པར་མི་འགྱུར་ཞེས། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་གསུངས། །དེ་བས་དམ་ཚིག་རྣམ་ལྔ་པོ། །བསྒྲུབ་པའི་དོན་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་བས། །ལུས་དང་<milestone unit="line" n="260.4"/>སྲོག་གི་ཕྱིར་ཡང་མི་གཏོང་བས། །འཇིགས་པའི་མཁར་བཞིན་རྟག་ཏུ་བསྲུང་བར་གྱིས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་རྒྱུད་ལས། མི་འདའ་བའི་དམ་ཚིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="260.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཆོས་ཀུན་སེམས་དང་སྣང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། །ཐམས་ཅད་ཡང་དག་པའི་སངས་རྒྱས་སུ་བྱ་བའི་ཕྱིར་ན། ཆོས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="260.6"/>ཀྱི་རྩ་བ་དབྱིངས་ཀྱི་ལྷ་འདི་དག་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །མ་གཡོས་རྣམ་དག་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །དེ་ལ་སེམས་རོལ་ཡེ་ཤེས་མཆོག །རངབཞིནལྷུནགྲུབངང་གིས་གསལ། །གཉིས་མེད་ཆོས་སྐུ་བདེ་བ་ཆེ། །ཆེ་བའི་ཡོན་<milestone unit="page" n="261"/><milestone unit="line" n="261.1"/>༄༅། །ཏན་བསམ་ཡས་པས། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མ་བཅོས་ཐིག་ལེ་ཉིད་ཀྱི་ངང་། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུ་མི་ཟད་གཏེར། །གཡོ་བ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །རང་སྣང་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="261.2"/>རྫོགས། །བཅོམ་མེད་སེམས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་སྣང་། །མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་སྐུར་བསྟན་པའོ། །དུས་གསུམ་འདུས་མ་བྱས་པའི་སེམས། །མི་འགྱུར་མི་ཤིགས་རྡོ་རྗེའི་སྟེ། །རང་བཞིན་མེད་པས་འདུས་མ་<milestone unit="line" n="261.3"/>བྱས། །དམིགས་མེད་བསྟན་པས་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །རྫུ་འཕྲུལ་ཐབས་ཀྱི་འོད་ཟེར་ཡང་ ཡོངས་ལ་ཁྱབ་ཅིང་དོགས་མེད་སེམས། །བྱེ་བྲག་སྣ་ཚོགས་ཅིར་ཡང་སྟོན། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་དེ་ཀུན་ཁྱབ་པའི། །ཐབས་དང་ཤེས་<milestone unit="line" n="261.4"/>རབ་གཉིས་མེད་པའོ། །ལྷག་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཆེན་པོ། །སྐལ་མེད་རྣམས་ལ་རང་བཞིན་གསང་། །གསང་བ་རོལ་བའི་སྐུ་ཞེས་བྱ། །གང་ལ་ཅི་འདུལ་དེ་ལ་དེ་བསྟན་ཡང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ངོ་<milestone unit="line" n="261.5"/>བོ་ཉིད། །གདུལ་བྱའི་ངོ་ལྟར་སྣང་བའི་སྐུ། །མི་འགྱུར་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །དེ་ཉིད་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཞེས་སུ་བྱའོ། །ངོ་བོ་ཉིད་གསུང་འདུལ་བའི་ངོ་ལ་སྣང་། །ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་སེམས་ཉིད་<milestone unit="line" n="261.6"/>ཡིན། །ཐུགས་ཉིད་མཚོནཔའིཡེཤེསཀྱང་། །དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དངོས་སྣང་སྐུ་རུ་སྣང་མོད་ཀྱང་། །སེམས་ཉིད་སྐུ་ཡི་ཕྱག་རྒྱར་སྣང་། །མཐོ་དམན་གཉིས་སུ་མེད་པས་ཐེག་པ་མཉམ་ཉིད་བྱང་<milestone unit="page" n="262"/><milestone unit="line" n="262.1"/>ཆུབ་སེམས་སོ། །སྐྱེ་ཤི་གཉིས་སུ་མེད་པས་ལྟ་བ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས། །བཟང་ངན་གཉིས་སུ་མེད་པ་སྤྱོད་པ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས། །འདུ་འབྲལ་གཉིས་སུ་མེད་པ་དམ་ཚིག་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྤོང་ལེན་གཉིས་སུ་མེད་<milestone unit="line" n="262.2"/>པ་འཕྲིན་ལས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས། །མཐའ་དབུས་གཉིས་སུ་མེད་པ་དཀྱིལ་འཁོར་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས། །རྟག་ཆད་གཉིས་སུ་མེད་པ་ཏིང་ངེ་འཛིན་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས། །ཆེ་ཆུང་གཉིས་སུ་མེད་པ་མཆོད་པ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="262.3"/>ཀྱི་སེམས། །ཡོད་མེད་གཉིས་སུ་མེད་པ་སྒྲུབ་པ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས། །དངོས་པོ་དང་མཚན་མ་གཉིས་སུ་མེད་པ་ནི་སྐུ་བྱང་ཆུབ་གྱི་སེམས། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་སུ་མེད་པ་གསུང་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས། །ཡངས་དོག་<milestone unit="line" n="262.4"/>གཉིས་སུ་མེད་པ་ཐུགས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས། །ཐོབ་དང་མ་ཐོབ་མེད་པ་ཡོན་ཏན་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས། །གྲུབ་དང་མ་གྲུབ་མེད་པ་འཕྲིན་ལས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས། །ཕྱི་ནང་གཉིས་སུ་མེད་པ་ཞིང་ཁམས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="262.5"/>སེམས། །དེ་ལྟར་གཉིས་མེད་བྱང་སེམས་ལྟ་བ་དེ་རྟོགས་ན། །སྲོག་སེར་ལས་ལ་སྦྱོར་བ་དེ་མི་འགྲིབ་སྟེ། །སྡིག་པ་སྤྱད་ཀྱང་ཡེ་ཤེས་འབར། །མེ་ལ་ཤིང་གིས་མནན་པ་འདྲ། །ཞེས་གསུངས་པས། འཁོར་རྣམས་བླ་<milestone unit="line" n="262.6"/>ན་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ལ་རེ་དོག་མེད་པར་གྱུར་ཏེ། དོན་དམ་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་ཐེབས་པར་གྱུར་ཏོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དོན་དམ་པ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་ལྟ་བ་<milestone unit="page" n="263"/><milestone unit="line" n="263.1"/>༄༅། །བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་ཡོ་བྱད་འཛིན། །གསུང་ནི་འདི་སྐད་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སྐུ་ཡི་སྒྲུབ་པ་བྱེད་གྱུར་ན། །སྒྲ་སྦར་བཏགས་པའི་སྐུ་གཟུགས་ལ། །ཞི་གནས་ལས་སུ་<milestone unit="line" n="263.2"/>རུང་བར་བྱའོ། །སྔགས་ཀྱི་རིམ་པ་རྫོགས་གསལ་ན། །གསུང་གི་སྒྲུབ་པ་ཡིན་པར་འདོད། །ཕུར་པ་རྩ་གཟིར་ལས་བསྟན་པ། །ཐུགས་ཀྱི་སྒྲུབ་པ་ཞེས་སུ་བྱ། །མཐུན་པའི་དམ་རྫས་གཙོ་བཞག་ལ། །ཡོན་ཏན་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="263.3"/>པར་བསྟན་པའོ། །ཟོར་ཐབ་ཐུན་གཟེར་ལས་ལ་སྦྱར། །འཕྲིན་ལས་བསྒྲུབ་པར་རྒྱལ་བས་གསུངས། །གསུང་བ་པོས་ནི་ཡང་གསོལ་བ། །དེ་བསྒྲུབ་དུས་དང་རྟགས་ནི་གང་། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས་བསྟན་དུ་<milestone unit="line" n="263.4"/>གསོལ། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཉོན། །རབ་ཀྱིས་ཟླ་བ་གཅིག་གིས་གྲུབ། །འབྲིང་གིས་ཟླ་བ་གསུམ་གྱིས་སོ། །ཐ་མས་ལོ་གཅིག་ཚུན་ཆད་ཀྱིས། ཁུབ་འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་<milestone unit="line" n="263.5"/>ཚོམ་མེད། །ལོ་ཟླ་ཞག་གྲངས་བརྒྱད་ལ་ཡང་། །གསུམ་གསུམ་དག་ཏུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཕུར་བུ་འཕར་འཚེག་འཁོལ་འཕྱོང་འོད་དང་དུ་བ་འབྱུང་། །ཐོད་པ་འཕག་ཅིང་ཐུན་ཁོལ་དང་། །སྒྲོ་འགུལ་ཡུངས་ཀར་སྦོམ་པ་<milestone unit="line" n="263.6"/>དང་། །ཆུ་ཆེན་བྲུབ་དང་རླུད་ཆེན་འ་། །འབྲུག་གྲགས་གློག་ནི་འགྱུ་བ་དང་། །ས་གཡོ་བ་དང་རུང་ཆད་ཅིང་། །ནམ་མཁའའཇའ་ཚོན་གང་བ་དང་། །ཆུ་བོ་ཆེན་པོ་ནག་པ་དང་། །གནམ་ལྕགས་ཟོར་བ་ལག་ཏུ་<milestone unit="page" n="264"/><milestone unit="line" n="264.1"/>བབས། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་ལྟས་རྣམས་ནི། །རབ་ཀྱིས་མངོན་དུ་འབྱུང་བ་དང་། །འབྲིང་གིས་ཉམས་དང་རྟགས་འོང་སྟེ། །ཐ་མས་རྨི་ལམ་སྟོན་པར་འགྱུར། །དེ་ལྟར་གྲུབ་ན་ལས་ལ་སྦྱར། །རྟགས་དེ་མངོན་དུ་མ་བྱུང་<milestone unit="line" n="264.2"/>ན། །ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཅི་བྱས་ཀྱང་། །ངལ་བ་ཚི་ཆད་དོན་མེད་འགྱུར། །དེ་ལས་བཏན་ལ་ཕེབས་པ་གཅེས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འབྱགས་དབབ་པའི་རྒྱུན་ཆེན་པོ་ལས། བསྒྲུབ་པའི་ཤན་དབྱེ་ཞིང་<milestone unit="line" n="264.3"/>དུས་དང་རྟགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ། མཐུ་སྟོབས་ཀྱི་བདག་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དྲེགས་པ་འཁོར་དང་བཅས་པ་རྣམས། །ལྒབུ་ཞིང་དམ་ལས་ལྡོག་འགྱུར་<milestone unit="line" n="264.4"/>རམ། ཁེང་དབང་བསྐུར་ཇི་ལྟར་བགྱི། །ཀི་ལ་ཡ་ཡིས་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །དྲེགས་པ་ལྒབུ་ལྡོག་དམ་ལས་འདའ་གྱུར་ན། །དབང་སྡུད་ཤི་ས་འདི་<milestone unit="line" n="264.5"/>ལྟར་བསྟན། །གོང་དུ་བསྒྲུབ་པའི་དྲེགས་པ་རྣམས། །ཨོ་ས་མ་ཡ་རག་ཤ་མ་ར་ཙ་ཤ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་ཛ་ནན། ཞེས་པས། དྲེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་མནན་ཏེ་མ་བཞི་ཞབས་ཀྱིས་མརྫིས། ཨོ་བཛྲ་བརྙ་ཏྲ་ཐ། ཞེས་ནི་སྒྲིབ་<milestone unit="line" n="264.6"/>པ་བྲལ། ཨོ་བི་དྷི་ཙིསྟ་ཧུ༷་ཨ། ཞེས་པ་ནི། གདན་གྱི་སྙིང་ཁྲག་ཞལ་དུ་རྡུབ། །བདག་ཉིད་ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དྲེགས་པའི་ལྕེ་ལ་གསལ་བར་གཞག །ཨོ་ས་མ་ཡ་ཏིཁྱི་ཧ༷། ཞེས་དམ་ཚིག་དབོག །ཨོ་<milestone unit="page" n="265"/><milestone unit="line" n="265.1"/>༄༅། །ས་མ་ཡ་ཨི་ཏན་ཏི་ན་ར་ཀན། ཞེས་པས་དམ་བསྒྲགས་ནས། ས་མ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ་ཀྱིས་གདན་ལ་བཀྱེ། དེ་ནས་བཟོད་ཅིང་ལས་ལ་བསྐུལ། །དེ་ནི་ཁྱད་པར་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཤི་ས་ཡིན། །ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="265.2"/>འཛིན་གྱི་བྱ་བར་གསུངས། །ཡང་ན་བན་དྷ་མཚན་ལྡན་དུ། །རྡོ་རྗེ་དྲི་ཆུ་བདུད་རྩིས་བརྒྱན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཡང་བསྲེ། །རྡོ་རྗེ་དྲི་ཆུ་བདུད་རྩི་མཆོག །པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་དང་སྦྱར། །དམ་ཚིག་སྙིང་གི་ཁྲག་ཆེན་<milestone unit="line" n="265.3"/>པོ། །བསྲེགས་པའི་མཆོག་སྟེ་སྲོག་གི་་སྙིང་། །སྙིང་དང་སྙིང་གི་གྲོགས་སུ་བྱའོ། །ཨ་མཧྭ་ཀུ་པརྩི་ས་མ་ཡ། ཧུ༷མ་ཧྭ་ཨ་མྲི་ཏ་ས་མ་ཡ། ཞེས་ནི་རྫས་ཀྱི་དམ་ཡང་བསྲེའོ། །ཧུ༷། ང་ནི་ཁྲག་འཐུང་ཀུན་གྱི་རྗེ། །ཁམས་<milestone unit="line" n="265.4"/>གསུམ་སྙིང་ཁྲག་དང་དངས་མའི་བདག །ཁྱེད་ཀྱི་སྙིང་ཁྲག་ང་ལ་ཡོད། །ང་ཡི་ལས་རྣམས་ཁྱེད་ཀྱིས་གྱིས། །ཞེས་ཆེ་བའི་ང་རྒྱལ་གྱིས་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །ཤི་ས་དབང་བསྐུར་བཀའ་སྩལ་པ། །བློ་ལྡན་གསོལ་བཏབ་<milestone unit="line" n="265.5"/>དབང་ཐོབ་ནས། །ཆོ་ག་ལྔ་ཡི་སྦྱོར་བ་ཡིས། ཁེ་ས་རྒྱལ་བའི་སྐུར་བསྐྱེད་ལ། །སྨེ་བ་ཅན་དང་མཐུ་ཆེན་གྱིས། །ཁང་གཅིག་མ་ཡི་གཟུངས་མ་ལ། །ཕྱག་རྒྱ་གསོལ་བར་བཀོད་ནས་ནི། །རྣམ་གསུམ་ཚུལ་གྱིས་ནན་<milestone unit="line" n="265.6"/>ཏན་བྱའོ། །སྦྱོར་ཐབས་སེམས་ཆུས་དབང་བསྐུར་ནས། །གོངབཞིནདྲེགསཔདབང་བསྡུ་མནན་དམ་བྱ། །དེས་ནི་དྲེགས་པ་དབང་དུ་བསྡུ། །དེ་ཡི་ཡོན་ཏན་དཔག་ལས་འདས། །དེ་ལྟར་དབང་རྣམས་མ་ཐོབ་<milestone unit="page" n="266"/><milestone unit="line" n="266.1"/>པར། །དྲག་ཤུལ་སྤྱད་ཀྱང་མི་འགྲུབ་པས། །ཁྲག་འཐུང་རོལ་བས་འདི་སྐད་གསུངས། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་རྒྱུད་ལས། དྲེགས་པ་དབང་དུ་བསྡུ་ཞིང་སློབ་མ་དབང་བསྐུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་<milestone unit="line" n="266.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་གདབ་སྟེ། ཨེ་ཨེ་མ་རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུགས་ཐུགས་རྗེའི་བདག །བདག་དང་འགྲོ་བ་བསྟན་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །ཆུ་འཁྱགས་བསྲུང་<milestone unit="line" n="266.3"/>བའི་རིམ་པ་གང་། །ཕན་པའི་སླད་དུ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་པ་དང་། རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་བདག །འགྲོ་བསྟན་ལ་ཕན་གདགས་ན། །ས་ལ་སྤྱོད་པའི་རྣལ་<milestone unit="line" n="266.4"/>འབྱོར་བས། །ཡིད་འོང་བ་ཡི་གནས་དག་ཏུ། །དཔྱིད་ཟླ་གསུམ་གྱི་ཟླ་བ་ལ། །གཟའ་སྐར་ཉི་མ་བཀྲ་ཤིས་ལ། །ཡོ་བྱད་མ་ལུས་ལྡན་བྱས་ན། །སྟེགས་བུ་ཁྲུ་གང་དལ་མཉམ་ཐིག་བཏབ་སྟེ། །དབུས་སུ་ལས་བཞི་གྲུ་<milestone unit="line" n="266.5"/>གསུམ་བརྒྱད་དང་སྒོ་བཞིར་བཅས། །ཕུར་པ་བཅུ་གཅིག་ཡང་དག་ལྡན། །ཡུངས་ཀར་ཁྲག་ཆེན་ཐལ་ཆེན་གུ་གུལ་བཅས། །བསྐྲུབ་རྫས་མཆོད་རྫས་ཡང་དག་ལྡན། །དབུས་སུ་དགོད་པའི་ཕུར་པ་ལ། །སྔགས་འདི་<milestone unit="line" n="266.6"/>བྲིས་ཏེ་དགོད་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ལྭ་ཡ་ཧུ༷། ཛ་ལ་ཛ་ལ་ཨ་མུ་ཀ་བཛྲ་ཙཎྜལི་ཨ་ར་ལི་ཧུ༷་ཛ་ཕཊ། དེབཞིནསྟེངདུདགོད་པའི་ཕུར་པ་ལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷། ཀ་ར་ཁ༷་ར༷་ཡ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཤར་དུ་དགོད་པའི་<milestone unit="page" n="267"/><milestone unit="line" n="267.1"/>༄༅། །ཕུར་པ་ལ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་བི་ཛ་ཡ། ཨ་ནི་ད་ལ་ནི་ལ་གྲྭཧྭ། ཤར་ལྷོར་དགོད་པའི་ཕུར་པ་ལ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ནི་ལན་དན་ཏྲ་ནི་ཏྲི་ཨ་ཏྲི་ནན་ཧུ༷་གྲྭཧྭ། ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཕུར་པ་ལ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་<milestone unit="line" n="267.2"/>ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཡ་མརྙ་ཧུ༷། ཨ་ཤུ་ཏྲི་ན་ཧུ༷་སྲུཧྭ། ལྷོ་ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི་ཕུར་པ་ལ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལེ་ཧུ༷། ཨ་ཏྲི་སུ་ཏྲི་ནན་ཧུ༷་གྲྭཧྭ། ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཕུར་པ་ལ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཧ་ཡ་གྲི་བ་ཧུ༷།<milestone unit="line" n="267.3"/>ན་ག་ཨ་ལི་ནན་ཧུ༷་གྲྭཧྭ། ནུབ་བྱང་གི་ཕུར་པ་ལ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཨ་པ་རྭ་ཛི་ཏ་ཧུ༷། ཤུ་ལི་ཤུ་ལི་ནན་གྲྭཧྭ། བྱང་ཕྱོགས་ཀྱི་ཕུར་པ་ལ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་ཧུ༷། ཤུ་ལོ་སྨྱོ་དུ་ནན་ཧུ༷་གྲྭཧྭ།<milestone unit="line" n="267.4"/>བྱང་ཤར་གྱི་ཕུར་པ་ལ་ཡ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ།སྟེ་ལོཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། ཏི་ལི་ནན་ཧུ༷་གྲྭཧྭ། འོག་གི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཕུར་པ་ལ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་མཧྭ་བ་ལ། བེ་ཨ་ཏྲ་ན་གྲ་ཏི་ལི་ནན་ཧུ༷་གྲྭཧྭ། ཞེས་ནི་བྲིས་ལ་དགོད་<milestone unit="line" n="267.5"/>པར་བྱ། །དེ་ནས་ཏིང་འཛིན་རིམ་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་བཅུ་གཅིག་བསྐྱེད། །སྤྱན་དྲངས་བསྟིམ་སྟེ་མཆོད་པས་མཆོད། །འདོད་དོན་གསོལ་ཏེ་འཕྲིན་ལས་བཅོལ། །གོང་གི་སྔགས་ཀྱི་རིམ་པ་བཞིན། །བསྙེན་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="267.6"/>ཡན་ལག་དོན་སྦྱར་ཏེ། །དེ་ལ་ཁྲི་ཕྲག་དག་ཏུ་བཟླས། །བྱུག་བརྡེག་བདུག་པ་དུས་དྲུག་བྱ། །བསྟོད་ཅིང་བསྐུལ་བ་དུས་དྲུག་བྱ། །དེ་ནས་ཁམ་ཕོར་དག་ཏུ་བསྡུ། །དམ་བརྗོད་ཡི་དམ་ཐུན་མཚམས་སྦྱར། །དབྱར་སྟོན་<milestone unit="page" n="268"/><milestone unit="line" n="268.1"/>གཉིས་ཀྱི་ཟླ་མཚམས་སུ། །གང་བསྲུངས་པ་ཡི་ཕྱོགས་མཚམས་སུ། །སྟེང་འོག་དབུས་དང་བཅུ་གཅིག་དག་ཏུ་གདབ། །གང་ནས་འོང་བའི་ཕྱོགས་དག་གི །གོང་གི་སྔགས་བཟླས་སྡིགས་མཛུབ་བསྒྲེང་། །ཡུངས་<milestone unit="line" n="268.2"/>ཀར་ཐལ་ཆེན་ལ་སོགས་གཏོར། །དེ་བཞིན་བྱས་ན་བསྲུང་བྱ་ཐུབ། །ཐན་པ་བྱུང་ནའང་ཆར་འབེབས་ཤིང་། །ཆར་ཆེན་རང་ཡང་གཅོད་པར་ནུས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="268.3"/>གཟའ་གདོང་གི་ལུང་ལས། གཞན་ལ་ཕན་གདགས་བགྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གནོད་སྤྱིན་གྱི་སྡེ་དཔོན་ལག་ན་རྡོ་རྗེས། འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་གསང་བ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="268.4"/>ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་ཀྱེ་མ་ཕྱི་རབས་དོན་གྱི་ཕྱིར་ཁྱབ་འཇུག་རྒྱུ་དུས་དང་ལས་ལ་སྦྱར་བའི་གྲུབ་རྟགས་གང་། །ཞེས་ཞུས་པས། འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། ཚེས་བཞི་སྲོད་ནས་ལག་པ་གཡོན། །མ་མོར་སྤྲུལ་ནས་<milestone unit="line" n="268.5"/>ནུབ་ནས་ཤར་དུ་རྒྱུ། །ཡུལ་མིང་ཤར་གཞག་མོའི་དྲག་སྔགས་ནུབ་ནས་ཤར་དུ་བརྡེག །གདོན་མི་ཟ་བར་གྲུབ་པའི་རྟགས། །སྤྲིན་ནག་ཞབྲུག་ཅིང་སེར་བ་དུམ་བུར་འོང་། །གང་ལ་དམིགས་པ་འཕང་བའི<milestone unit="line" n="268.6"/>སྔགས། །ཡུངས་ནག་མཆོག་ཕུར་དག་ལ་བཟླས། །ཏྲག་རག་ཤ་རྦད་སེར་ཧྲིལ་ཤར། ཞེས་གསུངས་སོ། །ཚེས་བརྒྱད་སྔ་དྲོ་ལག་པ་གཡས་པ་དགྲ་བླའི་རྒྱལ་མོར་སྤྲུལ། ཁྲར་ལྷོ་མཚམས་ནས་ནུབ་བྱང་མཚམས་སུ་<milestone unit="page" n="269"/><milestone unit="line" n="269.1"/>༄༅། །རྒྱུ། །དམིགས་པ་ནུབ་བྱང་མཚམས་སུ་བཞག །ཤར་ལྷོ་མཚམས་ནས་ཡུངས་ཀར་བྱ་ཕུར་དག་གིས་གདབ། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་མ་ཏྲག་རག་ཤ་ཤར་སྨྱོ། གྲུབ་རྟགས་སྤྲིན་ནི་ལུག་གི་ལྟོ་ཚལ་ལྟར། ཁྲརོ་ལྷོ<milestone unit="line" n="269.2"/>མཚམས་ནས་ནུབ་བྱང་མཚམས། །སྣ་ཡང་འདྲེན་ཅིང་སེར་བ་ཉ་མིག་འོང་། །བཅུ་གཅིག་དག་ནི་ནམ་འཇིང་ལ། །མཆུ་སོ་བདུད་དུ་སྤྲུལ་ནས་ནི། །བྱང་ནས་ལྷོ་རུ་རྒྱུ་བ་སྟེ། །དེ་དུས་བསྒྲུབ་བྱ་ལྷོ་རུ་བཞག །བྱང་<milestone unit="line" n="269.3"/>ནས་ཡུངས་ཀར་ལྕགས་ཕུར་གདབ། །ཨོ་པ་ཤ་མི་ཀི་ར་ཧུ༷་ལ་ཤར་ཧྲི་སྨྱོ། སྲོག་སེར་གང་ཡང་འཇོམས་པར་བྱེད། །གྲུབ་རྟགས་སྤྲིན་ཡང་ལོང་ལོང་གཤིག་པའམ། །སེམས་ཅན་ཐ་དད་གཟུགས་སུ་སྟོན། །སེར་པའི་<milestone unit="line" n="269.4"/>དབྱིབས་ཀྱང་ཟུར་གསུམ་པའོ། །བཅོ་ལྔ་ཉི་མ་ཕྱེད་དུས་ན། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ནས་བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་ནི། །མགོ་བོ་སྲིན་པོ་སྤྲུལ་ནས་རྒྱུ། །གཟས་པ་བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་བཞག །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ནས་ཤ་རུལ་<milestone unit="line" n="269.5"/>ཁྲག་རུལ་དང་། །སེང་ལྡེང་ཕུར་པས་སྔགས་འདི་བརྡེག །ཨོ་སེར་ཁྲག་ལ་མུ་ཤ་སྨུགས་སྲུཧྭ། བཟླས་པ་ཙམ་གྱིས་གྲུབ་པར་འགྱུར། །ངེས་པར་གྲུབ་པའི་རྟགས་ཉིད་ཀྱང་། །སྤྲིན་ནི་ཁམ་ནག་མདུང་ཤིང་ཤར་བ་འདྲ་<milestone unit="line" n="269.6"/>བ་དང་། །གཡག་རྒོད་འཁྲིག་པ་ལྟ་བུར་འོང་། །སེར་པའི་ཆུ་ཡང་སྦད་ཁ་དག་ཏུ་མཆོང་ཞིང་འོང་། །བཅོ་བརྒྱད་ནམ་གྱི་ཕྱེད་ཡོལ་ནས། །མཇུག་མ་དམུ་རུ་སྤྲུལ་ནས་ནི། ཁྲར་ནས་ནུབ་ཏུ་རྒྱུ་བ་སྟེ། །དེ་དུས་ལིང་ག་<milestone unit="page" n="270"/><milestone unit="line" n="270.1"/>ནུབ་ཏུ་བཞག ཁྲར་ནས་ཏིལ་དང་གཟུགས་མོ་བྱི་དུར་གདབ། །ཨོ་ར༷་ཏྲ༷་ཐུན་ཤག་ཧྲིལ་ར༷་སྨྱོ། གྲུབ་པའི་རྟགས་ཀྱང་སྤྲིན་ནི་ཕྱིང་པ་བརྐྱང་པ་འདྲ། །སེར་བའི་ཚད་ཀྱང་བྱ་ནི་ཕུར་པ་བཞིན་དུ་འོང་། །ཉི་ཤུ་གཉིས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="270.2"/>ཉི་མ་ཕྱེད་ཡོལ་ལ། །མཆེ་བ་གཡས་གཡོན་གཤིན་རྗེར་སྤྲུལ། །ནུབ་བྱང་མཚམས་ནས་ཤར་ལྷོར་རྒྱུ་བ་དང་། དེ་ཚེ་དམིགས་པ་ཤར་ལྷོར་བཞག །སྐེ་ཚེ་བེ་ཅོན་ཕུར་པ་བརྡེག །ཨོ་ཡ་མ་རྭ་ཛ་ར༷་ཧྲིལ་ཤར་ར༷་ར༷། གྲུབ་<milestone unit="line" n="270.3"/>རྟགས་སྤྲིན་ནི་ཧྲལ་པོ་དང་། །སེར་བ་འོང་སར་མཛུབ་རིས་བྱས་པའོ། །ཉི་ཤུ་ལྔ་ཡི་སྐྱ་རིངས་ཤར་ཙམ་ན། །སྙིང་དང་ནང་ཁྲོལ་ཀླུ་བཙན་དག་ཏུ་སྤྲུལ། །ལྷོ་ནས་བྱང་དུ་རྒྱུ་བ་སྟེ། །དེ་ཚེ་བསྒྲུབ་བྱ་བྱང་དུ་<milestone unit="line" n="270.4"/>བཞག །ཡུངས་ཀར་ཡུངས་ནག་གསེར་གྱི་ཕུར་བས་གདབ། །ཨོ་ནཱ་ག་ཧྲིལ་སེར་ཤག་ཏུ་ས་མ་ཡ་ཧྲིལ་སྨྱོ། དེ་ཡི་གྲུབ་པའི་རྟགས་དག་ཀྱང་། །སྤྲིན་དང་ཕྱར་སྒྱེ་བཙུགས་པ་འདྲ། །སེར་པའི་དབྱིབས་ཀྱང་སྤྲ་ཚུགས་<milestone unit="line" n="270.5"/>དྲེལ་བ་འདྲ། །ཉི་ཤུ་དགུ་ཡི་ཉི་མ་ནུར་ཙམ་ན། །རྐང་གཉིས་གཟའ་བདུད་ཉིད་སྤྲུལ་ནས། །བྱང་ཤར་མཚམས་ནས་ལྷོ་ནུབ་དག་ཏུ་རྒྱུ། །དེ་དུས་ཉིན་མཚན་གཉིས་ཀ་མྲ གཟུགས་བརྙན་ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སུ་<milestone unit="line" n="270.6"/>བཞག །ཡུངས་ཀར་ཁྲོ་ཆུའི་ཕུར་པས་གདབ། །ཨོ་ས་མ་སྙིང་ཡ་མ་ཁྲག་ར་ཧུ༷་ལ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤག་ཤག་སེ་ན་ཡ་སྨྱོ། དེ་ཡི་གྲུབ་པའི་རྟགས་ཉིད་ཀྱང་། །སྤྲིན་དུད་ཀ་མགོ་སེར་དུ་འབྱུང་བ་དང་། །སེར་བ་ཡང་གང་ལ་<milestone unit="page" n="271"/><milestone unit="line" n="271.1"/>༄༅། །དམིགས་པ་གདོན་མི་ཟ་བ་འོང་ངོ་། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་རྒྱུད་ལས། རོག་ཏུ་སྲིང་བཞིའི་ལུང་ལས་ལས་བརྒྱད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="271.2"/>བདག་པོའི་བདག་པོས་འཁོར་དུ་མ་དང་བཅས་པས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་རྨད་དུ་བྱུང་བའི་མཆོད་པ་དུ་མས་མཆོད་ནས། ངོ་མཚར་གྱི་ཚིག་འདིས་མངོན་པར་བསྟོད་དོ། །ཨེ་མའོ་བཞི་བཅོམ་དྲུག་ལྡན་འཁོར་བའི་<milestone unit="line" n="271.3"/>མཐའ་ལས་འདས། །བདག་གཞན་གཉིས་སུ་མེད་པའི་དཔལ་མངའ་ཞིང་། །རྟག་ཆད་མཐར་མི་འགྱུར་བ་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །དུས་གསུམ་བགྲེས་རྒུད་མེད་པས་གཞོན་ནུའོ། །དོན་དམ་ངེས་པའི་མཚན་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="271.4"/>བསྟོད། །དུས་གསུམ་རྣམ་ཐར་སྐུ་གསུམ་ཞལ། །འགྲོ་དྲུག་སྒྲོལ་མཛད་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའི་ཕྱག །སྐྱེ་ཤི་ཚར་ཆོད་ཞབས་བཞི་རྫུ་འཕྲུལ་བཞི། །འཇིགས་པའི་སྐུ་ལ་དུར་ཁྲོད་ཆས་བརྒྱད་གསོལ། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོའི་སྐུ་<milestone unit="line" n="271.5"/>ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ལྗགས་གསུམ་ཐེག་གསུམ་དམ་ཆོས་ཀྱིས། །འགྲོ་བའི་སྐད་རྣམས་ཇི་ཙམ་པར། །དེ་སྙེད་སྒྲ་སྐད་ཐ་དད་སྟོན། །ཚིན་དོན་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་གསུང་སྙེམས་པ། །བཞད་པའི་གད་རྒྱངས་གསུངས་<milestone unit="line" n="271.6"/>ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །མ་གཡོས་ཐུགས་མཆོག་དབུ་མའི་དོན་སྙེམས་པས། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་རིགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད། །མཐར་ཐུག་སྤྲོས་དང་བྲལ་བའི་མཆོག །མི་དམིགས་ཆོས་ཉིད་རང་སྣང་བ། །དགེས་པ་ཆེན་<milestone unit="page" n="272"/><milestone unit="line" n="272.1"/>པོའི་ཐུགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །མི་བཟད་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ལས། །ཚད་མེད་པ་ཡི་གཟུགས་བརྙན་ནི། །ཆུ་ཡི་ནང་ན་གནས་པ་ཡང་། །ཟླ་བ་ལ་ནི་གཡོ་མེད་བཞིན། །ཡོན་ཏན་ཟད་མི་ཤེས་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="272.2"/>འཚལ་བསྟོད། །ཞི་རྒྱས་དབང་གིས་འདུལ་བར་མ་གྱུར་ལ། །དྲག་ཤུལ་བཙན་ཐབས་གདུལ་དཀའ་འདུལ་བའི་གཙོ། །བསྟན་པ་བསྲུང་ཞིང་རྣམ་འབྱོར་བདེ་ལ་འཁོད། །རྟགས་དང་མཚན་མ་མངོན་དུ་སྟོན་པ་<milestone unit="line" n="272.3"/>སྟེ། །འཕྲིན་ལས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཨེ་མ་དགེས་པ་ཆེན་པོ་ཡུམ་གྱི་མཁའ་གློང་ནས། །དུས་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པ་རྟག་ཏུ་སྦྱོར། །ཐུགས་རྗེས་སྤྲུལ་པ་སྣ་ཚོགས་བསམ་ཡས་སྤྲོས། །གདུག་<milestone unit="line" n="272.4"/>པ་ཚར་གཅོད་བདེ་ཆེན་དབྱིངས་ལ་དགོད། །དྲེགས་པ་རོག་ཏི་ནག་པོ་མི་སྲིང་ཐབས་ཀྱིས་འདུལ། །གསང་བ་སྙོམས་པར་འཇུག་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །སྟོང་གསུམ་འཇིག་རྟེན་ཞིང་ཁམས་རྣམ་པར་དག །འདུལ་<milestone unit="line" n="272.5"/>དབང་ཐུགས་རྗེའི་གསོད་ཀྱིས་སྙོམས་མཛད་ཅིང་། །མི་འདུལ་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་བཅུར་གྱུར་པ་ལ། །རྟག་པའི་ལས་ཀྱིས་ཐོག་སེར་ལས་མཛད་དེ། །ཧག་སྔངས་སྐྲག་པའི་དོན་རྣམས་ཅིར་ཡང་སྟོན། །ཞིང་ཁམས་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="272.6"/>པར་ཆེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཅེས་པས་མངོན་པར་རྡོ་རྗེ་ཚིག་གིས་བསྟོད་དོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རོག་ཏི་ནག་པོའི་ལུང་ལས་རྒྱུད་བཤད་པ་རྫོགས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="page" n="273"/><milestone unit="line" n="273.1"/>༄༅། །ཀྱི་མཚན་དང་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་གསང་བ་ཞིང་ཁམས་ལ་བསྟོད་པའི་ལེའི་སྟེ་ཉི་ཤུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །ཐུགས་རྗེ་ཐབས་ལ་མཁས་<milestone unit="line" n="273.2"/>པའི་བདག་ཉིད་རྒྱུད་ཀྱི་དོན་དེ་དག་བསྡུས་ཏེ་བསྟན་པར་གསོལ་ཞེས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བསྐུལ་བའི་ཐུགས་སུ་ཆུད་དེ། རྒྱུད་ཀྱི་དོན་བསྡུ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཉོན་ཅིག་གསང་<milestone unit="line" n="273.3"/>བདག་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ང་ཡིས་བསྟན་པའི་རྒྱུད་འདི་ཡང་། །ལྟ་སྤྱོད་དཀྱིལ་འཁོར་འཕྲིན་ལས་དང་། །ཏིང་འཛིན་བསྒྲུབ་ཅིང་མཆོད་པ་དང་། །དབང་དང་དམ་ཚིག་ངོ་བོ་ཉིད། །སྲོག་སེར་ཟོར་ཐབ་ཐུན་ཉིད་དང་། །ཕན་<milestone unit="line" n="273.4"/>གནོད་ལས་ཀྱི་དོན་བསྡུས་པས། །དྲང་དོན་བསྟན་པའི་རིམ་པའི་ཚིག །་ངེས་དོན་རྒྱུད་ཀྱི་ངོ་བོར་བསྡུས་པ་འདི། །འགྲོ་བའི་ལམ་དུ་ཁྱོད་ལ་གཏད། །རྗེས་འཇུག་དོན་དུ་ནུབ་པ་རེ། །བསྟན་པ་བསྲུང་ཕྱིར་དར་བར་<milestone unit="line" n="273.5"/>གྱིས། ཁྲེས་གདམས་ཤིང་གཉེར་ངེས་པར་གཏད་དོ། །དེ་ནས་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་རབ་ཏུ་དགའ་བའི་ཡིད་ཀྱིས་འཛུམ་པའི་མདངས་ཕྱུང་སྟེ། ངོ་མཚར་གྱི་མདངས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་དམ་བཅས་སོ། །ཨེ་མ་ཡང་དག་དོན་<milestone unit="line" n="273.6"/>དམ་བསྡུས་དོན་རྒྱུད་འདི་དག །ཕྱི་མཐའ་མུ་ཡི་བར་དུ་གནས་པར་གྱིས། །མི་ནུབ་བསྟན་པའི་རྒྱལ་མཚན་ཡོངས་སུ་གཟུགས། །མི་འདའ་བསྟན་པའི་ཆར་ཆེན་པོ་མངོན་པར་དབབ། །མི་འདུལ་བསྟཞོ་པ་སྒྲོ་སྐུར་<milestone unit="page" n="274"/><milestone unit="line" n="274.1"/>ལ། །སྐྲག་ཅིང་རྒྱལ་བའི་ལས་ཀྱིས་བཀའ་དང་བསྟན་པ་བསྲུང་བར་གྱིས། །ཞེས་ཁས་བླངས་ཏེ་གཙུག་གི་མདུད་པས་ཕྱག་རྣལ་འབྱོར་གྱི་ཚུལ་དུ་བྱས་སོ། །དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་ཆོས་ཀྱིས་འབྲེལ་བའི་འཁོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="274.2"/>རྗེས་སུ་ཡི་རང་སྟེ། །གསང་བ་ངེས་པའི་དོན་ངེས་པར་འབྱུང་ངོ་། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ་ཞེས་མངོན་པར་བསྒྲགས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ནི་དུས་བཞི་མཉམ་པ་ཉིད་ལ་དགོངས་ནས་ཅད་མི་གསུང་བར་གྱུར་<milestone unit="line" n="274.3"/>ཏོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་རོག་ཏི་སྲིང་བཞི་དང་བཅས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཡོངས་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་ལྔ་པའོ། །རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ནི་ལ་ཙཀྲ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>