<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0035-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--snang srid kha sbyor bdud rtsi bcud thigs 'khor ba thog mtha' gcod pa'i rgyud/-->སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས་འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0035-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=164.1; end=342.4--><milestone unit="page" n="164"/><milestone unit="line" n="164.1"/>༄༅། །གྱོ་གར་་ད་ད། བོ་ཚིག་བཀྲོལ་བ། ཨུ་ལོ་ག་་་བ་ས ་པུཊ་མྲི་ཏ་སུ་ར་བིཇོ་ས ་སྭ་རྭ་དུམི་སྣྲོ་ད་ན་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་ཆུ་ཐིག་འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད།<milestone unit="line" n="164.2"/>བཅོམ་ལྔན་འརྡོས་རྨིཚོརྣོ་རྨིརྡོ་བ་རྗོད་རྨིས་འདས་པའི། སེརྨིས་་ཉིད་སྐེ་མེདའ་ཀན་བཟང་ཀློཛོ་ལ་ཕྱག་འཚཀླ་ལོ། །བརྟགས་སྣང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་གོ་ཞིང་བཤད་པའི་དུས་<milestone unit="line" n="164.3"/>གཅིག་རྣེ།།འོག།་མིན་གྱི་རྒིནརྨི་མཐརྨེ་དང་དཧཱུཾས་མེད་པའི་གཞལ་རྨི་ས་ཁཇི་ནི།། ཆོས་ཉིད་སྟོང་ར་རྙུན་གཞི་གདལ་ཁྱིབ་ཆེརྣེ་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དེར། རིན་པོ་ཆེ་འོད་སྐྲུང་པ་འོད་འཕྲོ་འདུ་དང་འཕེལ་འགྲིབ་མེད་<milestone unit="line" n="164.4"/>པའི་བནས་དེ་ན། སྨིང་པོ་དོན་གྱི་་་བསུམ་འདི་ལྔར་བའབས། །བསམ་བརྗོད་སྔོ་ལས་འདས་པའི་མཚོན་མེད་ཆོས་སྐུ་དང་། །འགག་མེད་བསམ་ལས་འདས་པའི་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུ་དང་། ཐུགས་རྗེ་ཀུན་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="164.5"/>དྲན་མེ།ད།་སྦྲརྨེ་ཏོ་གཧཱུཾམ། །རྙིཏྣ་པ་་ཕུསྣ་སུམ་ཚོརྒིཇོ་པའོ།་།སྡི་ཡི་དྲང་ད་འཁོད་།པའི་འཁོར་རྨིང་འདི་ལྟ་སྟེ། དོན་གྱི་འཁོར་དང་། ཡེ་ནས་གནས་པའི་འཁོར་དང་། དུས་གསུམ་གྱི་འཁོར་རོ། །དོན་གྱི་འཁོར་ནི་འདི་<milestone unit="line" n="164.6"/>ལྷཇེ་ཏེ།།ཐོམས༄་ཉིདི་སྐྱེ་བ་རྨོརྡོ་པ་ལ།། རིག་པ་འིགག་པམེརྡེཔལྗོའཁེརདང། ཆོས་ཉིད་འགྱུར་བ་་མེདེ་པ་ལ། ཡིད་འཀྱུ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་དང་། སེམས་ཉིད་གཉིས་སུ་མེད་པ་ལ། གཟུང་འཛིན་གཉིས་སྣང་<milestone unit="page" n="165"/><milestone unit="line" n="165.1"/>༄༅། །རྟགས་ཞེན་གྱི་འཁོར་རོ། །ཡེ་ནས་གནས་པའི་འཁོར་ཡང་འདི་ལྟ་ཏེ། །ས་དང་ཆུ་དང་མེ་དང་རླུད་དང་ནམ་མཁའོ། །དུས་གསུམ་གྱི་འཁོར་ཡང་འདི་ལྟ་སྟེ། འདས་པའི་སངས་རྒྱས་དང་། མ་<milestone unit="line" n="165.2"/>འོངས་པའི་སངས་རྒྱས་དང་། ད་ལྟར་གྱི་སངས་རྒྱས་སོ། །གཞན་ཡང་འཁོར་གྱི་ཚོགས་འདི་ལྟ་སྟེ། རྗེས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་དང་། ཤིན་ཏུ་རྣལ་འབྱོར་དང་། རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའོ། །ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="165.3"/>དང་། རང་བཞིན་གྱི་ལྟ་བའི་འཁོར་དང་། རང་བཞིན་གྱི་རྟོགས་པའི་འཁོར་རོ། །དེ་རྣམས་འཁོར་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའོ། །བསྟན་པའི་དོན་ཡང་འདི་ལྟ་སྟེ། ཡེ་ནས་མཚོན་དུ་མེད་པའི་བསྟན་པ་དང་། དེ་ལ་མཚོན་<milestone unit="line" n="165.4"/>པའི་ཆོས་ཀྱི་སངས་མི་རྒྱ་པའི་བསྟན་པ་དང་། མཚན་མ་དང་མཚོན་བྱེད་གཉིས་མེད་དེ་ཚིག་དང་ཡི་གེའི་མིང་བཏགས་ལས་གྲོལ་བའི་བསྟན་པའོ། །དེ་ནི་བསྟན་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའོ། །དུས་བསྟན་པ་ཡང་འདི་<milestone unit="line" n="165.5"/>ལྟར་ཏེ། འདས་པའི་རྗེས་མི་བཅད། མ་འོངས་པའི་བདུན་མི་བསུ། ད་ལྟའི་རྐྱེན་ཁར་མ་ཤོར་ཏེ། དུས་གསུམ་དབྱེར་མེད་ཀྱི་དུས་སོ། །སྔོན་བྱུང་རྗེས་འཇུག་གདུང་སོབ་གསུམ་སྟེ། དུས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའོ། །དེ་<milestone unit="line" n="165.6"/>ནས་འཁོར་ཚོགས་དེའི་ནང་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་འདི་སྐད་ཞུས། ཀྱེ་ཀྱེ་ཀྱེ། སྟོན་པའི་རྒྱལ་པོ་སེམས་ཉིད་ཀུན་བཟང་ལགས། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་དོན་ནི་དེ་ལྟ་ན། །ཐོག་མ་གཞི་ཡི་གནས་ལུགས་<milestone unit="page" n="166"/><milestone unit="line" n="166.1"/>དང་། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་ཀྱི་ས་མཚམས་དང་། །ཡར་རྒྱས་མར་འཁྲུལ་གཉིས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་དང་། །ཅིས་ལེན་ཅིས་ཕན་གཉིས་ཀྱི་གཏན་ཚིགས་དང་། །དེ་ཉིད་རྟོགས་པར་བྱེད་པའི་ཐབས་རྣམས་<milestone unit="line" n="166.2"/>དང་། །རྟོགས་ནས་འབྲས་བུ་ཐོབ་ལུགས་དང་། །མི་འགྱུར་གདེང་གིས་ཟིན་ལུགས་དང་། སྤྱི་ཏི་ཡོ་གའི་བསྟན་ལུགས་དང་། །གང་ཟག་རྗེས་འསྔུག་རྣམས་ཀྱིས་རྟོགས་པའི་ཐབས། །དེ་རྣམས་སྟོན་པས་བཀའ་སྩོལ་<milestone unit="line" n="166.3"/>ཅིག །བདག་ཅག་ཉན་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། ཁེན་ཏུ་ཟབ་པར་གསུང་དུ་གསོལ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པའོ།།<milestone unit="line" n="166.4"/>་་ང་་༷ །།དེ་ནས་འཁོར་ནང་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སྟན་ལས་ལངས་ནས། པུས་བཙུགས་ཐལ་སྦྱར་འདི་སྐད་གསོལ། །བཀའ་ཆེན་བཤད་ལུགས་ཅི་ལྟར་ལགས། །སེམས་ཉིད་ཀུན་བཟང་གསུང་དུ་<milestone unit="line" n="166.5"/>གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། སྟོན་པའི་རྒྱལ་པོ་སེམས་ཉིད་ཀུན་བཟང་གིས། །འདུས་པའི་ཚོགས་ལ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །རིན་ཆེན་འོད་འབར་གཞལ་ཡས་ཁང་། །དབྱིངས་ཆེན་ཆོས་ཉིད་སྟོང་ར་རུ། ཆོས་ཐམས་<milestone unit="line" n="166.6"/>ཅད་དབྱེ་བ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་དྲུང་ན་འཁོད་པར་གཟིགས་ནས། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་བཞེངས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་འཁོར་རྣམས་ལ་བཀའ་ཀྟལ་<milestone unit="page" n="167"/><milestone unit="line" n="167.1"/>ར་ ཅོ ང་ཡི་ཟི་ཅི་ཡོ་བ་འརྡི། །འས་པའི་འཁོར་ལ་བཤད་བགྱི་ཡིས། །འཁོར་རྣམས་མ་ཡེངས་གོ་བར་ཟུང་། །སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་བཤད་ལུགས་འདི། །ཐེག་པ་གཝ་ལས་འབྱུང་མི་འགྱུར། །མ་བྱུང་མི་འབྱུང་<milestone unit="line" n="167.2"/>ཟླེཟློང་མི་སྲིད།་།བཀའ་ཆེ་ན་་་་ད་།ལུརྒོས་གཧཱུཾམ་དུ་བཤད། །སྐྱེ་མེད་མགོ་མེད་བཤད་པ་དང་། །བླ་དགས་ཚིག་གིས་བཤད་ལུགས་དང་། །མཚོན་པའི་བརྡ་གྲོལ་བཤད་ལུགས་སོ། །ཐུན་མོངས་བཤད་ལུགས་<milestone unit="line" n="167.3"/>རྔརྨི་བསུམ་སྣེ། །བྱིརྣོ་གྱིས་རྦིཟློརྨི་ཀྱིརྨི་བཤད་པ་དང་། །རང་གི་ངོ་བོས་བཤད་པ་དང་། །སྡེབ་སྦྱོར་གྱིས་བཤད་ལུགས་དང་གསུམ་མོ། །སྤྱི་ཏིའི་བཤད་ལུགས་རྣམ་གསུམ་ནི། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་སྐུའི་བཤད་ལུགས་<milestone unit="line" n="167.4"/>ཇོང་། །འབབ་།མེད་ལོཇིས་སྐའི་་་ད་ལུགས་དང་། །ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་སྐུའི་བཤད་ལུགས་སོ། །ཕྱི་བས་སུམ་ཅུ་དགུ་ཡིན་ཏེ། །སྤྱི་སྡོམ་སུམ་ཅུར་ཤེས་པར་བྱ། །སྐྱེ་མེད་མཞོ་མེད་བཤད་ལུགས་ནི། །མགོ་པའི་ཆོས་<milestone unit="line" n="167.5"/>སྐྱེས་སངཧཱུཾ་སྨི་ཇོ། །མཚོན་་ད་མེརྡོ་པའི་ཆོས་གཅིག་དགོས། །བཤད་པའི་ཆོས་ཀྱིས་སངས་མི་རྒྱ། །མ་བཤད་གོ་བའི་ཆོས་གཅིག་དགོས། །བསྟན་དུ་ཡོད་པས་སངས་མི་རྒྱ། །མ་བསྟན་བསྟན་མེད་ཆོས་ཤིག་<milestone unit="line" n="167.6"/>དགོས། །བརྟགཇོ་པའི་ཆོས་སྐྱིས་རྨིངས་མི་རྒྱ། །བརྟགས་སྣང་གྲོལ་བའི་ཆོས་ཤིག་དགོས། །བློས་བརྟགས་ཆོས་ཀྱིས་སངས་མི་རྒྱ། །བློ་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཤིག་དགོས། །བྱས་པའི་ཆོས་ཀྱིས་སངས་མི་རྒྱ། །མ་<milestone unit="page" n="168"/><milestone unit="line" n="168.1"/>བྱས་བྱུང་བའི་ཆོས་ཤིག་དགོས། །བསྒྲུབ་པའི་ཆོས་ཀྱིས་སངས་མི་རྒྱ། །བྱར་མེད་སྤྲོས་བྲལ་ཆོས་ཤིག་དགོས། །དེ་ནི་སྐྱེ་མེད་མཚོན་མེད་བཤད་ལུགས་སོ། །བླ་དགས་ཚིག་གི་བཤད་ལུགས་ནི། །མཚན་ཉིད་སྡེ<milestone unit="line" n="168.2"/>གསུམ་བཤད་ལུགས་དང་། །ཀྲི་ཡོག་སྡེ་གསུམ་བཤད་ལུགས་དང་། །བསྐྱེད་རྫོགས་རྣམ་གསུམ་བཤད་ལུགས་སོ། །ཡང་ན་རྒྱུ་ཡིས་བཤད་ལུགས་རྣམས། །འདི་རུ་བརྗོད་པས་མི་ལངས་ཏེ། །རང་རང་དཀྱུས་ནས་<milestone unit="line" n="168.3"/>ཞིབ་པར་གསུངས། །བླ་དགས་ཚིག་གི་བཤད་ལུགས་སོ། །མཚན་པའི་བརྡ་འགྲོལ་བཤད་ལུགས་སོ། །ཨུ་ཧོ་ཧེ་ཧེ་ཨ་ལ་ལ་ཧོ། ཤིན་ཏུ་ངོ་མཚར་ཆེ་བའི་བཀའ། །སྙི་ཏི་ཡོ་ག་འདི་ལྟ་བུ། །གཞན་ན་མེད་དེ་ཨ་ལ་<milestone unit="line" n="168.4"/>ལ ང་ཡི་རང་བཞིན་འདི་ལྟར་ཏེ། །ཡོད་ནི་ཅི་ཡང་མེད་པ་སྟེ། །སྣང་ནི་ཅིར་ཡང་སྣང་བའོ། །དངོས་པོ་ཅི་ཡང་མེད་པ་སྟེ། །སྣ་ཚོགས་ཀུན་གྱི་གཞི་མ་བྱས། །མཚོན་་དུ་རྡུལ་ཙམ་མེད་པ་སྟེ། །མཚོན་པ་སྣ་ཚོགས་རྩ་<milestone unit="line" n="168.5"/>བ་བྱས། །ཚིག་གི་ཡུལ་དུ་མ་གྱུར་ཏེ། །ཚིགས་ཚོགས་རྒྱ་མཚོའི་རྩ་བ་བྱས། །ངོས་ཟིན་རྟག་པ་མེད་པ་སྟེ། །བརྟགས་སྣང་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་བྱས། །ཆགས་ཞེན་རྟེན་ས་མེད་པ་སྟེ། །ཆགས་ཞེན་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་བྱས། །བརྗོད་<milestone unit="line" n="168.6"/>པའི་ཡུལ་དུ་མ་གྱུར་ཏེ། །མིང་ཚིག་བརྗོད་བཞི་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་བྱས། །ཐ་སྙད་གང་གིས་མ་གོས་ཏེ། །ཐ་སྙད་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་བྱས། །སྐྱེ་ཤི་ཀུན་བྲལ་སྐྱེ་བ་སྟེ། ་།སྐྱེ་རྒ་ན་འཆིའི་གཞི་མ་བྱས། །བསྐྱེད་པ་ཀུན་དང་བྲལབ་<milestone unit="page" n="169"/><milestone unit="line" n="169.1"/>༄༅། །སྟེ། །ཐམས་ཅད་བསྐྱེད་པའི་གཞི་མ་བྱས། །འབྱུང་བའི་གཞི་མ་མ་གྲུབ་སྟེ། །སྣང་སྲིད་སྐྱེ་འགུལ་འབྱུང་བའི་ཡུམ་ཆེན་བྱས། །ཕྱོགས་མཚམས་མཐའ་དབུས་ཀུན་དང་བྲལ་བ་སྟེ། །མཐའ་དབུས་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="169.2"/>མཚམས་ཀུན་གྱིས་རྟེན་པ་བྱས། །དེ་ལ་སོགས་ཏེ་དབྱེ་ན་བསམ་ལས་འདས། །མནོ་བསམ་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་བྱས། །བྱས་ཀྱང་དོན་གྱི་ངོ་བོ་འདི་ལྟར་སྟེ། །ཚོགས་བརྒྱད་ཡུལ་དུ་མ་གྱུར་སྙིང་པོ་ཅན། །རང་བཞིན་མི་<milestone unit="line" n="169.3"/>དམིགས་བརྗོད་པ་ཀུན་དང་བྲལ། །གང་གིས་ཀྱང་ནི་མཚོན་པར་མི་ནུས་སོ། །རིན་ཆེན་འོད་འབར་རང་བཞིན་འདི་ལྟར་སྟེ། །མཚོན་དུ་ཅི་ཡང་མེད་པ་ཏེ། །བསྟན་ནི་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་བསྟན། །བྱུང་ནི་བརྒྱད་ཁྲི་བནི་<milestone unit="line" n="169.4"/>སྟོང་བྱུང་། །འདུས་ནི་ཐེག་པ་དགུ་རུ་འདུས། །ལ་ནི་སྤྱི་ཏི་ཡོ་གར་བཟླ། །ཡིན་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཡིན་ཏེ། །གནས་ནི་སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་ན་གནས། །གསལ་ནི་འོད་ཀྱི་སྦུབས་ན་གསལ། །ཁྱབ་ནི་སྣང་སྲིད་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="169.5"/>ཁྱབ། །མཐོང་དུ་དངོས་པོ་མཚན་མ་མེད། །བརྗོད་དུ་དམིགས་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །བསམ་དུ་བློ་ཡིས་ཡུལ་ལས་འདས། །རིག་དང་རིག་ཚོར་རྩད་ནས་བཅད། །དྲན་དུ་སེམས་ཀྱི་གཞི་མ་རྙེད། །དེས་ན་མཚོན་<milestone unit="line" n="169.6"/>བརྟགས་ཀུན་བྲལ་ལོ། །མཚོན་པ་ཀུན་བྲལ་བཤད་ལུགས་སོ། །སྐྱེ་མེད་དོན་གྱི་བཤད་ལུགས་ནི། །ཆོས་རྣམས་སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་སུ་བཤད། །འགྱུར་མེད་ཆོས་སྐུའི་ངོ་བོར་བསྟན། །བརྗོད་མེད་ཀློང་དུ་བསྟིམ་ནས་<milestone unit="page" n="170"/><milestone unit="line" n="170.1"/>བཞག །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུའི་བཤད་ལུགས་ནི། །ཆོས་རྣམས་འགག་པ་མེད་པར་བསྟན། །གདལ་ཁྱབ་འགག་མེད་ལོངས་སྐུའོ། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུའི་བཤད་ལུགས་སོ། །ཐུགས་རྗེས་སྤྲུལ་སྐུའི་བཤད་ལུགས་<milestone unit="line" n="170.2"/>ནི། །སྣང་སྲིད་གཉིས་མེད་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །སྣ་ཚོགས་སྣང་ལ་ངེས་བཟུང་མེད། །གང་སྣང་ཡུལ་ལ་ཆགས་ཞེན་མེད། །དྲན་མེད་སྤྲུལ་སྐུའི་བཤད་ལུགས་སོ། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས་བཤད་ལུགས་ནི། །ཡེ་ཐོག་ཡེ་<milestone unit="line" n="170.3"/>གནས་དབྱིངས་ནས་དབྱེར་མེད་བསྟན་པ་བཤད། །སྙིང་པོའི་ཀློང་ནས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་མཉན། །སྙིང་པོའི་ཀློང་ནས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཤད། །ཕྱོགས་མེད་ཀུན་གཞིའི་གནས་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་<milestone unit="line" n="170.4"/>མཉན། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཀུན་གཞིའི་ཀློང་ནས་བཤད། །སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེས་འོད་གསལ་གནས་ནས་མཉན། །སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེས་འོད་གསལ་གནས་ནས་བཤད། །རང་གསལ་ཁྱེའུ་ཆུང་གིས་འོད་ཀྱི་དབུས་<milestone unit="line" n="170.5"/>ནས་མཉན། །རང་གསལ་ཁྱེའུ་ཆུང་གིས་འོད་ཀྱི་དབུས་ནས་བཤད། །ངང་དངས་ཆེན་པོས་ཀུན་གསལ་གནས་ནས་མཉན། །ངང་དངས་ཆེན་པོས་ཀུན་གསལ་ཀློང་ནས་བཤད། །དགའ་རབ་རྡོ་རྗེས་རི་རབ་རྩེ་ནས་<milestone unit="line" n="170.6"/>མཉན། །དགའ་རབ་་་རྗེས་རི་རབ་རྩེ་ནས་ ད། །འབླམ་དཔལ་ ས་ ཉེན་རི་རབ་ ད་ནས་མཉ བ ་པས་་་བ་མ་ཡི ་ཏེ བྱི ་གྱི་རླབས་ཀྱིས་གོ་བར་བཤད། །བྱིན་གྱི་བརླབས་ཀྱིས་བཤད་ལུགས་<milestone unit="page" n="171"/><milestone unit="line" n="171.1"/>་་། །སོ། །རང་གི་ངོ་བོས་བཤད་པ་ན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱ་ཡེ་ཤེས་དེ། །སྟན་པ་ས་ཡ་སྐུར་བྱུང་ནས། ། ག་དང་ཡ་ ར་ ་སྟན་ཏ། །བདག་ཏུ་ ་རྟགས་གཞན་ ་རྟགས། ། ་རྟགས་མཉམ་པའ་དགངས་<milestone unit="line" n="171.2"/>པར་སྟོན། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །དེ་རྟོགས་སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ། །རྩོལ་བའི་བསམ་པས་དབྱིངས་མི་བསྐྱོད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་དེ། །སྟོན་པ་ཆུ་ཡི་སྐུར་བསྟན་ནས། །ཚིག་<milestone unit="line" n="171.3"/>དང་ཡི་གེར་མི་སྟོན་ཏེ། །བདག་ཏུ་མི་འབྱེད་གཞན་མི་འབྱེད། །མི་འབྱེད་མཉམ་པའི་དགོངས་པ་སྟོན། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །དེ་རྟོགས་སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ། །རྩོལ་བའི་བསམ་པས་<milestone unit="line" n="171.4"/>དབྱིངས་མི་བསྐྱོད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་དེ། །སྟོན་པ་མེ་ཡི་སྐུར་བྱུང་ནས། །བདག་ཏུ་མི་འཛིན་གཞན་མི་འཛིན། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་མེད་དགོངས་པ་སྟོན། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="171.5"/>ཀྱིས། །དེ་རྟོགས་སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ། །རྩོལ་བའི་བསམ་པས་དབྱིངས་མི་བསྐྱོད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་དེ། །སྟོན་པ་རླུད་གི་སྐུར་བྱུང་ནས། །བདག་ཏུ་མི་བསྒྲུབ་གཞན་མི་སྤང། །དགག་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="171.6"/>གཉིས་མེད་དགོངས་པ་སྟོན། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །དེ་རྟོགས་སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ། །རྩོལ་བའི་བསམ་པས་དབྱིངས་མི་བསྐྱོད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་དེ། །སྟོན་པ་ནམ་<milestone unit="page" n="172"/><milestone unit="line" n="172.1"/>མཁའི་སྐུར་བྱུང་ནས། །བཟང་པོ་མི་བསྒྲུབ་ངན་མི་འདོར། །དབྱེ་བསལ་མེད་པའི་དགོངས་པ་སྟོན། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །དེ་རྟོགས་སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ། །རྩོལ་བའི་བསམ་པས་<milestone unit="line" n="172.2"/>དབྱིངས་མི་བསྐྱོད། །དེ་བཞིན་སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །ཚིག་དང་ཡི་གེར་མི་སྟོན་ཏེ། །རང་རང་སྒོ་ནས་དབྱེར་མེད་ཆོས་སྟོན་ཏོ། །རང་གི་ངོ་བོས་བཤད་ལུགས་སོ། །སྡེབ་སྦྱོར་ཚིག་གི་བཤད་ལུགས་ནི། །སྙན་<milestone unit="line" n="172.3"/>ནས་སྙན་དུ་བརྒྱུད་ནས་བསྟན། །དེ་རྣམས་སྤྱི་ཏིའི་བཤད་ལུགས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་ཐིགས་པ་འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་བསླང་བཤད་ལུགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="172.4"/>ནས་ཡང་སེམས་ཉིད་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་འདི་སྐད་ཞུས། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་མ་བྱུང་བ། །དེ་ཡི་གོང་ནས་སྔི་ལྟར་གནས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་།<milestone unit="line" n="172.5"/>སེམས་ཉིད་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །རིན་ཆེན་འོད་སྐྲུངས་གཞལ་ཡས་ནས། །དབྱེ་བསལ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས། །འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་འཁོད་པར་གཟིགས། །བཞེངས་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་<milestone unit="line" n="172.6"/>གིས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་ན། །ཅི་ཡང་མ་ཡིན་ཅི་ཡང་མ་གྲུབ་པ། །ཐ་སྙད་གང་གིས་མཚོན་པར་མི་ནུས་སོ། །མིང་འདོགས་ཚིག་གི་མཐའ་ལས་<milestone unit="page" n="173"/><milestone unit="line" n="173.1"/>༄༅། །གྲོལ་བ་ཡིན། །ཐོག་མ་གཞི་ལ་དབྱེར་མེད་པས། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་མིང་ཡང་མེད། །བརྡ་དང་ཐ་སྙད་༢དོགས་མཁན་མེད། །དཔེ་དང་དོན་དུ་སྟོན་མཁན་མེད། །ཚིག་དང་ཡི་གེར་འདོགས་<milestone unit="line" n="173.2"/>མཁན་མེད། །བདེ་སྡུག་གཉིས་སུ་མྱོང་མཁན་མེད། །རྒྱུ་འབྲས་གཉིས་སུ་འདོགས་མཁན་མེད། །བདག་གཞན་གཉིས་སུ་འབྱེད་མཁན་མེད། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་མེད་གྲུབ་ཙ་ན། །ཅིར་ཡང་མ་ཡིན་ངོ་<milestone unit="line" n="173.3"/>བོར་གནས། །ཅི་ཡང་མི་སྣང་ངོ་བོར་གནས། །མཚོན་པ་བླ་དགས་ཚིག་ལས་གྲོལ། །བསམ་བརྗོད་བློ་ཡིས་ཡུལ་ལས་འདས་པ་ཡིན། །ཇི་ལྟ་བུས་ཀྱང་བརྗོད་མཚན་མཐའ་ལས་འདས། །དེ་ཕྱིར་གཞི་ལ་བྱེར་མེད་<milestone unit="line" n="173.4"/>ཕྱིར། །བརྟགས་ཞེན་ཀུན་ལས་བྲལ་བར་གསུངས། །མཚོན་པའི་མཐའ་ལས་འདས་པར་གསུངས་། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་འདི་སྐད་གསོལ། །སྟོན་པ་སེམས་ཉིད་ཀུན་བཟང་ལ། །ཀུན་གཞིའི་གནས་ལུགས་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="173.5"/>ལགས། །ཞེས་གསོལ་བ་དང་། །སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །བང་མཛོད་ཞིང་ས་ངར་ཆགས་གསུམ། །གཞི་ཡི་དཔེ་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཞི་མོ་ཡང་། །འཁོར་བ་རུ་ཡང་རྒྱ་<milestone unit="line" n="173.6"/>མ་ཆད། །མྱ་ངན་འདས་པར་རྒྱ་མ་ཆད། །གཉིས་མེད་དུ་ཡང་རྒྱ་མ་ཆད། །ཐ་དད་དུ་ཡང་རྒྱ་མ་ཆད། །ཡོད་མ་མྱོང་ལ་མེད་མ་མྱོང་། །སྟོང་མ་མྱོང་ལ་གསལ་མ་མྱོང་། །བདེ་མ་མྱོང་ལ་སྡུག་མ་མྱོང་། །སྣང་མ་མྱོང་ལ་<milestone unit="page" n="174"/><milestone unit="line" n="174.1"/>སྟོང་མ་མྱོང་། །ཡིན་མ་མྱོང་ལ་མིན་མ་མྱོང་། །སྟོར་མ་མྱོང་ལ་རྙེད་མ་མྱོང་། །གང་མ་མྱོང་ལ་ལུད་མ་མྱོང་། །བོ་མ་མྱོང་ལ་ཟད་མ་མྱོང་། །འདོད་མ་མྱོང་ལ་རྩོལ་མ་མྱོང་། །ཞེན་མ་མྱོང་ལ་ཆགས་མ་མྱང་། །ངན་མ་མྱང་<milestone unit="line" n="174.2"/>ལ་སྤང་མ་མྱོང་། །བཟང་མ་མྱོང་ལ་བསྒྲུབས་མ་མྱོང་། །བསྒོམས་མ་མྱོང་འཇོགས་མ་མྱོང་། །གཟུང་མ་མྱོང་ལ་འཛིན་མ་མྱོང་། །འཁྲུལ་མ་མྱོང་ལ་སྒྲིབ་མ་མྱོང་། །རྟོགས་མ་མྱོང་ལ་རྒྱས་མ་མྱོང་། །གཉིས་སུ་རྒྱ་ཆད་<milestone unit="line" n="174.3"/>མེད་པ་ཡིན། །གཅིག་ཏུ་བསྡུ་མ་མྱོང་བ་ཡིན། །རྒྱུ་ཡིས་མ་བསྐྱེད་རྐྱེན་གྱིས་མི་འཇིགས་པར། །ངོ་བོ་མི་འགྱུར་རང་བཞིན་མི་དམིགས་པས། །སྐྱེ་འཇིག་གང་དུ་རྒྱ་ཆད་མེད་པ་ཡིན། །མཚོན་མེད་ཚིག་གིས་སྟོན་པ་<milestone unit="line" n="174.4"/>མེད། །ཆོས་མེད་སྟོན་མེད་ཉན་པ་མེད། །སྨྲར་མེད་ཚིག་མེད་བརྗོད་པ་མེད། །བདེ་མེད་སྡུག་མེད་སྐྱིད་བ་མེད། །བཟང་མེད་ངན་མེད་གཉིས་ཀ་མེད། །དབུས་མེད་མཐའ་མེད་ཕྱོགས་མཚམས་མེད། །སངས་མེད་<milestone unit="line" n="174.5"/>ཆུབ་མེད་སེམས་ཅན་མེད། །རིགས་མེད་ཡིད་མེད་སེམས་མེད་བཏགས་པ་མེད། །གནས་མེད་ཆགས་མེད་ཞེན་མེད་བཟུང་བ་མེད། །ཅི་ཡང་མཚོན་དུ་མ་བཏུབ་པོ། །རྟོགས་ཚོགས་བརྟག་པའི་ཚིག་ལས་གྲོལ། །རྣམ་<milestone unit="line" n="174.6"/>པ་ཅི་ཡང་མི་འབྱེད་སེམས་ཉིད་བརྗོད་མེད་ཀློང་། །ཀུན་གཞིའི་གནས་ལུགས་དེ་ལྟར་རོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། །འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། །ཀུན་གཞིའི་གནས་<milestone unit="page" n="175"/><milestone unit="line" n="175.1"/>༄༅ །ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པའི་རྒྱལ་པོ་སེམས་ཉིད་ཀུན་བཟང་ལ། སྡུད་པའི་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་ཀྱི་སོ་མཚམས་དང་། །ཡར་<milestone unit="line" n="175.2"/>རྒྱས་མ་འཁྲུལ་གཉེས་ཀྱི་་བྱེ་བྲག་རྣམས།་ ཁེན་ཏུ་ཟབ་པར་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། སྟོན་པའི་རྒྱལ་པོ་སེམས་ཉིད་ཀུན་བཟང་དེ། རིན་པོ་ཆེ་འོད་ཁ་སྦྱོར་དབྱེར་མེད་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་<milestone unit="line" n="175.3"/>སོ། །དེ་ནས་བཞེངས་ནས་འདི་སྐད་གསུངས། །ཁྱེད་ཀྱིས་དྲིས་པའི་དོན་རྣམས་བཤད། །འཁོར་རྣམས་མ་ཡེངས་ཡིད་ལ་ཟུང་། །སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་སོ་མཚམས་ནི། །རིག་དང་མ་རིག་སོ་མཚམས་དང་། །འགྱུ་<milestone unit="line" n="175.4"/>དང་མི་།འགྱའི་སོ་་མཚམས་དང་། །བརྟགས་དང་མ་བརྟགས་སོ་མཚམས་དང་། །ཟིན་དང་མ་ཟིན་སོ་མཚམས་དང་། །མཚོན་དང་མ་མཚོན་སོ་མཚམས་དང་། །རྟོགས་དང་མ་རྟོགས་སོ་མཚམ་དང་། །འགྱུར་དང་མི་<milestone unit="line" n="175.5"/>ཟླེགྱར་སོ་༄མཚམས་དང་། །འཆར་སྒོ་་འཁྲུལ་སྒོའི་སོ་མཚམས་དང་། །ལྡོག་བཅས་གཉིས་ཀྱི་སོ་མཚམས་སོ། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་ཀྱི་སོ་མཚམས་སོ། །ཡར་རྒྱས་མ་འཁྲུལ་གཉིས་ཀྱང་འདི་ལྟ་<milestone unit="line" n="175.6"/>སྟེ༄། །སྔོན་ནས་གདོད་མ་ཉིད་ནས་ག་ནས། །སྟོང་ཉིད་ཡབ་ཀྱི་ཚུལ་དུ་གནས། །ཡེ་ནས་མཚོན་པ་མེད་པ་དེ། །ཆོས་ཉིད་ཡུམ་གྱི་ཚུལ་དུ་གནས། །སྐྱེ་མེད་འབྱེད་མེད་སྲས་གཅིག་འཁྲུངས། །འབྱེད་མེད་གཏི་མུག་<milestone unit="page" n="176"/><milestone unit="line" n="176.1"/>ཆེན་པོ་དེ། །ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡབ་ཏུ་གནས། །སྐྱེ་འགག་ཀུན་བྲལ་ཤེས་རབ་ཡུམ་གྱི་ཚུལ། །རྩིས་གདབ་མེད་པའི་སྲས་གཅིག་འཁྲུངས། །ཐོག་མ་མེད་པ་ཡབ་ཀྱི་ཚུལ་དུ་གནས། །མཐའ་མ་མེད་པ་ཡུམ་གྱི་ཚུལ་དུ་<milestone unit="line" n="176.2"/>གནས། །དབྱེ་བསལ་མེད་པའི་སྲས་དེ་ཐོག་མཐའི་དྲས་ཐག་བཅད། །རང་བཞིན་ཡེ་གནས་ཡབ་ཀྱི་ཚུལ་དུ་གནས། །ཀུན་ཁྱབ་ཡེ་གནས་ཡུམ་གྱི་ཚུལ་དུ་གནས། །འོད་གསལ་ཆོས་ཉིད་སྲས་གཅིག་ཞབྲུངས། །ཆོས་<milestone unit="line" n="176.3"/>རྣམས་མཉམ་ཉིད་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །བག་ཙམ་གཡོ་བ་ཡབ་ཀྱི་ཚུལ། །ཀུན་ཏུ་གཡོ་བ་ཡུམ་གྱི་ཚུལ། །འགྱུ་བ་བུ་ཡི་ཚུལ་དུ་སྐྱེས། །ཀུན་གཞི་ཡབ་ཀྱི་ཚུལ་དུ་གནས། །ཀུན་ཁྱབ་ཀློང་ཆེན་ཡུམ་གྱི་ཚུལ། །རྒྱ་ཆད་སྐྱེ་<milestone unit="line" n="176.4"/>འགག་མེད་པའི་སྲས་ཤིག་ཞབྲུངས། །འབྱུང་ལྔ་ཡབ་ཀྱི་ཚུལ་དུ་གནས། །འོད་ལྔ་ཡུམ་གྱི་རང་བཞིན་ནོ། །རླུད་ལྔ་རྩལ་གྱི་སྲས་ཤིག་ཞབྲུངས། །རྩལ་ལ་གདེང་རྙེད་རྟོགས་པར་ཤར། །བུ་ཉིད་ཡུམ་གྱི་ངང་<milestone unit="line" n="176.5"/>དུ་ཐིམ། །མ་ལ་བུ་ཐིམ་དབྱེར་མི་ཕྱེད། །མ་བུ་ངོ་འཕྲད་འགྱུར་མེད་སྙིང་པོ་ཆོས་སྐུར་གནས། །ཡབ་ཡུམ་འགྱུར་མེད་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །སྙིང་པོ་ཡབ་ཡུམ་མཁའ་ཀློང་ནས། །རིག་པའི་རྩལ་མ་འགག་པའི་བུ་རྣམས་<milestone unit="line" n="176.6"/>འཕྱོ། །འཕྱོ་ས་མ་རྙེད་སྙིང་པོའི་ཀློང་དུ་ཐིམ། །ཟེར་གྱི་ཤེས་པས་ཡབ་ཡུམ་ངང་ཟིམ་པས། །ཡབ་ཡུམ་སྲས་དང་དབྱེར་མེད་ཐོག་མར་རླ་སངས་རྒྱས། །ཆོས་ཉིད་གཞི་ལ་འཕྲད་པས་ཐོག་མར་ཡེ་ཤེས་རང་ས་<milestone unit="page" n="177"/><milestone unit="line" n="177.1"/>༄༅། །ཟིན། །རྣམ་རྟོག་རྩད་ནས་བཅད་པའི་འཁྲུལ་པ་རང་སར་གྲོལ། །འགྱུར་མེད་ཀློང་དུ་འཐིམ་པས་སྙིང་པོ་ཆོས་སྐུར་གྱུར་། །མ་རིག་མུན་ཁང་བཅོམ་པས་ཡེ་ཤེས་རྒྱ་མ་ཆད། །ཡེ་ཤེས་འཆར་སྒོ་ཕྱེ་བས་<milestone unit="line" n="177.2"/>མ་རིག་འཁྲུལ་སྒོ་བསྡམས། །འཁོར་བ་ཡོངས་སུ་སྤངས་པས་སྙིང་པོ་ཆོས་སྐུར་རྒྱས། །བྱ་བཙལ་དགག་བསྒྲུབ་སྤངས་པས་བྱར་མེད་སྤྲོས་བྲལ་རྒྱས། །ཡར་རྒྱས་ཀུན་བཟང་དེ་ལྟར་ཤེས་པར་གྱིས། །ཅི་ཕན་འདྲི་བའི་<milestone unit="line" n="177.3"/>གཏན་ཚིགས་དེ། །བྱ་བཙལ་གང་གིས་ཕན་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །རང་སར་ངང་ཉིད་ཐིམ་པ་ཡིན། །ངང་ཉིད་ངང་གིས་གྲོལ་པ་ཡིན། །རང་གིས་རང་ཉིད་རྟོགས་པ་ཡིན། །སྤང་ལེན་འགག་བསྒྲུབ་ཕན་པ་མ་ཡིན་ནོ། །རྣམ་<milestone unit="line" n="177.4"/>རྟོག་སངས་པས་ཡེ་ཤེས་རྒྱས། །སུས་ཀྱང་རྒྱས་སུ་མ་བཅུག་གོ། །རང་ཉིད་རང་གིས་རྒྱས་པ་ཡིན། །རང་ཉིད་རང་གིས་རྟོགས་པ་ཡིན། །དེ་ལྟར་འགྱུར་མེད་སངས་རྒྱས་རྟོགས་ཙམ་ན། །མ་རིག་མེད་དེ་ངང་དངས་<milestone unit="line" n="177.5"/>ཆེན་པོ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་ཡེ་ནས་གསལ་བའི་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །རྣམ་རྟོག་མེད་དེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཆོས་ཉིད་ཡེ་ནས་ཡིན་ཏེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །དུག་གསུམ་མེད་དེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྐུ་<milestone unit="line" n="177.6"/>གསུམ་ཡེ་ནས་ཡིན་ཏེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །དུག་ལྔ་མེད་དེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལ་གནས་ཏེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །འཁོར་བ་མེད་དེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཡེ་ནས་མྱ་ངན་འདས་ཏེ་ངང་<milestone unit="page" n="178"/><milestone unit="line" n="178.1"/>དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །སེམས་ཅན་མེད་དེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཡིན་ཏེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྐྱེ་བ་མེད་དེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །འགག་པ་མེད་དེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ན་བ་མེད་<milestone unit="line" n="178.2"/>དེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །རྒ་ཤི་མེད་དེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྣང་བ་མེད་དེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྟོང་པ་མེད་དེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །གཉིས་སུ་མེད་དེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཡུལ་སེམས་གཉིས་<milestone unit="line" n="178.3"/>མེད་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་མེད་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །དགག་བསྒྲུབ་གཉིས་མེད་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །བདག་གཞན་གཉིས་མེད་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །རིག་པ་མྱོང་མེད་ངང་<milestone unit="line" n="178.4"/>དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྤང་ལེན་གཉིས་མེད་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །བླང་དོར་གཉིས་མེད་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །བྱ་བཙལ་གཉིས་མེད་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཕྱོགས་རིས་གཉིས་མེད་ངང་དངས་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="178.5"/>ཡིན། །དབྱེ་བསལ་གཉིས་མེད་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །རྩིས་གདབ་གཉིས་མེད་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །རིག་པ་མྱོང་མེད་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཡིད་ཀྱི་འགྱུ་མེད་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །སེམས་ཀྱི་མིང་<milestone unit="line" n="178.6"/>མེད་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །མཚོན་དུ་མེད་དོ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །མིང་ཚིག་བརྗོད་མེད་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །བརྟགས་ཞེན་མེད་དེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཆགས་འཛིན་མེད་དེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་<milestone unit="page" n="179"/><milestone unit="line" n="179.1"/>༄༅། །ཡིན། །བརྟགས་སྣང་ཀུན་ལས་གྲོལ་ཏེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །རྟོག་ཚོགས་མཚན་མ་གྲོལ་ཏེ་ངང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །བརྗོད་གཞི་ཐམས་ཅད་ངང་དངས་ཆེན་པོར་གྲོལ། །སངས་རྒྱས་ཆེ་བའི་ཡོན་<milestone unit="line" n="179.2"/>ཏན་འདི་ལྟར་རོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་ཀྱི་ས་མཚམས་དང་། སངས་རྒྱས་ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་དང་བཅས་པ་བསྟན་<milestone unit="line" n="179.3"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །པུས་བཙུགས་ཐལ་སྦྱར་འདི་སྐད་གསོལ། །གཞི་ཉིད་མཉམ་པོར་གནས་པ་ན། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་ཅི་ཡིས་ཉེས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་<milestone unit="line" n="179.4"/>གསུང་དུ་གསོལ། །སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རིན་པོ་ཆེ་དབྱེ་བསལ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཞེངས་ནས་འདི་སྐད་གསུངས། །ཨུ་ཡི་བར་ནས་མ་བར། །ཨུ་ལེ་ལྒེ་མ། །ཀྱེ་མ་ཀྱེ་མ་<milestone unit="line" n="179.5"/>ཧོ། ཡང་དག་དོན་ལས་གོལ་བ་རྣམས། །རྣམ་རྟོག་བདག་ཏུ་བཟུང་བ་ཡིས། །ནན་གྱིས་ནམ་མཁར་མདུད་པ་བྱས། །རང་མགོ་རང་གིས་རྐང་པས་མནན། །རང་གི་སྐེ་ལག་རང་གིས་བཅིངས། །རང་གི་རིན་ཆེན་རང་<milestone unit="line" n="179.6"/>གིས་སྟོར། །རང་གི་སྒྲོན་མེ་རང་གིས་བསད། །རང་གི་ཉི་ཟླ་རང་གིས་བསྣུབས། །ཀྱེ་མ་བདག་ཏུ་འཛིན་པའི་སེམས་ཅན་ཉོན་རེ་མོངས། །མཉམ་པའི་དོན་ལ་ཕྱོགས་རིས་བྱུང་། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="180"/><milestone unit="line" n="180.1"/>གཞི། །ངོ་བོ་སྤྱི་ས་མཉམ་པར་གནས། །གཡོ་བའི་རླུད་ཡང་མཉམ་པར་གནས། །འཆར་བའི་ཟེར་ཡང་མཉམ་པར་གནས། །སྐྱེ་བའི་རིམ་པ་མཉམ་པར་གནས། །དཔེར་ན་མཚོ་ལ་དར་ཆགས་འདྲ། །འགྱུ་བའི་རླུད་<milestone unit="line" n="180.2"/>དག་མཉམ་པ་ལ། །རང་ས་མ་ཟིན་གསུམ་གྱིས་ལན། །ཡར་རྒྱས་དོན་ལ་མི་རྟོགས་པས། །གཡོ་དང་འགྱུ་མི་འགྱུ་དང་ནི། །ཟེར་དང་འོད་དང་ཤེས་པ་དང་། །སང་ངེ་སིང་ངེ་རྟེན་མེད་དེ། །ཕྱོགས་མཚམས་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="180.3"/>འགྱུ་བའི་ས། །རྩལ་སྣང་བུ་ཡིས་ཤེས་པ་འཕྱ་་སར་ཁྱེར། །ཡིན་སྙམ་རིག་པ་ཆགས་སྡང་སྐྱེས། །ཆགས་ཞེན་སྐྱེས་པས་མིན་པར་འཁྲུལ། །གནས་དོན་མ་ཤེས་དོན་མ་རིག །དེ་ལ་མ་རིག་མུན་པར་གསུངས། །འགྱུ་བ་<milestone unit="line" n="180.4"/>རླུད་གིས་རྒྱུ་བྱས་ནས། །སྒྲིབ་གཡོགས་མུན་པ་རྐྱེན་དུ་བྱུང་། །ཡེ་ཤེས་འཆར་སྒོ་མ་ཤར་བར། །མུན་པའི་འཁོར་སྒོ་རྐྱེན་དུ་བྱུང་། །མ་རིག་འཁྲུལ་སྒོར་འབྱམས་པ་ཡི། །རིག་པས་ཀུན་དུ་འཚོལ་ཁྲོ་བྱས། །ཡིད་ནི་<milestone unit="line" n="180.5"/>འགྱུ་བ་ཉིད་དང་བཅས། །སེམས་ནི་གསལ་ཆ་ལྔ་རུ་ཤར། །གསལ་དང་མི་གཡོའི་རྒྱ་མ་ཆད། །མི་འགྱུར་གཡོ་ཞིང་འགྱུ་བ་སྟེ། །སེམས་ནི་སྣང་ཚུལ་ལྔ་རུ་ཤར། །འོད་གཟུགས་རིག་གཟུགས་ཤ་གཟུགས་སོ། །རིག་<milestone unit="line" n="180.6"/>པའི་གཟུགས་ལ་ཤ་གཟུགས་ཉིད་དུ་འཁྲུལ། །ཕ་ཡིན་མ་ཡིན་སྙམ་བྱེད་ཀྱི། །མངལ་གྱི་སྒོ་རུ་འཁྱམས་ནས་ནི། །ཤ་ཁྲག་པགས་པའི་གཟུགས་སུ་འཐུམ། །ཕ་ཡིས་ཞེ་སྡང་རྒྱུ་ལས་ནི། །ཤ་ཁྲག་རུས་པའི་ཚུལ་དུ་<milestone unit="page" n="181"/><milestone unit="line" n="181.1"/>༄༅། །ཆགས། །མ་ཡིས་འདོད་ཆགས་རྐྱེན་ལས་ནི། །ཁྲག་དང་ཆུ་སེར་ཉིད་དུ་ཆགས། །དུག་གསུམ་རྒྱུ་ཡིས་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་བསྡུས། །འཁྲུལ་པ་ཡིས་ནི་འབྲས་བུ་ཡིན། །དངོས་པོ་རྐྱེན་སྣང་འདི་ལྟར་<milestone unit="line" n="181.2"/>འཁྲུལ། །ཕ་རུ་སྣང་སྟེ་ཕ་རུ་བཟུང་། །ཕ་རུབརྟགས་ཏེ་ཕ་རུ་ཞེན། །མ་རུ་སྣང་ཏེ་མ་རུ་བཟུང་། །མ་རུ་བརྟགས་ཏེ་མ་རུ་ཞེན། །བུ་རུ་སྣང་སྟེ་བུ་རུ་བཟུང་། །བུ་རུ་བརྟགས་ཏེ་བུ་རུ་ཞེན། །ཡུལ་དུ་སྣང་་སྟེ་ཡུལ་<milestone unit="line" n="181.3"/>དུ་བཟུང་། །ཡུལ་དུ་བརྟགས་ཏེ་ཡུལ་དུ་ཞེན། །འཁྲུལ་པ་ཐམས་ཅད་བརྟགས་སྣང་ཞེན་གསུམ་མོ། །དང་པོ་རིག་པ་སྐྱེས་པས་ཡིད་ནི་འགྱུས། །སེམས་སུ་བསལ་བའི་མིང་དུ་བརྟགས། །མིང་ནི་དོན་མེདེ་ཚིརྒི་ཡིན་<milestone unit="line" n="181.4"/>ནོ། །ཚིག་ནི་བླ་དགས་བརྗོད་རྟོགས་ཚིག །ཀུན་ཏུ་འཚོལ་དང་གཏན་ལ་འབེབས ངེས་པར་བརྗོད་དང་འཁོར་ལོ་གསུམ་དུ་འཁྲུལ། །མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །ལོག་པར་བརྟགས་པའི་ཤེས་པ་སྣ་ཟློགརྨེ་<milestone unit="line" n="181.5"/>ཀྱིས། །མི་མཉམ་པ་ཡི་ངོ་བོར་བཟུང་། །དེ་ཡིས་འཁྲུལ་པའི་འབྲས་བུ་བརྟས། །འཁྲུལ་དང་མ་འཁྲུལ་གཉིས་མེད་ལ། །ཞེན་རྟོག་མཚན་མ་བརྟས་པ་ཡིས། །མིན་པའི་ཆོས་ལ་ཡིན་པར་བཟུང་། །དེ་ཡིས་འ་ལ་རྨེའི་<milestone unit="line" n="181.6"/>འབྲས་བུར་སྨིན། །སྐྱེ་མེད་མཚོན་མེད་འགྱུར་མེད་ལ། །རྣམ་རྟོག་བློས་བརྟགས་ཤེས་པ་ཡིས། །སྐྱེ་རྒ་ན་འཆི་བདེ་བའི་ཆོས་སུ་བཟུང་། །དེ་ཡིས་འཁྲུལ་པའི་འབྲས་བུར་སྨིན། །གཉིས་མེད་ངང་ལ་ག་ཉིས་སུ་<milestone unit="page" n="182"/><milestone unit="line" n="182.1"/>བཟུང་། །དེ་ཡིས་འཁྲུལ་པའི་འབྲས་བུར་སྨིན། །བདག་གཞན་མེད་ལ་བདག་ཏུ་བཟུང་། །དེ་ཡི་འཁྲུལ་པའི་འབྲས་བུར་སྨིན། །དབྱེ་བསལ་མེད་ལ་དབྱེ་བསལ་བཟུང་། །དེ་ཡིས་འཁྲུལ་པའི་འབྲས་བུར་སྨིན། །རྩིས་<milestone unit="line" n="182.2"/>གདབ་མེད་ལ་རྩིས་གདབ་བཟུང་། །དེ་ཡིས་འཁྲུལ་པའི་འབྲས་བུར་སྨིན། །དགག་བསྒྲུབ་མེད་ལ་སྤང་ལེན་བྱས། །དེ་ཡིས་འཁྲུལ་པའི་འབྲས་བུར་སྨིན། །བྱ་བཙལ་མེད་ལ་རྩོལ་བསྒྲུབ་བྱས། །དེ་ཡིས་འཁྲུལཔའི་<milestone unit="line" n="182.3"/>འབྲས་བུར་སྨིན། །དེ་ལྟར་མེད་ལ་ཡོད་བཟུང་གིས། །རྨི་ལམ་ཚུལ་དུ་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །རིགས་དྲུག་སྐྱེ་འགུལ་དེ་ལས་བྱུང་། །མི་བདེན་བདེན་བཟུང་རྟོག་ཚོགས་ཀྱིས། །ཐམས་ཅད་འཁྲུལ་པའི་འབྲས་བུར་<milestone unit="line" n="182.4"/>སྨིན། །གཞི་ལ་མེད་དེ་རྟོག་པས་བཟུང་ བཟུང་བས་ཞེན་ནས་ཆགས་ཏེ་འཁྲུལ། །ངེས་འཁྲུལ་རྟགས་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ། །ཅིས་ལན་བྱ་བའི་ཚིག་དེ་ཡང་། །ཅིས་ཀྱང་མ་ལན་རང་གིས་ལན། །རང་ས་མ་ཟིན་<milestone unit="line" n="182.5"/>གསུམ་གྱིས་ལན། །སུས་ཀྱང་མ་ལན་རང་གིས་ལན། །ཆོས་ཉིད་མ་དང་མ་འཕྲད་པས། །རང་ལ་རང་ཉིད་ཡི་རེ་མུག །ཡེ་ཤེས་རང་ས་མ་ཟིན་པས། །རང་ལ་རང་ཉིད་ཞེ་རེ་ཁྲེལ། །རྣམ་རྟོག་རང་སར་མ་སངས་<milestone unit="line" n="182.6"/>པས རང་ལ་རང་ཉིད་སྒྱུགས་རེ་ལོག །སྙིང་པོ་ཀློང་ནས་མ་ཤར་བས། །རང་གིས་རང་འཐུམས་མུན་པར་འཐུམས། །འཁྲུལ་པ་རང་སར་མ་གྲོལ་བས། །རང་གིས་རང་མནར་རང་རེ་མནར། །སུས་ཀྱང་གནོད་པ་མ་<milestone unit="page" n="183"/><milestone unit="line" n="183.1"/>༄༅། །བསྐྱལ་ཏེ། །ཆོས་དང་སེམས་སུ་མ་འདྲེས་ལན། །དུག་གསུམ་རྩ་བ་མ་ཆོད་ལན། །ཞེན་པ་རང་ལོག་མ་བྱུང་ལན། །དུག་ལྔ་རང་གྲོལ་མ་བྱུང་ལན། །ཆགས་སྡང་ལྔ་དང་མ་བྲལ་ལན། །གཏི་མུག་མུན་པ་<milestone unit="line" n="183.2"/>མ་སངས་ལན། །ཡེ་ཤེས་ཉི་མ་མ་ཤར་ལན། །རང་གིས་རང་ཉིད་འཁོར་དུ་བཅུག །རང་གིས་རང་ཉིད་འཁྲུལ་དུ་བཅུག །ཅིས་ལན་ཅིས་ཕན་གཏན་ཚིགས་དེ་ལྟར་རོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས།<milestone unit="line" n="183.3"/>འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། འཁྲུལ་པ་གཏན་ལ་ཕབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་སེམས་ཉིད་ཀུན་བཟང་ལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་འདི་སྐད་ཞུས། །ཆོས་སྐུ་རྟོགས་པར་བྱ་<milestone unit="line" n="183.4"/>བའི་ཐབས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེ། །རིན་པོ་ཆེའི་འོད་ནང་དུ་ཞི་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཞེངས་ནས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །ཨུ་པ༷་ཀ་རི་<milestone unit="line" n="183.5"/>མ་ཧྭ་ཨུ་ཏི་ཏ་ཨུ༷༷ །ཐེག་པའི་རྒྱལ་པོ་སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་འདི། ཐེག་པ་ཀུན་གྱི་སྤྱི་མེས་ཡིན་པར་གསུངས། །བཀའ་ཆེམས་མན་ངག་བསྟན་ལུགས་ཀྱིས། །སྐྱེ་མེད་ཚིག་མེད་མཚོན་མེད་བཏགས་མེད་ཡིན་པ་ལ། །ཨེ་མ་<milestone unit="line" n="183.6"/>ཧོ། །དེ་ལྟར་མ་གོའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །དངོས་པོ་མེད་པར་མཚོན་པར་འདོད། །འདི་ཡང་སེམས་ཅན་ཉོན་རེ་མོངས། །སྐྱེ་མེད་དོན་ལ་བརྗོད་པར་འདོད། །འདི་ཡང་སེམས་ཅན་ཉོན་རེ་མོངས། །ཡེ་མེད་དོན་ལ་<milestone unit="page" n="184"/><milestone unit="line" n="184.1"/>དངས་པོར་འདོད། །འདི་ཡང་སེམས་ཅན་ཉོན་རེ་མོངས ང་ཡི་རང་བཞིན་ཅིར་ཡང་མ་གྲུབ་པར། །ཐེག་པ་ཆེན་པོར་ཁ་སྨྲས་འཛུགས། །འདི་ཡང་སེམས་ཅན་ཉོན་རེ་མོངས། །མཐར་ལྟ་མངོན་པར་ཞེན་པའི་ཐེག་<milestone unit="line" n="184.2"/>བརྒྱད་ཀྱིས། །ང་མ་མཐོང་བས་སྙིང་རེ་རྗེ། །གཞན་ལྟ་རྒྱབ་ཀྱིས་ཕྱོགས་པའི་རིམ་པ་བརྒྱད། །ང་ཡིས་རང་བཞིན་མ་ཤེས་ཉོན་རེ་མོངས ངོ་མཚར་ཆེ་བའི་ཀུན་བཟང་གིས། །དྲུང་ན་གནས་པའི་འཁོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="184.3"/>ལ། །དབྱེ་བསལ་མེད་ལ་དབྱེ་བའི་ས། །འཁོར་རྣམས་ཀུན་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །གཉིས་སུ་མེད་པར་གཉིས་སུ་ཕྱེ། །འདི་ཡང་སེམས་ཅན་ཉོན་རེ་མོངས། །སྐུ་གསུམ་མེད་པར་སྐུ་གསུམ་བསྒྲུབ་པར་འདོད། །འདི་<milestone unit="line" n="184.4"/>ཡང་སེམས་ཅན་ཉོན་རེ་མོངས། །དུས་གསུམ་མེད་པར་སྤང་བར་འདོད། །འདི་ཡང་སེམས་ཅན་ཉོན་རེ་མོངས། །དུག་ལྔ་མེད་པར་སྤང་བར་འདོད། །འདི་ཡང་སེམས་ཅན་ཉོན་རེ་མོངས། །སྐུ་ལྔ་མེད་པར་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="184.5"/>པར་འདོད། །འདི་ཡང་སེམས་ཅན་ཉོན་རེ་མོངས། །སེམས་ཅན་མེད་པར་སྤང་བར་འདོད། །འདི་ཡང་སེམས་ཅན་ཉོན་རེ་མོངས། །སངས་རྒྱས་མེད་པར་བསྒྲུབ་པར་འདོད། །འདི་ཡང་སེམས་ཅན་ཉོན་རེ་<milestone unit="line" n="184.6"/>མོངས། །མ་རིག་མེད་པར་སྤང་བར་འདོད། །འདི་ཡང་སེམས་ཅན་ཉོན་རེ་མོངས། །ཡེ་ཤེས་མེད་པར་བསྒྲུབ་པར་འདོད། །འདི་ཡང་སེམས་ཅན་ཉོན་རེ་མོངས། །ཡུལ་སེམས་མེད་པར་སྤང་བར་འདོད། །འདི་ཡང་<milestone unit="page" n="185"/><milestone unit="line" n="185.1"/>༄༅། །སེམས་ཅན་ཉོན་རེ་མོངས། །བཟུང་བ་མེད་པར་བསྒྲུབ་པར་འདོད། །འདི་ཡང་སེམས་ཅན་ཉོན་རེ་མོངས། །དེ་ལ་སོགས་པ་གཉིས་སྣང་ཐམས་ཅད་ཀུན། །སེམས་ཅན་བློ་ཡི་ཆོས་སུ་བསྟན་པ་ཆ་མེད་<milestone unit="line" n="185.2"/>དམ། །བརྟགས་པ་སྣང་བ་ཡིན་པར་ཆ་མེད་དམ། །ཚིག་ནི་བླ་དགས་ཡིན་པར་ཆ་མེད་དམ། །ཚིག་ནི་ཐ་སྙད་ཡིན་པར་ཆ་མེད་དམ། །བརྗོད་གཞི་ཐ་སྙད་ཡིན་པར་ཆ་མེད་དམ། །བློ་དམན་ཆོས་སུ་བསྟན་པ་ཆ་མེད་<milestone unit="line" n="185.3"/>དམ། །ཐམས་ཅད་བསླུ་བྲིད་ཡིན་པར་ཆ་མེད་དམ། །དེས་ན་གང་བརྟགས་སྣང་བ་ཞེན་དང་གསུམ་གྱི་ཆོས་ཀྱིས་ཆོས་མི་བཏུབ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="185.4"/>ལས། གཉིས་སྣང་ཆོས་ཀྱི་གྲོལ་བ་མི་ཐོབ་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་ལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་འདི་སྐད་ཞུས། །ཆོས་ཉིད་མཚོན་དུ་མེད་པའི་དོན། །བདག་ཅབ་རྣམས་<milestone unit="line" n="185.5"/>ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། སེམས་ཉིད་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་དེ། རིན་པོ་ཆེ་འོད་འབར་བ། དོན་མཚོན་པ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་སོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་བཞེངས་ནས་ནི།<milestone unit="line" n="185.6"/>འདུས་པའི་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཨ་ཏ་པ་ཏ་རི་ཨུ་ཐིམ། །ང་ཡིས་མཚོན་པ་ཀུན་བྲལ་བཤད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་གོ་བར་ཟུང་། །སྐྱེད་མེད་དངོས་མེད་མཚོན་འདས་དངོས་མེད་ཡིན། །དེ་ལ་མཚོན་པའི་ཆོས་<milestone unit="page" n="186"/><milestone unit="line" n="186.1"/>ཀྱིས་སངས་མི་རྒྱ། །མཚོན་དུ་མེད་པའི་ཆོས་ཤིག་དགོས། །སྐུ་གསུང་བསྒྲུབ་པས་སངས་མི་རྒྱ། །དེ་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་ཤིག་དགོས། །སྣང་བ་སྟོང་པ་སྐྱེ་མེད་གསུམ། །དེ་གསུམ་བསྒྲུབ་པས་སངས་མི་རྒྱ། །དེ་དང་<milestone unit="line" n="186.2"/>བྲལ་བའི་ཆོས་ཤིག་དགོས། །སེམས་དང་རིག་པ་ཡིད་དང་གསུམ། །དེ་གསུམ་བསྒྲུབ་པས་སངས་མི་རྒྱ། །དེ་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་ཤིག་དགོས། །སངས་རྒྱས་ཆོས་དང་དགེ་འདུན་གསུམ། །དེ་གསུམ་བསྒྲུབ་པས་<milestone unit="line" n="186.3"/>སངས་མི་རྒྱ། །དེ་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་ཤིག་དགོས། །སེམས་དང་ཡེ་ཤེས་བག་ཆགས་གསུམ། །དེ་གསུམ་བསྒྲུབ་པས་སངས་མི་རྒྱ། །དེ་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་ཤིག་དགོས། །རིག་པ་སྟོང་པ་གཉིས་མེད་གསུམ། །དེ་<milestone unit="line" n="186.4"/>གསུམ་བསྒྲུབ་པས་སངས་མི་རྒྱ། །དེ་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་ཤིག་དགོས། །ཚིག་དང་མཚོན་པ་བཏགས་པ་གསུམ། །དེ་གསུམ་བསྒྲུབ་པས་སངས་མི་རྒྱ། །དེ་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་ཤིག་དགོས། །སྐྱེ་མེད་དམིགས་མེད་<milestone unit="line" n="186.5"/>བརྗོད་མེད་གསུམ། །དེ་གསུམ་བསྒྲུབས་པས་སངས་མི་རྒྱ། །དེ་གསུམ་བྲལ་བའི་ཆོས་ཤིག་དགོས། །བླང་བྱ་འཛིན་བྱ་དོར་བྱ་གསུམ། །དེ་གསུམ་བསྒྲུབ་པས་སངས་མི་རྒྱ། །དེ་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་ཤིག་<milestone unit="line" n="186.6"/>དགོས། །རྩོལ་བྱ་བསྒྲུབ་བྱ་འདོད་བྱ་གསུམ། །དེ་གསུམ་བསྒྲུབ་པས་སངས་མི་རྒྱ། །དེ་གསུམ་བྲལ་བའི་ཆོས་ཤིག་དགོས། །བལྟ་བྱ་སྤྱོད་བྱ་བསྒྲུབ་བྱ་གསུམ། །དེ་གསུམ་བསྒྲུབ་པས་སངས་མི་རྒྱ། །དེ་དང་བྲལ་བའི་<milestone unit="page" n="187"/><milestone unit="line" n="187.1"/>ཟླེ༅་རྒྱ།། །དེ་དང།ཆ་བྲསལ་ བགའི་ད་།སས་ཤི། ག།བཧཱུཾལྒོས་བྱ།་ཐ།༷ང་བྱལྟབབགྲདདག་བྱ་ལྟ་ག་།།༷་བ། ཏ།གསྨྱུསུ་གམསུ་༷སྒྲུ།བ།དེ་པ།སུསམང་༷སྒྲུབརྒྱ་པ།ས།་སལྗི༷་བྲམིལརྒྱ་བ།འ།དེ་རྭ།ང་ བྲགལ་ད་བགའིས་ཆོ།ས།སྣ་ལྒོགབ་ད་བགོ༷།།ས།་།་ཡུལ་༷་།྅།་།མེ།།་།།༷་གབསུསྒྲུམབ།་པ།།་།ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="187.2"/>བསྒྲུབ་པས་སངས་མི་རྒྱ། །དེ་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་ཤིག་དགོས། །རྩོལ་བཅས་བཅོས་མ་ཆགས་ཞེན་གསུམ། །དེ་གསུམ་སྤྱད་པས་སངས་མི་རྒྱ། །དེ་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་ཤིག་དགོས། །བསྤྲབས་འདོད་རེ་དོགས་ཐོབ་རྒྱ་<milestone unit="line" n="187.3"/>གསུམ། དེ་གསུམ་བསྒྲུབ་པས་སངས་མི་རྒྱ། དེ་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་ཤིག་དགོས། །རྟོག་ཚོགས་གཟུང་འཛིན་ཆགས་ཞེན་གསུམ། དེ་གསུམ་བསྒྲུབ་པས་སངས་མི་རྒྱ། །དེ་དང་བྲལ་བཉྭསྒྲོ་ཆོས་ཤིག་དགོས། །དགརྒོ་<milestone unit="line" n="187.4"/>བསྒྲུབ་སྤང་ལེན་བླང་དོར་གསུམ། །དེ་གསུམ་བསྒྲུབ་པས་སངས་མི་རྒྱ། དེ་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་ཞིག་དགོས། །ཡི་གེ་ཚིག་ཚོགས་བླ་དགས་གསུམ། །དེ་གསུམ་བསྒྲུབ་པས་སངས་མི་རྒྱ། །དེ་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་སྒོརྒི་<milestone unit="line" n="187.5"/>དགོས། །སྣང་བ་ཕྱོགས་རིས་ཁ་དོག་གསུམ། །དེ་གསུམ་བསྒྲུབ་པས་སངས་མི་རྒྱ། །དེ་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་ཤིག་དགོས། །གཉིས་སྣང་རྟོགས་ཞེན་ཕྱོགས་འཛིན་གསུམ། །དེ་གསུམ་བསྒྲུབ་པས་སངས་མི་རྒྱ། །དེ་རྡོཇེ་<milestone unit="page" n="188"/><milestone unit="line" n="188.1"/>བྲལ་བའི་ཆོས་ཤིག་དགོས། །མིང་ཚིག་དབྱེ་བ་རྟག་ཆད་གསུམ། །བསམ་ལས་འདས་པ་མདོ་ཙམ་ཕྱེ། །བསྒྲུབ་པར་འདོད་པ་རྣམས་ལ་དེ་ཡིས་སུན་ཕྱུང་ཅིག །ཆོས་གཅིག་བྱ་བའི་མཚན་ཉིདནི། །ལ་ཆེན་བཟླ་བའི་<milestone unit="line" n="188.2"/>གདམས་ངག་ཡིན། །དེ་ཡང་འདི་ལྟར་ཤེས་པར་་བྱ། །ཆོས་གཅིག་བྱ་བའི་མིང་ཡང་མེད། །གཅིག་པོ་ཉིད་ཀྱང་གཅིག་ལས་འདས། །འདས་པའི་དོན་ལ་བརྗོད་དུ་མེད། །འདས་པའི་དོན་ལ་མཚོན་དུ་མེད། །འདས་<milestone unit="line" n="188.3"/>པའི་དོན་ལ་བདེ་རུ་མེད། །འདས་པའི་དོན་ལ་གཟུང་དུ་མེད། །འདས་པའི་དོན་ལ་འདོད་དུ་མེད། །འདས་པའི་དོན་ལ་བྱ་རུ་མེད། །འདས་པའི་དོན་ལ་བཙལ་དུ་མེད། །འདས་པའི་དོན་ལ་དགག་ཏུ་མེད། །འདས་<milestone unit="line" n="188.4"/>པའི་དོན་ལ་བསྒྲུབ་ཏུ་མེད། །འདས་པའི་དོན་ལ་བླང་བྱ་མེད། །འདས་པའི་དོན་ལ་དོར་བྱ་མེད། །འདས་པའི་དོན་ལ་སྤང་བྱ་མེད། །འདས་པའི་དོན་ལ་བསྒོམ་དུ་མེད། །འདས་པའི་དོན་ལ་སྤྱད་དུ་མེད། །འདས་པའ་<milestone unit="line" n="188.5"/>དོན་ལ་བསྲུང་དུ་མེད། །འདས་པའི་དོན་ལ་བྱ་བཙལ་མེད། །འདས་པའི་དོན་ལ་བགྲོད་དུ་མེད། །འདས་པའི་དོན་ལ་ཐོབ་ཏུ་མེད། །མེད་པ་ཉིད་ཀྱང་དེ་ལས་འདས། །དེ་ལ་ཡིད་ལ་བྱ་རྒྱུ་མེད། །དེ་ལ་སེམས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="188.6"/>གཟུང་དུ་མེད། །དེ་ལ་བློ་ཡིས་བཅོས་སུ་མེད། །དེ་ལ་འཕྲོས་དང་མ་འཕྲོས་མེད། །དེ་ལ་ཟིན་དང་མ་ཟིན་མེད། །དེ་ལ་བྱུང་དང་མ་བྱུང་མེད། །དེ་ལ་བཟང་དང་ངན་པ་མེད། །དེ་ལ་དབྱེ་དང་བསལ་དུ་མེད། །དེ་ལ་<milestone unit="page" n="189"/><milestone unit="line" n="189.1"/>༄༅། །བསལ་དང་མ་བསལ་མེད། །མཆོག་ཏུ་གསང་བའི་ཆོས་ཉིད་ནི། །རྣ་དབང་གཞན་ལས་ཐོས་མི་འགྱུར། །དེ་བཞིན་ལྕེ་ཡི་དབང་པོས་ཀྱང་། །དེ་ལ་བརྗོད་དུ་རྡུལ་ཙམ་མེད། །བརྗོད་པས་ཐོག་རྟ་མི་<milestone unit="line" n="189.2"/>ཕེབས་ཏེ། །བརྗོད་པ་ཐམས་ཅད་བླ་དགས་ཡིན། །བླ་དགས་ཚིག་གིས་སངས་མི་རྒྱ། །དེས་ན་བླ་དགས་ཚིག་ལས་འདས། །ཡེ་ནས་སྨྲ་བསམ་བརྗོད་ལས་འདས། །བརྗོད་འདས་རྟོགས་པས་འགྱར་རྦི་མེད། །ཧཱུཾསྣོ་པ་<milestone unit="line" n="189.3"/>མེད་པས་ཡིད་ལ་གཞག་ཏུ་མེད། །བསམ་དུ་མེད་པས་བློ་ཡི་ཡུལ་ལས་འདས། །ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་མེད་པས་འདོད་པའི་བསྒྲུབ་བྱ་མེད། །སྐྱེ་མེད་འགྱུར་མེད་ཆོས་སྐུ་དེ། །ཡེ་ནརྨེ་ཡིན་པས་བཟློབ་མི་དརྒོས། །རྩིས་<milestone unit="line" n="189.4"/>སྐུ་ཡེ་ནས་འགྱུར་མེད་ལ། །སྐྱེ་མེད་སྙད་ཀྱི་སྒྲོས་མི་གདགས། །ནམ་མཁའ་འདི་ནི་མེད་དོ་ཞེས། །བླུན་པོ་གང་ཞིག་རྟོག་དབྱོད་འཇུག །མཁས་པས་སྔོན་ནས་ཡོད་མི་འཛིན། །ཡེ་ནས་གཉིས་རྒྱོ་མེད་པ་།རྨི། །བདེན་<milestone unit="line" n="189.5"/>པ་གཉིས་སུ་འབྱིན་པ་སུན་ཕྱུང་ཞིག །གཉིས་སུ་མེད་པའི་དོན་མཆོག་འདི། །ཀུན་བཟང་ང་ཡིས་སུན་དབྱུང་མ་བཏུབ་པོ། །དེ་བས་འཁོར་རྣམས་ཀུན་གྱིས་དེ་ལྟར་ཤེས་གྱིས་ཤིརྒི །སྨང་སྲིད།་ཁ་སྨོར་བརྗོརྗོ་<milestone unit="line" n="189.6"/>རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོ་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ཉིད་མཚོན་འདས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་སེམས་ཉིད་ཀུན་བཟང་ལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་འརྡོ་སྙིད་རྒིསོལ།།།མཟློན་དུ་ཟློད།་<milestone unit="page" n="190"/><milestone unit="line" n="190.1"/>པའི་དོན་དེ། །རྩོལ་བསྒྲུབ་བགྱི་རུ་འདོགས་ན་མི་འགལ་ལམ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེ། རིན་པོ་ཆེ་འོད་འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཞེངས་ནས་<milestone unit="line" n="190.2"/>འདི་སྐད་གསུངས། །ང་ཡི་སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་ལ། །དགག་བསྒྲུབ་སྤང་ལེན་བྱུང་ན་བཀའ་དང་འིགལ། །དུག་གསུམ་སྤངས་ཀྱང་ང་སྤངས་སོ། །སྐུ་ལྔ་བསྒྲུབས་ཀྱང་ང་སྤངས་སོ། །དུག་ལྔ་སྤངས་ཀྱང་ང་སྤངས་སོ། །མ་རིག་<milestone unit="line" n="190.3"/>སྤངས་ཀྱང་ང་སྤངས་སོ། །ཡེ་ཤེས་བསྒྲུབས་པས་ང་སྤངས་སོ། །རྣམ་རྟོག་སྤངས་པས་ང་སྤངས་སོ། །ཆོས་ཉིད་བསྒྲུབས་པས་ང་སྤངས་སོ། །འཁོར་བ་སྤངས་ཀྱང་ང་སྤངས་སོ། །མྱང་འདས་སྤངས་ཀྱང་ང་སྤངས་<milestone unit="line" n="190.4"/>སོ སེམས་ཅན་སྤངས་ཀྱང་ང་སྤངས་སོ། །སངས་རྒྱས་བསྒྲུབས་ཀྱང་ང་སྤངས་སོ། །བདག་གཞན་སྤངས་ཀྱང་ང་སྤངས་སོ། །བདག་མེད་བསྒྲུབས་ཀྱང་ང་སྤངས་སོ། །ཕྱོགས་མེད་བསྒྲུབས་ཀྱང་ང་སྤངས་སོ། །དགྲ་<milestone unit="line" n="190.5"/>གཉེན་སྤངས་ཀྱང་ང་སྤངས་སོ། །དགྲ་གཉེན་གཉིས་མེད་བསྒྲུབས་ཀྱང་ང་སྤངས་སོ། །གསལ་བ་བསྒྲབས་ཀྱང་ང་སྤངས་སོ། །ལྟ་བ་བལྟས་པས་ཆོས་ཉིད་སྤངས། །སྒོམ་པ་བསྒོམས་པས་ཆོས་ཉིད་སྤངས། །སྤྱོད་<milestone unit="line" n="190.6"/>པ་སྤྱད་པས་ཆོས་ཉིད་སྤངས། །དམ་ཚིག་བསྲུངས་པས་ཆོས་ཉིད་སྤངས། །ཕྲིན་ལས་བཙལ་བས་ཆོསཤེ་རྙིད་སྤངས། །ས་ལམ་བགྲོད་པས་ཆོས་ཉིད་སྤངས། །འབྲས་བུ་བསྒྲུབ་པས་ཆོས་ཉིད་སྤངས། །དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་<milestone unit="page" n="191"/><milestone unit="line" n="191.1"/>༄༅། །ན། དེ་དག་ཐམས་ཅད་དགག་བསྒྲུབ་གཉིས་ཀྱི་ཆོས། །དེ་དག་སྤང་ལེན་གཉིས་ཀྱི་ཆོས། །དེ་དག་བལྟ་བྱ་བལྟ་བྱེད་གཉིས་ཀྱི་ཆོས། །དེ་དག་བསྒོམ་བྱ་བསྒོམས་བྱེད་གཉིས་ཀྱི་ཆོས། ། དེ་དག་་ད་<milestone unit="line" n="191.2"/>བྱ་སྤྱོད་བྱེད་གཉིས་ཀྱི་ཆོས། །དེ་དག་བཙལ་བྱ་རྩོལ་བྱེད་ཆོས། །དེ་དག་བསྲུང་བྱ་སྲུང་བྱེད་གཉིས་ཀྱི་ཆོས། །ས་ལམ་བགྲོད་བྱའི་ཆོས་དང་འབྲས་བུ་ཐོབ་བྱའི་ཆོས། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་བྱ་བཙལ་ནད་ཡིན་རྣོ།་།དེ།་<milestone unit="line" n="191.3"/>ལ་སྤྱད་པས་ནམས་ཀྱང་སངས་མི་རྒྱ། །གཉིས་སྣང་ཞེན་པ་མ་ཆོད་པར། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའི་སེམས་ཅན་ཉུང་། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བ་་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། དགརྒི་རྦེསྒྲབ།་<milestone unit="line" n="191.4"/>སྤང་ཐོབ་གཉིས་ཀྱིས་གྲོལ་བ་མེད་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་སེམས་ཉིད་ཀུན་བཟང་ལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་འདི་སྐད་ཞུས། །མ་འཁྲུལ་ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་སེམས་རྩོན་<milestone unit="line" n="191.5"/>རྣམས། །འགྱུར་མེད་ཆོས་སྐུ་འཐོབ་པའི་ཐབས། །དེ་ཡི་གདམས་ངག་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །སྟོན་པ་སེམས་ཉིད་ཀུན་བཟང་དེས། །རིན་པོ་ཆེ་རྩིས་གདབ་མེད་པའི་འོད་ནང་ན། །གསལ་བསྦྲེ་<milestone unit="line" n="191.6"/>ཏིང་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཞེངས་ནས་འདི་སྐད་གསུངས། །ཆོས་སྐུ་འགྱུར་མེད་ཐོབ་ཐབས་ལ། །རྩོལ་བསྒྲུབ་བགྱི་ཡང་མི་འཚལ་ལོ། །བྱ་བ་ཐམས་ཅད་བཏང་ལ་ནི། །ངང་ཉིད་རང་སར་བཞག་པར་<milestone unit="page" n="192"/><milestone unit="line" n="192.1"/>འཚལ། །སྤང་ལེན་ཆགས་འཛིན་ནད་དང་བྲལ། །ང་ཡི་བཀའ་ཆེམས་བསྟན་ལུགས་ནི། །གཞན་ལས་མ་བྱུང་མི་བྱུང་འབྱུང་མི་སྲིད། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །ང་ཡི་བདུད་རྩི་བཅུད་ཀྱི་སྙིང་ཁུ་འདི་ཡིན་ནོ། །ང་ནི་སྣང་སྲིད་ཀུན་<milestone unit="line" n="192.2"/>ལ་སྣང་། །ཀུན་ལ་སྣང་སྟེ་ང་མི་མཐོང་ མ་མཐོང་བ་ཡིས་ངང་ལ་ཞོག་།ང་ནི་སྣོད་བཅུད་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པས་ངོས་ཟུང་མེད། །ངོས་ཟུང་མེད་པའི་ངང་ལ་ཞོག །ང་ནི་ཀུན་གྱི་དངོས་གཞི་སྟེ། །དངོས་<milestone unit="line" n="192.3"/>གཞི་མེད་པས་གྲུབ་པ་མེད། །གྲུབ་པ་མེད་པས་ངང་ལ་ཞོག །ང་ཡིས་ཐམས་ཅད་ཕྱེ་བ་སྟེ། །ཕྱེ་མཁན་རྟོག་པ་གཅིག་ཀྱང་མེད། །མ་ཕྱེ་བ་ཡིས་ངང་ལ་ཞོག །ང་ནི་ཀུན་ལ་སྣང་བ་སྟེ། །ཀུན་གྱིས་ང་ནི་སྣང་མི་<milestone unit="line" n="192.4"/>འགྱུར། །མི་སྣང་བ་ཡི་ངང་ལ་ཞོག །ང་ཡིས་ཐམས་ཅད་བྱས་པ་སྟེ། །ང་ནི་སུས་ཀྱང་མ་བྱས་སོ། །མ་བྱས་པ་ཡི་ངང་ལ་ཞོག །ང་ཡིས་ཐམས་ཅད་བཙལ་བ་སྟེ། །ང་ནི་སུས་ཀྱང་མ་བཙལ་ལོ མ་བཙལ་བ་ཡི་ངང་ལ་<milestone unit="line" n="192.5"/>ཞོག །ང་ཡིས་ཐམས་ཅད་སྤངས་པ་སྟེ། །ང་ནི་སུས་ཀྱང་མ་སྤཇིས་སོ། །མ་སྤངས་པ་ཡི་ངང་ལ་ཞོག །ང་ཡིས་ཐམས་ཅད་བསྒྲུབ་པ་སྟེ། །ང་ནི་སུས་ཀྱང་མ་བསྒྲུབས་སོ། །མ་བསྒྲུབས་པ་ཡི་ངང་ལ་ཞོག །ང་<milestone unit="line" n="192.6"/>ཡིས་ཐམས་ཅད་བརྟགས་པ་སྟེ། །ང་ནི་སུས་ཀྱང་མ་བརྟགས་སོ། །མ་བརྟགས་པ་ཡི་ངང་ལ་ཞོག །ང་ཡིས་ཐམས་ཅད་མཚོན་པ་སྟེ། །ང་ནི་སུས་ཀྱང་མ་མཚོན་ནོ། །མ་མཚོན་པ་ཡི་ངང་ལ་ཞོག །ང་ཡི་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="193"/><milestone unit="line" n="193.1"/>༄༅། ཁོ༑ས་པ་སྟེ། །ང་ཡི་རང་བཞིན་སུས་ཀྱང་མ་ཤེས་སོ། །མ་ཤེས་པ་ཡི་ངང་ལ་ཞོག །ང་ཡིས་ཐམས་ཅད་བསྐྱེད་པ་སྟེ། །ང་ནི་སུས་ཀྱང་མ་བསྐྱེད་དོ། །མ་བསྐྱེད་རྫོགས་པའི་ངང་ལ་ཞོག །ང་ནི་ཀན་ལ་སྐེ་<milestone unit="line" n="193.2"/>བ་སྟེ། །ང་ཡི་རང་བཞིན་ཀུན་ལ་སྐྱེ་བ་མེད། །མ་སྐྱེས་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ངང་ལ་ཞོག །ང་ཡིས་ཐམས་ཅད་རྟོགས་པ་སྟེ། །ང་ནི་སུས་ཀྱང་མ་རྟོགས་སོ། །མ་རྟོགས་པ་ཡི་ངང་ལ་ཞོག །རིག་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ཡིརྨི།་།སྐྱིང་ཐྲོ་<milestone unit="line" n="193.3"/>མེད་པའི་ངང་ལ་ཞོག །ཡིད་ལ་འགྱུ་བ་མེད་པ་ཡིས། །གཡོས་པ་མེད་པའི་ངང་ལ་ཞོག །སེམས་ལ་མིང་འདོབས་མེད་པ་ཡིས། །ཆགས་འཛིན་སྤྲོས་པ་རྟགས་ཞེན་མེད་པའི་ངང་ལ་ཞོག །གནས་ལུགས་འགྱུར་མེད་<milestone unit="line" n="193.4"/>ངང་ལ་ཞོག །སྣང་བ་སོར་བཞག་ངང་ལ་ཞོག །དེ་གཉིས་དབྱེ་བསལ་མེད་པར་ཞོག །གནས་ལུགས་དངོས་པོ་མེད་པར་ཞོག །སྣང་བ་དགག་བསྒྲུབ་མེད་པར་ཞོག །དེ་གཉིས་རྩིས་གདབ་མེད་པར་རྙེག །ཕྱི་<milestone unit="line" n="193.5"/>ཡི་དཀར་དམར་ཡུལ་རྣམས་ཀུན། །སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་པར་ཞོག །གནས་ལུགས་སེམས་ཉིད་རྩལ་སྣང་ཀུན། །མི་སྣང་རང་བཞིན་མེད་པར་ཞོག །བར་གྱི་གཉིས་སྣང་རང་བཞིན་ཀུན། །སྒོས་པ་ཐག་ཟློད་ངང་<milestone unit="line" n="193.6"/>ལ་ཞོག །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ངང་དུ་ཤོག །སྨྲ་བསམ་བརྗོད་མེད་ངང་དུ་ཞོག །འགག་མེད་ཆོས་སྐུའི་ངང་དུ་ཞོག །བརྟགས་སྣང་རྣམ་རྟོག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །གཉིས་མེད་ངང་དུ་ཐམས་ཅད་ཞོག །ནོག་པའི་སྣོགས་ཀྱང་<milestone unit="page" n="194"/><milestone unit="line" n="194.1"/>མཚོན་མེད་ངང་དུ་ཞོག །སྣང་སྲིད་ཁ་སྒྲོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། ཉམས་བླངས་ངང་བཞག་བདུད་རྩིའི་ཉིང་ཁུའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་སེམས་ཉིད་<milestone unit="line" n="194.2"/>ཀུན་བཟང་ལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་འདི་སྐད་ཞུས། །མ་བཅོས་རྣལ་དུ་བཞག་པ་ཡི། །དེ་ཡི་བཞག་ཐབས་ཇི་ལྟར་ལགས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་<milestone unit="line" n="194.3"/>དེས། །རིན་པོ་ཆེ་འོད་འཕྲོ་འདུ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྒོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་བཞེངས་ནས། །ང་ཡིས་མ་བཅོས་གནས་བཞག་བསྟན། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་གོ་བར་གྱིས། །ང་ལ་བལྟ་<milestone unit="line" n="194.4"/>བར་འདོད་པ་རྣམས། །བལྟ་བར་མ་བྱེད་དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་ཞོརྒི །བལྟས་པས་མཐོང་བའི་ཡུལ་མེད་ཀྱིས། །མ་བལྟས་བཞག་པས་ལྟ་བ་ཉིད་དང་མཇལ། །ང་ལ་བསྒོམ་པར་འདོད་པ་རྣམས། །བསྒོམ་པར་མ་བྱེད་གཡོ་<milestone unit="line" n="194.5"/>མེད་ངང་ལ་ཞོག །འགྱུ་མེད་ངང་ལ་བཞག་པས་སྒོམ་པ་ཉིད་དང་མཇལ། །ང་ལ་སྤྱོད་པར་འདོད་པ་རྣམས། །སྤྱད་པར་མ་བྱེད་བྱར་མེད་ང་་་་་ཐོག །བྱར་མེད་ངང་ལ་བཞག་པས་སྤྱོད་པ་ཉིད་དང་མཇལ། །ང་ལ་<milestone unit="line" n="194.6"/>བསྲུང་བར་འདོད་པ་རྣམས། །བསྲུང་བར་མ་བྱེད་མི་འདའི་ངང་ལ་ཞོག །འདའ་མེད་ངང་ལ་བཞག་པས་དམ་ཚིག་ཉིད་དང་མཇལ། །ང་ལ་བཙལ་བར་འདོད་པ་རྣམས། །བཙལ་བར་མ་བྱེད་རྩོལ་མེད་ངང་ལ་<milestone unit="page" n="195"/><milestone unit="line" n="195.1"/>༄༅། །ཞོག །རྩོལ་མེད་གདེང་ལ་བཞག་པས་ཕྲིན་ལས་ཉིད་དང་འཇལ། །ང་ལ་བགྲོད་པར་འདོད་པ་རྣམས། །བགྲོད་པར་མ་བྱེད་དབྱར་མེད་ངང་ལ་ཞོག །ང་ལ་བསྤྲབ་པར་འདོད་པ་རྔམས། །བ་བ་པར་<milestone unit="line" n="195.2"/>མ་བྱེད་བསྒྲུབ་མེད་ངང་ལ་ཞོག །ང་ལ་ཐོབ་པར་འདོད་པ་རྣམས། །ཐོབ་རྒྱུ་མེད་ཀྱིས་རང་སར་རང་ཉིད་ཞོག །བཞག་ཏུ་མེད་པས་འབྲས་བུ་ཆེན་པོ་ཐོབ། །ཐོབ་ཏུ་མེད་པས༄་ཐོབ་པའི་རྡོན།་དང་།མཇལ། །ཟློཇལ་ད་<milestone unit="line" n="195.3"/>མེད་པས་འགྱུར་མེད་ངང་ལ་ཞོག །སྣང་བ་ཐམས་ཅད་སོར་བཞག་ངང་ལ་ཞོག །གནས་ལུགས་ཐམས་ཅད་འགྱུར་མེད་ངང་ལ་ཞོག །སྤྲོས་པ་ཐམས་ཅད་ཐག་ཆོད་ངང་ལ་ཞོག །སྙིང་པོ་ཆོས་སྐའི་རང་བཞིན་རྣི། །མི་་<milestone unit="line" n="195.4"/>སྣང་རང་བཞིན་མེད་པའི་ངང་ལ་ཞོག །རྟོག་ཚོགས་བློ་ལ་སྣང་བའི་ཡུལ་སྣང་རྣམས། །སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་པའི་ངང་ལ་ཞོག །གཉིས་སྣང་གཟུང་འཛིན་གཉིས་ཀྱིས་བཅིངས་པ་རྣམས། །རྡོབྱེ་བསལ་ཧཱུཾས་གླིདབ་<milestone unit="line" n="195.5"/>མེད་པའི་ངང་ལ་ཞོག །ཡིད་དབྱོད་སེམས་ཀྱི་དྲན་རིག་རྣམས། །རང་དངས་ཆེན་པོའི་ངང་ལ་ཞོག །རྟོག་ཚོགས་སེམས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་རྣམས། །རང་སངས་ཆེན་པོའི་ངང་ལ་རྒོག །འགྱ་བ་རིག་པ་བརྔག་།པ་<milestone unit="line" n="195.6"/>རྣམས། །གསལ་གདངས་ཆེན་པོའི་ངང་ལ་ཞོག །ངང་བཞག་ཐབས་ཀྱི་དྲིལ་བས་གསུམ་དུ་འདུས། །རིག་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ངང་ལ་ཞོག །ཡིད་ནི་འགྱུ་བ་མེད་པའི་ངང་ལ་ཞོག །སེམ་ས་ནི་མིཇེ་མེད་རྗོརྗོ་ལ་<milestone unit="page" n="196"/><milestone unit="line" n="196.1"/>ཞོག །ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བའི་ངང་བཞག་རྣམ་གསུམ་འདི། །ཐོབ་ཏུ་མེད་པས་སྐུ་གསུམ་འདིས། །སྲིད་གསུམ་ཟིལ་གནོན་ས་གསུམ་རང་སར་ནོན། །དུག་གསུམ་རྩད་བཅད་ཁམས་གསུམ་ཕྱགས་མས་<milestone unit="line" n="196.2"/>བཏབ། །ངོ་བོ་རང་བཞིན་ཐུགས་རྗེའི་སྣང་བའོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྒོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། མ་བཅོས་རྣལ་དུ་བཞག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་སེམས་<milestone unit="line" n="196.3"/>ཉིད་ཀུན་བཟང་ལ། །རྗོ་རྗེ་སེམས་དཔསི་འདི་སྐད་རྣེས། །སྙིང་རྦོ་འགྱུར་མེད་ཆོས་སྐུ་ལ། །མིང་མེད་མིང་བཏགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །སེམས་ཉིད་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་དེ། །རིན་པོ་ཆེ་འོད་འབར་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="196.4"/>ཞགས་སོ། །དེ་ནས་བནིངས་ནས་འདི་སྐད་རྒིསུང་ས། །རྩོས་སྐ་མིརྔོ་མེད་མཚོན་་མེད་ལ། །མཚོན་པའི་མིང་གིས་གོལ་བར་བཤད། །གོལ་སྒྲིབ་མཚན་ཉིད་ངས་བཤད་ཀྱིས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡིད་ལ་<milestone unit="line" n="196.5"/>རྒྱོང་།། །སངས་རྒྱས་མེད་པས་སངས་རྒྱས་རྨིང་རྨེང་མེད། །མེད་ཐོར་འདོད་པས་སངས་རྒྱས་གོལ། །ཆོས་སྐུ་མེད་པས་ཆོས་སྐུའི་མིང་ཡང་མེད། །མེད་པར་འདོད་པས་ཆོས་སྐུ་གོལ། །ལོངས་སྐུ་མེད་པས་ལོངས་སྐུའི་<milestone unit="line" n="196.6"/>མིང་ཡང་མེད། །མེད་པར་འདོད་པས་ལོངས་སྐུ་གོལ། །སྤྲུལ་སྐུ་མེད་པས་སྤྲུལ་སྐུའི་མིང་ཡང་མེད། །མེད་པས་འདོད་པས་སྤྲུལ་སྐུ་གོལ། །འཁོར་བ་མེད་པས་འཁོར་བའི་མིང་ཡང་མེད། །མེད་པར་འདོད་པས་རང་<milestone unit="page" n="197"/><milestone unit="line" n="197.1"/>༷ཧཱུཾ་ །ས་མིང་ཡ།གངས་མེ་།ལ། །།མེ།།ང་པ༷དའསདོ་དདཔཔ་རསང་མྱགིངསའ༷སྣྲོལ་མ།ང།་རྣཡམང་རྟོགད་།མེད། ་།སཔ་།མའ་སྟི།་༷་༷༷་ང༷་།།ལ།།མེད།མཔ་རརགའ་དོདད་པཔས་རམངཧཱུཾསྨྱུ་༷།་༷ང།་།ཆོདས།ཉི།དད་མེ༷ར་པ་༷ད྅ས་པཉི་རདང་མི་གངས་ཡ༷གི་༷ད།།།ཡེ།མེཧཱུཾ་༷ཧཱུཾ་ནཱ།༷་<milestone unit="line" n="197.2"/>པར་འདོད་པ་ངང་གིས་འཁྲུལ། །ཕྱོགས་རིས་མེད་པས་ཕྱོགས་རིས་མིང་ཡང་མེད། །མེད་པར་བསྒྲུབ་པར་འདོད་པ་རང་གིས་འཁྲུལ། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་གཉིས་མེད་ལ། །གཉིས་སུ་བཟུང་བས་འ་ལ༄་པ་<milestone unit="line" n="197.3"/>ཡིན། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་དབྱེར་མེད་ལ། །དབྱེ་བ་བྱུང་བས་བསྒྲིབས་པ་ཡིན། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་བརྗོད་མེད་ལ། །བརྗོད་པ་བྱུང་བས་བསྒྲིབས་པ་ཡིན། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་མིང་མེད་ལ། །མིང་དུ་བཏགརྨི་པས་<milestone unit="line" n="197.4"/>འཁྲུལ་པ་ཡིན། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་མཉམ་པ་ལ། །ཕྱོགས་སུ་བཟུང་བས་འཁྲུལ་པ་ཡིན། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཆགས་མེད་ལ། །ཆགས་ཞེན་བྱུང་བས་འཁྲུལ་པ་ཡིན། །གནས་དོན་མ་རྟོགས་སྒྲིབ་པ་ཡིན། །འགྲོ་སྟོ་<milestone unit="line" n="197.5"/>ནོར་བས་གོལ་ས་ཡིན། །སྒོ་ལྔར་འཁྱམས་པས་འཁྲུལ་པ་ཡིན། །གོལ་སྒྲིབ་གཉིས་སྟོང་ལྔ་བརྒྱ་ཡང། །དབྱེ་ན་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་སྟེ། །བསྡུས་པས་གསུམ་པོ་དེ་རུ་འདུས། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས།།<milestone unit="page" n="198"/><milestone unit="line" n="198.1"/>འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། གོལ་སྒྲིབ་འཁྲུལ་གསུམ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་ལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་འདི་སྐད་ཞུས། །གོལསྒྲིབ་ལ་བཟླ་ཇི་<milestone unit="line" n="198.2"/>ལྔར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། སྟོན་པ་ཀན་ཏ་བཟང་པོ་དེ། རིན་པོ་ཟླིའི་འོད་ཐིག་ལེར་བསྔས་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞགས་སོ། །བཞེངས་ནས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །ཐེག་པའི་གོལ་སྒྲིབ་འཁྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="198.3"/>ཛོས་མང་།བསྟན།་།བརྗོད་ཀྱིས་སྨེ་ལང་་བཇོམ་སྐྱིརྨི་་མི་ཁྱབ་སྟེ། །།ཡང་རྣི་རྒྱད་ནས་ནིབ་ཟིར་གསུཇོས། །རང་རང་ནང་ན་རྒྱས་ཐོར་བཞུགས། །སྤྱི་ཏི་ཡོ་གའི་གོལ་སྒྲིབ་འཁྲུལ་པ་ལ་བཟླ་བཤད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་<milestone unit="line" n="198.4"/>གོ་བར་ཟུང་།་ །མ་རྟོགས་བློ་ལ་གོལ་སྒྲིབ་སྣང་མོད་ཀྱང་། །སྙིང་པོའི་དོན༄་རྟོགས་གོལ་སྒྲིབ་མེད། །མིང་མེད་མིང་བཏགས་གོལ་བ་ཡང་། །མིང་མེད་བརྗོད་ལས་འདས་པས་གོལ་བ་མེད། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="198.5"/>བཅིངས་པའི་སྒྲིབ་ཐི་ཡང་། །དབྱེ་གསལ་སྣྲིས་གདབ་མེད་པས་སྙིབ་པ་དྨད། །མཚོན་པ་རྣམ་རྟོག་བློ་ཡི་འཁྲུལ་པ་རྣམས། །སྨྲ་བསམ་བརྗོད་ལས་འདས་པས་འཁྲུལ་དུ་མེད། །གོལ་སྒྲིབ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="198.6"/>ཀྱང་། །བསྡུས་པས་གོལ་སྒྲིབ་འཁྲུལ་གསུམ་སྟེ། །འཆར་བའི་སྒོ་རྣོར་གོལ་ས་ཡང་། །ལྡོག་པའི་ཐེབས་ཤེས་གོལ་དུ་མེད། །གནས་དོན་མ་ཤེས་སྒྲིབ་པ་ཡང་། །སྙིང་པོར་དོན་ཤར་སྒྲིབ་ཏུ་མེད། །ལྒོ་ལྔར་འ་ས་<milestone unit="page" n="199"/><milestone unit="line" n="199.1"/>༷རྡོ།། །མཉམ།་༷ཧཱུཾ་༷ཧཱུཾལ་རྟོ།༷་ངའཁྲུ། ལ།ཡསྣི་ཧཱུཾསྡི་།ཆད།ག་པཉིའས༷་ ྅དལ་དོདུན་སྟོག།ས།྅་ གྲག།་་སྐྱུ་།༷་།།ང་།དདགབྱེ༷་།མེ།ད་།ནཔ་སྟི།ཧཱུཾ་།།༷་ཡའརྗི་སྣིགམེ་།མ། །།ཡེ།ཐཤེགས་རྣ།ན་གརྟོ།་།ནམ་ རི་།ག།ད་བྲ།ལ།སྐུ། །གཧཱུཾམཔ་སྣོ།་།།།༷་།།།༷་<milestone unit="line" n="199.2"/>མེད། །སྐུ་ལྔའི་དོན་རྟོགས་དུག་ལྔ་མེད། །སངས་རྒྱས་དོན་རྟོགས་སེམས་ཅན་མེད། །མྱང་འདས་དོན་རྟོགས་འཁོར་བ་མེད། །ཐག་ཆོད་དོན་རྟོགས་ཡུལ་སེམས་མེད། །རྟོགས་པ་ཀློང་ནས་ཤར་བས་མ་རྩོགས་<milestone unit="line" n="199.3"/>མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། གོལ་སྒྲིབ་ལ་བཟླ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་།བཟང་ལ། །་རྗོ་།རྗེ་<milestone unit="line" n="199.4"/>སེམས་དཔས་འདི་སྐད་ཞུས། །རང་ལ་ཡེ་ནས་ཡོད་པ་ལ། །བྱ་བཙལ་རྩོལ་བསྒྲུབ་མི་འཚལ་ལམ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། སེམས་ཉིད་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེ། རིན་པོ་ཆེ་འོད་ལྔའི་ནང་ན་གསལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན།་ལ་<milestone unit="line" n="199.5"/>བཞུགས་སོ། །དེ་ལས་བཞེངས་ནས་འདི་སྐད་གསུངས། །རང་ལ་ཡེ་ནས་ཡོད་པ་ལ། །རྩོལ་བསྒྲུབ་བྱ་བཙལ་མི་འཚལ་ཏེ། །ང་ཡིས་རེ་མེད་རང་གནས་བཤད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡིད་ལ་ཟུང་། །ངང་དངས་ ་བ་<milestone unit="page" n="200"/><milestone unit="line" n="200.1"/>ཡིན་ཤེས་ལ། །ཁྱོད་ཀྱིས་བལྟ་བ་མ་ལྟ་ཅིག །ངང་དངས་སྒོམ་པ་ཡེ་ཤེས་ལ། །ཁྱོད་ཀྱི་བསྒོམ་པས་མ་སྒོམ་ཤིག །ངང་དངས་སྤྱོད་པ་ཡིན་ཞེས་ལ། །ཁྱོད་ཀྱི་སྤྱོད་པ་མ་སྤྱད་ ག །ངང་དངས་འབྲས་བུ་ཡན་ ས་<milestone unit="line" n="200.2"/>ལ། །ཁྱོད་ཀྱིས་འབྲས་བུ་མ་སྒྲུབས་ཤིག །ང་ཉིད་སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་ལ། །ཁྱོད་ཀྱིས་སྐུ་གསུམ་མ་སྒྲུབས་ཤིག །རང་ཉིད་སངས་རྒྱས་ཡིན་ཤེས་ལ། །ཁྱོད་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་མ་སྒྲུབས་ཤིག །སེམས་ཉིད་ཆོས་སྐུ་ཡིན་<milestone unit="line" n="200.3"/>ཤེས་ལ། །ཆོས་སྐུ་གཞན་ནས་མ་བཙལ་ཅིག །བཙལ་བས་བསྐལ་པ་འབུམ་ཕྲག་དུ་ཡང་མི་རྙེད་དོ། །འདས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་མ་བཙལ་ཏོ། །ཕྱིས་འབྱུང་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་མི་འཚོལ་ལོ། །ད་ལྟའི་<milestone unit="line" n="200.4"/>རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་བཙལ་བས་མི་རྙེད་དོ། །བཙལ་བས་རྙེད་པའི་སངས་རྒྱས་སམ། །བསྒྲུབ་རྦེས་འགྲུབ་པའི་སྐུ་གསུམ་མམ། །ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་འབྲས་བཙལ་བའི་བྱང་ཆུབ་བམ། །དེ་རྣམས་བརྒྱ་ལ་རྙེད་ཀྱང་རྣམ་རྟོག་<milestone unit="line" n="200.5"/>གམ། །སྐྱེ་བའི་འཇིག་རྟེན་རྡོས་པའི་ཆོས་སུ་འགྱུར། །དེ་བས་གོང་ལྟར་ཤེས་པར་གྱིས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། རང་གནས་རེ་<milestone unit="line" n="200.6"/>མེད་བ ན་པའི་ལེའུ་ ་བཅུ་ སུམ་པའོ ་ ས་་ ་པ་ ་བཟང་ལ ་་རྗེ་སེམས་ པས་འང་ ་ ས རང་མ ངས་ཆེན་པོ་ཅི་ ར་ལགས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་<milestone unit="page" n="201"/><milestone unit="line" n="201.1"/>༄༅། །གསོལ་པ་དང་། སྟོན་པ་རིན་པོ་ཆེ་འོད་བཀོལ་བ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །བཞེངས་ནས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །བདུད་རྩི་ཡང་ཞུན་རང་མདངས་བཤད། །འཁོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="201.2"/>མ་ཡེངས་གུས་པས་ཉོན། །ཨུ་པ་ར་ཙིསྟ་ཨུ་སིམ། སྐུ་གསུམ་འགྱུར་བ་མེད་དེ་རང་མདངས་ཆེན་པོར་གདའ། །དུག་གསུམ་སྤང་བ་མེད་དེ་རང་དངས་ཆེན་པོར་གདའ། །ཡེ་ཤེས་བཙལ་བ་མེད་དེ་རང་དངས་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="201.3"/>གདའ། །མ་རིག་སངས་པ་མེད་དེ་རང་དངས་ཆེན་པོར་གདའ། །ཆོས་ཉིད་བཙལ་བ་མེད་དེ་རང་དངས་ཆེན་པོར་གདའ། །རྣམ་རྟོག་སྤང་བ་མེད་དེ་རང་དངས་ཆེན་པོར་གདའ། །སངས་རྒྱས་བསྒྲུབ་པ་མེད་དེ་རང་<milestone unit="line" n="201.4"/>དངས་ཆེན་པོར་གདའ། །སེམས་ཅན་སྤང་བ་མེད་དེ་རང་དངས་ཆེན་པོར་གདའ། །མྱང་འདས་བསྒྲུབ་པ་མེད་དེ་རང་དངས་ཆེན་པོར་གདའ། །འཁོར་བ་སྤངས་པ་མེད་དེ་རང་དངས་ཆེན་པོར་གདའ། །ཕྱོགས་རིས་<milestone unit="line" n="201.5"/>སྤངས་པ་མེད་དེ་རང་དངས་ཆེན་པོར་གདའ། །ཆོས་སྐུ་འགྱུར་བ་མེད་དེ་རང་དངས་ཆེན་པོར་གདའ། །སྙིང་པོ་འགྱུར་བ་མེད་དེ་རང་དངས་ཆེན་པོར་གདའ། །ངང་ཉིད་འགྱུར་བ་མེད་དེ་རང་དངས་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="201.6"/>གདའ། །ངང་དངས་གཡོ་འགུལ་མེད་དེ་རང་དངས་ཆེན་པོར་གདའ། །སེམས་ཉིད་བསླད་པ་མེད་དེ་རང་དངས་ཆེན་པོར་གདའ། །གཞི་ཉིད་འགྱུར་བ་མེད་དེ་རང་དངས་ཆེན་པོར་གདའ། །དེ་ལ་སོགས་པ་བརྟགས་<milestone unit="page" n="202"/><milestone unit="line" n="202.1"/>སྣང་ཐམས་ཅད་རང་དངས་ཆེན་པོར་གདའ། །ཞེས་གསུངས་སོ། སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བབ་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། བདུད་རྩི་ཡང་ཞུན་རང་དངས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་<milestone unit="line" n="202.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་སེམས་ཉིད་ཀུན་བཟང་ལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་འདི་སྐད་ཞུས། །ཆོས་ཉིད་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོའི་དོན། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །སེམས་ཉིད་<milestone unit="line" n="202.3"/>སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་དེས། རིན་པོ་ཆེ་འོད་གཏིང་ནས་འབར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཞེངས་ནས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །ཨ་མུན་དྷ་རི་པེ་ཏ་ཨ་ཏི། བདུད་རྩི་བཅུད་ཀྱི་སྒྲོན་<milestone unit="line" n="202.4"/>གསལ་བཤད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་གོ་བར་ཟུང་། །སྙིང་པོ་འགྱུར་མེད་ཆོས་སྐུའི་ཀློང་ཡངས་དེར། ཁེས་པ་མ་འགགས་སྣ་ཚོགས་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ། །གར་ཡང་འགྲོ་ས་མ་རྙེད་སྙིང་པོའི་ཀློང་དུ་ཐིམ། །ཆོས་ཉིད་མ་ལ་མ་<milestone unit="line" n="202.5"/>འགགས་རྩལ་སྣང་དུ་ཐིམ་པས། །མ་བུ་ངོ་འཕྲད་ཐོག་མར་ཡེ་སངས་རྒྱས། །དབྱེར་མེད་ངང་ཐིམ་ཡེ་ཤེས་རང་ས་ཟིན། །འཁྲུལ་པ་རང་སངས་རྣམ་རྟོག་རང་སར་གྲོལ། །སྐྱེ་མེད་དོན་རྟོགས་སྙིང་པོའི་ཀློང་ནས་<milestone unit="line" n="202.6"/>ཤར། །བརྗོད་མེད་དོན་རྟོགས་འགྱུར་མེད་ངང་ལ་གནས། །དེ་ལ་ཀུན་ཀྱང་གང་གནས་པ། །སྣང་བ་ཡིད་ལ་མ་བྱས་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྟོང་པ་ཡིད་ལ་མ་བྱས་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །གཉིས་མེད་<milestone unit="page" n="203"/><milestone unit="line" n="203.1"/>༄༅། །ཡིད་ལ་མ་བྱས་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྐུ་གསུམ་ཡིད་ལ་མ་བྱས་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །དུག་གསུམ་རྩད་ནས་གཅོད་པའི་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྟོང་པ་ཡིད་ལ་མི་བྱེད་གཏིང་<milestone unit="line" n="203.2"/>གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །བདེ་བ་ཡིད་ལ་མི་བྱེད་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྐྱེ་མེད་ཡིད་ལ་མི་བྱེད་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །དེ་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྟོར་བ།དད་<milestone unit="line" n="203.3"/>རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས་བདུད་རྩི་བཅུད་ཀྱི་སྒྲོན་གསལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །རིན་པོ་ཆེ་ཐོརྡའི་ཏིང་ངེ་་འཛིན་་ལ།་<milestone unit="line" n="203.4"/>སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །ཆོས་རྣམས་བརྡ་ཡིས་ཇི་ལྟར་བཤད། །ཅེས་གསོལ་པ་དང་། སྡུད་པ་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་ལ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="203.5"/>འཛིན་ལས་བཞེངས་ཏེ། དེ་ནས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །ཨུ་ཨུ་འགས་ཡ། །མ་ཧྭ་སུ་ཁ་ཧོ། །སྤྱི་ཏི་བརྡ་ཡི་ལེའུ་བཤད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡིད་ལ་ཟུང་། །ནམ་མཁར་བྲོ་བརྡུངས། རི་ཁར་བསོས་རྗེབ།<milestone unit="line" n="203.6"/>གངས་ཁར་མདུང་ཚུགས། མཁར་ཁར་དར་ཕྱོར། རྒྱ་མཚོར་ཁྱིམ་གྱིས། ནམ་མཁས་ཡུལ་གྱིས། དབུས་ཀྱི་རི་བོས་མཁར་གྱིས། བར་སྣང་ལུས་ལ་གོན། ན་བུན་མགོ་ལ་གོན། །སྐར་མདའ་སྐེད་ལ་ཆིངས། གཐོས་<milestone unit="page" n="204"/><milestone unit="line" n="204.1"/>སུ་ཉི་མ་ཐོགས། གཡོན་དུ་ཟླ་བ་ཐོགས། སྤྲིན་གྱི་ལྷམ་གྱིས། འབྱུང་བ་ལྔ་གོས་གྱིས། སྣང་བ་ཟས་སུ་ཟོ། སྲིད་པ་ལྟོ་རུ་ཆུག འཇའ་ཚོན་གྱི་རྒྱལ་མཚན་གྱིས། གཅིག་སོད། གཉིས་སྤོངས། གསུམ་རྟེན། གཅིག་ཡུལ་<milestone unit="line" n="204.2"/>ཕྱུང་། གསུམ་སྙིང་ནས་དྲོངས། གཉིས་ཀྱི་སྐེ་ཆོད། གཅིག་ཡུལ་འཛིན་དུ་ཆུག །གསུམ་གྱི་དགྲ་དཔུང་ཆོམས། གཉིས་རོག་བྱེད་དུ་ཆུག །ལོང་བའི་མིག་ལ་ཉི་མ་ཁོབ། མེ་ཆེན་འབར་བ་ཆུ་ཡིས་སོད། མཚོ་ཆེན་ཁོལ་<milestone unit="line" n="204.3"/>མ་མེ་ཡིས་སོད། ཀུན་གཞི་ལྕགས་སུ་ཆུག ཡིད་ལ་མདས་རྒྱོབ། ཕུང་མཁན་ངོས་ཟུང་། ལྔ་པོ་ཁྱེར། །གཅིག་པོ་སོད། ཐོག་མཐའ་གཉིས་ཀྱི་དྲང་ཐག་ཆོད། །དགྲ་དཔུང་ཆོམས་ལ་རྫོངས་སུ་ཞུགས། །གནད་མཁར་<milestone unit="line" n="204.4"/>བསྲུང་ལ་ཟམ་འཕྲང་སྡོམས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྒོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། བརྡའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་<milestone unit="line" n="204.5"/>ལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་འདི་སྐད་ཞུས། །ཐེག་པ་གཞིན་ལ་མེད་ཐོའི་སྤྱི་ཏིའི་བརྡ་ཆོས་ཅི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །དེ་ནས་སེམས་ཉིད་ཀུན་བཟང་དེ། རིན་པོ་ཆེ་འོད་བཀོལ་བ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="204.6"/>བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཏིང་ངེ་འཛིན་དེ་ལས་བཞེངས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ང་ཡི་བརྡ་ཆོས་འདི་ལྟ་བུ། །ཐེག་པ་གཞན་ལ་མི་འབྱུང་བས། །བརྡ་ཡི་ཆོས་རྣམས་ང་ཡིས་བཤད། །འཁོར་རྣམས་མ་ཡེངས་<milestone unit="page" n="205"/><milestone unit="line" n="205.1"/>༄༅། །གུས་པས་ཉོན། །རི་བསྙིལ་མེ་སོད་བྲག་ཆོག་ལ། །མཚོ་སྐོམས་མདུད་ཁྲོལ་ཕྱགས་མས་ཐོབ། །རྒན་རྒོན་སོད་ལ་བུ་ཕྲུག་སྦོས། །ཆོ་གང་སོད་རལ་གྲི་ཐོགས། །ཕག་སྦྲུལ་བྱ་དང་ཁྱི་སོད་ལ། །ནམ་<milestone unit="line" n="205.2"/>མཁའི་དབྱིངས་སུ་སྦོས་ལ་ཞོག །ཁྱུང་ལ་ཞོན་ནས་སེང་གེ་ཁྲིད། ནམ་མཁའ་གོས་སུ་གོན། ས་གཞི་སྟན་དུ་ཐིང་། སྣང་སྲིད་ཁ་རུ་ཆུག་ལ་རྒྱ་མཚོ་ཁྲོགས་ཆོད་གྱིས། མཁའ་ལ་ལྷོས་ལ་སྤྲིན་ལ་ཚུགས། མཚོ་གཏིང་<milestone unit="line" n="205.3"/>ཉོལ་ལ་ཉི་ཟླ་མིག་ཏུ་ཆུག །རླུད་ཕོ་སྟོད་ལ་ནོན་ལ་རྨིག་རྒྱུ་དབྱིངས་སུ་སྐྱོལ། །སྤྲེའུ་སོད་ལ་ནམ་མཁར་སྡོད། །རིག་པའི་ཁྱེའུ་ཆུང་ནམ་མཁར་ཕྱིན། །འགྲོ་ས་མ་རྙེད་ཡི་མུག་ནས། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་སུ་ངལ་<milestone unit="line" n="205.4"/>ཅིག་སོས། །ཉི་ཟླའི་དབྱིངས་སུ་ཤུལ་བཏོད་ལ། །འཇའ་ཚོན་ལྔ་ཡི་ལམ་དུ་ཞུགས། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་གཏིང་དུ་ཕྱིན། །འགྲོ་ས་མ་རྙེད་ལྕིབས་ནས་བཏང་། །མུན་སྣང་གཉིས་སུ་གསལ་བའི་སྒོ་ཕྱེ་ལ། །དགྲ་ཟིན་<milestone unit="line" n="205.5"/>གཉིས་ཀྱི་ས་མཚམས་སུ། །མི་འཇིགས་པ་ཡི་སྐྱེལ་མ་ཚོལ། །རྣོ་བའི་མཚོན་ཐོགས་སྲ་བའི་གོ་གོན་ལ། །མགྱོགས་པའི་རྟ་ཞོན་མི་བསླུའི་གྲོགས་པོ་ཚོལ། །འཔྲང་གསུམ་ནང་དུ་སྒུག་བཅུག་ལ། །དགྲ་ངོས་ཟུང་ལ་<milestone unit="line" n="205.6"/>དགྲ་རྣམས་སོད། །གནད་གསུམ་ནང་དུ་གཙིགས་ལ་དབབ། །རྒྱལ་པོ་བཙོན་དུ་ཟིན་པ་དང་། །དགྲ་ཡི་བུ་རྣམས་བསད་པ་ཡིས། །རྒྱལ་ཁམས་ཆམ་ལ་འབབ་པ་ཡིན། །འཁོར་འདས་གཉིས་ཀྱི་ཞབྲུག་པ་<milestone unit="page" n="206"/><milestone unit="line" n="206.1"/>ཟིན། །གཏན་མཁར་བཙན་པོ་བསྲུང་བ་ལ། །རྫོང་གསུམ་ནང་དུ་ཉལ་ལ་བསྡད། །སོ་མཚམས་ཡུལ་སྲུངས་འཕྲང་གསུམ་སྡོམས། །ཉོན་མོངས་དམག་དཔུང་ཆེན་པོ་ནི། །མ་བཟློག་པ་རུ་གྱུར་པ་ན། །སྲིད་སྡེ་བཙལ་<milestone unit="line" n="206.2"/>ལ་དམག་སོ་བལྟ། །གོ་ཆ་མཚོན་ལ་ནན་ཏན་བསྐྱེད། །བསྒོམ་པའི་ཁྲབ་ཆེན་ལུས་ལ་གོན། །མན་ངག་གནད་ཀྱི་སྐེ་རགས་བཅིངས། །བྱིན་རླབས་ཆེན་པོའི་ཁྲབ་ལག་བཅུག །བཀའ་ལུང་མ་ནོར་ཧེལ་སླག་<milestone unit="line" n="206.3"/>གོན། །གཉིས་མེད་ཆེན་པོའི་རྐང་ཆས་བཅུག །འཀྱུར་བ་མེད་པའི་ཐག་གུས་བཅིངས། །ལུང་རིགས་གཉིས་ཀྱི་འཁོར་གསུམ་བཏགས། །སྟོང་ཉིད་གཞ་མོ་ལག་ཏྭ་ཐོགས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མཆོག་མ་ལ། །ཆང་<milestone unit="line" n="206.4"/>ཟུང་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ཡིན། །རྒྱུད་ནི་འགྱུར་བ་མེད་པ་ཡིན། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་སྣུག་མ་ལ། །ལུང་རིགས་གཉིས་ཀྱི་སྟོང་ཞིག་བཏོདེ། །ཚད་རྨིརྡོ་བཞི་སྨྲོ་་སྒྲོ་ཞེག་བསྒྲོན། །འགྱུཇོ་བ་མེད་པའི་གཅས་གཅིག་<milestone unit="line" n="206.5"/>དཀྲིས། ཁོས་རབ་རྣོན་པོའི་མདེའུ་བཅུག །མདའ་དེ་སྟོང་ཉིད་དང་པོར་གསལ། །བལྟ་བའི་ཕུབ་ཆུང་རྒྱབ་ཏུ་གོན། །སྒོམ་་པའི་རྨོག་གཞུ་མགོ་ལ་གོན། །དེ་ལྟར་བྱས་ནས་དམག་ལ་འགྲོ། །དམག་དཔོན་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="206.6"/>འགྱུར་མེད་དང་། །དམག་དཔོན་ཆེན་པོ་སྐྱེ་མེད་དང་། །དམགདཔོན ཆེན་པོ་འགག་མེད་དང་། །སྐྱེ་འགག་གཉིས་མེད་དམག་དཔོན་བཞིས། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་བཞི་བཙལ་ཏེ། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་གྲོས་ཐག་<milestone unit="page" n="207"/><milestone unit="line" n="207.1"/>༄༅། །ཆོད། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་ལམ་ལ་མཁས། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་མངོན་ཤེས་ཅན། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་མཐུ་བོ་ཆེ། །དཔའ་བོ་བཞི་དང་དམག་དཔོན་བཞི། །དེ་ཡིས་སྣ་གྲངས་བསམ་ལས་འདས། །འཁོར་<milestone unit="line" n="207.2"/>འདས་གཉིས་ཀྱི་འཁྲུག་པ་བྱེད། །མ་རིག་ཡེ་ཤེས་འཁྲུག་པ་བྱེད། །སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་འཁྲུག་པ་བྱེད། །ཀུན་གཞིའི་སྟོང་ར་ཆེན་པོ་ན། །སེམས་ཀྱི་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་འཐོར། །མ་འཆམས་འ་གི་པ་ཆི་་པོ་<milestone unit="line" n="207.3"/>བྱུང་། །ཉོན་མོངས་འཁོར་བའི་དམག་དཔུང་ལ། །རང་དངས་དཔའ་བོས་མདའ་ཞིག་འཕེན། །སྟོང་ཉིད་གཞུ་མོ་ལྕོག་གིས་བརྡུངས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་མདའ་སྟོང་དེ། །ལུང་རིགས་གཉིས་ལ་མདའ་སྟོསྔ་་ར། །རྙིང་<milestone unit="line" n="207.4"/>པ་ཉིད་དུ་མདེལ་གྱིས་བཀང་། །ཉོན་མོངས་དམག་ལ་མདའ་གཅིག་བརྡེག །ང་བདག་གཉིས་ལ་གཟིར་གཟིར་ནས། །འགོང་པོ་ངར་འཛིན་སྙིང་ལ་བརྒྱབ། །ང་རྒྱལ་ང་བདག་ལྷན་གྱིས་ཤི། །ཇེང་རྡོངརྨི་ཆི་་ཚུའི་<milestone unit="line" n="207.5"/>མདའ་འཕངས་པས། །མ་རིག་གཏི་མུག་སྙིང་ལ་བརྒྱབ། །ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་ཀློང་དུ་ཤི། །མུན་པ་མི་གསལ་སྒྲིབ་པ་བརླག །རང་དངས་ཆེན་པོའི་མདའ་འཕངས་པས།་ །གཟུང་ཇོཛིན་སྤང་།ལེན་སྨིཇི་ལ་<milestone unit="line" n="207.6"/>བརྒྱབ། །དགག་བསྐྲུབ་མེད་པའི་ངང་དུ་ཤི། །གསལ་དངས་ཆེན་པོའི་མདའ་འཕངས་པས། །ང་བདག་ཕྱོགས་རིས་སྙིང་ལ་བརྒྱབ། །དབྱེ་བསལ་མེད་པའི་ངང་དུ་ཤི། །གཏིང་གརྨིལ་ཆེན་རྦིའི་མདའ་།འབྱུངས<milestone unit="page" n="208"/><milestone unit="line" n="208.1"/>པས། །དས་ལྔ་ཆོས་བ་ད་མིང་ལ་བ་བ ཡེ་ཤེས་མཐའ་བྲལ་རྐོང་ད་ཐི། །གོས་པ་ཐབ་ཆོད་མན་ངབ་གིས། །ཉོན་མོངས་དམག་གི་གཡུལ་ངོ་ཟློག །མ་རིག་པ་ཡི་མཁར་ཁང་བཅོམ། །ཉོནམོངས་བརྒྱད་ཁྲིའི་རྩ་<milestone unit="line" n="208.2"/>བ་བརླག་ས།་།དུག་གརྒྱོམ།་སྩོ་བ་གཏནོ་ནས་བཅདི། །ཉོན་མོངས་་དམརྒི་།མཇོ་ཕྱགས་མ།ས་སྐྲུཏབ།། །སྒྲོ་རྒེས་ཟང་ཧཱུཾལ་ཐོ་ལེཇོརྦིཏབ།། །དམག་དཔུང་བཟློག་པ་ངོ་མཚར་ཆེ། །བདུད་རྩི་བཅ་འཐུང་སྡོང་པོའི་རྩ་<milestone unit="line" n="208.3"/>བ་ཆོད། །ཟས་ཀྱི་བྲོ་བ་མྱོང་ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྤོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། བརྡའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="208.4"/>ཡིས། །ཀན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་་ད་ཞས། །ཆོས་རྔརྨིས་བརྔ་ཡིསྦྲ་ཇི་ལྔར་་་ད། །ཅེས་་ས་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་དེས། རིན་པོ་ཆེ་འོད་འགྱེད་པ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་<milestone unit="line" n="208.5"/>ལས་བསྒོངཇོ་ནས་འཁོར་ལ་འིསྡི་།་་ད་བསུངས།། །ཡུལ་ཁེམས་བཅི་བ་ན་སྨྲོ་སྒོཅིབ་བརྡོབ །ནོཇི་ཅིག་་པོ་ལ་་མི་ཟད་་གཏེར་ཆེན་ཡོད་དོ་སྐད། །ནོར་དེ་ཐོབ་པ་བདོག་ལགས་སམ། །ཐོབ་ཏུ་མི་སྟེར་འདྲེ་གཅིག་<milestone unit="line" n="208.6"/>ཡོད། །འརྗི་དེ་རྫེ་ཡིས་ཤེས་ལགསྒྲུ་རྨིརྨོ། །།ནོར་ལ་སྦས་པས་ས་གཧཱུཾག་ཀྲུརྡེག །ཧཱུཾས་།ས་རྒིརྗོ་ཡིརྣེ་ཤེས་རྨིགས་སམ། །།ནོཇེ་ལ་ཕྱོགས་མེད་ཡུལ་ཅིག་ཡོད། །ཡུལ་གྱི་ངོས་ནི་ཟིན་ལགས་སམ། །ནོར་ལ་བདག་པོ་མི་<milestone unit="page" n="209"/><milestone unit="line" n="209.1"/>༄༅། །གཉིས་ཡོད། །དེ་གཉིས་གང་ལགས་ཤེས་ལགས་སམ། །ནོར་ལ་ཐོབ་ཐབས་རྣམ་གསུམ་ཡོད། །དེ་གསུམ་གང་ལགས་ཤེས་ལགས་སམ། །ནོར་ལ་ཐོབ་རྟགས་རྣམ་བཞི་ཡོད། །དེ་བཞི་གང་ལགས་<milestone unit="line" n="209.2"/>ཤེས་ལགས་སམ། །སྤྱི་ཡུལ་ཆེན་པོ་དེ་ན་དབང་ཡོད་མི་གཉིས་ལ། །སྤྱི་ཡི་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ཡོད། །མི་སྣ་སོང་ལ་མི་གཅིག་ཞོག །ནོར་དེ་རང་གིས་ཐོབ་པར་གྱིས། །མིག་དེ་ཕྱེ་ལ་མུན་པ་སོལ། །ཉི་ཟླ་གཉིས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="209.3"/>མཚམས་སུ་སྡོད་ལ། སྣང་བའི་མེ་ལོང་ལྟོས། ས་གཞི་སྟེང་དུ་ཁོབ་ལ། ནམ་མཁའ་གདན་དུ་ཐིང་། ན་བུན་ལ་ཞྭ་གྱིས་ལ། བར་སྣང་ལ་ཉལ་ས་ཆོས། སྣང་སྲིད་ལྟོར་ཆུག །སྤྲེའུ་དང་ཆུ་གཉེར་ལག་པས་བཟུང་། རླུད་<milestone unit="line" n="209.4"/>པོ་རྐང་པས་ནོན་ལ་འཇའ་ཚོན་མགོ་ལ་ཚུགས། རི་རབ་མཁའ་རུ་སྡོད་ལ་ཆུ་རྣམས་ཁ་རུ་ལུག །མུན་སྣང་གཉིས་ཀྱི་སོ་མཚམས་ན། །ཅི་བཏབ་སྐྱེ་བའི་ལྡུམ་ར་ཡོད། །དེ་ན་ཐམས་ཅད་ཡིད་དུ་འོང་བའི་མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="209.5"/>རྒྱས། །འབྲས་བུ་རང་འབར་ངང་དངས་རིན་པོ་ཆེ། །དེ་ལ་ཀུན་ཀྱང་འདོད་པ་སྐྱེས། །ཡོ་ཡིས་འདོད་ཀྱང་མ་ཐོབ་པས མ་འཆམ་སིད་ཚན་གཉིས་སུ་བྱེ། །ཁོང་གཉིས་ལྒབྲུག་པ་ཆེན་པོ་བྱེད། །ཁྱེའུ་ཆུང་ངང་དངས་<milestone unit="line" n="209.6"/>སྣང་གསལ་ཀུན་རིག་འཕྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་ཅན་ཁྱོད་དགྲ་ཟིན་གཉིས་ཀྱི་སོ་མཚམས་སྤྱི་བར་སོང་ལ་སྒྱེད་པུ་གསུམ་གསུམ་དྲུག་ཚུགས་ལ་ཟངས་པོ་ཆེ་ནིགཉིས་བཙུགས་ཏེ། གཅིག་ཏུ་དུག་ཆུ་ཟངས་གང་སྐོལ། གཅིག་<milestone unit="page" n="210"/><milestone unit="line" n="210.1"/>ཏུ་བདུད་རྩི་ཟངས་གང་སྐོལ། །རྒན་པོ་རྒན་མོ་བུ་ཚ་མིང་སྲིང་གསུམ། །དམག་དཔོན་གསུམ་གྱིས་སྣ་དྲངས་པའི། །ཉི་མ་ནུབ་པའི་གྲིབ་སོ་ཙམ་འོང་གིས། །དེ་རྣམས་བྱུང་བར་གྱུར་པ་ལ། །ཟངས་སུ་བསྐོལ་བའི་དུག་<milestone unit="line" n="210.2"/>ཆུ་ལུད་ལ། །དགྲ་དཔུང་ཆོམས་ལ་དགྲ་རྣམས་སོད། །དེ་མ་སོད་ན་གཏོ་ཆོས་སུ། །གངས་ཀྱི་རྩེ་མོར་སེང་གེ་ཤོན། །ནམ་མཁའི་ངང་དུ་མདུང་བསྐོར་གྱིས། །རི་རྒྱལ་ལྷུན་པོའི་ཁར་མེ་ཆེན་སྤོར། །རྒྱ་མཚོའི་ནང་དུ་མེ་<milestone unit="line" n="210.3"/>ཆེན་སྤོར། །མུན་པའི་ནང་དུ་ཉི་ཟླ་ཐོགས། །རླུད་པོའི་གསེབ་ཏུ་རལ་གྲི་ཐོགས། །བདུད་རྩིའི་བཅུད་འཐུངས་སྤང་ལ་གསེར་ཕུར་ཐོབ། །གངས་ལ་ཉི་མ་ཤར་དུ་ཆུག །འོན་ཀྱང་ཟངས་སུ་བསྐོལ་བའི་དུག་ཆུ་<milestone unit="line" n="210.4"/>ཡིས། །དགྲ་ཡིས་དཔུང་རྣམས་བཅོམ་གྱུར་ནས། །དགྲ་ཡི་དཔུང་རྣམས་རྩད་ཆོད་སོང་། །གཉེན་སྲིད་མ་གཏོགས་དགྲ་ནི་གཅིག་ཀྱང་མེད། །སྲིད་སྡེ་ཚོགས་པར་གྱུར་བ་ལ། །ཟངས་ཀྱི་བདུད་རྩི་སྨན་ལུད་ལ། །འོན་<milestone unit="line" n="210.5"/>ཏང་ཐམས་ཅད་བདེ་བ་ཆེན་པོར་སངས་རྒྱས་སོ། །སྡུག་བསྔལ་ཀུན་གྲོལ་སངས་རྒྱས་ཆོས་སྐུ་ཐོབ། །ཀུན་ཀྱང་དབྱེ་བསལ་རྩིས་གདབ་མེད། །བདག་གཞན་གཉིས་མེད་དབྱེ་བསལ་རྩིས་གདབ་མེད། །ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="210.6"/>སོ རང་སེམས་བརྡ་རུ་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་ལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་འདི་སྐད་ཞུས། །ཆོས་རྣམས་དཔེ་ཡིས་ཇི་ལྟར་མཚོན། །ཞེས་གསོལ་བ་དང་། །དེ་<milestone unit="page" n="211"/><milestone unit="line" n="211.1"/>༄༅། །ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་དེས། །རིན་པོ་ཆེ་གསལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ལས་བཞེངས་ནས་འདི་སྐད་གསུངས། །འཁོར་རྣམས་མ་གཡེངས་གུས་པས་ཉོན། །སྙིང་པོ་དོན་གྱི་<milestone unit="line" n="211.2"/>གནས་ལུགས་དེ། །མཚོན་པའི་ཡུལ་དུ་མ་གྱུར་ཀྱང་། །རེ་ཞིག་དཔེ་ཡི་སྒོ་ནས་མཚོན། །དར་ཆགས་བང་མཛོད་ས་གཞི་གསུམ། །ཀུན་གཞིའི་མཚོན་དཔེར་ཤེས་པར་བྱ། །ཆུ་དང་འཁྱགས་པ་ཏིལ་བྲུ་གསུམ། །གནས་<milestone unit="line" n="211.3"/>ལུགས་མཚོན་པའི་དཔེ་རུ་གསུངས། །ཕུག་རོན་སྐྱེ་དང་ཤེལ་སྒོང་ག་བུར་གསུམ། །སྣང་ཚུལ་མཚོན་པའི་དཔེ་རུ་གསུངས། །ཐོ་ཡོར་ཐག་པ་སྨིག་རྒྱུ་གསུམ། །ཞབྲུལ་པ་མཚོན་པའི་དཔེ་རུ་གསུངས། །ཉི་ཟེར་སྐྲུ་གྲི་<milestone unit="line" n="211.4"/>ཤེལ་བརྒྱུས་གསུམ། །རྩལ་སྣང་འབྲེལ་ཡོད་མཚོན་དཔེར་གསུངས། །ཙསྡིན་གླ་རྩི་སྒོག་པ་གསུམ། ཁུགས་འབྱུང་འགག་མེད་དཔེ་རུ་གསུངས། །རལ་གྲི་སྐྲུ་གྲི་གཟོང་དང་གསུམ། ཁྲེས་རབ་མཚོན་པའི་དཔེ་རུ་<milestone unit="line" n="211.5"/>གསུངས། །བྱིས་པ་ཟླ་མཛུབ་འོ་མ་གསུམ། །གདམས་ངག་མཚོན་པའི་དཔེ་རུ་གསུངས། །ནམ་ལངས་མིག་དང་ཉི་མ་གསུམ། །རྟོགས་པ་མཚོན་པའི་དཔེ་རུ་གསུངས། །སྤྲིན་དང་ལིང་ཏོག་མུན་པ་གསུམ། །སྒྲིབ་<milestone unit="line" n="211.6"/>གཡོག་མཚོན་པའི་དཔེ་རུ་གསུངས། །ལམ་ནོར་བྱ་མིག་འགྲོ་རྗེས་གསུམ། །གོལ་ས་མཚོན་པའི་དཔེ་རུ་གསུངས། །ཚེར་མ་མདུང་རྩེ་མདེལ་རྩེ་གསུམ། །རིག་པ་མཚོན་པའི་དཔེ་རུ་གསུངས། །བྱ་རྒོད་ནམ་མཁའ་<milestone unit="page" n="212"/><milestone unit="line" n="212.1"/>ཁྱུང་དང་གསུམ། །ལྟ་བ་མཚོན་པའི་དཔོ་རུ་གསུངས། །མེ་ལོང་འཇའ་ཚོན་སྒྲོན་མེ་གསུམ། །སྒོམ་པ་མཚོན་པའི་དཔེ་རུ་གསུངས། །བུང་བ་གླང་ཆེན་སྨྱོན་པ་གསུམ། །སྤྱོད་པ་མཚོན་པའི་དཔེ་རུ་གསུངས། །སེང་<milestone unit="line" n="212.2"/>གེ་ཐོག་དང་རྦབ་དང་གསུམ། །ཕྲིན་ལས་མཚོན་པའི་དཔེ་རུ་གསུངས། །ན་ཆུང་ཆུ་བུར་སྙི་རྡོལ་གསུམ། །ཉམས་ཀྱི་དཔེ་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །ལྷ་ཁང་ནང་གི་ལྷ་ཚོགས་དང་། །བུམ་པ་ནང་གི་མར་མེ་དང་། །མེ་ལོང་ནང་<milestone unit="line" n="212.3"/>གི་གཟུགས་བརྙན་གསུམ། །སེམས་ཉིད་སྣང་གསལ་དཔེ་རུ་བསྟན། །སྟག་ལྤགས་གཟིག་ལྤགས་རྨ་བྱའི་མདོངས། །སེམས་ཉིད་མི་གསལ་དཔེ་རུ་བསྟན། ཁོ།ལ་སྒོང་གཟི་རྙིང་ཆུ་དང་གསུམ། །ཕྱི་ནང་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="212.4"/>དཔེ་རུ་བསྟན། །སོལ་ནག་བལ་ནག་དར་ནག་གསུམ། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་དཔེ་རུ་བསྟན། །རླུ་་དང་སྤྲིན་དང་སྨུག་པ་གསུམ། །མ་ཆགས་མ་ཞེན་བྱར་མེད་ངང་། །གཟུང་འཛིན་མེད་པའི་དཔེ་རུ་བསྟན། །མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="212.5"/>ལོ་ཏོག་ཙྭ་ཡི་ཟིལ། །མི་རྟག་པ་ཡི་དཔེ་རུ་བསྟན། །ཆུ་དང་རྙོག་མ་འདྲེས་པ་དང་། །ཆུ་ལ་ཆུ་རླབས་ཐིམ་པ་དང་། །འཇའ་ཚོན་མཁའ་ལ་ཐིམ་པ་གསུམ། །དབྱེར་མེད་དཔེ་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །དུག་ལ་སྔགས་<milestone unit="line" n="212.6"/>ཀྱིས་ཐེབས་པ་དང་། །ཡུར་ཆུས་རྒྱ་མཚོར་སླེབས་པ་དང་། །ལན་ཚྭ་ཆུ་ལ་ཐིམ་པ་གསུམ། །ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་དཔེ་རུ་བསྟན། །པདྨ་རྨ་བྱ་དུག་དང་གསུམ། །དམ་ཚིག་མཚོན་དཔེར་ཤེས་པར་བྱ། །ཟླ་བ་འོད་དང་<milestone unit="page" n="213"/><milestone unit="line" n="213.1"/>༄༅། །དཀར་ཆེན་གསུམ། །ཡེ་ཤེས་དཔེ་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །མི་རྒྱུད་ཆུ་རྒྱུད་གཞུང་རྒྱུད་གསུམ། །རྒྱུན་ཆད་མེད་པའི་དཔེ་རུ་གསུངས། །གློག་དང་སྐར་མདའ་མདའ་འཕང་གསུམ། །བར་རྡའི་རྟགས་ཚད་དཔེ་<milestone unit="line" n="213.2"/>རུ་གསུངས། །གསེར་དང་རི་བོ་རིན་ཆེན་གསུམ། །འབྲས་བུའི་དཔེ་རུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་གནས་ལུགས་ལ། །འདྲ་བཞི་ཡོད་པས་དཔེ་བཞིས་མཚོན། །དངོས་གཞི་མེད་པས་དམིགས་སུ་མེད། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="213.3"/>མེད་བསམ་འདས་འགྱུར་མེད་ཡིན། །དམིགས་མེད་མཚོན་འདས་ཆོས་སྐུ་ཡིན། །མཚོན་དུ་མེད་པས་དཔེ་ལས་འདས། །རེ་ཞིག་མཚོན་ནས་གོ་ཕྱིར་བསྟན། །དོན་གྱི་ངོ་བོ་བརྗོད་ལས་འདས། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="213.4"/>སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ཐམས་ཅད་དཔེར་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་བའོ།། །།བུརྙ་བོ་དྷི་ཨུ༷༷ མ་ཧྭ་སུ་ཁ་ཧོ༷༷ མཎྜལ། བ་ག་<milestone unit="line" n="213.5"/>བེ་མ་ལ་པ་ཏ་ཨུ༷༷ དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་ལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་འདི་སྐད་ཞུས། །རྫོགས་ཆེན་སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་ཡི། །མ་བྲིས་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ཇི་ལྟར་ལགས། །དེ་ནས་སྟོན་པའི་རྒྱལ་པོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་<milestone unit="line" n="213.6"/>དེ། །རིན་པོ་ཆེ་འོད་གཡོས་པ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ལས་བཞེངས་ནས་འཁོར་རྣམས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སྙོ་ན་སྙེ་ཏྲ་དྷ་ན་མཎྜ་ལ། །ང་ཡིས་མ་བྲིས་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="214"/><milestone unit="line" n="214.1"/>འཁོར་བཤད། །འཁོར་རྣམས་མ་ཡེངས་གུས་པས་ཉོན། །སྙིང་པོའི་རང་བཞིན་འགྱུར་བ་མེད་པ་ཡང་། །ཀུན་གཞི་ཀློང་ཡངས་གདལ་ཁྱབ་ཆེན་པོ་ལ། །ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲིས། །དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="214.2"/>འཁོར་ཆེན་པོ་བཞེངས་ལུགས་ཀྱང་། །ཆོས་ཉིད་གདལ་ཁྱབ་ས་གཞི་ལ། །ལུང་རིགས་གཉིས་ཀྱིས་ས་བརྟགས་ལ། ཤེས་རབ་གསུམ་གྱིས་ས་བླང་ལ། །དད་པའི་འཇོར་གྱིས་ས་བསྐོས་ཏེ། །དམ་ཚིག་ཕད་ཚེར་ས་<milestone unit="line" n="214.3"/>བླུགས་ནས། །ཕྱོགས་རིས་ཞེན་ཆགས་སངས་པའི་གནས་ཕྱོགས་སུ། །ཀུན་གཞི་ཆོས་ཉིད་གནས་དག་ཏུ། །ཆོས་དབྱིངས་དག་པའི་མཆོད་ཁང་དུ། །དམ་ཚིག་ཕད་ཚེའི་ས་བླུགས་ནས། །གདལ་ཁྱབ་ཆེན་པོར་འཁོད་<milestone unit="line" n="214.4"/>སྙོམས་ཏེ། །རྣམ་རྟོག་བློ་ཡི་རྡུལ་བསལ་ནས། །བྱང་ཆུབ་ཆུ་ཡིས་ཆག་ཆག་གདབ། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིལ་ཕྱིལ་བྱས། །མི་འགྱུར་དབྱིངས་ཀྱི་ཐིག་ཅིག་གདབ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་པོའི་ས་ཚོན་བཀྱེ། །སྙིང་པོ་འགྱུར་བ་མེད་<milestone unit="line" n="214.5"/>པའི་དབུས་སུ་ཟླུམ་པོར་བྱ། །རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་འཆར་བས་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་བྱ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་རྟགས་སུ་ཕྱོགས་བཞི་དབུས་དང་ལྔ། །ཚད་མེད་བཞི་ཡི་རྟགས་སུ་གྲུ་ཆད་བཞི། །གཏན་ཚིགས་བཞི་ཡི་རྟགས་<milestone unit="line" n="214.6"/>སུ་སྒོ་བཞིར་བཏོད། །རིག་པ་བཞི་ཡི་རྟགས་སུ་ཟུར་བཞིའོ། །དཀར་དང་སེར་དང་དམར་དང་སྔོ། །ནག་པོ་ཡང་ནི་རྣམ་ལྔ་ཡང་། །གསལ་དང་མི་གཡོ་རྒྱ་མ་ཆད། །མི་འགྱུར་བརྟན་དང་ལྔ་ཡི་རྟགས། །རིན་ཆེན་ལྔ་<milestone unit="page" n="215"/><milestone unit="line" n="215.1"/>༄༅། །ཡི་རྩིགས་པ་ཡང་། །ཡུམ་ལྔ་སྣང་ཚུལ་ལྔ་ཡི་རྟགས། །ལྷ་དང་ལྷ་མོས་བརྒྱན་པ་ཡང་། །མ་འགགས་རོལ་པས་བརྒྱན་པའི་རྟགས། །དྲ་བ་དྲ་ཕྱེད་དར་ཕྱང་བརྒྱན་པ་ཡང་། །ཆོས་དང་ཆོས་ཉིད་འདྲེས་<milestone unit="line" n="215.2"/>པའི་རྟགས། །སྒོ་རྒྱན་ལ་སོགས་བརྒྱན་པ་ཡང་། །ཆོས་ཉིད་སྣང་ལ་གསལ་བའི་རྟགས། །སྒོ་བཞི་འཁོར་ལོ་བཞི་ཡིས་བརྒྱན་པ་ནི། །མཐའ་བཞི་བྲལ་ཞིང་སྤྲོས་པ་གཅོད། །ཀ་བ་ལ་སོགས་བཙུགས་པ་ཡང་། །སྙིང་<milestone unit="line" n="215.3"/>པོ་མི་འགྱུར་བརྟན་པའི་རྟགས། །ཉི་མ་ཟླ་བས་བརྒྱན་པ་ཡང་། །ངང་དངས་གསལ་འགྲིབ་མེད་པའི་རྟགས། །སྒོ་ལ་གདུགས་ནི་བཙུགས་པ་ནི། །སྤྱི་ཏིའི་ཆོས་འཁོར་བསྐོར་བའི་རྟགས། །རྡོ་རྗེ་རྭ་བས་བསྐོར་<milestone unit="line" n="215.4"/>བ་ཡང་། །ཨ་ནུ་མན་ཆད་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་རྟགས། །ཕྱི་རིམ་ནག་པོས་བསྐོར་བ་ཡང་། །སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་འདི་རྟོགས་ན། །ཨ་ནུ་མན་ཆོད་དགོས་པ་མེད་པའི་རྟགས། །རྡོ་རྗེ་རྭ་བས་བསྐོར་བ་ཡང་། །མི་འགྱུར་བརྟན་<milestone unit="line" n="215.5"/>པ་ཐོབ་པའི་རྟགས། །དེ་ལ་མེ་རིས་བསྐོར་བ་ཡང་། །ནན་བརྟགས་བལྟ་བ་བསྲེགས་པའི་རྟགས། །ཡིད་བཟུང་བསྒོམ་པ་བསྲེག་པའི་རྟགས། །ཆེད་བྱས་སྤྱོད་པ་བསྲེག་པའི་རྟགས། །རེ་དོགས་འབྲས་བུ་བསྲེག་པའི་<milestone unit="line" n="215.6"/>རྟགས། །དེ་ལ་ཤིང་ལོས་བརྒྱན་པ་ཡང་། །ཐེག་པ་འོག་མ་ལོ་མ་ཡིན་པའི་རྟགས། །འདུས་བྱས་དཀྱིལ་འཁོར་འཇིགས་པ་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་བཞེངས་ན་སེམས་ལ་བཞེངས། །ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="216"/><milestone unit="line" n="216.1"/>འཁོར་འདི། །ཐེག་པ་གཞན་ལས་འབྱུང་མི་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁསྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། བྱང་སེམས་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་<milestone unit="line" n="216.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་ཐབས་དེ་ལྟར་ན། །དེ་ཡི་ངེས་ཚིག་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུསླ་པ་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="216.3"/>པ། །འཁོར་རྣམས་མ་ཡེངས་གུས་པས་ཉོན། །ངེས་ཚིག་་རྒྱས་པར་བཤད་པ་ལ། །ཀུན་ཀློང་མཐའ་དབྱིངས་རྣམ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། །ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་གནས་པར་བཤད། །དཀྱིལ་འཁོར་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="216.4"/>འཁོར་ཞེས་བྱ་བ། །སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་དག་པ། །ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་གནས། །གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་དག་པ། །ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་གནས། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="216.5"/>པ། །ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་གནས། །དཀྱིལ་ནི་ཆོས་སྐུར་འགྱུར་བ་མེད། །རིག་པའི་རྩལ་མ་འགགས་པའི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །དེས་ན་དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་སུ་བཤད། །དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་སེམས་ལ་<milestone unit="line" n="216.6"/>རྫོགས། །རྫོགས་པའི་དོན་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །དཀྱིལ་ནི་མ་ནོར་བ་ལ་་བྱ། །མ་ནོར་མ་བཅོས་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། །སེམས་ཉིད་སྐྱེ་མེད་ངང་ལ་རྫོགས། །དཀྱིལ་ནི་སྙིང་པོའི་དོན་ལ་བྱ། །འཁོར་ནི་སྣང་ཚུལ་བསམ་མི་<milestone unit="page" n="217"/><milestone unit="line" n="217.1"/>༄༅། །ཁྱབ། །སྙིང་པོ་བསམ་མི་ཁྱབ་པ་དེ། །དབྱེར་མེད་སེམས་ཉིད་ངང་ལ་རྫོགས། །དཀྱིལ་ནི་འགྱུར་བ་མེད་པ་ལ། །འཁོར་ནི་མ་བཅོས་པ་ཡི་དོན། །འགྱུར་མེད་མ་བཅོས་སེམས་ལ་རྫོགས། །དཀྱིལ་ནི་<milestone unit="line" n="217.2"/>ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད། །འཁོར་ནི་སེམས་ཉིད་འགག་པ་མེད། །སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །སྣང་སྲིད་མ་བཅོས་དཀྱིལ་ཡིན་ལ། །དབྱེ་བསལ་མེད་པའི་འཁོར་ཡིན་ནོ། །དབྱེར་མེད་མ་བཅོས་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="217.3"/>འཁོར་ཡིན། །མི་འཁོར་བ་ནི་དཀྱིལ་ཡིན་ལ། །ཁྱབ་གདལ་ཆེན་པོ་འཁོར་ཡིན་ནོ། །མི་འགྱུར་གདལ་ཁྱབ་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །དཀྱིལ་ནི་གཉིས་མེད་ཆེན་པོ་སྟེ། །འཁོར་ནི་རྩིས་གདབ་མེད་པ་ཡིན། །རྩིས་གདབ་<milestone unit="line" n="217.4"/>གཉིས་མེད་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །མི་འགྱུར་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི། །ངེས་ཚིག་ཆེན་པོ་རྒྱས་པར་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="217.5"/>ལས། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ངེས་ཚིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་ལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་འདི་སྐད་གསོལ། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ཡི་གྲངས་དགོད་ཕྱོགས། །འདུས་པའི་<milestone unit="line" n="217.6"/>ཚོགས་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་འོད་ཡོངས་ལ་ཁྱབ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །བཞེངས་ནས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །ཀུན་གཞི་མཁའ་དབྱིངས་མ་བཅོས་ཀློང་<milestone unit="page" n="218"/><milestone unit="line" n="218.1"/>དཀྱིལ་དེ། །མི་འགྱུར་ཆོས་དབྱིངས་འཕོ་འགྱུར་མེད། །རྣམ་དག་བསམ་མི་ཁྱབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། །རིན་ཆེན་འོད་འབར་གདལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་མ་བྲིས་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="218.2"/>འཁོར་དེར། །སེམས་ཉིད་འགྱུར་བ་མེད་པའི་གཙོ་མཆོག་ལ། །རིག་པའི་རྩལ་མ་འགགས་པའི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །མ་བསྐྱེད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་ལྷ་ཚོགས་འདི་ལྟར་བཞུགས། །དབུས་ཕྱོགས་ནམ་མཁའི་གདན་<milestone unit="line" n="218.3"/>སྟེངས་སུ། །གཏི་མུག་རང་བཞིན་རྣམ་དག་པས། །བསམ་དུ་མེད་ཅིང་བློ་ཡི་ཡུལ་ལས་འདས། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་སྐུར་དབུས་ན་བཞུགས། ཁྲར་ཕྱོགས་ཉི་ཟླའི་གདན་སྟེངས་སུ། །ཞེ་སྡང་རང་བཞིན་རྣམ་དག་པས། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="218.4"/>བ་མེད་ཅིང་འགག་པ་མེད། །ལོངས་སྐུ་རྫོགས་སྐུ་ཤར་ན་བཞུགས། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཁྱུང་གི་གདན་སྟེངས་སུ། །ང་རྒྱལ་རང་བཞིན་རྣམ་དག་པས། །དྲན་མེད་ཡིད་ལ་བྱར་མེད་པའི། །མཉམ་ཉིད་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་<milestone unit="line" n="218.5"/>བཞུགས། །ནུབ་ཕྱོགས་རྒྱ་མཚོའི་གདན་སྟེངས་སུ། །འདོད་ཆགས་རང་བཞིན་རྣམ་དག་པས། །སྐུ་གསུམ་དབྱེ་རུ་མེད་པ་ཡི། །དབྱེར་མེད་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་བཞུགས། །བྱང་ཕྱོགས་རླུད་གི་གདན་སྟེངས་སུ། །སྐུ་<milestone unit="line" n="218.6"/>བཞིབདེ་ཆེན་ཀློང་དུ་རྫོགས། །འོད་གསལ་དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་བཞུགས། །བསྐྱེད་ནས་བཞུགས་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །རྩོལ་བསྒྲུབ་འདས་དེ་རང་སར་བཞུགས། །རིགས་ལྔ་ཆ་མཐུན་ཁྱད་པར་འཕགས། །དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="219"/><milestone unit="line" n="219.1"/>༄༅། །པདྨའ་གྲུ་བ ་སྲ །མ་བསྐྱེད་ལྷ་མའ་བཞུགས་ཚུལ་ན། ཁྲར་ལྷ་པདྨའ་འདབ་མ་ལ། །འཁྲུལ་ མས་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་རགས། ། ་ཡ་རྟོག་ཞེན་རྣམ་དག་པས། །དེ་ན་ལྷ་མོ་རིགས་ལྕམ་<milestone unit="line" n="219.2"/>བཞུགས། །ལྷོ་ནུབ་པདྨའི་གདན་སྟེངས་སུ། །རིག་པ་འཛིན་མེད་གསལ་དངས་པ། །མེ་ལོང་ནང་གི་གཟུགས་བརྙན་བཞིན། །རེག་བྱའི་རང་བཞིན་རྣམ་དག་པས། །དེ་ལ་ལྷ་མོ་གསལ་ལྕམ་བཞུགས། །ནུབ་བྱང་<milestone unit="line" n="219.3"/>མཚམས་ཀྱི་པདྨ་ལ། །དྲན་པ་ཡིད་ལ་བྱར་མེད་པས། །སྒྲ་ཡི་རང་བཞིན་རྣམ་དག་པས། །དེ་ན་ལྷ་མོ་བདེ་ལྕམ་བཞུགས། །བྱང་ཤར་མཚམས་ཀྱི་པདྨ་ལ། །ཡིད་ལ་འགྱུ་མེད་རང་དངས་པས། །རོ་ཡི་ལྷ་མོ་ཀུན་སངས་<milestone unit="line" n="219.4"/>མ རོ་ཡི་རང་བཞིན་རྣམ་དག་པས། །སྣ་ཚོགས་གཉིས་མེད་སྟོང་ཉིད་ངང་། །དེས་ན་ལྷ་མོ་སྟོང་ལྕམ་བཞུགས། །ལྷ་མོ་ཆ་མཐུན་ཁྱད་པར་འཕགས། །མ་སྐྱེས་སྒོ་མའི་བཞུགས་ལུགས་ནི། ཁྲར་སྒོར་སྤྲིན་གྱི་གདན་<milestone unit="line" n="219.5"/>སྟེངས་སུ། །སྐྱེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་རྩད་གཅོད་པའི། །སྒོ་སྲུང་སྐྱེ་མེད་གཏིང་གསལ་བཞུགས། །དེ་ཡིས་ཕུང་པོའི་བདུད་རྣམས་བཏུལ། །ལྷོ་སྒོ་འཇའ་ཚོན་གདན་སྟེངས་སུ། །ན་ཚའི་སྡུག་བསྔལ་རྩད་གཅོད་པའི། །སྒོ་གྲུང་<milestone unit="line" n="219.6"/>ངང་དངས་ཆེན་པོ་བཞུགས། །དེ་ཡིས་ཉོན་མོངས་བདུད་རྣམས་བཏུལ། །ནུབ་སྒོ་སྨིག་རྒྱུའི་གདན་སྟེངས་སུ། །རྒ་བའི་སྡུག་བསྔལ་རྩད་གཅོད་པའི། །སྒོ་སྲུང་རང་སངས་ཆེན་པོ་བཞུགས། །ལྷ་ཡི་བུ་ཡི་བདུད་རྣམས་<milestone unit="page" n="220"/><milestone unit="line" n="220.1"/>བཏུལ། །བྱང་སྒོར་ན་བུན་གདན་སྟེངས་སུ། །འཆི་བའི་སྡུག་བསྔལ་རྩད་གཅོད་པའི། །སྒོ་སྲུང་ཆོས་ཉིད་གསལ་དངས་བཞུགས། །འཆི་བདག་བདུད་རྣམས་ཀུན་བཅོམ་ནས། །སྐྱེ་བ་དང་ནི་ན་བ་དང་། །རྒ་ཤི་མེད་<milestone unit="line" n="220.2"/>པའི་ངང་ལ་གནས། །སྒོ་སྲུང་ཆེན་པོ་བཞི་པོ་ཡིས། །བདུད་བཞི་བཅོམ་ནས་མཐའ་བརྒྱད་བསྒྲལ། །ཆགས་འཛིན་ཞེན་པའི་མཚོ་ནས་ཐོན། །ཞེ་འདོད་གཟུང་འཛིན་སྒྲོག་ནས་ཁྲོལ། །དགག་བསྒྲུབ་སྤང་ལེན་འདམ་<milestone unit="line" n="220.3"/>ནས་ཐར། །རིག་པའི་རྩལ་སྣང་ལྷ་ཚོགས་ཀྱང་། །རྩོལ་བསྒྲུབ་སྤྱན་དྲངས་མ་བསྐྱེད་པར། །ཐོག་མ་ཉིད་ནས་དེ་ལྟར་བཞུགས། །ལྷ་ཚོགས་ཆ་མཐུན་ཁྱད་པར་འཕགས། །སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་འདི་ཉིད་ལས། །ཐེག་པ་གཞན་<milestone unit="line" n="220.4"/>ནས་འབྱུང་་མི་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། སེམས་ཉིད་ལྷ་རུ་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་<milestone unit="line" n="220.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །མཚམས་བཅད་ཆེན་པོ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །མཚམས་གཅོད་<milestone unit="line" n="220.6"/>ཆེན་པོ་རང་སེམས་ཆེན་པོ་སྟེ། །མཚམས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །བགེགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་རང་གི་རྟོག་པ་བསལ། །བྱ་བ་མེད་པ་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འདིས། །གཟུང་འཛིན་ཆགས་ཞེན་ང་བདག་བགེགས་རྣམས་<milestone unit="page" n="221"/><milestone unit="line" n="221.1"/>༄༅། །བསྐྲད། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་ངང་དངས་འགྱུར་མེད་ཀྱིས། །འཁྲུལ་པ་རྣམ་རྟོག་ཞེན་ཆགས་བདུད་རྣམས་བསྐྲད། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་རང་ཤར་གྱིས། །རྣམ་པར་རྟོག་པའི་བགེགས་བསལ་ནས། །ཡེ་ཤེས་རང་<milestone unit="line" n="221.2"/>ཤར་དགོངས་པར་གནས། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་གསལ་བ་ཡིས། །གཟུང་འཛིན་ཕྱོགས་རིས་བགེགས་བསལ་ནས། །ཆོས་རྣམས་མཉམ་ཉིད་ཀློང་ན་གནས། །མ་འདྲེས་ཡེ་ཤེས་དབྱེར་མེད་ཀྱིས། །དབྱེ་བསལ་རྩིས་<milestone unit="line" n="221.3"/>གདབས་བགེགས་རྣམས་བསྐྲད། །དབྱེར་མེད་ཡོངས་གསལ་དགོང་པར་གནས། །དོན་གྲུབ་རང་དངས་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །མཚན་རྟོག་འདོད་པའི་བགེགས་བསྐྲད་ནས། །འགྱུར་མེད་དོན་གྲུབ་དགོངས་པར་<milestone unit="line" n="221.4"/>གནས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། མཚམས་བཅད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="221.5"/>ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །འདུས་བྱས་མཆོད་པ་མ་ཡིན་པའི། །མི་འགྱུར་སྙིང་པོའི་ལྷ་ཚོགས་ལ། །སེམས་ཉིད་མཆོད་པ་ཇི་ལྟར་དབུལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="221.6"/>པ ཟང་ཟིང་མཆོད་པ་མ་ཡིན་པའི། །རང་སེམས་རྫས་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་མཆོད་པ་བཤད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡིད་ལ་ཟུང་། །ཆོས་ཉིད་དོན་ལ་བཞུགས་མཆོད་མི་མངའ་ཡང་། །རྩལ་སྣང་ཆོས་ཀྱི་རོལ་པར་<milestone unit="page" n="222"/><milestone unit="line" n="222.1"/>བཤད། །སྙིང་པོ་དོན་གྱི་ཆོས་སྐུ་ཡང་། །མི་དམིགས་དབྱིངས་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །འོད་གསལ་ཆོས་ཉིད་ཀློང་ཆེན་དུ། །སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་ལོངས་སྐུ་ཡང་། །འོག་མིན་གནས་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྣང་<milestone unit="line" n="222.2"/>སྲིད་མཁའ་ཀློང་ཡངས་པ་ནས། །ཀུན་ཁྱབ་དྲན་མེད་སྤྲུལ་སྐུ་ཡང་། །འགྲོ་དོན་མ་སྤངས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སེམས་ཀྱི་བརྟགས་སྣང་ལྷ་ཚོགས་རྣམས། །སྐྱེ་མེད་བསྟན་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །རྣམ་རྟོག་གཟུང་<milestone unit="line" n="222.3"/>འཛིན་ཕྱག་ནས་ཀྱང་། །དོན་དམ་འགྱུར་བ་མེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །མཁའ་ཀློང་ཡངས་པའི་གཞལ་ཡས་སུ། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཁྲི་སྟེངས་སུ། །ཆོས་ཉིད་གདན་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །སྣང་བ་ཡུལ་གྱི་བྱེ་བྲག་<milestone unit="line" n="222.4"/>ཀུན། །དགག་བསྒྲུབ་མེད་པར་མཆོད་པར་འབུལ། །ནང་འཛིན་སེམས་ཀྱི་དྲན་རྟོགས་ཀུན། །དངོས་པོ་མེད་པར་མཆོད་པ་འབུལ། །ཕྱི་ནང་གཉིས་སུ་སྣང་བ་རྣམས། །དབྱེ་བསལ་མེད་པར་མཆོད་པ་འབུལ ཡུལ་<milestone unit="line" n="222.5"/>དུ་སྣང་བའི་དཀར་དམར་རྣམས། །སོར་བཞག་ཆེན་པོར་མཆོད་པར་འབུལ། །སེམས་ལས་བྱུང་བའི་དྲན་རྟོག་རྣམས། །རྩིས་གདབ་མེད་པར་མཆོད་པ་འབུལ། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་ཀྱིས་བཅིངས་པ་རྣམས། །སྤྲོས་<milestone unit="line" n="222.6"/>པ་ཐག་ཆོད་མཆོད་པ་འབུལ། །ཕྱི་རུ་སྣང་བའི་ཡུལ་སྣང་ཀུན། །སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེདཔརམཆོདཔརའབུལ། །ནང་ལ་གསལ་བའི་སེམས་ཉིད་ཀུན། །མི་སྣངརངབཞིནམེདཔརམཆོདཔའབུལ། །སྣང་ཞིང་<milestone unit="page" n="223"/><milestone unit="line" n="223.1"/>་༄།།སྲིད་པས་བསྡུས་པངའ་་ཆས་རྣམས་ཀུན།།མ་བས་སེར་སྣ་མེད་པར་མ་ཆད་པར་མཇོ།།རྒྱ་ནས་འདེགས་ཀྱངས་བཞེས་སུ་གསོལ།།ནང་འཛིན་སེམས་ཀྱང་དྲན་རྟོགས་ཀུན།།ངང་དངས་གོ་་པར་<milestone unit="line" n="223.2"/>མ་ཆད་པར་འབུལ།།མི་དམིགས་དབྱངངས་སུ་བཞེས་སུ་གསོལ།།རང་གི་ལྷར་ནི་རང་མ་ཆད་ན།།ད་ངས་གྲུབ་ཡ་མགོ་གོ་་པ་ལུང་།།མཇོ་པ་འབུལ་ན་སེམས་ལ་འབུལ།།བྱང་་་སེམས་ཀྱི་མགོ་པ་<milestone unit="line" n="223.3"/>འདི།།ཐེག་པ་ག་་དུ་ཡོངས་མ་གསུངས།།མཇོ་པ་ཆ་མཐུན་ཁྱད་པར་འཕགས།།འི་་གསུངས་སོ།།སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩང་བབ་ཐིགས།འཁོར་བ་་ཐག་མཐའ་ག་ཅད་པངའ་རྒྱུད་ལས།མགོ་པ་དབུལ་<milestone unit="line" n="223.4"/>བངའ་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གསུམ་པ་འ།།་༷་་།།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡངས།།དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ཚོགས་དེ་རྣམས་ལ།།བསྟོད་པའི་ལེའུ་གསུང་དུ་གསོལ།།ཀུན་བཟང་ཉངད་ལ་དེ་སྐད་གསོལ་པ་<milestone unit="line" n="223.5"/>དང་།།ཀུན་ཏུ་བཟང་་པས་འཁོར་རྣམས་ལ་བཀའ་སྩལ་པ།།དོན་ཉངད་དབྱེ་རུ་མེད་་མད་ཀྱང་།།དཀྱངལ་འཁོར་ལྷ་ཡང་བསྟོད་པ་བསྟན།།ཅོ་་ཀྱང་དབྱངངས་ན་གཅིག་པུར་བཝས་པངའ་ལྷ།།གཙོ་མསྐྲུགི་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="223.6"/>སེམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད།།འགྱུར་མེད་ཀུན་ཁྱབ་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་སྐུ།།མ་རིག་མུན་སེལ་ཉི་ཟླ་ལྷ་བུའི་སྤྱན།།འདོད་པ་ཀུན་བྲལ་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུའི་ཐུགས།།ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="page" n="224"/><milestone unit="line" n="224.1"/>བསྟོད། །དངོས་མེད་ཀུན་ཁྱབ་སྤྲོས་པ་མཐའ་དག་གཅོད། །ཐུགས་རྗེ་ཀུན་ཁྱབ་འགྲོ་བ་ཡོངས་ཀྱི་མགོན། །ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །མི་བསྐྱོད་རིན་〈འབྱུང་སོགས་ཆད་པ་ཡིན་ནམ་<milestone unit="line" n="224.2"/>བརྟག〉 །དབྱེར་མེད་གཅིག་ཏུ་འདྲིལ་མཛད་པ། །མཐའ་ཡས་ཆོས་ཉིད་ངང་དུ་སྡུད། །སངས་རྒྱས་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རྩོལ་བསྒྲུབ་བྱ་བཙལ་ལས་རྣམས་ཀུན། །དབྱེར་མེད་སྤྲོས་བྲལ་<milestone unit="line" n="224.3"/>ངང་དུ་སྡུད། །སངས་རྒྱས་དོན་ཡོད་གྲུབ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཆགས་འཛིན་སྤྲོས་པ་ཡོངས་ཆོད་ནས། །བྱམས་པ་ཆེན་པོས་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །དྲི་ཡི་ཆགས་པ་སེལ་མཛད་པ། །རིགས་ལྕམ་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="224.4"/>བསྟོད། །དགག་བསྒྲུབ་སྤང་ལེན་ཀུན་བྲལ་ནས། །རེག་བྱའི་ཡུལ་ལ་དབྱེ་བསལ་མེད། །གསལ་ལྕམ་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཕྱི་ནང་གཉིས་མེད་ཆོས་ཉིད་དང་། །སྒྲ་ཡི་རང་བཞིན་སྤྲོས་དང་བྲལ། །སྒྲ་ཡི་ལས་<milestone unit="line" n="224.5"/>རྣམས་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །བདེ་ལྕམ་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །སྤྲོས་པའི་མཐའ་བརྒྱད་ཀུན་དང་བྲལ། །རོ་ཡི་བརྟགས་ཞེན་རྣམ་པར་དག །བཏང་སྙོམས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་མཛད། །ལྷ་མོ་སྟོང་ལྕམ་སྐུ་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="224.6"/>འཚལ་བསྟོད། །རྒྱུ་རྐྱེན་སྐྱེ་འགག་ཡོངས་དང་བྲལ། །རྩོལ་བསྒྲུབ་མཐའ་རྣམས་རྩད་ནས་གཅོད། །གཏིང་གསལ་ཤར་གྱི་སྒོ་སྲུངས་བསྟོད། །ཐམས་ཅད་མཉམ་ཉིད་ངང་དུ་སྡུད། །རིག་ཚོར་འགྱུ་བ་དང་སངས་<milestone unit="page" n="225"/><milestone unit="line" n="225.1"/>༷སྒོ་།འཚལ་བ།རྙིཧཱུཾ།། །།།ཧཱུཾདཧཱུཾ་ ་བཆར་མཕྱཐུ།༷།ལ་པ༷་ཧཱུཾནཱ།ག།༷།ཁྲུལ།ཞེ་༷་།ཧཱུཾ༷ས་ཅསྐྱུ་།ར།ངསྣ་༷སྣྲི་དང་ཁས་སྦྱོ། ར།ར་༷དུསདང།་ཧཱུཾ།ད་སྒཟློག་ཕྱསག།་འའཁོལར་་བབསྟ་།ག། །མབཐརྟ།་།ཅོ་ དནཔ་མའིརྒྱུད་མལ་ཡསང།སབ་ད།ད་བྲཔལའི།ལེ།སྨྱུསསྟེལཉི་ག།༷སབ་ཧཱུཾངཔ་ཧཱུཾར།།་<milestone unit="line" n="225.2"/>་་་ཇོ་ཁུ་༔ ་ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །གཤེགས་སུ་གསོལ་ན་ཇི་ལྟར་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །བརྗོད་མེད་བདེ་ཆེན་ཀློང་<milestone unit="line" n="225.3"/>ད་གཤེགས་སུ་གསོལ། །བསམ་མེད་འགྱུར་མེད་དབྱིངས་སུ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །རང་བྱུང་ཆེན་པོའི་ཀློང་དུ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མངོན་མེད་དབྱིངས་སུ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མཚོན་མེད་བརྗོད་འདས་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="225.4"/>ཧཱུཾ་སྒོཤེགས་སུ་གསོལ། །རིན་ཆེན་འོད་འབར་ཆོས་ཉིད་ཀློང་དུ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། གཤེགས་སུ་གསོལ་<milestone unit="line" n="225.5"/>བའི་ཟླཟླུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་པའོ།། ༔ཐུ་་ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །རྫོགས་གོ་སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་ཡིས། །དབང་གི་སྒྲུབ་ཐབས་ཅི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་<milestone unit="page" n="226"/><milestone unit="line" n="226.1"/>དང་། །དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་དེ། །རིན་པོ་ཆེ་འོད་ཀྱི་བྱིན་རླབས་ནང་དུ་འབར་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ལས་བཞེངས་ནས་འཁོར་རྣམས་ལ། །དབང་གི་བསྐུར་ཐབས་འདི་ལྟར་གསུངས། །འཁོར་<milestone unit="line" n="226.2"/>རྣམས་མ་ཡེངས་གུས་པས་ཟུང། །སྙིང་པོ་དོན་གྱི་གནས་ལུགས་ལ། །བསྐུར་བྱ་སྐུར་བྱེད་གཉིས་མེད་ཀྱང་། །རེ་ཞིག་མ་རྟོགས་བློ་ཅན་ལ། །རིག་པ་སེམས་ཀྱི་རྩལ་དབང་བསྐུར། །ཀུན་གཞི་ཀློང་ཡངས་མཚོ་ཆེན་<milestone unit="line" n="226.3"/>ལ། །འདུས་མ་བྱས་པའི་མཁའ་དབྱིངས་ཀློང་དཀྱིལ་དུ། །ཆོས་ཉིད་དོན་དབང་འདོད་པ་རྣམས། །རྩོལ་མེད་ཚུལ་གྱིས་འཇུག་པར་བྱ། །དང་པོ་བུམ་པའི་དབང་ཉིད་དང་། །གཉིས་པ་གསང་བའི་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="226.4"/>དང་། །གསུམ་པ་ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་དབང་། །བཞི་པ་རིན་ཆེན་ཚིག་དབང་ངོ་། །རྒྱལ་ཐབས་སྤྱི་བླུགས་དབང་གིས་ལ་བཟླའོ། །དང་པོ་བུམ་པའི་དབང་བསྐུར་ལ། །ལས་དང་སྐལ་བར་ལྡན་པའི་སློབ་མ་ཡིས། །སྙིང་<milestone unit="line" n="226.5"/>པོ་དོན་གྱི་གདམས་ངག་ཡོད་པ་ཡི། །བླ་མ་དག་ལ་ཞུ་བ་དབུལ། །བླ་མས་གནང་བར་གྱུར་པ་ན། །རྫས་དང་ཡོ་བྱད་ལྡན་བྱས་ཏེ། །གཟུང་འཛིན་དག་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །ཕྱོགས་རིས་སངས་པའི་དབེན་རྩ་<milestone unit="line" n="226.6"/>མྲ །མཁའ་ཀློང་ཡངས་པའི་མཆོད་ཁང་དུ། །མི་འགྱུར་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །མ་བྲིས་གསལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །མ་བསྐྱེད་རྫོགས་པའི་ལྷ་ཚོགས་བཞུགས། །དེ་ལ་སློབ་མས་དབང་ནོད་<milestone unit="page" n="227"/><milestone unit="line" n="227.1"/>༄༅། །དེ། །སྐལ་ལྡན་རགས་ཆེན་སློབ་མ་དེ། །འག་ ན་གནས་མཆག་དཀྱལ་འཁར་དུ། ། གས་དང་གཏར་མ་ལུགས་སུ་བཤམ། །བསྒྲུབ་པའ་རྫས་དང་དཀྱིལ་འཁོར་རྫས། །ཆད་པ་མེད་པར་བསགས་<milestone unit="line" n="227.2"/>བྱས་ལ། །དོན་དམ་སློབ་མ་སྐལ་ལྡན་དེས། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོའི་ཆུ་རྒྱུན་གྱིས། །སེམས་ཀྱི་དྲི་མ་དག་པར་བཀྲུས། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་བཞུགས་པ་ལ། །པུས་བཙུགས་ཐལ་སྦྱར་འདི་སྐད་ཞུས། །ཨེ་མ་ཧོ། ཡེ་ནས་བདེ་<milestone unit="line" n="227.3"/>གཤེགས་སྙིང་པོ་ལ། །ཉོན་མོངས་མ་རིག་དབང་གིས་ནི། །རང་གི་དེ་ཉིད་ངོ་མ་ཤེས། །བསྐལ་པར་འགྲོགས་ཀྱང་དོན་མ་རྟོགས། །ལྷན་ཅིག་གནས་ཀྱང་ཞལ་མ་འཚོས། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔའི་བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="227.4"/>ཀྱིས། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་གནས་སུ་འ་ས། །ཐོག་མའི་སངས་རྒྱས་མ་དང་སྤྲོད། །ཆོས་ཉིད་མ་བུ་ངོ་སྤྲད་ཕྱིར། །མི་འགྱུར་ཆོས་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་སྟོན། །འཁོར་བའི་ནང་ནས་གདོན་དུ་གསོལ། །སློབ་<milestone unit="line" n="227.5"/>དཔོན་ཉིད་ཀྱིས་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཐར་པ་ཆེན་པོའི་གྲོང་མཆོག་ཏུ། །སྐྱབས་མེད་བདག་ནི་འཇུག་ཏུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། སློབ་དཔོན་གྱིས་གསུངས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བུ་ཁྱོད་སྐལ་ལྡན་རིགས་ཀྱི་བུ། །མི་<milestone unit="line" n="227.6"/>འགྱུར་དཀྱིལ་འཁོར་འཇུག་འདོད་ན། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་ཀྱི་སྒྲོག་ཁྲོལ་ལ། །སེམས་ཀྱི་དྲི་མ་དག་པར་གྱིས། །སེམས་ལ་ཞེན་འདོད་མ་བྱེད་པར། །ཆགས་ཞེན་བྲལ་བས་འཇུག་པར་གྱིས། །དེ་ནས་སློབ་དཔོན་<milestone unit="page" n="228"/><milestone unit="line" n="228.1"/>གྱིས་སློབ་མར་མིག་དར་བཀབ་ལ། ཡོལ་བའི་ཕྱི་རོལ་ནས་ནང་དུ་ཁྲིད་ལ། རྟོག་ཚོགས་ཀྱི་བགེགས་བསྐྲད་ལ། དེ་ནས་སློབ་མས་ཀྱང་རྟོག་པ་ཐམས་ཅད་ཕྱག་པའི་ཕྱག་བྱས་ལ། མ་ཆགས་སེར་སྣ་མེད་པའ་རན་པ་<milestone unit="line" n="228.2"/>ཆེ། ཆེ་བ་ལྔ་ཡི་ནོར་ཀུན་མི་ཕངས་པར་འབུལ་ལོ། །དེ་ནས་སློབ་མ་དེས། མི་འགྱུར་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། །བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱིས་མཐོང་བྱའི་ཕྱིར། །མ་རིག་པ་ཡི་མིག་ཕྱེ་ལ། །སྙིང་པོ་དོན་གྱི་ལྷ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="228.3"/>བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་སློབ་དཔོན་གྱིས། འདི་སྐད་གསུང་ངོ་། །བུ་ཁྱོད་སྐལ་ལྡན་རིགས་ཅན་ཁྱོད། །ཐོག་མ་མེད་པའི་དུས་ཉིད་ནས། །གནས་དོན་མ་ཤེས་དོན་མ་རིག །མ་རིག་མུན་པས་<milestone unit="line" n="228.4"/>མིག་ལོང་བས། །དེ་རིང་ཤེས་རབ་འོད་གསལ་གྱིས། །མ་རིག་པ་ཡི་མིག་དབྱེའོ། །མི་འགྱུར་ལྷ་ཚོགས་བལྟ་བར་གྱིས། །རང་གི་རིན་ཆེན་འོད་གསལ་བསྟན། །ཐོག་མའི་སངས་རྒྱས་ངོ་སྤྲད་དོ། །ཞེས་མིག་ཕྱེའོ། །དེ་<milestone unit="line" n="228.5"/>ནས་སློབ་མ་དེས་མེ་ཏོག་དོར་ནས། མིག་ཕྱེ་ནས་ལྷ་ངོ་བལྟའོ། །རིགས་གང་ཡིན་གྱི་གསང་མཚན་གདགས་སོ། །དེ་ནས་སློབ་དཔོན་གྱིས་སློབ་མའི་སྤྱི་བོར་བུམ་པ་བཞག་ལ། འདི་སྐད་བརྗོད་པར་བྱའོ། །ཆོས་<milestone unit="line" n="228.6"/>དབྱིངས་རྣམ་དག་བུམ་པ་འདི། །བུ་ཁྱོད་སྤྱི་བཙུགས་བཞག་བྱས་ནས། །ཡེ་ཤེས་བུམ་པའི་དབང་བསྐུར་བས། །སྣང་སྲིད་མ་བཀག་ཆོས་སྐུ་སྲ །ཕྱོགས་རིས་བྲལ་བའི་དབང་ཐོབ་་་ག །དེ་ནས་དབུ་རྒྱན་བསྐོན་བྱས་<milestone unit="page" n="229"/><milestone unit="line" n="229.1"/>༄༅། །ཏེ། །རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔའི་དབང་བསྐུར་བས། །ཡེ་ཤེས་རྣམ་ལྔ་གསལ་བ་དང་། །རང་ཉིད་རིགས་ལྔའི་སྐུར་གྱུར་ཅིག །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྦྱིན་བྱས་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་འབར་བ་འདི་གཏད་པས། །མ་ནོར་མ་བཅོས་<milestone unit="line" n="229.2"/>བྱར་མེད་པའི། །མི་འགྱུར་བརྟན་པའི་རྒྱས་ཐོབ་ཅིག །དེ་ནས་དྲིལ་བུ་སྦྱིན་བྱས་ལ། །སྟོང་ཉིད་དྲིལ་བུ་འདི་གཏད་པས། །དངོས་མེད་སྟོང་པའི་རང་བཞིན་ལ། །འགྱུར་བ་མེད་པར་རྒྱས་ཐོབ་ཅིག །ཅེས་བུམ་པའི་<milestone unit="line" n="229.3"/>དབང་བསྐུར་རོ། །གཉིས་པ་གསང་བའི་དབང་བསྐུར་བ་ནི། །སྣང་གྲགས་རྟགས་སྣང་ཐབས་ཡིན་ཏེ། །རང་བཞིན་དངོས་མེད་ཤེས་རབ་ཡུམ། །གཉིས་མེད་ཆེན་པོར་སྦྱོར་བ་ལས། །དབྱེ་བསལ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="229.4"/>དབང་ཐོབ་ཤོག །གསུམ་པ་ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་ནི། །ཡུལ་གྱིས་མ་ཕྱེས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །སེམས་ཀྱིས་མ་བསམས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཆོས་སྐུ་ཆོས་དབྱིངས་བརྗོད་མེད་ཀློང་། ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་དབང་<milestone unit="line" n="229.5"/>བསྐུར་ཐོབ། །བཞི་པ་རིན་ཆེན་ཚིག་དབང་ཀྱང་། །སེམས་ཉིད་ངང་དངས་རིན་ཆེན་དེ། །རྣམ་རྟོག་མཚན་མའི་ཚོགས་ལས་བྱུང་། །ཆོས་ཉིད་རང་གསལ་རང་དབང་ཐོབ། །རིན་ཆེན་ཚིག་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="229.6"/>བས་ཐོབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། དབང་བསྐུར་ལུགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="page" n="230"/><milestone unit="line" n="230.1"/>ཡིས། །སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །དབང་བསྐུར་ཐོབ་ལུགས་རྫོགས་ལུགས་རྣམས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་གསུང་དུ་གསོལ། །སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །སྙིང་པོ་མིང་མེད་ངང་ལ་ཐོབ་དང་མི་ཐོབ་<milestone unit="line" n="230.2"/>མེད། །དེ་ལྟར་མ་རྟོགས་་ཐོབ་དང་མ་ཐོབ་བྱུང་། །དབང་ཐོབ་དབང་བཞི་རྫོགས་ལུགས་ནི། །ཆོས་ཉིད་མ་བཅོས་ངང་གནས་པས། གནས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་ཐོབ། འགྱུར་མེད་ཆོས་སྐུ་ཐོབ་པས། སྐུའི་དབང་ཐོབ།<milestone unit="line" n="230.3"/>བརྗོད་མེད་ངང་ལ་གནས་པས་གསུང་གི་དབང་ཐོབ། གཡོ་མེད་དབྱིངས་སུ་ཐིམ་པས། ཐུགས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་ཐོབ། མ་བསྐུར་རང་ལ་རྫོགས་པས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་དབང་ཐོབ། དེ་ནི་དབང་བསྐུར་ལུགས་ཐོབ་<milestone unit="line" n="230.4"/>ལུགས་སོ། །དབང་བསྐུར་རྫོགས་པའི་རྫོགས་ལུགས་ནི། །བུམ་པའི་དབང་ཡང་སེམས་ལ་རྫོགས། །བུམ་ནི་སྙིང་པོ་འོད་ཀྱི་བུམ། །པ་ནི་ཆོས་ཉིད་མ་འགག་པས། །དབང་བ་སྐྱེ་མེད་དོན་ལ་དབང་། །བསྐུར་བ་<milestone unit="line" n="230.5"/>གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྐུར། །ཐོབ་ནི་སྙིང་པོའི་ཆོས་སྐུ་ཐོབ། །དེ་ཕྱིར་བུམ་པ་སེམས་ལ་རྫོགས། །གསང་བའི་དབང་གི་རྫོགས་ལུགས་ནི། །གསང་བ་བློ་ཡི་ཡུལ་མ་གྱུར། །སྨྲ་བསམ་བརྗོད་འདས་དོན་ཡིན་ནོ། །བ་ནི་<milestone unit="line" n="230.6"/>སྙིང་པོའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །དབང་ནི་བརྗོད་མེད་དོན་ལ་དབང་། །བསྐུརནིམཚོནདུམེདཔརབསྐུར། །ཐོབ་ནི་བརྗོད་བྲལ་ངོ་བོར་ཐོབ། །དེ་ཕྱིར་གསང་དབང་སེམས་ལ་རྫོགས། ཁྲེས་རབ་ཡེ་ཤེས་རྫོགས་ལུགས་<milestone unit="page" n="231"/><milestone unit="line" n="231.1"/>༄༅། །ནི། །ཤེས་ནི་གཞི་ཡི་འོད་གསལ་ཤེས། །རབ་ནི་བུམ་པ་ངོ་སྤྲད་ཤེས། །ཡེ་ནི་ཐོག་མ་མེད་པར་བྱང་། །ཤེས་ནི་འགྱུར་བ་མེད་པར་ཤེས། །དབང་ནི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་དབང་། །བ་ར་རྣི་དམིབས་དང་བྲལ་<milestone unit="line" n="231.2"/>བར་བསྐུར། །ཐོབ་ནི་ཆོས་ཉིད་འགྱུར་མེད་ཐོབ། །རྫོགས་ནི་རང་སེམ་རང་ལ་རྫོགས། །དེ་ཕྱིར་ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་རྫོགས། །རིན་ཆེན་ཚིག་དབང་རྫོགས་ལུགས་ནི། །སྣོན་ནི་སེམས་ཉིཛོ་རིན་།ནྟྲ་ཆེ།།།ཆེ་ཧཱུཾ་ཆེ་བ་<milestone unit="line" n="231.3"/>ལྔ་ཡིས་འཕགས། །ཚིག་ནི་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་ཚིག །དབང་ནི་ཆོས་ཉིད་འོད་གསལ་དབང་། །བསྐུར་ནི་མི་འགྱུར་དབྱིངས་སུ་བསྐུར། །ཐོབ་ནི་སངས་རྒྱས་ལྔ་རྣམས་ཐོབ། །དེ་སྐྱེར་སྡེན་ཆིན་ཚིབ་།དབང་<milestone unit="line" n="231.4"/>རྫོགས། །དབང་བཞི་རྫོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བདུན་པའོ།། ༔་་ཇོསྨུ་་་༷ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །དབང་བཞི་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པ་ཡི། །རིག་པ་རྩལ་དབང་ཇི་ལྔར་ལགརྨི། །།འེས་།་རྩིལ་<milestone unit="line" n="231.5"/>པ་དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །རིག་པ་སྤྱི་བླུགས་དབང་བསྐུར་ནི། །པ་ཐ་ཨ་ཐ་ས༷་ཀ་རི་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། སྤྱི་བླུགས་དབང་གི་བསྐུར་ཐབས་ནི། །ཆོས་སྐུ་གཅེར་མཐོང་མན་ཇིག་ཡིརྣོ། །་ཛོའིང་སྲིད་<milestone unit="line" n="231.6"/>པས་བསྡུས་པ་རྣམས། །དགག་བསྒྲུབ་མེད་པར་དབང་བསྐུར་བས། །ཕྱོགས་རིས་མེད་པའི་དབང་ཆེན་ཐོབ། །ཡིད་འགྱུ་དྲན་རིག་རྣམ་རྟོག་རྣམས། །རྩིས་གདབ་མེད་པར་དབང་བསྐུར་བས།། །ངཇེ་དཛོས་ཆོས་ཉིད།་<milestone unit="page" n="232"/><milestone unit="line" n="232.1"/>གསལ་གདངས་ཐོབ། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་་ང་བདེན་གཉིས་རྔམས། །དབྱེར་མེད་སྟོས་པ་ཐག་ཆོད་པའི། །འ་ལ་སྔང་རྩད་བཅད་དབང་བསྐུར་བས། །རང་སངས་ཆེན་པོར་དབང་ཐོབ་བོ། །སྣང་སྲིད་རྣམ་དག་<milestone unit="line" n="232.2"/>རྨེཁའ་གློརྔོ་དཀྱིལ་ཡངཇོ་སུ། །ཅི་ཏོརྡོ་ཐམརྨི་ཅད་རྩིས་།ཉིད་རྫིལ་པའི་རྙིན། །ཆོཇོབ་ཅན་རོལ་།པ་རྩིས་ཉིད་མ་་དང་་འཔྲད། །མ་བུ་དབྱེར་མེད་ཆེན་པོར་དབང་ཐོབ་པ། །དབང་བཞི་ཟིལ་གནོན་རིག་པ་སྤྱི་ཡི་<milestone unit="line" n="232.3"/>ལུགས། །དབང་བཞི་རྒྱས་བཏབ་དབ་ང་གི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །སྣང་སྲིད་སེམས་ལ་དབང་བས་དབང་གི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །སྐྱེ་མེད་རྒྱ་ཡི་ཐེབས་པས་དབང་གིས་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །འགྱུར་མེད་རྟོད་ལ་ནོན་པས་དབང་གི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="232.4"/>པོ་ཡིན། །དབྱེར་མེད་ས་ལ་གནས་པའི་དབང་གི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །བྱ་བ་ཐམས་ཅད་བཏང་བས་དབང་གི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །དགག་བསྒྲུབ་ཡང་དོགས་བྲལ་བས་དབང་གི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་སེམས་ལ་དབང་བས་<milestone unit="line" n="232.5"/>དབང་གི་རྦལ་པོ་ཡིན། །ཆོས་་་སེམས་ལ་དབང་བས་དབང་གི་རྦལ་པོ་ཡིན། །་ང་སྲིད་་་ནས་འདེབས་པའི་དབང་གི་་ལ་པོ་ཡིན། །འཁོར་བ་རྩད་ནས་བཅད་པས་དབང་གི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །རང་དབང་རང་<milestone unit="line" n="232.6"/>རྒེས་ཐོཐོ་སྤྲོས་དབང་རྒེ་རྒྱལ་པོ༷་ སྒོན། །བརྗོད་།མེད་ཀློང་ཛུ་ཐིམ་སྐྲུཇོ་དབང་གི་རྙིལ་་པོ་ཡིན།།་།འགྱུརམེདེངངལ་གརྣིས་པརྨིདེ་ བང་གི་རྐྱིལ་པྲོ་ཡིན། །སྐྱེ་མེད་རང་ས་ཟིན་པས་དབང་གི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །ཆོསཉིད་བྱང་<milestone unit="page" n="233"/><milestone unit="line" n="233.1"/>༄༅། །ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་འདི། །ཐེག་པ་གཞན་ལས་འབྱུང་མི་སྲིད། ་།སྤྱི་ཏིའི་དབང་བསྐུར་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་<milestone unit="line" n="233.2"/>གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། དབང་བསྐུར་རྒྱལ་པོའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་པའོ།། ་་་ངཏཁུ་་རྔམབྱུ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སེམས་ཉིད་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="233.3"/>ལྷ་ཚོགས་ལ། །བདུད་རྩི་སྨན་མཆོད་ཅི་ལྟར་བྱ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །འཁོར་རྣམས་མ་ཡེངས་གུས་པས་ཉོན། །ང་ཡིས་བདུད་རྩི་སྨན་མཆོད་བཤད། །རང་བྱུང་གདོད་ནས་རྣམ་<milestone unit="line" n="233.4"/>དག་པས། །རྩ་བརྒྱད་སྟོང་ལས་སྦྱར་བའི་སྨན། །རྩ་བ་འབུམ་ཕྲག་ཡངས་པའི་བཅུད། །འཆི་མེད་བདུད་རྩི་ར་ས་ཡན། །ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་སྟེ། །འགྲོ་དྲུག་སེམས་ཅན་ཀུན་སྒྲོལ་བའི། །དུག་ལྔ་སེལ་<milestone unit="line" n="233.5"/>བའི་བདུད་རྩི་མཆོག །མི་འགྱུར་སྙིང་པོའི་ལྷ་ཚོགས་ལ། །སྨན་མཆོད་མི་དམིགས་དབྱིངས་ཉིད་འབུལ། །སྐྱེ་མེད་བདེ་ཆེན་དངོས་གྲུབ་རྩོལ། །སྙིང་པོའི་རང་བཞིན་འགྱུར་མེད་ཀྱང་། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་བདུད་<milestone unit="line" n="233.6"/>རྩི་རྣམ་དག་དགོངས་པར་བསྟན། །རང་བྱུང་རྒྱུ་རྐྱེན་སྐྱེ་འཇིག་མེད། །གཞི་མ་འོད་གསལ་གདོད་མ་ནས། །འཁྲུལ་སྣང་མ་རིག་རྣམ་པར་དག །རྩ་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་ཡིན། །བརྒྱད་ནི་རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་<milestone unit="page" n="234"/><milestone unit="line" n="234.1"/>ཡིན། །སྟོང་ནི་ཐེག་པ་བརྒྱད་ཁྲི་སྟོང་། །སྦྱར་ནི་མཉམ་ཉིད་ཀློང་དུ་སྦྱར། །སྨན་ནི་ཉོན་མོངས་བརྒྱད་ཁྲིའི་སྨན། །རྩ་བ་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ཡིན། །འབུམ་ཕྲག་ཐིག་ལེ་རྩལ་སྣང་ཡིན། །ཡངས་པ་ཆོས་ཉད་རོལ་པས་<milestone unit="line" n="234.2"/>ཡངས། །བབ་ནི་སྙིང་པོ་འགྱུར་མེད་ཡིན། །སྙིང་པོ་ཆོས་སྐུ་སྐྱེ་འཆི་མེད། །བདུད་ནི་ཉོན་མོངས་ལྔ་ལྡན་ཏེ། །རྩི་ནི་ཡེ་ཤེས་རྣམ་ལྔའོ། །ར་ནི་ང་བདག་རྣམས་གཉིས་ཏེ། །ས་ནི་བདག་བཅོམ་ཆོས་ཉིད་བསྟན། །ཡ་<milestone unit="line" n="234.3"/>ནི་ཐེག་པ་རིམ་བརྒྱད་སྟེ། །ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ཆེན་པོར་འདུས། །སྙིང་པོ་སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་ཡིན། །ཐོག་མཐའ་གཉིས་ཀྱི་གདམས་ངག་ཡིན། །འགྲོ་དྲུག་གཡང་ས་གཅོད་པ་ཡིན། །དྲས་ཐག་ཆོད་པའི་བཀའ་ལུང་<milestone unit="line" n="234.4"/>གིས། །སེམས་ཅན་ཀུན་བསྒྲལ་དབྱིངས་སུ་བསྒྲལ། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་ཉིད་ཀློང་དུ་བཞག །དུག་ལྔ་ཞེ་སྡང་འདོད་ཆགས་གཟུང་འཛིན་ལྔ། ཁྲེས་རྟོགས་ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་འབྲས་སེལ། །བདུད་ནི་རྣམ་རྟོག་ཆོས་རྣམས་<milestone unit="line" n="234.5"/>ཡིན། །རིན་ཆེན་འོད་གསལ་ཤེས་པའི་མཆོག །བདུད་རྣམས་ཞེན་མེད་ངང་དུ་བཅོམ། །རྩི་ནི་རྣམ་གཉིས་འབྲང་གསུམ་སྟེ། །ཐབས་ནི་སྣང་སྲིད་བདེ་ཆེན་ཀློང་། །མཆོད་ནི་དམིགས་པ་མེད་པར་མཆོད། །ཕུལ་ནི་<milestone unit="line" n="234.6"/>གཉིས་སུ་མེད་པར་ཕུལ། །དགྱེས་ནི་མཉམ་ཉིད་ཆེན་པོར་དགྱེས། །དངོས་ནི་རང་སེམས་སྐྱེ་བ་མེད། །གྲུབ་པ་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །འགྱུར་མེད་སེམས་ཉིད་ལྷ་ཚོགས་ལ། །མཆོད་འབུལ་དགྱེས་པའི་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="page" n="235"/><milestone unit="line" n="235.1"/>༄༅། །སྩོལ། ༔ཨུ་སང་ཀ་ར་ཨུ༔ སི་ཏ་ཨུ༔ ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བབ་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་རྣམ་དག་གི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་<milestone unit="line" n="235.2"/>ཤུ་རྩ་དགུ་པའོ།། ་་་་ཕོ་བ་་༷ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པ་སེམས་ཉིད་ཀུན་བཟང་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ཚོགས་དེ་རྣམས་ལ། །ཟན་བྲུལ་ཟང་ཟིང་མ་ཡིན་པའི། །ཆོས་ཉིད་གཏོར་<milestone unit="line" n="235.3"/>མ་ཇི་ལྟར་བཏང་། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་དེས། རིན་པོ་ཆེ་འོད་འཕེལ་འགྲིབ་དབྱེ་བསལ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཞེངས་ནས་འདི་སྐད་གསུངས། ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="235.4"/>སེམས་ཀྱིས་གཏོར་མ་བཤད། འཁོར་རྣམས་མ་ཡེངས་གུས་པས་ཉོན། །སྙིང་པོའི་རང་བཞིན་འགྱུར་མེད་ལ། །རིག་པ་རྩལ་སྣང་མ་འགགས་གཏོར་མ་གཏོང་། ཁྲ་ཕྲག་ཟན་བྲུལ་འདུས་བྱས་རྫས་མིན་པའི། །སྣང་<milestone unit="line" n="235.5"/>སྲིད་རྒྱས་འདེབས་ཆོས་སྐུར་གཏོར་མ་གཏོང་། །སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གསེར་དངུལ་ཟངས་ལྕགས་སྣོད། །ནང་བཅུད་འཇིག་རྟེན་གཏོར་མའི་རྫས་རྣམས་ལ། །སྐྱེ་འགྲོ་གཟུགས་སོགས་ཤ་ཆང་ཟན། །རང་ལས་འབྱུང་<milestone unit="line" n="235.6"/>བའི་བདུད་རྩི་ལྔ། །དུག་ལྔ་ཀ་དག་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །དུག་གསུམ་ཀ་དག་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །རྣམ་ཤེས་རྣམ་ལྔ་གཏོར་མའི་རྒྱན། །དབང་པོ་ཡུལ་ལྔ་གཏོར་མའི་རྟེན། །དབང་པོ་རང་དག་རྒྱལ་བའི་དགོངས་པའི་<milestone unit="page" n="236"/><milestone unit="line" n="236.1"/>བཅུད། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་གསུམ་གྱི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །དུག་གསུམ་ཀ་དག་སྣང་སྲིད་བདུད་རྩིར་བསྒྱུར། །དབྱེ་བསལ་རྩིས་གདབས་མེད་པའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་བསྡུས་པ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་སྲིད་<milestone unit="line" n="236.2"/>གསུམ་འགྲོ་དྲུག་རྣམས། །མཉམ་ཉིད་བདུད་རྩིའི་རྒྱ་མཚོར་གྱུར། །སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །སྣང་ཞིང་སྲིད་པས་བསྡུས་པའི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་སུ་མཆོད་པར་འབུལ། །སྐྱེ་ཤི་རྩད་<milestone unit="line" n="236.3"/>གཅོད་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །སངས་རྒྱས་བསམ་ལས་འདས་པ་ལ། །སྣང་སྲིད་རྒྱས་འདེབས་མཆོད་པར་འབུལ། །འཕོ་འགྱུར་མེད་པར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །སྐྱེ་བ་མེད་པར་བཞེས་སུ་གསོལ། །སྐུ་གསུམ་དཀོན་མཆོག་<milestone unit="line" n="236.4"/>དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ལ། །སེམས་ཀྱི་བརྟགས་སྣང་མཆོད་པར་འབུལ། །བརྗོད་མེད་བསམ་འདས་བཞེས་སུ་གསོལ། །བརྟགས་སྣང་གཟུང་འཛིན་གྲོལ་པར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་བྱེ་བ་<milestone unit="line" n="236.5"/>ཁྲག་ཁྲིག་ལ། །སྣང་སྲིད་སྐྱེ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་དང་། །ཉོན་མོངས་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་གཏོར་མར་འབུལ། །སྡུག་བསྔལ་ཀ་དག་བྱིན་གྱིས་རློབས། །བཀའ་སྲུང་ཆོས་སྐྱོང་མཁའ་འགྲོ་བསམ་འདས་ལ། །སྣང་སྲིད་སྐྱེ་<milestone unit="line" n="236.6"/>འགྲོ་གཏོར་མའི་རྫས། །བློ་ཡིས་ཆུད་ཚད་གཏོར་མར་འབུལ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་བཞེས་སུ་གསོལ། །སྐྱེ་བ་མེད་པར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ཚོགས་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ལ། །སེམས་ཀྱི་དྲན་རྟོག་བ<milestone unit="page" n="237"/><milestone unit="line" n="237.1"/>༄༅། །རྟགས་ཞེན་ཀུན། །འགྱུར་མེད་ཀློང་དུ་མཆོད་པར་འབུལ རང་སངས་ཆེན་པོར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །སྙིང་པོ་དོན་གྱི་ལྷ་ཚོགས་ལ། །བྱུང་ཚོར་ཐམས་ཅད་གཏོར་མར་འབུལ། །སྤྲོས་པ་ཐག་ཆོད་བཞེས་<milestone unit="line" n="237.2"/>སུ་གསོལ། །རྩིས་གདབ་མེད་པར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །རིག་ལྔ་སྐུ་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་ལ། །ཕྱི་ནང་གཉིས་མེད་གཏོར་མར་འབུལ། །དབྱེ་བསལ་མེད་པར་བཞེས་སུ་གསོལ། །མ་ཕྱེ་མ་བཀོལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །བདེ་ལྕམ་<milestone unit="line" n="237.3"/>གསལ་བའི་ལྷ་མོ་ལ་སོགས་ལ། །རིག་ཡིད་དྲན་སེམས་གཏོར་མར་འབུལ། །རིག་མེད་འགྱུ་མེད་སེམས་པ་མེད་པར་བཞེས་སུ་གསོལ་། །གཡོས་པ་མེད་པར་བྱིན་གྱིས་རློབས། ཁྲར་སྒོ་སྲུང་བ་ངང་དངས་<milestone unit="line" n="237.4"/>ལ། །གཟུང་འཛིན་ཆགས་ཞེན་གཏོར་མར་འབུལ། །ཆགས་མེད་ཞེན་མེད་བཞེས་སུ་གསོལ། ཁུགས་སྒྲོལ་ཆེན་པོ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ལྷོ་ཡི་སྒོ་སྲུང་རང་སངས་ལ། །ཡུལ་སེམས་གཉིས་ནི་མ་ཆོད་པར་<milestone unit="line" n="237.5"/>འབུལ། །དགག་བསྒྲུབ་མེད་པར་བཞེས་སུ་གསོལ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ནུབ་སྒོའི་སྒོ་སྲུང་རང་སངས་ལ། །མ་རིག་གཉིས་འཛིན་གཏོར་མར་འབུལ། །གསལ་བའི་ཀློང་དུ་བཞེས་སུ་གསོལ། །ཡེ་<milestone unit="line" n="237.6"/>ཤེས་རང་ཤར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །བྱང་སྒོའི་སྒོ་སྲུང་མཁའ་གསལ་ལ། །ལྟ་བསྒོམ་སྤྱོད་འབྲས་མཆོད་པར་འབུལ། །བལྟ་བྱ་ལྟ་བྱེད་མེད་པ་ཡི། །ཞེ་འདོད་མེད་པར་བཞེས་སུ་གསོལ། །སྤྲོས་ཆོད་ཀ་དག་ཆེན་པོ་བྱིན་<milestone unit="page" n="238"/><milestone unit="line" n="238.1"/>གྱིས་རློབས། །མིང་འདོགས་མེད་པར་གཏོར་མ་འབུལ། །བརྟགས་སྣང་མེད་པར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །བྱ་བཙལ་མེད་པར་གཏོར་མ་འབུལ། །བྱར་མེད་ཆེན་པོར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །བཟང་ངན་ཐམས་ཅད་གཏོར་མར་<milestone unit="line" n="238.2"/>འབུལ། །སྤང་ལེན་མེད་པར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །གཞི་དང་རྩལ་སྣང་གཏོར་མར་འབུལ། །གཞི་དང་རྩལ་ཐིམ་བཞེས་སུ་གསོལ། །དབྱེར་མེད་འཕོ་འགྱུར་མེད་པར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཟང་ཟིང་འདུས་རྫས་གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="238.3"/>མིན། །གཏང་བྱ་གཏོང་བྱེད་མེད་པ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་གཏོར་མ་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བབ་ཐིགས། །འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། རང་སེམས་<milestone unit="line" n="238.4"/>གཏོར་མར་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་ཐམཔའོ།། ༔ཟང་ཐ་བྱུ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པ་སེམས་ཉིད་ཀུན་བཟང་ལ། །གཏོར་མའི་ངེས་ཚིག་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་<milestone unit="line" n="238.5"/>དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །གཏོར་མའི་ངེས་ཚིག་བཤད་ཀྱིས་ཉོན། །གཏོར་མར་གཏོར་མ་ཞེས་བྱ་བ། །འཛིན་ཆགས་མེད་པར་གཏོར་ཞེས་བྱ། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པས་མ་ཞེས་བྱ། །སྣང་སྲིད་གཏོར་མར་<milestone unit="line" n="238.6"/>ཕུལ་བས་གཏོར་ཞེས་བྱ། །དབྱེ་བསལ་མེད་པས་མ་ཞེས་བྱ། །འགྲོ་དྲུག་ཕུལ་བས་གཏོར་ཞེས་བྱ། །འགྲོ་དྲུག་གཡང་ས་གཅོད་པའི་མ་ཞེས་བྱ། །གཉིས་སྣང་ཕུལ་བས་གཏོར་ཞེས་བྱ། །གཉིས་སུ་མེད་པས་མ་ཞེས་<milestone unit="page" n="239"/><milestone unit="line" n="239.1"/>༄༅། །བྱ། །མ་འགགས་འབྱུང་བས་གཏོར་ཞེས་བྱ། །རྩིས་གདབ་མེད་པས་མ་ཞེས་བྱ། །རིག་པ་རྩལ་སྣང་གཏོར་ཞེས་བྱ། །གཞི་ལ་རྩལ་ཐིམ་མ་ཞེས་བྱ། །སྣ་ཚོགས་སྣང་བས་གཏོར་ཞེས་བྱ། །གཅིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="239.2"/>འདུས་པས་མ་ཞེས་བྱ། །བརྗོད་མཐའ་ཡས་པས་གཏོར་ཞེས་བྱ། །བརྗོད་དུ་མེད་པས་མ་ཞེས་བྱ། །ཆོས་རྣམས་གཅིག་ཏུ་ཤེས་པས་གཏོར་ཞེས་བྱ། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་ལས་གྲོལ་བས་མ་ཞེས་བྱ། །གཅིག་ཤེས་ཀུན་<milestone unit="line" n="239.3"/>གྲོལ་གཏོར་མའི་ངེས་ཚིག་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། །གཏོར་མའི་ངེས་ཚིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཅིག་པའོ།།<milestone unit="line" n="239.4"/>༷༷རྒལ་་༷༷ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །བྱ་བཙལ་རྩོལ་བསྒྲུབ་མི་དགོས་པས། །ཆོས་ཉིད་ཚ་ཚ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="239.5"/>བཟང་པོས་འོད་མི་འགྱུར་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ལས་བཞེངས་ནས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོའི་རང་བཞིན་གཡོས་པ་མེད་པ་ལ། །ཡན་ལག་རྩལ་གྱིས་སེམས་ཀྱི་ཚ་ཚ་འདེབས།<milestone unit="line" n="239.6"/>འཁོར་རྣམས་མ་ཡེངས་གུས་པས་ཉོན། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་ས་གཞི་ལ། །ཆོས་ཉིད་མི་འགྱུར་བསྟན་པ་བཙུགས། །ཐོགས་རྡུགས་མེད་པའི་འཇོར་རྣོན་གྱིས། །བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ས་བརྐོས་ལ། ཁྲེས་རབ་འབར་<milestone unit="page" n="240"/><milestone unit="line" n="240.1"/>བའི་ཐོ་ཆེན་གྱིས། །ཉོན་མོངས་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་བརྡུངས། །སྐྱེ་རྒས་ན་འཆི་འདག་པར་བཏང་། །ང་བདག་གཟུང་འཛིན་རུ་ང་མེད་པར་བརྡུངས། །དྲན་རྟོགས་བརྟགས་ཞེན་འདག་པར་བཏང་། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="240.2"/>གཅིག་ཏུ་དྲིལ། །མཉམ་པ་ཉིད་དུ་དགོངས་པ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ། །འགྱུར་བ་མེད་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཆོས་ཉིད་མཁའ་ཀློང་ཡངས་པའི་བརྐོས་ཕོར་དུ། །རིག་པ་རྣོན་པོའི་ལག་པའི་འཇིམ་པར་བཅད། །ཐབས་དང་<milestone unit="line" n="240.3"/>ཤེས་རབ་ལག་པ་ཡིས། །ཐིག་ལེ་གཅིག་ཏུ་འབི་འབི་བྱས། །ཆོས་རྣམས་ཆོས་སྐུ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ། །ཆོས་དབྱིངས་ཡངས་པའི་བརྐོས་ཕོར་དུ། །རིག་རྩལ་མ་འགགས་པ་ཡི་འདག་པ་བཅུག །ཕྱི་ནང་སྣང་སྲིད་གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="240.4"/>མེད་པར་སྦྱར། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལག་པ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་སྤྱི་ནས་གདབ། །མཁའ་དབྱིངས་རྣམ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །རྩལ་སྣང་རིག་པའི་མཆོད་རྟེན་ཕྱུང་། །སྙིང་པོ་ཡན་ལག་འདྲེས་པའི་<milestone unit="line" n="240.5"/>ཆོས་སྐུ་དེ། །གཞི་ལ་རྩལ་ཐིམ་དབྱེར་མེད་མཆོད་རྟེན་དེ། །ཀུན་གཞི་སྟོང་ཉིད་གནས་སུ་བཞུགས། །མཁའ་ཀློང་ཡངས་པའི་ཁྲི་སྟེངས་སུ། །མི་འགྱུར་ཡངས་པའི་གདན་སྟེངས་སུ། །འགྱུར་བ་མེད་པར་བཞུགས་སུ་<milestone unit="line" n="240.6"/>གསོལ། །སྐྱེ་བ་མེད་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །སྙིང་པོའི་ཀློང་ན་སྐྱེ་མེད་ཆོས་སྐུ་བཞུགས། །ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྣང་སྲིད་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་གཅིག་འདུས་པས། །སེམས་ཉིད་གཅིག་ཏུ་འདུས་ལ་<milestone unit="page" n="241"/><milestone unit="line" n="241.1"/>༄༅། །ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྣ་ཚོགས་སྣང་ལ་ངོས་བཟུང་མེད། །སེམས་ཉིད་ངོས་བཟུང་མེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་མཆོད་པར་འབུལ། །དབྱེ་བསལ་མེད་པར་བཞེས་སུ་གསོལ། །དྲན་<milestone unit="line" n="241.2"/>རིག་ཐམས་ཅད་མཆོད་པར་འབུལ། །རིག་མེད་དྲན་མེད་འགྱུར་མེད་ཀློང་དུ་བཞེས་སུ་གསོལ། །གཉིས་སྣང་ཐམས་ཅད་མཆོད་པར་འབུལ། །སྤྲོས་གཅོད་གཉིས་མེད་ཀློང་དུ་བཞེས་སུ་གསོལ། །རང་བལྟ་མངོན་<milestone unit="line" n="241.3"/>པར་ཞེན་པ་མཐོལ་ལོ་བཤགས། །གཞན་བལྟ་རྒྱབ་ཀྱིས་ཕྱོགས་པ་མཐོལ་ལོ་བཤགས། །བདེན་པ་གཉིས་བཟུང་ཐམས་ཅད་མཐོལ་ལོ་བཤགས། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ། །སྐྱེ་བ་མེད་པར་བྱིན་<milestone unit="line" n="241.4"/>གྱིས་རློབས། །འགག་པ་མེད་པར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །རང་གཞན་མེད་པར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །མཐའ་ཡས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ། །རྒྱ་ཆད་མེད་པར་བལྗོ་བར་བགྱི། ཁུགས་འབྱུང་ཆེན་པོར་བལྗོ་བར་<milestone unit="line" n="241.5"/>བགྱི། །ཐམས་ཅད་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་བལྗོ་བར་བགྱི། །རྒྱལ་བ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །མངོན་མེད་དབྱིངས་སུ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མཚོན་མེད་བརྗོད་འདས་དབྱིངས་སུ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །རིན་ཆེན་འོད་<milestone unit="line" n="241.6"/>འབར་ཆོས་དབྱིངས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མཆོད་རྟེན་སྐུ་གཟུགས་མཚན་ཉིད་ནི། །དབྱིབས་ནི་ཟླུམ་པོ་ར་གནས་པ་སྟེ། །གང་ཟག་དབང་པོའི་ཁྱད་པར་གྱིས། །བང་རིམ་རྒྱུ་རུ་གནས་པའོ། །མཆོད་རྟེན་ཚ་ཚའི་རྒྱ་<milestone unit="page" n="242"/><milestone unit="line" n="242.1"/>ཁྱོན་ཡང་།།ནམ་མཁའ་དང་ནི་མཉམ་པར་གནས།།མ་ཆད་རྟེན་དེ་ཡང་སྐུ་གཟུགས་ཀྱང་།།མི་སྣང་ཀུན་གྱང་ད་ངས་གཞིར་ནས།།དུས་གསུམ་འ་ཕ་་གྱུར་མེད་པར་བཞུགས།།མགོ་ཉིད་ཅིར་ཡང་བཟུང་དུ་<milestone unit="line" n="242.2"/>མེད།།རང་བ་་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་གནས།།་ང་་བ་དམིགས་པངའ་ཡུལ་ལས་འདས།།སྨྲ་བསམ་བརྗོད་འདས་སྐུ་གདུང་་ང་།།སེམས་ཉིད་མ྅ཇོ་རྟེན་འཇིག་འབྲལ་མེད།།ཚ་ཚ་འདེབས་ན་སེམས་ལ་་ཐབ།།རྩོལ་<milestone unit="line" n="242.3"/>བསྒྲུབ་མི་དགོས་་ང་མཚར་ཆེ།།དེ་ནི་སེམས་ཉངད་ཚ་་་འ།།ཚ་ཚ་ཆ་མཐུན་ཁྱད་པར་འཕགས།།ཞེས་གསུངས་སོ།སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩང་བཅུད་ངཐགས།འཁོར་བ་་ཐག་མཐའ་ག་ཅད་པངའ་རྒྱུད་ལས།སེམས་ཉངད་<milestone unit="line" n="242.4"/>ཚ་ཚར་བཀོད་པངའ་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཉངས་པ་འ།།་་།།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡངས།།ཀུན་བཟང་ཉངད་ལ་འདི་སྐད་སྣོ་།།སེམས་ཀྱང་ཚ་ཚ་བཞུ་ས་པ་ཡང།།སེམས་ཉིད་མ་ཆད་རྟེན་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="242.5"/>བརྩངགས་་།དེ་ནས་ཀུན་ཏུ་བཟང་་པ་ཡངས།།ངརན་་པ་ཆེ་་འད་སྐུ་མི་་གྱུར་མི་ཤངགས་པངའ་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བསྣོ་ས་སོ།།དེ་ལས་བཞེངས་ནས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས།།སྙིང་་པ་སྐྱེ་མེད་་ཀྱུར་བ་མེད་པ་<milestone unit="line" n="242.6"/>ལ།།རྩ་ཐ་སྣང་མ་འགགས་མབྱུནི་རྟེན་བཞེངས་ལུགས་ནི།།ཁྱབ་གདལ་ཞོ་ངོའི་ས་གཞི་ལ།།མི་་གྱུར་དབྱིངས་ཀྱི་ཐིག་བཝ་ལ།།་གྱུར་མེད་བརྟན་པའི་འགྲམ་རྡོགདིང་།།སྣང་ཆི་་སྲིད་པས་བསྡུས་པའི་<milestone unit="page" n="243"/><milestone unit="line" n="243.1"/>༄༅། །མཆོད་རྟེན་བརྩིགས། །མ་ལུས་རྒྱས་འདེབས་སྐུ་གདུང་བཞེངས། །བརྩོན་འགྲུས་དད་པའི་འཇོར་རྣོན་ནི། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེར་ལྡན་པའི་སྐྱེས་བུས་ཐོགས། །སྡུག་བསྔལ་ཆུ་བོ་བཞི་ཡི་བརྐོས་<milestone unit="line" n="243.2"/>ནས། །ཉོན་མོངས་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་འདག་པར་བསྣོས། །སྐྱེ་རྒས་ན་འཆི་དངོས་མེད་འཇིམ་པར་བཏང་། །ཉོན་མོངས་དུག་གསུམ་འོག་ཏུ་བཅུག །ང་བདག་གཉིས་ཀྱིས་ནང་ཁྲོལ་བྱས། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་<milestone unit="line" n="243.3"/>རྨང་རྡོར་བཅུག །འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་གདན་ཁྲིར་བརྩིགས། །མཚན་ཉིད་སྡེ་གསུམ་ཐེག་པ་ཡང་། །མཆོད་རྟེན་བང་རིམ་ཐ་མ་བྱས། །ཕྱི་རྒྱུད་སྡེ་གསུམ་ཐེག་པ་ཡང་། །མཆོད་རྟེན་བང་རིམ་གཉིས་པ་བྱས། །བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="243.4"/>པ་མ་ཧྭ་ཡོ་ག་ཡང་། །མཆོད་རྟེན་བང་རིམ་གསུམ་པ་བྱས། །རྫོགས་པ་ཨ་ནུ་ཡོ་ག་ནི། །མཆོད་རྟེན་བང་རིམ་བཞི་པ་བྱས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོས་བུམ་རྟེན་བྱས། །སྤྱི་ཏི་ཡོ་གས་མཆོད་རྟེན་བུམ་པ་བྱས། །སྐྱེ་མེད་<milestone unit="line" n="243.5"/>སེམས་ཉིད་མཆོད་རྟེན་བྱས། །སྙིང་པོ་འགྱུར་མེད་སྲོག་ཤིང་བཙུགས། །ཡེ་ཤེས་བཅུ་གསུམ་འཁོར་ལོ་བྱས། །མཁའ་གསལ་ཀློང་ཡང་ནམ་མཁའི་ཆར་ཁེབས་བྱ། །སྙིང་པོ་ཡན་ལག་བྱ་རུ་བཙུགས། །ཐབས་དང་<milestone unit="line" n="243.6"/>ཤེས་རབ་གཉིས་ཀྱི་ཉི་ཟླས་བརྒྱན། །སེམས་ཉིད་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ཉི་ཟླའི་ཁ་ལ་བཞག །མ་འདྲེས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་དར་དཔྱངས་བཏང་། །མཚོན་དུ་བརྗོད་ལས་འདས་པའི་སིལ་སྙན་བཏགས། །རིག་པའི་<milestone unit="page" n="244"/><milestone unit="line" n="244.1"/>རྩལ་མ་འགགས་པའི་བྱེ་ཆུང་མང་པོ་བཏགས། །སྣང་ཚུལ་བཅུ་དགུའི་རྒྱན་ཆ་མང་པོ་བཏགས། །མཆོད་རྟེན་དབྱིབས་ནི་ནམ་མཁའ་ལྷ་བུར་གནས། །སྣང་སྲིད་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་གནས། །མཆོད་རྟེན་ཆེ་ཆུང་མཚན་<milestone unit="line" n="244.2"/>ཉིད་ནི། །ཚོགས་བརྒྱད་ཡུལ་དུ་མ་གྱུར་བསམ་མི་ཁྱབ། །སྣང་བའི་ཡུལ་དུ་མ་གྱུར་དམིགས་དང་བྲལ། །དངོས་པོ་མཚན་མ་དག་གི་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །བྱིས་པ་མ་རབས་རྟོག་གེའི་བློ་ཡིས་འདི་མི་མཐོང་། །མཚན་ཉིད་<milestone unit="line" n="244.3"/>མཐའ་ཡས་རྣམ་ཀུན་བྲལ། །ཅིར་ཡང་གཟུང་དུ་མེད་པ་ཡི། །མཆོད་རྟེན་དེ་ཡི་སྐུ་མདོག་ནི། །རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་འོད་འཕྲོ་ཡང་། །ངོས་བཟུང་མ་བཏུབ་མཚོན་ལས་འདས། །རྩིས་གདབ་དབྱེར་མེད་ཞལ་ཞལ་<milestone unit="line" n="244.4"/>བྱས། །གཟུང་འཛིན་དྲི་མས་མ་གོས་དཀར་རྩི་བསྐུས། །གཉིས་མེད་དབྱེ་བསལ་མེད་པར་གནས་པའོ། །སེམས་ཉིད་མཆོད་རྟེན་དུ་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གསུམ་པའོ།། རྭ་༷༷ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="line" n="244.5"/>དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །མཆོད་རྟེན་ངེས་ཚིག་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་འདི་སྐད་གསུངས། །སྙིང་པོ་རང་བཞིན་གཡོས་པ་མེད་ན་ཡང་། །ཡན་ལག་རྩལ་<milestone unit="line" n="244.6"/>གྱིས་རིག་པས་ངེས་ཚིག་བཤད། །མཆོད་རྟེན་བྱ་བའི་ངེས་ཚིག་ནི། །མཆོད་ནི་སྐུ་གསུམ་དབྱེར་མེད་མཆོད། །རྟེན་ནི་འདུ་འབྲལ་མེད་པ་ཡིན། །མཆོད་ནི་བསམ་དུ་མེད་པ་ཡིན། །རྟེན་ནི་བློ་ཡི་ཡུལ་ལས་<milestone unit="page" n="245"/><milestone unit="line" n="245.1"/>༄༅། །འདས། །མཆོད་ནི་སྐྱེ་བ་མེད་པར་མཆོད། །རྟེན་ནི་འགག་པ་མེད་པར་རྟེན། །མཆོད་ནི་དྲན་པ་མེད་པར་མཆོད། །རྟེན་ནི་ཡིད་ལ་བྱ་རུ་མེད། །མཆོད་ནི་སྣང་ཞིང་སྲིད་པ་སྟེ། །རྟེན་ནི་རྩིས་གདབ་དབྱེ་<milestone unit="line" n="245.2"/>བསལ་མེད། །མཆོད་ནི་སྒོ་ལྔའི་རྣམ་ཤེས་མཆོད། །རྟེན་ནི་མི་སྤྱོད་མི་འཇུག་གོ །མཆོད་ནི་ཕྱི་ཡུལ་དཀར་དམར་སྟེ། །རྟེན་ནི་མ་ཆགས་ཞེན་མེད་དོ། །མཆོད་ནི་སྙིང་པོའི་ཀློང་ཡངས་ཏེ། །རྟེན་ནི་ཆོས་སྐུ་འགྱུར་བ་<milestone unit="line" n="245.3"/>མེད། །མཆོད་ནི་ཀུན་གཞིའི་མཁའ་ཀློང་སྟེ། །རྟེན་ནི་རིག་པའི་རྩལ་སྣང་ངོ་། །མཆོད་ནི་མ་འགགས་རྩལ་སྣང་ཐིམ། །རྟེན་ནི་གཉིས་མེད་ངང་དུ་གནས། །མཆོད་ནི་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་ཡིན། །རྟེན་ནི་སྤྲོས་པ་མཐའ་དག་<milestone unit="line" n="245.4"/>བྲལ། །མཆོད་ནི་སྣ་ཚོགས་རྫོགས་པ་ཡིན། །རྟེན་ནི་ཅིར་མ་སྤངས་པ་ཡིན། །མཆོད་ནི་བདེ་བ་ཆེན་པོ་སྟེ། །རྟེན་ནི་སྡུག་བསྔལ་ཀུན་བྲལ་ལོ། །མཆོད་ནི་རྟོག་ཚོགས་མཚན་མ་སྤངས། །རྟེན་ནི་མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="245.5"/>རྒྱས། །མཆོད་ནི་སྐྱེ་མེད་དོན་གྱི་ཆོས། །རྟེན་ནི་འགྱུར་བ་མེད་པའི་སྐུ། །མཆོད་ནི་གཉིས་སྣང་ཀུན་བྲལ་ཡིན། །རྟེན་ནི་གཉིས་མེད་ཆེན་པོར་ཆུབ། །དེ་ཕྱིར་མཆོད་རྟེན་བྱང་ཆུབ་ཡིན། །མི་འགྱུར་དབྱིངས་ཀྱི་མཆོད་<milestone unit="line" n="245.6"/>རྟེན་འདི། །ཐེག་པ་གཞན་ལས་འབྱུང་མི་འགྱུར། །མཆོད་རྟེན་བཞེངས་ན་སེམས་ལ་བཞེངས། །མཆོད་བརྟེན་ཆ་མཐུན་ཁྱད་པར་འཕགས། །སྐྱེ་འཇིག་མེད་པའི་མཆོད་རྟེན་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་<milestone unit="page" n="246"/><milestone unit="line" n="246.1"/>སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། རང་སེམས་མཆོད་རྟེན་དུ་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བཞི་པའོ།། ༔བ་་་ཛིའི༷༷ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པ་<milestone unit="line" n="246.2"/>སེམས་ཉིད་ཀུན་བཟང་ལ། །སྦྱིན་སྲེག་ཆེན་པོ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་དེས། །རིན་པོ་ཆེ་འོད་ཀྱི་སྤྲོས་པ་ཐམས་ཅད་སྲེག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་<milestone unit="line" n="246.3"/>ལས་བཞེངས་ནས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །སྙིང་པོ་མ་ཡིན་རང་བཞིན་སྐྱེ་མེད་འགྱུར་མེད་ལ། །མ་འགགས་རྩལ་སྣང་བུ་ཡིས་སྦྱིན་སྲེག་བྱེད། སྐྱེ་མེད་སེམས་ཀྱིས་སྦྱིན་སྲེག་འདི་ལྟར་ཡིན། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་<milestone unit="line" n="246.4"/>བཞིའི་སྦྱིན་སྲེག་ནི། །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་དྲག་པོ་བཞི། །གདུལ་བྱ་བཞི་ལ་དགོངས་ནས་གསུངས། །དང་པོ་ཞི་བའི་སྦྱིན་སྲེག་བྱ། །གཉིས་པ་དྲག་པོའི་སྦྱིན་སྲེག་བྱ། །གསུམ་པ་དབང་གི་སྦྱིན་སྲེག་བྱ། །བཞི་པ་རྒྱས་<milestone unit="line" n="246.5"/>པའི་སྤྱིན་སྲེག་བྱ། །སྤྱི་ཏི་ཡོ་གའི་སྦྱིན་སྲེག་འདི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་གོ་བར་གྱིས། །དེ་ལ་ཞི་བའི་སྤྱིན་སྲེག་ནི། །མཁའ་ཀློང་ཡངས་པའི་ཐབ་ཁུང་ཟླུམ་པོར་བྱ། །ཐམས་ཅད་ཞི་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །གཟུང་འཛིན་<milestone unit="line" n="246.6"/>གཉིས་ཀྱིས་བཅིངས་པའི་སེམས་ཅན་ཀུན། །བཀུག་ནས་ཐབ་ཁུང་ནང་དུ་གཞུག ཁེས་རབ་ཆེན་པོའི་མེ་སྦར་ཏེ། །ང་དང་བདག་ཏུ་བཅིང་པ་བསྲེག །དབྱེ་བསལ་མེད་པའི་ངང་དུ་ཞི། །སྲེག་རྫས་མཆོད་པ་མི་<milestone unit="page" n="247"/><milestone unit="line" n="247.1"/>༄༅། །དགོས་ཏེ། །སེམས་ཀྱིས་སྲེག་རྫས་མཆོད་བསྟོད་བགྱིས། །ཞི་བ་གཉིས་མེད་ཆེན་པོར་ཞི། །དེ་ནི་ཞི་བའི་སྦྱིན་སྲེག་གོ །གཉིས་པ་དྲག་པོའི་སྦྱིན་སྲེག་ནི། །ཨེ་ཡི་ཆོས་དབྱིངས་གྲུ་གསུམ་ཐབ་ཁུང་<milestone unit="line" n="247.2"/>དུ། །ཐམས་ཅད་དྲག་པོས་ཚར་གཅོད་ཕྱིར། །བདེན་པ་གཉིས་ལ་ཞེན་པའི་སེམས་ཅན་ཀུན། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་མེ་སྦར་ཏེ། །གཉིས་སུ་འཛིན་པ་བསྲེག་པ་ཡིན། །གཉིས་མེད་ཆེན་པོ་ངང་དུ་བསྒྲལ། །དངོས་<milestone unit="line" n="247.3"/>འཛིན་ཐམས་ཅད་རྩིས་གདབ་མེད་པར་བསྲེག །མཆོད་རྫས་སྲེག་རྫས་བསྟོད་པ་ཡང་། །མ་ཕུལ་བསྙེན་པ་བྱ་མི་དགོས། །དེ་ནི་དྲག་པོའི་སྤྱིན་སྲེག་གོ། །གསུམ་པ་དབང་གི་སྤྱིན་སྲེག་ནི། །ཆོས་དབྱིངས་ཟླ་གམ་ཐབ་<milestone unit="line" n="247.4"/>ཁུང་དུ། །ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད་པ་ཡི། །རྐྱེ་རྒ་ན་འཆིས་བཅིང་པའི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བཀུག །སྤྲོས་པ་ཐམས་ཅད་གཅོད་པའི་མེ་སྦར་ཏེ། །གཉིས་སུ་འཛིན་པ་བསྲེག་པ་ཡིན། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་ངང་དུ་<milestone unit="line" n="247.5"/>བསྒྲལ། །དགག་སྒྲུབ་གཉིས་མེད་དོན་ལ་དབང་། །དེ་ནི་དབང་གི་སྦྱིན་སྲེག་གོ། །བཞི་པ་རྒྱས་པའི་སྦྱིན་སྲེག་ནི། །ཐམས་ཅད་རྒྱས་པར་བྱ་བ་ཡི། །བལྟ་བསྒོམ་སྤྱོད་དང་འབྲས་བུ་བཞི་ལ་ཞེན་པའི་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="247.6"/>ཀུན། །རང་དངས་རིན་ཆེན་འོད་འབར་མེ་སྦར་ཏེ། །བློས་བརྟགས་ལྟ་བ་ཐམས་ཅད་བསྲེག །ཡིད་བཟུང་བསྒོམ་པ་ཐམས་ཅད་བསྲེག །ཆེད་བྱས་སྤྱོད་པ་ཐམས་ཅད་བསྲེག །ཡིད་སྨོན་འབྲས་བུ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="248"/><milestone unit="line" n="248.1"/>བསྲེག །མི་ལྷ་བལྟར་མེད་ཆེན་པོར་རྒྱས། །མང་བསྒོམ་བསྒོམ་མེད་ཆེན་པོ་རྒྱས། །མི་སྤྱོད་སྤྱོད་མེད་བྱར་མེད་རྒྱས། །མི་བསྒྲུབ་བསྒྲུབ་མེད་ཐོབ་མེད་རྒྱས། །དེ་ནི་རྒྱས་པའི་སྦྱིན་སྲེག་གོ། །མཆོད་བསྟོད་སྲེག་རྫས་མི་<milestone unit="line" n="248.2"/>དགོས་ཏ་། །སེམས་ཀྱང་མཆོད་བསྟོད་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞིའི་སྦྱངན་སྲེག་གོ། །སྣང་སྲངད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། སེམས་ཀྱི་དྲི་མ་རྟོག་ཚོགས་<milestone unit="line" n="248.3"/>སྤྲོས་པ་མཐའ་དག་བསྲེག་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་ལྔ་པའོ།། ་ཇི་་༷ །།དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་ལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་འདི་སྐད་ཞུས། །སྤྱིན་སྲེག་བྱ་ལུགས་དེ་ལྟར་ན། །སྤྱིན་སྲེག་ངེས་ཚིག་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="248.4"/>ལགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། །སྦྱངན་སྲེག་བྱ་བའི་ངེས་ཚིག་ནི། །སྤྱིན་ནང་སྙིང་པོའི་རང་བཞིན་ཡངན། །སྐྱེ་མེད་འགག་མེད་ངང་དུ་སྲེག །སྦྱངན་ནང་ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་སྐུ་ཡིན། །དྲན་མེད་ཡངད་ལ་བྱར་མེད་ངང་དུ་སྲེག །སྤྱིན་ནི་<milestone unit="line" n="248.5"/>སྣང་ཚུལ་མ་འགགས་པ། །སྲེག་ནི་རྒྱ་ཆད་མེད་པར་སྲེག །སྦྱངན་ནང་རིག་པ་མ་འགགས་པ། །སྲེག་ནི་རིག་མེད་ངང་དུ་སྲེག །སྤྱིན་ནང་དྲན་པ་སྣ་ཚོགས་པ། །སྲེག་པ་དྲན་མེད་ཀློང་དུ་སྲེག །སྦྱིན་ནི་སེམས་རྟོག་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="248.6"/>ལ། །སྲེག་ནི་རྟོག་མེད་བརྟགས་ཞེན་མེད་པར་སྲེག །སྤྱིན་ནི་སྣང་བའི་རང་བཞིན་ལ། །སྲེག་ནི་སྤོང་ལེན་མེད་པར་སྲེག །སྦྱིན་ནི་སྒོ་ལྔའི་རང་བཞིན་ལ། །མ་འདྲང་མི་འབླུག་དབྱིངས་སུ་སྲེག །སྦྱིན་ནི་ཕྱི་ཡུལ་དཀར་<milestone unit="page" n="249"/><milestone unit="line" n="249.1"/>་་་། །དམར་ལ། །སྲེག་ནི་རྩིས་གདབ་མེད་པར་སྲེག །སྤྱིན་ནི་གླིང་བཞི་རི་རབ་ལ། །སྲེག་ནི་དབྱེ་བསལ་མེད་པར་སྲེག །སྤྱིན་ནི་རྒྱ་ཆད་མེད་པ་ལ། །སྲེག་ནི་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་སྲེག །སྤྱིན་ནི་ཡུལ་སེམས་<milestone unit="line" n="249.2"/>གཉིས་ཡིན་ཏེ། །སྲེག་ནི་གཉིས་སུ་མེད་པར་སྲེག །སྤྱིན་ནི་ཕྱི་དང་ནང་ཡིན་ཏེ། །སྲེག་ནི་གཟུང་འཛིན་མེད་པར་སྲེག །སྤྱིན་ནི་ང་དང་བདག་ཡིན་ཏེ། །སྲེག་ནི་གཉིས་མེད་ངང་དུ་སྲེག །སྤྱིན་ནི་ཆོས་ཅན་མཚན་མ་<milestone unit="line" n="249.3"/>སྟེ། །སྲེག་ནི་ཆོས་ཉིད་ཀློང་དུ་སྲེག །དེ་ནི་སྤྱིན་སྲེག་ངེས་ཚིག་གོ། །ཐེག་པ་གཞན་ལས་འབྱུང་མི་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="249.4"/>རང་སེམས་སྦྱིན་སྲེག་ཏུ་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དྲུག་པའོ།། ༔ ཟ་ངཇོཁུ་་་༷ །།དེ་ནས་སེམས་ཉིད་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་ལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་འདི་སྐད་ཞུས། །ཉོན་མོངས་དུག་གསུམ་སྲེག་པ་<milestone unit="line" n="249.5"/>ཡི། །དེ་ཡི་ཐལ་བ་ཇི་ལྟར་མནན། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པས་འདི་སྐད་གསུངས། །དུག་ལྔ་དུག་གསུམ་གཉིས་འཛིན་ལངས་དོགས་ན། །སྙིང་པོ་ཆོས་ཉིད་ངང་ལ་འགྱུར་མེད་ཀྱང་། །ཆོས་ཅན་རྩལ་གྱི་<milestone unit="line" n="249.6"/>རིག་པས་མནན་པར་བྱེད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡིད་ལ་ཟུང་། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་གཉན་ས་སྲ །འཁྲུལ་པ་རྩད་གཅོད་སྐྱེས་བུ་ཡིས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལག་པ་མྲ །ཤེས་རབ་རིག་པའི་འཇོར་རྣོན་<milestone unit="page" n="250"/><milestone unit="line" n="250.1"/>གྱིས། །ཆོས་དབྱིངས་རྣམ་དག་ཧོམ་ཁུང་བྲུས། །དུག་གསུམ་དུག་ལྔ་ཉོན་མོངས་རྣམས། །རྣམ་དག་རང་གྲོལ་རེ་བར་ག་། །ཡེ་ཤེས་རྣམ་ལྔའི་མཚོན་སྐུད་ཀྱིས། །འགྱུར་མེད་རྒྱ་གྲམ་མདུད་པ་བྱས། །ང་བདག་<milestone unit="line" n="250.2"/>གཉིས་འཛིན་ཐལ་བ་རྣམས། །གྲུ་གསུམ་དབྱིངས་ཀྱི་ཧོམ་ཁུང་ཉིད་དུ་བཅུག །ཆོས་ཉིད་གདེང་ཆོད་གཡམ་པས་བཀབ། །འགྱུར་མེད་རི་རྒྱལ་འོག་ཏུ་མནན། །སྐུ་གསུམ་རྒྱལ་བའི་ཕོ་བྲང་བཏབ། །མི་འགྱུར་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="250.3"/>ཀྱི་རྒྱ་ཡིས་གདབ། །སྟེང་དུ་ཆོས་ཉིད་བྲོ་ཡང་བརྡུང་། །འདི་སྐད་ཚིག་ཏུ་བརྗོད་པར་བྱ། །ཨེ་མ་ཧོ། །ང་བདག་གཉིས་ཀྱིས་བཅིངས་པའི་སེམས་ཅན་ཀུན། །སྔར་ཡང་མི་གྲོལ་ད་རུང་མི་གྲོལ་བ། །དེ་ལ་འདྲེ་ཆེན་ཤིན་<milestone unit="line" n="250.4"/>ཏུ་གནོད། །འདྲེ་ཡི་རྩ་བ་ང་བདག་ཉིད། །དེ་ཡིས་རྒྱབ་རྟེན་དུག་གསུམ་ཡིན། །སྡོང་ཟླ་ཉོན་མོངས་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་རྣམས། །མནན་ནོ་སྐྱེ་བ་མེད་པར་མནན། །སྐྱེ་བའི་མ་རིགས་མ་སྡངས་ཤིག །བཅིང་ངོ་ཆོས་<milestone unit="line" n="250.5"/>ཉིད་དབྱིངས་སུ་ཆིང་། །ཡིད་ཀྱི་དྲན་རྟོག་མ་འགྱུ་ཅིག །གདབ་པོ་འགྱུར་མེད་རྒྱ་ཡིས་གདབ། །སེམས་ཀྱི་ཆགས་སྡང་མ་སྐྱེ་ཞིག །བཅད་དོ་དུག་གསུམ་རྩད་ནས་གཅོད། །སེམས་དང་དུག་ལྔ་མ་སྡངས་ཤིག །མནན་<milestone unit="line" n="250.6"/>ནི་སྐུ་གསུམ་འོག་ཏུ་དུག་གསུམ་མནན། །བསྐལ་པ་བརྒྱར་ཡང་མ་ལྡངས་ཤིག །འདི་སྐད་བྱ་བའི་དབྱངས་ཀྱང་བླང་། །ལྟ་བ་ཕྱད་དེ་ཕྱོད་དེར་ཐོང་། །ཕྱོགས་མེད་འགྱུར་མེད་རྒྱ་ཡིས་ཐོབ། །བསྒོམ་པ་མེ་རེ་ལྷན་<milestone unit="page" n="251"/><milestone unit="line" n="251.1"/>༄༅། །ནེར་ཐོང་། །གཡོ་འགུལ་མེད་པའི་རྒྱ་ཡིས་ཐོབ། །སྦྱོད་པ་རྦད་དེ་རྦུད་དེར་ཐོང་། །བྱར་མེད་སྤྲོས་བྲལ་རྒྱ་ཡིས་ཐོབ། །ཉམས་མྱོང་བན་ནེ་བུན་ནེར་ཐོང་། །སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་རྒྱ་ཡིས་ཐོབ། །འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="251.2"/>འབད་མེད་འབུད་མེད་ཞོག །སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་རྒྱ་ཡིས་ཐོབ། །རེ་མེད་རང་གནས་རྒྱ་ཡིས་ཐོབ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="251.3"/>ལས། དུག་གསུམ་དུག་ལྔ་ང་བདག་མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །མནན་པའི་ངེས་ཚིག་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་པ་<milestone unit="line" n="251.4"/>དང་། །སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡིས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཆོས་ཉིད་གཞི་མོའི་དོན་ལ་དབྱེར་མེད་ཀྱང་། །སྣང་ཚུལ་ཟེར་གྱི་རིག་པས་ངེས་ཚིག་བཤད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡིད་ལ་<milestone unit="line" n="251.5"/>ཟུང་། །མནན་པ་བྱ་བའི་ངེས་ཚིག་ནི། །མནན་ནི་ང་བདག་དུག་གསུམ་མནན། །པ་ནི་སྐུ་གསུམ་འགྱུར་མེད་པ། །མནན་ནི་ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་མནན། །པ་ནི་སྐུ་ལྔ་བདེ་ཆེན་པ། །མནན་ནི་ཉོན་མོངས་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་<milestone unit="line" n="251.6"/>སྟོང་མནན། །པ་ནི་ཆོས་སྒོ་བརྒྱད་ཁྲི་པ། །མནན་ནི་ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་མནན། །པ་ནི་ཞིང་ཁམས་རྣམས་གསུམ་པ། །མནན་ནི་འཁོར་བ་མ་ལུས་མནན། །པ་ནི་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ། །མནན་ནི་སེམས་<milestone unit="page" n="252"/><milestone unit="line" n="252.1"/>ཅན་ཐམས་ཅད་སྡུག་བསྔལ་མནན། །པ་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་པ། །མནན་ནི་སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་མནན། །པ་ནི་དབྱེ་བསལ་མེད་པར་པ། །མནན་ནི་ཕྱི་ཡིས་དཀར་དམར་མནན། །པ་ནི་རྩིས་གདབ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="252.2"/>པ། །མནན་ནི་སྒོ་ལྔའི་རྣམ་ཤེས་མནན། །པ་ནི་ཆགས་ཞེན་མེད་པར་པ། །མནན་ནི་ཕྱི་ཡིས་ཡུལ་རྣམ་མནན། །པ་རྣི་བླང་དོར་མེད་པར་པ། །མནན་ནི་བཟང་ངན་མེད་པར་མནན། །པ་ནི་སྔགས་བསྒྲུབ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="252.3"/>པ། །མནན་ནི་ཆོས་ཉིད་མ་བུ་འཕྲད། །པ་ནི་དབྱེར་མེད་རང་གྲོལ་པ། །མནན་པས་འཁྲུལ་རྟོག་རང་གྲོལ་སངས། །པ་བས་སྙིང་པོ་ཀློང་དུ་གྲོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས།<milestone unit="line" n="252.4"/>འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། མནན་པའི་ངེས་ཚིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བརྒྱད་པའོ།། ༷༷་ཀྲ་༷༷ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །སེམས་<milestone unit="line" n="252.5"/>ཀྱི་སེར་བ་ཇི་ལྟར་དབབ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་དེ། སྙིང་པོ་ཆོས་ཉིད་རིན་པོ་ཆེའི་འོད་ཀུན་ཏུ་འཕྲོ་ཞིང་ཆོས་ཉིད་ཀློང་དུ་སྡུད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ལས་བཞེངས་ནས་<milestone unit="line" n="252.6"/>སྟོན་པས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སྙིང་པོ་ཆོས་ཉིད་མ་ལ་འགྱུར་མེད་ཀྱང་། །ཡན་ལག་བུ་ཡིས་ཉོན་མོངས་གཉིས་འཛིན་ལ། །ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སེར་ཆེན་འབེབས། །དུག་<milestone unit="page" n="253"/><milestone unit="line" n="253.1"/>༄༅། །གསུམ་དུག་ལྔའི་འཛིན་ཆགས་ལ། །སྐུ་གསུམ་སྐུ་ལྔ་འཛན་མེད་སེར་ཆེན་འབེབས། །ཉོན་མོངས་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ལ། །ཆོས་སྒོ་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་སེར་ཆེན་འབེབས། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་<milestone unit="line" n="253.2"/>ས་གཞི་ལ། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔའི་ལོ་ཐོག་རྒྱས། །ང་བདག་གཉིས་འཛིན་འབྲས་བུ་སྨིན། །ཡུལ་སེམས་ཆགས་ཞེན་ལོ་ཏོག་རྒྱས་པ་ལ། །མ་རིག་ཞིང་ཟན་སྡུག་བསྔལ་ང་བདག་ལ། །མ་རྟོགས་མ་གོའི་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="253.3"/>རྣམས། །རང་དངས་ཡེ་ཤེས་སློབ་དཔོན་གྱིས། །ཕྱི་ནང་གཉིས་ཀྱི་ཐོད་པ་སྲ །ཡུལ་སེམས་འཛིན་ཆགས་གཟུང་འཛིན་བཅུག །སྙིང་པོ་རང་བྱུང་སྔགས་པ་ཡིས། །ཞེན་པ་རང་ལོག་རག་ཤ་བགྲད། ་།གས་འབྱུང་<milestone unit="line" n="253.4"/>རང་གྲོལ་དྲག་སྔགས་བཟླས། ཁེག་ཆེན་སྤྱི་ཏིའི་གཉན་ས་སྲ །སྐུ་གསུམ་མི་འགྱུར་སྒྱེད་པུ་བཙུགས། །མཁའ་ཀློང་རྣམ་དག་ཟངས་བུ་མྲ །བལྟ་བྱ་བསྒོམ་བྱ་སྤྱོད་བྲལ་རྣམས། །ཁྲག་ཏུ་བསམ་ཏེ་བསྐོལ་བྱས་<milestone unit="line" n="253.5"/>ལ། །བལྟར་མེད་བསྒོམ་མེད་བྱར་མེད་ཐབ་ཆེན་བྱས། །རང་བྱུང་རང་སངས་ཁྲོས་པ་ཡིས། །ཆོས་ཉིད་ཀློང་ཡངས་ནམ་མཁའ་ནས། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྤྲིན་ནག་གཏིབས། །འགག་མེད་སྤྲུལ་སྐུའི་སེར་ཆེན་<milestone unit="line" n="253.6"/>འབེབས། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔའི་ལོ་ཐོག་བཅོམ། །ང་བདག་ཆགས་འཛིན་གཉིས་ཀ་བརླག །མཐའ་རྣམས་མ་རིག་ཐ་བར་བཏང་། །ཡུལ་སེམས་གཉིས་མེད་རུ་མ་མེད། །དགག་སྒྲུབ་གཉིས་མེད་སྐྱོ་མར་<milestone unit="page" n="254"/><milestone unit="line" n="254.1"/>བསྣུར། །བསྐལ་པ་སྟོང་དུ་བསགས་པའི་མ་རིག་ང་བདག་ཉིད། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་རིགས་དྲུག་ལོ་ཐོག་རྒྱས། །སྐྱེ་རྒ་ན་འཆིའི་སྡུག་བསྔལ་འབྲས་བུར་སྨིན། །ཉོན་མོངས་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ལོ་ཐོག་<milestone unit="line" n="254.2"/>ལ། །ཐེག་པ་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་སེར་ཆེན་ཕབ། །སྡུག་བསྔལ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་སྤར་བ་ལ། །བདེ་ཆེན་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་སེར་ཆེན་འབེབས། །འགོང་པོ་ང་བདག་གདོན་གཉིས་ལ། །ཆོས་སྐུ་རང་མདངས་སེར་<milestone unit="line" n="254.3"/>བ་ཕབ། །མ་རིག་ལིང་ཐོག་ཐིབས་པོ་ལ། །ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་སེར་བ་ཕབ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་སེར་བ་ཡིས། །ཉོན་མོངས་ལོ་ཏོག་གཏན་ནས་བརླག །སེམས་ཀྱི་སེར་བ་ཆེན་པོའོ། །སེར་བ་བྱ་བའི་ངེས་ཚིག་<milestone unit="line" n="254.4"/>ཀྱང་། །སེར་ནི་སྣང་སྲིད་ཀུན་བཟང་ཡུམ། །བ་ནི་སྣང་གསལ་སྣང་རིག་ཚོར་བ་ཡབ འབེབས་པ་ཀུན་བཟང་ཡབ་ཡུམ་དབྱེར་མེད་ཡིན། །དེས་ན་སེར་བ་ཀུན་བཟང་ཡབ་ཡུམ་མོ། །སེར་ནི་སྙིང་པོ་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="254.5"/>མ། །བ་ནི་མཚན་ཉིད་རིག་པའི་བུ། །འབེབས་ནི་གཉིས་མེད་ངང་དུ་འབེབས། །དེས་ན་སེར་བ་མ་བུ་ཡིན། །སེར་ནི་ནང་གི་སེམས་ལ་བྱ། །བ་ནི་ཕྱི་ཡི་ཡུལ་ལ་བྱ། །འབེབས་ནི་ཡུལ་སེམས་དབྱེ་བས་ལ་མེད། །སེར་<milestone unit="line" n="254.6"/>བ་ཡུལ་སེམས་གཉིས་མེད་ཡིན། །སེར་ནི་སྙིང་པོ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །བ་ནི་རྒྱུ་རྐྱེན་སྐྱེ་འགག་འཕོ་འགྱུར་མེད། །འབེབས་པ་རྩིས་གདབ་བརྗོད་མེད་ཡིན། །དེས་ན་སེར་བ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །སེར་ནི་མ་འགགས་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="page" n="255"/><milestone unit="line" n="255.1"/>༄༅། །པ། །བ་ནི་མི་དམིགས་མིང་འདོགས་མེད། །འབེབས་པ་མ་འགགས་མི་དམིགས་གཉིས་སུ་མེད། །སེར་ནི་སྣ་ཚོགས་ཅིར་ཡང་བྱ། །བ་ནི་ཅིར་ཡང་མ་སྤངས་ཅི་ཡང་མ་བསྒྲུབས་པ། །འབེབས་པ་<milestone unit="line" n="255.2"/>རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཡིན། །སེར་ནི་མཚན་ཉིད་མ་འགགས་རྫོགས། །པ་ནི་མི་དམིགས་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོའོ། །སེར་ནི་མ་འགགས་བུ་གསལ་རྫོགས། །བ་ནི་མི་དམིགས་སྟོང་པ་ཆེན་པོའོ། །འབེབས་པ་མ་བུ་དབྱེར་མེད་<milestone unit="line" n="255.3"/>རྫོགས། །མ་འགགས་མི་དམིགས་དབྱེར་མེད་སྤྱི་ཏི་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། རྫོགས་ཆེན་སེམས་ཀྱི་སེར་བ་དབབ་པའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="255.4"/>སྟེ་སོ་དགུ་པའོ།། ་༷༥་ཇོ་་༷ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །དགྲ་ལ་སོད་དུས་མ་བྱུང་བས། །མཐུ་ཆེན་གཏོང་ཐབས་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། དེ་<milestone unit="line" n="255.5"/>ནས་སེམས་ཉིད་ཀུན་བཟང་དེས། རིན་པོ་ཆེ་འོད་ཟེར་གྱིས་དགྲ་ཁ་ཕུང་དུ་གསོད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ལས་བཞེངས་ནས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །ཡེ་ཀློང་ཆོས་ཉིད་མ་ལ་དབྱེར་མེད་<milestone unit="line" n="255.6"/>ཀྱང་། །རྩལ་སྣང་ཡན་ལག་བུ་ལ་དགྲར་སྣང་དགྲར་བཟུང་བས། །དགྲ་ཡི་རྩ་བ་འགོང་པོ་ང་བདག་ཡིན། །དགྲ་ཡི་ངོ་བོ་ཉོན་མོངས་དུག་གསུམ་ཡིན། །དགྲ་ཡི་སྡོང་ཟླ་ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་ཡིན། །དགྲ་ཡི་རྒྱབ་བརྟེན་<milestone unit="page" n="256"/><milestone unit="line" n="256.1"/>ཉོན་མོངས་བརྒྱད་ཁྲི་སྟོང་། །དམག་དཔོན་ལོག་མིན་ལམ་མཁན་དང་། །མི་བདེན་པ་ཡང་བདེན་འཛིགོདང་། །མི་བྱེད་ལམ་དུ་འཇུག་མི་བྱེད། །དེ་གསུམ་མུན་པའི་འཁོར་སྒོ་བཅད། །མི་བསལ་མི་འཕར་མི་ཁོམ་<milestone unit="line" n="256.2"/>འཁོར་བའི་ཡུལ་ན་གནས། །མ་རིག་གཉིད་ལོག་གཟུང་འཛིན་ཐུལ་ཆེན་གོན། །འདོད་ཆགས་ལོངས་སྤྱོད་གཟུང་འཛིན་སྒྲོག་ཏུ་བཅུག །རེ་དོགས་ལྕག་བྲབ་ཁམས་གསུམ་སྲིད་གསུམ་འ་ས། །ཐར་པའི་དུས་མེད་<milestone unit="line" n="256.3"/>འོ་འདོད་རྟག་ཏུ་འབོད། །ཐོན་པའི་དུས་མེད་འཁོར་བའི་ནང་ན་གནས། །ཐར་པའི་དུས་མེད་མ་རིག་མུན་ནག་གནས། །རྟོགས་པའི་དུས་མེད་མ་རྟོགས་སེམས་ཅན་ལ། །ང་བདག་ངར་འཛིན་དགྲར་ལངས་<milestone unit="line" n="256.4"/>པས། །དགྲ་ཚོགས་དེ་རྣམས་བསད་ཐབས་ནི། །སྙིང་པོ་ཆོས་སྐུའི་སློབ་དཔོན་གྱིས། །གཅིག་ཤེས་ཀུན་གྲོལ་མན་ངག་བཙལ། །རང་དངས་ཆེན་པོའི་བསྒྲུབ་རོགས་བཙལ། །མི་འགྱུར་དབྱིངས་ཀྱི་ཕུར་<milestone unit="line" n="256.5"/>པ་ཐོགས། །རང་བྱུང་རང་སངས་དྲག་སྔགས་བཟླས། །མཁའ་གསལ་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ནས་བཟླས། །རང་སངས་རང་དངས་ཟོར་འཕང་པས། །འགོང་པོ་ང་བདག་སྙིང་ལ་བརྒྱབ། །བདག་མེད་རང་གྲོལ་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="256.6"/>སུ་བསྒྲལ། །མི་འགྱུར་དབྱིངས་ཀྱི་ཕུར་པ་ཡིས། །ངོ་བོ་དུག་གསུམ་སྲོག་རྩ་བཅད། །སྐུ་གསུམ་རྒྱལ་བའི་ཀློང་དུ་བསྒྲལ། །རང་བྱུང་ཆེན་པོའི་ཐུན་བརྒྱབ་པས། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་གཏན་ནས་བརླག །དུག་ལྔ་སྐུ་<milestone unit="page" n="257"/><milestone unit="line" n="257.1"/>༄༅། །ལྔའི་ཀློང་དུ་བསྒྲལ། །རང་སངས་ཆེན་པོའི་ཐུན་བརྒྱབ་པས། །ཉོན་མོངས་ཐམས་ཅད་དུས་གཅིག་བརླགས། །ཆགས་འཛིན་ཆགས་ཞེན་ཐམས་ཅད་སངས། །མ་སྤངས་མི་གནས་བདེ་ཆེན་ཀློང་དུ་<milestone unit="line" n="257.2"/>བསྒྲལ། །དགྲ་ཡི་རྩ་བ་གཅིག་ཆོད་པས། །དགྲ་རྣམས་ཐམས་ཅད་དུས་གཅིག་སོད། །མཐུ་བོ་ཆེ་ཞེས་བྱ་བ་ཡིན། །མཐུ་ནི་སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་སྟེ། །ཆེ་བ་མ་སྤངས་མི་གནས་ཆེ། །མཐུ་ནི་བུ་ཡི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཆེ་<milestone unit="line" n="257.3"/>བ་སྙིང་པོ་མ་ཡི་ཀློང་། །མཐུ་ནི་ཆོས་ཅན་བུ་ཡིན་ཏེ། །ཆེ་བ་ཆོས་ཉིད་མ་ཡི་ཆེ། །མ་འགགས་མི་དམིགས་མཐུ་བོ་ཆེ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་མཐུ་ཆེན་ཡིན། །མཐུ་ཆེན་བཏང་ན་སེམས་ལ་མཐོང་། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="257.4"/>སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། རྫོགས་ཆེན་མཐུ་རུ་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་ཐམ་པའོ།། ༷་་་ཉཐུ༷༷ ་སྒྲུ་་སྔོ་༷་ །།པ་ས་ཨ་ཐ་རི་བྷ་ཏ་ཀ །དྷརྨ་<milestone unit="line" n="257.5"/>ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་སིརྙི་ཨུ༷༷། དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་རྒྱས་འདེབས་པའི། །བདེ་གཤེགས་བཀའ་ཡི་ཐིག་པ་ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་འདུས་པ། བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="257.6"/>བཅུད་ཐིགས་རྒྱུད། དེའི་བཤད་ལུག་ཇི་ལྟར་ལགས། ཞེས་ཞུས་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། རིན་པོ་ཆེ་འོད་རྩིས་གདབ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ལས་བཞེངས་ནས་<milestone unit="page" n="258"/><milestone unit="line" n="258.1"/>འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིད་ལ་ཟུང་། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བྱ་བ་ནི། །སྣང་བ་ཕྱི་ཡིས་ཡུལ་ལ་བྱ། །སྲིད་པ་ནང་གི་སེམས་ལ་བྱ། །ཁ་སྦྱོར་གཉིས་སུ་མེད་པ་ཡིན། །སྣང་བ་སྒོ་ལྔའི་རྟ་ས་ཡུལ་<milestone unit="line" n="258.2"/>ཡིན། །སྲིད་པ་རྣམ་ཤེས་རྣམ་ལྔ་ཡིན། །ཁ་སྦྱོར་མི་འགྱུར་རྩིས་གདབ་མེད། །སྣང་བ་ཕྱི་ཡིས་དཀར་དམར་ཡུལ། །སྲིད་པ་སེམས་ཀྱི་དྲན་རིག་གོ། །ཁ་སྦྱོར་དབྱེ་བསལ་མེད་པ་ཡིན། །སྣང་བ་སྒོ་ལྔའི་རྣམ་ཤེས་<milestone unit="line" n="258.3"/>ཡིན། །སྲིད་པ་འགྱུ་ལུགས་རྣམ་ལྔ་ཡིན། །ཁ་སྦྱོར་མི་འགྱུ་མི་འཇུག་བརྟགས་ཆགས་མེད། །སྣང་བ་ཕྱི་སྣོད་གླིང་བཞི་ཆགས་ཚུལ་ཡུལ། །སྲིད་པ་སེམས་ཅན་སྐྱེ་འགྲོ་ཡིད་གཟུགས་ཡིན། །ཁ་སྦྱོར་བཟང་ངན་དགག་<milestone unit="line" n="258.4"/>བསྒྲུབ་མེད། །བདུད་ནི་སེམས་ཀྱི་རྟོག་ཚོགས་ཡིན། །རྩི་ནི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཡིན། །བདུད་ནི་མུན་པའི་འཁོར་སྒོ་ཡིན། །རྩི་ནི་ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་འཆར་སྒོ་ཡིན། །བདུད་ནི་འཁྲུལ་ལུགས་རྣམ་གསུམ་ཡིན། །རྩི་ནི་ལྡོག་<milestone unit="line" n="258.5"/>ལུགས་རྣམ་གསུམ་ཡིན། །བདུད་ནི་ཁམས་གསུམ་ཞབྲུལ་པ་སྟེ། །རྩི་ནི་འཁྲུལ་གཞི་རྩད་གཅོད་ཡིན། །བདུད་ནི་ཉོན་མོངས་དུག་གསུམ་ཡིན། །རྩི་ནི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡིན་ནོ། །བདུད་ནི་ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་<milestone unit="line" n="258.6"/>ཡིན། །རྩི་ནི་སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །བདུད་ནི་ཉོན་མོངས་བརྒྱད་ཁྲི་སྟོང་། །རྩི་ནི་ཆོས་སྒོ་བརྒྱད་ཁྲི་སྟོང་། །བདུད་ནི་ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་སེམས། །རྩི་ནི་སྐུ་གསུམ་རྒྱལ་བའི་ཐུགས། །བདུད་ནི་འཁོར་བའི་སེམས་<milestone unit="page" n="259"/><milestone unit="line" n="259.1"/>༄༅། །ཅན་ཏེ། །རྩི་ནི་མྱང་འདས་སངས་རྒྱས་སོ། །བཅུད་ནི་སྙིང་པོ་མ་ཡི་བཅུད། །ཐིགས་ནི་ཡན་ལག་བུ་ཡི་ཐིགས། །བཅུད་ནི་སྙིང་པོ་འགྱུར་མེད་བཅུད། །ཐིགས་ནི་སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བབ་ནི་<milestone unit="line" n="259.2"/>སྙིང་པོ་ཆོས་ཉིད་ཀློང་། །ཐིགས་ནི་སྙིང་པོའི་ཀློང་དུ་ཐིགས། །བཅུད་ནི་རྩལ་སྣང་མ་འགག་ལ། །ཐིགས་ནི་སྙིང་པོ་མི་དམིགས་པའོ། །འཁོར་བ་ཆགས་སྡང་སྡུག་བསྔལ་ཡིན། །འཁོར་བ་མུན་པ་མི་གསལ་<milestone unit="line" n="259.3"/>ཡིན། །འཁོར་བ་མི་ཐར་འདམ་རྫབ་ཡིན། །འཁོར་བ་སྡུག་བསྔལ་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ངོ། །དེ་ལ་ཐོག་མཐའ་བཅད་ཐབས་དགོས། །ཐོག་མ་འགྱུར་མེད་ཀུན་ཁྱབ་ཡིན། །ཐ་མ་འགྱུར་བའི་ཆོས་ཅན་ཡིན། །ཐོག་མ་སྤྱི་<milestone unit="line" n="259.4"/>ས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཐ་མ་སྣང་ཞིང་སྲིད་པའི་ཆོས། །ཐོག་མ་སྨྲ་བསམ་བརྗོད་ལས་འདས་པ་ཡིན། །ཐ་མ་བློ་ཡི་སྤྲོས་པ་ཡིན། །ཐོག་མ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ཡིན། །ཐ་མ་སྐྱེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་བྱུང་། །ཐོག་མ་གཉིས་སུ་མེད་པ་<milestone unit="line" n="259.5"/>ཡིན། །ཐ་མ་གཉིས་སྣང་ཤེས་པ་བྱུང་། །ཐོག་མ་མཉམ་ཉིད་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཐ་མ་ཕྱོགས་རིས་སྣ་ཚོགས་བྱུང་། །ཐོག་མ་དགག་བསྒྲུབ་སྤང་ལེན་མེད། །ཐ་མ་དགག་བསྒྲུབ་སྤང་ལེན་བྱུང་། །ཐོག་མ་འཁྲུལ་དང་མ་<milestone unit="line" n="259.6"/>འཁྲུལ་མེད། །ཐ་མ་འཁྲུལ་སྣང་སྣ་ཚོགས་བྱུང་། །ཐོག་མ་དབྱེ་བསལ་རྩིས་གདབ་མེད། །ཐ་མ་དབྱེ་བསལ་རྩིས་གདབ་བྱུང་། །ཐོག་མ་བསྟན་བྱ་སྟོན་བྱེད་མེད། །ཐ་མ་བསྟན་བྱ་སྟོན་བྱེད་བྱུང་། །ཐོགམམཚོནབྱ<milestone unit="page" n="260"/><milestone unit="line" n="260.1"/>མཚོན་བྱེད་མེད། ཐ་མ་མཚོན་བྱ་མཚོན་བྱེད་བྱུང་། །ཐོག་མ་བྱ་བའི་མཚན་ཉིད་ནི། །སྐྱེ་མེད་འགྱུར་མེད་དངོས་མེད་ཡིན། །མཚོན་འདས་སྨྲ་བསམ་བརྗོད་ལས་འདས་པ་ཡིན། །ཐ་མ་སེམས་ཀྱི་དྲན་རྟོགས་ལ། །འོད་<milestone unit="line" n="260.2"/>དང་འགྱུ་བ་ཟེར་རིག་ལས། ཁྲེས་པ་ཕྱ་སངས་བན་བུན་ཁྱེར། །ཡིན་སྙམ་མིན་སྙམ་མིང་གི་རྣམ་ཤེས་ལས། །ཡིན་པ་མ་རིག་མིན་པ་རིག །གནད་དོན་མ་ཤེས་མར་མ་འཕྲད། །རང་ས་མ་ཟིན་འཁྲུལ་མ་ཆོད། །དེ་<milestone unit="line" n="260.3"/>ཕྱིར་མ་རིག་འཁྲུལ་སྒོར་ཆུང་། །འཁྲུལ་ཚུལ་གསུམ་དུ་འཁྲུལ་ནས་ནི། །ཁམས་གསུམ་འགྲོ་དྲུག་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །གཟུང་འཛིན་བརྟགས་ཞེན་གཉིས་སྣང་དང་། །བདེན་པ་གཉིས་འཛིན་དགག་བསྒྲུབ་དང་། །རྩོལ་<milestone unit="line" n="260.4"/>བསྒྲུབ་གཉིས་འཛིན་སྤང་ལེན་རྟོག་ཚོགས་རྣམས། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་བརྗོད་མི་ལངས། །དེ་ནི་ཐ་མའི་ཤེས་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་<milestone unit="line" n="260.5"/>རྒྱུད་ལས། འཁོར་བའི་ཐོག་མཐའ་གཏན་ལ་དབབ་པས་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཅིག་པའོ།། ་༷གླ་་་ཟ་8 །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལའདི་སྐད་ཞུས། །ཐོག་མཐའ་རྩད་གཅོད་སྡི་ལྟར་<milestone unit="line" n="260.6"/>ལགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། ཀུན་བཟང་ཉིད་ཀྱིས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །ཨུ་ཐ་ལྷུའི་སིརྙི་ལྷུ་ཡ་ཨུ་ཨུ༷༷ གཅོད་པ་བྱ་བའི་ཚིག་དེ་ཡིས། །ཐོག་མའི་དྲས་ཐག་གཅོད་པ་ཡི། །གནད་ཀྱི་མན་ངག་ཆེན་པོར་<milestone unit="page" n="261"/><milestone unit="line" n="261.1"/>༄༅། །བསྟན། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡིད་ལ་ཟུང་། །འོད་ཆེན་ངང་དུ་ཟེར་རིག་ཐིམ། །འདུ་འབྲལ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །འགྱུ་བ་ངན་པ་རིག་སེམས་རྣམས། །རང་དངས་འགྱུར་མེད་དྲན་རིག་སེམས་མེད་<milestone unit="line" n="261.2"/>པས རང་སངས་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཡིས། །མ་རིག་པ་ཡིས་མུན་ཁང་བཅོམ། །ཆོས་སྐུ་གསལ་གདངས་ཀློང་ནས་ཤར། །ཁམས་གསུམ་སྲིད་གསུམ་སངས་རྒྱས་པས། །འགྲོ་དྲུག་སེམས་ཅན་ཁམས་གསུམ་འཁྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="261.3"/>རྩད་ནས་གཅོད། །འཆར་སྒོ་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་གྱིས། །མུན་པའི་འཁོར་སྒོ་རྩད་ནས་གཅོད། །མྱ་ངན་འདས་པའི་རྒྱས་ཐེབས་པས། །འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་མ་ལུས་ཕྱགས་མས་བཏབ། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་སྤྲོས་པ་<milestone unit="line" n="261.4"/>ཆོད། །ངོས་བཟུང་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །སྐྱེ་བ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །འགག་པ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །གཉིས་སུ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །དམིགས་སུ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །གདགས་སུ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་<milestone unit="line" n="261.5"/>ཆོད། །བརྗོད་དུ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །བསམ་དུ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །དངོས་པོ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །རིག་པ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །འགྱུ་བ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །བརྟགས་པ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་<milestone unit="line" n="261.6"/>ཆོད། །དབྱེ་བ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །རྩིས་གདབ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །དགག་བསྒྲུབ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །སྤང་ལེན་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །གཟུང་འཛིན་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །བྱ་བཙལ་མེད་པར་སྤྲོས་<milestone unit="page" n="262"/><milestone unit="line" n="262.1"/>པ་ཆོད། །བགྲོད་དུ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །བྱ་རྒྱུ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །གཞག་ཏུ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །ཡེ་གྲུབ་ཆེན་པོར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །རང་གནས་ཆེན་པོར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །ངང་གནས་ཆེན་པོར་སྤྲོས་པ་<milestone unit="line" n="262.2"/>ཆོད། །ཡེ་གནས་ཆེན་པོར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །རང་གདངས་ཆེན་པོར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །རང་སངས་ཆེན་པོར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །གསལ་གདངས་ཆེན་པོར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །གཏིང་གསལ་ཆེན་པོར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །ཡིད་ལ་བྱར་མེད་<milestone unit="line" n="262.3"/>སྤྲོས་པ་ཆོད། །སེམས་ལ་བཞག་མེད་སྤྲོས་པ་ཆོད། །བློ་ཡིས་སྤྲོས་མེད་སྤྲོས་པ་ཆོད། །རྟོག་པས་མ་བསླད་སྤྲོས་པ་ཆོད། །མ་ནོར་མ་མ་བཅོས་སྤྲོས་པ་ཆོད། །བསྐྱེད་པ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །མ་ཕྱེ་མ་བཀྲོལ་སྤྲོས་<milestone unit="line" n="262.4"/>པ་ཆོད། །མ་བཟུང་འཛིན་མེད་སྤྲོས་པ་ཆོད། །འཕེལ་བ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །འགྲིབ་པ་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །རྒྱུ་རྐྱེན་མེད་པར་སྤྲོས་པ་ཆོད། །མི་བལྟ་ལྟར་མེད་སྤྲོས་པ་ཆོད། །མི་བསྒོམ་བསྒོམ་མེད་སྤྲོས་པ་<milestone unit="line" n="262.5"/>ཆོད། །མི་སྤྱོད་བྱར་མེད་སྤྲོས་པ་ཆོད། །མི་བསྲུང་བསྲུང་མེད་སྤྲོས་པ་ཆོད། །མི་ཐོབ་ཐོབ་མེད་སྤྲོས་པ་ཆོད། །སྣང་བ་སོར་བཞག་སྤྲོས་པ་ཆོད། །གནས་ལུགས་རང་གནས་སྤྲོས་པ་ཆོད། །སྣང་སེམས་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="262.6"/>སྤྲོས་པ་ཆོད། །སེམས་ཀྱི་བརྟགས་ཚད་སྤྲོས་པ་ཆོད། །དྲན་བརྟགས་ཆགས་ཞེན་སྤྲོས་པ་ཆོད། །སྣང་སྲིད་འཁོར་བ་སྣ་ཚོགས་བསམ་ཡས་པ། །མི་འཇུག་མི་སྤྱོད་རྩིས་གདབ་མེད། །ཐམས་ཅད་སྤྲོས་པ་<milestone unit="page" n="263"/><milestone unit="line" n="263.1"/>༄། །བ་པ་ན། །ལུས་ན་ལུར་མེད་རྡ་རྗེངའ་སྐུ། །སྐྱེ་རྒས་ན་འཆིངའ་སྡུག་བསྔལ་སྤངས། །ཡ་ཤེས་གོ་པའ་སྤྱན་གྱས་ན། །མ་རག་པ་ཡ་མུན་པ་སངས། །རྣ་བ་ཐགས་མེད་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་གྱས བརྗད་<milestone unit="line" n="263.2"/>པའ་རྣམ་རྟག་མཐའ་དག་སངས། །སྣ་ན་འགག་མེད་ཡ་ཤེས་ཀྱངས། །གཟུང་འ ན་དྲ་མ་ཐམས་ཅད་སངས། །ལྕེ་ངན་ལུར་མེད་ཡ་ཤེས་ཀྱངས། །བ ན་པ་གཉས་འ ན་ར་རྣམས་སངས། །ཡད་ཀྱ་དབང་པ་ཐགས་<milestone unit="line" n="263.3"/>མེད་ཀྱངས། །སྣང་སྲངད་སྐྱེ་མེད་དབྱངངས་སུ་སངས། །ཕྱག་གཉས་ལུང་རག་གཉས་པ་ཡས། །ཆས་རྣམས་ཐིག་ལེ་ཆེན་པར་རྒྱས། །ཝས་གཉས་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱས། །གཉས་འ ན་བས་པ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="263.4"/>སངས། །ཐམས་ཅད་སྤྲས་གཅད་ཆས་སྐུའ་ཀླང་དུ་རྒྱས། །ཕྱགས་རས་མཐའ་དག་གངཉས་མེད་པས། །ལུར་མེད་བདེ་གོ་ཀླང་དུ་རྒྱས། །མི་གསལ་མ་རག་མུན་ནག་སངས། །གསལ་གདངས་ཡ་ཤེས་ཞོ་པར་<milestone unit="line" n="263.5"/>རྒྱས། །སྡུག་བསྔལ་ངར་འ ན་ཉན་མངས་རྒྱས། །བདེ་ཆེན་འཛིན་མེད་ཡ་ཤེས་ཟང་ཐལ་རྒྱས། །ཞེས་གསུངས་ས། །སྣང་སྲད་ཁ་སྦྱར་བདུད་རྩ་བཅུད་ཐགས། ་ར་བ་ཐག་མཐའ་གཅད་པའ་རྒྱུད་ལས། རན་པ་ཆེ་<milestone unit="line" n="263.6"/>སྤྲས་པ་གཅད་པ་རྩ་བའ་རྒྱུད་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གངཉས་པའ།། ་་་༷ །།དེ་ནས་རྡ་ ་ མས་དཔའ་ཡས། །སྟན་པ་ མས་ཉད་ཀུན་བཟང་ལ། །འབྲས་བུ་ཐབ་ལུགས་ ་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསལ་པ་དང་།<milestone unit="page" n="264"/><milestone unit="line" n="264.1"/>དེ་ནས་སེམས་ཉིད་ཀུན་བཟང་དེས། རིན་པོའི་ཆེ་འོད་རང་ལ་ཐིམ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཞེངས་ནས་འཁོར་རྣམས་ལ། །སྟོན་པའི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་གསུངས། །ང་ཡི་སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་<milestone unit="line" n="264.2"/>ལ འབྲས་བུ་ཐོབ་དང་མི་ཐོབ་མི་མངའ་ཡང་། །སྙིང་པོ་རང་བཞིན་གཡོས་པ་མེད་ན་ཡང་། །བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས་འབྲས་བུ་བཤད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་གོ་བར་ཟུང་། །ཀུན་གཞི་མཛོད་ཆེན་ཆོས་སྐུའི་ཀློང་<milestone unit="line" n="264.3"/>ཡངས་དེ། །རྒྱུ་ཡིས་མ་བསྐྱེད་རྐྱེན་གྱིས་མི་འཇིག་པ། །ངོ་བོ་མི་འགྱུར་རང་བཞིན་མ་བཅོས་པ། །མིང་མེད་བརྟགས་མེད་བརྗོད་པའི་གཞི་ཡང་མེད། །སྒྲར་མེད་བརྗོད་མེད་མཚོན་པའི་དངོས་གཞི་མེད། །སངས་མེད་<milestone unit="line" n="264.4"/>རྒྱས་མེད་སྐུ་ཡི་དངོས་གཞི་མེད། །མཐའ་མེད་དབུས་མེད་ཕྱོགས་མཚམས་ཡོངས་དང་བྲལ། །བདེ་མེད་སྡུག་མེད་སྡུག་བསྔལ་ཡོངས་སུ་བྲལ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་རང་བཞིན་དེ། །ཆོས་ཉིད་གཞི་ཡི་རང་བཞིན་ཡིན། །སྣང་<milestone unit="line" n="264.5"/>ཚུལ་ཟེར་གྱི་མཚན་ཉིད་ཀྱང་། །མེད་ལ་ཡོད་པའི་ངོ་བོ་བྱུང་། །མིན་པའི་དོན་ལ་ཡིན་པར་བཟུང་། །མེད་པའི་ཆོས་ལ་ཡོད་པར་བཟུང་། །མི་རྟག་པ་ལ་རྟག་པར་བཟུང་། །གཉིས་མེད་དོན་ལ་གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="264.6"/>བཟུང་། །སྡུག་བསྔལ་རྣམས་ལ་བདེ་བར་བཟུང་། །ཕྱོགས་རིས་མེད་ལ་དགྲ་གཉེན་བཟུང་། །དེ་སོགས་མེད་ལ་ཡོད་བཟུང་གིས། །རྨི་ལམ་ཚུལ་དུ་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །རིགས་དྲུག་ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་དེ་ལས་<milestone unit="page" n="265"/><milestone unit="line" n="265.1"/>༄༅། །བྱུང་། །བྱུང་ཡང་གཞི་ལས་གཡོས་པ་མེད། །སྣང་ཚུལ་ཟེར་གྱིས་ཤེས་པ་དེ་ལ་ཐིམ། །སྨྲ་བརྗོད་རྟོག་ཚོགས་ཐམས་ཅད་དེ་རུ་ཐིམ། །བརྟག་སྣང་བློ་ཡུལ་ཐམས་ཅད་གཞི་ལ་ཐིམ། །གཟུང་འཛིན་<milestone unit="line" n="265.2"/>དགག་བསྒྲུབ་ཐམས་ཅད་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །སེམས་ཀྱི་དྲན་རིགས་ཐམས་ཅད་ཀློང་དུ་ཐིམ། །ཡིད་དཔྱོད་རྟོགས་སྣང་སྣ་ཚོགས་ཐམས་ཅད་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །ཡན་ལག་བུ་ཡི་མཚན་ཉིད་མ་ལ་ཐིམ། །ཟེར་གྱི་སྣང་<milestone unit="line" n="265.3"/>ཚུལ་སྙིང་པོའི་ཀློང་དུ་ཐིམ། །ཡིད་ཀྱི་དྲན་སེམས་རིལ་པོ་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །མིང་ཚིག་བརྟགས་སྣང་བརྗོད་ཚད་ཆོས་དབྱིངས་ཀློང་དུ་ཐིམ། །དགག་བསྒྲུབ་སྤང་ལེན་ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །གཉིས་འཛིན་ཆགས་<milestone unit="line" n="265.4"/>ཞེན་ཐམས་ཅད་གཞི་མོའི་ཀློང་དུ་ཐིམ། །དྲན་ཚད་ཕྱེད་ཚད་བརྗོད་ཚད་བརྗོད་མེད་ཀློང་དུ་ཐིམ། །གཞི་ལ་རྩལ་སྣང་དབྱེར་མི་ཕྱེད། །སྙིང་པོ་ཡན་ལག་ཐིམ་པས་དབྱེར་མི་ཕྱེད། །མ་ལ་བུ་ཐིམ་དབྱེར་མི་ཕྱེད། །ཡིད་<milestone unit="line" n="265.5"/>རིག་དྲན་རིག་དབྱེར་མི་ཕྱེད། །སེམས་རིག་རྩལ་སྣང་ཐིམ་པས་དབྱེར་མི་ཕྱེད། །དྲན་ཚད་བརྗོད་ཚད་ཐིམ་པས་དབྱེར་མི་ཕྱེད། །གཉིས་འཛིན་ཆགས་ཞེན་མཐའ་དག་ཐིམ་པས་དབྱེར་མི་ཕྱེད། །བསམ་ཚད་རྟགས་<milestone unit="line" n="265.6"/>སྣང་བློ་ཡུལ་མཐའ་དག་ཐིམ་པས་དབྱེར་མི་ཕྱེད། །དཔེར་ན་ཅི་དང་འདྲ་ཤེས་ན། །དྭ་ཕྲུག་མ་དང་འཕྲད་པ་འདྲ། །ལན་ཚྭ་ཆུ་ལ་ཐིམ་པ་འདྲ། །ཆུ་ལ་ཆུ་བུར་ཐིམ་པ་འདྲ། །ཡུལ་ཆུ་རྒྱ་མཚོར་སླེབ་པ་འདྲ། །འཁྱགས་<milestone unit="page" n="266"/><milestone unit="line" n="266.1"/>པ་ཆུ་རུ་ཞུ་བ་འདྲ། །ཆར་པ་མཚོ་ལ་འབབ་པ་འདྲ། །མཁའ་ལ་འཇའ་ཚོན་ཐིམ་པ་འདྲ། །སྤྲིན་རྣམས་ནམ་མཁར་དེངས་པ་འདྲ། །ཆུ་ནང་ཟླ་བ་ཤར་བ་འདྲ། །འོ་མ་ཆུ་དང་འདྲེས་པ་འདྲ། །སྙིང་པོའི་དབྱིངས་སུ་སྣང་<milestone unit="line" n="266.2"/>ཚུལ་ཟེར་ཐིམ་པས། །གཞི་ལ་རྩལ་ཐིམ་ཐོག་མར་ཡེ་སངས་རྒྱས། །ཆོས་ཉིད་མ་དང་འཕྲད་པས་འཁྲུལ་པ་རང་སར་གྲོལ། །སྐྱེ་མེད་རང་ས་ཟིན་པའི་སྙིང་པོའི་ཀློང་ནས་ཤར། །རྣམ་རྟོག་རང་སར་གྲོལ་པས་འགྱུར་<milestone unit="line" n="266.3"/>མེད་ཆོས་སྐུར་གྱུར། །ངོ་བོ་རང་ས་ཟིན་པས་གསལ་དངས་ཆོས་སྐུའོ། །རང་བཞིན་རང་ས་ཟིན་པས་རང་དངས་ལོངས་སྐུའོ། །ཐུགས་རྗེ་རང་ས་ཟིན་པས་རང་སངས་སྤྲུལ་སྐུའོ། །སྐུ་གསུམ་དབྱེར་མེད་གཅིག་པས་<milestone unit="line" n="266.4"/>རང་དངས་ཆེན་པོའོ། །སྐུ་ལྔ་བདེ་བ་ཆེ་བས་མཁའ་གསལ་ངང་ཉིད་སྐུ། །སྐུ་ལྔ་འགྱུར་མེད་དབྱིངས་ཐིམ་པས། །དབྱེར་མེད་གཏིང་གསལ་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །རང་སེམས་ཆོས་སྐུའི་འབྲས་བུ་ཡིན། །ཐོག་མ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="266.5"/>དུས་མཐའ་ནས། །རང་ལ་རང་ཆས་ཡོད་རྟོགས་པས། །སྐུ་ལྔ་རྒྱལ་བའི་ཞིང་ཁམས་སོ། །འབྲས་བུའི་མཆོག་ཏུ་རྒྱལ་བས་གསུངས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་<milestone unit="line" n="266.6"/>མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས་འབྲས་བུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གསུམ་པའོ།། ་་་་་་་ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །རང་<milestone unit="page" n="267"/><milestone unit="line" n="267.1"/>༄༅། །གདངས་ཆེན་པོ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། སེམས་ཉིད་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་དེ། །རིན་པོ་ཆེ་འོད་འབར་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཞེངས་ནས་འདི་སྐད་གསུངས། །སྙིང་<milestone unit="line" n="267.2"/>པོའི་རང་བཞིན་སྐྱེ་མེད་འགྱུར་མེད་ལ། །སྐུ་གསུམ་ཡིད་ལ་མ་བྱས་རང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྐུ་ལྔ་ཡིད་ལ་མ་བྱས་རང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྣང་བ་ཡིད་ལ་མ་བྱས་རང་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྟོང་པ་ཡིད་ལ་མ་<milestone unit="line" n="267.3"/>བྱས་རང་གདངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྐྱེ་མེད་ཡིད་ལ་མ་བྱས་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཆོས་སྐུ་ཡིད་ལ་མ་བྱས་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ལོངས་སྐུ་ཡིད་ལ་མ་བྱས་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྤྲུལ་སྐུ་ཡིད་ལ་མ་<milestone unit="line" n="267.4"/>བྱས་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །དབྱེར་མེད་ཡིད་ལ་མ་བྱས་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །མ་རིག་བློ་ཡིས་མ་སྤངས་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །འགྱུར་བ་མེད་དེ་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྐྱེ་ཤི་མེད་དེ་གསལ་<milestone unit="line" n="267.5"/>དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །རྒྱུ་ཡི་མ་བསྐྱེད་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །རྐྱེན་གྱིས་མི་འཇིག་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ངོ་བོ་མི་འགྱུར་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཡུལ་ལ་དགག་བསྒྲུབ་མེད་དེ་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="267.6"/>ཡིན། །སེམས་ལ་དངོས་པོ་མེད་དེ་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཡུལ་སེམས་དབྱེ་བསལ་མེད་དེ་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཡིད་ལ་མ་བསམ་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །སེམས་ཀྱིས་མ་ཕྱེད་གསལ་དངས་ཆེན་<milestone unit="page" n="268"/><milestone unit="line" n="268.1"/>པོ་ཡིན། །བློ་ཡིས་མ་བཅོས་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །རྟོག་པས་མ་བསླད་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །མ་ཕྱེ་མ་བཀོལ་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །མི་ལེན་མི་འདོར་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །མི་སྤང་མི་<milestone unit="line" n="268.2"/>བསྒྲུབ་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །བྱར་མེད་བཙལ་མེད་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །མི་བལྟ་བལྟར་མེད་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །མི་བསྒོམ་རྟོག་མེད་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །མི་སྤྱོད་བྱར་མེད་གསལ་<milestone unit="line" n="268.3"/>དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །མི་བསྲུང་བསྲུང་མེད་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །མི་རྩོལ་བཙལ་མེད་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །མི་བགྲོད་བགྲོད་མེད་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །མི་བསྒྲུབ་རང་བཞིན་གསལ་དངས་ཆེན་<milestone unit="line" n="268.4"/>པོ་ཡིན། །བརྟག་སྣང་ཐམས་ཅད་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་གསལ་དངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུདརྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་སྐུ་<milestone unit="line" n="268.5"/>གསལ་དངས་ཆེན་པོ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བཞི་པའོ།། ༔སྒ་་བ་་ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །རང་དངས་ཆེན་པོ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་།<milestone unit="line" n="268.6"/>སེམས་ཉིད་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་དེས། །རིན་པོ་ཆེའི་འོད་རང་སངས་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །བཞེངས་ནས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །ཆོས་སྐུ་ཀློང་ཡངས་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་<milestone unit="page" n="269"/><milestone unit="line" n="269.1"/>༄༅། །ལས། །སྙིང་པོ་འགྱུར་བ་མེད་པའི་རྒྱས་ཐེབས་པས། །རྣམ་རྟོག་མཚན་མའི་རྐྱེན་གྱིས་ཅི་ལ་གོས། །གཡོས་པ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ཆེན་པོ་ལ། །ཆོས་སྐུ་འགྱུར་མེད་སྐྱེ་མེད་རྣམ་རྟོག་གྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="269.2"/>མེད། །འབྲས་བུ་གདེང་ཟིན་འདི་ལྟར་ཤེས་པར་གྱིས། །སྐྱོན་ཅན་གྲུབ་པ་མེད་པས་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །མ་རིག་གྲུབ་པ་མེད་པས་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་འགྱུར་བ་མེད་པས་རང་སངས་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="269.3"/>ཡིན། །དུག་གསུམ་གྲུབ་པ་མེད་པས་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྐུ་གསུམ་འཕོ་འགྱུར་མེད་པས་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡེན། །དུག་ལྔ་གྲུབ་པ་མེད་པས་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལ་འདུ་འབྲལ་མེད་པས་རང་<milestone unit="line" n="269.4"/>སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །འཁོར་བ་གྲུབ་པ་མེད་པས་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །མྱང་འདས་འགྱུར་བ་མེད་པས་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །རྣམ་རྟོག་གྲུབ་པ་མེད་པས་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཆོས་ཉིད་འགྱུར་བ་མེད་དེ་<milestone unit="line" n="269.5"/>རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །གཟུང་འཛིན་གྲུབ་པ་མེད་དེ་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །འཛིན་མེད་འགྱུར་བ་མེད་པས་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །གཉིས་འཛིན་གྲུབ་པ་མེད་པས་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="269.6"/>འགྱུར་བ་མེད་པས་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཕྱོགས་རིས་གྲུབ་པ་མེད་པས་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ང་བདག་གྲུབ་པ་མེད་པས་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །བདག་མེད་འགྱུར་བ་མེད་དེ་རང་སངས་ཆེན་པོ་<milestone unit="page" n="270"/><milestone unit="line" n="270.1"/>ཡིན། །ཆགས་འཛིན་གྲུབ་པ་མེད་དེ་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཆགས་མེད་འགྱུར་བ་མེད་དེ་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །རྩོལ་བསྒྲུབ་གྲུབ་པ་མེད་དེ་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །རྩོལ་མེད་འགྱུར་བ་མེད་དེ་རང་སངས་<milestone unit="line" n="270.2"/>ཆེན་པོ་ཡིན། །བྱ་བ་གྲུབ་པ་མེད་དེ་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །བྱར་མེད་འགྱུར་བ་མེད་དེ་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །བལྟ་བྱ་གྲུབ་པ་མེད་དེ་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །བལྟར་མེད་འགྱུར་བ་མེད་དེ་རང་སང་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="270.3"/>ཡིན། །བསྒོམ་བྱ་བསྒྲུབ་བྱ་མེད་དེ་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །བསྒོམ་མེད་འགྱུར་བ་མེད་དེ་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྤྱོད་པ་གྲུབ་པ་མེད་དེ་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྤྱོད་མེད་འགྱུར་བ་མེད་དེ་རང་སངས་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="270.4"/>ཡིན། །ཐོབ་བྱ་གྲུབ་པ་མེད་དེ་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཐོབ་མེད་རེ་དོགས་མེད་དེ་རང་སངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །དེ་དག་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ཀྱང་། །བློ་ཡིས་མ་བཅོས་ཡིད་ཀྱིས་མ་འགྱུས་སོ། །རིག་པས་མ་ཕྱེ་སེམས་<milestone unit="line" n="270.5"/>ཀྱིས་མ་བརྟགས་སོ། །ཡེ་ཇི་བཞིན་པའི་ངང་ཉིད་དོ། །མ་བསླད་པ་ཡི་ཆོས་ཉིད་ཡིན། །མ་བཅོས་པ་ཡི་སེམས་ཉིད་ཡིན། །གདལ་བ་ཆེན་པོའི་གནས་ཉིད་ན། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཆོས་སྐུ་བཞུགས། །མ་ཡེངས་བྱ་<milestone unit="line" n="270.6"/>བཏང་ས་མྱ་ཏི། །ཁོ་ན་ཉིད་ལ་འགྱུར་བ་མེད། །དབྱིངས་ཀྱི་སྟོང་ར་ཆེན་མོ་སྲ །འཕོ་འགྱུར་ཐམས་ཅད་བྲལ་བའི་སྐུ། །སྨྲ་བརྗོད་ཐམས་ཅད་བྲལ་བའི་ངག །ཡིད་རིག་སེམས་དཔྱོད་བློ་ཡི་ཡུལ་ལས་འདས། །གཡོ་<milestone unit="page" n="271"/><milestone unit="line" n="271.1"/>༄༅། །འགུལ་མེད་པའ་ཐུགས་ཡན་ནོ། །མ་བཅོས་མ་བསླད་སོ་མ་ཉད། །རང་དངས་ལྷུག་པ་དེ་བཞན་ཉད། ། ང་པའ་དོན་ལས་མ་གཡོས་པར། །ཐ་མལ་རང་ལུགས་གནས་པ་ཡིན། །ཀུན་བཟང་རྒྱལ་བའི་<milestone unit="line" n="271.2"/>དགོངས་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། མ་བཅོས་རྣལ་དུ་བཞག་པའི་འབྲས་བུ་གདེང་ཟིན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་ལྔ་པའོ།།<milestone unit="line" n="271.3"/>་མ་ཐ་་་་༔ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །སེམས་ཉིད་མཁའ་གསལ་སྡི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། སེམས་ཉིད་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་དེ། རིན་པོ་ཆེ་འོད་<milestone unit="line" n="271.4"/>མཁའ་གསལ་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ལས་བཞེངས་ནས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །ཆོས་སྐུ་འདུས་མ་བྱས་པས་མཁའ་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྙིང་པོ་འདུས་མ་བྱས་པས་མཁའ་གསལ་ཆེན་<milestone unit="line" n="271.5"/>པོ་ཡིན། །ཀུན་གཞི་དུས་མ་བྱས་པས་མཁའ་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཆོས་ཉིད་འདུས་མ་བྱས་པས་མཁའ་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན་། །དབྱིངས་ཉིད་འདུས་མ་བྱས་པས་མཁའ་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྐྱེ་མེད་འདུས་མ་བྱས་<milestone unit="line" n="271.6"/>པས་མཁའ་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །འགྱུར་མེད་འདུས་མ་བྱས་པས་མཁའ་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །ངང་ཉིད་འདུས་མ་བྱས་པས་མཁའ་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །གཡོ་མེད་འདུས་མ་བྱས་པས་མཁའ་གསལ་ཆེན་པོ་<milestone unit="page" n="272"/><milestone unit="line" n="272.1"/>ཡིན། །ཆགས་མེད་ཞེན་མེད་མཁའ་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །བསམ་བརྗོད་བློ་ལས་འདས་པས་མཁའ་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །མིང་མེད་རྟོག་མེད་ཡུལ་མེད་མཚོན་ལས་འདས་པས་མཁའ་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཞེས་<milestone unit="line" n="272.2"/>གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། སེམས་ཉིད་མཁའ་གསལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་དྲུག་པའོ།། ་ཟཁུ་་་་༷ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="272.3"/>ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །ཆོས་ཉིད་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་སེམས་ཉིད་ཀུན་བཟང་དེ། །རིན་པོ་ཆེ་འོད་འཕྲོ་འདུ་ཐམས་ཅད་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ཀློང་དུ་ཐིམ་<milestone unit="line" n="272.4"/>པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་སོ། །དེ་ལས་བཞེངས་ནས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་གནས་ལུགས་དེ། །ཚོགས་བརྒྱད་ཡུལ་དུ་མ་གྱུར་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །མིག་གི་ཡུལ་དུ་<milestone unit="line" n="272.5"/>མ་གྱུར་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །རྣ་བའི་ཡུལ་དུ་མ་གྱུར་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྣ་ཡི་ཡུལ་དུ་མ་གྱུར་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །ལྕེ་ཡི་ཡུལ་དུ་མ་གྱུར་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཡིད་ཀྱི་ཡུལ་དུ་མ་གྱུར་<milestone unit="line" n="272.6"/>གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །ལུས་ཀྱི་དངོས་གཞི་མེད་དེ་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །རོ་ཡི་མྱང་རྒྱུ་མེད་དེ་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །མི་དམིགས་དམིགས་ལས་འདས་ཏེ་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྨྲ་བརྗོད་<milestone unit="page" n="273"/><milestone unit="line" n="273.1"/>༄༅ ཡོངས་ལས་འདས་པས་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ཉིད་གཏིང་གསལ་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="273.2"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བདུན་པའོ།། ་༷་་་་་་་༷ ཨ་ཐ་བཛྲ་པ་ཏ་ལི། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །སྤྱི་ཏིའི་འདོད་གཞུད་དེ་ལྟར་ན། །ཐེག་པ་གཞན་<milestone unit="line" n="273.3"/>དང་མི་འགལ་བའི། །མ་འདྲེས་ཡོངས་རྫོགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །སེམས་ཉིད་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་དེ། །རིན་པོ་ཆེ་འོད་སྣ་ཚོགས་ཀུན་ཏུ་གསལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="273.4"/>དེ་ལས་བཞེངས་ནས། །འཁོར་རྣམས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ང་ཡི་སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་འདིར། །ཐེག་པ་མཐའ་དག་འདི་ལ་རྫོགས། །སྙིང་པོ་ཆོས་སྐུའི་རང་བཞིན་ནི། །དུས་གསུམ་འཕོ་འགྱུར་མེད་པར་<milestone unit="line" n="273.5"/>གནས། །མུ་སྟེགས་རྟག་ལྟ་འདི་ལ་རྫོགས། །དངོས་མེད་དམིགས་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །མུ་སྟེགས་ཆད་ལྟ་འདི་ལ་རྫོགས། །ཕྲ་རབ་རྡུལ་དུ་མ་གྲུབ་པ། །ཉན་ཐོས་ལྟ་བ་འདི་ལ་རྫོགས། །རྟེན་འབྲེལ་རྣམ་པར་རིག་<milestone unit="line" n="273.6"/>བྱེད་པ། །རང་རྒྱལ་ལྟ་བ་འདི་ལ་རྫོགས། །ཡུལ་སེམས་གཉིས་མེད་གཟུང་འཛིན་བྲལ། །སེམས་ཙམ་ལྟ་བ་འདི་ལ་རྫོགས། །མཐའ་བཞི་བྲལ་བས་བདེན་གཉིས་ཆོམ། །དབུ་མའི་ལྟ་བ་འདི་ལ་རྫོགས། །དག་གསུམ་<milestone unit="page" n="274"/><milestone unit="line" n="274.1"/>རིགས་གསུམ་དབྱེར་མེད་པས། །ཀྲི་ཡའི་ལྷ་བ་འདི་ལ་རྫོགས། །ལྟ་སྤྱོད་ཡ་འགལ་མ་གྱུར་པས། །ཨུ་པ་ཡ་ཡི་ལྟ་བ་རྫོགས། །ཀུན་རྫོབ་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །རྣམ་ཤེས་ལྔ་ལ་ལྷར་འདོད་ཀྱང་། །དོན་གྱི་སྐྱེ་<milestone unit="line" n="274.2"/>འགག་གཉིས་མེད་པས། །དེ་ཕྱིར་ཡོ་གའི་ལྟ་བ་རྫོགས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པས། །མ་ཧྭ་ཡོ་གའི་ལྟ་བ་རྫོགས། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་པས། །ཨ་ནུ་ཡོ་གའི་ལྟ་བ་རྫོགས། །ཐམས་ཅད་མ་<milestone unit="line" n="274.3"/>འགགས་རོལ་པའི་རྒྱུན། །རྫོགས་ཆེན་ལྟ་བ་འདི་ལ་རྫོགས། །ང་ཡིས་སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་ལ། །སྤྲོས་དང་བྲལ་བའི་སྒོར་ཞུགས་པས། །འཇུག་སྒོ་མཐའ་དག་འདི་ལ་རྫོགས། །དོན་ལས་མི་འདའི་དོན་བསྲུངས་པས། །དམ་<milestone unit="line" n="274.4"/>ཚིག་མཐའ་དག་འདི་ལ་རྫོགས།།དུག་ལྔ་རང་རྒྱུད་ངན་ཐུལ་བས། །འདུལ་ཁྲིམས་མཐའ་དག་འདི་ལ་རྫོགས། །བྱར་མེད་སྤྲོས་བྲལ་ཆོས་ཉིད་ངང་ལ་རྫོགས། །སྤྱོད་པའི་བྱ་བཙལ་མཐའ་དག་རྫོགས། །སྙིང་པོའི་དོན་<milestone unit="line" n="274.5"/>ལ་འདུ་འཕྲོ་མེད། །འཕྲོ་འདུ་མ་ལུས་དེ་ལ་རྫོགས། །སྐྱེ་མེད་ངང་ལ་བསྐྱེད་དུ་མེད། །བསྐྱེད་རིམ་མ་ལུས་འདི་ལ་རྫོགས། །སྙིང་པོ་དོན་གྱི་ལྷ་ཚོགས་ཉིད། །ལྷ་ཚོགས་མ་ལུས་འདི་ལ་རྫོགས། །བསྐྱེད་མེད་འགྱུར་<milestone unit="line" n="274.6"/>མེད་ཡི་དམ་ལྷ། །ཡི་དམ་ལྷ་ཚོགས་འདི་ལ་རྫོགས། །མི་འགྱུར་གདལ་ཁྱབ་མ་འདྲེས་གསལ། །དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་འདི་ལ་རྫོགས། །ཕྱི་ནང་དབྱེ་བསལ་མེད་གཏོར་ལ། །གཏོར་མ་མ་ལུས་འདི་ལ་རྫོགས། །རང་<milestone unit="page" n="275"/><milestone unit="line" n="275.1"/>༄༅། །གི་ལྷར་ནི་རང་མཆོད་པས། །མཆོད་པ་མ་ལུས་འདི་ལ་རྫོགས། །བྱར་མེད་བཙལ་མེད་དགག་བསྒྲུབ་མེད། །ཕྲིན་ལས་མ་ལུས་འདི་ལ་རྫོགས། །བགྲོད་མེད་སྦྱང་མེད་སྙིང་པོའི་ཀློང་། །ས་ལམ་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="275.2"/>འདི་ལ་རྫོགས། །ཡེ་ནས་ཡིན་པས་དོན་རྟོགས་ན། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་འདི་ལ་རྫོགས། །རྒྱུ་ལ་མ་བརྟེན་འབྲས་བུའི་མཆོག །ཚོགས་ལམ་བགྲོད་དུ་མེད་པར་རྫོགས། །ཚིག་གསུམ་〈ཆད།〉 །བསྒོམ་ལམ་བགྲོད་<milestone unit="line" n="275.3"/>དུ་མེད་པར་རྫོགས། །འདི་ཞེས་བྱ་བའི་མཐའ་ལས་འདས། །མཐོང་ལམ་བགྲོད་དུ་མེད་པར་རྫོགས། །དབུས་མཐའ་གཉིས་མེད་དེ་བཞིན་ཉིད། །མཐར་ཕྱིན་བགྲོད་དུ་མེད་པར་རྫོགས། །བགྲོད་དུ་མེད་པའི་ལམ་ལྔ་<milestone unit="line" n="275.4"/>རྫོགས། །བླ་མེད་སྤྱི་ཏི་འདི་ཉིད་ནི། །ཤེས་པ་མེད་པས་ཤེས་རབ་མཆོག །སྙིང་རྗེ་མེད་པའི་ལམ་ལས་འདས། །གང་ཡང་མ་བཙལ་ལྷུན་གྲུབ་པས། །ས་བཅུ་ཐེག་པ་རིམ་དགུ་རྫོགས། །བླ་མེད་རྫོགས་ཆེན་འདི་ཉིད་<milestone unit="line" n="275.5"/>ནི། །འཛིན་ཅིང་ཆགས་པ་མི་འབྱུང་བས། །སྤྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་རྫོགས། །འདི་ལ་ཀུན་འབྱུང་སྡུག་བསྔལ་མེད། །ཚུལ་ཁྲིམས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་རྫོགས། །འདི་ལ་བདེ་སྡུག་བྱུང་ཚོར་མེད། །བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="275.6"/>པ་རྫོགས། །འདི་ལ་ལེ་ལོ་བཏང་སྙོམས་མེད། །བརྩོན་འགྲུས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་རྫོགས། །འདི་ལ་འགྱུར་ཞིང་ལྡོག་ཏུ་མེད། །བསམ་གཏན་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་རྫོགས། །འདི་ལ་ལྟུང་བའི་གཡང་ས་མེད། །སྟོབས་ཀྱི་ཕ་རོལ་<milestone unit="page" n="276"/><milestone unit="line" n="276.1"/>ཕྱིན་པ་རྫོགས། །འདི་ལ་ཉོན་མོངས་སྡུག་བསྔལ་མེད། ཁེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་རྫོགས། །འདི་ལ་རེ་དོགས་གཉིས་མེད་དེ། །སྨོན་ལམ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་རྫོགས། །འདི་ལ་འཁོར་ཞིང་ཆགས་སུ་མེད། །ཐབས་ཀྱི་ཕ་<milestone unit="line" n="276.2"/>རོལ་ཕྱིན་པ་རྫོགས། །འདི་ལ་ཡེ་ནས་ཞབྲུལ་པ་མེད། །ཡེ་ཤེས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་རྫོགས། །སྤྱི་ཏིའི་ནང་དུ་ཀུན་རྫོགས་པས། །འབྱུང་བ་ནམ་མཁའི་མཁའ་ཀློང་དུ། །ཉི་ཟླ་གཟའ་སྐར་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །འབྱུང་བ་ཆེན་<milestone unit="line" n="276.3"/>པོ་ནམ་མཁའ་མྲ །འབྱུང་ཆེན་བཞི་པོ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །ཕྱི་ཡི་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་སྲ །ཆུ་ཕྲན་མ་ལུས་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །དབུས་ཀྱི་རི་བོ་མཆོག་རབ་ལ། །རྩི་ཤིང་ནགས་ཚལ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་<milestone unit="line" n="276.4"/>པོའི་ནང་དུ་ནི། །ས་ཚོན་སྣ་ལྔ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །ཟ་འོག་སྣམ་བུའི་ནང་དུ་ནི། །དར་སྣ་རྣམ་ལྔ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །མཁའ་ལ་འཇའ་ཚོན་གསལ་བའི་ཚེ། །ཁ་དོག་རྣམ་ལྔ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །ནམ་མཁའ་ཕྱི་ཡིས་རྒྱ་<milestone unit="line" n="276.5"/>མཚོ་སྲ །གླིང་བཞི་གླིང་ཕྲན་མ་ལུས་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །རིན་པོ་ཆེའི་ནང་དུ་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ལྔ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །ས་གཞི་ཀུན་ཁྱབ་ཡོངས་སུ་གདལ་བ་སྲ །སྐྱེ་འགྲོ་རྩི་ཤིང་ནགས་ཚལ་མ་ལུས་རྫོགས། །ཀུན་གཞི་<milestone unit="line" n="276.6"/>གདལ་ཁྱབ་མཁའ་ཀློང་དུ། །སེམས་ལ་འཕྲོས་སྐྱེས་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །རྫོགས་ཆེན་སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་སྲ །ཐེག་པ་མ་ལུས་མཐའ་དག་རྫོགས། །གཅིག་རྫོགས་གཉིས་རྫོགས་ཐམས་ཅད་རྫོགས། །ཡོད་མཐའ་རྫོགས་ལ་<milestone unit="page" n="277"/><milestone unit="line" n="277.1"/>༄༅། །མེད་མཐའ་རྫོགས། །སྣང་བ་རྫོགས་ལ་སྟོང་པ་རྫོགས། །རྟག་པ་རྫོགས་ལ་ཆད་པ་རྫོགས། །མ་རིག་རྫོགས་ལ་ཡེ་ཤེས་རྫོགས། །འཆར་སྒོ་རྫོགས་ལ་འཁྲུལ་སྒོ་རྫོགས། །སེམས་ཅན་རྫོགས་ལ་སངས་<milestone unit="line" n="277.2"/>རྒྱས་རྫོགས། །འཁོར་བ་རྫོགས་ལ་མྱང་འདས་རྫོགས། །བཟང་པོ་རྫོགས་ལ་ངན་པ་རྫོགས། །དགག་བྱ་རྫོགས་ལ་བསྒྲུབ་བྱ་རྫོགས། །འཛིན་ཆགས་རྫོགས་ལ་འཛིན་མེད་རྫོགས། །གཉིས་འཛིན་རྫོགས་ལ་གཉིས་<milestone unit="line" n="277.3"/>མེད་རྫོགས། །སྐུ་ལྔ་རྫོགས་ལ་རིགས་དྲུག་རྫོགས། །བདེ་བ་རྫོགས་ལ་སྡུག་བསྔལ་རྫོགས། །རྫོགས་དང་མ་རྫོགས་གཉིས་ཀྱང་རྫོགས། །ང་ཡི་སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་འདིར། །བརྗོད་ཚད་མནོས་ཚད་ང་ལ་རྫོགས། །སྐྱེས་ཚད་<milestone unit="line" n="277.4"/>འཁོར་ཚད་ང་ལ་རྫོགས། །རྟོགས་ཚད་འཁྲུལ་ཚད་ང་ལ་རྫོགས། །འགྱུས་ཚད་དྲན་ཚད་ང་ལ་རྫོགས། །ཕྱེད་ཚད་གཉིས་སྣང་ང་ལ་རྫོགས། །སྣང་ཚད་བརྟགས་ཚད་ང་ལ་རྫོགས། །བརྟགས་བཟུང་ཞེན་ཆགས་ང་ལ་<milestone unit="line" n="277.5"/>རྫོགས། །སངས་རྒྱས་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་རྫོགས། །སེམས་དང་ལུས་དང་བག་ཆགས་རྫོགས། །བལྟ་བྱ་བསྒོམ་བྱ་འབྲས་བུ་རྫོགས། །བལྟར་མེད་བསྒོམ་མེད་སྤྱོད་མེད་རྫོགས། །བཙལ་བྱ་བགྲོད་བྱ་མཐའ་དག་<milestone unit="line" n="277.6"/>རྫོགས། །བསྲུང་མེད་བཙལ་མེད་བགྲོད་མེད་སྦྱང་མེད་རྫོགས། ་༷མ་སྦ༷༷ །ཐམས་ཅད་རྫོགས་པའི་སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་ནི། །ཅི་ཡང་མ་བསྒྲུབས་ཅི་ཡང་མ་སྤངས་པའི། །ཕྱོགས་སུ་མ་ལྷུང་མཐའ་རུ་མ་རེག་<milestone unit="page" n="278"/><milestone unit="line" n="278.1"/>པའོ། །ཀུན་དང་མཐུན་ལ་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པས་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཅི་ཡང་མ་ཡིན་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གཞི་ནི་མ་བཅོས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཐ་མལ་རང་ལུགས་རང་དངས་པས། །སྙིང་པོ་ལྷུན་གྲུབ་ཆོས་སྐུར་གནས་<milestone unit="line" n="278.2"/>པའོ། །ཅི་ཡང་མེད་ལ་ཅི་ཡང་བྱུང་། །བྱུང་ཡང་སེམས་ལས་བྱུང་ལ་སེམས་ལ་རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། སྣ་ཚོགས་སེམས་ལ་<milestone unit="line" n="278.3"/>བཀོད་ནས་སྤྱི་ཏི་རྫོགས་ལུགས་ཡོངས་སུ་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བརྒྱད་པའོ།། ༔་ག་༔ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །སྤྱི་ཏིའི་རང་བཞིན་ཅི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་<milestone unit="line" n="278.4"/>ཞུས་པ་དང་། དེ་ནས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། འོད་རྩིས་གདབ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ལས་བཞེངས་ནས་འཁོར་རྣམས་ལ་འདི་སྐད་གསུངས་སོ། ༔་་་ངཇོརྔ༷༷ །ཨ་ཐ་པ་ཏ་རི། ཀང་<milestone unit="line" n="278.5"/>ཀ །ཀྭ་ཡ་སིརྙི་ཨུཿ། ང་ཡི་སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་འདི། །དཔེ་དོན་རྟགས་དང་རྣམ་པ་གསུམ། །དཔེ་ནི་ནམ་མཁའ་དང་འདྲ་སྟེ། །ཆོས་ཉིད་ཐོགས་མེད་གསལ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། །དངོས་པོ་ཡེ་ནས་མེད་པ་ལ། །དངོས་མེད་<milestone unit="line" n="278.6"/>ཉིད་རང་སྣ་ཚོགས་པའོ། །བརྗོད་གཞིའི་སྒོ་ནས་སྣ་ཚོགསམཚོན། །དེབཞིནཆོསཉིདནམ་མཁའ་ལ། །བསྟོད་ར་བཏང་བས་བཟང་མི་འགྱུར། །སྨད་ར་བཏང་བས་ངན་མི་འགྱུར། །བསྟོད་ར་སྨད་ར་གཉིས་ལས་<milestone unit="page" n="279"/><milestone unit="line" n="279.1"/>༄༅། །གྲོལ། །མཐའ་དབུས་མི་མངའ་ཁ་དོག་མེད། །དགག་བསྒྲུབ་མི་མངའ་སྤང་ལེན་མེད། །བཟང་ངན་མི་མངའ་བླང་དོར་མེད། །ཡུལ་སེམས་མི་མངའ་རྩིས་གདབ་མེད། །འཁོར་འདས་མི་མངའ་དབྱེ་<milestone unit="line" n="279.2"/>བསལ་མེད། །དེ་བཞིན་སེམས་ཉིད་ནམ་མཁའ་ཡང་། །དངོས་མེད་མཚོན་མེད་བརྗོད་ལས་འདས། །གཞི་མེད་རླུད་མེད་འགྱུ་བ་མེད། །ཁ་དོག་མི་མངའ་དབྱིབས་ལས་འདས། །ཕོ་མོ་མ་ཡིན་མ་ནིང་མིན། །ཕོ་མོ་མ་<milestone unit="line" n="279.3"/>ནིང་གཉིས་ལས་གྲོལ། །སེམས་ཉིད་མ་ཡིན་རང་བཞིན་ནི། །ཚད་མེད་ཚད་དུ་ཟུག་པ་མེད། །སྣང་མེད་བརྟག་མེད་ཡིད་རྟོག་མེད། །དབྱིབས་མེད་དབྱིབས་སུ་འཛིན་ལས་འདས། །ཕྱོགས་མེད་ཕྱོགས་སུ་འཛིན་ལས་<milestone unit="line" n="279.4"/>འདས། །སྒྲ་མེད་གྲངས་མེད་མིང་ལས་འདས། །མཚོན་དུ་མེད་པས་མཚོན་ལས་འདས། །དཔག་ཏུ་མེད་པས་གཞི་ལས་འདས། །འཕེལ་བ་མེད་པས་འགྲིབ་ལས་འདས། ཁུ་མེད་རྐྱེན་མེད་གཉེན་པོ་མེད། །སྐྱེ་རྒས་<milestone unit="line" n="279.5"/>ན་ འཆིའི་ ཆུ་ བོ་ མེད། །ཡུལ་ མེད་ ཡུལ་ ལ་ ཆགས་ པ་ མེད། །གནས་ མེད་ གནས་ ལ་ གཏད་ འཛིན་ མེད། །ཡིད་ མེད་ འགྱུ་ མེད་ སེམས་ པ་ མེད། །གཉིས་མེད་ གཉིས་ སུ་ བརྗོད་ ལས་ འདས།<milestone unit="line" n="279.6"/>༔ར་་་་༔ །ཨ་ལ་པའི་ཐིམ། ཆོས་ཀྱི་དགོངས་པ་ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་བུབ་ཀྱིས་བསྡུས། །དོན་གྱི་ཡང་སྙིང་གདམ་ངག་ནི། །ཀུན་གཞི་མེད་པས་ཀུན་གཞི་མིང་ལས་འདས། །ཆོས་སྐུ་མེད་པས་ཆོས་སྐུར་<milestone unit="page" n="280"/><milestone unit="line" n="280.1"/>བཟུང་ལས་འདས། །དུག་གསུམ་མེད་པས་སྐུ་གསུམ་བསྒྲུབ་ལས་འདས། །དུག་ལྔ་མེད་པས་སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ནི་བསྒྲུབ་ལས་འདས། །མ་རིག་མེད་པས་ཡེ་ཤེས་བསྒྲུབ་ལས་འདས། །འཁྲུལ་སྒོ་མེད་པས་འཆར་སྒོ་<milestone unit="line" n="280.2"/>བསྒྲུབ་ལས་འདས། །སེམས་ཅན་སྤང་དུ་མེད་པས་མྱང་འདས་བསྒྲུབ་ཏུ་མེད། །བློ་ཡིས་བཅོས་སུ་མེད་པས་བློ་ལས་འདས་པ་ཡིན། །ཡིད་ལ་བྱ་རུ་མེད་པས་བྱ་བའི་ཡུལ་ལས་འདས་པ་ཡིན། །སེམས་ཀྱིས་བསམ་དུ་<milestone unit="line" n="280.3"/>མེད་པས་བསམ་པའི་ཡུལ་ལས་འདས་པ་ཡིན། སྔ་དགས་ཀྱི་ཚིག་གི་གདགས་སུ་མེད་པས་མིང་འདོགས་བརྟགས་ཞེན་ལས་འདས་པ་ཡིན། ཇི་ལྟ་བུས་ཀྱང་གཏན་ལ་དབབ་ཏུ་མེད། དབབ་པ་དང་ཕེབས་པ་ལས་<milestone unit="line" n="280.4"/>འདས་པ་ཡིན། དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། འགྱུ་ཚད། སྤྲོས་ཚད། ཕྱེ་ཚད། བརྟགས་ཚད། བཟུང་ཚད། བརྗོད་ཚད། བསམ་ཚད། དྲན་ཚད། རིག་ཚད། ཚོར་ཚད། བརྟགས་ཞེན་གཉིས་སྣང་། ཆགས་ཞེན་ཡུལ་སེམས། དེ་<milestone unit="line" n="280.5"/>དག་ཐམས་ཅད་ཀུན་རང་གི་སེམས་ཡིན་ནོ། །སེམས་ཅི་ཡང་མ་ཡིན་པའོ། །མ་ཡིན་པ་དེ་རང་རང་སངས། རང་དངས་། རང་འགྱུར། རང་གདངས། མཁའ་གསལ། གཏིང་གསལ། རང་ཆུབ། རང་རྒྱས། ཐ་མལ་<milestone unit="line" n="280.6"/>རང་ལུགས་མ་བཅོས་ཤིང་། རང་བབ་ལྷུག་པ་བསྒྲུབ་རྩོལ་དང་བྲལ་བར་གནས་པ་ནི། ཀུན་བཟང་རྒྱལ་བའི་དགོངས་པའོ། །སྙིང་པོའི་ནང་ན་གནས་པའོ། །སྐྱེ་མེད་རང་གནས་བརྗོད་མེད་ངང་ལ་ཐིམ། །ཞེས་<milestone unit="page" n="281"/><milestone unit="line" n="281.1"/>༄༅། །གསུངས་སོ། །བདུད་རྩི་ཡང་ཞུན། བདུད་རྩི་ཐིགས་པའི་ལེའུ་སྟེ། སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། བདུད་རྩི་ཡང་ཞུན་དངོས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="281.2"/>ཞེ་དགུ་པའོ།། ༔་་་་༔ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །ངེས་པ་རྣམ་བཞི་སྡི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །བལྟ་བ་<milestone unit="line" n="281.3"/>འགྱུར་བ་མེད་པར་ངེས། །བསྒོམ་པ་གཡོས་པ་མེད་པར་ངེས། །སྤྱོད་པ་ཆགས་ཞེན་མེད་པར་ངེས། །འབྲས་བུ་རེ་དོགས་མེད་པར་ངེས། །དེ་ནི་ངེས་པ་རྣམ་བཞིའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་<milestone unit="line" n="281.4"/>རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། ངེས་པ་རྣམ་བཞིའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་ཐམ་པའོ ་༷༷ ཐརྔ་ཐ་༷ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །མེད་པ་རྣམ་<milestone unit="line" n="281.5"/>གསུམ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །ལྟ་བའི་ཕུགས་སུ་གཞུང་མེད་ཞེ་འདོད་མེད། །ཡིད་ལ་འགྱུར་མེད་བསྒོམ་བྱ་མེད། །ཉམས་ལས་སྐྱེ་མེད་འགག་པ་<milestone unit="line" n="281.6"/>མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། མེད་པ་རྣམ་གསུམ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གཅིག་པའོ།། ༔་ཁུ་་་་་ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="282"/><milestone unit="line" n="282.1"/>སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །ཡིན་པ་རྣམ་དགུ་སྡི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །ལྟ་བ་ཡིན་པ་མེད་པ་ཡིན། །བསྒོམ་པ་ཡེངས་པ་མེད་པ་<milestone unit="line" n="282.2"/>ཡིན། །སྤྱོད་པ་ངེས་པ་མེད་པ་ཡིན། །དམ་ཚིག་བསྲུང་དུ་མེད་པ་ཡིན། །ཕྲིན་ལས་བརྩམ་དུ་མེད་པ་ཡིན། །ལམ་ལ་བགྲོད་དུ་མེད་པ་ཡིན། །ས་ལ་སྦྱང་དུ་མེད་པ་ཡིན། །མན་ངག་ཞེན་འཛིན་མེད་པ་ཡིན། །འབྲས་<milestone unit="line" n="282.3"/>བུ་བསྒྲུབ་ཏུ་མེད་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། །འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། ཡིན་པ་རྣམ་པ་དགུའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གཉིས་པའོ།། ་་་མསྒྱུརྔ༔ །།དེ་ནས་རྡོ་<milestone unit="line" n="282.4"/>རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །མེད་པ་རྣམ་དགུ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། སེམས་ཉིད་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་གིས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="line" n="282.5"/>དཔའ་ཡིད་ལ་ཟུང་། །སེམས་ལ་ཡེ་ནས་དངོས་པོ་མེད། །སེམས་ལ་ཡེ་ནས་མཚོན་དུ་མེད། །སེམས་ལ་ཡེ་ནས་དམིགས་སུ་མེད། །སེམས་ལ་ཡེ་ནས་ཁ་དོག་མེད། །སེམས་ལ་ཡེ་ནས་བརྗོད་དུ་མེད། །སེམས་ལ་ཡེ་<milestone unit="line" n="282.6"/>ནས་ཡི་གེ་མེད། །སེམས་ཉིད་ཡེ་ནས་བརྟགས་པ་མེད། །སེམས་ཉིད་ཡེ་ནས་བསམ་དུ་མེད། །སེམས་ཉིད་ཡེ་ནས་བྱ་རུ་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་<milestone unit="page" n="283"/><milestone unit="line" n="283.1"/>༄༅། །གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། མེད་པ་རྣམ་དགུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གསུམ་པའོ།། ་་་་་ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །འགྱུར་མེད་རྣམ་དྲུག་སྡི་ལྟར་<milestone unit="line" n="283.2"/>ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་ཀྟལ་པ། །འཕོ་འགྱུར་མེད་པས་ཆོས་ཉིད་འགྱུར་བ་མེད། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པས་ཆོས་ཉིད་འགྱུར་བ་མེད། །སྐྱེ་འགག་མེད་པས་ཆོས་ཉིད་འགྱུར་བ་མེད། །བསམ་<milestone unit="line" n="283.3"/>ལས་འདས་པས་ཆོས་ཉིད་འགྱུར་བ་མེད། །དམིགས་ལས་འདས་པས་ཆོས་ཉིད་འགྱུར་བ་མེད། །བློ་ལས་འདས་པས་ཆོས་ཉིད་འགྱུར་བ་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བབ་ཐིགས། འཁོར་<milestone unit="line" n="283.4"/>བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། འགྱུར་མེད་དྲུག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་བཞི་པའོ།། ༔་ཐ་་ཇ་ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །ཆོས་སྐུ་གཅེར་མཐོང་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="283.5"/>ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་ཀྟལ་པ། །གཡོ་འགུལ་དྲན་རྟོག་ཀུན་སངས་པས། །དམིགས་མེད་བསམ་མེད་ཆོས་སྐུ་གཅེར་གྱིས་མཐོང་། །ལུས་ཀྱིས་ཅེར་ཡང་བྱར་མེད་པས། །རྩོལ་<milestone unit="line" n="283.6"/>མེད་ཆོས་སྐུ་གཅེར་གྱིས་མཐོང་། །ངག་གིས་སྨྲ་བརྗོད་རྒྱུ་མེད་པས། །བརྗོད་མེད་ཆོས་སྐུ་གཅེར་གྱིས་མཐོང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅ་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་<milestone unit="page" n="284"/><milestone unit="line" n="284.1"/>ལས། ཆོས་སྐུ་གཅེར་མཐོང་མཛུབ་ཚུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་ལྔ་པའོ།། ་༷༷་མཁུ་་༷ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །གདེང་ཟིན་རྣམ་དགུ་ཇི་ལྟར་ལགས།<milestone unit="line" n="284.2"/>འོག་ལ་བཅུ་བཞི་དང་། ལེའུར་བཅོ་ལྔ་བྱུང་ །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་ཀྟལ་པ། །ལྟ་བ་ཚིག་ལས་འདས་པས་གསལ་གདངས་གདེང་གྱིས་ཟིན། །བསྒོམ་པ་བསམ་ལས་འདས་པས་འཀྱུར་མེད་<milestone unit="line" n="284.3"/>གདེང་གྱིས་ཟིན། །བྱར་མེད་རྩོལ་བསྒྲུབ་འདས་པས་བྱར་མེད་གདེང་གིས་ཟིན། །རྟོགས་པའི་དོན་ལས་མི་འདའ་དམ་ཚིག་གདེང་གིས་ཟིན། །བཙལ་དུ་ཡེ་མེད་ཕྲིན་ལས་གདེང་གིས་ཟིན། །སྤྱད་དུ་ཡེ་མེད་པ་ཡི་<milestone unit="line" n="284.4"/>གདེང་གིས་ཟིན། །བགྲོད་དུ་ཡེ་མེད་ལམ་གྱི་གདེང་གིས་ཟིན། །བསྒྲུབ་ཏུ་ཡེ་མེད་བསྒྲུབ་མེད་གདེང་གིས་ཟིན། །བཟུང་དུ་ཡེ་མེད་མན་ངག་གདེང་གིས་ཟིན། །དབྱེ་བ་མེད་པས་ཤེས་རབ་གདེང་གིས་ཟིན། །ཐོབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="284.5"/>མེད་པས་འབྲས་བུའི་གདེང་གིས་ཟིན། །འཛིན་པ་མེད་པས་ཐེག་པས་གདེང་གིས་ཟིན། །རང་བཞིན་བཞག་པས་ཏིང་འཛིན་གདེང་གིས་ཟིན། །གཞན་ལ་མི་སྨོན་སྤྱི་ཏིའི་གདེང་གིས་ཟིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་<milestone unit="line" n="284.6"/>སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། གདེང་ཟིན་བཅུ་བཞི་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་དྲུག་པའོ།། ་་པ་རྒྱུ་༔ །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་<milestone unit="page" n="285"/><milestone unit="line" n="285.1"/>༄༅། །ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །བཞག་པ་རྣམ་དྲུག་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་ཀྟལ་པ། །གནས་ལུགས་རང་གནས་ཉིད་དུ་བཞག །སྣང་བ་རང་སོ་ཉིད་དུ་བཞག །སྣང་སེམས་<milestone unit="line" n="285.2"/>དབྱེར་མེད་ཉིད་དུ་བཞག །སྒོ་ལྔ་འཁྲུལ་སྣང་ཡིན་པར་བཞག །ཡིད་གཉིས་འཛིན་པ་མེད་པར་བཞག །སྤྲོས་ཆོད་རྩིས་གདབ་མེད་པར་བཞག །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅ་ཐིགས། འཁོར་<milestone unit="line" n="285.3"/>བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། བཞག་པ་རྣམ་པ་དྲུག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་བདུན་པའོ།། ་༷ཐཇལ་་ །།དེནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །བདེ་གཤེགས་བཀའ་ཡི་<milestone unit="line" n="285.4"/>དགོངས་འདུསཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། ཐེག་པ་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་དགོངས་པ་གཅིག་ཏུ་འདུས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་གོ་བར་ཟུང་། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="285.5"/>བའི་དགོངས་འདུས་པ། །བརྗོད་མེད་ངང་དུ་འུབ་ཀྱིས་འདུས། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་དགོངས་འདུས་པ། །སྐྱེ་བ་མེད་པར་ལུབ་ཀྱིས་འདུས། །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་དགོངས་འདུས་པ། །འགྱུར་བ་མེད་པར་ལུབ་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="285.6"/>འདུས། །དམ་ཆོས་རྣམས་ཀྱི་དགོངས་འདུས་པ། །ཆགས་འཛིན་མེད་པར་ལུབ་ཀྱིས་འདུས། །མན་ངག་རྣམས་ཀྱི་དགོངས་འདུས་པ། །ཞེན་འཛིན་མེད་པར་ལུབ་ཀྱིས་འདུས། །རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ཀྱི་དགོངས་འདུས་<milestone unit="page" n="286"/><milestone unit="line" n="286.1"/>པ། །གཟུང་འཛིན་མེད་པར་ལུབ་ཀྱིས་འདུས། །བཀའ་བརྒྱུད་རྣམས་ཀྱི་དགོངས་འདུས་པ། །རྒྱུད་སེམས་གཉིས་སུ་མེད་པ་ཡི། །ཆོས་དང་སེམས་འདྲེས་ངང་དུ་འདུས། །ཆོས་སྤྱོད་རྣམས་ཀྱི་དགོངས་འདུས་པ། །ཆོས་<milestone unit="line" n="286.2"/>ཉིད་ཀློང་ནས་སྙིང་རྗེར་ལྡན། །འབད་རྩོལ་བྱར་མེད་ངང་དུ་འདུས། །ལྟ་བ་རྣམས་ཀྱི་དགོངས་འདུས་པ། །ཞེ་འདོད་མེད་པར་ལུབ་ཀྱིས་འདུས། །སྒོམ་པ་རྣམས་ཀྱི་དགོངས་འདུས་པ། །ཞེན་མེད་གཡོ་མེད་ངང་དུ་<milestone unit="line" n="286.3"/>འདུས། །སྤྱོད་པ་རྣམས་ཀྱི་དགོངས་འདུས་པ། །ཆགས་མེད་ངེས་མེད་བྱར་མེད་ངང་དུ་འདུས། །འབྲས་བུ་རྣམས་ཀྱི་དགོངས་འདུས་པ། །རེ་མེད་དོགས་མེད་ཡིད་སྨོན་མེད་པའི་ངང་དུ་འདུས། །དགོངས་པ་ཐམས་<milestone unit="line" n="286.4"/>ཅད་གཅིག་ཏུ་འདུས། །གཅིག་པོ་སེམས་ཉིད་ངང་དུ་འདུས། །སེམས་ཉིད་དངོས་པོ་མེད་པར་འདུས། །དངོས་མེད་དམིགས་མེད་ངང་དུ་འདུས། །སྨྲ་བསམ་བརྗོད་འདས་ངང་དུ་འདུས། །སྐྱེ་མེད་ངང་དུ་ལུབ་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="286.5"/>འདུས། །བརྗོད་མེད་ངང་དུ་ལུབ་ཀྱིས་འདུས། །འགྱུར་མེད་ངང་དུ་ཡོད་ཚད་ཐིམ། །ཐིམ་པ་གང་ཡིན་ཆོས་སྐུ་ཡིན། །ཆོས་སྐུ་རང་ཡང་མཚན་ལས་འདས། །འདས་པའི་དོན་ལ་སྨྲ་རྒྱུ་མེད། །འདས་པའི་དོན་ལ་མིང་<milestone unit="line" n="286.6"/>འདོགས་མེད། །འདས་པའི་དོན་ལ་འདོད་རྒྱུ་མེད། །འདོད་བྱ་གང་ཡང་མ་འགགས་ལ། །འདོད་རྒྱུ་ཅི་ཡང་མི་དམིགས་སོ། །ཇི་ལྟར་སྣང་ཡང་འདོད་ཞེན་མེད། །ཡང་དག་དོན་ལ་ཡི་གེ་མེད། །མེད་པ་དེ་ལ་མཚོན་པ་<milestone unit="page" n="287"/><milestone unit="line" n="287.1"/>༄༅། །མེད། །མེད་པ་དེ་ལ་བརྟག་པ་མེད། །མེད་པ་དེ་ལ་དབྱེ་བ་མེད། །མེད་པ་དེ་ལ་གཉིས་སུ་མེད། །མེད་པ་དེ་ལ་འབད་པ་མེད། །མེད་པ་དེ་ལ་སྤང་ལེན་མེད། །མེདཔ་དེ་ལ་དགག་བསྒྲུབ་མེད། །མེད་<milestone unit="line" n="287.2"/>པ་དེ་ལ་དབྱེ་བསལ་མེད། །མེད་པ་དེ་ལ་རྩིས་གདབ་མེད། །ཇི་ལྟར་སྣང་ཡང་མ་འགགས་པ། །འཛིན་པ་མེད་པས་མི་དམིགས་སོ། །ཡོད་པ་རྒྱ་ཆད་མེད་པ་ཡིན། །མེད་པ་ཕྱོགས་ལྷུང་མེད་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="287.3"/>སོ། སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། །འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། དགོང་པ་ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་ལུབ་ཀྱིས་འདུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་བརྒྱད་པའོ།། ་༷ཐཇལ་་།།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="line" n="287.4"/>དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །སངས་རྒྱས་མཛུབ་བཙུགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །སངས་རྒྱས་ཡེ་ནས་སེམས་ལ་གྲུབ། ཁྲུབ་<milestone unit="line" n="287.5"/>ཟིན་དོན་ལ་མ་ཡེངས་ན། །གཞན་ནས་སངས་རྒྱས་བཙལ་མི་དགོས། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སེམས་ལ་འདུས། །སེམས་ལས་མ་བསམས་སངས་རྒྱས་ཡིན། །ཆོས་རྣམས་ཐམསཅད་སེམས་ལས་གྲུབ། །སེམས་<milestone unit="line" n="287.6"/>ཉིད་འདུས་མ་བྱས་པ་སངས་རྒྱས་ཡིན། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སེམས་ལ་འདུས། །སེམས་ཉིད་དབྱེར་མེད་སངས་རྒྱས་ཡིན། །ཆོས་རྣམས་ཐམསཅད་སེམས་ལ་འདུས། །སེམས་ཉིད་གཡོ་མེད་སངས་རྒྱས་<milestone unit="page" n="288"/><milestone unit="line" n="288.1"/>ཡིན། །ཆོས་རྣམས་ཐམསཅད་སེམས་ལ་འདུས། །སེམས་ཉིད་འགྱུར་མེད་སངས་རྒྱས་ཡིན། ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སེམས་ལ་འདུས། །སེམས་ཉིད་སྐྱེ་མེད་སངས་རྒྱས་ཡིན། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སེམས་ལ་<milestone unit="line" n="288.2"/>འདུས། སེམས་ཉིད་བརྗོད་མེད་སངས་རྒྱས་ཡིན། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སེམས་ལ་འདུས། །སེམས་ཉིད་བསྒྲུབ་མེད་སངས་རྒྱས་ཡིན། །གཡོ་རྩོལ་དགག་བསྒྲུབ་བྱ་བཙལ་སངས། །མ་བཅོས་བྱར་མེད་སྤྲོས་བྲལ་<milestone unit="line" n="288.3"/>རྒྱས། །མ་བསམས་མ་བཅོས་མ་བསླད་ན། །ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཡིན་པར་གསུངས། །ཡིད་སྤྱོད་སེམས་ཀྱི་དྲན་རྟོག་མཚོན་པ་སངས། །རིག་དང་ཡིད་ཀྱིས་སེམས་པ་མེད་པར་རྒྱས། །ཆགས་མེད་ཞེན་མེད་འཛིན་<milestone unit="line" n="288.4"/>པ་ཐམས་ཅད་སངས། །བསམ་མེད་འགྱུས་མེད་བདེ་ཆེན་ཀློང་དུ་རྒྱས། །སེམས་ཀྱི་འབད་རྩོལ་བློ་ཡིས་བཅོས་ཐབས་སངས། །གཞི་གནས་མ་བཅོས་བྱར་མེད་སྤྲོས་བྲལ་རྒྱས། །སྣང་སྲིད་སེམས་ལ་འདུས་པས་<milestone unit="line" n="288.5"/>སངས་རྒྱས་མཛུབ་བཙུགས་ཡིན། །དཔེ་ནི་ནམ་མཁར་གནས་པའི་བྱ། །ནམ་མཁའ་མཐའ་དབུས་ཕྱོགས་མཚམས་མེད། །ཐ་སྙད་ཀུན་ལ་གྲོལ་བར་གནས། །རྟགས་ནི་སེམས་ཉིད་འགག་པ་མེད། །སྣ་ཚོགས་ཅིར་<milestone unit="line" n="288.6"/>སྣང་རྫོགས་པ་ལ། །མ་སྤངས་མ་བསྒྲུབས་ཆེན་པོ་ལ། །དོན་ནི་ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད། །དངོས་མེད་བརྗོད་མེད་དམིགས་མེད་སྙིང་པོའི་ཀློང་ན་གནས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས།<milestone unit="page" n="289"/><milestone unit="line" n="289.1"/>༄༅། །འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། སངས་རྒྱས་མཛུབ་བཙུགས་གཅེར་མཐོང་དུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་<milestone unit="line" n="289.2"/>སྐད་ཞུས། །དེ་ལྟར་གྱུར་ན་ཅི་བྱས་ལྟོ་མི་ལྟོ། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །སྙིང་པོ་མ་ལ་མཚན་ཉིད་བུ་ཐིམ་པས། །མ་བུ་ངོ་སྤྲད་དབྱེར་མེད་ཆོས་སྐུ་ཐོབ། །དེ་ཐོབ་བརྟན་པས་<milestone unit="line" n="289.3"/>ཅི་བྱས་ཆོས་ཀྱི་ཀློང་། །ཡོན་ཏན་དཔག་མེད་སངས་རྒྱས་ཏེ། །འགྲོ་ཡང་མི་ལྷོ་ཆོས་ཉིད་ཀློང་། །འདུག་ཀྱང་མི་ལྷོ་འགྱུར་མེད་པ། །ཟ་ཡང་མི་ལྟོ་ཏིང་འཛིན་ཟས། །གོན་ཀྱང་མི་ལྷོ་བྱིན་རླབས་གོས། །གདན་ཡང་མི་<milestone unit="line" n="289.4"/>ལྟོ་མི་འགྱུར་གདན། །སྔས་ཀྱང་མི་ལྟོ་དངོས་མེད་སྔས། །ཉལ་ཡང་མི་ལྟོ་སྙིང་པོའི་ཀློང་། །གཉིད་ཀྱང་མི་ལྟོ་བདེ་ཆེན་ཀློང་། །ནོར་ཡང་མི་ལྟོ་སེམས་ཉིད་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ། །ཡུལ་ཡང་མི་ལྷོ་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཁྱིམ་<milestone unit="line" n="289.5"/>ཡང་མི་ལྟོ་མཁའ་ཀློང་རྣམ་དག་ཁྱིམ། །གནས་ཀྱང་མི་ལྟོ་སྙིང་པོ་འགྱུར་མེད་གནས། །མཁར་ཡང་མི་ལྟོ་མ་འགགས་བསམ་གཏན་མཁར། །ཡུལ་ཡང་མི་ལྷོ་གཉིས་མེད་ཡུལ། །བུ་ཡང་མི་ལྟོ་རང་བྱུང་རང་དངས་<milestone unit="line" n="289.6"/>ཡིན། །འཁོར་ཡང་མི་ལྟོ་མ་འགགས་སྐུ་ལྔ་སེམས་ཀྱི་འཁོར། །ཡུལ་ཡང་མི་ལྷོ་ཀུན་གཞི་སྤྱི་ཁྱབ་ཡུལ། །བསྟན་པའི་སྙིང་པོ་ཡང་ཏི་ཡོ་ག་འདི། །ཐེག་པ་ཀུན་གྱི་སྤྱི་ཡི་མེས་པོ་ཡིན་པར་བཤད། །རིམ་པ་དགུ་ཡི་ཡང་<milestone unit="page" n="290"/><milestone unit="line" n="290.1"/>རྩེ་ཡིན་པར་བཤད། །ལྟ་མཁན་རྣམས་ཀྱི་གཤེད་དུ་བཤད། །སྒོམ་མཁན་ཀུན་གྱི་གཉེན་པོར་བཤད། །སྤྱོད་མཁན་ཀུན་གྱི་བདུད་དུ་བཤད། །སྒྲུབ་མཁན་ཀུན་གྱི་ཕྱགས་མར་བཤད། །ཐེག་པའི་རྒྱལ་པོ་སྤྱི་ཏི་<milestone unit="line" n="290.2"/>འདི། །བདེན་པ་གཉིས་སུ་བལྟ་བས་འདི་མི་མཐོང་། །ཡུལ་སེམས་གཉིས་ཀྱིས་བཅིངས་པས་འདི་མི་མཐོང་། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་སུ་བལྟ་བས་འདི་མི་མཐོང་། །དག་པ་རྣམ་གསུམ་སྤྱོད་པས་འདི་མི་<milestone unit="line" n="290.3"/>མཐོང་། །ལྟ་སྤྱོད་འབྲེལ་པ་མེད་པས་འདི་མི་མཐོང་། །སྐྱེ་འགག་གཉིས་སུ་བལྟ་བས་འདི་མི་མཐོང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བལྟ་བས་འདི་མི་མཐོང་། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་བལྟ་བས་འདི་མི་མཐོང་ ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="290.4"/>ཆོས་སྐུ་འདོད་པས་འདི་མི་མཐོང་། །རང་ལྟ་མཐོ་སར་ཞེན་པས་འདི་མི་མཐོང་། །གཞན་ལྟ་རྒྱབ་ཀྱིས་ཕྱོགས་པས་འདི་མི་མཐོང་། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་ཀྱིས་བཅིངས་པའི་འདི་མི་མཐོང་། །དགག་སྒྲུབ་གཉིས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="290.5"/>བཅིངས་པའི་འདི་མི་མཐོང་། །སྤང་ལེན་གཉིས་ཀྱིས་བཅིངས་པས་འདི་མི་མཐོང་། །ཤིན་ཏུ་རྣལ་འབྱོར་མིག་གིས་མཐོང་། །མཐོང་བའི་དུས་ན་ངོས་གཟུང་མེད། །མེད་པའི་དུས་ན་ཅིར་ཡང་སྣང་། །སྣང་བའི་དུས་ན་<milestone unit="line" n="290.6"/>ངོ་ཤེས་པས། །ཐམས་ཅད་རང་སངས་རང་གྲོལ་གྱུར། །དེ་ལ་གནད་ཀྱི་མན་ངག་དགོས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་དང་དབྱེར་མེད་གདམས་ངག་འདི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡིད་ལ་ཟུང་། །ཡང་ཏི་ཡོ་གའི་གདམས་ངག་<milestone unit="page" n="291"/><milestone unit="line" n="291.1"/>༄༅། །འདི། །བདེན་པ་གཉིས་སུ་མི་སྟོན་ཏེ། །ལྷུག་པ་ཆེན་པོའི་གདམས་ངག་བཤད། །བདེན་པ་གཉིས་ནི་སུན་ཕྱུང་ཞིག །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ནས་གདམས་ངག་བཤད། །སྙིང་པོ་རང་དངས་རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="291.2"/>ཡིན་ཤེས་ན། །ཡིད་ལ་བྱའོ་མ་སེམས་ཤིག །རང་དངས་རང་སངས་ཡིན་ཤེས་ལ། །སེམས་ལ་བསམ་མོ་མ་སེམས་ཤིག །བློ་ཡིས་བཅོས་སོ་མ་སེམས་ཤིག །རང་སེམས་སངས་རྒྱས་ཡིན་ཤེས་ལ། །རིག་པས་མིང་<milestone unit="line" n="291.3"/>འདོགས་མ་བྱེད་ཅིག །བྱེད་བྱེད་པོ་རུ་ངས་མ་བསྟན། །རྩོལ་རྩོལ་པོ་རུ་ངས་མ་བསྟན། །གཟོ་གཟོ་པོ་རུ་ངས་མ་བསྟན། །འཛིན་འཛིན་པོ་རུ་ངས་མ་བསྟན། །དམིགས་དམིགས་པོ་རུ་ངས་མ་བསྟན། །བལྟ་བལྟ་པོ་རུ་<milestone unit="line" n="291.4"/>མ་སེམས་ཤིག །བསྒོམ་བསྒོམ་པོ་རུ་མ་སེམས་ཤིག །སྤྱོད་སྤྱོད་པོ་རུ་མ་སེམས་ཤིག །བསྒྲུབ་བསྒྲུབ་པོ་རུ་མ་བྱེད་ཅིག །བསྲུང་བསྲུང་པོ་རུ་མ་བྱེད་ཅིག །སྤྱོད་བྱ་སྤྱོད་བྱེད་མ་སེམས་ཤིག །བགྲོད་བགྲོད་པོ་རུ་མ་<milestone unit="line" n="291.5"/>སེམས་ཤིག །བདེ་བདེ་པོ་རུ་མ་སེམས་ཤིག །ཡིན་ཡིན་པོ་རུ་མ་སེམས་ཤིག །ཕྱ་ཕྱ་པོ་རུ་མ་སེམས་ཤིག །གསལ་གསལ་པོ་རུ་མ་སེམས་ཤིག །སེང་སེང་པོ་རུ་མ་སེམས་ཤིག །ཙན་ཙན་པོ་རུ་མ་སེམས་<milestone unit="line" n="291.6"/>ཤིག །གནས་གནས་པོ་རུ་མ་སེམས་ཤིག །ལྷན་ལྷན་པོ་རུ་མ་སེམས་ཤིག །རེ་རེ་པོ་རུ་མ་སེམས་ཤིག །དོགས་དོགས་པོ་རུ་མ་སེམས་ཤིག །རེ་དོགས་གཉིས་སུ་མ་འཛིན་ཅིག །དགག་བསྒྲུབ་སྤང་ལེན་གཉིས་<milestone unit="page" n="292"/><milestone unit="line" n="292.1"/>འཛིན་ཆོས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་མ་བཤད་དོ། །ཆོས་སྐུ་ལོངས་སྐུ་སྤྲུལ་སྐུའམ། །སངས་རྒྱས་ཆོས་དང་སྐུ་ལྔའམ། །ཇི་ལྟ་བུ་ལ་འདོད་རྒྱུ་མེད། །ཡིད་ལ་མི་བྱེད་བྱ་བ་བཏང་། །མི་བྱ་རྩོལ་བའི་ལས་མི་བྱ། །བསམ་<milestone unit="line" n="292.2"/>མེད་ངང་ནས་འགྱུར་བ་མེད། །སྣང་བྱེད་དབྱེར་མེད་དོན་གྱི་གནས་ལུགས་ལ། །བཅོས་སུ་མེད་པས་རིག་པ་རང་གནས་བཞག །བསམ་དུ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ཀློང་ཡངས་ལ། །བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་དྲན་སེམས་རང་<milestone unit="line" n="292.3"/>དངས་རང་སར་བཞག །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་མ་བསྒོམས་མ་བསམས་ན། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་དེ་ལ་ཅི་ཞིག་བསྒོམ། །བལྟ་རུ་མེད་པས་བལྟ་བ་ཁྱད་པར་འཕགས། །བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་ཏིང་འཛིན་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="292.4"/>ཡིན། །སྤྱད་དུ་མེད་པས་སྤྱོད་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །བསྒྲུབ་ཏུ་མེད་པས་ཆོས་སྐུ་རང་འཁྲུངས་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། སྦྱི་<milestone unit="line" n="292.5"/>ཏིའི་མན་ངག་བདུད་རྩི་ཉིང་ཁུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་ཅུ་ཐམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །རང་སེམས་སྔ་མར་བཀོད་པ་ཡི། །དེ་ཡི་བཤད་ལུགས་སྡི་<milestone unit="line" n="292.6"/>ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་ངས། རིན་པོ་ཆེ་འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ལས་བཞེངས་ནས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོའི་རང་<milestone unit="page" n="293"/><milestone unit="line" n="293.1"/>༄༅། །བཞིན་སྐྱེ་མེད་འགྱུར་མེད་ཀྱང་། །ཡན་ལག་རིག་པའི་རྩལ་གྱིས་བླ་མར་བཤད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡིད་ལ་ཟུང་། །རང་སེམ་ ས་བླ་མར་བཤད་པ་ལ། །དེ་ལ་བླ་མ་རྣམ་པ་དགུ་ཡོད་དེ། །ཡེ་ཐོག་གཞི་<milestone unit="line" n="293.2"/>ཡི་བླ་མ་དང་། །ཡེ་ཀློང་ཀུན་ཁྱབ་གཉིས་མེད་བླ་མའོ། །ཐེག་ཁྱབ་གཉིས་མེད་བླ་མའོ། །ཐོག་མ་གཞི་ཡི་བླ་མ་དང་། །མ་འགགས་རྩལ་སྣང་བླ་མ་དང་། །གཞི་རྩལ་གཉིས་མེད་བླ་མའོ། །ཀུན་གཞི་ཡོང་ཁྱབ་བླ་མ་<milestone unit="line" n="293.3"/>དང་། །ཟེར་རིག་མ་འགགས་བླ་མ་དང་། །ཀུན་རིག་གཉིས་མེད་བླ་མའོ། །ཡེ་ཐོག་གཞི་ཡི་བླ་མ་དེས། །ཚོགས་བརྒྱད་ཡུལ་དུ་མ་གྱུར་པའི། །དམིགས་དང་བྲལ་པའི་ཆོས་རྣམས་སྟོན། །ཡེ་ཀློང་ཀུན་ཁྱབ་བླ་མ་<milestone unit="line" n="293.4"/>དེས། །〈ཚིག་གཅིག་ཆད།〉 །ཐེག་ཁྱབ་གཉིས་མེད་བླ་མ་དེས། །མ་ཕྱེད་མ་གོལ་ཆོས་རྣམས་བསྟན། །ཐོག་མ་གཞི་ཡི་བླ་མ་དེས། །སྙིང་པོ་འགྱུར་མེད་ཆོས་རྣམས་བསྟན། །མ་འགགས་རྩལ་སྣང་བླ་མ་དེས། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="293.5"/>འགག་མེད་པའི་ཆོས་རྣམས་བསྟན། །གཤིས་རྩལ་གཉིས་མེད་བླ་མ་དེས། །རྩིས་གདབ་མེད་པའི་ཆོས་རྣམས་བསྟན། །ཀུན་གཞི་སྤྱི་ཁྱབ་བླ་མ་དེས། །ཀུན་གཞི་འབྱུང་གནས་ཡུལ་དུ་བསྟན། །ཟེར་རིག་མ་འགགས་<milestone unit="line" n="293.6"/>བླ་མ་དེས། །གཞི་ལ་རྒྱ་ཆད་ཕྱོགས་ལྷུང་མེད་པའི་ཆོས་རྣམས་བསྟན། །ཀུན་རིག་གཉིས་མེད་བླ་མ་དེས། །གཞི་ལ་རྩལ་ཐིམ་དབྱེར་མེད་ཐིམ་པར་བསྟན། །སྐྱེ་མེད་སེམས་ཀྱི་བླ་མ་དགུས། །སྙིང་པོ་རྩལ་སྣང་གཉིས་<milestone unit="page" n="294"/><milestone unit="line" n="294.1"/>མེད་དགུ། །ཡན་ལག་རིག་པ་དགུ་རུ་བསྟན། །སེམས་ཉིད་གཞི་ཡི་བླམའོ། །སྣང་ཚུལ་ཟེར་སྣང་བླ་མ་ལ། །མ་ཧྭ་གུ་རུ་དྲུག་ཏུ་གསུངས། །ཡིད་རིག་འགྱུར་མེད་བླ་མ་དང་། །མ་བཅོས་སེམས་ཉིད་བླ་མ་<milestone unit="line" n="294.2"/>དང་། །སྐྱེ་མེད་དོན་གྱི་བླ་མ་དང་། །གདལ་ཁྱབ་ཆེན་པོའི་བླ་མ་དང་། །འབྲས་བུ་སེམས་ཀྱི་བླ་མ་དང་། །བརྡ་དོན་སྤྲོད་པའི་བླ་མ་དང་། །དེ་ནི་བླ་མ་རྣམ་དྲུག་གོ། །ཡིད་རིག་འགྱུར་མེད་བླ་མ་དེས། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་སྐུའི་<milestone unit="line" n="294.3"/>ངོ་བོ་བསྟན། །མ་བཅོས་སེམས་ཉིད་སྔ་མ་དེས། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་རུ་བསྟན། །སྐྱེ་མེད་དོན་གྱི་སྔ་མ་དེས། །སྨྲ་བསམ་བརྗོད་ལས་འདས་པ་ཡི། །སྣ་ཚོགས་གཉིས་མེད་སྤྲུལ་སྐུར་བསྟན། །གདལ་ཁྱབ་ཆེན་<milestone unit="line" n="294.4"/>པོའི་བླ་མ་དེས། །སྣང་སྲིད་དབྱེ་བསལ་མེད་པར་བསྟན། །དབྱེར་མེད་ངོ་བོ་ཉིད་སྐུ་བསྟན། །འབྲས་བུ་སེམས་ཀྱི་སྔ་མ་དེས། །གདལ་ཁྱབ་འུབ་ཀྱིས་བསྡུས་པ་ཡི། །མཐའ་དབུས་མེད་པའི་ཀློང་ཆེན་དུ། །འབྲས་<milestone unit="line" n="294.5"/>བུ་ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་བསྡུས། །སྙིང་པོ་འགྱུར་མེད་ངང་དུ་ཐིམ། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པར་རྒྱ་ཡིས་བཏབ། །འཕོ་འགྱུར་མེད་པའི་རྟོད་ལ་མནན། །སྐུ་བཞི་དབྱེར་མེད་འབྲས་བུ་ཡང་། །མི་བྱ་བྱར་མེད་རྩོལ་བ་ཀུན་ལས་<milestone unit="line" n="294.6"/>འདས། །བརྗོད་མེད་བདེ་ཆེན་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །བརྡ་དོན་སྤྲོད་པའི་བླ་མ་ཡི། 〈།ཚིག་གཅིག་ཆད།〉 །སློབ་དཔོན་མ་ཧྭ་གུ་རུ་རྣམ་དྲུག་ནི། །སངས་རྒྱས་གང་བས་གཉན་པར་གསུངས། །ཅི་ཕྱིར་ཞེ་<milestone unit="page" n="295"/><milestone unit="line" n="295.1"/>༄༅། །ན་བསྐལ་པ་སྟོང་གི་སངས་རྒྱས་ཀྱང་། །གུ་རུ་དག་ལ་བརྟེན་ནས་རྒྱས། །དེ་ཕྱིར་མ་ཧྭ་གུ་རུ་རྣམས། །སྙིང་དང་མིག་བཞིན་བཀུར་བར་གྱིས། །ཕྱི་ཡི་གུ་རུ་བརྟེན་པ་ཡིས། །ནང་གི་བླ་མ་གསལ་བར་<milestone unit="line" n="295.2"/>འགྱུར། །བྱིན་རླབས་དངོས་གྲུབ་མན་ངག་རྣམས། །མ་ཧྭ་གུ་རུ་དྲུག་ལ་གནས། །དེ་ཕྱིར་སློབ་དཔོན་གཉན་པར་གསུངས། །འོན་ཀྱང་བྱིན་རླབས་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་། །དེ་བས་གོང་ལྟར་བཀུར་བསྟི་གྱིས། །རང་<milestone unit="line" n="295.3"/>སེམས་བླ་མར་བཀོད་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། སེམས་ཉིད་བླ་མར་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="295.4"/>ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །བླ་མའི་ངེས་ཚིག་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །སྙིང་པོའི་རང་བཞིན་མིང་མེད་བརྗོད་མེད་<milestone unit="line" n="295.5"/>ཀྱང་། །ཡན་ལག་ཕལ་གྱི་དབང་གི་ངེས་ཚིག་བཤད། །བླ་མ་བྱ་བའི་ངེས་ཚིག་ནི། །བླ་ནི་ཡང་དག་སངས་རྒྱས་ཡིན། །མ་ནི་སྐྱེ་མེད་རྒྱུ་རུ་གསུངས། །བླ་ནི་རྩལ་སྣང་བུ་ཡིན་ཏེ། །མ་ནི་ཆོས་ཉིད་ཡུལ་དུ་<milestone unit="line" n="295.6"/>གསུངས། །བླ་ནི་སྙིང་པོ་ཆོས་སྐུ་ཡིན། །མ་ནི་འགྱུར་མེད་སྐྱེ་བ་མེད། །བླ་ནི་རིག་པའི་སྣང་ཚུལ་ཏེ། །མ་ནི་ཀུན་གཞི་སྤྱི་ཁྱབ་བོ། །བླ་ནི་སྤྱི་ཡི་མཚན་ཉིད་དེ། །མ་ནི་འཆར་སྒོ་གཉིས་སུ་གསུངས། །བླ་ནི་ཞབྲུལ་<milestone unit="page" n="296"/><milestone unit="line" n="296.1"/>ལུགས་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །མ་ནི་གཅོད་ལུགས་གསུམ་དུ་གསུངས། །བླ་ནི་དུག་གསུམ་ང་བདག་ཉིད། །མ་ནི་སྐུ་གསུམ་ཤེས་རབ་ཐབས། །སྔ་ནི་ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་སྟེ། །མ་ཡིས་དེ་རྣམས་སྡུག་བསྔལ་སྒྲོལ། །བླ་ནི་<milestone unit="line" n="296.2"/>སྡུག་བསྔལ་བརྒྱད་ཁྲི་སྟེ། །མ་ཡིས་དེ་རྣམས་བདེ་ཆེན་སྐྱོབས། །བླ་ནི་སྐྱེ་རྒས་ན་འཆི་སྟེ། །མ་ཡིས་ཆུ་བོའི་གཞི་རྩ་ཆོད། །བླ་ནི་གཉིས་འཛིན་ཐམས་ཅད་དེ། །མ་ཡིས་གཟུང་འཛིན་གཉིས་ལས་གྲོལ། །བླ་ཡིས་སྣང་<milestone unit="line" n="296.3"/>སྲིད་ཡུལ་སེམས་གཉིས། །མ་ནི་གཉིས་མེད་དབྱེ་བསལ་མེད། །བླ་ནི་ཕྱི་ནང་གཉིས་མེད་དེ། །མ་ནི་བཟང་ངན་དགག་སྒྲུབ་མེད། །བླ་ནི་སྒོ་ལྔ་ཡུལ་ལྔ་ཡིན། །མ་ནི་མི་འཇུག་མི་འབྲིད་ཡིན། །བླ་ནི་དཀར་དམར་སྣ་<milestone unit="line" n="296.4"/>ཚོགས་ཏེ། །མ་ནི་སྣ་ཚོགས་མི་འཛིན་ཞེན་པ་མེད། །བླ་ནི་བདེན་པ་གཉིས་ཀྱི་ཆོས། །མ་ནི་བདེན་པ་གཉིས་མེད་དོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་<milestone unit="line" n="296.5"/>རྒྱུད་ལས། བླ་མའི་ངེས་ཚིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་གཉིས་པའོ།། །།<milestone unit="line" n="296.6"/>དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །མ་ཧྭ་གུ་རུ་ཀུན་བཟང་གིས། །བསྡུས་པའི་གདམས་ངག་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་<milestone unit="page" n="297"/><milestone unit="line" n="297.1"/>༄༅། །གསུངས། །འདུས་པ་རྣམ་གསུམ་ངས་བཤད་ཀྱི། །འཁོར་རྣམས་མ་ཡེངས་ཡིད་ལ་ཟུང་། །སྙིང་པོའི་རང་བཞན་གཡོ་བ་མེད་པ་ལ། །ཡན་ལག་རིག་པ་རྩལ་གྱིས་མིང་བཏགས་པས། །ཐེག་པ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="297.2"/>ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཡང་། །སྤྱི་ཏི་ཡོ་གའི་ངང་དུ་འདུས། །དམ་ཆོས་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཡང་། །ཆགས་འཛིན་མེད་པའི་ངང་ལ་འདུས། །བསོད་ནམས་ཚོགས་ཀྱི་ཡན་ལག་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཡང་། །ཕྱོགས་མཚམས་མེད་<milestone unit="line" n="297.3"/>པའི་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོར་འདུས། ཨེ་མ་ཧོ། འདུས་པ་གསུམ་གྱི་མན་ངག་འདིས། །དུག་གསུམ་རྩད་ནས་གཅོད་པར་ངེས། །སྲིད་གསུམ་ཟིལ་གྱིས་ནོན་པར་ངེས། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་ས་མེད་པར་ངེས། །སྐུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="297.4"/>རང་ལས་གྲུབ་པར་ངེས། །ས་གསུམ་མ་བགྲོད་སངས་རྒྱས་ས། །ཁམས་གསུམ་མ་སྤངས་སྐུ་གསུམ་ཞིང་། །འདི་ལྟ་བུ་ཡི་གདམས་ངག་ལ། །བལྟ་བས་མ་བལྟས་སེམས་ཉིད་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །བསྒོམས་པས་མ་<milestone unit="line" n="297.5"/>བསྒོམས་རྟོག་མེད་འགྱུར་མེད་ངང་དུ་ཐིམ། །སྤྱོད་པས་མ་སྤྱད་ཆགས་མེད་ཞེན་མེད་བྱར་མེད་སྤྲོས་བྲལ་ངང་དུ་ཐིམ། །འབྲས་བུ་མ་བསྒྲུབས་རེ་མེད་རང་གནས་ཆིག་ཆོད་སྐུ་གསུམ་འགྱུར་མེད་ཀློང་དུ་ཐིམ། །དུས་<milestone unit="line" n="297.6"/>གསུམ་ཐིམ་པས་གཞི་ཡི་གདམས་ངག་འདིས། །ཁམས་གསུམ་རྩད་བཅད་འགྲོ་དྲུག་གཡང་ས་ཆོད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་དུ་ཆོངས། །དགའ་རབ་རྡོ་རྗེས་ཕྱིས་འབྱུང་ལ། །དོན་གྱི་གདམས་ངག་འདི་<milestone unit="page" n="298"/><milestone unit="line" n="298.1"/>རྣམས་སྟོན། །གཞན་ལ་བསྟན་པའི་དུས་མ་ཡིན། །ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན་འཁོར་བའི་བདུད་ཀྱིས་བསླུས་པ་མང་། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་ཀྱིས་བཅིངས་པ་མང་། །ཆགས་སྡང་གཉིས་ལ་ཞེན་པ་མང་། །རེ་དོགས་གཉས་སུ་<milestone unit="line" n="298.2"/>ཆུད་པ་མང་། །དེ་ཕྱིར་སྣོད་མེད་ཆོས་མ་ཡིན། །གང་གིས་ཉམས་སུ་སྔངས་ཀྱང་སྐུ་གསུམ་རང་ལ་འཆར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བབ་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="298.3"/>རང་སེམས་བླ་མར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །ཆོས་རྣམས་བརྡའ་ཡིས་ཇི་ལྟར་བཤད། །ཅེས་ཞུས་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་<milestone unit="line" n="298.4"/>པ་ཀུན་བཟང་དེ། །རིན་པོ་ཆེ་འོད་དབྱེ་བ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ལས་བཞེངས་ནས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །ཡུལ་ཁམས་གཅིག་ན་མི་གཅིག་བདོག་པར་གདའ། །དེ་ལ་ནོར་གཅིག་ཡོད་<milestone unit="line" n="298.5"/>པར་འདའ། །ནོར་གཅིག་པོ་དེ་མི་ཟད་གཏེར་ཡིན་སྐད། །ནོར་དེ་ཐོབ་པར་བདོག་ལགས་སམ། །ཐོབ་ཏུ་མི་སྟེར་འདྲེ་གཅིག་ཡོད། །འདྲེ་དེ་ངོ་ཤེས་སྐད་ལགས་སམ། །ནོར་ལ་སྦས་པའི་ས་གཅིག་བདོག །སྦས་ས་<milestone unit="line" n="298.6"/>གང་ཡིན་ཤེས་ལགས་སམ། །ནོར་ལ་ཕྱོགས་མེད་ཡུལ་ཞིག་ཡོད། །ཡུལ་དེ་ངོས་ཤིག་ཟིན་ལགས་སམ། །ནོར་ལ་བདག་པོ་མི་གཉིས་ཡོད། །དེ་གཉིས་གང་ཡིན་ཤེས་ལགས་སམ། །ནོར་ལ་ཐོབ་ཐབས་རྣམ་གསུམ་<milestone unit="page" n="299"/><milestone unit="line" n="299.1"/>༄༅། །ཡོད། །དེ་གསུམ་གང་ལགས་ཤེས་ལགས་སམ། །ནོར་ལ་ཐོབ་རྟགས་རྣམ་བཞི་ཡོད། །དེ་བཞི་གང་ལགས་ཤེས་ལགས་སམ། །སྤྱི་ཡུལ་ཆེན་པོ་ཤེ་ན། དབང་ཡོད་མི་གཉིས་ཡོད། །སྤྱི་ཡི་ནོར་བུ་རིན་<milestone unit="line" n="299.2"/>ཆེན་ཡིན། །མི་གཅིག་སོད་ལ་མི་གཅིག་ཞོག །ནོར་དེ་རང་གིས་ཐོབ་པར་གྱིས། །མིག་དེ་ཕྱེ་ནས་མུན་པ་སོལ། །ཉི་ཟླའི་མཚམས་སུ་སྡོད་ལ། །སྣང་བའི་མེ་ལོང་ལྟོས། ས་གཞི་སྟེང་དུ་ཁོབ། ནམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="299.3"/>གདན་དུ་ཐིང་། ན་བུན་ཞྭ་གྱིས་ལ་བར་སྣང་ལ་ཉལ་ས་ཆོས། སྣང་སྲིད་ལྟོར་ཆུག །སྤྲེའུ་དང་ཆུ་གཉེར་ལག་པས་ཟུང་། རླུད་པོ་རྐང་པས་ནོན་ལ། འཇའ་ཚོན་འོག་ལ་ཆུག །རི་རབ་རྩེར་སྡོད་ལ་ཆུ་རྣམས་ཁ་རུ་<milestone unit="line" n="299.4"/>ལུགས། མུན་སྣང་གཉིས་ཀྱི་ས་མཚམས་ན། །ཅི་བཏབ་སྐྱེ་བའི་ལུང་པ་ཡོད། །དེ་ན་ཐམས་ཅད་ཡིད་འོང་མེ་ཏོག་རྒྱས། འབྲས་བུ་རང་འབར་ངང་དངས་རིན་པོ་ཆེ་དེ་ལ་ཀུན་ཀྱང་འདོད་པ་སྐྱེས། ཡོ་གས་འདོད་ཀྱང་<milestone unit="line" n="299.5"/>མ་ཐོབ་པས མ་འཆམས་མི་ཚན་གཉིས་སུ་ཕྱི། །ཁོང་གཉིས་ཞབྲུག་པ་ཆེན་པོ་བྱེད། ཁྱེའུ་ཆུང་ངང་དངས་སྣང་གསལ་ཀུན་རིག་ཞབྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་ཅན། ཁྱོད་རང་དགྲ་ཟིན་གཉིས་པོའི་མཚམས་སུ་སྤྱི་པར་<milestone unit="line" n="299.6"/>སོང་ལ། སྒྱེད་བུ་གསུམ་གསུམ་དྲུག་ཚུགས་ལ། ཟངས་པོ་ཆེ་ཡང་གཉིས་ཚུགས་ལ། །གཅིག་ཏུ་དུག་ཆུ་ཟངས་གང་སྐོལ། །གཅིག་ཏུ་བདུད་རྩི་ཟངས་གང་སྐོལ། །རྒན་པོ་རྒན་མོ་བུ་ཚ་མིང་སྲིང་གསུམ། །<milestone unit="page" n="300"/><milestone unit="line" n="300.1"/>དམག་དཔོན་གསུམ་གྱིས་སྣ་དྲངས་པའི། །ཉི་མ་ནུབ་པའི་གྲིབ་སོ་ཙམ་ལ་འོང་གིས། དེ་རྣམས་བྱུང་བར་གྱུར་པ་ན། ཟངས་སུ་བསྐོལ་བའི་དུག་ལུད་ལ། །དགྲ་དཔུང་ཆོམ་ལ་དགྲ་རྣམས་སོད། །དེས་མ་སོད་ན་ལྷོ་<milestone unit="line" n="300.2"/>ཆོས་སུ། །གངས་ཀྱི་རྩེ་མོར་སེང་གེ་ཞོན། །ནམ་མཁའི་ངང་དུ་མདུང་བསྐོར་གྱིས། །རི་རྒྱལ་ཆེན་པོའི་རྩེ་མོར་མེ་ཆེན་སྦོར། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དུ་མེ་མར་ཐོགས། །མུན་པའི་ནང་དུ་ཉི་ཟླ་ཐོགས། །རླུད་པོའི་གསེབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="300.3"/>རལ་གྲི་ཐོགས། །བདུད་རྩིའི་བཅུད་འཐུང་སྤངས་ལ་གསེར་ཕུར་ཐོབ། །གང་ལ་ཉི་མ་ཤར་དུ་ཆུག །འོན་ཀྱང་ཟངས་སུ་བསྐོལ་བའི་དུག་ཆུ་ཡིས། །དགྲ་ཡི་དཔུང་རྣམས་བཅོམ་གྱུར་ནས། །དགྲ་ཡི་དཔུང་རྣམས་རྩད་<milestone unit="line" n="300.4"/>ཆོད་སོང་། །གཉེན་སྲིད་མ་གཏོགས་དགྲ་ནི་གཅིག་ཀྱང་མེད། །སྲིད་སྡེ་ཚོགས་པར་གྱུར་པ་ལ། །ཟངས་ཀྱི་བདུད་རྩི་སྨན་བླུད་ལ། །འོན་ཀྱང་ཐམས་ཅད་བདེ་ཆེན་སངས་རྒྱས་ས། །སྡུག་བསྔལ་ཀུན་གྲོལ་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="300.5"/>ཆོས་སྐུ་ཐོབ། །ཀུན་ཀྱང་དབྱེ་བསལ་རྩིས་གདབ་མེད། །བདག་གཞན་གཉིས་མེད་དབྱེ་བསལ་རྩིས་གདབ་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་<milestone unit="line" n="300.6"/>རྒྱུད་ལས། རང་སེམས་བརྡའ་རུ་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །བརྡའ་ཡི་ལེའུ་ཇི་ལྟར་ལགས་ཞེས་ཞུས་པ་དང་། དེ་ནས་ཀུན་<milestone unit="page" n="301"/><milestone unit="line" n="301.1"/>༄༅། །ཏུ་བཟང་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སྣོད་དང་སྐལ་བར་ལྡན་པའི་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སྙན་ནས་སྙན་དུ་བརྒྱུད་པའི་སྙན་རྒྱུད་བརྡའ་ཡི་མན་ངག་བཤད། །སྙིང་པོ་མ་ཡི་རང་བཞིན་གཡོ་<milestone unit="line" n="301.2"/>མེད་འགྱུར་བ་མེད། །རྩལ་སྣང་ཡན་ལག་ངང་དངས་རིན་ཆེན་རྒྱལ་ཁང་བརྩིགས། །ཆོས་ཉིད་ཡངས་པའི་ས་གཞི་ལ། །དམ་ཚིག་དག་གི་འགྲམ་རྡོ་བཏིང་། །དམ་པའི་ཆོས་ཀྱི་རྩིགས་པ་བརྩིགས། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="301.3"/>འདག་པས་སྦྱར། །མཚན་ཉིད་སྡེ་གསུམ་ཁང་པ་ལ། །གཏན་ཚིགས་སྒྲ་ཡི་ཐོག་གཅིག་ཕུབ། །དོན་དམ་བདེན་པའི་གདུང་གཅིག་བཏང་། །སྤྲོས་དང་བྲལ་བའི་ཀ་བ་བཙུགས། །སྒྲ་དང་གཏན་ཚིགས་མང་པོའི་ལྕམ་<milestone unit="line" n="301.4"/>བཀོད་ལ། །དངོས་སུ་རྗེས་དཔག་མང་པོའི་དྲལ་མ་བཏང་། །ཐ་སྙད་མང་པོའི་འདག་པས་མནན་པའོ། །ཁས་མི་ལེན་གྱི་སྒོ་བཏོད་ལ། །ཚད་མེད་བཞི་ཡི་རུ་བཞི་བཏང་། །རབ་ཏུ་མི་གནས་སྒོ་ཡི་བསྡམས། །ཟུར་<milestone unit="line" n="301.5"/>བཞི་ཚད་མ་བཞི་ཡི་ཀ་ཞུ་བཞིས། །ལོགས་བཞི་རབ་ཏུ་མི་གནས་བཞི། །མཚན་ཉིད་སྡེ་གསུམ་ཁང་པའོ། །བསྐྱེད་རྫོགས་རྣམ་གསུམ་མཁར་གཅིག་བརྩིགས། །ཟུར་བཞི་ཚད་མ་བཞི་ཡི་ཀ་ཞུ་བཞིས། །ལོགས་<milestone unit="line" n="301.6"/>བཞིར་རབ་ཏུ་མི་འགྱུར་རྨང་ཞིག་བཙུགས། །ཆོས་ཉིད་བརྟན་པའི་གོར་མ་བརྩིགས། །ཆོས་ཉིད་རླན་དང་མ་བྲལ་འདག་པས་སྦྱར། །དག་པ་རྣམ་གསུམ་ཐོག་གཅིག་འབུབས། །དག་པ་ཆེན་པོའི་གདུང་ཞིག་<milestone unit="page" n="302"/><milestone unit="line" n="302.1"/>བཏང་། །དོན་དམ་མི་འགྱུར་ཀ་བ་བཙུགས། །སུམ་ཅུ་རྩ་ལྔའི་ལྕམ་གཅིག་བཏང་། །ཁྲུས་དང་གཙང་སྦྲའི་དྲལ་ལྕམ་བཏང་། །དམ་ཚིག་རྣམ་ལྔའི་འདག་པས་མནན། །ཕྱི་རྒྱུད་སྡེ་གསུམ་འོག་ཁང་ལ། །བསྐྱེད་རྫོགས་<milestone unit="line" n="302.2"/>གཉིས་ཀྱི་བར་ཁང་བརྩིགས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཐོག་གཅིག་ཕུབ། །དོན་དམ་འགྱུར་བ་མེད་པའི་གདུང་ཞིག་བཏང་། །ཀུན་རྫོབ་ལྷ་དང་ལྷ་མོའི་ལྕམ་རྣམས་བཀོད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་ཀ་བ་<milestone unit="line" n="302.3"/>བཙུགས། །ཆོ་ག་ལྔ་གསུམ་བཅོ་ལྔའི་དྲལ་ལྕམ་བཏང་། །དམ་ཚིག་ས་མ་ཡ་ཡི་འདག་པས་མནན། །བསྐྱེད་རྫོགས་གཉིས་ཀྱི་བར་ཁང་ལ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་སྟེང་ཁང་བརྩིགས། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་གདུང་བཏང་<milestone unit="line" n="302.4"/>ལ། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་བྱོ་ལེ་བྱས། །རྒྱ་ཆད་ཕྱོགས་ལྷུང་མེད་པའི་ཐོག་གཅིག་ཕུབ། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་གདུང་ཞིག་བཏང་། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ཀ་བ་བཙུགས། །མ་འདྲེས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་ལྕམ་ཞིག་<milestone unit="line" n="302.5"/>བཀོད། །ཐེག་དམན་རྣམས་ཀྱི་དྲལ་ཚག་བཏང་། །ཆོས་ཉིད་འདལ་བའི་འདག་པས་མནན། །སྤྱི་ཏི་ཡོ་གའི་པུ་ཤུ་ལ། །གཏན་ཚིགས་བཞི་ཡི་བག་མ་བཏགས། །ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་མདའ་ཡབ་བཏོད། །ཟུར་བཞི་<milestone unit="line" n="302.6"/>གཏནཚིགསཆེནཔོབཞི། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་རྫོགས་ལུགས་བཞི། །བསྐྱེད་རྫོགས་རྣམ་གསུམ་མི་འགྱུར་བསམ་གཏན་མཁར། །མཁར་ཁང་གཉིས་ཀྱི་བདག་པོ་བདག་མོ་བ། །ཀུན་བཟང་ཡབ་ཡུམ་ཕ་མ་<milestone unit="page" n="303"/><milestone unit="line" n="303.1"/>༄༅། །ལ། །བུ་ནི་ངང་དངས་རིན་ཆེན་འོད། །བཟའ་མི་གསུམ་གྱི་མཁར་ཁང་ཡིན། །དེ་ལྟར་མཁར་དང་ཁང་པ་བརྩེགས། །མཁར་ཁང་བདོག་སྟེ་ནོར་མི་བདོག །ངང་དངས་ཁྱེའུ་ཆུང་ཚོང་ལ་འགྲོ། །ཟོང་<milestone unit="line" n="303.2"/>ཞིག་དག་ནི་ཁྱེར་ནས་འགྲོ། །ཆོས་ཉིད་རྟ་ལ་ཤོན་ནས་འགྲོ། །ངར་འཛིན་ཟས་སུ་ཟ་ཞིང་འགྲོ། །སྲ་བའི་གོ་ཆ་གོན་ནས་འགྲོ། །རྣོ་བའི་མཚོན་ཆ་ཐོགས་ནས་འགྲོ། །མི་འཇིགས་ཐུབ་ངེས་སྐྱེལ་མ་ཚོལ། །ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="303.3"/>དབྱེ་ཐང་ཡངས་ལ་འགྲོ། །འཕྲང་ཆེན་བཞི་ནི་བརྒལ་ནས་འགྲོ། །ལ་ཆེན་བཞི་ཡང་བརྒལ་ནས་འགྲོ །ཐང་ཆེན་བཞི་ཡང་བརྒལ་ནས་འགྲོ། །ཆུ་ཆེན་བཞི་ཡང་བརྒལ་ནས་འགྲོ། །འཕྲང་གསུམ་བསྡམས་ནས་ལམ་<milestone unit="line" n="303.4"/>གསུམ་ཕྱེ། །རྫོང་ཆེན་བཞི་རུ་ཞུགས་ནས་འགྲོ། །མལ་ས་བཞི་རུ་ཉལ་གྱིན་འགྲོ། །ལངས་ས་བཞི་རུ་ལངས་ནས་འགྲོ། །འགྲོ་ས་བཞི་ཡི་ཕ་རོལ་ན། །ཡུལ་མུན་སྣང་གཉིས་ཀྱི་སོ་མཚམས་ན། །ཅི་བཏབ་སྐྱེ་བའི་ལྡུམ་<milestone unit="line" n="303.5"/>ར་ན། །རིན་ཆེན་རང་སངས་ངང་དངས་བཞུགས། །སེམས་ཉིད་རིན་ཆེན་ངང་དངས་ལ། །མུན་པ་སེལ་བའི་ཉི་ཟླ་ཡོད། །ཞབྲུལ་པ་གཅོད་པའི་སྐྲུ་གྲི་ཡོད། །ཀུན་འབྱུང་འཚོ་བའི་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ཡོད། །ཟད་མེད་<milestone unit="line" n="303.6"/>གཏེར་ཆེན་དེ་ན་གདོག །ངང་དངས་རིག་གསལ་ཁྱེའུ་ཆུང་དེར་ཕྱིན་ནས། །ཕྱོགས་གཅིག་སྣང་བར་འདའོ་སྐད། །ཕྱོགས་གཅིག་མུན་པར་གདའོ་སྐད། །མུན་སྣང་གཉིས་ཀྱི་སོ་མཚམས་སུ། །སུས་ཀྱང་མ་རྙེད་མ་<milestone unit="page" n="304"/><milestone unit="line" n="304.1"/>མཐོང་བ། །སུས་ཀྱང་མ་ཤེས་མ་མངོན་པ། །སུས་ཀྱང་མ་རྟོགས་མི་འགྱུར་བ། །སུས་ཀྱང་མ་ཐོབ་བརྗོད་མེད་པ། །མི་འགྱུར་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་དེ། །ཀུན་འབྱུང་མི་ཟད་གཏེར་མཛོད་ཆེ། །སེམས་ཉིད་ནོར་བུ་རིན་ཐང་<milestone unit="line" n="304.2"/>ཆེ། །ངང་དངས་ཁྱེའུ་ཆུང་འོད་གསལ་ནོར་དེ་ཉོ། །བདག་མོ་རྒན་མོ་ལོང་མ་གཅིག་ལས་ཉོ། །བར་མིར་ཤེས་རབ་རྣམ་གསུམ་བཏང་། །ལུང་རིགས་གཉིས་ཀྱི་ཚོང་ཞིག་བྱས། །བློས་བརྟགས་བལྟ་བ་རིན་དུ་<milestone unit="line" n="304.3"/>འཇལ། །ཡིད་བཟུང་བསྒོམ་པ་རིན་དུ་འཇལ། །ཆེད་བྱས་སྤྱོད་པ་རིན་དུ་འཇལ། །ཡིད་སྨོན་འབྲས་བུ་རིན་དུ་འཇལ། །འདོད་པ་ངོམས་མེད་རིན་དུ་འཇལ། །འཛིན་པའི་ཕུར་པ་རིན་དུ་འཇལ། །ཞེན་པའི་མཚོ་མོ་<milestone unit="line" n="304.4"/>རིན་དུ་འཇལ། །མུན་པའི་འཁར་སྒོ་རིན་དུ་འཇལ། །རིན་བརྒྱད་བཅལ་ནས་ནོར་ཞིག་ཐོབ། །ནོར་ནི་ཀུན་འབྱུང་རིན་པོ་ཆེ། །གཉིས་མེད་ཆེན་པོར་ཚོང་ཞིག་ཟིན། །འཁོར་འདས་གཉིས་མེད་ཚོང་ཞིག་ཟིན། །སངས་<milestone unit="line" n="304.5"/>རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་མེད་ཚོང་ཞིག་ཟིན། །མ་རིག་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་ཚོང་ཞིག་ཟིན། །དེ་རུ་ཚོང་ཟིན་ཁྱིམ་དུ་ཕྱིན། །ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་ཀྱི་ཁྱིམ་ནང་དུ། །གདམས་ངག་ཟབ་མོའི་བྱོན་ཆང་འཐུངས། །ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="304.6"/>བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ཟོས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་གོས་ཤིག་གོན། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་གདན་ཞིག་བཏིངས། །ཆོས་ཉིད་འགྱུར་མེད་སྔས་ཤིག་བཅུག །བདེ་ཆེན་ཀློང་དུ་ཁྱུར་གྱིས་ཉལ། །མི་བྱ་རྩོལ་བའི་ལས་མ་བྱས། །བྱ་<milestone unit="page" n="305"/><milestone unit="line" n="305.1"/>༄༅ བ་ཐམས་ཅད་བཏང་ལ་ཐ་མལ་རང་ལུགས་བཞུགས། །ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་སུ་མནལ་ལོག་གོ། །བརྡ་ཡི་མན་ངག་དོན་གྱི་གནད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཐུགས་ལ་ཆོངས། །དགའ་རབ་རྡོ་རྗེས་ཉམས་སུ་<milestone unit="line" n="305.2"/>ལོངས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། བརྡའ་ཡི་ལེའུ་སྟེ་རེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་<milestone unit="line" n="305.3"/>འདི་སྐད་ཞུས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སོ་ནམ་ཇི་ལྟར་བྱ། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་དེས། རིན་པོ་ཆེའི་འོད་འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ལས་བཞེངས་<milestone unit="line" n="305.4"/>ནས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །སྙིང་པོའི་རང་བཞིན་འགྱུར་བ་མེད་པ་ལས། །ཡན་ལག་རིག་པའི་མཚན་ཉིད་ཞིང་ཞིག་འདེབས། །ཐམས་ཅད་སྐྱེ་འབྱུང་ཀུན་གཞིའི་ཞིང་ས་ལ། །མ་རིག་འཁྲུལ་སྒོའི་དབང་གི་<milestone unit="line" n="305.5"/>ཉོན་མོངས་ཐ་རྒོད་ལ། །རིག་པ་རང་གདངས་འཆར་སྒོའི་ཆུ་ཡིས་སྦང་། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔའི་ཐ་རྒོད་བྱང་ཆུབ་ཆུ་ཡིས་སྦང་། །སེམས་ཉིད་ཀ་དག་ས་བོན་བཏབ། །ཉམ་ང་མེད་པའི་གླང་གཉིས་ལ། །སྙིང་པོ་མ་ཡི་<milestone unit="line" n="305.6"/>གཤོལ་གུག་ལ། །ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་གཤོལ་མདའ་བཙུགས། །རྩལ་སྣང་ངང་དངས་སྤྲུལ་སྐུའི་ཐོང་ལྕགས་བཅུག །ཕྱི་ནང་གཉིས་མེད་གཉའ་ཤིང་བཀལ། །མི་འགྱུར་བརྟན་པའི་ཆུ་ཐག་བཅིངས། །ཡུལ་སེམས་<milestone unit="page" n="306"/><milestone unit="line" n="306.1"/>གཉིས་མེད་རུ་ཐག་དཀྲིས། །རྩིས་གདབ་མེད་པའི་དོར་ཐག་བཏང་། །རང་འགྱུར་རང་སངས་ཐོང་མཁན་པས། །ཁམས་གསུམ་འགྲོ་དྲུག་ཉོན་མོངས་ཐ་བ་ལ། ཁེས་རབ་ཟབ་མོའི་ཐོད་པ་བཙུགས། །སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="306.2"/>ཉོན་མོངས་ཐ་བ་རྨོས། །ཉོན་མོངས་བརྒྱད་ཁྲི་རྩད་ནས་ཕྱུང་། །འཁྲུལ་པའི་སྡུག་བསྔལ་རམ་པ་བཏོན། །འགོང་པོ་ངར་འཛིན་རུ་མ་མེད། ཁུ་དྲུག་དུག་ལྔ་དུག་གསུམ་ཐ་རྒོད་ཐུལ། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་བཤལ་བས་<milestone unit="line" n="306.3"/>བཤལ། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཐོག་བཏབ་ལ། །ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་གནང་མ་བཏོད། །ཐུགས་རྗེ་ཀུན་ཁྱབ་པེའུ་བྱས། །རྩིས་གདབ་མེད་པའི་གད་གཅིག་བྱས། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་མྱུ་གུ་སྐྱེས། །ཞབྲུལ་ཆོད་ཡེ་ཤེས་ལྗང་<milestone unit="line" n="306.4"/>པ་སྐྱེས། །བག་ཙམ་ཉོན་མོངས་བག་ཆགས་ཀྱིས། །གཟུང་འཛིན་རྣམ་རྟོག་སྔོ་ཡང་སྐྱེས། །རང་རིག་འཕྲུལ་གྱི་ཁྱེའུ་ཆུང་གིས། ཁྲེས་རབ་རྣོན་པོའི་རྐོ་མ་ཐོག །རྣམ་རྟོག་ཆགས་ཞེན་སྔོ་རུ་པྱེ། །འཁྲུལ་སྣང་མང་པོའི་<milestone unit="line" n="306.5"/>སྔོ་རྣམས་རྩད་ནས་བཅད། །སྤྲོས་པ་ཐག་ཆོད་ཡུར་མ་ཟིན། །གསང་སྔགས་བཀའ་ཡི་རྒྱ་མཚོ་ནས། །ཐེག་ཆེན་བདུད་རྩིའི་བྱང་ཆུབ་ཆུ་ཆེན་དེ། །ཐེག་པ་དགུ་ཡི་ཡུར་བར་དྲངས། །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་ཞིང་རྣམས་<milestone unit="line" n="306.6"/>བཅུས། །ཁ་གཏིང་མེད་པ་ཆོས་ཉིད་ཆུ་ཡིས་སྦངས། །མྱ་ངན་འདས་པའི་ལོ་ཏོག་རྒྱས། །སྐུ་གསུམ་སངས་རྒྱས་འབྲས་བུ་སྨིན། །སྐུ་གསུམ་ཡིད་ལ་མི་བྱེད་རྩས་མ་བྱེད། །སངས་རྒྱས་ཡིད་ལ་མི་བྱེད་རྩས་མ་བྱེད། །སྐུ་<milestone unit="page" n="307"/><milestone unit="line" n="307.1"/>༄༅། །ལྔ་ལྟ་སྒོམ་དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་སངས་རྒྱས་ཞིང་ཁམས་རྣམས། །མ་འགྱུས་མི་བསྐྱོད་ཞེན་འཛིན་མེད། །དབྱེ་བསལ་རྩིས་གདབ་མེད་པའི་རྩས་མ་ཆོད། །སྙིང་པོ་འདུས་མ་བྱས་པའི་གཡུལ་དུ་<milestone unit="line" n="307.2"/>བསྡུས། །ཞབྲུལ་སྣང་རྩད་གཅོད་རྒྱ་ཟོར་གྱིས། །ཡན་ལག་བུ་ཡི་རྟོག་ཚོགས་སྙེ་མ་རྣམས། །སྒོ་ལྔ་ཡུལ་འཛིན་ཆགས་ཞེན་རྩད་ནས་གཅོད། །རང་བྱུང་རྒྱལ་བའི་རྒྱ་བརྡུང་གིས། །ཉོན་མོངས་སྙེ་མ་ཐལ་རྡུལ་དུ་<milestone unit="line" n="307.3"/>བརྡུངས། །ཉོན་མོངས་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་རླུད་ལ་བསྐུར། །སྡུག་བསྔལ་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་གཏན་ནས་བརླག །སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་དཀར་མོ་ནས། །སྙིང་པོ་མཁའ་དབྱིངས་རྣམ་དག་མཛོད་དུ་<milestone unit="line" n="307.4"/>བླུགས། །ངང་དངས་ཞེན་ཆགས་འཛིན་པ་རྩད་ནས་གཅོད། །སྙིང་པོ་འགྱུར་མེད་སྐྱེ་མེད་རྒྱ་ཡིས་བཏབ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ལོ་ཏོག་བདུད་རྩིར་ཞབྲུངས། །ཕུག་ཆུད་རྒྱས་ཐེབས་རྒྱུ་རྐྱེན་སྐྱེ་འཇིག་མེད། །གཉེན་<milestone unit="line" n="307.5"/>པོས་མི་ཤིགས་གཞན་གྱིས་ཕྲོག་དབང་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། སོ་ནམ་སེམས་ལ་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་དྲུག་<milestone unit="line" n="307.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །ཆོས་སྐུ་བརྡའ་ཡི་ངོ་སྤྲོད་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་དེ། །སྙིང་པོ་མ་བུ་དབྱེར་མེད་<milestone unit="page" n="308"/><milestone unit="line" n="308.1"/>གདེང་ཟིན་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ལས་བཞེངས་ནས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སྙིང་པོ་མ་ཡི་རང་བཞིན་གཡོས་པ་མེད། །ཡན་ལག་བུ་ཡིས་མ་རྟོགས་སྣ་ཚོགས་ཡུལ་ལ་<milestone unit="line" n="308.2"/>འཇུག །དེ་ཡི་དབང་གིས་ཆོས་སྐུ་བརྡའ་ཡི་ངོ་སྤྲོད་བསྟན། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡིད་ལ་ཟུང་། །མི་འགྱུར་ངོ་སྤྲོད་རྣམ་གསུམ་ལ། །གནས་ལུགས་མི་འགྱུར་ངོ་སྤྲོད་དང་། །སྣང་ཚུལ་མ་ངེས་ངོ་སྤྲོད་དང་། །དེ་གཉིས་<milestone unit="line" n="308.3"/>གཉིས་མེད་ངོ་སྤྲོད་དོ། །གནས་ལུགས་མི་འགྱུར་ངོ་སྤྲོད་བསྟན་པ་ལ། །རྒྱུ་ཡིས་མ་བསྐྱེད་རྐྱེན་གྱིས་མི་འཇིག་པ། །ངོ་བོ་མི་འགྱུར་རང་བཞིན་གཉིས་སུ་མེད། །དེ་ཡི་དོན་ཡང་འདི་ལྟ་སྟེ། །རིན་ཆེན་འོད་འབར་<milestone unit="line" n="308.4"/>གཞལ་ཡས་ན། །གཟུགས་མེད་ཀུན་ཁྱབ་སྐུ་གཅིག་བཞུགས། །མིང་ནི་སྐྱེ་མེད་བརྗོད་བྲལ་དམིགས་མེད་ཀུན་གསལ་གྲགས། །དེ་དང་ངོ་སྤྲོད་བསྟན་པ་ནི། །བླ་མའི་ཞལ་ལས་ཤེས་པར་བྱ། །སྣང་ཚུལ་མ་ངེས་ངོ་<milestone unit="line" n="308.5"/>སྤྲོད་ནི། །ཅེར་གྱི་སྣང་བ་དེ་ཉིད་དུ། །ཆོས་དབྱིངས་དཀྱིལ་འཁོར་ནང་དེ་ནས། །སོར་བཞག་དབྱེར་མེད་སྐུ་གཅིག་བཞུགས། །མིང་ནི་གཉིས་མེད་རང་གནས་འབར། །དེ་དང་ངོ་སྤྲོད་བསྟན་པ་ནི། །བླ་མའི་ཞལ་ནས་<milestone unit="line" n="308.6"/>ཤེས་པར་བྱ། །གཉིས་མེད་ངོ་སྤྲོད་བསྟན་པར་བྱ། །འཕྲོ་འདུ་མེད་པའི་རིན་ཆེན་འོད་ཁང་ན། །ངང་དངས་དབྱེར་མེད་སྐུ་གཅིག་བཞུགས། །མིང་ནི་སྤྲོས་བྲལ་ཆོས་སྐུར་གྲགས། །དེ་དང་ངོ་སྤྲོད་བསྟན་པ་ནི། །བླ་<milestone unit="page" n="309"/><milestone unit="line" n="309.1"/>༄༅། །མའི་ཞལ་ལས་ཤེས་པར་བྱ། །ངོ་སྤྲོད་རྣམ་གསུམ་དྲིལ་བས་གཅིག་ཏུ་འདུས། །སྙིང་པོ་འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཅན། །འོད་མཐའ་མེད་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །སྙིང་པོ་དམིགས་མེད་བརྗོད་བྲལ་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="309.2"/>དངོས། །འོད་འབར་དྲི་མེད་ཆོས་སྐུ་བཞུགས། །དེ་དང་ངོ་སྤྲོད་བསྟན་པ་ནི། །དཔེ་དང་དོན་དང་གཏན་ཚིགས་གསུམ། །དོན་ནི་འདི་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །བརྗོད་བྱ་ཐམས་ཅད་བརྗོད་མེད་ངང་དུ་སྤྲོད། །མཚོན་<milestone unit="line" n="309.3"/>བྱ་ཐམས་ཅད་མཚོན་མེད་ངང་དུ་སྤྲོད། །མིང་འདོགས་ཐམས་ཅད་མིང་མེད་ངང་དུ་སྤྲོད། །འདོད་ཞེན་ཐམས་ཅད་འདོད་མེད་ངང་དུ་སྤྲོད། །བྱ་བྱེད་གཉིས་འཛིན་རྟག་ཞེན་རྣམས། །བྱར་མེད་འཛིན་མེད་རྟག་ཞེན་<milestone unit="line" n="309.4"/>མེད་པར་སྤྲོད། །དཔེ་ནི་དེ་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །རྒྱ་མཚོ་ཆུ་བྲན་ངོ་སྤྲོད་དབྱེར་མེད་ཕྱེད། །འོ་མ་ཆུར་འདྲེས་དབྱེར་མི་ཕྱེད། །ཚྭ་དང་ཆུར་འདྲེས་དབྱེར་མི་ཕྱེད། །གཏན་ཚིགས་འདི་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །མཚན་ཉིད་<milestone unit="line" n="309.5"/>སྙིང་པོར་ཐིམ་པས་དབྱེར་མི་ཕྱེད། །སྙིང་པོ་ཡན་ལག་ཐིམ་པས་དབྱེར་མི་ཕྱེད། །འོད་དང་ཟེར་འཕྲད་དབྱེར་མི་པྱེད། །ཆོས་སྐུ་ལོངས་སྐུར་ཐིམ་པས་དབྱེར་མི་ཕྱེད། །རིག་པའི་སྙིང་པོར་ཐིམ་པས་དབྱེར་མི་<milestone unit="line" n="309.6"/>ཕྱེད། །མ་ལ་བུ་ཐིམ་དབྱེར་མི་ཕྱེད། །ཡེ་ཤེས་རང་སར་ཐིམ་པས་རྣམ་རྟོག་རང་སར་གྲོལ། །སྙིང་པོ་ཀློང་ནས་ཤར་བས་སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད། །ཆུ་དང་མེ་ལོང་ཤེལ་སྒོང་གསུམ་ལ་དཔེ་ཡི་ངོ་སྤྲོད་བྱ། །ཆོས་སྐུ་<milestone unit="page" n="310"/><milestone unit="line" n="310.1"/>ལོངས་སྐུ་སྤྲུལ་སྐུ་གསུམ་ལ་དོན་གྱི་ངོ་སྤྲོད་བྱའོ། །སེམས་ཉིད་ཆོས་ཉིད་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་གསུམ་ལ་རྟགས་ཀྱི་ངོ་སྤྲོད་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་<milestone unit="line" n="310.2"/>པའི་རྒྱུད་ལས། ངོ་སྤྲོད་རྣམ་གསུམ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །དེ་ལྟར་སངས་རྒྱས་ངོ་སྤྲོད་ནས། །རྩོལ་བསྒྲུབ་བཅས་<milestone unit="line" n="310.3"/>བཅོས་མི་འཚལ་ལམ། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །སྙིང་པོ་མ་ཡིན་རང་བཞིན་འགྱུར་མེད་ལ། །རྩལ་སྣང་ཡན་ལག་མཚན་ཉིད་སྣ་ཚོགས་སྣང་། །སྣང་ཡང་སྣ་ཚོགས་ངང་<milestone unit="line" n="310.4"/>ལས་གཡོས་པ་མེད། །གཞན་དུ་མ་བཀོལ་སྙིང་པོའི་ཀློང་དུ་ཐིམ། །ཐིམ་ནས་དབྱེར་མེད་སྐྱེ་མེད་རྟོགས་ཙ་ན། །ཅི་ལྟར་བྱས་ཀྱང་ཆོས་ཉིད་གྲོགས་སུ་འགྱུར། །བྱ་བ་ཐམས་ཅད་བཏང་ལ་ནི། །བྱར་མེད་ངང་ལ་<milestone unit="line" n="310.5"/>གནས་པར་བྱ། །ཞི་གནས་མ་བཅོས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཐ་མལ་རང་ལུགས་གནས་པ་ནི། །སྙིང་པོ་ཆོས་ཉིད་ཀློང་ན་གནས། །མི་བྱ་བཙལ་བའི་ལས་མི་བྱ། །གཡོ་རྩོལ་དགག་བསྒྲུབ་སྤང་ལེན་མེད། །གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="310.6"/>རྩིས་གདབ་མེད་པས་གནས་པར་གྱིས། །ཅོག་གེར་ཞོག་ཅིག་གནས་ལུགས་ལ། །བཞག་པ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ལ། །འགྲོ་ས་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལ། །རང་ཉིད་ཡིན་གྱིས་རང་སར་གནས། །བསྒྲུབ་རྒྱུ་མེད་ཀྱིས་ཡེ་ནས་<milestone unit="page" n="311"/><milestone unit="line" n="311.1"/>༄༅། །གྲུབ། །རེ་ས་མེད་ཀྱིས་གཞན་ལ་རེ། །དེ་ཡང་རང་བཟོ་མ་ཡིན་ནམ། །མ་ཡིན་གཏན་ཚིགས་འདི་ཡིས་ཤེས། །སེམས་ཉིད་དངོས་པོ་མེད་པ་ཡིན། །འཁྲུལ་སེམས་ཅིར་ཡང་འཆར་བ་ཡིན། །དངོས་<milestone unit="line" n="311.2"/>མེད་ཅིར་ཡང་འཆར་བ་ཡིན། །ངོ་བོ་ཉིད་ལ་དབྱེ་རུ་མེད། །ཐ་དད་མེད་དེ་ཆོས་སྐུ་ཡིན། །སྙིང་པོ་དངོས་པོ་མེད་པ་དང་། །རིག་པ་སྣ་ཚོགས་འཆར་བ་དང་། །ཆོས་སྐུའི་ངང་ལ་དབྱེ་རུ་མེད། །ཐ་དད་མེད་པས་ཆོས་<milestone unit="line" n="311.3"/>ཉིད་ཡིན། །ངོ་བོ་མཐོང་དུ་མེད་པ་དང་། །མཚན་ཉིད་སྣ་ཚོགས་མཐོང་བ་གཉིས། །ཆོས་ཉིད་ངང་ལ་དབྱེ་རུ་མེད། །ཐ་དད་མེད་དེ་ཆོས་སྐུ་ཡིན། །གནས་ལུགས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་དང་། །ཡིད་བྱེད་སྣ་ཚོགས་སྐྱེ་བ་<milestone unit="line" n="311.4"/>གཉིས། །གནས་ལུགས་ངང་ལ་དབྱེ་རུ་མེད། །དབྱེར་མ་ཕྱེད་དེ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །དེས་ན་འདི་ལྟར་ཤེས་པར་གྱིས། །གནས་ལུགས་ཡེ་ནས་འབྲས་བུ་ཡེ་གྲུབ་ཡིན། །ས་རྣམས་ཡེ་བགྲོད་འབྲས་བུ་ཡེ་སྦྱངས་ཡིན། །ལས་<milestone unit="line" n="311.5"/>ཀྱང་བཞག་ཟིན་ལམ་ལྔ་ཐོབ་པ་ཡིན། །དེ་ལྟར་གོ་ན་འཁོར་བའི་ལས་རྣམས་ཟིན། །འདོད་པའི་སངས་རྒྱས་རང་ལ་རྙེད། །དེས་ན་དངོས་མེད་ཀུན་ཁྱབ་སྐུ། །ལུས་མེད་ལུས་ཏེ་ལུས་ཀྱི་མཆོག །རྡོ་རྗེ་གཡུང་དྲུང་ལྟ་<milestone unit="line" n="311.6"/>བུར་གནས་པའོ། །གནས་ནི་མཁའ་ཀློང་རྣམ་དག་གནས། །ཡུལ་ནི་སྤྱི་ཡུལ་ཀུན་གཞིའི་ཡུལ། །གོས་མེད་སྣ་ཚོགས་སྟོང་ཉིད་གོས། །ཟས་མེད་སྣ་ཚོགས་ཏིང་འཛིན་ཟས། །ཡུལ་ནི་ནམ་མཁའ་ཁྱིམ་ནི་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="page" n="312"/><milestone unit="line" n="312.1"/>དོ། །ཕ་མ་ཀུན་བཟང་ཡབ་ཡུམ་བདེ་ཆེན་གྲོགས། །སྲས་ནི་ངང་དངས་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་འཁོར། །ཉི་ཟླ་གཟའ་སྐར་མཇའ་ཚོན་ན་བུན་ཆུ་ཟླའི་ཚོགས། །ཆོས་ཉིད་རང་རྩལ་མ་འགགས་རིག་པའི་རྒྱན། །དེ་ཙམ་ཉིད་ན་<milestone unit="line" n="312.2"/>འདི་ལྟ་སྟེ། །སངས་དུ་མེད་པའི་མ་རིག་མུན་པ་སངས། ཁྲར་དུ་མེད་པས་ཡེ་ཤེས་ཉི་མ་ཤར། །གསལ་དུ་མེད་པའི་རང་སེམས་ཆོས་སྐུ་གསལ། །ཕྱེད་དུ་མེད་པའི་རིག་པའི་འཆར་སྒོ་ཕྱེད། །ཟིན་དུ་མེད་པའི་རང་ས་<milestone unit="line" n="312.3"/>ཟིན། །ཟིན་དུ་མེད་པའི་འཁོར་བའི་ལས་རྣམས་ཟིན། །ཐོང་དུ་མེད་པའི་འཁོར་བའི་བྱ་བ་ཐོང་། །ཐར་དུ་མེད་པས་འཁོར་བའི་སྒྲོག་ནས་ཐར། །ཐོན་དུ་མེད་པས་འཁོར་བའི་རྫབ་ནས་ཐོན། །གྲུབ་ཏུ་མེད་པས་སྐུ་<milestone unit="line" n="312.4"/>གསུམ་རང་ལ་གྲུབ། །རྒྱས་སུ་མེད་པས་ཡེ་ཤེས་ཆོས་ཉིད་རྒྱས། །ཟིན་དུ་མེད་པས་ཆོས་ཉིད་རང་ས་ཟིན། །ཆོད་དུ་མེད་པས་འཁྲུལ་པ་རྩད་ནས་ཆོད། །སངས་དུ་མེད་པས་རྣམ་རྟོག་ཆགས་ཞེན་སངས། །གྲོལ་དུ་<milestone unit="line" n="312.5"/>མེད་པས་དུག་ལྔ་རང་སར་གྲོལ། །རྟོགས་སུ་མེད་པས་སྙིང་པོ་ཆོས་སྐུ་རྟོགས། །རེ་བའི་ས་མེད་དོགས་པའི་ལྟུང་ས་མེད། །རིགས་དྲུག་རྩད་བཅད་ཁམས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ས། །སྐྱེ་རྒས་ན་འཆིའི་སྒོ་བཅད་ཐོག་<milestone unit="line" n="312.6"/>མཐའི་དྲས་ཐག་ཆོད། །སྲིད་གསུམ་ཟིལ་གནོན་སྣང་སྲིད་རྒྱ་ནས་འདེགས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་། །དགོངས་པའི་དོན་ནི་དེ་ལས་མ་གསུངས་སོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་<milestone unit="page" n="313"/><milestone unit="line" n="313.1"/>༄༅། །རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། སྤྱི་ཏི་རྟོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས་ཅི་ལྟར་སྤྱད་ཀྱང་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་རྩིས་ཟིན་ན་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་རོལ་པ་སྟེ་ལེའུ་སྟེ་རེ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="313.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །རང་སེམས་གསལ་བའི་མེ་ལོང་དགུ་སྐོར་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="313.3"/>གསུངས། །སྙིང་པོ་མ་ཡི་རང་བཞིན་གཡོ་མེད་འགྱུར་མེད་ཀྱང་། །རིན་ཆེན་གསལ་བའི་མེ་ལོང་རྣམ་དགུ་བཤད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡིད་ལ་ཟུང་། །སྣང་བ་རང་གནས་མེ་ལོང་དང་། །རིག་པ་རང་ཤར་མེ་ལོང་<milestone unit="line" n="313.4"/>དང་། །ཀུན་གཞི་སྤྲོས་བྲལ་མེ་ལོང་སྟེ། །དེ་རྣམས་ཕྱི་ཡི་མེ་ལོང་ངོ་། །ནང་གི་མེ་ལོང་བསྟན་པ་ནི། །སྣང་བ་བརྟགས་སྣང་མེ་ལོང་དང་། །རིག་པ་སྟོང་པའི་མེ་ལོང་དང་། །ཐམས་ཅད་སྐྱེ་འབྱུང་ཀུན་གཞི་སེམས་ཀྱི་མེ་<milestone unit="line" n="313.5"/>ལོང་ངོ་། །གསང་བའི་མེ་ལོང་བསྟན་པ་ནི། །སྣང་སེམས་གཉིས་མེད་མེ་ལོང་དང་། །ཡིད་རིག་འགྱུར་མེད་མེ་ལོང་དང་། །སྙིང་པོ་དོན་རྟོགས་སྐྱེ་མེད་སེམས་ཀྱི་མེ་ལོང་ངོ་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="313.6"/>བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས་འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། རིན་ཆེན་འཕྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་དགུ་སྐོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་<milestone unit="page" n="314"/><milestone unit="line" n="314.1"/>སྐད་ཞུས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་གདམས་ངག་ཚིག་གསུམ་པོ། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །ཕྱི་ཡི་ཡུལ་བརྟགས་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་འཁྲུལ་པར་ཤེས་<milestone unit="line" n="314.2"/>པམགྱིས། །ཡིད་དཔྱོད་དྲན་རིག་འགྱུ་བ་མྱོང་བ་རྣམས། །སྤྲོས་པ་ཐག་ཆོད་ངང་དངས་རང་གྲོལ་འགྱུར་མེད་རྒྱ་ཡིས་ཐོབ། །སྤྲོས་པའི་མཐའ་བརྒྱད་ཆོས་བརྒྱད་བྲལ་བའི་ས་དེ་ལ། །སྨྲ་མེད་བརྗོད་མེད་འགྱུར་བ་མེད་<milestone unit="line" n="314.3"/>པའི་དོན། །མི་འགྱུར་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་སྐྱེ་མེད་ཆོས་སྐུ་གནས། །ཀུན་བཟང་བདག་གི་གདམས་ངག་ཚིག་གསུམ་འདི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་དུ་ཞོག །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་<milestone unit="line" n="314.4"/>རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། གདམས་ངག་ཚིག་གསུམ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་ཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །ངེས་<milestone unit="line" n="314.5"/>པའི་ཚིག་བཞི་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །ལྟ་བའི་རྒྱལ་པོ་ཞེ་འདོད་མེད་པར་ངེས། །སྒོམ་པའི་རྒྱལ་པོ་བསྒྲུབ་བྱ་མེད་པར་ངེས། །སྤྱོད་པའི་རྒྱལ་པོ་བྱ་<milestone unit="line" n="314.6"/>བཙལ་མེད་པར་ངེས། །འབྲས་བུའི་རྒྱལ་པོ་རེ་དོགས་མེད་པར་ངེས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། ངེས་པ་རྣམ་བཞི་བསྟན་པའི་ལེའུ་<milestone unit="page" n="315"/><milestone unit="line" n="315.1"/>༄༅། ། ་དན་ག ག་པའ།། །། ་ནས་རྡ་ ་ མས་དཔའ་ཡས། །ཀུན་བཟང་ཉད་ལ་འད་སྐད་ཞུས། །ལྷག་མཐང་རྣམ་དྲུག་ཇ་ལྟར་ལགས། །ལྟ་བ་ངོས་གཟུང་མེད་པས་ཕྱོགས་མེད་ལྷག་གིས་<milestone unit="line" n="315.2"/>མཐོང་། །སྒོམ་པ་འགྱུར་མེད་རྟོག་མེད་ལྷག་གིས་ཤར། །སྤྱོད་པ་བྱར་མེད་སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་ལྷག་གིས་མཐོང་། །དམ་ཚིག་བསྲུང་མེད་སྐྱོན་མེད་དགོངས་པ་ལྷག་གིས་མཐོང་། །ཕྲིན་ལས་བཙལ་མེད་བགྲོད་<milestone unit="line" n="315.3"/>མེད་ལྷག་གིས་ཤར། །འབྲས་བུ་བསྒྲུབ་མེད་རེ་མེད་དོགས་མེད་ལྷག་གིས་མཐོང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། ལྷག་མཐོང་རྣམ་དྲུག་<milestone unit="line" n="315.4"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །འདས་པ་རྣམ་བཅུ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="315.5"/>གསུངས། །ལྟ་བ་གཞུང་མེད་ཚིག་ལས་འདས། །སྒོམ་པ་བསམ་མེད་བློ་ལས་འདས། །སྤྱོད་པ་བྱར་མེད་འཁོར་བའི་ལས་ལས་འདས། །དམ་ཚིག་བསྲུང་མེད་འདའ་མེད་བསྲུང་ལས་འདས། །ཕྲིན་ལས་བཙལ་མེད་<milestone unit="line" n="315.6"/>དབྱེར་མེད་ངང་ལས་འདས། །ལམ་རྣམས་མ་བགྲོད་བགྲོད་མེད་ངང་ལས་འདས། །ས་རྣམས་མ་སྦྱངས་སྦྱང་མེད་ངང་ལས་འདས། །ལུང་ནི་མ་ནོར་ཚིག་གི་ལུང་ལས་འདས། །མན་ངག་ཞེན་མེད་འཛིན་མེད་ངང་<milestone unit="page" n="316"/><milestone unit="line" n="316.1"/>ལས་འདས། །འབྲས་བུ་ཡེ་ནས་ཡོད་སྨོན་ཡིད་ལས་འདས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། འདས་པ་རྣམ་བཅུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་<milestone unit="line" n="316.2"/>གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །གནས་ལུགས་བརྡའ་ཡི་དོན་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="316.3"/>གསུངས། །ནམ་མཁའ་སྟོང་པ་དག་ལ་བསོས་ཀྱང་ཐོབ། །ནམ་མཁའ་ལ་ནི་བསོས་བཏབ་པས། །ཆུ་བོ་ཆེན་པོ་རྒྱུན་མི་འཆད། །ཆུ་བོ་རྒྱུན་ཆད་མེད་པ་ཡིས། །རྒྱལ་པོའི་དཀོར་སྲུང་པ་དང་འདྲ། །དྲན་པ་མི་འབྱུང་<milestone unit="line" n="316.4"/>ཆོས་ཉིད་ཀློང་ན་གནས། །ཡེངས་ཀྱང་ཆོས་ཉིད་མ་ཡེངས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ཉིད་བརྡར་བསྟན་པའི་<milestone unit="line" n="316.5"/>ལེའུ་སྟེ་དོན་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །དུག་ལྔ་སྐུ་ལྔའི་བརྡའ་ཆོས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་<milestone unit="line" n="316.6"/>བསྒྲུབས་ཀུན་ཏུ་གསལ་བའི་འོད་ཁང་ན། །རྒྱལ་པོ་ལྷ་གཅིག་བཞུགས་པ་ལ། །བློན་པོ་དབང་ཆེན་མི་བཞིས་བསྐོར། །རྒྱལ་པོས་བླུན་པོ་མི་བཞི་བཏུལ། །མི་བཞི་བཏུལ་ནས་སྐུ་བཞིར་བསྒྱུར། །རྒྱལ་པོ་མི་འགྱུར་<milestone unit="page" n="317"/><milestone unit="line" n="317.1"/>༄༅། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །མི་བཞི་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པ་བཞི། །མི་གཅིག་ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་སོ། །མ་རིག་པ་ཡི་མུན་ཁང་ཐིབ་པོ་ན། །མ་རིག་ལོང་མ་ཞེ་སྡང་ཕུང་རྒྱལ་ཡོད། །མཐོ་ལ་སྨྲ་མཆུ་དམའ་ལ་སྨོད། །འཕྲད་<milestone unit="line" n="317.2"/>ཚད་ཆགས་ལས་བསོགས་པའི་གཟའ་མི་ལྔ། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བར་བསྒྱུར་བའི་མཁན་པོ་ཡིན། །སྐྱེ་རྒས་ན་འཆིའི་སྡུག་བསྔལ་ལས་སུ་སྤྱོད། །སྡུག་བསྔལ་དེ་ལས་བཟློག་འདོད་ན། །མུན་པའི་སྒོ་ཕྱེ་གསལ་<milestone unit="line" n="317.3"/>བའི་ཡེ་ཤེས་ཐོབ། །མ་རིག་མིག་ཕྱེ་ཡེ་ཤེས་ཉི་མ་ཤར། །ཞེ་སྡང་རྩད་གཅོད་ཕུང་རྒྱལ་གཏན་ནས་རློགས། །ང་རྒྱལ་རང་བརླག་ཕྲག་དོག་མིང་ཡང་མེད། །ཁམས་གསུམ་མི་གནས་སྟོང་གསུམ་སངས་རྒྱས་པ། །སྡུག་<milestone unit="line" n="317.4"/>བསྔལ་བཞི་ཡི་རྩད་གཅོད་སྐུ་བཞི་ཡེ་ཤེས་བཞི། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། དུག་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་བརྡར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་ལྔ་<milestone unit="line" n="317.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དོན་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །དེ་ནས་སྟོན་པས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །སྣང་བ་བཀག་པས་<milestone unit="line" n="317.6"/>མི་ཁེགས་འོ་ན་ཁེགས་དང་ཡ། །སེམས་ཉིད་བལྟས་པས་མི་མཐོང་འོ་ན་ལྟོས་དང་ཡ། །གཉིས་མེད་བསྒྲུབས་པས་མི་འགྲུབ་འོ་ན་སྒྲུབ་དང་ཡ། །སངས་རྒྱས་བཙལ་བས་མི་རྙེད་འོ་ན་འཚོལ་དང་ཡ། །ཤེས་ནམ་ཤེས་<milestone unit="page" n="318"/><milestone unit="line" n="318.1"/>མ་བསྒོམས་ན་རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་བཟང་་པ་ཡངན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩང་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ཉིད་ག་་ལ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་དྲུག་<milestone unit="line" n="318.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡངས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུསླ། །སྙིང་་འཔའ་དོན་འདི་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུསླ་པ་དང་། ཀུན་བཟང་ཉིད་ཀྱངས་འདི་སྐད་གསུངས། །སྙིང་་པ་འདུས་མ་<milestone unit="line" n="318.3"/>བྱས་པ་ཡངན། །སྙིང་་པ་སྐྱེ་མེད་འགྱུར་མེད་ཡངན། །སྙིང་་པ་སྐྱེ་མེད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །སྙིང་་པ་སངས་རྒྱས་ཉག་གཅིག་ཡངན། །སྙིང་་པ་འགྱུར་བ་མེད་པ་ཡངན། །སྙིང་་པ་འགྱུར་མེད་གཡུང་དྲུང་ག་་མའི་ངང་། །སྙིང་་པ་འོད་<milestone unit="line" n="318.4"/>གསལ་དྲི་མ་མེད། །སྙིང་་པ་ཀུན་གཞི་འདུས་མ་བྱས། །སྙིང་་པ་ངརན་ཆེན་འོད་སྲུངས་ཡངན། །དཔེར་ན་མར་ཁལ་གཅིག་ལ་བཞུ་བ་་བྱས་པས་བྲེ་བཞིར་འདུས་པ་མར་གྱང་སྙིང་་པ་ཡངན། །དེ་བཞིན་ཆོས་རྣམས་ཐམས་<milestone unit="line" n="318.5"/>ཅད་ཀྱང་། །ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་འདུས་པའི་སྙིང་་པ་་ཆས་སྐུ་ཡངན། །ཞེས་གསུངས་སོ། སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩང་བབ་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གོཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། སྙིང་་པ་བཤད་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="318.6"/>དོན་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུསླ། །ཆོས་སྐུའི་བཤད་ལུགས་ཇི་ལྷར་ལགས། །ཞེས་ཞུསླ་པ་དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །ཆོས་<milestone unit="page" n="319"/><milestone unit="line" n="319.1"/>༄༅། །སྐུ་དངོས་པོ་མེད་པ་ཡིན། །ཆོས་སྐུ་དམིགས་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །ཆོས་སྐུ་རྒྱུ་རྐྱེན་འཕོ་འགྱུར་མེད། །ཆོས་སྐུ་རྩོལ་བསྒྲུབ་བྱ་བཙལ་མེད། །ཆོས་སྐུ་བརྗོད་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །ཚིག་དང་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="319.2"/>ཆོས་སྐུ་མཚོན་དུ་མེད། །ཐུགས་རྗེ་ཀུན་ལ་ཁྱབ་ཀྱང་ངོས་བཟུང་གཅིག་ཀྱང་མེད། །ཆོས་སྐུ་རྩོལ་བསྒྲུབ་སྤང་ལེན་མཐའ་དང་བྲལ། །ཆོས་སྐུ་མི་བསྒྲུབ་རང་སེམས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཞེས་གསུངས་སོ། སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="319.3"/>བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་སྐུའི་ངེས་ཚིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །བྱང་<milestone unit="line" n="319.4"/>ཆུབ་དོན་འདི་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། །སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །བྱང་ནི་ཡུལ་སེམས་གཉིས་མེད་བྱང་། །ཆུབ་ནི་དབྱེར་མེད་ཆེན་པོར་ཆུབ། །བྱང་ནི་ནང་གི་རྣམ་རྟོག་བྱང་། །ཆུབ་ནི་སྤྲོས་<milestone unit="line" n="319.5"/>པ་ཐད་ཀར་ཆུབ། །བྱང་ནི་གཟུང་འཛིན་གཉིས་སྣང་བྱང་། །ཆུབ་ནི་གཟུང་འཛིན་མེད་པར་ཆུབ། །བྱང་ནི་མཚན་མའི་རྣམ་རྟོག་བྱང་། །ཆུབ་ནི་མཚན་མ་མེད་པར་ཆུབ། །བྱང་ནི་བརྟགས་ཚད་ཞེན་ཚད་འགྱུ་ཚད་<milestone unit="line" n="319.6"/>བྱང་། །ཆུབ་ནི་བརྗོད་མེད་ཀློང་དུ་ཆུབ། །བྱང་ནི་དུག་ལྔ་དུག་གསུམ་བྱང་། །ཆུབ་ནི་སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །བྱང་ནི་རྟོག་ཚོགས་ཇི་སྙེད་བྱང་། །ཆུབ་ནི་རྟོག་མེད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་ཆུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་<milestone unit="page" n="320"/><milestone unit="line" n="320.1"/>སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ངེས་ཚིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="320.2"/>ཞུས། །སེམས་དཔའི་དོན་ནི་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། །དེ་ནས་སྟོན་པས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས་སོ། །སེམས་ནི་ཡང་དག་དོན་ལ་སེམས། །དཔའ་ནི་གཉིས་མེད་དོན་ལ་དཔའ། །སེམས་ནི་སྐྱེ་མེད་<milestone unit="line" n="320.3"/>དོན་ལ་སེམས། །དཔའ་ནི་འགག་མེད་དོན་ལ་དཔའ། །སེམས་ནི་རྒྱུ་རྐྱེན་མེད་པར་སེམས། །དཔའ་ནི་འཕོ་འགྱུར་མེད་པར་དཔའ། །སེམས་ནི་འཁོར་འདས་གཉིས་ལ་སེམས། །དཔའ་ནི་གཉིས་མེད་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="320.4"/>དཔའ། །སེམས་ནི་འགྱུར་མེད་ངང་ལ་སེམས། །དཔའ་ནི་མི་བསྐྱེད་ཆགས་ཞེན་མེད། །སེམས་ནི་ཡུལ་སེམས་མེད་པར་མས། །དཔའ་ནི་བཟང་ངན་དགག་སྒྲུབ་མེད། །སེམས་ནི་ཆོས་ཉིད་མ་ལ་སེམས། །དཔའ་<milestone unit="line" n="320.5"/>ནི་མ་བུ་དབྱེར་མེད་དཔའ། །སེམས་ནི་འགྱུར་མེད་ཀློང་ནས་སེམས། །དཔའ་ནི་བརྗོད་མེད་བདེ་ཆེན་ཀློང་ན་དཔའ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་<milestone unit="line" n="320.6"/>རྒྱུད་ལས། སེམས་དཔའི་ངེས་ཚིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་ཅུ་ཐམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུསླ། །རང་བྱུང་དོན་ཚིག་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་<milestone unit="page" n="321"/><milestone unit="line" n="321.1"/>༄༅། །ཞུས་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །རང་ནི་ཐོག་མའི་ཡེ་ཡོད་གཞི། །བྱུང་ནི་ཡིད་ཙམ་ཡོད་དེ་ཙམ། །རང་ན་དངོས་མེད་ཀུན་ཁྱབ་གཞི། །བྱུང་ནི་གཞི་ལ་གནས་པའི་<milestone unit="line" n="321.2"/>རླུད་། །རང་ནི་ཡིད་ཙམ་གཡོ་བའི་གཞི། །བྱུང་ནི་བག་ཙམ་འགྱུར་བས་བྱུང་། །རང་ནི་ཀུན་གཞི་སྤྱི་ཁྱབ་སྟེ། །བྱུང་ནི་རང་སྣང་འོད་ལྔར་བྱུང་། །རང་ནི་འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་སྟེ། །བྱུང་ནི་འོད་གསལ་ཟེར་ལྔར་<milestone unit="line" n="321.3"/>བྱུང་། །རང་ནི་ཟེར་ལྔའི་རང་བཞིན་ཏེ། །བྱུང་ནི་ཤེས་པའི་སྣང་ཚུལ་ལྔ། །རང་ནི་ཡེ་ཡི་ཤེས་པ་སྟེ། །བྱུང་ནི་གནས་པའི་དོན་མ་རིག །ཡེ་དོན་མ་ཤེས་དོན་མ་ཤེས། །དེ་ཕྱིར་མ་རིག་འཁྲུལ་པར་གསུངས། །རང་ནི་<milestone unit="line" n="321.4"/>མ་རིག་འཁྲུལ་པའི་སྒོ། །བྱུང་ནི་རིག་ཡིད་སེམས་ཡིད་བྱུང་། །རང་ནི་འཁྲུལ་ལུགས་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །བྱུང་ནི་རིགས་དྲུག་ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་བྱུང་། །རང་ནི་རང་གི་སེམས་ཡིན་ཏེ། །བྱུང་ནི་རྟོག་ཚོགས་བརྒྱད་ཁྲི་<milestone unit="line" n="321.5"/>བཞི་སྟོང་བྱུང་། །རང་ནི་མ་རྟོགས་འཁོར་བའི་སེམས། །བྱུང་ནི་ཉོན་མོངས་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་བྱུང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། རང་<milestone unit="line" n="321.6"/>བྱུང་གི་ངེས་ཚིག་མ་རྟོགས་འཁོར་བ་བྱུང་ཞིང་འཁྱམས་པས་ལེའུ་སྟེ་གྱ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །ཀུན་གཞིའི་དོན་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་<milestone unit="page" n="322"/><milestone unit="line" n="322.1"/>པ་དང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀུན་ནི་སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་ཡིན། །གཞི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཡིན་ནོ། །ཀུན་ནི་སྐྱེ་འགྲོ་གཟུགས་བསྡུས་ཡིན། །གཞི་ནི་སེམས་ཀྱི་འབྱུང་གཞི་ཡིན། །ཀུན་ནི་འབྱུང་<milestone unit="line" n="322.2"/>སྣང་ཆོས་ལ་བྱ། །གཞི་ནི་ཐོག་མའི་གཞི་ལ་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། ཀུན་གཞིའི་ངེས་ཚིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་གཉིས་<milestone unit="line" n="322.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡི། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །མ་ནོར་སངས་རྒྱས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུསླ་པ་དང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་ནོར་སངས་རྒྱས་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="322.4"/>ནི། །བསྒྲུབས་པས་སངས་རྒྱས་མི་འགྲུབ་ཀྱི། །སེམས་ལ་སངས་རྒྱས་ཡེ་ནས་གྲུབ། །གྲུབ་ཟིན་དོན་ལས་མ་གཡོས་ན། །ཐུན་མོང་རྩོལ་བསྒྲུབ་བྱ་མི་དགོས། །དྲང་པོར་འདུག་ལ་ལྷུན་གྲུབ་ལྟོས། །བལྟས་པས་མཐོང་<milestone unit="line" n="322.5"/>བ་གཅིག་ཀྱང་མེད། །མེད་པ་དེ་ཀ་མཐོང་བ་ཡིན། །མ་རིག་འཁོར་བའི་མུན་པ་སངས། །ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་འཆར་སྒོ་རྒྱས། །བདག་འཛིན་ཉོན་མོངས་འགྱུ་མཁན་སངས། །འཛིན་མེད་ཡེ་ཤེས་རྣམ་དག་རྒྱས། །ཞེས་<milestone unit="line" n="322.6"/>གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། མ་ནོར་སངས་རྒྱས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་<milestone unit="page" n="323"/><milestone unit="line" n="323.1"/>༄༅། །ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །མྱང་འདས་མ་ནོར་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་ནོར་ངེས་པའི་མྱང་འདས་ནི། །སྐྱེ་འབྱུང་ཀུན་གཞིའི་ཀློང་དུ་འདུས། །ཡན་<milestone unit="line" n="323.2"/>ལག་བུ་ཡི་ཤེས་པ་རྣམས། །སྙིང་པོ་མ་ཡི་ཀློང་དུ་འདུས། །མཚན་ཉིད་སྣང་ཚུལ་རྩལ་སྣང་རྣམས། །སྟོང་ཉིད་མཁའ་ཀློང་དབྱིངས་སུ་འདུས། །སེམས་ཀྱི་སྣང་ཚུལ་སྣ་ཚོགས་བརྟགས་ཞེན་རྣམས། །ཆོས་ཉིད་བྱང་<milestone unit="line" n="323.3"/>ཆུབ་སེམས་སུ་འདུས། །བློ་ལ་སྣང་བའི་ཐེ་ཚོམ་རྣམས། །ཀུན་གཞི་ནམ་མཁའི་ཀློང་དུ་འདུས། །མ་རིག་དངོས་པོ་རིག་པར་འདུས། །སྣང་བའི་ངོ་བོ་སྟོང་པར་འདུས། །གཉིས་སྣང་ཐམས་ཅད་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="323.4"/>འདུས། །བདག་འཛིན་ཐམས་ཅད་འཛིན་མེད་འདུས། །ཕྱོགས་རིས་ཐམས་ཅད་ཞེན་མེད་འདུས། །ཞེན་ཆགས་ཐམས་ཅད་ཞེན་མེད་འདུས། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་རྣམས། །མྱ་ངན་འདས་པའི་ཀློང་<milestone unit="line" n="323.5"/>དུ་འདུས། །སེམས་ཅན་ངན་རྟོག་བདག་འཛིན་རྣམས། །སངས་རྒྱས་བདེ་ཆེན་དབྱིངས་སུ་འདུས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། མ་ནོར་<milestone unit="line" n="323.6"/>ངེས་པར་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །མ་ནོར་སེམས་ཉིད་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་<milestone unit="page" n="324"/><milestone unit="line" n="324.1"/>སྩལ་པ། །མ་ནོར་སེམས་ཉིད་རང་བཞིན་ནི། །བཅོས་པ་མེད་པའི་སེམས་ཉིད་དེ། །སོ་མ་རང་ལུགས་གྱི་ནར་འདུའོ། །བདག་འཛིན་བྲལ་བའི་སེམས་ཉིད་དེ། །འཛིན་མེད་གསལ་དངས་སངས་རྒྱས་སོ། །རྟགས་<milestone unit="line" n="324.2"/>སྣང་གྲོལ་བའི་སེམས་ཉིད་དེ། །མ་ནོར་རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་སོ། །བློས་བཅུག་ཡིད་སྨོན་སངས་པ་དེ། །ཡིད་སྨོན་མེད་པའི་སེམས་ཉིད་དོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་<milestone unit="line" n="324.3"/>མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། མ་ནོར་སེམས་ཉིད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །སེམས་ཀྱི་སྣང་ཚུལ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཀུན་<milestone unit="line" n="324.4"/>ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །སེམས་ཀྱིས་སྣང་ཚུལ་བསམ་ཡས་ཏེ། །འཁོར་འདས་གཉིས་ཀྱང་སེམས་ཀྱི་སྣང་ཚུལ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་སེམས་ཀྱི་སྣང་ཚུལ་ཡིན། །སྣང་སྲིད་སྣོད་བཅུད་སེམས་ཀྱི་སྣང་<milestone unit="line" n="324.5"/>ཚུལ་ཡིན། །སྐྱེ་འགྲོ་གཟུགས་བསྡུས་སེམས་ཀྱི་སྣང་ཚུལ་ཡིན། །བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་སེམས་ཀྱི་སྣང་ཚུལ་ཡིན། །ཐེག་པ་རིམ་དགུ་སེམས་ཀྱི་སྣང་ཚུལ་ཡིན། །རྟོགས་དང་མ་རྟོགས་སེམས་ཀྱི་སྣང་ཚུལ་ཡིན། །རིག་<milestone unit="line" n="324.6"/>དང་མ་རིག་སེམས་ཀྱི་སྣང་ཚུལ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་གཉིས་མེད་དབྱེ་བསལ་མེད་པ་ལ། །མ་རིག་འཁྲུལ་པའི་བློ་ལ་གཉིས་སུ་སྣང་། ཁོ༑ས་ལ་རྟོགས་ན་རང་བཞིན་ཡོངས་ཀྱིས་མཉམ། །སེམས་ཀྱི་སྣང་ཚུལ་བསམ་<milestone unit="page" n="325"/><milestone unit="line" n="325.1"/>༄༅། །ཡས་ཀྱང་། །མཉམ་པར་ཤེས་ན་སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སེམས་ཀྱི་སྣང་ཚུལ་མདོ་ཙམ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་<milestone unit="line" n="325.2"/>བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །སྣང་ཚུལ་ཚིག་ཏུ་ཇི་ལྟར་སྡུད། །ཅེས་གསོལ་པ་དང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྣང་ཚུལ་བསམ་ཡས་སེམས་ལ་སྡུད། །བལྟ་བྱ་ལྟ་བྱེད་སེམས་སུ་སྡུད། །བསྒོམ་བྱ་<milestone unit="line" n="325.3"/>སྒོམ་བྱེད་སེམས་སུ་སྡུད། །སྤྱད་བྱ་སྤྱོད་བྱེད་སེམས་སུ་སྡུད། །བསྒྲུབ་བྱ་སྒྲུབ་བྱེད་སེམས་སུ་སྡུད། །བསྲུང་བྱ་སྲུང་བྱེད་སེམས་སུ་སྡུད། །བཙལ་བྱ་རྩོལ་བྱེད་སེམས་སུ་སྡུད། །བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་སེམས་སུ་<milestone unit="line" n="325.4"/>སྡུད། །ཐེག་པ་རིམ་དགུ་སེམས་སུ་སྡུད། །ཡིད་རིག་སེམས་ཀྱི་བརྟག་སྣང་སེམས་སུ་སྡུད། །རྩོལ་བས་སྡུད་པ་མ་ཡིན་ཐོག་མ་ཉིད་ནས་དེ་ལྟར་བསྡུས། །དཔེར་ན་རྒྱ་མཚོར་ཆུ་བྲན་བཞིན། །མཚོ་ལས་བྱུང་ཞིང་མཚོ་<milestone unit="line" n="325.5"/>རུ་བསྡུས། །བྱས་ནས་བསྡུས་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཡེ་ནས་དེ་ལྟར་བསྡུས་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བབ་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། སེམས་ཀྱི་སྣང་ཚུལ་བསྡུས་<milestone unit="line" n="325.6"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །མ་ནོར་ངེས་པའི་གདམས་ངག་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་<milestone unit="page" n="326"/><milestone unit="line" n="326.1"/>སྩལ་པ། །མ་ནོར་ངེས་པའི་གདམས་ངག་ནི། །མཚོན་དུ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྨྲ་བརྗོད་མེད་པའི་ངང་ལ་ཤོག །བསྟན་དུ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བློ་ལས་འདས་པའི་ངང་དུ་ཞོག །བལྟ་རུ་མེད་པའི་བྱང་<milestone unit="line" n="326.2"/>ཆུབ་སེམས། །བལྟ་བྱ་ལྟ་བྱེད་མེད་པའི་ངང་ལ་ཞོག །བསམ་དུ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་ངང་ལ་ཞོག །སྤྱད་དུ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བྱ་བཙལ་མེད་པའི་ངང་ལ་ཞོག །བསྒྲུབ་ཏུ་མེད་<milestone unit="line" n="326.3"/>པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ངང་དངས་རང་སངས་ངང་ལ་ཞོག །རེ་དོགས་བསྒྲུབ་མེད་ངང་ལ་ཞོག །སྤྲོས་པ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྤྲོས་བྲལ་ཆེན་པོའི་ངང་ལ་ཞོག །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས།<milestone unit="line" n="326.4"/>འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་ལས། མ་ནོར་ངེས་པའི་གདམས་ངག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །དུག་ལྔ་སེམས་སུ་<milestone unit="line" n="326.5"/>ཇི་ལྟར་དགྲོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །དུག་ལྔ་སེམས་སུ་དགྲོལ་བ་ནི། །གཏི་ནི་ཆོས་ཉིད་བསྟན་པ་ལ། །མུག་ནི་མཚན་མའི་ཆོས་ལ་མུག །དེ་ཕྱིར་སེམས་ཉིད་གཏི་མུག་<milestone unit="line" n="326.6"/>གོ། །འདོད་ནི་ཆོས་སྐུ་སྐྱེ་མེད་འདོད། །ཆགས་ནི་བདེ་ཆེན་ཀློང་དུ་ཆགས། །དེས་ན་སེམས་ཉིད་འདོད་ཆགས་ཡིན། །ཞེ་ནི་ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་ནས་ཞེ། །སྡང་ནི་འཁོར་བའི་ཆོས་ལ་སྡང་། །དེ་ཕྱིར་སེམས་ཉིད་ཞེ་སྡང་<milestone unit="page" n="327"/><milestone unit="line" n="327.1"/>༄༅། །ཡིན། །ང་ནི་སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྒྱལ་ནི་འཁོར་བའི་དམག་ལས་རྒྱལ། །དེ་ཕྱིར་སེམས་ཉིད་ང་རྒྱལ་ཡིན། །ཕྲག་ནི་འགྱུར་མེད་དབྱིངས་ཀྱི་ཕྲག །དོག་ནི་ཆགས་སྡང་ལྔ་ལ་དོག །དེ་ཕྱིར་སེམས་<milestone unit="line" n="327.2"/>ཉིད་ཕྲག་དོག་ཡིན། །དུག་ལྔ་སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་གྱི་རྒྱུད་ལས། དུག་ལྔ་ཆོས་ཉིད་དུ་འགྲོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="327.3"/>ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །འབྱུང་ལྔ་སེམས་སུ་ཇི་ལྟར་གྲོལ། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །འབྱུང་ལྔ་སེམས་ཉིད་གྲོལ་བ་ནི། །ནམ་ནི་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ནམ། །མཁའ་ནི་<milestone unit="line" n="327.4"/>འགག་པ་མེད་པའི་མཁའ། །སྐྱེ་འགག་གཉིས་སུ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དེ་ཕྱིར་སེམས་ཉིད་ནམ་མཁའ་ཡིན། །ས་ནི་ཀུན་གཞི་སེམས་ཀྱི་གཞི། །སྣ་ཚོགས་ཐམསཅད་སྐྱེ་འབྱུང་ཡང་། །ཆོས་ཉིད་རང་བཞིན་སྲ་<milestone unit="line" n="327.5"/>ཞིང་བརྟན། །དེས་ན་སེམས་ཉིད་ས་ཡང་ཡིན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་མེ་ཆེན་གྱིས། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔའི་བུད་ཤིང་བསྲེག །དེ་ཕྱིར་སེམས་ཉིད་མེ་ཡང་ཡིན། །ཆོས་ཉིད་རླན་དང་མ་བྲལ་ཆུ། །གཉིས་མེད་སྡུད་པར་<milestone unit="line" n="327.6"/>བྱེད་པས་ཆུ་ཡང་ཡིན། །དེ་ཕྱིར་སེམས་ཉིད་ཆུ་ལྟར་སྣང་། །རང་བྱུང་རྩལ་གྱི་རླུང་ཆེན་གྱིས། །ཉོན་མོངས་བརྒྱད་ཁྲི་ཕྱགས་མས་བཏབ། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་རླུད་ལ་བསྐུར། །དེ་ཕྱིར་སེམས་ཉིད་རླུད་ཡང་ཡིན། །འབྱུང་<milestone unit="page" n="323"/><milestone unit="line" n="323.1"/>ལྔ་མ་ལུས་སེམས་ལ་རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་གྱི་རྒྱུད་ལས། འབྱུང་ལྔ་སེམས་སུ་གྲོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་ཅུ་ཐམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="323.2"/>ཞུས། །མཐའ་དབུས་ཕྱོགས་མཚམས་སེམས་སུ་ཇི་ལྟར་གྲོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཕྱོགས་མཚམས་སེམས་ལ་གྲོལ་ལུགས་ནི། །ཆོས་སྐུ་མི་འགྱུར་བསྟན་པ་སྟེ། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="323.3"/>སེམས་ནི་དབུས་ཀྱང་ཡིན། །སྙིང་པོའི་ཀློང་ནས་ཡེ་ཤེས་ཤར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཤར་ཕྱོགས་ཡིན། །ཉོན་མོངས་ཆགས་སྡང་འཛིན་ཆགས་བཏོན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ལྷོ་ཕྱོགས་ཡིན། །རྣམ་པར་རྟོག་པའི་མཚན་<milestone unit="line" n="323.4"/>མ་ཇི་སྙེད་རྣམས། །མི་རྟོག་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་དབྱིངས་སུ་ནུབ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ནུབ་ཕྱོགས་ཡིན། །ཉོན་མོངས་དགག་བསྒྲུབ་གཟུང་འཛིན་བྱང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་བྱང་ཕྱོགས་ཡིན། ཁྲར་ལྷོའི་མཚམས་ནི་སྐྱེ་<milestone unit="line" n="323.5"/>བ་མེད། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ནི་འགག་པ་མེད། །ནུབ་བྱང་མཚམས་ནི་གཉིས་སུ་མེད། །བྱང་ཤར་མཚམས་ནི་རང་སར་གྲོལ། །སྟེང་འོག་གཉིས་ནི་གཉིས་མེད་དབྱེ་བསལ་མེད། །སྟེང་ཕྱོགས་ཐེག་དམན་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="323.6"/>ཟིལ་གྱིས་མནོན། །འོག་ཕྱོགས་ཁྱབ་གདལ་ལུབ་ཆུབ་ཡིན། །དེ་ཕྱིར་ཕྱོགས་མཚམས་མེད་པར་སེམས་སུ་གྲོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་གྱི་རྒྱུད་ལས། ཕྱོགས་མཚམས་སེམས་སུ་གྲོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་<milestone unit="page" n="329"/><milestone unit="line" n="329.1"/>༄༅། །གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །ཁ་དོག་རྣམ་ལྔ་སེམས་སུ་ཇི་ལྟར་གྲོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="329.2"/>གསུངས། ། གཟུང་འཛིན་དྲི་མས་མ་གོས་དཀར་པོ་ཡིན། །ཡོན་ཏན་མ་ལུས་ཀུན་འབྱུང་སེར་པོ་ཡིན། །སྣང་བ་དབང་དུ་འདུས་པས་དམར་པོ་ཡིན། །འཁོར་བའི་ལས་རྣམས་དག་པས་ལྗང་ཁུ་ཡིན། །ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="329.3"/>འགྱུར་བ་མེད་པས་ནག་པོ་ཡིན། །ཁ་དོག་རྣམ་ལྔ་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་གྲོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་གྱི་རྒྱུད་ལས། ཁ་དོག་རྣམ་ལྔ་སེམས་ལ་རྫོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་གཉིས་<milestone unit="line" n="329.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །སྐྱེས་པ་སེམས་སུ་ཅི་ལྟར་གྲོལ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་འདི་སྐད་གསུངས། །སྐྱེས་པ་སེམས་སུ་གྲོལ་པ་ནི། །སྐྱེས་<milestone unit="line" n="329.5"/>ནི་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་སྐྱེས། །པ་ནི་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོར་པ། །སྐྱེས་ནི་རང་རིག་ངང་དངས་སྐྱེས། །པ་ནི་རང་རླག་རང་སངས་པ། །སྐྱེས་ནི་རྟོགས་པའི་ཤེས་རབ་སྐྱེས། །མ་རིག་མུན་སངས་ཤེས་རབ་པ། །ཞེས་<milestone unit="line" n="329.6"/>གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་གྱི་རྒྱུད་ལས། སྐྱེས་པ་སེམས་སུ་གྲོལ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །བུད་མེད་སེམས་སུ་ཇི་ལྟར་གྲོལ། །ཞེས་ཞུས་པ་<milestone unit="page" n="330"/><milestone unit="line" n="330.1"/>དང་། །ཀུན་བཟང་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །བུད་མེད་སེམས་སུ་གྲོལ་བ་ནི། །བུད་ན་འཁོར་བའི་ཆོས་རྣམས་བུད། །མེད་ནི་མ་རིག་མུན་ནག་མེད། །དེ་ཕྱིར་བུད་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བུད་ནི་ཉོན་མོངས་<milestone unit="line" n="330.2"/>བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་བུད། །མེད་ནི་ཆགས་སྡང་གཉིས་འཛིན་དགག་བསྒྲུབ་མེད། །དེ་ཕྱིར་བུད་མེད་སེམས་སུ་གྲོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་གྱི་རྒྱུད་ལས། བུད་མེད་སེམས་སུ་གྲོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་བཞི་<milestone unit="line" n="330.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །རྣལ་འབྱོར་སེམས་ལ་ཇི་ལྟར་རྫོགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྣལ་འབྱོར་སེམས་ལ་<milestone unit="line" n="330.4"/>རྫོགས་ལུགས་ནི། །སྤྱིར་ནི་རྣལ་འབྱོར་རྣམ་བཞི་སྟེ། །ལུང་ཆེན་ཐོབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་དང་། །རྩལ་ཆེན་རྫོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་དང་། །མོས་པ་སྤྱོད་པའི་རྣལ་འབྱོར་དང་། །དོན་དམ་པ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་བཞི། །ལུང་<milestone unit="line" n="330.5"/>ཆེན་ཐོབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་ནི། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་སྐྱེ་མེད་ཀློང་། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཐུགས་ཀྱི་རྟོགས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཐུགས་དགོངས་དེ། །ཨུ་རྒྱན་དགའ་རབ་རྡོ་རྗེས་ཐོབ། །ལུང་ཆེན་ཐོབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="330.6"/>རོ། །རྩལ་ཆེན་རྫོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་ནི། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་རྩལ་རྣམས་རྫོགས། །རྒྱལ་བའི་བཀའ་ཡི་དབང་ཡང་རྫོགས། །རྩལ་ཆེན་རྫོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་རོ། །མོས་པ་སྤྱོད་པའི་རྣལ་འབྱོར་ནི། །དམ་པའི་བཀའ་<milestone unit="page" n="331"/><milestone unit="line" n="331.1"/>༄༅། །ཕྱིར་འབྲང་བའི་འདུན་པ་དེ་ནི་རྣལ་འབྱོར་ཡིན། །ཆགས་སྡང་ལྔ་ལ་སྤྱོད་ཅིང་ཆགས། །དམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་ཡང་མ་ཡིན། །ཡང་དག་དོན་གྱི་རྣལ་འབྱོར་ནི། །རྣལ་ནི་སྐྱེ་མེད་འགྱུར་མེད་རྣལ། །འབྱོར་<milestone unit="line" n="331.2"/>ནི་སྙིང་པོའི་ཀློང་དུ་འབྱོར། །རྣལ་ནི་གཞི་གནས་རང་བཞག་པ། །འབྱོར་ནི་ཆོས་ཉིད་ཀློང་དུ་འབྱོར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་གྱི་རྒྱུད་ལས། རྣལ་འབྱོར་སེམས་ལ་རྫོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་ལྔ་<milestone unit="line" n="331.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །སྒོ་ལྔ་ཟང་ཐལ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་འདི་སྐད་གསུངས། །སྒོ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་<milestone unit="line" n="331.4"/>ནི། །གསལ་འགྲིབ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ནི། །མིག་གི་རྣམ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ཡིན། །དྲི་མ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ནི། །སྣ་ཡི་རྣམ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ཡིན། །སྒྲིབ་པ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ནི། །རྣ་བའི་རྣམ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ཡིན། །འཀྱུར་<milestone unit="line" n="331.5"/>བ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ལྕེ་ཡི་རྣམ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ཡིན། །སྐྱེ་འཇིག་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ཡིན། །སྒོ་ལྔ་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="331.6"/>གྱི་རྒྱུད་ལས། སྒོ་ལྔ་ཟང་ཐལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་གོ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །འགག་མེད་ཡེ་ཤེས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་འཁོར་ལ་བཀའ་<milestone unit="page" n="332"/><milestone unit="line" n="332.1"/>སྩལ་པ། །སྣང་བ་མ་འགགས་རང་སྣང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །རིག་པ་མ་འགགས་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་སོ། །ཕྱི་ནང་གཉིས་མེད་དབྱེར་མེད་ཡེ་ཤེས་སོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་གྱི་རྒྱུད་ལས། མ་འགགས་<milestone unit="line" n="332.2"/>རང་སྣང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །མཚན་ཉིད་སྡེ་གསུམ་ཇི་ལྟར་རྫོགས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །མཚན་ཉིད་སྡེ་<milestone unit="line" n="332.3"/>གསུམ་རྫོགས་ལུགས་ནི། །དེ་ལ་ཉན་ཐོས་རྫོགས་ལུགས་ནི། །ཉན་ནི་སྐྱེ་མེད་དོན་ལ་གནས། །ཐོས་ནི་འགྱུར་བ་མེད་པར་ཐོས། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་མེད་དབྱེ་བསལ་མེད། །དེ་ཕྱིར་ཉན་ཐོས་སེམས་ལ་<milestone unit="line" n="332.4"/>རྫོགས། །རང་རྒྱལ་རྫོགས་པའི་རྫོགས་ལུགས་ནི། །རང་ནི་ངང་དངས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །རྒྱལ་ནི་ཆགས་སྡང་གཉིས་ལས་རྒྱལ། །དགག་བསྒྲུབ་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དེ་ཕྱིར་རང་རྒྱལ་སེམས་ལ་རྫོགས། །མདོ་<milestone unit="line" n="332.5"/>སྡེ་བྱང་སེམས་རྫོགས་ལུགས་ནི། །མདོ་ནི་ཐེག་པའི་སྤྱི་མདོ་སྟེ། །སྡེ་ནི་སེམས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་ཏེ། །བྱང་ནི་འུབ་ཆུབ་ཀློང་དུ་བྱང་། །སེམས་ནི་འགྱུར་མེད་དོན་ལ་སེམས། །ཐེག་ནི་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཐེག །པ་ནི་སྤྱི་ཏི་<milestone unit="line" n="332.6"/>ཡོ་གར་པ། །དེ་ཕྱིར་མདོ་སྡེ་སེམས་ལ་རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། མཚན་ཉིད་སྡེ་གསུམ་སྤྱི་ཏིར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="333"/><milestone unit="line" n="333.1"/>༄༅། །སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །གསང་སྔགས་ཕྱི་རྒྱུད་ཇི་ལྟར་རྫོགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀྲི་ཡའི་ཐེག་པའི་རྫོགས་ལུགས་ནི། །ཀྲི་ནི་<milestone unit="line" n="333.2"/>སྙིང་པོའི་ཀློང་ན་འགྱུར་མེད་ཀྲི། །ཡ་ནི་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཡ། །ཐེག་པ་བརྟན་ཞིང་མི་འགྱུར་པའོ། །ཕྱི་དག་ནང་དག་གསང་བ་དག །ཀྲི་ཡའི་ཐེག་པ་སེམས་ལ་རྫོགས། །ཨུ་པ་ཡ་ཡི་ཐེག་པའི་རྫོགས་ལུགས་ནི། །ཨུ་ནི་<milestone unit="line" n="333.3"/>སྐྱེ་བ་མེད་པ་ཡིན། །པ་ནི་འགག་པ་མེད་པ་ཡིན། །ཡ་ནི་ཡར་བལྟ་མར་སྤྱོད་སྐྱེ་འགག་མེད། །ཨུ་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་རྫོགས། །ཡོ་གའི་ཐེག་པའི་རྫོགས་ལུགས་ནི། །ཡོ་ནི་མ་ལུས་ཀུན་གཞིའི་ཀློང་། །ག་ནི་སྣང་<milestone unit="line" n="333.4"/>ཚུལ་ཀློང་དུ་ཐིམ། །སྐྱེ་འགག་གཉིས་མེད་དབྱེ་གསལ་མེད། །སུམ་བཅུ་རྩ་ལྔའི་ལྷ་ཚོགས་རྣམས། །ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་རྫོགས། །ཕྱི་རྒྱུད་སྡེ་གསུམ་སེམས་ལ་རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="333.5"/>གྱི་རྒྱུད་ལས། ཕྱི་རྒྱུད་སྡེ་གསུམ་རྫོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །ནང་རྒྱུད་སྡེ་གསུམ་བསྟན་པ་ཡི། །དེ་ཡི་རྫོགས་ལུགས་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="333.6"/>ལགས། །ཞེས་ཞུསླ་སོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་ཧྭ་ཡོ་གའི་རྫོགས་ལུགས་ནི། །མ་ནི་སྙིང་པོ་དོན་གྱི་མ། །ཧྭ་ནི་རྩལ་སྣང་བུ་ཡིན་ཏེ། །མ་འགགས་བུ་ཡི་ལྷ་ཚོགས་རྣམས། །མ་ནི་སྐྱེ་མེད་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="page" n="334"/><milestone unit="line" n="334.1"/>ལ། །ཧྭ་ནི་སྣང་བའི་ཐབས་ཡིན་ནོ། །ཡོ་གས་གཉིས་མེད་རྩིས་གདབ་མེད། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་སེམས་ལ་རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་གྱི་རྒྱུ་ལས། མ་ཧྭ་ཡོ་གའི་རྫོགས་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="334.2"/>སྟེ་བརྒྱ་ཐམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །ཨ་ནུ་ཡོ་ག་ཇི་ལྟར་རྫོགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཨ་ནུ་ཡོ་གའི་རྫོགས་<milestone unit="line" n="334.3"/>ལུགས་ནི། །ཨ་ནི་སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ནུ་ནི་འགག་མེད་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །ཡོ་ནི་སྣང་སྲིད་ཆོས་དབྱིངས་ལ། །ག་ནི་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ་མེད་དོ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་དེ། །ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་<milestone unit="line" n="334.4"/>རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་གྱི་རྒྱུད་ལས། །ཨ་ནུ་ཡོ་ག་སེམས་ལ་རྫོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱ་དང་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="334.5"/>ཞུས། །ཨ་ཏི་ཡོ་གའི་ཐེག་པ་ཇི་ལྟར་རྫོགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཨ་ཏི་ཡོ་ག་རྫོགས་ལུགས་ནི། །ཨ་ནི་མ་སྐྱེས་སྙིང་པོའི་ཀློང་། །ཏི་ནི་བསྟན་པ་མི་འགྱུར་བ། །ཡོ་ནི་ཐེག་<milestone unit="line" n="334.6"/>པ་སྤྱི་བསྡུས་ཡིན། །ག་ནི་འགྱུར་མེད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཐེག་པ་རྫོགས་པ་ཆེན་པོའོ། །རྫོགས་པ་འཁོར་འདས་སྣང་སྲིད་རྫོགས། །ཆེན་པོ་འགྲན་ཟླ་མེད་པས་ཆེ། །རྫོགས་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="page" n="335"/><milestone unit="line" n="335.1"/>༄༅། །སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་ལས། སེམས་ལ་རྫོགས་ཆེན་རྫོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱ་དང་གཉིས་པའོ།། །།སས་སྟུ་ཏ་ཨི་ལ་ཨ་སི་དྷརྨུ་ཨ་ཏི་བྷ་ཨ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་<milestone unit="line" n="335.2"/>ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །སྤྱི་ཏི་ཡོ་གའི་ཐེག་པ་སྲ །ཐེག་པ་ཐམས་ཅད་ཇི་ལྟར་རྫོགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་དེས། །རིན་པོ་ཆེ་འོད་བརྡའ་སྦྱོར་དབྱེར་མེད་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་<milestone unit="line" n="335.3"/>སོ། །དེ་ལས་བཞེངས་ནས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །ང་ཡི་སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་འདིར། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཡོངས་སུ་འདི་ལྟར་རྫོགས། །སྙིང་པོ་རྩལ་སྣང་བརྟགས་ཞེན་མིང་ཚིག་རྫོགས། །སྣང་སྲིད་སྐྱེ་འགུལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="335.4"/>འདས་གཉིས་སྣང་རྫོགས། །ཐམས་ཅད་སྐྱེས་འབྱུང་འཁོར་བའི་ས་བོན་རྫོགས། །བྱས་པས་མ་ཟིན་ལུཐོར་བའི་ལས་རྣམས་རྫོགས། །བསྒྲུབས་པས་མི་འགྲུབ་ཡིད་སྨོན་རེ་དོགས་རྫོགས། །ཕྱི་ནང་དགག་བསྒྲུབ་སྤང་<milestone unit="line" n="335.5"/>ལེན་གཟུང་འཛིན་གཉིས་སྣང་རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་གྱི་རྒྱུད་ལས། འཁོར་བའི་ལས་རྣམས་རྫོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱ་དང་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །བརྒྱད་<milestone unit="line" n="335.6"/>ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཇི་ལྟར་རྫོགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་འདི་སྐད་གསུངས། །བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཐེག་པ་ཡང་། །ང་ཡི་སྤྱི་ཏི་ཡོ་གར་རྫོགས། །ཐེག་པ་རིམ་དགུའི་ལྟ་བ་གྲུབ་མཐའ་རྫོགས། །དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="336"/><milestone unit="line" n="336.1"/>འཁོར་དབང་དང་དམ་ཚིག་གྲུབ་མཐའ་རྫོགས། །སྡོམ་པ་བསླབ་པ་ཉན་ཐོས་འདུལ་ཁྲིམས་རྫོགས། །ས་དང་ལམ་དང་ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་རྫོགས། །ས་བཅུ་སྨོན་ལམ་ཡིད་སྨོན་རེ་དོགས་རྫོགས། །བྱིན་རླབས་དངོས་<milestone unit="line" n="336.2"/>གྲུབ་ཚོགས་དང་དབང་ཡང་རྫོགས། །མཆོད་དང་བསྟོད་དང་འགྱོད་ཚངས་སྒྲིབ་སྦྱངས་རྫོགས། །སྣང་བ་དབྱེ་བསལ་མེད་པར་རྫོགས། །སྲིད་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པར་རྫོགས། །ཡིད་གཉིས་གཟུང་འཛིན་མེད་པར་<milestone unit="line" n="336.3"/>རྫོགས། །རིག་པ་ངང་དངས་ཆེན་པོར་རྫོགས། །སེམས་རྟོགས་རང་བརླག་ཆེན་པོར་རྫོགས། །བློས་བཏགས་རང་སངས་ཆེན་པོར་རྫོགས། །ཡུལ་སེམས་རྩིས་གདབ་མེད་པར་རྫོགས། །ཕྱི་ནང་གཉིས་སུ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="336.4"/>རྫོགས། །ཚ་ཚ་བསྐོར་བ་མར་མེ་སྤྱིན་གཏོང་རྫོགས། །ཟ་འཆག་ཆུ་གཏོར་སྨོན་ལམ་ཡིད་སྨོན་རྫོགས། །མནོས་ཚད་ཤེས་ཚད་མ་ལུས་རྫོགས། །ཐམས་ཅད་སྤྱི་ཏི་ཡོ་གར་རྫོགས། །ཐམས་ཅད་ཡོད་ཚད་རྫོགས་<milestone unit="line" n="336.5"/>པའི་སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་གྱི་རྒྱུད་ལས། ཐམས་ཅད་སྤྱི་ཏི་ཡོ་གར་རྫོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱ་དང་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="336.6"/>ཞུས། །སྤྱི་ཏི་སེམས་ལ་ཇི་ལྟར་རྫོགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། ཀུན་བཟང་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །སྤྱི་ཏི་སེམས་ལ་རྫོགས་ལུགས་ནི། །སྤྱི་ནི་ཡོད་ཚད་མ་ལུས་ལ། །ཏི་ནི་སྙིང་པོ་ཀློང་དུ་འགྱུར། །སྤྱི་ནི་རིག་<milestone unit="page" n="337"/><milestone unit="line" n="337.1"/>༄༅། །ཡིན་སེམས་རྟོག་སྟེ། །ཏི་ནི་སྙིང་པོ་ཀློང་དུ་གྱུར། །ཡོ་ནི་མ་ལུས་དབྱེར་མེད་རྩིས་གདབ་མེད། །ག་ནི་སྙིང་པོ་ཆོས་ཉིད་ཀློང་ནས་འཆར། །དེ་ཕྱིར་ཐེག་པ་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །དེ་ཕྱིར་སྤྱི་ཏི་<milestone unit="line" n="337.2"/>སེམས་ལ་རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་གྱི་རྒྱུད་ལས། སེམས་ལ་སྤྱི་ཏི་རྫོགས་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱ་དང་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་<milestone unit="line" n="337.3"/>འདི་སྐད་ཞུས། །སྤྱི་ཏི་ཤེས་པས་ཡོ་ག་ཤེས་གྱུར་རམ། །སྟོན་པས་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་ཤེས་རྟོགས་ན། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཤེས་པར་འགྱུར། །སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་ཤེས་ན་ཐེག་པ་མཐའ་དག་<milestone unit="line" n="337.4"/>ཤེས། །སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་རྟོགས་ན་ལྟ་བ་མཐའ་དག་རྟོགས། །སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་གྲུབ་ན་དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་གྲུབ། །སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་གོ་ན་ཐེག་པའི་ལ་ཤན་གོ །སྨོན་པའི་སངས་རྒྱས་ས་ལ་སླེབས། །དཔེར་ན་འདི་ལྟར་གོ་བར་<milestone unit="line" n="337.5"/>གྱིས། །མཆོག་རབ་རྩེ་ནས་བལྟས་པས་རི་ཕྲན་རི་བོ་ཐམས་ཅད་མཐོང་། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོར་བལྟས་པས་ཆུ་ཕྲན་ཐམས་ཅད་མཐོང་། །སྡོང་པོ་རྩ་བ་ཆོད་པས་ཡལ་ག་ཡོ་ག་སྐམས། །འདམ་བུ་གཅིག་ཁོག་སྟོང་<milestone unit="line" n="337.6"/>པས་ཐམས་ཅད་སྟོང་། །འབྱུང་བ་ནམ་མཁའི་ངང་ནས་འབྱུང་བ་བཞི་ཡང་གསལ། །སྒྱུ་རུ་ར་གཅིག་སྒྱུར་ན་ཀུན་ཀྱང་སྒྱུར་བར་གོ། །ཉི་ཟླ་གཉིས་མཐོང་གཟའ་སྐར་ཐམས་ཅད་གསལ། །གསེར་གཅིག་ངོ་ཤེས་པས་<milestone unit="page" n="338"/><milestone unit="line" n="338.1"/>གསེར་ཐམས་ཅད་རྒྱུ་གཅིག་གོ །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་རྙེད་ན་དགོས་འདོད་ཐམས་ཅད་འབྱུང་། །ཟ་འོག་གཅིག་ཡོད་དར་སྣ་སྣ་ཚོགས་ཡོད། །ཐེག་པའི་རྒྱལ་པོ་སྤྱི་ཏི་འདི་འཆང་ན། །ཐེག་པ་མ་ལུས་མཐའ་དག་འཆང་<milestone unit="line" n="338.2"/>བར་འགྱུར། །ཚིག་གཅིག་ཤེས་ན་ཚིག་ཀུན་ཤེས་པར་འགྱུར། །དོན་གཅིག་ཤེས་ན་ཡོན་ཏན་ཀུན་གྱི་བདག །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་གྱི་རྒྱུད་ལས། །སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་རྟོགས་པས་ཀུན་ཤེས་པར་བསྟན་པའི་<milestone unit="line" n="338.3"/>ལེའུ་སྟེ་བརྒྱ་དང་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྤྱི་ཏིའི་འབྲས་བུ་ཇི་ལྟར་རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་པ་དང་། །སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །སྤྱི་ཏི་ཡོ་གའི་འབྲས་བུ་ལ། །བལྟ་རུ་མེད་<milestone unit="line" n="338.4"/>པས་ལྟ་བ་དེ་བལྟས་པས། །མཐོང་དུ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་བྱང་སེམས་མཐོང་ མཐོང་བའི་དུས་སུ་དངོས་མེད་རང་སར་དངས། །བསྒོམ་དུ་མེད་པས་སྒོམ་པ་དེ་བསྒོམས་པས། །ཞི་རྒྱུ་མེད་པའི་རྣམ་རྟོག་གཟུང་འཛིན་<milestone unit="line" n="338.5"/>ཞི། །སྤྱོད་དུ་མེད་པའི་དོན་ལ་རང་སྤྱོད་པས། །བྱ་བ་མེད་པའི་ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། །བསྒྲུབ་ཏུ་མེད་པའི་འབྲས་བུ་དེ་བསྒྲུབས་པས། །ཐོབ་ཏུ་མེད་པའི་སྐུ་གསུམ་ལྷུན་གྲུབ་ཐོབ། །འགྱུར་དུ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="338.6"/>སེམས་ཉིད་མངོན་དུ་འགྱུར། །སངས་དུ་མེད་པའི་མ་རིག་མུན་པ་སངས། ཁྲར་དུ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཉི་མ་ཤར། །རྒྱས་སུ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ཀློང་ན་རྒྱས། །རྩོལ་བསྒྲུབ་མེད་པའི་ངང་དངས་ཆོས་སྐུ་ཐོབ། །བསྟན་པའི་<milestone unit="page" n="339"/><milestone unit="line" n="339.1"/>༄༅། །སྙིང་པོ་ཀློང་ཡང་བསྟན། །མི་འགྱུར་གདེང་ལྡན་སྣང་སྲིད་རྒྱ་ཡིས་ཐེབ། །སྐྱེ་མེད་ཀློང་ནས་འགྱུར་མེད་ཆོས་སྐུ་ཐོབ། །སྣང་གསལ་དངོས་མེད་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུར་འགྱུར། །སྣ་ཚོགས་གཉིས་<milestone unit="line" n="339.2"/>མེད་ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་སྐུའོ། །སྐུ་གསུམ་དབྱེར་མེད་གཅིག་སྟེ་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །ཐམས་ཅད་དབྱེར་མེད་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་སྐུ། །སྐུ་ལྔ་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་ཐོབ། །ཐོབ་པ་དེ་ཡང་རེ་ཞིག་པའོ། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="339.3"/>སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་གྱི་རྒྱུད་ལས། སྤྱི་ཏིའི་འབྲས་བུ་ཐོབ་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱ་དང་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །མཚན་དང་གཏད་རྒྱ་<milestone unit="line" n="339.4"/>གང་ལ་གཏད། །ཅེས་གསོལ་པ་དང་། །སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་མཚན་དང་གཏད་རྒྱ་ནི། །སྣང་སྲིད་གཉིས་མེད་ཀློང་སྦྱོར་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །ཉོན་མོངས་བདུད་ལས་ཆོས་ཉིད་རྩིས་<milestone unit="line" n="339.5"/>བཏུལ་བས། །བདུད་རྩི་ནད་སེལ་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་ནང་ལ་གདམས་ངག་བཅུད་ཐིགས་པས། །བཅུད་ཐིགས་སྨན་སྦྱོར་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་མ་ལུས་གཅོད་<milestone unit="line" n="339.6"/>མཛད་པའི། །གཟེང་ཆེན་སྤུ་གྲི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །ཐེག་པ་སྤྱི་ཡི་དོན་རྣམས་སྟོན་པའི་ཕྱིར། །སྤྱི་ཏི་ཡོ་ག་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །ཐེག་པ་སྤྱི་ཡི་འཕྲང་རྣམས་སེལ་བའི་ཕྱིར། །འཕྲང་སོལ་གོ་འབྱེད་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="page" n="340"/><milestone unit="line" n="340.1"/>ཡིན། །བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་བལྟ་བསྒོམ་འབྱེད་པའི་ཕྱིར། །འཕྲུལ་གྱི་ལྡེ་མིག་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །དགོས་འདོད་མ་ལུས་འདི་ལས་འབྱུང་བའི་ཕྱིར། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །རེ་ཞིག་རྒྱུད་ཀྱི་མཚན་<milestone unit="line" n="340.2"/>ནི་དེ་ལྟར་རོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་འདི་གཏད་པའི་གང་ཟག་ནི། །ཕྱོགས་རིས་ཆུང་ལ་དད་པ་ཆེ། །སེར་སྣ་ཆུང་ལ་གཏོང་ཕོད་ཆེ། །ཉོན་མོངས་ཆུང་ལ་ཤེས་རབ་ཆེ། །ཆགས་ཞེན་ཆུང་ལ་དམ་ཚིག་ཆེ། །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="340.3"/>རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་གཏད། །སློབ་དཔོན་སྙིང་ལ་སེམས་པ་དང་། །གདམས་ངག་སྲོག་བཞིན་འཆང་བ་ལ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་བཤད་ཅིང་གཏད། །དམ་ཚིག་གཞུང་བསྲང་རྣམ་སྨིན་འཛེམ། །དམ་པའི་ཆོས་ཀྱི་དོན་དུ་<milestone unit="line" n="340.4"/>ནི། །ལུས་སྲོག་ཕངས་པ་མེད་པར་གཏོང་། །རིན་ཆེན་གསེར་ལ་སོགས་པ་འདོད་པའི་དོན། །མ་ཆགས་སེར་སྣ་མེད་པས་འབུལ། །དེ་ལ་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་བཤད་ཅིང་གཏད། །བློ་ཆེ་བློ་ཡངས་བློ་རྣོ་བློ་ཟབ་ལ། །རྒྱུད་<milestone unit="line" n="340.5"/>ཀྱི་རྒྱལ་པོ་བཤད་ཅིང་གདམས་ངག་གཏད། །དམ་ཚིག་མེད་ལ་སྙིང་རྗེ་ཆུང་། ཁེས་རབ་མེད་ལ་འདོད་པ་ཆེ། །གདུང་སེམས་མེད་ལ་གྲོགས་མཆེད་བསླུ། །བརྩོན་འགྲུས་ཆུང་ལ་ཆགས་སྡང་ཆེ། །མ་ཐོབ་བར་དུ་ངོ་<milestone unit="line" n="340.6"/>དགའ་ཁ་བསགས་རྒྱུ་ཡིས་འབྲེལ། །ལག་ཏུ་ཐོབ་ན་ཟོང་དུ་འཚོང་། །དམ་མེད་ཁྲེལ་མེད་ཐབས་ཀྱིས་འདོད་པ་ལ། །མ་སྦྱིན་སྡིག་པའི་གནས་སུ་འགྱུར། །དེ་ལྟ་བུ་ལ་བྱིན་གྱུར་ན། །ངམ་ཤོད་གླིང་གི་དུར་ཁྲོད་<milestone unit="page" n="341"/><milestone unit="line" n="341.1"/>༄༅། །ན། །མཁའ་འགྲོ་བཀའ་སྲུང་ཆོས་སྐྱོང་ཚོགས། །དེ་ནི་མ་ཤིའི་སྔོན་རོལ་དུ། ཁྲ་ཁྲག་རློན་པར་བཟའ་བར་བྱེད། །ཕྱི་མར་གཉིས་ཀ་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །རྒྱ་མཚོར་དུག་སྦྱོར་སྡིག་པས་ཆར་མི་ཕོད། །དེ་<milestone unit="line" n="341.2"/>བས་མི་བསྟན་གསང་བར་འོས། །སྣོད་མེད་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་མ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་གྱི་རྒྱུད་ལས། མཚན་དང་གཏད་རྒྱ་སྣོད་ཀྱི་ཁྱད་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱ་དང་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="341.3"/>ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། །ནམ་ཞིག་དུས་ནི་ཕྱི་མ་ལ། །རྒྱུད་འདི་འབྱུང་བའི་དུས་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །མ་འོངས་དུས་སུ་འབྱུང་བ་ཡི། །དེ་དུས་མངོན་<milestone unit="line" n="341.4"/>པར་ཤེས་པས་མཁྱེན། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འབྱུང་དུས་སུ། །སྐུ་དང་གསུང་གི་བསྟན་པ་ནུབ། །བདེ་གཤེགས་བཀའ་ཡི་བྱིན་རླབས་ཡལ། །ཐུགས་ཀྱིས་བསྟན་པ་དར་བའི་ཚེ། །དེ་ཚེ་ང་ཡི་རྒྱུད་འདི་འབྱུང་། །གནས་<milestone unit="line" n="341.5"/>གཞི་འཐབ་རས་བསྐོར་བ་དང་། །ཆེ་བཙུན་སྡེ་འཁྲུག་བྱེད་པ་དང་། །དགེ་སློང་ཚོང་དཔོན་བྱེད་པ་དང་། །ཆོས་གོས་འོག་ཏུ་གྲི་འཛུགས་དང་། །བཙུན་མ་བུ་ཆུང་འཚོ་བ་དང་། །བཙུན་ཆེན་ཆུང་མ་ལེན་པ་དང་། །ཆེ་<milestone unit="line" n="341.6"/>བཙུན་དུག་སྦྱོར་བྱེད་པའི་དུས། །དེ་དུས་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འབྱུང་། བན་མེད་སྐྱེ་མེད་ནག་པོ་གོན་པའི་དུས། །ལྷམ་བུ་རེ་བས་བྱེད་པའི་དུས། །ཕོ་རུ་ས་རུས་བྱེད་པའི་དུས། །གོས་ལ་སྣུམ་གྱི་ཐིག་ལེ་བྱུགས། །ཕ་ཟེར་<milestone unit="page" n="342"/><milestone unit="line" n="342.1"/>བུ་ཡང་མི་ཉན་ཏེ། །མི་རྣམས་གཡོ་སྒྱུས་འཚོ་བའི་དུས། །ཆགས་སྡང་ལྔ་དང་མ་བྲལ་བར། །ལྟ་བ་ཁ་ཁྱེར་ཞེན་པ་མ་ལོག་པར། །རྣལ་འབྱོར་སྟོན་པ་བྱེད་པའི་དུས། །ད་ལྟ་སངས་རྒྱས་ཡིན་སྨྲ་བ། །ཆོས་སུ་རྫོགས་<milestone unit="line" n="342.2"/>ཆེན་དར་བའི་དུས། །སྟོན་པ་རྣལ་འབྱོར་་བྱེད་པའི་དུས། །དེ་དུས་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འབྱུང་། །བདེ་གཤེགས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་མི་ཐུབ། །འབྱུང་བ་ས་ཡིས་གསེར་མི་ཐུབ། །མཁའ་འགྲོ་གཏད་པའི་གཏེར་མི་ཐུབ། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="342.3"/>འགྲོས་བློ་གཏད་གཉེར་མི་ཐུབ། །དེ་དུས་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འབྱུང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཁ་སྦྱོར་བདུད་རྩི་བཅུད་ཐིགས། འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །།སློབ་དཔོན་པདྨས་<milestone unit="line" n="342.4"/>བཤད། ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོསྣྲོ་བ་ཆེན་པོ་སྐ་བ་དཔལ་བརྩེགས་ཀྱིས་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། རཏྣ་ར་ས་ཨ་ཏི་ཧྲི་ད་ཡ་ཨུ་དི་ཨརྙ་རཚུ་སྣྲོ་ད་པྲ་པ྅་སྣྲོ་ད་མྱུ་ལ་ཏནྟྲ། བོད་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>