<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0242-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dpal zla gsang nag po'i rgyud/-->དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0242-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=205.2; end=404.2--><milestone unit="line" n="205.2"/>འགྱུར་དུ་བསྒྱུར་བ་རྫོགས་སོ།། །།བརའདིརཟླག་ནགཔོབཐམ་་་བའིརྒྱུད་ད། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤི་ཙནྟྲ་གུ་རྒྱ་ཀྭ་ལ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད། འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་<milestone unit="line" n="205.3"/>ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོ་ལྟ་མཆོག་ཡ་མྱརྙ་ཀ །ལྷོ་ཕྱོགས་གཤིན་རྗེའི་གནས་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་གཏུམ་དྲག་ཚལ་ཞེས་བྱ་བ་ན། རྒྱ་ཁྱོན་<milestone unit="line" n="205.4"/>དཔག་ཏུ་མེད་པ། རྨང་གསེར་དུ་སྣང་བ། ལོགས་གཡུ་རུ་སྣང་བ། རྩེ་མོ་གནམ་ལྕགས་ཨུར་མོ་རུ་སྣང་བ། །འཁོར་ལོ་གཏམས་པའི་བད་བཏགས་པ། འཁོར་ལོ་དང་གནམ་ལྕགས་ཀྱི་འོད་ཕྱོགས་བཞིར་འཕྲོ་<milestone unit="line" n="205.5"/>བ། །འོད་དང་འོད་ཟེར་རབ་ཏུ་འཁྲུགས་པ། མཆོག་ཆེན་དང་རྐང་ཆེན་མཆོག་ཕྲ་མོའི་བྲལ་གཏང་བ། བམ་ཆེན་གྱི་ཀ་བ་ལ་ཆུ་སྲིན་གྱིས་ཀ་ཞུ་ཅན། །འཁོར་ལོ་འབར་བའི་ཀ་གདན་ཅན། །གནམ་ལྕགས་ཐོག་གི་ཚ་<milestone unit="line" n="205.6"/>ཚ་འཕྲོ་བ། ཐོད་པ་བརྩེགས་པའི་འབུར་ཕྱུང་བ། །ཞིང་ཆེན་པོའི་བླ་རེ་དང་། ཆུ་སྲིན་གྱི་རྒྱལ་མཚན་དང་། འཕན་གདུགས་དང་། དཔལ་དར་ཕྱོགས་བཞིར་བཀྲམ་པ། ཙིཉི་དམར་པོ་སྤྲིན་དུ་གཏིབས་པ། །རྩེ་ན་མེ་རི་<milestone unit="page" n="206"/><milestone unit="line" n="206.1"/>སྣ་ཚོགས་པས་བརྒྱན་པ། །ཀེང་རུས་ཀྱི་དུར་ཁྲོད་དང་། གནམ་ལྕགས་ཀྱི་ཁང་བཟངས་དང་། །འཁོར་ལོའི་གཞལ་ཡས་དང་། །རོ་མྱགས་ཀྱི་དུར་ཁྲོད་ལ་སོགས་པ་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་གནས་སྟོང་ཡོད་པ། ཉི་མ་མེ་ཤེལ་<milestone unit="line" n="206.2"/>དང་། ཟླ་བ་ཆུ་ཤེལ་དང་། སྐར་མ་ཕྲ་མེན་གྱི་མཐོངས་ཡོད་པ། གཟའ་སྐར་མང་པོས་བརྒྱན་པ། མཚོ་ཆེན་པོའི་རླབས་དང་། །རླུད་ནག་གི་གྲིབ་སོ་དང་། ཀེང་རུས་ཀྱི་རི་རབ་དང་། མེ་རིའི་རླབས་ཡོད་པ། མཐའ་<milestone unit="line" n="206.3"/>ལྕགས་རི་ནག་པོས་བསྐོར་བ་དེ་ལྟ་བུའི་གནས་དེ་ན། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་རོ་བམ་པ་མང་པོ་བརྩེགས་པ། མི་གཙང་བས་ཡོངས་སུ་གང་བ་རྣམ་པར་རོ་རུལ་བ་དང་། ཕྱེད་རུལ་དང་། བམ་པ་དང་། རྣམ་པར་རུལ་པ་དམར་<milestone unit="line" n="206.4"/>བ། རྣམ་པར་བམ་པ་དང་། རོ་རེངས་པ་དང་། རྣམ་པར་རེངས་པ་དང་། ཀེང་རུས་ཕྱེད་པ་དང་། རུས་པ་བྲུལ་བ་དང་། ཞབུམས་པ་དང་། རྣམ་པར་ཞབུམས་པ་དང་། ལངས་པ་དང་། གན་པ་དང་། བུབ་པ་དང་།<milestone unit="line" n="206.5"/>འགྱེལ་བ་དང་། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་རོ་ལ་འདྲལ་བ་དང་། གཤོག་པ་དང་། ག་་ཅིང་འཚེད་པ་དང་། རོ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཆེར་སྤྱོད་པ་དང་། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་བཙས་པ་མནམ་པ་དང་། ཁྲག་དང་། རྣག་དང་། ཆུ་སེར་འཛག་པ་<milestone unit="line" n="206.6"/>དང་། མི་གཙང་བ་འཛག་པ་དང་། དེ་ལྟ་བུའི་གནས་དེ་ན་སྟག་དང་། གཟིག་དང་། དོམ་དང་། དྲེད་དང་། བྱ་རོག་དང་། ཀང་ཀ་མཆུ་རིང་དང་། བྱན་ལག་གཤོག་རྡེབས་དང་། སྤྱང་ཀི་རྫི་རྣོན་དང་། ཅེ་སྤྱང་རོ་རྔམ་<milestone unit="page" n="207"/><milestone unit="line" n="207.1"/>༄༅། །ཁྲ་དང་འུག་པ་དང་། །ལིང་དུ་ཁྲ་དང་སྲིན་བུ་ཀ་ཀ་རི། །དེ་ལ་སོགས་པ་ཤ་ཟ་ཁྲག་འཐུང་དང་། །རུས་པ་འཆའ་དང་ལྡག་མྱོང་བྱེད་པ་དང་། །བལྟ་དང་དགོད་དང་ངུ་དང་ཆོ་ངེས་འདེབས། །ཀུ་ཅོ་འདོན་<milestone unit="line" n="207.2"/>ཞིང་མཆོང་རྒལ་བྱེད་པ་དང་། །དྲག་པོའི་རྐན་རྡེབས་ལྟས་ངན་སྐད་སྒྲོགས་དང་། །གཟུགས་མི་སྡུག་དང་འཛུམ་པའི་མདངས་སྟོན་དང་། །འཁོར་ལོའི་བྲོ་བརྡུང་ལྕགས་ཀྱི་མདའ་འཕེན་དང་། །བཤུགས་པའི་གླུ་ལེན་<milestone unit="line" n="207.3"/>མི་མགོའི་དུང་འབུད་དང་། །དར་ནག་གཡབ་འདོར་རང་ལ་རང་ཁྲོ་དང་། ཁྲ་ཟ་ཁྲག་འཐུང་དྲག་པོའི་རྐན་རྡེབས་དང་། །བརྡ་དང་གར་བསྒྱུར་རྡོ་རྗེའི་ཐོག་འཕེན་དང་། །གཏི་མུག་ཤ་ཡི་དུར་ཁྲོད་རི་ལྟར་སྐྲུངས་པ་<milestone unit="line" n="207.4"/>དང་། །འདོད་ཆགས་རཀྟའི་དུར་ཁྲོད་རྦ་ཀློང་འཁྱིལ་པ་དང་། །རབ་ཏུ་འཇིགས་ཤིང་སྐྱི་གཡའི་གནས་དེ་ན། །འཇམ་དཔལ་ལྷ་ཚོགས་ཡ་མྱརྙ་ཀ་ནི། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་འཁོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="207.5"/>དང་། །ཕྱོགས་སྐྱོང་གཤིན་རྗེ་ཡབ་ཡུམ་འཁོར་རྣམས་དང་། །འཇིག་རྟེན་རླག་བྱེད་གཤིན་རྗེ་གཤེད་བཞི་དང་། །སྟོང་གསུམ་མུན་པར་གཏོང་པར་ཕོ་བདུད་མོ་བདུད་དང་། །འཇིག་རྟེན་མེས་བསྲེག་བཙན་པོ་བཙན་<milestone unit="line" n="207.6"/>མོ་དང་། །སྨྱོ་འབོག་གཏོང་བར་བྱེད་པའི་གིང་གི་འཁོར་ཚོགས་དང་། །དྲག་པོ་གནམ་ལྕགས་འབེབས་པ་ལྷག་དང་སྨན་གྱི་འཁོར། །ཆུ་འབྱགས་ཁྲག་ཏུ་འབེབས་པ་ཁྱབ་འཇུག་གཟའ་ཡི་འཁོར་དང་། །མཛེ་ནད་ཛ་<milestone unit="page" n="208"/><milestone unit="line" n="208.1"/>ལ་གདུག་པ་ཀླུ་ཡི་འཁོར་དང་། །སྲོག་གཅོད་སྐྲུ་གྲི་ཐོགས་པ་གནོད་སྦྱིན་འཁོར་ཚོགས་དང་། །ཡམས་དང་ནད་གཏོང་མ་མོའི་འཁོར་ཚོགས་དང་། གཞན་ཡང་དྲི་ཟའི་རྒྱལ་པོ་ཁ་ཐུན་རསྒ་ལ་སོགས་དྲི་ཟའི་འཁོར་སྡེ་<milestone unit="line" n="208.2"/>དང་། །ཤན་པ་ནག་པོ་ལ་སོགས་གཤིན་རྗེའི་འཁོར་སྲེ་དང་། །ནཱ་ག་ཛ་ལ་ལ་སོགས་ཀླུ་ཡི་འཁོར་སྡེ་དང་། །ཡསྒ་མགོ་དགུ་ལ་སོགས་གནོད་སྤྱིན་འཁོར་སྡེ་དང་། །སྟོང་གསུམ་ཀུན་ཉུལ་སྲིད་པ་ཁྲམ་འདེབས་ལ་<milestone unit="line" n="208.3"/>སོགས་མ་མོའི་འཁོར་སྡེ་དང་། །ཧ་ནུ་བག་ཤ་ལ་སོགས་བདུད་ཀྱི་འཁོར་སྡེ་དང་། ཁུ་བོ་སྲོག་ལེན་ལ་སོགས་བཙན་གྱི་འཁོར་སྡེ་དང་། །དཀར་པོ་སྙིང་འབྱིན་ལ་སོགས་སྲོག་བདག་འཁོར་སྡེ་དང་། །གཞན་ཡང་ལྷ་<milestone unit="line" n="208.4"/>སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་རང་རང་འཁོར་ན་ཡང་། །ནད་གཏོད་ཁྲམ་འདེབས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་དང་། །གཞན་ཡང་འདོད་པའི་བུ་མོའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །རྒྱལ་མོ་དང་ནི་རྒྱལ་མོའི་ཡང་རྒྱལ་མོ། །བློན་མོ་དང་ནི་ཡང་བློན་<milestone unit="line" n="208.5"/>མོ། །བྲན་མོ་དང་ནི་གཡོག་མོའི་ཚོགས། །དེ་དག་ལ་སོགས་འཁོར་ན་ཡང་། །འདུ་བ་རྣམ་བཞིའི་ནད་བདག་མོ། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞིའི་ནད་གཏོང་ཚོགས། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་ཐབས་ཅིག་བཞུགས། །བེ་ཏྭ་སྙི་དང་<milestone unit="line" n="208.6"/>རལ་གཅིག་གཉིས། །གཡས་ནས་འཁྲིལ་ཏེ་གཉིས་མེད་བཞུགས། །གཡོན་ནས་མདུན་གྱིས་བལྷས་ཏེ་བཞུགས། །གཞནཡངགཤིནརྗེའིའཁོར་ཚོགས་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་འཆི་བདག་དམར་པོ་དང་། །ཀོང་ཙེ་<milestone unit="page" n="209"/><milestone unit="line" n="209.1"/>༄༅། །བྲག་གྱོན་ཨ་བ་གླང་མགོ་དང་། །ཡ་བ་ཏི་དང་མིག་དམར་དང་། །མིག་དམར་ཏེལ་བ་ལྷ་མཆོག་དང་། །ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་རལ་པ་ཚར་དགུ་དང་། །ཐོད་དབྱུག་ལ་སོགས་འཁོར་དང་བཅས། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་<milestone unit="line" n="209.2"/>བེ་ཏྭ་སྙི། མི་སྲིན་ནག་མོ་མགོ་འཕྱངས་དང་། །བྲག་སྲིན་ནག་མོ་མགོ་འཕྱངས་དང་། །ས་བདག་ནག་མོ་མགོ་འཕྱངས་དང་། །མི་བཟང་བདུད་མོ་མགོ་འཕྱངས་དང་། །མཚན་མོ་ནག་མོ་མགོ་འཕྱངས་དང་། །བྱིན་<milestone unit="line" n="209.3"/>ལིང་ནག་མོ་མགོ་འཕྱངས་དང་། །བདུད་མོ་ནག་མོ་མགོ་འཕྱངས་དང་། །ས་སྲིན་ནག་མོ་མགོ་འཕྱངས་དང་། །ཀླུ་སྲིན་ནག་མོ་མགོ་འཕྱངས་དང་། །ལྷ་མོ་ནག་མོ་གོ་འཕྱངས་དང་། །དེ་ལྟར་ཡུམ་ཡང་ཐབས་ཅིག་<milestone unit="line" n="209.4"/>གོ །ཡབ་ཡུམ་འཁོར་ཡང་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་འཁོར་རྣམས་དག །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དྲེགས་ཅན་གསུས་པོ་ཆེ་དང་། །གཤིན་རྗེ་དམར་པོའི་འཁོར་དག་ན། །སྲོག་བདུད་མཆེད་གཉིས་གནས་པ་ནི། །སྲོག་བདག་<milestone unit="line" n="209.5"/>གནོད་སྤྱིན་དམར་པོ་དང་། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སྟག་དགུ་སྤྱན་གཅིག་དང་། །གཞན་ཡང་ཀོང་ཙེ་བྲག་འཇོམས་འཁོར་དག་ན། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སྟག་ཐབས་གནས། །ཨ་བ་གླང་མགོའི་འཁོར་དག་ན། །བདུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="209.6"/>རྒྱལ་པོ་ཨུ་འབི་གནས། །ལྕོགས་པ་མགོ་དགུའི་འཁོར་དག་ན། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་གུར་བདུད་དང་། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འཇུག་མེད་གནས། །ཡ་བ་ཏི་ཡི་འཁོར་དག་ན། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་བེའུ་ལོག་ནག་པོ་<milestone unit="page" n="210"/><milestone unit="line" n="210.1"/>དང་། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ནག་པོ་སྤྱི་རིང་གནས། །ཏེལ་པའི་འཁོར་དག་ན་བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་གླིང་བཞི་ཕུར་བྱེད་གནས། ཕྱ་སངས་ཀྱི་འཁོར་དག་ན་བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཕྱ་བདུད་དཀར་པོ་དང་། བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཕྱ་<milestone unit="line" n="210.2"/>བདུད་དམར་པོ་དང་། བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཕྱ་བདུད་ལྗང་ནག་དང་། བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཕྱ་བདུད་ནག་པོ་དང་། བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཕྱ་བདུད་སྔོན་པོ་དང་། བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཕྱ་བདུད་ཕུང་བྱེད་འུག་པའི་མགོ་ཅན་དང་།<milestone unit="line" n="210.3"/>བདུད་ཁ་ཏོང་མེ་འབར་དང་། བདུད་མི་ལག་སྤྲེ་འུའི་མགོ་ཅན་དང་། བདུད་རྔམ་ཆེན་མི་ལག་དུང་གི་རྣ་ཆ་གནས། རལ་པ་ཚར་དགུའི་འཁོར་ན་བསེའི་སྐྱེས་བུ་གདུག་པ་ཅན་གནས། སྟག་མགོ་ཅན་གྱི་འཁོར་ན་ཀླུ་<milestone unit="line" n="210.4"/>བདུད་ནག་པོ་སྐྲུལ་གྱི་རྒྱུ་མ་ཅན་དང་། གྲི་ཐོགས་གིང་གི་ཕོ་ཉ་བཅུ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་མཐུ་སྟོབས་ཀྱི་བདག་པོ་དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཡང་མདུན་གྱིས་བལྟས་ཏེ་བཀའ་ནོད་པའི་ཚུད་དུ་བཞུགས་<milestone unit="line" n="210.5"/>སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས་ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་བསྡུས་སྲིད་གསུམ་ཟིལ་གྱིས་མནན། སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོ་འཇིག་ཏེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་མུན་ནག་ཏུ་གཏིབས་ཏེ། ཐུགས་ཡེ་<milestone unit="line" n="210.6"/>ཤེས་ཀྱི་རྩེ་ལས་འཁོར་ལོའི་ཚོགས་དང་གནམ་ལྕགས་ཀྱི་གཟེར་དང་། །ལྕགས་ཀྱུ་དང་ཞགས་པའི་ཚོགས་དང་། ལྕགས་སྒྲོག་གི་ཚོགས་དང་། དྲིལ་བུའི་ཚོགས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་འཕྲོས་ཏེ། ཧུ༷་ཧཱུཾ་དང་ཕཊ་ཕཊ་<milestone unit="page" n="211"/><milestone unit="line" n="211.1"/>༄༅། །དང་ཧ་ལ་ཧ་ལ་དང་། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཨེ་ཨུ་ར་ལི་ཧྲི་ཧྲི་ཛ༷༷ཞེས་འབྲུག་སྟོང་གི་སྒྲ་དུས་གཅིག་ཏུ་ལྡིར་བ་ཙམ་གྱི་སྒྲ་བསྒྲགས་ནས་དབང་དུ་བསྡུས་པས་རང་གི་འཁོར་རྣམས་ཀྱང་བྲེད། རབ་ཏུ་བྲེད། ཀུན་<milestone unit="line" n="211.2"/>ཏུ་རབ་ཏུ་བྲེད། འདར་རབ་ཏུ་འདར། ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་འདར། སྔངས་རབ་ཏུ་སྔངས། ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་སྔངས་ནས་ཐམས་ཅད་བདེ་བ་ལ་བཀོད་དོ། །འཇམ་དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="211.3"/>སྐབས་དང་པོའོ།། །།དེའི་ཚེ་དུས་ན་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་མཐུ་སྟོབས་ཀྱི་བདག་པོ་ལ་སོགས་ཏེ། གདུག་པ་ཅན་གྱི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="211.4"/>གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ལགས། །བདག་ཅག་གདུག་བྱེད་འཁོར་རྣམས་ཀུན། །སྣང་སྲིད་འཇིག་རྟེན་ཁམས་འདི་མྲ །སྟོང་གསུམ་མུན་པར་གཏོང་བ་དང་། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་བསྲེག་པ་<milestone unit="line" n="211.5"/>དང་། །ལོག་རྟོག་འཇོམས་དང་གནམ་ལྕགས་ལྕེ། །སྨྱོ་འབོག་ཡམས་ནད་སྲོག་གཅོད་དང་། །མཛེ་རིགས་གཏོང་བའི་ལས་འདི་དག །བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱི་རང་ལས་ལགས། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོས་ཅི་ལ་<milestone unit="line" n="211.6"/>བཀྱོན། །ཐུགས་རྗེས་བྲེད་ཡང་མི་མངའ་འམ། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ཉིད་ནི། །ཐུགས་རྗེ་བྱམས་པའི་མངའ་བདག་ན། །འདི་ལྟའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཅི་ལ་སྟོན། །གདུག་པའི་གསུང་སྒྲ་ཅི་ལ་སྒྲོག །ཐུགས་རྗེའི་སྤྲུལ་པ་ཅི་ལ་<milestone unit="page" n="212"/><milestone unit="line" n="212.1"/>འགྱེད། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས་བདག་ཅག་ལ། །བཀའ་འབབ་མི་འཚལ་འབངས་སུ་མཆི། །འབངས་ལ་ནན་ཏན་མ་ཆུང་ཞིག །ཅེས་བརྗོད་དེ། །སོ་སོར་རང་རང་གི་སྙིང་པོ་འདི་ཕུལ་ལོ། །ཨོ་སྔགས་སོར་བ་་ཨུ་ཀྲོ་<milestone unit="line" n="212.2"/>དྷི་ཀ་ཡ་མྱརྙ་ཀ་ཡ་མ་རྭ་ཛ་ཛ་ལ་ར༷་པ་ཡ་ཧྭ༷། ནི་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཛ་ལ་ར༷་ཧུ༷། ཡ་ཏྲ་ཏྲག་ཤ་ཛ་ལ་ར༷་པ་ཡ་ཧུ༷། ར་རག་མོ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཛ་ལ་ནི་ཧྭ༷། ཨོ་ཨ་རསྒ་ཛ་ལ་ར༷་པ་ཡ་ཧུ༷། རག་མོ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཛ་ལ་ར༷་ནི་ཧུ༷། ཨོ་ཏྲ་ཏྲག་པོ་ཛ་<milestone unit="line" n="212.3"/>ལ་ར༷་པ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཙིསྟ་ཀྲོ་ཏོ་ལ་རྐདྷི་ཤྭ་སྡུ་ཛྲ་ལ་ར༷་པ་ཡ་ཧུ༷། ཨོ་རཀ་ཤ་ག་མ་ཡ་སྙིང་རྩ་ར་ཡ་ཛ་ལ་ར༷་ཧུ༷། ཨོ་ནི་ར་ཙ་རུ་ཙ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་སྡུ་ཏི་ནི་ཛ་ལ་ར༷། ཨོ་ཏྲ་སྒག་ཤ་རག་པོ་ཛ་ལ་ར༷་པ་ཡ་ཧུ༷། ཨོ༷་ཤི་ཛ་ལ་ར༷་པ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་<milestone unit="line" n="212.4"/>རྡི་ཛ་ཧུ༷། ཨོ་ཏྲ་་ག་ཤ་ནི་ཛ་ལ་ར༷་པ་ཡ་ཧུ༷། །ཨོ་ཏྲ་་ག་མོ་རསྒ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཧུ༷། ཨོམསྣྲུཤིནགཔོཏྲག་ཏྲ་ཤ་ནི་ཡ་ཧུ༷། ཨོ་ནག་མོ་རསྒ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ནི་ཧུ༷། ཨོ༷་མསྣྲུ་ཤི་བཛྲ་མ་རོ་་ག་ཤ་ཛ་ལ་ར༷་པ་ཡ་ཧུ༷། ཨོ༷་ནཱ་ག་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་<milestone unit="line" n="212.5"/>ཛ་ལ་ར༷་པ་ཡ་ཧུ༷། ཞེས་ཕྱོགས་སྐྱོང་གི་གཤིན་རྗེ་རྣམས་ཀྱིས་ཕུལ་ལོ། །རུ་ཏྲ་པ་ཏྲ་མུ་ཁྲག་ཛ་ར་ཁྲག་ཙ་པ་ཏི་ཡར་པ་དུན་ཧབ་གྲྭ་ཧྭ། ས་མ་ཡ་ཨུ་བེ་ཤ །རུ་ཙ་རསྒ་ཆལ་པ་ཨ་དྲི་ཏྲི་བཱ་ར་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ་ཛ། ཨོ་བི་ཤ་ཝ་དུ་<milestone unit="line" n="212.6"/>རུ་དུ་མ་ཤི་ཁ་ཛ་ལ་ཨ་ཏ་གྲྭ་ཧྭ། ཧྲི་ཤག་རུ་རག་ར༷་ནཱ་གེ་ཙིཀྟ་ཏྲ༷་མ་མ་ཡོང་ཟ་འགྲ༷་ཧ་ཧ་ག་ཤལ་ཛ༷༷ཛ༷༷། མ་སྙིང་ཁ་རག་སྙིང་ཁ་རག་མ་མ་རག་ཤ མ་མ་རག་མོ་ཐུན་ཐུན། སྙིང་ལ་ཐུན་ཛ་ཛ། སྙིང་ལ་ཛ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཛ་<milestone unit="page" n="213"/><milestone unit="line" n="213.1"/>༄༅། །ཛ། རྭ་ཛུ་ས་མ་ཡ་ཛ་ཧྲུ༷་ཧུ༷་ཛ། ར་ལི་པྲ་མ་ནི་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་སྲུ་ཧྭ། ཏྲི་ཏྲི་རྭ་ཛ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་ཛ་ཛ། བྷ་ཧུ་ཡག་ཤ་པུ་རོ་ཙོ་ཏོ་ར་ཧུ་ར་མ་ཏྲིག་བེ་ཚིལ་མ་ཁུག་ཡག་ཤ་ཐང་མ་ཐང་མེ་ཡ་ཛ་ཛ། ཨོ་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="213.2"/>ར་ཛུ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལྭ་ཏི་པ་ཙ་ས་ཁ་ས་ཁ་གྲ་རུ་ཧུ༷་ཛ་ཛ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཛ༷༷ཛ༷༷། དེ་དག་ལ་སོགས་འཇིག་རྟེན་ཁམས་དག་ན། །གནས་པའི་ལྷ་དང་ལྷ་མ་ཡིན། །ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་དྲི་ཟ་དང་། །མིའམ་ཅི་དང་ལྟོ་འཕྱེའི་<milestone unit="line" n="213.3"/>རིགས། །གནོད་སྤྱིན་སྲིན་པོ་ཡི་དྭགས་དང་། ཁྲ་ཟ་འབྱུང་པོ་གྲུལ་བུམ་དང་། །སྲུལ་པོ་དང་ནི་ལུས་སྲུལ་པོ། །སྐེམ་བྱེད་དང་ནི་འཇིགས་བྱེད་དང་། །སྨྱོ་བྱེད་དང་ནི་གྲིབ་གནོན་དང་། །གནོན་པོ་དག་ནི་ནམ་གྲུ་<milestone unit="line" n="213.4"/>དང་། །དེ་དག་ལ་སོགས་འཁོར་ན་ཡང་། ཁྲ་ཟ་ཁྲག་འཐུང་བསམ་མི་ཁྱབ། །བཀའ་ཉན་ཟེར་ཞིང་སྲོག་སྙིང་ཕུལ། །གནས་པའི་འཁོར་རྣམས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ། །ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་གུས་ཕུལ་བ། །དུར་ཁྲོད་མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="213.5"/>སྣ་ཚོགས་ནི། །སྲིན་པོ་རོ་དང་རོ་ཆུང་དང་། །མི་རོ་དང་ནི་རྟ་རོ་དང་། །རོ་ཕྱེད་གཞོགས་ནི་ཕྱེད་པ་དང་། །རོ་ཡི་ཕྲེང་བ་རོ་བརྩེགས་དང་། །བམ་དང་རུལ་དང་རུལ་པ་བྲུལ། །བྷཇི་དེ་བཞིན་སྒལ་ཚིགས་དང་། །དབང་<milestone unit="line" n="213.6"/>པོ་རྐང་དང་རྒྱུ་མ་དང་། ཁྲ་ཁྲག་ལ་སོགས་ཚིལ་བུ་དང་། །གོ་རོ་ཙ་ན་ལ་སོགས་ཏེ། །གཞན་ཡང་རོ་ཡི་རྣམ་པ་ནི། །ཕྱེ་བྱེ་བ་ཡང་མ་ལ་སོགས་ཆར་དུ་ཕབ། ལྷན་ཅིག་འདུག་ནས་འདི་སྐད་བརྗོད། །ཧེ་ཧེ་དཔའ་བོ་<milestone unit="page" n="214"/><milestone unit="line" n="214.1"/>འཇིགས་བྱེད་གདོང་། །བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱི་སྲོག་ཏིག་སྟེ། །དཔའ་བོ་ལྷ་རྗེས་བཞེས་སུ་གསོལ། །བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱི་རང་ལས་དང་། །འཚལ་སྐལ་འདུལ་སྐལ་གང་ལགས་པ། །དཔའ་བོ་ལྷ་རྗེས་བཞེས་སུ་<milestone unit="line" n="214.2"/>གསོལ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཧུ༷་ཧུ༷། ང་ནི་དུས་གསུམ་རྣམ་པ་སྲ །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་འདུལ་བའི་བདག །ང་ཡིས་བཀའ་རྣམས་<milestone unit="line" n="214.3"/>ཁྱོད་ཀྱིས་ཉོན། །སེམས་ཅན་ཡོངས་ལ་འཚེ་མ་བྱེད། །ཁྱེད་ཅག་རྣམས་ཀྱི་རང་ལས་ནི། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་འཇིག་པ་དང་། །ཆོས་འཁོར་འཇོམས་པའི་རྭ་ཏྲ་རྣམས། །ཁྱེད་ཀྱི་འདུལ་སྐལ་ཟས་སྐལ་གྱིས། །ཞེས་<milestone unit="line" n="214.4"/>བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བཀའ་བཞིན་ཉན་པར་ཞལ་གྱིས་བཞེས་ཏེ། རང་དམར་རང་གིས་བཅས་སོ། །དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ནམ་ཐུ་སྟོབས་ཀྱི་བདག་པོ་དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་གདན་ལས་བཞེངས་ཏེ། དམ་ཚིག་རྡོ་རྗེ་རྩེ་<milestone unit="line" n="214.5"/>དགུ་ཐུགས་ཀར་བཟུང་སྟེ། པུས་མོ་གཡས་པའི་ལྷ་ང་ས་ལ་བཙུགས་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ལེགས་སོ་ལེགས་སོ་སྟོན་པའི་འཁོར། །དེ་ལྟར་དུས་གསུམ་ཐམས་ཅད་དུ། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་གནོད་པ་<milestone unit="line" n="214.6"/>དང་། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་སུ་སྦྱོར་ངན་མ་བཏང་བར། སྟོན་པའི་འཁོར་དུ་འདུས་ནས་ཀྱང་། །རང་རངཚུལབཞིནབསྒྲུབཔདང་། །ལས་ཐབས་བྱ་བ་གང་ཡིན་པ། །ད་ལྷ་ཉིད་དུ་དབུལ་བར་གྱིས། །ཞེས་གསོལ་<milestone unit="page" n="215"/><milestone unit="line" n="215.1"/>༄༅། །ཏེ་རང་གི་གནས་སུ་འཁོད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་དྲེགས་པ་ཅན་གྱི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས། །ཨེ་མ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ལགས། །བདག་ཅག་རང་རང་བསྒྲུབ་པ་དང་། །ལས་དང་བྱ་ཐབས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="215.2"/>བྱང་། །བྱམས་མགོན་ཆེན་པོ་ཉིད་ལ་འབུལ། །དཔལ་ཆེན་པོ་ཡིས་བཞེས་སུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་བ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོར་གྱུར་ཏེ། ཞལ་འཛུམ་པ་མཛད་ནས་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="215.3"/>ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བཀའ་ཡི་ཕྱོགས་སྐྱོང་གཤིན་རྗེ་དང་། །གདུག་བྱེད་ལྷ་སྲིན་ཕོ་མོ་རྣམས། །ཉོན་ཅིག་ཁྱོད་རྣམས་གུས་པར་ཉོན། །ངས་གསུངས་པ་ལ་སེམས་ཐུད་ཅིག །ད་ལྟ་དུས་གསུམ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="215.4"/>དུ། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་གནོད་པ་དང་། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་སུ་སྦྱོར་ངན་མ་བཏང་བར། །ང་ཡི་དམ་ལས་མ་འདའ་ཞིག །འོན་ཏང་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །བདེ་ལ་ཁྱེད་ཀྱང་བདེ་བར་འགྱུར། །ཁྱེད་ཀྱི་ཟས་<milestone unit="line" n="215.5"/>སྐལ་ལས་ཐབས་ཀྱང་། །ལྔ་བརྒྱའི་ཐ་མ་བྱུང་བ་དང་། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་མི་གནས་ཤིང་། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པས་མི་འདུལ་ཏེ། །བསྟན་པ་ཐམས་ཅད་ནུབ་པ་དང་། ལས་ངན་མཚམས་མེད་བྱེད་པ་དང་། །ཟས་<milestone unit="line" n="215.6"/>ངན་ལྕི་བ་ཟ་བ་དང་། །གོས་ངན་དུག་ཧྲུལ་གྱོན་པ་དང་། །མ་གཤིན་བསྟན་པ་བྱུང་བ་དང་། །མུ་སྟེགས་བསྟན་པ་དར་བའི་ཚེ། །ཁྱེད་ཀྱི་ཟས་སྐལ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །དུས་དེར་འབྱུང་བར་ངས་བཤད་གྱི། །ང་ཡི་དམ་<milestone unit="page" n="216"/><milestone unit="line" n="216.1"/>ལསམ་མདའ་ཞིག །ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་བསླང་བའི་སྐབས་ཏེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕྱོགས་སྐྱོང་གི་གཤིན་རྗེ་རྣམས་ཀྱིས་ཐམས་ཅད་ཞི་བར་བྱེད་པའི་<milestone unit="line" n="216.2"/>ཆེད་དུ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཕྲིན་ལས་ཞི་བའི་་སྒྲུབ་ཐབས་འདི་ཕུལ་ལོ། །རབ་ཏུ་དཀར་བའི་ཡུལ་དག་ལ། །མགུ་བའི་སེམས་དང་ལྡན་བྱས་ཏེ། །དད་པས་མགུ་པའི་ལས་བྱ་ཞེས། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ཉིད་ལ་<milestone unit="line" n="216.3"/>ཕུལ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་ཟུང་ཞིག་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །ཐམས་ཅད་ཞི་བར་བྱ་ཕྱིར་དུ། །ས་གཞི་གནས་དང་རི་བྲག་དཀར། །ཟླུམ་པོ་ཉམས་དགའ་བཀྲ་ཤིས་གནས། །ཞི་བའི་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="216.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཟླུམ་པོ་དཀར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲིས། །ལྟེ་བར་བཅས་པའི་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། །མཁས་པས་བསྒྲིམ་སྟེ་བྲི་བར་བྱ། །དཀར་དང་ལྡན་པའི་ཟླ་གམ་ལ། གཅིག་དང་གསུམ་ནས་མགོ་བཙུགས་<milestone unit="line" n="216.5"/>ནས། །ཁམས་གསུམ་རབ་ཏུ་མགུ་བའི་ཕྱིར། །ཉམས་སུ་ལེན་པར་བྱས་ལ་བསྒྲུབ། །དབུས་སུ་ཡེ་ཤེས་བདག་པོ་ལ། ཁྲར་དུ་ནག་འཇོམས་ཆེན་པོ་སྟེ། །ལྷོ་རུ་ཡ་བ་ཏི་ཞེས་བྱ། །ནུབ་ཏུ་ཁྲོ་བོ་རྨིག་པ་ལ། །བྱང་དུ་<milestone unit="line" n="216.6"/>བདུད་འཇོམས་དགོད་པར་བྱ། ཁྲར་ལྷོ་ལྷོ་ནུབ་ནུབ་བྱང་དང་། །བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་དགོད་པ་ནི། །གླང་མགོ་ཀོང་ཙེ་གཅོད་སྦྱོང་རྗེ། །ལས་གྲུབ་བརྒྱད་དེ་གོ་རིམ་བཞིན། །སྟེང་འོག་དམར་པོ་ནག་འཇོམས་<milestone unit="page" n="217"/><milestone unit="line" n="217.1"/>༄༅། །གཉིས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྲིས་ཏེ་དགོད། །ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་མ་མོ་གསུམ། །སྒོ་བཞིར་སྒོ་སྲུང་མ་རྣམས་བྲི། །དེ་ནི་ཡུམ་དང་བཅས་པ་རྣམས། །ཁྲོ་བོ་ཡབ་དང་སྐུ་མཐུན་པའོ། །སེམས་དཔའི་<milestone unit="line" n="217.2"/>འདུག་སྟངས་གནས་བྱས་ལ། །སྒེག་མོ་གཡོན་དུ་བརྟེན་བྱས་ལ། །སྔགས་གཡོག་མཛེས་པ་ཚོགས་པར་བྱས། །མགུ་བའི་ཕྲིན་ལས་བརྩམ་པར་བྱས། །སྐྱེ་ཚེ་ཐལ་བ་རུས་པ་ལ། །ཛམ་བྷ་ལ་ཡི་གཟུགས་ལྟ་<milestone unit="line" n="217.3"/>བུར། །བྱས་པའི་སྙིང་གར་བྲི་བ་ནི། །ཨ་མ་ས་ལ་སིརྙིའམ། །གང་འདོད་པ་ཡི་ཡི་གེ་དེ། །ཕཊ་དང་གྲྭ་ཧྭ་མདའ་ལྟར་བྱ། །མིང་བྱང་གང་ལྟར་བྲིས་བྱས་ལ། །གང་ལྟར་འཚམས་པ་བཞིན་དུ་གཞག །དེ་ལ་འདི་ཡང་<milestone unit="line" n="217.4"/>རབ་ཏུ་བརྗོད། །ཨོ༷་ཨ་ཀྲོ་བཛྲ་ཤཱན་ཏི་ནཱ་ག་བཛྲ་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཤཱན་ཏིང་བ་ལ་ཙུ༷་ཞེས་བརྗོད་ནས། སྙིང་གར་བརྒྱབ་ན་ཐམས་ཅད་མགུ་ནས་དད་པའི་སེམས་ཀྱིས་ཞི་བར་གྱུར་ཏོ། །དེས་ནི་ཞི་བའི་ལས་བྱས་<milestone unit="line" n="217.5"/>ཟིན་ནས་ཕྱོགས་བཅུའི་གདུག་པ་ཞི་བར་བྱས་ཏེ། བདག་ལ་མི་དགའ་བ་མེད་ན་ལས་འགྲུབ་པ་ཡིན་ནོ། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། ཐམས་ཅད་ཞི་བར་བསྒྲུབ་པའི་སྐབས་ཏེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="217.6"/>ནས་ཕྱོགསསྐྱོངགིགཤིནརྗེརྣམས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་རྒྱས་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་འདི། ཐམས་ཅད་རྒྱས་པར་བྱ་བའི་ཆེད་དུ། བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་གཤིན་རྗེའིགཤེད་ཆེན་པོ་ལ་ཕྲིན་ལས་རྒྱས་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་<milestone unit="page" n="218"/><milestone unit="line" n="218.1"/>ཕུལ། །རབ་ཏུ་སེར་ཞིང་གསེར་ལས་གྲུབ། །བཙོ་མ་འདྲ་བའི་དབྱིབས་ཅན་ལ། །དཔལ་རྒྱས་སེམས་དང་ལྡན་བྱས་ལ། །རྒྱས་པར་བྱ་བའི་སེམས་ཀྱིས་སུ། །རྒྱས་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་བཤད་པར་མཛོད། །ཅེས་པ་<milestone unit="line" n="218.2"/>གཤིན་རྗེ་གཤེད་ལ་ཕུལ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་ཟུང་ཞིག་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །ཐམས་ཅད་རྒྱས་པར་བྱ་ཕྱིར་དུ། །ས་གཞི་གནས་དང་རི་རབ་སེར། །གྲུ་བཞི་ཁོད་སྙོམས་བཙོ་མ་འདྲ། །རྒྱས་<milestone unit="line" n="218.3"/>པར་བྱ་བའི་སེམས་ཀྱིས་སུ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་པ་ཡི་ཚུལ། །ལྡོང་རོས་ཆག་ཆག་བཏབ་བྱས་ཏེ། །རྣལ་འབྱོར་དམ་པ་བློ་ལྡན་པས། །ཐིག་ནི་གདབ་པར་རབ་ཏུ་བརྩམ། །གསེར་ལས་གྲུབ་པའི་ཐིག་སྐུད་<milestone unit="line" n="218.4"/>ལ། །དཔལ་དང་གཟི་མདངས་བསོད་ནམས་ཚོགས། །འཕེལ་ཞིང་རྒྱས་པའི་སེམས་དང་ཆས། །སློབ་མ་དམ་པ་ལས་གྲུབ་པར། །བསམས་ལ་ཐིག་ནི་གདབ་པར་བྱ། །ཕོ་བྲང་གསེར་ལ་རྩེ་མོ་གཡུ། །རྡོ་རྗེའི་བརྩིག་<milestone unit="line" n="218.5"/>པ་གསེར་ལས་གྲུབ། ཁྲུ་ཆད་སྒོ་སྣམས་ལྕགས་ལས་གྲུབ། །རྣལ་འབྱོར་སྔགས་པ་བློ་ལྡན་པས། །ཐིག་བཞི་རེ་ཆ་བརྒྱད་དུ་འགྱུར། །མཐའ་ནས་ཐིག་གདབ་མན་ངག་ཅན། །དེ་ལ་སོགས་པ་བསམ་པར་བྱ། །རིན་<milestone unit="line" n="218.6"/>ཆེན་སྐྱིལ་ཀྲུང་འདུག་བྱས་ལ། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་ངོས་སུ་བལྟ། །དབུས་སུ་གསང་སྔགས་བདག་པོ་སྟེ། །ཕྱོགས་ཕྱོགས་སྒོ་བ་དམ་པ་རྣམས། །སྔམབཞིནདུབསྒོམསནས་ཀྱང་། །རང་སྔགས་སྐྱེས་བུས་དེ་བསྐྱེད་<milestone unit="page" n="219"/><milestone unit="line" n="219.1"/>༄༅། །དོ། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་སྤྲུཁྱི་ཕ་ཡ་ནི་ཧུ༷། ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཚུརྙུ་ཏི་བ་ཏ་ན་སྟུ༷། ཞེས་པས་བདག་པོ་ཡབ་ཡུམ་ལ། འཁོར་བཅས་འབྲུ་རེ་བ་ལས་བསམ རང་རང་བསྐྱེད་པ་དམ་པ་སྟེ། །སྔགས་དང་ལྡན་པར་<milestone unit="line" n="219.2"/>ཏིང་འཛིན་བསམ། །གཞུག་དང་བརྟན་དང་མཆོད་པ་དང་། །ཕྱག་བྱེད་པ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །ལས་ཀྱི་བྱ་བ་མ་ལུས་པ། ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཚང་བར་བྱ། །བསྐྱེད་དང་གྲུབ་པའི་འབྲས་བུ་ནི། །རྒྱས་པར་བསྙེན་ཏེ་ཐག་<milestone unit="line" n="219.3"/>མི་རིང་། །རང་གྲུབ་འབྲས་བུ་དེ་ལགས་སོ། །ཕྱོགས་དུས་ཀུན་ནས་གཤེགས་པ་ཡིས། །དངོས་གྲུབ་དམ་པ་རབ་སྟེར་ཞེས། །འདྲེན་པ་དཔའ་བོས་ཡང་དག་བཤད། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་རབ་བཤད་པ། དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="219.4"/>འཁོར་སྔ་མ་བཞིན་བྱས་ལ། །ས་ཞག་གསེར་ལས་གྲུབ་པ་ལས། །གཟུགས་ནི་དམ་པ་རབ་ཏུ་བྱ། །ཕྱིར་རྒན་གན་རྐྱལ་མནན་བྱས་ནས། །ཧུ༷་སྐྲུརྙུ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་སྲུ་ཧྭ། སྙིང་གར་བྲིས་ནས་བརྗོད་བྱ་བ། །སྙིང་པོ་སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="219.5"/>དམ་པ་སྟེ། །བླ་མེད་དམ་པས་རབ་ཏུ་བཤད། །ཨོ་བཛྲ་ཚུརྨྱེ་ཨུ་ཡུ༷༷ཕ་ལ་བ་ཤ༷་ཤི་སྤྲུསྤྱོ་སྲུ་ཧྭ། བརྗོད་ན་ཐམས་ཅད་རྒྱས་པར་འགྱུར་རོ། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། ཐམས་ཅད་རྒྱས་པར་བྱ་བའི་སྐབས་ཏེ་<milestone unit="line" n="219.6"/>བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྱོགསསྐྱོངགིགཤིནརྗེརྣམས་ཀྱིས། ཕྲིན་ལས་དབང་གི་སྒྲུབ་ཐབས་འདི། །འཇིགསབྱེདགཤིནརྗེའིགཤེདཔོལཕུལ་ལོ། །རབ་ཏུ་དམར་ཞིང་ཟངས་ལས་གྲུབ། །ཟངས་ལས་<milestone unit="page" n="220"/><milestone unit="line" n="220.1"/>འབྲེལབའི་ཡུལ་དག་ལ། །རང་དབང་མེད་པར་དབང་བསྡུས་ནས། །འདུ་བའི་སེམས་དང་ལྡན་བྱས་ཏེ། །དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བཤད་པར་མཛོད། །ཅེས་པ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་ལ་ཕུལ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་<milestone unit="line" n="220.2"/>བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་ཟུང་ཞིག་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །ཐམས་ཅད་དབང་དུ་བསྡུ་ཕྱིར་དུ། །ཟངས་སམ་དམར་པོའི་ས་དག་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་སྔ་མ་གོང་དང་འདྲ། །ལེགས་པར་ཁོད་སྙོམས་ཟིན་པ་དང་། །ཐིག་ནི་རབ་<milestone unit="line" n="220.3"/>ཏུ་གདབ་པར་བྱ། ལྟེ་བ་ཙན་ལ་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། །ཀུན་ཏུ་ཟླ་གམ་དབང་གིས་མཛེས། ལྟེ་དབུས་གཞུ་བདུངས་བྲིས་བྱས་ནས། །དེ་སྟེང་བདག་པོ་དམ་པ་གཞག །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་མཆོག་ཏུ་དགུག །ཅི་ལ་བྱ་<milestone unit="line" n="220.4"/>ཡང་ཐོགས་ཆགས་མེད། །ཅེས་ནི་ཡང་དག་བླ་མེད་དེས། །བཤད་པར་བྱས་ཏེ་རབ་ཏུ་བསྟན། །གཞན་ཡང་རབ་ཏུ་བཤད་བྱ་བ། །སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་དེ། །བླ་མེད་ཡང་དག་ངེས་པའི་ལམ། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="220.5"/>བྱང་ཆུབ་ལ་སོགས་རྣམས། །གཞུང་ལས་འབྱུང་བའི་ཚིག་དོན་རྣམས། །མ་ནོར་གསུངས་པའི་བཀའ་བཞིན་དུ། །བསྒྲུབ་ན་འགྲུབ་པར་བཤད་པའོ། །དེ་དག་དགུག་པར་འགྱུར་བས་ན། །ཕལ་པ་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་<milestone unit="line" n="220.6"/>དགོས། །སྡུད་དང་འདྲེན་པ་བྱང་ཆུབ་ལམ། །འདི་དག་གོ་འཕང་ཐོབ་བྱའི་ཕྱིར། །ཉུང་དཀར་རྐང་རྗེས་སའམ་གཞན། །ཁྲག་གསུམཐལཆེནབསྲེསབྱསལ། །ག་བུའི་ནང་དུ་བླུགས་བྱས་ལ། །ག་བུ་གཉིས་ནི་ཁ་<milestone unit="page" n="221"/><milestone unit="line" n="221.1"/>༄༅། །སྦྱར་ལ། །སྐུད་པ་དམར་པོ་ཟངས་ལ་སོགས། །བཅིངས་ནས་བསྡམས་ཏེ་དམ་དཀྲིས་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ནི་ཐོག་ཏུ་གཞག །ཉུང་དཀར་ཟངས་ནི་བསྲེས་བྱས་ཏེ། །དུད་པས་ག་བུ་དེ་ལ་བདུག །དེ་<milestone unit="line" n="221.2"/>ལ་བདུག་པར་གྱུར་པ་དང་། །བཟླས་པའི་སྙིང་པོ་བརྗོད་བྱ་ཞིང་། །ལན་གྲངས་ཁྲི་ཚར་དུ་མ་མྲ །བརྗོད་ན་སངས་རྒྱས་ལ་སོགས་རྣམས། །འགུགས་པར་གྱུར་ན་ཕལ་པ་གཞན། །སྨོས་ཅི་དགོས་ཏེ་ངེས་པར་<milestone unit="line" n="221.3"/>འགུགས། །ཨོ་བཛྲ་ཨ་ཀྲོ་མསྐྲུ་ཤི་བ་ཤ༷་མ་ཧོ་སརྦ་ཏི་ལ་ཟློ༷། ལན་གྲངས་མང་དུ་བརྗོད་བྱས་ན། །ཇི་ལྟར་བསམ་པ་ཐམས་ཅད་འགུགས། །རྒྱ་ཤུག་བཀྲུས་པའི་ཁུ་བ་དང་། །མི་ཡི་ལག་པའི་ཁུ་བ་གཉིས། །སྔ་མ་<milestone unit="line" n="221.4"/>བཞིན་དུ་དགུག་བྱས་ན། །འགུགས་པར་གྱུར་ཞེས་དཔའི་བོས་བཤད། །ཡང་ན་རང་གི་ལག་ཀྱང་རུང་། །ཞེས་གསུངས་པས་ཐམས་ཅད་མ་ལུས་པར་དབང་དུ་འདུས་པས་དཔེར་ན་ཕྱོགས་ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="221.5"/>ནས། །མཚོ་ལ་སྦྲང་མ་འདུ་བ་ལྟར་འདུས་ཏེ་བདག་གི་དབང་དུ་གང་ལ་བྱ་བ་དེ་དབང་དུ་འགྱུར་རོ། །ཞེས་པ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། ཐམས་ཅད་དབང་དུ་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="221.6"/>སྐབས་ཏེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྱོགསསྐྱོངགིགཤིནརྗེགཤེད་རྣམས་ཀྱིས་ཕྲིན་ལས་དྲག་པོའི་བསྒྲུབ་པ་འདིབཞིནགཤིནརྗེགཤེད་ལ་ཕུལ་ལོ། རབ་ཏུ་གནག་ཅིང་གནམ་ལྕགས་འདྲ། །མོན་ནག་<milestone unit="page" n="222"/><milestone unit="line" n="222.1"/>སོག་པོ་ཁྲོས་པའམ། །སྲིན་མོའི་མདུང་རྩེ་གཤིབས་པ་འདྲ། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་ཆེན་གྱིས། །གདུག་པའི་སེམས་དང་ལྡན་བྱས་ཏེ། །དྲག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཤད་པར་མཛོད། །ཅེས་པ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་ལ་<milestone unit="line" n="222.2"/>ཕུལ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་ཟུང་ཞིག་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །ཕྱོགས་སྐྱོང་གཤིན་རྗེ་མ་ལུས་ཀུན། །ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་སུ་འདུལ་མཛད་དེ། །རང་བཞིན་མཐུ་ཆེན་འདི་བརྗོད་དོ། །འབྱུང་མེད་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="222.3"/>དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་སྔ་མ་བཞིན་བྱས་ཏེ། །བདག་ཉིད་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཡུམ་ཡང་དེ་བཞིན་དེ་ཡི་འོད། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བྱིན་རླབས་ལས། །ཐམས་ཅད་ཤེས་རབ་འཕྲོ་འདུ་ལས། །ཐིག་སྐུད་<milestone unit="line" n="222.4"/>རྒྱུས་པ་དག་ལས་བྱས། །དེ་ནི་ལས་ཀྱི་ཐིག་ཅེས་བགྱི། །ཐིག་བཞི་བཏབ་པས་ལེའུ་ཚེ་དགུ །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་མུ་ཁྱུད་བཅས། །ཀུན་ཏུ་གྲུ་བཞི་གྲུ་ཆད་ཅན། །གྲུ་ཆད་རྒྱན་ལྡན་དུར་ཁྲོད་རྒྱན། །མཛེས་པར་བྲིས་<milestone unit="line" n="222.5"/>ཏེ་གཞན་དུ་མིན། །བསྟེན་པའི་ལྷ་སྟེ་སྔ་མ་བཞིན། །བསྐྱེད་པའི་སྔགས་འདི་བརྗོད་བྱས་པས། །བདག་དང་འདྲ་བར་བསྐྱེད་པར་བྱ། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཧུ༷་ཨ་བཛྲ་བེ་ཏྭ་སྙི་རག་ཤ་མན། །སྦྱོ་སྦྱོ་སྨྱོ༷༷། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ༷༷། སྨྱོ་སྨྱོ་<milestone unit="line" n="222.6"/>སྨྱོ༷༷། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ༷༷། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ༷༷། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ༷༷། ཞེས་བརྗོད་པ་ཙམ་གྱིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདི་དག་གཡོས་སོ། །རབ་ཏུ་ཀུན་ཏུ་གཡོས་སོ། །རབ་ཏུ་ཀུན་ཏུ་ལྡེག་གོ །རབ་ཏུ་<milestone unit="page" n="223"/><milestone unit="line" n="223.1"/>༄༅། །ཀུན་ཏུ་འུར་ཆེམ་མོ། །དབུས་མཐོ་ན་མཐའ་དམའ། མཐའ་མཐོ་ན་དབུས་དམའ། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདི་དག་རབ་ཏུ་གཡོས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེའི་བདག་ཉིད་དེས་འདི་<milestone unit="line" n="223.2"/>སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རབ་ཏུ་གསུང་གི་གསང་སྔགས་གསུངས་པས་བདག་ཅག་སྤྲོ་ལགས་སོ། །འཇིག་རྟེན་དུ་མཐུ་ཆེན་འདི་ལྟ་བུ་ལ་བདག་ཞུ་བ་ལགས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རང་<milestone unit="line" n="223.3"/>བཞིན་ཁྲོ་བར་མཛད་པ་དེ་ལ། བདག་མངོན་དུ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དོན་རབ་ཏུ་ཡང་ཞུ་བར་འཚལ་ལགས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོས་འདུལ་བར་མཛད་པ་དེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཨོ་ཤི་<milestone unit="line" n="223.4"/>པ་ར་ཡཀྟ་ལྷུ་རྒྱ་སརྦ་ཏ་ཀི་བཛྲ་ཀྭ་ལ་རྭ་པ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ་ཅེས་གསུངས་པས་འཇིག་རྟེན་ན་དབང་ཆེ་བ་དང་། མཐུ་ཆེ་བ་ལ་སོགས་པ་བཏུལ་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གང་ནས་<milestone unit="line" n="223.5"/>ཀྱང་། །གསུང་དུ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །རང་སེམས་འཕྲོ་འདུར་གྱུར་པ་ལས། །ཕྱོགས་བཅུར་གསུངས་པ་དེ་དག་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོའི་སྒྲུབ་ཐབས་ཏེ་ཐམས་<milestone unit="line" n="223.6"/>ཅད་བཏུལ་ནས་ཆོ་འཕྲུལ་བསྟན་པའི་སྐབས་ཏེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ནན་ཏན་བསྐྱེད་བྱས་ཏེ། འཇིག་རྟེན་གཤེད་པོས་དྲག་པོའི་ཚམ་རྔམས་བཤད་པར་བྱ། །འཇིག་རྟེན་བཅུད་ཀྱི་གདུག་པ་ཀུན། །ཚམ་<milestone unit="page" n="225"/><milestone unit="line" n="225.1"/>༄༅། །པ། །རྟག་ཏུ་གདོན་པར་དམ་ཡང་བཅའ། །གྲུབ་པའི་ཉི་མ་གང་ཡིན་ལ། །བསོད་ནམས་ཚོགས་ནི་ཅི་ནུས་བསག །དེ་ནས་དྲག་པོ་བྱེད་འདོད་ན། །ཐ་ཆུང་བཞི་ཡི་མར་ངོ་ལ། །མཎྜལ་གཙང་མ་དྲིས་<milestone unit="line" n="225.2"/>བྱུགས་ལ། །དཀའ་ཐུབ་དྲག་པའི་སྡོམ་པ་བྱས། །་ཀུ་ཤའི་སྟན་ལ་འདུག་ནས་ནི། །མགོ་བོ་རྨ་བྱ་བཞིན་དུ་དགུག །རུ་རསྒ་ཡི་ཕྲེང་བ་བགྲང་། །མགོན་པོ་ཉིད་ལ་གུས་བྱས་ཏེ། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བའི་བསྙེན་པ་ནི། །ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="225.3"/>བཅུ་བདུན་ནུས་ཐང་གིས། །དྲུག་འབུམ་དག་ཏུ་བཟླས་པ་བྱ། །དེ་ནི་བསྙེན་པ་དང་པོ་ཡིན། །ཕྱིས་ནི་རི་རབ་རྩེ་མོ་ལ། །གསུམ་འབུམ་དག་ཏུ་བཟླས་པ་བྱ། །དེ་ནི་བསྙེན་པ་གཉིས་པ་ཡིན། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="225.4"/>གཙང་མའི་སྟེང་། །ཁྲིའུ་འམ་དཀྱིལ་འཁོར་གཙང་མའི་སྟེང་། །འཇམ་དཔལ་སྐུ་གཟུགས་རི་མོའམ། །གཞུག་པའི་སྤྱན་སྔར་ཉིས་འཐུམ་བཟླས། །དེ་ནི་བསྙེན་པ་གསུམ་པ་སྟེ། །བྱེ་བ་གཅིག་འབུམ་ཐོན་པ་དང་། །མེ་<milestone unit="line" n="225.5"/>ཏོག་ལ་སོགས་མཆོད་པ་བྱ། །ཕྱི་དང་ནང་གི་མཆོད་པས་མཆོད། །བསྟོད་པ་ལ་སོགས་ཅི་རིགས་བྱ། །བསྙེན་པ་རྫོགས་ནས་རྟགས་རྣམས་འབྱུང་། །འཇམ་དཔལ་སྐུ་ཡི་ཞལ་འཛུམ་མམ། །རྟགས་ནི་བཟང་པོ་འབྱུང་<milestone unit="line" n="225.6"/>བ་ནི། །དངོས་གྲུབ་ལ་སོགས་བླང་བར་བྱ། །དེ་ནས་དྲག་པོའི་སྦྱོར་ལ་འཇུག །དུར་ཁྲོད་མ་ལ་ཡར་སོང་ལ། །མི་སྐྲ་རེ་ཚིལ་རབ་བླངས་ཏེ། །ཁྲག་ཆེན་དག་ཏུ་སྤང་བར་བྱ། །ཁྲག་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ཁུ་བས་བཀྲུ། །བཙར་<milestone unit="page" n="226"/><milestone unit="line" n="226.1"/>ལ་ཐལ་ཆེན་ས་དཀར་གྱིས། །མདོག་བསྒྱུར་ཕུར་བཞིས་བརྒྱང་ལ་བསྐམ། །ཟླ་བ་ནག་པོའི་ཚེས་དྲུག་ནས། །བརྩམས་ཏེ་ཕྱི་གཏོར་ལ་སོགས་གཏོང་། །མཐོ་གཟུག་དཔང་གཟུག་གསེར་སྐྱེམས་གཏོང་། །སྲིད་པའི་ལྷ་<milestone unit="line" n="226.2"/>འདྲེ་སྡེ་བརྒྱད་ལ། །བདེན་བདར་རྒྱབ་བརྟེན་མ་བྱེད་བསྒོ། །ཁྲམ་དམར་བཏབ་ལ་ཁྲག་ནག་ལ། །གཤིན་རྗེའི་དྲག་སྔགས་དག་དང་བསྒྲག ་༑་རྡེའུ་དཀར་ནག་བརྡེག་པར་བྱའོ། །བསྙེན་པའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="226.3"/>྅༷༷སྐྱི༷༷བཟླས། །ཟླ་བ་ནག་པོའི་ཚེས་དྲུག་ནི། ཉི་ཤུ་གཅིག་ལ་དབུ་བཙུག་ནས། །ཉི་ཤུ་དྲུག་ནི་ཚུན་ཆད་དུ། །ནུས་ཐང་སུ་ནི་བཟླས་པ་བྱ། །ཨོ་སྙི༷༷སྐྱི༷༷བི་ཀྲི་ཏྭ་ན་ན་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོ་སྨྱུ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཉིན་ཕྱེད་<milestone unit="line" n="226.4"/>ཚུན་ཆོད་བཟླས་པ་བྱ། །མཆོད་དང་བསྟོད་པ་ལ་སོགས་བྱ། །བརྒྱངས་པའི་རས་ཆེན་བླངས་ནས་སུ། །གཞན་མེད་སོལ་བ་ཐལ་བ་གཉིས། །ཀ་ན་ཀ་ཡི་ཁུ་བ་དང་། །པྲ་རྩིསོགས་དང་དུག་སྣ་ཚོགས། །ཏིལ་དང་ཉུང་<milestone unit="line" n="226.5"/>དཀར་མར་ཁུ་དང་། །རང་གི་སྲིན་ལག་ཁྲག་སྣ་ནི། །རྙེད་ན་ཕྱི་ས་ར་ཁྲག་དང་། །སྐེ་ཚེ་ས་དཀར་ཙསྡོན་དང་། །རྒྱ་སྐྱེགས་ལྡོང་རོས་ཡུང་བས་བྲིས། །མྱ་ར་གཤིན་རྗེའི་ལྟོ་བར་བཅུག །དབང་ནི་ཆུང་མའི་སྙིང་གར་<milestone unit="line" n="226.6"/>བྱ། །ཞི་བ་ཙནྟྲའི་དབུས་སུ་བྱ། །རྒྱས་པར་འདོད་ན་གླང་པོས་སོ། །བདེ་འདོད་རྟ་དང་མ་ཧེའི་འཕོངས། །བསྐྲད་འདོད་རྔ་མོའི་འཕོངས་སུ་བསྐྱོན། །ལྐུགས་པ་ལུག་གི་ཁོག་པར་བྱ། །གནན་པ་རི་རབ་འོག་ཏུ་བྱ། །སོ་<milestone unit="page" n="227"/><milestone unit="line" n="227.1"/>༄༅། །སོའི་རྫས་དང་ལས་རྣམས་ནི། །རིག་པ་ཅན་གྱིས་ཤེས་པར་བྱ། །གཤིན་རྗེ་ཟླ་གསང་ནག་པོ་འདི། །ཟླ་བ་གསང་བར་སྔགས་པ་ཡིན། །ཕྲིན་ལས་བྱ་བའི་རིམ་པ་ནི། །གསང་བའི་ལས་སུ་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="227.2"/>བྱ། །འཁོར་ལོ་བཅའ་བའི་རིམ་པ་ནི། །བརྒྱངས་པའི་རས་ལ་དུག་བྱུགས་ལ། །མ་དྭ་ལྡུམ་བུ་ཐང་ཕྲོམ་དང་། །ཁ་ཤོག་དུག་སྣ་ཚོགས་རྣམས་ལ། །རང་གི་སྲིན་ལག་ཁྲག་དང་སྦྱར། །སྣག་ཚ་བྱས་ལ་བྲི་བར་བྱ། །སྨྱུག་<milestone unit="line" n="227.3"/>གུ་བྱ་རོག་འུག་པའི་སྒྲོ། །མི་གྲིར་ཤི་བའི་སྐྲ་ལ་ཡང་། །པིར་ལ་སོགས་པ་བྱ་བར་གསུངས། །སྒྲོ་རྩ་སྐུད་པ་སྔོ་དམར་བཅིང་། །འཁོར་ལོ་བྲི་བའི་རིམ་པ་ཡང་། །གསང་བའི་ལས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་བྲི་ནས་<milestone unit="line" n="227.4"/>སྨོན་ལམ་གདབ། །རང་གི་ཨ་མྲི་ཏ་ལ་སོགས། །མཆོད་ཅིང་བསྟོད་པ་ལ་སོགས་བྱ། །བདག་ཉིད་ཡ་བཱརྙ་ཀར་བསྒོམ། །སྐུ་མདོག་སྟང་ཟིལ་ནག་པོའམ། །ཆུ་རླབས་ནག་པོའི་སྤྲིན་དང་འདྲ། །ཁམ་ནག་རལ་པ་གྱེན་<milestone unit="line" n="227.5"/>དུ་བརྫེས། །སྨ་ར་ཁམ་ལ་སྨིན་མ་སེར། །གློག་འགྱུ་སྨིན་མ་ཞལ་བགྲད་པ། །ལྗགས་འགྲིལ་ཚེམས་གཙིགས་གསུས་ཁྱིམ་ཚེ། །ལུས་དང་ཡན་ལག་ནཱ་གས་དཀྲིས། །རོ་ཉེ་ཁ་ནས་འཛག་ཀྱང་འཛབཀྱང་ཟློས། །གདུག་<milestone unit="line" n="227.6"/>པའི་མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་འཛིན། །དེ་ལྟ་བུ་རུ་བདག་ཉིད་བསྒོམ། །མཁས་པས་རང་གི་རིག་པས་དཔྱད། །ཐོད་པ་འོག་མ་ཁྲི་སྟེང་ངམ། །ཟ་མ་ཏོག་གི་ཁྲི་སྟེང་གཞག །སྟེང་མའི་ཐོད་པ་སྨྱུག་མ་ལ། སྔོན་དམར་<milestone unit="page" n="228"/><milestone unit="line" n="228.1"/>བརྒྱངས་ལ་ཡས་མན་གདབ། །ཉི་ཤུ་བདུན་གྱི་སྔ་དྲོ་ལ། །ཉི་མ་རི་རབ་རྩེར་ཤར་ནས། །སྟག་ལྤགས་བགོ་ཞིང་བགྲོད་དཀར་འགྲོ། །རུ་རསྒ་ཡི་ཕྲེང་བ་བགྲང་། །དབྱུག་ཏོ་ཐོགས་ལ་སྡིགས་མཛུབ་བསྒྲེང་། །ཕྱག་ཀྱང་<milestone unit="line" n="228.2"/>མི་འཚལ་ལམ་མི་བཟུར། །ཕྲད་ན་གང་ཡིན་བརླག་པར་བྱེད། །སྨྲ་བཅད་བྱས་ཏེ་ཁྲི་ཁྲི་བཟླས། །རྣལ་འབྱོར་ནང་ལ་གཏམ་ཟེར་ན། །ལག་གི་བརྡ་ཡིས་གདབ་པར་བྱ། །སྐོམ་དང་ཟས་ནི་འདོད་པའི་ཕྱིར། །ལག་གི་<milestone unit="line" n="228.3"/>བརྡ་ཡིས་བླང་བར་བྱ། །སྨྲས་ན་རྣལ་འབྱོར་རང་དོན་ཟད། །དེ་ཡི་ཕྱིར་ན་ལག་བརྡ་བྱ། །དེ་ཡི་ཚེ་ན་འདི་ཡང་གདོན། །ཡུ་མ་ར་ཙས་དོ་མེ་ཡ་ཆེ་གེ་མོ་ཕྲ་མ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་ནས་དམར་ཐག་ཆད་བར་དུ། །ཁྲི་ཁྲི་བཟླས་<milestone unit="line" n="228.4"/>པ་བྱ་བ་ཡིན། །དམར་ཐག་ཆད་ནས་སྔ་གཞུག་བཅད། །ཕུར་བུ་གདབ་དང་ཉུང་དཀར་བརྡེག །ཕོ་ཉ་བཅོལ་བསྐུལ་དྲག་ཏུ་བྱ། །མ་ཉེས་དཔང་བཙུག་ཆོ་ངེས་གདབ། །ཉིན་གཉིས་པ་ལ་འདི་ཡང་གདོན། །ཡ་མེ་དོ་རུ་<milestone unit="line" n="228.5"/>ཎ་ཡོ་ད་ཡ་ཆེ་གེ་མོ་རཀྟ་ཙ་ར་ཧུ༷་ཕཊ། དམར་ཐག་ཆད་ནས་སྔགས་གཞུག་གཅད། །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་གོང་དང་འདྲ། །ཉིན་གསུམ་པོ་ལ་འདི་ཡང་གདོན། །ཡ་ཏ་ཡོ་ནི་ར་ཡསྟེ་ཡ་ཆེ་གེ་མོ་མུར་ཙ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། དམར་ཐག་<milestone unit="line" n="228.6"/>ཆད་ནས་སྔགས་གཞུག་གཅད། །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་གོང་དང་འདྲ། །ཉིན་བཞི་པ་ལ་འདི་ཡང་འདོན། །ཡསྟེ་ཡསྣྲོ་ནི་རྭ་མ་ཡ་ཆེ་གེ་མོ་ཞིག་མྱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། དུས་ནི་འབྲུག་དང་འཚུབས་མས་གདབ། །གདགས་ཡིག་ཉི་ཤུ་<milestone unit="page" n="230"/><milestone unit="line" n="230.1"/>དང་། །མཁས་པས་ཟླ་གསང་རྒྱུད་ནས་བཤད། །དྲག་པོ་ས་ཡི་མཎྜལ་ཡང་། །བསྐྲད་དང་གཟུང་དང་བསླང་བ་སོགས། །མཁས་པས་ཟླ་གསང་རྒྱུད་ལས་སོ། །དྲག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བ་ཡང་། །ཐིག་གཡོག་<milestone unit="line" n="230.2"/>མཚན་ལྡན་གཟུངས་མ་ལ། །བ་སུ་ཏ་ཡི་ཐིག་དག་ཐལ་ཆེན་ཚོན་རྒྱུ་དང་། ཁུ་དང་མན་ངག་ཤེས་པས་བྱ། ཁྲར་ནུབ་ལྷོ་དང་ཕྱོགས་དང་མཚམས། །ཕྱོགས་ཆ་རིག་པས་བལྟ་བར་བྱ། །སྟེགས་བུ་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་<milestone unit="line" n="230.3"/>ལ། །ཆག་ཆག་གསུམ་དང་སྐྱང་ནུལ་ཡང་། །ཟླ་གསང་རྒྱུད་ལས་ཤེས་པར་བྱ། །བྱིན་རློབས་གནམ་ས་ཐིག་བཏབ་པ། །ཟླ་གསང་ལས་ལས་ཤེས་པར་བྱ། །ཐིག་ནི་བརྒྱད་ཀྱི་ཆ་རུ་བྱ། །ཐིག་སྐོར་བཞི་དང་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="230.4"/>ལ། །ཐིག་སྐོར་གསུམ་ལ་ཐིག་གསུམ་གདབ། །ལེའུ་ཙེ་དག་ནི་དགུ་རུ་འགྱུར། །ཕྱི་རོལ་ཐིག་སྐོར་རྡོ་རྗེའི་རྭ། །ཐིག་སྐོར་གཉིས་པ་དག་ལ་ནི། །བཅུ་གཉིས་རྩིབས་དང་ལྡན་པར་བྱ། །ཡ་མ་མེ་ད་ཁྲེ་ཞེས་བྱ། །ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="230.5"/>བཞི་དབུས་ཀྱི་ལེའུ་ཙེ། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་ཡི་གེ་དགོད། །བཅུ་གཉིས་རྩིབས་དང་ལྡན་པ་ལ། །རྭ་ཛ་ས་དོ་བཞི་དག་དགོད། །རུ་ཎ་ཡོ་ནི་དག་དང་ཡང་། །ར་ཡ་ཙ་ནི་ཞེས་པ་ནི། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་དགོད་པར་<milestone unit="line" n="230.6"/>བྱ། །ཐིག་སྐོར་གསུམ་པ་དག་ལ་ནི། །བཅུ་དྲུག་རྩིབས་དང་ལྡན་པ་ལ། །རྙི༷༷སྐྱི༷༷འི་སྔགས་ཀྱི་ཡི་གེ་དག །བསྒྲུབ་བྱའི་མིང་དང་སྤེལ་ལ་དགོད། །རྡོ་རྗེ་རྭ་བའི་ཕྱི་རོལ་དུ། །སྒོ་དང་སྒོ་ཁྱུད་ལྡན་པ་བྱ། །དབུས་ནི་དྲག་པོ་<milestone unit="page" n="231"/><milestone unit="line" n="231.1"/>༄༅། །གྲུ་གསུམ་གནག །ལིང་ཙེ་བཞི་ནི་ཕྱོགས་དང་སྦྱར། །ས་སྟོང་མཛེས་པའི་ཚོན་དུ་གཏང་། །བཅུ་གཉིས་དྲག་པོ་བཅུ་དྲུག་རྒྱས། །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ལ་གྲུ་ཆད་ལྗང་། །མཐའ་མ་ལྕགས་རི་སྒོ་ནི་ཕྱོགས་དང་<milestone unit="line" n="231.2"/>སྦྱར། །གཤིན་རྗེ་ལྷ་ནི་ལྷོ་ཤར་བྱང་། །བུ་དོན་ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་དགྲམ། ཁྲ་ཁྲག་རྫས་དང་མེ་ཏོག་སྔོ། །ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ནས་དབུལ་བར་བྱ། །དྲག་པོ་རྫས་ཀྱི་ག་བུ་དེ། །མངའ་གསོལ་དབང་བསྐུར་བྱས་ནས་<milestone unit="line" n="231.3"/>ཀྱང་། །དཀྱིལ་འཁོར་སྟེང་དུ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །འཁོར་ལོ་བཅུ་གཉིས་རྩེ་ལ་ཡང་ ཕུར་པ་བཅུ་གཉིས་རིམ་གྱིས་སོ། །འཁོར་ལོ་བཅུ་དྲུག་རྩེ་མོ་ལ། །ཀེ་སེང་བཅུ་དྲུག་ཕུར་པ་དགོད། །སྒོ་བཞི་བསེ་མོའི་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="231.4"/>བཞི། །ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་རྩད་ལ་ཡང་། །དབང་ཕྱུག་མངའ་གསོལ་བར་ཁྱམས་ལའོ། །བསྒྲུབ་བྱའི་དམ་རྫས་གཏོར་མ་ཡང་། །བསྒྲུབ་བྱའི་ལྷ་སྟེ་དཔལ་ལ་གཅིག །བསྙེན་པའི་ལྷ་སྟེ་ཡ་མྱརྙ་ཀར་གཅིག །ལས་སུ་གཉེར་<milestone unit="line" n="231.5"/>བའི་ལྷ་སྟེ་ཉི་མ་བཞི་པ་ལ་གཅིག །ཕྲིན་ལས་གཉེར་བའི་ལྷ་སྟེ་གྲི་ཐོགས་གིང་དང་ཁྲམ་ཐོགས་བདུད་ལ་གཅིག །མ་མོའི་ཚོགས་ལ་གཅིག་ཀྱང་དབུལ། །ཞི་ཁྲོའི་ལྷ་ལ་ལས་གཞུང་བསྲང་། །དེ་ནས་འཆི་བདག་ལས་<milestone unit="line" n="231.6"/>གཞུང་བསྲང། །ཞེསཔགཤིནརྗེགཤེདཔོསབཤད། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་བཅའ་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་མཐུ་སྟོབས་ཀྱི་བདག་པོ་དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་<milestone unit="page" n="232"/><milestone unit="line" n="232.1"/>འདིསྐད་ཅེས་ཞུས་སོ། །ཧེ་ཧེ་དཔའ་བོ་འཇམ་པའི་མགོན། །ཕྱོགས་སྐྱོང་འདུལ་བའི་གཤེད་པོ་སྟེ། །དཔའ་བོའི་འཁོར་དུ་འདུས་པ་རྣམས། །ཚུལ་བཞིན་བསྒྲུབ་པའི་དོན་བཤད་ཀྱང་། །ཕྲིན་ལས་གཞུང་བསྲང་ཇི་<milestone unit="line" n="232.2"/>ལྟར་བསྲང་། །ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་ཇི་ལྟར་བསྐྱེད། །སྤྱན་དྲང་བཞུགས་མཆོད་ཇི་ལྟར་བགྱི། །འཇམ་དཔལ་མགོན་ལས་བདག་མཉན་འཚལ། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="232.3"/>འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་ལེའུ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །དམར་ནག་བྲག་གམ་སོག་པོ་ཁྲོས་པ་འདྲ། །མི་རོ་མང་པོ་ཡོད་ཅིང་རྐང་གཅིག་ཤིང་གི་རྩར། །གཅན་གཟན་མང་པོ་འགྲུལ་ཞིང་འདབ་ཆགས་མང་<milestone unit="line" n="232.4"/>པོ་འདུ། །ལྷ་འདྲེ་མང་པོ་ཚོགས་སར་དྲག་པོའི་གནས་བཙལ་ཏེ། །མཆོད་པ་བཤམས་ལ་དཀོན་མཆོག་གསུམ་པོ་སྤྱན་དྲངས་ལ། །མཉེས་པར་བྱ་ཕྱིར་མཆོད་པ་རྣམ་ལྔ་འབུལ། །ས་བདག་ས་སྲིན་མང་པོ་སྤྱན་དྲངས་<milestone unit="line" n="232.5"/>ལ། །གཏོར་མ་ཆང་ཕུད་མཆོད་རྫས་བྱིན་བརླབས་ཏེ། །བསྔོས་ལ་ས་སློང་ཚིག་ཀྱང་བརྗོད། །ང་རྒྱལ་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་འགྲོས་ཀྱིས་ས་བསྐོར་ཏེ། །ས་བསླང་ས་གཞི་སྤྱང་བ་ནི། །བདག་ཉིད་ཁྲོ་བོར་<milestone unit="line" n="232.6"/>གྱུར་པའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །ར༷་ལས་ཡེ་ཤེས་མེ་ཡིས་དངོས་མཚན་ཀུན་བསྲེགས་ཏེ། །ཡ༷་ལས་རླུད་གིས་གཏོར་ནས་ཁ༷་ལས་ཆུ་ཡིས་བཀྲུས། །དོན་དམ་སྟོང་པའི་དང་དུ་བསྒོམ། །དེ་ནས་ཀུན་རྫོབ་མཚམས་བཅད་<milestone unit="page" n="233"/><milestone unit="line" n="233.1"/>༄༅། །དེ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱ་བཅད་དབུས་སུ་བསྐོར་བར་བྱ། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔ་ལྡན་པའི་ཆང་ཕུད་སྦ། །ཕུང་ཤུལ་ས་བླངས་མི་རྟའི་ཁྲག་གིས་ལྗིབ། །ས་སྦྱངས་གྲུབ་ནས་དུར་ཁྲོད་ཆག་ཆག་གདབ། །རྡོ་རྗེ་དྲི་<milestone unit="line" n="233.2"/>ཆུ་རཀྟ་དང་། །དུག་ལ་སོགས་པའི་ཆག་ཆག་རབ་ཏུ་གདབ། །དེ་ནས་ཐིག་གདབ་ཐིག་གི་རྒྱུ་བསྟན་པ། །ཞིང་གི་རྒྱུ་མ་ཡུགས་མོའི་སྐྲ། །གྲི་བོ་ལོག་ནོན་རོ་ཤ་ཁ་རལ་སྐྲས། །ཐིག་སྐུད་བྱས་ལ་བྱིན་བརླབ་ཐིག་ཀྱང་<milestone unit="line" n="233.3"/>གདབ། ཁྲར་དང་ནུབ་དང་དེ་བཞིན་བྱང་། །དེ་བཞིན་བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་བྱའོ། ཁྲར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་ལྷོ་ནུབ་དང་། །དེ་བཞིན་བྱང་ཤར་མཚམས་སུའོ། །དབུས་ཀྱི་ཤར་ནུབ་དབུས་ཀྱི་ལྷོ་དང་བྱང་། །སྣམ་བུ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="233.4"/>ལ་གཉིས་གཉིས་བཅུ་དྲུག་དག་ཏུ་བཤད། །མཐའ་ཐིཀུ་ལ་སོགས་བྲི་བའི་ལས་སུ་ཤེས། །དང་པོ་དུར་ཁྲོད་རས་བརྒྱངས་ཏེ། །འཁོར་ལོ་བྲི་བ་མན་ངག་ལས་སུ་ཤེས། །མྱ་ར་ཡ་ཡི་གཟུགས་བཅས་ལ། །དྲི་ཆེན་དྲི་ཆུ་<milestone unit="line" n="233.5"/>རྐང་རྗེས་ས། །ངར་སྣབས་གོས་ཀྱི་དུམ་བུ་ལ། །ནང་དུ་ཚེར་མ་རུས་པས་དགང་། །མིང་རུས་མགོ་དང་སྙིང་གར་གཞུག །ལུས་ལ་དུག་ཆུ་ཚ་བ་གསུམ་གྱིས་བྱུང་། །སྐུད་པ་སྔོན་དམར་བྱད་སྔགས་བཟླས། །སྐུད་པ་<milestone unit="line" n="233.6"/>ནག་པོ་དག་གིས་སྐེ་ནས་གདགས། །དེ་ནས་ཐོད་པ་མཚན་ངན་ཞིག་བཙལ་ཏེ། །ལུས་ཀྱི་ངོས་ལ་ཡབ་བྲི་སྤྱི་བོའི་ངོས་ལ་ཡུམ། །དེ་བཞིན་གཟུགས་དེ་འཁོར་ལོའི་བར་དུ་གཞུག །འཁོར་ལོ་ཐོད་པའི་ནང་དུ<milestone unit="page" n="234"/><milestone unit="line" n="234.1"/>གཞུག །མི་ལྤགས་ཕྲེང་བས་རྒྱ་གྲམ་བཅིང་། །དེ་ནས་ཕུར་པ་བཅུ་གཅིག་ལ། །གུ་གུལ་དུད་པས་རབ་ཏུ་བདུག །ཡུངས་ཀར་རྒྱལ་པོ་དག་ཀྱང་བརྡེག །གྲུ་གསུམ་དབྱིངས་ནས་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོར་བསྐྱེད། །སྤྱན་དྲང་<milestone unit="line" n="234.2"/>བཞུགས་སུ་གསོལ་ཏེ་རང་རང་གདན་ལ་དགོད། །ཤར་དུ་ཀོང་ཙེ་བྲག་གྱོན་དྲི་ཟ་འདུལ། །ལྷོ་ཕྱོགས་འཆི་བདག་ཡ་བ་ཏི། །ནུབ་ཏུ་ཀླུ་བདག་རྨིག་པ་འདུལ། །བྱང་དུ་ལྷ་མཆོག་གནོད་སྤྱིན་འདུལ། ཁྲར་ལྷོར་གླང་<milestone unit="line" n="234.3"/>མགོ་མེ་ལྷ་འདུལ། །ལྷོ་ནུབ་མིག་དམར་སྲིན་པོ་འདུལ། །ནུབ་བྱང་ཏེལ་པ་རླུད་ལྷ་འདུལ། །བྱང་ཤར་ལས་གྲུབ་དབང་ལྡན་འདུལ། །སྟེང་དུ་ནག་འཇོམས་ཚངས་པ་འདུལ། །འོག་ཏུ་དམར་པོ་ས་བདག་འདུལ། །དེ་<milestone unit="line" n="234.4"/>དག་གཤིན་རྗེའི་ཡུམ་རྣམས་ཀྱང་ །ཕུར་པ་རང་རང་གྲིབ་ལ་གནས། །ཀུ་མ་ད་རི་བདུད་འདུལ་ཤར། །ཀྱུ་མ་ད་རི་བཙན་འདུལ་ལྷོ། །ཀང་ཀ་ད་རི་གཟའ་འདུལ་ནུབ། །ཙ་མུན་ད་རི་ཀླུ་འདུལ་བྱང་། །ཕུར་པ་བཞི་<milestone unit="line" n="234.5"/>ཡང་སྒོ་བཞི་ལའོ། །གཤིན་རྗེའི་བྲིས་སྐུ་ལྷོ་རུ་དགྲམ། །ཐོད་པ་འཁོར་ལོ་བཅས་པ་སྟེ། །གྲུ་གསུམ་ཕུབ་སྟེ་སྟེང་དུ་བཞག །གཡང་གཞི་འཕན་ལ་སོགས་པས་བརྒྱན། ཁྲ་ཆེན་ཚིལ་ཆེན་ཀེང་རུས་དང་། །ཁྲག་ཆེན་ལ་<milestone unit="line" n="234.6"/>སོགས་ཅི་མང་སྦྱར། །སྐེ ཐག གཤིན རྗེའིཕུར་ལ་གདབ། །གཏོར་མ་ལ་སོགས་གོང་བཞིན་གཞག །ཉུང་དཀར་སྐེ་ཚེ་དུག་ཁྲག་རྣམས། །གཡག་གཡོན་དག་ཏུ་གཞག་པར་བྱ། །མཆོད་པ་ལྔ་དང་གཏོར་མ་<milestone unit="page" n="235"/><milestone unit="line" n="235.1"/>༄༅། །གསུམ། །ཆང་ཕུད་ལ་སོགས་བཤམས་ནས་ཀྱང་། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་པོ་སྤྱན་དྲངས་ལ། །མཆོད་དང་སྡིག་པ་བཤགས་པ་བྱ། །དེ་ནས་ཆོས་ཀྱི་སྲུང་མ་རྣམས། །ལྷ་མགོན་ཀླུ་མགོན་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="235.2"/>དང་། །བགེགས་རིགས་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུ་དང་། །འགྲོ་བ་དྲུག་རྣམས་ལ་སོགས་པར། །གཏོར་མ་བསྔོས་ལ་བདེན་པ་བདར། །འདི་ཡི་གྲོགས་མ་བྱེད་པར་བསྒོ། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྐོར་ཞིང་དཔང་ཡང་<milestone unit="line" n="235.3"/>གཟུག །མཐའ་མ་རྡོ་རྗེའི་འགྲོས་ཀྱིས་བསྐོར། །བགེགས་རྣམས་བསྐྲད་ལ་མཚམས་རྣམས་གཅད། །དེ་ནས་ལྷོ་རུ་ཁ་ཡང་བལྟ། །དེ་བཞིན་ཉིད་དང་ཀུན་ཏུ་སྣང་། །རྒྱུ་དང་ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་བསྒོམ། །ཨེ་ཡང་ར་<milestone unit="line" n="235.4"/>སུ༷་ཀེ་ར༷་སྒྱུ༷་ལས། །གཞལ་ཡས་གདན་བཅས་གསལ་བར་བསྒོམ། །དེ་ནང་ལྷ་རྣམས་གསལ་བར་བསྒོམ། །དབུས་ཀྱི་མ༷་ཧེའི་གདན་ཐོག་ཏུ། །མཐིང་ནག་འབར་བའི་ཧུ༷་གཅིག་བསྒོམ། །དེ་ལས་འོད་ཟེར་འཕྲོས་<milestone unit="line" n="235.5"/>འདུས་པས། །ཕྱག་མཚན་རྡོ་རྗེ་གཅིག་ཏུ་གྱུར། །དེ་ལས་འོད་ཟེར་འཕྲོས་འདུས་པས། །རྡོ་རྗེ་མཐིང་ནག་འོད་དུ་གྱུར། །ཨཱོཾ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མྱརྙ་ཀ་ཀ་ལ་དུ་པ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་པས། འོད་ལས་ཡ་མྱརྙ་<milestone unit="line" n="235.6"/>ཀར་གྱུར། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་མཐིང་ནག་ལ། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་ཞལ། །རལ་པའི་རྩེ་ལས་མེ་འབར་བའི། །རལ་པའི་སྐེད་ནས་ཁྲག་འཛག་པའི། །རལ་པའི་རྩེ་ནས་རྒྱ་མཚོ་<milestone unit="page" n="236"/><milestone unit="line" n="236.1"/>འཁྲུགས། །སྡིགས་མཛུབ་རྒྱུ་ཞགས་ལྕགས་ཀྱུ་གཡས། དུང་དམར་མ༷དུང་ཐུང་གསལ་ཞིང་གཡོན། །ཞབས་བཞི་བརྐྱང་བསྐུམ་མ་ཧེ་བརྫིས། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་གྱིས་རབ་ཏུ་བརྒྱན༷། །ཀླད་པར་ཨོ་བསམ་མགྲིན་པར་ཨུ༷༷༷།<milestone unit="line" n="236.2"/>ཙིརྟིའི་ནང་དུ་ཧུ༷་གཅིག་བསམ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རུ་བྱིན་བརླབས་ཏེ། །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་རྙོ་ན་པརྩི་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་གྲྭ་ཀ་ཙིཀྟ་ཨུཏྣ་<milestone unit="line" n="236.3"/>ཀོ྅ཧ༷། །ཁྲོ་བོའི་ང་རྒྱལ་བསྐྱེད་པ་ལ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཡ་བཱརྙ་ཀ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷། དེ་ནས་ཧུ༷་ཞིས་རབ་བརྗོད་པས། །ཁྲོ་བོའི་ཐུགས་ཀར་ཧུ༷་བཏོན་ཏེ། །གཡོན་ཕྱོགས་ཞིང་གི་གདན་སྟེང་དུ། ཧུ༷་དེ་འཕྲོས་ཤིང<milestone unit="line" n="236.4"/>གནས་པ་ལས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་བེ་ཏྭ་སྙི་རསྒ་མན། །བརྗོད་པས་ཧུ༷་ཉིད་ཡུམ་དུ་གྱུར། །ཁྲམ་བམ་གཡས་ལ་བྷསྡོ་གཡོན། །སྐུ་མདོག་ནག་མོ་གསལ་བར་བསྐྱེད། །ཡབ་ཀྱི་གསང་བའི་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །ཨོ་ལས་ནོར་བུ་བུ་གར་<milestone unit="line" n="236.5"/>ཕཊ། །དེ་ནས་ཡུམ་གྱི་གསང་གནས་སུ། །པ༷་ལས་པདྨ་འདབ་མ་བརྒྱད། །ཨེ་ལས་ནང་དུ་གྲུ་གསུམ་སྟེ། །འདི་སྐད་བརྗོད་ལ་གསང་སྒོ་དབྱེ། །པདྨ་གུ་རྒྱ་པྲ་ཝེ་ཤ་ཕཊ། །ཅེས་བརྗོད་གསང་སྒོ་ཕྱེ་བ་ཡིས། །ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="236.6"/>རོལ་པ་མཛད་པ་དང་། །ལྷག་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་དེ། །རྡོ་རྗེའི་ལམ་ནས་རབ་བྱུང་སྟེ། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་འཕྲོས་པ་དང་། །དེ་ལ་ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད་པ་ཡིས། །བྱང་སེམས་ཧུ༷་བསྒྲིལ་བཅུར་གྱུར་ཏེ། །མཁའ་ལས་<milestone unit="page" n="237"/><milestone unit="line" n="237.1"/>༄༅། །བཏོན་ནས་འཁོར་ལོ་ཡི། །རྩིབས་ཀྱི་སྟེང་དུ་གདན་སྟེང་དུ། །ཧུ༷་ཧུ༷་བསྒྲིལ་མ་རེ་རེ་བསམ། །འཁོར་ལོ་ཤར་གྱི་རྩིབས་གདན་ལ། །ཧུ༷་ཧུ༷་བསྒྲིལ་མ་དེ་ཉིད་ལས། །ཨོ་ཡ་མན་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷། །ཨོ་ཡ་མན་<milestone unit="line" n="237.2"/>བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཧུ༷། བརྗོད་པས་ཧཱུཾ་ལས་ཁྲོ་བོའི་སྐུ། །ཀོང་རྩེ་བྲག་གྱོན་ཁམ་རྒྱ་མ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་གནག །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་དང་ལྡན་པ་སྟེ། །གཡོན་པ་བྷན་དམར་ཡུམ་ལ་འཁྱུད། །གཡས་པ་གདུག་<milestone unit="line" n="237.3"/>པའི་མཛོན་ཆ་འཛིན། །ཡུམ་ཡང་གཡས་ཀྱི་ཡབ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་ཡབ་ལ་སྟོབ། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་རྣམས་ཡབ་དང་མཐུན། །རྩ་བའི་སྔགས་དེ་བརྗོད་ནས་ཀྱང་། །ཕྱོགས་སྐྱོང་ཡབ་ཡུམ་ཀུན་ཀྱང་<milestone unit="line" n="237.4"/>བསྐྱེད། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་ཕྱག་མཚན་རྣམས། །གོང་བཞིན་ཐམས་ཅད་གསལ་བར་བསྐྱེད། །གཡས་ཀྱི་ཧུ༷་ལས་ཡབ་ཏུ་བསྐྱེད། །གཡོན་གྱི་ཧུ༷་ལས་ཡུམ་དུ་བསྐྱེད། །རོ་ཀ་མ་དུན་སྨྱོ། ཙ་མུ་ཏི་དུན་སྨྱོ༷༷། ནམ་གྲུ་མ་<milestone unit="line" n="237.5"/>དུན་སྨྱོ༷༷། སྨྱོ་ལས་དུར་ཁྲོད་མ་མོ་གསུམ། ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །སྒོ་བཞིར་རྡོ་རྗེ་བསེ་མོ་བཞི། །ཀུ་ལ་དྷ་རི་ཤར་དུ་བསྐྱེད། །ཀྱུ་ལ་དྷ་རི་ལྷོ་རུ་བསྐྱེད། །ཀང་ཀ་དྷ་རི་ནུབ་ཏུ་བསྐྱེད། །ཙ་མུན་དྷ་རི་བྱང་དུ་<milestone unit="line" n="237.6"/>བསྐྱེད། །ཀེའུ་སེང་དབང་ཕྱུག་གིང་དང་བདུད། །མན་ངག་ལས་སུ་ཤེས་པར་བཤད། །སྤྱན་དྲང་ཕྱག་འཚལ་བཞུགས་མཆོད་འབུལ། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་སྐབས་ཏེ་བཅུ་<milestone unit="page" n="238"/><milestone unit="line" n="238.1"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས་དྲག་པོ་འཁོར་ལོའི་སྐབས་འདི་གསུངས་སོ། །དུར་ཁྲོད་རོ་རས་རྙིང་པའམ། །གྲི་བོར་ཤི་བའི་རོ་ཤུན་ལ། །མི་ཚིག་ལ་སོགས་མི་སྨྲ་<milestone unit="line" n="238.2"/>བར། །སྐེ་ཚེ་ལན་ཚྭ་ཉུང་ནག་མར། །དུག་དང་ནིམ་པའི་ལོ་མ་དང་། །ཀ་ན་ཀ་ཡི་ཁུ་བ་དང་། །རོ་བསྲེགས་པ་ཡི་སོལ་བ་དང་། །རང་ངམ་ཕལ་གྱི་མཛུབ་མོའི་ཁྲག །དེ་རྣམས་སྦྱར་ལ་སྣག་ཚ་བྱའོ། །བྱ་རོག་ཧུ་ལུའི་<milestone unit="line" n="238.3"/>སྒྲོ་རྩ་ལ། །འཁོར་ལོ་བྲི་བའི་སྒྱུག་གུ་བྱ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ཅན་གཉིས་ཁྲིས་ཏེ། །སྲིད་གསུམ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀུན། །གཤིན་རྗེའི་ལྟོ་ན་ཡོད་རྟགས་སུ། །འཁོར་ལོ་རིམ་པ་གསུམ་དུ་བྲི། །དབུས་སུ་རེའུ་མིག་<milestone unit="line" n="238.4"/>དགུ་པར་བྱ། །ཕྱི་རིམ་རྩིབས་ནི་བཅུ་གཉིས་བྲི། །ཐ་མ་དག་ལ་བཅུ་དྲུག་བྱ། །ཡབ་ཡུམ་འཁོར་ལོ་དག་ལ་བསྐྱོན། །འཁོར་ལོའི་ནང་དུ་སྔགས་བྲི་བ། །རེའུ་ཆ་དགུ་དང་བཅུ་གཉིས་ལ། །ཉི་མ་བཞི་ཡི་གཤེད་བཞི་<milestone unit="line" n="238.5"/>བྲི། །བཅུ་དྲུག་སྣྲི་སྐྱི༷༷ད༷་ད༷ད༷ད༷འདིམེདཔམང། དམ་ཚིག་སྔགས། །ཕྱི་རིམ་ཀ་ཁ་བཞི་བཅུ་གཉིས། །ཡང་རིམ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་དྲུག་བྲི། །དེ་ཡི་ཕྱི་མར་ཡང་རིམ་ལ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷བྲི་བར་བྱ། །ཡི་གེ་རེ་ག་རེ་མིག་<milestone unit="line" n="238.6"/>ཏུ། །དེ་ཡང་ཕོ་ཡི་འཁོར་ལོ་ན། །ཡི་གེའི་ཁ་རྣམས་ཕྱིར་ལ་བ ན། །མོ་ཡིག་རྣམས་ནི་ནང་དུ་བ ན། །ཡ་དང་ ་ མཉམ མ དང་ ་ ། །རྭ་དང་ ་ མཉམ་ཛ་དང་ ་་ ། །ས་དངཉ་་<milestone unit="page" n="239"/><milestone unit="line" n="239.1"/>༄༅། །མཉམ་དོ་དང་ཁོ། །མེ་དང་ཚ་མཉམ་ཡ་དང་ ཡ ། ཡ་དང་ཡ མཉམ་མེ་དང་ ་་ ། །དོ་དང་ཁོ་མཉམ་རུ་དང་ ་་ ། །ཎ་དང་ན་མཉམ་ཡོ་དང་ ་་ ། །ད་དང་ཌ་མཉམ་ཡ་དང་<milestone unit="line" n="239.2"/>ཡ ། །ཡ་དང་ཡ་མཉམ་ད་དང་ཌ། ཡོ་དང་ཡོ་མཉམ་ནི་དང་ཁོ། རྭ་དང་ ་ མཉམ་ཡ་དང་ ཡ ། །སྟེ་དང་ ་། མཉམ་ཡ་དང་ ཡ། ཡ་དང་ཡ་མཉམ་ཁྲེ་དང་ སྒྲོ ། ༷།ཡ་དང་ཡ་༷མཉམ་སྣྲོ་<milestone unit="line" n="239.3"/>དང་་།། །ནི་དང་ཁོ་མཉམ་ར་དང་ནི། མ་དང་མ་མཉམ་ཡ་དང་ ་ ། གཡས་སྐོར་གཡོན་སྐོར་ཕོ་མོ་གཉིས། །མ་ནོར་མ་ལོག་བྲི་བ་གཅེས། །དམ་ཚིག་ཡི་གེ་དགོད་པ་ཡང་། །ཨོ་དང་ ་་མ༷ཉམ་<milestone unit="line" n="239.4"/>ཧེ་དང་ ཟློ༷ ། ལྟོ་དང་ སྦྱི མཉམ་བི་དང་བི། །ཀྲི་དང་ ་ མཉམ་ཏྭ་དང་ཊ། །ནི་དང་ཎ་མཉམ་ན་དང་ཎ། ཆེ་དང་ ་ མཉམ་གེ་དང་ ་ ། །མོ་དང་ ་་ མཉམ་ཧུ༷་དང་ ་ །<milestone unit="line" n="239.5"/>ཧུ༷་དང་ ་ མཉམ་ཕཊ་དང་ཏས། །གྲྭ་དང་ ་་ མཉམ་ཧྭ་དག ་ །དམ་ཚིག་ཡི་གེ་དགོད་པར་ཡང་། །ཀ་ཁ་དབྱངས་ཡིག་ལ་སོགས་ཏེ། །ཡི་གེ་རྣམས་ཀྱི་དགོད་ཕྱོགས་སོ། །གཉིས་ཀ་<milestone unit="line" n="239.6"/>རྣལ་མར་བྲིས་གྱུར་ན། །ཡབ་ཡུམ་ཆོ་རོལ་སོང་གྱུར་ཏེ། །འཁོར་ལོ་ལོག་ནས་རྣལ་འབྱོར་ཕུང་། །དེ་ལ་དགུག་དང་གནན་དང་མྱོས། །བསྐྲད་དང་མྱོས་འབྲོས་ལ་སོགས་པ། །ཟླ་གསང་ལས་ལས་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་<milestone unit="page" n="240"/><milestone unit="line" n="240.1"/>ལྟར་འཁོར་ལོ་བྲི་བ་དང་། །རབས་ཆད་ཕོ་མོའི་ཐོད་པ་དང་། །འཁོར་ལོ་གོང་མ་ལྟར་བྲིས་ལ། །དེ་ཡི་བར་དུ་བཅུག་བྱས་ལ། །ཚོན་སྐུད་ནག་པོས་ཕྱོགས་བཞིར་བཅིངས། །གཞན་ཡང་ཞི་རྒྱས་ལས་བྱེད་ན། །ཁམ་<milestone unit="line" n="240.2"/>སའི་གབ་ཙེར་གོང་བཞིན་གཞུག །སོ་སོའི་རིགས་ཀྱི་གཟུངས་ཐག་གདགས། །དེ་ཡིས་གང་ཡང་གདོན་མི་ཟ། །ལས་རྣམས་འགྲུབ་ཅེས་གཤེད་པོས་གསུངས། །དཔལ་གཤིན་རྗེ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="240.3"/>འཁོར་ལོ་བཅའ་གཞིའི་སྐབས་ཏེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །དང་པོར་ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་གྱིས། །ལས་ཀྱི་བྱ་བ་གཞན་ཟིན་<milestone unit="line" n="240.4"/>ནས། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་རབ་འཇུག་པ། །ངས་གསུངས་པ་ལ་སེམས་ཐུད་ཅིག །ཧུ༷། ལོག་རྟོག་གཟུང་འཛིན་འཁྲུལ་པའི་ཆོས་ཉིད་དེ། །སེམས་ཀྱིས་བརྟགས་པས་ཅིར་ཡང་མི་སྣང་སྟེ། །མི་གཡོ་མི་བསམ་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="240.5"/>དབྱིངས་ཉིད་ངང་། །རིག་པ་སྤྲོས་བྲལ་མི་རྟོག་བསྒོམ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་ཏྭ་རྙོ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཧུ༷། དབྱིངས་ཉིད་ནམ་མཁའ་སྟོང་པའི་རང་བཞིན་ལས། །རང་སེམས་མ༷་ལས་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="240.6"/>ཏེ། །འོད་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ། །མ་སྨུརུ་མཎྜ་ལ་ཧུ༷། ཧུ༷། ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །ཧུ༷་ལས་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་རབ་འབར་བ། །བརྟན་ཅིང་མི་གཡོ་རྡོ་རྗེ་འབར་བར་བསྒོམ། །བཛྲ་<milestone unit="page" n="241"/><milestone unit="line" n="241.1"/>༄༅། །ཞེས་འཕྲོས་འདུས་པ་ལས། །རྡོ་རྗེའི་གུར་དང་ས་གཞི་བསྒོམ། །ཧུ༷། འཇིག་རྟེན་ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་ཀུན། །ར༷་ཡེ་ཁེ་གིས་བསྲེག་སྦྱངས་ནས། །ཡེ་ཤེས་འབར་བ་ལྔ་ནི་རིམ་གྱིས་བསྒོམ། །ཨེ་ཡ༷་ར༷་<milestone unit="line" n="241.2"/>བ༷་སུ༷་ཀེ་ཨེ། ནམ་མཁའ་སྟོང་པའི་རང་བཞིན་ལ། །བརྟན་པ་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །དེ་སྟེང་ར༷་ལས་གྲུ་གསུམ་མེ། །བ༷་ལས་བདུད་རྩི་ངོ་བོ་ལས། །སྨིན་པ་ས་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ། །ཀེང་རུས་རི་རབ་སྟེང་<milestone unit="line" n="241.3"/>དག་ཏུ། །ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་བསྒོམ། །རྒྱུ༷་ལས་ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་མཆོག ཁུ་བཞི་སྒོ་བཞི་རྟ་བབས་བཅས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཚུལ་དུ་གཞལ་ཡས་བསྒོམ། །སྡུ༷་ཙྭ་ན་ཙཀྲ་རྒྱུ༷། །གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="241.4"/>དབུས་སུ་ཉི་ཟླའི་སྟེང་། །ཆུ་སྐྱེས་སྟེང་དུ་སེམས་ཉིད༄་དྷི༷༷། འཕྲོ་འདུས་རལ་གྲི་དྷིས་མཚན་པ། །འོད་ཞུ་འཇམ་དཔལ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །ཨོ་ཨ་ར་པ་ཙ་ན་དྷི༷༷། །འཇམ་པའི་རྡོ་རྗེ་གཞོནི་ཚུལ་ཟུར་ཟླུད་ཅན། །སྐུ་ནི་<milestone unit="line" n="241.5"/>གསེར་མདོག་ཞི་བའི་ཆ་ལུགས་འཆང་། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཤེས་རབ་རལ་གྲི་གཡས། །གཞོན་ནུ་སྐུ་སྤྲུལ་ཕྱག་གཡོན་ཨུཏྲུལ་ཏེ། །མི་འགྱུར་ཤེས་རབ་པོ་ཏིས་མཚན་པར་བསྒོམ། །སྙིང་དཀྱིལ་ཉི་མའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="241.6"/>འཁོར་དྷི༷༷ལས་ནི། །འོད་འཕྲོས་ཕྱོགས་བཅུའི་བདེ་གཤེགས་སྤྱན་དྲང་ནས། །ཉི་མ་ལ་ཞུགས་མགོན་པོ་ཉིད་དང་ནི། །བདེ་གཤེགས་སྤྱན་དྲངས་འོད་ཀྱི་གོང་བུར་བསམ། །འོད་ཕུང་དེ་ཉིད་ཁ་དོག་ནག་པོའི་<milestone unit="page" n="242"/><milestone unit="line" n="242.1"/>ཧུ༷། །འཕྲོ་འདུའི་ཚུལ་གྱིས་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་གནག ཁེན་ཏུ་འབར་ཞིང་བརྟན་པ་ཉིད་དུ་བསྒོམ། །བཛྲ་དེ་ལས་འོད་ཟེར་རབ་འཕྲོས་པས། །རྡོ་རྗེ་ཕྲ་མོའི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །དབུ་<milestone unit="line" n="242.2"/>གསུམ་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །གྱད་ཀྱི་འདོར་ཐབས་ཡི་དྭགས་གནོན། །ཏྲི་ཤཱལ་རལ་གྲི་དབྱུག་དགྲ་སྟུ། །འབྱིན་པའི་ཕྱིར་ན་ཕྱག་བརྒྱད་པ། །ལྕགས་ཀྱུའི་མཚོན་ཆ་ཕྱག་ན་བསྣམས། །ཐོད་པ་ཤག་ཏི་<milestone unit="line" n="242.3"/>ཏོ་མ་ར། །སྡིགས་དང་ཞགས་པ་གཡོན་པ་སྟེ། །ལས་ལ་གསང་བའི་ཡུམ་གཉིས་ཀྱང་། །གཡས་གཡོན་གཉིས་སུ་བསམ་པ་ཡང་། །ལུས་དང་གྲིབ་མའི་ཚུལ་དུ་བསྒོམ། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མྱརྙ་ཀ་ཧུ༷། བེ་ཏྭ་སྙི་<milestone unit="line" n="242.4"/>ཡསྒ་རསྒ་ཧུ༷་ཧུ༷། །པདྨ་རྡོ་རྗེ་བྱིན་བརླབ་པ། །ཧུ༷་ལས་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་པ། །བ༷་ལས་པདྨར་བྱིན་བརླབས་ནས། །བརྡའ་ཡིས་བསྐུལ་བ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །ས་མ་ཡ་ཏོ༷། ས་མ་ཡ་ཏོ༷། །ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ར་ཧོ་ཧ༷། རྭ་ག་ཡུ་<milestone unit="line" n="242.5"/>མི། །་༷ ཧུ༷། ་༷ ཧུ༷། ་༷ ཧུ༷། ་༷ ཧུ༷། ་༷ ཧུ༷། རྒྱ༷ ཧུ༷། ཡབ་ཡུམ་མཁའ་ལ་ཧུ༷་བཅུ་གཉིས། །གཤིན་རྗེ་བཅུ་གཉིས་གསལ་བའི་རྩ། །འཁོར་རྣམས་བསམ་པའི་དབང་གིས་<milestone unit="line" n="242.6"/>བསྐྱེད། །སྤྱན་དྲར་བཞུགས་མཆོད་ཚུལབཞིནབྱ། །གཤིནརྗེགཤེདཔོསགསུངས་པའི་དོན། །དཔལགཤིནརྗེཟླགསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། བསྒོམ་ཁོག་གི་སྐབས་ཏེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="page" n="243"/><milestone unit="line" n="243.1"/>༄༅། །མཐུ་སྟོབས་ཀྱི་བདག་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་ཞུས་སོ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་གསུངས་པའི་དོན། །བདག་སྡུད་འདི་ཡི་དོན་ཤོད་ཅིག །བསོད་ནམས་ཚོགས་ཀྱི་ཡན་ལག་བཤད་པ་དང་། །བསྙེན་པ་དང་<milestone unit="line" n="243.2"/>ནི་ཉེར་བསྙེན་པོ། །དངོས་གྲུབ་ལེན་དང་བསྒྲུབ་པ་དང་། །འཆི་བདག་བདུད་དང་གཤིན་རྗེའི་བསྙེན་པ་དང་། །བསད་པ་ལས་ཀྱི་བསྙེན་པ་གང་ལ་བགྱི། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །གཤིན་རྗེ་གཤེད་<milestone unit="line" n="243.3"/>པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །འཆི་བདག་རྣམས་ཀྱི་བཤད་བྱ་བ། །ངས་གསུངས་པ་ལ་སེམས་ཐུད་ཅིག །དང་པོར་ཡིད་འཐད་གནས་བཙལ་ནས། །ཚ་ཚྭ་ཉེའུ་འདོན་འབུམ་ལ་<milestone unit="line" n="243.4"/>སོགས། །བསོད་ནམས་དག་པའི་ཚོགས་བསག་པ། །ཚད་མེད་བཞི་དང་ཡན་ལག་ལྔ། །བདུན་གྱིས་ཀུན་རྫོབ་སེམས་བསྐྱེད་ལ། །དོན་དམ་བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་པ། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་ངང་དུ་ཅི་རིགས་<milestone unit="line" n="243.5"/>བསྒོམ། །དེ་ལྟར་མ་རྟོགས་རྣམས་ལ་སྙིང་རྗེ་བསྐྱེད། །ཏིང་འཛིན་གཉིས་ཀྱིས་རང་རྒྱུད་དག་སྦྱངས་ནས། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡི་གེ་མུ༷་དུ་གསལ། །སྤྲོ་བསྡུས་འཇམ་དཔལ་སེམས་དཔའི་སྐུར་བསྐྱེད་དེ། །གོང་མ་ལྟ་<milestone unit="line" n="243.6"/>བུའི་ལས་དག་བྱ་བ་ནི། །བསོད་ནམས་ཚོགས་ཀྱི་ལས་དག་གོ །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་རབ་ཏུ་སེམས་ལ་ཞོག །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། བསོད་ནམས་ཚོགས་ཀྱི་ཡན་ལག་གི་སྐབས་ཏེ་བཅུ་གསུམ་<milestone unit="page" n="244"/><milestone unit="line" n="244.1"/>པའོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེས་འདི་སྐད་བརྗོད་དོ། །ཡིད་འཐད་མཚན་ལྡན་གནས་དག་ཏུ། །གོང་གི་བསོད་ནམས་ཚོགས་ལ་གནས་པ་ཡང་། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་དག་གི་མཚམས་བཅད་<milestone unit="line" n="244.2"/>ནས། །ཞི་ཁྲོ་ལ་སོགས་བསྐང་བཤགས་དག་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་སྤྲོ་བསྡུ་ཡིས། །བདག་ཉིད་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་ཀྱི་སྐུར་བསྐྱེད་ལ། །གཡོན་དུ་ཡུམ་སྐྱེད་མདུན་དུ་སྲས་མཆོག་བསྐྱེད། །གཡས་སུ་<milestone unit="line" n="244.3"/>ཡུམ་བསྐྱེད་ལ་སོགས་རབ་བྱས་ཏེ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་དང་། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ལྔ་རུ་དབང་བསྐུར་ནས། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲང་དང་། །མཆོད་བསྟོད་ལ་<milestone unit="line" n="244.4"/>སོགས་རྫོགས་པ་དང་། །བདག་ཐུགས་ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ལས་མཆོད་པའི་ལྷ་མོ་བཞི། །སྤྲོས་ཏེ་སྤྱན་དྲངས་ཕྱག་འཚལ་གཞུག་པ་དང་། །མཆོད་པ་ལ་སོགས་ལྷ་མོ་བཞིས་བྱས་ཏེ། །བཟླས་བརྗོད་བསྙེན་པའི་འཛབ་<milestone unit="line" n="244.5"/>གྲངས་དབུལ་བ་ནི། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་གནས་སུ་དག་པའི་རྟགས། །སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གཞལ་ཡས་ཁང་། །བཅ་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་ལྷ་ཡི་འཁོར། །དབྱིངས་ཉིད་གཏིང་མཐའ་མེད་པ་ལས། །སྐྱེ་འགྲོ་གཟུགས་སུ་སྣང་<milestone unit="line" n="244.6"/>བལས། །གཤེདཔོཡབདང་ཡུམ་དུ་མ་གྱུར་གང་ཡང་མེད། །དཔེར་ན་ཏིལ་འབྲུ་མར་གྱིས་གང་བ་བཞིན། །བདགཉིདཙིཀྟའིགཞལཡས་ཁང་། །རིན་ཆེན་གུར་ཕུབ་འདྲ་བ་སྲ །བདག་ཉིད་ཟླ་བའི་མཎྜལ་<milestone unit="page" n="245"/><milestone unit="line" n="245.1"/>༄༅། །བསམ། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་རྟགས། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཚོན་གང་གསལ་བར་བསྒོམ། །ཐུགས་ཀར་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་བསམ། །དེ་ཡི་བུམ་པ་དག་ལ་ཡང་། །སྔགས་ཀྱི་ས་བོན་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="245.2"/>ཧུ༷། །དེ་མཐའ་བཅུ་བདུན་བསྐོར་བར་བསྒོམ། །ལྷ་རྣམས་ཐུགས་ཀར་དེ་བཞིན་ཅི་འདྲར་བསྒོམ། །དེ་ནས་བདག་ཉིད་ཐུགས་ཀ་ནས། །སྔགས་བཟླས་ལྗགས་སྟེང་སྔགས་འཕྲོས་པས། །འདོམ་གང་ཕ་རོལ་ཕྱིན་ཚད་<milestone unit="line" n="245.3"/>དུ། །སྐུ་རྣམས་ཕྲ་མོར་གྱུར་ནས་ཀྱང་། །དེ་དག་ཞལ་ནས་གསང་སྔགས་བཟླས་པ་ལས། །འོད་ཟེར་མཆོད་པའི་ལྷ་དང་ལྷ་མོར་གྱུར། །ཕར་འཕྲོས་འཕགས་པ་རྣམས་ལ་འོད་ཟེར་ཕོག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཉིད་མཉེས་<milestone unit="line" n="245.4"/>པའི་མཆོད་པ་འབུལ། །འོད་ཟེར་དེ་དག་བདག་ལ་ཚུར་འདུས་པས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་བདག་ལ་ཐིམ་པར་བསམ། །དེ་ལྟར་བསྙེན་པ་དྲུག་འབུམ་བྱས་པ་ནི། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བའི་བསྙེན་པ་སྟེ། །ལག་ན་<milestone unit="line" n="245.5"/>རྡོ་རྗེས་རབ་ཏུ་ཟུང་། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། །ལྷ་ཡི་བསྙེན་པ་བགྱི་བའི་སྐབས་ཏེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཡིད་<milestone unit="line" n="245.6"/>འཐད་མཚན་ལྡན་གནས་དག་ཏུ། །མཎྜལ་ཆག་ཆག་ལེགས་བཏབ་ལ། །མེ་ཏོག་བྲིས་སྐུ་ལ་སོགས་བཀོད་ནས་ཀྱང་། །གོང་མ་ལྟ་བུའི་བསྙེན་པ་གསུམ་འབུམ་བཟླས་པ་ནི། །ཉེ་བའི་བསྙེན་པ་ཡིན་ཞེས་གཤེད་པོས་<milestone unit="page" n="246"/><milestone unit="line" n="246.1"/>བཤད། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། །ཉེ་བའི་བསྙེན་པའི་སྐབས་ཏེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཡིད་འཐད་མཚན་ལྡན་གནས་<milestone unit="line" n="246.2"/>དག་ཏུ །གོང་མའི་ལས་རྣམས་མཐར་ཕྱུང་སྟེ། །ཉེ་བསྙེན་ལས་ལ་གནས་ནས་ཀྱང་། །དེས་ནི་རྟགས་བཟང་མཐོང་བར་འགྱུར། །གྲུབ་པའི་རྟགས་ནི་བྱུང་བ་དང་། །ཁྱད་པར་དངོས་གྲུབ་རྫས་བསགས་ཏེ། །དམར་<milestone unit="line" n="246.3"/>སེར་བ་ཡི་འོ་མ་དང་། །མར་དང་སྦྲང་རྩི་སྦྱར་བ་དང་། །དངོས་གྲུབ་རྫས་རྣམས་བཀོད་ནས་ཀྱང་། །བདག་གི་ཐུགས་ལས་འོད་ཟེར་ཕར་འཕྲོས་པས། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །བྲིས་སྐུ་<milestone unit="line" n="246.4"/>དངོས་གྲུབ་རྫས་ལ་ཐིམ་བསམས་ཤིང་། །འབུམ་ཕྲག་གཅིག་གི་བཟླས་པ་བྱའོ། །གཡལ་དང་སྦྱིད་པ་བརྐྱང་བསྐུམ་གཉིད་ཀྱང་སྤང་། །དེ་བཞིན་སྤངས་པས་ཅི་བསམ་འགྲུབ་ཅེས་བཤད། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་<milestone unit="line" n="246.5"/>པོའི་རྒྱུད་ལས། བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོའི་སྐབས་ཏེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཉོན་ཅིག་ཟུང་ཞིག་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །ངས་གསུངས་པ་ལ་སེམས་ཐུད་<milestone unit="line" n="246.6"/>ཅིག །ཡིད་འཐད་མཚན་ལྡན་གནས་དག་ཏུ། །འབུམ་ཕྲག་གཅིག་གི་བསྙེན་པ་ཡང་། །སྔ་མའི་ལས་སུ་བྱ་བར་གསུངས། །བདག་ཉིད་གཤེད་པོའི་མཐུ་ལྡན་པས། །མདུན་གྱི་རི་རབ་བསམ་པ་དང་། །དེ་བཞིན་<milestone unit="page" n="247"/><milestone unit="line" n="247.1"/>༄༅། །གཤེགས་པའང་བསམ་བྱས་ཏེ། །བདག་གི་ཐུགས་ཀར་ཡི་གེ་ཡ། །ནག་པོ་མེ་འདྲ་འོད་འབར་བསམ། །དེ་མཐར་བཟླས་པའི་ཡིག་འབྲུས་བསྐོར་བསམ་ལ། །དེ་བཞིན་བདག་གི་ཐུགས་ཀ་<milestone unit="line" n="247.2"/>ནས། །སྔགས་ནི་རབ་ཏུ་བཟླས་པ་ལས། །འོད་འཕྲོས་ལས་ཀྱི་གཤིན་རྗེ་ལ། །དེ་ཡི་འོད་ཟེར་ཕོག་གྱུར་པས། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་ནས་དར་ཅིག་ཀྱང་། །འདུག་པའི་དབང་མེད་འོང་བར་འགྱུར། །གཤེད་པོའི་བཀའ་<milestone unit="line" n="247.3"/>ཉན་གསུང་སྡོད་བསམ། །ལས་ལ་སྦྱོར་བའི་བསྙེན་པ་སྟེ། །འཆི་བདག་ལས་ཀྱི་གཤིན་རྗེ་རྣམས། །གནས་སུ་གཏོང་བ་གཤེད་པོས་བཤད། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། འཆི་བདག་བདུད་དང་གཤིན་རྗེའི་<milestone unit="line" n="247.4"/>བསྙེན་པའི་སྐབས་ཏེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཉོན་ཅིག་ཟུང་ཞིག་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །ངས་གསུངས་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །གསད་པ་ལས་ཀྱི་བསྙེན་པ་ནི། །ཡིད་འཐད་<milestone unit="line" n="247.5"/>མཚན་ལྡན་གནས་དག་ཏུ། །གོང་གི་ལས་ལ་གནས་བྱས་ཏེ། །དེ་ཡང་འཆི་བདག་བསྙེན་པ་ནི། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་དྲིལ་བ་བཟླ་ཞེས་བཤད། །ལས་ལ་སྦྱོར་ཀའི་དུས་དེ་སྲ །སྣ་ལ་རོ་ཚས་རས་བཙལ་ཏེ། །མས་ཡར་<milestone unit="line" n="247.6"/>བགྲང་བའི་ཚེས་བརྒྱད་དམ། །ཉི་ཤུ་གཉིས་ཀྱི་ནུབ་མོ་ནི། །དུར་ཁྲོད་གླིང་ནས་རས་བླངས་ལ། །སྨེ་ཁྲག་གསུམ་དུ་བཅུག་བྱས་ལ། །འཆི་བདག་གཤིན་རྗེ་དེ་ལ་བསྟིམ། །ཡབ་ཡུམ་ལས་ལ་སྦྱོར་ཀ་ཡི། །སྔགས་འདི་<milestone unit="page" n="248"/><milestone unit="line" n="248.1"/>ཉིད་ཀྱང་རབ་ཏུ་བཟླས། །ཨོ་ས་མ་ཡ་མསྐྲུ་ཤི། །ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཀྭ་ལ་དུ་པ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བཟླས་ལ། །ཉི་ཤུ་དྲུག་གི་སྔ་དྲོ་ལ། །རོ་རས་བཀྲུ་དང་བརྒྱད་སྤྱད་བྱ། །ཉི་ཕྱེད་མན་ཆད་སྣག་ཚ་མཉེ། །དབང་དུ་བསྡུ་བའི་<milestone unit="line" n="248.2"/>སྔགས་འདི་བཟླས། །ཨོ་དུ་མརྙ་ཀ་ར་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། །ཅེས་བརྗོད། །སྣག་ཚ་མཉེ་བའི་ལས་ཟིན་ནས། །དེ་བཞིན་དགོད་ཀ་འཁོར་ལོ་བྲི། །བྲི་བ་ཟིན་ནས་ལྷར་ཕྱག་འཚལ། །བཀའ་བདེན་པ་འགྲུབ་པར་གྱུར་ཅིག་<milestone unit="line" n="248.3"/>ཅེས་བྱ། །ཡང་ན་དུར་ཁྲོད་རས་མེད་ན། །ཐོད་པ་དག་ལ་འཁོར་ལོ་བྲི། །ཨག་ཅེའི་ངོས་སུ་འཆི་བདག་གཟུགས་བྲིས་ལ། །གཟུགས་ཀྱི་སྙིང་གར་མིང་བྱང་བྲིས། །དགྲ་ཡི་མིང་རུས་ཐོད་པར་གཞུག །འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="248.4"/>དབུས་ཀྱི་ཡ་ལས་ཀྱང་། །འཆི་བདག་གཤེད་པོའི་སྐུ་རུ་བསྐྱེད། །ཕྱོགས་ཀྱི་ཡ་མ་མེ་དེ་ཁྲེ། །བཞི་ལས་གཤེད་བཞིའི་སྐུར་བསྐྱེད་པས། །བདག་གི་མདུན་དུ་རི་རབ་ལས། །གསེར་གྱི་རི་བདུན་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="248.5"/>བསམ། །བདག་ཉིད་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ཡི། །རྣལ་འབྱོར་ཆུ་བྱད་ལྡན་བྱས་ལ། །ལག་པ་གཡས་པའི་མཐེ་བོང་ཡང་ ཆང་པར་བཅུག་ལ་བེ་ཅོན་བསམ། །རི་རབ་བདག་གི་སྤྱིར་བརྡེག་སྟེ། །རི་རབ་རྒྱ་གྲམ་གས་<milestone unit="line" n="248.6"/>པར་བསམ། །དེ་བཞིན་སྔགས་འདི་རབ་ཏུ་བརྗོད། །ཨོ་ན་མོ་བུདྷ་དྷརྨ་སང་སྙེ་སྒྱ༷༷ སབོ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྲོ་དྷ་བི་ཛུ་ཡ་ཨསྣི་ཛ་ལ་ནི་ཛི་ཧྭ་བྲེ་ཏ་ཤི་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་ཅེས་བརྗོད་པས། །རི་རབ་རྒྱ་གྲམ་གཤག་བསམ་<milestone unit="page" n="249"/><milestone unit="line" n="249.1"/>༄༅། །ཞིང་། །གནས་ཀྱི་གཤིན་རྗེ་འགུགས་བསམ་ཞིང་། །ཐུགས་ཀའི་ཡི་གེ་ཡ་ནག་པོ། །ཐ་མ་དབང་སྡུད་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར་བ་ལས། འོད་ཟེར་འཕྲོས་པས་འོག་ཕྱོགས་སུ། །འཆི་བདག་གཤིན་རྗེ་གཙོ་བོ་<milestone unit="line" n="249.2"/>འཁོར། །འབུམ་ཕྲག་བཅས་ལ་འོད་ཕོག་པས། །རང་དབང་མེད་པར་དེ་བཀུག་ནས། །དེ་ལ་ཤ་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །གཏོར་མ་རྫས་ཀྱིས་མཆོད་པར་བྱ། །བྷསྡོ་འབྲུབ་ཁུང་ནང་བཅུག་ལ། །དབང་དུ་བསྡུ་བའི་<milestone unit="line" n="249.3"/>སྔགས་བཟླས་ལ། བདག་ལས་འཕྲོས་པའི་གཤེད་པོ་དང་། །གྲངས་མེད་འཕྲོས་པས་འཆི་བདག་ཚོགས། །རང་དབང་མེད་པར་བཀུག་བྱས་ཏེ། །ཐོད་པའི་ནང་དུ་བཅུག་ང་་ལ། །ཞབས་གཡས་རྡོ་རྗེའི་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="249.4"/>ཡིས། །གཟིར་བས་སྐད་ངན་འོ་དོད་འབོད། །རང་དབང་མེད་པར་དབང་དུ་བསྡུས། །བཀའ་ཉན་ཅི་གསུངས་བརྗོད་པར་བསྒོམ། །སྐྱ་རེངས་དང་པོ་ཤར་བ་ལ། །འཆི་བདག་གཤིན་རྗེ་འཁོར་བཅས་ལ། །གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="249.5"/>བྱིན་ཏེ་གཤིན་རྗེ་ཉིད། །ཕོ་ཉར་བཀྱེ་ལ་དགྲ་བོ་དགུག །ལྷ་དང་དབྲལ་ལ་སོགས་པ་བྱ། །ཉི་མ་རྩེ་ལ་ཤར་བ་དང་། །བྷསྡོ་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་སྟེང་དུ་བཞག །དེ་བཞིན་བསད་པའི་སྔགས་བཟླས་ཏེ། །བདག་<milestone unit="line" n="249.6"/>ཉིད་ཐུགས་ཀར་ཡི་གེ་ཡ། །སྔོ་ནག་གནག་ལ་འཚེར་བ་བསམ། །ཐ་མ་དྲག་སྔགས་འབྲུ་བདུན་པ། །མེ་ལྕེ་འབར་བ་འདྲ་བ་བསམ། །གསད་པ་ལས་ཀྱི་སྔགས་འདི་བཟླས། །ཨོ༷་རྒི༷༷རྨྱི༷༷བི་ཀྲི་ཏྭ་ན་ན་ཆེ་གེ་མོ་ཤ་ཏྲུ༷་ནཱ་ཤ་<milestone unit="page" n="250"/><milestone unit="line" n="250.1"/>ཡ ཧུ༷་ཕཊ། ཡ་མ་རྭ་ཛ་ས་དོ་མེ་ཡ་ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་ཀ༷་པྲ་མ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་པས། །འོད་ཟེར་བདག་ལ་ཕོག་གྱུར་པས། །རང་དབང་མེད་པར་བསྐུར་གྱུར་ནས། །གཤེད་པོ་ཡ་མ་རྭ་ཛ་བསྐུལ། །དེ་ཡིས་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="250.2"/>སྐྱོང་གཤིན་རྗེ་བསྐུལ། །དེ་ཡིས་མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་དང་། །རྡོ་རྗེ་གིང་ཕོ་གིང་མོ་དང་། །བདུད་ལ་སོགས་པ་དབང་མེད་བསྐུལ། །དེ་བཞིན་གཟས་པོ་དངོས་བཀུག་ནས། །ཐོད་པར་བཅུག་སྟེ་གནས་པ་ལས། །གསད་<milestone unit="line" n="250.3"/>བ་ལས་ཀྱི་སྔགས་བཟླས་པས། །སྟར་ཚན་རྩི་སྦུར་མི་ཆགས་བཞིན། །གང་ལ་བྱ་བ་བརླག་པར་བསམ། །དགོང་གི་དམར་ཐག་ཆད་པ་དང་། །གཤེད་ཆེན་ཡ་མ་རྭ་ཛ་ལ། ཁྲ་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་གཏོར་མ་བཤམས། །བེ་<milestone unit="line" n="250.4"/>ཅོན་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ནས་ཀྱང་། །གནག་པའི་སྤྱི་བོར་དེ་བརྒྱབ་པས། །ཚངས་པའི་རྩ་བཅད་མགོ་འཁོར་བསམ། །ཉི་ཤར་རྩེ་ནས་ལས་བརྩམས་ཏེ། །བདག་ཉིད་ཐུགས་ཀར་ཡི་གེ་ཡ། འབྲུ་བདུན་མེ་རི་འབར་བར་<milestone unit="line" n="250.5"/>བསྐོར། །གསད་པ་ལས་ཀྱི་སྔགས་འདི་བཟླས། །ཨོ་སྙི༷༷྅༷༷བིཀྲི་ཏྭ་ན་ན་ཆེ་གེ་མོ་ཤ་ཏྲུ༷་ནཱ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཡ་མེ་དོ་རུ་ཎ་ཡོ་ད་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་ཀ༷་མུ་ར་ཙ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་པས། །འོད་ཟེར་བདག་ལ་ཕོག་གྱུར་<milestone unit="line" n="250.6"/>པས། །རང་དབང་མེད་པར་བསྐུལ་ནས་ཀྱང་། །དེ་ཡིས་མྱོས་བྱེད་འབར་བ་བསྐུལ། །དེ་ཡིས་ཕྱོགསསྐྱོངགཤིནརྗེབསྐུལ། །དེ་བཞིན་མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་དང་། །གིང་བདུད་འདུག་པའི་དབང་མེད་བསྐུལ། །དེ་<milestone unit="page" n="251"/><milestone unit="line" n="251.1"/>༄༅། །བཞིན་དམིགས་པའི་དངོས་བཀུག་ནས། །འདུག་པའི་དབང་མེད་ཐོད་པར་བཅུག །གསད་པ་ལས་ཀྱི་སྔགས་བཟླས་པས། །སྟར་ཚན་རྩི་སྦུར་མི་ཆགས་བཞིན། །གང་ལ་བྱ་བ་བརླག་པར་བསམ དེ་<milestone unit="line" n="251.2"/>བཞིན་དམར་ཐག་ཆད་པ་དང་། །གཤེད་པོ་མྱོས་བྱེད་འབར་བ་ལ། །མཉེས་པའི་ཤ་ཁྲག་གཏོར་མ་སྤྱིན། །གཤེད་ལ་བཅོལ་བསྐུལ་དྲག་ཏུ་བྱ། །ཕྱག་རྒྱ་གོང་བཞིན་བཅས་ནས་ཀྱང་། །བེ་ཅོན་ལྟེ་བར་བརྒྱབ་པས་<milestone unit="line" n="251.3"/>ནི། །ལུས་བརྒྱལ་ཡིད་འཁྲུགས་འཆི་བར་བསམ། །བདག་གི་ཐུགས་ཀའི་ཡ་ནག་པོ། །དྲག་སྔགས་བདུན་གྱིས་བསྐོར་བ་ལ། །གསད་པ་ལས་ཀྱི་སྔགས་བཟླས་ཏེ། །ཨོ་སྙི༷༷ལྗོ༷༷བི་ཀྲི་ན་ན་ཤ་ཏྲུ༷་ནཱ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཡ་ད་<milestone unit="line" n="251.4"/>ཡོ་ནི་ར་ཡ་ཁྲེ་ཡ་ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་ཀ༷་རཀྟ་ཙ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། འོད་ཟེར་བདག་ལ་ཕོག་གྱུར་པས། །རང་དབང་མེད་པར་བསྐུལ་ནས་ཀྱང་། །གཤེད་ཆེན་ཨུརུ་མ་རུ་བསྐུལ། །དེ་ཡིས་ཕྱོགས་སྐྱོང་གཤིན་རྗེ་བསྐུལ། །དེ་<milestone unit="line" n="251.5"/>བཞིན་མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་དང་། །གིང་དང་གིང་མོ་བདུད་ལ་སོགས། །འདུག་པའི་དབང་མེད་བསྐུལ་བར་བསམ། །དེ་ཡི་གཟས་པ་པོ་བཀུག་ནས། །དབང་མེད་ཐོད་པར་བཅུག་པར་བསམ། །གསད་པ་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="251.6"/>སྔགས་བཟླས་པས། །སྟར་ཚན་རྩི་སྦུར་མི་ཆགས་བཞིན། །གང་ལ་བྱ་བ་བརླག་པར་བསམ། །དེ་བཞིན་དམར་ཐག་ཆད་པ་དང་། །གཤེད་ཆེན་ཨུབྱ་མ་རུ་ལ། ཁྲ་ཁྲག་མཉེས་པའི་མཆོད་པ་འབུལ། །བེ་ཅོན་མགྲིན་<milestone unit="page" n="252"/><milestone unit="line" n="252.1"/>པར་བརྒྱབ་པ་ཡི། །ཁྲག་ཙར་ལྷུག་གིས་སོང་བར་བསམ། །བདག་གི་ཐུགས་ཀར་ཡི་གེ་ཡ། །དྲག་སྔགས་འབྲུ་བདུན་བསྐོར་བ་ལ། །གསད་པ་ལས་ཀྱི་སྔགས་བཟླས་ཏེ། །ཨོ་རྒི༷༷ལྗོ༷༷བི་ཀྲི་ཏྭ་ན་ན་ཤ་ཧྲུ༷་ནཱ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="252.2"/>ཡ་སྟེ་ཡ་སྣྲོ་ནི་རྭ་མ་ཡ། །ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་ཀ༷་མྱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་པས། འོད་ཟེར་བདག་ལ་ཕོག་གྱུར་པས། །རང་དབང་མེད་པར་བསྐུལ་ནས་ཀྱང་། །དེ་ཡིས་རལ་པ་ཚར་དགུ་བསྐུལ། །དེ་ཡི་ཕྱོགས་སྐྱོང་<milestone unit="line" n="252.3"/>གཤིན་རྗེ་བསྐུལ། །དེ་བཞིན་མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་དང་། །གིང་ཕོ་གིང་མོ་བདུད་ལ་སོགས། །འདུག་པའི་དབང་མེད་བསྐུལ་བར་བསམ། །གཟས་པ་བཀུག་ནས་ཐོད་པར་བཅུག །དེ་བཞིན་གསང་བའི་སྔགས་བཟླས་<milestone unit="line" n="252.4"/>པས། །སྟར་ཚན་རྩི་སྐྲུར་མི་ཆགས་བཞིན། །གང་ལ་བྱ་བ་བརླགས་པར་བསམ། །དགོང་ཀའི་དམར་ཐག་ཆད་པ་དང་། །གཤེད་ཆེན་རལ་པ་ཚར་དགུ་ལ། ཁྲ་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་གཏོར་མ་སྦྱིན། །དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="252.5"/>བཅོལ་བསྐུལ་བྱ། །དེ་བཞིན་བེ་ཅོན་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །སྙིང་གར་བརྒྱབ་པས་སྲོག་བཅས་ནས། །དབུགས་ཀུན་ཕྱི་ལ་ཕྱུང་བར་བསམ། །གསད་པ་ནཱ་རའི་མན་ངག་འདི། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་བདག་གིས་<milestone unit="line" n="252.6"/>ཀྱང་། །ཐུགས་ཀྱི་སྒྲོམ་བུ་ཁ་ཕྱེ་ནས། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཁྱོད་ལ་བྱོས། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། གསང་བ་ལས་ཀྱི་བསྙེན་པའི་སྐབས་ཏེ་བཙྭ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་མཐུ་སྟོབས་ཀྱི་བདག་པོ་<milestone unit="page" n="253"/><milestone unit="line" n="253.1"/>༄༅། །ལག་ན་རྡོ་རྗེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཧེ་ཧེ་དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་འཇིགས་བྱེད་གཤེད། །དྲག་པོ་གསང་བའི་འཁོར་ལོ་ལ། །སྐྱོད་པའི་རྟ་དང་འབེབས་པའི་སྔགས། །སྡེབས་པའི་གྲོགས་དང་རྣོ་བའི་<milestone unit="line" n="253.2"/>རྫས། །དེ་བཞིའི་རྐྱེན་དང་མ་ལྡན་ན། །འདམ་ལ་བཏབ་པའི་ཕུར་པའམ། །ཁྲི་མུན་ནང་ནས་གཡུ་འཚོལ་འདྲ། །མཐུ་སྟོབས་བདག་པོས་འདི་སྐད་གསོལ། །སྐྱོད་པའི་རྟ་ནི་གང་ལ་བགྱི། །འདེབས་པའི་སྔགས་ནི་<milestone unit="line" n="253.3"/>གང་ལ་བགྱི། །སྡེབས་པའི་གྲོགས་ནི་གང་ལ་བགྱི། །རྣོ་བའི་ངར་ནི་གང་ལ་བགྱི། །ཡབ་ཅིག་འཇམ་དཔལ་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་འདི་སྐད་བརྗོད། །ཉོན་ཅིག་ཟུང་ཞིག་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །དྲག་པོ་<milestone unit="line" n="253.4"/>གསང་བའི་འཁོར་ལོ་ལ། །སྐྱོད་པའི་རྟ་དང་མི་ལྡན་ན། །རླུད་ནག་འཚུབས་མ་འཕྱོས་པ་འདྲ། །འདེབས་པའི་སྔགས་དང་མི་ལྡན་ན། །ནམ་མཁའ་སྤྲིན་གྱིས་འགགས་པ་འདྲ། །སྡེབས་པའི་གྲོགས་དང་མ་ལྡན་<milestone unit="line" n="253.5"/>ན། །དཔའ་བོ་གཏིང་གནོན་མེད་པ་འདྲ། །རྣོ་བའི་ངར་དང་མི་ལྡན་ན། །མཚོན་ཆ་རྩེ་མོ་རྟུལ་བ་འདྲ། །དེ་བཞིན་གྲོགས་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱི། །ལག་ན་རྡོ་རྗེས་རབ་ཏུ་ཟུང་། །བཀའ་དང་གཞུང་བཞིན་མ་ནོར་<milestone unit="line" n="253.6"/>བའི། །བསྲུང་བའི་སྡོམ་པ་མ་ཉམས་པར། །རྫས་དང་ལག་ཆ་ལྡན་པ་དང་། །བསམ་ལྡན་བཟླས་བརྗོད་སྲན་ཚུགས་ཤིང་། །དམ་ཚིག་བསྲུང་ཞིང་དྲག་ཤུལ་སྤྱོད། །ལྟ་སྤྱོད་བསྒྲུབ་པ་ལྡན་པ་ཡི། །དཔའ་རྟུལ་ཅན་གྱི་<milestone unit="page" n="254"/><milestone unit="line" n="254.1"/>རྣལ་འབྱོར་པས། །བསྟན་པ་གཉེན་པོ་བསྲུང་དོན་དུ། །དགོན་པ་ཆེན་པོ་གནས་མལ་དེར། །བྱ་བྱེད་ཟང་ཟིང་འདུ་ལོང་སྤང་། །འཚོ་བའི་ཡོ་བྱད་དཔགས་ཏེ་བསྟར། །བྱ་བ་ཐམས་ཅད་ཟིན་ནས་ནི། །བདེ་བའི་སྟན་<milestone unit="line" n="254.2"/>ལ་འདུག་ནས་ནི། །བསྐྱེད་དང་རྫོགས་པའི་རིམ་པ་དེ། །ཏིང་འཛིན་གསལ་དང་བརྟན་པ་ཡི། །ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་རྩེ་གཅིག་བྱ། །ཐུན་མོང་དམ་ཚིག་བསྲུང་ཞིང་བསྒྲུབ། །ཁྱད་པར་དམ་ཚིག་སྤྱོད་ཅིང་དོར། །བསྙེན་<milestone unit="line" n="254.3"/>བསྒྲུབ་ཕྲིན་ལས་གཞུང་བཞིན་བྱ། །ཚང་ཞིང་རྫོགས་པའི་གྲངས་བསྙེན་ལ། །འཁོར་ཞིང་ཕྱིན་པ་དུས་བསྙེན་ཡིན། །མཐོང་ངམ་ཐོས་སམ་ཉམས་སུ་ལེན། །མཚན་མའི་བསྙེན་པ་རྫོགས་པ་དང་། །ཞི་རྒྱས་གཉིས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="254.4"/>འཁོར་ལོས་མཆོད། །དབང་དྲག་གཉིས་ཀྱི་འཁོར་ལོས་མནན། །ཞི་རྒྱས་གཉིས་ཀྱི་བསྲུང་ཕན་གདགས། །དབང་དྲག་གཉིས་ཀྱིས་བསྒྲལ་བར་བྱ། །འཁོར་ལོ་གཞན་ཡང་ཅི་རིགས་པར། །དབྱེ་བསྐྲད་དགུག་སོགས་<milestone unit="line" n="254.5"/>གཞུང་བཞིན་བྱ། །གང་འདོད་ལས་དེ་བསྒྲུབ་བྱས་ན། །འཁོར་ལོའི་རྒྱུ་དང་སྣག་ཚ་དང་། །ཕྱོགས་དང་བསམ་སྦྱོར་རིམ་པ་དང་། །ཁ་དོག་སོ་སོའི་མཐུན་རྫས་ནི། །རིམ་པ་ཅན་གྱི་དེ་ཤེས་བྱ། །དེ་ལ་འཁོར་ལོ་ཞེས་<milestone unit="line" n="254.6"/>གྲགས་པ། །ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་རྣམ་གྲངས་སོ། །ངོ་བོ་སྤྱི་ཡི་མཚན་ཉིད་ནི། །རྣམ་པ་གཞན་དུ་འགྱུར་ཞིང་འགྲོ། །སོ་སོ་རང་གི་མཚན་ཉིད་ནི། །གང་ལ་བཏབ་པ་དེ་ལྟར་སྣང་། །ངེས་པའི་ཚིག་ཀྱངདེབཞིནཏེ། །རྣམ<milestone unit="page" n="255"/><milestone unit="line" n="255.1"/>༄༅། །པར་འགྱུར་ཞིང་འགྲོ་བ་དང་། །མི་འཁོར་འཁོར་ཞིང་འགྲོ་བ་དང་། །ལྟེ་བ་འཁོར་ཤིང་རྩེ་མོས་གཅོད། །དེ་ལ་གྲངས་ནི་མཐའ་ཡས་ཏེ། །མདོར་ན་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་ཤེས། །ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་པའི་འཁོར་<milestone unit="line" n="255.2"/>ལོ་དང་། །ལས་དང་སྲིད་པའི་འཁོར་ལོ་དང་། །འཇིག་རྟེན་ཕན་གནོད་བྱེད་པ་ཡི། །བྱ་བ་བསྒྲུབ་པའི་འཁོར་ལེའོ། །དཔེར་ན་མོ་འཕང་མགལ་མེ་དང་། །གློག་དང་སྒྲ་ལྡན་འཁོར་ལོ་དང་། ཁེང་རྟ་ཟོ་ཆུའི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="255.3"/>སོགས། །ལས་དང་འབྲས་བུའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་པའི་འཁོར་ལོས་ནི། །ཉོན་མོངས་གཅོད་ཅིང་སྡུག་བསྔལ་འཇོམས། །བསྒྲུབ་དང་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་ཡི། །སེམས་བསྐྱེད་པ་དང་རྒྱུད་དགྲོལ་ཞིང་། །ཡེ་<milestone unit="line" n="255.4"/>ཤེས་སེམས་མཚོན་རྣལ་གྲོལ་བྱེད། །དེ་ལས་རྣམ་པ་གཞན་དུ་ཡང་། །ཞི་དང་རྒྱས་དང་སྲུང་བ་དང་། །དགུག་དང་དབང་དུ་བྱ་བ་དང་། །དབྱེ་བསྐྲད་དགུག་དང་སྨྱོ་འབོག་དང་། །གསད་དང་གནན་པ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="255.5"/>པ། །དེ་ཡི་རྐྱེན་དང་རྩོལ་བ་དང་། །དུས་དང་ལས་ཐབས་བྱེད་པ་ཡི། །འཕེན་ཞིང་བསྐྱོད་པ་ནུས་པ་ཡི། །འཁོར་ཞིང་གཅོད་ཅིང་འབིགས་པ་དང་། །བསྣུར་དང་འཁྲུལ་ཞིང་སྡུད་པ་དང་། །གཟིར་ཞིང་གནན་ཞིང་<milestone unit="line" n="255.6"/>འབིགས་པ་དང་། །བརྡེག་ཅིང་རྣམ་པར་འཇོམས་པར་བྱེད། །ལས་དང་སྲིད་པའི་འཁོར་ལོ་ནི། །ལས་ཀྱི་འཕེན་པས་སྲིད་པར་འཁོར། །ཕྱི་ནང་རྟེན་འབྲེལ་འཇིག་རྟེན་བསྐྱེད། །ཉོན་མོངས་ལས་དང་སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="page" n="256"/><milestone unit="line" n="256.1"/>གྱི། །རྣམ་པ་གསུམ་དང་འཁོར་ཞིང་འགྲོ །འདས་དང་ད་ལྟར་གནས་པ་དང་། །འབྱུང་དང་མ་འོངས་ཕྱིས་འབྱུང་དང་། །སྐད་ཀྱི་འབྱུང་བའི་རྒྱུན་གྱིས་ན། །སྐད་ཅིག་མ་ཡི་རྒྱུན་གྱིས་འཁོར། །དེ་བཞིན་ཕྱི་རོལ་དོན་<milestone unit="line" n="256.2"/>རྣམས་ཀྱང་། །དབྱར་དགུན་སྟོན་དཔྱིད་ཟླ་བ་ལོས། །བསྐལ་པ་དུ་མ་འཁོར་ཞིང་འགྲོ། །ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་རྣམ་གྲངས་སུ། །འཁོར་ལོའི་རང་བཞིན་བསྟན་པ་ཡིན། །བདེ་གཤེགས་བཀའ་ལ་གནོད་པ་ལ། །འཆི་བདག་<milestone unit="line" n="256.3"/>འཁོར་ལོ་ནག་པོ་བྱ། །ཡི་དྭགས་གྲོང་ཁྱེར་བཅོམ་བྱས་ལ། །སྣེལ་གྲིའི་མུ་སུའི་མགོ་ཐོད་བླངས། །ཡི་དྭགས་གོས་ལ་ཁྲམ་བྲིས་ཏེ། །དབྱིབས་ནི་ཟླ་བ་ལྟ་བུ་སྟེ། །ཀུན་ནས་ཡོངས་སུ་ཟླུམ་པ་སྟེ། །རིམ་པ་གསུམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="256.4"/>ལེའུ་ཚེ་དགུ། །བཅུ་གཉིས་བཅུ་དྲུག་རྩིབས་བཅས་ཏེ། །ལེའུ་ཙེ་དགུ་དང་བཅུ་གཉིས་ལ། །བཅུ་བདུན་ལ་སོགས་སྔགས་ཀྱིས་མཛེས། །འདི་ལྟ་བུ་ཡི་འཁོར་ལོ་ནི། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་གི་བཅིངས་པ་ཡི། །ལོག་པའི་ཤེས་པ་<milestone unit="line" n="256.5"/>ལྡན་པ་དེས། །རྒྱུ་མཐུན་མཚན་མའི་འཁོར་ལོ་ལ། །མན་ངག་ཅན་གྱི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཁ་ནས་དྲག་པོའི་སྔགས་བཟླས་ཏེ། །ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་སོགས་པའི། །ལས་ཀྱི་ཤན་པའི་གོ་བཀྲམ་སྟེ། །ལྕགས་ཀྱུ་ཤག་ཏི་ཏོ་<milestone unit="line" n="256.6"/>མ་ར། །ཁ་ཊ༷་བེར་ཀ་ལ་སོགས་པས། །བརྡེག་ཅིང་འཇོམས་པར་བྱེད་པ་ནི། །འཇབ་ཅིང་རྒྱུག་ཅིང་འདེད་པ་དང་། །འཛིན་ཅིང་གསོད་པར་བསམ་པ་ཡིས། །གང་ལ་བྱ་བའི་རྣམ་ཤེས་དེ། །ལོག་པའི་སྟབས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="257"/><milestone unit="line" n="257.1"/>༄༅། །གནས་སུ་མཐོང་། །ཁྲོ་བདག་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་མྲ །བདག་ཉིད་བསམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །མཚན་མའི་མིང་རུས་བཅས་པ་ལ། །སྐེ་ཚེ་དུག་དང་ཉུང་ནག་དང་། །ཐལ་ཆེན་གུ་གུལ་ཉུང་དཀར་<milestone unit="line" n="257.2"/>གྱིས། །བྲབ་དང་གཟིར་དང་དབབ་པ་དང་། །དགུག་ཅིང་རྡོ་རྗེའི་མཚོན་གྱིས་གདབ། །སྔོན་དམར་བྱད་དུ་གཞུག་བྱས་ལ། །གའུ་ཁ་སྦྱར་ནང་དུ་གཞུག །སྨྲ་བཅད་ཞི་ཁྲོའི་སྔགས་བཟླས་པའི། །དྲག་པོའི་སྔགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="257.3"/>ཕོག་འགྱུར་ན། །གང་ལ་དམིགས་པའི་བསྒྲུབ་བྱ་དེ། །མགོ་འཁོར་པ་དང་ཁྲག་སྐྱུགས་པ། །མྱོས་པར་མྱ་ར་གདོན་མི་ཟ། །དྲག་པོའི་ལས་རྣམས་རྫོགས་པ་དང་། །མཚན་མ་མིང་རུས་བཅས་པ་རྣམས། །ཐོད་པ་ནག་<milestone unit="line" n="257.4"/>པོར་རྒྱས་བཏབ་ལ། །སྨེ་བས་བཀྲུས་པས་ཚན་ཆུས་བྱུག །མུ་ས་ལ་ཡི་གཡོགས་ཤིང་གཏུམས། །ཁ་རལ་མ་ཡི་ཞབས་མས་གྲིལ། །ཡི་དྭགས་གྲོང་ངམ་སྨེ་བརྩེག་ཁྱིམ། །མཆོད་རྟེན་འོག་གམ་ལྷ་ཁང་སྒོ། །རྒྱ་མཚོའི་<milestone unit="line" n="257.5"/>འགྲམ་མམ་ལུང་མདོ་དུ། །རྡོ་ལ་རི་རབ་གཟུགས་བྲིས་ལ། །སྟེང་དུ་ལ༷་དང་དྷི་ཡིས་མནན། །གཤིན་རྗེའི་ལག་ཏུ་གཏད་ཁྲམ་བྱ། བཟླསཔའིཚེདངབཀླགཔའིཚེ། འདྲམིནརྭག འདིའིམབབུའདིགངལསྦྱརདགོསམཤེསཔས<milestone unit="line" n="257.6"/>དཔྱད།ཐུན་ཁ་བརྒྱད་ཀྱང་བརྡབ་པར་བྱ། །སྦོས་པ་དུག་ཐུན་ལྐུགས་པ་ཁ། །ཉི་མ་དང་པོའི་ཐུན་གྱིས་མནན། །གཟེར་བ་མདའ་ཐུན་བརླ་ལ་གཟེར། །ཉི་མ་གཉིས་པའི་ཐུན་གྱིས་བྲབ། །ལྐུགས་པ་ཁྲག་ཐུན་མྱོས་པ་<milestone unit="page" n="258"/><milestone unit="line" n="258.1"/>ཕུར། །ཉི་མ་གསུམ་པའི་ཐུན་གྱིས་བྲབ། །གསང་བ་ཉུང་ནག་ས་ཡི་ཚོན། །ཉི་མ་བཞི་པའི་ཐུན་གྱིས་མནན། །མཚན་ངན་ཐོད་པ་ཁྲག་གིས་བྱུག །ཁྲག་སྣ་དུག་སྣ་སྦྱར་བྱས་ནས། ཁྲན་དམར་དུག་སྐྱོགས་དུག་ཐུན་<milestone unit="line" n="258.2"/>བཟླས། །གླེན་ལྐུགས་ཐོད་པའི་ཁ་ཐུན་ཏེ། །ལྕགས་མདའ་ལྕགས་གཞུ་མདའ་ཐུན་བཟླས། །གྲི་བོའི་ཐོད་པར་མཚོན་བརྡར་པའོ། །མཁྲིས་ནད་ཐོད་པར་ས་སེར་གསེར། །གླ་བ་གསེར་ཐུན་སྔགས་ཀྱིས་སོ། །སྦྱོ་<milestone unit="line" n="258.3"/>བའི་ཐོད་པ་ཁྲག་ཐུན་དང་། སྨྱོས་པ་ཕུར་ཐུན་བཟླས་པ་བྱ། །རབས་ཆད་ཐོད་པ་ཉུང་ཐུན་དང་། །ས་ཚོན་ཐུན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཆུ་ཤེལ་སྒྲོན་མ་རླབས་པོ་ཆེ། །ལྐུགས་པ་མོན་མོའི་ལག་གཡབས་ཀྱི། །སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="258.4"/>དམག་དཔུང་ར་མདའ་བཟློག །ཡ་མ་རྭ་ཛའི་གཡབ་ཀྱིས་གཡབ། །གསུར་དང་སྨེ་བའི་དུད་པས་བདུག །གཅེར་བུ་སྤྱི་ཚུག་ངུ་འབོད་བྱ། །མི་མཐུན་གཉེན་པོའི་ཕྱོགས་དག་ཏུ། །གཟིར་གནོན་དྲག་པོའི་མངོན་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="258.5"/>བྱ། །དྲག་པོའི་ཐུན་སྔགས་ཁ་ནས་བཟླས། །ཞུང་ཐུན་ཡ་རྦད་ན་ཐུན་ཡ་རྦད་ཕུང་ཕུརཡངཐུན་ཡ། །ཁྲག་ཐུན་ཡ་རྦད། །དང་པོ་དང་ལོ་ལོ་ཀྱི་གྱེ། །སྲོག་ལ་ཡ༷་ཡ༷་སྙིང་ལ་ཐུན། །ཁ་བརྒྱད་ཐུན་ཡང་བརྡེག་པར་བྱ། །ལྷ་<milestone unit="line" n="258.6"/>སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ལ་སོགས་པའི། །སྲིད་པའི་དམག་དཔུང་ཕབ་ནས་ནི། །དྲང་སྲོང་དམོད་པའི་སྔགས་ཟོར་དང་། །སྣ་ཚོགས་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་དང་། །ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་ལྡན་པས་བྱ། །ཁྲུ་གང་གྲུ་བཞི་ཟབས་ཡོད་<milestone unit="page" n="259"/><milestone unit="line" n="259.1"/>༄༅། །པར། །ག་བུ་རྫས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་དེ། །འབྱུང་པོའི་གཏོར་མ་གཤིན་རྗེ་ལ། །བྱིན་ལ་ལག་ཏུ་གཏད་ཁྲམ་བྱ། །རང་གི་ཡི་དམ་བསྒོམ་བྱ་ཞིང་། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གཏོར་མ་ནི། །ས་སྲོས་ཚེ་ན་ལྷོ་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="259.2"/>གཏང་། །སྒྲོལ་བའི་དྲག་སྔགས་བརྣག་པའི་ལུང་། །བསྟན་པ་བསྲུང་བ་གནན་པའི་གཏེར། །ཕྲིན་ལས་དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་མཚོན། །འཁོར་ལོ་ཐུན་སྡེབས་སྒྲོལ་བའི་འཕྱོང་། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་གཟུངས་ཤིང་<milestone unit="line" n="259.3"/>ཆོངས། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། །འཁོར་ལོ་ཐུན་སྡེབས་ཀྱི་སྐབས་ཏེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་འདི་སྐད་བརྗོད། །བསྟན་པ་སྲུང་བ་བརྣག་པའི་ལུང་། །ཐུགས་ཀྱི་མན་<milestone unit="line" n="259.4"/>ངག་སྔགས་ཟོར་མཆོག །སྒྲོལ་བའི་ཕྲིན་ལས་སྦྱོར་ཐབས་སུ། །འཁོར་ལོ་བྱད་སྡེབས་མན་ངག་འཕྱོང་། །བཀའ་ཡི་བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་ཕྱིར། །རང་སེམས་དག་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །སྙིང་རྗེ་དག་ཏུ་སྲོག་ལྟར་<milestone unit="line" n="259.5"/>བརྟེན། །བྱམས་དགའ་བཏང་སྙོམས་དེ་བཞིན་དུའོ། །མདོ་སོགས་འདོན་ཞིང་བསམ་གཏན་བྱ། ཁུན་གྱི་ཡི་དམ་རྩེ་གཅིག་པས། །བླ་མ་དག་ལ་རྟག་ཏུ་བཀུར། །དེས་ཀྱང་དཀྱིལ་འཁོར་ཚུལ་བཞིན་གཞུག །ཐེག་<milestone unit="line" n="259.6"/>ཆེན་དམ་ཚིག་སྡོམ་པ་བཤད། །རང་གི་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་བསྟེན། །སྒྲུབ་ཐབས་མན་ངག་ལེགས་པར་བླང་། །དེ་ནས་མཆོད་པ་ཆོ་ག་བཞིན། །ཉིན་རེ་དག་ཏུ་བྱས་ནས་ཀྱང་། །སྐུ་གཟུགས་དང་ཀྱང་འབད་དེ་<milestone unit="page" n="260"/><milestone unit="line" n="260.1"/>བྱ། །བདེ་བའི་སྟན་ལ་ལུས་སེམས་གཞག །སུམ་འབུམ་མི་སྐྱོའི་བར་དུ་བཟླས། །དེ་འོག་རི་རྩེར་གནས་བྱས་ལ། །རླུད་ཟ་ཞིང་ནི་བཟླས་པ་བྱ། །འབུམ་བཅུའི་མཐའ་རུ་ཕྲིན་ལས་བརྩམས། །ནམ་མཁའི་སྒྲོན་མ་<milestone unit="line" n="260.2"/>མར་དུས་ཚེ། །ཡི་དྭགས་གྲོང་བཅོམ་ཤི་གོས་ལ། །ཡི་དྭགས་འཁོར་ལོ་གདུག་པ་ཡི། །འཁོར་ལོ་གདུག་པའི་ལྟེ་བ་ལ། །རེའུ་མིག་དགུ་མི་མཚམས་བོར་ཏེ། །བཅུ་གཉིས་འཁོར་ལོ་གདུག་པའི་ནང་། །བཅུ་བདུན་ལ་<milestone unit="line" n="260.3"/>སོགས་གསང་སྔགས་དང་། །ཟླུམ་པོས་བསྐོར་བའི་ཕྱི་རིམ་ན། །སྙི༷༷སྐྱི༷༷མིང་ཡིག་དབྱངས་ཚོགས་རྣམས། །དུར་ཁྲོད་སོལ་བ་དུག་གསོལ་གྱིས། །སྲིན་མཐེབ་གུང་འཛུབ་སྦྱར་བ་ཡིས། །ཁྲུ་གང་གོས་གཉིས་རས་<milestone unit="line" n="260.4"/>མཆོག་ལ། །གདུག་པའི་ཡི་གེ་གཡས་གཡོན་བཟློག །དེ་ནང་ཆུད་པའི་སྐྱེས་བུ་གཉིས། །ཞལ་བགྲད་སྤྱན་བཟློག་འཁོར་ལོ་འཛིན། །ཕྱག་ཞབས་མགུར་ཆུ་རོ་ཉེ་བརྒྱན། །མི་སྨྲ་དབང་པོ་བསྡམས་ཏེ་བྲི། །གཉིས་སྦྱར་<milestone unit="line" n="260.5"/>རྒྱབ་ལ་རོ་ཉེ་ཡིས། །བསྡམས་པའི་ཚུལ་དུ་མཁས་པས་བྲི། །གདུག་པས་བཟུང་ཞིང་གདུགཔཟུང་གཐོདནངདུ ཡངརྭག ཐོད་ནང་དུ། །དྲིལ་བྱས་སྔོན་དམར་བྱད་ཀྱིས་བསྡམས། །གདུག་པའི་ཐོད་ནག་ལྷོས་འཕྲོ་<milestone unit="line" n="260.6"/>བྲི། །མངར་དང་ཀླུ་སྨན་རྩི་མཆོག་གིས། །མཆོད་ཅིང་སྣལ་ལ་མགུ་བར་བྱ། །གདུག་པས་བཟུང་ཞིང་ཐོད་པར་གཞུག །སྔོན་དམར་བྱད་ཐག་བཞིས་བཏབ་ལ། །བཟུང་སྟེ་ཉིན་མཚན་མ་ནོར་བཟླས། །ཁ་ནས་དྲག་<milestone unit="page" n="261"/><milestone unit="line" n="261.1"/>༄༅། །པོའི་སྔགས་བཟླས་པས། །རྡོ་རྗེ་རླུད་ལྕེ་སྦྱར་བ་ལས། །སྔོན་དམར་གདུག་པའི་རོ་ཉེའི་ཚོགས། །དུར་ཁྲོད་སོལ་བས་དུག་སོགས་སྦྱར། །ལྕགས་སམ་འུག་པའི་སྒྲོ་རྩ་ཡིས། །གསང་བའི་སྔགས་དང་<milestone unit="line" n="261.2"/>མིང་རུས་བྲི། །དུག་ཅན་ནད་ཀྱི་བསྒྲུབ་བྱ་ལ། །དུག་ལྕེ་ནག་པོས་བསྡམས་པར་བསམ། །འཆི་བདག་བཤན་པའི་ཡི་དྭགས་ཚོགས། །གཏུམ་པོ་དུག་གི་ཁ་རླངས་ཅན། །ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་སོགས་པས། །འཛབ་<milestone unit="line" n="261.3"/>ཅིང་སྐུགས་ཤིང་བཟུང་ནས་ནི། །གཤིན་རྗེ་གདུག་པའི་ཁང་པ་མྲ །དབང་མེད་ལས་ཀྱི་འཇུག་པར་བསམ། །ཧྲི༷༷སྒྲོ༷༷གདུག་པའི་སྔགས་ཀྱི་མཐར། །ཧྭ༷་དང་མིང་སྤེལ་ཨུ་ཀར་ཁུ །ཛ་གཉིས་དགུག་པའི་གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="261.4"/>བཟླས། །སྐེ་ཚེ་དུག་ཉུང་སྔགས་ཀྱིས་བྲབ། །ཟླ་བ་ནག་པོའི་མར་དུས་ཚེ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་གྲུ་གསུམ་སྟེ། །ལྕགས་ཁྲི་ནག་པོའི་སྟེང་དག་ཏུ། །ཡི་དྭགས་གདུག་པའི་ག་བུ་གཞག །ཡ་སོགས་གདུག་པའི་གསང་<milestone unit="line" n="261.5"/>སྔགས་རྣམས། །ཞི་ཁྲོ་རྫོགས་ནས་ག་བུ་དེ། །རྫ་མཁན་ས་ལ་ག་བུ་རྒྱུ། །གདུག་པའི་ག་བུ་ཤང་བའི་ཚད། །གཉིས་བྱས་ནང་དུ་རོ་ཉེ་གཉིས། །ཕྱི་ནང་གཉིས་སུ་འབུར་དུ་བྱ། །ག་བུ་དག་ལ་འཁྲིལ་པའི་ཚུལ། །མེ་ཡི་<milestone unit="line" n="261.6"/>སྨིན་མ་ག་བུ་གནག །གདུག་པའི་ཐོད་ནག་ག་བུར་གཞུག །སྔོན་དམར་གཉིས་ཀྱི་ཐི་གུས་བསྡམས། ཁྲར་ནུབ་ལྷོ་བྱང་ཕྱོགས་མཚམས་སུ། །གདུག་པ་གནས་པའི་ཡུལ་དག་ལ། །སྒོ་བལྟས་ཁྱིམ་ནས་འདོམ་གང་<milestone unit="page" n="262"/><milestone unit="line" n="262.1"/>དུ། །རྡོ་ལ་འཇིག་རྟེན་གཟུགས་བྲིས་ལ། །ས་སྒོ་ཕྱེ་ལ་ཁྱིམ་བདག་རྦད། །མཐུན་པའི་རྫས་སྤྱིན་མགུ་བར་བྱ། །ག་བུ་གདུག་པའི་སྦྱོར་བ་དེ། །ལེགས་སྦས་སྟེང་ནས་འཇིག་རྟེན་གཞུག །གང་ལ་བྱ་བའི་དུས་དང་<milestone unit="line" n="262.2"/>ལོ། །གཉེན་པོ་གང་ཤིས་མཁས་པས་དཔྱད། །ཟླ་བ་ནག་པོའི་མར་དུས་ཚེ། །དྲང་སྲོང་རྒྱུ་བའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །བྱད་སྙེམས་འཁོར་ལོའི་བཙན་དུག་སྤྱོ། །ཁྱབ་འཇུག་མཆོད་ཅིང་ཁྱིམ་བདག་རྦད། །གཅེར་བུ་སྤྱི་ཚུགས་<milestone unit="line" n="262.3"/>འོ་དོད་འབོད། །མ་ཉེས་དཔང་གཟུག་རུ་དུང་འབུད། །མི་མཐུན་གཉེན་པོའི་ཕྱོགས་དག་ཏུ། །བསོ་ཤིང་མཆོད་ཅིང་གཏད་ཁྲམ་བྱ། །ཁྱབ་འཇུག་གདུག་པའི་དམོད་པ་བོར། །ཡི་དྭགས་གདུག་པའི་སྨོན་ལམ་<milestone unit="line" n="262.4"/>གདབ། །ནཱ་ག་གདུག་པའི་དམོད་བཅོལ་བྱ། །རང་ཉིད་ལྷ་ཡི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །དཀར་པོ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་བསམ་ལ། །ས་སྒོ་བཅད་ལ་རྒྱ་ཡིས་མནན། །སྡོམ་ལ་གནས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །གཡེང་བ་མེད་པའི་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="262.5"/>གྱིས། །ཕྲིན་ལས་རྫོགས་དང་གསང་སྔགས་བཟླས། །བསྒྲུབ་བྱའི་གཟུགས་ཕུང་མ་ཞིག་པར། །གདུག་པ་སྦྲུལ་གྱི་སེམས་འདྲ་བས། །མ་ཞིག་བར་དུ་གཏང་མི་བྱ། །ཞིག་སྟེ་མངོན་དུ་གྱུར་པ་དང་། །སྤར་ཞིང་གཡོ་<milestone unit="line" n="262.6"/>བའི་ཆོ་ག་བྱ། །བསྐྱེད་དང་སྤྱན་དྲང་མཆོད་བསྐུལ་རྣམས། །བསྒོམ་རྒྱུད་མཛེས་ཐུན་ནང་དུའོ། །བླ་མའི་གདམས་ངག་དམ་པ་ཡང་། །ཡིད་ལ་ནན་ཏན་གཞག་པར་བྱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་སེམས་ལ་བཞག །དམ་<milestone unit="page" n="263"/><milestone unit="line" n="263.1"/>༄༅། །ཚིག་བསྲུང་སྡོམ་མི་ཉམས་བསྲུང་། །བཀའ་ལ་བཤད་པ་རྗེས་མཐུན་པར། །རྫས་དང་ལག་ཆ་མཐུན་བསྡེབས་ཤིང་། །རྟག་ཏུ་དུར་ཁྲོད་དགོན་པར་དགའ། །དུས་དང་ལོ་ཚིགས་དམ་བཅས་པ། །མི་<milestone unit="line" n="263.2"/>འདའ་གཞུད་ལྟར་བྱེད་པ་སྟེ། །མཚན་མ་མཐོང་དང་བཟླས་པ་རྫོགས། །རྒྱུན་གྱི་ཡི་དམ་ཆེ་བ་སྟེ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་པ། །བདེན་པ་གྲུབ་པའི་ནུས་པ་ཡོད། ཁེས་རབ་སྙིང་རྗེ་རབ་ལྡན་པའི། །དབང་ཐོབ་དམ་<milestone unit="line" n="263.3"/>ཚིག་སྲོག་ལྟར་བསྟེན། །མི་འཇིགས་དཔའ་བོ་བརྟུལ་ཞུགས་ཅན། །མན་ངག་ཡོད་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །རང་དོན་ཕྲན་ཚེགས་མ་ཡིན་པའི། །དཀོན་མཆོག་དབུ་འཕང་སྨོད་པ་དང་། །བསྟན་ལ་ཞེ་སྡང་གནོད་བྱེད་<milestone unit="line" n="263.4"/>པ། །བཀའ་གསང་སྟོན་པས་བཤད་པ་ཡི། །དྲག་པོའི་མངོན་སྤྱོད་ཟབ་མོའི་ལུང་། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་བདག་གིས་ཀྱང་། །ཐུགས་ཀྱི་སྒྲོམ་ནས་བཏོན་པ་འདི། །འཁོར་ལོ་བྱད་སྟེམས་བརྣག་པའི་ལུང་། །མན་ངག་<milestone unit="line" n="263.5"/>ཅན་གྱིས་དེ་ཤེས་བྱ། །ལས་ཀྱི་བྱ་བ་ཐུན་ཚགས་རྣམས། །མན་ངག་དོན་གྱིས་ཤེས་པར་བྱ། །ཅུང་ཟད་མི་མཐུན་མཆོད་བསྟོད་རྣམས། །ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་དག་ལས། །གསང་བ་མཛེས་ཐུན་གཞུང་ལྟར་བྱ། །དེ་<milestone unit="line" n="263.6"/>ལ་མཆོད་པ་གསུངས་པ་ནི། །མཆོད་པ་ཆེན་པོ་འདོད་ཆགས་ཆེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ཡང་པ་ཡིན། །ཚིགས་བཅད་བཅུ་དྲུག་ཐ་མ་ལ། །འཇམ་དཔལ་དཔལ་དང་ལྡན་པའི་མཆོག །འགྲོ་ལ་ཕན་པའི་གཙོ་ཆེན་<milestone unit="page" n="264"/><milestone unit="line" n="264.1"/>གྱིས། །སྨན་པར་དགོངས་ཏེ་བཞེས་སུ་གསོལ། །ཚིག་གཉིས་བཏགས་ལ་དབུལ་བར་བྱ། །བསྟོད་པ་ལ་སོགས་བྱེད་པ་ན། །དེ་བཞིན་རྩ་བ་མཚན་བརྗོད་ལས། །འདི་ལྟར་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །རྫོགས་<milestone unit="line" n="264.2"/>པའི་སངས་རྒྱས་ཨ་ལས་བྱུང་། །བདུད་སོགས་ཀུན་གྱིས་བསྟོད་བྱས་མཐར། །མཚན་གྱི་སྔགས་བརྗོད་བསྟོད་ཆེན་བྱ། །སྔགས་མཆོག་མངའ་བདག་རིག་སྔགས་རྒྱལ། །ཞེས་པ་ནས། །མ་རིག་སྒོ་ངའི་སྦུབས་འབྱེད་<milestone unit="line" n="264.3"/>པ། །སྲིད་པའི་དྲ་བ་འཇོམས་པ་པོ། །ཞེས་བསྟོད་པ་ཚིག་རྐང་དྲུག་པ་དང་། །དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞི་བསྟོད་པ་འབུལ། །ཡང་ན་འདུད་པ་ཉི་ཤུ་ནས། །མཚན་སྔགས་བརྗོད་ལ་བསྟོད་ཆུང་བྱ། །ཡང་ན་མཛེས་ཐུན་གཞུང་<milestone unit="line" n="264.4"/>བཞིན་བྱ། །བསྐལ་པ་སྦྲུལ་ནག་འཁྱིལ་ཅེས་གཏད། །འཁོར་ལོ་བྱད་སྟེམས་གསད་ཐབས་འདི། །དཀོན་མཆོག་གནོད་ཅིང་བསྟན་པ་འཇིག །མངོན་སྤྱོད་ཐུགས་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །མི་ཚིག་ཐ་སྙད་ཙམ་དུ་བརྗོད་<milestone unit="line" n="264.5"/>མི་བྱ། །ཆུ་སྲིན་མགྲིན་པར་རིན་ཆེན་ཆུད་པ་ལྟར། །ཁོང་དུ་སྦས་ཏེ་ཡོངས་སུ་བསྒྲག་པ་མིན། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོའི་ཐུགས་ཀྱི་ཡོང་བཅུད་འདི། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་རབ་ཏུ་གཟུང་ཞིང་ཉོན། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་<milestone unit="line" n="264.6"/>རྒྱུན་ལས། ཚོན་གྱི་གྲུ་གུ་སྔོན་དམར་བྱད་སྟེམས་ཀྱི་སྐབས་ཏེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡནའདསགཤིནརྗེགཤེད་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ལས་ཀྱི་བྱ་བ་གཞན་ཟིན་ནས། །དྲག་པོའི་<milestone unit="page" n="265"/><milestone unit="line" n="265.1"/>༄༅། །འཁོར་ལོ་མནན་པ་འདི། །ལག་ན་རྡོ་རྗེས་རབ་ཏུ་ཟུང་། ཤེན་ཏུ་དགོན་པའི་གནས་ཉིད་དུ། །དུར་ཁྲོད་གླིང་ནས་རས་བླངས་ཏེ །འཁོར་ལོ་རིམ་པ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །མྱ་ར་ཡ་ཡི་ལིདྷ་ཉིད། །ཇི་བཞིན་<milestone unit="line" n="265.2"/>འདོད་པའི་དབྱིབས་སུ་བཅའ། །གོང་མའི་བསྙེན་པ་རྫོགས་པ་དང་། །འཁོར་ལོ་ཐབས་ཀྱི་དམ་རྫས་དེ། །མཆོད་རྟེན་འོག་ཏུ་གནན་པར་བྱ། །བདག་ཉིད་གཤེད་པོར་བསྒོམ་བྱས་ལ། །མཆོད་རྟེན་དེ་ཉིད་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="265.3"/>ཡང་། །རི་རབ་གླིང་བཞི་ཆས་པར་བསྒོམ། །རི་རབ་ལྟོ་ན་བཞུགས་པ་སྟེ། །སྒྲོལ་བའི་ཡུམ་དང་སྦྱོར་བའི་ཡུམ། ཁྲར་དང་ནུབ་ཏུ་གནས་པར་བྱ། །བྱང་ན་སྲས་མཆོག་གནས་པར་བསྒོམ། །དེ་བཞིན་རབ་ཏུ་མནན་<milestone unit="line" n="265.4"/>ཅིང་གཟིར། །རི་རབ་ཟུར་བཞིར་ལ༷་སེར་བཞི། །དེ་ལས་གླིང་ཕྲན་བཅུ་གཉིས་བསམ། །རི་རབ་འོག་ཏུ་གཟས་པ་པོ། །གཤིན་རྗེ་རལ་པ་ཚར་དགུ་ཡིས། །ལྕགས་ཐག་སྔོན་པོས་བཅིངས་པ་དེ། །བམ་རིལ་མནན་<milestone unit="line" n="265.5"/>ནས་ལྕགས་ཕུར་ལ། །དཔག་བསམ་ཤིང་ཙམ་བཏགས་པ་སྟེ། །སྒྲ་སྒྲོགས་ཁ་ནས་ཁྲག་སྒྱུགས་གན་བུབ་ཅིང་། །མིག་རྩ་རིག་རིག་འོ་དོད་འབོད། །ཅི་མཛད་ཐོང་ཞིག་ཟེར་ཟིང་མནན་པར་བསམ། །འཁོར་ལོ་བྲི་བའི་<milestone unit="line" n="265.6"/>དུས་སུ་ཡང་། །དམིགས་པའི་མིང་དག་གཞུག་པ་ནི། །འཁོར་ལོ་ཉིད་ལ་མི་ཤོང་ཞིང་། །མི་བ་་པ་རྣམས་གུད་དུ་བྲི། །དེ་དག་བྲིས་ཏེ་གདགས་པར་བྱ། །གནས་དང་ཐབས་ནི་འདི་ཡིན་ཏེ། །ཡ་ལ་སོགས་པའི་ཡི་<milestone unit="page" n="266"/><milestone unit="line" n="266.1"/>གེ་ལྔ། །གྲ་བཞི་ཧུ༷་ཕཊ་བར་མཚམས་བཞི། །རྩིབས་ཀྱི་རེའུ་ཆ་བཅུ་གཉིས་དང་། །མཐའ་བསྐོར་མིང་བྲིས་ལེའུ་ཙེ་བརྒྱད། །དེ་དག་ཉི་ཤུ་རྩ་དགུ་ལ། །གུད་དུ་མིང་གི་མཇུག་ཏུ་ཡང་། །མུ་ར་ཡ་ཞེས་བྲིས་པའི་འཁོར་<milestone unit="line" n="266.2"/>ལོ་གཉིས། །ཁ་སྦྱར་བ་ཡི་ནང་དུ་གཞུག །འཁོར་ལོ་སྐུད་པས་སྦྲེལ་ལ་བཞག །ངན་སྔགས་བཟླས་པའི་དུས་སུ་ཡང་། །བཞི་པའི་ངན་སྔགས་ཁྲི་ཕྲག་འདོན། །དེ་དག་བཏོན་པའི་རྗེས་ལ་ཡང་། །ཡི་གེ་བཅུ་པ་ནུས་<milestone unit="line" n="266.3"/>ཚད་བཟླས། །དེ་ཚེ་མཆོད་པ་འབུལ་བ་དང་། །དེ་ཚེ་གཏོར་མ་གཏོང་བ་དང་། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ལ་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །ལས་ཀྱི་གཤིན་རྗེ་མ་མོ་རྣམས། །རཀྟ་གསོལ་ཞིང་དགུག་པའི་ཕྲིན་ལས་བྱ། །འཁོར་ལོ་སྒྲེང་པའི་<milestone unit="line" n="266.4"/>དུས་སུ་ཡང་། །གཤིན་རྗེ་དག་ལ་གཏད་པ་ནི། ཅནགྱིདངམོཀྱིཡངསྣང། འདིའིམབབུའདིགངགིཡིནམཤེ་པ་དཔྱད།རྫས་ཀྱི་མཆོད་པ་བཤམ་པ་དང་། །བདག་ཉིད་གཤེད་པོར་བསྒོམ་པ་དང་། །འཆི་བདག་དགོངས་སུ་<milestone unit="line" n="266.5"/>གསོལ་བ་དང་། །རང་གི་ལས་ཀྱི་ལྟང་བརྩི་དང་། །བསྒྲུབ་བྱའི་ཆད་པ་བརྩི་བ་དང་། །གཤིན་རྗེ་རྒྱལ་པོ་སྤྱན་དྲངས་ནས། །དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་རབ་བསྟན་ཅིང་། །དམ་ཚིག་སྙིང་པོ་རབ་ཏུ་བཟླས། །དེ་བཞིན་དམ་ལ་<milestone unit="line" n="266.6"/>མི་འདའ་དང་། །དམ་རྫས་མཆོད་པས་མཉེས་བྱེད་དང་། །ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་བཅའ་བ་དང་། །དམ་ཚིག་བསྐུལ་ཏེ་ལས་ཀྱི་གཉེར་གཏད་དང་། །མནས་བསྒགས་རྣམས་ཀྱིས་གཏད་པའི་ལས་རྫོགས་ཏེ། །འཁོར་ལོ་སྦ་<milestone unit="page" n="267"/><milestone unit="line" n="267.1"/>༄༅། །བའི་དུས་སུ་ཡང་། །གཤིན་རྗེ་དག་ལ་གཏད་པ་ནི། །དྲང་སྲོང་དམོད་པའི་སྨོན་མལ་གདབ་པར་བྱ། །དེ་ལ་མནན་རྫས་བསག་པ་ནི། །མི་ཁྲག་ར་ཁྲག་དུག་ལ་སོགས། །ཕོ་རོག་འུག་པ་པུ་ཤུད་<milestone unit="line" n="267.2"/>སྒྲོ། །སྲིན་བྱའི་སྙིང་དང་འུག་པའི་མིག །བཙོད་དང་བཙོང་ཡང་ལ་ཕུག་སྐེ་ཚེ་དང་། །གཡེར་མ་བྲ་བོ་སྒ་དང་ནས། །དེ་ལ་སྔགས་ཏེ་མནན་པའོ། །སྤྱིར་ན་གནན་པའི་ལས་བྱས་ན། །གཤེད་པོའི་དགོངས་པས་གནན་པ་<milestone unit="line" n="267.3"/>དང་། །ཕྱག་རྒྱའི་སྟོབས་ཀྱིས་གནན་པ་དང་། །གཏད་ཁྲམ་བཅུ་གཉིས་ཆོ་གས་མནན་པ་དང་། །ཡ་སྟགས་གདུག་པས་མནན་པ་དང་། །དེ་དག་རྫས་ཀྱིས་གནན་པའོ། །དྲག་པོའི་སྔགས་ཀྱིས་གནན་པ་དང་། །སྨོན་<milestone unit="line" n="267.4"/>ལམ་གདབ་ཅིང་གནན་པ་དང་། །དྲང་སྲོང་དམོད་པས་གནན་པའོ། །འདི་ནས་ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་རོལ་ན། །དཔག་ཚད་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཕ་རོལ་ན། །ཐོད་པ་ལྕགས་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ན། །ཡི་དྭགས་ཀུན་གྱི་སྡེ་དཔོན་<milestone unit="line" n="267.5"/>པོ། །མ་མོ་ཀུན་གྱི་ཚོགས་རྗེ་མོ། །གསོན་གཤིན་གཉིས་ཀྱི་ཟམ་ཁ་པ། །གསོན་པོ་སྐོས་ལ་འདེབས་པ་པོ། ཁེ་བ་རྣམས་ཀྱི་གཤིན་བུ་རྗེ། །དགེ་བ་ཅན་གྱི་ལྟང་འཛིན་ལ། །སྡིག་པ་ཅན་གྱི་ཆད་པ་མཁན། །ལེགས་<milestone unit="line" n="267.6"/>ཉེས་ཆོས་བཞིན་གཅོད་པ་ཡིས། །ཆོས རྒྱལ གཤིནརྗེཞེས བྱ་བ། །མངོན་ཤེས་རྫུ་འཕྲུལ་མཐུར་ལྡན་པས། །འཁོར་བཅས་ཁྱེད་ལ་གཏད་པར་བྱ། །དེ་དག་རབ་ཏུ་མནན་གྱུར་ན། །དེ་ཡི་ཆོ་ག་འདིར་མ་<milestone unit="page" n="268"/><milestone unit="line" n="268.1"/>བཤད། །ལག་ན་རྡོ་རྗེས་རབ་ཏུ་ཟུང་། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། འཁོར་ལོ་མནན་པའི་སྐབས་ཏེ་རྩ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་བརྗོད་<milestone unit="line" n="268.2"/>དོ། །བདག་དོན་མ་ཡིན་གཞན་དོན་ནམ། །དཀོན་མཆོག་བླ་མའི་དོན་ཆེད་དུ། །དུ་ཏྲ་གདུག་པ་ཚར་གཅད་ན། །སྔགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་ནས་འགྲུབ། །དཔེར་ན་དཔའ་བོ་སྐྱེས་བུ་ཡིས། །གཡུལ་ངོ་བཟློག་པར་<milestone unit="line" n="268.3"/>འདོད་པ་ཡིས། །གོ་དང་མཚོན་ལ་ནན་ཏན་བསྐྱེད། །དེས་ནི་གཡུལ་རྣམས་བཟློག་པར་འགྱུར། །གོ་མཚོན་མགར་ལ་རག་ལས་ཕྱིར། །དཔའ་བོས་མགར་ལ་བརྟེན་པར་བྱ། །མགར་གྱིས་རྡོ་ལ་ལྕགས་སུ་<milestone unit="line" n="268.4"/>བཞུ། །ལྕགས་ལ་གོ་དང་མཚོན་ཆ་བརྡུང་། །དེ་ནས་འཐར་ལ་ནན་ཏན་བསྐྱེད། །ཏིལ་མར་ངར་ཡང་ཡིད་འཐད་བླུད། །དེ་ནས་བརྡེག་ཐབས་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་བཞིན་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོས་ཀྱང་། །ཐོགས་མར་བླ་མ་<milestone unit="line" n="268.5"/>མཉེས་བྱའི་ཕྱིར། །རབ་ཏུ་གཅེས་དང་ཡིད་འཐད་དབུལ། །གནང་བར་དཀའ་བའི་དབང་ཡང་མནོས། །མན་ངག་གནང་ནས་སྨྱུར་ལ་བསྒྲུབ། །སྙིང་པོ་དོན་ཐབས་ལྷར་ཤེས་བྱ། །དྲུག་འབུམ་གསུམ་འབུམ་གཅིག་<milestone unit="line" n="268.6"/>འབུམ་དང་། །གཞན་ཡང་འབུམ་གཅིག་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ནས་མཁས་པས་ཕྲིན་ལས་བྱ། །དུས་དང་ཕྱོགས་ནི་མཁས་པས་བརྟག །ཁྲི་ཁྲི་བར་དུ་སྤྱི་རྒྱུག་བྱ། །ཕྲིན་ལས་དག་ལ་རྣམ་པ་གསུམ། །འཁོར་ལོ་སྦྱིན་<milestone unit="page" n="269"/><milestone unit="line" n="269.1"/>༄༅། །བསྲེག་གནན་པའོ། །དང་པོ་འཁོར་ལོའི་ལས་བྱས་ནས། །དེ་ནས་གནན་པའི་ལས་ཤེས་བྱ། །ཐ་མར་མེ་ཡི་ལས་བྱ་སྟེ། །མེ་ལྷ་བསྙེན་པས་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །དང་པོར་བསྙེན་པ་རྫོགས་ནས་<milestone unit="line" n="269.2"/>ཀྱང་། །འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལས་བྱས་ནས། །གཞུང་ལས་འབྱུང་བའི་འཁོར་ལོ་ཡི། །གནན་པའི་ལས་ཐབས་བྱས་ནས་ནི། །ཧམ་དང་བསྲེག་པའི་ལས་བཤམ་པ། །ཐབ་ཁུང་གྲུ་གསུམ་བརྩེག་པ་ལ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་<milestone unit="line" n="269.3"/>ནག་པོ་བྲི། །གཟས་པའི་ལིསྐོ་གཞག་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཧོམ་ཤིང་ཚེར་མ་ཅན། །བམ་པོ་བསྒྲེད་དང་གྲུ་གསུམ་བརྩིག །དུག་ཆུ་ཁྲག་གིས་བྱུག་པར་བྱ། །གཞན་ཡང་རཀྟའི་ཨསྙེ༷་དང་། །སྨན་ཕུད་ཏིལ་དམར་འབྲུ་<milestone unit="line" n="269.4"/>བཤོས་དང་། །མཚེ་ཐུན་ལྕགས་ཕྱེ་ཟངས་ཕྱེ་དང་། །རྡོ་ཕྱེ་དུག་ཆུ་འབྲུ་ནག་པོ། ཁྲ་ཆེན་རུས་པ་གཏུབ་པ་དང་། །དེ་དག་ལ་སོགས་མདུན་དུ་གཞག །གོས་ནག་གྱོན་ཞིང་ཐོད་ནག་བཅིང་། །རསྒའི་ཕྲེང་བ་སེར་ལ་<milestone unit="line" n="269.5"/>ཁ། །དཔྲལ་བར་མེ་ལོང་ཞིག་གི་སྟན། །རུས་སྦལ་འདུག་སྟངས་ལྷོ་ཕྱོགས་བལྟ། །ལྕགས་སམ་མི་རྐང་གཟར་བུ་ཐོགས། །དྲི་ཆེན་དྲི་ཆུ་གོས་དུམ་གྱིས། །ས་ལ་དམིགས་པའི་གཟུགས་བྱས་ལ། །སྙིང་གར་མིང་དང་<milestone unit="line" n="269.6"/>རུས་བཅས་གཞུག །གཞན་ཡང་མིང་ཡིག་མང་པོ་དང་། །མི་བསད་མཚོན་གྱིས་ལིདྷ་གཏུབ། །དུམ་བུ་རེ་དང་མིང་བྱང་རེ། ཁྲ་ཆེན་ག་་པ་རེ་སྤག་ལ། །བྲག་པོའི་སྔགས་ཀྱིས་ཁྲོས་ལ་བརྡེག །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་<milestone unit="page" n="270"/><milestone unit="line" n="270.1"/>རིམ་པ་ནི། །ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་ཚིག་བཤད་དང་། །བཅས་པའི་ཕྲིན་ལས་གཞུང་བསྲང་བྱ། །ཨོ་སྭ་བྷ་ཝ་ཤུརྙ༷༷སརྦ་དྷརྨ་སྭ་བྷ་བ་བི་ཤུརྙོ྅ཧ༷། ཆོས་རྣམས་སྟོང་པའི་རང་བཞིན་སྦྱང་། །དེ་ཡི་ངང་ནས་ང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="270.2"/>ལྷ། །ཡ་བཱརྙ་ཀ་གསལ་བསྒོམས་ཏེ། །ཞལ་དྲུག་ཕྱག་ཀྱང་བཅུ་གཉིས་ཏེ། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་གསལ་བར་བསྒོམ། །ཐབ་ཁུང་ཨེ་ལས་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །དྲག་པོ་འབར་བའི་གནས་སུ་གསལ་བར་<milestone unit="line" n="270.3"/>བསྒོམ། །ཡུགས་ས་རྡོ་ནག་ཤིང་ནག་གཙུབས་པའི་མེ། །རླུཎྜ་གཡབ་ནག་པོས་གཡབ་པའམ། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་སྤར། །མེ་ཡི་ནང་དུ་ར༷་ནག་མེ་ཡི་ལྷ། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་ནག་པོ་གསལ་བར་<milestone unit="line" n="270.4"/>བསྒོམ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་འཕྲོ་འདུས་གནས་ནས་ཀྱང་། །འོད་ཟེར་ལྕགས་ཀྱུས་ཡེ་ཤེས་མེ་ལྷ་དེ། །སྤྱན་དྲངས་གཉིས་སུ་མེད་པར་བཞུགས་པར་བསམ། །མེ་ཡི་ལྷ་ཉིད་སྔགས་འདིས་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །ཨོ་ཨསྣི་ཧ་བྱ་<milestone unit="line" n="270.5"/>ཛ༷༷། ཨསྣི་ཀ་བྱ་ཛ༷༷། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། སྐུ་མདོག་ནག་པོ་ར་སྐྱེས་ཁམ་པ་ཤོན། །ར་ལ་འཇའ་ཚོན་སྣ་ལྔ་འཁྱིལ། །ཞིང་གི་ཡ་མགལ་སྔ་རུ་ལ། །ཞིང་གི་མ་མགལ་ཕྱི་རུ་ལ། །ཞིང་གི་བགས་པས་སྒ་གཡོགས་<milestone unit="line" n="270.6"/>བགྱིས། །སྦྲུལ་ནག་གིས་ནི་གོང་རྨེད་བགྱིས། །ཕྱག་ན་དྲིལ་བུ་བགྲང་ཕྲེང་བསྣམས། །དབུ་ལ་མེ་ཡི་ཐོད་བཅིངས་ཤིང་། །མེ་དཔུང་འབར་བའི་ཀློང་ན་བཞུགས། །ཤར་ལྷོ་མཚམས་ནས་གཉིས་སུ་མེད་པར་<milestone unit="page" n="271"/><milestone unit="line" n="271.1"/>༄༅། །བཞུགས། །དེ་ནས་ཡང་ཨོ་པྲ་མོ་ཧ། པྲ་མོ་ཧ། ཞེས་པས་མེ་ཡི་མདུན་རྒྱབ་སྟ་ཟུར་བཞིར། པྲ་མོ་ཧ་སྤྱན་གསུམ་ཕྱག་བཞི་པ། གཡས་དང་པོ་ན་ཆུ་སྲིན་རྒྱལ་མཚན་བསྣམས་པ། གཡས་པར་མ་ན་ཡེ་<milestone unit="line" n="271.2"/>ཤེས་ཀྱི་མེ་མགལ་བསྣམས་པ། གཡོན་དང་པོ་ན་མེ་དར་བསྣམས་པ། ཐ་མ་གཉེར་གཉིས་དྲིལ་བུ་བསྣམས་པར་བསྒོམ། བསྐུལ་ཞིང་ཕྲིན་ལས་བཅོལ། བསྲེག་རྫས་དབུལ། ཨསྣེ་དམར་སེར་མེ་ཡི་ལྷ། ཞེས་པས་<milestone unit="line" n="271.3"/>བསྟོད། དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། འཁོར་ལོ་ཧོམ་སྦྲེལ་གྱི་སྐབས་ཏེ་རྩ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་འདི་སྐད་བརྗོད་དོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="271.4"/>པ་ཁྱོད། །དུས་ངན་ཐ་མ་བྱུང་བའི་ཚེ། །དཀོན་མཆོག་དབུ་འཕང་སྨོད་པའི་དུས། །བསྟན་པ་གཉེན་པོ་འཇིག་པ་ལ། །སྔགས་ཀྱི་ཡང་སྙིང་འཁྲུལ་འཁོར་བཤད། །སྣོད་དང་ལྡན་ལ་བསྟན་གྱུར་ན། །འཛམ་གླིང་ཉི་མ་<milestone unit="line" n="271.5"/>ཤར་བ་འདྲ། །སྣོད་མིན་ཀུན་ལ་བསྟན་གྱུར་ན། །དུས་མིན་བར་ནི་སྲོག་ཟད་སྐེམས། །སྔགས་ལ་བྱེ་བྲག་མང་བཞུགས་ཀྱང་། །རྩ་བའི་སྙིང་པོ་ལྔར་འདུས་ཏེ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་དང་། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="271.6"/>ལྔ་རུ་འདུས། །བཞི་ནི་ཉེ་བར་བསྟེན་པ་དང་། །བསྒྲུབ་དང་ལས་ལ་སྦྱོར་ལ་འཇུག ཁུན་དུ་གྲངས་ཤིང་ལས་ལ་སྦྱོར། །ལས་ལ་སྦྱོར་ཀར་འབུམ་ཕྲག་རེའོ། །གྲངས་ཏེ་རྩ་གཉིས་པ་རུ་བཤད། །ཐ་མ་ཕྲིན་ལས་སྙིང་<milestone unit="page" n="272"/><milestone unit="line" n="272.1"/>པོ་ནི། །ལས་ལ་སྦྱོར་བའི་སྔགས་ཀྱང་གདབ། །ཐུགས་ཀྱི་ཡང་ཐུགས་ཉི་མ་བཞི། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ་དུ་གསུངས། །དེ་ལ་གསུམ་གསུམ་དགུ་རུ་བཤད། །ཕྱི་ཡི་ཉི་མ་བཞི་པ་ལ། །ཡི་གེ་འབྲུ་བརྒྱད་གཡོན་དུ་<milestone unit="line" n="272.2"/>བསྐོར། །ཕྱི་ཡི་ནང་ནི་བཞི་སྙིང་དྲིལ་ལ་བསྐོར། །ཕྱི་ཡི་གསང་བར་བསྐོར་བ་ནི། །བཞི་སྙིང་དྲིལ་ལ་གཡས་སུ་བསྐོར། །ནང་ལ་གསུམ་དུ་དབྱེ་བ་ནི། །ཕྱི་ཡི་དུས་སུ་བསྐོར་བ་ནི། །ཨ་ཀོ་ཏེ་ཀ་བཅུ་བདུན་པའོ། །ནང་<milestone unit="line" n="272.3"/>གི་ནང་དུ་བསྐོར་བ་ནི། །ཡ་མ་མེ་ད་བཅུ་བདུན་པ། །གཡོན་དུ་བསྐོར་ཏེ་བཟླས་པའོ། །ནང་གི་གསང་བར་བསྐོར་བ་ནི། །ཡ་མ་མེ་ད་སྟེ་ལ་སོགས། །ཡིག་འབྲུ་བཅུ་བདུན་གཡས་སུ་བསྐོར། །གསང་བའི་གསུམ་དུ་<milestone unit="line" n="272.4"/>ཕྱེ་བ་ལས། །ཕྱི་ཡི་དུས་སུ་བསྐོར་བ་ནི། །བསྒྲུབ་པའི་དྲག་སྔགས་བཅུ་བདུན་པ། །གཡོན་དུ་བསྐོར་ཏེ་བགྲང་བའོ། །གསང་བའི་ནང་དུ་བསྐོར་བ་ནི། །གསང༷་བའི་དྲག་སྔགས་བཅུ་བདུན་པ། །གཡས་སུ་བདུན་<milestone unit="line" n="272.5"/>བསྐོར་བགྲང་བའོ། །གསང་བའི་གསང་བར་གྲངས་པ་ནི། །རྩ་བ་དམ་ཚིག་ཡང་སྙིང་ནི། །ལས་ལ་སྦྱོར་བའི་དུས་སུ་ཡང་། །གཞི་སྙིང་དྲིལ་ལ་ནུབ་མོ་བཟླས། །ཨཱོཾ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མྱརྙ་ཀ །ཨ་མུ་ཀ །ཡ་མ་རྭ་ཛ། ཨ་<milestone unit="line" n="272.6"/>མུ་ཀ །ས་དོ་མེ་ཡ། ཨ་མུ་ཀ །ཡ་མེ་དོ་སྲ ཨ་མུ་ཀ །ན་ཡོ་ད་ཡ། ཨ་མུ་ཀ །ཡ་ད་ཡོ་ནི། ཨ་མུ་ཀ །ར་ཡ་སྟེ་ཡ། ཨ་མུ་ཀ །ཡཀྟ་ཡསྣོ ཨ་མུ་ཀ །ནི་རྭ་མ་ཡ། ཨ་མུ་ཀ །ཨོ་སྙི༷༷་མི༷ ་ཀྲི་ཏྭ་ན་ན་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ས་མ་ཡ།<milestone unit="page" n="273"/><milestone unit="line" n="273.1"/>༄༅། །སྙི༷༷྅༷༷ས་མ་ཡ། རསྒ་བཛྲ་ས་མ་ཡ ས་མ་ཡ ཨོ་ཨ་་ཨནི༷མཡེ་སྟུ༷་དྷི་མ་ཨེ་སྟི། ཨོ༷་ལྷ་གི་ཤྭ་རི་མུ༷། རྩ་བ་ཉི་མ་ཤར་ལྟར་གྲངས། ཨ་བྱ་རྒོད་གཟན་ལ་བཅ་ལྟར་གྲངས། །དམ་ཚིག་ཡི་གེ་བཅུ་དྲུག་<milestone unit="line" n="273.2"/>ལ། །སྙི༷༷སྐྱི༷༷ལ་སོགས་སྔགས་རྣམས་ནི། །བཙོན་བུ་ལྕགས་སུ་བཅུག་ལྟར་གྲངས། །བསྒྲུབ་པའི་གཞི་རྩ་དམ་ཚིག་སྔགས། །གཞི་སྙིང་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བ་དང་། །དབྱངས་གྱི་ཡི་གེ་ལི་ལིའི་ཚེ། །སྐྱེས་བུ་གོ་མཚོན་བསྟར་<milestone unit="line" n="273.3"/>ལྟར་དྲངས། །ཉི་མ་བཞི་བ་གཡོན་དུ་ཉིན་བདུན་བསྐོར། །ནུབ་དྲིལ་སྔགས་སུ་ཨ་མུ་ཀ །ལྕགས་ཀྱི་གཟེར་བུ་བཏབ་ལྟར་གྲངས། །ཨ་མུ་ཀ་ཡི་ཚོ་དགུ་པ། །གསེར་གྱི་ཐོག་ཆེན་བརྒྱབ་ལྟར་གྲངས། །གཡས་སུ་བསྐོར་<milestone unit="line" n="273.4"/>དང་ཀ་བ་ཡེ། །སྐྲུ་གྲི་སོ་འདེབས་བཞིན་དུ་གྲངས། །གདགས་པ་སོ་སོའི་སྒོ་ཡི་སྔགས། །ཉིན་གྱི་ལས་སུ་དྲག་སྔགས་གྲངས། །ནུབ་མོ་དྲིལ་སྔགས་ཀ་བ་ཡེ། །མཚན་རྟགས་སྦྱར་ལ་རབ་ཏུ་བསྒྲུབ། །དེ་དག་དོན་<milestone unit="line" n="273.5"/>རྣམས་མན་ངག་སྦྱར། །ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་རྒྱུན་གྱི་སྔགས། །དེ་དག་བསྒྲུབ་པའི་དུས་སུ་ཡང་། །མི་ལུས་ཕྲ་མེན་མགོ་ཅན་རབ། །སྐྲུན་དང་བྲན་ཁོལ་ཕ་མ་དང་། །མཆོད་རྟེན་ཆེན་པོར་སྟོན་པ་དང་། །མེ་ཆེན་རྟག་ཏུ་འབར་<milestone unit="line" n="273.6"/>བ་དང་། །རྒྱ་མཛོ་དག་ལ་མི་ནུབ་རྣམས། །དེ་དག་མ་བྱུང་བར་དུ་གྲངས། །བསྒྲུབ་པའི་མཚན་རྟགས་བྱུང་བ་དང་། །སྦྱོར་ཀ་ཉི་མ་བཞི་ལ་འཇུག །ཁུག་པའི་མཚན་རྟགས་བྱུང་བ་དང་། །གཡས་སྐོར་གསད་པའི་དྲག་<milestone unit="page" n="274"/><milestone unit="line" n="274.1"/>སྔགས་དང་། །ནུབ་དྲིལ་དྲག་སྔགས་ལས་ལ་འཇུག །རྩ་བའི་ལྷ་རྣམས་མ་གྲུབ་པར། །ཕྲིན་ལས་སྔས་ཀྱང་ཆུད་ཟོས་པས། །ལྷ་གྲུབ་ནས་ནི་ལས་དག་བྱ། །ཁུགས་ནས་དེ་དག་གཡས་བསྐོར་བྱ། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་<milestone unit="line" n="274.2"/>གདོན་མི་ཟ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་གསུངས་པའི་དོན། །མ་ཁུགས་བར་དུ་གཡས་བསྐོར་ན། །ལྷ་རྣས་དྲེད་ནས་ལས་མི་འགྲུབ། །ཁུགས་ནས་གཡས་སྐོར་བྱེད་དུས་སུ། །གཡོན་བསྐོར་བྱས་ན་སྔགས་ལོག་<milestone unit="line" n="274.3"/>ནས། །རྣལ་འབྱོར་འཁོར་དུ་རྐྱེན་དུ་འགྱུར། །རོ་ལངས་ལ་འདིགངགི་སྔགསཝགསནཡངརྭགདྲག་པོའི་སྔགས་སྔས་ན། །སྔགས་པ་རང་ཉིད་འཆི་བར་བཤད། །ས་མ་ཡ་དག་མ་བསྲུངས་ན། །ཚེ་སྲོག་བར་ཆད་དག་ཏུ་<milestone unit="line" n="274.4"/>འགྱུར། །དབང་དུ་མ་འདུས་རྩེག་ལོག་ཚེ། །དབྱངས་ཀྱི་ཡི་གེ་བཟླས་པར་བྱ། །ཏིང་འཛིན་ཞེན་ན་སླར་ཚུར་གནོད། །ཆོས་ཉིད་དག་ལ་རྒྱབ་ཀྱང་གཏད། །མ་ཁུགས་པ་ལ་ཁུགས་དྲག་ན། །དྲེད་ནས་རབ་ཏུ་འགྲོ་བར་<milestone unit="line" n="274.5"/>འགྱུར། །ལྡོག་འདྲ་དམ་ཚིག་ཁུགས་ཆུད་ན། །རོ་ཁུགས་ཆེན་པོ་བྱ་བར་གསུངས། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་འདི་སྐད་གསུངས། །སྔགས་བདུན་འགྱུར་སྔགས་དག་གི་ཚད་མ་ནི། །བདག་གི་ཚད་མ་དག་ནི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="274.6"/>འཛིན། །ཡེང་ཡེང་སེང་སེང་བྱེད་ན་ཡེ་མི་འགྲུབ། །མྱོས་ཤིང་ཉིད་ཆེ་འཐིབས་པ་ན། །སྒྲིབ་པས་ཕོག་པས་བཤགས་པ་བྱ། །སྙིང་འཕྱོ་མི་དགའ་སྔགས་ནོར་དང་། །འབྲུ་ཆད་མ་ཚང་པ་རུ་བཤད། །ཚིག་ཚིག་གསལ་<milestone unit="page" n="275"/><milestone unit="line" n="275.1"/>༄༅། །ན་ཐེབ་པ་ཡིན། །དགའ་ཞིང་གསལ་ན་འགྲུབ་པ་ཡིན། །དགྲ་བོའི་ཚད་མ་བཀའ་སྩལ་པ། །མི་གོ་མི་གསལ་བྱིང་བ་ནི། །རྒྱབ་བརྟེན་ཡོད་པས་མྱུར་མི་འགྲུབ། །བདག་པས་ཁོ་དག་ཟོར་<milestone unit="line" n="275.2"/>མཐོ་ན། །བརྒྱབ་པས་མ་མོར་བསྐང་བཟློག་བྱ། །གཡག་རུ་བྱུང་ནས་གསད་ན་ལོ་རུ་འགོར། །ཏིང་འཛིན་གསལ་ཞིང་དངོས་བྱུང་ན། །ལོ་ཕྱེད་ཚུན་ཆོད་འགྲུབ་པར་བཤད། །ཏིང་འཛིན་གསལ་ཞིང་འཚིག་བྱེད་<milestone unit="line" n="275.3"/>ན། །ཟླ་བ་ཚུན་ཆད་འཆི་བར་བཤད། །དེ་ནི་མི་འགྱུར་པ་ཡི་རྟགས། །ཕྱི་མ་རྣམས་ནི་ཡིད་མི་བརྟན། །གཡོན་གྱི་དྲིལ་སྔགས་དམ་ཚིག་ཡང་སྙིང་ལས། །སྔགས་འདི་དྲིལ་ལ་བྱ་བར་བཤད། །རྩ་བ་ཡང་སྙིང་དྲུག་པོ་<milestone unit="line" n="275.4"/>དང་། །འབྲུ་དགུ་པོ་ན་སྐུ་བསྐྱེད་དང་། །དེ་དག་ཉེ་བར་བསྙེན་པའོ། །སྲོག་གི་རྩ་བ་མཇུག་སྡུད་དོ། །ཡང་སྙིང་བསྒྲུབ་དང་ལས་བསྒྲུབ་པའོ། །དབྱངས་དང་དམ་ཚིག་དེ་ཁོ་ཉིད། །ལས་དེ་གང་བྱེད་མཇུག་ལ་<milestone unit="line" n="275.5"/>གདགས། །སྦྱོ་འབོག་ལྐུགས་པ་ལྷོག་པ་དང་། །ཕོ་ལྷོག་གླང་འཐབ་གཟེར་ནད་དང་། །ཁྲག་སྒྱུག་རིམས་ནད་མཛེ་ཤུ་དང་། །ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་ཐོག་སེར་དང་། །གསོ་བསད་དབབ་བཅད་གང་བྱེད་ཀྱང་། །རྩ་བ་<milestone unit="line" n="275.6"/>དམ་ཚིག་ཡང་སྙིང་དང་། །དབྱངས་ཀྱི་ཡང་སྙིང་མཇུག་དག་ལ། །སོ་སོའ་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དང་། །ལས་གང་བྱེད་པའི་སྔགས་དག་ནི། །འབྲུ་རེ་བཏགས་པས་འགྲུབ་པར་བཤད། །ཕྱི་ནས་བསྙེན་པ་རྫོགས་པ་<milestone unit="page" n="276"/><milestone unit="line" n="276.1"/>ན། །ཉམས་སུ་ལོན་དང་གསང་རྒྱབ་དང། །སུ་ཡང་རུང་སྟེ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །བཟླས་པ་ལས་སུ་རུང་བ་དང་། །བརྡབས་ཤིང་སྤྲུགས་པས་འགྲུབ་པར་བཤད། །ཅེས་པ་གཤེད་པོས་རབ་ཏུ་བཤད། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་<milestone unit="line" n="276.2"/>པོའི་རྒྱུད་ལས། སྔགས་ཀྱི་ཡང་སྙིང་འཁྲུལ་འཁོར་གྱི་སྐབས་ཏེ་རྩ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བསད་པ་ལས་ཀྱི་ཡང་སྙིང་འདི་གསུངས་སོ། །བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བ་ཡང་། །འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་བེ་ཅོན་<milestone unit="line" n="276.3"/>བཞི། །འཁོར་ལོ་བརྒྱད་ལ་རལ་གྲི་བརྒྱད། །གོང་རས་རྡོ་རྗེ་བེ་ཅོན་དང་། །རལ་གྲི་ལ་སོགས་དགོད་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་དག་གི་རྩེ་མོ་ལ། །མུ་ར་ཡ་ཡི་མིང་དང་རུས། ཁྲུ་གསུམ་ནང་དུ་ལིདྷ་གཞག །ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་<milestone unit="line" n="276.4"/>རྫས་གཞག་པ། །ནག་པོ་དག་ལ་དུག་ཐུན་གཞག །དམར་པོ་དག་ལ་ཁྲག་ཐུན་གཞག །སེར་པོ་དག་ལ་ཉུང་ཐུན་གཞག །འཁོར་ལོ་དེ་དག་ཁ་དོག་ཀྱང་། །གྲིར་ཤིའི་ཁྲག་གིས་དམར་པོར་བྱུག །མེད་ན་ར་དཀར་<milestone unit="line" n="276.5"/>གཉའ་ནག་གི །ཁྲག་གིས་དམར་པོར་བྱུག་པར་བྱའོ། །ཡང་ན་ར་རོག་གླང་རོག་གམ། །ཁྱི་ནག་སྙིང་དཀར་ཁྲག་གིས་བྱ། །གསད་པ་ལས་ཀྱི་སྔགས་འདི་བཟླས། །ཨོ་ཐྲི་ཡ་མྱརྙ་ཀ །ཡ་མ་རྭ་ཛ་ས་དོ་མེ་ཡ། ཡ་མེ་དོ་<milestone unit="line" n="276.6"/>རུ་ཎ་ཡོ་ད་ཡ་ཡ་ད་ཡོ་ནི། ར་ཡ་སྟེ་ཡ། ཡསྟེ་ཡསྣྲོ་ནི་རྭ་མ་ཡ། དགྲ་བོའི་ཙིཀྟ་ལ་མྱ་ར་མ་ཧྲུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཤི་མཉུ་ཡ་མ་རྭ་ཛ་ཛ། ཡ་མྱརྙ་ཀ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཛ་ཛ། ཙིཀྟ་ཁར་རྦད་རྦད། བ་ཤ༷་དུ་ཙིསྟ་གུག་ལི་རྦད་རྦད། དགྲ་བོ་དྲི་<milestone unit="page" n="277"/><milestone unit="line" n="277.1"/>༄༅། །ཛ་ཛ། ཨོ་ཕྲི་མསྐྲུ་ཡ་མ་རྭ་ཛ་བེ་ཏྭ་སྙི་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི། སྙིང་ཁ་རག་ས་མ་ཡ་ཐུམ་རིལ་རྦད། ཡ་མ་རྭ་ཛ་ས་དོ་མེ་ཡ་ཁྲག་ལ་དོ་རུ་མེ་ཡ། དགྲ་བོའི་ཀླད་པ་ལ་ཧ་རེ་ཧོ་རེ་བམ་རིལ་རྦད། ཡ་མ་རྭ་ཛ་ས་དོ་མེ་ཡ།<milestone unit="line" n="277.2"/>ཡ་མེ་དོ་རུ་ཀྟ་ཡ། སྙེང་གོ་ཆོད་ཤ་ཆེ་གེ་མོ་གློ་སྙིང་རྩ་ལ་མུ་ར་ཡ་རྦད། དོ་རུ་མེ་ཡ་ཅེས་བརྡེག་གོ །གསད་པ་ལས་ཀྱི་ཡང་སྙིང་ནི། །ཡ་ད་མེ་ཡིས་གསད་དོ། །གཤིན་རྗེའི་བྱ་ཙ་ཡེ། སིདྷ་ཡེ། ཧྲི་ཏ་ཡེ། མ་མོའི། ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="277.3"/>ཡ། བྱ་ཙ་ཡ། ཧ་ལ་ཡེ། ཡི་གེ་འབྲུ་དགུ་གསད་པའི་ངན་སྔགས་འདི། །ཡང་སྙིང་གསང་བ་ནམ་མཁའི་ཐོག་དང་འདྲ། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། ཡང་སྙིང་གསང་བའི་སྐབས་ཏེ་རྩ་བཞི་<milestone unit="line" n="277.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས་འདི་སྐད་གསུངས་སོ། །ཨ་ཨུ། ཨི་སྙི། ཨུ་ཨུ། ཨེ་ཨེ། རེ་རྡི། ལི་སྙི། ཨོ་ཨོ། ཨ༷་ཨ༷༷། ཀ་ཁ་ག་ཀྟ་ང་། ཙ་ཚ་ཛ་རྙོ་ཉ། ཊ་ཐ་ཌ་རྟེ་ཎ། ཏ་ཐ་<milestone unit="line" n="277.5"/>ད་དྷ་ན། པ་ཕ་བ་བྷ་མ། ཡ་ར་ལ་ཝ། ཤ་ཥ་ས་ཧ་ཀྟ། སྔགས་ཀྱི་འཕྲུལ་འཁོར་མན་ངག་ལ། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ་དུ་བཤད། །དེ་ལ་གསུམ་གསུམ་དགུ་རུ་བཤད། །ཕྱི་ཡི་ཕྱི་ལྟར་གྲངས་པ་ནི། །ཉི་མ་དང་པོ་དག་<milestone unit="line" n="277.6"/>ལ་ཡང་། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་ས་དོ་མེ་ཡ། ཨ་མུ་ཀ༷་པྲ་མ་ཡ་དྲི་ཤ་ཀུ་རུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཉི་མ་གཉིས་པ་དག་ལ་ཡང་། །ཡ་མེ་དོ་རུ་ཎ་ཡོ་ད་ཡ། ཨ་མུ་ཀ༷་རཀྟ་ཙ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཉི་མ་གསུམ་པ་དག་ལ་ཡང་། །ཡ་ད་ཡོ་ནི་ར་ཡ་སྟེ་ཡ།<milestone unit="page" n="278"/><milestone unit="line" n="278.1"/>ཨ་མུ་ཀ༷ མུར་ཙ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཉི་མ་བཞི་པ་དག་ལ་ཡང་། ཡསྟེ་ཡསྣྲོ་ནི་རྭ་མ་ཡ། ཨ་མུ་ཀ༷་བཱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་དག་ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་ནི། །ཨཱོཾ་མཉུ་ཤི་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་སྨྱུརྙ་ཀ་ཀ་ལ་རུ་པ་དྲི་ཤ་ཀུ་རུ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་<milestone unit="line" n="278.2"/>བཟླས་ཏེ། །ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་ཉི་མ་བཞི་པའི་ཁ་སྐོང་ངོ་། །ཕྱི་ཡི་ནང་དུ་གྲངས་པ་ནི། །ཡ་མ་ར་ཛུ་ས་དོ་མེ་ཡ། ཡ་མེ་དོ་སྲ ཎ་ཡོ་ད་ཡ། ཡ་ད་ཡོ་ནི། ར་ཡ་ཁྲེ་ཡ། ཡསྟེ་ཡསྣྲོ་ནི་རྭ་མ་ཡ། གཞི་སྙིང་དྲིལ་ལ་གཡོན་དུ་<milestone unit="line" n="278.3"/>དྲང་། །ཕྱི་ཡི་གསང་བར་གྲངས་པ་ནི། ཡ་མ་ར་ནི་ཙ་ཡསྟེ་ཡ། ཡསྟེ་ཡསྣྲོ་ནི་ཡོ་ཏ་ཡ། ཡ་ཡོ་ནི་རུ་དོ་མེ་ཡ། ཡ་མེ་དོ་ས་ཛ་རྭ་མ་ཡེ། གཞི་སྙིང་དྲིལ་ལ་གཡས་སུ་བསྐོར། །ནང་གི་ཕྱི་ལྟར་གྲངས་པ་ནི། །རྩ་བ་མི་འགྱུར་<milestone unit="line" n="278.4"/>སྙིང་པོ་སྟེ། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བའི་བསྙེན་པ་ནི། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མྱརྙ་ཀ་ཧ་ན་མ་ཐ་བྷན་ཛ་ཧུ༷་ཕཊ། ནང་གི་ནང་དུ་གྲངས་པ་ནི། །ཉེ་བར་བསྒྲུབ་པ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །ལས་ལ་སྦྱོར་བའི་སྙིང་པོ་ཁྲི་ཡང་བཟླས། །ཡ་མ་མེ་ད་<milestone unit="line" n="278.5"/>སྟེ་ར་ཙ་ས་དོ་རུ་ཎ་ཡོ་ནི་ར་ཡསྣྲོ་ནི། ནང་གི་གསང་བར་དྲངས་པ་ནི། །འཔྱེ་བོའི་འགྲོས་ཞེས་བྱ་བ་དང་། །གསང་བའི་ཕྲིན་ལས་གསད་པ་ལ། ཡ་མ་སྟེ་ད་མེ་རྭ་ནི་སྣྲོ་ཡ་ར་ནི་ཡོ་ཎ་རུ་དོ་ས་ཛ་ཞེས་གཡས་སྐོར་དུ་<milestone unit="line" n="278.6"/>གྲངས་སོ། །གསང་བའི་ཕྱི་ལྟར་གྲངས་པ་ནི། །བསྒྲུབ་པའི་དྲག་སྔགས་འབྲུ་བདུན་པ། །གཡོན་དུ་འབྲུ་བདུན་གྲངས་པར་བྱ། །ཉི་མ་དང་པོ་དག་ལ་ཡང་། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་ས་དོ་མེ། །མ་རྭ་ཛ་ས་དོ་མེ་ཡ། རྭ་ཛ་ས་དོ་མེ་<milestone unit="page" n="279"/><milestone unit="line" n="279.1"/>༄༅ ཡ་མ། ཛ་ས་དོ་མེ་ཡ་མ་རྭ། ས་དོ་མེ་ཡ་མ་རྭ་ཛ། ཏོ་མེ་ཡ་མ་རྭ་ཛ་ས། མེ་ཡ་མ་རྭ་ཛ་ས་དོ། །ཉི་མ་དང་པོར་ཁྲི་ཁྲི་བཟླས། །ཉི་མ་གཉིས་པ་དག་ལ་ཡང་། །ཡ་མེ་དོ་རུ་ཎ་ཡོ་ད། །མེ་དོ་རུ་ཎ་ཡོ་ད་<milestone unit="line" n="279.2"/>ཡ། །དོ་རུ་ཎ་ཡ་ད་ཡ་མེ། །རུ་ཎ་ཡོ་ད་ཡ་མེ་དོ། །ཎ་ཡོ་ད་ཡ་མེ་དོ་རུ། །ཡོ་ད་ཡ་མེ་དོ་རུ་ཎ། །ད་ཡ་མེ་དོ་རུ་ཎ་ཡོ། །ཉི་མ་གཉིས་པར་ཁྲི་ཁྲི་བཟླས། །ཉི་མ་གསུམ་པ་དག་ལ་ཡང་། །ཡ་ད་ཡོ་ནི་ར་ཡ་སྟེ། །ད་རོ་ནི་ཡ་<milestone unit="line" n="279.3"/>ཡ་སྟེ་ཡ། །ཡོ་ནི་ར་ཡ་སྟེ་ཡ་ད། ནི་ར་ཡསྟེ་ཡ་ད་ཡོ། །ར་ཡ་སྟེ་ཡ་ད་ཡོ་ནི། ཡ་སྟེ་ཡ་ད་ཡོ་ནི་ར། སྟེ་ཡ་ད་ཡོ་ནི་ར་ཡ། །ཉི་མ་གསུམ་པར་ཁྲི་ཁྲི་བཟླས། །ཉི་མ་བཞི་པ་དག་ལ་ཡང་། །ཡསྟེ་ཡསྣྲོ་ནི་རྭ་མ། །སྟེ་ཡསྣྲོ་ནི་<milestone unit="line" n="279.4"/>རྭ་མ་ཡ། །ཡསྣོ་ནི་རྭ་མ་ཡ་སྟེ། སྣྲོ་ནི་རྭ་མ་ཡ་སྟེ་ཡ། །ནི་རྭ་མ་ཡ་སྟེ་ཡསྣྲོ། །རྭ་མ་ཡཁྲེ་ཡསྣྲོ་ནི། མ་ཡསྟེ་ཡསྣྲོ་ནི་རྭ། །ཉི་མ་བཞི་པར་ཁྲི་ཁྲི་བཟླས། །གཡོན་དུ་མགོ་གཅོད་དེ་བཞིན་བསྐོར། དང་པོའི་ནུབ་མོར་གྲངས་<milestone unit="line" n="279.5"/>པ་ནི། །ཡ་མ་མེ་ད་སྟེ་ཧི༷༷ལྗོ༷༷ཨ་མུ་ཀ༷་ཆེ་གེ་མོ་པྲ་མ་ཡ་རྦད་ཡ། ནུབ་གཉིས་པ་ལ་གྲངས་པ་ནི། རྭ་ཛ་ས་དོ་སྙི༷༷ལྟོ༷༷ཨ་མུ་ཀ༷་ཆེ་གེ་མོ་རཀྟ་ཙ་ར་ཡ་རྦད་ཡ། ནུབ་གསུམ་པ་ལ་གྲངས་པ་ནི། །རུ་ཎ་ཡ་ནི་དྷི༷༷ལྗོ༷༷ཨ་མུ་ཀ༷་ཆེ་<milestone unit="line" n="279.6"/>གེ་མོ་མུ་ར་ཙ་ཡ་རྦད་ཡ། ནུབ་བཞི་པ་ལ་གྲངས་པ་ནི། །རྭ་ཡསྣྲོ་ནི་རྙི༷༷ལྟོ༷༷ཨ་མུ་ཀ༷་ཆེ་གེ་མོ་མུ་ར་ཡ་རྦད་ཡ། གསང་བའི་གསང་བར་གྲངས་པ་ནི། །གསོད་པའི་དྲག་སྔགས་བདུན་པ་སྟེ། །གཡས་སུ་བདུན་སྐོར་གྲངས་<milestone unit="page" n="280"/><milestone unit="line" n="280.1"/>པར་བྱ། །ཡ་མ་རྭ་ནི་སྣྲོ་ཡསྟེ། །མ་རྭ་ནི་སྣྲོ་ཡ་སྟེ་ཡ། །རྭ་ནིསྣྲོ་ཡསྟེ་ཡ་མ་ནི་ཙ་ཡསྟེ་ཡ་མ་རྭ། །སྣྲོ་ཡསྟེ་ཡ་མ་རྭ་ནི། །ཡསྟེ་ཡ་མ་རྭ་ནི་སྣོ། །སྟེ་ཡ་མ་རྭ་ནི་སྣྲོ་ཡ། །ཉི་མ་གཉིས་པ་མན་ཆད་ལ། །གཡས་སུ་བསྐོར་བས་<milestone unit="line" n="280.2"/>སྟེང་ཡང་གཅོད། །གསང་བའི་གསང་བར་གྲངས་པ་ནི། །ནུབ་ནི་དང་པོར་གྲངས་པར་བྱ། །ཡ་མ་སྟེ་ད་མེ་སྙི༷༷ལྗོ༷༷ཀ་པ་ཡེ་དགྲ་བོ་པྲ་མ་ཡ་རྦད་ཡ། །ནུབ་གཉིས་པ་ལ་གྲངས་པ་ནི། རྭ་ནི་ཙ་ཡ་སྙི༷༷ལྗོ༷༷ཀ་པ་ཡེ། དགྲ་བོ་<milestone unit="line" n="280.3"/>རཀྟ་ཙ་ར་ཡ་རྦད་ཡ། ནུབ་གསུམ་པ་ལ་གྲངས་པ་ནི། །རྭ་ནི་ཡོ་ནི་སྣྲི༷༷ལྗོ༷༷ཀ་པ་ཡེ། དགྲ་བོ་མུར་ཙ་ཡ་རྦད་ཡ། ནུབ་བཞི་པ་ལ་གྲངས་པ་ནི། །རུ་དོས་ཛ་རྙི༷༷྅༷༷ཀ་པ་ཡེ། དགྲ་བོ་མུ་ར་ཡ་རྦད་ཡ། རྩ་བའི་དམ་ཚིག་ཡང་<milestone unit="line" n="280.4"/>སྙིང་ལས་ལ་སྦྱོར། གཞི་སྙིང་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བ་ནི། །གསང་བའི་གསང་བར་གྲངས་པ་ནི། །དྲག་པོ་གནམ་ཐུས་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །དུས་དང་ཚེས་དང་ལས་ཟད་དང་། །བསོད་ནམས་ཟད་དང་སྐལ་བ་ཟད། །ཡི་གེ་ཟད་<milestone unit="line" n="280.5"/>ཅེས་བྱ་བའོ། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་སུ་ན་སུ། །ག་ན་གང་ལ་བྱས་ཀྱང་རུང་། །རུ་ཁུགས་ཆེན་པོ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །དྲག་པོ་སྔགས་མཆོངས་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །བྱ་རོག་ཁུ་འཕྲིགས་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །ཉི་མ་བཞི་པའི་ལས་ལ་འཇུག །ཉི་<milestone unit="line" n="280.6"/>མ་དང་པོ་དག་ལ་ཡང་། །ཚངས་པའི་མགོ་བཅད་བསྐོར་བའི་ཕྱིར། །སྔགས་དང་བེ་ཅོན་ཕྱག་རྒྱ་བཅའ། །ཉི་མ་གཉིས་པ་དག་ལ་ཡང་། །ཁ་ནས་ཁྲག་སྒྱུགས་གཞུག་པའི་ཕྱིར། །སྔགས་དང་ལུས་བྲལ་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="page" n="281"/><milestone unit="line" n="281.1"/>༄༅། །བཅའ། །ཉི་མ་གསུམ་པ་དག་ལ་ཡང་། །ཙིསྟ་གཟེར་དུ་གཞུག་པའི་ཕྱིར། སྔགས་དང་སྙིང་གཤག་ཕྱག་རྒྱ་བཅའ། །ཉི་མ་བཞི་པ་དག་ལ་ཡང་། །གཟུགས་ཕུང་བརླག་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །མུ་ར་ཡ་ཉིད་<milestone unit="line" n="281.2"/>གདོན་མི་ཟ། །སྔགས་དང་འཁོར་འོའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅའ། །རང་རང་དྲག་པོའི་སྔགས་རྒོད་ལ། །དད་པ་དག་ལ་ལྷ་བསྙེན་པ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བསྙེན་པས་བསྙེན། །ཁུགས་པའི་རྟགས་རྣམས་བྱུང་བ་དང་། །གཟས་<milestone unit="line" n="281.3"/>པ་དགུག་པའི་ལས་བྱས་ཏེ། །ཉི་མ་དང་པོ་དག་ལ་ཡང་། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་ས་དོ་མེ་ཡ། །ཆེ་གེ་མོ་ནི་ཨུ་ཀཁོ་ཡ་ཧུ༷་ཛ། ཉི་མ་གཉིས་པ་དག་ལ་ཡང་། །ཡ་མེ་དོ་རུ་ཎ་ཡོ་ད་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཨུ་ཡུརྟོ་ན་ཨུ་ཀཁོ་ཡ་ཧུ༷་ཛ། ཉི་མ་<milestone unit="line" n="281.4"/>གསུམ་པ་དག་ལ་ཡང་། །ཡ་ད་ཡོ་ནི་ར་ཡ་ཁྲེ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཏྲིལྷུཡང་དྲི་མ་ཨུ་ཀཁེ་ཡ་ཧུ༷་ཛུ། ཉི་མ་བཞི་པ་དག་ལ་ཡང་། །ཡཀྟ་ཡསྣྲོ་ནི་རྭ་མ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་དུ་པ་སྐརྙ་ཨུ་ཀཁོ་ཡ་ཧུ༷་ཛ། དེ་ནས་དབྱེ་བའི་ལས་བྱ་སྟེ། །ཉི་<milestone unit="line" n="281.5"/>མ་དང་པོ་དག་ལ་ཡང་། །སྲོག་ལྷ་དག་དང་དབྱེ་བར་བྱ། །བྱ་རོག་འུག་པའི་གུང་རུ་ལ། །མུ་ར་ཡ་ཡི་མིང་རུས་བསྐྱོན། །གུ་གུལ་དུད་པས་བདུག་བྱ་ཞིང་། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་ས་དོ་མེ་ཡ་དེ་བ་ཤག་སྲོག་གི་ལྷ་དང་ཕྱིས་<milestone unit="line" n="281.6"/>ཤིག །གཉིས་པ་དག་ལ་ཕོ་ལྷ་དང་། །གསུམ་པ་དག་ལ་ཡུལ་ལྷ་དང་། །བཞི་པ་དག་ལ་དགྲ་ལྷ་དང་། །ལྷ་རྣམས་དག་ལ་ཕྱ་ཞེས་བྱའོ། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་སྔགས་ཀྱིས་ཀྱང་། །ཉུང་དཀར་དག་ལ་སྔགས་ཤིང་<milestone unit="page" n="282"/><milestone unit="line" n="282.1"/>བརྡེག །ཡ་མུརྙ་ཀ་གསལ་བསྒོམས་ལ། །ཕུར་བུ་དག་གིས་བརྡེག་པར་བྱ། །ཨཱོཾསྣྲ་མུ་ར་ཡ་དུ་ཡ་མ་སྙིང་ཡ་མ་ཁྲག་ཚལ་པ། བ༷་རིལ་དུམ་བུ་དུམ་བུ་གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་དེ་བ་ཀུ༷་ཁུག་དགྲ་བོ་མྱ་ར་ཡ་ཛ། ཨོརྣ་མ་ར་ནི་ཧྲི་<milestone unit="line" n="282.2"/>ད་ཡ་ན་ཏ་ཀི་རྭ་ཙ་བེ་ཏྭ་སྙི་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་སྙིང་མགོ་ཆོད། རྩལ་ཞེན་ཁྲག་ལ་མགོ་ཆོད། ཁྲག་ལ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་བ༷་རིལ་རྦད། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་ས་དོ་མེ་དུ་ན་སྨྱོ། ཡ་མེ་དོ་རུ་མེ་ཡ། ཡ་ད་ཡོ་ནི། སྙིང་ལ་སྟེ་ཡ་མེ། བ༷་རིལ་རྦད<milestone unit="line" n="282.3"/>རབ་ཏུ་ཁྲོས་ཏེ་ཕུར་པ་བརྡེག །གང་ལ་བྱ་བ་ཐོགས་མེད་ཀྱིས། །མཐུ་སྟོབས་བདག་པོས་རབ་ཏུ་ཟུང་། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། འཁྲུལ་འཁོར་མན་ངག་གི་སྐབས་ཏེ་རྩ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="282.4"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་མཐུ་སྟོབས་ཀྱི་བདག་པོ་དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །ཉོན་ཅིག་ཟུང་ཞིག་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཁྱོད། །ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཀ་བཞི་གདུང་བརྒྱད་འདིས། །མ་ནོར་བཟླས་ན་ཅི་<milestone unit="line" n="282.5"/>ཡང་འགྲུབ་པར་ངེས། །ཡ་མ་རྭ་ཛའི་སྙིང་པོ་ཀ་བ་གཅིག་པ་ནི། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་ས་དོ་མེ་ཡ། མྱོས་བྱེད་འབར་བའི་སྙིང་པོ་ཀ་བ་གཉིས་པ་ལ། །ཡ་མེ་དོ་རུ་ཎ་ཡོ་ད་ཡ། ཨུརུ་མ་རུའི་སྙིང་པོ་ཀ་བ་གསུམ་པ་ལ། །ཡ་ད་ཡོ་<milestone unit="line" n="282.6"/>ནི་ར་ཡ་སྟེ་ཡ། རལ་པ་ཚར་དགུའི་སྙིང་པོ་ཀ་བ་བཞི་པ་ལ། །ཡསྟེ་ཡསྣྲོ་ནི་རྭ་མ་ཡ། དེ་ནི་འདེགས་པའི་ཀ་བ་བཞི་པ་སྟེ། །ཚངས་པའི་མགོ་དང་མགྲིན་པ་དང་། །ལུས་དང་ལྟོ་བ་བཞི་ནས་འདེགས། །ཡང་ན་ཡན་<milestone unit="page" n="283"/><milestone unit="line" n="283.1"/>༄༅། །ལག་བཞི་ནས་འཇོམས། །གདུང་བརྒྱད་རླག་བྱེད་འཇོམས་པའི་ལས། །རྩ་ཆེན་བརྒྱད་དང་རྣམ་ཤེས་བརྒྱད། །དེ་དག་རིམ་གྱིས་འཇོམས་པར་བྱེད། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་ས་དོ་མེ་ཡ། ཡ་མེ་དོ་རུ་ཎ་ཡོ་ད་ཡ། ཡ་<milestone unit="line" n="283.2"/>ད་ཡོ་ནི་ར་ཡསྟེ་ཡ། ཡསྟེ་ཡསྣྲོ་ནི་རྭ་མ་ཡ། ཞེས་པ་ཀ་བཞི་གདུང་བརྒྱད་དོ། །གདུང་རེ་ལ་ཡང་ཀ་ཆེན་བཞི། །རྩ་རླུད་བཞི་དང་རྩ་ཆེན་བཞི། །ཀ་བཞི་རྩ་རླུང་བཞི་ཡང་འཇོམས། །གདུང་བརྒྱད་རྩ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱང་<milestone unit="line" n="283.3"/>འཇོམས། ཡ་མྱརྙ་ཀ །ཡ་མ་རྭ་ཛ། ས་དོ་མེ་ཡ། ཡ་མེ་དོ་མྲ ཎ་ཡོ་ད་ཡ། ཡ་ད་ཡོ་ནི། ར་ཡ་སྟེ་ཡ། ཡསྟེ་ཡསྒོ ནི་རྭ་མ་ཡ། ཡ་ལ་སོགས་པ་བཅུ་གཉིས་ནི། །ཡ་བཱརྙ་ཀ་ཡབ་ཡུམ་གཉིས། །ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་ཡི་སྙིང་<milestone unit="line" n="283.4"/>པོ་ཡིན། །ཕྱི་མ་ལྷ་གཞན་སྙིང་པོ་སྟེ། །ཡིག་འབྲུ་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་ནི། །འཕྲུལ་གྱི་ཡིག་འབྲུ་སུམ་ཅུ་གཉིས། །ཡ་སྩོགས་བརྒྱད་པ་ཞེས་ཀྱང་གྲགས། །ཚོགས་བརྒྱད་འཇོམས་པའི་ཕུང་སྲི་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཡི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="283.5"/>དང་། །འཇིགས་བྱེད་ལྷ་སྲིན་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་སྟེ། ཤེན་ཏུ་གསང་བར་གཤེད་པོས་བཤད། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། ཀ་བཞི་གདུང་བརྒྱད་ཀྱི་སྐབས་ཏེ་རྩ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་<milestone unit="line" n="283.6"/>ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས། ཐུགས་གསང་བ་འབྲུ་ཤག་གྲོང་ཁྱེར་འདི་གསུངས་སོ། །ཡ། མ། རྭ། ཛ། ས། ད། མེ། ཡ། ཡ། མེ། དོ། སྲ ཎ། ཡོ། ད་། ཡ། ཡ། ད། ཡོ། ནི། ར། ཡ། སྟེ། ཡ། ཡ། སྟེ། ཡ།<milestone unit="page" n="284"/><milestone unit="line" n="284.1"/>སྨནི།རྭ།མ།ཡ།ཡ།མ།རྭ།ཛ།ས།དོ།མེ།ཡ།ཡ།མེ།དོ།སྲཎ།ཡོ།ད།ཡ།ཡ།ད།ཡོ།ནི།ར།ཡ།ཁྲེ།ཡ།ཡ།སྟེ།ཡ།སྒོནི།རྭ།མ།ཡ།ཡ།མ།རྭ།ཛ།ས།དོ།མེ།ཡ།ཡ།མེ།<milestone unit="line" n="284.2"/>དོ། སྲ ཎ། ཡོ། ད། ཡ། ཡ། ད། ཡོ། ནི། ར། ཡ། སྟེ། ཡ། ཡ། སྟེ། ཡ། སྒོ ནི། རྭ། མ། ཡ། ཡི་གེ་གཤིན་རྗེའི་འབྲུ་ཤག་སྟེ། །ཡི་གེ་གཤིན་རྗེའི་འབྲུ་ཤག་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་རབ་ཏུ་ཟུང་། །འཇམ་དཔལ་<milestone unit="line" n="284.3"/>ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། འབྲུ་ཤག་གྲོང་ཁྱེར་གྱི་སྐབས་ཏེ་རྩ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཉོན་ཅིག་ཟུང་ཞིག་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="284.4"/>འཛིན། །ངས་གསུངས་པ་ལ་སེམས་ཐུད་ཅིག །ལྔ་བརྒྱ་དུས་ཀྱི་ཐ་མ་ལ། །བསྟན་པ་འཛིན་སྐྱོང་བསྲུང་དང་གསུམ། །བསྟན་པ་བཤིགས་པའི་དགྲ་དེ་ལ། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་མཐར་བྱ་བ། །དུས་ནི་རང་བྱུང་དགྲ་ལ་<milestone unit="line" n="284.5"/>བྱ། །དུས་དང་ཁམས་དང་གྱུར་པ་དང་། །རང་བྱུང་དོན་དེ་བཞི་རུ་འདོད། །དེ་ལ་བསྐུལ་བ་རྣམ་བཞི་བྱ། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་དང་། །བསྐུལ་བའི་དོན་དེ་བཞི་རུ་འདོད། །དེ་ཡི་སྔོན་དུ་བསྙེན་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="284.6"/>བྱ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་སོང་ནས་བསྐུལ་བ་ནི། །འཁོར་ལོ་དང་ནི་ལིསྐོ་དང་། །ཉིམདངནིགཤིནརྗེདང། །གསང་སྔགས་དང་ནི་ཏིང་འཛིན་དག་དང་དྲུག །འཁོར་ལོ་ལ་ཡང་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ་<milestone unit="page" n="285"/><milestone unit="line" n="285.1"/>༄༅། །དུ་འདུས། །འཁོར་ལོ་དེ་དག་རེ་རེ་ལ། །བྲི་དང་སྒྲ་དང་ལས་དང་ནི། །རང་གི་ངོ་བོ་དག་དང་ལྔའོ། །དེ་བཞིན་ལིདྷ་དག་ལ་གསུམ། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ་དུ་འདུས། །ལིསྐོ་དེ་དག་རེ་རེ་ལ། །རྒྱུ་དང་<milestone unit="line" n="285.2"/>བཅའ་དང་སྒྲ་དང་ལས། །རང་གི་ངོ་བོ་དག་དང་ལྔའོ། །དེ་བཞིན་སྔགས་ལ་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ་དུ་འདུས། །དེ་བཞིན་དྲག་སྔགས་རེ་རེ་ལ། །རྒྱུ་དང་བཏུ་དང་ལས་སྔགས་དང་། །བཟླས་དང་ང་<milestone unit="line" n="285.3"/>རོ་སྒྲ་དང་ལས། །ཉི་མ་ལ་ཡང་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ་དུ་འདུས། །ཉི་མ་དེ་དག་རེ་རེ་ལ། །རང་གི་ངོ་བོ་རྒྱུ་དང་གནས། །སྒྲ་དང་ལས་དེ་རྣམ་པ་ལྔའོ། །གཤིན་རྗེ་ལ་ཡང་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །ཕྱི་ནང་<milestone unit="line" n="285.4"/>གསང་བ་གསུམ་དུ་འདུས། །གཤིན་རྗེ་དེ་དག་རེ་རེ་ལ། །རང་གི་ངོ་བོ་རྒྱུ་དང་སྒྲ། །གནས་དང་ལས་ཏེ་ལྔ་རུ་བསྟན། །གཤིན་རྗེ་དེ་དག་གནས་པས་ན། །གཤིན་རྗེའི་གྲོང་ཁྱེར་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །གྲོང་ཁྱེར་དེ་རུ་སེམས་<milestone unit="line" n="285.5"/>ཅན་ཀུན། །ཁྲི་དང་དགུག་དང་གནས་པས་ན། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་གནས་ས་ཡིན། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ་དུ་འདུས། །གསུམ་པོ་དེ་དག་རེ་རེ་ལ། བྱིན་བརླབ་བཟླས་པ་ཏིང་<milestone unit="line" n="285.6"/>འཛིན་དང་། །ངོ་བོ་རྒྱུ་དང་ལས་དང་སྒྲ། །དེ་དག་རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་འདོད། །ཕོ་དངམོཡིམཚནཉིདཀྱང། །གཡས་དང་གཡོན་གྱི་བྱེ་བྲག་གིས། །འགྲོ་བའིཆོསབཞིནགཅོདཔརབྱེད། །དྲག་པོའི་ངན་སྔགས་ཕུང་<milestone unit="page" n="286"/><milestone unit="line" n="286.1"/>བྱེད་འདི། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་རབ་ཏུ་བསྔགས། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་རབ་ཏུ་ཟུང་། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། ནག་པོ་གསལ་བྱེད་སྒྲོན་མའི་སྐབས་ཏེ་རྩ་བརྒྱད་པའོ།། །།གཤིན་རྗེ་གཤེད་<milestone unit="line" n="286.2"/>ཀྱིས་གསུངས་པའི་དོན། །ཉོན་ཅིག་ཟུང་ཞིག་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །གསང་བར་བརྒྱུད་དུ་བརྣག་པའི་ལུང་། །དོན་གཉིས་དག་ཏུ་ཤེས་པར་བྱ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་དང་ནི་ཕྲིན་ལས་སོ། །བསྙེན་པ་ལ་ཡང་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །་སྔོན་<milestone unit="line" n="286.3"/>དུ་འགྲོ་བའི་ཆོ་ག་སྟེ། །བསོད་ནམས་བསག་པར་བསྟན་པ་དང་། །བསྙེན་པ་དངོས་ཉིད་བསྟན་པའོ། །ཐབས་དང་དགོས་པ་རྣམ་གཉིས་ཀྱིས། །བསོད་ནམས་བསགས་པའི་ཆོ་གར་འདོད། །ངོ་བོ་དབྱེ་བ་ངེས་<milestone unit="line" n="286.4"/>པའི་ཚིག །དགོས་ཆེད་རྣམ་པ་བཞི་ཡིན་ནོ། །བསྙེན་པའི་དབྱེ་བ་བསྟན་པ་ཡིན། །བསྒྲུབ་པ་ལ་ཡང་བཅུ་གཉིས་ཏེ། །གནས་དང་བརྟུལ་ཞུགས་མཚན་མ་གཞག །མཆོད་རྫས་གཞག་དང་དངོས་གྲུབ་རྟེན། །དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="286.5"/>ཏིང་འཛིན་འཕྲོ་འདུ་དང་། །གྲུབ་པའི་རྟགས་དང་བླང་བའི་ཐབས། །བར་དུ་གཅོད་པའི་བགེགས་དང་ནི། །སྒྲུབ་པའི་དུས་དང་སྤོགས་པའི་ཐབས། །སྤོགས་པ་ཆེན་པོའི་ཆོ་ག་སྟེ། །དྲག་ཤུལ་ཏིང་འཛིན་བཅུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="286.6"/>ཀྱིས། །དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཆོ་གར་འདོད། །ཕྲིན་ལས་དག་ལ་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །འཁོར་ལོ་བསྐོར་དང་གནན་བསྲེག་པའོ།། དུས་དང་གང་ཟག་བསྐོར་བའི་གནས། །ངོ་བོ་དབྱེ་བ་ངེས་པའི་ཚིག །འཁོར་ལོ་རྒྱུ་རྐྱེན་<milestone unit="page" n="287"/><milestone unit="line" n="287.1"/>༄༅། །མཐུན་པའི་དཔེ། །སྒྲུབ་བྱེད་གྲོགས་དང་མ་གྲུབ་སྐྱོན། །གྲུབ་པའི་ཐབས་དང་སྤོགས་པའི་ཐབས། །དབྱེ་བ་བཅུ་གསུམ་མ་ཡི་ངག །ཅེས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་རབ་ཏུ་བརྗོད། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་<milestone unit="line" n="287.2"/>པོའི་རྒྱུད་ལས། ལས་ཀྱི་མདོ་བྱང་གི་སྐབས་ཏེ་རྩ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །དུས་ཚོད་མཚོན་ཆ་རྣོན་པོ་ལ། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་སྐུ་<milestone unit="line" n="287.3"/>དགྲ་སོགས། །ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་བསྒྲལ་བས་འགྲུབ། །ཕག་སྦྲུལ་སྟོན་དཔྱིད་ར་བ་ལ། །བྱི་བ་རྟ་ནི་སྟོན་དཔྱིད་འབྲིང་། །སྟོན་དཔྱིད་ཐ་ཆུང་གླང་ལུག་ལའོ། །སྟག་སྤྲེལ་དབྱར་དགུན་ར་བར་ཤེས། །དབྱར་དགུན་<milestone unit="line" n="287.4"/>འབྲིང་པོ་བྱ་ཡོས་ལའོ། །ཁྱི་འབྲུག་དབྱར་དགུན་ཐ་མར་འགྲུབ། །དེ་ནི་ལོ་གཤེད་ཟླ་བའི་ཀེག་པར་ཉི་མའི་གཤེད་གཉིས་ཏེ། །དབྱར་རླུད་འཇུག་ཅིང་དགུན་རླུད་འབྱུང་། །དེ་ཡི་དུས་སུ་གསད་པ་ཤིས། །ཞག་གི་<milestone unit="line" n="287.5"/>གཤེད་དུ་གྱུར་པ་ཡང་། །ར་བ་བཞི་ལ་བཅུ་བཞི་ཤིས། །འབྲིང་པོ་བཞི་ཡི་བཅོ་ལྔ་ལ། །ཐ་ཆུང་བཞི་ཡི་ངཅུ་དྲུག་གོ །ཚེས་བཞི་བརྒྱད་དང་བཅུ་གཅིག་དང་། །བཅོ་ལྔ་བཅོ་བརྒྱད་ཉི་ཤུ་གཉིས། །ཉི་ཤུ་ལྔ་དང་ཉི་ཤུ་<milestone unit="line" n="287.6"/>དགུ །དུས་ནི་སྲོད་དང་སྔ་དྲོ་དང་། །འཇིང་དང་ནམ་གུང་གུང་ཆུང་དང་། །ཉི་མྱུར་སྐྱ་རེངས་ཤར་བ་དང་། །ཉིན་མཚན་ཞག་གི་གོ་རིམ་བཞིན། །དེཕྱིརམགཤིནའཚོལཕྱིར་རྒྱུ། །བཙལ་ནས་གསད་པའི་དུས་བསྟན་<milestone unit="page" n="288"/><milestone unit="line" n="288.1"/>པ། །དཔྱིད་ར་ཚེས་བདུན་དག་ལ་ཤིས། །འབྲིང་པོ་བཅུ་བདུན་དག་ལ་ཤིས། །ཐ་ཆུང་ཉི་ཤུ་བདུན་ལ་ཤིས། །དབྱར་ར་ཚེས་བརྒྱད་འབྲིང་པོ་ནི། །བཅོ་བརྒྱད་ཐ་ཆུང་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །སྟོན་ར་ཚེས་དགུ་འབྲིང་པོ་<milestone unit="line" n="288.2"/>ནི། །བཅུ་དགུ་ཐ་ཆུང་ཉི་ཤུ་དགུ །དགུན་ཟླ་གསུམ་ཡང་དེ་བཞིན་ཏེ། །དུས་སུ་གསད་པའི་ལས་ལ་འཇུག །ས་ཡི་ཁམས་ས་དཔྱིད་ཟླ་གསུམ། ཤིང་གི་དབྱར་ཟླ་སྟོན་ཟླ་མེ། དགུན་ནི་ལྕགས་ཁམས་འཆི་བའི་<milestone unit="line" n="288.3"/>དུས། །དེ་དུས་ཞག་གཤེད་རྒྱུ་བར་བྱ། །ར་བ་བཞི་ནི་རྟ་ལ་དངཡངགཅོད། །ཐ་ཆུང་དུས་སུ་འབྲིང་རཆུངཡངབཞི་སྟེ། །ཐ་ཆུང་ཁྲ་ལ་བརྡེག་པར་བྱ། །དགུན་གསུམ་སྐར་མ་གསུམ་འཆར་ཏེ། །སྐར་མའི་གཤེད་ཀྱི་དུས་སུ་<milestone unit="line" n="288.4"/>ནི། །སྦྱོར་བ་ཐམས་ཅད་རབ་ན་ཡང་། །ཁྲག་ཐུན་ལ་སོགས་ཟོར་རྣམས་ཤིས། །ལོ་ཟླ་ཞག་གི་དུས་བསྟན་ནས། །དུས་ཚོད་རྣོན་པོ་བསྟན་པར་བྱ། །སེམས་ཅན་ཡིད་ནི་གཉིད་ལོག་པས། །དེ་དུས་རྒྱུ་ཞིང་འ་་པའི་<milestone unit="line" n="288.5"/>ཚེ། །ཀུན་ཀྱང་རྣམ་རྟོག་ལས་བྱུང་བས། །སྦྱོར་བའི་སྟོབས་བསྐྱེད་གསད་པར་ཤིས། ཁྲ་བ་སྲོད་དང་ནམ་ཕྱེད་ན། །ལུག་དང་གཉན་གྱི་བླ་ཡང་རྒྱུ། །ཕག་པ་ཐོ་རངས་བྱ་ཉིད་ནི། །ཉི་མ་ཟེར་ལ་རྒྱུ་བར་བཤད། །ར་བླ་<milestone unit="line" n="288.6"/>ཉི་མ་ནུབ་ཀ་སྟེ། །བྱ་བླ་ཉི་མ་ཟེར་ལ་རྒྱུ། །གཡག་དང་གླང་བླ་སྲོད་ལ་རྒྱུ། །རྟ་བླ་ཉི་མ་གུང་ལ་རྒྱུ། །དེ་དག་དགུག་ཅིང་གསད་པར་ཤིས། །ཐུན་མོང་བསྒྲལ་བའི་ཐབས་སུ་གསུངས། །དངོས་པོ་གཅིག་ཀྱང་འགྱུར་<milestone unit="page" n="289"/><milestone unit="line" n="289.1"/>༄༅། །བའི་ཚེ། །འགྱུར་བའི་བླ་དང་སྦྱར་ཏེ་བྱའོ། །ཁམས་ཀྱི་གཤེད་དུ་བསྟན་པ་ནི། །སྒྲུབ་པ་པོ་དང་ལོ་ཟླ་དང་། །དུས་ཚོད་ཀྱིས་ནི་གསོད་པར་བྱེད། །ཀེག་ནི་གཤེད་པོ་གླང་དང་ལུག །ལོ་དགྲ་བྱ་དང་སྤྲེལ་<milestone unit="line" n="289.2"/>ཉིད་དེ། །དགུན་ཟླ་དབྱར་ཟླ་ཐ་ཆུང་གཉིས། །དུས་ཚོད་ཉིན་ཕྱེད་ནམ་ཕྱེད་ཡོལ། །ཧ་ལ་སྨན་གྱིས་གསོད་འགྱུར་ན། །བསྒྲུབ་པའི་སྦྱོར་བས་སྨོས་ཅི་དགོས། །ཁྱི་འབྲུག་ཇི་ཡི་གཤེད་པོ་སྟེ། །ཕག་དང་བྱི་བ་ལོ་དགྲ་<milestone unit="line" n="289.3"/>ཉིད། །མི་མཐུན་བདུན་ཟུར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཟླ་གཤེད་སྟོན་དཔྱིད་ཐ་ཆུང་སྟེ། །ཟླ་བའི་བདུན་ཟུར་རྡོ་རྗེས་གཅོད། །ཐོ་རངས་སྲོད་ལ་གསོད་པར་བྱེད། །བསམ་ངན་ཙམ་གྱིས་འགྲུབ་འགྱུར་ན། །སྦྱོར་བས་བདུན་<milestone unit="line" n="289.4"/>རྒྱུད་ཐེ་ཚོམ་མེད། །གུང་ལ་ཁྱི་འབྲུག་ཤིང་ཁམས་པ། ཁེང་དང་ཁ་དོག་འདྲ་བ་སྟེ། །གསོད་པའི་ལས་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །སྟག་དང་ཡོས་བུ་དར་བ་དགྲ། །བདུན་ཟུར་གཤེད་དུ་གྱུར་པ་སྟེ། །ཚངས་པའི་མེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="289.5"/>གསོད་པར་བྱེད། །ཟླ་གཤེད་སྲོག་དང་མི་མཐུན་པའི། །བདུན་ཟུར་གསོད་དེ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དུས་ཚོད་ནམ་ཕྱེད་དུས་ལ་ཤེས། ཁྲང་གི་ཁམས་ཏེ་གཤེད་ཆེན་པོ། །ཤངགི་དདངའུཡིགོཐོགམར། འདུས་པ་ས་ཡི་<milestone unit="line" n="289.6"/>ཁམས་ལ་གཅོད། །ལོ་དགྲ་གླང་ལུག་གཉིས་ཀྱིས་ཏེ། །མི་མཐུན་བདུན་ཟུར་ཤིན་ཏུ་འཇོམས། །དུས་ཚོད་མཚན་མ་རང་སར་ཤིས། །དེ་ནས་མཐུན་འཕྲོད་བཤད་པ་ནི། །བཟང་ཞིང་འགྲུབ་པར་བྱ་བའི་ལས། །བདུད་<milestone unit="page" n="290"/><milestone unit="line" n="290.1"/>རྒྱལ་ཉི་མ་བདུན་པོ་ལ། །དྲག་སྔགས་ཚོགས་ཀྱིས་ཆམ་ལ་དབབ། །ཉི་མ་གྲུ་སོགས་བྲེ་རུ་འབྱོར། །བི་རྫི་བྱ་གཞུས་ཟླ་བར་འབྱོར། །མིག་དམར་ཁྲུམས་སྨད་ལ་རོ་སྨན། །གཟའ་ལྷག་སྒྲོག་དང་སྨིན་དྲུག་<milestone unit="line" n="290.2"/>འཛོམ། །ཕུར་བུ་རྒྱལ་སྟོད་རྒྱལ་སྨད་མཐུན། །པ་སངས་བྱ་གཞུག་རྟ་ཆུང་ཉིད། །སྤེན་པ་ས་རི་ས་ག་སྟེ། །དེ་ལྟར་མཐུན་སྦྱོར་དུས་སུ་ནི། །ངན་པའི་ལས་ཀྱང་འབྱུང་འགྱུར་བས། །དེ་ཕྱིར་བཟང་པོའི་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="290.3"/>འཇུག །བདུད་ཀྱི་ཉི་མ་བཤད་པ་ནི། །ཉི་མ་ལག་སོར་བྱ་ཆསྤྱདཀྱ་སྐྱོར་གསུམ། །ཟླ་བ་རྒྱལ་སྨད་བྲེ་རུ་གསོད། །མིག་དམར་བྲེ་དང་སྒྲོག་གིས་ཏེ། །གཟའ་ལྷག་དབྱུག་པ་ཉིད་ཀྱིས་འཇིག །ཕུར་བུ་མགོ་རུ་འབྱོར་བས་<milestone unit="line" n="290.4"/>འཇིག །པ་སངས་ཝ་དང་ལག་སོར་གསུམ། །སྤེན་པ་བྱ་མ་བདུད་ཀྱི་ཉི། །བཟང་པོའི་ལས་ཀྱིས་གསོད་འགྱུར་ན། །ངན་པའི་ལས་ཀྱིས་སྨོས་ཅི་དགོས། །མི་འཕྲོད་བདུན་དུ་བཤད་པ་ནི། །ཉི་མ་ཁྲུམས་སྨད་ཟླ་བ་<milestone unit="line" n="290.5"/>དང་། །ས་ག་མི་འཕྲོད་མིག་དམར་དང་། །ལག་ཏུ་མི་འཕྲོད་གཟའ་ལྷག་དང་། །གྲུ་སོག་མི་འཕྲོད་ཕུར་བུ་སྒྲོག །པ་ཝ་སངས་དང་བྲེ་མི་འཕྲོད། །སྤེན་པ་དག་ནི་ཁྲུམས་སྟོད་དང་། །དེ་ལྟའི་མི་འཕྲོད་བདུན་པོ་<milestone unit="line" n="290.6"/>ལ། །ཕན་གདགས་ལས་ནི་གཅིག་མི་འགྲུབ། །ཉི་མ་དང་ནི་ས་ག་འཇིག །ཟླ་བ་དང་ནི་བི་རྫི་སྟེ། །མིག་དམར་སྒྲོག་ཏུ་འཇིག་པར་བསྟན། །གཟའ་ལྷག་བྱིའུ་འཇིག་པ་སྟེ། །ཕུར་བུ་ལ་ནི་བེའུ་རྫི་འཇིག །པ་ཝ་སངས་<milestone unit="page" n="291"/><milestone unit="line" n="291.1"/>༄༅། །ལ་བྱ་གཞུག་འཇིག །སྤེན་པ་ལ་ནི་བྱ་མ་འཇིག །མི་འཕྲོད་བདུན་དང་འཇིག་པ་བདུན། །བདུན་ཀྱེ་ཉི་མར་གསད་པ་ཤིས། །འཚོ་བྱེད་ཡུལ་ལྷས་སྐྱོབ་པ་ནི། །གཡག་དཀར་མི་དཀར་ཚུལ་གྱིས་<milestone unit="line" n="291.2"/>འགེགས། །བུད་མེད་རྟུག་པ་བསྲེག་ནས་ཀྱང་། །འཆི་བདག་རྣམས་ཀྱི་བླ་རྐུན་བཟླས། །ཞང་བློན་བཟང་པོ་ལྟ་བུ་ནི། །ཕོ་ལྷས་འགེས་པས་དེ་དུས་སུ། །གླང་རོག་ར་བསྲེག་གོང་བཞིན་བྱ། །ཁྲའམ་སྤྱང་ཀི་ལྟ་བུས་<milestone unit="line" n="291.3"/>སྐྱོབ། །དགྲ་བླ་ཡིན་ཏེ་གསུར་ཆེན་བཏང་། །ཁྱི་ལུད་བསྲེག་པས་འབྲོས་པར་བྱེད། །བུད་མེད་ཤ་བ་ལྟ་བུ་ནི། །མ་ལྷ་མ་སྨན་འགོ་བ་སྟེ། །ར་དང་རྟ་སྦངས་ཏལ་ནག་བསྲེག །ཏིང་འཛིན་མི་གསལ་བྱིང་རྨུགས་ན། །ཕོ་<milestone unit="line" n="291.4"/>ལྷས་འགེག་པ་ཡིན་པར་བརྗོད། །ཏིལ་ནག་ཉུང་ནག་གུ་གུལ་ནི། །སྦྱར་མས་བསྲེག་ན་འབྲོས་པར་བྱེད། །མ་འཕྲོད་དབྱེ་བའི་ཐབས་བསྟན་པ། །བྱ་རོག་འུག་པའི་གུང་རུ་ལ། །གྲོ་གར་ཨ་དང་་།ག་་།ག་སྤོ། །གོ་རིམ་<milestone unit="line" n="291.5"/>བཞིན་དུ་གླན་བར་བྱ། །ཡུག་ས་མོ་ཡི་རྐང་དྲེག་དང་། །འབོག་དང་་གླང་རོག་ར་ཁྲག་སོགས། །སྨེ་བའི་དུད་པས་དུས་གསུམ་བདུག །འདི་ནི་དབྱེ་བའི་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །ནག་པོ་གསལ་བྱེད་སྒྲོན་མ་<milestone unit="line" n="291.6"/>ལས། །བྱ་ཐབས་ཉམས་ལེན་ཉིང་ཁུ་འདི། །རང་བྱུང་དགྲ་ལ་བྱ་བའི་དུས་སུ་གསུངས། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། བྱ་ཐབས་ཉམས་ལེན་ཉིང་ཁུའི་སྐབས་ཏེ་སུམ་ཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་<milestone unit="page" n="292"/><milestone unit="line" n="292.1"/>དབྱངས་ཁྲོ་བོས་ཕྱོགས་སྐྱོང་གཤིན་རྗེ་ལས་ལ་སྐུལ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །བསྟན་པ་བསྲུང་བར་ཞལ་བཞེས་པའི། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །སྟེང་ཕྱོགས་གཤིན་རྗེ་ནག་འཇོམས་ནི། །ནག་པོ་གཡས་<milestone unit="line" n="292.2"/>ན་དགྲ་སྟུ་བསྣམས། །ཆིབས་སུ་ལྐུགས་པ་ལུག་ལ་ཆིབས། །ཁྲོ་མོ་སྲིན་མོ་མགོ་འཕྱང་མ། །ནག་མོ་ཆེན་མོ་རལ་པ་ཅན། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱི་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཡབ་གཅིག་<milestone unit="line" n="292.3"/>འཇམ་དཔལ་བཀའ་བྱུང་གིས། །དམ་རྫས་གཏོར་མ་འདི་འབུལ་ན། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་གཤེད་མ་མཛོད། །བདུད་པོ་བཅུ་ཡིས་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །གིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་ལས་ལ་བསྐུལ། །འཆི་བདག་འཁོར་ལོའི་<milestone unit="line" n="292.4"/>ལག་ཏུ་གཏོད། །དུས་ལ་བབ་པོ་ས་མ་ཡ། དམ་ལས་མ་འདའ་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །སྟེང་ཕྱོགས་གཤིན་རྗེ་ཕྱ་སངས་ནི། །དཀར་པོ་ལག་ན་བུམ་པ་ཐོགས། །ཆིབས་སུ་བན་གླང་<milestone unit="line" n="292.5"/>དཀར་པོ་ཆིབས། །ཁྲོ་མོ་ཁམ་རྒྱ་མཐུ་མོ་ཆེ། །ནག་མོ་མགོ་འཕྱངས་རལ་པ་ཅན། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱིས་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཡབ་གཅིག་འཇམ་དཔལ་བཀའ་བྱུང་གིས། །དམ་<milestone unit="line" n="292.6"/>རྫས་གཏོར་མ་འདི་འབུལ་ན། །བསྟན་པ་འཇིགཔའིགཤེདམམཛོད། །བདུད་པོ་བཅུ་ཡིས་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །གིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་ལས་ལ་སྐུལ། །འཆི་བདག་འཁོར་ལོའི་ལག་ཏུ་གཏོད། །དུས་ལ་བབ་པོ་ས་མ་<milestone unit="page" n="293"/><milestone unit="line" n="293.1"/>༄༅། །ཡ། །དམ་ལས་མ་འདའ་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། ཁྲར་ཕྱོགས་ཀོང་ཙེ་བྲག་གྱོན་ནི། །དཀར་པོ་ཚེ་སྲོག་བུམ་པ་བསྣམས། །ཆིབས་སུ་དྲི་ཟ་སྒེག་པ་བཅིབས། །བྲག་<milestone unit="line" n="293.2"/>སྲིན་ནག་པོ་མགོ་འཕྱངས་མ། །ཁྲོ་མོ་དཀར་མོ་རལ་པ་ཅན། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱི་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་ཁྲག་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཡབ་གཅིག་འཇམ་དཔལ་བཀའ་བྱུང་གིས། །དམ་རྫས་གཏོར་མ་འདི་འབུལ་<milestone unit="line" n="293.3"/>ན། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་གཤེད་མ་མཛོད། །བདུད་པོ་བཅུ་ཡིས་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །གིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་ལས་ལ་སྐུལ། །འཆི་བདག་འཁོར་ལོའི་ལག་ཏུ་གཏོད། །དུས་ལ་བབ་པོ་ས་མ་ཡ། །དམ་ལས་མ་འདའ་ཕྲི་ན་<milestone unit="line" n="293.4"/>ལས་མཛོད། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །ཤར་ལྷོ་ཨ་བ་གླང་མགོ་ཅན། །སྨུག་ནག་ཏྲི་ཤཱལ་རྩ་གསུམ་ཐོགས། །ཆིབས་སུ་འགུགས་བྱེད་དྲེའུ་ལ་ཆིབས། །མི་བཟད་བདུད་མོ་མགོ་འཕྱངས་མ། །ཁྲོ་མོ་སྨུག་<milestone unit="line" n="293.5"/>ནག་རལ་པ་ཅན། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱི་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་ཁྲག་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཡབ་གཅིག་འཇམ་དཔལ་བཀའ་བྱུང་གིས། །དམ་རྫས་གཏོར་མ་འདི་འབུལ་ན། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་གཤེད་མ་<milestone unit="line" n="293.6"/>མཛོད། །བདུད་པོ་བཅུ་ཡིས་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །གིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་ལས་ལ་སྐུལ། །འཆི་བདག་འཁོར་ལེའི་ལག་ཏུ་གཏོད། །དུས་ལ་བབ་པོ་ས་མ་ཡ། །དམ་ལས་མ་འདའ་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་<milestone unit="page" n="294"/><milestone unit="line" n="294.1"/>མེད་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །ལྷོ་ཕྱོགས་གཤིན་རྗེ་ཡ་བ་ཏི། །སྔོ་ནག་གསོད་བྱད་དགྲ་སྟུ་བསྣམས། །ཆིབས་སུ་གཤིན་རྗེ་སྒེག་པ་ཆིབས། །མཚན་མོ་ནག་མོ་མགོ་འཕྱངས་མ། །ཁྲོ་མོ་དྲེད་ཀྱི་ཨབ་ཤམ་ཅན། །གཡས་<milestone unit="line" n="294.2"/>པ་ཐབས་ཀྱི་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཡབ་གཅིག་འཇམ་དཔལ་བཀའ་བྱུང་གིས། །དམ་རྫས་གཏོར་མ་འདི་འབུལ་ན། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་གཤེད་མ་མཛོད། །བདུད་པོ་བཅུ་ཡིས་<milestone unit="line" n="294.3"/>ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །གིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་ལས་ལ་སྐུལ། །འཆི་བདག་འཁོར་ལོའི་ལག་ཏུ་གཏོད། །དུས་ལ་བབ་པོ་ས་མ་ཡ། དམ་ལས་མ་འདའ་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །ལྷོ་ནུབ་གཤིན་<milestone unit="line" n="294.4"/>རྗེ་མིག་དམར་ནི། །དམར་པོ་གཅོད་བྱེད་རལ་གྲི་བསྣམས། །ཆིབས་སུ་སྨྱོ་བྱེད་ཤ་བ་ཆིབས། །བྱི་ལིང་ཆེན་མོ་མགོ་འཕྱངས་མ། །ཁྲོ་མོ་དམར་མོ་རལ་པ་ཅན། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱི་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་<milestone unit="line" n="294.5"/>ཁྲག་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཡབ་གཅིག་འཇམ་དཔལ་བཀའ་བྱུང་གིས། །དམ་རྫས་གཏོར་མ་འདི་འབུལ་ན། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་གཤེད་མ་མཛོད། །བདུད་པོ་བཅུ་ཡིས་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །གིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="294.6"/>སྐུལ། །འཆི་བདག་འཁོར་ལོའི་ལག་ཏུ་གཏོད། །དུས་ལ་བབ་པོ་ས་མ་ཡ། །དམ་ལས་མ་འདའ་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །ནུབ་ཕྱོགས་གཤིན་རྗེ་རྨིག་པ་ནི། །སྨུག་ནག་དབང་སྡུད་<milestone unit="page" n="295"/><milestone unit="line" n="295.1"/>༄༅། །ཞགས་པ་ཐོགས། །ཆིབས་སུ་ཀླུ་བརྒྱད་སྒེག་པ་ཆིབས། །བདུད་མོ་ཆེན་མོ་མགོ་འཕྱངས་མ། །ཁྲོ་མོ་སྨུག་ནག་རལ་པ་ཅན། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱི་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་ཁྲག་གཙོ་ལ་<milestone unit="line" n="295.2"/>སྟོབ། །ཡབ་གཅིག་འཇམ་དཔལ་བཀའ་བྱུང་གིས། །དམ་རྫས་གཏོར་མ་འདི་འབུལ་ན། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་གཤེད་མ་མཛོད། །བདུད་པོ་བཅུ་ཡིས་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །གིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་ལས་ལ་སྐུལ། །འཆི་<milestone unit="line" n="295.3"/>བདག་འཁོར་ལོའི་ལག་ཏུ་གཏོད། །དུས་ལ་བབ་པོ་ས་མ་ཡ། །དམ་ལས་མ་འདའ་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །ནུབ་བྱང་གཤིན་རྗེ་ཏིལ་པ་ནི། །ནག་པོ་འབྱེད་པའི་དབྱུག་ཏོ་<milestone unit="line" n="295.4"/>བསྣམས། །ཆིབས་སུ་རྟ་ནག་མ་ཧེ་ཆིབས། །གཟའ་སྲིད་ནག་མོ་མགོ་འཕྱངས་མ། །ཁྲོ་མོ་ནག་པ་རལ་པ་ཅན། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱི་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་ཁྲག་གཙོ་ལ་སྟབས། །ཡབ་གཅིག་འཇམ་དཔལ་<milestone unit="line" n="295.5"/>བཀའ་བྱུང་གིས། །དམ་རྫས་གཏོར་མ་འདི་འབུལ་ན། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་གཤེད་མ་མཛོད། །བདུད་པོ་བཅུ་ཡིས་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །གིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་ལས་ལ་སྐུལ། །འཆི་བདག་འཁོར་ལོའི་ལག་ཏུ་<milestone unit="line" n="295.6"/>གཏོད། །དུས་ལ་བབ་པོ་ས་མ་ཡ། །དམ་ལས་མ་འདའ་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །བྱངཕྱོགསགཤིནརྗེ་ལྷ་མཆོག་ནི། །སེར་པོ་བུམ་པ་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས། །ཆིབས་སུ་རྒྱས་པའི་རྟ་ལ་<milestone unit="page" n="296"/><milestone unit="line" n="296.1"/>ཆིབས། །ཀླུ་སྲིན་ནག་མོ་མགོ་འཕྱངས་མ། །ཁྲོ་མོ་སེར་ནག་རལ་པ་ཅན། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱི་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་ཁྲག་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཡབ་གཅིག་འཇམ་དཔལ་བཀའ་བྱུང་གིས། །དམ་རྫས་གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="296.2"/>འདི་འབུལ་ན། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་གཤེད་མ་མཛོད། །བདུད་པོ་བཅུ་ཡིས་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །གིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་ལས་ལ་སྐུལ། །འཆི་བདག་འཁོར་ལོའི་ལག་ཏུ་གཏོད། དུས་ལ་བབ་པོ་ས་མ་ཡ། །དམ་ལས་མ་<milestone unit="line" n="296.3"/>འདའ་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །བྱང་ཤར་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ནི། །དམར་པོ་ཐོད་པ་མདའ་གཞུ་བསྣམས། །ཆིབས་སུ་སྐྲོད་བྱེད་རྔ་མོ་ཆིབས། །ནམ་གྲུ་ཆེན་མོ་མགོ་འཕྱངས་མ། ཁྲོ་མོ་<milestone unit="line" n="296.4"/>དམར་མོ་རལ་པ་ཅན། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱི་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་ཁྲག་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཡབ་གཅིག་འཇམ་དཔལ་བཀའ་བྱུང་གིས། །དམ་རྫས་གཏོར་མ་འདི་ལོངས་ལ། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་གཤེད་མ་<milestone unit="line" n="296.5"/>མཛོད། །བདུད་པོ་བཅུ་ཡིས་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །གིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་ལས་ལ་སྐུལ། །འཆི་བདག་འཁོར་ལོའི་ལག་ཏུ་གཏོད། །དུས་ལ་བབ་པོ་ས་མ་ཡ། །དམ་ལས་མ་འདའ་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་<milestone unit="line" n="296.6"/>མེད་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །འོག་ཕྱོགས་རལ་པ་ཚར་དགུ་ནི། །སྨུག་ནག་ལྕགས་ཀྱུ་རི་རབ་བསྣམས། །ཆིབས་སུ་མ་ཧེ་སྔོ་ནག་ཆིབས། །ལྷ་མོ་ནག་མོ་མགོ་འཕྱངས་མ། །ཁྲོ་མོ་སྨུག་ནག་རལ་པ་ཅན། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="297"/><milestone unit="line" n="297.1"/>༄༅། །གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཡབ་གཅིག་འཇམ་དཔལ་བཀའ་བྱུང་གིས། །དམ་རྫས་གཏོར་མ་འདི་ལོངས་ལ། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་གཤེད་མ་མཛོད། །བདུད་པོ་བཅུ་ཡིས་<milestone unit="line" n="297.2"/>ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །གིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་ལས་ལ་སྐུལ། །འཆི་བདག་འཁོར་ལོའི་ལག་ཏུ་གཏོད། །དུས་ལ་བབ་པོ་ས་མ་ཡ། །དམ་ལས་མ་འདའ་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ཐུགས་ཀྱི་ སྲས། །འོག་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="297.3"/>གཤིན་རྗེ་ཐོད་དབྱུག་ནི། །ནག་པོ་ལག་ན་ཐོ་བ་བསྣམས། །ཆིབས་སུ་ས་བདག་སྒེག་པ་ཆིབས། །ས་བདག་སྟོང་ཁྱབ་མགོ་འཕྱངས་མ། །ཁྲོ་མོ་ནག་མོ་རལ་པ་ཅན། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱི་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་<milestone unit="line" n="297.4"/>དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཡབ་གཅིག་འཇམ་དཔལ་བཀའ་བྱུང་གིས། །དམ་རྫས་གཏོར་མ་འདི་ལོངས་ལ། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་གཤེད་མ་མརྫོད། །བདུད་པོ་བཅུ་ཡིས་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །གིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་ལས་<milestone unit="line" n="297.5"/>ལ་སྐུལ། །འཆི་བདག་འཁོར་ལོའི་ལག་ཏུ་གཏོད། །དུས་ལ་བབ་པོ་ས་མ་ཡ། །དམ་ལས་མ་འདའ་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས་འཁོར་རྣམས་ལས་ལ་བསྐུལ་ཏེ། །སོ་སོའི་<milestone unit="line" n="297.6"/>གཤེདབསྐོསསོ། །འཇམ་དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། ཕྱོགསསྐྱོངགིགཤེདབསྐོབའི་སྐབས་ཏེ་སོ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས། ཉིན་བཞིའི་ལྷའི་<milestone unit="page" n="298"/><milestone unit="line" n="298.1"/>གིང་བཞི་ལ་ཕྲིན་ལས་བཅོལ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །རྭ་ཛ་ཧ་ལ་འཁོར་ལོའི་ལྷ། །འཁོར་ལོ་ནག་པོ་མུ་རའི་བདུད། །དུག་གི་མཚོན་ཆ་སྔགས་ཀྱི་ཐེམ། །རྫས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཐབས་ཀྱི་ངག །བསྙེན་པ་བྱ་བ་གསང་<milestone unit="line" n="298.2"/>བའི་ཐབས། །སྤྱི༷༷ལྗོ༷ཤེརྟོར་ཀ་མ་ཡི་དག །འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་མན་ངག་གཏེར། །ཟླ་གསང་ནག་པོ་གཅེས་པའི་གྲོགས། །བར་བར་སྤྱི་རྒྱུད་ཐབས་ཀྱིས་ཕུལ། །དམར་ནག་ཁྲམ་བདག་མན་ངག་ཐབས། །གཤེད་པོ་<milestone unit="line" n="298.3"/>བདུད་ཀྱི་མན་ངག་གཏེར། །ལས་གྲུབ་གནན་པ་རང་གི་སྙིང་། །དྲང་སྲོང་དམོད་པ་ཕྱོགས་མེད་གྲོགས། །དེ་བཞིན་སྦྱི་རྒྱུད་ཐབས་ཀྱི་ཕུལ། །ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་སོགས་པ། །ཉིན་བཞི་ལྷ་ཡི་གིང་བཞི་བསྐུལ། །ཧུ༷། ཉི་<milestone unit="line" n="298.4"/>མ་དང་པོའི་རྩིས་བྱེད་གིང་། །བྲ་མ་རྭ་ཛ་སྲིན་པོ་སྟེ། །བར་སྣང་ཁམས་ལ་ཡིད་ཀྱིས་རྒྱུ། །གསང་བར་དབང་བསྐུར་གིང་གི་བདག །སྟག་ཞུ་སྟག་རལ་སྐུ་ལ་མནབ། །ཕྱག་ན་ཤོ་རྡེལ་རྩིས་བྱེད་གིང་། །བདག་གིས་མ་<milestone unit="line" n="298.5"/>ཉེས་འདི་ཡིས་ཉེས། ་༑་རྡེལ་ནག་པོའི་རྩིས་སུ་ཆུག །སྲོག་ཆོད་སྙིང་ཕྱུང་སྨྱོ་འབོག་ཐོངས། །གཏད་དོ་མ་བཏང་ཤོ་ར་རེ། །ཉི་མ་གཉིས་པའི་རྩིས་བྱེད་གིང་། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་གཤིན་རྗེའི་གིང་། །ཞལ་བགྲད་མཆེ་<milestone unit="line" n="298.6"/>གཙིགས་ཁ་དོག་ནག །ཐོད་ ལ་གཡང་གཞི་ ་ལ་ སོལ། །བ་གླང་ཆུསྤྲུལཡངན ་པོ་ཆིབས་སུ་ཆིབས ཕྱ ་ན་་་ ལ་རྩིས་བྱེད་ ང་ བད ་ ས་མ་ཉེས་འདི་ཡིས་ཉེས ་་ ལ་ན ་པོའི་རྩིས་སུ་ཆུ །སྲོག་<milestone unit="page" n="299"/><milestone unit="line" n="299.1"/>༄༅། །ཆོད་སྙིང་ཕྱུང་སྨྱོ་འབོག་ཐོངས། །གཏད་དོ་མ་བཏང་ཤོ་ར་རེ། །ཉི་མ་གསུམ་པའི་རྩིས་བྱེད་གིང་། །ད་ཤ་རྒི་བ་བདུད་ཀྱི་གིང་། །ནག་པོ་ཤ་ཟན་ཤ་ཞུ་ཅན། །ནག་པོ་སྙིང་དཀར་ཆིབས་སུ་ཆིབས། །མི་<milestone unit="line" n="299.2"/>ཤ་ཟ་ཞིང་སྙིང་ཁྲག་འཐུང་། །དུག་མདའ་འཕེན་ཞིང་མི་ཤ་ཟ། །རྟ་ནག་ཞོན་པ་འབུམ་ཁྲིར་བཅས། །ཕྱག་ན་དཀར་ནག་རྩིས་བྱེད་གིང་། །བདག་གིས་མ་ཉེས་ཁོ་ཡིས་ཉེས། ་༑་རྡེལ་དཀར་ནག་རྩིས་སུ་ཆུག །སྲོག་<milestone unit="line" n="299.3"/>ཆོད་སྙིང་ཕྱུང་སྨྱོ་འབོག་ཐོངས། །གཏད་དོ་ མ་བཏང་ཤོ་ར་རེ། །ཉི་མ་བཞི་པའི་རྩིས་བྱེད་གིང་། །ཡསྒ་རྭ་ཛ་གནོད་སྤྱིན་གིང་། །ཤོན་པ་གཟའ་རྟ་ནག་པོ་ཞོན། །ཟབ་སླག་ནག་པོ་སྐུ་ལ་གསོལ། །བདུད་ཞགས་ནག་<milestone unit="line" n="299.4"/>པོ་དགྲ་ལ་འདེབས། །དབུ་ལ་དོམ་ཞུ་ནག་པོ་གསོལ། །ཕྱག་ན་དཀར་ནག་རྩིས་བྱེད་གིང་། །བདག་གིས་མ་ཉེས་ཁོ་ཡིས་ཉེས། ་༑་རྡེལ་ནག་པོ་རྩིས་སུ་ཆུག །སྲོག་ཆོད་སྙིང་ཕྱུང་སྨྱོ་འབོག་ཐོངས། །གཏད་དོ་མ་<milestone unit="line" n="299.5"/>བཏང་ཤོ་ར་རེ། །བདུད་ཏྲི་རྦད་ཐུམ་རི་ལི་ལི། །ཡ་ཏྲི་རྦད་ཐུ༷་རི་ལི་ལི། །དྷ་ཤ་རྒི་བ་རྦད་ཐུ༷་རི་ལི་ལི། ཡསྒ་རྦད་ཐུ༷་རི་ལི་ལི། ཞེས་ནི་རབ་ཏུ་ཤོ་རྡེལ་བགྲང་ངོ་། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། ཉིན་བཞི་ལྷའི་<milestone unit="line" n="299.6"/>གིང་བཞི་ལ་ཕྲིན་ལས་བཅོལ་བའི་སྐབས་ཏེ་སོ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ལ་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་ཤིན་ཏུ་དགྱེས་པའི་ཡི་རང་ནས། མགྲིན་གཅིག་<milestone unit="page" n="300"/><milestone unit="line" n="300.1"/>ཏུ་འདུག་སྟེ་འདི་སྐད་ཅེས་བརྗོད་དོ། །ཧྲུ༷་གཏུམ་ཆེན་རབ་འབར་གཤིན་རྗེ་འཇོམས་མཛད་ལྷ། །ཉི་མ་འབུམ་ལས་ལྷག་པའི་འོད་ལྡན་ཁྱོད། །ཕྱག་མཚན་མང་པོ་བསྐལ་པའི་མེ་ལྟར་འབར། །རབ་འབར་གཤིན་རྗེ་<milestone unit="line" n="300.2"/>འཇོམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རྡོ་རྗེའི་སྐུ་ལ་མུ་དབང་རབ་བརྒྱན་ཅིང་། །གཅན་གཟན་གདུག་པའི་པགས་རློན་ན་བཟར་གསོལ། །མི་མགོ་ཐོད་རློན་ཕྲེང་བས་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་གྱིས་གཤིན་རྗེ་<milestone unit="line" n="300.3"/>ཞབས་ཀྱིས་གནོན། །མི་བསད་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་གདོང་དྲུག་ཧུ༷་སྒྲ་ཅན། །ཕཊ་ཀྱིས་ཁམས་གསུམ་སྔངས་མཛད་ཞལ་དྲུག་གདངས། །ཤ་ཟའི་མགོ་བཅད་དབུ་ཡི་ཐོད་དུ་བཅིངས། །སྤྱན་བཟློག་ཙམ་གྱིས་བདུད་ཀྱི་སེར་<milestone unit="line" n="300.4"/>ཆེན་འབེབས། །ལྗགས་འགྲིལ་ཚེམས་ཀྱི་རྩེ་ནས་རྡོ་རྗེ་ཐོག་ཆེན་རབ་འབེབས་ཤིང་། །འཁོར་གྱི་མ་མོ་རྣམས་ནི་འདར་ཞིང་འདུད། །དེ་བས་ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྦྱིན་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །རྐན་སྒྲ་གཏོགས་པས་ལྷ་<milestone unit="line" n="300.5"/>ཆེན་ཁྱབ་འཇུག་ཀྱང་། །བུབ་འགྱེལ་བཅས་པས་ཁྲབ་སྒྱུག་ཉིད་ལ་འདུད། །སྟོང་ཁམས་མིད་པར་བྱེད་པའི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །ཁྲོ་གཏུམ་ཚམ་རྔམས་ཆེན་པོ་བསྟན་པས་ཀྱང་། །ཚངས་པའི་འཁོར་རྣམས་རྔུལ་<milestone unit="line" n="300.6"/>གྱི་ཐིགས་འཛག་ཅིང་། །ནད་གཏོང་སྲིན་མོའི་ཚོགས་རྣམས་འདར་ཞིང་འདུད། །རྒྱུ་ཕྲེང་ཁྲག་དང་བཅས་པའི་ཞགས་ཐོགས་ནས། །ཕྱག་ན་ཏྲི་ཤཱལ་མི་མགོ་རབ་བསྣམས་ཤིང་། །དངོས་གྲུབ་དུར་ཁྲོད་ཡིན་ནམ་<milestone unit="page" n="301"/><milestone unit="line" n="301.1"/>༄༅། །མཆོག་གི་ཀླད་ཁྲག་ཞལ་དུ་གསོལ། །ཁྱུང་དང་འུག་པ་ལྷ་བུའི་ཁྲ་བསྣམས་ཤིང་། །དམ་ལས་ལྡོག་པ་ངག་ལ་གཏོང་བར་བྱེད། །གནོད་སྦྱིན་མི་སྲུན་ཕྲེང་བས་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །རྡོ་རྗེ་བརྗིད་པའི་སྟངས་<milestone unit="line" n="301.2"/>སྟབས་གར་བྱས་པས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོར་མཚན་མོར་རབ་རྒྱུ་བའི། །རོ་ལངས་མགོ་བཅད་སོ་ཡིས་ཆེམ་ཆེམ་བཟའ ངོ་མཐོང་ཙམ་གྱིས་དམའ་འབབ་ཞབས་ལ་གཏུག །ཡོན་ཏན་བྱེ་བས་བརྒྱན་པའི་ལྷ་ཁྱོད་<milestone unit="line" n="301.3"/>ལ། །བལྟ་བས་བཟོད་པོར་དཀའ་ཡང་བདག་འདུད་ན། །གདུག་པའི་སེམས་ཀྱིས་བདག་དང་བདག་གི་འཁོར་དུ་གཏོགས་པ་ལ། །གནོད་པར་བྱེད་པའི་མི་དང་མི་མིན་འབྱུང་པོའི་ཚོགས། །ཟུང་ཞིག་ནོན་ཅིག་སྒྲོལ་<milestone unit="line" n="301.4"/>མཛོད་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །ཡུན་གྱི་ལྷར་ཡང་ཁྱོད་ལ་གསོལ་འདེབས་ན། །རི་རབ་གསེར་གྱི་ངོས་ལ་བྱ་གནས་པ། །བྱ་ཡི་རང་བཞིན་བོར་ནས་གསེར་དུ་སྣང་། །ཐམས་ཅད་ཁྱེད་ཀྱི་སྐུར་ནི་བདག་བསྒོམ་<milestone unit="line" n="301.5"/>པས། །བདག་གི་རང་བཞིན་བོར་ནས་ཁྲོ་བོར་གསལ། །ལྷ་མཆོག་ཁྱོད་ལ་ཡི་དམ་སུས་བརྟེན་པ། །མི་ཡི་ཐ་མལ་རྣམས་ཀྱང་མཆོག་ཏུ་གྱུར། །དེ་བས་འདི་དང་ཕ་རོལ་གཉིས་ཀ་མྲ །སྲོག་གི་ཕྱིར་ཡང་ལྷ་ཁྱོད་མི་<milestone unit="line" n="301.6"/>གཏང་ན། །བྱམས་པའི་ཞལ་བཟང་བདག་ལ་བསྟན་པ་དང་། །ཐུགས་རྗེའི་སྤྱན་གྱིས་བདག་ལ་གཟིགས་སུ་གསོལ། །ཁྱེད་ལྷར་བདག་གྱུར་དེ་ཕྱིར་བསྟོད་ཕྱག་འཚལ། །ཡུན་རིང་གོང་ནས་ལྷ་ཁྱོད་བདག་བསྒྲུབས་<milestone unit="page" n="302"/><milestone unit="line" n="302.1"/>ན། །ཁྱེད་ཀྱིས་དངོས་གྲུབ་དམ་པ་བདག་ལ་སྩོལ། །ཀྭ་ལ་རྭ་པ་ཆེ་གེ་མོ་བྷ་ག་ཧི༷༷ལྗོ༷༷ན་ཧུ༷་ཕཊ། གང་དག་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ཡིས། །དེ་ལས་བེ་ཅོན་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །འདི་ནི་ཕྱག་རྒྱའི་སྲོག་མཆོག་པས། །ཡང་<milestone unit="line" n="302.2"/>དག་བསྟན་པ་ཡང་དག་གསལ། །ཕྱག་རྒྱ་བཅིངས་པར་གྱུར་པ་འདི། །ཁྲོ་བོའི་སྙིང་པོར་བསྔགས་པར་བྱེད། །མཚོན་ཆ་མི་ལུས་པ་ཡི་གཙོ། །བདུད་དང་དགྲ་བགེགས་ཞི་བར་བྱེད། །ན་མོ་བུརྙ་དྷརྨ་སང་སྙེ་བྷ༷༷། ཨོ་<milestone unit="line" n="302.3"/>སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏོ་ཏི་བྱི་ཛུ་ཡ། ཨག་ནེ་ཛ་ལ་ནི་སྙི༷༷ལྗོ༷༷ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བསྟོད་དོ། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། གཏུམ་ཆེན་ལ་བསྟོད་པའི་སྐབས་ཏེ་སོ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="302.4"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ལ་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་རང་རང་གི་དགྱེས་པའི་བསྟོད་པ་ཕུལ་ནས་མཐུ་སྟོབས་ཀྱི་བདག་པོ་དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དང་། སྟོང་གསུམ་མུན་པར་གཏོང་བ་རྣམས་ཀྱིས་མགྲིན་<milestone unit="line" n="302.5"/>གཅིག་ཏུ་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཧེ་ཧེ་དཔའ་བོ་ཡབ་གཅིག་མཆོག །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །དཔའ་བོའི་འཁོར་དུ་འདུས་འཁོར་འདུད། །གཤེད་པོས་བསྐོས་པའི་བཀའ་རྣམས་<milestone unit="line" n="302.6"/>ཉན། །བདག་ཅག་འཁོར་གྱི་བདུད་པོ་རྣམས། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་རྣམས་འདུལ་སླད་དུ། །ཚུལ་བཞིན་བསྒྲུབ་ན་ཇི་ལྟར་བསྒྲུབ། །རྫས་དང་ཡོ་བྱད་གང་ལ་བརྟེན། །ལས་ལ་གཏད་ན་ཇི་ལྟར་གཏད། །ལོག་པའི་སྦྱོར་བ་ཅི་<milestone unit="page" n="303"/><milestone unit="line" n="303.1"/>༄༅། །ལྟར་བྱ། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩོལ་འདུད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས། ཤིན་ཏུ་རྔམ་པའི་སྒྲ་འབྲུག་སྟོང་ལྡིར་བ་ཙམ་དུས་གཅིག་ལ་བསྒྲགས་ནས། བདུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="303.2"/>ཚོགས་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་བསྡུས་ཟིལ་གྱིས་མནན་ནས། །འདི་སྐད་ཅེས་བརྗོད་དོ། །ཉོན་ཅིག་ཟུང་ཞིག་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །ནག་པོ་བདུད་ཀྱི་ཚོགས་རྣམས་ཀུན། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་རྣམས་གདུལ་སླད་དུ། །བྱ་བའི་ལས་དང་<milestone unit="line" n="303.3"/>བསྒྲུབ་པ་དང་། །བསྟེན་པའི་ཐབས་དང་བསྐུལ་བའི་ཐབས། །མི་མཐུན་སྦྱོར་བས་གསོད་འདོན་ན། །ངས་བཤད་པ་ལ་སེམས་ཐུད་ཅིག །ཅེས་བརྗོད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་གཤེད་ཆེན་པོས། །ཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་བྱ་<milestone unit="line" n="303.4"/>བའི་ཕྱིར། །བདུད་ཀྱི་སྒྲུབ་ཐབས་འདི་གསུངས་སོ། །ཐོག་མར་དང་བའི་དད་པ་རབ་ཏུ་གཅེས། །བཀའ་ཡི་གནས་སམ་དགའ་བའི་གནས་དག་ཏུ། །དབང་ཐོབ་བྱ་ཕྱིར་བླ་མ་མཉེས་བྱ་ཞིང་། །དཀྱིལ་འཁོར་བྲིས་<milestone unit="line" n="303.5"/>ནས་དམ་ཚིག་དབང་དག་ནོད། །དགོས་པ་བསྒྲུབ་ཕྱིར་མན་ངག་ཐོབ་པར་བྱ། །མན་ངག་ཐོབ་ནས་བསྙེན་བསྒྲུབ་མཐའ་རུ་དབྱུང་། །བསྙེན་པ་བྱ་ཕྱིར་མཐུན་རྫས་འབད་དེ་བསག །ལུང་གི་གནས་སུ་ས་ཡི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="303.6"/>འཁོར་བྱ། །འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་དུག་ཁྲག་ཆག་ཆག་གདབ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་གསུམ། །གྲུ་ཆད་སྒོ་བཞི་ལྕགས་རི་ལུགས་བཞིན་བྱ། །ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་རྡོ་རྗེ་ར་བ་གུར། །བསྐལ་པའི་མེ་རི་<milestone unit="page" n="304"/><milestone unit="line" n="304.1"/>སྨུག་ནག་རླུད་འ་ས་ལྡང་། །གྲུ་གསུམ་དབུས་སུ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་སྟེ། །ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་ཡུམ་གཉིས་སྲས་དང་གསུམ། །སེང་ལྡེང་ལ་སོགས་མཆོག་གི་ཕུར་པ་དགོད། །ཡབ་ཡུམ་མངའ་གསོལ་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="304.2"/>བྱིན་བརླབ་བོ། །ལྕགས་ཕུར་ལ་སོགས་མཆོག་གི་ཕུར་པ་བཅུ། །ཁྲམ་ཐོག་བདུད་པོ་བཅུ་རུ་མངའ་གསོལ་ལ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་དག་ལ་དགོད་པར་བྱ། །དར་ནག་ཅོད་པན་རིམ་གྱིས་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="304.3"/>གདགས། །སྟེང་དུ་འབར་བ་ཡ་ཆེན་ཏེ། །ཤར་དུ་རོལ་པོ་རལ་ཅན་ནོ། །ལྷོ་རུ་ཁྲམས་བདག་སྲོག་བདུད་སྟེ། །ཟླ་བདུད་ཡོར་པོ་ཞགས་ཅན་ནུབ། །བྱད་དུ་སྲོག་བདུད་སྟ་རེ་ཅན། །ཤར་ལྷོ་ཁྲམ་བདག་ཐོག་པོ་རྗེ། །ལྷོ་<milestone unit="line" n="304.4"/>ནུབ་བར་བཙན་གྲི་བོ་རྗེ། །ནུབ་བྱང་སེ་འཛིན་སྡིངས་པ་རྗེ། །བྱང་ཤར་རོ་ལངས་ནག་པོ་རྗེ། །འོག་ཏུ་འབར་བ་ནག་པོ་རྗེ། །སྒོ་བཞིར་བཀའ་ཉན་གིང་ཆེན་བཞི། །རྩང་བཞི་དག་ལ་དབང་བསྐུར་དགོད། །མཐུན་<milestone unit="line" n="304.5"/>པའི་རྫས་དང་མཆོད་རྫས་དང་། །མི་ཤ་རྟ་ཤའི་གཏོར་མ་མྲ །རུས་པ་སྣ་ཚོགས་བརྒྱན་བྱས་ལ། །གཤེད་པོ་ཡབ་ཡུམ་སྲས་ལ་གཞག །བྱ་ནག་རྟ་ནག་ལུག་ནག་སྙིང་། །ཁྱི་ནག་ཕག་པ་རོག་པོའི་སྙིང་། །གཡག་ནག་<milestone unit="line" n="304.6"/>གླང་དང་ར་རྒོད་སྙིང་། ཁྲ་དང་ཁྲག་དང་རུས་པ་དང་། །མི་ཤས་བརྒྱན་ལ་ཟངས་བུ་གང་། །བདུད་པོ་བཅུ་ལ་དགོད་པར་བྱ། ཁྲ་སྣ་ཁྲག་སྣའི་གཏོར་མ་ལ། །སྤྱན་གཟིགས་དཀོར་ཆས་བརྒྱན་པ་བཞི། །སྒོ་བཞིར་<milestone unit="page" n="305"/><milestone unit="line" n="305.1"/>༄༅། །གིང་ཆེན་བཞི་ལ་གཞག །སྨན་དང་རཀྟར་སྦྱར་བ་ཡིས། །སྣང་སྲིད་སྲོག་ལ་བདུད་དབང་བསྐུར། །མི་གསུར་རྟ་གསུར་རྒྱུན་དུ་གཏང་། །རྒྱལ་མཚན་ཆེན་པོ་བཞི་ཡང་གཟུག །དར་ནག་གུར་ཕུབ་ཁྱི་<milestone unit="line" n="305.2"/>ནག་གཡང་བཞི་བརྡབ། །ལུག་ནག་འབེན་བཅའ་ར་རོག་དམིགས་པའི་རྟེན། །སྐྱེར་པ་སྟག་པ་ལ་སོགས་དག་པ་ཡང་། །མགོ་མཇུག་མ་ནོར་བཞོགས་ལ་ཁྲམ་ཤིང་བྱ། །དྲག་པོའི་སྔགས་བཟླས་རིམ་པར་ཁྲམ་ལ་<milestone unit="line" n="305.3"/>གདབ། །ཡི་དྭགས་གོས་ལ་འཁོར་ལོ་བྲིས་བྱས་ཏེ། །དུག་དང་ཐོད་པ་མཁས་པས་བྲི་བར་བྱ། །གཟི་བརྗིད་འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་ཡབ་ཡུམ་དང་། །བཀའ་ཉན་ཉི་མ་བཞི་པའི་ལྷ་བསྒྲུབ་མཆོད། །ཁྲམ་ཐོགས་<milestone unit="line" n="305.4"/>བདུད་རྣམས་ལས་ལ་བསྐུལ་ཕྱིར་རྦད། །ཐོད་པ་མཚན་ངན་ར་རོག་ཁྲག་བླུགས་ལ། །རང་སྲོག་མིང་བྲིས་ཐོད་པའི་ནང་དུའོ། །དཔྲལ་བར་མཐོངས་བཞག་རེ་བས་གྲིལ་བྱས་ལ། །ཁྲམ་གྱིས་དཀྲུག་ཅིང་ཁྲམ་སྔགས་<milestone unit="line" n="305.5"/>བཟླས་པར་བྱ། །ཨོ་ད༷གྲ་བོ་ནི་ཙི་དུམ་མུག །ཁྲམ་ཐོར་ཐ་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་གུག་ལིང་གྲྭ་ཧྭ། ཞེས་བཟླས་ཤིང་ཁྲམ་གྱིས་སྐབས་སུ་དཀྲུག་དགུགཀྱང། ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་གསལ་བསྒོམ་ལ། །དབང་ཆེན་འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="305.6"/>རིམ་བརྩེགས་ལ། ། ་ལས་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་མུ་ཁྱུད་ལྡན། །གྲུ་ཆད་བར་ཁྱམས་མུ་ཁྱུད་ལྡན། ཁྲར་ཕྱོགས་རུས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ལྷོ་ཕྱོགས་མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་<milestone unit="page" n="306"/><milestone unit="line" n="306.1"/>ཁང་། །ནུབ་ཕྱོགས་ཁྲག་གི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །བྱང་ཕྱོགས་དབུས་ཀྱི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །དབུས་སུ་ཡ་མ་ཆེན་པོ་སྟེ། །གཤིན་རྗེ་མ་ཧེ་བསྣོལ་བའི་གདན། །ཧུ༷་ལས་བཤེད་པོའི་སྐུར་གྱུར་ཏེ། །སྟང་ཟིལ་མདོག་འདྲ་<milestone unit="line" n="306.2"/>གནག་ལ་འཚེར། །སྟག་ལྤགས་གང་ཆེན་སྦྲུལ་ནག་ཆུན་པོ་དང་། །ཐོད་པ་ལ་སོགས་དུར་ཁྲོད་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །ཞལ་དྲུག་བཅུ་གཉིས་ཕྱག་དང་ལྡན་པར་བསྒོམ། གཡས་གཡོན་ཡུམ་དང་མདུན་དུ་སྲས་མཆོག་<milestone unit="line" n="306.3"/>སྟེ། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་ཕྱག་མཚན་གསལ་བར་བསྒོམ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་སྟེང་དུ་ཐྲོ་བསམ་སྟེ། །སྤོ་ལས་དགྲ་བགེགས་བསྣོལ་བའི་གདན་དུ་བསམ། །དེ་སྟེང་ཡ་བཅུ་གདན་སྟེང་འོད་དང་ཟེར་འཕྲོ་བ། །སྒྲོ་<milestone unit="line" n="306.4"/>བསྡུས་ཡ་ལས་ཁྲམ་ཐོགས་བདུད་པོ་བཅུ། །སྟེང་གི་བདུད་པོ་འབར་བ་ཡ་ཆེན་ནི། །གཡུ་འབྲུག་གཤོན་པ་གློག་གི་ཞགས་ཐོགས་བསྒོམ། ཁྲར་གྱི་བདུད་པོ་རོལ་པོ་རལ་པ་ཅན། །རྔ་མོ་ཞོན་ནས་རལ་གྲི་ཐོགས་པ་<milestone unit="line" n="306.5"/>བསྐྱེད། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཁྲམ་བདག་སྲོག་བདུད་མཆེ་བ་ཅན། །བདུད་ཤ་ཞོན་ནས་ཞགས་པ་ཐོགས་པ་བསྐྱེད། །ནུབ་ཏུ་ཟླ་བདུད་ཡོར་པོ་ཞགས་པ་ཅན། །འབྲོང་བུ་ཤོན་ནས་གནམ་ལྕགས་ཕུར་ཐོགས་བསྐྱེད། །བྱང་དུ་<milestone unit="line" n="306.6"/>སྲོག་བདུད་གསེར་གྱི་སྟ་རེ་ཅན། ཁྱུང་ཆེན་ཞོན་ནས་སྟ་རེ་ཐོགས་པ་བསྐྱེད། ཁྲར་ལྷོར་ཁྲམ་བདག་གནམ་བཙན་ཐོག་པོ་རྗེ། །རྟ་ལ་ཞོན་ནས་གནམ་ལྕགས་འཕེན་པ་བསྐྱེད། །ལྷོ་ནུབ་ཁྲམ་བདག་པར་བཙན་རི་བོ་<milestone unit="page" n="307"/><milestone unit="line" n="307.1"/>༄༅། །རྗེ། །རླུད་ལྷ་ཞོན་ནས་རླུད་ནག་གཡབ་འདེབས་བསྐྱེད། །ནུབ་བྱང་ཁྲམ་བདག་སེ་འཛིན་སྡིངས་པ་རྗེ། །ཕག་པ་རྟར་ཞོན་ཁྲམ་ཤིང་ཐོགས་པ་བསྐྱེད། །བྱང་ཤར་ཁྲམ་བདག་རོ་ལངས་ནག་པོ་རྗེ། །ཆུ་<milestone unit="line" n="307.2"/>གླང་ཞོན་ནས་སྟ་རེ་ཐོགས་པ་བསྐྱེད། །འོག་ཕྱོགས་ནག་པོ་ཡབ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་ནི། །སྟག་དམར་ཞོན་ནས་སྤྲུལ་དམར་ཞགས་ཐོགས་བསྐྱེད། །རེ་རེའི་འཁོར་ན་བདུད་ཀྱང་བསམ་ཡས་ཏེ། །རང་བཞིན་གནས་ནས་<milestone unit="line" n="307.3"/>འཁོར་བཅས་སྤྱན་དྲངས་པས། །གྲུབ་པའི་གནས་སུ་དེ་འདྲ་བྱོན་པར་བསམ། །སྒོ་བཞིར་ཉིན་བཞི་ལྷ་ཡི་གིང་བཞི་ཡང་། །བཀའ་ཉན་བྱེད་པའི་འགུགས་བྱེད་ཛ་ལས་བསྐྱེད། །དེ་ལྟར་བསྐྱེད་པའི་བདུད་པོ་དེ་རྣམས་<milestone unit="line" n="307.4"/>ཀྱིས། །བསྟན་པ་བཤིག་ཅིང་སྐུ་ལ་བརྡོ་བ་རྣམས། །ཞགས་པས་བཅིངས་ཤིང་ལ་ལས་ཁྲམ་ལ་འདེབས། །ལ་ལས་མཚོན་འདེབས་ལ་ལས་ཐུན་དུ་འཛུད། །གན་བུབ་རྔུལ་ནག་འཐིབ་ཅིང་ཁྲག་ཏུ་སྒྱུགས། །མིག་རྩ་<milestone unit="line" n="307.5"/>རིབ་རིབ་འོ་དོད་ཙོར་ཙོར་འབོད། །ཅི་མཛད་ཐོང་ཐོང་ཟེར་ཞིང་གསོད་པར་བསྒོམ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་དེ་ལྟར་གསལ་བསྐྱེད་ལ། །དྲག་སྔགས་འདི་བཟླས་བདུད་རྣམས་མྱུར་བར་བསྐུལ། །རུ་ཏྲ་པ་ཏྲ་མུ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="307.6"/>ཙ་ར་པ་ཏེ་པོ་ར་པ་དུན་ཧབ་གྲྭ་ཧྭ། །ཁྲིའམ་འབུམ་ན་བདུད་རྣམས་མངོན་དུ་བྱོན། །མོན་དང་བཙུན་པ་སྐད་རིགས་མི་མཐུན་པ། །ལྡབ་ལྡིབ་སྨྲ་ཞིང་ལས་ལ་མངོན་དུ་བྱོན། །གཏུམ་ཆེན་བསྟོད་ལ་བདུད་རྣམས་ལས་<milestone unit="page" n="308"/><milestone unit="line" n="308.1"/>ལ་བསྐུལ། །ཧུ༷། བསྐལ་པ་སྙིགས་མའི་ལྔ་བརྒྱ་ལ། །ཁྲོ་རྒྱལ་གཤིན་རྗེའི་སྤྱན་སྔར་དམ་བཅས་པ། །མི་བཟད་ཆེན་པོ་སྲོག་བདག་ཀུན་འདུལ་བྱེད། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེས་དམར་གྱི་ཨསྙེ་དང་། །བདུད་རྩི་དམར་<milestone unit="line" n="308.2"/>གྱི་དམ་རྫས་དམ་པ་འདི། །ཁྲམ་ཐོགས་བདུད་ལ་བྱིན་ནས་དབང་བསྐུར་བས། །བདུད་འཁོར་ཡོངས་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་། །ལུས་ཀྱི་དམ་ཚིག་ཨ་ར་ཡ༷། །ངག་གི་དམ་ཚིག་ནི་ར་ཡེ། །དམ་ལས་མ་<milestone unit="line" n="308.3"/>འདའ་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །སྟེང་ཕྱོགས་བདུད་ཀྱི་གཞལ་ཡས་ནས། །འབར་བ་ཡ་ཆེན་བླ་མེད་ནི། །གཡུ་འབྲུག་སྔོན་པོའི་རྟ་ལ་ཞོན། །ལག་ན་གློག་དམར་ཐོག་ཞགས་ཐོགས། །སྡང་བར་བྱེད་པའི་དགྲ་ལ་ཡ། །སྐྱེས་<milestone unit="line" n="308.4"/>པ་དར་མ་ཁྲིད་ལ་་།ག །སྐྱེས་བུ་མི་ཡི་སྙིང་ལ་ཡ། །བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་ཁྲམ་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །ཨོ་སྙིང་ཁྲག་ཙིསྟ་རྦད། །དུག་མུག་ཁྲམ་ཏོར་ཏ་རྦད། །ཆེ་གེ་མོ་མུ་ར་ཡའངདརྣམ་ལགུགཀྱངལཀུགཁུག་ལིང་སྣ་ཧྭ། ཞེས་བརྗོད་<milestone unit="line" n="308.5"/>ཅིང་ཁྲམ་ལ་རིམ་གྱིས་གདབ། །རཀྟ་སྦྲེངས་ཤིང་བདུད་རྣམས་ལས་ལ་རྦད། །མུན་ནག་འཐིབས་པའི་གཞལ་ཡས་ནས། །ནག་པོ་ཡབ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་ནི། །སྟག་ཆེན་དམར་པོའི་རྟ་ལ་ཞོན། །ལག་ན་སྦྲུལ་དམར་<milestone unit="line" n="308.6"/>ཞགས་པ་ཐོགས། །སྡང་བར་བྱེད་པའི་དགྲ་ལ་ཡ། །སྐྱེས་པ་དར་མ་ཁྲིད་ལ་་༑ག །སྐྱེས་བུ་མི་ཡི་སྙིང་ལ་ཡ། །བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་ཁྲམ་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །ཨོ་སྙིང་ཁྲག་ཙིཀྟ་རྦད། དུག་མུག་ཁྲམ་ཏོར་ཏ་རྦད། །ཆེ་གེ་མོ་མུ་ར་ཡ་<milestone unit="page" n="309"/><milestone unit="line" n="309.1"/>༄༅། །ཁུག་ལིང་གྲྭ་ཧྭ། །ཤར་ཕྱོགས་རུས་པའི་གཞལ་ཡས་ནས། ཁྲར་བདུད་རོལ་པོ་རལ་པ་ཅན། །ཕུང་སྲིང་རྔ་མོ་གློག་འགྱུ་ཞོན། །ལག་ན་གནམ་ལྕགས་རལ་གྲི་བསྣམས། །སྡང་བར་བྱེད་པའི་དགྲ་ལ་<milestone unit="line" n="309.2"/>ཡ། །སྐྱེས་པ་དར་མ་ཁྲིད་ལ་་།ག །སྐྱེས་བུ་མི་ཡི་སྙིང་ལ་ཡ། །དུད་ཀྱི་ཁྲམ་ཁྲམ་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །ཨོ་སྙིང་ཁྲག་ཙིསྟ་རྦད། །དུག་མུག་ཁྲམ་ཏོར་ཏ་རྦད། །ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཁུག་ལིང་སྲུ་ཧྭ། ལྷོ་ཕྱོགས་མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="309.3"/>ནས། །ཁྲམ་བདག་སྲོག་བདུད་མཆེ་བ་ཅན། །བདུད་ཤ་ནག་པོ་རུ་བཅུ་ཆིབས། །ལག་ན་འཛིན་བྱེད་ཞགས་པ་བསྣམས། །སྡང་བར་བྱེད་པའི་དགྲ་ལ་ཡ། །སྐྱེས་པ་དར་མ་ཁྲིད་ལ་ཤོག །སྐྱེས་བུ་མི་ཡི་སྙིང་ལ་<milestone unit="line" n="309.4"/>ཡ། །བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་ཁྲམ་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །ཨོ་སྙིང་ཁྲག་ཙིསྟ་རྦད། །དུག་མུག་ཁྲམ་ཏོར་ཏ་རྦད། །ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཁུག་ལིང་སྲུ་ཧྭ། །ནུབ་ཕྱོགས་ཁྲག་གི་གཞལ་ཡས་ནས། །ཟླ་བདུད་ཡོར་པོ་ཞགས་པ་ཅན། །འབྲང་བུ་<milestone unit="line" n="309.5"/>ནག་པོ་རྟ་རུ་ཞོན། །ལག་ན་གནམ་ལྕགས་ཕུར་བུ་འདེབས། །སྡང་བར་བྱེད་པའི་དགྲ་ལ་ཡ། །སྐྱེས་པ་དར་མ་ཁྲིད་ལ་ཤོག །སྐྱེས་བུ་མི་ཡི་སྙིང་ལ་ཡ། །བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་ཁྲམ་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །ཨོ་སྙིང་ཁྲག་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="309.6"/>རྦད། །དུག་མུག་ཁྲ་མ་ཏོར་ཏ་རྦད། །ཆེ་གེ་མོ་ནཱ་ར་ཡ་ཁུག་ལིང་གྲྭ་ཧྭ། །བྱང་ཕྱོགས་དབུགས་ཀྱི་གཞལ་ཡས་ནས། །སྲོག་བདུད་གསེར་གྱི་སྟུ་རེ་ཅན། །ཆིབས་སུང་ཁྱུང་ཆེན་དར་མ་ཆིབས། །ལག་ན་གསེར་གྱི་སྟུ་རེ་<milestone unit="page" n="310"/><milestone unit="line" n="310.1"/>བསྣམས། །སྡང་བར་བྱེད་པའི་དགྲ་ལ་ཡ། །སྐྱེས་བུ་དར་མ་ཁྲིད་ལ་ཤོག །སྐྱེས་བུ་མི་ཡི་སྙིང་ལ་ཡ། །བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་ཁྲམ་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །ཨོ་སྙིང་ཁྲག་ཙིསྟ་རྦད། །དུག་མུག་ཁྲམ་ཏོར་ཏ་རྦད། །ཆེ་གེ་མོ་བཱ་ར་ཡ་ཁུག་<milestone unit="line" n="310.2"/>ལིང་གྲྭ་ཧྭ། །ཁྲམ་བདག་གནམ་བཙན་ཐོག་པོ་རྗེ། །ཆིབས་སུ་བདུད་ཀྱི་རྟ་ལ་ཆིབས། །སྐུ་ལས་གནམ་ལྕགས་ཐོག་འཕེན་པ། །སྐུ་ལས་འོད་ཟེར་འཕྲོ་བ་འཁྲུགས། །ཆེད་འགའ་སྤྲུལ་པའི་ཚོགས། །འབྲུག་སེར་<milestone unit="line" n="310.3"/>ཆེམས་སེ་ཆེམ། །གློག་དམར་ལྗིབས་སེ་ལྗིབ། །སྡང་བར་བྱེད་པའི་དགྲ་ལ་ཡ། །སྐྱེས་པ་དར་མ་ཁྲིད་ལ་ཤོག །སྐྱེས་བུ་མི་ཡི་སྙིང་ལ་ཡ། །བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་ཁྲམ་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །ཨོ་སྙིང་ཁྲག་ཙིཀྟ་རྦད། །དུག་མུག་ཁྲམ་<milestone unit="line" n="310.4"/>ཏོར་ཏ་རྦད། །ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཁུག་ལིང་སྲུ་ཧྭ། ཁྲམ་བདག་བར་བཙན་གྲི་བོ་རྗེ། །ཆིབས་སུ་རླུད་ཤའི་རྟ་ལ་ཆིབས། །ཕྱག་ན་རླུད་ནག་གཡབ་ཀྱིས་འདེབས། །སྟོང་ཁམས་མ་ལུས་རླུད་ལ་བསྐུར། །ཆེད་འགའ་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="310.5"/>པའི་ཚེ། །གྲང་རྔབས་རྟ་རུ་ཞོན། །སྐྱིབ་སེར་བུན་ནེ་བུན་སེརིགབསེརིགའདྲམིནཡང། །སྡང་བར་བྱེད་པའི་དགྲ་ལ་ཡ། །སྐྱེས་པ་དར་མ་ཁྲིད་ལ་ཤོག །སྐྱེས་བུ་མེ་ཡི་སྙིང་ལ་ཡ། །བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་ཁྲམ་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །ཁྲམ་<milestone unit="line" n="310.6"/>སྔགས་བཟླས་ཤིང་རཀྟ་སྦྲེང་། །ཁྲམ་བདག་སེ་འཛིན་སྡིངས་པ་རྗེ། །ཆིབས་སུ་དུར་ཕག་རྟ་རུ་ཆིབས། །འཁོར་དུ་བསེ་དྲེགས་འཁོར་དང་བཅས། །ལག་ན་ཁྲམ་ནག་ཁྲམ་ཤིང་ཐོགས། །སྡང་བར་བྱེད་པའི་དགྲ་ལ་<milestone unit="page" n="311"/><milestone unit="line" n="311.1"/>༄༅། །ཡ། །སྐྱེས་པ་དར་མ་ཁྲིད་ལ་ཤོག །སྐྱེས་བུ་མི་ཡི་སྙིང་ལ་ཡ། བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་ཁྲམ་ཁྲམ་ལ་ཐོབ །ཁྲམ་སྔགས་བཟླས་ཤིང་རཀྟ་སྦྲེང་། །ཁྲམ་བདག་རོ་ལངས་ནག་པོ་རྗེ། །ཆུ་གླང་ནག་པོའི་རྟ་རུ་ཤོན། །<milestone unit="line" n="311.2"/>ལག་ན་གནམ་ལྕགས་སྟུ་རེ་ཐོགས། །སྡང་བར་བྱེད་པའི་དགྲ་ལ་ཡ། སྐྱེས་པ་དར་མ་ཁྲིད་ལ་ཤོག །སྐྱེས་བུ་མི་ཡི་སྙིང་ལ་ཡ། །བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་ཁྲམ་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །ཨོ་སྙིང་ཁྲག་ཙིལྟི་རྦད། །དུག་མུག་ཁྲམ་གཏོར་ཏ་<milestone unit="line" n="311.3"/>རྦད། །ཆེ་གེ་མོ་བཱ་ར་ཡ་ཁུག་ལིང་གྲྭ་ཧྭ། གཤིན་རྗེ་ནག་པོའི་དུས་ལ་བབ། །འབར་བ་ནག་པོའི་དུས་ལ་བབ། ཁྲ་ཟ་ནག་པོའི་དུས་ལ་བབ། ནག་པོ་རྐྱ་གསུམ་དུས་ལ་བབ། །རོལ་པོ་རྐྱ་གསུམ་དུས་ལ་བབ། །སྤྱང་<milestone unit="line" n="311.4"/>སྔོན་འབར་བའི་དུས་ལ་བབ། །རྒྱ་བོ་མིག་བཞིའི་དུས་ལ་བབ། །ཅེས་པས་རྦད་ཅིང་ཁྲམ་ལ་གདབ། །རཀྟ་སྦྲེངས་ཞིང་ཕྲིན་ལས་བཅོལ། །ཉུང་དཀར་ཉུང་ནག་དུག་ཁྲག་ལ། །དྲག་སྔགས་འདི་ཡིས་བརྡེག་པར་<milestone unit="line" n="311.5"/>བྱ། །རུ་ཙ་པ་ཙ་ཐུན་ཁྲག །ཐྲེ་ཁྲི་མ་མ་རོ་ཐུན་ཁྲག །མི་ཤ་རོ་ལ་ཐུན་ཁྲག །ཁྲག་ཏོ་རྭ་ཛ་ཐུན་ཁྲག །སྟོང་སྐ་ཀུ་བ་ཐུན་ཁྲག །མ་ཀུ་ས་ར་ཐུན་ཁྲག །ཆེ་གེ་མོ་ནཱ་ར་ལ་ཐུན་ཁྲག །ཅེས་ནི་རབ་ཏུ་ཁྲོས་པས་<milestone unit="line" n="311.6"/>བརྡེག །གཏད་པའི་ལས་སུ་བྱ་བ་ཡང་། །ཁྲམ་དང་འཁོར་ལོ་ཐོད་པར་བྲུབ། །ཆུ་མིག་ནུབ་ཏུ་བསྟན་པར་གཏད། །གཏོར་མ་གཏང་ཞིང་སྨོན་ལམ་གདབ། །བསད་པ་ཉིན་བཞིའི་གིང་བཞི་སྟེ། འཕང་བ་དུག་<milestone unit="page" n="312"/><milestone unit="line" n="312.1"/>ཁྲག་ཐུན་ཁྲག་འཕང་། །བསྲེག་པ་ཁྲམ་ཤིང་ཐོད་པ་སྟེ། ཚེར་མ་ཅན་གྱིས་ཤིང་བཏུས་ལ། །གྲོག་པོ་ཕུག་རྡུག་ཕྱིན་ལ་བསྲེག །མནན་པ་ཁོར་ལོ་ཆུ་མིག་མགོར། །ནག་པོ་ཀླུ་ཡི་ལག་ཏུ་གཏད། གདབ་པ་རང་རང་ཕུར་<milestone unit="line" n="312.2"/>བས་སོ། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། སྟོང་གསུམ་མུན་པར་གཏོང་བའི་བདུད་ཕྱི་ལྟར་བསྒྲུབ་པའི་སྐབས་ཏེ་སོ་བཞི་པའོ།། །།དརྭནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས། སྟོང་གསུམ་<milestone unit="line" n="312.3"/>མུན་པར་གཏོང་བ་བདུད་ནང་ལྟར་བསྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོ་དང་བའི་དད་པ་རབ་ཏུ་བསྐྱེད། །བཀའ་ཡི་གནས་སམ་དགའ་བའི་གནས་དག་ཏུ། ས་བདག་ལྷ་ཀླུ་ཞི་བར་རབ་བྱས་ཏེ། དཀྱིལ་འཁོར་འདོམ་<milestone unit="line" n="312.4"/>གང་གྲུ་བཞི་ལ། མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་གསུམ་གྱིས་བསྐོར། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་གྲུ་ཆད་སྒོ་བཞིར་ལྡན། །མཐིང་ནག་དབུས་སུ་ཡ་བཱརྙ་ཀ་དགོད། ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་ཡུམ་གཉིས་སྲས་དང་<milestone unit="line" n="312.5"/>གསུམ། །འཁོར་ལོ་བརྒྱད་ལ་བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་བརྒྱད། །བར་ཁྱམས་དམར་པོ་བདུད་ཀྱི་ལྕམ་མོ་བརྒྱད། །སྒོ་བཞིར་བདུད་ཀྱི་ཡང་ཁོལ་བཞི། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སུ་གྲིར་ཤིའི་གཡང་གཞི་གཟུག །ནུབ་བྱང་མཚམས་<milestone unit="line" n="312.6"/>སུ་སྤྱང་ཀིའི་གཡང་གཞི་གཟུག །བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་བྱ་རྒོད་གཡང་གཞི་གཟུག ཁྲར་ལྷོ་མཚམས་སུ་ལུག་ནག་གཡང་གཞི་གཟུག །དབུས་སུ་ཁྱི་ནག་དར་ནག་ཞིང་གི་གུར། །ཕྱི་རིམ་བོང་རྒྱ་ནག་པོ་དག་གིས་<milestone unit="page" n="313"/><milestone unit="line" n="313.1"/>༄༅། །བསྐོར། །ལྷ་རྣམས་གྲངས་དང་མཉམ་པའི་ཕུར་པ་དགོད། །དབུས་སུ་ཡབ་ཡུམ་གཏོར་མ་གཞག་བྱ་བ། བསེ་གབ་མོན་ཐོད་འཁར་གཞོང་ལ་སོགས་སུ། །མི་ཤ་རྟ་ཤའི་གཏོར་མ་བཤམས། །ལྷོ་ནུབ་<milestone unit="line" n="313.2"/>མཚམས་སུ་རྗེ་རིགས་ཐོད་པ་སྲ མི་ཡི་སྙིང་ཁྲག་བསྲེག་པའི་གཏོར་མ་བཞག །ནུབ་བྱང་རྟ་སྙིང་རྟ་ཁྲག་བསྲེས་པ་གང་། ཁྲར་དུ་སྦྲེལ་གྱི་སྙིང་དང་ཕག་ཁྲག་བསྲེས་ལ་བཞག །བདག་ཉིད་མཐིང་ནག་བེར་གོན་<milestone unit="line" n="313.3"/>ཏེ། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་རྒྱུན་དུ་དྲངས། །ཨོ་ཤ་ར་ན་ཤ་ར་ཏྲི། ཁར་ན་ཤ་རུ་དུ་མ། སྡུམ་བུ་ཤ་ཏྲི་ན། མི་ར་ཏན་ཏུ་ཏ་ར་ན། ཨ་པ་ཙ་ར་ཙ་ག་ཙུ་རུ་ཤ །མུ་ར་ཏོ་ཤ མུ་ར་ཏོ་ཤ །ཨ་ཡ་བ་དུག་སུ་རུ་ན། ཧེ་ཧེ་ཡན་ཛ། ཡོ་<milestone unit="line" n="313.4"/>རུམ་ར་ན་ཤ་དུ་སྲ མུ་ར་ཡ་ཧུ༷། བ་བ་བྱི་ཡ་ཧུ༷། ཡ་བ་ཡ་དེ་ལ་བ་ར་དེ་ལ་བ་ར་ད། བདུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་དེ་རྣམས་དང་། ལྕམ་དྲལ་འཁོར་བཅས་དྲིལ་བ་ནི། །ཨོ༷་ཧྲ་ནོ་མོ་ཧི་སྦྱོ་ལི། མ་ཁུ་རི་པུ་མ། རུ་མ་བུ་ནུ། ཏྲ་ཏྲ་ཏྲ་དུ་<milestone unit="line" n="313.5"/>རུ་དུ་རུ་་་ཛ་ཛ་ཧུ༷་ཛ། སྟོང་ངམ་བྱེ་བ་ས་ཡར་བཟླས། །སྟོང་གསུམ་མུན་པར་གཏོང་བྱེད་ན། །མུན་པའི་དུས་སུ་དུག་ཁྲག་ལ། །ཉི་མ་གསད་པའི་དྲག་སྔགས་བཟླས། །རང་སྔགས་མཇུག་ཏུ་མུན་གཏིབས་བརྗོད། སྟོང་<milestone unit="line" n="313.6"/>གསུམ་བདུད་ཀྱི་ལྕམ་དྲལ་གྱིས། །སྐད་ཅིག་ཙམ་ལ་གཡོ་འགུལ་གཏོང་། །ལས་ལ་སྦྱར་ཏེ་གསོད་འདོད་ན། །རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཐོད་པ་སྲ །དུག་དང་ཀླད་ཁྲག་སྦྱར་བ་ཡིས། །གཏུམ་ཁྲོ་བསྟོད་ལ་བདུད་རྣམས་<milestone unit="page" n="314"/><milestone unit="line" n="314.1"/>རྦད། །ཧུ༷། ནམ་མཁའ་ཡངས་པའི་ཀློང་ཡངས་ནས། །ཡབ་རྗེ་ཤན་པ་དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པ། གནས་འདིར་མུན་གཏིབས་དམ་ལ་ཤོག །མུན་པ་གཏིབས་པའི་ཀློང་དཀྱིལ་ནས། །ཡང་ཞེར་ནག་པོ་འབྲུག་ཐོག་<milestone unit="line" n="314.2"/>སྐུ། །གནས་འདིར་མུན་གཏིབས་དམ་ལ་ཤོག ཁྲར་ཕྱོགས་རུས་པའི་ཞིང་ཁམས་ནས། ཁྲར་བདུད་རོལ་པོ་རལ་པ་ཅན། །ཞེ་སྡང་མུན་གཏིབས་དམ་ལ་ཤོག །ལྷོ་ཕྱོགས་མེ་ཡི་ཞིང་ཁམས་ནས། །སྲོག་བདུད་སྔོན་<milestone unit="line" n="314.3"/>པོ་མཆེ་བ་ཅན། །སྲོག་ལ་མུན་གཏིབས་དམ་ལ་ཤོག །ནུབ་ཕྱོགས་ཁྲག་གི་ཞིང་ཁམས་ནས། །གླ་བདུད་ཡོར་པ་ཞགས་པ་ཅན། །བླ་ལ་མུན་གཏིབས་དམ་ལ་ཤོག །བྱང་ཕྱོགས་རླུད་གི་ཞིང་ཁམས་ནས། །སྲོག་བདུད་<milestone unit="line" n="314.4"/>སེར་པོ་སྟ་གྲི་ཅན། །སྲོག་ལ་མུན་གཏིབས་དམ་ལ་ཤོག །ཚེ་བདུད་སྐྱིན་གྱི་རལ་པ་ཅན། །ཚེ་ལ་བར་གཅོད་དམ་ལ་ཤོག །སྲོག་སྲིདཔ་ག་པ་ཡངཏ་ཁྲིས་བ་སེམས་ཀྱི་བདུད། །ཡིད་ལ་མུན་གཏིབས་དམ་ལ་<milestone unit="line" n="314.5"/>ཤོག །དཀར་པོ་འབང་མ་སྤྱན་གཅིག་མ། །སྔོན་མོསྲིནམོ་ཏརྡི་ཡང་ཏི་ར་མ་མོ་འཁོལ། །དམར་མོ་གཡུག་གཙུག་གླུ་གཉན་འཁོལ། །ནག་མོ་དྲེད་མགོ་མ་ཡམས་འཁོལ། །སེར་མོ་རླུད་གཤོག་དབང་ལྡན་<milestone unit="line" n="314.6"/>འཁོལ། །དཀར་ལྗང་འུག་མགོ་དྲི་ཟ་འཁོལ། །སྔོ་ནག་སྲེག་བྱེད་ཡ་མ་འཁོལ། །དམར་མོ་སྒེག་མོ་སྲིན་མོ་འཁོལ། །སྔོ་སྐྱ་ཞགས་ཐོགས་རླུང་ལྷ་འཁོལ། །དགྲ་བོའི་རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་ལ་མུན་ནག་གཏིབས། །ཧ་ན་ཧ་ན་<milestone unit="page" n="315"/><milestone unit="line" n="315.1"/>༄༅། །སྟི་ཏ་སྟི་ཏ། རུ་་་མ་མ། ས་མ་ཡ་ཧུ༷། ཁ་ཏྲ་ཛ། མི་ཏྲ་ཛ། ་་ན་ཏྲི་ཛ། ཡག་ཤ་ཛ། མ་ཏྲི་ཛ། ད་ཏྲི་ཛ། ཤ་ཏྲི་ཛ། ད་ཏྲི་པྲ་ཏྲི་ཛ། ཛ་བྱིན་ཛ། ཀར་མ་ཛ། ཧ་དུ་ཛ། ལི་ཤ་ཛ། ཡསྒ་ཛ། པུ་ལི་ཛ། ཁོ་དར་ཛ།<milestone unit="line" n="315.2"/>ཛ་ཧུ༷་རྦུད། རྦུད་ཁ་ཤེད་རྦུད། ཕ་ནི་རྦུད། སོ་ལ་ཀུ་ནན་རྦད། དུ་དུ་རྦུད། ཁལ་ཁུ་རྦུད། ཤེད་ཙིསྟ་གོང་ཆོད། ཁ་ལ་རུག་ཏིག་མུར་རྟ་རྦད་རྦུད་གྲྭ་ཧྭ། ཟ་ཟ་ནད་ཀུ༷་ཐུམ་རི་ལི་ལི་ཁ་ལེ་ཁ་ཤག་ཐུམ། །ཀ་ནན་ཧ་ར་རྦད་<milestone unit="line" n="315.3"/>ཆུམས་ཁུག་རིལ། །ཀུག་རྨ་མ་ཁྲག་རིལ་སྲོག་རྩ་རྦུད་རིལ། །དེ་དག་གསད་ཅིང་གཟིར་བ་དང་། །གནན་ཞིང་འཕང་དང་བསྲེག་ཅིང་གཏད། །འཁོར་ལོ་བྲི་བྱ་ཡི་གེ་དགོད། །དབྱེ་དང་དགུག་དང་བསྟིམ་པའི་<milestone unit="line" n="315.4"/>ལས། །མན་ངག་བཞིན་དུ་བྱས་གྱུར་ན། །ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་བརླག་པར་བྱེད། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། བདུད་ནང་ལྟར་བསྒྲུབ་པའི་སྐབས་ཏེ་སོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="315.5"/>འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས། །བདུད་གསང་བར་བསྒྲུབ་པའི་ཚུལ་གསུངས་སོ། །ཐོག་མར་དད་པ་རབ་ཏུ་བསྐྱེད། །བསོད་ནམས་ཚོགས་ཀྱིས་ཡན་ལག་བསག །ནག་པོ་བྲག་གི་རྩར་ཕྱིན་ལ། །ལྷོར་བལྟས་རྩ་ནས་ཆུ་<milestone unit="line" n="315.6"/>འབབ་ཏུ། །གུར་ནག་ནང་དུ་ས་བླངས་ལ། །སྟེགས་བུ་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་བརྩིགས། །མི་ཁྲག་རྟ་ཁྲག་ཁྱི་ཁྲག་དང་། །རྒྱ་སོལ་བསྲེས་ལ་ཆག་ཆག་གདབ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་མཁྱིད་གང་བྲུ། །ཟླ་གམ་དམར་<milestone unit="page" n="316"/><milestone unit="line" n="316.1"/>པོ་ཐོད་ཕྲེང་དཀར། །གྲུ་ཆད་ལྗང་ནག་སྒོ་བཞི་སེར། །བདུད་པོ་ཧ་ནུ་བག་ཤ་ཁ། །དར་ལ་གཟུགས་བྲིས་དབུས་སུ་དགོད། །ལྕགས་སམ་མཆོག་གི་ཕུར་པ་ལ། །གཤེད་པོར་བྱིན་བརླབ་དབུས་སུ་དགོད། །དཔལ་དར་<milestone unit="line" n="316.2"/>ནག་པོ་ལྕེ་བཞི་ལ། །ཕྱོགས་བཞིར་བདུད་བཞིའི་གཟུགས་བྲིས་དགྲམ། ཁྲར་དུ་ཧེ་ལེ་ཁྱབ་པ་དགོད། །ལྷོ་རུ་ནག་པོ་བཀྲག་མེད་དགོད། །ནུབ་ཏུ་སོ་འདར་འཁྲིག་པ་དགོད། །སེ་མོ་རྩ་སྐོམ་རལཔསྤྱིམོཡངབྱང་དུ་<milestone unit="line" n="316.3"/>དགོད། །དྲི་ཟ་ཁྱུང་བཙུན་ཤར་དུ་དགོད། །ཕག་སྐར་ཉ་རིང་ལྷོ་རུ་དགོད། །རང་ཟན་རངགཟའའཕནསྐརཡངཕང་སྐར་ནུབ་ཏུ་དགོད། །ན་བུན་སྨུག་པོ་བྱང་དུ་དགོད། །བཀའ་འཁོར་སྐྱོང་བའི་གནོད་སྦྱིན་བདུད། །ཕྱག་<milestone unit="line" n="316.4"/>བརྙན་བཅུ་གསུམ་ཁྲག་གི་དོང་རལ་ཅན། །སྤྲུལ་པ་བཅུ་གསུམ་སྟག་དང་གཟིག་ཆས་ཅན། །མོན་བུ་བཅུ་གསུམ་བདུད་ཀྱི་རྟ་ནག་ཅན། །ཕོ་ཉ་བཅུ་གསུམ་སྟག་སེང་མཐོང་ག་ཅན། །ཕྱག་བརྙན་ནག་མོ་རེ་བའི་གོ་<milestone unit="line" n="316.5"/>ལྕོག་ཅན། །སྤྲུལ་པ་མོ་རྣམས་སོལ་བའི་ལན་ཚར་ཅན། །མོན་མོ་བཅུ་གསུམ་ཞ་ནེའི་ལན་ཚར་ཅན། །ཕོ་ཉ་མོ་རྣམས་འགྲོན་བུའི་ཐོད་སྐབས་ཅན། ཁྲུ་ཆད་ཁྱམས་དང་སྒོ་ལ་དགོད། །དེ་ལ་དམ་རྫས་བཤམས་པ་<milestone unit="line" n="316.6"/>ནི། །རབས་ཆད་མོན་གྱི་ཐོད་པ་སྲ །བྲ་སྲན་གཏོར་མ་ཆ་གཅིག་ཏུ། །ལུག་ནག་སྤྱི་དཀར་བྱ་རོག་དང་། །རྟ་ནག་སྙིང་དཀར་གསུམ་གྱི་སྙིང་། །སྲོག་པ་རྩ་དང་མ་བྲལ་ནང་། །དགྲ་བོ་དུ་ཡོད་མིང་རུས་རྣམས། །གྲོ་ག་<milestone unit="page" n="317"/><milestone unit="line" n="317.1"/>༄༅། ཁེང་ཤུན་བྲིས་ལ་གཞུག །བྱ་རོག་གསོབ་དང་སྒྱུར་ཀའི་གསོབ། །བརྒྱད་སྟེ་ཤར་ནུབ་ཁ་བསྟན་བཞག །ཆང་ཕུད་ནང་དུ་གསེར་བརྡར་ལ། །དངུལ་སྐྱོགས་གང་ཡང་གཞག་པར་བྱ། །གཡབ་དར་ནག་<milestone unit="line" n="317.2"/>པོས་གཡབ་ཚུལ་བྱ། །ལུག་ནག་ལྕགས་རུ་གསེར་མིག་ལ། །རེ་བའི་སྒྱེ་ནི་ཁལ་དུ་བཀལ། གཡས་སུ་ཕོ་རྣམས་མིང་རུས་གཞུག །གཡོན་དུ་མོ་རྣམས་མིང་རུས་གཞུག །སྔོ་དམར་སྐུད་པོས་གོང་རྨེད་བྱ། །ར་ལ་དར་<milestone unit="line" n="317.3"/>ལྕེ་མཐིང་ནག་གདབ། མིག་གཉིས་ནང་དུ་རིན་ཆེན་བརྡར། དར་དཀར་ཡུག་གིས་མིག་གཉིས་དགབ། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱང་ཤང་གྲ་རུ་དགོད། །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་འཁོར་ལོ་བཅའ། །ཐོད་པ་དུག་ཁྲག་བསྲེས་ལ་<milestone unit="line" n="317.4"/>དགང་། གོས་ནག་གྱོན་ལ་ཐོད་ནག་བཅིངས། །བདུད་ཀྱི་གཡབ་དར་ལག་ཏུ་ཐོགས། །ག་་ཆེན་བསྟོད་ལ་བདུད་རྣམས་རྦད། །དྲག་སྔགས་འདི་བཟླས་མངོན་དུ་འགྱུར། །ཧུ༷་ཕཊ་པ་ཧུ༷་ལེ་མ་པ་ཤ་སྟ་ཧ་སྟ་པ་བ་ལེ་<milestone unit="line" n="317.5"/>རང་བ་མང་ཤ་པ་ར་ཡ་ཧུ༷་མ་ཧེ་པ་མང་ག་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། སུམ་འབུམ་བཟླས་ན་གང་ཡང་འགྲུབ། །དེ་བཞིན་བསྒྲུབ་ན་མངོན་དུ་འགྱུར། །དཔལ་འཇམ་དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། བདུད་གསང་བ་ལྟར་<milestone unit="line" n="317.6"/>བསྒྲུབ་པའི་སྐབས་ཏེ་སོ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཤེད་པོས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མེར་བསྲེག་པའི་བཙན་ཕྱི་ལྟར་བསྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། བྲག་དམར་རྩའམ་དུར་ཁྲོད་དུ། །ས་བདག་<milestone unit="page" n="318"/><milestone unit="line" n="318.1"/>ཞི་བྱ་ཀླུ་གཏོར་གཏང་། །དཀྱིལ་འཁོར་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་པ། །ར་དམར་ཁྲག་གིས་ཆག་ཆག་གདག །དབུས་ཀྱི་ལྟེ་བ་དམར་པོ་ལ། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་བརྒྱད་ཀྱིས་བསྐོར། །ལྕགས་རི་ནག་པོ་མེ་འོད་འབར། །ཟླ་<milestone unit="line" n="318.2"/>གམ་རེ་ལ་མུ་ར་ཡ། །ར་དམར་བསེ་འགྲམ་ཕྱི་རྟེན་བཅའ། །དབུས་སུ་བཤོས་བུ་གྲུ་གང་གཞག །ར་ཁྲག་དག་གིས་དམར་པོར་བྱུག །ཟ་འོག་དམར་པོ་མདའ་གང་གདགས། །ར་ལྤགས་དམར་པོ་མདའ་གང་<milestone unit="line" n="318.3"/>ལ། །ཟེར་མོ་ལྡེམ་པའི་ཕོད་ཀྱིས་བརྒྱན། །དབུས་ཀྱི་ཟླ་གམ་སྟེང་དུ་གཞག །དེ་འཁོར་ཟླ་གམ་བརྒྱད་པོ་ལ། །བཤོས་ཆ་བརྒྱད་ལ་མདའ་དམར་བརྒྱད། །དར་དང་ར་ལྤགས་དམར་པོ་དང་། །ཟེར་མོའི་ཕོད་ཀྱི་བརྒྱན་<milestone unit="line" n="318.4"/>པ་བརྒྱད། །ཕྱི་རིམ་ཟླ་གམ་བརྒྱད་ལ་དགོད། །གསེར་བརྡར་ཆང་ཕུད་བྱའོ་དགུ། །འབྲས་དང་ཏིལ་ནག་ལ་སོགས་པས། །ཟླ་གམ་དགུ་ལ་ཕུལ་དགུ་གཞག །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་འཁོར་ལོ་ནི། །རྩིབས་བརྒྱད་པ་རུ་བྱ་<milestone unit="line" n="318.5"/>བར་བཤད། །ཨོ་ལ་ལི་པྲ་མ་ནི་རི་ཙེ་ཐལ་བ་ནི། ཏྲི་ཉི་ཉི་ཤ༷་ཏྲི་མུ་ཏྲི་རི་ཏྲི་ཏྲི། རེ་ཏྲི་ཧ༷་ཤ༷་སྟེ་སརྦ་ཀརྨ་སེ་པ་བེ་བ་སྲུ་ཧྭ། འདི་ནི་དབང་དང་དྲག་པོའི་སྔགས། །དགུག་དང་རྦད་པའི་སྔགས་འདི་བརྗོད། །སྲོག་ལ་ལི་པྲ་<milestone unit="line" n="318.6"/>ན་མ་ནི་བ༷་རིལ་དགྲ་བོ་སྤོ་ཛ། སྲོག་རྩེ་ཐལ་བརྣ། བ༷་རི་ལི་ལི་དགྲ་བོསྣྲ་ཛ། ཀྲོ་དྷི་ཀོ་ཡ་བ༷་རི་ལི་ལི་དགྲ་བོརྣ་ཛ། ཀྲོ་དྷི་ཀི་ལ་ཡ་ཤ་ལ་བ༷་རི་ལི་ལི་དགྲ་བོ་སྤོ་ཛ། ཨོ་ཏྲི་གམ་ཤམ་བཱ་ར་ཡ་བ༷་རི་ལི་ལི་དགྲ་བོསྤོ་ཛ། མུ་<milestone unit="page" n="319"/><milestone unit="line" n="319.1"/>༄༅། །ཏྲི་མྱ་ར་ཡ་བ༷་རི་ལི་ལི་དགྲ་བོ་དྲི་ཛ། རེ་ཏྲི་བཱ་ར་ཡ་བ༷་རི་ལི་ལི་དགྲ་བོ་མྱ་ར་ཡ་དྲི་ཛ། ཧ༷་ཤ༷་སྟ༷་བུ་བཱ་ར་ཡ་བ༷་རི་ལི་ལི་དགྲ་བོ་དྲི་ཛ། རང་གསང་དཔོན་གཡོག་དགུའི་སྙིང་བརྗོད་པར་བྱའོ། །སྲོག་ལ་ལི་<milestone unit="line" n="319.2"/>པྲ་མ་ནི་དམ་ཉམས་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་ཛ་ཛ་ཛ༷༷། སྲོག་ལ་མྱ་ར་ཡ་དྲི་དམ་ཉམས་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཛ་ཛ་ཛ༷༷། སྲོག་ཀྲོ་དྷི་ཀི་ལ་ཡ་སྨྱུ་ར་ཡ་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་ཛ་ཛ་ཛ༷༷། །སྲོག་ཀྲོ་དྷི་ཤོ་ལ་ཡ་ཡ་མྱ་ར་ཡ་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་<milestone unit="line" n="319.3"/>ཛ་ཛ་ཛ༷༷། སྲོག་ཀ༷་ཏི་ཀ༷་ཤ༷་སྨྱུ་ར་ཡ་དམ་ཉམས་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་ཛ་ཛ་ཛ༷༷། སྲོག་གི་ཤ༷་ཏྲི་མྱ་ར་ཡ་དམ་ཉམས་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་ཛ་ཛ་ཛ༷༷། སྲོག་མུ་ཏྲི་རེའུ་ཏྲི་དམ་ཉམས་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་ཛ་ཛ་ཛ༷༷། དམིགས་པའི་<milestone unit="line" n="319.4"/>གཟུགས་ལ་སྔགས་ཀྱིས་བརྡེག །གཤིན་རྗེ་བསྟོད་ལ་བཙན་རྣམས་རྦད། །ཧུ༷། འཛམ་གླིང་འདུས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །མེ་འོད་འབར་བའི་ཞིང་ཁམས་ནས། །མི་རིང་དམར་པོ་མཐུ་རྩལ་ཅན། །དབུ་ལ་སྐྲ་མེད་<milestone unit="line" n="319.5"/>བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་འབར། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་མེ་ཡིས་བསྲེག །སྨིན་མ་ལྕགས་གྱུ་འཁྲིལ་བ་འདྲ། །སྤྱན་རྩ་དམར་པོ་དམ་ཉམས་དགྲ་ལ་བཟློག །སྐུ་ལ་ལེ་བརྒན་དམར་པོའི་འཇོལ་བེར་གསོལ། །གཡས་<milestone unit="line" n="319.6"/>ནས་བཙན་གྱི་རྒྱུ་ཞགས་དགྲ་ལ་འདེབས། །གཡོན་ན་ཧུ་ལུའི་ལྟས་ངན་དགྲ་ལ་འབེབས། །ཞབས་ལ་ལྕགས་ལྷམ་ཡུ་ཐུང་གསོལ། །སྦྲུལ་ནག་སྟོང་གི་ཆུན་བསྐོར་ཅན། །སྦྲུལ་ནག་གཞིབས་པའི་སྐུ་རེགས་<milestone unit="page" n="320"/><milestone unit="line" n="320.1"/>བཅིངས། །སྐར་ཆེན་དམར་པོའི་ཚར་ཚར་ཅན། །བཞུགས་ནི་གླིང་བཞི་ཁྱབ་པར་བཞུགས། །ནམ་གྱི་གུང་ལ་རྒྱུ་ཙ་ན། །བྲག་གི་ཝ་མོ་ཁ་ནག་ཆིབས། །ཉི་མའི་ཟེར་ལ་རྒྱུ་ཙ་ན། །ཆིབས་སུ་ལྟས་ངན་གླ་བ་<milestone unit="line" n="320.2"/>ཆིབས། །ཉི་མའི་གུང་ལ་རྒྱུ་ཚ་ན། །ཆིབས་སུ་བྲ་བོ་རྟིང་དཀར་ཆིབས། །དམ་རྫས་གཏོར་མ་འདི་ལོངས་ལ། །ཡབ་གཅིག་འཇམ་དཔལ་བཀའ་འབྱུང་གིས། །འཁོར་གྱི་བཙན་རྣམས་ལས་ལ་བསྐུལ། །འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="320.3"/>ཁམས་སུ་མེ་ཡི་བསྐལ་པ་ཐོངས། །དགྲ་བོའི་རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་པོ་ཐལ་བར་རློགས། །སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོ་དགྲ་ལ་ཡ། །རང་གསང་མཆེད་དགུ་དགྲ་ལ་ཡ། །བཙན་གྱི་ཞགས་པ་ད་སྡོགས་ལ། །ཐ་རམ་དགྲ་ལ་ད་ཐོབ་<milestone unit="line" n="320.4"/>ཅིག །ཁྲག་སྒྱུག་གཟེ་ཐབས་པུར་གྱིས་ཐོབ། །ཅེས་ཕྲིན་ལས་བཅོལ་ཙ་ར་བམ་རོག་རྟེན་དུ་བཅའ། །ལོ་དང་ཟླ་བར་བརླག་པར་འགྱུར་རོ། །བེའུ་རྫི་ཝ་དང་རྟ་ཆུང་དང་། །ལག་སོར་རྣམས་ལ་གོང་བཞིན་<milestone unit="line" n="320.5"/>བསྐུལ། །ཆང་ཕུད་གཏོར་ཞིང་ལས་གཉེར་གཏད། །རྟགས་ཕྱིན་པ་དང་གཏང་རག་གཏང་། །གསོབ་དང་བཤོས་ཆ་དབུལ་བར་བྱ། །གཤིན་རྗེ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་མེས་བསྲེག་<milestone unit="line" n="320.6"/>པའི་བཙན་གྱི་ཟླ་གསང་ཕྱི་ལྟར་བསྒྲུབ་པའི་སྐབས་ཏེ་སོ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས། །བཙན་ནང་ལྷར་སྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །གོང་གསུམ་ཁའམ་<milestone unit="page" n="321"/><milestone unit="line" n="321.1"/>༄༅། །བྲག་དམར་རྩ། །དུར་ཁྲོད་ནགས་ཚལ་འཐུག་པོ་སྲ །དཀྱིལ་འཁོར་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །དུག་དང་ཁྲག་གིས་ཆག་ཆག་གདབ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཐུར་དུ་བརྐོ། །མུ་སུ་ར་ཡི་ཐོད་པ་སྲ །རྡོ་སོལ་<milestone unit="line" n="321.2"/>སྤྲ་བ་རས་ལ་སོགས། །ཏིལ་མར་བསྲེས་ཏེ་གཞག་པར་བྱ། །དེ་ལ་ཟླ་གམ་གསུམ་གྱིས་བསྐོར། །ཕྱི་རིམ་འཛམ་བུའི་གླིང་བཞི་བྲིས། །ལྕགས་རི་ལ་སོགས་མེ་འོད་བྲིས། །དབུས་སུ་ཡ་མ་གཤེད་པོ་སྟེ། །ཟླ་གམ་<milestone unit="line" n="321.3"/>གསུམ་ལ་ཡུམ་སྲས་དགོད། །ཟླ་གམ་སྟེང་དུ་བཙན་གྱི་རྒྱལ། །རྡོ་རྗེ་རེག་བྱ་གསེར་མིག་དགོད། །ལྷོ་རུ་རྡོ་རྗེ་གྲགས་མཆོག་དགོད། །ནུབ་ཏུ་རྡོ་རྗེ་མགྱོགས་བྱེད་རྩལ། །བྱང་དུ་རྡོ་རྗེ་ཤུ་བོ་འབར། །ཡབ་ཡུམ་རྫས་སུ་<milestone unit="line" n="321.4"/>བཤམས་པ་ཡང་། །མི་ཤ་རྟ་ཤའི་གཏོར་མ་དང་། །སྙིང་ཆེན་གཅིག་ལ་བརྟེན་ཏེ་བསྒྲུབ། །ཕྱོགས་བཞིར་གཏོར་མ་བཞི་བྱས་ལ། ཁུ་བོ་མཆེད་བཞིའི་རྫས་སུ་དགོད། །རང་མར་སྙིང་དང་བྱ་སེའི་སྙིང་། །རྟ་མཚལ་<milestone unit="line" n="321.5"/>སྙིང་ལ་བཙན་རྣམས་བརྟེན། །བྱ་རྒོད་མདའ་ལ་ལེ་བརྒན་དར། །ལག་ཏུ་ཐོགས་ལ་རྟག་ཏུ་གཡབ། །གྲི་བོའི་ཐོད་པར་ཐ་རམ་བཅའ། །རྟག་ཏུ་ར་གསུར་རྒྱུན་ཏུ་གཏང་། །གསེར་སྐྱེམས་ལ་སོགས་གསེར་སྦྱར་<milestone unit="line" n="321.6"/>བས། །རྟག་ཏུ་བཙན་ལ་མཆོད་པ་བྱ། །སྒྱུགས་པའི་གླུ་བླང་རྔ་གླིང་འབུད། །རྟག་ཏུ་ཉུང་དཀར་ཉུང་ནག་ལ། །སྔགས་བཟླས་གྲུ་གསུམ་ཐོད་པར་གསིབ། །རྣམ་གསུམ་ཏིང་འཛིན་བཙན་རྣམས་བསྐྱེད། །ཨ་བི་ཤུ་ས་<milestone unit="page" n="322"/><milestone unit="line" n="322.1"/>མ་ཡ་རྭ་ཛ་བེ་ནི་ཨ་ན་ཎ་སྟ་ཏྲི་ཤལ་རྦད་རྙོ་ར་ག་ཏིང་སན་དྷ་ར་ཤུ་ན་ཙིཏི་བྷ་སྨི་ཀུ་ཀུ་ཛ་ཛ། ཁྲིའམ་འབུམ་དུ་བཟླས་གྱུར་ན། །སྐུ་ཡང་དངོས་སུ་སྟོན་པར་འགྱུར། །གཞན་ཡང་རྟ་མེད་སྲབ་སྒྲ་དང་། །མི་མེད་སྒྱུགས་པ་<milestone unit="line" n="322.2"/>དི་རེ་འོང་། །དེ་བཞིན་ལས་ལ་སྦྱོར་བར་བྱ། །གཤེད་པོ་བསྐུལ་ལ་བཙན་རྣམས་རྦད། །འཇིག་རྟེན་མེ་ཡིས་བསྲེག་འདོད་ན། །རྡོ་སོལ་རྫས་སྦྱར་དམ་རྫས་ལ། །རྩ་བའི་སྔགས་ལ་ར༷་ར༷་སྦྱར། །དེ་ཡི་སྔགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="322.3"/>རབ་ཏུ་བཟླས། །ཟླ་གསང་བུ་ལ་ཤེས་བྱ་ཞིང་། །གསད་པའི་ལས་ཀྱང་གོང་དང་འདྲ། །གཙོ་རུ་རང་གི་དམ་ཚིག་བསྲུང་། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་སྤྱོད་ལམ་བྱ། །ཡེངས་ན་གང་ཡང་མི་འགྲུབ་སྟེ། །རྟག་ཏུ་མི་དང་ཉེ་མི་<milestone unit="line" n="322.4"/>བྱ། །ཐ་རམ་བཅས་པའི་ཐོད་པ་དེ། །གོང་གསུམ་བཙན་གྱི་འདུ་སའམ། །བྲག་བཙན་མུ་བཙན་ཡོད་སར་སྦ། །གང་ལ་བྱ་བ་འཇོམས་པར་འགྱུར། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="322.5"/>གྱི་ཁམས་མེས་བསྲེག་པ་བཙན་གྱི་ཟླ་གསང་ནང་ལྟར་བསྒྲུབ་པའི་སྐབས་ཏེ་སོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས་བཙན་གསང་བ་ལྟར་བསྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་<milestone unit="line" n="322.6"/>སོ། །དགོན་པ་དུར་ཁྲོད་ལྟ་བུ་མྲ །དཀྱིལ་འཁོར་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་བརྩིགས། །དབུས་སུ་རབས་ཆད་ཐོད་པ་སྲ །ཁྲག་སོགས་དུག་སོགས་རྡོ་སོལ་དང་། །དུར་ཁྲོད་རས་དང་ཏིལ་གྱི་མར། །ར་དམར་སྙིང་དང་ར་<milestone unit="page" n="323"/><milestone unit="line" n="323.1"/>༄༅། །ཁྲག་བླུགས། །མིང་དང་རུས་བྲིས་ཐོད་པར་བཞུག །བསེ་ཕོར་ཟངས་གཞོང་གཏོར་མས་དགང་། །ཟུང་གཞག་སྲོག་སྙིང་ཚད་དུ་གྲངས། །ཨོ་དེས་ཏྲི་མང་གན་ཛ་མུས་མུས་མྱ་ར་ན་ཡ་མྱ་ར་ཡ་ན་ཡ།<milestone unit="line" n="323.2"/>དགྲ་བོ་ཆེ་གོ་མོའི་སྲོག་བྲེང་བྲེང་ཐུམ་སྨྱོ་ཛ་ཛ། འདི་ནི་རབ་ཏུ་མི་འགྲུབ་བསྒྲུབཡངསྔགས། །ཐོད་པའི་ནང་དུ་འབུམ་དུབཟླས། །ཐོད་པ་ནགས་རྫོབ་འཐུག་པོའམ། །རི་ལ་སྦས་ན་རི་མེས་ཚིག །ཁྱད་པར་རྒྱ་མཚོ་ལྟ་<milestone unit="line" n="323.3"/>བུའམ། །ཆུ་མིག་སྦས་ན་ཆུ་ཡང་ཁོལ། །དགྲ་ཡི་གདུང་གསེབ་སྦས་གྱུར་ན། །ཁྱིམ་དང་ཁང་པ་འཇིག་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་སྔགས་དེ་ཉིད་འོད་ཟུའི་སྡོང་པོ་ལ། །ལན་སྟོང་དུ་བཟླས་ནས་བྱིན་ན་སྨྱོ་བར་འཀྱུར་<milestone unit="line" n="323.4"/>རོ། །དྷ་དུ་རའི་ལོ་མ་དང་ཤ་པྲ་བ་དེ་དང་། ཀ་ཀ་རི་ལ་བཟླས་ནས་བྱིན་ན་མཛེར་འགྱུར་རོ། །བེའུ་བེ་དང་ཀ་ནི་ལ་བཟླས་ནས་བྱིན་ན། སྐྲངས་འབུར་ནད་ཀྱིས་འཆི་བར་བཤད། ཟའི་འབྲས་ལ་བཟླས་ནས་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="323.5"/>སུ་གཏོར་ན། སྦྲུལ་ཆེན་པོ་ཁང་པའི་ནང་དུ་འོང་བར་འགྱུར་རོ། །རྡོ་སོལ་ལ་བཟླས་ནས་བྷན་དྷའི་ནང་དུ་ཆང་དུང་སྦྱར་ནས་རྩ་གསེབ་བམ་ཤིང་གསེབ་ཏུ་སྦས་ན་ཡུལ་ཁམས་འཚིག་པར་འགྱུར་རོ། །རྡོ་སོལ་ལ་<milestone unit="line" n="323.6"/>བཟླས་ཏེ་ཆང་གྲལ་དུ་གྲོགས་པོའི་ཆང་ལ་བཏབ་ན་མེར་རང་གིས་འགྲོ་བར་འགྱུར་རོ། །བསེ་ཞོ་དང་བཙན་དུག་སྦྱར་ལ་བཏབ་ནས་དགྲའི་ལུས་སམ་ཤ་ལ་རེག་པའི་གོས་ལ་བསྐུས་ན་ལྷོག་པ་དཀར་པོས་འཆི་བར་<milestone unit="page" n="324"/><milestone unit="line" n="324.1"/>འགྱུར་རོ། །འཇམ་དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། འཇིག་རྟེན་མེས་སྲེག་བཙན་གྱི་ཟླ་གསང་གསང་བ་ལྟར་བསྒྲུབ་པའི་སྐབས་ཏེ་སོ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས།<milestone unit="line" n="324.2"/>ཆུ་འཁྱགས་དྲག་ཏུ་དབབ་པ་ཁྱབ་འཇུག་གཟའི་དྲག་སྔགས་འདི་གསུངས་ཏེ། གཟའ་ཕྱི་ལྟར་བསྒྲུབ་པའི་ཐབས་བཤད་པ། །ཐོག་མར་དད་པ་རབ་ཏུ་བསྐྱེད། །རི་གསུམ་རྩེའམ་དུར་ཁྲོད་དུ། །དབང་ཐོབ་བྱ་ཕྱིར་བླ་<milestone unit="line" n="324.3"/>མ་མཉེས་བྱ་ཞིང་། །དཀྱིལ་འཁོར་བྲིས་ནས་དམ་ཚིག་དབང་དག་ནོད། །དགོས་པ་བསྒྲུབ་ཕྱིར་མན་ངག་ཐོབ་པར་བྱ། །མན་ངག་ཐོབ་ནས་བསྙེན་བསྒྲུབ་མཐའ་རུ་དབྱུང་། །བསྙེན་པ་བྱ་ཞིང་མཐུན་རྫས་འབད་དེ་<milestone unit="line" n="324.4"/>བསག །ཁྱབ་འཇུག་ལས་ཀྱི་གོ་རིམ་ནི། །གཞན་དང་མཐུན་པར་ཆོ་ག་དང་། །མཆོད་དང་གཟུ་དཔང་གསོལ་བ་གདབ། །གཏོར་མ་ལ་སོགས་ཆོ་ག་བྱ། །དབབ་གསད་ལས་ཀྱི་གོ་རིམ་ནི། །ཆོས་གྲངས་ཕྱོགས་དང་<milestone unit="line" n="324.5"/>དུས་ཚོད་དང་། །སྤྲུལ་པ་ཡན་ལག་འཇུག་པའོ། །གོ་རིམ་བཞིན་དུ་སོ་སོར་སྦྱར། །བཞི་ལ་ནུབ་ནས་ཤར་དུ་སྲོད། །མ་མོར་སྤྲུལ་ཏེ་རྐང་པ་གཡས། །བརྒྱད་ལ་ཤར་ལྷོ་མཚམས་ནས་སུ། །ཉི་མ་དྲོས་ཏེ་ནུབ་བྱང་<milestone unit="line" n="324.6"/>དུ། །དགྲ་ལྷའི་རྒྱལ་མོར་མཇུག་མ་སྤྲུལ། །བཅུ་གཅིག་འཇིང་ལ་བྱང་ནས་ལྷོ། །བདུད་ཏུ་སྤྲུལ་ཏེ་ལག་པ་གཉིས། །བཅོ་ལྔ་ནམ་ཕྱེད་ལྷོ་ནུབ་ནས། །བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་རྒྱུ་བ་སྟེ། །སྲིན་པོར་སྤྲུལ་ཏེ་མགོ་བོ་<milestone unit="page" n="325"/><milestone unit="line" n="325.1"/>༄༅། ཁུ། །བཅོ་བརྒྱད་ནམ་ཡོལ་ཤར་ནས་ནུབ། །དམུ་རུ་སྤྲུལ་ནས་དཔུང་མགོ་གཡོན། །ཉི་ཤུ་གཉིས་ལ་ཉི་མ་མྱུར། །ནུབ་བྱང་མཚམས་ནས་ཤར་ལྷོ་སྲ །གཤིན་རྗེར་སྤྲུལ་ནས་ལག་པ་གཡོན། །ཉི་ཤུ་ལྔ་<milestone unit="line" n="325.2"/>ལ་ལྷོ་ནས་བྱང་། །སྐྱ་རེངས་ཆས་ཏེ་དཔུང་མགོ་མིག །ཀླུ་བཙན་གདོན་དུ་སྤྲུལ་ཏེ་རྒྱུ། །ཉི་ཤུ་དགུ་སྟེ་མྱུར་ཆུང་ན། །བྱང་ཤར་མཚམས་ནས་ལྷོ་ནུབ་ཏུ། །གཟའ་བདུད་ཆེན་པོར་སྤྲུལ་ཏེ་རྒྱུ། །དེ་ཡི་དབབ་གསད་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="325.3"/>བ་ནི། །ཕྱོགས་ཀྱི་གདོན་སྤྲུལ་རེ་རེ་ལ། །གསད་པའི་སྦྱོར་བ་སོ་སོར་བྱ། །གདོན་སྤྲུལ་སོ་སོར་རྒྱུ་བ་སྟེ། །མ་མོར་སྤྲུལ་པའི་གཟུགས་བརྙན་ནི། །ནག་མོ་ཆེན་མོ་རལ་པ་ཅན། །འཇིགས་པའི་རྒྱན་ཆ་མང་པོ་<milestone unit="line" n="325.4"/>དང་། །ལག་ན་ཐོད་ཁྲག་འཐོར་ཞིང་རྒྱུ། །རླུད་དྲག་ཐོག་དང་རྫི་ཁ་རྒྱུ། །རྒྱལ་མོ་སྔོ་སྐྱ་ཀ་དར་ཐོགས། །སྔོ་སྐྱ་ཞོན་ཏེ་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །སྒྲ་དང་སེར་བ་མཚན་མོའོ། །སྤྲུལ་པ་དུད་ནི་མདོག་ནག་པོ། །ལག་ན་<milestone unit="line" n="325.5"/>གྲི་ནག་ཞགས་པ་ཐོགས། །རྟ་ནག་ཞོན་ཏེ་གདོན་དང་བཅས། །བཙན་ཐབས་དྲག་པོའི་ནད་རྣམས་དང་། །དུས་མེད་མཚན་མ་མང་དུ་འབྱུང་། །འཇིགས་པའི་སྲིན་པོ་སྔོ་ནག་ལ། །མིག་རྩ་དམར་ལ་སྡང་མིག་<milestone unit="line" n="325.6"/>བགྲད། །མཆེ་བ་གཙིགས་ཏེ་ཟ་བའི་ཚུལ། །མདའ་གཞུ་ཐོགས་ཏེ་གདོན་དང་རྒྱུ། །རླུད་ནག་འ་ས་མར་བཅས་ཏེ་འོང་། །སྤྲུལ་པ་དམུ་སྟེ་ཐོག་སེར་འབེབས། །དམར་པོ་ཁྲག་གི་ཐིག་ལེ་ཅན། །བ་གླང་ཞོན་ཏེ་<milestone unit="page" n="326"/><milestone unit="line" n="326.1"/>འཇིགས་པའི་གཟུགས། །མཚན་མ་ཐོབ་དང་སྤྲིན་ནག་ཞབྲུགས། །ཀླུ་གདོན་དྲག་པོར་སྤྲུལ་པ་ནི། །སྤྲུལ་ནག་ཆེན་པོ་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །འཁྱིལ་བའི་ཚུལ་གྱིས་རྒྱུག་ཅིང་འཕྲོ། །ཆུ་དྲག་གློག་དང་ཆས་<milestone unit="line" n="326.2"/>པའོ། །ནག་པོ་ཆེན་པོ་འཁོར་ལོ་ཐོགས། །གདོན་གྱི་གཙོ་བོར་སྤྲུལ་ཏེ་འོང་། ཁུ་བའི་དུས་དང་མཚུངས་ངེས་ན། །མཚན་མ་མྱུར་དུ་ཕུང་བར་འགྱུར། །དེ་ལ་དབང་གསང་སྦྱོར་བ་བརྒྱད། །ངེས་པར་རྒྱུ་བའི་དུས་སུ་<milestone unit="line" n="326.3"/>བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །གྲུ་བཞིའི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་ནི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་དབུས་སུ་ཨེ། ཕྱོགས་མཚམས་བརྒྱད་ལ་ཨེ་བརྒྱད་བཀོད། །ཨེ་དགུ་ནག་པོའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །འཁོར་<milestone unit="line" n="326.4"/>ལོའི་རྩིབས་ལ་སྤྲུལ་པ་བརྒྱད། །བསྐྱེད་ལ་དབབ་གསད་སྦྱོར་བ་བྲི། །དབུས་སུ་གཤེད་པོ་ཡབ་ཡུམ་སྟེ། །ཁུ་ཧིར་བཅས་པས་གཏོར་མ་སྤྱིན། །ཕྱོགས་མཚམས་བརྒྱད་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ལ། །སོ་སོའི་ལས་ཀྱི་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="326.5"/>བརྩམ། །དགུག་དང་བརྡེག་དང་བསྟབ་པའི་ལས། །འགྲོགས་པའི་ཚུལ་ཏེ་གདོང་ཚུགས་མིན། །བསྲེག་དང་མཆོད་པ་ལ་སོགས་པ། །ཕྱོགས་མཚམས་བརྒྱད་ནས་དྲངས་ཏེ་དབུལ། །ཕྱོགས་མཚམས་བརྒྱད་དུ་གསད་<milestone unit="line" n="326.6"/>པ་སྟེ། །དབུས་ཀྱི་ཨེ་ལ་བསྲེག་པའོ། །སྤྲུལ་པའི་མགོ་བོ་རྒྱུ་བའི་ཚེ། །བརྣག་པའི་དཔྲལ་བའི་དབྱིངས་སུ་གདབ། །རྐང་པ་གཡས་གཡོན་རྒྱུ་བ་ནི། །བོལ་གོང་གཡས་གཡོན་གཉིས་སུ་གདབ། །སྤྲུལ་པ་ཡན་ལག་གོ་<milestone unit="page" n="327"/><milestone unit="line" n="327.1"/>༄༅། །རིམ་བཞིན། །གདབ་པའི་ལས་ཀྱང་དེ་བཞིན་གདབ། །ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་ལ་བསྲེག ་སྣྲུ་བའི་དུས་སུ་མཚུངས་ངེས་ན། །ཕུང་བར་འགྱུར་ཏེ་གདོན་མི་ཟ། །གདོན་དང་ཕྱེ་མ་རྣམ་པ་གཉིས། །གདོན་<milestone unit="line" n="327.2"/>གྱི་རྫས་ལ་ནུས་པ་ཡོད། །ཕྱེ་མ་གདོན་གྱི་བྱ་བ་དེ། །ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས་གསུངས། །གཟའ་བདུད་རྒྱུ་བའི་དུས་ངེས་ན། །རྗེས་དང་དྲི་མའི་འདག་པ་ལ། །གོས་དུམ་དྲི་མ་རྙིང་པ་དང་། །གདུག་པའི་གཟུགས་<milestone unit="line" n="327.3"/>བརྙན་བཞི་བྱས་ཏེ། །རྣམ་གྲངས་ནང་དུ་གསད་བྱད་ན། །གོང་མའི་རྫས་དང་ཚ་བ་གསུམ། །བསྲེས་ཏེ་གཟུགས་བརྙན་བྱ་བར་གསུངས། །མྱུར་དུ་གསད་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། །གོང་མའི་སྟེང་དུ་ཧ་ལས་བྱ། །གོང་མ་བཞི་<milestone unit="line" n="327.4"/>ལ་ལྕགས་པྱེ་དང་། །ཁྲག་གི་སྦྱོར་བས་གྲི་ཉིད་དུ། །ཏིལ་དང་སྐེ་ཚེ་ཉུང་ནག་དང་། །ཁྲག་སྣ་ཟི་ར་གུ་གུལ་དང་། །གོང་གི་རྫས་ཀྱིས་མ་ངེས་བསད། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་ཤིང་ཤུན་ལ། །སྐྱང་ནུལ་བྱས་ཏེ་སྨུག་ནག་<milestone unit="line" n="327.5"/>གམ། །ཡང་ན་སོ་ནག་དམར་པོར་བྱ། །དེ་ལ་བརྣག་པའི་སྦྱོར་བ་བྱའོ། །མྱུར་དུ་དབབ་པའི་ལས་བྱ་ན། །དམ་སྲི་ཡུལ་གྱི་ཆུ་སོགས་བསག །ཡུགས་ས་མོའམ་རབས་ཆད་ཐོད། །ཡང་ན་མཛེཅན་ཐོད་པ་སྲ །མི་ཁྲག་<milestone unit="line" n="327.6"/>ཁྱི་ཁྲག་ར་ཁྲག་དང་། །མངལ་ཁྲག་ལ་སོགས་དམེ་ཁྲག་སོགས། །བ་དཀར་འོ་མ་མཛོ་དང་རའི། །འོ་མ་ལ་སོགས་སྦྱར་བ་བྱ། །སྔོ་སྣ་དུག་སྣ་གུ་གུལ་སྦྱར། །གར་འབེབས་ཆུ་མིག་ཀླུ་ཡོད་སར། །བསྲེགས་སམ་<milestone unit="page" n="328"/><milestone unit="line" n="328.1"/>བསྐོལ་ན་ཀླུ་རྣམས་དང་། །དུས་ཚོད་གཟའ་ཡི་གདོང་ཐུག་ན། །ཆུ་འཁྱགས་ཁྲག་ཏུ་འོང་བར་ངེས། །མ་ཧྭ་ཙསྟོ་རསྒ་ཏྲི་ཐ་ནི་མ་ཐ་ཡ། །ཆེ་གེ་མོ་ལ་ཏྲི་སྨྱོ། ཞེས་པ་ནི་སྤྲུལ་པ་སྲིན་པོའི་གདོན་གྱིས་དབབ་ཅིང་གསད་<milestone unit="line" n="328.2"/>པའོ། །ནཱ་ག་རྭ་ཛ་བེ་ནི་ནེ་ཨ་ནན་སྟ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ར་ཤ་ཏིང་སན་དྷ་ར་སྟུ་ན། ཙིསྟ། བཱསྨི་ཀུ་སྲ ཀླུའི་གདོན་གྱིས་དབབ་ཅིང་གསད་པའོ། །རྨུ་ཏྲི་ཙ་དྷ་དུ༷་དུ༷་བུ༷་བུ༷་ཁ་ལ་རསྒ་ཐུམ་རི་ལི་ལི། ཁ་ཤག་བམ་རཀ་སྟམ་ཐུམ་<milestone unit="line" n="328.3"/>རི་ལི་ལི། །དམུ་བདུད་སྤྲུལ་པས་དབབ་ཅིང་གསད་པའོ། །མ་མ་ས་མ་ཡ་མ་སྒག་ཤ་མ་ཏྲ་འགའ་ནས་ཁ་ཡ་ཀུ་རུ་ཏེ་ཙོ་བཱ་ལ་ཡ་ཨ། ཡུ་ཤྭ་ཧ་ར་དྷ་ར། ཨུ་མ་མ་དམ་ནི་ཤ་ཏྲུ་ནཱ་ཤ་ཡ་ནི་ཛ་ཛ༷༷། མ་མོའི་གདོན་གྱིས་<milestone unit="line" n="328.4"/>དབབ་གསད་པའོ། །ཏྲི་དཀར་མོ་ཏྲི་དུལ་དུལ་སྙིང་ཁྲག་ལ་རིལ་རིལ ཆོམ་ཆོམ་ཙ་ལ་ཐུན་ཤིག་མྱ་ར་ན་ཛ། རྒྱལ་མོ་སྔོ་སྐྱས་དབབ་གསད་པའོ། །ཡ་མ་ཙན་དྷ་དྷི་ཏ་ཛ་ལ་ཙཀྲ་དྷ་ར་ན་ཤ་ཡ་དགྲ་བོ་དྲི་མྱ་ར་ཡ་སོད་<milestone unit="line" n="328.5"/>སོད་ཆོམ་ཆོམ་ཤིག་ཤིག །གཤིན་རྗེའི་གདོན་གྱིས་དབབ་གསད་པའོ། །མ་ཧྭ་བིདྷི་བ་ཏྲ་བིཁྱི་ཙནྟྲ་ཏུ་བ་ནི་རྭ་ཧུ་ལ་དགྲ་བོའི་ཙིསྟ་ལ། ཤུན་ཙ་ཏོ་ཁུ་ཧི། ཧེ་ཀ་ལི་མ་ཧྭ་ཙན་དྷ་མྱ་ར་ཡསྣྲ་ ཁུག་ཁུག་ཛ་ཛ། གཟའ་བདུད་<milestone unit="line" n="328.6"/>ཆེནཔོསདབབ གསད་པའོ། །བདུད་ཏྲི་ནི་རི་ཏྲ་པ་ན་ཏྲི་ཡ། མ་ཏྲི་ཏྲི་ཡ་སྙོ། ཁ༷་ཁ༷་སོ་བ༷་ཝང་། སྲོག་རྩ་ཐུན་ཆེ་གེ་མོ་དྲི་དྲི་ཛ༷༷། ཅེས་བཟླས་གར་དམིགས་ཐོགས་པ་མེད། །ག་ ཆེན ཉིདལ རབ བ་ད་<milestone unit="page" n="329"/><milestone unit="line" n="329.1"/>༄༅། །ཅིང་། །གཟའ་བདུད་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་རྦད། །ཧུ༷། རི་རབ་ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བརྒྱད་ནས། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་བསྐུལ་རེ་རན། །ཁྱབ་འཇུག་ཆེན་པོ་སྐུ་བཞེངས་ཤིག །གཏུམ་པོ་ཆེན་པོ་བསྐྱོད་ཙ་<milestone unit="line" n="329.2"/>ན། །གཟའ་བདུད་འཇུག་ཅིང་ཀི་ཀང་འབེབས། །དེ་ཡིས་ཀི་ཀང་འབེབས་བྱེད་ན། །གཟའ་བདུད་ཆེན་པོ་མི་སྲིན་པ། །ཁྱབ་འཇུག་ཆེན་པོ་ཀུན་ཏུ་རྒྱུག །འཇིགས་བྱེད་རོག་ཏི་སྤྲུལ་པའི་ལུས། །ལུས་པོ་གཅིག་ལ་<milestone unit="line" n="329.3"/>མགོ་བོ་དགུ །མགོ་ལུས་མེད་བར་མིག་གིས་ཁེངས། །རོ་སྟོད་མི་ལ་རོ་སྨད་སྦྲུལ། །ལུས་ནི་བརྗིད་པའི་དུད་ཁ་ལ། །ལག་ན་ཆུ་སྲིན་ཞགས་པ་ཐོགས། །ཕ་ནི་སྲིན་ལ་མ་ནི་ཀླུ། །ཀླུ་སྲིན་ཚོགས་པའི་མཐུ་བོ་ཆེ། །ལྷོ་<milestone unit="line" n="329.4"/>ནུབ་མཚམས་ནས་སྐུ་བཞེངས་ནས། །ཟླ་བའི་རྗེས་གཅོད་ཤར་དུ་རྒྱུག །ཉི་མའི་རྗེས་གཅོད་ནུབ་ཏུ་རྒྱུག །ཉི་མོ་རྒྱུ་ཞིང་མཚན་མོ་འཇོམས། །བར་སྣང་ཁམས་ནས་རྒྱུ་ཙ་ན། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་སྒྲོལ་བར་<milestone unit="line" n="329.5"/>མཛད། །ལོ་ཉེས་འཁྲུག་པ་ཡམས་ནད་གཏོང་། །ཉི་མ་ཟླ་བ་ལྟོ་རུ་ཟ། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ན་གནས་པའི་ཚེ། །ཀླུ་རྣམས་ཀུན་ཀྱང་འཁྲུག་ཅེས་སློང་། །ཐོག་སེར་ས་གཡོས་ཀི་ཀང་འབེབས། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་མི་<milestone unit="line" n="329.6"/>སྲུན་པ། །མིང་བརྒྱ་པ་ལ་མཚན་སྟོང་པོ། །དུས་ཚོད་ཚེས་གྲངས་ཀུན་གྱིས་བདག །ལྷ་སྲིན་ཀུན་གྱི་ནང་དབྱེན་བྱེད། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་དམག་དཔོན་བྱེད། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་བདུད་ཆེན་པོ། །མཚན་ནི་རྣམ་པ་དགུ་རུ་<milestone unit="page" n="330"/><milestone unit="line" n="330.1"/>གྲགས། །སྟེང་འོག་ཕྱོགས་འཚམས་ཐམས་ཅད་ནས། །ཀུན་ནས་རྒྱུག་ཅིང་ཀི་ཀང་འབེབས། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ནས་བསྐྱོད་པའི་ཚེ། །སྲིན་པོ་རསྒ་བི་ཉི་བ། །ཀི་ཀང་བ་ཏ་ཆེན་པོ་བྱ། །སྲིན་པོའི་ཀི་ཀང་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="330.2"/>འབེབས། ཁྲར་ལྷོ་མཚམས་ནས་བསྐྱོད་པའི་ཚེ། །དྲང་སྲོང་ཆེན་པོ་རྭ་ཧུ་ལ། དྲང་སྲོང་གི་ནི་ཀི་ཀང་འབེབས། །ཀི་ཀང་བདག་ཉིད་ཅན་ཞེས་བྱ། །བྱང་ཤར་མཚམས་ནས་བསྐྱོད་པའི་ཚེ། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་སྒྲ་<milestone unit="line" n="330.3"/>གཅན་འཛིན། །བྱི་ན་ཡ་ག་ཕོ་ཉར་འགྱེད། །ཀི་ཀང་འབེབས་པའི་ལས་ལ་བརྩོན། །ནུབ་བྱང་མཚམས་ནས་བསྐྱོད་ཙ་ན། །དུ་བ་མཇུག་རིངས་ཆེན་པོ་བྱ། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ན་མཐུ་བོ་ཆེ། །འཇིག་རྟེན་གཡོ་འགུལ་<milestone unit="line" n="330.4"/>བྱེད་པའི་བདག །ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ནས་བསྐྱོད་པའི་ཚེ། །ཁྱབ་འཇུག་ཆེན་པོ་བྱ་བ་སྟེ། །དུས་ཚོད་ཚེས་གྲངས་ཀུན་ཏུ་རྒྱུག །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ནི་ཀི་ཀང་འབེབས། ཁྲར་གྱི་ཕྱོགས་ནས་བསྐྱོད་པའི་ཚེ། །དམུ་བདུད་ཆེན་པོ་ཧ་<milestone unit="line" n="330.5"/>ལི་ཀ །བྱི་ནུ་ར་ཙའི་ཀི་ཀང་འབེབས། །དམུ་ཡི་ཀི་ཀང་འབེབས་པར་བྱེད། །བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་བསྐྱོད་པའི་ཚེ། །བདུད་པོ་རོག་ཏི་འབར་བའི་གཟུགས། །བདུད་ཀྱི་ཀི་ཀང་འབར་བ་འབེབས། །ཀི་ཀང་འབར་བ་ཙ་<milestone unit="line" n="330.6"/>ར་ཀ །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ནས་བསྐྱོད་པའི་ཚེ། །སྲིད་པའི་མ་མོ་རྣམས་དང་རོལ། །མ་མོའི་ཀི་ཀང་ཀུན་གྱི་བདག །ལྗང་སྔོན་ཆེན་པོའི་ཀི་ཀང་འབེབས། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ནས་བསྐྱོད་ཙ་ན། །རོག་ཏི་བྱ་རོག་མགོ་<milestone unit="page" n="331"/><milestone unit="line" n="331.1"/>༄༅། །བརྩེགས་ཏེ། །སྐར་ཆེན་འབར་བའི་འོད་ཆེན་པོ། །སྔོན་དུ་སུ་ཕྲད་ཁྱུར་མིད་ཟ། །ཁྱོད་ནི་ཁྲོ་ཆེན་སྤྲུལ་པ་སྟེ། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ནས་སྐུ་བསྐྱོད་ནས། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་དམག་དཔོན་བྱེད། །ནུབ་ནས་<milestone unit="line" n="331.2"/>ཤར་དུ་བསྐྱོད་ཙ་ན། །སྲིད་པའི་མ་མོའི་དམག་དཔོན་བྱེད། །ནད་ངན་ཀི་ཀང་དབབ་པའི་དུས་ལ་བབས། ཁྲར་ལྷོ་མཚམས་ནས་བསྐྱོད་ཙ་ན། །དགྲ་ལྷའི་རྒྱལ་མོ་དམག་དཔོན་བྱེད། །ཐོག་དང་བུ་ཡུག་ཀི་ཀང་<milestone unit="line" n="331.3"/>ནི། །དམ་སྲི་གདུག་པའི་སྙིང་ལ་འབེབས། །བྱང་ནས་ལྷོ་རུ་བསྐྱོད་ཙ་ན། །བདུད་དམག་ཀུན་གྱི་དམག་དཔོན་བྱེད། །བདུད་ཀྱི་ཀི་ཀང་ཧུར་ཐུམ་འབེབས། །བདུད་ཀྱི་ཀི་ཀང་དགྲ་ལ་ཡ། །བྱང་ཤར་མཚམས་ནས་<milestone unit="line" n="331.4"/>བསྐྱོད་ཙ་ན། །སྲིན་པོ་འབུམ་གྱི་དམག་དཔོན་ཕྱེད། །སྲིན་པོའི་ཀི་ཀང་དགྲ་ལ་ཡ། །གྲི་ཐབས་སྣ་ཚོགས་ཀི་ཀང་ཡ། ཤར་ནས་ནུབ་ཏུ་བསྐྱོད་ཙ་ན། །དམུ་བདུད་ཡོངས་ཀྱི་དམག་དཔོན་བྱེད། །དམུ་རྡོ་འབེབས་པའི་<milestone unit="line" n="331.5"/>ལས་བྱེད་ཅིང་། །གར་རྦད་དམུ་ཡི་ཀི་ཀང་གཏོང་། །ནུབ་བྱང་མཚམས་ནས་བསྐྱོད་ཙ་ན། །གཤིན་རྗེ་ཡོངས་ཀྱི་དམག་དཔོན་བྱེད། །སྐྱེ་འགྲོ་ཡོངས་ཀྱི་བླ་ཚེ་སྡུད། །གཤིན་རྗེའི་ཀི་ཀང་དབང་མེད་འབེབས། །ལྷོ་ནས་<milestone unit="line" n="331.6"/>བྱང་དུ་བསྐྱོད་པའི་ཚེ། །ཀླུ་བཙན་ཀུན་གྱི་དམག་དཔོན་བྱེད། །ཐོག་དང་སེར་བའི་སྣ་འདྲེན་ཅིང་། །ཐོག་སེར་མཛེ་ནད་ཀི་ཀང་འབེབས། །ནུབ་བྱང་མཚམས་ནས་བསྐྱོད་ཙ་ན། །གཏིབ་གྲིར་གསོད་པའི་ཀི་ཀང་<milestone unit="page" n="332"/><milestone unit="line" n="332.1"/>འབེབས། །མདུན་དུ་གང་བྱུང་ཁྱུར་མིད་བྱེད། །ཀི་ཀང་སྣ་ཚོགས་འབེབས་པའི་བདག །ཀི་ཀང་སྣ་ཚོགས་དགྲ་ལ་ཡ། །ཞེས་བརྗོད་ཅིང་རཀྟ་སྦྲེང་ཕྲིན་ལས་བཅོལ། །གསད་ན་བླ་ཕུར་གཟུགས་ལ་བརྡེག །ཨོ་བཛྲ་ཀི་<milestone unit="line" n="332.2"/>ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཤི་ཀྲི་བི་ཏྲི་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ནཱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། མུ་ལུ་མུ་ལུ། ཀུ་རུ་ཀུ་སྲ ཐུམ་བུ་ཐུམ་བུ། བ་ར་ཏ་ཐུམ་རུ་ཐུམ་རུ་པ་ར་པ་ཤཱ་དན་ཏ་པ་ར་པ་ཏ་ཡ། རུ་ཏི་རུ་ཏི་ཤ་ས་ཡུ། ཤན་ཏི་ཀུ་ལ་ཏྲི་ཛ། ཞེས་ནི་<milestone unit="line" n="332.3"/>གསད་པའི་ལས་སྦྱོར་བྱ། ཆུ་འཁྱགས་དྲག་ཏུ་འབེབས་འདོད་ན། །སྔགས་ཀྱི་མན་ངག་ཞག་གཅིག་བྱ། །ཨོ་མེ་ཁ་ཁ་ཐུན་ཁ་ཐུན། ར༷་ཡ༷་ར༷་ཡ༷། ན་བུ་ཏ་ན་ཎ་ཁ་ལེ་ར་ཐུན་ར་ཐུན་ཏུ། ཞེས་པའི་སྔགས་བཟླས་ཁྲོ་ཚུལ་<milestone unit="line" n="332.4"/>བསྟན། །མིག་བཟློག་ཁ་བསྐྲད་མིག་སྒྲིན་ལས། །ཁྲག་སྤྲིན་དམར་པོས་འཁྲིགས་ཤིང་འདྲིལ་བར་བསམ། །རྫས་རྣམས་གཏོར་ཞིང་ལུས་སྤྲུགས་པས། །སེར་བ་དྲག་ཏུ་འོང་བར་འགྱུར། །གནམ་ས་རི་བྲག་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="332.5"/>ཡང་། །འབའ་རི་ཤ་ཡས་གདོན་མི་ཟ། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། ཆུ་འཁྱགས་སེར་བ་དབབ་པ་ཁྱབ་འཇུག་གཟའི་དྲག་སྔགས་སྐབས་ཏེ་བཞི་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་<milestone unit="line" n="332.6"/>ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས། ཆུ་འཁྱགས་དྲག་ཏུ་དབབ་པའི་ཕྱིར། །རོག་ཏི་གཟའ་ཡི་ནང་བསྒྲུབ་གསུངས། །དུར་ཁྲོད་ལ་སོགས་དགོན་པ་སྲ །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་སྦྲག་མ་བྱ། །གྲུ་གསུམ་སྦྲག་མའི་ནང་<milestone unit="page" n="333"/><milestone unit="line" n="333.1"/>༄༅། །རོལ་དུ། །སྣེལ་གྲིའི་ཐོད་པ་འོག་ཏུ་གཞག །མངལ་ཁྲག་ལ་སོགས་ཁྲག་སྣ་ཚོགས། །དུག་དང་སྔ་སྔོ་དཀར་གསུམ་བླུག །རབས་ཆད་ཐོད་པས་སྟེང་ནས་དགབ། །གྲུ་གསུམ་ནང་དུ་གཞག་པར་<milestone unit="line" n="333.2"/>བྱ། །བསྙེན་པ་བྱ་བའི་ཐབས་དག་ལ། །ལྷ་བསྙེན་སུམ་སྟོང་བྱས་ནས་ནི། །ཚེ་བཞི་བཅོ་ལྔ་བརྒྱད་དུས་ལ། །གཟའ་ཆེན་ཉིད་ཀྱི་སྙིང་པོ་བཟླས། །སྟོང་རྫོགས་ཐུན་ལ་ཉུང་གིས་བྲབ། ཨོ་བྱ་ཤ་མེ་ཀེ་དུ་རུ་མ་ཤི་རི་ཁ་<milestone unit="line" n="333.3"/>ར་ཛ་ལ་ཨ་ཀ་ཏ་གྲྭ་ཧྭ། སྟོང་རྫོགས་ཐུན་ཁྲག་དག་ལ་བསྟིམ། །ཨོ་ཛ་པ་ཏི་རྭ་ཧུ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཤ་ར་ན་ཧུ༷་ཕཊ། །སྔགས་ལ་སྟོང་ངམ་ཁྲི་རུ་བཟླས། །བཟླས་པ་རྫོགས་ནས་ཉུང་གིས་བྲབ། །ཉི་ཤུ་དགུའམ་ཚེས་གཅིག་<milestone unit="line" n="333.4"/>ལ། །བསྙེན་པ་རྫོགས་ནས་ས་གཙང་སྦ། །ཐུན་གཅིག་གནས་སུ་རྟེན་ཏུ་བཅའ། །མིས་མ་འཕྲིགས་པར་གསང་སྔགས་བཟླས། །ཨོ་ཀྲོ་དྷི་ཏྲ་ལོ་གློ་བུར་སྐྱི་འདང་ཕོབ། །ཏྲག་རསྒ་སྙིང་ཁ་རག་སྨྱོ། ཁྲག་མ་མུ་ཤ་མ་སྨྱོ།<milestone unit="line" n="333.5"/>ཀུ་ལི་ན་མ་སྦྱོ། ཙན་དྷ་རསྒ་མ་སྦྱོ། བཙན་བདུད་ཁྲོལ་ཁྲོལ་སྨྱོ། གནམ་མཐོངས་ཕྱེ། ལྕགས་སྒྲོག་ཁྲོལ། །མི་རེང་སོད། །རྐྱང་རྗེ་རྐྱང་མོ་ཙུ་རུ་ཙུ་རུ་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་ནས་ཟོར་སྔགས་མཛུབ་བསྟན་ལ། །ཡུལ་གྱི་ཕྱོགས་སུ་<milestone unit="line" n="333.6"/>བཟླས་པ་བྱ། །རི་བོའི་རྩེར་སོང་ཐབ་ཟོར་འབད། །ཆུ་སྐྱེས་ཟླ་བ་ཚེས་བཞི་ནས། །ཉི་ཤུ་དགུ་མཐར་བསྙེན་རྫོགས་ནས། །ཆུ་འཁྱུས་ཟླ་བ་ཀུན་ཏུ་དབབ། དེ་ལྷར་ལས་རྣམས་བྱས་གྱུར་ན། །ཆུ་འཁྱགས་ཁྲག་ཏུ་<milestone unit="page" n="334"/><milestone unit="line" n="334.1"/>འབབ་གྱུར་ཏེ། །སྐྱི་འདང་རི་རྣམས་ཉིལ་བར་བྱེད། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། ཆུ་འཁྱགས་ཁྲག་ཏུ་དབབ་པའི་ཟླ་གསང་ནང་བསྒྲུབ་ཀྱི་སྐབས་ཏེ་ཞེ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="334.2"/>ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །འགལ་བ་ཆམ་ལ་དབབ་སླད་དུ། །ཁྱབ་འཇུག་གཟའ་ཡི་གསང་བསྒྲུབ་གསུངས། །སྒྲ་གཅན་ཆེན་པོ་ཉི་ཟླའི་གཉེན། །དྲག་པོ་ཆེན་པོ་རྭ་ཧུ་<milestone unit="line" n="334.3"/>ལ། ཁྲག་ཏུ་དབབ་པའི་ལས་འདི་ཡིན། །དུར་ཁྲོད་ལ་སོགས་གནས་དག་ཏུ། །མཎྜལ་ཆག་ཆག་ཐིག་གདབ་བྲི། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་བརྩེགས་མ་བྲི། །མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོ་ཐོད་ཕྲེང་ཅན། །སྒོ་བཞི་རིགས་དང་མཐུན་པར་<milestone unit="line" n="334.4"/>བྲི། །སྤྲུལ་སྔོན་དག་གི་ཤུན་པ་ལ། །རྫས་ཀྱི་ཕུད་བླུགས་མིང་རུས་གཞུག །འཁྱིལ་པའི་ཚུལ་གྱིས་ག་འུར་གཞག ཁུ།་གསུམ་དབུས་སུ་བཞག་ལ་བསྒྲུབ། །དཀར་ཐབ་དམར་ཐབ་སྔོ་ཐབ་གསུམ། ཁུ།་གསུམ་རྒྱབ་མ་<milestone unit="line" n="334.5"/>དག་ལ་གཞག ཁྲ་རུལ་ཁྲག་རུལ་བཙོས་དང་རྗེན། །ར་མཆེན་སྒྲུབ་སྨན་གུ་གུལ་ནག །ལ་ཕུག་ཏིལ་སྒོག་ཕ་ལྟརབལུསཀྱངམོས། །སྣེལ་གྲིའི་ཐོད་པར་བླུགས་ལ་གཞག །དཀར་གསུམ་ཀླུ་སྨན་མངར་གསུམ་<milestone unit="line" n="334.6"/>དང་། །གུ་གུལ་དཀར་པོ་འབྲས་ཆེན་རྣམས། །མ་ལྷར་མོས་པས་འཁར་གཞོང་བླུགས། །མཐུན་རྫས་བསྡུས་ལ་ཐོད་པར་གཞག །ཙ་ར་རོག་པོའི་རྭ་ལ་ནི། །སྔགས་བྲིས་སྟེང་དུ་མིང་བྱང་གདགས། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་<milestone unit="page" n="335"/><milestone unit="line" n="335.1"/>༄༅། །མཆོད་རྫས་དགྲམ། །ཐུན་རྫས་ཐོད་ཕྲེང་སྟེང་དུ་གཞག །རང་ཉིད་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་སྟེ། །ཡི་དམ་བཅས་པ་རྫོགས་པ་དང་། །སྲོག་སྙིང་འདི་ནི་ནུས་ཐང་བརྗོད། །ཨོ་བི་ཤ་ལ་དུ་རུ་མ་ཤི་ཁ་ཛ་ལ་ཨ་<milestone unit="line" n="335.2"/>ཏ་སྣ་ཧྭ། སྟོང་རྫོགས་ཐུན་ལ་མཆོད་པ་བྱ། །ཧུ༷། འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་རྭ་ཧུ་ལ། སྐུ་མདོག་དུད་ཁ་མིག་གིས་ཁེངས། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོའི་ཞབས་དྲུང་དུ། །རྒྱལ་བའི་བསྟན་བསྲུང་ཁས་བླངས་པ། །དུས་འདིར་<milestone unit="line" n="335.3"/>འདའ་བར་མ་བྱེད་པར། །དམ་རྫས་གཏོར་མ་འདི་ལོངས་ལ། །དམ་ཉམས་སྲོག་རྩ་གཅད་པ་དང་། །ཡུལ་དུ་ལོ་ནད་སེར་བ་ཕོབ། ཧབ་བ་ཤ་མི་ཀི་དུ་རུ་མ་ཤི་ཀི་ཛ་ལ་ཏི་ཨ་ཙི་ཏི་གྲྭ་ཧྭ། དུས་ཚོད་བརྒྱད་ལ་གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="335.4"/>སྦྱིན། །བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་པའི་མཚན་མ་རྣམས། །གཞུང་མཐུན་ཉམས་སུ་ལོན་པ་དང་། །དྲག་པོ་ཐུན་གྱི་རྫས་ཀྱང་བླང་། །ག་བུའི་ནང་དུ་སྔགས་འདིས་བྲབ། །ཨོ་མུ་ཀ་ཡེ་ཀ་པ་ཡེ་ཨ་པ་ཡེ་སྙི༷༷ལྟོ༷༷བི་ཀྲིན་ཏེ་ཡུལ་<milestone unit="line" n="335.5"/>འདིའི་ལོ་ཐོག་ལ། ཙ་པ་ཏྲི་རྭ་ཧུ་ལ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཀ་པ་ཏ། ཤར་ཤར་རོ་ཤལ་ཏེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཐིག་ནིག་གཅིག་མེད་གཉིས་སྒག །བརྒྱད་བཅད་དུད་ཕྲོམ་གནམ་མཐོངས་ཕྱེ། །ལྕགས་སྒྲོག་ཁྲོལ། །མི་རེང་སོད། རྐྱང་རྗེ་རྐྱང་<milestone unit="line" n="335.6"/>མོ་ཙུ་རུ་ཧུ༷་ཕཊ། སྟོང་ངམ་ཁྲི་ཐོན་རྫས་ཀྱིས་བྲབ། །དེ་ནས་ལྷ་སྲིན་སྤྲུལ་པ་བརྒྱད། །སྔགས་ཀྱིས་གོང་གི་མཆན་དུ་བྲབ། ཏྲག་རཀློ་ཧྲིལ་ཤག་རྦད། སེར་འདྲིལ་ཤར་རྦད། །དེ་ནི་མ་མོའི་དྲག་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཨ་ས་ལེ་<milestone unit="page" n="336"/><milestone unit="line" n="336.1"/>མ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་མ་ཏྲག་རསྒ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་སྨྱོ། །དགྲ་བླའི་རྒྱལ་མོའི་དྲག་སྔགས་སོ། །ཨོ་པ་ཤ་མི་ཀི་རྭ་ཧུ་ལ་ཧུ༷། ཤག་ཤར་ཤར་ཧྲིལ་སྨྱོ། དེ་ནི་བདུད་ཀྱི་དྲག་སྔགས་སོ། །ཨོ་སེར་ཁྲག་ལ་མུ་ཤ་གཏུབ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་<milestone unit="line" n="336.2"/>ནི་སྲིན་པོའི་དྲག་སྔགས་སོ། །ཨོ་ར༷་ཏྲ༷་ཐུ༷་ཤག་རིལ་ར༷་ཤར་སྨྱོ། དེ་ནི་མུའི་དྲག་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཡ་མ་རྭ་ཛ་ར༷་ཧྲི་ལ་ཤར་ར༷་ར༷། དེ་ནི་གཤིན་རྗེའི་དྲག་སྔགས་སོ། །ཨོ་ནཱ་ག་ཧྲིལ་སེན་ཤག་སད་དུན་ས་མ་ཡ་ཧྲིལ་སྨྱོ། དེ་<milestone unit="line" n="336.3"/>ནི་ཀླུ་བཙན་གྱི་དྲག་སྔགས་སོ། །ཡ་མ་སྙིང་ཡ་མ་ཁྲག རྭ་ཧུ་ལ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤག་ཤག་སེན་སེན་ཡ་ཡ་སྨྱོ་སྨྱོ་ར༷་ར༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ། དེ་ནི་བགེགས་ཀྱི་དྲག་སྔགས་སོ། །ཟླ་གཅིག་དུས་བརྒྱད་ཕྱོགས་ནས་བརྡེག །ལིསྐོ་བསྣུར་<milestone unit="line" n="336.4"/>ཞིང་ཐུན་རྫས་བརྡེག །ག་་ཆེན་བསྟོད་ལ་གཟའ་མཆོག་རྦད། །བླ་ཕུར་ལིདྷ་དག་ལ་བརྡེག །ཚེས་གྲངས་ཐེམ།ས་ནས་གྲུབ་རྟགས་འབྱུང་། །རྫས་དང་ཐུན་ཟོར་སྔགས་དང་མིང་། །དབུས་ཀྱི་རབས་ཆད་ཐོད་པར་<milestone unit="line" n="336.5"/>བླུགས། །ས་གཟེར་ཡུལ་དབུས་ལ་སོགས་སུ། །སྐྱ་རེངས་གཟེར་དུ་བཏབ་ལ་བཞག །དེ་ནས་ཐུན་གྱི་ཟོར་བྱ་སྟེ། །དམ་རྫས་མཎྜལ་གོང་བཞིན་བྱ། །དམ་སྲི་ཡུལ་གྱི་ཆུ་སོགས་བསགས། །ལྷ་བསྙེན་བསྒྲུབ་སྔགས་<milestone unit="line" n="336.6"/>ཕྱེད་དུ་སྟེ། །པྱེད་ནི་མན་ཆད་སྔགས་འདི་བཟླས། །ཨོ་མུ་ཀ་ཡེ་ཀ་བ་ཡེ་ཨ་བ་ཡེ་རྙི༷༷྅༷༷བ་ཀྲིན་ཏེ་ཡུལ་འདིའི་ལོ་ཐོག་ལ་དུད་ཕྲོམ། ཀར་ཕྲོམ། ཤུ་ཏི་ཕྲོམ། ཡུག་ཏི་སྨིན། ཤར་ཤར་དྲག་ཏུ་ཕོབ། ཛ་ལ་ཏི་རྭ་ཧུ་ལ། ཨ་<milestone unit="page" n="337"/><milestone unit="line" n="337.1"/>༄༅། །ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཕོབ། ཤར་ཤར་ཏ་ཕོབ་ཧུ༷་ཕཊ། ཙ་ར་མུ་ཡེ། ཨག་ནེ་རག་མོ་ཀོ་ར་ཏེ་གྲྭ་ཧྭ། རྐྱང་རྗེས་རྐྱང་མོ་ཙུ་རུ་ཙུ་རུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧོ་ཧོ་ཕྲོམ་མུར་མུར་ཤ་རུ་རུ་ཕྲོམ། གོང་གི་ཐིག་ནིག་བཏགས་ནས་ཀྱང་། །དེ་<milestone unit="line" n="337.2"/>ལ་ཤམ་བུ་འདི་ཡང་གདགས། །མ་མོ་སིང་ག་ཡེ། །མ་མོ་བྱ་ཙ་ཡེ། མ་མོ་ཙིསྟ་ཡེ། མ་མོ་སྲོག་ཙ་ཡེ། དགྲ་བོའི་ལོ་ཐོག་སྣར་མོ་ལ་མུ་ར་ལ་ཧུ༷་ཕཊ། སྙིང་པོ་སྔགས་ཀྱི་བར་བར་དུ། །མཆོད་ཅིང་གཏོར་མ་དབུལ་བར་<milestone unit="line" n="337.3"/>བྱ། །ར་བསྒྲལ་ཐབས་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཐོན་ནས་གནམ་གཟེར་རི་ལ་བྱ། །དཀར་ཐབ་དམར་ཐབ་སྔོ་ཐབ་གསུམ། །གཅིག་ཏུ་དྲིལ་ལ་བཞི་རུ་བྱ། །དམར་རིང་ཟོར་ནི་ཕྱོགས་སུ་འཕངས། །གོང་གི་སྔགས་<milestone unit="line" n="337.4"/>བཟླས་མཛུབ་རིས་བྱ། །ཉི་ཤུ་དགུ་ལ་འཇོམས་པར་འགྱུར། །ཡང་ན་ཆུ་བསྐྱེས་རྫོགས་པ་ལ། །ཁྱབ་འཇུག་གཏོར་མ་རྟག་ཏུ་བཏང་། །བླ་ཕུར་བཏབ་ལ་གསད་ལས་བྱ། །བར་བར་ལྷ་ལྔ་དབྱེ་བར་བྱ། །དེ་ལྟར་བྱས་<milestone unit="line" n="337.5"/>ན་རབ་འབྲིང་གི །གནམ་ལྕགས་ལྕེ་དང་དམུ་རྡོ་དང་། །ཆུ་འཁྱགས་ཁྲག་ཏུ་དབབ་པར་བྱ། །དེ་ལ་འདི་ཡི་ལས་ནི་དུས་གང་ཡང་རུང་བར་ཡང་། ཁྲག་དང་གུ་གུལ་དང་ལྕགས་ཟངས་ཀྱི་ཕྱེ་མ་རྣམས་ལ་བསྔགས་ལ་<milestone unit="line" n="337.6"/>ཡུལ་གང་ཡང་རུང་བ་དེའི་ལྷ་རྟེན་ནམ་ཆུ་མིག་ཏུ་སྦས་ན། ཡུལ་དེ་རླུད་གིས་ཁྱེར་ཏེ་འགྲོ་བར་འགྱུར་རོ། །ཡང་རྫས་དེ་རྣམས་ལ་བཟླས་ཏེ་རི་ལུ་བྱས་ནས་དགྲའི་ཁང་ཐོག་ཏུ་བསྒྱུར་ན། །ཁང་པ་རྡིབ་པར་འགྱུར་<milestone unit="page" n="338"/><milestone unit="line" n="338.1"/>རོ། །ཡང་དེ་རྣམས་ལ་བརྗོད་ནས་ཆུ་མིག་ཁ་བྱང་དུ་བལྟས་པར་སྦས་ནས་གང་ལྟར་དྲངས་པས་ཤྭ་སེར་འོང་ངོ་། །སྲིན་རྡོ་དང་འཁར་བ་ཆག་པ་ལ་བཟླས་ནས་ཁྱབ་འཇུག་རྒྱུ་བའི་དུས་སུ་བྲག་ཁ་བྱང་དུ་བལྟས་པར་<milestone unit="line" n="338.2"/>སྦས་ན། ཐོག་དྲག་པོ་འབེབས་པར་འཀྱུར་རོ། །འབྲུ་སྣ་ཚོགས་པ་དང་། འབྲུག་གི་རུས་པ་དང་ཆུ་སྲིན་གྱི་སྡེར་མོ་ལ་བཟླས་ནས་འོག་ཏུ་སྦས་ནས་ཕྱོགས་སུ་གཏོར་ན། སེར་བ་དྲག་ཏུའབེབས་པར་འགྱུར་རོ། །ཀ་ཀ་<milestone unit="line" n="338.3"/>ན་སེ་དང་། ཁྱི་ནག་པོའི་མཆེ་བ་ལ་སྔགས་ནས་དགྲ་ཕྱོགས་སུ་གཏོར་ན་སྐྲང་ནད་དུ་འགྱུར། དེ་ལ་སོགས་ཏེ་ལས་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་འགྱུར་རོ། །སེར་བ་བཟློག་པ་དང་ཤྭ་བཟློག་པ་ཡང་དེ་དང་འདྲ་སྟེ། ་་་<milestone unit="line" n="338.4"/>དཀར་ལ་སྔགས་ནས་གཏོར་ན་བཟློག་པར་འགྱུར། །མང་ག་ཡ་ཏི་ལ་མག་བྱེམལཡངབརྗོད་ནས་གཏོར་ན་ཐོག་བཟློག་པར་འགྱུར་རོ། །གཤིན་རྗེ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། ཆུ་འཁྱགས་དྲག་ཏུ་དབབ་པ་<milestone unit="line" n="338.5"/>གཟའི་དྲག་སྔགས་གསང་བསྒྲུབ་ཀྱི་སྐབས་ཏེ་བཞི་བཅུ་ཞེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས། འཇིག་རྟེན་ཁམས་སུ་ཐོག་དབབ་པའི་ཕྱིར་ལྷ་དབང་<milestone unit="line" n="338.6"/>ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཕྱི་ལྷར་བསྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ལྷོར་བལྟས་བྲག་ཆེན་སེང་གེ་མཆོངས་པ་འདྲ། །ཡང་ན་ཨ་ཡཡངདམར་ལོ་མ་འདྲ་བའམ། །དུར་ཁྲོད་ལ་སོགས་དགོན་པའི་གནས་དག་ཏུ། །རྣལ་འབྱོར་གོམས་པས་<milestone unit="page" n="339"/><milestone unit="line" n="339.1"/>༄༅། །ཡོ་བྱད་ལྡན་བྱས་ཏེ། །འཕགས་པ་ལ་སོགས་མཆོད་ཅིང་གཏོར་མ་གཏོང་། །དྲ་ཕྱིང་གཙང་མ་མདའ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །མཚལ་ལམ་ལྡོང་རོས་དག་གིས་ཐིག་བཏབ་སྟེ། །ལེའུ་ཚེ་དགུ་པ་དག་གི་ཚད་དུ་<milestone unit="line" n="339.2"/>བྱ། །དབུས་སུ་ག་པུར་དག་གི་ཆུས་བཀྲུས་ལ། །དར་རམ་རས་སམ་དཀར་ལ་འཇམ་པ་ལ། །ལྷ་ཆེན་དབང་ཕྱུག་དག་གིས་གཟུགས་བྲིས་ཏེ། །སྨྱུག་མ་གཙང་མ་དག་ལ་དགོད་པར་བྱ། །སྟེང་ནས་དམར་པོ་དར་གྱི་<milestone unit="line" n="339.3"/>གདུགས་ཀྱིས་དགབ། །དེ་ཡི་མཚམས་བཞིར་ལྗང་གུའི་འཕན་བཞི་གཟུག །ཕྱོགས་བཞིའི་ལེའུ་ཚེ་བཞི་པོ་དག་ལ་ཡང་། །ལྷ་ཡི་བློན་པོ་བཞི་ཡི་གཟུགས་བྲིས་དགོད། ཁྲར་དུ་དྲི་ཟའི་ལྷ་ཉིད་དགོད་པར་བྱ། །ལྷོ་རུ་<milestone unit="line" n="339.4"/>གཤིན་རྗེ་ནུབ་ཏུ་ཀླུ་གདོན་ལྷ། །བྱང་དུ་གནོད་སྤྱིན་ལྷ་སྟེ་བཞི་པོ་དགོད། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་བསྐོར། །མཆོད་པ་ལྔ་དང་གཏོར་མ་གཅིག །ནང་དུ་རྟ་ཚིལ་ཁྲག་དང་སྙིང་ཡང་སྩལ། །སྙིང་གི་སྲོག་རྩར་<milestone unit="line" n="339.5"/>དམིགས་པའི་མིང་རུས་བྲི། །ཁྲེའུ་ཅུ་ཙེ་དག་ལ་དགྲ་གཟུགས་བྱ། །སྙིང་གར་ཐིག་ལེའི་དཀྱིལ་དུ་མིང་རུས་གཟུག །སྐེ་ནས་སྔོན་དམར་སྐུད་པས་གདགས་བྱས་ཏེ། །ལག་པ་གཡས་ཀྱི་སྲིན་ལག་རྩེ་ལ་དགལ། །ཆས་<milestone unit="line" n="339.6"/>གོས་ལྗང་ནག་མགོ་ལ་ཐོད་ནག་བཅིང་། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་བྲམ་ཟེའི་པགས་པ་ལ། །ལྡོང་རོས་ཆུ་རྩས་ཁ་དོག་སེར་པོར་བསྒྱུར། །དུག་དང་ཁྲག་གིས་འཁོར་ལ་རྩིབས་བརྒྱད་བྲི། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་གཤིན་<milestone unit="page" n="340"/><milestone unit="line" n="340.1"/>རྗེའི་སྙིང་པོ་བྲི། །དབུས་ཀྱི་ལྟེ་བར་ལྷ་ཆེན་སྙིང་པོ་དགོད། །ཕྱི་རིམ་ཐོག་གི་དབབ་སྔགས་དག་གིས་བསྐོར། །འཁོར་ལོ་མངའ་གསོལ་དབང་བསྐུར་སྨོན་ལམ་གདབ། །བྲམ་ཟེ་ལ་སོགས་མཛེ་ཅན་ཐོད་པར་<milestone unit="line" n="340.2"/>གཞུག །དེ་ཡི་ནང་དུ་གསེར་དང་ལྕགས་ཟངས་དང་། །དངུལ་དང་སྙིང་སྣ་ཁྲག་སྣ་མང་ཟླུགས་ཏེ། །ལེའུ་ཅེའི་དབུས་སུ་མན་འཇིའི་ཁ་ལ་གཞག །ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་རིམ་གྱིས་ཚུལ་བཞིན་བསྐྱེད། །དབང་ཆེན་<milestone unit="line" n="340.3"/>རིམ་བརྩེགས་སྟེང་དུ་རྒྱུ༷་གཅིག་བསམ། །རྒྱུ༷་ལས་འབར་བའི་ལྷ་ཡི་གཞལ་མེད་ཁང་། །ཕྱི་དང་ནང་ནས་ཀུན་ཏུ་གསལ་བར་བསྐྱེད། །དབུས་སུ་མ་ཧེ་བམ་ཆེན་བསྣོལ་བ་ལ། །ཉི་ཟླ་འཁོར་ལོ་རབ་ཏུ་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="340.4"/>སྟེང་། །ཡ་ལས་འཇམ་་དཔལ་གཤེད་པོ་འཐེར་བའི་སྐུ། །ཞལ་དྲུག་ཕྱག་ཀྱང་བཅུ་གཉིས་གསལ་བར་བསྐྱེད། །དེ་ཡི་འཁོར་ན་ལྷ་ཡི་ཚོགས་གནས་ཏེ། །མ་ཧྭ་དེ་བ་ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད་པ་ཡིས། །དབུས་སུ་ལྷ་ཆེན་མ་ཧྭ་དེ་<milestone unit="line" n="340.5"/>བ་ཡང་། །སྐུ་མདོག་ནག་པོ་སྤྱན་གསུམ་མཆེ་བ་ཅན། །རྩེ་གསུམ་འབར་བ་ཁྱུང་གི་རྒྱལ་མཚན་གཡས། །ཞགས་པ་བེ་ཅོན་རྡོ་རྗེ་གཡོན་པ་ན། །སྨིན་མཚམས་གློག་འགྱུ་བསྐལ་པའི་ཐོག་འབེབས་བསྒོམ། །འཁོར་གྱི་<milestone unit="line" n="340.6"/>ལྷ་ཡང་རྟ་ཞོན་ཐོག་འབེབས་པའོ། །དེ་བཞིན་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་གསལ་བསྒོམསལ། །གཤིནརྗེགཤེདཔོསལུས་བསྲུང་དབང་དུ་བསྡུ། །ཧུ༷། ལས་རྣམས་རིམ་གྱིས་བགྲོད་པའི་ཡང་རྩེ་ནས། །སྨོན་ལམ་དབང་གིས་<milestone unit="page" n="341"/><milestone unit="line" n="341.1"/>༄༅། །བསྟན་པ་འཕེལ་མཛད་ཅིང་། །མ་ཧ་དེ་བ་ལྷ་ཆེན་དབང་ཕྱུག་གཙོ། །བསྟན་པ་བཤིགས་པའི་དགྲ་རྣམས་བསྒྲལ་བ་དང་། །སངས་རྒྱས་བསྟན་བསྲུང་དཀོན་མཆོག་བསྟོད་པའི་ཕྱིར། །འཁོར་བཅས་མ་<milestone unit="line" n="341.2"/>ལུས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཨོ་པྲ་མ་ན་རག་ཤ་ཨེ་ཧྲེ་ཧེ་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། དགའ་ཞིང་གུས་པའི་ཐལ་སྦྱར་པུས་བཙུགས་ནས། །ལྷ་མཆོག་ཁྱེད་ཀྱི་ཡོན་ཏན་རབ་བརྗོད་ཅིང་། །ཙམ་པ་ཀ་དང་པདྨས་རབ་གཏོར་<milestone unit="line" n="341.3"/>ནས། །དེང་འདིར་བསྟོད་དེ་ཁྱེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་ནི་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་འདྲ་ཞིང་། །འོད་ཟེར་ཆ་ལས་འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་པ། །ཐོགས་མེད་མཁའ་ལྡིང་ངང་པའི་གདན་སྟེང་སུ། །བརྟན་པར་<milestone unit="line" n="341.4"/>བཞུགས་ནས་བདག་ལ་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །འཁོར་གྱི་ལྷ་ཆེན་མི་བཟད་ཐོག་འབེབས་བཞི། ཁུགས་ཀྱི་ཐོགས་མེད་ཏ་མཆོག་གདན་ལ་བཞུགས། །མ་ཧྭ་དེ་ཝ་པྲ་མ་ན་ཙ་ར་ཞི་ས་མ་ཡ་ཏིཁྱི་ལྡན། །ལྷ་ཡུལ་གཙང་མ་<milestone unit="line" n="341.5"/>དག་ལ་རབ་བཤམས་ཏེ། །བྲམ་ཟེ་མཚན་ལྡན་ཆགས་པས་རབ་ཏུ་མཆོད། །འབྲས་དང་ཀུ་ཤར་བཅས་པའི་ཡོན་ཆབ་དང་། །ག་པུར་གུར་གུམ་གླ་རྩི་ཅེ་པོག་སོགས། །ཏིལ་མར་བསུང་ཅན་རབ་གསལ་མར་མེའི་<milestone unit="line" n="341.6"/>མཆོག །དུ་རུ་ཀ་ལ་སོགས་པ་དེ་ཡི་ཆུ། །ལགས་ན་མར་དང་བཅས་པའི་བུ་རམ་བཤོས། །དུང་དང་བྱེ་རུ་ཟངས་དང་ཀྲ་ཤེལ་དང་། །རྔ་ཏིང་རྫ་ལྔ་མུན་ཛ་ཏི་མི་ལི། །ཆ་ལང་པི་ཝང་ཏམ་བུ་རྒྱུད་གཅིག་པ། གླུ་གར་རྩེད་<milestone unit="page" n="342"/><milestone unit="line" n="342.1"/>འཇོ་རོལ་མོ་དག་ལ་སོགས། །བདེ་བའི་ཡོ་བྱད་ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཀུན། །མཆོད་པར་འབུལ་ལོ་ཐུགས་རྗེས་བཞེས་སུ་གསོལ། །ཨོ་སརྦ་པུ་ཛ་པྲསྤྲོ་རྙུ་པེ་ཨུ་ལོ་ཀེ་གན་དྷི་བ་ལི་པུ་ཛ་ཧོ༷༷། སྐུ་མདོག་ནག་པོ་སྤྱན་<milestone unit="line" n="342.2"/>གསུམ་མཆེ་བ་གཙིགས། །དྲང་སྲོང་ཆ་ལུགས་པདྨའི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །ཞལ་བཞི་གླིང་བཞི་ཡོངས་ལ་ཁྱབ་པར་གཟིགས། །སྙན་པའི་དྲིལ་སྒྲ་གསུང་གི་གདངས་སྐད་ཅན། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཁྱེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="342.3"/>བསྟོད། །འཁོར་གྱི་ལྷ་ཡི་བློན་པོ་བཞི། །རྟ་ལ་ཞོན་ནས་རལ་གྲི་བསྐོར། །ཐོག་སེར་འབེབས་པའི་ལས་ལ་བརྩོན། །ཁྱོད་ལ་བདག་ཅག་བསྟོད་ཕྱག་འཚལ། །སྔགས་འདིས་ལྷན་རྣམས་རབ་ཏུ་བསྙེན། །ཨོ་མ་ཧྭ་དེ་ཝ་<milestone unit="line" n="342.4"/>ཏི་ཛ་ཏི་ཛ་ལ༷་པྲ་མ་ན་པྲ་མ་ན་རསྒ་ཀང་ཀང་ལ་ཡང་ཧུ༷། དེ་བ་རྭ་ཙ་ཛ་སྨྱུ་ཧྭ་ནི་དགྲ་བོ་ཆེ་གེ་མོ་ནི་ཐུམ་ཐུམ་རྦད། ཁྲག་ལེན་སན་སེན་ཡང་ས་ན་ཛ༷༷ཛ༷༷ཧུ༷་ཧུ༷། དེ་སྐད་བསྟོད་ལ་བསྙེན་པ་བགྱི། །རང་གིས་མ་ཉེས་དབང་<milestone unit="line" n="342.5"/>ཡང་གཟུག །ཉེས་བྱས་བྲིས་སྐུའི་མདུན་དུ་བཤགས། །འོ་དོད་འབོད་ཅིང་གཡབ་འདོར་བྱ། །གཤེད་པོ་བསྟོད་ལ་ལྷ་རྣམས་བསྐུལ། །གཡས་ནས་བསྐོར་ཞིང་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །འདོད་ཁམས་ཉི་ཤུའི་ཡང་རྩེ་<milestone unit="line" n="342.6"/>ནས། །གཟུགས་ཁམས་ལྷ་ཡི་དགའ་ཚལ་ནས། །ཕོ་བྲང་བདེ་བའི་གཞལ་ཡས་ནས། །ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་མཚན་དབང་བསྐུར་བའི། །ལྷ་ཆེན་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ནི། །སྐུ་ནི་དམར་སེར་འབར་བ་ལ། །ཚད་མེད་དབུ་བཞི་<milestone unit="page" n="343"/><milestone unit="line" n="343.1"/>༄༅། །གླིང་བཞི་འཇོམས། །གཡས་ཀྱིས་པདྨ་སྐྱོན་དང་བྲལ། །ཐ་མས་བགྲང་ཕྲེང་རིག་སྔགས་སྤེལ། །གཡོན་གྱི་གུསྟེས་དགོས་འདོད་སྐོང་། །ཐ་མ་བླུག་སྣོད་དགྲ་བགེགས་སྦྱོང་། །དད་པས་བསམ་པར་ཡུད་<milestone unit="line" n="343.2"/>ཀྱིས་ཕྱིན། །པདྨ་སེར་པོས་བརྒྱན་བྱས་ནས། །རས་ཀྱི་ཁ་ཚར་མགུལ་རྒྱན་ཅན། །ཐུགས་དམ་དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བྱས་ནས། །ལོག་པའི་དགྲ་བགེགས་འཇོམས་པའི་ཚེ། །སྐུ་ནི་སྔོ་ནག་ཆེན་པོ་ལ། །ཞལ་གྱི་མཆེ་བ་<milestone unit="line" n="343.3"/>གདངས་པ་ཡིས། །དགྲ་བོ་བདུན་རྒྱུད་རྩད་ནས་གཅོད། །སྨིན་མཚམས་གློག་འགྱུ་ཐོག་ཆེན་འབེབས། །ཐལ་མོ་བརྡབ་པས་ཐོག་ཆེན་འབེབས། །མཛུབ་མོ་བསྐུལ་བས་གླིང་བཞི་འཁྲུག །ལྗགས་བརྐྱང་སྲིད་པ་གཡོ་<milestone unit="line" n="343.4"/>བར་མཛད། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་སྐུ་དགྲ་འདི། །ཐོག་ཆེན་འབར་བས་ལྔ་ཕུང་ཤིག །ཚེ་སྲོག་ཆོད་ལ་བདུན་རྒྱུད་ཆོད། །འཁོར་གྱི་བློན་བཞི་ལས་ལ་བསྐུལ། །བར་སྣང་ཐོག་ཆེན་འབྲུལ་དུ་ཆུག །དབང་པོ་རྣམ་<milestone unit="line" n="343.5"/>ལྔ་ཁ་ལོང་ཁ། །བུ་སྨད་འཁོར་གཡོག་ནོར་ཕྱུགས་ལ། །གསེར་ཐོག་ལྕགས་ཐོག་ཙ་ལ་ལ། །འཁོར་ལོའི་བྲོ་བརྡུང་འུ་རུ་མྲ །ཟངས་ཐོག་ལུབར་ཐོག་རམས་སེ་རམ། །མེ་འོད་གློག་དམར་ཁྱུགས་སེ་ཁྱུག །འཁོར་<milestone unit="line" n="343.6"/>རྣམས་ཤུགས་ཆེན་རྟ་ཞོན་ཅིང་། །རལ་གྲི་མེ་འོད་ཀླད་ལ་བསྐོར། །ཀི་ཀང་གཤེད་བཞིའི་ལས་ལ་འགྱེད། །རལ་གྲི་བསྐོར་བའི་འོད་འཕྲོས་པས། །ཐོག་ཆེན་སྣ་ཚོགས་སྐར་ལྟར་འཁྲུགས། །ཉམས་པའི་དགྲ་ལ་ཐོག་<milestone unit="page" n="344"/><milestone unit="line" n="344.1"/>མདའ་ལྭ། །སྐད་ཅིག་ཙམ་ལ་ཕུང་བར་གྱིས། །ཞེས་རྟ་སྙིང་བསྟབ་ཅིང་རཀྟ་སྦྲེང་། །རྟགས་སུ་འབྲུག་དང་སེར་བ་དང་། །གློག་དང་ཐོག་དང་ཤྭ་བུད་འོང་། །གྲུབ་པའི་རྟགས་བྱུང་ཐོག་གཏའ་གཞུག །མཁར་རྨང་ལྷ་<milestone unit="line" n="344.2"/>རྟེན་ཆུ་མིག་གམ། །མཆོད་རྟེན་ལྷ་ཁང་འགྲམ་འོག་ཏུ། །ལྷག་པར་དགྲ་ཡི་གྲོ་གའམ། །ཉལ་བའི་སྔས་སམ་སྟན་འོག་ཏུ། །འཁོར་ལོ་བཅས་པའི་ཐོད་པ་སྦ། །དྲག་སྔགས་འདི་བཟླས་ཐོད་པར་གསིབ། །ཨོ་ས་མ་དུར་<milestone unit="line" n="344.3"/>བུ་རསྒ་པྲ་མ་ཎ། མ་ཧྭ་དེ་ཝ་དགྲ་ཡི་ཡུལ་ཁམས་སུ། །རོ་ཁ་དུ་ཁ་བ་ཧུ༷་ཕྲ་བ་གྲྭ་ཧྭ། ཞེས་པ་ནི་ཐོད་པའི་ནང་དུ་བཟླས། །གཏོར་མ་གཏང་ཞིང་སྨོན་ལམ་གདབ། །བྲིས་སྐུ་དག་ལ་རྟེན་བཅས་ལ། །དྲ་ཕྱིང་མཎྜལ་དག་<milestone unit="line" n="344.4"/>ལ་དྲིལ། །རྟག་ཏུ་ལྷ་རྣམས་མཆོད་གྱུར་ན། །ཡིད་ལ་ཅི་བསམ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། གཤིན་རྗེ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། འཇིག་རྟེན་དུ་ཐོག་དབབ་པ་ལྷའི་ཟླ་གསང་སྐབས་ཏེ་ཞེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="344.5"/>ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་འགལ་བྱེད་ཆམ་ལ་དབབ་པའི་སླད་དུ། །ཐོག་འབེབས་ལྷ་ཡི་ནང་བསྒྲུབ་གསུངས། །སྲིད་པར་མ་སྲིད་མགར་གྱིས་མ་བརྡུངས་མཚོན། །ཡེ་སྲིད་<milestone unit="line" n="344.6"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དཔལ་ངར་ཅན། །རླུད་གིས་མ་བླུད་གཤགས་པའི་ངར། །ཡེ་བླུད་ཆེན་པོའི་མཚོན་དཔལ་ངར་ཅན་དེས། །འབྱུང་བ་གཞན་གྱིས་མི་བརྫི་མི་ཚུགས་ཤིང་། །ཉིད་ཀྱིས་གང་ལ་ཐོགས་ཆག་མེད་པར་<milestone unit="page" n="345"/><milestone unit="line" n="345.1"/>༄༅། །འཇོམས། །དེ་ཉིད་བསྒྲུབ་ཕྱིར་དུར་ཁྲོད་ལ་སོགས་སུ། །དཀྱིལ་འཁོར་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཨེ་བརྩིགས་ཏེ། །འཁོར་ལོ་བཞི་དང་རོལ་མཚོ་བདུན། །གསེར་རིའི་དབུས་སུ་ཡ་<milestone unit="line" n="345.2"/>མྱརྙ་ཀ་སྟེ། །སྟེང་དུ་ལྷ་ཆེན་དབང་ཕྱུག་ཡབ་ཡུམ་དགོད་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་ལྷ་ཡི་བློན་པོ་བཞི། །ཁྲག་ཞག་མར་ཁུ་ཆང་དང་སྦྲང་རྩི་འོ་མ་དང་། །རྒྱ་ཚོའི་ཆུ་ལ་སོགས་པའི་མཚོ་བདུན་ནོ། །ལྷ་ཆེན་ལྔ་ལ་ཕུར་<milestone unit="line" n="345.3"/>པ་ལྔ་དགོད་དེ། །དངུལ་གྱི་ཕུར་པ་སོར་བརྒྱད་ཤར་དུ་དགོད། །དྲི་ཟ་ལྷ་ཡི་བློན་པོར་མངའ་ཡང་གསོལ། །གསེར་གྱི་ཕུར་པ་ལྷོ་ཡི་རྩིབས་ལ་དགོད། །གཤིན་རྗེ་ལྷ་ཡི་བློན་པོར་མངའ་ཡང་གསོལ། །ཟངས་ཀྱི་ཕུར་<milestone unit="line" n="345.4"/>པ་ནུབ་ཀྱི་རྩིབས་ལ་དགོད། །ཀླུ་དབང་ལྷ་ཡི་བློན་པོར་མངའ་ཡང་གསོལ། །ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་བྱང་གི་རྩིབས་ལ་དགོད། །གནོད་སྒྱིན་ལྷ་ཡི་བློན་པོར་མངའ་ཡང་གསོལ། །མཁར་བའི་ཕུར་པ་དབུས་ཀྱི་ཨེ་ལ་<milestone unit="line" n="345.5"/>འགོད། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་མ་ཧྭ་དེ་བར་མངའ་ཡང་གསོལ། །གྲོ་ག་ཤིང་ཤུར་རས་སམ་དར་དཀར་ལ། །ལྷ་རྣམས་རང་རང་རྩ་བའི་སྙིང་པོ་དང་། །དབབ་པའི་སྔགས་དང་དམིགས་པའི་ཡུལ་མིང་བྲི། །སྔོན་དམར་<milestone unit="line" n="345.6"/>སྐུད་པས་ཕུར་པའི་མགུལ་དུ་གདགས། །རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཐོད་པ་ཁ་སྦྱར་ལ། །ཐོད་པའི་ཕྱི་ནང་མེད་པར་ཁྲག་གིས་བྱུག །སྟེང་གི་ཐོད་པ་ཡབ་ཏུ་མངའ་ཡང་གསོལ། །འོག་གི་ཐོད་པ་ཡུམ་དུ་མངའ་ཡང་<milestone unit="page" n="346"/><milestone unit="line" n="346.1"/>གསོལ། །ཐོད་པ་སྟེང་མར་ཡབ་ཀྱི་སྐུ་ཡང་བྲི། །ཐོད་པ་འོག་མར་ཡུམ་གྱི་སྐུ་ཡང་བྲི། །ཐོད་པའི་རྩིབས་རིམ་དམིགས་པའི་མིང་རུས་བྲི། །དཔྲལ་བར་རུས་བྲི་ཁ་རུ་མིང་ཡང་བྲི། །སྙིང་གར་དྲི་བྲི་འདོམས་སུ་བླ་<milestone unit="line" n="346.2"/>དགས་བྲི། །དེ་ཡི་ཐ་མར་ལྷོ་སྦྱར་ཛ་ཡིས་བསྐོར། །གྲོ་ག་ཤིང་ཤུན་ཞིང་གི་པགས་པ་ལ། །དགྲ་བོའི་གཟུགས་བྲིས་དབང་ཕྱུག་ཡུམ་ལ་གླན། །འཁར་བའི་ཕུར་པ་ཐོད་པའི་ནང་དུ་གཞག །གྲོ་ག་ཤོག་ཤོག་ཤིང་གི་ལོ་<milestone unit="line" n="346.3"/>མ་ལ། །ལྷ་ཆེན་ཚོགས་བདག་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཁྱོད། །ཁྱེད་ཀྱི་བཙུན་མོ་མུ་ར་ཡ་འདིས་སྦྱར། །འཁོར་གྱི་ལྷ་རྣམས་མྱུར་དུ་སྐུལ་མཛོད་ལ། །འདི་ལ་དྲག་པོའི་ཐོག་ཆེན་ཕོབ་ཅེས་བྲི། །ཕུར་པ་དེ་ཡི་མགུལ་དུ་<milestone unit="line" n="346.4"/>གདགས་པར་བྱའོ། །ཐོད་པའི་ནང་དུ་དམེ་ཁྲག་སྐམ་པོ་དང་། །གསེར་ཕྱེ་ཟངས་ཕྱེ་ལྕགས་ཕྱེ་འཁར་ཕྱེ་དང་། །དངུལ་དང་ཐོག་ལྕགས་ཐོག་གྲིར་ཤི་བ་ཡི། །སྙིང་དང་རུས་པ་ཤ་ཡང་སྩལ། །ཐོད་པ་ཁ་སྦྱར་མི་ཡི་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="346.5"/>མས་བཅིངས། །སྒྱེད་གསུམ་ཁ་ལ་གྲུ་གསུམ་སྟེང་དུ་བཞག །ཆུ་སྐྱེས་མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་དང་། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔ་སྨན་རྣམས་དང་། །འདོད་པའི་ལོངས་སྤྱོད་ཟས་རྣམས་དང་། །རྒུན་ཆང་སྦྲང་དང་འབྲས་ཆང་<milestone unit="line" n="346.6"/>དང་། །འབྲུ་ཆང་དང་ནི་ཨ་སུ་ཤ། །དེ་དག་མཆོད་པའི་རྫས་སུ་དགྲམ། །སྣ་ཚོགས་སྙིང་དང་ཁྲག་ཏུ་སྦྱར། །བུ་རམ་འབྲས་ཀྱི་གཏོར་མ་བཞི། །ལྷ་ཡི་བློན་པོ་བཞི་ལ་དགོད། །ལིསྐོ་ཇི་ལྟར་འདོད་པའི་<milestone unit="page" n="347"/><milestone unit="line" n="347.1"/>༄༅། །དབྱིབས། །གཟུགས་མིང་བྱས་པ་མདུན་དུ་བཞག །སྔགས་ཀྱིས་བྲབ་ཅིང་གསད་ལས་བྱ། །ཏིང་འཛིན་གཞལ་ཡས་གདན་དང་བཅས་པ་བསྐྱེད། །ཡ་སྨྱུརྙ་ཀ་གསལ་བར་བསྒོམ། །གདན་དུ་ཡི་དྭགས་<milestone unit="line" n="347.2"/>གདིང་བར་བྱ། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་གསལ་བསྒོམས་ཏེ། །འཁོར་གྱི་ལྷ་བཞིས་བསྐོར་བར་བསམ། །ཨོ་མ་ཧྭ་དེ་བ་ཀྭ་ལ་ཧུ༷། ཞེས་བརྗོད་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཡང་། །ནག་པོ་ཆེན་པོ་མཆེ་བ་རབ་ཏུ་གཙིགས། །ཕྱག་<milestone unit="line" n="347.3"/>མཚན་རྩེ་གསུམ་ཁྱུང་གི་རྒྱལ་མཚན་གཡས། །ཞགས་པས་འདྲེན་ཚུལ་བེ་ཅོན་རྡེག་ཚུལ་གཡོན། །ཆིབས་སུ་འབྲུག་རྟ་སྔོན་པོ་ཆིབས། །གསེར་གྱི་རལ་གྲི་འབར་བ་ཀླད་ལ་བསྐོར། །གནམ་ལྕགས་འབར་བའི་ཤང་<milestone unit="line" n="347.4"/>ལང་གློ་ལ་བཏགས། །དེ་འདྲ་རབ་ཏུ་གསལ་བསྒོམ་བྱ། །ཤར་ཕྱོགས་ལྷ་ཡི་ཕྱག་ན་དངུལ་གྱི་གཞུ་བདུངས་ཤིང་། །དངུལ་གྱི་མདའ་ལྟོང་དངུལ་གྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །འབྲུག་རྟ་ཞོན་ནས་ཀི་ཀང་འཕྲལ་ལ་<milestone unit="line" n="347.5"/>འཇུག །དངུལ་གྱི་ཐོག་འབེབས་སེར་བའི་སྐྱི་འདང་གཏོང་། །ལྷོ་ནས་གསེར་གྱི་ཐོག་ཆེན་གོང་བཞིན་འབེབས། །ནུབ་ནས་ཟངས་ཐོག་བྱང་ནས་ལྕགས་ཐོག་འབེབས། །དེ་འདྲ་གང་ལ་བསྒོམས་ལ་ཡེངས་པར་མི་<milestone unit="line" n="347.6"/>བྱའོ། །ཧུ༷། རྣམ་སྣང་མཛད་ཉིད་མི་གཡོ་གཙུག་ཏོར་བརྟན། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོ་མཆོག་གི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །བདུད་འདུལ་ཆེན་པོའི་སྐུ་རུ་སྤྲུལ་པའི་རྒྱ། །བྱང་ཤར་མཚམས་ནས་ཤིན་ཏུ་སྐུ་བདེ་བསྟན། །མེ་ལྕེ་བར་སྣང་<milestone unit="page" n="348"/><milestone unit="line" n="348.1"/>སྤྲིན་གཏིབས་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སྐུ་སྟོད་སྔོ་ནག་མི་བཟད་འབར་བའི་འོད་ཕུང་ཅན། ཁེན་ཏུ་ཁྲོ་བརྗིད་དབང་ཕྱུག་གཏུམ་བག་ཆེ། །ཐུགས་རྗེ་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས་ཤིང་ནམ་མཁའ་གང་བར་ཁྱབ། །གཟིར་གནོན་<milestone unit="line" n="348.2"/>སྟབས་ཀྱིས་དྲེགས་པ་གཟིར་ཞིང་གནོན། །བདུད་པོ་ནག་པོ་སྤྱན་གསུམ་མཆེ་བ་ཅན། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་སྲོག་ལ་སྤྱན་འདྲེན་ན། །དབང་ཕྱུག་ལྷ་ཆེན་འཁོར་བཅས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="348.3"/>གནས་ནས་བསྐྱོད་ཙ་ན། །རྩེ་གསུམ་འབར་བ་ཁྱུང་གི་རྒྱལ་མཚན་ཕྱར་ཏེ་གཤེགས། །ཞགས་པས་འདྲེན་ཅིང་བེ་ཅོན་སྙིང་ལ་བརྡེག །ནག་པོ་སྤྱན་གསུམ་སྡང་མིག་བཟློག་པའི་བདུད། །དབུ་སྐྲ་འབར་བ་ཕྲོག་གཟེར་<milestone unit="line" n="348.4"/>རལ་པ་ཅན། །སྐུ་ལུས་མོན་པ་སྤྱན་གསུམ་སེར་བ་འདྲིལ། །རྣོ་དཔལ་མཆེ་བ་ཟླ་ཚེས་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །སྤྱན་མིག་བཟློག་པས་སྐྱི་འདང་རྨ་འདང་འབེབས། ཁྲངས་ནས་རླུད་ནི་འཐོར་འབུད་བུ་ཡུག་<milestone unit="line" n="348.5"/>འཁྲུགས། །མདུང་དང་གྲི་རྐང་སྐུ་ཡི་རྟེན་དུ་བཅས། །སྤྱན་མིག་མི་མཐུན་ལས་ཀྱི་ཟླ་བ་འདྲིལ་བ་ལྟར། །འོད་ཟེར་མེ་ལྟར་འབར་ཞིང་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཨེ་གྱེ་ཧེ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཏྲི་ཛ་ཀ་རུ་ཁི་ཀདྲི་ཤུ་ཧོ༷༷།<milestone unit="line" n="348.6"/>ས་མ་ཡ་སྟམ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཧུ༷། ལྷ་ཆེན་དབང་ཕྱུག་འཁོར་བའི་གཡུལ་བཟློག་པ། །སྤྲུལ་པའི་རླབས་ཆེན་ལྷ་ཡི་དམག་དཔུང་སྡུད། །དབང་ཕྱུག་ལེགས་ལྡན་ནག་པོའི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །དབང་ཕྱུག་ལྷ་ཆེན་སྐུ་ལ་<milestone unit="page" n="349"/><milestone unit="line" n="349.1"/>༄༅། །ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དབང་ཕྱུག་བསོད་ནམས་གཟི་བྱིན་འཕགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྟོན་པས་ལུང་བསྟན་འཕགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དབང་ཕྱུག་ཉི་ཟླའི་འོད་ལྟར་ཞལ་གསལ་ཞིང་། །མ་རིག་སྒྲིབ་<milestone unit="line" n="349.2"/>པ་མ་ལུས་སེལ་མཛད་པའི། །འཁོར་བཅས་ལྷ་ཡི་ཚོགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །མེ་ཏོག་ཕྲེང་ལ་སོགས་པ་དང་། །རིན་ཆེན་དབྱིག་དང་སྒོག་བཙོད་དང་། །ལ་ཕུག་ལ་སོགས་ཀུན་དང་ནི། །འབྲས་བུ་ཡིད་བཞིན་སྣ་<milestone unit="line" n="349.3"/>ཚོགས་ཟས། །ཕྱོགས་བཅུ་ཆུ་སྐྱེས་དང་ནི་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱན། །རིས་སུ་མ་ཆད་མཆོད་པའི་ལོངས་སྤྱོད་དབུལ། །དཀྱིལ་འཁོར་མཛེས་པའི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །ཞལ་ཟས་བདུད་རྩི་ཛ་གད་སྨན་གྱིས་མཆོད། །ཨེ་གྱེ་ཧི་མ་<milestone unit="line" n="349.4"/>ཧྭ་ཀ་རུ་ཁི་པ་ཏི་མ་ཧྭ་རསྒ་དུ་པ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི། པྲ་ཏིསྒོ མ་ཧྭ་པེ་ཏྭ་སྙི་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཧུ༷། དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་འཁོར་བཅས་ལ། །མཆོད་སྤྲིན་ལ་སོགས་སྣ་ཚོགས་དང་། །རྫས་དང་ཡོ་བྱད་དཔག་མི་ལང་། །བླ་མེད་དང་བས་<milestone unit="line" n="349.5"/>མཆོད་འབུལ་བསྟོད། །བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་འབར་བའི་འོད། །གདུག་པ་རིལ་མིད་མཛད་པའི་ཁྲོ་གཉེར་ཅན། དུག་གསུམ་རྩད་གཅོད་མཆེ་བ་གཙིགས་པ་པོ། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གསུམ་ཉི་ཟླའི་གའུ་ལ། །སྟོན་པའི་<milestone unit="line" n="349.6"/>བཀའ་བརྒྱུད་བླ་མེད་ལུང་བསྟན་དཔལ། །དམ་ཚིག་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་རྣམ་སྣང་མཛད། །བླ་རེ་ཅོད་པན་བརྗིད་པས་བཅིངས་པ་ན། །ངེས་པར་སྟོན་པ་བཅུ་ཡི་བདག་པོ་འཕགས། །རྟག་ཏུ་དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་<milestone unit="page" n="350"/><milestone unit="line" n="350.1"/>གནས་ན་བཞུགས། །དུར་ཁྲོད་གནས་ན་མ་མོའི་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐོར། །ནད་གཏོང་ཤིའི་ཚོགས་རྣམས་ཀུན་མཆོད་ནས། །བསྟན་པ་བཤིགས་པའི་མདངས་འཕྲོག་ཐལ་བའི་རྡུལ་དུ་རློག །སྟོབས་ཆེན་གླང་པོའི་པགས་<milestone unit="line" n="350.2"/>པ་གོས་སུ་གྱོན། །ལྷ་ཀླུ་གཉན་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཐམས་ཅད་དུ། །ལྷ་ཆེན་འདུད་དཔུང་ཆེ་བཙན་གསུམ་པ་ནས། །ལོག་འདྲེན་དགྲ་བགེགས་གཟིར་གདུལ་གནོན་པའོ། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་སྟག་གི་པགས་པས་<milestone unit="line" n="350.3"/>མཚན། །འཁོར་དུ་ལྷ་ཡི་བློན་པོ་བཞི་ཡིས་བསྐོར། །ཕྱོགས་རྣམས་ཕྱོགས་ཆ་ཀུན་ཏུ་རྣམ་གྲངས་ལ། །སྨོན་ལམ་ཁྱད་པར་མང་པོའི་མཐུས་སྦྱངས་ལ། །སྒྱུ་མ་ལྟ་བུར་རྣམ་པར་ཐར་པས་རོལ། །ཕན་མཛད་དམག་<milestone unit="line" n="350.4"/>དཔོན་ཁྱོད་ལ་ཡང་། །སྡུག་བསྔལ་ཚ་བས་གདུངས་པའི་སེམས་ཅན་ལ། །དྲག་པོའི་ཐོག་ཆེན་ལུ་གུ་རྒྱུད་དུ་འབེབས། །ལྷ་ཆེན་དབང་ཕྱུག་ཁྱོད་ལ་བདག་འདུད་སྐྱབས་སུ་མཆི། །སྔགས་འདིས་ལྷ་རྣམས་སྲོག་ཀྱང་<milestone unit="line" n="350.5"/>བཟུང་། །ཨོ་མ་ཧྭ་དེ་བ་ཀྭ་ལ་ཀ་སྟི་ཛ་རེ་སྡེ་རི་ཨི་ན་ཧི་སེ་བན་ཛ་ནཱ་ག་རུ་རུ་ཏེ་བེ་ཀན་ཕུ་པེ་ཧེ་སེ་རྦེ་ད་དེ་བུ་པེ་ན་དེ་བ་ཏེ་ན་མུ་ར་ཡ། །ཁྲི་ཚོ་རེ་ཞིང་བསྐུལ་བསྐྱེད་བསྟོད། །འོད་དང་སྒྲ་དང་དྲི་ཞིམ་དང་། །འབྲུག་དང་<milestone unit="line" n="350.6"/>གློག་དང་ཐོག་དང་ཤྭ། །དེ་རྣམས་འགྲུབ་པའི་རྟགས་སུ་སྟེ། །དབང་དུ་བསྡུ་ཞིང་ཕྲིན་ལས་བཅོལ། །ཐོག་རྗེ་ཐག་བདག་བསྐུལ་ཞིང་རྦད། །གནམ་ལྕགསཐོགཆེནའབེབསཔའི་ལྷ། །ཆིབས་སུ་འབྲུག་རྟ་སྔོན་པོ་<milestone unit="page" n="351"/><milestone unit="line" n="351.1"/>༄༅། །ཆིབས། །རོལ་དུ་ཁྱུང་དང་སེང་གེ་ཁྲིད། །ཁ་རླངས་སྤྲིན་དང་ན་བུན་གཏིབས། ཁྲངས་ནས་བུ་ཡུག་ཁུ་འཕང་འདྲིལ། །ལྕགས་ཀྱི་སེར་ཆེན་ལྡིབས་སེ་ལྗིབ། ཁྲེལ་གྱི་ཁུ་འཕང་རི་ལི་ལི། །གསེར་ཐོག་<milestone unit="line" n="351.2"/>ལྕགས་ཐོག་ཆེམས་སེ་ཆེམ། །གནམ་ལྕགས་རལ་གྲི་ཀླད་ལ་བསྐོར། །གསེར་གྱི་ཤང་ལང་གློག་ཆེན་འཁྱུག །འཁོར་གྱི་ལྷ་ཆེན་ཐོགས་འབེབས་ཏེ། ཁྲར་ཕྱོགས་འདྲི་ཟའི་ཞིང་ཁམས་ནས། །དྲི་ཟ་ལྷ་ཡི་བློན་པོ་<milestone unit="line" n="351.3"/>ཡང་། །དངུལ་གྱི་གཞུ་བདུངས་མདའ་ལྟོང་སྟེ། །ལག་ན་དངུལ་གྱི་ཐོག་ཆེན་འབེབས། །དངུལ་གྱི་ཐོག་ཆེན་འུ་རུ་སྲ །ཀི་ཀང་ཕོ་མོ་ཁྲལ་ལ་འཛུད། །ཐོག་སེར་སྐྱི་འདང་གློ་བུར་འབེབས། །དེ་བཞིན་ཕྱོགས་ཀྱི་བློན་<milestone unit="line" n="351.4"/>བཞི་བསྐུལ། །ཐོག་གི་དབབ་སྔགས་ཐོད་པར་བསྟིམ། །འུར་ཆོམ་རྦད་ནལ་ར༷་ཤར་ཤར་སྦྱོ་ཛ་རསྒ་ཙིསྟ་བཱ་ར་ཡ་སྙིང་ལིང་རྦུད། ཙིསྟ་བམ་རིལ་ཁ་རག་ཚལ་པ་བམ། །རསྒ་ཡསྒ་ཙིསྟ་རྦད་སུ་ཛ། འུར་ཆོམ་རྦད་ནལ།<milestone unit="line" n="351.5"/>ར༷་ཤད་ཤད། རག་ཤ་ནག་པོ་སྲོག་ལ་ཆུམ་ཆུམ་བོབ་བོབ། །ནལ་ཤིག་ནཱ་ར་ཡ། དེ་ནི་ལྕགས་ཐོག་དབབ་པོ། །འུར་ཆོམ་རྦད་ནལ་ར༷་ར༷་ཤད་ཤད་དེ་བ་སྲོག་ལ་ཆུམ་ཆུམ། རྦད་རྦད་འུར་རྦད་ནལ་ཤིག་སྨྱུ་ར་ཡ། དེ་ནི་<milestone unit="line" n="351.6"/>གསེར་ཐོག་དབབ་པའོ། །འུར་འུར་ཆོམ་ཆོམ་ཤིག་ཤིག །མུ་ར་ཡ་རིལ་རིལ་ཁ་ལ་རྦད་པུ་ཛ༷༷། མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་ཁ་ལ་རསྒ་ཙིག་ཙིག་ཙིག་ཧྲིལ་ཧྲིལ་བོབ་ཡ། དེས་ནི་ཟངས་ཐོག་དབབ་པའོ། །དེབཞིནཐོདཔཁསྦྱར་<milestone unit="page" n="352"/><milestone unit="line" n="352.1"/>ཏེ། །དམིགས་པའི་ཡུལ་གྱི་དབུས་སུ་སྦ། །ལྕགས་ཕུར་མཁར་གྱི་རྨང་དུ་སྦ། །ཟངས་ཕུར་ཡུལ་ལྷའི་རྟེན་སར་སྦ། །དེ་བཞིན་སྦས་ནས་བབ་གྱུར་ན། །སྦས་པའི་རྟེན་སར་དུས་སུ་འབེབས། །དེ་ལ་ཐེ་ཚོམ་བག་མི་<milestone unit="line" n="352.2"/>བྱ། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། ཐོག་དབབ་པའི་ལྷའི་ཟླ་གསང་གི་སྐབས་ཏེ་ཞེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་བསྟན་པ་གཉན་པོ་བསྲུང་བའི་ཕྱིར། །ཐོག་དབབ་<milestone unit="line" n="352.3"/>ལྷའི་གསང་བསྒྲུབ་གསུངས་པ། །རྨ་བྱ་དག་གི་རྒྱལ་མཚན་ལ། །དམིགས་པའི་མིང་རུས་འོག་ཏུ་གཞུག །སྨྱུག་རྒོད་རྩད་སོར་བཞི་བཞོག་ལ། །ལིདྷ་དག་གི་སྐེ་རུ་གདགས། །ཕྱིང་དཀར་གཙང་མ་གྲུ་བཞི་<milestone unit="line" n="352.4"/>གཅིག །སྟེགས་བུའི་སྟེང་དུ་བཏིང་ནས་ཀྱང་། །ནས་སྔོན་ཕུལ་གང་ཤར་དུ་སྐྲུང་། །ནུབ་ཏུ་ཏིལ་ནག་ཕུལ་གང་སྐྲུང་། །དཀྱིལ་དུ་རྒྱལ་མཚན་གཟུགས་པར་བྱ། །ཉིན་མོ་སྔགས་བཟླས་ནས་ཀྱིས་བྲབ། །ནུབ་མོ་<milestone unit="line" n="352.5"/>སྔགས་བཟླས་ཏིལ་གྱིས་བྲབ། །སྔགས་རྫོགས་རི་ གསུམ་རྩེར་སོང་ལ། །ཨེ་བརྐོས་མིང་རུས་ནང་དུ་གཞུག །རྩང་དང་མཉམ་པའི་ཁུང་བརྐོས་ལ། །དགྲ་ལ་བརྩེ་བསྟན་རེས་མོས་གཞུག །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོར་ལས་<milestone unit="line" n="352.6"/>བཅོལ་ལ། །འོ་དོད་བོས་ཏེ་གསད་ཅིང་གནན། །མྱུརདུཐོགཆེནའབེབསའདོད་ན། །རྣམ་པར་སྨིན་པས་ཤི་བའི་མགོར། །ཧ་ལ་བ་ལ་ཏ་ཀ་དང་། །དེ་བཞིན་སྣ་ཚོགས་ཉུང་དཀར་ནག །ཞིང་ཆེན་ལྤགས་པ་མཚན་<milestone unit="page" n="353"/><milestone unit="line" n="353.1"/>༄༅། །ངན་ལ། །ཡུལ་གྱི་མིང་དང་བརྣག་པའི་མིང་། །དེ་བཞིན་བྲིས་ཏེ་དེར་བཅུག་ལ། །སྤྱན་དྲང་བཞུགས་མཆོད་བསྟིམ་པར་བྱ། །དྲག་སྔགས་འདི་དག་རབ་ཏུ་བཟླས། །མ་ཧྭ་ཙཎྜརསྒ་བེ་ཤ་ཨ་ན་ཡ་<milestone unit="line" n="353.2"/>ཕོབ། །ཧ་ར་ཙཎྜ་མ་ཧྭ་ཙཎྜ་ཡསྒ་རསྒ་ཕོབ། །རསྒ་མ་ཧྭ་ཡསྒ་སྨྱོ། ཤར་ཤལ་ཧལ་ཧལ་དན་དྷ་དྲ་ཙེ་ཕོབ། པྲ་ཙེ་པྲ་ཙེ་ཧ་རི་ཧ་རི་ཛ་རུ་ཏི་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། རྭ་ག་རཀྟ་ཙཎྜ་མ་ཧྭ་ཤག་ཏི་ནན། །དྷ་ར་ཙཎྜ་པ་ཙ་པ་ཙ་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ད་<milestone unit="line" n="353.3"/>ར་ད་ར་ཕཊ། རཀྟ་ཙན་ཏི་མ་ཧྭ་ཡསྒ་ཏི་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། བཛྲ་ཙི་ར་བཛྲ་དྷི་ཝ་ཧ་ན་ཧ་ན་སྨྱོ། གར་འདོད་གནས་ཀྱི་ཡུལ་ལྷའི་རྟེན། །བདུན་འབུམ་བཟླས་བྱ་ཁྲུ་གང་གནན། །དུས་མིན་ཐོག་ཆེན་འབེབས་པར་ངེས། །དུང་<milestone unit="line" n="353.4"/>དང་ཨ་རུ་དང་ནི་ལི་ག་དུར་རྣམས་ལ་སྔགས་ཏེ་དགྲ་ཕྱོགས་སུ་གཏོར་ན་མཛེར་འགྱུར་རོ། །བག་ཟན་ལ་སེམས་ཅན་གྱི་གཟུགས་ཅི་འདོད་པ་བྱས་ལ་ཁྲག་གིས་བྱུག་ནས་ཁང་པའི་ཐོག་ཏུ་བཞག་ན། སེམས་ཅན་དེ་<milestone unit="line" n="353.5"/>ཉིད་མང་པོར་བྱས་ནས་ཁང་པའམ་ཞིང་གསེབ་ཏུ་སྐད་ངན་འདོན་ཅིང་འོང་ངོ་། །སྨན་འབྲི་རྟ་ས་འཛིན་དང་། གི་ཝང་ལ་སྔགས་ནས་རྫ་མར་བླུགས་ན་གྲུ་བུ་གྲུམབུདངགྲུལབུམའདྲཡིནནམདང་སྲིན་བུར་འགྱུར་རོ། །ཕྲུ་<milestone unit="line" n="353.6"/>བར་བླུགས་ན་ཚོད་མ་བྲ་མར་འགྱུར་རོ། །ཚོན་རྩི་ལྔ་ལ་སྔགས་ནས་ཁྱིམ་དུ་བཞག་ན་བྱི་བས་ཁྱིམ་དང་ཞིང་ལྡུམ་ར་ལ་ཟ་མི་ནུས་སོ། །མུ་ཏིག་ལ་སྔགས་ནས་མིད་ན་བུད་མེད་ལ་བུ་མང་པོ་འོང་བར་འགྱུར་རོ། །སྨྱུག་<milestone unit="page" n="354"/><milestone unit="line" n="354.1"/>ཤང་ལ་སྔགས་ནས་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ལ་མཆོད་ནས་ཕྱུགས་འགབ་ཉུང་བའི་སྐེར་བཏགས་ན་འགབ་འཕེལ་བར་འགྱུར་རོ། །རྨ་བྱའི་རྒྱལ་མཚན་ལ་སྔགས་ནས་རྟག་ཏུ་ལུས་ལ་བཅངས་ན་མཛེ་འཚོ་བར་འགྱུར་<milestone unit="line" n="354.2"/>རོ། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། འཇིག་རྟེན་ཁམས་སུ་ཐོག་དབབ་པ་ལྷའི་ཟླ་གསང་སྐབས་ཏེ་ཞེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="354.3"/>སོ། །བསྟན་པ་གཉེན་པོ་བསྲུང་བ་དང་། །འགལ་བ་ཆམ་ལ་དབབ་པའི་ཕྱིར། །ནད་ངན་བདག་མོ་མ་མོའི་ཟླ་གསང་གསུངས། །དུར་ཁྲོད་ལ་སོགས་དགོན་པའི་གནས་ཉིད་དུ། །ས་བདག་མཉེས་བྱ་མ་ཉེས་མཁྱེན་པ་<milestone unit="line" n="354.4"/>གསོལ། །ཕུང་བའི་ཤུལ་ནས་ས་བླངས་དཀྱིལ་འཁོར་བརྩིག །མངལ་ཁྲག་རིམས་ཁྲག་ལ་སོགས་ཆག་ཆག་གདབ། །དུག་གིས་དཔལ་བསྐྱེད་སྨན་གྱིས་དྲི་ཡང་དབྱུང་། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་བརྩེགས་མ་གཏིང་དུ་<milestone unit="line" n="354.5"/>བྱ། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞིར་ལྡན། །མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོ་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བས་བསྐོར། ཁུ་ཆད་བར་ཁྱམས་སྒོ་བཞི་རིགས་དང་སྦྱར། ཁུ་གསུམ་རྩེ་དྲུག་དཔལ་གྱི་ཞལ་དྲུག་བྲི། །དབུས་སུ་འཇམ་དཔལ་<milestone unit="line" n="354.6"/>ཡབ་ཡུམ་སྲས་བཅས་དགོད། །འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་ཕུང་བྱེད་མ་བཞི་དགོད། །ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་ནག་མོ་ཕུང་གསུམ་དགོད། ཁུ་ཆད་བཞི་ལ་སྲིང་མོ་གདོང་མོ་བཞི། །རྩིབས་མཆན་བཞི་ལ་ཤན་པ་མ་བཞི་<milestone unit="page" n="355"/><milestone unit="line" n="355.1"/>༄༅། །དགོད། །བར་ཁྱམས་དག་ལ་ས་བདག་མོ་བཞི་དགོད། །ལྕགས་རི་ནག་པོ་དབང་ཕྱུག་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་དགོད། །དེ་ལྟར་ལྷ་རེ་ཕུར་པའི་སྙིང་པོ་རེ། །དབུས་སུ་ཐོད་པ་ནག་པོའི་ནང་དག་དུ། །དགྲ་བོའི་<milestone unit="line" n="355.2"/>མིང་རུས་གཟུགས་དང་བཅས་པ་གཞུག །འཇམ་དཔལ་ཡབ་ཡུམ་སྲས་ཀྱི་གདན་དུ་བཏིང་། །གྲུ་གསུམ་རྩེ་མོར་རབས་ཆད་ཐོད་པ་གསུམ། །གཅིག་ཏུ་མི་རྟ་ར་དང་ཁྱི་ཡི་ཁྲག །རིམས་ཁྲག་ལ་སོགས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="355.3"/>དུ་སྦྱར། །བཙན་དུག་ལ་སོགས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་སྦྱར། །ཐོད་པ་གཅིག་ཏུ་ཡུངས་ཀར་ཉུང་ནག་དང་། །སྐེ་ཚེ་ལན་ཚྭ་ཐལ་ཆེན་ཁྲག་སྐམ་སྦྱར། །ཐོད་པ་གཅིག་ཏུ་ཟངས་ཕྱེ་ལྕགས་པྱེ་དང་། །རྡོ་ཕྱེ་ལ་སོགས་མང་དུ་<milestone unit="line" n="355.4"/>སྦྱར་ལ་གཞག །དུག་ཁྲག་ཐོད་པ་བལ་ཚོན་སྣ་ལྔས་བཅད། །གྲི་མོར་ཤི་བའི་པགས་པའི་སྟེང་དུ་ཡང་། །ར་ཁྲག་དུག་སྦྱར་གྲུ་བཞི་ཐིག་ཀྱང་གདབ། །གོང་བཞིན་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞིའི་ཕོ་བྲང་བཅས། །གོང་བཞིན་<milestone unit="line" n="355.5"/>བཀོད་ལྟར་རང་རང་སྙིང་པོ་དགོད། །མཐོ་དོ་སོར་བཞིའི་རྩང་གི་རྩེ་ལ་བརྒྱང་། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་གུར་དུ་ཕུབ་ལ་གཞག །གཏོར་མ་ཤ་ཆེན་ཡོད་པ་བསེ་གབ་གང་། །ཡ་མྱརྙ་ཀ་གཤིན་རྗེ་ཉིད་ལ་<milestone unit="line" n="355.6"/>དབུལ། །གཡས་སུ་སྣེལ་གྲི་མོ་ཡི་ཐོད་པ་བུམ་བུ་ལྔ་པ་སྲ །སྒྲོལ་བའི་བདག་མོ་ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་ལ། ཁྲེས་རབ་མཚལ་དང་སྣེལ་གྲིའི་སྙིང་ལ་བརྟེན། །གཡོན་དུ་སྦྱོར་བདག་ནག་མོ་རེ་ཏི་ལ། །ཡུགས་མོའི་ཐོད་པར་མི་<milestone unit="page" n="356"/><milestone unit="line" n="356.1"/>དབང་ཤ་ཁྲག་དང་། །སྨན་དང་སྙིང་དང་ཁྲག་ཏུ་སྦྱར་ལ་གཞག །ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་ནག་མོ་ཕུང་གསུམ་ལ། །སྐྱེས་པ་དར་མ་གྲིར་ཤིའི་བྷསྡོ་མྲ །གླང་ནག་སྙིང་དང་པདྨ་རཀྟ་དང་། །སྦྲུལ་ནག་སྙིང་དང་འུག་པའི་<milestone unit="line" n="356.2"/>མིག་འབྲས་དང་། །ཕག་རོག་སྙིང་དང་བུད་མེད་ཀླད་ཁྲག་གཞག །འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་ཕུང་བྱེད་མ་བཞི་ལ། །གཞོང་པ་གྲུ་གསུམ་ནང་དུ་ཡང་། །ཁྲག་སྣ་གསུམ་དང་སྟག་སེང་གླང་། །སད་བདག་རྒྱལ་པོའི་སྙིང་བཞི་<milestone unit="line" n="356.3"/>གཞག །རྩིབས་མཆན་བཞི་རུ་ཤན་པ་མ་བཞི་ལ། །མཛེ་མོའི་ཐོད་པའི་ནང་དག་ཏུ། །སྙིང་དང་ཁྲག་གི་གཏོར་མ་གཞག ཁུ།་ཆད་གདོང་མོ་བཞི་ཡི་དམ་རྫས་སུ། །ཡུགས་ས་མོ་ཡི་ལྡན་ཕོར་དུ། །སྟག་དོམ་བན་གླང་<milestone unit="line" n="356.4"/>མི་སྙིང་དང་། །རང་རང་ཁྲག་ཏུ་སྦྱར་ལ་གཞག །བར་ཁྱམས་བསེ་མོ་བཞི་ལ་ཡང་། །བ་མེན་རྭའམ་དུང་ཕོར་དུ། །མར་ཁུ་སྦྲང་རྩི་འོ་མ་དང་། །ཁྲག་སྣ་མང་པོ་སྦྱར་ཏེ་གཞག །དེ་ནི་བསྒྲུབ་པའི་དམ་རྫས་སོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="356.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་བྱང་ཤར་དུ། །སྨན་ཕུད་རཀྟས་སྦྲུས་པ་ལ། །མཆོད་རྟེན་མཐོ་གང་གྲུ་བཞི་པ། །དུར་སོལ་ནག་པོས་བསྐུས་ལ་གཞག །དེ་བཞིན་ལས་ཀུན་ཟིན་པ་དང་། །དུག་ཁྲག་མིང་རུས་བཅས་པ་རྣམས། །མཆོད་<milestone unit="line" n="356.6"/>རྟེན་བུམ་པའི་ནང་དུ་སྩལ། །ལྷ་ཕྱག་བྱ་ཞིང་སྔགས་ཀྱང་བཟླས། །མཆོད་རྟེན་མ་མོ་བརྣག་པ་གསུམ། །ཆུ་མིག་ཉ་ལྕིབས་ཅན་དུ་སྦ། །མ་ཉེས་དབང་གཟུགས་མཁྱེན་པར་གསོལ། །གཏོར་མ་གཏོང་བའི་དུས་ཚོད་<milestone unit="page" n="357"/><milestone unit="line" n="357.1"/>༄༅། །ནི། །ནང་པར་སྐྱ་རེངས་ཤར་བ་དང་། །དགང་གི་དམར་ཐག་ཆད་པ་ལ། །མ་མོའི་གཏོར་མ་རིམ་པར་གཏང་། །དེ་བཞིན་ཉིད་དང་ཀུན་ཏུ་སྣང་། །སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་པ་ཡི། །ཆུ་ཟླའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="357.2"/>བཞིན་དུ་བསྒོམ། །དེ་བཞིན་རྒྱུ་ཡི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །མཐིང་ནག་ཧུ༷་གཅིག་གསལ་བར་བསྒོམ། །སྤྲོ་བསྡུས་བདེ་གཤེགས་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །འགྲོ་བའི་དོན་བྱས་སླར་འདུས་པས། །གསེར་གྱི་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔར་གྱུར། །ཡ་<milestone unit="line" n="357.3"/>སྨྱུརྙ་ཀ་བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཞེས་བརྗོད་པས། །ག་་ཆེན་ཡ་མྱརྙ་ཀར་གྱུར། །དབུ་དྲུག་ཕྱག་ཀྱང་བཅུ་གཉིས་པ། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་གསལ་བར་བསྒོམ། །གཡས་སུ་ཀྟ་ལས་སྒྲོལ་བདག་མོ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་གསལ་བར་<milestone unit="line" n="357.4"/>བསྒོམ། །གཡོན་དུ་མ་ལས་སྦྱོར་བདག་མོ། །ནག་མོ་རེ་མ་ཏི་རུ་བསྒོམ། །ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བའི་བྱང་སེམས་ལས། །ལྷག་པར་ཡི་གེ་མ་གསུམ་འཕྲོས། །སྟོང་གསུམ་མས་ཁྱབ་འགྲོ་དོན་བྱས། །སླར་འདུས་ཟླ་གམ་<milestone unit="line" n="357.5"/>གསུམ་ལ་བབས། །ཡིག་འབྲུ་གསུམ་གྱིས་དབང་བསྐུར་ཏེ། །ནག་མོ་ཕུང་གསུམ་གསལ་བར་བསྒོམ། །འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་ཕུང་བྱེད་བཞི། །རྩིབས་མཆན་བཞི་ལ་ཤན་པ་བཞི། །གྲུ་ཆད་བཞི་ལ་གདོང་མོ་བཞི། །བར་<milestone unit="line" n="357.6"/>ཁྱམས་བཞི་ལ་བསེ་མོ་བཞི། །ལྕགས་རི་ལ་ཡང་དབང་ཕྱུག་མ། །སྐུ་མདོག་ཆ་ལུགས་གསལ་བར་བསྒོམ། །དེ་བཞིན་བསྒོམས་པའི་མ་རྣམས་ལ། །སྤྱན་དྲང་ཕྱག་འཚལ་བཞུགས་མཆོད་དབུལ། །དགྱེས་བསྟོད་<milestone unit="page" n="358"/><milestone unit="line" n="358.1"/>བཅོལ་བསྐུལ་ཕྲིན་ལས་བཅོལ། །ཐ་མ་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བས་གསད། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མྱརྙ་ཀ་ཀྭ་ལ་རུ་པ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ས་མ་ཡ་ཤི་མསྒྲུ་ཡ་མ་རྭ་ཛ་མ་མ་ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་ཛ་ཛ། སྒག་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲ་མུ་རུ་མུ་རུ་ཧུ༷་སྨྱོ༷༷། རག་མོ་<milestone unit="line" n="358.2"/>ཏེ་ཀེ་ཙ་ཚ་ཁ་ལ་སྨྱོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་ཏི་སྨྱོ༷༷། རུ་རུ་རོ་རུ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་ཛ་ཛ། དུ་ནི་དུན་ཏིང་དུ་ཡ་ཡ་ཛ་ཛ། དུ་རུ་ཛ་ལ་ཧ་ན་ཛ་ཛ། དུ་མ་ར་ཧེ་དེ་ཛ་ཛ། རུས་སྙིང་ཁྲག་ཁ་ལ་རསྒ་རྦད་ཐུ༷་ལི་ལི། །སྤོ་ཤ་ཀུ་རུ་རཀྟ་ཁ་<milestone unit="line" n="358.3"/>ར༷་ནི། ཀུ་ནི་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཁ༷་ར༷་རྦད་ཐུ༷་རི་ལི་ལི། །སྙིང་ལ་རསྒ་ནི་ཤ་སྟི་སྟ་རྦད་ན་ཐུ༷་རི་ལི་ལི། །ཏྲག་རསྒ་མུ་ཏྲ་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ། ཨོ་རུ་རུ་རོ་རུ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་སྨྱོ། མ་རཀློ་རཀློ་སྙིང་རྩ་ལ་སྨྱོ། རག་མོ་དགྲ་སྙིང་ཁ་<milestone unit="line" n="358.4"/>རག་སྨྱོ། རག་མོ་ཙན་མོ་སྦྱོ། ཁྲག་ལ་མུ་ཤ་མ་སྨྱོ། ཀུ་མ་དྷ་རི་སྨྱོ། །ཀྱུ་ལ་དྷ་རི་སྨྱོ། ཙ་མུན་དྷ་རི་སྨྱོ། ཀ༷་ཀ་དྷ་རི་སྨྱོ། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། དེ་<milestone unit="line" n="358.5"/>རྣམས་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་སྟེ། ་་་དཀར་ཉུང་ནག་སྐེ་ཚེ་དང་། །རྡོ་ཕྱེ་ལྕགས་ཕྱེའི་རྫས་རྣམས་ཀྱིས། །སྟོང་སྟོང་བཟླས་ཤིང་ཐུན་ལ་བསྟིམ། །དེ་བཞིན་གྲུབ་པའི་རྟགས་རྣམས་འོང་། །མེ་དང་སྒྲ་དང་དུ་བ་དང་། །རྫས་<milestone unit="line" n="358.6"/>དང་འོད་དང་སྐད་འདོན་དང་། །རྨི་ལམ་རྟགས་དང་ཉམས་སུ་སྟོན། །གང་ཚེ་རྟགས་ཀྱི་དྲོད་ཚད་གཟུང་། །གང་ཉེ་དག་ལ་གཏོར་མ་གཏང་། །ལས་དང་རྦད་སྔགསསྲོགབཞིནསྦྱར། ཡམུརྙ་ཀ །ཡ་མ་རྭ་ཛ་མ་མ་ཨེ་<milestone unit="page" n="359"/><milestone unit="line" n="359.1"/>༄༅། །ཀ་ཙ་ཏི་དྲི་ཛ་སྨྱོ། །རུ་རུ་རོ་རུ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་སྨྱོ། དུ་ནི་དུན་ཏིང་དུ་ལ་ཡ་སྨྱོ། །མ་རུ་ཏྲག་རསྒ་མ་མ་སྨྱོ། །མ་མ་རུ་རུ་རག་མོ་སྨྱོ། །སྙིང་ཁ་རསྒ་ཏི་སྟམ་སྨྱོ། །རག་མོ་མ་མོ་ཁོང་གི་སྙིང་ལ་ཡ་<milestone unit="line" n="359.2"/>སྨྱོ། །རག་མོ་ཙ་པ། ཁྲག་ལ་མུ་ཤ་སྙིང་ཙ་རོ་རུ་ཙ་པ་ལ་མ་སྨྱོ། །སྙིང་ཤིག་དམར་མོ་དུན་སྨྱོ། །སྙིང་རྩ་ལ་དམར་མོ་དུན་སྨྱོ། །སྙིང་ཁྲག་ལ་དམར་མོ་དུན་སྨྱོ། །ཙིསྟ་ཕྱང་དམར་མོ་དུན་སྨྱོ། །དེ་ནི་མ་མོའི་རྦད་སྔགས་<milestone unit="line" n="359.3"/>ཏེ། །རང་རང་གྲུབ་པའི་རྟགས་དང་སྦྱར། །དེ་ནས་གསད་པའི་ལས་བྱ་ན། །རང་རང་གྲུབ་པའི་རྟགས་དང་སྦྱར། །མ་མོས་གསོད་པའི་ཐུན་སྔགས་དང་། །རང་རང་རིམས་ནད་དབབ་པའི་ཐབས། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་<milestone unit="line" n="359.4"/>པོས་དབང་བསྡུས་ལ། །ཨེ་ཀ་ཙ་ཏིས་རྒྱུ་གཟེར་དབབ། །གོང་གི་རྗེས་བླངས་སྔགས་འདིས་བརྡེག །ཏྲག་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྦྱོ་ཧུ༷། རག་མོ་ཏེ་ཀུ་མ་ཙ་ཙ་ཁ་ཡ་མ་ཏིང་སྦྱོ༷༷། རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་ཏི་སྨྱོ། རསྒ་ཐུན་<milestone unit="line" n="359.5"/>སྨྱོ་ཛ་ཛ། ཤི་རི་ཐུན། མང་ས་ཐུན། དྷ་རུ་ལ་ཐུན། །སྟི་མ་རུ་ཙེ་དགྲ་བོ་ལ་ཐུན་སྨྱོ། །ཕཊ་ཕ ཊ། རུ་རུ་བི་མ་རུ་ཙེ་ཁ་ཐིམ་མོ་ནག་མོ་རྩལ་ཡ༷། སྲོག་ལ་ཐུན་སྙིང་ལ་ཐིབས། །གོང་གི་དྲག་པོའི་རྫས་བླངས་ལ། །ཨེ་ཀ་<milestone unit="line" n="359.6"/>ཛ་ཏིས་མཛེ་ནད་གཏོང་། །ཏྲག་རསྒ་ཁ་འདར་ཁ་འདར་སོ་ཆུམ་སོ་ཆུམ། །ན་ག་རྭ་ཛ་མ་ག་མུག་སྡོམ། །བ༷་རི་ལི་ལི། །བ༷་རི་ལི་ལི། །དགྲ་བོ་སྨྱུ་ར་ཡ་ཛ་ཛ། དེ་བཞིན་དྲག་པོའི་རྫས་བླངས་ལ། །རེ་མ་ཏི་ཡིས་ནད་ངན་<milestone unit="page" n="360"/><milestone unit="line" n="360.1"/>དབབ། །མྱོག་མྱོག་ཤིག་ཤིག ཙིསྟ་བ༷་ཤིག་ཤིག ཙིསྟ་བ༷། མྱོག་མུག་ཏི་རི་རྒྱོབ། ཙིསྟ་བ༷་བྱུང་། ཆོད་ཅིག ཐུམས་ཤིག ལོང་ལོང་ཐུ༷་ལོང་། ཡེར་ཡེར མེར་མེར་སོད། རུ་རུ་ཤི་ཏྲི་ཏྲི་མ་རུ་སོད་སོད། །སྲོག་ཐུམ་མུག་<milestone unit="line" n="360.2"/>སོད། །མ་ར་དུ་རྦད་ཡ་སོད། །ཁ་རུག་ཤ་ཤ་མ་སོད། །སྲོག་ཐུ༷རྣ་ནི་རྦད་སོད། དྲི་ནི་ཡ་ཙ་ཐུ༷་སོད། གང་གྲུབ་རྟགས་དང་སྦྱར་ཏེ་གསད། །དེ་ནས་ཐུན་དང་འཁོར་ལོ་དེ། །མཆོད་རྟེན་བུམ་པར་སྩལ་བར་བྱ། །ཆུ་མིག་<milestone unit="line" n="360.3"/>ནང་གནན་དཔང་ཡང་གཟུག །ཡབ་ཡུམ་འོག་གི་གཟུགས་མིང་ལ། །རང་རང་ཕུར་པའི་སྔགས་ཀྱིས་གསད། །དཀྱིལ་འཁོར་འབྲུབ་ཁུང་ནང་དུ་གནན། །སྙིང་ལ་རྟེན་བཅའ་གཏོར་མ་གཏང་། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་<milestone unit="line" n="360.4"/>པོའི་རྒྱུད་ལས། ནད་ངན་དབབ་པ་མ་མོའི་ཟླ་གསང་སྐབས་ཏེ་ཞེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་འགལ་བ་ཆམ་ལ་དབབ་སླད་དུ། མ་མོ་སྟོང་གི་ལས་མཁན་མ། །ནག་མོ་<milestone unit="line" n="360.5"/>མི་ཕམ་སྲིད་གསུམ་མགོན། །དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །ནད་ཀྱི་བདག་མོའི་ཟླ་གསང་གསུངས། །དང་པོར་མཆོད་དང་སྡིག་བཤགས་སོགས། །རིམ་པ་ཇི་བཞིན་སྟོང་མཐར་བསྒོམ། །འབྱུང་བ་རིམ་ལྔའི་གཞལ་<milestone unit="line" n="360.6"/>ཡས་བསྐྱེད། །སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་གཤེད་པོ་སྟེ། །སྙིང་ལས་འཕྲོས་ཏེ་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །སྦྱངས་སྤར་རྟོགས་པས་གཏོར་མ་བརླབ། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དབུལ་བར་བྱ། །རཀྟའི་རྒྱ་མཚོ་དེ་ཡིས་བརླབ། །བར་དུ་སྐུལ་ཚིག་<milestone unit="page" n="361"/><milestone unit="line" n="361.1"/>༄༅། །གང་རུང་བསྐུལ། །དེ་ནས་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་ལ། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་གསུམ་གྱིས་བསྐོར། །གྲུ་ཆད་བར་ཁྱམས་སྒོ་བཞིར་ལྡན། ཁེན་ཏུ་དྲག་པོའི་སྣོད་ནང་<milestone unit="line" n="361.2"/>དུ། །ཙིསྟ་དང་ནི་རཀྟ་དང་། །བཙན་དུག་རྣམས་ནི་བླུག་པར་བྱ། །ནལ་བུའི་ཤ་དང་ཤེས་རབ་མཚལ། །ནལ་བུའི་བྷསྡོ་ནང་དུ་བླུགས། །ནལ་བུའི་སྙིང་ལ་རྟག་ཏུ་བོད། །བྱ་ནག་ལུག་ནག་རྟེན་དུ་བཅའ། །ནལ་བུའི་<milestone unit="line" n="361.3"/>གསོབ་གོསལཡང་ལ་རྨ་བྱའི་གདོངས། །དར་ནག་འཕུར་ལྕེ་བཏགས་ཏེ་བཟུང་། །གཏོར་མ་སྤྱན་གཟིགས་ལྡན་པས་བསྐང་། །འབོད་པ་རྦད་པ་བསད་པའི་སྔགས། །ཉུང་དཀར་ཉུང་ནག་རྫས་རྣམས་ལ། །བདུན་<milestone unit="line" n="361.4"/>འབུམ་གྲངས་ནི་ཚང་གྱུར་ན། །རིམས་ནད་སྣ་ཚོགས་ཆར་བཞིན་འབེབས། །ལྷ་མོ་སྲོག་གི་ཡང་ཏིག་འདི། །སྙིང་ནས་འདྲེན་པའི་མཆོག་ཡིན་ནོ། །མ་མ་ཏྲག་རསྒ་སྙིང་ཁ་རག་ཙིསྟ་སྲོག་དུང་དུང་ཛ་ཛ་ཧུ༷་ཕཊ། མ་མོ་<milestone unit="line" n="361.5"/>རྦད་པའི་དགུ་ཏིག་འདི། །སྙིང་ནས་འདྲེན་པའི་མཆོག་ཡིན་ནོ། །མ་རཀ་མོ་ཐུམ་རིལ་སྙིང་རྩ་འདུས། །སྲོག་ཕྲིག་ཕྲིག་ཤ༷་ཤ༷་ཁྱེར་སྨྱོ། །སྙིང་ཁྲག་རྩ་སྲོག་བྲེང་བྲེང་རྦད་རྦད། །ཨོ་ཛ་ལ་ཛ་ལ་ཧུ༷་ཕཊ། མ་སྲོག་རུག་རུག་<milestone unit="line" n="361.6"/>ཁྲག་ལ་སྙིང་རྦུད། མ་སྲོག་ཐུན་སྙིང་ལ་མ་སྨྱོ། མུ་ར་ཡ་ནི་ཕཊ། ཁ་ཐུ༷་ནི་ཛ་ཛ། མ་མོ་གསད་ཏིག་ནག་མོ་འདི། །རིམས་ནད་ཁྲག་སྒྱུགས་ནད་ཀྱིས་གསོད། །མ་མོ་རང་གི་སྙིང་ཁྲག་གིས་ཐུ༷་རིལ་རྦད། །ཐང་མུ་ལེ་ཐང་<milestone unit="page" n="362"/><milestone unit="line" n="362.1"/>མུ་ལེ་ཆེ་གེ་མོའི་ཙིལྟི་ལ་རྦད་རྦད། །ཙ་ཐང་ཙ་ཐང་ཆེ་གེ་མོའི་ཙིསྟ་ལ་རྦད་རྦད། །མུ༷་སྣི་མུ༷་སྣི་ཆེ་གེ་མོའི་ཙིསྟ་ལ་རྦད་ནན་ནན། །རག་མོ་ནི་རག་མོ་ནི་ཁ་ལོང་ཙིསྟ་རྦད། །དུག་སྣི་དུག་སྣི་ཁ་ལོང་ཙིཏི་རྦད། །ཀྱི་ཁ་ལོ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="362.2"/>ཁ་ལོ་ཙིསྟ་རྦད་རྦད། །སྭ་སྟི་ཙཏིཙཏིཡངསྭ་སྟི་ཙིསྟ་རྦད་རྦད། དྲི་སྟི་སྤོ་སྟི་ཙིསྟ་མུག་མུག་ཐུ༷་ཐུ༷་སུབ་སུབ་ཏི་སྟ་རྦད་རྦད། ཁ་འདར་ཡེད་ཡེད་ཐུ༷་ཐུ༷་རྦད་རྦད་སེ་ཁ་ལོ་མུ་ཁ་ལོ་རྦད་རྦད་གྲྭ་ཧྭ། བདག་ཉིད་གཤིན་རྗེ་གཤེད་<milestone unit="line" n="362.3"/>པོར་རབ་བསྒོམ་སྟེ། །བདག་ཉིད་གཤེད་པོའི་ཐུགས་ལས་མ་འཕྲོས་ཏེ། །ཡི་གེ་མཐིང་ནག་མ་ཡིས་སྟོང་གསུམ་གང་། །ཕར་འཕྲོས་བདེ་གཤེགས་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །སླར་འདུས་སེམས་དཔའི་མ་ལ་ཐིམ་<milestone unit="line" n="362.4"/>པར་བྱས། །དེ་འཕྲོས་མཎྜལ་མ་ལ་ལྷན་གྱིས་འབབ། །ཡིག་འབྲུ་གསུམ་གྱིས་དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབས་ནས། །མ་ལས་ལྷ་མ་ཉིད་ཀྱིས་སྐུར་གྱུར་ཏེ། །སྐུ་མདོག་ནག་མོ་ཤིན་ཏུ་ག་་པ་ལ། ཁེན་ཏུ་སྒེག་པ་ཞལ་<milestone unit="line" n="362.5"/>གཅིག་ཕྱག་བཞི་པ། །རལ་གྲི་བྷསྡོ་དམར་འཁྱིལ་གཡས་རིམ་བཞིན། །ཤསྟི་ཏྲི་ཤཱལ་མགུལ་ནས་དར་དཔྱངས་གཡོན། །རལ་གཅིག་སྦྲེང་བའི་ལན་བུ་གཡོན་དུ་འཁྱིལ། །སྐྲ་སྐེད་སྦྲུལ་ལ་ཐོད་པའི་ཕྲེང་ཐོད་ཅན། །རྣ་<milestone unit="line" n="362.6"/>ལྟག་མེ་ཏོག་དར་ནག་ཅོད་པན་འཕུར། །སྙན་གཡས་སྦྲུལ་གྱི་གདེངས་ཀ་ཡི། །མགུལ་ནས་སིལ་སྙན་འཁྲོལ་བ་ལ། །སྙན་ཆ་གཡོན་པ་སེང་གེ་འཕྱོ། །ཐོདཔསྐམརློནདོཤལབྱས། །བོང་བུ་གྭ་པའི་ཆིབས་<milestone unit="page" n="363"/><milestone unit="line" n="363.1"/>༄༅། །ལ་ཞོན། །གཞན་ཡང་ཆེ་བའི་རྒྱན་དང་གདུག་པའི་རྒྱན། །སྟོང་གིས་བརྒྱན་པ་གསལ་བར་བསྒོམ། །ཏིང་འཛིན་སེམས་དཔའི་སྐུ་ལས་འོད་ཟེར་ནི། །ལྕགས་ཀྱུ་འབར་བའི་འོད་ཟེར་ཕར་འཕྲོས<milestone unit="line" n="363.2"/>ཏེ། །བདག་ཉིད་ཆེན་མོའི་སྲོག་ནས་རབ་བསྐུལ་ཏེ། །སྲིད་པའི་མ་མོས་སྟོང་གསུམ་ཁེངས་པར་བྱས། །གཤིན་རྗེའི་ཚོགས་ཀྱང་དེ་བཞིན་ཏེ། །སྲོག་ལ་རྔམ་པ་ཀུན་གྱིས་བསྐོར་བར་བསམས། །དེ་ལྟ་བུ་ནི་ཡང་ནས་<milestone unit="line" n="363.3"/>ཡང་དུ་སྟེ། །དེ་ལྟར་ཐིབ་ཐིབ་ཡོད་སྙམ་ཆོ་འཕྲུལ་འབྱུང་། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་བར་དུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཡེངས་པར་གྱུར་ན་ཅིས་ཀྱང་མི་འགྲུབ་པོ། །གཙོ་མོ་ལ་སོགས་སྲིད་པའི་མ་མོ་ཡིས། །གང་ལ་བྱ་བའི་སྙིང་ནས་རབ་<milestone unit="line" n="363.4"/>བཟུང་སྟེ། །སྐྲ་གྲོལ་མིག་རྩ་རིག་རིག་འོ་དོད་ཙེ་རེ་རེ། གན་བུབ་བསྒྱེལ་ཞིང་ཁ་ནས་ཁྲག་སྒྱུགས་འབྱུང་། །ཅི་མཛད་འོན་ཏང་ཟེར་ཞིང་དབུགས་དང་བྲལ་ལ་ཁད། །ཐུན་ཁུང་ནང་དུ་རབ་ཏུ་འཇུག་པར་བསམ དེ་<milestone unit="line" n="363.5"/>ལྟར་བསྒོམ་ལ་གཤེད་པོས་དབང་དུ་བསྡུ། །མཉེས་པའི་ཚུལ་གྱིས་བསྟོད་པ་འདི་སྐད་དབུལ། །དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་མི་ཕམ་སྲིད་གསུམ་མགོན། །བདག་དོན་རྣམ་ཐར་གསུམ་ལ་ཐུགས་གཞོལ་ཡང་། །སྙིང་<milestone unit="line" n="363.6"/>རྗེའི་དབང་གིས་རྗེས་ལ་ཐོབ་བ་ཡི། ཁྲེས་རབ་སྣ་ཚོགས་དག་གིས་འགྲོ་དོན་མཛད། །ལྷ་མོ་སྐུ་མདོག་ནག་མོ་ཆར་སྤྲིན་མདོག །མཚན་མོ་ནག་མོ་ཤིན་ཏུ་གཏུམ་པའི་སྐུ། ཁེན་ཏུ་སྒེག་ཅིང་ཀེང་རུས་ལུས་འཆང་<milestone unit="page" n="364"/><milestone unit="line" n="364.1"/>མ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་ཞབས་གཉིས་རབ་ཏུ་བརྗིད། །རལ་པ་གཅིག་སྦྲེང་ལན་བུ་གཡོན་དུ་འཁྱིལ། །སྐྲ་སྐེད་སྦྲུལ་ལ་ཐོད་པའི་ཕྲེང་ཐོད་ཅན། །རྣ་ལྟག་མེ་ཏོག་དར་ནག་ཅོད་པན་འཕུར། །ཁྲག་གི་ཆང་གིས་ར་<milestone unit="line" n="364.2"/>རོ་སྤྱན་གསུམ་དམར། །མི་རོ་རེངས་བ་ཁར་བཅུག་མཆེ་བ་བཞི། །རྣམ་པར་གཙིགས་ནས་ཤིན་ཏུ་ཁྲག་ལ་དགྱེས། །སྙན་གཡས་སྦྲུལ་གྱི་མགུལ་ནས་དྲིལ་གསིལ་ཞིང་། །གདུག་པ་བརྟུལ་ནས་ཚངས་པའི་སྒྲ་སྒྲོགས་<milestone unit="line" n="364.3"/>མ། །སྙན་ཆ་གཡོན་པ་སེང་གེ་རལ་པ་དམར། །དཔའ་མོ་སེང་གེ་སྒྲ་སྒྲོགས་མ། །ཕྱག་བཞི་གཡས་ཀྱི་དང་པོ་རལ་གྲི་བསྣམས། །འོག་མ་ཐོད་པ་བྷསྡོ་དམར་བསྐྱིལ་འཛིན། །གཡོན་གྱི་དང་པོ་མཚོན་ཆ་ཤལྟི་<milestone unit="line" n="364.4"/>བསྣམས། །འོག་མ་ཏྲི་ཤུལ་མགུལ་ན་དར་ནག་འཕྱངས། ཁྲསྟི་རལ་གྲི་མཚོན་ཆས་བཅད་པ་ཡི། །ལྷ་མ་ཡིན་ལ་སོགས་པའི་ཐོད་པས་དོ་ཤལ་བྱས། །གླང་པོ་པོ་ཆེ་ཡི་སྟོད་གཡོགས་གོས་སུ་མཛེས། །སྨད་ནི་བན་<milestone unit="line" n="364.5"/>གླང་ཀོ་བས་དཀྲིས་པ་ལ། །ཕྱེད་ནི་རེ་ལྡེ་སྔོན་པོའི་ཤམ་བུ་ཅན། །ཀླུ་ཡི་དབང་པོ་བཞི་ཡིས་སྐེད་བཅིངས་ཅན། །ཞབས་གཉིས་ལྕགས་སྒྲོག་དག་གིས་མཛེས་པར་བརྒྱན། །ཁྲག་ཞག་ཐིག་ལེ་མང་པོས་ཚོམ་བུར་<milestone unit="line" n="364.6"/>བྲིས། །བོང་གྭ་ཞོན་ནས་མཚན་མོ་དུར་ཁྲོད་རྒྱུ། །བོང་བུའི་རྨིག་པ་གློག་གི་ཤུགས་འཆང་མ། །ཁམས་གསུམ་སྐད་ཅིག་ཙམ་གྱིས་འཁོར་བར་བྱེད། །སྐད་ནི་དུང་དང་འབྲུག་གི་སྒྲ་སྒྲོགས་ཤིང་། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་ཤ་<milestone unit="page" n="365"/><milestone unit="line" n="365.1"/>༄༅། །ཟ་དབང་དུ་སྡུད། །ལྷོ་ཕྱོགས་གཤིན་རྗེའི་ཕོ་བྲང་རྟག་ཏུ་གནས། །དམ་པའི་ས་ནས་གཟུགས་སྐུ་གཉིས་གཟིགས་མ། །ཏིང་འཛིན་དབང་ཐོབ་གཟུགས་ཁམས་གནས་སུ་བྱོན། །ཚངས་པའི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="365.2"/>སོགས་ཀྱིས་ཕྱག་བྱས་མ། །གཞན་འཕྲུལ་དབང་བྱེད་ཡ་ཐར་བྱོན་པའི་ཚེ། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོའི་སྐུ་ལ་དགྱེས་འཁྲིལ་བ། །སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་ཚལ་བཞིར་བྱོན་པའི་ཚེ། །ལྷ་རྣམས་དབུགས་ཕྱུང་བརྒྱ་བྱིན་ཕྱག་བྱས་<milestone unit="line" n="365.3"/>མ། །ལྷ་མ་ཡིན་རྣམས་ཕུང་བར་བྱེད་པའི་ཚེ། །ལྷ་མིན་རྒྱལ་པོ་ཀུན་གྱིས་ཕྱག་བྱས་མ། །སྐུ་མདོག་རི་རབ་ཆེ་དང་འགྲན་པའི་ཚེ། །ལྟེ་བའི་ཐད་ཀའི་ཕྱོགས་ནས་ཉི་ཟླ་འཆར། །རྒྱལ་ཆེན་ཕྱོགས་སྐྱོང་ལྷ་ཡིས་ཕྱག་<milestone unit="line" n="365.4"/>བྱས་མ། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ནས་མེ་འབར་མཚོ་སྐྱེམ་མ། །ས་འོག་དབང་པོ་ཀུན་གྱིས་ཕྱག་བྱས་མ། །ལྷ་མོ་ཁྱོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྐུར་བསྟན་པས། །བདུད་དང་གཤིན་རྗེའི་རྒྱལ་པོ་འདར་ཞིང་འདུད། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་<milestone unit="line" n="365.5"/>ཤ་ཟ་སྔངས་ཤིང་བརྒྱལ། །ཙིསྟ་རིན་ཆེན་གུར་ཕུབ་གཞལ་ཡས་ན། །ཉི་ཟླ་བརྩེགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ག་བུར་འབར། །ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་བཅུད་བསྡུས་ནས། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་དག་ལ་ཐིམ་<milestone unit="line" n="365.6"/>མཛད་མ། །དུག་གི་རླངས་པས་ནག་པོའི་ཕྱོགས་རྣམས་ཀྱི། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞིའི་ནད་ནི་ཁོང་ན་བསླངས། །དེ་ཕྱིར་ནད་ཀྱི་བདག་མོ་དམ་ལ་འདུ། །ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་བདུད་རྩིའི་བཅུད་བསྡུས་ནས། །ཟླ་བའི་<milestone unit="page" n="366"/><milestone unit="line" n="366.1"/>དཀྱིལ་འཁོར་དག་ལ་ཐིམ་མཛད་མ། །བདུད་རྩི་བསླངས་པས་དཀར་པོའི་ཕྱོགས་རྣམས་ཀྱི། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞིའི་ནད་ནི་རྩད་ནས་གཅོད། །དེ་ཕྱིར་བདུད་རྩི་སྨན་གྱི་རྒྱལ་མོ་དམ་ལ་འདུ། །གང་ཞིག་ཁྱོད་ལ་དད་ན་<milestone unit="line" n="366.2"/>མ་བས་བྱམས། །དེ་ཕྱིར་མ་གཅིག་ནད་འཇོམས་སྨན་གྱི་གཙོ། །ལྷ་མོ་ཁྱོད་ལ་རྟག་ཏུ་བདག་གིས་བསྟོད། །རྒྱལ་བ་ཤཱཀྱ་ཐུབ་པའི་སྤྱན་སྔ་སྲ །དུས་འདིར་བདག་གིས་དམ་བཅས་ཇི་སྲིད་དུ། །དཀར་པོའི་ཕྱོགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="366.3"/>ནད་དང་སྡུག་བསྔལ་སོགས། །ཞི་བར་བྱེད་ཅིང་ཚེ་དང་ལོངས་སྤྱོད་སྡུད། །ནག་པོའི་ཚོགས་ནི་དགུག་ཅིང་དབང་དུ་སྡུད། །སྨྱོ་འབོག་ལྐུགས་པའི་ལས་འདི་མྱུར་དུ་བགྱིས། །བསྟན་པ་བསྲུང་ཕྱིར་མྱུར་དུ་གྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="366.4"/>བགྱི། །འདི་ལས་འདས་ན་རྒྱལ་བའི་བཀའ་བསླུས་པས། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་རྡོ་རྗེས་མགོ་དང་སྙིང་འགེམས་་།ག །དེ་སྐད་རྒྱལ་བའི་སྤྱན་སྔར་དམ་བཅས་པའི། །དམ་བཅས་བཞིན་དུ་ཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་<milestone unit="line" n="366.5"/>གྱིས། །རྣལ་འབྱོར་བདག་དང་བདག་གི་འཁོར་རྣམས་ལ། །ཁྱེད་ཀྱི་ཞལ་ནས་བདུད་རྩིའི་ཆར་ཕོབ་ལ། །ནད་སོགས་སྡུག་བསྔལ་ཚོགས་ནི་ཞི་བར་མཛོད། །ཚེ་དང་བསོད་ནམས་ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ་བར་<milestone unit="line" n="366.6"/>མཛོད། །ཟང་ཟིང་ལོངས་སྤྱོད་འབྲུ་ཡི་ཕུང་པོ་དང་། །རིན་ཆེན་རྐང་འགྲོས་ཕྱུགས་རྣམས་འཕེལ་བར་མཛོད། །བླ་མ་སྨོད་ཅིང་དཀོན་མཆོག་དབུ་འཕོད་སྨོད། །བདག་ལ་དགེ་བའི་བར་ཆད་བྱེད་པའི་དགྲ། །ཁྱོད་<milestone unit="page" n="367"/><milestone unit="line" n="367.1"/>༄༅། །ཀྱིས་ཁོང་ནས་དུག་གི་རླུད་བུས་ལ། །འདུ་བ་རྣམ་བཞིའི་ནད་ནི་འདུ་རུ་ཆུག །བག་གཞི་ས་ལ་ལྷུང་ནས་རྡེབས་སུ་ཆུག །དོན་སྙིང་རྣམ་ལྔ་ཁོང་ནས་ཁྲག་སྒྱུགས་ཆུག །ལས་ངན་འཁོར་ཚོགས་ཆོ་ངེས་<milestone unit="line" n="367.2"/>བརྡུང་དུ་ཆུག །མཁའ་ལྡིང་རྒྱལ་པོའི་ཚོགས་ཀྱིས་ལྟས་ངན་ཕོབ། དམ་བཅས་བཞིན་དུ་ཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་གྲུབ་པར་མཛོད། །ཅེས་བསྟོད་ཅིང་ཕྲིན་ལས་བཅོལ་གྱུར་ན། །གང་འདོད་རིམས་ནད་ཕྱོགས་སུ་<milestone unit="line" n="367.3"/>འབེབས། །མ་མོས་སྲོག་བསྡུས་ཏེ་གསད་པར་བྱའོ། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། ཡམས་ནད་ཀྱི་བདག་མོ་མ་མོའི་ཟླ་གསང་གི་སྐབས་ཏེ་ཞེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཤིན་རྗེ་<milestone unit="line" n="367.4"/>གཤེད་པོས་འདི་སྐད་གསུངས་སོ། །འགལ་བ་ཆམ་ལ་འབེབས་འདོད་པས། །ནད་ངན་སྣ་ཚོགས་དབབ་པ་ལ། །མ་མོ་གསང་བསྒྲུབ་ཟླ་གསང་གསུངས། །ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་དག་ལ། །ཐབས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་མང་<milestone unit="line" n="367.5"/>ཡོད་ཀྱང་། །བསྡུ་ན་རྣམ་པ་བཞི་རུ་འདུས། །བླ་མེད་བསྒྲུབ་མཐུ་རང་བྱུང་སྟེ། །འཇིག་རྟེན་བསྒྲུབ་པ་འདོན་གྱི་མཐུ། །རྟེན་འབྲེལ་སྒྱུ་མའི་སྦྱོར་བ་བཞིན། །རྫས་ཀྱི་ནུས་པ་དག་ལས་འབྱུང་། །གདོན་དང་རྫས་སུ་<milestone unit="line" n="367.6"/>བཅས་པ་ལས། །རྣམ་གྲངས་མ་ངེས་ཁྱད་པར་མང་། །རྣམ་པ་གཉིས་ནི་གསལ་བྱ་སྟེ། །རྫས་དང་གདོན་དུ་བཅས་པས་བསྟན། །མྱུར་དུ་གསད་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། །གང་ཡང་འདི་ལས་ཡོད་མ་ཡིན། །མ་མོ་ནག་སྨུག་<milestone unit="page" n="368"/><milestone unit="line" n="368.1"/>དཀར་མོ་དང་། །དམར་མོ་ཚོགས་ཀྱི་ནང་དག་ནས། །རིམས་ནད་གཏང་བ་མང་ཡོད་ཀྱང་། །ཀུན་གྱི་ཕྱག་བརྙན་རེ་མ་ཏི། །འདི་དག་བསྒྲུབ་སྟེ་ལས་སྦྱར་ན། །རིམས་ནད་གང་འདོད་སྟོང་གསུམ་འགེངས། །འདི་ཡི་<milestone unit="line" n="368.2"/>ལས་ནི་འདི་ལྟར་བྱ། །རྒྱུ་གཟེར་དག་གིས་ཤི་བའི་ཁྲག །བཙན་དུག་ཐར་ནུབ་སྲེས་ནས་ཀྱང་། །བསེ་ཞོ་དག་དང་མར་དུ་སྦྱར། །སྔགས་འདིས་བཏབ་སྟེ་ལྟོར་ཡང་གཏང་། །རུ་རུ་ཤི་ཏྲི་ཀྲི་མ་དུ་སོད་སྲོག་ཐུ༷་མུགས་<milestone unit="line" n="368.3"/>སོད། མ་རག་རུ་རྦད་ཡ་སོད། །ནི་ཡ་ནི་ཡ་ཙ་ཐུན་སོད། ཤ་རྦུད་སྙིང་ཕྱུང་། སྙིང་རྒྱུད་སྲོག་ཆོད། སྲོག་ཐུན་དབུགས་ལོངས། མ་མ་ཐུམ་ཐུམ་སོད་སོད། ཅེས་འབུམ་འབུམ་བཟླས་འེ་་་རྟ་་་་་ཏང་ན། རྒྱུ་གཟེར་ཁྲག་ཏུ་<milestone unit="line" n="368.4"/>བཤལ་ཏེ་འཆི། དེ་ནས་ཡང་བསེ་ཞོ་དང་བཙན་དུག་ལ་སྔགས་འདི་བཟླས། རུ་རུ་ཏི་རྦད་ཡ། བ་ལ་དུ་དུ་རྦད་ཡ། ཆུ༷་ཆུ༷་ནི་མ་ཙ་རྦད་ཡ། ཤག་པ་དུ་དུ་ཡ་ཆེམས་ཆེམས་རྦད་ཡ། རྦད་བུ་ཤག་རྦད་ཡ། རག་ཐུམ་<milestone unit="line" n="368.5"/>མུགས་རྦད་ཡ། རུ་རུ་ར་པ་ནི་དུ་མ་མ་ཏི་རྦད་ཡ། ཞེས་འབུམ་བཟླས་ཏེ་ལུས་ལ་རེག་པའི་གོས་ལ་བསྐུས་ན་ལྷོག་པ་དཀར་པོས་འཆི་བར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་ཡང་བསེ་ཞོ་དང་བཙན་དུག་དང་བྱ་བ་ཚ་ཚོང་དང་མཛེ་<milestone unit="line" n="368.6"/>ཁྲག་དང་མཛེ་བོའི་ཤུ་བ་ཀུན་སྦྱར་ལ་མར་དང་དྲི་མ་བསྲེས། ད་དུ་མ་ཤ་ཁུག དུ་ཤ་མ་མ་བ༷་གོལ་དུ། དུ་ཏྲི་མ་མ་སྙིང་ཕྱུང་། ས་མ་ཡ་མ་མ་སྲོག་ཆོད། དུ་ཤག་དུ་ཡ་མ་མ་ཏི་རུ་མ་ཏི་ཡ། ཤ་ཤ་མ་མ་རྦད་བུ་ཡ་ཡ དྲི་<milestone unit="page" n="369"/><milestone unit="line" n="369.1"/>༄༅། །དྲི་སྨྱོ་སྨྱོ་སོད་སོད། མ་རུ་ཡ་མ་རུ་ཡ་ཚལ་པ་རྦད་ཡེད་ཡེད་ཤ་ཐུ༷་ཤ་ཐུ༷་རྦད། ཙ་དུར་མ་མ་དུ་རྦད། ཤ་ཐུ༷་ཡ་མ་སྨྱོ། ཤ་ཤ་ཙ་ཐུ༷་མ་ཡ་སྦྱོ། ཞེས་ཁྲིའམ་འབུམ་དུ་བཟླས། ཤ་ལ་རེག་པའི་གོས་ལ་བསྐུས་<milestone unit="line" n="369.2"/>ན་མཛེ་དང་ཕོལ་འབྲས་ཀྱིས་འཆི་བར་འགྱུར་རོ། །མཛེ་ཁྲག་ཆང་དང་སྦྱར་ནས་སྟོར་བཏང་ན་སྙིང་ལ་བབས་ཏེ་རུས་མཛེ་དང་མཛེ་ནད་འཐོར་བས་འཆི་བར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་ཡང་དུག་རྫས་དང་རིམས་ཁྲག་སྣ་<milestone unit="line" n="369.3"/>ཚོགས་སྦྱར་ནས་གོང་གི་སྔགས་རྣམས་དྲག་ཏུ་ཟླས་ཏེ། ཡུལ་ཁམས་གྱི་ལྷ་རྟེན་ནམ། ཆུ་མིག་ཀླུ་བཙན་ཡོད་ངེས་པའི་སའམ། བྲག་ཀླུ་བཙན་ཡོད་པའི་སར་གཏོར་ན་རིམས་ནད་སྣ་ཚོགས་ན་བུན་བཞིན་གཏིབས་<milestone unit="line" n="369.4"/>ནས་འོང་བ་དང་། ཐོག་མེར་འོང་བ་དང་། སེར་བ་དྲག་ཏུ་འབེབས་པར་འགྱུར་རོ། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། ནད་ངན་སྣ་ཚོགས་གཏང་བའི་སྐབས་ཏེ་ཞེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་<milestone unit="line" n="369.5"/>ལྡན་འདས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་འགལ་བ་ཆམ་ལ་དབབ་པའི་ཕྱིར། །སྨྱོ་འབོག་གིང་གི་ཟླ་གསང་གསུངས། །དབང་དང་དམ་ཚིག་ལྡན་པ་ཡིས། །བླ་མ་མཉེས་པའི་རིམ་གྲོ་བྱ། །ལྟ་བ་ཡངས་ཤིང་སྤྱོད་ལམ་<milestone unit="line" n="369.6"/>གོམས། །སློབ་དཔོན་མཉེས་པའི་ཐུགས་གཟུང་ནས། །མན་ངག་ཐུགས་ལ་ཕུར་ཏེ་བསྒྲུབ། །རི་གསུམ་རྩེའམ་བྲག་དཀར་རམ། །ལྷ་ཁང་དུར་ཁྲོད་སྤེའུ་དང་། །ཡང་ན་བྲག་ཕུག་ཤར་བལྟས་སུ། །རྩ་ན་ཕྲག་ཡོད་རྩི་<milestone unit="page" n="370"/><milestone unit="line" n="370.1"/>ཤིང་སྐྱེས། ཁྲར་དུ་ཁ་བལྟས་ཟུར་གསུམ་འདྲ། །རྒྱབ་རི་མཆད་པ་སེང་གེ་སྤུངས། །དེ་རུ་གནས་བཙལ་ས་ཆོག་བྱ། །ས་བདག་ལྷ་ཀླུ་ཞི་བའི་ཕྱིར། །གསེར་སྐྱེམས་བཏང་ལ་བདེན་པ་བདར། །འདི་སྐད་བརྗོད་ལ་<milestone unit="line" n="370.2"/>བསྒོམ་པར་བྱ། །བདག་མིང་འདི་ཞེས་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཕྱོགས་འདིར་སྒྲོལ་བའི་གིང་ཆེན་པོ། །སྲོག་བདག་དཀར་པོ་སྙིང་འབྱིན་ཞེས། །རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ཀྱི་དགྲ་བླ་ཆེ། །རིག་འཛིན་སྲོག་ཤིང་འདི་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="370.3"/>པས། །དེང་འདིར་ས་བདག་ལྷ་ཀླུ་རྣམས། །གནས་གཞན་དག་ཏུ་འཕོ་བར་གྱིས། །ས་གཞི་འདི་ཡང་བཀྲ་ཤིས་མཛོད། །མ་ཉེས་དཔང་གཟུག་ཡུས་ཀ་གསོལ། །དེ་ནས་སྟེགས་བུ་བརྩིག་པ་ཡང་། །དྲ་ཕྱིར་རས་སམ་<milestone unit="line" n="370.4"/>དར་བཏིང་ལ། །ནས་འབྲས་འབྲུ་ཡི་གཅལ་ཡང་དགྲམ། །ག་པུར་ཛ་ཏི་ཕ་ལ་དང་། །རྒྱ་སྤོས་ལ་སོགས་དྲི་སྤོས་དགྲམ། །ཡོལ་བ་བླ་རེ་འཕན་གདུགས་བྲེས། །སྲོག་བདག་དཀར་པོ་སྙིང་འབྱིན་ནི། །རས་ལ་བྲིས་<milestone unit="line" n="370.5"/>སམ་ལུགས་སྐུ་གཅིག ཁྲར་ནས་ནུབ་ཏུ་གཟིགས་པ་གཞག །འབྲས་ལ་སོགས་པའི་བཤོས་ཆ་ལ། །ལྷ་བཤོས་རི་རབ་ཚུལ་འདྲ་བྱ། །དེ་ཡི་ཕྱོགས་བཞིར་མར་ཁུས་བྱུག །དབུས་སུ་སྨྱུག་མ་ཚིགས་གསུམ་ལ། །བྱ་<milestone unit="line" n="370.6"/>རྒོད་ལྡེམ་ཕོད་ཟ་འོག་དང་། །བསེ་དང་གསེར་དང་བྱི་རུ་དང་། །པགས་བླུད་དཀར་པོས་བརྒྱན་པ་གཟུག །གཞན་ཡང་ཤ་དང་ཉ་ཤ་དང་། །ཐུད་ཁྲུམ་ལ་སོགས་སྤྱན་གཟིགས་ཀྱིས། །དེ་ཡི་མཐའ་མ་བསྐོར་ཏེ་<milestone unit="page" n="371"/><milestone unit="line" n="371.1"/>༄༅། །དགྲམ། །སྤོས་དང་མེ་ཏོག་མར་མེ་དང་། །རྔ་གླེང་པི་ཝང་དུང་ལ་སོགས། །སྐུ་གཟུགས་དེ་ཡི་མཐའ་མར་བཞག །ཙསྡོན་དཀར་པོའི་ཆུ་ལ་སོགས། །དུང་ཕོར་འཁར་ཕོར་བཀང་བ་གཉིས། །སྐུ་<milestone unit="line" n="371.2"/>གཟུགས་དེ་ཡི་ཐ་མར་དགྲམ། །ཉུང་དཀར་ཉུང་ནག་སྐེ་ཚེ་ཡང་། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་མཚོན་དུ་གཞག །གཞན་ཡང་སྒོར་ང་སྣ་ཚོགས་དང་། །ཁུར་བའི་རྣམ་གྲངས་མང་པོ་ནང་། །སྒོག་པ་སྨན་དང་དྲི་སྤོས་<milestone unit="line" n="371.3"/>རྣམས། །བྲིས་སྐུ་དེ་ཡི་མཐའ་མར་དགྲམ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོའི་སྐུར་བསྒོམ་ལ། །སྙིང་པོ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་གདོན། ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མརྙ་ཀ་ཧ་ན་མ་ཐ་བྷརྫི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཀྭ་ལ་རྭ་པ་ཧུ༷་ཕཊ། ཡི་རྒི༷༷ལྟོ་བི་ཀྲི་ཏྭ་ནན་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="371.4"/>ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། བདག་ལ་བྱིན་བརླབ་ལུས་བསྲུང་བྱ། །དེ་ནས་དབང་དུ་གྱུར་པ་དང་། །རྒྱལ་པོ་བཙུན་པའི་ལས་བྱའོ། །སྤྱན་དྲང་ཕྱག་འཚལ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཕྱག་ཆབ་གསོལ་དང་གདན་སྐྱེམས་དྲང་། །མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="371.5"/>འབུལ་ཞིང་བསྟོད་པ་བགྱི། །འཛབ་བཟླས་དམ་ཚིག་དྲག་ཏུ་བསྲེ། །རྒྱལ་པོའི་སྲོག་སྙིང་འདི་སྐད་བརྗོད། །ཨོ་ཤི་མསྒྲུ་ཡ་མ་རྭ་ཛ་མ་མ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་དྲི་ཛ་ཛ། ཏྲི་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་གྲྭ་ཧྭ། ཤེས་ནི་ཁྲི་འབུམ་གྲངས་<milestone unit="line" n="371.6"/>བསྙེན་བྱ། །རྫས་ཀྱིས་མཆོད་ཅིང་རྟག་ཏུ་བཟླས། །གྲུབ་ནས་སྔགས་འདིས་རབ་ཏུ་རྦད། །ཧ་ལི་ཧུ་ལི་བ༷་རིལསྣྲ་ཛ། ལ་ལི་པྲ་མ་ནི། རི་རྩེ་ཐལ་པ་ནི། ཀྲོ་ཏི་ཀོ་ལ་ཡ། ཀྲོ་ཏི་ཀོ་ལ་ཤ །ཤམ་ཏྲི་ཤ་མུ་ཏི། མུ་རི་རེ་ཏྲི། ཏྲི་<milestone unit="page" n="372"/><milestone unit="line" n="372.1"/>རེ་ཏྲི། ཧ༷་ཤག་ཧ༷་ཤག་མྲ །ཆེ་གེ་མོ་ཙིསྟ་ལ་ཛ། དེ་བཞིན་རྒྱལ་པོ་དྲག་ཏུ་རྦད། །གལ་ཏེ་ལས་བྱེད་མ་བ་་ན། །རྒྱལ་པོ་ཤི་ས་འདི་ཡིས་བསྟན། །མ་ར་ན་པྲ་མ་ར་ཙ་ཙི་ཏ་པ་ལི་ཨ་ལི་ས་མ་ཡ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ་ཛ། ཕྱག་<milestone unit="line" n="372.2"/>རྒྱ་བཞི་ཡིས་གཟུགས་བཅིངས་ཏེ། །སྔགས་ནི་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་བརྗོད། །རྒྱལ་པོ་རང་ལ་དབང་མེད་པར། །རྡུལ་ནག་ཁྲག་ཏུ་འཛག་ཅིང་འོང་། །དེ་བཞིན་གསད་པའི་ལས་ཐབས་ཀྱང་། །སྨྱོ་འབོག་ཤི་བའི་ལྡན་ཕོར་<milestone unit="line" n="372.3"/>དུ། །དེ་ཉིད་རང་གི་སྙིང་ཁྲག་དང་། །དུག་སྣ་གསུམ་དང་མི་ཁྲག་དང་། །བརྣག་པའི་མིང་རུས་བྲིས་ཏེ་གཞུག །དུར་ཁྲོད་རོ་རས་རྙིང་པ་ལ། །གསོད་པའི་འཁོར་ལོ་བཅའ་བར་གསུངས། །དང་པོ་ཉི་མ་བཞི་པའི་<milestone unit="line" n="372.4"/>སྔགས། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་རྒྱལ་པོའི་དྲག་སྔགས་བྲི། །ཡང་རིམ་ཀླུ་ཡི་དྲག་སྔགས་བྲི། །ཐོད་པ་དྲིལ་ལ་རྒྱ་གྲམ་བཅིང་། །ཉིན་བཞིན་ལྷ་ཡི་གིང་བཞི་བསྐུལ། །སྐབས་སུ་གིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་བསྐུལ། །ཉི་མ་བཞི་པའི་<milestone unit="line" n="372.5"/>ལས་ཀྱང་བྱ། །ཨོ་མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་ཐུན་སྨྱོ་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐིབས། མུག་མ་ར་ན་ཐུན། དགྲ་བོའི་སྙིང་ཤག །ཚལ་པ་དུམ། དགྲ་བོའི་བཀྲག་ལ་སེམ། རླག་ཛ་རུ་ཐིབས་ཆུག དགྲ་བོའི་ཁྲག་ལ་འཇིབ། སྟི་བ་སྟི་བ་<milestone unit="line" n="372.6"/>དུན་ཛ། བཱ༷་ས་ལ་ཛ། སྙིང་ཏ་སྙིང་ལ་དུན། ཁྲག་ཏ་ཁྲག་ལ་ཐུན་སྨྱོ་ཐུན་སྨྱོ་མུགས། ཉུང་དཀར་ཉུང་ནག་སྐེ་ཚེ་ལ། དྲག་ཏུ་སྔགས་ལ་བརྡེག་པར་བྱ། །དཀར་པོ་གཅིག་གིས་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །རྟགས་ཀྱང་འདི་<milestone unit="page" n="373"/><milestone unit="line" n="373.1"/>༄༅། །བཞིན་སྟོན་པར་ངེས། །ཉི་ཟླ་འཆར་དང་ལྡེར་སོ་དང་། །འབག་ཏུ་རྨིས་ན་ཐ་མར་བཤད། །བཙད་པོ་ཞང་བློན་དགེ་བཤེས་སམ། །དམག་དཔོན་རྨིས་ན་འབྲིང་དུ་བཤད། །རྒྱལ་པོ་ཉིད་མཐོང་ཉམས་སུ་<milestone unit="line" n="373.2"/>སྟོན། །དེ་ལྟར་བྱུང་ན་རབ་ཏུ་བཤད། །བསྐང་བཤགས་བྱ་ཞིང་དངོས་གྲུབ་བླང་། །དམ་ཚིག་བསྲེ་ཞིང་ཕྲིན་ལས་བཅོལ། །དེ་ནས་འཁོར་ལོ་ཐོད་པར་བཅའ། ཁྲར་དུ་ཁ་བལྟས་ཆུ་མིག་ངོར། །རྒྱལ་རིགས་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="373.3"/>བྱས་གྱུར་ན། །སྨྱོ་འབོག་མཛེ་དང་ལྷོག་པས་འཆི། །ཐུན་དུ་འཕངས་ན་མཛེ་རིགས་འོང་། །མཁར་རྨང་གནན་ན་གནམ་ལྕགས་འབབ། །འཇམ་དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱལ་པོ་ཕྱི་ལྟར་སྒྲུབ་པ་སྨྱོ་འབོག་<milestone unit="line" n="373.4"/>གི་སྐབས་ཏེ་ཞེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་རྒྱལ་པོ་ནང་དུ་བསྒྲུབས་ཏེ་སྨྱོ་འབོག་གཏོང་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཐོག་མར་བླ་མ་མཉེས་བྱས་ཤིང་། །སྒྲིབ་པ་སྦྱོང་ཞིང་<milestone unit="line" n="373.5"/>དམ་ཚིག་བསྲུང་། །མཚན་ལྡན་དགོན་པའི་གནས་་ཉིད་དུ། །ལྟ་བ་རྒྱ་བསྐྱེད་འཇམ་དཔལ་བསྙེན། །བླ་མ་མཉེས་པའི་རིམ་གྲོ་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་བརྩིག་དང་ཆག་ཆག་གདབ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བ་ནི། །ཐིག་<milestone unit="line" n="373.6"/>བཞི་བཏབ་ལ་ལེའུ་ཚེ་དགུ། །དབུས་ཀྱི་ལེའུ་ཚེ་དཀར་པོ་ལ། ཁྲར་སེར་ལྷོ་སྔོ་ནུབ་དམར་བྱང་ནི་ལྗང་། །མཚམས་བཞི་སྨུག་ནག་སྒོ་དང་བཅས། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་རེ་རེ་བྲི། །དེ་ནས་ཙསྡོན་དཀར་པོའམ། །རྒྱ་<milestone unit="page" n="374"/><milestone unit="line" n="374.1"/>ཤུག་དཀར་པོའི་ཕུར་པ་དགུ །སྲོག་བདག་དགུ་རུ་མངའ་གསོལ་ལ། །དར་དཀར་སྲོག་སྙིང་བྲིས་ཏེ་གདགས། །འདི་སྐད་བརྗོད་ལ་དགོད་པར་བྱའོ། །ཧུ༷། དབུས་ཕྱོགས་ཤེལ་རེ་ཤེལ་གྱི་ཁང་པ་ནས། །ཁམས་གསུམ་<milestone unit="line" n="374.2"/>སྲོག་ལ་མངའ་མཛད་པ། །སྲོག་བདག་ནག་པོ་རལ་པ་ཅན། །བསྟན་པ་བསྲུང་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །བསམ་པ་བསྒྲུབ་ཕྱིར་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །ཕོ་བྲང་དབུས་ཀྱི་ལེའུ་ཚེ་ལ། །དགྲ་བགེགས་བསྣོལ་བའི་<milestone unit="line" n="374.3"/>གདན་སྟེངས་སུ། །དགྱེས་ཤིང་བརྟན་པར་བཞུགས་སུ་གསོལ། །གིང་ཀ་ར་ས་མ་ཡ་ཏིཛི་ལྷན། །ཞེས་དབུས་སུ་དགོད་དོ། །རྒྱལ་རིགས་སྲོག་ལ་མངའ་མཛད་པ། །སྲོག་བདག་རྒྱལ་པོ་ཁུ་ལེ་ཤོད། །དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="374.4"/>ཤར་གྱི་ལེའུ་ཚེ་ལ། །དགྱེས་ཤིང་བརྟན་པར་བཞུགས་སུ་གསོལ། །བྲམ་ཟེའི་སྲོག་ལ་མངའ་མཛད་པ། །རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཨག་གེ་ཡང་། །ལྷོ་ཕྱོགས་དཀྱིལ་འཁོར་ལེའུ་ཚེ་ལ། །དགྱེས་ཤིང་བརྟན་པར་བཞུགས་སུ་<milestone unit="line" n="374.5"/>གསོལ། །རྗེས་རིགས་སྲོག་ལ་མངའ་མཛད་པའི། །རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཨུག་གེ་ཡང་། །དེ་བཞིན་ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་སུ་དགོད། །དམངས་རིགས་སྲོག་ལ་མངའ་མཛད་པ། །རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བྲམ་ཟེ་ཡང་། །དེ་བཞིན་བྱང་གི་<milestone unit="line" n="374.6"/>ཕྱོགས་སུ་དགོད། །བུད་མེད་སྲོག་ལ་མངའ་མཛད་པ། །རྒྱལཔོཆེནཔོཤངཟེཡང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ཤར་ལྷོའི་ལེའུ་ཚེར་དགོད། །བྱིས་པའི་སྲོག་ལ་མངའ་མཛད་པའི། །རྒྱལཔོཆེནཔོདཁོདཀྱང་། །དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="375"/><milestone unit="line" n="375.1"/>༄༅། །འཁོར་ལྷོ་ནུབ་ལེའུ་ཚེར་དགོད། །མི་ནག་སྲོག་ལ་མངའ་མཛད་པ། །རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ནི་ཁོད་ཀྱང་། །ནུབ་བྱང་དཀྱིལ་འཁོར་ལེའུ་ཚེར་དགོད། །བྱོལ་སོང་སྲོག་ལ་མངའ་མཛད་པ། །རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ཉི་<milestone unit="line" n="375.2"/>ཟླ་ཡང་། །བྱང་ཤར་དཀྱིལ་འཁོར་ལེའུ་ཚེར་དགོད། །དེ་ནས་མཆོག་གི་ཕུར་པ་བཞི། །ཉིན་བཞིའི་གིང་བཞིར་མངའ་གསོལ་ལ། །རིས་མཐུན་དར་གྱི་ཅོད་པན་གདགས། །ཕྲིན་ལས་བཅོལ་ཕྱིར་སྒོ་བཞིར་<milestone unit="line" n="375.3"/>གདབ། །དར་སྐུད་གསུམ་དྲིལ་མཐའ་མ་བསྐོར། །བླ་རྒྱན་ལོགས་རྒྱན་ཅི་མང་དགྲམ། །དར་དཀར་གུར་ཕུབ་ཟ་འོག་གདན་ཡང་བཏིང་། །དེ་ནས་དབུས་ཀྱི་སྲོག་བདག་ལ། །གཙང་པྱེ་བྲེ་གང་ལྟ་བཤོས་ལ། །རི་རབ་<milestone unit="line" n="375.4"/>ཚུལ་འདྲ་ཞིག་བྱས་ལ། །དབུས་སུ་སྨྱུག་མ་ཚིགས་དགུ་ལ། །མཚལ་གྱི་མཁར་ཐབས་ཉ་མིག་བྲི། །རྩེ་ལ་བྱ་རྒོད་རྒྱལ་མཚན་དང་། །དར་དཀར་གདུགས་གཅིག་སྟེང་ནས་དགབ། །དངུལ་གྱི་གཡེར་ཁ་གཡག་རྔ་<milestone unit="line" n="375.5"/>ཕོན། །ལྤགས་བུ་དཀར་པོའི་བླུད་བུ་གདགས། །ཐ་མའི་ཚིགས་ལ་མིང་རུས་གདགས། །གཞན་ཡང་སྨྱུག་མ་ཚིགས་གསུམ་བརྒྱད། །མཚལ་དང་ལྡོང་རོས་སྒོ་སྤྲད་ལ། །མཁར་ཐབས་བྲིས་ལ་རྩེ་ཁ་སྤྲད། །ལྕེ་ལ་དར་<milestone unit="line" n="375.6"/>ལྕེ་རེ་ཡང་གདགས། །བར་བར་ར་དཀར་བླུད་བུ་དང་། །དུང་དང་ཟངས་དང་རིན་པོ་ཆེ། །བྱུ་རུ་མགྲོན་བུ་ས་གསེར་གདགས། །ཐ་མའི་ཚིགས་ལ་མིང་རུས་གདགས། །ལྕང་མ་མཐོ་རེ་བ་བཞི་ལ། །མཚལལམ<milestone unit="page" n="376"/><milestone unit="line" n="376.1"/>རམས་ཀྱིས་གཡུང་དྲུང་བྲིས། །ཐོད་རེར་ལ་ལྤགས་མིང་རུས་རེ། །དེ་བཞིན་བཏགས་ལ་སྒོ་བཞིར་གཞག །གཞན་ཡང་ཐུད་དང་ཉ་ཤ་དང་། །བུ་རམ་གཏོར་མ་འབྲས་ཆན་དང་། །ཟ་འོག་དར་དང་པགས་དཀར་<milestone unit="line" n="376.2"/>དང་། །རིན་ཆེན་བསྩལ་ལ་ཕྱོགས་བཞིར་གཞག །གཅིག་ནི་དབུས་སུ་གཞག་པར་བྱ། །ཉ་ཕྱིས་དུང་ཕོར་འཁར་གཤོང་དུ། །གསེར་དང་ཆང་ཕུད་སྦྱར་བ་ལྔ། །ཕྱོགས་བཞི་དབུས་དང་ལྔ་རུ་གཞག །གཅིག་ཏུ་མཚེ་<milestone unit="line" n="376.3"/>དང་ཉུང་ནག་དང་། །ཆང་ཕུད་གངས་ཆུ་ཆུ་མིག་ཆུ། །དེ་གསུམ་གཅིག་ཏུ་བསྲེས་ལ་གཞག །དྲག་སྔགས་རྒྱུན་དུ་བཟླས་པའི་ཕྱིར། །བདག་ཉིད་ཤར་བལྟས་སྔོན་དུ་གཞག །གཞན་ཡང་སྤོས་དང་མེ་ཏོག་དང་། །མར་<milestone unit="line" n="376.4"/>མེ་དྲི་ཆབ་རྔ་གླིང་དང་། །མཆོད་པའི་ཡོ་བྱད་ཕྱོགས་བཞིར་དགྲམ། །ར་ལུག་དཀར་པོ་གང་ཡོད་པ། །ར་དང་ཟེ་བ་དམར་པོར་བྱུག །སྐེ་རུ་དར་དཀར་ཁུག་མ་སྲ །མཚེ་ཉུང་ཀླུ་སྨན་སྣ་ཚོགས་དང་། །དགྲ་ཡི་མིང་བྱང་<milestone unit="line" n="376.5"/>བཅུག་ལ་གདགས། །ནུབ་ཏུ་དར་འཕན་དཀར་པོ་ལ། །འཕན་ལྕེ་སེར་པོ་བཏགས་པ་གཅིག །རྒྱལ་པོའི་གཟུགས་བྲིས་མདུང་ལ་གདགས། །རྩེ་ལ་སྙིང་གཅིག་བཀལ་ལ་གཟུག །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོར་མངའ་གསོལ་<milestone unit="line" n="376.6"/>ལ། །སྔགས་བཟླས་བསྟོད་པ་མང་དུ་བྱ། །བེར་གྱོན་ཐོད་བཅིང་རྔ་ཡང་བརྡུང་། སྙན་གསན་དབབ་དང་སྤྱན་དྲང་དང་། །ཕྱག་འཚལ་བཞུགས་དང་མཆོད་པ་དབུལ། །བསྟོད་པ་དབུལ་ཞིང་སྨོན་ལམ་གདབ། །ཐུགས་<milestone unit="page" n="377"/><milestone unit="line" n="377.1"/>༄༅། །དམ་བསྐང་ཞིང་ཕྲིན་ལས་བཅོལ། །སྲོག་སྙིང་འདི་ནི་རྟག་ཏུ་དྲངས་། །ཨོ་ཏྲི་སྟུ་ཏི་བྱ་འགྱུར་ར་ཀ་ལ་ནཱ་ར་མྱ་ར་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནི་སྲོག་བདག་རང་གི་སྙིང་པོའོ། །འདི་ནི་འཁོར་སྲོག་བདག་གི་སྙིང་<milestone unit="line" n="377.2"/>པོའོ། །ཨོ་ཁུ་ལེ་མ་ཧྭ་བེ་ར༷་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་ཨག་གེ་རུ་རྟ་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་ཨུག་གེ་ཤ་མ་ལེ་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་དྲང་ཟི་རྟ་བ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་ཤང་ཟེ་ཤང་ཀ་ར་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ༷་ད་ཁོད་བི་སི་ཡང་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་ནི་ཁོད་བ་ར་ཧི་ཏེ་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་སྲུརླ་ཙནྟྲ་མ་ཏ་ཁུ་<milestone unit="line" n="377.3"/>ལེ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་རྣམས་སྲོག་གི་སྙིང་པོའོ། །མི་ཚིག་གཡལ་དང་སྤྲིད་པ་སྤང་། །སྐྱ་རེངས་ཤར་ནས་འཁོར་རྣམས་བསྐུལ། །གྲུབ་པའི་རྟགས་རྣམས་སྟོན་པར་ངེས༷ ། །རབ་འབྲིང་ཐ་མ་གསུམ་དུ་འོང་། །རབ་ལ་སྐུ་ནི་དངོས་<milestone unit="line" n="377.4"/>སུ་སྟོན། །འབྲིང་ལ་འོད་དང་སྒྲ་རུ་སྟོན། ཐ་མར་རྨི་ལམ་ལྟས་སུ་སྟོན། །དེ་ལ་དབང་བསྐུར་དམ་བསྲེ་བྱ། །རྦད་སྔགས་བགྲངས་ཤིང་ཕྲིན་ལས་བཅོལ། །ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་པྲ་མ་ན་རསྒ་རཀྟ་ཙ་ར་མུན་ཏྲ་མ་ཧྭ་ཤི་དེ་ཙོ་ཀ་ཙ་ལ་<milestone unit="line" n="377.5"/>བིང་བིང་དགྲ་བོ་མྱ་ར་ཡ་ཧབ་ཧབ། །དེ་ནི་རྒྱལ་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་རྣམས་ལས་ལ་རྦད་པའོ། །དེ་ནས་རྟ་དཀར་པོའི་ཐོད་པའི་ནང་བརྣག་པའི་མིང་རུས་བཅུག་ལ། རྟ་ཐོད་ཟ་འོག་དག་གིས་གྲིལ། །དམ་སྲི་སྨྱོ་རུ་<milestone unit="line" n="377.6"/>གཞུག་པའི་ཕྱིར། །ཁྲག་སྐམ་གུ་གུལ་སྦྱར་བ་དང་། །མཚེ་ཉུང་གོ་རོ་ཙ་ན་ལ། །སྨྱོ་འབོག་གཏང་བའི་སྔགས་འདི་བཟླས། །ཨོ་མུ་མ་མ་རང་ག་ཐུན་སྦྱོ། མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་ཐུན་སྨྱོ་སྨྱོ། མ་ཧྭ་བ་བྷ་བྷ་མ་ཧྭ་དེ་བ་མ་ཧྭ་རུ་ཏྲ་སྦྱོ་<milestone unit="page" n="378"/><milestone unit="line" n="378.1"/>སྨྱོ། ཨོ་ཏོ་ཏ་ཡ་ཏོ་ཏ་ཡ། ཏྲ་ཏ་ཡ་ཏྲ་ཏ་ཡ། སྟུ་ལྷ་སྟུ་ལྷ་གིང་ཀ་ར་གིང་ཀ་ར། གིང་ཛ་ལ་གིང་ཛ་ལ། ཡསྒ་གྲི་བ། ཡསྒ་གྲི་བ། དྷ་ཤ་རྒི་བ་དྷ་ཤ་རྒི་ཝ། ཕུ་ཏྲ་དཀར་པོ་སྨྱོ་སྦྱོ། དེ་ནི་སྲོག་བདག་འཁོར་གྱི་སྨྱོ་འབོག་ཏུ་<milestone unit="line" n="378.2"/>སྔགས་སོ། །དེ་ནས་བརྣག་པའི་མིང་རུས་ལ། །རང་རང་རྩ་བའི་སྔགས་བརྗོད་ཅིང་། །ཕུར་པ་རྣམས་ཀྱིས་རིམ་པས་གདབ། །གཙོ་བོའི་ཕུར་པ་སྙིང་ལ་གདབ། །ཁུ་ལེ་ཤོད་ཀྱི་གསང་བར་གདབ། །རྒྱལ་པོ་ཨག་གེ་<milestone unit="line" n="378.3"/>ལག་པ་གཡས། །རྒྱལ་པོ་ཨུག་གེ་དཔུང་པར་གདབ། །རྒྱལ་པོ་དྲང་ཟེའི་ལག་པ་གཡོན། ་ང་ཟེའི་རྐང་པ་གཡས་སུ་གདབ། །ད་ཁོད་དཔུང་མགོ་གཡས་སུ་གདབ། །ནི་ཁོད་དཔུང་མགོ་གཡོན་ལ་གདབ། །ཉི་ཟླས་<milestone unit="line" n="378.4"/>རྐང་པ་གཡོན་ལ་གདབ། །གསད་པ་ཉི་མ་བཞི་པ་སྟེ། །ཉིན་བཞི་ལྷ་ཡི་གིང་བཞི་བྱ། །དེ་ནས་རྟ་ཡི་ཐོད་པ་མྲ །ལིསྐོའི་ཐེད་ཤུལ་མཐུན་རྫས་སྩལ། །ལྷ་ཁང་རྣམས་ལ་བཏགས་གྱུར་ན། །སྨྱོ་འབོག་ཁྲག་སྒྱུགས་བཱ་ར་<milestone unit="line" n="378.5"/>ཡ། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། སྨྱོ་འབོག་གི་ཟླ་གསང་ལས་རྒྱལ་པོ་ནང་ལྟར་བསྒྲུབ་པའི་སྐབས་ཏེ་ལྔ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་རྒྱལ་པོ་གསང་བར་<milestone unit="line" n="378.6"/>སྒྲུབ་པའི་ཐབས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པ་འདི་གསུངས་སོ། །རྣལ་འབྱོར་ཡོན་ཏན་ལྡན་པ་དེས། །བླ་མ་མཉེས་པ་རབ་བྱས་ཏེ། །མགོ་ནི་རྨ་བྱ་བཞིན་དུ་དགུག །དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་སྲོག་བཞིན་བསྲུང་། །གཞན་<milestone unit="page" n="379"/><milestone unit="line" n="379.1"/>༄༅། །དོན་མ་ཡིན་རང་དོན་དུ། །དུར་ཁྲོད་ས་ཕུག་དགོན་པར་འགྲོ། །ཕྱི་བཤགས་སྡིག་སྦྱངས་བསོད་ནམས་བསག །མ་ཉེས་དབང་གཟུགས་གླུད་གཏོར་གཏང་། །དཀྱིལ་འཁོར་བརྩིག་ལ་ཆག་ཆག་<milestone unit="line" n="379.2"/>གདབ། །ཐིག་གདབ་དཀྱིལ་འཁོར་ཆོ་ག་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་བྲི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་ཐོད་ཕྲེང་བཅས། ཁྲུ་ཆད་སྒོ་བཞི་ལྡན་པ་ལ། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་དང་ལྡན་པ་ལ། ཁྲུ་གསུམ་མེ་འོད་<milestone unit="line" n="379.3"/>འབར་བ་བྲི། །སྒོ་བཞི་གྲུ་གསུམ་རེ་རེ་བྲི། །དེ་ནས་མཆོག་གི་ཕུར་པ་དགུ། །སྲོག་བདག་དགུ་ཡི་སྔགས་བྲིས་ལ། །དབུས་སུ་དཀར་པོ་སྙིང་འབྱིན་དགོད། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་གསལ་བར་བསྐྱེད། ཁྲར་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="379.4"/>རྩིབས་ལ་ཁུ་ལེ་དགོད། །ལྷོ་ཡི་རྩིབས་ལ་ཨག་གེ་དགོད། །ནུབ་ཀྱི་རྩིབས་ལ་ཨུག་གེ་དགོད། །བྱང་གི་རྩིབས་ལ་དྲང་ཟེ་དགོད། ཁྲང་ཟེ་ཤར་ལ་ད་ཁོད་ལྷོ། །ནེ་ཁོད་ནུབ་ལ་ཉི་ཟླ་བྱང་། །དེ་ལྟར་སྒོ་བཞིར་དགོད་<milestone unit="line" n="379.5"/>པར་བྱ། །འཁོར་གཞོང་དུང་ཕོར་བསེ་གབ་ཏུ། །སྙིང་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་གཏོར་མ་བཤམ། །ལུག་དཀར་སྙིང་སྲོག་མ་བྲལ་བ། །སྲོག་རྩའི་ནང་དུ་མིང་རུས་གཞུག །སྙིང་རྩེ་གྱེན་དུ་བསྟན་ལ་གཞག །དར་དཀར་ཚིལ་གྱིས་<milestone unit="line" n="379.6"/>ཁ་བཅད་ལ། །དབུས་སུ་སྲོག་བདག་ཉིད་ལ་གཞག ཁྲར་དུ་ཁྲག་སྣའི་གཏོར་མ་གཞག ལྷོ་རུ་ཤ་སྣའི་གཏོར་མ་གཞག །ནུབ་ཏུ་རུས་པའི་གཏོར་མ་གཞག །བྱང་དུ་མཁལ་མའི་གཏོར་མ་གཞག །དེ་ནས་སྒོ་བཞིའི་<milestone unit="page" n="380"/><milestone unit="line" n="380.1"/>གཏོར་མ་ཡང་། ཁྲར་སྒོར་མཆིན་པ་སྣ་ཚོགས་གཞག །ལྷོ་སྒོར་ཤ་ཆེན་འབྲུ་སྣ་གཞག །ནུབ་སྒོར་མཆེར་པ་སྣ་ཚོགས་གཞག །བྱང་སྒོར་ཚིལ་བུ་སྣ་ཚོགས་གཞག །གཏོར་མ་དེ་དག་ནང་དུ་ཡང་། །བཤོས་བུ་མཁྱིད་<milestone unit="line" n="380.2"/>རེ་བཙུགས་ལ་གཞག །དེ་ལ་སྨྱུག་རྒོད་རེ་ལ་ཡང་། །ཕོད་དཀར་པགས་བུ་དཀར་པོ་དང་། །མིང་བྱང་རེ་ཡང་བཏགས་ལ་གཞག །ཕྱོགས་མ་ནོར་བར་གཞག་པ་ཡང་། །མན་འཇིལ་སྟེང་དུ་གཞག་པར་བྱ། ཁྲར་དུ་<milestone unit="line" n="380.3"/>ལུག་དཀར་ལྷོ་རུ་ར། །ནུབ་ཏུ་བྱང་དཀར་བྱང་དུ་ཁྱི། །བག་ཟན་གཟུགས་བྱས་དཀར་པོར་བསྒྱུར། །སེམས་ཅན་དངོས་སུ་ཡོད་ན་རབ། །མེད་ན་གང་རུང་གཅིག་གི་སྐེར། །མིང་རུས་བྲིས་ཏེ་གདགས་པར་<milestone unit="line" n="380.4"/>བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷོ་ནུབ་འབྲུབ་ཁུང་དུ། །དམ་སྲིའི་གཟུགས་དང་མིང་རུས་གཞུག ཁྲ་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་གཏོར་མ་ལ། །ཙིལ་ཆེན་ཞལ་ཁེབས་ཡོད་པ་ལ། །རཀྟའི་གསང་ནན་ཆས་པ་གཅིག །དཀྱིལ་འཁོར་བྱང་<milestone unit="line" n="380.5"/>ཤར་མཚམས་སུ་གཞག །ཏིང་འཛིན་རྣམས་གསུམ་གསལ་བར་བསྒོམ། །གཞལ་ཡས་གདན་བཅས་སྤྱན་དྲང་བསྐྱེད། །བདག་ཉིད་གཤེད་པོར་གསལ་བསྒོམ་ལ། །རྒྱལ་པོ་འཁོར་བཅས་གསལ་བར་བསྒོམས། །སྤྱན་<milestone unit="line" n="380.6"/>དྲང་བཞུགས་མཆོདཚུལབཞིནབྱ། །རྟགཏུ་སྙིང་པོ་འདི་ཡང་བཟླས། །ཨོ་འབར་ཤ་མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་ཁུ་ལེ་མ་ཧྭ་བེ་ར་མ་སྲུ་ཧྭ། ཨཱོཾ་ཨག་གེ་རུ་རྟ་སྣ་ཧྭ། ཨོ་ཨུག་གེ་མ་ལེ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་དྲང་ཟེ་བ་བྷ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་ཤང་ཟེ་<milestone unit="page" n="381"/><milestone unit="line" n="381.1"/>༄༅། ཁྲང་ཀ་རམ་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་ད་ཁོད་པི་པི་ཕ་ར་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་ནི་ཁོད་བ་ར་ཧི་ཏི་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་སྲུརུ་ཙནྟྲ་མ་ཧྭ་ཁུ་ལེ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནི་རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་ཏེ། གྲུབ་རྟགས་སྐུ་ཡང་དངོས་སུ་སྟོན། །མེ་དང་འོད་དང་སྒྲ་ཡང་<milestone unit="line" n="381.2"/>སྟོན། །སྒྲ་དང་བྱི་ལ་སེང་གེ་འབག །དགེ་བཤེས་བཙད་པོ་ལྟ་བུ་དང་། །དམག་དཔོན་ལྟ་བུར་སྟོན་པར་ངེས། །རྒྱལ་པོ་དྲག་ཏུ་སྔགས་འདིས་རྦད། །ཨོ་མ་ཧྭ་དྲ་མ་རསྒ་རཀྟ་ཙ་ར་མུ་ཏྲ་མ་ཧྭ་ནི་ཏེ་ཙོ་ཀ་ཙ་ལ་བིང་བིང་<milestone unit="line" n="381.3"/>དགྲ་བོ་མྱ་ར་ཡ་ཧབ་ཧབ། འཁོར་བཅས་ལས་ལ་གཏང་བའོ། །ལྷ་དང་དབྱེ་བ་དྲག་པོའི་སྔགས་འདིས་དབྲལ། །མ་ཧྭ་ས་མ་ཡ་རསྒ་མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་ཐུན་ཐུན་ཕྲོལ་ཕྲོལ། །དེ་ནས་བསྒྲུབ་པ་ཐོན་ནས་ཀྱང་། །གསད་<milestone unit="line" n="381.4"/>པའི་ཕུར་པས་གདབ་པ་ནི། །དབུས་ནས་ཕྱུང་ལ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷། ཁྲོ་བདག་ཆེན་པོ་སྙིང་འབྱིན་གྱིས། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོར་དབང་བསྐུར་བས། །དགྲ་སྙིང་དཀར་ནག་མཚམས་སུ་གདབ། །བཏབ་ནས་མྱུར་དུ་བརླག་<milestone unit="line" n="381.5"/>གྱུར་ཅིག །ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཙིསྟ་མུགས། །དཀར་པོ་སྙིང་འབྱིན་ལྷན་ལྷན། །ཧུ༷། ཁྲོ་བདག་ཆེན་པོ་ཁུ་ལེ་ཤོད། །གསོད་པའི་ཕུར་པར་བྱིན་བརླབས་ཏེ། །ཕྲག་ཁྱིམ་གཡས་དང་གཡོན་དུ་གདབ། །བཏབ་པས་ཁྲག་སྐམ་<milestone unit="line" n="381.6"/>མྱུར་དུ་གསོད། །བཛྲ་མུ་ཏི་ཙ་ཤ་རཀྟ་རྔུབས་ལྷན། །ཧུ༷། ཁྲོ་བདག་སྲོག་བདག་ཨག་གེ་ཡང་། །འགུགས་པའི་བདག་པོར་མངའ་གསོལ་ནས། །ནུ་མ་གཡས་དང་གཡོན་དུ་གདབ། །བཏབ་པས་མཁྲིས་པ་ཀྟ་ཡས་<milestone unit="page" n="382"/><milestone unit="line" n="382.1"/>སོད། །ཙི་ལི་ཙི་ལི་མ་ས་མ་ཐིབས་ཐིབས། ཧུ༷། ཁྲོ་བདག་སྒྲོལ་གིང་ཨུག་གེ་ཡང་། །རྣོ་བའི་དཔལ་དུ་བྱིན་བརླབས་ནས། །སྤྱི་བོའི་བཙུག་ཏུ་བཏབ་པས་ཀྱང་། །ཀླད་གཟེར་མགོ་དང་འདར་བུས་སོད། །མས་བུ་ཏ་<milestone unit="line" n="382.2"/>ཚལ་པ་ཚལ་པ་ཀ་རུ་ཧུ༷་ཧུ༷། ཧུ༷། ཁྲོ་བདག་ཤན་པ་དྲང་ཟེ་ཡང་། །འདེབས་པའི་དཔལ་དུ་བྱིན་བརླབས་ནས། །མཁལ་ཁུང་གཉིས་སུ་གདབ་པར་བྱ། །བཏབ་པས་ཆུ་འགག་སྐེད་ནད་སོད། །བི་མ་ལ་བི་ཁུ་ཡ་བིམ་ནད་<milestone unit="line" n="382.3"/>ཤད་ཕཊ་ཛ། ཧུ༷། ཁྲོ་བདག་སྲོག་གཅོད་ཤང་ཟེ་ཡང་། །ཟུར་གསུམ་རྩེ་མོར་བྱིན་བརླབས་ཏེ། །མཆིན་པ་ཕོ་གདུང་རྩ་ལ་གདབ། །བཏབ་པས་མཆིན་ནད་ཁྲག་གིས་སོད། །མ་ས་ལ་ཁུམ་ཏ་ར་ལ་ཚང་པུ་རེ་ར་དགྲ་བོ་<milestone unit="line" n="382.4"/>མྱ་ར་ཡ་ཛ། ཧུ༷། ཁྲོ་བདག་གསོད་དགའ་ད་ཁོད་ཀྱང་། །ཐོགས་མེད་འདེབས་པར་དབང་བསྐུར་ནས། ཁྲ་མཚན་རྨེན་བུའི་དཀྱིལ་དུ་གདབ། བཏབ་པས་སྦོས་ནད་གྲུམ་བུས་སོད། །ཁ་ལ་རུ་ཙེ་ཁ་མལ་ཤ་ཕུ་ཕཊ་ཛ།<milestone unit="line" n="382.5"/>ཧུ༷། དགྲ་བླའི་རྒྱལ་པོ་མི་ཁོད་ཀྱང་། །རྩེ་གསུམ་ངར་ཅན་རབ་འབྱིན་བསྐྱེད། །མཆེར་པའི་དབུས་སུ་བཏབ་ནས་ཀྱང་། །མཆེར་ནད་ལྐུགས་ནད་སྨྱོ་འབོག་ཐོང་། །མེ་ཁ་ཁ་རུ་ཙེ་བག་ཤ་རུ་་་རག་མེ་མུ་རུ་མུ་རུ་ཕཊ་ཛ།<milestone unit="line" n="382.6"/>ཧུ༷། གསང་བའི་སྲོག་བདག་ཉི་ཟླ་ཡང་། ཕུར་པའི་ལྷ་རུ་དབང་བསྐུར་ནས། །རྐང་པའི་མཐིལ་དུ་གདབ་པར་བྱ། །ཞ་གྲུམ་སྨུར་ནད་འཐེང་གྲུམ་གཏོང་། །འབའ་ལུ་བ་ག་ཏེ་རག་ཤ་ཁ་ཁྲག་རྔུབས་རྔུབས། །ཕུར་<milestone unit="page" n="383"/><milestone unit="line" n="383.1"/>༄༅། །སྔགས་བཏབ་ནས་ཐུན་སྔགས་བྲབ། །ཨཱོཾ་མྱ་མ་མྱ་ར་ཡ་ཐུན་སྤྱོ། མ་ར་ར་ཙ་ཐུན་སྨྱོ་སྨྱོ་མ་ཧྭ་བ་བ་མ་ཧྭ་དེ་བ་མ་ཧྭ་རུ་ཏྲ་སྤྱོ་སྨྱོ། ཐུན་གྱིས་བརྒྱབ་སྟེ་བརླན་པར་འགྱུར། །ལིདྷ་ག༷་ས་ལ་གཏོར་མར་<milestone unit="line" n="383.2"/>སྩལ། །རི་གསུམ་རྩེ་ལ་ཡས་སྟགས་བསྐྱལ། །རྒྱལ་པོ་བསྲུང་བའི་སྔགས་ནི། །ཨོ་ཁ་དུ་ཤེ་ཤ་ཤ་པྲ་ལ་མ་མ་རུ་ཏྲ། ཁྲ་ཁ་ཁྲ་ཁ། སྲོག་བདག་འཁོར་དང་བཅས་ལས་ནོར་སྒྲུབ་པའི་སྔགས་ལ། ཨོ་ཛ་མ་བེ་ལེ་ཤེ་བ་ལ་<milestone unit="line" n="383.3"/>གོ་མེ་ས་སྲུ༷་སྲུ༷་ཏྲུ༷་ཏྲུ༷་གྲྭ་ཧྭ། རྒྱལ་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པས་བྱེས་སུ་གར་འགྲོ་ཡང་དགྲ་བགེགས་མི་འབྱུང་བ་ནི། ཨོ་ནས་ནེ་ནས་ནེ་ཧ༷་ཤི་ཀ་ར་ཀ་ར་མ་ར་མ་ར་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཕཊ་ཕཊ་སྙོ་སྙོ། རྒྱལ་པོས་གལ་ཏེ་བདག་<milestone unit="line" n="383.4"/>གམ་གཞན་ལ་འཚེ་བར་གྱུར་ན། །དེ་བཟློག་པའི་སྔགས་ལ། །པུ་མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་བ་ཤན་ཞིལ་ཞིལ་ཤཱན་ཏིང་སྲུ་ཧྭ། མ་ཧྭ་རྭ་ཛུ་ཤན་ཏིང་གྲྭ་ཧྭ། རྒྱལ་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པས་རིགས་རྒྱུད་འཕྲོག་པ་དག རབས་བཅད་<milestone unit="line" n="383.5"/>པའི་སྔགས་ལ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀ་ལ་གངས་དྲེ་མོ་བདུད་རྣམས་རྔམ་རྔམ་སྲུ་ཧྭ། རྒྱལ་པོས་ཡེ་འདྲོག་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་དང་ཐོབ་ཤོར་གཏོང་བའི་སྔགས་ལ། །ཨོ་མ་ཡ་ར༷། ཡ༷་བེ་ར་སྲོག་རྩལ་ཁ་ས་ཁ་ས་མེ་རུ་མེ་རུ་གྲྭ་ཧྭ།<milestone unit="line" n="383.6"/>རྒྱལ་པོས་སེར་བ་འབེབས་པའི་སྔགས་ལ། །ཨོ་ཕྲ་ཏ་ཕྲེ་ཤ་ཐོར་སྨྱོ། ནལ་ཆེམ་ཆེམ་སྤྱོ། ཧུར་ཙལ་སྨྱོ། ཁ་ཤར་རྟ་བེ་ཤར་ཤར། ནལ་ཆེམ་ཆེམ་སྨྱོ། རྒྱལ་པོས་ལྟས་ངན་འབེབས་པའི་སྔགས་ལ། །ཨོ་ཤར་གིང་རམ་<milestone unit="page" n="384"/><milestone unit="line" n="384.1"/>ཤག རྒྱུག་རྒྱུག །རམ་རྒྱུག །སྲོག་ལ་རྒྱུག ཤ་ཤ་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་ཤ །འཕྲུ་ཏིལ་རམ་ཁྱེར་སོད་སྲོག རྒྱལ་པོས་ཡ་ཆ་སྟབ་བསྣོལ་གཏོང་བའི་སྔགས་ལ། ཨོ་མ་ཧྭ་བྲག་ཤིང་ཁ་མེ་རུ་ཁ་ལ་ཨ་ཙི་མ་ཤ་དགྲ་བོ་ཕྲོལ་<milestone unit="line" n="384.2"/>ཕྲོལ་ཤིག་སྨྱོ། ཞེས་སྔགས་ཀྱི་དོན་བསྟན་ལས་རྣམས་འགྲུབ། གང་ལ་བྱ་ཡང་ཐོགས་པ་མེད། དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱལ་པོ་གསང་བར་བསྒྲུབ་པའི་སྨྱོ་འབོག་གི་སྐབས་ཏེ་ང་གཅིག་<milestone unit="line" n="384.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས། འགལ་བ་ཆམ་ལ་དབབ་སླད་དུ། །གནོད་སྤྱིན་གདུག་པའི་ཟླ་གསང་གསུངས་པ། །དད་པ་གསུམ་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་པས། །དམ་ཚིག་རང་གི་སྲོག་<milestone unit="line" n="384.4"/>བཞིན་བསྲུང་། །བླ་མ་མཉེས་པའི་རིམ་གྲོ་བྱ། །དུར་ཁྲོད་ནགས་ཚལ་དགོན་པར་འགྲོ། །ཕྱི་བཤགས་འབུམ་ལ་སོགས་པ་འདོན། །བསོད་ནམས་ཚོགས་ཀྱི་ཡན་ལག་བསག །མ་ཉེས་དཔང་གཟུག་གླུད་གཏོར་<milestone unit="line" n="384.5"/>གཏང་། །གནོད་སྦྱིན་འདི་ཉིད་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་ཕོ་བྲང་ན། །ལས་གྲུབ་རིགས་ཀྱི་ཞིང་ཁམས་ནས། །གནོད་སྤྱིན་བྱེ་བ་ས་ཡ་གནས། །དེ་དག་ནང་ནས་དྲེགས་པའི་སྐུ། །མཐུ་སྟོབས་ལྡན་པའི་གང་<milestone unit="line" n="384.6"/>བཟང་བསྒྲུབ། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་ཀྱི་ཁྲི་བརྩེགས་ལ། །སྟེང་དུ་གནོད་སྦྱིན་སྐུ་གཟུགས་བཞག །ཙསྡོན་རིགས་ལས་འབུར་དུ་བརྐོས། །ཆུ་ཞེང་གབ་བ་གེལ་གེལ་པོ། །སྐུ་མདོག་སྔོན་པོ་གཟི་ལྡན་པ། །དབུ་སྐྲ་ལྕང་<milestone unit="page" n="385"/><milestone unit="line" n="385.1"/>༄༅། །ལོ་རིན་ཆེན་བརྒྱན། །ཨུཏུལ་སྔོན་པོའི་ཕྲེང་བས་མཛེས། །གཡས་ན་ཤིང་ཏོག་དམར་པོ་བསྣམས། །གཡོན་ན་མི་ལྤགས་རྒྱལ་མཚན་བསྣམས །གཟས་པའི་གཟུགས་བྱས་སྙིང་གར་གཞུག །དེ་ཡི་<milestone unit="line" n="385.2"/>དབུས་སུ་དོང་གྲུ་གསུམ། །རྩེ་མོ་བྱང་དུ་བལྟས་པ་ལ། །ནང་དུ་ཁྲག་དང་སོལ་བས་བྱུག །ཏིལ་གྱི་ཕྱེ་ལ་དགྲ་ཡི་གཟུགས། །མི་ཁྲག་བླ་དགས་བྲིས་ལ་གཞུག །ཞབས་མས་བྲིལ་ལ་ཚོན་སྐུད་བཅིངས། ཁུ།་གསུམ་<milestone unit="line" n="385.3"/>བྲུས་པའི་ནང་དུ་གཞུག །མཐའ་མ་རྩང་གིས་བསྐོར་ཏེ་གཞག །གཟུགས་ཀྱི་སྐེ་ནས་སྔོ་དམར་གདགས། །སྣེ་གཅིག་སྐུ་ཡི་ཞབས་ལ་གདགས། །སྔགས་པའི་མདུན་དུ་དམ་རྫས་དགྲམ། །ལ་ཕུག་རུས་ཕྱེ་སྐེ་ཚེ་<milestone unit="line" n="385.4"/>ལ། །དེ་བཞིན་གཏོར་མ་བྱས་ཏེ་གཞག །ཉུང་ནག་ལན་ཚྭ་དུག་ཏུ་སྦྱར། །གཟུགས་ལ་བྲབ་ཅིང་ངན་སྔགས་བཟླས། །མ་ཉེས་དཔང་གཟུག་འོ་དོད་འབོད། །དེ་བཞིན་རིམ་པས་ལས་རྣམས་བྱ། །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་<milestone unit="line" n="385.5"/>འཁོར་ལོ་ནི། །དུག་ཁྲག་སྦྱར་བས་བྲི་བར་བྱ། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་དྲག་སྔགས་དགོད། །སྤྱན་དྲང་བཞུགས་མཆོད་བསྟོད་པ་བྱ། །ཕྲིན་ལས་བཅོལ་ཞིང་གནད་ནས་བསྐུལ། །ལྷ་དང་ཕྲལ་ཞིང་རྫས་ཀྱིས་བདུག །དྲག་<milestone unit="line" n="385.6"/>སྔགས་བཟླས་ཤིང་འཁོར་ལོ་གཞུག །བསད་པ་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་ལ་འཇུག །མནན་བསྲེག་འཕང་བ་གསུམ་ལ་གཏད། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། སྲོག་གཅོད་སྐྲུ་གྲི་གནོད་སྤྱིན་གྱི་ཟླ་གསང་ལས། གང་བ་<milestone unit="page" n="386"/><milestone unit="line" n="386.1"/>བཟང་པོ་ཕྱི་ལྟར་བསྒྲུབ་པའི་སྐབས་ཏེ་ང་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་གང་བ་བཟང་པོ་ནང་དུ་བསྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དཀྱིལ་འཁོར་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="386.2"/>ལ། །ཟླ་གམ་གསུམ་གྱིས་བསྐོར་བ་བྲི། །དམར་སྨུག་མེ་རི་ར་བས་བསྐོར། །དབུས་སུ་གཤེད་པོ་ཡབ་ཡུམ་སྟེ། །མདུན་དུ་གང་བ་བཟང་པོ་དགོད། །མཚན་ལྡན་ཐོད་པ་དུམ་གསུམ་དུ། །ལ་ཕུག་རུས་པའི་ཕྱེ་མ་<milestone unit="line" n="386.3"/>དང་། །སྙིང་སྣ་ཁྲག་སྣ་སྦྱར་ལ་གཞག །དབུས་ཀྱི་གྲུ་གསུམ་མཐུར་དུ་བསྐོར། །ནང་དུ་རབས་ཆད་ཐོད་པ་གཞུག །ཉུང་ནག་ཉུང་དཀར་ལན་ཚྭ་དང་། །དུག་དང་སྨེ་ཁྲག་སྦྱང་བས་དགང་། །དམིགས་པའི་མིང་རུས་ཇི་<milestone unit="line" n="386.4"/>བཞིན་བྱས། །ཐོད་པའི་ནང་དུ་གཞུག་པར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་གྲོང་ཁྱེར་བཅོམ་ནས་ཀྱང་། །མཚན་མའི་རས་བླངས་སྐྱང་ནུལ་བྱ། །ལྡོང་རོས་ཆུ་རྩ་སེར་པོས་ཕྱུང་། །དུག་ཁྲག་སྦྱར་ནས་འཁོར་ལོ་བྲི། །དེ་བཞིན་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="386.5"/>དགོད་བྱས་ལ། །ཐུན་གྱི་ཐོད་པ་ཁ་ཡང་བཅད། །དེ་ནས་རིམ་པས་ལས་རྣམས་བྱ། །ཧུ༷། གསང་བ་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། ཁུབ་པའི་གནོད་སྦྱིན་ཆེན་པོ་སྤྱན་འདྲེན་ན། །བྱེ་བ་ས་ཡའི་འཁོར་དང་རབ་ཆས་<milestone unit="line" n="386.6"/>ཏེ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུངཕྱིརགཤེགསསུགསོལ། །ཨེ་རྒྱ་ཧི་རསྒ་བ་སྣ་བ་བི་ས་མ་ཡ་ཧོ་ཧ། གསེར་ལྟར་རབ་ཏུ་བསྟན་པའི་རི་ངོས་ལ། །རྨ་བྱ་རབ་གནས་གསེར་དུ་སྣང་བ་ལྟར། །བདག་གིས་ཁྱོད་བསྒྲུབ་<milestone unit="page" n="387"/><milestone unit="line" n="387.1"/>༄༅། །ཁྱོད་ཀྱི་རང་བཞིན་འགྲུབ། །གྲུབ་པའི་དབང་པོ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བརྟན་པར་བཞུགས་ཤིག་གནོད་སྦྱིན་མཆོག །རིན་ཆེན་གཅལ་བཀྲམ་ས་གཞི་ལ། །བིཌརུ་དང་དམན་ཤེལ་དང་། །ཁྲི་ཆེན་<milestone unit="line" n="387.2"/>དཔངས་ལ་བརྟན་པར་བཞུགས། །ས་མ་ཡ་ཏིཁྱི་ལྷན་སྟུམ། །གསེར་དང་བཅས་པའི་སྐྱེམས་ཕུད་མ་ཉམས་པ། །དུང་ཆེན་སྣོད་དུ་སྦྱར་ནས་མཆོད་༷པར་འབུལ། །དར་གྱི་ལྷབ་ལྷུབ་གླུ་གར་རོལ་མོ་བཅས བསམ་པ་<milestone unit="line" n="387.3"/>དག་པས་སྦྱར་ནས་མཆོད་པ་དབུལ། །དྲིལ་བུ་སྒྲ་སྙན་སྤོས་དང་དྲི། །མར་མེ་བཤོས་དང་གཏོར་མ་ཁྲག །མོས་པས་འབུལ་ལོ་བཞེས་སུ་གསོལ། ཨོ་ར་ར་སོ་པ་བའུ་པུ་ཙ་ཀྲ་མ་པྲུ་ཙ་ཧོ་ཧ། དེ་ནས་གསང་སྔགས་རབ་<milestone unit="line" n="387.4"/>བཟླས་ལ། ཨོ་བ་ཧུ་རི་རྟ་ཛ། མ་དྷ་ལ་བག་ཤ་ཛ། ར་ཏྲ་མ་རུ་རུ་ཛ། སྙིང་ལ་ཤར་ཤར་རུ་ཛ། སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་ཐུ༷་ཛ། གནོད་སྤྱིན་སྐུ་དང་འོད་དང་སྒྲ། །ས་གཡོས་ཐོག་དང་ཆར་ཆེན་འོང་། །གོང་གི་རྫས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="387.5"/>བརྡེག །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་ཏེ་ཕྲིན་ལས་བཅོལ། །དུས་དྲུག་སྔགས་འདི་གཟུགས་ལ་བརྡེག །ཨོ་ཛ་ལེ་མ་ཧྭ་ཛ་ལ༷། རསྒ་རསྒ། སྟི་བུ་སྟུད་དེ་པ་ལ༷་བག་ཤ་གྲྭ་ཧྭ། འདི་ནི་སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །ཐམས་ཅད་གྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="387.6"/>སྔགས་ཞེས་བརྗོད། །འཁོར་ལོ་བཅས་ཀྱི་དམ་རྫས་དེ། །བྱང་བལྟས་ཆུ་མིག་དོགས་སྦས་ན། །ཁྲག་སྒྱུགས་འཆི་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། སྲོག་གཅོད་སྐྲུ་གྲི་གནོད་སྦྱིན་གྱི་ཟླ་གསང་<milestone unit="page" n="388"/><milestone unit="line" n="388.1"/>གང་བ་བཟང་པོ་ནང་དུ་བསྒྲུབ་པའི་སྐབས་ཏེ་ང་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་གང་བ་བཟང་པོ་གསང་བ་བསྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དམ་ཚིག་དབང་སྒོ་ཐུབ་པའི་<milestone unit="line" n="388.2"/>བུས། །བླ་མ་མཉེས་ཕྱིར་ཡིད་འཐད་དབུལ། །མི་དོན་མ་ཡིན་རང་དོན་དུ། །བསྒྲུབ་པ་གོང་བཞིན་ཚུལ་བཤམས་ཏེ། །དེ་རྟིང་མན་ངག་འདི་བཞིན་བྱ། །ཨ་ཀ་རུ་དང་དུ་རུ་ཀ །ལུག་མིག་ཀསྐོ་པ་ན་ལེ། །སྔགས་ནི་<milestone unit="line" n="388.3"/>འདི་དག་རབ་ཏུ་བརྗོད། །ཨོ་ཛ་ལ་མ་ཧྭ་ཛ་ལ། ཡག་ཤ་བག་ཤ་སོ་པུ་སྡུ་དེ་པ་ལམ། བག་ཤ་གྲྭ་ཧྭ། འདི་ནི་སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་སུམ་འབུམ་བྱ། །ལུས་བསྲུང་སྦྱོར་བ་འདི་བཞིན་བྱ། །དཔུང་པ་<milestone unit="line" n="388.4"/>དག་ལ་བཏགས་གྱུར་ན། །ནད་རྣམས་ཐམས་ཅད་བྱང་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་གསད་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། །ཀར་ནི་ཀ་དང་བལ་བུ་དང་། །འུ་སུ་རྡོ་དྲེག་ཤ་ཀ་ར། །ངང་པའི་སྒྲོ་ལ་བསྐུས་ནས་ཀྱང་། །གཟུགས་ལ་དུས་དྲུག་<milestone unit="line" n="388.5"/>མཆོད་བྱས་ཏེ། །ཕྱག་བྱས་བཟླས་པ་བྱས་གྱུར་ན། །ལོངས་སྤྱོད་དཔག་མེད་ཐོབ་པར་འགྱུར། །ཁྲག་དང་ཉུང་རྒོད་རྟ་མཆིན་དང་། །བ་ལང་དག་ལ་བཟླས་བྱིན་ན། །རྟ་བོང་ལ་སོགས་མིག་ཟླུམ་རྣམས། །འཆིའམ་<milestone unit="line" n="388.6"/>ཡང་ན་སྨྱོ་བར་འགྱུར། །ཙིསྟ་རུས་པ་གྱོ་མོག་གསུམ། །སྔགས་འདི་བཟླས་ནས་བྱིན་གྱུར་ན། །ཨོ་བྷ་ཧུ་རི་རི་ཛ། མ་བྷ་ལ་བག་ཤ་ཛ། ར་ཏ་མ་རུ་རུ་ཛ། སྙིང་ལ་ཤར་ཤར་རུ་ཛ། སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་ཐུ༷་ཛ། གླང་ཆེན་བ་<milestone unit="page" n="389"/><milestone unit="line" n="389.1"/>༄༅། །ལང་བྱིན་གྱུར་ན། །གླང་ཆེན་བ་གླང་འཆི་བར་འགྱུར། །བསེ་དང་ཀ་ཀ་རུ་ལ་ཡང་། །སྔགས་རེ་བཟླས་ཏེ་བྱིན་གྱུར་ན། །ལུག་ལ་བྱིན་ན་འཆི་བར་འགྱུར། །སྟི་ལི་ཀ་དང་ཨ་མར་དང་། །བུརམཡངརུ་<milestone unit="line" n="389.2"/>རམ་སྦྱར་ཏེ་རི་ལུ་བྱ། །ཟླ་བ་གཟས་ཟིན་དུས་སུ་བྱ། །ལིསྐོ་བྱས་ཏེ་བསྡུམས་བྱས་ནས། །ཆུ་མིག་ནང་དུ་ཐོད་པར་གནན། །མཛེ་དང་ཤུ་བས་འཛིན་པར་འགྱུར། །བསེ་ཞོ་བཙན་དུག་སྦྱར་ནས་ཀྱང་། །གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="389.3"/>གོང་མ་བཟླས་བྱས་ནས། ཁྲ་ལ་རེག་པའི་གོས་ལ་བསྐུ། ལྷོག་པ་དཀར་པོས་འཆི་བར་ངེས། །ཡང་ན་སྐྲངས་ནས་འཆི་བར་འགྱུར། །ཡང་ན་ཞ་གྲུམ་འགྲོ་མ་ནུས། །དང་པོར་ཁས་བླངས་བཞིན་དུ་བྱ། །ཕག་པ་སྤྱང་<milestone unit="line" n="389.4"/>ཀིའི་མཆེ་བ་དང་། །ཝ་ཡི་རིལ་མ་སྤྱང་རྟུག་པར། ཉི་མ་གུང་ངམ་ནམ་ཕྱེད་ན། །སུམ་འབུམ་བཟླས་ཏེ་དོན་པོ་ཡི། །མཁར་ལ་རྒྱབ་ན་འཇིག་ཅིང་འགས། །དེ་ནས་ཐོག་ཆེན་འབེབས་འདོད་ན། །སྲིན་རྡོ་གདུང་ཆེན་ཤ་<milestone unit="line" n="389.5"/>རི་རམ། །དེ་རྣམས་ཐོད་པ་དུམ་གསུམ་དུ། །ཡུགས་སའི་ཁྲག་ལ་སྦྱར་ལ་སྩལ། །གོང་གི་སྔགས་བཟླས་ལྷ་རྟེན་སྦ། །གདོན་མི་ཟ་བར་ཐོག་འབེབས་འགྱུར། །འཇམ་དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། སྲོག་གཅོད་<milestone unit="line" n="389.6"/>སྐྲུ་གྲི་གནོད་ངན་གྱི་ཟླ་གསང་ལས་གང་བ་བཟང་པོ་གསང་བ་ལྷར་བསྒྲུབ་པའི་སྐབས་ཏེ་ང་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡནའདསགཤིནརྗེགཤེདཔོས། །འགལ་བ་ཆམ་ལ་དབབ་སླད་དུ། །གདུག་<milestone unit="page" n="390"/><milestone unit="line" n="390.1"/>པ་ཀླུ་ཡི་ཟླ་གསང་གསུངས། །ནུབ་ཕྱོགས་ཕོ་བྲང་རྒྱ་མཚོའི་ཆུ། །ངོ་མཚར་ཆུ་བོ་བཞི་འབབས་པ། །རབ་ཏུ་མི་སྲུན་ཀླུ་ཡི་གནས། །དེ་ཉིད་དྲེགས་པ་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །བཅོམ་ལྡན་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ཡིས། །ལག་ན་<milestone unit="line" n="390.2"/>རྡོ་རྗེར་སྐུ་སྤྲུལ་ཏེ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཁྲོས་ཏེ། །གསེར་མིག་འབར་བའི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །གདུག་པའི་ཀླུ་རྣམས་བྲེད་འགྱུར་ཏེ། །རབ་ཏུ་མི་སྲུན་ཀླུ་རྣམས་ཀྱིས། །རབ་ཏུ་འཛེར་ཏེ་འདི་སྐད་སྨྲས། །ཀྱེ་མའོ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="390.3"/>གཟུགས་མཛེས་པ། །རབ་ཏུ་རྔམས་པའི་རྡོ་རྗེའི་སོ། །ལྕགས་མཆུ་འབར་བ་རབ་ཏུ་བརྗིད། །གསེར་མིག་འབར་བ་རབ་ཏུ་བགྲད། །མགོ་ལ་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུས་བརྒྱན། ཁོགོས་རབ་ཐབས་ལྡན་གཤོག་པ་<milestone unit="line" n="390.4"/>བརྐྱང་། །ཐབས་ལྡན་སྡེར་མོ་རྣམ་པར་གདེངས། །ཀྱེ་མའོ་སྐུ་སྟོད་མཆོག་གི་གཡང་གཞིས་བརྒྱན། །སྐུ་སྨད་སྦྲུལ་གྱི་ཆུན་པོས་བརྒྱན། །ཐོད་པ་ཚར་གསུམ་སེ་རལ་ཁ། །རྩལ་འཕགས་ཁྱད་པར་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="390.5"/>མཐོང་། །བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱི་དམ་ཚིག་ལྷ། །དྲག་པོའི་ཆ་བྱད་ཟླ་ལས་རྒྱལ། །དྲག་པོ་ཆེན་པོ་བཀའ་བཞིན་བགྱིད། །ཞེས་འཛེར་ཞིང་འཐོན་ནས་དམ་ཚིག་སྨྲས་ཏེ་སྐུ་ལ་འཁྲིལ་ལོ། །ནཱ་དུ་ཏྲ་ས་ན་དྷི་པ་ལ་དུ་བ་ནི་<milestone unit="line" n="390.6"/>གར་སི་ཏི་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་གསེར་མིག་འབར་བ་ཡིས། །ང་རྒྱལ་ཆེན་པོ་བསྟན་ཏེ། དབང་དུ་བསྡུ་ཕྱིར་དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་བསྟན། །དང་པོ་གཉིས་ནི་ནང་དུ་བསྣོལ། །ཟླ་རྣམས་རབ་ཏུ་སྐྱོང་པ་སྟེ། །ཁྲོས་པའི་ང་རྒྱལ་འདི་<milestone unit="page" n="391"/><milestone unit="line" n="391.1"/>༄༅། །བརྗོད་དོ། །ཏ་ཀི་ཛ་དེ་བྱི་ཛ༷༷དེ་ཧུ༷་ཡ་ཧུ༷་ཡ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་པུ་རུ་ཏེ་པུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། ཞེས་བརྗོད་ནས་ཆེ་བ་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་རིགས་བཞིའི་ཀླུ་རྣམས་ལ། །རབ་ཏུ་ཆེ་བ་<milestone unit="line" n="391.2"/>བསྟན་པའི་ཕྱིར། །ཉིད་ཀྱི་གཞལ་ཡས་ཁང་ཆེན་པོ། །རབ་ཏུ་བརྗིད་པ་འདི་ཉིད་དུ། །བྱོལ་སོང་རིགས་བཞི་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་འདུག་པའི་གནས་འདི་ལྟ་སྟེ། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་དབུས་གནས་འབར། །རི་རབ་མཆོད་<milestone unit="line" n="391.3"/>རྟེན་གཟུགས་འདྲ་ལ། །བུམ་པ་ཡིད་བཞིན་ལྕང་ལོས་བརྒྱན། །སྦྲུལ་གཉིས་དར་འཕྱང་ལྟ་བུས་མཛེས། །རིགས་བཞིའི་རྒྱན་གྱིས་རབ་ཏུ་བཀླུབས། །སྒོ་བཞི་ཀ་བརྒྱད་རབ་ཏུ་ལྡན། །དེ་འོག་གསུམ་གཉིས་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="391.4"/>མཛེས། །བྱོལ་སོང་ལོངས་སྤྱོད་རབ་ཏུ་ལྡན། །དེ་ཉིད་བུམ་པའི་ཁོང་སེང་ན། །གསེར་མིག་འབར་བ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། གཟི་བརྗིད་མཐའ་ཡས་དུང་སྐྱོང་དང་། །གང་པོ་ནོར་ལྡན་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="391.5"/>དང་། །དགའ་བོ་འཇོག་པོ་མ་དྲོས་དང་། །རིགས་བཞིའི་གཙོ་བོ་ཀླུ་བརྒྱད་དེ། །སྐུ་ལ་འཁྲིལ་ཏེ་རབ་ཏུ་གནས། །གྱད་ནོར་མེད་ལ་སོགས་པའི་རྒྱན། །དར་དཔྱང་མ་དང་པདྨའི་རྒྱན། །གཟི་བརྗིད་མ་དང་དུང་ཅན་<milestone unit="line" n="391.6"/>མ། །ཀླུ་མོ་རིགས་བཞི་ལ་སོགས་པ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་གཉེན་པོ་སྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དགོན་པ་དུར་ཁྲོད་མཚོ་གླིང་ངམ། །ཆུ་མིག་ནགས་ན་<milestone unit="page" n="392"/><milestone unit="line" n="392.1"/>གནས་པའི་བར། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆ་མཉམ་ཡིད་འོང་ལ། །དྲི་སྤོས་སྨན་གྱིས་ཆག་ཆག་གདབ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་མུ་ཁྱུད་ལྡན། །སྒོ་བཞི་རིགས་དང་ལྡན་པ་བྲི། །དབུས་སུ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་<milestone unit="line" n="392.2"/>བྱ་ཁྱུང་བཞི། །གྲུ་ཆད་མཆོད་པའི་བུམ་པ་བཞི། །སྨན་ལྔ་སྤོས་ལྔ་རིན་ཆེན་ལྔ། །འབྲུ་ལྔ་མེ་ཏོག་ལྔ་ལ་སོགས། །བཅུ་གཉིས་ལྔ་ཉིད་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །སྒོ་ལ་མཆོད་པའི་གཏོར་མ་བཞི། །བྷ་མ་ཧལྟི་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="392.3"/>ཡི། །སོར་མོ་ལྔ་ཡི་བཅངས་པའི་རྗེས། །མཁའ་ལྡིང་མཆོད་པའི་རྫས་སུ་གཞག །དེ་ནས་ཏིང་འཛིན་རིམ་པ་ནི།༷།དང་པོ་སྟོང་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གཉིས་པ་སྙིང་རྗེ་འབྱུང་བ་དང་། །གསུམ་པ་རྒྱུ་ཡི་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="392.4"/>ལས། །བ༷་གྱི་ས་བོན་ལས་བྱུང་བའི། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་དབུས་སུ་ནི། །ལ༷་ལས་རི་རབ་རིན་ཆེན་བསྐྱེད། །དེ་སྟེང་ཁྲོ་ལས་ག་རུ་ཌ། རྡོ་རྗེ་གཤོག་པའི་བྱིན་རླབས་ལས། །བྱ་ཁྱུང་རྒྱལ་པོ་བཞི་བྱུང་བས། །དཀར་དང་<milestone unit="line" n="392.5"/>དམར་དང་སེར་དང་ལྗང་། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞིའི་སྟེང་དུ་བསྒོམ། ཁྲར་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། །ཡེ་ཤེས་མཁའ་ལྡིང་སྟོབས་པོ་ཆེ། །སྐུ་མདོག་དཀར་མཛེས་འོད་འབར་ལ། །དབུ་གསུམ་རྡོ་རྗེའི་མཆུ་<milestone unit="line" n="392.6"/>ཁྲ་ལ། །རིང་ལ་དམར་ཞིང་སྤྱན་ཡང་དམར། །ཞལ་གདངས་རལ་པ་སྤྲུགས་པའི་ཚུལ། །ཡེཤེསགཤོགགདེངས་སྐུ་ཡང་ཤིན་ཏུ་གཡོ། །སྐུ་དང་ཡན་ལགརིནཆེནབིཌརབརྒྱན། །ཕྱག་དྲུག་གཡས་ཀྱི་དང་པོ་འཁོར་<milestone unit="page" n="393"/><milestone unit="line" n="393.1"/>༄༅། །ལོ་ཕྱར། །བར་པ་ལྕགས་ཀྱུ་ཐ་མ་ཐལ་མོ་སྦྱར། །གཡོན་གྱི་དང་པོས་རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་བསྣམས། །བར་པ་ཞགས་པ་ཐ་མ་ཐལ་མོ་སྦྱར། །ནུབ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེངས་སུ། །ཡེ་ཤེས་མཁའ་<milestone unit="line" n="393.2"/>ལྡིང་རྒྱལ་པོ་གཟི་བརྗིད་འོད་པོ་ཆེ། །དབུ་གསུམ་མདོག་དམར་རལ་པ་ལྕང་ལོར་འཁྱིལ། །ཞལ་གདངས་ཡེ་ཤེས་གཤོག་པ་ཆེན་པོ་གདེངས། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཡན་ལག་མེ་ཆེན་འབར། །ཕྱག་དྲུག་གཡས་ཀྱི་དང་པོ་<milestone unit="line" n="393.3"/>རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་པ། །བར་མ་ལྕགས་ཀྱུ་ཐ་མ་རིན་པོ་ཆེ། །གཡོན་གྱི་དང་པོ་རྡོ་རྗེ་པདྨ་འཕྱར། །བར་མ་ཞགས་པ་ཐ་མ་དབྱུག་ཏོ་བསྣམས། །ལྷོ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེངས་སུ། །ཡེ་ཤེས་མཁའ་ལྡིང་རྒྱལ་པོ་མི་མགོ་<milestone unit="line" n="393.4"/>ཅན། །དབུ་གསུམ་མདོག་སེར་རལ་པ་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །ཡན་ལག་རིན་ཆེན་སྐུ་ལས་མེ་ཆེན་འབར། །ཡེ་ཤེས་གཤོག་པ་རྒྱ་ཆེན་བརྐྱང་བསྐུམ་མཛད། །ཕྱག་དྲུག་གཡས་ཀྱི་དང་པོ་རིན་ཆེན་འབར། །བར་མ་ལྕགས་<milestone unit="line" n="393.5"/>ཀྱུ་ཐ་མ་དཔག་བསམ་ཤིང་། །གཡོན་གྱི་དང་པོ་ཡེ་ཤེས་རལ་གྲི་འཕྱར། །བར་མ་ཞགས་པ་ཐ་མ་གཤོག་ཚུལ་བརྐྱང་། །བྱང་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། །ཡེ་ཤེས་མཁའ་ལྡིང་རླུད་གི་ཤུགས། །དབུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="393.6"/>མདོག་ལྗང་རལ་པ་འཁྱིལ། །སྒྲ་སྐད་སྣ་ཚོགས་བཞད་ཅིང་སྨིན་མ་བསྐྱོད། །ཡན་ལག་རིན་ཆེན་བརྒྱན་པས་སྐུ་འབར་བ། །ཕྱག་དྲུག་གཡས་ཀྱི་དང་པོ་རལ་གྲི་ཕྱར། །བར་མ་ལྕགས་ཀྱུ་ཐ་མ་ཤིང་ཐོག་བྲི་ཇ་<milestone unit="page" n="394"/><milestone unit="line" n="394.1"/>པྲུར། །གཡོན་གྱི་དང་པོ་འཁོར་ལོ་འབར་བ་བསྣམས། །བར་མ་ཞགས་པ་ཐ་མ་གཤོག་ཚུལ་བརྐྱང་། །དེ་རྣམས་རྩ་བའི་སྙིང་པོ་ཁྲོ༷་ལས་བསྐྱེད། །དེ་བཞིན་སྤྱན་དྲང་བཞུགས་གསོལ་ཕྱག་བྱ་དང་། །མཆོད་དང་བསྟོད་<milestone unit="line" n="394.2"/>དང་བཟླས་པ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །བ་ལི་ལ་སོགས་བྱེད་པ་དང་། །བྷ་མ་ཧསྟི་བཅིངས་པ་ཡིས སོར་མོ་ལྔ་ཡིས་བཅངས་པའི་རྗེས། །ཟན་ཆང་དཀར་གསུམ་འབྲུ་དང་སྨན་གྱིས་མཆོད། །ཨོ་རྭ་ཛ་མ་ཧྭ་ག་རུ་ཌ། ཧྭ༷་བ་<milestone unit="line" n="394.3"/>ལི་པྲུ་ཙ་བ་ལི་ཏ་ཁུ་ཧི། ཞེས་དབུལ་བར་བྱའོ། །དེ་ནས་སྔགས་འདི་རྒྱུན་དུ་བཟླས། །ཨོང་ཀ༷་ཨོང་ཀ༷་ཁྱུང་ཀ་ར་ཁྱུང་ཀ་ར། ཤ་མ་ར་དབྱིག་དུ། ཨོ་བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། སྔགས་དེ་རྩ་བ་རྒྱུན་དུ་དྲངས། །མཁའ་ལྡིང་<milestone unit="line" n="394.4"/>གསོ་བའི་ལས་བྱེད་ན། །བདག་གམ་གཞན་ལ་གདུག་པས་འཇིགས། །ག་རུ་རྒྱལ་པོ་མཆོད་འདོད་པས། །གནས་སམ་ཁང་པའི་སྒོ་ངོས་ཏེ། །སྣུམ་པའི་སའམ་བག་ཟན་ལ། །ག་རུ་ཌ་ཡི་གཟུགས་བཅས་ཏེ། །བ་ལི༷་<milestone unit="line" n="394.5"/>ལ་སོགས་པྱུ་ཙ་དང་། །བྷ་མ་ཧསྟི་བཅིངས་པ་ཡི། །སོར་མོ་ལྔ་ཡི་པྱུ་ཙ་དེས། །ག་རུ་ཌ་ཉིད་ལ་ནི་དབུལ། །སྙིང་པོ་ལྔ་པོ་གང་ཡང་རུང་། །གཅིག་གིས་སྣ་དྲངས་བརྗོད་རྟིང་ལ། །ག་རུ་ཌ་གཉིས་བརྗོད་ནས་ཀྱང་། །དེ་<milestone unit="line" n="394.6"/>རྟིང་པྱུ་ཛ་རབ་ཏུ་བརྗོད། །ཐོག་མར་ཨོ་དང་གྲྭ་ཧྭས་དབུལ། འདི་ལྟར་གཞུངབཞིནབྱསནསནི། །ཀ་ལ་ཤ་ཏས་ཟིན་པ་ལ། །གྲོལ་བར་འགྱུར་བ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དེ་ནས་གཉེན་པོ་རིགས་བཞི་ལ། །མཉེས་པའི་<milestone unit="page" n="395"/><milestone unit="line" n="395.1"/>༄༅། །བསྟོད་པ་འདི་ཡང་གསུངས། །ཧུ༷། རིག་སྔགས་བདག་པོ་མཐུ་སྟོབས་བདག་པོའི་སྐུ། །ཨེ་མའོ་ཕྱག་གི་མཐིལ་ན་རྡོ་རྗེ་འབར་འདྲ་བས། །ཞལ་ནས་གསུངས་སྐད་བཏོན་པས་ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="395.2"/>སྡུད། །སྟོང་གསུམ་དྲག་ཏུ་གཡོས་པས་ཀླུ་ཆེན་ཕོ་མོ་འདུལ། །མཁའ་ལྡིང་རྒྱལ་པོ་འཇིགས་བྱེད་ག་རུ་ཌ། ལྕགས་ཀྱུ་འདབ་གཤོག་ཆེན་པོ་བརྒྱང་བས་ནི། གསེར་གྱི་འོད་འཕྲོ་རླུད་སྒྲ་དྲག་པོ་ཡིས། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="395.3"/>ཀུན་ཏུ་བརྡབས་པ་ཡིས། །ཀླུ་རྒྱལ་འཁོར་དང་བཅས་པ་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །འཇིགས་བྱེད་གསེར་གྱི་སྤྱན་རྣོན་ཆེན་པོས་ནི། །ཚངས་པ་ཆེན་པོའི་ཡུལ་ས་རྩེ་ནས་གནོན། །གལ་ཏེ་ཀླུ་རྣམས་དམ་ལས་འདས་གྱུར་<milestone unit="line" n="395.4"/>ན། །རྒྱ་མཚོའི་སྙིང་པོ་རྒྱ་མཚོའི་ལྗུ་བ་ལ། །གཤོག་པ་ཆེན་པོ་རྒྱ་མཚོར་བྱས་ནས་ནི། །ཀླུ་རྣམས་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་བསྡུས་ནས་ནི། །མེ་ཡི་སྙིང་པོ་འབར་བས་བསྲེག་བྱས་ཏེ། །ལུས་ནི་རུལ་མྱགས་དྲི་ནི་ང་བར་<milestone unit="line" n="395.5"/>འགྱུར། །ནད་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་མང་པོས་འདེབས་པ་དང་། །ལུས་ལ་ནད་ངན་ཤ་བཀྲ་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ག་རུ་ཌ་ཙ་ལེ་ཙ་ལེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་རྒྱལ་པོ་ཚངས་པའི་བྱ། །གསེར་འདབ་བྱ་ཁྱུང་ག་རུ་<milestone unit="line" n="395.6"/>ཌ། །དྲང་སྲོང་འཁོར་གྱི་སྟོབས་པོ་ཆེ། །རིགས་གསུམ་མགོན་པོ་རྡོ་རྗེ་རྒྱལ། །མངའ་རིས་འཁོར་དུ་ཀླུ་ཡིས་བསྐོར། །རྡོ་རྗེ་རྣོན་པོ་སྤུ་གྲིའི་སོ་གཉིས་གཙིགས། །གསེར་གྱི་སྤྱན་གཉིས་ཁྲོ་གཉེར་ཅན། །ཐབས་ལྡན་རྡོ་<milestone unit="page" n="396"/><milestone unit="line" n="396.1"/>རྗེའི་རྭ་གཉིས་བརྗིད། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་གཙུག་ན་འབར། །ལྕགས་ཀྱི་མཆུ་ཆེན་རྣོ་དབལ་གྱིས། །རབ་ཏུ་གདུག་པའི་ཀླུ་རྣམས་སྤྱི་ནས་འདྲེན། །རྡོ་རྗེའི་སྡེར་གཤོག་བརྐྱངས་པའི་རླུད་མོ་ཆེས། །ཀླུ་རྒྱལ་གདུག་པ་<milestone unit="line" n="396.2"/>དབང་དུ་སྡུད་པར་མཛད། །ཅེས་བསྟོད་དེ་དབང་དུ་བསྡུའོ། །དཔལ་གཤིན་རྗེ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། གདུག་པ་གླུ་བསྒྲུབ་ཀྱི་ཟླ་གསང་གི་སྐབས་ཏེ་ང་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="396.3"/>གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་གདུག་པ་ཀླུ་བསྒྲུབ་འདི་ཡང་གསུངས། མཚོ་འགྲམ་ཆུ་མིག་ཤིང་གཅིག་རྐང་། །ནགས་རྫོངས་མཐུག་པོ་དུར་ཁྲོད་དུ། །མཎྜལ་ཆ་མཉམ་ཡིད་འོང་ལ། །བ་ལས་བྱུང་བའི་རྣམ་པ་ལྔ། །ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="396.4"/>བཞི་དབུས་དང་ལྔ་ལ་བྱུག །དེ་ཉིད་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའི་ཕྱིར། །ཧུ༷་ས་མ་ཡ་ཨོ་གྱི་སྔགས། །བྱ་བ་བྱེད་པས་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོར་རབ་བརྟགས་ཏེ། །ཐམས་ཅད་གྲུབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །བདག་<milestone unit="line" n="396.5"/>ཉིད་སྤྱི་བོར་ས་དམིགས་ཏེ། །བདག་པོ་བཞི་ཡིས་དབང་བསྐུར་རོ། །རྡོ་རྗེའི་སྦུ་གུར་མ་བསམས་ཏེ། །གཡུ་བྱེའུ་སྔོན་མོས་དབང་བསྐུར་རོ། །ཏྲི་དང་ཡ་བསམ་དྲེགས་པས་དབང་བསྐུར་བྱའོ། །སྙིང་གར་ཧུ༷་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="396.6"/>བདག་དབང་བསྐུར། །ལྟེ་བར་ཨོ་ཡིག་གཉེན་པོར་རོ། །དེ་ནས་ཐིག་དང་རི་མོ་བྲི། །པདྨ་འདབ་བརྒྱད་མུ་ཁྱུད་ལྡན། །གྲུ་ཆད་སྒོ་རྣམས་དེ་བཞིན་བྲི། །ལྟེ་བ་མཐིང་ག་པདྨ་དཀར། །མུ་ཁྱུད་དམར་པོ་གྲུ་ཆད་<milestone unit="page" n="397"/><milestone unit="line" n="397.1"/>༄༅། །ལྗང་། །སྒོ་རྣམས་སེར་པོ་སྒོ་འབུར་རིགས། །དེ་བཞིན་ཚོན་རྣམས་དགྱེ་བར་བྱ། །དབུས་སུ་གཉེན་པོ་དགོད་པར་བྱ། །པདྨ་བརྒྱད་ལ་ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད། །རང་རང་རྩ་བའི་སྔགས་ཀྱང་བྲི། །རྩིབས་མཆན་<milestone unit="line" n="397.2"/>དེ་མི་བྲི་བར་བྱ། །གྲུ་ཆད་བཞི་ལ་ཀླུ་མོ་བཞི། །ན་བ་ཕུ་ན་གྲུ་ཆད་ལ། །སྒོ་འབུར་ཧ་ས་ཏྲ༷་ག་རྣམས། །ཤར་ནས་བསྐོར་ཏེ་རིམ་པར་དགོད། །ཅེས་རྒྱུན་དུ་བཟླས་པའི་ཡི་གེ་དགུ་པོ་འདི་གསུངས་སོ། །ཧུ༷་ན་ག་རྭ་ཛ་ས་<milestone unit="line" n="397.3"/>མ་ཡ་ཆེ་གེ་མོ་ཞིག་ཙིཀྟ་ཛ་ལ་ཞེས་བསྒྲུབ་པར་བྱའོ། །ཞག་དགུ་བར་དུ་ཁྲུས་བྱས་ཏེ། །ཟས་རྣམས་ལྔ་ནི་སྤང་བར་བྱ། །དེ་ནས་གྲུབ་པའི་རྟགས་རྣམས་ནི། །དངོས་སུ་ལོངས་སྤྱོད་ཚོགས་རྣམས་འབྱུང་། །བར་ནི་བས་<milestone unit="line" n="397.4"/>ལྡག་ཐོར་བ་འབྱུང་། །དེ་ཉིད་མངོན་དུ་གྱུར་ཚེའོ། །རིག་པའི་ཤམ་དུ་གདགས་པར་བྱ། །སྨི་ཏི་གི་ཏི་ལས་ལ་གཟུད། །ཅེས་དོན་ཐམས་ཅད་གྲུབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །དབང་བསྐུར་བར་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དར་<milestone unit="line" n="397.5"/>དཀར་གཞི་མ་བཏིངས་ནས་ནི། །པདྨ་འདབ་བཞི་བྲི་བར་བྱ། །དཀར་པོ་ལ་སོགས་མུ་ཁྱུད་ལྡན། །དབུས་སུ་དམ་ཚིག་སབོནསནའདྲམིནལནུགས་ཧ་དགོད། །དེ་ནས་ཡིད་འོང་བུམ་པ་ལ། །བདུན་པ་དགུ་པའི་རི་མོ་<milestone unit="line" n="397.6"/>བྲི། །དགེ་བསྙེན་གཉིས་པོར་རབ་ཏུ་དམིགས། །ཁ་དོག་ཚང་བའི་རས་ཀྱིས་བཅིངས། །རྨ་བྱ་འོམ་བུ་བྲ་མ་དང་། །དྲག་པོའི་རྫས་ལ་བདུག་པར་བྱ། །རས་ལ་སོགས་པའི་གཟུངས་ཐག་གདགས། །སྡེར་གཤོག་ཕྱག་<milestone unit="page" n="398"/><milestone unit="line" n="398.1"/>རྒྱ་སྙིང་གར་བསྟན། །སྨན་ལྔ་སྤོས་ལྔ་རིན་ཆེན་ལྔ། །འབྲུ་ལྔ་མེ་ཏོག་ལྔ་ལ་སོགས། །བཅུ་གཉིས་ལྔ་ཉིད་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཨཱོཾ་ཨུ༷༷ཧུ༷་ནཱ་ག་ཡུ་ལུ། ནཱ་ག་ཡུ་རུ་ཛ་ལ་ནི། ནཱ་ག་ས་མ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། དམིགས་པའི་ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="398.2"/>གསུམ་པའི་རྒྱུད། །ཡི་གེ་རྩ་གཅིག་སྦྲུལ་པར་བཤད། །ཧུ༷་སྐྱེས་བདག་པོ་གཉིས་ནས་སྤྲུལ། །ཡན་ལག་ཡི་གེ་རྩ་གཅིག་ལས། །འོད་ཟེར་སྣ་ཚོགས་བདུད་རྩིར་སྤྲུལ། །ཡི་གེ་དམིགས་པའི་གནས་ལྔ་སྲ །བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="398.3"/>བུམ་པ་བརྟན་པར་བྱ། །མཁའ་ལྡིང་རྒྱལ་པོ་དེ་ཉིད་བསམ། །དེ་ཉིད་གཙང་མའི་རས་ཀྱིས་དཀྲིས། །གུར་གུམ་སྨན་ནམ་ཆུས་བསྲེས་བཀྲུ། །དེ་བཞིན་མ་སྨིན་ཟས་རྣམས་བཟའ། །ཞེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="398.4"/>སོ། །ཀྱེ་མའོ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་བདག །བདག་གི་དམ་ཚིག་མངོན་དགའ་བས། །དམ་ཚིག་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར་འཇུག་ན། །ཁྱོད་ཀྱི་དམ་ཚིག་གཙོ་ལགས་ཀྱི། །ལོངས་སྤྱོད་ཀླུ་ཡི་ཕོ་བྲང་ནས། །རིགས་པའི་རྒྱལ་པོས་<milestone unit="line" n="398.5"/>དབང་བསྐུར་ཅིག །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་སྐལ་ལྡན་རིགས་ཀྱི་བུ། །ལོངས་སྤྱོད་ཀླུ་ཡི་རིགས་ཀྱིས་འགྲུབ། །ཕོ་བྲང་ཡིད་འོང་མངོན་དགའ་ནས། །རབ་ཏུ་གདུག་པའི་ཀླུ་རྣམས་ལ། །ཡིད་བཞིན་རིན་ཆེན་རབ་<milestone unit="line" n="398.6"/>གནས་པས། །དེ་རིང་ཁྱོད་ཀྱིས་བཅང་བར་གྱིས། །ཞེས་དབང་བསྐུར་བྱའོ། །དེ་ནས་ཡང་བར་ཆད་བསལ་བའི་ཕྱིར། །རྨ་བྱས་བརྡེག་ཅིང་གུ་གུལ་བདུག །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རིགས་བཞི་དབུ་རྒྱན་<milestone unit="page" n="399"/><milestone unit="line" n="399.1"/>༄༅། །དང་། །དར་གྱི་ཅོད་པན་མེ་ཏོག་ཕྲེང་། །ལོངས་སྤྱོད་ཚོགས་གྱི་ཞལ་ཟས་དང་། །རྟེན་གྱི་བུམ་པས་དབང་བསྐུར་བྱའོ། །དེ་ནས་དམ་ཚིག་རྟེན་འབྲེལ་གྱི་སྙིང་པོ་འདི་སྦྱིན་པར་བྱའོ། །རིགས་ལྡན་ཐོགས་<milestone unit="line" n="399.2"/>མེད་རྒྱུག་པ་ཡི། །སྔགས་ལྡན་སྔགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཁྱོད། །དེ་རིང་དམ་ཚིག་འདི་ཟུང་ལ། །ཡིད་བཞིན་རིན་ཆེན་གཏེར་བཞིན་ཆོངས། །ནམ་མཁའི་དངོས་པོ་མི་གནས་ལ། །སྣ་ཚོགས་འོད་ཀྱི་གཞའ་འབྱུང་<milestone unit="line" n="399.3"/>ཞིང་། །སྣང་མེད་སྤྲུལ་བའི་ངོ་བོ་ལས། །རྣམ་ཤེས་ལྡན་པའི་ཐོགས་མེད་ནི། །རྣམ་ཤེས་སྐུ་ཡི་ངོ་བོ་ལས། །ཡི་གེ་ཕྲེང་བ་ཉིད་དུ་བཀོད། །ནཱ་ག་ལི་ལི་ཧྲི་ལ་པ་ཏྲི་སྣི་ར། ཟ་རོ་ཏྲི། ཏྲི་ཡ་ཀུ་རུ་པ་ཏྲི་ཡེ། ཧེ་ཧེ་ཧཱུཾ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཛ།<milestone unit="line" n="399.4"/>ཞེས་རྟེན་འབྲེལ་གྱི་སྙིང་པོས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱའོ། །དེ་བསྒྲུབ་བར་དུ་ཀླུ་ལས་གད་མི་བྱ། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་དང་། །ཀླུ་ཡི་སྦྱོར་བ་ཚང་བར་བསག་པར་བྱ། །འདི་ནི་དང་པོར་སྔོན་དུ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="399.5"/>གཅེས། །དེ་ནས་ཀླུ་ཡི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ནཱ་ག་གནས་ཤིང་གར་ན་གནས་པའི་ས། །དེ་ཡི་དྲུང་ནས་འཇམ་པའི་ས་བླངས་ལ། །ས་གཉེན་སྦྱིན་པོ་དག་དང་མཉམ་བསྲེས་ལ། །ཀླུ་ཡི་རྭ་ཛ་དེ་ཡི་གཟུགས་བྱས་<milestone unit="line" n="399.6"/>ལ། །ལུས་བཅུ་མགོ་གཅིག་སྦྲུལ་མགོ་བདུན་གྱིས་བརྒྱན། །གཡས་ན་རིན་ཆེན་འབར་བའི་བུམ་པ་ཐོགས། །ཁ་དོག་མཐིང་ག་ལུས་ཀྱིས་ཆུ་སྲིན་མནན། །ཕོ་ཡི་ཡི་གེ་འདི་ནི་འདི་ཡི་རྒྱུ་ཡིན་ཏེ། །ནཱ་ག་རྭ་ཛ་སུ་ཀི་ནི་སྟུ<milestone unit="page" n="400"/><milestone unit="line" n="400.1"/>མ་ཤེས་དེ་བཞིན་བསྐྱེད་ལ། །ནཱ་ག་རྭ་ཛ་བ་སུ་གི་ནི་ཛ་ཛ། ཞེས་བཀུག་ལ། དེ་ལྟར་གསལ་ནས་ཉི་ཤུ་པ་ཉིད་རྟག་པར་བཟླས། །ཇི་ལྟར་ནུས་བཞིན་དུ་མང་བཟླས་ཏེ། །དེ་ལྟར་བཟླས་ཚེ་གཟུགས་དེ་ག་བུར་<milestone unit="line" n="400.2"/>གཞུག །གཞན་གྱིས་མི་མཐོང་རང་གི་སྤྱོད་ཡུལ་ཉིད། །རྟགས་དང་མཚན་མ་རང་རང་གཟུགས་སུ་འབྱུང་། །བཟླས་པས་སྐྱོ་ན་མཆོད་པ་དབུལ་པར་བྱ། །ནཱ་ག་རྭ་ཇོའི་གཟུགས་ལ་ཐིམ་པར་བསམ། །དེ་ནས་གཏད་<milestone unit="line" n="400.3"/>པའི་ལས་བྱེད་འདོད་ན། །བདག་ཉིད་མཐུ་སྟོབས་བདག་པོར་བསམ་བྱས་ལ། །ཐུགས་ཀར་མཁའ་ལྡིང་རྭ་ཛ་གསལ་བྱས་ཏེ། །ཆུ་གཏོར་མངར་དང་ལྡན་པ་སྤྱིན་བྱས་ལ། །སེང་ལྡེང་ཕུར་པ་བདག་འདྲ་བསམ། །དེ་<milestone unit="line" n="400.4"/>ཡི་གསང་སྔགས་ཉིད་ཀྱི་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །བདག་གིས་དེ་ཉིད་དྲིལ་ཞིང་ནཱ་གར་བསྡིག །ཀ་ལ་རྭ་པ་ཙག་ཚག་དམ་དམ། །བརྒྱའམ་སྟོང་དུ་བཟླས་པ་བྱས་ནས་ནི། །གསང་སྔགས་འདི་ཡིས་གཏད་པར་བྱ་བར་<milestone unit="line" n="400.5"/>གསུངས། །ཨཱོཾ་ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཆེ་གེ་མོ་ཨུ་ཀརྙ་ཡ་ཨུ་ཀརྙ་ཡ་ཧུ༷། ཙིན་ཡང་ཙིན་ཡང་། ལེན་ཡང་ལེན་ཡང་། ནཱ་ག་ཆིངས་ནཱ་ག་ཆིངས། ནཱ་ག་སྡོམ་ནཱ་ག་སྡོམ། དེ་སྐད་ཅེས་ནི་ལན་གཉིས་བརྗོད། །མི་འདི་<milestone unit="line" n="400.6"/>བདུན་རྒྱུད་རྩ་བ་ཆོད། །ཅེས་བསྒོ། འདི་སྐད་ཅེས་གནད་ལ་བོར། །གདུག་པ་ཀླུ་ཡིས་དགྲ་འདི་མ་བསད་ན། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་རང་གི་མགོ་འགེམས་སོ། །ཁོང་ནས་སྙིང་ཁྲག་འཛག་པར་བྱེད། །དེ་སྐད་ཅེས་བརྗོད་<milestone unit="page" n="401"/><milestone unit="line" n="401.1"/>༄༅། །གནད་ལ་བོར། །དེ་ནས་གནན་པའི་སྔགས་འདི་གསུངས། །མཛེ་ཐོད་དམ་ཕ་མེས་ཀྱི་ཐོད་པ་མྲ །མིང་དང་རུས་བཅུག་སྔོ་དམར་སྐུད་པས་བཅིངས། །བུད་མེད་ཞབས་མས་གཏུམས་ལ་ཁྱིམ་གྱི་གཏིང་<milestone unit="line" n="401.2"/>དུ་སྦ། །ནུབ་སྒོར་ཁ་བལྟས་ཁྱིམ་གྱི་བདག་པོ་ལ། །བ་དམར་གླང་དམར་འབྲི་ཡི་རྭ་ཅོའི་ནང་། །མིང་རུས་འཆི་རྐྱེན་གང་འདོད་བྲིས་པ་་དེ། །ལྟོ་ཕྱེ་སྦལ་ལྕོང་ལྟོ་རུ་བཅུག་ནས་ནི། །ཧུ༷་གིས་མཐའ་སྒོར་བ་ནི་ཚིག་མི་<milestone unit="line" n="401.3"/>བྱ། །ཀུན་ལ་གང་འདོད་འཆི་རྐྱེན་བྲིས་ཏེ་སྦ། ཨོ་ལ༷་སུ༷་ལ༷་པྲ་ཏི་སྣ་ནན་ཏི་སྟེ་ཏི་སྟ། ཨོ་ཆེ་གེ་མོ་ལ༷་ནན། སྟམ་བ་ནན། སྨྱུ་ར་ན༷། ཨོ་ན༷་ན༷་ཏི་ཁས་བྱེའུ་ཆར་ཁས། ནན་ཏི་ཁས། པྲ་ནན། པྲ་ཁས། ནཱ་ག་པུ་ཀ ནཱ་ག་པུ་<milestone unit="line" n="401.4"/>ཀ །ནཱ་ག་ལ༷་ནཱ་ག་ལ༷་སྲུ་ཧྭ། བདག་ལ་མི་ཚུགས་བྱ་ཕྱིར་གང་མི་སྨོས། །གནོན་པའི་རྐང་པ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བསམ། །ས་བརྐོ་རང་གི་གྲིའམ་རབ་ཏུ་སྤང་། །མ་ཉེས་དཔང་གཟུག་ལྷ་སྲིན་དབང་དུ་བསྡུ། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་<milestone unit="line" n="401.5"/>ལས་རྣམས་ངེས་པར་འགྲུབ། །དཔལ་གཤིན་རྗེ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། གདུག་པ་ཀླུ་ནང་ལྟར་བསྒྲུབ་པའི་སྐབས་ཏེ་ང་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀླུའི་དྲག་སྔགས་དགོད་པའི་སྔགས་འདི་གསུངས། ནཱ་ག་རྭ་<milestone unit="line" n="401.6"/>ཛ་བ་སུ་ཀི་ནི་སྟམ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་བ་སུ་ཀི་ནི་ཛ་ཛ། ནཱ་ག་ནི་ནཱ་ག་ནི་ཛ་ཛ་ཛ། ཡུ་ཡུ་ཡུ་དམ་པ་ནི། དུམ་པ་ནི་ཡུ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་བ་སུ་ཀི་ཨ་མྲི་ཏ་སརྦ་ས་མ་ཡ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་བི་ཙོ་ཀ་ལི། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་རཏྣ་ནཱ་ག་ཡུ། ནཱ་ག་པུ་<milestone unit="page" n="402"/><milestone unit="line" n="402.1"/>ཀ་ཧུ༷་ཛ་ཧུ༷་ཛ། ཨོ་ཆེ་གེ་མོ་ཛ་ཛ་ཛ། ཆེ་གེ་མོ་ས་མ་ཡ་ཛ་ཛ། ཧུ༷་ནཱ་ག་ཧུ༷། ཨོ་ནཱ་ག་རྭ་ཛ་བ་སུ་ཀི་ཛ་ཛ། ཨ་ཨ་དད་ནན། ཨོ་ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཆེ་གེ་མོ་ཨུ་ཀརྙ་ཡ་ཨུ་ཀཁེ་ཡ་ཧུ༷་ཙིན་ཡང་ཙིན་ཡང་། ལེན་ཡང་ལེན་<milestone unit="line" n="402.2"/>ཡང་། ནཱ་ག་ཆིངས་ནཱ་ག་ཆིངས། ནཱ་ག་སྡོམས། ནཱ་ག་སྡོམས། ནཱ་ག་པུ་ཀ །ནཱ་ག་པུ་ཀ །ཧུ༷་ཛ་ཧུ༷་ཛ། ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཛ་ཛ་ཧུ༷་ཕཊ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་བ་སུ་ཀི། ཛ་ཛ་དགྲ་བོ་མུ་ར་ཡ་ཛ་ཛ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ལ་པུ་ལ༷་པྲ་ཏི་སྟ་ནན།<milestone unit="line" n="402.3"/>སྟི་ཏ་སྟི་ཏ། ཨོ་ཆེ་གེ་མོ་ལ༷་ནན། སྟམ་བྷ་ནན། མུ་ར་ཡ་ནན། ཨོ་ན༷་ན༷། ཏི་ཁས། བྱེའུ་ཆར་ཁས། ནན་ཏི་ཁས། བྲ་ནན། པྲ་ཁས། ནཱ་ག་པུ་ཀ །ནཱ་ག་པུ་ཀ །ནཱ་ག་ལ༷། ནཱ་ག་ལ༷་སྲུ་ཧྭ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ནན། ནཱ་ག་ཀུ་ མ་<milestone unit="line" n="402.4"/>ར་སྨྱོ་ནན། ནཱ་ག་ཀུ་མ་ར་སྨྱོ། །དེ་བཞིན་སྔགས་རྣམས་རྫོགས་གྱུར་ན། །མཛེ་ནད་ཛ་ལ་མུ་ར་ཡའོ། །འཇམ་དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། མཛེ་ནད་ཛ་ལ་ཀླུའི་ཟླ་གསང་གི་སྐབས་ཏེ་ང་བདུན་<milestone unit="line" n="402.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཟླ་གསང་ནག་པོ་འདི། །དུས་ཕྱི་མའི་རྣལ་འབྱོར་པ་གང་ཞིག་བསྒྲུབ་པའི་ལས་བྱེད་ན་ཡང་དམ་<milestone unit="line" n="402.6"/>ཚིག་ལས་མི་འདའ་ལ་འཁོར་ཁྲོ་བོ་དང་ཁྲོ་མོ་དང་། གིང་དང་བདུད་མ་མོ་ལ་སོགས་པས་ཀྱང་ངའི་དམ་ཚིག་འདི་རྗེས་སུ་བསྒྲུབ་པར་མཛད་པས་དུས་ཐ་མ་ལ་གསང་སྔགས་ཆོས་འདི་རྣལ་འབྱོར་པའི་སྐུ་ལ་བསྡོ་བ་<milestone unit="page" n="403"/><milestone unit="line" n="403.1"/>༄༅། །རྣམས་ལ། དམ་ཚིག་གི་དབང་གིས་གྲོགས་བྱ་བར་ཞལ་གྱིས་བཞེས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་དང་། གསང་བའི་བདག་པོ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དང་། རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཟླ་གསང་ནག་<milestone unit="line" n="403.2"/>པོ་དང་བཅས་པ་འདི་བསྟན་པ་ཐམས་ཅད་བསྲུང་བའི་མེ་ལོང་ཡིན་པར་རིག་ནས། ཕྱོགས་སྐྱོང་གཤིན་རྗེ་ཡབ་ཡུམ་དང་། བདུད་དང་། བཙན་དང་། གིང་དང་། ལྷ་དང་། ཀླུ་དང་། སྨན་དང་། གཟའ་དང་། གནོད་<milestone unit="line" n="403.3"/>སྒྱིན་དང་། མ་མོ་ལ་སོགས་པ་འདུས་པ་ཕལ་མོ་ཆེ་རྣམས་ཀྱིས་ཤིན་ཏུ་ངམ་ཞིང་ངོ་མཚར་སྐྱེས་ནས་བསྟོད་པ། ཨེ་མའོ་ཉེས་བཅོམ་ལེགས་ལྡན་མཚན་བཞི་མཐའ་ལས་འདས། །བདུད་དང་གཤིན་རྗེ་ལ་སོགས་ཀུན་<milestone unit="line" n="403.4"/>གྱི་གཤེད། །དུ་ཏྲ་གདུག་པའི་ཚོགས་རྣམས་འཇོམས་མཛད་པ། །ཐུགས་རྗེས་སྒྲོལ་མཛད་ཁྱེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། ཁྲེས་རབ་ཆེན་པོ་ནམ་མཁའི་ཉི་མར་གསལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་འོད་ཟེར་དབྱིངས་སུ་<milestone unit="line" n="403.5"/>འཆར། །དཔའ་བརྟུལ་མྱུར་བའི་ཤུགས་ཀྱིས་དྲེགས་པ་སྒྲོལ། །བདུད་འདུལ་དཔའ་བོ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རིན་ཆེན་གཏེར་ལྟར་འདོད་པ་ཀུན་སྐོང་ཞིང་། །བདེ་གཤེགས་ལུང་དང་གཏན་ཚིགས་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="403.6"/>མཛོད། །འཇིགས་བྱེད་རྒྱལ་པོ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད། །དྲེགས་པ་ཚར་གཅོད་རྒྱུད་ལ་བདག་ཅག་འདུད། །ཅེས་བསྟོད་ནས་ཆོས་ཐམས་ཅད་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ངང་ལ་བསྡུས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="404"/><milestone unit="line" n="404.1"/>ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱུད་འཇམ་དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོ་འི་རྒྱུད་ལས། འཁོར་གྱིས་བསྟོད་པའི་སྐབས་ཏེ་ལྔ་བཅུ་ང་བརྒྱད་པའོ།། །།འཇམ་དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །།སློབ་དཔོན་<milestone unit="line" n="404.2"/>བ་སུ་དྷ་ར་དང་། གནུབས་ཆེན་སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བསྒྱུར་བའོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། གུ་རྒྱ་ཙནྟྲ་ཤི་ཀྭ་ལ་ཨ་པྲ་ཧ་རི་ཀྭ་ལ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་ཟླ་གསང་ནག་པོ་རྩ་བའི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>