<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0236-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--ma mo 'dus pa rtsa ba'i rgyud ces bya ba/-->མ་མོ་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0236-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=496.1; end=537.6--><milestone unit="page" n="497"/><milestone unit="line" n="497.1"/>༄༅། །གི་གནས་པ་དང་། །བསྲེག་པ་དང་། གཤེར་བ་དང་། བསྐྱོད་ཅིང་གཡོ་བར་བྱེད་པའི་མཐུ་ཆེན་པོ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་སྣང་བ་ལས་སྲིད་པའི་འཇིག་རྟེན་བསྐྱེད་པའི་ས་བོན་དང་རྩ་བ་དང་། བཅུད་<milestone unit="line" n="497.2"/>དང་བཅས་པ། དངས་མ་དང་འབྲས་བུར་བཅས་པ། ཡོན་ཏན་དང་ནུས་པ་རྫོགས་པ། ཕྱོགས་དུས་རབ་ཏུ་ཕྱེ་བ་མེད་པར་བཞུགས་པ་ལས། དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་མོ། ཧེ་<milestone unit="line" n="497.3"/>རུ་ཀ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རིག་པའི་དབང་ཕྱུག་མ། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ལས་འདས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཙོ་མོ། དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་གཞི་མུ་ཁ་ལེ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ཉིད་རོལ་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="497.4"/>གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་བཞེངས་ནས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་སྐུལ་བའི་དབྱིངས་ཀྱི་སྒྲ་ཆེན་པོས་གསོལ་བ་བཏབ་པ། ཨེ་མ་ཧོ། །བླ་མེད་མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོ་ཧེ་རུ་ཀ །སྣང་སྟོང་གཉིས་མེད་ཀུན་ལ་<milestone unit="line" n="497.5"/>སྣང་བའི་སྐུ། །མཚན་མེད་སྤྲོས་བྲལ་མི་རྟོག་གྲགས་པའི་གསུངས། །བདེ་ཆེན་ཟག་མེད་ཟུང་འཇུག་ཁྱབ་པའི་ཐུགས། །མ་ལུས་རང་ལ་རྫོགས་པའི་ཡོན་ཏན་མངའ། །ཕྲིན་ལས་མཛད་ཕྱིར་རོལ་པའི་སྐུ་བཞེངས་<milestone unit="line" n="497.6"/>ཤིག །ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །ཞེས་བསྐུལ་བ་མཛད་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ངང་། །མཉམ་ཉིད་དབྱིངས་ཀྱི་ངང་ལས་མི་གཡོ་<milestone unit="page" n="499"/><milestone unit="line" n="499.1"/>༄༅ པའི་རོལ་པས་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། འོད་ཟེར་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་ཆེན་པོ་གཡོས་པ་ལས། ཕྱོགས་བཞི་དང་དབུས་ཀྱི་བྷ་ག་ཡངས་པའི་སྣང་བ་ཆེན་པོས་ཁམས་གསུམ་པ་རྣམས་ལ་གསལ་བར་མཛད་དེ།<milestone unit="line" n="499.2"/>ཕྱོགས་ལྔ་དང་། འོད་ལྔ་དང་། རིགས་ལྔ་དང་། བསམ་པ་ལྔ་དང་། རྩ་བ་ལྔ་དང་། འབྲས་བུ་ལྔ་དང་། ནུས་པ་ལྔ་དང་། ཁམས་ལྔ་དང་། བྱེད་པ་ལྔ་དང་། ལས་ལྔ་དང་། ཁྱབ་པ་ལྔ་དང་། དབང་ལྔ་དང་། རྒྱུ་ལྔ་དང་།<milestone unit="line" n="499.3"/>རྐྱེན་ལྔ་དང་། བག་ལ་ཉལ་ལྔ་དང་། ཀུན་ནས་ལྡང་བ་ལྔ་དང་། ཤེས་པ་ལྔ་དང་། ཕུང་པོ་ལྔ་དང་། སྟོབས་ལྔ་དང་། འགྲོ་བ་ལྔ་དང་། ཡུལ་ལྔ་དང་། འདོད་པ་ལྔ་དང་། སྤྱད་པ་ལྔ་དང་། བསྲུང་བ་ལྔ་དང་། བླང་བ་ལྔ་<milestone unit="line" n="499.4"/>དང་། དོར་བ་ལྔ་དང་། བསྒྲུབ་པ་ལྔ་དང་། ཡོན་ཏན་ལྔ་དང་། ཡན་ལག་ལྔ་དང་། སྤྱོད་པ་ལྔ་དང་། མ་འདྲེས་པ་ལྔ་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་ཡུམ་ཆེན་མོ་ཉིད་ཀྱི་མཁའ་བཞི་དབྱིངས་དང་ལྔ་ལས། སྣང་ཞིང་གནས་<milestone unit="line" n="499.5"/>པར་སྤྲུལ་པ་མཛད་དོ། །གཞན་ཡང་ཕྱོགས་བཅུའི། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་དུ་ཞིང་གི་བཀོད་པ་རྒྱ་ཆེན་པོ་དང་། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་འཁོར་ལོ་རྫོགས་པ་དང་། ཡབ་དང་ཡུམ་སྙོམས་པར་འཇུག་པ་ཙམ་དང་།<milestone unit="line" n="499.6"/>རྒྱན་སོ་སོར་སྣང་བ་དང་། ཞི་བའི་རྣམ་པར་སྣང་བ་དང་། ཁྲོ་བོའི་རྣམ་པར་སྣང་བ་དང་། ཁྱབ་པ་དང་། རྫོགས་པ་དང་། ཐ་དད་པའི་སྐུ་རྣམས་དང་། ཁྱད་པར་དུ་སྐུའི་རིགས་དང་། གསུང་གི་རིགས་དང་། ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="500"/><milestone unit="line" n="500.1"/>རིགས་དང་། ཡོན་ཏན་གྱི་རིགས་དང་། ལས་ཀྱི་རིགས་དང་། དྲེགས་པའི་རིགས་དང་། བསྒྲུབ་པའི་རིགས་དང་། སྦས་པའི་རིགས་ལ་སོགས་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་པ་སྣང་ཞིང་གསལ་བར་གྱུར་<milestone unit="line" n="500.2"/>ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བླ་མེད་རྒྱལ་པོ་ཧེ་རུ་ཀ་ཆེན་པོ་དེས་མཉམ་པ་ཉིད་ལས་བཞེངས་ཏེ། ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་སྤྲུལ་པའི་འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་དག་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་<milestone unit="line" n="500.3"/>འདུས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི། །ཚོགས་ཆེན་མ་ལུས་ང་ལ་ཉོན། །ཁྱེད་ཀྱི་ཁམས་དང་བྱེད་པ་དང་། ལུས་དང་རིགས་ཀྱི་ཁྱད་པར་དང་། ཕྲིན་ལས་གྲུབ་པའི་མཐའ་ལ་སོགས། །ཐམས་ཅད་ང་ལས་འབྱུང་ཞིང་<milestone unit="line" n="500.4"/>སྣང་། །ལུས་དང་ངག་དང་རྣམ་པར་ཤེས། །ང་ཡི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ངང་། །གཟུགས་དང་འདུ་ཤེས་ཚོར་བ་བྱེད། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་ངང་ བསམ་པ་ལོངས་སྤྱོད་ལ་སོགས་པ། །དགོངས་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="500.5"/>ཉིད་ལས་བྱུང་། །གང་ཞིག་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་དག །ང་ཡི་རང་བཞིན་ཤེས་པར་གྱིས། །ང་ལས་མ་གཏོགས་ཆོས་གཞན་མིན། །བཏགས་པ་ཙམ་ཡང་ཡོད་མ་ཡིན། །དེ་བས་ང་ཡི་དོན་རྟོགས་ཕྱིར། །གུས་པའི་ཡིད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="500.6"/>མཉན་པར་གྱིས། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནསཡུམཆེནམོཀུནཏུབཟང་མོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་ཧེ་རུ་། །འདི་ལྟར་བདག་དང་གཞན་གྱི་ཆོས། །ཕྱི་<milestone unit="page" n="501"/><milestone unit="line" n="501.1"/>༄༅། །དང་ནང་དང་གསང་བ་དང་། །གསང་བ་ཆེན་པོས་རབ་བསྡུས་པའི། །བྷ་ག་འདི་ལ་ཅི་ཕྱིར་དགའ། ། ཕྱོགས་དང་རིས་ཀྱི་ཁྱད་པར་གང་། །འོད་ལྔ་ཁ་དོག་ཅི་ཡི་ཕྱིར། །བསམ་པའི་འབྲས་བུ་རྩ་བ་<milestone unit="line" n="501.2"/>དང་། །ནུས་པ་རྣམས་ནི་གང་ལས་བྱུང་། ཁམས་དང་བྱེད་པ་ལས་ནི་ཅི། །ཁྱབ་པ་དབང་དང་བཅས་པ་གང་། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་གྱིས་ཅི་ཞིག་བྱ། །བག་ལ་ཉལ་བ་གང་ལྟ་བུ། །ཀུན་ནས་ལྡང་བའི་ཆོས་ཉིད་ཀྱི། ཁྲེས་<milestone unit="line" n="501.3"/>པར་བྱ་བ་ཅི་ཞིག་ཡིན། །ཕུང་པོ་ལྔ་ཞེས་གང་ལ་བྱ། །སྟོབས་ལྔ་ཞེས་པ་སུ་ལ་མངའ། །སུ་ཞིག་གྲོལ་བར་འགྱུར་བ་ཡིན། །ཡུལ་ལྔ་ཡང་ནི་གང་ཞིག་ཡིན། །འདོད་སྤྱད་བསྲུང་བ་ཇི་ལྟ་བུ། །བླང་དོར་བསྒྲུབ་པ་ཇི་ལྷ་<milestone unit="line" n="501.4"/>བུ། །སྤྱོད་པའི་ཡོན་ཏན་ཡན་ལག་དང་། མ་འདྲེས་ཆོས་ཀྱི་ཁྱད་པར་རྣམས། །ཁྱོད་ལས་སྣང་བ་ཅི་ཡི་ཕྱིར། །ཞིང་དང་ཞིང་གི་བཀོད་པ་དང་། འཁོར་ལོ་རྫོགས་པ་གང་ལས་བྱུང་། །ཁ་སྦྱོར་བདེ་བ་གང་གི་ཕྱིར། །ཅི་<milestone unit="line" n="501.5"/>ཕྱིར་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །སོ་སོར་རང་ལ་རྫོགས་པར་འགྱུར། །རང་གི་རིག་པའི་སྣང་བ་གང་། །མ་ལུས་སྣང་བའི་དོན་ཆེད་ཅི། །དེ་ལྟ་བུ་ལ་གཞན་དག་གིས། །ཐོབ་པར་བྱ་བའི་ཐབས་ནི་གང་། །བདག་ཅག་<milestone unit="line" n="501.6"/>རྣམས་ལ་ལེགས་པར་སྟོན། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །གླེང་གཞི་མངོན་པར་འབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོ་བླ་མེད་ཧེ་རུ་ཀ་ཆེན་པོ་དེས། སྤྲུལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་<milestone unit="page" n="502"/><milestone unit="line" n="502.1"/>མངོན་པར་སྤྱོད་པའི་དོན་དུ་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། སྐུ་དྲག་ཤུལ་སྤྱོད་པའི་ཆ་ལུགས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་འབར་བར་བསྟན་ནས་གསུང་གི་ང་རོ་དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="502.2"/>ཤུགས་ཕྱུང་བའི་སྒྲ་ཆེན་པོས་གང་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་དེའི་ཚེ་ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱི་གཏོས་ཐམས་ཅད་སྐུའི་རང་བཞིན་གྱིས་ཁྱབ་ཅིང་། གསུང་གི་བརྡའི་སྒྲ་ཆེན་པོར་གྲགས་ལ། ཐུགས་ཞི་བ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་<milestone unit="line" n="502.3"/>ཀྱིས་དགོངས་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་ཆེ། །ཁྱོད་ནི་མུ་ཁ་ལེ་ཞེས་བྱ། །སྐུ་ཡི་དབུ་དང་ཙིསྟ་ལ། །ཞལ་ལྔ་རྩེ་མོ་ལྔར་སྣང་ཞིང་། །ཕྱག་བཞི་ཞབས་བརྒྱད་མཁའ་བཞི་དབྱིངས། །ཕྱོགས་བཞི་<milestone unit="line" n="502.4"/>དབུས་དང་ལྔ་རུ་གྲགས། ཤར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་དབུས་དག་གི །མཆེ་བ་གཙིགས་པའི་ཞལ་ལྔ་ལས། །དཀར་ཞིང་འཚར་དང་སྔོ་ལ་གདངས། །དམར་བཞད་ལྗང་གཙིགས་མཐིང་ནག་ཁྲོ། །ལྗགས་ཀུན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་<milestone unit="line" n="502.5"/>དང་། །རིན་ཆེན་ཀེ་ཀེ་རུ་འབར་ཞིང་། །པདྨ་དགུ་བརྩེགས་རྒྱ་གྲམ་ཅན། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་སྟོང་ལྡན་པར་སྣང་། །བསྐྱེད་དང་བསྲེག་དང་བཟླུམ་པ་དང་། །གཡོ་ཞིང་ཁྱབ་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབས། ཁོགོལ་གསེར་ཀེ་<milestone unit="line" n="502.6"/>ཀེ་རུ་དག་དང་། །ཨིནྟྲ་ནི་ལ་བིཌརུ། །འོད་འཕྲོས་ཁྱོད་ཀྱི་རལ་པའི་ཚོགས། །བདེ་གཤེགས་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ། །ཆགས་པ་དང་ནི་ཕྲིན་ལས་ཀྱི། ། སོ་སོའི་རིགས་ཀྱི་དམ་པའོ། །ཐུགས་མཆོག་རིགས་པ་སྐྱེ་མེད་<milestone unit="page" n="503"/><milestone unit="line" n="503.1"/>༄༅། །དབྱིངས། །རྣམ་ཤེས་ཡེ་ཤེས་ལྔ་འབྱུང་སྲིད། །སྦས་པ་གཉིས་དང་ཕྱག་བཞི་ཡིས། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་དྲུག་རྫོགས་ནས། ། གཙོ་མོ་དྲུག་རྣམས་དབང་སྡུད་ཅིང་། །བདུད་རྩི་ལྔ་ལ་རོལ་ཅིང་སྤྱོད། །རྣམ་<milestone unit="line" n="503.2"/>པར་ཐར་པའི་ཞབས་བརྒྱད་རྫོགས། །བློན་མོ་བརྒྱད་ཀྱིས་དྲན་བྱེད་བརྫིས། །མཁའ་བཞི་ཕྱོགས་བཞི་དུས་བཞིར་གནས། །ཆ་སྙོམས་བྱེད་པ་གཅིག་ཡིན་ཏེ། །བརྟན་དང་སྨིན་དང་གཤེར་བ་དང་། །སྐྱེད་བྱེད་ཡངས་<milestone unit="line" n="503.3"/>པའི་བདག་ཉིད་དེ། །དྲོད་འཛིན་བརླན་རྩུབ་ཡངས་པ་ཡིས། །ཤེལ་དང་མར་གད་པདྨ་དང་། །ནི་ལ་བིཌརུ་དག་གོ །གསང་བའི་མཁའ་ལ་འོད་འབར་ཞིང་། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་བྱེ་རུ་དང་། །ལྕགས་ཟངས་ཟེ་འབྲུའི་རྣམ་<milestone unit="line" n="503.4"/>པ་ལས། །དུས་ཆེན་བཞི་དང་འབྱུང་བ་ལྔ། །གཙོ་བོའི་སྐུ་ཡི་ཕྱེད་ཀྱིས་སྦྱོར། །སོ་སོའི་རིགས་སུ་སྣང་ཞིང་འདུས། །དེ་བས་མུ་ཁ་ལེ་ཞེས་བྱ། །གསང་བའི་བདེ་ཆེན་འབྱུང་བའི་གནས། །སྐྱེ་དང་འཆི་ལས་རབ་འདས་<milestone unit="line" n="503.5"/>ཤིང་། །དེ་ལ་སྡུག་བསྔལ་ཡོངས་མེད་པས། །མྱ་ངན་འདས་མ་ཤེས་ཀྱང་བྱ། །བླང་བྱ་དོར་བྱ་མེད་པ་ཡིས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་མ་ལུས་པའི། །མཐར་སོན་ཕ་རོལ་ཕྱིན་མའོ། །ཕྱི་ནང་<milestone unit="line" n="503.6"/>གསང་བའི་འབྱུང་བའི་ཚོགས། །རང་བཞིན་སྐུ་ལས་འབྱུང་བས་ན། །རང་བྱུང་རྒྱལ་མོའང་ཁྱོད་ཡིན་ནོ། །དུས་བཞི་དབྱིངས་ལས་ཤར་བས་ན། །འབྱུང་བ་དུས་བཞི་ཆ་སྙོམ་མའོ། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོའང་ཁྱོད་ཉིད་<milestone unit="page" n="504"/><milestone unit="line" n="504.1"/>དོ། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་མཁར་ནུབ་པས། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་མོ་ཉིད་ཡིན་ནོ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀུན་ཁྱབ་པ་ཡིས། །ནམ་མཁའི་རྒྱལ་མོའང་ཁྱོད་ཉིད་ཡིན། །ཕོ་དང་མོ་དང་མ་ནིང་དང་། །རྒྱལ་པོ་རྗེ་དང་བྲན་དང་<milestone unit="line" n="504.2"/>དམངས། །རང་གི་ངང་གིས་སྐྱེ་འགྲོའི་བདག །མ་ཡི་ཚུལ་གྱིས་ཐམས་ཅད་བསྐྱེད། །མོ་ཡིས་ཚུལ་གྱིས་ཐམས་ཅད་སྡུད། །མ་སྐྱེས་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་དབྱིངས། །མི་འགག་འགག་པ་མེད་པའི་ཀློང་། །མ་ནི་ཐབས་མཆོག་<milestone unit="line" n="504.3"/>འདོད་མེད་མཁའ། །མོ་ནི་ཤེས་རབ་ཆགས་མེད་ཀློང་། །དེ་བས་ཁྱོད་ནི་མུ་ཁ་ལེ། །སྐྱེད་པའི་མ་མོ་ཆེན་མོ་སྟེ། །རྟག་པར་གནས་པའི་བུ་མོ་ལ། །སེམས་དྲོད་ཆུ་རླུད་བཀྲག་ལས་བསྐྱེད། །མཁའ་དང་དབྱིངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="504.4"/>དྭངས་མའོ། །ཀུན་གཞི་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས། །ཉོན་མོངས་ཡིད་དང་སྒོ་ལྔ་ཡིས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་བསམ་པ་ཡིན། །ཆགས་སྡང་རྨོངས་དང་སྲེད་པ་དང་། །བསྙེམས་པ་ལས་ནི་རྩ་བར་འགྱུར། ་སྨྱུད་ལྔའི་འགྲོ་བ་<milestone unit="line" n="504.5"/>གནས་སྐབས་དང་། །དག་པའི་སྐུ་ལྔ་མཐར་ཐུག་གི །འབྲས་བུའི་ཚུལ་སྣང་བ་ཡིན་ནོ། །དེ་ཡིས་དོན་གཉིས་ནུས་པར་འགྱུར། །དངོས་པོ་རྟེན་དང་གཡོ་བ་དང་། །འཕེལ་འགྲིབ་རང་གི་ཁམས་ཡིན་ནོ། །གཟུགས་<milestone unit="line" n="504.6"/>རྟོགས་འགྱུར་བ་སྐྱེ་བ་དང་། །འགག་པ་དང་ནི་བྱེད་པ་ཡིན། །ཚིམས་ཤིང་ལྡང་དང་འགྲོ་བ་དང་། །འབྱུང་དང་འཇིག་པར་བྱེད་པའི་ལས། །ལས་དང་སྐྱེ་བ་སེམས་དང་ཆོས། །དངོས་དང་བསམ་པས་རབ་ཏུ་<milestone unit="page" n="505"/><milestone unit="line" n="505.1"/>༄༅། །ཁྱབ། །མ་ཡེངས་སྤྲོ་བ་ཤེས་པ་དང་། །མྱུར་དང་རིག་པ་དབང་པོ་མཆོག །སྐྱོད་ཅིང་བྱེད་པ་སྡིག་པ་སྐྱེས། །སྐལ་བ་མཉམ་དང་ཀུན་འགྲོ་བས། །མ་ལུས་རྒྱུ་ཞེས་བྱ་བ་ཡིན། །བདག་དང་དམིགས་པ་དེ་<milestone unit="line" n="505.2"/>མ་ཐག །ལུས་དང་བསམ་པ་རྐྱེན་དུ་འགྱུར། །ཁམས་དང་ཤེས་རིགས་ལས་ཉོན་མོངས། །རང་བཞིན་གྱིས་ནི་བག་ལ་ཉལ། །འདུ་བྱེད་དམིགས་ཡུལ་རྣམ་པར་སྤྲོས། །བདེ་སྡུག་རྟོག་པ་ཀུན་ནས་ལྡང་། །སེམས་ལས་<milestone unit="line" n="505.3"/>སྣང་བ་ཡོན་ཏན་དང་། །གཞི་ཤེས་དེ་ཡི་རང་བཞིན་ནོ། །གཟུགས་ཚོར་འདུ་ཤེས་འདུ་བྱེད་དང་། །རྣམ་ཤེས་མ་དག་ཕུང་པོ་སྟེ། །ཚུལ་ཁྲིམས་ཏིང་འཛིན་ཤེས་རབ་དང་། །རྣམ་པར་གྲོལ་དང་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །རང་<milestone unit="line" n="505.4"/>བཞིན་ཤེས་པ་དག་པའི་ཚོགས། །དད་པའི་མཆོག་དང་འཛིན་པ་དང་། །དྲན་པ་བཟང་དང་ཤེས་རབ་དང་། །སྟོབས་ལྔ་དག་ཀྱང་དེ་ཡི་དངོས། །ཕུང་པོ་ལྔ་དང་རིགས་དང་ལས། །འཛིན་པ་ལས་གྲོལ་ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="505.5"/>ཚོགས། །གཟུགས་སྒྲ་དྲི་རོ་རེག་པ་དག །ཡུལ་ལྔར་སྣང་བ་འདོད་ཅིང་སྤྱོད། །དབང་པོའི་བྱེ་བྲག་ཐ་དད་དེ། །སྦྱོར་སྒྲོལ་མ་བྱིན་ལེན་པ་དང་། །རྫུན་དང་ངག་བརླང་སྤྱད་པ་ལྔ། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་བྱ་བ་ལས། །སྡོམ་<milestone unit="line" n="505.6"/>དང་སློབ་དང་སྤང་བ་ལས། །བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་པ་བསྲུང་བ་སྟེ། ། དམན་པའི་ཡུལ་དང་བསྟེན་པའི་རྫས། །གསང་བའི་སྤྱོད་པ་གྲོགས་དང་བཅས། །དགེ་བཅུ་ཡན་ལག་ཕྲ་དང་བཅས། །དོན་ཆེན་མཐར་ཐུག་བླང་<milestone unit="page" n="506"/><milestone unit="line" n="506.1"/>བར་བྱ། །འཇིག་རྟེན་ཆོས་དང་དེ་བཟློག་པ། །དོར་བར་བྱ་བ་ཉིད་ཡིན་ནོ། །ཐུན་མོང་བ་དང་མཆོག་གྱུར་དང་། །རང་གཞན་དོན་དང་སྤྱིར་འགྲོ་དག །བསྒྲུབ་པར་གསུངས་པ་ང་ཉིད་ཡིན། །གནས་སྐབས་གསུམ་<milestone unit="line" n="506.2"/>དང་མཐར་ཐུག་གཉིས། །བསྒྲུབ་པར་བྱ་བའི་འབྲས་བུ་ལྔ། །ཡོན་ཏན་ཚོགས་སུ་གྱུར་པའོ། །དེ་དག་གིས་ནི་ཕན་པར་བསྒྲུབ། །ཡན་ལག་དག་ཏུ་སྣང་བ་ཡིན། །བདག་དང་གཞན་དང་བར་མ་དང་། དམན་པ་མཆོག་<milestone unit="line" n="506.3"/>གི་སྤྱོད་པ་སྟེ། །རིགས་དང་ལས་དང་རྟོགས་པ་དག །གནས་དང་རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་རྣམས། །མ་འདྲེས་པ་ཡི་མཆོག་ཡིན་ནོ། །གཞན་ཡང་སྲིད་དང་ཞི་བ་དང་། །འཁོར་བ་པ་དང་མྱ་ངན་འདས། །ཕྱི་དང་ནང་དུ་<milestone unit="line" n="506.4"/>བརྟགས་པ་དང་། །སེམས་དང་སེམས་ལས་བྱུང་བ་དང་། །རིག་དང་མ་རིག་ཡོད་མེད་མཐའ། །རྟག་དང་ཆད་དང་འགྲོ་དང་འོང་། ། སྐྱེ་འགག་གནས་དང་སྟོང་པ་དང་། ཁུསྐྲུ་དང་ལམ་དང་འབྲས་བུ་ཡིས། །ནུས་པ་<milestone unit="line" n="506.5"/>དང་ནི་ཡོན་ཏན་ཚོགས། །ཕྲིན་ལས་མ་ལུས་སྤྱོད་པ་རྣམས། །ཐམས་ཅད་ཁྱོད་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །དེ་བས་མུ་ཁ་ལེ་ཞེས་བྱ། །ཁྱོད་ཀྱི་འབྱུང་བ་སྤྲོས་པའི་དངོས། ། འཇིག་རྟེན་སྲིད་པ་སྣང་བའི་གཟུགས། །འཕོ་<milestone unit="line" n="506.6"/>འཇུག་བསྡུས་པའི་མཚན་ཉིད་ལ། །ས་བོན་ཚུལ་དུ་གནས་པ་ལས། །རང་གི་ཐིག་ལེ་མཉམ་སྦྱར་ནས། །དམིགས་མེད་རྣམ་དག་ཏིང་ངེ་འཛིན། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །དངོས་མེད་བག་ཆགས་རྣམ་པ་<milestone unit="page" n="507"/><milestone unit="line" n="507.1"/>༄༅། །ལས། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་བསྒོམ་པའོ། ། དེ་ཉིད་མཚམས་སུ་སྦྱར་བ་ལས། །སྙིང་རྗེ་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་ཁྱབ། །མ་ལུས་ཀུན་ལ་ཁྱབ་ཅིང་སྣང་། །ཁྱོད་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་རྣམ་པ་ལས། ཁུ་ཡི་མཆོག་གྱུར་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="507.2"/>གི་དངོས། །མི་འགྱུར་རྩ་བ་འོད་ཀྱི་གཞི། །ཁྱོད་ཀྱི་ནམ་མཁའི་ངོ་བོ་ལས། །ཨེ་ཞེས་སྣང་བ་སྟོང་པའི་བདག །ཁྱོད་ཀྱི་དྲོད་ཀྱི་ངོ་བོ་ལས། །ར༷་ཞེས་བྱ་བ་འབར་བའི་འོད། །ཁྱོད་ཀྱི་དབུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ལས། །ཡ༷་ཞེས་<milestone unit="line" n="507.3"/>བྱ་བ་བསྐྱོད་ཅིང་འདེགས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཆུ་ཡི་ངོ་བོ་ལས། །ཁ༷་ཤེས་བྱ་བས་དག་ཅིང་ཚིམས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཤ་ཡི་ངོ་བོ་ལས། །སུ༷་ཞེས་བྱ་བ་བརྟན་པའི་གཞི། །ཁྱོད་ཀྱི་རུས་པའི་ངོ་བོ་ལས། །ཀེ་ཞེས་བྱ་བ་གནས་པའི་<milestone unit="line" n="507.4"/>ས། །ཁྱོད་ཀྱི་བྷ་གའི་དབྱིངས་ཕྱུག་ལས། །བྷ་ག་བཅོམ་ལྡན་བདེ་ཆེན་པོ། །པདྨ་འཁོར་ལོ་གསང་བའི་དབྱིངས། །ས་བོན་ལྔ་དང་བཅུ་བཞི་ལས། །གཙོ་ཆེན་སྤྲུལ་པ་ལྔ་བཅུ་བརྒྱད། །ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་བླ་ན་མེད། །བླ་<milestone unit="line" n="507.5"/>མེད་ཁྲག་འཐུང་དཔལ་གྱི་ཡབ། །འཇིགས་བྱེད་གསང་བའི་རྡོ་རྗེ་ནི། །མཁའ་འགྲོ་ཀུན་གྱི་རྟེར་ཞེས་བྱ། །མཁའ་ཀློང་བདེ་བའི་ལམ་མཆོག་ནི། །སྐྱེ་འགྲོ་སྲིད་པ་ཐར་པའི་ལམ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དགོངས་པའི་<milestone unit="line" n="507.6"/>ཕྱིར། །མཉམ་གཞག་ཡེ་ཤེས་པདྨའི་དབྱིངས། །མི་དམིགས་པ་ལས་དམིགས་པ་ཆེ། །བཅོམ་ལྡན་ཆུ་སྐྱེས་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཐབས་ལས་དབྱིངས་ཕྱུག་བླ་ན་མེད། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ཆར་དུ་འཕྲོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="page" n="508"/><milestone unit="line" n="508.1"/>ཀྱི་ཐིག་ལེ་ལས། །སྦྱོར་མཛད་གཉིས་མེད་བདེ་བ་ཆེ། །མཁའ་འགྲོ་བརྟན་མའི་སེམས་མཆོག་མ། །མི་འཇིགས་པ་ཡི་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །དུག་གསུམ་དབྱིངས་སུ་སྟོངས་བྱེད་ཅིང་། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །<milestone unit="line" n="508.2"/>མཆོད་སྦྱིན་རྟག་ཏུ་རྒྱས་མཛད་མ། །མཚོན་དུ་མེད་པའི་སྐུ་མདོག་ལ། །དཀར་ལ་དག་པའི་ན་བཟའ་གསོལ། །རྫུ་འཕྲུལ་ཞབས་བཞི་བརྐྱང་བསྐུམས་བཞུགས། །མཁའ་འགྲོ་ཡང་གསལ་སེམས་མའི་མཆོག །ཐོགས་<milestone unit="line" n="508.3"/>པ་མེད་པའི་དབུ་གསུམ་གྱིས། །ཁམས་གསུམ་ཐིག་ལེའི་སྒོ་འབྱེད་ཅིང་། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ན་བཟའ་ལྗང་གུ་བིཌརུ། །རྫུ་འཕྲུལ་ཞབས་དང་མཐར་སོན་ཕྱག །མཁའ་འགྲོ་མཉེན་གསལ་སེམས་<milestone unit="line" n="508.4"/>མའི་མཆོག །རོལ་པ་ཆེན་པོའི་དབུ་གསུམ་གྱིས། །སྲིད་གསུམ་ཐར་པའི་སྒོ་འབྱེད་ཅིང་། །དམིགས་པ་མེད་པའི་སྐུ་མདོག་ལ། །དམར་པོ་དབང་གི་ན་བཟའ་གསོལ། །རྫུ་འཕྲུལ་ཞབས་དང་མཐར་སོན་ཕྱག །འོད་<milestone unit="line" n="508.5"/>གསལ་འབར་མ་སེམས་མའི་མཆོག །སྟོབས་དང་ལྡན་པའི་དབུ་གསུམ་གྱི། །སྲིད་གསུམ་ཐར་པའི་སྒོ་འབྱེད་ཅིང་། །སྣང་དུ་མེད་པའི་སྐུ་མཆོག་ལ། །རིན་ཆེན་ནེ་ལའི་ན་བཟའ་བརྒྱན། །ཕྱག་དྲུག་གདེངས་ཤིང་<milestone unit="line" n="508.6"/>ཞབས་བཞི་བགྲད། །མཁའ་འགྲོ་བཀྲག་གསལ་སེམས་མའི་མཆོག །འགྱུར་བ་མེད་པའི་དབུ་གསུམ་གྱི། །སྐུ་གསུམ་འབྲས་བུའི་སྒོ་འབྱེད་ཅིང་། །ཅིར་ཡང་གསལ་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །བཙོ་མ་གསེར་མདོག་ན་<milestone unit="page" n="509"/><milestone unit="line" n="509.1"/>༄༅། །བཟའ་གསོལ། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའི་ཕྱག་དྲུག་དང་། །རྫུ་འཕྲུལ་རྐང་པའི་ཞབས་དང་ལྡན། །ས་ཡི་བདག་དང་གནོད་པ་སྤྱིན། །ཆུ་བདག་གཤིན་རྗེ་བརྒྱན་བྱིན་དག །རྫུ་འཕྲུལ་ཞབས་ཀྱིས་བརྫིས་པར་<milestone unit="line" n="509.2"/>སྣང་། །ཀུན་ཀྱང་བླ་མེད་གདན་ཡིན་ནོ། །རྡོ་རྗེས་བྷསྡོ་དཀྲུག་མཛད་ཅིང་། །དགྲ་སྟུ་ག་་ཤིང་བརྡེག་པ་དང་། །སེང་གེ་མཆོག་ཆེན་འཛིན་པའོ། །པདྨ་བྷསྡོ་དཀྲུག་པ་དང་། ། ཞགས་པས་བཅིངས་དང་ཏྲི་ཤཱལ་<milestone unit="line" n="509.3"/>འཕེན། །ཅེ་སྤྱང་དང་ནི་ཞིང་ཆུང་སྟོབ། །རྒྱ་གྲམ་བྷཇི་འབར་བ་དང་། །དབྱུག་པ་དང་ནི་རྒྱུ་ཕྲེང་འཛིན། །སྤྱང་ཀི་དང་ནི་ཞིང་ཆུང་སྙོད། །རིན་ཆེན་བྷནྟྲ་འབར་བ་དང་། །མེ་དབལ་དང་ནི་དབྱུག་ཏོ་འཕྱར། །སྟག་མོ་<milestone unit="line" n="509.4"/>དང་ནི་ཞིང་ཆུང་སྙོད། །འཁོར་ལོ་བྷཇི་འབར་བ་དང་། །རྒྱལ་མཚན་སྐྲུ་གྲི་འཛིན་པ་ཡིས། །འུག་པ་དང་ནི་ཞིང་ཆུང་སྟོབ། །མཆེ་བ་གཙིགས་ཤིང་འཇིགས་པ་ཆེ། །བཞད་པའི་ཚུལ་གྱིས་སྙིང་རྗེར་ལྡན། །ཁྱོད་ཀྱི་ལུས་<milestone unit="line" n="509.5"/>ལས་བསྐྱེད་པ་ཡིས། །སྲིད་པ་གསུམ་དུ་བདེ་འགྲོ་ཞིང་། །ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་ཡུམ་མཆོག་མ། །མཐིང་ནག་འབར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དང་པོས་འཁོར་ལོ་རིན་པོ་<milestone unit="line" n="509.6"/>ཆེ། །བར་མས་གཡང་གཞི་བྷན་དམར་སྟོབ། །ཐོ་བ་གའུ་ལྕགས་ཀྱུ་འཛིན། །ཉི་ཟླ་སྟོང་གི་ཐོད་ཕྲེང་ཅན། །མདོག་དཀར་སྤྲིན་གྱི་ན་བཟའ་ཅན། །འཇའ་ཚོན་སྤེལ་མའི་ཆ་ག་ཅན། །ལྕགས་ཟངས་ལུབར་བའི་སྙིངས་<milestone unit="page" n="510"/><milestone unit="line" n="510.1"/>ཞགས་འཕེན། །ཉི་མ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །དཀར་མོ་ཤེལ་གྱི་གོ་ཟུ་ཅན། །ལག་ན་ཤེལ་གྱི་སྐྲུ་གྲི་འཛིན། །ཁྲག་འཐུང་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །སྐུ་མདོག་ནག་མོ་ཐོད་ཁྲག་འཛིན། །བདུད་རྩི་བདེ་སྦྱོར་ཁྲོས་མ་<milestone unit="line" n="510.2"/>ནི། །དམར་ནག་བདུད་རྩིའི་བུམ་པ་འཛིན། །སྲིད་གསུམ་འཚོ་བྱེད་ཁྲོས་མ་ནི། །སེར་མོ་ཞིང་ལྤགས་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྲིད་པ་ཀུན་གྱི་རྒྱས་བྱེད་མ། །དཀར་མོ་སྐྲ་ཡི་ཞགས་པ་ཐོགས། དབྱིངས་ཕྱུག་རྒྱལ་མོ་ཞེས་<milestone unit="line" n="510.3"/>བྱ་བ། སྔོན་མོ་ཞིང་གི་དབྱུག་པ་ཐོགས། །སྲིད་པའི་བདག་ཉིད་ཆེན་མོ་ནི། །དམར་མོ་རྒྱུ་མའི་ཞགས་པ་འཛིན། །ནམ་མཁར་གཅིག་པུར་སྤྱོད་པ་ནི། །སེར་མོ་གཡང་གཞི་ཆེན་པོ་བརྡེབ། །དཀར་མོ་མིག་གཅིག་ཅེས་<milestone unit="line" n="510.4"/>བྱ་དང་། །མཐིང་ནག་མཆེ་བ་ཅན་གྱི་བདག །དམར་མོ་ཆེན་མོ་དབང་གི་རྒྱལ། །སེར་མོ་ལས་ཀྱི་བདག་མོ་ཆེ། །བྷསྡོ་ཟླུམ་པོ་སུལ་མང་དང་། །ལྕང་ལོ་ཅན་དང་རྒྱ་གྲམ་ཐོགས། །སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་ཆགས་བྱེད་<milestone unit="line" n="510.5"/>མ། །མཐིང་ནག་གཡང་གཞི་རློན་པ་གྱོན། །མཆོག་ཆེན་སྙིང་རློན་འཛིན་ཅིང་ཟ། །སྲིད་པ་ཀུན་གྱི་ཆ་སྙོམས་མ། །དམར་མོ་སྟག་ལྤགས་རློན་པ་བགོས། །ཐོད་པ་ཁྲག་བཀང་འཛིན་པར་བྱེད། །འདོད་ཁམས་གཙོ་མོ་<milestone unit="line" n="510.6"/>ཆེན་མོ་ནི། །སྔོན་མོ་སྟག་གི་གཡང་གཞི་གསོལ། །ལག་ན་ཁྲམ་ཤིང་ནག་པོ་འཛིན། །མ་མོ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་མ། དཀར་མོ་སྤྲིན་དཀར་འཇའ་ཚོན་བགོས། །ཁ་ཊ༷་ག་དང་ཏི་ར་འཛིན། །གླིང་བཞི་སྟོང་གི་སྤྱི་ཕུད་མ། །<milestone unit="page" n="511"/><milestone unit="line" n="511.1"/>༄༅། །དཀར་མོ་ཤེལ་གྱི་ན་བཟའ་ཅན། །ལྕགས་ཀྱུ་འོད་འཕྲོ་འཛིན་ཅིང་དགུག །རིན་ཆེན་རི་རབ་སྲིད་འདེབས་མ། །སྔོན་མོ་མུ་ཏིག་གོ་ཟུ་ཅན། །རིན་ཆེན་གཡུ་ཡི་གའུ་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་གར་དབང་<milestone unit="line" n="511.2"/>མ། །དམར་སེར་མདོག་ལ་གོ་ཟུ་ཅན། །ཐོད་པ་ཁྲག་བཀང་ལྕང་ལོ་འཛིན། །ཧར་ཏིང་དཀར་མོ་དུན་ཏིང་ནག ཁྲན་ཏིང་དམར་མོ་གྲུབ་ཏིང་སེར། །དཀར་ནག་དམར་སེར་གོ་ཟུ་ཅན། །འབྱུང་བ་བཞི་ཡི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="511.3"/>འཁོར་འཛིན། །སྐམ་པ་མོ་དང་ཕོར་ཐོགས་མ། གཡང་གཞི་མ་དང་ཟ་བ་མ། གསོད་བྱེད་མ་དང་ཟ་བྱེད་མ། སྣོམ་བྱེད་མ་ཞེས་བྱ་བ་རྣམས། །དཀར་དང་སྔོ་དང་དམར་དང་སེར། རང་གི་མདོག་ལྡན་གོ་ཟུ་<milestone unit="line" n="511.4"/>གོན། ། ཐོད་ཁྲག་དང་ནི་མཚོན་ཆ་ཐོགས། །མཆེ་གཙིགས་མ་དང་ཁ་འབྱམས་མ། །མཆུ་འཇིབ་མ་དང་རྐང་ལྡག་མ། །དཀར་ནག་དམར་སེར་ཐོད་ཁྲག་འཛིན། །ལྷ་དང་གཤིན་རྗེ་ཀླུ་གནོད་ནི། །དཀར་སྔོ་དམར་<milestone unit="line" n="511.5"/>སེར་སྲིན་མོ་བཞི། །རྡོ་རྗེ་ཐོད་ཁྲག་སྦྲུལ་ཞགས་དང་། ནེའུ་ལེའི་རྐྱལ་པ་རིན་ཆེན་འཛིན། །འདི་དག་ཀྱང་ནི་མ་ལུས་ཀུན། །ང་ལས་བྱུང་ཞིང་ཁྱོད་ལ་སྣང་། དེ་ལུས་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྟེ། །རབ་ཏུ་གྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="511.6"/>བྱ་བ་ཡང་། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་དག །མ་ལུས་འདིར་ནི་ཤེས་པ་དང་། རང་བཞིན་སྲིད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། ། གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་དབབ་པར་བྱ། །གསང་ཆེན་སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། །རྩ་བར་<milestone unit="page" n="512"/><milestone unit="line" n="512.1"/>གནས་པའི་ཉོན་མོངས་དྲུག །དབྱིངས་ཆེན་དྲུག་ཏུ་དབབ་པར་བྱ། །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་འབྱུང་ཆོས་བཅུ་གཉིས། །བྱ་བྱེད་ཡིད་ཆོས་རྟོག་པར་བཅས། །རྗེ་དཔོན་མོ་ནི་བཅུ་བཞིར་དབབ། །སེམས་ལས་བྱུང་བའི་རྟོག་པ་<milestone unit="line" n="512.2"/>དག །དེ་དག་མ་ལུས་འཁོར་དུ་སྐྱེ། །དེ་ཉིད་དེར་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །དེ་ཉིད་ཀྱང་ནི་ཡང་དག་པའི། །དངོས་པོའི་མཚན་མ་ངང་གིས་སྟོང་། ། དབྱིངས་ལས་འཆར་ཞིང་དབྱིངས་ལ་ཐིམ། །གཉིས་སུ་མེད་ཅིང་<milestone unit="line" n="512.3"/>གཉིས་སུ་སྣང་། །དུ་མ་ལས་ནི་གཅིག་དང་བྲལ། །ཞི་བ་དབེན་པ་རྟག་ཅིང་བདེ། །བདག་མེད་སྟོང་ཞིང་མཚན་མ་མེད། །སྨོན་མེད་མངོན་པར་འདུས་མ་བྱས། །ཐམས་ཅད་ཤེས་ཤིང་ཐམས་ཅད་སྣང་། །མ་བཅོས་<milestone unit="line" n="512.4"/>སྙིང་པོ་བསམ་མི་ཁྱབ། །རིགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་རྟགས་པའི་གཞི། །ཚོགས་ཀྱི་གཙོ་མོ་སྲིད་པའི་བདག །དེ་ལས་དམན་པའི་རིགས་ཅན་དག །རང་གི་ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དགུག །གཉིས་མེད་བསྟེན་པའི་སྦྱོར་བའི་<milestone unit="line" n="512.5"/>ཆོས། །ཆོ་ག་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་བྱ། །གཉིས་སུ་སྣང་བ་ཙམ་གྱི་ཕྱིར། །སྒོ་ལྔའི་ངོ་བོ་གསུམ་དག་གིས། །མཉེས་པ་ཆེན་པོ་མ་ལུས་བྱ། །ཇི་ལྟར་རིག་པ་དེ་ཉིད་ཀྱིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་མཉེས་གྱུར་པ་ཡིན། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="512.6"/>སེམས་ཀྱི་ཆར་ཆེན་དབབ། །གང་ལ་གང་གིས་རྟོག་པ་ཡི། །ངོ་བོ་དེ་ཉིད་བརྟགས་པར་བྱ། །བརྗོད་པ་མ་ལུས་དེ་བཞིན་ཏེ། །སྙིང་པོ་སྔགས་སུ་ཤེས་པ་ཡིན། །དེ་ལྷར་ཁྱོད་ཀྱིས་ཧེ་རུ་ཀ །སྲིད་པའི་རང་བཞིན་རྫོགས་<milestone unit="page" n="513"/><milestone unit="line" n="513.1"/>༄༅། །ཤེས་ན། །མངོན་རྫོགས་བླ་མེད་གོ་འཕང་འཐོབ། །ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །མུ་ཁ་ལེའི་རང་བཞིན་སྲིད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་ཁྱོད་ཉིད་<milestone unit="line" n="513.2"/>ཀྱིས། །ནང་གི་ལུས་ལ་གནས་པ་ནི། །རྩ་ཕྲན་བྱེ་བ་ཕྲག་བརྒྱ་ལས། །གནས་པ་སྟོང་ཕྲག་བདུན་ཅུ་གཉིས། །བསྡུས་པས་བརྒྱ་དང་ཉི་ཤུ་སྟེ། །འཁོར་ལོའི་རྩ་བ་བཞི་ལ་གནས། །དེ་ཉིད་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་<milestone unit="line" n="513.3"/>གནས། །གཡས་གཡོན་གྱི་ནི་དབུ་མའོ། །མི་བསྐྱོད་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་དང་། །སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཀུན་སྦྱོར་ཏེ། །དངས་མ་གསུམ་གྱི་རང་བཞིན་རྒྱུ། །ཡན་ལག་དག་ཏུ་གྲགས་པ་ཡང་། །སྟེང་གི་ཚངས་པའི་<milestone unit="line" n="513.4"/>གནས་དག་ཏུ། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་རབ་ཏུ་གནས། །འོག་མ་གནོད་པ་བསྐྱོད་པའི་གནས། །གྲོང་ཁྱེར་དྲུག་ཅུ་དག་ཏུ་གྲགས། །མེ་ཡི་སྲིད་པ་བརྒྱད་ཉིད་ནི། །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་རྟེན་ཅན་ནོ། །ངན་འགྲོ་སྲིད་པ་དགུ་པོ་<milestone unit="line" n="513.5"/>ནི། །དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞིའི་རྣམ་གྲངས་ཏེ། །རྩིབ་མ་དང་ནི་དྭ་བ་དང་། །པདྨ་ཁྲིའུ་ལྟ་བུ་སྟེ། །རང་བཞིན་གཅིག་ཅིང་ཐ་དད་ཏོ། །མ་ཧྭ༷་ཨ་ཧོ་ངོ་བོ་དག །རང་གི་རིགས་ཀྱི་ཁ་དོག་ལྡན། །གཡས་དང་གཡོན་དང་ཟུང་འཇུག་<milestone unit="line" n="513.6"/>དང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབུ་མ་སྟེ། །དཀར་དང་སེར་དང་མཚོན་དུ་མེད། །ཉི་མ་ཟླ་བ་འདྲེས་དང་བསྐྱོད། །བདེ་བ་ཆེ་དང་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས། །ཆོས་དང་སྤྲུལ་པ་ཞེས་བྱ་བ། །རི་རབ་དང་ནི་དཔག་བསམ་<milestone unit="page" n="515"/><milestone unit="line" n="515.1"/>༄༅། །གིས་ནི་སུམ་ཅུ་བཞི། །གཟུགས་ཁམས་པ་ཡི་འཁོར་ལེའོ། །ལས་ཀྱི་སྲིན་མོ་བརྒྱད་དང་བཞི། །དབང་ཆེན་བཞི་དང་གདོང་མོ་བཞི། །ས་བདག་མོ་དང་མ་མོ་བརྒྱད། །གསང་བ་གསུམ་དང་ཕ་་ཉ་<milestone unit="line" n="515.2"/>གསུམ། །ནག་པོའི་ཆུང་མར་གྲགས་པ་གསུམ། །འཇིགས་བྱེད་མ་མོ་ཆེན་མོ་གསུམ། །སུམ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་རང་བཞིན་གྱིས། །ངན་འགྲོའི་སྲིད་པ་དགག་པའོ། །དྲུག་བཅུ་རྩ་བཞིའི་འཁོར་ལོ་རྫོགས། །བྱ་དང་བྱེད་པ་<milestone unit="line" n="515.3"/>བདག་པོ་གསུམ། །ཀུན་གྱི་བཞོན་པར་བཅས་པ་ནི། །རི་རབ་དང་ནི་ཡོངས་འདུའི་ཤིང་། །སྲོག་ཤིང་ཚུལ་དུ་གནས་པ་ཡིན། །འདི་དག་མ་ལུས་ཁྱོད་ཀྱི་ལུས། །དཀྱིལ་འཁོར་བཞི་ཡི་བདག་ཉིད་ཀྱིས། །ཕྱི་ཡི་དོན་དུ་<milestone unit="line" n="515.4"/>སྣང་བ་ཡིན། །ལོངས་སྤྱོད་འདོད་སྤྱོད་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །དབྱིངས་དྲུག་ལྷ་དྲུག་རྩ་བ་སྟེ། །ཉེ་དབང་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་ནི། །དེ་ཡི་འཁོར་དུ་གཏོགས་པ་སྟེ། །རི་རབ་སྟེང་གི་འཁོར་ལོ་ཡི། །གནས་ཆེན་བསམ་གཏན་<milestone unit="line" n="515.5"/>བཞི་ལ་ནི། །བཅུ་དྲུག་རང་གི་བདག་པོ་སྟེ། །བྱ་དང་བྱེད་པའི་ཚུལ་གཉིས་ཀྱིས། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་འདོད་པ་བསྡུས། །དྲུག་ཅུ་བཞི་ལ་ཟུག་རྔུ་མེད། །བདེ་ཆེན་འབྲས་བུའི་འཁོར་ལོ་རྫོགས། །གླིང་བཞི་དང་ནི་གླིང་<milestone unit="line" n="515.6"/>ཕྲན་བརྒྱད། །ལམ་རྟེན་ཆེན་པོ་འཛིན་པས་ནི། །འཛམ་བུ་གླིང་དུ་གྲགས་པ་ལ། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་རྫོགས། །དམྱལ་བའི་སྲིད་པ་ཉི་ཤུ་དང་། །དེ་ཡི་ཉོན་མོངས་ཉི་ཤུར་བཅས། །དབྱིངས་གནས་པ་དང་འཐོར་<milestone unit="page" n="516"/><milestone unit="line" n="516.1"/>བ་དང་། །སྒྲིབ་པ་གཉིས་བཅས་དྲུག་ཅུ་བཞི། །ཉོན་མོངས་ལས་ནི་སྤྲུལ་པ་ཡིས། །རབ་ཏུ་འཁོར་བའི་འཁོར་ལོ་རྫོགས། །ཕྱི་ཡི་རྟེན་འབྲེལ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི། །ལུགས་སུ་བྱུང་དང་བཟློག་པ་ཡིས། །གནས་དང་ཡུལ་དུ་<milestone unit="line" n="516.2"/>སྣང་བ་སྟེ། །ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །ལུས་ལ་རྫོགས་པ་ཕྱི་དང་ནང་། ཚུལ་དེ་མ་རྟོགས་གཞན་མ་ཡིན། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་གྲོལ་བའི་ཚུལ། །འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་གང་གནས་པ། །སད་ལྡོག་འབར་འདྲལ་འདུ་ཞིང་<milestone unit="line" n="516.3"/>འཆར། །ཟག་མེད་བསྐྱེད་པས་བདེ་བར་འགྱུར། །རྣམ་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གིས། །ཕ་རོལ་སྐྱེ་བ་བར་མ་དོ། །དྲུག་གམ་བདུན་གྱིས་སློང་བར་བརྗོད། །དེ་ཉིད་གཡོ་དང་རང་གི་ཁམས། །གཟུགས་བརྙན་དག་དང་<milestone unit="line" n="516.4"/>གསུམ་ཡིན་ཏེ། །འཕར་དང་འཕྲོ་དང་བརྟན་པ་དང་། །ཐོད་རྒལ་རབ་ཏུ་འབར་བའོ། །རྩ་བ་ལྔ་དང་ཡན་ལག་ལྔ། །ངོ་བོ་མིང་གི་བྱེ་བྲག་གོ །བསམ་གཏན་སྲོག་རྩོལ་དབུགས་རྔུབ་དང་། །སྡུད་དང་འཛིན་པའི་ཏིང་<milestone unit="line" n="516.5"/>ངེ་འཛིན། །ལྡང་འཇུག་གནས་པ་གཅིག་དང་གསུམ། །ལུས་དང་ཤེས་པ་གཡོ་བ་དང་། །རབ་འབྲིང་ཐ་མ་གསུམ་གྱི་འཀྱུར། །སྲོག་འཛིན་མེ་མཉམ་ཐུར་སེལ་དང་། །གྱེན་དུ་རྒྱུ་དང་ཁྱབ་པར་བྱེད། ། ཆོས་དང་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="516.6"/>པ་གསང་བ་དང་། །ལོངས་སྤྱོད་བདེ་ཆེན་དབང་གི་གནས། །འབྲེལ་འཇུ་འཛིན་འཕྲོ་རྒྱུ་བའི་ལས། །ཟུག་རྔུ་སྒྲ་འབྱིན་འགྲོ་འོང་གཅོད། །སྨྲ་ཞིང་འཁོར་བ་འཛིན་པར་བྱེད། །སྟོང་དང་གསལ་དང་རིང་བ་དང་། ཐུང་<milestone unit="page" n="517"/><milestone unit="line" n="517.1"/>༄༅། །དང་བདེ་བས་ལུས་ཁྱབ་དང་། །གནས་སྐབས་རང་གིས་བྱེད་པར་འགྱུར། །རྒྱུ་དང་རབ་རྒྱུ་ཤིན་ཏུ་རྒྱུ། །མངོན་པར་རྒྱུ་དང་ཡང་དག་རྒྱུ། །མིག་དང་རྣ་བ་སྣ་དང་ལྕེ། །བ་སྤུའི་གནས་ཀུན་ཁྱབ་པ་<milestone unit="line" n="517.2"/>སྟེ། །མཐོང་དང་ཐོས་ཚོར་མྱང་རེག་སྟེ། །བསམ་པ་དེ་ཉིད་རྟོགས་པར་བྱེད། །དོར་ཞིང་བརླབ་དང་བསྒོམ་པ་ཡིས། །རྩ་བ་ཡན་ལག་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །སྣང་དང་དྲན་རྟོག་བྱུང་རྒྱལ་དག །མོས་པ་ལྷག་བསམ་མཉེས་པ་<milestone unit="line" n="517.3"/>དང་། །ཡང་དག་ཐུན་མོང་ལྟ་བ་དང་། །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་བའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ལོངས་སྤྱོད་སྙོམས་འཇུག་བདེ་བ་བསྒོམ། །རྒྱས་པའི་རྟེན་གྱི་ཉི་ཟླ་གཉིས། །གཡས་གཡོན་མདུན་དུ་རིང་དང་ཐུང་། །གསུམ་གསུམ་<milestone unit="line" n="517.4"/>དགུ་དང་བུད་དང་རྔུབས། །འཁོར་ཡུག་གསུམ་གྱི་སྦུབས་སུ་སྦེད། །རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་བསྡམས་ནས། །དཔག་བསམ་ཤིང་གི་ཡལ་ག་བཅིང་། །ཉི་ཟླ་སྟེང་གི་ཕྱོགས་སུ་འཕང་། །གླིང་བཞི་གླིང་ཕྲན་ཚགས་སུ་<milestone unit="line" n="517.5"/>གཞུག །གློག་དབྱུང་འབྲུག་སྒྲ་བསྒྲགས་པར་བྱ། །གླང་ཆེན་སྟག་དང་སྤྱང་ཀི་ཝ། །འོག་མའི་གནས་ནས་རིམ་བཞིན་འཕང་། །རྣམ་པར་གྲོལ་བས་ལུས་ལ་དགྲམ། །དབབ་དང་བསྐྱིལ་དང་བཟློག་ང་་དང་། །བགོས་<milestone unit="line" n="517.6"/>པ་སྐྱེ་རགས་ཞགས་པ་དང་། །འཁོར་ལོ་བུས་པའི་འདུག་སྟངས་ཀྱི། །བདུད་རྩིའི་དོན་དུ་འགྱུར་བའོ། །ཡུལ་གནད་དགུ་བཅུ་རྩ་བདུན་འདྲ། །དགུ་དང་དྲུག་དང་གཅིག་ཏུ་བསྡུ། །མེ་དང་ཐོག་དང་ཤིང་དང་སྲུབ། །དེ་<milestone unit="page" n="518"/><milestone unit="line" n="518.1"/>ཡི་འཁོར་ལོ་ཐིག་ལེ་སྟེ། །རང་གི་ལམ་བཞིན་སྐྱོང་བའོ། །དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞིའི་གནས་སུ་བྱུང་། །གཙོ་བོ་བརྒྱད་ཀྱི་ཨ༷་དང་བཅས། །རབ་ཏུ་འབར་བ་དེ་ཉིད་བསམ། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་བཞོན་པ་ལས། །འདེགས་བྱེད་<milestone unit="line" n="518.2"/>འབྱུང་དང་སྙོམ་པ་དང་། །འཇིག་དང་གཅོད་དང་བྱིང་བ་དང་། །ལས་བྱེད་འབིགས་དང་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ། །དང་པོའི་རྒྱུ་ཡི་བྱེ་བྲག་གོ །གྱེན་ཐུར་འགྲོ་དང་དྭངས་སྙིགས་འབྱེད། །སྙིང་རྗེ་མེད་དང་སྙིང་རྗེ་དང་། །སྙོམ་<milestone unit="line" n="518.3"/>དང་འབྱེད་དང་སྙོམ་པ་དག །རྟེན་གྱུར་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཡིན་ནོ། །ཉི་ཁྲི་ཆིག་སྟོང་དྲུག་བརྒྱ་དག །འབྱུང་དང་འཇུག་དང་གནས་དང་གསུམ། །བཅུ་དྲུག་རེ་རེ་སྐད་ཅིག་མ། །འབྱུང་ཞེས་འགྲོ་བ་འཁྲུལ་དང་གྲོལ། །མ་<milestone unit="line" n="518.4"/>ལུས་དེ་ཡིས་བྱེད་པའོ། ། རྒྱལ་པོ་ཕོ་བྲང་འཁོར་འདྲ་བས། །ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས་བྱེད་པ། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་བརྒྱད་དེ། ཁྲར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་མཚམས་བཞིར་བཅས། །ལྷ་ཀླུ་ཕྱོགས་དང་ཞིང་<milestone unit="line" n="518.5"/>སྐྱོངས་ཤིང་། །མེ་ཆུ་ཤིང་དང་སྤྲིན་དང་རི། །སྐྲ་དང་བ་སྐྲུ་སོ་སེན་མོའོ། །ཟིལ་དང་རླུད་དང་འཕྲོ་བ་ཡིས། །རང་གི་ཕྲིན་ལས་ངེས་བསྒྲུབ་པ། །རྟགས་དང་ཡོན་ཏན་སྐྱེད་པའི་ཚུལ། །སྡིག་དང་འབྲལ་དང་སྤང་བ་<milestone unit="line" n="518.6"/>དང་། །ཐོབ་དང་རྫོགས་དང་སྣང་དང་འགྲུབ། །བཅོམ་ལྡན་བྷ་ག་ལས་སྐྱེད་ཅིང་། །སྦྱང་བྱ་བསྒྲོད་བྱ་གནས་བྱ་དག །ལྔ་དང་བཅུ་གསུམ་གསུམ་དང་ལྔ། །བདག་ཉིད་རྫོགས་པ་དེར་གནས་སོ། །དེ་བས་ང་ནི་མངོན་<milestone unit="page" n="519"/><milestone unit="line" n="519.1"/>༄༅། །རྫོགས་པའི། །རྒྱལ་པོ་བླ་ན་མེད་པའོ། །མུ་ཁ་ལེ་ཞེས་བྱ་བ་ཡང་། །མཐར་ཐུག་དོན་གྱི་གཞི་ཡིན་ཏེ། །དེ་ཉིད་ཁོ་ནའི་བདག་ཉིད་དོ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །མུ་ཁ་ལེ་ཕུང་པོ་ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="519.2"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་ཁྱོད་ཉིད་ཀྱི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་གནས་པ་ནི། །ཐུན་མོང་དང་ནི་ཁྱད་པར་ཏེ། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་རང་བཞིན་གྱིས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="519.3"/>བདག་ཉིད་བརྒྱུད། །སྡོམ་དང་བསྡམ་པར་བྱ་བ་དང་། །བསླབ་དང་ཤེས་པར་བྱ་བ་དག །སྣང་དང་རྟོགས་པ་རིག་པའི་ཚོགས། །སྒྱུ་མ་རྨི་ལམ་སྨིག་རྒྱུ་དང་། །མིག་ཡོར་སྤྲུལ་པ་དྲི་ཟའི་གྲོང་། །གཟུགས་བརྙན་བྲག་<milestone unit="line" n="519.4"/>ཆ་སྒྲ་བརྙན་ཚོགས། །ཇི་སྲིད་ཙམ་དུ་མཚོན་པ་ལས། །སྐྱེ་མཐའི་སྲིད་པ་མན་ཆད་དུ། །སྨོན་ལམ་ཙམ་དུ་དམ་བཅའ་ཞིང་། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱིས་རབ་འཇུག་པའི། །རྩོལ་དང་བསྒྲུབ་པ་གང་ཡིན་པ། །ཕུང་པོས་བསྡུས་<milestone unit="line" n="519.5"/>པའི་ཤེས་པ་ལྔ། །ཀུན་གཞི་ཁྱོད་ཀྱི་བདག་ཉིད་ལ། །མཁའ་བཞི་དབྱིངས་ལྔ་ཉིད་དང་བཅས། །མིག་དང་རྣ་བ་སྣ་དང་ལྕེ། །ལུས་དང་ཡིད་རྣམས་དེ་ཡི་ཡུལ། །བསྐྱེད་ཅིང་མཆེད་པ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི། །རང་བཞིན་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="519.6"/>ཡིད་ཀྱི་དངོས། །བཅུ་བཞི་འཁོར་གྱི་རྩ་བ་སྟེ། །གཞན་ཡང་ཁམས་དང་ཉོན་མོངས་པའི། །ཉེ་བ་ལས་ནི་མངོན་གྱུར་དང་། །ཀུན་འགྲོ་ལྔ་དང་འགྱུར་བ་བཞི། །ཁྱབ་པ་གཅིག་གིས་ལྔ་བཅུ་བརྒྱད། །གཙོ་དང་འཁོར་<milestone unit="page" n="520"/><milestone unit="line" n="520.1"/>གྱིས་རབ་བསྡུས་པ། །ཐུན་མོང་སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན། །དེ་ལས་ཁྱད་པར་གྱུར་པ་ནི། །དོན་དམ་ཤེས་པ་ཟླ་བའི་གནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །འདོད་ཆགས་གཙོ་མོ་ཡུམ་དང་བཅས། །མཁའ་<milestone unit="line" n="520.2"/>བཞི་ལས་ནི་དགའ་བ་དང་། །སྐད་ཅིག་གནས་པ་དབྱིངས་མ་ལྔ། །གནས་སྐབས་དང་ནི་ནུས་པ་དྲུག །ཚུལ་གཉིས་ཀྱིས་ནི་བཅུ་བཞི་སྟེ། །དེ་དག་འཁོར་དུ་སྐྱེ་བའོ། །དེ་དང་དེ་ལས་སྲིད་པ་ཡིས། །བརྡའ་དང་གནས་<milestone unit="line" n="520.3"/>དང་ཤེས་པ་དང་། །ཕྲིན་ལས་བྱེད་པ་ལ་སོགས་ཀྱི། །རང་གི་ཆོས་དང་ལོངས་སྤྱོད་དང་། །བདེ་ཆེན་སྤྲུལ་པའི་གནས་དག་ཏུ། །སྤྲོ་དང་བསྡུ་དང་བརྟན་པ་ལས། །བྱ་བ་སྣ་ཚོགས་སྤྱོད་པ་དག །ཆོས་ཀྱི་བདག་ཏུ་<milestone unit="line" n="520.4"/>འཛིན་པ་གྲོལ། །དེར་སྣང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དཀྱིལ་ལ། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་སྣ་ཚོགས་པ། །གཙོ་དང་འཁོར་དུ་བཅསཔ་གྲུབ། །དེ་ཡི་འབྲས་བུ་ཚུལ་ཆེན་ཡང་། །སྐུ་དྲུག་ལས་ནི་མ་ནོར་དང་། །མ་ལུས་མཁྱེན་པ་བཅུ་<milestone unit="line" n="520.5"/>གཉིས་ཏེ། །དོན་གཉིས་མཛད་པ་དེ་དག་དང་། །གཞན་གྱིས་རིག་པར་བྱ་བ་ལས། །འདས་བྱེད་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ། །གདུལ་བར་བྱ་བ་རྣམས་ལ་སྣང་། །དུས་གསུམ་དུས་མེད་རྟོགས་པ་དང་། །འབད་རྩོལ་<milestone unit="line" n="520.6"/>བསམ་ཤེས་ཡོད་མིན་ཞིང་། །གང་ལ་འདོད་པ་དེ་བདག་ཉིད། །མུ་ཁ་ལེ་ཡི་ཆོས་ཉིད་དེ། །གསང་ཆེན་སེམས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ལ། །གབ་པའི་གཏེར་དུ་སྣང་བ་སྟེ། །འཇིག་རྟེན་པ་རུ་གྲགས་པ་མིན། །དེ་བས་ངེས་བཟུང་<milestone unit="page" n="521"/><milestone unit="line" n="521.1"/>༄༅། །བརྟག་པ་དང་། །བཟློག་ཅིང་དགྲོལ་བར་བྱ་བ་སྟེ། །མཉམ་པ་ཉིད་དུ་གང་སྐྱེས་པ། །མཉམ་ཉིད་སྐྱེས་པར་དེ་བརྗོད་དོ། །སྣང་བ་དང་ནི་སེམས་ཉིད་དེ། །རྒྱུ་དང་ཐབས་དང་འབྲས་བུ་དང་། །གཞི་དང་<milestone unit="line" n="521.2"/>ལམ་དང་རང་བཞིན་དངོས། །ལུས་དང་ལོངས་སྤྱོད་ཆུད་མི་གསོན། །གཏོང་དང་གཞན་གྱི་དོན་སྤྱོད་པ། །སོ་སོར་འགྲོ་བས་ཐར་པ་དང་། །མ་ལུས་མཉམ་པར་རྫོགས་སྤྱོད་པ། །རིག་པའི་སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་པ། །བླ་ན་<milestone unit="line" n="521.3"/>མེད་པ་ཡོངས་བཟུང་ཞིང་། །རང་བཞིན་མཉམ་ཉིད་འབྱུང་བའི་གཞི། །ཐབས་ཀྱི་གནས་སྐབས་འབྲས་བུ་གསུམ། །སྟོང་དང་མཚན་མ་སྨོན་པ་མེད། །རྟེན་བྱེད་ལུས་ལ་གཡས་གཡོན་དབུས། །འདོད་ཆགས་ཞེ་<milestone unit="line" n="521.4"/>སྡང་གཏི་མུག་གིས། །འབྱུང་འཇུག་གནས་དང་འདུ་བ་བཞི། །ཕན་གནོད་བཏང་སྙོམས་སྦྱོར་ལགས་སོ། །ཐོག་མར་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་སྐྱེས། །ཐབས་ཀྱི་མཉམ་ཉིད་སྐྱེས་པ་ལ། །ཤེས་རབ་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་<milestone unit="line" n="521.5"/>ཡིས། །རབ་འབྲིང་ཐ་ཡི་ཡུལ་རྣམས་ལ། །འདུ་ཤེས་གསུམ་གྱིས་རབ་སྦྱངས་ཏེ། །སྡུག་བསྔལ་བྲལ་ཞིང་བདེ་བ་དང་། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་སྤངས་པ་དང་། །དངོས་ཀུན་མ་ལུས་གསལ་བ་ཡིས། །སྟོབས་དང་དྲོད་དང་<milestone unit="line" n="521.6"/>འདྲེན་པ་དག །ཡན་ལག་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་སྟེ། །རིགས་ཀྱི་དོན་དུ་སྣང་བ་ཡིས། །ལུས་དང་སེམས་ཀྱིས་གཞན་དོན་སྤྱོད། །མདངས་ལྡན་ཞེན་པ་ཆེད་འཛིན་བྲལ། །ཟུག་རྔུ་འབད་པ་རྩོལ་བ་མེད། །མཆོག་གི་ཡུམ་དང་<milestone unit="page" n="522"/><milestone unit="line" n="522.1"/>ཕྲད་ནས་ཀྱང་། །རིག་པ་འཛིན་པ་བརྙེས་འགྱུར་ཞིང་། །ངན་འགྲོའི་ལུས་ཀྱི་རྟོག་པ་སྤང་། །སྐྱེ་འཆི་ལས་དང་སྲིད་པ་ལ། །སྔ་མ་ཕྱི་མ་རིམ་གྱིས་འབྱུང་། །གསང་བ་རིག་པ་བརྟུལ་ཞུགས་སྤྱོད། །དབང་པོ་པ་ལས་<milestone unit="line" n="522.2"/>སྤགས་པ་ཡིས། །མངོན་པར་ཤེས་པ་ལ་སོགས་པའི། །རང་བཞིན་ཡོན་ཏན་རྒྱས་པ་ཡིས། །བར་དུ་གཅོད་པ་མཐའ་དག་བཟློག །སྤྲོས་པའི་རྟོག་པ་ཉེ་བར་ཞི། །འདུས་མ་བྱས་ཤིང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །མཚོན་རྫོགས་<milestone unit="line" n="522.3"/>དཔེ་བྱད་འབར་བ་དང་། །མཉམ་སྦྱོར་ཡན་ལག་ཡུལ་དང་བཅས། །ཟག་མེད་བདེ་བ་རྒྱུན་མི་འཆད། །སྙིང་རྗེ་སྲེག་དང་མཁྱེན་པར་ལྡན། །ཡུལ་སྣང་དག་པ་རྒྱུད་མི་འཆད། །མཉམ་ཉིད་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའོ། །རང་<milestone unit="line" n="522.4"/>བཞིན་རྒྱུ་འབྲས་ཚོགས་པ་ཡིས། །དབྱེར་མེད་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའོ། །ང་ཉིད་མངོན་དུ་རྫོགས་པ་སྟེ། །ཆོས་དབྱིངས་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་དང་། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་པས། །དཀར་དམར་མཐིང་གའི་དབུར་<milestone unit="line" n="522.5"/>བསྟན་ཅིང་། །དབྱིངས་ལས་འགྱུར་མེད་མཐིང་གའི་མདོག །བག་ཆགས་འཇོམས་བྱེད་གཡས་རྡོ་རྗེ། །ཆོས་ཀྱི་སྒྲ་སྒྲོགས་གཡོན་དྲིལ་བུ། །གདུག་པ་འདུལ་མཛད་སྦྲུལ་ཞགས་གཡས། །འཁོར་བ་དབང་སྡུད་གཡོན་<milestone unit="line" n="522.6"/>བྷསྡོ། །དྲེག་པ་འདུལ་མཛད་གཡས་སྟུ་ཏེ། །ཚེ་སྲོག་མདངས་སྦེད་གའུ་གཡོན། །རྫུ་འཕྲུལ་རྐང་པ་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །གཏི་མུག་འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་དང་། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་སེལ་བ་ཡི། །གླང་ཆེན་མི་དང་སྟག་<milestone unit="page" n="523"/><milestone unit="line" n="523.1"/>༄༅། །དང་དོམ། །ཐལ་བ་རཀྟ་ཐོད་ཕྲེང་དང་། །མེ་རི་འབར་བས་བརྒྱན་པའོ། །མུ་ཁ་ལེ་ནི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ། །མི་འགྱུར་མཐིང་ནག་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ཞལ་བྱུང་ཞིང་། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་མཁའ་<milestone unit="line" n="523.2"/>གསང་ཅན། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་ཞགས་བདུད་རྩི་གཡས། །དྲིལ་བུ་བྷསྡོ་གཡང་གཞི་གཡོན། །ཉོན་མོངས་འཇོམས་ཤིང་སྙིང་རྗེས་འཛིན། །འཆི་མེད་དངོས་གྲུབ་སྩོལ་བར་མཛད། །བཅུད་འགྱུར་བདེ་བ་སྟོན་པ་དང་། །ཆོས་<milestone unit="line" n="523.3"/>ཉིད་མཉམ་པར་ལོངས་སྦྱོད་པའོ། །ཞབས་བརྒྱད་རྣམ་ཐར་བརྒྱད་ཀྱི་ངང་། །འཁོར་བ་དང་ནི་མྱ་ངན་འདས། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་བདེན་པའི་དངོས། །དབྱེར་མེད་འདུ་འབྲལ་མེད་པ་དང་། །རྒྱུན་མི་འཆད་པར་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="523.4"/>པས་ཏེ། །དོན་ཆེན་གབ་ཅིང་སྦས་པའི་གཏེར། །མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །དགོངས་པའི་ཁྱད་པར་གང་ཡིན་པའོ། །སྣང་ཞིང་སྲིད་པས་བསྡུས་པ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་ལམ་གྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །གྲོལ་<milestone unit="line" n="523.5"/>ཞིང་རྟོག་པ་མ་ལུས་དག ཁྲར་ཞིང་སྣང་བར་བརྟགས་པ་དེ། །མི་སྤང་མི་འགེག་ལམ་མཆོག་སྟེ། །དེ་བས་མུ་ཁ་ལེ་ཞེས་བྱ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །མུ་ཁ་ལེ་གསང་བ་སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="523.6"/>བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་ཁྱོད་ཉིད་ཀྱིས། །ལུས་ལ་འབྱུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གང་། །ཐུན་མོང་ཆོས་སུ་བཤད་པ་ནི། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་ཆ་བྱད་ཅན། །ཕྲིན་ལས་མི་བཟད་ཆེར་སྦྱར་བས། །དུར་ཁྲོད་<milestone unit="page" n="524"/><milestone unit="line" n="524.1"/>འཇིགས་པའི་གནས་སོང་སྟེ། །སྲིད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་འཇིག་རྟེན་ལས། །དེ་དཀྱིལ་མངོན་རྫོགས་ཧེ་རུ་ཀ །དབུ་དགུ་བཅོ་བརྒྱད་ཕྱག་དང་ལྡན། །ཆོས་ཉིད་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཉིད། །མཁའ་བཞིན་དག་པའི་རང་<milestone unit="line" n="524.2"/>བཞིན་ལས། །འབེབས་དང་བསྐྱོད་དང་སྐུལ་བྱེད་མ། །ལེན་ཚོར་ཚིམས་པར་བྱེད་པ་དག །སྣོམ་བྱེད་མ་དང་མ་མོ་བདུན། །ཡབ་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་ཚོགས་དག་ལས། །མ་མོ་བརྒྱད་ནི་ཕྱག་གཡས་ལ། །ཡུལ་བརྒྱད་ཕྲ་མེན་<milestone unit="line" n="524.3"/>ཕྱག་གཡོན་ལའོ། །ཕྲ་ཐབས་བུམ་ཐབས་བསྣམས་པ་ནི། །ཕྱག་མཚན་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །དེ་ཡིས་འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་གཟིར། །བརྒྱ་བྱིན་གྱི་ནི་གདན་དག་ལ། །ཤ་ལས་རྣམ་སྣང་གསལ་དུ་<milestone unit="line" n="524.4"/>བསྐྱེད། །གཤིན་རྗེར་དྲོད་ལས་འོད་འབར་གསལ། །ཁྲག་ལས་མཉེན་གསལ་ཆུ་བདག་སྟེང་། །དབུགས་ལས་ཡང་གསལ་གནོད་སྤྱིན་གནོན། །མདུན་དུ་བདུད་ལ་བཀྲག་ལས་ནི། །དེ་ཉིད་གསལ་མ་བསྐྱེད་པ་<milestone unit="line" n="524.5"/>ཡིན། །རྒྱ་མཚོ་མ་དང་ཉི་ཟླ་དང་། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་རྩ་ལས། །དཔལ་འབར་ཁྲོ་མོ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །ཕུང་བྱེད་སྦས་པའི་མ་བཞི་དག །སོ་སོར་བསྐྱེད་ལ་བསྒྱེལ་བ་ལ། །དྭངས་མ་བཞི་ལས་ཡུམ་ཆེན་<milestone unit="line" n="524.6"/>མོ། །བདེ་བ་ཟ་བྱེད་རྒྱས་འདེབས་མ། །ཚེ་འཕེལ་མ་དང་རྨོངས་བྱེད་མའོ། །ཁྲོས་མ་བཞི་དང་དགེས་སྡེ་བཞི། །གདན་དང་དབང་པོ་སྒོ་བཞི་དང་། །རྣམ་ཤེས་རིག་པར་བཅས་པ་ལས། །ཁམས་གསུམ་གདར་ཤ་<milestone unit="page" n="525"/><milestone unit="line" n="525.1"/>༄༅། །གཅོད་མ་བསྐྱེད། །ཆགས་བྱེད་ཆ་སྙོམས་བསྒྱེལ་བ་ལ། །གསང་བའི་རྩ་ལས་དུག་གསུམ་དག །དབང་སྡུད་མ་མོ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྐྲུན་དྲུག་ལ། །གཞུད་ཆེན་རྩ་ལས་སྐྱེ་ཤི་དག །རྩ་གཅོད་<milestone unit="line" n="525.2"/>བྱེད་མ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །འདོད་ཁམས་གཙོ་མོ་སྤུན་གཉིས་ལ། །སྲོག་གནས་པ་ཡི་རྩ་ལ་ནི། །པདྨ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡིར་བསྐྱེད། །ནམ་མཁའི་རྒྱལ་མོ་བསྒྱེལ་བ་ལ། །ལྟེ་བར་གནས་པའི་རྩ་ཆེན་ལས། །ཡསྒ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རིར་<milestone unit="line" n="525.3"/>བསྐྱེད། །མ་བདུན་གདན་ལ་སྙིང་རྩ་ལས། །རསྒ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡི་མ། །དམག་གི་རྒྱལ་མོ་བཞི་ཉིད་དང་། །སྲིད་བཞིའི་གདན་ལ་རྐང་ལག་བཞི། །ས་མ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡིའོ། །དབང་ཕྱུག་མ་མོ་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །ཉོན་མོངས་ཡིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="525.4"/>རྣམ་ཤེས་ལས། །ལྷུ་རྒྱ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡི་མའོ། །བསྒོམ་བྱ་མ་མོ་བཅུ་གསུམ་ལ། །ལྷ་ཆེན་དྲུག་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་བསྐྱེད། །དྲག་ཤུལ་གདན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལོ། །མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོའི་དབུ་གཙུག་ལ། །རྟ་མགོ་མགྲིན་སྔོན་<milestone unit="line" n="525.5"/>བྱུང་བ་ནི། །ཐམས་ཅད་དབང་དུ་བྱེད་པ་སྟེ། །ཞལ་ནས་སྙི༷༷ཡི་སྒྲ་བྱུང་བས། །ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའོ། །ང་རྒྱལ་གྱི་ནི་གདོན་རྣམས་ཀྱི། །སྙིང་ཁྲག་ཞལ་དུ་རྔུབ་པར་བྱེད། །དམ་ཚིག་པ་ལ་བཞག་པ་<milestone unit="line" n="525.6"/>ཡིས། །རྦོད་ཅིང་གཏོང་བའི་ཕྲིན་ལས་ཉིད། །སྲིད་གསུམ་མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་དག །དབང་གི་མ་དང་ཚེ་ཡི་བདག །ནད་རིམས་མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས། །རང་གཞན་དོན་དུ་བསྒྱུར་བ་དང་། །གང་རིགས་པ་ལས་<milestone unit="page" n="526"/><milestone unit="line" n="526.1"/>དམིགས་པ་ནི། །ཕྲིན་ལས་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །སྤྱི་བདུན་དམག་དང་དཔུང་བསྡུ་དང་། །དམག་དྲངས་པ་དང་དཔོན་བསྐོ་དང་། །ངོ་བསླང་ལྷག་མ་བསྡུ་བ་དང་། །མདུན་དཔུང་བཤིགས་དང་གཏོར་བ་<milestone unit="line" n="526.2"/>དང་། །མཆོད་དང་དུས་གདབ་ལས་རྣམས་ལ། །གཅིག་ཏུ་དྲིལ་དང་སོ་སོ་ཡིས། །བསྙེན་པ་དང་ནི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །སྒོ་ཐུན་དབབ་པ་བརྣག་པའི་གྲོགས། །ཐམས་ཅད་གཟུགས་ཀྱིས་བསྐང་བ་དང་། །ཞི་བ་ཆེན་<milestone unit="line" n="526.3"/>པོར་བྱས་པ་དང་། །དབང་དང་དྲག་ཤུལ་ཕུར་པ་དང་། །ཕྲ་མེན་སོ་སོར་དབྱེ་བ་དང་། །ངན་སྔགས་ཐུན་གྱིས་བསད་པའོ། །གནད་ལ་དབབ་པའི་བལྟ་སྤྱོད་ཀྱི། །དགུག་པ་གསུམ་གྱིས་གདགས་པ་དང་། །མ་ལུས་<milestone unit="line" n="526.4"/>དོན་ལ་སྦྱར་བ་ནི། །ཕྲིན་ལས་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན།་་།རང་ལས་བསྔག་པའི་གནས་དེ་སྲ །ཡོ་བྱད་གསུམ་གྱི་ཕུན་ཚོགས་ནས། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་གྲོགས་མཆོག་དང་། །རྣམ་ཤེས་རྟེན་རྫས་བཅུ་<milestone unit="line" n="526.5"/>གཅིག་ལྡན། །སྣོད་ཆེན་ལྕང་ལོ་ཡང་དག་ལྡན། །རཀྟར་བཅས་དང་མར་མེ་བཏང་། ཁུན་པའི་སྤྲིན་དང་བླ་རེ་དང་། །ཆས་གོས་ཤུན་ཆེན་རལ་ག་བགོ །སྤྱི་བླུགས་ཞྭ་དང་ཕྲེང་བ་དང་། །རིགས་བཞི་མཆོག་གི་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="526.6"/>དང་། །སྟག་དང་གླང་ཆེན་བགོ་བདང་། །སེམསཅནཆེནཔོལྔདགགི །དབང་པོ་དོན་སྙིང་ཡན་ལག་དག །རྒྱལ་མཚན་བླ་རེ་ཟ་ར་ཚག །རང་གི་རིགས་དང་རྣམ་གྲངས་མཐུན། །མཆོདཆེནརབཏུསྦྱར་བས་<milestone unit="page" n="527"/><milestone unit="line" n="527.1"/>༄༅། །ནི། །གནས་དང་ཕྲིན་ལས་དམིགས་པརབྱ། ཨཱོཾ་ཧྭ༷་བཛྲཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུ༷་ཨ་ཨ། ཨཱོཾ་གུ་རྒྱ་ཙྭ་ན་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་གུ་རྒྱ་ཙྭ་ན་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡི་སྟུམ། མ་མཡོ་གི་ནི་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷། ཨཱོཾ་ཉིད་བཞི་མུ་ཁ་ལེཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་<milestone unit="line" n="527.2"/>བྷག་པདྨརུབདེ་ཀློང༷ འདུས་འདུས་ན་སྙིངཇ། ཤཡུ་ཏི་ནི་ཧུ༷་གློ་ཧུ༷། ཨཱོཾ༷་ལྷི་ས་མུ་ཧུ༷་ཧ། ཨཱོཾ་ཛ་ལ་རམ་པ་ཧ། ཨཱོཾ་སྟི་ཤ་སན་ཏི་ཧ། ཨཱོཾ་སྟིཡ༷་ཡ༷་ཧ། ཨཱོཾ༷་མ་ཧྭལོ་ཏེ་ཧ། ཨཱོཾ༷ ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་བྷ་ག་པདྨབྱ་ཧུ༷་ཧུ༷། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཤཱན་ཏི་<milestone unit="line" n="527.3"/>པདྨ་ཀ་རུ་ཏིང༷་སྨྱོ། ཨཱོཾ་མུ་ཏྲི་ནི་སྨྱོ། ཨཱོཾ་ཨ༷ ་ཤན་ཏྲི་ནི་སྨྱོ། ཨཱོཾ༷་བྷ་༷ག་དུན་ཏྲི་ནི་སྨྱོ། ཨཱོཾ༷་ཁ་༷མུན་དན་ཏྲི་ནིསྨྱོ། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་སུ༷ རུ་བིཏོ་ཨ་ཏོ་ཡེ། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་པདྨ་བི་ཏོཨཏོ་༷ཡེ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཁ་རགབི་ཏོཨ་ཏོ་ཡེ། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་སྲིང་འགྲོ་བི་<milestone unit="line" n="527.4"/>ཏོ་ཨ་ཏོཡེ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཨ་ཀེ་ཨ་ཀེ་སྨྱོ། ཨཱོཾབཛྲ་ཏ་ཀེ་ཏ་ཀེ་སྨྱོ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ནི་ལ་ནི་ལ་སྨྱོ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ལན་དྷ་ལན་དྷ་སྨྱོ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཛ་ཏྲ༷་མུ་ར༷་ཤ༷་བཛྲ་ཛ་ཏྲ༷་མུ་ར༷་ཤ༷་སྨྱོ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཁ་རག་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ། སྒཀུ་རག་ཤ་ག་རག་<milestone unit="line" n="527.5"/>ཤསྨྱོ། ཐགརག་ཤ་མུ་ཏྲ་བ༷་ཁ་མུ་ཏྲ་བ༷་རསྒསྨྱོ། པྲ་ཀ་ར་ཀ་ཏི་ཏིཁྱི་སྨྱོ། པྲ་ལྷི་ཝ་སྙི་ཤསྨྱོ། ཨོ་ཧུ༷་ཀརིཀ །བ་རོརྙ་རོད། ནི་ལ་ཆུ་མི་ཧ། ཁ་ཊ༷་ག །ད་ལཙ་ལ། པདྨ་ཙསྡོ། མ་གུ་ར་ག་ཏེ། ཏིང་ས༷་ཏིངས༷། ཤེ་ཨུ་རལི།<milestone unit="line" n="527.6"/>བུབྱི་རུལུརུལུསྨྱོ། ་ག་རག་ཤ་སྒག་རག་ཤ་སྨྱོ། ཨ་ཏིང་ཨ་ཏིང་སྨྱོ། བྱི་ཏིང་བྱིཏིང་སྨྱོ། སུ་ཏིང་སུ་ཏིང་སྨྱོ། ཡུ་ཏིང་ཡུ་ཏིང་སྨྱོ། བཛྲ་ཤཱརྙི་ཤིརྙ༷་སྨྱོ། བཛྲ་དུརྙིང་དུརྙིང་སྨྱོ། བཛྲ་ཧར་ཏིང་ཧར་ཏིང་སྨྱོ། བཛྲ་གྲུབ་ཏིང་<milestone unit="page" n="528"/><milestone unit="line" n="528.1"/>གྲུབ་ཏིང་སྨྱོ། ཏེ་ས༷་ཏེ་ས༷་སྨྱོ། ཨ་བར་དྷ་ལ་ཨ་བར་དྷ་ལ་སྨྱོ། དྷ་ལ་བྱུ་ན་རྙུ་ན་སྨྱོ། དྷི་ན་མ་མ་ཡ་ས་མ་མ་ཡ་ས་སྨྱོ། རང་གི་ལས་ཀྱི་མཐའ་ཡིས་ཏེ། །གསང་སྔགས་ཐུན་གྱིས་གསད་དང་གསོ། །གང་གིས་གང་ལ་<milestone unit="line" n="528.2"/>བསྔགས་པ་དེ། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་གསུང་གི་སྒྲ། །དྲག་སྔགས་བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །མུ་ཁ་ལེ་ཐུན་མོང་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་<milestone unit="line" n="528.3"/>ཁྱོད་ཉིད་ཀྱི། །སྐུ་དང་མཚུངས་པར་བསྟོད་པ་ནི། །ཧུ༷་བཅོམ་ལྡན་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །མཐིང་ནག་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་སྟེ། །ཞལ་གཡས་དཀར་བ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །གཡོན་དམར་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །དབུས་<milestone unit="line" n="528.4"/>མཐིང་གཉིས་མེད་འགྱུར་བ་མེད། །ཕྱག་གཡས་དང་པོ་རྡོ་རྗེ་ནི། །བག་ཆགས་རྟོག་པ་མ་ལུས་འཇོམས། །བར་མ་དྲིལ་བུ་ཆོས་སྒྲ་སྒྲོགས། །ཐ་མ་སྦྲུལ་ཞགས་གདུག་པ་འདུལ། །གཡོན་གྱི་དང་པོ་བྷསྡོ་ནི། །འཁོར་བ་<milestone unit="line" n="528.5"/>ཞལ་དུ་རྔུབ་ཅིང་གསོལ། །བར་མ་གཡང་གཞི་མ་ཚོགས་འདུལ། །ཐ་མ་གའུ་བཀྲག་མདངས་སྦེད། །རྫུ་འཕྲུལ་ཞབས་ཀྱི་བདུད་བཞི་གནོན། །དུར་ཁྲོད་ཆས་བརྒྱད་རྫོགས་པ་ནི། །ས་བརྒྱ་མནན་པའི་རྟོག་པ་<milestone unit="line" n="528.6"/>འདུལ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་མུ་ཁ་ལེ། །དབུ་གཅིག་ཞལ་ནི་ཕྱོགས་བཞིར་གཟིགས། །སྐུ་གཅིག་མཁའ་གསང་ཕྱོགས་བཞིར་བགྲད། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་འགྱུར་བ་མེད། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་དབུ་གཅིག་ལས། །ཡེ་<milestone unit="page" n="529"/><milestone unit="line" n="529.1"/>༄༅། །ཤེས་ལྔ་ཡིས་ཀུན་ཏུ་གཟིགས། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །དང་པོ་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་བསྣམས། །ཉོན་མོངས་འཇོམས་ཤིང་ཆོས་སྒྲ་སྒྲོགས། །བར་མ་དྲིལ་ཞགས་བྷརྙ་ནི། །ཁམས་གསུམ་སྤྲོས་བྲལ་<milestone unit="line" n="529.2"/>ས་ལ་འགོད། །ཐ་མ་བདུད་རྩི་གཡང་གཞི་ཡིས། །ཐུགས་རྗེ་ལོངས་སྤྱོད་མཉམ་པར་མཛད། །མཁའ་བཞི་བདེ་ཀློང་གཅིག་ཏུ་འཁྲིལ། །རིགས་ལྔ་གཅིག་ཏུ་སྐྱེད་ཅིང་སྡུད། །ཞབས་བརྒྱད་དྲེགས་པའི་ལྷ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="529.3"/>གཟིར། །རྣམ་པར་ཐར་བརྒྱད་ལམ་ལ་འགོད། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་ཚོགས་ལས། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་འཆར་ཞིང་འཕྲོ། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་རྦོད་ཅིང་གཏོང་། །སྤྲུལ་པའི་མ་མོ་མཆོད་<milestone unit="line" n="529.4"/>ཅིང་ལྷ། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཡུམ་སྐུ་ལ་བསྟོད། །ཤར་ཕྱོགས་མཁའ་འགྲོ་སེང་གེའི་གདོང་། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་རྣམ་སྣང་གསལ། །སྐུ་མདོག་དཀར་མོ་ཤེལ་ལྟར་དག །དཀར་ལ་དག་པའི་ན་བཟའ་གསོལ། །དབུ་<milestone unit="line" n="529.5"/>གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །མི་འཇིགས་སེང་གེའི་གདོང་དང་ལྡན། །དང་པོ་རྡོ་རྗེ་བྷསྡོ་འབར། །བར་མ་དགྲ་སྟུ་གཏུན་ཤིང་བརྡེག །ཐ་མ་སེང་གེ་མཆོག་ཆེན་སྙོད། །ཞབས་བཞི་བརྒྱ་བྱིན་སྟེང་ནས་<milestone unit="line" n="529.6"/>བགྲད། །ལྷོ་ཕྱོགས་མཁའ་འགྲོ་བ་གླང་གདོང་། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་འོད་འབར་གསལ། །སྐུ་མདོག་སྔོན་མོ་འབར་བ་ལ། །ན་བཟའ་མཐིང་སྔོན་བིཌརུ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དང་པོ་རིན་<milestone unit="page" n="530"/><milestone unit="line" n="530.1"/>ཆེན་བྷསྡོ་འབར། །བར་མ་མེ་དབལ་དབྱུག་ཏོ་བསྣམས། །ཐ་མ་སྟག་མོ་ཞིང་ཆུང་སྙོད། །ཞབས་བཞི་གཤིན་རྗེའི་སྟེང་ན་བགྲད། །ནུབ་ཕྱོགས་མཁའ་འགྲོ་སུད་ཀའི་གདོང་། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་མཉེན་གསལ་མ། །སྐུ་<milestone unit="line" n="530.2"/>མདོག་དམར་མོ་འབར་བ་ལ། །ན་བཟའ་དམར་མོ་དབང་གིས་མཛེས། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དང་པོ་པདྨ་བྷསྡོ་འབར། །བར་མ་ཞགས་པ་ཏྲི་ཤཱ་ལ། །ཐ་མ་ཅེ་སྤྱང་ཞིང་ཆུང་སྙོད། །ཞབས་<milestone unit="line" n="530.3"/>བཞི་ཆུ་བདག་སྟེང་ན་བགྲད། །བྱང་གི་མཁའ་འགྲོ་ཁྱུང་ཆེན་གདོང་། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་ཡང་གསལ་གཡོས། །སྐུ་མདོག་ལྗང་གུ་འབར་བ་ལ། །ན་བཟའ་ལྗང་གུ་བིཌབྱ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་<milestone unit="line" n="530.4"/>བགྲད། །དང་པོ་རྒྱ་གྲམ་བྷསྟོ་བསྣམས། །བར་མ་དབྱུག་ཐོ་རྒྱུ་ཕྲེང་འཛིན། །ཐ་མ་སྤྱང་མོ་ཞིང་ཆུང་སྙོད། །ཞབས་བཞི་གནོད་སྤྱིན་སྟེང་དུ་བགྲད། །ནམ་མཁའི་མཁའ་འགྲོ་རྡོ་རྗེ་མཆུ། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་བཀྲག་<milestone unit="line" n="530.5"/>གསལ་མཉམ། །སྐུ་མདོག་སེར་མོ་འབར་བ་ལ། །ན་བཟའ་སེར་པོ་བཙོ་མ་གསེར། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དང་པོ་འཁོར་ལོ་བྷསྡོ་འབར། །བར་མ་རྒྱལ་མཚན་སྐྲུ་གྲི་འཛིན། །ཐ་མ་འུག་པ་<milestone unit="line" n="530.6"/>ཞིང་ཆུང་སྙོད། །ཞབས་བཞི་བདུད་ཀྱི་སྟེང་ན་བགྲད། །ཡུམཆེན རྟག པའིརྒྱལ་མོ་ལྔ། །དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །མཆེནསྲིདཔབདེའགྲོ་མ། །ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་ཡུམ་མཆོག་སྟེ། སྐུ་མདོག་<milestone unit="page" n="531"/><milestone unit="line" n="531.1"/>༄༅། །མཐིང་ནག་འབར་བ་ལ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་ཞལ། །ཕྱག་གཡས་དང་པོ་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །བར་མ་གཡང་གཞི་བསྣམས་ཤིང་<milestone unit="line" n="531.2"/>བརྡེབ། །ཐ་མ་ཚེ་ཡི་གའུ་སྦེད། །གཡོན་གྱི་དང་པོ་རིན་པོ་ཆེ། །བར་མ་བྷནྟྲ་དམར་གྱིས་བཀང་། །ཐ་མ་ལྕགས་ཀྱུ་འབར་བ་བསྣམས། །ཞབས་ཀུན་བརྗིད་པའི་ཚུལ་གྱིས་བཞུགས། །མ་གཅིག་ཉི་ཟླ་ཐོད་ཕྲེང་<milestone unit="line" n="531.3"/>ཅན། །སྐུ་མདོག་དཀར་མོ་འོད་དང་བཅས། །སྤྲིན་དཀར་བརྩེགས་པའི་ན་བཟའ་ཅན། །འཇའ་ཚོན་འོད་ཀྱི་ཆ་ག་ཅན། །ཉི་ཟླ་སྟོང་གི་དབུ་ཐོད་ཅན། །ཕྱག་གཡས་ཟངས་ལྕགས་དཀར་ནག་ལ། །སྙིང་གིས་བརྒྱུས་<milestone unit="line" n="531.4"/>པའི་ཞགས་པ་འཕེན། །གཡོན་པས་ཉི་ཟླའི་ཞགས་པ་འཕེན། །ཞབས་གཉིས་བརྗིད་པའི་ཚུལ་གྱིས་བཞུགས། །ཉི་མ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །སྐུ་མདོག་དཀར་མོ་འབར་བ་ལ། །ན་བཟའ་ཤེལ་གྱི་གོ་ཟུ་<milestone unit="line" n="531.5"/>གསོལ། །ཕྱག་ན་ཤེལ་གྱི་སྤུ་གྲི་བསྣམས། །ཁྲག་འཐུང་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །སྐུ་མདོག་སྔོན་མོ་འབར་བ་ལ། །ན་བཟའ་གཡུ་ཡི་གོ་ཟུ་གསོལ། །ཕྱག་ན་ཐོད་ཁྲག་འཛིན་ཅིང་གསོལ། །བདུད་རྩི་ཁྲོས་པའི་དབང་<milestone unit="line" n="531.6"/>མོ་ཆེ། །སྐུ་མདོག་དམར་མོ་འབར་བ་ལ། །ན་བཟའ་ལེ་བརྒན་གོ་ཟུ་གསོལ། །ཕྱག་ན་བདུད་རྩིའི་བུམ་པ་བསྣམས། །སྲིད་གསུམ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །སྐུ་མདོག་སེར་མོ་འབར་བ་ལ། །ན་བཟའ་སེར་པོ་གསེར་<milestone unit="page" n="532"/><milestone unit="line" n="532.1"/>ལྟར་འཚེར། །ཕྱག་ན་རྒྱལ་མཚན་ཞིང་ལྤགས་བསྣམས། །དཀར་མོ་སྲིད་པའི་རྒྱན་བྱེད་མ། །ལག་ན་སྐྲ་ཡི་ཞགས་པ་ཐོགས། །སྔོན་མོ་དབྱིངས་ཕྱུག་རྒྱལ་མོ་ནི། །ཞིང་གི་དབྱིག་པ་ཕྱག་ན་བསྣམས། །དམར་པོ་<milestone unit="line" n="532.2"/>བདག་ཉིད་ཆེན་མོ་ནི། །ཕྱག་ན་རྒྱུ་མའི་ཞགས་པ་བསྣམས། །སེར་མོ་ཆེན་མོ་གཅིག་སྤྱོད་མ། །ཕྱག་ན་ཞིང་གི་གཡང་གཞི་བརྡེབ། །དཀར་མོ་ཆེན་མོ་མིག་གཅིག་མ། །ཕྱག་ན་བྷསྡོ་ཟླུམ་པོ་བསྣམས། །ནག་མོ་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="532.3"/>མཆེ་བ་ཅན། །ཕྱག་ན་བྷསྡོ་སུལ་མང་ཐོགས། །དམར་མོ་ཆེན་མོ་དབང་སྡུད་མ། །ཕྱག་ན་བྷསྡོ་ལྕང་ལོ་ཐོགས། །སེར་མོ་ཆེན་མོ་ཚ་འཕེལ་མ། །ཕྱག་ན་ཐོད་པ་རྒྱ་གྲམ་ཐོགས། །ལས་ཀྱི་སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མ། །སྐུ་<milestone unit="line" n="532.4"/>མདོག་མཐིང་ནག་འབར་བ་ལ། །ན་བཟའ་གཡང་གཞི་རློན་པ་གསོལ། །ཕྱག་ན་ཙིཏི་འབར་བ་བསྣམས། །རྣལ་འབྱོར་སྲིད་པ་ཆ་སྙོམས་མ། །སྐུ་མདོག་དམར་མོ་འབར་བ་ལ། །སྟག་ལྤགས་རློན་པའི་ན་བཟའ་<milestone unit="line" n="532.5"/>གསོལ། །ལག་ན་ཐོད་པ་ཁྲག་བཀང་ཐོགས། །མ་མོ་ཨེ་ཀ་ཛུ་ཞི་མ། །སྐུ་མདོག་དཀར་གསལ་འབར་བ་ལ། །ན་བཟའ་སྤྲིན་གྱི་གོ་ཟུ་གསོལ། །འཇའ་ཚོན་འབར་བའི་འོད་ཀྱིས་བརྒྱན། །ཁ་ཊ༷་དང་ནི་ཞིང་ཆེན་<milestone unit="line" n="532.6"/>བསྣམས། །འདོད་ཁམས་གཙོ་མོ་ཆེན་མོ་ནི། །སྐུ་མདོག་སྔོན་མོ་འབར་བ་ལ། །སྐུ་སྟོད་སྟག་གི་གཡང་གཞི་ལ། །སྐུ་སྨད་ཟངས་ཀྱི་སླེང་མས་གཡོགས། །ཕྱག་ན་བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་ཤིང་ཐོགས། །གླིང་བཞི་སྤྱི་ཕུད་བདག་<milestone unit="page" n="533"/><milestone unit="line" n="533.1"/>༄༅། །མོ་ནི། །དཀར་མོ་སྒེག་པའི་ཆ་བྱད་ཅན། །ན་བཟའ་ཤེལ་གྱི་གོ་ཟུ་གསོལ། །ཕྱག་ན་ལྕགས་ཀྱུ་འོད་འཕྲོ་ཐོགས། །རིན་ཆེན་སྲིད་འདེབས་ཆེན་མོ་ནི། །སྐུ་མདོག་སྔོན་མོ་ཆེན་མོ་ལ། །མུ་ཏིག་ཁུ་འཕང་<milestone unit="line" n="533.2"/>གོ་ཟུ་གསོལ། །ཕྱག་ན་གཡུ་ཡི་གའུ་ཐོགས། །པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ། །སྐུ་ཡི་ཆ་བྱད་དམར་མོ་ལ། །ལེ་བརྒན་དམར་མོའི་གོ་ཟུ་གསོལ། །ཕྱག་ན་ཐོད་ཕྲག་བསྣམས་ཤིང་གསོལ། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="533.3"/>མ། །སྐུ་མདོག་སེར་མོ་འབར་བ་ལ། །ན་བཟའ་གསེར་གྱི་གོ་ཟུ་གསོལ། །ཕྱག་ན་ཐོད་ཁྲག་ལྕང་ལོ་ཐོགས། །མ་མོ་ཧར་ཏིང་དཀར་མོ་ནི། །སྐུ་ལ་ཤེལ་གྱི་གོ་ཟུ་གསོལ། །ལག་ན་ཆུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐོགས། ཁུབ་<milestone unit="line" n="533.4"/>ཏིང་སེར་མོ་ཆེན་མོ་ནི། །སྐུ་ལ་གསེར་གྱི་གོ་ཟུ་གསོལ། །ལག་ན་ས་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐོགས། ཁུན་ཏིང་དམར་མོ་ཆེན་མོ་ནི། །སྐུ་ལ་བྱེ་རུའི་གོ་ཟུ་གསོལ། །ལག་ན་མེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐོགས། །དུན་ཏིང་ནག་མོ་<milestone unit="line" n="533.5"/>ཆེན་མོ་ནི། །སྐུ་ལ་གཡུ་ཡི་གོ་ཟུ་གསོལ། །ལག་ན་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐོགས། །སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་སྐམ་པ་མོ། །སྐུ་མདོག་དཀར་མོ་གོ་ཟུ་ཅན། །ལག་ན་ཤེལ་ཕུར་བྷསྡོ་ཐོགས། །སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་ཕོར་ཐོགས་མ། །སྐུ་<milestone unit="line" n="533.6"/>མདོག་སྔོན་མོ་གོ་ཟུ་ཅན། །ཕྱག་ན་ཐོད་ཕྲག་བསྣམས་ཤིང་གསོལ། །སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་གཡང་གཞི་མ། །སྐུ་མདོག་དམར་མོ་གོ་ཟུ་ཅན། །ཕྱག་ན་བྷསྡོ་ཐོད་སྦམ་ཐོགས། །སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་ཟ་བ་མོ། །དམར་མོ་ཕྱག་ན་<milestone unit="page" n="534"/><milestone unit="line" n="534.1"/>ལྤགས་རློན་ཐོགས། །སྲིན་མོ་ཆེན་མོགསོད་བྱེད་མ། །སེར་མོ་བྷསྡོ་རལ་གྲི་ཐོགས། །སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་ཟེ་བྱེད་མ། །སེར་ནག་བྷསྡོ་ལྕགས་ཀྱུ་ཐོགས། །སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་སྣོམ་བྱེད་མ། །དཀར་མོ་བྷསྡོ་རློན་<milestone unit="line" n="534.2"/>པ་ཐོགས། ཁྲར་གྱི་དཀར་མོ་མཆེ་གཙིགས་མ། །ཕྱག་ན་ཐོད་པ་དཀར་པོ་ཐོགས། །ལྷོ་ཡི་ནག་པོ་ཁ་འབྱམས་མ། །ཕྱག་ན་བྷསྡོ་སྔོན་པོ་ཐོགས། །ནུབ་ཀྱི་དམར་མོ་མཆུ་འཇིབ་མ། །ཕྱག་ན་བྷསྡོ་དམར་<milestone unit="line" n="534.3"/>པོ་ཐོགས། །བྱང་གི་སེར་མོ་རྐང་ལྡག་མ། །ཕྱག་ན་བྷསྡོ་སེར་པོ་ཐོགས། །གླིང་བཞི་མགྱོགས་མ་ལྷ་ཡི་སྲིང་། །དཀར་མོ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་གསུམ་ཐོགས། །མཁའ་ལ་ཁྱུང་ལྡིང་གཤིན་རྗེའི་སྲིང་། །སྔོན་མོ་ཕྱག་ན་ཐོད་<milestone unit="line" n="534.4"/>དབྱུག་ཐོགས། །དམར་མོ་གཡག་ཐོད་ཀླུ་ཡི་སྲིང་། །དམར་མོ་སྦྲུལ་ནག་ཞགས་པ་ཐོགས། །ནག་མོ་སྡེར་ཆེན་གནོད་སྤྱིན་སྲིང་། །སེར་མོ་ནེ་ལེའི་རྐྱལ་པ་ཐོགས། །མ་མོ་ཆེན་མོ་འདི་རྣམས་ཀྱང་། །ཡེ་ཤེས་སྔོན་དུ་<milestone unit="line" n="534.5"/>བརྙེས་བྱས་ཀྱང་། །ཕྲིན་ལས་ཚོགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སྟེ། །ཐུགས་ནི་དབྱིངས་ལས་འགྱུར་བ་མེད། །གསུང་ནི་གྲག་སྟོང་ཆོས་ཀྱི་གསུང་། །སྐུ་ནི་སྣ་ཚོགས་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །ཡོན་ཏན་མ་ལུས་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="534.6"/>དྲག་ཤུལ་གདུག་པ་འདུལ། །རེས་འགའ་འཇིག་རྟེན་སྲིད་པའི་ཚུལ། །རེས་འགའ་གབ་སྦས་གསང་བའི་ཚུལ། །རེས་འགའ་རྣལ་འབྱོར་གྲོལ་བའི་ཚུལ། །རེས་འགའ་དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་ཚུལ། །ཀུན་ཀྱང་དུར་ཁྲོད་ཆས་<milestone unit="page" n="535"/><milestone unit="line" n="535.1"/>༄༅། །ཀྱིས་བརྒྱན། །མ་མོའི་ཚོགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །མུ་ཁ་ལེ་ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་ཁྱོད་ཉིད་ཀྱི། །སྐུ་<milestone unit="line" n="535.2"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ་དག །མ་ལུས་བསྐང་བར་བྱ་བ་ཡང་། །ཕྱི་རུ་ཐམས་ཅད་གཟུགས་ཀྱིས་བསྐང་། །རི་རབ་རི་བདུན་བཅས་པ་དང་། །གླིང་བཞི་གླིང་ཕྲན་བཅས་པ་དང་། །རྒྱ་མཚོ་འཁོར་ཡུག་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="535.3"/>དག །འདོད་ཁམས་ལྷ་དང་ཤེས་ལྡན་མི། །མཁའ་ལྡིང་བྱ་དང་འདབ་ཆགས་ཚལ། །ཅང་ཤེས་རྟ་དང་ཐེག་ཆེན་གླང་། ཁེལ་དཀར་ལུག་ལ་ཚེ་ཚེ་ར། །གཅན་གཟན་གདུག་པ་ཞེ་སྡང་ཁྱི། །མཁའ་ལ་རྒྱུ་དང་ས་ལས་<milestone unit="line" n="535.4"/>སྐྱེས། །ཆུ་ལ་གནས་དང་ས་འོག་འཛུལ། །སྒྲ་དང་དྲི་རོ་རེག་པར་བཅས། །ཇི་ལྟར་འབྱོར་པ་ཀུན་གྱིས་བསྐང་། །ནང་དུ་མ་ཧྭ་སུ་ཁས་བསྐང་། །ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་པ་བཞི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཕོ་བྲང་<milestone unit="line" n="535.5"/>ཚོགས། །བསྐྱེད་དང་སྲོག་དང་རྩོལ་བ་དང་། །སྤེལ་དང་བསྡུ་དང་སྙོམས་འཇུག་དང་། །འཇུག་པ་གནས་ཤིང་ལྡང་བ་དང་། །དབབ་དང་བསྐྱིལ་དང་བཟློག་དང་དགྲམ། །བཟུང་དང་རང་གནས་དགྲམ་པ་ནི། །དེ་<milestone unit="line" n="535.6"/>དག་བསྐང་བའི་མཆོག་ཡིན་ནོ། །གསང་བ་དབྱིངས་ཀྱི་ངང་དུ་བསྐང་། །སྣང་བ་དང་ནི་སྟོང་པ་སྟེ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཉིད་ཀྱིས་སོ། །བདེ་བའི་རྣམ་པ་གསལ་བ་སྟེ། །གསལ་བ་དེ་ནི་མི་རྟོག་པའོ། །མི་རྟོག་པ་ནི་<milestone unit="page" n="537"/><milestone unit="line" n="537.1"/>༄༅ སེམས རིམ་པ་གང་གིས་ཡང་སྨིན་བྱ། །རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐང་བའོ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱིས་ཁྱབ་པ་ཡི། །སྣོད་བཅུད་འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་དག །རྟེན་ས་གཞལ་མེད་ཁང་པ་དང་། །བརྟེན་<milestone unit="line" n="537.2"/>བྱེད་ལྷ་ཡི་འཁོར་ལོར་ཤེས། །ལུས་ཀྱི་བྱ་བ་སྔོན་སོང་ནས། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་མཆོད་པའི་ཚོགས། །སྨྲ་བརྗོད་ཚིག་གིས་བསྟོད་པ་དང་། །བཟླས་པ་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོས་ཏེ། །སྒྲ་ནི་རྣམ་པ་མ་ལུས་པ། །ཧེ་རུ་ཀ་<milestone unit="line" n="537.3"/>ཡི་གསུང་ཡིན་ཏེ། །བཟླས་པ་རྒྱུན་གྱི་རྣལ་འབྱོར་ཡིན། །ཡིད་སེམས་རྟོག་པ་བསམ་པའི་ཚོགས། །མྱོང་རེག་འགྱུ་བ་དྲན་པ་དང་། །བློ་དང་བྱ་བྱེད་འཛིན་པ་དག །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས། །འཛིན་པ་<milestone unit="line" n="537.4"/>དང་ནི་བཟུང་བ་དང་། །བྱ་བ་དང་ནི་བྱེད་པའི་ཚོགས། །ད་དང་མུ་ཁ་ལེ་ཞེས་པའི། །དངོས་པོར་གྱུར་པ་ཐམས་ཅད་དེ། །ང་དང་ཁྱོད་ལས་མ་གཏོགས་པའི། །ཆོས་གཞན་གང་ཡང་ཡོད་མ་ཡིན། །ང་ཡི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="537.5"/>ཡོངས་ཤེས་ཤིང་། །མཚན་ཉིད་གོ་བར་བྱས་མཚུངས་ཤིང་། །འདུ་འབྲལ་མེད་པར་ཐག་ཆོད་ཅིང་། །བླང་དོར་མེད་པར་ལ་དོར་ནས། །དམིགས་པ་མེད་པར་བསྒོམ་པར་བྱ། །མཉམ་ས་གཙང་སྦྲས་གཞི་བཟུང་<milestone unit="line" n="537.6"/>ཞིང་། །རིམ་པའི་ཚུལ་གྱིས་སྨིན་བྱས་ཏེ། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོའི་ལམ་བགྲོད་པས། །མ་ལུས་འཐོབ་པར་བྱ་བ་ཡིན། །རབ་འབྲིང་ཐ་མའི་བློ་རིགས་ཀྱིས། །ཚེ་འདི་དང་ནི་བར་མ་དོ། །བརྒྱུད་པའི་སྐྱེ་བ་ཚུན་ཚོད་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>