<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0331-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rgyud kyi rgyal po dpal 'jig rten snang byed ces bya ba/-->རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དཔལ་འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0331-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=107.4; end=175.5--><milestone unit="line" n="107.4"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤི་ལོ་ཀ་དི་པ་ནཱ་མ་ཏནྟྲ་རྭ་ཛ། བོད་སྐད་དུ། རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དཔལ་འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ཅེས་བྱ་བ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན།<milestone unit="line" n="107.5"/>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་མངའ་བ་དེ། ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོ་དཔལ་ཀི་ལ་ཡར་བཞུགས་ནས། བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་སོགས་པ་རིགས་ཀྱི་ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="107.6"/>དང་། བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ལ་སོགས་པ་རིགས་ཀྱི་ཁྲོ་མོ་རྣམས་དང་། ཧུ༷་མཛད་ལ་སོགས་པ་རྒྱན་གྱི་ཁྲོ་བོ་རྣམས་དང་། དེ་རྣམས་ཀྱི་ཡུམ་དང་། ཕྲ་མེན་ཕོ་མོ་དང་། སྒོ་བ་རྣམས་དང་། གོའུ་རྡི་བརྒྱད་དང་། སིདྷ་བརྒྱད་དང་།<milestone unit="page" n="108"/><milestone unit="line" n="108.1"/>དབང་ཕྱུག་མ་རྣམས་དང་། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དང་། འཇམ་དཔལ་དང་། སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་སོགས་ཏེ། འབྲས་བུའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དང་། གཞན་ཡང་ས་དང་ལམ་ལ་གནས་པའི་ལྷ་དང་། ཀླུ་དང་།<milestone unit="line" n="108.2"/>ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་མིའམ་ཅི་ལ་སོགས་པ། ལྷ་མ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་དང་། འཁོར་གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དང་། ཁྲོ་བོ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་གནས། བྷ་ག་ཡངས་པའི་དུར་ཁྲོད་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་<milestone unit="line" n="108.3"/>གཞལ་ཡས་ཁང་། དུར་ཁྲོད་ལས་བྱས་པའི་གནས་ན། ཉེ་བའི་འཁོར་རྣམས་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་སྟག་དང་ཁྱི་དང་སྤྱང་ཀི་ལ་སོགས་པའི་གཅན་གཟན་གདུག་པ་གཅན་དང་། ཁྲ་དང་དུར་བྱ་ལ་<milestone unit="line" n="108.4"/>སོགས་པའི་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་བྱ་མང་པོ་ཡང་འདུས་སོ། །འདུ་བར་ཡང་འགྱུར་རོ། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྣམས་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་མནལ་ཏོ། །དེ་ལ་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཨེ་མ་<milestone unit="line" n="108.5"/>ཧོ། །སངས་རྒྱས་འདྲ་བའི་སྟོན་པ་ནི། །གུད་ན་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཡེ་སངས་རྒྱས་པ་མངོན་ནས་བཞུགས། །བྱིན་རླབས་ཡ་མཚན་བསྟན་དུ་གསོལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། ཁུ་ལ་གནས་པའི་སྨོན་<milestone unit="line" n="108.6"/>ལམ་གདབ། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞིས་དོན་བྱས་ཏེ། །བསོད་ནམས་ཕུང་པོའི་སྐུ་ཡང་འབྱུང་། ཨེ་བ༷་མྱ་ཡུ། དེ་ལས་ཐུགས་ཡང་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ལས་དབུ་དང་ཕྱག་དང་ཞབས་ལ་སོགས་པའི་སྐུ་མཐའ་ཡས་པའི་ཀི་ལ་<milestone unit="page" n="109"/><milestone unit="line" n="109.1"/>༄༅། །ཡ་ཆེན་པོར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་ལ་ཐུགས་ཀྱི་སྒོ་ནས་གདམས། སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་གསུང་གི་སྒོ་ནས་བཤད། འཇམ་དཔལ་ལ་སྐུའི་སྒོ་ནས་གཟིགས་པའོ། །གཞན་ཡང་<milestone unit="line" n="109.2"/>འཁོར་ཐམས་ཅད་ལ་གཟིགས་པ་ཡང་མཛད། བཞད་པ་ཡང་མཛད། གླང་པོ་ཆེའི་ཀོ་རློན་ལས་ཀྱང་འོད་བྱུང་། དེ་བཞིན་དུ་སྟག་གི་ཤམ་བུ་ལ་སོགས་པ་ལས་ཀྱང་འོད་བྱུང་བས། འཁོར་རྣམས་དགྱེས་པར་སོང་<milestone unit="line" n="109.3"/>ངོ་། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གསང་བའི་བདག་པོས་གསོལ་པ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ནི་རྒྱུ་མ་མཆིས་པར་འཛུམ་པ་ཡང་མི་མཛད། གཟིགས་པ་ཡང་མི་མཛད། བཞད་པ་ཡང་མི་མཛད་ན།<milestone unit="line" n="109.4"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་རྒྱུ་ཅི་ལགས། འབྲས་བུ་ཅི་ལགས། རྐྱེན་གང་ལགས། ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀི་ལ་ཡའི་<milestone unit="line" n="109.5"/>རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། དེའི་དུས་ལ་བབ་ན་ཉན་པར་བྱོས་ཤིག །ངས་འཁོར་ཐམས་ཅད་དང་། ཁྱོད་ལ་ཡང་མ་འོངས་པའི་དོན་དུ་བཤད་ཀྱིས། དཔེར་ན་འཇིགས་རྟེན་དུ་སངས་རྒྱས་འབྱུང་བ་ཡང་རྒྱུ་འཚལ་<milestone unit="line" n="109.6"/>ལོ། །རྐྱེན་འཚལ་ལོ། །འབྲས་བུ་འཚལ་ལོ། །དཔེར་ན་རྒྱ་མཚོ་ཆེནཔོརམེཏོགཨུདུམཝརའཁྲུངས་པ་ལ་ཡང་རྒྱུ་འཚལ་ལོ། །རྐྱེན་འཚལ་ལོ། །འབྲས་བུ་འཚལ་ལོ། །དཔེར་ན་འཇིག་རྟེན་དུ་འཁོར་ལོས་སྒྱུར་<milestone unit="page" n="110"/><milestone unit="line" n="110.1"/>བའི་རྒྱལ་པོ་འབྱུང་བ་ལ་ཡང་རྒྱུ་འཚལ་ལོ། །རྐྱེན་འཚལ་ལོ། །འབྲས་བུ་འཚལ་ལོ། །དཔེར་ན་འཇིག་རྟེན་ན་ལོ་ཏོག་དང་། འབྲུ་བཅུད་འཁྲུངས་པ་ལ་ཡང་རྒྱུ་འཚལ་ལོ། །རྐྱེན་འཚལ་ལོ། །འབྲས་བུ་འཚལ་ལོ དེ་<milestone unit="line" n="110.2"/>བཞིན་དུ་བདག་འཛུམ་པ་ལ་ཡང་། རྒྱུ་མ་མཆིས་པ་མ་ལགས། རྐྱེན་མ་མཆིས་པ་མ་ལགས། འབྲས་བུ་མ་འཆིས་པ་མ་ལགས་སོ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="110.3"/>ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིག་རྟེན་དུ་སངས་རྒྱས་འབྱུང་བའི་རྒྱུ་ཅི་ལགས། དེ་བཞིན་དུ་མེ་ཏོག་ཨུ་དུམ་ཝ་ར་འབྱུང་བའི་རྒྱུ་ཅི་ལགས། འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བ་འབྱུང་བའི་རྒྱུ་ཅི་ལགས། དེ་བཞིན་ལོ་ཏོག་དང་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="110.4"/>འབྱུང་བའི་རྒྱུ་ཅི་ལགས། ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། འཇིག་རྟེན་དུ་སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་སུ་བགྱི་བའི་རྒྱུ་ཅི་མཆིས། རྐྱེན་ཅི་མཆིས། འབྲས་བུ་ཅི་མཆིས། འཇིག་རྟེན་དུ་སྟོན་པ་<milestone unit="line" n="110.5"/>འབྱུང་བས། ཨུ་དུམ་ཝ་ར་འབྱུང་བའི་རྒྱུ་མཆིས་སོ། །རྐྱེན་མཆིས་སོ། །འབྲས་བུ་མཆིས་སོ། །འཇིག་རྟེན་དུ་ཞིང་པའི་ལས་སོ་ནམ་མཆིས་ན། འབྲས་བུ་རྩི་བ་་འཁྲུངས་པ་ལ་རྒྱུ་མཆིས་སོ། །རྐྱེན་མཆིས་<milestone unit="line" n="110.6"/>སོ། །འབྲས་བུ་མཆིས་སོ། །ཞེས་གསུངས་ནས་འཁོར་རྣམས་ལ་གཟིགས་སོ། །དེ བཞིན གཤེགས པ ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་གསང་བ། འཇིག་རྟེན་སྣང་བར་བྱེད་པའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་<milestone unit="page" n="111"/><milestone unit="line" n="111.1"/>༄༅། །གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །འཇིག་རྟེན་མ་རུངས་པ་མཆིས་ཏེ། དེ་ནས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་སྲོག་འཕྲོག་པ་དང་།<milestone unit="line" n="111.2"/>མདངས་འཕྲོག་པ་དང་། ཉམས་པར་བྱེད་པ་དང་། ཤ་ཟ་བ་དང་། ཁྲག་འཐུང་བ་དང་། འཚེ་བ་མཆིས་ཏེ། དེའི་དོན་དུ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་བདག་པོ་ལ་སོགས་པ་རིགས་གསུམ་གྱི་མགོན་པོ་ཁྱེད་ནི། མཐུ་ཆེ་བ་<milestone unit="line" n="111.3"/>དང་། སྙིང་རྗེ་ཆེ་བ་དང་། ཤེས་རབ་ཆེ་བ་ཡིན་པས་དོན་བྱ་བར་བྱོས་ཤིག །ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་ལ་སོགས་པས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་ཧོ་རྗེ་བཙུན་བཀའ༷་སྩལ་ན། །མི་<milestone unit="line" n="111.4"/>མཇེད་ཁམས་ཀྱི་དོན་བགྱིད་དེ། །སྒུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །བདག་ཅག་ནོམས་ནི་བྱིན་གྱིས་རློབ། །གསང་བའི་བདག་པོས་ཞབས་ལ་སྤྱི་བོས་ག་ས་སོ། །དེ་ནས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་<milestone unit="line" n="111.5"/>ཏ་ཙིསྟ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ། ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ལྷུསྐ་བཛྲ་སྭ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་བཛྲ་སྭབྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཞེས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །བརླབས་མ་ཐག་ཏུ། མི་མཇེད་སྤྲུལ་པ་བཀྱེ་བ་ནི།<milestone unit="line" n="111.6"/>ཤཱ་ན་མུ་ཁའི་སྤྲུལ་པ་ལ་སོགས་པ་དང་། རྡོ་རྗེ་ཡ་བྱིན་ལ་སོགས་པ་གསུང་གི་སྤྲུལ་པ་དང་། ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་དུས་བཞིའི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། བཞི་ཚན་གསུམ་གྱིས་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ཕུལ་བ་ནི། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། མ་མོ་ཀུན་གྱིས་<milestone unit="page" n="112"/><milestone unit="line" n="112.1"/>སྲོག་ཀྱང་ཡིན། ཨེ་ཝ༷་མ་ཡུ་བཞི་ཉིད་ནི། །མ་མོ་ཀུན་གྱི་སྲོག་ཀྱང་ཡིན། །ཕྲིན་ལས་མཐའ་རུ་ཕྱིན་པ་ནི། །ཛ་ཛ་ཞེས་པ་བཞི་ཉིད་ནི། །མ་མོ་ཀུན་གྱི་སྲོག་ཀྱང་ཡིན། །ལ་ལ་ཇི་སྲིད་སྐུ་ཡི་སྲོག །ལ་ལ་ཇི་སྲིད་གསུང་<milestone unit="line" n="112.2"/>གི་སྲོག །ལ་ལ་ཇི་སྲིད་ཐུགས་ཀྱི་སྲོག །བདག་ཅག་རྣམས་ནི་ཇི་སྲིད་བར། །ཕུར་པ་བསྒྲུབ་པའི་གྲོགས་བགྱི་བས། །གལ་ཏེ་བདག་ཅག་འཁུས་པ་ན། །ཀི་ལ་ཡ་ལ་འཁུས་པ་ལགས། །ལུས་ཀྱང་རུལ་ཞིང་མྱགས་<milestone unit="line" n="112.3"/>པར་འོང་། །སེམས་ཀྱང་སྟོར་ཞིང་བརླག་པར་འགྱུར། །ངག་ཀྱང་ལྐུགས་པར་འགྲོ་བ་ཡིན། །དེ་ལ་ཀི་ལ་༷ཡས་སྔགས་དང་། ཕྱག་རྒྱས་ཤི་ས་བསྟན་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ལག་པ་གཡས་གཡོན་བསྣོལ་ནས་<milestone unit="line" n="112.4"/>ནི། །མཐེའུ་གཉིས་ནི་སྦྲེལ་ནས་ནི། །མཛུབ་མོ་གཉིས་ནི་མཆེ་བར་བྱ། །སྔགས་ནི་འདི་སྐད་བརྗོད་པར་བྱ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ད༷་གི་ཨ་ཝ་སྟུ༷་བྷ་ཀ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་ནི་སྡིགས་པའི་ཕྱག་རྒྱའི་སྔགས། །ད་ནི་ཐོད་པའི་ཕྱག་<milestone unit="line" n="112.5"/>རྒྱ་ཡིས། །ཚལ་པ་ཚལ་པ་གསུམ་དུ་གཞིག །སོར་མོ་རྒྱ་སྲུབས་བཞིན་དུ་བསྣོལ། ཨཱོཾ་བཛྲ་གུ་རྒྱ་དྲི་ཤུ་ས་མ་ཡ་ཧ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་གུ་རྒྱ་དྲི་ཤུ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་གུ་རྒྱ་དྲི་ཤུ་ས་མ་ཡ་ཕཊ། དེ་ནི་གནད་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱའི་<milestone unit="line" n="112.6"/>སྔགས། །དནིགཤོགཔའིཕྱག་རྒྱ་སྔགས། །ལག་ངརབསྣོལཏེགཤོགཔརབྱ། །ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷ བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣ༷་བ༷་ཧཱུཾ་ཕཊ། དིསྟ་ཙཀྲ་བསྙོ་ཡ་བརྙ་ཡ། ཏོ་ཤ་ཡ། ཏོ་ཤ་ཡ། བིདྷསྒོ་ཡ་བིདྷདྨ་ཡ། ཨེ་གྱེ་ཧི་<milestone unit="page" n="113"/><milestone unit="line" n="113.1"/>༄༅། །བྷ་ག་ལྷུན། བུརྙ་སྟེ་ཏྲི་པྲ་ཏི་སྟུ༷་བྷ་ཀ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་དེ་ཡིས་ནི། །ལྷ་མོ་རྣམས་ནི་གཟིར་བར་བྱ། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་དེ་རྣམས་དང་། །དཔའ་བོ་རྣམས་ཀྱིས་བསམ་པ་ནི། །མ་མོའི་<milestone unit="line" n="113.2"/>ཤི་ས་བསྟན་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །འཇིག་རྟེན་མ་མོས་འཇིག་རྟེན་བཀང་། ཁྲ་དང་ཁྲག་ལ་དབང་ཡང་བྱས། །སེམས་ཅན་ཉོན་མོངས་ཕོངས་པ་<milestone unit="line" n="113.3"/>ལ། །སྤྲུལ་པ་དོན་མཛད་དེ་བཞིན་ནོ། །ཞེས་བརྗོད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་སྣང་བ་ལས། མ་མོ་དབང་དུ་བསྡུ་བ་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་སྲུང་མ་ཐེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="113.4"/>ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསང་བའི་བདག་པོས་འདི་སྐད་ཞུས་སོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀི་ལ་ཡ་ཆེན་པོ། མང་པོ་ཉུང་དུ་བསྡུ་བའི་ཐབས། །རྣལ་འབྱོར་གཅིག་ཏུ་འདུག་པ་<milestone unit="line" n="113.5"/>ལ། །ལྷ་ཡི་བྱེ་བྲག་བསྡུ་བའི་ཐབས། །དཔའ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་རིགས་ཀྱི་མགོན་པོ་ཁྱོད། ཁེན་ཏུ་རྣལ་འབྱོར་བྱེད་འདོད་ཅིང་། །བསྟན་པ་གཉེན་པོ་སྲུང་<milestone unit="line" n="113.6"/>བྱེད་པས། །དམ་ཚིག་རྩ་བ་མ་ཉམས་ཤིང་། །བརྩོན་འགྲུས་ཆེ་ལ་དད་པ་ཡོད། །དེ་ལ་གཅིག་པུའི་སྒྲུབ་པ་བསྟན། །སྒྲུབ་ལས་ལྡོག་བྱེད་ནང་དབྱིན་བྱེད། །དམཚིགརྩབགངཡང་མེད། །ནང་དམེ་བྱེད་ཅིང་དབུ་<milestone unit="page" n="115"/><milestone unit="line" n="115.1"/>༄༅། །བ་ནི། །མགོ་བོ་རྒྱ་མདུད་འདུག་པ་ལས། །སྐྲ་ནི་ཁམ་པར་བཙལ་བར་བྱ། །རོ་སྟོད་ཟུར་བརྒྱད་འདུག་པ་ལ། །རོ་སྨད་ཟུར་གསུམ་འདུག་པ་བཙལ། །རྣལ་འབྱོར་འཇུག་པའི་དུས་ཚོད་ནི། །ཕུར་བུ་<milestone unit="line" n="115.2"/>མིག་དམར་རྒྱུ་བ་ཡི། །དུས་སུ་བྱ་བར་ཤིན་ཏུ་བཟང་། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་གནས་ཉིད་དུ། །རྫས་ཚོགས་དགྲ་རྣམས་མེད་པར་བྱ། །ཉི་མ་དམར་ཐག་ཆད་པ་ལ། །སྔགས་གཡོག་མཚན་དང་ལྡན་པ་ལ། །ཞིང་ཆུང་བླུད་བུ་<milestone unit="line" n="115.3"/>ལག་ཏུ་བསྐུར། ཁ་ནི་ཕྱོགས་བཞིར་བལྟས་ནས་སུ། །འཇིག་རྟེན་ས་ལ་གཡབ་མོས་གདབ། །རྔན་པར་ཆང་ཕུད་བཏང་ནས་ཀྱང་། །མ་ཉེས་པ་ཡི་དཔང་ཡང་གཟུག །དེ་ནས་ནང་དུ་སླར་ལོག་སྟེ། །བཅུ་གཉིས་སྲུང་<milestone unit="line" n="115.4"/>མའི་དབང་མོ་ལ། །ཨསྙེ་བདུད་རྩིར་བཅས་པ་དབུལ། །ཕྲིན་ལས་རྣམས་ཀྱང་དེ་བཞིན་བཅོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀི་ལ་ཡ་ལ། གསང་བའི་བདག་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་<milestone unit="line" n="115.5"/>བོ། །ཀྱེ་གནས་རྣམས་གང་ཡིན་དེ་རྣམས་སུ། །མཎྜལ་ལ་སོགས་ཇི་ལྟར་བརྩིགས། །སྐྱང་ནུལ་ཆག་ཆག་ཇི་ལྟར་གདབ། །སྟ་གོན་ཆོ་ག་ཇི་ལྟར་བྱ། །རྫས་ཀྱི་ཕུར་པ་ཇི་ལྟར་བཤམ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །བཀའ་སྩལ་པ།<milestone unit="line" n="115.6"/>རྣལ་འབྱོར་ལྷ་དང་ཕོ་བྲང་གནས། །མཎྜལ་ཁྲུ་གང་གྲུ་བཞིར་བརྩིག །བ་ཡི་ལྔ་དང་གུར་གུམ་ཆུ། །བུ་རམ་ཆུ་དང་སྤོས་བསྲེས་ལ། །བྱི་དོར་ཆག་ཆག་ལེགས་པར་བྱ། །དེ་ལ་ཐིག་ལེ་མང་བྱས་ལ། །རིགས་ལྔ་ལ་<milestone unit="page" n="116"/><milestone unit="line" n="116.1"/>སོགས་ཁྲག་འཐུང་ཚོགས། །མེ་ཏོག་ཚོམ་བུ་ལྔ་རུ་བྱ། །ཕུར་པ་རྣམས་ཀྱང་སོ་སོར་གཞག །དེ་ལ་ཞག་གཅིག་བསྙེན་པ་བྱ། །དེ་ནས་ནང་པར་མཎྜལ་བརྟུལ། །ཕུར་པ་རྣམས་ཀྱང་དེ་བཞིན་བརྟུལ། །ཞེས་བྱའོ། །དེ་<milestone unit="line" n="116.2"/>ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་གསོལ་པ། ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྟ་གོན་དེ་ལྟར་བྱས་བརྟུལ་ནས། །སྒྲུབ་པའི་རྫས་རྣམས་ཇི་ལྟར་བསག །མ་མོའི་རྫས་རྣམས་ཇི་ལྟར་བསག །ལིདྷའི་རྒྱུ་རྣམས་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="116.3"/>བསག །དཀྱིལ་འཁོར་ཐིག་རྣམས་ཇི་ལྟར་གདབ། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་གསང་བའི་མགོན་པོ་ཉོན་ཅིག །ཕུར་པའི་རྫས་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱིས། ་་་དཀར་གུ་གུལ་ཚིལ་ཆེན་དང་། ་་ཆེན་ཁྲག་ཆེན་དུག་ཆེན་<milestone unit="line" n="116.4"/>ཡིན། །བསྲེ་ཡི་ལྷ་མོའི་རྫས་རྣམས་ནི། །འོ་མ་ཁྲག་དང་མར་ཁུ་དང་། །སྦྲང་རྩི་དང་ནི་ཆང་རྣམས་སོ། །དེ་བཞིན་ཤྭ་ན་མུ་ཁའི་ཡང་། ཁྱི་ཐོད་ཝ་ཐོད་སྤྱང་ཐོད་དང་། །འཕར་བའི་ཐོད་པ་དེ་བཞིན་ཏེ། །དེ་ཡི་ནང་དུ་<milestone unit="line" n="116.5"/>རྫས་བསགས་པ། ཁྲག་སྣ་སྟོང་དང་ཤ་སྣ་སྟོང་། །སྙིང་སྣ་སྟོང་དང་རྐང་སྣ་སྟོང་། ཁུ་ན་ལ་སོགས་རྫས་སུ་གཞག །རེ་མ་ཏི་ཡི་རྫས་རྣམས་ཀྱང་། །ནལ་བུའི་ཤ་ལ་སོགས་པ་སྟེ། །དུ་མ་ཉིད་དུ་བསགས་པར་<milestone unit="line" n="116.6"/>བྱ། །རྐངཆེནདུངདངཞིངཆེནདང། །བྷརྙ་རཀྟ་ཙིསྟ་དང། །མཚོནཆདྲུགཀྱངབསགས་པར་བྱ། །ལིསྐོའི་རྒྱུད་རྣམས་བསག་པར་བྱ། །ཕྱི་དང་ནང་གི་རྒྱུ་ལས་བྱ། །དེ་ནས་མཎྜལ་ཐིག་ཀྱང་གདབ། །ཐིག་བཞི་<milestone unit="page" n="117"/><milestone unit="line" n="117.1"/>༄༅། །བཏབ་པས་ལེའུ་ཚེ་དགུ། །གཉིས་གཉིས་ནང་དུ་དྲང་བྱས་ཏེ། །ཕྱི་ཡི་ཐ་མ་ཐིག་གཉིས་གདབ། །དེ་ཡིས་ཆ་གསུམ་དག་ཏུ་འགྱུར། །གཅིག་ལ་ཁྱམས་བྱ་གཅིག་ལ་སྒོ། །གཅིག་དབང་ཕྱུག་མ་རྣམས་<milestone unit="line" n="117.2"/>དགོད། །ཕོ་བྲང་ཟླུམ་པོར་བྱས་པ་ལ། །གྲུ་གསུམ་བཅད་པས་ཟླ་གམ་གསུམ། །དབུས་ལ་གྲུ་གསུམ་ཤར་གྱི་སྣ། །གྲུ་གསུམ་ནག་ལ་ཟླ་གམ་དམར། །གྲུ་བཞི་སེར་པོ་བར་ཁྱམས་དམར། །སྒོ་ཁྱམས་ཕྱོགས་ནི་རིགས་<milestone unit="line" n="117.3"/>དང་མཐུན། །ལྕགས་རི་མུ་འཁྱུད་ནག་པོ་སྟེ། །དེ་ལྟར་མཎྜལ་བྱས་པ་དང་། །དབུས་སུ་ཡབ་དང་ཡུམ་ཡང་དགོས། ཁྲར་གྱི་སྣ་ལ་སྲས་མཆོག་དགོད། ཁྱམས་ལ་ཤྭ་ན་རེ་མ་ཏི། །དེ་བཞིན་སྒོ་མ་བསེ་མོའོ། །ལྕགས་<milestone unit="line" n="117.4"/>རི་ལ་ནི་དབང་ཕྱུག་མ། །ལས་ཀྱི་བྱ་བ་གཞུང་ཡང་བསྲང་། །བྱིན་བརླབ་དབང་བསྐུར་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །གུ་གུལ་ཚིལ་ཆེན་དུད་པས་བདུག །དེ་ནས་གྲུ་གསུམ་སྣ་ལ་གཞག །དབང་མོ་ཆེ་ཡི་ཕུར་པ་ཡིས། །བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="117.5"/>བྱའི་ལིསྐོ་བརྒྱད་ལ་བཞག །ཧ་རི་ཏི་དང་བ་རི་ཏི། །བ་རི་ཏ་དང་བ་རི་ཏི། །ལྷ་ལྔ་དག་གིས་བསྐུར་མི་ཚུག །འབྲུབ་ཁུང་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་། །གཟས་པའི་ལུས་ངག་ཡིད་བསྒྲལ་ཕྱིར། ཁ་ཁྱེར་གསུམ་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="117.6"/>པའོ། །འཛུབ་གང་མཐར་དུ་བྲུས་པ་ལ། །འཛུབ་གང་གྱེན་དུ་བརྩིགས་པའོ། །རྫས་དང་ལག་ཆས་བསྐོར་ལ་བཞག །དེ་ཡི་ནང་དུ་གཟུགས་བཅུག་ལ། །དགུག་པ་གསུམ་གྱིས་རབ་ཏུ་དགྲུག །གདབ་པ་གསུམ་ཡང་དེ་<milestone unit="page" n="118"/><milestone unit="line" n="118.1"/>བཞིན་ཏེ། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡི་རྒྱ་ཡིས་གདབ། །དབབ་པའི་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱས་དབབ། །ཕྱག་རྒྱ་དྲུག་གིས་གཟེར་གནན་བྱ། །དེ་ལྟར་ངེས་པར་ཁུགས་པ་དང་། །རྩ་བའི་སྔགས་ལ་སྡེར་མོ་གདགས། །རྡོ་རྗེ་ཐོ་བའི་<milestone unit="line" n="118.2"/>སྔགས་ཀྱིས་བསྡིག ཁྲོ་བོ་བཅུ་ཡི་སྔགས་ཀྱིས་གདགས། །མཚོན་ཆའི་དཔལ་ནི་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། །བྱུག་བདུག་བརྡེག་པ་ཡངཡང་བྱ། །ཕུང་པོ་ལྔ་ལ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་དེ་བཞིན་ཏེ། །ཉིས་འགྱུར་<milestone unit="line" n="118.3"/>ཉིས་འགྱུར་གདབ་པར་བྱ། །གནས་གསུམ་བདག་ཏུ་གདབ་པ་ནི། །སྤྱི་བོ་སྙིང་ག་ལྟེ་བའོ། །དེ་ནས་གསོ་བའི་ཆོ་ག་བྱ། །ཚེ་ཡི་ཆོ་ག་རྫོགས་པ་དང་། །བསྡུ་བའི་སྔགས་ཀྱིས་བདག་ལ་བསྡུ། ཁྲ་ཁྲག་ཕུང་པོ་ལྷག་<milestone unit="line" n="118.4"/>རོལ་ལ། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་རྦད་པར་བྱ། །དེ་ནས་གཟིར་མནན་ཟབ་མོ་བྱ། །མནཱན་པའི་སྔགས་དང་ཚིག་ཀྱང་བརྗོད། །དེ་ནས་ག་་པའི་ལས་བྱ་སྟེ། །རྣོན་པའི་མཚོན་ནི་ཐོགས་ནས་སུ། །ཏིསྨོ་རྦད་ཀྱིས་ག་་<milestone unit="line" n="118.5"/>པར་བྱ། །དུམ་བུ་གསུམ་གྱིས་ལས་གསུམ་བྱ། །གནན་པའི་ཆོ་ག་བཞིན་དུ་བྱ། །ཨཱོཾ་ལ༷་ཧཱུཾ༷་ལ༷་སུ༷་ལ༷་པྲ་ཏི་སྟུ༷་བྷ་ཡ། ཛམ་བྷ་ཡ། མོ་ཧ་ཡ། བཱ་ག་མ་ར་སུ་ཤ་ལ༷། དེ་ཡི་སྟེང་དུ་དོན་ཡོད་ནི། ཁུབ་པའི་ཕོ་བྲང་གདབ་<milestone unit="line" n="118.6"/>པར་བྱ། །དེ་ནས་སྦྱིན་བསྲེག་རབ་བྱས་ཏེ། །གཟས་པ་བསྒྲལ་བའི་དུམ་བུ་དེ། །ཕྱག་ཚངས་པ་ཡིས་དབུལ་བར་བྱ། །ཕྲིན་ལས་ཆེན་པོའི་ཆོ་ག་བྱ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་<milestone unit="page" n="119"/><milestone unit="line" n="119.1"/>༄༅། །ལས་གཅིག་པུར་བསྒྲུབ་པའི་སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ། འཇིག་རྟེན་མ་རུངས་པ་རླག་པར་བྱེད་པའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། ཆིག་བསྒྲུབ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམཔའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="119.2"/>གསང་བའི་བདག་པོ་ཆེན་པོས་ཀི་ལ་ཡ་ལ་གསོལ་པ། ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་མ་འོངས་པ་རྣམས་ལ་ཕན་པའི་ཆེད་དུ། སྦྱང་བ་དང་། སྤྲོ་བསྡུ་དང་། དངོས་གྲུབ་བླང་བ་ཞུ་བར་འཚལ་ལོ། །ཀི་ལ་ཡས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="119.3"/>པ། །ཉོག་ཅིག་གསང་བདག་ཕྱག་རྡོར་ཁྱོད། །གང་ཟག་བསམ་པའི་དབང་གིས་ནི། །བཟླས་བརྗོད་རྣམས་པ་གསུམ་དུ་གྲགས། །ཕྲ་མོའི་དོན་བསྟན་སྤྲོ་བསྡུ་བསྟན། །དངོས་གྲུབ་མཆོག་ཏུ་མྱུར་བ་ཡིན། །ཡིད་ལ་<milestone unit="line" n="119.4"/>གསལ་བའི་ཁ་རུ་བཟླས། །མངོན་དུ་གྱུར་དང་ཉོན་མོངས་དྲུག་པོ་ཇི་ལྟར་ན། །བདག་གཞན་གཉིས་ཀའི་དོན་ཅི་གང་། །ཕྲ་མོའི་དངོས་པོ་ཅི་ལྟར་བསྟན། །དངོས་གཞི་མེད་ན་ཕྲ་མོ་མིན། །བདག་ཉིད་སྦྱང་དང་<milestone unit="line" n="119.5"/>སེམས་ཅན་སྦྱང་། །ལྔ་དང་གསུམ་གྱི་མཚན་ཉིད་དེ། །མི་དམིགས་སྟོང་པའི་བདག་ཉིད་ཀྱིས། །སྦྱང་བ་དེ་ལྟར་བསྟན་པ་ཡིན། །བཤིག་དང་མདུད་དང་མཉམ་པར་གཞག །བརྟག་པ་གཉིས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཨ་ནི་<milestone unit="line" n="119.6"/>ཨ་ལ་གནས་པརབྱ། །དེབཞིནསྲོག ཀྱངཕྱིར་མི་རྒྱུ། །ཀུན་བརྟགས་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དང་། །གཞན་གྱི་བྱ་བ་གསུམ་གྱིས་བསྟན། །དང་པོར་ཆགས་གཞི་གང་དུ་གཏོགས། །རྩ་ནག་འབྱུང་བ་བདུན་འགྱུར་<milestone unit="page" n="120"/><milestone unit="line" n="120.1"/>ཡིན། །བདུན་འགྱུར་ཇི་ལྟར་ཆགས་གྱུར་ནས། །བདུན་འགྱུར་ལོ་ལྔའི་ནང་བར་དུ། །དགེ་སློང་དག་གི་ཆ་ལུགས་སུ། །ཨ་ཧ༷་བརྗོད་པའི་ཡི་གེ་སྒ །ཡི་གེ་གང་ལས་གྱུར་པ་ཡིན། །དེ་དག་འབྱུང་བ་ཇི་ལྟར་དགག ཁེགས་ན་བསམ་གཏན་<milestone unit="line" n="120.2"/>དངོས་པོ་ཡིན། །དེ་ནས་ཨ་ཡི་དོན་ལ་དཔྱད། །དཔྱད་པས་དུས་རྟགས་ཇི་ལྟར་འབྱུང་། །ཡེ་ཤེས་བསྐྱེད་པ་འོད་གསལ་ཡིན། །ལམ་དང་དགྲོད་པའི་འབྲས་བུའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོས། །ཀི་ལ་ཡ་ལ་གསོལ་<milestone unit="line" n="120.3"/>པ། །ཨེ་མ་ཁྱོད་ལ་ཡང་གསོལ་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་ཁྲོ་རྒྱལ་མཆོག །རྗེ་བཙུན་དཔའ་བོ་ཁྱོད་ཉིད་ལ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་ལ། །ལམ་ནི་རྣམ་པ་དུ་རུ་གྲགས། །དཔའ་བོ་ཁྱོད་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་ཀི་ལ་ཡས་<milestone unit="line" n="120.4"/>བཀའ་སྩལ་པ། ཨེ་མ་ཧོ་ཁྱོད་ཀྱིས་དྲི་བ་ལེགས། །གང་ཕྱིར་ཁྱོད་ཀྱིས་དྲི་བ་ལེགས། །དང་པོར་གརྗོ་ཟག་རྣལ་འབྱོར་ལ། །ཐོག་མར་དབང་གིས་ལམ་མང་བགྲོད། །དེ་ནས་ཤེས་རབ་གྲོལ་བའི་ལམ། །དེ་ཡང་དངོས་གཞི་འདི་ཡིན་<milestone unit="line" n="120.5"/>པས། །གཟས་པ་བསྒྲལ་བས་དངོས་གྲུབ་བླང་། །དངོས་གྲུབ་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་བརྟག །དབང་རྣམས་རིམ་པར་བསྐུར་ནས་ནི། །འདོད་པའི་དངོས་པོ་ཅི་འདོད་སྤྱིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་<milestone unit="line" n="120.6"/>དང་ཐུགས་སྣང་བ་ལས་བྱུང་བའི་ཕྱིར། རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། ལམ་གྱི་མཛད་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་མང་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །<milestone unit="page" n="121"/><milestone unit="line" n="121.1"/>༄༅། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་མགོན་གྱི་དཔལ། །གང་ཟག་བསམ་པའི་དབང་གིས་ན། །སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀི་ལ་ཡ་ཆེན་པོ་དེས། དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="121.2"/>འཁོར་མངོན་པར་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཞུགས་མ་ཐག་ཏུ་ཕྱག་རྒྱ་རྫོགས་པར་བཞེངས་ཏེ་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །མ་མཐོང་རྨོངས་ལ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །དཀྱིལ་འཁོར་གཉིས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="121.3"/>དཔེས་མཚོན་ཏེ། །ས་འམ་སྟེགས་བུ་ཆེའམ་ཆུང་། །གནས་ཁང་དག་དང་སྦྱར་བར་བྱ། །ཇི་བཞིན་པ་ཡི་ཐིག་རྣམས་ཀྱིས། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །དང་པོར་སྒྲོལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྱ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="121.4"/>སྦྱོར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྱ། །དེ་ནས་གནན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྱ། །བློ་ཞན་ཤེས་རབ་ཆུང་བ་དང་། །མུ་སྟེགས་ཅན་ལ་ཡོངས་མི་བསྟན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །ཡང་<milestone unit="line" n="121.5"/>དག་ངེས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །གནས་དང་སློབ་དཔོན་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །སློབ་དཔོན་རྫས་ཀྱང་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཆག་ཆག་བྱི་དོར་ཁྲུས་ཀྱང་བྱ། །གནམ་ཐིག་གདབ་ལ་ས་ཐིག་གདབ། །ཀུན་གྱི་ཆ་རུ་མེ་རི་<milestone unit="line" n="121.6"/>བཅད། །སོར་བཞི་བརྒྱད་དམ་བཅུ་གཉིས་སམ། །དཀྱིལའཁོརཚོདདངསྦྱརལབཅད། །ཐིག་རྐང་བདུན་ལ་ལིང་ཚེ་བརྒྱད། །སྣམ་བུ་གཉིས་ནི་ཕྱིར་འཐེན་ལ། །སྣམ་བུ་ནང་ལ་ཐིག་གསུམ་གདབ། །རེ་མིག་ཁོང་<milestone unit="page" n="122"/><milestone unit="line" n="122.1"/>ནས་དབྱུང་བའི་ཕྱིར། །རྩིབས་བརྒྱད་ཐིག་ནི་ལེགས་པར་གདབ། །རྒྱས་པ་ནི་ཐོད་པ་སྟེ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་རྡོ་རྗེའི་རྭ། ་ར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ངོས་བཟུང་ནས། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སུ་གདབ་པར་བྱ། །དེ་ལྟར་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="122.2"/>བསྐོར་བར་བྱ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་མཎྜལ་ལ། །ཨེ་ལ་བཅོམ་ལྡན་རྒྱལ་པོ་སྟེ། ཁུ་གསུམ་ལ་ནི་ཕུར་པ་རྫས། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བཞི་ཁྲོ་བོ་བརྒྱད། ཁྲར་ནས་བཟུང་སྟེ་མ་ནོར་བར། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་<milestone unit="line" n="122.3"/>བརྒྱད་དག་ལའོ། །གཡས་ཟུར་གཡོན་ཟུར་མདུན་རྒྱབ་ཏུ། །ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར་དང་སྟོབས་པོ་ཆེ། །ཕྲ་མེན་ཟུང་རེ་དེ་བཞིན་དགོད། །ལྷག་མའི་ཕྲ་མེན་བརྒྱད་པོ་ཡང་། །གོང་རས་དག་ལ་དེ་བཞིན་ནོ། །འཁོར་ལོ་ཁ་དོག་སོ་སོ་<milestone unit="line" n="122.4"/>སྟེ། །རྣམ་པ་གསུམ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །ནག་པོ་དཀར་པོ་སེར་པོའོ། །གལ་ཏེ་སློབ་མར་དབང་བསྐུར་དང་། །གལ་ཏེ་ཚེ་ཡི་ཆོ་ག་དང་། །གལ་ཏེ་དངོས་གྲུབ་བསག་པ་ནི། ཁྲུ་ཁྱད་ལྗང་གུ་དག་ལའོ། །ཕྱི་རྒྱབ་སྣམ་བུ་<milestone unit="line" n="122.5"/>གང་ཡིན་ལ། །རོ་འམ་ཐིག་ལེ་གང་ཡང་རུང་། །ཕུར་བུའི་སྲུང་མའི་གདན་རྣམས་ཏེ། །སྤེལ་མ་ཉིད་དུ་ཡང་དག་དགོད། །རིགས་ལྔའི་ཕོ་བྲང་གདན་ཚོགས་ནི། །བན་དྷ་ལྔ་ལ་དབང་བསྐུར་ལ། །བར་སྣང་ཁམས་སུ་<milestone unit="line" n="122.6"/>བཞུགས་སུ་གསོལ། །གལ་ཏེ་སློབ་མར་དབང་བསྐུར་ན། །ཨ་ཀ་རུ་དང་དུ་རུ་ཀ །དྲི་དང་སྨན་དང་མངར་དང་འབྲུ། །མར་དང་ཚྭ་རྣམས་བླུག་ལ་བཞག །བརབརཚོགསཀྱིའཁོརལོ་ནི། །བཟའ་དང་བཅའ་དང་<milestone unit="page" n="123"/><milestone unit="line" n="123.1"/>༄༅། །བཏུང་བའི་ཚོགས། །མང་པོ་ཉིད་དུ་བསག་པར་བྱ། །བསྒྲལ་བ་ཟིན་ནས་དབང་བསྐུར་ན། །རིམ་པར་སྟེགས་བུ་བརྩིགས་པར་བྱ། །མདོ་མདོར་བསྙེན་པ་བསྙེན་ཆེན་ལ། །མདོ་མདོར་བསྒྲུབ་པ་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="123.2"/>ཆེན་ནོ། །མདོ་མདོར་སྟོང་པའི་ཆོ་ག་བྱ། །དེ་ནས་ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ནི། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དམ་སྟོང་རྩ་བརྒྱད། །ཅི་ནུས་རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་བྱ། །དེ་ནི་ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="123.3"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་སྣང་བ་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ། འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས་སྐུའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་<milestone unit="line" n="123.4"/>སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ཞུ་བར་འཚལ་ལོ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་དབྱིངས་རྣམ་པར་དག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཞུགས་མ་ཐག་ཏུ་སྒྱུ་མ་<milestone unit="line" n="123.5"/>ཆེན་པོར་སྐུ་བཞེངས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །གསང་བའི་བདག་པོ་དུས་ལ་བབ་ན་ད་ཉོན་ཅིག རྣལ་འབྱོར་དཔའ་བོས་བསྒྲུབ་འདོད་ན། །དང་པོར་ས་སྦྱངས་བསླངས་སྦྲན་དང་། །དབང་པོའི་ལས་<milestone unit="line" n="123.6"/>རྣམས་ལྷ་ལ་བྱ། །དེ་ལྟར་ལས་རྣམས་ཀུན་ལ་རིག་བྱ། །ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། གཉིས་པ་ཕྱི་ནང་གཉིས་ཀྱིས་སྦྱང་། །གསུམ་པ་མཚམས་ལྔ་ལ་སོགས་བྱ། །བཞི་པ་ཆོས་སྤྱོད་རྣམ་པ་བཅུ། །ལྔ་པ་འཇིག་རྟེན་གཏོར་མ་<milestone unit="page" n="124"/><milestone unit="line" n="124.1"/>གཏང་། །རྣལ་འབྱོར་དབང་པོས་ལས་རྣམས་ཀྱང་། །དབང་པོ་དང་ནི་བསྐྲད་པ་དང་། །བཅོལ་བ་དང་ནི་དགུག་པའོ། །དང་པོ་སྦྱན་དྲངས་རབ་བསྔགས་པ། །ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷ཨེ་གྱེ་ཧི་བྷ་ག་ལྷུན། སྟིསྦྱོ་ཡ་སྟིརྙ་ཡ། ཨ་པྲ་<milestone unit="line" n="124.2"/>ཏི་ཛ་ཧུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷། བརྗོད་པ་གསུམ་གྱིས་སྤྱན་ཡང་དྲང་། །ཞལ་དབྱེ་བ་ཡི་སྔགས་ཀྱང་བརྗོད། ཨཱོཾ་པྲ་ཏིསྣྲོ་ཧུ༷། ཞེས་མཆོད་པ་བསྟབ་བོ། །ཕྲིན་ལས་འདིས་ལས་བཅོལ་བའོ། ཨཱོཾ་ས་མ་ཡ་པྲ་ཏིསྣྲོ་ཧུ༷། དེ་ནས་ཕྲིན་<milestone unit="line" n="124.3"/>ལས་བཅོལ་བའི་སྔགས་ལ། སྨེ་བ་དུག་གསུམ་ཕྱེ་མ་གསུམ། ཁྲག་གསུམ་སྦྱར་བའི་གཏོར་མ་ནི། །ཆེ་གེ་མོ་ལ་སྦྱིན་པར་བྱ། །དེ་བཞིན་བཀུག་ལ་ཟར་གཞུག་སྔགས། ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷ བཛྲ་ཨསྐུ་ཤ་ཛ༷༷ཆེ་གེ་མོ་ཞིག་མ་ར་<milestone unit="line" n="124.4"/>ཡ་ཧུ༷་ཛ༷༷། དེ་སྐད་བརྗོད་ལ་ཟ་རུ་གཞུག །དྲི་ཡི་ཐིག་ལེ་རང་བྱས་ལ། །ཐིག་དང་ཚོན་ཡང་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བའི་མན་ངག་གིས། །རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔ་སྤྱན་ཡང་དྲང་། །སྤྱན་དྲང་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="124.5"/>བསྟིམས་པར་བྱ། །ཡབ་ཡུམ་བཅུ་ཡི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་རང་བཞིན་བྱ། །སློབ་དཔོན་དམ་ཚིག་སྡོམ་ལྡན་པས། །བྱང་ཆུབ་ཐིག་སྐུད་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཚོན་སྣ་ལྔ་ཡིས་གནམ་ཐིག་གདབ། །དཀར་ལ་<milestone unit="line" n="124.6"/>གསལ་བས་ས་ཐིག་གདབ། །སློབ་དཔོན་ཤར་དུ་རབ་འདུག་སྟེ། །སློབ་མ་ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་སུ་འདུག །སློབ་དཔོན་ཐུགས་ཀར་རབ་ཏུ་འཐེན། །སློབ་མའི་མཛོད་སྐྲུ་དག་ཏུ་འཐེན། །རྡོ་རྗེ་པདྨའི་ཐིག་ཀྱང་<milestone unit="page" n="125"/><milestone unit="line" n="125.1"/>༄༅། །གདབ། །ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་འདི་སྐད་ཞུས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་ཐབས་ཀྱིས་རྒྱལ་པོ་མཆོག །སློབ་མའི་ཕྱག་རྒྱ་བཙལ་བ་ནི། །གང་གི་དོན་དུ་གསུངས་པ་<milestone unit="line" n="125.2"/>ལགས། །གང་གི་དོན་དུ་བཙལ་བ་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །བཀའ་སྩལ་པ། ཤ་ཁྲག་འབར་ཞིང་དབང་པོ་གསལ། །ལོ་ཚད་ལོན་ཞིང་མཚན་དང་ལྡན། །བདེ་བ་འཛིན་<milestone unit="line" n="125.3"/>ལ་རབ་ཏུ་མཁས། །སློབ་མའི་འོས་སུ་ཤིན་ཏུ་སྔགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། དེ་ལྟ་བུ་ཡི་སློབ་མ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆ་ནི་ཇི་ལྟར་བརྟག །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="125.4"/>བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །བཀའ་སྩལ་པ། སློབ་མ་པདྨ་ཅན་དག་གིས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆ་ནི་བརྟག་པར་བྱ། །ཕྱོགས་ཆ་མཉམ་པའི་ཚངས་ཐིག་ལ། །ཟུར་ཐིག་ཆ་བསྙམ་རྒྱ་གྲམ་ཆ་བཞི་སྙམས། །ཆ་ཆེན་<milestone unit="line" n="125.5"/>བརྒྱད་དུ་རབ་ཏུ་བགོ །ཚངས་ཐིག་ཕྱེད་ལ་ཕྱེད་མར་གདབ། །དེ་ལྔ་གཡས་གཡོན་ཆ་བསྙམས་གདབ། །དེ་ལྟར་ཆ་ཆེན་བརྒྱད་གྱུར་ནས། །དབུས་གཉིས་ཆ་ཡི་ཐ་མ་ལ། །ཆ་ཕྲན་དུ་ནི་ཐིག་ཐུང་གདབ། །ཡང་ན་ཐིག་<milestone unit="line" n="125.6"/>རིང་བཏབ་ཀྱང་རུང་། །ཆ་གཉིས་ཀུན་གྱི་ཕྱི་རོལ་དྲང་། །སྒོ་ཆ་བརྒྱད་ལས་པ྅་གནས། །ཡང་ན་ཆ་གཅིག་དགུ་རུ་བསྒོ། །ཆ་གསུམ་སུམ་ཆ་རེ་རེ་ནི། །དེ་ནི་དབུས་ཆ་གཉིས་པའོ། ཁྲུ་བཞི་དག་ཏུ་བསྟན་པ་ལ། །ཡང་<milestone unit="page" n="127"/><milestone unit="line" n="127.1"/>༄༅། །མཚམས་ཀྱང་བཅད། ཁེན་ཏུ་རྔམས་པའི་ང་རོ་ཡིས། །ཕུར་པ་བཅུ་ལ་སྔགས་བཟླས་ལ། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བརྒྱད་མཚམས་ཀྱང་བཅད། །བཟླས་པ་ལས་ཀྱི་སྔགས་བཟླས་ལ། །ཕྱོགས་སྐྱོང་<milestone unit="line" n="127.2"/>བཀུག་པ་ཕུར་པ་གདབ། །སྤྱི་དང་ཐུན་མོང་ལས་རྣམས་བྱ། །མང་པོ་རྒྱས་པ་ང་ཡིས་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་སྣང་བ། རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="127.3"/>སྣང་བྱེད་ལས། གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་མ་འོངས་པའི་དོན་དུ། ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་དུ་<milestone unit="line" n="127.4"/>གསོལ། །གང་ཕྱིར་བདག་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཀི་ལ་ཡ་ཡིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆ་ནི་བསྙམས་པ་ལ། །ནང་གི་ཕོ་བྲང་ཐིག་གདབ་ནི། །ཐིག་རྐང་བདུན་པ་བདུན་པ་ལ། །ཟུར་ཐིག་སྦལ་མགོ་སྦལ་<milestone unit="line" n="127.5"/>མགོར་གདབ། །རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་ཉི་ཤུ་གཅིག །དབུས་ནས་ཕོ་བྲང་རིན་ཆེན་འབར། །ཟླ་གམ་ཕྱེད་ལ་སྒོ་བྱ་བ། །ཚངས་པའི་ཐིག་ལ་གདབ་པར་བྱ། ཁྱམས་ནི་རྣམ་པ་བཞི་ཡོད་དོ། །སྒོ་ནི་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་<milestone unit="line" n="127.6"/>འདོད། །དང་པོ་བདག་ཉིད་རྩ་བའི་སྒོ། །གཉིས་པ་ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་པའི་སྒོ། ཁྲོ་བོ་སྤྲུལ་པའི་སྒོ་རུ་གྲགས། །གསུམ་པརངབཞིནགནསཀྱིསྒོ། །སྲུང་མ་མ་མོའི་སྒོ་རུ་གྲགས། །རིནཔོཆེཡིགཅོདཐབསནི། །ཟུར་<milestone unit="page" n="128"/><milestone unit="line" n="128.1"/>བརྒྱད་ཟུར་བརྒྱད་འབར་བར་བསྐོར། །དབུས་སུ་བཅོམ་ལྡན་ཡབ་ཡུམ་བཅས། །སྒོ་ལ་སོགས་པ་ཉི་ཤུ་གཅིག །འབར་བ་རེ་ལ་ཕུར་པ་རེ། །བྱིན་བརླབ་དབང་སྐུར་བྱས་ལ་དགོད། །དེ་ཡི་འབར་བའི་སྟག་གསོ་<milestone unit="line" n="128.2"/>ལ། །དམར་པོའི་ཚོན་གྱིས་དཔལ་གྱི་གཤོས། །ཀུན་གྱི་ཁ་རུ་རེ་རེ་གཞག །དེ་མ་དཔལ་བཤོས་བཟང་པོའོ། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་སེར་པོ་ལ། །ཁྲོ་བོ་སྤྲུལ་པ་སྤེལ་མར་ནི། །ཕྱོགས་དང་ཕྱོགས་མཚམས་མ་ནོར་གཞག །དེ་<milestone unit="line" n="128.3"/>ཡང་སྒོ་དང་བཅས་པའོ། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་བར་ཁྱམས་ལ། །དམར་པོའི་ཚོན་གྱིས་རབ་བཀང་སྟེ། །གཡས་དང་གཡོན་དུ་དགོད་པར་བྱ། །དེ་བཞིན་སྒོ་ལ་སྒོ་བ་བཞི། །བསེ་མོ་བཞི་ནི་དགོད་པར་བྱ། །ལྕགས་རི་ལ་ནི་<milestone unit="line" n="128.4"/>དབང་ཕྱུག་མ། །བདུན་བདུན་སྲིན་མོ་འགྲོས་སུ་གཞག །སྐེད་པ་རྒྱ་མདུད་རྩེ་མོ་དབལ། །རྩ་བ་ཞི་བའི་ལུགས་སུ་བྱ། །ཚོན་གྱི་ཁ་དོག་སོ་སོ་ནི། །མཁས་པ་ཉིད་ཀྱིས་ནན་ཏན་བྱ། །རེ་རེ་རེ་ག་པ྅་ཡང་། ཁེང་བུ་<milestone unit="line" n="128.5"/>ཉིད་ཀྱིས་བཅོས་པར་བྱ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་དག་མཆོག །རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །གསང་བ་ཐུགས་ཀྱི་མཎྜལ་ལོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="128.6"/>གཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་སྣང་བ། རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་<milestone unit="page" n="129"/><milestone unit="line" n="129.1"/>༄༅། །ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སྟོན་པའི་བྱེ་བྲག་ཇི་སྙེད་པ། །མདོར་བསྡུས་སྟོན་པ་དུ་ཙམ་བཞུགས། །སངས་རྒྱས་བྱེ་བྲག་ཇི་སྙེད་པ། །མདོར་བསྡུས་སངས་རྒྱས་དུ་ཙམ་བཞུགས། །ཐེག་<milestone unit="line" n="129.2"/>པའི་བྱེ་བྲག་ཇི་སྙེད་པ། །མདོར་བསྡུས་ཐེག་པ་དུ་ཙམ་བཞུགས། །ལམ་གྱི་རྣམ་པའི་བྱེ་བྲག་ལས། །འཇུག་པའི་སྒོ་ནི་དུ་ཙམ་བཞུགས། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱེ་བྲག་བསམ་ཡས་པ། །བསྡུ་ན་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་ཙམ་<milestone unit="line" n="129.3"/>བཞུགས། །དབང་གི་བྱེ་བྲག་མང་པོ་ལ། །བསྡུ་ན་རྣམ་པ་དུ་ཙམ་བཞུགས། །དམ་ཚིག་བྱེ་བྲག་མང་པོ་ལས། །བསྡུ་ན་རྣམ་པ་དུ་ཙམ་བཞུགས། །ལྷ་ཡི་བྱེ་བྲག་མང་པོ་ལས། །བསྡུ་ན་རྣམ་པ་དུ་ཙམ་བཞུགས། །ལྷ་མ་<milestone unit="line" n="129.4"/>ཡིན་དང་མི་ལ་སོགས། །སེམས་ཅན་བྱེ་བྲག་མང་པོ་ལས། །བསྡུ་ན་རྣམ་པ་དུ་རུ་འདུས། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། བྱེ་བྲག་མང་པོ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་<milestone unit="line" n="129.5"/>གསུམ། །དོན་དམ་སྟོན་པའི་བྱེ་བྲག་ལས། །བསྡུ་ན་སྟོན་པ་གཅིག་ཏུ་བསྡུ། །གང་ཟག་བསམ་པའི་དབང་གིས་ན། །གདྷའི་ཀླུང་གི་བྱེ་བྲག་ཀྱང་། །དཔེ་རུ་བཞག་སྟེ་སངས་རྒྱས་མཚན། །མདོར་བསྡུས་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="129.6"/>གཅིག་ཏུ་འདུས། །སེམས་ཅན་སྡུག་བསྔལ་བསམ་ཡས་པས། །ཐེག་པའི་བྱེ་བྲག་བསམ་ལས་འདས། །མདོར་བསྡུས་ཐེག་པ་གཅིག་ཏུ་འདུས། །ལམ་གྱི་བྱེ་བྲག་བསམ་ཡས་པ། །བསྡུ་བའི་བྱེ་བྲག་ལྔ་རུ་འདུས། །དེ་<milestone unit="page" n="130"/><milestone unit="line" n="130.1"/>ཡང་ལམ་ཆེན་གཅིག་ཏུ་འདུས། །ལྷ་ཚོགས་བྱེ་བྲག་བསམ་ཡས་པས། །དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་ལས་འདས་པ་སྟེ། །མདོར་བསྡུས་དཀྱིལ་འཁོར་གཅིག་ལ་འདུས། །ཐེག་དང་མི་ཐེག་དབང་གིས་ན། །ཐེག་པའི་བྱེ་བྲག་<milestone unit="line" n="130.2"/>མཐོང་ལ་གོལ། །ཡང་དག་དོན་གྱི་ལམ་ཡིན་པས། །དབང་ནི་རྣམ་པ་བཞི་རུ་འདུས། །ལ་ལ་གླེན་པའི་རྟུལ་ཞུགས་དང་། །ལ་ལ་སྒྲིན་པའི་ཤེས་རིག་དང་། །ལ་ལ་མཛངས་པའི་ལས་ཐབས་དང་། །ལ་ལ་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="130.3"/>མཚམས་དགའ་ཤེས་དང་། ཁ་ཅིག་ཀུན་རྟོག་ཡོངས་སུ་ཤེས། །དམ་ཚིག་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་གྲགས། །ལྷ་ཡི་བྱེ་བྲག་མང་པོ་ལས། །བསོད་ནམས་ཆེ་ཆུང་དབང་གིས་ན། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་བསམ་པ་སྟེ། །རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="130.4"/>གསུམ་དུ་རབ་ཏུ་གྲགས། །ལ་ལ་བསྟོད་ལ་ལ་ལ་སྨད། །བསྡུ་ན་རྣམ་པ་ལྔ་ཡིན་ཏེ། །གཅིག་ཏུ་གྲགས་པ་རྣམ་པ་དྲུག །དེ་ལ་སོགས་ཏེ་མི་རྣམས་ལ། །རྣམ་པ་བཞི་རུ་རབ་ཏུ་གྲགས། །བྱོལ་སོང་རྩ་བ་གཅིག་ཡིན་<milestone unit="line" n="130.5"/>ཏེ། །ཡི་དྭགས་བྱེ་བྲག་གཉིས་སུ་འགྲོ། །སྡུག་བསྔལ་རྩ་བ་དམྱལ་བ་སྟེ། །བྱེ་བྲག་བགྲང་ན་རྣམ་པ་གཉིས། །ལྷག་པའི་སྡུག་བསྔལ་དེ་དང་གསུམ། །དེ་ལྟར་རིགས་དྲུག་སེམས་ཅན་ནི། །སོ་སོའི་བྱེ་བྲག་བསམ་ལས་<milestone unit="line" n="130.6"/>འདས། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་སྣང་བ་སྟེ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། རྒྱུ་འབྲས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་གི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="page" n="131"/><milestone unit="line" n="131.1"/>༄༅། །གསང་བའི་བདག་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །ཞིང་གི་ཁྱོན་ནི་ཅི་ལྟར་གདའ། །མཐོང་ན་ཇི་ལྟར་གྲགས་པ་ལགས། །རྣམ་པ་དུ་ཡིས་མཐོང་བ་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་<milestone unit="line" n="131.2"/>དུ་གསོལ། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཀའ་སྩལ་པ། ལེགས་སོ་ལེགས་སོ་དོན་སྟོན་ན། །ང་ཡི་ཡིད་ལས་བྱུང་བ་འདི། །མཐོང་བར་འདོད་ན་གྲགས་པར་གྱིས། །དོན་དམ་བདེན་མེད་ང་ལ་བལྟ། །རང་རྟོགས་མཐོང་བ་ང་<milestone unit="line" n="131.3"/>ལ་བལྟ། །ཐོས་པ་རག་ལུས་ང་ལ་བལྟ། །ཕྱོགས་གཅིག་པ་འདི་ང་ལ་བལྷ། །བདེན་པའི་བྱེ་བྲག་ང་ལ་བལྟ། །དྲུག་པོ་མཐར་ཕྱིན་ང་ལ་བལྟ། །རྣལ་འབྱོར་ཅན་ནི་ང་ལ་བལྟ། །སྤྱོད་པས་མང་སྙེམས་ང་ལ་<milestone unit="line" n="131.4"/>བལྟ། །གཉིས་ཀའི་བདེ་བ་ང་ལ་བལྟ། །ཐེག་ཆེན་སྤྱོད་པ་ང་ལ་བལྟ། །མཚམས་སྦྱོར་ཆེན་པོ་ང་ལ་བལྟ། །ཡང་དག་རྩེ་མོ་ང་མཐོང་ཟེར། །དེས་ཀྱང་མཐོང་བ་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །སྐྱེ་བོ་ཕལ་པས་ང་མི་མཐོང་ ང་<milestone unit="line" n="131.5"/>མཐོང་ཀུན་རྟོགས་འགའ་ཙམ་ཡོད། །ང་མཐོང་ཟེར་བའི་རྟོག་གེ་བ། །འགྲོ་བ་འདྲེན་པར་མི་འགྱུར་རོ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="131.6"/>ཏོ། །དོན་དམ་ཕུར་པའི་རྒྱུ་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །དེ་ཡི་ཚད་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །དེ་ཡི་དབྱིབས་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །དེ་ཡི་གྲངས་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །བཀའ་སྩལ་པ། ལེགས་པར་དྲི་བའི་ལམ་གྱི་<milestone unit="page" n="132"/><milestone unit="line" n="132.1"/>མཆོག །རྟོགས་ཚད་འདུལ་བ་དྲི་བའི་མཆོག །མཁས་པ་དགའ་བ་སྤྱད་པའི་ཕྱིར། །དོན་བཞི་ང་ཡིས་བཤད་ཀྱིས་ཉོན། །རྒྱུ་ནི་དབྱིངས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་དག །རྐྱེན་ནི་ཡེ་ཤེས་བྱེ་བྲག་ཡིན། །དེ་ནི་ཕུར་པའི་རྒྱུ་རུ་<milestone unit="line" n="132.2"/>གྲགས། །ཚད་ནི་ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་སྟེ། །སངས་རྒྱས་ཕྲིན་ལས་དེ་ལས་མེད། །དོན་ནི་བསྡུ་བ་རྣམ་པ་བཞི། །དེ་ཡི་ནང་དུ་འདུས་པ་ཡིན། །དབྱིབས་ནི་གཞལ་ཡས་རྒྱ་མདུད་སྟེ། །ཚད་མེད་བཞི་ཡི་སྒོ་བཞིར་<milestone unit="line" n="132.3"/>བསྟན། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བཞི་ལྕུམ་གཞོག་བརྒྱད། །རྣམ་ཐར་གསུང་ནི་རྩེ་མོ་ཡིན། །གྲངས་ནི་བདེན་པའི་བྱེ་བྲག་སྟེ། །དེ་ཁོ་ཉིད་དང་དེ་བཞིན་ཉིད། །ནམ་མཁའི་ཐ་སྙད་དཔེ་དང་འདྲ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="132.4"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་སྣང་བ་སྟེ། རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། ཐེག་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དོན་བསྟན་པ་དང་། དོན་དམ་པའི་ཕུར་པའི་བྱེ་བྲག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="132.5"/>ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་གསོལ་པ། ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲོ་བོའི་གདན་ནི་ངེས་པའི་ཕྱིར། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ནི་བཅུ་པ་ཡིན། །ཐིག་གི་བྱེ་བྲག་བསྟན་པ་དང་། །ལྷ་ཡི་བྱེ་བྲགབསྟན་དུ་གསོལ། །ཅེས་པས་<milestone unit="line" n="132.6"/>ཀི་ལ་ཡ་ཆེན་པོ་དེ་ཕྱག་རྒྱ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེར་ཞུགས་མ་ཐག་ཏུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་སྐུར་བཞེངས་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། །དཀྱིལ་འཁོར་སྔགས་མ་བཞིན་བཞེངས་ལ། །དེས་ཀྱང་དེ་<milestone unit="page" n="133"/><milestone unit="line" n="133.1"/>༄༅། །ཡི་རྒྱ་ཡིས་བཅད། །ཐིག་ནི་རྣམ་པ་བདུན་བཏབ་པ། །ཕྱེད་ལ་ཕོ་བྲང་རབ་བྱས་ཏེ། །བྱང་ནས་ལྷོ་རུ་དྲངས་ནས་ནི། །དེ་ལ་རེའུ་ཆ་དགུ་རུ་དགོད། །རེའུ་ཆ་གཅིག་ནི་ལྟེ་བའི་ཚད། །དེ་ཕྱེད་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="133.2"/>བསྐོར་བ་ནི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཅུའི་ཐིག་ཏུ་འགྱུར། །དེ་བཞིན་མུ་ཁྱུད་དེ་བཞིན་བསྐོར། །དེ་ཡི་དབུས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ལ། །ཐོད་པ་གསུམ་གྱིས་བསྐོར་བར་བྱ། །མུ་འཁྱུད་རྡོ་རྗེའི་ར་བ་སྟེ། །ས་མཆོག་ཕྱེ་མར་བཏགས་<milestone unit="line" n="133.3"/>པ་ལ། །ནག་པོའི་ཚོན་གྱིས་བསྒྱུར་བ་ཡིས། །འཁོར་ལོ་ཐམས་ཅད་མཐིང་གར་བྱ། །དེ་བཞིན་རྩིབས་ཀྱང་ནག་པོར་བྱ། ཁུ་ཆད་ལྗང་གུའི་ཕྱི་རོལ་དུ།།ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་བཏང་བར་བྱ། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་དམར་པོ་<milestone unit="line" n="133.4"/>ལ། །ཐིག་ལེ་ཐིག་ལེ་མང་དུ་བྱ། །དེ་ཡི་ཕྱིར་རིམ་སྒོ་ཁྱམས་ལ། །ཀེང་རུས་སྐམ་པོ་སྤེལ་མར་བཀོད། །དེ་ཡི་ཕྱིར་རིམ་ལྕགས་རི་ལ། །མེ་རི་ཧོམ་གྱི་ཐབ་ཏུ་བྱ། །དེ་ནས་ལྟ་དགོད་འདི་གསུངས་སོ། །ཕོ་བྲང་གྲུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="133.5"/>ནག་པོ་ལ། །ཐབས་ཆེན་བདུད་འདུལ་ཡབ་ཡུམ་དགོད། །ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་སྲས་གསུམ་པོ། །བྱིན་བརླབ་དབང་བསྐུར་བྱས་ལ་དགོད། །ཤར་དུ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་སྟེ། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་རྒྱས་པར་དགོད། །སྟོབས་པོ་<milestone unit="line" n="133.6"/>ཆེ་དང་ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར། ཁྲར་སྟོད་ནུབ་སྨད་གཉིས་སུ་དགོད། །ཕྲ་མེན་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ཀྱི་ཕྱིར། །ཟླ་གམ་བཅུ་ལ་དགོད་པར་བྱ། །བར་ཁྱམས་ཐིག་ལེའི་སྟེང་ཉིད་དུ། །བཟློག་ཕུར་བཅུ་དྲུག་དགོད་པར་བྱ། །སྒོ་ཁྱམས་<milestone unit="page" n="134"/><milestone unit="line" n="134.1"/>ལ་ནི་སྒོ་སྲུང་སྟེ། ཁྲ་ན་གཡས་ལ་རེ་ཏི་གཡོན། །དབུས་སུ་སྲིན་མོ་དགོད་པར་བྱ། །ལྕགས་རི་ལ་ནི་དབང་ཕྱུག་མ། །བསྣོལ་ཏེ་རྡོ་རྗེའི་འགྲོས་སུ་དགོད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="134.2"/>དང་གསུང་དང་ཐུགས་སྣང་བ། རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཅུ་པའི་མཎྜལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་གསོལ་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྗེ་<milestone unit="line" n="134.3"/>བཙུན་ཀུན་གྱི་རྗེ། །གདུག་པ་རྣམ་གཉིས་བསྒྲལ་བ་དང་། །ང་རྒྱལ་དྲེགས་པ་གཞོམ་པའི་ཕྱིར། །རྣོ་དབལ་ཕུར་བ་སྲས་ཀྱི་མཆོག །རྣམ་གྲངས་དུ་ཡོད་བཤད་དུ་གསོལ། །ཀི་ལ་ཡ་ཡིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ང་རྒྱལ་དྲག་<milestone unit="line" n="134.4"/>པོ་མཚོན་གྱིས་གཤོམ། །ཕུར་པ་ལྷ་རུ་བྱས་པ་སྟེ། །བྱུག་པ་གསུམ་གྱིས་ངར་ཡང་བླུད། །བདུག་པ་གསུམ་གྱིས་དཔལ་ཡང་བསྐྱེད། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་སྲས་མཆོག་ནི། །གྲངས་སུ་བགྲང་བར་མི་བྱ་སྟེ། །གཅིག་དང་དུ་མ་ཁོ་<milestone unit="line" n="134.5"/>ནའོ། །ཡང་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་མིང་ནི་གང་ལ་ཐོགས་པ་ལགས། གྲངས་ནི་རྣམ་པ་དུ་ཙམ་ཡོད། །དགོས་ཆེད་ཅི་ཡི་དོན་དུ་བྱུང་། །དངོས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཇི་ལྟ་བུ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="134.6"/>པ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་ལས། །སྲས་ཀྱི་མཆོག་ནི་སྟོན་པ་བྱུང་། །མིང་ནི་དེ་ལས་ཐོགས་པ་ལགས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡབ་ཡུམ་ལས། །སྲས་ཀྱི་མཆོག་ཏུ་རིགས་ལྔ་འབྱུང་། །མིང་ནི་དེ་ལས་ཐོགས་པ་<milestone unit="page" n="135"/><milestone unit="line" n="135.1"/>༄༅། །ལགས། །རིགས་ལ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །སྤྲུལ་པ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ལགས། །མིང་ནི་དེ་ལ་ཐོགས་པ་ལགས། །དེ་ཡི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །འདུས་པ་གསུམ་གྱི་སྲས་མཆོག་ལགས། །མིང་ནི་<milestone unit="line" n="135.2"/>དེ་ལས་ཐོགས་པ་ལགས། །དང་པོ་གྲངས་ཀྱི་རྣམ་པ་ཡང་། །གཅིག་དང་དུ་མ་བསམ་ཡས་པས། །དང་པོ་ཁོ་ན་གཅིག་ཏུ་བསྟན། །དགོས་པའི་ཆེད་དང་ཚུལ་བསྟན་ནས། །ལྔ་དང་བདུན་དང་ཉི་ཤུ་གཅིག །གསུམ་<milestone unit="line" n="135.3"/>དང་བཅུ་གཅིག་དྲུག་ཅུ་བཞི། །བརྒྱད་ཅུ་ལྔ་དང་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །སྟོང་རྩ་བརྒྱད་དམ་ཁྲི་ལ་སོགས། །བྱེ་བ་དུང་ཕྱུར་ས་ཡའི་གྲངས། །སྲས་མཆོག་ཉི་ཟེར་ཤར་བ་ཡང་། །འགྲོ་བ་འདུལ་བའི་དབང་གིས་ན། །བརྗོད་<milestone unit="line" n="135.4"/>ཀྱིས་མི་ལངས་གྲངས་ལས་འདས། །རྟོག་གེ་པ་ནི་རྨོངས་པའི་ཕྱིར། །བརྗོད་དུ་མེད་པ་ང་ཡིས་སྨྲ། །དགོས་པ་དང་ནི་དགོངས་པ་དང་། །མཚོན་པ་དང་ནི་ལྷ་རྣམས་དག །འབྲེལ་བ་དང་ནི་འབྲེལ་བྱེད་ཀྱིས། །དགོས་<milestone unit="line" n="135.5"/>ཆེད་གྲངས་ཀྱི་ཚུལ་དང་ནི། །བརྡེག་པའི་དམིགས་ལ་དགོངས་པའོ། །དངོས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་འདི་ལྟ་སྟེ། །སྟོད་ནི་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ལ། །སྨད་ནི་སོ་སོའི་དཔལ་དང་ལྡན། །བྲང་གིས་འགྲོ་བ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ལྷུ་དང་ཚིགས་<milestone unit="line" n="135.6"/>ནི་བརྒྱན་པ་སྟེ། །ཕུར་པས་འདེབས་ཤིང་ཐོ་བས་བརྡེག །ཞེ་སྡང་རང་ག་མ་དང་ལྡན། །དེ་ནི་དངོས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་དོ། །ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །རྐྱེན་ནི་ཧཱུཾ༷་ལས་བྱུང་བ་སྟེ། །དེ་ཡི་རྒྱན་ཡང་ཀི་ལ་ཡ། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་<milestone unit="page" n="136"/><milestone unit="line" n="136.1"/>མདའ་ཟམ་གྱིས། །གདུག་པ་རྣམ་གཉིས་སྒྲོལ་བར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་སྣང་བ་སྟེ། རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། སྲས་མཆོག་ཀི་<milestone unit="line" n="136.2"/>ལ་ཡ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་གསོལ་པ། རྣལ་འབྱོར་པ་ལ་ཕན་པའི་ཕྱིར། །བ་ལི་མཆོད་པའི་གཏོར་མ་འདི། །ལས་རབ་ཀུན་གྱི་གཏོར་མ་སྟེ། །ཆོ་ག་བཟང་པོ་<milestone unit="line" n="136.3"/>བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་ནས། ཀི་ལ་ཡ་མཆོད་པའི་ཕྲིན་ལས་རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ལ་ཕྱིའི་ལྷ་མོ་དང་། ནང་གི་ལྷ་མོ་དང་། གསང་བའི་ལྷ་མོ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="136.4"/>པས། མཆོད་པ་ཡང་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ་དུ་སྦྱར་ནས། མཆོད་པས་ཡང་དག་པར་མཆོད་ནས། །གསོལ་བ་བཏབ་ནས་ཞུ་བར་སྤོབས་ཏེ། །ཨེ་མ་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །འཇིག་རྟེན་པ་དང་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="136.5"/>འདས། །བགེགས་རྣམས་ཞི་བར་བྱ་བ་དང་། །ལྷ་རྣམས་འགོ་བར་བྱ་བ་དང་། །དམ་ཚིག་ཉམས་པ་བསྐང་བའི་ཕྱིར། །ནང་དང་ཕྱི་ཡི་གཏོར་མ་རྣམས། །ཇི་ལྟར་འོས་ཤིང་རིགས་པ་ལྟར། །རང་གི་འབྱོར་པའི་རྗེས་<milestone unit="line" n="136.6"/>མཐུན་པར། །ནན་ཏན་གྱིས་ནི་མཆོད་པ་དབུལ། ཞེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། འཇིག་རྟེན་པ་དང་འཇིག་རྟེན་འདས། །དེ་རྣམས་མཉེས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། ཁུན་<milestone unit="page" n="137"/><milestone unit="line" n="137.1"/>༄༅། །དུའམ་ཡང་ན་ཟླ་བ་གཅིག །དེ་བཞིན་ལོ་གཅིག་ཁྱུད་སྐོར་དང་། །བཅུ་གཅིག་དང་ནི་བཅོ་ལྔ་དང་། །བརྒྱད་རྣམས་སུ་མི་བྱད་པར་དབུལ། །མཛེས་པའི་མཆོད་པའི་ལས་རྣམས་ཀྱིས། །ལེགས་པར་<milestone unit="line" n="137.2"/>རྫས་ཀུན་བསྡུ་བྱས་ཏེ། །རྫས་ཀྱི་དངོས་པོ་དེ་དག་རྣམས། །བརྡ་ཡི་ཚིག་གིས་བསྟན་པར་བྱ། །མཁའ་འགྲོ་ལ་སོགས་ཐར་པའི་མཆོག །གཅིག་པུ་དཔལ་བྱེད་རོ་ལ་སོགས། །བཟླས་བརྗོད་ལ་སོགས་ཡོ་བྱད་<milestone unit="line" n="137.3"/>ལྡན། །ཚེ་ནི་མཆོག་ཏུ་མཛེས་པ་དང་། །སྙིང་པོ་ཚིམས་བྱེད་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །དྲི་ཞིམ་དམར་པོ་ཉིད་དུ་འདོད། །སྙན་པའི་གླུ་དབྱངས་བླང་བ་དང་། །ཐར་པ་ཆེན་པོ་ཤིན་ཏུ་མཛེས། །འཇམ་པའི་གོས་སུ་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="137.4"/>བཤད། །གཟི་བརྗིད་དྲི་ཞིམ་ཉིད་དུ་འདོད། །རིག་མ་ལ་སོགས་རེག་ལས་བྱུང་། །མཆོད་པ་ནང་ཉིད་ཡིན་པར་བཤད། །ཉ་དང་ཤ་ཆང་བུ་རམ་ཆང་། །ཟྭ་དང་སྲན་མ་ལ་སོགས་ལྡན། །དྲི་དང་མེ་ཏོག་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="137.5"/>ལྔ། །ཕྱི་ཡི་མཆོད་པ་ཡིན་པར་བཤད། ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་སྔགས་མཁན་ཁྲུས་བྱས་ཏེ། །སྔགས་མཁན་བྱ་བ་ཀུན་བྱས་ནས། །ཉམས་དགའ་བ་ཡི་གནས་སུ་འདུག །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་ལ། །ཉིད་<milestone unit="line" n="137.6"/>ནི་ཐ་མར་གཞག་པར་བྱ། །ལུགས་མ་ལ་སོགས་ལྷ་རྣམས་ལ། །མེ་ཏོག་ལ་སོགས་བརྒྱན་བྱས་པ། །ཡང་ན་ཡིད་ཀྱིས་མངོན་སུམ་འདུག །བསམས་ཏེ་དྲི་ཡི་ཐིག་ལེ་ལྔ། །དྲི་དང་ལྡན་པའི་ཆུ་གཉིས་ཀྱིས། །རིགས་ལྔ་<milestone unit="page" n="138"/><milestone unit="line" n="138.1"/>ཡང་དག་གནས་པ་ནི། །རང་གི་གཡོག་དང་ཡང་དག་ལྡན། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ཨཱོཾ༷་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་སརྦ་དྲ་བྱ༷་ཤོ་དྷ་ཡ་ཨཱོཾ༷་ཧུ༷་ཐ། སྔགས་རིག་པས་ནི་སྔགས་འདི་ཡིས། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་བཟླས་པར་བྱ། །དྲི་དང་ལྡན་པའི་ཆུ་ཉིད་<milestone unit="line" n="138.2"/>ཀྱིས། །དེ་ནས་རྫས་རྣམས་བཏབ་བྱས་ལ། །རྡོ་རྗེ་ཆུ་དང་དྲི་ཆེན་པོ། །ཉི་ཟླ་དང་ནི་དམར་ཆེན་སྣོད། །དེ་ནི་སངས་རྒྱས་ལྔ་རྣམས་ཏེ། །པདྨའི་སྣོད་དུ་གཞག་པར་བྱ། །ཆུ་བདག་ས་བོན་གྱིས་སྦྱངས་ཏེ། །དེ་ལ་འདི་<milestone unit="line" n="138.3"/>ལྟར་བསྒོམ་པར་བྱ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་གྲྭ་ཧྭ། ས་བོན་ལྔ་པོ་ཟླ་སྟེངས་སུ། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་ལྔ་གཞག་བྱ། །དེ་ཡི་བདུད་རྩིར་གྱུར་པ་ནི། །མུ་ཏིག་དཀར་པོ་དྲི་མེད་བཞིན། །དེ་ལ་འདི་ཡིས་བརྟག་པར་བྱ། ཁྲོ་བོའི་ས་བོན་<milestone unit="line" n="138.4"/>བསམ་ཡས་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་སྦལ་པ་མཚན་མའི་མིག །སྣོད་ཀྱི་སྟེང་དུ་གཞག་བྱས་ཏེ། །སྔགས་རིགས་སྔགས་ཀྱི་འབྲུ་འདི་ཡིས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏ་ཧཱུཾ་ཁྲུ༷༷ རྒྱལ་པོ་པདྨས་མཚོན་པའི་ཕྱག །ས་བོན་ཟླ་བ་དབུས་<milestone unit="line" n="138.5"/>གྱུར་པ། །སྦོམ་པོ་དབང་པོ་གཉིས་ཀྱི་བར། །སྔགས་རིག་པས་ནི་བསམ་བྱས་པས། །བདག་གི་ལྷར་ནི་བསྒོམ་པ་ཡིས། །དེ་ཡང་རྫས་ལ་གདབ་པར་བྱ། །རྣམ་པ་གཉིས་ཀྱི་རྫས་རྣམས་སྦྱང་། །སྙིང་པོ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་<milestone unit="line" n="138.6"/>ཀྱི་ལྷ། །སྤྱན་དྲང་མཆོད་པ་ཅི་རིགས་བྱ། །ཡང་དག་ཚིགས་བཅད་འདི་བརྗོད་བྱ། །སངས་རྒྱས་ཡབ་ཡུམ་སྲས་དང་བཅས། །གཉེན་དང་གཉེན་འདུན་གཡོག་འཁོར་བཅས། །འདུས་པའི་ལྷ་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐོར་<milestone unit="page" n="139"/><milestone unit="line" n="139.1"/>༄༅། །ནས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་མཉེས་མཛད་ཅིང་། །གནས་འདིར་རྩེ་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་ག༷སོལ། །སྟོང་ལས་སྦྱར་བས་རྟག་ཏུ་དེ་ཉིད་དམ་པར་འབྱུང་། །ནམ་མཁའ་བཞིན་ལས་དམ་ཚིག་ཉེ་བར་འགྲོ།<milestone unit="line" n="139.2"/>བླངས་ནས་བདེ་འགྲོ་བདེ་བར་གཤེགས་པ་མཛད། །དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དེ་ནི་བདག །ཨཱོཾ་ཆོས་སྐུའི་རང་བཞིན་དག་པས་ན། །བདག་ཀྱང་རང་བཞིན་རྣམ་པར་དག །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="139.3"/>ཀྱི། །ཐུགས་དམ་དབྱིངས་མཆོག་རང་ཉིད་ནི། །སེམས་ཅན་འབྱམས་ཀླས་མ་ལུས་ཀུན། །སྐུ་མཆོག་བསྒྲུབ་ཕྱིར་སྦྱོར་བས་ནི། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་ཀུན་འདུས་པས། །སྐུ་ཡི་དབྱིག་ཏུ་བདག་བསྐྱེད་གཅིག །ཨཱོཾ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="139.4"/>སེམས་དཔའི་དམ་ཚིག་རྗེས་སུ་བསྲུང་། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཉེ་བ་ཉིད་དུ་སྤྱོད། །དགོངས་པའི་དམ་པ་བདག་ལ་བསྟན་པར་དགོངས། །ཐུགས་རྗེའི་དབྱིག་གིས་བདག་ལ་ཆགས་པར་མཛོད། །བྱམས་པའི་མཆོག་<milestone unit="line" n="139.5"/>གིས་བདག་ལ་བདེ་བར་སྐྱོངས། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ལྡན་པས་བདག་ལ་བདེ་བར་སྐྱོངས། །བྱིན་རླབས་མཆོག་གིས་བདག་ལ་བྱིན་གྱིས་རློབས། །གྲུབ་པ་འཕྲུལ་གྱིས་བདག་ལ་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ལས་རྣམས་ཀུན་<milestone unit="line" n="139.6"/>ལ་བདག་གི་སེམས་ཉིད་བདེ་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་སྔགས་མཁན་མཉམ་གཞག་སྟེ། །ལྷ་རྣམས་ལ་ནི་དབུལ་བར་བྱ། །དེ་ནས་སྔགས་མཁན་དག་པ་ཡིས། །ད་ནི་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །ལྷ་ཡི་འདུན་པ་བསྐྱེད་<milestone unit="page" n="140"/><milestone unit="line" n="140.1"/>པར་བྱ། །གཡས་དང་གཡོན་གྱི་ལག་པ་ཡིས། །བརྗིད་པ་མཐའ་ནས་གང་བྱ་ཞིང་། །རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་གྱེན་དུ་དབྱེ། །མཆོད་པ་ཐམས་ཅད་དབུལ་བར་བྱ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སུ་ར་ཏོ་པ་སོ་ཀྭ་མ་ལེ། ནཱ་ལེ་བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏེ་ཧ་རྭན་པྲ་<milestone unit="line" n="140.2"/>ཏིསྣྲོ་བྷ་ག་ཤཱན༷། ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཨ་ལ་ལ་ཧོ་ཨུ༷༷། པ་ན་པེ་པེ་ནུ་སུ་ར་ཏོ། །ཏི་པུ་པ་ར་མུ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་སིརྙི་ཧུ་ས་མ་ཡོ་ཏ་མུ། སརྦ་མ་ཧྭ་སུ་ཁ་སིརྙི་ཧུ། ཨཱོཾ་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་ཨེ་ས་ཧུ་པེ་ས་ཧུ། ས་མ་ཡ་བྷཀྟ་ཧུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="140.3"/>ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ་༷ ཨཱོཾ་པྲ་ཏིསྒོ དེ་ནས་རང་གིས་བཟས་བྱས་ནས། ཚིགས་བཅད་འདི་ནི་བརྗོད་པར་བྱ། །བླ་མ་རྣམས་ལ་སྦྱིན་པར་བྱ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ་སྦྱོར་བས། །སྡོམ་པ་ལ་ནི་གང་གནས་པ། །ཇི་སྙེད་<milestone unit="line" n="140.4"/>སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །ལྷ་རྣམས་དང་ནི་མི་རྣམས་རྣམས་དང་། །སྒྲུབ་པ་པོ་དང་རྣལ་འབྱོར་རྣམས། །དེ་དག་ཁྲོས་ནས་ཁྲག་ཆེན་པོ། །ཁྱོད་ཀྱི་སྙིང་ནས་དྲངས་ཏེ་<milestone unit="line" n="140.5"/>འཐུང་། །ཨི་དསྟེ་ན་ར་ཀན་བ་རི་ཧྲི་ད་ཡེ། ས་མ་དྷི་ནཱ༷་ས་མ་ཡ་ཡཀྟ་ན་ད་སྙི་རོ་བ་བྷད་བཛྲ། ཨ་མོ་ཏོ་ཀཎ། ཨོ་བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏ་ཨུ་ཧ་རོཛི་ཤ་ས་མ་ན་ཧུ༷་སྙི༷༷ཐ། དེ་ནས་ཡང་དག་འདི་བརྗོད་དོ། །དེ་ནས་ཀུན་ལ་ཕུད་<milestone unit="line" n="140.6"/>སྤགས་ནས། །ཧེ་རུ་ཀ་དཔལ་འཁོར་བཅས་རྣམས། །དམ་ཚིག་ཕུད་ལ་དབང་བ་རྣམས། །མཆོད་སྦྱིན་ཧེ་རུ་དཔལ་བསྒོམ་སྟེ། །དེ་ཡི་བརྒྱན་དང་སྔགས་ལྡན་པ། །སྙིང་ག་མགྲིན་པ་སྤྱི་བོར་ནི། །གནས་གསུམ་ཚུལ་<milestone unit="page" n="141"/><milestone unit="line" n="141.1"/>༄༅། །བཞིན་བསྲུང་བྱས་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་འཛུབ་མོ་གཉིས། །མདུན་གྱི་ཐད་ཀར་མདུད་པར་བྱ། །གུང་མོ་མཐེ་བོང་གཉིས་རྩེ་སྦྱར། །གཞན་མ་རྣམས་ནི་འདི་ལྟར་བཏང་། ཨཱོཾ་ཤི་ཧེ་རུ་མ་ཧྭ་བཛྲ། ཨ་ཀོ་ཊ་<milestone unit="line" n="141.2"/>ཡ། ཨ་ཀོ་ཊ་ཡ། པྲ་ཝེ་ཤ་ཡ་པྲ་ཝེ་ཤ་ཡ། བྷན་དྷ་ཡ་བྷན་དྷ་ཡ། ཏོ་ཤ་ཡ་ཏོ་ཤ་ཡ། མོ་ཧ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ། སརྦ་བཛྲ་ཌསྐི་ནི་ནཱ༷། ཧྲི་ད་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཤི་ཧེ་རུ་ཀའི་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱའོ། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་འདི་རྣམ་<milestone unit="line" n="141.3"/>ཀྱིས། །ཡང་དག་ཚུལ་བཞིན་སྤྱན་དྲངས་ལ། །དམ་ཚིག་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་འདི། །བརྟུལ་ཞུགས་ཐོད་པའི་ལྷ་མོ་ཡིརྨི། །བསྟན་ནས་ཚུལ་བཞིན་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤཱ་རྡི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །རྡོ་རྗེ་ལྷ་མོ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="141.4"/>ཀྱི་བདག །ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་སྔགས་པས་མཆོད་བྱ་བ། །གཟིགས་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་རྒྱས་ཐོབ་ལ། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་འོ་བྱེད་འཁྱུད་ནས་མཉེས་མཛད་དེ། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་བདེ་<milestone unit="line" n="141.5"/>བའི་མཆོད་པ་ཀུན་གསོལ་ལ། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་བདེ་མཆོག་ངོ་མཚར་བསྟན་དུ་གསོལ། །རྒྱས་བཏབ་རྨོངས་བཅས་བསྣམས་སུ་གསོལ། །བདེ་མཆོག་ངོ་མཚར་བདེ་བར་བཞུགས། །ཧཱུཾ༷་ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="141.6"/>བདེ་མཆོག་སྒྱུ་མར་འཕྲུལ། །དམ་ཚིག་བདག་ལ་འཇུག་ཏུ་གསོལ། །ཉོན་མོངས་ཀུན་ལས་རྒྱལ་བར་མཛོད། །མ་ལུས་པ་དག་བསྣམས་སུ་གསོལ། །ཉོན་མོངས་ཐམས་ཅད་གསལ་བར་མཛོད། །ཅེས་གསུངས་<milestone unit="page" n="142"/><milestone unit="line" n="142.1"/>སོ། །དེ་ནས་ཡང་འདི་གསུངས་སོ། །རྒྱལ་བའི་ཆོ་ག་རྫོགས་ནས་ནི། །ལྷག་མ་དག་ལ་འཇུག་པར་བྱ། །དེ་ནས་བ་་དང་ཟས་ལ་སོགས། །ཟོས་པའི་ལྷག་མ་ཕུད་བསྲེས་ལ། །ལྷག་མའི་དམ་ལ་གནས་པ་<milestone unit="line" n="142.2"/>རྣམས། །མཆོད་ཕྱིར་སྔགས་མཁན་བསྒོམས་པ་དང་། །བསྲུང་དང་སྤྱན་དྲང་མཆོད་པ་དང་། །དམ་ཚིག་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །བཞུགས་སུ་གསོལ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་དག །གོང་ནས་འབྱུང་བ་བཞིན་བྱ༷ ས་ཏེ། །བརྟུལ་<milestone unit="line" n="142.3"/>ཞུགས་རྟོགས་པའི་ལྷ་མོ་ཡིས། །འོག་ནས་འབྱུང་བའི་སྔགས་བཟླ༷ ས་ལ། །ཡང་དག་མཆོད་པ་དབུལ་བར་བྱ། ཨཱོཾ་བུདྷ་ཌའསྐི་ནི་པྲ་ཏི་སྣྲོ་མྱ༷་བ་ལི་ཨོ་ཕཊ། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཌའསྐི་ནི་པྲ་ཏི་སྣྲོ་མྱ༷་དེ་བ་ལི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་རཏྣ་ཌའསྐི་ནི་པྲ་<milestone unit="line" n="142.4"/>ཏེ་སྣྲོ་མྱ༷་བ་ལི་ཏྲ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་པདྨ་ཌའསྐི་ནི་པྲ་ཏི་སྣྲོ་མུ༷་བ་ལི་ཧྲི་ཕཊ། ཨཱོཾ་ཀརྨ་ཌའསྐི་ནི་པྲ་ཏིསྣྲོ་མྱ༷་བ་ལི་ཨ་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཨེ་ས་ཧུ། བེ་ས་ཧུ། ས་མ་ཡ་བྷཀྟ་ཧུ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་༷ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷ པྲ་ཏིསྒོ རྡོ་རྗེ་བཅིངས་པ་<milestone unit="line" n="142.5"/>གཉིས་སྦྱར་ཏེ། །རྒྱབ་སྦྱར་མཐེའུ་ཆུང་སྦྲེལ་ཏེ། །མཛུབ་མོ་གཉིས་ནི་བསྒྲེང་ནས་ནི། །བསྡམས་པས་ལས་ནི་ཐམས་ཅད་བྱེད། །བརྐྱང་བསྐུམ་པ་ཡི་ཚུལ་བྱའོ། །ཨཱོཾ་ཌསྐི་ནི་ཨུ་ཀཁོ་ཡ། པྲ་ཝེ་ཤ་ཡ་པྲ་ཝེ་ཤ་ཡ། བྷན་<milestone unit="line" n="142.6"/>དྷ་ཡ་བྷན་དྷ་ཡ། མོ་ཧ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ་སརྦ་བཛྲ་ཁིའསྐི་ནི་ནཱ༷། ཧྲི་ད་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཛ། ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷་ ཌའསྐི་ནི་ཧཱུཾ༷་ཛ༷༷ དཔལ་ཎྜའསྐི་ནིའི་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱའོ། །རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་གཉིས་སྦྱ྅་ཏེ། །སྦོམ་པོ་གཉིས་ནི་དབུས་སུ་བཟུང་། །ལྷག་<milestone unit="page" n="143"/><milestone unit="line" n="143.1"/>༄༅། །མ་འཁོར་ལོའི་ཚུལ་དུ་བྱ། །བདེ་བ་དང་ནི་པདྨའི་བདག །དེ་ཉིད་ལས་ནི་བྱ་བ་ནི། །སྦོམ་པོ་གཉིས་ནི་བཏེགས་བྱས་ཏེ། །བཀུག་པ་དེ་ནི་རྟ་གདོང་ཕྱག་རྒྱ་སྟེ། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་ལ་སོགས་པ། །སྐད་<milestone unit="line" n="143.2"/>ཅིག་གཅིག་གིས་འུགྲུབ་པའོ། །ཨོ་བཛྲ་བ་དྲ་བ་མུ་ཁ། ཨུ་ཀཁོ་ཡ། ཨུ་ཀཁོ་ཡ། པྲ་ཝེ་ཤ་ཡ་པྲ་ཝེ་ཤ་ཡ། བན་དྷ་ཡ། བན་དྷ་ཡ། ཏོ་ཤ་ཡ། ཏོ་ཤ་ཡ། སརྦ་བཛྲ་ཌའསྐི་ནི་ནཱ༷། ཧྲི་ད་ཡ། ཧ་ཧ། ཧི་ཧི། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། དཔལ་རྟ་<milestone unit="line" n="143.3"/>མགྲིན་གྱི་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱའོ། །རྟ་ཡི་རྒྱལ་པོའི་ས་བོན་ནི། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་གནས་ཏེ། །མཐེ་བོང་དང་ནི༷་སྲིན་ལག་གི །སྔགས་པས་དེ་བསྒོམ་བར་དུ་སྣྲི༷༷ །སྔགས་མཁན་ཕྱག་རྒྱ་འདི་བཏབ་<milestone unit="line" n="143.4"/>ནས། །གཏོར་མ་བདག་ཉིད་བྱིན་བརླབས་ཏེ། །སྔགས་འདི་རྗེས་སུ་བརྗོད་བྱ་ཞིང་། །ཅི་བདེ་བར་ནི་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་ཨུསྣྲིཛི་བཛྲ་ཨ་དྷི་ཏིཁྱི་མྱ༷་ཧུ༷་ཕཊ། སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དེ་རྣམས་ཀྱིས། །མཆོད་པའི་<milestone unit="line" n="143.5"/>ཆོ་ག་རྫོགས་པར་སྨྲས། །གཏོར་མའི་མཆོད་པས་ཚིམས་བྱེད་པ། །རྒྱུད་རྣམས་ཀུན་གྱི་རྒྱ་མཚོ་སྟེ། །ཏིལ་མར་ཐིགས་པས་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ནས་བསྡུས་པ་འདི། །རྒྱུད་མཆོག་འདི་རུ་ང་ཡིས་<milestone unit="line" n="143.6"/>སྨྲས། །རྒྱུད་རྣམས་བསྡུས་པའི་མན་ངག་འདི། །རྒྱུད་འདིའི་ནང་དུ་སྨྲས་པའོ།། །།དེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་སྣང་བ། རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། རྒྱུད་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="144"/><milestone unit="line" n="144.1"/>ཀྱི་གཏོར་མའི་མན་ངག །ལས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །ཞི་དང་<milestone unit="line" n="144.2"/>རྒྱས་དང་དབང་དང་དྲག །རྒྱུ་རྣམས་ཀུན་ལ་རབ་གནས་ནི། །གསེར་རམ་སེར་པོའི་ཤིང་རྣམས་སམ། །ཟངས་སམ་དམར་པོའི་ཤིང་རྣམས་དང་། །དངུལ་ལམ་དཀར་པོའི་ཤིང་རྣམས་སམ། །ལྕགས་སམ་ནག་པོའི་<milestone unit="line" n="144.3"/>ཤིང་རྣམས་ལ། །རབ་གནས་བྱ་ན་ཇི་ལྟར་བྱ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །བཀའ་སྩལ་པ། རྣལ་འབྱོར་རྟོགས་པ་བསལ་བའི་ཕྱིར། ཁྱོད་ཀྱིས་ཞུས་པ་ང་ཡིས་བཤད། །ལེགས་པར་ཉན་པའི་འཁོར་རྣམས་དང་། །རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="144.4"/>དཔའ་བོའི་དོན་ཆེད་དུ། །ལུང་བསྟན་ལུང་མ་བསྟན་པ་ཡི། །མཁས་པར་བསླབ་པའི་བཟོ་མཁན་ནི། ཁྲེས་རབ་རྣམ་པ་དུ་མར་སྦྱངས། །སྐྱེར་པ་ལོ་མིག་བཅུ་པ་དང་། །ཉལ་པོ་སྦལ་པའི་ཤིང་དག་ལ། །ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="144.5"/>རྣམ་བཞིའི་སྔགས་བཟླས་ཤིང་། །ཕྱོགས་བཞི་རྒྱས་པར་བཞོག་པར་བྱ། །གྲི་ཁ་ལྷོ་བྱང་ཤར་ནུབ་བསྟན། །ཁ་ནི་འཛབ་དང་མི་འབྲལ་བས། །སོར་བརྒྱད་བཅུ་གཉིས་བཅོ་བརྒྱད་དྲུག །སེམས་ཅན་རྣམས་དང་ཚུལ་<milestone unit="line" n="144.6"/>བསྟུན་ནས། །མཐེབ་གོང་འོག་ཏུ་རྒྱ་མདུད་བྱ། །སོར་བཞི་ལྕུམ་གཞོག་འོག་མ་ཡང་། །གོང་མ་བཞིན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །དབལ་ནི་ཆུ་སྲིན་ཁ་ནས་དབྱུང་། །ཚིག་བཞི་ཀུན་ལ་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན། །རྩེ་མོ་ཟུར་བཞི་དབལ་<milestone unit="page" n="145"/><milestone unit="line" n="145.1"/>༄༅། །དང་བཅས། །དེ་བཞིན་ལུགས་མཁན་མཁས་པས་ཀྱང་། །སྤྲ་ཚིལ་དག་ལ་གཟུགས་བྱས་ལ། །དཀར་པོའི་ཤིང་ལ་ཞི་བའི་གཟུགས། །རྩེ་མོ་གནམ་ལ་བསྟན་ལ་གཞག །ཕྲིན་ལས་སྔགས་ཀྱང་དེ་<milestone unit="line" n="145.2"/>བཞིན་བཟླས། །ལུགས་མ་ཡང་ནི་དེ་བཞིན་ཏེ། །དེ་བཞིན་དངུལ་ལ་བྱ་བའོ། །མཛོ་མོ་གླང་གལ་དམར་པོའི་ཤིང་། །ཐམས་ཅད་དབང་དུ་བྱ་བའི་ཕྱིར། །གྲི་ཁ་དཔའ་བོའི་ངོས་སུ་བཞོག །ཟངས་སམ་འཇོན་དམར་<milestone unit="line" n="145.3"/>དེ་བཞིན་ཏེ། །ལུགས་མ་མཁས་པས་དེ་བཞིན་བྱ། ཁེར་ཤིང་ནག་པོ་ལ་སོགས་པའི། །ནག་པོ་ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་། །མཁས་པས་གྲི་ཁ་ཕར་བསྟན་ལ། །ས་ལྕགས་གནམ་ལྕགས་ཁྲོ་ཆུ་ལས། །མི་རྟ་མང་པོ་བསད་<milestone unit="line" n="145.4"/>པ་དང་། །དེ་བཞིན་རང་ཐག་ཕལ་པའི་ལྕགས། །དེ་ནི་མགར་བ་མཁས་པས་བྱ། །གོམས་ཤིང་མཁས་པར་བསླབ་པ་ཡི། །རིགས་བཞི་བཟོ་བོས་དེ་ལྟར་བྱ། །ཞི་བ་ཤར་ལ་དབང་ནི་ནུབ། །རྒྱས་པ་ལྷོ་ལ་དྲག་<milestone unit="line" n="145.5"/>པོ་བྱང་། །སློབ་དཔོན་སྔགས་མཁན་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་བཞིན་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ། འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། ཕུར་པ་རབ་གནས་ཀྱི་ཆོ་གའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="145.6"/>གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྦཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསང་བའི་བདག་པོས་གསོལ་པ། རྣལ་འེབྱོར་ཡང་དག་བསམ་གཏན་ལས། །ཡི་དམ་རྒྱུན་དུ་བྱ་བ་དང་། །སྒྲུབ་པ་འཇུག་ཏུ་གདགས་པ་དང་། །སྔགས་ལ་ཡིད་<milestone unit="page" n="146"/><milestone unit="line" n="146.1"/>ཆེས་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། །ཡང་སྙིང་མན་ངག་བཤད་དུ་གསོལ། །བཀའ་སྩལ་པ། །ཧོམ་ཁུང་འབྲུབ་ཁུང་ཁ་ཁྱེར་གསུམ་དང་ལྡན། ཁ་ལ་ཐོད་པ་ཚར་གསུམ་བཏང་། །བང་རིམ་ལ་ནི་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །ཕྱི་ལ་མེ་རི་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="146.2"/>བཏང་། །ནང་དུ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ནི། །མུ་ཁྱུད་རྡོ་རྗེ་ར་བར་ལྡན། །ལྟེ་བ་ལ་ནི་ཡ༷དང་ར༷། །དེ་ནས་ཕུར་པ་བྱིན་བརླབས་དབང་བསྐུར་ཏེ། །རྒྱ་མདུད་དང་པོ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །བར་མ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="146.3"/>སྐུ། །ཟུར་གསུམ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པ་ལ། །སྤྲུལ་པ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་བསྒོམ། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་རྣམས་རྫོགས་པ་ནི། །ཕུར་པ་དག་ལ་དེ་བཞིན་དགོད། །དེ་ལྟར་ཏིང་འཛིན་གྱི་སེམས། །སྤྱན་དྲངས་པ་ཡི་སྔགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="146.4"/>ནི། །སྤྱན་དྲངས་སྔགས་ཀྱང་དེ་བཞིན་བརྗོད། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ས་མ་ཡ་ཛ༷༷ཛ༷༷ ལྷ་ཚོགས་ཐམས་ཅད་སྤྱན་ཡང་དྲངས། །དྲལ་ཞིང་དབབ་ལ་བརྟན་པར་བཞུགས། །ཇི་ལྟར་ཇི་ལྟར་དེ་བཞིན་བསྟིམ། །བཛྲ་ཀི་<milestone unit="line" n="146.5"/>ལི་ཀི་ལ་ཡ་ན་མ༷༷ཡ་ཧོ། ཕྱག་འཚལ་བའི་ཆོ་གའོ། །བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ན་མ༷༷ཡ་ཧོ་རྙོ་ཡ་སྲ དེ་ནི་ཡང་དག་བརྗོད་པའོ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ཁུ་ཧི། མ་ཧྭ་པ྅་ཨ་སྐྲོ་ཏ་ཁུ་ཧི། མ་ཧྭ་བོ་དྷི་ཙིསྟ་ཁུ་ཧི། མ་<milestone unit="line" n="146.6"/>ཧྭ་གོ་རོ་ཙ་ན་ཁུ་ཧི། སྔགས་ཀྱི་མཆོད་པ་ཡང་དག་སྟེ། །ལྷ་རྣམས་རྩ་བ་རྩ་བ་ལ། །བཏགས་ལ་ལྷ་རྣམས་ཚིམ་པར་བྱས། རྒྱུན་གྱི་སྔགས་རྣམས་བརྗོད་པ་སྟེ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བི༷་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བདུན་<milestone unit="page" n="147"/><milestone unit="line" n="147.1"/>༄༅། །འབུམ་གྲངས་ནི་ཐོན་པར་བྱ། །དེ་ནཱས་ཡང་སྙིང་རབ་ཏུ་བཟླས། །ཉུང་དཀར་ཉུང་ནག་སྐེ་ཚེ་གསུམ། །ལྕགས་པྱེ་ཟངས་ཕྱེ་རྡོ་ཕྱེ་གསུམ། །གུ་གུལ་ཚིལ་ཆེན་སྦྲ་ཚིལ་གསུམ། །དེ་རྣམས་དགུ་ཀའི་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="147.2"/>བ་ཡིས། །གནས་གསུམ་དག་ཏུ་ཤིན་ཏུ་བརྡེག །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། པ་ར་བིད་བྱུན། ཡ༷་ར༷་ཙཀྲ་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་བཱ་ར་ཡ་རྦད་ཧུ༷་ཕཊ། སེམས་དཔའ་གསུམ་གྱི་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="147.3"/>ཡིས། །འཕྲོ་འདུ་ཡང་ནི་དེ་བཞིན་ནོ། །གཞལ་ཡས་ཁང་ནི་གོང་མ་ཡི། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ལ་མཆོད་པ་དབུལ། །བཟའ་བ་རྟ་ལ་བཤོན་ནས་ནི། །དུས་གསུམ་བདེར་གཤེགས་མཆོད་པ་དབུལ། །བྲབ་རྫས་དག་ལ་<milestone unit="line" n="147.4"/>སྔགས་བཟླས་ལ། །ལུས་ལ་བརྒྱབ་པས་རྩ་ལ་ཕོག །རྐྱང་མ་རོ་མ་ཀུན་འདར་མ། །སྲོག་རྩ་ཆེན་པོ་གསུམ་ཡིན་པས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་སྐམ་པའི་ཕྱིར། །སེམས་ནི་རྟེན་དང་དབྲལ་བར་བྱའོ། །འཁོར་ལོས་ཡན་<milestone unit="line" n="147.5"/>ལག་གཅོད་པ་དང་། །མུ་ཁྱུད་ཀྱིས་ནི་སྡོམ་པ་དང་། །ཡ༷་དང་ར༷་གྱིས་བསྐམ་ཤིང་བསྲེག །གང་གིས་བྲབ་པའི་རྫས་རྣམས་ལ། །ཡང་སྙིང་བཟླས་ཤིང་གདབ་པར་བྱ། །ཕུར་པ་དབང་དང་ལྡན་པའི་ཕྱིར། །ཡང་ནས་<milestone unit="line" n="147.6"/>ཡང་དུ་བདུག་པར་བྱ། །དེ་ནི་བསྒྲུབ་པའི་འཇུག་པའོ། །སྔགས་མཁན་བརྟན་པར་བྱའི་ཕྱིར། །ཡི་གེ་བཏུ་བའི་ལས་རྣམས་ཀྱང་། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ལ་སོགས་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་ཅན་དང་མཚམས་སྦྱར་ནས། །དབྱངས་<milestone unit="page" n="148"/><milestone unit="line" n="148.1"/>དང་གསལ་བའི་ཡི་གེ་ལ། །ཡང་སྙིང་གསལ་བར་གསལ་བར་བྱ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་དགོངས་པ་ཡིས མཐའ་ཡས་མཆོག་གི་ཡི་གེ་རྣམས། །བཏུས་པས་སྔགས་མཁན་དག་པར་འགྱུར། །རྒྱུད་རྣམས་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="148.2"/>སྔགས་རྣམས་ཀུན། །སྔགས་མཁན་མཁས་པས་བཏུ་བར་བྱ། །ཤད་དང་ཚེག་བར་མ་ནོར་བར། །གཡལ་དང་སྦྱིད་པས་བར་མ་བཅད། །གཉིད་ཆང་ལེ་ལོ་སྤངས་ལ་བྱ། །ཡང་དག་དོན་གྱི་བཟླས་པ་ཡིན། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="148.3"/>གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ། འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། ཕུར་པའི་ཡང་སྙིང་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཀི་ལ་ཡ་ལ་གསོལ་པ།<milestone unit="line" n="148.4"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་དོན་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྩ་བ་བཤད་དུ་གསོལ། བདེ་བར་གཤེགས་པས་བཤད་དུ་གསོལ། ཅེས་གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱན་<milestone unit="line" n="148.5"/>ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཞུགས་མ་ཐག་ཏུ་མི་གཡོ་བའི་སྐུར་བཞེངས་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། ཆོས་སུ་སྣང་བའི་དངོས་པོ་ཀུན། །ཡེ་ནས་སྣང་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །ལས་དང་བསམ་པའི་དབང་<milestone unit="line" n="148.6"/>གིས་ན། །དངོསཔོགཅིགལསོསོར་མཐོང་། །གཞི་རྩ་མེད་པའི་སེམས་ཉིད་ནི། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་མེད་མཐོང་མེད་མཐོང་བ མཐོང་བ་མེད་ན་མཐོང་བ་ཡིན། ཁ་དོག་དབྱིབས་དང་<milestone unit="page" n="149"/><milestone unit="line" n="149.1"/>༄༅། །རིང་ཐུང་དང་། །ཐ་སྙད་བརྗོད་པ་ཀུན་དང་བྲལ། །བྲལ་བ་ཡང་དག་ལམ་གྱི་མཆོག །དེ་ནི་སངས་རྒྱས་དངོས་པོ་ཡིན། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་བྱ་བ་མེད། །དངོས་པོ་ཀུན་ནས་བསམ་པ་ཡིན། །བསམ་དུ་<milestone unit="line" n="149.2"/>མེད་པའི་སེམས་ཀྱང་ཡིན། །དེ་ནི་རྩ་བ་སེམས་ཀྱི་མཆོག །ཚིག་དང་ཡི་གེ་དཔེ་ལས་འདས། །ཕྱི་ཡི་དངོས་པོ་མང་དག་ཡིན། །ནམ་མཁའ་བཞིན་དུ་དང་བར་མཐོང་། །དེ་ནི་དངོས་གཞི་མང་དག་ཡིན། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེ་རྩ་བ་<milestone unit="line" n="149.3"/>མེད། །བསྡུ་བའི་དངོས་པོ་གཞག་ཏུ་མེད། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་བལྟ་རུ་མེད། །མཆོད་དང་བསྟོད་པ་བཤགས་སུ་མེད། །བསྒོམ་པར་བྱ་བ་བསྒོམ་དུ་མེད། །སྒོམ་པ་དམིགས་སུ་མེད་པའོ། །དེ་ན་དངོས་པོ་དངོས་མེད་<milestone unit="line" n="149.4"/>པར། །བསྒོམ་པ་ཐམས་ཅད་བསྒོམ་དུ་མེད། །སངས་རྒྱས་བྱ་བ་བརྗོད་དུ་མེད། །དེ་བཞིན་ནམ་མཁའ་མཚོན་པའི་དཔེ། །ནམ་མཁའ་ལ་ཡང་ནམ་མཁའ་མེད། །ནམ་མཁའ་གཞལ་དུ་མེད་པ་ལ། །ཆོས་ཉིད་དཔེ་རུ་<milestone unit="line" n="149.5"/>གཞག་ཏུ་མེད། །བསམ་པའི་དངོས་པོ་ཀུན་ལས་འདས། །བརྗོད་པའི་ཐ་སྙད་ཀུན་ལས་འདས། །རྫས་དང་དཀྱིལ་འཁོར་ཚིག་ལས་འདས། །དམ་ཚིག་བསྙེན་པ་བསྒྲུབ་ལས་འདས། །གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="149.6"/>འདས། །ལྷ་ཚོགས་དཀྱིལ་འཁོར་མཐའ་ལས་འདས། །བརྗོད་པའི་ཐ་སྙད་དཔེ་ལས་འདས། །ཐམས་ཅད་ཐམས་ཅད་ཀུན་ལས་འདས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནིརངབཞིན འདས། །ཕུངཔོ་ཁམས་དངསྐྱེམཆེད་<milestone unit="page" n="150"/><milestone unit="line" n="150.1"/>འདས། །སེམས་དང་སེམས་སུ་སྣང་ལས་འདས། །ཆོས་དང་ཆོས་སུ་སྣང་ལས་འདས། །སྟོང་པ་ཉིད་ནི་སྟོང་ལས་འདས། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱང་མཐའ་ལས་འདས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་འདས་པ་ཡང་ བསམ་དུ་<milestone unit="line" n="150.2"/>མེད་པའི་ངང་དུ་འདས། །ཡུལ་དང་ཡུམ་ཅན་གཉིས་སུ་མེད། །ཆོས་དང་ཆོས་ཅན་གཉིས་སུ་མེད། །ཚོར་བ་རིག་ཤེས་གཉིས་སུ་མེད། །ཟླ་བ་ཆུ་ཟླ་གཉིས་སུ་མེད། །བྱ་དང་སྒོ་ང་གཉིས་སུ་མེད། །མཚམས་དང་<milestone unit="line" n="150.3"/>བསྲུང་བ་གཉིས་སུ་མེད། །ཟུང་དང་ཟུང་དུ་འཇུག་པ་མེད། །ཉིན་མོ་མཚན་མོ་གཉིས་སུ་མེད། །སྐྱེས་པ་བུད་མེད་གཉིས་སུ་མེད། །གཡས་དང་གཡོན་པ་གཉིས་སུ་མེད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་སུ་མེད། །མེ་<milestone unit="line" n="150.4"/>དང་དུ་བ་གཉིས་སུ་མེད། །ཀུན་རྫོབ་དོན་དམ་གཉིས་སུ་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ། །འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། ཆོས་ཐམས་ཅད་རང་<milestone unit="line" n="150.5"/>བཞིན་གྱི་ལྟ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་སངས་རྒྱས་ས་རུ་མངོན་ནས་གསུངས། །གསུངས་པའི་དོན་ནི་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="150.6"/>ལགས། །ལམ་དང་ས་ལ་བརྟེན་པའི་ཕྱིར། །གང་ཟག་དབང་པོ་རབ་འབྲིང་གི །ཕན་ཚུན་ནུས་པའི་དབང་རྣམས་་།ད། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སྨིན་པའི་ལམ་དུ་བསྟེན་པ་ལ། །ཕན་དང་ནུས་ལ་ངས་བཤད་ཀྱིས། །ཉན་པ་<milestone unit="page" n="151"/><milestone unit="line" n="151.1"/>༄༅། །སྣང་བ་ལ་ཅིར་ཡང་རོལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་གྱིས། རྟག་པར་ལོངས་སྤྱོད་པར་མཛད་པས་སོ། །དེའི་ཕྱིར་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། ཕྱིའི་སྤྱོད་ཡུལ་ཐམས་ཅད་ནི་འདི་ལྷར་ཡིན། སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="151.2"/>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདི་དག་ནི། ངའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གཟིགས་མོའི་ཡུལ་ལོ། །ང་ཉིད་ལས་བྱུང་བའི་ཆོས་ཉིད་དོ། །མ་བྱུང་བ་འབྱུང་བར་བྱེད་པའི་ཡུལ་ལོ། །མ་བྱུང་བ་མེད་པར་བྱེད་པའི་དམ་ཚིག་གི་<milestone unit="line" n="151.3"/>ཡུལ་ལོ། །སྐུ་གསུམ་ཐུགས་མངོན་པར་སྣང་བ་ཉིད་དོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་མཐར་མི་ཟད་པའི་མརྫོད་དོ། །སྟོན་པ་མཐར་མི་ཟད་པའི་དོན་ཉིད་དོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རོལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་ཉིད་དོ། །རྫུ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="151.4"/>ཆེན་པོ་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་ནི། ངའི་མཐུ་ལས་བྱུང་བ་ཉིད་དོ། །ངའི་སྟོབས་ལས་བྱུང་བའི་ཆོས་སོ། །ངའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་མི་ཟད་པ་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོ་ཉིད་དོ། །སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་<milestone unit="line" n="151.5"/>འདི་དག་ཐམས་ཅད་ནི་ང་ཉིད་ཀྱི་ཡུལ་ལོ། །བཞུགས་གནས་སོ། །གཞལ་ཡས་ཁང་ངོ་། །འདི་དག་ཐམས་ཅད་ནི་ངའི་སྐུའོ། །ངའི་གསུང་ངོ་། །ངའི་ཐུགས་སོ། །སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་<milestone unit="line" n="151.6"/>འདི་དག་ཐམས་ཅད་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཉིད་དོ། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོར་རྫོགས་པ་ཉིད་དོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཉིད་དོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ས་ཉིད་དོ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྨད་དུ་བྱུང་<milestone unit="page" n="152"/><milestone unit="line" n="152.1"/>བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་ནོ། །སྐུ་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ཉིད་ཡིན་ནོ། །གསུང་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ཉིད་དོ། །ཐུགས་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ཉིད་ཡིན་ནོ། །ཆོས་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ཉིད་དོ། །གསང་བ་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ཉིད་ཡིན་ནོ། །རོལ་པ་<milestone unit="line" n="152.2"/>རྨད་དུ་བྱུང་བ་ཉིད་ཡིན་ནོ། །མཛད་པ་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ཉིད་ཡིན་ནོ། །རྫུ་འཕྲུལ་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ཉིད་ཡིན་ནོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྨད་དུ་བྱུང་བ་འདི་ཉིད་ཡིན་ནོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ ས་ཆེན་པོ་ནོན་པ་རྨད་དུ་བྱུང་བ་འདི་<milestone unit="line" n="152.3"/>ཉིད་ཡིན་ནོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ལྟ་བ་མཐར་ཕྱིན་པ་ཡང་འདི་ཉིད་ཡིན་ནོ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་སྦྱོད་པ་མཐར་ཕྱིན་པ་ཡང་ཆོས་ཆེན་པོ་རྨད་དུ་བྱུང་འདི་ཉིད་ཡིན་ནོ། །སྟོན་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པས་བསྟན་པ་ཡང་རྨད་<milestone unit="line" n="152.4"/>དུ་བྱུང་བ་འདི་ཉིད་ཡིན་ནོ། །ཉན་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པས་ཉན་པོ་ཡང་རྨད་དུ་བྱུང་བ་འདི་ཉིད་ཡིན་ནོ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཡང་འདི་ཉིད་ཡིན་ནོ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔ་<milestone unit="line" n="152.5"/>ཡང་རྨད་དུ་བྱུང་བ་འདི་ཉིད་ཡིན་ནོ། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔའི་མཚན་ཉིད་ཀྱང་རྨད་དུ་བྱུང་བ་འདི་ཉིད་ཡིན་ནོ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་བདེ་བ་ཆེན་པོ་མཐར་ཐུག་པ་ཉིད་རྨད་དུ་བྱུང་བ་འདི་ཉིད་ཡིན་ནོ། །སངས་<milestone unit="line" n="152.6"/>རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་སྤྲུལ་པའི་སྐུའི་ཆོས་ཉིད་ལ་རོལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་གྱིས། ཆོས་ལ་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཡང་རྨད་དུ་བྱུང་བ་འདི་ཉིད་ཡིན་ནོ། །འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་དང་།<milestone unit="page" n="153"/><milestone unit="line" n="153.1"/>༄༅། །སྙེད་པ། །དགའ་བ་བཞི་དང་རབ་ཏུ་ལྡན། །བདེ་བ་འཛིན་པ་ཤིན་ཏུ་མཁས། །པདྨ་ཁུ་ཡི་གདོང་པ་ལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཐིག་ལེར་གནས། །དང་པོར་གནས་པའི་མན་ངག་འདི། །བྱང་ཆུབ་ལམ་དུ་<milestone unit="line" n="153.2"/>བདེ་བར་འགྲོ། །དེ་ལྟར་གོམས་ཤིང་རེག་པ་ནི། །བཞི་པའི་དབང་ཉིད་ཡིན་པར་འདོད། །ལམ་བགྲོད་པ་ཡི་རིམ་པའོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ། འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། ལམ་གྱི་དབང་<milestone unit="line" n="153.3"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་གསོལ་པ། ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་དྲག་པོ་སྙིང་གཟེར་གདབ་པའི་ཕྱིར། །ཕུར་པའི་མདའ་ཟམ་ཇི་ལྟར་གདགས། ཞེས་གསོལ་པས། ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="153.4"/>ཡ་དེ་དྲག་པོ་འདུལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་འབར་བ་ཆེན་པོའི་སྐུ་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་རྒྱན་དང་ལྡན་པར་བཞེངས་ནས། བཀའ་སྩལ་པ། བུམ་པའི་ཧཱུཾ༷་ལས་ཧཱུཾ༷་བརྒྱུད་དེ། །ཧཱུཾ༷་ལས་ཧཱུཾ༷་བརྒྱུད་དེ་<milestone unit="line" n="153.5"/>བཞིན་ཧཱུཾ༷། །སྨུག་པོ་གུར་འདྲ་ཡེ་ཤེས་སེམས། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་བཟླས་པ་ལ། །མ་རྭ་ཡ་ཡི་ལས་ཀྱི་སྔགས། །གཅིག་ལ་གཅིག་བརྒྱུད་མདའ་ཟམ་གདགས། །ཕར་འཕྲོས་པས་ནི་གཟས་པ་བསྒྲལ། །ཚུར་འདུས་བདུན་ཚོ་<milestone unit="line" n="153.6"/>གསུམ་ལ་འདུས། །དབང་བསྐུར་བྱིན་རླབས་ལྷག་པར་བཟང་། །དཀར་ནག་མཚམས་སུ་ཐལ་ཕྱུང་སྟེ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་གཟིམ་མདངས་བསྐྱེད། །བསྙེན་པ་དུས་ཀྱི་དྲག་པོའོ། །བསྙེན་པ་དང་ནི་ཉེ་བསྙེན་<milestone unit="page" n="154"/><milestone unit="line" n="154.1"/>པོ། །བསྒྲུབ་པ་དང་ནི་བསྒྲུབ་ཆེན་པོ། །དུས་བཞི་དུས་སུ་བཟླས་པ་ནི། །ཇི་བཞིན་པ་ཡི་བཟླས་པ་ཡི། །ཡང་གཅིག་བསྙེན་པ་རབ་ཏུ་བྱ། །མེ་ཏོག་ཚོམ་བུ་རབ་ཏུ་དགྲམ། །སྦམས་པའི་ཕུར་བུ་རབ་ཏུ་དགོད། །ཏིང་<milestone unit="line" n="154.2"/>འཛིན་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་པར་བྱ། །རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་ཡང་དྲངས། །སྦྱན་དྲངས་བཞུགས་དང་མཆོད་པ་དང་། །བསྟོད་ཅིང་གཤེགས་ལ་ཕྲིན་ལས་རྣམས། །བསྙེན་པའི་དུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="154.3"/>ལ། །སྔགས་མཁན་གྱིས་ནི་ནན་ཏན་བྱ། །དེ་ནས་བསྙེན་པ་བསྡུ་བྱས་ཏེ། །ཇི་བཞིན་པ་ཡི་སྤྱོད་པ་བྱའོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ། འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། སྲས་མཆོག་གི་འཛབ་ཀྱི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="154.4"/>སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་སྙིང་པོ་ལྷ་སྔགས་ཀྱི་རིམ་པ་ཞུས་པ། ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས། དཀྱིལ་འཁོར་ལ་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་བཤད་དུ་གསོལ། ཞེས་པས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོ་<milestone unit="line" n="154.5"/>འཕྲུལ་སྣང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་མ་ཐག་ཏུ། དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་པར་སྤྲུལ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་྅་ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར། བཛྲ་ཧོ་ཏུ་དི་པ་ཡ་ཏི་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="154.6"/>བཛྲ་དྷ་ཏུ་ལྭ་པྱེ་ཀི་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནི་ལ་དཎྜ་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་དྷ་ཏུ་ཏ་ན་པ་ཏ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་མུརྙ་ཀ་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་དྷ་ཏུ་ཤཱ་ཤཱ་ན་པ་ཏི་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་དྷ་ཏུ་མུ་སྭ་སྙི་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་<milestone unit="page" n="155"/><milestone unit="line" n="155.1"/>༄༅། །ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་རྒི་ཝ་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་དྷ་ཏུ་ཙ་སྙི་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་སྒྲི་ཏུ་ཤ་བྱ་ཏི་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་སྒྲི་ཏུ་སྙི་མི་ཏ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་<milestone unit="line" n="155.2"/>ཧཱུཾ༷། བཛྲ་དྷ་ཏུ་མ་ར་ཁི་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་དྷ་ཏུ་ཙུསྡོ་ཡ་ཏི་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་ཨ༷་ཧཱུཾ༷་ས་མ་ཡ་ཧོ། །ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ར་ཧོ་ཧ༷། ར་ག་ཡུ་མི། བཛྲ་ཨསྐུ་ཤ་ཛ༷༷ བཛྲ་བཱ་ཤ་ཧཱུཾ། བཛྲ་སྤྲོ་ཊ་བ༷། བཛྲ་བྷསྣེ་ཧོ༷༷ པདྨ་<milestone unit="line" n="155.3"/>ཡོ་གེ་ནི། པྲ་ཝེ་ཤ་ཡ་ཕཊ། ཨཱོཾ་ཨཱོཾ་ཨཱོཾ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། སྤ་ར་ཎཕཊ། རྙོ་ཛ། རྙོ་ཛ། རྙོ་ཛ། རྟོ་ཛ། རྙོ་ཛ། རྙོ་ཛ། རྙོཛ། རྙོ་ཛ། རྙོ་ཛ། རྙོ་ཛ། བཛྲ་སྲུ་ཀ་ར་མུ་ཁ་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་ཨི་ཁུ་ས་མུ་ཁྲི་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་བྱུ་སྨྲ་མུ་ཁ་ཧཱུཾ༷།<milestone unit="line" n="155.4"/>བཛྲ་སྐོ་རྙེ་མུ་ཁྱི་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་ཙ་མ་ར་ཁ་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་ཀྭ་ཀ་མུ་ཁྲི་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་ཧ་རི་ཎ་མུ་ཁ་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་ཨུ་ལྕུ་ཀ་མུ་ཁྲི་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་དི་བྲི་མུ་ཁ་ཧཱུཾ། བཛྲ་པྲེ་ཏ་མུ་ཁྲི་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་བི་ཌ་ལ་མུ་ཁ་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་བཀྟ་ཏི་མུ་ཁྲི་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་ཤྭ་ན་མུ་ཁ་ཧཱུཾ༷།<milestone unit="line" n="155.5"/>བཛྲ་པ་ཏི་མུ་ཁྲི་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་སིདྷ་མུ་ཁ་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་ཏི་ཏི་ལ་མུ་ཁྲི་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་ཏིཀྟ་མུ་ཁ་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་ན་གུ་ལ་མུ་ཁྲི་ཧཱུཾ༷། བཛྲ༷་ཏཀྱུ་མུ་ཁ་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་ཀ་མི་ཀི་མུ་ཁྲི་ཧཱུཾ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ། ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ། ཨེ་ཝ༷་མ་ཡ།<milestone unit="line" n="155.6"/>སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ་༷། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྤྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྦྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྦྱོ་སྦྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། ཨཱོཾ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ། ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་བཛྲ་སྭ་ ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ལྷུ་ཀ་བཛྲ་སྭ་ ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨཱོཾ༷་<milestone unit="page" n="156"/><milestone unit="line" n="156.1"/>སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ག་ར་ཙིསྟ་བཛྲ་སུ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅་ཧ༷། ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་རཏྣ་མུ་ཀུ་ཏྲ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨཱོཾ༷་སརྦ་ཐུ་ག་ཏ་ཀརྨ་བཛྲ་སྭ་ལྷུ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཛ་ཛ༷༷། སྤ་ར་ཎ་ཕཊ། ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ་༷ བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་<milestone unit="line" n="156.2"/>སརྦ་བི་༷ན་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། དིསྟ་ཙཀྲ་ཨཱོཾ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཨུ་ག་སྣྲོ་ཡ་ཨུ་ག་སྣྲོ་ཡ། པྲ་ཝེ་ཤ་ཡ་པྲ་ཝེ་ཤ་ཡ། བརྙ་ཡ་བ་་ཡ། ཏོ་ཤ་ཡ། ཏོ་ཤ་ཡ། བཛྲ་ཌ་སྐི་ནི་ཧྲི་ད་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་<milestone unit="line" n="156.3"/>བཛྲ་སརྗོ་དཛི༷་ས་མ་ཡ་མུ་དྲ་པྲ་ཝེ་ཤ་པྲ་བྷ྅་ཀྲ་ཧུ༷་ཕཊ། ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷ ཨེ་ཧྲེ་ཧི་བྷ་ག་བཱན་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ་༷ ཨཱོཾ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་དིསྟ་ཙཀྲ་ཨཱོཾ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། དྲི་ཤུ་ཧོ། ས་མ་ཡ་ཧཱུཾ༷། ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཨེ་ཨ་ར་ལྤི། ཧྲིང་ཧྲིང་<milestone unit="line" n="156.4"/>ཧྲེང་། སྦྱན་དྲང་བའི་སྔགས་སོ། །དེ་ཉིད་ལས་རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་བསྣོལ་ཏེ་སྤྱན་དྲང་བར་བྱའོ། །ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ་༷ བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། དིསྟ་ཙཀྲ་ཨུ་ཝེ་ཤ་ཨ་ཨ་ཨ། ཞེས་བསྟིམ་པར་བྱའོ། །དེ་ཉིད་ལས་རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་སྦྱར་<milestone unit="line" n="156.5"/>ནས་བཅིངས་ཏེ། ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷ བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། དིསྟ་ཙཀྲ་ཀྭ་ཡ་ཤཱསྐ་ཙིསྟ་ས་ཡ་ཏིཁྱི་བཛྲ་ལྷན། དེ་ཉིད་ལས་དམ་ཚིག་དབང་གི་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ལ། རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་བུམ་པ་ལྟར་བྱས་ལ། ས་མ་ཡ་ཨ་སྟི་ཁི་རྩི་བཱ༷།<milestone unit="line" n="156.6"/>ཞེས་དབང་བསྐུར་རོ། །ཧཱུཾ༷་ས་མ་ཡ་ཧཱུཾ༷། དམ་བཅའ་བའོ། །དེ་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་རྒྱབ་ཏུ་ ར་ནས། །མཐེའུ་ཆུང་གཉིས་ལུ་གུ་རྒྱུད་དུ་བྱས་ལ། མཛུབ་མོ་གཉིས་མཆེ་བ་ལྟར་བྱས་ལ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་ས་<milestone unit="page" n="157"/><milestone unit="line" n="157.1"/>༄༅། །མ་ཡ་ད༷གི་ཨ་ཝ་སྟུ༷་བྷ་ཀ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། དེ་ཉིད་ལས་རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་སོ་སོར་བསྣོལ་ཏེ། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཨསྐུ་ཤདྲི་ཤ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། བཛྲ་ཨ་གུ་རྒྱ། ས་མ་ཡ་ཕཊ། གདན་ལ་བོར་བའོ། །དེ་ཉིད་ལས་རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་<milestone unit="line" n="157.2"/>གཤོག་པ་ལྟར་བྱས་ལ། །ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣནཱ་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། དིསྟ་ཙཀྲ་བན་དྷ་ཡ་བན་དྷ་ཡ། ཏོ་ཤ་ཡ་ཏོ་ཤ་ཡ། བི་དྷན་ས་ཡ་བི་ན་ས་ཡ། ཨེ་གྱེ་ཧི་བྷ་ག་ལྷུན་བུརྙ་སྟེ་ཏྲི་སྟུ༷་བྷ་ཀ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="157.3"/>ཞེས་གཟིར་བར་བྱའོ། །དེ་ཉིད་ལས་རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་སྙིང་གར་བཞག་ལ། ཨོ་བུརྙ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་བུརྙ་ཀྲོ་དྷི་ཤཱ་རྡི་སྟུ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཨ་མུ་ཀ་ཤྭ་ར་ཡ་ན་མ༷༷། ཨོ་བཛྲ་ཤི་རྭ་ག་ས་མ་ཡུ་ཡ་ན་མ༷༷ ཨོ་ཤི་བཛྲ་ཁ་གོ༷་ག་པྲ་ཛ་ལ་ཡུ་ཡ་ན་<milestone unit="line" n="157.4"/>མ༷༷ ཨོ་བཛྲ་ཀྟསྐོཔྲ་ཙ་ལ་ཡུ་ཡ་ན་མ༷༷ ཨ་ཏི་པུ་ཧོ། པྲ་ཏི་སྣྲོ་ཧོ། ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བསྡོ་ན༷་ཀ་རོ་ཡུ་མི། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ། འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། སྙིང་པོ་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="157.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་གང་ཟག་བསམ་པའི་དབང་གིས་ན། ཐེབས་དང་བཟློག་པའི་མཚན་ཉིད་གང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="157.6"/>པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གདེང་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་རུངས་པ་ལ་ཕུར་པ་གདབ་པ་དང་། །ཐོད་པ་ལ་སོགས་གནན་པ་དང་། །ཟོར་ཁ་འཕང་<milestone unit="page" n="158"/><milestone unit="line" n="158.1"/>བའི་དུས་ངས་བཤད་པར་བྱའོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཟླ་བ་བཅུ་གཉིས་ལོ་གཅིག་ལ་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་སྒྱེད་གདོང་ནག་པོ་དང་ལྷ་མོ་ཨུ་མ་དྷི་ལྟེ་གཉིས་ཟླ་བ་དེ་ཡི་བཅུ་གཉིས་ལ་སྐྱེ་འགྲོ་སྲང་ལ་འདེབས་ཤིང་ཉུལ་བའི་དུས།<milestone unit="line" n="158.2"/>བྱས་ན་དྲག་པོའི་ལས་རྣམས་ཐེབས་པའི་དུས། དེ་ཡང་དཔྱིད་ཟླ་ར་བའི་ཚེས་བཅུ་གཉིས་ལ། འཁོར་བརྟན་མ་རྣམས་དང་བཅས་ནས་ཉུལ་ཏེ། དུས་དེར་དྲག་པོའི་ལས་གང་བྱས་ཀྱང་ཐེབས་སོ། །དེ་བཞིན་དུ་འབྲིང་<milestone unit="line" n="158.3"/>པོའི་བཅུ་དྲུག་ལ། འཁོར་བདུད་བཞི་དང་བཅས་པས་ཉུལ་བས་ཐེབས་སོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཐ་ཆུང་གི་ཉི་ཤུ་གཉིས་ལ། འཁོར་མ་བདུད་དང་བཅས་པས་ཉུལ་བས་ཐེབས་སོ། །དེ་བཞིན་དུ་དབྱར་ཟླ་ར་བའི་ཚེས་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="158.4"/>ལ། འཁོར་གཟའ་ཆེན་པོ་དང་བཅས་ནས་ཉུལ་བས་ཐེབས་སོ། །དེ་བཞིན་དུ་འབྲིང་པོའི་ཚེས་བཅོ་ལྔ་ལ། འཁོར་ཀླུ་བདུད་དང་བཅས་ནས་ཉུལ་བས་ཐེབས་སོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཐ་ཆུང་ལ་ཡབ་ཡུམ་དང་མ་མོ་ཐམས་<milestone unit="line" n="158.5"/>ཅད་ལྟད་མོ་ལ་ཡེངས་པས་ལས་མི་བྱའོ། །དེ་བཞིན་དུ་སྟོན་ཟླ་ར་བའི་ཉི་ཤུགསུམ་ལ་འཁོར་མ་མོ་ཡོངས་དང་བཅས་པས་ཉུལ་བས་ཐེབས་སོ། །དེ་བཞིན་དུ་འབྲིང་པོའི་ཚེས་བཅུ་བདུན་ནས་གནམ་སྟོང་གི་བར་དུ།<milestone unit="line" n="158.6"/>འཁོར་རྒྱུ་སྐར་དང་བཅས་པས་ཉུལ་བས་ཐེབས་སོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཐ་ཆུང་གི་ཚེས་བརྒྱད་ནས་སྟོང་བར་དུ། འཁོར་ལྷ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ཀྱིས་བྱས་ནས་ཉུལ་བས་ཐེབས་སོ། །དེ་བཞིན་དུ་དགུན་ཟླ་ར་བའི་ཚེས་བཅུ་<milestone unit="page" n="159"/><milestone unit="line" n="159.1"/>༄༅། །གསུམ་ནས་བཅུ་དྲུག་གི་བར་དུ། འཁོར་གནོན་སྦྱིན་དང་བཅས་ནས་ཉུལ་བས་ཐེབས་སོ། །དེ་བཞིན་དུ་འབྲིང་པོའི་ཉི་ཤུ་གཉིས་ནས་སྟོང་གི་བར་དུ། འཁོར་གཤིན་རྗེ་དང་བཅས་ནས་ཉུལ་བས་ཐེབས་<milestone unit="line" n="159.2"/>སོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཐ་ཆུང་གི་ཉི་ཤུ་གཉིས་ལ་ལྷ་སྲིན་ཡོངས་སུ་ཁ་ལོ་བསྒྱུར་ནས། སེམས་ཅན་སྲང་ལ་འདེབས་ཤིང་། རྩིས་ཀྱང་འདེབས། སྲོག་སྡུད་པས་ཐེབས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ།<milestone unit="line" n="159.3"/>འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། དྲག་པོའི་ལས་ཐེབས་པའི་དུས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། ཀྱེ་དྲག་ལས་ཀྱི་བཟློག་པ་ནི། །དུས་ཚོད་<milestone unit="line" n="159.4"/>གང་དང་གང་ལ་ཟེར། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པས། དགྲ་འདུལ་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། རྣལ་འབྱོར་པ་ཡི་དྲག་པོའི་ལས་རྣམས་ནི། །རང་<milestone unit="line" n="159.5"/>ལ་ལྡོགས་པ་བདག་གིས་བཤད། །དྲག་པོའི་ལས་ནི་ཅི་བྱེད་ཀྱང་། །ཕྱིར་ལྡོག་པ་ཡི་དུས་ཚོད་ནི། །དཔྱིད་ཟླ་ར་བའི་ཚེས་བཅུ་བདུན་དང་བཅུ་དགུ་ལ་བྱས་ན་ལྡོག །དེ་བཞིན་དུ་འབྲིང་པོའི་ཚེས་དང་བརྒྱད་ལ་<milestone unit="line" n="159.6"/>ལྡོག །ཐ་ཆུང་གི་གནམ་སྟོང་ལ་ལྡོག །དེ་བཞིན་དུ་དབྱར་ར་བའི་ཚེས་གཉིས་དང་ལྔ་ལ་ལྡོག །དེབཞིནདུའབྲིངཔོའི་ཚེས་བདུན་ལ་ལྡོག །ཐ་ཆུང་གི་ཚེས་བཅུ་གཅིག་ལ་ལྡོག །དེབཞིནདུསྟོནཟླརབའི་ཉི་ཤུ་ལྔ་<milestone unit="page" n="160"/><milestone unit="line" n="160.1"/>ལ་ལྡོག །དེ་བཞིན་དུ་འབྲིང་པོའི་ཚེས་གསུམ་ལ་ལྡོག །ཐ་ཆུང་གི་ཚེས་གཉིས་ལ་ལྡོག །དེ་བཞིན་དུ་དགུན་ཟླ་ར་བའི་ཚེས་བརྒྱད་ལ་ལྡོག །དེ་བཞིན་དུ་འབྲིང་པོའི་ཉི་ཤུ་དགུ་ལྡོག །དེ་བཞིན་དུ་ཐ་ཆུང་གི་ཉི་ཤུ་བདུན་<milestone unit="line" n="160.2"/>ལ་ལྡོག དེ་ནི་ལྡོག་པའི་སྡེ་པ་སྟེ། སྔགས་མཁན་གྱི་རྟོག་པ་བསལ་བའོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ། འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། ཐེབས་ལྡོག་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་<milestone unit="line" n="160.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། ཀི་ལ་ཡ་ཡི་སྐུ་གདུང་མཆོག །དེ་རིང་བདག་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དཀོན་མཆོག་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="160.4"/>བཤིག་པ་དང་། །ཚེ་སྲོག་བར་དུ་གཅོད་པ་དང་། །བཀྲག་དང་གཟི་མདངས་ཕྲོག་པ་དང་། །བར་ཆད་བྱེད་པའི་དགྲ་བགེགས་རྣམས། །གྲོ་ག་ལ་ནི་མིང་བྲིས་ལ། །གུར་གུམ་བཟང་པོ་དམེ་ཁྲག་གམ། །ནན་ཏན་ཉིད་<milestone unit="line" n="160.5"/>དུ་བྱས་པ་དེ། །དུར་ཁྲོད་སའམ་ཕུང་ཤུལ་ས། །བཀྲ་མ་ཤིས་པའི་ས་ལ་ནི། །དང་པོར་བརྐོ་བའི་ལས་རྣམས་བྱ། །རཀྟ་བདུད་རྩིས་སྦྱངས་པ་ཡིས འཇིམ་པ་འབི་འབི་བྱས་པའི་ནང་། །མིང་དང་གཟུགས་དེ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="160.6"/>བཞུག །ཀི་ལ་ཡ་ཡིས་མགོ་དྲངས་ལ། །ཨ་ཀོ་ཊ་ཡས་ཤམ་བུ་བྱས། །མྱ་ར་ཡ་ནི་དབུས་སུ་བཞུག །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་དུ་སྟེ། །གློ་འབུར་བཅུ་ནི་ཁྲོ་བོ་བཅུ། །དེ་བཞིན་ཕྲ་མན་ཕྲ་ཐབས་དང་། །སྤྲུལ་པ་རྣམས་ནི་བར་<milestone unit="page" n="161"/><milestone unit="line" n="161.1"/>༄༅། །བར་དུ། །གནས་དང་ཡུལ་གྱིས་མ་མོ་དང་། ཁྲ་ན་དང་ནི་རེ་མ་ཏི། །དེ་བཞིན་ས་བདག་བཞི་པོ་ཡང་། །ཕྱི་ཡི་པདྨའི་སྣ་ལ་བཞག །གདན་གྱི་པདྨའི་འཇུག་དག་ལ།།དབང་ཕྱུག་མ་ནི་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="161.2"/>བཞག །བགེགས་རྣམས་གནན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །མཆེད་རྟེན་སྔོན་པོ་ནག་པོ་ཡིས། །བགེགས་ཀྱི་ལིསྐོ་གནན་པར་བྱ། །བྱེ་བ་བདུན་འབུམ་གྲངས་སྙེད་ཀྱི། །མཆོད་རྟེན་ལ་ནི་ལྷར་བྱས་ལ། །བགེགས་ནི་བསྐལ་<milestone unit="line" n="161.3"/>པར་མི་ཐར་ཞེས། །ང་ཡིས་སྨྲས་པ་ཡོངས་སུ་བསྒྲག །གལ་ཏེ་རླུད་ལ་འདེབས་བྱེད་ན། །བི་ཙི་རསྦ་ཡང་དག་མ༷ངག །གལ་ཏེ་ཆུ་ལ་འདེབས་བྱེད་ན། །ཆུ་སྨན་འདེབས་བྱེད་རབ་ཏུ་མངག །གལ་ཏེ་མེ་ལ་འདེབས་<milestone unit="line" n="161.4"/>བྱེད་ན། །གཙུག་ཕུད་ལྔ་པ་ཡང་དག་མངག །དེ་རྣམས་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་ནི། །བར་བར་མ་ནོར་དེ་བཞིན་གཞུག །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣྲུ༷་བ༷་ཧཱུཾ། ཏྲི་ཆེ་གེ་མོ་མུ་ར་ཡ་ཨ་ཀོ་ཊ་ཡ་ཨ་ཀོ་ཊ་ཡ་ཧཱུཾ་ཕཊ། བསྙེན་པ་<milestone unit="line" n="161.5"/>བདུན་འབུམ་སྔོན་དུ་བྱ། །སྔགས་མཁན་རྒྱལ་པོས་ཡང་དག་ནི། །དྲག་པོ་བགེགས་ཀྱི་ལས་སུ་བྱ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ། འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། ལས་<milestone unit="line" n="161.6"/>གཅིག་རྡུང་གི་མན་ངག་མཆོག་གིཐབསཆེནཔོ། ཚཚམཆོད་རྟེན་གྱི་རིམ་པའི་ལེའུསྟེཉིཤུརྩགཅིགཔའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསང་བའི་ལམ་གྱི་སྦྱོར་བ་ཞུས་པ། ཀྱེ་<milestone unit="page" n="162"/><milestone unit="line" n="162.1"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཤིན་ཏུ་གསང་བའི་ལམ་འདི་བཤད་དུ་གསོལ། ཞེས་པས་ཤིན་ཏུ་གསང་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སེམས་པར་བཞུགས་ཏེ། ཤིན་ཏུ་གསང་བའི་དོན་འདི་ལྟ་བུ་གསུངས་སོ། །ཚོགས་ཀྱི་ལམ་དང་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="162.2"/>བའི་ལམ མཐོང་བའི་ལམ་དང་བསྒོམ་པའི་ལམ། །བར་ཆད་མེད་པ་གང་ཡིན་པས། །བསྐྱེད་པ་དང་ནི་རྫོགས་པར་འབྲེལ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ནོར་<milestone unit="line" n="162.3"/>བསྐྱེད། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །བདག་གི་དེཉིད་ཁོ་ན་སྟེ། །བྱིན་བརླབ་དབང་བསྐུར་བྱ་བ་ནི། །འཁོར་ལོ་བཞི་དང་སྡོམ་པ་བཞི། །རང་ཉིད་བྱིན་གྱིས་བརླབས་བྱས་ན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་<milestone unit="line" n="162.4"/>པ་ཡིས། །སྔགས་མཁན་མཁས་པ་གང་ཡིན་པ། །གྱེན་དུ་རྒྱུ་དང་ཐུར་དུ་རྒྱུ། རྣམ་པ་བཅུ་པོ་གཉིས་སུ་འགྱུར། །སྲོག་དང་རྩོལ་བ་ལས་བྱུང་བ། །རིམ་པ་རླུད་གི་དེ་ཁོ་ན། །སྔགས་ལ་དམིགས་པ་ཞེས་བྱ་བ། །སྔགས་<milestone unit="line" n="162.5"/>ཀྱི་དེ་ཉིད་ཁོ་ནའོ། །དེ་ནས་བདག་གི་དེ་ཁོ་ཉིད། །ནམ་མཁའ་ཁམས་ཀྱི་དབུས་སུ་ནི། །སངས་རྒྱས་གཞལ་ཡས་རྫོགས་རྗེས་ལ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ། །དེ་ཡི་དབུས་སུ་རྒྱལ་བ་རྣམས། །ཆོ་<milestone unit="line" n="162.6"/>ག་གཉིས་ཀྱིས་རྫོགས་བྱས་ལ། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡི་རྒྱ་ཡིས་གདབ། །སྙིང་གར་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་གནས། །རང་གི་གཙོ་བོས་དབུ་ལ་བརྒྱན། །སེམས་དཔའ་གསུམ་གྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་པ་<milestone unit="page" n="163"/><milestone unit="line" n="163.1"/>༄༅། །སྟེ། །ཡན་ལག་བཞི་དང་རབ་ཏུ་འབྲེལ། །དེ་དང་དཀྱིལ་འཁོར་བཞི་རུ་འབྲེལ། །དཀྱིལ་འཁོར་བཞི་ནི་བརྟན་པར་བྱ། །བདག་གི་བསམ་པ་རྫོགས་པ་དང་། །རླུད་གི་བསམ་པ་ཡང་དག་བྱ། །རླུད་<milestone unit="line" n="163.2"/>བཅིང་བྱ་བ་མ་གཏོགས་པར། །བསམ་གཏན་བྱ་བ་ཡོད་མ་ཡིན། །དེ་ལྟར་རང་ཉིད་བྱིན་བརླབས་པས། །སྦྱོར་བའི་ཆོ་ག་ལས་བྱུང་བའི། །འཁོར་ལོ་བཞི་རྣམས་རབ་ཏུ་དམིགས། །ཆོས་དང་ལོངས་སྤྱོད་སྤྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="163.3"/>རྣམས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་འཁོར་ལོའོ། །པདྨ་འདབ་མ་ལས་བྱུང་བའི། །ས་བོན་ཡི་གེ་རྣམས་ཀྱིས་མཚན། །སུམ་བཅུ་རྩ་གཉིས་མཚན་འཆང་ལ། །ཁྲོ་བདག་འཇིགས་པའི་ཡི་གེ་དང་། །དང་པོའི་ཡི་གི་ཧ༷་གིས་<milestone unit="line" n="163.4"/>མཚན། །དེ་ཉིད་འགོག་པ་བདེ་བའི་ལམ། །དེ་ནི་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་སྐུ། །དེ་ཉིད་སྨིན་པར་བྱེད་པ་ཡི། །དང་པོ་བུམ་པའི་དབང་དུ་གསུངས། །ཚོགས་ཀྱི་ལམ་དང་སྦྱོར་བའི་ལམ། །དབང་མཆོག་དེ་ལ་གནས་<milestone unit="line" n="163.5"/>པའོ། །འབྲས་བུ་ལམ་གྱི་ཚུལ་འཆང་ན། །ངག་ནི་ཚངས་པའི་གསུངས་དབྱངས་མཚུངས། །ལྟེ་བ་ལ་ནི་ཡི་གེ་སྙི༷༷། །དེ་ཉིད་ལམ་དུ་གསུངས་པས་ན། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པ་ལོངས་སྤྱོད་སྐུ། །མཐོང་བའི་ལམ་དང་<milestone unit="line" n="163.6"/>བསྒོམ་པའི་ལམ། །གསང་བའི་དབང་དུ་ཡང་དག་འགྲོ། །བདེན་པ་བཞི་ཡིརངབཞིནཅན། །ཐུགས་ཀྱིཡེཤེསརྩེགཅིགཔས། །ལྟེ་བ་ལ་ནི་ཡི་གེ་ཧུ༷། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མཐའ་དགཏུ། །དེབཞིནརྣམཔཀུན<milestone unit="page" n="165"/><milestone unit="line" n="165.1"/>༄༅། །པ་ཤིན་ཏུ་དགའ་བ་བསྐྱེད། །བཞི་པ་མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་བསྐྱེད། །སྦྱོར་བའི་མཚམས་སུ་ཕཊ་ཀྱིས་འཕངས། །པདྨ་ཟླ་བ་ཁ་སྦྱར་བ། །དེ་ཡི་ཚངས་པའི་བུ་ག་ནས། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུའི་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="165.2"/>ཡིས། །དབུགས་ནི་ཐིག་ལེ་ཉིད་དུ་གཞག །སྔགས་ལ་དམིགས་པའི་བྱང་ཆུབ་འགྲུབ། །གསང་བའི་གནས་སུ་ཞུ་བར་བྱེད། །འོད་ཟེར་ཐབས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་རབ་ཞུ་བས། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="165.3"/>སྐྱེ་བར་བྱེད། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །དང་པོ་སྔགས་ཀྱི་དྲོད་ཚད་ནི། །འདར་བ་དང་ནི་སྤྲུག་དང་འཕར། །བར་སྣང་དག་ལ་ཕུར་བར་བྱེད། །དེ་ཉིད་ཐབས་ཀྱི་མན་ངག་ནི། །བྱིང་རྒོད་སྐྲུབས་ནི་རབ་ཞི་<milestone unit="line" n="165.4"/>ནས། ཁམས་ཀྱི་ཟས་དང་རྣམ་བྲལ་ནས། །དལ་བར་རྒྱུ་བ་འབྱུང་བར་བྱེད། །དེ་ནས་གཟུགས་ཀྱི་མཐོང་བའི་ཆོས། །སྨིག་རྒྱུ་ལྟ་བུའི་རྣམ་པ་དང་། །དུ་བ་ལྟ་བུའི་རྣམ་པ་དང་། །སྲིན་བུ་མེ་ཁྱེར་འདྲ་བ་དང་། །མར་<milestone unit="line" n="165.5"/>མེའིཚུལ་དང་ནམ་མཁའ་བཞིན། །འོད་གསལ་ཟུང་འཇུག་བདེ་བ་ཆེ། །ཡེ་ཤེས་བདེ་བ་དེ་ཉིད་ལས། །ཟླ་བ་དྲུག་དང་བཅུ་གཉིས་དང་། །བཅོ་བརྒྱད་བཅུ་དྲུག་སུམ་ཅུ་གཉིས། །དེ་བཞིན་སྐྱེ་བ་གཅིག་གིས་<milestone unit="line" n="165.6"/>འགྲུབ། །གལ་ཏེ་དེས་ཀྱང་མ་འགྲུབ་ན། །སྣོན་པའི་ཚུལ་གྱིས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །འཕགས་པའི་ཐུགས་རྗེ་མ་བྱུང་ཡང་། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་བློ་ལྡན་ན། །མི་ཚེ་གཅིག་གིས་འགྲུབ་པར་ངེས། །འདི་ནི་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="167"/><milestone unit="line" n="167.1"/>༄༅ པའོ། །ང་ཡང་སུས་ཀྱང་མ་མཐོང་སྟེ། །ང་མཐོང་ཟེར་བ་སུ་ཡིས་མཐོང་། །དེ་ཡིས་ང་ནི་མཐོང་མི་འགྱུར། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་བྱ་བ་ནི། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་མཉམ་པར་གནས། །དེ་ཉིད་མཐོང་ན་<milestone unit="line" n="167.2"/>མཐོང་བ་ཡིན། །མིས་ཀྱང་མི་ལ་མཐོང་བ་མེད། །དེ་བཞིན་ལྷ་ལ་སོགས་པས་ཀྱང་། །སངས་རྒྱས་གང་ཡང་མཐོང་བ་མེད། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་དོན་རྟོགས་ན། །སངས་རྒྱས་སངས་རྒྱས་མཐོང་བ་ཡིན། །སེམས་ལ་<milestone unit="line" n="167.3"/>སེམས་ཀྱིས་བལྟས་པས་ན། །མཐོང་བ་མེད་ན་མཐོང་བའི་མཆོག །དེ་ཡི་བསྒོམ་པ་བསྒོམ་པ་མིན། །བསྒོམ་དུ་མེད་ན་སྒོམ་པའི་མཆོག །དེ་བཞིན་བརྗོད་དུ་ཡོད་མ་ཡིན། །བརྗོད་དུ་མེད་ན་བརྗོད་པའི་མཆོག །དེ་<milestone unit="line" n="167.4"/>བཞིན་བལྟ་རུ་ཡོད་མ་ཡིན། །བལྟ་རུ་མེད་ན་ལྟ་བའི་མཆོག །དེ་བཞིན་བསམ་དུ་ཡོད་མ་ཡིན། །བསམ་དུ་མེད་ན་བསམ་པའི་མཆོག །སངས་རྒྱས་སངས་རྒྱས་ཞེས་བྱ་བ། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་མེད་པ་ཡིན། །ངག་<milestone unit="line" n="167.5"/>དང་གསུང་དབྱངས་མེད་པ་ཡིན། །ཚིག་དང་ཐ་སྙད་མེད་པ་ཡིན། །སེམས་དང་དྲན་རྟོག་མེད་པ་ཡིན། །ཐུགས་དང་བསམ་དུ་མེད་པ་ཡིན། །ལས་དང་དཀྱིལ་འཁོར་མེད་པ་ཡིན། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་པ་<milestone unit="line" n="167.6"/>མེད། །ཟུང་དང་ཟུང་དུ་འཇུག་པ་མེད། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་བྱ་བ་མེད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བྱ་བ་མེད། །སྐྱེས་པ་བུད་མེད་བྱ་བ་མེད། །ཉིན་མོ་མཚན་མོ་བྱ་བ་མེད། །དེ་ལྟར་ཐམས་ཅད་མེད་མཐོང་ན། །སངས་<milestone unit="page" n="168"/><milestone unit="line" n="168.1"/>རྒྱས་བྱ་བ་སངས་རྒྱས་ཡིན། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ། འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས་ཟག་པ་མེད་པ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གསུམ་<milestone unit="line" n="168.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། ཀྱེ་བདག་ཅག་ཡོངས་ལ། བདག་དང་གཞན་ལ་སྤོབས་པ་བསྐྱེད་དུ་གསོལ། དགའ་བ་བསྐྱེད་དུ་གསོལ། བཀའ་སྩལ་པ།<milestone unit="line" n="168.3"/>སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཕན་པའི་དོན་ངས་བཤད་པར་བྱའོ། ཁྱེད་ཅག་དག་དགའ་བ་བསྐྱེད་པར་གྱིས་ཤིག །སྔགས་མཁན་དགའ་བ་སྐྱེད་པའི་ཕྱིར། ཁྱད་པར་གྱི་དམ་ཚིག་དང་། ཁྱད་པར་གྱི་ལྟ་བ་དང་། ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="168.4"/>གྱི་སྤྱོད་པ་དང་། ཁྱད་པར་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་བསྟན་པར་བྱའོ། ཁྱད་པར་གྱི་དམ་ཚིག་བསྟན་པ་ནི། སློབ་དཔོན་སྨད་པར་མི་བྱ་སྟེ། །ངན་སོང་གསུམ་ལས་ཐར་མི་འགྱུར། ཁྱད་པར་ལྟ་བ་བསྟན་པ་ནི། །ཅི་ཡང་མེད་<milestone unit="line" n="168.5"/>པའི་སེམས་ཉིད་ལ། །བཅོས་སུ་ཡོད་པར་ངས་མ་བསྟན། ཁྱད་པར་སྤྱོད་པ་བསྟན་པ་ནི། །རིག་མ་དག་ལ་སྤྱོད་པ་སྟེ།༷།བཟའ་བའི་ཟས་ལ་སྔགས་ལ་བཟླས་ལ། །དམ་ཚིག་ཅན་རྣམས་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །གདུག་པ་<milestone unit="line" n="168.6"/>རྣམ་གཉིས་ཚོགས་ལ་བསྟིམ། ཁྱད་པར་ཏིང་འཛིན་བསྟན་པ་ནི། །སྤྱི་བོ་ཧ༷་ལ་མགྲིན་པར་སྙི༷༷ །སྙིང་གར་ཧུ༷་ལ་ལྟེ་བར་ཨཱོཾ། །ཡི་གེ་གང་ཡིན་ཡན་ལག་ལ། །ཐབས་ཀྱི་སྦྱོར་བས་འོད་དུ་ཞུ། །དེ་ཉིད་ཡོངས་སུ་ཁྱབ་པ་<milestone unit="page" n="169"/><milestone unit="line" n="169.1"/>༄༅། །ལས། །ཉལ་བ་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་འཛིན་ནི། །དྲུག་པོ་བཀག་ནས་ཉལ་བའི་ཚེ། །འོད་གསལ་མཐོང་བར་ང་ཡིས་བཤད། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་དང་། །ཡན་ལག་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་ཉིད། །དམ་<milestone unit="line" n="169.2"/>ཚིག་ཀུན་གྱི་གཞི་དང་རྩ། །སྤྱོད་པ་སྡོམ་རྩོལ་སྤྱད་ཀྱང་། །ལྟ་བ་མ་ཉམས་དམ་ཚིག་ཡིན། །མོ་རྣམས་ཀུན་ལ་སྨད་མི་བྱ། །གདོལ་པ་མོ་ཡང་དང་དུ་བླང་། ཁྱད་པར་རིགས་ཅན་གཅེས་པར་གཟུང་། །དེ་ཡང་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="169.3"/>རྩ་བ་ཡིན། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་རྒྱུན་མི་གཅད། །དེ་ཡང་དམ་ཚིག་རྩ་བ་ཡིན། །ཏན་གཎ་སྤྱོད་པ་རྒྱུན་དུ་སྤྱོད། །དེ་ཡང་དམ་ཚིག་རྩ་བ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་<milestone unit="line" n="169.4"/>དང་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ། འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། མདོའི་དམ་ཚིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འདུས་པ་རྣམས་ཀྱིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བསྟོད་དོ། །དམར་<milestone unit="line" n="169.5"/>ནག་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བསྐལ་པའི་མེ་ལྟར་འབར་བའི་སྐུར་བསྟན་པ། ཁྲེན་ཏུ་མི་བཟད་དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །ཞེ་སྡང་ཐུགས་མཆོག་ཡཀྟ་ཧེ་རུ་ཀ །ཡེ་ཤེས་སྐུ་མཆོག་རིག་འཛིན་འཁོར་<milestone unit="line" n="169.6"/>གྱིས་བརྒྱན། །དམིགས་མེད་ཐུགས་ནི་དོན་དམ་དབྱིངས་ན་གསལ། །གསུང་གི་ང་རོ་སྟོང་གསུམ་གང་བར་སྒྲོགས། །སྤྲུལ་པའི་བྱིན་རླབས་ཁྲོ་བཅུ་དབྱིངས་ནས་འགྱེད། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་འཇིགས་པའི་རྒྱན་<milestone unit="page" n="170"/><milestone unit="line" n="170.1"/>གྱིས་བརྒྱན། །གཡས་ཀྱི་ཞལ་མདོག་ལྗང་ནག་བསྟན་པ་ནི། །ཕྲིན་ལས་བཅོལ་བ་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པའི་རྟགས། །གཡོན་གྱི་ཞལ་མདོག་དམར་ནག་བསྟན་པ་ནི། །དབང་དྲག་རྣམ་གཉིས་དུས་གཅིག་རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="170.2"/>རྟགས། །སྐྱེ་ཤི་རྩད་ནས་གཅོད་པའི་མཆེ་གཙིགས་ཤིང་། །བདུད་དགྲ་ཉེས་བྱེད་ཐལ་བའི་རྡུལ་དུ་རློག །རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་ཕྱག་ན་བསྣམས་པ་ནི། །ས་དགུ་འཇོམས་ཤིང་ཡེ་ཤེས་དགུ་དང་སྦྱོར། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་བར་ན་<milestone unit="line" n="170.3"/>བསྣམས་པ་ནི། །རྒྱུད་ལྔ་སྦྱང་ཞིང་སྐུ་ལྔར་འདྲེན་པར་མཛད། །རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་མེ་དཔུང་བསྣམས་པ་ནི། ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་བགས་ཆགས་སྲེག་པར་མཛད། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་ཞིང་ཆེན་བཟུང་བ་ནི། །བདུད་<milestone unit="line" n="170.4"/>བཞི་ཐལ་བར་རློག་ཅིང་དབང་དུ་སྡུད། །རྡོ་རྗེ་རི་རབ་ཕུར་བུ་འདྲིལ་ཞིང་འདེབས། །འགལ་བྱེད་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་སྒྲོལ་བའི་རྟགས། །གླང་ཆེན་སྟག་ལྤགས་ཞིང་ཆེན་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །ཆེ་བཙན་དཔེ་མེད་ཁམས་<milestone unit="line" n="170.5"/>གསུམ་རྒྱལ་པོར་བསྟོད། །ཐོད་སྤྲུལ་ལ་སོགས་སྐུ་ལ་བརྒྱན་པ་ནི། །གདུག་པ་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱི་མནོན་པར་མཛད། །བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་འབར་བའི་ཀློང་ན་བཞུགས་པ་ནི། །དུག་དང་བག་ཆགས་ངན་པ་བསྲེག་<milestone unit="line" n="170.6"/>པའི་རྟགས། །རྔམ་པའི་ཞལ་ནས་ཧཱུཾ༷་སྒྲ་འབྲུག་སྟོང་སྒྲོགས་པ་ནི། །བདུད་དང་སྲིན་པོའི་སྒྲ་སྐད་ཟིལ་གྱིས་མནོན། །ཞབས་གཉིས་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་དུ་དབྱིངས་དང་སྦྱོར། །ཞབས་གཉིས་གྱད་ཀྱི་དོར་ཐབས་གདུག་<milestone unit="page" n="171"/><milestone unit="line" n="171.1"/>༄༅། །པ་འདུལ། །སྤྲུལ་པའི་བྱིན་རླབས་ཕྱོགས་བཅུར་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས། །ཐུགས་རྗེ་རྩེ་གཅིག་བྲེང་བྲེང་རྒྱུན་མི་དགོངས། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣ༷་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བསྟོད་དོ། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="171.2"/>གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ་འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། ཀི་ལ་ཡ་ལ་བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་སྟེ་རྩ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསང་བའི་བདག་<milestone unit="line" n="171.3"/>པོས་ཞུས་པ། ཆོས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ཡང་མང་པོར་བཤད་དུ་གསོལ། སྟོན་པའི་ཕུང་པོ་མང་པོ་ཡང་བཤད་དུ་གསོལ། གནས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ཡང་བཤད་དུ་གསོལ། འཁོར་གྱི་ཕུང་པོ་མང་པོ་ཡང་བཤད་དུ་གསོལ། དུས་ཀྱི་ཕུང་<milestone unit="line" n="171.4"/>པོ་མང་པོ་ཡང་བཤད་དུ་གསོལ། ཞེས་གསོལ་ཏོ། །ཆོས་ཀྱི་ཕུང་པོ་བཀའ་སྩལ་པ། ཆོས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ནི་གསུམ་སྟེ། ལུང་དང་རྒྱུད་དང་མདོའོ། །སྟོན་པའི་ཕུང་པོ་ནི་གསུམ་སྟེ། སྐུ་གསུམ་གྱི་བྱེ་བྲག་གོ །གནས་ཀྱི་ཕུང་<milestone unit="line" n="171.5"/>པོ་ནི་གསུམ་སྟེ། འོག་མིན་པདྨ་ཅན་གྱི་གནས་དང་། རི་རབ་རིའི་རྩེ་མོ་དང་། མི་ཡུལ་གསེར་གླིང་ལ་སོགས་པའོ། །འཁོར་གྱི་ཕུང་པོ་ནི་གསུམ་སྟེ། ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བའི་འཁོར་རོ། །དུས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ནི་གསུམ་<milestone unit="line" n="171.6"/>སྟེ། བྱ་བ་བྱེད་པའི་དུས་དང་། དུས་ཀྱི་མཐའི་དུས་དང་། སྐད་ཅིག་མའི་དུས་སོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ། འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། ཕུན་<milestone unit="page" n="172"/><milestone unit="line" n="172.1"/>སུམ་ཚོགས་པའི་བྱེ་བྲག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="172.2"/>དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྣམས་ལ། སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འདི་བསྟན་པར་ཟུང་ཞིག་ཅེས་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །ཨེ་མ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོ་བླ་ན་མེད། །འདའ་ཀ་<milestone unit="line" n="172.3"/>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡི། །རྒྱལ་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་མཆོག་གི་རྟགས། །འདའ་བར་མི་མཛད་དམ་ཚིག་མཆོག །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །བྲག་ཁུང་ཁ་ནི་བྱང་དུ་<milestone unit="line" n="172.4"/>བལྟ། །ཉི་མ་འཆར་བའི་སྐབས་མེད་ལྟར། །སོ་སོར་སྨིན་ཅིང་སྡུག་བསྔལ་བ། །གྲོལ་བར་བྱ་ཕྱིར་བླ་མེད་གནས། །བསྟན་ཕྱིར་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པར་བསྟན། །ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་གནས་མཆོག་ཏུ། །མགོན་པོ་ཀུན་ལ་<milestone unit="line" n="172.5"/>སྙོམས་པ་ངས། །རྡོ་རྗེའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་ལས། །ལྗགས་ཀྱི་དབང་པོར་བདར་ནས་ནི། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་འདི། །ཀུན་གྱི་དོན་དུ་གསུངས་པ་འདི། །འཁོར་གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང་། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="172.6"/>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས། །རྣལ་འབྱོར་དོན་ནི་བསྟན་པར་ཟུང་། །སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་ཇི་སྙེད་པ། །ཡི་གེ་འདྲི་མཆོད་སྦྱིན་པ་དང་། །ཉན་དང་འཛིན་དང་ཀློག་པ་དང་། །འཆང་དང་ཁ་ཏོན་བྱེད་པ་དང་། །དེ་སེམས་པ་<milestone unit="page" n="173"/><milestone unit="line" n="173.1"/>༄༅། །དང་སྒོམ་པ་དང་། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །གང་ཞིག་འདི་ལ་མོས་གྱུར་པ། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་རབ་བསྔགས་པ། །ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བར་<milestone unit="line" n="173.2"/>འགྱུར། །ས་ཡི་ཁྱད་པར་བགྲོད་ནས་ནི། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་འབྱུང་བ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་རྣམས། །རྟོགས་ཤིང་འཛིན་པར་བྱེད་པ་དང་། །རྟག་ཏུ་འཆང་བ་གང་<milestone unit="line" n="173.3"/>ཡིན་པ། །དེ་ཉིད་ང་དང་འདྲ་བས་ན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དབང་རྣམས་དང་། །གསང་བའི་དོན་དུ་བསྟན་པ་ཡིན། །དངོས་པོ་རྣམས་ཀྱི་དམ་ཚིག་ཀྱང་། །མཐོང་བཞིན་རྟོགས་ན་རྟོགས་པ་ཡིན། །དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="173.4"/>པའི་དེ་བཞིན་མཆོག །དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་གནས་བཅས་ནས། །མུ་སྟེགས་ལ་སོགས་སྐལ་མེད་བཞིན། །མགོན་པོ་ཀུན་གྱི་ཐུགས་རྗེ་ཡིས། །ལས་འཕྲོ་ཅན་དང་འཕྲད་པར་ཤོག །གང་གི་དེ་བཞིན་གནས་འགྱུར་བ། །དེ་<milestone unit="line" n="173.5"/>བཞིན་མཐོང་བ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱང་དབྱིངས་ཉིད་ལས། །རྩོལ་བ་མེད་པའི་རྩོལ་སེམས་དང་། །དམིགས་པ་མེད་པའི་དམིགས་སེམས་དང་། །བསྒོམས་དུ་མེད་པའི་བསྒོམ་པ་ཡིས། ཁེས་རབ་<milestone unit="line" n="173.6"/>རྣམ་གསུམ་བདག་ཉིད་ཅན། །ས་ལམ་ཡེ་ཤེས་ཐོབ་འཀྱུར་བས། །ཡེ་དག་ཡེ་ཤེས་མཐོང་འགྱུར་བ། །དེ་ནི་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ཡིན། །དེབཞིན གཤེགསཔསརབ་བསྔགས་པས། །འཕགས་པ་བྱིས་པའི་སྐྱེ་བོ་<milestone unit="page" n="174"/><milestone unit="line" n="174.1"/>དང་། །རང་གཞན་དག་གི་སྐྱེ་བོ་རྣམས། །གང་གིས་འདིར་དད་གྱུར་པ་ལ། །དམ་པ་འདི་ལ་བསྟན་པ་ཡིན། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀི་ལ་ཡའི་རྒྱལ་པོ་ལ། འཁོར་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། མགྲིན་གཅིག་དང་<milestone unit="line" n="174.2"/>དབྱངས་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་བསྟོད་པའོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ་མཆོག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོའི་བདག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱིས་ཀུན་ལ་ཁྱབ། བདག་ཅག་ཀུན་གྱིས་མཐོང་ཕྱག་འཚལ། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="174.3"/>གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཡང་དག་ཡེ་ཤེས་རྟོགས་འཛིན་པ། །རབ་ཏུ་མོས་པས་དུས་གསུམ་དུ། །དཔའ་བོ་ཁྱོད་ལ་བདག་ཕྱག་འཚལ། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་ཅན་རྣམས་ཀྱིས། །དོན་དེ་ཉན་ཅིང་འཛིན་དང་<milestone unit="line" n="174.4"/>འཆང་། །བསྒོམས་ནས་གཞན་ལ་སྟོན་པ་ནི། །སྟོན་པ་བཞིན་དུ་བདག་ཕྱག་འཚལ། །ཡང་དག་ཡེ་ཤེས་རྒྱུད་རྒྱལ་འདི། །མཐོང་དང་མོས་དང་འབྲི་དང་ཉན། །གང་གིས་མིང་ཙམ་འཛིན་པ་ཡང་། །སྟོན་པ་བཞིན་དུ་<milestone unit="line" n="174.5"/>བདག་ཕྱག་འཚལ། །ཏོན་པ་བསྟན་པ་བླ་མེད་ལས། །མགུར་གྱི་བུམ་པར་དྲིལ་ནས་སུ། །ལྗགས་ཀྱི་དབང་པོར་བཀྲམ་བྱས་ཏེ། །ཡེ་གེ་ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རྒྱུ། །སྟོན་པ་བཞིན་དུ་བདག་ཕྱག་འཚལ། །ཞེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="174.6"/>ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདསདེབཞིནགཤེགསཔཀིལ་ཡའི་བདག་པོ་དེ་ཉིད་ཀྱིས་འཁོར་ལ་ཤིན་ཏུ་དགའ་བར་གྱུར་ཏེ། ཆོས་ཐམས་ཅད་སྒྱུ་མའི་དཔེ་བརྒྱད་དང་འདྲ་བར་མཐོང་ནས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྣང་<milestone unit="page" n="175"/><milestone unit="line" n="175.1"/>༄༅། །བ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་པར་མཛད་དོ། །འཁོར་རྣམས་ལ་གཟིགས་ནས་ཅང་མི་གསུང་བར་སྣང་ངོ་། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་འཁོར་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་<milestone unit="line" n="175.2"/>འཁོར་དང་། །ཆོ་འཕྲུལ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་འབར་བའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱང་སྟོན་པའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལ་ཞུགས་སོ། །ཞུག་པས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཆོས་ཉིད་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་དབྱེར་<milestone unit="line" n="175.3"/>མེད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སྣང་བའི་དགོངས་པ། འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་ལས། ཡོངས་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བདུན་པའོ།། །།དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་<milestone unit="line" n="175.4"/>ཅད་ཀྱི་གསང་བ་དམ་པ་གསང་ཆེན་ལས། འཇིག་རྟེན་སྣང་བྱེད་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་ཙྭ་ན་གསྟེ་དང་། ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོ་སྣྲོ་བ་བི་རོ་ཙ་ནས་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ། །ཀ་ཅོ་ཞང་གསུམ་གྱིས་ཀྱང་ཞུས་ཏེ་<milestone unit="line" n="175.5"/>དག། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཏནྟྲ་རྭ་ཛ་བཛྲ་མུ་ལེ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་རྡོ་རྗེ་ཕྲེང་བ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་ཚོགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>