<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0382-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dpal nag po chen po me lce phreng ba zhes bya ba'i rgyud/-->དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0382-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=117.3; end=197.4--><milestone unit="line" n="117.3"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཨག་ནི་ཛི་ཧོ་ནཱ་མ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་<milestone unit="line" n="117.4"/>དབང་ཕྱུག །ནག་པོ་ཆེན་པོ་དང་ཐབས་ཅིག་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་གི་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་རྒྱལ་པོ་ནི། དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་བསིལ་བའི་ཚལ་<milestone unit="line" n="117.5"/>རིའི་ཚོགས་དབུས་ན། འཁོར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མང་པོ་དང་། མཁའ་འགྲོ་དང་། ཤ་ཟ་དང་། ལྷ་དང་། ཀླུ་དང་། གནོད་སྤྱིན་དང་། དྲི་ཟ་དང་། གཤིན་རྗེ་དང་། སྲིན་པོའི་ཚོགས་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་ཏེ།<milestone unit="line" n="117.6"/>དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་ཁྲོ་རྒྱལ་གཙོ། །བདག་གི་ལོ་རྒྱུས་ཇི་ལྟར་ལགས། །བསྟན་པ་བསྲུང་ཚུལ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="page" n="118"/><milestone unit="line" n="118.1"/>བདུན་གྱིས་སུ། །རྗེས་སུ་ཞུགས་ནས་བསྒྲུབ་ན་ཇི་ལྟར་ལགས་ཞེས་པས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བཀའ་སྩལ་པ། །ལེགས་སོ་ལེགས་སོ་ལེགས་ལྡན་ནག་པོ་ཁྱོད། །ཁྱོད་ཀྱི་དོན་ནི་ངས་བཤད་ཀྱིས། །ལེགས་ཤིང་<milestone unit="line" n="118.2"/>གུས་པའི་ཡིད་ཀྱིས་ཉོན། །ཞེས་པས། གླེང་གཞི་གླེང་བསླངས་དང་བཅས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཁྱོད་སྔོན་དུར་ཁྲོད་གཏུམས་པར་གྲགས་པ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="118.3"/>བ་ན། ཨ་སུ་རའི་ཤིང་གི་བདག་པོ་དང་། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་བདག་པོ་དང་། རོ་ལངས་དང་། མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། འབྱུང་པོ་དང་། ཡི་དྭགས་དང་། ཤ་ཟ་དང་། འདྲེ་ལ་སོགས་ལ་གནས་པའི་ཕྱོགས་དེ་ན། སྲིན་པོའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="118.4"/>པོ་ཡག་ཤ་ཧ་རི་ཞེས་པ། རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་མཐུ་དང་ལྡན་ཅིང་བཞུགས་སོ། །སྲིན་པོའི་རྒྱལ་པོ་དེས། རྒྱལ་ཆེན་རིས་བཞིའི་ལྷའི་རྒྱལ་པོའི་བུ་མོ་གཅིག་བརྐུས་ནས། དུར་ཁྲོད་དེར་ཁྲིད་ནས་རང་དབང་མེད་པར་ཆུང་<milestone unit="line" n="118.5"/>མ་བྱས་སོ། །དུས་དེ་ནས་ཟླ་བ་བདུན་ལོན་ནས་སྲིན་པོའི་རྒྱལ་པོ་དེ་ཚེའི་དུས་བྱས་ནས་འདས་སོ། །དེར་ལྷའི་བུ་མོ་དེ་ལ་སྲོན་པོའི་བུ་ཞུགས་ཏེ། དེར་ལྷའི་བུ་མོ་དེ་སྲིན་པོའི་ཆུང་མར་གྱུར་པས་སུས་ཀྱང་མ་འདོད་<milestone unit="line" n="118.6"/>དོ། །དེར་མོ་གཅིག་པུར་ལུས་པ་ལས་སྲིན་པོའི་ཕྲུ་གུ་སྐྱེས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེར་མོའི་བུ་དེ་སྙིང་རྗེ་བར་ཚོར་ནས། རང་གི་ལུས་དེའི་ལྷའི་རྒྱན་ཕོག་ཝེཏ། ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་གཅིག་དང་། གླིང་བར་གྱི་ཉ་པ་ལ་ཉ་ཚོང་བྱས་<milestone unit="page" n="119"/><milestone unit="line" n="119.1"/>༄༅། །ནས་གསོས་སོ། །གླིང་བར་གྱི་རྒུན་འབྲུའི་ས་ནས་རྒུན་ཆང་བྱས་སོ། །གླིང་བར་གྱི་སྒོག་བཙོང་བསྙབས་ནས་དེ་རྣམས་ཀྱིས་བུ་གསོས་སོ། །དེ་ལྟར་གསོས་པ་ས་བུ་དེ་ཡང་སྐྱེ་དྲག་ལ་གཟུགས་བཟང་བ་<milestone unit="line" n="119.2"/>གཅིག་བྱུང་སྟེ། རིང་པོར་མ་ཐོགས་པར་ཚར་བར་གྱུར་རོ། །བུ་དེས་མ་དེ་ལ་སྨྲས་པ། མ་གཅིག་བདག་ལ་ཕ་མེད་དམ་ཞེས་དྲིས་པ་དང་། མས་སྨྲས་པ། ཕ་སྲིན་པོ་ཡིན་ཏེ་འདས་སོ། །བུས་སྨྲས་པ། དེ་ལྟར་ཡིན་ན་ང་<milestone unit="line" n="119.3"/>ཅག་མ་སྨད་སྡུག་པས་རྟེན་མེད་པའི་གནས་འདིར་མི་སྡོད། །རོ་ལངས་ཀྱིས་བསད་པར་འོངས་པས། དུར་ཁྲོད་འདིའི་ལྷོ་ཕྱོགས་ན་རི་མ་ལ་ཡ་མངོན་པར་འཕགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ། དགེ་སློང་བདེ་ལྡན་དཔའ་བོ་ཞེས་<milestone unit="line" n="119.4"/>བྱ་བ། འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱི་སྤྲུལ་པ་ཡིན་ཏེ། ཤིན་ཏུ་ཉིན་མོ་ཞི་ཞིང་ཉན་ཐོས་ཀྱི་ཆ་ལུགས་སུ་ཞུགས་ནས། ཆོས་ཉིད་རྣམ་པར་དག་པའི་མི་རྟོག་པའི་དོན་སྒོམ་མཚན་མོ་ནི་ལུས་གཅེར་བུར་བྱས་ནས། རུས་<milestone unit="line" n="119.5"/>པའི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན་ནས། །དུར་ཁྲོད་ཁྲག་གི་མཆོད་པ་བཤམས་ནས། འཁོར་མཁའ་འགྲོ་མའི་ཚོགས་བསྡུས་ནས་གླུ་དང་གར་དུ་བཅས་ནས། དཔལ་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་མདུན་གྱི་ནམ་མཁར་མཆོད་པ་མངོན་སུམ་དུ་<milestone unit="line" n="119.6"/>མཛད་ནས། དེའི་དངོས་གྲུབ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ལ་དབང་ཐོབ། རྫུ་འབྲུལ་གྱི་མཐུ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ལ་མངའ་བརྙེས་པ་ཞིག་བཞུགས་སོ། །ང་ཅག་མ་སྨད་དེའི་དྲུང་དུ་འདོང་། དེ་ལ་སྐྱབས་སུ་གསོལ་ལ་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="page" n="120"/><milestone unit="line" n="120.1"/>ཀྱིས་བཀའ་དོན་ཅིག་ཀྱང་ནོད། དེ་སྐད་ཅེས་སྨྲས་པ་དང་། མས་ཀྱང་བུ་ལ་མཉན་ཏེ། དེའི་དྲུང་དུ་བྱོན་ནོ། །དེར་སློབ་དཔོན་ཆེན་པོ་དེའི་སྤྱན་སྔར་འཁོད་དོ། །ལྷའི་བུ་མོ་དེས་རང་གི་ནོར་བུ་སེ་མོ་དོ་ཕོག་ནས་སློབ་<milestone unit="line" n="120.2"/>དཔོན་དེ་ལ་ཕུལ་ཏེ་ཕྱག་འཚལ་ཞབས་ལ་སྤྱི་བོས་གལས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བདག་ལྷའི་བུ་མོ་ལགས་པས། ལས་ཀྱི་དབང་གིས་སྲིན་པོ་ཆུང་མར་གྱུར་ཏེ། སྲིན་པོ་འདས་པར་གྱུར་ནས། བདག་ལ་སྲིན་<milestone unit="line" n="120.3"/>པོའི་བུ་སྦྲུམ་པར་གྱུར་ཏེ། སྡུག་བསྔལ་མ་ཟད་པར་སྦྱད་ནས། ད་ལྟར་གྱི་བུ་འདི་ལགས་སོ། །ད་བདག་ཅག་མ་སྨད་ལ་མགོན་མ་མཆིས་པས། སློབ་དཔོན་ཆེན་པོ་ཁྱེད་ལ་མགོན་དང་སྐྱབས་ཞུ་ན། །དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="120.4"/>ཀྱི་ཐུགས་རྗེ་གཅིག་ཀྱང་གནང་བར་ཞུ། སློབ་དཔོན་གྱི་ཐུགས་ཀྱིས་གཟུང་བར་ཞུ་ཞེས་གསོལ་བ་དང་། སློབ་དཔོན་གྱི་ཐུགས་རྗེས་དགོངས་ཏེ། རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་མཐུ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ཕྱག་ཅེས་པ་མ་སྨད་གཉིས་ཀྱི་སྤྱི་བོར་<milestone unit="line" n="120.5"/>བཞག་སྟེ། རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་མཐུའི་དབང་བསྐུར་ནས། ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་དོན་བཤད། དེའི་ཚེ་མས་ནི་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་དོན་རྟོགས། བུས་ནི་སྤྲུལ་པའི་སྐུའི་རྫུ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་ལ་དབང་བསྒྱུང་<milestone unit="line" n="120.6"/>བས། གདུག་པ་ཅན་འདུལ་བའི་ལས་ཀྱི་མངའ་བརྙེས། ཕྱག་མང་པོ་དང་ཞབས་དཔག་ཏུ་མེད་པར་སྤྲུལ་ནས། ཕྱག་འགྱུར་ཞིང་ཞབས་བརྡབས་པས་ས་གཞི་དང་རི་རབ་ལྡེག་པར་ནུས་སོ། །དེ་ནས་སློབ་འབངས་་་་་་<milestone unit="page" n="121"/><milestone unit="line" n="121.1"/>༄༅། །འཁོར་དང་བཅས་པ་ལ་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་ཀྱིས་ཉིན་དང་མཚན་དུ་བསྐོར་བ་དང་མཆོད་པ་རྒྱུན་མ་འཆད་པར་མཛད་པ་ལས། སྲིན་པོའི་ཕྲུ་གུ་དེ་ལ་སློབ་དཔོན་གྱིས་གསང་བའི་དབང་<milestone unit="line" n="121.2"/>ལས་ཀྱི་གཉེར་གཏད་དོ། །སློབ་དཔོན་བདེ་ལྡན་དཔའ་བོའི་རྒྱལ་ཚབ་ཏུ་བཞག་གོ །སློབ་དཔོན་བདེ་ལྡན་དཔའ་བོ་དང་། ལྷའི་བུ་མོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་མ་གཉིས་རྡོ་རྗེ་དང་དྲིལ་བུར་འགྱུར་ཏེ། ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="121.3"/>དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་དང་། མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་སུ་སངས་རྒྱས་ནས་བཅུ་གསུམ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་ས་ལ་གཤེགས་སུ་གསོལ། བདེ་ལྡན་དཔའ་བོས་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་མཛད་སྤྱོད་མཐར་ཕྱིར་ནས་དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="121.4"/>གཉིས་སུ་མེད་པར་སངས་རྒྱས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་སློབ་དཔོན་ཆེན་པོ་སྐལ་ལྡན་དཔའ་བོའི་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་ན། སྔོན་གྱི་སློབ་དཔོན་གྱིས་མཛད་པའི་ཕྲིན་ལས་སྣ་<milestone unit="line" n="121.5"/>ཚོགས་ཐམས་ཅད་ནི་མཛད། འདུལ་བའི་ཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་ནི་འདུལ། མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་ལ་སྔོན་གྱི་གདམས་ངག་རྗེས་སུ་དྲན་པའི་སྒོ་ནས་ཆོས་སྟོན་ཅིང་། ཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་གདུག་པ་འདུལ་བའི་དོརྣེ་<milestone unit="line" n="121.6"/>མཛད་པ་ལས། མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་ཀྱིས་ཉིན་དང་མཚན་དུ་བསྐོར་བ་བྱེད་ཅིང་། མཆོད་པ་བྱེད་དེ་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་མཁའ་འགྲོ་རྣམས་དུར་ཁྲོད་དུ་ཟསཚོལདུགཤེགས་སོ། །སློབ་དཔོན་སྐལ་ལྡན་དཔའ་བོ་<milestone unit="page" n="122"/><milestone unit="line" n="122.1"/>གཅིག་པུ་ཉིད་དུར་ཁྲོད་ན་བཞུགས་པ་ལས། རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་མཐུ་མངོན་པར་བྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བ་སྤྲུལ་པའི་སྐུའི་བརྟུལ་ཞུགས་མཛད་སྟེ། ཕྱག་མང་པོ་དང་ཞབས་མང་པོར་སྤྲུལ་ཏེ། །རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས་གར་མཛད་ནས་རི་<milestone unit="line" n="122.2"/>རབ་གླིང་བཞི་ཐམས་ཅད་ལྡེག་པར་མཛད་དོ། །དེའི་ཚེ་ལྷའི་བུ་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་རི་རབ་ཀྱི་རྩེ་ནས་གཟིགས་སོ། །ལྷའི་དབང་པོ་ཉིད་སྐྱེས་བུ་དེའི་རྫུ་འཕྲུལ་དེ་ལ་ཡ་མཚན་དུ་གྱུར་ཏེ་འདི་སྙམ་དུ་སེམས་<milestone unit="line" n="122.3"/>སོ། །མ་གི་ནི་ངས་རི་རབ་ཀྱི་ཁ་ལ་སྤྱན་དྲང་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་དམག་དཔོན་བྱས་ལ། ལྷ་མ་ཡིན་དང་འཐབ་པའི་གཡུལ་བཟློག་ན་སྙམ་སྟེ། སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོ་དེ་མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་ཀྱིས་འདུལ་བར་གཟིགས་ནས། མཁའ་<milestone unit="line" n="122.4"/>འགྲོ་མ་རྣམས་ནི་མི་སྡུག་པའི་གཟུགས་ཅན་ཡིན། ལྷའི་བུ་མོ་ནི་མཛེས་ལ་ཡིད་དུ་འོང་བ་ཡིན། ལྷའི་བུ་མོ་གཅིག་གིས་བྲིད་ལ་དགུག་གོ་སྙམ་ནས། ལྷ་དཔལ་འཆང་གར་ཀིརྟི་ཀ་ཏི་གའི་བུ་མོ་ཨུ་མ་ཡང་། དབུ་མ་དེ་<milestone unit="line" n="122.5"/>བ་ཞེས་བྱ་བ་གཟུགས་མཛེས་ཤིང་ལྟ་ན་སྡུག་པ་གཅིག་ཡོད་དེ། དེ་ལ་ལྷ་མོ་ནི་རྒྱན་སྣ་ཚོགས་པས་བརྒྱན་ནས། ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་བསྒོའོ། །ཁྱོད་སོང་ལ་མ་གི་ན་སྐྱེ་བུ་དཔའ་བོ་<milestone unit="line" n="122.6"/>རྫུ་འཕྲུལ་ཅན་ཅིག་ཡོད་དེཁུག ལ་།གཅིག །ལྷའིདམག་དཔོན་བྱས་ལ་ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་གཡུལ་ཕམ་པར་བྱའོ། །མ་ཁུགས་བར་དུ་ཁྱོད་རང་མ་འོང་བར་སྡོད་ལ་གསོལ་བ་ཐོབ་ཅིག་ཅེས་བཀའ་བསྒོ་ནས་<milestone unit="page" n="123"/><milestone unit="line" n="123.1"/>༄༅། །བཏང་ངོ་། །དེ་སྐད་བྱས་ནས་ལྷའི་བུ་མོ་དེ་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་གནས་སུ་དོང་ངོ་། །ལྷའི་བུ་མོ་དེས་སྐྱེས་བུ་དེ་ལ་ཕྱག་བྱས་ནས་ཞུས་པ་དང་། མཁའ་འགྲོ་མ་བདག་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་མངགས་ནས།<milestone unit="line" n="123.2"/>སྐྱེས་བུ་ཁྱེད་ལྷའི་མཆོད་གནས་སུ་སྤྱན་འདྲེན་ལགས་ཀྱིས། རི་རབ་ཀྱི་རྩེ་ལ་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་དཔོན་པོར་གཤེགས་སུ་གསོལ་ཞེས་ཞུས་པ་དང་། མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་ཀྱིས་མ་གནང་སྟེ། དཔོན་སློབ་བདེ་ལྡན་དཔའ་<milestone unit="line" n="123.3"/>བོའི་རྒྱལ་ཚབ་ཏུ་བཞུགས་པ་ཡིན། ང་ཡང་མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་ཀྱི་དཔོན་དུ་གྱུར་པ་ཡིན། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ཚོགས་བདག་ཡིན་པས་རི་རབ་ཀྱི་རྩེ་ལ་གཤེགས་པ་མིན་ཞེས་ཟེར་ནས་མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་ཀྱིས་མ་གནང་<milestone unit="line" n="123.4"/>ངོ་། །དེར་ལྷའི་བུ་མོ་དེ་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་མ་ཁུགས་ཀྱི་བར་དུ་མ་འོང་ཞེག་བྱས་པས་མོ་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོ་དེ་ཡི་རྩར་ཆགས་སོ། །དེར་མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་དུར་ཁྲོད་དུ་སོང་ནས་ཟས་ཚོལ་བའི་བར་དུ། རྟག་<milestone unit="line" n="123.5"/>ཏུ་བྲིད་ཅིང་མཆོད་པར་བྱས་སོ། །སློབ་དཔོན་དེའི་ཐུགས་ལ་གཅགས་པར་གྱུར་ཏེ། ལྷའི་བུ་མོ་དེ་ཆུང་མ་བྱས་སོ། །དེ་ཡང་བུ་བུ་མོ་འདི་གཉིས་སྐྱེས་སོ། །བུ་ལ་ནི་རུས་པའི་རྒྱན་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་བྱས་ཏེ་བརྒྱན་<milestone unit="line" n="123.6"/>ནོ། །མཚན་ནི་ལེགས་ལྡན་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་དུ་གདགས་སོ། །བུ་མོ་དེ་ལ་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་དུང་གི་ཁོག་མ་གཅིག་བཏགས་ཏེ། མིང་ནི་དཔལ་ལྡན་དུང་སྐྱོང་མར་བཏགས་སོ། །བུ་ཚ་མིང་སྲིང་གཉིས་ལ་གླིང་བར་གྱི་ཉ་ཤ་<milestone unit="page" n="124"/><milestone unit="line" n="124.1"/>དང་། སྒོག་བཙོང་དང་། རྒུན་ཆང་དང་། ཤ་ཁྲག་རུས་པས་རྐན་ཕབ་སྟེ་གསོས་སོ། །མོས་ཀྱང་ལྷའི་དཀའ་ཐུབ་ཉམས་ཏེ་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ཟས་ཅི་ཟ་བ་ཟོས་སོ། །དེར་མོས་ཡུན་རིང་པོར་ལོན་པ་དང་། དེའི་དུས་ན་ལྷ་མ་<milestone unit="line" n="124.2"/>ཡིན་གྱིས་ལྷའི་ཡུལ་ཕྲོགས་ནས། རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་གྲོང་ཁྱེར་སུམ་བརྩེགས་སུ་ཡོད་པ་དཔངས་ཅིས་ཀྱང་གཤོག་ཐབས་མེད་པར་སྒོ་ལ་སོགས་པ་དམ་པ་དེས་ལྷའི་ཁང་བཟང་བས་དཔག་ཚད་གཅིག་གིས་མཐོ་བ་<milestone unit="line" n="124.3"/>བརྩིགས་ཏེ། ལྷའི་ཡུལ་གཏན་ཤོར་ལ་ཁད་པ་ལས། ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་རི་རབ་ཀྱི་ཁ་ནས་པི་ཝང་གི་བརྡས་བསྐུལ་ཏེ། ལྷ་དང་ལྷ་མ་ཡིན་འཐབས་པའི་དམག་དཔོན་འགུགས་སུ་བཏང་ན་ཇི་སྲིད་འཁོར་<milestone unit="line" n="124.4"/>རམ་ཡུལ་ནི་གཏན་ཤོར་ལ་ཁད་ན། བྱ་བས་བསྐུལ་བའི་བརྡའ་བྱུང་བས། མོས་ཐོས་ཏེ་སྐལ་ལྡན་དཔའ་བོ་ལ་བསྐུལ་བ། ཤདྷར་བདེ་བྱེད་སྟོབས་པོ་ཆེ། སྐྱེས་བུ་དཔའ་བོ་ཁྱོད་ལ་ངས། ཇི་སྲིད་དུ་ཞབས་ཏོག་བྱས་<milestone unit="line" n="124.5"/>ནས་ད་ངའི་ཚིག་ཉན་དགོས་བྱས་ནས། ཤ༷་ཀར་བདེ་བྱེད་ན་རེ། ཇི་ལྟར་བྱ་ཟེར་ཏེ། ང་ལྷའི་དབང་པོས་ཁྱོད་འགུགས་སུ་བཏང་བ་ཡིན་པ་ལ་ཇི་སྲིད་དུ་མ་ཁུགས་ན། ད་ནི་ལྷའི་གནས་སུ་གཤེགས་པ་འཚལ་<milestone unit="line" n="124.6"/>ཞེས་ཞུས་པ་ལ། དེར་གནང་སྟེ་མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་ལ་གསང་སྟེ། ཁྱོ་ཤུག་གཉིས་གྲོས་བྱས་ཏེ་ཞག་བདུན་ན་འབྲོས་པར་བྱ་སྟེ། ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་ལ་པི་ཝང་གི་བརྡ་མར་བཏང་ནས། ཞག་བདུན་ན་ཤིང་རྟའི་<milestone unit="page" n="125"/><milestone unit="line" n="125.1"/>༄༅། །འཁོར་ལོས་སྤྱན་དྲངས་པར་བྱས་སོ། །དེ་ནས་ལྷའི་དབང་པོས་འཁོར་ལྷ་ཚོགས་མང་པོ་དང་བཅས་ནས་ཤིང་རྟའི་འཁོར་ལོ་མང་པོ་ཁྱེར་ཏེ་དུར་ཁྲོད་དུ་ཕྱིན་ནས། །མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་དུར་ཁྲོད་དུ་<milestone unit="line" n="125.2"/>ཟས་འཚོལ་དུ་སོང་བའི་ཤུལ་དུ། སྐལ་ལྡན་དཔའ་བོ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་རི་རབ་ཀྱི་རྩེ་ལ་སྦྱན་དྲངས་སོ། །དེར་ལྷ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཆོས་བཟང་ལྷའི་མདུན་སར་ཕྱག་བྱས་སོ། །དེ་ནས་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="125.3"/>རྒྱལ་བའི་ཁང་བཟང་དུ་མཆོད་པ་བྱས་སོ། །དེ་ནས་ལྷའི་དེད་དཔོན་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས་ཚལ་ཆེན་པོ་བཞིར་མཆོད་པ་བྱས་སོ། །དེ་ནས་བྱང་ཤར་དུ་ཤིང་ཡོངས་འདུ་ས་བརྟོལ་གྱི་རྩར་ལྷའི་བུ་མོ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་གིས་<milestone unit="line" n="125.4"/>མཆོད་པ་བྱས་སོ། །དེ་ནས་ལྷོ་ནུབ་ཏུ་རྡོ་ཨ་མོ་ལིའི་སྟེང་དུ་ལྷའི་བུ་བྱེ་བ་ཁྲག་ཁྲིག་གིས་མཆོད་པ་བྱས་སོ། །དེ་ཡང་དང་པོ་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་གནས་ནས་ཡབ་ཡུམ་སྲས་དང་བཅས་པ་སྤྱན་དྲངས་པ་ནི། དུར་ཁྲོད་གནས་ན་<milestone unit="line" n="125.5"/>ལེགས་ལྡན་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་ཅན། པད་མའི་སྟེང་དུ་ཧུ༷་ལས་སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པ། དར་མཐིང་ནག་གི་འཇོལ་བེར་སྐུ་ལ་གསོལ་བ། གསེར་སྐེད་རིན་ཆེན་སྐུ་ལ་བཅིངས་པ། དབུ་སྐྲ་ཁམ་<milestone unit="line" n="125.6"/>ནག་རལ་པའི་ཐོར་གཙུག་གཅིག་ཏུ་འཁྱིལ་བ། ཁྲོ་གཉེར་སྨིན་མཚམས་སུ་བརྗིད་པ། སྤྱན་གསུམ་སྡང་མིག་ཏུ་གཟིགས་པ། ཞལ་བགྲད་པ། མཆེ་བ་གཙིགས་པ། སྨ་ར་མུན་ལྟར་གཏིབས་པ། ཕྱག་ན་པར་བུ་ནག་པོ་<milestone unit="page" n="126"/><milestone unit="line" n="126.1"/>བསྣམས་པ། ཞབས་གཉིས་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་དུ་བཞུགས་པ། འཇིགས་འཇིགས་རྔམ་རྔམ་འདྲ་བ་ལ། རང་གི་གཙོ་བོ་རྒྱན་དུ་འཛིན། ཕེང་ཕེང་གི་སྒྲ་སྒྲོགས་པ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རསྒ་དུ་བོ་ནི་ཛ༷༷ དེ་སྐད་ཧུ༷་ཕཊ་སྒྲ་<milestone unit="line" n="126.2"/>སྒྲོགས་ཤིང་། །འཇིགས་བྱེད་ལྕམ་དྲང་དུང་སྐྱོང་མ། །སྐུ་མདོག་ནག་མོ་ཆར་སྤྲིན་ལ། །རེ་ལྡེག་གོས་གོན་སྟག་ཤམ་གླང་ལྤགས་གོན། ཁྲན་ཏི་མཚོན་ཆ་འཛིན་པ་འཇིགས་ཚུལ་ཅན། །སྐལ་ལྡན་དཔའ་བོ་རུ་མཚོན་<milestone unit="line" n="126.3"/>དཔའ་རྟགས་ལྔ་དང་ཆས། །ཨུ་མ་དེ་བ་འཇིགས་སུ་གཟི་མདངས་བྱམས། །དེ་འདྲ་དུར་ཁྲོད་གནས་ན་བཞུགས་པ་ལས། །ལྟ་དབང་བརྒྱ་བྱིན་ལ་སོགས་ལྷ་རྣམས་མདུན་གྱིས་གསོལ་བ་ནི། ཧུ༷། དད་པ་དང་ནི་དམ་<milestone unit="line" n="126.4"/>ཚིག་གིས། །ཚུར་གཤེགས་ཚུར་གཤེགས་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཆེ། །ཚུར་གཤེགས་ཚུལ་བྱོན་དཔལ་ལྡན་མགོན་པོ་ཆེ། །འདིར་གཤེགས་ལྷ་མིན་གཡུལ་རྣམས་བཟློག་ཕྱིར་བྱོན། །དབྱིངས་ནས་བཞེངས་པ་མི་མཁས་<milestone unit="line" n="126.5"/>ཡང་། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་སླད་དུ། །འབར་བའི་སྐུར་སྟོན་འདིར་གཤེགས་མཆོད་པ་བཞེས། །འདིར་གཤེགས་བདག་གི་ལོངས་སྤྱོད་མཆོད་པར་བཞེས། །ནག་པོ་མི་བཟད་འདིར་གཤེགས་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="126.6"/>བཞེས། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་སྤྱོདའདིརགཤེགསམཆོད་པ་བཞེས། །འབར་བའི་སྐུར་སྟོནའདིརགཤེགསམཆོད་པ་བཞེས། །ལྷ་མིན་གཡུལ་བཟློགའདིརགཤེགསམཆོད་པ་བཞེས། །ལྷ་དམག་དབུགས་འབྱིན་འདིར་<milestone unit="page" n="127"/><milestone unit="line" n="127.1"/>༄༅། །གཤེགས་མཆོད་པ་བཞེས། །དད་པ་དང་ནི་དམ་ཚིག་གིས། །ཚུར་གཤེགས་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཆེ། །གནས་རི་རབ་རྩེར་གཤེགས་བཞུགས་སུ་གསོལ། །བདག་ཅག་གསོལ་འདེབས་འདིར་གཤེགས་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="127.2"/>བཞེས། །ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་པས་ལྷ་རྣམས་ཀྱིས་གདུང་བའི་དབྱངས་བླངས་པས། རང་དབང་མེད་པར་འཁོར་བཅས་བསྐྱོད་དེ་བྱོན་ནོ། །དེ་ནས་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་ཁང་བཟང་དུ་ལྷའི་དབང་<milestone unit="line" n="127.3"/>པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས། གདན་རིན་པོ་ཆེ་ཉི་ཟླ་པདྨ་དང་ལྡན་པ་ཕུལ་ནས། དར་མཐིང་ནག་གི་གུར་ཕུབ་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཧུ༷། ཡེ་ཤེས་མཁའ་འགྲོ་སྔོན་པོའི་མདོག་ཏུ་གྱུར། །སྐུ་མདོག་སྔོ་ནག་དབྱར་གྱི་<milestone unit="line" n="127.4"/>སྤྲིན་ལྟ་བུ། །དུག་གསུམ་མ་ལུས་མུན་ཁམས་འཇོམས་མཛད་པའི། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཁྱེད་ཉིད་དགྱེས་ཤིང་བརྟན་པར་བཞུགས། །འདིར་གཤེགས་གདན་ལ་བཞུགས་ནས་ཀྱང་། །འཇིག་རྟེན་པ་དང་མཐུན་འཇུག་<milestone unit="line" n="127.5"/>ཕྱིར། །ཕྱག་དང་ཞབས་གཉིས་བསིལ་བར་མཛོད། །ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་དུ་པ་ཧུ༷། ས་མ་ཡ་ཏིཛི་ལྷན། ཨུ་པེ་ཤ་ཡ་ཨ། ཞེས་བཞུགས་སུ་གསོལ་ནས། ལྷ་རྣམས་ཀྱིས་ཕྱག་བྱས་པ། ཧུ༷། མཉམ་ཉིད་མཐུ་མངའ་གཏུམ་<milestone unit="line" n="127.6"/>ཆེན་མེ་ལྟར་འབར། །མ་རུངས་འཇོམ་མཛད་ལྷ་མིན་དབང་དུ་སྡུད། །མཐར་བྱེད་གཞོན་ནུ་འཇིགས་པའི་གད་རྒྱངས་ཅན། །སྐལ་ལྡན་དཔའ་བོ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ལྷ་མིན་དམག་ཚོགས་གཡུལ་བཟློག་<milestone unit="page" n="128"/><milestone unit="line" n="128.1"/>གཙོ། །ལྷ་དམག་དཀར་པོ་དབུགས་འབྱིན་པ། །རྡོ་རྗེ་དུར་ཁྲོད་འཁོར་བཅས་ལ། །དང་བའི་སེམས་ཀྱི་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བསོད་ནམས་གཟི་བྱིན་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དྲག་ཤུལ་མཐུ་ཆེན་འཕགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="128.2"/>ལོ། །ཡེ་ཤེས་ཚོགས་རྫོགས་ཁྱེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྒྲིབ་གཉིས་སྤངས་པ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ལུང་བསྟན་ཐོབ་རྫོགས་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འཇིག་རྟེན་འདི་ན་གང་ཞིག་གིས། །ཁྱོད་ཀྱིས་མཚན་ནས་<milestone unit="line" n="128.3"/>བརྗོད་བསྒྲུབས་ན། །དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་སྟེར་མཛད་པ། །མི་བསྙེམས་བྱམས་པ་ཁྱེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཁྱེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ལེགས་ལྡན་ནག་པོ་ཁྱེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་དུ་པ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="128.4"/>ཕཊ། ཨ་ཏི་པུ་ཧོ། ན་མོ་ཡ། ཞེས་ལྷ་རྣམས་ཀྱིས་ཕྱག་བྱས་པའོ། །དེ་ནས་ལྷའི་དབང་པོ་དང་ལྷའི་དེད་དཔོན་ཆེན་པོ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས་དགའ་བའི་ཚུལ་དུ་ཕྱིའི་མཆོད་པ་ཕུལ་བ། མེ་ཏོག་ཕྲེང་བ་ལ་སོགས་རིན་<milestone unit="line" n="128.5"/>ཆེན་དབྱིག །མར་མེ་མུན་སེལ་དྲི་ཞིམ་སྤོས་ཀྱི་མཆོག །བདུད་རྩི་ཡོན་ཆབ་འོ་མ་ཀུན་གྱི་གསོས། །སྒྲིབ་སེལ་བཤོས་གཙང་དམ་པ་བདུད་རྩི་སྦྱར། །དྲང་སྲོང་ཤ༷་ཀར་སྐུ་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །ལྷ་མོ་ཨུ་མའི་སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="128.6"/>མཆོད་པ་འབུམ། །ལེགས་ལྡན་ནག་པོའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །ལྷ་མོ་དུང་སྐྱོང་སྐུ་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རསྒ་དུ་བོ་བེ་ནི་ཛ་པུ་ཛ་མེ་ཀྟ་ས་མུ་དྲ་སྤ་ར་ཎ། ཨ་ ་<milestone unit="page" n="129"/><milestone unit="line" n="129.1"/>༄༅། །པེ། པྲསྤྲོ ཨུ་ལོ་ཀེ། ཀྟརྙེ། ནི་བིབྱ། ཤསྟ་རཏྣ་བྱུ་ཛ་མེ་ཀྟ་ས་མུ་དྲ་སྤ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཨུ་ཧུ༷། ཞེས་བརྗོད་པས་མཆོད་དོ། །ཉ་ཤ་ལ་སོགས་པའི་ཚུལ་དུ་དམ་རྫས་ཀྱི་མཆོད་པ་ཕུལ་བ་ནི། ལྕགས་བར་གྱི་<milestone unit="line" n="129.2"/>ནང་དུ་དཀར་གསུམ་དང་། མངར་གསུམ་དང་། ལ་དུ་དང་། ལ་ཕུག་དང་། སྒོག་བཙོང་དང་། རྒུན་འབྲུམ་དང་། འབྲུ་ཐུག་དང་། འབྲས་ཆན་དང་། ཁུར་བ་དང་། ཤིང་ཐོག་སྣ་ཚོགས་དང་། དེ་རྣམས་ལྕགས་བར་གྱི་<milestone unit="line" n="129.3"/>ནང་དུ་བསགས་ནས། དར་མཐིང་ནག་གིས་ཁ་བཅད་དེ། འདི་སྐད་ཅེས་ལྷ་རྣམས་ཀྱིས་བསྐུལ། མེ་ཏོག་ཕྲེང་བ་ལ་སོགས་རིན་ཆེན་དབྱིག །ལ་དུ་ལ་ཕུག་ལ་སོགས་ཡོད་པ་ནི། །རང་སྤྱིན་འབྲས་བུའི་ཟས་ལ་<milestone unit="line" n="129.4"/>སོགས། །ཕྱོགས་བཅུའི་ཆུ་སྐྱེས་ཐང་སྐྱེས་མེ་ཏོག་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱན། །རིས་སུ་མ་བཅད་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱས་པར་འབུལ། །དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་མཛེས་པ་དང་། །བཤོས་གཙང་མར་མེ་སྤོས་སྣ་ཚོགས། །རྒུན་ཆང་ལ་<milestone unit="line" n="129.5"/>སོགས་བ་་བའི་མཆོག །སྦྲང་རྩི་ལ་སོགས་མངར་བའི་དབྱིག །སྣ་ཚོགས་མཆོད་པ་འདི་དག་བཞེས། །དངོས་སུ་འབྱོར་དང་ཡིད་ཀྱིས་སྤྲུལ། །གཟུགས་དང་སྒྲ་དང་དྲི་རོ་རེག །ཆོས་ལ་སོགས་པའི་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="129.6"/>ཀུན། །མགོན་པོ་འཁོར་བཅས་སྐུ་ལ་འབུལ། །ཞེས་པས་ཕུལ་ལོ། །རྩུབ་འགྱུར་ཚལ་དུ་ཆང་གི་མཆོད་པ་དང་། །ནང་གི་མཆོད་པ་ཕུལ་བ་ནི། །གཡུ་དྲི་མྱོས་བྱེད་ཆང་། སྐྱེ་འགྲོའི་འབྲུ་བཅུད། བདུད་རྩི་བཅུད་ཀྱི་ཟས།<milestone unit="page" n="130"/><milestone unit="line" n="130.1"/>སྐྱེམས་འཕངས་ཕུད་ཀྱི་མཆོག །སྐལ་ལྡན་དཔའ་བོ་གསོལ། དྲང་སྲོང་ཤ༷་ཀར་གསོལ། ལེགས་ལྡན་ནག་པོ་གསོལ། ལྷའི་གནོད་སྦྱིན་གསོལ། སྐལ་ལྡན་རིན་ཆེན་གསོལ། དར་ནག་རལ་ག་ཅན་གསོལ། རིག་<milestone unit="line" n="130.2"/>འཛིན་སྲོག་ཤིང་གསོལ། དུས་གསུམ་སྨན་པ་གསོལ། སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོ་གསོལ། ལྷ་མོ་ནག་མོ་གསོལ། འདོད་ཁམས་དབང་སྡུད་གསོལ། ཞེས་མཆོད་པས་མཉེས་པར་གྱུར་ཏོ། །འདིའི་ཚལ་དུ་མཚོན་པས་དགེ་བའི་<milestone unit="line" n="130.3"/>མཆོད་པ་ཕུལ་ལོ། །ཡོངས་འདུས་ཀྱི་རྩར་ལྷའི་བུ་མོ་རྣམས་ཀྱིས་མཆོད་པ། ཧུ༷་གཤེགས་ཤིག་གཤེགས་ཤིག་གནས་འདིར་གཤེགས། །བུ་ཡི་གནས་མཆོག་དམ་པ་ན། །ཁྱོད་ཀྱི་མཐུན་པའི་དམ་རྫས་ནི། །འབྱོར་པར་<milestone unit="line" n="130.4"/>ཚོགས་སོ་ཐུགས་དམ་ཅན། །རྒྱུ་ཤུག་ལ་སོགས་སྤོས་ལྔ་ཐུ་ལུ་ལུ། །ག་པུར་ལ་སོགས་སྨན་ལྔ་སི་ལི་ལི། །འབྲུ་བཅུད་ཆང་གི་ཕུད་ནི་བྲེངས་སེ་བྲེང་། །རཀྟ་དམར་གྱི་ཨསྙེ་ཀྱི་ལི་ལི། །བྷསྒྲོ་རུས་པའི་ཚོགས་ནི་ཁྲ་ལ་<milestone unit="line" n="130.5"/>ལ། །བདུད་རྩི་རྣམ་ལྔའི་ཚོགས་ནི་ཆི་ལི་ལི། ཁྲ་ཆེན་མུ༷་སའི་ཚོགས་ནི་ཚངས་སེ་ཚང་། །མཐུན་པའི་དམ་རྫས་ཚོགས་སོ་གནས་འདིར་བྱོན། །དམ་རྫས་གཏོར་མ་འདི་ལོང་ལ། །ལྷ་མིན་དམག་སྣ་བཟློག་ཏུ་<milestone unit="line" n="130.6"/>གསོལ། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་སྐྱབས་ཆེན་མཛོད། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རསྒ་དུ་བོ་ནི་ཛ། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་དུ་པ་མ་ཧྭ་སྨྱུར་ས་ཁུ་ཧི་ཧོ། །མུ་ཧྭ་རཀྟ། མ་ཧྭ་ཙིསྟ། མུ་ཧྭ་དུ་ཏྲི་ཁུ་ཧི། ཞེས་མཆོད་དོ། །དེ་ནས་ཨ་མོ་ལི་ཀའི་རྡོ་སྟེང་<milestone unit="page" n="131"/><milestone unit="line" n="131.1"/>༄༅། །དུ་ལྷའི་བུ་རྣམས་ཀྱིས་མཆོད་པ་དམ་རྫས་བདུད་རྩི་གཏོར་མ་དམ་རྫས་ཚང་བ་ལ། འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔ་ཡིས་རབ་བརྒྱན་ཅིང་། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་འོད་ཟེར་རྣམ་པར་འཕྲོ། །དབང་པོ་དྲུག་གི་སྤྱོད་ཡུལ་<milestone unit="line" n="131.2"/>འགྱེད། །དྲི་ཆེན་དྲི་ཆུའི་ཚོགས་ནི་རྦ་རླབས་འཁྲུགས། །རཀྟ་དམར་གྱི་རང་བཞིན་རྒྱ་མཚོར་འཁྱིལ། །མ་ཧྭ་ཤ་ཡི་རང་བཞིན་སྤྱིན་ལྟར་སྐྲུངས། །ཀེ་རུས་རུས་པའི་རང་བཞིན་རི་ལྟར་སྐྲུངས། །དཔལ་ལྡན་ལེགས་ལྡན་<milestone unit="line" n="131.3"/>ཡབ་སྲས་ཡུམ་དང་བཅས། །གཙོ་དང་འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཞེས་ལྷའི་བུ་ཅོ།མས་ཀྱིས་མཆོད་དོ། །དེ་ནས་ཆོས་བཟང་ལྷའི་མདུན་སར་ལྷ་རྣམས་ཀྱིས་དམག་དཔོན་དུ་མངའ་གསོལ་ཏེ། ལེགས་<milestone unit="line" n="131.4"/>ལྡན་ནག་པོ་ལྷའི་བུ་རྣམས་ཀྱིས་དམག་དཔོན་དུ་མངའ་གསོལ་བའི་ཕྱིར། དར་ནག་གི་འཇོལ་བེར་ཆེན་པོ་བཀོན། ཨ་ཀ་རུ་ནག་པོའི་དུད་པས་བདུག །ཕྱག་མང་པོར་སྦྲུལ་གྱིས་གདུབ་བུར་བྱས། ཙསྡོན་གྱི་བིང་ཆེན་<milestone unit="line" n="131.5"/>ཕྱག་ཏུ་བསྐུར། མཚོན་ཆ་དང་རུ་མཚོན་མང་པོ་ཐོགས་ཏེ། ལྷ་རྣམས་ཀྱི་དམག་དཔོན་བྱས་སོ། །བུ་མོས་ནི་ལྷའི་བུ་མོ་རྣམས་ཀྱི་དམག་དཔོན་བྱས་སོ། །མ་མོས་ནི་ལྷ་མོ་རྣམས་ཀྱི་དམག་དཔོན་བྱས་སོ། །སྐར་མ་<milestone unit="line" n="131.6"/>རྒྱལ་གྱི་ཉིན་པར་རྩུབ་འགྱུར་ཚལ་དུ་འདུས་ནས། ལྷ་རྣམས་ཀྱི་དམག་དཔོན་སྐལ་ལྡན་དཔའ་བོ་རྫུ་འཕྲུལ་གྲུབ་པའི་སྲས། མགོན་པོ་ལེགས་ལྡན་ནག་པོ་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་ལ་དམག་དཔོན་དུ་མངའ་གསོལ་བ། །ཧུ༷།<milestone unit="page" n="132"/><milestone unit="line" n="132.1"/>དུས་གསུམ་བདེར་གཤེགས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལར་མངའ་གསོལ་བས། །དཔྲལ་བའི་ཁྲོ་གཉེར་གསུམ་དང་ལྡན། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་མངའ་གསོལ་བས། །ཁྲིམས་ཀྱི་ཆ་ལུགས་གསུམ་དང་<milestone unit="line" n="132.2"/>ལྡན། །རིགས་གསུམ་མགོན་པོས་མངའ་གསོལ་བས། །ཞལ་གྱི་ཆ་ལུགས་གསུམ་དང་ལྡན། །རིགས་གསུམ་ཁྲོ་བོས་མངའ་གསོལ་བས། །ཞལ་གྱི་ཁྲོ་གཉེར་གསུམ་དང་ལྡན། །ལྷ་སྲིན་རྣམས་ཀྱིས་མངའ་གསོལ་<milestone unit="line" n="132.3"/>བས། །དབུ་སྐྲ་ཁམ་ནག་རལ་པ་ཅན། །རྒྱུ་སྐར་རྣམས་ཀྱིས་མངའ་གསོལ་བས། །སྐུ་སྨད་མེ་ལྕེའི་ལྕགས་ཀྱུས་རྒྱན། །སྲིད་པ་གསུམ་ལ་དབང་བསྒྱུར་བས། །སྐུ་ཡི་ལྟེ་བ་ཟུར་གསུམ་ཟབ། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱིས་མངའ་<milestone unit="line" n="132.4"/>གསོལ་བས། །ཡན་ལག་སྦྲུལ་གྱི་ཆུན་པོས་བརྒྱན། །ས་བདག་རྣམས་ཀྱིས་མངའ་གསོལ་བས། །ན་བཟའ་ཟབ་བེར་མཐིང་ནག་གསོལ། །འཆི་བདག་བདུད་ཀྱིས་མངའ་གསོལ་བས། །ཕྱག་ན་ཙན་དན་བིང་ཆེན་<milestone unit="line" n="132.5"/>བསྣམས། །ལྷ་རྣམས་ཀུན་གྱི་མངའ་གསོལ་བས། །བསོ་སྒྲ་ཆེན་པོ་གསུམ་དང་ལྡན། །ལྷ་མིན་གཡུལ་ལས་རྒྱལ་མཛད་ཕྱིར། །ཆ་སྒྲ་ཆེན་པོ་གསུམ་དང་ལྡན། །བྱོལ་སོང་ཀུན་གྱི་མངའ་གསོལ་བས། །མུན་པའི་གཡུ་<milestone unit="line" n="132.6"/>རུང་སྐུ་ལ་གསོལ། །ཡི་དྭགས་རྣམས་ཀྱིས་མངའ་གསོལ་བས། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་དོ་ཤལ་ཅན། །དམྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་མངའ་གསོལ་བས། །སྤྱན་ནས་བསྐལ་པའི་མེ་ཆེན་འབར། ་།ངས་ནས་བསྐལ་བའི་རླུད་<milestone unit="page" n="133"/><milestone unit="line" n="133.1"/>༄༅། །ནག་འ་ས། །ཞལ་ནས་བསྐལ་པའི་ཆུ་ཆེན་འཁྲུགས། །ལྷ་ཡི་དམག་དཔོན་མངའ་གསོལ་ལོ། །ཆོས་སྐྱོང་ཆེན་པོར་མངའ་གསོལ་ལོ། །མགོན་པོ་ཆེན་པོར་མངའ་གསོལ་ལོ། །དཀར་པོའི་དབུགས་<milestone unit="line" n="133.2"/>འབྱིན་མངའ་གསོལ་ལོ། །ཞེས་མངའ་གསོལ་ལོ། །དེར་རྒྱལ་བའི་བཀའ་བདེན་པར་བརྗོད་དོ། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་མཉེས་པའི་དཔང་གཟུག་སྟེ། །འདི་སྐད་བརྗོད་དོ། །ཧུ༷། མ་ཉེས་མ་མོ་གཟུ་དང་<milestone unit="line" n="133.3"/>དཔང་། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་པོ་གཟུ་དང་དཔང་། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་གཟུ་དང་དཔང་། །དམ་ཆོས་བདུད་རྩི་གཟུ་དང་དཔང་། །ཕྱོགས་བཅུའི་དགེ་འདུན་གཟུ་དང་དཔང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ཚོགས་གཟུ་དང་<milestone unit="line" n="133.4"/>དཔང་། །ཆོས་སྐྱོང་ལྕམ་དྲལ་གཟུ་དང་དཔང་། །ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་པོ་གཟུ་དང་དཔང་། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་གཟུ་དང་དཔང་། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་པོ་གཟུ་དང་དཔང་། །རིགས་གཞིའི་ཀླུ་རྒྱལ་གཟུ་དཔང་། །ཀླུ་བྲན་<milestone unit="line" n="133.5"/>འབུམ་སྡེ་གཟུ་དང་དཔང་། །གཉན་ཆེན་འཁོར་བཅས་གཟུ་དང་དཔང་། །རིགས་བཞིའི་ས་བདག་གཟུ་དང་དཔང་། །སྣང་སྲིད་ལྷ་འདྲེ་གཟུ་དང་དཔང་། །བགེགས་རིགས་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུ་གཟུ་དང་དཔང་། །རྒྱལ་<milestone unit="line" n="133.6"/>པོ་བཙན་དང་བདུད་དུ་བཅས། །གཟུ་དང་དཔང་པོར་ཁྱོད་རྣམས་བཞུགས། །ངེད་ཀྱིས་མ་ལན་ཁོང་གིས་ལན། །ངེད་ཀྱིས་མ་ཉེས་ཁོང་གིས་ཉེས། །ལེགས་ཉེས་གཉིས་ཀྱིས་སྟངས་ཆོད་ལ། །ཡོ་གལ་<milestone unit="page" n="134"/><milestone unit="line" n="134.1"/>གཉིས་ཀྱི་ཐིག་ཐོབ་ཅིག །ལྷ་མིན་འདི་ལ་ལས་མཛོད་ཅིག །ཅེས་ལྷ་རྣམས་ཀྱིས་བྲོ་བརྡུངས། མཆི་མ་བཏོན་འོ་དོད་བོས་སོ། །ཞེས་པ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། ལྷ་མིན་འདུས་པའི་མདུན་དུ་ལྷ་རྣམས་ཀྱིས་ལེགས་<milestone unit="line" n="134.2"/>ལྡན་ནག་པོ་སྤྱན་དྲངས་མཉེས་པར་བྱས་ནས། དམག་དཔོན་དུ་མངའ་གསོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རསྒ་དུ་བི༷་ནི་ཛ། ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་དུ་པ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་ལྷ་རྣམས་ཀྱིས་གནད་<milestone unit="line" n="134.3"/>ནས་བསྐུལ་བས། ལེགས་ལྡན་ནག་པོ་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་ནི་བྱང་ཕྱོགས་ཀྱི་གནོད་སྤྱིན་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ནི་ལྕགས་ཀྱི་བྱ་ཁྲ་བརྒྱད་དུ་སྤྲུལ་ནས་སྔོན་དུ་འགྲོ་ཞིང་། །དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་ཀླད་པ་རྟོལ་ཅིང་ལྷ་མིན་རྣམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="134.4"/>གཉེན་པོ་མཛད་པ། ལྷོ་ཕྱོགས་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོ་བརྒྱད་ནི། སྟག་གཟིག་དོམ་དྲེད་སྤྱང་ཀི་བརྒྱད་དུ་སྤྲུལ་ནས་ཕྱིར་འབྲང་ཞིང་ལྷ་མིན་བརླག་པར་མཛད་དོ། །དེ་ལྟ་བུའི་དཔའ་བོ་དེ་ལྷ་རྣམས་ཀྱིས་བསྐུལ་བ།<milestone unit="line" n="134.5"/>དང་པོ་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་བསྐུལ་བ་ནི། ཧུ༷། བཅོམ་ལྡན་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་ནི། །ཁྱོད་ཀྱི་གསང་བའི་མཚན་བཏགས་པ། །རྡོ་རྗེ་རོ་ལངས་དུར་ཁྲོད་བདག །དུར་ཁྲོད་གནས་པར་རབ་ཏུ་མོས། །གསང་བའི་<milestone unit="line" n="134.6"/>མཚན་ནས་འབོད་དོ་ལྷ་མིན་གཡུལ་རྣམས་བཟློག །འཇམ་དཔལ་དབྱངས་ཀྱིས་མཚན་བཏགས་པ། །ནག་པོ་མནའ་ཟནརྣམསཀྱིགཤེད། ཁྲཁྲག་ཟ་ལ་རབ་ཏུ་མོས། །གསང་བའི་མཚན་ནས་འབོད་དོ་ལྷ་མིན་<milestone unit="page" n="135"/><milestone unit="line" n="135.1"/>༄༅། །གཡུལ་རྣམས་བཟློག །བཅོལ་ལོ་བཅོལ་ལོ་ལས་བཅོལ་ལོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་མཚན་བཏགས་པ། །མཐུ་ཆེན་ལོག་གནོན་རྣམས་ཀྱི་གཤེད། །ལོག་པའི་གང་ཟག་འདུལ་ལ་བརྩོན། །གསང་བའི་<milestone unit="line" n="135.2"/>མཚན་ནས་འབོད་དོ་ལྷ་མིན་གཡུལ་རྣམས་བཟློག །བཅོལ་ལོ་བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་བཅོལ། །དགེ་བསྙེན་སྲུང་མ་ལས་མཛོད་ཅིག །ལྷ་རྣམས་གནོད་པ་བཟློག་པའི་ལས་མརྫོད་ཅིག །ལྷ་དམག་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་<milestone unit="line" n="135.3"/>ཚོགས་ནི་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས་ལ་གཤེགས། །ལས་ནི་ལྷ་མིན་གནོན་པའི་དུས་ལ་བབ། །སྡིག་ཅན་ལྷ་མིན་སྒྲོལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །དཀོན་མཆོག་དབུ་འཕང་སྨོད་པ་འདི། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་ལྷ་མིན་ཁོང་གི་<milestone unit="line" n="135.4"/>བཤིགས། །དགེ་འདུན་འདུ་བའི་སྒོ་ཡང་ཁོང་གི་ཕྲོག །དབང་པོའི་སྐུ་ལ་བསྡོ་བ་འདི། །སྡིག་ཅན་འདིའི་སུ་ཅི་མ་བྱས། །ལས་ངན་སྡིག་ཅན་འདིས་སུ་ཅི་མ་བྱས། །ལས་ངན་སྡིག་ཅན་འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="135.5"/>འདི། །ལྷ་མིན་དམག་དཔུང་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་བཅུ་ཡིན་པས་ན། ཁྲཀྱ་ཐུབ་པའི་བསྟན་པ་ལ། །ལས་ངན་བསྒྲལ་བར་དམ་བཅས་པའི། །སྡིག་ཅན་བསྒྲལ་བར་དམ་བཅས་པ། །ནག་པོ་ཆེན་པོ་མཐུ་བོ་ཆེ། །སྐོམ་དུ་མི་<milestone unit="line" n="135.6"/>ཁྲག་མངར་མོ་འཐུང་། །ཟས་སུ་མི་ཤ་བཤུལ་མོ་ཟ། །གོས་སུ་མི་ལྤགས་རློན་པ་གོན། །འཁོར་དུ་དུར་ཁྲོད་མ་མོས་བསྐོར། །ལས་ངན་ལྷ་མིན་ད་སྒྲོལ་ཅིག །རྣམ་ཤེས་གཞན་དུ་སྒྱུར་ལ་ཐོང་། །སྲོག་དམར་ཧུབ་<milestone unit="page" n="136"/><milestone unit="line" n="136.1"/>ཀྱིས་ཐོབ་ལ་ཐོང་། །ལྕགས་ཀྱི་བྱ་ཁྲ་ཆེན་པོར་སྐུ་སྤྲུལ་ལ། །སྡིག་ཅན་འདི་ཡི་ཀླད་པའི་སྤྱི་རྟོལ་ལ། །ཀླད་ཁྲག་དྲོན་མོ་གཞིབ་པའི་དུས་ལ་བབ། །ལྕགས་ཀྱི་ཤ་སྤྱང་ཆེན་པོར་སྐུ་སྤྲུལ་ལ། །ལས་ངན་ལྷ་མིན་སྲོག་པའི་<milestone unit="line" n="136.2"/>རྩར་ཞུགས་ལ། །སྲོག་རྩ་དྲོད་མོ་གཞིབ་པའི་དུས་ལ་བབ། །ནག་པོ་ཆེན་པོར་སྐུ་སྤྲུལ་ནས། །སྡིག་ཅན་གསོད་པའི་དུས་ལ་བབ། །ཚེ་མཆོག་གསོལ་བའི་རུས་ལ་བབ། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་སྐྱབས་འགྲོ་<milestone unit="line" n="136.3"/>བས། །གཏོར་མ་ཕུལ་ནས་འདི་ཞུས་པས། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་གནོད་བྱེད་པ། །མགོན་པོ་ནག་པོ་ཁྱོད་ཀྱིས་གསོལ། །ལྷ་མིན་ཤ་ནི་གཅོད་པར་གྱིས། །ཁྲག་ནི་བཅུས་ཏེ་བ་་བར་གྱིས། །ཡང་ན་དེ་ཡི་ཕྱི་ནང་<milestone unit="line" n="136.4"/>གི །ཏིལ་ཙམ་དག་ཏུ་ཤ་ཆོད་ཅིག །དཀར་པོའི་སྲུང་མ་ལས་མཛོད་ཅིག །བཟློག་ཅིག་ལྷ་མིན་གཡུལ་བཟློག་ཅིག །ལྷ་མིན་གདུག་པ་གསད་པའི་ལས་མཇོད་ཅིག །ད་ནས་བཟུང་ནས་སྐྱེས་བུ་ཡིས། །ལྷ་རྣམས་<milestone unit="line" n="136.5"/>སྲུངས་ཤིང་བསྐྱབ་ཏུ་གསོལ། །ལྷ་རྒྱལ་གདན་ནས་བསྐྱོད་ད་རེ། །ལྷ་བྲན་མཐའ་ནས་བྲགས་པ་རེ། །ཕོ་བྲང་ངོ་མངས་འགྱུར་ར་རེ། །བསྒྲུབ་ལ་བར་ཆད་ཤོ་ར་རེ། །ལོག་འདྲེན་ལྷ་མིན་དབང་དུ་སོང་ར་རེ། །ལེགས་<milestone unit="line" n="136.6"/>ལྡན་ནག་པོ་མཐུ་བོ་ཆེ། །མགོན་པོ་ནག་པོ་ཐུགས་དམ་ཅན། །ལྔ་བརྒྱ་དུས་ཀྱི་ཐ་མ་ལ། ཁྲཀྱ་ཐུབ་པའི་བསྟན་པ་ལ། །བསྟན་པ་བསྲུང་བར་ཞལ་བཞེས་པ། །དགེ་ལ་སྦྱོར་བའི་གྲོགས་བྱ་ཞེས། །ཉིད་ཀྱིས་ཁས་<milestone unit="page" n="137"/><milestone unit="line" n="137.1"/>༄༅། །བླངས་དམ་བཅས་པ། །བདག་ཅག་ལྷ་ཡི་རིགས་རྣམས་ལ། །མཐུ་དཔུང་འབྱིན་པའི་དུས་ལ་བབ། །ཧུ༷། བདེ་ཆེན་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ཀློང་དཀྱིལ་ནས། །ཡང་དག་སྐུ་གཅིག་བྱུང་བ་ནི། །མཐིང་ནག་<milestone unit="line" n="137.2"/>མི་སྲུན་འཇིགས་པའི་སྐུ། །ཉིད་ཀྱི་སྐུ་མདོག་འཇིག་ཤིང་མཐིང་ནག་ཆེན་པོ་ལས། །དབུ་སྐྲ་ཁམ་ནག་ཐོར་ཚུགས་གཅིག་ཏུ་འཁྱིལ། །སྨིན་མ་ནག་པོ་ཁྲོ་གཉེར་བརྗིད་པའི་ཞལ། །སྤྱན་བཟློག་ཞལ་གདངས་མཆེ་བ་རྣོ་<milestone unit="line" n="137.3"/>གཙིགས་ནས། །དམ་ཉམས་དགྲ་བགེགས་རྣམས་ཀྱི་སྙིང་རྩ་གཅོད། ཁྲངས་ནས་མེ་དང་དུག་གི་ཚུབས་མ་གཏོང་། །ཕྱག་གཉིས་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཟུང་དུ་འབྲེལ། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་ཙསྡོན་བིང་ཆེན་<milestone unit="line" n="137.4"/>བསྣམས། །གསོར་ཞིང་གསོར་ཞིང་ཀླད་པའི་རྒྱས་སུ་རྒྱོབ། །ཙསྡོན་བིང་གི་སྟོད་ཤེད་ནས། །སྤྲུལ་པའིཕོ་ཉ་འབུམ་བཀྱེ་བས། །སྟེང་གི་ལྷ་བདུད་དབང་དུ་སྡུད། །ཙན་དན་བིང་གི་ཞབས་ཤེད་ནས། །སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་<milestone unit="line" n="137.5"/>འབུམ་བཀྱེ་བས། །འོག་གི་སྲིན་ཚན་དྲུང་ནས་འབྱིན། །ཙན་དན་བིང་གི་བར་ཤེད་ནས། །སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་འབུམ་བཀྱེ་བས། །བར་གྱི་གྲ་བགེགས་རྡུལ་དུ་རློགས། །སྡིག་ཅན་ལྷ་མིན་རྡུལ་དུ་རློགས། །གཡོན་ནི་<milestone unit="line" n="137.6"/>ལྕགས་པར་སྐུ་ལ་བརྟེན། །དར་སེར་སྔོ་བཀྲ་སྐུ་ལ་གསོལ། །གསེར་ཀ་རིན་ཆེན་སྐུ་ལ་བཅིངས། །སྤྱན་གསུམ་སྡང་མིག་གྱེན་དུ་བགྲད་པ་ཡིས། །སྟེང་གི་ལྷ་ཡང་འདར་ཤ་ཤ །སྤྱན་གསུམ་སྡང་མིག་ཐུར་དུ་བགྲད་པ་<milestone unit="page" n="138"/><milestone unit="line" n="138.1"/>ཡིས། །འོག་གི་ཀླུ་ཡང་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །སྤྱན་གསུམ་ཕྲེད་ལ་ཕར་བགྲད་པས། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བརྒྱད་ཀུན་ནས་ནི། །གནས་པ་ཐམས་ཅད་ཕོ་ཉ་འགྱེད། །ཞབས་གཉིས་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་གྱིས་འབྱུང་པོ་<milestone unit="line" n="138.2"/>གནོན། །ཀྱེ། མགོན་པོ་ནག་པོའི་བསྟན་པ་ལ། །འཁྲུགས་པ་ཅན་ལ་འདི་ཡིན་པས། །གལ་ཏེ་རིངས་པར་དྲང་བས་ན། །གདུག་པའི་དགྲ་བོ་འདི་ཉིད་ནི། །ཟུང་ཟུང་སོད་སོད་ཁྱེར་ཁྱེར་ཆིངས། །སྲེགས་སྲེགས་གཏོར་<milestone unit="line" n="138.3"/>གཏོར་སྒྲོལ་སྒྲོལ་ཆིངས། །སྐད་ཅིག་གཅིག་གིས་མེད་པར་གྱིས། །ལྷ་མིན་དམག་གི་དཔུང་ཤིག་ཅིག །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རསྒ་ས་དུ་བེང་དྲི་ཛ། ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་དུ་པ་ཧུ༷་ཕཊ། སྦྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། ཞེས་མངགས་ཏེ་རྦད་<milestone unit="line" n="138.4"/>པས། །ལྷ་མིན་དང་འདྲེས་པའི་ཚལ་དུ་འཐབས་པས། ལྷ་མ་ཡིན་རྣམས་ཀྱི་གཡུལ་བཟློག་ནས། གྲོང་ཁྱེར་སུམ་བརྩེགས་ཀྱི་ནང་གི་རྩེར་བྲོས་སོ། །དེར་གྲོང་ཁྱེར་སུམ་བརྩེགས་དེ་ནི་ཤིན་ཏུ་བརྟན་ལ་ཁྱབ་འཇུག་ཁོའི་<milestone unit="line" n="138.5"/>མཐུ་བརྟན་པས་ཐབས་མ་རྙེད་དེ། ཡབ་སྐལ་ལྡན་དཔའ་བོ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། ཤ༷་ཀ་ར་བདེ་བྱེད་ཅེས་བྱ་བ་དེ་ལ། ཅི་ཙུག་བྱས་ན་ཤིག་དྲིས་པས། ཡབ་ན་རེ། ཕྱིའི་རྒྱ་མཚོ་ནས་ཕར་འདས་པའི་ལྕགས་རི་ལ་རྡོ་རྗེ་ཕ་ལམ་<milestone unit="line" n="138.6"/>ཡོད། དེ་དང་རྒྱ་མཚོའི་ལྦུ་བ་དང་རྡོ་སོལ་ཚོས་བརྒྱབ་ན་ཤིག་སྟེ་འོང་ཟེར་ནས། དེར་ལེགས་ལྡན་གྱིས་ད་སྟེ་ཞག་བདུན་ན་ངས་ཁྱོད་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་སུམ་བརྩེགས་འཇིག་གོ་ཁྱོད་རང་ཟོན་གྱིས་ཤིག་ཅེས་ཁྱབ་འཇུག་ལ་<milestone unit="page" n="139"/><milestone unit="line" n="139.1"/>༄༅། །འཕྲིན་བསྐུར། །དེར་ལྷ་མིན་རྣམས་ནི་སྡུག་བསྔལ་དཔག་ཏུ་མེད་པས་འཇིགས་ནས་ཡོད་ཙ་ན། ལེགས་ལྡན་གྱིས་རྫས་དེ་རྣམས་རྫུའཕྲུལ་གྱིས་བླངས་ནས། །ཁ་ཊ༷་གའི་རྩེ་མོ་ལ་ཕྱར་ནས་ཁང་པ་ལ་<milestone unit="line" n="139.2"/>བརྒྱབ་པས་རིལ་ལེ་མ་ཞིག་པས། ཁ་ཊ༷་ག་བརྒྱབ་པས་ཐམས་ཅད་རྡོལ་ཞིང་སོང་ངོ་། །དེར་ཡང་དེ་ནི་དེ་འདྲ་བ་མིན་པའི་རིལ་ལེ་འཇིག་པའི་མཚོན་ཡོད་དེ། ད་དུང་ངས་བཟའ་ལྟས་པ་ཙམ་ཡིན་བྱས་ནས། ད་ནི་ཞག་<milestone unit="line" n="139.3"/>བདུན་ན་འཇིག་གོ་བྱས་པས། དེར་ཞག་བདུན་གྱི་ནང་པར་ཁྱབ་འཇུག་ན་རེ་ཁོའི་མཚོན་ཆ་དེ་ཡ་ཆ་བ་གཅིག་འདུག་པས། ཁོ་ཡིནཡང་དོ་ཤི །ད་དེ་བས་ཀྱང་དྲག་པ་ཡོད་ཟེར་བས་མ་བྱུང་བ་ལ་ངས་སྔུན་བསུ་ལ་ཁོ་དང་<milestone unit="line" n="139.4"/>འཐབས་ཀྱིས། འོན་ཏང་ཁོས་ང་ནི་མི་ཐུབ། ང་ལ་རལ་གྲི་བས་མ་ཆོད་ཡོད། འཁོར་ལོ་ཕོག་འཆི་ཡོད། དུང་སྲིད་པ་གསུམ་དུ་ཐོས་པ་ཡོད། །མདའ་གོ་ཆ་ཅིས་ཀྱང་མི་ཐུབ་པ་རི་བོ་མཆོག་རབ་ཀྱང་ཕིགས་པ་ཡོད། མདུང་<milestone unit="line" n="139.5"/>ཤུགས་དང་ལྡན་པ་ཡོད་དེ། ལག་ཆ་འདི་ཙམ་པ་ཁོ་ལ་མེད་པས་ཕམ་མི་སྲིད་ཅིང་། བརྒྱ་ལ་འཕམ་ན་དུང་ལེན་གསུམ་འབུད་ཀྱིས་དེ་ཙམ་ན་གྲོང་ཁྱེར་སུམ་བརྩེགས་འུ་ཅག་གིས་ཤིག་ཅིག །ཁོང་གིས་བཤིག་ན་དེ་<milestone unit="line" n="139.6"/>རང་སྙིང་མི་དགའ་འོ་ཟེར་ནས། དཔའ་རྟགས་ལྔ་དང་གཡས་སུ་འཁོར་ལོ་ཁྱེར། གཡོན་དུ་དུང་ཐོག་ཕྱིན་ཙམ་ན། ཁྱབ་འཇུག་གིས་ཕྱིན་པའི་ལམ་དུ་ལེགས་ལྡན་གྱིས། །བྲག་ཤིན་ཏུ་སྲ་བ་རྒྱ་ཆེ་བ་འཕང་མཐོ་བ་སུལ་<milestone unit="page" n="140"/><milestone unit="line" n="140.1"/>དང་སེར་ག་མེད་པ་སྐོར་ཐེབས་མེད་པ་གཅིག་གི་རྩར། ཆུ་ཤིན་ཏུ་ཆེ་བ་རབ་མེད་པ་རྦ་དོག་པ་སྐོར་ས་མེད་པ་སྟེ་རྒྱུན་རིང་བ་གཅིག་གི་བར་དུ་ལམ་ཕྲ་མོ་བྲེད་དེ་གཅིག་ལས་མེད་པ་ཞིག་ཏུ་སྤྲུལ་ནས། དེའི་བར་དུ་རྒན་མོ་<milestone unit="line" n="140.2"/>རྣ་བས་མི་ཐོས་མིག་གིས་མི་གསལ་བ་གཅིག་ཏུ་སྤྲུལ་ནས་བསྡད་ཙམ་ན། ཁྱབ་འཇུག་བྱུང་ནས་རྒན་མོ་ཕར་ཟུར་ཟེར་བ་ལ། རྒན་མོས་ཁྱོད་སུ་ཡིན་བྱས་པས། ང་ཁྱབ་འཇུག་ཡིན་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ན་ང་མ་ཐོས་<milestone unit="line" n="140.3"/>པ་ཡང་ཡོད་དམ་ཟེར། ཁྱབ་འཇུག་ཡིན་ན་ཁོ་ལ་དཔའ་རྟགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་རྣམ་པ་ལྔ་ཡོད་དེ། ང་ལ་ཆ་ཡོད་པ་ཡིན་ཏེ། ཁྱོད་ལ་ཅང་ཡོད་དམ་ཁྱོད་ཁྱབ་འཇུག་ཅང་ཡིན་ནམ་བྱས་པས། ཁྱབ་འཇུག་ན་རེ། དཔའ་རྟགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="140.4"/>ཕྱག་རྒྱ་ལྔ་ང་ལ་ཡོད་ཟེར། ཡོད་ན་དུང་བུས་དང་བྱས་པས། ཁྱབ་འཇུག་གིས་དུང་བུས་པས། རྒན་མོས་ངས་མ་ཐོས་བྱས་པས། དེར་ཁྱབ་འཇུག་ཁོ་ཁྲོས་ནས་དྲག་པོ་གཅིག་པུས་པས། ལེགས་ལྡན་རྒན་མོར་སྤྲུལ་པ་ན་<milestone unit="line" n="140.5"/>རེ། ཁྱོད་ལ་འདུག་སྟེ་འདུག་སྟེ་ཁྱབ་འཇུག་གི་དུང་མིན་ནམ། ཁྱབ་འཇུག་གི་དུང་ཡིན་ན་ཁོའི་དུང་ཤིན་ཏུ་སྐད་ཆེ་བ་ཡིན། འཇིག་རྟེན་སྲིད་པ་གསུམ་དུ་ཐོས་པ་ཡིན་བྱས་པས། ཁྱབ་འཇུག་ཁོ་ཆུས་མཆུ་སྡོག་གྱིན་ཡིན་<milestone unit="line" n="140.6"/>ནམ། སྡོག་སྐྱེས་དད་པ་ལོག་ནས་རྣ་ལ་གཏད་ནས་དྲག་པོ་གཅིག་བུས་པས། དེར་དུང་སྐད་ལན་གསུམ་སོང་ནས། དེར་ཁོས་ཕྱིན་ཙ་ན་ལེགས་ལྡན་ཡབ་སྲས་མི་འདུག་ནས་ལོག་ཕྱིན་ཙམ་ན། ལྷ་མིན་གཞན་ཆོས་དུང་<milestone unit="page" n="141"/><milestone unit="line" n="141.1"/>༄༅། །ལན་གསུམ་བྱུང་བས་འཕམ་སྙམ་ནས། གྲོང་ཁྱེར་སུམ་བརྩེགས་བཤིག་ནས་དུད་པ་ལོང་དེ་བྱས་འདུག །ཐལ་བ་ཕུང་ངེ་ལ་སོང་བཤིག་ནས་འདུག་སྟེ། དེར་ལྷ་མིན་རྣམས་ལ་བརྟེན་་མེད་ན་བྲོས་ཏེ།<milestone unit="line" n="141.2"/>རི་རབ་ཀྱི་ཁོང་གསེང་ལ་ཐོན་ནས་རྒྱ་མཚོའི་ནང་དུ་ཀླུ་ལ་སྐྱབས་ཚོལ་ཏེ། དེར་ལྷ་མིན་ཕུང་ཞིང་བརླག་པར་མཛད་དོ། །དེར་ལྷ་ཐམས་ཅད་དགའ་སྟེ། རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་ཁང་བཟང་དུ་ཚོགས་ནས། །སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="141.3"/>སྐལ་ལྡན་དཔའ་བོ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། ཤ༷་ཀ་ར་བདེ་བྱེད་ཅེས་བྱ་བ་དེ་དང་། མགོན་པོ་ནག་པོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལྭ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། ལེགས་ལྡན་ནག་པོ་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ཡབ་སྲས་འཁོར་བཅས་ལ། ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་<milestone unit="line" n="141.4"/>གཡུལ་བཟློག་པའི་གཏང་རག་ནི་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་བྱས་ཏེ། སྲས་ལེགས་ལྡན་ལ་ཡབ་སྐལ་ལྡན་དཔའ་བོ་མགུ་སྟེ་བསྟོད་པ། གྲོང་ཁྱེར་སུམ་བརྩེགས་ཐབས་ཀྱི་འཇོམ་པ་ཡི། །མགོན་པོ་ཁྱོད་ལ་བདག་བསྟོད་དོ། །ལྷ་<milestone unit="line" n="141.5"/>མིན་གཡུལ་ཚོགས་འཕམ་པར་བྱེད། ལྷ་དམག་དཀར་པོ་དབུགས་འབྱིན་པ། །རྫུ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་བསམ་མི་ཁྱབ། །མགོན་པོ་ཁྱོད་ལ་བདག་བསྟོད་དོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་གཡུལ་ཆེན་བཅོམ། །ལྷ་ཡི་བརྟུལ་ཞུགས་ལ་<milestone unit="line" n="141.6"/>གནས་ཏེ། །བགེགས་རིགས་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་བཅུ་བ་། །བི་ནཱ་ཡ་ཀའི་ཀླད་ཁྲག་འཐུང་། །ལྷ་མིན་གཡུལ་ལས་རབ་རྒྱལ་བ། །མགོན་པོ་ཁྱོད་ལ་བདག་བསྟོད་དོ། །ཞེས་ཡབ་ཀྱིས་བསྟོད་དོ། །ལྷ་རྣམས་ཀྱིས་བསྟོད་པ་<milestone unit="page" n="142"/><milestone unit="line" n="142.1"/>ཡང་ཡོད་དོ། །དེ་སྐད་བསྟོད་པ་མགུ་བར་བྱ་སོ། །གུ་པར་བྱས་སོ། །འདུན་པར་བྱས་སོ། །ཕུ་དུད་དུ་བྱས་སོ། །ཞེས་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། ལྷ་མིན་དཔུང་བཟློག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།རྒྱ་གར་<milestone unit="line" n="142.2"/>སྐད་དུ། མ་ཧྭ་དེ་བ་ག་ན་པ་ཏི། བོད་སྐད་དུ། ལྷ་ཆེན་པོ་ཚོགས་ཀྱི་བདག་པོ། ལྷའི་དེད་དཔོན་ཞེས་བྱ་བར་ལྷ་རྣམས་ཀྱིས་བསྒྲགས་སོ། །དེ་ཡང་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ཡབ་ལྷ་ཆེན་པོར་གྱུར་ནས། ལྷའི་དཀའ་ཐུབ་ལ་གནས་པར་<milestone unit="line" n="142.3"/>གྱུར་ཏེ། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་སྐལ་ལྡན་རི་རབ་ཀྱི་རྩེ་ལ་སྤྱན་དྲངས་ནས། །ལྷ་མ་ཡིན་ཐམས་ཅད་བ་་ཏེ། ལྷའི་དེད་དཔོན་ཆེན་པོ་མངའ་གསོལ་བའི་དུམ་བུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེའི་ཚེ་ལྷའི་བུ་ལེགས་ལྡན་ནག་པོ་དེས།<milestone unit="line" n="142.4"/>སྲིང་མོ་དཔལ་ལྡན་དུང་སྐྱོང་མ་དང་གཉིས། ལྷའི་དཀའ་ཐུབ་ཀྱི་ཟས་དཀར་གསུམ་ཟ་བ་ལ་མི་དགའ་ཞིང་། སྔོན་གྱིས་ཕ་མས་རྐན་ཕབ་པའི་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ཤ་ཁྲག་དང་། རྒུན་ཆང་དང་། སྒོག་བཙོང་ལ་ཡིད་ཆག་ནས་<milestone unit="line" n="142.5"/>མིང་སྲིང་གཉིས་གྲོས་བྱས་ནས་དུར་ཁྲོད་དུ་བྲོས་སོ། །དེར་ལྷ་རྣམས་ཀྱིས་པི་ཝང་གི་བརྡའ་སྙན་པོ་དང་། རོལ་མོ་དང་དབྱངས་སྙན་པོསསྤྱན་དྲངས་ཤིང་མཆོད་པ་ལས། ཉ་སྟོང་དུས་དྲུག་ལ་སོགས་ཕོག་རེ་འབྱོན་པར་<milestone unit="line" n="142.6"/>ཞལ་གྱིས་བཞེས་ཏེ་བཞུགས་སུ་མ་གནང་ངོ་། །སྔོན་གྱི་ཡབ་ལ་མཆོད་པ་ཅི་བྱེད་པ་དེ་བཞིན་དུ་བཀུར་སྟི་དང་རིམ་གྲོ་བྱེད་དོ། །དེའི་ཚེ་སྲིང་མོ་ལྷ་མོ་དུང་སྐྱོང་མ་ཁྲག་རུལ་འདོད་ནས། ཁྲལ་རུལ་གྱི་དྲི་བསྣམས་པས་དེའི་<milestone unit="page" n="143"/><milestone unit="line" n="143.1"/>༄༅། །ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་དུ་ཕྱིན་པས་སྲིན་པོ་ལང་ཀ་པུ་རངས་ཀྱི་ཕུག་ཏུ་ཕྱིནནོ། །དེར་སྲིནཔོལང་ཀ་མགྲིན་བཅུ་ཁྲག་རུལ་བ་ཟངས་གངབསྐོལབ་དང་འཕྲད་པས། མོས་ཁྲག་བསླངས་པས་ཁྲག་ཕོར་གང<milestone unit="line" n="143.2"/>བྱིན་ནོ། །དེ་འཐུངས་པས་མོས་ཁྲག་གིས་མྱོས་ཏེ་མིག་དམར་པོར་གྱུར་ཏོ། །མོ་མྱོས་ཏི་གཉིད་ལོག་པ་ལསསྲིན་པོས་རྐང་པ་ལྕགས་སྒྲོག་ཏུ་བ་་སྟེ་ཆགས་པ་སྤྱད་དོ། །དེརམོ་གཉིད་སད་ཙམ་ན་ངའི་ཆུང་མ་བྱའི་<milestone unit="line" n="143.3"/>འདིར་འདུག་ཟེར་ནས། ཁོ་ཤ་ཁྲག་གི་ཟས་འཚོལ་དུ་སོང་ངོ་། །དེར་མོ་ཁོ་ལ་སྙིང་ན་ནས་རྐང་པ་ལྕགས་སྒྲོག་ཏུབཅུགས་པས་བྲོས་པའི་ཐབས་ནིམེད་ནས། གདོསའགྲོསབྱེད་ཀྱིན་ཁོའི་ཁྱིམདུ་ཕྱིན་པས། ཁོའི་བུ་སྲིན<milestone unit="line" n="143.4"/>ཕྲུག་ལྔ་བརྒྱ་ཉིན་མོ་ཞིང་ཤིན་ཏུ་རྩེ་བརྒྱར་བསྙལ་ནསའདུག །ནུབ་མོ་སྲིན་ཕྲུག་ལྔ་བརྒྱ་མིའིགཟུགས་སུ་འཇུག་པ་མཐོང་། སྲིན་ཟངས་ཁལ་བརྒྱ་ཆུས་འགེངས་པ་ཡང་མཐོང་། སྲིན་གྱི་ཟངས་མ་བསྒྲོ་ནས་འདུགཔ་ཡང་<milestone unit="line" n="143.5"/>མཐོང། སྲིན་གྱི་བོང་བུ་དམར་པོཙྭ་ཟ་བ་ཡང་མཐོང་། དེར་མོས་སྲིན་གྱི་རལ་གྲི་བླངས་ཏེ། རྐང་པའི་ལྕགས་སྒྲོགགི་བརདུ་བརྒྱབ་ནས་བཅད། སྲིན་ཟངས་ཀྱིཆུ་བསྐོལཏེ་སྲིན་ཕྲུག་རྣམས་དེར་བླུགས་ནས་བསད།<milestone unit="line" n="143.6"/>བོང་བུ་གྭ་དམརལཞོནརལགྲིཁྱེརནས་བྲིས་པས། སྲིན་པོ་བྱུང་ངམ་མ་བྱུང་ཕྱི་མིག་བལྟས་པས་བྱུང་སྟེ་མྱུར་དུ་བྲོས་པསམོས་མིང་པོའི་གམ་དུ་རྡོལབ་དང་། སྲིན་པོ་སྲིན་གླངདམར་པོར་བརྫུས་ཏེ་རྡོལ་བ་དང་། སྲིན་<milestone unit="page" n="144"/><milestone unit="line" n="144.1"/>པོས་མིང་པོ་ལ་ནེའུ་ལེ་བརྒྱབ་པས། ལེགས་ལྡན་ནག་པོས་ནེའུ་ལེའི་་རྟོག་པ་བཅག །སྲིང་མོ་ལྷ་མོ་དུང་སྐྱོང་མའི་རལ་གྲི་མིང་པོས་བླངས་ནས་སྲིན་གླང་གི་མགོ་བོ་བཅད་དོ། །སྲིན་པོ་ལང་ཀ་པུ་རངས་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་<milestone unit="line" n="144.2"/>གཏན་ནས་བརླག་པར་བྱས། །དེར་སྲིང་མོ་ལྷ་མོ་དུང་སྐྱོང་མས། མིང་པོ་ལེགས་ལྡན་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་ལ་བསྟོད་པ། ཧུ༷། སྲིན་ཡུལ་ལང་ཀ་པུར་རངས་དག་ཏུ་བྱོན། །སྲིན་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་བརླག་པར་མཛད། ལང་ཀ་མགྲིན་<milestone unit="line" n="144.3"/>བཆི་མགོ་བཅད་ནས། དཔའ་བོ་ཉིད་ཀྱི་རྒྱན་དུ་བྱས། མགོན་པོ་ཁྱོད་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཞེས་བསྟོད་ནས་སྲིན་པོའི་ཡ་གལ་སྔ་རུ་བྱས། སྲིན་པོའི་མ་གལ་ཕྱི་རུ་བྱས། པགས་པས་སྒ་གཡོགས་བྱས། རྒྱུ་མས་<milestone unit="line" n="144.4"/>གང་ཐག་གོང་རྨད་བྱས། ནེའུ་ལེ་ནོར་གྱི་རྐྱལ་བུ་བྱས། །རལ་གྲི་སྲིང་མོའི་ཕྱག་མཚན་དུ་བྱས་སོ། །མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། ནག་པོ་ཆེན་པོ་ལྕམ་དྲལ་གྱིས་སྲིན་པོ་ཀང་ཀ་མགྲིན་བཅུ་བ་་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="144.5"/>པའོ།། །།ཡང་དེའི་ཚེ་ཚོག་ཀྱི་བདག་པོ་ལྕམ་དྲལ་གཉིས། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམ་ཀྱི་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ཤ་ཁྲག་གི་ཉིན་མཚན་དུ་མཆོད་པ་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་རོ་ཐམ་ཅད་ཟད་པར་འགྱུར་པ་དང་།<milestone unit="line" n="144.6"/>རྒྱ་གར་གྱི་ཡུལ་གྲོང་ཁྱེར་སུམ་བརྩེགས་པའི་མི་རྣམས་ལ་མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་ཀྱིས་ཁ་རླངས་ཀྱི་དུག་བཏང་བས། མི་ཐམས་ཅད་རིམས་ནད་ཀྱིས་ཤི་བར་གྱུར་ནས་དེ་དག་གི་རོ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ལྕམ་<milestone unit="page" n="145"/><milestone unit="line" n="145.1"/>༄༅ །དྲལལམཆོད་པ་བྱས་སོ། །དེའི་ཚེ་གྲོང་ཁྱེར་སུམ་བརྩེགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཚངས་པས་བྱིན་གྱིས་གནས་ནས་ཕོ་བྲང་གི་སྒོ་གར་ཕྱིར་གཤེགས་ཏེ། བྱ་རྒོད་ཕུང་པོའི་རི་ལ་གཤེག་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="145.2"/>ཤཱཀྱ་ཐུབ་པ་ལ། གྲོང་ཁྱེར་དུ་ནམ་མཁའི་ནད་དབབ་པ་དེ་བཅད་པར་ཞུ་བ་ཕུལ་བས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་དབུའི་གཙུག་ནས། གཙུག་ཏོར་གདུགས་དཀར་མོ་ཅན་བཏོན་ཏེ། དབུ་དང་ཕྱག་ཞབས་ནམ་མཁའི་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="145.3"/>དཀར་མོ་དང་བཅས་པས། ཨོ་ཏ་ཐུ་ག་ཏོསྐྱི་ཥ་སི་ཏྭ་ཏ་པ་དྲེ་ཧུ༷་ཧུ༷། ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲ་དང་བཅས་པས་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་ཐད་དུ་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ་མངོན་པར་སྤྲུལ་ཏོ། །དེའི་ཚེ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གཟི་བྱིན་མ་བཟོད་དེ། བཅོམ་<milestone unit="line" n="145.4"/>ལྡན་འདས་ཀྱི་ཐད་དུ་འོང་ནས་ཞབས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ཏེ། འཁོར་མང་པོ་དང་བཅས་པ་ཕྱོགས་གཅིག་ཏུ་འཁོད་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྐྱབ་ཏུ་གསོལ་<milestone unit="line" n="145.5"/>ལོ། །བདག་ལ་མགོན་པོ་མཆིས་པས་ན། དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ཐུགས་རྗེས་གཟུང་དུ་གསོལ། བདག་ཀྱང་ལྷ་དང་མིའི་འཇིག་རྟེན་བདེ་བར་བགྱི་བ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བསྟན་པ་ཡུན་རིང་དུ་གནས་པར་<milestone unit="line" n="145.6"/>བགྱིད་པའི་སླད་དུ་བདག་གི་རིག་པ་འདི་འབུལ་ན་བཞེས་སུ་གསོལ། ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ག་ན་པ་ཏི་བཛྲ་ཡསྒ་དེ་བ་ཧུ༷་ཛ་ཞེས་ཕུལ་ནས་བསྟན་པ་བསྲུང་བར་དམ་བཅས་སོ། །གཙུག་ཏོར་གདུགས་དཀར་མོ་ཅན་ཡང་དེ་<milestone unit="page" n="146"/><milestone unit="line" n="146.1"/>བཞིན་གཤེགས་པའི་སྤྱི་བོར་ནུབ་པར་གྱུར་ཏོ། །གྲོང་ཁྱེར་སུམ་བརྩེགས་པའི་མི་ཐམས་ཅད་ཀྱང་རིམས་ནད་ཆད་པར་གྱུར་ཏོ། །དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ལ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་གནང་བ་བྱིན་<milestone unit="line" n="146.2"/>པའོ། །མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས་བཅོམ་ལྡན་འད་ཀྱི་དཔའ་མགོན་པོ་ནག་པོ་བ་་ཞིང་དམ་ལ་བཏག་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། དཔལ་མགོན་པོ་ནག་པོ་ལྕམ་དྲལ་གྱི་<milestone unit="line" n="146.3"/>སྲིན་པོ་བ་་ཞིང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་བར་ཁས་བླངས་པའི་དུམ་བུ་སྟེ་གཉིས་པའོ། །ནག་པོ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ཀྱིས་གནས་ཏེ་དང་པོའོ། །གཞན་ཡང་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཁྱོད་ཀྱི་ལོ་རྒྱུས་དེ་ལྟར་དེ། །བསྟན་<milestone unit="line" n="146.4"/>པ་བསྲུང་ཚུལ་འདི་ལྟར་ལགས། །སངས་རྒྱས་ཆོས་དང་དགེ་འདུན་གསུམ། །སྨོད་པར་བྱེད་པ་རླག་པར་བྱེད། །ས་དང་ལམ་ལ་གནས་པ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྲུང་སྐྱབས་ཤིང་། །དམ་ཚིག་ལྡན་པ་ཅན་དེ་<milestone unit="line" n="146.5"/>སྲུང་། །གཞན་ཡང་དབེན་པའི་སྒོ་འཕྲོག་ཆོས་སྒོར་སྨོད། །བསྟན་པ་སྤྱི་དགྲ་གྱུར་པ་དང་། །དམ་ཚིག་ཅན་གྱི་རྣལ་འབྱོར་ལ། །སྒོས་ཀྱི་དགྲ་བོ་བྱེད་པ་དང་། །ལོག་ལམ་ཞུགས་པ་ཀུན་ཀྱང་སྒྲོལ། །ལེགས་ཉེས་སྟང་<milestone unit="line" n="146.6"/>གཟུངདམཚིག རྗེསགཅོདཅིང། །སྲིད་པའི་རྩེནསསོཚུག་བྱརགྱིས། །ཞེས་པ་ལེགས་ལྡན་ནག་པོ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། བསྟན་པ་བསྲུང་ཚུཔ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དུམ་བུ་གསུམ་པ་<milestone unit="page" n="147"/><milestone unit="line" n="147.1"/>༄༅། །གཉི་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཕྱི་རབ་རྣལ་འབྱོར་རྗེ་ཞུགས་ནས། །བསྒྲུབ་ན་དོན་ནི་གསུམ་དུ་བཤད། །སྤྱི་གཞུང་ཕྲིན་ལ་མན་ངག་དང་། །ལོག་ནོན་མན་ངག་རིམ་པ་དང་། །ལ་<milestone unit="line" n="147.2"/>ཚོག་ཁོལ་བུ་རིམ་པ་གསུམ། །ཕྱི་རབ་མགོན་པོ་བཀོལ་བར་བྱ། །ཕྲིན་ལ་སྤྱི་གཞུང་དོན་བཅུ་སྟེ། །ཞེ་པ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། སྤྱི་ལྡོམ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ན་ཡང་དག་བཤད་<milestone unit="line" n="147.3"/>བྱ་བ། །དང་པོ་ཁོ་ནར་གནས་བཙལ་པ། །དུར་ཁྲོད་རི་བོ་ཙན་དན་ཚལ། །བྲག་དམར་ཟླ་གམ་དམར་ནག་གམ། །ལྷ་ཁང་ལ་སོགས་ས་ཕྱོགས་སུ། །ས་ནི་བརྟག་ཅིང་བསླང་བ་དང་། །གཟུང་དང་སྤང་དང་ཕུར་གདབ་<milestone unit="line" n="147.4"/>སོགས། །ས་ཡི་ལས་རྣམས་ཚང་བར་བྱ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །མདའ་གང་གྲུ་བཞི་བཅས་པ་ལ། །དབུས་སུ་པདྨ་འདབ་མ་བཞི། །ནག་པོར་བྱས་པ་དེ་ལ་ཡང་། །མུ་ཁྱུད་སེར་པོ་གྲུ་ཆད་དམར། །སྒོ་<milestone unit="line" n="147.5"/>བཞི་དག་དང་ལྡན་པར་བྱ། །དབུས་སུ་མགོན་པོའི་སྐུ་མཚན་དགོན། ཁྲར་དུ་བིང་ཆེན་དབང་བསྐུར་བཞག །ལྷོ་རུ་རྒྱ་སྤོས་དུད་པ་བཏང་། །ནུབ་ཏུ་ལྕགས་པར་གཏོར་བླུགས་བཞག །བྱང་དུ་རབས་ཆད་ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="147.6"/>མྲ །ཐུན་སྣ་ཚང་བར་བླུག་ལ་བཞག །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་མ་ནག་པོ་ལ། །ཟླ་གམ་དཀྱུས་སུ་ཁྲུ་གང་ལ། །དཔངས་སུ་ཁྲུ་གང་ཡོད་པ་ལ། །ཡར་ཕྱེ་མར་ཕྱེད་བར་དག་ཏུ། །མགོན་པོ་ནག་པོའི་དམ་རྫས་ནི། །མིས་མ་<milestone unit="page" n="148"/><milestone unit="line" n="148.1"/>ཚོར་བ་སྦས་ལ་བཞག །རབས་ཆད་གྲི་བོའི་ཐོད་པ་ནི། །དུམ་བུ་གཅིག་གམ་ཡང་ན་བཞི། །གང་རྙེད་པ་ཡི་ཐོད་པ་སྲ །འགྲོ་མཆོག་ཙིསྟ་རྩ་ལག་ཚང་། །སྲོག་རྩ་གསུམ་དུ་གཏད་གསུམ་བྱ། །ཆང་ཕུད་ཨ་མྲི་ཏ་དང་<milestone unit="line" n="148.2"/>ཁྲག །ཉ་ཤ་སྒོག་བཙོང་ལ་ཕུག་དང་། །དཀར་གསུམ་མངར་གསུམ་བླུག་པ་ནི། །མཐིང་ནག་སྲོག་འཁོར་ཅན་གྱིས་བཅད། །མི་མཐོང་སྦ་བ་མཆོག་ཏུ་བསྔགས། །དཀྱིལ་འཁོར་མདའ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །འཕང་དུ་སོར་<milestone unit="line" n="148.3"/>བརྒྱད་བྱས་ནས་ནི། །དབུས་སུ་ཁྲུ་གང་ཟླུམ་པོར་བསྐོར། །དེ་ལ་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་བཏང་། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་བྱས་ནས་ནི། །ནང་ནི་རྒྱ་སོལ་ནག་པོས་བྱུག །ཟླ་གམ་དབུས་ནི་དཀར་པོ་བྱ། །ཐ་མར་ཚོན་རྩི་ནག་པོར་<milestone unit="line" n="148.4"/>བཏང་། །དེ་ཡི་ཐ་མར་རྩང་གིས་བསྐོར། །གདུག་པའི་ཤིང་གི་ཕུར་བུ་ལ། །ཚོན་རྩི་ནག་པོ་བྱུག་བྱས་ལ། །གཟུངས་ཐག་ཐབས་ཀྱི་སྲིན་ལག་ལ། །བཏགས་ཏེ་བཞག་པ་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །ཡིད་གཞུངས་ལ་ནི་ཞེ་<milestone unit="line" n="148.5"/>གནག་པ། །ཁྲིམས་གཙང་མ་ཡི་ལག་ཏུ་འཇུག །ཕྱི་མ་རྣམས་ཀྱང་འདྲེན་མེད་བཟླས། །ཆུ་རྒྱུན་ལྟ་བུ་བཟླས་པ་བྱ། །ལིསྐོ་ཕ་རོལ་ཚུ་རོལ་ས། །མདོ་གསུམ་ཕུང་ས་རླུད་ཁྱེར་ས། །ཚ་བ་གསུམ་དང་དུག་སྐེ་ཚེ། །བསྲེགས་<milestone unit="line" n="148.6"/>ཏེ་དེ་ལ་གཟུགས་བྱས་ལ། །སྙིང་གར་བསགས་ལ་གན་རྐྱལ་བཞག །ཅེས་པས་དཀྱིལ་འཁོར་བཅོས་ཤིང་རྫས་བསགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་མཚམས་བཅད་པའི་རིམ་པ་ནི། བདེན་པ་བདར་ཏེ་ང་རོ་<milestone unit="page" n="149"/><milestone unit="line" n="149.1"/>༄༅། །ཡིས། །བགེགས་རྣམས་འདི་ན་མི་གནས་བྱ། །བདག་ཉིད་རྡོ་རྗེ་འཛིན་རྒྱལ་བསྐྱེད། །བདག་ཉིད་འོད་ཟེར་གནས་ནས་སུ། །སྤྱན་དྲང་རང་ལ་བསྟིམ་པར་བྱ། །དེ་ནས་གསང་ན་སྔགས་བརྗོད་<milestone unit="line" n="149.2"/>པས། །སྔགས་ལས་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པ་ལས། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་དཔག་མེད་ཀྱིས། །བགེགས་རྣམས་མ་ལུས་བསྐྲད་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་བཱ་ཁེ་ཧུ༷། །ཞེས་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྡིགས་པ་ནི། །སྡིགས་མཛུབ་བྱས་ཏེ་ཉུང་<milestone unit="line" n="149.3"/>དཀར་གཏོར། །དེ་ན་བདེན་པའི་བཀའ་བསྒོ་བྱ། །ཞེ་པ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། མཚམ་བཅད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་ཞུགས། །སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཡུན་རིང་བསྒོམ། །ཡེ་<milestone unit="line" n="149.4"/>སྟོང་ཐོག་མ་མེད་ནས་སྟོང་། །དེ་མ་རྟོགས་ལ་སྙིང་རྗེ་བསྐྱེད། །དེ་ལས་སྐད་ཅིག་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བཛྲ་བཱ་ཁིར་ལངས་པ་ལས། །པདྨ་མཎྜལ་ཞེས་བརྗོད། །པདྨའི་གདན་དུ་གྱུར་ཏེ་ཧུ༷། །སྐར་མདའ་བཞིན་དུ་བབ་པར་<milestone unit="line" n="149.5"/>བསམ། །ཧུ༷་སྤ་ར་ཎ་ཕཊ། །ཅེས་བརྗོད་པས། ཧུ༷་ལས་འོད་འཕྲོས་དོན་གཉིས་བྱས། །ཚུར་འདུས་ཙན་དན་པིང་དུ་གྱུར། །ཛ༷༷ཧྲུ༷་བ༷་ཧོ། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རསྒ་དུ་བིང་ནི་ཛ་ཧོ། ཧུ༷་ཞེས་མགོན་པོའི་སྐུ་བསྐྱེད་པ། །ཉི་ཤུ་རྩ་<milestone unit="line" n="149.6"/>གཅིགབརྗོདཔ་ཡི། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །ལྷག་གིས་བྱུང་བ་ཁོ་ན་སྟེ། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་ཞལ་གཅིག་པ། །ཕྱག་གཉིས་གསེར་ཀའི་སྐུ་རགས་ཅན། །དབུ་སྐྲ་ཁམ་ནག་རལ་པ་ཐོར་གཙུག་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །ཁྲོ་<milestone unit="page" n="150"/><milestone unit="line" n="150.1"/>གཉར་སྨིན་མམོས་བར་དུ་བ ད། །སྤྱན་ནི་སྡང་མིག་ཞལ་བགྲད་པ། །མཆེ་གཙིགས་སྨ་རས་ག་ས་པ་ལ། །ཕྱག་གཡས་ཙན་དན་བིང་གོ་བསྣམས། །གཡས་པ་བར་བུ་སྐུ་ལ་བ ན། །ཝས་གཉས་བརྐྱང་བསྐུམ་<milestone unit="line" n="150.2"/>་་གྱང་བ་ས།།འཇིག་་ག་རྔམ་རྔམ་འདྲ་བ་ཡ།།མགན་པ་ནག་པ་ ་བསྒམ་བྱ།།ཞེ་པ་ང་་ངེ་འཛིན་གྱང་ལེའུ་སྟེ་་་ག་པའ།། །།དེ་ན་སྤྱན་དྲང་བ་འ་སྐད་ད།།ཧུ༷།དད་པ་དང་ནི་<milestone unit="line" n="150.3"/>དམ་གོ་གིས། །་་་གས་་་་གས་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཆེ། །་་་གས་་་སྤྱན་དཔལ་ལྡན་མགན་པ་ཆེ། །འངདར་་གས་གདུགས་པའ་དགྲ་བགེགས་རྭལ་ཕྱར་བྱན། །དབྱངས་ནས་བ་ས་པ་མི་མངའ་<milestone unit="line" n="150.4"/>ཡང་། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་སྲུང་སླད་དུ། །འབར་བའ་སྐུར་སྟན་འངདར་་གས་མབ་པ་བགོ། །འདིར་་གས་བདག་གི་ལངས་སྤྱད་མཆད་པ་བགོ། །ནག་པ་མི་ཟན་འདིར་་གས་མབ་པ་བགོ། །ཕ་<milestone unit="line" n="150.5"/>རལ་ཕྱིན་སྤྱད་འངདར་་གས་མབ་པ་བཞེས། །རིག་འ ན་གྲུང་མ་འངདར་་གས་མཆད་པ་བཞེས། །དེད་དཔན་གོ་པ་འངདར་་གས་མབ་པ་བགོ། །ལྷ་མིན་གཡུལ་བཟླག་འངདར་་གས་མབ་པ་<milestone unit="line" n="150.6"/>བ་། །ལྷ་དམག་དབུགས་ཁུངན་འངདར་་གས་མཆད་པ་བཞེས། །དད་པ་དང་ན་དམ་ཚིག་གིས། །ཚུར་་གས་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཆེ། །དཀྱངལ་་་་གསང་བའ་གནས་འངདར་་གས་སུ་གསལ། །བདག་ཅག་གསལ་<milestone unit="page" n="151"/><milestone unit="line" n="151.1"/>༄༅། །འདེབ་གདུག་པའི་དགྲ་བགེག་སྒྲོལ། །ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེ་པས་སྤྱན་དྲང་པའི་ལེའུ་བཅུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ན་ཉམས་མྱོང་བརྟག་བྱ་ལ། །རང་དབང་མེད་པར་<milestone unit="line" n="151.2"/>སྐྱི་ཟིང་ཞིང་། །འཇིགས་དང་ཡ་ང་ཡོང་བར་བྱེད། །དེ་ཚེ་དར་གྱི་གུར་ཁང་ཕུབ། །སྤོས་དང་གུ་གུལ་བསྲེགས་བྱས་པས། །བགེགས་རྣམས་ཡིན་ན་བྲོས་ནས་འགྲོ། །མགོན་པོ་ཡིན་ན་དམ་ཚིག་ལ། །ཉེ་བར་དགོངས་ནས་<milestone unit="line" n="151.3"/>བྱོན་པར་བྱེད། །ཕྱག་རྒྱ་བསྟན་ཅིང་དམ་ཚིག་བསྲེ། །ཆོ་འཕྲུལ་ཅིར་ཡང་སྟོན་ནུས་སོ། །ཉམས་རྟགས་བརྟགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཕྱག་གི་རིམ་པ་འདི་གསུང་<milestone unit="line" n="151.4"/>པ། །ཧུ༷། མཉམ་མེད་མཐུ་མངའ་ག་་ཆེན་མེ་ལྟར་འབར། །མ་རུངས་འཇོམ་མཛད་དགྲ་བཤེགས་ཐལ་བར་རློག །མཐའ་བྱེད་གཤོན་ནུ་འཇིགས་པའི་གད་རྒྱངས་ཅན། །སྐལ་ལྡན་དཔའ་བོ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="151.5"/>ལོ། །ལྷ་མིན་དམག་ཚོགས་གཡུལ་བཟློག་ཅིང་། །ལྷ་དམག་དཀར་པོ་དབུགས་འབྱིན་པ། །རྡོ་རྗེ་དུར་ཁྲོད་འཁོར་བཅས་ལ། །དད་པས་སེམས་ཀྱིས་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བསོད་ནམས་གཟི་བྱིན་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="151.6"/>ལོ། །དྲག་ཤུལ་མཐུ་ཆེན་འཕགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཡེཤེསཚོགསརྫོགསཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྒྲིབ་གཉིས་སྤངས་པ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ལུང་བསྟན་ཐོབ་རྫོགས་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འཇིག་རྟེན་འདི་<milestone unit="page" n="152"/><milestone unit="line" n="152.1"/>ན་གང་ཞིག་གིས། །ཁྱོད་ཀྱི་མཚན་ནས་བརྗོད་བསྒྲུབ་ན། །དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་སྟེར་མཛད་པའི། ། མི་བསྙེམས་བྱམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ལེགས་ལྡན་ནག་པོ་ཁྱེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཧུ༷་བ༷་ཧྲུ༷་ཕཊ། ཨ་<milestone unit="line" n="152.2"/>ཏི་པུ་ཧོ། པྲ་ཏི་ཛ་ཧོ། །ས་མ་ཡ་ཧོ། ན་མོ་ཤ་ཡ། ཞེས་པ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། ཕྱག་འཚལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཞུགས་སུ་གསོལ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཧུ༷། ཡེ་ཤེས་མཁའ་འགྲོ་སྔོན་<milestone unit="line" n="152.3"/>པོའི་མདོག་ཏུ་གྱུར། །སྐུ་མདོག་སྔོ་ནག་དབྱར་གྱི་སྤྲིན་ལྟ་བུ། །དུག་གསུམ་མུན་ཁམས་མ་ལུས་འཇོམས་མཛད་པའི། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཁྱོད་ཉིད་དགྱེས་ཤིང་བརྟན་པར་བཞུགས། །འདིར་གཤེགས་གདན་ལ་བཞུགས་ནས་<milestone unit="line" n="152.4"/>ཀྱང་། །འཇིག་རྟེན་པ་དང་མཐུན་འཇུག་ཕྱིར། །ཕྱག་དང་ཞབས་གཉིས་བསིལ་བར་མཛོད། །ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་དུ་པ་ཧུ༷། ས་མ་ཡ་ཏིཁྱི་ལྷན་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ། ཞེས་པ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། བརྟན་པར་བཞུགས་སུ་<milestone unit="line" n="152.5"/>གསོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །གཤེགས་ཤིག་གཤེགས་ཤིག་གནས་འདིར་གཤེགས། །བུ་ཡི་གནས་མཆོག་དམ་པ་ན། །ཁྱོད་ཀྱི་མཐུན་པའི་དམ་རྫས་ནི། །འབྱོར་པ་<milestone unit="line" n="152.6"/>ཚོགས་སོ་ཐུགས་དམ་རྫས། །རྒྱ་ཤུག་ལ་སོགས་སྤོས་ལྔ་ཐུ་ལུ་ལུ། །ག་པུར་ལ་སོགས་སྨན་ལྔ་ཅི་ལི་ལི། །འབྲུ་བབ་ཆང་གི་ཕུད་ནི་བྲེངས་སེ་བྲེང་། །རཀྟ་དམར་གྱི་རྒྱ་མཚོ་ཀྱི་ལི་ལི། བྷརྙ་རུསཔའིཚོགསནིཁྲལ<milestone unit="page" n="153"/><milestone unit="line" n="153.1"/>༄༅། །ལ། ཁྲ་གོ་བདུད་རྩིའི་ཚོགས་ནི་ཚངས་སེ་ཚང་། །མཐུན་པའི་དམ་རྫས་ཚོགས་སོ་གནས་འདིར་བྱོན། །རྒྱན་གྱི་གཏོར་མ་འདི་ལོང་ལ། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པ་མཛོད། །དེ་ནས་མཆོད་པ་དང་<milestone unit="line" n="153.2"/>གཏོར་མ་བཤད་པར་བྱའོ། །ཕྱི་ཡི་མཆོད་པ་འབུལ་བ་ནི། །མེ་ཏོག་ཕྲེང་བ་ལ་སོགས་རིན་གོ་དབྱིག །མར་མེ་མུན་སེལ་དྲི་ཞིམ་སྤོས་ཀྱི་མཆོག །བདུད་རྩི་ཡོན་ཆབ་འོ་མ་ཀུན་གྱི་གསོས། །སྒྲིབ་སེལ་བཤོས་གཙང་དམ་<milestone unit="line" n="153.3"/>པ་བདུད་རྩི་བཅས། །དྲང་སྲོང་ཤ༷་ཀར་སྐུ་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །ཨུ་མའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །ལེགས་ལྡན་ནག་པོའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །ལྷ་མོ་དུང་སྐྱོང་སྐུ་ལ་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="153.4"/>འབུལ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རསྒ་དུ་བེ་ཐྲི་ཛ། པུ་ཛ་མེ་བྷ་སྤ་ར་ཎ་ཨསྙེ༷། དྷཔེ། པྲསྤྲོ ཨུ་ལོ་ཀེ སྙརྙེ། ནེ་ཝི་བྱ། ཤསྟ་རཏྣ་པྲུ་ཛ་མེ་བྷ་ས་མུ་དྲ་སྤ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། ཞེས་མཆོད་དོ། །དམ་རྫ་ཀྱི་མཆོད་པ་འབུལ་བ་ནི<milestone unit="line" n="153.5"/>ལྕགས་བར་གྱི་ནང་དུ་དཀར་གསུམ་དང་། མངར་གསུམ་དང་། ལ་ཛུ་དང་། སྒོག་བཙོང་དང་། རྒུན་འབྲུམ་དང་། འབྲུ་ཐུག་དང་། འབྲས་བ་དང་། ཁུར་བ་དང་། ཤིང་ཐོགས་སྣ་ཚོགས་རྣམས་བླུགས་པ། དར་མཐིང་<milestone unit="line" n="153.6"/>ནག་གིས་ཁ་བཅད། དེ་སྐད་བསྐུལ་ལོ། །ཧུ༷། མེ་ཏོག་ཕྲེང་བ་ལ་སོགས་རིན་གོ་དབྱིག །ལ་དུ་ལ་ཕུག་ལ་སོགས་ཡིད་བཞིན་འབྲས་བུའི་ཟས། །ཕྱོགས་བརྩི་ཆུ་སྐྱེས་མེ་ཏོག་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱན། །རིས་སུ་མ་བ་<milestone unit="page" n="154"/><milestone unit="line" n="154.1"/>ལོངས་སྤྱོད་རྒྱས་པར་འབུལ། །དཀྱིལ་འཁོར་མཛེས་པ་དམ་པ་དང་། །བཤོས་གཙང་མེ་ཏོག་མར་མེ་སྤོས་སྣ་ཚོགས། །རྒུན་ཆང་ལ་སོགས་བ་་བའི་མཆོག །སྦྲང་རྩི་ལ་སོགས་མངར་བའི་དབྱིག །སྣ་ཚོགས་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="154.2"/>འདི་དག་བཞེས། །དངོས་འབྱོར་དང་ནི་ཡིད་ཀྱིས་སྤྲུལ། །གཟུགས་དང་སྒྲ་དང་དྲི་རོ་རེག །ཆོས་ལ་སོགས་པའི་མཆོད་པ་ཀུན། །མགོན་པོ་འཁོར་བཅས་སྐུ་ལ་འབུལ། །ཞེས་པས་དབུལ་ལོ། །ནང་གི་མཆོད་པ་དབུལ་བ་<milestone unit="line" n="154.3"/>ནི། །གཡུ་དྲི་མྱོས་བྱེད་ཆང་། སྐྱེ་འགྲོ་འབྲུའི་བབ། བདུད་རྩི་བབ་ཀྱི་ཟས། སྐྱེམས་འཕང་ཕུད་ཀྱིས་མཆོད། སྐལ་ལྡན་དཔའ་བོ་གསོལ། དྲང་སྲོང་ཤ༷་ཀར་གསོལ། ལེགས་ལྡན་དཔའ་བོ་གསོལ། ལྷའི་གནོད་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="154.4"/>གསོལ། གསེར་ཀ་རིན་ཞོ་གསོལ། དར་ནག་རལ་ཅན་གསོལ། རིག་འཛིན་སྲོག་ཤིང་གསོལ། དུག་གསུམ་སྨན་པ་གསོལ། སྐྱེས་བུ་གོ་པོ་གསོལ། ལྷ་མོ་དུང་སྐྱོང་གསོལ། འདོད་ཁམས་དབང་དུ་གསོལ། ཞེས་<milestone unit="line" n="154.5"/>མཆོད་པས་མཉེས་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་བདུད་རྩིའི་མཆོད་པ་འབུལ་བ་ནི། ཧུ༷། གཤེགས་ཤིག་གཤེགས་ཤིག་གནས་འདིར་གཤེགས། །བུ་ཡི་གནས་མཆོག་དམ་པ་ནས། །ཁྱོད་ཀྱི་མཐུན་པའི་དམ་རྫས་ནི། །འབྱོར་<milestone unit="line" n="154.6"/>པ་ཚོགས་སོ་ཐུགས་དམ་ཅན། །རྒྱ་ཤུག་ལ་སོགས་སྤོས་ལྔ་ཐུ་ལུ་ལུ། །ག་པུར་ལ་སོགས་སྨན་ལྔ་སི་ལི་ལི། །འབྲུ་བཅུད་ཆང་གི་ཕུད་ནི་བྲེངས་སེ་བྲེང་། །རཀྟ་དམར་གྱི་ཨསྙེ༷་ཀྱི་ལི་ལི། །བྷནྟྲ་རུས་པའི་ཚོགས་ནི་ཁྲ་ལ་<milestone unit="page" n="155"/><milestone unit="line" n="155.1"/>༄༅། །ལ། །བདུད་རྩི་རྣམ་ལྔའི་ཚོགས་ནི་ཚངས་སེ་ཚང་། ཁྲ་ཆེན་མུང་སའི་ཚོགས་ནི་སྐྲུངས་སེ་སྐྲུང་། །མཐུན་པའི་དམ་རྫས་ཚོགས་སོ་གནས་འདིར་བྱོན། །དམ་རྫ་གཏོར་མ་འདི་བཞེ་ལ། །སྡིག་ཅན་དགྲ་<milestone unit="line" n="155.2"/>བོ་འདུལ་དུ་གསོལ། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་སྐྱབས་ཆེན་མཛོད། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རསྒ་དུ་བེད་དྲི་ཛ། །མ་ཧྭ་ནཱ༷་ས་ཁུ་ཧི། མ་ཧྭ་རཀྟ་ཁུ་ཧི། མ་ཧྭ་རུ་ཏི་ཁུ་ཧི། མ་ཧྭ་ཙིསྟ་ཁུ་ཧི། ཞེས་མཆོད་དོ། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="155.3"/>དམ་རྫས་ཚང་བ་ལ། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔ་ཡིས་རབ་བརྒྱན་ཅིང་། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡིས་འོད་ཟེར་རྣམ་པར་འཕྲོ། །དབང་པོ་དྲུག་གི་སྤྱོད་ཡུལ་འགྱེད། །དྲི་ཆེན་དྲི་ཆུའི་ཚོགས་ནི་རྦ་རླབས་ཞབྲུག །རཀྟ་དམར་གྱི་རང་<milestone unit="line" n="155.4"/>བཞིན་རྒྱ་མཚོ་འཁྱིལ། །མུ༷་ས་ཤ་ཡི་རང་བཞིན་རི་ལྟར་སྐྲུངས། །ཀེང་རུས་རུས་པའི་རང་བཞིན་རི་ལྟར་སྐྲུངས། །དཔལ་ལྡན་ལེགས་ལྡན་ཡབ་སྲས་ཡུམ་དང་བཅས། །གཙོ་དང་འཁོར་དུ་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་<milestone unit="line" n="155.5"/>བསྐང་། །ཞེས་མཆོད་དོ། །དེ་ནས་ལས་ལ་མངའ་གསོལ་བ་ནི། ཧུ༷། དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལར་མངའ་གསོལ་བས། །དཔྲལ་བ་ཁྲོ་གཉེར་གསུམ་དང་ལྡན། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="155.6"/>མངའ་གསོལ་བས། །ཁྲིམས་ཀྱི་ཆ་ལུགས་གསུམ་དང་ལྡན། །རིགས་གསུམ་མགོན་པོས་མངའ་གསོལ་བས། །ཞལ་གྱི་ཆ་ལུགས་གསུམ་དང་ལྡན། །རིགས་གསུམ་ཁྲོ་བོས་མངའ་གསོལ་བས། །ཞལ་གྱི་ཁྲོ་གཉེར་གསུམ་<milestone unit="page" n="156"/><milestone unit="line" n="156.1"/>དང་ལྡན། །ལྷ་སྲིན་རྣམས་ཀྱིས་མངའ་གསོལ་བས། །དབུ་སྐྲ་ཁམ་ནག་རལ་པ་ཅན། ཁུ།་སྐར་རྣམས་ཀྱིས་མངའ་གསོལ་བས། །སྐུ་སྨད་མེ་ཡི་ལྕགས་ཀྱུས་བརྒྱན། །སྲིད་པ་གསུམ་ལ་དབང་བསྐུར་བས། །སྐུ་ཡི་ལྟེ་བ་<milestone unit="line" n="156.2"/>ཟུར་གསུམ་ཟབ། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱིས་མངའ་གསོལ་བས། །ཡན་ལག་སྦྲུལ་གྱི་ཆུན་པོས་བརྒྱན། །ས་བདག་རྣམས་གྱིས་མངའ་གསོལ་བས། །ན་བཟའ་ཟ་བེར་མཐིང་ནག་གསོལ། །འཆི་བདག་བདུད་ཀྱིས་མངའ་<milestone unit="line" n="156.3"/>གསོལ་བས། །ཕྱག་ན་ཙན་དན་བིང་ཆེན་བསྣམས། །ལྷ་རྣམས་ཀུན་གྱིས་མངའ་གསོལ་བས། །བསྲོ་སྒྲ་ཆེན་པོ་གསུམ་དང་ལྡན། །ལྷ་མིན་གཡུལ་ལས་རྒྱལ་མཛད་ཕྱིར། །ཆ་སྒྲ་ཆེན་པོ་གསུམ་དང་ལྡན། །བྱོལ་སོང་ཀུན་<milestone unit="line" n="156.4"/>གྱིས་མངའ་གསོལ་བས། །མུན་པའི་གཡུང་དྲུང་སྐུ་ལ་གསོལ། །ཡི་དྭགས་རྣམས་ཀྱིས་མངའ་གསོལ་བས། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་དོ་ཤལ་ཅན། །དམྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་མངའ་གསོལ་བས། །སྐུ་ལ་བསྐལ་པའི་མེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="156.5"/>འབར། །ཞལ་ནས་བསྐལ་པའི་ཆུ་ཆེན་འབྲུབ། །ལྷ་ཡི་དམག་དཔོན་མངའ་གསོལ་ལོ། །ཆོས་སྐྱོང་ཆེན་པོར་མངའ་གསོལ་ལོ། །མགོན་པོ་ཆེན་པོར་མངའ་གསོལ་ལོ། །དཀར་པོའི་བསྟན་པ་སྲུང་བར་མངའ་<milestone unit="line" n="156.6"/>གསོལ་ལོ། །ཞེས་ པས་ མངའ་ གསོལ་ ལོ། །དེང་རྒྱལ་བའི་ བཀའ་བདེན་པ་ བརྗོད་དོ། །དཀོན་ མཆོག་ གསུམ་ ལ་ མ་ ཉེས་ པའི་ དཔང་ གཟུག་སྟེ་ འདི་ སྐད་བརྗོད་དོ། །ཧུ༷། མ་ ཉེས་ མ་ གཡོ་ གཟུ་ དང་<milestone unit="page" n="157"/><milestone unit="line" n="157.1"/>༄༅། །དཔང་། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་པོ་གཟུ་དང་དཔང་། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་གཟུ་དང་དཔང་། །ཕྱོགས་བ་་དགེ་འདུན་གཟུ་དང་དཔང་། །དམ་ཆོས་བདུད་རྩི་གཟུ་དང་དཔང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་<milestone unit="line" n="157.2"/>ཚོགས་གཟུ་དང་དཔང་། །ཆོས་སྐྱོང་ལྕམ་དྲལ་གཟུ་དང་དཔང་། །ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་པོ་གཟུ་དང་དཔང་། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་གཟུ་དང་དཔང་། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་པོ་གཟུ་དང་དཔང་། །རིགས་བཞིའི་ཀླུ་རྒྱལ་གཟུ་དང་<milestone unit="line" n="157.3"/>དཔང་། །ཀླུ་བྲན་འབུམ་སྡེ་གཟུ་དང་དཔང་། །གཉན་ཆེན་འཁོར་བཅས་གཟུ་དང་དཔང་། །རིགས་བཞིའི་ས་བདག་གཟུ་དང་དཔང་། །སྣང་སྲིད་ལྷ་འདྲེ་གཟུ་དང་དཔང་། བགེགས་རིགས་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུ་གཟུ་དང་<milestone unit="line" n="157.4"/>དཔང་། །རྭ་ཛ་བཙན་དང་བདུད་དུ་བཅས། །གཟུ་དང་དཔང་པོར་ཁྱེད་རྣམས་བཞུགས། །ང་ཡིས་མ་ལེན་ཁོ་ཡིས་ལེན། །ང་ཡིས་མ་ཉེས་ཁོ་ཡིས་ཉེས། །ལེགས་ཉེས་གཉིས་ཀྱིས་ཐིག་ཐོབ་ཅིག །དགྲ་བོ་གསོད་པའི་ལས་<milestone unit="line" n="157.5"/>མཛོད་ཅིག །ཅེས་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། གཏོར་མ་དང་མཆོད་པ་ལ་སོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བསྐུལ་བ་བསྟན་པར་བྱ་སྟེ། །འདི་སྐད་བསྐུལ་ལོ། །ཧུ༷། བཅོམ་ལྡན་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །ཁྱོད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="157.6"/>གསང་བའི་མཚན་བཏགས་པ། །རྡོ་རྗེ་རོ་ལངས་དུར་ཁྲོད་བདག །དུར་ཁྲོད་གནས་པར་རབ་ཏུ་མོས། །གསང་བའི་མཚན་ནས་འབོད་དོ་དགྲ་བོ་ད་སྒྲོལ་ཅིག །འཇམ་པའི་དབྱངས་ཀྱིས་མཚན་བཏགས་པ། །ནག་པོ་<milestone unit="page" n="158"/><milestone unit="line" n="158.1"/>མནལ་ཟན་རྣམས་ཀྱི་གཤེད། ཁྲ་ཁྲག་ཟ་ལ་རབ་ཏུ་མོས། །གསང་བའི་མཚན་ནས་འབོད་དོ་དགྲ་བོ་ད་སྒྲོལ་ཅིག །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་མཚན་བཏགས་པ། །མཐུ་ཆེན་ལོག་འདྲེན་རྣམས་ཀྱིས་གཤེད། །ལོག་པའི་གང་<milestone unit="line" n="158.2"/>ཟག་འདུལ་ལ་བརྩོན། །གསང་བའི་མཚན་ནས་འབོད་དོ་ད་ཚུར་བྱོན། །བཅོལ་ལོ་བཅོལ་ལོ་ལས་བཅོལ་ལོ། །དགེ་བསྙེན་སྲུང་མ་ལས་མཛོད་ཅིག །སྡིག་ཅན་དགྲ་བོ་སྒྲོལ་བའི་ལས་མཛོད་ཅིག །མ་ཧྭ་ཀ་ལའི་ཚོགས་ནི་<milestone unit="line" n="158.3"/>སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས་ལ་གཤེགས། །ལས་ངན་དགྲ་བོ་མནན་པའི་དུས་ལ་བབ། །སྡིག་ཅན་དགྲ་བོ་བསྒྲལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །དཀོན་མཆོག་དབུ་འཕང་དམ་ཉམས་འདི་ཡི་སྨད། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་དམ་ཉམས་འདི་<milestone unit="line" n="158.4"/>ཡིས་བཤིག །དགེ་འདུན་དཀོར་ཡང་དམ་ཉམས་འདི་ཡིས་ཕྲོགས། །སློབ་དཔོན་སྐུ་ལ་འདི་ཡིས་བསྡོས། །སྡིག་ཅན་འདི་ཡིས་ཅི་མ་བྱས། །ལས་ངན་སྡིག་ཅན་འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་འདི། །བསྒྲལ་བའི་ཞིང་བཅུ་ཡིན་<milestone unit="line" n="158.5"/>པས་ན། ཁྲཀྱ་ཐུབ་པའི་བསྟན་པ་ལ། །ལས་ངན་བསྒྲལ་བར་དམ་བཅས་པ། །སྡིག་ཅན་བསྒྲལ་བར་དམ་བཅས་པ། །ནག་པོ་ཆེན་པོ་མཐུ་བོ་ཆེ། །སྐོམ་དུ་མི་ཁྲག་མངར་མོ་འཐུང་། །ཟས་སུ་མི་ཤ་བཤུལ་མོ་ཟ། །གོས་<milestone unit="line" n="158.6"/>སུ་མིལྤགསརློནཔགོན། །འཁོར་དུ་དུར་ཁྲོད་མ་མོས་བསྐོར། །ལས་ངན་དགྲ་བོ་ད་སྒྲོལ་ཅིག །རྣམ་ཤེས་གཞན་དུ་སྒྱུར་ལ་ཐོང་། །སྲོག་ལ་ཧུབ་ཀྱིས་ཐོབ་ལ་ཤོག །ལྕགསཀྱིབྱཁྲཆེནཔོརསྐུསྤྲུལལ། །སྡིག་ཅན་འདི་<milestone unit="page" n="159"/><milestone unit="line" n="159.1"/>༄༅། །ཡི་ཀླད་པའི་སྤྱི་རྟོལ་ལ། །ཀླད་ཁྲག་དྲོན་མོ་གཞིབ་པའི་དུས་ལ་བབ། །ལྕགས་ཀྱི་ཤ་སྤྱང་ཆེན་པོར་སྐུ་སྤྲུལ་ལ། །ལས་ངན་དགྲ་བོའི་སྲོག་པ་རྩར་ཞུགས་ལ། །སྲོག་རྩ་དྲོན་མོ་གཞིབ་པའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="159.2"/>བབ། །ནག་པོ་ཆེན་པོར་སྐུ་སྤྲུལ་ལ། །ལས་ངན་གསོད་པའི་དུས་ལ་བབ། །སྡིག་ཅན་གསོལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་སྐྱབས་འགྲོ་རྣམས། །གཏོར་མ་ཕུལ་ནས་འདི་ཞུས་པས། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་<milestone unit="line" n="159.3"/>གནོད་བྱེད་པ། །མགོན་པོ་ནག་པོ་ཁྱོད་ཀྱི་གསོལ། །དགྲ་བོའི་ཤ་ནི་མ་ནོངས་པར་གྱིས། །ཁྲག་ནི་བ་་ཏེ་བ་་བར་གྱིས། །ཡང་ན་དེ་ཡི་ཕྱི་ནང་གི །ཏིལ་ཙམ་དག་ཏུ་ཤ་ཆོད་ཅིག །དཀར་པོའི་སྲུང་མ་ལས་མཛོད་<milestone unit="line" n="159.4"/>ཅིག །གདུག་པའི་དགྲ་བོ་འདུལ་བའི་ལས་མཛོད་ཅིག །བཟློག་ཅིག་དགྲ་བོ་ད་བཟློག་ཅིག །དེང་ནས་བཟུང་ནས་སྐྱེས་བུ་ཡིས། །བདག་ཅག་བསྲུང་ཞིང་བསྐྱབ་ཏུ་གསོལ། །སློབ་དཔོན་གདན་ནས་བསྐྱོད་ད་རེ། །སློབ་<milestone unit="line" n="159.5"/>མ་མཐའ་ནས་ཟགས་པ་རེ། །ཕོ་བྲང་ངོ་མངས་འཀྱུར་ར་རེ། །སྒྲུབ་ལ་བར་ཆོད་ཤོར་ར་རེ། །ལེགས་ལྡན་ནག་པོ་མཐུ་བོ་ཆེ། །མགོན་པོ་ནག་པོ་ཐུགས་དམ་ཅན། །ལྔ་བརྒྱ་དུས་ཀྱི་ཐ་མ་ལ། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="159.6"/>ཚོགས་རྣམས་ལ། །མཐུ་ནུས་འབྱིན་པའི་དུས་ལ་བབ། །ཧུ༷། བདེ་ཆེན་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ཀློང་དཀྱིལ་ནས། །ཡང་དག་སྐུ་གཅིག་བྱུང་བ་ནི། །མཐིང་ནག་མི་སྲུན་འཇིགས་པའི་སྐུ། །ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ལ་དར་ནག་བེར་ཆེན་<milestone unit="page" n="160"/><milestone unit="line" n="160.1"/>གསོལ། །དབུ་སྐྲ་ཁམ་ནག་ཐོར་ཚུགས་གཅིག་ཏུ་འཁྱིལ། །སྨིན་མ་ནག་པོ་ཁྲོ་གཉེར་བརྗིད་པའི་ཞལ། །སྤྱན་བཟློག་ཞལ་གདངས་མཆེ་བ་རྣོ་གཙིགས་ནས། །དམ་ཉམས་དགྲ་བགེགས་རྣམས་ཀྱི་སྙིང་རྩ་གཅོད། །ཤངས་<milestone unit="line" n="160.2"/>ནས་མེ་དང་དུག་གི་འ་་མ་གཏོང་། །ཕྱག་གཉིས་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཟུང་དུ་འབྲེལ། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་ཙན་དན་བིང་ཆེན་བསྣམས། །གསོར་ཞིང་ཀླད་པའི་རྒྱས་སུ་རྡེག །ཙན་དན་བེང་གི་སྟོད་ཤེད་ནས། །སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="160.3"/>པའི་ཕོ་ཉ་འབུམ་བཀྱེ་བས། །སྟེང་གི་ལྷ་བདུད་དབང་དུ་སྡུད། །ཙན་དན་བིང་གི་ཞབས་ཤེད་ནས། །སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་འབུམ་བཀྱེ་བས། །འོག་གི་སྲི་བཙན་དྲུངས་ནས་འབྱིན། །ཙན་དན་བེང་གི་བར་ཤེད་ནས། །སྤྲུལ་པའི་<milestone unit="line" n="160.4"/>ཕོ་ཉ་འབུམ་བཀྱེ་བས། །བར་གྱི་དགྲ་བགེགས་རྡུལ་དུ་རློགས། །གཡོན་ན་ལྕགས་པར་སྐུ་ལ་བརྟེན། །དར་སེར་སྔོ་ཁྲ་སྐུ་ལ་གསོལ། །གསེར་ཀ་རིན་ཆེན་སྐུ་ལ་བཅིངས། །སྤྱན་གསུམ་སྡང་མིག་གྱེད་དུ་བགྲད་པ་<milestone unit="line" n="160.5"/>ཡིས། །སྟེང་གི་ལྷ་ཡང་འདར་ཤ་ཤ །སྤྱན་གསུམ་སྡང་མིག་ཟུར་དུ་བགྲད་པ་ཡིས། །འོག་གི་ཀླུ་ཡང་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །སྤྱན་གསུམ་ཕྲེང་ལ་ཕར་བགྲད་པས། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བརྒྱད་མདུན་ན་ནི། །གནས་<milestone unit="line" n="160.6"/>པ་ཐམས་ཅད་ཕོ་ཉར་འགྱེད། །ཞབས་གཉིས་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་གྱིས་འབྱུང་པོ་གནན། །ཀྱེ། མགོན་པོ་ནག་པོའི་བསྟན་པ་ལ། །འཁྲུགས་པ་ཅན་ནི་འདི་ཡིན་པས། །གལ་ཏེ་རིང་བར་དྲང་བས་ན། །གདུག་པའི་དགྲ་བོ་<milestone unit="page" n="161"/><milestone unit="line" n="161.1"/>༄༅། །འདི་ཉིད་ནི། །བཟུང་བཟུང་སོད་སོད་ཁྱེར་ཁྱེར་ཆིངས། །སྲེག་སྲེག་གཏོར་གཏོར་སྒྲོལ་སྒྲོལ་ཆིངས། །སྐད་ཅིག་གཅིག་གིས་མེད་པར་གྱིས། །གདུག་པའི་དམག་གི་དཔུང་ཤིག་ཅིང་། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རསྒ་དུ་<milestone unit="line" n="161.2"/>བེང་དྲི་ཛ། །ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རྭ་པ་ཕཊ། ཧུ༷་སྨྱོ་སྦྱོ་སྨྱོ། དད་པ་དང་ནི་དམ་ཚིག་གིས། །ཚུར་གཤེགས་ཚུར་གཤེགས་ལྷ་ཆེན་པོ། །སྲོག་བདུད་ཆེན་པོ་མ་རུངས་པ། །མངོན་ཤེས་རྫུ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་སྟོན། །མངོན་ཤེས་རྫུ<milestone unit="line" n="161.3"/>འཕྲུལ་ཐབས་གཙོ་བས། །རྔམ་པའི་ཞལ་གདངས་ག་་པའི་སྐུ། །མཐིང་ནག་མུན་པའི་གཡུང་དྲུང་ན་བཟའ་གསོལ། །ཞལ་གདངས་དུག་གི་ངན་སྒྱུགས་ཆར་དུ་འབེབས། །སྲོག་བདུད་དབུགས་ལ་མངའ་མཛད་<milestone unit="line" n="161.4"/>པས། །བདག་ལ་སྡང་བའི་དགྲ་བགེགས་ཀྱི། །སྲོག་དང་དབུགས་ལ་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། །སྲོག་བདུད་ཆེན་པོའི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །མཚན་ནི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་སྟེ། །ལྷ་ཆེན་དཔའ་འབར་བདུད་ཀྱི་གཙོ། །སྲོག་གི་སྙིང་པོས་<milestone unit="line" n="161.5"/>གནས་ནས་སྤྱན་འདྲེན་གྱིས། །བཅོལ་བའི་ཕྲིན་ལས་འདི་ལ་རྟགས་ཕྱུང་ཅིག །ཧུ༷། །ལྷ་ཆེན་མགོན་པོ་ནག་པོ་ནི། །མངོན་ཤེས་རྫུ་འཕྲུལ་ཐབས་དང་ལྡན། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་ཐབས་ཀྱི་གཙོ། །ཕྱག་ན་བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་<milestone unit="line" n="161.6"/>བམ་བསྣམས། །བདུད་སྡེ་སྟོང་གི་གཙོ་བོ་སྟེ། །ཁྲམ་ཐོགསརྒྱལཔོགཤེགསསུགསོལ། །དྲེད་མོ་དག་གི་སླག་པ་ལ། །སེང་གེ་སྔོན་མོའི་གོང་ལག་ཅན། །ལག་ན་སྙིང་དང་ཁྲམ་ཐོགས་ཤིང་། །རྟག་ཏུ་སྲོག་དང་དབུགས་<milestone unit="page" n="162"/><milestone unit="line" n="162.1"/>ལ་རྔམས། །བདུད་མོ་མ་རུང་པ་ཡིས་ནི། །དགྲ་བོའི་སྲོག་དབུགས་སོ་སོར་འབྲལ། །ལྷ་ཆེན་མགོན་པོ་ནག་པོ་ནི། །གནས་འདིར་མ་ལུས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷། ལྷ་ཆེན་བཞུགས་པའི་སྐུ་མཁར་ནི། །ཐོད་པ་འབར་<milestone unit="line" n="162.2"/>བའི་སྐུ་མཁར་ལ། །རིན་ཆེན་གསེར་གྱི་སྒོ་མོ་གསལ། །མཐིང་ནག་གཡུ་ཡི་སྐས་བཙུགས་ཤིང་། །ལྷ་ཆེན་མགོན་པོ་གཤེགས་པ་ཡི། །དམ་ཚིག་ཅན་གྱི་གྲོགས་ལ་བྱོན། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་རབ་རྒྱུད་ཆོད། །མགོ་<milestone unit="line" n="162.3"/>ལ་རྔམས་ཤིང་ད་ཚུར་བྱོན། །བདུད་མོ་ཡུམ་དང་གཉིས་སུ་མེད། །མ་ཆགས་ཐབས་ཀྱིས་རོལ་པ་མཛད། །ལྷ་ཆེན་ལ་སོགས་འཁོར་བཅས་ཀྱིས། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་དུས་ལ་བབ། །ལྷ་ཆེན་མགོན་པོ་ད་ཚུར་<milestone unit="line" n="162.4"/>བྱོན། །བདུད་པོ་བདུད་མོ་མ་རུངས་པ། །འཁོར་དང་བཅས་པ་ད་ཚུར་བྱོན། །རིན་ཆེན་གསེར་གྱི་ཁྲི་སྟེང་ན། །མི་རོ་རྟ་རོའི་ཁྲི་སྟེང་ན། །ལྷ་ཆེན་བདུད་པོ་འཁོར་དང་བཅས། །ཞལ་ནས་མི་ཤ་རྟ་ཤ་ཙ་ར་ར། །ཆིབས་སུ་<milestone unit="line" n="162.5"/>དཔའ་བའི་སྟག་མོ་བཅིབས། །བདུད་ཀྱི་ཞགས་པ་ནག་པོ་དགྲ་ལ་འཕེན། །དགྲ་བོའི་གཡུལ་སོ་རུ་འཇོམས་པ། །དཔའ་བོ་ཁྱོད་ལ་ཕྲིན་ལས་བཅོལ བཅོལ་བའི་ཕྲིན་ལས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །ཅེས་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་<milestone unit="line" n="162.6"/>རྒྱུད་ལས། ཕྲིན་ལས་བཅོལ་བསྐུལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།ཕྲིན་ལས་ཀྱི་དུམ་བུ་སྟེ་བཞི་པའོ། །གནས་གསུམ་པའོ། །དེ་ནས་བསད་པའི་རིམ་པ་ནི། །བེང་ངམ་ཕུར་བས་བསད་པ་དང་། །ཐུན་གྱིས་<milestone unit="page" n="163"/><milestone unit="line" n="163.1"/>༄༅། །བསད་དང་སྤྱིན་སྲེག་བསད། །ཟོར་གྱིས་བསད་དང་མནན་པས་བསད། །དྲག་པོའི་སྦྱོར་བ་ལྔ་རུ་བཤད། །དེ་ལ་གདབ་ཀས་བསད་པ་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་བསད་ཁང་ནག་པོ་མྲ །ཕུར་པ་དུག་ཤིང་སེང་<milestone unit="line" n="163.2"/>ལྡེང་ངམ། །གླ་བ་སྐྱེར་པ་ཚེར་མ་ཅན། །ཁ་དོག་ནག་པོ་སོར་བརྒྱད་བདུན། །བེང་དང་བཅས་པ་གསོར་ཞིང་གདབ། །ཐོག་ལྕགས་མི་བསད་ལྕགས་དག་ལ། །མགར་བ་མོན་ནམ་ཡུགས་སས་བརྡུངས། །རྣལ་<milestone unit="line" n="163.3"/>འབྱོར་ཁྲིམས་ལྡན་གཙང་མས་སུ། །གཟུངས་དང་བཅས་པ་དེ་བཞིན་བྱ། །དམ་ཚིག་གཙང་མ་ཆོས་སྤྱོད་བརྩོན། །སྒོམ་རྒྱུད་ལྡན་པས་བཅང་བྱས་ལ། །ཤ་ཐོད་ནད་ནས་ལིདྨ་ག་དོན། །དགུག་པ་གཞུག་པ་དྲག་པོ་བྱ། །གུ་<milestone unit="line" n="163.4"/>གུལ་དུད་པས་བདུག་བྱས་ལ། །བདག་ཉིད་མགོན་པོའི་སྐུར་བསྒོམས་ཏེ། །བེར་ནག་གོན་ལ་སྐྲ་བརྫེས་ལ། །ངོ་ལ་ཁྲག་གིས་སྲེ་མོག་བྱུག །ཞིང་ལྤགས་གོན་ལ་ཕྲེང་ཆེན་བགྲང་། །ཐོད་པ་ནག་པོ་རྒྱན་དུ་གོན། །དྲག་<milestone unit="line" n="163.5"/>པོའི་བརྟུལ་ཞུགས་སྤྱོད་པ་ཡིས། །བདག་གི་སྙིང་ག་དག་ནས་འོད། །འཕྲོས་པའི་ཁོ་ལ་ཕོག་ནས་སུ། །ཁོ་ཡི་ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་ཕྱུང་། །བདག་ལ་བསྟིམ་སྟེ་འོད་དུ་ཞུ། །བདག་ནི་གཟི་མདངས་ལྡན་པར་བསམ། །ཡང་ནི་<milestone unit="line" n="163.6"/>འོད་འཕྲོས་ཁོང་དུ་གནས། །ལིསྐོ་དག་ལ་བསྟིམ་བྱས་ལ། །བདག་གིས་འབོད་རྦད་བསད་གསུམ་སྦྲེལ། །རྒྱུན་མ་ཆད་པར་དྲག་པར་བཟླས། །ཡང་སོང་ཁོ་ཡི་ཁོང་དུ་སོང་། །རྡོ་རྗེ་བྱུང་ནས་ཁར་སོང་མྱོས་པར་<milestone unit="page" n="164"/><milestone unit="line" n="164.1"/>བསམ། །ཡང་བརྗོད་ཁྲོ་བོ་དཔག་མེད་ཀྱིས། །ཕུར་པའི་ཆར་ཕབ་བསད་པར་བསམ། །དེ་ནས་བེང་དང་ཕུར་པ་དྲིལ། །དྲག་པོའི་སྤྱོད་པས་གནས་བདུན་གདབ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རསྒ་དུ་བེང་ན་ཛ། །ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རྭ་<milestone unit="line" n="164.2"/>པ་ཧུ༷་ཕཊ། །ཆེ་གེ་མོ་འདི་ཡ་སོད་སོད། ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཤ་རྒྱུད་སྙིང་འདི་ཐོན་ཐོན། །བདུད་པོ་དགྲའི་སྲོག་ལ་ཛ་ཛ༷༷ ནག་པོ་དགྲའི་བླ་རྩ་ལ་ཡ་ཡ། ནག་པོ་དགྲའི་ཀླད་པའི་རྩ་ལ་ཡ་ཡ། །ནག་པོ་དགྲའི་སྙིང་རྒྱུད་དབུགས་<milestone unit="line" n="164.3"/>ལ་ཡ་ཡ། ཞེས་ཕུར་པས་གདབ་བོ། །ཕུར་ཁུར་གྲུ་བཞི་རྨས་ས་མྲ ་་་དཀར་ལ་སོགས་དུག་ཁྲག་གིས། །རྫས་རྣམས་ཕུར་པའི་ཤུལ་དུ་གདབ། །དེ་ལྟར་ཕུར་པ་གདབ་པ་ཡང་། །མགོན་པོས་དངོས་སུ་གདབ་པར་<milestone unit="line" n="164.4"/>དམིགས། །ངེས་པར་འཁོར་ལ་འཚེ་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཡང་ན་ཕུར་པའི་ལས་ཁ་ཡང་། །ཕུར་དཔལ་བྱ་ཕོ་འཚའ་ལུ་ཡི། །ཁྲག་གིས་ཞུ་ལུག་བྱུག་བྱས་ལ། །རུས་སྦལ་མགོ་ལ་དགྲ་གཟུགས་བྲི། །ཕུར་གསང་དམིགས་ཏེ་<milestone unit="line" n="164.5"/>བཏབ་པས་ན། །མགོ་ལ་ཐོག་འབབ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཡང་ན་ཕག་པའི་མཚུལ་པ་ལ། །དགྲ་བོའི་གཟུགས་བྲིས་ཕུར་བཏབ་ན། །བརྒྱལ་དང་རེངས་ཏེ་འཆི་བར་འགྱུར། །ཕུར་པ་གདབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="164.6"/>པའོ།། །།ཐུན་གྱི་བསད་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཐོད་པ་དུམ་བུ་གསུམ་པ་སྲ །ཁྲགསྣཚོག་ཚདབསག་བྱས་ལ། །མི་རྟ་ཁྱི་གསུམ་མེད་མི་རྔ་། །དུགསྣ ཚོགསཚདདེབཞིནདུ། །མཚེདང་སྐྱེ་ཚེ་གྲི་ཁྲག་<milestone unit="page" n="165"/><milestone unit="line" n="165.1"/>༄༅། །དང་། ། ར་ལྕགས་དང་རྡོ་ཕྱེ་དང་། །ཚ་བ་གསུམ་བསག་སྔག་འད་བཟླས། ། ་ཤཱ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་དབུགས་དྲ་ཧུ༷་ཛ། ན་དྷ་བཛྲ་པ་ན་ཏ་རུ་པ་ན། ཁུག་ལ་ཧུ༷་པ་གཅིག །སྲོག་ཀུ་རུ་ཙམ་མྱ་རུ་ཡ་ཛ། །དེ་<milestone unit="line" n="165.2"/>སྐད་ལིསྐོ་དག་ལ་བྲབ། །ཁང་པའི་རྩ་རུ་གྲུ་གསུམ་བྲུ། །དེ་རུ་ཐོད་པ་སྦ་བར་བྱ། །ཁ་རུ་དུར་ཁྲོད་གཡམ་པ་ལ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བྲིས་པས་མནན། །བདག་ཉིད་མགོན་པོའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྙིང་གའི་ཧུ༷་ལས་འོད་འཕྲོས་<milestone unit="line" n="165.3"/>ནས། །ཁོ་ཡི་ལྷ་བཀུག་བདག་ལ་བསྟིམ། །དཔལ་གཟི་ལྡན་པས་འོད་ཟེར་འཕྲོས། །ཁོ་རང་བཀུག་སྟེ་ཐུན་བྲབ་པས། །མཚོན་ཆའི་ཆར་གྱིས་བསད་པར་བསམ། །ཞེས་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། ཐུན་གྱི་བསད་པའི་<milestone unit="line" n="165.4"/>ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་ཟོར་གྱིས་བསད། །དཀྱིལ་འཁོར་མདའ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་གཉིས་བརྩེགས་ལ། །ཕྱི་རིམ་ཟླ་གམ་དམར་པོ་སྟེ། །མུ་ཁྱུད་ཐོད་ཕྲེང་དཀར་<milestone unit="line" n="165.5"/>པོར་ལྡན། །ཕྱི་མ་ལྕགས་རི་ནག་པོས་བསྐོར། །དེ་དབུས་ལུག་དང་མི་སྙིང་སྦྱང་། །སྦྲུལ་ནག་སྙིང་སོགས་དེར་བླུགས་ལ། །ཟུར་གསུམ་དབུས་སུ་གཞག་པར་བྱ། །ཤ་བའི་མགོ་ལ་ལྟས་ངན་གྱི། །སྒྲོ་སྤུ་སྣ་ཚོགས་བརྒྱན་པ་<milestone unit="line" n="165.6"/>དང་། །བལ་མཚོན་སྣ་ཚོགས་བརྒྱན་པ་དང་། །དེ་ཡི་ནང་དུ་ལིདྷ་གཞུག །དགྲ་ཡི་རྒྱུ་ལས་ཕྱེར་བཏགས་ཏེ། །ཡུགས་ས་མོ་ཡི་དྲི་ཆུས་སྦྲུས། །གཟུགས་བྱས་སྙིང་གར་མིང་རུས་གཞུག །མང་དུ་བྱས་ཏེ་ཐོད་པར་<milestone unit="page" n="166"/><milestone unit="line" n="166.1"/>སྩལ། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་ཀྱི་ཟུར་ལ་བཞག ཁྲུ་གསུམ་ནང་མ་ཕུར་པ་དྲུག །དབུས་སུ་ཕུར་པ་གཟུགས་པར་བྱ། །ཟླུམ་པོ་རྩང་གིས་བསྐོར་བྱ་བ། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བསྣོལ་མར་གཟུག ཁྲ་ཐོད་ལིསྐོ་གཅིག་ཕྱུང་<milestone unit="line" n="166.2"/>ལ། །དབུས་སུ་རབས་ཆད་ཐོད་པར་བསྩལ། །གུ་གུལ་དུད་པ་བཏང་ལ་བཞག །བདག་ཉིད་མགོན་པོའི་སྐུར་བསྒོམ་ལ། །དབྱེ་དང་དགུག་པ་གོང་བཞིན་བྱ། །མཚོན་ཆའི་ཆར་གྱིས་བསད་པར་བསམ། །ཐུགས་དམ་<milestone unit="line" n="166.3"/>དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བར་བྱ། །ཟོར་གྱི་དྲག་སྔགས་འདིས་བྱའོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ༷། །ལག་ནི་ཚལ་པ་ཏྲི་བ་ལ༷་ཛ་ཛ༷༷། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཐུ༷་ལ༷་ཐུ༷་ལ༷་ཐུ༷་རིལ་རྦད་ཕུང་སྙིང་ལ་་ག་རསྒ་ལ་ཐུ༷་རྦད་ཛ་ཛ༷༷། ཅེས་པས་ཟོར་ནི་ཕང་<milestone unit="line" n="166.4"/>བར་བྱ། །དེ་ལ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་པས། །དེ་ནས་དཔང་གཟུགས་ཟོར་འཕང་ངོ་། །དྲག་པོའི་གདངས་སྐད་པ་བཏོན་ཏེ་བསྐུལ། །དེ་ནས་གོང་བཞིན་ཁྲག་སྣ་ལ། །དྲག་སྔགས་དེ་དག་བཟླས་བྱས་ནས། །བརྒྱ་རྩ་<milestone unit="line" n="166.5"/>བརྒྱད་ཀྱིས་གདབ་ལས་བྱ། །ཞེས་པས་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། ཟོར་གྱི་ལས་ཏེ་ལེའུ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །སྤྱིན་སྲེག་བསད་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དང་པོ་ཐབ་ཀྱི་བྱ་ཐབས་ནི། ཁུ་<milestone unit="line" n="166.6"/>གསུམ་སུམ་བརྩེགས་བྱས་ནས་སུ། །ནང་དུ་ར༷་ནི་དམར་སེར་ཏེ། །མེ་ཡི་ས་བོན་བྲི་བར་བྱ། །ཁ་ཁྱེར་འོད་མ་རྡོ་རྗེ་བྲི། །བར་མ་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་བྲི། །སྟེང་མ་དག་ལ་མེ་རི་བྲི། །དེ་ཡི་ལིསྐོ་བྲི་བ་ནི། །གྲོ་ག་རས་སམ་ཤིང་<milestone unit="page" n="167"/><milestone unit="line" n="167.1"/>༄༅། ཁུན་ལ། །རབ་ནི་ཁྲི་ལ་འབྲིང་ནི་སྟོང་། །ཐ་མ་བརྒྱ་རུ་དགོད་པར་བྱ། །དེ་ཡི་རྫས་ནི་སྲན་མ་དང་། །བྲ་ཡོས་ནས་དང་ཉུང་ནག་དང་། །ཏིལ་ནག་མུ་ཟི་མི་ཁྲག་ཁྱི་ཁྲག་དང་། །གདུག་པ་ཅན་གྱི་ཤིང་གི་<milestone unit="line" n="167.2"/>འབྲས་བུ་དང་། །ཚ་བ་གསུམ་དང་བཅས་པ་ནི། །ཕྱེ་མར་བཏགས་ཏེ་ཡུགས་ས་ཡི། །དྲི་ཆུས་སྦྲུས་ཏེ་རིལ་བུ་བྱ། །ལིདྷའི་གྲངས་དང་མཉམ་པར་བསག །དེ་ནས་ཐབ་ཁུང་དག་ཏུ་ནི། །སྐྱེར་པ་གླ་བ་ཤིར་ཤིང་དང་། །སེ་<milestone unit="line" n="167.3"/>བ་ལ་སོགས་གདུག་ཤིང་བརྩིག །མི་རོ་བསྲེགས་པའི་མགལ་དུམ་དང་། །དུག་ཤིང་ཚོགས་རྣམས་བསྲེག་པར་བྱ། །དབུས་སུ་ཧོམ་སྦུགས་ཐ་མར་བཙིར། །དེ་ནས་མེ་ཆེན་སྤར་བ་ནི། །རིགས་ངན་ཤན་པས་མེ་བུས་<milestone unit="line" n="167.4"/>ཏེ། །དབུས་སུ་མེ་ལྷ་མགོན་པོ་བསྐྱེད། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་བིང་དང་པར་བུ་འཛིན། །འགྱིང་དང་ཁྲོས་དང་རྔམ་པར་བཞུགས། །མེ་ལྷ་དམར་སེར་ཞལ་གཅིག་པ། །ཕྱག་གཉིས་མེ་དང་དབྱུག་པ་འཛིན། །ར་སྐྱེས་<milestone unit="line" n="167.5"/>གདན་ལ་བརྗིད་པ་དང་། །དམར་ནག་དེ་ལྟར་འཛིན་པ་དང་། །དཀར་ནག་དེ་ལྟར་འཛིན་པ་གསུམ། །ཟུར་གསུམ་དུ་ནི་བསྒོམ་པར་བྱ། །སྔོན་གྱི་ཐུགས་དམ་གནད་ནས་བསྐུལ། །སྤྱན་དྲང་བ་དང་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="167.6"/>བ། །བཞུགས་སུ་གསོལདངམཆོདཔདང། །བསྟོད་དང་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་པར་བྱ། །དེ་ནས་རྫས་རྣམས་འབུལ་བ་ནི། །དགྲ་ཡི་ལིསྐོ་རེ་རེ་དང་། །རི་ལུ་རེ་རེ་དབུལ་བར་བྱ། །མི་རྐང་ཐོད་ཚོལ་གཟར་བུ་ཡིས། །ཏིལ་<milestone unit="page" n="168"/><milestone unit="line" n="168.1"/>མར་ཉུང་དཀར་ཉུང་ནག་དང་། །མི་ཚིལ་དེ་བཞིན་དབུལ་བར་བྱ། །དེ་ཚེ་དྲག་སྔགས་འདི་བཟླས་སོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རསྒ་དུ་བིར་དྲི་ཛ། བ༷་ཤི་ཀྭ་ལ་དུ་པ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རྦད་ཤཱ་ཧུ༷་རུ་པ་ཧུ༷། ད་ཧ་ད་ཧ་པ་ཙ་པ་ཙ་དི་ན་<milestone unit="line" n="168.2"/>མེ་ཀེ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོའི་མུ༷་ས་ལ་ཁུ་ཧི། །ཆེ་གེ་མོའི་གཟུགས་ཕུང་ལྔ་རབ་ཏུ་ལུབས་ཁུ་ཧི་ཁྭ་ཧི། །ཞེས་པས་འབུལ་ལོ། །དེ་ནས་མེ་ལྷ་བསྟོད་པ་དང་། །མགོན་པོ་བསྟོད་དང་ཕྲིན་ལས་བཅོལ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་<milestone unit="line" n="168.3"/>དགུག་གཞུག་གོང་བཞིན་བྱ། །དམིགས་བྱ་མེ་ཡིས་ཐུལ་བསྲེགས་པས། །རྡུལ་ཕྲན་ཙམ་ཡང་མེད་པར་བསམ། །དེ་ནས་ལྷག་ཆད་བསྐང་བའི་ཕྱིར། །མགོན་པོ་ལ་སོགས་དམ་ཅན་དང་། །མགོན་པོ་བདུན་ཅུ་གཉིས་ལ་<milestone unit="line" n="168.4"/>འབུལ། །དེ་ནས་ཐལ་བ་ཆ་གསུམ་བགོ །ཆ་གཅིག་དུར་ཁྲོད་ལམ་དུ་མནན། །ཆ་གཅིག་རླུད་ལ་ཕྱར་བར་བྱ། །ཆ་གཅིག་ཆུ་ཆེན་ག༷་ལ་བསྐུར། །ཞེས་པ་མགོན་པོ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། སྤྱིན་སྲེག་གི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་<milestone unit="line" n="168.5"/>གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། ཁེང་གཅིག་དྲུང་ངམ་རྒྱ་གྲམ་ལམ། །ལྷ་ཁང་ཐེམ་རྩ་ལ་སོགས་དང་། །མགོན་པོ་ཉད་ཀྱི་ཞབས་འོག་གམ། །མཆོད་རྟེན་ནག་པོ་ལ་སོགས་པ། །ཀླུ་གནས་ངེས་པའི་ཆུ་<milestone unit="line" n="168.6"/>མིག་གམ། །མཁརཆེནརླདལསོགས་པ་སྲ ཁུ་གསུམ་ཀྲི་དོ་བྲུས་པ་ལ། །དུར་ཁྲོད་སོལ་བས་ནག་པོར་བྱུག །དེ་ནང་དོམ་ནག་མགོ་བོ་དང་། །སྤྱང་ཀིའི་མགོ་དང་སྲེ་མོའི་མགོ །ཕག་པ་ནག་པོའི་མགོ་བོ་རྣམས། །དེ་<milestone unit="page" n="169"/><milestone unit="line" n="169.1"/>༄༅། །རྣམས་དག་གི་མཆེ་བས་ནི། །ལིདྷ་དེ་ལ་བཏབ་བྱ་ལ། །རབ་ཆད་གྲི་ཐོད་ནང་དུ་གཞུག །མཛེ་པོའི་ཐོད་པས་ཁ་བཅད་ལ། །ཕྱོགས་བཞིར་ལྕགས་ཀྱི་གཟེར་བཞི་གདབ། །སྐུད་པ་སྔོ་དམར་ཤི་སྐྲ་<milestone unit="line" n="169.2"/>བཀྱིགས། །གྲུ་གསུམ་དབུས་སུ་ཏྲེ་བྲིས་ལ། །དེ་རུ་བཔ་ལ་བསྟིམ་སྟེ་བཞག །དེ་སྟེང་དུར་ཁྲོད་གཡམ་པ་ལ། །དེ་དཀྱིལ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བྲི། །རྗེས་སུ་མནལ་གཞག་པར་བྱ། །དེའི་སྟེང་དུར་ཁྲོད་རོ་རས་ལ། །འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="169.3"/>རྩིབས་བརྒྱད་བྲིས་བྱས་ལ། །ལྟེ་བ་མགོན་པོའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ལེགས་པར་བསམ་སྟེ་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། །མཁའ་འགྲོ་གཤིན་རྗེ་མ་བརྒྱད་བསྐྱེད། །ཕྱི་རིམ་རྩིབས་བཞི་ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ། །དེ་ཡི་འཁོར་དུ་དཔལ་<milestone unit="line" n="169.4"/>མགོན་ནི། །བདུན་ཅུ་རྩ་གཉིས་བསྐྱེད་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་དེ་ཡི་ཕྱོགས་བཞི་དང་། །མཚམས་བཞིར་ལ༷་ལས་རི་རབ་བསྐྱེད། །དེས་རྐྱང་མངོན་དུ་མནན་པར་བསམ། །ཆོས་སྐྱོང་བདུན་ཅུར་ཆང་ཕུད་གཏོར། །གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="169.5"/>བཏང་ཞིང་འོ་དོད་འབོད། །བྲང་བརྡུང་གཡབ་མོས་གདབ་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཁྲོ་བོའི་སྟངས་སྟབས་ཀྱིས། །བཅགས་ཤིང་གནན་པར་བྱ་བའོ། །དེ་ནས་དྲག་སྔགས་དེ་དག་བཟླས། །ཨོ་སྟུ་བྷ་རསྒ་ནན། བཱ་ཤ༷་ཀུ་རུ་ནན།<milestone unit="line" n="169.6"/>ཚུསྤྱོ་ ཀུ་ རུ་ ནན། ཤཱན་ ཏིང་ ཀུ་ རུ་ ནན། ཆེ་ གེ་མོ་ ནན་ཨུ་ བེ་ ཤ་ ནཱ་ར་ ཡ་ ཕཊ། ཨོ་ ཤི་ སྟི་ སྣྲི༔སྐྱི༔ ནན། ཀྭ་ ལ་ དུ་ པ། ཤི་ རསྒ་ ཡེ་ ཙཀྲ་ཏྲི་ ནན། རུ་ རུ་ པས་ ནན། དེ་ སྐད་ མནན་ གཏད་<milestone unit="page" n="170"/><milestone unit="line" n="170.1"/>བཅོལ་གཏམ་བྱ། །ཞེས་པས་མགོན་པོ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། མནན་ པས་ བསད་ པའི་ ལེའུ་ སྟེ་ ཉེར་ གཉིས་ པའོ།། །།བསད་ ལས་ ལྔའི་ ལེའུ་ དུམ་ བུ་ དེ་ ལྔ་ པའོ།། །།གནས་ བཞི་<milestone unit="line" n="170.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ལོག་གནོན་མན་ངག་རིམ་པ་ནི། །ལོག་དང་རྡུགས་དང་སྐྱངས་པ་དང་། །འབྱམས་དང་ལས་མ་བ་་པ་དང་། །མགོན་པོ་རྦད་པ་ནང་འདོམ་ན། །དེ་ཚེ་མན་ངག་འདི་<milestone unit="line" n="170.3"/>ལྟར་བྱ། །མགོན་པོ་ལོག་པར་འགྱུར་བ་ན། །རོ་རས་དག་ལ་མགོན་པོ་བྲི། །སྙིང་གར་ཙ་ཀྲ་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། །ཡིག་འབྲུ་དགུ་པ་བྲི་བར་བྱ། །གྲི་ཁྲག་དམེ་པོའི་ཁྲག་དང་ནི། །དུག་དང་རོ་སོལ་སྣགས་ཚས་བྲི། །མུ་ཁྱུད་<milestone unit="line" n="170.4"/>ནད་མའི་ཡིག་འབྲུ་བཅུ། །ཐ་མ་ཡིག་གེ་བཅུ་པ་བྲི། །མ་ཡོ་མ་འཁྱོག་མ་ནོར་ཟི། །དེའི་མཐར་མེའི་རྡོ་རྗེས་བསྐོར། །རབ་གནས་བྱས་ཏེ་མདུན་དུ་བཞག །དབུས་ནས་གཟུངས་ཐག་སྣ་ལྔས་གདགས། །རང་གིས་གཟུང་<milestone unit="line" n="170.5"/>ནས་ཏིང་འཛིན་ནི། །བདག་ཉིད་ཆོ་གས་ཕྱག་རྡོར་ཏེ། ཁེན་ཏུ་གཟི་བརྗིད་ལྡན་པར་བསྐྱེད། །མདུན་དུ་གདན་སྟེང་ཧུ༷་ནག་ལས། །ལས་ཀྱི་མགོན་པོ་ཚུལ་བཞིན་བསྐྱེད། །དེ་ཡི་སྤྱི་གཙུག་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །མགོན་པོ་གྲི་གུག་<milestone unit="line" n="170.6"/>བསྣམས་པ་བསྐྱེད། །འོད་འཕྲོས་གནས་ནས་སྤྱན་དྲངས་ནས། །བསྐྱེད་པ་དེ་ ལ་བསྟིམ་པར་བྱ། །དེ་ནས་བདག་ལས་འོད་འཕྲོས་ནས། །དོན་གཉིས་བྱས་ཏེ་སླར་འདུས་པས། །རྡོ་རྗེའི་གུར་དང་ར་བ་དང་། །རྡོ་རྗེ་མིག་<milestone unit="page" n="171"/><milestone unit="line" n="171.1"/>༄༅ མང་རིས་སུ་གྱུར། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་མཚོན་ཆ་ནི། །དཔལ་ཡང་ཕྱིར་བསྟན་མཚོན་ཆ་འཕྲོ། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་མེ་ལྕེ་འཕྲོ། །འབར་དང་འཅོ་པས་གདོན་བཟློག་བསམ། །མདུན་དུ་མགོན་པོའི་སྙིང་ག་ན། །ཧུ༷་<milestone unit="line" n="171.2"/>ནག་གནས་པ་ལྕགས་ཀྱུ་ནི། །བདག་གི་སྙིང་ག་ནས་འཕྲོས་བཟུང་། །དེ་ནས་མཚོན་ཆས་མུ་ཁྱུད་བསྐོར། །དེ་ནས་བར་མ་དེ་ནས་དབུས། །རིམ་པས་དྲག་མིན་བུལ་མིན་བསྐོར། །དམིགས་པ་གཏད་པ་ཉིན་གཅིག་<milestone unit="line" n="171.3"/>བྱ། །དེ་ནས་བཅུ་པ་ཟློག་གཤམ་ལ། །དགུ་པ་བཅུ་པ་བཟློག་པ་དྲུག །དག་པར་བྱས་ལ་ཆུ་རྒྱུན་བཞིན། །བར་མ་ཆད་པར་རབ་དམིགས་ལ། །མགོན་པོ་དྲག་ཏུ་འཁོར་བར་བསམ། །བར་སྣང་མཁའ་ཉི་ཤར་<milestone unit="line" n="171.4"/>བཞིན། །མགོན་པོ་ཆེན་དང་བདག་ཉིད་ནི། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་འོད་ཟེར་བསྐྱིལ་ཏེ་བཀྱིགས། །དེ་ནས་ཡུན་མི་རུང་བར་བསྐོར། །དེ་ནས་མཆོད་པ་ལས་ལ་བཏང་། །ཞེས་པ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། །ལོག་གནོན་ཡང་<milestone unit="line" n="171.5"/>བཟློག་ཏུ་བཏང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་མགོན་པོ་རྡུགས་ནས་སུ། །ཇི་ལྟར་བྱས་ཀྱང་ཅང་མེད་ན། །དཀྲུག་པའི་རིམ་པ་དེ་ལྟར་བྱ། །བདག་ཉིད་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །བསད་པ་སྔོན་དྲང་རྦད་<milestone unit="line" n="171.6"/>པར་བྱ། ། འབོད་པ་ཐ་མར་བཟླས་ཤིང་དྲང་། །གོས་རྣམས་མགོ་མཇུག་བཟློག་ལ་གོན། །བེང་བཟློག་ཁྱེར་ལ་འཁོར་ལོ་ནི། །གོང་ལྟར་བྲིས་ལ་རབ་གནས་ཅན། །སྔོ་དམར་ཅིང་སྐེད་ཀླད་ལ་བསྐོར། །དགྲ་གཟུགས་<milestone unit="page" n="172"/><milestone unit="line" n="172.1"/>དགུ་བྱས་དང་མས་དབུགས། །ཙཀྲའི་སྟེང་དུ་གཞག་པར་བྱ། །དགྲ་བོས་མགོན་ལ་སྔོ་བར་བསམ། །དེ་ནས་བསྐུལ་བ་ཆེ་གེ་མོ། །ཁྱོད་ལ་བསྔོས་སོ་འདི་སོར་བྱ། །ཅེས་པས་མགོན་པོ་རྔུགས་ན་བསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་<milestone unit="line" n="172.2"/>བཞི་པའོ།། །།མགོན་པོ་ཁོངས་སུ་སྲུང་བ་བྱས། །དེ་ཚེ་སྐྱེང་པར་གྱུར་པ་ན། །རང་གིས་གོ་ནག་གོན་ནས་སུ། །སྐྲ་རྣམས་ཐོར་ཚུགས་བཅིང་ན་སུ། །གདོང་ལ་ཁྲག་གི་བྱུག་ན་སུ། །དགྲ་བོའི་<milestone unit="line" n="172.3"/>ཡུལ་ཕྱོགས་ཁ་བལྟས་ནས། །ཆང་ཕུད་རཀྟ་གཏོར་བཞིན་དུ། །དྲག་སྔགས་འདི་དག་བཟླས་པར་བྱ། །ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡསྒ་ཀ་ཁ་ཁའ་ཧི་ཁའ་ཧི། །ཕུད་དེ་ཙ་ཧོ། བཛྲ་ཡསྒ། མ་ལྭ་བེ་ཏྭ་སྙི། ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་<milestone unit="line" n="172.4"/>ལ་ཤི་ཕུར་ཤན་ཏིང་ཕུར་ཕུར་ཏི་ཕུར། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་བཛྲ་ནི་ཕུར། ད་ཧ་ད་ཧ་ཕུར་སྲུ་ཧྭ། དེ་སྐད་ཅེས་པས་གཏོར་མ་བཏང་། །དེ་ནས་གསོལ་བ་གདབ་པར་བྱ། །ཞེས་པས་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། མགོན་པོ་སྐྱེངས་ན་<milestone unit="line" n="172.5"/>ངར་གདགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་མགོན་པོ་འབྱམས་པར་གྱུར་པ་ན། །ཁྲོ་ཆུའམ་ནི་ཟེ་ཧི་མ། །བླ་རྡོ་བྱས་པ་དེ་དག་ནི། །བེང་ལ་བཏགས་ཏེ་འབོད་པ་བཟླས། །ཏིང་འཛིན་བསམ་པར་བྱས་ནས་<milestone unit="line" n="172.6"/>སུ། །གདུང་བའི་དབྱངས་ཀྱིས་འབོད་པར་བྱ། །སྲོག་གི་འཁོར་ལོ་ལུས་ལ་བཅངས། །ཡང་ན་བིང་དང་བཅས་ནས་སུ། །རང་གི་མལ་སར་གཟུག་པར་བྱ། །མགོན་པོའི་ཟ་ལམ་བསྟན་པར་བྱ། །ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རསྒ་དུ་<milestone unit="page" n="173"/><milestone unit="line" n="173.1"/>༄༅། །བེང་དྲ་ཛ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷། ཆེ་གེ་མོ་ལ་དམིག་པ་གཏད། ཁེ་པའི་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། འབྱམ་ན་བརྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དྲུག་པའོ།། །།ལ་མ་བ་་ན་ཤི་་བསྟན། །དཀྱིལ་གོབོར་<milestone unit="line" n="173.2"/>ཁྲུ་དོ་སོར་བཞི་བྱ། །དབུས་སུ་ཟླུམ་པོར་བསྐོར་བྱས་ལ། །ཕྱི་རོལ་སྒོ་བཞི་དགོད་པར་བྱ། །དབུས་སུ་པདྨ་འདབ་བཞི་ལ། །ཡིག་འབྲུ་བཅུ་པ་དགོད་པར་བྱ། །དེ་ལ་མགོན་པོའི་སྐུ་བཞི་དགོད། །རྫས་རྣམས་ཀུན་ཡང་ཚང་<milestone unit="line" n="173.3"/>བར་དགོད། །དེ་ནས་ཏིང་འཛིན་གསལ་བ་ཡིས། །སྤྱན་དྲང་ཕྱག་བྱ་མཆོད་པ་དབུལ། །དེ་ནས་བསྟོད་པ་ཚར་བྱས་ནས། །དབུས་ཀྱི་གྲུ་གསུམ་དག་ལ་ནི། །མགོན་པོ་ནག་པོ་རབ་དམིགས་ལ། །ཨེ་གྱེ་ཧི་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། །དེ་<milestone unit="line" n="173.4"/>ནས་བསྐུལ་བ་འདི་བཏང་ངོ་། །ཧུ༷་ལས་ཀྱི་རིགས་མཆོག་དཔའ་ལྡན་གོས་སྔོན་ཅན། །མགོན་པོ་འདུལ་ཕྱིར་སྐུ་མདོག་འཇིགས་ཚུལ་ཅན། །དེ་ཡི་སྟོབས་ཀྱིས་མགོན་པོ་འདུལ་མཛད་པ། །ལས་ཀྱི་རིགས་མཆོག་ཐུགས་<milestone unit="line" n="173.5"/>དམ་དུས་ལ་བབ ཅེས་པས་ལག་གཡོན་རྟ་མགྲིན་ལ། །གཡས་པས་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་བསྒོམ། །ཐལ་མོའི་བར་དུ་སྲོག་འཁོར་ནི། །མག་བཟློག་བཅུག་སྟེ་བསྡམས་བཞིན་དུ། །དྲག་སྔགས་འདི་དག་སྲོག་སྔགས་ནི། །གོ་<milestone unit="line" n="173.6"/>བཟློག་པ་ལ་གདགས་པར་བྱ། །ཨོ་ནི་ཡ༷་ས་ར༷་ང༷་ར༷་བཛྲ་པྲ་མརྟ་ཡ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཤི་ཡོ་ཡོ་ནི་ན། ཏབྱ་ཐུ་ལྦེ་གི་སྟུ༷་བྷ་ནི་ནན་གྲྭ་ཧྭ། ཞེས་པས་རྟ་མགྲིན་དང་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་གཟེར་བར་བསམ། དེ་ལྟར་སྦྱོར་བ་སྤོགས་བྱས་<milestone unit="page" n="174"/><milestone unit="line" n="174.1"/>པས། །མགོན་པོ་དཀྱིལ་འཁོར་འཇུག་པར་མཁྱེན། །འཁོར་རྣམས་ཤི་ས་བསྟན་མཐོང་སྟེ། །རང་རང་ནུས་པས་ལས་བྱེད་དོ། །མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། མགོན་པོ་ཤི་ས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་<milestone unit="line" n="174.2"/>བདུན་པའོ།། །།དེ་ན་གཞན་ཡང་ནང་འགྲ་ནས། །མགོན་པོ་ཐམ་སོ་ཐམ་ཀྱང་ ཅད་བྱུང་ན་སུ། །མགོན་པོ་ནང་རྦད་ཁ་འདོམ་ན། །ཁྱི་ཐོད་ར་ཐོད་ཝ་ཐོད་སྤྱང་ཐོད་བཞིར། །ཁྱི་ཐོད་ཕོ་ལྷའི་དབྲལ་<milestone unit="line" n="174.3"/>སྔགས་དང་། །ཁོ་ཡི་མིང་རུས་གྲོ་གར་བྲིས། །ནང་དུ་བསྩལ་ཧེ་གུ་གུལ་བདུག །དྲག་པོའི་སྔགས་འདི་བཟླ་བར་བྱ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཤིརྙ༷། ཤ་རའི་ཏི་གུ་ས་ར་ན། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ། ཆེ་གེ་མོ་དང་ཕོ་ལྷར་ཕྱེ། སྙིང་དང་གློ་བའི་<milestone unit="line" n="174.4"/>རྟགས་ཐོང་། རུས་པའི་ཁབ་ཀྱིས་གློ་སྙིང་རྩ་བ་མར་ཁུག །ཅེས་རུས་པའི་ཁབ་ཀྱིས་དཀྲུག་ཅིང་། །ཕོ་ལྷ་དགྲ་ལྷ་དང་བྲལ་བར་བསྒོམ། ཝ་ཐོད་དུ་ཁོའི་ཡུལ་ལྷ་དང་དབྲལ་བའི་སྔགས། ཁོའི་མིང་བྱང་དག་སྤྲེལ་ཏེ་<milestone unit="line" n="174.5"/>གཞུག །དྲག་སྔགས་འདི་ཡིས་བྲབ་པར་བྱ། དེའི་ཁུ་ལས་ཀྲ་སྙིད་ཙི་ན་ཀ༷་ནག་པོ་ནང་མི་དང་ཡུལ་ལྷར་ཕྱེ། དེ་སྐད་གུ་གུལ་དུད་པས་བདུག །ཡུལ་ལྷ་དག་དང་བྲལ་བར་བསམ། །ར་ཐོད་ནང་དུ་རྒྱ་ཤོག་ལ། །ཆེ་གེ་མོ་ཡི་<milestone unit="line" n="174.6"/>གཟུགས་བྲིས་ལ། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་དག་དང་བྲལ་བར་བསམ་ལ་སྔགས། ལྷམཆོགནགཔོཐམསྔགས་ཀྱིས་བསྐོར་བར། ར་ཐོད་ནང་དུ་བིང་གཟུགས་བཅས་ཏེ་གཞུག །དྲག་སྔགས་འདི་དག་བཟླས་བ་བྱ། ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་<milestone unit="page" n="175"/><milestone unit="line" n="175.1"/>༄༅། །ལ་རསྒ་དུ་པེ་ཙ་ལེ་ལེ་མུ་ལེ་ཀརྒ་གི་ཀརྨ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་སྐད་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་དང་དབྱེ། ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི། སརྦ་ཀརྨ་ཙ་ར་མ་ཡ་རྦད། དུམ་ནི་སྙིང་རྩ་རྦུད། དུ་མ་ནེ་ཙིསྟ་མྱ་ར་ཡ།<milestone unit="line" n="175.2"/>སྲོག་སྲོག་ཤ༷་ཤ༷ །ཁྱེར་ཁྱེར་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ག་ཏ་བི་ཏི་རྦད། ཆེ་གེ་མོ་དང་ལྷ་སྲུངས་སུ་འབྱེད། དུན་ཏིང་པ་ཏྲ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཧུ༷་ཕཊ། །དེ་སྐད་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་དང་དབྱེ། །སྤྱང་ཐོད་དུ་ནི་རང་གི་ལྷ། །ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་བྲིས་ཏེ་<milestone unit="line" n="175.3"/>གཞུག །དྲིལ་བ་འདི་དག་གཞུག་པར་བྱ། །ཨོ་བྷསྡོ་བ་སུ་ད། དེ་བ་ཨ༷་ཀ་བུམ་པ་པྲ་ཏྲ་མུ་ཁི་ར༷་ཛ་ཏི་ཙིལྟི་མ་རྒྱུད། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རསྒ། ཤ་སྐྲུ༷་ནི་མྱ་ར་ཡ་རྦད། །དེ་སྐད་ཐོད་པ་དང་དུ་གྲིལ། །རང་གི་སྒྲུབ་ཁང་ནང་དུ་<milestone unit="line" n="175.4"/>བཟུང་། །རང་གི་ལུས་ལ་བླ་རྡོར་བཟུང་། །སྔགས་ནི་ཐམས་ཅད་བཟླས་པར་བྱ། །བསྲུངས་པ་དེ་བཞིན་གདགས་པར་བྱ། །མིག་སྔར་ལྷ་འདྲེ་བྱུང་ན་བདེན་པ་བདར། །ཕུད་གཏོར་གཏོར་མ་སྤྱིན་པར་བྱ། །དེས་ཀྱང་ཐུབ་<milestone unit="line" n="175.5"/>པར་མ་བྱུང་ན། །ཏིང་འཛིན་གསལ་ལ་སྔགས་འདི་བཟླས། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་སརྦ་དུ་་སརྦ་ག་ས་དྲ་ཏ་ན་ཕཊ། རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ། བཛྲ་བཱ་ཁི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨ་ཀྲོ་ཤ་རྦུད། རོ་ཏ་རྟག་ཐུམ་རིལ། བདག་ལ་གནོད་པར་བྱེད་པ་མྱ་ར་ལ་<milestone unit="line" n="175.6"/>རྦུད་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་སྐད་བཟླས་ལ་ལམ་རྒྱ་གྲམ་དུ་སོང་ལ། གྲུ་གསུམ་དོང་དུ་བྲུས་བྱས་ལ། །དབུས་སུ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བྲི། །དེ་ནས་ཐོད་པ་རིམ་གྱིས་གཞུག །དེ་ནས་སྔགས་རྣམས་བཟླས་ཤིང་མནན། །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་ཐུན་ཡང་<milestone unit="page" n="176"/><milestone unit="line" n="176.1"/>བརྡེག །དུག་གསུམ་དག་གིས་ཁ་བཅད་དོ། །དེ་ནས་དུག་གསུམ་རོ་གཡམ་ལ། །རི་རབ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བྲིས་ལ་མནན། །དེའི་སྟེང་རྡོ་རྗེའི་བྲོས་རྒྱས་གདབ། །ཅེས་པས་མགོན་པོ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། མགོན་པོ་ལོག་<milestone unit="line" n="176.2"/>ན་མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བརྒྱད་པའོ།། །།ལོག་ནོན་གྱི་དུམ་བུ་སྟེ་དྲུག་པའོ། །གན་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ན་ལ་ཚོག་རིམ་པ་བཞིན། །གཏོར་མའི་མན་ངག་དམ་པ་ནི། །བྷསྟོའམ་ནི་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="176.3"/>སྣོད། །བརྒྱའམ་ལྔ་བ་་བར་དུ་ནི། །ཞི་རྒྱས་དབང་དྲག་གཏོར་མ་བྱ། །ཟླུམ་དང་ཟླ་གམ་གྲུ་བཞི་དང་། ཁུ་གསུམ་ནང་དུ་བཤོས་བུ་བྱ། །དེ་མཐར་ལེབ་བུ་དེ་འདྲས་བསྐོར། ་་ཆེན་ལྔ་དང་ལ་ཕུག་ཆང་། །ཁྲག་<milestone unit="line" n="176.4"/>དང་སྒོག་པ་ཉ་ཤ་དང་། །དཀར་གསུམ་དང་ནི་མངར་གསུམ་དང་། །གཏོར་མ་བྱས་ཏེ་དབུལ་བའི་ཕྱིར། །མདུན་དུ་བཞག་ལ་བྱིན་བརླབ་བྱ། །བསྐྱེད་རིམ་གཞུང་དུ་བྱ་བ་ནི། །མདུན་དུ་ཡ༷་ལས་རླུད་གི་དབུས། །ཡ༷་ཡིག་<milestone unit="line" n="176.5"/>མཚན་ཏེ་དར་གྱིས་སྦར། །དེ་སྟེང་ར༷་ལས་མེ་དཔུང་སྟེ། །ར༷་ཡ༷་ཁ༷་གིས་བསྲེག་སྦྱང་གཏོར། །དེ་ནས་ཨ་ལས་ཐོད་ནང་དུ། །བདུད་རྩིའི་ལྔ་དང་ཤ་ལྔ་བསམ། །རླུད་གཡོས་མེ་སྤར་ཐོད་པ་ཁོལ། །བེང་གིས་དཀྲུགས་ཏེ་<milestone unit="line" n="176.6"/>སྦྱངས་པ་ལས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་གིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱིརངབཞིནལ། །ཀུནཀྱང་ཚིམ་པར་བྱེད་པ་དང་། །ཨོ་ཙཎྜ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་བཛྲ་ཤི་ནི། །ཨི་དམ་བ་ལིང་གྲིཎྜ་གྲིཎྜ་གྲྭ་ཧྭ། ཡང་ཡང་འབུམ་སྔགས་<milestone unit="page" n="177"/><milestone unit="line" n="177.1"/>༄༅། །བཟླས་ཀྱིས་བར། །པདྨའི་ལག་པར་གྱེན་དུ་བསྟབ། །ཚིམ་སྟེ་དགྲ་ཡི་གནས་སུ་མངག །ཅེས་པས་མགོན་པོ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། གཏོར་མའི་ལས་ཚོགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དགུ་<milestone unit="line" n="177.2"/>པའོ།། །།དེ་ན་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ལ་ཀྱི་བསད་པའི་མན་ངག་ནི། །དུར་ཁྲོད་ལ་སོག་གན་དག་ཏུ། །བདག་ཉིད་ཡི་དམ་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །དུར་ཁྲོད་ར་ནི་དྲང་བ་ལ། །ཨོམ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཆེ་གེ་མོ་<milestone unit="line" n="177.3"/>མ་ཡ། གྲིཎྜ་གྲིཎྜ། བྷསྡོ་བྷསྡོ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། དེ་སྐད་ཅེས་ནི་དུག་ཆུས་བྲི། །གཟུགས་སོར་བཅུ་དྲུག་བྱས་ནས་སུ། །དེ་ཡི་སྙིང་གར་གཞུག་པར་བྱ། །དེ་ཉིད་མི་གྲིར་ཤི་བ་ཡི། །ཐོད་པ་གཉིས་ཀྱི་བར་དུ་གཞུག །སྐུད་པ་<milestone unit="line" n="177.4"/>ནག་པོས་རྒྱ་གྲམ་དཀྲི། ཁུ་གསུམ་དོང་ནང་རོ་སོལ་བྱུག །དེ་རུ་སེ་ཕུར་གསུམ་བཙུག་ལ། །དེ་ནས་ཐོད་པ་བཙུག་བྱས་ནས། །རིགས་ངན་ཁྱིམ་མམ་བཤན་པའི་ཁྱིམ་ནས་མེ་བླངས་ལ། །དྲི་ཡི་ཚེར་ཅན་མེ་བུས་<milestone unit="line" n="177.5"/>ལ། །རླངས་ཕྱིན་པར་ནི་ལན་གསུམ་བསྲོ། །དེ་རང་ཉིད་དུ་དམ་དུ་སྦ། །ཚངས་པའི་ཚེ་དང་ལྡན་ཡང་འཆི། །ཞེས་མགོན་པོ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། ལས་ཚོགས་ལས་ཀྱིས་བསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་<milestone unit="line" n="177.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །གནོད་བྱེད་དགྲ་བོ་ལྷ་དང་དབྱེ། །ལྷ་ལ་རྣམ་པ་ལྔ་བཤད་དེ། །འཚོ་བར་བྱེད་པ་ཡུལ་ལྷ་ལ། །གུ་གུལ་ནག་པོས་བསྲེག་པར་བྱ། །སྐྱོབ་པར་བྱེད་པ་དགྲ་ལྷ་སྟེ། །རྟ་བོན་<milestone unit="page" n="178"/><milestone unit="line" n="178.1"/>ས་ཡི་དུད་པས་བདུག །གྲོགས་བྱེད་པ་ནི་མ་ལྷ་སྟེ། །ཁྱི་ལུད་དག་གིས་བསྐྲད་པར་བྱ། །བསྲུང་བའི་ལྷ་ནི་སྲོག་ལྷ་སྟེ། ཁྲ་ཆེན་དག་གིས་སྐྲོད་པར་བྱེད། །འགོ་བར་བྱེད་པ་ཞང་ལྷ་སྟེ། །བུད་མེད་དོར་རྟས་བསྐྲད་པར་<milestone unit="line" n="178.2"/>བྱ། །ཅེས་པས་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། ལྷ་དང་དབྱེ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཅིག་པའོ།། །།གཞན་ཡང་དབྱེ་བའི་ཆོ་ག་ནི། །མི་དང་ལྷ་རུ་དབྱེ་བ་ཡང་། ཕོ་དང་མོ་རུ་དབྱེ་ཡང་རུང་། །བྱ་རོག་དག་གི་པགས་པ་<milestone unit="line" n="178.3"/>ལ། །སྨན་གྱིས་ལྷ་ཡི་མིང་བྱང་བྲི། །འུག་པའི་པགས་པ་དག་ལ་ཡང་། །དུག་ཆུས་མི་གཟུགས་མིང་བྱང་བྲི། །བྱ་རོག་ཕོ་རོག་རྐང་གིས་ཏེ། །འུག་པ་འུག་པའི་རྐང་གིས་སྒྲོས། །དེ་བཞིན་སྨྱུག་གུ་བྱས་ནས་ནི། །རྗེས་དང་<milestone unit="line" n="178.4"/>ས་གཙང་དག་ལ་ཡང་། །བྱ་རོག་འུག་པ་བྱས་ནས་སུ། །གོང་གི་དེ་དག་དེ་རུ་གཞུག །བྱ་རོག་སྤྱང་ཀི་དག་ལ་བསྐྱོན། །འུག་པ་ལུག་ལ་བསྐྱོན་བྱས་ལ། །མགོ་ལ་ཕོ་རོག་འུག་སྒྲོ་གཟུགས། །དབྱེ་བའི་དྲག་སྔགས་ཐུན་བྱ་<milestone unit="line" n="178.5"/>བ། །ཁྲོ་བོ་གཉིས་ནི་བསྐུལ་བྱས་ནས། །རི་དྭགས་རྒྱབ་སྤྲད་དག་ལ་ཡང་། །དྲག་པོའི་ཁང་པ་ཁྲུ་རེའི་ཚད། །ནང་དུ་དུག་ཁྲག་རོ་སོལ་བྱུག །དེ་རུ་གཉིས་པོ་སོ་སོར་ཕྲལ། །ཁ་སྦུབ་དག་ཏུ་རྒྱ་གྲམ་མནན། །གང་ཡིན་མིང་<milestone unit="line" n="178.6"/>རུས་ངན་མཚང་ཅན། །ཕྱིར་ཕྱོགས་པས་ཡིད་འཁྲུག་པར་འགྱུར། །འཐབས་ཏེ་དབྱེ་བར་འགྱུར་བ་ཡིན། །རྟ་ལྤགས་དག་ལ་རྩིབས་བརྒྱད་པ། །དབྱེ་བ་སོལ་བས་མིང་སྤེལ་བྲི། །རྟ་ལྤགས་དག་དང་སྐྱེ་ཤ་དང་། །ཁམ་ས་<milestone unit="page" n="179"/><milestone unit="line" n="179.1"/>༄༅། །དག་ལ་རྟག་གཟུགས་བྲི། །སྙིང་གར་འཁོར་ལོ་བམ་བྱས་ལ། །མ་ཧེའི་པགས་པར་མ་ཧེའི་གཟུགས། །ལྟ་བར་དབྱེ་སྔགས་ཕྱོགས་ཕྱོགས་བསྐོར། །མ་ཧེའི་ལྕི་བ་ཁམ་ས་ལ། །མ་ཧེ་ཟལ་པོའི་གཟུག་<milestone unit="line" n="179.2"/>བྱས་ཏེ། །འཁོར་ལོ་སྙིང་གར་བཅུག་བྱས་ཏེ། །ཏིང་འཛིན་མི་དང་དབྱེ་བའམ། །ལྷ་དང་དབྱེ་བ་བསམ་ནས་སུ། །དབྱེ་སྔགས་ཐུན་གྱིས་དྲག་པོ་ཡིས། །ཁང་པར་བཅུག་སྟེ་བྲབ་པར་བྱ། །སེང་ལྡེང་ཕུར་བུ་དག་ལ་དབྱེ་<milestone unit="line" n="179.3"/>སྔགས་ནི། །ནང་དུ་བསྐོར་ཏེ་ཕྱི་རུ་རྟ་ཡི་ཡང་། །སོག་པའི་ཕྲག་ཏུ་གདབ་པར་བྱ། །ལྕགས་ཕུར་དབྱེ་སྔགས་ཕྱིན་ཕྱོགས་བསྐོར། །མ་ཧེ་དག་གི་སོག་ཕྲག་གདབ། །གཡས་པས་བཅད་ཅིང་ཕྱི་ལ་བོར། །གཡོན་པས་དབྱེ་<milestone unit="line" n="179.4"/>ཞིང་ཕྱི་ལ་བསྒྱུར། །མི་འཔྲད་དབྱེ་འགྱུར་ཐེ་ཙོམ་མེད། །ཅེ་པ་མགོན་པོ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། དབྱེ་ལ་ཀྱི་རིམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཉི་པའོ།། །།གཞན་ཡང་བསྐྲད་པར་བྱ་བ་ནི། །གནོད་བྱེད་བསྐྲད་<milestone unit="line" n="179.5"/>དང་གཞན་ཡང་བསྐྲད། །རྔ་མོ་དག་གི་པགས་པ་ལ། །དམ་ཚིག་ལྡན་ལ་བརྣག་ཐུབ་བཟོ། །ངང་རིང་བརྟན་པའི་དད་པ་ཡིས། །ལྡོང་རོས་དག་གིས་རྩིབས་བཅུ་གཉིས། །བསྐྲད་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བརྒྱན་པ་ལ། །དབུས་སུ་<milestone unit="line" n="179.6"/>ཁོ་ཉིད་སྒྲོད་ཕྲེང་མཛད། །རྔ་མོའི་སྟེངདུདེབཞིནབསྐྱོན། །དེབཞིནལེགསཔརབྲིས་ནས་སུ། །བདག་གིས་གྲོགས་བྱེད་མགོན་པོ་ནི། །ཁྲོ་བོརྡོརྗེབཞིནདུབསྒོམ། །ཀུན་གྱི་མཆོག་དང་རབ་གྱུར་པ། །རྔ་མོའི་སྟེང་དུ་<milestone unit="page" n="180"/><milestone unit="line" n="180.1"/>བཙན་དཀྱིལ་དུ། །བརྗིད་པའི་འགྱིང་བར་རབ་བཞུགས་ཏེ། །འདོགས་པར་བྱེད་པ་དབྱུག་ཏོར་བཅས། །ཐོགས་ཏེ་བསྐྲད་པའི་སྦྱོར་བ་བྱས། །ཕྱི་རོལ་ཕྱོགས་ཤིང་བལྟས་པ་ལ། །མྱུར་དུ་བསྐྲད་པའི་དྲག་<milestone unit="line" n="180.2"/>སྔགས་བཟླས། །དེས་ནི་མྱུར་དུ་གཞན་དུ་འགྲོ། །གང་གནོད་པའམ་གང་གནས་ཀྱི། །ཡུལ་དུ་མནན་པས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཞེས་པས་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། བསྐྲད་པ་ལས་ཚོགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གསུམ་<milestone unit="line" n="180.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་དབབ་པའི་རིམ་པ་ནི། །བུས་པ་གཙང་མ་ཁྲུས་བྱས་ལ། །དར་དམར་གུར་ཁང་ཐོག་ཏུ་བ༷ ཞག །མར་མེའི་ཕྲེང་བས་མཐའ་བསྐོར་ལ། །མགོན་པོའི་ཏིང་འཛིན་གསལ་བ་ཡིས། །སྟོང་པའི་ཀློང་དུ་<milestone unit="line" n="180.4"/>གཞུ་རྒྱུད་གང་། །རྐང་བཙུགས་ཤེས་པ་བསྒྲིམས་བྱས་ལ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རསྒ་དུ་བེར་ནི་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། །ཧོ་མ༷་ཏིཛི་ལྷན་ལྷན། ཅེས་ལྕགས་ཀྱུའི་ཕྱག་རྒྱས་དགུག་ཅིང་བསྟིམ། །འདར་དང་སྔངས་དང་རྒོད་པ་<milestone unit="line" n="180.5"/>འབྱུང་། །རི་དྭགས་ཚོ་ནག་ཨུ་ཙ་ར། །མཐོང་ན་ངེས་པར་ཕེབས་པར་འགྱུར། །ཨ་ཀ་རུ་ཡི་དུད་པ་བཏང་། །གཏོར་མ་ཆང་དང་ཟས་ཕུད་དེ་བཞིན་བྱ། །ཞེས་པས་མགོན་པོ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། དབབ་པ་ལས་<milestone unit="line" n="180.6"/>ཚོགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བེང་གི་བཅས་དག་ནི། །ཙསྡོན་སེང་ལྡིང་ཤིར་ཤིང་དང་། །སེང་ལྡིང་མཛོ་མོ་གླ་བ་དང་། །རྒྱ་ཤུག་དག་ལ་འདོམ་གང་ངམ། །མདའ་གང་ཚད་དུ་བྱས་པ་ལ། །ལོགས་<milestone unit="page" n="181"/><milestone unit="line" n="181.1"/>༄༅། །བརྒྱད་ཆང་ཟུང་རྒྱ་མདུད་གཉིས་ལྡན་པ། །མགོ་བོར་ནོར་བུ་མེ་འབར་བ། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་མོ་ཕུར་པའི་དཔལ། །ཁ་དོག་སྨུག་པོ་ཡང་ན་གནག །ཕྱོགས་བརྒྱད་ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ཀྱི། །སྲོག་སྙིང་དྲག་སྔགས་བཅས་<milestone unit="line" n="181.2"/>པ་གཞུག །དར་དམར་ཅོད་པན་རྟ་མགྲིན་དང་། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་སྔགས་དང་བཅས་པ་གདགས། །རྒྱ་མདུད་གོང་མར་འབོད་པ་བྲིས། །འོག་མ་རྦད་པ་དེ་བཞིན་ཏེ། །རྩེ་མོ་དབལ་ལ་བསད་པའོ། །ནང་དུ་ལོང་སྟོང་བྲུས་<milestone unit="line" n="181.3"/>པ་སྲ །ཁྲོ་ཆུ་ཟེ་ཧི་དག་ལ་ཡང་། །ཧུ༷་བྲིས་ཧ་དང་བཅས་པ་ཡང་། །སྲོག་ཅན་དར་དུ་གྲིལ་བར་བྱ། །ཁོང་སེང་ནང་ན་དེ་བཞིན་གཞུག །ལྕགས་ཕུར་དག་ཀྱང་དེ་བཞིན་ཏེ། །དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབ་ལྡན་པར་བྱ། །ཡང་<milestone unit="line" n="181.4"/>ན་མི་འབྲལ་ལུས་ལ་བཅང་། །ཡང་ན་བེང་གི་ཁོང་སེང་ནང་། །ལེ་བརྒན་སྲོག་འཁོར་ཅན་དུ་བྲི། །དེ་ནང་སྔ་རྡོར་བཅས་པ་བྱ། །བསྒྲུབ་དུས་བཙུགས་ཏེ་གཟུངས་ཐག་གདགས། །རྦད་དུས་དགྲ་ལ་དབལ་བསྟན་<milestone unit="line" n="181.5"/>དྲེལ། །བསད་དུས་དྲིལ་ཞིང་གསོར་ཞིང་གདབ། །འགྱང་ནག་ཟིར་ཅིང་མནན་ཅིང་བསྒྲིལ། །ལོག་ན་ཟློག་ཅིང་བསྐོར་ཞིང་ཟློག །འབྱམས་ན་བསྐོར་ཅིང་གཡབ་བཅིང་འབོད། །རྡུགས་ན་བདུད་རྩིས་བཀྲུ་ཞིང་<milestone unit="line" n="181.6"/>གདབ། །འཛིན་ཚུལ་བསྐོར་ཚུལ་ཕྱག་རྒྱ་ཡང། །དེབཞིནམཁསཔསཤེས་པར་བྱ། །གསོར་ཚུལདེབཞིནརྟོགསཔརབྱ། །ཞེས་པས་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། རྫས་ཀྱི་གཙོ་བོ་བེང་གི་བཅའ་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་ལྔ་<milestone unit="page" n="182"/><milestone unit="line" n="182.1"/>པའོ།། །།དེ་ན་ལྕག་པར་རིམ་པ་ནི། །བཀྲ་མི་ཤིས་པའི་རྫ་ལྕགས་སམ། །མི་བསད་མཚོན་གྱི་ལྕགས་དག་ལ། ཁྲུ་གསུམ་བྲེ་ཕྱེད་བྲེ་གང་བ། །གང་གྲུབ་ཚད་དུ་བྱསནས་སུ། །ནང་དུ་འབོད་རྦད་བསད་<milestone unit="line" n="182.2"/>གསུམ་པོ། །གཟོང་རིས་དག་ཏུ་བྱས་པའམ། །ཡང་ན་རྟ་ཡི་ཁྲག་གིས་བྲི། །དབང་དང་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་དང་། །སྒྲུབ་པའི་དུས་སུ་སྔ་དང་བཅད། །དམ་རྫས་བླུག་པ་དེ་བཞིན་བྱ། །འབོད་པའི་དུས་སུ་སྟོབས་དང་<milestone unit="line" n="182.3"/>བསྐང་། །དབུལ་བའི་སྣོད་དུ་མ་ཆགས་མ་གས་པ། །དེ་བཞིན་བསད་ཚེ་གསད་པར་བྱ། ལོག་ཚེ་འཕྱར་ཏེ་བསྐོར་ཞིང་བཟློག །རྡུགས་ན་སྦུབ་ཅིང་དུ་བས་གཟིར། །འབྱམས་ན་ཙཛིན་ལ་སོགས་དང་། །གདུག་པ་ཅན་གྱི་<milestone unit="line" n="182.4"/>མེ་བུས་ལ། །ནང་དུ་མི་ཁྲག་མི་ཤ་དང་། །ལིསྐོ་བླུག་སྟེ་བསྐོལ་ཞིང་གདུ། །མི་རྐང་དག་གིས་འཕྱར་ཞིང་དཀྲུག །བེང་ཡང་དེ་བཞིན་འཕྱར་བྱས་ཏེ། །ཡུན་རིང་བར་ནི་སྔགས་བཟློག་བཟླས། །དེས་ཀྱང་འགྲུབ་པར་མ་<milestone unit="line" n="182.5"/>གྱུར་ན། །གོང་གི་རླངས་པས་སྐུ་གཟུགས་དང་། །སྲོག་གི་འཁོར་ལོ་བདུག་པར་བྱ། །སྔགས་བཟློག་འཆོལ་བས་ལྡོག་བྱུང་ན། །བདག་ཉིད་ཡི་དམ་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །མགོན་པོ་མདུན་དུ་བཀུགས་བྱས་ནས། །དཔག་མེད་<milestone unit="line" n="182.6"/>དམ ཚིག བསྒྲགསནས་སུ། །ཅི་བགྱི་བཀའ་ཉན་ལས་བྱེད་བསམ། །དེས་དུས་ཏིང་འཛིན་དྲག་པོར་བསར ཅེས་པས། མགོན་པོ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། ལྕགས་པར་ནག་པོ་བཅའ་བཞིའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དྲུག་<milestone unit="page" n="183"/><milestone unit="line" n="183.1"/>༄༅། །པའོ།། །།དེ་ན་རྟག་ཀྱི་རིམ་པ་ནི། །ཉམ་དགའ་བ་དང་སྤྲོ་བ་དང་། །གླུ་ལེན་པ་དང་གར་བྱེད་དང་། །དར་འཕྱར་བ་དང་འཕན་འཕྱར་དང་། །མེ་ལྕེ་ཆེན་པོ་ལྷོབ་པ་དང་། །གྲོག་པོ་<milestone unit="line" n="183.2"/>དང་ནི་རྡོ་མོན་ཨ་ཙར་དང་། །དོམ་སྟག་སྤྱང་ཀི་འཕར་བ་དང་། །བྱ་ཁྲ་འཇུམས་ཤིང་སྐད་འདོན་དང་། །འཁོར་ལོ་བསྐོར་དང་སྒྲ་གྲག་དང་། །འཐིབ་དང་ཟིལ་དང་སྐྱི་ཟིང་བྱེད། །མེ་འབར་བ་དང་འུར་སྒྲ་དང་། །དུ་བ་<milestone unit="line" n="183.3"/>འཐུལ་དང་དམག་ཚོགས་ལྷགས། །བུད་མེད་མང་པོ་ལྷགས་པས་ནི། །ཧ་ཧ་ཧི་ཧི་གད་མོ་རྒོད། །བསྦོ་སྒྲ་ཆ་སྒྲ་ཀུར་སྒྲ་སྒྲོགས། །འདི་དག་བོད་པ་གྲུབ་པའི་རྟགས། །བཙད་པོ་མཁན་པོ་ཕ་ཁུ་མེས། །གཙོ་བོ་ཞང་བློན་སློབ་<milestone unit="line" n="183.4"/>དཔོན་དང་། །ཐོག་དང་སེར་བ་འབྲུག་སྒྲ་དང་། །པརྙི་ཏ་དང་བདག་ལ་ཡང་། །བཀའ་ནན་གསོལ་དང་བྱ་ཆེན་ལྡིང་། །འདི་དག་དབང་དུ་མ་འདུས་པའོ། །བོད་པའི་དུས་སུ་ཅང་མེད་ཅིང་། །དགྲ་ཡིས་གནས་སུ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="183.5"/>སྟོན། །དམག་ཆེན་ཕར་ལ་ཆས་པ་དང་། །དོམ་སྟག་ཕང་ལ་འཕྱོ་བ་དང་། །དུར་བྱ་ཕ་རོལ་འུག་པ་རྒོད། །གོ་བོ་ཁུ་དང་ཀང་ཀ་དང་། །སྒྱུང་ཀ་ལ་སོགས་ཤ་ཟན་བྱ། །འཕུར་ལྡིང་ཁོ་ཡི་ཡུལ་དུ་བྱེད། །བཤན་པ་ག་་པོ་<milestone unit="line" n="183.6"/>འཇིགས་ཚུལ་ཅན། །གིང་ཕོ་དགྲ་ལ་འགྲོ་བ་དང་། །འཕར་སྤྱང་དགྲ་ལ་འཇབ་ཅིང་ངུ་བ་དང་། །དཔའ་དར་སྒོ་ཁར་བཙུག་པ་དང་། །འོད་ལམ་ཕར་ལ་སོད་པ་དང་། །ཁང་རྨང་བཤིག་ཅིང་དམག་སྣ་བཙུགས། །གཡབ་<milestone unit="page" n="184"/><milestone unit="line" n="184.1"/>མོ་འདེབས་དང་གཡུལ་བསྐོར་བྱེད། །འདི་དག་རྦད་པ་གྲུབ་པའི་རྟགས། །མུན་པ་འཐིབས་དང་དར་ཤིང་ཆག །རི་དང་ཕ་བོང་ནག་པོ་དང་། །བྲག་ལ་སོགས་པ་དག་ལ་རྡུགས། །དམག་བྲངས་དཀའ་དང་ལོག་པ་<milestone unit="line" n="184.2"/>དང་། །མཚོན་ཆ་ཆག་དང་ཐུན་རྣམས་འཐོར། །ཐུན་ཁྲག་རུལ་དང་སྦྱིན་སྲེག་མེ། །གསོ་དཀའ་འཆི་བར་སླ་བ་དང་། །རང་ལ་འཁོར་ཅིང་ཕ་རོལ་ཏུ། །ཅི་ཡང་མེད་ཅིང་ཚུབས་ཚོགས་ཆེ། །དེ་དག་རྡུགས་པའི་རྟགས་སུ་<milestone unit="line" n="184.3"/>བསྟན། །དམག་སྣ་ཚུར་ཟུར་དག་ལ་བརྡེག །ཐོག་སེར་ཚུར་ལ་དབབ་པ་དང་། །བྱ་གཅན་ཚུར་ལ་ལྡེག་པ་དང་། །མེ་ལྕེ་མཚོན་རྩེ་ཚུར་ལ་ལོག་པ་དང་། །བཀའ་ཆད་བདག་ལ་གསོལ་བ་དག །མགོན་པོ་ལོག་པར་ཤེས་<milestone unit="line" n="184.4"/>པར་བྱ། །ཅི་ཡང་མེད་པར་ཕྱ་སངས་ཁྱེར། །སྙིང་མི་དགའ་ཞིང་ངུ་སྙིང་འདོད། །སྔར་མ་མཐོང་བའི་ཡུལ་དུ་ཕྱིན། །དགྲ་ཡི་བླ་རྟགས་ཅི་ཡང་མེད། །ཚུབས་མ་ནག་པོ་གཞན་ལ་འཅོས། །ཆུ་བོ་ཆེན་པོ་གཞན་ན་<milestone unit="line" n="184.5"/>འཕྲུག །གཉིད་ཀྱིས་འཐིབས་ཤིང་བྱིང་རྨུགས་ཆེ། །དེ་དག་འ་ས་པའི་རྟགས་སུ་བསྟན། །བསད་པའི་དུས་ཀྱི་རྟགས་དག་ནི། །དངོས་སུ་བཀུག་ཅིང་ཁྲིད་པ་དང་། །མདའ་དང་མཚོན་ཆ་བརྒྱབ་པ་དང་། །སྙིང་ཕྱུང་བ་<milestone unit="line" n="184.6"/>དང་དུམ་བུར་བྱས། །ལིངས་བྱེད་ར་ལུག་ལ་སོགས་པ། །བླ་ཡི་རྣམ་པ་དངོས་སུ་ཁུགས། །༣བུན་དང་རེང་དང་རྗེས་དག་དང་། །བཟུང་དང་བཅོམ་དང་བརྒྱལ་བ་དང་། །མགོན་མེད་བཀུག་པ་སྒྲུབ་པའི་རྟགས། །ཏིང་<milestone unit="page" n="185"/><milestone unit="line" n="185.1"/>༄༅། །འཛིན་མི་གསལ་བྱིང་རྨུག་འགྲོ། །སྲོག་ལྷ་དག་གིས་བསྲུང་པ་ཡིན། །གཡག་དཀར་བྱ་རྒོད་བསྲུངས་པ་ནི། །ཡུལ་ལྷ་དག་གིས་བསྲུངས་པ་ཡིན། །ཞང་བློན་དག་གིས་སྐྱོབ་བྱེད་ན། །ཕོ་ལྷ་དག་གི་<milestone unit="line" n="185.2"/>བསྲུངས་པ་ཡིན། །ཁྲ་དང་སྤྱང་ཀིས་འགེགས་པ་དེ། །དགྲ་ལྷ་དག་གིས་བསྲུངས་པ་ཡིན། །བུད་མེད་ཤ་བས་འགེགས་པ་ན། །མོ་ལྷ་མ་སྨན་བསྲུངས་པ་ཡིན། །ཅི་ཡང་མེད་ན་མགོན་པོ་ཡིན། །གནོད་པ་བྱ་བ་མ་འགྲུབ་<milestone unit="line" n="185.3"/>ན། །ཁྱད་སྦྱོར་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔས་བསྲུངས། །དེ་དག་ལྷ་བསྲུངས་རྟགས་སུ་བསྟན། །སྤྱིར་ན་འབོད་རྦད་བསད་གསུམ་ལ། །རྟགས་ཀྱང་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་གསུམ། །རབ་ནི་མངོན་སུམ་དག་ཏུ་སྟོན། །འབྲིང་ནི་སྒྲ་རུ་<milestone unit="line" n="185.4"/>འོང་བར་བྱེད། །ཐ་མ་རྨི་ལམ་དག་ཏུ་འོང་། །འདི་དག་ངེས་པར་འབྱུང་བར་འགྱུར། །སྤྲོ་བ་བསྐྱེད་ཅིང་གཟེངས་བསྟོད་ལ། །ཏིང་འཛིན་གསལ་ཞིང་སྔགས་ཀུན་བགྲང་། །འགྲུབ་འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཅེས་མགོན་<milestone unit="line" n="185.5"/>པོ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། རྟགས་སུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བདུན་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། ཁྲུབ་སྟེ་དབང་དུ་མ་འདུས་ན། །བཙན་པོ་བྱུང་ན་ལྟག་གནོན་བཏང་། །མཁན་པོ་བྱུང་<milestone unit="line" n="185.6"/>ནསྤྱིམཆོདའབུལ། །ཕ་ཁུ་མེས་པོ་ཨར་ལ་གཏད། །གཙོ་བོ་དང་བློན་གཟིར་བར་བྱ། །སློབ་དཔོན་བྱུང་ན་གསོལ་བ་གདབ། །ཐོག་སེར་བྱུང་ན་སྲོག་འཁོར་བསྐོར། །མི་འཇིགས་ཆོ་གའི་ཏིང་འཛིན་བྱ། །པརྙིཏ་ལ་<milestone unit="page" n="186"/><milestone unit="line" n="186.1"/>བསྐང་བ་བྱ། །བྱ་གོ་ལྡིང་ན་སྲོག་འཁོར་བསྐོར། །རྦོད་དུས་མུན་པ་འཐིབས་པ་ན། །མགོན་པོ་ནག་པོ་འཁྲུགས་པ་ཡིན། །འཁྲུགས་ཆེན་མདོས་ཆེན་གཏང་བར་བྱ། །དར་ཤིང་ཆག་ན་དངོས་གྲུབ་ཉམས། །རི་ནག་<milestone unit="line" n="186.2"/>བསྟན་ན་བཅོལ་བསྐུལ་བྱ། །བྲག་ལ་རྡུགས་ན་ཟོར་ཡང་བརྡེག །དམག་དྲང་དཀའ་ན་བསྐང་གསོ་བྱ། །ལོག་ན་རྦད་མནན་ཏེ་རྦད། །མཚོན་ཆ་ཆག་ན་དམ་ཚིག་ཉམས། །བསྐང་ཞིང་བཤགས་པ་དྲག་པོ་བྱ། །ཐུན་རྣམས་<milestone unit="line" n="186.3"/>འཐོར་ན་ཏིང་འཛིན་ཉམས། །དམིགས་པ་དྲག་པོ་གསལ་བར་བསྐྱེད། །ཐུན་ཁྲག་རུལ་ན་དེ་བཞིན་དུ། །དམ་ཚིག་དག་ལ་སེལ་བྱུང་ངོ་། །བསྐང་བཤགས་དྲག་པོ་བྱ་བར་བཤད། །མ་དག་གང་ལ་དཀའ་བ་ན། །ད་རུང་<milestone unit="line" n="186.4"/>བཟླས་པ་བསྐྱར་བར་བྱ། །ཚུར་ལ་འ་་ནི་ཆེ་བ་ན། །རྡུགས་པ་སྣ་སེལ་མདོས་བཏང་ཞིང་། །བསྐང་བཤགས་དྲག་པོ་རྒྱ་ཆེར་བྱ། །བདག་ལ་བརྡེག་ན་བཟློག་བསྲུང་བྱ། །ཐོག་སེར་འཁྲུགས་ན་འཁྲུགས་སེལ་བྱ། །བྱ་<milestone unit="line" n="186.5"/>གཅན་ལོག་ན་རྫས་མ་ཚོགས། །ད་རུང་རྫས་རྣམས་ཚང་བར་བྱ། །མེ་ལྕེ་མཚོན་རྩེ་ཚུར་བྱུང་ན། །སྲུང་བཟློག་དྲག་པོ་བྱ་བར་གཅེས། །བཀའ་ཆད་བདག་ལ་གསོལ་བ་ན། །ཡང་བཟློག་གནས་དག་བདག་ལ་བྱ། །ཕྱ་<milestone unit="line" n="186.6"/>སངས་ཁྱེར་ན་བྱིན་ཞོ་དབབ། །སྙིང་མི་དགའ་ན་བཟླས་འོད་དང་། །སྔ་མར་མ་མཐོང་ཡུལ་ཕྱིན་ན། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཁོང་ནས་བསྐྱེད། །བླ་རྟགས་མེད་ན་བམོ་གསུམ་བྱ། །ཚུབ་ནག་འ་་ན་དམ་པ་བོད། །ཆུ་ཆེན་<milestone unit="page" n="187"/><milestone unit="line" n="187.1"/>༄༅། །འཁྲུགས་ན་ཟ་ལམ་བསྟན། །གཉིད་ཀྱིས་འཐིབས་པར་གྱུར་པ་ན། །རྡོ་རྗེ་སྒྱུགས་གླུ་བླང་ཞིང་གཟེངས་བསྟོད་ལ། །མགོན་པོ་བེང་ཆེན་གང་ཡང་བྱ། །བསང་བ་དག་གི་དུས་དག་ཏུ། །སྲོག་ལྷས་བསྲུངས་ན་<milestone unit="line" n="187.2"/>གུ་གུལ་སྦྱར་མས་བདུག །ཡུལ་ལྷ་བུད་མེད་དོར་རྟས་བདུག །དགྲ་ལྷ་གླང་རོག་རྭ་བསྲེག་འབྲོས། །དགྲ་ལྷ་གསུར་ཆེན་དུད་པས་འབྲོས། །མ་ལྷ་རྟ་བོན་བསྲེགས་པས་འབྲོས། །ཁ་སྦྱོར་མཁས་པས་དབྱེ་བར་<milestone unit="line" n="187.3"/>བྱ། །ལྕགས་ཀྱུས་བླངས་པ་བདག་ལ་བསྟིམ། །ཅི་ཡང་མེད་ན་གདམས་ངག་འཆུག །ཡང་ན་རང་གི་དམ་ཚིག་ཉམས། །ཡང་ན་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ཆད། །གཏིང་ནས་བསྒྲུབ་པ་བསྒྲལ་བར་བྱ། །ཞེས་མགོན་པོ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་<milestone unit="line" n="187.4"/>བའི་རྒྱུད་ལས། ལོག་གནོན་སྤོག་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་བཅུ་སོ་བརྒྱད་པའོ།། །།གཞན་ཡང་ལྟ་བའི་རིམ་པ་ནི། །ཕྱི་ནང་ཆོས་ཀུན་ངོས་གཟུང་བྲལ། །ཡོད་དང་མེད་པའི་ཕྱོགས་བྲལ་ཅིང་། །གཉིས་ཀ་<milestone unit="line" n="187.5"/>གཉིས་མེད་མཐའ་དང་བྲལ། །དབུས་ཆེན་བྱ་བར་མི་རྟོག་བྱེད། །ཀུན་ཀྱང་བླ་དགས་དངོས་མེད་པ། །མཚན་མ་མེད་པ་གདོད་ནས་སྟོང་། །སྤང་མེད་ཀུན་ཆུབ་ཡི་དག་པ། །སྤྲོས་པ་མེད་པ་འདུས་མ་བྱས། །ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="187.6"/>ཆ་ཀུན་དང་ཡེ་ནས་བྲལ། །དེ་ལྟར་ཡེ་ནས་ལྟ་བ་ཡིན། །ཡེ་ནས་དེ་ལྟར་གནསབཞིན དུ། །དེལྟར་མ་རྟོགས་ལོག་བརྟགས་པས། །གཉིས་བཟུང་མཐར་རྟག་ལོག་ཤེས་ལ། །བསྟན་པ་རྣམས་གསུམ་རྒྱས་མཛད་<milestone unit="page" n="188"/><milestone unit="line" n="188.1"/>ནས། །འགྲོ་བ་འདུལ་ཅིང་དོན་བྱེད་ལ། །བསྟན་པ་འཇིག་པར་བྱེད་པ་ཡི། །བགེགས་དང་འབྱུང་པོ་དགྲ་ཡི་རིགས། །འདུལ་ཕྱིར་སྤྲུལ་པ་ཁྲོ་ཚུལ་ཅན། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པའི་མགོན་མཛད་ཅིང་། །བདུད་ཀྱི་རིགས་ལ་<milestone unit="line" n="188.2"/>སྡང་བས་ནག །དེ་ཕྱིར་བསྟན་པ་བསྲུངས་པས་ལེགས། །བསྲུངས་ཚུལ་ལེགས་པར་ལྡན་པས་ལྡན། །ཉོན་མོངས་རིས་ལ་གནོད་པས་ནག །དེ་ཕྱིར་མགོན་ནག་ལེག་ལྡན་ནག །ནག་པོར་སྤྲུལ་ནས་དོན་<milestone unit="line" n="188.3"/>རྫོག་སྤྱོད། ཁེ་མགོན་པོ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོདགུ་པའོ།། །།དེ་ན་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཀུན་གྱི་དོན་རྣམ་འགྲུབ་བྱེད་པའི། །སྙིང་པོ་སྔག་<milestone unit="line" n="188.4"/>རྣམས་བསྟན་པར་བྱ། །བསྐྱེད་པ་རྐྱེན་གྱི་སྔགས་རྣམས་དང་། །མ་ནོར་རྩ་བ་རྒྱུ་ཡི་སྔགས། །བཟླས་པ་ལས་ཀྱི་སྔགས་སུ་བཤད། །བསྐྱེད་པ་རྐྱེན་སྔགས་ཡི་གེ་ཧུ༷། །ཐུགས་སྲོག་མ་ནོར་གནས་པ་ཡིན། །མ་ནོར་རྩ་བ་རྒྱུའི་<milestone unit="line" n="188.5"/>སྔགས་ནི། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རསྒ་དུ་བིད་ནི་ཛ། ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་དུ་པ་ཛ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༠ཧུ༷་ཕཊ། མ་ནོར་རྩ་བ་རྒྱུ་ཡི་སྔགས་སོ། །བཟླས་པ་ལས་ཀྱི་སྔགས་ལ་ནི། །སྤྱན་དྲང་ཕྱག་དག་གདན་འབུལ་བ། །བཞུགས་གསོལ་<milestone unit="line" n="188.6"/>བསྟིམ་དང་དབང་བསྐུར་དང་། །མཆོད་དང་གཏོར་མ་བཏང་བ་དང་། །རྦད་དང་བསད་པ་རྣམས་སུ་བསྟན། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷སྤྱན་དྲངས་པ། །ཏིཁྱི་ལྷན་དང་ཨུ་བེ་ཤཱ །གཞུག་དང་བསྟིམ་པར་ཤེས་པར་བྱ། །ཨ་ཏི་པུ་ཧོ། པྲ་ཏི་<milestone unit="page" n="189"/><milestone unit="line" n="189.1"/>༄༅། །པུ་ཧོ། ་མ་ཡ་པུ་ཧོ། ཕྱག་བྱ་བའི་སྔག་སུ་བསྟན། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རསྒ་དུ་བེང་ནི་ཛ། པུ་ཛ་མེ་བྷ་ས་མ་ཡེ་སྤ་ར་ཎ་ཨ་ཏ་རྙུ་པེ། པྲསྤྲོ་ཨུ་ལོ་ཀེ བྷརྙེ་ནི་བིབྱ། ཤསྟ་པྱུ་ཛ་མེ་བྷ་ས་མུ་དྲ་སྤ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ། ཨོ<milestone unit="line" n="189.2"/>ཨུ༷༷ཧུ༷། མ་ཧྭ་མུ༷་ས་ཁུ་ཧི། མ་ཧྭ་རཀྟ་ཁུ་ཧི། མ་ཧྭ་ཙིསྟ་ཁུ་ཧི། མ་ཧྭ་རུ་དྷི་ཁུ་ཧི། ཤ་ལྔ་བདུད་རྩི་ལྔ་དང་བཅས་པའི་མཆོད་པ་སྣ་ཚོགས་དེ་ཡིས་དབུལ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཨེ་ཨ་ར་ལི་ཧོ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཏོ༷། བཛྲ་བྷ་གི་ནི་བརྡ་མ།<milestone unit="line" n="189.3"/>ཡོ་གི་ནི་ཤཱ་རྡི་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། དྲི་ཤུ་ཧོ། ཨོ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི། ཨ་ཀྭ་རོ་མུ་ཁ༷། སརྦ་བྷརྨ་ཎ༷་ཨུབྱ་ནུཏ་པན་ན་ཏཏ་གྲྭ་ཧྭ། གཏོར་མ་འབུལ་བའི་སྔགས་སུ་བསྟན། །ཨོ་ཏ་ཐུ་ག་ཏོཉི་ཥ་སི་ཏ་པ་ཏྲེ་ཤི་ཧཱུཾ། མགོན་པོ་གནད་ལ་དབབ་པར་<milestone unit="line" n="189.4"/>བྱ། །ཆེ་གེ་མོ་འདི་མུ་ར་ཡ་སོད་སོད། ནག་པོ་དགྲ་བོའི་ཤ་རུས་སྙིང་འགོ་ཐོན་ཐོན། བདུད་ཕོ་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཛ་ཛ། ནག་པོ་དགྲ་བོའི་གློ་བ་ལ་ཛ་ཛ། ནག་པོ་དགྲ་བོའི་ཀླད་པ་ལ་ཛ་ཛ། ནག་པོ་དགྲ་བོའི་སྙིང་དབུགས་<milestone unit="line" n="189.5"/>ལ་ཛ་ཛ། ཕུར་པས་བསད་པའི་སྔགས་སུ་བཤད། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་སྦུགས་དྷི་ཧུ༷་ཛ། བི་ན་ད་མ་བཛྲ་བཱ་ཁི། ཤི་ཧུ༷་ཡན་ཁུགས་ལ་ག་ས། སྲོག་ཀུ་རུ་སྟུམ་མྱ་ར་ཡ་ཛ། །ཐུན་གྱིས་བསད་པའི་སྔགས་སུ་བསྟན། ཨོ༷་མ་ཧྭ་ཀ་<milestone unit="line" n="189.6"/>ལ་ཡ༷། ལག་ནི་ཚལ་པ་ཏྲ༷་ཡང་ཛ་ཛ། མ་ཧྭ་ཀུ་ལ་ཐུ༷་ལེ། ཐུ༷་རིལ་རྦད་པུ་སྙི་ཛ་ཛ། སྙིང་ལ་ཡ་་ག་སྒ་ལ་ཐུ༷་རྦད་ཛ་ཛ། ཟོར་གྱིས་བསད་པའི་སྔགས་སུ་བཤད། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ་ཤད་ཧྲུ༷་དུ་པ་ཧུ༷། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། དི་ན་<milestone unit="page" n="190"/><milestone unit="line" n="190.1"/>མི་ཀེ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོ་བཱ༷་ས་ལ་ཁུ་ཧི་ཁ་ཧི། ཆེ་གོ་མོའི་གཟུགས་ཕུང་ལྔ་ལ་རིམ་འབུས། །རམ་འུབས་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། དེ་ནི་སྤྱིན་སྲེག་གི་སྔགས་སུ་བཤད། ཨོ་སྟུ༷་བྷ་ཡ་རསྒ་ནན། ཝ་ཤང་ཀུ་རུ་ནན། ཚུརྨྱེ་ཀུ་རུ་ནན། ཤཱརྙིང་<milestone unit="line" n="190.2"/>ཀུ་རུ་ནན། ཆེ་གེ་མོ་བཱ་ར་ཡ་ནན། ཨ་བི་ཤི་མ་ཧྭ་ར་ཡ་ནན། ཕཊ་ཕཊ། ཀྭ་ལ་དུ་པ་ཤི་རུ་པ་རསྒ་ཡེ་ནན། ཙཀྲ་ཀྲི་ནན། །ད་རུ་བས་ནན། གནན་པ་བྱ་བའི་སྔགས་སུ་བསྟན། ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རསྒ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། བཛྲ་<milestone unit="line" n="190.3"/>ཡསྒ་དེ་བ། མ་ཧྭ་བེདྷ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་ཁ་ཁ་ཁ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཤི་ཕུང་ཤན་ཏིང་། སྐྲུར་སྐྲུར་ཏིང་ཕུར། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་བཛྲ་ནི་ཕུར། ད་ཧ་ད་ཧ་ཕུར་སྭ་ཧྭ། དེ་སྐད་དྲག་ཏུ་བསྟབ་པའི་སྟགས་སུ་བསྟན། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རསྒ་དུ་པེས་དྷི་<milestone unit="line" n="190.4"/>ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷་། འབྱམས་ན་སྟོན་པའི་སྔགས་སུ་བསྟན། ཨོ་ནི་ལ༷་བྷ་ར། བཛྲ་ཡསྒ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཤི་ཡོ་ན། ཡོ་ཡོ་ནི་དན་ཏབྱ་ཐུ། ཨོ་ཧི་ལི་ཧི་ལི་ཀི་སྟུ༷་བྷ་ནན་སྲུ་ཧྭ། མགོན་པོ་གཟིར་བའི་སྔགས་སུ་བཤད། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཤཱསྟི།<milestone unit="line" n="190.5"/>ཤར་ཏི་ཀུ་ར་ས་ན་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ། མི་ཆེ་གེ་མོ་དང་ཐང་ལྷར་ཕྱེ། གློ་དང་གློ་བའི་རྟགས་ཐོན། རུས་པའི་ཁབ་ཀྱིས་གློ་སྙིང་ཟང་མར་ཕུག །ལྟ་དང་ཕྱེ་བའི་སྔགས་སུ་བཤད། རྒི་རྒི་ཤེ་ཡསྒ་དེ་བ༷་ཀྭ་ལ་བ་ཀྲ། གྲིབ་བིན་ཙན་ཀ་<milestone unit="line" n="190.6"/>མ་བག་སི་ན་མི་དང་ཡུལ་ལྷར་ཕྱི། ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལྭ་རཀ་བེ་ཙ་ལེ་མུ་ལ་རྐ་རྐ་གིང་ཀ་ར་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཧུ༷་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོ་མུ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་སརྦ་ཀྭ་མ་ར་ཙ་ཡ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། དུ་མི་ཙ་ལ་མྱ་ར་ཡ་སྲེག་<milestone unit="page" n="191"/><milestone unit="line" n="191.1"/>༄༅། །སྲེག་ཤིག་ཤིག་ཁྱེར་ཁྱེར། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་སིཏི་རྦད། ཆེ་གེ་མོ་དང་སུ་ཕྱེ། དུན་། །སྒྲི་པྲ་དྲ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བྷན་དྷ་བ་སུ་དང་། དེ་བས་ཡི་ག་རྦུད། སརྦ་བྲད་ཏྲ་མུ་ཏྲི་ར༷་ཛ་ཏ་ལ་རྦུད། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལི་རསྒ་ཤ་<milestone unit="line" n="191.2"/>ཀུ་རུ་པ་ནི་བཱ་ར་ཡ་རྦད། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་སརྦ་དུཁུ། སརྦ་གས་ཧྲོ་ཏྲ་ན་ཕཊ། རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ་བཛྲ་བཱ་ཁི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཏྲི་ཤ་དྲུ་རོ་ཏྲ་ཏི། ཐུ༷་རིལ་བདག་ལ་གནོན་པ༷ར་བྱེད་པ་མུ་ར་ཡ་ཧཱུཾ་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་ནི་མགོན་པོ་ནང་འགྲས་ན་ཕ་རོལ་<milestone unit="line" n="191.3"/>དང་དབྱེ་བས་སྔགས་སོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་མུ་ར་ཡ་གྲིཎྜ་གྲིཎྜ། བྷནྟྲ་བྷནྟྲ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། ལས་ཀྱིས་གསོད་པའི་སྔགས་སུ་བསྟན་པའོ། །ཨོ་ཙཎྜམ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཤི་སྙིང་ཨི་ད༷་གྲིཎྜ་སྭ་ཧྭ། ཞི་ཚུལ་གཏོར་མ་དབུལ་<milestone unit="line" n="191.4"/>བའོ། །དེ་ལྟར་གསང་སྔགས་རིམ་པ་ཀུན། །གྲངས་སུ་བཟླས་དང་དུས་སུ་བཟླས། །རྟགས་དང་སྦྱར་ཞིང་བཟླས་པར་བྱ། །དྲག་དང་ཤིན་ཏུ་དྲག་པ་དང་། །རིང་དང་ཐུང་བར་བཟླས་པར་བྱ། །བོར་དང་གདགས་དང་<milestone unit="line" n="191.5"/>གཞུག་པ་དང་། །སྔགས་ཀྱི་མཐའ་བསྒྱུར་མཁས་པར་སྤྱོད། །བཞག་དང་བླང་དོར་གདགས་པ་དང་། །དྲིལ་དང་གཏོར་དང་དགབ་པ་དང་། །ཟློག་དང་ངར་རྣམས་གདགས་པ་དང་། །དེ་བཞིན་མཁས་པས་ཆེད་མར་<milestone unit="line" n="191.6"/>དབང་། །འགྲོ་འོང་སྔགས་ཀྱི་ཚད་མ་ཡིས། །སྔགས་རྣམས་མ་ནོར་གཏན་ལ་དབབ། །བཟློག་དང་དཀྲུག་དང་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །འབྲུ་མི་གཞལ་ཅིང་ཐེ་ཚོམ་བསྒྲལ། །ཅེས་པས་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། མགོན་པོ་<milestone unit="page" n="192"/><milestone unit="line" n="192.1"/>སྔག་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་ཐམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དམ་མི་བཀྲལ་ཅིང་དཔོན་སློབ་བཀུར། །མཆེད་ལ་བརྩེ་བྱ་བདེ་གཤེག་བཀའ། །ཁྱད་དུ་མིག་སད་འདའ་མི་བྱ། །སེམས་ཅན་ཀུན་<milestone unit="line" n="192.2"/>ལ་བྱམས་སེམས་བསྐྱེད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་མི་སྤང་ཞིང་། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་ལ་སྨད་མི་བྱ། །མ་སྨིན་པ་ཡི་གང་ཟག་ལ། །མགོན་པོའི་གསང་བ་མི་བསྒྲག་ཅིང་། །ཕུང་པོ་ལྷ་ལ་བརྙས་མི་བྱེད། །ཆོས་ཉིད་སོམ་ཉི་མི་ཟ་<milestone unit="line" n="192.3"/>ཞིང་། །གདུག་པ་ཅན་ལ་བྱམས་མི་བྱ། །མིང་མེད་ཆོས་ལ་མི་བརྟག་ཅིང་། །སེམས་ཅན་དད་དང་ལྡན་པ་ཡི། །སེམས་ཀྱི་སུན་ནི་མི་དབྱུང་ཞིང་། །མདོར་ན་སེམས་ཆོས་རྣམས་ཀྱིས་ལང་། །དམ་ཚིག་རིམ་པ་གང་ཡིན་<milestone unit="line" n="192.4"/>པ། །མ་ཉམས་བསྲུང་བ་མཆོག་ཏུ་བསྔགས། ཁྲེས་རབ་མི་སྨད་དེ་བཞིན་དུ། །དྲང་དང་ཤེས་པར་བསྒྲུབ་བྱ་ཞིང་། །མི་གཡེལ་མི་བཤུག་དམིགས་པ་མིན། །འཁོར་བར་བསྔགས་བསམ་མི་བྱ་ཞིང་། །རྟག་པའི་བསམ་པ་<milestone unit="line" n="192.5"/>ཀུན་ཏུ་སྤང་། །ཞེ་སྡང་མི་བསྐྱེད་སེམས་མི་དཀྲུག །འཁོར་བར་སྒྱུ་མར་རབ་དམིགས་པས། །ཆགས་པ་མེད་པས་གདུག་པ་བསྒྲལ། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོས་ཀུན་བླང་ཞིང་། །སྡང་བ་མེད་པས་གདུག་པ་བསྒྲལ། །སྣང་སྲིད་ལྷ་<milestone unit="line" n="192.6"/>རུ་རབ་དམིགས་ཏེ། །ཡེངས་པ་མེད་པས་གདུག་པ་བསྒྲལ། །བསྟན་པ་བསྲུང་བར་རབ་དམིགས་ཏེ། །རང་འདོད་མེད་པས་གདུག་པ་བསྒྲལ། །འོདགསལཆེནཔོརརབདམིགས་ཏེ། །གཏི་མུག་མེད་བས་གདུག་པ་<milestone unit="page" n="193"/><milestone unit="line" n="193.1"/>༄༅། །བསྒྲལ། །ཁམས་གསུམ་སྐྱོན་དུ་རབ་དམིགས་ཏེ། །ང་རྒྱལ་མེད་པས་གདུག་པ་བསྒྲལ། །འགྲོ་བ་ཞབྲུལ་བར་རབ་དམིགས་ཏེ། །ཕྲག་དོག་མེད་པར་གདུག་པ་བསྒྲལ། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོར་རབ་དམིག་<milestone unit="line" n="193.2"/>ཏེ། །སྤྲོས་པ་མེད་མེད་པར་གདུག་པ་བསྒྲལ། །རྫས་རྣམས་ཚང་མར་ཚོགས་བྱ་ཞིང་། །སྔགས་རྣམས་ནོར་དུ་མི་རུང་ངོ་། །འཁོར་ལོ་འཁྲུགས་པར་མི་བྱ་ཞིང་། །ལས་རྣམས་ནོར་དུ་མི་རུང་སྟེ། །རང་རེ་གཞན་ལ་མངོན་མི་<milestone unit="line" n="193.3"/>བྱ། །དམ་ཚིག་གཅིག་ལ་སྔག་མི་བཟླས། །ཁེ་དྲག་འཕྱར་ཀ་སྤངས་བྱས་ལ། །གསང་སྤྱོད་བརྟེན་ཏེ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཅེས་པས་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། བསྲུང་བ་མན་ངག་གི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="193.4"/>ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །མགོན་པོ་སྒྲུབ་པའི་མི་རྣམས་ཀྱི། །དམ་ཚིག་ཐུབ་པར་མ་བསྲུངས་ན། །གདོན་དང་ལོག་འདྲེན་སྣ་ཚོགས་བྱུང་། །ཚེ་ཐུང་ནད་མང་ནོར་ཡལ་ནས། །ཕྱི་མ་ངན་འགྲོ་དམྱལ་བར་འགྲོ། །ཚེ་<milestone unit="line" n="193.5"/>འདིར་མི་མཐུན་འབྱུང་པོ་ནི། །མཚོན་འཁྲུག་ནང་དམེ་ཚ་བའི་ནད། །དུག་དང་ཐོག་དང་ལྕེ་འབབ་དང་། །རིམས་དང་མཛེ་དང་ཤ་ཡ་དང་། །འབྲུམ་བུ་ཤུ་བ་བལ་ནད་དང་། །སེར་བ་མཚོ་ཉམས་གཟི་ཆུང་<milestone unit="line" n="193.6"/>ཞིང་། །ལོངས་སྤྱོད་ལ་སོགས་ཉམས་པ་དང་། །དགྲ་དང་བགེགས་རྣམས་ལངས་པ་དང་། །མི་མཐུནབརཆོདསྣཚོགསའབྱུང། །གཞན་ཡང་འཁོར་བ་ཡུན་རིང་གནས། །མི་བདེ་སྡུག་བསྔལ་རབ་ཏུ་འཕེལ། །དེ་ཕྱིར་<milestone unit="page" n="194"/><milestone unit="line" n="194.1"/>དམ་ལ་གན་པར་བྱ། །ཞེ་པས་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། དམ་ཚིག་དང་མི་ལྡན་པའི་རྒྱུད་བཅངས་ན་བསྒྲུབ་ན། ཉེ་མིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཉི་པའོ།། །།དེ་ན་ཡང་དག་བཤད་བྱ་<milestone unit="line" n="194.2"/>བ། །རྒྱུད་འདི་བཅངས་པའི་ཡོན་ཏན་གྱིས། །ཚེ་རིང་དགྲ་རྣམས་རྒྱུན་ཆོད་དེ། །ཟོར་གྱི་ལས་ཀྱིས་དགྲ་རྣམས་ནི། །གཟེར་ནང་གླང་ཐབས་སྨྱོ་འབོག་དང་། །རོ་རྒྱབ་འགས་ཤིང་འཆི་བར་འགྱུར། །ཕུར་པ་དག་གིས་<milestone unit="line" n="194.3"/>བཏབ་པས་ནི། །ཐོག་འཐབ་ཀླད་གཟེར་མགོ་འགས་དང་། །རོ་རྒྱབ་འགས་ཤིང་འཆི་བར་འགྱུར། །གཟེར་དང་རེངས་པས་རླག་པར་བྱེད། །བརྒྱབ་པས་ནད་ཀྱང་དེ་བཞིན་ནོ། །བསྲེགས་པས་བསད་དང་ཐབ་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="194.4"/>ནི། །རིམས་ནད་ཚ་བའི་ནད་ཀྱིས་འཆི། །མནན་པས་བསད་པའི་ལས་ཀྱིས་ནི། །བྱིང་དང་རྨུགས་པས་མྱོས་ཏེ་འཆི། །དེ་བཞིན་བརྒྱལ་དང་ལྐུགས་པར་བྱེད། །ཐུན་གྱིས་ཚེ་དབང་སྲོག་དང་བྲལ། །དེ་བཞིན་མི་མཐུན་<milestone unit="line" n="194.5"/>སྦྱོར་བ་ཡིས། །བགེགས་དང་དགྲ་རྣམས་ཚར་གཅོད་ནས། །བདེ་སྤྱོད་དགེ་སྦྱོར་སྤེལ་བར་བྱེད། །ཕྱི་མར་རིག་འཛིན་གྲལ་དུ་འགྲོ། །ཚེ་དང་བཀྲ་ཤིས་གཟི་བརྗིད་ལྡན། །ནུས་དང་ལྡན་ཞིང་བདེ་བ་ཐོབ། །ཐལ་བའི་<milestone unit="line" n="194.6"/>དབང་དང་མཐུ་མཉམ་ཞིང་། །བརྟུལ་ཞུགས་དྲག་པོས་བསྟན་པ་སྐྱོང་། །འགྲོ་བ་དཀར་པོའི་མགོན་དུ་ཡོད། །ཅེས་པས་མགོན་པོ་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། དམ་ཚིག་ལྡན་པའི་རྒྱུད་འདི་བཅངས་པའི་ཡོན་ཏན་བརྗོད་<milestone unit="page" n="195"/><milestone unit="line" n="195.1"/>༄༅། །པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ན་དཔལ་མགོན་པོ་ནག་པོ་བཅོམ་ལྡན་འད་ལ་འདི་སྐད་ཅེ་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་སང་རྒྱ་གཙོ། །ལེག་སོལེག་སོབཅོམ་ལྡན<milestone unit="line" n="195.2"/>འདས། །བདེན་པ་ཉིད་ལ་དགོངས་ནས་ནི། །ཀུན་རྫོབ་བསྟན་པ་སྲུང་དོན་དུ། །ཕྱི་རབས་དོན་དུ་ང་ཡི་རྒྱུད། །བཤད་པ་བཅོམ་ལྡན་ཁྱོད་ལེགས་སོ། །ངས་ཀྱང་དམ་ལ་གནས་ནས་ནི། །རྣལ་འབྱོར་དམ་ལྡན་གྲོགས་<milestone unit="line" n="195.3"/>བྱའོ། །ཁྱེད་ཀྱི་བཀའ་ལས་མི་འདའ་བར། །བདག་གིས་བཅོལ་བའི་ལས་སྒྲུབ་བོ། །གལ་ཏེ་དམ་ལ་འདས་པ་ན། །སྒྲུབ་བོ་ཉིད་ཀྱང་རླག་པར་བྱེད། །དེ་ཕྱིར་དམ་ལས་མ་འདའ་ཞིག །ཅེས་པས་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="195.4"/>ཕྱི་རབ་ལ་གཏད་པ་དང་། །ཡི་རང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བཞི་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་གཙོ་བོ་བཀའ་སྩལ་པ། ཁུད་འདི་མཚན་ནི་སྨོ་ཏེ་སྦྱད། །སྐྱེ་བུ་ཁྱོད་ཀྱི་མཐུ་རྩལ་དང་། ཁུ་པ་རྒྱུད་ལ་ཡོད་པ་<milestone unit="line" n="195.5"/>ལྡན། །སྐྱེས་བུ་ཁྱོད་ཀྱི་མཐུ་རྩལ་ནི། །སྲིད་པ་གསུམ་ལ་སྦྱོས་འདེབས་ཤིང་། །ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད་པར་བྱེད། །འདོད་ཁམས་ཞབྲུག་ཅིང་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །སྟོང་གསུམ་གཞན་དུ་འཕེན་པར་བྱེད། །འབྱུང་པོ་<milestone unit="line" n="195.6"/>ཀུན་གྱི་རྒྱུན་ལམ་གཅོད། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་ཧུབ་ཀྱི་འདེབས། །རི་བོ་ལྟོ་རུ་ཟ་བར་བྱེད། །དགྲ་བགེགས་འབྱུང་པོ་ཚར་གཅོད་ཅིང་། །ཁྱོད་ཀྱིས་གད་མོ་བདག་པ་ནི། །གཤེ་བའི་གད་མོས་ལྷ་རྣམས་བརྒྱལ། །བདུད་དང་མུ་<milestone unit="page" n="196"/><milestone unit="line" n="196.1"/>སྟེགས་དངངས་པར་བྱེད། ཁེ་ལ་ཐུག་པར་བརྒྱལ་བར་འགྱུར། །ངོ་མཚར་གད་མོས་དབང་དུ་སྡུད། །མ་མོའི་ཚོགས་རྣམས་ཡིད་ཀྱང་འཕྲོག །ཧུ༷་སྒྲས་ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད། །ཕཊ་ཀྱིས་སྟོང་གསུམ་དུས་གཅིག་<milestone unit="line" n="196.2"/>སྒྲོལ། །ཕོ་ཕེ་ཕེ་གྱིས་འཇིག་རྟེན་གཡོ། །གཡོ་བ་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད། །བེང་གི་སྟོབས་ནི་གློག་དང་འདྲ། །སྟོང་གསུམ་དུས་གཅིག་ཁྱབ་པར་འགྲོ། །མངོན་ཤེས་ལྔ་དང་རབ་ལྡན་ཞིང་། །རྫུ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་རབ་<milestone unit="line" n="196.3"/>བསྟན་ནས། །འགྲོ་བ་ལོག་རྟོག་སྒྲོལ་བར་བྱེད། །མཁའ་འགྲོ་བདུན་གྱི་གཙོ་བོ་སྟེ། །དུར་ཁྲོད་བདུན་གྱི་བདག་པོ་ཡིན། །ལྷ་ཆེན་ཚོགས་ཀྱི་བདག་པོ་སྟེ། །ཞིང་སྐྱོང་དཔའ་བོའི་དམག་དཔོན་བྱེད། །གཤིན་རྗེ་ཀུན་གྱི་རྗེ་<milestone unit="line" n="196.4"/>བོ་མཛད། །གནོད་སྤྱིན་ཀུན་ཀྱང་བྲན་དུ་འཁོལ། །དེ་ལྟར་ལྡན་པའི་སདེད་དཔོན་ཁྱེད། །འཁོལ་ཞིང་སྒྲུབ་པར་བྱེད་པ་ཡི། ཁུད་ཀྱི་དོན་ནི་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་། །མེ་ལྕེ་འདྲ་ཕྱིར་ཀུན་སྲེག་ཅིང་། །དམ་ཉམས་སྲོག་རྣམས་ཚིག་<milestone unit="line" n="196.5"/>པར་བྱེད། །སྲིད་གསུམ་ཉོན་མོངས་སྲེག་བྱེད་ཅིང་། །དེ་དོན་དེ་འདྲ་དུག་དང་འདྲ། །མཚོན་འདྲ་ཕྱིར་ན་ཁྲོ་བོ་སྟེ། །འཇིགས་བྱེད་མེ་འབར་ནག་པོ་ནི། །གསང་ཞིང་བརྗོད་དང་མི་བསྟན་ནོ། །སྤ་ཞིང་བཅངས་ཤིང་སྤྱད་<milestone unit="line" n="196.6"/>པར་བྱ། །རང་ཉིད་དམ་ལ་གནས་པར་བྱ། །རང་གི་སྲོག་ལྷར་བྱ་བ་སྟེ། །རང་ཉིད་ཆོས་དང་མི་ལྡན་ན། །སླར་ལ་སྦྲང་བུ་མེར་མཆོང་འདྲ། །རང་སྲོག་འཆད་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །སློབ་དཔོན་སྐུ་དགྲ་ཆོས་འཁོར་འཇིག །དེ་<milestone unit="page" n="197"/><milestone unit="line" n="197.1"/>༄༅། །འདྲའི་ཡུལ་ལ་མ་གཏོགས་པ། །གཞན་སྲོག་འཆད་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །སློབ་དཔོན་སྐུ་དགྲ་ཆོས་འཁོར་འཇིག །དེ་འདྲའི་ཡུལ་ལ་མ་གཏོགས་པ། །གཞན་དུ་བྱས་ན་དམ་ཚིག་ཉམས། །ཞེས་པས་མེ་ལྕེ་ཕྲེང་<milestone unit="line" n="197.2"/>བའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་ཡོང་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་སྐད་ཅེ་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། འཁོར་རྣམས་རྗེ་སུ་ཡི་རངས་ཏེ་བསྟོད་པ་ཕུལ་ནས། གུ་པ་གཞན་དུ་དེངས་སོ། །མགོན་པོ་མེ་ལྕེ་<milestone unit="line" n="197.3"/>ཕྲེང་བ་ཞེས་བྱ་བ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་དུར་ཁྲོད་བདག་པོའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་དྷ་ན་ས༷་སྒྲོ་ཏ་དང་། ལོསྣྲོ་བ་གོར་བི་རོ་ཙ་ནས་བསྒྱུར་བའོ།། །།<milestone unit="line" n="197.4"/>རྒྱ་གར་སྐད་དུ། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཏནྟྲ་མ་ག་ལ་ཀྭ་ལ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་དུར་ཁྲོད་ནག་པོ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་ཀུན་བཟང་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>