<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0866-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje gtsug lag drag po ngan sngags spu gri phreng ba'i 'khor lo'i rgyud/-->རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྤུ་གྲི་ཕྲེང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0866-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=133.1; end=141.2--><milestone unit="page" n="133"/><milestone unit="line" n="133.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཀྲི་ཡི་བཛྲ་ཨུ་ཀྲ་ན་བི་མན་ཁད་ཁ་མྱ་ལ་ཙཀྲ་ཏན་ཏྲ་ནཱ་མ། །བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྤུ་གྲི་འཕྲེང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="133.2"/>དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་དྲུག་གི་བདག་པོ་འཇིགས་པའི་རྒྱན་བཅུ་དྲུག་དང་ལྡན་པ། གསང་བའི་མཁའ་དྲུག་ནས་བཞེངས་ཏེ། དྲག་པོ་ཨེ་དྲུག་གདན་ལ་<milestone unit="line" n="133.3"/>བཞུགས་པ། གསང་བ་རིགས་ཀྱི་འཁོར་དྲུག་གིས་བསྐོར་ཏེ་བཞུགས་སོ། །དེའི་ནང་ནས་གསང་བ་དྲུག་གི་བདག་པོ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཨེ་ཝ༷་ལས་བཞེངས་ཏེ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསང་བ་དྲུག་གི་མཆོད་པས་<milestone unit="line" n="133.4"/>མཆོད་དེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །གོང་དུ་གསུངས་པའི་རྒྱུད་རྒྱལ་གྱི། ཕྱི་བའི་རྒྱུད་དྲུག་རྗེས་འབྲེངས་ནས། །དྲག་སྔགས་རྨེ་བཟློག་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="133.5"/>ལགས། །ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་རྣམ་གྲངས་སུ། །བསྐོར་ཐབས་རིམ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །གཏད་པའི་རིམ་པ་ཇི་ལྷར་ལགས། །ལྡོག་མཚམས་རིམ་པ་རྣམ་པ་དུ། །དྲག་པོའི་སྔགས་བདག་ཇི་ལྟར་བསྐང་། །དྲེགས་པ་སྤྱི་<milestone unit="line" n="133.6"/>དང་སྒོས་སྒོས་སུ། །གནད་མའི་རིམ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །གཅིག་གསད་པ་དང་སྡེ་གསད་པ། །འདི་ལ་ཁྱད་པར་མི་འཚལ་ལམ། །མྱ་ར་ཡ་ཡི་འཕྲེང་བ་ལ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་རིམ་པ་མི་འཚལ་ལམ། །སྤྱི་ཡི་གསང་<milestone unit="page" n="134"/><milestone unit="line" n="134.1"/>སྔགས་གསང་བ་གང་། །རྒྱུད་འདིའི་ལྡེ་མིག་རྣམ་གྲངས་དུ། །རྒྱུད་འདི་ཇི་ལྟར་བཟུང་བར་བགྱི། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་དྲིན་གསུངས། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་མཁའ་དྲུག་གི་<milestone unit="line" n="134.2"/>གསང་བ་ལས་བཞེངས་ནས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ལས། །དུག་ལྔ་སེལ་བའི་བདུད་རྩི་མཆོག །ལོག་པའི་རྟོག་པ་འཇོམས་བྱེད་པ། །མ་འོངས་རྣམས་ཀྱི་དོན་དུ་བཤད། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གུས་པར་<milestone unit="line" n="134.3"/>ཉོན། །ཕྱི་མའི་རྒྱུད་དྲུག་རྗེས་འབྲངས་ནས། །རྨེ་བཟློག་སུམ་བཅུ་ཐམ་པ་ནི། །སྐྲུ་གྲི་འཕྲེང་བའི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །གསང་ཆེན་དང་པོ་སྤུ་གྲི་ནི། །དུས་ཐུག་མན་ངག་མ་གྲུབ་ན། །ཏིང་འགྱུར་ལས་སྔགས་སྲིན་ཕོ་མོ། །དེ་<milestone unit="line" n="134.4"/>ལ་བར་དང་བསྙེན་པ་གདགས། །དེ་ལ་སྒྲོལ་སྔགས་བཏགས་པས་འགྲུབ། །ནང་ཐུགས་མན་ངག་མ་འགྲུབ་ན། །གྲུབ་པའི་དྲག་སྔགས་སྲིན་ཕོ་མོ། །དེ་ལ་ལས་དང་བསྙེན་པ་གདགས། །དེ་ལ་སྒྲོལ་སྔགས་གདགས་<milestone unit="line" n="134.5"/>པར་བྱ། །གཞན་ཐུན་མན་ངག་མ་གྲུབ་ན། །བསྙེན་པའི་དྲག་སྔགས་སྲིན་ཕོ་མོ། །དེ་ལ་ལས་སྔགས་བསྒྲུབ་པ་གདགས། །དེ་ལ་སྒྲོལ་སྔགས་གདགས་པར་བྱ། །དུས་ཐུག་མ་བཟློག་རྐྱེན་བྱུང་ན། ཁྲོ་མོའི་ལས་སྔགས་<milestone unit="line" n="134.6"/>སྲིན་ཕོ་མོ། །དེ་ལ་སྒྲོལ་སྔགས་གདགས་པར་བྱ། །ནང་ཐུག་མ་བཟློག་རྐྱེན་བྱུང་ན། །བསྒྲུབ་པའི་སྔགས་ལ་སྲིན་ཕོ་མོ། །དེ་ལ་ལས་དང་བསྙེན་པ་གདགས། །དེ་ལ་སྒྲོལ་སྔགས་གདགས་པར་བྱ། །གཞན་ཐུག་མ་<milestone unit="page" n="135"/><milestone unit="line" n="135.1"/>༄༅། །བཟློག་རྐྱེན་བྱུང་ན། །བསྙེན་པའི་དྲག་སྔགས་སྲིན་ཕོ་མོ། །དེ་ལ་ལས་དང་བསྒྲུབ་པ་གདགས། །དེ་ལ་སྒྲོལ་སྔགས་གདགས་པར་བྱ། །ཅིས་ཀྱང་མ་ཐུབ་བགེགས་གནོད་ན། །དུས་ཐུག་ཕུར་ལས་སྲིན་<milestone unit="line" n="135.2"/>ཕོ་མོ། །དེ་ལ་བར་དང་བསྙེན་པ་གདགས། །དེ་ལ་སྒྲོལ་སྔགས་གདགས་པར་བྱ། །ནང་ཐུབ་མ་ཐུབ་བགེགས་གནོད་ན། །བསྒྲུབ་པའི་སྔགས་ལ་སྲིན་ཕོ་མོ། །དེ་ལ་བསྙེན་པ་ལས་གདགས་བྱ། །དེ་ལ་སྒྲོལ་སྔགས་<milestone unit="line" n="135.3"/>གདགས་པར་བྱ། །གཞན་ཐུག་མ་ཐུབ་བགེགས་གནོད་ན། །བསྙེན་པའི་སྔགས་ལ་སྲིན་ཕོ་མོ། །དེ་ལ་ལས་དང་བར་གདགས་བྱ། །དེ་ལ་སྒྲོལ་སྔགས་གདགས་པར་བྱ། །དུས་དྲུག་བཟླས་པའི་འོ་ང་མེད་ན། །ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="135.4"/>སྔགས་ལ་སྲིན་ཕོ་མོ། །དེ་ལ་བར་དང་བསྙེན་པ་གདགས། །དེ་ལ་སྒྲོལ་སྔགས་གདགས་པར་བྱ། །ནང་ཐུབ་བཟླས་པའི་འོ།ང་མེད་ན། །བསྒྲུབ་པའི་སྔགས་ལ་སྲིན་ཕོ་མོ། །དེ་ལ་བསྙེན་ང།་ལས་གདགས་བྱ། །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="135.5"/>སྒྲོལ་སྔགས་གདགས་པར་བྱ། །དུས་ཐུག་བློ་བུར་དགྲ་བྱུང་ན། །ལས་ཀྱི་སྔགས་ལ་སྲིན་ཕོ་མོ། །དེ་ལ་བར་དང་བསྙེན་པ་གདགས། །དེ་ལ་སྒྲོལ་སྔགས་གདགས་པར་བྱ། །ནང་ཐུག་བློ་བུར་དགྲ་བྱུང་ན། །བསྒྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="135.6"/>སྔགས་ལ་སྲིན་ཕོ་མོ། །དེ་ལ་བསྙེན་པ་གདགས་པར་བྱ། །དེ་ལ་སྒྲོལ་སྔགས་གདགས་པར་བྱ། །གཞན་ཐུག་བློ་བུར་དགྲ་བྱུང་ན། །བསྙེན་པའི་སྔགས་ལ་སྲིན་ཕོ་མོ། །དེ་ལ་ལས་དང་བར་གདགས་བྱ། །དེ་ལ་སྒྲོལ་<milestone unit="page" n="136"/><milestone unit="line" n="136.1"/>སྔགས་གདགས་པར་བྱ། །པྲ་ནི་མི་ལ་འཁོར་ལོ་གཞུག །དང་པོ་ཐེམས་ལ་དེ་སྦྱོར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྐྲུ་གྲི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། རྨེ་བཟློག་གསུམ་ཅུའི་རྩིས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་<milestone unit="line" n="136.2"/>པོའོ།། །།ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྟན་པ་ཡིན། །བཀའ་དང་སྒྲ་དང་དུར་ཁྲོད་དང་། །དྲག་སྔགས་ཕྱི་ལ་ནང་འཁོར་ལོ། །གསང་བ་འཁྲུལ་འཁོར་ཡིན་པར་བཤད། །རྩ་བ་འཁོར་ལོ་ཆོས་སོགས་བཞི། །ཡན་ལག་ཆོས་<milestone unit="line" n="136.3"/>སོགས་བྱིན་བརླབས་བཞི། །སྤུ་གྲི་ལས་ཕྱེ་འཕྲིན་ལས་བཞི། །དེ་ལས་བཅུར་འགྱུར་བརྒྱ་རྩ་འབུམ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་སྐྲུ་གྲི་འཕྲེང་བའི་རྒྱུད་ལས། །འཁོར་ལོ་དབྱེ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།ལས་<milestone unit="line" n="136.4"/>འཁོར་བསྐོར་བ་བཅུ་གཅིག་ཡིན། །དགེ་འདུན་སྡེ་ཀྱང་སྡེ་ཆེན་ལ། །རང་རང་རྒྱུད་བཤད་འཁོར་ལོ་ལ། །ཐུན་མོང་པར་བུ་ཕྱིར་བཟློག་བྱ། །སྔགས་པ་སྡེ་ཀྱང་སྡེ་ཆེན་ལ། །རང་རང་རྒྱུད་བཤད་འཁོར་ལོ་དང་། །སྡིག་<milestone unit="line" n="136.5"/>པ་བ་འཐབ་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །རྒྱལ་པོ་བྲམ་ཟེ་ལ་སོགས་ལ། །རང་རང་རྒྱུད་བཤད་འཁོར་ལོ་དང་། །སྲོག་མདའ་དམར་པོའི་རིམ་པ་དང་། །བདུད་ལ་སོགས་པའི་གཉེན་པོར་སྦྱར། །གང་འདོད་ནད་ནི་འཁོར་ལོས་<milestone unit="line" n="136.6"/>སོ། །འཕྲིན་ལས་བསྲུང་སོགས་རིམ་པར་སྦྱར། །བགེགས་ལ་སྡེ་དཔོན་འཁོར་ལོ་དང་། །གཉེན་པོ་རིམ་པ་སྦྱར་བར་བྱ། །སྒྲ་སོགས་རྩོད་པ་གསུམ་ལ་སྦྱར། །དེ་ལ་ལས་གྲངས་སྦྱར་བ་ནི། །རང་དང་གཞན་དང་<milestone unit="page" n="137"/><milestone unit="line" n="137.1"/>༄༅། །ཉན་ཐོས་དང་། །མུ་སྟེགས་ཅན་ལ་ལས་འབུམ་སྦྱར། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྤུ་གྲི་འཕྲེང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། འཁོར་ལོ་བསྐོར་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་<milestone unit="line" n="137.2"/>པའོ།། །།གཏད་པ་གསུམ་ལས་དབྱེ་བ་ནི། །དགྲ་བླ་བསྙེན་པ་གཙོར་བསྒྲུབ་ཡིན། །གྲོགས་ནི་བསྒྲུབ་པ་གཙོར་བསྒྲུབ་པའོ། །ལས་ནི་ལས་སྦྱར་གཙོར་བྱེད་དོ། །རྫས་དང་ཏིང་འཛིན་དེ་དང་འདྲ། །གྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="137.3"/>སྔགས་སྐྱེས་ལས་གྲུབ་པ། །འབྲེལ་པ་རང་རང་རིགས་རྒྱུད་མགོ །རྟེན་འབྲེལ་མ་ཚོར་རྫས་ཀྱིས་གཏད། །གང་དུ་རྗེས་མེད་སྨྱོ་བྱས་ལ། །ཐ་མ་རྫས་བདུན་བསྲེག་འབྲོས་བྱ། །ཟིལ་གནན་རང་བཞིན་འབྲུ་བཞིས་<milestone unit="line" n="137.4"/>གཟིར། །བཅུ་པ་དྲག་པོ་འབྲུ་བཞིས་གཟེར། །གསད་པ་བརྩན་ཐབས་འབྲུ་བཞིས་གཟེར། །ཏྲིག་ནན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་རང་བཞིན་ནོ། །ཙིསྟ་རྦད་ནན་དྲག་པོའོ། །རྦད་ནན་ཕཊ་རྦད་བཙན་ཐབས་སོ། །སྡེ་དཔོན་བཅོ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="137.5"/>རིམ་བཞིན་སྦྱར། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྤུ་གྲི་འཕྲེང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། གཏད་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།སྔོན་ལྡོག་ལྷ་གདོན་ཕྱེད་བྱས་ལ། །རྒྱུད་དྲུག་རྗེས་འབྲེངས་<milestone unit="line" n="137.6"/>བསྙེན་གསུམ་འཇུག །གསང་རྫས་བདུན་གྱིས་ལུས་བསྲུང་བྱ། །ཐུག་ཕྲད་ཉམས་གསུམ་བསྟན་པ་ནི། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་དང་། །རྫས་ནི་སྲུང་བའི་རྫས་ཡིན་ལ། །སྔགས་ནི་བསྲུང་སྔགས་རབ་ཏུ་<milestone unit="page" n="138"/><milestone unit="line" n="138.1"/>དྲང་། །བསྟན་འཛིན་སྲུང་པ་གོ་མགོ་བསྲུང་། །རྗེས་འཇུག་ལྡོག་པ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །སྔགས་དང་རྫས་དང་ཏིང་འཛིན་དང་། །ཕྱག་རྒྱ་རྣམ་བཞི་གསང་བའོ། །སྔགས་མཚམས་གཅད་བཅིང་བསྐྲད་པའི་སྔགས། །རྫས་<milestone unit="line" n="138.2"/>དང་རྗེས་གཅད་རྟེན་འབྲེལ་བདུན། །ཏིང་འཛིན་ཤུགས་ཀྱིས་འཕངས་པ་ཡིན། །ཕྱག་རྒྱ་སྟང་སྟབས་བསྲུང་བར་བྱ། །བརྟགས་པ་བསྔགས་བཟླ་སྦྱོར་བཞི་གཤིག །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྤུ་གྲི་འཕྲེང་<milestone unit="line" n="138.3"/>བའི་འཁོར་ལོ་ལས། ཟློག་མཚམས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།གནམ་ས་བར་དང་གསུམ་རྣམས་ནི། །དུས་ལ་སོགས་པ་ཐུག་པ་དང་། །རྟགས་དང་སྦྱར་ལ་བསྐང་བ་སྟེ། །ལུགས་བྱུང་རུ་ལོག་དངས་སྙིགས་<milestone unit="line" n="138.4"/>འབྱེད། །ལུགས་འབྱུང་གྲུབ་རྟགས་མི་འགྲུབ་རྟགས། །མིག་དང་རྣ་བ་སྣ་དང་ཡིད། །རིམ་པ་བཞི་རུ་བརྟག་པར་བྱ། །འབྱུང་བ་དངས་སྙིགས་གསང་ཁྲག་རྟགས། །འཁོར་བ་རུ་ལོག་སྤྱི་ཚུགས་དང་། །འབྲེད་འབྱུང་<milestone unit="line" n="138.5"/>མགོ་རྣམས་མང་དང་མེད། ཁ་དོག་ལ་སོགས་བཞིར་བརྟག་བྱ། །དེ་དུས་ཐབས་བཞིས་བསྐང་བར་བྱ། །རྟེན་པའི་གནས་གསུམ་རྫས་ཡིན་ལ། །བསྐང་བའི་གནས་གསུམ་སྐབས་དང་སྦྱར། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་<milestone unit="line" n="138.6"/>ངན་སྔགས་སྤུ་གྲི་འཕྲེང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། བསྐང་དུས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དྲེགས་པའི་སྤྱི་དང་སྒོས་སྒོས་ཀྱི། །གསད་པ་དྲག་པོ་རྒོད་ཀྱིསྔགས། །ཏྲིགནནཨེཧུརཐུམས་ཛ། སརྦ་དུ་།<milestone unit="page" n="139"/><milestone unit="line" n="139.1"/>༄༅། །ཏྲིག་ནན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཙིཀྟ་རྦད་ཐུམ་རིལ་མ་ར་ཡ་ཕཊ། ཏྲིག་ནན། ཨ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཙིསྟ་རྦད་ནན། ཙིསྟ་ཐུམས་རིལ་མ་ར་ཡ་རྦད། ཏྲིག་ནན། ཨེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། རྦད་ནན་ཕཊ། རྦད། ཙིསྟ་ཐུམས་རིལ་<milestone unit="line" n="139.2"/>མ་ར་ཡ་རྦད། དཀྲུག་པའི་རིམ་པ་དགུ་རུ་སྦྱར། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྐྲུ་གྲི་འཕྲེང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། གནད་དང་གཤེད་མའི་རིམ་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།གཅིག་གསད་<milestone unit="line" n="139.3"/>སྡེ་གསད་བསྟན་པ་ལ། །ཏྲིག་ནན། ཨེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། སརྦ་དུ་། ཏྲིག་ནན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཤ་ཏྲུ༷་ཙིཏི་རྦད། ཐུ༷་རིལ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཏྲིག་ནན། ཨེ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ། སརྦ་དུ་སྐྱིན། ཏྲིག་ནན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧྲི་ཆེ་གེ་མོ་ཙིསྟ་རྦད་ཐུ༷་རིལ་མྱ་<milestone unit="line" n="139.4"/>ར་ཡ་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྐྲུ་གྲི་འཕྲེང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། གཅིག་གསད་སྡེ་གསད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།མྱ་ར་ཡ་ཡི་བསྙེན་པ་ནི། །འབྱུང་བ་དྲག་སྔགས་དབྱེ་བ་<milestone unit="line" n="139.5"/>ཡིས། །བསྙེན་པའི་འཕྲེང་བ་བཞི་རུ་གསུངས། །དྲག་སྔགས་བསྙེན་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་སུ་བསྟན། །སྤྱི་ནི་ཨོ་དྲངས་ནཱ་ར་ཡ། །སྒོ་སྒོས་རང་རང་རྩ་བའི་སྔགས། །འབྱུང་བ་འདས་དང་མ་འདས་<milestone unit="line" n="139.6"/>གཉིས། །འདས་པའི་འབྱུང་བ་ཨོ་དྲངས་ནས། །འབྱུང་བཞག་ཛ་ཡིས་མཐའ་བརྟེན་པའོ། །བསྒྲུབ་པའི་ལས་རྣམས་དེ་བཞིན་སྦྱར། །དྲག་སྔགས་གཅིག་བསྒྲུབ་བསྟན་པ་ཡིན། །ལྷ་ཡི་སྦྱོར་བ་རིགས་དྲུག་སོགས། །སྡེ་<milestone unit="page" n="140"/><milestone unit="line" n="140.1"/>དཔོན་ལ་སོགས་སྦྱར་བྱ་བ། །སྡེབས་དང་བཅད་པའི་ལས་སུ་བཤད། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྐྲུ་གྲི་འཕྲེང་བའི་འཁོར་ལེའི་རྒྱུད་ལས། བཱ་ར་ཡ་འཕྲེང་བའི་བསྙེན་བསྒྲུབ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་<milestone unit="line" n="140.2"/>པའོ།། །།སྤྱི་ཡི་གསང་སྔགས་གསང་བ་ནི། །རང་བཞིན་ལ་སོགས་དྲག་སྔགས་ལ། །སྟོང་ཉིད་གཉིས་དྲངས་དབྱངས་བཅུ་དྲུག །ཐ་མ་སྟོང་པ་གཉིས་ཀྱིས་མཛེས། །རྫོགས་པའི་སྣ་གྲངས་གསལ་བྱེད་དང་། །རང་<milestone unit="line" n="140.3"/>གི་ལྷ་དང་སྦྱར་བ་ནི། །ཆོས་སྐུ་ལོངས་སྐུ་སྤྲུལ་སྐུ་སྦྱར། །རང་བཞིན་དྲག་པོ་བཙན་ཐབས་དྲིལ། །དྲག་སྔགས་གསུམ་ཞེས་བྱ་བ་ཡིན། །བསེ་དུང་ལྕགས་ལ་དྲུག་དབྱེ་གསུམ། །དེ་ལ་གང་བྱེད་རྟག་བྱས་ནས། །གནད་<milestone unit="line" n="140.4"/>ཟློག་ལྔ་རུ་འགྱུར་བ་ཡིན། །ས་རྣམས་བཏགས་པས་ལས་འགྲུབ་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྤུ་གྲི་འཕྲེང་བའི་འཁོར་ལེའི་རྒྱུད་ལས། སྤྱིའི་གསང་སྔགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།རྫས་<milestone unit="line" n="140.5"/>དང་འཁོར་ལོ་མཚོན་ཆ་གསུམ། །དང་པོ་བར་མཐར་བཤད་པ་ཡིན། །ཚིག་དོན་སྔགས་དོན་མན་ངག་གསུམ། །གབ་སྦས་གསང་བར་བཤད་པ་ཡིན། །ཐེམས་དང་རྩིས་དང་ཚད་མ་གསུམ། །འབྱེད་འགྲོལ་<milestone unit="line" n="140.6"/>འབྱིན་པར་བཤད་པ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྦུ་གྲི་འཕྲེང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ལྡེ་མིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དཔག་བསམ་ཤིང་དང་བུམ་པ་དང་། །ནོར་བུ་ལྟ་བུའི་<milestone unit="page" n="141"/><milestone unit="line" n="141.1"/>༄༅། །རྒྱུད་དུ་བཟུང་། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྐྲུ་གྲི་འཕྲེང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་ཡོངས་སུ་བཟུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྤུ་གྲི་<milestone unit="line" n="141.2"/>འཕྲེང་བའི་འཁོར་ལོའི་མན་ངག་རྫོགས་སོ།། །།མན་ངག་དོན་བཀྲོལ་གྱི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ། །ཐི་རྒྱ༷༷ ནི་རྒྱ༷༷ སུ་རྒྱ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཀྲི་ཡི་བཛྲ་ཨུ་ཀྲན་བི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>