<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0556-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--de bzhin gshegs pa thams cad bsdus pa khu byug rtsa ba'i tan tra/-->དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་བསྡུས་པ་ཁུ་བྱུག་རྩ་བའི་ཏན་ཏྲ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0556-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=161.4; end=170.3--><milestone unit="line" n="161.4"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ད་ས༷་གྲ་ཧ་མྱུ་ལ་ཏ་ནྟྲ་ཨ། བོད་སྐད་དུ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་སྡུས་པ་ཁུ་བྱུག་རྩ་བའི་ཏན་ཏྲ། སྐྱེ་བ་མེད་པ། དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་<milestone unit="line" n="161.5"/>བཞིན་གཤོགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་མི་གནས་པའི་ཡེ་ཤེས་བདེ་བར་གེགས་པའི་སྙིང་པོ། རྣམ་པར་དག་པའི་ལམ། མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཡང་དག་པའི་འཇིངས། ཡུམ་གྱི་མཁའ་ཀློང་རྣམ་པར་དག་<milestone unit="line" n="161.6"/>པའི་ཐིག་ལེའོ། །སྣ་ཚོགས་མི་གཉིས་མྱངན་འདས། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་སྙིང་པོ། །བླ་མེད་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ནི། །པཟློ་གེ་སར་ཡུམ་གྱི་མཁར། །ཟླ་བ་བཅུ་གཉིས་དུས་ཀྱི་ཚོར་རིག་པ། །བྱ་རྒྱལ་ཁུ་བྱུག་དབྱར་ཟླ་<milestone unit="page" n="162"/><milestone unit="line" n="162.1"/>འབྲིང་པོ་ལ། །སྙན་པའི་སྒྲ་སྒྲོག་དབྱར་གྱི་ཆ་འཛིན་པ། །དཔལ་ལ་བསླབ་པ་མ་ཡིན་དེ་ཉིད་ལའོ། །མི་གནས་ཐེག་ཆེན་ཐེག་པའི་སྙིང་པོ་ནི། ཐེག་པ་མ་ལུས་ཀུན་གྱི་བགྲོད་སྟེ། །རྒྱུ་ནས་མི་སྩོལ་འབྲས་བུའི་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="162.2"/>ཡིན། །ཐེག་པ་ཀུན་གྱི་ལྟ་མིག་ཆ་འཛིན་པ། །དཔྲལ་ལ་འབྲས་བུར་མ་བྱས་ཡེ་ནས་སོ། །ཁུ་བྱུག་དུས་ཚིགས་མི་འདའ་དེ་ཉིད་ལས། །རང་དབང་མེད་པར་དུས་ལ་གནས་པ་སྟེ། །དུས་དེ་མི་འགྱུར་དེ་ན་གནས་པ་<milestone unit="line" n="162.3"/>ལྟར། །ཆོས་ཀྱི་སྙིང་པོ་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པ་ཉིད། །ཡོན་ཏན་ཕུན་སུམ་ཚོགས་ཏེ་རྒྱུ་དང་བྲལ། །རྐྱེན་གྱིས་མི་སྐྱེད་རང་གིས་རང་བཞིན་གནས། །གཞན་ཏུ་མི་འགྱུར་དུས་མེད་རྣམ་ཐར་གནས། །ཡོན་ཏན་མཆོག་ལྡན་<milestone unit="line" n="162.4"/>ངལ་བ་ཉིད་ཀྱང་ཡིན། །ཁུ་བྱུང་བྱ་རྒྱལ་གསུང་གི་གདངས་དང་ལྡན། རྗེ་བཙན་དུས་བཞིའི་དུས་ལ་དབང་བྱེད་པས། །སྒྲ་སྙན་སྒྲགས་པས་ཀུན་རྒྱུད་ཡིད་ཚིམ་ནས། །དུས་ཀྱི་བྱ་བ་ཐམས་ཅད་བྱེད་པར་ལྟར། །རྫོགས་<milestone unit="line" n="162.5"/>པ་མི་འགྱུར་བླ་ན་མེད་པ་ལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལྡན་ཐེག་པ་ཀུན་གྱི་རྗེ། །དུས་བཞིའི་ལྷུན་རྫོགས་དུས་གསུམ་འགྱུར་བ་མེད། །འོད་ཟེར་ཕྱུང་བས་ཐེག་པ་ཀུན་བསྡུས་ནས། །དུས་མེ་དུས་གསུམ་རང་གི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="162.6"/>གནས། དེ་སྐད་ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བདེ་བའི་དབང་ཕྱུག་གིས། འཁོར་རྣམས་གསོལ་པས། །ཀློག་འོད་བརྟན་པ་རྒྱལ་པོ་ཛ་དང་། རྒྱལ་པོ་ལྔ་སྒྲ་གཅན་འཛིན་དང་།གནོད་སྤྱིན་བྱང་ཆུབ་དང་། འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="163"/><milestone unit="line" n="163.1"/>༄༅། །པུས་མོ་གཡས་པའི་ལྷ་ང་ས་ལ་བཙུགས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཞེས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་སྡེབས་ནས། ཕུང་པོ་ལྔ་སོ་སོར་འཆད་པའོ། །དེ་བཞིན་དུ་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ཀྱང་དེ་བཞིན་ནོ།<milestone unit="line" n="163.2"/>ཞེས་ཞུས་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདེ་བའི་དབང་ཕྱུག་གིས ། ཟག་པ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཚོར་བའི་ཕུང་པོ་དང་།<milestone unit="line" n="163.3"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་འདུ་ཤེས་ཀྱི་ཕུང་པོ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་འདུ་བྱེད་ཀྱི་ཕུང་པོ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཕུང་པོ་ལ་སོགས་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་བོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་མ་སྣང་མ་དང་། དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="163.4"/>གཤེགས་མ་སྲམ་དང་དེ་བཞིན་གཤེགས་མ་སྡུད་མ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་མ་དྲོ་མ་ལ་སོགས་པ་ལྔ་ནི་དེ་དག་འཁྲིལ་བའོ། །དབང་པོ་ལྔ་ནི་ཡུམ་ལྔ་དང་འཁྲིལ་ཏེ། ཡུམ་སྦས་པའི་ཚུལ་དུ་གནས་སོ། སྐྱེས་བུ་བཅུ་<milestone unit="line" n="163.5"/>གཉིས་ནི་རྟེན་ཁང་བཅོ་བརྒྱད་ལ་ཞའོ། །དབང་ཕྱུག་ལྷ་ལ་སོགས་པ་དང་། ཐག་བཟངས་རིས་དང་བུམ་རྣ་དང་། ཧ་ནུ་མ་ཏ་ལ་སོགས་པ། །སྐྱེས་བུ་རྟེན་གྱི་ཚོད་ལྡན་ཞིང་། །བཅུ་སྦས་འཁྲིལ་མའི་ཚོགས་ལྡན་ཏེ། །སོ་<milestone unit="line" n="163.6"/>སོར་ཕྱེ་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །སྦས་མ་ཡུམ་གྱི་ཚོགས་སུ་གཅིག །དཔེར་ན་ཁུ་བྱུག་མང་པོ་ཉིད། །སྒྲ་སྐད་སྙན་པ་ཀུན་སྒྲོགས་ཤིང་། །དུས་ཀྱི་ཚོད་སྡུད་བསྟན་གྱིས་ཀྱང་། །ཁུ་བྱུག་གཅིག་པུ་འདུསབཞིནནོ། །རོལམོསྒྲལ་<milestone unit="page" n="164"/><milestone unit="line" n="164.1"/>སོགས་པ་ཀུན། །ལྷ་མོ་ཡུམ་གྱི་ལྷུམས་སུ་ཡལ། །ཨེ་ཨེ་ཨེ ཨ་ཨ་ཨ ར་ར་ར་རི་ལ་སོགས། །དེ་ལས་བྱུང་ནས་དེ་ལའང་རྫོགས། །ཨ་ཡང་ཨའི་ཨ་ལ་རྫོགས། །ཐུབ་དྲུག་བསྟན་པ་བསམ་ཡས་པའང་། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="164.2"/>དེ་ཡི་གནས་སུ་སོན། །རྣམ་ཐར་སྒོ་མཐའ་ཡས་པའང་། །གསང་བའི་ལྷ་མོ་མཁའ་ལས་བྱུང་། །རིགས་དྲུག་སོ་སོར་སྣང་བ་ཡང་། །གོང་མ་རྣམས་བཞིན་བྱུང་ནས་རྫོགས། །མཁའ་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་ཞེས་<milestone unit="line" n="164.3"/>བྱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །གསང་བ་སྦས་པའི་ལྷ་མོ་ཡིས། །མཁའ་ལ་དེ་བཞིན་དུས་མེད་གནས། །དཔེར་ན་ཁུ་བྱུག་དུས་ཚིགས་ལས། །མི་འདའ་དེ་བཞིན་དུས་དེ་ལས། །བརྟན་བར་བྱེད་པ་<milestone unit="line" n="164.4"/>ཇི་བཞིན་ནོ། །ཨེ་མའོ་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །བཙལ་བས་རྙེད་པའི་ཡུལ་མེད་དེ། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་བཅུ་ལས་བྱུང་། །མྱ་ངན་འདས་དང་རྒྱ་ལ་བའི་ཡུམ། །བཅུ་པོ་དེ་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །རྒྱལ་བསྲས་དང་<milestone unit="line" n="164.5"/>ཡབ་ཡུམ་ནི། །ཡི་གེ་ཡིན་ཏེ་ཨ་ཉིད་དོ། །ངོ་མཚར་རྨད་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་ནི། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་། །བཙལ་བས་མི་རྙེད་དངོས་པོ་མེད། །དངོས་པོ་མེད་པའི་དངོས་ཉིད་ལས། །མི་འགྱུར་གནས་པ་<milestone unit="line" n="164.6"/>དྲང་སྲོང་ཡིན། །དཔེར་ན་ཁུ་བྱུག་དུས་ཚིགས་ལས། །དུས་མི་འདའ་བར་འོངས་ནས་ནི། སྒྲ་སྐད་སྙན་པ་ཀུན་བསྒྲགས་པ་ཡི་ངག །སྙན་པའི་སྒྲ་ཉིད་སྒྲ་མཐར་སྟོང་། །ཨ་ཉིད་ཡིན་པར་དེ་བཞིན་ནོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="page" n="165"/><milestone unit="line" n="165.1"/>༄༅། །དང་བསམ་གཏན་དང་། །རྣམ་ཐར་མང་པོའི་སྒོ་མཐའ་ཡས། །དེ་བཞིན་གཙུག་ལག་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཉེ་བར་གཞག་པ་མང་པོ་ཡང་། །དུས་ཚོད་འཛིན་པའི་ཁུ་བྱུག་གིས། །སྐད་སྙན་ཁུ་བྱུག་ཉིད་ལ་<milestone unit="line" n="165.2"/>ནི། །བྱུང་ནས་དེ་ལ་རྫོགས་པ་ལྟར། །སྤས་པ་ལྷ་མོ་ཉིད་ཡུམ་ཉིད་ལས། །བསམ་མི་ཁྱབ་པའི་སྒོ་བྱུང་ནས། །དེ་ལ་འདུས་ཕྱིར་ཡུམ་ཞེས་བྱ། །ཚོགས་ཀྱི་སྒོ་དང་སེམས་དཔའ་དང་། །ལྷ་མོ་མང་པོ་ཁྲོ་བོ་དང་། །ཁྲོ་<milestone unit="line" n="165.3"/>མོའི་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་བཅས་དང་། །འཁོར་ལོ་པདྨ་རལ་གྲི་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་ཀུན། གསང་བའི་ལྷ་མོ་ལས་བྱུང་ནས། །དེ་ལ་འདུས་ཕྱིར་ཡུམ་ཞེས་བྱ། །ཚོགས་ཀྱི་སྒོ་དང་སེམས་དཔའ་དང་། །མི་<milestone unit="line" n="165.4"/>གསུངས་མཉམ་བཞག་སྔགས་ཆིག་གོ །མཆོད་སྟོད་དབུལ་དང་བསྐུལ་བ་དང་། །རྒྱན་དང་བྱུག་པ་གདུགས་ལ་སོགས། །དེ་བཞིན་ཁྲུས་དང་སྐུ་བསྐྱེད་པ། །གཤེགས་སུ་གསོལ་དང་སྤྱན་དྲངས་དང་། །སྤྱན་མིག་དབྱེ་<milestone unit="line" n="165.5"/>བ་ལ་སོགས་པ། །གསང་བའི་ལྷ་མོའི་མཁའ་དཀྱིལ་དུ། །བརྟན་པར་བྱས་ནས་ཡན་ལག་རྫོགས། ཁུ་བྱུག་གཅིག་གི་སྐད་གཅིག་ལ། །མང་པོ་ཀུན་གྱི་སྒྲ་བསྒྲགས་ཀྱང་། །ཁུག་སྐད་གཅིག་ལ་རྫོགས་པ་ལྟར། །སོ་<milestone unit="line" n="165.6"/>སོའི་ཡན་ལག་བསམ་ཡས་ཀྱང་། །དེ་བཞིན་གསང་བའི་གནས་སུ་རྫོགས། །སྔོན་འདས་པ་ཡི་སངས་རྒྱས་ཀྱང་། །དེ་ལས་དེ་བཞིན་བྱུང་བས་ནི། །བདུད་བཞི་མ་ལུས་བསད་པའི་ཕྱིར། །རྒྱལ་བ་སངས་རྒྱས་ཞེས་བྱ་<milestone unit="page" n="166"/><milestone unit="line" n="166.1"/>ཞིང་། །ད་ལྟར་ཕྱིས་བྱུང་དྲང་སྲོང་རྣམས། །གསང་བའི་ཡུམ་ལ་ལྟ་བ་ལ། །དེ་བཞིན་གསང་བའི་ཡུམ་དེ་སྣང་། །དཔེར་ན་ཁུ་བྱུག་ཇི་སྙེད་པ་དང་། །སྔ་ཕྱི་གསུམ་དུ་འབྱུང་བདེ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་དུས་ཚོད་<milestone unit="line" n="166.2"/>རྣམས། །འགྱུར་བ་མེད་གནས་པ་ལྟར། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་མ་ལུས་པ། གསང་བ་སྦས་པའི་ལྷ་མོ་ལ། །སྔ་ཕྱི་དུས་གསུམ་དུས་མེད་དེ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལྡན་དུས་མེད་པར། །མི་འགྱུར་གནས་པས་རྒྱལ་བ་<milestone unit="line" n="166.3"/>ཡིན། །རིགས་བརྒྱ་རིགས་གསུམ་རིགས་ལྔ་ནི། །གསང་བ་བྱང་ཆུབ་ལས་ཕྱུང་བ། །རིགས་མཆོག་ཆེན་པོ་གཅིག་ཏུའོ། །རིགས་དེ་མཁའ་དེ་ཡུམ་ཡང་ཡིན། །དཔེར་ན་བྱ་རྒྱལ་ཁུ་བྱུག་དག །བར་སྣང་མཁའ་ལ་འཕྱོ་<milestone unit="line" n="166.4"/>བ་ཡང་། །ཕྱིན་པའི་ལམ་ལ་རྗེས་མེད་བཞིན། །དྲང་སྲོང་སྒོམ་མཁའ་རྣལ་འབྱོར་པ། །རྒྱལ་བ་ཡུམ་ལ་ལྟས་ནས་ནི། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་སྒོམ་པ་དང་། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་སྦྱོར་བའང་། །ལྟ་སྒོམ་སྦྱོར་བ་རྗེས་མེད་<milestone unit="line" n="166.5"/>ན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཀུན་གྱི་ཡབ། །གཅིག་ལས་ཡོན་ཏན་གྱི་ཚོགས་མང་པོ་བྱུང་བའི་སྐབས་རྫོགས་སོ། ཁུ་བྱུག་ཡུན་རིངས་ལམ་བགྲོད་ནས། །དུས་ཀྱི་ཚད་ལ་ཉམ་ཐག་པ། །དོན་མེད་དལ་བ་ཆུད་གསན་ཏེ།<milestone unit="line" n="166.6"/>དུས་ཀྱི་བྱ་བ་བྱེདཔབཞིན། བདེནབཞིའི་སྒོར་ཞུགས་ཉན་ཐོས་ཀྱིས། །བརྒྱ་ཕྲག་ཕྱེད་དང་གསུམ་བསྲུང་ཞིང་། །རྒྱུན་ཞུགས་འབྲས་ཐོབ་བརྒྱད་བགྲོད་ཀྱང་། །དགྲ་བཅོམ་ས་ཐོབ་ངལ་བའི་ས། །དཔེར་ན་ཁུ་བྱུག་<milestone unit="page" n="167"/><milestone unit="line" n="167.1"/>༄༅། །དེ་ཉིད་ཀྱིས། ཟླ་བ་བཅུ་གཉིས་ཁ་རྒྱུད་དེ། དབྱར་ཟླ་འབྲིང་ལ་དུས་བསྲུངས་པ། །ཟླ་བ་བཅུ་གཉིས་ཐ་མལ་ཏེ། །སྡུག་བསྔལ་ཁ་རྒྱུད་དོན་མེད་ལྟར། །རང་སངས་རྒྱས་པས་ལམ་བགྲོད་ལ། །རྟེན་<milestone unit="line" n="167.2"/>འབྲེལ་བཅུ་གཉིས་ལུགས་བཟློག་སྟེ། །ཟབ་མོའི་ཆ་ཤས་རྟོགས་པ་དེ། །བཞི་རྩ་བརྒྱད་པས་ངལ་དོན་ཆུང་། །དཔེར་ན་ཁུ་བྱུརྒ་དེ་ཉིད་ཀྱིས། །འགྲོ་འོང་གཉིས་སུ་དུས་བཟུང་སྟེ། །ཟླ་བ་བཅུ་བགྲངས་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="167.3"/>ལ འབྲས་བུ་འགྲོ་འོང་ཚོད་འཛིན་པ། །བགྲངས་པས་ངལ་བ་དོན་མེད་ལྟར། །གཉིས་ཞུགས་གསུམ་དུར་ཤེས་རབ་ཐབས། །ཕྱིན་པ་བཅུ་བགྲོད་བསྐལ་པར་ཡང་། །ཡུན་རིངས་བགྲོད་པས་བགྲོད་ང།འི་<milestone unit="line" n="167.4"/>ས། །བགྲོད་མི་དགོས་པར་བགྲོད་པ་མཐོང་། །བགྲོད་པའི་ལམ་ལ་ཕྱིན་མཐའ་མེད། །སྒོ་ཕུགས་ཕྱེ་བ་ངལ་བའི་རྒྱུ། །ས་བགྲངས་འབྲས་བུ་འདོད་པ་གོལ། །དཔེར་ན་ཁུ་བྱུག་དེ་ཉིད་ཀྱིས། །འབད་དེ་འདུག་པ་ཚང་<milestone unit="line" n="167.5"/>བསགས་ནས། །བུ་རྒྱུད་སྒོ་ང་དེར་བཞག་ཀྱང་། །མ་རྣོངས་ཁུ་བྱུག་མི་འོང་ལྟར། །དག་པའི་སྒོར་ཞུགས་གསུམ་འདོད་དོ། །བཅུ་གཅིག་གི་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །བཟླས་པའི་ཁང་པ་གཙང་ཁང་བྱས། །འབད་དེ་ཁྲུས་<milestone unit="line" n="167.6"/>བྱས་ཡན་ལག་གི །བདག་ཉིད་སྐུར་བསྐྱེད་ཡེ་ཤེས་སེམས། །དཔོན་གཡོག་ཚུལ་དུ་ལྟ་བྱས་ཏེ། །འབྲས་བུ་རྡོ་རྗེའི་རིགས་འདོད་ཀྱང་། །ཞི་བ་མ་མཐོརྔ་འདོད་པ་གོལ། ཁུ་བྱུག་དུས་ཀྱ་དུས་ཚིགས་ལས། །འདའ་བར་<milestone unit="page" n="168"/><milestone unit="line" n="168.1"/>བྱེད་པ་མེད་པ་དེ། །ཁུར་བར་བྱེད་པ་བྱ་ཡི་རྗེ། རྗེ་དང་འབངས་ཀྱ་ཁྱད་པར་དུ། །བྱ་དེ་གཉིས་དང་ལྡན་པ་ལ། །དོན་མེད་དུས་ཚིགས་བསྲུང་བ་ལྟར། ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ལྡན་སྤྱི་དང་ཁྱད་པར་གཉིས། །བྱིན་རླབས་ལས་<milestone unit="line" n="168.2"/>བྱུང་རྩ་བའི་ཡན་ལག་བཞི། །བྱང་ཆུབ་ལྔ་ཡི་སྒོ་ནས་ཐོབ་འདོད་པ། །དག་པ་ཉིད་ལ་ལྟ་བར་སྤྱོད་བྱེད་ཅིང་། །ལྷ་སྤྱོད་གཉིས་ལྡན་།་པ་ཡ་ཉིད་ནི། །གཉིས་་ལ་བཟུང་བས་དོན་མེད་བྱང་ཆུབ་གོལ། །དཔེར་ན་ཁུ་བྱུག་<milestone unit="line" n="168.3"/>དོན་གྱི་མཆོག །རང་གི་ལས་སུ་དུས་ཚིགས་བསྲུང་། །ང་ལ་ཞིང་ཆད་དེ་དམན་པ་ལྷར། །ཡོ་ག་རྣམ་གཉིས་དམ་ཚིག་གི །བསྲུང་བ་འབད་རྩོལ་ཉམས་སུ་ལེན། །སྦྱོར་སྒྲོལ་སྡོམ་བསྲུང་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། ཉམས་སུ་ལེན་པ་<milestone unit="line" n="168.4"/>དམན་པའི་རྒྱུ། །བཅུ་དྲུག་དོན་རྫོགས་ངལ་བ་སྟེ། །བསྒོམ་པར་བྱ་བ་ལྟ་མིག་བྲལ། །རྫོགས་ཆེན་ཐེག་པ་ཀུན་གྱི་མཁར། །མཁར་འགྲམ་ཞབས་ནས་མ་འགྲམས་ན། །ཡོན་ཏན་ལུས་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས། །དཔེར་ན་ཁུ་<milestone unit="line" n="168.5"/>བྱུག་བྱ་རྒྱལ་དེ། །བྱ་གཞན་ཟིལ་གནོན་འདབ་གཤོག་རྫོགས། །བྱ་བྲན་ཀུན་གྱིས་འཁུར་བ་ལྟར། །རྫོགས་པ་ཨ་ཏི་ཡོ་ག་ནི། །ཐེག་པ་ཀུན་གྱི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །རི་ཡི་རྒྱལ་པོར་རབ་བཞིན། །རི་རྒྱལ་ཟིལ་གནོན་བྱ་རྗེ་<milestone unit="line" n="168.6"/>འདྲ། །ཐེག་པ་གཞན་གྱི་ཁུར་དུ་ཁུར། །ལྟ་བའི་ངོ་བོ་དོན་གྱི་མཆོག །དྲང་སྲོང་བསྒོམ་འདོད་སྒོམ་པ་ལ། །འདུ་འཛི་སྤངས་ནས་དགོན་དབེན་བཟུང་། །བསྟོད་པས་རྒྱལ་བ་འདོད་པ་ནི། །དཔེར་ན་ཁུ་བྱུག་ས་མཚམས་<milestone unit="page" n="169"/><milestone unit="line" n="169.1"/>༄༅། །ལས། །གྲོང་ལས་དབེན་པར་གནས་བཅས་ཀྱང་། །གཅིག་པུ་མི་འདུག་དེ་བཞིན་ཁུ། །འདུ་ཤེས་བཟན་ཆུ་སྒོམ་པ་འདྲ། །དཔེར་ན་བསྒོམས་པའི་སྒོམ་ཆེན་རྣམས། །རུས་སྦལ་ཁོག་གོར་ནང་ནས་<milestone unit="line" n="169.2"/>ནི། །བརྐྱང་བསྐུམ་འགྲོ་འདུག་བྱེད་པ་དེ། །སུས་ཀྱང་མི་མཐོང་དེ་ཉིད་ན། །འདུག་འགྲོ་གཞན་གྱིས་མི་མཐོང་ལྟར། །ལུས་དབེན་སེམས་དབེན་གནས་དབེན་པར། །མི་མཐོང་འདུག་པ་རྒྱལ་བ་ཡིན། །དཔེར་ན་བྱ་<milestone unit="line" n="169.3"/>རྒྱལ་ཁུ་བྱུག་གིས། །དུས་བཞིའི་འབྲེལ་པ་བྱེད་པ་དེ། གཞན་གྱིས་བྱེད་དུ་བཅུག་མིན་ཏེ། །དུས་བཞིའི་འབྲེལ་པ་ལྡན་པ་བཞིན། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་བླ་ན་མེད། །ཡོན་ཏན་ཀུན་གྱི་འབྱུང་གནས་གཏེར། །ཐེག་པ་ཀུན་<milestone unit="line" n="169.4"/>གྱི་འབྱུང་ཁུངས་པ། །འབྱུང་ཁུང་བྱེད་དུ་བཅུག་མིན་ཏེ། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས། །ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་བླ་ན་མེད། །གསང་སྔགས་རིག་སྔགས་བྱང་ཆུབ་དང་། །ཕྱག་རྒྱ་ལ་སོགས་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="169.5"/>རྣམས། །བསོད་ནམས་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ། །སེམས་ཀྱི་ཁུ་བྱུག་འདི་ལ་རྫོགས། །བསྒོམ་འདོད་དྲང་སྲོང་མཁན་པོ་པ། །རྣམ་པར་དག་པའི་ལམ་འདི་ལ། །བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་གཏེར་འགྲུབ་ན། །སེམས་ཀྱི་ཁུ་བྱུག་འདི་<milestone unit="line" n="169.6"/>ཉིད་ལ། །བལྟས་ན་བླ་མེད་གནས་སུ་སོན། །དོན་དམ་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ལམ། །ཡང་དག་འབའ་ཞིག་འདི་ལ་ལ༡།། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཁུ་བྱུག་ཡུལ་ལང་ཀ་སྤུ་རིར་འཁོར་ཕལ་པོ་ཆེ་བརྒྱ་ལ། །བཅམ་<milestone unit="page" n="170"/><milestone unit="line" n="170.1"/>ལྡན་འདས་བདེ་བའི་དབང་ཕྱུག་གིས་བཀའ་སྩལ་པ་རྫོགས་སོ།། །།སློབ་དཔན་རྒྱ་གར་གྱི་མཁས་པ་ཆེན་པོ་གཙུག་ན་མེ་འབར་གྱིས་འགྲེལ་པ་མདོ་བཀྲོལ་བ་ཞིགས་བཞུགས་ཏེ། དགུན་ཟླ་འབྲིང་པོའི་ཉ་གསུམ་<milestone unit="line" n="170.2"/>ལ་བཏོན་ཏེ །སྣོད་དང་ལྡན་པའི་མི །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་མི་དག་རྙེད་ན། རྩ་བ་སྔོན་ལ་ཀུན་གྱི་དེ་བཞིན་བྱིན་ལ། །མདོ་འགྲེལ་ཕྱིས་སྤྱིན་ནོ། །དེ་ལྷར་མ་བྱས་ན་བཀའ་དམ་པ་ཁྱད་དུ་བསད་དེ། མོད་ལ་སྟེར་<milestone unit="line" n="170.3"/>མཁན་ཁྲག་ཏུ་སྐྱུགས་ལ་དམྱལ་བར་ལྟུང་ངོ་།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། གུ་གྱེ་ད་པ་ཏི་ཏནྟྲ་ནཱ་མ །བོད་སྐད་དུ། གསང་བ་ཡང་ཁོལ་གྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>