<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0774-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--ral gcig ma 'dus pa nag mo'i rgyud/-->རལ་གཅིག་མ་འདུས་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0774-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=675.1; end=678.6--><milestone unit="page" n="675"/><milestone unit="line" n="675.1"/>༄༅། ཁུད་ཅེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ས་མན་ཏ་ཀ་ནཱ་མ་ཏན་ཏྲ། །བོད་སྐད་དུ། །རལ་གཅིག་མ་འདུས་པ་ནག་མོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། །དཔལ་ཡ་མན་<milestone unit="line" n="675.2"/>ཏ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་དཔལ་ཡ་མན་ཏ་ཀས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་བཀའ་སྩལ་བ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཉོན་ཅིག །ལྷ་མོ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ནི་ལྟ་བ་དང་ལྡན་པས་བསྒྲུབ་པར་བྱའོ། །ལྟ་དང་མི་ལྡན་རྩེ་ལོག་ཆེ། །གདུག་པ་<milestone unit="line" n="675.3"/>ཆེ་བས་དགྲ་ལ་རྦད། །གུས་པ་བླང་དུ་མི་བ་་པས། །ལྟ་བབ་མི་དམིགས་པ་གསུམ་དང་ལྡན་གུས་པས་བླང་དུ་བ་་པའོ། །འཁོན་ནག་རང་སར་བཞག་ན་གུས་པས་བླང་དུ་བ་་པའོ། །དགྲ་ལ་སྦོད་ཙམ་ན་ཆེ་<milestone unit="line" n="675.4"/>གེ་མོ་སོད་ཅིག །ཅེས་བརྗོད་པ་ལས། །རྩད་ནས་ཆོད་ཅིག་མ་བྱས་ན་གུས་པས་བླང་དུ་བཏུབ་པའོ། །དེ་གསུམ་དང་ལྡན་ནས་གུས་པས་བླང་བར་བྱའོ། །དེ་ལ་མི་དམིགས་པ་གསུམ་ནི། །བདག་ཀྱང་མི་དམིགས་<milestone unit="line" n="675.5"/>པས་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་བསྒོམས་ཏེ། །ཨོ་བཛྲ་ཤུ་རྙོ་ཏ་ཧཱུཾ༷། །ཞེས་བརྗོད་པས །གུས་པའི་བཟའ་ནོར་ཡང་མི་དམིགས་ཏེ། །ཨོ་བཛྲ་སྲུ་ཧྭ་བྷ་བི་ཤུད་རྙོཉ་ཧ༷། །ཞེས་བརྗོད་པས། །དགྲ་དང་འཁོན་ཡང་མི་དམིགས་པ་སྟོང་པ་<milestone unit="line" n="675.6"/>ཉིད་དེ། །ཨོ་བཛྲ་སརྦ་ཤུད་རྙོ་ཧཱུཾ༷། །ཞེས་བརྗོད་པས་ཐམས་ཅད་མི་དམིགས་ཧཱུཾ༷། །ཞེས་བརྗོད་པས་ཐམས་ཅད་མི་དམིགསསོ། །དེབཞིནདུམམོཡངམི་དམིགས་པ་ཆོས་ཉིད་དུ་བསྒོམ་མོ། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="page" n="676"/><milestone unit="line" n="676.1"/>སོ། །ལེའུ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་འཁོན་ནག་རང་སར་བཞག་པ་ནི། །འཁོན་འགྲས་ཞེས་བྱ་བ་ཡོད་མ་མྱོང་། །འཁོན་འགྲས་ཡོད་མི་སྲིད། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ཉིད་རོལ་པ་ཡིན། །གལ་ཏེ་ཡོད་ན་ཡང་དམ་ཉམས་ཁོ་རང་<milestone unit="line" n="676.2"/>ལ་སྡིག །བདག་དང་མ་མོ་འདི་ཉིད་ཡང་གདོད་ནས་ཡོད་མ་མྱོང་སྙམ་དུ་བསམས་ལ་རང་སར་བཞག་གོ། །དེའི་སྔགས་ནི། ཨོ་ཨི་ཧོ་ཤུད་དྷི་ཤུད་དྷི་བ༷་ཧོ་ཤུད་དྷི་ཤུདྷི་ར༷་ཧོ་ཤུད་དྷི་ཡ༷ཧོ་ཤུདྷི་ཤུདྷི་ཤུད་དྷི་ཤུད་དྷི་ཨེ་བེ་ར༷་<milestone unit="line" n="676.3"/>བི་ཡ༷་ཕ༷་ཨ་ཨ་ཨ་གྲྭ་ཧྭ། །ཞེས་བཟླས་ནས་ཁོ་རང་ལ་གོས་པར་བསམས། །བདག་དང་མ་མོ་ལ་མ་གོས་པར་བསམ་མོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལེའུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་དགྲ་བོས་རྒྱལ་དང་གུས་པས་བྱས་<milestone unit="line" n="676.4"/>པའི་ཡོ་བྱད་ཐམས་ཅད་སྤུངས་ལ། །གོང་གི་ཨི་ཧོའི་སྔགས་དེ་ལན་བདུན་བཏབ་ལ་བདུད་རྩི་གཏོར་ལ། །ཆ་གཅིག་དཀོན་མཆོག་ལ་དབུལ། །ཆ་གཅིག་ལྷ་དང་མཁའ་འགྲོ་དམ་ཅན་ཆོས་སྐྱོངས་ཚོགས་ལ་<milestone unit="line" n="676.5"/>དབུལ། །ཆ་གཅིག་འགྲོ་བ་ལ་བསྔོ། །ཆ་གཅིག་འགྲོ་ཆེར་བྱས་ལ་རྣལ་འབྱོར་པ་སྦྱད་ན་ཅི་ཡང་ཉེས་པ་དང་སྐྱོན་མི་འོང་ངོ། །ཞེས་དཔལ་ཆེན་པོ་ཡ་མན་ཏ་ཀས་བཀའ་སྩལ་ནས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཡི་རང་ངོ ལེའུ་<milestone unit="line" n="676.6"/>གསུམ་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་དཔལ་མ་མན་ཏ་ཀས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །སྤྱིར་དྲེགས་པ་བསྒྲུབ་པ་ལ་ཕོ་དང་མོ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །ཐབས་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཚུལ་ལོ། །ཕོརངབཞིནཆདལབཙན། །ཆགས་པ་<milestone unit="page" n="677"/><milestone unit="line" n="677.1"/>༄༅། །ཆུང་མོའི་རང་བཞིན་ཆགས་པ་ཆེ། །ཟ་ལ་དགའ། །འཁུ་ལྡོག་ཆེ་བ་ཡིན། །དེ་བས་ན་མ་མོ་ཙམ་བསྒྲུབ་པའི་དུས་སུ། །མི་དམིགས་པས་ཟིན་པ་དང་འཁོར་ནག་རང་སར་བཞག་པ་ནི་ཤིན་ཏུ་གནད་ཆེ་<milestone unit="line" n="677.2"/>སྟེ། །ཐམས་ཅད་ལ་ཀུན་ཏུ་རྒྱུག་ཅིང་གནད་དུ་འགྲོ་བའོ། །ཕོ་བསྒྲུབ་ཀུན་ལ་ཡང་ཕན་པར་འགྱུར་པ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལེའུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གུས་པས་ལེན་པའི་དུས་<milestone unit="line" n="677.3"/>སུ། གོང་ལྟར་ཤེས་ཀྱང་། །འདི་ལྟར་བྱ་བ་གནད་ཡིན་ཏེ། །དགྲའི་སྲོག་དབུགས་བསྡུ་ཞེས་བྱ་བ། །ཁོའི་གོས་བྱུང་བ་ཐམས་ཅད་དགྲའི་པགས་པར་བསྒོམ། །ཁོའི་ཟས་བྱུང་བ་ཐམས་ཅད་དགྲའི་ཤའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="677.4"/>དུ་བསམ། །སྐོམ་དྲངས་པ་ཐམས་ཅད་དགྲའི་ཁྲག་ཏུ་བསམ། །བདག་ཡི་དམ་ལྟར་བསམ། །ཐུགས་ཉི་མའི་སྟེང་དུ་ཛ་བསམ། །དེ་ལས་འོད་འཕྲོས་པས་དགྲ་བོའི་ཚེ་སྲོག་བཀུག་ལ་གོས་དང་། །བ་་བ་<milestone unit="line" n="677.5"/>དང་། །ཟས་ལ་བསྟིམ། །དེའི་སྔགས་ལ་ཡི་དམ་གང་རུང་དུ་གསལ་བས། །ནི་ཛ་ཨུ་ཡུ་པ་ཛ་ཛ། །ཞིབ་ཏུ་བཟླས་སོ། །ཡི་དམ་ལྷ་ལ་ཕུལ་བས་དགེས། །བདག་གིས་གསོལ་བས་ཚེ་དང་ལྡན། །མཁའ་འགྲོ་ཆོས་<milestone unit="line" n="677.6"/>སྐྱོངས་བསྲུངས་མ་ལ་ཕུལ་བས་མཉེས་པར་བསམ། །དེས་དགྲ་ལ་ཁ་བསྟན་དུ་འགྲོ་བ་ཡིན་ཏེ་ཐབས་ཀྱི་མན་ངག་གོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལེའུ་ལྔ་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །བསྟན་པས་སྲུང་བར་འདོད་<milestone unit="page" n="678"/><milestone unit="line" n="678.1"/>པས། །བརྣག་པའི་དགྲ་བོ་ཤི་ན་གཏང་རག་གཏང་པ་ལ །དགྲ་དེ་ཚན་ཆེ་སྟོབས་དྲག་རྗེས་དྲུང་པ་དྲག་ལ་མང་པོ་ཡོད་ན་ལྷས་མཐོང་པའི་གཏང་རག་བྱས་ལ། །ཡི་དམ་ལྷ་དང་མཁའ་འགྲོ་ཆོས་སྐྱོངས་ལ་རང་རང་གི་<milestone unit="line" n="678.2"/>གང་ལྟར་དགོས་པའི་མཆོད་པ་བྱ། །དར་ཕག་ཏུ་ཕྱར། །ཁ་ཚགས་དམ་པར་བྱ། །དགྲ་དེ་སྟོབས་ཆུང་བ་ཅང་ཞན་པ་རྗེས་མེད་པ་ཡོད་ན་གཏང་རག་མིས་མཐོང་བར་བྱས་ལ་མངོན་དུ་དར་འཕྱར་བ་ལ་སོགས་པ་<milestone unit="line" n="678.3"/>བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལེའུ་དྲུག་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །རྣལ་འབྱོར་བསྟན་པ་སྲུང་བར་བྱེད་པའི་དུས་སུ། །གྲ་དེ་ལ་འབྲེལ་པ་གང་ན་ཡོད་པ་དང་། །རྩད་གང་ནས་ཡོད་པ་བྲིས་ཏེ་བཏགས་ལ་རང་གི་<milestone unit="line" n="678.4"/>བག་ཟོན་ཆེ་བར་བྱས་ཏེ། །སྙིགས་མའི་དུས་སུ་གལ་ཆེའོ། །གསུངས་སོ། །ལེའུ་བདུན་པའོ།། །།ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །སྤྱིར་རྣལ་འབྱོར་པས་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་བསྒྲུབ་པར་འདོད་ན། །དམ་སྲི་བརྡུང་བ་དང་བསྐྲད་པ་<milestone unit="line" n="678.5"/>ལ་གཙོར་བྱེད་དགོས། །དེ་ནི་ལས་ཀྱིས་མྱུར་བ་ཡིན་ནོ། །ཡང་དཔལ་མགོན་དང་འབྲེལ་ན་བཀྲ་ཤིས་སོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལེའུ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཕྱིར་དམ་ཅན་དང་ཆོས་སྐྱོང་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="678.6"/>པ་ལ། །ཕོ་དང་མ་སྦྲེལ་བར་མོ་རྐྱང་དུ་བསྒྲུབ་ན། །དེ་ནང་ཟན་བྱེད་པའི་ཁྱི་མོ་དང་འདྲའོ། །མོ་དང་མ་སྦྲེལ་བར་ཕོ་རྐྱང་དུ་བསྒྲུབ་ན། །རྗེ་བོས་མ་འཆུན་པའི་འཁོར་པོ་དང་འདྲའོ། །དེ་བས་ན་ཐབས་ཤེས་རབ་ཟུར་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>