<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0427-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--byang chub kyi sems mi 'gyur ba'i thig le/-->བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་མི་འགྱུར་བའི་ཐིག་ལེ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0427-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=63.1; end=67.1--><milestone unit="page" n="63"/><milestone unit="line" n="63.1"/>༄༅། །པ་བྱུང་བ་ལ། །མགོན་བཙུན་དེ་ལས་གཞན་མེད་དོ། །དེར་གཞོལ་བ་ནི་མཆོད་པའི་སྤྲིན། །ཀུན་ཏུ་གནས་པས་སྒྲུབ་ཐབས་སོ ངང་ཡིས་མི་ལྡོག་དངོས་གྲུབ་པས། །དོན་ཀུན་ཕྱག་རྒྱ་རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="63.2"/>ཡིན། །བདེ་ཆེན་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས་པ་ཡང་། །འདི་དག་ཀུན་གྱི་བླ་མ་སྟེ། །མངོན་སུམ་སངས་རྒྱས་ཡིན་པ་ན། །འདྲ་བར་དང་བའི་མཆོག་བསྐྱེད་དོ། །ངེས་པའི་ལུང་སྟོན་དཔའ་བོ་ཡིས། །ལུང་ཆེན་དེ་དག་ལ་བསྟན་<milestone unit="line" n="63.3"/>ནས། །མཁས་པས་ལུང་བཞིན་རྒྱུད་པ་ཡིས། །སྣུམ་པའི་དམ་ཚིག་བསྐང་བ་ཡིན། །ཐུགས་རྗེ་ཐབས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །ཕན་པར་བཞེད་པའི་སྐྱེ་བོ་ལ། །ཆ་ཤས་ཚང་བར་མདོར་བསྡུས་ནས། །འཇུག་པ་ཙམ་ཞིག་<milestone unit="line" n="63.4"/>སྐབས་འདིར་དབྱེའོ། །ལུང་དང་མན་ངག་གི་དོན་ཡི་གེ་ཉུང་ཡང་དོན་རྒྱ་ཆེན་བསྡུས་ཏེ། མ་ལུས་འགྲེལ་ཅིང་ཐེག་པ་མཐའ་དག་གི་དོན་བཀོད་པ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བསམ་གཏན་ངེས་པའི་རྒྱལ་པོ། རྗེ་བཙན་དམ་<milestone unit="line" n="63.5"/>པ་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་སྙིང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ངེས་པ་ལས། །ཡང་དག་སྙིང་པོ་གསལ་བ་ནི། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་གདལ་བ་<milestone unit="line" n="63.6"/>དང་། །ཀུན་ནས་ཡོངས་སུ་ཟླུམ་པ་ནི། །ཕྱི་དང་ནང་གི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། ཁུ་འབྲས་ཁྱད་པར་བརྡལ་བ་ཡང་། །བྱ་བྱེད་ཡུལ་ལས་འདས་པ་ཡི། །ཡང་དག་གི་སྙིང་པོ་བདེ་བའི་ཀློང་། །བདག་གཞན་ཕྱོགས་ལས་<milestone unit="page" n="64"/><milestone unit="line" n="64.1"/>འདས་པའི་ཕྱིར། །བསྟན་ཅིང་ཐོས་པའི་ཡུལ་མེད་དེ། །ཐ་སྙད་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྙིང་པོ་ཡང་དག་ཐིག་ལེ་ཧོ། །སྣང་དང་སྲིད་དང་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །ཡང་དག་བཅོས་སུ་མེད་པ་ནི། །དུས་གསུམ་རྟོག་པ་<milestone unit="line" n="64.2"/>མེད་པའི་ཕྱིར། །ཀུན་བཟང་ཐིག་ལེ་བདེ་བའི་ཕྱིར། །མ་སྐྱེས་དག་པས་བདེ་བའི་དབྱིངས། །མ་འགགས་གསལ་བའི་བདག་ཉིད་ཀློང་། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ཐིག་ལེའི་ཀློང་། །ངེས་པས་གཞན་དུ་མི་རྩོལ་<milestone unit="line" n="64.3"/>བའོ། །མི་འདུ་ཡེ་ནས་དག་པ་ལ། མི་འབྲལ་མངོན་དུ་གསལ་བ་ནི། །ཐམས་ཅད་ཁྱབ་པས་བརྡལ་བ་ཡང་། །མི་གཡོ་ངེས་པའི་ཐིག་ལེ་དབྱིངས། །དོན་དམ་བདེན་པའི་ཐིག་ལེ་ནི། །དངོས་པོ་ཕྱོགས་ལས་འདས་<milestone unit="line" n="64.4"/>པའི་ཕྱིར། །གཟུང་དུ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ལ། །ལྷག་པར་གནས་པར་མི་བྱེད་དོ། །མི་རྟོག་རྟོག་ལས་འདས་པ་ལ། །མི་འགྱུར་གསལ་བར་གནས་པ་ནི། །མ་བཅོས་ཇི་བཞིན་བདེ་བ་སྟེ། །ཀུན་བཟང་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="64.5"/>དབྱིངས། །དུས་གསུམ་སྲིད་གསུམ་སྒོ་གསུམ་པོ། །རྣམ་ཤེས་རྩ་བ་གསུམ་པོ་ཡང་། །སྐུ་གསུམ་རང་དབང་ལྷུན་གྲུབ་པས། །མངོན་སུམ་ཐིག་ལེ་བདེ་བའི་དབྱིངས། ཁ་དོག་དབྱིབས་ལ་མི་གནས་ཤིས། །འབྱུང་<milestone unit="line" n="64.6"/>འཇུག་ཐབས་ལ་གནས་པ་ནི། །ལས་དང་དུས་ཀྱིས་མི་བཅོས་ཏེ། །ཡང་དག་ཐིག་ལེ་བདེ་བའི་ཀློང་། །ཐམས་ཅད་ངང་གིས་དག་པ་ལ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་འོད་འབར་བ། །དུས་གསུམ་ཕྱི་ནང་མེད་པའི་ཕྱིར། །རང་<milestone unit="page" n="65"/><milestone unit="line" n="65.1"/>༄༅། །བྱུང་བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །དེ་ཉིད་ཡིན་པར་ངེས་པའི་ཕྱིར། །སྙིང་པོ་ངེས་པའི་ཐིག་ལེ་ལས། །གཞན་དུ་རྒྱལ་བས་ཆོས་མི་བཙལ། །འདི་ལས་གཞན་པའི་ཆོས་<milestone unit="line" n="65.2"/>མེད་པས། །སྨོན་བར་བྱ་བའི་ཡུལ་མེད་དེ། །གང་ཞིག་བློ་ལ་གསལ་བ་ནི། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་འབྲས་བུའི་དོད། །དྲན་པའི་གཞི་དང་བརྟགས་པའི་ལྷ། །མ་ལུས་འདི་ན་རྫོགས་པ་ལ། །གང་གིས་བཅོས་སུ་མེད་པ་<milestone unit="line" n="65.3"/>ནི། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོར་ངེས་པས་ཏིག །ལས་དང་སྡུག་བསྔལ་མང་པོ་ཡིས། །བདེ་བའི་དོན་ལས་ཉམས་པ་ལ། །སྙིང་པོའི་དོན་ལས་འོད་བྱུང་སྟེ། །མངོན་སུམ་ཐིག་ལེ་བདེ་བས་ཆེ། །བགྲོད་དུ་མེད་པའི་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="65.4"/>ནི། །ཡང་དག་ངེས་པའི་ལམ་དུ་བདེ། །དམིགས་སུ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ནི། །ཇི་བཞིན་གསལ་བས་ཐིག་ལེ་ཆེ། །གཟའ་གཏད་ཕྱོགས་ལས་འདས་པ་ནི། །བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མངོན་སུམ་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="65.5"/>བདེ་བ་ལ། །བསྒོམས་པས་རྙེད་པར་ག་ལ་འགྱུར། །མ་རིག་དུག་གསུམ་རྨོངས་པ་ཡིས། །རྒྱུ་འབྲས་ཕྱོགས་ལས་འདས་པ་ཡང་། །ཡང་དག་ལྟ་བར་བྲལ་བ་ནི། །ཕྱལ་བར་གཞག་པ་མ་ཡིན་ཞིང་། །བཀག་སྟེ་ཞི་བས་<milestone unit="line" n="65.6"/>ནུས་པ་དང་། །གཞིག་སྟེ་སྟོང་པས་སྤོང་བ་དང་། །སྟོང་པའི་ཡུལ་ལ་འཛིན་པ་ཡིས། །བསམ་གཏན་ཆད་པའི་མི་གནས་ཏེ། །དག་པས་དག་པ་བཙལ་བའི་ཕྱིར། །ལྷ་ལ་ལྷ་ཡི་དམིགས་པ་ཡང་། །འགྱུར་བ་མེད་<milestone unit="page" n="66"/><milestone unit="line" n="66.1"/>པའི་ཐིག་ལེ་ལ། །གཟའ་གཏད་དུ་ཕྱོགས་སུ་མི་གནས་པའོ། །འབྲས་བུས་འབྲས་བུ་རྙེད་འདོད་པས། ཁྲེས་རབ་ཐབས་སུ་རོལ་པ་ཡང་། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཐིག་ལ། །རྩོལ་སྒྲུབ་ཕྱོགས་སུ་མི་གནས་པའོ། །ནམ་<milestone unit="line" n="66.2"/>མཁའ་ནམ་མཁའ་མཐོང་འདོད་པས། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་རོལ་པ་ཡང་། །གསལ་པའི་ཐིག་ལེའི་ངོ་བོ་ཉིད། །ཐ་སྙད་ཕྱོགས་སུ་མི་གནས་པས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་མཁའ་དབྱིངས་ལས། །ཀུན་བཟང་རོལ་པའི་<milestone unit="line" n="66.3"/>བྱེད་པ་པོས། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་པ། །བྱ་བ་མེད་པར་གསལ་བ་པོ། །མ་སྐྱེས་ཆོས་ཉིད་ཐིག་ལེ་ནི། །མ་འགགས་དབྱིངས་ཀྱི་ཐིག་ལེར་བདེ། །མངོན་པར་དག་པའི་ཐིག་ལེ་ནི། །གསལ་བས་ཡེ་<milestone unit="line" n="66.4"/>ཤེས་ཐིག་ལེར་བདེ། །རོལ་པ་ཀུན་བཟང་ཐིག་ལེ་ནི། །མི་རྩོལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་བདེ། །ཐིག་ལེ་དྲུག་གི་མཁའ་ཀློང་ན། །ཐིག་ལེ་དགུ་ཡི་འོད་གསལ་ཞིང་། །ཐིག་ཕྲན་སུམ་ཅུ་རྩ་དྲུག་གིས། །ཐམས་ཅད་གསལ་<milestone unit="line" n="66.5"/>བར་བཀྲ་བ་ཡང་། །དུས་གསུམ་འགྱུར་བ་མེད་པའི་དབྱིངས། །མན་ངག་རྒྱལ་པོ་དགོངས་པ་སྟེ། །མངོན་སུམ་སངས་རྒྱས་ཆེ་བའི་གཟེར། །བདག་ཉིད་ཆེ་བས་བཏབ་པའོ། །ཆོས་ཉིད་གཞན་ན་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="66.6"/>གཟེར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་བཏབ་བའོ། །དུས་གསུམ་འབད་རྩོལ་མེད་པའི་གཟེར། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་བཏབ་པའོ། །ཆེ་བ་ལྔ་ཡི་མཛོད་བརྟོལ་ནས། །སྦས་པ་གསུམ་གྱི་གཏེར་རྙེད་ནས། །མངོན་སུམ་རང་<milestone unit="page" n="67"/><milestone unit="line" n="67.1"/>༄༅། །དབང་ཐོབ་པ་ཡིས། །ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པ་ཡང་། །གཟེར་བུ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་སྟེ། །མི་འགྱུར་མངོན་དུ་ཤར་བ་ཡང་། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་ཅིང་ཐམས་ཅད་སྣུམ། །ངོ་བོ་ཉིད་ནི་དབྱེར་མེད་ཀྱང་། །འཁྲུལ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>