<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0760-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--e ka dza Ti snying thun gsang ba spu gri'i rgyud/-->ཨེ་ཀ་ཛ་ཊི་སྙིང་ཐུན་གསང་བ་སྤུ་གྲིའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0760-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=309.2; end=318.3--><milestone unit="line" n="309.2"/>འཕྲོ་ཅན་ལ་བཙས་སུ་སྦས། དམ་ཚིག་ཅན་ལ་ཕན་ཐོགས་ཤོག །ས་མ་ཐ་རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ་ཨཐ། ། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཁམས་ཐ་ཐར་ཐ་ཐ༷༷ བོད་སྐད་དུ། ཨེ་ཀ་ཛ་གི་སྙིང་ཐུན་གསང་བ་སྤུ་གྲིའི་རྒྱུད་ཅེས་<milestone unit="line" n="309.3"/>བྱ་བ། དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། དཔལ་རང་བྱུང་གི་རྒྱལ་མོ་རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་པའི་གནས་ནི། དཔལ་ཆེན་པོའི་བཀའ་ལས་མི་འདའ་བར། བཀའ་ཉན་<milestone unit="line" n="309.4"/>ཅིང་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་འཁོར་གྱི་ནང་ནས་བདེ་བྱེད་ལྷ་མོས་གསོལ། ཨེ་མ་ཧོ། དཔལ་ལྡན་རང་བྱུང་རྒྱལ་མོའི་སྐུ། ཉིད་ཀྱི་གསང་བ་སྦུ་གྲིའི་དོན། ཕྱི་རབ་དོན་དུ་<milestone unit="line" n="309.5"/>བདག་ཉན་མཚལ། གདུག་བྱེད་ལྷ་མོས་བཤད་དུ་གསོལ། ཞེས་གསོལ་པས། རང་བྱུང་རྒྱལ་མོས་བཀའ་སྩལ་པ། སྤྱིར་ན་ང་ནི་སྔགས་སྲུང་སྟེ། གསང་སྔགས་བསྟན་པ་ཉན་འདོད་ན། ང་ཡི་ངང་ཉིད་བལྟ་བར་བྱ།<milestone unit="line" n="309.6"/>གསང་བ་སྐྲུ་གྲིའི་ངན་སྔགས་འདི། ཤིན་ཏུ་ཟབ་ལ་བསྒྲུབ་ཐག་ཉེ། དེ་ཕྱིར་ང་ཡིས་རབ་བཤད་ཀྱིས། གུས་པར་ཉོན་ལ་ཡིད་ལ་ཟུང་། ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །གླེང་གཞི་དང་གླིང་བསླང་ནས་ལན་གསུངས་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="page" n="310"/><milestone unit="line" n="310.1"/>དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་དེ་སྐད་བཀའ་སྩལ་པས། ལྷ་མོ་བདེ་བྱེད་མས་བཤད་པར་མཛད་པར་རིག་ནས། མདུན་དུ་གུས་པར་ཉོན་ཏོ། །དེ་ནས་རང་བྱུང་རྒྱལ་མོས་བཀའ་སྩལ་པ་ནི། གསང་སྔགས་སྐྲུ་གྲི་དོན་<milestone unit="line" n="310.2"/>ཉིད་ལ། །དང་པོ་བྲག་དམར་ཟངས་ཁ་འམ། །དུར་ཁྲོད་དབེན་པའི་གནས་འདུག་ལ། །ཕྱི་ནང་བཤག་པ་དྲག་ཏུ་བྱ། །རྒྱབ།་ནི་འཇམ་དཔལ་ཕུར་ལ་བརྟེ། །ཡང་ན་ཆེ་མཆོག་དེ་བཞིན་ནོ། ཕྱི་ནང་གསང་མཚམས་<milestone unit="line" n="310.3"/>རབ་ཏུ་གཅད། །མཛིཔ་མདའ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡི་སྐྱང་ནུལ་བྱ། །དེ་ཡི་དབུས་སུ་གྲུབ་གསུམ་བྱ། །དབུས་སུ་རག་ཏའི་ཐིག་ལེ་བྱ། །ཁྲག་ལ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། ཁྲེ་བའི་ཁྲག་དང་གསོན་པོའི་<milestone unit="line" n="310.4"/>ཁྲིག ཁྲེ་བའི་ཁྲག་གིས་བསད་པར་བསྟན། །གསོན་པོའི་རིག་ཏས་མཆོད་པར་བྱ། །འདི་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་མ་བྱ། །སྟ་རྣ་གྲུ་གསུམ་དག་ལ་བརྟེན་ཏེ་བྱ། །གསང་བ་ངན་སྔགས་ཚུལ་དུ་བསྟན། །དེ་ཕྱིར་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="310.5"/>འཁོར་ཡོངས་མ་གསུངས་། །རྫས་ནི་རྣོལ་གྲིའི་ཐོད་པ་སྲ །ཁྲག་སྣ་རྙེད་ཚད་བླུག་པར་བྱ། ཁྲུ་གསུམ་སྟེང་དུ་སྒྱིད་པུ་བཞག །དེ་སྟེང་རྣེལ་མོའི་ཐོད་ཁྲག་བཞག །ལེ་བརྒན་དར་གྱིས་ཁ་བཅད་ལ། ཐལ་ཆེན་རྒྱ་རྡབ་<milestone unit="line" n="310.6"/>སོལ་རིས་བྲིས། སྔོན་དམར་གཟུངས་ཐག་ལྕགས་ཕུར་བརྟོད། །འབྱུང་བ་བཞིའི་མ་མོར་བསྒོམ། ཞེས་གསུངས་སོ། །བཅའ་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་པ། ཉོན་<milestone unit="page" n="311"/><milestone unit="line" n="311.1"/>༄༅། །ཅིག་ལྷ་མོ་བདེ་བྱེད་མ། སྙིང་ཐུན་སྤུ་གྲི་བསྒྲུབ་འདོད་པས། དེ་བཞིན་ཉིད་དང་ཀུན་ཏུ་སྣང་། རྒྱུ་ཡི་ཡི་གེ་ཧཱུཾ༷་ཉིད་ལས། རང་ཉིད་ཡི་དམ་ལྷ་རུ་གསལ། རང་བཞིན་སྤྱན་དྲངས་བསྟིམ་ཕྱག་མཆོད། དེ་<milestone unit="line" n="311.2"/>ནས་མདུན་དུ་ལྷ་མོ་ནི། དྲག་ལས་སྐུ་བསྐྱེད་ཉི་སྟེང་དུ། ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་མཐིང་། གཡས་ནི་ཙིསྟ་གཡོན་སྦྱང་མོ། །ཐུགས་ལ་སྦྱང་མོ་འཕྲོ་བར་བསམ། དེ་ནས་རང་བཞིན་སྤྱན་དྲངས་ལ། ཨོ་ཨེ་ཀ་ཛ་<milestone unit="line" n="311.3"/>གི་ས་མ་ཡ་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བེ་ཧོ། ཐུགས་དམ་དབང་གིས་བྱོན་པར་བསམས། ས་མ་ཡ་ཏི་ཛི་ལྷན། བསྟན་ཞིང་བཞུགས་པར་རབ་ཏུ་བསམ། མ་མ་ཨེ་ཀ་ཛ་གི་ན་མོ། ལྷ་མོ་སྤྲོས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བྱ། མ་མ་ཨེ་ཀ་ཤ་གི་ཨ་སྐྲོ་ཏ་ས་<milestone unit="line" n="311.4"/>མ་ཡ་ཏ། ཞེས་པས་དམ་ཚིག་བསྲེ་བར་བྱ། ཨེ་ཀ་ཤ་ཞི་ཨ་མྲི་ཏ་ཏི་ལི་རམ་པ་ཁའི། ཞེས་པས་བདུད་རྩི་དབུལ་བར་བྱ། ཨེ་ཀ་ཛ་གི་ཨི་དམ་བྷ་ལིང་། སྒྲི་ན་པ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། རྨད་དུ་བྱུང་བའི་གཏོར་མ་དབུལ། མ་ཧྭ་རག་<milestone unit="line" n="311.5"/>ཏ་ཏི་པ་ཧོ་སྲུ་ཧྭ ་རག་ཏའི་ཨཧཱུཾ་དབུལ་བར་བྱ། དེ་ནས་གང་འདོད་འཕྲིན་ལས་མངག །ཅེས་གསུངས་སོ། །འཕྲིན་ལས་རིམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བདེ་བྱེད་ལྷ་མོས་གསོལ་པ། དཔལ་<milestone unit="line" n="311.6"/>ལྡན་རང་བྱུང་རྒྱལ་མོ་ཡི། གསང་བའི་ངན་སྔགས་སྐྲུ་གྲི་ལ། བརྟེན་པའི་དམ་རྫས་ཅི་ལ་བགྱི། གསང་བའི་སྐྲུ་གྲི་ངན་སྔགས་རྣམས། རང་བྱུང་རྒྱལ་མོས་བཤད་དུ་གསོལ། དེ་ནས་ལྷ་མོས་བཀའ་སྩལ་པ། མ་མོ་<milestone unit="page" n="312"/><milestone unit="line" n="312.1"/>བརྟེན་པའི་དམ་རྫས་ནི། རྣེལ་གྲི་མོའི་སྙིང་སྲོག་རྩ། དེ་ནི་འགུལ་ཁུག་བརྟག་ཏུ་བཅང་། བདུད་རྩི་རག་ཏ་གཏོར་མ་དང་། ཤ་ཆེན་ཞལ་ཟས་ཚིམ་ཆེན་སྤོས། དེ་དག་བརྟེན་པའི་རྫས་སུ་གསུངས་། མ་མོ་རྒྱུ་བའི་དུས་<milestone unit="line" n="312.2"/>ཉིད་དུ། གསང་པའི་དམ་རྫས་གཏོར་མ་བཏབ། དཔྱིད་ར་བཅུ་བཞིའི་ཉི་ཟེར་དང་། དབྱར་ར་བཅོ་ལྔའི་ཟླ་ཟེར་དང་། སྟོན་ར་བཅུ་དྲུག་ནམ་གུང་དང་། དགུན་ར་བཅོ་བརྒྱད་ཉིན་གུག་སྟེ། ཁུ་བའི་དུས་སུ་གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="312.3"/>གཏང་། བསྙེན་པ་ཟླ་བའི་སྟོད་པ་སྟེ། དྲག་པོ་མར་ངོ་དག་ལ་བྱ། ཞེས་གསུངས་སོ། དང་མ་རྫས་དང་མ་མོ་རྒྱུ་བའི་དུས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། སྙིང་ཐུན་སྐྲུ་གྲིའི་<milestone unit="line" n="312.4"/>གསང་སྔགས་ལ། གཙོ་མོའི་སྔགས་དང་འཁོར་གྱི་སྔགས། །གཙོ་མོའི་སྔགས་ལ་བོད་པ་དང་། རྦད་པ་ལས་ལ་གཟུང་ཅིང་བསད། དེ་ལ་བོད་པ་བསྟན་པ་ནི། ཏྲག་རཀྟ་ཁ་མུན་ཏྲ། ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ། དེ་<milestone unit="line" n="312.5"/>ནི་བོད་པའི་ངན་སྔགས་ཏེ། ཡིག་འབྲུ་བཅོ་ལྔ་ཤིན་ཏུ་གསང་། ཏྲག་རག་ཤ་ས་མ་ཡ། གཙོ་མོ་རྦད་པ་ཡིག་འབྲུ་དྲུག། དེ་ནས་ལས་ལ་གཟུད་པ་དང་། གསད་པའི་སྔགས་སུ་བསྟན་པ་ནི། དགྲ་པོའི་སྙིང་ལིང་རྦུད།<milestone unit="line" n="312.6"/>ལས་ལ་གཟུད་དང་བསད་སྔགས་ཏེ། དེ་རྣམས་ཅིག་ཏུ་དྲིལ་ཏེ་བཟླས། དེ་ནས་མ་མོའི་འཁོར་གྱི་སྔགས། མ་མོ་སྟོང་གི་སྟོང་རྩ་བརྒྱུད་ནི། བོད་དང་རྦད་དང་བསད་པའོ། མ་མོ་སྙིང་ཁ་རག་སྙིང་ཁ་རག །མ་མ་རག་<milestone unit="page" n="313"/><milestone unit="line" n="313.1"/>༄༅། ཁྲ་མ་མ་རག་ཤ །རག་མོ་སྙིང་ཁྲག་ལ་མདུན་དུན། སྒག་རག་ཤ་ཡ་སྙིང་ལ་ཧེ་ཀེ་མ མ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྦྱོ། ཁོག་དབུགས་རོལ་ཅིག །སྙིང་ཁྲག་ལ་ས་མ་ཡ་དམ་ཛུ་ཛུ། འཁོར་གྱི་མ་མོ་སྟོང་རྩ་བརྒྱད།<milestone unit="line" n="313.2"/>སྙིང་ཁྲག་དག་ལ་བོད་པའོ། །སྙིང་རྩ་ཕྱང་ཤིག་མ་སྙིང་ཙིསྟ་ལ་ཐུན། སྙིང་ཁྲག་ལ་མ་ཐུན། ཤི་ཏི་སྟ་མ་སྙིང་ལ་ཡང་མ་སྨྱོ། དེ་ནི་རྦད་པའི་གསང་སྔགས་སོ། །ལས་ལ་གཟུད་ཅིང་བསད་པ་ནི། མ་མ་ཤ་ཤ་མ་མ་རྙི་རྙིང་<milestone unit="line" n="313.3"/>མ་མ་ས་མ་ཡ་དགྲ་བོ་ནི་མ་ར་ཡ་སོད་སོད། མ་ཙི་ཏ་ཛུ་ལ་རམ། སྙིང་། རྩ་ལ་རོལ། ཆུ༷་ཐུ༷་རི་ལི་ལི་མ་ལས་མྱུར་དུ་མཇོད་ཅིག། དེ་ནས་བཟླས་པའི་རིམ་པ་ནི ། ཀུན་ཀ་དྲིལ་ལ་བཟླས་པའམ། ཡན་རིམ་པར་རྟགས་<milestone unit="line" n="313.4"/>དང་ཡང་སྦྱར་ཞིང་རིམ་པར་རྟག་ལ་བཟླས། ཐོད་པའི་ནང་དུ་ཁྲག་དང་ནི། ལིང་ག་བརྩལ་ལ་གཞག་པར་བྱ། བྱ་རྒོད་སྒྲོ་རྩ་དག་ནས་བསྔགས། ཡང་ན་ཉུངས་ཀར་དག་ལ་བསྔགས། དེ་ནས་ཁྲག་ལ་བསྣུན་པར་བྱ།<milestone unit="line" n="313.5"/>རྟགས་ཀྱི་རིམ་པ་བསྟན་པ་ནི། བུད་མེད་བྱུང་ན་དངོས་གྲུབ་འཕེལ། སྐྱེས་པ་བྱུང་ན་དགྲ་ལ་མྱུར། བཙུན་པར་བྱུང་ན་འཁོར་ལ་གཟན། བྱ་ནག་ལུག་གི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །གལ་ཏེ་བྱིང་ཞིང་འཐིབས་པ་དང་། ཁྱི་<milestone unit="line" n="313.6"/>རུ་བྱུང་ན་ཉམས་ཆགས་ཡོད། མདོ་དང་བཤགས་པ་བྱ་བ་ཡིན། བུད་མེད་ཆས་བཟངས་བྱུང་བ་དང། མོན་མོར་བྱུང་ན་མ་ཉིད་དངོས། ལྟོགས་ཤིང་ཟ་སྙིང་འདོད་པ་ན། བྱ་ནག་ལུག་གིས་ཐུགས་དམ་བསྐང་། དེ་ནི་<milestone unit="page" n="314"/><milestone unit="line" n="314.1"/>བོད་པའི་དུས་སུ་བྱུང་། དེ་ནས་དགྲ་རྟགས་བསྟན་པ་ནི། གཡག་ཏུ་བྱུང་ན་མྱུར་བ་ཡིན། རི་དགས་བྱུང་ན་དེ་བས་མྱུར། དངོས་སུ་བྱུང་ན་དེ་བས་མྱུར། རྩ་ར་ཇག་པ་བྱེད་པ་དང་། དམག་དཔུང་ཆེ་དང་འགྲོགས་ན་<milestone unit="line" n="314.2"/>བཟང་། འཐབ་སྟེ་མཚོན་འཐུབ་བྱེད་ན་བཟང་། རྦད་པའི་དུས་སུ་འབྱུང་བའོ། ཁྲག་ཁོལ་རླངས་པ་བྱུང་བ་དང་། ལིང་ཀ་འགུལ་དང་ཙསྟི་བྱུང་། དེ་ནི་ཤིན་ཏུ་གྲུབ་པའི་རྟགས། བསད་པའི་དུས་སུ་ཤེས་རབ་བྱ། མ་<milestone unit="line" n="314.3"/>གྲུབ་རྟགས་རྣམས་བསྟན་པ་ནི།བཙུན་མོ་ལྷ་བུར་བྱུང་ན་ངན། ཕར་ལ་ཕྱག་འཚལ་ཤིན་ཏུ་ངན། ལུག་དང་རྟ་རུ་བྱུང་ན་ངན། སྙིང་མི་དགའ་ཞིང་འགྲོ་སྙིང་འདོད། འདི་ནི་ངན་པའི་རྟགས་ཡིན་ཏེ། རང་ཉིད་ལྷ་ཡི་ང་<milestone unit="line" n="314.4"/>རྒྱལ་བྱ། མ་ཉིད་བཀའ་ཉན་ཚུལ་དུ་བསམ། གོང་དུ་སྨོས་པའི་རྫས་ཀྱིས་བསྐང་། ཞེས་གསུངས་སོ། གསང་སྔགས་དང་རྟགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་ནི། དེ་ལྟར་རྟགས་<milestone unit="line" n="314.5"/>རྣམས་བྱུང་བ་དང་། དེ་ནས་སྔགས་འདི་རབ་ཏུ་བཟླས། ཨོ་བཛྲ་ད་ར་ལི་བ། བཛྲ་སྙིང་འགོ་ཆོད་ཅིག། ཁ་ལ་ས་མུན་ད་ལོ། དུན་སྙིང་ད་ར་ཡ་རྦད། ཨོ་བཛྲ་ཁྲག་ཏི་སྣར་མ་རྦད། ཨོ་བཛྲ་རྩ་ཏུ་ཀྲི་ཏ་ར་རྦད། ཨོ་བཛྲ་<milestone unit="line" n="314.6"/>ཤུ་ཏྲི་ད་ར་ཏི་ཡ་བཛྲ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། རྦད་དུ་རྦད་དུ། རྦད་པུ་རྦད་པུ། ད་ར་ཀ་ཡ་སྟིམ་བི་ཤི་སྟ་ས་མ་ཡ། སྙིང་དང་ལིང་ག་དག་ལ་ཡང་། ལྕགས་ཕུར་སྦས་པའི་མ་མོར་བསམ། སྔགས་དེ་བཟླས་ལ་གདབ་པར་བྱ། དེ་ནས་<milestone unit="page" n="315"/><milestone unit="line" n="315.1"/>༄༅། །སྙིང་དང་ལིང་ག་ཡང་། ག་་ཅིང་སྤྱིན་སྲེག་རབ་ཏུ་བྱ། དུག་ཤིང་ཧོ༷་ཁུང་ནང་དུ་གཟུགས་། ལིང་ག་ག་ས་ལ་བསྲེག་པར་བྱ། མེ་སྦར་མ་མོ་ཉིད་དུ་བསམ། གོང་གི་སྔགས་རྣམས་དྲིལ་ལ་བཟླས།<milestone unit="line" n="315.2"/>ཞལ་དུ་སྲེག་ཅིང་དབུལ་བར་བྱ། དེ་ནས་ཐལ་བ་རླུད་ལ་བསྐུར། ཡང་ན་ཐེམ་པའི་འོག་ཏུ་མནན། དགྲ་བོའི་ཡུལ་དུ་ཁ་བལྟས་ལ། ནག་པོའི་རྒྱན་ཆ་རབ་གོན་ལ། ཐུན་ལམ་བསལ་ལ་གཏོར་མ་དང་། ཐོད་པའི་ཐུན་<milestone unit="line" n="315.3"/>ཁྲག་འཕང་བར་བྱ། སྤྱི་ཡི་རྒྱུན་ནས་བྱུང་བ་ཡི། བསྟོད་དང་བསྐུལ་བ་རབ་ཏུ་བྱ། དེ་ཡི་དམིགས་པ་རླག་པར་འགྱུར། ཞེས་གསུངས་སོ། ལས་ཀྱི་མཐའ་བརྟུལ་གྱི་ལེའུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ལྷ་མོ་བདེ་བྱེད་མས་<milestone unit="line" n="315.4"/>ཡང་ཞུས་པ། རང་བྱུང་རྒྱལ་མོ་སྲིང་པའི་བདག། ཉིད་ཀྱི་སྐྲུ་གྲིའི་དོན་བཤད་ན། ཉིད་ཀྱི་ལྟས་ངན་དབབ་པ་དང་། །སེར་བ་དབབ་ན་ཇི་ལྟར་དབབ། །ཅེས་ཞུས་པས། །རང་བྱུངརྒྱལ་མོས་བཀའ་སྩལ་པ། །མཎྜལ་<milestone unit="line" n="315.5"/>གོང་ལྟར་སྐྱངནུལ་བྱ། དབུས་སུ་འབྲུ་ནག་ཟན་ཉིད་ལ། མ་མོའི་གཟུགས་ཉིད་རབ་ཏུ་བྱ། མཐའ་ལྟར་ལྟས་ངན་གང་འདོད་གཟུགས། བསྐོར་ལ་ཏྲག་ཏྲག་ཀུར། ལན་གྱིས་ལྟས་ངན་འབེབས་པར་དབང་བསྐུར་བྱ།<milestone unit="line" n="315.6"/>དེ་ནས་གསང་སྔགས་འདི་ཡིས་བསྒྲུབ། ཏྲག་རག་ཤ་ཁ་མུན་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མོ་སྨྱོ། ཡ༷་ཀིང་ཤ༷་ལིང་། མ་ཤ་ཛ་མི་ཤ་དུ་ན་ཛ་ཕོབ་ཡ། སྒག་ཧེ་ཧེ། མ་དུན་རྩེ་ཡ། ཀྲ༷་ཀྲ༷་ཕྲི་ལ་དུན་ཙེ་ཡ། ཀྱེང་ཀྱེང་ཕོ་ཡ།<milestone unit="page" n="316"/><milestone unit="line" n="316.1"/>འུར་འུར། སྒབ་ཏྲབ། ཐིབ་ཐིབ། ཀིང་ཀིང་། དུན་དུན་ཕོ་བ་ཡང་། ཙི་ཕོ་པ་ལི། དུར་ཡག་ཤི། དུ་དུ་སྲི་ལ་དུན་ཙེ་ཕོབ་ཡ། རྒྱ་ཡ་ཡ་ཕོབ་ཡ། དེ་སྐད་ཅེས་ནི་རབ་བཟླས་ཏེ། རང་གི་གནས་སུ་བྱུང་བ་དང་། དགྲ་ལ་<milestone unit="line" n="316.2"/>རྫས་བསྟན་བསྐུལ་ཞིང་རྦད ། བསྐུལ་བརྒྱུད་གཞན་དག་གནས་སུ་ཤེས། གྲུབ་ནས་རྫས་རྣམས་ལུས་ལ་བསྲེལ། གང་འདོད་ལས་སུ་གཏོར་བ་ན། ལྟས་ངན་རབ་ཏུ་འབྱུང་བར་འགྱུར། དེ་ནས་སེར་བ་དབབ་པ་ནི<milestone unit="line" n="316.3"/>ཉུངས་ཀར་ཡུངས་ནག་དག་ལ་ཡང་། སྔགས་བཟླས་ལ་དགྲ་ཡུལ་གཏོར། དུད་ཕྲོ་ཀར་ཕྲོ་ཤུ་ཏི་ཕྲོ། ཡུ་ག་ཏི་སྨིན་སྒག་ཏུ་ཙར། ཤ་ར་ཤལ་ཏ་ཕོབ། ཏྲ༷་ཏྲ༷་ཕོབ། དྲག་ཏུ་ཕོབ་སྔ་མའི་སྔགས་ཀྱི་འཇུག་ཏུ་གདགས། ཡུལ་<milestone unit="line" n="316.4"/>ལྷ་གཟིར་ཞིང་མ་མོ་རྦད། དེ་ཡིས་ཆུ་འཁྱགས་འབྱུང་བར་འགྱུར། ཞེས་གསུངས་སོ། ལས་ཀྱི་ཁ་ཚར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རང་བྱུང་རྒྱལ་མོ་ལ། བདེ་བྱེད་མས་བསྟོད་པ་ནི། ཨེ་མ་ཧོ། གསང་<milestone unit="line" n="316.5"/>སྔགས་བསྲུངས་མ་དམ་ཚིག་ཅན། ཉིད་ཀྱི་ཡོན་ཏན་བསམ་མི་ཁྱབ། ཐུགས་རྗེས་འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་མ། རང་བྱུང་རྒྱལ་མོ་ཁྱོད་ལ་བསྟོད། ཅེས་བསྟོད་པ་དང་། རང་བྱུང་རྒྱལ་མོས་བཀའ་སྩལ་པ་ནི། ལྷ་མོ་བདེ་<milestone unit="line" n="316.6"/>བྱེད་མ་ཉོན་ཅིག །ངའི་རྒྱུད་འདི་ནི་རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ལས་ཁྱབ་པར་འཕགས་པ་སྟེ། ཤིན་ཏུ་གསལ་བ་སྒྲུབ་ཐག་ཉེ་སྟེ། བྲོག་གི་ཡང་སྙིང་ཟློས་པའི་ཕྱིར། ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་སྐྲུ་གྲི་བྱ་བར་ཟུང་ཞིག། ངའི་རྒྱུད་ཇི་ཙམ་<milestone unit="page" n="317"/><milestone unit="line" n="317.1"/>༄༅། །བསྟན་ཀྱང་འདི་ལས་ཟབ་པ་མེད་ལ། རྒྱུད་འདི་གང་ཡོད་ས་ན། རང་བྱུང་རྒྱལ་མོ་ང་ཉིད་ཡོད་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏེ། མི་སྣང་བར་གྱུར་ཏོ། རྒྱུད་གཟུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="317.2"/>པའོ།། །།ཨེ་ཀ་ཛ་གི་གསང་བ་སྐྲུ་གྲིའི་རྒྱུད་ངན་སྔགས་སུ་ཕྱུང་བ། མན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་རྫོགས་སོ།། །།ས་པྲ་ཐ་ས༷་ཐརྒ་དུ་ཤ་ཤ༷་ཐམས༷༷། ༑ རྒྱུད་འདི་མན་ངག་གི་རྒྱུད་ཡིན་<milestone unit="line" n="317.3"/>པས། འདི་ལ་སྒྲུབ་ཐབས་མེད་ཀྱང་། འདི་ཁ་ལྟར་ཉམས་སུ་བླང་དུ་བཏུབ་པ་ཡིན་ནོ། །འདི་ལ་བསྐུལ་བ་དང་། བསྟོད་པ་དང་། བཅུན་སྔགས་དང་། གནད་ལ་དབབ་པ་དང་། སྐུ་སྔོན་དུ་དབྱུང་བ་རྣམས།<milestone unit="line" n="317.4"/>སྲོག་ཐིག་ལ་སོགས་པ་བསྒྲུབ་པ་རྣམས་ནས་ཁ་བསྐང་ལ་ཉམས་སུ་བླང་ངོ་། །སྤྱིར་གུ་རུ་དེ་བ་ཙན་དྲས་བདག་ལ་ཇི་ཙམ་པའི་སྔགས་གྲུངས་བསྟན་ཀྱང་། འདི་ལས་ཟབ་ཅིང་བསྒྲུབ་ཐག་ཉེ་བ་མེད་དེ། སུ་ལའང་<milestone unit="line" n="317.5"/>སྦྱིན་པར་གཏེར་དུ་སྦས་སོ། ཧ་ཅང་གྱུར་པས་ཁ་བྱང་རྣམས་སུ་ཡོངས་མ་བསྟན་པར་བཞག་པས། ཉམས་སུ་འདི་ལྟར་བླང་ངོ་། །དམ་ཚིག་ཅན་གྱི་བཙས་སུ་བཞག་པའོ། །བདག་འདྲ་སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས།<milestone unit="line" n="317.6"/>ངན་སྔགས་སྐྲུ་གྲི་རྒྱུད་ཀྱི་མན་ངག་འདི། ཀུན་ལ་མ་བྱིན་གཏེར་དུ་འདི་སྦས་པས། ལས་འཕྲོ་ཅན་དང་འཕྲད་ནས་ཀྱང་། བསྟན་པ་དར་ཞིང་རྒྱས་པར་སྨོན། གུ་རུ་དེ་བ་ཙན་དྲས་རྡོ་རྗེ་གདན་གྱི་བྱང་ངོས་ནས་<milestone unit="page" n="318"/><milestone unit="line" n="318.1"/>བྲག་ཕུག་རང་འཁྲུངས་ནས་བཏོན་ནས་བདག་ལ་གནང་བའོ། ས་མ་ཐ༷༷ ཡང་དབེན་འཕྲུལ་གྱི་གཏེར་ཁ་ལ། ཁྱད་པར་གྱི་རྒྱུད་དགུའི་འདི་གཅིག་ཡིན། འདི་ལ་ཡང་དྲུག། སྐྲུ་གྲི་སྔ་མ། དྲག་སྔགས་འདུས་པ་ཕྱི་<milestone unit="line" n="318.2"/>མ། ཕྱི་མའི་ཕྱི་མ་སྲིད་པ་འཁོར་ལོ། ཨེ་ཀ་ཛ་གི་གསང་བ་ཡང་སྙིང་འདུས་པའི་རྒྱུད། མ་ཚང་བ་ཁ་བསྐོངས་པ། གཞན་ཡང་སྤྱང་རྒྱལ་གྱི་རྒྱུད་སྔ་མ་ཟབ། གཞན་མཚོན་པ་ཙམ། སྲོག་ཏིག་དང་། དྲང་ཀུན་ཡང་མ་<milestone unit="line" n="318.3"/>ཚང་བ་ཁ་སྐོང་བའོ། ༣་ས་མ་ཐ་ན་དྲ་ཐ༷༷། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི་མ་ཧྭ་གུ་རྒྱ་ཀ་ཏི་ནཱ་མ་ཏན་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི་གསང་བ་སྐྲུ་གྲིའི་མན་སྔག་ཏུ་བསྟན་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ་།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>