<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0255-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--[\[]drag sngags mtshon cha nag po'i rgyud/-->[དྲག་སྔགས་མཚོན་ཆ་ནག་པོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0255-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=146.1; end=158.6--><milestone unit="page" n="146"/><milestone unit="line" n="146.1"/>རྒྱས་ཡེ་ཤེས་རིན་པོ་ཆེས་བསྒྱུར་བའོ། །ས་མ་ཡ། །རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། རུ་དྲ་མནྟྲ་པྲ་ཧ་ར་ཎ་ཀྭ་ལ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། དྲག་སྔགས་མཚོན་ཆ་ནག་པོའི་རྒྱུད། དཔལ་གཤིན་རྗེ་<milestone unit="line" n="146.2"/>གཤེད་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ ཐམས་ཅད་གསུམ་ལྡན་བདེ་བ་ཡིས། །ཟུངས་ཐུབ་མཚན་མ་ཀུན་སྤངས་ཤིང་། །ཡོན་ཏན་མ་ལུས་ཀུན་ལྡན་པ། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཁྱེད་ལ་འདུད། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་<milestone unit="line" n="146.3"/>གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་མཐའ་དབུས་མེད་པའི་ཕོ་བྲང་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ན་། འཇིག་རྟེན་པའི་དྲེགས་པ་ཅན་དབང་དུ་སྡུད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་<milestone unit="line" n="146.4"/>སོ། །དེའི་ཚེ་འཁོར་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་ལ་སོགས་པ་མ་བསྒྲིབས་པའི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ན་གནས་པ་རྣམས་དང་། ས་ལམ་ལ་གནས་པ་རྣམས་དང་། བགྲོད་པ་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པ་རྣམས་དང་། དྲེགས་པ་འདུལ་བའི་ཁྲོ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="146.5"/>དང་། འཇིག་རྟེན་ཁྲམ་འདེབས་འཐོམས་པའི་ཚོགས་དང་། ཁྲག་སྒྱུགས་བཤན་པ་སྲོག་ལ་རྔམ་པའི་ཚོགས་དང་། གདུག་པ་གསུམ་དང་བཅས་པའི་སྡེ་དཔོན་དྲེགས་པ་ཅན་དང་། ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་དབུས་ན།<milestone unit="line" n="146.6"/>འཇམ་པའི་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། རྣམ་དག་ཆོས་སྐུའིརངབཞིནལས། །འགྲོ་བ་འདུལ་ཕྱིར་མཚན་མའི་སྐུ། །ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་བདེ་བ་ཆེ། །ཡེ་ཤེས་རོལ་པའི་ལས་རྣམས་ཀུན། །རྫོགས་<milestone unit="page" n="147"/><milestone unit="line" n="147.1"/>༄༅། །པའི་ཚུལ་དུ་རྒྱས་མཛོད་ལ། །གདུག་པ་འདུལ་བའི་དོན་མཛོད་ཅིག །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་མཉམ་པ་ཉིད་མི་གཡོ་བ་ལས་རྔམ་ཚིག་དྲག་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་བཞེངས་ཏེ།<milestone unit="line" n="147.2"/>མྱེ་བཛྲ་སརྦ་དུཛི༷་ཞེས་གསུངས་པས་འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་འུར་འུར་རབ་ཏུ་འུར། ཆེམ་ཆེམ་རབ་ཏུ་ཆེམ། གཡོ་ཞིང་ལྡེག་གོ །དེའི་ཚེ་འཁོར་ཐམས་ཅད་བརྒྱལ་ཞིང་སྲོག་དང་བྲལ་དུ་ཆའོ། །ལུས་ས་ལ་བརྡེབས་ཤིང་<milestone unit="line" n="147.3"/>སྨྲེ་སྔགས་འདོན་ནོ། །རིགས་པའི་རྒྱལ་པོ་བདེ་བ་ཆེ། །འཁོར་དུ་འདུས་པ་སྲོག་དང་བྲལ་དུ་ཉེ། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་འདི་བཞེས་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་སྤྲུལ་པ་མཛོད། །ཅེས་གསོལ་བ་གདབ་བོ། །དེ་ནས་བཅོམ་<milestone unit="line" n="147.4"/>ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཁོར་རྣམས་ལ་གཟིགས་ཏེ། རྔམ་པའི་སྒྲ་འདི་བསྒྲགས་སོ། །ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་གཅིག་པ་ལ། །རྟོག་དཔྱོད་སྣང་སྲིད་ཀུན་ཁྱབ་གདལ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཀུན་འབྱུང་བ། །སྣ་ཚོགས་སྦྱོར་བ་རྒྱས་<milestone unit="line" n="147.5"/>པའི་ཞིང་། །ཞེས་གསུངས་པས། འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་ཐོས་ནས། འཁོར་གྱི་གཙོ་བོ་འཇམ་པའི་རྡོ་རྗེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཡང་དག་བདེ་བའི་ལམ་མཆོག་ལས། །གསང་བ་རིན་ཆེན་གྲུབ་པའི་དོན། །ཟུང་<milestone unit="line" n="147.6"/>འཇུག་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལམ། །དམོད་པ་དྲག་པོ་རྒྱས་པར་མཛོད། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཉིད་དྲེགས་པ་ཅན་འདུལ་ཞིང་དམོད་པའི་ལས་རྒྱས་པར་མཛད་པའི་ཕྱིར་ཟིལ་<milestone unit="page" n="148"/><milestone unit="line" n="148.1"/>གྱིས་གནོན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་ཞུགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ལྟ་སྟེ། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ནས། །དྲག་པོ་ཨེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ན། །སྟོབས་ཆེན་དྲེགས་པ་འདུལ་བ་སྟེ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་<milestone unit="line" n="148.2"/>བགྲད། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་ཞལ། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་རལ་གྲི་གཡས། །བེ་ཅོན་ག་་ཤིང་སྡིགས་མཛུབ་གཡོན། །ཞིང་ཆེན་གཡང་གཞི་ཀོ་རློན་དང་། །སྟག་གི་ཤམ་ཐབས་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="148.3"/>མཛེས། །སྦྲུལ་དང་རིན་པོ་ཆེ་ཡིས་མཛེས། །སྙན་ཆ་མགུར་ཆུ་ཚངས་སྐུད་དང་། །ཕྱག་ཞབས་རོ་ཉེས་རབ་ཏུ་མཛེས། །དབུ་ལ་ཧེ་རུ་ལྔ་ཡིས་བརྒྱན། །བདུད་རྒྱལ་སྲིན་པོའི་ཐོད་པས་སྤྲས། །ཐུགས་མཆོག་སྨུག་ནག་<milestone unit="line" n="148.4"/>འཁོར་ལོ་སྙིང་། །དྲེགས་འདུལ་ལྗང་ནག་རྡོ་རྗེ་ཕྲེང་། །རུས་སྦལ་རྔམ་པ་ཀློག་འགྱུ་སྟེ། །དབུ་ལ་མཁའ་ལྡིང་གདུག་པ་འདུལ། །སྟག་དང་སེང་གེ་རྔམ་པ་ལ། །ཡང་སྤྲུལ་སྨུག་ནག་རོ་ཉེ་འདྲེན། །དུག་སྦྲུལ་རླངས་པ་<milestone unit="line" n="148.5"/>དགྲ་ལ་གཏོང་། །བདུད་མོ་གཡོན་ན་ཉེ་བ་སྟེ། །སྙིང་འཁྱུད་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །འཁོར་གྱི་མོན་པ་བླ་འགུགས་དང་། །འཆི་བདག་ཚེ་བདག་སྲོག་བདག་བཅས། །མ་སྐྱེས་གདོད་ནས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སྟོང་པའི་<milestone unit="line" n="148.6"/>ངང་ལས་རང་བཞིན་འཆར། །ལས་དང་སྦྱོར་བ་སྣ་ཚོགས་པ། །ཡེ་ཤེས་རོལ་པའི་རྒྱན་དུ་ཆེ། །བསྒྲོ་དང་ཕྱག་རྒྱ་སྟོབས་ཅན་གྱིས། །སྟོབས་ཆེན་སྙིང་པོས་རང་ལུས་བསྲུང་། །དུས་ངན་ལས་ཀྱིས་མནར་བའི་ཚེ། །སྡང་<milestone unit="page" n="149"/><milestone unit="line" n="149.1"/>༄༅། །སེམས་ཅན་དང་འགུགས་བྱེད་ལ། །ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྙིང་ལ་བསྐོར། །འབྱུང་བ་རྒྱུ་བའི་ཕུང་པོ་བཤིག །ཉོན་མོངས་ལྔ་གསུམ་རང་གཤེད་དབབ། །ཕོ་ཉའི་ཟ་ཁ་ནང་དུ་བསྟན། །འབྱུང་བཞི་དཀྲུགས་<milestone unit="line" n="149.2"/>ཤིང་སྐྱིན་ཐང་དབཐེ། །ལས་ཀྱི་མཐའ་བསྡུ་མཁས་པས་བརྟག །གསལ་གསུམ་ཡིན་པ་གསུམ་གྱི་གདེང་། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ལས་སུ་བཤད། །མཚོན་ཆ་ནག་པོ་ སྐུའི་རྒྱུད་ལས་གླེང་བཞི་རྩ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་<milestone unit="line" n="149.3"/>པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲེགས་པའི་རང་གཤེད་རང་ལ་དབབ་པའི་ཕྲིན་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །དུར་ཁྲོད་གདུག་པའི་དབེན་གནས་སུ། །མཆོག་གསུམ་ཚང་བའི་མཚམས་བཅད་<milestone unit="line" n="149.4"/>ལ། །མཎྜལ་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་ལ། །ཕུང་ས་གསུམ་ལ་དུག་ཁྲག་སྐུ། །ལྷོ་རུ་རྩེ་བསྟན་རྩང་དམར་བསྐོར། ཁྲ་ཆེན་སྙིང་སྣས་གཏོར་མ་བརྒྱན། །མོན་པའི་དོན་དང་དཔའ་བོའི་རྟ། ཁྱི་སྤྱང་བྱ་སྤྲེའུ་ལུག་དང་<milestone unit="line" n="149.5"/>ར། །རབས་ཆད་ནག་མོ་ཡུགས་ས་ཕག །ནལ་བུའི་རྒྱ་ཚིལ་བོང་བུ་སྦྲུལ། །འབྲས་བུ་བཅས་དང་དོན་སྙིང་ལ། །དྲེགས་པའི་དམ་རྫས་བཟུང་ལ་དབྱེ། །བལྟ་བ་ཆོས་ཉིད་ཟབ་མོའི་གདེང་། །དབང་རྫོགས་རྡོ་རྗེ་ཡེ་<milestone unit="line" n="149.6"/>ཤེས་གདང་། །ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་ཕྱག་རྒྱ་གསལ། །སྤྱོད་པ་སྤྱི་དང་སྒོ་ཡི་གཟེར། །གནོད་བྱེད་གཟིར་བ་དེ་བཞིན་མིན། །ཆོས་སྐུ་མཉམ་རྫོགས་གཟིར་མི་དགོས། །ལོག་རྟོག་བརྐམ་ཆགས་ཞབྲུལ་པ་ཡི། །དུག་ལྔའི་<milestone unit="page" n="150"/><milestone unit="line" n="150.1"/>ནད་ཀྱིས་ཟིན་པ་ལ། །བདེ་བའི་སྟོབས་མེད་ཞེན་ཆགས་ཅན། །ལོག་པའི་སྟོབས་གཞོམ་དྲག་པོས་གཟིར། །གཤིན་རྗེ་ལ་སོགས་དྲེགས་པ་ཡི། །རང་རང་སྲོག་དང་སྤྱི་སྲོག་དྲིལ། །ཡི་གེའི་གནད་ཀྱིས་འཇོམས་པར་<milestone unit="line" n="150.2"/>བྱེད། ཁམས་གསུམ་དབང་བྱེད་དྲེགས་པ་ཅན། །དྲེགས་པའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །དྲེགས་པ་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཀུན་གྱི་སྲོག་སྙིང་ཨེ་ལ་བསྡུ། །འབྲུ་གསུམ་སྙིང་རྩ་མགྲི༷ན་པར་གནས། །འབྲུ་གཉིས་མགོ་<milestone unit="line" n="150.3"/>དང་ཡན་ལག་གནས། །གནོད་བྱེད་འབྲུ་དྲུག་ཤེས་རྒྱུད་དབང་། །དེ་ལ་སྔགས་ཀྱི་སྟོབས་ཀྱིས་གཟིར། །རང་གཤེད་ཕྱག་ཆ་རང་ལ་བསྐོར། །ལྷ་བསྙེན་བརྟན་ཐོབ་སྒྲ་ལ་དབྱུང་། །ཨཱོཾ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་སྨྱུརྙ་ཀ་ཧ་ན་མ་ཐ་<milestone unit="line" n="150.4"/>བྷན་ཛ་ཧྭ༷་ཕཊ། བདག་ཉིད་སྐུ་གསུམ་རྫོགས་པར་བསྒོམ། །སྟོབས་ཀྱི་དྲག་སྔགས་འབུམ་ཚོ་བཅུ། །སྙིང་སྣ་དམ་རྫས་གང་གྲུབ་དབྱེ། །སྤྱི་དྲིལ་ལས་དང་རང་རང་དབྱེ། །མྱུར་དང་སྟོབས་དཔག་མེད་པ་འབྱུང་། །སྒྲུབ་<milestone unit="line" n="150.5"/>བྱ་ལས་ཀྱི་ཤེས་རྒྱུད་ལ། །རྣོ་དབལ་མཚོན་ཆའི་ཡི་གེ་གནས། །སྙིང་ལ་དྲི་གནས་མགྲིན་པར་ཧུར། །ལྟེ་བར་ཐུམས་དང་གསང་བར་ཛ། །ཀླད་པར་ཧྲིག་ནན་མགོ་སྟེང་ནན། །རྩ་བཞིའི་མདུད་པ་འབྲུ་བཞིས་<milestone unit="line" n="150.6"/>གཅོད། །མཚོན་ཆའི་རྒྱལ་པོ་རྣོ་དབལ་ལྡན། །རྩ་སྲོག་ཤེས་རྒྱུད་དྲན་པ་གཅོད། །དེ་བསྐུལ་མཆོན་ཆ་རྒྱུད་ལ་ལྡང་། །སྟོབས་ཀྱི་སྔགས་ཀྱིས་འཕེན་པར་བྱེད། །ཨེ་བཛྲ་སརྦ་དུས་ཏན། ཨེ་ཏྲི་ནན། ཨེ་ཧུར་ཐུམས་<milestone unit="page" n="151"/><milestone unit="line" n="151.1"/>༄༅། །ཛ༷༷མུ་ར་ཡ་རྦད། དེ་ཡིས་སྦྱོར་བ་སྟོབས་ཞན་ན། །མིང་དང་སྙིང་པོ་འབྲུ་རེ་སྦྱར། །འབྲུ་བཞི་མཚོན་ཆའི་སྟོབས་ཀྱིས་གཅད། །ལས་དང་སྦྱོར་བ་རྩ་དང་སྲོག །ཐམས་ཅད་གང་འདོད་མི་འཇིག་<milestone unit="line" n="151.2"/>གཅོད། །གང་བརྩམ་ལས་ལ་དོན་མེད་ན། །སྟོབས་དང་བཅས་པ་དྲིལ་ལ་བརྡེག །རང་ལུས་བརྟན་པའི་ཤེས་རྒྱུད་ལ། །བཛྲ་སརྦ་དུས་སྟན་གནས། །རང་ལུས་གནས་པའི་གོ་ཆས་བསྲུང་། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="151.3"/>སོ། །མཚོན་ཆ་ནག་པོ་སྐུའི་རྒྱུད་ལས་རང་གཤེད་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲག་སྔགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་འདི་གསུངས་སོ། སྔགསསོརབཝ །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ་མ་སྙིང་ཁྲག་<milestone unit="line" n="151.4"/>ར་མ་ཙ་ཡ ཨེ་བཛྲ་སརྦ་དུས་ཏན། ཏྲིག་ནན། ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཨེ་མུ་ར་ཡ་རྦད། སྲོག་ལ་ཙ་ཤ་རུ་ཏིསྤོ་མུ་ར་ཡ་རྦད། སྲོག་ལ་མུ་ར་ཡ་སྤོ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། སྲོག་ལ་ཙིསྟ་འགུ་ལི་ནི་བཱ་ར་ཡ་རྦད། སྲོག་ལ་ཨེ་བ༷་ར༷་ཡ༷་ཁ༷་ཐྲོ་<milestone unit="line" n="151.5"/>བཱ་ར་ཡ་རྦད། སྲོག་ལ་ཁྱེར་ཕྱུང་བ༷་ཤག་མྱ་ར་ཡ་རྦད། སྤོ་ཧུར་ཐུམས་ཛ་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནན། ཨབླུ་ཤ་ཛ། ཨསྣེ་ཛ་ལ་ར༷། སྲོག་ལ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཡ། ཏྲིག་ནན་བིསྒྱུ༷་སྙིང་ལ་གཟིར་ནན། ཧུར་ཐུམས་ཛ། མྱགས་ཐུམས་རིལ་རྦད་<milestone unit="line" n="151.6"/>ཡ། མཚོན་ཆ་ནག་པོ་སྐུའི་རྒྱུད་ལས་དྲག་སྔགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲེགས་པ་ཆམ་ལ་དབབ་པའི་ཕྲིན་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །ངོ་བོ་མ་བཅོས་བདེ་བ་ཆེན་<milestone unit="page" n="152"/><milestone unit="line" n="152.1"/>པོའི་ངང་། །ཆོས་ཉིད་ཡེ་ནས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོང་སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད། །སྤྲུལ་པ་སྣ་ཚོགས་ལོག་རྟོག་འདུལ་ལ་མཁས། །ཐ་སྙད་ཚིག་རྣམས་དོན་ལ་ཡང་དག་སྟོང་། །དེ་རྟོགས་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="152.2"/>ཡིན་པ་གསད་མནན་མེད། །བདེན་དོན་མ་རྟོགས་སྡུག་བསྔལ་ཕུང་པོར་སྨིན། །ལུས་ངག་སེམས་ཀྱི་འདུ་བྱེད་ཀྱིས། །གཞན་ལས་ལྷག་པའི་སྟོབས་རྙེད་པས། །དྲེགས་པའི་ལུས་ངག་སེམས་སུ་སྣང་། །གདུག་པའི་<milestone unit="line" n="152.3"/>སེམས་ཀྱིས་གཅོད་ཅིང་རྔམ། །དེ་ལ་སྔགས་ཀྱི་སྒྲོར་བ་བརྡེག །རང་བདུད་ཕྱག་ཆ་རང་ལ་བསྐོར། ཁམས་གསུམ་དབང་བྱེད་དྲེགས་པ་ཡིན། །དྲེགས་པའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །དྲེགས་པའི་རང་གཤེད་རང་གིས་<milestone unit="line" n="152.4"/>བྱེད། །ཡི་གེ་སྤྱི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །དྲེགས་པའི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ལས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་<milestone unit="line" n="152.5"/>རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །དྲེགས་པ་སྤྱི་ཡི་གནད་རྣམས་དང་། དྲེགས་པ་སྒོས་ཀྱི་སྦྱོར་བའི་སྟོབས། །ལས་དང་ནུས་པ་སྦྱར་ལ་གཟུད། །གཟིར་དང་སྲོག་དབྲོག་རྦད་པའི་ལས། །རང་གནད་གཞོམ་པ་འདི་ལྟ་<milestone unit="line" n="152.6"/>སྟེ། །ཞིཁྲོགཤིནརྗེཕུརཔ་དང་། །མ་མོ་བདུད་མོ་སྲིན་མོ་དང་། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་རྒྱལ་པོ་བཙན། །རྨུ་དང་དུ་ཏྲ་སྲིན་པོ་དང་། །གནོད་སྤྱིན་སྐྱེས་བུ་གྱིང་དག་དང་། །ཐུག་བདག་སྲི་ཅན་གདུག་པ་གསུམ། །དེ་<milestone unit="page" n="153"/><milestone unit="line" n="153.1"/>༄༅། །ཉིད་ཤེས་ན་རང་སྲོག་གཅོད། །དྲེགས་པའི་ཕྱག་ཆ་རང་ལ་འཁོར། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསང་སྔགས་འདི་དག་བསྟན་ཏོ། །ཨེ་བཛྲ་སརྦ་དུས་ཏན་སརྦ་ཤ་ཧྲུན། ཨོ་ཤི་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ། ཨེ་ཡ་མ་<milestone unit="line" n="153.2"/>ཡ། མ་མ་རུ་ལུ་མ། དུན་ཏིང་ཀི་ལྭ་ཡ། ཏ་ཏིར་ཏི་ཀ །རུ་ཏྲ་དུ། དེ་བ་ཨ། དན་ཏང་མེ། མུན་མུན་པ། རྭ་ཙ་ཙ། རསྒ་ར། རག་མོ་ར། ཡཀྟ་ཡཀྟ། ཡག་མོ་ཀྟ། ཤུ་ལ་ཛ། བཛྲ་ས་དུ་ཏྲི། ཧ༷་ཤ༷་ཏྲི། རུ་ཏྲི་སྲ ས་ནཱ་ག་ཕུ།<milestone unit="line" n="153.3"/>དེ་སྔགས་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཏེ། །སྔགས་པ་ནང་འགྲས་པ། དྲེགས་པའི་ལྷ་འདྲེ་རྒྱུད་ལ་གནོད་པ་དང་། རྟགས་དང་སྦྱར་ཞིང་སྔགས་ཀྱི་ཕྱག་ཆ་རང་ལ་བསྐོར། །རྟགས་རྣམས་འཁྲུགས་ན་སྟོང་གསུམ་གཅིག་དྲིལ་གཟིར།<milestone unit="line" n="153.4"/>བདུན་ནམ་བཅུ་བཞི་ཉི་ཤུ་གཅིག །གསུམ་མམ་ལྔ་རུ་དྲག་པོར་གཟིར། །དང་པོ་རབ་སྒྲུབ་སྙིང་པོ་དྲངས། །གནད་དུ་གཟིར་ཟིང་དགུག་པར་བྱ། །བོས་ཤིང་གཟིར་ལ་སྲོག་སྙིང་དབྲོག །མིང་དང་རྣམ་ཤེས་འབྲུ་བཞིས་<milestone unit="line" n="153.5"/>གཅོད། །ཐ་མ་གནན་བསྲེག་དམ་བདར་གཅེས། །མཚོན་ཆ་ནག་པོ་སྐུའི་རྒྱུད་ལས་དྲེགས་པ་གཟིར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བསད་པ་ལས་ཀྱི་རང་གཤེད་མཚོན་ཆ་རང་བཟློག་<milestone unit="line" n="153.6"/>གི་འཁོར་ལོ་འདི་གསུངས་སོ། །ཕུང་སའི་འབྲུབ་ཁུང་མཐིང་ནགཏུ། །མཚོན ཆདམརཔོསྲིན་མོ་འགྲོས། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་རྒྱ་ཤོག་ལ། །འཁོར་ལོ་རིམ་པ་གསུམ་པ་སྟེ། །དྲག་པོ་དབང་གི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="page" n="154"/><milestone unit="line" n="154.1"/>བརྒྱད། །དྲེགས་པ་གང་སྒྲུབ་ལྟོ་བར་བཅའ། །མིང་དང་རྣམ་ཤེས་བསྒྱུར་ཅིང་བསད། །རང་གཤེད་རང་ལ་དབབ་ཅིང་བསྐོར། །དེས་ཀྱང་ལུས་སེམས་མ་ཕྱེད་ན། །དུག་ལྔ་ལྔས་ནི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །དུག་གསུམ་<milestone unit="line" n="154.2"/>ཤེས་པ་ཨར་ལ་གཏད། །ཙིསྟི་གནད་ལ་དབབ་ཅིང་བསད། །འབྱུང་བ་དཀྲུགས་པས་ཕུང་པོ་འཇིག །རང་བསྒྲུབས་དམ་ཅན་རང་ལ་བཟློག །ཙིལྟི་དཀྲུག་པའི་སྔགས་དང་བསྡེབས། །གཤེད་པོ་ལས་རྒྱལ་ལྟོ་བར་<milestone unit="line" n="154.3"/>བསད། །གུ་རུ་སེང་གེའི་ཁོག་མི་བཤིག །དམ་མི་གཅིག་དང་སྔགས་པ་སྤྱི། །རྡོ་རྗེ་སྨུན་དང་ཨུར་མོ་པ། །ལས་ཀྱི་སྐབས་སྦྱར་འཁོར་ལོ་དཀྲུག །འདི་མིན་ལས་གཞན་ཡུག་པ་བརྐྱང་། །མཚོན་ཆ་ནག་པོའི་སྐུའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="154.4"/>ལས། བསད་པ་སྲོག་ཏིག་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྐྱིན་ཐང་དྲག་པོ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །གཉན་ར་གདུག་པའི་གནས་དག་ཏུ། །རབས་<milestone unit="line" n="154.5"/>ཆད་ཐོད་པ་སྤྱང་ཀིའི་ཁྲག །གསུམ་ལ་ཁྲག་གིས་ཁ་སོ་སྐུས། ཁྲག་དུག་ཡུལ་མིང་སྲུང་མ་བཞུགས། །རྟ་ནག་ལུག་གམ་རྟ་དཀར་སྙིང་། །ར་དམར་རྒྱ་བོ་སྦྲུལ་གྱི་སྙིང་། །གྲི་བོ་རབས་ཆད་ནག་པོའི་སྙིང་། །དམ་རྫས་<milestone unit="line" n="154.6"/>རྟེན་ལ་སྡེ་བརྒྱད་བསྟེན། །ཐོད་པ་དོང་བུར་ཡུགས་ས་སྨེ། །གྲི་དང་མནོལ་གྱི་ཁྲག་བླུགས་ལ། །དྲག་སྔགས་འབུམ་ཚོ་བཅུ་རུ་བསྟིམ། །རྟ་ཚོ་གསུམ་པོ་མེ་ཐབ་ཚུལ། །ཡུལ་གྱི་ཀྱང་མདུན་དབུས་སུ་གཞུག །དྲིལ་དང་<milestone unit="page" n="155"/><milestone unit="line" n="155.1"/>༄༅། །བཟློག་སྔགས་མངོན་དུ་དབབ། །མ་ཕེབས་སྦྱོར་བ་སྟོབས་ཞན་ན། །སྡེ་བརྒྱད་སྙིང་པོ་གནད་ནས་དབྲོག །དམར་ནག་དུག་ཁྲག་ཀློང་དུ་སྡུད། །སྔགས་རྣམས་དཀྲུགས་ལ་སྡེ་བརྒྱད་གཟིར། །སྙིང་སྣ་<milestone unit="line" n="155.2"/>བསྲེས་ལ་འོག་ཏུ་གཞུག །གཤིན་རྗེ་གཤེད་དང་སྟོབས་ཆེན་བསྒོམ། །སྙིང་པོ་འབྲུ་བརྒྱད་བསྲེག་ཅིང་སྡུད། །དེ་ཡིས་ཆུ་རྐོད་རི་ལྟར་གཏིབས། །དྲིལ་དང་གཏོར་མ་བསྣོལ་མར་བརྡེག །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="155.3"/>ཀྱིས་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པ་འདི་གསུངས་སོ།སྔགསསོརབཞགབྱསཤིངདཔེ་འདིདངགཅིགལསབསྡུརསམརྙེད། ཨེ་བཛྲ་སརྦ་དུས་ཏན། མ་མ། ཡ་མ་ར་ཙ་མུ་ས་ཏྲིག་ནན། །ཀུ་མ་ཧྲི་ཏ་ཁྲ༷་ཁྲ༷་ཤར་ཤར་ཁ་ཧུར་ཐོག་ཕོབ་ཏྲིས་མུ་ཙ་ར་ལ་<milestone unit="line" n="155.4"/>ཡ། །ཧྲིལ་ཤར་ཕྲ༷་ཕྲ༷། ཡ་མ་མུ་ཙ་མུན་པ་ཏྲི་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཏྲིག་ནན་ཕྲ༷་ཕྲ༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ། ཁམ་ཤར་ཧྲིལ་ཧྲིལ་སྨྱོ། སུ་ཏྲིག་ནན་ས་ན་ག་ཁ༷་ཤར་ཧྲིལ་ཕོབ། དེ་ཡིས་འབྱགས་པ་རི་ལྟར་སྐྲུངས། །མ་ཕེབས་སྦྱོར་བ་སྟོབས་<milestone unit="line" n="155.5"/>ཞན་ན། །ཞིང་ལྤགས་བརྒྱངས་ལ་གསུམ་དུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་ཐིག་བཞི་ལེ་ཚེ་བརྒྱད། །ཕྱི་རིམ་རྩིབས་དྲུག་ལ་ལོང་མཚོན། །ལྟེ་བར་ཨེ་དང་བཛྲ་ལ། །ཕྱོགས་བཞིར་སྟོབས་ལ་མཚམས་བཞི་སྲོག །དྲུག་ལ་སྲོག་<milestone unit="line" n="155.6"/>དབྲོག་གཟིར་བ་སྟེ། །ཐ་མར་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞིས་གཅོད། ཁ་སྦྱར་བཅས་ལ་དུག་མེས་བདུག །དེས་ནི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་བཤད། །མཚོན་ཆ་ནག་པོ་སྐུའི་རྒྱུད་ལས་ཆུ་འབྱགས་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་<milestone unit="page" n="156"/><milestone unit="line" n="156.1"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་རྟགས་བཟུང་བ་འདི་གསུངས་སོ། །སྔགས་པ་རྦོད་གཏོང་འགྲས་པའམ། །དྲེགས་པའི་ཚོགས་ཀྱི་རྟགས་བསྟན་པ། །མོན་དང་ཞུབ་ཅན་མཛེ་ཅན་<milestone unit="line" n="156.2"/>རྣམས། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱི་རྟགས་སུ་བཤད། ཁྲག་མཚོ་མུན་པ་མ་མོའི་རྟགས། །མེ་འབར་ཕྱུར་བ་ན་འུན་ ་བུན་ཀུརྟགས། །བྱ་ནག་ཤིང་ཆེན་བདུད་ཀྱི་རྟགས། །འབག་སེང་བཙད་པོ་རྒྱལ་པོའི་རྟགས། །ནག་པོ་<milestone unit="line" n="156.3"/>བཞད་ཁྲོ་བྱ་ནག་འཐབ། །མེ་འབར་ཚིག་པ་བདུད་མོའི་རྟགས། །སྤྲེའུ་དང་བན་དེ་དགེ་བསྙེན་རྟགས། །རྟ་པ་ཁྱི་སྤྱང་བཙན་གྱི་རྟགས། །ཁྱི་དམར་ཁྲག་མཚོན་ཐེ་རང་རྟགས། །གཡག་དང་བོན་པོ་མུ་སྟེགས་<milestone unit="line" n="156.4"/>རྟགས། །མེ་འབར་ཤ་རྒལ་སྲིན་པོའི་རྟགས། །ཀྱ་མུལ་སྐྱ་བཤར་ཐེ་བྲང་ངོ་། །བྱ་ནག་བུད་མེད་དམ་སྲིའི་རྟགས། །རྒོལ་དང་ཁྲོ་ན་རྦོད་གཏོང་ཡིན། །ལས་བྱེད་གར་སྟབས་ཤ་ལ་རོལ། །དེད་དང་བརྡེག་ན་ཐུབ་པའི་<milestone unit="line" n="156.5"/>རྟགས། །རྨི་ལམ་སྣ་ཚོགས་ཕྱི་ཡི་རྟགས། །དབང་པོ་མངོན་སུམ་ནང་གི་རྟགས། །ལུས་ཡང་སེམས་གསལ་གསང་བའི་རྟགས། །ཞེས་པས་རྟགས་བཟུང་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །གནམ་ལ་ཤིང་ལོ་གཏིབས་པའི་<milestone unit="line" n="156.6"/>སྤྲིན། །བར་སྣང་རླུང་སྒྲ་འོད་ཆགས་མེད། །ས་ལ་འཁྱགས་རོམ་སྟོམ་མ་ལུད། །དུག་རླངས་འཆོལ་བ་སྐྱིན་ཐང་རྟགས། །མཚོན་ཆ་ནག་པོའི་སྐུའི་རྒྱུད་ལས་རྟགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་<milestone unit="page" n="157"/><milestone unit="line" n="157.1"/>༄༅། །ལྡན་འདས་ཀྱིས་མནན་པའི་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །གཞན་གྱི་རྦོད་གཏོང་མནན་པ་དག །ཞི་ཁྲོ་ཡ་མ་ཕུར་པ་ནི། །སྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་འོག་ཏུ་མནན། །མ་མོ་བདུད་མོ་སྲིན་པོ་རྣམས། །བཀའ་<milestone unit="line" n="157.2"/>རྟེན་བྱིན་ཅན་འོག་ཏུ་མནན། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་མགོན་པོ་རྣམས། །རོ་ཁང་སྒོ་སྲུང་འོག་ཏུ་མནན། །རྒྱལ་པོ་དགེ་བསྙེན་དཀོར་སྲུང་རྣམས། ཁྱི་ཚང་ལམ་ཀའི་འོག་ཏུ་མནན། །བཙན་དང་སྲོག་བདག་སྲིན་པོ་<milestone unit="line" n="157.3"/>རྣམས། ཁྲ་རུ་སྤྱང་ཐོད་གོང་གསུམ་མནན། །ཐེ་བྲང་ཕྱག་འགོང་གཤིན་རྗོག་རྣམས། །གླང་རུར་བཅུག་ལ་ལམ་མདོར་མནན། །བོན་པོ་རིག་འཛིན་ཁྱི་ཚང་མནན། །སྲི་ཅན་ཆུ་བྱ་ཐེམ་འོག་མནན། །སྲིན་པོ་གདུག་<milestone unit="line" n="157.4"/>པའི་ཐོད་པ་ལ། །རི་རབ་རྒྱ་གྲམ་དང་བཅས་ལ། །ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་རབ་མཛེས་པ། །མནན་པ་ཐོད་པའི་འཁོར་ལོ་བཤད། །གྲི་ལྕགས་ཕུར་པ་གདུག་པ་ལ། །རྫས་རྒོད་བདུག་སྟེ་སྙིང་ལ་གདབ། །བཅོ་བརྒྱད་རྫས་<milestone unit="line" n="157.5"/>ཀྱི་དུད་པས་བདུག །དྲེགས་པ་གནད་ལ་དབབ་པར་བཤད། །བསྲེག་པ་མེ་ཡི་འཁོར་ལོ་དག །མེ་ཐབ་བཅས་ལ་མེ་ལྷ་བསྐྱེད། །ལིདྷ་བདུག་ལ་དུག་ཁྲག་ཉུག །དུག་སྔགས་བྲབ་ཅིང་བསྲེག་པར་བྱ། །ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="157.6"/>རྫོགས་ནས་སྟོང་ཉིད་ལ། །དྲེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཞི་བར་བསྒྱུར། །ཕྱིས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་བསྡུ་བར་བྱ། །ལྷ་ལ་སྟོང་པའི་རྒྱ་ཡིས་གདབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །སྔགས་ཐུན་གཟེར་ལ་<milestone unit="page" n="158"/><milestone unit="line" n="158.1"/>དབབ་བྱབ། །ཐོད་ཁྲག་དུག་ཆུ་སྟོང་སྐོར་ཚད། །ལྡན་པ་གསུམ་གྱིས་ཟོར་དུ་འཕང་། ་་་དཀར་ཐལ་ཆེན་རྡོ་ཐུན་བྲབ། །གཟུགས་དང་ཐལ་བ་དོང་དེར་སྦ། །གནན་པ་གསང་བའི་ལས་སུ་རིག །ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="158.2"/>སོ། །མཚོན་ཆ་ནག་པོ་སྐུའི་རྒྱུད་ལས། ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཁོར་ལ་རྒྱུད་གཏད་པ། ཨེ་མ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་ཆེ། །ང་ཡི་བཀའ་རྒྱུད་མེ་ལྕེ་<milestone unit="line" n="158.3"/>འདི། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་མཛད་སྤྱོད་སྟེ། །སྐྱེ་མེད་རྡོ་རྗེས་བསམ་དཔག་དཀའ། །སྟོང་ཕྲག་བདུན་དང་བརྒྱ་ཕྲག་བརྒྱད། །སྙིང་པོ་དོན་གྱི་གནད་བསྡུས་པའོ། །བརྗོད་པ་ཀུན་གྲོལ་བཀའ་དང་ལྡན། །བདེ་བ་གཅིག་<milestone unit="line" n="158.4"/>གིས་བགྲོད་པ་འདི། །སངས་རྒྱས་སྤྱོད་ལམ་བཅིང་གྲོལ་མེད། །གབ་བ་གསང་བའི་ལམ་ཅན་འདི། །རིགས་ཅན་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་ཟུང་། །ང་ཡི་བཀའ་ཡི་གསང་རྒྱུད་འདི། །མ་འོངས་དམ་ཅན་སྒྲུབ་བྱེད་ན། །ང་ཡང་<milestone unit="line" n="158.5"/>དམ་ལས་མི་གཡེལ་བསྲུང་། །རྡོ་རྗེ་བདེ་བའི་རྒྱལ་པོ་དང་། །སྟོབས་དཔག་མེད་པའི་ཁྲོ་ཚོགས་ཀུན། །དམ་ཅན་སྒྲུབ་བྱེད་བསྲུང་ཞིང་གནས། ་།ད་ཀྱི་སྙིང་པོ་རབ་ཏུ་ཟུང་། །རྣམ་རྟོག་མཚན་མ་རང་གྲོལ་བའི། །རྡོ་<milestone unit="line" n="158.6"/>རྗེ་རྒྱལ་པོ་བདེ་བའི་བཀའ། །ལྕགས་ཐོགས་སྤུ་གྲི་རྦབ་ཆེན་འདི། །ལྷ་དང་མཁའ་འགྲོ་གསང་བ་ཡི། །ཐུན་མིན་རིགས་དང་ཐུན་མོང་ཀུན། །སྙིང་པོ་སྔགས་ཀྱི་གསང་རྒྱུད་ཟུང་། །དམ་ཚིག་བསྲུང་དང་ཐུགས་བརྩེ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>