<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0266-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--de bzhin gshegs pa thams cad kyi dgongs pa khro bo 'dus pa'i rgyud/-->དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ་ཁྲོ་བོ་འདུས་པའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0266-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=539.2; end=560.6--><milestone unit="line" n="539.2"/>བཟློག་མེད་ཐེའུ་རང་རྒྱ་རུ་བསྟན །བསེ་དུང་ལྕགས་དང་གསུམ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏྭ་ཤ་ཡ་ཀྲོ་དྷ་ས་མུ་དྭ་ཡ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="539.3"/>གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་དགོངས་པ་ཁྲོ་བོ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན་དེ་ཁོ་ན་<milestone unit="line" n="539.4"/>ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ངོ་བོ། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ། །རྡོ་རྗེའི་བདག་ཉིད། ཡེ་ཤེས་ཐུགས་རྗེའི་རོལ་པ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཐིག་ལེ། ཡོངས་སུ་བཀོད་པའི་སྙིང་པོ། །ཐམས་ཅད་ནས་ཐམས་ཅད་དུ་<milestone unit="line" n="539.5"/>ཁྱབ་གདལ་ཏེ། །མི་སྐྱེ་མི་འགག་ནམ་མཁའི་ངོ་བོར་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་པ། ཅིས་ཀྱང་བཙལ་དུ་མེད་པ། །མི་འགྱུར་བ་འགྱུར་བ་མེད་པ། །མ་བཅོས་པ་བཅོས་པ་མེད་པ། །མི་སྣང་བ་སྣང་བ་མེད་པ། །མ་གྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="539.6"/>བསྒྲུབ་ཏུ་མེད་པ། གཉིས་སུ་མེད་ཅིང་ཐ་མི་དད་པ། ཐམས་ཅད་སོ་སོ་མ་ཡིན་པའི་སངས་རྒྱས་དེ་ཉིད། ཉིད་ལ་ཉིད་གསུང་དུ་མེད་པའི་དགོངས་པར་ཆོས་ཐམས་ཅད་འདུས་པར་གསུངས་ཏེ། ཆོས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="540"/><milestone unit="line" n="540.1"/>བརྗོད་དུ་མེད་ཅིང་བརྗོད་པ་ལས་འདས་པས། འདས་པའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ནི་ཆོས་ཉིད་མ་སྐྱེས་པའི་རང་བཞིན་དུ་འདུས་སོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་བསམ་དུ་མེད་ཅིང་བསམ་པ་ལས་འདས་པས། ད་ལྟར་གྱི་<milestone unit="line" n="540.2"/>སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ནི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བདེ་བ་ཆེན་པོར་འདུས་སོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་འགྱུར་བ་མེད་ཅིང་འཕོ་འགྱུར་ལས་འདས་པས། མ་བྱོན་པའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ནི། ཡིད་རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་བཙལ་<milestone unit="line" n="540.3"/>བ་མེད་པར་འདུས་སོ། །དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་མཉམ་པ་ཉིད་སྤྲོས་པ་མེད་པའི་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོར་འདུས་སོ། །དེ་ནས་ཕྱོགས་བཅུའི་དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན་དེ། མཚན་མ་<milestone unit="line" n="540.4"/>དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ལ་ཡེ་ནས་འདི་འདྲ་བར་གྲུབ་ཅིང་རྟག་པ་མེད་ལ། ཐམས་ཅད་ཆོས་ཉིད་དུ་སངས་རྒྱས་པས། སྟོང་ཞིང་ཆད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། ཐམས་ཅད་ཆོས་ཉིད་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ངང་དུ་སངས་རྒྱས་པས། སྐྱེ་<milestone unit="line" n="540.5"/>འགྲོ་མིང་དང་གཟུགས་ཐམས་ཅད་ཡེ་ནས་ཕྱོགས་དང་རིས། དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་གང་དུ་ཡང་གྲུབ་པ་མེད་དེ། ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་དུ་སངས་རྒྱས་ཏེ། ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་རང་བཞིན་གཉིས་སུ་མེད་<milestone unit="line" n="540.6"/>པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། ཡེ་ནས་སུས་ཀྱང་མ་བྱས་མ་བཙལ་བའི་དོན། ནམ་མཁའ་བཞིན་དུ་ཡེ་ནས་གནས་ཏེ། ཇི་ལྟར་འདུལ་བའི་དོན་ལ་ཇི་བཞིན་པར་གནས་སོ། །དེ་ཡང་སེམས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་སོ་སོར་འཛིན་པའི་<milestone unit="page" n="541"/><milestone unit="line" n="541.1"/>༄༅། །དོན་གནས་སྐབས་ཀྱིས་མཛད་དེ། ཡང་དག་པར་ན་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མཛད་པ་ནི། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་དུས་གསུམ་དུ་འཕོ་འགྱུར་མེད་པ། མ་བཅོས་པའི་ཆོས་ཉིད། མ་བསླབས་པའི་ཡེ་<milestone unit="line" n="541.2"/>ཤེས། ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་དུ་སངས་རྒྱས་པར་མཛད་དེ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཅིར་ཡང་མ་ཡིན་པ་ཉིད། རང་བཞིན་དུ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་སྟེ་བཙལ་བ་མེད་པའི་དགོངས་པར་འདུས་སོ། །མི་ཟད་པ་<milestone unit="line" n="541.3"/>རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོ། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཆོས་སྐུ་འགྱུར་བ་མེད་པ། བརྗོད་པ་མེད་པ་གསུང་མི་མངའ་བ། རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དགོངས་པར་འདུས་སོ། །ཆོས་ཉིད་དུས་གསུམ་དུ་འགྱུར་བ་མེད་དེ། །དབུས་<milestone unit="line" n="541.4"/>དང་མཐའ་མི་དམིགས་པ། སྤྲོས་བྲལ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྙིང་པོར། སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཅིར་ཡང་མི་སྣང་ཞིང་། ཅིར་ཡང་མི་འགྱུར་བའི་དགོངས་པ་དང་། ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་གནས་པ་ལ། བྱིས་པའི་སྤྱོད་པ་ལྟ་བུར་བྱར་<milestone unit="line" n="541.5"/>མེད་དེ། མ་སྤངས་རྟོག་པ་མེད་པར་ལོངས་སྤྱོད་པས། སྐྱོན་མེད་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་དགོངས་པ་དང་། ཆོས་ཐམས་ཅད་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རང་བཞིན་གྱིས། སེམས་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="541.6"/>གྲུབ་པའི་དགོངས་པ་དང་། སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་སེམས་ཀྱིས་དབང་སྒྱུར་བས། རང་རིག་པའི་རྩལ་དབང་ཐོབ་པའི་དགོངས་པ་དང་། ཆོས་ཐམས་ཅད་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་ལ་བསྲུང་བ་དང་མི་བསྲུང་<milestone unit="page" n="542"/><milestone unit="line" n="542.1"/>བའི་ཕྱོགས་དང་བྲལ་བ་སྟེ། དོན་ཆོས་ཉིད་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་ལས་མི་འདའ་བའི་དགོངས་པ་དང་། དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་རང་གི་སེམས་ཉིད་དེ། །དགོས་འདོད་འབྱུང་བའི་རིན་པོ་ཆེ་ལྟར་དུ། ཇི་ལྟར་དམིགས་ཤིང་<milestone unit="line" n="542.2"/>བསྒྱུར་བས་འགྲུབ་པ། བསྒྱུར་བའི་དོན་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པའི་དགོངས་པ་དང་། ཕྲིན་ལས་རྣམ་པ་བཞི་ལ་སོགས་པས་གང་ལ་གང་གིས་འདུལ་བར་སྟོན་པ་ནི། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="542.3"/>དགོངས་པའོ། །དེ་ལྟ་བས་ན་དུས་གསུམ་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གཞི་མ་བཅོས་པའི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་དུ་འདུས། ཁམས་གསུམ་དང་དུས་གསུམ་གྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="542.4"/>སེམས་ཀྱང་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་དུ་འདུས། འཇིག་རྟེན་གྱི་དྲེགས་པ་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྲོག་ཀྱང་དངོས་གཞི་མ་བཅོས་པ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་དུ་འདུས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་དགོངས་པ་འདིར་འདུས་སོ། །དེ་ལ་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་ནི།<milestone unit="line" n="542.5"/>ཨེ་མ་ཧོ། །སེམས་ཉིད་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡི། །བྱས་པ་མེད་པར་སྣ་ཚོགས་འགྲུབ། །མ་བརྗོད་སྒྲ་སྐད་ཅིར་ཡང་སྒྲོག །མ་སྤྱད་རོལ་པ་རྒྱན་དུ་ཤར། །སྲིད་གསུམ་རྣམ་དག་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པས་ནམ་<milestone unit="line" n="542.6"/>མཁའ་སྟེ། །སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བ་རིག་པའི་གཏེར། །གཏིང་དཔག་དཀའ་བ་རྒྱ་མཚོའི་ཀླུང་། །བདེ་གཤེགས་དགོངས་པ་འདུས་པར་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ་ཁྲོ་བོ་<milestone unit="page" n="543"/><milestone unit="line" n="543.1"/>༄༅། །འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས་ལེའུ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་རང་བཞིན་དེ། ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་རོལ་པར་ཤར་བར་མཁྱེན་ནས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་མཉམ་པ་ཉིད་མི་དམིགས་པར་<milestone unit="line" n="543.2"/>མཛད་དེ། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ། མ་ནོར་མ་བཅོས་དེ་བཞིན་ཉིད། །མི་གནས་མི་རྟོག་བསམ་དང་བྲལ། །མ་ཆགས་ཆགས་བྲལ་ཡུལ་ལས་འདས། །ཅིར་ཡང་མ་ཡིན་ཅིར་མ་ཡིན། །རང་བྱུང་རང་ཞི་བརྗོད་དང་<milestone unit="line" n="543.3"/>བྲལ། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །རྟོག་པའི་དངོས་པོ་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །སྟོང་པའི་གོ་ཆ་བླ་ན་མེད། །སྐྱེ་མེད་སེམས་ཉིད་ཡི་དམ་ལྷ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཆོས་སྐུ་སྐྱེ་འགག་མེད་པ་ལས། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་རོལ་<milestone unit="line" n="543.4"/>པའི་སྐུ། །དངོས་མེད་རྟོག་པ་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །མཐིང་ནག་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་སྟེ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་དབུ་གསུམ་གྱིས། །སྲིད་པ་གསུམ་པོ་སྒྲོལ་བར་མཛད། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་ཕྱག་མཚན་ནི། །འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="543.5"/>རལ་གྲི་རྡོ་རྗེ་དང་། །བེ་ཅོན་ག་་ཤིང་སྡིགས་མཛུབ་འབར། ཁུད་དྲུག་གནས་པའི་ལོག་ལྟ་སྒྲོལ། །ཚད་མེད་བཞི་དང་རྫུ་འཕྲུལ་རྐང་། །སྐྱེ་བ་རྣམ་བཞི་སྟོང་བདག་མེད། །གླང་ཆེན་ཀོ་རློན་གོས་སུ་གྱོན། །ཞིང་<milestone unit="line" n="543.6"/>ལྤགས་གཡང་གཞི་ཡ་བས་བསྐོར། །སྟག་གི་པགས་པས་ཤམ་ཐབས་བྱས། །སྐམརློནཐོདཔསརྒྱན་དུ་བྱས། །རིགས་བཞིའི་ཀླུ་དང་ས་བདག་གཉན། །དྲེགས་པ་བརྒྱད་པོ་ཕྱོགས་མཚམས་བསྣོལ། །མ་ཧེ་གླང་པོ་<milestone unit="page" n="545"/><milestone unit="line" n="545.1"/>༄༅། །ཉིད། །བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་པ་ར་བི་དྷདྨ། །བྱ་བ་ཐམས་ཅད་གྲུབ་པ་ཡི། །འདུ་བྱེད་དོན་གྲུབ་རྣམ་པ་ནི། །ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཧེ་རུ་ཀ །བཛྲ་ཀུ་མུ་ར་ཡི་སྐུ། །ལྗང་ནག་ཆེན་མོ་འཇིགས་པའི་སྐུ། །བདེ་<milestone unit="line" n="545.2"/>གཤེགས་ཕྲིན་ལས་ངོ་བོ་ཉིད། །ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ནི། །ཕྱག་རྒྱ་རྫོགས་པའི་རྒྱལ་པོའོ། །མ་བཅོས་མི་འགྱུར་ཆགས་པ་མེད། །ཀུན་འབྱུང་བྱ་བ་བྱེད་པ་ཡི། །རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཀུན་འདུས་པ། །སྐུ་ལྔ་ལྷུན་<milestone unit="line" n="545.3"/>གྱིས་གྲུབ་པའོ། །དཔྲལ་བར་གྱད་གནོན་ཁྱུང་གཉིས་ནི། །སྤུ་དང་གཤོག་པ་མཚོན་ཆ་མེ། །ཁྱུང་གི་ཁ་ནས་ལྕེ་འབར་བས། །གདུག་པ་གཟིར་དང་རློག་པར་བྱེད། །སེང་གེ་རལ་པ་སྤྲུག་པ་གཉིས། །ཁ་ནས་རྡོ་རྗེ་མང་<milestone unit="line" n="545.4"/>པོ་འཕྲོ། །བར་མཚམས་མེད་པར་གདུག་པ་འཇོམས། །སྟག་ཆེན་རྔམས་ཤིང་འཕྱོ་བ་གཉིས། །ཁ་ནས་རལ་གྲི་འབར་བ་འཕྲོ། །མ་ལུས་གཤོག་དང་གཏུབ་པར་མཛད། །སྦྲུལ་གདུག་འབར་བ་ནག་པོ་ལ། །ཁ་ནས་<milestone unit="line" n="545.5"/>མེ་འབར་འཚུབ་ཅིང་བསྲེག །ཅེ་སྤྱང་མཐིང་སྐྱ་འབར་བ་ལ། །ཞལ་ནས་ལྕགས་ཀྱུས་འགུགས་ཤིང་སྒྲོལ། །ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པ་སྟེ། །རང་སྣང་དབྱེར་མེད་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །རྣམ་དག་བསོད་ནམས་རྒྱན་གྱིས་<milestone unit="line" n="545.6"/>བརྒྱན། །དཔེ་བྱད་འབྲུ་བཀོད་བལྟར་མི་ངོམ། །སྐུ་ལྔ་མཆོག་སྟེ་ཁྱོད་ལ་འདུད། །རྣམ་པར་དག་པ་ནམ་མཁའི་དབྱིངས། །ཅི་གསུངས་སྣ་ཚོགས་སྒྲ་རིག་མཁྱེན། །བསམ་འདས་བརྗོད་མེད་རྡོ་རྗེའི་གསུང་། །གསུང་ལྔ་<milestone unit="page" n="546"/><milestone unit="line" n="546.1"/>མ་ཆག་ལ་ཕྱག་འཚལ་འདུད།།རྡོ་རྗེ་གསང་བ་ནམ་མཁངའ་ཐུགས།།མཉམ་ཉངད་མི་གཡོ་སོ་སོར་གསལ།།ཀུན་རིག་སྙིང་་པ་ཡ་་ཤེས་མ་ཆག།ཐུགས་ལྔངའ་མ་ཆག་ལ་ཕྱག་འཚལ་འདུད།།ཡངད་བགོ་ནོར་བུ་གོ་་པ་<milestone unit="line" n="546.2"/>སྟེ།།མཁྱེན་པངའ་ཡ་་ཤེས་རང་ངརག་འབར།།མགོན་་པ་ཡོན་་་བསམ་ལས་འདས།།ལྷུན་གྱངས་གྲུབ་མཛད་ཁྱོད་ལ་འདུད།།མི་མཛད་པ་ཉངད་མཛད་པ་ཆེ།།མ་ཆགས་ཆགས་བྲལ་འདོད་ཆགས་མཛད།།ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="546.3"/>མ་ལུས་སྒྲོལ་བ་ཡང།།ཕྲིན་ལས་མ་ཆག་ལ་ཕྱག་འཚལ་འདུད།།ཅེས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་་་ཕྲིན་ལས་ལྔ་རང་ལ་རྫོགས་ཤངང་ཆེད་དུ་རང་ལ་བསྟོད་པ་མཛད་དོ།།དེ་བགི་བཁིགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="546.4"/>ཁྲོ་བོ་འདུས་པངའ་རྒྱུད་ལས་ལེའུ་གཉངས་པ་འ།།།།དེ་ནས་བ་ཅམ་ལྡན་འདས་་ཆས་ཐམས་ཅད་ཡ་་ནས་ལྷུན་གྱངས་གྲུབ་པར་མཛད་དེ།ཨེ་ཡ༷་ར༷་བ༷་ལ༷་ཞེས་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ།།ཨེ་སྟོང་ཉངད་ཡ་་ཤེས་རྡོ་རྗེངའ་<milestone unit="line" n="546.5"/>སྐུ།།ཉོན་་མངས་ཞེ་སྡང་འཇོམས་མཛད་པ།།ནམ་མཁངའ་རང་བཞོ་རྡོ་རྗེ་ཉིད།།ཅིས་ཀྱང་མི་སྐྲུནི་མི་ཤངག་པ།།གདོད་ནས་མ་སྐྱེས་སེམས་ཉིད་དོ།།ཡ༷་གི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ།།བ་་ཁྲོ་ཕྲག་དོག་འཇོམས་<milestone unit="line" n="546.6"/>མཛད་པ།།སྲ་མཁྲེགས་དོང་ཚེ་རྣམ་རྟོག་འཐོར།ཀུལྗོ༷་་ལས་བྱུང་བས།།སྲད་འཛིན་འདོད་ཆགས་འཇོམས་མཛད་པ།།ཀུན་ཏུ་མེ་འོད་འབར་དང་འཕྲོས།།འདུ་ཀློང་འཁྱིལ་བས་་གས་པའོ།།བ༷་གྱི་ཡེ་<milestone unit="page" n="547"/><milestone unit="line" n="547.1"/>༄༅། ཁེས་ལས་བྱུང་བ། །དྲེགས་པའི་ང་རྒྱལ་འཇོམས་མཛད་པ། །ཆུ་རྒོད་སྐྱིན་ཐང་འཁྲུགས་པ་ཡི། །མཚན་མའི་རྟོག་པ་འཇོམས་པར་བྱེད། །ལ༷་གྱི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །རྨོངས་པའི་གཏི་མུག་འཇོམས་<milestone unit="line" n="547.2"/>མཛད་པ། །སྲ་མཁྲེགས་བརྟན་པ་རྡོ་རྗེ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་འོད་ཕུང་འཁྲིགས་པ་ཡིས། །རྨོངས་པའི་མུན་ནག་ཆེན་པོ་འཇོམས། །འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཀུན་ལ་རང་བཞིན་གནས་པ་དེ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="547.3"/>ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །གུར་རམ་ར་བ་སྤྱིལ་པོའི་ཚུལ། །ཅིས་ཀྱང་མི་ཚུགས་ཅིས་མི་ཤིགས། །འབྱུང་བ་ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་གྱི། །རྡོ་རྗེའི་གོ་ཆ་རབ་ཏུ་སྲ། །སྐྱེ་མེད་ནམ་མཁའི་ཆོ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="547.4"/>ལས། །འགག་མེད་འབྱུང་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཐམས་ཅད་སྐྱེད་པ་ཡུལ་ཉིད་ཀློང་། །རྟེན་དུ་གྱུར་པ་སྐུ་དང་གནས། །གནས་ཚོགས་འབྱུང་བ་རིག་པའི་གཏེར། །ཉོན་མོངས་འཇོམས་པས་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །རྣམ་རྟོག་<milestone unit="line" n="547.5"/>གཅོད་པས་འཁོར་ལོའོ། །གཅོད་དང་འདྲལ་བས་མཚོན་ཆ་ཡིན། །སྣང་ཙམ་ཉིད་ན་རང་བཞིན་མེད། །བདེན་པ་དབྱེར་མེད་ནམ་མཁའི་ངང་། །སྣང་སྲིད་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཉིད་དེ། །རྣམ་པ་རྐངཔའདིམེདཔ་སྣང་དབྱེར་<milestone unit="line" n="547.6"/>མེད་ནམ་མཁའི་ངང་། །དེ་ཡི་རང་བཞིན་དེ་ཉིད་དོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ་ཁྲོ་བོ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས་ལེའུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡེ་<milestone unit="page" n="548"/><milestone unit="line" n="548.1"/>ཤེས་ཆེན་པོའི་རོལ་པ། ཡི་གེ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་བརྗོད་པ། གསང་སྔགས་དོན་ནི་ལམ་ཡིན་ཏེ། །སྐྱབས་པར་བྱེད་པ་ལས་སུ་འགྱུར། །དེ་ཕྱིར་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའོ། །ཐུགས་ལས་མགུར་གྱི་བུམ་<milestone unit="line" n="548.2"/>པར་གྲིལ། །ཟླ་ཁམ་དཀྱིལ་ནས་ལྗགས་རྩེར་བཀྲམ། །ཞལ་དང་སྐུ་ཡི་རྣམ་པ་ལས། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་ཤར་བ་པོ། །སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་ལྷུན་གྲུབ་པའི། །ཕྲིན་ལས་རོལ་པ་ཆེན་པོ་སྟེ། །བདེ་གཤེགས་སྤྱི་དྲིལ་སྙིང་<milestone unit="line" n="548.3"/>པོའོ། །ཐོག་མར་འབྱུང་བའི་ཡི་གེ་ལྔ། །མཁའ་ལྟར་དག་པ་སེམས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཆོས་ཀྱི་འབྱུང་གནས་ཆེན་པོ་སྟེ། །དྲག་པོ་དབང་སྡུད་ཡི་གེ་དག །གསང་སྔགས་རྒྱལ་པོ་དབུ་ལ་བཞག །གཡོ་བ་རླུད་ལ་སྲེག་པ་<milestone unit="line" n="548.4"/>མེ། །སྡུད་པ་ཆུ་ཡིན་སྲ་བརྟན་ས། །འབྱུང་ལྔའི་དབྱིངས་ནས་བླངས་ནས་ཀྱང་། །གསང་སྔགས་ཕྲེང་བའི་གྲལ་ལ་བཞག །ཀུན་གྱི་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པ་སྟེ། །ཁོང་ནས་འབྱུང་བའི་ཡི་གེ་དང་། །སྐྱེས་བུ་ཅན་གྱི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="548.5"/>དང་། །དེ་བཞིན་སྙན་དང་ཤངས་དང་ཚེམས། །འབྱུང་བའི་ཡི་གེ་ཀློད་པའི་འབྲུ། །སྣ་ལྡན་ཡིག་འབྲུ་གྲལ་གནས་པའོ། །དེ་འོག་འགྱུར་གྱི་ཡི་གེ་ལྔ། །བྱ་བའི་ཡི་གེ་ཁྱབ་བྱེད་དང་། །དོན་དུ་འགྱུར་དང་གནས་པ་<milestone unit="line" n="548.6"/>ཡི། །འཛིན་པ་མེད་པའི་སྒོ་དག་གོ །དེ་འོག་ཆར་པ་མེད་པ་དང་། །རྒྱུ་རྐྱེན་མེད་དང་རྐྱེན་དང་བྲལ། །བསླང་བ་མེད་པའི་ཡི་གེའོ། །དབྱངས་དང་སྒྲ་ཡི་དབྱིངས་ནས་བླང་། །དེ་འོག་སྐུ་ཡི་ཡིགེཡང། །གཤིནརྗེ<milestone unit="page" n="549"/><milestone unit="line" n="549.1"/>༄༅། །གཤེད་ནག་ཐུགས་ལས་བསླང་། །དེ་བཞིན་གསུང་གི་ཡི་གེ་ཡང་། །གསོད་བྱེད་རྔམ་ཆེན་ཐུགས་ནས་བླང་། །ཐུགས་ཀྱི་ཡི་གེའི་ཕྲེང་བ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཐུགས་ལས་བླང་། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་<milestone unit="line" n="549.2"/>གྲལ་ལ་གཞག །དེ་འོག་གསུམ་ཚན་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །གནང་དགུ་འཇོམས་པ་གྲལ་ལ་བཞག །གསང་སྔགས་རྒྱལ་པོ་བརྒྱད་གཉིས་པོ། །པདྨ་འཁྱིལ་པའི་གའུ་ནས། །བླངས་ཏེ་གྲལ་ལ་གནས་པའོ། །ཐུགས་ཀྱི་ཡི་<milestone unit="line" n="549.3"/>གེ་འབྲུ་བཅུ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་གཏུམ་པོའི་ཐུགས་ལས་བླང་། །དེ་འོག་ཟིལ་གྱིས་མནན་པ་སྟེ། །འབར་བ་བྱ་ཁྱུང་ཐུགས་ནས་སྤྲུལ །དེ་འོག་གསང་སྔགས་འབྲུ་བརྒྱད་དེ། །གཤིན་རྗེའི་རྒྱལ་པོ་ལས་ཀྱི་བདག །ཕྲིན་<milestone unit="line" n="549.4"/>ལས་ཐམས་ཅད་བྱེད་པའོ། །དེ་རྗེས་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་པའི་སྔགས། །ལས་མཆོག་རྒྱལ་པོའི་ཐུགས་ལས་བླང་། །མཐར་ནི་མཚོན་ཆ་མེ་དཔུང་སྔགས། །འདྲེན་པ་སྟོབས་ཀྱི་དྲག་སྔགས་ཏེ། །གསང་སྔགས་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="549.5"/>བརྒྱ་དང་བཅུ། །སྔགས་ཀྱི་ཡན་ལག་བཞི་ལྡན་པས། །གསུང་གི་ཆོ་འཕྲུལ་སྒྲ་བསྒྲགས་པས། །སྐུ་བསྐྱེད་སྲོག་གི་ངོ་བོ་ལ། །བསྒྲུབ་དང་ཐུགས་དང་བསྐུལ་བ་དང་། །བསྲུང་དང་བསད་པ་གནད་ལ་དབབ། །ཡིད་<milestone unit="line" n="549.6"/>བཞིན་ནོར་བུ་ལྟ་བུ་ཡིས། །མ་ལུས་འདུས་པའི་ཐིག་ལེའོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ་ཁྲོ་བོ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས་ལེའུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོས་ལྡན་འདས་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་<milestone unit="page" n="550"/><milestone unit="line" n="550.1"/>རོལ་པ་ལ། ཕྲིན་ལས་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་བརྗོད་པ། སྟོབས་བཅུ་ཕ་རོལ་གནན་པ་ཡི། །འཁོར་ལོ་རིམ་པ་རེ་མིག་བཅུ། །བཅུ་ཕྲག་བཅུ་གཅིག་ཁོང་མིག་ཅན། །བདེ་གཤེགས་ཁྲོ་བོ་འདུས་པ་ཡི། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="550.2"/>གྲོང་ཁྱེར་ཡིན། །ཐོག་མར་ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེ་ཕྲེང་། །གཉིས་ནི་འཐོར་བྱེད་རྡོ་རྗེ་ལ། །གསུམ་པ་འབར་བྱེད་རྡོ་རྗེ་ཡི། །བཞི་པ་སྡུད་བྱེད་རྡོ་རྗེ་ལ། །ལྔ་པ་སྲ་བྱེད་རྡོ་རྗེའོ། །དྲུག་པ་སྐྱེ་མེད་རྡོ་རྗེ་ཡིན། །བདུན་པ་རྡོ་<milestone unit="line" n="550.3"/>རྗེ་སྤྱན་དུ་བཤད། །བརྒྱད་པ་སྙན་ལ་དགུ་པ་ཤངས། །བཅུ་པ་རྡོ་རྗེ་འབར་བ་ཚེམས། །ཡི་གེའི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན་པའོ། །མཐའ་ནས་དབུས་སུ་སྡུད་པའི་ཚུལ། །འཁྲུལ་འཁོར་རྒྱལ་པོ་རྣལ་མ་སྟེ། །སྲོག་དང་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="550.4"/>ལྡན་པར་བྱ། །ཐེམས་དང་གཟིར་དང་ལྡན་པས་ནི། །སྲེད་མེད་བུ་ཡང་འཇོམས་པར་བྱེད། །དྲེགས་པ་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །དབུས་ནས་མཐའ་རུ་སྐྱེལ་བ་དག །ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་བཟློག་པའོ། །ལྷ་རྣམས་<milestone unit="line" n="550.5"/>གནད་ལ་དབབ་པའོ། །ཕྱི་དང་ནང་དུ་འགྲོ་ལྡོག་ལྟོ། །དཀྲུག་པ་ཨར་ལ་གཏད་པ་ཡིན། །མུ་མཐའ་འཁོར་འདས་དྲལ་བར་བྱེད། ཁེ་ས་བསྟན་པ་ཞེས་སུ་བརྗོད། །རྡོ་རྗེ་ནས་ནི་ཚེམས་ཀྱི་བར། །འབར་བའི་འཁོར་<milestone unit="line" n="550.6"/>ལོས་འཐུབ་པར་བྱེད། །གསང་བ་བཀའ་ཡི་འཁོར་ལོ་འདི། །བདེ་གཤེགས་རྒྱལ་བས་མི་ཐེག་ན། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་ལ་སོགས་པ། །འཇིག་རྟེན་གཞན་དག་ལྟ་ཅི་སྨོས། །འཁོར་ལོའི་རྒྱལ་པོ་འདི་དག་<milestone unit="page" n="551"/><milestone unit="line" n="551.1"/>༄༅། །གིས། །བསྲུང་དང་བཟློག་དང་བཤིག་པ་དང་། །གསད་དང་སྟོབས་གནན་གཤེད་དུ་དབབ། །དབྱེ་དང་ཕྲལ་བ་ལ་སོགས་པ། །ལས་རྣམས་མ་ལུས་འགྲུབ་པར་བྱེད། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་<milestone unit="line" n="551.2"/>ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ་ཁྲོ་བོ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས་ལེའུ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་རོལ་པ་ཆེན་པོའི་ཕྲིན་ལས། གདུག་པ་འདུལ་བའི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ། བདེ་གཤེགས་སྤྱི་དྲིལ་<milestone unit="line" n="551.3"/>དགོངས་པ་སྟེ། །སྡེ་བརྒྱད་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་ཡིན། །སྲིན་པོ་གདུག་པ་ལ་སོགས་པ། །མུ་སྟེགས་དྲེགས་པ་རྫུ་འཕྲུལ་ཅན། །ལྷ་སྲིན་དྲེགས་པ་མ་ལུས་འཇོམས། །བྲམ་ཟེ་ངན་སྔགས་ལ་སོགས་པ། །ཐམས་ཅད་བཟློག་<milestone unit="line" n="551.4"/>ཅིང་བཤིག་པ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་ནང་འགྲས་སྟོབས་འཇོམས་པ། །དྲག་པོ་སྔགས་རྒོད་ལས་མཆོག་འདི། །ཡིད་འོང་བཀྲ་ཤིས་ཉམས་དགའ་བར། །དཔའ་བརྟུལ་ལྡན་པའི་སྔགས་པ་ཡིས། །མི་ཤིས་པ་ཡི་ས་གསུམ་<milestone unit="line" n="551.5"/>ལ། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་མཎྜལ་བྱ། །ཨེ་ནས་བང་རིམ་གསུམ་དུ་བྱ། །རྫས་ཀྱི་རིམ་པ་འདི་དག་གོ། །རྟེན་ནི་ལིསྐོ་ར་རོག་དང་། །སྲིན་རྡོ་ཆ་ལ་རྟེན་བཅས་ཏེ། །ལས་རྣམས་སོ་སོར་བྱ་བ་ཡིན། །གང་ཡིན་བརྣག་པའི་<milestone unit="line" n="551.6"/>རྫས་བླངས་ཏེ། །དབང་པོ་དོད་ཅིང་ཚད་ལྡན་ལ། །མིང་རུས་སྙིང་པོ་གདབ་པར་བྱ། །ཙ་ར་རོག་པོ་དམིགས་པའི་རྟེན། །གཡས་སུ་ཕོ་རྒྱུད་བྲིས་པ་གདགས། །དེབཞིནགཡོནདུམོརྒྱུད་དོ། །སྤྱི་བོར་སྔགས་པ་བྲིས་<milestone unit="page" n="552"/><milestone unit="line" n="552.1"/>ལ་གདགས། །ཚོན་གྱི་ཐག་པས་བཅིངས་པ་དང་། །མགོ་དང་གཡས་གཡོན་རིམ་པར་བྲག །ཀ་ར་བྲི་ར་བལ་པོ་སེལྭ །བྱ་མ་པུ་རྒྱ་ཛ་ལས་བདུག །སྲིན་ཚད་དཀར་ནག་དྲག་པོའི་མཚོན། །ཁྲག་དང་དུག་ཆུས་ངར་<milestone unit="line" n="552.2"/>བླུད་ལ། །གང་དགོས་ཕྱི་ལ་དུས་སུ་བརྡེག །གང་གནོད་ས་ནས་རྫས་བླངས་ལ། །གཟུགས་བཅའ་མིང་དང་ལིསྐོ་བྲི། །ཞིང་ལྤགས་རྒྱུ་ལ་དྲག་སྔགས་ཀྱི། །འཁོར་ལོས་བྲིས་པའི་ཁུང་དུ་དྲིལ། །མོན་ནམ་ཕག་པའི་ཐོད་<milestone unit="line" n="552.3"/>པར་མནན། །གྲི་ལྕགས་ཤེར་ཤིང་ཕུར་པ་ལ། །སྨེ་བའི་ཁྲག་གིས་ངར་ཟླུད་བརྡེག །གང་ཡིན་ས་དེ་དེར་དམིགས་ལ། །ཞག་གྲངས་གསུམ་དུ་དམོད་པ་དབབ། །གསལ་བ་གསུམ་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །སྲས་མཆོག་ཕུར་<milestone unit="line" n="552.4"/>པ་སྙིང་ལ་གདབ། །དཀའ་བར་གྱུར་ན་བདུན་བདུན་བརྡེག །ཐོན་ནས་ལིསྐོ་མཆོད་རྟེན་ནམ། །མགོན་པོ་བྱིན་ཅན་འོག་ཏུ་མནན། །ཞེ་སྡང་དྲག་སྔགས་འདི་དག་བརྗོད་པའོ། །ཆེ་གེ་མོ་ཏྲི་ཨུ་ཀརྙ་ཡ་ཛ། སྙིང་ལ་དུན་<milestone unit="line" n="552.5"/>དུན་ཛ། ཨ་མུ་ཀ་མྱག་རྦད། ཏྲིག་ནན་མྱོག་རྦད། ཨུ་ནན་ཤག་རྦད། སྦུར་ནན་ཐུམ་རིལ་རྦད། ཨེ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ། བྲེང་ཤག་ར༷་ཡ་རྦད་ཨེ། །ནཱ་ག་སྲོག་བྲེང་བྲེང་དུན་དུན་ཛ་ཛ། ཨ་ཡ་མ་དུ་རུ་ཙ་ན་ས། མིང་དང་རུས་སུ་<milestone unit="line" n="552.6"/>བརྡེག་པར་བྱ། །བསད་པ་ལས་ཀྱི་སྤུ་གྲི་འདི། །བདེ་གཤེགས་ནུས་པ་དྲིལ་པའོ། །ཆེགེམོཏྲིགནན། དྲི་ཧུར་ཐུ༷་ཛ། སྤོ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། དྲི་མྱག་ཐུ༷་རིལ། མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཨ་མུ་ཀ་སྟ༷་བྷ་ཡ་ཏུ་བཛྲ་རསྒ་ནཱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཨ་<milestone unit="page" n="553"/><milestone unit="line" n="553.1"/>༄༅། །མུ་ཀ་ཏྲིག་ནན། ཨེ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། མྱག་ཐུ༷་རིལ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། དྲག་སྔགས་ནུས་པ་དྲིལ་བའི་མཆོག །ཕྲིན་ལས་ཀུན་གྱི་རྩ་བར་གསུངས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="553.2"/>བོ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རོལ་པ་ཆེན་པོའི་ཕྲིན་ལས། དྲེགས་པ་ཅན་འདུལ་བའི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་བརྗོད་པ། མི་རྟོག་དབྱིངས་ལས་སྐུ་བཞེངས་པ། །བཅོམ་<milestone unit="line" n="553.3"/>ལྡན་དཔལ་ཆེན་གཤིན་རྗེ་གཤེད། མཐིང་ནག་ཆེན་པོ་འཇིགས་པའི་སྐུ། །དབུ་ཡི་གཙུག་ན་འབར་བ་ཁྱུང་། །ཕྱག་གཡས་དྲེགས་པ་ལྷ་མ་སྲིན། །སྡེ་བརྒྱད་སྤྱི་ཡི་རང་བཞིན་ཏེ། །ལས་ཀྱི་གཤིན་རྗེ་མགོ་དགུ་<milestone unit="line" n="553.4"/>པ། །ཕྱག་གཡོན་དྲེགས་པ་དེ་ཡི་ཡུམ། །ལྷ་མོ་ནག་མོ་དབུ་བདུན་མ། །སྤྱན་ནི་སྡང་མིག་ཀུན་ཏུ་བལྟ། །ཞལ་ནས་ཧ་ཧ་ཞེས་སྒྲོག་པ། །རྡོ་རྗེའི་སྐུ་དང་ཡན་ལག་རྣམས། །ཀླུ་རིགས་དུ་མས་བརྒྱན་པར་མཛད། །ཆགས་<milestone unit="line" n="553.5"/>མེད་པདྨ་རྭ་གའི་མདོག །དབང་གི་རྒྱལ་པོ་དཔངས་བསྟེད་དོ། །རྡོ་རྗེ་དྲག་པོ་བརྗིད་པ་པོ། །ཕྲིན་ལས་རྫོགས་མཛད་ཧེ་རུ་ཀ ཁྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་དབུས། །བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་འབར་བ་ཡི། །གཉིས་<milestone unit="line" n="553.6"/>མེད་རོལ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྔགས་ཀྱི་འཕྲོ་འདུས་གདུག་པ་འདུལ། །དྲེགས་པ་གཟིར་དང་བྱས་པ་བཤིག །ཞེན་བཟློག་གནས་སྤོར་ཟུག་པ་དབྱུང་། །བཅིངས་གྲོལ་སྡེ་བརྒྱད་དཀྲུག་པ་དང་། །རང་གཤེད་རང་<milestone unit="page" n="554"/><milestone unit="line" n="554.1"/>ལ་དབབ་པའོ། །ཞེས་གསང་སྔགས་འདི་དག་འཐོན་ཏེ། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མུརྙ་ཀ་ནན་ཏ་ཀྲ་ཤི་མཉུ་ཀྭ་ལ་རྭ་པ། ཧི༷༷ལྗོ་ཏི་མུ་ཁ་ཡེ། ཨ་ཆེ་གེ་མོ་ཨ། སྙི་ཆེ་གེ་མོ་སྙི། ཨུ་ཆེ་གེ་མོ་ཨུ། ཨུ་ནེ་ཨུ་ནེ་ཨུ་ནེ། ཨུ་ཨུ་ཨུ། སེདྷ་<milestone unit="line" n="554.2"/>ཡེ། བྱ་ཙ་ཡེ། དུ་རུ་ཡེ། ཙིསྟ་ཡེ། བྱི་ཏ་ཡེ། ཧ་ལ་ཡེ། ཆེ་གེ་མོ་ཏྲིག་ནན། ཨེ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ། ཆེ་གེ་མོ་མྱག་ཐུ༷་རིལ་རྦད། ཨེ་ཀ་ཧེ་ཏྲི་མ་ཧེ་ཀཏྲི་ཡ༷་ཧེ་ཀ །ཙ་དུར་ཐར་ཀ །སྟི་ས་མ་ཛ་ནི་ཛ་སད་ཀ་ཡ་ར་ཧུ༷་ཕཊ། བཤིག་<milestone unit="line" n="554.3"/>པའོ ཡ་མ་ཨེ་སརྦ་བུ་ཡ་ཙིསྟ་སརྦ་དུ་་ཨུ་ཨུ་རྦད་བུ་མ་མཁས་སྲོག་རྩ་ཧུ་ར་ཐུ༷་དུན་ཧེ་སྨྱོ། དུ་ན་མ་མ་སྨྱོ་སྨྱོ། ཨུ་ནེ་ཨུ་ནེ་ཨུ་ནེ། སྟ༷་པ་ཀ་ཡ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། བཟློག་པའོ། །ཧེ་ཡ་མ་མ་ཛ་ར་མ་མ་ཛ་ཛ་ཏིག །ཙ་ག་མེ་<milestone unit="line" n="554.4"/>སུ་ནན་དུན། ཛ་ཛ་ཏྲི་ཏྲ་ཙ་ཡསྒ་རྦད་ཚིལ། བུ་དུ་ན་ཧེ་ཡ་མ་སྙིང་ཏོ་མེ། ཧུར་ཧུར་ཛ་ཛ༷༷། སྤོ་སྙོ་ཤོ་མ་རྦད་པུ་ཙ་དུ་བྱ་ནེ། མ་ནེ་ཡ། མ་སྙིང་ཁྲག་དུ་ཏི་སྨྱོ། མྱག་མྱག་རྦད། སརྦ་དུ་སྟན་ལི་ཏི་ཕྱུག །བི་ཏ་ཕྱུང་ཕུ་ཕཊ<milestone unit="line" n="554.5"/>ཕྱུང་ཕྱུང་། དབྱུང་བའོ། །སརྦ་བིསྒྱུ༷་ཐུ༷་གཟིར་རྦད། ཙིསྟ་ཡ་མ་རྦད། མི་ཤིག་ཐིག་ཤིག །ཀུ་དུན་ད་དུན་སྨྱོ། དུན་དྷི་ཤ་སྟི་མ་རྦད་ཏྲིག་རྣ་སྨྱོ། རྒོལ་བའོ། །ཡསྒ་སྙིང་ཁ་རག་དུན་དུན། རྦད་རུ་ཏྲ་ར་ཏྲ་མ་ཏྲ༷་སྲོག་ཏྲི། མ་<milestone unit="line" n="554.6"/>ཏྲ་རུ་ཏྲ་སྲོག་མ་མ་རྦད། ནག་པོ་ཙིཏི་སྙིང་ཁ་རག་སྟིས་སྟི་དུན་དུན་རྦད། དྷིང་ན་སྟིས་མ་སྲོག་དུན་དུན་དྷིག་ནན། མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་དུན་དུན་རྦད། ར་ཙ་ཧ་ཏི་དུན་རྦད། ཏྲི་ཛ་བ་ལ་ཨ་ཤུགམེསྲོགཏྲིགནན། རཙཐུ༷་རིལ་<milestone unit="page" n="555"/><milestone unit="line" n="555.1"/>༄༅། །རྦད། ཏྲི་ཙི་རན་དུན་དུན་རྦད། ཧེ་ལེ་ཧུ་ལེ་བ༷་རིལ་དུན་རྦད། སྲོག་ཏྲིག་ནན་རྦད། བཛྲ་སྭ་རྙུ་རུ་ཏྲ་དུན་དུན་རྦད། བཛྲ་སྭ་རྙུ་ཨ་ཏྲི་དུན་དུན་རྦད། ཨ་ཀ་ཤ་ཨ་ཏྲ་སྙིང་ཁ་རག་དུན་དུན་རྦད། ཨ་ཏྲ་ཙི་ཏྲ་<milestone unit="line" n="555.2"/>སྲོག་ལ་མྱ་ར་ཡ༷་རྦད། ཏྲི་ན་ནན། རྭ་ཧུ་ལ་མ་ར་ཙ་ཤ་ཐུ༷་རིལ་ཙ་པ་ཏི་རྭ་ཧུ་ལ་བྱ་ཤ་མི་ཀ་མ་ར་ཤ་སྲོག་དུན་དུན་ཏྲིག་ནན། དུག་བྲག་ནི་རོ་ན་རོ་མ་དུ་སྲོག་པ་ཏྲིག་རྦད། རུ་ལུ་༷རུ་ལུ་ཐུ༷་རིལ་རྦད། ཨེ་དུ་ན་ས་ནན། ཛ་<milestone unit="line" n="555.3"/>ར་མ་སད་ཀ་ར་ཡ། མ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཐུན་གཟིར། ཐུན་སྨྱོ། རག་མོ་རུ་ཏྲི་མུག །དུན་དུན་རག་མོ་རུ་ལུ་ཏྲི་མུག་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཁུང་ཏྲ་དུན་དུན་ཁྲེ་མ་ན་སྒྲིག་ནན། ཤོང་ཁྲོ་མོ་རོ་ནི་མུ་ར་ཡ་རྦད། ཏྲག་མ་མ་ཡསྒ་<milestone unit="line" n="555.4"/>ཁ་རག་རུ་རུ་ཏྲི་དུན་དུན་རྦད། མ་མ་ལྷག་ཞུག །མ་བདུན་སྲོག་ཏྲིག་ནན། རྦད་ཐུ༷་རིལ། དཀྲུག་དང་མ་གཏང་གཤིག་ལ་སོགས། །རང་གཤེད་དབབ་པ་ལས་ཀྱིས་སོ། །རྒྱལ་བ་དགོངས་པ་འདུས་ནས་ཀྱང་། །སྤུ་གྲི་<milestone unit="line" n="555.5"/>མངོན་པར་བརྗོད་པའོ། །བསྡེབ་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལས་ཀུན་བྱེད། །ཡང་ན་རང་གནད་སྟོབས་བཤིག་པ། །འཁོར་ལོ་ཉིད་ཀྱིས་བྱེད་པ་ཡིན། །གདེང་ཆེན་གསུམ་ལྡན་དཔའ་བོ་ཡི། །ཐམས་ཅད་འཁོར་ལོའི་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="555.6"/>བསྐུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས་ལེའུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རོལ་པ་ཆེན་པོའི་ཕྲིན་ལས། དྲག་པོ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་བརྗོད་<milestone unit="page" n="556"/><milestone unit="line" n="556.1"/>པ། །དྲག་པོས་བསད་པའི་ལས་དག་ནི། །མཉན་ཞིང་གདུག་པ་བྲག་ནག་མཚོ། །སྲིན་པོ་འདུ་དང་གཅན་གཟན་གནས། །ཕུང་ཤུལ་དག་ཏུ་བསྒྲུབ་པ་བརྩམ། །དྲག་པོ་འབར་བའི་མཎྜལ་ལ། །དམེ་ཁྲག་དག་གིས་<milestone unit="line" n="556.2"/>བྱུག་པར་བྱ། །ཨ་མུ་ཀ་ཡི་རྫས་དྲུག་ལ། །དུག་དང་མནོལ་ཁྲག་ཁ་ཤོག་པ། །མི་རྐང་ཤ་ཟན་སྒྲོ་རྩ་ཡིས། །འཁོར་ལོ་ལིདྨ་བྲི་བར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་རོ་ཡི་གོས་ལ་ཤིས། །ཨེ་གནས་གདུག་པའི་མཚོན་གྱིས་བསྐོར། །ནང་<milestone unit="line" n="556.3"/>དུ་མོན་ནམ་རབས་ཆད་མགོ །ལིསྐོ་བྱད་ཐག་གདགས་པ་ནི། །འཁོར་ལོ་དོང་རྩང་མཁའ་ལ་ལྡེང་། །མུ་ར་ཡ་ཡི་ལིདྷ་ལ། །ཡིག་འབྲུ་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཏེ། །འཆི་བདག་གཤིན་རྗེའི་དྲག་སྔགས་རྣམས། །ལུས་གནད་<milestone unit="line" n="556.4"/>རྩ་ཡི་ནང་ན་གནས། །དེས་བསྐུལ་གནས་བཞིར་འཁོར་བ་ཡིས། །རྩ་བཞི་བཅད་པས་ལས་སུ་འགྱུར། །སྟོང་ཉིད་ངང་ལས་གཤིན་རྗེའི་གཤེད། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་སྐུ། །རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་ལྔ་ལྡན་<milestone unit="line" n="556.5"/>པ། །རྫོགས་པར་རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲངས་བསྟིམས། །རང་སྣང་དབྱེར་མེད་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །རྡོ་རྗེའི་སྐུ་ལྔའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །རང་རང་ཐུགས་མཚན་ཡིག་འབྲུ་ལ། །རང་རང་<milestone unit="line" n="556.6"/>སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར་བ་ནི། །བྱང་ཆུབ་ལམ་གྱི་སྒྲོན་མ་ཡིན། །ནག་པོ་དུག་གི་མཚོན་ཆ་ཡིན། །གྲི་ལྕགས་ཤེར་ཤིང་ཕུར་པ་ལ། །སྨེ་བའི་ཁྲག་གིས་ངར་བླུད་ལ། །གུ་གུལ་ཡུངས་ཀར་ལ་སོགས་པས། །གཟི་བརྗིད་<milestone unit="page" n="557"/><milestone unit="line" n="557.1"/>༄༅ འབར་བར་བྱ་བ་ནི། །སྲས་མཆོག་ཡ་མ་རྭ་ཛ་སྟེ། །སྐུ་སྟོད་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ལ། །རལ་གྲིའི་སྐྲ་ལ་ཕུར་པའི་སོ། །སྤྱན་གཉིས་མེ་ཡི་ཚ་ཚ་འཕྲོ། །ལག་ན་རལ་གྲིའི་སྡིགས་མཛུབ་འབར། །སྨད་ནི་ལྕགས་<milestone unit="line" n="557.2"/>ཕུར་ཟུར་གསུམ་པ། །མཐིང་ནག་འབར་བ་འཇིགས་པར་བསྒོམ། །དེ་ཡི་གསང་སྔགས་རྒྱལ་པོ་འདིས། །ཡ་མ་ར་ཛསྟ༷་ཀྲི་ར་ཡ། །ལས་ཀྱི་གཤིན་རྗེ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྲོག་གི་ངོ་བོ་བསྲུང་བའོ། །རྩ་བ་དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="557.3"/>གསང་སྔགས་ལ། །སྤུ་གྲི་ཉི་མ་བཞི་པ་ཡི། །ཚངས་པ་ལ་སོགས་གནས་རྣམས་བོད། །འཁོར་ལོ་རང་གི་རྒྱུད་ལས་ལྡང་། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་ས་དོ་མེ་ཡ། པྲ་མ་ཡ་ཆེ་གེ་མོ་ཀླད་ཁྲག་ཨ་མུ་ཁ་མྱག་རྦད། ཡ་མེ་དོ་རུ་ཎ་ཡོ་ད་<milestone unit="line" n="557.4"/>ཡ། རཀྟ་ཙ་ར་ཡ་ཆེ་གེ་མོ་མགྲིན་ཁྲག་ཏྲིག་ནན་མྱོག་རྦད། ཡ་ད་ཡོ་ནི་ར་ཡ་ཁྲེ་ཡ། མུར་ཙ་ཡ་ཆེ་གེ་མོ་ལྟེ་ཁྲག་ཨུ་ནན་ཤག་རྦད། ཡསྟེ་ཡ་སྣྲོ་ནི་རྭ་མ་ཡ། བཱ་ར་ཡ་ཆེ་གེ་མོའི་སྙིང་ཁྲག་སྐྲུར་ནན། ཐུ༷་རིལ་རྦད། ཉི་མ་<milestone unit="line" n="557.5"/>བཞི་རུ་དྲང་བ་སྟེ། །ཐུན་དུ་སྔགས་ཀྱི་བར་བར་བྲབ། །དྲི་མུ་ར་ཡ་རྦད། མ་ར་དུ་ཡ་མ་སྙིང་ཡ་མ་ཁྲག་ཆེ་གེ་མོའི་སྲོག་རྩ་དྲི་ཧུར་ཐུ༷་ཛ། བྲེང་ཤག་ར༷་ཡ༷་རྦད་ཨེ། ལྔ་རུ་ལས་ཀྱིས་སྦྱར་བ་བྱ། །མཐའ་བརྟུལ་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="557.6"/>བཅུ་གཅིག་གོ །ཐུན་བཟུང་འབྲུབ་ཁུང་ཐུན་རྫས་བྲབ། །མཐའ་རུ་ཕུར་གདབ་གཟིར་བྱས་ཏེ། །རལ་པ་ཚལ་དགུའི་ལག་ཏུ་གཏད། །ལྷོ་ཕྱོགས་འོན་ཁྱུང་རྙིང་པའམ། །ཡང་ན་བཀའ་རྟེན་བྱིན་ཅན་ནམ། །བྱང་དུ་ཁ་<milestone unit="page" n="558"/><milestone unit="line" n="558.1"/>བལྟས་ཆུ་བྲག་འཐབ། །རྒྱ་གྲམ་ལམ་མམ་འཇིགས་སར་མནན། །དོན་ཡོད་གྲུབ་པའི་ཕོ་བྲང་གདབ། །འཁོར་ལོས་མཐའ་ལས་བ་་བ་ཡིན། །སྲོག་ལ་མིང་རུས་རྟེན་ལ་གདགས། །ཞག་གྲངས་བདུན་གྱི་བར་དག་<milestone unit="line" n="558.2"/>ཏུ། །ལིསྐོ་གསུམ་ལ་རིམ་པས་བྲབ། །ལྷད་ན་ལས་འདི་འགྲུབ་པ་ཡིན། །སྐད་ཆེན་འབྱིན་ན་དྲག་ཏུ་བརྣག །ཐ་མར་དགྲ་བཟློག་ཆེན་པོ་བྱ། །ར་བསྒྲལ་ཁྲག་ལ་ཟོར་བྱས་འཕང་། །སྙིང་གཤག་ནང་དུ་ལིསྐོ་<milestone unit="line" n="558.3"/>གཞུག །ཁར་བཙང་འོག་ཁུང་དག་ཏུ་གནན། །ཡང་ན་ཀླུ་གནས་ས་རུ་གནན། །བརྣག་པ་ལས་ཀྱི་ཐུན་ཁ་སྟེ། །བྱ་བ་སྔས་ན་དུས་མིན་པས། །བདེ་གཤེགས་བཀའ་ཡི་ཆད་པ་ཡིས། །རང་གི་རྒྱུད་ཀྱང་བརླག་བྱས་<milestone unit="line" n="558.4"/>ནས། །རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་འ་ས་པར་འགྱུར། །བདེ་གཤེགས་སྲས་མཆོག་ཕུར་པ་སྟེ། །དངས་མ་འདུས་པའི་སྲོག་རྟེན་ལ། །དཀར་ནག་མཚམས་སུ་མྱ་ར་ཡ། །དངས་མ་འདུས་པ་རྩ་བཞིའི་མདོ། །ཙིསྟ་སྲོག་གི་གཞི་<milestone unit="line" n="558.5"/>ལ་གདབ། །འོད་ཟེར་ཟེ་ཁ་འདུས་པ་བཞིན། །ཕུར་པ་ཉིད་ལ་འདུས་པ་ལས། །ཁོང་སེང་བྱང་ཆུབ་སེམས་བརྒྱུད་ནས། །སྤྱི་བོར་ཕྱུང་སྟེ་རང་ལ་བསྟིམ། །ཚེ་བཀྲག་རང་ལ་བསྡུ་བའོ། །དེ་ལྟར་བསྟན་པའི་ལིདྷ་<milestone unit="line" n="558.6"/>སྟེ། །གནན་ནམ་ཡང་ན་བསྲེག་པར་བྱ། །དེ་ཡི་གསང་སྔགས་བསྟན་པའོ། །ཀི་ལིཀིལཡཏྲིགནནབིགནན། སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན་དྲོ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ། མྱག་ཐུ༷་རིལ་རྦད་ཡ། གནོད་གདུག་རྣམ་གཉིས་གང་ཡང་རུང་།<milestone unit="page" n="559"/><milestone unit="line" n="559.1"/>༄༅། །བཏབ་ན་ལྷ་ཡང་བརླག་པར་བྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ་ཁྲོ་བོ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས་ལེའུ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="559.2"/>རོལ་པའི་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་པར་བརྗོད་པ། ཆོས་དབྱིངས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལས། །ཡེ་ཤེས་རོལ་པའི་ཐུགས་རྗེ་ཡིས། །ཡེ་ནས་ཆོས་རྣམས་སྐྱེ་མེད་ལས། །རྟོག་པའི་དབང་གིས་སྡུག་བསྔལ་བ། །དེ་དག་བསྒྲལ་བར་བྱ་<milestone unit="line" n="559.3"/>བའི་ཕྱིར། །འབྲུལ་པའི་ཚུལ་དུ་ཕྲིན་ལས་སོ། །བདེ་གཤེགས་ནུས་པ་དྲིལ་བ་ཡིན། །གསང་སྔགས་རྒྱལ་པོ་འདི་ཉིད་ཀྱིས། །འདོད་པའི་དོན་ཀུན་བསྒྲུབ་པའོ། །བཟློག་དང་དཀྲུགས་ཤིང་དྲལ་བྱེད་པ། །འདི་དག་<milestone unit="line" n="559.4"/>ལས་ཀྱི་མཐའ་དག་སྟེ། །གཅོད་པའི་སྤུ་གྲི་ལྡན་པ་ཡི། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་ལུས་ངག་ཡིད། །བླ་གནས་དགུ་འཇོམས་ཚུལ་དུ་བྱ། །མ་ཡེངས་སྲོག་གི་ཏིང་འཛིན་པས། །བདག་ཉིད་སྐུ་ལྔའི་རང་བཞིན་དུ། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཡི<milestone unit="line" n="559.5"/>ཚོགས་ཀྱིས་གང་བ་ཡིན། །ཏིང་འཛིན་དཀྱིལ་འཁོར་མཐའ་ཡས་མཆོག །ལས་སུ་རུང་བའི་རྣལ་འབྱོར་པ། །དེ་ཡིས་མི་འགྲུབ་གང་ཡང་མེད། །ཏིང་འཛིན་ཀློང་དུ་སུ་འདྲེས་པ། །བདེ་གཤེགས་རྒྱལ་བ་དེ་ཡིན་<milestone unit="line" n="559.6"/>པས། །སངས་རྒྱས་ཞེས་པ་གུད་ན་མེད། །བསྟན་པ་སྟོབས་སུ་གྱུར་པ་ཡིན། །བཀའ་དོན་ལས་ཀྱི་མཚན་མ་དང་། །འདོད་དང་ལོག་པར་དམ་ཉམས་པ། །གནོད་སྤྱིན་གྱུར་པ་བསྒྲལ་བར་བྱ། །བདེན་པའི་དོན་ཉིད་མ་<milestone unit="page" n="560"/><milestone unit="line" n="560.1"/>མཐོང་བས། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་འདུ་བྱེད་ཀྱིས། །ལུས་དང་སེམས་སུ་སྣང་བའོ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ལ་རྟེན་བཅས་ནས། །ཉོན་མོངས་ཞབྲུལ་པ་སྣང་བ་དག །རང་ལས་བྱུང་བས་གཤེད་དུ་དབབ། །ཨེ་ཡ༷་ར་བ༷་ལ༷། འབྱུང་<milestone unit="line" n="560.2"/>བ་གཤེད་དུ་དབབ་པའོ། །ར་ཀ་དེ་བ་མོ་ཧ། དུག་གསུམ་གནད་ལ་དབབ་པའོ། །ར་ཀ་དེ་བ་ན་མོ་ཧེ་ན་མ་ཧི་ཧི་ཤ་སྦྱོ། དུག་ལྔ་གནད་ལ་དབབ་པའོ། །ཀྭ་ཡ་ལྭཀ་ཙིསྟ། རྦད་རྦད་ཐུ༷་རིལ། རྦུད་རྦུད་སད་སད་རྦད་<milestone unit="line" n="560.3"/>ནན། སྲོག་ལ་ཐུ༷་རིལ་སྨྱོཤཱ་ཛ་རྦད་ནན། སྟ༷་བྷ་ཡ་ནན། གསུམ་དྲུག་དགུ་ཡི་ཐུ༷་རིལ་གྱིས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གཅོད་པར་བྱེད། །སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་སོ་སོ་ཡི། །སྡེ་བརྒྱད་ལ་སོགས་དྲེགས་པ་ལ། །རང་རང་གཤེད་དུ་<milestone unit="line" n="560.4"/>དབབ་པའོ། །རིག་སྔགས་ལ་སོགས་གཞན་གྱིས་བྱས། །བཤིག་དང་གཤེད་དུ་དབབ་པ་དང་། །ངག་གནན་ནུས་སྟོབས་དབྲལ་བ་སོགས། །རྒྱབ་དང་ལྡན་པ་ལས་རིམ་སྦྱར། །དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="560.5"/>ཀྱི། །དགོངས་དོན་ཁྲོ་བོ་འདུས་པ་ཡི། །འབྱུང་བ་ཡེ་ནས་ལྷུན་གྲུབ་པའི། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྣང་བ་འདི། །རྟོག་པའི་དབང་གིས་འཛིན་པ་ལ། །ཞབྲུལ་པའི་དབང་གིས་དངོས་པོར་སྣང་། །ཡོངས་མེད་ཡེ་ནས་མངོན་<milestone unit="line" n="560.6"/>སངས་རྒྱས། །ཡེ་ནས་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །རྟོག་མེད་ཡེ་ཤེས་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རྡོ་རྗེ་ཕུང་པོ་ཡན་ལག་རྣམས། །ཡེ་ནས་ལྷུན་གྲུབ་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །སྐུ་ལྔའིརངབཞིནཡེཤེསསྐུ། །བསྐྱེད་པ་མི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>