<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0564-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--sangs rgyas thams cad kyi bstan pa gzhi'i rgyud mchog rin chen spungs pa/-->སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསྟན་པ་གཞིའི་རྒྱུད་མཆོག་རིན་ཆེན་སྤུངས་པ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0564-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=263.1; end=354.3--><milestone unit="page" n="266"/><milestone unit="line" n="266.1"/>ནས་སུ། །ཐུགས་རྗེ་ལས་བྱུང་ཤཱ་རིའི་བུ། །སྐར་མ་ཟླ་བའི་འོད་ཅན་གྱིས། །མཆོད་བྱས་བླ་གོས་ཕྲག་པར་གཟར། །པུས་བཙུགས་ཐལ་སྦྱར་འདི་སྐད་གསོལ། །མགོན་པོ་བཅོམ་ལྡན་ལྷ་ཡི་ལྷ། །དྲི་མེད་ཟླ་ཞལ་<milestone unit="line" n="266.2"/>གསེར་མདོག་ཅན། །རྡུལ་བྲལ་ཁྱོད་འདྲ་གཞན་མ་མཆིས། །མཉམ་མེད་མཁྱེན་ཆེན་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །མི་མཆོག་རྐང་གཉིས་དམ་པ་ཁྱོད། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་དེ་བཞིན་ཉིད། །རབ་རིབ་མིག་ལ་མ་གསལ་<milestone unit="line" n="266.3"/>བའི། །གཟུགས་གཉིས་མཐོང་བའི་སྒྲིབ་གཉིས་ཅན། །མཁྱེན་བརྩེའི་ཐུར་མས་ལིང་ཏོག་བསལ། །སྣ་ཚོགས་ཚུལ་གཅིག་བསྟན་པ་ལ། །ཡེ་ཤེས་མིག་ཕྱེ་དཀྱིལ་འཁོར་སྟོན། །ཅེས་གསོལ། ལྷན་ཅིག་རིགས་དང་<milestone unit="line" n="266.4"/>ལྡན་པ་རྣམས། །ལྟས་དང་ངོ་མཚར་ཆོ་འཕྲུལ་ལ། །སོམ་ཉི་མ་མཆིས་ཡིད་ཆེས་པའི། །བདེ་གཤེགས་སློབ་མར་གྱུར་པ་ཡི། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་གནས་གང་སུ་དག །སྒོ་གསུམ་རྩེ་གཅིག་འདུད་བྱས་པས། །ལྷ་དང་མི་<milestone unit="line" n="266.5"/>ཡི་གདན་ཁྲི་ལ། །རང་རང་མདུན་ན་ཐུབ་པ་བཞུགས། །སོ་སོའི་སྐད་དུ་ཚངས་པའི་གསུང་། །སྲིད་གསུམ་དགའ་བ་ཆེན་པོ་པ། །སྤྲིན་དཀར་དག་པ་བཞིན་དུ་དཀར། །དྲན་པ་བཞི་པོ་ཏིང་འཛིན་རྒྱལ། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="266.6"/>ཡན་ལག་མེ་རྟག་སྤོས། །སྐལ་ལྡན་བུང་བ་བཅུད་ཀྱིས་ཚིམ། །དེ་ནས་ལྷ་མི་འདུལ་བ་འཛིན། །མ་མོའི་སྡེ་ལས་ལེགས་འོངས་རྩལ། །ཟས་གཙང་མི་ཡི་དབང་པོའི་ཚོགས། །དགྲ་བཅོམ་ནང་གི་མཆོག་རྣམས་<milestone unit="page" n="267"/><milestone unit="line" n="267.1"/>༄༅། །པ། །བསྟན་པ་མ་སྙིངས་རྒྱུད་མཆོག་འཁྲུངས། །སོ་སོའི་བློ་དང་འཚམ་པ་ཡི། །ཐེག་པ་སྣ་ཚོགས་ཚུལ་གཅིག་པའི། །བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་གྲངས་སྙེད་ཀྱང་། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུའི་ཁྱད་པར་ལས། །ཚུལ་<milestone unit="line" n="267.2"/>གསུམ་དོན་གྱི་སྙིང་པོ་གཅིག །གཞི་ལམ་འབྲས་བུའི་རྒྱུད་མཆོག་འདི། །སྡེ་སྣོདབསྟན་པའི་གཞི་མ་ཡིན། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་ཐུགས་རྗེ་ཡིས། །བསྟན་པ་ཉི་མའི་འོད་ཟེར་གྱིས། །ཀུན་གྱི་མུན་པ་སེལ་བྱས་<milestone unit="line" n="267.3"/>ཀྱང་། །མི་ཁོམ་བརྒྱད་ཀྱིས་འགྲོ་བ་མནར། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་གཉིས་མ་དག་པས། །བསྟན་པའི་མཆོད་སྤྱིན་མི་སྣང་བར། །དེ་ཉིད་མི་ཤེས་མུན་པར་འཁྱམས། །བདེ་གཤེགས་སྙིང་པོས་འགྲོ་ཀུན་ཁྱབ། །ས་བོན་རུལ་<milestone unit="line" n="267.4"/>བས་འབྲས་བུ་མིན། །རིགས་ཆད་ཡིན་ཞེས་རྒྱལ་བས་གསུངས། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསྟན་པ་གཞིའི་རྒྱུད་མཆོག་རིན་ཆེན་སྤུངས་པ་ལས། །གླེང་གཞི་གླེང་བསླངས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="267.5"/>བཞིན་བདག་མེད་སྤྲོས་དང་བྲལ། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་སྟོང་པ་ཉིད། །ཀུན་ཏུ་གསལ་བའི་ཆོས་ཉིད་དེ། །མ་རིག་ལྷན་སྐྱེས་བག་ལ་ཉལ། །ཅི་ཡང་མ་ཡིན་མུན་པའི་གློང་། །མི་ཤེས་བློ་བུར་མ་དག་པའི། །རང་རིག་<milestone unit="line" n="267.6"/>རྟོག་ཚོགས་མ་འགག་པས། །རབ་རིབ་ཅན་གྱི་མིག་བཞིན་དུ། །སྣ་ཚོགས་ཀུན་བརྟགས་མ་རིག་འཁྲུལ། །ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་གཅིག་ཉིད་ལས། །ཡང་དག་མ་ཡིན་ཀུན་རྟོག་པས། །བྱེད་པོ་གཞན་ནི་མེད་པ་<milestone unit="page" n="268"/><milestone unit="line" n="268.1"/>མྲ །ང་མེད་ང་རུ་རྟོག་པ་དང་། །གཞན་མེད་ཡུལ་དུ་འཛིན་པ་ཡིན། །སྣ་ཚོགས་སྣོད་ཀྱི་ནམ་མཁའ་བཞིན། །དེ་བཞིན་ཉིད་གཅིག་གཅིག་ཉིད་ལས། །ཡོད་མ་མྱོང་ལ་དངོས་པོ་ཡི། །བློ་བུར་འཁྲུལ་ཉོག་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="268.2"/>ལ། །ངོ་བོ་ཉིད་དུ་སྤྲོས་བྲལ་དུ། །མ་རྟོགས་བློ་ལ་སོ་སོར་སྣང་། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་ཀྱི་རང་བཞིན་དུ། །ཆགས་སྡང་གཉིས་ཀྱི་བདེ་སྡུག་གྲུབ། །འཁོར་བའི་རྩ་བ་མ་རིག་པ། །འཁོར་བའི་མཚན་ཉད་འཁྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="268.3"/>དངོས། །འཁོར་བའི་འབྲས་བུ་སྡུག་བསྔལ་ལོ། །མ་རིག་ཀུན་གཞི་རྣམ་ཤེས་ཀྱིས། ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ། །སེམས་སུ་བརྟགས་པའི་དྲན་པ་དེ། །འདུ་བྱེད་རྟོག་པ་གཉིས་འཛིན་གྱིས། །འདུ་ཤེས་<milestone unit="line" n="268.4"/>ཡུལ་ལ་འདུ་འཕྲོས་ནས། །མ་ཤེས་སྣ་ཚོགས་འདུས་པ་ལས། །མིང་བཏགས་གཟུགས་སུ་ཞེན་པ་གྲུབ། །སྐྱེ་མཆེད་ཕྱི་ནང་རྣམ་རྟོག་ལ། །ཟག་བཅས་ཚོར་བ་ཨ་འཐས་ཏེ། །དེ་ཉིད་སྲིད་པའི་ཉེར་ལེན་གྱིས། །ལེན་པ་<milestone unit="line" n="268.5"/>སྣང་སེམས་གཉིས་སྣང་ལ། །སྲིད་པ་འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་བྱུང་། །སྐྱེ་བ་དང་བཅས་མངོན་སུམ་དུ། །རྒ་ཤི་མི་རྟོག་པ་ཡི་སྐྱེ་འགག་ལ། །མ་རིག་འཁྲུལ་པ་ལུ་གུ་རྒྱུད། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་མྱ་ངན་དང་། །ངག་གི་སྨྲེ་<milestone unit="line" n="268.6"/>སྔགས་ཡིད་ལ་ནི། །སྡུག་བསྔལ་མི་བདེ་སྣ་ཚོགས་པའི། །ཉོན་མོངས་སྣ་ཚོགས་སེམས་དཀྲུགས་ཤིང་། །ཟད་མེད་འཕེལ་མེད་མུན་པ་ལ། །སེམས་ཅན་ཐ་འབྲིང་མཆོག་གྱུར་རྣམས། །རང་རྐྱེན་ལས་ཀྱི་དབང་ཡིན་<milestone unit="page" n="269"/><milestone unit="line" n="269.1"/>༄༅། །ཡང་། །རྨི་ལམ་སྒྱུ་མའི་གྲོང་ཁྱེར་ན། །དམུས་ལོང་སྟོན་པ་ལྟ་བུ་རྣམས། །རྫུན་ལ་བདེན་རྫུན་སྲིད་པའི་གློང་། །ང་དང་བདག་ཏུ་འཁོར་བར་འཁྱམས། །དེ་ཉིད་མ་ཤེས་མུ་མཐའ་མེད། །གཏན་སྡུག་<milestone unit="line" n="269.2"/>གནས་ནས་ཐར་མི་འགྱུར། །རང་སྣང་མ་རིག་འཁོར་བ་དངོས། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་མྱ་ངན་འདས། །འཁོར་བ་དང་ནི་མྱ་ངན་འདས། །གཉིས་མེད་གཉིས་སུ་མེད་པར་སྟོན། །འཁྲུལ་དང་མ་འཁྲུལ་ངོ་བོ་གཅིག །འགྲོ་<milestone unit="line" n="269.3"/>ལ་སེམས་རྒྱུད་གཉིས་མི་འཆང་། །གཅིག་པ་ཉིད་མིན་ཐ་དད་མིན། །རྟོག་གེ་བ་ཡིས་མི་རྟོགས་ཤིང་། །བདག་ཏུ་འཛིན་པ་ལོག་པའི་ལམ། །བདག་མེད་ཆོས་ལ་ཆོས་བཏགས་པས། །མ་རིག་པ་ལ་རྨོངས་པས་<milestone unit="line" n="269.4"/>བརྒྱན། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་གིས་མནར་མེད་འགྲོ། །སྲིད་པའི་སྡུག་བསྔལ་མི་བཟད་འགྱུར། །སྣ་ཚོགས་གཟུགས་ཅན་ཡིད་ལས་སྐྱེས། །གཟུགས་རྣམས་དེར་འཛིན་རང་གཟུགས་ཡིན། །གཞི་ཉིད་མིན་པ་གཞན་མེད་<milestone unit="line" n="269.5"/>དེ། །ང་ཡིས་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པ་སྟེ། །མི་ཤེས་ཀུན་རྫོབ་བདེན་པ་ཡིན། །གནས་ལུགས་དོན་དམ་བདེན་པ་ལ། །ནམ་དུ་ང་ནི་འདའ་བ་མེད། །འབྱུང་བཞི་ནམ་མཁའི་ཆོ་འཔྲུལ་ལ། །མ་གཏོགས་འབྱུང་བ་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="269.6"/>དགྱེས། །སྲིད་པ་སྣོད་བཅུད་ཆགས་འཇིག་བྱུང་། ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྟོག་བཟང་ངན་ལ། །སེམས་ཅན་བདེ་སྡུག་སོ་སོར་ཁྱེར། །སྐྱེ་ཤི་ལན་གྲངས་ཟད་པ་མེད། །བྱས་པ་མེད་པའི་བཅོས་མ་ཡིན། །སྐྱེ་འགག་མེད་<milestone unit="page" n="270"/><milestone unit="line" n="270.1"/>པའི་འགྲོ་འོང་ཅན། ཁྲེས་པ་བྱ་སྒྲོ་རླུད་ཁྱེར་འདྲ། །བདེ་སྡུག་མཐོ་དམན་རང་གི་སེམས། །འཁྲུལ་པའི་སྣང་བ་བློ་བུར་བ། །དེར་སྣང་དེར་འཛིན་དེ་རུ་འཁྲུལ། །འཁྲུལ་རྟོག་ནམ་མཁའ་སྤྲན་དང་འདྲ། ། ་བ་ ད་<milestone unit="line" n="270.2"/>ལས་སྐྱེ་མེད་སྐྱེས། །འགག་པ་མེད་ལས་ཐམས་ཅད་འགགས། །འཁོར་བ་མི་རྟག་དེ་ཡི་གནད། །ཀྱེ་མ་འཁོར་བའི་རྒྱ་མཚོ་ན། །སྡུག་བསྔལ་སེམས་ཅན་མཐའ་ཡས་པ། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་བརྗོད་ལས་འདས། །མ་<milestone unit="line" n="270.3"/>རིག་གཅིག་གི་རྒྱུ་ལས་བྱུང་། །གཅིག་པུ་རང་བྱུང་རང་སྣང་ཡིན། །རང་སྣང་འཁྲུལ་པས་ཀུན་ཀྱང་འཁྲུལ། །སྐྱེ་མེད་གཞི་རྩ་མ་ཆོད་ན། །འཁོར་བའི་མཐའ་ལ་ཐུག་པ་མེད། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="270.4"/>གཞིའི་རྒྱུད་མཆོག་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པ་ལས། མ་རིག་སྲིད་པ་བྱུང་ཁུངས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།ཅི་སྟེ་འཁོར་བའི་དུ༷༷ཁ་ནི། །མ་རིག་པ་ཡི་ཞིང་ས་ལ། །མི་དགེ་བ་ཡི་ལས་ཚོགས་ནི། །གཟུགས་མེད་ཡིད་<milestone unit="line" n="270.5"/>ཀྱི་མི་དགེ་བའི། །གཟུགས་ཁམས་ལུས་ཀྱི་མི་དགེ་བ། །འདོད་ཁམས་ངག་གི་མི་དགེ་བ། །རང་འདོད་བསྒྲུབ་ཕྱིར་གཞན་གནོད་པས། །མི་དགེ་བ་ཡི་ཚིག་ཡིན་ཏེ། །གནོད་པ་ཕར་ལ་བྱས་པ་ཡིན། །སྡིག་སེམས་རང་<milestone unit="line" n="270.6"/>ང་ཡིན་པའི་དོན། །ཉེས་བྱས་ ག་བསྔལ་ཚུར་ལ་བྱུང་། །ཕན་གནོད་་ས་པས་འཁྲུལ་ ང་ལ། །ཚོར་བ་རགས་པས་འདོད་ཁམས་པ། །ཡིད་ལ་ངན་སེམས་འགྱུས་པ་དེ། །ངག་ནས་ངན་པའི་ཁྲོ་ཚིག་བརྗོད། །ལུས་<milestone unit="page" n="271"/><milestone unit="line" n="271.1"/>༄༅། །ཀྱི་སྤྱོད་ངན་གདུག་རྩུབ་སྟོན། །རང་རྒྱུད་ངན་པས་རང་སྣང་བསྲེག །འོད་ཟེར་འཕྲོས་པས་གཞན་རྒྱུད་བསྲེག །དེ་ཚེ་དེ་ཡི་སྣང་བ་ལ། །བློ་བུར་བ་དེ་ཆེད་དུ་བསྒྲུབ། །ཚེ་འདི་བདེ་འབྲས་འདོད་པ་<milestone unit="line" n="271.2"/>དེ། །མི་དགེ་བ་ཡི་རང་བཞིན་ཡིན། །སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་ཚེ་འདིའི་དོན། །འདི་རུ་ཞེན་པས་རྟག་ཏུ་འཁོར། །འདོད་ཞེན་ཅན་ལ་མྱ་ངན་སྐྱེ། །ཕྱི་མའི་དོན་ལ་སྡིག་མི་བྱེད། །དུས་འདི་སྤོངས་ན་འཁོར་བ་སྤོངས། །མ་<milestone unit="line" n="271.3"/>སྤོངས་མི་དགེ་ལས་ཀྱི་མནར། །ཚེས་གཅིག་ནོར་པས་ཟླ་གང་འཁྲུལ། །ཕྱི་མ་དོན་གཉེར་ཤིན་ཏུ་ཉུང་། །དེ་རྟོགས་པ་ལ་སྡིག་བྲལ་ཡང་། །མིག་ཡོད་གཟུགས་མེད་དམུས་ལོང་བཞིན། །འདི་ཕྱི་མི་ཤེས་མུན་པའི་<milestone unit="line" n="271.4"/>བློ། །འཁོར་བ་པ་ལ་བདེ་བ་མེད། །འཁོར་བའི་བདེ་འདོད་སྡུག་བསྔལ་དངོས། །དངོས་ཞེན་ཨ་འཐས་འཁྲུལ་པས་བཅིངས། །སྡུག་བསྔལ་ལས་ཀྱི་བཙོན་དོང་ན། །ཐར་མེད་གནས་ལ་ཆགས་པ་དེ། །བདུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="271.5"/>དབང་སྒྱུར་མི་དགེའི་བདག །འདོད་སྲེད་ཅན་ལ་བྱང་ཆུབ་མེད། །འདི་དང་ཕྱི་མ་རྒྱབ་བསྣོལ་ཡིན། །ཕ་རོལ་དོན་གཉེར་དགེ་བ་དངོས། །འདོད་པ་དང་བྲལ་མྱ་ངན་འདས། །རྒྱལ་སྲས་ཆགས་མེད་གྱུར་ལས་<milestone unit="line" n="271.6"/>བྱུང་། །ཆགས་སྡང་འཁོར་བའི་རྩ་བ་ཡིན། །སྤང་བླང་གཉིས་ཀྱི་དགག་སྒྲུབ་དེ། །རེ་དོགས་གཉིས་ཀྱི་སྒྲོག་དང་བཅས། །རང་གཞན་གཉིས་ཀྱི་རྟོག་པ་ལ། །རྒྱུ་རྐྱེན་གཉིས་ཀྱི་ལག་ལེན་ཏེ། །འདུན་པས་རང་ཉིད་དེ་<milestone unit="page" n="272"/><milestone unit="line" n="272.1"/>ལ་སྦྱོར། །སྟོབས་ཀྱིས་གཞན་ལ་སྦྱོར་དུ་འཇུག །སྦྱོར་བས་གཞན་ལ་ཡི་རང་བྱེད། །སྟིང་ནས་འདུ་ཤེས་དེ་སེམས་པ། །གསུམ་པོ་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར། །ཅི་བྱས་མི་དགེ་འབའ་ཞིག་སྟེ། །རང་བཞིན་སྡིག་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="272.2"/>ན། །མ་རིག་པ་ལ་རྒྱུན་མི་འཆད། །གྲོལ་དུས་མེད་པ་དེ་ཡིས་ཉེས། །ངོས་མ་ཟིན་པའི་ཐ་མལ་དུ། །གཏི་མུག་ངང་ལ་སྤྱོད་པ་དེ། །མུན་ནང་རང་བཞིན་མི་སྣང་བཞིན། །དགེ་དང་མི་དགེ་ངོ་མི་ཤེས། །དམུས་ལོང་<milestone unit="line" n="272.3"/>མིག་སྣང་ནམ་ཡང་མེད། །གཏི་མུག་པ་ལ་དགེ་མེད་ཕྱིར། །མ་རུངས་པ་དེ་དངོས་ཀྱིས་གསལ། །དངོས་འཛིན་ཞེན་པ་རགས་པ་ན། །མི་དགེ་རགས་པོ་ངང་གིས་འཕེལ། །ནམ་ཟླ་སོས་ཀྱི་མྱུ་གུ་བཞིན། །སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="272.4"/>མི་འདོད་བཞིན་དུ་འོང་། །དེར་སྣང་མ་བྲལ་སྤང་ཐབས་མེད། །ཚོང་པ་ལམ་ལོག་སྲིན་མོའི་གླིང་། །བདེ་བར་མཐོང་ནས་མ་སྤངས་བསྒྲུབས། །བློ་གཏད་ཚེ་ན་སྲོག་ཕྲལ་བཞིན། །འཁོར་བ་བསྒྲུབས་པས་འདུས་བྱས་<milestone unit="line" n="272.5"/>ཞིག །སྲིད་པ་ངན་སོང་གཡང་སར་ལྷུང་། །རིམ་གྱིས་ཅིག་ཅར་ན་རག་སྤྱོད། །འཁོར་བའི་གཅོང་རོང་གཏིང་རེ་རིང་། །གནག་མི་བཟོད་པའི་རྒྱུན་ལ་སྤྱོད། །ཀྱེ་མ་ཀྱི་ཧུད་ཨ་ཙ་མ། །འཁོར་བའི་རྒྱུ་རྐྱེན་རང་ལ་<milestone unit="line" n="272.6"/>བྱུང་། །ཕྱི་ནང་དངོས་པོ་ཡུལ་རྣམས་ལས། །འདོད་ཆགས་ཡིད་ཀྱིས་ཀུན་བསླང་ནས། །ཞེན་ཅིང་ཆགས་པའི་བསྒྲུབ་སེམས་དེ། །གཞན་ལ་གནོད་འགྱུར་མི་དགེ་ཡིན། །དེ་བཞིན་ཞེ་སྡང་ཀུན་སློང་གིས། །གདུག་རྩུབ་<milestone unit="page" n="273"/><milestone unit="line" n="273.1"/>༄༅། །སྡང་བའི་སྤོང་སེམས་ཀྱིས། །གཞན་ལ་གནོད་འགྱུར་མི་དགེ་བ། །དུག་གསུམ་ཀུན་ནས་བསླང་བ་ཡི། །རང་དབང་ཅན་ནི་ཆེན་པོ་ལ། །གཞན་གྱི་དབང་མེད་ཆུང་ངུ་སྟེ། །གཞན་རླབས་བྱས་པ་འབྲིང་<milestone unit="line" n="273.2"/>པོ་ཡིན། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་འགྲན་སེམས་ཀྱིས། །གཞན་ལ་གནོད་འགྱུར་ལྟ་ཅི་སྨོས། །ཡན་མི་བྱེད་ཀྱང་སྡིག་ཏུ་འགྱུར། །དེ་བས་ཀུན་ལ་ཕན་བདེ་བསྒྲུབ། །རང་བདེའི་ཡོན་ཏན་ཤུགས་ལ་འབྱུང་། །སྡིག་མེད་པ་དེ་<milestone unit="line" n="273.3"/>དགེ་བ་འཕེལ། །སྡུག་བསྔལ་མེད་ན་བྱང་ཆུབ་དངོས། །རང་སྣང་ཡིན་ཏེ་མ་རྟོགས་པ། །དམུས་ལོང་གཡང་སྲན་ཆེ་བ་བཞིན། །མ་རིག་རྨོངས་པ་སྡུག་སྲན་ཆེ། །མི་དགེ་དུག་ལ་ཞིམ་ཟས་བྱེད། །སྐྱེ་ཤི་གཉིས་ལ་སུན་<milestone unit="line" n="273.4"/>པ་མེད། །ངོན་སོང་གསུམ་གྱི་རྦ་ལ་མཆོང་། །སྨྱོན་པ་རང་གི་སྲོག་གཅོད་ལྟར། །རང་སྡུག་རང་གིས་ལས་བྱས་མྱོང་། །གཞན་རྐྱེན་མི་དགེ་བྱེད་པའི་ཡུལ། །ཕན་གནོད་ལས་ཀྱིས་གང་སྒྲུབ་པ། །རྣམ་སྨིན་ཡུལ་གྱི་<milestone unit="line" n="273.5"/>འཛིན་པས་གྲུབ། །དགེ་སྡིག་བྱེད་ཡུལ་བསམ་འདས་ཀྱང་། །མཆོད་སྤྱིན་རང་དང་གསུམ་ལ་མེད། །མཆོད་འོས་བསྟོད་འོས་ཕྱག་གི་གནས། །ཕྱག་བྱར་འོས་པ་བླ་མའི་རབ། །སངས་རྒྱས་ཆོས་དང་དགེ་འདུན་<milestone unit="line" n="273.6"/>དང་། །མཁན་པོ་སློབ་དཔོན་རིག་འཛིན་གྲོགས། །དངོས་དང་གཟུགས་བརྙན་བཀུར་བྱའི་འོས། །ཕ་མ་ལ་སོགས་དྲིན་ལྡན་དང་། །བསྟན་ལ་གནོད་བྱེད་ལྕི་བའི་ཡུལ། །ཕན་དང་བརྩེ་བའི་ནུས་པ་ཡིས། །དངོས་དང་<milestone unit="page" n="274"/><milestone unit="line" n="274.1"/>རྒྱུད་པ་ཀུན་བུ་སྲ །སྡུག་བསྔལ་མགོན་མེད་གྱུར་པ་ཡིས། །དབུལ་འཕོངས་ཉམ་ཐག་དམན་པའི་རིགས། །ནད་པ་ལ་སོགས་སྙིང་རྗེའི་ཡུལ། །གཤིན་པོ་དྲི་ཟའི་སེམས་ཅན་འབྲིང་། །རང་དང་མཉམ་ཉིད་འགྲན་ཟླ་<milestone unit="line" n="274.2"/>བཅས། །ཆུང་ངུ་ཡིན་པར་ཤེས་པར་བྱ། །གཞན་རྐྱེན་ཡུལ་གྱིས་བསླང་བྱས་ཀྱང་། །རང་བཞིན་གཉིས་ཀྱི་མི་དགེ་ཆུང་། །ཕུང་པོ་ཚེ་འདིའི་བདུད་ཀྱིས་བསླུས། །ལྷ་བུ་བདུད་ཀྱིས་ཚེ་འདིར་བཅིངས། །འཆི་བདག་<milestone unit="line" n="274.3"/>བདུད་ཀྱིས་ཚེ་འདི་ཕྲོགས། །ཉོན་མོངས་བདུད་ཀྱིས་སྡུག་བསྔལ་མནར། །ཐར་པའི་བདེ་ལ་བར་དུ་བཅད། །མུན་པའི་སྨག་ལ་སངས་དུས་མེད། །རང་བདུན་རང་ལ་ལངས་པ་ཡིན། །བདུད་ནི་ངར་འཛིན་རྣམ་<milestone unit="line" n="274.4"/>འཕྲུལ་ཏེ། །བདག་འཛིན་གཏང་ན་བདུད་རྣམས་ཆོམས། །བདག་མེད་སེང་གེའི་སྒྲ་དང་ལྡན། །མུ་སྟེགས་རིགས་དང་ངན་སོང་འཇོམས། །དཔའ་བོ་བདུད་ལས་རྣམ་པར་རྒྱལ། །བདུད་བཞིའི་འཇིགས་པ་སེལ་བར་<milestone unit="line" n="274.5"/>བྱེད། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །མ་རིག་རྟོགས་ཚོགས་ལས་འབྲས་རྣམས། །རྒྱུ་མཐུན་གནས་སྐབས་དེ་ཉིད་དུ། །ལོག་སྣང་ཞེ་སྡང་གདུག་རྩུབ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་བདུད་དུ་བབས། །མགོན་དང་བཤེས་<milestone unit="line" n="274.6"/>ཀྱང་གཤེད་དུ་ཆེ། །ཉེ་བ་འཁོར་ཀུན་དགྲ་རུ་སྡང་། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་འགྱུར། །འདོད་ཆགས་རྒྱུ་མཐུན་སྲེད་ཞེན་ཆེ། །སེར་སྣས་འཇུངས་པས་དབུལ་ཞིང་འཕོངས། །གཞན་ལས་བརྣབས་པས་རང་<milestone unit="page" n="275"/><milestone unit="line" n="275.1"/>༄༅། །རྫས་འཆོར། །དང་ཁར་མི་འོང་ཟས་ལ་སྲེད། །གཏི་མུག་རྒྱུ་འཐུན་དྲན་པ་ཉམས། །རང་གིས་མི་ཤེས་གཞན་མི་ཉན། །རྟག་ཏུ་རྨོངས་ཤིང་གཉིད་པར་འགྱུར། །མི་དགེ་དྲན་པས་སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="275.2"/>སྐྱེ། །དབང་གིས་ཞེ་སྡང་རིགས་ཅན་རྣམས། །དགྲ་ཆོམས་འོང་བའི་ཡུལ་འཛིན་འགྱུར། །འདོད་ཆགས་པ་ལ་ཞག་མེད་ཡུལ། །གཏི་མུག་མཐའ་འཁོབ་གཅོང་རོང་དུ། །གྲོགས་མེད་པ་ལ་ཞེན་ཆགས་སྐྱེ། །གཞན་ལ་<milestone unit="line" n="275.3"/>བྱས་པའི་རྣམ་སྨིན་ཏེ། །རང་གིས་བྱས་པས་རང་ལ་འོང་། །ཆེན་པོ་དམྱལ་བའི་དམྱལ་བར་སྐྱེ། །འབྲིང་པོ་ཡི་དྭགས་དམྱལ་བར་སྐྱེ། །ཆུང་ངུ་བྱོལ་སོང་ཡི་དྭགས་སྐྱེ། །ཕྲ་མོས་དུད་འགྲོ་ལྷ་མིན་སྐྱེ། །མི་དགེའང་ཆུང་<milestone unit="line" n="275.4"/>ངུ་བྱས་གྱུར་ཀྱང་། །མི་ཁོམ་རིགས་ལས་ཐར་མི་སྲིད། །མི་དགེ་རྣམ་སྨིན་རང་སྣང་ལ། །གཞན་གྱི་ཡུལ་དུ་བྲོས་ས་མེད། །རང་སྣང་ལོག་པ་སྡུག་བསྔལ་ཡིན། །ཉོན་མོངས་ལས་ཀྱི་སྡུག་བསྔལ་རྣམས། །རབ་ནི་མྱུར་<milestone unit="line" n="275.5"/>བ་ཚེ་འདིར་འབྱུང་། །འབྲིང་ནི་བར་སྐབས་ཕྱི་མ་ལ། །ཐ་མ་ལན་གྲངས་གཞན་ལ་སྨིན། །སྨིན་པར་ངེས་དང་མ་ངེས་པ། །རྒྱུ་རྐྱེན་ཚོགས་དང་མ་ཚོགས་བྱེད། །དགེ་སྡིག་སྨན་དུག་ལྟ་བུ་ལ། །གཉིས་ཀྱིས་གཅིག་<milestone unit="line" n="275.6"/>བཅོམ་ཟད་པར་བྱེད། །གཅིག་གིས་གཅིག་མནན་སྨིནམིནུས། །གཅིགཟདགཅིག་འཕེལ་ཆེན་པོར་འགྱུར། །སྔ་ཕྱིའི་འདུས་ལ་སྔ་ཕྱི་དང་། །ཆེ་ཆུང་འབྲས་བུ་དེ་དང་མཚུངས། །མི་དགེ་འཁྲུལ་པའི་བྱ་བ་ལ། །ཞེ་<milestone unit="page" n="276"/><milestone unit="line" n="276.1"/>སྡང་ལས་སྐྱེད་སྦྱོར་དངོས་ཚང་། །མཆོད་བྱའི་ཞིང་དུ་གྱུར་རྣམས་དང་། །དེ་མཐུན་པ་ལ་ཆེན་པོར་བརྗོད། །འདོད་ལ་སྐྱེས་ཤིང་གང་རུང་ཚང་། །སྙིང་རྗེ་ཅན་ལ་འབྲིང་དུ་འབྱུང་། །སྙོམས་ལས་ཆ་རེ་ཚང་བ་<milestone unit="line" n="276.2"/>ཡིན། །ཕྲག་དོག་ཅན་རྣམས་ཆུང་བ་སྟེ། །རང་འདོད་མེད་པའི་སྡིག་པ་རྣམས། །རྣམ་སྨིན་འབྲས་བུ་ཕྲ་བ་ཡིན། །རང་བཞིན་ཀུན་གྱི་སྣང་བ་སྲ །གང་བྱས་ལས་ཀྱི་འབྲས་བུ་དེ། །ཆེ་བ་ཁྲོམ་གྱི་མི་བཞིན་དུ། །ཀུན་<milestone unit="line" n="276.3"/>གྱིས་སྣང་ཞིང་ཡོངས་སུ་གྲགས། །འབྲིང་པོ་གྲོང་མི་ཐ་མ་ཡང་། །དགོན་པའི་མི་བཞིན་སྣང་བར་འགྱུར། །མི་མངོན་མི་དམིགས་མ་མཆིས་སོ། །སྡུག་བསྔལ་ལས་སྐྱེས་སྡུག་བསྔལ་བདག །སྡུག་བསྔལ་ཆུ་བོའི་རྒྱུན་<milestone unit="line" n="276.4"/>བཞིན་གནས། །སྤྲོས་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་ཉིད་དེ། །རང་གི་སེམས་སུ་མ་རིག་པས། །མེད་བཞིན་དུ་ནི་གཟུང་འཛིན་གྱི། །བདག་དང་གཞན་དུ་འཁྲུལ་པ་ཡིས། །རྟོག་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་པ། །སེམས་ཉིད་གཅིག་གི་<milestone unit="line" n="276.5"/>རི་མོ་སྟེ། །ཚོན་རྩི་རི་མོ་སྣ་ཚོགས་ཀྱང་། །མཁན་པོ་གཅིག་གིས་བྲིས་པ་བཞིན། །སྣ་ཚོགས་སེམས་ཀྱི་རང་སྣང་ཡིན། །རང་ལས་ལོགས་ན་བྱེད་མཁན་མེད། །མེད་བཞིན་བདག་འཛིན་མ་རྟོགས་པས། །རྒྱུ་ནི་མ་<milestone unit="line" n="276.6"/>རིག་གཉིས་འཛིན་ལ། །རང་རྐྱེན་དུག་ལྔའི་ལམ་ཆུད་ནས། །དེར་ཞེན་དེར་གཟུང་དེ་ཡི་གཟུགས། །སེམས་ལ་སྣང་ཞིང་འགྲོ་ལྔ་སྐྱེས། །གང་སྐྱེས་ཀུན་གཞི་སྣམ་བུ་ལ། །རང་རྐྱེན་རྟོག་པའི་བཟོ་འཆོས་བྱས། །དེ་དང་<milestone unit="page" n="277"/><milestone unit="line" n="277.1"/>༄༅། །དེ་ཡི་སྣང་བ་ལ། ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་ཉོན་མོངས་ཁམས། །གཞན་དབང་དབང་པོ་སྒོ་ལྔ་ལ། །འདོད་སྲིད་རགས་པས་འདོད་ཁམས་པ། །རང་གཞན་འོད་ཀྱི་གཟུགས་བརྙན་ལ། །ཉོན་མོངས་ཕྲ་<milestone unit="line" n="277.2"/>བ་གཟུགས་ཁམས་ཡིན། །གཟུགས་མེད་འདུ་ཤེས་ཡིད་ཡུལ་ན། །རང་མེད་གཞན་སྣང་ཡུལ་རྣམས་ལ། །ཉོན་མོངས་བག་ལ་ཉལ་བ་ནི། །གཟུགས་མེད་པ་ཡི་སེམས་ཅན་ཁམས། ཁམས་གསུམ་པ་ནི་སེམས་ཙམ་<milestone unit="line" n="277.3"/>སྟེ། །སེམས་ཀྱི་རྟོག་པ་རྙིང་པ་ལ། །ཨ་འཐས་འགག་པ་འཆི་བ་ཞེས། །རྟོག་པ་གསར་བུ་བྱུང་བ་ལ། །ཞེན་པ་འཕེལ་བ་སྐྱེ་བར་རྟགས། །སྐྱེ་ཤི་གཉིས་ཀ་ཅི་ལ་རྒྱུད། །མཚམས་སྦྱོར་བར་མ་དོ་དེ་ལ། །སྐྱེ་བ་སྔ་ཕྱི་རང་<milestone unit="line" n="277.4"/>གཞན་གྱི། །གཉིས་སྣང་མེད་པའི་གཟུང་འཛིན་ཅན། །བག་ལ་ཉལ་བའི་སེམས་ཅན་ཁམས། །རྐྱེན་གྱིས་བསྒྱུར་ན་སྐྱེ་འགག་འབྱུང་། །སེམས་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་དེ་སྣ་ཚོགས་སྟོན། །སྤྲིན་མེད་<milestone unit="line" n="277.5"/>མཁའ་ལ་སྤྱིན་བྱུང་འདྲ། །སེམས་ཅན་གཅིག་གི་རྟོག་པ་ལ། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་སྐྱེ་འགག་བྱེད། །གཞན་དུ་གྱུར་པ་མ་ཡིན་པར། །སེམས་ཀྱིས་རི་མོ་བྲིས་པ་ཡིན། །མ་རིག་ཞབྲུལ་པའི་སེམས་ཉིད་དེ། །རང་གིས་<milestone unit="line" n="277.6"/>རང་ལ་བཟོས་བྱས་པས། །རང་གཟུགས་དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་སོགས། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་སྤྱི་བཙན་ལ། །ཐུན་མོང་ལྟར་ན་ཅི་འདྲ་བ། །ཡུལ་དུ་སྣང་བའི་རྣམ་ཤེས་ནི། །གོ་འབྱེད་ནམ་མཁའི་ཀློང་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="278"/><milestone unit="line" n="278.1"/>དུ། །དང་པོ་སྲིད་པ་སེམས་ཀྱི་རྩལ། །སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་མས་ཀྱིས་ཆགས། །རང་བཞིན་མི་གཡོས་རྟོག་པ་གཡོས། །རླུད་རྔམས་ས་ཡ་དྲུག་འབུམ་ལ། །རྒྱ་ནི་ཚད་མེད་རྡོ་རྗེ་འདྲ། །ཆུ་རྔམས་འབུམ་ཕྲག་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="278.2"/>དང་། །སྟོང་ཕྲག་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་པའོ། །དེ་སྟེངས་གསེར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྔམས། །སུམ་འབུམ་ཉི་ཁྲི་ཆིག་སྟོང་དང་། །རྒྱ་རུ་ས་ཡ་འབུམ་ཕྲག་བཅུ་གཉིས་དང་། །སུམ་སྟོང་ཕྱེད་དང་ལྔ་བརྒྱའོ། །ཁོར་ཡུག་སུམ་འགྱུར་ལྔ་<milestone unit="line" n="278.3"/>ཡིས་བརྒྱན། །རྣམ་ཤེས་རིན་ཆེན་སྤྲིན་ལས་སུ། །ཕྱི་ནང་ཆར་རྒྱུན་སྣོད་བཅུད་གཉིས། །རིན་ཆེན་ལྔ་ལས་ལྷུན་པོ་ནི། །ཚངས་པའི་གནས་ནི་མན་ཆད་ནས། །དམྱལ་ཁམས་བཅུ་དྲུག་ཡན་ཆད་ལ། །འོག་ཏུ་ཆུ་ནང་<milestone unit="line" n="278.4"/>བརྒྱད་ཁྲི་ནུབ། །སྟེང་དུ་བརྒྱད་ཁྲི་ཡང་ཆགས་སོ། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་གསེར་རི་བདུན། །གཉའ་ཤིང་ལྷུན་པོའི་ཕྱེད་ནས་སུ། །རིམ་བཞིན་འཕང་དུ་ཕྱེད་ཕྱེད་བྲི། །དེ་རྣམས་འཕང་དང་ཞེང་དུ་མཉམ། །དེ་བར་རོལ་མཚོ་<milestone unit="line" n="278.5"/>བདུན་དང་བཅས། །རོལ་མཚོ་ནང་མ་བརྒྱད་ཁྲི་ཞིང་། །ཕྱི་མ་རྣམས་ནི་ཕྱེད་ཕྱེད་བྲི། །ཁོར་ཡུག་སུམ་འབུམ་སུམ་ཁྲིའོ། །གླིང་བཞི་ཤར་གྱི་ལུས་འཕགས་སོ། ཁྲེལ་ལས་གྲུབ་པ་ཟླ་གམ་གཟུགས། །དཔག་ཚད་སྟོང་<milestone unit="line" n="278.6"/>དང་ལྔ་བཅུ་སྟེ། །འཛམ་གླིང་གསེར་ལ་སོགས་ཁའི་དབྱིབས། །དཔག་ཚད་ཉིས་སྟོང་ཕྱེད་དང་བཞི། །བ་ལང་སྤྱོད་ནི་རྭ་ག་ལས། །ཟླུམ་པོ་སྟོང་ཕྲག་ཕྱེད་དང་བརྒྱད། །ཨིན་དྲ་ནི་ལ་སྒྲ་མི་སྙན། །གྲུ་བཞི་དཔག་ཚད་<milestone unit="page" n="279"/><milestone unit="line" n="279.1"/>༄༅། །སྟོང་ཕྲག་ནི། །བཅོ་ལྔ་གཉིས་འགྱུར་མཐའ་སྐོར་ནི། །འཕང་དུ་དཔག་ཚད་སྟོང་སྟོང་ངོ་། །གླིང་བཞི་བར་གྱི་གླིང་གཡོག་བརྒྱད། །ལུས་དང་ལུས་འཕགས་ཤར་གྱི་གཡོག །ལྷོ་ཡི་རྔ་ཡབ་རྔ་ཡབ་<milestone unit="line" n="279.2"/>གླིང་། །ནུབ་ཀྱི་གཡོག་ལྡན་ལམ་མཆོག་འགྲོ། །བྱང་གི་སྒྲ་དང་སྒྲ་མི་སྙན། །ཀུན་ལ་ལྕགས་རི་ནག་པོས་བསྐོར། །འོག་དང་གླིང་བར་རྒྱ་མཚོས་བསྐོར། །དངས་མ་རིན་ཆེན་རྣམ་ལྔ་ལས། །སྙིགས་མ་ས་ཡི་གླིང་<milestone unit="line" n="279.3"/>རྣམས་གྲུབ། །ཁ་དོག་དཀར་སེར་དམར་ལྗང་ལ། །ནམ་མཁའ་བིཌར་མདངས་ཅན་འོད། །མཐོར་སྡུད་སྨིན་བྱེད་སྐྱེད་པ་ཡིས། །རླུད་དང་འབྱུང་བའི་རང་རྩལ་ལས། །ཡན་ལག་གཉིས་སུ་གསལ་བ་ཡི། །རི་རབ་ལྷུན་<milestone unit="line" n="279.4"/>པོའི་ཕྱེད་སྐེད་ལ། །དྲོད་བསིལ་འོད་ལྡན་ཉི་ཟླ་གཉིས། །དཔག་ཚད་ལྔ་བཅུ་རྩ་གཅིག་གོ །ས་བཅུད་རིན་ཆེན་རྩི་ཤིང་ནི། །མེ་ཏོག་འབྲས་བུ་དྲི་རོའི་བདག །མཁའ་ལ་སྤྲིན་ཕུང་སྐར་ཚོགས་དང་། །ཁུ་རླངས་འཇའ་<milestone unit="line" n="279.5"/>ཚོན་ཆར་གྱིས་བརྒྱན། །འབྱུང་བ་སྟོབས་ཀྱིས་ཟད་འཕེལ་གྱིས། །དཀར་ནག་རྒྱུ་རྐྱེན་རིང་ཐུང་དང་། །ཆེ་ཆུང་ལོ་ཟླ་ཞག་ཟ་དང་། །དུས་གཟུགས་ཚིག་སྨྲས་སྐད་ཅིག་རྡུལ། །ཡི་གེ་གཅིག་ནི་རིན་ཆེ་དང་། །མང་པོ་<milestone unit="line" n="279.6"/>མཐའ་ཕྱོགས་བྱེ་བྲག་བསྟན། །རྣམ་ཤེས་སྲིད་པའི་རྩེ་མོ་ནས། །བཅུད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཆགས་ལུགས་ནི། །དང་པོ་འོད་གསལ་གཟུགས་མེད་ནས། །གཟུགས་ཁམས་ཡུམ་ལ་ཉོན་མོངས་ཀྱི། །རྣམ་རྟོག་རགས་སུ་སོང་<milestone unit="page" n="280"/><milestone unit="line" n="280.1"/>བ་ལས། །ལྷུན་པོ་འོག་ན་ཚ་བའི་མཚོ། །མནར་མེད་སེམས་ཅན་དམྱལ་བའི་གནས། །དེ་སྟེང་དམྱལ་ཁམས་རིམ་པ་སྲ །ཆུ་བུར་ཅན་གྱི་བར་དུ་ཡོད། །དམྱལ་བའི་སྒོ་བཞི་འཛམ་གླིང་གི། །མ་དྲོས་མཚོ་འོག་དཔག་<milestone unit="line" n="280.2"/>ཚད་ནི། །ཉི་ཁྲི་དམྱལ་བའི་འཇུག་སྒོ་ལ། །ཉི་ཚེ་ཉེ་འཁོར་དེ་ཡི་ལམ། །ཚད་མེད་ཚ་གྲང་སྣ་ཚོགས་སྣང་། །རི་རབ་རྨང་དང་ཐང་འཁོབ་ན། །ཡི་དྭགས་རིགས་ཚོགས་སུམ་ཅུ་དྲུག །བཀྲེས་སྐོམ་འདོད་སྲེད་ཡིད་ལ་<milestone unit="line" n="280.3"/>གདངས། །ས་སྟེང་ས་འོག་མུན་པའི་གླིང་། །བྱོལ་སོང་བྱེ་བ་སོ་དྲུག་ལ། །གཏི་མུག་གསོད་རྡུང་སྡུག་བསྔལ་སྣང་། །རི་རབ་བསེང་ན་ལྷ་མིན་རྣམས། །འཐབ་རྩོད་སྨས་པའི་དུ༷༷ཁ་སྤྱོད། །གླིང་བཞི་མི་ལ་འདུ་བྱེད་<milestone unit="line" n="280.4"/>རྐྱེན། །སྐྱེ་རྒས་ན་འཆི་སྡུག་བསྔལ་སྣང་། །འདོད་ལྷ་རིགས་དྲུག་འཆི་འཕོ་དང་། །དང་པོ་ཆགས་ནས་བསམ་གཏན་གསུམ། །མན་དུ་མེ་བདུན་ཆུ་གཅིག་རླུད་། །གཏོར་ནས་བསྐལ་པ་ཆེ་ཆུང་གིས། །འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="280.5"/>ཆགས་འཇིག་སྟོང་གནས་ཀྱི། །མི་རྟག་རྐྱེན་དབང་བདེ་སྡུག་དང་། །གཟུགས་ཁམས་བཅུ་བདུན་གཟུགས་མེད་བཞི། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་སྲིད་པ་ན། །འདོད་ཁམས་ཉོན་མོངས་ཡེ་ཤེས་ཆེ། །འབྱུང་ལྔ་ཡུལ་ལྔ་<milestone unit="line" n="280.6"/>སྒོ་ལྔ་ཡིས། །འགྲོ་ལྔ་འགྲོ་བ་སོ་སོ་རྣམས། །གཟུགས་སྒྲ་དྲི་རོ་རེག་བྱ་ཆོས། །མ་རིག་རྣམ་ཤེས་སྣ་ཚོགས་འདི། །རངསྣངབཞིནདུཀུནལསྣང་། །དབང་པོ་སྔོས་དང་ཡིད་འགྱུ་ལ། །སྣང་སྲིད་རྟག་པ་ཉིད་དུ་<milestone unit="page" n="281"/><milestone unit="line" n="281.1"/>༄༅། །འདོད། །སེམས་ཅན་རྟོག་པ་སོ་སོར་གཟུང་། །འགྲོ་ཀུན་སྤྱི་བཙན་དེ་ལྟར་བཞེད། །ལྷ་མིན་ལ་སོགས་འགའ་ཞིག་ལ། །རིགས་དྲུག་དྲང་བའི་སྣང་བར་འོང་། །དམན་པའི་རིགས་ནི་ཕལ་ཆེ་ལ། །རང་<milestone unit="line" n="281.2"/>སྣང་མིན་པ་གཞན་མི་སྣང་། །རང་སྣང་ལོག་པའི་རྟོག་ཚོགས་དེ། །གཞན་སྣང་འཁྲུལ་པའི་སེམས་ཅན་ལ། །ཡོད་དོ་མཉམ་དུ་རྟོག་པ་དེ། །སྤྱི་མཐུན་སྣང་བ་གཅིག་ཏུ་མེད། །རང་སྣང་བཞིན་དུ་གཞན་མ་ལ། །སེམས་<milestone unit="line" n="281.3"/>ཅན་རིགས་སུ་གཅིག་པ་ལ། །སྐྱེ་བ་རྣམ་པ་བཞི་རུ་བྱུང་། །ལ་ལའི་དུག་ལ་ལ་ལའི་སྨན། །ལ་ལའི་དགྲ་ལ་ལ་ལའི་གཉེན། །ལ་ལའི་ནུབ་ལ་ལ་ལའི་ཤར། །ལ་ལའི་མཚན་ལ་ལ་ལའི་ཉིན། །ལ་ལའི་སྐྱབས་ལ་ལ་<milestone unit="line" n="281.4"/>ལའི་གཤེད། །ལ་ལའི་སྣང་བ་ལ་ལའི་མུན། །མདོར་ན་དབང་པོའི་སྒོ་རྣམས་ལ། །འབྱུང་བ་ཕྱི་ནང་སྐྱེ་འགག་རྣམས། །དོན་གཅིག་ཉིད་ལ་ཐ་དད་པ། །ཆུ་ལ་རིགས་དྲུག་སོ་སོ་ཡིས། །མི་གཅིག་སོ་སོར་མཐོང་བ་<milestone unit="line" n="281.5"/>བཞིན། །ཀུན་ཀྱང་དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་ཤེས། །འགའ་ཞིག་མནར་མེད་དམྱལ་བར་སྐྱེ། །འགའ་ཞིག་བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་འཐོབ། །འགའ་ཞིག་འཁོར་བའི་གནས་མཐོང་སྟེ། །འགའ་ཞིག་རྒྱལ་བའི་ཞིང་དུ་གསལ། །སེམས་<milestone unit="line" n="281.6"/>ཅན་བློ་རིགས་སོ་སོ་ལ། །སྣང་བ་བདེན་པ་གཅིག་ཏུ་མེད། །མ་ངེས་རྟོག་པ་སྣ་ཚོགས་པ། །གཅིག་ཏུ་མ་རིག་བདེན་པར་གཟུང་། །འཁོར་འདས་གྱེས་པ་དེ་ལས་བྱུང་། །ཡང་དག་དོན་ལ་གཉིས་སུ་མེད། །རང་རིག་<milestone unit="page" n="282"/><milestone unit="line" n="282.1"/>ཅ་འདྲ་འགྲོ་བ་ཀུན། །དེ་འདྲ་ཆོས་ཀུན་ཐམས་ཅད་ཤེས། །སྣོད་བཅུད་གཉིས་པོ་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །རང་འཁྲུལ་ཙ་ན་ཀུན་ཀྱང་འཁྲུལ། །འཁོར་བ་མིན་པའི་སྣང་བ་མེད། །རང་གྲོལ་དུས་ན་ཀུན་ཀྱང་གྲོལ། །འོད་<milestone unit="line" n="282.2"/>གསལ་མིན་པའི་ཡུལ་མ་གྲུབ། །སྣ་ཚོགས་གཟུགས་ཅན་ཡིད་ལས་སྐྱེས། །གཟུགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སྣང་བའི་དཔལ། །སྣ་ཚོགས་སྣང་བ་ངོ་མཚར་ཆེ། །འཁྲུལ་སྣང་རྟོག་པ་ཐ་དད་ཡིན། །ཉིན་མཚན་གཉིས་ཀྱི་བྱེ་<milestone unit="line" n="282.3"/>བྲག་ལྟོས། །འཁོར་བའི་ཉེས་པ་དེ་ཡིས་ཤེས། །མུན་པའི་གླིང་ན་མཐོང་ལུགས་མང་། །འོད་གསལ་བ་ལ་ཅི་ལས་མེད། །འཁོར་འདས་རྩ་བ་ཅི་ལ་སྤྱོད། །ཁམས་གསུམ་སྲིད་པའི་སྡུག་བསྔལ་ལས། །ཚ་བའི་དམྱལ་<milestone unit="line" n="282.4"/>བ་བརྒྱད་པོ་ནི། །འཁོར་ལོ་བཅུ་དྲུག་སྡུག་བསྔལ་ཅན། །མ་རིག་ཞེ་སྡང་རྒྱུ་རྐྱེན་གྱིས། །དུད་འགྲོ་ལ་སོགས་བསད་པ་ཡིས། །གཅད་གཏུབས་བཞིན་དུ་ཡང་སོས་པ། །ལྕགས་ཀྱི་དྲ་བ་མེ་འབར་ནང་། །མཚོན་ཆའི་<milestone unit="line" n="282.5"/>ཆར་བབ་གཤགས་གཏུབས་བྱེད། །ལུས་ལ་མེ་འབར་གཞོབ་ཏུ་འཚིག །བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞིའི་ནད་ཀུན་གྱིས། །སྡུག་བསྔལ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་མྱོང་། །གཤིན་རྗེས་མུན་ནག་མེ་ལ་བསྲེག །མི་ལུས་མདུང་ཐུང་སུམ་བརྒྱ་<milestone unit="line" n="282.6"/>ཡིས། །བཙུགས་པའི་སྡུག་བསྔལ་སྟོང་གི་ཆ། །མི་ཕོད་རང་ལོ་ལྔ་བརྒྱ་ཐུབ། །ཐིག་ནག་རྒྱུ་ནི་སྲོག་གཅོད་དང་། །མ་བྱིན་བླངས་པ་ལྕགས་ཚན་གྱིས། །ཐིག་བཏབ་སོག་ལེ་འབར་བས་འདྲ། །སྡུག་བསྔལ་སྔ་མའི་སྟེང་<milestone unit="page" n="283"/><milestone unit="line" n="283.1"/>༄༅། །དུ་ཡང་། །སྟ་རེས་གཞོག་ཅིང་གསོར་གྱིས་འབུགས། །ལུས་ལ་སྐྲུ་གྲི་ཆར་བབ་ག་། །ཡང་སོས་སྡུག་བསྔལ་བཅུ་འགྱུར་ཆེ། །ཚེ་ནི་རང་ལོ་སྟོང་ཐུབ་བོ། །བསྡུས་འཇོམས་རྒྱུ་ནི་ལུས་སྡིག་<milestone unit="line" n="283.2"/>གསུམ། །འདོད་ལོག་ཚུལ་ཁྲིམས་ཉམས་པ་ཡིས། །སྡུག་བསྔལ་སྔ་མའི་སྟེང་དུ་ཡང་། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་གཤིན་རྗེ་ཡིས། །ལྕགས་ཀྱི་ཕ་བོང་བར་དུ་འཚིར། །འདོད་པའི་བུད་མེད་གཟུགས་མཐོང་ནས། །ཤལ་མ་<milestone unit="line" n="283.3"/>རི་ལ་འཛེག་པས་སྡུག །ཕུར་བུས་འདེབས་ཤིང་ཐོ་བས་བརྡུང་། །ལྕགས་རི་མེ་འབར་ལོགས་ལ་བསྲེག །ཚེ་ནི་རང་ལོ་ཉིས་སྟོང་ཐུབ། །ངུ་འབོད་རྒྱུ་ནི་ལས་གསུམ་སྟེ། །བག་མེད་ཆང་ལ་སྤྱོད་པས་བྱུང་། །སྔ་མའི་<milestone unit="line" n="283.4"/>སྟེང་དུ་ལྕགས་བསྲེགས་པ། །འདྲུད་ཅིང་ཡན་ལག་མེ་རུ་འབར། །ཟངས་ཁུ་ཁོལ་མ་ཁོང་དུ་ལྡུད། །ལུས་འཚིག་ཁྱི་རྒོད་ནང་ཁྲོལ་ཟ། །མཚོན་ཆའི་ཆར་བབས་སྲིན་བུས་ཟ། །ཀྱི་ཧུད་ངུ་འབོད་སྒྲ་ཆེན་འབྱིན། །ཚེ་ནི་<milestone unit="line" n="283.5"/>རང་ལོ་སྟོང་ཕྲག་བཞི། །ངུ་འབོད་ཆེན་པོ་ལས་གསུམ་དང་། །ཆང་འབྱུང་རྫུན་སྨྲས་རྒྱུ་ལས་བྱུང་། །སྡུག་བསྔལ་སྔ་མའི་སྟེང་དུ་ནི། །ལྕགས་བསྲེགས་ས་གཞི་མེ་འབར་སྟེང་། །ལྕེ་ལ་ཕུར་བུ་རྒྱང་གྲངས་རྒྱང་། །ཐོང་<milestone unit="line" n="283.6"/>གཤོལ་འབར་བས་རྨོད་པ དང་། །ཁུ་ཏ་འབུ་སྲིན་སྦྲུལ གདུག ཟ། །གཤིན རྗེས ཞེ འདེབས་མཚོན་ཆས་ག་། །ཆུ་སྲིན་འཇིགས་པའི་ཁ་རུ་འཛུད། །རང་ཤ་ཟ་ཞི་ངུ་འབོད་བྱེད། །དེ་རྣམས་རང་ལོ་བརྒྱ་<milestone unit="page" n="284"/><milestone unit="line" n="284.1"/>སྟོང་ཐུབ། །ཚ་བའི་རྒྱུ་ནི་སྔར་ལས་སྟེང་། །ལོག་ལྟ་སྐུར་འདེབས་སྔོན་སྡུག་སྟེང་། །ནགས་མེ་འཚུབས་པའི་ནང་དུ་བསྲེགས། །དུག་སྦྲུལ་འབར་བས་རྐུབ་ནས་ཟ། །བྲག་བར་བཙིར་ཞིང་གཟོང་གིས་འབིགས། །བུམ་<milestone unit="line" n="284.2"/>པའི་ནང་དུ་ཁྲོ་ཆུར་འཚོད། །གཤེད་པོ་རྣམས་ཀྱིས་གཤོག་ག་་བྱེད། །སྔོན་པས་བཅུ་དྲུག་འགྱུར་གྱིས་སྡུག །རང་ལོ་ཁྲི་དང་དྲུག་སྟོང་ཐུབ། །རབ་ཏུ་ཚ་བར་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ། །ལུས་ངག་མི་དགེ་བདུན་སྤྱད་དང་། །ལྟ་<milestone unit="line" n="284.3"/>ལོག་དབང་ཕྱུག་རྒྱུ་སྨྲ་ཡིས། །ཡིད་གསུམ་སྡུག་བསྔལ་སྔ་མའི་སྟེང་། །ལྕགས་ཟངས་ནང་དུ་ཟངས་ཁུར་འཚོད། །སྐམ་པས་ལྕེ་འདྲེན་ནང་ཁྲོལ་འབྱིན། །བྱ་ཁྱིས་ལུས་རྣམས་དུམ་བུར་གཏོང་། །མཚོན་སྣོན་དབང་པོ་<milestone unit="line" n="284.4"/>གཅོད་གཏུབ་བྱེད། །འདི་ཡི་སྡུག་བསྔལ་བསམ་མི་ཁྱབ། །རང་ལོ་འབུམ་ཁྲི་སྟོང་ཕྲག་གཉིས། །མི་བཟད་རབ་འབར་མནར་མེད་རྒྱུ། །མཚམས་མེད་ལྔ་སོགས་སྤྱད་པས་སུ། །ལྕགས་མཁར་སྒོ་མེད་ནང་དུ་ནི། །མེ་<milestone unit="line" n="284.5"/>འབར་བཀྲེས་སྐོམ་ནད་རྣམས་དང་། །དམྱལ་བའི་སྡུག་བསྔལ་ཐམས་ཅད་ཚང་། །སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་དཔག་མེད་པ། །འདི་ཡི་སྒྲ་ནི་ཐོས་པ་ན། །དམྱལ་བ་གཞན་ཀུན་བདེ་མོར་མཐོང་། །དམྱལ་བ་གཞན་གྱི་མེ་<milestone unit="line" n="284.6"/>ཀུན་ནི། །འདི་ཡི་དྲུང་ན་བསིལ་བར་འགྱུར། །སྟེང་ནས་མཚོན་ཆའི་ཆར་འབབ་ཅིང་། །འོག་ནས་ས་གཞི་མེ་རུ་འབར། །བར་དུ་དུད་འཁྲིགས་ཁྲོ་ཆུས་འཚོད། །གཤེད་པོ་རྣམས་ཀྱིས་རྡེག་གསོད་བྱེད། །ཚེ་ནི་བསྐལ་<milestone unit="page" n="285"/><milestone unit="line" n="285.1"/>༄༅། །པ་་གྲངས་མེད་དོ། །དེ་ལྟར་དམྱལ་བའི་མི་དེ་རྣམས། །མི་ལོ་ལྔ་བཅུ་རྒྱལ་ཆེན་ཞག །དེ་ཡི་ཟླ་བ་བཅུ་གཉིས་ལ། །ལོ་བསྒྲངས་ལོ་ནི་ལྔ་བཅུ་ལ། །ཡང་སོས་རང་ལོ་གཅིག་ཡིན་ནོ། །དེ་ལ་ལྔ་བཅུ་ཐིག་<milestone unit="line" n="285.2"/>ནག་གི །ཞག་ཏུ་བྱས་ནས་བསྒྲངས་པ་ཡིས། །རིམ་གྱིས་དེ་བཞིན་བསྒྲངས་པ་ཡིན། །མནར་མེད་ཚེ་ཚད་བསྐལ་པའི་བར། །ལས་ཀྱི་རྣམ་སྨིན་མ་ཟད་ན། །དེ་བས་བསྐལ་པ་མང་དུ་བསྟན། །ཚ་བས་ལུས་གདུང་མོད་<milestone unit="line" n="285.3"/>ལ་ནི། །ཤིན་ཏུ་གྲང་བའི་དམྱལ་བ་བརྒྱད། །རྒྱུ་ནི་དགེ་འདུན་དཀོན་མཆོག་དང་། །མི་དང་དུད་འགྲོ་ལ་སོགས་ལ། །གོས་བཤུས་སྤུ་ཕྱི་འཁྱགས་སུ་བཅུག །ཆུར་བསྐུར་བསྡིགས་བསད་མནན་སྐྱིགས་དང་། །སྐྱབས་<milestone unit="line" n="285.4"/>གནས་ཕྲལ་བའི་རྣམ་སྨིན་གྱིས། །ལྷགས་པའི་ངར་གྱིས་ཆུ་བུར་འགྱུར། །རྣག་ཁྲག་ཆུ་རྡོལ་སོ་འཐམས་ཤིང་། །ཁྱབ་པས་ལུས་འཐུམས་ལས་ཤུ་ཟེར། །ཀྱི་ཧུད་སྒྲ་འབྱིན་ཆོ་ངེས་འདེབས། །པདྨ་དམར་ལྟར་ལུས་པོ་<milestone unit="line" n="285.5"/>གས། །ཨུཏུལ་ལྟ་བུར་ལུས་ཚལ་མང་། །གྲང་བའི་སྡུག་བསྔལ་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཆུ་བུར་ཚེ་ཚད་ཏིལ་གཞོང་གང་། །ལོ་བརྒྱ་ཏིལ་རེ་ཕྱུང་ཟད་ཡིན། །གཞན་མ་རྣམས་ནི་ཉི་ཤུ་འགྱུར། །གྲང་བའི་སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="285.6"/>བསྲན་ཐབས་མེད། །ཉི་ཚེ་བ་ཡི་དམྱལ་བ་ནི། །གླིང་བར་རྣམས་དང་མུན་པའི་གླིང་། །འཛམ་བུའི་མི་དང་དུད་འགྲོའི་ཁྲོད། །ཡི་དྭགས་ལྷ་མིན་ཁྲོད་ན་གནས། །རྒྱུ་ནི་མི་དགེའི་རྣམ་སྨིན་རྣམས། །དགེ་བ་ཅུང་ཟད་<milestone unit="page" n="286"/><milestone unit="line" n="286.1"/>འདྲེས་པ་ཡིས། །ཉོན་མོངས་དུག་གསུམ་རྐྱེན་གྱིས་སུ། །དགེ་སྡིག་སྔོན་ལ་གང་སྤྱད་དེ། །འབྲས་བུ་སྔོན་ལ་འོངས་པ་སྟེ། །སྡིག་སྤྱད་ཉིན་པར་སྡུག་བསྔལ་ཞིང་། །མཚན་མོ་བདེ་བར་ལོངས་སྤྱོད་ཕྱེད། །དགེ་བ་ཉིན་<milestone unit="line" n="286.2"/>པར་བདེ་སྤྱོད་ཅིང་། །མཚན་མོ་མི་བཟད་སྡུག་བསྔལ་སྤྱོད། །ཉེ་འཁོར་ལྕགས་ཁང་སྒོ་མེད་ནང་། །རླུད་གིས་སྒོ་ཕྱེ་ཕྱི་རོལ་འབྲོས། ཁེང་རྣམས་མཚོན་ཆའི་ཆར་དུ་བབ། །རི་བྲག་ཐམས་ཅད་སྤུ་གྲིའི་སོ། །ཆུ་རྣམས་<milestone unit="line" n="286.3"/>རོ་མྱགས་འདམ་རྫབ་ཀྱིས། །རི་རྣམས་དམྱལ་སྲུངས་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ས་གཞི་མེ་མར་མོ་ཡི་འོབས། །རང་སྣང་ལོག་པའི་སྡུག་བསྔལ་ཏེ། །འཇིགས་པ་བཞི་ལ་སྐོར་ཟློག་ནི། །ཕྱོགས་བཞི་སྒོ་བཞིར་འབྱིན་<milestone unit="line" n="286.4"/>འཇུག་བྱེད། །དམྱལ་བ་རྣམས་ནི་རྫུས་སྐྱེས་པས། །སྐད་ཅིག་དེ་ལ་སྡུག་བསྔལ་རྫོགས། །བདེ་བར་གནས་སྐབས་ཡུད་ཙམ་མེད། །དུག་ལྔ་སེར་སྣ་ལ་སོགས་ཀྱིས། །སྐྱོན་པའི་མི་དགེ་བཅུ་སྤྱད་ཅིང་། །ཁྱད་པར་མ་<milestone unit="line" n="286.5"/>བྱིན་འདོད་སྲེད་དང་། །བརྣབ་སེམས་གཡོ་སྒའི་ལས་་ད་པས། །ཡི་དྭགས་རིགས་ནི་དཔག་མེད་ཀྱང་། །བྱེ་བྲག་སུམ་ཅུ་དྲུག་སོགས་རྣམས། །བསྡུས་ན་སྒྲིབ་པ་ཅན་བཞིའོ། །གནས་ནི་ས་འོག་ས་སྟེངས་ན། །ལུས་<milestone unit="line" n="286.6"/>ནི་ཕོ་མོ་མོ་རིགས་མང་། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞི་་ནད་ཀྱིས་་མནར། །སྡུག་བསྔལ་དམྱལ་བའི་རིགས་མཐུན་ཡོད། །ཁྱད་པར་སེར་སྣའི་འཇུར་འགེགས་ཀྱིས། །གཞན་གྱི་དགེ་བསྒྲགས་རང་ལ་སྤྱད། །མི་དགེ་ཕྱི་ཡི་སྒྲིབ་པ་<milestone unit="page" n="287"/><milestone unit="line" n="287.1"/>༄༅། །ཅན། །གནས་མེད་བྱེ་མའི་ཐང་སྟོང་ལ། །ཚ་གྲང་གཉིས་ཀྱི་སྡུག་བསྔལ་སྤྱོད། །སྐྱབས་མེད་མུན་པའི་གློང་ན་འཁྱམ། །མགོ་བོ་ཆེ་ལ་མིད་པ་ཕྲ། །གསུས་པ་གྲུ་ཙམ་རྐང་ལག་ཕྲ། །ལུས་པོ་མི་ཐེག་<milestone unit="line" n="287.2"/>འཚིག་ཅིང་འཆག །གྲང་བས་གོས་མེད་ཆུ་བུར་ཅན། །ཚ་བས་མེས་ཚིག་བསིལ་སྐྱབས་མེད། །འབྲོས་པའི་གནས་མེད་གཤེད་མས་བསྐོར། །ནང་གི་སྒྲིབ་ཅན་ལྟོགས་སྐོམ་ཡིད། །ལས་སྒྲིབ་བརྒྱ་མཚོའི་ཆུ་ཡཇེ་<milestone unit="line" n="287.3"/>སྐམ། །བཟའ་བཏུང་གང་ཡང་མི་སྣང་ཞིང་། །གནས་སྐབས་ཙམ་རེ་ཟས་མཐོང་ཡང་། ཁ་རུ་བསླེབ་དུས་རུལ་མྱགས་དང་། །ལྕགས་བསྲེགས་ཐུ་ལུམ་འབར་བར་འགྱུར། ཁ་ལ་མེ་འབར་ཁོང་པར་དག །དམྱལ་བ་ལྔ་<milestone unit="line" n="287.4"/>བུའི་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །སྒོ་ཁུར་ཟས་སྐོམ་གནས་མཐོང་ཚེ། །འཇིག་པའི་ལམ་བསྒྲལ་སྤྱིན་ཙམ་ན། །སྟོབས་ཅན་མཚོན་ཆ་ཐོགས་པ་ཡིས། །རང་སྣང་ལོག་པས་སྲུང་བར་མཐོང་། །གསད་དོགས་ཇོསྡེགཇོ་པའི་སྔརྒོ་<milestone unit="line" n="287.5"/>བསྔལ་དང་། །རི་རྣམས་དགྲ་དང་རྩི་ཤིང་མཚོན། །ཆུ་རྣམས་མེ་འབར་ཚིག་དོགས་སྐྲགས། །སྤྱི་ཐུན་ཟས་ཉིད་རྣག་ཁྲག་ཏུ། །མཐོང་སྟེ་ཟོས་ཤིང་ཚིམ་པ་མེད། ཁ་ནས་ངན་སྒྱུགས་ལུས་ཁེངས་ཤིང་། །རང་ཤ་ཟ་སྒོཇེ་<milestone unit="line" n="287.6"/>ཆོ་ངེས་འདེབས། །མཁའ་ལ་རྒྱུ་དང་འབྲོག་དགོན་འཁྱམས། །འགའ་ཞིག་གཞན་ལ་གནོད་འཚེ་བ། །གླགས་ལྟ་གཏོར་མ་དྲི་ཟ་དང་། །བདུད་རིགས་རྫུ་འཕྲུལ་ལྡན་པ་ལ། །སྡུག་བསྔལ་མི་བཟད་འསྡོགས་ཐོ་<milestone unit="page" n="288"/><milestone unit="line" n="288.1"/>ཡོད། །སྐྱེ་གནས་ཕལ་ཆེར་རྫུས་སྐྱེས་ལ། །ཚ་ནི་མི་ལོ་ཞག་བྱས་པའི། །བརྩིས་པའི་རང་ལོ་ལྔ་བརྒྱ་ཐུབ། །རིང་་།ས་བསྐལ་པ་གཅིག་ཐུབ་བོ། །གཏི་མུག་མི་དགེའི་ལས་བཅུ་སྤྱད། །ཁྱད་པར་འདོད་ལོག་གཡེམ་པ་<milestone unit="line" n="288.2"/>དང་། །ངག་འཁྱལ་ཚུལ་ཁྲིམས་འཆལ་བའི་རྒྱུས། །དུད་འགྲོ་རིགས་ནི་དཔག་མེད་ན། ཁ་འཐོར་ཀླུ་དང་ལྷ་མིན་རིགས། །གཟུགས་ནི་མ་ངེས་སྣ་ཚོགས་ལས། །གནས་ནི་ས་ཆུ་མེ་རླུང་མཁའ། །རྩི་ཤིང་མི་གཙང་དྲི་ང་<milestone unit="line" n="288.3"/>དང་། །སྲོག་ཆགས་ལུས་དང་མུན་པར་འཁྱམས། །ཟས་ནི་རིགས་པ་ཡིད་དགེ་སེམས། ཁ་ཟས་སྣ་ཚོགས་འཚོ་བར་བྱེད། །ཚ་ནི་ངེས་མེད་སྐད་ཅིག་ནས། །བསྐལ་པའི་བར་དུ་ཐུབ་པ་ཡོད། ཁ་འཐོར་བྱོལ་སོང་<milestone unit="line" n="288.4"/>རིགས་བཞི་རྒྱུ། །གཏི་མུག་བཏང་སྙོམས་མི་དགེ་དང་། །དགེ་བ་སྤྱད་པའི་མཐུ་སྟོབས་ལས། །མི་ཤེས་མུན་པའི་བསམ་གཏན་གྱིས། །བྱ་དང་གླང་པོ་ས་སྲུངས་སོགས། །ལྷ་ཡི་རིགས་ཀྱི་དུད་འགྲོར་སྐྱེས། །དགེ་བ་ཕྲ་<milestone unit="line" n="288.5"/>མོ་དངོས་ལོགས་པས། །མི་ཡི་ཁྲོད་ཀྱི་དུད་འགྲོར་འགྱུར། །གཏི་མུག་གསོད་གཅོད་རྫུན་ཚིག་གིས། །དམྱལ་བར་གནས་པའི་དུད་འགྲོ་སྟེ། །དེ་རྣམས་སེམས་མེད་སྤྲུལ་པ་དང་། །སེམས་ཅན་བླུན་རྨོངས་གཉིས་ཡིན་<milestone unit="line" n="288.6"/>ནོ། །ཕལ་ཆེར་གླིང་བར་མུན་པ་དང་། །ས་འོག་ཆུ་དང་རྒྱ་མཚོ་གནས། །རྐང་མང་རྐང་མེད་རྐང་གཉིས་དང་། །རྐང་གཅིག་རྐང་བཞི་གཟུགས་མེད་ཡོད། །སྡུག་བསྔལ་མགོན་མེད་དགྲ་མང་ཞིང་། །བཀོལ་སྤྱོད་<milestone unit="page" n="289"/><milestone unit="line" n="289.1"/>༄༅། །གསོད་གཅོད་བྲན་དུ་འཁོལ། །མ་བུ་ཉིང་ཤ་རང་ཤ་ཟ། །གཅིག་གིས་གཅིག་འཇོམས་ཟ་བ་དང་། །བཀོལ་སྤྱོད་གསོད་རྡུང་བྱེད་པ་རྣམས། །དངོས་སུ་མཐོང་ཡང་མི་གོ་བས། །གླེན་ཞིང་གཏི་མུག་མུན་<milestone unit="line" n="289.2"/>པས་བསྒྲིབས། །བྱ་གཅན་རི་དྭགས་གླང་ཆེན་སོགས། ཁྲ་རུས་པགས་པ་སྤུ་ཡི་ཕྱིར། །ཚོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཉ་ཐལ་ཆུ་སྲིན་སྦྲུལ་གདུག་རྣམས། །རང་གིས་གཞན་ཟ་གཞན་གྱིས་རང་། །མང་དུ་<milestone unit="line" n="289.3"/>འདུས་པས་གཅིག་ལ་ཟ། །གཅིག་གིས་མང་པོའི་གཤེད་དུ་བྱེད། །བྱ་རོག་འུག་པ་བྱི་ལ་ཁྱི། །ཞེ་སྡང་ལས་སྐྱེས་ཤ་ཟའི་ཚོགས། །ཝ་དང་སྤྲེའུ་བྱ་བྱི་སྲིན། །འདོད་ཆགས་བརྣབ་སེམས་སྲེད་པས་སྡུག །ཉ་དང་ཕྱེ་ལེབ་<milestone unit="line" n="289.4"/>བུང་བ་བྱ། །འདོད་ཡོན་སྡུག་བསྔལ་གྲོགས་སུ་མཐོང་། །རྟ་གླང་ཕག་པ་ལུག་གི་རིགས། །སྲིན་བུ་མངལ་གནས་གཏི་མུག་ཅན། །རི་དྭགས་ས་བདག་དངང་སྐྲག་བརྒྱལ། །རང་སྣང་དགྲར་ལངས་སྲོག་འཆད་<milestone unit="line" n="289.5"/>ཡོད། །ལུས་ནད་ཡིད་ལ་ཟུག་རྔུ་ནི། །དུད་འགྲོ་རྣམས་ལ་རྒྱུན་མི་འཆད། །མགོ་ནི་འཕྲེད་ལྟ་ཁ་འཐུར་བསྟན། །ལྷ་མི་ལས་བྱོལ་ངན་སོང་རྟགས། །ལུས་ཀྱི་ཕྲ་རགས་རྡུལ་ཕྲན་ཙམ། །རི་རབ་ཙམ་གྱི་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="289.6"/>གྱིས། །གཟུགས་དང་ཁ་དོག་སྟོབས་ཁྱད་ཆེ། །འདོད་ལོག་ཞེ་སྡང་གདུག་རྩུབ་དང་། །སྤྱིན་སོགས་ཕྱིན་ཅི་ལོག་སོང་བས། །དུད་འགྲོའི་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་ནི། །ཀླུ་བདག་བ་གླང་གདོང་པ་ཅན། །མགོ་མཇུག་སྦྲུལ་ལ་<milestone unit="page" n="290"/><milestone unit="line" n="290.1"/>ཁོག་པ་མི། །ཀླུ་བརྒྱད་འཁོར་ཚོགས་འབུམ་དང་བཅས། །རྐྱེན་སྡུག་སྦལ་སྦྲུལ་འཇིགས་པས་བསྐོར། །རྒྱ་མཚོ་ཆུ་མིག་ནེའུ་གསིང་གནས། །དཀར་ཕྱོགས་དགེ་བ་བསྐྱེད་པ་རྣམས། །བདུད་རྩའ་ཟས་ཟ་ལངས་སྤྱད་<milestone unit="line" n="290.2"/>ལྡན། །རྫུ་འཕྲུལ་སྟོབས་དང་ནུས་པ་ཆེ། །གནག་ཕྱོགས་གདུག་པའི་དུག་རླབས་འཕྲོ། །གང་དང་ལྷན་ཅིག་ཁྲོས་ནས་གནོད། །རང་ནད་མཛེ་སོགས་གཞན་ལ་དགོད། །ན་རག་སྡུག་བསྔལ་ཆ་རེ་་་ཐད། །ཟས་སུ་མི་<milestone unit="line" n="290.3"/>གཙང་དྲི་ང་ཟ། །མཁའ་ལྡིང་བྱེ་ཚན་ཆར་བབ་དང་། །ལྷ་མིན་ཁྲོས་པའི་ཆད་པ་ཡིས། །དམྱལ་བ་ལྷ་བུའི་སྡུག་བསྔལ་ཡོད། །སྔ་དྲོ་རྫུ་འཕྲུལ་སེམས་གསལ་ལྡན། །ལྷ་མིའི་སྣང་བ་སྐབས་སུ་འཆར། །ཕྱི་དྲོ་གཏི་མུག་<milestone unit="line" n="290.4"/>དུད་འགྲོ་ཡིས། །མུན་ནག་དུག་ཆུ་ཁོལ་མར་འཚོད། །རྒྱལ་བས་བསྔགས་པའི་མཚོ། །ཕྲག་དོག་མི་དགེའི་རྣམ་སེམས་ཀྱིས། ཁྲ་ཟ་ཁྲག་འཐུང་གཞན་ཡུལ་བཅོམ། །གནོད་སེམས་དགེ་དང་འདྲེས་པར་བྱེད། །གཏི་<milestone unit="line" n="290.5"/>མུག་སྨོན་པ་ཕྱིན་ཅི་ལོག །རྒྱམཚོའི་ནང་སོང་རི་རབ་ཀྱིས། །ཁོང་སེང་མུན་པས་འཐིབས་པ་མྲ །ལྷ་མིན་དབང་པོ་སྒྲ་གཅན་འཛིན། །བུ་དང་ཆུང་མར་བཅས་པ་དང་། །རིན་ཆེན་གཞལ་ཡས་ལོངས་སྤྱོད་དང་། །ཚལ་<milestone unit="line" n="290.6"/>དང་མེ་ཏོག་འབབ་ཆུའི་ ང་། །བྱ་དང་བུང་བའི་་ཚོགས་ཀྱིས་གང་། །དེ་རུ་སྐྱེས་པའི་ ་མིན་ མས། ཁྲས་ཆེར་དུད་འགྲོའི་བསམ་པ་ལ། །གཟུགས་ཀྱང་དུད་འགྲོའི་མགོ་བོ་ཅན། །རྫུ་འཕྲུལ་རྒྱ་མཚོ་འཁྲུག་པ་<milestone unit="page" n="291"/><milestone unit="line" n="291.1"/>༄༅། །དང་། །རི་རབ་གཡོ་ནུས་འཐབ་རྩོད་དགའ། །སྡང་སེམས་སྐྱེས་དུས་དམྱལ་བ་དངོས། ། ་ཡ་ལོ་ལ་ཞག་བྱས་པའ། །བསྒྲངས་པའ་རང་ལོ་ལྔ་སྟོང་ཐུབ། །འགའ་ཞིག་འཐབ་རྩོད་བར་དེར་<milestone unit="line" n="291.2"/>འཆི། །འཕོས་ཚེ་དམྱལ་བར་ལྟུང་བ་མང་། །དེ་ལ་སོགས་པ་དུད་འགྲོའི་རིགས། །དུ༷༷ཁ་བཤད་པ་བརྗོད་མི་ལང་། །སྦྱིན་སོགས་དགེ་ལས་སྤྱད་བྱས་ཀྱང་། །བསམ་པ་མ་རུངས་སྨོན་པས་ཏེ། །མི་དགེ་བ་ལ་བསྟོད་<milestone unit="line" n="291.3"/>བྱས་རྒྱུས། །ལྷ་མིན་རིགས་ནི་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །བདུད་རིགས་ཡི་དྭགས་རྫུ་འཕྲུལ་ཅན། །དུད་འགྲོ་རིགས་སུ་གཏོགས་པ་ཡིན། །གྲོང་ཁྱེར་འོག་ནས་འཕྲེང་ལྡན་ནི། །རྒྱ་མཚོ་མཚམས་ཀྱི་རི་རབ་ལོགས་ལ་ནི། །རིན་<milestone unit="line" n="291.4"/>ཆེན་གཞལ་ཡས་དགའ་བའི་ཚལ་དང་བཅས། །ལྗོན་ཤིང་རྫིང་བུ་ལོངས་སྤྱོད་སྣ་ཚོགས་ལྡན། །ལྷ་མིན་རྒྱལ་པོ་དབང་སྟོན་ཆུང་འཁོར་ཚོགས། །སྣ་ཚོགས་སྡེ་རིགས་ཁྲི་ཕྲག་བཅུ་གཉིས་ནི། །གཟུགས་ནི་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="291.5"/>བདེ་སྡུག་འདྲེས་པར་སྤྱོད། །དྲེགས་པའི་ང་རྒྱལ་ལྷ་ལ་རྩོད་འདོད་ཅིང་། །རྫུ་འཕྲུལ་ལུས་ཀྱིས་ཉི་ཟླའི་འོད་ཀྱང་སྒྲིབ། །རི་བོ་གཡོ་དང་གནམ་གྲུམ་སྒྲ་སྐད་སྒྲོགས། །རང་ལོ་དྲུག་སྟོང་དབང་སྒྱུར་བ་ཡིན། །སྡིག་<milestone unit="line" n="291.6"/>བཅས་མཆོད་སྦྱིན་ཚུལ་ཆོས་རྒྱུ་ཡིས་སྐྱེད། །གྲོང་ཁྱེར་བཙེས་ལྡན་རི་རབ་ལོག །གྲོང་ཁྱེར་གཉིས་རྩེས་བརྒྱ་སྟོང་ན། །སྔོན་བས་ལྷག་པའི་ཁང་བཟངས་དང་། །གསེར་དང་གཡེར་ཁ་མི་འཕྲེང་ཚལ། །འདྲེས་པའི་ཚལ་<milestone unit="page" n="292"/><milestone unit="line" n="292.1"/>བཞིའི་སྐྱེད་ཚལ་དང་། །རྒྱལ་པོ་མེ་ཏོག་འཕྲེང་འཛིན་ལ། །ལྷ་མིན་བུ་མོ་རྣམས་ཀྱིས་མཆོད། །སྟོབས་དང་འོ་ངས་སྤྱོད་དགའ་བར་བྱེད། །ལྷ་མིན་རང་འོ་་བདུན་སྟོང་ཐུབ། །འཇིག་རྟེན་དགེ་བའི་ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="292.2"/>ཀྱིས། །གསུམ་པ་གསེར་གྱི་ས་གཞིའི་སྟེང་། །གྲོང་ཁྱེར་སུམ་བརྩེགས་ཅན་ཞེས་པ། །གསེར་འོད་ལྡན་པའི་རིན་ཆེན་གྱི། །དཔག་ཚད་བརྒྱད་སྟོང་ཁང་བཟངས་ལ། །བཀྲ་ཤིས་རང་མཛེས་ཆུ་རྒྱུན་དང་། ཁོ།ང་ལྗོན་<milestone unit="line" n="292.3"/>སྐྱེད་ཚལ་དུ་མ་ལ། །བྱ་དང་བུང་བའི་ཚོགས་ཀྱིས་གང་། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཐག་བཟངས་རིགས། །ལྷ་མིན་བུ་མོ་རབ་མཛེས་རྣམས། །རིན་ཆེན་རྒྱན་སྲས་རྩེ་དགའ་བྱེད། །འཇིགས་པ་མེད་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="292.4"/>སྟོན། །སྟོབས་ཆེན་རབ་དགོད་ང་རྒྱལ་རློམ། །ལྷ་མིན་ཐམས་ཅད་སྟགས་སྐྱེད་ཅིང་། །འོ་ངས་སྤྱོད་རྩེ་རྒོད་བག་མེད་སྤྱོད། །ཚེ་འདི་རང་འོ་་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད། །དེ་ལྟར་ལྷ་མིན་རིགས་རྣམས་ནི། །དུད་འགྲོ་རིགས་མན་<milestone unit="line" n="292.5"/>ངན་སོང་གནས། །འཕོས་ཏེ་ལྷ་དང་མིར་སྐྱེས་ཀྱང་། །རང་རང་རྒྱུ་མཐུན་འབྲས་བུ་འབྱུང་། །ཕྲལ་དུ་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་བྱེད། །ཆགས་སྡང་གཉིས་ཀྱི་སྲེད་པ་ཡིས། །ལྷ་དང་ལྷ་མིན་འཐབ་རྩོད་རྒྱུ། །རྐྱེན་ནི་ལྷ་མིན་<milestone unit="line" n="292.6"/>བུ་མོ་ཡིས། །ལྷ་ཡི་གནས་སུ་ལྟས་པ་ལས། །ལྷ་ཡི་བུ་རྣམས་འདོད་པ་གཡོས། །ལྷ་ཡི་བདུད་རྩིའི་ཆར་ཕབ་པས། །ལྷ་མིན་རྣམས་ནི་འདོད་པ་སྐྱེས། །ཟས་ལ་ཆགས་ཤིང་མོ་ལ་སྲེད། །མིག་སེར་ཕྲག་དོག་ང་རྒྱལ་<milestone unit="page" n="293"/><milestone unit="line" n="293.1"/>༄༅། །གྱིས། །ལྷ་མིན་སྒྲ་གཅན་དབང་ལྡན་ཁྲོས། །ལྷ་དང་ལྷ་མིན་གཡུལ་འགྱེད་འགྱུར། །མི་རྣམས་དགེ་སྤྱོད་འཐབ་རྩོད་ནི། །དཀར་པོའི་ཀླུ་རྣམས་དགའ་བ་ཡིས། །མི་ཡུལ་བཀྲ་ཤིས་བདེ་ལེགས་<milestone unit="line" n="293.2"/>འབྱུང་། །འདྲེས་སྤྱོད་ལྷ་མིན་ནག་ཚོགས་ཙམ། །འཕྲེང་ཐོགས་ལྷ་རྣམས་རྒྱལ་བར་འགྱུར། །མི་རྣམས་མི་དགེ་ལོག་སྤྱད་ན། །ལྷ་མི་དཔུང་སྐྱེད་ཞེ་ཁྲོས་ནས། །ནག་པོའི་ཀླུ་དང་མ་མོ་ཡིས། །ལོ་ཉེས་ནད་ཡམས་<milestone unit="line" n="293.3"/>འཁྲུག་པ་དང་། །གངས་ཆད་ཆུ་རྡོལ་གློག་གི་སྒྲས། །གླིང་བཞིའི་མི་ལ་འཚེ་བར་བྱེད། །དང་པོ་ལྷ་མིན་རྣམས་ཚོགས་ནས། །ནག་པོ་ཀླུ་ཡི་ཕྱོགས་བྱས་ཏེ། །སྒྲ་གཅན་དབང་པོ་གཡུལ་འགྱེད་འོང་། །དེ་རྣམས་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="293.4"/>ཆེན་རིགས་བཞིས་འཇོམས། །ཕམ་པས་གྲོང་ཁྱེར་གཉིས་པ་ཡི། །རྒྱལ་པོས་མེ་ཏོག་འཕྲེང་འཛིན་གྱིས། །འཁོར་རྣམས་སྦྲན་ཏེ་གོ་བགོས་ནས། །མི་བཟད་གཡུལ་འགྱེད་དྲག་པོ་ལ། །རྒྱལ་ཆེན་བཞི་ཡིས་ཕམ་པར་<milestone unit="line" n="293.5"/>བྱས། །དེ་ཚེ་གྲོང་ཁྱེར་གསུམ་པ་ཡི། །རབ་དགོད་ཐག་བཟངས་དབང་པོ་ཁྲོས། །ཀྱེ། ལྷ་མིན་རྣམས་ལ་སྟོབས་མེད་ཅིང་། །ལྷ་མིན་བུ་མོ་གཡོ་སྒྱུ་ཅན། །ལྷ་ཡི་ཡིད་ནི་མི་སྡུད་དམ། །ནོར་རྒྱས་ཀླུ་སོགས་ནག་པོའི་<milestone unit="line" n="293.6"/>ཚོགས། །ཚར་གཅད་བྱ་ཕྱིར་ཆས་སོ་ཞེས། །ལྷ་མིན་དབང་པོས་ཀུན་ལ་བསྒོས། །ལྷ་མིན་གྲོང་ཁྱེར་སུམ་བརྩེགས་ཀྱིས། ཁེང་རྟ་མཚོན་ཆ་གོ་བགོས་ནས། །བུ་མོས་ལྷ་བུ་མགོ་སྐོར་ཞིང་། །རྔ་སྒྲ་ལྷ་མིན་ཆ་སྒྲ་<milestone unit="page" n="294"/><milestone unit="line" n="294.1"/>ཡས། །ར་དང་ནགས་ཚལ་མ ་རྣམས་གཡོས། །དེ་ཚེ་ལྷ་རྣམས་དགའ་བའི་ཚལ། །ལྷ་དབང་ཆོས་བཟངས་མདུན་ས་ནས། །ཀུན་ལ་བཀའ་བསྒོས་ཤིང་རྟའི་ཚལ། །གོ་ཆ་འདོད་ཕྱིར་རྒྱུག་པར་བྱེད། །རྩུབ་འགྱུར་<milestone unit="line" n="294.2"/>ཚལ་དུ་གཡུལ་འགྱེད་ཚེ། །གླང་པོ་ཆེན་པོ་ས་སྲུངས་བུ། །ལུས་ཆེན་དཔག་ཚད་སྟོང་ཡོད་པའི། །མགོའི་སྟོང་དེ་སྟོང་རི་རབ་སྟོང་། །དེ་སྟེངས་ལྷ་ཡི་དམག་ཚོགས་འབུམ། །བུ་མོ་མཛེས་མས་རྩེ་དགའ་བྱེད། །ལྷ་ཡི་བུ་<milestone unit="line" n="294.3"/>རྣམས་རིན་ཆེན་བརྒྱན། ཁེང་རྟ་ཤོན་ནས་མཚོན་ཆ་ཐོགས། །བར་སྣང་ཐམས་ཅད་གང་བ་ཡིས། །སྒྲ་ཆེན་སྒྲོག་ཅིང་དོང་བར་བྱེད། །དེ་ཚེ་སྟོབས་ལྡན་ནག་པོ་མ་གཏོགས་པ། །ལྷ་མིན་ཐམས་ཅད་སྤུ་ཟིང་བྱེད། །ལྷ་<milestone unit="line" n="294.4"/>མིན་རྔ་སྒྲས་རྒྱ་མཚོ་འགུལ། །ཀླུ་རྣམས་རྒྱུགས་པས་ས་གཞི་གཡོས། །གནོད་སྤྱིན་ཁྲོས་པས་སྐར་མདའ་ལྟུང་། །འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་པས་གླིང་བཞི་ཉུལ། །དང་པོ་ཀླུ་རྣམས་དུག་ཆར་འཕེན། །མེ་འོད་འབྲུག་སྟོང་གློག་<milestone unit="line" n="294.5"/>དམར་འགྱེད། །དེ་ཚེ་ལྷ་མིན་དགའ་བའི་སྒྲ། །ཧ་ཧ་འབྱིན་ཅིང་རྒྱུག་པར་བྱེད། །དེ་ལ་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ་བའི་ལྷ། །འཕྲེང་ཐོགས་བཅས་པས་གཡུལ་འགྱེད་འགྱུར། །དེ་ལ་ལྷ་མིན་རི་བོ་འཕེན། །ཐམས་ཅད་མཚོན་ཆའི་ཆར་<milestone unit="line" n="294.6"/>འབེབས་བྱེད། །དེ་ཚེ་ལྷ་རྣམསམཚོན་ཆའི་ཆར། །ཕབ་པས་རི་ལྡེག་རྒྱ་མཚོ་འཁྲུག །སྒྲ་ནི་གནམ་ས་གྲུམ་མཉམ་གྲག །མཚོན་ཆ་རྡོ་རྗེ་སེར་ལྟར་བབ། །གློག་འཕྲེང་བསྐལ་པའི་མེ་འོད་འཕྲོ། །ལྷ་མིན་རྒྱ་མཚོའི་ནང་<milestone unit="page" n="295"/><milestone unit="line" n="295.1"/>༄༅། །གནས་རྣམས། །སྙིང་འགས་དྲན་མེད་ཕྱོགས་བཅུར་རྒྱུག །དེ་ཚེ་རབ་དགོད་ཐག་བཟངས་ཁྲོས། །ལྷ་ཡི་དབང་པོའི་ཐོག་ཏུ་མཆོངས། །རལ་གྲི་མཚོན་ཆའི་འཁོར་ལོ་འཕངས། །དེ་ལ་གླང་པོ་ས་སྲུངས་<milestone unit="line" n="295.2"/>བུས། །སྣ་ཡི་དབུགས་ཀྱིས་འགྱེལ་དུ་བཅུག །རྡོ་རྗེ་རྨིག་པས་ཕྱེ་མར་བརླགས། །ལྷ་དབང་སྤྲུལ་པས་ནམ་མཁའ་ཁེངས། །གནམ་ལྕགས་ཆར་ཕབ་ལྷ་མིན་བྲོས། །སྔོན་གྱི་བསད་བཅད་རྣམ་སྨིན་གྱིས། །ལ་ལ་སྨས་<milestone unit="line" n="295.3"/>ཤིང་ལ་ལ་ཤི། །ལྷ་མིན་བུ་མོ་མྱ་ངན་བྱེད། །སྨས་ཤིང་མི་དང་མཚུངས་པ་ཡིན། །ཕྲག་དོག་གདུག་པའི་ལས་འབྲས་ཀྱིས། །དངོས་པོ་གང་མཐོང་གོ་དང་མཚོན། །ལུས་ཀྱི་ལས་སུ་གསོད་དང་རྩོད། །ངག་ཏུ་རྒྱོབ་དང་<milestone unit="line" n="295.4"/>སོད་སྒྲ་སྒྲོགས། །ཡིད་ལ་རྟག་ཏུ་དགྲ་དང་འཁྲུག ཁེ་བའི་རོ་ནི་རྒྱ་མཚོར་སྒྱུར། །མཚོ་ནི་ཁྲག་ཏུ་འཁྲུག་པར་འགྱུར། །མགོ་དང་སྐེད་པ་མ་ཆད་ན། །ལུས་ལ་མཚོན་བསྣུན་རྨ་ཡིས་ནི། །ལས་ངན་ཡོད་པས་འཆི་མི་<milestone unit="line" n="295.5"/>འགྱུར། །རྟག་ཏུ་ལས་ཀྱི་སྡུག་བསྔལ་སྤྱོད། །ལྷ་རྣམས་སྲོག་གཅོད་སྤངས་པ་ཡིས། །མི་འཆི་རྨ་བྱུང་དེ་ཀར་འཚོ། །ལྷ་རྣམས་དགའ་བའི་ཚལ་དུ་བཟློག །སྡང་སེམས་མེད་པས་དགའ་བདེ་སྤྱོད། །ལྷ་མིན་རང་ཡུལ་<milestone unit="line" n="295.6"/>འཐབ་རྩོད་བྱེད། །ངན་སོང་སྡུག་བསྔལ་བསམ་མི་ཁྱབ། །མ་རིག་འཁྲུལ་ཀྱང་སྤྱིན་པ་དང་། །ཚུལ་ཁྲིམས་དགེ་བས་ལས་གྲུབ་ཕྱིར། །གླིང་བཞི་དང་ནི་གླིང་ཕྲན་གནས། །སྒྲ་མི་སྙན་ན་དགེ་བའི་མཐུས། །གཟུགས་<milestone unit="page" n="296"/><milestone unit="line" n="296.1"/>བཟང་ཁྲུ་ནི་སུམ་ཅུ་གཉིས། །རྫུས་སྐྱེས་ཚེ་ལོ་སྟོང་ཐུབ་ཅིང་། །ལོངས་སྤྱོད་འདོད་ལྷ་བཞིན་དུ་ཡོད། །ལུས་འཕགས་ཁྲུ་བརྒྱད་སྐྱེམ་བྱེད་ལེགས། །དྲོད་སྐྱེས་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ་ཐུབ། །བ་གླང་སྤྱོད་པ་ཁྲུ་བཅུ་དྲུག །སྒོང་<milestone unit="line" n="296.2"/>སྐྱེས་ལྔ་བརྒྱ་ལོངས་སྤྱོད་ཆེ། །འཛམ་བུ་གླིང་ན་ཁྲུ་བཞི་པ། །མངལ་སྐྱེས་ལུས་ཀྱི་རིག་རྩལ་ཆེ། །ཚ་ལ་ངེས་མེད་དཔག་མེད་ནས། །བར་དུ་བརྒྱད་ཁྲི་ཐ་མ་བཅུ། །དེ་ལས་ཐུང་བ་མ་ཡི་མངལ། །གླིང་བཞི་ཙམ་ནས་<milestone unit="line" n="296.3"/>མངལ་སྐྱེས་མང་། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་ས་གཞི་འདྲ། །ཐུན་མོང་མི་རྟག་སྐྱེ་ཤིང་ཅན། །བསོད་ནམས་ལས་གྲུབ་འཛམ་བུ་སྲས། །ལས་ཀྱིས་ས་པར་བཤད་པ་འདི། །བསྐལ་བ་དང་ནས་ཐ་མའི་བར། །དུས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="296.4"/>བཟང་ངན་རིམ་པ་མྲ །བདེ་སྡུག་གཉིས་ལ་རིམ་པར་སྤྱོད། །ཚ་ལོ་དཔག་མེད་བརྒྱད་ཁྲིའི་དུས། །མི་ཡི་གཟུགས་གཟུང་ཆགས་སྡང་ཆུང་། །སྒྲ་མི་སྙན་བཞིན་ལོངས་སྤྱོད་ཆེ། །ས་ཞག་མ་རྨོས་ས་ལུ་ལྗང་། །རྩོལ་བ་<milestone unit="line" n="296.5"/>མེད་པའི་ལོངས་སྤྱོད་ཡོད། །སྡེ་རིགས་ཁྱིམ་ཐབ་མེད་པར་བདེ། །བར་དུ་ལས་ཀྱི་ཆགས་སྲེད་ཀྱིས། །གསོག་འཇོག་བཙལ་བས་ལོངས་སྤྱོད་ཉམས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལྡན་ཀུན་དོན་གྱིས། །རྒྱལ་པོ་བྱུང་ནས་སྡེ་<milestone unit="line" n="296.6"/>རིགས་དགོས། །འདོད་ཉུང་བཙུན་པས་བྲམ་ཟེར་གྲགས། །མཁས་པ་རྗེའུ་རིགས་ཕལ་པ་དམངས། །ངན་སྤྱོད་སྣོལ་བར་གྲགས་པ་བཞི། །ལས་ཀྱི་རྩོལ་བས་ལོངས་སྤྱོད་ལྡན། །ཁྱིམ་ཐབ་ངོ་ཚའི་འཛིན་རྟོག་<milestone unit="page" n="297"/><milestone unit="line" n="297.1"/>༄༅། །བྱུང་། །བསོད་ནམས་ལས་ལ་སྤྱོད་པས་བདེ། །དེ་ནས་ཆགས་སྡང་དགེ་སྡིག་དྲན། །ཟུག་རྔུ་ལས་དབང་ཆེར་སོང་ནས། །བརྒྱད་ཁྲི་བཅུ་པར་ཐུབ་པ་ཡི། །མུ་གེ་ནད་མཚོན་མེ་ཆུ་རླུད་། །ལོ་ཟླ་ཞག་<milestone unit="line" n="297.2"/>བདུན་གོ་རིམས་འོང་། །དགེ་བས་དུས་ཀྱི་བསྐལ་པ་བཟང་། །བསོད་ནམས་ལས་བྱུང་གསེར་ཟངས་དངུལ། །ལྕགས་ལས་གྲུབ་པའི་འཁོར་ལོ་ཡིས། །སྒྱུར་རྒྱལ་མི་ཡི་དབང་ཕྱུག་པོ། །འཁོར་ལོ་ནོར་བུ་བུད་མེད་<milestone unit="line" n="297.3"/>དེ། །བློན་པོ་དམག་དཔོན་གླང་ཆེན་བདུན། །ཉེ་བ་རལ་གྲི་པགས་ཆེན་དང་། །ཚལ་དང་གོས་སྣམ་མལ་ཆ་བདུན། །ལོངས་སྤྱོད་ཀུན་ལ་དབང་བྱེད་ཅིང་། །སྤྲུལ་སྐུའི་བསྟན་པ་རིན་ཆེན་སྒྲོན། །དགེ་སློང་རྣམས་ནི་<milestone unit="line" n="297.4"/>འབྱུང་བའི་ཕྱིར། །ཉམས་པ་མེད་པའི་ཚུལ་ཁྲིམས་ལྡན། །དེ་ནས་ལས་དབང་མི་དགེ་མཐུས། །ཚེ་དང་ལོངས་སྤྱོད་སྟོབས་རྣམས་བྲི། །གདུལ་དཀའ་འདུལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །རྒྱལ་པོ་སྡེ་དཔོན་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="297.5"/>འབྱེད། །བསྟོན་པའི་ཆོས་ལ་སྡེ་རིགས་གྱེས། །ཐེག་པ་སྣ་ཚོགས་གྲུབ་མཐའ་གཅོད། །སྤང་བླང་བདེ་སྡུག་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །གཉེན་པོ་མི་ཐུབ་ངན་དབང་འཆོར། །མི་དགེ་བཅུ་སོགས་ངན་སྤྱོད་དུས། །ལྔ་བཅུའི་ཚེ་<milestone unit="line" n="297.6"/>ལ་རྟགས་ཙམ་འཛིན། །བཞི་བཅུའི་དུས་ན་བསྟན་པ་ནུབ། །བདེ་སྐྱིད་ཟད་པས་ངན་འགྲོར་མཚུངས། །དེ་རྣམས་དགེ་སྡིག་རྣམ་སྨིན་གྱིས། །དབང་གི་འབྲས་བུ་ཐུན་མོང་དང་། །ཐུན་མོང་མ་ཡིན་གང་བྱས་མྱོང་། །སྣ་<milestone unit="page" n="298"/><milestone unit="line" n="298.1"/>ཚོགས་ལས་ཀྱིས་སྐྱེད་པའོ། །ཉོན་མོངས་རགས་ཤིང་བསོད་ནམས་ཕྲ། །མི་དགེ་རྟག་ཏུ་སྡུག་བསྔལ་བའི། །རྩོད་ལྡན་དུས་ཀྱི་སྙིགས་མ་ལྔ། །ཉོན་མོངས་ཆེ་ལ་གཉེན་པོ་ཆུང་། །རྨོངས་པ་ཕྱིན་ཅི་ལོག་ལ་<milestone unit="line" n="298.2"/>གསལ། །དུས་ཀྱི་སྙིགས་མ་འགྱུར་ལྡོག་ཆེ། །ཚེ་ཐུང་ནད་མང་བློ་བུར་འཆི། །ཟས་ལ་བཅུད་མེད་འཚོ་བས་འཕོངས། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་རང་ཁར་སྤྱོད། །དབང་ཕྱུག་སྒྱུར་སྨྲའི་ཆད་ལྟ་འཛིན། །དགེ་དམན་སྡིག་པ་<milestone unit="line" n="298.3"/>དགའ་ཆེ་བས། །མི་ལུས་ཐོབ་ཀྱང་མི་ཁོམ་གནས། །སྐྱེ་རྒས་ན་འཆིའི་རྦ་ལ་གཡེང་། །མ་རིག་ལས་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་དེ། །མི་གཙང་ཁྲག་གི་མངལ་ནས་སུ། །ཚ་གྲང་འ་ས་རྟགས་རིས་ནོན་པའི། །སྡུག་བསྔལ་མྱོང་<milestone unit="line" n="298.4"/>ཞིང་འཇུར་མིག་ལ། །དྲངས་པའི་ཚུལ་གྱིས་སྐྱེས་ཙམ་ན། །གསར་གྱུར་པགས་བཤུས་གཤེད་མས་ཁྱེར། །སྔངས་སྐྲག་སྐྱེ་བའི་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །ལས་ཀྱི་རྣམ་སྨིན་ལུས་པོ་ལ། །ཕྱི་རོལ་ལྟོགས་འ་ས་ངལ་དུབ་<milestone unit="line" n="298.5"/>དང་། །མཚོན་དང་འབྱུང་བ་དུག་གི་ནད། །རླུང་མཁྲིས་བད་ཀན་གདོན་འདུས་ཀྱི། །རྟག་ཏུ་ལུས་ལ་འཚེ་ནད་མང་། །བུ་དང་ཆུང་་མ་གཉེན་བཤེས་ཚོགས། །འབྲེལ་པ་དགྲ་དང་མཉམ་དུ་གནོད། །བྱམས་གཉེན་ཕན་<milestone unit="line" n="298.6"/>བཏགས་བྲལ་དོགས་བརྩེར། །སྡང་དགྲ་གནོད་སྐྱལ་བྱས་དོགས་དང་། །མ་ལྡང་མ་ཕྱིད་དོགས་པ་ཡིས། །མེད་པ་འཚོལ་བའི་སྡུག་བསྔལ་སྤྱོད། །ཡོད་པ་འཚོ་སྐྱོང་ཞེན་ཆགས་ཆེ། །མངའ་རིགས་ཆེ་ཆུང་གང་ཡོད་<milestone unit="page" n="299"/><milestone unit="line" n="299.1"/>༄༅། །ལ། །སྲེད་པས་དུད་འགྲོ་བས་ཀྱང་གདུག །མི་ཚེ་ལྟོགས་དོགས་ཡིད་གདུངས་ཤིང་། །ཡི་དྭགས་བཞིན་དུ་བཀྲེས་ཤིང་འཕོངས། །ཆོག་ཤེས་མེད་པའི་སྡུག་བསྔལ་ལ། །བདེ་བར་ལྷ་ཞིང་སྡག་<milestone unit="line" n="299.2"/>བསྔལ་སྤྱོད། །གྲོགས་བཤེས་གཤིན་ཡུལ་རྣམས་དང་བྲལ། །དགྲ་ཡི་ཚོགས་ཀྱིས་བཅོམ་གྱུར་ཏེ། །མཛའ་ཡང་འབྲལ་ལ་སྡང་ཡང་འགྲོགས། །དུས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་བདེ་བ་མེད། །བཟང་པོ་ཁེངས་ཤིང་གྲགས་པ་ས་<milestone unit="line" n="299.3"/>མྱོས། །མཐོ་ལ་སྙེག་འདོད་མཉམ་ལ་འགྲན། །ཕྲག་དོག་སྨ་ལ་མཉམ་པ་ཡི། །སྡུག་བསྔལ་རྒྱུ་འབྲས་རང་གཟུགས་འགྱུར། །ངན་པ་ཀུན་ནས་འཕོངས་པས་ཉེན། །བདེ་བའི་གོ་སྐབས་མེད་པ་ལ། །ཐར་པ་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="299.4"/>འདོད་གསེར་བས་དཀོན། །མི་དགེ་ཕྲ་རགས་རྡུལ་བས་མང་། །རྣམ་རྟོག་འབྱུང་བའི་ལུས་སྟོབས་བྲི། །ཕྱི་ནང་བདེ་སྐྱིད་དམན་པར་གྱུར། །ལུས་ཉམས་སེམས་རྨོངས་ནད་ཁམས་མང་། །མདངས་ཤོར་ཚེ་ཐུང་རྒས་<milestone unit="line" n="299.5"/>པའི་དུས། །སྣུམ་ཟད་མེ་བཞིན་ཕ་རོལ་ཏུ། །འགྲོ་ལ་ཁད་དེ་སྡོང་རུལ་བཞིན། །གསོ་ཐབས་མེད་པས་ཀུན་གྱིས་མཉམ། །རྒས་པའི་སྡུག་བསྔལ་བསམ་མི་ཁྱབ། །རྒས་པ་ཞུམ་ཞིང་སྟོབས་ཟད་ནས། །ཚེ་དང་སྲོག་<milestone unit="line" n="299.6"/>དང་དྲོད་འགགས་པ། །ནད་གཅོད་སྡུག་བསྔལ་ཟུག་རྔུ་ནི། ་་རུས་པགས་བྲལ་རྩ་རྒྱུས་འཆང་། །སྲོག་སྙིང་རྣམ་ཤེས་རྟེན་བུར་བྲལ། །འཇིག་རྟེན་ཞིག་པའི་དངངས་སྐྲག་གིས། །སྙིང་ཁྲག་པོ་སྟེ་འཆི་བ་ཡི། །སྡུག་<milestone unit="page" n="300"/><milestone unit="line" n="300.1"/>བསྔལ་བཤད་ན་གློ་སྙིང་འབྲུམ། །རང་སྣང་རང་རིག་མ་ཤེས་པས། །སྣང་མེད་མུན་པའི་བར་དོར་འཁྱམས། །དབང་པོ་ཀུན་ཚང་ཐོགས་མེད་ཀྱིས། །སྔ་ཕྱིའི་རིགས་མཐུན་ཀུན་མཐོང་ངོ་། །ངོ་མི་ཤེས་པས་མུན་པར་<milestone unit="line" n="300.2"/>འཐུམས། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་སྦྱོད། །འཆི་བ་ལས་ཟད་ཚེ་མ་ཟད། །སྡུག་བསྔལ་བློ་བུར་རྐྱེན་གྱིས་འཆི། །ལས་ཟད་ཚེ་ཟད་མནར་ནས་འཆི། །དེ་ལ་བཟློག་ཐབས་མ་མཆིས་པས། །བསོད་ནམས་<milestone unit="line" n="300.3"/>མ་ཟད་ཚེ་ཟད་འཆི། །ནད་མེད་བདེ་བར་བློ་བུར་འཆི། །ལས་ངན་ཟད་ནས་ཚེ་ཟད་འཆི། །ཚེ་རིང་ནད་མེད་བདེ་བར་འཆི། །བློ་བུར་ཚེ་ཟད་དགེ་བས་བཟློག །ལུས་སེམས་རང་བཅུད་ཟད་པ་ཡི། །དུས་ཀྱི་ཚེ་ཟད་<milestone unit="line" n="300.4"/>འཆི་བ་ལ། །སངས་རྒྱས་སྟོང་གི་མཐུས་ཀྱང་རྡུགས། །མདོར་ན་འཚོ་རྐྱེན་ཡོད་པ་ན། །རྒས་ཀྱང་འཆི་བ་བསྲིང་དུ་ཡོད། །འཚོ་རྐྱེན་མེད་ན་གཞོན་ཡང་འཆི ཚོ་ལ་ངེས་མེད་སྤྲིན་དང་འདྲ། །ཚེ་འདིའི་སྣང་བ་ནུབ་པ་<milestone unit="line" n="300.5"/>ལ འཆི་བ་ཞེས་ནི་ཐ་དད་རྟགས། །འཆི་འཕོའི་སྡུག་བསྔལ་ཡོད་རེ་འཁྲུལ། །མི་ལུས་དོན་མེད་གླང་གི་སྙིང་། །གཡེང་བས་མནར་བའི་སྤྲེའུ་སྟེ། །ཡུན་རིངས་ནད་པར་གཅོང་ཅན་འདྲ། །འདུ་བྱེད་འབད་པ་དོན་རེ་<milestone unit="line" n="300.6"/>ཆུང་། །ཁོམ་ལྡན་མི་ལུས་ཉིན་མོའི་དུས། །སྐར་མ་བས་ཀྱང་ཤིན་ཏུ་ཉུང་། །དགེ་བ་བརྩོན་པའི་འདུ་ཤེས་ཀྱིས། །ཚུལ་ཁྲིམས་སྣ་རེ་བསྲུངས་པ་ཡིས། །རི་རབ་གསེར་ནས་འཕང་དུ་མེད། །འབུམ་དང་དྲུག་ཁྲི་བརྒྱད་<milestone unit="page" n="301"/><milestone unit="line" n="301.1"/>༄༅། །སྟོང་སྟེ། །ཕྱིད་ནི་ལྷ་མིན་གནས་སུ་བསྟན། །སྟེང་དུ་བང་རིམ་བཞི་པོ་ནི། །རིན་ཆེན་བཞི་ལས་གྲུབ་པ་ཡི། །ཁྲི་ཕྲག་དྲུག་ཅུའི་རི་བོ་མཛེས། །ཕྱི་རིམ་རི་བདུན་རོལ་མཚོ་བདུན། །གཉའ་ཤིང་འཛིན་གྱི་<milestone unit="line" n="301.2"/>རྟེན་གནས། །ཕྱོགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་རྒྱལ་ཆེན་བཞིའི། །གནས་བཞི་གནས་འཁོར་བཅུ་བཅུ་སྟེང་། །བཞི་བཅུ་གནས་ཀྱི་འོག་མ་ནི། །བང་རིམ་དང་པོའི་འཕྲེང་ཐོགས་ནས། །སྐྱབས་སོང་མཆོད་སྦྱིན་དང་བྱས་<milestone unit="line" n="301.3"/>རྒྱུས། །ཕྱོགས་དང་ཟུར་དང་མཐའ་གནས་པའི། །ཉེར་མཚོ་དཀར་པོ་ཐམས་ཅད་དགའ། །ནགས་ཚལ་ཡིད་འོང་ཉེ་བའི་ཚལ། །གནས་བཅུ་སྐོར་བའི་ཡུལ་དེ་ལ། །རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་མཛེས་པའི་ཚལ། །མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="301.4"/>ལྗོན་ཤིང་དུ་མས་བརྒྱན། །ཆུ་གཙང་སྦྲང་ཆང་རྒུན་འབྲུམ་ཆང་། །འབབ་ཆུ་སྣ་ཚོགས་འཐུངས་པས་མྱོས། །སྒྲ་སྙན་བྱ་དང་བུང་བས་ཁེངས། །རྒྱན་གོས་ལོངས་སྤྱོད་བཟའ་བཏུང་རྣམས། །བསམས་པ་ཙམ་གྱིས་འབྱུང་<milestone unit="line" n="301.5"/>བ་དང་། །མཛས་པའི་ལྷ་མོ་བརྒྱ་ཕྲག་གིས། །སྣ་ཚོགས་མཆོད་པས་མགུ་བར་བྱེད། །མེ་ལོང་ཚལ་དུ་སྔོན་གྱི་ལས། །སྣང་འགྱུར་དྲན་པས་དགའ་བདེ་སྐྱེ། །རླུད་བཞིན་སྐད་ཅིག་འདོད་ཀུན་རྒྱུག །འདོད་པའི་ཞེན་<milestone unit="line" n="301.6"/>པས་དངོས་སུ་འཁྲིག །བུ་ཚ་ཕ་མའི་མངལ་དུ་ནི། །ཕ་མའི་རྩིབ་ལོགས་གཡས་པ་ནས། །ཞག་བདུན་གནས་ཏེ་ལོ་ལྔའི་ཚུལ། །གོས་དང་ཁང་པར་བཅས་པ་སྲ །སྐྱེས་ནས་ཞག་བདུན་ནང་དུ་རྫོགས། །འཕྲེང་ཐོགས་<milestone unit="page" n="302"/><milestone unit="line" n="302.1"/>ལ་སོགས་ལུས་ཀྱི་ཚད། །རྒྱང་གྲགས་བཞི་ཆ་གཅིག་ཡིན་ལ། །རྒྱལ་ཆེན་བཞི་ནི་རྒྱང་གྲགས་ཕྱེད། །སྐྱེས་ཏེ་བདེ་བར་ལྡན་པར་འགྱུར། །གཉིས་པ་ལག་ན་ཡོལ་ཐོགས་ནི། །ཚུལ་ཁྲིམས་དཀོན་མཆོག་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="302.2"/>དང་། །དམན་པའི་འགྲོ་ལ་སྤྱིན་བྱས་རྒྱུས། །གཞན་རྣམས་སྔོན་ནས་པདྨའི་ནང་། །མཛེས་པའི་གཟུགས་དང་བུང་སྒྲ་སྙན། །རླུད་གིས་དྲི་ཞིམ་རོ་རེག་དགའ། །ཡུལ་ལྔའི་བདེ་བ་སྦྱོར་བ་ནི། །སྔོན་ལས་ལྷག་སྟེ་རྫུས་<milestone unit="line" n="302.3"/>སྐྱེས་ལྡན། །འཁོར་ལོ་སྒྱུར་བ་དཔེར་བྱ་མིན། །ལྷ་མོ་རྣམས་དང་ལྷན་ཅིག་རྩེ། །སྲེད་པ་འཕེལ་བས་གཞན་དུ་འཕོ། །དེ་ནས་གསུམ་པ་རྟག་མྱོས་ཀྱི། །གནས་བཅུ་གཞན་ལ་སྣོད་ཡངས་ཤིང་། །སྡོམ་ལྡན་སྤྱིན་གནས་<milestone unit="line" n="302.4"/>སྐྱོབ་པའི་རྒྱུས། །ལྷ་དགའ་ཨུཏྲུལ་པདྨའི་ཚལ། །འདོད་པ་ལྔ་ཡི་ལོངས་སྤྱོད་ལ། །སྔ་མ་གཉིས་པས་བཅུ་འགྱུར་ལྷག །ཡིད་ཀྱི་བདེ་བ་ལོངས་སྤྱོད་ལྡན། །མཛེས་པའི་ལྷ་མོ་མྱོས་མ་དང་། །བྱ་དང་བུང་བ་བདེ་བས་<milestone unit="line" n="302.5"/>མྱོས། །མེ་ཏོག་ཆར་འབེབས་གླུ་གར་གྱི། །སིལ་སྙན་མཆོད་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཁྱད་པར་དགའ་བ་རྟག་ཏུ་འཕེལ། །དེ་ནས་བཞི་པ་པི་ཝང་གནས། །རྒྱལ་ཆེན་བཞི་རུ་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ། །ཀུན་དགའ་གནས་དང་མཆོད་<milestone unit="line" n="302.6"/>སྦྱིན་སོགས། །དགེ་འདུན་ཞབས་ཐོག་བརྩོན་པ་ཡིས། །ཚུལ་ལྡན་ཆོས་བཀོད་པ་ལས། །དྲི་དགའ་ཤར་ནས་ཡུལ་འཁོར་སྐྱོང་། །དགའ་ལྡན་འཕགས་སྐྱེས་ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས། །གཟུགས་མྱོས་ནུབ་ན་མིག་མི་<milestone unit="page" n="303"/><milestone unit="line" n="303.1"/>༄༅། །བཟང་། །ལུས་ངན་བྱང་ཕྱོགས་ལྕང་ལོ་ཅན། །རིན་ཆེན་གཞལ་ཡས་འོད་འཕྲོའི་ནང་། །ཡིད་འོང་མཛེས་པའི་ལྷ་མོ་ཡིས། །རྩེ་ཞིང་སྒྲ་སྙན་སྒྲོགས་པར་བྱེད། །མཛེས་པའི་རི་བོ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="303.2"/>ལ། །མཚུངས་མེད་མེ་ཏོག་ལྗོན་པས་བརྒྱན། །བྱ་དང་བུང་བ་གསུང་སྙན་སྒྲོག །ཆུ་བསིལ་འབབ་ཆུས་རོ་བཅུར་ལྡན། །སྣ་ཚོགས་འདྲེས་པའི་དགེ་བ་ཡིས། །སྣ་ཚོགས་མདངས་ལྡན་ཚུལ་དུ་འོང་། །ཚལ་རྣམས་ཁ་<milestone unit="line" n="303.3"/>དོག་སྤོས་སོ་སྟེ། །རང་ལུས་དེ་ཡི་ཁ་དོག་འགྱུར། །དཔེར་བྱ་ཤེལ་དང་མཚུངས་པ་ཡིན། །རྣམ་པ་དུ་མའི་བདེ་བ་ཡིས། །ཡུལ་དྲུག་མྱོས་པར་ཕྱེད་པ་ཡིན། །ཕྱིར་ཞིང་སྲིད་པ་ཆེར་འོང་བས། །སྲིད་པས་མ་ཚིམ་ཚེ་ཟད་<milestone unit="line" n="303.4"/>ནས། །གཞན་དུ་འཕོས་ཏེ་ལས་ཀྱིས་ལྟུང་། །དེ་འཁོར་ཀུན་ཏུ་རྒྱ་བའི་ལྷ། །བྱེ་བ་གནས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །སྒྲོན་མེ་ཕུལ་བའི་སྦྱིན་སྟོབས་ཀྱིས། །མཁའ་ལ་ཉི་ཟླ་གཟའ་སྐར་གྲགས། །གླིང་བཞི་མུན་སེལ་<milestone unit="line" n="303.5"/>ལེགས་ཉེས་སྟོན། །ཉི་མ་མེ་ཤེལ་དྲོད་ཀྱི་འོད། །དཔག་ཚད་ལྔ་བཅུ་རྩ་གཅིག་འོག །ཟླ་བ་ཆུ་ཤེལ་བསིལ་གྱི་འོད། །དཔག་ཚད་ལྔ་བཅུ་གྱེན་འཕང་སྟེ། །ཉི་མའི་འོད་ཀྱིས་འཕེལ་འགྲིབ་བྱེད། །ནང་ན་སྐྱེད་ཚལ་གྲོང་<milestone unit="line" n="303.6"/>ཁྱེར་དང་། །དགའ་བས་བརྒྱན་པའི་ལོངས་སྤྱོད་ལྡན། །རང་རྩལ་རླུང་གི་ཤུགས་ཀྱིས་འཁོར། །རྒྱ་མཚོར་གནས་པའི་རྫིངས་བཞིན་དུ། །གཞལ་ཡས་མི་གཡོ་རླུད་ཉིད་གཡོ། །ནམ་ཕྱེད་ཉི་མ་ནུབ་པ་དང་། །ཉི་མ་ཕྱེད་<milestone unit="page" n="304"/><milestone unit="line" n="304.1"/>དང་འཆར་དུས་གཅིག །སྐར་མ་དཔག་ཚད་རེ་རེ་སྟེ། །ཐམས་ཅད་གཞལ་ཡས་ཁང་ཡིན་ཡང་། །དེའི་ལྷ་ཚེ་ཟད་འཆི་བའི་དུས། །གཞལ་ཡས་ཁང་ཞིག་རྒྱ་མཚོའི་ནང་། །སྐར་མདའ་ལྟུང་ཞིང་ཀླུ་རྣམས་བཀྲག །འདི་<milestone unit="line" n="304.2"/>རྣམས་མི་ལོ་ལྔ་བཅུ་ཞག །གཅིག་ཏུ་རྩིས་པའི་ཟླ་ཞིག་ནི། །རང་ལོ་ལྔ་བརྒྱ་ཚེ་ཡི་ཚད། །དེ་ནས་མི་དང་ལྷ་ཡི་ཚད། །ཉིས་འགྱུར་ཉིས་འགྱུར་རིམ་བཞིན་ནོ། །སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ། །དགྲ་བཅོམ་ཕ་མ་མཆོད་<milestone unit="line" n="304.3"/>བྱེད་ཅིང་། །ཚུལ་ཁྲིམས་སྐྱོན་མེད་སྤྱིན་པས་འགྲུབ། །བརྒྱ་བྱིན་ལྷ་ཡི་དབང་པོ་ལ། །བྱེ་བ་སྟོང་གི་ལྷ་མོས་མཆོད། །ལྷུན་པོའི་རྩེ་མོ་བརྒྱད་ཁྲིའི་སྟེང་། །གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་བལྷ་ན་སྡུག །བྱེ་བའི་དབུས་ན་ཆོས་བཟངས་<milestone unit="line" n="304.4"/>གནས། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་ཁང་བཟངས་ནི། །དཔག་ཚད་ལྔ་བརྒྱ་རིན་ཆེན་གྱི། །གཞལ་ཡས་ཉི་ཟླའི་འོད་བས་གསལ། །དཔག་མེད་དགའ་བའི་ཚལ་རྣམས་དང་། །རིན་ཆེན་རྫིང་བུ་དུ་མ་རྣམས། །མེ་ཏོག་ཚོགས་<milestone unit="line" n="304.5"/>ཀྱི་ར་བས་བརྒྱན། །བུང་བ་བྱ་རྣམས་མང་པོས་གང་། །དྲི་ཞིམ་ངད་ལྡན་མཚུངས་པ་མེད། །རིན་ཆེན་བྱེ་མ་བརྡལ་བའི་སྟེང་། །ཁང་བཟངས་བརྩེགས་པ་དཔག་ཏུ་མེད། །ཚལ་དང་ཉེ་བའི་ཚལ་རྣམས་དང་། །དུས་<milestone unit="line" n="304.6"/>དང་དུས་མིན་ཟས་དང་གོས། །ལྷ་ཡི་རྒྱན་རྣམས་ཡིད་བཞིན་འབྱུང་། །རྨ་བྱ་ངང་པ་རྟ་དང་གླང་། །ལྷ་ཡི་བྱོལ་སོང་དགའ་བས་རྩེ། །ལྷ་ཡི་བུ་མོས་དགའ་བས་མཆོད། །དེ་སྲས་ལྷ་ཀུན་བདེ་བས་ཁྱབ། །ཉེ་དབང་སུམ་<milestone unit="page" n="305"/><milestone unit="line" n="305.1"/>༄༅། །ཅུ་རྩ་གཉིས་རྣམས། །ལྷ་གནས་གྲོང་ཁྱེར་ཉམས་དགའ་བར། །ཁ་དོག་གཟུགས་མཛེས་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །ཐམས་ཅད་རིན་ཆེན་ས་གཞི་ལ། །གཞལ་ཡས་ཁང་མཛེས་སྐྱེད་ཚལ་དང་། །རིན་ཆེན་རྫིང་<milestone unit="line" n="305.2"/>བུ་སྤོས་དང་ལྡན། །མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་རབ་བཀྲ་ཞིང་། །ལྗོན་པ་འབབ་ཆུ་མཛེས་ལྡན་དང་། །བཟའ་བཏུང་རིན་ཆེན་སྣོད་རྣམས་དང་། །རིན་ཆེན་ཁྲི་གདན་བཀྲ་བའི་གོས། །འོད་ལྡན་རྒྱན་ཀུན་བསམ་པས་<milestone unit="line" n="305.3"/>འགྲུབ། །བུ་མོ་མཛེས་མ་དུ་མས་མཆོད། །དུས་འདའ་ཡུལ་ལྔའི་དགའ་བདེ་སྤྱོད། །ཉི་ཟླ་བས་ལྷག་འོད་འབར་མས། །ཉིན་མཚན་ཆ་ནི་གཉིད་མི་གཉིད། །མེ་ཏོག་ཁ་ནི་འབྱེད་འཛུམས་དང་། །བྱ་སྐད་སྒྲོག་མི་སྒྲོག་<milestone unit="line" n="305.4"/>གིས་འབྱེད། །ལྷ་དག་གནས་ནི་དེ་རྣམས་ཀྱི། །ཤར་ཕྱོགས་ཤིང་རྟ་སྣ་ཚོགས་ཚལ། །རྩུབ་འགྱུར་ལྷོ་ལ་འདྲེས་ཚལ་ནུབ། །དགའ་བས་བརྒྱན་པ་བྱང་ན་ཡོད། །བྱང་ཤར་ཡོངས་སུ་ས་བརྟོལ་ཤིང་། །ལྷོ་ནུབ་ཁྲུས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="305.5"/>རྫིང་བུ་དང་། །ནུབ་བྱང་ཨ་མོ་ལ་ཀི་རྡོ། ཁྲར་ན་ཆོས་བཟངས་མདུན་ས་ཡོད། །མཐའ་ལ་ལག་ན་རྡོ་རྗེའི་གནས། །ཐུགས་རྗེ་ལས་བྱུང་རྔ་བོ་ཆེ། །ལྷ་མིན་གདུག་རྩུབ་བཟློག་པ་ཡིས། །གཟུགས་མེད་ཆོས་ཀྱི་སྒྲ་<milestone unit="line" n="305.6"/>སྒྲོགས་ཡོད། །གཉིས་གཉིས་འཁྱུད་ནས་དབང་པོ་སྤྲད། །མ་ཡི་མངལ་དུ་ཞག་བདུན་གནས། །བྱིས་པ་ལོ་དྲུག་ལྟ་བུ་སྐྱེ། །དེ་ཚེ་མ་མཐོང་ཡུལ་མཐོང་བས ངོ་མཚར་ཡིད་གཡོ་བརྟགས་དཔྱད་བྱེད། །རྒྱུ་དེ་སྔོན་གྱི་<milestone unit="page" n="306"/><milestone unit="line" n="306.1"/>དགེ་བར་ཤེས། །དགའ་ཞིང་ཡི་རང་བག་དང་ལྡན། །ལུས་ཀྱི་ཚད་ནི་རྒྱང་གྲངས་གཅིག །སྐྱེས་ནས་ཞག་དྲུག་བར་དུ་རྫོགས། །ལྷ་མོ་མཛེས་མ་མང་དུ་འབྱུང་། །བདེ་བའི་ལོངས་སྤྱོད་ཚོགས་ཀྱིས་མཆོད། །བག་མེད་<milestone unit="line" n="306.2"/>སྲེད་པས་སྐྱེ་གནས་བརྗེད། །བསླར་ཞིང་སྲེད་པས་དུས་འདའ་མེད། །དགེ་བའི་ལས་ཟད་ཚུལ་མིན་གྱིས། །ལྷ་ཡང་སྡུག་བསྔལ་ཤིན་ཏུ་ཆེ། །འཇིག་རྟེན་གནས་ཀྱི་མཆོག་ཡིན་ཡང་། །འཕགས་པ་མ་གཏོགས་སྡུག་<milestone unit="line" n="306.3"/>བསྔལ་བས། །ལོངས་སྤྱོད་སྲེད་པའི་ལེ་ལོ་ཡིས། །ཐར་ལམ་བྲལ་ཏེ་ཚེ་ཟད་དུས། །རང་ལོ་སྟོང་ཕྲག་གཅིག་ཐུབ་ནས། །ལྷ་ཡི་ཉེ་བའི་འཆི་ལྷས་ལྔ། །འདོད་ལོག་སྐྱེས་པས་ལྷ་མོ་རྣམས། །གཞན་གྱིས་ཁྱེར་ཞིང་<milestone unit="line" n="306.4"/>འབྲོས་པར་བྱེད། །ཁང་བཟངས་རྣམས་ཀྱང་འཇིག་ལ་ཁད། །མཛེས་པའི་མེ་ཏོག་འཕྲེང་བ་བརྙིངས། །འོད་ཀྱང་སྔར་བས་ཆུང་དུ་འགྲོ། །གོས་དང་རྒྱན་གྱི་ཁ་དོག་ཉམས། །ངེས་པར་འཆི་བའི་རྟགས་ལྔ་<milestone unit="line" n="306.5"/>ལས། །བཟའ་བ་་ཐམས་ཅད་རུལ་བ་དང་། །ལུས་ལ་འོད་མེད་དྲི་ངན་འབྱུང་། །མི་སྙན་སྒྲ་ཐོས་གྲོགས་ཀྱིས་འབོར། །ཁང་བཟངས་བསྟན་ཡང་འཇིག་པར་འགྱུར། །མིག་མི་ཕྱེད་ཅིང་འཛུམ་པར་འགྱུར། །སྔོན་<milestone unit="line" n="306.6"/>ཆད་མེད་པའི་སྡུག་བསྔལ་འབྱུང་། །ཨ་ཙ་མ་ཡི་སྨྲེ་སྔགས་འདོན། །ཀྱེ་མ་ཀྱི་ཧུད་འདྲེ་ལོག་བྱེད། །ཞག་བདུན་བར་དུ་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །དམྱལ་བ་བས་ཀྱང་སྡུག་བསྔལ་ཆེ། །སྔོན་གྱིས་བསོད་ནམས་མ་<milestone unit="page" n="307"/><milestone unit="line" n="307.1"/>༄༅། །ཡིན་པའི། །ལས་ཀྱི་འབྲས་བུ་འཐུར་དུ་ལྷུང་། །དེ་མཐོང་སྡུག་བསྔལ་བསྲན་མི་བཟོད། །དེ་ཕྱིར་ཐར་པ་མ་ཐོབ་ན། །ལྷ་ཡི་བདེ་བ་སྡུག་བསྔལ་དངོས། །འདི་ལ་སུ་ཞིག་སྨོན་པར་བྱེད། །ལྷག་པའི་ཚུལ་<milestone unit="line" n="307.2"/>ཁྲིམས་རྣམ་པ་བདུན། །ཁྱད་པར་འདོད་ལོག་སྤངས་ནས་སུ། །ཕ་མ་ནད་པ་ཆོས་སྨྲ་ལ། །ལོངས་སྤྱོད་བྱིན་ཞིང་ཆོས་འཚོལ་བ། །རི་རབ་ནས་ནི་དྲུག་འབུམ་ཁྲི། །བརྒྱ་སྟོང་སྟེང་གི་ནམ་མཁའ་ལ། །རླུད་གིས་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="307.3"/>སྤྲིན་ཕུང་བཏེག །དེ་སྟེངས་མཚེ་མའི་གྲོང་ཁྱེར་ནི། །རབ་མཛེས་ཉི་ཤུ་རྩ་བདུན་ནི། །ཐམས་ཅད་རིན་ཆེན་རི་མཆོག་སྟེང་། །སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་གནས་གཞི་ལ། །དེ་ལས་བཅུ་དྲུག་འགྱུར་གྱིས་འཕགས། །དགེ་བའི་<milestone unit="line" n="307.4"/>ལས་ཀྱི་མཐུ་ཡིན་ཏེ། །དེ་བཞིན་གནས་རིམ་དེ་དག་ཀྱང་། །རིན་ཆེན་ལྔ་ལས་གྲུབ་པ་སྟེ། །མཐོ་བ་དཔག་ཚད་སྟོང་ཕྲག་ལ། །དྲི་མེད་ཤེལ་ལྟར་འོད་གསལ་ཞིང་། །རིན་ཆེན་ལྗོན་པ་བཀྲ་བ་ལ། །བཟའ་བ་་གོས་<milestone unit="line" n="307.5"/>དང་རྒྱན་རྣམས་ནི། །བསམས་པ་ཙམ་གྱིས་འབྱུང་བར་འགྱུར། །རིན་ཆེན་མེ་ཏོག་དུ་མ་དང་། །བྱ་དང་བུང་བ་སྒྲ་སྙན་འབྱིན། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་ཚལ་བཅས་དང་། །རིན་ཆེན་ཁང་པ་བརྩེགས་པའི་ནང་། །ལྷ་བུ་རེ་<milestone unit="line" n="307.6"/>ལ་ལྷ་མོ་སྟོང་། །མཛེས་པའི་རྣམ་འགྱུར་སིལ་སྙན་སྒྲ། །དྲི་ཞིམ་ངད་ལྡན་བདེ་བ་མྱོང་། །རྨ་བྱ་ངང་པ་ཤིང་རྟ་ཞོན། །རི་བོའི་ངོས་དང་མཁའ་ལ་འགྲོ། །འཕགས་པའི་བྱ་རྣམས་ཆོས་སྒྲ་སྒྲོགས། །བསྐུལ་ཡང་སྲེད་པའི་<milestone unit="page" n="308"/><milestone unit="line" n="308.1"/>དབང་དུ་འགྲོ། །མི་རྟག་དེ་ཡི་དོན་མི་རྟོགས། །བག་མེད་འདོད་པ་ལྔ་ལ་ཞེན། །དེ་ན་རྒྱལ་བའི་ཐུགས་རྗེ་ལས། །རབས་བདུན་རྒྱལ་བའི་མཆོད་ཏེན་ཡོད། །རིན་ཆེན་བདུན་ལས་བྱས་པ་ཡི། །མདོ་རྣམས་ལྷ་དབང་<milestone unit="line" n="308.2"/>སྟོན་པར་བྱེད། །དེ་ཡིས་བསོད་ནམས་ལྡན་པའི་ལྷ། །བག་ཡོད་ཆོས་སྤྱོད་གོང་དུ་འཕགས། །ལུས་སེམས་ཅན་ན་མྱོབ་པ་ལས། །མཛེས་ལྡན་འཁྱུད་པས་འཁྲིག་ཚིམ་བྱེད། །བྱིས་པ་ལོ་བདུན་ལོན་འདྲ་སྐྱེ། །སྔོན་གྱི་<milestone unit="line" n="308.3"/>སྐྱེ་གནས་རྗེས་སུ་དྲན། །རྒྱང་གྲགས་གཅིག་དང་བཞི་ཆ་གཅིག །ཞག་ལྔས་ཚད་ལུས་རྫོགས་པ་ཡིན། །བག་མེད་སྤྱོད་པས་སྐྱེ་གནས་འགྲིབ། །བག་མེད་ལྷ་རྣམས་ལོངས་སྤྱོད་བསླུས། །སྔོན་གྱི་དགེ་ཟད་བདེ་སྐྱིད་<milestone unit="line" n="308.4"/>ཉམས། །ངལ་དུབ་ཡུལ་འགགས་འཁོར་གྱིས་སྤངས། །ལུས་འདོར་ཡིད་སྐྲག་འཆི་ལྟས་འབྱུང་། །འོག་ཏུ་ལྟུང་སྟེ་དམྱལ་བས་གཏུག །ལྷ་ལ་སྨོན་པའི་བསམ་གཏན་འཁྲུལ། །རང་ལོ་ཉིས་སྟོང་ཚེ་ཚད་རྫོགས། །དེ་<milestone unit="line" n="308.5"/>ལས་ཁྱད་འཕགས་དགའ་ལྡན་ནི། །སྤྱིན་སོགས་ཚུལ་ཁྲིམས་དག་པར་བསྲུངས། །ཆོས་ལ་སེམས་པའི་བྱམས་པ་ཡིས། །ལྟ་བས་ཡིད་སྨོན་བྱས་པ་ཡིས། །དགའ་ལྡན་གནས་ཉིད་ཉམས་དགའ་བ། །དྲི་མེད་འོད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="308.6"/>གཞལ་ཡས་ཁང་། །སྣ་ཚོགས་མཛེས་པ་རེག་ན་བདེ། །ལྷའི་བུ་དྲི་མེད་ཟླ་མཛས་ལ། །རེ་རེ་ལྷ་མོ་འབུམ་ཕྲག་བསྐོར། །ཡིད་འོང་མཛེས་པའི་སྒྲ་དབྱངས་ཀྱིས། །མཆོད་བྱས་བདེ་བ་དཔག་ཏུ་མེད། །རིན་ཆེན་སྣ་<milestone unit="page" n="309"/><milestone unit="line" n="309.1"/>༄༅། །ཚོགས་ས་གཞི་ལ། །བདུད་རྩི་ཆུ་བསིལ་རྫིང་བུ་མཛེས། །མེ་ཏོག་ཁ་དོག་དཔེ་ལེགས་བརྒྱན། །ཚལ་མཆོག་དགོས་འདོད་ཆར་བཞིན་འབབ། །རིན་ཆེན་ལྷུན་པོ་སྣ་ཚོགས་ལ། །ལྗོན་ཤིང་བྱ་ཚོགས་དུ་<milestone unit="line" n="309.2"/>མས་གང་། །སྙན་པའི་སྒྲ་འབྱིན་བར་སྣང་ལས། །སིལ་སྙན་ཆོས་ཀྱི་རྔ་སྒྲ་སྒྲོགས། ཁང་བཟངས་རིན་ཆེན་ཐེམ་སྐས་ཅན། །དྲིལ་བུ་གཡེར་ཁའི་དྲ་བས་མཛེས། །དྲི་ཞིམ་སྤོས་ཀྱི་ངད་ལྡན་ཞིང་། །རིན་ཆེན་ཤིང་རྟ་ཞོན་<milestone unit="line" n="309.3"/>ནས་སུ། །གློག་འགྱུ་ཙམ་གྱིས་གར་འདོད་བགྲོད། །ཚེ་རབས་སྔ་མ་དྲན་པ་ཡོད། །དེ་ན་སྔོན་གྱི་སྨོན་ལམ་མཐུས། །འཕགས་པས་སྤྲུལ་པའི་ལྷ་རྣམས་ཡོད། །རྒྱལ་སྲས་མི་འཕམ་མགོན་པོ་བཞུགས། །བྱང་ཆུབ་ལམ་<milestone unit="line" n="309.4"/>ལ་འགོད་པར་མཛད། །ཕྱོགས་བཅུར་སྤྲུལ་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །བདེ་བ་ཆེ་ལ་ལྷ་རྣམས་བསྐུལ། །འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་བླ་ན་མེད། །འདོད་པས་མྱོས་པས་ལྷ་རྣམས་ནི། །ལག་བཅངས་རེག་པ་ཙམ་གྱིས་ཚིམ། །ཞག་<milestone unit="line" n="309.5"/>བཞི་ལོ་བརྒྱད་ཚུལ་གྱིས་སྐྱེས། །ལུས་ཚད་རྒྱང་གྲགས་ཕྱེད་དང་གཉིས། །མངལ་ནས་དུས་བཞིན་ཚད་ལུས་རྫོགས། །དེ་ཚེ་སྔོན་གྱི་དགེ་དྲན་སྤྱོད། །བསོད་ནམས་ལྡན་རྣམས་པདྨ་ལ། །རྫུས་སྐྱེས་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="309.6"/>གནས། །ཚེ་ལོ་སྟོང་ཕྲག་བཞི་ཐུབ་བོ། །རང་གི་རྩོལ་བའི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །རྐྱེན་ལས་མ་ལྟོས་རང་ཞབྲུལ་བའི། །སྤྱིན་སོགས་ཚུལ་ཁྲིམས་དགེ་བ་རྣམས། །སྔོན་ལས་ལྷག་པའི་འབྲས་བུ་ཡི། །འཕྲུལ་དགའི་ལྷ་དབང་<milestone unit="page" n="310"/><milestone unit="line" n="310.1"/>འཁོར་བཅས་རྣམས། །བརྒྱ་བྱིན་འབུམ་པས་བདེ་སྟོབས་ལྷག །རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་ས་གཞི་ལ། །རི་བོ་ལྗོན་ཤིང་མེ་ཏོག་དང་། །སྐྱེད་ཚལ་སྣ་ཚོགས་མཛེས་པར་བསྐོར། །གཞལ་མེད་ཁང་ཆེན་ཁྲི་སྟན་དང་། །དྲི་<milestone unit="line" n="310.2"/>མཆོག་གདུགས་དང་བ་དན་དང་། །གོས་དང་འཕྲེང་བ་རྒྱན་རྣམ་པ། །རོལ་མོ་སིལ་སྙན་དུ་མ་དང་། །ཞལ་ཟས་རོ་བརྒྱ་ལྡན་པའི་བཅ། །རང་གིས་བསམས་པ་ཙམ་ལས་སུ། །འདོད་པ་རང་གི་སྤྲུལ་པ་སྟེ། །ལྷ་མོ་<milestone unit="line" n="310.3"/>འབུམ་ཕྲག་མང་པོ་དང་། །རྒོད་ཅིང་རེག་པས་ཡིད་ཚིམ་བྱེད། །ལག་ཏུ་མེ་ཏོག་གཏད་པ་ཙམ། །ཞག་གསུམ་པདྨའི་ནང་ནས་སུ། །ལོ་དགུ་ལོན་པ་ལྟ་བུ་སྐྱེ། །ལུས་ཚད་རྒྱང་གྲགས་ཕྱེད་དང་གཉིས། །ཞག་གསུམ་<milestone unit="line" n="310.4"/>རྫོགས་ཏེ་སྔོན་ལ་དྲན། །དཔག་མེད་འདོད་ཡོན་ལྔ་སྤྱོད་ཅིང་། །དྲེགས་པའི་ང་རྒྱལ་ཞེན་པ་རྣམས། །སྟོབས་ལྡན་བདུད་དབང་རིགས་སུ་འགྱུར། །དེ་རྣམས་ལྷ་དབང་ཟློག་པར་བྱེད། །དགའ་ལྡན་གནས་ལས་ཁྱད་<milestone unit="line" n="310.5"/>འཕགས་ཀྱང་། །འཕགས་པ་མ་ཡིན་ལྷ་རྣམས་ཚལ། །འདོད་ཡོན་བདེ་ལ་སྲེད་པ་ཡིས། །སྔོན་གྱི་དགེ་ཟད་དུས་འདས་ཏེ། །ཉེ་དང་རིང་བའི་འཆི་ལྟས་བཅུ། །བྱུང་སྟེ་ཉམས་ནས་ངན་སོང་ལྷུང་། །ཚེ་ནི་རང་ལོ་སྟོང་<milestone unit="line" n="310.6"/>ཕྲག་བརྒྱད། །འདོད་པ་གཞན་གྱི་སྟེར་བ་ཡི། །གཞན་འཕྲུལ་དབང་བྱེད་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ། །སྤྱིན་དང་ཚུལ་ཁྲིམས་བཟོད་ལ་སོགས། །མ་ཉམས་སྐྱོན་མེད་བསྲུངས་བའི་མཐུས། །འཆི་ཁ་དག་པའི་སེམས་ལྡན་<milestone unit="page" n="311"/><milestone unit="line" n="311.1"/>༄༅། །རྣམས། །ཁྱད་འཕགས་ལྷ་ཡི་རིགས་སུ་སྐྱེ། །འཆི་ཁར་ལོག་ལྟས་མཚམས་སྦྱོར་བ། །བདུད་རིགས་རྣམས་སུ་སྐྱེས་པ་ཡིས། །དེ་འབྲས་མནར་མེད་གནས་སུ་འགྲོ། །ལོག་ལྟ་སྤངས་པའི་དགེ་ལྡན་<milestone unit="line" n="311.2"/>པ། །གཞན་ལ་དབང་བྱེད་སྟོབས་དང་ལྡན། །དབང་སྒྱུར་ལྷ་ཡི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རིན་ཆེན་བྱེ་མ་བརྡལ་བའི་ལྗོངས། །རི་བོ་བརྩེགས་པའི་སྟེང་ན། །ཀུན་གསལ་འོད་ཀྱི་ཁང་པ་ནི། ཁུ་བཞི་གྲུ་མང་ཐེམ་སྐས་<milestone unit="line" n="311.3"/>དང་། །སྐར་ཁུང་བ་གམ་དུ་མས་མཛེས། །ལྷ་ཡི་རོལ་མོ་དུ་མས་སྤྲས། །གསེར་དངུལ་ཤེལ་དང་བིཌརླ། །མར་གད་རྭ་ག་སྐྲུག་ལ་སོགས། །སྤེལ་ལེགས་འཇའ་ཚོན་འོད་ཀྱིས་བརྒྱན། །སྐྱེད་ཚལ་རྫིང་བུ་མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="311.4"/>བཅས། །གར་འདོད་རྫུ་འཕྲུལ་ཡུད་ཀྱིས་འགྲོ། །བཟའ་བ་་གོས་དང་རྒྱན་མཆོག་དང་། །དྲི་མཆོག་ཕྱེ་མ་འཕྲེང་བ་དང་། །སིལ་སྙན་སྙན་པའི་སྒྲ་དབྱངས་ཀུན། །འདོད་ཁམས་ཀུན་ལས་འདི་ཉིད་ལྷག །ཁང་<milestone unit="line" n="311.5"/>བཟངས་ལ་སོགས་ལྷ་མོ་རྣམས། །རེ་རེ་འོད་དང་ཁ་དོག་གཟུགས། །མཛེས་པའི་གླུ་གར་རྩེད་མོ་རྣམས། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་ན་མ་མཆིས་པས། །ཆགས་ཕྲལ་མགོན་པོ་མ་གཏོགས་པ། །འདི་ལ་མི་སྲེད་སུ་ཞིག་<milestone unit="line" n="311.6"/>འོང་། །ལྟས་པ་ཙམ་གྱིས་འཁྲིག་པས་ཚིམ། །ལག་མཐིལ་མེ་ཏོག་པདྨའི་ནང་། །བུ་ཚ་ལོ་བཅུའི་རྣམ་པ་སྐྱེ། །ལུས་ཀྱི་ཚད་ནི་རྒྱང་གྲགས་གཉིས། །ཞག་གཉིས་ནང་དུ་ཚད་ལུས་རྫོགས། །སྔོན་ཤེས་སྔོན་གྱི་དགེ་བ་<milestone unit="page" n="312"/><milestone unit="line" n="312.1"/>དྲན། །དེ་ནས་གཞན་དག་ལྷ་མོ་ཡིས། །འདོད་ཡོན་ལྔ་གཏེར་བག་མེད་ཀྱི། །སྲེད་པ་ཕྱིར་འཕེལ་དུས་འདའ་སྟེ། །ནམ་ཞིག་སྲེད་པས་ཆགས་སྡང་སྐྱེ། །མི་དགེ་བདུད་ཀྱི་བསམ་པ་འཆར། །འཆི་ལྟས་ལྔ་ཚང་བདུད་<milestone unit="line" n="312.2"/>ཀྱིས་དབང་། །ལས་ཀྱིས་མནར་བས་ན་རག་སྦྱོད། །དེ་ལས་ལྡོག་པའི་ལྷ་རྣམས་ནི། །འཕགས་པའི་བློ་ལྡན་བསམ་གཏན་གནས། །ཞེན་པ་མེད་པའི་བདེ་ལ་སྤྱོད། །རང་ལོ་ཁྲི་དང་དྲུག་སྟོང་ཐུབ། །ཕོ་མོའི་གཟུགས་<milestone unit="line" n="312.3"/>ཅན་འདོད་པས་འཁྲིག །འདོད་ཆགས་བཞི་ཡི་སྲིད་པ་ལ། །འདོད་ཡོན་ལྔ་ལས་འདོད་ཆགས་པས། །བདེ་བ་རགས་པས་འདོད་ཁམས་པ། །དེ་རུ་སྐྱེ་བའི་གཟུགས་ཅན་རྣམས། །ཀུན་རྫོབ་གོས་དང་ཁང་པར་<milestone unit="line" n="312.4"/>བཅས། །འདོད་པས་སྐྱེ་བ་གསུམ་ཡིན་ནོ། །འཆི་བ་མ་གཏོགས་ལྷ་རྣམས་ལ། །སྐྱེ་རྒས་ན་བའི་སྡུག་བསྔལ་མེད། །སྔོན་གྱི་དགེ་བའི་འབྲས་བུ་ཡིན། །བསོད་ནམས་ཟད་པའི་རྣམ་སྨིན་གྱིས། །འཆི་ཁར་མནར་མེད་<milestone unit="line" n="312.5"/>པས་ཀྱང་སྡུག །ལྷུན་པོའི་སྟེང་ན་གནས་པ་ཡི། །འདོད་ལྷའི་བདེ་བ་སྡུག་བསྔལ་ཏེ། །ལས་ཀྱི་ཡིད་བྱེད་འཁྲུལ་པ་ཡིན། །འཁོར་བ་དག་ན་བདེ་བ་མེད། །བདེ་བར་འདོད་པས་སྡུག་བསྔལ་འགྲུབ། །གཟུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="312.6"/>ཁམས་གནས་བཅུ་བདུན་ལ། །གཟུགས་ལ་གཟུང་བས་གཟུགས་ཁམས་པ། །དུག་གསུམ་འདོད་ཞེན་བྲལ་བ་ཡི། །སྤྱིན་དང་ཚུལ་ཁྲིམས་གཙང་མའི་གནས། །བཟོད་པ་བསམ་གཏན་ཆེར་གནས་པས། །བསམ་<milestone unit="page" n="313"/><milestone unit="line" n="313.1"/>༄༅། །གཏན་དང་པོ་འཐོབ་པའི་རྒྱུ། །དགེ་བ་སྔོན་པས་དག་པར་སྤྱོད། །འདོད་ཁམས་ཚེ་འདིའི་བདེ་བ་རྣམས། །ཆགས་ཞེན་སྲེད་པའི་རྒྱུར་མཐོང་ནས། །དེ་ཉིད་སྤོང་འདོད་བསམ་གཏན་ལ། །ཞེན་པས་<milestone unit="line" n="313.2"/>མཚམས་སྦྱར་ཚངས་རིགས་སྐྱེས། །སྤྲོ་བས་ཚངས་པའི་མདུན་ན་འདོན། །གཞན་ཕན་ཡོད་པས་ཚངས་ཆེན་དུ། །ཆུང་འབྲིང་ཆེན་པོའི་བསམ་གཏན་དེ། །གཏི་མུག་དང་ལྡན་འཁོར་བ་སྟེ། །དོན་རབ་འབྱེད་ཤེས་<milestone unit="line" n="313.3"/>འཕགས་པའི་ལམ། །དེ་རྣམས་རྫུས་སྐྱེས་གོས་དང་བཅས། །བཟོད་པས་གཟུགས་བཟངས་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །ཚངས་རིགས་ལུས་ཚད་དཔག་ཚད་ཕྱེད། །དཔག་ཚད་གཅིག་གཉིས་རིམ་པས་རྫོགས། །རིན་ཆེན་སྣ་<milestone unit="line" n="313.4"/>ཚོགས་འོད་ཀྱི་ཞིང་། །མཐོ་དམན་མེད་པའི་མཉམ་པ་ཉིད། །ཚངས་པའི་གཞལ་མེད་ཁང་ཆེན་ནི། །འདོད་ཁམས་རིན་ཆེན་ཀུན་ལས་ལྷག །དེ་འོད་སུས་ཀྱང་སྒྲིབ་མི་ནུས། །ཆོས་ཀྱི་སིལ་སྙན་སྒྲ་མི་འཆད། །ཕོ་དང་<milestone unit="line" n="313.5"/>མོ་ཡི་མིང་ཡང་མེད། །དཔག་མེད་ལོངས་སྤྱོད་ལྡན་གྱུར་ཡང་། །འདོད་པ་མེད་དེ་བདེ་བའི་ངང་། །གཉིད་དང་ཉིན་མཚན་རྟོག་པ་བྲལ། །བསམ་གཏན་ཟས་ཀྱི་དགའ་བ་སྤྱོད། །ཀུན་ཀྱང་རྫུ་འཕྲུལ་འོད་དང་<milestone unit="line" n="313.6"/>ལྡན། །འདོད་ཁམས་སྡུག་བསྔལ་གནས་སུ་མཐོང་། །ཉི་མ་སྲིན་བུ་མེ་ཁྱེར་མཚུངས། །ཚངས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་ཡིས་ནི། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ལ་ཆོས་གསུང་བསྐུལ། །དེ་ཕྱིར་མི་མཇེད་བདག་པོ་ཞེས། །ཁྱད་པར་འཕགས་<milestone unit="page" n="314"/><milestone unit="line" n="314.1"/>པའི་ལྷ་ཡིན་ནོ། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་རྣམས་ལོག་པར་ལྟ། །གཟུགས་ཁམས་ལྷ་རྣམས་ཐུན་མོང་དུ། །ལུས་རྫོགས་གོས་དང་གཞལ་ཡས་ཁང་། །བཅས་པ་འོག་མིན་བར་དུ་ཡིན། །ཐུན་མོང་མ་ཡིན་བསམ་གཏན་<milestone unit="line" n="314.2"/>ཁྱད། །གོང་མས་གོང་མ་ཁྱད་དུ་འཕགས། །བསམ་གཏན་གཉིས་པ་རྟོག་མེད་བསྒོམ། །འོད་ཆུང་དུ་སྐྱེས་སྔོན་པས་ལྷག །ལུས་ཀྱི་ཚད་ནི་དཔག་ཚད་བཞི། །སྤྲོ་དགའ་དང་བཅས་བསྒོམ་པ་ལས། །དཔག་ཚད་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="314.3"/>གཟུགས་ཚད་མེད་འོད། །ཕུལ་དུ་འབྱུང་བས་འོད་གསལ་འོད། །ལུས་ལ་དཔག་ཚད་བཅུ་དྲུག་གོ །འདི་རྣམས་གནས་ནི་དངོས་འཛིན་མེད། །འོད་སྣང་ལས་གྲུབ་གཞལ་ཡས་ཡིན། ཁེན་ཏུ་དགའ་བདེ་བསམ་<milestone unit="line" n="314.4"/>གཏན་སྤྱོད། །ཚིམ་པར་གྱུར་པའི་ཟག་བཅས་ཡོད། །དེ་ནས་དགའ་བདེ་ཞེན་པ་བྲལ། །ཤེས་བཞིན་རྩེ་གཅིག་རིག་པ་ལས། །བསྒོམ་པ་བསམ་གཏན་གསུམ་པའི་དོན། །དགེ་ཆུང་བསྟན་བྱས་ཚད་མེད་དགེ། །བསྟན་<milestone unit="line" n="314.5"/>པ་ཐོབ་པས་དགེ་རྒྱས་སྐྱེས། །ལུས་ཚད་རིམ་བཞིན་སོ་གཉིས་དང་། །རོ་ཞིང་བརྒྱ་དང་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །བསམ་གཏན་དབེན་པས་གང་བསམས་འགྲུབ། །མཚུངས་མེད་འོད་ཀྱི་གཞལ་ཡས་ན། །འགྲིབ་པ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="314.6"/>བདེ་བ་འཚོ། །རངབཞིནརྟོགསཔམབྲལ་བས། །གཟུང་འཛིན་ཉོན་མོངས་གཏིང་ན་ཞེན། །ཟག་པ་ཟད་ན་འཕགས་ལམ་སྟེ། །བསམ་གཏན་བཞི་པར་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ། །རྣམ་རྟོག་ཚོགས་ལ་མི་གཡོ་བསྒོམ། །སྨིན་མེད་<milestone unit="page" n="315"/><milestone unit="line" n="315.1"/>༄༅། །སྐྱེ་སྟེ་ལུས་ཀྱི་ཚད། །དཔག་ཚད་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུའོ། །དེ་ཉིད་གོམས་སྟོབས་བསོད་ནམས་སྐྱེས། །ལུས་ལ་དཔག་ཚད་ལྔ་བརྒྱ་ཡོད། །མི་འགྱུར་གཞི་ཆེ་འབྲས་བུ་ཆེ། །ལུས་ལ་དཔག་ཚད་ལྔ་བརྒྱ་<milestone unit="line" n="315.2"/>ཡོད། །ལུས་ལ་དཔག་ཚད་སྟོང་གནས་ཏེ། །ཉོན་མོངས་བག་ལ་ཉལ་བ་ཡོད། །འཇིག་རྟེན་ཀུན་རྟོག་མ་བྲལ་བས། །ནམ་ཞིག་བསོད་ནམས་ལས་ཟད་མཐུས། །ཉོན་མོངས་སྐྱེས་ནས་དུས་འདའ་བྱེད། །དོན་ཤེས་<milestone unit="line" n="315.3"/>བསམ་གཏན་འཕགས་ལམ་བགྲོད། །ཤེས་རབ་མི་ལྡན་བསམ་གཏན་ནི། །གཡང་སར་གནས་པའི་དམུས་ལོང་དེ། །གནས་ཆོས་འཐུར་མ་ལྟུང་བ་བཞིན། །སྲིད་པའི་ངན་སོང་གཡང་ལ་ལྟུང་། །བསམ་གཏན་གནས་<milestone unit="line" n="315.4"/>པའི་ལྷ་ཀུན་ནི། །གནས་སྐབས་ཙམ་གྱི་བདེ་བ་སྟེ། །འཁོར་བར་ལྡོག་པའི་བསམ་གཏན་ཡིན། །བསམ་གཏན་བཞི་པའི་ལྷ་རིགས་ཅིག །འདུ་ཤེས་བཀག་ནས་དབེན་པ་བྱེད། །དེ་ཡིས་མྱ་ངན་འདས་པར་<milestone unit="line" n="315.5"/>འདོད། །ནམ་ཞིག་འདུ་ཤེས་སད་པ་དང་། །ཕྱིར་ཞིང་ལོག་ལྟས་མཚམས་སྦྱར་ནས། །མཁའ་ལ་རྒྱུ་བའི་ཡི་དྭགས་ཏེ། །ཚེ་རིང་ལྷ་རྣམས་མནར་མེད་སྐྱེ། །མི་ཁོམ་བརྒྱད་གནས་འགྲོ་བ་ཡིན། །བསམ་གཏན་རྫུན་<milestone unit="line" n="315.6"/>པས་ཐར་མི་ཐོབ། །གཙང་མ་རིགས་ཀྱི་ལྷ་ལྔ་པོ། །ཉོན་མོངས་ཟག་བཅས་བྲལ་བ་ཡིས། །སྤྱིན་སོགས་དགེ་བས་སྐྱེད་པ་ལས། །བསམ་གཏན་ཤེས་རབ་ཆ་དང་འབྲེལ། །ཉོན་མོངས་ཆ་ཆེ་མི་ཆེ་བ། །ཉོན་མོངས་ཆ་<milestone unit="page" n="316"/><milestone unit="line" n="316.1"/>ཆུང་མི་གདུང་བ། །བྲལ་བས་གྱ་ནོམ་སྣང་བ་དང་། །བསམ་གཏན་གནས་པས་ཤིན་ཏུ་མཐོང་། །དབང་ཐོབ་འོག་མིན་ལུས་ཀྱི་བར། །ཉིས་སྟོང་བཞི་སྟོང་བརྒྱད་སྟོང་དང་། །ཁྲི་དང་དྲུག་སྟོང་སུམ་ཁྲི་དང་། །ཉིས་སྟོང་<milestone unit="line" n="316.2"/>ལུས་ཀྱི་ཚད་ཡིན་ནོ། །ཚེ་ཚད་ཚངས་རིགས་བསྐལ་ཆུང་ནི། །ཉི་ཤུ་དེ་བཞིན་བཞི་བཅུ་དང་། །ཚངས་ཆེན་ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་དང་། །འོད་ཆུང་བསྐལ་ཆེན་གཅིག་ཡིན་ནོ། །དེ་ནས་ཡར་ལ་བཅུ་བཅུར་འཕེལ། །སྔོན་<milestone unit="line" n="316.3"/>དགེ་ཚེ་ཚད་རིང་བ་ཡིན། །དེ་རྣམས་རང་སྣང་གཞན་སྣང་གི། །གཟུགས་དང་གཞལ་ཡས་ཁང་དང་བཅས། །རི་རབ་ལ་བརྟེན་ལྷ་གནས་ཡིན། །གཟུགས་མེད་རྟེན་ལ་མ་ཆགས་པར། །བདག་ཏུ་འཛིན་ལ་ཆགས་པ་<milestone unit="line" n="316.4"/>ཡི། །བར་སྣང་སྤྲིན་བཞིན་གནས་པ་སྟེ། །རྒྱུ་ནི་བསམ་གཏན་བཞི་ལ་བརྟེན། །གཟུགས་ཀྱང་ཉོན་མོངས་རྟོག་པར་མཐོང་། །གཟུགས་ཀྱི་འདུ་ཤེས་བཀག་ནས་སུ། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་དམིགས་བཅས་པས། །ནམ་<milestone unit="line" n="316.5"/>མཁའ་མཐའ་ཡས་སྐྱེ་མཆེད་དེ། །རང་གཟུགས་མི་སྣང་མཁའ་ལྟ་བུ། །རྣམ་ཤེས་སྣ་ཚོགས་སྐྱེ་མཆེད་ལ། །རྟོག་ཚོགས་འདུ་ཤེས་བཤིག་པ་ཡིན། །རྣམ་ཤེས་མཐའ་ཡས་སྐྱེ་མཆེད་དེ། །རྟོག་པ་མེད་པའི་འདུ་ཤེས་<milestone unit="line" n="316.6"/>ལ ཅི་ཡང་མ་ཡིན་སྐྱེ་མཆེད་དེ། །ཡོད་པ་ཉིད་ལ་མེད་དམིགས་ནས། །ཅི་ཡང་མེད་རྟོག་དེ་བཤིག་པས། །ཡོད་མིན་མེད་མིན་སྐྱེ་མཆེད་དོ། །སེམས་ཉིད་མཐའ་བྲལ་ལྷུན་གྲུབ་ལས། །མ་རིག་འཁྲུལ་པའི་བཟོ་<milestone unit="page" n="317"/><milestone unit="line" n="317.1"/>༄༅། །བཅོས་ཀྱིས། །ཉོན་མོངས་ཅན་ཡིད་གང་དང་གང་། །གོམས་པའི་སྣང་བ་དེ་ཉིད་ལ། །གནས་སྐབས་དེ་དང་དེར་སྣང་བ། །ཉེར་དམིགས་ཞི་བའི་ང་རྒྱལ་ཙམ། །ཇི་ལྟར་ལྷ་ཡི་བདེ་བ་ཡང་། །ཆབ་རོམ་<milestone unit="line" n="317.2"/>སྟེང་གི་བཞིན་དུ། །དུས་ཚོད་གཅིག་ལ་མ་ཚོར་འཇིག ཁེས་རབ་ཟིན་ན་འཕགས་པའི་ལམ། །འདོད་གཟུགས་བྲལ་བས་ཞི་ཡིན་ཡང་། །བག་ཆགས་མ་དག་འཁོར་བ་སྟེ། ཁེས་རབ་མེད་ཀུན་འོག་ཏུ་ལྟུང་། །ཚ་ནི་<milestone unit="line" n="317.3"/>བསྐལ་པ་ཉི་ཁྲི་དང་། །བཞི་ཁྲི་དྲུག་ཁྲི་བརྒྱད་ཁྲི་ཐུབ། །སྐྱེས་པ་དེ་ཡི་སྣང་བ་ཤར། །འཆི་བ་དེ་ཉིད་འགག་པ་ཡིན། །དེ་ལྟར་གང་དུ་སྐྱེས་ནས་ཡང་། །སྐྱེ་ཤིའི་ལས་དང་ཉོན་མོངས་ཀྱི། །སྡུག་བསྔལ་རྦ་ལ་འཛད་པ་<milestone unit="line" n="317.4"/>མེད། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསྟན་པ་གཞིའི་རྒྱུད་མཆོག་རིན་པོ་ཆེ་སྦུངས་པ་ལས། །འཁོར་བའི་ཉེས་དམིགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།མ་རིག་འདུ་བྱེད་སྐྱེན་པ་ཡི། །སྡུག་བསྔལ་སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="317.5"/>རྒྱ་མཚོ་ན། །མ་སྲིད་པ་ནི་གང་ཡང་མེད། །མ་ལ་བུ་སྐྱེ་ཀུན་གྱི་ཆོས། །བུ་ལ་མ་སྐྱེ་ཀ་རྟ་སྟེ། །ཆུ་ལས་སྐྱེས་ནས་ཞག་བདུན་ནི། །མ་མེད་ཚེ་ཡི་དུས་བྱེད་ལ། །རང་གི་ཁ་ནས་མ་སྐྱེས་ཏེ། །མ་ཡིས་ཁར་མིད་ཁོང་དུ་<milestone unit="line" n="317.6"/>སོང་། །ཞག་བདུན་མ་ཡི་མངལ་དུ་སྡོད། །ལུས་རྫོགས་སྤྱིར་ཐོན་མ་ཡིས་གཡོས། །མ་དང་མཉམ་དུ་ཆུ་ལ་འཕོང་། །སྲིད་པ་ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་པ་འདི། །ཀྱེ་མ་འདུས་བྱས་རྣམ་སྨིན་དག །སྐྱེ་ཤི་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་<milestone unit="page" n="318"/><milestone unit="line" n="318.1"/>ཏེ། །སྣོད་བཅུད་མི་རྟག་ཆགས་འཇིག་སྟོང་། །ཕྱི་ཡུལ་མི་རྟག་དུས་གཞི་འགྱུར། །ནང་ལུས་མི་རྟག་སྐྱེ་རྒས་འཆི། །སྣང་བ་མི་རྟག་རྨི་ལམ་འདྲ། །བྱས་ཆོས་མི་རྟག་སྒྱུ་མ་བཞིན། །ཡུལ་མཁར་མི་རྟག་དྲི་ཟའི་<milestone unit="line" n="318.2"/>གྲོང་། །དགྲ་གཉེན་མི་རྟག་ཚོང་དུས་འགྲོན། །ཟས་ནོར་མི་རྟག་སྦྲང་བུའི་རྩི། །སྒྱུ་ལུས་མི་རྟག་ཆུ་བུར་འདྲ། །བཞིན་མདོག་མི་རྟག་བར་སྣང་འཇའ། །ཚེ་འདི་མི་རྟག་ནམ་མཁའི་གློག །བཙན་པོ་མི་རྟག་རི་གཟར་<milestone unit="line" n="318.3"/>དབབ། །དངོས་པོ་མི་རྟག་ནམ་མཁའི་སྤྲིན། །འདོད་ཡོན་མི་རྟག་སྨི་སྒ་ཆུ། །གཏན་པོ་མི་རྟག་འཁྱག་ཐོག་མཁར། །སྔ་ཕྱི་མི་རྟག་སྟོན་ཀའི་རབ། །སྐྱེ་ཤི་མི་རྟག་ཆུ་ཡི་རྦ། །རང་གཞན་མི་རྟག་ཙྭ་ཁའི་ཟིལ། །བཟང་པོ་<milestone unit="line" n="318.4"/>མི་རྟག་ཤི་བའི་རོ། །མཐོ་དམན་མི་རྟག་ཆུ་ཁྱེར་ཤིང་། །འདུ་བྱེརྡེ་མི་རྟག་གར་མཁན་བཞིན། །གཅིག་ཏུ་མི་རྟག་སྣ་ཚོགས་འགྱུར། །འགྱུར་ཞིང་འགྱུར་ཞིང་སྙིང་པོ་མེད། །འཇིག་རྟེན་མི་རྟག་ཟོག་དང་<milestone unit="line" n="318.5"/>གསོབ། །འདུས་བྱས་རྐྱེན་གྱིས་སྣ་ཚོགས་བསྒྱུར། །སྡུག་བསྔལ་མིན་པ་གཅིག་ཀྱང་མེད། །མ་རིག་རྣམ་ཤེས་འཁྱམས་པོ་འདི། །ཐོག་མེད་དུས་ནས་ད་ལྟའི་བར། །ཉོན་མོངས་དབང་གིས་སྐྱེ་ཤི་ནི། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་<milestone unit="line" n="318.6"/>ལུས་བླངས་པ། །དཔག་མེད་རྡུལ་གྱི་གྲངས་པས་མང་། །སེམས་ཅན་གཅིག་གི་ལུས་ལ་ཡང་། །ཡང་ཡང་བླངས་པས་བསྒྲང་མི་ལང་། ཁྲ་རུས་བསགས་ན་ས་རྡོ་ཙམ། །རྣག་ཁྲག་བསགས་ན་རྒྱ་མཚོ་བས མང་<milestone unit="page" n="319"/><milestone unit="line" n="319.1"/>༄༅ བར་སོང་ཡང་དོན་མེད་ཡོད། །གཞན་གྱི་ལུས་བླངས་ལྟ་ཅི་སྨོས། །སྔ་མ་ཤི་བའི་རོ་མཐོང་ན། །ཕྱི་མ་སྐྱེ་བ་གློ་སྙིང་འདར། །འཁྲུལ་པའི་རྩ་བ་མ་ཆོད་ན། །ལས་ཀྱི་སྐྱེ་བ་ཆུ་རྡོལ་བཞིན། །སྲིད་པའི་སྐྱེ་<milestone unit="line" n="319.2"/>སྒོ་མི་ཁེགས་པས། །ཉོན་མོངས་འཁོར་བའི་རྒྱ་མཚོ་འདིར། །མ་རིག་ཆུ་བོས་ཤུགས་ཀྱིས་འཁྱེར། །སྡུག་བསྔལ་སྐྱེ་ཤིའི་རྦ་ལ་གཡེང་། །ཟད་ཅིང་སྟོངས་པའི་དུས་མཐའ་མེད། །སེམས་ཅན་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་<milestone unit="line" n="319.3"/>མཉམ། །འཁྲུལ་པའི་གློང་ན་ཚད་གཟུང་དཀའ། །རྐྱེན་ངན་འཁོར་བའི་འཁྲུལ་འཁོར་ཡིན། །རང་གིས་རང་འཁྲུལ་སྨྱོན་པ་བཞིན། །གཅིག་ཏུ་མི་གནས་འཁྲུལ་པའི་བློ། །མ་རིག་ཞིང་གི་ས་བོན་ལ། །འདུ་བྱེད་རྣམ་<milestone unit="line" n="319.4"/>ཤེས་བློ་འུར་བ། །དགེ་སྡིག་ལས་ཀྱི་སོ་ནམ་གྱིས། །འབྲས་བུ་བདེ་སྡུག་མཐོ་དམན་ནི། །ངེས་མེད་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་པ། །ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་རླུང་གིས་བཏེག །རིགས་དྲུག་འཁོར་བའི་གྲོང་ཁྱེར་དུ། །མི་དགེ་ལས་<milestone unit="line" n="319.5"/>དང་ཉོན་མོངས་ཀྱི། །རྒྱུ་གཉིས་རྐྱེན་གསུམ་མཚམས་སྦྱར་ནས། །གནག་པའི་རྣམ་སྨིན་རྒྱུ་རྐྱེན་གྱིས། །ངན་སོང་གསུམ་དུ་སྡུག་བསྔལ་སྤྱོད། །མནར་མེད་གནས་སུ་ཡུན་རིངས་འཁྱམས། །དཀར་བའི་རྒྱུ་རྐྱེན་འབྲས་<milestone unit="line" n="319.6"/>བུ་ཡི། །ལྷ་མིའི་གནས་རྣམས་མ་ལུས་སྐྱེས། །ལུང་མ་བསྟན་པའི་བཏང་སྙོམས་ཀྱིས། །བྱོལ་སོང་མུན་པའི་གནས་སུ་འབྱམས། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་གཟུགས་མང་ལ། །སྡུག་བསྔལ་མི་འདྲ་དཔག་མེད་མྱོང་། །ལྷར་<milestone unit="page" n="320"/><milestone unit="line" n="320.1"/>སྐྱེས་གསོན་པོར་ངན་སོང་ལྟུང་། །ལྷ་མིན་གྲོང་ཁྱེར་རང་གིས་བསྲེག །མི་ཡི་རྒྱལ་པོ་གྲོང་སྤྲང་བྱེད། །སེང་གེར་སྐྱེས་ནས་གཞན་གྱིས་ཟོས། །ཡི་དྭགས་ཟས་ཀྱིས་བརྣངས་ནས་ཤི། །དམྱལ་བ་རང་གི་སྲོག་གཅོད་<milestone unit="line" n="320.2"/>བྱེད། །མ་ནི་ཆུ་རུ་འགྱུར་བ་ཡི། །མི་རྟག་འགྱུར་བའི་ཆོས་ཅན་ལ། །ངེས་མེད་ལོག་པའི་སྡུག་བསྔལ་འབྱུང་། །འཁྲུལ་སྣང་བྱ་སྤུ་རླུད་ཁྱེར་འདྲ། །རེས་འགའ་མཐོ་ལ་རེས་འགའ་དམའ། །མནར་མེད་གནས་ན་ཞེན་<milestone unit="line" n="320.3"/>ཡུན་རིང་། །ལས་ཟད་ཚེ་ན་འདམ་ནས་ཐོན། །སྐམ་སར་སྙོགས་པ་སྲིད་པ་ཙམ། །འཁོར་བའི་ཆུ་བོ་གཏིང་ཞེན་ཆེ། །སྡུག་བསྔལ་རྦ་གློང་སྣ་ཚོགས་ཞབྲུལ། །འཁྲུལ་རྟོག་བློ་ལ་འཛད་པ་མེད། །སངས་རྒྱས་ཐམས་<milestone unit="line" n="320.4"/>ཅད་ཀྱི་བསྟན་པ་གཞིའི་རྒྱུད་མཆོག་རིན་ཆེན་སྤུངས་པ་ལས། །འདུས་བྱས་མི་རྟག་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།སྐྱེ་མེད་གཞི་རྩ་མ་ཆོད་པས། །འགག་མེད་འཁོར་བའི་སྐྱེ་ཤི་ལ། །གཅིག་ནས་གཅིག་<milestone unit="line" n="320.5"/>རྒྱུད་ལུ་གུ་རྒྱུད། །རྒྱུན་ཆད་མེད་པ་ཆུ་བོའི་རྒྱུན། །སྡུག་བསྔལ་ཆུ་བོའི་གཉེར་མ་འདྲ། །ཕྱི་མ་སྐྱེས་པས་སྔ་མ་འགག །སྐྱེ་ཤི་གཉིས་ལ་ཟད་པ་མེད། །གཅིག་ནས་འཕོ་ཞིང་གཅིག་ཏུ་སྐྱེ། །འཆི་ཁའི་ཤེས་པས་མཚམས་<milestone unit="line" n="320.6"/>སྦྱར་ནས། །ཕྱི་མ་དེ་ཡི་སྣང་བར་སྐྱེ། །དགེ་སྡིག་གཉིས་ཀྱི་བཟང་ངན་ལ། །སྔར་གྱི་བག་ཆགས་སྦྱངས་སྟོབས་ཀྱིས། །གོམས་པ་འཆི་ཁར་དེས་མཚམས་སྦྱར། །བློ་བུར་རྐྱེན་གྱིས་གཞན་འགྱུར་ན། །དེ་དང་དེ་སྣང་སྐྱེ་<milestone unit="page" n="321"/><milestone unit="line" n="321.1"/>༄༅། །བ་འཐུད། །བཟང་པོའི་ལས་ནི་བཟང་པོ་འཐུད། །ངན་པ་ལས་ནི་ངན་པ་འཐུད། །གནས་སྐབས་རྐྱེན་གྱི་འཁྲུལ་པ་བྱུང་། །མཐའ་བཞུག་ལས་ཀྱི་འཕྲོད་འཐུད་དེ། །འདྲེས་པ་ལས་ནི་འདྲེས་པ་<milestone unit="line" n="321.2"/>འབྱུང་། །གཞི་མ་དཀར་པོ་གཅིག་ཉིད་ལ། །ཚོན་རྩིས་ཁ་དོག་བསྒྱུར་བ་བཞིན། །ཀུན་གཞི་རྣམ་ཤེས་སྣམ་བུ་ལ། །རྒྱུ་རྐྱེན་གཉིས་ཀྱིས་སྣང་བ་བསྒྱུར། །ཆུ་བོ་ཆུ་བྲན་ལུ་མ་རྣམས། །དྲག་འབབ་དལ་འབབ་སྐོང་མོར་<milestone unit="line" n="321.3"/>འཁྱིལ། །གང་བྱས་ཆུ་གཞུན་གཅིག་པ་བཞིན། །བདེ་སྡུག་བཏང་སྙོམས་གང་སྣང་ཡང་། །མ་རིག་འཁྲུལ་པའི་རྒྱུན་དུ་གཅིག །བདེ་ཆེན་ཡེ་ཤེས་མ་རྟོགས་ན། །སྡུག་བསྔལ་ཆུ་བོ་རྒྱུན་མི་འཆད། །འདི་ཕྱི་བར་དོས་<milestone unit="line" n="321.4"/>མཚམས་སྦྱར་ནས། །འཁོར་བ་ཟོ་ཆུའི་ཁྱུད་མོ་བཞིན། །རྒྱུན་ཆད་མེད་པར་ཁོར་ཡུག་བྱེད། །ནམ་ཟླ་དྲོས་པའི་དུས་ཀྱི་ཚེ། །དྲོད་གཤེར་གཉིས་ཀྱི་རྐྱེན་ལས་སུ། །ས་བོན་བྱེད་མཁན་མེད་པར་སྐྱེ། །མྱུ་གུ་འབྲས་བུ་སྐྱེ་<milestone unit="line" n="321.5"/>བ་བཞིན། །སེམས་ཅན་རིགས་མཐུན་འཛོམ་པའི་ཚེ། །ལས་དང་ཉོན་མོངས་རྒྱུ་རྐྱེན་གྱིས། །བར་དོའི་ཁམས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །བྱེད་པོ་གཞན་ནས་མེད་པ་མྲ །རང་གཞན་འཛིན་པའི་རྣམ་ཤེས་ཀྱིས། །མི་<milestone unit="line" n="321.6"/>གཟུགས་སྲིད་པའི་སྐྱེ་བ་ཞེས། །བློ་བུར་དབང་པོ་གསར་པ་ལ། །སྣང་བ་དེར་འཛིན་སྐྱེ་བ་ཞེས། །མིང་དུ་བཏགས་ཏེ་འཁྲུལ་སྣང་ཡིན། །ཨ་འཐས་ཞེན་པས་སྡུག་བསྔལ་ཏེ། །རྒས་ནས་ན་བ་ཞུཁུ་ཞིང་འགྱུར། །ཚེ་<milestone unit="page" n="322"/><milestone unit="line" n="322.1"/>དང་དྲོད་དང་སྲོག་འགག་པ། །སྔ་མ་ནུབ་པས་འཆི་བ་ཞེས། །ཐ་སྙད་བཏགས་ཏེ་འཁྲུལ་པ་དངོས། །སྐྱེ་འགག་གཉིས་ཀྱི་སོ་མཚམས་དེ། །བར་དོ་ཞེས་པས་ཉིང་མཚམས་སྦྱོར། །སྔ་མའི་བག་ཆགས་རྨི་ལམ་<milestone unit="line" n="322.2"/>ལྟར། །ཞེན་པ་མ་དག་ཆགས་སྡང་ལུབྲུལ། །ཕྱི་མའི་ཉེར་ལེན་སྒ་མ་ལྟར། །སྲེད་པའི་འཕེན་པས་སྐྱེ་བ་ལེན། །འདི་ཕྱི་བར་དོ་ཁོར་ཡུག་སྟེ། །ས་བོན་ལས་ནི་མྱུ་གུ་དང་། །མྱུ་གུ་འབྲས་བུ་ས་བོན་འཁོར། །རང་འབྱུང་<milestone unit="line" n="322.3"/>རང་རྐྱེན་རང་འཁོར་ཡིན། །རང་སེམས་དགེ་དང་མི་དགེའི་རྒྱུས་། །རང་རྐྱེན་འཆི་ཁར་ཞེ་སྡང་སྐྱེད། །བར་དོར་དེ་ཡི་ལམ་དུ་ཞུགས། །ཕྱི་མ་དམྱལ་བའི་སྐྱེ་བ་ལེན། །མི་རུ་སྐྱེས་ཀྱང་རྒྱུ་མཐུན་འོང་། །དེ་བཞིན་འདོད་<milestone unit="line" n="322.4"/>ཆགས་མིར་སྐྱེ་ལ། །སེར་སྣས་ཡི་དྭགས་གཏི་མུག་གིས། །བྱོལ་སོང་གནས་སྐྱེ་ཕྲག་དོག་གིས། །ལྷ་མིན་གནས་ལ་མངོན་པ་ཡི། །ང་རྒྱལ་ལྷ་ཡི་སྐྱེ་བ་ལེན། །སྐྱེ་ཤི་གཉིས་ཀྱི་བར་དེ་སྲ །ཕལ་ཆེར་ཡུན་ནི་ཞག་བདུན་<milestone unit="line" n="322.5"/>སྲིད། །རིང་བ་བདུན་ཕྲག་བདུན་ཡིན་ལ། །གཟུགས་མེད་ལྷ་དང་མནར་མེད་མྱུར། །བག་ཆགས་དབང་པོ་ཀུན་ཚང་བའི། །ཐོགས་མེད་རླུང་འདྲའི་ཤེས་པ་དེ། །ལྷར་སྐྱེ་སྟེང་ལ་མི་ལ་གཡས། །ལྷ་མིན་མགོ་བོ་གཡོན་<milestone unit="line" n="322.6"/>དུ་ལྟ། །དུད་འགྲོ་ཡི་དྭགས་འཐུར་ལ་ལྟ། །དམྱལ་བ་སྤྱི་ཚུགས་སྣང་བས་ལྟུང་། །རྒྱུད་ལྔའི་ལམ་ལ་རེ་མོས་འཁོར། །རིགས་མཐུན་རྐྱེན་ཚངས་སྐྱེ་བ་ལེན། །རྐྱེན་མ་ཚང་བ་བར་དོ་སྟེ། །འགག་རྐྱེན་བྱུང་བས་འཆི་བ་<milestone unit="page" n="323"/><milestone unit="line" n="323.1"/>༄༅། །ཡིན། །གཅིག་ནས་གཅིག་ཏུ་འགྲོ་བ་ཡི། །ཡུལ་ལ་འཁོར་བ་མ་ཡིན་ཏེ། ཁ་ཆུས་འཐུམས་པའི་སྲིན་བུ་བཞིན། །རང་གིས་རང་ཉིད་ག་ས་ནས་སུ། །རང་སེམས་མ་རིག་འཁོར་བ་ཡིན། །འཁོར་བ་<milestone unit="line" n="323.2"/>ལོགས་ན་རྡུལ་ཙམ་མེད། །དགེ་བས་ལ་འཐུད་བདེ་བ་འཁོར། །སྡུག་བསྔལ་ལས་འཐུད་སྡུག་བསྔལ་འཁོར། །ལས་དང་རྒྱུ་རྐྱེན་གང་འཛོམ་འཁོར། །མ་རིག་པ་ལ་རྒྱུན་དུ་འཁོར། །འཁོར་བ་ཟད་ན་མྱ་ངན་<milestone unit="line" n="323.3"/>འདས། །སེམས་རྒྱུད་གཅིག་ལ་གཉིས་མི་འོང་། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་མ་རིག་པས། །ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་འཁོར་བས་ཏེ། །འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་རང་འཁྲུལ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསྟན་པ་གཞིའི་<milestone unit="line" n="323.4"/>རྒྱུད་མཆོག་རིན་ཆེན་སྤུངས་པ་ལས། །མ་རིག་པ་ལ་འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།ཐོག་མེད་དུས་ནས་བག་ཆགས་ཀྱིས། །ཀུན་ཏུ་རྟོག་པ་སྣ་ཚོགས་ཏེ། །དཀར་<milestone unit="line" n="323.5"/>སེར་དམར་ལྗང་མཐིང་བའི་མདོག །ལྕི་ཡང་སྨིན་སྡུད་གོ་འབྱེད་པའི། །ས་ཆུ་མེ་རླུད་ནམ་མཁའ་དང་། །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཁམས་དང་དྲུག །ཕྱི་ནང་ནང་དུ་སྣང་བ་དག །བྱེད་པོ་མེད་པར་རང་ཉིད་ལ། །ཡུལ་དྲུག་<milestone unit="line" n="323.6"/>དབང་པོའི་རྣམ་ཤེས་ཀྱིས། །རྟོག་དབྱོད་དགག་སྒྲུབ་བཏང་སྙོམས་པ། །ཕྱི་ནང་བར་གསུམ་སོ་སོ་སྲ །རྟོག་པ་བཅོ་བརྒྱད་མཐོང་གྱུར་ནས། །ཉོན་མོངས་ཁམས་རྣམས་ཐམས་ཅད་བྱུང་། །སྤངས་སེམས་ཟུག་རྔུ་ཞེ་<milestone unit="page" n="324"/><milestone unit="line" n="324.1"/>སྡང་སྟེ། །དེ་ཡི་རྒྱུ་རྐྱེན་རང་སྣང་ལས། །དམྱལ་བའི་འགྲོ་བ་དེས་བསྐྱེད་ནས། །སྡུག་བསྔལ་ལས་ཀྱི་རང་གཟུགས་འབྱུང་། །བསྒྲུབ་སེམས་ཞེན་པ་འདོད་ཆགས་ལ། །རྒྱུ་རྐྱེན་དེ་ཡི་ལས་འབྲས་ནི། །འདུ་བྱེད་མི་ཡི་<milestone unit="line" n="324.2"/>གྲོང་རྣམས་སྐྱེད། །སྲེད་ཞེན་ཉོན་མོངས་སེར་སྣའི་མཐུས། །རང་གཟུགས་ཡི་དྭགས་འགྲོ་ཀུན་འབྱུང་། །བཏང་སྙོམས་གཟུང་འཛིན་གཏི་མུག་ལས། །དུད་འགྲོའི་ཁམས་རྣམས་དེ་ལས་བྱུང་། །བདག་གི་བ་ལ་ངེས་<milestone unit="line" n="324.3"/>ཤེས་སྐྱེད། །ང་རྒྱལ་ལྷ་ཡི་འགྲོ་ཀུན་བསྐྱེད། །གཞན་དུ་རྟོག་པའི་ཕྲག་དོག་གིས། །ལྷ་མིན་འགྲོ་ཀུན་དེ་ལས་སྐྱེད། །ཀྱེ་མ་གཉིས་སྣང་རྟོག་པ་འདི། །དེ་ལ་ཆགས་ཤིང་སྡུག་བསྔལ་བ། །ཞེ་སྡང་བཏང་སྙོམས་མ་རིག་<milestone unit="line" n="324.4"/>པས། །ང་དང་བདག་གི་སྲེད་ཞེན་གྱི། །ཀུན་ཏུ་འཆིང་བྱེད་ཉོན་མོངས་དྲུག །གནས་སུ་རང་རྒྱུད་མ་རིག་འཁོར། །ཀུན་འབྱུང་ཀུན་རྫོབ་སྡུག་བསྔལ་འདི། །དོན་དམ་རང་བཞིན་ཉིད་མ་ཡིན། །རྣམ་པར་དག་པ་བདག་<milestone unit="line" n="324.5"/>མེད་ཆོས། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་ཆོས་ཉིད་དེ། །གལ་ཏེ་ཉོན་མོངས་དེ་མ་ཡིན། །སེམས་ཅན་འཁོར་བར་ཅི་ལ་འཁྱམ། །གལ་ཏེ་རྣམ་དག་དེ་མ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ནི་ཅི་ཕྱིར་གྲོལ། །ལྷུན་གྲུབ་འགྱུར་བ་མེད་<milestone unit="line" n="324.6"/>རྟོགས་ན། །རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །མ་དག་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ། །ལྷ་རྣམས་འཆི་འཕོ་ལྟུང་བ་དང་། །མི་རྣམས་སྐྱེ་རྒས་ན་འཆི་སྤྱོད། །ལྷ་མིན་འཐབ་རྩོད་ལས་ལ་མནར། །དུད་འགྲོ་བཀོལ་སྤྱད་<milestone unit="page" n="325"/><milestone unit="line" n="325.1"/>༄༅། །གསོད་གཅོད་དང་། །ཡི་དྭགས་བཀྲེས་སྐོམ་འཇུར་འགེགས་སྤྱོད། །དམྱལ་བ་ཚ་གྲང་སྡུག་བསྔལ་སྤྱོད། །ལས་ཀྱི་སྡུག་བསྔལ་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཉོན་མོངས་མཚོན་རྩེ་གཟིངས་པ་འདྲ། །སྡུག་བསྔལ་ཆུ་<milestone unit="line" n="325.2"/>བོས་ཁྱེར་བ་འདྲ། །ཆགས་ཞེན་འདམ་དུ་བྱིང་བ་འདྲ། །འཁྲུལ་པ་རི་དྭགས་རྒྱར་ཆུད་འདྲ། །བྱེད་པོ་གཞན་མེད་དབང་མེད་པའོ། །བདག་མེད་རིག་པ་ཅོལ་རེ་ཆུང་། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསྟན་པ་གཞིའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="325.3"/>མཆོག་རིན་ཆེན་སྤུངས་པ་ལས། །ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།ཐོག་མེད་དུས་ནས་བདག་གཞན་གྱི། །གཟུང་འཛིན་རྐྱེན་དབང་འདུ་བྱེད་ཀྱིས། །ཀུན་སློང་ངན་པའི་ལས་བསགས་<milestone unit="line" n="325.4"/>པས། །སྲོག་གཅོད་པ་ཡི་ངོ་བོ་ནི། །མཚོན་དུག་སྔགས་དང་སྟོབས་སོགས་ཀྱིས། །ལུས་སེམས་སྲོག་དབང་ཕྲལ་བ་ཡིན། །དབྱེ་ན་ཞེ་སྡང་དགྲ་གསོད་པ། །འདོད་ཆགས་ལོངས་སྤྱོད་འདོད་ཕྱིར་གསོད། །གཏི་མུག་<milestone unit="line" n="325.5"/>དོན་མ་རྟོགས་ཕྱིར་གསོད། །ཕ་མ་བཀུར་འོས་གསང་ཆེན་ཡིན། །མི་དང་མིར་འོས་གསོད་པ་འབྲིང་། །དུད་འགྲོ་ལ་སོགས་ཆུང་བོ་ཡིན། །བྱས་ཟིན་བྱེད་དང་བྱེད་འགྱུར་ལ། །རང་དང་གཞན་ལ་བྱེད་དུ་འཇུག །ཡི་<milestone unit="line" n="325.6"/>རང་ཕུལ་བ་རྣམ་པ་གསུམ། །འབྲས་བུ་མཉམ་པ་ཉིད་ཐོབ་སྟེ། །རྒྱུ་མཐུན་འབྲས་བུ་གསོད་ལ་དགའ། །དབང་གི་འབྲས་བུས་གསོད་པར་སྐྱེ། །རྣམ་སྨིན་འབྲས་བུ་སྲོག་ལན་དང་། །དམྱལ་བའི་གནས་སུ་སྐྱེ་བར་<milestone unit="page" n="326"/><milestone unit="line" n="326.1"/>འགྱུར། །ཕན་སེམས་ཀྱིས་ནི་སྨན་བྱིན་དང་། །བསམ་པ་མེད་པར་མཚོན་ཤོར་བ། །དབང་མེད་ཤུགས་ཀྱིས་ཤི་བ་རྣམས། །སྡིག་ཏུ་མི་འགྱུར་སྲོག་གཅོད་ཡིན། །གཞན་རྣམས་རང་གི་སྲོག་དང་མཚུངས། །མ་བྱིན་<milestone unit="line" n="326.2"/>ལེན་པའི་ངོ་བོ་ནི། །ཕ་རོལ་བདག་ཏུ་གཟུང་བའི་རྫས། །མི་དགའ་བཞིན་དུ་བླངས་པའོ། །དབྱེ་བ་སྟོབས་ཀྱིས་ཕྲོགས་པ་དང་། །རྒྱུ་ཡིས་དཀྲིས་པར་སྦྱད་པ་དང་། །འཇབ་བུ་མ་ཚོང་བླངས་པའོ། །དགེ་འདུན་དཀོར་<milestone unit="line" n="326.3"/>རྫས་ཆེན་པོ་སྟེ། །སྨན་པ་རྣམས་ནི་འབྲིང་ཡིན་ལ། །ལྷག་པའི་རྫས་བསོགས་ཆུང་ངུའོ། །གཞན་དག་ཚུལ་ནི་གོང་ལྟར་རོ། །བདག་མེད་ནོར་དང་ས་ཡི་གཏེར། །སྡིག་ཏུ་མི་འགྱུར་མ་བྱིན་ལེན། །གཞན་དག་རང་གི་<milestone unit="line" n="326.4"/>རྫས་དང་འདྲ། ཁུ་མཐུན་འབྲས་བུ་རྐུ་སྙིང་འདོད། །དབང་གིས་ཆོམས་རྐུན་གནས་སུ་སྐྱེ། །རྣམ་སྨིན་རང་ནོར་གཞན་ལ་འཆོར། །ཡི་དྭགས་བཀྲེས་སྐོམ་གནས་སུ་སྐྱེ། །འདོད་པས་ལོག་པར་གཡེམ་པ་ནི། །རང་<milestone unit="line" n="326.5"/>ངམ་གཞན་གྱི་ཆུང་མ་ལ། །གནས་མ་ཡིན་པར་སྤྱོད་པའོ། །དབྱེ་བ་རིགས་དང་ཆོས་དང་ཁྲིམས། །བསྲུང་བ་རིམ་པ་གསུམ་ཡིན་ནོ། །དགྲ་བཅོམ་དགེ་སློང་སུན་ཕྱུང་ཆེ། །བདག་པོས་བཟུང་བ་འབྲིང་པོས་ཏེ། །ཕལ་<milestone unit="line" n="326.6"/>པ་རྣམས་ནི་ཆུང་ངུའོ། །གཞན་སྲོག་འདོན་པ་སྡིག་མི་འགྱུར། །གཞན་རྣམས་རང་གི་ལུས་དང་མཚུངས། །རྒྱུ་མཐུན་འབྲས་བུ་འདོད་ལོག་ཆེ། །དབང་གིས་མི་གཙང་གནས་སུ་སྐྱེ། །རྣམ་སྨིན་བུད་མེད་གཞན་དབང་<milestone unit="page" n="327"/><milestone unit="line" n="327.1"/>༄༅། །འགྲོ། །དུད་འགྲོ་་འམ་ནི་དམྱལ་བར་སྐྱེ། །ཆང་ནི་ཉེས་པ་ཀུན་གྱི་རྒྱུ། །མྱོས་པས་ལྷ་གསོད་འབྱུང་བ་འཁྲུག །ཚེ་ཡི་བར་ཆད་བསོད་ནམས་འབྲི། །ཉོན་མོངས་ཀུན་སྐྱེད་ངན་སོང་ལྷུང་། །རྫུན་གྱི་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="327.2"/>བདག་གཞན་བསླུ། །དབྱེ་བ་ཞོར་འབྱུང་གནོད་པའི་རྫུན། །མི་ཆོས་བླ་མ་མགོ་བསྐོར་རྫུན། །མཆོད་འོས་བསླུས་པ་རྫུན་ཆེན་ལ། །ཕལ་པ་རྣམས་ལ་འབྲིང་པོས་ཏེ། །མ་བརྩལ་བརྗོད་པ་ཆུང་ངུའོ། །གཞན་ལ་ཕན་ན་<milestone unit="line" n="327.3"/>སྡིག་མི་འབྱུང་། །དེ་མིན་སྨྲ་རུ་མི་རུང་ངོ་། །ཕྲ་མ་མཛའ་མཐུན་འབྱེད་ལ་ངག །དབྱེ་བ་ངོ་འཕྲོ་ལྐོག་ཏུ་འཕྲོ། །ཐབས་ཀྱིས་ཕྲ་མས་འབྱེད་པ་ཡིན། །དགེ་འདུན་དབྱེན་བྱས་ཆེན་པོ་སྟེ། །གང་ཟག་དཀྲུགས་པ་འབྲིང་<milestone unit="line" n="327.4"/>ཡིན་ལ། །མི་མཐུན་ལབ་བརྗོད་ཐ་མའོ། །བསྟན་ལ་གནོད་བཟློགས་དབྱེན་ཡང་རུང་། །དེ་མིན་སྐད་ཅིག་བྱར་མི་རུང་། །རྒྱུ་མཐུན་འབྲས་བུས་དབྱེན་མ་དགའ། །དབང་གིས་གྲོགས་པོ་མི་རྙེད་ཅིང་། །རྣམ་སྨིན་<milestone unit="line" n="327.5"/>མཛའ་བ་ཀུན་དང་འབྲལ། །ལྷ་མིན་གནས་དང་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །ཚིག་རྩུབ་ཞེ་ལ་འདེབས་པ་ཡིན། །དབྱེ་བ་གདོང་དུ་རྩུབ་པ་དང་། །ཞོར་གྱིས་གཏམ་དང་བསྲེ་བ་དང་། །ཕྱོགས་རིགས་མེད་པར་རྩུབ་<milestone unit="line" n="327.6"/>པའོ། །སེམས་སྐྱེད་བྱང་སེམས་སྨན་པ་ཆེ། །དགེ་ལ་བློ་ལྡོག་འབྲིང་པོ་སྟེ། །ཕལ་པ་རྣམས་ནི་ཆུང་བའོ། །མ་རུངས་བཟློག་པ་སྡིག་མི་འགྱུར། །དེ་མིན་ཟུར་ཙམ་སྨྲ་ཐབས་མེད། །རྒྱུ་མཐུན་འབྲས་བུ་ཚིག་རྩུབ་<milestone unit="page" n="328"/><milestone unit="line" n="328.1"/>ཅིང་། །དབང་གིས་ཀུན་གྱིས་མི་སྙན་བརྗོད། །རྣམ་སྨིན་རྟག་ཏུ་འཐབ་ཟླ་མང་། །དམྱལ་བའམ་ནི་ཡི་དྭགས་སྐྱེ། །འཁྱལ་ཚིག་བག་མེད་ཚིག་ཡིན་ཏེ། །དབྱེ་བ་བདེན་ལ་གཤེ་བ་དང་། །བྲེ་མོའི་གཏམ་གྱིས་ཟློ་བ་<milestone unit="line" n="328.2"/>དང་། །གཞན་གྱི་རྗེས་སུ་འཇུག་པའོ། །དཀོན་མཆོག་སྐུར་འདེབས་ཆེན་པོ་ལ། །གཞན་ལ་སྨོད་པ་འབྲིང་པོ་སྟེ། །དོན་མ་རྟོགས་པ་ཆུང་ངུའོ། །ངག་འཁྱལ་སྣང་བའི་སྐབས་མེད་དོ། ཁུ་མཐུན་འབྲས་བུ་ངག་འཁྱལ་<milestone unit="line" n="328.3"/>སྨྲ། །དབང་གིས་རང་མ་ཉན་མཁན་མེད། །གཏན་རྣམས་ཅི་སྨྲས་ཆོལ་བར་འགྱུར། །ངན་སོང་གནས་ནི་གསུམ་ཆར་སྐྱེ། །རྒོད་བག་ངག་གི་ཉེས་པས་ཏེ། །འབྱུང་མེད་འཁྲུག་ཅིང་བར་ཆད་ལྡང་། །མི་མ་ཡིན་རྣམས་<milestone unit="line" n="328.4"/>ཁྲོ་བར་འགྱུར། །བསྒྲུབ་པའི་འབྲས་བུ་དུས་ལས་འགྱངས། །བརྣབ་སེམས་རང་གཞན་བདེ་བ་ལ། །འདོད་སེམས་ཆགས་པར་བྱེད་པར་ཡིན། །དབྱེ་བ་རང་ལ་ཞེན་ཆགས་དང་། །གཞན་ལ་ཡོད་པ་ཐོབ་འདོད་<milestone unit="line" n="328.5"/>དང་། །ཀུན་ལ་སེར་སྣས་བཅིངས་པའོ། །དཀོན་མཆོག་དཀོར་ལ་བརྣབ་པ་རྫི། །རྒྱུ་མཐུན་འབྲས་བུ་སེར་སྣ་ཆེ། །དབང་གིས་འབྲས་བུ་དངུལ་ཞིང་འཕོངས། །རྣམ་སྨིན་ལོངས་སྤྱོད་དོན་མེད་མཛད། །ཡི་དྭགས་<milestone unit="line" n="328.6"/>གནས་སུ་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །གནོད་སེམས་ངན་བྱེད་ཞེ་སྡང་ངོ་། །དབྱེ་ན་རང་གནོད་ཁྲོ་བ་དང་། །གཞན་ལ་གནོད་པ་སྐྱེལ་བ་ཡིན། །སྤྱི་ལ་གནོད་པ་གདུབ་རྩུབ་བོ། །ཕ་མ་འཕགས་ལ་གནོད་སེམས་ལྕི། །རྒྱུ་<milestone unit="page" n="329"/><milestone unit="line" n="329.1"/>༄༅། །མཐུན་འབྲས་བུ་བསམ་ངན་འབྱུང་། །དབང་གི་འབྲས་བུ་གནོད་པ་བྱེད། །རྣམ་སྨིན་རང་ལ་སྡུག་བསྔལ་འབྱུང་། །སྣང་བ་དགྲར་ལངས་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །ལོག་ལྟ་ལྟ་བ་ཕྱིན་ཅི་ལོག །དབྱེ་ན་ཆོས་<milestone unit="line" n="329.2"/>དབྱིངས་བདག་ཏུ་ལྟ། །དགེ་སྡིག་རྒྱུ་འབྲས་མེད་པར་ལྟ། །ཐམས་ཅད་ཕྱིན་ཅི་ལོག་ཏུ་ལྟ། །བདེན་པའི་དོན་ལ་ལོག་ལྷ་ཅི། །རྒྱུ་མཐུན་ལོག་ལྟ་ཆེ་བ་དང་། །དབང་གིས་གང་ལ་ཡིད་ཆེས་མོས། །རྣམ་སྨིན་ཆོས་མེད་<milestone unit="line" n="329.3"/>མུན་པར་སྐྱེ། །ཡང་ན་སྐད་ཅིག་མནར་མེད་ལྟུང་། །ཐ་མལ་གཏི་མུག་རང་ཁ་མར། །བྱིངས་རྨུགས་གཉིད་ཀྱིས་རིག་པ་འཁྲུལ། །བག་ལ་ཉལ་གྱི་ལས་བསགས་པས། །དུད་འགྲོ་མུན་པའི་གླིང་དུ་འ་། །གཉིད་ནི་<milestone unit="line" n="329.4"/>འཁྲུལ་པའི་ཡང་འཁྲུལ་ལོ། །དེ་ལྟར་དུག་གསུམ་ཉོན་མོངས་རྐྱེན། །མི་དགེ་བཅུ་ཡི་ལས་སྤྱད་པས། །དུག་ཅན་ཁོང་དུ་ཟོས་པ་བཞིན། །མི་དགེ་རྒྱུ་འབྲས་སྨིན་དུས་སུ། །ངན་སོང་གནས་ན་བཟོད་གླགས་<milestone unit="line" n="329.5"/>མེད། །གནས་སྐབས་དགེ་བས་ཕན་བཏགས་ནས། །ལྷ་མིར་སྐྱེས་ཀྱང་སྡུག་བསྔལ་སྤྱོད། །མི་དགེའི་རྣམ་སྨིན་བཟུར་ཐབས་མེད། །རྒྱུ་གནག་འབྲས་ནག་མི་བཟོད་དོ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསྟན་པ་གཞིའི་<milestone unit="line" n="329.6"/>རྒྱུད་མཆོག་རིན་ཆེན་སྤུངས་པ་ལས། །རྣམ་སྤྱོད་ནག་པོ་ཕྱོགས་ཀྱི་མི་དགེ་རྒྱུ་འབྲས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དག་པ་ལ་བྱུང་ཀུན་སློང་གིས། །མི་དགེ་ལས་བཟློག་དཀར་བའི་ལས། །རང་བདེ་<milestone unit="page" n="330"/><milestone unit="line" n="330.1"/>གཞན་ཕན་དགེ་བ་བཅུ། །གཞན་སྲོག་འདོན་ཅིང་ཚེ་ལ་སྐྱོབ། །འབྲས་བུ་ཚེ་རིང་ནད་མེད་དང་། །མི་དང་ལྷར་སྐྱེ་མཐོ་རིགས་འགྲོ། །མི་མཐུན་སྲོག་གཅོད་སྤངས་པ་ཡིན། །གོང་འོག་ཀུན་ལ་མཆོད་སྦྱིན་བྱེད། །འདི་<milestone unit="line" n="330.2"/>ཕྱིར་མི་འཛད་ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ། །ཚངས་སྤྱོད་དོན་ལ་གནས་པར་བྱེད། །གཙང་གནས་བུད་མེད་བཟང་མོ་འཐོབ། །བདེན་པའི་གཏམ་གྱིས་གཞན་ཕན་སྨྲ། །ངག་ལ་ཀུན་ཉན་གཙོ་བོར་འགྱུར། །མི་མཐུན་དགྲ་ཟིན་<milestone unit="line" n="330.3"/>མཐུན་འཇུག་སྦྱོར། །ཀུན་གྱིས་བཀུར་ཞིང་གྲགས་པར་འགྱུར། །འཇམ་ཞིང་དངས་པས་ཀུན་ཚིམ་བྱེད། །ལྷ་དང་མི་ཡི་དབྱངས་སྙན་ཐོབ། །བདེན་པའི་དོན་ལ་ཡིད་ཆེས་སྨྲས། །དམ་ཆོས་ལོངས་སྤྱོད་འབྲལ་མེད་<milestone unit="line" n="330.4"/>འབྱུང་། །ཆོག་ཤེས་སེར་སྣ་བྲལ་བ་ཡིས། །ཆགས་བྲལ་ལོངས་སྤྱོད་ཆེ་བར་འགྱུར། །ཕན་སེམས་གཞན་ལ་མགུ་ཆེ་བ། །འགྲོ་ཀུན་བྱམས་ཤིང་ཡིད་འོང་འགྱུར། །དག་པའི་ཆོས་ལ་སྤྱོད་པ་ཡིས། །ཡང་དག་ལྟ་བ་<milestone unit="line" n="330.5"/>མཆོག་འཐོབ་འགྱུར། །མི་མཐུན་མི་དགེ་བཅུ་སོགས་ཡང་། །མདུན་དང་སྤྱོད་དང་ཡང་དག་བླངས། །ཁྱད་པར་ཆུང་འབྲིང་ཆེན་པོའོ། །བྱས་དང་འགོད་བྱེད་ཡི་རང་གསུམ། །འབྲས་བུ་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །སྔོན་<milestone unit="line" n="330.6"/>བྱས་ད་བྱེད་བྱེད་འགྱུར་གསུམ། །སྔར་ཡོད་ད་ལོ་ཕྱི་ལོ་ཡིས། །སོ་ནམ་སྟོན་ཐོག་དཔེ་མཚོན་ཏེ། །འབྲས་བུ་ཆེ་འབྲིང་ཆུང་བ་ཡིས། །འཕེལ་དང་མ་འཕེལ་མ་གྲུབ་པས། །དགེ་ཀུན་འབད་པས་མྱུར་དུ་སྒྲུབ། །ལེ་ལོ་མི་<milestone unit="page" n="331"/><milestone unit="line" n="331.1"/>༄༅། །དགེའི་བདུད་ཀྱིས་ཁྱེར། །བརྩོན་འགྲུས་དོན་ཀུན་མྱུར་དུ་འགྲུབ། །དགེ་བ་ཡར་ངོའི་ཟླ་བཞིན་འཕེལ། །སོ་སོ་འབྲས་བུ་བདེ་བར་སྨིན། །སེམས་ཅན་ཉོན་མོངས་ལས་དབང་སོང་། །མི་དགེ་བ་ལ་ངང་<milestone unit="line" n="331.2"/>གིས་འབགས། །དགེ་བ་བཅུ་པོ་སྤྱད་ཀ་ཡང་། །ལྷ་དང་མི་ཡི་ས་བོན་ཡིན། །ནམ་མཁའི་ཁ་དོག་དབྱིབས་བྲལ་ལ། །ནམ་མཁའི་མདོག་ནི་སྤྲིན་གྱིས་འབྱེད། །རྣམ་ཤེས་དངོས་མེད་སྟོང་པ་ལ། །རང་རྩལ་ལས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="331.3"/>ཁ་དོག་བསྒྱུར། །མཐོ་རིས་ངན་སོང་གཟུགས་སུ་གྲུབ། །མ་རིག་ལས་ཀྱི་རང་གཟུགས་ཡིན། །མི་དགེ་སྤངས་པས་ངན་སོང་ཁེགས། །དགེ་བ་ཆུང་དུས་མི་ལུས་ཙམ། །འབྲིང་པོས་གཙང་མ་ཆེན་པོ་ཡི། །འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="331.4"/>སྒྱུར་བ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །དགེ་བ་ཚུལ་ཁྲིམས་བཞི་བསྲུངས་པས། །རྒྱལ་ཆེན་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་འཐོབ། །རང་བྱུང་ཆོས་ཚུལ་བསྲུངས་པ་ཡིས། །མཚེ་མ་དགའ་ལྡན་གནས་སུ་འགྲོ། །དགེ་ཆེ་གཙང་མའི་ཁྲིམས་<milestone unit="line" n="331.5"/>བསྲུངས་པས། །འཕྲུལ་དགའ་གཞན་འཕྲུལ་དབང་བྱེད་འཐོབ། །ཁྲིམས་བསྲུངས་བྱང་ཆུབ་ཐོབ་པའི་གཞི། །འདུལ་བའི་སྡེ་ལས་བྱུང་བཞིན་བསྲུང་། །ཚད་མེད་བཞི་ལྡན་གཟུགསཁམས་མ། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་<milestone unit="line" n="331.6"/>གཟུགས་མེད་ལྷ། །ཤེས་རབ་ལྡན་པའི་འཕགས་པའི་ས། །ཟག་མེད་ཐེག་གསུམ་འབྲས་བུ་ཐོབ། །དགེ་བ་དེས་མཚོན་དགེ་བ་ཀུན། །བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་བསྔོས་པ་ན། །དམ་པ་གཉིས་ཀྱང་ཐོབ་པར་<milestone unit="page" n="332"/><milestone unit="line" n="332.1"/>འགྱུར། །གཞན་གྱི་འབྲས་བུ་ལྟ་ཅི་སྨོས། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསྟན་པ་གཞིའི་རྒྱུད་མཆོག་རིན་ཆེན་སྤུངས་པ་ལས། རྣམ་པར་དཀར་བ་ལས་ཀྱི་འཕེན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།སྣང་བ་སེམས་ལས་<milestone unit="line" n="332.2"/>བྱུང་བའི་ཕྱིར། །མདངས་སུམ་རྨིས་པའི་རྨི་ལམ་བཞིན། །བདེ་སྡུག་གཉིས་ཀྱི་ལེགས་ཉེས་དེ། །དགེ་སྡིག་རྟོག་པའི་རང་གཟུགས་ཡིན། །སེམས་དགེ་ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་དགེ། །སེམས་མི་དགེ་ན་ཀུན་མི་<milestone unit="line" n="332.3"/>དགེ། །མནར་མེད་དམྱལ་བ་སུ་ཡིས་བྱས། །སྡིག་སེམས་ཡིན་པས་རྣམ་སྨིན་བྱུང་། །མ་ཡིན་འབྲེལ་མེད་རྣམ་སྨིན་བྲལ། །མི་དགེ་གཞན་ལ་དགོད་དུ་མེད། །དགེ་བ་གཞན་གྱིས་འཕྲོག་ཏུ་མེད། །རང་གིས་ལས་བྱས་<milestone unit="line" n="332.4"/>རང་ལ་འོང་། །རང་ཉིད་ཁོང་དུ་དུག་ཟོས་པས། །འབྲས་བུ་གཞན་ལ་མི་སྨིན་ཏེ། །རང་དུག་རང་ལ་ཟུག་རྔུ་ལྡང་། །ཆེ་ལ་ཆེ་ལ་འབྲིང་ལ་འབྲིང་། །ཆུང་བ་ཆུང་བའི་དུག་བཞིན་དུ། །རང་གིས་མི་དགེ་གང་བྱས་<milestone unit="line" n="332.5"/>པ། །གཞན་ལ་མི་འབྱུང་རང་ལ་ནི། །དེ་དང་དེ་འབྲས་སྡུག་བསྔལ་འབྱུང་། །རྣམ་སྨིན་འབྲས་བུ་བཅོས་སུ་མེད། །རྒྱུ་ཡི་དུས་ན་ཡོང་བ་ཡིན། །རང་ཉིད་ཚད་པས་གདུངས་པའི་དུས། །བ་་བས་སྐོམ་པ་སེལ་བ་<milestone unit="line" n="332.6"/>ཡིན། །གཞན་སྐོམ་པ་ལ་དེ་མི་འབྱུང་། །དེ་བཞིན་དགེ་བའི་ལན་སྟོབས་ཀྱང་། །རང་གིས་བྱས་པ་རང་ལ་སྨིན། །རང་སེམས་དགེ་བས་ཐར་པ་ཐོབ། །སྔ་མའི་རྒྱུ་ཡིས་ཕྱི་མའི་དོན། །འབྲས་བུ་རིམ་གྱིས་ཅིག་ཅར་<milestone unit="page" n="333"/><milestone unit="line" n="333.1"/>༄༅། །འབྱུང་། །སོ་ནམ་སྒྱུ་མའི་སྟོན་ཐོག་མཚུངས། །དགེ་སྡིག་རྒྱུ་འབྲས་མི་འདྲེ་སྟེ། །རྣམ་པར་སྨིན་པ་སོ་སོ་ཡིན། །དཀར་པོ་དང་ནི་ནག་པོ་གཉིས། །གཅིག་པ་མ་ཡིན་སོ་སོ་མིན། །དཔེར་ན་ལྡུམ་ར་གཅིག་<milestone unit="line" n="333.2"/>གི་ནང་། །ས་བོན་དུག་བཏབ་དུག་ཏུ་སྐྱེ། །འབྲས་བུ་སྨན་དུ་འགྱུར་མི་སྲིད། །དེ་བཞིན་ཀུན་ཏུ་རྟོགས་པའི་སེམས། །མི་དགེ་བ་ལས་སྡུག་བསྔལ་འབྱུང་། །བདེ་བ་འབྱུང་བ་སྲིད་མ་ཡིན། །ས་བོན་སྨན་ལས་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="333.3"/>སྨིན། །དུག་ཏུ་སྐྱེ་བར་ག་ལ་འགྱུར། །དགེ་བ་ལས་ནི་བདེ་བ་ཐོབ། །སྡུག་བསྔལ་བ་ནི་ཡོང་མི་འགྱུར། །སྡིག་པ་ཆུང་ཡང་མི་བརྙས་སྤང་། །རྡུལ་ཕྲན་བསགས་པས་རི་རབ་ཙམ། །དགེ་བ་ཆུང་ཡང་མི་སྤང་<milestone unit="line" n="333.4"/>བླང་། །ཆུ་ཐིགས་བསགས་པས་རྒྱ་མཚོ་ཙམ། །ཉི་ཟླ་ཐང་ལ་ལྷུང་ཡང་སྲིད། །ཆུ་ནི་མེ་རུ་འགྱུར་ཡང་སྲིད། །ལས་ཀྱི་རྒྱུ་འབྲས་བསླུ་མི་སྲིད། །དགེ་སྡིག་རྣམ་པ་སོ་སོ་ལ། །ཆུང་ངུ་ནས་ནི་ཆེན་པོའི་བར། །ཟེར་སོགས་<milestone unit="line" n="333.5"/>ཆ་འབྲིང་དཔལ་སྦྱང་འབད། །སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་ཡོན་ཏན་སྒྲུབ། །དགེ་སྡིག་སྨན་གྱིས་དུག་འཇོམས་བཞིན། །སྡིག་པས་དགེ་བ་སྟོབས་ཆེའོ། །བཟང་ངན་ལས་ཀྱི་བྱེད་ལུགས་ལ། ཁུ།་འབྲས་མི་བསླུ་བདེན་པའི་<milestone unit="line" n="333.6"/>དོན། །དཔེར་ན་དཔག་བསམ་ས་བོན་ནི། །ཕྲ་མོའི་ལྗན་ལྡེན་ཆུ་བྲན་ན། །འབྲས་བུ་ལོ་མ་མེ་ཏོག་དང་། །རྩ་བ་སྡོང་པོ་ཆེར་འཁྲུངས་ཤིང་། །སྦྱོར་དངོས་རྗེས་གསུམ་ཚང་བ་ཡི། །རྒྱུ་གཉིས་རྐྱེན་རྣམས་ཚོགས་པ་<milestone unit="page" n="334"/><milestone unit="line" n="334.1"/>ན། །འདི་ཕྱི་གནས་སྐབས་མ་ལུས་པར། །བདེ་སྡུག་རྣམ་སྨིན་ཆེན་པོ་འབྱུང་། །མཐར་ཐུག་རྒྱལ་སྲས་དེ་བཞིན་གཤེགས། །བདུད་སྡིག་མནར་མེད་ཁྱད་པར་ལྟོས། །དཀར་ནག་རྒྱུ་རྐྱེན་སོ་སོ་ལ། །དགེ་སྡིག་གཉིས་<milestone unit="line" n="334.2"/>ནི་མཉམ་བཤད་པས། །གཅིག་གིས་གཅིག་གི་མགོ་མནན་པས། །ཐབ་ནང་གནས་པའི་མེ་བཞིན་དུ། །འབྲས་བུ་སྨིན་པར་མ་ནུས་པ། །གང་ཞིག་རྐྱེན་དང་ཕྲད་གྱུར་ཚེ། །བསྐལ་པ་བརྒྱར་སོང་ཆུད་མི་ཟོས། །ལུས་<milestone unit="line" n="334.3"/>ཅན་ཀུན་གྱི་ལས་རྣམས་ཀྱི། །དུས་ལ་བབ་པའི་འབྲས་བུ་འབྱུང་། །བུད་མེད་སྦྲུམ་གང་ཟླ་རྫོགས་བཞིན། །སུས་ཀྱང་འགག་པར་མི་ནུས་སོ། །འདི་དང་ཕྱི་མ་བར་དོ་སྲ །ལས་ནི་གྲིབ་མ་བཞིན་དུ་འབྲང་། །སྡིག་པ་<milestone unit="line" n="334.4"/>མི་དགེའི་རྣམ་སྨིན་ཏེ། །ཕར་ལ་སྤངས་པས་ཚུལ་ལ་འཁྲི། །བྲོས་པ་ཙམ་གྱིས་འདེད་དུ་འོང་། །ཕྱི་ནས་འདེད་ཅིང་སྔོན་ནས་བསྐོར། །ག་རུ་ཕྱིན་ཅིང་གར་བསྡད་ཀྱང་། །མེད་པའི་ས་ཕྱོགས་ཡོད་མ་ཡིན། །ཅི་ལ་ཡང་<milestone unit="line" n="334.5"/>ནི་མ་གཏོགས་སོ། །དེ་ཕྱིར་སྡིག་དང་བསྔོངས་པ་ཡི། །ལས་ལ་བདེ་བ་ག་ལ་འབྱུང་། །རང་སྲོག་གཅོད་པའི་སྡིག་གཅོད་འཇིགས། །ངན་སོང་གནས་ན་མུ་མཐའ་མེད། །རང་སྡུག་རང་གིས་མྱོང་བ་ལ། །འཕགས་<milestone unit="line" n="334.6"/>པའི་ཐུགས་རྗེས་སྐྱབས་ཐབས་མེད། །ཆོས་དབྱིངས་ཤིན་ཏུ་དྲི་མེད་ཀྱང་། །དམྱལ་སོགས་སྡིག་པ་རང་སྣང་སྟེ། །ཉི་མའི་འོད་ལ་དམུས་ལོང་གིས། །མུན་པར་མཐོང་བ་རང་གི་སྐྱོན། །ཉི་མའི་འོད་ལ་འཕོ་འགྱུར་<milestone unit="page" n="335"/><milestone unit="line" n="335.1"/>༄༅། །མེད། །ཐུབ་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཅན་ལ། །རག་ཤ་གླང་མགོ་དམྱལ་བའི་གཟུགས། །ལས་ཀྱི་རང་གཟུགས་མཐོང་བ་ཡིན། །རག་ཤ་གླང་མགོ་དམྱལ་སྣང་མེད། །མེ་ཆུ་ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་སྣང་ལ། །རྣམ་སྨིན་མ་<milestone unit="line" n="335.2"/>ཟད་པར་དེ་མྲ །གང་གིས་ཀྱང་ནི་བཟློག་མི་འགྱུར། །རྣམ་པར་སྨིན་ལ་རེ་བ་མེད། །མི་དགེ་བྱ་བར་སུ་ཡི་ཕོད། །འཁོར་ལོ་སྒྱུར་བ་ལ་སོགས་པ། །སྨོན་ཅིང་བསྔགས་པས་བསྟོད་པ་ལ། །བདག་ཉིད་དགེ་བ་ཅིས་མི་<milestone unit="line" n="335.3"/>སྤེལ། །ལས་ཀྱི་རྒྱུ་འབྲས་དམིགས་བཞིན་རྩིས། །ངན་སོང་གཡང་ལ་ཉམ་རེ་ང་། །ལྷ་མིའི་གནས་ན་ཡིད་རེ་སྤྲོ། །ཐར་པ་བསྒྲུབ་འདོད་གྱེན་ལ་སྙེགས། །མིག་གཉིས་འཐུར་ལ་མ་དབབ་ཅིག །སྔོན་བྱས་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="335.4"/>འགྱོད་ཚངས་གྱིས། །ད་བྱེད་སྡིག་པ་སྲོག་དང་བསྡོས། །དགེ་སྡིག་ཉོན་མོངས་དང་བྲལ་བ། །འཁོར་བ་འདི་ནས་འདའ་མི་སྲིད། །སྲིད་པའི་གནས་ན་གཡང་ས་ཆེ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསྟན་པའི་གཞི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="335.5"/>མཆོག་རིན་པོ་ཆེ་སྐྲུངས་པ་ལས། རྒྱུ་འབྲས་དཔེའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།ཀུན་རྫོབ་འཁོར་བའི་བདེན་པ་ནི། །མ་རིག་བདག་གི་ཁང་པ་ནས། །མ་ཚོར་ཐང་ལ་འཁྱམས་པ་ཡིས། །སྲིད་པའི་གཡང་ལ་ལྷུང་ནས་<milestone unit="line" n="335.6"/>སུ། །སྡུག་བསྔལ་རྒྱ་མཚོའི་ཆུས་ཁྱེར་མཚུངས། །མྱང་འདས་དོན་དམ་བདེན་པ་ནི། །སྡུག་བསྔལ་འཁྲུལ་རྟོག་རྦ་རླབས་ལས། །སྟོབས་ལྡན་བླ་མའི་མཉེན་པ་ཡིས། །བསླབ་པ་གསུམ་གྱི་གྲུར་བཅུག་ནས། །བརྩོན་<milestone unit="page" n="336"/><milestone unit="line" n="336.1"/>འགྲུས་སྐྱ་བས་སྐམ་སར་བཏོན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཁང་པར་བཅུག །དགོས་འདོད་ལོངས་སྤྱོད་གཏེར་དང་སྤྲད། །མི་འགྱུར་དོན་གྱི་བདེན་པར་བརྗོད། །སྲིད་པའི་རྩེ་མོ་མན་ཆད་ནས། །མནར་མེད་དམྱལ་བའི་<milestone unit="line" n="336.2"/>བར་འདི་སྲ །དུག་གསུམ་མ་རིག་རྒྱུ་སྐྱེད་ཕྱིར། །ཁྱི་ཡག་འབུ་སྲིན་ཡན་ཆད་ཀྱི། །ལུས་བླངས་སྔ་མ་ཕན་ཆད་དུ། །སྡུག་བསྔལ་འབའ་ཞིག་ཡིན་པར་ཟད། །སྡུག་བསྔལ་གནས་ལས་མ་བཟློག་ན། འཁོར་བ་རང་<milestone unit="line" n="336.3"/>ཟད་མི་འགྲོ་ཞིང་། །རང་ལྡོག་བྱེད་པར་མི་འགྱུར་བས། །སྔར་ཡང་ཞེ་སྡང་སྣ་ཁྲིད་ནས། །དམྱལ་བའི་སྡུག་བསྔལ་སྦྱངས་པའི་རྟགས། །མ་ནིང་རིགས་སྙམ་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ཚེ་ཐུང་ནད་མང་གསོད་ལ་<milestone unit="line" n="336.4"/>དགའ། །ཚིག་རྩུབ་སྐད་གྱོང་ལྷང་ལྷང་པོ། །སྐད་ཆེ་བག་མེད་སྐུ་ཚེར་སྨྲ། །རྟག་ཏུ་སྡངས་ལྟར་སྤུ་ཟིང་བྱེད། །རྨི་ལམ་མེ་འབར་མཚོན་གྱིས་བཙོག །ཟངས་ཆུ་ཁོལ་མར་འཚོད་པ་དང་། །དབྱུག་པ་མཚོན་ཆ་ཐོགས་<milestone unit="line" n="336.5"/>པས་འདོད། །གཅན་གཟན་ཁྱི་དང་སྦྲུལ་གྱིས་གཙོ། །རང་གི་ལུས་ལ་གསལ་ཤིང་འཛུགས། །འབྲོས་པ་མི་ཤེས་རེ་ཉིལ་འོང་། །དེ་ནི་སྔོན་དུ་སྐྱེས་པའི་རྟགས། །སྡིག་པ་བྱང་བ་མ་བྱས་ན། །ད་དུང་རྒྱུ་མཐུན་དེ་རུ་<milestone unit="line" n="336.6"/>འགྲོ། །རྟགས་སུ་གསོད་གཅོད་འཇིགས་སྔངས་རྣམས། །ཇེ་མང་ཇེ་སྤྲོ་འབད་པ་ལ། །བློ་མི་ལྡོག་ཅིང་སྤྱོད་པར་འགྱུར། །དེ་ལས་བཟློག་པར་བྱ་བ་ནི། །དམྱལ་བའི་རྒྱུ་འབྲས་ཤེས་པར་བྱ། །རྒྱུ་ལོག་ལམ་ནོར་འབྲས་<milestone unit="page" n="337"/><milestone unit="line" n="337.1"/>༄༅། །བུ་གདུག །རྒྱུ་ནི་མི་དགེ་ཆེ་ཆུང་འབྲིང་། །ལམ་ནི་དེ་ལ་སྤྱོད་པ་ཡིས། །རྒྱུ་འབྲས་དམྱལ་བའི་སྡུག་བསྔལ་འབྱུང་། །སྲོག་སྡོམ་བྱས་པའི་དགེ་སྤྱོད་མཐུས། །རྒྱུ་ལྡོག་ལམ་དང་འབྲས་བུ་འགོག །དེ་<milestone unit="line" n="337.2"/>བཞིན་ཆགས་སེམས་ཡི་དྭགས་འཁྲིད། །གལ་ཏེ་དགེ་བས་མིར་སྐྱེས་ཀྱང་། །བཀྲེས་སྐོམ་རིགས་ཉམས་ཉོན་མོངས་དང་། །དབང་པོ་མ་ཚང་ལྟོགས་སྲེད་ཆེ། །སྐྲ་ནག་མིག་ཁུང་ཁྲོ་མིག་དམར། །སེར་སྣ་འདོད་ཆེ་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="337.3"/>ལ་ཆགས། །འདོད་པ་མི་རྙེད་རེ་བ་ཆེ། །སྦྱིན་གནས་མཐོང་ན་ལོག་ལྟ་སྐྱེ། །རྐུ་འདོད་མི་གཙང་ཟས་ལ་དགའ། །མདོག་ངན་བཞིན་མི་སྡུག་པར་འོང་། །རྨི་ལམ་གནས་མེད་འཁྱམས་པ་དང་། །ཐང་སྟོང་ཉལ་ཞིང་རླུང་<milestone unit="line" n="337.4"/>གིས་འཁྱེར། །ཟས་སྐོམ་ནོར་གྱིས་བཀྲེས་པར་འོང་། །དེ་ཡི་སྒྲིབ་པ་མ་སྦྱངས་ན། །རྒྱུ་མཐུན་མ་བྱིན་ལེན་སྙིང་འདོད། །བཞུགས་དང་སྲེད་པ་ཆེ་རུ་འགྲོ། །ཕྱི་མ་ཡི་དྭགས་སྐྱེ་བའི་རྟགས། །རྒྱུ་ནི་མི་དགེ་འགོག་པ་<milestone unit="line" n="337.5"/>དང་། །སྤྱིན་གཏང་དགེ་བས་ཡི་དྭགས་བཟློག །གཏི་མུག་དུད་འགྲོའི་གནས་སུ་ཁྲིད། །མི་རུ་སྐྱེས་ཀྱང་དེ་ཡི་རྟགས། ཁྲ་ཆེ་གཟུགས་ལྷོད་སྦུ་སྣ་མང་། །གཉིས་དང་ལེ་ལོ་བརྗོད་ངས་ཆེ། །ས་འདྲུད་རྩ་གཅོད་སྣ་<milestone unit="line" n="337.6"/>བསླུད་མང་། །དབྱིབས་གླེན་ལྕེ་ཆུང་སྨྲ་མི་གསལ། །ཆུ་དང་མུན་ཁུང་རྫབ་ལ་དགའ། །ལུས་ལ་སྦྲང་འདུ་བསྐུམ་ནས་ཉལ། །མ་སྨིན་ཟས་དང་མང་དུ་ཟ། །མཁའ་ལ་སྣོམ་ཞིང་བབ་ཅོལ་སྨྲ། །རྨི་ལམ་ས་ཡི་ཕུག་ཏུ་<milestone unit="page" n="338"/><milestone unit="line" n="338.1"/>ཕྱིན། །མུན་ཁུང་ཆུ་ནང་རྫབ་ཏུ་ཉལ། །ཙྭ་ཟོས་དུད་འགྲོའི་ཁྲོད་དུ་བསྡད། །སྦྲུལ་དང་སྦལ་པས་སྐོར་བ་རྨི། །དེ་སྒྲིབ་མ་སྦྱངས་རྒྱུ་མཐུན་གྱིས། །གཙང་སྦྲ་མེད་པར་བཙོག་ལ་སྤྱོད། །གཉིད་དང་རྨུགས་པ་ཇེ་ཆེར་<milestone unit="line" n="338.2"/>འགྲོ། །ཕྱི་མ་དུད་འགྲོར་སྐྱེ་བའི་རྟགས། །ཟློག་པ་མི་དགེའི་ལས་སྨང་ཞིང་། །གཙང་མའི་ཚུལ་ཁྲིམས་རྟེན་འབྲེལ་འགོག །ཕྲག་དོག་ལྷ་མིན་གནས་སུ་འཁྲིད། །མི་རུ་སྐྱེས་ཀྱང་བག་ཆགས་ཀྱིས། །ཁེངས་ཤིང་འཁོན་<milestone unit="line" n="338.3"/>འཛིན་འཐབ་ལ་དགའ། །ལུས་ཆེ་མིག་དཀར་མཆེ་བ་རྣོ། །ང་རྒྱལ་ཆེ་ཞིང་གཏུམ་ལ་ཧུས། །ཚིག་ངན་གོ་ཆ་མཚོན་ལ་དགའ། །ཉོན་མོངས་སྟོབས་ཆེ་བློ་སྣ་མང་། །རྒྱུ་མཐུན་ཕྲག་དོག་གནོད་སེམས་ཆེ། །ལྷ་མིན་<milestone unit="line" n="338.4"/>གནས་སུ་འཕོས་རྟགས་ཏེ། །མི་དགེ་སྤང་ཞིང་དགེ་ཆེ་བསྒོམ། །རྒྱུ་སྤངས་འབྲས་བུ་འགག་པ་ཡིན། །ངན་སོང་གནས་ནས་ལྷ་མི་ཐོག །འདོད་ཆགས་དགེ་བས་མི་རུ་འཁྲིད། །མི་ལས་འཕོས་རྟགས་འཕགས་པ་<milestone unit="line" n="338.5"/>བརྟེན། །དད་པ་ཆེ་ཞིང་ངོ་མཚར་འཛིན། །མངོན་རྟགས་སྙན་གྲགས་དགེ་ལ་དགའ། །ངོ་ཚ་ཤེས་དང་ཁྲེལ་བག་ཆེ། །ཉོན་མོངས་ཆུང་ཞིང་གཏོང་ལ་དགའ། །བཟོ་དང་རིག་པའི་གནས་ལ་མཁས། །རྒྱུ་མཐུན་དགེ་བ་<milestone unit="line" n="338.6"/>དམིགས་བཅས་སྒྲུབ། །དེ་ཉིད་འགོག་པ་བླ་མ་རྟེན། །དགེ་བ་དམིགས་མེད་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །སྤྱིན་པ་ཚུལ་ཁྲིམས་བཟོད་པ་ཡིས། །འདོད་ལྷ་རིགས་དྲུག་གང་རུང་སྟེ། །དགེ་བ་ང་རྒྱལ་ལྷ་རུ་འཁྲིད། །དེ་ལས་འཕོས་<milestone unit="page" n="339"/><milestone unit="line" n="339.1"/>༄༅། །རྟགས་སྤྱོད་ལམ་མཛེས། །རང་བཞིན་འཇམ་ཞིང་གཙང་སྦྲ་ཆེ། །བྱམས་སེམས་ཆེ་ཞིང་གླུ་ལ་དགའ། །འཕྲེང་བྱུག་སྤོས་དང་རོལ་མོ་དང་། །མང་པོ་ཚོགས་པའི་ཁྲོམ་ལ་སྤྲོ། །ཕྱུག་ཅིང་ལོངས་སྤྱོད་ཆོས་<milestone unit="line" n="339.2"/>ལ་གཏོང་། །རྒྱུ་མཐུན་སྤྱོད་ལམ་མཁས་སུ་འགྲོ། །སྐལ་བཟངས་ཆོས་ཀྱི་སྣོད་དུ་འགྱུར། །དེ་ཉིད་ཆགས་བྲལ་དགེ་བ་དང་། །མི་སྡུག་བྱམས་དང་དགའ་བ་ཡིས། །བསམ་གཏན་བསྒོམས་པས་གཟུགས་ཁམས་<milestone unit="line" n="339.3"/>སྐྱེ། །དེ་ཉིད་མ་གཏོགས་རྩེ་གཅིག་གི། །ཞི་གནས་གཟུགས་མེད་ཁམས་སུ་འཕོ། །འགོག་པའི་བསམ་གཏན་འཁོར་བ་འགག །ཁམས་གསུམ་སྲིད་པའི་རྒྱ་མཚོ་ནས། །རིགས་ཆད་མི་ཁོམ་གནས་བརྒྱད་ནི། །སྔོན་གྱི་<milestone unit="line" n="339.4"/>དགེ་བ་ཆུང་ངུ་ཡིས། །མི་ལུས་ཐོབ་ཀྱང་ཆོས་བརྒྱད་དགའ། །སྡུག་བསྔལ་མཐོང་ཡང་ཞེན་མི་བཟློག །རྣམ་སྨིན་རྒྱུ་འབྲས་ལ་མི་འཇིགས། །སེམས་ཅན་སྡུག་ལ་སྙིང་མི་རྗེ། །སངས་རྒྱས་ཆོས་ལ་ཡོང་མི་དད། །ངོ་ཚ་<milestone unit="line" n="339.5"/>ཁྲེལ་མེད་ཚུལ་མི་གཙང་། །མི་དགེ་བ་ལ་ངང་གིས་འབག །བླ་མ་མི་གུས་ལོག་སྣང་ཆེ། །ཡོན་ཏན་མི་དྲན་སྐྱོན་ལ་རྟོག །བྱས་པ་དྲིན་དུ་མི་གཟོ་བ། །མི་ཁོམ་གནས་སུ་སྐྱེས་པའི་རྟགས། །དམྱལ་བའི་ལམ་ལ་ཞུགས་<milestone unit="line" n="339.6"/>པ་ཡིས། །མི་ལུས་ངན་སོང་སེམས་ཅན་ཡིན། །འཁོར་བ་མུ་མཐའ་མེད་པར་འཁྱམས། །དཔེར་ན་གསེར་དངུལ་རིན་ཆེན་སྣོད། །མི་གཙང་དྲི་མས་གོས་པ་ན། །སྣོད་བཅུད་གཉིས་ཀ་ལྕགས་པ་བཞིན། །ཆོས་དབྱིངས་<milestone unit="page" n="340"/><milestone unit="line" n="340.1"/>ཤིན་ཏུ་ཟབ་པ་ལ། །མ་རིག་དྲི་མས་འཁོར་བར་འ་ས། །ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པས་ངན་སོང་ལྷུང་། །ངན་སོང་སྦྱང་ཕྱིར་སྡིག་པའི་ཚོགས། །དག་བྱེད་སྟོབས་བཞིའི་སྒོ་ནས་བཤགས། །བདེན་སྟོབས་དཀོན་མཆོག་རྗེས་<milestone unit="line" n="340.2"/>དྲན་དང་། །འགྲོ་ལ་སྙིང་རྗེའི་བསམ་པས་སུ། །སྔན་ཆད་འཁོར་བར་འཁྱམས་པ་ཡི། །སྡིག་པ་མི་དགེའི་ལས་རྣམས་ལ། །ཉེས་པ་སླར་ལྡོག་གནོང་འགྱོད་ཀྱིས། །རྣམ་པར་སུན་འབྱིན་ཞེན་ལོག་པའི། །འཇིགས་ཤིང་<milestone unit="line" n="340.3"/>དངངས་སྐྲག་གཉེན་པོ་སྟེ། །བཙན་པོས་དབང་མེད་ལས་ལ་བསྐོས། །འགལ་ན་གཤེད་མས་གསོད་པ་ལ། །འཇིགས་པས་ཡེངས་ཐབས་མེད་པ་བཞིན། །ཡེངས་མེད་ངན་སོང་འཇིགས་པ་ལ། །སྔར་བྱས་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="340.4"/>འགྱོད་པ་བསྐྱེད། །ཕྱི་མ་མི་བྱེད་དམ་བཅའ་བསྡམ། །རང་བཞིན་བཅས་པ་ཁ་ན་ཡི། །མ་ཐོའི་ལས་སྒྲིབ་དག་པའི་རྟགས། །ལུས་སེམས་བདེ་ཞིང་དགེ་སྟོབས་འཕེལ། །རྨི་ལམ་ཁྲུས་བྱས་གྱེན་ལ་འཛེགས། །གསར་<milestone unit="line" n="340.5"/>པའི་གོས་གྱོན་ཉི་ཟླ་མཐོང་། །མཁའ་ལ་འཕུར་དང་བཤལ་བ་རྨི། །སྡིག་པ་དག་རྟགས་ངན་སོང་འགགས། །དགེ་བ་སྤེལ་ཞིང་སྙིང་རྗེ་བསྒོམ། །ཉོན་མོངས་རགས་བཅོམ་གཙང་གནས་འཐོབ། །གཙང་མའི་བཟོད་<milestone unit="line" n="340.6"/>བརྩོན་ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱིས། །ཞེན་ལོག་ཚད་མེད་བཞི་བསྒོམས་པས། །ཁམས་གསུམ་སྲིད་པའི་གཟུགས་འགགས་ནས། །སོ་སོར་རྟོགས་པའི་འགོག་པ་ཡི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་གོམས་བྱས་པས། །ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་ཟད་<milestone unit="page" n="341"/><milestone unit="line" n="341.1"/>༄༅། །བྱས་ནས། །འཁོར་བའི་དགྲ་བཅོམ་འཕགས་ལམ་ལ། །ཞི་བའི་དོན་ལ་བསྐལ་མང་གནས། །འཕགས་པའི་ཐུགས་རྗེས་མ་བསྐུལ་ན། །མྱང་འདས་ལམ་ལ་ཕྱིན་མི་འགྱུར། །རང་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ཉོན་<milestone unit="line" n="341.2"/>མོངས་བཅོམ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསྟན་པའི་གཞི་རྒྱུད་མཆོག་རིན་པོ་ཆེ་སྐྲུངས་པ་ལས འབྲས་བུ་འགོག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།ལག་མཐའ་མེད་པའི་དུས་འདི་སྲ །མ་རིག་རྒྱུ་རྐྱེན་ལས་བྱུང་<milestone unit="line" n="341.3"/>བའི། །སེམས་ཅན་ནམ་མཁའ་མཐའ་དང་མཉམ། །མིང་དུ་བཏགས་པ་ཁམས་གསུམ་ལ། །བདེ་གཤེགས་སྙིང་པོ་འགྲོ་རྣམས་ཀུན། །མཉམ་པ་ཉིད་དུ་ཡོངས་ཁྱབ་ཀྱང་། །མི་ཡི་གྲུ་ལ་མ་བརྟེན་པའི། །སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="341.4"/>ཆུ་ལས་མི་སྒྲོལ་བས། །ཐར་ལམ་སྒྲུབ་པའི་རྟེན་གཅིག་པུ། །མི་ལུས་ཐོབ་པ་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །དགེ་བ་ཕྲ་མོ་ཙམ་དང་ནི། །མཁར་ཆེན་དག་ལས་འབྱུང་བ་ཡི། །རྨི་ལམ་ཙམ་ལས་ཐོབ་པ་དཀའ། །སྔོན་ཚེ་བསོད་<milestone unit="line" n="341.5"/>ནམས་དགེ་བའི་མཐུས། །འབྲས་བུ་དུས་འདིར་བྱུང་བ་ཡིན། །གཙང་མའི་མི་ལུས་མ་ཐོབ་ན། །ངན་སོང་གནས་ན་ཐར་ལམ་བྲལ། །བསོད་ནམས་ལྡན་པའི་ལྷ་ཡིས་ཀྱང་། །གཡེང་བས་ཐར་པ་ཐོབ་པ་<milestone unit="line" n="341.6"/>མིན། །ལོངས་སྤྱོད་ལྡན་པའི་རྣམ་ཐོས་བུ། །རྫུ་འབྲུལ་ལྡན་པའི་དབང་ཕྱུག་ཀྱང་། །ཐར་པ་ཐོབ་པའི་རྟེན་མ་ཡིན། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །མི་ལུས་ལ་བརྟེན་བྱང་ཆུབ་བགྲོད། །མི་ཡི་ལུས་<milestone unit="page" n="342"/><milestone unit="line" n="342.1"/>ཙམ་ཐོབ་པས་ཀྱང་། །མཉེན་པ་མེད་པའི་གྲུ་བཞིན་དུ། །འཁོར་བ་མི་བགྲོད་གཟུགས་བརྙན་ཡིན། །ངན་སོང་གསུམ་དང་ཚེ་རིངས་ལྷ། །མཐའ་འཁོབ་དབང་པོ་མ་ཚང་བ། །ལོག་ལྟ་ལྐུགས་པ་བརྒྱད་རྣམས་<milestone unit="line" n="342.2"/>སྡུད། །ཁོམ་ལྡན་མི་ལུས་ཤིན་ཏུ་དཀོན། །དལ་བ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཀུན། །གྲོགས་པོ་སངས་རྒྱས་འབྱུང་བ་དཀོན། །འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་མཐོང་བ་ཡི། །ཞེན་ཆགས་བྲལ་བའི་མིག་ལྡན་དཀོན། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="342.3"/>ཡོན་ཏན་མཐོང་བ་ཡི། །རིག་པ་ཅན་གྱི་དད་པ་དཀོན། །མི་རྟག་རྒྱུད་ལ་བསྐུལ་བ་སྟེ། །བརྩོན་འགྲུས་ལྡན་པའི་བྱང་ཆུབ་དཀོན། །རང་གཞན་འདི་ཕྱིའི་དགོས་འདོད་འབྱུང་། །དལ་འབྱོར་མི་ལུས་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="342.4"/>དེ། །ལྷག་བསམ་ལྡན་པས་དོན་གཉིས་འགྲུབ། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་དཔེར་བྱར་མིན། །སེམས་ཅན་རྡུལ་ཕུང་ཙམ་ལུས་སུ། །མི་ལུས་སོར་སྟེང་རྡུལ་བས་ཉུང་། །ངན་སོང་གནས་ངན་གཞན་དག་ལས། །རྩིག་ལོགས་<milestone unit="line" n="342.5"/>གཏོར་བའི་སྲན་འབྲུའམ། །མེ་ལོང་ངོས་ལ་གསེར་ཕྱེ་གཏོར། །ཆགས་པས་མི་ལུས་ཐོབ་པ་ཉུང་། །མི་ལུས་ནམ་མཁའི་སྐར་མ་ཙམ། །དལ་འབྱོར་ཐོབ་པ་ཉི་ཟླ་དཀོན། །རྒྱ་མཚོ་ཆེར་དབུས་གཉའ་ཤིང་བུག །མཐའ་<milestone unit="line" n="342.6"/>ཡི་རུལ་སྦལ་མགྲིན་ཆུད་པས། །དལ་འབྱོར་མི་ལུས་ཐོབ་པ་དཀོན། །ཐོབ་ཀྱང་དུས་བརྒྱའི་ཟ་མ་གཅིག །ལན་ཅིག་ཐོབ་པ་སྲིད་པ་ཙམ། །ཕྱི་ནས་ཐོབ་པ་བརྒྱ་ལ་དཀའ། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་རྙེད་དུས་སུ། །འདམ་དུ་<milestone unit="page" n="343"/><milestone unit="line" n="343.1"/>༄༅། །མ་བསྐུར་ཕྱི་བདར་གྱིས། །རྒྱལ་མཚན་རྩེ་ལ་གསོལ་བ་ཐོབ། །དགོས་འདོད་འབྱུང་བའི་སྒྲོམ་དུ་ཆུག །ཕྱིན་ཅི་ལོག་གི་དགྲ་ཀུན་ལ། །མ་བསྐུར་བསྟན་པའི་སྒྲོན་མེས་བསྲུངས། །འཕོངས་པའི་སྡུག་<milestone unit="line" n="343.2"/>བསྔལ་མ་ལུས་སོལ། །བདེ་ལེགས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་ཀུན་འབྱུང་། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསྟན་པའི་གཞི་རྒྱུད་མཆོག་རིན་པོ་ཆེ་སྐྲུངས་པ་ལས། རྟེན་དལ་འབྱོར་རྙེད་དཀའ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="343.3"/>པའོ།། །།ཀྱེ་མ་དལ་འབྱོར་ཐོབ་ཀྱང་ནི། །གལ་ཏེ་ཕན་པ་མ་བསྒྲུབས་ན། །ཕྱིས་ནས་འབྱོར་ལྡན་མི་འགྱུར་ཏེ། །འདུས་བྱས་ཐམས་ཅད་མི་རྟག་ཅིང་། །མི་རྟག་འཇིག་ཆེན་ཅི་བས་ཏེ། །དཔེར་ན་སྦྲུལ་གདུག་<milestone unit="line" n="343.4"/>ཆེན་པོ་བཞི། །སྣོད་ནང་བཅུག་ནས་ཁ་མ་གཅད། །མ་རེག་མ་བལྟས་བསྲུང་དུ་བཅུག །ཤོར་ན་གཤེད་མས་རལ་གྲིས་གསོད། །སྦྲུལ་རྣམས་རང་གནས་དཀའ་བ་བཞིན། །རླུད་མཁྲིས་བད་ཀན་འདུས་པ་བཞིན། །མ་<milestone unit="line" n="343.5"/>འཕེལ་མ་ཟད་རང་ས་མྲ །ནད་མེད་སོ་ལ་སྡོད་པ་དཀའ། །གལ་ཏེ་འཕེལ་ཟད་ཅིས་ཀྱང་འཆི། །སྔོན་དུ་མ་ཤིའི་དཔེ་མེད་དང་། །ཕྱི་མ་མི་འཆིའི་ཁས་ལེན་མེད། །ད་ལྟ་འཆི་བས་མི་འཇིགས་པའི། །ས་ཕྱོགས་དེ་ནི་<milestone unit="line" n="343.6"/>མཐོང་ཐོས་དང་། །དྲན་པའི་ཡུལ་ན་མེད་པ་ཡིས། །འདི་ལ་དགག་པར་བྱ་ཐབས་མེད། །གཉེན་བཤེས་བརྩེ་མང་མཐའ་སྐོར་ཡང་། །ཉིན་མཚན་གཅིག་ཀྱང་ཤོལ་ཐབས་མེད། །བརྩེ་བའི་བུ་དང་མཛའ་བ་<milestone unit="page" n="344"/><milestone unit="line" n="344.1"/>གྲོགས། །འདི་ལ་སྐད་ཅིག་བསྒོ་མི་ནུས། །ཟང་ཟིང་ནོར་དང་མདུན་གྲོས་གཏམ། །འདི་ལ་བསྲུང་ཐབས་གང་ལ་ཡོད། །ཆེ་བཙུན་དྲེགས་པ་ལྡན་གྱུར་ཀྱང་། །འཆི་བདག་བདུད་ལ་བཟློག་མི་ཚུགས། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="344.2"/>སྟོང་གི་མཐུ་སྟོབས་ཀྱང་། །འདི་ལ་སྐྱོབ་པར་མི་ནུས་ན། །ཐབས་གཞན་ཀུན་གྱིས་ལྟ་ཅི་སྨོས། །དཔེར་ན་རི་བོ་ཆེན་པོ་བཞི། །སྐྱེས་བུ་ལག་པ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཙམ། །འཇིགས་པའི་དབུས་ནས་འབྲོས་ཐབས་མེད། །དེ་<milestone unit="line" n="344.3"/>བཞིན་སྐྱེ་རྒས་ན་འཆི་ལས། །སུས་ཀྱང་འབྲོས་ཐབས་མ་མཆིས་པས། །སྐྱེས་པའི་མཐའ་དེ་འཆི་ངེས་ཡིན། །ཚེ་འདི་མི་རྟག་མྱུར་དུ་འཆི། །རི་གཟར་ཁ་ཡི་ཆུ་འབབ་བཞིན། །ཉིན་མཚན་གཅིག་གིས་གཅིག་དེད་<milestone unit="line" n="344.4"/>ནས། །འཆི་བའི་ཕྱོགས་སུ་ཕར་ཕར་འགྲོ། །རྩལ་པོ་ཆེ་ཡིས་མདའ་འཕངས་བཞིན། །ཚེ་འདི་སྐད་ཅིག་མི་སྡོད་པར། །འཆི་ལ་ཇེ་ཉེ་ཇེ་ཉེ་འགྲོ། །འདི་དང་ཕྱི་མ་འབྲེལ་ནས་ཡོད། །སྐྱེ་ཤི་གཉིས་པོ་ལག་འབྲེལ་<milestone unit="line" n="344.5"/>བ། །བཤའ་ལུག་གཤན་པས་ཁྲིད་པ་བཞིན། །གོམ་གང་ཕྱིན་ཅིང་ཤི་ལ་ཉེ། །དེ་བཞིན་ལོང་མེད་ཕ་རོལ་འགྲོ། །རྨི་ལམ་གློག་དང་སྤྲིན་བར་གྱི། །ཉི་མ་ལྟ་བུར་ཡུད་ཙམ་ཡིན། ་།་རྐྱེན་མང་པོ་ཚོགས་པ་ཡི། །འཛམ་<milestone unit="line" n="344.6"/>གླིང་ལས་ཀྱི་ས་པ་རྣམས། །ཚེ་ལ་ངེས་པ་མེད་པ་དང་། །ལུས་ལ་སྙིང་པོ་མེད་པས་སུ། །ནད་དང་གདོན་དང་ཕྱི་ནང་གི། །འཆི་རྐྱེན་རྣམ་པ་མང་བའི་དོན། །མི་ཚེ་ཟས་ཀྱིས་གསོས་ནས་ཀྱང་། །འཚོ་བར་མི་འགྱུར་<milestone unit="page" n="345"/><milestone unit="line" n="345.1"/>༄༅། །ལྟོགས་ནས་འཆི། །འཆི་བའི་རྐྱེན་ནི་ཤིན་ཏུ་མང་། །སང་ཙམ་འཆིའམ་སུས་ཤེས་ན། །རྟག་ཏུ་བསྡད་སྙམ་མི་བྱེད་པར། །དེ་རིང་ཉིད་ལ་བརྟུན་ཏེ་བྱ། །སྙོམས་ལས་ལེ་ལོར་སྡོད་པ་དེ། །འཆི་བདག་<milestone unit="line" n="345.2"/>བདུད་དང་ཕྲད་ཙམ་ན། །བཟུར་ཐབས་མེད་དེ་ཐོག་རྒྱབ་འདྲ། །ཡུན་རིང་འདོད་ལ་སྐད་ཅིག་ཚེ། །སྐྱེ་བའི་མཐུན་རྐྱེན་ཐམས་ཅད་ཟད། །འཆི་བའི་འགལ་རྐྱེན་ཀུན་ཚང་ནས། །ཕྱི་ཡི་འབྱུང་བ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="345.3"/>འཁྲུག །ངན་སྒྱུགས་རྣམས་ཀྱིས་ལུས་ཁེབས་ཤིང་། །སྟོབས་ཟད་བག་བཞི་ས་ལ་ལྷུང་། །ངལ་དུབ་ལྡང་དུབ་ལུས་ཀུན་ན། །དབུགས་ནི་ངར་ངར་དངང་སྐྲག་བྱེད། ཁེས་པ་ཕྱད་ཕྱོད་བན་བུན་དུ། །ཡི་མུག་ག་ཆད་<milestone unit="line" n="345.4"/>དུས་དེ་མྲ །གཉེན་བཤེས་ཚོགས་ཀྱིས་མཐའ་སྐོར་ཡང་། །སྲོག་གཅོད་ཚོར་བ་རང་གིས་མྱོང་། ་གོ་ནས་ཟླ་མེད་གཅིག་པུར་འགྲོ། །གཉེན་གྱིས་མ་ཕན་བཤེས་མི་ཕན། །ཉེ་བ་རྣམས་ལ་ཅི་ཕྱིར་ཆགས། །ཟས་ནོར་<milestone unit="line" n="345.5"/>རྣམས་ཀྱིས་མདུན་གང་ཡང་། །དང་ཁར་འོང་བ་ཆུ་ལས་མེད། །ཕ་རོལ་ནོར་མེད་ལག་སྟོང་འགྲོ། །བསགས་པའི་ནོར་ནི་གཞན་གྱིས་ཁྱེར། །རྣམ་སྨིན་ཤི་བའི་རྗེས་སུ་འབྲང་། །ནོར་ཕྱིར་སྡིག་པ་ཅི་ལ་བསོག །བཙན་<milestone unit="line" n="345.6"/>པོ་དབང་ཆེན་མདུན་མ་ཡང་། །དབང་མེད་འཆིབདགགཤིནརྗེསཁྲིད། །རྒྱབ་རྟེན་མགོན་སྐྱབས་སུ་ལ་རེ། །ཡུལ་ཁྱིམ་མཁར་སོགས་རྨི་ལམ་བཞིན། །སྐད་ཅིག་མི་རྟག་ཞིག་ནས་འགྲོ། །ལུས་དང་ཁ་དོག་སྟོབས་<milestone unit="page" n="346"/><milestone unit="line" n="346.1"/>རྣམས་ཀྱང་། །ཀུན་ནས་མི་མཐུན་ཟུག་རྔུ་ལྡང་། །རྣམ་པར་བམ་ཞིང་འབུས་གཞིགས་དང་། །རུལ་དང་མྱགས་དང་དངོས་པོ་ལ། །ཁྱི་དང་ཕག་ཀྱང་སྒྱུག་བྲོ་སྟེ། །མི་ལུས་ཆོས་མེད་ཕྱི་མའི་དགྲ། །འཇིག་རྟེན་ཕ་རོལ་<milestone unit="line" n="346.2"/>འགྲོ་ཙམ་ན། །སྐྱབས་གནས་དཀོན་མཆོག་མ་གཏོགས་པ། །ཅིས་ཀྱང་ཕན་པ་མེད་པ་ལ། །བདག་འཛིན་ཅན་ཚོའི་རོ་བརྒྱ་ལ། །འཆི་བའི་འཇིགས་པས་བསམ་མི་ཁྱབ། །དེ་བས་ཀྱང་ནི་ཕྱི་མ་འཇིགས། །ཆོས་མེད་<milestone unit="line" n="346.3"/>ངན་སོང་གནས་སུ་འགྲོ། །མདོ་མེད་གསེར་གླིང་སྟོང་ལོག་བྱས། །རྒྱུས་ཡོད་བཞིན་དུ་ལྟོགས་གྲིར་ཤི། །དོན་མེད་མི་ལུས་ཤ་ཐང་ཆད། །མཐོ་སར་བསླེབས་ནས་གཡང་ལ་འཔྱོང་། །དུག་སྦྲུལ་མཚོ་ནས་ཐོན་པ་<milestone unit="line" n="346.4"/>དཀའ། །མུན་པའི་གླིང་ན་ཉི་ཟླ་མེད། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་དུས་དེར་སྟོར། །དབུལ་པོ་རྣམས་ཀྱི་ཕུན་ཚོགས་བྲལ། །ལས་ཀྱི་གཤིན་རྗེ་ཞེ་རེ་གནག །འཁྲུལ་པའི་སེམས་ཅན་ཉོན་རེ་མོངས། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="346.5"/>བསྟན་པའི་གཞི་རྒྱུད་མཆོག་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པ་ལས འཆི་བ་མི་རྟག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།འཁོར་བ་གཏིང་མཐའ་མེད་པ་ནས། །སྐྱེ་ཤི་སྡུག་བསྔལ་ཟད་མེད་ལ། །སྐྱབས་གནས་ནུས་པ་ཤིན་ཏུ་<milestone unit="line" n="346.6"/>དཀོན། །འཇིགས་ཤིང་སྐྲག་པའི་མི་རྣམས་ཀུན། །བདེ་རུ་རེ་བའི་སྐྱབས་གནས་སུ། །རི་དང་ནགས་ཚལ་ལྗོངས་རྣམས་དང་། །ལྗོན་ཤིང་སྐྱེད་ཚལ་ཁང་པ་དང་། །ཡོ་བྱད་གྲོགས་བཤེས་རྒྱལ་པོ་ལ། །སྐྱབས་སུ་འགྲོ་<milestone unit="page" n="347"/><milestone unit="line" n="347.1"/>༄༅། །སྟེ་མཆོག་མ་ཡིན། །ལ་ལ་ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྤྱིན་དང་། །རྫུ་འཕྲུལ་ལྡན་པའི་བདུད་རིགས་ལ། །སྐྱབས་སུ་འགྲོ་སྟེ་ཕན་མི་ཐོགས། །ཁོ་རང་ཡང་ནི་སེམས་ཅན་ལ། །འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་ཅི་ལ་<milestone unit="line" n="347.2"/>སྐྱོབ། །འགའ་ཞིག་ཕྱིན་ཅི་ལོག་གི་བློས། །ཕྱ་དང་དབང་ཕྱུག་ལ་སོགས་ལ། །སྐྱབས་སོང་ལོག་པའི་གནས་སུ་འགྲོ། །དགྲ་འོང་མི་ལ་སྐྱེལ་མ་བཅོལ། །སྔོན་ལ་སྐྱེལ་མ་དགྲས་ཁྱེར་བཞིན། །མུ་སྟེགས་ཁོ་རང་དམྱལ་<milestone unit="line" n="347.3"/>བར་སོང་། །གཞན་ལ་བསྐྱབ་ཐབས་ག་ལ་ཡོད། །སྐྱབས་དེ་མཆོད་འོས་མ་ཡིན་པས། །དད་པའི་གནས་མིན་སྤང་བར་བྱ། །སྡུག་བསྔལ་ཀུན་ལས་ཐར་པ་ལས། །སྐྱབ་ཏུ་ནུས་པ་ཤིན་ཏུ་དཀོན། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་<milestone unit="line" n="347.4"/>ན་འབྱུང་དཀའ་བའི། །སངས་རྒྱས་ཆོས་དང་དགེ་འདུན་ཏེ། །བླ་ན་མེད་པའི་དཀོན་མཆོག་གསུམ། །དད་པས་སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བྱེད་ཅིང་། །འཕགས་པའི་བདེན་པ་བཞི་ཡི་ལམ། ཤེས་རབ་ཀྱིས་ནི་ལྟ་བྱེད་<milestone unit="line" n="347.5"/>པ། །སྐྱབས་གནས་རྣམས་ཀྱི་མཆོག་ཡིན་ལ། །སྙིང་ནས་བློ་ཕུགས་དེ་ལ་གཏད། །ཆུང་འབྲིང་ཆེན་པོཛིབློ་ལྡན་པ། །དང་པོ་ཚེ་འདིས་བསླུས་པར་མཐོང་། །འཇིག་རྟེན་ཆོས་བརྒྱད་བློ་ལོག་ནས། །ངན་སོང་སྡུག་<milestone unit="line" n="347.6"/>བསྔལ་འཇིགས་པ་ལ། །ཚེ་འདི་ཇི་སྲིད་འཚོ་ཡི་བར། །གནས་སྐབས་སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བར་བྱ། །ཉམས་ལེན་མི་དགེ་བཅུ་སྤང་ཞིང་། །དགེ་བ་སྤྱོད་ཅིང་མི་རྟག་བསྒོམ། །ལེགས་སྨོན་སྡོམ་པ་སྐྱེ་བ་ཡིན། །འབྲས་བུ་ལྷ་<milestone unit="page" n="348"/><milestone unit="line" n="348.1"/>མིའི་གོ་འཕང་ཐོབ། །དེ་ནས་གཉིས་པ་གང་ཟག་འབྲིང་། །འདུས་བྱས་ཐམས་ཅད་འཇིག་པར་མཐོང་། །བདེ་སྡུག་ཀུན་ལ་བློ་ལོག་ནས། །འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་ཤེས་པ་ཡིས། །དུས་ནི་ཇི་སྲིད་འཚོ་ཡི་བར། །ཐུན་<milestone unit="line" n="348.2"/>མོང་སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བ་དང་། །ཉམས་ལེན་རང་དོན་བསླབ་བྱ་གསུམ། །སྤྱོད་ཅིང་བདེན་པ་སྟོང་པ་བསྒོམ། །ངེས་འབྱུང་སྡོམ་པ་སྐྱེ་བ་སྟེ། །འབྲས་བུ་འཕགས་པ་ཉན་རང་ཐོབ། །སྐྱེས་བུ་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པ་<milestone unit="line" n="348.3"/>རྣམས། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་སྡུག་བསྔལ་མཐོང་། །རང་གི་དོན་ལ་བློ་ལོག་ནས། །ཐེག་པ་དམན་ལ་འཇིགས་པ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་མ་མཆིས་པར། །ཁྱད་པར་མཆོག་གི་སྐྱབས་འགྲོ་བྱེད། །ཉམས་ལེན་<milestone unit="line" n="348.4"/>གཞན་དོན་ཕར་ཕྱིན་དྲུག །སྤྱོད་ཅིང་སྟོང་ཉིད་སྙིང་རྗེ་བསྒོམ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྡོམ་པ་སྐྱེ། །འབྲས་བུ་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་འཐོབ། །སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བའི་བྱེད་ལུགས་ནི། །འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་ཟད་པ་<milestone unit="line" n="348.5"/>དང་། །སངས་རྒྱས་ཡོན་ཏན་མཐོང་བ་ཡི། །དད་པ་སྒོ་གསུམ་གུས་པ་ཡིས། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་ཀུན་མཁྱེན་དཔལ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་དང་དེ་སྲས་ལ། །སྟོན་པ་བྱ་ཞིང་དེ་ཉིད་ཀྱི། །གོ་འཕང་ཐོབ་ཕྱིར་སྐྱབས་<milestone unit="line" n="348.6"/>འགྲོ་བྱ། །ཚིག་ཏུ་བརྗོད་པ་སྐྱབས་འགྲོ་མིན། །དོན་གྱི་སྐྱབས་འགྲོ་སངས་རྒྱས་མཆོད། །སྒོམ་ཡང་དེ་ལ་སྒྲུབ་ཀྱང་དེ། །གཏད་སོ་དེ་ལ་འཕུལ་བ་དེ། །གསོལ་བ་དེ་ལ་བཏབ་པ་ཡིས། །བྱིན་རླབས་དེ་ཡི་གོ་<milestone unit="page" n="349"/><milestone unit="line" n="349.1"/>༄༅ འཕང་ཐོབ། །ཆོས་ལ་སྐྱབས་འགྲོ་དེ་ཡི་གསུང་། །སྐྱབས་སུ་མཆི་བ་ཁ་ཆོས་མིན། །སངས་རྒྱས་འདོད་ཕྱིར་ལམ་དེ་ཉིད། །གང་ཟག་རིགས་དང་མཐུན་པ་སྲ །ཐེག་པ་གསུམ་གྱི་དམ་ཆོས་ལ། །ཐོས་<milestone unit="line" n="349.2"/>བསམ་སྒོམ་གསུམ་ཤེས་རབ་ཀྱི། །བློས་སྦྱོང་བསླབ་གསུམ་ནན་ཏན་སྐྱེད། །སྐྱོན་དག་ཡོན་ཏན་གོང་དུ་འཕེལ། །ལམ་མཐར་ཕྱིན་པས་གོ་འཕང་ཐོབ། །དགེ་འདུན་སངས་རྒྱས་མཛད་པ་ལ། །ཚིག་གི་མི་ཕན་རྗེས་སུ་<milestone unit="line" n="349.3"/>བསྒྲུབ། །ཐར་པ་ལམ་སྟོན་གྲོགས་ཉིད་དུ། །ཟག་པ་མེད་པའི་སྐྱབས་འགྲོ་ལ། །མི་དགེའི་ཁྱིམ་སྤངས་རབ་ཏུ་བྱུང་། །དགེ་བའི་ཚུལ་ཁྲིམས་སྡོམ་པ་གསུམ། །འབྲལ་བ་མེད་པར་གྲོགས་སུ་བསྟེན། །དགེ་སློང་དགོན་<milestone unit="line" n="349.4"/>པར་རྩལ་རྫོགས་པས། །གོ་འཕང་བླ་ན་མེད་པ་ཐོབ། །དཀོན་མཆོག་རིན་ཆེན་རྣམ་གསུམ་ལ། །དགེ་འདུན་སྐྱབས་སོང་རབ་བྱུང་བས། །མི་དང་མི་ལོན་ལོག་སྣང་ཅན། །འགྲན་སེམས་ཅན་ཀུན་མཆོད་བྱེད་<milestone unit="line" n="349.5"/>འགྱུར། །ཆོས་ཀྱིས་འཁོར་བའི་སྐྱོན་དག་ནས། །མྱ་ངན་འདས་པའི་ཡོན་ཏན་འབྱུང་། །སངས་རྒྱས་ཉོན་མོངས་སེམས་ཅན་ལ། །རྣམ་ཀུན་མཁྱེན་ཉིད་སངས་རྒྱས་ཐོབ། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་བདེན་པ་དེ། །ཚེ་<milestone unit="line" n="349.6"/>འདིའི་ནད་གནོད་དགྲ་བགེགས་ཀྱིས། །འཚེ་བ་རྣམས་ནི་ཞི་བ་དང་། །སྡིག་སྐྲིབ་བྲལ་བས་ཕྱི་མ་སྲ །ངན་སོང་འཇིགས་པ་ཀུན་ལས་ཐར། །ཐ་མལ་འགྲོ་བ་འཁྲུལ་གནས་ནས། །འཇིགས་ཚོགས་ལོག་པ་ལས་<milestone unit="page" n="350"/><milestone unit="line" n="350.1"/>སྐྱབས་ཏེ། །སངས་རྒྱས་ལམ་ལ་རབ་ཞུགས་པའི། །སྡོམ་པ་ཀུན་གྱི་རྟེན་དུ་འགྱུར། །སྡོམ་པ་འདི་གནས་ཀུན་ཀྱང་ཡོད། །སྐྱབས་འགྲོ་ཉམས་ན་བསླབ་ཀུན་ཉམས། །སྐྱབས་འགྲོ་བསྟན་པའི་སྲོག་ཤིང་ཡིན། །སྐྱབས་<milestone unit="line" n="350.2"/>གནས་སངས་རྒྱས་ཉག་གཅིག་སྟེ། །ཐུབ་པའི་ཆོས་ཀུན་དེ་ལ་ཚང་། །ཚོགས་ན་དེ་ཡི་མཐར་ཐུག་གོ །སངས་རྒྱས་ཀུན་སྟོན་སྐྱབས་རྙེད་ནས། །འཇིག་རྟེན་ངན་ལ་སྐྱབས་མི་ཞུ། །སངས་རྒྱས་གཟུགས་བརྙན་གུས་<milestone unit="line" n="350.3"/>བྱས་ཀྱང་། །དེ་ཡིས་བརྒྱ་ཡི་ཆར་མི་ཕོད། །ལམ་མཆོག་ཆོས་ལ་སྐྱབས་སོང་ནས། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་འཚེ་མི་བྱ། །བྱས་ན་ལམ་དེ་ཉིད་ལས་བཟློག །ཡིག་འབྲུ་ཙམ་ལ་དད་བྱས་པས། །འགྲོ་བ་ཀུན་ལ་ཕན་བདེ་<milestone unit="line" n="350.4"/>འབྱུང་། །དགེ་འདུན་སྐྱབས་སོང་བསྟན་པ་ནི། །སྨད་དགྲ་མུ་སྟེགས་རྣམས་མི་འགྲོགས། །སྡིགས་དང་འགྲོགས་ན་དགེ་བ་སྟོར། །དྲི་ངན་འགོས་པས་མི་གཙང་ལྟུང་། །རྒྱལ་མཚན་འཛིན་པའི་ལམ་ཞུགས་པའི། །སེར་<milestone unit="line" n="350.5"/>རུ་གོས་ཙམ་འཆང་བ་ལ། །སྟོན་པའི་འདུ་ཤེས་གུས་པ་བླང་། །དཀོན་མཆོག་བཀའ་དྲིན་མ་བརྗེད་ཕྱིར། །དུས་དང་རྒྱུན་གྱི་མཆོད་པ་འབུལ། །ཚོགས་རྫོགས་སྒྲིབ་པའི་ལས་རྣམས་འདག །དོག་ལ་དྲག་པོ་ཅི་བྱུང་<milestone unit="line" n="350.6"/>ཡང་། །ཐབས་གཞན་མི་བཙལ་མཁྱེན་ཚིག་གཅིག །ཕྱོགས་དང་གནས་ནི་གང་འདུག་ཀྱང་། །དཀོན་མཆོག་ཞིང་ཡིན་དེར་ཤེས་བྱ། །ཚེ་དང་འགལ་བ་ཆེན་པོའི་དོན། །སྐྱབས་གསུམ་མི་སྤང་སྲོག་ལྟར་བརྩི། །བསླབ་<milestone unit="page" n="351"/><milestone unit="line" n="351.1"/>༄༅། །པ་མཐའ་རྫོགས་ཡོན་ཏན་ནི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བརྗོད་པར་དཀའ། །མཐའ་ཡས་མུ་མེད་བསམ་མི་ཁྱབ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསྟན་པའི་གཞི་རྒྱུད་མཆོག་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པ་<milestone unit="line" n="351.2"/>ལས། །སྐྱབས་གནས་ཁྱད་པར་ཅན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།ཡང་དག་མ་ཡིན་ཀུན་རྟོག་ལས། །ཀུན་རྫོབ་ལོག་པའི་བདེན་པ་དེ། །སྡུག་བསྔལ་ཀུན་འབྱུང་ཉོན་མོངས་རྣམས། །ཚུལ་བཞིན་མ་ཡིན་<milestone unit="line" n="351.3"/>ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །མ་རིག་ལས་བྱུང་ཀུན་བརྟགས་ཀྱིས། །མ་རིག་ཉོན་མོངས་ཁམས་རྣམས་ལས། །དགེ་བས་ལྷ་མིར་སྐྱེ་བའི་ལས། །མི་དགེ་ངན་སོང་སྐྱེ་བའི་ལས། ་།་འབྲས་ཤེས་ཀྱང་དེ་ཡི་ནི། །རང་བཞིན་མ་<milestone unit="line" n="351.4"/>ཤེས་ལས་འབྲས་ལ། །རྨོངས་པའི་མ་རིག་ལས་སྤྱད་པས། །རྟེན་འབྲེལ་ལུས་སུ་འབྱུང་བ་ལ། །དོན་དམ་གནས་ལུགས་བདེན་པ་ཡིན། །མཐར་ཐུག་འགོག་པའི་ལམ་ཞུགས་ནས། །སྲིད་པའི་ལུགས་བཟློག་ཚོགས་<milestone unit="line" n="351.5"/>སྦྱོར་གྱི། །ལམ་ཞུགས་གཉེན་པོས་འཁོར་བ་སྤངས། །དམྱལ་བའི་སྡུག་བསྔལ་ཤེས་པ་ལ། །ལྷ་མི་གདུག་པར་མི་ཤེས་པའི། །དགེ་བའི་ལས་ལ་སྤྱོད་པ་ཡི། །རྒྱུ་འབྲས་རྨོངས་པའི་མ་རིག་བཅོམ། །ཁམས་གསུམ་<milestone unit="line" n="351.6"/>གནས་ལ་ཆགས་ཞེན་མེད། །ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་ཟད་པ་ཡིས། །འབྲས་བུ་དགྲ་བཅོམ་རང་རྒྱལ་ཐོབ། །མཐོང་བའི་ལམ་ཞུགས་གཟུང་འཛིན་སྤངས། །ཀུན་བརྟགས་གཞན་དབང་སྣ་ཚོགས་ཀྱི། །མ་རིག་པ་ཡི་རྟོག་<milestone unit="page" n="352"/><milestone unit="line" n="352.1"/>ཚོགས་བཅོམ། །ཉོན་མོངས་ཁམས་རྣམས་སྒྲིབ་པ་ཟད། །བདག་གཞན་གཉིས་ཀྱི་བདག་མེད་རྟོགས། །འབྲས་བུ་ས་བཅུའི་ཡོན་ཏན་ཐོབ། །སྒོམ་པའི་ལམ་ཞུགས་བག་ཉལ་སྤངས། །དེ་ཉིད་ཁོ་ན་ལ་རྨོངས་<milestone unit="line" n="352.2"/>པའི། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་མ་རིག་བཅོམ། །ཤེས་བྱའི་བཟང་ཞེན་སྒྲིབ་པ་ཟད། །མཐར་ཕྱིན་མི་སློབ་པ་ཡི་ལམ། །ལྷུན་གྲུབ་ས་ལ་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །ཐམས་ཅད་དོན་གཅིག་ཉིད་ལ་རྒྱུ། །ལམ་གྱི་མཐར་ཐུག་སྙིང་<milestone unit="line" n="352.3"/>པོའི་དོན། །གཞི་རྡོག་ལམ་གྱི་འབྲས་བུའོ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསྟན་པའི་གཞི་རྒྱུད་མཆོག་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པ་ལས། ལམ་གྱི་བདེན་པ་ལ་འཇུག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དཔེར་ན་ས་གཞི་<milestone unit="line" n="352.4"/>དུལ་བ་ཡི། །རྒྱུ་རྐྱེན་འཛོམས་པའི་ཞིང་ས་ལ། །ས་བོན་ཚ་བ་སོ་ནམ་དྲོད། །འབྲས་བུ་ཚ་བ་སྒྱུར་བ་སྟེ། །ས་བོན་མངར་བ་སོ་ནམ་བསིལ། །འབྲས་བུ་མངར་དང་བསྐ་བ་སྐྱེ། །དེ་བཞིན་རྣམ་རྟོག་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="352.5"/>གཟུགས། །བསོད་ནམས་ལས་བྱུང་མི་ལུས་ཀྱི། །ངན་རྟོག་ཀུན་སློང་ཕྱིན་ཅི་ལོག །མི་དགེ་ལས་སྤྱོད་ངན་སོང་འགྲུབ། །བཟང་རྟགས་ཀུན་སློང་བྱམས་པ་ཡིས། །དགེ་བ་སྤྱོད་པས་བདེ་འགྲོ་གནས། །ཡང་དག་ལམ་<milestone unit="line" n="352.6"/>ཞུགས་བྱང་ཆུབ་ཐོབ། །ཡང་ཁར་གནས་པའི་འཕྱེ་བོ་བཞིན། །ཡན་ལག་གཉིས་སུ་གོམ་གང་འཁྲུལ། །ཡར་ལ་འགྲོའམ་མར་ལ་ལྟུང་། །སོ་མཚམས་ལམ་བཞིན་མི་ལུས་ཀྱང་། །འདི་ནས་ལམ་ལོག་སྲིད་པར་<milestone unit="page" n="353"/><milestone unit="line" n="353.1"/>༄༅། །ལྟུང་། །བདེན་པའི་ལམ་ཞུགས་ཞི་བ་འཐོབ། །འཁོར་འདས་སོ་འགག་དལ་འབྱོར་ཏེ། །འཁོར་བ་སྤངས་ནས་མྱང་འདས་དོན། །དགེ་འདུན་རྗེས་སུ་དྲན་པས་འབྱུང་། །བསྟན་པའི་རྒྱལ་མཚན་འཛིན་<milestone unit="line" n="353.2"/>པ་ལ། །ལུས་ཀྱི་བྱ་བ་གཙོ་བའི་ཕྱིར། །བྱ་བ་རྒྱུད་ཅེས་རྒྱལ་བས་གསུངས། །ཐེག་པ་སྣ་ཚོགས་གདུལ་བྱའི་བློ། །སྡེ་སྣོད་མ་མོའི་ཚོགས་རྣམས་ལས། །བློ་དམན་ཕལ་གྱིས་རྟོགས་བྱའི་ཕྱིར། །བསྟན་པའི་སྙིང་པོ་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="353.3"/>འདི་ཉིད། །དགྲ་བཅོམ་ཆོས་ཀྱི་སྤྱན་ལ་གཏད། །གཙུག་ལག་ཁང་སྐྱོང་མཆོད་བྱས་ནས། །མི་ནུབ་འཛམ་བུ་གླིང་དུ་དར། །དེ་ཚེ་ལྷ་དང་ལྷ་མ་ཡིན། །དྲི་ཟར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ནས། །ལྷག་པའི་འཁོར་རྣམས་ཡི་<milestone unit="line" n="353.4"/>རངས་ཏེ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་མངོན་པར་བསྟོད། །མི་མཆོག་ལྷ་ཡི་ལྷར་གྱུར་པ། །རྐང་གཉིས་གཙོ་བོ་ཆོས་ཀྱི་བདག །དམ་པའི་བདེ་བ་འབྱུང་གནས་ལ། །ཀུན་ནས་དང་བས་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །སངས་<milestone unit="line" n="353.5"/>རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བསྟན་པའི་གཞི་རྒྱུད་མཆོག་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པ་ལས། མཚན་གཏད་རྗེས་སུ་ཡི་རང་ཕུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཞིའི་རྒྱུད་མཆོག་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="353.6"/>སྤུངས་པ་ཞེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ།། །།ཨུ་རྒྱན་གྱི་མཁན་པོ་པདྨ་སམ་བྷ་བ་དང་། ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོ་ཙ་བ་ཀ་བ་དཔལ་བརྩེགས་ཀྱིས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ། །ཕྱིས་ཨུ་རྒྱན་ཉིད་ཀྱིས་མ་དག་པ་རྣམས་<milestone unit="page" n="354"/><milestone unit="line" n="354.1"/>རང་འགྱུར་མཛད་ནས་གསལ་བར་བྱས་པའོ།། །།ཨེ་མ་ཧོ། རྒྱལ་བས་ལུང་བསྟན་པདྨ་བདག་གིས་སུ། །སྨོན་ལམ་སྟོབས་ཀྱིས་རྒྱ་ནས་བོད་དུ་ཕྱིན། །གཙུག་ལག་ཁང་སྐྱོང་མངའ་བདག་བསམ་པ་<milestone unit="line" n="354.2"/>བསྒྲུབས། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བོད་དུ་དར་རྒྱས་བྱས། །ཁྱད་པར་ལྔ་བརྒྱའི་དུས་སུ་བསྟན་པའི་རྩས། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་སྤྱི་ཡི་ཐུན་མོང་དུ། །བྱ་བ་གཞི་རྒྱུད་རིན་ཆེན་སྤུངས་པ་འདི། །ཡི་གེར་བྲིས་ནས་རིན་<milestone unit="line" n="354.3"/>ཆེན་གཏེར་དུ་སྦས། །སྐྱེས་བུ་ལས་ཅན་གཅིག་དང་ཕྲད་པར་་།ག །མདྷལ༷།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། མ་ཧྭ་པ་ན་ས་མ་ཨ་བི་བོ་དྷི་ས་ཏ་མ་ཧྭ་ཏན་ཏྲ་ཁ་ཡ་མ་ལ་ནཱ་མ།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>