<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0022-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdzogs pa chen po shin tu rnal 'byor sangs rgyas thams cad 'byung ba'i rgyud ye shes chos kyi don 'dus rig pa'i gsang ba thugs kyi ting nge 'dzin rang byung bde ba'i 'khor lo mthar phyin 'bras bu'i rgyud/-->རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཤིན་ཏུ་རྣལ་འབྱོར་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་རྒྱུད་ཡེ་ཤེས་ཆོས་ཀྱི་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསང་བ་ཐུགས་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོ་མཐར་ཕྱིན་འབྲས་བུའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0022-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=195.3; end=315.2--><milestone unit="line" n="195.3"/>སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་བི་མ་ལ་མི་ཏྲ་ད༷ང་། ཞུས་ཆེན་གྱི་ལོསྣྲོ་བ་དྲན་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་བསྒྱུར་ཅིང་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ།། །།རྒྱ་གར་སྐད་དུ། སརྙི་མ་ཧྭ་ཨ་ཏི་ཡོ་ག་བུརྙ་སརྦོ་ད་ཡ་ཏན་ཏྲ། ཙྭ་ན་དྷསྤོ་ཀྭ་<milestone unit="line" n="195.4"/>ཡུབོ་ས་མུདྭ་ཡ་ཟིབྱུ་ལྷཀྲ། གུརྒྱ་ཙིསྟ་ས་མུ་དྷི་སྭ་ཡ་བྱུ་སུ་ཁ་ཙགྲྭརྙ་ག་ཏ་ཕ་ལརྙནྟྲནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཤིན་ཏུ་རྣལ་འབྱོར་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་རྒྱུད། ཡེ་ཤེས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་དོན་འདུས་རིག་<milestone unit="line" n="195.5"/>པའི་གསུང་། གསང་བ་ཐུགས་ཀྱི་ཏེང་ངེ་འཛིན། རང་བྱུང་བདེ་བ་འཁོར་ལོ་མཐར་ཕྱིན་འབྲས་བུའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་རང་བྱུང་རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་<milestone unit="line" n="195.6"/>སྐད་གསུངས་པའི་དུས་གཅིག་ན། །ངོ་བོ་ཉིད་རྟོགས་ཀུན་བཟང་དེ། །བདེ་གཤེགས་འོག་མིན་གནས་མཆོག་ན། །རིགས་ལྔ་ལ་སོགས་འཁོར་རྣམས་དང་། །འབྲལ་མེད་དགོངས་པ་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ཚེ་སེམས་<milestone unit="page" n="196"/><milestone unit="line" n="196.1"/>དག་དོན་ཆེད་དུ། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཡི་རྨི་ལམ་གསུམ། །དེ་ཡི་བརྡའ་ཡི་དོན་བཀྲོལ་ནས། །ལྷ་དབང་གིས་ནི་དོན་བསྐུལ་བ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་མ་ལུས་ཀུན། །གསུང་གི་མངའ་བདག་ཁྱོད་ཡིན་པས། །རྩོལ་བཅས་<milestone unit="line" n="196.2"/>ཐེག་པ་མཐར་བསྟན་ན། །རྩོལ་མེད་ཐེག་པ་མི་གསུང་བ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡལ་ལམ་ཅི། །སྐལ་ལྡན་གདུལ་བྱ་མ་མཆིས་སམ། །ལྷུན་གྲུབ་ཐེག་པ་བཤད་དུ་གསོལ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ངེས་པའི་དོན། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="196.3"/>སེམས་དཔའ་ཁྱེད་ཡིན་པས། །ཚིག་གཅིག་དོན་ཀུན་རྟོགས་པའི་ཆོས། །བཙལ་མེད་དོན་དང་ཕྲད་པར་ནི། །ཆོས་ཉིད་གནས་ལུགས་ཇི་ལྟ་བ། །སེམས་ཅན་བློ་ཡིས་རྟོགས་པའི་ཐབས། །ངེས་དོན་ཀུན་བཟང་ཆོས་སྐུ་<milestone unit="line" n="196.4"/>ཡིས། །དུས་འདིར་བདག་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཡང་དག་ངེས་དོན་རྒྱུད་ཆེན་འདི། །སྣོད་ངན་རྣམས་ལ་ངས་བཤད་དུ། །རྫོགས་ཆེན་སྐྱེ་མེད་དོན་བཟང་ཡང་། །མ་རྟོགས་པ་ལ་སྡིག་མོར་ཆེ། །དེ་སྐད་གསུངས་པའི་<milestone unit="line" n="196.5"/>དོན་གོ་ནས། །འཁོར་རྣམས་རབ་ཏུ་གུས་པ་ཡིས། །སེམས་ཀྱི་གདུང་བ་བཏོན་ནས་ནི། །སྣོད་དང་ལྡན་པར་དམ་བཅས་ནས། །དང་བའི་དད་པའི་ཡིད་ཀྱིས་འཁོད། །དེ་ཛེ་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་གིས། །འཁོར་རྣམས་ལ་<milestone unit="line" n="196.6"/>ནི་ཐུགས་དགོངས་ཏེ། །ཡང་དག་གསང་བའི་ངེས་དོན་འདི། །རང་བྱུང་ཆོས་སྐུས་བྱིན་བརླབས་བཤད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་དོན་རིག་ནས། །གཙང་རིས་ལྷ་ཡི་གནས་ཆེན་དུ། །བརྩེར་དགོངས་དུས་ལ་བབ་གྱུར་<milestone unit="page" n="197"/><milestone unit="line" n="197.1"/>༄༅། །ནས། །རིག་འཛིན་འཁོར་ལ་དབང་བསྐུར་ཏེ། །ངེས་དོན་རང་གི་ངོ་བོས་བཤད། །དུས་དེར་ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ལ། །སྤྲུལ་པའི་རིག་འཛིན་སེམས་དག་གས། །ངེས་དོན་ཐེ་ཚོམ་བཅད་པའི་<milestone unit="line" n="197.2"/>ཕྱིར། །བདེན་པའི་ཡིད་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཞུས། །སེམས་ཉིད་མི་འགྱུར་རྡོ་རྗེ་ལ། །སྐྱེ་ཞིང་འབྱུང་བ་ཇི་ལྟར་ལགས།།གཞི་ཉིད་མི་འགྱུར་རྡོ་རྗེ་ལ། །སྐྱེ་ཤི་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །རང་གི་རྣམ་རྟོག་གཟུང་འཛིན་གྱིས། །ཐ་<milestone unit="line" n="197.3"/>མལ་ལུས་ལ་སྐྱེ་ཤི་བྱུང་། །ཆོས་ཉིད་རྩོལ་བས་མ་བསྒྲུབས་པར། །ཡོན་ཏན་འབྲས་བུ་ཇི་ལྟར་འཆར། །ཏཀྟ་ཀ་ཡེ་རྒྱན་བཞིན་དུ། །ཡེ་ནས་གནས་པའི་ཆོས་ཉིད་ལས། །རྒྱུ་འབྲས་མཐར་ཕྱིན་གཞི་ནས་རྫོགས། །ཉི་<milestone unit="line" n="197.4"/>མའི་འོད་བཞིན་འབྲས་བུ་འབྱུང་། །སེམས་ཉིད་པདྨ་ལྟར་དག་ལ། །གཟུང་འཛིན་དྲི་མས་ཇི་ལྟར་གོས། །པདྨ་འདམ་གྱིས་མི་གོས་ལྟར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ལ། །གཟུང་འཛིན་དྲི་མ་གཞི་ལ་མེད། །འཁྲུལ་པའི་<milestone unit="line" n="197.5"/>བློ་ལ་དྲི་མ་བྱུང་། །བཙལ་མེད་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །འགྲོ་དོན་མཛད་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །རང་བྱུང་ཆོས་སྐུར་རྟོགས་གྱུར་ན། །བྱ་བའི་ལས་རྣམས་མི་དགོས་ཏེ། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་རྙེད་པ་བཞིན། །མཛད་པའི་<milestone unit="line" n="197.6"/>ཕྲིན་ལས་རང་ལས་བྱུང་། །ཚིག་གཉིས་ཆད། །ཆོས་ཉིད་ཡེ་ནས་རང་ཆས་ལ ཐོས་བསམ་དགོས་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །མ་རིག་མུན་པ་བསལ་བའི་ཕྱིར། །ལུང་ལྡན་རྐྱེནགྱིས་ཡིད་ཆེས་སྐྱེས། །ཆོས་ཉིད་ཡེ་ནས་འོད་<milestone unit="page" n="198"/><milestone unit="line" n="198.1"/>གསལ་ལ། །བྱིང་རྒོད་འབྱུང་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཆོས་ཉིད་ཡེ་ནས་འོད་གསལ་ཀྱང་། །རྣམ་སྨིན་ལུས་དང་མ་བྲལ་ཕྱིར། །ལོག་གནོན་གདམས་ངག་མེད་པ་ལས། །ཚོགས་བརྒྱད་རྐྱེན་གྱིས་བྱིང་རྒོད་བྱུང་། །ཡེ་ནས་<milestone unit="line" n="198.2"/>རང་བྱུང་འགྱུར་མེད་ལ། །འཕེལ་འགྲིབ་འབྱུང་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་ལ། །འཕེལ་འགྲིབ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏི། །མ་རིག་མུན་པ་མ་སེལ་ཕྱིར། །ཀུན་གཞིའི་རྐྱེན་གྱིས་འཕེལ་གྱུར་ཏེ། །གཞི་ལ་<milestone unit="line" n="198.3"/>ཐོག་མཐའ་མིད་པ་ལ། །འཁོར་འདས་ཐོག་མཐའ་འབྱུང་བ་ཅི། །གཞི་ཉིད་དུས་གསུམ་མི་འགྱུར་ལ། །གྲོ་ཡིས་བཅོས་སུ་མི་འདོད་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་མ་རིག་ཁྱད་པར་ལས། །འཁོར་འདས་གཉིས་ཀྱི་ཐོག་མཐའ་<milestone unit="line" n="198.4"/>བྱུང་། །གཞི་ལ་སྣང་བ་མེད་པ་ལས། །བློ་བུར་འཁྲུལ་སྣང་ཇི་ལྟར་བྱུང་། །གཞི་ལ་སྣང་མེད་ནམ་མཁའ་འདྲ། །མ་རིག་རྐྱེན་བྱས་གཟུང་འཛིན་གྱིས། །རང་གི་ཞེན་སྣང་འཁྲུལ་པའི་ཕྱིར། །བག་ཆགས་སྣང་བ་སྤྲིན་<milestone unit="line" n="198.5"/>ལྟར་བྱུང་། །རིག་པ་ཕྱི་ནང་མེད་པ་ལ། །མཉམ་བཞག་རྗེས་ཐོབ་འོང་བ་ཅི། །ཡེ་ཤེས་རིག་པ་འདི་ཉིད་ལ། །མཉམ་གཞག་རྗེས་ཐོབ་གདོད་ནས་མེད། །ངེས་དོན་འདི་མེད་བསྒོམ་ཆེན་ལ། །སྒོ་ལྔའི་ཡིད་ལ་རྗེས་ཐོབ་<milestone unit="line" n="198.6"/>འབྱུང་། །དེས་ནི་རིག་འཛིན་སེམས་དག་གིས། །ཞུ་བ་ཞུས་ནས་ཐེ་ཚོམ་ཆོད། །དེས་རྙེད་མངོན་དགའི་ཕུག་ཏུ་ནི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས། །དེ་ཚེ་འགྲོ་བའི་དོན་བསྐུལ་བ། །ཁྱོད་ནི་ཤཱཀ་ཐུབ་སྤྲུལ་པ་<milestone unit="page" n="199"/><milestone unit="line" n="199.1"/>༄༅། །སྟེ། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་ན་འགྲན་ཟླ་མེད། །སངས་རྒྱས་ཆོས་ཀུན་ཐུགས་ལ་རྫོགས། །འདོད་ཁམས་འཛམ་གླིང་སྣོད་ལྡན་ལ། །བསྟན་པ་ཙམ་གྱིས་རྟོགས་པའི་ཆོས། །སྡེབ་སྦྱོར་ལེགས་པའི་ཚིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="199.2"/>གསུངས། །ངེས་དོན་གསང་བའི་རྒྱུད་ཆེན་འདི། །རང་གི་སེམས་ལ་གསལ་བ་ལས། །ཚིག་གི་ཐོག་ཏུ་མི་ཕེབས་ཕྱིར། །བདག་གིས་འགྲོ་བ་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །ཡང་དག་ངེས་དོན་དགོངས་པ་དེ། །མ་རྟོགས་པ་ལ་ཚིག་<milestone unit="line" n="199.3"/>སྒོ་ནས། །མཚོན་ནས་རྟོགས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །ཅི་རིགས་པར་ནི་ཁྱོད་ཀྱིས་གསུངས། །ལྷ་དབང་བཀའ་གཉན་དྲིན་ཆེ་བས། །མི་ཡུལ་འཛམ་གླིང་དད་ལྡན་གྱེ། །མ་རིག་མུན་པ་བདག་གིས་བསལ། །བདེ་གཤེགས་<milestone unit="line" n="199.4"/>རྣམས་ཀྱི་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ངེས་པའི་དོན་ལྡན་སློབ་མ་ལ། །ངེས་དོན་གསང་བའི་རྒྱུད་ཆེན་འདི། །མ་བསླད་མ་བཅོས་འཆད་ནུས་ན། །བདེ་གཤེགས་འཁོར་གྱི་བསྲུང་ཞིང་སྐྱོབ། །དེ་སྐད་ཞུས་པའི་དོན་གསན་<milestone unit="line" n="199.5"/>ནས། །རིག་འཛིན་སེམས་དག་དགྱེས་གྱུར་ཏེ། །སྐལ་ལྡན་འདུལ་བའི་དོན་ཆེད་དུ། །ངང་པ་གསེར་མདོག་སྐུར་སྤྲུལ་ཏེ། །བྱང་ཆུབ་མོ་ཡི་བུར་སྐྱེས་ནས། །ཡོན་ཏན་ཡ་མཆོནཱ་ཅན་གྱུར་ཏེ། །འབྲལ་མེད་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་<milestone unit="line" n="199.6"/>འཛིན་ལ། ། བདེ་ལྡན་གནས་སུ་མཉམ་པར་གཞག །དུས་དང་ལོག་སྲེད་དྲགས་པ་ཅན། །བར་ཆད་བྱ་ཕྱིར་བྲེད་བསྡིགས་པ། །དེས་དོན་བལྟ་བས་ཟལ་མནན་པས། །བྲེད་་ང་སྔངས་བརྒྱལ་དྲན་ཉམས་ཏེ། །ལུས་<milestone unit="page" n="200"/><milestone unit="line" n="200.1"/>ངག་གདུང་བས་དོན་གསོལ་པ། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོས་བདག་ལ་གཟིགས། །མ་རིག་ལས་ཀྱིས་སྲིན་པོར་སྐྱེས། །སེམས་ཅན་ལུས་སྲོག་ཟས་སུ་ཟོས། །ལས་ངན་འགྱོད་པའི་ཡིད་ཀྱིས་བཤགས། །ཉིད་ཀྱི་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="200.2"/>བདག་གིས་བསྲུང་། །དམ་ཉམས་ལུས་སྲོག་ཟས་སུ་བསླང་། །བདག་གི་རང་སྲོག་སྙིང་པོ་འདི། །འབུལ་གྱིས་ཐུགས་རྗེ་མ་ཆུང་ཞིག །དེ་སྐད་ཞུས་པའི་དོན་གོ་ནས། །རིག་འཛིན་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དེས། །རྒྱུད་<milestone unit="line" n="200.3"/>འདིའི་སྲུང་མར་དམ་བཏགས་ཏེ། །ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་དོན་ཆེད་དུ། །དབབ་བཅད་བཟློག་དང་བྱས་པ་བཤིག །དམ་ཉམས་སྲོག་ལ་དབབ་པ་ཡེ། །གསང་བའི་མན་ངག་རྣམ་བཞི་བྱས། །ཐུགས་ལ་བཅངས་ཏེ་ཡིད་<milestone unit="line" n="200.4"/>ལ་སྦས། །དེ་ནས་ཤཱཀ་ཐུབ་སྒྲུལ་པ་དེས། །འཛམ་གླིང་བདེ་ལྡན་གནས་དག་ཏུ། །ད་ལྟ་དུས་ཀྱི་དེང་སང་ན། །གསང་བདག་སྤྲུལ་པ་དད་ཉན་ལ། །སྡེབ་སྦྱོར་ལེགས་པའི་ཚིག་ཏུ་གསུངས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་འཁོར་<milestone unit="line" n="200.5"/>རྣམས་ཉོན། །ཤཱན་བཟང་ང་ཡི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །་ཤཱད་དུས་དེ་དག་རྣམ་པ་གསུམ། །གདུལ་བྱའི་འཁོར་ལ་ཐ་དད་ཀྱང་། །དུས་གསུམ་གཅིག་སྟེ་ཁྱད་མེད་ཕྱིར། །རིམ་པར་དབྱེར་མེད་ངོ་བོ་གཅིག །དེ་སྐད་<milestone unit="line" n="200.6"/>གསུངས་པའི་དན་གོ་ནས། །སྐལ་ལྡན་འདུས་པ་རྣམས་ཀྱེས་ཀྱང་། །གུས་ལྡན་དང་བས་རྩེ་གཅིག་ཏུ། །དད་ཅིང་མོས་པའི་ཡིད་ཀྱི་འཁོད། །རྫོགས་པ་ཆིན་པོ་ཤིན་ཏུ་རྣལ་འབྱོར་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བ་རང་<milestone unit="page" n="201"/><milestone unit="line" n="201.1"/>༄༅། །རྒྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོ་མཐར་ཕྱིན་འབྲས་བུའི་རྒྱུད་ལས། ངེས་དོན་འབྱུང་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་གླེང་གཞི་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་<milestone unit="line" n="201.2"/>ཕན་གདགས་ཕྱིར། །ཀུན་རིག་སེམས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ། །བདེན་པའི་ཡིད་ཀྱིས་འདི་སྐད་གསོལ། །ངེས་དོན་བཤད་དུས་གང་ལ་བབ། །སྣོད་བཅུད་རིམ་པ་གང་ལ་བསྟན། །ཚིག་དང་ཡི་གེས་ཇི་ལྟར་མཚོན། །ཀུན་<milestone unit="line" n="201.3"/>རིག་རྒྱལ་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། ། དེ་སྐད་ཞུས་པའི་དོན་གསན་ནས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ལེགས་སོ་དད་ལྡན་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །དེ་དོན་ངས་བཤད་ཡིད་ཀྱིས་ཟུང་། །ངེས་དོན་བཤད་པའི་<milestone unit="line" n="201.4"/>དུས་དེ་ཡང་། །ཉན་ཐོས་རང་རྒྱལ་མདོ་སྡེའི་ཆོས། །སྡེ་སྣོད་གསུམ་གྱི་ཆོས་དར་ཚེ། །ངེས་དོན་གསང་བའི་རྒྱུད་བཤད་ན། །སྣོད་ངན་རྣམས་ནི་སྐྲག་ཕྱིར་ལྟུང་། །དེ་བས་མན་ངན་ངེས་དོན་འདི། །འབྱུང་བའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="201.5"/>མ་བབ་པར། །རིག་འཛིན་རྣམས་ཀྱིས་སེམས་ལ་ཆོངས། །དེ་སྦས་ཡོན་ཏན་སངས་རྒྱས་འབྱུང་། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དུས་ཀྱི་ཐ་མ་ལྔ་བརྒྱ་ན། །མནའ་ཟ་ཁྲིམས་འཆལ་དམ་ཉམས་འབྱུང་། །མཚོན་<milestone unit="line" n="201.6"/>དང་མུ་གེས་ཚེ་ཐུང་དུས། །རྫོགས་ཆེན་སྙིང་པོ་དུས་དེར་བཤད། །ལན་གཅིག་དུས་ཀྱི་དེང་སང་ན། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་འཇིག་ཀའི་ཚེ། །འཛམ་གླིང་བོད་ཀྱི་བྱང་ཕྱོགས་སུ། །རྒྱུད་དང་ཏནྟྲ་མང་པོ་འབྱུང་། །ལུང་<milestone unit="page" n="202"/><milestone unit="line" n="202.1"/>དང་སེམས་ཀྱི་ཆོས་དར་ཏེ། །སྡེ་སྣོད་ཆོས་ཀུན་ནུབ་གྱུར་ནས། །དེ་ཚེ་སྐལ་ལྡན་འགའ་འགའ་ལ། །བསྟན་པ་ཙམ་གྱིས་རྟོགས་པ་ཡི། །འབྲས་བུའི་སངས་རྒྱས་དུས་དེར་འབྱུང་། །དེ་ཡང་འཁོར་གྱི་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="202.2"/>ཉོན། །ངེས་པའི་ལུང་ལྡན་བླ་མ་ལ། ། བསླབ་པའི་ཆོས་བཅུ་རྫོགས་པ་དང་། །མ་ནོར་ངེས་པའི་མན་ངག་རྒྱུན། །མ་ཆད་གཞང་སྟོན་མཁས་ལ་ཞུས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སློབ་མ་དམ་མེད་ལ་བསྟན་<milestone unit="line" n="202.3"/>ན། །ཁྱད་མེད་ཟེར་ཞིང་སྒྲོ་སྐུར་འདོགས། །དེ་ཕྱིར་ངེས་དོན་འདི་མི་བསྟན། །མི་གུས་ཕྱིར་ན་སྐུའི་དམ་ཉམས། །གཡོ་སྒྱུ་ཅན་སྒྱ་མི་ངན་ལ། །མན་ངག་མ་བསྟན་པར་དུ་ཡང་། །ངེས་དོན་ཟབ་མོའི་ཆོས་མི་བཤདྭ། །<milestone unit="line" n="202.4"/>མི་གོ་ཕྱིར་ན་གསུང་དམ་ཉམས། །དད་མེད་ཁ་གསག་ཅན་ལའང་། །ཐུགས་འཐད་ཡོན་རྣམས་མ་རྫོགས་པར། །ཡང་དག་ཟབ་མོའི་རྒྱུད་མི་སྦྱིན། །གཞུང་ངན་བྱེད་ཕྱིར་ཐུགས་དམ་ཉམས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་<milestone unit="line" n="202.5"/>པོ་ཉོན། །དད་ལྡན་སློབ་མ་བརྩེ་གདུང་ཅན། །མངགས་པའི་ལས་ལ་གུས་པར་བྱེད། །ཡིད་འཐད་རྫས་ལ་ཕངས་མེད་འབུལ། །མི་སྤེལ་གཉེར་ཐུབ་རྣམས་ལ་བཤད། །དེ་དང་མི་ལྡན་སྣོད་ངན་ནི། །གྱོང་ལ་ཁེངས་<milestone unit="line" n="202.6"/>པའི་ང་རྒྱལ་ཅན། །སེར་སྣ་ཆེ་ལ་གཏོང་ཕོད་ཆུང་། །མན་ངག་བསྲེས་ཏེ་ཀུན་ལ་སྟེར། །ཕྱི་ཐག་ཐུང་ཞིང་བླ་མ་སྨོད། །ཟས་ལ་ངན་ལ་ནོར་དད་ཆེ། །རྣམ་སྨིན་མི་བལྟ་གྲགས་པ་བསྒྲུབ། །ཕྱི་ནང་མེད་པར་འཕྱར་ཁ་<milestone unit="page" n="203"/><milestone unit="line" n="203.1"/>༄༅། །གཏོང་། དེ་དག་སྣོད་ངན་མི་རྣམས་ལ། །ཡང་དག་ངེས་དོན་འདི་བསྟན་ན། །མཁའ་འགྲོ་རྣམས་ཀྱིས་སྲོག་བཅད་ནས། །ཕྱི་མ་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །དེ་ཕྱིར་མ་བརྟགས་ཆོས་མི་བཤད། །དེ་ཡང་རྡོ་<milestone unit="line" n="203.2"/>རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཚིག་དང་ཡི་གེས་དོན་མཚོན་ཏེ། །མན་ངག་སྙིང་པོས་ཁོག་ཕུབ་ནས། །དོན་དང་མི་འགལ་ས་བཅདལ། །ཚིགཉུང་དོན་དུ་རྫོགས་པརམཚོན་། །དེ་ལྟར་མི་ཤེས་གང་ཟག་གིས། །དོན་མེད་<milestone unit="line" n="203.3"/>ཚིག་གིས་གོང་འོག་དཀྲུགས། །རྩལ་བཤད་ཐོ་ཆོས་གཞུང་ཉམས་བྱེད། །མཚམས་མེད་སྡིག་པའི་ཆར་མི་ ཕོད། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་རྒྱུང་བདེ་བ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། རྐྱེན་སྣོད་བཅུད་བསྟན་པའི་<milestone unit="line" n="203.4"/>ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །འདུས་པའི་འཁོར་གྱི་དོན་ཆེད་དུ། །ཀུན་རིག་སེམས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ། །ངེས་པའི་དགོས་དོན་འདི་སྐད་གསོལ། །ཆོས་སྐུ་རང་ཆས་ཡེ་གནས་ཀྱང་། །<milestone unit="line" n="203.5"/>མ་རྟོགས་འཁོར་བས་ཇི་ལྟར་འཇིངསྤྱ །མ་རིག་སེམས་ཀྱི་མུན་གསེབ་ན། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ཇི་ལྟར་ཡོད། །ཀུན་གཞིའི་རྣམས་གྲངས་དབྱེ་བ་གང་། །ཐེག་བརྒྱད་མི་གྲོལ་ཇི་ལྟར་གོལ། །ཐུགས་རྗེས་གཟེངས་<milestone unit="line" n="203.6"/>བསྟོད་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞུས་པའི་དན་གསན་བཀའ་སྩལ་པ། །ཆོས་ཀུན་རྩ་བ་ཡེ་སངས་རྒྱས། །སྐྱོན་གྱི་སྤྲོས་པའི་མཐའ་བྲལ་ཀྱང་། །མ་རིག་ཀུན་གཞི་བག་ཆགས་ལུས། །འཁོར་བ་འབྱུང་བའི་རྩ་བར་བཤད། །<milestone unit="page" n="204"/><milestone unit="line" n="204.1"/>དཔེར་ན་མེ་ལོང་གཡའབཞིན་དུ། ཁྲེས་པ་ཆོས་སྐུ་ཉག་གཅིག་ལ། །གང་གི་རང་བློ་མ་ཞུགས་པ། །གཏི་མུག་མུན་པར་འཐིབས་པ་སྟེ། །ས་ཞག་ཆུ་འདྲས་རྙོགམབཞིན། །སྤྱདཔས་མ་ཤེས་མ་རིག་རྒྱུ། །ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="204.2"/>བརྟགས་པའི་རྟོག་པ་རྣམས། །རྐྱེན་གྱིས་ལོག་པར་བལྟ་བ་སྟེ། །ཕྲ་རགས་ཚུལ་ལས་ཀུན་གཞི་འབྱུང་། །སྔ་མའི་རྟོག་པ་བག་ཙམ་ལ། །ཕྱེ་མའི་ཉོན་མོངས་རྒྱུན་ཆགས་པས། །ཀུན་གཞི་ལ་བསགས་བག་ཆགས་<milestone unit="line" n="204.3"/>བྱུང་། །དེ་ལྟས་དུག་ལྔ་ཉོན་མོངས་བསྐྱེད། ། རང་གར་སྤྱོད་པས་འགྲོ་དྲུག་གི། །བཟང་ངན་བདེ་སྡུག་སྣ་ཚོགས་བྱུང་། །ལུས་ངན་བླངས་པས་ཐར་པ་མེད། །ཁམས་གསུམ་སྡུག་བསྔལ་གདོས་ཐག་ཅན། །མཐའ་ཡས་<milestone unit="line" n="204.4"/>སེམས་ཅན་བགྲང་མི་ལང་། །འཁོར་བ་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་འབྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། མ་རྟོགས་འཁོར་བའི་བྱུང་ཚུལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="204.5"/>ནས་མ་རྟོགས་འཆིང་བ་ཡི། །སྐྱོན་གྱི་རྩ་བ་བཀའ་སྩལ་པ། །འཁྲུལ་པ་མ་ལོག་སེམས་ཅན་རྣམས། །བདུད་རྩིའི་འཚོ་བའི་སྨན་ཡོད་ཀྱང་། །མ་ཕན་དུག་གི་ནད་ཀྱིས་གཟིར། །སྒྲོན་མེའི་ཡེ་ཤེས་གསལ་ཡོད་ཀྱང་། །<milestone unit="line" n="204.6"/>མ་རིག་མུན་པའི་འཁོར་བར་འ་ས། ། དགོས་དགུའི་ཡོན་ཏན་ཡོད་གྱུར་ཀྱང་། །ཟས་ནོར་འཛོ་བས་རྟག་ཏུ་མནར། །གོང་དུ་འདྲེན་པའི་ལམ་ཡོད་ཀྱང་། །ཐར་མེད་འཁོར་བའི་དོང་དུ་ཞུགས། །ཡེ་ཤེས་བདེ་བའི་<milestone unit="page" n="205"/><milestone unit="line" n="205.1"/>༄༅། །ཟམ་ཡོད་ཆུ་བོ་བཞི་ཡི་མཐའ་ལ་གཏུགས། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་ལས་འབད་ཀྱང་། །རྩོལ་བའི་སྡུག་བསྔལ་ཟད་མཐའ་མེད། །གང་ལྟར་བགྲོད་ཅིང་གར་ཕྱིན་ཡང་། །འཁོར་བའི་མཐའ་ལ་ཟད་པ་<milestone unit="line" n="205.2"/>མེད། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཡེ་ཤེས་མ་འཁྲུལ་མ་རིག་འཁྲུལ། །ཐིག་ལེ་མ་ཉྭཁྱིལ་དངོས་པོ་འཁྲུལ། །སངས་རྒྱས་མ་འཁྲུལ་སེམས་ཅན་འཁྲུལ། །རང་བྱུང་མ་འཁྲུལ་གཞན་བྱུང་འཁྲུལ། །རིག་པ་མ་<milestone unit="line" n="205.3"/>འཁྲུལ་གཟུང་འཛིན་འ་ལ། །སྣང་བ་མ་འཁྲུལ་ཀུན་བརྟགས་འ་ལ། །ཆོས་ཉིད་མ་འ་ལ་ཆས་ཅན་འཁྲུལ། །མ་རྟོགས་པ་ཡི་སེམས་ཅན་ལ། །ཆོས་སྐུ་ཡོད་ཀྱང་མི་གྲོལ་འཆིང་། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་<milestone unit="line" n="205.4"/>བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། མ་རྟོགས་པའི་སྐྱོན་གྱིས་འ་ང་བར་བསྟན་པའི་རླའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་རིག་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="205.5"/>མུན་པ་ནི། །སྤོང་སྡུད་ཞེན་པའི་རྟོག་པ་དང་། །བག་ཆགས་ཉོན་མོངས་འཁོར་བ་སྟེ། །དེ་བྲལ་ཐིག་ལེ་ཆོས་སྐུ་ཡིན། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སྤོང་བའི་རྟོག་པ་སྐྱེས་པའི་ཚེ། །འདུ་བྱེད་ལྔ་བཅུ་སྐར་ཕྲན་<milestone unit="line" n="205.6"/>འདྲ། །ཚོགས་བརྒྱད་སྐྱེ་འགགས་ཟླ་བ་འདྲ། །ཀུན་གཞི་ནམ་མཁའི་སྤྲིན་དང་འདྲ། །དེ་ཀློང་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ཡོད། །དཔེར་ན་ཉི་མའི་འོད་བསྒྲིབས་འདྲ། །རང་ལས་སྐྱེས་པའི་སྒྲིབ་པ་རྣམས། །སྤངས་པས་མི་<milestone unit="page" n="206"/><milestone unit="line" n="206.1"/>སྤོང་གྲིབ་མ་འདྲ། །དེ་ཕྱིར་སྤོང་བའི་རྟོག་པ་གོལ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །སྡུད་པའི་རྟོག་པ་སྐྱེས་པའི་ཚེ། །འདུ་བྱེད་མཚོ་ཁའི་ངང་ངུར་འདྲ། །ཚོགས་བརྒྱད་ཉ་ལ་སྲམ་སྡོད་འདྲ། །ཀུན་གཞི་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་<milestone unit="line" n="206.2"/>པོ་འདྲ། །ནང་ན་ཟིག་ལེ་ཉག་གཅིག་བཞུགས། །དཔེ་ནི་ཨུ་དུམ་ཝ་ར་འདྲ། །ཁ་ནས་མི་མངོན་གཏིང་ན་གནས། །དེ་བཞིནཡུལདང་འབྲེལ་མེད་ཕྱིར། །དེ་བསད་ཤ་ལ་ཟོས་པ་མེད། །སེམས་ཡིན་ཆོས་ཀྱིས་སངས་<milestone unit="line" n="206.3"/>མི་རྒྱ། །དེ་ཕྱིར་སྡུད་པའི་རྟོག་པ་གོལ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཞེན་པའི་རྟོག་པ་སྐྱེས་པའི་ཚེ། །འདུ་བྱེད་ལྔ་བཅུ་ནགས་ཚལ་འདྲ། །རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་རི་དྭགས་འདྲ། །ཀུན་གཞིའི་བག་ཆགས་ཙྭ་<milestone unit="line" n="206.4"/>གྲངས་འདྲ། །དེ་ཡེ་གསེབ་ན་ཆོས་སྐུ་བཞགས། །དཔེ་ནི་སེང་གེ་དཀར་མོ་འདྲ། །གཞན་གྱིས་མཐོང་བ་མེད་པ་བཞིན། །དངོསཔོའི་ཡུལ་ལ་བྱང་ཆུབ་མེད། །དེ་ཕྱིར་ཞེན་པའི་རྟོག་པ་གོལ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་<milestone unit="line" n="206.5"/>པོ་ཉོན། །སྔར་གྱི་བག་ཆགས་དྲན་པའི་ཛོ། །འདུ་བྱེད་ལྔ་བཅུ་ཆུ་ལྟར་འབྲུབ། །རྣམཤེསཚོགས་བརྒྱད་མེ་ལྟར་འབར། །ཀུན་གཞིའི་བག་ཆགས་ས་ལྟར་རྫིངས། །དེ་གསེབ་ཟིག་ལེ་ཉག་གཅིག་བཞུགས། །དཔེ་ནི་<milestone unit="line" n="206.6"/>རིན་ཆེན་གསེར་དང་འདྲ། །དེ་ཉིད་རྙེད་པར་དཀའ་བའི་ཕྱིར། །བག་ཆགས་དགེ་སྡིག་བསགས་པའི་ལས སེམས་ལ་འཛིན་པ་ཡོད་ཕྱིར་གོལ། །དེ་ཡང་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཕྱིས་ཀྱི་ཉོན་མོངས་སྐྱེས་པའི་ཚེ<milestone unit="page" n="207"/><milestone unit="line" n="207.1"/>༄༅། །འདུ་བྱེད་ལྔ་བཅུ་རླུ་་ལྟར་འཅོས། །རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་དགྲ་ལྟར་རྒོད། །ཀུན་གཞིའི་ཉོན་མོངས་མུན་ལྟར་གཏིབས། །དེའི་དབྱིངས་ཐིག་ལེ་ཆོས་སྐུ་ཡོད། །དཔེར་ན་རིན་ཆེན་འདམ་བྱིང་འདྲ། །<milestone unit="line" n="207.2"/>མ་རིག་ཉོན་མོངས་སྐྱེས་པའི་ཚེ། །འཁོར་བའི་མཐའ་ལ་ཟད་པ་མེད། །དེ་ཕྱིར་ཕྱི་མའི་རྒྱར་ཆུད་གོལ། །དེ་ཡང་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོ་ཉོན། །སྔ་ཕྱིའི་རྟོག་པ་སྐྱེས་པ་ཡིས། །སེམས་དང་སེམས་བྱུང་ལ་སོགས་པ། །མ་རིག་<milestone unit="line" n="207.3"/>འཁྲུལ་པས་རྟག་ཏུ་མྱོས། །དེ་ཕྱིར་ཀུན་གཞི་འཁོར་བའི་ཆོས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། སེམས་ཀྱི་མུན་གསེབ་ན་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ཡེ་ནས་ཡོད་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="207.4"/>སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་གནས་པ་ཡི། །ཀུན་གཞི་རྣམ་གྲངས་དབྱེ་བའི་དོན། །ཐེག་པ་ཀུན་གྱི་འདོད་གཞུང་གི། །ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="207.5"/>དབྱེ་བ་ངེས་ཚིག་ལས། །ཀུན་གཞིའི་རྣམ་ཤེས་ངོ་བོ་ནི། །རང་རིག་གསལ་བའི་ཤེས་པ་དེ། ཁྲེལ་སྒོང་ལྟ་བུར་དག་པ་ལ། །སྐད་ཅིག་རྒྱུན་དུ་རྟག་པ་ཡིས། །ཀུན་གཞི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ངང་། །སུས་ཀྱང་མ་བྱས་<milestone unit="line" n="207.6"/>རང་བཞིན་གནས། །དེ་དོན་ཡོངས་ལ་ཁྱབ་པའི་དབྱིངས། །གནས་འགྱུར་མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་རྫོགས། །ཡང་དག་ཨ་ཏི་ངེས་དོན་ལ། །མ་རིག་ལོག་ལྟའི་བག་ཆགས་རྣམས། །རང་བཞིན་གནས་ནས་ཀུན་ཁྱབ་ཀྱང་། །<milestone unit="page" n="208"/><milestone unit="line" n="208.1"/>རྣས་དག་དེ་བཞིན་གཤེགསཔ་ལ། །ཀུན་གཞིའི་བག་ཆགས་མེད་ཕྱིར་རོ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དེ་ཡང་ཀུན་གཞིའི་རྣམ་ཤེས་ལ། །ལུས་ཀྱི་ཀུན་གཞིར་བཏགས་པས་ན། །སྐྱེས་བུའི་མཚན་དང་དཔེ་<milestone unit="line" n="208.2"/>བྱད་དང་། །འཇག་མའི་སྲིན་བུ་ཡན་ཆད་ཀྱི། །ལུས་སུ་སྣང་བའི་དངོས་པོ་ནི། །ཀུན་གཞིར་མ་བྱུང་གཅིག་ཀྱང་མེད། །སེམས་ནི་ཡུལ་ལ་དམིགས་པ་སྟེ། །དེ་ལ་ངར་འཛིན་ཕྲ་བས་བྱས། །དེ་མེད་དེ་ཡང་མི་འབྱུང་<milestone unit="line" n="208.3"/>ཕྱིར། །ཉོན་མོངས་སེམས་ཀྱི་ཀུན་གཞིར་བཏགས། །སྔར་གྱི་བག་ཆགས་ཇི་སྙེད་པ། །དེ་ཉིད་རྣམ་པར་རྟོག་ལས་བྱུང་། །རྟོག་པ་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་ཡིན། །དེ་ཕྱིར་བག་ཆགས་ཀུན་གཞིས་བྱས། །རང་བཞིན་དག<milestone unit="line" n="208.4"/>པའི་ཀུན་གཞི་ནི། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་ངང་ཉིད་ཀྱིས། །རངབཞིན་ཡེ་སངསརྒྱས་པ་སྟེ། །སུས་ཀྱང་མ་བྱས་བཙལ་དུ་མེད། །རང་བྱུང་བདེ་ཆེན་མ་རྟོགས་ཤིང་། །མ་རིག་རྟོག་པའི་བརྡའ་སྦྱོར་གྱིས། །འབྲས་བུ་གང་<milestone unit="line" n="208.5"/>ཡང་འགྲུབ་པ་མེད། །སྣ་ཚོགས་བསགས་པའི་ཀུན་གཞི་ཡིན། །ཀུན་གཞི་སྤང་སྡུད་བརྟགས་པའི་རྐྱེན། །སྒོ་ལྔ་སྣང་བའི་ཡུལ་ཡིན་ཀྱང་། །དེ་ཉིད་ཡིད་ཀྱིས་མ་བཅད་པ། །ཀུན་གཞི་ཡིན་ཀྱང་རྣམ་ཤེས་མིན། །དེ་<milestone unit="line" n="208.6"/>ཡང་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་ཀྱིས། །བག་ཆགས་སྣ་མོགས་བགོས་གྱུར་ཀྱང་། །བག་ཆགས་བརྟས་པར་མི་ནུས་པས། །རྣམ་ཤེས་ཡིད་ཀྱང་ཀུན་གཞི་མིན། །རྣམ་ལྔ་ཅིར་ཡང་སྣང་བ་ལ། །གཉིས་མེད་ཡོངས་སུ་འདྲིས་པ་<milestone unit="page" n="209"/><milestone unit="line" n="209.1"/>༄༅། །དང་། །ཚོགས་བརྒྱད་འདུས་ཤིང་འཛོམས་པ་ལ། །ཀུན་གཞིའི་རྣམ་ཤེས་ཡིན་ཞེས་བྱ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་དཔའ་ཉོན། །ཕྱི་ནང་སྣང་གྲག་ཇི་སྙེད་པ། །ཀུན་གྱི་འབྱུང་གནས་ཀུན་གཞི་ལ། ། བག་ཆགས་<milestone unit="line" n="209.2"/>བརྟས་པས་འབྱུང་བའི་ཕྱིར། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་པ་ཡང་། །མི་དགེའི་ལས་དང་བསོད་ནམས་ཛོགས། །དམིགས་པའི་སྟོབས་རྫོགས་མངོན་གྱུར་པས། །ཐམས་ཅད་དེ་ལས་བྱུང་བས་ན། །དེ་ཡི་ཕྱིར་ན་ཀུན་<milestone unit="line" n="209.3"/>གཞ་བྱ། །ཀུན་གཞི་འཁོར་བ་འབའ་ཞིག་ལས། །མྱ་ངན་འདས་པར་མིང་མི་གྲག །མ་རིག་བརྟས་པས་གཉིད་འདྲེས་དང་། །མ་རིག་མ་བྱུང་འཁོར་མེད་ཕྱིར། །ཀུན་གཞི་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ས་<milestone unit="line" n="209.4"/>ལམ་ཀྱང་། །བྱེ་བྲག་རིམ་པར་ཕྱེ་བ་ནི། །དྲང་བའི་དོན་དུ་གསུངས་པར་ཟད། །དོན་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མེད། །མཚན་དང་ཡོན་ཏན་ཅི་བརྗོད་པ། །འགྲོ་དོན་དེ་བཞིན་གཤེགསཔ་ཉིད། །དེ་ལྟར་སྤྲུལ་ཅིང་<milestone unit="line" n="209.5"/>དངོས་མེད་དེ། །བརྗོད་པ་དོན་ཡོད་གཤེགས་པར་སྣང་། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གཞིའི་མིང་དང་བྲལ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ད་ནི་ཀྭན་གཞིའི་རྣམ་ཤེས་ཀྱང་། །ལས་ཀྱི་མ་བསྒྲིབས་ལུང་མ་བསྟན། །ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="209.6"/>ཤེལ་སྒོང་ལྟ་བུ་ལ། །དགེ་སྡིག་གང་དུའང་མ་ངེས་ཕྱིར། ཁྲེས་པ་རང་རིག་གསལ་གྱུར་ཀྱང་། །མ་བསྒྲིབས་བག་ཆགས་ཅི་སྟེ་འཇོག །མ་བསྒྲེབས་ཡེ་ཤེས་སྒྲིབ་ཉོན་ཡིན། །རྟེན་ནི་གང་གི་རྟེན་ཀྱང་བྱེད། །ཡིན་ནི་<milestone unit="page" n="210"/><milestone unit="line" n="210.1"/>དགེ་སྡིག་གང་ཡང་མིན། །དེ་ཕྱིར་བསྒྲིབས་ལ་ལུང་མ་བསྟན། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། །ཀུན་གཞིའི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དབྱེ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="210.2"/>འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །འཁོར་བའི་རྩ་བ་ཀུན་གཞི་ནི། །ཐོག་མ་ཐ་མ་འགྲོ་འོང་མེད། །ད་ལྟ་དེ་ལས་མི་གཞན་སྟེ། །སུས་ཀྱང་མ་བྱས་རང་བཞེན་གནས། །དེ་ནི་ཐུན་<milestone unit="line" n="210.3"/>མོངས་སྤྱིར་བསྟན་ཡིན། །དུས་གསུམ་འགྲོ་འོང་མེད་འདོད་པ། །ཐོག་མ་གང་ནས་མ་འོངས་ན། །ཐ་མ་དེ་ལས་གནས་གྱུར་ཏེ། །ཐ་མ་བག་ཆགས་བྱང་གྱུར་ནས། །མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་གནས་འགྱུར་ཚེ། །ཀུན་གཞིའི་<milestone unit="line" n="210.4"/>མིང་མེད་གཏན་དུ་སྟོངས། །དེ་ཕྱིར་ཐོག་མ་ཐ་མ་དང་། །ད་ལྟ་འགྲོ་འོང་ཡོད་པར་ངེས། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་མངོན་སངས་རྒྱས། །རང་བྱུང་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ལ། །མ་རིག་མཚན་མ་སྣ་ཚོགསཀྱིས། །བག་<milestone unit="line" n="210.5"/>ཆགས་མཐུ་བརྟས་ཀུན་གཞིར་གྱུར། །དེ་ཕྱིར་ཀུན་གཞི་འབྱུང་བའི་གནས། །དང་པོ་མ་རིག་པ་ལས་བྱུང་། །དེ་ལྷར་ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་དང་། །ཉན་ཐོས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ། །ཐུན་མོང་དང་ནི་མ་ཡིན་<milestone unit="line" n="210.6"/>པར། །ཀུན་གཞི་བག་ཆགས་རང་བཞིན་གནས། །དེ་ཡང་འཁོར་གྱི་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཆོས་ཉིད་དུས་གསུམ་འདུས་མ་བྱས། །སྤྲོས་པ་ཀུན་བྲལ་འགྱུར་བ་མེད། །རྟག་པ་ཆེན་པོར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །རང་བྱུང་ཆེན་<milestone unit="page" n="211"/><milestone unit="line" n="211.1"/>༄༅ མཐར་ཡང་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །བག་ཆགས་ཀུན་བཅོམ་ཤིན་ཏུ་སྟོང་། །གཏན་མེད་སྟོང་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །མུ་སྟེགས་ཆད་ལྟར་ཡང་དག་འགྱུར། །ཆོས་སྐུ་ཡོད་མེད་གཉིས་དང་བྲལ། །གཏན་<milestone unit="line" n="211.2"/>མེད་སྟོང་པ་ཆད་ལྟ་ཡིན། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་མྱིད་ལས། །ཀུན་གཞི་དང་པོ་ད་ལྟ་ཐ་མ་གང་དུ་འགྲོ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="211.3"/>རྣམས་ལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །མཚན་ཉིད་དང་ནི་རྒྱུ་རྐྱེན་དཔེ། །དང་པ་ཀུན་ཀུཞིའི་མཚན་ཉིད་ནི། །དངོས་པོར་མི་འགྱུར་ཀུཏན་མེད་དང་། །དུས་གསུམ་ཤེས་པ་སྐད་ཅིག་རྒྱུན། །ཆད་པ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="211.4"/>གནས་ཕྱིར་རོ། །ཀུན་གཞི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་ངང་། །སྤྲོས་པ་ཀུན་བྲལ་ཆོས་སྐུ་ལ། །རང་བཞེན་ལྷུན་གྲུབ་རྟོགས་པ་སྟེ། ཁུན་དང་སྐུད་ཅིག་ཡོད་དང་བྲལ་། །དུས་གསུམ་འགྱུར་བ་མེད་པའི་དབྱིངས། །ཀུན་<milestone unit="line" n="211.5"/>གཞིའི་མཚན་ཉིད་འདུས་བྱས་སྟེ། །མ་རིག་པ་དང་ལོག་ལྟ་གཉིས། །བག་ཆགས་ཡོངས་སུ་བརྟས་པ་ཡེས། །འདུས་བྱས་མིན་ན་མ་འགྱུར་ཞང་། །དུས་གསུམ་བརྟན་པར་གནས་འགྱུར་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོས་མཛད་<milestone unit="line" n="211.6"/>ཕྱིར་རོ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །གཞི་རྩ་མེད་པའི་ཀུན་གཞི་ནི། །གྲངས་ཀྱི་རྒྱུ་ལས་བྱུང་བ་མེད། །ཀུན་གཞིའི་རྣམ་ཤེས་འབྱུང་བའི་རྒྱུ། །སྲིད་གསུམ་མྱ་ངན་འདས་པ་དང་། །ཕྱི་ནང་དུས་གསུམ་བསྡུས་<milestone unit="page" n="212"/><milestone unit="line" n="212.1"/>པའི་ཆོས། །ཐམས་ཅད་མཉམ་ཉིད་གཅིག་པའི་ངང་། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སྐུ། །བདེ་བ་ཆེན་པོས་ཡོངས་ལ་ཁྱབ། །དེ་ཉིད་མ་རྟོགས་ཀུན་གཞི་ལ། །ཡེ་ནས་གནས་པས་རྒྱུ་ཞེས་བྱ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་<milestone unit="line" n="212.2"/>སྙིང་པོ་ཉོན། །ཀུན་གཞི་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་དབྱིངས། །གང་གིས་མ་བསྐྱེད་རང་བཞིན་ཏེ། །མ་སྤྲོས་ཀུན་བྲལ་ཁྱབ་པའི་དབྱིངས། །རྐྱེན་གྱིས་བྱས་པ་ག་ལ་སྲིད། །གསལ་བའི་རྒྱུ་རྐྱེན་མེད་པ་ལ། །ཀུན་གཞི་གཉེན་པོ་ཡེ་<milestone unit="line" n="212.3"/>ཤེས་ཀྱིས། །འཇིག་པར་འགྱུར་བས་རྐྱེན་གྱིས་བསྐྱེད། །རྐྱེན་ནི་ཆོས་དབྱིངས་ཆོས་སྐུ་ལས། །ཐ་དད་མེད་ཀྱང་དེ་ལྟར་སྣང་། །ཆོས་དབྱིངས་གཅིག་ཀྱང་ཀུན་གཞི་རྐྱེན། །ཆོས་སྐུ་རྟོགས་དང་མ་རྟོགས་མེད། །ཡེ་<milestone unit="line" n="212.4"/>ནས་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་གནས། །ཆོས་ཉིད་སྣང་དང་མི་སྣང་མེད། །ཆོས་དབྱིངས་ཆོས་སྐུར་འདུས་མོད་ཀྱང་། །མ་འདུས་ཐ་དད་ལྟ་བུར་སྣང་། །དེ་ཡི་རྐྱེན་གྱིས་རྟོག་པ་བྱུང་། །དེ་ཕྱིར་གང་ཡང་རྟོག་པའི་རྐྱེན། །རྟོག་<milestone unit="line" n="212.5"/>པའི་མཐུ་བརྟས་ཀུན་གཞིར་འགྱུར། །ཆོས་ཉིད་ཆོས་སྐུའི་རྐྱེན་ཡིན་པས། །རྒྱུ་རྐྱེན་མི་མཚུངས་ཐ་དད་ཡོད། །གདགས་ཤིང་བརྗོད་པ་ཐམས་ཅད་ནི། །མ་སྐྱེས་པ་ཡི་ཆོ་འཕྲུལ་ལས། །རངབཞིན་མཉམ་པས་གཅག་<milestone unit="line" n="212.6"/>ཟེར་ན། །ཐམས་ཅད་རང་བཞིན་ངང་གིས་གཅིག །ཡེ་ནས་སྤྲོས་བྲལ་བརྗོད་ལས་འདས། །རྩོད་གཞི་ཀུན་གཞི་རང་ཡང་མེད། །འཁོར་བ་མྱང་འདས་བརྗོད་དང་བྲལ། །དེས་ན་མི་མཚུངས་སོ་སོར་སྣང་། །དེ་ཡང་རྡོ་<milestone unit="page" n="213"/><milestone unit="line" n="213.1"/>༄༅། །རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དངོས་པོར་གཟུང་དུ་རྡུལ་ཙམ་མེད། །མ་སྤྲོས་རང་བཞིན་ཡོངས་ལ་ཁྱབ། །རྣམ་ཤེས་རང་བཞིན་དེ་ལྟར་ཏེ། །ཀུན་གཞིའི་དཔེ་ནི་ནམ་མཁའ་འདྲ། །དེ་བཞིན་ཀུན་གཞིའི་རྣམ་<milestone unit="line" n="213.2"/>ཤེསལ། །ཚོགས་བདུན་ཇི་ལྟར་སྐྱེ་འགགས་ཀྱང་། ཀུན་གཞི་ཤེས་པའི་ངང་ཉིད་ལས། །ཚོགས་བདུན་སྐྱེས་ཀྱང་འགྱུར་བ་མེད། །ཀུན་གཞའི་ཤེས་པའི་རངབཞིན་ནི། །སྐད་ཅིག་མི་ལྡོད་འགྲོ་བ་སྟེ། །ཆུ་བོ་བཞི་ཡི་<milestone unit="line" n="213.3"/>གཞུད་དང་འདྲ། །དར་ཅིག་མ་སྡོད་རྒྱུན་མི་འཆད། །ཕྱི་ནང་འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གཞིའི་ངང་གྱུར་ཏེ། །གང་ཡང་སྐྱེད་པར་གྱེད་པའི་ཕྱིར། །དེས་ན་ཀུན་གཞི་ས་གཞ་འདྲ། །རང་གིས་རང་ལ་མ་<milestone unit="line" n="213.4"/>བཀག་ཀྱང་། །གཞན་གྱི་རྐྱེན་གྱིས་མི་མངོན་པ། །ཉི་ཟླ་གཟའ་སྐར་དུས་གཅིག་ཏུ། ཁྲར་བའི་འོད་ཀྱི་ཕྲ་རགས་འདྲ། །ཀུན་གཞི་རང་བཞིན་དཤཱ་པའི་དབྱིངས། །ཡེ་ནས་དར་དཀར་ལྟ་བུ་ལ། །རྟོག་པ་གློ་བུར་སྣུམ་<milestone unit="line" n="213.5"/>གྱིས་ཞེན། །གཉིས་མེད་འདྲེས་པར་གྱུར་པ་ནི། །དར་དཀར་སྣུམ་གྱིས་ཞེན་པ་འདྲ། །ཀུན་གཞི་རྣམ་དག་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཡེ་ནས་རང་བྱུང་ཆས་ཀྱི་སྐུ། །དངས་མའི་ཆུ་དང་འདྲ་བ་ལ། །བག་ཆགས་རྣམ་རྟོག་ས་<milestone unit="line" n="213.6"/>འདྲེས་བསླད། །ཡེ་ནས་རང་བྱུང་ཆེན་པོ་ཡང་། །བདག་གཞན་གང་ལ་དོན་མི་ནུས། །ཆུ་དང་ས་གཉིས་འདྲེས་དང་འདྲ། །མ་བཙལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་གྱུར་ཀྱང་། །རྟོག་པས་བསྒྲིབས་ནས་མེད་པར་སྣང་། །ཉི་མ་སྤྲན་<milestone unit="page" n="214"/><milestone unit="line" n="214.1"/>གྱིས་བསྒྲིབས་པ་འདྲ། །དངོས་ཉིད་དུག་དང་ཆང་འདྲ་བར། །ཡེ་ནས་གསོད་བྱེད་གཉེན་པོ་ལ། །ཆང་གིས་རྐྱེན་བྱས་ཐར་མེད་བཞིན། །མ་རིག་འཁོར་བའི་རང་བཞིན་ལ། །བག་ཆགས་འཁོར་བས་རྐྱེན་བྱས་ནས། །<milestone unit="line" n="214.2"/>ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །ཐར་མེད་འཁོར་བའི་ཀུན་གཞི་བྱས། །དཔེ་ནི་དུག་དང་ཆང་འདྲེས་འདྲ། །ཀུན་གཞིའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་དོན། །གཞན་པ་ཀུན་དང་མི་མཐུན་ཡང་། །བཀའ་རྣམས་སུན་<milestone unit="line" n="214.3"/>ཕྱུང་སྐྱོན་མེད་ཅིང་། །ཐེག་གཞན་རྫུན་གསུང་མི་འགྱུར་ཏེ། །མུ་སྟེགས་འགལ་བ་སུན་འབྱིན་པས། །ཐེག་པའི་མཚན་ཉིད་མི་ཤེས་པས། །རྟག་ཆད་མུ་བཞི་ལ་ཞེན་པས། །མ་རིག་རྨོངས་པའི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །རང་གི་<milestone unit="line" n="214.4"/>འདོད་པ་ཡང་དག་ཟེར། །གཞན་གྱི་ཡིན་པ་ཁྱད་དུ་གསོད། །དེ་དང་ཨ་ཏི་ཡོ་གའི་དོན། །མཚུངས་པར་གྱུར་པ་མ་ཡིན་ནོ། །ཐེག་པ་མཐའ་དག་ངེས་བརྟགས་ཤིང་། །རྫོགས་ཆེན་འདི་ལ་མཐར་གཏུགས་ཤིང་། །ཐེག་<milestone unit="line" n="214.5"/>པ་ཀུན་གྱི་སྤྱི་ཕུད་ལ། །ལམ་དང་ས་ཡི་མཐར་གལས་ཤིང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ཡོངས་ཀྱི་སྙིང་པོ་སྟེ། །སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་ཡིན། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="214.6"/>མཚན་ཉིད་རྒྱུ་རྐྱེན་དཔེ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྩལ་དང་རང་བཞིན་དམིགས་པའི་ཡུལ། །དངོས་པོ་ཀུན་<milestone unit="page" n="215"/><milestone unit="line" n="215.1"/>༄༅། །གཞིའི་ངེས་པའི་རྩལ། །ཚོགས་བདུན་ཡུལ་དྲུག་བཅས་པ་ནི། །ཀུན་གཞའི་རྣམ་ཤེས་རྩལ་ཡིན་ཏེ། །ཀུན་གཞི་མེད་པར་དེ་དག་ནི། །འབྱུང་བར་འགྱུར་བ་མ་ཡིན་པས། ཁྲེས་པ་བདྭན་དང་ཡུལ་དྲུག་<milestone unit="line" n="215.2"/>ལ། །གཅིག་གི་ཡུལ་ནི་ངོ་བོ་ཉིད། །དེ་དག་བཅས་པ་ཐུན་མོང་རྩལ། །ཕྱི་ནང་ཆོས་ནི་ཛ་སྙེད་པ། །གཞན་མེད་ཀུན་གཞི་རྣམ་ཤེས་ལ། །དེ་ཉིདརངབཞིནཱ་སྤྲོས་དང་བྲལ། །དེ་ལྟར་མ་རྟོགས་ལོ་ག་རྟོགས་ཀྱིས། །<milestone unit="line" n="215.3"/>བདག་དང་ཡུལ་བརྟགས་ཞེ་སྡང་གཞི། །བདེ་སྡུག་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་བསགས། །དེ་ཡིས་ཁམས་གསུམ་འཁོར་བར་འ་ས། །དེ་དགཀུནསྩོགས་ལོག་པའེ་རྩལ། །དེ་ཡང་ཀུན་གཞིའི་རྣམ་ཤེས་ཀྱིས། །ཡང་དག་<milestone unit="line" n="215.4"/>རྩལ་ནི་ཕྱི་ནང་ཆོས། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཞིང་ཁམས་ཏེ། །དངོས་སུ་མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །ཀུན་གཞིའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ། །རྣམ་རྟོག་བག་ཆགས་མཐུ་བརྟས་པས། །དེ་ཉིད་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་གེགས། །ས་བཅུ་<milestone unit="line" n="215.5"/>རིམ་པར་ཡོངས་སྦྱངས་ནས། །ཡོངས་སུ་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་གྱུར། །དེ་ཕྱིར་ཀུན་གཞི་ཡང་དག་རྩལ། །དེ་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནས། །དམྱལ་བའི་འཇིག་ཚོགས་ཡན་ཆད་དུ། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་ཅིང་ཀུན་འབྱུང་<milestone unit="line" n="215.6"/>བས། ། དེ་ནི་ཀུན་གཞི་ཐུན་མོང་རྩལ། །ཁྱབ་པ་ཆེ་བས་ཡོན་ཏན་བསྒྲིབས། །དེ་དག་མ་རིག་བག་ཆགས་ལས། །བྱུང་ཕྱིར་ཀུན་གཞི་ཐུན་མོང་རྩལ། །དེ་ཡང་ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་ནི། །མ་རིག་པ་དང་བག་<milestone unit="page" n="216"/><milestone unit="line" n="216.1"/>ཆགས་གཉིས། ཀུན་བརྟགས་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་དང་། །བག་ལ་ཉལ་དང་མངོན་རྒྱུ་བས། །ཐམས་ཅད་དེ་ལས་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། །ཀུན་གཞི་ཐུན་མོང་མིན་པའི་རྩལ། །གཞན་དུ་ཀུན་གཞི་རངབཞིནརྩལ། །དེལས་<milestone unit="line" n="216.2"/>གཞན་པ་རང་བཞན་རྩལ། །ཐེ་ཚོམ་རྣམ་པར་རྟོག་པ་སྟེ། །རྩི་ཕྱིར་གཅིག་གིས་ཡིན་ཞེ་ན། །ཀུན་གཞི་མ་རིག་བག་ཆགས་གཉིས། །ཡོངས་སུ་ཞེན་པར་གྱུར་པ་ལ། །མ་རིག་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་སྟེ། །བག་ཆགས་ཡིན་པའི་<milestone unit="line" n="216.3"/>རྟོག་པ་བྱུང་། ། དེ་མེད་དེ་ཡང་མི་འབྱུང་ཕྱིར། །ཐེ་ཚོམ་རྟོག་པ་རང་བཞིན་རྩལ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཀུན་གཞིའི་རྣམ་ཤེས་སྐད་ཅིག་རྒྱུན། །མི་རྟག་མ་ཆད་དུས་གསུམ་རྒྱུ། །དེ་ཡང་སུས་ཀྱང་མ་<milestone unit="line" n="216.4"/>བཅོས་ཤིང། །རངབཞིན་ངང་གིས་གནས་པ་སྟེ། །དེས་ན་ངང་གི་རང་བཞིན་ཡིན། །ཀུན་གཞའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དེ། །སྐད་ཅིག་རྒྱད་གྱིས་མི་སྡོད་འགྲོ། །འགྲོ་བས་དང་པོ་སོང་བ་ལ ཐ་མར་ཐ་ཆད་འགགས་<milestone unit="line" n="216.5"/>པར་འགྱུར། །སྐད་ཅིག་དུས་གསུམ་ཆས་ཕྱེ་བས། །འགགས་ཤིང་ཤེས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །སྐད་ཅིག་རྒྱུན་འགྱུར་མི་རྟག་ཀྱང་། །ཉེས་པརྭཛེ་སྐྱོན་མེད་རངབཞིན་ཡིན། ངོ་བོ་སྐད་ཅིག་ཆས་འགགས་ཏེ། །རིགས་མཐུན་<milestone unit="line" n="216.6"/>རྒྱུ་ལས་འགྱུར་བ་མེད། ། ཀུན་གཞི་སྐད་ཅིག་མ་ཡི་རྒྱུན། །དུས་གསུམ་མི་འཆད་ཡོད་གྱུར་ན། །འབྲས་བུ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ལ། །ཀུན་གཞིའི་མིང་ཡང་མི་གྲགས་པའི། །མི་འགྱུར་འཁོར་བར་ལོག་མི་སྲིད། །<milestone unit="page" n="217"/><milestone unit="line" n="217.1"/>༄༅། །གཅིག་ཆར་འགྱུར་ན་སངས་རྒྱས་དང་། །བསྒྲུབ་པ་མཐར་ཐུག་མི་འགྱུར་ཞིང་། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ནས་མི་འགྱུར་ན། །འདུས་བྱས་རྒྱུན་ལ་འདུས་མ་བྱས། །འབྲས་བུ་འབྱུང་བས་མངོན་བརྟགས་<milestone unit="line" n="217.2"/>འགྱུར། །འགྱུར་བའི་རྐྱེན་གྱིས་ངན་འགྱུར་ན། །ཡོངས་སུ་འགྱུར་བའི་མཐའ་རུ་ནི། །དམྱལ་བ་ལས་ཀྱང་སྡུག་བསྔལ་ཞིང་། །གཏན་དུ་དེ་ལས་ཐར་མི་སྲིད། །རྐྱེན་གྱིས་མ་ཡིན་རང་འགྱུར་ན། །དགེ་སྡིག་ལས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="217.3"/>འཁོར་བ་དང་། །མྱང་འདས་དངོས་པོ་མ་འབྱུང་སྟེ། །མུ་སྟེགསབཞིན་དུ་ཁར་རྗེར་འགྱུར། །དོན་དམ་ཡིན་ན་སྐྱོན་ཡོན་ཅི། །གང་ལྟར་གནས་ཀྱང་འགལ་བའི་ཕྱིར། ཀུ། ན་གཞིའི་རྒྱུན་ལས་མ་འགྱུར་བས། །རང་གི་<milestone unit="line" n="217.4"/>ལོག་རྟོག་འདོད་གཞུང་ཡིན། །ཀུན་གཞི་སྤྲོས་བྲལ་ཆོས་ཀུན་གྱི། །འབྱུང་གནས་དམ་པ་ཀུན་ཤེས་པས། །ཕྱི་ནང་ཆོས་ལ་ཅིར་མ་རྟོག །མ་བརྟགས་བག་ཆགས་མི་གསག་ཅིང་། །ཕུང་པོ་སྡུག་བསྔལ་མ་བྱུང་བས། །<milestone unit="line" n="217.5"/>དེས་ན་ཀུན་གཞི་རང་བཞིན་ཡིན། །ཉན་ཐོས་འགོག་པར་ཞུགས་པ་ནི། །རྟོག་མེད་བག་ཆགས་མི་གསོག་ཀྱང་། ཀུན་གཞིའི་མཚན་ཉིད་མི་ཤེས་པས། །བག་ལ་ཉལ་གྱི་བག་ཆགས་ཀྱིས། །ཉི་ཚེ་ཕྱོགས་གཅིག་ལྷུང་<milestone unit="line" n="217.6"/>བ་སྟེ། །ཐེག་པ་འདི་ཡི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །ཡོངས་སུ་ཞི་བའི་ངང་ཤེས་ཤིང་། །བག་ཆགས་རང་བཞིན་ཀུན་བྱང་བས། །མི་མཚུངས་ཤིན་ཏུ་ཁྱད་པར་ཆེ། །སྨན་གྱི་རྒྱལ་པོ་དར་ཡ་ཀན། །དངོས་པོ་དེ་ཉིད་འདུལ་བ་<milestone unit="page" n="218"/><milestone unit="line" n="218.1"/>དང་། །བླུན་པོ་འཕྲད་ན་རྣམ་རྟོག་གིས། །ནད་དང་འཆི་བ་དེ་འགྲུབ་ཅིང་། །སོས་འགྱུར་གཞན་གྱིས་མ་བྱས་ཏེ། །དེ་ལས་བྱུང་ཕྱིར་རངབཞིན དཔེ། །དེ་ཕྱིར་ཀུན་གཞི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཕྱི་ནང་འཁོར་བ་མྱ་ངན་<milestone unit="line" n="218.2"/>འདས། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་བརྗོད་ལས་འདས།།སུས་ཀྱང་མ་བྱས་བྱེད་མེད་དེ། །ཀུན་གཞིའ་ངང་ལས་ཤུགས་ཀྱིས་འབྱུང་། །དེ་ཡང་ཀུན་གཞིའི་རངབཞིན ཡིན། །ཀུན་གཞིའ་རང་བཞིན་ངོབོནི། །ཁམས་<milestone unit="line" n="218.3"/>གསུམ་འཁོར་བ་འབའ་ཞིག་སྟེ། །དེ་ཡང་གཞན་གྱིས་བྱས་པ་མེད། །མ་རིག་པ་དང་བག་ཆགས་ལས། །བྱས་པ་མེད་པར་བྱུང་བའི་ཕྱིར། །དེ་ཡང་ཀུན་གཞིས་བྱས་པ་སྟེ། །བདེར་གཤེགས་རྣམས་ལ་མི་མངའ་<milestone unit="line" n="218.4"/>ཞིང་། །དགྲ་བཅོམ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི། །རེ་ཞིག་བརྟགས་ཟད་བདེ་གཤེགས་སྤྲུལ། །ཀུན་གཞ་གནས་པའི་གཞི་མེད་པས། །དེ་ཕྱིར་འཁོར་བ་འབའ་ཞིག་ཡིན། །དུག་གི་རང་བཞིན ན ཞིངའཆི། །དེ་<milestone unit="line" n="218.5"/>ཕྱིར་ཀུན་གཞིའི་རང་བཞིནཱ་གྱིས། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བར་འཁྱམས་པར་བྱེད། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཀུན་གཞིའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི། ཁྲེས་པ་གཞན་དང་མ་མཚུངས་ཤིང་། ཀུན་ཏུ་སྐྱེ་འགགས་<milestone unit="line" n="218.6"/>མེད་པས་ན། །དམིགས་པའེ་ཡུལ་ཡང་ཆོས་ཉིད་ལ། །དེ་ལ་དུས་གསུམ་སྐྱེ་འགགས་མེད། །དེ་ཕྱིར་ཡོངས་སུ་རྒྱ་མ་ཆད། །ཇི་སྲིད་མ་རིག་བག་ཆགས་དང་། །མ་བྲལ་བར་དུ་མི་ཟད་ཀྱང་། །ཟད་ཅིང་ཆད་ནས་གཏིང་<milestone unit="page" n="219"/><milestone unit="line" n="219.1"/>༄༅། །སྟོངས་པ། ། དམིགས་པའི་ཡུལ་ནི་མ་ཡིན་ལ། །ཡུལ་ཡང་ཆོས་ཉིད་མ་ཡིན་ཏེ། །རེ་ཞིཤཱ་དེ་ལྟར་འདོད་པ་ནི། །ཁ་ཅིག་ཙམ་གྱི་གཞུང་དུ་ཟད། །ཐེག་པ་སྤྱི་ཡི་ཀུན་གཞི་ཉིད། །ཆོས་ཉིད་ཡིན་པར་<milestone unit="line" n="219.2"/>འདོད་པ་ནི། །རང་གི་ཡུལ་དུ་རང་གྱུར་པས། །ཐེག་པ་འོག་མའི་གཞུང་དང་འགལ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཀུན་གཞིའི་རྩལ་དང་རང་བཞིན་དམིགས་པའི་ཡུལ<milestone unit="line" n="219.3"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་བཀུའ་སྩལ་པ། །ཀུན་གཞི་ཤེས་པའི་ཡོན་ཏན་མ་ཤེས་སྐྱོན། །དང་པོ་ཤེས་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། །ཀུན་གཞིའི་<milestone unit="line" n="219.4"/>རྣམ་པར་ཤེས་པ་ནི། །ཇ་ལྟར་གནས་པའི་དོན་་གས་པས། །ཡོད་མེད་གང་ཡང་མི་ལྟུང་ཞིང་། །རྟག་ཆད་གཉིས་དང་བྲལ་བས་ན། །མྱ་ངན་འདས་པའི་འབྲས་བུ་ཡང་། །དེ་ཡི་ངང་གིས་ཐོབ་པར་འགྱུར། །དེ་ཡང་རྡོ་<milestone unit="line" n="219.5"/>རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཀུན་གནིའི་དེ་ཉིད་མ་ ས་པས། །ཐམས་ཅད་དེ་ལས་འབྱུང་བ་ཡི། །དོན་ཡང་ཤེས་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། །ལོག་པརལྟབསྣཚོགས་བྱུང་། །མུ་སྟེགས་ཆད་པའི་རིགས་རྣམས་ཀྱིས། །ཅི་བྱས་<milestone unit="line" n="219.6"/>ལས་ཀྱི་འབྲས་བུ་ནི། །སྨིན་ན་འདར་སྨིན་ཕྱིས་ ་མྱོང་དེ་ལྟར་ཅི་བདེར་སྤྱོད་ཅེས་ཟེར། །རྟག་པར་ལྟ་བའི་རིགས་དག་ནི། །དངོས་པོ་བདག་ཉིད་བརྟན་པ་དང་། །རྫ་ལྟར་བྱས་པ་དེར་སྨིན་ཅིང་། ཁྲེས་སུ་མི་འགྱུར་<milestone unit="page" n="220"/><milestone unit="line" n="220.1"/>བརྟན་པར་རྟོག །གཞན་དུ་ཕྱུ་དང་དབང་ཕྱུག་དང་། ། གནམ་གྱིས་སྐྱོབ་ལ་སོགས་པ་ལྟར། །ཉན་ཐོས་ཕྱི་རོལ་སྣང་བའི་ཆོས། །ཀུན་གཞིའི་རྣམ་ཤེས་སྣང་བ་ལ། །རྡུལ་ལས་གྲུབ་པའི་རང་རྒྱུད་པ། །རིས་སུ་ཆད་<milestone unit="line" n="220.2"/>པའི་དངོས་པོར་བལྟ། །དེ་དག་ཀུན་གཞི་མ་ཤེས་སྐྱོན། ། རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བ་ཆེན་པོ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཀུན་གཞི་ཤེས་པའི་ཡོན་ཏན་དང་། མ་ཀྱེས་པའི་སྐྱོན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="220.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་སྟོན་པ་ཡིས། ། འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀུན་གཞི་འཇོམས་པར་བྱེད་པ་ཡི། །གཉེན་པོ་ལོག་དང་མ་ལོག་སྐྱོན། །དང་པ་གཉེན་པོ་བསྟན་པ་ནི། ༷།ཀུན་གཞིའི་<milestone unit="line" n="220.4"/>རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡང་། །དུས་གསུམ་འདུས་མ་བྱས་པའི་ངང་། །གཉེན་པོས་གཞོམ་ཅིང་གཞི་མེད་ཞང་། །བསགས་པའི་ལས་དང་བག་ཆགས་ཀུན། །ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །ཡོངས་སུ་འཇམས་པ་དེ་<milestone unit="line" n="220.5"/>དག་ལ། །ཀུན་གཞིའི་གཉེན་པོར་བཏགས་པར་ཟད། །ཀུན་གཞིའི་དོན་ནི་འདུས་བྱས་ལ། །དེ་ལ་གཉེན་པོ་མེད་མི་སྲིད། །ལྷག་མཐོང་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །ཀུན་གཞི་གཏན་ནས་འཇོམས་པར་བྱེད། །རྫོགས་<milestone unit="line" n="220.6"/>ཆེན་སྤྱི་ཕུད་ཡེ་ཆེ་ལ། །ང་གདོད་ཆེ་བ་ཅི་ཞིག་དབྱུང་། །ལྷག་ཆད་སྨྲ་བ་རྨོངས་པ་ཡིན། །བཀའ་ལུང་གཞན་ནི་དྲང་བར་གསུངས། །བཀའ་ལུང་ངེས་པ་མ་ཐོབ་པར། །གསུངས་དང་མ་གསུངས་ཅི་ཆ་ཡོད། །རང་<milestone unit="page" n="221"/><milestone unit="line" n="221.1"/>༄༅། །བཟོའི་སྨྲས་དང་མ་སྨས་པ། །རྫོགས་ཆེན་ངེས་པའི་ལུང་ལ་ཉོན། དེ་ལ་མ་བསྒྲིབས་ཨ་ཏི་ཡི། །སྤྲ་དང་རང་གི་མཚན་ཉིད་ཡིན། །ལྷག་མཐོང་ཨ་ཏི་ཡོ་ག་ལ། །རང་བྱུང་ཨ་ཏིའི་ཡང་ཏི་སྟེ། །རིམ་གྱིས་མ་<milestone unit="line" n="221.2"/>ཡིན་གཞན་མི་མཐུན། །དེ་ཉིད་ཨ་ཏེ་ཡོ་ག་ཡི། །ལྷག་མཐོང་མི་དམིགས་ཏིང་འཛིན་བསྒོམ། །དེ་ཡིས་སྒྲིབ་པ་འརྗོམས་བྱེད་ལ། །ཨ་ཏིའི་ཨ་ཏི་ཡོ་ག་ལ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཡེ་ནས་བཅོས་པས་གཞོམ་<milestone unit="line" n="221.3"/>དུ་མེད། །བྱ་བ་མ་ལུས་ཡོངས་རྫོགས་པས། །དེ་ཕྱིར་ཁྱད་པར་ཤིན་ཏུ་འཕགས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཀྲུན་གཞི་ཀུན་གྱི་འབྱུང་གནས་ལ། །ལོག་དང་མ་ལོག་མེད་པ་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་རྒྱུན་ལ་བཏགས་པར་<milestone unit="line" n="221.4"/>ཟད། །དེ་ལྟར་གྱུར་པས་འཁོར་བ་སྟོངས། །ཡེ་ནས་ཡོན་ཏན་རྫོགས་པ་ནི། །རང་གི་ས་ལས་ལོག་པའོ། །ལོག་པའི་ཡན་ཏན་དངོས་བསྟན་པ། །ཀུན་གཞི་ལོག་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། །རྫོགས་པ་ལས་ཀྱང་ཡོངས་རྫོགས་<milestone unit="line" n="221.5"/>པ། །ལྷུན་གྲུབ་ཨ་ཏིའི་ཨ་ཏི་ལ། །ཡེ་ནས་གནས་པ་ཇི་བཞིན་ལས། །འཁོར་བ་སྟོངས་ཤིང་ཡོངས་རྫོགས་པའི། །འཁོར་འདས་རྫོགས་པའི་མང་ཡང་མེད། །ཡང་དག་གྲུབ་པ་ག་ལ་སྲིད། །ཇི་བཞིན་གནས་ལས་མ་<milestone unit="line" n="221.6"/>འགྱུར་ཞེས། །དེ་ཉིད་ལོག་པའི་ཡོན་ཏན་ཡིན། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དེ་ཡང་ཀུན་གཞི་ངར་འཛིན་དང་། །བག་ཆགས་ཡོངས་སུ་མ་ཟད་པས། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་མི་རྫོགས་ཤིང་། འཁོར་བའི་གནས་<milestone unit="page" n="222"/><milestone unit="line" n="222.1"/>ལས་དེ་མི་ཐར། །དེ་དག་ཀུན་གཞི་མ་ལོག་སྐྱོན། །ཆོས་རྣམས་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཤིང་། །བཙལ་ཞིང་བསྒྲུབ་དང་བྲལ་བའི་དོན། །མངོན་སུམ་འགལ་བའི་གེགས་བྱེད་པས། །དེ་ནི་ཀུན་གཞི་མ་ལོག་སྐྱོག །རྫོགས་<milestone unit="line" n="222.2"/>པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་རྒྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། གཉེན་པོ་ལོག་པ་དང་མ་ལོག་པའི་སྐྱོན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། ། ཐེག་པའི་གོལ་ས་<milestone unit="line" n="222.3"/>བཀའ་སྩལ་གྱ །མཚན་ཉིད་ཐེག་པ་རྣམ་པ་གསུམ། །ཞིང་པའི་སོ་ནམ་ལས་དང་འདྲ། ཁུ་རྐྱེན་རྩོལ་བས་ཅི་འབད་ཀྱང་། །འབྲས་བུ་འདུས་བྱས་མོད་ལ་ཟསྐྱ །དེ་བཞིན་རྒྱུ་རྐྱེན་ཚོགས་བསགས་ཀྱང་། །འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="222.4"/>མི་འབྱུང་རེ་དགས་མཐར། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་རྩོལ་བ་དེས། །བྱང་ཆུབ་འགྲུབ་པར་ངས་མ་བཤད། །ཀྲི་ཡོག་ཐེག་པ་རྣམ་པ་གསུམ། འཇག་རྟེན་རྫས་ཀྱི་ཡ་ལང་འདྲ། །འདོད་པའི་ཡོ་ལང་མང་པོར་བཅས ་་<milestone unit="line" n="222.5"/>གར་ལོངས་སྤྱོད་སྣ་ཚོགས་ཅན། །དེ་བཞིན་ཀྲི་ཡོག་ཐེག་པ་ནི། །རྡུལ་ཚོན་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་དང་བཅས། །གླུ་གར་མཆོད་པ་ཅི་ཕུལ་ཀྱང་། །འབྲས་བུ་མི་རྟག་སྒུ་མ་འདྲ། །གྲུབ་པ་ཐོབ་པར་ངས་མ་བཤད། །དེ་ཡང་རྡོ་<milestone unit="line" n="222.6"/>རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཐེག་ཆེན་བསྐྱེད་རྫོགས་རྣམ་པ་གཉིས། །འཇིག་རྟེན་བུ་ཚའི་སོ་ནམ་འདྲ། །ཕ་མས་འཁོར་བསྐྱེད་རྫས་བསགས་ཀྱང་། །རྟག་པ་མལེ་ ན་རིམ་གྱིས་བརླག །དེ་བཞིན་ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་<milestone unit="page" n="223"/><milestone unit="line" n="223.1"/>༄༅། །སྒོར། །འབྲས་བུ་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་འདོད། །རྒྱུ་རྐྱེན་བསྐྱེད་ཅིང་འཁོར་བའི་ཆོས། །དེ་ཕྱིར་ལྷུན་གྲུབ་ས་མི་ཐོབ། །དེ་དག་ཐེག་པའི་ཆོས་རྣམས་ནི། །ཇི་ལྟར་བསྒྲུབས་ཤིང་བཙལ་འགྱུར་ཀྱང་། །རང་<milestone unit="line" n="223.2"/>སེམས་སྙིང་པོ་མི་རྟོཤཱས་ཕྱིར། །ཐེག་བརྒྱད་བགྲོད་པ་གོལ་སར་གསུངས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཐེག་བརྒྱད་གོལ་སར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་་<milestone unit="line" n="223.3"/>ནས་འདུས་པའི་འཁར་རྣམས་ལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་དེ་དག་ལས། །ཐར་ཅིང་གྲོལ་བར་བྱེད་འདོད་ན། །མ་རྟོགས་སྡུག་བསྔལ་སྔ་ཕྱི་ནི། །འཇིག་རྟེན་རྡུལ་གྱི་གྲངས་<milestone unit="line" n="223.4"/>བཞིན་དུ། །བརྗོད་ཀྱིས་མི་ལངས་བསམ་མི་ཁྱབ། །དེ་ཡི་རྩ་བ་མདོར་བསྡུ་ན། །སེམས་ཅན་ཉོན་མོངས་བག་ཆགས་ནི། །འཇིག་རྟེན་ས་གཞིའི་གཏོས་དང་འདྲ། །ས་གསེབ་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ནི། །རིན་ཆེན་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="223.5"/>གསེར་དང་འདྲ། །ས་ནས་གསེར་འཚོལ་བྱ་བའི་ཐབས། ། ཆུ་་གས་ཐབས་ཀྱི་ངོས་འཛིན་ལྟར། །རྒྱལ་བ་ཀུན་བཟང་ང་ཡིས་ནི། །ཆོས་རྣམས་རྩ་བ་མདོར་བསྡུས་ནས། །ངེས་དོན་མ་ནོར་གསལ་བ་ཡི། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="223.6"/>སྒྲོན་མེ་ངས་འདེགས་ཀྱིས། །འགྲོ་དྲུག་སེམས་ཅན་ཡི་མ་ཆད། རྨོངས་པ་རྣམས་ཀྱང་བློ་མ་སྟོར། །དད་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་ང་ལ་ཐུད། །བྱང་ཆུབ་འདོད་པའི་ལམ་སྣ་དྲང་། །ཐེག་ཆེན་ལྟ་བ་གསལ་ཞིག་གདབ། །མ་<milestone unit="page" n="224"/><milestone unit="line" n="224.1"/>སྦྱངས་སྒྲིབ་དག་ང་ཡིས་བསྟན། །མ་བསྒྲུབས་སངས་རྒྱས་ད་ལྟ་བྱ། ། མ་བསགས་ཚོགས་གཉིས་ངས་འདིར་རྫོགས། །མ་བསྒོམས་སངས་རྒྱས་ང་ཡི་ཆོས། །མ་བཙལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ཡིན། །རྫོགས་ཆེན་རྟོགས་<milestone unit="line" n="224.2"/>པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཉེས་པ་བྱས་ཀྱང་དཔལ་དུ་ཆེ། །དེ་དོན་ངེས་པར་ངས་་ཤད་ཀྱི། །བློ་དམན་ཀུན་ཀྱང་གཟེངས་བསྟོད་ཅིག །ཐོས་བསམ་མི་དགོས་བསྟན་པས་ཆོག །གོམས་པ་མི་དགོས་ཤེས་པས་ཆོག<milestone unit="line" n="224.3"/>རྣམ་སྨིན་ལུས་དང་མ་བྲལ་བར། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ་པར་བྱ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དེ་ཤེས་ཡོན་ཏན་ཆེན་པོ་ནི། །ནམ་མཁའ་དབྱིངས་དང་འདྲ་བ་སྟེ། །དཔག་ཅིང་གཞལ་བའི་སེམས་ལས་<milestone unit="line" n="224.4"/>འདས། །ཐེག་པའི་སྒོ་མོ་བརྗོད་ལས་འདས། །སྡེ་སྣོད་ཆོས་རྣམས་བཤད་མི་ལངས། །སྡེ་སྣོད་ཉིད་ཀྱང་བཏགས་པ་ཙམ། །དེ་ལྟར་དབྱེ་བ་བསམ་ཡས་ཀྱང་། །དོན་གྱི་ངོ་བོ་གཅག་ལས་མེད། །དེ་དོན་གསལ་བར་<milestone unit="line" n="224.5"/>ངས་བཤད་ཀྱིས། །ལེགས་པར་ཉོན་ལ་ཡིད་ལ་ཟུངས། །དེ་སྐད་གསུངས་པའི་དོན་གོ་ནས། །འཁོར་རྣམས་དགའ་མགུ་ཡི་རང་སྟེ། །ཡང་དག་གུས་པའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །མ་ནོར་བདེན་པའི་ཆོས་མཉན་ཏོ། །རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="224.6"/>ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། འཁོར་རྣམས་ལ་གཟེངས་བསྟོད་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་སྟོན་པ་དེས། །ངེས་དོན་རྩ་བ་འདི་གསུངས་པ། །<milestone unit="page" n="225"/><milestone unit="line" n="225.1"/>༄༅། །ངོ་བོ་གཞི་ཡི་གནས་ལུགས་དང་། །ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པ་འབྲས་བུའི་དོན། །རྟོགས་པའི་ཡོན་ཏན་ད་ལྟའི་དུས། །མངོན་དུ་གྲུབ་པ་ངས་བཤད་ཉོན། །ཡུལ་མེད་ངོ་བོ་རང་བྱུང་སྐུ། ། འཁོར་འདས་མ་རེག་<milestone unit="line" n="225.2"/>གདོད་ནས་བྱུང་། །དེ་དོན་ཀུན་ལ་ཡེ་ནས་གནས། །འདུས་མ་བྱས་པས་ནམ་མཁའ་འདྲ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དཔེར་ན་ཁྱུང་ཆེན་ལྡིངཔ་བཞིན། །ངེསཔའི་ལྟ་བ་གདེང་ལྡན་པས། །འཁོར་འདས་<milestone unit="line" n="225.3"/>དངོས་པོ་ཅིར་སྣང་ཡང་། །གཟུང་འཛིན་ཞེན་རྟོག་གཞི་ལ་མེད། །མ་གི་ཏ་ཡིས་གང་ཐེབས་བཞིན། །ལྟ་བ་ངོ་བོ་ཉིད་རྟོགས་པས། །ཇི་དྲན་མ་བསྒོམས་ཆོས་ཉིད་གསལ། །བཞག་ལངས་མེད་པར་རྒྱུན་དུ་གནས། །བི་<milestone unit="line" n="225.4"/>ཤས་གང་བྱས་ལེགས་པ་བཞིན། །རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་ལམ་ཐམས་ཅད་དུ། །ཡེ་ཤེས་རྩ་བ་དོན་གྱིས་ཟིན། །ཉེས་པའི་སྐྱོན་གྱིས་གོས་པ་མེད། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུའི་ཡོན་ཏན་བཞན། །རང་སེམས་ཆོས་སྐུར་དོན་རྟོགས་<milestone unit="line" n="225.5"/>པས། །མི་ཡི་ལུས་ལ་སངས་རྒྱས་ཐུགས། །གདུལ་བྱར་གཟུགས་སྐུ་ཤུགས་ལས་བྱུང་། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དེ་དག་ངོ་བོ་གཅིག་གཅིག་ལ། །ཚིག་གི་མཚོན་པ་ཐ་དད་ཀྱང་། །ཡུལ་མེད་རང་གསལ་<milestone unit="line" n="225.6"/>ཉིད་དུ་འདུས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ངེས་དོན་རྩ་བ་གཅིག་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །འདུས་པའི་འཁོར་<milestone unit="page" n="226"/><milestone unit="line" n="226.1"/>ལ་ཕན་དོན་དུ། །ཡིད་ཀྱིས་དྲན་པས་འདི་སྐད་གསོལ། །སྣང་མེད་ངོ་བོའི་གནས་ལུགས་གང་། །གཞི་ལ་འཕོ་འཀྱུར་ཇི་ལྟར་མེད། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཇི་ལྟར་ཡོད། །ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་<milestone unit="line" n="226.2"/>ཞུས་པའི་དོན་གསན་ནས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །སྣང་མེད་ངོ་བོའི་གནས་ལུགས་ནི། །དུས་གསུམ་མེདྭ་པའི་སྔོན་རོལ་དུ། །འདས་པ་བས་ཀྱང་ང་སྔར་བྱུང་། ཁུ་རྐྱེན་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་དུ། །<milestone unit="line" n="226.3"/>འབྲས་བུ་རང་བྱུང་སྙིང་པོ་བྱུང་། །འརྒྱུང་བ་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་དུ། །ང་དང་ནམ་མཁའ་དུས་མཉམ་ཕྱིར། །བསྟན་པ་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་དུ། །སངས་རྒྱས་པས་ཀྱང་ང་སྔར་བྱུང་། །ཐེག་པ་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་དུ། །ལྟ་<milestone unit="line" n="226.4"/>བའི་ཆོས་སུ་རང་སེམས་བྱུང་། །སྐྱེ་འ་་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་དུ། །མྱང་འདས་པས་ཀྱང་ཡེ་ཤེས་སྔ། །ཆོས་ཉིད་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་དུ། །སྟོང་པ་ཉི ་པས་རང་རིག་སྔ། །བདེ་གཤེགས་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་དུ། །སེམས་<milestone unit="line" n="226.5"/>ཅན་པས་ཀྱང་ཆོས་སྐུ་སྔ། །མཚོན་ཚིག་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་དུ། །ཐ་སྙད་པས་ཀྱང་དོན་འདི་སྔ། །ང་ནི་རྒྱུ་མེད་འབྲས་བུ་སྟེ། །རང་བྱུང་རིག་པའི་ ང་པོ་ཡིན། །དེ་ཕྱིར་མི་སྐྱེ་དོན་མི་འགག །སྐྱེ་འཆི་མེད་པའི་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="226.6"/>འཆང་། །ང་ནི་ནམ་མཁའ་རང་བཞིན་ཏེ། །བག་ཆགས་མ་བརྟས་ས་ཆུ་མེད། །གཟུགས་མེད་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་ལས། །རླུད་མེད་མེ་ནི་ཅི་ལ་འབྱུང་། ། ་ཕྱིར་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། ། རང་<milestone unit="page" n="227"/><milestone unit="line" n="227.1"/>༄༅། །བྱུང་ངོ་བོ་ཉིད་ལ་ནི། །རྒྱུ་རྐྱེན་མ་བསྐྱེད་ཡང་དག་ཡོད། །སྒྲོ་སྤྱར་བྲལ་བའི་རིག་པ་ལ། །འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པར་རྒྱུན་དུ་གནས། །ཡང་དག་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་ལ། །ཐོབ་པ་མེད་ཅིང་སྤང་བ་མེད<milestone unit="line" n="227.2"/>འཁོར་འདས་གཉིས་ཀྱི་འཛིན་པ་ཡང་། །ཐ་སྙད་ཡིན་གྱིས་དོན་དུ་མེད། ། ཆས་ཀུན་མཚན་ཉིད་རྣམ་པར་དག །བདག་མེད་ཆོས་ལ་སྐྱེ་འཆི་མེད། །ངོ་བོ་ཉིད་ལ་བསྒོམ་མི་དགོས། །ཡོད་མེད་ཡུལ་གྱི་མཐའ་ལས་<milestone unit="line" n="227.3"/>འདས། །དེ་དོན་རང་བཞིན་འོད་གསལ་བ། །གདོད་ནས་དག་པས་ནམ་མཁའ་འདྲ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལེའི་རྒྱུད་ལས། སྣང་མེད་དོན་གྱི་གནས་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་<milestone unit="line" n="227.4"/>ལྔ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡང་ཉོན་ཅིག །རང་རིག་རྩ་བ་ཆོས་སྐུ་ལ། ་ཡོན་ཏན་ལྷག་མ་མེད་པར་རྫོགས། །རང་བྱུང་སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །མ་བསྐྱེད་ཡོངས་རྫོགས་གྲུབ་པའི་ལྷ། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་<milestone unit="line" n="227.5"/>གྱི་འབྱུང་གནས་ཏེ། །ངོ་བོ་དམིགས་མེད་བརྗོད་ལས་འདས། །ཡང་དག་ལྟ་བ་མཐར་ཕྱེན་པས། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པར་ཡེ་ནས་གནས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སངས་རྒྱས་ལ། །འགྲོ་བ་ཡོངས་ཀྱི་ཁ་ལོ་སྒྱུར། །མ་བསྐྱེད་པ་<milestone unit="line" n="227.6"/>ཡི་འབྲས་བུ་ལ། །བྱས་པ་མེད་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་བྱུང་། །ཐམས་ཅད་འབྱུང་བ་ང་ཡི་རྩལ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དོན་ལ་འགྱུར་མེད་ལྟ་བའི་གཞི། ། ཡུལ་ལ་མི་ལྟོས་རང་བྱུང་སྐུ། །ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའི་<milestone unit="page" n="228"/><milestone unit="line" n="228.1"/>མཐའ་དང་མཉམ། །གཞི་ལ་འགྱུར་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྐྱོན་གྱིས་མི་གོས་དྲན་པ་ལ། །འཕོ་འགྱུར་མེད་པ་གདལ་བའི་སྐུ། །མི་སྐྱེས་མི་འགག་རང་རིག་ཀློང་། །གོམས་པས་མི་རྙེད་འགྱུར་མེད་ཕྱིར། །<milestone unit="line" n="228.2"/>འབྲལ་མེད་ད་ལྟ་ང་ཡི་ཐུགས། །བསྐལ་པར་འ་ས་ཀྱང་སྐྱེ་འ་་མེད། །དེ་རྟོགས་རིག་པ་ཀུན་གྱི་གཞི། །མ་བསྒོམས་ཡེ་ཤེས་མཐར་ཕྱིན་པ། །རེ་བ་མེད་ཕྱིར་ལྟང་མི་སྲིད། །གདོད་ནས་འགྱུར་མེད་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །<milestone unit="line" n="228.3"/>རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། གཞི་ལ་འཕོ་འགྱུར་མེད་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །རང་བྱུང་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །<milestone unit="line" n="228.4"/>སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་ལུས་ནང་ན། །རང་རིག་རྒྱལ་པོ་ཡེ་ཤེས་དེ། །རང་གི་སེམས་ལ་ཡེ་ནས་གནས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཡང་དག་ངེས་པའི་ཆོས་སྐུ་ནི། །དངོས་པོར་མ་གྲུབ་ཡུལ་ལས་འདས། །རིག་<milestone unit="line" n="228.5"/>པ་རྒྱུན་་གས་དེ་ཉིད་ནི། །འགྲོ་དྲུག་ཀུན་གྱི་སེམས་ལ་གནས། །སྐྱེ་མེད་ཡེ་ཤེས་རང་བྱུང་སྐུ། ། ཆེད་དུ་མ་བྱས་རང་གསལ་བ། །དེ་ཉིད་རང་རིག་ཙམ་ལས་ནི། ། བཅོས་སུ་མེད་པས་ནམ་མཁའ་འདྲ། སེམས་<milestone unit="line" n="228.6"/>ཅན་ཀུན་གཞ་གཞ་ཆ་ལ། །རང་བྱུང་ཆོས་སྐུ་ཡིན་མོད་ཀྱང་། །ལུང་མེད་རྐྱེན་གྱིས་རང་རིག་བསྒྲིབས། །དེ་ཕྱིར་ཡེ་ཡོད་རྟོགས་པར་བྱ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སེམས་ཅན་ལུས་ཀྱི་ཚོར་བ་ལ རང་རིག་<milestone unit="page" n="229"/><milestone unit="line" n="229.1"/>༄༅། །ཡེ་ཤེས་རྒྱུན་མི་ཆད། །དེ་ཉིད་མི་གཡོ་རང་གསལ་བ། །འདུ་འབྲལ་མེད་པར་ཡེ་ནས་གནས། །དེ་ཕྱིར་ཉོན་མོངས་སྦུབས་ནང་ན། །ཀུན་བཟང་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་གནས། །ངེས་དོན་ལུང་ལྡན་དོན་<milestone unit="line" n="229.2"/>རྟོགས་ན། །དེ་དོན་གཞན་ནས་བསྒྲུབ་མི་དགོས། །སེམས་ཅན་བྱང་ཆུབ་སུ་འདོད་པ། །ཀུན་གཞིའི་གསེབ་ནས་དོན་ཚོལ་ལས། །དེ་ཡི་ངང་ལ་གནས་པར་གྱིས། །དེ་དོན་རྒྱལ་བའི་དགོངས་པ་ཡིག །བདེར་<milestone unit="line" n="229.3"/>གཤེགས་རྣམས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཡང་། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཡོད་མོད་ཀྱང་། །ཤེས་པས་མ་མཐོང་ཙམ་དུ་ཟད། །དེ་མཐོང་ངེས་པའི་གདམས་པ་འདི། །ཤེས་པས་རྟག་ཏུ་འབྲལ་བ་མེད། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙང་པོ་<milestone unit="line" n="229.4"/>ཉོན། །མ་རིག་འཁྲུལ་པ་ཡོད་བཞན་དུ། །འབྲས་བུའི་སངས་རྒྱས་ཐུགས་ལ་གནས། །དེ་ཕྱིར་གཞན་ནས་འབྱུང་བ་མེད། །ཐོག་མ་མ་ཡིན་དུ་འདི་རང་། །དེ་ཡང་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ནི། །ཏིལ་ལ་མར་གྱིས་ཁྱབ་པ་<milestone unit="line" n="229.5"/>བཞིན། །འགྲོདྲུག་ཀུན་ལ་རང་རིག་ཁྱབ། །སྐྱེ་འགགས་མེད་པར་རྒྱུན་དུ་གནས། །དཔེར་ན་ས་གཏིང་ནམ་མཁའབཞིན། །འགྲོའོང་མེད་པར་ཆོས་སྐུར་གནས། །དོན་དེ་མ་རྟོགས་བློས་བསླད་ནས། །འཁོར་བར་<milestone unit="line" n="229.6"/>འཁྱམས་ཀྱང་ཉམས་པ་མེད། །རང་བྱུང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་དེ། །སྤྲིན་མེད་ནམ་མཁའི་ཉི་མ་བཞིན། །འདུས་མ་བྱས་པའི་ཀློང་དཀྱིལ་ན། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཆོས་སྐུ་བཞུགས། །རིན་ཆེན་ག་བུར་འོད་ཐིམ་འདྲ། །ལུས་<milestone unit="page" n="230"/><milestone unit="line" n="230.1"/>ཀྱི་ནང་ན་ཆོས་སྐུ་ཡོད། །ལུས་ཞིག་དྲན་པས་ལུས་སུ་འཇུག །དེ་ཕྱིར་འཁོར་བའི་རྒྱུད་ལ་འཁོར། །དོན་རྟོགས་རང་རིག་གནས་སུ་ཆེ། །རིག་པ་རང་བྱུང་ངོ་བོ་དེ། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་ཡིད་ལ་གནས། །དེ་ཕྱིར་འཁོར་<milestone unit="line" n="230.2"/>འདས་ཀུན་གྱི་གཞི། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོ་ལས། སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་གནས་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་རིག་<milestone unit="line" n="230.3"/>རྗེ་ལ་ཡང་ཞུས་པ། །དོན་གྱི་གནས་ལུགས་རྟོགས་པ་གང་། །རིག་པའི་དབང་རྣམས་ཇི་ལྟར་བསྐུར། །མ་བགྲོད་ལམ་ལྔ་ཇི་ལྟར་རྫོགས། །ས་དང་ཕ་རོལ་ཡོནཱ་ཏན་གང་། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཤད༷་གསོལ། །<milestone unit="line" n="230.4"/>ཞུས་པའི་དོན་གསན་བཀའ་སྩལ་པ། །ངེས་དོན་ངས་བཤད་ཡིད་ཀྱིས་ཉོན། །ངེས་པའི་ལུང་ལྡན་བླ་མ་ལ། ། དད་པ་བརྩོན་འགྲྭས་དམ་ཛིག་གིས། །བཀུར་སྟི་རིམ་གྲོ་གུས་བྱས་ནས། །མན་ངག་སྙིང་པ་གནང་བར་<milestone unit="line" n="230.5"/>འགྱུར། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དཔེར་ན་བྲམ་ཟེ་གླང་ཆེནབཞིན། །རྒྱལ་པོའི་བཀའ་ཡི་བཙན་ཕུལ་གྱིས། །བྲིད་བསྡིགས་གཡོ་སྒྱུས་ནོར་འདོད་པ། །སྲོག་སྙིང་མེད་པར་ཕན་མི་ཐོགས། །དེ་བཞིན་ངེས་་<milestone unit="line" n="230.6"/>པའེ་ལུང་ལྡན་གྱིས། །གདམས་ངག་ཆོས་སྐུ་མ་བསྟན་ན། །ཐབས་དང་གཡོ་སྒྱུ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི། །བཀའ་རྐུན་སྐྱོན་གྱིས་ཆོས་བཙལ་ཡང་ རང་སེམས་མི་རྟོགས་ངན་སོང་ལྟུང་། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན།<milestone unit="page" n="231"/><milestone unit="line" n="231.1"/>༄༅། །ཕྲག་དོག་མེད་པར་བཟང་སེམས་ཀྱིས། །སྲོག་སྙིང་རྒྱལ་པོ་ལ་བྱིན་པས། །བྲམ་ཟེ་གསེར་གླང་འདྲ་གཉིས་འབྱུང་། །གཉིས་ཀ་མངའ་ཐང་ཅི་བསམ་འགྲུབ། །དེ་བཞིན་བླ་མ་ལུང་ལྡན་ལ། །ཡིད་འཐད་<milestone unit="line" n="231.2"/>ཕུལ་ཞིང་ཅི་གསུངས་ཉན། ཁེས་རབ་རྣོ་ལ་གསང་ཐུབ་ལ། །མན་ངག་སྙིང་པོ་གནང་བའི་ཕྱིར། །སློབ་མས་རང་སེམས་རྟོགས་པར་ངེས། །དེ་ཕྱིར་བླ་མ་བཀུར་བ་གཅེས། །ངེས་དོན་གནང་བའི་ཐབས་སུ་བཤད། །<milestone unit="line" n="231.3"/>རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། རྟོགས་པར་བྱ་བའི་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། །དབང་གི་རིམ་པ་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="231.4"/>པ། །རྒྱལ་ཐབས་སྤྱི་བླུགས་དབང་ཆེན་ནི། །དང་པོ་ཐུན་མོང་དབང་བསྐུར་བ། །དད་པ་དང་ནི་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །སྟ་གོན་ལ་ནི་གནས་པར་བྱ། །ཐུན་མོང་དབང་རྣམས་རྫོགས་པར་བསྐུར། །དེ་ནས་ངེས་པའི་ལུང་<milestone unit="line" n="231.5"/>ལྡན་གྱིས། །སྣོད་དང་ལྡན་ལ་ངས་བསྐུར་གྱི། །ཡིད་ལ་མ་ཡེངས་དོན་ཟུངས་ཤིག །དེ་ཡང་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས། །ཏིང་འཛིན་དཀྱིལ་འཁོར་དངོས་ཀྱང་རུང་། །ཁྱད་པར་འཕགས་པའི་རྫས་བདུན་གྱིས། །<milestone unit="line" n="231.6"/>ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཡི་དོན་མཚོན་ཕྱིར། །རས་སམ་ཤིང་ཤུན་གྲོ་ག་ལ། །འཇུག་སྒོ་ལྔ་ཡི་བརྡའ་བྲིས་ཏེ། །དལ་དུ་བཞག་ལ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །དེ་ནས་དབང་བསྐུར་རིམ་པ་ནི། །རྒྱལ་ཐབས་སྤྱི་བླུགས་དབང་བསྐུར་བ། །<milestone unit="page" n="232"/><milestone unit="line" n="232.1"/>མཚོན་པའི་བརྡའ་ཡི་རྫས་ལྔ་ལས། །སྤྱི་བོ་སྙིང་ག་མགྲིན་པ་སྲ །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དབང་རིས་བསྐུར། །ལག་པ་གཡས་དང་གཡོན་པ་མྲ །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལསདེབཞིནནོ། །དེཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །<milestone unit="line" n="232.2"/>རིག་པ་རང་གསལ་དབང་བསྐུར་བ། །ལྟ་བསྒོམ་སྤྱོད་པ་འབྲས་བུའི་དབང་། །དད་ལྡན་འཁོར་ལ་ངས་བསྐུར་གྱིས། །འཁོར་རྣམས་མ་ཡེངས་ཡིད་བསྡུས་ཤིག །ངེས་དོན་སངས་རྒྱས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཐིག་ལེ་རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="232.3"/>འོད་གསལ་བ། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་མངོན་གྱུར་དུ། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་མཆོག་བདག་དབང་བསྐུར། །མ་རིག་སེམས་ཀྱི་མུན་གསེབ་ཏུ། །ལུང་ལྡན་ཐུགས་ཀྱི་སྒྲོན་མ་ཡིས། །རང་རིག་རྟོག་མེད་ད་ལྟ་ཉིད། །འགྱུར་མེད་<milestone unit="line" n="232.4"/>ཐུགས་ཀྱི་དབང་གཅིག་བསྐུར། །ངེས་དོན་ཡེ་ཤེས་ཚངས་པའི་གསུངས། །ཚིག་གི་དོན་མཛོན་ཡིད་ཀྱིས་གོ། །དེ་དོན་གསལ་བ་རིག་པའི་གསུང་། །བརྡའ་མཇལ་ངེས་པའི་དབང་ཐོབ་ཤོག །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="line" n="232.5"/>དཔའ་ཉོན། །དངོས་མེད་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་འདི། །ནང་གསལ་ཡེངས་མེད་ཆོསཀུ་ ན་རྫོགས། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་དབང་། །ཡེ་ཤེས་འགྱུར་མེད་བདག་ལ་བསྐུར། །རང་བྱུང་མཛད་སྤྱོདུ་ཡེ་ཤེས་ལ། ཁུན་དུ་<milestone unit="line" n="232.6"/>མི་འབྲལ་ངེས་པའི་གསུང་། །དུས་འདིར་བརྗོད་མེད་ཡེ་གསལ་འདི། །མཛད་སྤྱད་དབང་གཅིག་བདག་ལ་བསྐུར། །དེ་ཡང་དད་ལྡན་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །རང་རིག་ཆོས་སྐུར་བལྟ་བ་ཡིས། །ཡིད་ཆེས་ཐག་ཆད་་་་་<milestone unit="page" n="233"/><milestone unit="line" n="233.1"/>༄༅། །གདེང་དུ་ལྡན། །དེ་རྟོགས་ཀུན་བཟང་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །རང་སེམས་རྟོགས་པའི་དབང་ཐོབ་ཤོག །འབྲལ་མེད་རང་གསལ་ཡེངས་པ་མེད། །རྒྱུན་དུ་ཉམས་མྱོང་ཞེན་མེད་པའི། ། ཏིང་འཛིན་རིག་པ་<milestone unit="line" n="233.2"/>ལྷག་མཐོང་གསལ། །རྐྱེན་དབང་མི་འགྱུར་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཉམ་ང་མེད་པའི་སྤྱོད་པ་ཡིས། བླང་དོར་དགག་བསྒྲུབ་ལ་སོགས་མེད། །དེ་དོན་རྟག་ཏུ་སྐྱོན་མ་གོས། །སྤྱོད་པ་མ་བཅོས་དབང་ཐོབ་ཤོག ། འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="233.3"/>རང་རིག་ཆོས་ཉིད་ཀློང་། །མ་བགྲོད་སངས་རྒྱས་སར་ཕྱིན་པ། །ཆོས་སྐུའི་གཟུགས་བརྙན་གཟུགས་སྐུ་འབྱུང་། །འགྲོ་དོན་མཐར་ཕྱིན་དབང་ཐོབ་ཤོག །དེ་ནས་འདུས་པའི་དད་ལྡན་ལ། །ངེས་དོན་མཛོན་པའི་བརྡའ་<milestone unit="line" n="233.4"/>ཡིག་དེ། ། སྣོད་དུ་བླུགས་ཏེ་བྲིམ་བྱས་ནས། །གང་བབ་གདམས་ངག་བསྟན་པར་བྱ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དེ་དག་དབང་གི་རིམ་པ་ཡང་། །དོན་ལ་དབྱེར་མེད་ངོ་བོ་གཅག །ཡེ་ཤེས་སྤྱི་བླུགས་དབང་<milestone unit="line" n="233.5"/>ལ་ནི། །སྐུར་བྱེད་བསྐུར་བྱ་གདོད་ནས་མེད། །ངེས་དོན་རྐྱེན་ཐུབ་རྣམ་དྲུག་གིས། །གདམས་ངག་བསྟན་པ་ཙམ་གྱིས་ཆོག །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། དབང་གི་རིམ་པ་<milestone unit="line" n="233.6"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་སྟོན་པ་ཡིས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །མེད་ལ་ཡོད་འཛིན་ཀུན་བརྟགས་ཡུལ། །འཁྲུལ་པ་བཟློག་དཀའ་འཇིག་ཚོགས་རི། །རང་གིས་<milestone unit="page" n="234"/><milestone unit="line" n="234.1"/>རང་བསླུས་ཞེན་པའི་རྒྱུན། །དེ་བཟློག་དོན་ཕྱིར་ལམ་ལྔ་གསུངས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དད་ལྡན་འགྱུར་མེད་ལས་ཅན་གྱིས། །ལུང་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ལ། །ཡིད་འཐད་ཕོངས་མེད་འབུལ་བ་ནི<milestone unit="line" n="234.2"/>ཚོགས་ཀྱི་ལམ་དུ་བསྟན་པ་ཡིན། །བླ་མས་གནང་བ་བྱིན་གྱུར་ཏེ། །ཡིད་གཉིས་ཐེ་ཚོམ་བློ་སྤངས་ནས། །མཁའ་འགྲོ་མཆོད་ཅིང་དོན་ཞུས་ཚེ། །སྦྱོར་བའི་ལམ་ཞེས་དེ་ལ་བྱ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ངེས་<milestone unit="line" n="234.3"/>པའི་བཅུད་ལྡན་སློབ་དཔོན་གྱིས། །ཡང་དག་གདམས་ངག་ལུང་བསྟན་པས། །སྣོད་ལྡན་ཡིད་ཆེས་དོན་རྟོགས་ཕྱིར། །མཐོང་བའི་ལམ་ནི་ཡིན་པར་གསུངས། །དེ་དོན་གོ་ནས་རྒྱུན་དུ་ནི། །ངེས་དོན་ཆོས་སྐུར་སྤོངས་<milestone unit="line" n="234.4"/>པ་མེད། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་དབང་ཐོབ་ཕྱིར། །བསྒོམ་པའི་ལམ་དུ་བསྟན་པ་ཡིན། །ཡང་དག་ངེས་དོན་གདམས་ངག་འདི། །རང་གི་ཐུགས་ལ་དོན་རྫོགས་པས། །འགྱུར་མེད་གདེང་ཆུད་ཡེ་ཤེས་ཀློང་། །མཐར་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="234.5"/>ལམ་དུ་བཤད་པ་ནི། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཡང་དག་དོན་གྱི་ཆོས་ཉིད་ལ། །ལམ་གྱི་དབྱེ་བ་མེད་མོད་ཀྱང་། །རྣལ་འབྱོར་བློ་ཡི་རིམ་པ་ལས། །ཐེག་པའི་བྱེ་བྲག་ཐ་དད་པས། །ལམ་ལྔར་ཕྱེ་བ་གཅིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="234.6"/>རྫོགས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། མ་བགྲོད་ལམ་ལྔ་རྫོགས་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།<milestone unit="page" n="235"/><milestone unit="line" n="235.1"/>༄༅། །དེ་ནས་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ས་ཡི་དབྱེ་བ་རྟེན་དང་དཔེ། །རྩལ་གྱི་སྒོ་ནས་བཞི་བཞི་སྲ །ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུ་ས་དང་སྦྱར། །ངེས་པའི་ཡོན་ཏན་རྫོགས་<milestone unit="line" n="235.2"/>པར་གསུངས། ། དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ས་ནི་དང་པོ་རབ་དགའ་ལ། །རྟེན་ནི་སྤྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དཔེ་ནི་མི་ཟད་གཏེར་དང་འདྲ། །རྩལ་ནི་མ་རིག་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ས་ནི་གཉིས་པ་དྲི་མེད་ལ། །<milestone unit="line" n="235.3"/>རྟེན་ནི་ཚུལ་ཁྲིམས་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དཔེ་ནི་རིན་ཆེན་མྱུ་གུ་འདྲ། །རྩལ་ནི་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་གསལ། །དེ་ཡང་འཁོར་གྱི་སྙང་པོ་ཉོན། །ས་ནི་གསུམ་པ་འོད་འཕྲོ་ལ། །རྟེན་ནི་བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དཔེ་ནི་རྒྱ་<milestone unit="line" n="235.4"/>མཚོ་ཆེན་པོ་འདྲ། །རྩལ་ནི་ཉོན་མོངས་རྩད་ནས་བརླག །ས་ནི་བཞི་པ་འོད་བྱེད་ལ། །རྟེན་ནི་བརྩོན་འགྲུས་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དཔེ་ནི་རྡོ་རྗེ་ཕ་ལམ་འདྲ། །རྩལ་ནི་བག་ཆགས་ཞེན་པ་འཇོམས། །ས་ནི་ལྔ་པ་སྦྱང་དཀའ་<milestone unit="line" n="235.5"/>ལ། །རྟེན་ནི་བསམ་གཏན་ཕ་རོལ་ཕྱིན་། །དཔེ་ནི་རི་བོ་ལྷུན་པོ་འདྲ། །རྩལ་ནི་བྱིང་རྒོད་སྐྱོན་དང་བྲལ། །ས་ནི་དྲུག་པ་མངོན་གྱུར་ལ། །རྟེན་ནི་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དཔེ་ནི་མ་ཀི་ཏ་ཡི་སྨན་བཟང་འདྲ། །རྩལ་ནི་<milestone unit="line" n="235.6"/>རང་རིག་ལྷག་མཐོང་རྟོགས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ས་ནི་བདུན་པ་རིང་སོང་ལ། །རྟེན་ནི་ཐབས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དཔེ་ནི་དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་འདྲ། །རྩལ་ནི་དུག་ལྔ་སྨན་དུ་བསྒྱུར། །ས་ནི་བརྒྱད་<milestone unit="page" n="236"/><milestone unit="line" n="236.1"/>པ་མི་གཡོ་བ། ། རྟེན་ནི་སྨོན་ལམ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དཔེ་ནིཡིདབཞིནནོར་བུའདྲ། །རྩལ་ནི་འཇིག་རྟེན་ཆོས་བརྒྱད་བྲལ། །ས་ནི་དགུ་པ་ལེགས་པའི་བློ་གྲོས་ལ། །རྟེན་ནི་སྟོབས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དཔེ་ནི་ཉི་མའི་<milestone unit="line" n="236.2"/>སྙིང་པོ་འདྲ། །རྩལ་ནི་ལོག་ལྟ་དབྱིངས་སུ་བསྒྲལ། །ས་ནི་བཅུ་པ་ཆོས་ཀྱི་སྤྲིན། །རྟེན་ནི་ཡེ་ཤེས་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དཔེ་ནི་ཚངས་པའི་དབྱངས་དང་འདྲ། །རྩལ་ནི་སྒྲིབ་དག་ཐམས་ཅད་མཁྱེན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་<milestone unit="line" n="236.3"/>པོ་ཉོན། །དེ་དག་ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུ་ཡང་། །ངོ་བོ་ཐིག་ལེ་གཅིག་ཏུ་འདུས། །གདུལ་བྱའི་རིམ་པས་བཅུར་བསྟན་པ། །ཡང་དག་ངོ་བོར་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="236.4"/>ལས། ས་དང་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའི་ཡོན་ཏན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པའོ།། །།<milestone unit="line" n="236.5"/>འདུས་པའི་འཁོར་གྱིས་ཡང་གསོལ་པ། །ངེས་པའི་དོན་གྱི་གདམས་ངག་གིས། །མ་རིག་མུན་སེལ་ལྟ་བ་ལ། །འཁོར་འདས་མཐའ་ཡིས་མ་རིག་དང་། །ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་ལྟ་བ་གང་། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོས་བཤད་<milestone unit="line" n="236.6"/>དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུས་པའི་དོན་གསན་ནས། །ཡང་དག་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །རང་བྱུང་སྙིང་པོའི་ལྟ་བ་ནི། །ཉི་མ་ཤར་ནས་མུན་པ་སངས། །ངེས་ལུང་བསྟན་པས་མ་རིག་བརླག །ཐིག་ལེ་བརྡལ་ཁྱབ་ཆོས་<milestone unit="page" n="237"/><milestone unit="line" n="237.1"/>༄༅། །སྐུ་དེ། །རིག་པ་རང་ཤར་བཅོས་པ་མེད། །དེ་དོན་ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་ནས་གསལ། །རང་བྱུང་སྙིང་པོ་རང་གསལ་ཐུགས། ། ཡེ་ནས་ཐ་སྙད་ཀུན་དང་བྲལ། །ཇི་བཞིན་གསལ་ལ་ངན་རྟོག་མེད། །དོན་དམ་<milestone unit="line" n="237.2"/>སྤྲོས་བྲལ་ལྟ་བའི་མཆོག །བཙལ་མེད་སྤྱོད་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །ཡང་དག་ཀློང་འགྱུར་དོན་ལ་མཁས། །དེ་ཉིད་བློ་ལ་སུས་འབྱོརཔ། །ཚོགས་བརྒྱད་ཤེས་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །མངོན་དུ་གྱུར་པས་ཐུགས་ལ་<milestone unit="line" n="237.3"/>བཀྲ། །ཀུན་གྱིས་རྟོགས་དཀའ་བྱང་ཆུབ་དེ། །གཡོ་མེད་མི་རྟོག་ཆོས་སྐུའི་ལམ། །རང་རིག་བདེ་བ་ཆོས་སྐུའི་ཀློང་། ། གཅིག་ཏུ་རྫོགས་པས་ཐིག་ལེ་གསལ། །ལྟ་བ་དབུས་དང་མཐའ་མེད་པས། །སྤོང་ལེན་མ་<milestone unit="line" n="237.4"/>བཙལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སྐྱེ་མེད་ངང་དུ་རིག་པ་འཕྱོ། །རྟེན་མེད་ཆགས་པའི་ཡུལ་དང་བྲལ། །སྒོམ་མེད་ལྟ་བ་ངང་གིས་གསལ། །མཚོན་པའི་ཚིག་གིས་བཀྲི་དྲང་བྲལ། །སྐྱེ་མེད་གདེང་ཆུད་འདུ་འབྲལ་མེད། །སྣང་<milestone unit="line" n="237.5"/>མེད་རིག་པ་དངོས་པོ་བྲལ། །ཡང་དག་ཐུགས་ལ་སྤྲོ་བསྡུ་མེད། །མ་སྤྲོས་ལྷུན་གྲུབ་རིག་པ་ཤར། །ཀུན་ཁྱབ་དོན་འདུས་མཐའ་མ་རེག །ཡེ་ཤེས་སྐུ་མཆོག་ཆོས་སྐུ་བརྡལ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དྭཔའ་ཉོན། །འགྲོ་<milestone unit="line" n="237.6"/>དྲུག་སེམས་ཅན་རང་བྱུང་སྐུ། །འདི་ལྟར་སྣང་བ་མ་ལུས་ཀུན། །གདོད་ནས་མེད་པའི་དོན་རྟོགས་པས། །ཡེ་ཤེས་གཅིག་གི་ངང་དུ་འདུས། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་བྱ་བ་རྣམས། །བྱས་ན་འཆིང་བའི་ལས་ཡིན་པས། །གཞི་<milestone unit="page" n="238"/><milestone unit="line" n="238.1"/>ལ་མེད་ཤེས་བཅལ་མི་དགོས། །མ་བསྒོམས་འདུ་འབྲལ་མེད་པར་བལྟ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། མ་རིག་མུན་སེལ་གྱི་ལྟ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་<milestone unit="line" n="238.2"/>པའོ<milestone unit="line" n="238.3"/>དེ་ཡང་ཉྭདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་ཉྭབྱུང་བ་ཀུན། །གློ་བུར་བྱུང་ཕྱིར་གནས་ལུགས་མིན། །འཇིག་རྟེན་ཆོས་ལ་དཔེ་མི་བླང་། །འཁོར་འདས་གཞི་ལ་དོན་མ་རེག །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="238.4"/>སེམས་དཔའ་ཉན། །ཕ་མེད་མ་མེད་ནགས་ཀྱི་བྱེའུ་འདྲ། །ནམ་མཁའི་མཐངས་སུ་ཐོན་པ་ལྟར། །གློ་བུར་འཁོར་འདས་གཉིས་བར་ནས། །ཆོས་སྐུ་རྟོགས་པས་མ་རིག་སངས། །གདོད་མའི་རང་བྱུང་འདི་ཉིད་ལ། །ལྟ་<milestone unit="line" n="238.5"/>བ་ཤེས་པས་ཆོག་པའི་ཕྱིར། །འཁོར་འདས་སྙིང་པོ་གདོད་ནས་མེད། །ཡུལ་དང་མ་འབྲེལ་ངོ་བོ་ཉིད། །དེ་དོན་རྟོགས་པའི་དོན་ལ་གནས། །ཡེ་རྫོགས་ཆོས་སྐུ་ཆེན་པོ་ཡིན། །རེ་དོགས་མཐའ་ཀུན་རྣམ་པར་ཞི། །ཚིག་<milestone unit="line" n="238.6"/>ཏུ་འཛིན་མེད་ཡེ་ནས་བདེན། །གཅིག་དང་དུ་མ་མཐའ་ཡི་ཆོས། །དེ་ཕྱིར་འཁོར་འདས་གཉིས་ལས་འདས། །འདི་ཐོས་མི་སྐྲག་ལྟ་བའི་མཆོག །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དངོས་པོ་མེད་ཕྱིར་རྟག་པ་བྲལ།<milestone unit="page" n="239"/><milestone unit="line" n="239.1"/>༄༅། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པས་ཆད་པ་བྲལ། །མཐའ་དབུས་བྲལ་བས་རང་བྱུང་སྐུ། །བརྗོད་མེད་ལྟ་བ་དྲན་པའི་གཟུངས། ། དེ་དོན་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པས། །ཡེ་ཤེས་ལམ་ལ་གནས་པར་བྱ། །རང་རིག་ངེས་༄༅<milestone unit="line" n="239.2"/>།པའི་ལྟ་བ་ལ། །ཡེངས་པ་མེད་པར་ཡིད་ཀྱིས་བལྟ། །དེ་ཡང་ཡུལ་ཅན་མ་ཡིན་ཏེ། །རང་ལ་རང་བལྟས་ཤིན་ཏུ་གསལ། དེ་གོམས་མཐར་ཕྱིན་ཡེ་ཤེས་ཐུགས། །ཆོས་ཉིད་སྒོས་བྲལ་འགྱུར་བ་མེད། །རང་བྱུང་ཡེ་<milestone unit="line" n="239.3"/>ཤེས་ག་་མར་གནས། །དེ་ཉིད་མི་འབྲལ་ལྟ་བའི་མཆོག །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །འཁོར་འདས་གཉིས་ཀྱི་ཆོས་འདི་ལ། །ཇི་སྲིད་བག་ཆགས་ཡོད་ཀྱི་བར། །འདི་ལྟར་སྣང་བའི་ཆོས་རྣམས་ཡོད། །ཇི་<milestone unit="line" n="239.4"/>སྲིད་བག་ཆགས་དག་ན་ནི། །སྣང་བའི་ཡུལ་རྣམས་གདོད་ནས་མེད། །ཐག་སྦྲུལ་ཐོ་ཡོར་མི་བཞིན་ནོ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། མཐའ་མ་རེག་པའི་ལྟ་བ་བསྟན་པའི་<milestone unit="line" n="239.5"/>ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གསུམ་པའོ།། །།<milestone unit="line" n="239.6"/>རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡང་ཉོན་ཅིག །རང་སེམས་ཆོས་སྐུར་བལྟ་བ་ནི། ། ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་རིག་པ་ཡིས། །འདུས་མ་བྱས་པའི་དོན་རྟོགས་པས། །མཐའ་བྲལ་རིག་པ་གཅིག་ཡིན་ནོ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="page" n="240"/><milestone unit="line" n="240.1"/>ཉོན། །ཀུན་གྱི་མཉམ་ཉིད་རྒྱལ་བའི་ཐུགས། །མ་ལུས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ། ། ཆོས་སྐུས་ཁྱབཔར་བརྡལ་བའི་སྐུ། །མཐའ་དབུས་མེད་པས་ནམ་མཁའ་འདྲ། །རིག་པ་མ་བསླད་ག་་མར་གནས། །དམིགས་འཛིན་མེདཔར་ངང་<milestone unit="line" n="240.2"/>གིས་གསལ། །དངོས་པོར་མེད་ལ་ཤེས་པར་ཡོད། །ནམ་མཁའ་ཉི་མའི་འོད་ཤར་འདྲ། །འདུས་མ་བྱས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །རྟེན་འཆའ་མེད་པར་ཉོན་མོངས་སེལ། །འབྱུང་བ་ལྗ་ལ་རག་མ་ལུས། །མི་འགྱུར་འཇོམས་པའི་རྡོ་རྗེ་འདྲ། །བླ་<milestone unit="line" n="240.3"/>མས་དོན་བསྟན་རྣལ་འབྱོར་པས། ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་རང་སེམས་རྟོགས། ། ཐམས་ཅད་གཅིག་ལ་རྫོགས་པར་ཤེས། །མ་རིག་ལོང་བའི་མིག་འབྱེད་འདྲ། །ཡེ་ཤེས་རིག་པ་འདི་ཉིད་ནི། །ཡོད་མེད་དབུས་ཀྱི་མཐའ་བྲལ་བས སང་<milestone unit="line" n="240.4"/>ངེ་སལ་ལེ་འཕོ་འགྱུར་མེད། །ཀ་ཤིའི་རས་ཀྱི་རིན་ཆེན་འདྲ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །མ་བརྩོས་པ་ཡི་རང་བཞིན་ལ། །ཡུལ་མེད་ཆོས་སྐུར་རང་བྱུང་སྟེ། །རེ་དོགས་རྡུལ་ཙམ་མེད་པའི་ཕྱིར། །ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་<milestone unit="line" n="240.5"/>ཤེས་ཆེན་པོར་རྫོགས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རངབྱུ་ ང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ལྟ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །མ་<milestone unit="line" n="240.6"/>བསྒོམས་ཏིང་འཛིན་ཇི་ལྟར་གསལ། །འབྲལ་མེད་རྒྱུན་གྱི་སྤྱད་པ་གང་། །རེ་དོགས་མེད་པའི་འབྲས་བུ་རྣམས། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུས་པའི་དོན་གསན་ནས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་་་་་་<milestone unit="page" n="241"/><milestone unit="line" n="241.1"/>༄༅། །བཀའ་སྩལ་པ། །མ་བསྒོམས་འབྲལ་མེད་ཏིང་འཛིན་ནི། །རྣམ་སྨིན་ལུས་ཀྱི་རྟེན་བཅས་པའི། །ཐ་མལ་ཀུན་གཞི་གཞི་ཆ་ལ། །ལུང་ལྡན་རྐྱེན་གྱི་གདམས་ངག་གིས། །རང་སེམས་ཆོས་སྐུར་ངོ་སྤྲད་<milestone unit="line" n="241.2"/>པས། །དམིགས་འཛིན་མེད་པར་ངང་གིས་གསལ། །ག་་མར་གནས་ལ་འཕེལ་འགྲིབ་མེད། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །བྱང་ཆུབ་ཐུགས་ཀྱི་ངེས་པའི་དོན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="241.3"/>ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་མིག །རང་བྱུང་ཏིང་འཛིན་རྒྱུན་མི་འཆད། །ཆོས་སྐུ་རང་བྱུང་ངོས་ཟིན་པས། །རང་གསལ་ཡེ་ནས་བྱང་ཆུབ་ལམ། །དེ་ལས་མི་འདའ་རྒྱལ་བའི་ཐུགས། །དེ་དོན་སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་ཡིན། །དེ་<milestone unit="line" n="241.4"/>ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །སྔར་གྱི་བག་་གས་ཞེས་བྱ་བ། །གཟུང་འཛིན་བརྟས་པའི་སྣང་བ་ལ། །དམ་པར་ཞེན་པས་ཀུན་ཏུ་བརྟགས། །དེ་ཕྱིར་འཁོར་བའི་ས་བོན་ཡིན། །ཕྱིས་ཀྱི་ཉོན་མོངས་ཞེས་བྱ་བ། །མ་<milestone unit="line" n="241.5"/>རིག་རྒྱུ་ལ་ཏུར་བྱུང་སེམས། །དེ་བལྟས་ཀུན་གཞི་སྨིན་པའི་ལས། །དེས་བསྐྱེད་ཚོགས་བརྒྱད་བདེ་སྡུག་བྱུང་། །སྔ་ཕྱི་གཉིས་འདུས་སྒོ་ལྔའི་ཡུལ། །སྣྲུ་ཚོགས་འཕྲོས་པས་རྟོག་པ་སྟེ། །དེ་ལ་ཞེན་ཕྱིར་ཚོགས་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="241.6"/>བྱུང་། །དེ་ཡི་ཉེས་པས་འཁོར་བར་སྨིན། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ལུང་ལྡན་རྐྱེན་གྱིས་ཆོས་རྐྱ་སྐུ། །རང་རིག་སེམས་ཀྱི་མུན་གསེབ་ནས། །ང་ཤེས་རང་གི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཡུལ་སེམས་གཉིས་ལ་སྤྲོས་དང་<milestone unit="page" n="242"/><milestone unit="line" n="242.1"/>བྲལ། །མཐའ་དབུས་མི་དམིགས་དྲན་ལས་འདས། །ཡེ་ནས་དག་ཕྱིར་བྱ་བ་མེད། །བཙལ་དུ་མེད་པས་སེམས་ལས་འདས། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པས་བཙལ་མི་དགོས། །འགག་པ་མེད་ལ་རིག་པ་སྟོང་། །མ་བྱས་ཕྱིར་ན་<milestone unit="line" n="242.2"/>འཇིག་པ་མེད། །རིག་པ་གསལ་བས་རང་ངོ་ཤེས། །ཇིབཞིནཔལམསྐྱེསཔ། །མ་བཅོས་རྐྱེན་གྱིས་མི་འགྱུར་བ། །རྟག་ཆད་མ་ཡིན་སྡུད་པ་མེད། །སོ་སོ་མ་ཡིན་འདྲེས་པ་མེད། །དངོས་མེད་སེམས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="242.3"/>གསལ། །གཏང་གཞག་མེད་པའི་ཆོས་སྐུ་ལ། །བྱིང་རྒོད་མི་འབྱུང་རྒྱུན་དུ་གནས། །ཡེ་ཤེས་དོན་ལ་འཆར་ནུབ་མེད། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་འདི་ཉིད་ལ། །བསྒོམ་དུ་མེད་ཕྱིར་ཡེངསཔ་<milestone unit="line" n="242.4"/>མེད། །གཟུང་དུ་མེད་ལ་ཞེ་ལ་གསལ། །རང་ཡིད་ཆེས་པས་ཁར་མི་ཐོན། །སྣང་སྲིད་གསལ་ལ་ཞེན་པ་མེད། །རང་རིག་བྱ་ར་དངོས་མེད་གྲོལ། །དྲན་པ་མི་བརླག་འགྲོ་འོང་མེད། །དྲན་པའི་རིག་པ་ཅི་<milestone unit="line" n="242.5"/>འབྱུང་ཡང་། །དེ་ཉིད་དུས་ན་ངོས་བཟུང་མེད། །དེཡངའ་སཔའིསྙིངཔོ་ཉོན། །ཡང་དག་སངས་རྒྱས་ངེས་པའི་དོན། །སེམས་ཅན་ཡིདལ་གསལ་པོར་གནས། །རང་བྱུང་ཆོས་སྐུ་འགྱུར་མེད་ཕྱིར། །དེ་ལྡན་བློ་ལ་<milestone unit="line" n="242.6"/>གོལ་ས་མེད། །སྟོང་པའི་སྙིང་པོ་རང་རིག་བློ། །ངེས་པར་རྟོགས་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །ཡིད་ཆེས་འབྲས་བུ་ད་ལྟ་ཉིད། །རང་གི་བློ་ཡི་གཏིང་དུ་ཤར། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཐོ་ཤེས་ཀུན་ཁྱབ་རང་གསལ་<milestone unit="page" n="243"/><milestone unit="line" n="243.1"/>་། །བ། །ཡིད་ལ་དོན་དྲན་འདུ་འབྲལ་མེད། །དེ་གོམས་ཀློང་དུ་གྱུར་པའི་ཕྱིར། །ཚིག་གི་ཐ་སྙད་མཚོན་མི་དགོས། །ཡེ་ཡིན་དོན་དུ་རང་རིག་པས། །རྒྱལ་བའི་དགོངས་པ་མ་ནོར་བ། །མ་བྱས་མ་<milestone unit="line" n="243.2"/>ཅོས་ཐུགས་ཀྱི་གདེང་། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་རང་ཤར་རྟོགས། །ཆོས་ཉིད་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རྒྱུན། །མ་བསྒོམས་ཤུགས་ལ་དོན་གསལ་བ། །སེམས་ཀྱིས་གྱིན་འདའི་ངང་དུ་གཞག །དེ་ལས་མ་བཙལ་བསྒོམ་པའི་<milestone unit="line" n="243.3"/>ཆོག །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ངེས་དོན་སྤྱོད་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །བྱ་བའི་དངོས་པོ་གང་ལ་ཡང་། །ཆེད་དུ་མི་བརྟག་འདུ་ཤེས་བསྒྱུང་། །རུང་དང་མི་རུང་དོན་མི་དཔྱད། །འཇིག་རྟེན་ཡུལ་ཆོས་དབང་<milestone unit="line" n="243.4"/>རྣོ་བཏང་། །དེ་དོན་ཆོས་ཉིད་གདེང་གིས་ཟིན། །རྟག་ཏུ་མི་བརྗེད་གཟུངས་ཀྱིས་བལྟ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཡུལ་ལ་ཤེས་པ་ཞིབ་གྱུར་ན། །རྟོག་པ་ཞུགས་པས་ཆོས་ཉིད་གཡེངས། །དེ་ཕྱིར་གང་ལ་མ་<milestone unit="line" n="243.5"/>རྟགས་ན། །སྣང་བ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་རྫོགས། །སངས་རྒྱས་ཆོས་སྐུ་ངེས་པའི་དོན། །སེམས་ཅན་ལུས་ཀྱི་བདེན་པ་མརྦོང་། །རང་གི་རིག་པ་ལྷག་མརྦོང་གསལ། །དེ་ཕྱིར་བདེ་ལྡན་དམ་པའི་ལམ། །དེ་ཡང་འཁོར་<milestone unit="line" n="243.6"/>་སྙིང་པོ་ཉོན། །འབྲས་བུ་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་པ། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་ངེས་པར་འགྲུབ། །དེ་ཕྱིར་རྒྱུད་དག་སངས་རྒྱས་ཡིན། །ས་དང་ལམ་གྱིས་བཅོས་སུ་མེད། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །རང་བྱུང་རིག་པའི་ཆོས་<milestone unit="page" n="244"/><milestone unit="line" n="244.1"/>སྐུ་འདི། །ཡིད་ཀྱི་ཡུལ་དུ་མ་བསྒོམས་ཀྱང་། །ལྟ་བའི་དོན་དང་འབྲལ་མེད་ཕྱིར། །རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པ་ཅི་བྱེད་ཀྱང་། །དེ་ཙམ་ཉིད་ན་འབྱུང་འཇུག་མེད། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་<milestone unit="line" n="244.2"/>ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་བསྒོམ་པ་ངོས་གཟུང་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོ་ཡིས རང་སེམས་གནས་ཐབས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྙིང་པོ་ཆོས་སྐུ་བསྒོམ་པ་ལ། །སྐྱོན་<milestone unit="line" n="244.3"/>བསལ་ངང་ལ་གནས་ཐབས་ནི། །ཉམས་ཀྱི་འབྱུང་ལུགས་རིམ་པའི་དོན། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་ངས་བཤད་ཉོན། །ཏིང་འཛིན་མི་མཐུན་སྐྱོན་འབྱུང་བ། །བྱིང་རྒོད་ཞེན་འཛིན་བསྒོམ་པའི་དགྲ། །མདོར་ན་ཅི་ཡང་<milestone unit="line" n="244.4"/>རུང་བ་ལ། །རང་རིག་སེམས་ཀྱིས་མྱོང་བ་འམ། །ཞེ་ལ་འཛིན་པའི་སྐྱོན་ཡིན་ནོ། །དེ་མེད་ངང་ལ་གནས་ཐབས་ནི། །ཡུལ་དང་སེམས་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་ལ། །དང་པོར་ལྟ་བས་ངོས་ཟིན་ཕྱིར། །བརྟག་ཅིང་དཔྱད་དུ་མེད་<milestone unit="line" n="244.5"/>རྟོགས་པས། །སྔ་ཕྱིའི་དྲན་པ་རྒྱུན་བཅད་ལ། །རིག་པའིརངབཞིན ཇིལྟ བ། །གསལ་ལ་མི་རྟོག་མི་གཡོ་བ། །གྱི་ན་བཏང་སྙོམས་ངང་དུ་གཞག །དེ་ཚེ་ཏིང་འཛིན་རིག་པའི་ཡུལ། །སྒོ་ལྔའི་ཡུལ་ལ་ཕར་མི་<milestone unit="line" n="244.6"/>དཔྱད། །ཡིད་ཀྱིས་ཏིང་འཛིན་ཚུར་མི་འཛིན། །ཀུན་གཞི་མ་རིག་མུན་མེད་གསལ། །དེ་ཚེ་བྱུང་ཚོར་རང་ཞི་ནས། །ཆོས་སྐུ་སང་ངེ་རིག་པ་ལ། །མ་བཅོས་ཤེས་པའི་ངང་ལ་གཞག །དེར་བརྟན་ཏིང་འཛིན་གདེང་དུ་<milestone unit="page" n="245"/><milestone unit="line" n="245.1"/>༄༅། །ཆུད། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དེ་ཚེ་ཉམས་ཀྱི་རིམ་པ་ཡང་། །ཡིད་ཀྱི་འགྱུ་བ་རྒྱུན་ཆད་དེ། །ཞེན་པའི་སྣང་བ་དང་བྲལ་ནས། །ནམ་ལངས་པ་ཡི་ནམ་མཁའ་བཞིན། །འཛིན་མེད་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="245.2"/>རང་ལ་གསལ། །ཉིན་དང་མཚན་མོ་དབྱེ་རུ་མེད། །རེས་འགའ་སྔ་ཕྱིར་རྒྱུ་ན་ཡང་། །དོན་དྲན་ཆོས་སྐུར་ལྷན་གྱིས་འགྲོ། །རེས་རྒྱུ་གཉེན་པོའི་དོན་དྲན་པས། །འཁོར་བ་རང་སར་གྲོལ་ཞེས་བྱ། །དེ་ཕྱིར་ཉམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="245.3"/>གདེང་དང་ལྡན། །དངོས་པོ་ཡུལ་དུ་རང་སྣང་ཡང་། །འཛིན་ཅིང་དམིགས་པ་མེདྭ་པའི་ཕྱིར། །གནོད་རྒྱུ་ཉམ་ང་གང་ཡང་མེད། །སྣང་བ་མི་སྐྱོན་ཐོབ་པའི་གདེང་། །མདོར་ན་གང་རུང་ཅི་ལ་ཡང་། །མི་བརྟག་མི་གཟུང་<milestone unit="line" n="245.4"/>མི་དཔྱད་པར། །གཟུགས་བརྙན་གཡོ་བ་ཡོད་གྱུར་ཀྱང་། །ཆུ་ལ་གཡོ་བ་མེད་བཞིན་ནོ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ད་ལྟར་ལས་སུ་རུང་བ་ལ། །བྱ་བཙལ་བྲལ་བའི་རྣལ་འབྱོར་པར། །རང་བཞིན་མ་བཅོས་<milestone unit="line" n="245.5"/>ངང་གིས་གསལ། །དེ་ལ་རྟག་ཏུ་འབྲལ་མེད་པར། །འོད་གསལ་ཆོས་ཉིད་མཐོང་ཞེས་བྱ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་སྐུ་རྟོགས་པའི་ངང་ལ་གནས་ཐབས་བསྟན་<milestone unit="line" n="245.6"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་དྲུག་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡང་ཉོན་ཅིག །ངོས་ཟིན་དོན་ལ་གནས་ཐབས་ནི། །མར་མེས་མུན་སེལ་སྣང་བ་བཞིན། །སྐད་ཅིག་གཅིག་གི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བག་ཆགས་བརླག་<milestone unit="page" n="246"/><milestone unit="line" n="246.1"/>པས་མ་རིག་སངས། །དོན་ཉིད་ཡེ་ཤེས་དྲན་པ་ཡིན། །ཉོན་མོངས་ལས་ཀྱིས་གོས་པ་མེད། །དེ་བས་གདམས་ངག་དྲན་པས་ནི། །སྒྱུ་མ་སངས་ནས་ཞབྲུལ་བྲལ་བཞིན། །མཚན་མའི་རྟོག་བྲལ་དོན་ཤེས་པས། །སྤྲོས་<milestone unit="line" n="246.2"/>བྲལ་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོར་གནས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །འཁོར་འདས་གཞི་ཤེས་རང་བྱུང་དེ། །བསྒོམ་དང་མི་བསྒོམ་སྒྲོ་སྐུར་བྲལ། །དེ་ཉིད་ཉམས་སུ་བླངས་ཐབས་ནི། །ཐིགས་པས་སྣོད་ཆེན་ཁེངས་པ་<milestone unit="line" n="246.3"/>བཞིན། །ངོབོཉིད་ཀྱི་ཆོས་སྐུ་ལ། །ཡང་ཡང་རིག་པས་གསལ་ཐེབས་ན། །གོལ་ས་མི་འབྱུང་སངས་རྒྱས་འགྲུབ། །དཔེར་ན་བུད་མེད་སྦྲུམ་མ་ནི། །སྐྱེ་བའི་དུས་སུ་ཟས་བསྟན་བཞན། །ལུང་ལྡན་གདམས་ངག་ཡོད་<milestone unit="line" n="246.4"/>པའི་མིས། །རྐྱེན་གྱི་རྟོག་པ་ཅི་བྱུང་ཡང་། །དེ་དུས་ངེས་དོན་ལྟ་དྲན་པས། །མ་བསྒོམས་དོན་དང་འབྲལ་བ་མེད། །རྒས་པས་ཉམ་ཆུང་བསྟེན་པ་བཞིན། །བླ་མ་མཁསཔ་དོན་ལྡན་ལ། །རྟག་ཏུ་བསྙེན་ཅིང་གུས་བྱས་<milestone unit="line" n="246.5"/>ན། །འབྲས་བུ་ཆོས་སྐུ་མྱུར་དུ་སྟོན། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ངེས་པའི་དོན་གྱི་གདེངས་ལྡན་ཡང་། །དུས་དྲུག་རྐྱེན་ཐུབ་བར་དུ་ནི། །འཁོར་འདས་ཡུལ་གྱིས་མི་བསླད་ཕྱིར། །ཡེ་ཡིན་དོན་ལ་བརྗེད་མི་<milestone unit="line" n="246.6"/>བྱ། །རྒྱལ་པོ་མི་འགྲོ་འཁོར་སྡུད་བཞིན། །ཆོས་ཉིད་མ་བསྒོམས་སྐུ་གསུམ་འབྱུང་། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དཔེར་ན་སྒྱུ་མ་མཁས་པ་ཡིས། །སྤྲུལ་པའི་སྲོག་ནི་གཅོད་ཙམ་ན། །སྲོག་མེད་སྒྱུ་མ་ཡིན་ཤེས་<milestone unit="page" n="247"/><milestone unit="line" n="247.1"/>༄༅། །ལྟར། །རང་རིག་ལྟ་བའི་དོན་ཡོད་པས། །དུག་ལྔ་སྤྱོད་ཚེ་ཡེ་ཤེས་འཆར། །ངོ་བོ་ཉིད་ལས་བསྒྲབ་མེད་ཤེས། །དེ་ཚེ་ཉོན་མོངས་ཅི་སྤྱད་ཀྱང་། །སྐྱོན་གྱིས་མི་གོས་རང་བྱུང་འཆར། །དེ་ཉིད་མི་བརྗེད་<milestone unit="line" n="247.2"/>རྟོགས་པའི་ཕྱིར། །ཆེད་དུ་བྱས་ལ་བསྒོམ་མི་དགོས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །རང་སེམས་རྟོགས་པའི་བསྒོམས་པ་ལ། །ཅིག་ཆར་བསྟུན་ཏེ་འཇུག་ནུས་ན། བསྒོམ་པའི་ཐུན་ལ་རིང་ཐུང་མེད། །ནམ་འགྲུབ་<milestone unit="line" n="247.3"/>སྙམ་པའི་ཁར་མ་ལུས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་ཇི་ལྟ་བ། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་བླང་བའི་ཕྱིར། །རང་སེམས་ཀུན་གཞི་གཞི་ཡི་དོ་ན། །ཡང་དག་ཉིད་དུ་ངོས་ཟིན་པས། །རང་རྒྱུང་ཆོས་སྐུ་<milestone unit="line" n="247.4"/>རྒྱལ་བའི་ཐུགས། །སེམས་ཅན་བློ་ཡིས་གོ་བའི་ཕྱིར། །མ་རིག་སངས་པས་གཏི་མུག་བྲལ། །དེ་ཕྱིར་ཚེགས་མེད་རྒྱལ་བའི་བཀའ། །དེ་རྒྱུད་ལུང་ལྡན་སྒྲོན་མ་འདི། །དད་ལྡན་བློ་ལ་ཤར་བའི་ཕྱིར། །ཡིད་ཆིས་གདེང་<milestone unit="line" n="247.5"/>དང་བྲལ་མེད་པས། །བྱང་ཆུབ་ཆོས་སྐུ་ཐག་མི་རིང་། །མ་ནོར་སངས་རྒྱས་ཆོས་ཉིད་དུ། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་ངེས་པར་ཤེས། །དེ་ཕྱིར་འཁོར་བ་མིང་ཡང་མེད། །བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་སྨོས་ཅི་དགོས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="247.6"/>ངེས་པའི་དོན། །བསྟན་པ་ཙམ་གྱིས་རྟོགས་པའི་ཆོས། །དུས་འདིར་ཡིད་ཆེས་གདེང་དུ་འགྱུར། །རིག་འཛིན་ཀུན་དང་ད་ལྟ་མཉམ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སེམས་ཅན་མ་རིག་གློ་བུར་དེ། །ལུང་ལྡན་རྐྱེན་<milestone unit="page" n="248"/><milestone unit="line" n="248.1"/>གྱིས་དུས་འདིར་བརླག །དེ་ཕྱིར་རང་བྱུང་རྟོགས་པའི་རྩལ། །ཐ་མལ་ལུས་ལ་རྒྱལ་བའི་ཐུབས། །ཀུན་འབྱུང་རིན་ཆེན་གཏེར་ཆེན་འདི། །དད་ལན་སེམས་ལ་གསལ་བའི་ཕྱིར། །བསྒར་དུ་མི་འདོད་ཡིད་ཆེས་<milestone unit="line" n="248.2"/>བློས། །རྟག་ཏུ་འབྲལ་མེད་ཡེ་ཤེས་གསལ། །དེ་ཕྱིར་ལུང་ལྡན་དགོངས་པ་འདི། །ཕྱི་མ་མ་ཧཱུཾན་དུས་འདི་རང་། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་ཡི ་ཤེས་ན། །རྙིགས་པ་མངོན་གྱུར་སངས་རྒྱས་ཡིན།་།ཆོས་སྐུ་ཡང་དག་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="248.3"/>ནི། །ཀུན་གཞིའི་ནང་ན་རང་རིག་གསལ། །དེ་ཉིད་ཡོད་པར་ངོ་ཤེས་ཕྱིར། །དམན་པའི་ལུས་ལ་ཡེ་ཤེས་ཐུགས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་ ང་པོ་ཉོན། །ད་ལྟའི་ཤེས་པ་འདི་ཉིད་ལ། །ངོས་གཟུང་མེད་པར་རང་ལུགས་<milestone unit="line" n="248.4"/>སུ། །དེ་ཉིད་མ་བཅོས་རང་གསལ་བ། །ཀུན་བཟང་རྒྱལ་བའི་དགོངས་པ་ཡིན། །རང་རིག་ཡེ་གནས་བསྒོམ་པ་ནི། །མ་བྲལ་མ་བྱིང་ ས་པ་ལ། །དོན་གསལ་ཡིད་ལ་མི་རྟོགས་པས། ཁུ།ན་དུ་མི་འབྲལ་ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="248.5"/>སྐུ། །ཡུལ་འདི་གཞི་ལ་མེད་ཤེས་ཕྱིར། །ཡང་དག་ལྟ་བ་བལྟ་རུ་མེད། །དེ་ཕྱིར་བསྒོམ་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །དེ་ཉིད་རང་བྱུང་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྣང་མེད་རིག་པའི་བལྟ་བ་ལ། །བརྗེད་མེད་ཡེ་ཤེས་རྒྱུན་མི་<milestone unit="line" n="248.6"/>འཆད། །དེ་ཕྱིར་འབྲལ་མེད་སྤྱོད་པའི་གཟུངས། །འབྲས་བུའི་ཆོས་སྐུ་ད་ལྟ་རྟོགས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །འགྱུར་མེད་ཏིང་འཛིན་ད་ལྟའི་སེམས། །རང་བྱུང་ཡིན་ཕྱིར་རྒྱུ་རྐྱེན་མེད། །འདུས་མ་བྱས་ཕྱིར་<milestone unit="page" n="249"/><milestone unit="line" n="249.1"/>༄༅། །རིག་པའི་རྒྱུན། །དུས་གསུམ་མི་འགྱུར་རྒྱལ་བའི་ཐུགས། །རང་གསལ་རིག་པ་ཆོས་སྐུ་ལ། །བཅོས་ཐབས་གཉེན་པོ་མི་དགོས་ཕྱིར། །ཆེད་དུ་གཏད་ལ་བསྒོམ་མི་དགོས། །དེ་ཕྱིར་འབྲལ་མེད་ཏིང་<milestone unit="line" n="249.2"/>འཛིན་མཆོག །ཡང་དག་ཆོས་ཉིད་ཞེས་བྱ་བ། །སེམས་ཅན་རིག་པའི་དོན་ཤེས་ན། །དེ་ཉིད་རྒྱལ་བའི་དགོངས་པ་སྟེ། །དེ་ལས་གཞན་དུ་བཙལ་དུ་མེད། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ལན་གཅིག་དུས་ཀྱི་དེང་<milestone unit="line" n="249.3"/>སང་ན། །གདམས་ངག་མེད་པར་བསྒོམ་ཚུལ་སྟོན །དོན་དང་མཐུན་པའི་ཉམས་མེད་ཕྱིར། །ལུང་ལྡན་རྣམས་ལ་སྒྲོ་སྐུར་འདེབས། །དེ་ཕྱིར་ངེས་དོན་གསང་བ་གཅེས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="249.4"/>བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལསྤྱ འབྲལ་མེད་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོ་དེས། །འབྲལ་མེད་རིག་སྤྱོད་བཀུའ་སྩལ་པ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ནམ་<milestone unit="line" n="249.5"/>མཁའ་ཆེ། །མ་འདྲེས་ཡོངས་རྫགས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །མི་སྐྱེས་མི་འགག་རྒྱུན་དུ་སྤྱོད། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །བསམ་འདས་དོན་གསལ་ཡིད་ལ་གནས། །གསང་སྔགས་ང་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །སངས་རྒྱས་སེམས་<milestone unit="line" n="249.6"/>ཅན་གཉིས་ཀྱི་གསང་། །རང་གསལ་དམ་པའི་སྙང་པོ་འདི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ངེས་པའི་དོན། །ཡང་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་ནི། མི་དམིགས་པ་ཡང་སྤྱད་དུ་མེད། །མི་གནས་པར་ཡང་བསམ་དུ་མེད། །དེ་ཕྱིར་བྱ་<milestone unit="page" n="250"/><milestone unit="line" n="250.1"/>བྲལ་ནམ་མཁའ་ཆེ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །མ་བཅོས་རང་བྱུང་དེ་བཞིན་ཉིད། །སྤྱད་དུ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །མ་བསྒོམས་དམིགས་སུ་མེད་པ་སྟེ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ཞེས་བཏགས་པ་ཙམ། །མ་རྟོགས་<milestone unit="line" n="250.2"/>པར་ཡང་མི་སེམས་པར། ཀུན་ལ་ཁྱབ་པ་ཡེ་ཤེས་ལ། །ཀུན་ཤོང་བྱར་མེད་སྤྱོད་པའི་མཆོག །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །རང་གི་ངོ་བོ་ཉིད་རྟོགས་ཕྱིར། །ཡུལ་འདི་སེམས་སུ་མི་སྡུད་པས། །སྤྱད་པའི་ཡུལ་ཡང<milestone unit="line" n="250.3"/>མེད་པར་འགྱུར། །གང་གིས་གང་ལ་བསམ་ཞིང་དཔྱད། །དཔེར་ན་ནམ་མཁའ་སྟོང་པ་ལ། །དམིགས་པར་མི་བྱེད་སྡུད་མི་བྱེད། །དེ་བཞིན་སེམས་ཀྱིས་སེམས་བསྒོམ་དུ། །ངོ་བོ་འདི་འདྲ་དམིགས་སུ་མེད། །སྐྱོན་<milestone unit="line" n="250.4"/>ཡོད་གང་ཡང་མ་དཔྱད་ན། །གོལ་དང་སྒྲིབ་པར་ཅི་ལ་འགྱུར། །སྤྱོད་པའི་མཆོག་ཏུ་འདི་ཉིད་གསུངས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཡང་དག་རྟོགས་པའི་རིག་སྤྱོད་ནི། །འགྲོ་འཆག་འདུག་དང་ཉལ་ལ་<milestone unit="line" n="250.5"/>སོགས། །རྐྱེན་ཐུབ་དྲུག་གི་གདམས་ངག་གིས། །དུས་དང་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ། །རང་བྱུང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་སྤྱོད། །ད་ལྟའི་ལུས་བཅས་རིག་པའི་རྒྱུན། །མ་བརྗེད་རྟག་ཏུ་དོན་དྲན་ན། །བྱ་བ་མེད་པའི་སྩོད་པ་<milestone unit="line" n="250.6"/>སྟེ། །ངང་ངམ་ཤུགས་ལ་རྒྱུད་དུ་སྤྱད། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། ཤེས་རབ་སྤྱོད་པ་ལྟ་བའི་གཟུངས། །ལུས་ངག་ལས་ཀྱི་བྱ་བ་རྣམས། །གང་ཡང་མི་འགལ་དོན་དྲན་ཕྱིར། །དགག་སྒྲུབ་མེད་ཤེས་སྤྱོད་པའི་<milestone unit="page" n="251"/><milestone unit="line" n="251.1"/>༄༅། །མཆོག །ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་མཐུན་འཇུག་སྟེ། །དགེ་བཅུ་ཆོས་སྒོད་ལུས་ངག་ལས། །གཞན་དག་དགེ་ལ་གཟུད་པའི་ཕྱིར། །རྟོགས་ལྡན་རྣམས་ཀྱིས་ཆེད་དུ་བྱ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། ཁྲེས་<milestone unit="line" n="251.2"/>རབ་ཐབས་ཀྱི་སྒོད་པ་ཡང་། །རིག་སྤྱོད་ལྟ་བ་དྲན་པའི་གཟུངས། །ཡུལ་མིད་ཕྱིར་ན་སྐྱོན་དང་བྲལ། །མངོན་རྟག་འཛིན་མེད་རྒྱུན་དུ་སྤྱད། །ལྟ་བས་ཟིན་པའི་ཆོས་སྤྱོད་རྣམས། །ཡེ་ཤེས་རྫོགས་ཆེན་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="251.3"/>སྐུ། །རྣལ་འབྱོར་་ ག་པའི་དོན་ལྡན་ལ། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་རྫོགས་པར་གསུངས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །རྒྱུན་དུ་མི་འབྲལ་རང་རིག་འདི། །ཉམས་མྱོང་མེད་པར་རང་གསལ་བ། །དེ་ཉིད་ཉམས་ཀྱི་དམ་པའི་<milestone unit="line" n="251.4"/>མཆོག །མི་འཛིན་མི་སྤྱོད་རང་གསལ་ཙམ། །འབྲལ་མེད་རྒྱུན་གྱི་སྤྱོད་པར་བཤད། །གལ་ཏེ་མཚན་མ་རྒྱུ་ན་ཡང་། །དོན་དྲན་དགག་སྒྲུབ་མེད་ཤེས་པས། །སངས་རྒྱས་ལྟ་སྒོམ་ངོ་བོར་གཅིག །རྣལ་<milestone unit="line" n="251.5"/>འབྱོར་སྤྱོད་ལམ་ཐམས་ཅད་དུ། །དོན་དྲན་སྤྱོད་པ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །མ་དྲན་གཉིད་དང་ཉོན་མོངས་པ། །རང་དགར་སོང་ཚེ་དེ་ཉིད་ལ། །ངོ་བོ་ཉིད་དྲན་གནོད་མི་ནུས། །དེ་ལྟ་ཉིད་ནི་ཡིན་ཤེས་ཕྱིར། །ཆེད་དུ་བྱས་<milestone unit="line" n="251.6"/>ལ་སྤྱོད་དུ་མེད། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། འབྲལ་མེད་རྒྱུན་གྱི་སྤྱོད་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། །དུག་<milestone unit="page" n="252"/><milestone unit="line" n="252.1"/>ལྔ་རང་གྲོལ་བཀའ་སྩལ་པ། །རང་སེམས་དོན་རྟོགས་སྤྱོད་པ་ཡང་། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་དང་། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་འཁོར་བ་དེ། །ངེས་པའི་གདེངས་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་པས། །རྒྱུ་མཐུན་བག་ཆགས་མི་<milestone unit="line" n="252.2"/>གསོག་གོ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཕོ་མོ་དུས་གསུམསྤྲ་ ར་གྱུར་ཀྱང་། །རོ་མྱགས་འདམ་དུ་མི་སྐྱེ་སྟེ། །ཀུ་མྱ་ར་ཡི དཔེབཞིནདུ། །ལུངལྡན་འདོད་ཆགས་ཅི་སྦྱད་ཀྱང། །དེཉིད༷་སན རངགྲོལ་<milestone unit="line" n="252.3"/>ནས། །འབྲས་བུ་མི་འབྱུང་མངོན་སངས་རྒྱས། །ཕྱི་རོལ་མ་ཡི་ཟས་ནར་ལ། །རྐུ་འཕྲོག་སྣ་ཚོགས་བྱས་གྱུར་ཀྱང་། །ཡི་དྭགས་གནས་སུ་མི་སྐྱེ་སྟེ། །འཇོམས་བྱེད་འཕྲེང་བའི་དཔེ་བཞིན་དུ། །ངེས་དན་རྐྱེན་ཕྲད་དུས་<milestone unit="line" n="252.4"/>དེ་སྲ །མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་འབྲས་བུ་ཐོབ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །འགྲོ་དྲུག་སེམས་ཅན་མ་ལུས་པ། །ཞེ་སྡང་མནར་སེམས་སྲོག་བཅད་ཀྱང་། །དམྱལ་བའི་སྡུག་བསྔལ་ཡ་མི་ང་། །རྒྱལ་པོ་ག་་པོའི་<milestone unit="line" n="252.5"/>དཔེ་བཞན་དུ། །གདམས་ངག་ངེས་པའི་དོན་གོ་ཕྱིར། །སྐྱེ་འཆི་མེད་པར་མངོན་སངས་རྒྱས། །མ་རིག་འཁྲུལ་པའི་བག་ཆགས་ཀྱིས། །གཏི་མུག་མུན་པ་འཐིབས་པ་ཡིས། །བྱོལ་སོང་གནས་སུ་མ་སྐྱེས་སྟེ། །ཆུ་ནས་<milestone unit="line" n="252.6"/>བཏོན་པའི་མ་ངན་བཞིན། །ལས་ངན་རྐྱེན་གྱིས་རང་སེམས་རྟོགས། །གཞན་གྱིས་མཐོང་བར་མངོན་སངས་རྒྱས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །ང་རྒྱལ་ལས་ངན་བསྐྱེད་གྱུར་ཀྱང་། །ལྷ་མིའི་སྡུག་བསྔལ་མི་<milestone unit="page" n="253"/><milestone unit="line" n="253.1"/>༄༅། །འབྱུང་སྟེ། །རྒྱན་པོ་རྒྱལ་བའི་དཔེ་བཞིན་དུ། །དགེ་སློང་རྐྱེན་གྱིས་རང་སེམས་རྟོགས། །དེ་ཉིད་དུས་སུ་མངོན་སངས་རྒྱས། །གཞན་ལ་ཕྲག་དོག་ལས་བྱས་ཀྱང་། །ལྷ་མིན་འཐབ་བརྩོད་ལས་མི་<milestone unit="line" n="253.2"/>འབྱུང་། །དབང་ཕྱུག་འཁོར་བཅས་དཔེ་བཞིནདུ། །བྲིད་བསྡིགས་རྐྱེན་གྱིས་རང་བྱུང་ངོ་། །དེ་ཉིད་དུས་ན་མངོན་སངས་རྒྱས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སེམས་ཅན་ལོག་རྟོག་ཚན་པོ་ཆེ། །གཞན་གྱི་རྐྱེན་<milestone unit="line" n="253.3"/>གྱིས་མི་བཟློག་ཕྱིར། །དུག་ལྔ་རང་ལ་བརྟེན་ཏེ་བཟློག །མཐུན་པར་བསྟན་པས་ངེས་པར་བཟློག །ངེས་དོན་རྟོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དུག་ལྔ་སྤྱད་ཀྱང་རང་གྲོལ་བ། །ཐ་མལ་པ་ཡང་དེ་འདྲ་ན། །སྦྱངས་པའི་<milestone unit="line" n="253.4"/>འཕྲོ་ཅན་སྨོས་ཅི་དགོས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། དུག་ལྔ་རང་གྲོལ་དུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །མཐུན་<milestone unit="line" n="253.5"/>འཇུག་ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པའི་དོན། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཐེག་དམན་རྣམས་དང་སྒོ་བསྟུན་ཕྱིར། ཁེས་རབ་རིག་པའི་སྒོད་པ་དང་། །སྙིང་རྗེ་ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་དང་། །ལུས་ངག་མཐུན་འཇུག་སྤྱོད་པ་<milestone unit="line" n="253.6"/>བྱ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དེ་རྟོགས་ཤེས་རབ་སྤྱོད་པ་ནི། །ཕྱི་ནང་དངོས་པོ་ཅིར་མཐོང་ཡང་། །འཁྲུལ་པ་ཡིན་པར་ཡིད་ཏྣས་་པས། །དམ་པར་མི་བལྟ་དྲན་པའི་གཟུངས། །ཅི་གོམས་ལས་སུ་རུང་བའི་<milestone unit="page" n="254"/><milestone unit="line" n="254.1"/>བར། །རྩོལ་བ་མེད་པའི་བརྩོན་འགྲྭས་ཀྱིས། །ངེས་པའི་དོན་དང་མཐུན་པར་སྤྱད། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །མཐུན་འཇུག་ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ཡང་། །ཡེ་ཤེས་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡིས། །མ་རིག་ལོག་པའི་<milestone unit="line" n="254.2"/>སེམས་ཅན་ལ། །བསམ་པ་བཟང་ཐོའི་ངེས་དོན་གྱིས། །རང་གི་ཏིང་འཛིན་མ་ཉམས་པར། །སེམས་ཅན༷་ཀུན་ལ་ཕན་དོན་དུ། །མདོ་རྒྱུད་སྨོན་ལམ་རྒྱ་ཆེར་གདབ། །སྒྲིབ་སྦྱོང་ཚོགས་བསག་སྐྲུ་ཚོགས་བྱ། །གཞན་<milestone unit="line" n="254.3"/>དག་དགེ་ལ་གཟུད་པ་དང་། །ཐེག་དམན་སྐུར་པ་སྤང་པའི་ཕྱིར། །དགེ་སྡིག་ཤན་ཐང་ཕྱེད་པར་བྱ། །དངས་པོར་མི་བྱ་ལྟ་བས་གཟུང་། །མི་དམིགས་གསང་བར་རྒྱུད་དུ་སྤྱད། །དེ་ཡང་འདུས་པའེ་སྙིང་པོ་ཉོན། །སྒོ་<milestone unit="line" n="254.4"/>གསུམ་རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པ་ཡང་། །བདེ་སྡུག་ན་ཚ་སྣ་ཚོགས་དང་། །གཞན་གྱི་ནོར་འཕྲོག་བརྡེག་པ་དང་། །གཤེ་སྒོ་མཚང་འབྲུ་ལ་སོགས་པར། །གཉེན་པོའི་གདམས་ངག་དྲན་བྱས་ལ། །ཉོན་མོངས་དབང་དུ་མི་<milestone unit="line" n="254.5"/>གཏང་བར། །ལས་ངན་བག་ཆགས་ཡིན་བསམ་ལ། །ཆོས་སྐུ་དྲན་པ་བརྗེད་མི་བྱ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོནི། །དོན་དམ་རིག་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །གཞན་གྱི་སྐྱོན་དང་ཡོན་ཏན་ལ། །སྨད་བསྟོད་མི་བྱ་<milestone unit="line" n="254.6"/>བཏང་སྙོམས་གཞག །འཇིག་རྟེན་བྲེ་མོའི་གཏམ་རྣམས་ལ། །འདུ་འཛི་འཕྱར་གཡེང་ཅི་ཆུང་འབད། །ང་རྒྱལ་ཁེངས་བསྒྱུངས་ཤེས་འཕང་སྨད། །དུས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་ཞི་བར་བྱ། །ཆེ་ཚིག་རང་བསྟོད་མི་བྱ་བར། །བག་<milestone unit="page" n="255"/><milestone unit="line" n="255.1"/>༄༅། །མ་གསར་པའི་ཚུལ་བཞིན་དུ། །འཇམ་ཞིང་ཞི་བར་རྟག་ཏུ་བྱ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །མདོར་ན་སྤྱོད་པ་དེ་དག་གིས། །སྔ་ཕྱི་རྟོག་པ་བརྟས་པ་ཡང་། །ཇེ་ཞི་ཇེ་ཕྲ་རང་བརླག་ནས། །ཆོས་སྐུ་<milestone unit="line" n="255.2"/>ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཉི་མ་ལ་ནི་ཟེར་འབྱུངབཞིནསྤྱ །ཞིངཁམས་ཡེངས་སུ་དག་པ་ལ། །སྐུ་གསུང་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་སོགས། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་མ་ལུས་འབྱུང་། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་རྒྱུང་བདེ་<milestone unit="line" n="255.3"/>བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། མཐུན་འཇུག་ཐབས་ཀྱི་སྤྱད་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་པའོ།། །།དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །འབྲས་བུ་རིམ་འབྱུང་ངས་བཤད་ཀྱིས། །ལེགས་པར་ཉོན་ལ་ཡིད་ལ་<milestone unit="line" n="255.4"/>ཟུང་། །དེ་ཡང་འཁོར་རྣམས་ལེགས་པར་ཉོན། །གནས་པའི་ཏིང་འཛིན་དོན་ལྡན་པས། །ཡེ་ཤེས་བག་ཆགས་ཆ་བསྙམ་ཕྱིར། །གསལ་ལ་མི་རྟོག་དུས་མཉམ་པས། །འདོད་ཁམས་ལྷར་ནི་སྐྱེ་དབང་ཡོད། །དེ་ཚེ་<milestone unit="line" n="255.5"/>འཕོས་ནས་ཆོས་ཉིད་མཐོང་། །མ་གཡོ་བ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །རྣམ་རྟོག་དེ་ཉིད་ཟིལ་ནོན་པས། །གཙང་མ་རིས་ཀྱི་ལྷར་སྐྱེས་ནས། །དེ་ཉིད་དུས་ན་མངོན་སངས་རྒྱས། །མཉམ་ཉིད་ལྡན་པའི་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="255.6"/>གྱིས། །ལུས་བྲལ་སྐད་ཅིག་དེ་ཉིད་ལ། །འབྲས་བུ་སངས་རྒྱས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །དེ་ཡང་དཔེ་མེད་ཀུན་བཟང་ཐུགས། །དེ་ཡང་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོ་ཉོན། །མཉམ་པའི་དོན་ལ་ཡེ་གནས་པས། །འབྲས་བུའི་རིག་པ་ད་ལྟ་<milestone unit="page" n="256"/><milestone unit="line" n="256.1"/>ཉིད། །དོ་དོན་མི་བརྗེད་ཡེ་དྲན་ཕྱིར། །མཚན་མའི་ཡུལ་ལ་མ་ཞེན་པས། །ཡུལ་ཉིད་སེམས་སུ་སྡུད་བྱེད་པ། །གཟུགས་ཁམས་གནས་སུ་ལྷུང་མི་འགྱུར། །རང་སེམས་རྟོགས་པ་མངོན་གྱུར་པས། །རེ་དང་དོགས་པའི་<milestone unit="line" n="256.2"/>བློ་བྲལ་ཕྱིར། །གང་ཡང་འཛིན་མེད་ཐུགས་ལ་གསལ། །ཉན་ཐོས་ས་རུ་ལྟང་མི་འགྱུར། །དང་པོ་བལྟ་བ་བདག་མེད་ཕྱིར། །མཚན་མའི་ཡུལ་ལ་མ་ཞེན་པས། །ཡུལ་ཉིད་སེམས་སུ་སྡུད་པ་མེད། །འདོད་ཁམས་<milestone unit="line" n="256.3"/>གནས་སུ་ལྟུང་མ་འགྱུར། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ནམ་མཁའ་ཉོ་ཤར་མུན་པ་མེད། །དེ་བཞན་རང་རིག་ཆོས་སྐུ་ལ། །མ་རིག་མེད་པས་ཡེ་ཤེས་ཤར། །སངས་རྒྱས་ཐུགས་ལ་འཆར་ནུབ་མེད། །དེ་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="256.4"/>འབྲས་བུ་སངས་རྒྱས་ཆོས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། འབྲས་བུ་ལྟུང་མེད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། །ཀུན་<milestone unit="line" n="256.5"/>རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཐུགས་ཀྱི་གདེང་ཆུད་སྐལ་ལྡན་ལ། །མི་ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི་གཏེར་དུ་ནི། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །རང་བྱུང་ཐུགས་ལ་གསལ་བའི་དོན། །མཉམ་ཉིད་འགྲོ་དོན་བྱེད་པའི་<milestone unit="line" n="256.6"/>ལམ། །ཚད་མ་རང་གི་དབང་ཕྱུག་གིས། །རྗེས་གསོབ་ཐུགས་ཀྱི་སྲས་མཆོག་ལ། །སྐྱེ་འགགས་འཁོར་བའི་སྤོང་ལེན་མིན། །བདག་དང་བྲལ་བ་རྒྱལ་བའི་ཐུགས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །འདུ་འབྲལ་མེད་<milestone unit="page" n="257"/><milestone unit="line" n="257.1"/>༄༅། །པའི་ཡེ་ཤེས་ལུས། །རིག་པ་ཕྱོགས་མེད་བྱང་ཆུབ་འཆར། །སོ་སོར་མ་ཡིན་ཡེ་ནས་གཅིག །དེ་ཕྱིར་ཡོན་ཏན་བསྟན་པ་བཀའ། །བྱང་ཆུབ་ངང་དུ་ཐམས་ཅད་འདུས། །མཁའ་མཉམ་དབང་ཕྱུག་ཆེན་<milestone unit="line" n="257.2"/>པོའི་ཐུགས། །ཡེ་ཤེས་སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ། །སྡེ་སྣོད་ཆོས་རྣམས་ཐུགས་ལ་རྫོགས། །དེ་ཡི་ཡོན་ཏན་ཆེན་པོ་ནི། །ཞེ་འདོད་རིགས་ལྔར་མ་གྲུབ་ཀྱང་། །རང་གི་སེམས་ལ་སངས་རྒྱས་ཚང་། །དེ་ཉིད་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="257.3"/>དམ་པར་གསུངས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སྔོན་ཚེ་རྣམ་གཟིགས་བསྟན་པ་ལ། །བྲམ་ཟེ་དཔལ་ལྡན་བྱ་བའི་བུས། །རང་སེམས་རྟོགས་པའི་དོན་མེད་པར། །གཞན་ནས་འབྲས་བུ་ཞེ་འདོད་<milestone unit="line" n="257.4"/>ཀྱིས། །རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་ནམ་འགྲུབ་ཅེས། །ཡིད་ལ་བསམས་ཤིང་ལྷ་བསྒོམ།་པས། །འབྲས་བུ་མེད་ཅིང་འཁོར་བར་སྐྱེས། །དེ་ཕྱིར་རེ་དོགས་མེད་པར་བྱ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །རེ་མེད་དོན་ནི་<milestone unit="line" n="257.5"/>དྲན་བྱས་ན། །ཆོས་ཉིད་སངས་རྒྱས་ས་ལ་གནས། །དོགས་མེད་དོན་ལ་མ་ཡེངས་ན། །སྐྲིབ་པ་སྦྱངས་པའི་ཐབས་མི་དགོས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་ཆོས་སྐུ་ལ། །གང་ཡང་མ་འགགས་ནམ་<milestone unit="line" n="257.6"/>མཁའ་བཞིན། །འཁོར་འདས་ཞེན་མེད་འབྲས་བུ་མིན། །དེ་ཉིད་རང་སེམས་སྙིང་པོར་ཤར། །འགྲོ་དྲུག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ། །ཆོས་ཉིད་རང་ཆས་དོན་རྟོགས་ན། །བསྒོམ་ཞིང་བསྒྲུབ་པའི་ནད་དང་བྲལ། །ཡེ་<milestone unit="page" n="258"/><milestone unit="line" n="258.1"/>ཤེས་ངོ་བོ་ད་ལྟའི་སེམས། །རེ་དོགས་མེད་ཤེས་འབྲས་བུའི་མཆོག །དུས་གསུམ་རང་སེམས་འགྱུར་མེད་དོན། །མེད་ལ་མི་ཟད་རང་བྱུང་ཐུགས། །སངས་རྒྱས་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་<milestone unit="line" n="258.2"/>བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། རེ་དོགས་མེད་པའི་འབྲས་བུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་འས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །བདག་དོན་རྟོགས་པའི་འབྲས་བུ་ནི། །ངེས་པར་འཁོར་ལ་<milestone unit="line" n="258.3"/>བཀའ་སྩལ་པ། །ཡེ་ནས་རང་ལ་གནས་པའི་དོན། །རང་བྱུང་སྙིང་པོ་ཆོས་སྐུ་འདི། །ལུང་ལྡན་རྐྱེན་གྱིས་རྟོགས་ཙམ་ན། །འཁོར་བའི་མིང་མེད་ཡེ་ཤེས་རྒྱས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །རང་བྱུང་སེམས་ལ་<milestone unit="line" n="258.4"/>དབང་ཐོབ་པས། །ཅི་སྤྱོད་ཆོས་སྐུར་གསལ་བ་ལས། །ཞེན་འཁྲུལ་རྟོག་པ་མིང་ཡང་མེད། །ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ཉིད། །དེ་ལྟར་རྟོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་ལ། །མ་རིག་མེད་ཕྱིར་འཁོར་བ་བྲལ། །ཉོན་མོངས་རྩ་<milestone unit="line" n="258.5"/>བ་གཏན་ནས་བརླག །ཕྱི་མར་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ་མི་གསོག །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སྐྱེ་བ་མི་ལེན་རང་བྱུང་སྐུ། །དེ་ལ་ཡོན་ཏན་བརྗོད་མི་ལངས། །དེ་ཕྱིར་འབྲས་བུ་དུས་འདིར་སྨིན། །རྐྱེན་གྱིས་མི་འཇིགས་<milestone unit="line" n="258.6"/>བརླག་པ་མེད། །སེམས་རྟོགས་ཤེས་པ་འདི་ལས་ནི། །བྱང་ཆུབ་ཐོབ་ཏུ་རེ་བ་མེད། །སངས་རྒྱས་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །རྟོགས་པ་འདི་ཡི་རྩལ་ཡིན་ཕྱིར། །རེ་བའི་རྩོལ་བས་བསྒྲུབ་མ་དགོས། །དེ་ཡང་འདུས་<milestone unit="page" n="259"/><milestone unit="line" n="259.1"/>༄༅། །པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །སེམས་རྟོགས་འཁོར་བ་མེད་པའི་ཕྱིར། །འགྲོ་དྲུག་སེམས་ཅན་ཡེ་ནས་མེད། །དེ་ཕྱིར་འཁོར་བ་དོང་སྤྲུག་ཆོས། །དེ་རྟོགས་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །དེ་ཡི་འབྲས་བུ་ད་ལྟ་<milestone unit="line" n="259.2"/>འབྱུང་། ཁེན་ཏུ་དད་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་ལ། །ཛོགས་བསགས་སྒྲིབ་སྦྱངས་ཐབས་མི་དགོས། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་རྙེད་པ་ལ། །འཇིག་རྟེན་སོ་ནམ་མི་དགོས་བཞིན། །རང་སེམས་ཆོས་སྐུར་སངས་རྒྱས་ནས། །གཞན་ནས་<milestone unit="line" n="259.3"/>བསྒྲུབ་ཅིང་བསྣན་མི་དགོས། །དེ་ཕྱིར་ལས་མེད་སྤྱོད་ཡུལ་མེད། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སེམས་ཅན་ལུས་ལ་རྒྱལ་བའི་ཐུགས། །ཟབ་ལ་རྒྱ་ཆེ་གཏིང་ཟབ་པས། །བློ་ཡི་གཏིང་དུ་ངེས་པར་གོ། །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="259.4"/>འབྲས་བུ་དུས་འདིར་རྟོགས། །དེ་ཕྱིར་རྟོགས་པ་མངོན་གྱུར་པའི། །སངས་རྒྱས་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །དེ་ཡིས་མཐོང་སྣང་སྣ་ཚོགས་ཏེ། །རང་རིག་ཆོས་སྐུ་གཅིག་གཅིག་ལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལས་དག་<milestone unit="line" n="259.5"/>པས། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་རུ་མཐོང་། །ཉན་ཐོས་སྒྲིབ་པ་ཆུང་བ་ལ། །སྤྲུལ་སྐུ་ཐུབ་པ་ཆེན་པོར་མཐོང་། །ངེས་དོན་རྟོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །རང་རིག་སྐྱོན་བྲལ་ཆོས་སྐུར་མཐོང་། །དེ་ཕྱིར་རང་སེམས་<milestone unit="line" n="259.6"/>རྟོགས་པ་གཅེས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དེ་ལྟར་མཐོང་བ་སོ་སོ་ཡང་། །རྟོགས་པ་ཆེ་ཆུང་བྱེ་བྲག་ལས། །ལོགས་ན་ཡོདཔ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཉི་མ་དང་ནི་ཟེར་བཞིན་དུ། །དུས་འདིར་རྟོགས་པས་སངས་རྒྱས་<milestone unit="page" n="260"/><milestone unit="line" n="260.1"/>ཏེ། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་འབྲས་བུ་ཐོབ། །དེ་ཕྱིར་ལུང་ལྡན་རྟོགས་པ་ལ། །རང་དོན་ཆོས་སྐུ་སངས་རྒྱས་འབྱུང་། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། བདག་དོན་རྟོགས་པའི་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="260.2"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གསུམ་པའོ།། །།ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་ཡང་གསུངས་པ། །སྣང་མེད་བལྟ་བའི་རིག་པ་ལས། །མ་བཙལ་འགྱུར་མེད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །བག་ཆགས་མེད་པས་ཡུལ་དང་བྲལ། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་<milestone unit="line" n="260.3"/>རང་བྱུང་སྐུ། །དངོས་མེད་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ། ཁེས་རིག་གསལ་བས་ཁྱད་པར་འཕགས། །དེ་ལ་འགྲན་ཟླ་གང་ཡང་མེད། །རྟོགས་པའི་ཡོན་ཏན་བརྗོད་མི་ལངས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="260.4"/>ཉོན། །རང་སེམས་རིག་པ་རང་བྱུང་དེ། །ཡེ་མེད་དོན་ཤར་བྱང་ཆུབ་སྐུ། །སྤྱི་མཐུན་ཉི་མ་སྟོང་བས་གསལ། །དེ་ཉིད་རྟོགས་པས་གོམས་མ་དགོས། །ཡེ་ཤེས་རིག་པ་གསལ་བ་དེས། །མ་རིག་མུན་པ་གདོད་ནས་<milestone unit="line" n="260.5"/>མེད། །བག་ཆགས་ཉོན་མོངས་རྩད་ནས་བརླག །དགོངས་པ་སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དཔེར་ན་རྒྱ་མཚོར་རླབས་སུ་འབྱུང། །དེབཞིན་དོན་རྟོགས་རྣལ་འབྱོར་པས། །སྤྱོད་པ་<milestone unit="line" n="260.6"/>འབྲལ་མེད་ཡེ་ཤེས་ཀློང་། །དུས་བཞིར་ཡེ་ཤེས་རྒྱུན་མི་འཆད། །དོན་འདི་རྟོགས་པའི་སྤྱོད་པ་སྟེ། །ཚོགས་བསགས་སྒྲིབ་སྦྱང་ས་བཅུ་པས། །སྐད་ཅིག་འདི་དྲན་ཁྱད་པར་འཕགས། །ལུས་ངག་རྩོལ་མེད་རིག་སྤྱོད་<milestone unit="page" n="261"/><milestone unit="line" n="261.1"/>༄༅། །བདེ། །དེ་ཡང་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོ་ཉོན། །རང་དྲིན་འབྲས་བུ་རང་ལ་ཆེ། །གཟུགས་དང་བྲལ་བས་སྐྱེ་འཆི་མེད། །རང་ལས་བྱུང་བའི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ཡུལ་མེད་རིག་པ་མངོན་སངས་རྒྱས། །འདི་རྟོགས་<milestone unit="line" n="261.2"/>འབྲས་བུ་ལྷུན་གྲུབ་བདེ། །བསམ་པ་ཙམ་གྱིས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །མཆིང་བུ་རིན་ཆེན་ཁྱད་པར་ལྟར། །སྐྱེ་བ་མི་ལེན་མངོན་སངས་རྒྱས། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དེ་རྟོགས་མི་ཟད་རིན་ཆེན་གཏེར། །དེ་ཡི་<milestone unit="line" n="261.3"/>འབྲས་བུ་ཡོན་ཏན་ནི། །གཟུགས་མེད་རིག་པ་ང་ཡི་སྐུ། །ཐ་མལ་རང་སེམས་ང་ཡི་ཐུགས། །སྟོང་རིག་དྲན་པ་ང་ཡི་གསུང་། །རིག་པ་ཡོན་ཏན་གང་ཡང་འགྲུབ། །ཡེ་ནས་ཕྲིན་ལས་རང་བྱུང་བས། །རིག་པ་སྤྲོས་བྲལ་<milestone unit="line" n="261.4"/>ཆོས་ཀུན་རྫོགས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །འགྱུར་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་གཞི། །ཆོས་ཉིད་བདེ་ཆེན་ཀློང་ཡངས་ལམ། །སྐྱེ་འཆི་མེད་པས་འབྲས་བུར་སྨིན། །དེ་དག་གཅིག་ཕྱིར་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="261.5"/>བའི་ཐུགས། །གསེར་གླིང་ས་རྡོ་མེད་པ་བཞིན། །སེམས་ཅན་དུས་ནས་སངས་རྒྱས་ལ། །ཡོན་ཏན་མཆོནཱ་དང་དཔེ་བྱད་ཀྱང་། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ལ་ཀུན་ཀྱང་རྫོགས། །ད་ལྟ་ཐ་མལ་ལུས་སེམས་ཀྱིས། །སེམས་ལས་མ་<milestone unit="line" n="261.6"/>བྱུང་སངས་རྒྱས་རྙེད། །རྒྱུ་ལས་མ་བྱུང་འབྲས་བུ་རྟོགས། །ལུང་ལ་མ་བརྟེན་ཆོས་རྣམས་རྙེད། །ཐེག་དགུའེ་ཆོས་རྣམས་གཅིག་ལས་མེད། །དུག་ལྔ་མྱ་ངན་འདས་པར་དག །ཐུགས་ཀྱི་ཀློང་རྡོལ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །འཁོར་<milestone unit="page" n="262"/><milestone unit="line" n="262.1"/>བའི་ནང་ན་ལུས་ཡོད་ཀྱང་། །པདྨ་དང་ནི་འདམ་བཞིན་དུ། །ཉོན་མོངས་ལས་ཀྱིས་གོས་པ་མེད། །དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ། །རྫོགས་པ་ཆིན་པོ་དོན་འདུས་རང་འབྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="262.2"/>རྟོགས་པའི་ཡོན་ཏན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །འདུས་པའི་འཁོར་གྱི་དོན་ཆེད་དུ། །ཀུན་རིག་སེམས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ། །ཡང་དག་ངེས་དོན་འདིསྐྱ་ ད་གསོལ། །ཐེག་<milestone unit="line" n="262.3"/>པ་གཞན་ལས་ཇི་ལྟར་ཆི། །ངེས་དོན་ལ་ནི་ཇི་ལྟར་བཟླ། །སངས་རྒྱས་ཆོས་ཀུན་ཇི་ལྟར་རྫོགས། །དེ་སྐད་ཞུས་པའི་དོན་གསན་ནས། །ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །རང་བྱུང་རིག་པ་ཆས་སྐུ་ནི། །སེམས་<milestone unit="line" n="262.4"/>ཅན་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པས་ཆེ། །ངེས་པའི་དོན་གྱི་ལྟ་བ་ཡིས། །འགྲོ་དྲུག་དབང་དུ་བསྡུས་པས་ཆེ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དགོངས་པ་ནི། །ཀུན་གྱི་དུར་ས་ཡིན་པས་ཆེ། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་པ་ནི། །ཀུན་གྱི་རྟེན་གཞི་<milestone unit="line" n="262.5"/>ཡིན་པས་ཆེ། །འཁོར་བ་ཐོག་མ་ཐ་མ་ཡིས། །ཀྭན་གྱི་ཐོག་མ་ཡིན་པས་ཆེ། །སྡེ་སྣོད་ཐེག་པའི་ཆོས་རྣམས་ནི། །ཀྭན་གྱི་འརྒྱུང་ས་ཡིན་པས་ཆེ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་མ་ལུས་པ། །ཀྭན་གྱི་རྩ་བ་ཡིན་པ་ཆེ། །དུས་<milestone unit="line" n="262.6"/>གསུམ་བདེར་གཤེགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཀུན་གྱི་ལམ་མཆོག་ཡིན་པས་ཆེ། །ཡེ་ཤེས་རང་བྱུང་ཆེན་པོ་ནི། །ཀུན་གྱི་སྡོང་པོ་ཡིན་པས་ཆེ། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་ཡི། །མྱང་འདས་སྙིང་པོ་ཡིན་པས་ཆེ། །རང་བྱུང་<milestone unit="page" n="263"/><milestone unit="line" n="263.1"/>༄༅། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ནི། །ལྟ་བ་ཡེ་གསལ་གོལ་མེད་ཆེ། །དོན་རྟོགས་འགྱུར་མེད་རང་རིག་ལ། །ཡེ་ཀློང་བསྒོམ་དུ་མེད་པས་ཆེ། །ཆོས་ཀུན་རྩ་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཡེ་གྲུབ་བཙལ་དུ་མེད་པས་<milestone unit="line" n="263.2"/>ཆེ། །འཁོར་འདས་གཞི་འཁོར་གཉིས་མིད་ཕྱིར། །ཀུན་གྱི་སྲོག་ཤིང་ཡིན་པས་ཆེ། །དེ་ལྟར་ངེས་པའི་དོན་རྟོགས་ནས། །གདེང་དུ་གྱུར་པས་ཆེ་བ་ཡིན། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་པས། །ཀུན་བཟང་<milestone unit="line" n="263.3"/>དགོངས་པ་ཆེ་བ་ཡིན། །ཐེག་གཞན་ཆོས་ཀུན་སྤྱད་པ་བས། །རྫོགས་ཆེན་མོས་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཆེ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་ལྔ་<milestone unit="line" n="263.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །ཆོས་ཉིད་ལ་བཟླ་བཀའ་སྩལ་པ། །ངོ་བོ་རྣམ་རྟོག་སྐྱོན་དང་བྲལ། །རྟོགས་པའི་ཡོན་ཏན་དཔག་མི་ལངས། །ཡེ་ཤེས་དོན་ལ་འཕེལ་འགྲིབ་མེད། །རྒྱལ་བའི་སྐུ་<milestone unit="line" n="263.5"/>ནི་བགྲང་མི་ལངས། །རང་བྱུང་གཅིག་དང་གཉིས་སུ་མེད། །གསུང་གི་བརྗོད་པ་མཐའ་ལས་འདས། །ཡང་དག་དོན་ནི་ཚིག་དང་བྲལ། །མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་དཔག་ཏུ་མེད། །རྩ་བ་ཐམས་ཅད་གཅིག་གི་ངང་། །སྣང་<milestone unit="line" n="263.6"/>བའི་མཐའ་ལ་ཐུག་པ་མེད། །ངོ་བོ་རང་བཞིན་གཅིག་ཏུ་འདྲིལ། །རྒྱལ་བའི་ཞིང་ཁམས་བསམ་མི་ཁྱབ། །དོན་དུ་ཟིག་ལེ་གཅིག་གི་རྩལ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་མུ་མཐའ་མེད། །ཀུན་ཀྱང་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་འདུས། །དེ་<milestone unit="page" n="264"/><milestone unit="line" n="264.1"/>རྟོགས་རྫོགས་ཆེན་ལྟ་བ་ཡིན། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །གདལ་ནི་འཁོར་འདས་ཀུན་ཏུ་གདལ། །འདུས་ནི་ཐིག་ལེ་ཉིད་དུ་འདུས། །སྣང་ནི་ཁམས་གསུམ་ཡོངས་ལ་སྣང་། །འདུས་ནི་རང་བཞིན་སྣང་བར་<milestone unit="line" n="264.2"/>འདུས། །སྤྲོས་ནི་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་སྤྲོས། །འདུས་ནི་ཨ་ཏི་ཡོ་གར་འདུས། །གཏན་ལ་སྣང་སྟོང་གཉིས་ཀ་ཕབ། །ཉམས་སུ་བདེ་བ་ཆེན་པོར་བླང་། །བཤད་ནི་ཐེག་པ་དགུ་རུ་བཤད། །བཙལ་ནི་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="264.3"/>བཙལ། །སྤེལ་ནི་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་སྤེལ། །མངོན་དུ་བྱང་ཆུབ་ཆོས་སྐུར་བྱ། །འདོད་ནི་རྒྱལ་བའི་ཞིང་ཁམས་འདོད། །མངོན་དུ་ཡེ་ཤེས་རོལ་པ་བྱ། །བསྒྲུབ་ནི་སངས་རྒྱས་ཡོན་ཏན་བསྒྲུབ། །དོན་དུ་མ་བསམ་མི་<milestone unit="line" n="264.4"/>བསྒོམ་མོ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ཉིད་ལ་བཟླ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ཡང་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །ཆོས་ཀུན་རྫོགས་པར་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="264.5"/>པ། །ཨ་ཏི་རྫོགས་ཆེན་མཚན་ཉིད་ནི། །དཔེར་ན་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་བཞིན། །བདག་གཞན་དགོས་འདོད་ཚང་བ་ལ། །མ་རྟོགས་དུས་ན་མེད་འདྲ་ཡང་། །རྟོགས་ནས་གཞང་བཞིནསྤྱོད་པ་ལས། །བདག་གཞན་དོན་<milestone unit="line" n="264.6"/>འགྲུབ་རེ་བ་བསྒྱུང་། །དེ་བཞིན་ཆོས་སྐུའི་སྙིང་པོ་ལ། །མྱང་འདས་ས་དང་རྒྱལ་བའི་ཞིང་། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཇི་སྙེད་པ། །བདག་གཞན་འབྲས་བུ་མཐར་ཕྱིན་པས། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་འདི་ལ་རྫོགས། །དོན་འདི་རྣལ་<milestone unit="page" n="265"/><milestone unit="line" n="265.1"/>༄༅། །འབྱོར་བདག་གིས་སྤྱད། །གཏན་ལ་ཀུན་གཞིའི་དངོས་པོ་དབབ། །དོན་དུ་འཁོར་བ་རྩད་ནས་ཆོད། །རྟོགས་པ་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་གསལ། །ལྟ་བ་རང་བྱུང་ཡེ་སངས་རྒྱས། །སྒོམ་པ་ཆོས་ཉིད་ཀློང་ན་<milestone unit="line" n="265.2"/>འཕྱོ། །སྤྱོད་པ་ཐམས་ཅད་བྱར་མེད་སྤྱོད། །རོལ་པ་ཅིར་ཡང་ཐོགས་པ་མེད། །འབྲས་བུ་མ་ལུས་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །སྤྱོ་ལྟར་རྟོགས་ན་རྫོགས་ཆེན་ཡིན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །སྟེང་འོག་མཐོ་དམན་མེད་<milestone unit="line" n="265.3"/>པར་རྫོགས། །ཕྱོགས་མཚམས་དབྱེ་བ་མེད་པར་རྫོགས། །མཐའ་དབུས་ཉེ་རིང་མེད་པར་རྫོགས། །སྣང་སྟོང་ཉེ་རང་མེད་པར་རྫོགས། །ཡེ་ཤེས་བརྡལ་བ་ཆེན་པོར་རྫོགས། །སྐུ་མཆོག་ཅིར་ཡང་སྣང་བར་<milestone unit="line" n="265.4"/>རྫོགས། །གསུང་ནི་བསྟན་པ་སྒྲོག་པར་རྫོགས། །ཐུགས་ནི་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པར་རྫོགས། །མཚན་མ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་རྫོགས། །ཆོས་ཉིད་དག་པའི་ངང་དུ་རྫོགས། །དུག་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་རྫོགས། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="265.5"/>རང་བྱུང་ཉིད་དུ་རྫོགས། །ཞབྲུལ་པ་རང་བཞིན་མེད་པར་རྫོགས། །རང་བཞིན་བདེ་བ་ཆེན་པོར་རྫོགས། །གཟུང་འཛིན་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་རྫོགས། །སྣང་བ་འབྱུང་བ་ལྔ་རུ་རྫོགས། །འབྱུང་བ་ཀུན་བཟང་རྩལ་དུ་<milestone unit="line" n="265.6"/>རྫོགས། །སེམས་ཅན་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་རྫོགས། །བྱང་སེམས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རུ་རྫོགས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའ་རྒྱུད་ལས། སངས་རྒྱས་ཆོས་ཀུན་རྫོགས་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་<milestone unit="page" n="266"/><milestone unit="line" n="266.1"/>སྟེ་སོ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་སེམས་དཔའ་ཡིས། །འཁོར་གྱི་ཐེ་ཚོམ་བསལ་བའི་ཕྱིར། །བདེན་པའི་ཡིད་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཞས། །རང་རྒྱུང་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་ལ། །གཞལ་བྱ་མི་དམིགས་དོན་ཅི་<milestone unit="line" n="266.2"/>ལགས། །སྣང་བའི་མཚན་མ་འདི་ཉིད་ཀྱི། །གཏན་ཚིགས་མ་གྲུབ་གསུངས་པ་ཅི། །དེ་དོན་གང་གིས་རྟོགས་པའི་ཐབས། །བལྟ་མེད་གསུང་པ་ཅི་ཡི་སྐྱིར། །གོལ་དང་ལྟུང་མེད་བསྟན་པ་ཡི། །མཐུན་དུཔེ་གང་གིས་<milestone unit="line" n="266.3"/>གང་ལ་མཛོན། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུས་པའི་དོན་གསན་ནས། །འདུས་པའི་ཚོགས་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །དངོས་ཉིད་ལ་སོགས་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །བྱ་བ་མེད་པར་རང་ཤར་ཅིང་། །ཡུལ་<milestone unit="line" n="266.4"/>མེད་ངོ་བོ་རང་ཤར་ཕྱིར། །ཡེ་ནས་མ་བསྒྲིབས་འོད་གསལ་བས། །གང་ཡང་གཞན་དུ་མ་དམིགས་ན། །གཞི་ལས་མ་གྲུབ་ངོ་བོར་སོན། །ཆོས་ཅན་མེད་པས་གཞལ་བྱ་བྲལ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སྣང་<milestone unit="line" n="266.5"/>བྱེད་ཆོས་སྐུར་གསལ་བ་ལ། །ཇི་སྙེད་པ་ཡི་རྣམ་གྲངས་ཀུན། །དགག་བསྒྲུབ་བྱ་བ་མེད་པའི་ཕྱིར། །ཡེ་ནས་མ་གྲུབ་འོད་གསལ་བར། །རང་གི་ས་ན་ཡེ་ནས་གནས། །གཞན་ལ་བདག་ཏུ་མ་གྲུབ་ཕྱིར། །ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="266.6"/>གཉིས་བྲལ་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མཐའ་བཞིའི་ཐ་སྙད་བྲལ་བ་ལ། །འཇལ་བྱེད་གཏན་ཚིགས་ཅ་ཞིག་དགོས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །མཚོན་པའི་ཐ་སྙད་མི་བརྗོད་དོ། །ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་ཐམས་<milestone unit="page" n="267"/><milestone unit="line" n="267.1"/>༄༅། །ཅད་ཀུན། །ལོག་པའི་རྗེས་སུ་འབྲང་བའི་ཕྱིར། །ཡུལ་མེད་ཐིག་ལེར་རང་ཤར་བས། །ཇི་བཞིན་མ་ནོར་སྙིང་པོ་ཡི། །ངེས་པར་གཞན་དུ་བལྟ་ལས་གྲོལ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཀུན་<milestone unit="line" n="267.2"/>བཟང་བརྡལ་ཁྱབ་རང་བཞིན་ལ། །ཐོག་མཐའ་ཆོད་ཕྱིར་གོལ་ས་མེད། །དེ་ཡང་ཡེ་ཤེས་རང་ཤར་བས། །གོལ་ས་ཉིད་ཀྱང་ཆོས་ཉིད་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་ངང་དུ་གྱུར་པའི་ཕྱིར། །དམིགས་ཞེན་མེད་པས་གོལ་མེད་<milestone unit="line" n="267.3"/>གསུངས། །དེ་ཡང་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དཔེར་ན་གང་གིས་མི་ནུས་ཀྱང་། །ནམ་མཁའ་ཉི་ཤར་རང་གསལ་བཞིན། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་ཡང་། རང་རིག་ཡེ་ཤེས་བདེ་གསལ་པས། །སྣང་བས་ཕན་མེད་གནོད་<milestone unit="line" n="267.4"/>མེད་ཕྱིར། །ཕྱོགས་ཀྱི་ཐ་སྙད་བཤད་མི་དགོས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་གསོལ་པ། །མ་བསྒོམས་དོན་དང་འབྲལ་མེད་པའི། །དེ་དོན་རྟོགས་ཐབས་གང་གིས་བགྱི། །མ་བསྒོམས་ཀློང་དུ་གྱུར་པ་ཡི། །རང་གི་ཐ་<milestone unit="line" n="267.5"/>སྙད་གང་ལ་གདགས། །དེ་དོན་བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་དཔེར། །མཚན་མ་བྱུང་ན་ཅིས་མི་གོས། །ལྟ་བ་རང་ཤར་ཆེན་པོ་ལ། །མ་བསྒོམས་གོལ་སར་ཅིས་མ་འགྱུར། །དེ་སྐད་ཞུསླ་པའི་དོན་གསན་ནས། །འདུས་པའི་<milestone unit="line" n="267.6"/>འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །སྙིང་པོ་རང་ག་རྟོགས་དང་ནི། །མན་ངག་དགོངས་པའི་ཐུགས་བརྟོལ་ནས། ཁྲེས་རྒྱུད་རྟོགས་པའི་བླ་མ་ཡིས། །ཇི་བཞིན་ཉིད་དུ་ཤར་བ་ལ། །སྣང་བྱེད་ཆོས་སྐུ་ཉིད་སོན་པས། །མཚན་<milestone unit="page" n="268"/><milestone unit="line" n="268.1"/>མའི་དངོས་པོ་མི་འབྱུང་ཕྱིར། །སྨན་དང་སྨན་པའི་ཐབས་བཞིན་དུ། །སེམས་མེད་མི་འདོད་ཅི་ཞག་བྲལ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཐིག་ལེ་ཆོས་སྐུས་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར། །ཇི་བཞིན་ཉིད་དུ་རང་ཤར་<milestone unit="line" n="268.2"/>བས། །གང་ཡང་དམ་པར་མི་བལྟ་བས། །ཐམས་ཅད་ཇི་བཞིན་རངསརགྲོལ། །དེ་ཕྱིར་མཐའ་ལ་མ་གནས་པས། །གཏང་གཞག་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །མ་བསྒོམས་ཀློང་དུ་གྱུར་པར་གདགས། །དེ་ཡང་འདུས་<milestone unit="line" n="268.3"/>པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་རྣོས་ཉིད་ལ། །རྣམ་རྟོག་མཚན་མ་མི་འབྱུང་བས། །དམིགས་ནས་བསལ་བ་བསྒྲུབ་མི་བྱ། །དཔེར་ན་ནམ་མཁའ་འདི་ཉིད་ལ། །སྤྲིན་དང་ཁུ་རླངས་ལ་སོགས་ནི། །ཇི་སྙེད་<milestone unit="line" n="268.4"/>གཞི་ན་མེད་པ་ལྟར། །ཇི་བཞན་ཉིད་དུ་རང་དྲན་པས། །དུས་མཉམ་གསལ་བས་ཡང་དག་སྟེ། །དེ་ལ་གཉེན་པོས་བཅོས་སུ་མེད། །ཐ་སྙད་རང་གསལ་བཅོས་པར་ཟད། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཡུལ་<milestone unit="line" n="268.5"/>མེད་ཐིག་ལེར་རང་ཤར་བས། །ཡང་དག་དོན་ལ་མི་འཇུག་ཕྱིར། །ངོ་བོ་ཉིད་དུ་གྱུར་པས་ན། །དོན་དུ་གཉེར་བ་གང་ཡང་མེད། །སྔ་ཕྱི་གཞན་དུ་དངོས་མེད་ཕྱིར། །ཆེད་དུ་བསྒོམ་དུ་མེད་པ་སྟེ། །དམིགས་པ་གཏད་<milestone unit="line" n="268.6"/>པའི་དོན་དང་བྲལ། །དོན་མི་གཉེར་ལ་དགྲ་མེད་འདྲ། །དེ་ནས་འདུས་པའི་ཡང་ཞུས་པ། །གཏང་གཞག་མེད་པའི་བསྒོམ་པ་ལ། །མི་འདུན་མ་འབྱུང་གསུངས་པ་ཅ། །རྣལ་འབྱོར་རྩོལ་བྲལ་མ་ཡེངས་ན། །བྱ་བྱེད་<milestone unit="page" n="269"/><milestone unit="line" n="269.1"/>༄༅། །འགོག་མེད་གསུངས་པ་ཅི། །དེ་ཉིད་འཆིང་བར་མི་འགྱུར་བའི། །ཕྱོགས་བྲལ་བསྟན་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཤད་དུ་གསོལ། །འདུས་པའི་ཚོགས་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །དུས་གསུམ་<milestone unit="line" n="269.2"/>རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ། །སྐྱེ་འཆི་མེད་པར་ཡེ་ཤར་བས། །སྣང་མེད་ཞེན་རྟོག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །གང་ཡང་ཆོས་སྐུར་གསལ་བ་ལས། །གཏང་གཞག་རྩོལ་སེམས་ཅི་ལ་འབྱུང་། །གཞན་དུ་མི་འགྱུར་ཀློང་གནས་<milestone unit="line" n="269.3"/>པས། །མི་མཐུན་མཚན་མ་གང་ཡང་མེད། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དབྱིབས་དང་མཚན་མ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །གཞི་ལ་མ་གྲུབ་དོན་ཤེས་ཕྱིར། །རང་གསལ་ཡུལ་ལ་རྟོག་པ་མེད། །དག་དང་མ་དག་ཐམས་<milestone unit="line" n="269.4"/>ཅད་ཀུན། །གང་ཡང་དགག་བསྒྲུབ་མེད་པའི་ཕྱིར། །གཞག་དང་བླང་བར་ཡེ་མེད་དོན། །འབྱུང་འཇུག་མེད་པས་བསྒོམ་མི་དགོས། །རྩོལ་བ་མེད་ཕྱིར་སྤྱོད་པའི་མཆོག །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །བདག་<milestone unit="line" n="269.5"/>གཞན་ཀ་ནས་མ་གྲུབ་ཕྱིར། །བྱ་བྱེད་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །འགྲོ་དྲུག་ལས་ཀྱང་བདེ་གཤེགས་མཛད། །ཅི་སྤྱོད་ཆོས་སྐུར་ཡེ་ཤར་བས། །གང་ཡང་མཆོན་ཉིད་དབྱེར་མེད་དེ། །བྱེད་པ་ཉིད་ན་གྲོལ་བར་<milestone unit="line" n="269.6"/>ངེས། །བླང་ དང་ དོར་ བ་ ངང་ གིས་མེད། །དེ་ ཡིས་ འ་ང་ བར་ ཅི་ ལ་ འཀྱུར། །རྫོགས་ པ་ ཆེན་པོ་ དོན་ འདུས་ རང་ བྱུང་ བདེ་ བའི་ འཁོར་ ལོའི་ རྒྱུད་ ལས། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཐུགས་བརྟོལ་<milestone unit="page" n="270"/><milestone unit="line" n="270.1"/>གསལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །ཀྭན་རིག་སེམས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ། །བདེན་པའི་ཡིད་ཀྱིས་འདི་སྐད་གསོལ། །ཐེ་ཚོམ་གེགས་<milestone unit="line" n="270.2"/>ཆེན་བསལ་བའི་ཕྱིར། །གདམས་ངག་མདོར་ནི་ཇི་ལྟར་བསྡུ། །བསྒོམ་པའི་དོན་ནི་དབྱེ་བ་གང་། །རྟོགས་པའི་སེམས་ཉམས་ཛ་ལྟར་འབྱུང་། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པའི་དོན་གསན་<milestone unit="line" n="270.3"/>ནས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །མདོར་བསྡུས་གདམས་ངག་ངེས་པའི་དོན། །ཁྱོད་ལ་བསྟན་གྱིས་ཡིད་ཀྱིས་ཟུང་། །ཡུལ་མེད་མ་ཡེངས་སྤང་བླང་མེད། །རེ་དོགས་གཉིས་མེད་རྣལ་འབྱོར་ལ། །ད་ལྟ་<milestone unit="line" n="270.4"/>ཉིད་དུ་ཡིད་ཆེས་གདེང་། །སངས་རྒྱས་ས་ལ་ངེས་པར་གནས། །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །རང་བྱུང་ཆོས་ཉིད་གནས་ལུགས་ནི། །བཟོ་བཅོས་མེད་པའི་ཤེས་པ་ལ། །སྒྲོ་སྐུར་གང་ཡང་མ་བཏགས་ན། །ལྟ་བའི་<milestone unit="line" n="270.5"/>གཞི་ཉིད་དེ་ལ་བྱ། །དེ་ཡི་ངང་ལ་གནས་ཐབས་ནི། །སྔ་ཕྱི་མེད་པའི་ག་་མའི་རྒྱུན། །ཆེད་དུ་མ་བྱས་རང་གསལ་ཙམ། །དེ་ལས་མ་འདས་བསྒོམ་པ་ཡིན། །སྤང་བླང་མེད་པའི་སྟོད་པ་ནི། །ཡིན་མིན་བཟང་ངན་ལ་<milestone unit="line" n="270.6"/>སོགས་པའི། །བཀོད་པ་གང་ཡང་མེད་པའི་ཕྱིར། །རིས་སུ་མི་བྱེད་སྤྱོད་པའི་མཆོག །རེ་དོགས་མེད་པའི་འབྲས་བུ་ནི། །ལུང་ལྡན་རྐྱེན་གྱིས་རྟོགས་པ་དེས། །ལན་གཅིག་ཐོབ་ཏུ་རྨོ་རེ་སྟེ། །ད་ལྟའི་རང་སེམས་ཆོས་་་་<milestone unit="page" n="271"/><milestone unit="line" n="271.1"/>༄༅། །སྐུར་རྟོགས། །དེ་ཡང་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོ་ཉོན། །བལྟ་བསྒོམ་སྤྱོད་པ་འབྲས་བུ་རྣམས། །ཚིག་ལ་ཐ་དད་ཕྱེ་བ་ལས། །དོན་ལ་དབྱེར་མེད་ངོ་བོ་གཅིག །དེ་ལྟར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ཡིན། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="271.2"/>དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས།མདོར་བསྡུས་པའི་གདམས་ངག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམསལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །<milestone unit="line" n="271.3"/>གསལ་ལ་མི་རྟོག་མི་གཡོ་བའི། །རིག་པའི་ཉམས་ཀྱི་དབྱེ་བའི་དོན། །ཡང་དག་ངེས་དོན་གདེང་གི་བཀའ། །མ་ནོར་མ་བཅོས་ཁྱོད་ལ་བཤད། །རྣལ་འབྱོར་དམ་པ་མཉམ་བཞག་ཚེ། །གསལ་ལ་མི་རྟོག་མི་གཡོ་<milestone unit="line" n="271.4"/>བའི། །ངོ་བོ་རྩལ་དང་དཔེ་དང་ནི། །ཚད་དང་ངེས་ཚིག་ཡུལ་དང་འབྲས། །སྐྱོན་དང་གོལ་ས་སྒོ་དགུ་སྟེ། །ཆོས་སྐུ་ངོ་སྤྲོད་སྡོམ་ཚིག་ཡིན། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །རང་བྱུང་ཆོས་སྐུ་གསལ་བ་ཡི ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="271.5"/>རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །རྩལ་ནི་སྒོ་ལྔའི་རྣམ་ཤེས་གསལ། །དབྱེ་བ་འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལ། །དཔེ་ནི་ཏིལ་གྱི་མར་མེ་འདྲ། །ཚད་ནི་ཤེས་པ་མ་བསྒྲབས་པ། །ངེས་ཚིག་གདམས་ངག་མ་བརྗོད་གསལ། །ཡུལ་ནི་<milestone unit="line" n="271.6"/>སྣང་བ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །འབྲས་བུ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །སྐྱོན་ནི་དབང་པོ་ཡན་དྲགས་པས། །གོལ་ས་བྱིང་རྨུགས་འགོག་པ་ཡིན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་འཁོར་ཉོན་ཅིག །གང་ལ་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི། །ངོ་<milestone unit="page" n="272"/><milestone unit="line" n="272.1"/>བོ་སྔ་ཕྱི་མ་དྲན་པ། །རྩལ་ནི་བདེ་ལ་མི་རྟོག་པ། །ཡུལ་ནི་འཛིན་མེད་མ་འགགས་པ། །དཔེ་ནི་བྱ་བ་བཏང་བ་འདྲ། །ངེས་ཚིག་ཡུལ་ལ་མ་ཡེངས་པ། །ཚད་ནི་དྲན་མེད་མ་བྱིང་བའི། །འབྲས་བུ་སྤྲུལ་སྐུ་ཐུབ་དྲུག་<milestone unit="line" n="272.2"/>འབྱུང་། །སྐྱོན་ནི་གོམས་པར་མ་བྱས་པ། །གོལ་ས་རྒོད་འཕྲོ་ཡུལ་ལ་ཞེན། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་མི་གཡོ་བ། །ངོ་བོ་དུས་གསུམ་མི་འགྱུར་བ། །རྩལ་ནི་ཡེ་ཤེས་འཕེལ་འགྲིབ་<milestone unit="line" n="272.3"/>མེད། །ཡུལ་ནི་ཤེས་པ་མི་གཡོ་བརྟན། །དཔེ་ནི་རྒྱ་མཐོའི་གཏིང་དང་འདྲ། །ངེས་ཚིག་མཉམ་ཉིད་རྐྱེན་མི་ཚུགས། །གསལ་དང་མ་རྟོག་དུས་མཉམ་ཚད། །འབྲས་བུ་རང་བྱུང་ཆོས་སྐུར་རྟོགས། །སྐྱོན་ནི་ཐེ་ཚོམ་ཡིད་<milestone unit="line" n="272.4"/>མ་ཆེས། །གོལ་ས་ལོག་རྟོག་མི་གཡོ་གསུམ། །དེཡངའ་སཔའིསྙིངཔོ་ཉོན། །དེ་དག་རྩ་བ་མདོར་བསྡུས་ན། །ཡིད་ལ་ཆོས་སྐུ་ཝལ་གྱིས་དྲན། །དེ་ཉིད་ངང་ལ་ཅོག་གིས་ཞོག །ཡུལ་ལ་འཛིན་མེད་རྟོགས་པ་<milestone unit="line" n="272.5"/>སངས། །རང་རིག་ཡིད་ཆེས་གདེང་དུ་ལྡན། །འབྲས་བུ་མངོན་གྱུར་སངས་རྒྱས་ཡིན། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། དོན་གྱི་བསྒོམ་པའི་དབྱེ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་<milestone unit="line" n="272.6"/>པའོ<milestone unit="page" n="273"/><milestone unit="line" n="273.1"/>༄༅། །དེ་ནས་ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །དད་ལྡན་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །དེ་ལྟར་རྟོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་རྣམས། །ངེས་པའི་དོན་ལ་དམིགས་པའི་ཚེ། །དབང་པོ་ཡུལ་གྱི་མཚན་མ་རྣམས། །གཞི་ལ་<milestone unit="line" n="273.2"/>མ་གྲུབ་དོན་རྟོགས་ཕྱིར། །དངོས་པོ་གྱི་ནར་རང་སྣང་ཡང་། །མཚན་མར་ཤེས་པས་གཟུང་དུ་མེད། །དེ་ཕྱིར་འདི་དང་འདིའོ་ཞེས། །ཡིད་ལ་གང་ཡང་མི་འགྱུ་བས། །སྣང་བ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་རྟོགས། །དེ་ཡང་རྗོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="273.3"/>སེམས་དཔའ་ཉོན། །འོན་ཀྱང་སྔར་གྱི་བག་ཆགས་ཀྱིས། །ཆུ་ཡི་ནང་གི་གཟུགས་བརྙན་བཞིན། །ཁ་དོག་དབྱིབས་ཀྱིས་བསྡུས་པ་ནི། །བུན་ནེ་ལོང་ངེ་འོད་དེ་ཙམ། །སྣང་ཡང་འདུ་ཤེས་མི་འཇུག་པས། །རང་གི་ཡིད་<milestone unit="line" n="273.4"/>ཀྱི་ངོ་གང་ལ། །ཡུལ་མེད་ནམ་མཁའ་སྟོང་པ་ལྟར། །སང་ངེ་སལ་ལེ་རིག་པ་གསལ། །བདག་གཞན་གང་དུ་མཐོང་བ་མེད། །མི་དང་སེམས་ཅན་དངོས་པོ་ཀུན། །དཔེར་ན་སྒ་མའི་གཟུགས་བརྙན་བཞིན། །སྣངཙམ<milestone unit="line" n="273.5"/>ཉིད་ན་དངོས་མེད་ཤེས། །དེ་ཕྱིར་འཛིན་པའི་བློ་མ་འབྱུང་། །དེ་ཡང་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ལངས་ནས་སྤྱོད་ལམ་གང་བྱས་ཀྱང་། །དངོས་པོར་མི་འཛིན་རང་སར་གྲོལ་། །གལ་ཏེ་ཡུལ་ལ་བརྟགས་པ་ན། །བླང་<milestone unit="line" n="273.6"/>དོར་མེད་པའི་རྟོགས་པ་སྐྱེ། །བདེ་སྡུག་བཟང་ངན་གཙང་སྨེ་དང་། །ཡིན་མིན་སོར་མཐོང་ཇ་སྙེད་པ། །གང་ལའང་འདུ་ཤེས་བློ་མི་འཇུག །དེ་ཕྱིར་སྤང་ཐོབ་མེད་པར་རྟོགས། །དེ་རྟོགས་ངང་ལ་གནས་པ་ལ། །ཕ་<milestone unit="page" n="274"/><milestone unit="line" n="274.1"/>རོལ་ཕྱིན་བཅུ་ཆོས་སྤྱོད་སོགས། །ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་མ་ལུས་ཀུན། །མ་སྤངས་ཀུན་ཀྱང་ཚང་ཞིང་རྫོགས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དེ་ཤེས་མངོན་དུ་མ་གྱུར་ཀྱང་། །ཟླ་བ་ཚེས་པ་ཉར་འཕེལ་ལྟར། །དེ་<milestone unit="line" n="274.2"/>རྟོགས་ཁད་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་ཀྱི། །ཡོན་ཏན་མ་ལུས་མངོན་དུ་འབྱུང་། །དེ་ལྟར་ཤེས་ཤིང་རྟོགས་གྱུར་ཀྱང་། །ཉམས་སྣང་མི་ལ་མེ་བསྟན་ཏེ། །སྒྲོ་སྐུར་བར་ཆད་དངོས་གྲུབ་ཉམས། །དེ་ཕྱིར་རང་ཉམས་གསང་བར་<milestone unit="line" n="274.3"/>གསུངས། །དེ་རྟོགས་ཉམས་དང་ལྡན་པ་ལ། །དགའ་བྲོད་བདེ་བ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །དེ་ཚེ་རྣལ་འབྱོར་སེམས་འཕང་སྐྱེ། །ང་རྒྱལ་དབང་གིས་བདུད་རྣམས་འབྱུང་། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་<milestone unit="line" n="274.4"/>འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། རྟོགས་པའི་སེམས་ཉམས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་གྱི་དོན་ཆེད་དུ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་དོན་ཞུས་ག །ཏིང་འཛིན་ཉམས་དང་ལྡན་པ་ལ། །ལྟ་སྒོམ་སྦྱོད་པ་<milestone unit="line" n="274.5"/>ཉམས་ཀྱི་བདུད། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོས་་ཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུས་པའི་དོན་གསན་ནས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །མཉམ་གཞག་རྗེས་ཐབ་བར་དོ་ལ། །སྣང་བ་འོད་དང་གྲག་པ་སྒྲ། །འཛགས་<milestone unit="line" n="274.6"/>པའི་གཟུགས་དང་བསླུ་བའི་རྫུན། །ལྟ་བར་ཤེས་ན་དམ་པའི་ལམ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །རྣལ་འབྱོར་དམ་པ་མཉམ་བཞག་ཚེ། །མཚན་མོ་མུན་ནག་སྤྲིན་རུམ་ན། །ནམ་ལངས་ཉི་ཤར་བཞིན་དུ་<milestone unit="page" n="275"/><milestone unit="line" n="275.1"/>༄༅། །གསལ། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་དགེ་སྡིག་ལས། །གང་ཡང་མ་ལུས་སྔ་ཕྱི་ཤེས། །དེ་ཚེ་སྙིང་རྗེའི་བདུད་ཞུགས་ཏེ། །སེམས་ཅན་སྙིང་རྗེའི་གདུང་བ་སྐྱེ། །ཏིང་འཛིན་བཏང་ནས་གཞན་དོན་བྱེད། །<milestone unit="line" n="275.2"/>དེ་ཕྱིར་བདུད་ཀྱི་དབང་འགྱུར་ལྟུང་། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ནམ་མཁའ་སྟོང་ལས་སྒྲ་བྱུང་ནས། །བདེ་གཤེགས་ཆོས་རྣམས་སྣ་ཚོགས་སྟོན། །ཞིང་ཁམས་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན་པ་དང་། །ཡིད་དུ་འོང་བའི་སྒྲ་<milestone unit="line" n="275.3"/>ཐོས་འགྱུར། །ཏིང་འཛིན་བཏང་ནས་གླུ་གར་བྱེད། །ངོམས་ཤིང་ངོ་མཚར་མགུ་སེམས་ཀྱིས། །དེ་ལ་ཞེན་གྱུར་ཉམས་དང་བྲལ། །དགའ་བའི་བདུད་ཀྱིས་རང་བསླུས་འགྱུར། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །<milestone unit="line" n="275.4"/>བསྒོམ་ཉམས་རྨི་ལམ་གང་ཡང་རུང་། །འཇིགས་པའི་གཟུགས་སོགས་མི་དགེ་བས། །ངང་ལ་གནས་པར་བཐུག་འགྱུར་བས། །ཏིང་འཛིན་བཏང་ནས་མྱ་ངན་བདུད། །མི་དགའ་སྡུག་བསྔལ་ཉམ་ཐག་འབྱུང་། །དེ་ཚེ་<milestone unit="line" n="275.5"/>ལས་ལ་ཡི་ཆད་དེ། །ལྕེབ་དང་གཅིག་པུར་ཕག་ཏུ་ངུ་། །གཟུགས་ཀྱི་བདུད་ཀྱི་དབང་འགྱུར་ལྟུང་། །དེ་ཡང་རྡ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཉམས་དང་རྨི་ལམ་གང་དུ་ཡང་། །ཡིད་དུ་འོང་བའི་གཟུགས་བསྟན་ཏེ། །དུས་<milestone unit="line" n="275.6"/>གསུམ་ཉེས་ལེགས་ཐམས་ཅད་སྟོན། །གཞན་ལ་སྨྲས་པ་བདེན་པར་འབྱུང་། །ང་འོ་སྙམ་པའི་བདུད་ཞུགས་ཏེ། །ཏིང་འཛིན་བཏང་ནས་གྲོང་ཁ་ཡིན། །བར་དུ་ཕྱེད་བདེན་ཕྱེད་མི་བདེན། །ཐ་མ་སྨྲས་པ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="276"/><milestone unit="line" n="276.1"/>རྫུན། །བསླུ་བའི་བདུད་ཀྱིས་རང་བསླུས་ལྟུང་། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །ལྟ་བའི་བདུད་ནི་དེ་དག་ཀྱང་། །ཡུལ་འདི་གོལ་སར་མ་ཤེས་ཕྱིར། །སྣང་བ་གཟུགས་སོགས་ཞེན་པ་སྟེ། །ཡུལ་ལ་སེམས་ཞུགས་ཅི་<milestone unit="line" n="276.2"/>སྤྱད་བདུད། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ལྟ་བའི་བདད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སྒོ་ལྔ་བྱིང་བ་གསལ་བའི་<milestone unit="line" n="276.3"/>བདུད། །རྐྱེན་གྱིས་རྒོད་པ་མི་རྟོག་བདུད། །འཕྲོ་བ་མི་གཡོའི་བདུད་རྣམས་འརྒྱུང་། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཏིང་འཛིན་མྱུར་དུ་ཐོབ་འདོད་ནས། །ཡུན་རིང་བསྒོམས་པས་མཚན་མ་ཟིན། །མྱོས་པའི་བདུད་<milestone unit="line" n="276.4"/>ཞུགས་གསལ་བ་བྱིང་། །མ་རིག་དབང་གིས་གཉིད་དུ་སོང་། །གསལ་བ་བོར་ནས་བྱིང་བར་སོང་། །དེ་ཉིད་རྩོལ་བས་ཏིང་འཛིན་ཉམས། །མ་བཙལ་རྨི་ལམ་བཟང་ངན་འབྱུང་། །དེ་ཕྱིར་བྱིང་བའི་བདུད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="276.5"/>བསླུས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །རང་རིག་ཆོས་སྐུ་མ་ཟིན་པས། །མ་རིག་དབང་གིས་ཡེ་ཤེས་བསྒྲིབས། །དྲན་པ་མེད་པའི་འདུད་ཞུགས་ཏེ། །དད་བསྒོམ་ནྟྲགས་པས་བདེ་བ་ཉམས། །རང་རིག་མེད་པས་<milestone unit="line" n="276.6"/>ཞི་གནས་བྱིང་། །ལྷག་མཐོང་མེད་པས་དོན་དང་བྲལ། །བསྒོམ་ཀྱང་དོན་མེད་བདུད་ཀྱིས་བསླུས། །དེ་ཕྱིར་ལུང་ལྡན་མན་ངག་གཅེས། །དེ་ཡང་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོ་ཉན། །གཅིག་པུར་མི་དགའ་འདུས་ལ་དགའ། །<milestone unit="page" n="277"/><milestone unit="line" n="277.1"/>༄༅། །གཞན་གྱི་རྐྱེན་བྱས་བདུད་ཞུགས་ཏེ། །ཏིང་འཛིན་བཏང་ནས་ཡིན་མིན་གྱི། །ཡུལ་ལ་ཞེན་པ་སྣ་ཚོགས་སྐྱེ། །མི་རྟོག་མེད་པར་ཉོན་མོངས་འབྱུང་། །སྤོང་སྡུད་ཞེན་པས་རང་སྡུག་བྱེད། །དེ་ཕྱིར་གཡེང་<milestone unit="line" n="277.2"/>བའི་བདུད་ཀྱིས་བསླུས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཡང་ཡང་གོམས་པར་མ་བྱས་པས། །འཕྲོ་བ་རྐུན་བུའི་བདུད་ཞུགས་ཏེ། །གང་ཡང་རུང་བའི་ཚིག་རེ་ཙམ། །ཡིད་ལ་བྱས་པས་མི་གཡོ་བྲལ། །ནན་ཏན་<milestone unit="line" n="277.3"/>ཆུང་བས་ཉམས་མེད་ཕྱིར། །ལང་ཅན་རྐུན་བུ་ཡང་ཡང་ལྡང་། །ངེས་པའི་གདེང་དང་མ་ལྡན་པས། །འཕྲོ་བའི་བདུད་ཀྱིས་རང་བསླུས་ལྟུང་། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །བསྒོམ་པའི་བདུད་ནི་དེ་དག་ཀྱང་། །<milestone unit="line" n="277.4"/>གདམས་ངག་མེད་པ་རྣམས་ལ་འརྒྱུང་། །ལུང་ལྡན་རྣམས་ལ་གནོད་མི་ཚུགས། །མ་རྟོགས་ཅི་བསྒོམ་བདུད་དུ་འགྱུར། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་བདུད་<milestone unit="line" n="277.5"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །བྱ་བ་འདུ་འཛ་ལོངས་སྤྱོད་བདུད། །ཉམས་དགའ་ཞེན་པ་གནས་ཀྱི་བདུད། །བསླབ་པའི་ཡོན་ཏན་གཡེང་བའི་བདུད། །སེམས་<milestone unit="line" n="277.6"/>འཁྲུགས་འཁོར་ངན་བདུད་རྣམས་འབྱུང་། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དགོན་པར་གནས་ན་དད་ལྡན་འདུ། །ལོངས་སྤྱོད་འདུ་འཇིའི་བདུད་ཞུགས་ཏེ། །ཏིང་འཛིན་བཏང་ནས་གཞན་སེམས་འཛིན། །དེ་ཚེ་<milestone unit="page" n="278"/><milestone unit="line" n="278.1"/>དོན་བྲལ་ནོར་ཟས་འདོད། །འདོད་བློས་མཆོན་མའི་ཆོས་ལ་སྤྱོད། །བསྒོམ་པའི་དོན་བོར་གཡེང་བའི་བདུད། །འཇིག་རྟེན་པ་ལ་ཁ་ལན་བྱེད། །འདུ་འཛིའི་བདུད་ཀྱིས་རང་བསླུས་ལྟུང་། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="278.2"/>ཉོན། །རང་འཐད་པ་ཡི་གནས་ལ་ནི། །བཀྲ་ཤིས་འདྲེ་མེད་ལྷ་གཉན་ཡོད། །རང་འདོད་ཞེན་པའི་བདུད་ཞུགས་ཏེ། །ཏིང་འཛིན་བཏང་ནས་ཉམས་དགའ་བརྩིག །སྲུང་མས་གཞན་དུ་འགྲོ་དབང་མེད། །ཟེར་ཞིང་<milestone unit="line" n="278.3"/>བདག་རྟོགས་དོན་དང་བྲལ། །རང་སེམས་ཞེན་པ་བདུད་དུ་ལངས། །གཞན་གྱིས་བདུད་ཀྱིས་རང་བསླུས་ལྟུང་། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །རྣལ་འབྱོར་མཁས་པ་བསྒོམ་འདོད་ལ། །གཡེང་བའི་བདུད་ནི་ཁོང་<milestone unit="line" n="278.4"/>ཞུགས་ཏེ། །གཞན་གྱིས་བསྟོད་པས་ཏིང་འཛིན་བཏང་། །ཆོས་འཆད་སྨན་དང་བཟོ་རྣམས་བྱེད། །འདོད་པའི་རྫས་ལ་ཞེན་པ་སྐྱེས། །གཞན་དོན་བྱང་ཆུབ་ཡིན་ཟེར་ནས། །བྱ་བའི་གཡེང་བ་ཆེད་དུ་བྱེད། །དོན་དང་<milestone unit="line" n="278.5"/>བྲལ་བས་རང་བསླུས་ལྟུང་། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །རྣལ་འབྱོར་འཁོར་ངན་གདུང་དྲགས་པས། །སེམས་འཁྲུགས་བདུད་ནི་ཁོང་ཞུགས་ཏེ། །འཁོར་ངན་ཆོག་སེམས་མེད་པར་འདོད། །དྲིན་དུ་མི་གཟོ་ཕྱར་<milestone unit="line" n="278.6"/>ཀ་གཏོང་། །དེ་ཚེ་དད་ལྡོག་མི་རྣམས་འཕྱ། །སྒྲོ་སྐུར་འདེབས་ལ་ཞེ་སྡང་འབྱུང་། །འཁོར་ངན་བདུད་ཀྱིས་རང་བསླུས་ལྟུང་། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །སྤྱོད་པའི་བདུད་ནི་དེ་དག་ཀྱང་། །འཇིག་རྟེན་ཆོས་<milestone unit="page" n="279"/><milestone unit="line" n="279.1"/>༄༅། །བརྒྱད་ཞེན་ལས་འབྱུང་། །དེ་ཕྱིར་གཡེང་བ་དོན་་ ་གཉེར། །འཁོར་བ་དང་བླངས་རང་བ་ས་ལྟུང་། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། སྤྱོད་པའི་བདུད་བསྟན་<milestone unit="line" n="279.2"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པ་ཉོན། །འཇིག་རྟེན་མཁའ་འགྲོའི་ལུང་སྟན་བདུད། །ཉམས་སུ་མྱོང་བ་ཞེན་པའི་བདུད། །ཞེ་འདོད་ཚུལ་འཆོས་བདུད་དང་ནི། །བརྐམ་་གས་བདེ་བ་<milestone unit="line" n="279.3"/>བོགས་འདོན་བདུད། །གདེང་མེད་བཐུར་འདེབས་ཞེ་སྡང་བདུད། །ང་རྒྱལ་སྒྲོ་འདོགས་བདུད་རྣམས་འབྱུང་། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །རྣལ་འབྱོར་བལྟ་བར་མཉམ་གཞག་ཚེ། །ལྷ་མོའི་ལུས་སུ་<milestone unit="line" n="279.4"/>མངོན་བྱུང་སྟེ། །ཕུག་ཏུ་མ་སྡོད་འགྲོ་དན་གྱིས། །གཞན་དོན་བྱས་པའི་ཡོན་་་བརྗོད། །དེ་ཚེ་མཁའ་འགྲོའི་བདུད་ཞུགས་ཏེ། །ཏིང་འཛིན་བཏང་ནས་གཞན་དོན་བརྩམས། །ཆོས་སུ་མིང་བཏགས་ཅི་ཡང་བྱེད། །<milestone unit="line" n="279.5"/>དོན་དང་བྲལ་ཕྱིར་བདུད་བསྔས་ལྟུང་། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །རྣལ་འབྱོར་དོན་ལྡན་བསྒོམ་པ་ལ། །ཟབ་ཅང་ཆ་ཕྲ་ཉམས་མྱོང་བ། །ལྟ་བའི་དོན་ཆེན་མ་ཟིན་པས། །ཞི་གནས་ཞེན་པའི་བདུད་<milestone unit="line" n="279.6"/>ཞུགས་པས། །རྐྱེན་ཐུབ་མེད་ཕྱིར་འཕེལ་འགྲིབ་ཡོད། །བག་ལ་ཉལ་བའི་མ་རིག་པས། །རང་རིག་ཆོས་སྐུ་མ་ཤེས་ཕྱིར། །ལྟ་མེད་པ་ལ་བདུད་བསླུས་ལྟུང་། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དོན་མེད་བསྒོམ་པའི་<milestone unit="page" n="280"/><milestone unit="line" n="280.1"/>གང་ཟག་ཀུན། །གདེང་མེད་ཚུལ་འཆོས་གསོད་ཅན་དེར། ཁ་འཇམ་དོན་འཁྲིའི་བདུད་ཞུགས་ཏེ། །གཞན་དག་བྲིད་ཕྱིར་དགེ་ལ་བརྩོན། །མན་ངག་མེད་པར་གསང་བ་སྐད། །རང་ཉིད་བསླུས་ཕྱིར་བདུད་ཞུགས་<milestone unit="line" n="280.2"/>ལྟུང་། །ཕྱི་མར་ཡི་དྭགས་ལྟོ་འཕྱེར་སྐྱེ། །དེ་ཡང་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ལྟ་མེད་ཐབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དབང་གསུམ་པ་ཡི་བདེ་བ་ལ། །དགའ་བ་བཞི་ལ་ཞེན་པ་ཡིས། །འདོད་ཆགས་སྲེད་པའི་བདུད་ཞུགས་<milestone unit="line" n="280.3"/>ཏེ། །བྱི་ཤུགས་ཕོ་མོ་ཀུན་ཙོགས་ནས། །འདོད་ཆགས་སྤྱད་པས་ཏིང་འཛིན་འཕེལ། །དེ་ཕྱིར་དབང་ལ་བརྟེན་དགོས་ཟེར། །ཆགས་པའི་བདུད་ཀྱིས་རང་བསླུས་ལྟུང་། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ངེས་པའི་<milestone unit="line" n="280.4"/>ལུང་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་ལ། །མཉམ་དུ་ར་ནས་འགྲན་པའེ་ཕྱིར། །སྨད་སེམས་ཞེ་སྡང་བདུད་ཞུགས་ཏེ། །རང་མཉམ་ངན་པ་གཞན་ལ་རྒོལ། །གདམས་ངག་ཅན་ལ་སྐུར་པ་འདེབས། །རྣལ་འབྱོར་པ་ལ་གནོད་མི་<milestone unit="line" n="280.5"/>ཚུགས། །དེ་ཕྱིར་དམ་ཉམས་རང་ཉིད་ལྟུང་། །ཕྱི་མར་ཚ་བའི་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །ངེས་པའི་དོན་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་པས། །ངེས་དོན་ཡང་དག་བཀའ་ལ་ནི། །གང་ཟག་སྨད་ཕྱིར་སྒྲོ་<milestone unit="line" n="280.6"/>བཏགས་ཏེ། །མི་ཚིག་བསླད་ཟེར་ཕྱར་ཀ་གཏོང་། །ང་རྒྱལ་བདུད་ནི་ཁོང་ཞུགས་ཏེ། །བཀའ་རྐུན་དྷརྨ་འོག་བྲུས་བྱེད། །ཞེ་ལ་འདོད་ཅིང་ཆི་ཆུང་བྱེད། །དེ་ཕྱིར་བདུད་བསླུས་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་<milestone unit="page" n="281"/><milestone unit="line" n="281.1"/>༄༅། །སྙིང་པོ་ཉོན། །བདུད་ཀྱི་སྤྱོད་པ་བཅོ་བརྒྱད་ཀྱང་། །སོ་སོར་སྣང་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །ལྟ་བའི་བདུད་ཉིད་གཅིག་པུ་ཡིན། །དེ་ཕྱིར་ལྟ་བ་དམན་པའི་བདུད། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་<milestone unit="line" n="281.2"/>འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཉམས་ཀྱི་བདུད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་ལྔ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །ལྟ་བསྒོམ་སྤྱོདྭ་་པ་ཉམསཀྱིབདུད། །དེ་དག་ཟིལ་གྱིས་ཇི་ལྟར་མནན། །ཟིལ་གྱིས་ནོན་པའི་<milestone unit="line" n="281.3"/>རྟགས་ནི་གང་། །འབྲས་བུ་ཡོན་ཏན་ཇི་ལྟར་འབྱུང་། །ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞུས་པའི་དོན་གསན་བཀའ་སྩལ་པ། །ཕྱ་ནང་ཆོས་ཀུན་རང་བྱུང་སྐུ། །བདུད་ཉིད་རྟོགས་ན་ཆོས་ཉིད་ངང་། །དེ་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="281.4"/>ལུང་ལྡན་བསྟན་ལ་ཞུགས། །རང་སེམས་རྟོགས་ན་བདུད་མེད་དོ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །མ་ནོར་དོན་ལ་བསྒོམས་པའི་ཚེ། །སྣང་བ་འོད་ཀྱི་བདུད་བྱུང་ན། །ཆོས་སྐུ་ཁ་དོག་བྲལ་བའི་ཕྱིར། །གསལ་ལ་<milestone unit="line" n="281.5"/>མི་རྟོག་ཟིལ་གྱིས་མནན། །གྲགས་པ་སྒྲ་ཡི་བདུད་བྱུང་ན། །ཆོས་ཉིད་སྒྲ་དང་བྲལ་བའི་ཕྱིར། །རྗེས་སུ་འབྲང་མེད་རང་བཞན་གྱིས། །ལྟ་བའི་རིག་པས་ཟིལ་གྱིས་མནན། །འཇིགས་པ་གཟུགས་ཀྱི་བདུད་རྒྱུང་ན། །<milestone unit="line" n="281.6"/>གཞི་ལ་སྣང་བ་མེད་པའི་ཕྱིར། །དངོས་མེད་རྟོགས་པའི་ཤེས་པ་ཡིས། །གཟུགས་ཅན་མཚན་མ་ཟིལ་གྱིས་མནན། །བསླུ་བ་རྫུན་གྱི་བདུད་བྱུང་ན། །ཆོས་ཉིད་ཚིག་ལས་འདས་པའི་ཕྱིར། །བདེན་པར་འརྫིན་པའི་<milestone unit="page" n="282"/><milestone unit="line" n="282.1"/>སྐྱོན་བྲལ་བས། །རྫུན་ལ་བདེན་མེད་ཟིལ་གྱིས་མནན། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །གསལ་བ་བྱིང་བའི་བདུད་བྱུང་ན། །རྒྱད་གསུམ་བསྲེས་པའི་གདམས་ངག་གིས། །གཏི་མུག་ཆོས་སྐུར་རང་བརླག་པས། །<milestone unit="line" n="282.2"/>ཡེ་གནས་ལྟ་བའི་ཟལ་གྱི་མནན། །རྨུགས་པ་བདེ་བའི་བདུད་བྱུང་ན། །འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པའི་དོན་ཤེས་ཕྱིར། །རང་བྱུང་རིག་པའེ་བལྟ་བ་ལ། །མཉམ་ཉིད་དྲན་པས་ཟིལ་གྱིས་མནན། །རྒོད་པ་མི་རྟོག་བདུད་བྱུང་<milestone unit="line" n="282.3"/>ན། །སྣང་བའི་བག་ཆགས་བརྟས་པ་ལས། །རང་རིག་བག་ཆགས་མེད་པའི་ཕྱིར། །སྤོང་སྡུད་ཞེན་མེད་ཟིལ་གྱིས་མནན། །འཕྲོ་བ་མི་གཡོའི་བདུད་བྱུང་ན། །ཡེ་ནས་མི་འགྱུར་རང་བྱུང་ལ། །གོམས་པའི་དབང་གིས་<milestone unit="line" n="282.4"/>ཏིང་འཛིན་གསལ། །མི་བརྗེད་གཟུངས་ཀྱི་ཟིལ་གྱིས་མནན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །ལྟ་བསྒོམ་བདུད་ནི་དེ་དག་ཀྱང་། །རང་བྱུང་ཆོས་སྐུ་འདི་རྟོགས་པས། །གང་བྱུང་ཟིལ་ནོན་རང་བརླག་པས། །འབྲས་<milestone unit="line" n="282.5"/>བུ་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྱིས་འགྲུབ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལེའི་རྒྱུད་ལས། ལྟ་བསྒོམ་གྱི་བདུད་ཟལ་གྱིས་མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །འདུ་<milestone unit="line" n="282.6"/>འཛི་ལོངས་སྤྱོད་བདུད་བྱུང་ན། །ཏིང་འཛིན་དགྲ་རི་ཤེས་པའི་ཕྱིར། །འདོད་ཆུང་ཆོག་ཤེས་ཟིལ་གྱིས་མནན། །ཞེན་པ་གནས་ཀྱི་བདུད་བྱུང་ན། །ཡུལ་ལ་ངེས་མེད་མ་ཆགས་པས། །ལྟ་བ་རང་རིག་ཡུལ་མེད་ཕྱིར། །<milestone unit="page" n="283"/><milestone unit="line" n="283.1"/>༄༅། །ཞེན་པ་མེད་པར་ཟིལ་གྱིས་མནན། །ཡོན་ཏན་གཡེང་བའི་བདུད་བྱུང་ན། །བདག་དོན་མ་གྲུབ་བར་དུ་ཡང་། །མི་དབང་མི་བཏང་དོན་དྲན་པས། །གཞན་དོན་མི་བྱའི་ཟིལ་གྱིས་མནན། །འཁོར་ངན་<milestone unit="line" n="283.2"/>སེམས་འཁྲུགས་བདུད་བྱུང་ན། །མཐར་ཐུག་འབྲེལ་བ་མེད་པའི་ཕྱིར། །གནས་སྐབས་འབྲེལ་བ་ཏིང་འཛིན་དགྲ། །གདུང་སེམས་བསྒྱུངས་ལ་ཟིལ་གྱིས་མནན། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །མཁའ་འགྲོའི་ལུང་<milestone unit="line" n="283.3"/>སྟོན་བདུདྭ་བྱུང་ན། །རང་རིག་མི་འགྱུར་རྟོཀུས་པ་ལས། །གཞན་དུ་ལུང་སྟོན་བསླུ་བར་ཤེས། །རེ་དོགས་མེད་པར་ཟལ་གྱིས་མནན། །ཉམས་མྱོང་ཞེན་པའི་བདུད་བྱུང་ན། །སྔ་ཕྱི་མེད་པའི་ཆོས་སྐུ་ནི། །ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="283.4"/>རྐྱེན་གྱིས་མི་འགྱུར་ཕྱིར། །ཞེན་མེད་ལྟ་བའི་ཟེལ་གྱིས་མནན། །ཞེ་འདོད་ཚུལ་འཆོས་བདུད་བྱུང་ན། །གང་ཡང་མ་བཅོས་དོན་དྲན་པས། །རང་བྱུང་ཆོས་སྐུ་གདེང་ལྡན་ཕྱིར། །རྟོགས་པ་དྲང་པོའི་ཟིལ་གྱིས་མནན། །<milestone unit="line" n="283.5"/>བདེ་བ་བོགས་འདོན་བདུད་བྱུང་ན། །རང་རྒྱུང་ཡེ་ཤེས་རྟེན་མེད་ཕྱིར། །དབང་ལ་མི་ལྟོས་འཕེལ་འགྲིབ་མེད། །རྒྱུ་རྐྱེན་འབྱུང་འདོད་ཟིལ་གྱིས་མནན། །བདེན་མེད་སྐུར་འདེབས་བདུད་བྱུང་ན། །ཆོས་སྐུ་སྒྲོ་སྐུར་<milestone unit="line" n="283.6"/>བྲལ་བའི་ཕྱིར། །ལུང་ལྡན་རྣམས་ལ་གནོད་མ་ནུས། །ལྟ་སྤྱོད་མཁན་གྱིས་ཟིལ་གྱིས་མནན། །ང་རྒྱལ་སྒྲོ་འདོགས་བདུད་བྱུང་ན། །རང་བྱུང་དོན་ལ་སྐྱོན་བྲལ་བས། །དེ་དོན་ངེས་པའི་གདམས་ངག་ནི། །སྣོད་ངན་<milestone unit="page" n="284"/><milestone unit="line" n="284.1"/>གསང་བའི་ཟིལ་གྱིས་མནན། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཟིལ་གྱིས་མནན་ཐབས་དེ་དག་ཀྱང་། །སྤང་ལེན་དགག་བསྐྲུབ་མེད་པར་འདུས། །དེ་ཕྱིར་དོན་རྟོགས་དམ་པའི་ལམ། །དེ་ཡང་སངས་རྒྱས་དགོངས་<milestone unit="line" n="284.2"/>པ་ཡིན། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རངཐུ་ སྒྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའིཐུ་སྦྱོད་ལས། སྤྱོད་པ་ཉམས་ཀྱི་བདུད་ཟིལ་གྱིས་མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །ཆོན་ཀུན་རྩ་བ་<milestone unit="line" n="284.3"/>བྱང་ཆུབ་སེམས། །དེ་རྟོགས་བདུད་ནེ་ཟིལ་ནན་རྟགས། །ཀུན་བཟང་སྟན་པ་ངས་བཤད་ཀྱིས། །ལེགས་པར་ཉོན་ལ་ཡིད་ཀྱིས་ཟུང་། །རྣལ་འབྱོར་སྣང་བའི་འོད་བྱུང་ན། །འཇའ་ཚོན་རང་བཞིན་མེད་ཤེས་བཞིན། །<milestone unit="line" n="284.4"/>དམ་པར་ཞེན་པའི་བློ་མ་འརྒྱུང་། །འོད་གསལ་བདུད་ནི་ཟིལ་ནོན་རྟགས། །དོན་རྟོགས་རྣལ་འབྱོར་དམ་པ་ཡིས། །སྒྲ་ཡི་རྣམ་པ་ཐོས་པའི་ཚེ། །སྒྲ་བརྙན་རྟག་པ་མེད་ཤེས་པས། །རྗེས་འབྲངས་འཛིན་པའི་སེམས་<milestone unit="line" n="284.5"/>བྲལ་ཕྱིར། །སྒྲ་གྲག་བདུད་ནི་ཟིལ་གནོན་རྟགས། །རྣལ་འབྱོར་འཇིགས་གཟུགས་མཐོང་བའི་ཚེ། །ལྦུ་བ་སྙིང་པོ་མེད་ཤེས་ལྟར། །གཞི་ལ་འཇིགས་པའི་ཡུལ་མེད་རྟོགས། །གཟུགས་བདུད་ཟིལ་གྱིས་ནོན་པའི་<milestone unit="line" n="284.6"/>རྟགས། །རྣལ་འབྱོར་བསླུ་བའི་རྫུན་བྱུང་ཚེ། །རྨི་ལམ་བཞིན་དུ་རྫུན་དུ་ཤེས། །གང་ལ་བདེན་པར་མི་ལྟ་བས། །བསླུ་བའི་བདུད་ནི་ཟལ་ནོན་རྟགས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡུལ་དྲན་རྒོད་<milestone unit="page" n="285"/><milestone unit="line" n="285.1"/>༄༅། །པའི་ཚེ། །དུག་ལ་སྔགས་ཀྱིས་བཏབ་པ་ལྟར། །སྔ་ཕྱི་རྗེས་འབྲངས་མེད་ཤེས་པས། །མི་རྟོག་བདུད་ནི་ཟིལ་གནོན་རྟགས། །རྣལ་འབྱོར་ཤེས་པ་འཕྲོ་བའི་ཚེ། །བ་མོ་ལ་ནི་ཉི་ཤར་ལྟར། །རང་བྱུང་རང་<milestone unit="line" n="285.2"/>དོན་དྲན་པའི་ཕྱིར། །མི་གཡོའི་བདུད་ནི་ཟིལ་ནོན་རྟགས། །རྣལ་འབྱོར་གསལ་བ་བྱིང་གྱུར་ཚེ། །རིན་ཆེན་ག་འུར་བཅུག་པ་ལྟར། །ཆོས་ཉིད་གསལ་བ་རང་ཐིམ་ཚེ། །གསལ་འདོད་བདུད་ནི་ཟིལ་ནོན་རྟགས། །<milestone unit="line" n="285.3"/>བསྒོམ་པ་རྨུགས་ཤིང་བདེ་མེད་ཚེ། །དཔེར་ན་རི་བྱ་རྩིས་མེད་ལྟར། །རྨུགས་པ་བདེ་བ་ཆེན་པོར་ཤེས། །བདེ་འདོད་བདུད་ནི་ཟིལ་ནོན་རྟགས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །ལྟ་སྒོམ་འཕེལ་འགྲིབ་མེད་ཤེས་<milestone unit="line" n="285.4"/>པས། །བདག་ཉིད་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་སུ། །དོན་རྟོགས་སངས་རྒྱས་རྟགས་སུ་གསུངས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ལྟ་སྒོམ་ཀྱི་བདུད་ཟིལ་གྱིས་ནོན་པའི་རྟགས་བསྟན་<milestone unit="line" n="285.5"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །སྩོད་པའི་ཉམས་བདུད་ཟིལ་ནོན་རྟགས། །ངེས་དོན་བཤད་ཀྱིས་ཡིད་ལ་ཟུང་། །ལོངས་སྤྱོད་འདུ་འཛིའི་བདུད་བྱུང་ཚེ། །བུང་བ་བཅུད་ལེན་<milestone unit="line" n="285.6"/>ཞེན་མེད་ལྟར། །གང་ལ་ཆགས་པ་མེད་རྟོགས་པ། །ལོངས་སྤྱོད་འདུ་འཛི་ཟིལ་ནོན་རྟགས། །རྣལ་འབྱོར་གནས་ལ་ཞེན་པའི་ཚེ། །མགྲོན་པོ་ཡུལ་སླེབས་འཇིགས་མེད་ལྟར། །མ་བཀོལ་ཏིང་འཛིན་གྲོགས་སུ་ཤེས། །<milestone unit="page" n="286"/><milestone unit="line" n="286.1"/>ཞེན་གནས་བདུད་ནི་ཟིལ་ནོན་རྟགས། །རྣལ་འབྱོར་གཡེང་བའི་བདུད་བྱུང་ཚེ། །མེ་ལ་ཤིང་བསྣནཇི་བཞིནདུ། །རྣམརྟོག་ཡེ་ཤེས་སྐུལ་མར་ཤེས། །གཡེང་བདུད་ཟིལ་གྱིས་ནོན་པའི་རྟགས། །རྣལ་འབྱོར་འཁོར་<milestone unit="line" n="286.2"/>ངན་བདུད་བྱུང་ཚེ། །ཕག་གླང་འབྲེལ་བ་མེད་ཤེས་ལྟར། །གཉེན་ལ་ཆགས་པས་འཆིང་བར་རྟོགས། །འཁོར་ངན་བདུད་ནི་ཟིལ་ནོན་རྟགས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །འདྲེ་བཀྲེན་ལྷར་བཟུང་ལུང་སྟོན་<milestone unit="line" n="286.3"/>པ། །བདེན་པར་མི་འཛིན་རེ་དོགས་བྲལ། །བླ་མའི་ལུང་ལ་ཡིད་ཆེས་ཕྱིར། །ལུང་སྟོན་བདུད་ནི་ཟིལ་ནོན་རྟགས། །རྣལ་འབྱོར་ཉམས་རྨྱོང་སྐྱེས་པའི་ཚེ། །བདེ་མཐོང་ཉམས་ལ་མ་ཞེན་ལྟར། །ཉམས་ལ་ཞེན་པ་སྐྱོན་<milestone unit="line" n="286.4"/>དུ་རྟོགས། །ཞེན་བདུད་ཉམས་ནི་ཟིལ་ནོན་རྟགས། །རྣལ་འབྱོར་སྦྱོད་པའི་ཚུལ་འཆོས་ཚེ། །དྲང་སྲོང་གཡོ་སྒྱུ་མེད་པ་ལྟར། །ཚུལ་འཆོས་སྟོད་པ་འཁྲུལ་བར་ཤེས། །ཞེ་འདོད་བདུད་ནི་ཟིལ་ནོན་རྟགས། །རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="286.5"/>བསྒོམ་པ་བོགས་འདོན་ཚེ། །འདོད་ཆགས་བྲལ་བའི་དགེ་སློང་བཞན། །ངེས་དོན་བལྟ་བར་དབང་མི་དགོས། །བདེ་འདོད་བདུད་ནི་ཟིལ་ནོན་རྟགས། །རྣལ་འབྱོར་ཞེ་སྡང་བསྐུར་འདེབས་ཚེ། །སྐུར་བྲལ་ཉམས་མྱོང་<milestone unit="line" n="286.6"/>བཙུན་མོ་བཞིན། །དམན་སེམས་མེད་པའི་གདེང་ལྡན་པས། །སྐུར་འདེབས་བདུད་ནི་ཟིལ་ནོན་རྟགས། །རྣལ་འབྱོར་ང་རྒྱལ་སྒྲོ་འདོགས་ཚེ། །རིན་ཆེན་ནོར་ལ་བསྙད་མ་དགོས། །དེ་བཞིན་ངེས་དོན་གསང་ཐུབ་ན།<milestone unit="page" n="287"/><milestone unit="line" n="287.1"/>༄༅། །ང་རྒྱལ་བདུད་ནི་ཟིལ་ནོན་རྟགས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དེ་དག་སྟོད་པ་ཉམས་ཀྱི་བདུད། །རྟོགས་ན་རང་བྱུང་ཆོས་སྐུ་ཡིན། །དེ་ཕྱིར་དོན་དྲན་བདུད་མེད་པས། །ཟིལ་གྱིས་མནན་པའི་<milestone unit="line" n="287.2"/>ཐབས་མི་དགོས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱད་ལས། སྤྱོདི་པ་ཉམས་ཀྱི་བདུད་ཟིལ་གྱིས་ནོན་པའི་རྟགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་<milestone unit="line" n="287.3"/>པོ་ཉོན། །ངེས་དོན་རྟོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ལན་གཅིག་སྐྱེ་ཤིའི་བདུདཕྱོ་ རྒྱུང་་ ། །ཡེ་ཤེས་ཆོས་སྐུའི་གཟུགས་བརྙན་ནི། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་དང་སྤྲུལ་སྐུ་འབྱུང་། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="287.4"/>དག་པར་རྟོགས་པའི་ཚེ། །དམྱལ་བའི་བཙོ་བསྲེག་འཇིགས་པའི་སྒྲ། །ངུ་འབད་ཙེར་ལྷང་ལ་སོགས་པ། །གསང་སྔགས་གསུང་གི་འཁར་ལོར་ཤེས། །ལྕགས་བསྲེག་ས་གཞི་མེ་འོད་ཀྱང་། །རྣམ་པར་དག་པའི་ཞིང་<milestone unit="line" n="287.5"/>ཁམས་ལ། །འཁོར་བའི་སྐྱོན་མེད་འོད་ཟེར་འགྱེད། །དེ་ཕྱིར་འོད་གསལ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །འཇིགསཔའི་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོ་ཡང་། །ཐུབ་དྲུག་གཟུགས་སྐུར་རྣམ་པར་མཐོང་། །དེ་ཕྱིར་ལས་དག་འཁོར་བ་མེད། །<milestone unit="line" n="287.6"/>སངས་རྒྱས་ས་ཉིད་ད་ལྟ་ནོན། །རྫུན་ཟེར་ལྷཡིས་བསླུས་པའི་བདུད། །ངེས་དོན་སྙིང་པོ་རྟོགས་པ་ཡིས། །ས་བཅུའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔར་མཐོང་། །སེམས་ཅན་དོན་བྱེད་རྒྱལ་བའི་བཀའ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་<milestone unit="page" n="288"/><milestone unit="line" n="288.1"/>པོ་ཉོན། །སྤྲུལ་སྐུའི་འཁོར་ནི་འགྲོ་དྲུག་ཀྱང་། །བདེན་པར་འཛིན་པའི་རྟོགས་མེད་ཕྱིར། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་སྤྲུལ་པའི་འཁོར། །ལུས་མེད་བསྒོམ་བདུད་འབྱུང་མི་སྲིད། །ལྟ་བསྒོམ་བདུད་མེད་འབྲས་བུ་ནི། །མེ་<milestone unit="line" n="288.2"/>ལོང་ནང་གི་གཟུགས་བརྙན་བཞིན། །ཆོས་ཀུན་གཟུགས་བརྙན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །དེ་ལ་ཞེན་མེད་རྒྱལ་བའི་གནས། །དེ་ཡང་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོ་ཉོན། །སྒོད་པའི་བདུད་མེད་འབྲས་བུ་ནི། །རིག་པ་རང་གསལ་ཆོས་<milestone unit="line" n="288.3"/>སྐུར་ཤེས། །དེ་ཡི་ཡོན་ཏན་འཇིག་རྟེན་དུ། །གཟུགས་སྐུ་རྣམ་གཉིས་འགྲོ་དོན་མཛད། །དེ་དུས་སྐྱོན་མེད་ཡེ་ཤེས་ནི། །པདྨ་དང་ནི་འདམབཞིན་དུ། །གོསེ་མེད་རང་རིག་ཏིང་འཛིན་གསལ། །མ་རིག་མེད་ཕྱིར་སྐྱོན་<milestone unit="line" n="288.4"/>མི་གོས། །རྣམ་སྨིན་ལུས་ཀྱེ་སྒོ་ལྔ་ཡིས། །འཁོར་བའི་གཟུགས་བྲལ་སྤང་སྡུད་མེད། །བག་ཆགས་དག་ཕྱིར་ཞེན་པ་མེད། །སྤྱོད་པའི་བདུད་ནི་འབྱུང་མི་སྲིད། །མཉམ་བཞག་རྗེས་ཐོབ་དབྱེར་མེད་པས། །ཡིན་མིན་<milestone unit="line" n="288.5"/>བཟང་ངན་བདེ་སྡུག་གི། །ཉམས་ཀྱི་བདུད་མེད་འབྲས་བུ་ནི། །བསམ་གཏན་རི་མོའི་ཡོན་ཏན་ལ། །དམ་པར་བལྟ་བ་མེད་པའི་ཕྱིར། །འབྱུང་འཇུག་མེད་པའི་ཉམས་དང་ལྡན། །ལུས་མེད་ཡེ་ཤེས་ཆོས་སྐུར་<milestone unit="line" n="288.6"/>གསལ། །དེ་ཕྱིར་ལུས་བྲལ་གདམས་ངག་གཅེས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །རང་བྱུང་ཆོས་སྐུ་རྟོགས་པ་ལ། །རྒྱ་མཚོར་ཉི་ཟླའི་གཟུགས་བརྙན་བཞིན། །རང་རང་མོས་པ་སོ་སོ་ལ། །གཞན་དོན་མ་བཙལ་<milestone unit="page" n="289"/><milestone unit="line" n="289.1"/>༄༅། ཁུགས་ལས་འབྱུང་། །དཔེར་ན་ཆང་གིས་ར་རོ་བཞིན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལས་དག་ལ། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུར་མཐོང་ནས། །ལྡེམ་དགོངས་ཆོས་རྣམས་སྐུ་ཡིས་སྟོན། །དད་ལྡན་ཉན་ཐོས་<milestone unit="line" n="289.2"/>རང་རྒྱལ་ལ། །ཅིར་ཡང་སྤྲུལ་པའི་སྐུར་མཐོང་ནས། །གསུང་གི་སྒོ་ནས་དྲང་དོན་དུ། །བཀྲི་དྲང་ཐབས་ཀྱིས་ཆོས་རྣམས་སྟོན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །འཁོར་འདས་གཞི་ལ་མེད་པ་ཡི། །ངེས་དོན་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="289.3"/>ཆོས་སྐུ་འདི། །ཐམས་ཅད་སངས་རྒྱས་དགོངས་པའི་ཆོས། །སེམས་ཅན་མིང་མེད་བདེ་གཤེགས་ལ། །བྱིན་རླབས་ཆོས་ཀུན་ཐུགས་ཀྱིས་སྟོན། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སྐུ་གསུམ་གསུངས་པ་དེ་དག་<milestone unit="line" n="289.4"/>ཀྱང་ ། །གདུལ་བྱའི་འཁོར་ལ་ཕྱེ་བ་ལས། །དོན་ལ་དབྱེར་མེད་ཆོས་སྐུར་གཅིག །དེ་ཕྱིར་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ཡིན། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="289.5"/>བདུད་ཟིལ་གྱིས་ནོན་པའི་འབྲས་བུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་སྟོན་པ་ལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །ཀུན་གཞི་ལྡོག་དུས་ཐབས་དང་ནི། །ལོག་པའི་འབྲས་བུ་མཐར་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="289.6"/>གང་། །སངས་རྒྱས་རྣམ་བཞི་ཇི་ལྟར་དབྱེ། །བར་དོར་སངས་ནི་ཇི་ལྟར་རྒྱ། །སངས་རྒྱས་མཛད་སྤྱོད་ཇི་ལྟར་འབྱུང་། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། །ཞུས་པའི་དོན་<milestone unit="page" n="290"/><milestone unit="line" n="290.1"/>གསན་བཀའ་སྩལ་པ། །ལྡོག་པའི་དུས་དང་ལྡོག་པའི་ཐབས། །དང་པོ་ཀུན་གཞི་ལྡོག་དུས་ནི། །ཀུན་གཞིའི་མཚན་ཉིད་འགྲོ་ལྡོག་མེད། །རེ་ཤིག་མ་རིག་བག་ཆགས་ཟད། །དེ་ལ་ལྡོག་ཅེས་བཏགས་པ་སྟེ། །ལྡོག་<milestone unit="line" n="290.2"/>དུས་རིམ་དང་ཡོངས་སུ་དག །དང་པོ་གཉིས་ནས་དུགུ་བརཧཱུཾ་ ། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་དང་ཀུན་བརྟགས་པའི། །མ་རིག་སྒྲིབ་པ་ཡོངས་སྦྱངས་ནས། །རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཐམས་ཅད་མེ་ལོང་གཡའ་དག་ལྟར། །<milestone unit="line" n="290.3"/>གྱུར་པས་ལྡོག་དུས་དེ་ཉིད་ཡིན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པ་ཉོན། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་མ་སྦྱངས་པར། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ལ་མི་སྤྲོ་སྟེ། །དངོས་གྲུབ་བསླང་པའི་འོས་མེད་པས། །དེ་ཉིད་དག་པར་སྦྱངས་པ་ནི། །དངོས་<milestone unit="line" n="290.4"/>གྲུབ་བསླང་བའི་འོས་གནས་ཡིན། །བདག་ཉིད་དག་པས་དམ་ཚིག་སེམས། །བྲན་དང་ཁོལ་ཚུལ་དངོས་གྲུབ་བསླང་། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་བླ་མ་ཡིས། །བདག་ལ་དངོས་གྲུབ་སྟེར་ཚུལ་གྱིས། །མཚན་བཅས་<milestone unit="line" n="290.5"/>མཚན་མེད་གཉིས་སྒོ་ནས། །ཀུན་གཞི་བག་ཆགས་ཡོངས་སྦངས་ནས། །ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་ཕོ་བྲང་དུ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་སྐུར་རྫོགས་པས། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་ས་ཞེས་བྱ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="290.6"/>སྤྲོས་བྲལ་རྣམ་པར་དག །ད་ལྟའེ་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་འདི། །རྟོགས་པའི་མཚན་ཉིད་རྣལ་འབྱོར་ལ། །ཆུ་ཟླ་ལྟ་བུར་བསྐྱེད་པའི་གཞི། །བྱང་ཆུབ་ལྔ་ཡི་ལྷ་ཚོགས་གསལ། །མཚན་མ་ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་ལ། །སྦྱོར་བ་ལྡན་<milestone unit="page" n="291"/><milestone unit="line" n="291.1"/>༄༅། །པའི་ས་ཞེས་བྱ། །དམ་ཚིག་སེམས་དཔར་གསལ་བ་ལ། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་དྲངས་སྐྲུན་དང་གྲོགས། །འབྲས་བུ་མངོན་དུ་མ་གྱུར་པར། །མཆོད་ཅིང་བླང་བས་མཉམ་ཉིད་པ། །དེ་ལྟར་བསྒོམ་པས་མཐར་<milestone unit="line" n="291.2"/>ཕྱིན་ནས། །ཡེ་ཤེས་ལྟ་དང་སྤུན་གྲོགས་ཚུལ། །བསྒོམ་པས་མཐར་ཕྱིན་གྱུར་པའི་སར་། །ཚོགས་ཆེན་རྣམ་གཉིས་ཡོངས་རྫོགས་ནས། །བདེ་གཤེགས་སྣང་བ་སྤྲུལ་སྐུ་ཉིད། །སེམས་དཔའི་ཚུལ་སྟོན་འཁོར་བསྐོར་<milestone unit="line" n="291.3"/>ཏེ། །སྐུ་ཡི་སྒོ་ནས་རློས་སྟོན་མཛད། །དེ་དག་སླར་ཡང་ཡིག་འབྲུར་གྱུར། །བདེ གཤེགས་སྐུ་ལ་འདུས་པར་བསྒོམ། །ཡི་ཀྱེ་འཁོར་ལོ་ཚོགས་ཆེན་ས། །དེ་དག་ཀུན་གཞི་བཟློག་པའི་དུས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་<milestone unit="line" n="291.4"/>འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཕྱི་པ་ཀྲི་ཡོག་གི་ཀུན་གཞི་ལྡོག་པའེ་དུས་བསྟན་པའེ་ལེའུ་སྟེ་ང་གཅིག་པའ།། །།ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་སྒོ་ནས། །<milestone unit="line" n="291.5"/>གསང་ཆེན་ངང་ལ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །རྒྱན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་བསྐྱེད་ནས། །ཕྱི་ནང་ལྷ་དང་གཞལ་ཡས་ཁང་། །གསལ་བར་རྫོགས་པར་བསྐྱེད་པ་ནི། །སྦྱོར་བ་ཐབས་ཀྱི་ས་ཞེས་བྱ། །བདག་ཉིད་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="291.6"/>གསལ་བ་ལ། །རང་བཞིན་རེ་ཞིག་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །རྗེ་གྲོགས་ཁོལ་སྐྲུན་མ་བལྟ་ཞང་། །གཉིས་མེད་གཅིག་ཏུ་གྱུར་པ་ལ། །ཉོན་མོངས་དུག་གསུམ་དུག་ལྔ་དང་། །མ༷་ས་རཀྟ་ལ་སོགས་མཆོད། །སྐྱོན་རྣམས་སྐུ་<milestone unit="page" n="292"/><milestone unit="line" n="292.1"/>གསུང་ཐུགས་སུ་དག །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ཡེ་ཤེས་རྒྱན། །མཉམ་པ་ཉིད་དུ་ཀུན་གྱུར་པས། །དོ་ཉིད་དབྱེ་བ་མེད་པའི་ས། །མཆོད་བསྟོད་བསྙེན་པ་མཐར་ཕྱིན་ནས། །དེ་ཉིད་ངེས་པར་མངོན་གྱུར་ཏེ། །སྐུ་གསུང་<milestone unit="line" n="292.2"/>ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །འགྲོ་བ་མ་ལུས་རྫོགས་པར་མཛད། །གྲོགས་དང་གཉེན་པོའི་ཚུལ་གྱིས་འདུལ། །དེ་ཉིད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་ས། །ཀུན་གཞི་ལྡོག་པའི་དུས་ཉིད་ཡིན། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="292.3"/>ཉོན། །ཡེ་ནས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སྐུ། །གཞན་ནས་སྤྱན་དྲངས་མེད་པ་སྟེ། །དབྱིངས་ལ་རིག་པ་དྲང་བ་ལས། །དེ་ལ་དབྱིངས་ཉིད་ཇིབཞིནཔར། །རིག་པས་དེ་ལྟར་གཉིས་མེད་པར། །རྟོགས་པས་སྤྱན་དྲངས་བྱོན་<milestone unit="line" n="292.4"/>པ་ཡིན། །དེ་ལྟར་ངེས་པར་གྱུར་པ་ནི། །དེ་ཉིད་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ས། །ཕུང་པོ་ལྷ་རུ་རྫོགས་པ་ཡང་། །ཡེ་ནས་ལྷ་ཡིརངབཞིནལ། །ད་གཟོད་རྩོལ་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །དབྱིངས་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལས། །སྐྱེ་བའི་ཆོས་<milestone unit="line" n="292.5"/>འཕྲུལ་ལྷ་ཡི་སྐུ། །རྫོགས་པར་དེ་ཉིད་སྣང་བ་ལས། །ཏིང་འཛིན་རིམ་གྱིས་བསྐྱེད་པ་མེད། །མ་བསྐྱེད་རང་བཞན་རྫོགས་གསལ་བ། །དེ་ཉིད་བཀོད་པ་མེད་པའི་ས། །མ་བསྐྱེད་རྫོགས་པར་གསལ་བ་ལས། །བདག་<milestone unit="line" n="292.6"/>གཞན་གཉིས་སུ་མེད་པས་ནི། །དབྱིངས་ལས་རིམ་འཇུག་མ་གཡོས་པར། །འབྲས་བུ་ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་རྫོགས། །གཞན་ནས་བྱས་དང་བཙལ་མེད་པས། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་རྫོགས་པ་ལ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ས་<milestone unit="page" n="293"/><milestone unit="line" n="293.1"/>༄༅། །ཡིན་པས། །དེ་ཉིད་ཀུན་གཞི་ལྡོག་དུས་ཡིན། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ཉིད་མཉམ་པའི་ངང་ མ་བཙལ་ཡེ་ནས་ལྷུན་གྲུབ་རྫོགས། །དུས་གསུམ་མི་འགྱུར་ཆེན་པོ་ཡིན། །<milestone unit="line" n="293.2"/>ཐམས་ཅད་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་པས། །འཁོར་གྱི་ཚིག་ནི་མང་མེད་ཏེ། །བསྐྱེད་ཅིང་རྩོལ་བས་ཕྲལ་མི་དགོས། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་མངོན་སྣང་བས། །དེ་ཉིད་མངོན་དུ་སྣང་གྱུར་ཏེ། །དེ་ཚེ་ཉིད་ན་འཁོར་བ་སྟོངས། །<milestone unit="line" n="293.3"/>ཀུན་གཞི་མང་མེད་ལྡོག་པའི་དུས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དོན་དུ་ནོམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ལས་མ་གཏོགས་པ། །རྫོགས་ཆེན་ཨ་ཏིའི་ཨ་ཏི་ལ། །གཞན་པ་གང་ཡང་མེད་པའི་ཕྱིར། །ས་<milestone unit="line" n="293.4"/>དང་ཀུན་གཞ་ལྡོག་དུས་གཅིག །ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་རང་བཞནཱ་ལ། །དེ་ལས་མ་འགྱུར་རྩོལ་དང་བྲལ། །ཡེ་རྫོགས་ཉིད་ལས་མ་གཏོགས་པ། །ཀུན་གཞིའི་མིང་ཡང་མི་སྲིད་པས། །འཁོར་བ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །<milestone unit="line" n="293.5"/>རྡོག་རྒྱུ་མེད་ཕྱིར་ལྡོག་དུས་གང་། །ཐམས་ཅད་ཡེ་སངས་རྒྱས་པའེ་ཕྱིར། །རྟོགས་མ་རྟེགས་སུ་གང་གིས་གདགས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ལས། །མ་རྟོགས་འཁོར་བ་མིང་ཡང་མེད། །མ་རྟོགས་འཁོར་བར་སྣང་ཞེ་<milestone unit="line" n="293.6"/>ན། །ལྟར་སྣང་ཡང་དག་དོན་མེད་དེ། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ལ་ལྟར་སྣང་མེད། །ཐམས་ཅད་ཆོས་སྐུ་བརྡལ་བ་ལ། །གང་ཡང་མེད་ཕྱིར་ཅི་ཞིག་འཁོར། །དེ་ཕྱིར་མ་བཙལ་ཡེ་རྫོགས་ཡིན། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་<milestone unit="page" n="294"/><milestone unit="line" n="294.1"/>རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ནང་པ་བསྐྱེད་རྫོགས་གཉིས་ཀྱི་ཀུན་གཞི་ལྡོག་པའི་དུས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །ཀུན་གཞི་ལྡོག་ཐབས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="294.2"/>པ། །ས་དང་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་བཅུ། །རིམ་གྱིས་ཡོངས་སུ་སྦངས་ནས་ནི། །སྒྲིབ་པ་ཡོངས་སུ་བྱང་གྱུར་ནས། །ས་བཅུ་རིམ་གྱིས་བགྲོད་པ་ནི། །ཀུན་གཞི་ལྡོག་པའི་ཐབས་སུ་བསྟན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །<milestone unit="line" n="294.3"/>སློབ་དཔོན་ལུང་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །སེམས་ཅན་བདེ་གེནིགས་སྙིང་པོ་ཅན། །ཡེ་ནས་སངས་རྒྱསས་རང་བཞིན་པས། །ས་དང་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་ཡིས། །ད་གཟོད་རྩོལ་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་<milestone unit="line" n="294.4"/>སོགས། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་རང་ཆས་ལ། །བླ་མའི་ལུང་དད་ལྡན་པས་འགྲུབ། །བསྐལ་པའི་དུས་ལ་མི་ལྟོས་པར། །མྱུར་དུ་སངས་རྒྱས་ཐབས་ཆིན་པོ། །སློབ་དཔོན་ལུང་དང་ལྡན་པས་ན། །ལྡོག་ཐབས་བླ་མ་དམ་པ་<milestone unit="line" n="294.5"/>ཡིན། །དེ་ཡང་འཁོརགྱོ་ མས་ཡང་ཉོན་ཅིག །ཆོས་སྐུ་ཉིད་ལས་མ་གཏོགས་པའི། །ཀུན་གཞི་བྱ་བ་མིང་མེད་པས། །ལྡོག་རྒྱུ་མེད་ཕྱིར་ལྡོག་ཐབས་ཅི། །ཡེ་ནས་མེད་ཕྱིར་ལྡོག་དང་བྲལ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་<milestone unit="line" n="294.6"/>རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཀུན་གཞི་ལྡོག་པའི་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀུན་གཞི་ལྡོག་པའི་<milestone unit="page" n="295"/><milestone unit="line" n="295.1"/>༄༅། །འབྲས་བུ་ནི། །ཡིད་གཉིས་གནས་འགྱུར་མཉམ་ཉིད་དང་། །སོ་སོར་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །སྐུ་ནི་ལོངས་སྒྲོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །སྒོ་ལྔ་བྱ་བ་ནན་ཏན་དང་། །སྤྲུལ་པའི་སྐུར་ནི་གྱུར་པ་ན། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="295.2"/>དང་ལོངས་སྤྱོད་སྐུ། །མེ་ལོང་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད། །མཚན་ཉིད་དབུ་མའི་བྱེ་བྲག་གིས། །རང་བཞིན་སྒ་མར་སྣང་བ་ཡི། །ཚོགས་བསགས་སྨོན་ལམ་གདབ་པ་ཡིས། །མི་ཐོགས་འགྲོ་དོན་བྱེད་པར་སྣང་། །རང་<milestone unit="line" n="295.3"/>བཞིན་སྟོངཔའིཡེ་ཤེས་ཡིན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཀུན་གཞི་ཡོངས་སུ་གནས་འགྱུར་བས།་།མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་གྱུར་པའི་ཚེ། །དེ་ཉིད་ངང་གིས་ཀུན་འགྱུར་ཏེ། །སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་ནས། །རིགས་<milestone unit="line" n="295.4"/>ལྔ་ཡབ་ཡུམ་སེམས་དཔར་བཅས། །ཞིང་ཁམས་གཞལ་ཡས་ཡོངས་རྫོགས་པ། །ཀུན་གཞི་ལོག་པའི་འབྲས་བུ་ཡིན། །ཡང་ནི་འཁོར་རྣམས་ཡིད་ཀྱིས་ཟུང་། །ཆོས་རྣམས་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་པས། །ད་གཟོད་རྩོལ་<milestone unit="line" n="295.5"/>ཞིང་བསྒྲུབ་པ་དང་། །གནས་འགྱུར་བཟང་ངན་ཡོངས་མེད་དེ། །ཆོས་སྐུ་བདེ་ཆེན་རྟོགས་པ་ལས། །མ་གཡོས་གནས་པས་སྒྲིབ་པའི་ཚོགས། །མ་སྦྱངས་རང་བཞིན་རྣམ་དག་ནས། །ཇི་ལྟར་གནས་པ་མངོན་གྱུར་ཏོ། །<milestone unit="line" n="295.6"/>རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལེའི་རྒྱུད་ལས། ཀུན་གཞི་ལྡོག་པའི་འབྲས་བུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་བཞི་པའོ།། །།ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཡེ་ཤེས་འབྲས་བུ་མཐར་ཕྱིན་<milestone unit="page" n="296"/><milestone unit="line" n="296.1"/>པས། ་ཆོས་དང་ལོངས་སྐུའི་བདག་ཉིད་ལས། །སྤྲུལ་སྐུ་ཇི་ལྟར་འཐད་བསྟན་ཏེ། །སོ་སོའི་གཞུང་དང་མཐུན་པ་མྲ །འགྲོ་དོན་མ་ལུས་རྫོགས་པར་མཛད། །སླར་ཡང་ཆོས་སྐུར་མྱ་ངན་འདས། །ལོག་པའི་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="296.2"/>མཐར་ཕྱེན་པས། །དེ་དག་རེ་ཞིག་བསྟན་པར་ཟད། །རེམ་པར་བརྒྱད་ནི་དྲང་བའི་དོན། །འགྲོ་དོན་རྒྱས་ཞེས་གསུངས་མོད་ཀྱང་། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཡོངས་མེད་པས། །དེ་ལ་མཐར་ཐུག་འབྲས་བུ་མེད། །ཐེག་པ་<milestone unit="line" n="296.3"/>བརྒྱད་ཀྱིས་སངས་མ་རྒྱ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །རིམ་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་བསྒྲུབ་པའི་ལམ། །བྱ་བྱེད་འབད་རྩོལ་མཚན་མ་སྟེ། །མཚན་མ་སངས་རྒྱས་གེགས་ཡིན་པས། །རིམ་པ་བརྒྱད་ཀྱི་གོལ་ས་ཡིན། །དེ་<milestone unit="line" n="296.4"/>ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཨ་ཏི་ལ། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ལས་གཞན་མེད་ཅིང་། །ཀུན་གཞི་རྒྱུ་འབྲས་གཏིང་ནས་མེད། །ཇི་ལྟར་གནས་པའི་དོན་ཉིད་ལས། །མཐར་ཕྱིན་འབྲས་བུ་བརྗོད་ལས་<milestone unit="line" n="296.5"/>འདས། །ལོག་ལྟ་བྲལབ་ཇི་བཞིན་པ། །བློ་ལ་མངོན་སྣང་མཐར་ཕྱིན་པའོ། །སངས་རྒྱས་མྱང་འདས་འབྲས་བུ་རྫོགས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཡེ་ཤེས་མཐར་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="296.6"/>པའི་འབྲས་བུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། །སངས་རྒྱས་དབྱེ་བ་བཀའ་སྩལ་པ། །དང་པོ་རྒྱུ་ཡི་སངས་རྒྱས་ནི། །རང་བྱུང་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །སེམས་ནི་ཀུན་གཞིའི་<milestone unit="page" n="297"/><milestone unit="line" n="297.1"/>༄༅། །མུན་གསེབ་ན། །རང་བྱུང་མ་རིག་བསྒྲིབས་ཏེ་གནས། །དེ་ཡི་གཏན་ཚིགས་ངེས་པ་ནི། །རྟག་ཆད་བྲལ་དང་ངོ་མ་ཤེས། །རང་བྱུང་ངོ་བོ་རྒྱུན་དུ་གནས། །འཁོར་འདས་གཉིས་ཀ་སེམས་ལ་རྫོགས། །དེ་<milestone unit="line" n="297.2"/>ཡི་དེ་ཉིད་མཚོན་པའི་དཔེ། །ཏིལ་ལ་མར་གྱིས་ཁྱབ་པ་དང་། །ནམ་མཁའ་ཨ་དང་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །ཕྱོགས་འགའ་འདྲ་བའི་དཔེ་ཡིས་མཚོན། །འབྲས་བུ་རང་ལ་ཡོད་པའི་ཕྱིར། །རྒྱུ་རྐྱེན་གཞན་ལ་རག་མ་ལུས། །དེ་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="297.3"/>རང་བྱུང་ཀུན་ཁྱབ་དེས། །གཞན་དོན་བྱས་ཕྱིར་བཙལ་མི་དགོས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །རྟོགས་པ་སྐད་ཅིག་སངས་རྒྱས་ནི། །ངོ་བོ་ཀྭན་གཞིའི་གཞི་ཆ་ལ། །ལུང་ལྡན་བླ་མས་དོན་བསྟན་པས། །མ་རིག་<milestone unit="line" n="297.4"/>སངས་པས་རིག་པ་རྒྱས། །དེ་ཡང་ཡིད་ཆེས་གཏན་ཚིགས་ནི། །འཁོར་འདས་འབྱུང་བ་གློ་བུར་ཏེ། །གཞི་ལ་མེད་པར་རང་ཡིད་ཆེས། །དེ་སྐྱིར་རྩོ་ལ་བའི་ནད་དང་བྲལ། །དེ་ཡིས་དེ་ཉིད་མཚོན་པ་ནི། །མུན་ཁུང་སྒྲོན་<milestone unit="line" n="297.5"/>མེ་བཏེགས་པ་དང་། །ནམ་ལངས་ཉི་མ་ཤར་བ་དང་། །ལོང་བས་རིན་ཆེན་རྙེད་པ་འདྲ། །དེ་ཡི་འབྲས་བུ་ངེས་པ་ནི། །བག་ཆགས་ཉོན་མོངས་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཡུལ་མེད་རང་རིག་ཆོས་སྐུར་བསྟན། །དེ་ཡང་ཡིད་<milestone unit="line" n="297.6"/>ཆེས་འབྲས་བུ་མཆོག །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ལམ་ལ་གནས་པའི་སངས་རྒྱས་དེ། །ངོ་བོ་ལྟ་བའི་གཞིར་ངེས་ཕྱིར། །རྒྱུན་དུ་འབྲལ་མེད་ལྷག་མཐོང་གསལ། །ཡེ་ཤེས་ངོས་ཟིན་ཡེངས་པ་མེད། །དེ་ཕྱིར་<milestone unit="page" n="298"/><milestone unit="line" n="298.1"/>ལམ་ཆེན་ཆོས་སྐུའི་ཀློང་། །དེ་ཡི་ཡིད་ཆེས་གཏན་ཚིགས་ནི། །ཉོན་མོངས་མི་འབྱུང་བག་ཆགས་བྲལ། །སྤོང་སྡུད་ཞེན་པའི་རྟོག་པ་སངས། །མ་རིག་སྒྲབ་མེད་ཡེ་ཤེས་རྒྱས། །དེ་ཡི་དོན་ཉིད་མཚོན་པའི་དཔེ། །མར་<milestone unit="line" n="298.2"/>མེ་རླུད་གིས་མ་བསྐྱོད་དང་། །སྤྲིན་མེད་ཉི་མ་རང་གསལ་ལྟར། །མི་གཡོ་རྒྱ་མཚོ་དངས་པ་འདྲ། །འབྲས་བུའི་ཡེ་ཤེས་དེ་ཉིད་ཡིན། །ལྟ་བ་གདེང་ལྡན་ཡིད་ཆེས་པས། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཉམས་ཤར་ཏེ། །འཁོར་བར་<milestone unit="line" n="298.3"/>ལྷུང་མེད་འབྲས་བུ་མཆོག །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །འབྲས་བུ་མངོན་གྱུར་སངས་རྒྱས་ནི། །རང་གི་ངོ་བོ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་ཀྱིས་ཐམས་ཅད་མཁྱེན། །ངེས་པའི་དོན་ལ་འཕོ་འགྱུར་མེད། །ཡིད་<milestone unit="line" n="298.4"/>ཆེས་ངེས་པའི་གཏན་ཚིགས་ནི། །ལུས་དང་བྲལ་བའི་བར་དོ་ལ། །མ་རིག་སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་སངས། །རང་རྒྱུང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་རྒྱས། །དེ་ཡི་མཐུན་དཔེ་མཚོན་དཔེ་ནི། །ཡིདབཞིན་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ། །དགོས་<milestone unit="line" n="298.5"/>འདོད་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བ་དང་། །ཅི་བསམ་འགྲུབ་པའི་དཔེ་དང་འདྲ། །དེ་ཡི་འབྲས་བུ་ངེས་པ་ནི། །རང་རིག་ཆོས་སྐུ་ཡེ་ཤེས་ལ། །གཟུགས་སྐུ་རྣམ་གཉིས་དུས་གཅིག་འབྱུང་། །འགྲོ་དོན་མཛད་ཀྱང་སྐྱོན་མི་<milestone unit="line" n="298.6"/>དགོས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལེའི་རྒྱུད་ལས། སངས་རྒྱས་ཀྱི་དབྱེ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་དྲུག་པའོ།། །།ཀུན་རིག་སྟོན་པས་ཡང་གསུངས་པ། །རྣལ་འབྱོར་རྟོགས་པའི་<milestone unit="page" n="299"/><milestone unit="line" n="299.1"/>༄༅། །གདེང་ལྡན་པས། །ཚེ་ཡི་ཐ་མ་འཆི་ཀའི་དུས། །ས་ཆུ་མེ་རླུང་རིམ་ཐིམ་སྟེ། །དབུགས་ནི་ཐུམ་ཐུམ་བྱེད་པའི་ཚེ། །ཚེ་འདིའི་སྣང་བ་ནུབ་ཁ་སྲ །ཕྱི་མའི་སྣང་བ་འཆར་ཁ་སྲ །རྣམ་ཤེས་སྣང་བ་སྐྱེས་པའི་<milestone unit="line" n="299.2"/>ཚེ། །དུ་བ་སྨིག་རྒྱུ་ལྟ་བུར་མརྦོང་། །འབྱུང་བ་དངོས་མེད་ཞིག་པ་སྙམས། །དེ་ཚེ་སྣང་བ་འདི་ནུབ་ནས། །རང་སྣང་མཆེད་པ་སྲིན་བུའི་མེ། །བག་ཙམ་གསལ་བའི་དོན་མཐོང་སྟེ། །སྣང་བ་ཐོབ་པའི་དུས་སུ་ནི། །མར་<milestone unit="line" n="299.3"/>མེའི་རྩེ་ལྟར་བརྟག་པར་དཀའ། །དེ་ནས་ཡེ་ཤེས་བརྟན་པའི་དུས། །ནམ་ལངས་ཉི་མ་ཤར་བ་བཞིན། །རང་རིག་ཆོས་སྐུ་ཝལ་གྱིས་གསལ། །ཡུལ་མེད་རིག་པ་རང་བྱུང་ཐུགས། །ས་ཟིན་ངེས་པའི་རང་བྱུང་དེ། །སྔར་<milestone unit="line" n="299.4"/>གོམས་དབང་འས་འགྱུར་བ་མེད། །དཔེར་ན་ཁབ་ལེན་ལྕགས་བཞིན་དུ། །རང་རིག་ཆོས་སྐུ་ངོས་ཟིན་པས། །མངོན་ཤེས་དྲུག་ལྡན་རྗེས་དྲན་དྲུག །བར་དོ་ཡོན་ཏན་ལྔ་ལྡན་པས། །མ་རིག་སངས་ནས་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="299.5"/>རྒྱས། །སངས་རྒྱས་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་སྡུད། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །རང་རྒྱུང་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ནི། །སང་ངེ་སལ་ལེ་ཡེ་ཤེས་གསལ། །དེ་ཕྱིར་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །བྱིས་ནི་བར་དོར་ལུས་མི་ལེན། །<milestone unit="line" n="299.6"/>ཡུལ་ལ་མི་འཇུག་ཆགས་སྡང་མེད། །དེ་ཕྱིར་མངལ་དུ་འཇུག་པ་མེད། །སངས་རྒྱས་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། སངས་རྒྱས་པའི་དུས་བསྟན་པའི་ལེའུ་<milestone unit="page" n="300"/><milestone unit="line" n="300.1"/>སྟེ་ང་བདུན་པའོ།། །།འཁོར་ལ་སྟོན་པས་ཡང་གསུང་པ། །སངས་རྒྱས་ཆོས་སྐུའི་མཛད་སྤྱོད་ཀྱང་། །ཡེ་ཤེས་ལུས་ཅན་ཆོད་སྐུ་ནི། །རྣམ་དག་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཐུགས། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པས་རིག་པ་<milestone unit="line" n="300.2"/>གསལ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཐུགས་སུ་བཤད། །རང་བྱུང་མིག་གིས་ཐམས་ཅད་གཟིགས། །ཡེ་ཤེས་སྦན་གཅིག་དྲི་མ་མེད། །མཐོང་ལ་མི་རྟོག་མཉམ་ཉིད་ཕྱིར། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་སྦན་ཞེས་བྱ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="line" n="300.3"/>དཔའ་ཉོན། །མཉམ་ཉིད་མི་གཡོ་རང་བྱུང་སྙན། །དངོས་མེད་སྒྲ་ཐོས་རྗེས་འབྲང་མེད། །དེ་དུས་ཆོས་ཉོད་རང་བྱུང་སྐུ། །དེ་ལས་འགྱུར་མེད་ཡི་ཤེས་སྙན། །གདངས་གསལ་འགྱུརལི་ ད་ཉམས་ཀྱི་དྲི། །རྟོག་མེད་ཚོར་<milestone unit="line" n="300.4"/>བ་བྱང་ཆུབ་སྐུ། །ཡེ་ཤེས་སྣ་ལ་དྲི་མཆོག་ཐིམ། །དེ་ལ་ཞེན་མེད་སངས་རྒྱས་ཤངས། །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཆོས་སྐུ་རོ་མཆོག་ཉམས་སུ་བསྟར། །སྨྲ་མེད་བདེ་གསལ་སངས་རྒྱས་ལྗགས། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="300.5"/>ལྗགས་ཀྱིས་རང་རིག་མྱང་། །དེ་དོན་དགོངས་པ་རང་བྱུང་སྐུ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དངོས་མེད་རིག་གསལ་ཡེ་ཤེས་ལུས། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ལ་སྐྱེ་འཆི་མེད། །དེ་དོན་མི་འསྨྱུར་ཡོན་ཏན་རྫོགས། །དེ་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="300.6"/>སངས་རྒྱས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །དེ་ལྡན་སྐད་ཅིག་དུས་དེ་མྲ གཟའ་སྐར་གཟུགས་བརྙན་རྒྱ་མཚོ་བཞིན། །དུས་གཅིག་འཛམ་གླིང་ཕྲག་བརྒྱ་སྲ །འགྲོ་དོན་གཟུགས་སྐུ་དུས་གཅིག་ཁྱབ། །ཅི་རགས་པ་ཡི་ཆོས་རྣམས་་་<milestone unit="page" n="301"/><milestone unit="line" n="301.1"/>༄༅། །སྟོན། །དཔེ་ནི་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་དང་འདྲ། །རྟགས་ནི་སངས་རྒྱས་ཆོས་ཀུན་མཁྱེན། །དེ་ཡི་ཡོན་ཏན་བརྗོད་མི་ལངས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="301.2"/>སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཛད་སྤྱོད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོ་ལ། །འདུས་པའི་འཁོར་གྱི་ཡང་ཞུས་པ།། །མ་རྟོགས་འཁོར་བར་ཇི་ལྟར་ལུབྱམས། །གདམས་ངག་མེད་པའི་སྐྱོན་ནི་<milestone unit="line" n="301.3"/>གང་། །དེ་ཡི་་ ང་སྒོ་གང་དུ་ལྟུང་། །ཀུན་བཟང་སྟོན་པས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུས་པའི་དོན་གསན་ནས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །རྒྱུད་ལུང་མན་ངག་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །སྣང་བ་བཞི་རུ་བློས་<milestone unit="line" n="301.4"/>བྱས་པས། །སྒྲ་སྐུར་གཉིས་ལ་ཞེན་པའི་ཕྱིར། །བྱས་པ་དོན་མེད་སྡུག་བསྔལ་སྣོན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དཔེར་ན་བྱ་སྒྲོ་རླུད་ཁྱེར་ལྟར། །ངེས་མེད་གཞི་ལ་བློ་གཏང་ནས། །མ་རྟོགས་རྩོལ་སྒྲུབ་ཅི་སྤྱད་<milestone unit="line" n="301.5"/>ཀྱང་། །མི་རྟོགས་དུག་ལྔ་རྒྱས་པར་འགྱུར། །དམུས་ལོང་བྱང་ཐང་འཁོར་བ་བཞིན། །ངེས་དོན་མ་རྟོགས་ཅི་བསྒོམས་ཀྱང་། ཁྲེས་རབ་མིག་མེད་བག་ཆགས་བརྟས། །གོལ་ས་མ་ཆོད་འཁྲུལ་པའི་ལས། །དེ་ཡང་རྡོ་<milestone unit="line" n="301.6"/>རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དཔེར་ན་བྱ་རྒོད་གཤོག་ཆག་ལྟར། །བལྟ་སྤྱོད་གཅིག་ཏུ་མ་ཤེས་པར། །རེས་འཇོག་བླང་དོར་བྱས་ཕྱིར་ནོར། །མ་རྟོགས་ཆོས་སྤྱོད་ལས་རྣམས་འཁྲུལ། །ས་བོན་མ་བཏབ་སོ་ནམ་བཞིན།<milestone unit="page" n="302"/><milestone unit="line" n="302.1"/>།ངེས་དོན་མ་རྟོགས་ཆོས་སྦད་ཀྱང་། །འབྲས་བུ་མེད་ཅིང་རང་བརླག་ནས། །མཐའ་མེད་འཁོར་བའི་རྒྱ་མཚོར་ལྟུང་། །དེ་ཕྱིར་གདམས་ངག་མེད་པའི་ཆོས། །ལུས་ངག་ལས་སུ་སྤྱད་གྱུར་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་རྒྱུ་ལས་<milestone unit="line" n="302.2"/>ཕན་མི་ནུས། །མ་རྟོགས་རློས་ཀྭན་དེ་བཞིན་ནོ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། མ་རྟོགས་པའི་སྐྱོན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་དགུ་པའོ།། །།ཀུན་རིག་སྟོན་པས་ཡང་<milestone unit="line" n="302.3"/>གསུངས་པ། །འཁོར་འདས་གཉིས་ཀྱི་བར་དོའི་རྒྱུན། །ཐོག་མཐའ་གཅོད་ནི་མ་ཤེས་ན། །ས་མཁན་མེད་པའི་ཚོང་པ་བཞིན། །སྐྱེའཆིའིསྡུག་བསྔལ་ལས་མི་ཐར། །སྐྱེ་ཤི་གཉིས་ཀྱི་བར་དོར་ནི། །ཆོསི་སྐུ་ངོ་སྤྲོད་མ་<milestone unit="line" n="302.4"/>ཤེས་ན། །སྒྲོན་མེ་མེད་པའི་མུན་ཁུང་ལྟར། །མ་རིག་མུན་པ་སངས་དུས་མེད། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །མཉམ་གཞག་རྗེས་ཐོབ་བར་དོར་ནི། ཁུན་དུ་འབྲལ་མེད་མ་ཤེས་ན། །ཆུ་བྲན་ཐན་པས་བསྐམས་<milestone unit="line" n="302.5"/>པབཞིན། །ལྟསྒོམགཉིས་ཀྱིས་རྐྱེན་མི་ཐུབ །ཡུལ་སེམས་གཉིས་ཀྱི་བར་དོར་ནི། །ཕྱི་ཡི་གོལ་ས་མ་ཆོད་ན། །བུ་ལོན་འབྲེལ་ཐག་མ་ཆོད་ལྟར། །རང་སེམས་ཆོས་སྐུར་རྟོགས་མི་སྲིད། །སྲིད་པ་དག་གི་བར་དོར་ནི།<milestone unit="line" n="302.6"/>།སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དོན་མེད་ན། །རིན་ཆེན་འདམ་དུ་སྟོར་བ་བཞིན། །འབྲས་བུ་མི་འབྱུང་མངལ་དུ་འཇུག །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཐེག་པ་གཞན་དང་རྩོད་དུས་སུ། །གལ་མདོ་ངེས་པའི་དོན་མེད་ན། །<milestone unit="page" n="303"/><milestone unit="line" n="303.1"/>༄༅། ། གོ་མཚོན་མེད་པའི་དཔའབོབཞིན། །མན ངག་ཟབ་མོའི་ཁྱད་མི་ཐོན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དེ་ཕྱིར་གོལ་ས་དེ་དག་ཀྱང་། །རང་སེམས་སྙིང་པོ་མ་རྟོགས་ཕྱིར། །ལུང་ལྡན་<milestone unit="line" n="303.2"/>བཀའ་མེད་འཁོར་བའི་སྐྱོན། །བསྐལ་པར་བགྲངས་ཀྱང་བདེ་མི་ཐོབ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། གདམས་ངག་མེད་པའི་ཉེས་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་བཅུ་པའོ།། །།<milestone unit="line" n="303.3"/>དེ་ནས་ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །དད་ལྡན་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་རྟོགས་དབྱིག་གུའི་ཐུན་ཚོད་ཀྱིས། །མདོ་སྡེ་ཁ་ཏོན་གདོན་ཉྭགྱུར་ཀྱང་། །བདག་བསྟོད་གཞན་ལ་སྨོད་པའི་རྨྱེར། །ངན་སོང་སྒོར་ནི་ངེས་པར་<milestone unit="line" n="303.4"/>ལྟུང་། །གཞན་གྱི་བསམ་སྣྲོད་བཟང་པོ་ལ། །བར་ཆད་བྱེད་པ་བདུད་ཡིན་ཏེ། །མ་རྟོགས་སེར་སྣ་བྱེད་པ་ནི། །བདུད་ཀྱི་སྒོར་ལྟུང་་བར་བར་འ་ས། །གཞན་གྱི་འཁོར་ལ་ཕྲག་དོག་པས། །ཡོན་ཏན་མང་པོ་ཤེས་<milestone unit="line" n="303.5"/>གྱུར་ཀྱང་། །རང་སེམས་སྙང་པོ་མ་རྟོགས་ན། །གནོད་སྤྱིན་སྒོར་ལྔང་རྟག་ཏུ་འཁོར། །མཉམ་ཉིད་མ་རྟོགས་རང་རྒྱུད་དུ། །ཆགས་སྡང་ཕོ་ཚོད་སྤྱོད་པའི་ལས། །དུག་ལྔ་རང་གར་སྒྱུད་ཉེས་པས། །སྲིན་པོའི་སྒོར་ལྟུང་<milestone unit="line" n="303.6"/>རྟག་ཏུ་འཁོར། །རང་དབང་ཏིང་འཛིན་མ་ཐོབ་པར། །འཁོར་དང་རིས་སུ་བཅད་བསམས་པས། །བདག་ཉིད་ཆེ་འདོད་འཁོར་སྡུད་པ། ཁོ་གམ་ཅན་ཆེན་དག་ཏུ་ལྟུང་། །དེ་ཡང་རྡ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཇི་བཞིན་<milestone unit="page" n="304"/><milestone unit="line" n="304.1"/>མ་ནོར་མ་རྟོགས་པར། །ལྟ་ལོག་གཞན་གྱི་སློབ་དཔོན་བྱེད། །རང་གིས་མི་ཤེས་གཞན་སྒྲོལ་བ། །རྭ་ཏྲོརེ་སྒོར་ལྟུང་རྟག་ཏུ་འཁོར། །ཚིག་ཚོགས་ཕྲིན་ལས་ཅི་མཁས་ཀྱང་། །མ་རྟོགས་དངོས་པོར་འཛིན་པ་ཡིས།<milestone unit="line" n="304.2"/>རང་རྒྱུད་དམ་རྫས་མངོན་ཞེན་ཕྱིར། །བགེགས་དང་བྱ་རོག་སྒོར་ལྟུང་འཁོར། །ཐབས་ལམ་དབང་ལ་ཁུངས་ཕྱུང་སྟེ། །འདོད་ཆགས་རང་དགར་རྟག་སྤྱད་པས། །ལྟ་བས་མ་ཟིན་བདེ་ལ་ཞེན། །ལྟ་ཆེན་སྐྱོར་ལྟུང་<milestone unit="line" n="304.3"/>འཁོར་བར་ལུ་ས། །མ་རྟེགས་ང་དང་བདག་འཛིན་པས། །གསང་སྔགས་ལྟ་སྤྱོད་ཡིན་ཟེར་ནས། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་བརྩེ་མེད་གསོད། །མུ་སྟེགས་རྟག་ཆད་སྒོར་ལྟང་འཁོར། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པ་ཉོན། །<milestone unit="line" n="304.4"/>མ་རྟོགས་དབང་གིས་ཅི་སྤྱོད་པ། །ལུས་ངག་འདི་ཡིས་ལན་པའི་ཕྱིར། །ལས་ངན་དགུ་པོ་གང་སྤྱད་ཀྱང་། །དམྱལ་བར་ངེས་འགྲོ་གཏན་དུ་འཁྱམས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="304.5"/>ལས། མ་རྟོགས་པ་ལྟུང་བའི་སྒོ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །དད་ལྡན་འཁོར་ལ་ཕན་དོན་དུ། །ཀུན་རིག་སེམས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ། །བདེན་པའི་ཡིད་ཀྱིས་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="304.6"/>གསོལ། །ཀུན་བཟང་རང་སེམས་ཇི་ལྟར་རྟོགས། །དོན་གྱི་ངེས་དོན་ཇི་ལྟར་བསྡུ། །སྔ་ཕྱི་ལོག་གནོན་གང་གིས་བྱ། །རང་སེམས་གསལ་བ་ཇི་ལྟར་ཡིན། །དེ་སྐད་ཞུས་པའི་དོན་གསན་ནས། །ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་<milestone unit="page" n="305"/><milestone unit="line" n="305.1"/>༄༅། །བཀའ་སྩལ་པ། །ང་ཡིས་རྟོགས་པའི་དོན་བཤད་ཀྱིས། །གཞན་དུ་མ་ཡེངས་སེམས་ལ་ཟུངས། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་གསུངས་པ་དང་། །འཁོར་ཀུན་དད་པས་ཡིད་དགའ་ནས། །རྩེ་གཅིག་ངེས་པར་དོན་ལ་<milestone unit="line" n="305.2"/>ཞུགས། །དེ་ཚེ་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །འཁོར་འདས་འབྱུང་བས་མ་བསླད་ཚེ། །རང་བྱུང་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །འཁྲུལ་དང་རྟོགས་པ་མེད་པའི་དུས། །མཚོན་ཚིག་སྤྱོད་པའི་ཡུལ་མེད་པས། །གང་ཞིག་འཛིན་བློ་མ་<milestone unit="line" n="305.3"/>ཞུགས་ཕྱིར། །དེ་ཉིད་དོན་དུ་རང་རིག་སྟེ། །སྒྲོ་སྐུར་མ་བཏགས་རང་གསལ་བ། །དེ་ལས་མི་འགྱུར་ཆོས་སྐུར་ཤེས། །སྔར་མ་འཁྲུལ་པས་བསྟན་མ་དགོས། །མ་བསྟན་རིག་པ་རང་ལ་ཤར། །དེ་ཉིད་དུས་ན་མ་རིག་<milestone unit="line" n="305.4"/>སངས། །བག་ཆགས་མེད་ཕྱིར་ཡེ་ཤེས་རྒྱས། །རང་གིས་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །དེ་ལས་མ་གཡོས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དེ་ཕྱིར་རང་བྱུང་རྒྱུ་རྐྱེན་མེད། །དེ་ལས་ཡིད་ཆེས་གདེང་ལྡན་པས། །རྐྱེན་བཞི་བསྐྱེད་པས་མ་རིག་<milestone unit="line" n="305.5"/>བྲལ། །དེ་ཕྱིར་འཁོར་བར་ལྷུང་མ་མྱོང་། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སེམས་མེད་རང་རིག་ཆོས་སྐུར་ཤེས། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏྭན་བསྒྲུབ་མི་དགོས། །རང་དོན་བདེ་སྐྱིད་སངས་རྒྱས་མེད། །དེ་ཕྱིར་མྱ་ངན་འདས་<milestone unit="line" n="305.6"/>མ་མྱོང་། །ཀུན་བརྟགས་མེད་ཕྱིར་སྒྲིབ་པ་མེད། །དེ་དོན་རང་བྱུང་སྙིང་པོ་ལ། །སྤང་ཐོབ་མེད་པས་རེ་དོགས་བྲལ། །གང་གི་སྐྱོན་གྱེས་མ་གོས་ལ། །མ་བསྒྲུབས་ཡོན་ཏན་མཐའ་དག་རྫོགས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རང་<milestone unit="page" n="306"/><milestone unit="line" n="306.1"/>ལ་བལྟ། །རྒྱུ་རྐྱེན་སྙིང་པོ་མེད་པའི་ཕྱིར། །དམིགས་མེད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཞེས་བྱ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཞི་ལ་མེད། །སེམས་མེད་རང་བྱུང་ཀུན་བཟང་ལ། །སློབ་དཔོན་མེད་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="306.2"/>རང་བྱུང་སྐུ། །ཐོས་བསམ་མ་བྱས་རང་རིག་རྟོགས། །མ་རིག་མེད་ཕྱིར་སེམས་དང་བྲལ། །ངོ་མཚར་རིག་པ་རྒྱལ་བའི་གསུང་། །སེམས་མེད་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན། །འབྱུང་བཞི་མེད་ཕྱིར་འདུས་མ་བྱས། །དེ་<milestone unit="line" n="306.3"/>ཕྱིར་གཟུགས་མེད་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །འཁོར་བ་མེད་པས་རྣམ་པར་དག །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ངེས་པའི་དོན། །ཕྱི་རབས་ཀུན་གྱི་ལུང་དུ་ཆེ། །དེ་རྟོགས་ང་ཡི་བྱིན་རླབས་ལས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་གསན་པར་<milestone unit="line" n="306.4"/>མཛད། །མྱང་འདས་ཐོག་མ་མེད་ནས་རྒྱུང་།སྤྱའགྲོ་དོན་གཟུགས་སྐུ་རྣམ་གཉིས་སྟོན། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའ་རྒྱུད་ལས། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་རྟོགས་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་<milestone unit="line" n="306.5"/>གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་འཁར་རྣམས་ལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་པའི་ཆོས། །རང་རིག་ཆོས་སྐུ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཡུལ་ལ་ཞེན་པའི་བློ་ཞུགས་པས། །དེ་ཕྱིར་དོན་<milestone unit="line" n="306.6"/>གྱི་གནས་ལུགས་མིན། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །མ་རིག་རྒྱུ་རྐྱེན་ལས་བསྐྱེད་པའི། །རང་རྟོག་འཁྲུལ་པའི་བག་ཆགས་བརྟས། །དེ་ལས་སྡུག་བསྔལ་སྣ་ཚོགས་བྱུང་། །ཆུ་བོ་བཞི་ལས་ཐར་བ་མེད། །དེ་ཡང་<milestone unit="page" n="307"/><milestone unit="line" n="307.1"/>༄༅། །འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །མྱ་ངན་འདས་པའི་བདེ་བ་ཡང་། །རྒྱུ་རྐྱེན་ཚོགས་བསགས་ནུས་མཐུ་ཡིས། །གནས་སྐབས་བདེ་བའི་འབྲས་བུ་འརྒྱུང་། །དེ་ཕྱིར་མཐར་ཐུགས་འབྲས་བུ་མིན། །དེ་<milestone unit="line" n="307.2"/>ཡང་འཁོར་རྣམས་ཡང་ཉོན་ཅིག །འཁོར་འདས་མ་རིག་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཐ་མལ་ལུས་བཅས་ཤེས་པ་ཡིས། །གཞ་ཆ་ཡེ་ཤེས་ངོས་ཟན་ནས། །རང་རིག་འགྱུར་མེད་ཡིད་ཆེས་པས། །དེ་ལྡན་སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="307.3"/>ཡིན། །དེ་རྟོགས་བསྒོམ་དུ་རྡུལ་ཙམ་མེད། །དེ་ཉིད་རང་བྱུང་སྙིང་པོ་ཡིན། །དེ་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་གང་ཡང་རུང་། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་བྱ་བ་རྣམས། །ཅི་སྤྱོད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཉིད། །གང་ཡང་འགལ་མེད་རིག་སྤྱོད་ཡིན། །<milestone unit="line" n="307.4"/>དེ་ཕྱིར་རང་སེམས་རྟོགས་པ་ཡིན། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་འགྱུར་མེད་དེ། །མ་བྱས་མ་བཅོས་གདོད་ནས་དག །དེ་ལ་གང་གནས་འཕོ་འགྱུར་མེད། །དེ་ཕྱིར་ངེས་པའི་གདེང་ལྡན་<milestone unit="line" n="307.5"/>པས། །ཅི་བྱས་ཆོས་སྐུའི་སྙིང་པོ་ཉིད། །དེ་ལྡན་མི་ལུས་འདི་ཉིད་ལ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་དགོངས་པ་གཅིག །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ངེས་དོན་འདི་རྟོགས་རྣལ་འབྱོར་ལ། །འབྱུང་བཞི་མེད་པས་ཞེན་པ་<milestone unit="line" n="307.6"/>ཆུང་། །སངས་རྒྱས་མེད་པས་མཆོད་མི་དགོས། །སེམས་ཅན་མེད་པས་སྙིང་རྗེ་བྲལ། །དེ་ཕྱིར་རེ་དོགས་མེད་པའི་དོན། །གང་ཡང་མེད་པས་བཙལ་དུ་མེད། །དེ་ཕྱིར་དོན་ལ་ཡེངས་པ་མེད། །མེད་པ་མ་ཡིན་སྙིང་པོ་<milestone unit="page" n="308"/><milestone unit="line" n="308.1"/>འདི། །རྒྱུ་རྐྱེན་མེད་པའི་རིག་པ་ལ། །ཀུན་དང་མི་མཐུན་ཡེ་ནས་གསལ། །དེ་ལྡན་ཆོས་སྐུ་འགྱུར་བ་མེད། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དེ་དོན་ངེས་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་ལ། །དགེ་བ་མི་དགོས་སྒྲིབ་པ་མེད། །སྡིག་<milestone unit="line" n="308.2"/>པ་མི་སྤྱོད་མ་རིག་མེད། །ཆོས་སྐུ་ངོ་ཤེས་རང་བྱུང་དེ། །ལུང་མ་བསྟན་པའི་སྐྱོན་མི་གོས། །དེ་ཕྱིར་ཡོན་ཏན་ཀུན་ལྡན་པས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་ཡེ་ནས་མཉམ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་རྒྱུང་བདེ་བའི་<milestone unit="line" n="308.3"/>འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ངེས་དོན་སྙིང་པོ་བསྡུས་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །སེམས་ཀྱི་ལོག་གནོན་བཀའ་སྩལ་པ། །ད་ལྟར་རིག་པ་འདི་ཉིད་ནི། །མ་<milestone unit="line" n="308.4"/>བསྒྲིབས་ཡེ་གསལ་རང་བྱུང་དེ། །དུས་འདིར་དོན་གྱི་ཉམས་དང་ལྡན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །འབྲས་བུ་ད་ལྟའི་ཤེས་པ་ལ། །མ་རིག་བྲལ་བའི་རྟོགས་པ་དེ། །རང་གསལ་ཡིད་ཆེས་ངེས་པའི་དོན། །དེ་<milestone unit="line" n="308.5"/>ཉིད་སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་གདེངས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །མཐོ་རིས་ངན་སོང་མེད་པས་བདེ། །བྱིང་རྒོད་མེད་ཕྱིར་བསྒོམ་མ་དགོས། །དེ་ལྡན་ཡང་དག་གོལ་ས་མེད། །དེ་ཕྱིར་འཁོར་འདས་ཀ་ནས་དག<milestone unit="line" n="308.6"/>།ཆོས་སྐུའི་ངང་ལ་གནས་པའི་ཚེ། །སྔར་གོམས་བག་ཆགས་དྲན་གྱུར་ཀྱང་། །ཆོས་སྐུ་ཞེན་མེད་གོལ་ས་མེད། །དུག་ཏུ་ངོ་ཤེས་མི་ཟ་འདྲ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཕྱིས་ཀྱི་ཉོན་མོངས་སྐྱེས་པའི་ཚེ། །ཏུར་<milestone unit="page" n="309"/><milestone unit="line" n="309.1"/>༄༅། །བྱུང་ཉོན་མོངས་ཡིན་ཤེས་ན། །རང་བྱུང་ཆོས་སྐུ་ཤུགས་ལ་གསལ། །དེ་ཚེ་བླང་དོར་མེད་པར་ཞ། །མདོར་ན་སྔ་ཕྱི་གཞི་ཉིད་ལས། །གང་ཡང་མེད་པར་དོན་གོ་བས། །དེ་ཚེ་ཆོས་སྐུ་གསལ་འདེབས་<milestone unit="line" n="309.2"/>ཕྱིར། །དྲན་པ་འགགས་མེད་རང་བྱུང་སྐུ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་་ ང་པོ་ཉོན། །གདོད་ནས་རང་བྱུང་སྙིང་པོ་འདི། །འཁོར་འདས་མ་རིག་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །རང་གསལ་འགྱུར་མེད་ཡེ་ཤེས་ནི། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འོད་དང་<milestone unit="line" n="309.3"/>འདྲ། །དེ་ཕྱིར་རང་གསལ་འོད་པོ་ཆེ། །དེ་ལྡན་རང་བྱུང་རྣལ་འབྱར་པས། །གང་ཡང་ཆོས་སྐུར་ཤེས་པའི་ཕྱིར། །སྩི་དྲན་སྐྱོན་མེད་ནམ་མཁའ་འདྲ། །དེ་ཕྱིར་བླ་མའི་དོན་འདི་གཅེས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་<milestone unit="line" n="309.4"/>རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ངེས་དོན་ལོག་གནོན་དུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །སེམས་ནི་འཁྲུལ་པ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ཆོས་ཀུན་གོལ་སེམས་<milestone unit="line" n="309.5"/>ཡིན་པས་ན། །ཡང་དག་ཉིད་ནི་སེམས་དང་བྲལ། །སེམས་མེད་རང་བྱུང་རིག་པའི་སྐུ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཡང་དག་སངས་རྒྱས་ལམ་འདི་ལ། །ཛོགས་བརྒྱད་མེད་ཕྱིར་སེམས་དང་བྲལ། །སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="309.6"/>ཡུལ་ལ་ཞེན་པའི་བར། །རང་ག་སེམས་ཞེས་དེ་ལ་བྱ། །གང་ཡང་རུང་བ་གཅིག་ལ་ཡང་། །ཡིད་དང་སྒོ་ལྔ་ཡུལ་དྲན་པས། །ངེས་དོན་མ་ཡིན་རང་གི་སེམས། །རིགས་དྲུག་བསྐྱེད་པའི་སེམས་ཡིན་ཕྱིར། །ཡང་དག་<milestone unit="page" n="310"/><milestone unit="line" n="310.1"/>འཁྲུལ་པ་སེམས་ལས་བྱུང་། །དེ་ཕྱིར་སེམས་ནི་གོལ་བར་གསུངས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །སེམས་ནི་འཁོར་བའི་གཞི་ཡིན་པས། །རང་རྒྱུང་ཆོས་སྐུ་འབྱུང་མི་སྲིད། །རང་སེམས་རྟོགས་ན་སེམས་མེད་<milestone unit="line" n="310.2"/>ཕྱིར། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀུན་བཟང་ལ། །ཀུན་གཞི་མེད་ཕྱིར་སེམས་དང་བྲལ། །དེ་ཕྱིར་སེམས་ཀྱིས་སངས་མི་རྒྱ། །སེམས་ནི་རྒྱུ་རྐྱེན་བསྐྱེད་པའེ་ཕྱིར། །ངེས་དོན་མ་ཡིན་འཁྲུལ་པའི་བློས། །དེ་ཡང་འདུས་<milestone unit="line" n="310.3"/>པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཐེག་བརྒྱད་སེམས་སུ་འདོད་པའི་ཕྱིར། །ངེས་དོན་ཨ་ཏིའི་གོལ་སར་བཤད། །དེ་ཕྱིར་འཁོར་བའི་ཆོས་ཡིན་ཏེ། །དཔེར་ན་དམུས་ལོང་ནོར་མི་མཐོང་། །དེ་ཕྱིར་ཡུལ་སེམས་དབྱེར་མེད་འདོད།<milestone unit="line" n="310.4"/>།གང་ཡང་རུང་བ་གཅིག་ལ་ཡང་ རང་སེམས་ཡིན་ཟེར་རྨོངས་པ་རྣམས། །འབྲས་བུ་ཆོས་ཉིད་དོན་དང་བྲལ། །དེ་ཕྱིར་སེམས་ལ་སངས་རྒྱས་མེད། །སེམས་རྟོགས་སེམས་མེད་ཆོས་སྐུར་ཤེས། །དེ་ཕྱིར་རང་སེམས་<milestone unit="line" n="310.5"/>ཆོས་སྐུ་མིན། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །མ་རིག་རྨོངས་པའི་གང་ཟག་རྣམས། །ཆོས་སྐུ་རང་ཡང་སེམས་ཡིན་ཟེར། །དེ་ཕྱིར་ཚིག་ལས་དོན་མ་གོ། །མིང་ལས་ངེས་དོན་ཤེས་པ་དཀོན། །དེ་ཕྱིར་སེམས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="310.6"/>སངས་མི་རྒྱ། །རྗེས་ལས་བཙལ་བའི་གླང་པོ་རྙེད། །སེམས་ཀྱི་ཕྱོགས་ནས་དོན་བཙལ་ན། །རང་རིག་རྒྱལ་པོ་ཡེ་ཤེས་རྙེད། །དེ་རྙེད་སེམས་སུ་འཛིན་པ་བྲལ། །འཛིན་བྲལ་སེམས་མེད་རང་བྱུང་སྐུ། །སེམས་ལས་མ་<milestone unit="page" n="311"/><milestone unit="line" n="311.1"/>༄༅། །བྱུང་སངས་རྒྱས་རྙེད། །སེམས་ཀྱིས་རང་རིག་ཆོས་སྐུ་བསྒྲིབས། །དེ་ཕྱིར་མ་རིག་ཞེས་སུ་གདགས། །མ་རིག་མེད་པས་རང་སེམས་བརླག །སེམས་ནི་མ་རིག་རྒྱུ་ལས་བྱུང་། །ཀུན་བརྟགས་རྐྱེན་གྱིས་<milestone unit="line" n="311.2"/>བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། །འབྲས་བུ་ཀུན་གཞི་འཁོར་བའི་སེམས། །དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་འབྱུང་མི་སྲིད། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །མུན་པ་འཐིབས་པས་སྣང་བ་བྲལ། །རང་གི་སེམས་ཀྱིས་མ་རིག་འཕེལ། །དེ་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="311.3"/>འཁོར་བའི་རྩ་བ་ནི། །རང་སེམས་འཁྲུལ་པའི་སེམས་འདི་ཡིན། །དེ་ཕྱིར་དུག་ལྔ་རྒྱས་པར་བྱེད། །འབྲས་བུ་ངན་སོང་རྣམས་སུ་སྨིན། །དེ་ཕྱིར་སེམས་ནི་སངས་རྒྱས་མིན། །སེམས་ལས་སངས་རྒྱས་འདོད་པ་ནི། །མོ་<milestone unit="line" n="311.4"/>གཤམ་བུ་དང་གཉེན་བྱེད་འདྲ། །ར་གན་གསེར་ཡིན་ཟེར་བ་འདྲ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །སེམས་ནི་གློ་བུར་སྐྱེ་འགག་ཅན། །རྐྱེན་དབང་འགྱུར་བས་དོན་མི་རྟོགས། །དེ་ཕྱིར་རང་སེམས་མ་རིག་པས། །<milestone unit="line" n="311.5"/>ཚོགས་བསགས་སྒྲིབ་པ་སྦྱངས་གྱུར་ཀྱང་། །ཐར་པ་མི་ཐོབ་འཁོར་བར་ལྟུང་། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། སེམས་ལས་སངས་རྒྱས་མི་འབྱུང་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་<milestone unit="line" n="311.6"/>ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་གིས། །དེ་ན་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། །རྒྱུད་ཀྱི་མཇུག་བསྡུ་ལ་བཟླ་འདི། །ངེས་པར་ཆེད་དུ་བཀའ་སྩལ་པ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཁྱོད་ཀྱིས་ཀྱང་། །ང་ཡི་<milestone unit="page" n="312"/><milestone unit="line" n="312.1"/>རྒྱུད་ཆེན་ངེས་དོན་འདིས། །རྩ་བ་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་དོན། །ཀུན་ལ་ཡོད་ཀྱང་རྟོགས་པར་དཀའ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དོན་གྱི་གནས་ལུགས་ངོ་བོ་ནི། །ད་ལྟའི་ཤེས་པ་སོ་མ་ལ ཅི་ཡང་མ་བསམ་མ་<milestone unit="line" n="312.2"/>འགགས་པ། །དེ་ནི་དོན་གྱི་སྙིང་པོ་བསྡུ། །དེ་དོན་རྟོགས་ཐབས་ལུང་ལྡན་གྱིས། །ངེས་དོན་མ་ནོར་བསྟན་པས་གོ། །དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཆོས་དང་ཕྲད། །རྟོགས་ཐབས་རྒྱལ་བའི་བཀའ་རུ་བསྡུ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་<milestone unit="line" n="312.3"/>སྙིང་པོ་ཉོན། །ངེས་དོན་གདམས་ངག་མ་ནོར་བར། །བལྟ་བ་བསྒོམ་པ་སྤྱོད་པ་དང་། །འབྲས་བུ་ངེས་པའི་ཡོན་ཏན་སོགས། །རྟོགས་པས་ངེས་པར་ཆོག་པར་བསྡུ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ངེས་དོན་<milestone unit="line" n="312.4"/>གདམས་ངག་མ་ནོར་བར། །གང་རྒྱུང་ཟིལ་གནོན་གདམས་ངག་བསྟན། །སངས་རྒྱས་དུས་ནི་བར་དོ་སྟེ། །དེ་ཚེ་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་གྲོགས། །དེ་ཤེས་བདུད་མེད་དོན་ལྡན་བསྡུ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཐེ་<milestone unit="line" n="312.5"/>ཚོམ་ཟ་བ་བྱུང་ན་ཡང་། །རྩ་བ་གོ་ལ་དང་ལྟུང་བཤགས་གཉིས། །གདེང་ཟིན་རེ་དོགས་ཕྲལ་བ་ནི། །གང་ཡང་ཐེ་ཚོམ་སེལ་བར་བསྡུ། །སངས་རྒྱས་དུས་ན་བར་དོ་མེད། །ངེས་པའི་གདམས་ངག་གདེང་ཟིན་ཕྱིར།<milestone unit="line" n="312.6"/>།རྣམ་སྨིན་ལུས་དང་བྲལ་མ་ཐག །ཡེ་ཤེས་ལུས་ཅན་མངོན་སངས་རྒྱས། །སངས་རྒྱས་འབྲས་བུ་བྱུང་བ་བསྡུ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དེ་ལྟར་མ་རྟོགས་ལྟུང་བའི་སྒོ། །མ་རྟོགས་དབང་གིས་ལས་ངན་སྤྱད།<milestone unit="page" n="313"/><milestone unit="line" n="313.1"/>༄༅། །སྒོ་དགུར་ལོག་པར་འཁྱམས་པ་ཡིས། །ལམ་ལོག་མ་རྟོགས་སྐྱོན་དུ་བསྡུ། །དང་པོ་རྟོགས་ཚུལ་མ་ཤེས་ན། །སེམས་ཀྱི་ལོག་གནོན་ཤེས་མི་སྲིད། །དེ་ཕྱིར་རང་སེམས་ཆོས་ཉིད་མིན། །སེམས་ནི་འཁོར་<milestone unit="line" n="313.2"/>བ་ཡིན་པར་བསྡུ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དེ་དག་བསྡུ་བ་རྣམ་བརྒྱད་ཀྱང་། །རང་སེམས་སྙིང་པོ་རྟོགས་པའི་ཐབས། །དེ་ཕྱིར་ངེས་ལུང་རྩ་བར་བསྟན། །སངས་རྒྱས་ངེས་དོན་དེ་ལས་མེད། །རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="313.3"/>ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཆེད་དུ་ངེས་པར་བསྡུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་དོན་གཏད་པ། །ཡང་དག་གསང་<milestone unit="line" n="313.4"/>བའི་རྒྱད་ཆེན་འདི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཐུགས་ལ་སྦས། །རིག་འཛིན་རྣམས་ཀྱི་བདག་ལ་གཏད། །དེ་ཕྱིར་ངེས་དོན་གསང་བ་འདི། །གང་ཞིག་རྒྱུད་ལ་འཆང་ནུས་ན། །མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་ངེས། དེ་<milestone unit="line" n="313.5"/>ཕྱིར་སྣོན་ཆེན་གཏེར་རྙེད་འདྲ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་རྦོ་ཉོན། །རྒྱལ་བའི་གསང་ཆེན་བླ་མེད་འདི། །ཚིཀུ་ཏུ་མི་འདོད་ཞེ་ལ་འཆང་། །དེ་བཅངས་ཡོན་ཏན་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་ངེས་པའི་དོན། །<milestone unit="line" n="313.6"/>ཐེག་པའི་རྒྱལ་པོ་ལྷུན་རྫོགས་འདི། །དད་ལྡན་འཁོར་མང་ཁྱེད་ཀྱིས་ཀྱང་། །རྒྱུད་འདི་ཡིད་ལ་བཅང་བར་རྒྱས། །ཡང་དག་ངེས་དོན་རྒྱུད་ཆེན་འདི། །དད་མེད་སྨོད་པ་རྣམས་ལ་ནི། །འདི་སྤེལ་སློབ་དཔོན་བསྒྲལ་<milestone unit="page" n="314"/><milestone unit="line" n="314.1"/>བའི་གནས། །ཡིད་དུ་མི་འོང་རྐྱེན་རྣམས་འརྒྱུང་། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སྣོད་དང་མི་ལྡན་མི་ངན་ནི། །ཚུལ་འཆོས་བྱེད་ཅིང་སློབ་དཔོན་སྨོད། །ནོར་ཕོངས་ཆོས་འདོད་ཐབས་ཀྱིས་བསླུ། །དེ་འདྲའི་སྣོད་<milestone unit="line" n="314.2"/>ངན་གང་ལ་ཡང་། །ཡེ་ཤེས་བལྟ་བའིརྒྱུདཇོནའདི། །ནམ་ཡང་བསྟན་པར་མ་གསུངས་སོ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་དུས་དེར་ནི། །རྫོགས་ཆེན་ཡང་སྙིང་བསྟན་པ་འབྱུང་། །དེ་ཚེ་<milestone unit="line" n="314.3"/>སྣོད་ལྡན་ཉྭབྱུང་སྲིད་ན། །ངེས་དོན་མ་ནོར་རྒྱུད་འདི་གཏོད། །དེ་ལྟར་མ་བྱས་ཡང་སྙང་འདི། །ནོར་འདོད་ཕྱེར་ནི་འདི་སྤེལ་ན། །སངས་རྒྱས་བཀའ་ཆད་འབྱུང་ངེས་པས། །མཁའ་འགྲོ་ཆོས་སྐྱོང་དགྲར་ལངས་ནས། །<milestone unit="line" n="314.4"/>སྲིན་མོས་སྲག་བཅད་མནར་མེད་ལྟུང་། །དེ་ཡང་འཁོར་རྣམས་ཡང་ཉོན་ཅིག །གལ་ཏེ་དད་ལྡན་སྣོད་རྙེད་ན། །འཇིག་རྟེན་ཟས་ནོར་ཕངས་མེད་པ། །ཡིད་འཐད་ཕུལ་ན་ངེས་དོན་འདི། །གཞན་ལ་མི་སྤེལ་མནའ་<milestone unit="line" n="314.5"/>བོར་ལ། །སྦང་སྐྱིལ་མི་བྱ་ལྷུག་པར་གཏད། །སྣོད་ལྡན་མ་ཕྲད་དུས་ཉེ་ན། །ཆོས་སྐྱོང་ཡོད་པའི་ལྷ་ཁང་ངམ། །ལྷ་འདྲེ་ཡོད་པའི་བྲག་དཀྱིལ་དུ། །སྨོན་ལམ་བཏབ་ལ་སྦས་ལ་བཞག །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་<milestone unit="line" n="314.6"/>རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཐ་མ་རྒྱུད་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་ཅུ་རྩ་བདུན་པའོ།། །།རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཤིན་ཏུ་རྣལ་འབྱོར་སངས་གྱེས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་རྒྱུད་ཡེ་ཤེས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། དོན་འདུས་<milestone unit="page" n="315"/><milestone unit="line" n="315.1"/>༄༅། །རིག་པའི་གསུང་གསང་བ་ཐུགས་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོ་མཐར་ཕྱིན་འབྲས་བུའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། གསེར་གྱི་དྲིལ་ཤིང་ཅན་འདི། རྒྱ་གར་མཁན་པོ་བི་མ་ལ་མི་ཏྲ་དང་། བོད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="315.2"/>ལོསྣྲོ་བ་ཨུ་ཙབྱ་དྲན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་བསྒར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ།། །།རྒྱ་གར་སྐད་དུ། སསྐོ་མ་ཧྭ་ནི་ཡུ་མུབོ་ས་མ་དྭ་ཡུ་ཏི་གསྙེ་ས་མརྙ་བྷ་དྲ་རྙོ་ན་ཨུ་བརྟ་ཏནྟྲ་རཏྣ་སྭལྟོ་ཏི་ཕྲོ་ཏ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>