<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0374-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--srog tig dang snying tig gi rgyud ces bya ba/-->སྲོག་ཏིག་དང་སྙིང་ཏིག་གི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0374-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=618.6; end=633.4--><milestone unit="line" n="618.6"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། མ་མོ་ཙིསྟ་ཡང་སྙིང་། བལ་མོའི་སྐད་དུ་སྐྲོག་ཟེར། ས༷་སྐྲོ་ཏའི་སྐད་དུ་སྙིང་ཏིག །བོད་སྐད་དུ། སྲོག་ཏིག་དང་སྙིང་ཏིག་གི་རྒྱུད་ཅེས་བྱའོ། །ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་མ་མོ་<milestone unit="page" n="619"/><milestone unit="line" n="619.1"/>༄༅། །འདུལ་མཛད་པ། །འཇིགས་བྱེད་ཧེ་རུ་ཀ་ཡིས་ནི། །མ་མོ་འབུམ་ཐིག་བཀའ་སྩལ་ཏེ། །སྔོན་ལས་དཀར་ནག་འདྲེས་པ་ལས། །སྣང་སྲིད་མ་མོ་འབུམ་དུ་འགྱུར། །དེ་ལ་དབང་ཆེན་མ་མོ་ནི། ཁྲི་དང་ཆིག་<milestone unit="line" n="619.2"/>སྟོང་དག་ཏུ་སྲིད། །དེ་ལས་སྲོག་གཅོད་བདག་མོ་སྟེ། །བྱུང་བའི་ཡན་ལག་སྣང་བ་ནི། །མ་མོ་སྟོང་དང་རྩ་བརྒྱད་སྲིད། །འགུགས་ཤིང་འདྲེན་པའི་ལས་མཛད་མ། །ཕོ་ཉ་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ་གཉིས། །གསོད་ཅིག་གསོད་<milestone unit="line" n="619.3"/>པའི་ལས་བྱེད་མ། །བདུད་མོ་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ་གཉིས། །མཛེས་པའི་ཚུལ་སྟོན་ལས་བྱེད་པ། །སྨན་ཕྲན་གཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ་གཉིས། །ལེགས་ཉེས་རྗེས་སུ་ལས་བྱེད་མ། ་་་ལེ་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ་གཉིས། །དེ་ཡི་<milestone unit="line" n="619.4"/>ནང་ནས་གཙོ་མོ་ནི། །ནམ་མཁའ་རྣམ་པར་སེལ་བྱེད་མ། ཁྲམ་ཁ་སྟོང་གི་དབང་མོ་ཆེ། །ས་ཁམས་ཤ་རུས་དབང་བྱེད་མ། །ས་གཞི་འདེབས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །ཆུ་ཁམས་ཁྲག་ལ་དབང་བྱེད་མ། །རྒྱ་མཚོ་གླིང་གི་<milestone unit="line" n="619.5"/>དབང་མོ་ཆེ། །རླུང་ཁམས་དབུགས་ལ་དབང་བྱེད་མ། །རི་རབ་གླིང་བཞི་དབང་མོ་ཆེ། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་དེ་བཞིན་ཉིད། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་མངོན་སངས་རྒྱས། །སྲིད་པའི་བདེ་འགྲོ་མ་རུ་བརྗོད། །ཡང་ཏིག་བཀོལ་<milestone unit="line" n="619.6"/>བའི་རྒྱུད་ལས། མ་མོ་འདས་པའི་བཅའ་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་སྒྲུབ་པའི་གནས་བསྟན་པ། དུར་ཁྲོད་ས་ཕུག་རི་བྲག་དང་། །ཉམས་དགའ་བ་ཡི་ས་ཕྱོགས་སུ། །ཆུ་ཀླུང་ནགས་ཚལ་ལ་སོགས་<milestone unit="page" n="620"/><milestone unit="line" n="620.1"/>པ། །སྒྲུབ་པའི་གནས་སུ་རབ་ཏུ་བསྟན། །གནས་དེར་དྲག་པོའི་བསྒྲུབ་བྱ་བ། །སྔོན་འགྲོ་བདུད་འདུལ་ས་བརྟག་ཅིང་། །ས་བསླངས་ས་སྦྱང་མཚམས་གཅད་བྱ། །གནས་དེར་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཧེ་རུ་ཀ་<milestone unit="line" n="620.2"/>ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད། །བསྐྱེད་ཅིང་སྤྱན་དྲངས་མཆོད་བསྟོད་དེ། །བྱིན་བརླབས་དབང་བསྐུར་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །བཟླས་བརྗོད་དག་ཀྱང་མཐུན་བྱས་ནས། །དེ་ནས་དབང་བྱེད་མ་བསྒྲུབས་པ། ས་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="620.3"/>འདོམ་གང་ལ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་བྲི། །དེ་ལ་ཟླ་གམ་གསུམ་གྱིས་བསྐོར། །ཟླུམ་པོ་ཞི་བ་དཀར་པོ་ལ། །རྒྱས་པ་གྲུ་བཞི་སེར་དམར་ལྗང་། །ཐ་མ་ལྕགས་རི་ནག་པོས་བསྐོར། །གསང་བའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="620.4"/>འཁོར་བསྟན་པ་ནི། །ཞི་བ་རབ་ཏུ་རྒྱས་པ་ལ། །དེ་ལ་ཐིག་བཞི་གྲུ་བཞིར་གདབ། །མ་བཞི་ལོགས་བཞིར་དགོད་པར་བྱ། །མཚམས་བཞིར་ལས་བྱེད་བཞི་དགོད་བྱ། །མ་མོ་བཞི་ཡི་ཐོད་པ་ལ། །མཐིང་ནག་གྲུ་<milestone unit="line" n="620.5"/>གསུམ་འབར་བའི་སྟེང་། །དཔལ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་དགོད་པར་བྱ། །དེ་ནི་དཔལ་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །རྒྱལ་པོ་གསུམ་དང་གསོན་ཁྲག་གསུམ། །ཆུ་སྣ་གསུམ་དང་དུག་སྣ་གསུམ། །རྫས་གསུམ་དྲག་པོའི་ཤ་སྣ་<milestone unit="line" n="620.6"/>གསུམ། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་བྲིས་ནས་ནི། །རབས་ཆད་ཐོད་པའི་ནང་དུ་བླུག །རྒྱུ་ཞགས་དག་གིས་དམ་དུ་བཅིང་། །རྒྱུས་པའི་གཟུངས་ཐགས་ ་ཐག་།རབ་ཏུ་གདགས། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་<milestone unit="page" n="621"/><milestone unit="line" n="621.1"/>༄༅། །དེར། །སྐྱེར་རྩང་ཁྲག་གིས་བྱུག་པ་ལ། ཁ་རུ་ཚོན་སྐུད་ཁྲག་བཏགས་བརྐྱང་། །དེ་ལ་མཐུན་རྫས་རབ་ཏུ་གཞག །དེ་ནས་མཐོ་གང་རྩང་རྩེ་ལ། །མཐིང་ནག་གུར་གྱི་ཡོལ་བས་དགབ། །གཉེན་པོའི་ལྷ་<milestone unit="line" n="621.2"/>ཡང་སྒོམ་པར་བྱེད། །མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་རྫས་བསྟན་པ། །གཞོང་པ་གྲུ་གསུམ་ནང་དུ་ཡང་། ཁྲག་སྣ་གསུམ་དང་ཤ་སྣ་དང་། །སྨན་སྣ་ཚོགས་པ་བླུག་པར་བྱ། །གཏོར་མ་གྲུ་གསུམ་བཀོད་དེ་གཞག །གཡས་ཀྱི་གྲུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="621.3"/>ཞལ་དེ་ལ། །ཟུར་གསུམ་མིང་རུས་བྲིས་པ་དགོད། །ཆང་ཕུད་སྨན་དང་ཤ་སྣ་དང་། ཁྲག་སྣ་སྟག་དང་གླང་པོ་སེང་གེ་དང་། །སྤྱང་ཀིའི་སྙིང་ལ་སོགས་པ་གཞག །དམར་ཆེན་གཏོར་མ་མ་མོའི་རྫས། །ཟླ་གམ་ཞལ་གྱི་<milestone unit="line" n="621.4"/>གཉིས་པ་ལ། ཁྲག་སྣ་སྟོང་དང་སྨན་སྣ་འབྲུ། །འཛའ་་ཛ་ཀུ གད་བཀང་བས་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཉུང་དཀར་ཁྲག་གིས་བྱུག་པ་ལ། །ནས་ཀྱི་ངོ་བོས་གསོད་པའི་རྫས། །ཞིང་ཆེན་ལྷུ་དུམ་བཀྲམ་པ་ལ། །ཚིལ་ཆེན་<milestone unit="line" n="621.5"/>དུད་པ་རྒྱུན་མི་གཅད། །ཐོད་ནག་བཅིང་ཞིང་གོས་ནག་གོན། །དཔང་གཟུགས་ར་མདའ་བཟློག་པར་བྱེད། །ཞེ་སྡང་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཞེ་སྡང་སོལ་དུམ་བཞིན་དུ་བསྐྱེད། །ཡང་ཏིག་བཀོལ་བ་ལས<milestone unit="line" n="621.6"/>གནས་དང་སྔོན་དུ་བྱ་བ་དང་རྫས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་པར་བྱ། །རྫས་བསྟན་བསྒྲུབ་པ་པོ་ཡིས་ཀྱང་། །ཏིང་འཛིན་རིམ་པ་དམིགས་པ་ཡིས། །དབང་ཆེན་རིམ་པས་<milestone unit="page" n="622"/><milestone unit="line" n="622.1"/>དམིགས་པར་བྱའོ། །མ་གཤིན་འདུས་པ་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འཁོར་ལོ་བཞི་ཡི་ལྟེ་བ་དབུས། །ཕྱོགས་སྐྱོང་ཁྲོ་བཅུ་རིགས་ལྔ་དང་། །འདོད་པའི་དབང་ཅན་ཉལ་བ་དང་། །སྟེང་དུ་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་དམིགས། །ཉི་ཤུ་རྩ་<milestone unit="line" n="622.2"/>གཅིག་མདོག་མ་ངེས། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་བདེ་གཤེགས་འཛིན། །སྟེང་ཞལ་རྡོ་རྗེ་མཉམ་སྦྱོར་བས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རྒྱུ་ལས་བྱུང་། །གསོན་གཤིན་སྒྲོལ་བའི་ཡུམ་ཞེས་བྱའོ། །སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་མ་དེར་<milestone unit="line" n="622.3"/>དམིགས། །དེ་ཡི་འབྱུང་བ་བཞི་པོ་ལ། །མ་མོ་བཞི་པོ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །སྟོང་རྩ་བརྒྱད་ཀྱང་དམིགས་པར་བྱ། །སྤྱན་དྲང་དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབ་སྟེ། །བདག་ཡང་སེམས་ཀྱིས་དབུལ་བ་དང་། །དྲང་དང་རྦད་དང་<milestone unit="line" n="622.4"/>གསད་པའི་སྔགས། །གཙོ་མོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་ཡིས། །ཉིན་གུང་མཚན་གུང་མ་ནོར་བཟླས། །ཉིན་གུང་མཚན་གུང་ལ་བསྐུལ་ཞིང་། །དུས་དེར་གཏོར་མ་གཏང་བར་བྱ། །མ་ནོར་དུས་སུ་རིམ་པར་བསྒོམ། །ཡང་<milestone unit="line" n="622.5"/>ཏིག་བཀོལ་བ་ལས། མ་མོའི་ལས་བྱ་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། ཁུབ་པའི་རྟགས་མཚན་བྱུང་བ་དང་། །ལས་ལ་རབ་ཏུ་སྦྱར་བའི་ཕྱིར། ཁྱིམ་མམ་དུར་མཆད་ཕས་<milestone unit="line" n="622.6"/>འོངས་གདོང་། ཁྲག་དང་ཉུང་དཀར་བསྲེས་པ་དེ། །རྒྱ་བཀྲོལ་ལག་གཡང་བླུགས་ཏེ་གཏོར། །ཕྱོགས་བསྐོར་གཡབ་མོས་གདུལ་བྱའོ། །དྲག་པོའི་རྫས་ཀྱིས་མནན་ཏེ་གཞག །སེར་བ་ཐོག་མར་འབེབས་འདོད་<milestone unit="page" n="623"/><milestone unit="line" n="623.1"/>༄༅། །ན། །ཀླུ་གནས་ཆུ་མིག་བྲག་དམར་གནས། །ཡུལ་ལྷ་སོགས་ལ་བརྡེག་པར་བྱའོ། །རྫས་དང་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ནི། །སོ་སོ་ཐ་དད་གནོད་པར་བསམ། །ལས་ལ་བཙུད་ནས་གྲུབ་པར་འགྱུར། །ཡང་ཏིག་<milestone unit="line" n="623.2"/>བཀོལ་བ་ལས། སོ་སོ་ལས་ལ་སྦྱར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ནི། །ལས་ལ་ཕན་འདོགས་ཡིན་ཕྱིར་བསྟན། །ཨོ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་བཛྲ་ཧུ༷་ཏྲ་ཧུ༷་ཕཊ། བ༷་ཧུ༷་ཨེ་ཨ་ར་ལི་ཧུ༷་ཛ། མ་ཧྭ་སྲོག་<milestone unit="line" n="623.3"/>ཤཱ་ཐུན་སྨྱོ། མ་མ་སྙིང་ཁ་རག མ་རག་ཤ་མ་རག་ཤ་བཛྲ་བཛྲ་ཏིང་ཏིང་། རག་མོ་སྙིང་ལ་རག མ་མ་ཏྲག་ཤ་ཛ། སྙིང་ཛྲ་ཛ་དུན་དུན་རག་མོ་ཏེ་ཀ༷ མ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། སྙིང་ཁ་རག་མ་ས་མ་ས་དུ་ཛྲ་ཛ། ཙ་ར་ནན་མ་<milestone unit="line" n="623.4"/>ར་ཤག་ནི་དུ་མུ་ར་ཡ་ཛ་ཤག སྙིང་ཙ་མ་རག་མོ་ཐུན་ཐུན། མ་ཏིང་རག་མོ་ཐུན། སྙིང་ཁྲག་མུ་ར་ཡད་དུ། དགྲ་བོ་ཐུན་ཐུན། མ་ཤ་ཤ་ཏྲི་རག་མོ་སྙིང་ཁ་རག་མོར་དུ་ཆེ་གེ་མོ། ཐུན་ཐུན། མ་མ་ཏྲག་རག་ཤ་ཆེ་གེ་མོ་སྙིང་<milestone unit="line" n="623.5"/>དུ་ཕྱིག་ཡམ། ཆེ་གེ་མོས་དུ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ་ཐུན་སྨྱོ། དགྲ་བོ་ཀླད་པ་ལ་ཡ། སྙིང་ལ་ཡ། དབང་པོ་ལ་ཡ། སྙིང་ཟན་མ་སྦྱོ། ནཱ་ག་ཤིག་བ༷་ཧུ༷། བ༷་ཧྭ༷་ཡ༷་ཤིག ནཱ་ག་ཤིག་སོད། ནཱ་ག་ལས་མྱུར་དུ་གྱིས་ཤིག །བཙན་སྟན།<milestone unit="line" n="623.6"/>རྨ་སྟན། འགྲི་མ་འགྲི་མ་ཤ་ཛ། ཚོམ་ཏྲི་མུ་ར་ཡ་རག་ཤ་ཛ། བཙན་ལ་ལས་མྱུར་དུ་མཛོད་ཅིག ཏྲི་ལིང་ཤ་ཀ་དུ་ཕྱུང་། ཏྲི་ཙ་པ་ལ་ཤིག །ཞུང་ཏྲི་ཆོ། མ་མོ་ལས་མྱུར་དུ་གྱིས་ཤིག །དེ་ལས་བསམ་གཏན་སྦྱོར་བ་ནི།<milestone unit="page" n="624"/><milestone unit="line" n="624.1"/>སྔགས་ལ་ཕན་འདོགས་ཕྱིར་ན་བསྟན། །དང་པོར་གནས་དང་རིམ་པ་བསྒོམ། །གཉིས་པ་རིམ་པས་གསལ་བར་བསྒོམ། །གསུམ་པས་དབང་དུ་བསྡུ་བ་བསྒོམ། །འོད་ཟེར་བྱེ་བ་རབ་འཕྲོས་པས། །སྲིད་གསུམ་མ་མོ་<milestone unit="line" n="624.2"/>སྙིང་ནས་དྲངས་། །དེ་ནས་མདུན་དུ་རབ་བཀུག་སྟེ། འདར་ཞིང་སྲིད་གསུམ་བ་སྤུའི་ཚུལ་དུ་འདུ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་རྟགས། །ཏིང་འཛིན་གསལ་བས་འཇིགས་པར་བྱ། །སྲིད་པའི་མ་མོ་<milestone unit="line" n="624.3"/>བཀའ་གཉན་པས། །ལས་ལ་འཕོས་ཏེ་སྙིང་ནས་དྲངས། །སྲོག་སྒྲོལ་མིག་རྩ་རིག་རིག་འདུག །གདངས་སྐད་ཚངས་པའི་གནས་སུ་འདོན། །སྔ་ཕྱིར་བཟུང་ནས་ཐུན་ནང་དུ། ཁུགས་ནས་ལས་ལ་གསལ་བར་<milestone unit="line" n="624.4"/>དམིགས་པར་བྱ། །འོངས་གཟའ་འོད་འབར་ནི། ཁ་ནས་ངན་སྔགས་རབ་ཟློས་ཤིང་། །ཕྲིན་ལས་ཤིན་ཏུ་རླག་མཛད་དམིགས། །གང་འདོད་ཚངས་པའི་གནས་སུ་འདོན། །མཚོན་ཆ་ཆར་འབེབས་ཚངས་པ་ཡི །ཚེ་<milestone unit="line" n="624.5"/>དང་ལྡན་པ་མྱུར་དུ་འཇིག །སྔགས་དང་དམའ་དང་བསམ་གཏན་ལྡན། །དེ་དུས་རྟགས་ནི་བསྟན་པ་ཡང་། །དཀར་དམར་འདྲེས་ན་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །བོ་ན་སྒྲིབ་ཡོད་བཤགས་པ་བྱ། །འགུལ་ཞིང་ལྡེག་ན་མྱུར་དུ་<milestone unit="line" n="624.6"/>ཁུགས། ཁོལ་ཞིང་རླབས་བྱུང་མྱུར་བར་གསོད། །གནག་ན་ཕོ་ཉ་འཁོར་བཅས་གྲུབ། །དམར་ན་བདུད་མོ་འཁོར་བཅས་གྲུབ། །སྣ་ཚོགས་སྨན་ཕྲན་འཁོར་བཅས་གྲུབ། །དཀར་ན་ཉུལ་ལེ་འཁོར་བཅས་གྲུབ། །སྒྲ་ནི་<milestone unit="page" n="625"/><milestone unit="line" n="625.1"/>༄༅། །གང་ནས་བྱུང་བ་ཡི། །སྣ་ཚོགས་པ་ནི་གྲུབ་པར་བྱ། །དྲི་ཡང་དེ་བཞིན་ཤེས་པར་བཤད། །མ་བཙན་བརྟག་པ་རབ་ཏུ་བརྟགས། ཁྲར་རམ་ལྷོའམ་ནུབ་བམ་བྱང་། །དེ་ཡང་དབུས་སུ་བྱུང་ན་<milestone unit="line" n="625.2"/>བཟང་། །ཉམས་ལ་གསལ་ལམ་མཐོང་ན་ལེགས། །རི་མོ་སྟོན་ན་བསྒྲད་པར་བྱ། །མང་པོ་བྱུང་ན་འཁོར་མི་ཡིན། །གཏོར་མ་སྤྱི་ལ་སྤྱིན་པར་བྱ། །བཞི་རུ་བྱུང་ན་གཙོ་མོ་སྟེ། ཤེན་ཏུ་བཅོལ་བ་དྲག་ཏུ་བྱ། །དམག་<milestone unit="line" n="625.3"/>ཚོགས་སྟོན་ན་ལས་བྱེད་ཡིན། །ལུས་ལ་སྦྲུལ་གྱིས་འཁྲིལ་བ་ནི། །འཁོར་གྱི་ཀླུ་མོ་ལས་བྱེད་ཡིན། །བུད་མེད་བྱུང་ན་མ་མོ་ལས་བྱེད་ཡིན། །སྐྱ་ཤར་བྱུང་ནས་ལས་བྱེད་ན། །བདུད་ཕོ་ལས་བྱེད་ཡིན་པར་<milestone unit="line" n="625.4"/>བཤད། །དགྲ་རྟགས་ཕོགས་དགུ་བྱུང་མོད་ཀྱང་། །ངེས་པ་མེད་པར་ཤིན་ཏུ་འབད། །ཐེ་ཚོམ་ཟ་ན་འདི་འགྲུབ་མེད། །སྦྱོར་བ་མ་གཙང་ལས་མི་གྲུབ། །རྟགས་ལ་ལྟོས་ལས་ལེགས་པར་སྒྲུབ། །སེམས་སྲན་ཆུང་ན་<milestone unit="line" n="625.5"/>ལས་མི་གྲུབ། །དེ་ཡི་རྟགས་ཀྱི་སྒྲུབ་པ་བཤད། །འགྱུ་བའི་དུས་ལ་སྒྲུབ་གཟུགས་གཟུང་། །བཅོ་ལྔ་ཉེར་གཉིས་མར་ངོ་ལ། །ཚེས་གྲངས་བཅོ་ལྔ་ལས་བྱེད་དུས། །དེ་དུས་གྲུབ་མཐའ་ལས་ལ་གཟུད། །གྲངས་ཀྱི་གྲུབ་<milestone unit="line" n="625.6"/>མཐའ་བསྟན་པ་ནི། །སྟོང་ངམ་ཁྲི་འམ་འབུམ་གྱི་བར། །འབུམ་མམ་བདུན་འབུམ་བྱ་བའི་བར། །དང་པོ་བསྒྲུབ་པ་སྦྱར་བ་བྱ། །ལས་ལ་གཟུད་པའི་ལས་ཟིན་པས། །གཏོར་མ་བཏང་སྟེ་བཤགས་པར་བྱ། །རྫས་དང་<milestone unit="page" n="626"/><milestone unit="line" n="626.1"/>དལ་ལ་བསྡུས་ཏེ་སྦ། །ཡང་ཏིག་བཀོལ་པ་ལས། བསམ་གཏན་དང་གྲངས་དང་། དུས་དང་བཅས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཅུང་ཟད་གྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །བསྒྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="626.2"/>སྦྱོར་བ་བཅས་པ་སྤྱིན། །དེ་ཡང་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་འཛིན་ནི། །བཅུ་ཚན་གྲུབ་པའི་བསྒྲུབ་པ་སྟེ། །རུ་དམ་ཁ་ན་དམ་པོ་སྲ །གསད་པའི་རྫས་རྣམས་ཐུན་དུ་བླུག །མི་ཡིས་མི་མཐོང་གནས་དག་ཏུ། །གྲུ་གསུམ་ནང་དུ་གསེང་<milestone unit="line" n="626.3"/>ལ་གཞག །གཏོར་མ་ཆེན་པོ་རྫས་ལྡན་གཟུང་། །དུས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་སྦྱིན་པར་བྱ། །སྟོང་ལས་མར་མེ་འབར་ཧུ༷་སྟེ། །འོད་ལས་འདབ་བཞི་ལས་བྱེད་ཐམས་ཅད་ལྡན་པར་དམིགས། །སྟེང་གི་ནམ་མཁའ་ཉི་མ་<milestone unit="line" n="626.4"/>ལ། །གནས་པའི་སྟེང་དུ་ཧུ༷་དམིགས་ཏེ། །དེ་ལས་འཇིགས་བྱེད་འབར་བ་བསྒོམ། །སྤྱན་དྲང་བྱིན་བརླབ་དབང་སྐུར་ཏེ། །ཉིན་མཚན་བཟླས་པ་ཐུན་རེ་དབུལ། །སྤྱོད་ལམ་དུས་བཞི་ཐམས་ཅད་དུ། །ལུས་ལ་ཉུང་<milestone unit="line" n="626.5"/>དཀར་དགྱེ་རུ་བཏགས་ལ། །ཧེ་རུ་ཀ་རུ་གདུག་པའི་གནས། །དེ་ཡི་མ་མོའི་གསལ་དམིགས་ཤིང་། །སྔགས་སྦྲེལ་ཟུར་མ་ཆག་པར་བཟླས། །ཐུན་སྣོད་ནང་དུ་ངེས་པར་བླུག །ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་བསྟན་པ་ནི། །སད་དང་<milestone unit="line" n="626.6"/>སེར་བ་ལ་སོགས་ཀུན། །ཉ་གསུམ་བསྒྲུབས་ལ་བདུན་ལ་བརྡེག །གནམ་སྟོང་ཚེས་རྣམས་ཉི་ཤུ་གཉིས། །བསྒྲུབ་སྟེ་ཕྱི་དེ་ནུབ་མོ་ནི། །སད་སེར་དུས་སུ་དྲག་པོའོ། །འདིས་འགྲུབ་གཞན་གྱིས་འགྲུབ་པ་མིན། །ཡང་<milestone unit="page" n="627"/><milestone unit="line" n="627.1"/>༄༅། །ཏིག་བཀོལ་པ་ལས། སྒྲུབ་པ་དང་ལས་ལ་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། ཁྲེན་ཏུ་དྲག་པོའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །སྦྱོར་བ་ཁོ་ནས་སྒྲོལ་བར་བྱ། །དེ་ཡང་ཐབས་<milestone unit="line" n="627.2"/>མཆོག་བདུན་དུ་འདུས། །བསྒོམ་པའི་གཉེན་པོ་ལྷ་གསལ་དང་། །ལས་སུ་རུང་བ་མ་ཡེངས་དང་། །སྐུ་གསལ་དབང་བསྡུ་ལས་གཟུད་དང་། །བཙུད་ནས་རྦད་པའི་སྔགས་བཟླས་ཤིང་། །ཞེ་སྡང་འབར་བའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="627.3"/>འཁོར་ནས། །གསད་པའི་ཞེ་སྡང་འབར་དམིགས་ཤིང་། །མ་མོས་མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །གསོད་པར་དམིགས་ཏེ་ཐུན་དུ་བརྡེག །སྒྲོལ་བ་ལུང་གི་ཞེ་སྡང་ངོ་། །མ་མོས་ཤིན་ཏུ་སྒྲོལ་བའི་ལས། ཁྲག་རྩ་སྤྱི་བོར་ལ་<milestone unit="line" n="627.4"/>ནས་ཀྱང་། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་འབྱེད་པར་བསྒོམ། །ཐོད་པས་ཐོད་པ་འཇིགས་པར་བསྒོམ། །མ་མོས་འཁོར་བ་ལམ་ལ་གནས། །མདོག་དང་མཐུན་པའི་ནད་འགྱེད་ན། །འཇོག་པ་ཁྲག་མེད་ཞེས་ཀྱང་བརྗོད། །སྙིང་<milestone unit="line" n="627.5"/>ནས་མདུན་ན་བད་ཀན་རྩ། །ནམ་མཁའི་མ་མོ་རླུད་ནག་དང་། །བད་ཀན་དེ་ལས་སྐྱེ་བར་དམིགས། །སྙིང་ནས་གཡས་ན་ཁྲག་གི་རྩ། །ས་ཡི་དབང་བྱེད་མ་མོའི་རྩ། ཁྲག་ནི་དེ་ལས་འབྱུང་བར་དམིགས། །རྒྱབ་ན་<milestone unit="line" n="627.6"/>གནས་པ་ས་ཚོགས་རྩ། །འབྱུང་བ་རླུད་གི་མ་མོ་དེས། །སྣ་ཚོགས་ནད་ཀྱི་གཉིས་འབྱུང་དམིགས། །གཡོན་ན་གནས་པ་མཁྲིས་པའི་རྩ། །འབྱུང་བ་ཆུ་ཡི་དབང་མོ་དེས། །མཁྲིས་པ་ཀུན་ཀ་གཉིས་འབྱུང་<milestone unit="page" n="628"/><milestone unit="line" n="628.1"/>དམིགས། །ཡིད་ཀྱི་འཛིན་ཕུར་འདེབས་པ་ལ། །ཟློག་པ་ཧེ་རུ་ཀས་མི་བཟློག །དྲག་པོའི་རྒྱུ་དུས་དལ་ཏེ་བཟླས། །གསང་བའི་དངོས་གྲུབ་ངེས་པར་འབྱུང་། །སྔགས་ནི་རྣ་དབང་ཐོས་མི་རུང་། །ཡིད་དག་ལྐུགས་པའི་<milestone unit="line" n="628.2"/>ཚུལ་དུ་བཟླས། །སྒྲ་མ་ཉམས་ན་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་། །བསྒྲལ་བ་ཅི་ལྟར་འདོད་པ་དྲུག །བསྐང་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ནི། །བདུད་རྩི་དམར་གྱི་ཨསྙེ༷་དང་། །ཟླ་ཤི་ཉ་དང་ཚེས་བརྒྱད་དང་། །ཉི་ཤུ་གཉིས་དགུ་གནམ་<milestone unit="line" n="628.3"/>སྟོང་བསྐང་། །བྱེས་སུ་འགྲོ་ན་ལུས་ལ་བཅང་། །དགྲ་བྱུང་མདུན་དུ་གཏོང་བར་བྱ། །ནུབ་མོ་བག་ཕབ་ཁྱིམ་ལ་བརྒྱག །བྲེད་པར་གྱུར་ན་མི་འགྲུབ་སྟེ། །དེ་ནི་བསྒྲུབ་པའི་དགོས་པ་སྟེ། །རྟགས་ནི་མོད་ལ་འབྱུང་བར་<milestone unit="line" n="628.4"/>བཤད། །བདུན་དང་ལྡན་པའི་སྦྱོར་བའི་རྫས། །འཕངས་ན་ཚངས་པ་ཉིད་ཀྱང་དཀྲོངས། །ཡང་ཏིག་བཀོལ་བའི་ལས་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ལས་རེས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="628.5"/>བསྒྲུབ་པ་ལ། །ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བས་གྲུབ་པ་ཡིན། །ཐུན་གྱི་སྦྱོར་བ་མཆོག་ཏུ་བཤད། །རྣམ་པར་སྦྱར་བའི་སྙིང་པོར་བཤད། །སྣ་ལ་གཏད་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། །མ་དང་བདུད་ལ་གཏད་པར་བྱ། །གསོན་ཁྲག་གསུམ་ལ་<milestone unit="line" n="628.6"/>ཚོགས་གསུམ་གཅད། །སྣེལ་གྲིའི་ཐོད་པར་བླུགས་ལ་གནན། །གཅིག་ལ་སྤྱི་གཏོར་དག་ལ་གཏང་། །ཉུང་དཀར་བཅས་པ་དེ། །མ་མོའི་གཏོར་མ་དག་ལ་གཏང་། མ་མ་ཤ་ཤ་སྨྱོ། མ་མ་ཧྲིང་ཧྲིང་སྨྱོ། མ་མ་ཙིརྟི་ཛ་ལ་<milestone unit="page" n="629"/><milestone unit="line" n="629.1"/>༄༅། །ཡ༷། སྙིང་ཟན་མ་སྨྱོ། མ་མ་ཁ་འདར་མ་སྨྱོ། རེག་མོ་ཁྲག་ཏིག་མ་མ་སྨྱོ། རེག་མོ་སྙིང་ཁ་རག་མོ་སྨྱོ། རེག་མོ་ཀྲོ་མ་ཙ་ལ་ཀྲོ་མ་ཙ་ལ་སྨྱོ། རེག་མོ་མ་ཤན་ཏིང་མ་སྨྱོ། རེག་མོ་དགྲ་བོ་སྙིང་ལ་སྨྱོ། རེག་མོ་<milestone unit="line" n="629.2"/>དགྲ་བོ་ཤ་རྒྱུད་ལ་སྨྱོ། སྙིང་རྒྱུད་དབུགས་ལ་སྨྱོ། རྩ་རྒྱུད་སྲོག་ལ་སྨྱོ། ཡང་ཏིག་ཁྲག་དང་ཉུང་དཀར་བཅས། །ཡག་མོ་ཀྲོ་མ་ཙ་ལ། ཡག་མོ་ཀྲོ་མ་ཙ་ལ་ཆུམ་ཆུམ་ཐུམ་རི་ལི་རི་ལི། རེག་མོ་ཁ་རི་ལ་སྨྱོ། རེག་མོ་ཆུ་ཏ་<milestone unit="line" n="629.3"/>ཛ་ལ་རམ་སྤྱོ། རེག་མོ་ཁ་གཏང་ཁ་སྙིང་ལ་རིལ། རེག་མོ་ཧིས་ཏ་རྦད། ཐུམ་རི་ལི་རི་ལི་སྨྱོ། རེག་མོ་ཤ་ལ་ཛ་ཛ། རེག་མོ་དབུགས་ལ་ཛ་ཛ། རེག་མོ་སྙིང་ལ་ཛ་ཛ་སྨྱོ། སྲོག་མོ་ཛ་ཛ་སྨྱོ། ཨ་བ༷་ཙ་ར་ས་སྦས་པ་ཡིན<milestone unit="line" n="629.4"/>སྙིང་པོ་གྱིས་སྦས་དགོངས། ཨོ་བཛྲ་རག་ཤ་ཐུན་དེ་སྨྱོ། ཨོ་བཛྲ་མུརྟན་ཏྲ་སྨྱོ། མ་རསྒ་སྨྱོ། སྙིང་རྩ་ཏ་མ་སྦྱོ། །ཆེ་གེ་མོའི་སྙིང་ལ་ཡ། དུརྙི་རེག་མོ་དུན་སྨྱོ། །རུ་རག་སྒག་མ་ཏྲ༷་དུ་སྨྱོ། ཁྲ་མ་ཤ་ཏྲི་མར་དུ་སྦྱོ། །རུ་སྙིང་<milestone unit="line" n="629.5"/>ཁག་ཁ་རག་ཤ་ནི་སྨྱོ། །རུ་སྙིང་ཁྲག་ཁ་རག་ཤ་ནི་སྨྱོ། །དྲི་ཤ་ཀུ་རུ་ནི་རུ་རུ་རྦད་སྨྱོ། །སྒག་རག་ཤ་མུ་ཏྲི་ནི་སྨྱོ། །དེས་ཀྱང་སྟོང་ཁྲམ་མཐར་ཕྱིན་འགྱུར། །དེས་ཀྱང་གལ་ཏེ་མ་གྲུབ་ན། །ཉམས་པ་དགྲ་བོ་འདུལ་ལ་<milestone unit="line" n="629.6"/>གཏང་། །མི་མེད་ལྷ་ཁང་སྟོང་པམྲ །རིནཆེནསྣཚོགསསྣོད་དུ་ནི། །ནས་དང་གྲོ་དང་འབྲུ་སྣ་ཚོགས། །རིནཆེནསྣཚོགསསྦྱར་བ་ཡི། །གཏོར་མ་བྱས་ལ་ལུག་གི་ནི། །རྗེ་ངར་ག་ས་ཏེ་བླུགས་པར་བྱ། །བག་<milestone unit="page" n="630"/><milestone unit="line" n="630.1"/>ཕྱེའི་མི་གཟུགས་སོར་བཅུ་གཉིས། །དབང་པོ་ལགས་བཏོད་མིང་དང་རུས། ཁོང་ཤུན་དག་ལ་སྙིང་གར་གླན། །གྲ་ཕྱིང་གཙང་མ་མཐིང་ནག་གུར། །ནང་དུ་གཟུགས་བཅས་གཞག་པར་བྱ། །སྟོང་དམིགས་དེ་ལ་རྟ་<milestone unit="line" n="630.2"/>མགྲིན་བསྐྱེད། །ཆེ་བའི་ང་རྒྱལ་བདུད་རྣམས་བོད། །བདུན་ཏྲི་མར་ཟུང་། ཧྲི་དུ་སང་ཏྲི། དྲི་ཏྲི་ཤོམ། ཧྲི་དན་ཛ། ཆེ་གེ་མོ་ཛ་ཛ ཡ་ཡ་ཐིབ་ཐིབ། ཅེས་སྟོང་བཟླས། དེ་ནས་བདུད་འོང་བསྟིམ་པར་བྱ། །གཏོར་མ་བྱིན་<milestone unit="line" n="630.3"/>བརླབས་བདུད་ལ་གཏད། །གཏོར་མ་གཟུགས་དང་གླུད་བདག་གསུམ། །བུད་མེད་ཞབས་མས་ག་ས་ནས་ཀྱང་། །ཆུ་དང་གྲོག་པོ་ཕུག་རྡུག་དང་། ལམ་གྱི་བཞི་མདོར་གནན་པར་བྱ། །ཆུ་དང་ལུང་པ་སབ་<milestone unit="line" n="630.4"/>སུབ་དང་། །རི་རབ་གྲོག་པོའི་བར་ལ་མནན། །མང་འདུས་སར་ནི་ཤིན་ཏུ་འབད། །ཡང་ཏིག་བཀོལ་བའི་ལེའུ་ལས། དགྲ་བོ་མ་མོ་དང་བདུད་ལ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་<milestone unit="line" n="630.5"/>བྱ་བ། །བསྡིག་དང་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། །མ་དང་བདུད་ཀྱི་ལྟས་ངན་དབབ། །མདུན་ས་ལྡན་པ་དག་གིས་བླང་། །གྲོ་བ་ཅོག་ས་གསུམ་བསྲེས་ལ། །གླུད་ཆེན་ཆག་གང་བ་བྱས་ཏེ། །གང་འདོད་ལྟས་ངན་སྐྲུ་<milestone unit="line" n="630.6"/>ཡིས་བརྒྱན། ཁ་དོག་མིང་རུས་བསྲེག་འདོད་ན། །དགྲ་ཡི་མིང་རུས་དུར་མཆད་དེ། །མ་མོ་རྒྱུ་བའི་དུས་དག་ཏུ། །དམར་གྱི་གཏོར་མ་བདུད་རྩི་དང་། །སྔགས་་པ་ཁ་ནི་བྱང་ཕྱོགས་བལྟས། །ལྟས་ངན་རྫས་ཀྱང་དེ་ལྟར་<milestone unit="page" n="631"/><milestone unit="line" n="631.1"/>༄༅། །བསྟན། །སྐུར་བསྐྱེད་སྤྱན་དྲང་མཆོད་བསྟོད་དེ། །མ་མོའི་སྙིང་པོ་སྟོང་དུ་བཟླས། །སྲོག་འཕྲོག་མ་དང་དབུགས་འཕྲོག་མ། །ཚེ་འཕྲོག་མ་ཡིས་ལྟས་ངན་འབེབས། །མ་མ་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྙིང་ལ་ཀ་དང་<milestone unit="line" n="631.2"/>རི་མ་སྲོག་རྩ་ལ་ཡ། མ་སྦུགས་ཙིསྟ་ལ་ཡ། མ་སྙིང་ཁ་རག་མ། སྙིང་ཀང་ཀ་བ་རི། མ་མ་སྙིང་ཙ་ཏ་ལ་ཡ། མ་སྦུགས་ཙིསྟ་ལ་ཡ། མ་མ་ཙི་ཏ་ཡ། ཕྱོགས་བཞིར་གཏད། པན་སྔག་དགོས་པ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །དེས་<milestone unit="line" n="631.3"/>ཀྱང་གལ་ཏེ་མ་ཕེབས་ན། །བདུད་ཀྱི་ལྟས་ངན་དབབ་པ་བསྟན། །ཉ་གསུམ་དུས་སུ་བདེ་བ་ཡི། །རྒྱལ་པོའི་མདུན་སར་ཕྱེ་ཕུད་ལ། །ཟན་བྱས་ཁྲག་སྣ་སྙིང་སྣ་གསུམ། །རིན་ཆེན་སྣ་བདུན་ལས་བྱས་པའི། །གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="631.4"/>དྲ་ཕྱིར་སྟེང་དུ་གཞག །སྨྱུག་མ་ཚིགས་གསུམ་སྲིན་བྱས་བསྒྲོན། །ལྟོང་དེ་ལ་ནི་ལྟས་ངན་བྲི། །བདུད་རྣམས་ཐམས་ཅད་བསྐུལ་བ་ནི། །སྙིང་པོ་བཟླས་ལ་ལྟོང་དུ་གཞུག །བདག་ཉིད་རྟ་མགྲིན་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཏི་ཁ་<milestone unit="line" n="631.5"/>ཁ་ཐུན་སྨྱུག་ཏྲི་བདུད་ཏྲི། བདུད་མ་ཏེ་བསྐྱོལ། །མར་དུང་བིར་སེར་ཡ་ཆོམ། །ཕོང་ས་མ་ཡ། མ་མ་ཡ་ཏྲ་ཛ་ཛ། སྟོང་བཟླས་ཁ་ནི་བ་གཟན་གཅད། །གཞུ་བདུངས་དགྲ་བོའི་ཕྱོགས་སུ་འཕང་། །ཕྱི་ནང་གཏོར་མ་དེ་<milestone unit="line" n="631.6"/>བཞིན་བཏང་། །རང་གིས་དམོས་ཀྱང་གཟུང་། །ཡ་ཏྲི་ཏྲི་དུ་ན་རག་དུ་མྱགས། །བདུད་ལ་བསྒོ་བ་སྣ་ཚོགས་བྱའོ། །སྲོད་དང་ཐོ་རངས་ལྟས་ངན་འབྱུང་། །སྨྱོ་འབོག་བརྒྱལ་ནས་སྨྱོ་བར་འགྱུར། །ཡངཏིགབཀོལབ<milestone unit="page" n="632"/><milestone unit="line" n="632.1"/>ལས། དགྲ་བོ་ལ་མ་མོ་དང་བདུད་ཀྱི་ལྟས་ངན་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བསྟན་པ་ནི། མཐིང་ནག་གུར་ཆེན་ཕུབ་པ་ལ། དྲ་ཕྱིང་གཙང་མ་གདིང་བྱ་སྟེ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞིའི་<milestone unit="line" n="632.2"/>རྩིབས་མཆན་ན། །ས་གཞིའི་ཤཱ་ན་བཞི་པོ་དགོད། །དགྲ་བོའི་གཟུགས་ཀྱང་འབྲུ་ལ་བྱ། ཁེང་ཤུན་མིང་རུས་སྙིང་གར་གླན། །གཏོར་མ་ཆ་རྐྱེན་ལྡན་པར་བརྩམ། །དེ་བཞིན་ཀུན་སྣང་རྒྱུ་བསྒོམ་པས། །འོད་ལས་མུ་<milestone unit="line" n="632.3"/>ཁ་ལེ་ཉིད་དང་། །ཕྱོགས་མཚམས་མ་ནོར་གསལ་བར་བསོགས། །སྔགས་བཟླས་སྐུ་ཡང་གསལ་བར་བསམས། །བྱིན་བརླབ་དབང་བསྐུར་མཆོད་པ་འབུལ། །གཟུགས་ལ་བསྟིམ་ནས་སྙོམས་འཇུག་བྱའོ། །རུ་སྙིང་<milestone unit="line" n="632.4"/>ཁ་ཁ་ལ་རག་ཤ་རྦད་ཐུམ་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། སྙིང་ཁ་ལ་རག་ཤན་ཤ་སྟི་སྟ་རྦད་ཐུམ་རི་ལི་ལི་སྤྱོ། དྲི་ཤ་ཀུ་རུ་རག་ཏ་ཁ་ཁ་ར༷་ཀུ་རུ་ཐུམ་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། ་ག་རསྣ་ཁ་མུན་ཏྲ་མ་སྨྱོ། གྲངས་མེད་བཟླས་ལ་འདི་ནི་ཛ་གདབ།<milestone unit="line" n="632.5"/>སྙོམས་འཇུག་གསད་པོའི་མ་མོ་ཡིས། །ཐུ༷་རིལ་མཛེས་མུ་ར་ཡ། ཕུང་པོ་ཤ་རུས་ཟ་བར་དམིགས། །རྣམ་ཤེས་གཏན་གྱི་གྲོགས་བྱེད་བསྒོམ། །གཟུགས་ནི་དུག་གཏོར་བཅུག་ལ་མནན། །གཏོར་མ་མ་མོ་ཉིད་ལ་<milestone unit="line" n="632.6"/>སྤྱིན། །དེས་ཀྱང་མཚོན་པར་མ་ནུས་ན། །ཕུང་བྱེད་མ་བཞི་སྣ་གླན་ལ། །སྔར་བསྟན་བཞི་ཡི་སྙིང་པོ་བཟླས། །ཙ་ཏྲ་ཙ་ཏྲ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ། ཨ་ཀྲ་མ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ། མ་ཀྲ་མ་ཀྲ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ། ཤ་ཀྲ་མ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་<milestone unit="page" n="633"/><milestone unit="line" n="633.1"/>༄༅། །ལུ། དེ་དུས་ཤན་པ་མ་བཟླས་པ། ཙ་ལེ་ཙ་ལེ་སྙིང་ཙ་ལ། ན་གེ་ན་གེ་ཤ་ལ་ནན། རླམས་སེ་རླམ་སེ། ཁྲམ་རླམ། བྱ་དུས་ཉམས་བསྟན་པ་ནི། ར་བཞི་ཚེས་བརྒྱད་སྲོས་ལ་འགྱུ། །འབྲིང་པོ་བཅོ་ལྔ་སྲོས་<milestone unit="line" n="633.2"/>ལ་འགྱུ། །ཐ་ཆུང་བཅོ་ལྔ་མཚམས་ལ་འགྱུ། །དུས་དེར་མེ་ཁྱོ་མི་སྲིད་ན། ཁ་དང་ཐ་ཆུང་ལག་སོར་དང་། །བི་རྫི་བཞི་ལ་སྲིན་མོ་འགྱུ། །དུས་དེར་སྣ་གླན་ལ་སོགས་བྱ། །ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་བྱ་བར་བཤད། །སྣ་གླན་པ་<milestone unit="line" n="633.3"/>དང་། བྱ་ཐབས་དང་། ཉམས་ལེན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།ཡང་ཏིག་བཀོལ་བའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །།<milestone unit="line" n="633.4"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཙིསྟ་ཨུ་ལྕུ་ཀ་མུ་ཁ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། སྙིང་ཏིག་བཀོལ་བའི་རྒྱུད་འུག་པའི་གདོང་ཅན་ཞེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>