<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0344-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--phur pa gsang ba'i dgongs rgyud chen po/-->ཕུར་པ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ཆེན་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0344-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=233.3; end=423.1--><milestone unit="line" n="233.3"/>ལེའུ་སྟོབཞི་བབྱུརྩབཞི་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་རྫོག་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཀི་་ཡ་གུ་རྒྱ་ཨུ་ཤ་ཡ་མ་ཧྭ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། ཕུར་པ་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="233.4"/>དགོངས་རྒྱུད་ཆེན་པོ། བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་ལྔ་བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྲས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲོ་བོ་འཇིགས་<milestone unit="line" n="233.5"/>བྱེད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་དྲག་པོ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་ནང་ནས་བཞེངས་ནས། གདུག་པ་ཅན་ཐམས་ཅད་འདུལ་བ་དང་། དྲེགས་པ་ཅན་དང་། སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་ལ་གནོད་པར་བྱེད་པ་ཐམས་ཅད་ཚར་<milestone unit="line" n="233.6"/>གཅད་པའི་ཕྱིར་རབ་ཏུ་དྲག་པོ་མི་གཡོ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་ནས། ཆོས་ཉིད་ཞི་བས་འདུལ་བའི་སྐབས་ལ་མ་བབ་སྟེ། ཐབས་མཁས་པའི་སྐུ་དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས་འདུལ་བར་གཟིགས་ནས། སྐུ་<milestone unit="page" n="235"/><milestone unit="line" n="235.1"/>༄༅། །གཤེགས་པས་ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀའི་ཚིག་གསན་ནས། འདི་སྐད་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ང་ཡི་རྗེས་སུ་སྒྲུབ་པའི་རྣལ་<milestone unit="line" n="235.2"/>འབྱོར་རྣམས། །དང་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་བསྒོམ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པས་ཞེ་སྡང་གཅོད། །ཐུགས་ནི་ཡང་དག་རྡོ་རྗེ་ཉིད། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ནི། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་རྟོག་ལས་འདས། །དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །དེ་ནི་<milestone unit="line" n="235.3"/>ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཉིད་ལ། །བཞིན་ནི་མ་ནོར་པ་ཡང་ཡིན། །ཉིད་ནི་བཅོས་སུ་མེད་པའོ། །མ་ཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་ཏྭ་ཡིས་ནི། །རྟོག་པའི་དངོས་པོ་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །མཚོན་ཆེན་སྔོན་པོ་འབར་བ་ཡི། །སྐུ་མི་མཚོན་པ་རྒྱུའི་ཏིང་འཛིན། ཧུ༷་<milestone unit="line" n="235.4"/>ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་རང་བཞིན། །ར༷། ར༷་ལས་མེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །དངོས་པོར་སྣང་བའི་སྡུག་བསྔལ་བསལ། །དངོས་པོ་རྟག་པ་ཐེར་ཟུག་བསྲེག །ཡ༷། ཡ༷་ལས་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །ཉོན་མོངས་སྡུག་<milestone unit="line" n="235.5"/>བསྔལ་ཡེ་ཤེས་རླུད་གིས་བསྐྱོད། །ཕྲིན་ལས་ཐོགས་པ་མེད་པས་དོན་ཡང་མཛད། །ཁ༷། །ཁ༷་ལས་ཡེ་ཤེས་ཆུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །ཉོ་མོངས་འཁོར་བའི་བག་ཆགས་ལྗན་ལྗིན་རྣམས། །དག་པ་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ཀློང་དུ་<milestone unit="line" n="235.6"/>བཀྲུ། །ཨེ། ཨེ་ལས་ནམ་མཁའིརངབཞིནདམིགསཔམེད། །བསྐལ་པ་འཁྲུག་ཞིག་འཁོར་བ་སྟོངས་པ་ལྟར། །ཆོས་ཉིད་མཉམཔ་ཆེན་པོའི་ངང་དུ་བསྒོམ། །ཡ༷། །ཡ༷་ལས་ཡེ་ཤེས་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །སྲ་<milestone unit="page" n="236"/><milestone unit="line" n="236.1"/>མཁྲེགས་ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གྱིས། །ཐམས་ཅད་འདེགས་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་ཤུགས་དང་ལྡན། །ར། ར་ལས་རཀྟ་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོསྟེ། །ཞབྲུགས་པའི་ཀློང་དཀྱེལ་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་ངང་། །སྡུག་བསྔལ་དབང་འདུས་<milestone unit="line" n="236.2"/>འབྲས་བུ་གཅིག་ཏུ་ཤར་བར་མཛད། །སུ། སུ་ལས་གསེར་གྱི་ས་གཞི་ཡིས། །ཐམས་ཅད་བརྟེན་ཅིང་འདེགས་པར་བྱེད། །ཀེ། ཀེ་ལས་རུས་པ་འབར་བའི་རི་རབ་སྐྲུངས་པ་ལ། ཁུད་དྲུག་རུས་པའི་ཕུང་པོ་རི་རབ་<milestone unit="line" n="236.3"/>ལ། །འཁོར་བ་གནས་སུ་དག་ནས་ཆོ་འཕྲུལ་དངོས་གྲུབ་བསྟན། །ཀེང་རུས་འབར་བའི་རི་རབ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །རྒྱུ༷། རྒྱུ༷་ལས་ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བརྒྱད་བླ་འོག་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="236.4"/>པར་ནི། །ཕྱི་དང་ནང་མེད་ཁ་དོག་སོ་སོར་གསལ། །བྷསྙི་རྒྱུ༷། ཐོད་པ་སྐམ་རློན་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །མཐིང་ནགེ་རརྦེ་ཏུ་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཡེ་ཤེས་ཆོ་འཕྲུལ་རྟོག་པ་གཞིལ་བའི་ལུང་། །དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="236.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །བྷསྡོ་ཙྭ་ན་ཙཀྲ་མཎྜ་ལ་ཧུ༷། ཞེས་པས་བྷསྡོའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །མཐིང་ནག་རབ་ཏུ་འབར་བ་ལ། །འབྲས་བུ་ལྷ་ལ་མངོན་དུ་ཤར་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ཡ།<milestone unit="line" n="236.6"/>དིསྟ་ཙཀྲ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷། ཞེས་བརྗོད་པས། དེབཞིནཉིདཀྱིངངལས། ཡུམ་འཁོར་ལོ་རྒྱས་འདེབས་མ་མངོན་དུ་ཕྱུང་སྟེ། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ལ་འཁྲིལ་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས་པར་གྱུར་ཏོ། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ནས་ཐིགས་པ་<milestone unit="page" n="237"/><milestone unit="line" n="237.1"/>༄༅། ཁྲར། །སྲོག་གི་གོ་རུ་ཤར་བ་དང་། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་དུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །སྟོང་གསུམ་ཡེ་ཤེས་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཐུགས་རྗེ་རྣམ་དག་མུན་སེལ་སྐྱོན་མི་གོས། །ཉི་ཟླ་པདྨའི་གདན་སྟེང་དུ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="237.2"/>ཀྱི་ཐིགས་པར་ཤར། །སྲོག་སེམས་གོ་རུ་ཤར་བས་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུར་ཤར། །ཙིསྟའི་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའི་ཐུགས། །རྡོ་རྗེའི་ཆང་གཟུང་བཟླས་པའི་ཡི་གེས་བསྐོར་བར་བསྒོམ། །སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་<milestone unit="line" n="237.3"/>དམ་ཚིག་ནི། །བསད་ཅིང་མནན་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེས་གཏམ་བྱས་ནས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་ཉོན་མོངས་སྡུག་བསྔལ་རྣམས། །ཐུགས་རྗེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བདག་<milestone unit="line" n="237.4"/>དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྒྲལ། །དམ་ཚིག་སྙིང་རྗེ་བསྒྲལ་བས་བསད་མནན་མ་ཡིན་ནོ། །བདག་དང་ཁམས་གསུམ་བསྒྲལ་བའི་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ནི། །རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་གཏམས། །བདག་དང་<milestone unit="line" n="237.5"/>སྣང་སྲིད་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཚོགས། །འདུས་མ་བྱས་ཉིད་རྡོ་རྗེ་དབྱེར་མེད་བསྒོམ། །དེ་ནས་དྲེགས་པ་ཅན་ཐམས་ཅད་གཏི་མུག་གི་དབང་གིས། རྒྱུ་འབྲས་ཀྱི་དོན་མ་རྟོགས་ཤིང་། མཚན་མ་མེད་པའི་དོན་དང་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="237.6"/>བྲལ། མཚན་མ་ཅན་ལ་ཞེན་ཅིང་ཆགས་པས། ངན་སོང་གསུམ་དུ་བསྐལ་པ་མང་པོར་སྡུག་བསྔལ་མི་བདེ་བ་སྣ་ཚོགས་ཉམས་སུ་མྱོང་ནས། །ལས་ཀྱི་འབྲས་བུ་སྨིན་པས། །ལས་ཀྱི་སྲིན་པོར་སྐྱེས་ནས་རྒྱུ་མཐུན་<milestone unit="page" n="238"/><milestone unit="line" n="238.1"/>པའི་འབྲས་བུས་ཤིན་ཏུ་འཇིགས་ཤིང་རྨོངས། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་གནོད་པར་བྱེད་པ། སྡུག་བསྔལ་དང་ཡིད་མི་བདེ་བ་དང་། སྲོག་དང་བྲལ་བར་བགྱིད། དེའི་དོན་ལ་ཐུགས་རྗེས་དགོངས་ནས། ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="238.2"/>གཉིས་སུ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཀི་ལ་ཡ་ཏི་ར་བ༷། ཧཱུཾ༷་ཛ༷༷ཀི་ལ་ཡ་སོད་ཆོམ་གཏོགས། ཞེས་ཕྱོགས་བཆི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་<milestone unit="line" n="238.3"/>དམ་རྗེས་སུ་དྲན་པར་གྱུར། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ལས་ཀྱང་སྲས་མཆོག་གྲངས་མེད་པ་ཐོན་པར་གྱུར་ཏེ། ཕྱོགས་བཅུའི་དྲེགས་པ་ཅན་ཐམས་ཅད་བསྡུས་ནས་བསྒྲལ་བར་གྱུར་ཏོ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་སུ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="238.4"/>རང་བཞིན་ལས། ཧུ༷་ཀྭ་ར་དང་སྒྲ་འབྱིན་མ། །རྣམ་པར་རྒྱལ་དང་རྣམ་སྙེམས་མ། །དབྱུག་པ་སྔོན་པོ་སྡེར་མོ་དང་། །གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོ་དུར་ཁྲོད་མ། །མི་གཡོ་མགོན་པོ་ག་་ཁུང་མ། །རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོ་ག་་མོ་<milestone unit="line" n="238.5"/>དང། །ཏ་ཀི་རྭ་ཙ་མདའ་སྙེམས་མ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་རླུད་འབྱིན་མ། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་གསོད་བྱེད་མ། །སྟོབས་པོ་ཆེ་དང་རྡོ་རྗེ་བསྐྱོད་མ་དང་། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་ཡང་། །ཕག་མགོ་སྟག་<milestone unit="line" n="238.6"/>མགོ་གཡག་མགོ་དང་། ཁྲ་བ་གཟིག་དང་བྱི་ལའི་མགོ །སྤྱང་མོའི་མགོ་དང་སེང་གེའི་མགོ །དྲེད་དང་དོམ་གྱི་མགོ་རུ་བསྟན། །སྨིག་བུ་བྱ་རོག་བྱ་རྒོད་མགོ །འུག་པ་ཁུ་དང་པུ་ཤུད་མགོ །ཁྲ་ཡི་མགོ་དང་ཕ་ཝང་མགོ །སྲེ་<milestone unit="page" n="239"/><milestone unit="line" n="239.1"/>༄༅། །མོའི་མགོ་དང་བྱི་བའི་མགོ །ཡང་སྤྲུལ་པ་སུམ་སྤྲུལ་གྲངས་མེད་ཀྱིས། །སྲིད་པའི་རླུ་་ཡང་མི་ཐར་གཏམས། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲཀི་ལ་ཡས། འཇིག་རྟེན་གྱི་དྲེགས་པ་ཅན་གྱི་འབྲས་བུ་རྒྱ་མཚོ་<milestone unit="line" n="239.2"/>ཙམ་དུ་རྔུབས་ནས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཡི་འོད་ཟེར་སྐུ་ལ་བསྟིམ། དྲན་པ་རྙེད་དེ། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡའི་ཡང་དག་པའི་བདེན་པ་མཐོང་ངོ་། །དེའི་ཚེ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡའི་འབངས་སུ་དམ་བཅས་མནའ་བོར་ནས། ལུས་ཁྲོ་བོ་རྣམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="239.3"/>གདན་དུ་ཕུལ། ཕྱི་རབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པའི་གྲོགས་དང་ཚོགས་བསྐྱང་བར་དམ་བཅས་སོ། །རྒྱལ་རྣམས་བཙོན་དུ་བཟུང་བ་ཡིས། འབངས་རྣམས་ཆམས་ལ་ཕེབས་པར་འགྱུར། དེའི་ཚེ་ཕྱོགས་སྐྱོང་བ་<milestone unit="line" n="239.4"/>རྣམས། །ཁྲོ་བོའི་ཞབས་འོག་ཏུ་ཞུགས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ཀི་ལ་ཡ། གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དྲེགས་པ་ཅན་བ་་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་<milestone unit="line" n="239.5"/>པོའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ། འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེ་གསོལ་ཏོ། །རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་རིག་འཛིན་རྣམས། །སྲིད་པའི་རྡོ་རྗེ་གྲུབ་མཛོད་ཅིག །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཡེ་<milestone unit="line" n="239.6"/>ཤེས་ཁྲོ་བོ་གྲུབ་པར་མཛོད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ངང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཆོས་དབྱིངས་ལས། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པ། །སྐུ་ཡི་དབྱིག་ཏུ་བདག་སྐྱེད་ཅིག །གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱང་དེ་བཞིན་ནོ། །ཐབས་<milestone unit="page" n="240"/><milestone unit="line" n="240.1"/>ཀྱི་སྤྱོད་པས་འགྲོ་དོན་དུ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེས་གང་འདུལ་བ། །སངས་རྒྱས་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་མཛད་ནས། །དབང་དང་བྱིན་རླབས་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཞེས་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་ཕྱི་ནང་གསང་བའི་མཆོད་པ་ཕུལ་ནས། ཕྱི་<milestone unit="line" n="240.2"/>ནང་གསང་བའི་དབང་གསུམ་དང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །སྟོང་གསུམ་མ་ལུས་འོད་ཟེར་འཕྲོ། །ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་གྱུར། །བསྡུས་པས་སྐུ་གསུང་སྟོབས་ཆེན་པོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་<milestone unit="line" n="240.3"/>དབང་བསྐུར་རོ། །ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས་དབང་གི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཁྲོ་བོ་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འད་བཛྲཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་ཞུ་སོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="240.4"/>འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། རྗེས་སུ་བསྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །གནས་ནི་གང་དུ་གང་དུ་བགྱི། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །འདི་ཡི་དོན་རྣམས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་བཛྲ་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="240.5"/>ཡས། གནས་ཀྱི་ཁྱད་པར་འདི་གསུངས་སོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །གནས་ཀྱི་ཁྱད་པར་བསྟན་པ་ནི། །ཕུར་བུ་བསྒྲུབ་པའི་གནས་རྣམས་ནི། །དུར་ཁྲོད་གནས་དང་ཤིང་གཅིག་དྲུང་། །རྒྱ་གྲམ་ལམ་དུ་བྱ་བ་དང་། །ངམ་<milestone unit="line" n="240.6"/>གྲོག་གནས་དང་ཁང་སྟོང་དུ། །རྡོ་རྗེ་དྲག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྱ། །ལས་ལ་ཕན་འདོགས་ཡོད་པ་དང་། །བསྒྲིམ་ཞིང་ཤུགས་ཀྱིས་ཏིང་འཛིན་གསལ། །དེ་ལ་ཐབས་དང་རྟགས་མེད་ན། །བདག་གི་གཟུགས་ཕུང་བརླག་པ་<milestone unit="page" n="241"/><milestone unit="line" n="241.1"/>༄༅། །དང་། །ཚེ་དང་སྲོག་ལ་བར་ཆད་འོང་། །ནགས་ཚལ་ཆེན་པོ་ག་ན་བར། །དེར་ནི་ལེག་པར་དཔྱད་པ་ནི། །ཀླུ་ཡི་མིག་དང་འབྱུང་པོའི་སྲང་། །་ཡི་བགེགས་དང་མ་རུངས་ས། །མི་ཤིས་པ་ཡི་་མིན་<milestone unit="line" n="241.2"/>པར། །ལས་ཀྱི་བྱ་བའི་གཞུད་བརྩམས་ན། །བཀྲ་ཤིས་དོན་གྱི་གནས་ཡིན་པས། །ཡུན་རིང་བསྒྲུབ་ན་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །མེ་ཏོག་གླིང་དང་རིན་ཆེན་རི། །དཔག་བསམ་ཤིང་དང་སྐད་སྙན་བྱ། །འབྲུ་སྣ་ཚོགས་དང་<milestone unit="line" n="241.3"/>གནམ་ས་ལེགས། །དབྱིབས་ལེགས་ལུང་པ་རན་པ་ནི། །བཀྲ་ཤིས་གཞུད་བཟང་གནས་ཡིན་པས། །གནས་ཀྱི་དམ་པ་ཡིན་ཞེས་བཤད། །དྲག་པོའི་ལས་སུ་བྱ་བ་ལ། །དང་པོར་ཕུར་སྒྲུབ་པའི་གནས། །ནགས་རི་ཚེར་མ་<milestone unit="line" n="241.4"/>ཅན་གྱི་ཤིང་། །གཅན་གཟན་གདུག་པ་སྣ་ཚོགས་ཡོད། །གནམ་ནི་གྲི་མདའ་རལ་གྲིའི་ཤུལ། །ས་ནི་གྲུ་གསུམ་མེ་དཔུང་འདྲ། །ལོགས་ལ་དུར་ཁྲོད་གླིང་ཡོད་པ། །མཁས་པས་བརྟགས་ཏེ་བཙལ་བྱས་ན། །འདི་ནི་ཕུར་<milestone unit="line" n="241.5"/>པའི་སྒྲུབ་གནས་ཡིན། །ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་དག་དང་། །དུག་ཤིང་གདུག་པ་ཡོད་པ་དང་། །བྲག་ལ་རད་རོད་མེད་པ་དང་། །གྲོག་པོ་གཏིང་ཟབ་ངན་པ་དང་། །སྟག་གི་སོ་འདྲ་སྦྲུལ་གྱི་ལྕེ། །སྡིག་པའི་རྭ་འདྲ་ཆུ་སྲིན་ཁ།<milestone unit="line" n="241.6"/>བན་གླང་སྣ་འཐབ་བྲག་ཆུའི་བར། །རྐང་གཅིག་ཤིང་དང་མ་རུངས་ས། །འདི་ནི་ཕུར་པ་གདབ་གནས་ཡིན། །བསད་པའི་གནས་སུ་བསྟན་པ་ནི། །སྔོན་ཆད་ལྷ་མི་ཕུང་ས་དང་། །གཡུལ་བཀྱེ་བདངམཚོནའཐབ<milestone unit="page" n="242"/><milestone unit="line" n="242.1"/>དང་། །བསད་བཅད་ས་དང་མ་རུངས་ཤུལ། །སྲིན་པོ་བསྒྲལ་བའི་བཤའ་གཞི་དང་། །སྲོག་བཅད་བསད་པའི་ཁྲག་རྗེས་དང་། །གཡུལ་ངོ་བཤམས་པའི་ས་མཁར་བསྙིལ། །མང་པོ་བསད་པའི་ཕུང་བའི་ས། །བྲག་ནི་<milestone unit="line" n="242.2"/>སྲིན་མོ་ངུ་བ་འདྲ། །རི་ནི་ཐལ་ཕུང་བསྙིལ་བ་འདྲ། །ལུང་པ་མེ་ཡིས་བསྲེགས་པ་འདྲ། ཁེང་རྩི་རྐང་ཐང་འབྲོས་པ་འདྲ། །སྒང་གཤོངས་མི་རོ་སྦ་པ་འདྲ། །འདི་ནི་བརྡེག་ཅིང་བསྒྲལ་གནས་ཡིན། །སེམས་ལ་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="242.3"/>མི་གསལ་ཞིང་། །ཉམས་དང་ཏིང་འཛིན་གཡེལ་བས་ནི། །གནས་འདི་དག་ཏུ་ཡོངས་མི་བྱ། །ནམ་ཕུགས་རྣལ་འབྱོར་བདག་ལ་གནོད། །དེ་བ་གཞུད་དང་མཐུན་པ་ཡི། །བཀྲ་ཤི་ས་ཡི་གནས་དག་ཏུ། ། ཡིན་རིང་<milestone unit="line" n="242.4"/>བསྲེངས་ན་གདོན་གཏོལ་མེད། །དམ་ཚིག་མ་ཉམས་ངེས་ཐུབ་དང་། །ཏིང་འཛིན་བརྟན་པའི་བློ་ཅན་གྱིས། །གནས་ནི་དེ་དང་དེ་དག་ཏུ། །ཆོ་གའི་ལས་འདི་བརྩམ་པར་བྱ། །ངེས་པར་འགྲུབ་པར་གདོན་མི་ཟ། །དེ་ལྟ་བུ་<milestone unit="line" n="242.5"/>ཡི་ས་རྙེད་ནས། །ཡུལ་ས་དེ་ཡི་བདག་པོ་ལ། །བདེན་པས་བཀྲོལ་ལམ་ས་རིན་བཅལ། །དེ་ནས་ཞག་གྲངས་འདི་ཙམ་མམ། །དྲག་པོའི་ལས་འདི་མ་གྲུབ་པར། །གནས་འདི་རྣལ་འབྱོར་བདག་ཡར་བས། །གཏོར་མ་བྱིན་<milestone unit="line" n="242.6"/>པ་འདི་ལོང་ལ། །མ་གྲུབ་བར་དུ་གཞན་སུ་དེངས། །བཀྲ་ཤིས་པ་ཡི་སྨོན་ལམ་གདབ། །དེ་སྐད་བྱས་ལ་གཏོར་མ་སྦྱིན། །བསྒོ་བའི་ལས་རྣམས་གཉེར་ཡང་གཏད། །དེ་ནས་གཞུདབཞིནདཀྱིལའཁོར་བརྩིག །ཁམས་<milestone unit="page" n="243"/><milestone unit="line" n="243.1"/>༄༅། །གསུམ་སྲིད་གསུམ་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། །རཀྟ་ཆགས་པའི་དབང་གིས་ཆག་ཆག་གདབ། །སྲིད་གསུམ་ཡེ་ན་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ལྔ། །གཏི་མུག་སོགས་པའི་དུག་ལྔ་གནས་སུ་གཞོམ་ཕྱིར་དུ། །དམ་རྫསོ<milestone unit="line" n="243.2"/>བདུད་རྩི་ལྔ་ཡིས་ཆག་ཆག་གདབ། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་ཁ་དོག་ཚོན། །འབྲུ་ལྔས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཅིང་བྲི་བར་བྱ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་གདབ་པོ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་<milestone unit="line" n="243.3"/>བརྒྱད་ཐིག་ཏུ་གདབ། །དབུས་སུ་དྲག་པོ་གྲུ་གསུམ་ལ། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་དབང་གི་ཚུལ། །ཟླུམ་པོ་གྲུ་བཞི་ཞི་རྒྱས་སོ། ཁྲུ་ཆད་བཞིས་ནི་རབ་ཏུ་བརྒྱན། ཁྲུ་བཞི་སྒོ་ཁྱུད་བཞི་དང་ལྡན། །དྲེགས་པ་བཅུ་གཅིག་བསྣོལ་<milestone unit="line" n="243.4"/>མར་བསྒོམ། །ཉི་ཟླ་པདྨའི་གདན་སྟེང་དུ། །དབུས་སུ་དྲེགས་པའི་གདན་དག་ལ། །བཛྲ་ཀུ་མྱ་ར་ཡང་བསྐྱེད། ་ར་གྱི་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་དག་ལ། །དྲི་ཟ་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="243.5"/>བསྐྱེད། ཁྲར་ལྷོའི་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། །མེ་ལྷ་བསྣོལ་བའི་གདན་དག་ལ། །དབྱུག་པ་སྔོན་པོ་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད། །ལྷོ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། །གཤིན་རྗེ་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་<milestone unit="line" n="243.6"/>པོ་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད། །ལྷོ་ནུབ་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། །བདེན་བྲལ་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །མི་གཡོ་མགོན་པོ་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད། །ནུབ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། །ཀླུ་དབང་བསྣོལ་བའི་གདན་<milestone unit="page" n="244"/><milestone unit="line" n="244.1"/>སྟེང་དུ། །རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོ་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད། །ནུབ་བྱང་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། །རླུད་ལྷ་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད། །བྱང་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། །གནོད་སྦྱིན་<milestone unit="line" n="244.2"/>བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད། །བྱང་ཤར་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། །དབང་ལྡན་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད། །མདུན་དུ་ཚངས་པའི་<milestone unit="line" n="244.3"/>གདན་སྟེང་དུ། །ཧུ༷་མཛད་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །རྒྱབ་ཏུ་ས་བདག་གདན་ལ་ནི། །སྟོབས་ཆེན་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །དེ་དག་གཡས་གཡོན་གཉིས་སུ་ནི། །ཕྲ་ཐབས་གཡས་ལ་ཕྲ་མེན་གཡོན། །ཡང་སྤྲུལ་གསུམ་<milestone unit="line" n="244.4"/>སྤྲུལ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །སྒོ་བཞིར་སྒོ་ མ་བཞི་དག་དགོད། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་བྷན་དྷ་སྲ །སོ་སོའི་སྙིང་པོ་བྲིས་ལ་ནི། །དངོས་གྲུབ་རྟེན་ནི་ནུབ་ཏུ་གཞག །ཐོད་པའི་ཚལ་བུ་བཅུ་གཅིག་ཏུ། །ཚིལ་ཆེན་མེ་མར་བཅུ་<milestone unit="line" n="244.5"/>གཅིག་བཏང་། །ཚིགས་སུ་བཅད་པའི་བསྟོད་པ་བྱ། །མཆོད་པའི་སྨོན་ལམ་བརྒྱ་དང་སྟོང་། །རཀྟ་མང་པོ་མཚོ་ལྟར་རློབས། །མུ༷་ས་མང་པོ་རི་ལྟར་སྐྲུང་། ཁུན་ཆེན་ས་གཞི་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབ། །ཞི་བྲན་མང་པོ་འཕན་དུ་<milestone unit="line" n="244.6"/>བཀྲམ། །གཞན་ཡང་རྒྱན་རྣམས་གཞུངབཞིནདགྲམ། །དེལྟར་གསལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །སྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་ཡིན། །མཎྜལ་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །ཐིག་བཞི་བཏབ་པས་ལིང་ཚེ་དགུ །དབུས་སུ་<milestone unit="page" n="245"/><milestone unit="line" n="245.1"/>༄༅། །ཕོ་བྲང་དཀར་ཟླུམ་པོར། །ཡིག་འབྲུ་ཨ་རེ་ཚོན་གྱིས་བྲི། །སྙིང་པོའི་ཞབས་ལ་ཨ་རེ་གདགས། །ཞི་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པའོ། །མཎྜལ་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །སྒོ་རྣམས་ཟུར་ལ་གཏད་པར་བྱ། །དབུས་<milestone unit="line" n="245.2"/>སུ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། ཁྲུ་བཞི་སྒོ་རྣམས་སྒོ་ལ་གཏད། །ཡིག་འབྲུ་ཏྭ༷་གྲྭ་གང་རུང་དགོད། །ལྷ་སྙིང་ཞབས་ལ་ཧྭ༷་གྲྭ་གདགས། །རྒྱས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་ལགས། །མཎྜལ་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །པདྨ་<milestone unit="line" n="245.3"/>འདབ་བརྒྱད་ཐིག་ཏུ་གདབ། །པདྨ་རེ་ལ་ཟླ་གམ་རེ། །སྟེང་དུ་ཡི་གེ་ཨ༷་རེ་དགོད། །ལྷ་སྙིང་ཞབས་ལ་ཨ༷་རེ་གདགས། །དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པའོ། །མཎྜལ་གྲུ་བཞི་འདོམས་གང་ལ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ཐིག་<milestone unit="line" n="245.4"/>ཏུ་གདབ། །འཁོར་ལོ་རེ་ལ་གྲུ་གསུམ་རེ། །ཡིག་འབྲུ་ཡིག་ཚོན་ཕཊ་རེ་དགོད། །ལྷ་སྙིང་ཞབས་ལ་ཕཊ་རེ་གདགས། །དྲག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པའོ། །སྒོ་རྣམས་སྒོ་ཁྱུད་ཀུན་དང་མཐུན། །བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="245.5"/>འབུར་དུ་གདོན། །ཁ་དོག་རིགས་དང་མཐུན་པར་བྲི། །སྒོ་ཡི་ཕྱི་ལོགས་སྣམ་བུ་ལ། ཁྲུ་གསུམ་བརྒྱ་དང་རྩ་བརྒྱད་བྲི། །དུག་དང་གདུག་པ་ཚེར་མ་ཅན། །ལྕགས་ཐག་ནག་པོས་བསྡམས་ལ་ནི། །ཡིག་འབྲུ་ཛ་ལ་<milestone unit="line" n="245.6"/>ར༷་རྣམས་དགོད། །ཧོམ་ནག་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པའོ། ཁུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ། ཀི་ཡ་ལ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། གནས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་བསྟན་པ་དང་<milestone unit="page" n="246"/><milestone unit="line" n="246.1"/>དཀྱིལ་འཁོར་ག་་ལ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ། ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ། བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །ལྷ་ལ་དབང་བསྐུར་མི་<milestone unit="line" n="246.2"/>འཚལ་ལམ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་ན་ཇི་ལྟར་བརླབ། །ཅེས་གསོལ་པ་དང་། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ཕྱོགས་བརྩི་སངས་རྒྱས་སྤྱན་དྲངས་ལ། །མཆོད་བསྟོད་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="246.3"/>གཞུད་བཞིན་བྱ། །གསོལ་གདབ་དབང་ཡང་ནོད་པར་བྱ། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་དང་ནི། །ཡོན་་་ཕྲིན་ལས་ལྔ་རུ་བསྐུར། །ཕྱོགས་བ་་སྲོག་ལ་དབང་བསྐུར་ནས། །སྲོག་ནི་ཡེ་ཤེས་གྱུར་ནས་ནི། །ཁམས་<milestone unit="line" n="246.4"/>གསུམ་སྒྲོལ་བའི་དབང་བསྐུར་རོ། །ཡ། །ཕྱོགས་བཆི་སངས་རྒྱས་སྤྱན་དྲངས་ནས། །གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྟིམ་བྱས་ནས། །བདག་ཉིད་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་མཆོད་པ་བརྩམ། །བདག་<milestone unit="line" n="246.5"/>ཉིད་ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་ལས། །ལྷ་མོ་མང་པོ་སླར་འཐོན་ནས། །བདག་ལ་མཆོད་པ་བྱེད་པར་བསམ། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་གསུམ་དུ། །རྣམ་སྣང་མི་བསྐྱོད་སྣང་མཐའ་ཡས། །འཁོར་ལོ་པདྨ་རྡོ་རྗེ་བུམ། །འབྲུ<milestone unit="line" n="246.6"/>གསུམ་པོ་ལ་ཡིག་འབྲུས་བསྐོར། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ས་བོན་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོས། །སྲིད་གསུམ་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བསྒྲལ། །བདེབརགཤེགསཔའིཐུགས་དམ་བསྐང་། །སླར་འདུས་བདག་<milestone unit="page" n="247"/><milestone unit="line" n="247.1"/>༄༅། །གི་གནས་སུ་ཐིམ། །ཐུགས་ནས་རིམ་པར་དབང་བསྐུར་བས། །བདག་ཉིད་ལྷུན་གྲུབ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །བདག་ཉིད་ཁྲོ་རྒྱལ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །སྐུ་ལས་ཡེ་ཤེས་འོད་ཟེར་འཕྲོ། །ཁམས་གསུམ་ཡེ་<milestone unit="line" n="247.2"/>ནས་སངས་རྒྱས་ཡིན། །རྟོག་པའི་དབང་གིས་འཁོར་བ་རྣམས། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བསྒྲལ། །སླར་འདུས་བདག་ལ་དབང་བསྐུར་རོ། །དར་གྱི་དེ་ནི་གཟུངས་ཐག་ལ། །དཀར་དམར་མཐིང་སེར་རིན་<milestone unit="line" n="247.3"/>པོ་ཆེ། །བདག་དང་ཁྲོ་བོ་ཕུར་པ་རྫས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གནས་རྣམས་སུ། །རིགས་དང་སྦྱར་ཏེ་སྤྲོ་བསྡུ་བྱ། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་སྦུ་གུ་མྲ །རེ་རེ་ལ་ཡང་གསུམ་གསུམ་དགུར། །དབང་བསྐུར་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་<milestone unit="line" n="247.4"/>བྱའོ། །བུམ་པ་ལྔ་ལ་རྒྱན་ཆས་བརྒྱན། །སོ་སོའི་ལྷ་ཡི་སྙིང་པོ་ཡི། །ཞབས་ལ་དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔ་གདགས། ་་་དཀར་བཟླས་ལ་བསྟིམ་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་རིན་པོ་ཆེ། །པོ་ཏི་ལ་སོགས་སོ་སོའི་སྔགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="247.5"/>བསྟིམ། །ཕྱི་དབང་དུས་སུ་སོ་སོའི་ཞབས་ལ་གདགས། །ཡུངས་ཀར་བཟླས་ལ་བསྟིམ་པར་བྱ། །རྣ་བའི་དབུས་ཀྱི་བཅ་བསྡུས་རྩ་ལ་ནི། །ཡིག་འབྲུ་ཧྭ༷་བསྒོམ་སྤྲོ་བསྡུས་པས། །ཡེ་ཤེས་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་བསྐྱེད་པར་<milestone unit="line" n="247.6"/>བྱ། །པོ་ཏིས་དབང་བསྐུར་ཉན་པའི་དབང་། །ཐུགས་ནི་རིན་ཆེནགཞལཡསཁང་། །ཡི་དམ་ལྷ་ནི་གསལ་བསྒོམ་ལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡིས་དབང་བསྐུར་བས། །ཡི་དམ་ལྷ་ཉིད་ཞུ་བར་གྱུར། །གང་གིས་དབང་བསྐུར་སྒོམ་<milestone unit="page" n="248"/><milestone unit="line" n="248.1"/>པའི་དབང་། །ལག་མཐིལ་ཉིད་ཀྱི་རྩ་ཉིད་ལ། །ལག་པའི་འཁོར་ལོ་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཡེ་ཤེས་ཚོན་གང་དོན་ཡོད་གྲུབ། །ཐུགས་ཀའི་རྒྱ་གྲམ་ཡིག་འབྲུ་ཧྭ། །ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་བཟླས་པས་བསྐོར། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་<milestone unit="line" n="248.2"/>དབང་བསྐུར་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཞུ། །ཕྲིན་ལས་དབང་བསྐུར་དམ་པ་ཡིན། །ལྕེ་དབུས་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་ལ། །དབུས་སུ་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་བསྐྱེད། །པདྨ་ཨུ༷་ལ་བཟླས་པའི་ཡིག་འབྲུས་བསྐོར། །གསུང་རབ་དྲིལ་<milestone unit="line" n="248.3"/>བུས་དབང་བསྐུར་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཞུ། །བཤད་བཟླས་གཉིས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་མཆོག་ཡིན་ནོ། །དབང་རྫས་རྣམས་ཀྱང་དེ་བཞིན་དུ། །མཁས་གོམས་གྲུབ་པས་དབང་བསྐུར་བྱ། །བསྙེན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གཞུང་<milestone unit="line" n="248.4"/>བཞིན་བྲི། །མཁས་པས་ལྷ་ཕུར་རིམ་པས་འགོད། །བྷན་དྷའི་ནང་དུ་བཟླས་ཉུང་བསགས། །ཕུར་པ་བཅུ་ལ་ཁྲོ་བཆི་སྙིང་པོ་བྲི། །ལོགས་ལ་སྙིང་པོ་དཔལ་ལ་ལས་བསྔགས་སོ། །བརྒྱ་མཚམས་སྟོང་མཚམས་མཆོད་<milestone unit="line" n="248.5"/>བསྟོད་གཞུང་བཞིན་བྱ། ་་་དཀར་རྒྱལ་པོས་དབང་བསྐུར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །བདག་ཉིད་རྩ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བསྒོམས་ལ། །ཕུར་པ་དར་གྱི་ཅོད་པན་གཟུངས་ཐག་གདགས། །རིན་པོ་ཆེ་ཡིས་སྦུ་གུ་ཁོང་<milestone unit="line" n="248.6"/>སྟོང་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ལོགས་ལ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཡིག་འབྲུ་འཁྲིགས། །དེ་ཡི་རྩ་བ་ཡན་ལག་གསུམ་དུ་སྦྲེལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྩ་དང་ནི་ངག་དག་རྩ། །སེམས་གནས་དྲནགཞིཙིསྟའིརྩལའབྲལ། །སྐུ་<milestone unit="page" n="249"/><milestone unit="line" n="249.1"/>༄༅། །གསུང་ཐུགས་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་གྲངས་མེད་སྤྲོ། །རེ་རེ་ལ་ཡང་གསུམ་གསུམ་མོ། །ཕྲ་མོའི་ཏིང་འཛིན་གསལ་བར་བྱ། །སྲན་མ་སྲན་ཆུང་ཉུང་དཀར་ཏིལ། །ཏིང་འཛིན་མི་གསལ་བཟླས་པ་བྱ། །བདུན་འབུམ་<milestone unit="line" n="249.2"/>ཉི་ཁྲི་ཐེམ་པ་དང་། །ཕུར་པའི་རྟགས་རྣམས་དུས་སུ་འབྱུང་། །རྣལ་འབྱོར་དད་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། །དེ་ཡིས་དབང་རྣམས་རིམ་བཞིན་བསྐུར། །རྗེས་འཇུག་དབང་མཆོག་འདོད་པ་དེས། །དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་བསྟན་<milestone unit="line" n="249.3"/>པའི་ཕྱིར། །སློབ་དཔོན་ལུང་དང་ལྡན་པ་དེས། །བདུད་རྩི་ཁར་བླུག་མནའ་ཡིས་བསྒག །ཨ་མྲི་ཏ་ཡིས་ན་ར་ཀན། །བཟླས་པའི་ཆུ་ནི་ཁ་རུ་བླུག །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར་ཞུགས་ནི། །ཁྱོད་ཀྱིས་གཞན་ལ་མ་སྨྲ་<milestone unit="line" n="249.4"/>ཞིག །གལ་ཏེ་གཞན་ལ་སྨྲས་གྱུར་ན། །སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོས་ཐར་མི་འགྱུར། །སྲོག་ལ་བར་ཆད་མྱུར་དུ་འོང་། །སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་ཆེན་པོར་སྐྱེ། །དེ་ལས་ཐར་པའི་དུས་མེད་འགྱུར། །ཁྱོད་ལ་དམ་ཚིག་དཔོག་པ་<milestone unit="line" n="249.5"/>ནི། །ཡི་དམ་ལྷ་ལ་རྟག་པར་གནས། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་རྒྱུན་མི་གཅོད། །བླ་མ་མིག་གི་འབྲས་ལྟར་བལྟ། །རྡོ་རྗེ་སྤུན་ལ་བརྩེ་གདུང་ཆེ། །གསང་བའི་མན་ངག་ཐབས་མཆོག་འདི། །སྣོད་ངན་གཞན་ལ་མི་སྤེལ་<milestone unit="line" n="249.6"/>ལོ། ཁུད་འབྲེལ་བློ་ཞེན་སྒྲུབ་ལ་ཞུགས། །སྦྱོར་སྒྲོལ་མཆོད་པ་རྒྱུན་མི་གཅོད། །རྫས་དང་ལག་ཆ་རྟག་ཏུ་ཆོངས། །བལྟ་བ་ནམ་མཁའ་བཅོས་པ་མེད། །སྤྱོད་པ་ས་གཞི་བཞིན་དུ་གྱིས། །དམ་ཚིག་འཇིགས་པའི་མཁར་<milestone unit="page" n="250"/><milestone unit="line" n="250.1"/>བཞིན་སྲུངས། །གསང་བའི་སྡོམ་པ་འདའ་དཀའ་བ། །གསང་སྔགས་ཟབ་མོ་སྟོན་པའི་སློབ་དཔོན་ལ། །སྨད་སེམས་འཕྱ་སེམས་བྱས་ན་ནི། །དངོས་གྲུབ་མེད་ཅིང་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །སྲོག་ལ་བར་ཆད་མྱུར་དུ་འོང་། །དེ་<milestone unit="line" n="250.2"/>ལྟར་དམ་ཚིག་ཕོག་པ་དང་། །གསང་སྔགས་ཟབ་མོའི་དབང་མཆོག་འབྲས་བུ་ལ། །ལས་འཕྲོ་སྐལ་བར་ལྡན་དང་མི་ལྡན་པ། །ལུས་བཀྲུས་གོས་གཙང་བསྐོན་ལ་ཉལ་དུ་གཞུག །གསང་སྔགས་ཟབ་མོའི་སྒོར་ཞུགས་<milestone unit="line" n="250.3"/>དབང་མཆོག་ཐོབ། རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ཕྱག་ཆ་གནང་གི་རྨི། །ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པའི་རྟགས། །ལག་ཏུ་བ་དན་ཐོགས་པ་དང་། །ཀུན་གྱི་དམག་དཔོན་བྱེད་ཅིང་རྨི། །སྐུ་ལ་རྒྱན་ཆ་འདོགས་ཤིང་རྨི། སྐུ་ཡི་དངོས་<milestone unit="line" n="250.4"/>གྲུབ་ཐོབ་པའི་རྟགས། །གསེར་གཡུ་ལུས་ལ་བཏགས་ཤིང་རྨི། །གཞན་ཡང་ཟངས་ལྕགས་རིན་པོ་ཆེ། །བདག་གིས་བཏགས་དང་འཆང་བ་རྨི། །ཡོན་ཏན་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པའི་རྟགས། །ལག་ཏུ་པདྨ་མེ་<milestone unit="line" n="250.5"/>ཏོག་ཐོགས། །ཉི་དྲོ་ཟླ་གསལ་མི་མཐོང་བ། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་བརྒལ་གྱིན་རྨི། །བདག་གི་ལུས་ཀྱང་བཤས་ནས་ནི། ཁྲ་ཁྲག་མི་ཡིསབགོས ཀྱིནརྨི། །གསུང་གི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པའི་རྟགས། །མདའ་གཞུགོ་<milestone unit="line" n="250.6"/>མཚོན་ཐོགས་པ་དང་། །རྩི་ཤིང་མང་པོ་བསྲེལ་བ་དང་། །ནམ་མཁའ་ལ་ནི་འཕུར་གྱིན་ནི། །ཕྲིན་ལས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པའི་རྟགས། །གསང་སྔགས་ཟབ་མོ་དབང་གི་འབྲས་བུ་ལ། །ལས་དང་སྐལ་བར་ལྡན་པའི་<milestone unit="page" n="251"/><milestone unit="line" n="251.1"/>༄༅། །རིགས་ཀྱི་བུ་མཆོག་དེ། །བདག་ལུས་སྲོག་དང་ནོར་ལ་སོགས། །བུ་དང་ཆུང་མར་བཅས་པ་རྣམས། །ཞུཁུ་པ་མེད་པའི་སེམས་ཀྱིས་དབུལ། །རྡོ་རྗེ་རིག་ཀྱི་ཡོན་ཡིན་ནོ། །བྲན་དང་བཅས་པའི་འདོད་<milestone unit="line" n="251.2"/>ཡོན་ལྔ། །འཁོར་ལོ་ཅན་གྱི་ཡོན་ཡིན་ནོ། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔ་ལ་སོགས་དང་། །གླང་པོ་རྟ་དང་མ་ཧེར་བཅས། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་ཡོན་ཡིན་ནོ། །མ་སྲིང་བུ་མོ་ཆུང་མ་དང་། །རབ་ཏུ་བརྒྱན་པ་དག་དང་ནི། །རྒོད་མ་ལ་<milestone unit="line" n="251.3"/>སོགས་མོ་ཆགས་རྣམས། །པདྨའི་རིགས་ཀྱི་ཡོན་དུ་དབུལ། །རྟ་དང་མ་ཧེ་གླང་ཆེན་དང་། །རྫས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་མང་པོ་བཀལ་བ་ནི། །ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་ཡོན་དུ་དབུལ། །སློབ་དཔོན་པདྨའི་ཁྲི་ལ་བཞུགས་སུ་<milestone unit="line" n="251.4"/>གསོལ། །གསེར་ལ་སོགས་པ་རིན་པོ་ཆེ། །དར་གྱི་ཐུམ་པོར་བཅུག་ལ་ནི། །གཞན་ཡང་རྫས་རྣམས་ཅི་འབུལ་བ། །སློབ་དཔོན་ཉིད་ལ་གཏོར་དེ་དབུལ། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ཐུགས་ཀ་ཡི། །ཡེ་ཤེས་སེམས་པ་ཉིད་ལ་<milestone unit="line" n="251.5"/>ཕོག །འོད་ཟེར་དུ་ནི་འཕྲོས་པ་ལས། །སློབ་མ་ཡི་ནི་ཐུགས་ཀ་མྲ །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཉིད་ལ་ཐིམ། །ཐིམ་པས་འོད་དུ་ཞུ་བར་གྱུར། །ཨ་ཁ༷་བྲི་ར་པྱུ་ཛ་ཧཱུཾ༷། དེ་སྐད་བརྗོད་ལ་བསྐོར་བ་བྱ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="251.6"/>ཆེནཔོསྲ །དབང་གི་རིམ་པ་བསྐུར་བར་བྱ། །དང་པོ་རྒྱུ་འབྲས་མི་བསླུ་བསྟན། ། དེ་ལྟར་འབུལ་བྱེད་སློབ་མ་ལ། །རྫོགས་པའི་རིམ་པའི་དབང་བསྐུར་བྱ། །བུ་མོ་ལོ་གྲངས་ཉི་ཤུ་ལ། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="252"/><milestone unit="line" n="252.1"/>གསལ་བཀོད་དེ། །ལན་གསུམ་ཚུལ་དུ་ནན་ཏན་བྱ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཞལ་བུ་ཀ་བཱ་ལ་རུ་བསམ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་ཀྱིས་བླང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བསྐུལ་བར་བྱའོ། །དངོས་<milestone unit="line" n="252.2"/>གྲུབ་ཆེན་པོ་ཐོབ་པར་ངེས། །དངོས་གྲུབ་རྣམ་གཉིས་མི་ལྡོག་པ། ཁྲེས་རབ་མ་ཡི་མཚན་བརྟག་པ། སྐྲ་ནི་སེར་ལ་ལི་བ་དང་། །མིག་ལ་ཀྲི་ཀ་ཆགས་པ་དང་། །འབྲས་བུ་དཀར་ནག་ཕྱེད་པ་དང་། །སོ་ལ་སོ་ཞོ་<milestone unit="line" n="252.3"/>ཆགས་པ་དང་། །རྐང་པའི་བྱིན་པ་ཕྲ་བ་དང་། །ལུས་ལ་དྲི་ཞིམ་ནད་ཀྱང་ཉུང་། །ནུ་མ་ཆུང་ལ་སྐེད་སྐབས་དོད། །སྐད་ཀྱང་ངང་པ་གཤོན་ནུ་འདྲ། །ལྕེ་འཇིབས་མ་མཆུ་སོ་ཡིས་འདྲད། །ནུ་མ་མཉེ་ཞིང་ཁ་གཉིས་<milestone unit="line" n="252.4"/>སྦྱར། །མཁའ་གསང་གཉིས་ནི་བྱིན་བརླབས་ལ། །ཨེ་སྟེང་ཉི་མ་པདྨ་བརྒྱད། །ཟླ་བ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་ཨུ༷༷། །སྟུ༷་དང་ཧོ་ཡིས་བསྐུལ་ལ་ནི། །དེ་ལ་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བར་བྱ། །པདྨ་ལ་ནི་རྡོ་རྗེ་ཞུགས། །རྡོ་རྗེའི་ལམ་ནས་<milestone unit="line" n="252.5"/>པདྨར་འཁྱིལ། །བདེ་བ་གསལ་ཞིང་མི་དམིགས་པ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཆུ་རབ་ཕབ་ནས། །གསང་བའི་ཕོ་བྲང་དབུས་སུ་ནི། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་སྐུ་རྣམས་བསྐྱེད། །སྐད་ཅིག་མ་ཡི་སྤྲོ་བསྡུས་ཞུ། །དཀར་འཚེར་<milestone unit="line" n="252.6"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་གྱུར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་སྤྱན་དྲངས་ནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་བསག་པའི་སྣོད། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་ཀ་བཱ་ལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གནས་རྣམས་སུ། །དབང་བསྐུར་དངོས་གྲུབ་བསྟིམ་པར་<milestone unit="page" n="253"/><milestone unit="line" n="253.1"/>༄༅། །བྱའོ། །གང་ཟག་རྣམས་ལ་སྐུར་བ་ནི། །དུས་འདི་ཕན་ཆད་རྒྱལ་བའི་སྲས། །ངན་སོང་གསུམ་དུ་ལྟུང་མི་སྲིད། །ལྷ་དང་མི་ཡི་དབང་པོར་འགྱུར། །བསྐྱེད་རིམ་ལ་ནི་སེམས་ཞུགས་ནས། །བུམ་པའི་<milestone unit="line" n="253.2"/>དབང་ཐོབ་སེམས་ཟིན་ནས། །ཐར་པའི་ལམ་ལས་ལྡོག་མི་སྲིད། །ཟབ་མོའི་དབང་ནི་ཐོབ་གྱུར་ནས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་མཚན་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་ས་ནོན་པ་ཞེས་པའོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="253.3"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས་དབང་གི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་གསང་<milestone unit="line" n="253.4"/>མཆོག་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །སྲས་མཆོག་ཕུར་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གང་། །གསང་བ་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གང་། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། ཀི་ལ་ཡས་བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །སྲས་མཆོག་ཕུར་པའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="253.5"/>འཁོར་ནི། །ཡང་དག་ཉིད་དུ་ངས་བཤད་ཀྱི། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱིས་གུས་པར་ཉོན། །ལས་ལ་སྦྱོར་བའི་དུས་སུ་ནི། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །མེ་འོད་འབར་བས་བསྐོར་བ་བྲི། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་མཐིང་<milestone unit="line" n="253.6"/>ནག་ལ། །ཕྱི་རིམ་སྒོ་རྣམས་ཉིས་བརྩེགས་སུ། །ནང་རྣམས་ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བརྒྱད་ལ། ཁུ་གསུམ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ལ། །སྲས་མཆོགཉིཤུརྩགཅིགདགོད། །ཕྱི་རྣམས་ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བརྒྱད་དུ། །གྲུ་<milestone unit="page" n="254"/><milestone unit="line" n="254.1"/>གསུམ་བརྒྱ་ནི་རྩ་བརྒྱད་ལ། །གནན་ཕུར་བརྒྱ་དང་རྩ་བརྒྱད་དགོད། །འདི་ནི་སྲས་མཆོག་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །གསད་པ་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་ནི། །འབྲུབ་ཁུང་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="254.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་བྲི། །ཧོམ་ཁུང་གྲུ་གསུམ་གདེངས་པ་ལ། །རྩེ་མོ་ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་བསྟན། །དུག་གི་ཆུ་ཡིས་ཆག་ཆག་གདབ། །རོ་བསྲེགས་སོལ་བས་ནག་པོར་བྱུག །བང་རིམ་གསུམ་དང་ལྡན་པར་བྱ། །ཧུ༷་དང་ཕཊ་<milestone unit="line" n="254.3"/>ཀྱིས་བསྐོར་བ་བྲི། །ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་རྩང་གིས་བསྐོར། །རྒྱ་གྲོག་དམར་པོའི་ཚད་དང་ནི། །མཚལ་ཁམས་ཆུ་ཡིས་ཁྱེར་བ་དང་། །སྲུབས་མའི་ལོ་མ་གངས་ཀྱི་དུམ་བུ་དང་། །དྲི་ཆེན་དྲི་ཆུ་བསེ་ཡི་རས་མ་དང་། །སོ་དོག་<milestone unit="line" n="254.4"/>གཞི་བླང་ལིསྐོ་ཐལ་སྐྱའི་མདོག །དཔྲལ་བར་དུས་བྲིས་སྙིང་གར་མིང་བྲིའོ། །མགོ་ནི་ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སུ་བསྟན། །རྐང་པ་བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་བསྟན། །ཧོམ་ཁུང་ནང་དུ་མགོ་བསྟན་ལ། །སྐྲ་བཤིག་སྒྲེན་མོར་ཕྱུང་<milestone unit="line" n="254.5"/>བར་བསམ། །དེ་ནས་རྣལ་འབྱོར་ཏིང་འཛིན་ཅན། །སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་བསྒྲུབ་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །རྟགས་དང་<milestone unit="line" n="254.6"/>མཚན་མ་བསྟན་པ་དང་། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །སྲིད་གསུམ་ཕུར་བུར་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །སློབ་དཔོན་འཁོར་གནས་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །འཚོ་བ་ཟས་དང་སྒྲུབ་རྫས་རྐྱེན་བཟློག་སྨན། །ཕྱི་ནང་རྒྱུ་འགྲུལ་<milestone unit="page" n="255"/><milestone unit="line" n="255.1"/>༄༅། །མཚམས་ཀྱང་བཅད། ཁུ་ལས་བྱུང་དང་རྐྱེན་ལས་བྱུང་། །བར་གཅོད་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་ཏུ་མི་སྟེར་བར། །ཏིང་འཛིན་བསར་ལ་ཕྱི་མཚམས་ནང་མཚམས་བཅད། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་<milestone unit="line" n="255.2"/>ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་སྤྱན་དྲངས་ནས། །ཕྲ་ཐབས་ཡང་སྤྲུལ་སུམ་སྤྲུལ་དང་། །དམ་ལ་བཏགས་པའི་དམ་ཅན་རྣམས། །སྤྱན་དྲང་མཆོད་བསྟོད་གཞུང་བཞིན་བྱ། །བསྙེན་པ་བདུན་འབུམ་ཉི་ཁྲི་གདོན། །བྱི་བ་ས་ཡས་<milestone unit="line" n="255.3"/>གདོན་མི་ཟ། །མཆོད་པ་དུས་དྲུག་རྒྱུན་མི་གཅད། །དམ་ཅན་སྲུང་མ་འཁོར་བཅས་ལ། །དྲག་པོའི་གཏོར་མ་བྱིན་ནས་ནི། །གང་ལ་བྱ་བའི་ཕྲིན་ལས་བཅོལ། །མགྱོགས་བྱེད་ཡེ་ཤེས་ཕོ་ཉ་ཡིས། ། ཏིང་འཛིན་བསར་<milestone unit="line" n="255.4"/>ཏེ་གནས་ནས་དགུག །གཟིར་གནོན་དྲག་པོས་བསྣུན་པར་བྱ། །ལྷ་རྣམས་དྲག་པོའི་ལས་ལ་བསྐུལ། །ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་ནི། །ཕྲ་མེན་དྲག་པོའི་ལས་ལ་བསྐུལ། །ཏིང་འཛིན་བསར་ཏེ་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="255.5"/>བསྐུལ། །བཀའ་ཉན་ཕྲིན་ལས་ཕོ་ཉ་ཡིས། །དམ་ཅན་གནད་ཕབ་བསྐུལ་བ་ཡིས། །ཏིང་འཛིན་བསར་ཏེ་གནས་ནས་དགུག །གཟིར་གནོན་དྲག་པོས་བརྡུང་བར་བྱའོ། །སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="255.6"/>གསུམ། །དཀྱུས་དང་ཕྲིན་ལས་སྦྱར་བ་ནི། །སྐོར་ཚོམས་གསུམ་དུ་སྦྱར་བར་བྱའོ། །དུག་གཏོར་ཁྲག་དང་ཉུང་དཀར་གྱིས། །ལིསྐོ་ལ་ནི་ཐུན་དུ་བྲབ། །འགོ་བའི་ལྷ་དང་བྲལ་བར་བྱའོ། །གུ་གུལ་ནག་པོའི་དུད་པས་<milestone unit="page" n="256"/><milestone unit="line" n="256.1"/>བདུག །འབྲོས་ཀྱིས་མི་ཐར་གནད་གཟིར་བྱ། །སྟེང་ན་ཕུར་བུའི་སེར་བ་དབབ། །དྲོད་ཚད་གཏན་ལ་ཕེབས་པ་དང་། །བརྟུལ་ཞུགས་བསྐྱེད་དེ་གདབ་པར་བྱ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བ། ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="256.2"/>ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། སྲས་མཆོག་ཕུར་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་གི་ལ་ཡ། །འཁོར་བ་དབྱིངས་སུ་<milestone unit="line" n="256.3"/>བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །སྲིད་གསུམ་ཕུར་པས་གདབ་པ་ལ། །ཕུར་པའི་རྒྱུ་ནི་ཅི་ལ་བགྱི། །དེ་ཡི་ཚད་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །དེ་ཡི་ཡོན་ཏན་འབྱུང་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །གསང་བའི་བདག་པོ་ས་ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། །བདེ་<milestone unit="line" n="256.4"/>བར་གཤེགས་པས་ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ཕུར་པའི་རྒྱུ་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱི། །དྲག་པོ་ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="256.5"/>ལ། །གྲི་ལྕགས་མདེའུ་རྙིང་རྟགས་ཕྱིན་དང་། །གནམ་ལྕགས་ཐོག་གི་ལྕགས་དག་དང་། །གཅོད་དང་རྣོ་དང་སྲ་ལ་སོགས། །སྟེང་དུ་སོར་གཅིག་རྒྱ་མདུད་བྱ། །རྐེད་པར་སོར་གཅིག་རྒྱ་མདུད་དོ། །ངོས་བརྒྱད་རིན་<milestone unit="line" n="256.6"/>ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་ལ། །ཁྲོ་རྒྱལ་གནས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །བར་གྱི་རྒྱ་མདུད་བརྩེགས་མ་ལ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབྱེར་མེད་དོ། །གཞལ་ཡས་རང་བཞིན་བརྩེགས་མར་གནས། །རྩེ་མོ་ཟུར་གསུམ་དྲག་པོར་<milestone unit="page" n="257"/><milestone unit="line" n="257.1"/>༄༅། །བཤད། །དབང་ལ་ཟངས་ཀྱི་ཕུར་པའོ། །རྒྱས་པར་གསེར་ལ་སོགས་པ་སྟེ། །ཞི་བ་དངུལ་དང་ཙཛིན་ནོ། །རྩེ་མོའི་དབྱིབས་ནི་སོ་སོར་བསྟན། །གཞན་ཡང་ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་། །རབ་ཏུ་མི་སྲུན་<milestone unit="line" n="257.2"/>གནས་དག་ནས། །གང་དག་སྐྱེས་པ་གང་ཡིན་དང་། །དུག་དང་གཅན་གཟན་གདུག་པ་ཅན། །རབ་ཏུ་གདུག་པའི་གནས་དག་ན། །སྐྱེས་པའི་ཤིང་མཆོག་ཚེར་མ་ཅན། །སྐྱེར་པ་དང་ནི་སེང་ལྡེང་དང་། །གང་དག་སྐྱེར་<milestone unit="line" n="257.3"/>ལྡེང་མཛོ་མོ་ཤིང་། །རྩ་བའི་ལོགས་སུ་རྒྱ་མདུད་ལ། །རྩེ་མོའི་ལོགས་སུ་ཟུར་གསུམ་བྱ། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་གོང་དང་མཐུན། །གཞན་ཡང་གདུག་པའི་ཚེར་མ་ཅན། །གོང་མ་དེ་རྣམས་མ་འབྱོར་ན། །གདུག་པའི་<milestone unit="line" n="257.4"/>ཤིང་མཆོག་གང་རྙེད་པ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཡིད་ལ་དྲན་ཞིང་གསལ་བསྒོམ་བྱ། །སྔགས་དང་བྱ་བ་མ་ནོར་ན། །དེས་ཀྱང་གྲུབ་པར་གཞུང་ལས་བཤད། །འདི་དག་རིང་ཐུང་ཚད་བསྟན་<milestone unit="line" n="257.5"/>པ། །སོར་བཞི་པ་དང་སོར་བརྒྱད་པ། །བཅུ་གཉིས་པ་དང་བཅྭ་བརྒྱད་པ། །དེ་ལས་ཐུང་བར་མ་གསུངས་ཏེ། །དེ་ལས་རིང་བར་ཡོངས་མ་བཤད། །སོར་བཞི་འབྱུང་བ་བཞི་ཡི་ཚད། །སོར་བརྒྱད་རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="257.6"/>ཚད། །བཅུ་གཉིས་སྐྱེ་མཆེད་བཅུ་གཉིས་ཚད། །བཅྭ་བརྒྱད་ཁམས་ནི་བཅྭ་བརྒྱད་ཚད། །རྟགས་དང་སྦྱར་ཏེ་དེ་རྣམས་བཤད། །རྟགས་ཕྱིན་པ་ཡི་ལྕགས་རྣམས་ལ། །དེ་ཡི་ཡོན་ཏན་བཤད་པ་ནི། །དཔེར་ན་ནགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="258"/><milestone unit="line" n="258.1"/>སྡོང་པོ་ལ། །སྔོན་ཆད་བཅད་པའི་སྟུ་རེ་དག །དེ་དག་ཆོད་པར་གྱུར་ན་ནི། །ཆོད་མི་ཆོད་ཀྱི་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དེ་དག་སྔོན་ཆད་མ་བཅད་ན། །ཆོད་དམ་མི་ཆོད་ཡོངས་མ་ངེས། །དེ་བཞིན་རྒྱུ་ཡང་དེ་དང་འདྲ། །མདོར་ན་<milestone unit="line" n="258.2"/>རྣལ་འབྱོར་རྩལ་མཆོག་གཅེས། །རེ་རེ་ལ་ཡང་སྐྱོན་མེད་དེ། །ཡོན་ཏན་ཡོད་པར་འདི་ལས་བསྟན། །ནག་པོ་ཤིང་གི་དུག་ཅན་ལ། །ཕུར་པ་བྱས་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། །ནག་པོ་གཞན་གྱིས་མི་ཚུགས་ལ། །དུག་གིས་ཕ་<milestone unit="line" n="258.3"/>རོལ་གསོད་པར་བྱེད། །ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་རྣམས་ལ། །ཕུར་པ་བྱས་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། །སྐྱེར་པས་ཚེ་དང་ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ། །མཛོ་མོས་དབང་དུ་བྱ་བ་འགྲུབ། །གཞན་ཡང་ཁ་དོག་རིགས་དང་སྦྱར། །མདོར་ན་<milestone unit="line" n="258.4"/>བདེ་གཤེགས་ས་བོན་གྱི། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་གཅེས་པར་བཤད། །དེ་བས་ཀྱང་ནི་དམ་ཚིག་གཙོ། །རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ལ་དམ་པ་བསྔགས། །དང་པོ་གཞུང་ལས་བྱུང་བ་བཞིན། །དེ་དག་མ་ནོར་བཤམས་<milestone unit="line" n="258.5"/>པར་བྱ། །ཚོགས་པས་ཐེ་ཚོམ་མེད་ཅེས་བྱ། །བཤམ་པས་བྱ་བ་ཆུད་མ་ཟོས། །ཀུན་གྱི་རྒྱུ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་བསྔགས་པ་སྟེ། ཁུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་རང་ཤར་བའོ། །གཞན་ཡང་ཕུར་པའི་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="258.6"/>བསྟན་པ། །ཟངས་ལྕགས་ལུབར་བ་གང་ཡོད་པ། །དེ་ཡང་དོད་ཅིང་ལེགས་པར་བྱ། །མ་དོད་པ་ཡི་སྐྱོན་རྣམས་ནི། །གར་དགར་བྱས་པས་ཚུལ་ལས་ཉམས། །སྟབ་ཆོལ་བྱས་པས་བཀའ་ལས་འགལ། །རྙེད་བཙན་<milestone unit="page" n="259"/><milestone unit="line" n="259.1"/>༄༅། །བྱས་པས་བྱིན་རླབས་ཆུང་། །ཡོད་བཙན་བྱས་པས་བསྒོམ་མི་བདེ། །ངན་དགུར་བཤམས་ན་རྟོག་པར་འགྱུར། །ལེགས་པར་བཤམས་པ་ཡི་རང་ཞིང་། །ཚོགས་པར་བཤམས་པ་གཞུང་དང་<milestone unit="line" n="259.2"/>མཐུན། །དོད་པར་བྱས་ན་དང་བ་སྐྱེ། །བཀའ་བཞིན་བྱས་ན་བྱིན་རླབས་ཡོད། །མདོར་ན་རྟོགས་པ་གཙོ་བོ་ཡང་། །རྟོགས་པའི་དོན་ལ་མཐར་ཕྱིན་ན། །རྣམ་པར་མི་རྟོགས་ཡོངས་མི་དགོས། །མ་རྟོགས་པ་ལ་འདི་<milestone unit="line" n="259.3"/>དགོས་པས། །ལོག་པའི་ཕྱོགས་རྣམས་འདུལ་སླད་དུ། །འདི་ལ་རྒྱུ་བཤམས་འབྱུང་བ་ཡིན། །མི་རྟོག་པ་ལ་རྟོག་མི་དགོས། །རྣམ་པར་རྟོག་ལ་ཁྲོ་འདུལ་བཟང་། །ཉོན་མོངས་པ་ལ་གཉིས་པོས་འཇོམས། །རྟོག་པ་<milestone unit="line" n="259.4"/>བསལ་བར་བཤམས་པ་གཅེས། །གཞན་ལ་ཚུགས་འདོད་གྲངས་མ་ལྟོས། །རྟགས་ཕྱིན་འདོད་ན་ཡུན་དུ་བསྲིངས། །དོན་ལ་རུབ་འདོད་མ་གཡེལ་གྱིས། །རིངས་པར་འདོད་ན་བརྩོན་འགྲུས་སྐྱེད། །དོན་འདི་ཡིད་ལ་<milestone unit="line" n="259.5"/>བཞག་ནས་ཀྱང་། །སྔགས་པས་དེ་ལ་ནན་ཏན་སྐྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། ཕུར་པའི་རྒྱུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="259.6"/>སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། འདི་སྐད་ཅེས་ཞུས་སོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །ཕུར་པ་བསྐྱེད་པ་ཇི་ལྟར་བགྱི། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་ན་ཇི་ལྟརབརླབ། །བལྟ་བ་ཅི་ལ་དམིགས་<milestone unit="page" n="260"/><milestone unit="line" n="260.1"/>པ་ལགས། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གླེངས་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་གསུངས་སོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ཕུར་པ་དང་པོ་བསྐྱེད་པ་ནི། །མཚོན་པའི་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="260.2"/>གཞལ་ཡས་ཁང་། །བདེ་གཤེགས་སྤྱན་དྲངས་གནས་ན་བཞུགས། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་མཆོད་པ་དབུལ། །འོད་ཞུ་བདག་གི་ཐུགས་ཀར་ཐིམ། །བྱང་སེམས་ཧུ༷་ནི་ཡུངས་འབྲུ་ཙམ། །ངག་དག་ལམ་ནས་གསུང་འཕྲོས་<milestone unit="line" n="260.3"/>པས། །ལས་གཉིས་བྱས་ནས་རླུད་སྒྲོམ་ཞུགས། །སྐུ་ནས་རིམ་པར་དེ་བཞིན་དུ། །དུང་ཁང་ནང་ནས་གསང་ལམ་བརྒྱུད། །པདྨ་ལས་འཕྲོ་འོད་ཕུང་ལས། །སོ་སོའི་ཡིག་འབྲུ་ཕྱག་མཚན་གྱུར། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་སྔགས་<milestone unit="line" n="260.4"/>བརྗོད་པས། །སྐྱེ་མེད་རྣམ་དག་ཆོས་དབྱིངས་ལས། །སྐྱེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་འཇིགས་པར་བསྟན་པ་ནི། །སངས་རྒྱས་འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ། །སྐུ་སྟོད་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ལ། །སྐུ་སྨད་ལྕགས་ཕུར་ཟུར་<milestone unit="line" n="260.5"/>གསུམ་པོ། །རལ་པ་ཁམ་ནག་གྱེན་དུ་འབར། །སྟུ་རེ་རྒྱ་གྲམ་ཁ་ཊ༷་ཕུར་པ་འཛིན། །དེ་ནི་སྲས་མཆོག་བསྐྱེད་པའོ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་བསྟན་པ་ནི། །ཆོས་སྐུའི་དབྱིངས་ནས་སྤྲུལ་སྐུར་བཞེངས། །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་མི་<milestone unit="line" n="260.6"/>འགྱུར་བ། །ཞེ་སྡང་རྩེ་གཅིག་ལྡན་པར་བརླབ། །དེ་ནས་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །རིགས་ཀྱི་ཁྲོ་ཚོགས་འཁོར་བཅས་བསྐྱེད། །ལྷ་གྲངས་བརྒྱད་ཅུ་རྩ་དྲུག་ལ། །སོ་སོའི་སྙིང་པོས་དབང་སྐུར་བས། །རང་རང་སྐུ་<milestone unit="page" n="261"/><milestone unit="line" n="261.1"/>༄༅། །ལ་འཇུག་པར་ནུས། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །དེ་ནས་རིགས་ལྔར་བྱིན་བརླབས་ཏེ། །གནས་ལྔར་འབྲུ་ལྔ་བསྐྱེད་པ་ནི། །སོ་སོའི་སྙིང་པོ་གནས་སུ་བསྟིམ། །རིགས་ལྔའི་དབང་<milestone unit="line" n="261.2"/>བསྐུར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་བརླབས་པ། །རིགས་རྣམས་འདུས་པའི་ཁོངས་སུ་བརླབ། །དེ་ནས་ཐུགས་ཉིད་མི་འགྱུར་བར། །ཡེ་ཤེས་རྩེ་གཅིག་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཟུར་གསུམ་ཕཊ་གསུམ་དྲག་<milestone unit="line" n="261.3"/>པོའི་རྟགས། །ལོགས་གསུམ་ཧུ༷་གསུམ་དྲག་དལ་སྙོམས། །རི་རབ་ཚུལ་དུ་རབ་བརྗིད་པ། །སྐུ་ཡི་རྡོ་རྗེ་སྐུ་ཡི་སྟོབས། །སྐུ་སྟོབས་བརྗིད་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །གསུང་གི་རྡོ་རྗེ་གསུང་གི་སྟོབས། །གདངས་སྐད་དྲག་<milestone unit="line" n="261.4"/>པོར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཀྱི་སྟོབས། །འདོད་དགུར་བསྒྱུར་བར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། ་་་དཀར་ཁྲག་དང་གུ་གུལ་གྱིས། །བདུག་ཅིང་བྱུགས་ལ་གཟི་བྱིན་བསྐྱེད། །དེ་ནས་བདག་ཉིད་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="261.5"/>བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ལག་པ་གཡས་པའི་མཐིལ་དུ་མ། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱུར་པའི་སྟེང་། །ཧུ༷་གཞག་ཀུན་ཏུ་བ༷ཟང་པོའི་མཁའ། །གཡོན་པའི་ཨ་ལས་ཟླ་དཀྱིལ་འཁོར། །ཨ་བཞག་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་<milestone unit="line" n="261.6"/>མཁའ། །ཡབ་ཡུམ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལས། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་ནི། །གཡས་པའི་གུང་མོའི་སྟེང་དུ་ཨཱོཾ། །དེ་ལས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དོ། །མཐེ་བོང་སྟེང་དུ་ཧུ༷་བསམས་ལ། །དེ་ལས་རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="page" n="262"/><milestone unit="line" n="262.1"/>དཔའི་སྐུ། །མཛུབ་མོའི་སྟེང་དུ་ཏྭ༷་བསམ་སྟེ། །དེ་ལས་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་སྐུ། །སྲིན་ལག་སྟེང་དུ་ཧྭ་བསམས་ལ། ༷།དོན་ཡོད་གྲུབ་པའི་སྐུ་རུ་བསྐྱེད། །མཐེའུ་ཆུང་སྟེང་དུ་ཨུ༷་བསམས་ལ། །དེ་ལས་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་<milestone unit="line" n="262.2"/>སྐུ། །སོ་སོའི་སྙིང་པོས་སྐུ་བསྐྱེད་ལ། །ཡབ་ཡུམ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལས། །ཐལ་མོ་མཉམ་སྦྱོར་བྱས་ལ་ནི། །ཨཱོཾ་དང་བཛྲ་ཨན་ཛ་ལི། །ཧུ༷་ཞེས་ཡོངས་སུ་བ༷རྗོད་ནས་ནི། །སོར་མོ་ཅུང་ཟད་བསྣོལ་ནས་ནི། །བཛྲ་<milestone unit="line" n="262.3"/>བན་དྷ་ཧུ༷་ཞེས་པས། །སོར་མོ་རབ་ཏུ་བསྣོལ་ཏེ་བསྡམ། །ས་མ་ཡ་ཧོ་སྟུ༷་ཀྱིས་བསྐུལ། །ཕུར་པ་ལག་གཉིས་བར་དུ་གཞུག །དབུས་སུ་ཕུར་བུ་བཅུག་ལ་དྲིལ། །ཨཱོཾ་དང་བཛྲ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡས་བསྟིམ། །བདེ་གཤེགས་སྐུ་ནི་<milestone unit="line" n="262.4"/>ཉུང་འབྲུ་ཙམ། །གྲངས་མེད་སྤྲོ་བསྡུས་ཕུར་ལ་ཐིམ། །བཛྲ་ས་ཏྭ་རྭ་ཛ་ཧུ༷། །སྲས་མཆོག་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་ཐུགས། །རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་བ་ཡིས། །བྱང་སེམས་སྲས་མཆོག་ཉིད་ལ་བསྟིམ། །སྟོང་གསུམ་ཁེངས་པའི་<milestone unit="line" n="262.5"/>འོད་ཟེར་སྤྲོ། །གུ་གུལ་ནག་པོའི་དུད་པས་བདུག །ཁྱི་ཁྲག་ར་ཁྲག་རྣམས་ཀྱིས་བྱུག །དུག་སྣ་མང་པོ་རྣམས་ཀྱིས་བྱུག །བྱིན་བརླབ་གཟི་བྱིན་བསྐྱེད་ལ་ནི། །ཕུར་པ་སྲས་མཆོག་ཆེན་པོར་བསམ། །གྱེན་དུ་གསོར་<milestone unit="line" n="262.6"/>ཞིང་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་བཞི་ གསལ་འཕྲོ་ཧུ༷་བཞིའི་ཚོགས་ལས་བསྐྱེད། །དབུ་ལ་རྒྱ་མདུད་བསྟན་པ་ཐབས་ཀྱི་རྟགས། །རྩིབས་ལ་ཟུར་བརྒྱད་བསྟན་པ་ཁྲོ་བོ་བརྒྱད། །རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་བསྟན་པ་ཁྲོ་མོ་<milestone unit="page" n="264"/><milestone unit="line" n="264.1"/>དོན། །གདོད་ནས་མ་སྐྱེས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །རྣམ་དག་མ་སྐྱེས་ཤེས་རབ་དབྱིངས། །དོན་ལ་དགོངས་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་ནི། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོའི་ཆོ་འཕྲུལ་ལོ། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་རང་གནས་པས། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བབ་<milestone unit="line" n="264.2"/>རྣམ་པར་དག །ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོར་བདག་གྱུར་པས། །སྲིད་གསུམ་འཁོར་བ་དབྱིངས་སུ་སྒྲོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་<milestone unit="line" n="264.3"/>རྒྱུད་ལས། སྲས་མཆོག་གི་ཕུར་པ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་དང་ཕུར་པའི་ལྟ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་<milestone unit="line" n="264.4"/>ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ལམ་ཆེན་པོ། །སྔོན་ཚེ་དྲེགས་པ་བ་་བའི་དོན། །དེ་ལྟར་རྗེས་འཇུག་རྣལ་འབྱོར་པས། །དམིགས་ནི་གང་དང་གང་ལ་བགྱི། །བསྒྲལ་བའི་དམིགས་རྣམས་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="264.5"/>ལགས། །གཉིས་མེད་གཙོ་ལ་བདག་ཞུ་འཚལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །བསྒྲལ་བའི་དམིགས་རྣམས་བསྟན་པ་ནི། །ཀུན་ལ་<milestone unit="line" n="264.6"/>བྱ་བར་གཞུང་ལས་མེད། །ཉམས་པར་གྱུར་པ་བདུན་ཡོད་དེ། །དམ་ལས་ཉམས་དང་བཀའ་ལས་ཉམས། །དོན་ལས་ཉམས་དང་ལས་ཀྱིས་ཉམས། །མཚན་མས་ཉམས་དང་འདོད་པས་ཉམས། །ལོག་པས་ཉམས་པ་<milestone unit="page" n="265"/><milestone unit="line" n="265.1"/>༄༅། །བདུན་པོ་ལ། །འདི་ལ་ཉམས་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །དེ་དག་སོ་སོའི་མཚན་ཉིད་ནི། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱི།།སྲོག་ལས་ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཕ་དང་མ་དང་མཁན་པོ་གསོད། །སློབ་མ་གསོད་<milestone unit="line" n="265.2"/>དང་ངན་སེམས་ཅན། །འདི་ནི་ནམ་ཡང་ལྟུང་བས་ན། །བསྒྲལ་བའི་དམིགས་གཅིག་འདི་ཡིན་ནོ། །དོན་ལས་ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་བཀའ་བསླུས་དང་། །ངན་སེམས་དཔྱ་སེམས་བྱེད་པ་<milestone unit="line" n="265.3"/>དང་། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་རྒྱུན་གཅོད་དང་། །གསང་བའི་མན་ངག་སྦས་པ་རྣམས། །སྣོད་མེད་རྣམས་ལ་སྟོན་པ་དང་། །འདི་ནི་ཉམས་པ་ཆེན་པོ་སྟེ། །འདི་ཡང་བསྒྲལ་བའི་དམིགས་གཅིག་ཡིན། །བཀའ་ལས་<milestone unit="line" n="265.4"/>ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །དམ་ལ་བཏགས་ན་སྐུ་མཚང་འདྲུ། །སྒྲུབ་ཟླར་སྦྲན་ན་ཁ་ཡོགས་འདོགས། །མན་ངག་བསྟན་ན་སྐུར་པ་འདེབས། །བདེན་པར་བསྟན་ན་ལོག་པར་ཁྲིད། །དོན་རྟགས་བསྟན་ན་གོལ་སར་<milestone unit="line" n="265.5"/>འཛིན། །འདི་ནི་ཉམས་པ་ཆེན་པོ་སྟེ། །འདི་ལ་བསྒྲལ་བ་ལྷུར་ཡང་བརྩམ། །དོན་ལས་ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །བྱ་རུ་མི་རུང་སྣ་ཚོགས་བྱེད། །རྫས་དང་ལག་ཆ་མངོན་དུ་འབྱིན། །ཏན་གཎ་སྦྱོར་བ་དངོས་སུ་<milestone unit="line" n="265.6"/>བྱེད། །ལྟ་བ་ཏིང་འཛིན་རྒྱབ་ཏུ་བོར། །་ད་པ་བརླང་པོ་དང་དུ་ལེན། །ཁྲོ་གཏུམ་ང་རྒྱལ་རང་གར་གཏོང་། །དོན་གྱི་མན་ངག་ལོག་པར་གོ །ཕ་རོལ་འདྲེན་ལ་ལོག་པའི་ཆོས། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་གི་དོན་ལ་<milestone unit="page" n="266"/><milestone unit="line" n="266.1"/>མཁས། །བཀའ་གཞུང་བོར་བས་རྩོམ་པ་ཆེ། །ལོག་པར་སྤྱོད་པ་མཐའ་དག་ཡོད། །འདི་ནི་རྭ་ཏྲ་དངོས་ཡིན་ཏེ། །མངོན་སྤྱོད་བསྒྲལ་ཀྱང་སྒྲིབ་མི་འོང་། །ལས་ཀྱིས་ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །བདག་དང་སྐྱེས་<milestone unit="line" n="266.2"/>གནས་མི་གཅིག་པར། །བསྒྲལ་བའི་ལས་ཀྱི་གློར་འོངས་ནས། །སྔོན་ཆད་འཁོན་འགྲས་ཡོངས་མེད་པར། །ཀླག་ལ་བབ་པར་དྲན་ནས་ཀྱང་། །ཞི་བ་དྲང་པོས་མི་ཉན་པར། །ཉེས་མེད་གཞན་ལ་འཛུགས་པ་<milestone unit="line" n="266.3"/>དང་། །དཔུང་པས་བསྙེམས་ནས་ཀླན་ཀ་ཚོལ། །ཁ་ལྕེ་རྒོད་ཅིང་བཞིན་ལྡོག་ནས། །བརྒལ་བ་མེད་པར་བདག་ལ་རྒོལ། །དབྲོག་རྙེད་མེད་པར་བདག་ལ་འཕྲོག །བདག་གིས་ཉེས་པ་མ་དྲན་ཅིང་། །བདག་གིས་<milestone unit="line" n="266.4"/>བརྒལ་བར་མ་བསམས་ཀྱང་། །ལས་ཀྱི་བདག་ལ་གནད་འཛུགས་ཤིང་། །བདག་ལ་མཐུ་དང་རྩལ་འདེད་པ། །ལས་ཀྱི་ཉམས་པ་འདི་ཡིན་པས། །འདི་ནི་བསྒྲལ་བའི་དམིགས་གཅིག་ཡིན། །གཞན་ཡང་ལས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="266.5"/>ཉམས་པ་ནི། །གལ་མི་ཆེ་བར་ཡ་ག་ཚོལ། །ཕན་པ་མེད་པར་བདག་ལ་འཚེ། །འོང་རྒྱུ་མེད་པར་སྒྲུབ་པར་འོང་། །ལས་ཀྱིས་ཉམས་པའི་རྟགས་ཡིན་པས། །འདི་ལ་བསྒྲལ་བ་ལྷུར་ཡང་བརྩམ། །ལས་ཀྱི་འཁོར་བ་<milestone unit="line" n="266.6"/>སྡིག་མེད་བཤད། །མཚན་མས་ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཆོས་ལ་ཕྱོགས་ཆར་འཛིན་པས་ཉམས། །ལྟ་བས་སྒོ་ཁུང་ཁྱུད་ཀྱང་བྱེད་པས་ཉམས། །རྣལའབྱོརཆེནཔོའིཐུགསདཀྲུགས་ཉམས། །རང་བཞིན་མེད་<milestone unit="page" n="267"/><milestone unit="line" n="267.1"/>༄༅ པའི་ཆོས་བཤད་ཀྱང་། །མཚན་མ་ཅན་གྱི་ཆོས་བཟུང་ནས། །ལྷ་སྲིན་བྲན་དུ་ངས་འཁོལ་ལོ། །མཐུ་འགྲན་བྱེད་པ་སུ་ཞིག་ཡོད། །ང་ཡི་ཉམས་སུ་དཔལ་ཆེན་བྱུང་། །ང་ནི་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །གཞན་<milestone unit="line" n="267.2"/>ཡང་ཁྲོ་ཞིང་འཚེ་ལ་སོགས། །འདི་ནི་མཚན་མས་ཉམས་པ་སྟེ། །བསྒྲལ་བར་བྱས་ཀྱང་དམ་མི་ཉམས། །ལོག་པར་གྱུར་པས་ཉམས་པ་ནི། །མཉན་ནས་གོ་རྟོགས་མེད་པ་སྲ །ལ་ལར་མཐུ་ཆེ་རྩལ་འདོད་པས། །ལས་<milestone unit="line" n="267.3"/>ཀྱི་དོན་དུ་མཚན་མ་སྤྱོད། །སྡིག་པའི་ཕྱག་རྒྱ་མི་མགོ་ཐོགས། །རལ་པ་གསིག་ཅིང་སོ་གཙིགས་ནས། །དམར་གྱི་ཨསྙེ་གློ་ལ་འདོགས། །ཞིང་གི་པགས་པ་ཕྲག་ལ་བཀལ། །སྒྲོ་བ་ནག་པོ་ཤ་དང་ཚིལ། །སྣོད་གང་ཁུར་<milestone unit="line" n="267.4"/>ཞིང་ལོག་ཆོས་སྤྱོད། །སྤྱོད་པ་མ་ནོར་གཞུང་བོར་ནས། །བྱ་བར་མི་འཚམས་སྣ་ཚོགས་བྱེད། །ངོ་དང་གདོང་པ་ཁྲག་གིས་བྱུག །ཚུལ་འཆོས་དམ་འདྲལ་སྣ་ཚོགས་བྱེད། །ཐོ་ཆོར་སྤྱོད་ཅིང་དམ་མི་བསྲུང་། །སྤྱོད་<milestone unit="line" n="267.5"/>པ་བརླང་པོས་བཀའ་གཞུང་སྨོད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཞབས་འདྲེན་བྱེད། །རྣལ་འབྱོར་སྔགས་པའི་རྐང་ནས་འདྲེན། །དཔལ་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་ཐུགས་ཁྲེལ་བསྐྱེད། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོའི་གཟན་ཚོགས་བཀྲམ། །རྣལ་<milestone unit="line" n="267.6"/>འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་སྨེ་བཙོག་བྱས། །འདི་ཡང་བསྒྲལ་བའི་དམིགས་གཅིག་ཡིན། །འདོད་པས་ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །འདོད་ཆགས་ནོར་གྱིས་སྙིང་བྲུས་ནས། ཁེ་བར་ཤེས་ཀྱང་འདོད་པས་བརྒྱལ། །ཕུང་བར་<milestone unit="page" n="268"/><milestone unit="line" n="268.1"/>རྟོགས་ཀྱང་སྔགས་འཆང་འཇོམས། །དུག་ཏུ་སྣང་ཡང་ལྟོ་རུ་ཟ། །གཉེན་པ་ཡིན་ཀྱང་ཐབས་ཀྱིས་སྨོད། །ཐོབ་ཏུ་འདོད་ནས་གསང་སྔགས་བརྐུ། །བཟའ་རུ་འདོད་ནས་རྣལ་འབྱོར་ཟ། །ཟས་སུ་སྒྲུབ་པོའི་<milestone unit="line" n="268.2"/>ལོངས་སྤྱོད་རྐུ། །ནོར་དུ་གཞུང་སྤྱོད་རྣལ་འབྱོར་འཇོམས། །འདི་དག་འདོད་པས་ཉམས་པ་སྟེ། །འདི་དག་བསྒྲལ་ན་རྣལ་འབྱོར་བཙུན། །བ་་ཞིང་ཚར་བཅད་བསྟན་པ་གཉན། །མེད་ཅིང་སྟོངས་ན་བར་ཆད་<milestone unit="line" n="268.3"/>ཉུང་། །འདི་དག་བསྒྲལ་བར་མ་བྱས་ན། །མཐོ་རིས་འགྲིབ་ལ་དམྱལ་ཁམས་འཕེལ། །རྣལ་འབྱོར་དམ་ཅན་སྤྱིད་ལུག་ནས། །ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་ཆོས་སྒོ་འགག །འདི་དག་བསྒྲལ་བར་བྱས་ན་ནི། །རྣལ་འབྱོར་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="268.4"/>ལ་བར་ཆད་མེད། །ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མཐུ་དར་བས། །ལེགས་པའི་ཡོན་ཏན་བརྗོད་ལས་འདས། །ཐབས་ཀྱི་ཐ་མ་ཐ་མ་ན། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་རྩལ་ཆུང་ཡང་། །འདི་དག་བསྒྲལ་བ་བྱས་པ་ནི། །དམྱལ་བའི་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="268.5"/>ཡུན་ཐུང་འགྱུར། ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། བསྒྲལ་བའི་དམིགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="268.6"/>ཡ། །བསྒྲལ་བའི་དམིགས་ནི་དེ་ལགས་ན། །བརྡེག་པའི་དུས་ཚོད་ཇི་ལྟར་ལགས། །བདེབརགཤེགསཔསལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་<milestone unit="page" n="269"/><milestone unit="line" n="269.1"/>༄༅། །ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །བརྡེག་པའི་དུས་ཚོད་བསྟན་པ་ནི། །གནམ་སྟོང་དང་ནི་ཚེས་བརྒྱད་དང་། །བཅྭ་ལྔ་ཉི་ཤུ་གཉིས་ལ་བྱ། །མིག་དམར་ཕུར་བུའི་གཟའ་རྣམས་ཀྱང་། །བརྡེག་པའི་དུས་ལ་བབ་པར་<milestone unit="line" n="269.2"/>བྱ། །དང་པོ་དཀྱིལ་འཁོར་གཞུང་བཙུག་ནས། །བསྙེན་བསྒྲུབ་ཆོ་ག་ཚང་བྱས་ལ། །འཛབ་གྲངས་བདུན་འབུམ་ཉི་ཁྲི་འདོན། །བཟླས་བརྗོད་ཉིན་མཚན་རྒྱུན་མི་གཅད། །རྟགས་དང་མཚན་མ་ཕྱིན་པ་དང་། །བརྡེག་<milestone unit="line" n="269.3"/>པའི་དུས་ལ་བབ་པར་ཤེས། །ནམ་གྱི་གུང་དང་ཉི་མ་དྲོས། །དེ་ལ་བརྡེག་པར་རབ་ཏུ་ཤེས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་གང་ན་བར། །བསྒྲལ་བ་ལ་སོགས་གཞུང་བཞིན་བྱ། །རྒྱ་གྲམ་ཡམ་ནི་གང་ན་བར། །བརྡེག་པ་ལ་<milestone unit="line" n="269.4"/>སོགས་གཞུང་བཞིན་བྱ། །འདི་དག་བརྡེག་པའི་དུས་ཚོད་ཀྱང་། །སྲོད་ལ་ཞུགས་ནས་ཐོ་རངས་ཁ། །འདི་དག་བརྡེག་པར་ཡོངས་མི་བྱ། །འདི་དག་བརྡེག་པར་བྱ་བ་ནི། །ཡུན་ནི་ལོ་ཟླ་ཙམ་དུ་བསྲིང་། །གྲངས་ནི་བྱེ་<milestone unit="line" n="269.5"/>བ་འབུམ་དུ་བཟླས། །མཆོད་པ་དུས་དྲུག་རྒྱུན་མི་གཅད། །ཆོ་ག་བཟླས་བརྗོད་ཚང་བྱས་ནས། །དབང་པོ་མངོན་སུམ་ཁུགས་ན་རབ། །ཐ་མ་མིག་རྣོན་ལ་སོགས་པས། །དེར་ནི་ངེས་པར་འོང་བ་ཡིན། །གཞན་ཡང་<milestone unit="line" n="269.6"/>བརྡེག་པའི་དུས་ཚོད་ནི། །དང་པོར་བསྒྲུབ་པར་ཁས་བླངས་ནས། །མ་ཐོན་བར་དུ་དུས་ཚོད་ཡིན། །གཞན་ཡང་བརྡེག་པའི་དུས་ཚོད་ནི། །ཏིང་འཛིན་འཕྲོ་འདུ་གསལ་བ་ཡིས། །བསྙེན་པ་བདུན་འབུམ་ཉི་ཁྲི་<milestone unit="page" n="270"/><milestone unit="line" n="270.1"/>གདོན། །རབ་འབྲིང་གསུམ་གྱི་རྟགས་རྣམས་ཀུན། །དུས་དེར་མི་འབྱུང་མི་སྲིད་དོ། །བརྡེག་པའི་དུས་ཚོད་རབ་མཆོག་ཡིན། །བརྡེག་མི་དགོས་པར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཡང་ན་བརྡེག་པའི་དུས་ཚོད་ནི། །དམ་ཚིག་ཆེན་<milestone unit="line" n="270.2"/>པོའི་དུས་ལ་བབ། །ལྷ་རྣམས་དྲག་པོའི་ལས་ལ་བསྐུལ། །ལྷ་སྙིང་གདགས་སྔགས་གཟིར་གནོན་དང་། །དྲང་ཞིང་བཀུག་ལ་དབབ་པ་དང་། །མཁས་ཤིང་གོམས་པས་མན་ངག་སྦྱར། །སྤྲུལ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="270.3"/>བབ། །ཕྲ་མེན་དྲག་པོའི་ལས་ལ་བསྐུལ། །ལྷ་སྙིང་གདགས་སྔགས་གཟིར་གནོན་བྱ། །དྲང་ཞིང་བཀུག་ན་དབབ་པ་དང་། །མཁས་ཤིང་གོམས་པས་མན་ངག་སྦྱར། ། བཀའ་ཉན་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །དམ་ཅན་<milestone unit="line" n="270.4"/>གནད་དབབ་ལས་ལ་བསྐུལ། །ལྷ་སྙིང་གདགས་སྔགས་གཟིར་གནོན་བྱ། །མཁས་ཤིང་གོམས་པས་མན་ངག་སྦྱར། །རྣལ༷་འབྱོར་རྒྱུད་གྲོལ་བློ་ཞེན་པས། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི། །གབ་སྦས་མན་ངག་<milestone unit="line" n="270.5"/>སྦྱོར་ཤེས་ཤིང་། །མན་ངག་གསུམ་པོ་སྐོར་ཚོམས་ཀྱིས། །རིམ་གྱིས་དབང་མེད་གནད་ཕབ་ནས། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །བསྒོ་བའི་བཀའ་རྣམས་ཉན་པར་བྱེད། །གལ་ཏེ་བཀའ་བཞིན་མ་བྱས་<milestone unit="line" n="270.6"/>ན། །ཁོ་རང་མགོ་གས་སྙིང་ཚིག་གོ། །དེ་ཕྱིར་བླ་དགུག་ཕོ་ཉ་གཏང་། །ཞག་བདུན་གྱིས་ནི་ཁུག་པར་འགྱུར། །འདི་དག་བཏང་ནས་བརྡེག་པར་བྱ། །བླ་དགུག་ཕོ་ཉ་གཏང་བྱ་སྟེ། །ཧུ༷་དཔལ་གྱི་ཕོ་ཉ་ལས་མཁན་<milestone unit="page" n="271"/><milestone unit="line" n="271.1"/>༄༅། །མོ། །དཀར་མོ་དུང་གི་མཆེ་བ་ཅན། །མཁའ་ལ་འབྱུང་བའི་མཛོད་འཁྱིལ་མ། །ལག་ན་སྐྲུ་གྲིས་སེམས་ཅན་སྒྲོལ། །ཞལ་དུ་སེམས་ཅན་སྙིང་ཁྲག་རྔུབ། །སྤྲུལ་པ་ཐོག་ཐོག་སེར་ཆེན་འབེབས། །ཕོ་ཉ་<milestone unit="line" n="271.2"/>སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་འགྱེད། །སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུའི་གཙོ་མོ་སྟེ། །བསྐལ་པ་བརྒྱད་ཁྲིའི་ཕ་རོལ་ནས། །དམ་ལས་འདས་པའི་བླ་འདྲེན་མ། །ཉམས་པའི་བླ་ལ་ནན་མ་ཆུང་། །ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ནས་འབྱུང་བ་ནི། །ནག་མོ་ལྕགས་<milestone unit="line" n="271.3"/>ཀྱི་ལན་ཚར་ཅན། །ཁྱུང་གི་ཁྲ་ཐོགས་གཡས་པ་ན། །བྷརྙ་གྲི་ཐོགས་གསོད་ལ་རྔམས། །ཚངས་པ་འཁྱིལ་བའི་ཆ་ལུགས་ཅན། །མི་སྡུག་མགོ་ལ་གཅེར་བུའི་ལུས། །ཕོ་ཉ་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་འགྱེད། །སུམ་བརྒྱ་དྲུག་<milestone unit="line" n="271.4"/>ཅུའི་གཙོ་མོ་སྟེ། །བསྐལ་པ་བརྒྱད་ནས་བླ་འཚོལ་མ། །དཔག་ཚད་བྱེ་བར་སྲོག་དབུགས་འགུགས། །ཉམས་པའི་བླ་དང་སྲོག་ལ་ཡ། །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ནས་འབྱུང་བ་ནི། །དམར་པོ་ཉི་མའི་འོད་འཕྲོ་མ། །གདུག་པ་<milestone unit="line" n="271.5"/>འདུལ་བ་གྲང་བ་སེལ། །གསོད་ལ་རྔམ་པའི་ལས་ལ་བརྩོན། །མཆེ་གཙིགས་གཡང་གཞི་གོས་སུ་གོན །ཕོ་ཉ་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་འགྱེད། །སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུའི་གཙོ་མོ་སྟེ། །རབ་ཏུ་མི་སྲུན་བླ་འགུག་མ། །ཉམས་པའི་བླ་<milestone unit="line" n="271.6"/>དང་སྲོག་ལ་ཡ། །བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་འབྱུང་བ་ནི། །ལྗང་ནག་འཁྱིལ་པའི་ཐོད་གདེངས་ཅན། །སེར་མོ་རལ་ཅན་འབུམ་གྱིས་བསྐོར། །ཕྱག་ན་རལ་གྲི་ནག་པོ་བསྣམས། །ཕོ་ཉ་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་འགྱེད། །སུམ་བརྒྱ་<milestone unit="page" n="272"/><milestone unit="line" n="272.1"/>དྲུག་ཅུའི་གཙོ་མོ་སྟེ། །སྔོན་ནས་དགྲ་བོའི་བླ་འགུག་མ། །ཉམས་པའི་བླ་དང་སྲོག་ལ་ཡ། །ནམ་མཁའི་ལྷ་མོ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ལག་བརྒྱ་ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་འདྲིལ། །སྤྱན་བརྒྱ་ཁྲག་གིས་མཆི་མ་འཛག །ཞལ་བརྒྱ་<milestone unit="line" n="272.2"/>གདུག་པའི་ངན་སྔགས་ཟློས། །ཚེམས་ཀྱིས་སྐྱེ་ཤི་རྩ་བ་ཆོད། །ཕུར་བུའི་ལས་མཁན་ཆེན་མོ་ལ། །རབ་ཏུ་མི་སྲུན་ལས་ལ་བརྩོན། །ཕོ་ཉ་མང་པོ་ཕྱོགས་བཅུར་འགྱེད། །རྡོ་རྗེ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ། །ཉམས་<milestone unit="line" n="272.3"/>པའི་བླ་དང་སྲོག་ལ་ཡ། །གཞན་ཡང་དམ་ལ་བཏགས་པ་རྣམས། །དེ་དག་ལས་ལ་སྐུལ་བར་བྱའོ། །དེ་དག་མངོན་པར་ཁུགས་པ་དང་། །བསད་པའི་ལས་ལ་སྦྱར་བར་བྱའོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="272.4"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ། ཀི་ཡ་ལ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། བརྡེག་པའི་དུས་ཚོད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="272.5"/>ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ཡ་ལ། །དྲག་པོའི་ལས་ལ་འཇུག་བྱེད་པ། །དྲེགས་པ་ཉམས་པ་བདུན་པོ་ལ། །གང་དང་གང་དུ་གདབ་པར་བྱ། །ཞེས་ཞུས་པས། །བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="272.6"/>ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །གང་གིས་གང་ལ་གདབ་བསྟན་པ། །མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བུརྙ་འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ། །གཏི་མུག་བདུད་བདུལ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོ་དབྱིངས་<milestone unit="page" n="273"/><milestone unit="line" n="273.1"/>༄༅། །ནས་བཞེངས། །མཐིང་ནག་གཅེར་བུ་ཁྲོ་གཏུམ་རལ་པ་ཅན། །དབུས་ཀྱི་དགྲ་བགེགས་ཁུག་ལ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཡིས། །ངག་འཁྱལ་རྫུན་དུ་སྨྲ་བའི་སྙིང་ལ་རྒྱོབ། །གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="273.2"/>འཁོར་ནས། །རྡོ་རྗེ་འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ། །ཞེ་སྡང་བདུད་འདུལ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོ་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །དཀར་ནག་གཅེར་བུ་ཁྲོ་ག་་རལ་པ་ཅན། ་ར་གྱི་དགྲ་བགེགས་ཁུག་ལ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="273.3"/>ཡིས། །ཞེ་སྡང་འདོད་ཆགས་ཅན་གྱི་སྙིང་ལ་རྒྱོབ། །མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །རཏྣ་འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ། །ང་རྒྱལ་བདུད་འདུལ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོ་དབྱིངས་ནས་<milestone unit="line" n="273.4"/>བཞེངས། །སེར་ནག་གཅེར་བུ་ཁྲོ་ག་་རལ་པ་ཅན། །ལྷོ་ཡི་དགྲ་བགེགས་ཁུག་ལ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཡིས། །སྲོག་གཅོད་ལོག་པར་ལྟ་བའི་སྙིང་ལ་རྒྱོབ། །མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །པདྨ་<milestone unit="line" n="273.5"/>འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ། །འདོད་ཆགས་བདུད་འདུལ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོ་དབྱི་ངས་ནས་བཞེངས། །དམར་ནག་གཅེར་བུ་ཁྲོ་གཏུམ་རལ་པ་ཅན། །ནུབ་ཀྱི་དགྲ་བགེགས་ཁུག་ལ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཡིས། །ཕྲ་མ་མ་<milestone unit="line" n="273.6"/>བྱིན་ལེན་པའི་སྙིང་ལ་ཐོབ། །མཐིང་ནག་གྲུ༷་གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོ་ར་ནས། །ཀརྨ་འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ། །ཕྲག་དོག་བདུད་འདུལ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོ་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །ལྗང་ནག་གཅེར་བུ་ཁྲོ་<milestone unit="page" n="274"/><milestone unit="line" n="274.1"/>གཏུམ་རལ་པ་ཅན། །བྱང་གི་དགྲ་བགེགས་ཁུག་ལ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཡིས། །ངག་རྩུབ་གནོད་སེམས་ཅན་གྱི་སྙིང་ལ་རྒྱོབ། །ལྷ་རྣམས་དྲག་པོའི་ལས་ལ་བསྐུལ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་དེ། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="274.2"/>བའི་གདུང་འཚོབ་པའི། །རིག་འཛིན་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པ་དང་། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་རྣམས། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="274.3"/>ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་བཀུག་ནས། །མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བཤིགས་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །ཕྲ་མེན་དྲག་པོ་ལས་ལ་བསྐུལ། །དངོས་<milestone unit="line" n="274.4"/>གྲུབ་བར་དུ་གཅོད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ཟུང་ཞིག་རྒྱོབ་ཅིག་རྣམ་པར་ཆིངས། །གཏོགས་ཤིག་གྲོགས་དང་བྲལ་བར་གྱིས། །རེངས་པར་ཁུག་པ་སྨྲར་ཆུག་ཅིག །ཕོབ་ཅིག་<milestone unit="line" n="274.5"/>རྣམ་པར་གཟིར་ངར་གྱིས། །ང་ཡི་དབང་དུ་གྱུར་ནས་ནི། །བསྒོ་བའི་བཀའ་རྣམས་ཉན་པར་གྱིས། །དམ་ཅན་གནད་དབབ་ལས་ལ་བསྐུལ། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །སྔོན་ཆད་ཇི་ལྟར་དམ་བཅས་<milestone unit="line" n="274.6"/>པའི། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །མངོན་སྤྱོད་ཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་མཛོད། །ལས་སྔགས་སོ་སོས་གཟིར་གནོན་བྱ། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་བཀའ་ལས་ནི། །སྡིག་ཅན་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་པ། །སྟོབསཆེནཁྲོབོ<milestone unit="page" n="275"/><milestone unit="line" n="275.1"/>༄༅། །ཆེན་པོ་ཡིས། །ཀླད་པ་ཚལ་པ་བརྒྱ་རུ་ཁོས། །ཉོན་ཅིག་བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་ཚོགས། །ང་ཡི་བཀའ་ལས་འདའ་མ་བྱེད། །བ་་པའི་རྟིང་གནོན་མཚོན་གྱིས་གཏུབ། །ཁྲོ་བོས་མཚོན་ཆའི་ཆར་ཕབ་<milestone unit="line" n="275.2"/>བསམ། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ལྷའམ་འོན་ཏེ་བདུད་ཀྱང་རུང་། །ང་ལ་བར་ཆད་བྱེད་པ་རྣམས། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་མེད་པར་བྱོས། །བསྒྲལ་བ་རྣམས་ཀྱི་མཐུ་རྣམས་དང་། །རྫུ་འཕྲུལ་ལྡང་མི་<milestone unit="line" n="275.3"/>ནུས་པར་བྱ། །རྡུངས་ཤིག་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་གཏུན། །བཀའ་ལས་འགལ་བྱེད་སྡིག་ཅན་དག །རྡོ་རྗེ་མེ་དབལ་སྙིང་བསྲེགས་ནས། །ལུས་ངག་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་རློགས། །ཁྲོ་མོ་འབར་བའི་ག་་ཁུང་དུ། །རྡོ་<milestone unit="line" n="275.4"/>རྗེ་ཐོ་བས་བརྡུངས་བྱས་ནས། །ལྷ་ཡང་རུང་སྟེ་བསྒྲལ་བར་བྱའོ། །ཡསྒ་ཀྲོ་ཏའི་ཞལ་དུ་ནི། །ཁམས་གསུམ་བསྒྲལ་བའི་མཆོད་པ་འབུལ། །ལྷ་རྣམས་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་ཅནལྷ་སྲིན་རྣམས། །མ་ཉེས་དཔང་གཟུགས་<milestone unit="line" n="275.5"/>བདེན་པ་བདར་ལ་ནི། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པ་གསང་སྔགས་བྱིན་རླབས་དང་། །སངས་རྒྱས་མཐུ་ཡིས་ཨ་སྟི་ཙརླ་ཡི། །བརྣག་པ་དེ་དག་དཀར་ནག་མཚམས་སུ་གདབ། །སེམས་གནས་དྲན་གཞི་ཙིསྟའི་དཀྱིལ་ན་<milestone unit="line" n="275.6"/>ནི། །ཚོནགངའོདཀྱིཀུན་གཞི་ལུང་མ་བསྟན། །ཕྱི་རྩ་ནང་རྩ་ཕྱི་ནང་གཉིས་ཀྱི་རྩ། །ཉོན་མོངས་ཡིད་དང་རྣམ་ཤེས་ཀུན་གཞི་གསུམ། །ཕྱི་རྒྱུ་ནང་གནས་ཕྱི་ནང་གཉིས་ཀར་རྒྱུ། །ཁྲག་རླངས་བྱིའུ་ནི་ལེབ་མའི་མགོ་<milestone unit="page" n="276"/><milestone unit="line" n="276.1"/>ཙམ་ལ། །དེ་དཀྱིལརྣ་དུད་ཏིལ་འབྲུ་ཙམ་ཡང་གནས། །རྩ་ཞོན་ཁྲག་རྒྱུ་དབུག་ས་ཀྱི་རྟ༷་བྱས་ནས། །དཀར་ནག་མཚམས་ཀྱི་རྩ་ཆེན་གསུམ་ལ་ནི། །དྲོད་ཚད་གཏན་ལ་ཕབ་པར་གདབ་བྱས་ནས། །སྲིད་པ་གསུམ་དང་<milestone unit="line" n="276.2"/>ཁམས་གསུམ་དུ། །ཉོན་མོངས་འཁོར་བའི་ཆུ་རྒྱུན་འབབ། །མ་རིག་གནས༷་སུ་བསྒྲལ་ན་ཇི་ལྟར་བསྒྲལ། །བསྒྲལ་ཚེ་བ་རྒྱ་འདྲ་བས་ག་ས་གནས་པ།་།དུག་༷གསུམ་རྒྱུ་ལ་ཨ་ཡི་གནས་ལེན་གདབ། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="276.3"/>དྲག་པོའི་ལས་སྔགས་གནད་ལ་ཐེབས། །ཉོན་མོངས་རྒྱུ་ཉིད་གཏོར་གྱིས་འཕྲོས་པ་ལས། །ཡེ་ཤེས་འོད་ཟེར་ཆེན་པོར་གྱུར་འཕྲོས་ནས། །བདེ་གཤེགས་ཐུགས་་དམ་བསྐངས་ནས་འགྲོ་བའི་དོན་ཀྱང་བྱས། །ཐམས་<milestone unit="line" n="276.4"/>ཅད་ཨ་དཀར་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་གྱུར། །བསྡུས་པས་གསེར་དངུལ་ཞིག་གར་ཟླུགས་པ་བཞིན། །ཕུར་པའི་རྩེ་ཡི་ཨ་ནི་གནས་ལེན་དེས། །ཁབ་ལེན་རྡོ་ལ་ལྕགས་རྣམས་འདུ་བ་བཞིན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་<milestone unit="line" n="276.5"/>བཞིན་དཀར་ལ་འཚེར། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གནས་སུ་བསྟིམ་པར་བྱ། །སྣང་སྲིད་ཚེ་བཅུད་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་བག་ཆགས་གདར་ཤ་བཅད། །ཉོན་མོངས་འཁོར་བ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="276.6"/>དབྱིངས་སུ་བསྒྲལ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པས་སྐྱེ་ཤི་རྩད་ནས་ཆོད། །དཔེར་ན་དྲི་མ་ཆུ་ཡིས་བཀྲུསཔབཞིན། །ཁམསགསུམ་ཡེ་ཤེས་བྱང་ཆུབ་ཆུ་ཡིས་བཀྲུ། །ཚེ་ལུང་ཁྲུས་ལུངསྒྲོལམཆོགདམཔཡིན། །གཞན་ཡང་ཕུར་<milestone unit="page" n="277"/><milestone unit="line" n="277.1"/>༄༅། །པའི་གནས་བསྟན་པ། །རྩ་གཅིག་བཅྭ་བརྒྱད་བཅུ་གཉིས་དང་། །བརྒྱད་དང་ལྔ་གསུམ་གཅེག་ཏུ་བསྟན། །གདབ་པའི་དམིགས་ནི་རེ་རེ་ལ། །རྩ་བྲན་རྟ་རྔ་ཙམ་གྱི་མགོ། །སྲན་ཙམ་འོད་ནག་དཀྱིལ་དུ་<milestone unit="line" n="277.2"/>ནི། །ཁྲག་གི་དྲི་ནི་ཏིལ་འབྲུ་ཙམ། །དེ་ལ་དམིགས་ལ་གདབ་པར་བྱ། །གཟུགས་མཐོང་ཉོན་མོངས་ཕྲ་དོག་སྐྱེས། །མཐོང་བྱེད་རྟེན་དང་དབྲལ་བའི་ཕྱིར། །མིག་གཉིས་ལ་ཡང་སྲས་མཆོག་སྟེ། །རྣ་ཐོས་ཉོན་མོངས་<milestone unit="line" n="277.3"/>ཞེ་སྡང་སྐྱེས། །ཉན་བྱེད་རྟེན་དང་དབྲལ་བའི་ཕྱིར། །རྣ་བ་གཉིས་ལ་སྲས་མཆོག་རེ། །དྲི་ཚོར་ཉོན་མོངས་ང་རྒྱལ་སྐྱེས། །སྣོམ་བྱེད་རྟེན་དང་དབྲལ་བའི་ཕྱིར། །སྣ་བུག་གཉིས་ལ་སྲས་མཆོག་རེ། །རོ་ཚོར་ཉོན་<milestone unit="line" n="277.4"/>མོངས་འདོད་ཆགས་སྐྱེ། །རོ་མྱོང་རྟེན་དང་དབྲལ་བའི་ཕྱིར། །ལྕེ་ཡི་དཀྱིལ་དུ་སྲས་མཆོག་རེ། །དབང་པོ་རྟེན་བྱེད་གཏི་མུག་གནས། །ཚེ་གནས་རྟེན་དང་དབྲལ་བའི་ཕྱིར། །དཔྲལ་བའི་དབྱེས་སུ་སྲས་མཆོག་གཅིག །ང་<milestone unit="line" n="277.5"/>རྒྱལ་རྩད་ནས་གཅད་པའི་ཕྱིར། །ཚིག་ཆད་དམ། །བྱ་བྱེད་རྟེན་དང་དབྲལ་བའི་ཕྱིར། །དཔུང་པ་གཉིས་ལ་སྲས་མཆོག་རེ། །སྲིད་པ་རྩད་ནས་གཅད་པའི་ཕྱིར། །གསང་བའི་གནས་སུ་སྲས་མཆོག་རེ། །གཏི་མུག་འཁོར་<milestone unit="line" n="277.6"/>རྒྱུ་རྟེན་དབྲལ་ཕྱིར། །ལྟེ་བའི་དཀྱིལ་དུསྲསམཆོག རེ། །ཐམས་ཅད་སྙེགས་པར་བྱེད་པའི་རྒྱུ། །ཉོན་མོངས་སྙེགས་བྱེད་རྟེན་དབྲལ་ཕྱིར། །རྐང་དབྱི་གཉིས་ལ་སྲས་མཆོག་རེ། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་སྐྱེད་<milestone unit="page" n="278"/><milestone unit="line" n="278.1"/>པའི་རྒྱུ། །འདོད་ཆགས་རྩད་ནས་གཅད་པའི་ཕྱིར། །ཕོ་མཚན་དཀྱིལ་དུ་སྲས་མཆོག་གཅིག །ཞེ་སྡང་རྩད་ནས་གཅད་པའི་ཕྱིར། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་དུ་སྲས་མཆོག་གཅིག །སྲིད་གསུམ་རྩད་ནས་གཅད་པའི་ཕྱིར། །རྩེ་ཞོ་<milestone unit="line" n="278.2"/>གསུམ་ལ་སྲས་མཆོག་གསུམ། །དབང་པོའི་དངས་མ་མགོ་ཡིན་པས། །ཁྲོ་བོ་མཚོན་ཆའིཆརཕབ་ལ། །སྨི་བོའི་གཙུག་ཏུ་སྲས་མཆོག་གཅིག །མཐུ་དང་རྫུའཕྲུལ་འཕྲོག་པའི་ཕྱིར། །སྤྱི་བོའི་གཙུག་ནས་རྐང་མཐིལ་<milestone unit="line" n="278.3"/>དུ། །སྲསམཆོགཕུརཔཕྱུངལ་ནི། །ཁམས་གསུམ་བསྒྲལ་བའི་མཆོད་པ་བྱའོ། །སྲན་ཙམ་འོད་ནག་དཀྱིལ་དུ་ནི། །ཁྲག་གི་སྤོ་ནི་ཏིལ་འབྲུ་ཙམ། །གནད་ས་དེ་རུ་ཀུན་ཁྱབ་པས། །ཀུན་ལ་དེ་གཞིན་དམིགས་ལ་<milestone unit="line" n="278.4"/>གདབ། །གནད་སར་བཏབ་པ་རེ་རེ་ལ། །ཚེ་ལུང་ཁྲུས་ལུང་རྫོགས་པ་རེ། །བདག་དང་ཕུར་བུ་གཟས་པ་པོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་གཉིས་མེད་བསྟིམ། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་ཕྲིན་ལས་གསུམ། །གབ་པའི་གདམ་པ་<milestone unit="line" n="278.5"/>ཁོང་བཀྲར་བཤད། །དེ་བཞིན་གཤེག་པ་ཐམ་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུག་ཀྱི་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། སྲ་མཆོག་ཕུར་པ་གདབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ན་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་<milestone unit="line" n="278.6"/>ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །གསང་སྔགས་དམ་པ་ཇི་ལྟར་<milestone unit="page" n="279"/><milestone unit="line" n="279.1"/>༄༅། །ལགས། །བསྐྱེད་པའི་སྔགས་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །གསོད་པའི་སྔགས་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཕྲིན་ལས་སྔགས་ནི་གང་དང་གང་། །གསང་སྔགས་བདག་པོས་ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། ཞེ་གསོལ་པ་དང་།<milestone unit="line" n="279.2"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ།༷།ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཀི་ལ་ཡ། །དང་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་བསྒོམ། །རྡོ་རྗེ་མཚོན་པའི་ཡི་གེ་ཧུ༷། །འོད་འཕྲོས་བདེ་གཤེགས༷ ་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ། །སྤྱན་དྲང་ཕྱག་<milestone unit="line" n="279.3"/>འཚལ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །དེ་ནས་ཕྱི་ནང་མཆོད་པ་འབུལ། །ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་ཤུ་རྒྱ་ཏྭ་ཙྭ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅་ཧ༷། དེ་རྗེས་མཚོན་པའི་ཡི་གེ་ཧུ༷། ཧུ༷་སྤ་ར་ཎ་ཕཊ། ས༷་ཧ་ར་ཎ་ཧུ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྣྲིན་བ༷་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="279.4"/>ཕཊ། །རྩ་བས་དོན་བཞི་རིག་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་དིསྟ་ཙཀྲ་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཡུམ་བསྐྱིད་པ༷འི་སྔགས་སོ། །ས་མ་ཡ་སྟོ། ས་མ་ཡ་ཧོ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། །ཡབ་ཡུམ་བསྐུལ་བའི་སྔགས་སོ། །ཨེ་མ་སྒུརུ་མཎྜལ། །ཡ༷་<milestone unit="line" n="279.5"/>པདྨ་མཎྜལ། ཨ༷་ཡུམ་གྱི་མཁའ་དབྱིངས་བྱིན་གྱིས་རློབས་པའི་སྔགས་སོ། །ཨ་ཙནྟྲ་མཎྜལ། །ཧུ༷་ཨཱོཾ་བཛྲ་ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། །ཡབ་ཀྱི་མཁའ་བྱིན་གྱིས་རློབས་པའི་སྔགས་སོ། ཧུ༷་ཧྭ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧཱུཾ་ཧུ༷། །ཁྲོ་བོ་བསྐྱེད་པའི་<milestone unit="line" n="279.6"/>ས་བོན་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣ༷་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། །ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། སྒྲོལ་ཆོམ་ཀི་ལ་ཡ་སོད་ཆོམ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཏོ༷། །ཀི་ལི་གི་ལ་ཡ། སྲུརུ་ཙནྟྲ་ཏི་ར་བ༷། ཨིནྟྲ་ཡ་ཏི་<milestone unit="page" n="280"/><milestone unit="line" n="280.1"/>ར་བ༷། ཨསྣ་ཡེ་ཏི་ར་བ༷། ཡ་མྱ་ཡ་ཏི་ར་བ༷། ནིར་རིཏྭ་ཡ་ཏི་ར་བ༷། བ་རུ་ཎ་ཡ་ཏི་ར་བ༷། བཱ་ལ་བེ་ཏི་ར་བ༷། ཀུ་བེ་རྭ་ཡ་ཏི་ར་བ༷། སྙི་ཤ་ནཱ་ཡ་ཏི་ར་བ༷། ཨ་ཧཱུཾ་པྲ༷་ཐི་བི་ཏི་ར་བ༷། དྲེགས་པ་བཅུ་བསྒྲལ་བའི་སྔགས་སོ། །མ་སྲུརུ་<milestone unit="line" n="280.2"/>མཎྜལ། པ༷་པདྨ་མཎྜལ། ཨ་ཙནྟྲ་མཎྜལ། དྲེགས་པ་ཅན་རྣམས་ཉི་ཟླ་ཧཱུཾདྨ་སུམ་བརྩེགས་ཀྱིས་མནན་པའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཀུ་ར་ཧུ༷། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། ༷།ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ནི་ལ་དཎྜཧཱུཾ། །ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཡ་<milestone unit="line" n="280.3"/>ནཱརྙ་ཀ་ཧུ༷། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨརུ་ཨ་ཙ་ལ་ཧུ༷། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཧ་ཡ་གི་ཝ་ཧུ༷། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨ་བཱ་ར་ཇི་ཏ་ཧུ༷། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་ཧུ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཧུ༷། །ཁྲོ་བོ་བཅུ་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="280.4"/>པའི་སྔགས་སོ༷། །ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀྲོ་ཏི་ཤ་ཡ་ཏི་ཧུ༷། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ལྭ་སེ་ཀི་ཧུ༷། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀྲོ་ཏྭ་ཏྭ་ཛ་ཧུ༷། །ཨཱོཾ༷་བཛྲཀྲོ་ཏི་ཤཱ་ཤཱ་ན་པ་ཏི་ཧུ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏི་མུ་ས་སྙི་ཧུ༷། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀྲོ་ཏི་ཙཎྜལི་ཧུ༷། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀྲོ་ཏི་ཤ་བྱ་ཏི་ཧུ༷། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀྲོ་ཏི་ས་<milestone unit="line" n="280.5"/>བྱུ༷་མི་ཏ་ཧུ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏི་མ་ར་ཁེའ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏི་ཙུན་ད་ཡ་ཏི་ཧུ༷། ཁྲོ་མོ་རྣམས་བསྐྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །བཛྲ་སྨུ་ཀ་ར་མུ་ཁུ་ཧེ། བཛྲ་།་པི་ཥ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་བྱ་སྨྲ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་གྲ་རྟེ་མུ་ཁྲི་ཧེ། བཛྲ་ཙ་མ་ར་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་<milestone unit="line" n="280.6"/>དྲོ་ཎ་མུ་ཁྲི་ཧེ། བཛྲ་ཧ་རི་ཎ་ཀ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་སྐྲུ་ལུ་ཀ་མུ་ཁྲི་ཧེ། བཛྲ་བྱ་སྨྲ་མུ་ཁུ་ཧེ། བཛྲ་ཀྭ་ཀ་མུ་ཁྲི་ཧེ། བཛྲ་པི་ཌ་ལ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་བཀྟ་ཏི་མུ་ཁུ་ཧེ། བཛྲ་ཤྭ་ན་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་བ་ཏྲི་མུ་ཁྲི་ཧེ། བཛྲ་སིང་ཧ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཏི་<milestone unit="page" n="281"/><milestone unit="line" n="281.1"/>༄༅། །ཏི་ལམུ་ཁྲི་ཧེ། བཛྲ་ཏསྟུ་མུ་ཁ་ཧེ། བ༷ ཛྲ་ན་ཀུ་ལ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཧ་རེཀྟ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་མྱུ་ཁི་ཀ་མུ་ཁྲི་ཧེ། དེ་ནི་ཕྲ་ཐབསབསྐྱེ༷ད་པའི་སྔགས་སོ། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཛ་ལ་ཛ་ལ་པྲ་ཛ་ལ་པྲ་ཛ་ལ་སྐྲུ་ཏ་སྤུ་ཏ་<milestone unit="line" n="281.2"/>སརྦ་ན་ཤས་ན་ཧུ༷་ཕཊ། །དེ་ནི་སྐུའི་སྔགས་སོ། ཨཱོཾ་བཛྲཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་དུཁུ་བཱ་ཀ་བྲི་ཏ་ཤོ་དྷ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། གསུང་གི་སྔག་སོ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། ཙིསྟ་ཙིསྟ་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་ནི་ཐུགས་ཀྱི་སྔགས་སོ། །གརྫ་གརྫ་ཧུ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="281.3"/>ཧ་ན་ཧ་ནཧུ༷་ཕཊ། པ་ཙ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། ད་ཧ་ད་ཧ་ཧུ༷་ཕཊ། བརྙ་བསྟོཧུ༷་ཕཊ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏི་སྟ་ཏི་སྟ་ཧུ༷་ཕཊ། སྤྲིནྟྲ་སྨྲིནྟྲ་ཧུ༷་ཕཊ། སྟིརྙ་སྟིརྙ་ཧུ༷་ཕཊ། སྒྲོ་ཏ་སྒྲོ་ཏ་ཧུ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་བཆི་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་སྔགས་<milestone unit="line" n="281.4"/>སོ། །ཏ་ཐུ་ཡཏ༷ ་ཐུ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ས་ར་ཡ་ཧ་ཏ་ན་ཧུ༷་ཕཊ།༷ཤི་སྒྲིན་ཨུ་ན་ཡ་ཧུ༷ ཕཊ། ཛ་ལ་པ་ལ་ཛ་ལ་པ་ལ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བི་ད་ཡ་བི་ད་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཕྲ་ཐབས་ཡང་སྤྲུལ་རྣམས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="281.5"/>སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་ན་མ༷༷ས་མརྙ་ཀྭ་ཡལྷུ་ཀ་ཙིརྟི་བཛྲ་ནཱན། ཨཱོཾ་བྷ་བྷ་བྷ་ཏ༷་ཡ་ལྷུ་ཏ་ཡ། སརྦ་དུཁུ་མྱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བཱ་པ༷། ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་དྷ་རོ་ཨུ་ཙྭ་པ་ཡ་ཏི།<milestone unit="line" n="281.6"/>ཀྭ་ལ་ལྷཀ་ཙིསྟ། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོའི་སྔགས་སོ། ཨཱོཾ་ལ༷་ཧུ༷་ལ༷་སྟུ༷་བྷ་ནན་མོ་ཧ་བྷ་ཡ། བྷ་ག་བཱན། རྨྱི༷སྐྱི་བི་ཀྲི། བཛྲཧུ༷་ཀྭ་ར་ཧུ༷་ཕཊ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ལ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷་། སརྦ་བིསྣན། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ།<milestone unit="page" n="282"/><milestone unit="line" n="282.1"/>བཛྲ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཨ། ཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་གྲུབ་པར་བྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །ཧུ༷་པ་ར་བིབྱན། སྦྱིསྡོ་སྦྱིསྡོ་ཧུ༷་ཕཊ། བརྙ་བིརྙ་ཧུ༷། གྲོཎྜ་གྲོཎྜ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། བ྅་བ྅་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ། ད་ཧ༷་ད་ཧ་བཛྲ། པ་ཙ་པ་<milestone unit="line" n="282.2"/>ཙ་བཛྲ མ་ཐ་མ་ཐ་བཛྲ ཛ་ལ་ཛ་ལ་བཛྲ། སུ་རུ་སུ་རུ་བཛྲ། མུ་རུ་མུ་རུ་བཛྲ། ཀ་ཏང་ཀ་ཏེ། ཛ་ཡེ་བེ་ཛ་ཡེ། ཨ་ཙིད་ཏེ། ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ། མ་༷ར་སི་ན་པྲ་མརྙ་ན་ཡེ་ཧུ༷་ཕཊ། གདབ་པའི་སྔག་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་<milestone unit="line" n="282.3"/>སརྦ་དུཛི༷་མུ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བདེ་བར་གཤེགས་པས་ལྕགས་ཕུར་དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་མི་བཟད་པ་དྲག་པོས༷ ་དབང་བསྐུར་བའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སུ་རུ་སུ་རུ་ཨུ་ཙུསྨ་ཀྲོ་ཏ་ཡ་ཧུ༷་མུ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བདེ་བར་<milestone unit="line" n="282.4"/>གཤེགས་པས་སྐྱེར་པའི་ཕུར་པ་རྒྱས་པ་མི་བཟད་པ༷་བསད་པ་དྲག་པོས་དབང་བསྐུར་བའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། བིང་བིང་མྱ་ར་ཡ་ཧུ༷། བདེ་བར་གཤེགས་པས་མཆོག་ཕུར་ཞི་བའི་ཕྲིན་ལས་མི་བཟད་པ་<milestone unit="line" n="282.5"/>བསད་པ་དྲག་པོས༷་དབང་བསྐུར་བའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཙརྙི་ཙརྙི་མྱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བདེ་བར་གཤེགས་པས་སེང་ལྡེང་གི་ཕུར་པ་དབང་གི་ཕྲིན་ལས་མི་བཟད་པ༷་བསད་པ་དྲག་པོས་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="282.6"/>བའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་བྱུ་གྲི་ཁ་མུ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བདེབརགཤེགསཔསབྱ་ཕུར་མངག་པའི་ཕྲིན་ལས་མི་བཟད་པ་བསད་པ་དྲག་པོས་དབང་བསྐུར་བའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ན་མ་ས་མརྙ་<milestone unit="page" n="283"/><milestone unit="line" n="283.1"/>༄༅། །བི་ཤུརྙེ་སྟེ་ར་བེ་བཱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བདེ་བར་གཤེགས་པས་ཙཛིན་གྱི་ཕུར་པ་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་མི་བཟད་པའི་བསད་པ་དྲག་པོས་དབང་བསྐུར་བའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ༷་བཱ་མ་པ་ཤ༷་ཀུ་རུ་མ་ཏམ་ཙྭ་ཀ་ར་ཨི་ད༷་<milestone unit="line" n="283.2"/>དྷ་ཏི་མ་མཀ་ར་མ་ཤི་སྨྲ༷་ཀྭ་ར་ཡ། ཁྲོ་བོ་མཚོན་ཆའི་སྔགས་སོ། །སརྦ་ཨུ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། མཐུ་འཕྲོག་པའི་སྔགས་སོ། །ཏཐུ་ཡ་ཏ་ཐ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཟིལ་གྱིས་གནན་ཅིང་ལྡང་མི་ནུས་པར་བྱ་བའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་<milestone unit="line" n="283.3"/>ཀི་ལཡ། །བཛྲ་ཀྲོཏ། ཁ་ཐ༷མ་ཁ་ཐམ་ཁ་ཐམ། །ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་བཛྲ་ཡསྒ་ཀྲོ་ཏ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཁུཧི། ཧ་ཧ་ཧ༷། ག་་དུ་བརྡུང་ཞིང་བསྟབ་པའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ༷་ལ༷་ཧུ༷་ལ༷་ལ་སོགསཔ་<milestone unit="line" n="283.4"/>ནི་གནན་པའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀིལི་ཀི་ལ་ཡ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཕྱི་ནན། ཧ་ནཧ་ན་བཛྲ་ལ་སོགས་མིག་གི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་གནན༷་པའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་སེད་སྨུ་ནན། ག་ཤ་ཏྲག་ནན། ད་ཧ་ད་ཧ་<milestone unit="line" n="283.5"/>བཛྲརྣ་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་གནན་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཤུ་ལ་ཁ་ས་མེ་ནན། །པ་ཙ་པ་ཙབཛྲ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཨ་ར་ལི་ཚལ་པ་ཁ་ནན། ཛ་ལ་ཛ་ལ་བཛྲ། ཉོས་ཉོས་འབྱུང་བ་བཞིན་<milestone unit="line" n="283.6"/>དུ་ཡང་བྱུང། ཉོན་མོངས་པ་འབྱུང་བའི། ཁུབ་ཀུམ་ནན་མ་ཐ་མ་ཐ་བཛྲ། བན་དྷ་བན་དྷ་བཛྲ། གོ་རོ་ཙ་ན་ནན། ཚལ་པ་ནན། ཚལཔནན། སྨྲིནྟྲསྣྲིནྟྲབཛྲ། ཙནཐིལ་ནན། མུ་རུ་མུ་རུ་བཛྲ། ཁ་ར་ཕྲ་ཐུམ་ཁུམ་ནན།<milestone unit="page" n="284"/><milestone unit="line" n="284.1"/>གྲི་ཎྜ་གྲི་ཎྜ་ཧུ༷་ལ༷། ལྷུ་གདུམ་ཤིག༷ ་ནན། བིསྡོ་བིསྡོ་ཧུ༷་ལ༷། ས་ཏ་སུ་ཧ་སུ་ཏ་ནན། སུ་རུ་སུ་རུ་ཧུ༷་ལ༷། ཀ་ཏང་ཀ་ཡེ་ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ། ཨ་ཛི་ཏེ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏི་མྱ་ར་སེ་ན་པྲ་མརྙ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ལ༷་ཧུ༷་ལ༷། མནན་ཕུར་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="284.2"/>ཀྱིས་གནན་པའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་སཏྭ་ས་མ་ཡ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ས་མ་ཡ་ཧུ༷། ཐམས་ཅད་བཀའ་ཉན་པར་བྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །དེ་ནས་ཨཱོཾ༷་ལ༷་ལ་སོགས་པའི་སྔགས་ནི་རི་བོ་ཆེན་པོའི་འོག་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="284.3"/>གཏིང་དུ་གནན་པའི་སྔགས་སོ། །ཀརྨ་ས་ཏྭ་སྲུརླ་ཙནྟྲ་ནན། བཅོམ་ལྡན་འདས་དོན་ཐམས་ཅད་གྲུབ་པར་བྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །ར༷་ཛ་ལ་ར༷་སྤ་ར་ན་ཕཊ། ཅེས་མེ་བསྐྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་ཀྲོ་<milestone unit="line" n="284.4"/>ཏ་ཙྭ་ན་ཛ་ལ་ར༷། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ་༷། ཨེ་གྱེ་མ་ཧྭ་ཀ་རུ་ཁེ་ཥདྲི་ཤུཧོ། །ས་མ་ཡ་ཧོ། །ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མེ་ལྷ་སྤྱན་དྲང་བའི་སྔགས་སོ། །བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ཀ་ཡ་ཙྭ་ན་ཨསྣེ་དྷི་བ་ཛ་ལ་ར༷་ཧུ༷་ཕཊ། མེ་ལྷ་བསྐྱེད་པའི་སྔགས་<milestone unit="line" n="284.5"/>སོ། །སྤ་ར་ན་ཕཊ། སྤྲོ་བའོ། །ས༷་ཧ་ར་ན་ཧུ༷། བསྡུ་བའོ། །ར༷་སྐུ་སད་ཕཊ་ཀྱང་བྱ་སད་ཧུ༷་ཀུར་ཡེ་མོ་སད་སྐུ། མེ་བསྐྱིལ་བའི་སྔགས་སོ། །མན་མན་མན་ཏི་ཕུས། རྒྱུང་ལེ་ཕུས་སྤྱི་ཏི་ཁ་ལ་ཕུས། སརྦ་ས་ཕུས མུ་ལེ<milestone unit="line" n="284.6"/>ཕུས། མེ་སྦར་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་ཏྲི་དྷི་དྲིས་ཤི་ར༷། མ་མ་ར༷། ཉེར་ཉེར་ར༷། ཛ་ལ་ར༷། ་ན་ར༷། ཨསྣེ་ར༷། ཨཱོཾ༷་བ་ཡ་བ་ཡུ། ་ར་ན་ཡ། སྤ་ར་ན་ཡ། ལམ་ཕུ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། །མེའི་སྙིང་པོ་དྲང་བའི་སྔག་སོ། །མེ་གཟི་<milestone unit="page" n="285"/><milestone unit="line" n="285.1"/>༄༅། །བྱིན་བསྐྱེད་པའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨསྣེ་ཡེ་ཙྭ་ན་ཛ་ལ་ར༷། ་མ་ཡ་སྟུ༷། བཞུག་སུ་གསོལ་བའི་སྔག་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སྙོ་ན་དེ་ཝ་ཨསྣེ་རྭ་ཙ། བཱ་ར་ཡ་ཛ་ལ་ར༷་ཁུ་ཧི། ཨཱོཾ་<milestone unit="line" n="285.2"/>བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། ཁ་ར༷་ཌ་ཀི་ཛ་ལ་ར༷་ཁུ་ཧི། ཀྲོ་དྷ་ར༷་ཛ་ལ་ར༷་ཁུ་ཧི། ཧ་ལ་ར༷་ཛ་ལ་ར༷་ཁུ་ཧི། ཏོ་ཤ་ར༷་ཛ་ལ་ར༷་ཁུ་ཧི། མ་མ་ཛ་ལ་ར༷་ཁུ་ཧི། སྟམ་ཤམ་ཛ་ལ་རྗེ་ཁུ་ཧི། ཀྲོ་ཏི་ཁ་ར༷་ཛ་ལ་ར༷་ཁུ་ཧི། ཡོ་གི་ཁ་ར༷་ཛ་<milestone unit="line" n="285.3"/>ལ་ར༷་ཁུ་ཧི། ཉོན་མོངས་པ་བསྒྲལ་བའི་ཧཱུཾང་པོ་ནི། དཀྱིལ་འཁོར་ལྷའི་ཞལ་དུ། ཀྲི་ཀྲོ་ཏི་ཁ་ར༷་ཛ་ལ་ར༷་ཁ་ཧི། མི་བཟད་པའི་རྫས་གདུག་པ་ཅན་དང་། རྣམ་རྟོག་གིས་མི་མཐུན་པའི་ཕྱོགས་བསྲེག་པའི་སྔགས་སོ། །བདེ་<milestone unit="line" n="285.4"/>གཤེགས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྔགས། །བསྐྱེད་དང་རྫོགས་དང་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་དང་། །དགུག་དང་དེ་བཞིན་བསྟིམ་པ་དང་། །བཅིང་དང་མཐུ་འཕྲོག་གཟིར་བ་དང་། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་ཕྲིན་ལས་གསུམ། །གབ་<milestone unit="line" n="285.5"/>པའི་སྡོམ་པ་མན་ངག་འདིའི། ཁུད་དཀྲུག་ལུང་གཅོ་བྱེ་བྲག་རྣམས། །བླ་མའི་ཐུགས་ལ་རག་ལུས་པས། །བླ་མ་མཉེས་ན་རིན་ཆེན་རྙེད། །རས་ཆོད་ཅན་ལ་རྒྱུད་ལུང་གཅོ། །རང་ཤེས་རིག་པ་མི་གཞུག་པ། །རྟོག་གེ་<milestone unit="line" n="285.6"/>བ་ཡིས་ལས་སྐལ་མིན། །ལྟ་བ་ཟབ་མོ་རྒྱང་དུ་བོར། །སྤྱོད་པ་བརླང་པོ་དང་དུ་བླངས། །གསང་སྔགས་ཟབ་མོ་བོན་དུ་གྱེར། །ང་རྒྱལ་ག་་ཁྲོ་རང་གར་བྱེད། །བྱ་རུ་མི་རུང་སྣ་ཚོགས་བྱེད། །དམ་ཚིག་ཡིད་ལ་མི་དྲན་<milestone unit="page" n="286"/><milestone unit="line" n="286.1"/>པས། །གང་ལ་བསམ་པ་མི་འགྲུབ་ཅིང་། །བར་དུ་སྲོག་ལ་བར་ཆད་འབྱུང་། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །དེ་ལྟ་བུ་ནི་མ་ཡིན་ཏེ། །མང་དུ་ཐོས་ལ་ལས་ལ་མཁས། ཁུད་འགྲེལ་བློ་ཞེན་སྒྲུབ་ལ་ཞུགས། །གདེང་ཅན་<milestone unit="line" n="286.2"/>ལྡོག་མེད་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲག་དོག་མེད་ཅིང་ཁོང་ཁྲོ་མེད། །གཞན་ལ་རེ་བ་མི་འཇོག་ཅིང་། །རྩ་བ་ཡན་ལག་དམ་ཚིག་རྣམས། །མ་ཉམས་ངེས་ཐུབ་གཞུང་བཞིན་བསྲུང་། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་དེས། །ལས་སུ་<milestone unit="line" n="286.3"/>བྱ་བ་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། །དང་པོར་ཤེས་རབ་རྣམ་གསུམ་གྱིས། །གཏན་ཚིགས་དོན་ལ་ཡིད་ཆེས་ནས། །དེ་ནས་དབང་གསུམ་རྫོགས་པ་དང་། །སྙིང་རྗེའི་སེམས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་གཟུང་བར་<milestone unit="line" n="286.4"/>བྱའོ། །སྦྱོར་སྒྲོལ་མ་བྱིན་ལེན་པ་དང་། །རྫུན་ཚིག་བརླང་པོ་སྤྱད་པར་བྱ། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་དང་། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་མི་སྤང་ངོ། །དྲི་ཆེན་དྲི་ཆུ་རཀྟ་དང་། །ཟིལ་པ་མུ༷་ས་དང་དུ་བླང་། །ཕུང་པོ་ལྷ་དང་<milestone unit="line" n="286.5"/>གཉིས་སུ་མེད། །སེམས་ནི་ཆོས་ཉིད་ངང་དུ་གནས། །ཐེག་པ་བསམ་ཡས་སེམས་ལ་གསལ། །ལྟ་བ་མི་འགྱུར་གདེང་དུ་འཇོག །སྒོམ་པ་མ་ཡེངས་དོན་རབ་གསལ། །དམ་ཚིག་ཉན་ཐོས་ཁྲིམས་བཞིན་བསྲུངས། ཁུད་<milestone unit="line" n="286.6"/>འགྲེལ་སྒྲུབ་ཐབས་ཀུན་ལ་མཁས། །རྫས་དང་ལག་ཆ་རྟག་ཏུ་འཆང་། །དོན་དང་མན་ངག་གཞུང་དུ་བསྒྲུབ། །ཐ་མ་ཕྱོགས་རབ་འཛིན་ལ་མཁས། །ཚུལ་དང་ངང་ཚུལ་བཟང་ལ་ཤིས། །སྦྱོར་སྒྲོལ་མཆོད་པ་རྒྱུན་མི་གཅོད།<milestone unit="page" n="287"/><milestone unit="line" n="287.1"/>༄༅། །རྣལ་འབྱོར་རྟོགས་ལྡན་དམ་པ་དེས། །ལས་སུ་བྱ་བ་ཀུན་རྫོགས་ནས། །འཛབ་ཟློས་གྲངས་མེད་རྒྱུན་འདོན་པས། །སྔག་དང་ཕྱག་རྒྱ་མཐུ་བྱིན་ཆེ། །ལས་དང་བྱ་བ་གདོན་མི་ཟ། །ངེསཔར་བརྩམ་<milestone unit="line" n="287.2"/>པས་ཅི་འདོད་འགྲུབ། །ལས་སུ་གཏོར་མ་གཞུང་སྲོང་ཞིང་། །ཅི་བགྱིས་བཀའ་ཉན་འཁོལ་མཁས་པས། །ཅི་བགོལ་ཕྲིན་ལས་སྒྲུབ་པར་བྱེད། །དྲག་ཤུལ་ཐབས་ཀྱི་ཕོ་ཉ་ནི། །རྫུ་འཕྲུལ་ཕྲིན་ལས་ཤུགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="287.3"/>འགྱེད། །རྣམ་རྟོག་མཚན་མ་ཐབས་ཀྱིས་འཇོམས། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་འགྲུབ་པར་འགྱུར། ཁྲེས་པའི་ནང་ན་དམ་པ་ནི། ཁུད་འགྲེལ་བློ་ཞེན་སྒྲུབ་ལ་ཞུགས། །ཡི་དམ་ལྷ་ལ་རྟག་གནས་པས། །དེ་ལ་རས་ཆོད་འབྱུང་མི་<milestone unit="line" n="287.4"/>སྲིད། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམ་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུག་ཀྱི་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། གསང་བའི་སྔགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ན་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ་བཅོམ་<milestone unit="line" n="287.5"/>ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་ཁྲག་འཐུང་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །ཕྱག་རྒྱའི་བྱིན་རླབས་ཡོན་ཏན་དང་། །སྔགས་ཟློས་ཕྱག་རྒྱ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ངེས་པའི་དོན་རྣམས་ཇི་ལྟར་འགྲུབ། །གསང་<milestone unit="line" n="287.6"/>བའི་བདག་པོས་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ཁྲོ་བོ་རྣམས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །ཕྱག་རྒྱའི་ཡོན་ཏན་བཤད་པ་ནི། །ལག་གཡས་རྡོ་རྗེའི་ཕྱག་རྒྱར་<milestone unit="page" n="288"/><milestone unit="line" n="288.1"/>བཅས། །གཡོན་པས་ཕུར་པ་བཅངས་ནས་སུ། །བརྐྱང་བསྐུམ་བགྲད་ནས་ཁྲོ་ཚུལ་གནས། །སྤྱན་བཟློག་མཚེ་གཙིགས་ཞལ་ཡང་གཉེར། །ཀུ་མུ་ར་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །རྩ་བའི་སྔགས་ནི་དྲག་ཏུ་བཟླས། །ལས་སྔགས་<milestone unit="line" n="288.2"/>ཞབས་ལ་བཏགས་པས་ནི། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་དབང་དུ་སྡུད། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་བྲན་དུ་འཁོལ། །སྲིད་པ་གསུམ་ཡང་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཕན་གནོན་སྨོན་ལམ་འགྱུར་ཤོག་འགྲུབ། །འཁོར་ལོ་རྒྱས་འདེབས་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="288.3"/>ནི། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱིས་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་གྱིས་སྟངས་སྟབས་མཛད། །ཡུམ་གྱི་གསང་སྔགས་དྲག་ཏུ་བཟླས། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་མཉེས། །དངོས་<milestone unit="line" n="288.4"/>གྲུབ་ཆེན་པོ་ཐོབ་པར་ངེས། །གཡས་པ་དོར་ཞིང་གཡོན་པ་བགྲད། །ལག་གཡས་སྟུ་རེ་གྱེན་དུ་ཕྱར། །གཡོན་པ་ཕུར་བུ་འདེབས་པའི་ཚུལ། །གཟུགས་ཕུང་གཅུ་ཞིང་ཟུར་མིག་བལྟ། །སྤྱན་བཟློག་མཆེ་བ་གཙིགས་ནས་<milestone unit="line" n="288.5"/>ནི། །གསང་སྔགས་དྲག་པོ་བཟླས་པ་ནི། །སྲས་མཆོག་ཕུར་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ཀྱང་བརྒྱལ་བར་འགྱུར། །དགྲ་བགེག་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །གཡོན་པ་མཛུབ་བསྒྲེང་སྙིང་གར་གཏད། །གཡས་<milestone unit="line" n="288.6"/>པ་ཐལ་མོ་གྱེན་དུ་བསྒྲེང་། །གཟུགས་ཕུང་གཅུ་ཞིང་བརྐྱང་བསྐུམ་བགྲད། །ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །གསང་སྔགས་དྲག་ཏུ་བཟླས་པས་ནི། །དགྲ་བགེག་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །སྲིད་གསུམ་མ་ལུས་དབང་<milestone unit="page" n="289"/><milestone unit="line" n="289.1"/>༄༅། །དུ་སྡུད། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །གཡོན་པ་མཛུབ་བསྒྲེང་སྙིང་གར་གཏད། །གཡ་པ་མཛུབ་བཀུག་ལྕག་ཀྱུའི་ཚུལ། །གཟུགས་ཕུང་གཅུ་ཞིང་བརྐྱང་བསྐུམ་བགྲད། །སྤྱན་བཟློག་མཆེ་བ་<milestone unit="line" n="289.2"/>གཙིགས་ནས་ནི། །གསང་སྔགས་དྲག་ཏུ་བཟླས་བྱས་ན། །རླུད་དང་ཐོག་སེར་ཆུ་ཆེན་དང་། །གང་ལྟར་འདོད་པ་ཟློག་པར་བྱེད། །དབྱུག་པ་སྔོན་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །གཡོན་པ་མཛུབ་བསྒྲེང་སྙིང་གར་གཏད། །གཡས་པ་རྩེ་<milestone unit="line" n="289.3"/>གསུམ་གྱེན་དུ་ཕྱར། །གཟུགས་ཕུང་གཅུ་ཞིང་བརྐྱང་བསྐུམ་བགྲད། །སྤྱན་བཟློག་མཆེ་བ་གཙིགས་ནས་ནི། །གསང་སྔགས་དྲག་ཏུ་བཟླས་བྱས་ན། །རི་རབ་ཡུལ་མཁར་འཇིགས་པ་དང་། །གང་ལ་དམིགས་པ་ཆོམ་པར་<milestone unit="line" n="289.4"/>འགྱུར། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །ལག་གཉིས་ཁུ་ཚུར་བཅངས་ལ་ནི། །གུང་གཉིས་སྤྲད་དེ་བསྒྲེང་བར་བྱ། །རྒྱབ་ཀྱི་ཚིགས་པ་མཛུབ་མོས་དཀྲི། །མཐེབ་གཉིས་གཤིབས་ཏེ་མདུན་བཞག་ལ། །ཁ་ཡི་ཚུལ་དུ་<milestone unit="line" n="289.5"/>བྱས་ལ་ནི། །གཟུགས་ཕུང་གཅུ་ཞིང་བརྐྱང་བསྐུམ་བགྲད། །སྤྱན་བཟློག་མཆེ་བ་གཙིགས་ནས་ནི། །གསང་སྔགས་དྲག་ཏུ་བཟླས་བྱས་ན། །གཞན་གྱི་སྨྱོ་འབོག་ཐུལ་བར་འགྱུར། །བསད་བཅད་དགུག་པ་ཐོགས་པ་<milestone unit="line" n="289.6"/>མེད། །མི་གཡོ་མགོན་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །གཡས་པའི་མཐེ་བོང་མཐེ་ཆུང་བཀུག །མཛུབ་མོ་གུང་མོའི་སྲིན་ལག་བསྒྲེང་། །གཡོན་པ་ཕུར་པ་འདེབས་པའི་ཚུལ། །གཡས་པ་རལ་གྲི་འདེབས་པའི་ཚུལ། །གཟུགས་ཕུང་གཅུ་<milestone unit="page" n="290"/><milestone unit="line" n="290.1"/>ཞིང་བརྐྱང་བསྐུམ་བགྲད། །སྤྱན་བཟློག་མཆེ་བ་གཙིགས་ནས་ནི། །གསང་སྔགས་དྲག་ཏུ་བཟླས་བྱས་ན། །འཇིག་རྟེན་ལྷ་འདྲེ་འདར་ཞིང་སྔངས། །གང་ལ་མངགས་པའི་ཕྲིན་ལས་བྱེད། །གནོད་པ་བསྐྲད་ན་མྱུར་དུ་<milestone unit="line" n="290.2"/>ཞི། །རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །མཐེའུ་ཆུང་གཉིས་ནི་ལུ་གུ་རྒྱུད། །མཛུབ་མོ་གཉིས་ནི་གཤིབས་བསྒྲེང་ལ། །གཟུགས་ཕུང་གཅུ་ཞིང་བརྐྱང་བསྐུམ་བགྲད། །སྤྱན་བཟློག་མཆེ་བ་གཙིགས་ནས་ནི། །གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="290.3"/>དྲག་ཏུ་བཟླས བྱས་ན། །གདུག་པ་ཀླུ་ཡི་འཇིགས་ལས་ཐར། །མཛུབ་རིས་བྱས་པས་སེར་བ་བཟློག །བཟློག་པ་གང་ཡང་ཐོགས་ཆགས་མེད། །གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །ལག་གཉིས་ཁུ་ཚུར་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="290.4"/>བཅངས། །རྒྱབ་སྤྲད་མཐེའུ་ཆུང་ལུ་གུ་རྒྱུད། །མཛུབ་གཉིས་རྩེ་མོ་སྤྲད་ནས་ནི། །གཟུགས་ཕུང་གཅུ་ཞིང་བརྐྱང་བསྐུམ་བགྲད། །སྤྱན་བཟློག་མཆེ་བ་གཙིགས་ནས་ནི། །གསང་སྔགས་དྲག་ཏུ་བཟླས་བྱས་ན། །དམ་ཅན་<milestone unit="line" n="290.5"/>གནད་ལ་ཕེབས་པ་དང་། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་འདར་ཞིང་བྲེད། །མ་བཅོལ་བར་ཡང་ཕྲིན་ལས་མཛད། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །ལག་པ་གཉིས་ཀྱི་མཐེ་བོང་གིས། །མཐེའུ་ཆུང་གཉིས་ཀྱི་རྩེ་མོ་མནན། །ལྷག་མ་<milestone unit="line" n="290.6"/>གསུམ་པོ་དཔུང་མགོར་བསྣོལ། །གཟུགས་ཕུང་གཅུ་ཞིང་བརྒྱང་བསྐུམ་བགྲད། །སྤྱན་བཟློག་མཆེ་བ་གཙིགས་ནས་ནི། །གསང་སྔགས་དྲག་ཏུ་བཟླས་བྱས་ན། །སངས་རྒྱས་འགྲོ་བའི་དོན་ལ་བསྐྱོད། །ལྷ་སྲིན་རྣམས་ནི་<milestone unit="page" n="291"/><milestone unit="line" n="291.1"/>༄༅། །ལས་ལ་བསྐྱོད། །བགེགས་དང་འབྱུང་པོའི་གནོད་པ་བསྐྱོད་ཀྱང་སྐྱོབ། །བ་སོང་འཁོར་བ་གནས་ན་བསྐྱོད་སྐྱོབ། །ལ་དང་བྱ་བ་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །ལག་<milestone unit="line" n="291.2"/>གཉིས་ཁུ་ཚུར་བཅངས་ལ་ནི། །མཛུབ་གཉིས་བསྒྲེང་སྟེ་སྡིགས་མཛུབ་འཕྱར། །གཟུགས་ཕུང་གཅུ་ཞིང་བརྐྱང་བསྐུམ་བགྲད། །སྤྱན་བཟློག་མཆེ་བ་གཙིགས་ནས་ནི། །གསང་སྔགས་དྲག་ཏུ་བཟླས་བྱས་ན། །བྲག་ལ་<milestone unit="line" n="291.3"/>དམིགས་ན་བྲུལ་བར་འགྱུར། །ཆུ་ལ་དམིགས་ན་སྐམས་པར་འགྱུར། །མེ་ལ་དམིགས་ན་འཆི་བར་འགྱུར། །རླུད་ལ་དམིགས་ན་འཆད་པར་འགྱུར། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་ལས་རྒྱལ་འགྱུར། །སྟོབས་པོ་ཆེ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="291.4"/>ནི། །གཡོན་པ་ཕུར་བུ་འདེབས་པའི་ཚུལ། །གཡས་པ་ག་་ཤིང་བརྡེག་པའི་ཚུལ། །གཟུགས་ཕུང་གཅུ་ཞིང་བརྐྱང་བསྐུམ་བགྲད། །སྤྱན་བཟློག་མཆེ་བ་གཙིགས་ནས་ནི། །གསང་སྔགས་དྲག་ཏུ་བཟླས་བྱས་ན། །ཐ་<milestone unit="line" n="291.5"/>ནང་བྱུང་ན་ཆར་པ་འབེབས ཆར་པ་ཆེས་ན་གཅོད་པར་བྱེད། །ཕན་གནོན་འགྱུར་ཤོག་སྟོབས་དང་ལྡན། །ཁྲོ་མོ་རྣམས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱིས་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །གཙོ་<milestone unit="line" n="291.6"/>ལ་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་དུ་གནས། །གསང་སྔགས་དྲག་ཏུ་བཟླས་བྱས་ན། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་འཇུག་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ཐར་པའི་ལམ་ལས་ལྡོག་མི་སྲིད། །ལག་གཉིས་སོར་མོ་ནང་དུ་བསྣོལ། །ནང་དུ་ཕུར་པ་བཅུག་པ་<milestone unit="page" n="292"/><milestone unit="line" n="292.1"/>ནི། །ཕུར་པ་བསྐྱེད་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །མཐེབ་མཛུབ་གཉིས་ཀྱི་བར་དུ་ནི། །ཕུར་པ་བཅུག་ལ་ཡས་མར་མངག །ཕུར་པ་བསྐུལ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལག་གཉིས་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་ནི། །ཕུར་པ་བཅུག་སྟེ་དྲིལ་བྱས་<milestone unit="line" n="292.2"/>ན། །ཕུར་པ་འདྲིལ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །གཡོན་པ་ཁུ་ཚུར་བཅངས་ནས་གཏད། །གཡས་པ་ཐོ་བ་བརྡེག་པའི་ཚུལ། །ཕུར་པ་བརྡེག་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལག་པ་གཉིས་ཀྱི་རྟིང་སྦྱར་ནས། །གུང་མོའི་རྩེ་མོ་སྤྲད་པ་ནི། །ཕུར་<milestone unit="line" n="292.3"/>པ་དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལག་གཉིས་ཁུ་ཚུར་བཅངས་ནས་ནི། །མཛུབ་བཀུག་ལྕགས་ཀྱུའི་ཚུལ་དུ་བྱས། །འགུགས་ཤིང་འདྲེན་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །གཡས་གཡོན་ལག་པ་སོར་མོ་སྦྲེལ་ཡང་བསྒྲེང་། །ཚིགས་<milestone unit="line" n="292.4"/>ཆེན་བཀུག་ནས་ཟུར་དུ་བྱ། །མཐེ་བོང་གཤིབས་ནས་མདུན་བཞག་པ། །རི་རབ་ཀྱིས་གཟིར་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལག་གཉིས་ཁུ་ཚུར་བཅངས་ནས་ནི། །མཛུབ་བསྒྲེང་དམིགས་ལ་གཏད་པ་ནི། །གཡས་པ་ཞགས་པ་འཕེན་<milestone unit="line" n="292.5"/>ཚུལ་བྱ། །ཡན་ལག་བཅིངས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །གཡས་གཡོན་སོར་མོ་བསྣོལ་ལ་ནི། །བརྐྱང་སྟེ་ཁ་ནི་སྦུབ་པ་ནི། །གཟུགས་ལ་འབེབས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལག་གཉིས་ཁུ་ཚུར་བཅངས་ནས་ནི། །གུང་མོ་བསྒྲེང་ནས་<milestone unit="line" n="292.6"/>རྩེ་སྤྲད་པ། །བརྡེག་པའི་ཚུལ་དུ་བྱས་པ་ནི། །བཀའ་བསྒོ་བྲན་བཞིན་ཉན་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལག་གཉིས་མཐེ་བོ་མཐེའུ་ཆུང་མནན། །སོར་མོ་གསུམཔོགཤིབསབསྒྲེང་ནས། །རལ་གྲི་འདེབས་པའི་ཚུལ་<milestone unit="page" n="293"/><milestone unit="line" n="293.1"/>༄༅། །དུ་བྱས། །དགྲ་བགེགས་རྩད་ནས་གཅོད་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ཕྲ་ཐབས་ཡང་སྤྲུལ་སོ་སོ་རྣམས། །གཙོ་བོའི་ཕྱག་རྒྱ་ཇི་བཞིན་བྱ། །ངེས་པ་མེད་པ་རྒྱལ་བ་གསུངས། །གཞན་ཡང་ཕྱག་རྒྱ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="293.2"/>པ། །ཡང་དག་རྟོགས་ན་ཀུན་ཀྱང་རྒྱ། །མ་རྟོགས་པ་ལ་རྟོག་པ་གཞིལ། །སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་མ་ནོར་ན། །ལས་དང་བྱ་བ་དེ་ཡིས་འགྲུབ། །ཏིང་འཛིན་ཞན་ན་གཞུང་དུ་བྱའོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="293.3"/>གསུང་ཐུག་ཀྱི་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོང་རྒྱུད་ལས། ཕྱག་རྒྱའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉི་པའོ།། །།དེ་ན་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འད་བཛྲཀི་ལི་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེ་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་<milestone unit="line" n="293.4"/>ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །བདེ་གཤེགས་ཕྱག་རྒྱ་དེ་ལགས་ན། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་ཇི་ལྟར་ལགས། །སོ་སོའི་བྱེ་བྲག་བསྟན་དུ་གསོལ། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་ལུང་བསྟན་དུ་<milestone unit="line" n="293.5"/>གསོལ། །ཞེས་གསོལ་བ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། །འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །རྣལ་འབྱོར་ང་ཡི་རྗེས་འཇུག་རྣམས། །བསྐྱེད་རིམ་ཏིང་འཛིན་ཐབས་ནི་འདི་ཡིན་<milestone unit="line" n="293.6"/>གྱི། །མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཀུ་བཱ་ར་ལ་བསྟོད་ཕྱག་འམོཔ། །ང་ནི་ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་ཡབ། །ཁམ་གསུམ་སྙིང་རྗེསྒྲོལམཆོགསྟེ། །དབུགསུམ་གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་<milestone unit="page" n="294"/><milestone unit="line" n="294.1"/>དབུས་མཐིང་ནག །སྒེག་པ་དཔའ་བ་འཇིགས་སུ་རུང་བ་དང་། །རྒོད་དང་གཤེ་དང་འཇིགས་པར་བྱེད་པ་དང་། །སྙིང་རྗེ་རྔམས་དང་ཞི་བ་ལ་སོགས་པ། །སྐུ་ཡི་དངོས་པོ་ཤིན་ཏུ་བསྒྱུར་བ་ཡིས། །བདུད་བཞི་གཏན་ནས་<milestone unit="line" n="294.2"/>འཇོམས་པས་དཔའ་དཔའ་འདྲ། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་ལྡན་པས་སྒེག་སྒེག་འདྲ། །སྐུ་ཆེ་ཡན་ལག་རགས་པས་འཇིགས་འཇིགས་འདྲ། །ཞལ་གཡས་དཀར་ལ་བཞད་པས་རྒོད་རྒོད་འདྲ། །ཞལ་གཡོན་དམར་ལ་གདངས་<milestone unit="line" n="294.3"/>པས་གཤེ་གཤེ་འདྲ། །ཞལ་དབུས་མཐིང་ལ་གནག་པས་ཁྲོ་ཁྲོ་འདྲ། །ཞལ་ནས་གདུག་རྩུབ་འབྱིན་པས་རྔམ་རྔམ་འདྲ། ཁུད་དྲུག་ཐུགས་རྗེས་འཛིན་པས་སྙིང་རྗེ་ཆེ་ཆེ་འདྲ། །ཆོས་སྐུ་མཚན་མ་མེད་པས་ཞི་ཞི་འདྲ། །དེ་<milestone unit="line" n="294.4"/>འདྲའི་ཁྲོ་བོ་འཇིགས་སྐུ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །དེ་འདྲའི་ཁྲོ་བོ་འཇིགས་སྐུ་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུས་ས་དགུའི་རྟོག་པ་འཇོམས། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔས་རྒྱུད་ལྔའི་རྟོག་པ་<milestone unit="line" n="294.5"/>སྒྲོལ། །མེ་དཔུང་འབར་བས་ཁམས་གསུམ་ཉོན་མོངས་བསྲེག །ཁ་ཊ༷་རྩེ་གསུམ་དུག་གསུམ་རྩད་ནས་གཅོད། །རི་རབ་ཕུར་བུས་ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད། །འཁོར་ལོ་རྒྱས་འདེབས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །གཡས་<milestone unit="line" n="294.6"/>པ་ཐབས་ཀྱིས་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །གཙོ་ལ་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་དུ་གནས། །ཁྲོབོཆེནཔོཧུ༷ཀྭར། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་ཀྱང་དྲུག་པ་སྟེ། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་སྔོན་ཞལ། །ཕྱག་<milestone unit="page" n="295"/><milestone unit="line" n="295.1"/>༄༅། ཁྲུག་གཡས་གཡོན་ཕྱག་མཚན་ནི། །དང་གཉིས་རྡོ་རྗེ་བྷརྙ་བསྣམས། །བར་གཉིས་བེ་ཅོན་སོགས་ལེ་བསྣམས། །མཐའ་གཉི་རི་རབ་ཕུར་བུ་བསྣམས། །ཐོད་པ་སྐམ་རློན་ཕྲེང་བ་བརྒྱན། །རྡོ་རྗེ་སྒྲ་<milestone unit="line" n="295.2"/>འབྱིན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱིས་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །གཙོ་ལ་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་དུ་གནས། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་རྒྱལ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་<milestone unit="line" n="295.3"/>བགྲད། །གཡས་སྔོ་གཡོན་ལྗང་དབུས་དཀར་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་གཡས་གཡོན་ཕྱག་མཚན་ནི། །དང་གཉིས་རྡོ་རྗེ་བྷསྙོ་བསྣམས། །བར་གཉིས་རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་བསྣམས། །མཐའ་གཉིས་རི་རབ་ཕུར་བུ་འདྲིལ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="295.4"/>མདའ་སྙེམས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱིས་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །གཙོ་ལ་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་དབྱུག་པ་སྔོ། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་སྔོ་<milestone unit="line" n="295.5"/>ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་གཡས་གཡོན་ཕྱག་མཚན་ནི། །དང་གཉིས་རྡོ་རྗེ་བྷརྙ་བསྣམས། །བར་གཉིས་མེ་དབལ་དབྱུག་ཏོ་བསྣམས། །མཐའ་གཉིས་རི་རབ་ཕུར་པ་འདྲིལ། །རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །གཡ་པ་ཐབས་<milestone unit="line" n="295.6"/>ཀྱིས་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །གཙོ་ལ་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་དུ་གནས། །ཁྲོབོཆེནཔོགཤིནརྗེགཤེད། །གཡས་སྔོ་གཡོན་ལྔང་དབུས་སྔོ་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་གཡས་གཡོན་ཕྱག་མཚན་ནི། །དང་<milestone unit="page" n="296"/><milestone unit="line" n="296.1"/>གཉིས་རྡོ་རྗེ་བྷརྙ་བསྣམས། །བར་གཉིས་དགྲ་སྟུ་བེ་ཅོན་བསྣམས། །མཐའ་གཉིས་རི་རབ་ཕུར་པ་འདྲིལ། །རྡོ་རྗེ་དུར་ཁྲོད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱིས་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུར་དམར་ཡབ་ལ་<milestone unit="line" n="296.2"/>སྟོབ། །གཙོ་ལ་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་དུ་གནས། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་མི་གཡོ་མགོན། །གཡས་སྔོ་གཡོན་སྨུག་དབུས་ལྗང་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་གཡས་གཡོན་ཕྱག་མཚན་ནི། །དང་གཉིས་རྡོ་རྗེ་བྷརྙ་བསྣམས། །བར་མ་གཤོལ་དང་<milestone unit="line" n="296.3"/>རལ་གྲི་བསྣམས། །མཐའ་གཉིས་རི་རབ་ཕུར་བུ་འདྲིལ། །རྡོ་རྗེ་ག་་ཁུང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱིས་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །གཙོ་ལ་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་དུ་གནས། །ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="296.4"/>ཆེན་པོ་རྟ་མགྲིན་ནི། །གཡས་དཀར་གཡོན་སྔོ་དབུས་དམར་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་གཡས་གཡོན་ཕྱག་མཚན་ནི། །དང་གཉིས་རྡོ་རྗེ་བྷསྟོ་བསྣམས། །བར་གཉིས་སྐྲུལ་ཞགུས་ཁྲ་ཡང་བསྣམས། །མཐའ་གཉིས་རི་རབ་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="296.5"/>འདྲིལ། །རྡོ་རྗེ་ག་་མོ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱིས་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཅ་ལ་སྟོབ། །གཅ་ལ་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །ཁྲོ་བ་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པ། །གཡས་སེར་གཡོན་དམར་<milestone unit="line" n="296.6"/>དབུས་དམར་སྐྱ། །ཕྱག་དྲུག་གཡས་གཡོན་ཕྱག་མཚན་ནི། །དང་གཉིས་རྡོ་རྗེ་བྷརྙ་བསྣམས། །བར་གཉིས་བ་དན་རྔ་ཡབ་བསྣམས། །མཐའ་གཉིས་རི་རབ་ཕུར་པ་འདྲིལ། །རྡོ་རྗེ་མདའ་སྙེམས་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="297"/><milestone unit="line" n="297.1"/>༄༅། །དབྱིངས། །གཡ་པ་ཐབས་ཀྱིས་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །གཙོ་ལ་ཞོབྲིལ་བའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་བདུད་རྩི་ཞོབྱེལ་བ་ནི། །གཡ་སེར་གཡོན་དུད་དབུ་ལྗང་<milestone unit="line" n="297.2"/>ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་གཡས་གཡོན་ཕྱག་མཚན་ནི། །དང་གཉིས་རྡོ་རྗེ་བྷརྙ་བསྣམས། །བར་མ་རྒྱ་གྲམ་དབྱུག་ཏོ་བསྣམས། །མཐའ་གཉིས་རི་རབ་ཕུར་པ་འདྲིལ། །རྡོ་རྗེ་རླུད་འབྱིན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="297.3"/>གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །གཙོ་ལ་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །ཁྲོ་བོ་ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་ལྗང་སེར། །ཕྱག་དྲུག་གཡས་གཡོན་ཕྱག་མཚན་<milestone unit="line" n="297.4"/>ནི། །དང་གཉིས་རྡོ་རྗེ་བྷརྙ་བསྣམས། །བར་མ་ཏྲི་ཤཱལ་མདའ་གཞུ་བསྣམས། །མཐའ་གཉིས་རི་རབ་ཕུར་པ་འདྲིལ། །རྡོ་རྗེ་གསོད་མ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱིས་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་<milestone unit="line" n="297.5"/>ལ་སྟོབ། །གཙོ་ལ་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་སྟོབས་པོ་ཆེ། །གཡས་ནག་གཡོན་དམར་དབུས་དུད་ཀ །ཕྱག་དྲུག་གཡས་གཡོན་ཕྱག་མཚན་ནི། །དང་གཉིས་རྡོ་རྡོ་བྷརྙ་བསྣམས། །བར་གཉིས་ག་་<milestone unit="line" n="297.6"/>ཤིང་མདུང་ཐུང་བསྣམས། །མཐའ་གཉིས་རི་རབ་ཕུར་པ་འདྲིལ། །རྡོ་རྗེ་བསྐྱོད་མ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱིས་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །གཙོ་ལ་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་དུ་<milestone unit="page" n="298"/><milestone unit="line" n="298.1"/>བཞུགས། །ཕྲ་ཐབས་ཉི་ཤུའི་སྐུ་མདོག་ནི། །གཡས་གཡོན་རིགས་དང་སྦྱར་བར་བྱ། །ཕྲ་ཐབས་ཉི་ཤུའི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །གཙོ་བོ་རྣམས་ཀྱི་བར་མ་བྱིན། ཁྲར་གྱི་སྒོ་མ་ལྕགས་སྐུ་མདོག་དཀར། །ལྷོ་ཡི་སྒོ་མ་ཞགས་པ་སྐུ་<milestone unit="line" n="298.2"/>མདོག་སྔོ། །ནུབ་ཀྱི་སྒོ་མ་ལྕགས་སྒྲོག་སྐུ་མདོག་དམར། །བྱང་གི་སྒོ་མ་དྲིལ་བུ་སྐུ་མདོག་ལྗང་། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ཀྱི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། སྐུ་མདོག་དང་<milestone unit="line" n="298.3"/>ཕྱག་མཚན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ན་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འད་བཛྲཀི་ལ་ཡ་ལ། །འདི་སྐད་ཅེ་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འད་བཛྲཀི་ལ་ཡ། །ལུ་འདི་དངོ་པོར་<milestone unit="line" n="298.4"/>བལྟ་བ་ལ། །དངོས་པོ་གཞིལ་ན་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཐུགས་ཉིད་ཡེ་ནས་མ་བཅོས་ཉིད། །གདུག་པ་འདུལ་བའི་སྐུར་བསྟན་པ། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་<milestone unit="line" n="298.5"/>ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ལུས་འདི་དངོས་པོར་འཛིན་པ་ལ། །བདེ་གཤེགས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་པར་བྱ། །གཡེང་བའི་སེམས་ཅན་དོན་དུ་བསྡུ། །བདེ་གཤེགས་དཀྱིལ་འཁོར་ལུས་<milestone unit="line" n="298.6"/>ལ་བསྐྱེད། །ཕུང་པོ་ལྔ་ནི་གནས་སུ་དག །གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་གནས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར། །ནམ་མཁའི་རྩ་ལ་བུརྙ་ཧེ་རུ་བསྐྱེད། །རྣམ་ཤེས་ཕུང་པོ་གནས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར། །ས་ཡི་རྩ་ལ་བཛྲ་ཧེ་རུ་བསྐྱེད། །ཚོར་བའི་ཕུང་པོ་<milestone unit="page" n="299"/><milestone unit="line" n="299.1"/>༄༅། །གནས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར། །ཆུ་ཡི་རྩ་ལ་རཏྣ་ཧེ་རུ་བསྐྱེད། །འདུ་ཤེས་ཕུང་པོ་གནས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར། །མེ་ཡི་རྩ་ལ་པདྨ་ཧེ་རུ་བསྐྱེད། །འདུ་བྱེད་ཕུང་པོ་གནས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར། །རླུད་གི་རྩ་ལ་ཀརྨ་ཧེ་རུ་<milestone unit="line" n="299.2"/>བསྐྱེད། །འབྱུང་བ་ལྔ་ནི་རྒྱལ་བའི་ཡུམ་ལྔའི་མཁའ། །དངོས་པོར་འཛིན་པ་གནས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུའི་སྐུ་རུ་བསྐྱེད། །ཞེ་སྡང་གནས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར། །རྣ་བའི་གནད་ཀྱི་རྩ་ལ་ནི། །ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="299.3"/>ཆེན་པོ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་བསྐྱེད། །ང་རྒྱལ་གནས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར། །དཔུང་པའི་གནད་ཀྱི་རྩ་ལ་ནི། །ཁྲོ་བོ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོ་བསྐྱེད། །འདོད་ཆགས་གནས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར། །ཕོ་མཚན་གནད་ཀྱི་རྩ་ལ་ནི། །ཁྲོ་བོ་རྟ་<milestone unit="line" n="299.4"/>མགྲིན་བསྐྱེད་པར་བྱ། །ཕྲ་དོག་གནས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར། །མིག་འབྲས་གནད་ཀྱི་རྩ་ལ་ནི། །ཁྲོ་བོ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་བསྐྱེད། །རྫུན་དུ་སྨྲ་བ་གནས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར། །ལྕེ་ཡི་གནད་ཀྱི་རྩ་ལ་ནི། །ཁྲོ་བོ་དབྱུག་པ་སྔོན་པོ་<milestone unit="line" n="299.5"/>བསྐྱེད། །སྲོག་གཅོད་གནས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར། །དཔུང་གཡོན་གནད་ཀྱི་རྩ་ལ་ནི། །ཁྲོ་བོ་མི་གཡོ་མགོན་པོ་བསྐྱེད། །མ་བྱིན་ལེན་པ་གནས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར། །རྐང་མཐིལ་གནད་ཀྱི་རྩ་ལ་ནི། །ཁྲོ་བོ་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་<milestone unit="line" n="299.6"/>བསྐྱེད། །གནོད་སེམས་གནས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར། །རྐང་གཡོན་གནད་ཀྱི་རྩ་ལ་ནི། །ཁྲོ་བོ་ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་བསྐྱེད། །ལོག་ལྟ་གནས་ཐུ་དག་པའི་ཕྱིར། །མིག་གཡོན་གནད་ཀྱི་རྩ་ལ་ནི། །ཁྲོ་བོ་ཧུ༷་ཀྭ་ལ་ཡ་<milestone unit="page" n="300"/><milestone unit="line" n="300.1"/>བསྐྱེད། །གཏི་མུག་གནས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར། །ལྟེ་བ་གནད་ཀྱི་རྩ་ལ་ནི། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་སྟོབས་ཆེན་བསྐྱེད། །བཏང་སྙོམས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲ་མེན་ཕག་གི་མགོ་ཅན་བསྐྱེད། །གཡོ་སྒྱུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་<milestone unit="line" n="300.2"/>ལྡན། །ཕྲ་མེན་སྨིག་བུའི་མགོ་ཅན་བསྐྱེད། །དཔའ་རྩལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲ་མེན་སྟག་གི་མགོ་ཅན་བསྐྱེད། །ཐོགས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲ་མེན་བྱ་རྒོད་མགོ་ཅན་བསྐྱེད། །གཟི་བརྗིད་བྱང་<milestone unit="line" n="300.3"/>ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲ་མེན་གཡག་གི་མགོ་ཅན་བསྐྱེད། །རང་རིག་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲ་མེན་བྱ་རོག་མགོ་ཅན་བསྐྱེད། །གཙང་མ་སྲོང་བྱེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲ་མེན་ཤ་བའི་མགོ་ཅན་<milestone unit="line" n="300.4"/>བསྐྱེད། །ཕྲ་ལ་གཏིང་ཟབ་དོན་རྟོགས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲ་མེན་འུག་པའི་མགོ་ཅན་བསྐྱེད། །འཁོར་བ་རྔམ་འཇོམས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲ་མེན་གཟིག་གི་མགོ་ཅན་བསྐྱེད། །མི་ཚོར་འཇོམས་བྱེད་<milestone unit="line" n="300.5"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲ་མེན་ཁུ་ཡི་མགོ་ཅན་བསྐྱེད། །གཟི་མྱུར་འཇོམས་བྱེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲ་མེན་བྱི་ལའི་མགོ་ཅན་བསྐྱེད། །ཐབས་མཁས་རྫུ་འཕྲུལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲ་མེན་པུ་ཤུད་<milestone unit="line" n="300.6"/>མགོ་ཅན་བསྐྱེད། །རྔམ་མགྱོགས་གསོད་བྱེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲ་མེན་སྤྱང་མོའི་མགོ་ཅན་བསྐྱེད། །འཛིན་ཅིང་མགྱོགས་བྱེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲ་མེན་ཁྲ་ཡི་མགོ་ཅན་བསྐྱེད། །གཉེན་པོ་གཞལ་<milestone unit="page" n="301"/><milestone unit="line" n="301.1"/>༄༅། །མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲ་མེན་སེང་གེའི་མགོ་ཅན་བསྐྱེད། ཁྲེ་རབ་ཐབ་མཁས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲ་མེན་ཕ་ཝང་མགོ་ཅན་བསྐྱེད། །ག་་ཤིང་གདུག་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་<milestone unit="line" n="301.2"/>ལྡན། །ཕྲ་མེན་དྲོད་ཀྱི་མགོ་ཅན་བསྐྱེད། །མགྱོགས་ཤིང་གཟེ་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲ་མེན་ཟེར་མོའི་མགོ་ཅན་བསྐྱེད། །རྩལ་ཆེན་ཐོགས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲ་མེན་དོམ་གྱི་མགོ་ཅན་བསྐྱེད། །རྐུ་<milestone unit="line" n="301.3"/>མཁས་སྒྲོལ་བྱེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲ་མེན་བྱི་བའི་མགོ་ཅན་བསྐྱེད། །ཡང་སྤྲུལ་སུམ་སྤྲུལ་རང་རང་གིས། །སྲིད་པ་རླུད་ཡང་མི་ཐར་གཏམས། །སྙིང་རྗེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །རྐང་མཐིལ་གཡས་པ་<milestone unit="line" n="301.4"/>ལྕགས་ཀྱུ་མ། །བྱམས་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ལག་མཐིལ་གཡས་ལ་ཞགས་པ་མ། །དགའ་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ལྡན། །ལག་མཐིལ་གཡོན་པ་ལྕགས་སྒྲོག་མ། །བཏང་སྙོམས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་<milestone unit="line" n="301.5"/>ལྡན། །རྐང་མཐིལ་གཡོན་པ་དྲིལ་བུ་མ། །ལུས་འདི་དངོས་པོར་འཛིན་པ་རྣམས། །རྟོག་པའི་དབང་གིས་འཛིན་པ་ལས། །ལུས་འདི་ཡེ་ནས་མངོན་སངས་རྒྱས། །ཡེ་ནས་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །བསྐྱེད་ཀྱང་མི་<milestone unit="line" n="301.6"/>དགོསརངབཞིན གནས། །སྔགས་དྲན་སྙིང་པོ་བརྗོད་པཙམ། །བདེགཤེགསསྐུགསུང་ཐུགས་སུ་རྟོགས། །རྒྱ་མཚོར་ཉི་ཟླ་གཟའ་སྐར་ལྟར། །སྣང་ལརངབཞིནམེདཔརསྟོགས། །ཐུགས་ནི་ཡེ་ནས་སྟོང་པ་<milestone unit="page" n="302"/><milestone unit="line" n="302.1"/>ཉིད། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་ནི། །འགྲོ་བའི་དོན་ལ་དེ་བཞིན་གནས། །སྤྱན་དྲང་མཆོད་བསྟོད་བྱ་རུ་མེད། །ལྷངས་ཀྱིས་རྟོགས་ན་སྤྱན་དྲང་ཡིན། །གཉིས་སུ་མེད་ན་མཆོད་པ་ཡིན། །དེ་ཉིད་གུས་བརྩོན་བསྟོད་པ་<milestone unit="line" n="302.2"/>ཡིན། །ཏིང་འཛིན་མི་གཏོང་སངས་རྒྱས་ཡིན། །སངས་རྒྱས་གཞན་ནས་བཙལ་དུ་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ། ཀེ་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="302.3"/>ལས། །ལུས་དངོས་པོར་བལྟ་བ་གནས་སུ་དག་པར་བྱ་བ་དང་། །གདུག་པ་ཅན་བ་་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། །བཅོམ་ལྡན་འད་བཛྲཀྱི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེ་གསོལ་<milestone unit="line" n="302.4"/>ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །ཕྱོགས་བཆི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ལ། །མཆོད་བྱིན་མཆོད་པ་མི་འམོཔ་ལམ། །ཕྱི་མཆོད་ནང་མཆོད་གསང་མཆོད་གསུམ། །འདི་ཡི་དོན་རྣམས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་<milestone unit="line" n="302.5"/>དང་། །བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ཕྱི་མཆོད་ནང་མཆོད་གསང་མཆོད་གསུམ། །རྨད་དུ་བྱུང་བའི་མཆོད་སྤྱིན་ཞེས། །ཐོག་མར་བདག་ཉིད་རྟོགས་གོམས་<milestone unit="line" n="302.6"/>བསྒྲལ། །ཏིང་འཛིན་བརྟན་པ་ཐོབ་ནས་ནི། །དེ་ནས་གཉིས་མེད་བློ་ཡིས་ནི། །བློ་ངན་སེམས་ཅན་སྙིང་རེ་རྗེ། །ཞིང་བཅུ་རྒྱུ་འབྲས་མི་ཤེས་པ། །བློ་ངན་འཇིག་རྟེན་ཡུན་དུ་འཁོར། །སྙིང་རྗེས་བཟུང་ཞིང་བསྒྲལ་<milestone unit="page" n="303"/><milestone unit="line" n="303.1"/>༄༅ བའི་ཐབས། །གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྒྲལ་བར་བྱ། །གནས་ནི་ཡབ་ཡུམ་མཁའ་ལ་འཕང་། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་ཕྱིར། །འཁྲིལ་བའི་མཆོད་ཆེན་མཉམ་སྦྱོར་བས། །བསྒྲལ་བའི་<milestone unit="line" n="303.2"/>རྣམ་ཤེས་ཧྭ༷་གསལ་བསྒོམ། །ཡ༷་ལས་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོརབཏེག །ཛ་ཡི་ལྕགས་ཀྱུས་དགུག་བསྟིམ་བྱ། བདག་གི་ཐུགས་ནས་ཁར་བཏོན་ལ། ཁྲངས་ཀྱི་རླུད་སྒྲོམ་དུང་ཁང་ནང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="303.3"/>བྱ། །སྒལསྣགས རྟ བརྒྱུདརྡོ་རྗེའི་ལམ། །ཡུམ་གྱི་གསང་བའི་མཁའ་ལ་སྤྲོས། །བདེ་གཤེགས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་པར་བྱའོ། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་གསང་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། །སྤྲོས་པས་ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བ་<milestone unit="line" n="303.4"/>མཆོད། །བསྡུས་པས་བདག་གི་ཐུགས་ཀར་ཐིམ། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་གསུམ་དུ། །གནས་ནས་ཐིམ་ནས་རྡོ་རྗེའི་ལམ། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་གང་བར་སྤྲོས། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་གསང་དཀྱིལ་འཁོརལས། །རྒྱལ་བ་<milestone unit="line" n="303.5"/>མཆོད་ཅིང་བདག་མཆོད་ལ། །དེ་ནས་མགལ་མེ་བསྐོར་བ་བཞིན། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་སྤྲོ་བསྡུས་མཆོད། །བདག་ཉིད་མཉེས་པས་ཐམས་ཅད་མཉེས། །གསང་མཆོད་རྨད་དུ་བྱུང་ཞེས་པའོ། །ནང་མཆོད་རྨད་དུ་བྱུང༷་བ་<milestone unit="line" n="303.6"/>ནི། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་བྷསྟོ་ལྔར། །དྲི་ཆེན་དྲི་ཆུ་རཀྟ་དང་། །མྱ༷་ས་བྱང་ཆུབ་སེམས་བཀོད་ལ། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔའི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །སོ་སོའི་བཅུད་བསྡུས་ཕྱོགས་ཕྱོགས་བསྟིམ། །ཐིམ་པས་འོད་དུ་ཞུ་བ་ལས། །ཨཱོཾ་ཨ་<milestone unit="page" n="304"/><milestone unit="line" n="304.1"/>མྲི་ཏ་ཧི་ཧུ༷་ཐ་ཞེས་བརྗོད་པས། །དཀར་འཚེར་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་གྱུར། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་གྲུབ་པའི་རྫས། །བདེན་པའི་སྔགས་དང་བྱིན་བརླབས་རྫས། །ནུས་མཐུ་ངེས་པར་འབྱུང་བར་འགྱུར། །མཉམ་པའི་གྲུབ་རྫས་<milestone unit="line" n="304.2"/>ཆེན་པོ་དག །འཁོར་གསུམ་ཡོངས་སུ་དག་པར་བསྔོ། །བདག་དང་མཉམ་པའི་ཚོགས་ལ་འབུལ། །གང་དང་གང་གིས་ཕུལ་མཆོད་ན། །རིགས་ལྔའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་ངེས། །རྡོ་རྗེའི་རིགས་ལ་སོགས་པ་ཡི། །རིགས་<milestone unit="line" n="304.3"/>ལྔའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །ནང་མཆོད་རྨད་དུ་བྱུང་བའོ། །ཕྱི་མ་མཆོད་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ནི། །བདག་ཉིད་ལྷ་ཡི་སྐུར་བསྒོམས་ལ། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་སྣོད་དག་ཏུ། །འཚོ་བའི་ཟས་རིགས་ཅི་ཡང་རུང་། །འོག་ཏུ་ཡི་གེ་ཡ༷་<milestone unit="line" n="304.4"/>བསམས་ལ། །རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གཞུ་ལྟ་བུས། །རྒྱ་གྲམ་བ་དན་ཕྱར་པའོ། །རླུད་གི་ས་བོན་འཁྲིགས་པར་བསམ། །དེ་སྟེང་ར༷་ལས་མེའི་དཀྱིལ་འཁོར། །ཁ་དོག་དམར་པོ་འབར་བ་ལ མེ་ཡིས་ས་བོན་འཁྲིགས་<milestone unit="line" n="304.5"/>པར་བསམ། །དེ་སྟེང་ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ་ལྔ། །སྤ་ར་ཎ་ཕཊ་ཀྱིས་རླུད་གཡོས་པས། །མེ་སྤར་ཐམས་ཅད་དངོས་པོ་བསྲེགས། །ཧུ༷་ཉིད་དཀར་པོར་ཡོངས་སུ་གྱུར། །རྡོ་རྗེ་དཀར་པོ་གཅིག་གྱུར་ཏེ། །རྫས་ཀྱི་སྐྱོན་རྣམས་དག་<milestone unit="line" n="304.6"/>པར་གྱུར། །དེ་ནསཨདཀརགཅིགཏུགྱུར། །ཨ་ལས་འོད་ཟེར་སྤྲོས་པས་ནི། །སོ་སོའི་གནས་རྣམས་རིན་ཆེན་ཁང་། །དེ་དག་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱ། །རི་བོ་ཕང་ཕུང་རིན་ཆེན་ཕུང་པོར་བརླབ། །ཆུ་རྣམས་བདུད་<milestone unit="page" n="305"/><milestone unit="line" n="305.1"/>༄༅། །རྩི་ཞོ་པོར་བརླབ། །རྩི་ཤིང་དཔག་བསམ་འདོད་དགུར་བརླབ། །སྒྲ་སྐད་མཆོད་མཆོད་བསྟོད་བྱེད་པར་བརླབ། །གོ་རྣམ་ལྷབ་ལྷུབ་བྱིན་གྱི་བརླབ། །འགྲོ་བ་མཆོད་པའི་ལྷ་མོ་རྣམས། །རྒྱན་གྱི་<milestone unit="line" n="305.2"/>མཛེས་ཤིང་མཆོད་རྫས་ཐོགས། །བདེར་གཤེགས་རྣམས་ལ་མཆོད་བྱེད་བསམ། །སྔོན་དུ་ཅི་འཕྲད་ལ་སོག་པ། །མེ་ཏོག་ཕུང་པོར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །མེ་ཏོག་ཕྲེང་བ་རབ་མཆོག་སྟེ། །བདེ་གཤེགས་རྣམ་ལ་མཆོད་<milestone unit="line" n="305.3"/>པར་བསྔོ། །རྨད་དུ་བྱུང་བའི་གཏོར་མ་ཡང་། །མཆོད་པའི་ལྷ་མོ་བཞི་རྣམས་སུ། །ཐམས་ཅད་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའི་སྔགས་འདི་བརྗོད། །པྲུ་ཛ་སྤ་ར་ཎ་ཕཊ། བ་ལི་སྟུལྤ ཛི་སྨྲ་ཕུལྤ། རྙུསྤེ་<milestone unit="line" n="305.4"/>དུསྤྲོ་ཨུ་ལོ་ཀེ་བྷརྙེ། པྲུསྣྲོ་སྤ་ར་ཎ་ཧུ༷། མ༷་ས་བི་ག །ཨསྦ་སསྤ་ཀརྫོ་སྭ་དྭ། ཁརྙི་ཁུ་ཁི། ཕེ་ཌ་ག་ད་ཨ་ཀྭ་རོ་མུ་ཁ༷། སརྦ་དྷརྣ་ཎ༷། ཨུབྱ་ནུམོ་ཏྭ་ཏ་ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་ཚིགས་སུ་བརྗོད། །སྐད་ཅིག་མི་<milestone unit="line" n="305.5"/>དམིགས་ཆོས་ཉིད་བསྟིམ། །དེ་ལྟར་གཞུང་བྱེད་རྣལ་འབྱོར་དེ། །སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པར་འགྱུར། །དེ་ལ་དམ་དུ་བཅའས་པ་ནི། །ཚུལ་ཁྲིམས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པར་འགྱུར། །དེ་ལ་བསམ་པ་ཡོངས་སུ་དག །བསམ་<milestone unit="line" n="305.6"/>ག་་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པར་འགྱུར། །རྣལ་འབྱོར་དེ་ལ་བརྩོན་པ་ནི། །བརྩོན་འགྲུས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པར་འགྱུར། །དེ་ལ་ཡང་དག་དོན་དགོངས་པ། ཁྲེསརབ ཕརོལ་ཕྱེན་པར་འགྱུར། །འཇིག་རྟེན་འདི་ལ་ཚེ་རིང་<milestone unit="page" n="306"/><milestone unit="line" n="306.1"/>ཞིང་། །ནད་མེད་གནོད་པ་ཞི་བར་འགྱུར། །བུ་ལོན་ལན་ཆགས་བྲལ་བ་དང་། །ཕས་ཀྱི་རྒོལ་ཚར་ཆོད་འགྱུར། །ལོངས་སྤྱོད་འབྱོར་པ་འཕེལ་བ་དང་། །འཇིག་རྟེན་འདི་ལ་བདེ་སྐྱིད་ཚོགས། །བསམ་པ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="306.2"/>འགྲུབ་པར་འགྱུར། །འཇིག་རྟེན་པ་དང་འཇིག་རྟེན་འདས། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་མཆོད་པ་དེ། །ཕྱི་ཡི་མཆོད་པ་དམ་པའོ། །ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། ཕྱི་ནང་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="306.3"/>མཆོད་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅྭ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །དཔྱང་ཐག་ཆད་<milestone unit="line" n="306.4"/>པའི་ངན་ཁུང་འཁོར་བ་ལ། །ཐུགས་རྗེས་བཟུང་ནས་རྫུ་འཕྲུལ་བསྟན་པ་འདི། །འདི་ལྟ་བུ་ཡི་རྫུ་འཕྲུལ་ངོ་མཚར་ཆེ། །འདི་ཡི་རྗེས་སུ་བསྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ལུང་བདུན་བསྐྱེད་པའི་དོན་ནི་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="306.5"/>ལགས། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་ཡང་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ང་ཡི་རྗེས་སུ་སྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དང་པོ་<milestone unit="line" n="306.6"/>ཀུན་གཞི་སྟོང་པ་ཉིད། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པས་ཞེ་སྡང་གཅོད། །ཐུགསནིཡང་དག་རྡོ་རྗེ་ཉིད། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ནི། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་པ་ལས་འདས། །དེབཞིནཉིདདུབསྒོམ་པར་བྱ། །དེརྗེསམཚོནཔའིརྒྱུ<milestone unit="page" n="307"/><milestone unit="line" n="307.1"/>༄༅། །བསྟན་པ། །ཡེ་ཤེས་མཚོན་པ་རྒྱུ་ཡི་ལུང་། །མཚོན་ཆེན་སྔོན་པོ་འབར་བ་ཡིས། །ཐུགས་ཀྱི་མཚོན་པ་རྒྱུ་ཡི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །རང་རིག་ཅི་ཡང་མ་ཡིན་པ། །ཧུ༷་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བསྒོམ། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="307.2"/>རྟོག་པ་གཞིལ་བའི་ལུང་། །ས་བོན་དགུ་ཡིས་སྦྱོང་བྱེད་བསྐྱེད་ཡང་བྱ། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ནས་ཐིགས་པ་ཤར། །དེ་རྗེས་རྩ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་གཏན་ལ་དབབ་པའི་ལུང་། །སྲོག་གི་གོ་རུ་ཤར་<milestone unit="line" n="307.3"/>བ་དང་། །ཀུན་རྫོབ་སྒྱུ་མར་སྣང་བ་ཡིས། །རིག་པ་སོ་སོར་གནས་གྱུར་པ། །སྲོག་སེམས་གོ་རུ་ཤར་བས་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུར་ཤར། །ཐུགས་ནི་ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་ལྡན། །སྙིང་གི་གོ་རུ་བསྒོམ་པར་བྱའོ། །ཙིསྟའི་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="307.4"/>ཁང་དུ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའི་ཐུགས། །རྡོ་རྗེའི་ཆང་ཟུང་བཟླས་པའི་འབྲས་བུས་བསྐོར་བར་བསྒོམ། །སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །བསད་ཅིང་མནན་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མར་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="307.5"/>དང་། །རིག་པ་སོ་སོར་སྣང་བ་ཀུ་བཱ་རར་བསྒོམས་ལ། །སྙིང་རྗེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་གཉིས་སུ་མེད། ཁྲེས་རབ་དབྱིངས་ཀྱི་རྟགས་སུ་ཡུམ་ཉིད་བསྒོམ། །དམ་ཚིག་སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བས་བསད་མནན་མ་ཡིན་<milestone unit="line" n="307.6"/>ནོ། །ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེས་གཏམས་བྱས་ནས། །བདག་དང་སྣང་སྲིད་བསྒྲལ་བའི་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ནི། །རིག་པ་སོ་སོར་སྣང་བ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་ཤེས། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ལ་ཕྲ་མོ་མང་པོས་གཏམས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་<milestone unit="page" n="308"/><milestone unit="line" n="308.1"/>རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །ལོག་རྟོག་སྒྱུ་མར་སྣང་བའི་བདག་དང་སེམས་ཅན་རྣམས། །བདག་དང་སྣང་སྲིད་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཚོགས། །འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་དབྱེར་མེད་བསྒོམ། །ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="308.2"/>བདག་རྩ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་ཞུས་སོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །སྣང་སྲིད་ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="308.3"/>འཁོར་དུ། །ངོ་མཚར་ཆོ་འཕྲུལ་བསྟན་པ་འདི། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་<milestone unit="line" n="308.4"/>ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །རྗེས་སུ་འཇུག་པའི་རྣལ་འབྱོར་རྣམས། །ཀུ་བཱ་ར་རུ་ཡབ་ཡུམ་བསྒོམ། །མཁའ་གསང་གཉིས་ནི་བྱིན་བརླབས་ལ། །ཨེ་སྟེང་ཉི་མ་པདྨ་བརྒྱད། །ཟླ་བ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་ཨུ། །ཛ༷༷ཡིས་དཔུང་པ་གཡས་<milestone unit="line" n="308.5"/>གཡོན་བཟུང་། །ཧུ༷་གིས་སྟོད་སྨད་འཁྱུད་ལ་ནི། །བ༷་གྱིས་ཐུགས་མཚན་སྦྱར་བའོ། །ཧོ༷ཡིས་དགྱེས་པ་བསྐྱེད་པར་བྱའོ། །སྟུ༷་དང་ཧོ་ཡིས་བསྐུལ་བ་ནི། །དེ་ནས་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་བྱ། །པདྨ་ལ་ནི་རྡོ་རྗེ་གཞུག །རྡོ་<milestone unit="line" n="308.6"/>རྗེའི་ལམ་ནས་པརློར་འཁྱིལ། །བདེ་བ་གསལ་ཞིང་མི་དམིགས་པ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་རབ་ཕབ་ནས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་བསྟབ་པས་དགྱེས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་སུ་མེད། །མཉམཔཆེནཔོའིངང<milestone unit="page" n="309"/><milestone unit="line" n="309.1"/>༄༅། །ལ་བཞུགས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་དཀར་ལ་འཚེར། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་གང་བར་ལུད། །ཐོགས་མེད་འོད་ཟེར་ལན་གཅིག་སྤྲོས། །རྡོ་རྗེའི་བྲག་ཆེན་གཏམས་པའོ། །གཉིས་པ་སྲས་མཆོག་གྲངས་མེད་<milestone unit="line" n="309.2"/>སྤྲོས། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་ཀྱང་གཉིས་པ་ལ། །ཐོ་བ་གཡས་ན་ལྕགས་ཀྱུ་གཡོན། །དྲེགས་པ་ཕོ་མོ་བཟུང་ཞིང་ནི། །གསང་སྔགས་དྲག་ཏུ་བཟླས་ལ་བརྡེག །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བརྒྱད་སྟེང་འོག་བཅུར། །དྲེགས་པ་སྤྱི་<milestone unit="line" n="309.3"/>ཆིངས་བསྣོལ་མར་དབབ། །གསུམ་པ་མེ་ཡི་འོད་ཟེར་སྤྲོ། །བཞི་པ་ཨ་ཡི་འོད་ཟེར་སྤྲོ། །ལྔ་པ་བ༷་གྱི་འོད་ཟེར་སྤྲོ། །དྲུག་པ་བྱང་སེམས་ཧུ༷་སྒྲིལ་བཅུ། །སྤྲོ་བ་ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་སྤྲོ། །སྐྱེད་པ་ཡབ་ཀྱིས་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="309.4"/>པར་བྱ། །རང་རང་གསང་སྔགས་སྐུར་རྫོགས་པའོ། །སྣང་སྲིད་ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཡང་སྤྲུལ་སུམ་སྤྲུལ་གྲངས་མེད་ཀྱིས། །རླུད་ཡང་མི་ཐར་གཏམས་པའོ། །ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་སྤྱན་དྲངས་བསྟིམ། །ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="309.5"/>ཡ་ཡི་སྒྲ་ཆེན་ནི། །གསང་སྔགས་རབ་ཏུ་འབྲུག་སྟོང་ལྡིར། །ཁམས་གསུམ་སྲིད་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད། །སྐྱེ་ཤི་འཁོར་བ་དབྱིངས་སུ་བསྒྲལ། །དྲེགས་པ་ཐམས་ཅད་མངོན་སྤྱོད་བསྒྲལ། །ཉོམ་མོངས་བག་ཆགས་གདར་<milestone unit="line" n="309.6"/>ཤ་བཅད། །ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། ཕྱོགས་བཅུ་ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་གཏན་ལ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཛྲ་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་<milestone unit="page" n="310"/><milestone unit="line" n="310.1"/>ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲཀི་ལ་ཡ། །སྲིད་པ་གསུམ་དང་ཁམས་གསུམ་དུ། །ཉོན་མོངས་འཁོར་བའི་ཆུ་རྒྱུན་འབབ། །མ་རིག་གནས་སུ་བསྒྲལ་ན་ཇི་ལྟར་བསྒྲལ། །བདེ་བར་གཤེགས་<milestone unit="line" n="310.2"/>པས་ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །སྲིད་པ་གསུམ་དང་ཁམས་གསུམ་དུ། །ཉོན་མོངས་འཁོར་བའི་ཆུ་རྒྱུན་<milestone unit="line" n="310.3"/>བབས། །མ་རིག་གནས་སུ་བསྒྲལ་བ་ངས་བསྟན་གྱི། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་རྣམས། །ཀུ་མྱ་ར་རུ་བདག་བསྒོམས་པས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་བསྐུལ། །དབྱིངས་ལས་ཡེ་ཤེས་གཟུགས་ཀྱི་སྐུར་<milestone unit="line" n="310.4"/>བཞེངས་ལ། །སྐུ་སྟོད་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ལ། །སྐུ་སྨད་ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་ཟུར་གསུམ་པ། །རྩེ་མོ་ཡེ་ཤེས་འོད་ཟེར་འཕོ། །གསལ་བ་རྣམ་གསུམ་ལྡན་པར་བྱ། །ཁྲུས་ལུང་རྣམ་གསུམ་རྫོགས་བྱས་ལ། །རྣམ་ཤེས་<milestone unit="line" n="310.5"/>རྟེན་ནི་དག་པར་བྱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་ཡིས། །གབ་པའི་མན་ངག་སྡོམ་པ་ཀློང་བཅུ་ཡིས། །གནད་ཆེན་བདུན་ལ་གདབ་པར་བྱ། །རེ་རེ་ལ་ཡང་རྩ་བརྒྱད་དོ། །ཐ་མ་རྩ་གཅིག་བདུན་དུའོ། །འབྱུང་བ་བཞི་<milestone unit="line" n="310.6"/>དང་རྒྱུ་བཞི་ལ། །ཐོག་བརྫིས་ཀློང་ཕབ་འགྱུར་མེད་ཀྱིས། །བཞིའི་མདོའི་དངས་མ་ཞེ་སྡང་རྩད་ནས་བཅད། །དབུགས་ཀྱི་རྟ་བསྒྲལ་ཕྲག་དོག་རྩད་ནས་བཅད། །སེམས་ཀྱི་ཡུལ་ཕྱུང་ང་རྒྱལ་རྩད་ནས་བཅད། །དངས་<milestone unit="page" n="311"/><milestone unit="line" n="311.1"/>༄༅། །མའི་གནས་གླེབས་འདོད་ཆགས་རྩད་ནས་བཅད། །ཚེ་ཡི་རྟེན་དབྲལ་གཏི་མུག་རྩད་ནས་བཅད། །ཀུན་གྱི་གནས་བཅོམ་རྟེན་འབྲེལ་གཏིང་བྱུང་ལ། །ཁབ་ལེན་རྡོ་ལ་ལྕགས་རྣམས་འདུ་བ་<milestone unit="line" n="311.2"/>ལྟར། །བཀྲག་མདངས་ཕྲོགས་ནས་ཚེ་ལུང་བསྟན་པར་བྱའོ། །ཚེ་ལུང་ལ་ཡང་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །དུག་ལྔ་གནས་སུ་དག་པ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །རྣམ་ཤེས་གནས་སུ་དག་པས་རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་བྱ། །དེ་ཀ་ཁོ་ཡི་ཚེ་ལུང་བསྟན་<milestone unit="line" n="311.3"/>པ་ཞེས་བྱའོ། །ཞེས་ཀྱི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། མན་ངག་ཕུར་གཅིག་མའི་ལེའུ་སྟེ་བཅྭ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="311.4"/>ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་དངོས་མེད་པས། །གསལ་བ་རྣམ་གསུམ་གསལ་བྱས་ལ། །མངོན་སྤྱོད་བསྒྲལ་བ་མི་འགལ་ལམ། །ཞེས་གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་<milestone unit="line" n="311.5"/>སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱི། །གསང་བ་མཆོག་གི་ཕྲིན་ལས་ཟབ་མོ་ལ། །ཉོན་མོངས་ཕྱིན་ཅི་ལོག་གི་དབང་བྱས་ཏེ། །སྙིང་<milestone unit="line" n="311.6"/>རྗེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་མ་ལྡན་པར། །ཞེ་སྡང་དབང་གིས་ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད། །ཐོས་བསམ་ཤེས་རབ་གསལ་བར་མ་གྱུར་པར། །གཏི་མུག་དབང་གིས་གསང་བའི་དོན་མ་རྟོགས། །གསང་སྔགས་གཉིས་<milestone unit="page" n="312"/><milestone unit="line" n="312.1"/>མེད་ཡོན་ཏན་མ་རྟོགས་པར། །ང་རྒྱལ་དབང་གིས་བདག་ཉིད་གཅིག་པུར་བཟུང་། །ཁེངས་དྲག་དབང་གིས་སློབ་དཔོན་སྐུ་ལ་བསྡོས། །སྲི་ཞུ་ཆུང་བས་རྩ་བའི་དམ་ཚིག་ཉམས། །དཀྱིལ་འཁོར་གཅིག་པའི་རྣལ་<milestone unit="line" n="312.2"/>འབྱོར་དམ་བསྲུང་ལ། །ཕྲག་དོག་དབང་གིས་བདག་བསྟོད་གཞན་ལ་སྨོད། །ཁེ་རྔམ་དབང་གིས་རས་ཆོད་འདོད་དགར་སྤྱོད། །གཞན་མཐོང་ཙམ་ན་སྙིང་ནས་སྐུར་འདེབས་ཤིང་། །གཉིས་མེད་དོན་དམ་ཟབ་མོ་རྒྱབ་<milestone unit="line" n="312.3"/>ཏུ་བོར། །རྒྱུ་འབྲས་དོན་མ་རྟོགས་པས་ཞེ་སྡང་ཆེན་པོ་བསྐྱེད། །ང་ནི་ཐེག་ཆེན་ཁྲོབོའི་རྒྱལ་པོ་ཟེར། །སྤྱོད་པ་དཔའ་བརླངས་དང་དུ་བླངས། །ང་རྒྱལ་ཁྲོ་ག་་རང་ཁར་གཏོང་། །གསང་སྔགས་ཟབ་མོའི་དོན་ལ་<milestone unit="line" n="312.4"/>བོན་དུ་གྱེར། །ཐུགས་རྗེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་མི་ལྡན་པས། །ཁ་ལ་གནས་སྦྱོང་ཟེར་ཞིང་སྦྱོར་སྒྲོལ་བྱེད། །རྒྱུ་མཐུན་འབྲས་བུས་ལས་ཀྱི་སྲིན་པོར་སྐྱེས། །སྔགས་ཀྱི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱི་ལྷ་སྲིན་མཐུ་བོ་ཆེ། །འཇིག་<milestone unit="line" n="312.5"/>རྟེན་ཁམས་སུ་མདངས་འཕྲོག་སྲོག་བཅད་ནས། །དེ་ཡི་རྣམ་སྨིན་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་སྐྱེ། །དེ་རྣམས་རྒྱུ་མཐུན་རྣམ་སྨིན་དེ་འདྲ་བས། །གསང་སྔགས་རྡོ་རྗེའི་རྣལ་འབྱོར་དེ་མ་ཡིན། །གསང་སྔགས་རྡོ་རྗེའི་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="312.6"/>ཡང་དག་དོན། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་འདོད་ན། །ང་ཡི་ལུང་ཟབ་འདི་ལ་ཐོས་བསམ་ན། །མུན་པའི་ནང་དུ་རིན་ཆེན་སྟོར་བ་ནི། །སྒྲོནམེབཏེགསཔསརིནཆེན་རྙེད་པར་འགྱུར། །ང་ཡི་ལུང་ཟབ་འདི་<milestone unit="page" n="313"/><milestone unit="line" n="313.1"/>༄༅ ལ་ཐོས་བསམ་ན། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཉིད་དོ། །ལྟ་སྦྱོད་བརླང་པོ་སྦྱད་ན་ཚོགས་སུ་་གྱུར། །ང་ཡི་ལུང་ཟབ་འདི་ལ་ཐོས་བསམ་ན། །ལྕག་ཀྱི་རིམ་བུ་ཆུར་བསྒྱུར་གཏིང་དུ་འགྲོ། །དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="313.2"/>སྣོད་དུ་བྱས་པས་ཁ་རུ་ཕྱོ། །ལྟ་སྩོད་བརླང་པོ་སྤྱད་པས་ཚོགས་སུ་་གྱུར། །ང་ཡི་ལུང་ཟབ་འདི་ལ་ཐོས་བསམ་ན། །ནམ་མཁའ་སྟོང་པ་ཉིད་ལས་སྤྲི་ན་དང་ན་བུན་འབྱུང་། །འབྲུག་དང་ཁུ་རླངས་བདུད་རྩིའི་ཆརཔ<milestone unit="line" n="313.3"/>འབབ། །ས་གཞི་སྣུམ་ནས་ལོ་རྟག་རྒྱས་པ་དང་། །འབྲས་བུ་སྨིན་ནས་སེམས་ཅན་གསོས་སུ་་གྱུར། །ལྟ་སྤྱོད་བརླང་པོ་སྤྱད་པས་ཚོགས་སུ་འགྱུར། །ང་ཡི་ལུང་ཟབ་འདི་ལ་ཐོས་བསམ་ནས། །སྐྱེ་མེད་རྣམ་དག་<milestone unit="line" n="313.4"/>ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་ལས། །སྐྱེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཅིར་ཡང་བསྟན་པ་ནི། །ཐུགས་ཉིད་ཞི་བའི་ངང་ཉིད་ལས། །སྐུ་ཉིད་ཁྲོ་བོའི་ཆ་ལུགས་བསྟན། །སྣང་སྲིད་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་ཡང་། །གཙོ་བོའི་དབྱིངས་ལས་ཡེ་<milestone unit="line" n="313.5"/>ཤེས་གཅིག །རང་རིག་ཉིད་དུ་ཤེས་སྤྱད་ན། །མཐོ་ཡོར་ལས་ནི་མིར་ཤེས་བཞིན། །སྒྱུ་མ་ལྟ་བུའི་བློ་དང་ལྡན། །སྤྱོད་བཞི་མ་ཆགས་ཆུ་ལ་ཉ། །མཁའ་ལ་བྱ་ལྟ་བུ་ཡི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །སྐྱོན་མ་གོས་པར་ཚོགས་གཉིས་<milestone unit="line" n="313.6"/>འགྱུར། །གདུལ་བྱའི་དབང་གིས་སངས་རྒྱས་བསྟན། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་གཞན་ནས་བཙལ་དུ་མེད། །རིག་པ་ཡུལ་གྱིས་མི་འཕྲོགས་རིག་འཛིན་ས། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་མཉམ་པས་མཐོང་གྲོལ་རྫོགས།<milestone unit="page" n="314"/><milestone unit="line" n="314.1"/>སྒ་མ་རྫས་ཀྱང་། །ནུས་མཐུ་གོ་ཕྱེ་རིག་པས་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར། ། གང་དུ་ནུས་པའི་མཐུར་ལྡན་མཐར་ཕྱིན་ཁོ་ནའོ། ཁུ་འབྲས་དྲག་ཞན་མེད་པས་རོ་གཅིག་པས། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོར་ཉི་ཟླ་གཟའ་སྐར་ལྟར། །སྣང་ལ་<milestone unit="line" n="314.2"/>རང་བཞིན་མེད་པས་གཞན་གྱི་གཟུགས། །དང་པོ་གང་ལ་བྱུང་བ་ཐ་དད་མ་ཡིན་ཏེ། །གཟུགས་སྣང་ཐམས་ཅད་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་སྐུ། །གྲག་པ་ཐམས་ཅད་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་གསུང་། ཁྲེས་<milestone unit="line" n="314.3"/>རིག་ཐམས་ཅད་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་ཐུགས། །ང་ཡི་ལུང་ཟབ་འདི་ལ་ཐོས་བསམ་ན། །གཉིས་མེད་དོན་དེ་ཤེས་ན་ཡང་དག་དོན། །གསལ་བ་རྣམ་གསུམ་བཞིན་གྱི་གཟུགས་བརྙན་ལྟར། །ནམ་མཁའི་སྤྲིན་དང་<milestone unit="line" n="314.4"/>ལུང་སྟོང་བྲ་ཆ་བཞིན། །གཉིས་མེད་སོ་སོ་མ་ཡིན་ཐ་དད་མེད། །དོན་དེ་ཤེས་ན་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ། །དེ་ཉིད་རྣལ་འབྱོར་གཉིས་མེད་དངོས་མེད་བསྒྲལ། ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། ལྟ་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="314.5"/>དངོས་མེད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་ལུང་ཟབ་ཐོས་<milestone unit="line" n="314.6"/>བསམ་པས། །དེ་ཉིད་སངས་རྒྱས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཉིད་དམ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་<milestone unit="page" n="315"/><milestone unit="line" n="315.1"/>༄༅། །རྣམས། །ནད་པ་ནད་ཀྱིས་ཉེན་པའི་སྡུག་བསྔལ་བ། །སྨན་པ་མཁས་བརྩོན་ཕྲད་ན་ནད་སེལ་ལྟར། །སྨན་པ་མཁས་མཆོག་གསོ་བར་བརྩོན་པ་ཡིས། །ནད་ཀྱི་གཉེན་པོ་བརླང་པོར་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="315.2"/>ལས། །ནད་པས་མ་སྤྱད་ནད་ཀྱང་སེལ་མི་འགྱུར། །སྔགས་ཀྱི་བརྟུལ་ཞུགས་བསྒོམས་བསྒྲུབ་དེ་བཞིན་ནོ། །སྐྱེས་བུས་འགྲོས་ཀྱིས་རྟ་ཡི་ལམ་བཙལ་ན། །མདུར་གྱི་དཀྱུས་ཀྱི་རྟ་ཡི་ལམ་བསྟན་ཀྱང་། །མ་བརྒྱུག་བར་<milestone unit="line" n="315.3"/>དུ་དུས་སར་སླེབ་མི་འགྱུར། །སྔགས་ཀྱི་བརྟུལ་ཞུགས་བསྒོམ་བསྒྲུབ་དེ་བཞིན་ནོ། །དཔེར་ན་མི་གཅིག་སོ་ཀའི་ནགས་ཚལ་བསྲེག་འདོད་པས། །རྩ་དང་གཙུབ་ཤིང་ལག་གི་འདུ་བྱེད་ཤེས། །མ་བསྲུབས་བར་དུ་མེ་ནི་<milestone unit="line" n="315.4"/>འབྱུང་མི་འགྱུར། །བསྲུབས་ནས་མེ་མཐོང་བར་དུ་འཕྲོ་མི་གཅད། །རྟགས་ཕྲན་ཙམ་ལ་ཡེངས་ནས་མེ་ཉིད་ཆད་པར་འགྱུར། །སྔགས་ཀྱི་བརྟུལ་ཞུགས་བསྒོམ་བསྒྲུབ་དེ་བཞིན་ནོ། །རི་ཀླུང་ཤོད་ནས་རི་བོ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="315.5"/>རྩེ་མོ་མྲ །ཀ་ལ་པིང་ཀའི་ཕྲུ་གུའི་སྒྲ་དབྱངས་ལྟར། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་ནམ་འཕང་བཅད་ནས་སླེབས། །སྔགས་ཀྱི་བསྒོམས་སྒྲུབ་བརྟུལ་ཞུགས་དེ་བཞིན་ནོ། །དཔེ་མང་རིགས་པས་བཙུད་ན་ལུང་དང་འགལ། །དེ་<milestone unit="line" n="315.6"/>བས་བླ་མའི་ལུང་དང་གདམས་ངག་ལ། །གདོང་ཅན་བཟློག་མེད་བསྒྲུབ་ན་འབྲས་བུ་མྱུར་དུ་རྙེད། །མཚན་མའི་བསྙེན་པའི་དུས་ཚོད་ནི། །རབ་ཀྱིས་ཟླ་བ་གཅིག་ན་འགྲུབ། །འབྲིང་གིས་ལོ་གཅིག་དག་ན་<milestone unit="page" n="316"/><milestone unit="line" n="316.1"/>འགྲུབ། །ཐ་མས་ལོ་གསུམ་དག་ན་འགྲུབ། །ཕྱི་མའི་དུས་ལ་མི་སྡོད་པར། །ཚེ་གཅིག་འདི་ཉིད་དངོས་གྲུབ་རྣམ་གཉིས་ཐོབ། །བསྐྱེད་དང་རྫོགས་དང་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཡི། །མན་ངག་རྩེག་མ་གསུམ་གྱི་དོན་རྟོགས་<milestone unit="line" n="316.2"/>རྣལ་འབྱོར་དེ། །ཏིང་འཛིན་མི་གཏོང་ད་ལྟར་སངས་རྒྱས་ཉིད། །གྲངས་ཀྱི་བསྙེན་པ་འབྲིང་ནི་བདུན་འབུམ་མམ། །རབ་ནི་ཉིན་ཞག་རེ་ལ་བཅུ་ཕྲག་བཅུ། །མི་ཚེ་གཉིས་ཀྱིས་ཕྱག་རྒྱའི་རིག་འཛིན་ས། །དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="316.3"/>རྣམ་གཉིས་དུས་དེར་ཐོབ་པར་འགྱུར། །དུས་ཀྱི་བསྙེན་པ་ལོ་ཟླ་མ་ཡོལ་བར། །ཡང་གསང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཞལ་ཕྱེ་ནས། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་དབང་གསུམ་རྫོགས་བྱས་ཤིང་། །བསྙེན་པ་གཞུང་བཞིན་དམ་<milestone unit="line" n="316.4"/>ཚིག་མ་ཉམས་ན། །མི་ཚེ་གསུམ་གྱིས་ཕྱག་རྒྱའི་རིག་འཛིན་ས། །དངོས་གྲུབ་རྣམ་གཉིས་དུས་དེར་ཐོབ་པར་འགྱུར། །མཆོད་པ་ལོ་ཟླ་འདས་ན་ཉམས་པ་དང་། །རྡོ་རྗེ་སྐྲུན་གྱི་ནང་དུ་ཁོང་ཁྲོ་མནར་སེམས་<milestone unit="line" n="316.5"/>ཉམས། །ངན་སེམས་དཔྱ་སེམས་ཁྲོ་སེམས་ཉམས་པ་ལ། །ལོ་ཟླ་དུས་སུ་ཉམས་སྐོངས་བཤགས་བརྩོན་བྱ། །ཕྱི་བཤགས་ནང་བཤགས་ཚོགས་ནི་བརྒྱ་རྩ་དབུལ། །དེ་ཡིས་ཉམས་སྐོངས་སོར་གསོལ་གོང་བཞིན་<milestone unit="line" n="316.6"/>འགྱུར། །དུས་ལས་འདས་པས་ཉམས་པ་སྐོང་མི་འགྱུར། །འབྲས་བུ་མེད་ཅིང་དེ་ཉིད་བརླག་པར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་སྤུན་ལ་ངན་སེམས་དཔྱ་སེམས་པས། །དབུལ་པོའི་ནང་ནས་ལྐུགས་པ་མཛེ་ཅན་དག །ཁ་མིག་ཡོན་པོ་<milestone unit="page" n="317"/><milestone unit="line" n="317.1"/>༄༅། །ཡན་ལག་མ་ཚང་པ། །དེ་ཉིད་བོར་ནས་དམྱལ་ཁམས་བཅུ་པོ་དག །ཡང་དག་དོན་དམ་གཉིས་མེད་མི་ཤེས་པས། །ད་ནི་ཐེག་ཆེན་སྦྱོར་སྒྲོལ་དངོས་པོར་བལྟ། ཁུ་མཐུན་པ་ཡིས་གནོད་སྤྱིན་མཐུ་བོ་<milestone unit="line" n="317.2"/>ཆེ། །མདངས་འཕྲོག་སྲོག་གཅོད་དེ་ཡི་ལས་རྫོགས་ནས། །དེ་ཉིད་བོར་ནས་དམྱལ་ཁམས་བཅུ་པོ་དག །དམ་ལོག་རྡོ་རྗེ་ལུབུས་པའི་ཁོང་ཁྲོ་ཅན། །རྐྱེན་ལས་བྱུང་བའི་དམ་སྲིའི་ལུས་ལེན་དྲོད་ཉུལ་མ། །དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="317.3"/>བར་དུ་གཅོད་པའི་བགེགས་བྱས་ནས། །བྲག་བར་ཕྱིར་མི་ཐོན་པའི་སྦྲུལ་དུ་སྐྱེ། །དེ་ཉིད་བོར་ནས་དམྱལ་ཁམས་བཅུ་པོ་དག །རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བ་ཆེན་པོར་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="317.4"/>སྔགས་ཀྱི་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་གི་ལ་ཡ། །རྣལ་འབྱོར་ལས་ནི་དང་པོ་<milestone unit="line" n="317.5"/>ལ། །གཟུགས་བརྙན་དཀྱིལ་འཁོར་མི་འཚལ་ལམ། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱི། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་<milestone unit="line" n="317.6"/>རྣམས། །དཀྱིལ་འཁོར་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། ཁྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་དྲག་པོའི་དབུས། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་དབང་གི་རྟེན། །ཟླུམཔོ་དཀར་པོ་ཞི་བ་ཉིད། །སེར་པོ་གྲུ་བཞི་རྒྱས་པའོ། །བར་ཁྱམས་སྒོ་བཞི་སྒོ་ཁྱུད་<milestone unit="page" n="318"/><milestone unit="line" n="318.1"/>དང་། །དུག་ལྔའི་རྟེན་གྱི་རྫས་རྣམས་ལ། །ཡང་སྤྲུལ་རྟོད་ཅིང་ཟ་བའི་ཚུལ། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་སུ་བྲི་བར་བྱ། །དར་མཚོན་སྣ་ལྔའི་འཕན་ཕྲན་གདགས། །མཆོད་པའི་ལྷ་མོ་བརྒྱད་ཀྱི་རྟགས། །སྒོ་རྣམས་དག་ལ་<milestone unit="line" n="318.2"/>བྲི་བར་བྱ། །སྟོང་གསུམ་ཡེ་ཤེས་གཞལ་ཡས་ཁང་། །མཐིང་ནག་མེ་འབར་ཕུར་བུའི་ལྷ། །འོད་ཟེར་འབུམ་ཕྲག་བསམ་མི་ཁྱབ། །དེ་ལྟ་བུ་རུ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། གཟུགས་<milestone unit="line" n="318.3"/>བརྙན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཤུ་གཅིག་པའོ།། །།ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །ཕུང་པོ་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡེ་ནས་མངོན་སངས་རྒྱས། །བརྙན་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཉིད་མི་<milestone unit="line" n="318.4"/>འགལ་ལམ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཡོན་ཏན་ཡིད་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་འདི། །བདེ་གཤེགས་ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="318.5"/>འབྱུང་བའི་ཤུལ། །སྣང་སྲིད་འཁོར་བ་བསྒྲལ་བའི་གནས །རྣལ་འབྱོར་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པའི་ས། །དགྲ་བགེགས་དབང་དུ་སྡུད་པའི་ས། །བསྐྱེད་དང་སྤྱན་དྲང་གཉིས་མེད་བསྟིམ། །མཆོད་བསྟོད་ཡན་ལག་རྫོགས་<milestone unit="line" n="318.6"/>བྱས་ན། །དངོས་གྲུབ་ཅི་འདོད་ཐོབ་པར་འགྱུར། །ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། གཟུགས་བརྙན་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ཡོན་ཏན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་<milestone unit="page" n="319"/><milestone unit="line" n="319.1"/>༄༅། །ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །སྣང་སྲིད་ཡེ་ནས་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །བདག་ཉིད་ཕུང་པོ་ཡེ་སངས་རྒྱས། །གཞན་ནས་སྤྱན་དྲངས་<milestone unit="line" n="319.2"/>མཆོད་བསྟོད་མི་འགལ་ལམ། ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་སྒྲུབ་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="319.3"/>གཤེགས་སུ་གསོལ། །གང་ལ་གང་ནས་ཇི་ལྟར་དུ། །གང་དུ་གང་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །ཀི་ལི་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཀི་ལ་ཡ་<milestone unit="line" n="319.4"/>གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། སྦྱན་དྲང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །བདེ་གཤེགས་ཐུགས་ཀྱི་གསང་<milestone unit="line" n="319.5"/>སྔགས་འདི། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །འདི་ཡི་དོན་རྣམས་ཇི་ལྟར་ལགས། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་<milestone unit="line" n="319.6"/>སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་རྣམས། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་གསང་སྔགས་འདི། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་ངོ་བོ་ཡིན་པས་ན། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་སྒྲ་ཡིས་དུག་ལྔ་གནས་སུ་བསྲེག །དྲེགས་པ་འདུལ་<milestone unit="page" n="320"/><milestone unit="line" n="320.1"/>མཛད་དུག་འདུལ་སྔགས་ཀྱི་སྒྲ། །སྔགས་ནི་བྱིན་རླབ་ཆེ་བས་སངས་རྒྱས་མཐུ། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་བྱིན་རླབ་གསང་སྔགས་འདིས། །སྨྲ་བཞིན་མ་ཡིན་ཡིད་ལ་བཟླས་མི་ཆད། །བུམ་པའི་ནང་དུ་མར་མེ་བཏང་བ་<milestone unit="line" n="320.2"/>བཞིན། །རང་ལ་གསལ་ཞིང་གཞན་གྱིས་མཐོང་བ་མིན། །གླེན་པའི་རྟུལ་ཞུགས་བརྩོན་འགྲུས་དྲག་པོ་ཡིས། །རྣམ་གསུམ་གསལ་ཞིང་སྔགས་སྒྲ་མ་ཉམས་པར། །མི་ཚིག་བར་མ་ཆོད་ཅིང་སེམས་གཡེང་མིན། །ཤེས་<milestone unit="line" n="320.3"/>རབ་མེ་ལ་བརྩོན་འགྲུས་རླུད་གིས་བསྐྱོད། །དུག་གསུམ་གནས་སུ་བསྲེག་པས་སྐུ་གསུམ་འགྲུབ། །ཚེ་གཅིག་ཉིད་ལ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཉིད་དོ། །མཚམས་མེད་རིགས་པས་ལོག་པས་དམྱལ་བར་ལྟུང་ངེས་པ། །རྣམ་<milestone unit="line" n="320.4"/>གསུམ་གསལ་ཞིང་སྔགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་སྤྲོ། །ཚུར་འདུས་གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྟིམ་བྱས་ན། །གཞན་གྱི་རིག་པ་སྦྱོར་བ་ལྟ་ཅི་སྨོས། །ངན་སོང་དེ་ཡི་གནས་སུ་ལྟུང་མི་སྲིད། །ཐར་པའི་ལམ་ལ་རིག་པའི་མེ་ཏོག་བོར་<milestone unit="line" n="320.5"/>འབར་ཡང་། །སྔགས་ཀྱི་སྒྲ་ལ་ཡན་ལག་བསམ་མི་ཁྱབ། །སྔགས་ཀྱི་སྒྲ་བཤད་བྱིན་ཉམས་དངོས་གྲུབ་ཡལ། །གསུང་གི་སྡོམ་པ་འཛིན་པའི་གསང་སྔགས་འདི། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གཉིས་གཉིས་སུ་མེད། །བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="320.6"/>མི་དགོས་པར་རྫོགས་པའི་ལུང་། །མཐུ་དཔུང་འོད་ཟེར་རབ་ཏུ་འབར། །བདེབརགཤེགསཔའིམཐུ་ནི་རང་གི་རིག་པའི་མཐུ། །གཞན་ལ་རེ་བ་འཇོག་པས་མཐུ་མི་རྙེད། །ཀྱི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་<milestone unit="page" n="321"/><milestone unit="line" n="321.1"/>༄༅། །ལས། ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="321.2"/>ཡ། །ཉམས་པ་བདུན་པོ་བསྒྲལ་བ་ལ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་རྣམས། །རྣམ་ཤེས་རྟེན་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="321.3"/>ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་བསྟན་གྱི། །འབྱུང་བ་བཞི་ནི་པདྨ་བཞི། ཁུ་བཞི་རྩ་ཆེན་བཞི་པོ་དག །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་རྟེན་ཅན་ཡིན། །དཀར་པོ་<milestone unit="line" n="321.4"/>དམར་ནག་མཐིང་ག་སེར། །ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རྩ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་རྩ། ། གློ་བུར་རྒྱུད་ལ་འཛིན་པའི་རྩ། །སྐྱོན་ཡོན་དབང་པོ་དང་བྱེད་རྩ། །ཁྲག་དངས་དབུགས་དངས་དབང་པོ་དངས། །རྩ་<milestone unit="line" n="321.5"/>དངས་ཉིད་ལ་ཞེ་སྡང་རྒྱུ། །དེ་བཞིན་རིམ་པས་རྒྱུ་བའོ། །ཀུན་གཞི་ཡིད་དང་རྣམ་པར་ཤེས། །དབང་པོ་ལ་སོགས་དེ་བཞིན་རྒྱུ། །བཞི་མདོའི་དངས་མ་དག་ལ་ནི། །རྟ་རྔ་བཅུར་གཤགས་དཀར་པོ་ལ། །ཁྲག་དངས་<milestone unit="line" n="321.6"/>དམར་པོ་བྱིའུ་ལེབ་མགོ །དེ་ལ་དབུགས་དངས་དྲོད་གནས་པ། །ཡོད་དེ་མི་མངོན་སེར་རླངས་ཙམ། །དེ་ལ་འོད་ཀྱི་དངས་མ་ཆགས། །ཁ་དོག་ལྔ་ཡི་སེམས་ཡུལ་རྒྱས། །དེ་ལ་ཚེ་ཡི་རྟེན་གནས་པ། །དཀར་པོ་བ་རྒྱ་<milestone unit="page" n="322"/><milestone unit="line" n="322.1"/>བཅིངས་པའི་ཚུལ། །དེ་རྣམས་དབུས་ན་རྣམ་ཤེས་བཅུད། །སེམས་གནས་དྲན་གཞིའི་དངས་མ་ལ། །སེམས་ཅན་དྲན་གཞི་ཙིསྟའི་དཀྱིལ། །ཚོན་གང་འོད་ཀྱི་ཐིག་ལེར་གནས། །ཀུན་གཞི་ཆ་ཕྲ་ཡིད་རིག་དང་། །རྣམ་<milestone unit="line" n="322.2"/>ཤེས་བརྒྱ་དང་ཉོན་མོངས་ལྔ། །རྟོག་པ་ཐམས་ཅད་དེ་ཡི་ཆ་ལས་བྱུང་། །རྣམ་ཤེས་བཅུད་དང་དྲན་པའི་དངས་མ་ནི། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་དབྱེར་མེད་རང་བཞིན་གནས། །གློ་བུར་རྒྱུད་ལས་འཛིན་པའི་ལོག་རྟོག་<milestone unit="line" n="322.3"/>གིས། །སྲིད་པ་གསུམ་དུ་འཁོར་ཞིང་རྒྱུད་དྲུག་སྨིན། །ཐོག་མ་མེད་པར་བསགས་པའི་བག་ཆགས་སྒྲིབ། །ཉོན་མོངས་རྒྱུ་མཐུན་རྣམ་སྨིན་འབྲས་བུ་ནི། །གོས་དྲེག་གང་བཞིན་རྩེགས་ནས་མ་གྱག་གནས། །དེ་ཡི་ས་<milestone unit="line" n="322.4"/>བོན་ལས་རྣམས་རིམ་བཞིན་འབྱུང་། །ལས་དབང་བཙན་པའི་མཐུ་ནི་ཟློག་པར་དཀའ། །གལ་ཏེ་ལས་དབང་བཙན་ཏེ་བཟློག་མེད་མིན། །དེ་བས་རྣལ་འབྱོར་རྗེས་འཇུག་བཟློག་མེད་མཐུས། །རྩ་ཁའི་མེ་་།ར་<milestone unit="line" n="322.5"/>ནགས་རི་བཅོམ་པ་བཞིན། །རྣམ་གསུམ་ཨ་ཡི་གནས་ལེན་བྱང་སེམས་ཀྱིས། །ཉོན་མོངས་རྟེན་ཅན་གནས་ནི་དུས་གཅིག་བཅོམ། །བསྐུལ་བ་ལས་ཀྱི་གསང་སྔགས་འདི། །གབ་པའི་མན་ངག་ཀློང་བཅུ་<milestone unit="line" n="322.6"/>ཡིས། །གནད་ཆེན་བདུན་ལ་ཕུར་གཅིག་མས། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །གསང་སྔགས་རབ་ཏུ་བཟླས་ཤིང་གདབ། །རེ་རེ་ལ་ཡང་རྩ་བརྒྱད་དོ། །ཐ་ན་རྩ་གཅིག་བདུན་དུའོ། །རྣམ་ཤེས་རྟེན་ནི་<milestone unit="page" n="323"/><milestone unit="line" n="323.1"/>༄༅། །བརྟག་པར་གཅེས། །བསྐུལ་བ་ལས་ཀྱི་གསང་སྔགས་ལ། །ཡོན་ཏན་ཉི་ཤུ་གཅིག་རྫོགས་པ། །དྭངས་མ་བདུན་པོ་རིམ་བཞིན་དུ། །གབ་པའི་སྡོམ་པ་རིམ་བཞིན་བཟུང་། །གཟས་པའི་ཚེ་ཡི་རྟེན་ནི་<milestone unit="line" n="323.2"/>ཕྲལ། །ཉོན་མོངས་ཀུན་གྱི་གནས་ཀྱང་བཅོམ། །གསང་སྔགས་རབ་ཏུ་བཟླས་པའི་གབ་སྦས་དང་། །རྣམ་གསུམ་ཨ་ཡི་གནས་ལེན་བྱང་སེམས་ཀྱིས། །བླ་ཆེན་རྒྱུ་བའི་དྲོད་ཚད་དག་སྦྱར་ལ། །རྣམ་ཤེས་རྟེན་<milestone unit="line" n="323.3"/>རྟོགས་ཚེ་རྟེན་ཕུར་བཏབ་ན། །དེ་ལ་མི་ཐེབས་མི་སྲིད་འགྱུར་བ་མེད། །ཚངས་པའི་ཚེ་དང་ལྡན་པ་མོད་ལ་འཇིག །མིན་མདའ་བཞིན་དུ་ཕྱོགས་ཚོད་འཕངས་པ་ཡིས ཐེབས་པར་མི་འགྱུར་རང་རྒྱུད་བསྲེག་པ་<milestone unit="line" n="323.4"/>ལས། །གོང་མའི་དོན་དེ་དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་ན། །སྐྱེ་བའི་སྒོ་ལྔ་རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་དང་། །དབང་པོའི་རྟེན་དང་མཐུ་ཕྲོག་ཟིལ་གནོན་རྣམས། །དྲག་པོའི་གདབ་དམིགས་དེར་འདུས་མང་ན་སྐྱོན། །ཀི་ལ་ཡ་གསང་<milestone unit="line" n="323.5"/>བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། ཉམས་པ་བདུན་པོ་བསྒྲལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="323.6"/>ཡ། །ཉམས་པ་བསྒྲལ་བ་དེ་ལགས་ན། །བླ་ཆེན་རྒྱུ་བའི་དྲོད་ཚད་མི་འཚལ་ལམ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་གསུངས་སོ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་རྣམས། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་<milestone unit="page" n="324"/><milestone unit="line" n="324.1"/>ཀྱི། །བླ་ཆེན་རྒྱུ་བའི་དྲོད་ཚད་དག་སྦྱར་བ། །འུ་ཁམས་ཇི་ཁམས་ཤང་ཁམས་དང་། །ཀུང་ཀེག་ཁམས་ལ་སོགས་ཏེ་བླ་ཆེན་རྣམས། །བ་གླང་ཤ་བ་ལུག་དང་ཉ། །དེ་རྣམས་སོ་སོར་རྒྱུ་བར་བཤད། །གཡག་དང་ར་དང་<milestone unit="line" n="324.2"/>གླ་བ་གསུམ། །དེ་རྣམས་བླ་ཆེན་ཕྱི་རུ་རྒྱུ་བར་བཤད། །དེ་ཡི་དྲོད་ཚད་དག་སྦྱར་བ། །དང་པོའི་བླ་ནི་འཁོར་ཉུལ་བ། །བར་མའི་བླ་ནི་ཁུག་པའོ། །གསུམ་པའི་བླ་ནི་བུ་ལི་དྷ་ར་ཡ། །དང་པོ་གཉིས་པ་གསུམ་པ་<milestone unit="line" n="324.3"/>ཡི། །ཁུགས་མ་ཁུགས་ཀྱི་དྲོད་ཚད་སྦྱར། །གཅིག་པ་གཉིས་པའི་དྲོདཚད་ལ། །ལྷ་དབྲལ་དགུག་བསྟིམ་བྱད་འཇུག་གོ། །གབ་སྦས་ཀློང་གི་མན་ངག་སྦྱར། །གསུམ་པའི་དྲོད་ཚད་རབ་བསླེབ་ན། །བླ་ཕུར་བསྟུན་ལ་<milestone unit="line" n="324.4"/>གདབ་པར་བྱ། །དྲོད་ཚད་ཞན་ན་བཏབ་ཕན་མེད། །རབ་ཏུ་གླེབ་ན་མ་བཏབ་འཆོར། །ཁུགས་མ་ཁུགས་ཀྱི་དྲག་ཞན་དྲོད། །སྦྱར་ཏེ་དེ་བཞིན་བླ་ཕུར་གདབ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། བླ་ཆེན་<milestone unit="line" n="324.5"/>རྒྱུ་བའི་དྲོད་ཚད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། རྦཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །བླ་ཆེན་རྒྱུ་བ་དེ་ལགས་ན། །ལྷ་<milestone unit="line" n="324.6"/>བྲལ་དགུག་བསྟིམ་བྱད་གཞུག་གི །གབ་སྦས་ཀློང་གི་མན་ངག་འདི། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏེ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་<milestone unit="page" n="325"/><milestone unit="line" n="325.1"/>༄༅། །ཀ །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱི། །བླ་ཆེན་རྒྱུ་བའི་དྲོད་ཚད་སླེབ། །ལུ་ལ་ལྷ་དབྲལ་གན་ནས་དགུག །རྣམ་ཤེས་གཟུགས་བསྟིམ་བྱད་དུ་གཞུག །སྨྲ་སྨྱོ་ཐལ་<milestone unit="line" n="325.2"/>བར་རློག་པར་བརྡེག །ཕུང་པོ་ཞལ་དུ་སྟོབ་དང་དྲུག །རེ་རེ་ལ་ཡང་དྲུག་དྲུག་སྟེ། །དང་པོ་ལྷ་དང་དབྲལ་བར་བྱ། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ལྷ་རྣམས་དྲག་པོའི་ལས་ལ་བསྐུལ། །སྤྲུལ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="325.3"/>བབ། །ཕྲ་མེན་དྲག་པོའི་ལས་ལ་བསྐུལ། །ཕྱག་བརྙན་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །དམ་ཅན་གནད་དབབ་ལས་ལ་བསྐུལ། །དངོས་གྲུབ་བར་དུ་གཅོད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །རེངས་<milestone unit="line" n="325.4"/>པར་ཁུག་ལ་གྲོགས་དང་བྲལ་བར་གྱིས། །ཕོ་ཉས་ལྷ་དབྲལ་དམ་པའོ། །ཕོ་ཉ་དྲག་པོ་དེ་བཞིན་བསྐུལ། །དངོས་གྲུབ་བར་དུ་གཅོད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་ལྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ཟུང་ཞིག་རྒྱོབ་ཅིག་རྣམ་<milestone unit="line" n="325.5"/>པར་ཆིངས། །ཕོབ་ཅིག་རྣམ་པར་གཟིར་བར་གྱིས། །ཕོ་ཉ་བཀུག་བསྟིམ་དམ་པའོ། །ཕོ་ཉ་དྲག་པོ་དེ་བཞིན་བསྐུལ། །དངོས་གྲུབ་བར་དུ་གཅོད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ཟུང་ཞིག་<milestone unit="line" n="325.6"/>ཆིངས་ཤིག་རྣམ་པར་སྡོམས། །ཕོ་ཉས་བྱད་གཞུག་དམ་པའོ། །ཕོ་ཉ་དྲག་པོ་དེ་བཞིན་བསྐུལ། །དངོས་གྲུབ་བར་དུ་གཅོད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་ལྡང་སེམས་བྱེད་པ་རྣམས། །རྣམ་པར་གཟིར་ལ་སྨྱོ་ཆུག་<milestone unit="page" n="326"/><milestone unit="line" n="326.1"/>ཅིག །ཕོ་ཉས་སྨྱོར་གཞུག་དམ་པའོ། །ཕོ་ཉ་དྲག་པོ་དེ་བཞིན་བསྐུལ། །དངོས་གྲུབ་བར་དུ་གཅོད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་བྱེད་པ་རྣམས། །རྒྱོབ་ཅིག་གཏོགས་ཤིག་ཐལ་བར་རློགས། །ཕོ་ཉས་རྟོགས་<milestone unit="line" n="326.2"/>བྱེད་དམ་པའོ། །ཕོ་ཉ་དྲག་པོ་དེ་བཞིན བསྐུལ། །དངོས་གྲུབ་བར་དུ་གཅོད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་བྱེད་པ་རྣམས། །བསྟབ་པོ་དཔལ་ཆེན་ཞལ་དུ་བསྟབ། །བསྟིམ་མོ་ཡུམ་ཆེན་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="326.3"/>སུ་སྟིམ། །འཁོར་རྣམས་རོལ་ཅིག་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། ལྷ་བྲལ་དགུག་སྟིམ་བྱད་གཞུག་གི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། །འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="326.4"/>ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །ཕོ་ཉས་དགུག་བསྟིམ་དེ་ལགས་ན། །དྲག་པོ་རྫས་ཀྱི་དགུག་བསྟིམ་གང་། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་<milestone unit="line" n="326.5"/>སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །བླ་ཡི་དྲོད་ཚད་རབ་སླེབ་པ། །གུ་གུལ་སྦྱར་བའི་དུད་པས་བདུག །རྫས་དྲག་ལྷ་བྲལ་དམ་པའོ། །ཉུང་དཀར་རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་ལ། །བདུན་འབུམ་ཉི་ཁྲི་བཟླས་ཉུང་བྲབ། །དགུག་བསྟིམ་<milestone unit="line" n="326.6"/>རྫས་དྲག་དམ་པའོ། །ཟངས་ཐག་མཉེན་པས་བཀྱིག་པ་དང་། །ལྕགས་སྒྲོག་དམ་པོར་གཞུག་པ་དང་། །སྔོན་དམར་རྫས་ཀྱིས་བཅིངས་པ་ནི། །རྫས་དྲག་བྱད་གཞུག་དམཔའོ། །ཨ་།གཔཡིའབྲས་བུ་དང་། །ལུག་<milestone unit="page" n="327"/><milestone unit="line" n="327.1"/>༄༅། །མིག་གྲིབ་སྐམས་བྱས་པ་དང་། །བཟླས་ཉུང་གསུམ་དུ་བརྡེག་པ་ནི། །སྨྲ་སྦྱོར་གཞུག་པའི་རྫས་དྲག་དམ་པའོ། །ཁ་ཐམ་གྱིས་ནི་ཐོ་བ་དང་། །ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཡིས་དཀར་ནག་དང་། །རྡོ་རྗེ་ཐོ་བས་བརྡུངས་པ་<milestone unit="line" n="327.2"/>ནི། །རྟོག་བྱེད་རྫས་དྲག་དམ་པའོ། །ལོ་ཟླ་ལོན་པའི་གཏོར་མ་དང་། །ལྕགས་ཕྱེ་ཟངས་ཕྱེ་རྡོ་ཕྱེ་དང་། ་་་དཀར་ཁྲག་དང་སྙིང་སྣ་ཤ །དམ་རྫས་དྲག་པོ་བསྲེག་པ་ནི། །ལིདྨ་དག་དང་སྦྱར་ལ་བསྟབ། །སྟོབ་བྱེད་<milestone unit="line" n="327.3"/>རྫས་དྲག་དམ་པའོ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། རྫས་དྲག་པོས་ལྷ་དབྲལ་དགུག་བསྟིམ་བྱད་གཞུག་གི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། །བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་<milestone unit="line" n="327.4"/>འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །རྫས་དྲག་དགུག་བསྟིམ་དེ་ལགས་ན། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་དགུག་བསྟིམ་གང་། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="327.5"/>ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །བླ་ཡི་དྲོད་ཚད་རབ་ཏུ་སླེབ་པ་དང་། །ལྷ་དབྲལ་དྲག་པོའི་གསང་སྔག་བཟླས། །རྩ་བརྒྱད་རྩ་གཅིག་ལྷ་བདུན་དུ། །གསང་སྔགས་ལྷ་དབྲལ་དམ་པའོ། །དགུག་བསྟིམ་དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="327.6"/>གསང་སྔགས་ལ། །གོང་མ་དེ་བཞིན་དྲག་ཏུ་བཟླས། །གསང་སྔགས་དགུག་བསྟིམ་དམ་པའོ། །བྱད་གཞུག་དྲག་པོའི་གསང་སྔགས་ལ། །གོང་མ་དེ་བཞིན་དྲག་ཏུ་བཟླས། །གསང་སྔགས་བྱད་གཞུག་དམ་པའོ། །སྨྲ་<milestone unit="page" n="328"/><milestone unit="line" n="328.1"/>སྨྱོ་དྲག་པོའི་གསང་སྔགས་ལ། །གོང་མ་དེ་བཞིན་དྲག་ཏུ་བཟླས། །གསང་སྔགས་སྨྲ་སྨྱོ་དམ་པའོ། །གཏོག་བྱེད་དྲག་པོ་གསང་སྔགས་ལ། །གོང་མ་དེ་བཞིན་དྲག་ཏུ་བཟླས། །གསང་སྔགས་གཏོག་བྱེདདམ་<milestone unit="line" n="328.2"/>པའོ། །སྟོབ་བྱེད་དྲག་པོའི་གསང་སྔགས་ལ། །གོང་མ་དེ་བཞིན་དྲག་ཏུ་བཟླས། །གསང་སྔགས་སྟོབ་བྱེད་དམ་པའོ། །ཀི་ལ་ལ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། གསང་སྔགས་དྲག་པོ་ལྷ་དབྲལ་དགུག་བསྟིམ་བྱད་<milestone unit="line" n="328.3"/>གཞུག་གི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །གསང་སྔགས་དགུག་བསྟིམ་དེ་ལགས་<milestone unit="line" n="328.4"/>ན། །སྨོན་ལམ་དྲག་པོའི་དགུག་བསྟིམ་གང་། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། །འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བླ་ཡི་དྲོད་ཚད་རབ་སླེབ་པ། །ལྷ་དབྲལ་སྨོན་ལམ་དྲག་པོ་གདབ། །རྣལ་<milestone unit="line" n="328.5"/>འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་དེ་བཞིན་དུ། །མ་ནོར་བདེར་གཤེགས་རིགས་བཟུང་ནས། །དངོས་གྲུབ་བར་གཅོད་དགྲ་བགེགས་རྣམས། །རྣམ་གསུམ་<milestone unit="line" n="328.6"/>དྲག་དལ་མངོན་སྤྱོད་སྒྲོལ། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །སྔོན་ཆད་དམ་བཅས་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །ཁྱེད་རྣམས་འཚོ་བའི་ལྷ་ལྔ་དང་ཕྲོལ་ཅིག །ལྷ་དབྲལ་སྨོན་ལམ་དམ་པའོ། །དགུག་བསྟིམ་སྨོན་ལམ་དྲག་པོས་<milestone unit="page" n="329"/><milestone unit="line" n="329.1"/>༄༅། །གདབ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་དེ་བཞིན་དུ། །མ་ནོར་བདེ་གཤེགས་རིགས་བཟུང་ནས། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་དགྲ་<milestone unit="line" n="329.2"/>བགེགས་རྣམས། །རྣམ་གསུམ་དྲག་དལ་མངོན་སྤྱོད་སྒྲོལ། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །སྔོན་ཆད་དམ་བཅས་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །ཁྱེད་རྣམས་རིངས་པར་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ཡིས། །རྣམ་ཤེས་ལིསྐོར་ཕོབ་ཅིག་གཉིས་<milestone unit="line" n="329.3"/>མེད་བསྟིམ། །དགུག་བསྟིམ་སྨོན་ལམ་དྲག་པོས་གདབ། བྱད་གཞུག་སྨོན་ལམ་དྲག་པོ་དགབ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་དེ་བཞིན་དུ། །མ་<milestone unit="line" n="329.4"/>ནོར་བདེ་གཤེགས་རིགས་བཟུང་ནས། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་དགྲ་བགེགས་རྣམས། །རྣམ་གསུམ་དྲག་དལ་མངོན་སྤྱོད་སྒྲོལ། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །སྔོན་ཆད་དམ་བཅས་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="329.5"/>སྨད་ལྔ་གྲུ་གུར་སྐོང་། །གཟས་པ་མ་ནོར་བྱད་དུ་ཆུག །སློན་ལམ་བྱད་གཞུག་དྲག་པོ་དམ་པའོ། །གཟིར་ཏེ་སྨྱོར་གཞུག་སྨོན་ལམ་དྲག་པོས་གདབ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པའི་ས། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་<milestone unit="line" n="329.6"/>བསྐྱེད་ཅིང་། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབདེབཞིནདུ། །མནོརབདེརགཤེགསརིགས་བཟུང་ནས། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆོད་དགྲ་བགེགས་རྣམས། །རྣམ་གསུམ་དྲག་དལ་མངོན་སྤྱོད་སྒྲོལ། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་<milestone unit="page" n="330"/><milestone unit="line" n="330.1"/>ཚོགས། །སྔོན་ཆད་དམ་བཅས་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །ཉམས་པ་བདུན་པོ་གཟས་པ་འདི། །སྨྱོ་རུ་སྨྲ་རུ་མྱོས་སུ་ཆུག །ཁོང་ནས་མེ་འབར་ཁ་ནས་ཁྲག །དྲག་ཏུ་སྒྱུག་ཅིང་ལྐུགས་སུ་ཆུག །སྨྲ་སྨྱོ་སྨོན་ལམ་དྲག་པོ་དམ་<milestone unit="line" n="330.2"/>པའོ། །རྟོག་བྱེད་སྨོན་ལམ་དྲག་པོ་གདབ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་དེ་བཞིན་དུ། །མ་ནོར་བདེ་གཤེགས་རིགས་བཟུང་ནས། །དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="330.3"/>བར་ཆོད་བྱེད་པའི་བགེགས། །རྣམ་གསུམ་དྲག་དལ་མངོན་སྤྱོད་སྒྲོལ། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །སྔོན་ཆད་དམ་བཅས་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །ཁྱེད་ཀྱིས་ཉམས་པའི་གཟས་པ་འདི། །ཕུང་པོ་ཐུལ་ཅིག་ལུས་ངག་<milestone unit="line" n="330.4"/>རྡུལ་དུ་རློག །རྟོག་བྱེད་སྨོན་ལམ་དྲག་པོ་དམ་པའོ། །སྟོབ་བྱེད་སྨོན་ལམ་དྲག་པོས་གདབ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་དེ་བཞིན་དུ། །མ་ནོར་<milestone unit="line" n="330.5"/>བདེ་གཤེགས་རིགས་བཟུང་ནས། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆོད་དགྲ་དང་བགེགས། །རྣམ་གསུམ་དྲག་དལ་མངོན་སྤྱོད་སྒྲོལ། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །སྔོན་ཆད་དམ་བཅས་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །གཟས་པའི་ཤ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="330.6"/>གཟུགས་ཕུང་གསོལ། །བྷ་ག་བཱན་བཛྲ་ཀུ་སྨྱུ་ར་སརྦ་པྱུ་ཛ་ཁུ་ཧི་བུརྙ་ས་མ་ཡ། ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིསྟ་སིརྙི་ཧུ༷། །སྟོབ་བྱེད་སྨོན་ལམ་དྲག་པོ་དམ་པའོ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། སྨོན་ལམ་དྲག་པོའི་<milestone unit="page" n="331"/><milestone unit="line" n="331.1"/>༄༅། །ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །དྲག་པོའི་སྨོན་ལམ་དེ་ལགས་<milestone unit="line" n="331.2"/>ན། །ཏིང་འཛིན་དྲག་པོ་མི་འཚལ་ལམ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་རྣམས། །ཏིང་འཛིན་དྲག་པོ་ངས་བསྟན་གྱིས། །ལྷ་<milestone unit="line" n="331.3"/>དབྲལ་ཏིང་འཛིན་བསྟན་པ་ནི། །བདག་ཉིད་རྩ་བའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །ཛ༷༷ཧྭ༷་བ༷་ཧོ༷༷འི་ཕྱག་རྒྱ་བཞིས། །ཡེ་ཤེས་འོད་ཟེར་དྲག་པོ་ཕོབ། །ལྷ་རྣམས་བྱ་ནག་རྡོས་བདས་བཞིན། །ཕྱོགས་བཞི་དག་ཏུ་འཐོར་བར་<milestone unit="line" n="331.4"/>བསམ། །ལྷ་དབྲལ་ཏིང་འཛིན་དྲག་པོ་དམ་པའོ། །དེ་རྗེས་རྣམ་ཤེས་བཀུག་བསྟིམ་ཏིང་འཛིན་བྱ། །བདག་ཉིད་རྩ་བའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷འི་ཕྱག་རྒྱ་བཞིས། །འོད་ཟེར་དྲག་པོའི་ཚ་ཚར་བརྡབས། །གཟས་<milestone unit="line" n="331.5"/>པའི་རྣམ་ཤེས་མི་འཆོར་བཀུག །ཆུ་དང་འོ་མ་འདྲེས་པའམ། །ཕྱེ་མ་མར་དཀར་ཐིམ་པ་བཞིན། །རྣམ་ཤེས་ལིསྐོར་གཉིས་མེད་ཐིམ་པར་བསམ། །རྣམ་ཤེས་བཀུག་བསྟིམ་ཏིང་འཛིན་དྲག་པོ་དམ་པའོ། །བྱད་དུ་<milestone unit="line" n="331.6"/>གཞུག་པའི་ཏིང་འཛིན་དྲག་པོ་ནི། །བདག་ཉིད་རྩ་བའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །ཡེ་ཤེས་འོད་ཟེར་དྲག་པོ་འཕྲོས། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོའི་ཕྱག་རྒྱ་བཞིས། །ཟངས་ཐག་ལྕགས་ཐག་བྱད་དུ་བཞུགས། །འགྱུར་མི་ཤེས་པར་གྲུ་<milestone unit="page" n="332"/><milestone unit="line" n="332.1"/>གུ་ཐུལ། །འབྲུབ་ཁུང་དཀྱིལ་འཁོར་ནང་དུ་ནི། །གྲུ་གུ་བཞིན་དུ་བསྐོངས་པར་བསྒོམ། །བྱད་གཞུག་ཏིང་འཛིན་དྲག་པོ་དམ་པའོ། །གཟིར་གནོན་སྨྲ་སྐྱོའི་ཏིང་འཛིན་དྲག་པོ་ནི། །བདག་ཉིད་རྩ་བའི་ཐུགས་ཀ་<milestone unit="line" n="332.2"/>ནས། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོའི་ཕྱག་རྒྱ་བཞིས། །འོད་ཟེར་ཚ་ཚ་བརྡབས་བཞིན་གཟིར། །སྨྱོ་བ་སྨྲ་བ་མཚམས་མེད་པ། །ཐ་མར་མྱོས་ཤིང་ལྐུགས་པ་དང་། །ཁོང་ནས་མེ་འབར་ཁ་ནས་ཁྲག །འཕོངས་ནས་ངན་ཁྲག་འཛག་པར་<milestone unit="line" n="332.3"/>བསྒོམ། །སྨྲ་སྨྱོའི་ཏིང་འཛིན་དྲག་པོ་དམ་པའོ། །གཏོགས་བྱེད་ཏིང་འཛིན་དྲག་པོ་ནི། །བདག་ཉིད་རྩ་བའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །ཡེ་ཤེས་འོད་ཟེར་དྲག་པོ་ཡིས། །ཛ༷༷ཧྭ༷་བ༷་ཧོའི་ཕྱག་རྒྱ་བཞིས། །ཕོ་ཉ་ཐོ་བ་ཅན་དག་<milestone unit="line" n="332.4"/>ནི། །གྲངས་མེད་འོད་ཟེར་བཅས་པ་བྱུང་། །གཟས་པའི་གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ནི། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་སོང་བར་བསམ། །གཏོགས་བྱེད་ཏིང་འཛིན་དྲག་པོའོ། །སྟོབ་བྱེད་ཏིང་འཛིན་དྲག་པོ་ནི། །བདག་ཉིད་རྩ་<milestone unit="line" n="332.5"/>བའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་བསམ་མི་ཁྱབ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་དེ་བཞིན་དུ། །འོད་ཟེར་སྤྲུལ་པ་གྲངས་མེད་ཀྱིས། །གཟས་པའི་དབང་པོ་བསྡུས་པ་དང་། ཁྲ་ཁྲག་རུས་འཆང་རྒྱུ་མ་གཟེར། །བསྟབ་<milestone unit="line" n="332.6"/>པསདེབཞིནརོལཔརབསམ། །སྟོབ་བྱེད་ཏིང་འཛིན་དྲག་པོ་དམ་པའོ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། །ལྷ་དབྲལ་དགུག་སྟིམ་ཏིང་འཛིན་གྱི་ལེའུསྟེསུམཅུགཅིགཔའོ།། །།དེ་ན་ཡང་ཕྲིན་<milestone unit="page" n="333"/><milestone unit="line" n="333.1"/>༄༅། །ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །ལྷ་རྣམས་དགུག་བསྟིམ་བྱད་གཞུག་དེ་ལགས་ན། །རྫས་དྲག་སྔགས་<milestone unit="line" n="333.2"/>ཀྱི་ནུས་མཐུའི་བྱེ་བྲག་ནི། །སོ་སོའི་ནུས་མཐུ་བདེ་གཤེགས་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་<milestone unit="line" n="333.3"/>བཤད་ཀྱི། ་་་དཀར་རྒྱལ་པོ་རྫས་དྲག་དོན། ་་་དཀར་ནང་ནས་ཟུར་བཞི་པ། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་རྫོགས་པའི་རྟགས། །ཕོ་མོ་གཉིས་ཀྱི་ཐོད་པ་མྲ །གོ་རོ་ཙ་ན་མ་བྲལ་བར། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཁ་སྦྱར་<milestone unit="line" n="333.4"/>ལ། །བྷན་དྷའི་སྤྱི་བོ་བརྟོལ་ལ་ནི། །དེ་ཡི་ནང་དུ་ས་བཞག་ལུད། །མི་རོ་བསྲེགས་པའི་ཐལ་ཆེན་དང་། ་་་དཀར་ས་བོན་གསུམ་དུ་སྦལ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་རྩ་བའི་སྔགས། །བསྙེན་པ་ཞག་བདུན་བཟླས་<milestone unit="line" n="333.5"/>བརྗོད་བྱ། །བརྒྱ་མཚམས་སྟོང་མཚམས་མཆོད་པ་ཡིས། །ཆུ་ལུད་དུ་ནི་བྲན་བཞིན་དབུལ། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །ཁྱད་པར་མཆོད་པ་བདུད་རྩི་དང་། །ཕྱག་རྒྱའི་མཆོད་པ་གཞུང་བཞིན་བྱ། །འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="333.6"/>མ་སྨིན་བར་དུ་དབུལ། །ཉུང་དཀར་ཁྱད་པར་ཐོབ་པར་འགྱུར། ་་་དཀར་རྒྱལ་པོ་རྫས་དྲག་འདི། །གསང་སྔགས་བརྒྱའམ་སྟོང་ཙམ་དུ། །དམ་བཅས་ལུས་ལ་བཅངས་གྱུར་ན། །ལས་དབང་དག་ཀྱང་བཟློག་འགྱུར་<milestone unit="page" n="334"/><milestone unit="line" n="334.1"/>ཅིང་། །བར་ཆད་རྐྱེན་གྱིས་ཚུགས་མི་འགྱུར། །ཡིད་ལ་དྲན་པས་སྨོན་ལམ་བཙན། །རིག་འཛིན་བྱང་ཆུབ་ས་གནོན་ཅིང་། །གང་ལ་མངགས་པས་ནུས་མཐུར་འགྱུར། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། ་་་<milestone unit="line" n="334.2"/>དཀར་རྒྱལ་པོའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུགཉི་པའོ།། །།དེ་ན་ཡང་ཕྲིན་ལ་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲཀི་ལ་ཡ། ་་་དཀར་རྫ་དྲག་དེ་ལག་ན། །གུ་གུལ་སྦྱར་བའི་རྫ་དྲག་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="334.3"/>ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སུན་ཏྲི་ཀ་ཡི་ཐང་ཆུ་དང་། །མི་ཁྱི་གཉིས་ཀྱི་དྲི་མ་དང་། །སྤྱང་ཀིའི་ལ་དུ་རྟ་ཕུར་མོ། །སྨེ་བ་ལྔ་དང་ཟ་འོག་དང་། །འབོབ་ཚངས་མི་<milestone unit="line" n="334.4"/>གཙངསྣཚོགས་སྦྱར། །འབྲང་རུ་གཡས་ཀྱི་ནང་དུ་བླུག །ལམ་པོ་ཆེ་ཡི་བཞིན་མདོ་སྲ །སྦྲ་ནག་ཕུབ་ལ་ཞག་བདུན་དུ། །གསང་སྔགས་བཟླས་ཤིང་མཆོད་པ་འབུལ། །ཁྱད་པར་འཕགས་པའི་དྲི་འབྱུང་སྟེ། །ཁྲོ་བོ་རྣམས་<milestone unit="line" n="334.5"/>ཀྱིས་སྔོན་བྱུང་དྲན། །སྒྲུབ་རྫས་སེམས་བསྐྱེད་ཡིད་དྲན་གྱིས། །སྲས་མཆོག་ཁྲོ་བོ་གཟི་མདངས་བསྐྱེད། །བར་གཅོད་རྟེན་དང་དབྲལ་བར་འགྱུར། །རྣལ་འབྱོར་དམིགས་པ་གྲུབ་པའི་རྫས། །ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་<milestone unit="line" n="334.6"/>རྒྱུད་ལས། །གུ་གུལ་སྦྱར་བ་རྫས་དྲག་གིས་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །གུ་གུལ་<milestone unit="page" n="335"/><milestone unit="line" n="335.1"/>༄༅། །རྫས་དྲག་དེ་ལགས་ན། །རཀྟའི་རྫས་དྲག་ཇི་ལྷར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མྱུ་ལ་རཀྟ་རྩ་བའི་ཁྲག །རྡོ་ཤིང་རྩི་ཐོག་དམར་པོ་བརྒྱ། །པདྨ་རཀྟ་ལྔ་བརྒྱ་<milestone unit="line" n="335.2"/>དང་། །བསྒྲལ་བའི་མ་ཧྭ་རཀྟ་སྟོང་། །ན་ཆུང་མཚན་དང་ལྡན་པ་ཡི། །བྷརྙའི་ནང་དུ་རྫས་བླུག་ལ། །མཚན་ལྡན་གཤོན་ནུའི་པདྨས་བཅད། །བསྙེན་པ་ཞྭགུ་བདུན་བར་དུ་ཀྱི །སྐྱེས་པ་དར་མའི་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །དཀྲུག་ཅིང་<milestone unit="line" n="335.3"/>གསང་སྔགས་རྒྱུན་དུ་བཟླས། །འབྲུ་བཅུད་བདུད་རྩིའི་མཆོད་པ་འབུལ། །རཀྟ་ཁོལ་བའི་རྟགས་འབྱུང་སྟེ། །རྣལའབྱོར་རྣམས་ལ་རྒྱས་བཏབ་ན། །དངས་གྲུབ་མྱུར་དུ་ཐབ་པར་འགྱུར། །ལྷ་སྲིན་རྣམས་ཀྱང་བྲན་དུ་<milestone unit="line" n="335.4"/>ཁོལ། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་དབང་དུ་སྡུད། །དངོས་གྲུབ་སྒྲུབ་ལ་བར་མི་གཅོད། །སྲས་མཆོག་རྣམས་ཀྱང་དེ་བཞིན་དུ། །ཐུགས་དམ་རྗེས་དྲན་གཟི་མདངས་བསྐྱེད། །གང་ལ་ནུས་མཐུ་མཐར་ཕྱིན་པའོ། །དབང་དུ་བསྡུས་<milestone unit="line" n="335.5"/>པའི་རྫས་དྲག་སྟེ། །གང་ལ་དམིགས་པ་འགུགས་པར་བྱེད། །ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། རཀྟ་རྫ་དྲག་གི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ན་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འད་བཛྲ་ཀི་<milestone unit="line" n="335.6"/>ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པ་གསུམ་པོ་ལ། །ཕྱི་ནང་མཎྜལ་གསུམ་གྱི་དོན། །འདི་ཡི་དོན་རྣམས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="page" n="336"/><milestone unit="line" n="336.1"/>བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་རྣམས། །བྱིན་རླབ་གཞུང་བཞིན་གོང་ནས་འབྱུང་། །གཟུགས་བརྙན་དཀྱིལ་འཁོར་གཞུང་བཞིན་བྲི། །ཕུར་པ་བཅུ་གཅིག་སོ་སོ་ཡི། །ལོགས་<milestone unit="line" n="336.2"/>ལ་ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་བྲི། །དཔལ་ལ་ཕྲིན་ལས་གསང་སྔགས་བྲི། །སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་ཕྲིན་ལས་ཀྱི། །རྫས་དྲག་གསུམ་གྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །སོ་སོའི་གནས་ནས་བཀོད་ལ་ནི། །སྤྱན་དྲང་མཆོད་བསྟོད་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="336.3"/>བསྟིམ། །རྟགས་དང་དངོས་གྲུབ་ནོད་པའི་ཕྱིར། །འདི་རྣམས་སྒྲུབ་ཕུར་དམ་པ་ཡིན། །ཕུར་པ་ཉི་ཤུ་གོང་བཞིན་དུ། །ལོགས་དང་དབལ་ལ་སྙིང་པོ་བྲི། །སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་རྫས་དྲག་གསུམ། །བྱིན་བརླབ་སོ་སོའི་<milestone unit="line" n="336.4"/>གནས་སུ་དགོད། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་དེ་བཞིན་དུ། །གོང་དུ་མངགས་པར་འགྲོ་བའི་ཕྱིར། །འདི་རྣམ་མངག་ཕུར་དམ་པ་ཡིན། །སེང་ལྡེང་ཕུར་པ་སོར་བརྒྱད་ལ། །ལོགས་ལ་བཛྲ་གུ་ཡ་མནྟྲ་བྲི། །དཔལ་ལ་ཀརྨ་གུ་ཡ་མནྟྲ་<milestone unit="line" n="336.5"/>བྲི། །ཐུགས་ཀྱི་སྲས་མཆོག་དངོས་ལ་བསྟིམ། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་བྷརྙ་སྲ །གྲུ་གསུམ་ཁ་རུ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་རྫས་དྲག་གསུམ། །འོག་མིན་གནས་ནས་སྤྱན་དྲང་བསྟིམ། །རྒྱུན་དུ་བསྙེན་པ་<milestone unit="line" n="336.6"/>འབྲལ་མི་བྱ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་རྟག་པར་བསྙེན། །འདི་ནི་བསྙེན་ཕུར་དམ་པ་ཡིན། །གཞནཡངརྩགཅིགརྩབརྒྱད་དམ། །སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་སྙིང་པོ་བྲི། །གོངབཞིནགྲུགསུམམཁའ་ལ་དགོད། །ལོག་པར་<milestone unit="page" n="337"/><milestone unit="line" n="337.1"/>༄༅། །བལྟ་བའི་ཉམས་པ་ལ། །ཐུགས་རྗེ་དབྱེར་མེད་འདེབས་པའི་ཕྱིར། །འདི་ནི་གདབ་ཕུར་དམ་པ་ཡིན། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་དེ་བཞིན་ལ། །བདག་གི་ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་བསྐུལ། །སྔོན་གྱི་ཐུགས་<milestone unit="line" n="337.2"/>དམ་རྗེས་དྲན་ཏེ། །རྔམ་པའི་ཚུལ་གྱིས་སྤྱན་དྲངས་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་གཉིས་མེད་བསྟིམ། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་མཆོད་བསྟོད་ནས། །ཏིང་འཛིན་མི་གཏོང་ཡུན་དུ་བསྲིངས། །སྐྱོ་ངལ་མེད་ན་སངས་<milestone unit="line" n="337.3"/>རྒྱས་ཡིན། །སྔགས་དང་སྨོན་ལམ་མཐུ་བྱིན་ཆེ། །ལས་དང་བྱ་བ་གདོན་མི་ཟ། །ངེས་པར་བརྩམས་པས་ཅི་འདོད་འགྲུབ། །དངོས་གྲུབ་རྣམ་གཉིས་ཐོབ་པར་འགྱུར། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་འདི། །མ་བྱིན་པར་<milestone unit="line" n="337.4"/>ཡང་རྒྱུན་དུ་བླང་། །རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུའི་རིག་འཛིན་ཡིན། །ཕྱི་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་དམ་པའི་མཆོག །ནང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་རྣམས། །དང་པོ་ཀུན་གཞི་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="337.5"/>ལུང་། །གཉིས་པས་འགྲོ་དོན་རྒྱུ་འབྲས་མཚམས་སྦྱོར་ལུང་། །གསུམ་པས་ཡེ་ཤེས་མཚོན་པ་རྒྱུ་ཡི་ལུང་། །དེ་རྗེས་ཡེ་ཤེས་རྟོག་པ་གཞིལ་བའི་ལུང་། །སྣང་སྲིད་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་གཏན་ལ་དབབ། །བདག་གིས་<milestone unit="line" n="337.6"/>བསྐྱེད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་དང་། །རངབཞིནདཀྱིལའཁོར་རྣམ་གསུམ་སྤྱན་དྲངས་ནས། །སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྟིམ། །ཕྱི་ནང་གསངབའིམཆོདཔརྒྱུནདུའབུལ། །བཟླས་བརྗོད་<milestone unit="page" n="338"/><milestone unit="line" n="338.1"/>བསྙེན་པ་རྒྱུན་དུ་དྲང་། །སྣང་སྲིད་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་ཡང་། །གཙོ་བོའི་དབྱིངས་སུ་ཡེ་ནས་གཅིག །སོ་སོ་མ་ཡིན་གཉིས་སུ་མེད། །དེ་བཞིན་གཞུང་བྱེད་རྣལ་འབྱོར་ཡིན། །དེ་ལས་ལྡོག་མེད་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="338.2"/>ཡིན། །ནང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་དམ་པའོ། །ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོང་རྒྱུད་ལས། ཕྱི་ནང་གི་དཀྱིལ་གོབོར་རྣམ་གསུམ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུསོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ན་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འད་<milestone unit="line" n="338.3"/>བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །རྣལ་འབྱོར་གང་ཞིག་དངོས་གྲུབ་མྱུར་འདོད་པས། །ནང་རྟོགས་ནུབ་ཏུ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དོན། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་དོན་ཅི་<milestone unit="line" n="338.4"/>ལགས། །ཞེས་གསོལ་པས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། །འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་རྣམས། །ནང་རྟོགས་ནུབ་ཏུ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དོན། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་<milestone unit="line" n="338.5"/>གསུམ་ངས་བསྟན་གྱི། །ལོག་པར་མ་གཡེལ་དོན་ལ་གུས་པར་ཉོན། །དང་པོར་ཤེས་རབ་རྣམ་གསུམ་གྱིས། །གཏན་ཚིགས་གཏན་ལ་མ་ཕེབས་པར། །རང་བཞིན་མེད་པར་མི་ཤེས་པས། །དངོས་པོ་མཚན་མའི་ཆོས་<milestone unit="line" n="338.6"/>བཟུང་ནས། །ཐེག ཆེན ཁྲོབོའིརྒྱལཔོ་ཟེར། །དོན་དམ་ཟབ་མོ་རྒྱབ་ཏུ་བོར། །གསང་སྔགས་ཟབ་མོའི་དོན་ལ་བོན་དུ་གྱེར། །སྤྱོད་པ་འབའ་བརླང་དང་དུ་བླངས། །གཏི་མུག་དབང་བཙན་རྒྱུ་འབྲས་དོན་<milestone unit="page" n="339"/><milestone unit="line" n="339.1"/>༄༅། །མ་རྟོགས། །ང་རྒྱང་དབང་གིས་རློམ་སེམས་ཆེན་པོ་བསྐྱེད། །ཕྲག་དོག་དབང་གིས་བདག་བསྟོད་གཞན་སྨོད་བྱེད། །འདོད་ཆགས་དབང་གིས་སླུས་འདེབས་ཁྲེལ་འཛེམ་མེད། །ཞེ་སྡང་དབང་གིས་ཁྲོ་བོའི་<milestone unit="line" n="339.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད། །རྒྱུད་དང་སྒྲུབ་ཐབས་མན་ངག་བློར་མ་ཞན། །རས་ཆོད་ཐོད་རྒལ་ཚོགས་ཀྱི་དཔོན་བྱས་ནས། །ཚོགས་འདུས་རྫས་ལ་མི་ཡིན་མཆོད་རྫས་བསྒྲལ་བ་ཞེས། བསྒྲལ་བ་དེ་ལ་ཕན་ཞེས་པྲུ་ཛ་ཁུ་<milestone unit="line" n="339.3"/>ཧེ། །ལོང་བས་ལོང་བ་ཁྲིད་པས་ངམ་གྲོག་གཡང་སར་ལྷུང་། །རྣམ་སྨིན་ཟློག་པར་དཀའ་བ་སྙིང་རེ་རྗེ། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་རྣལ་འབྱོར་དེ་མ་ཡིན། །གབ་སྦས་གུ་རུའི་གདམས་ངག་མེད་པ་སྲ །བཀའ་རྐུན་བཀའ་བབྱལ་<milestone unit="line" n="339.4"/>དཀྲུག་ཅིང་དམ་མི་བསྲུང་། །གཡོ་སྒྱུ་ཚུལ་འཆོས་བྱེད་པས་ཡོད་ཚུལ་སྟོན། །བསོད་ནམས་ཆེ་བ་དག་ལ་ཁུངས་ཕྱུང་ནས། །ཕ་རོལ་འདྲེན་ལ་བསླུས་འདེབས་ལོག་པའི་ཆོས། །རང་ལ་ཡིད་ཆེས་མེད་པར་སྒྲུབ་གཞུང་ཕར་<milestone unit="line" n="339.5"/>ལ་སྟོན། །བསྒྲུབས་ཀྱང་མགོ་འཁོར་དོན་མེད་ས་བོན་བསྲེགས། །རླན་ལ་མེ་བཙལ་མེ་ཉིད་སོས་མི་འགྱུར། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་རྣལ་འབྱོར་དེ་མ་ཡིན། །ཚིག་གི་ཐེག་ཆེན་དོན་དུ་མི་སྤྱོད་པར། །ཚོགས་སོགས་ཕྲ་མོ་རྣམས་<milestone unit="line" n="339.6"/>ལ་སུན་འབྱིན་སྐུར་བ་འདེབས། །སྔ་རབས་འདས་པའི་བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཡང་། །དང་པོར་བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ནས། །བར་དུ་ཚོགས་བསགས་ཐ་མར་མངོན་སངས་རྒྱས། །འདབ་ཅན་རྗེས་སུ་འདབ་<milestone unit="page" n="340"/><milestone unit="line" n="340.1"/>མེད་མཁའ་ལ་འཕྱོ་འདོད་པས། །ནུས་པའི་མཐུ་མེད་གཡང་ལ་ལྟུང་བར་འགྱུར། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་རྣལ་འབྱོར་དེ་མ་ཡིན། །གསང་སྔགས་ཐེག་ཆེན་ཉིད་ལ་རིག་པའི་རྒྱུན་བཅད་ནས། །ཐེག་པ་འོག་མའི་ཆོས་ལ་ས་ཟིན་<milestone unit="line" n="340.2"/>འཐས། །དེ་ལ་གསང་བ་བཤད་ན་སྐུར་འདེབས་དད་མི་སྐྱེ། །རྣམ་སྨིན་དབང་གིས་ཐེག་ཆེན་འཕྲད་མི་སྲིད། །བསྐལ་པ་ཆེན་པོར་འབད་རྩོལ་སངས་མི་རྒྱ། །སྣང་སྲིད་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཡིན་པ་ལ། །མི་རྒོད་ལྟ་བུར་<milestone unit="line" n="340.3"/>ལྕགས་སྒྲོག་བཅུག་པས་བསྡམས། །རང་གིས་རང་བཅིངས་འཁོར་རྒྱུ་སྨིན་པའི་ཆོས། །རྫ་བེའུ་སོ་མ་བཏང་བས་རླན་ཕྲད་འཇིག་པའི་ཉན། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་རྣལ་འབྱོར་དེ་མ་ཡིན། །ཐེག་པ་འོག་མའི་ཆོས་ལ་ལྕེ་སྦྱངས་<milestone unit="line" n="340.4"/>ནས། །ལམ་དྲང་རྗེས་ཞུགས་པ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་ལ། །སྒྲ་དང་ཚིག་གི་རིག་པ་བཙུད་ནས་ནི། །གསང་སྔགས་ཟབ་མོའི་ཆོས་ལ་སུན་ཕྱུང་ནས། །འབྲས་བུ་རྡོ་རྗེའི་ཆོས་ལ་སྐུར་པ་འདེབས། །གསང་སྔགས་དོན་ལ་མ་བརྟེན་<milestone unit="line" n="340.5"/>འབྲས་བུ་ཐོབ་ཐབས་མེད། །བསྐལ་པ་སྟོང་དུ་རང་དོན་ཕྱལ་པར་གཏོང་། །རྩོད་པའི་ཚིག་རྒྱལ་རློམ་སེམས་འབྲས་བུ་མེད། །ཞབས་རྡོལ་སྣོད་དུ་བླུགས་ཀྱང་ཆགས་མི་སྲིད། །རྟོག་གེ་བ་དང་མིག་རྣོན་<milestone unit="line" n="340.6"/>མཁན། །གསང་སྔགས་དངོས་གྲུབ་སྒྲུབ་པའིབརཆོདཡིན། །དེལྟརདེབཞིནརྣལའབྱོརདེ་མ་ཡིན། །དེ་ལ་གསང་སྔགས་བཤད་ནཉམསཆེནཡིན། །དེལྟརདེབཞིནརྣལའབྱོརདེ་མ་ཡིན། །ནང་རྟོགས་ནུབ་ནི་སྐུ་<milestone unit="page" n="341"/><milestone unit="line" n="341.1"/>༄༅། །གསུང་ཐུགས་ཉིད་ནི། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་གདེང་ཆེན་ཟློག་མེད་ཀྱིས། །རྩ་བ་ཡན་ལག་དམ་ཚིག་མ་ཉམས་ངེས་ཐུབ་ན། །དབང་གསུམ་རྫོགས་པས་གཞན་ལ་རེ་མི་འཇོག །རེ་དོགས་གཉིས་དང་བྲལ་<milestone unit="line" n="341.2"/>བའི་བྱང་སེམས་ཀྱིས། །བུརྙ་རང་ཉིད་གཞན་ནས་བཙལ་དུ་མེད། །ཕུང་པོ་རྒྱུ༷་ལས་རིན་ཆེན་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཁོག་པ་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །རིགས་ལྔ་འདུས་པའི་རྩ་ཆེན་ཙིསྟ་ནི། །དངས་མ་དག་ནི་ཡེ་<milestone unit="line" n="341.3"/>ནས་རྡོ་རྗེའི་ཐུགས། །རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་གདོད་ནས་རང་བྱུང་གནས། །སྲོག་དེང་མ་བྲལ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའི་ཐུགས། །གློ་བ་མ་གཉིས་བུ་གཉིས་བཞི་ལ་ནི། །རྩ་བཞི་དག་ལ་འབྱུང་བའི་དངས་མ་བཞི། །གསང་བའི་<milestone unit="line" n="341.4"/>ཡུམ་བཞི་གདོད་ནས་རང་བྱུང་གནས། །སུམ་མདོའི་རྩ་ལ་དེ་བཞིན་རིགས་ཀྱི་དངས། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་རྣམ་རྒྱལ་རང་བྱུང་གནས། །གཡས་ན་འབད་རྩོལ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གཡོན་ན་ཐོགས་མེད་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="341.5"/>སེམས། །མཆིན་པའི་རྩ་ལ་པདྨ་རིགས་ཀྱི་དངས། །ཁྲོ་ཆེན་རྟ་མགྲིན་རང་བྱུང་གནས། །གཡས་ན་གཟེ་མྱུར་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གཡོན་ན་གསལ་བཀྲ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མཁྲིས་པའི་རྩ་ལ་ཡོན་ཏན་རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="341.6"/>དངས། །གཤིན རྗེའིགཤེདཔོརངབྱུང་གནས། །གཡས་ན་གཙང་མ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གཡོན་ན་མུན་མཐོང་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གསང་བའི་རྩ་ལ་ཕྲིན་ལས་རིགས་ཀྱི་དངས། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་རང་བྱུང་<milestone unit="page" n="342"/><milestone unit="line" n="342.1"/>གནས། །གཡས་ན་གཉེན་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གཡོན་ན་ཤེས་རིག་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མཐོང་བྱེད་རྩ་ཡི་དངས་མ་ལ། ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་རང་བྱུང་གནས། །གཡས་ན་དཔའ་འདུལ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གཡོན་ན་<milestone unit="line" n="342.2"/>གསོད་བྱེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཐོས་བྱེད་རྩ་ཡི་དངས་མ་ལ། །དབྱུག་པ་སྔོན་པོ་རང་བྱུང་གནས། །གཡས་ན་གཟི་བརྗིད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གཡོན་ན་རང་རིག་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཚོར་བྱེད་རྩ་ཡི་དངས་མ་ལ། །མི་གཡོ་<milestone unit="line" n="342.3"/>མགོན་པོ་རང་བྱུང་གནས། །གཡས་ན་རྔམ་འཇོམས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གཡོན་ན་མི་ཚོར་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མྱོང་བྱེད་རྩ་ཡི་དངས་མ་ལ། །ཏ་ཀི་རྭ་ཙ་རང་བྱུང་གནས། །གཡས་ན་རྔམ་མགྱོག་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="342.4"/>སེམས། །གཡོན་ན་སྒྲོལ་བྱེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །འདི་འཇམ་དཔལ་དབྱངས་ཕྲིན་ལས་ཆེ། །ཚངས་པའི་རྩ་ཡི་དངས་མ་ལ། །ཁྲོ་བོ་ཧུ༷་ཆེན་རང་བྱུང་གནས། །གཡས་ན་བཏང་སྙོམས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གཡོན་ན་གཡོ་སྒྱུ་<milestone unit="line" n="342.5"/>བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྲིད་ལེན་རྩ་ཡི་དངས་མ་ལ། །ཁྲོ་བོ་སྟོབས་ཆེན་རང་བྱུང་གནས། །གཡས་ན་ག་་བྱེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གཡོན་ན་རྐུ་མཁས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྩ་ཆེན་རྣམས་ཀྱི་དངས་མ་ནི། ཁྲ་ཁྲག་རུས་པ་<milestone unit="line" n="342.6"/>ཆུ་བ་ལེན། །རིན་ཆེན་གསེར་གྱི་སྦུ་གུའི་ནང་། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་རང་བྱུང་གནས། །མགོ་གཞུག་རྩ་བ་ན་འཛམ་པ་ལ་གཡེངས། །སྲས་མཆོག་ཚོན་གང་གྲངས་མེད་ཀྱིས། །འོད་ཟེར་རྣོ་མྱུར་ཆས་པར་<milestone unit="page" n="343"/><milestone unit="line" n="343.1"/>༄༅། །གཏམས། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རང་བྱུང་གནས། །མེ་མདག་བུས་པའི་འདབ་མ་བཞིན། །ལྷམ་མེ་ལྷང་ངེ་འོད་ཟེར་བཅས། །གུ་ཡ་མན་ཏྲོཛེ་སྒྲ་ཆེན་སྒྲོགས། ཁྲེལ་གྱི་བུམ་པར་རིན་ཆེན་བཅུག་པ་<milestone unit="line" n="343.2"/>བཞིན། །ཕྱི་དང་ནང་མེད་ཀུན་ཏུ་མ་བསྒྲིབས་པར། །སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་པ་བཞིན་གྱི་གཟུགས། །ད་ལྟར་དེ་བཞིན་རྟོགས་པའི་རྣམ་འབྱོར་དེས། །བདག་མཆོད་ཀུན་མཉེས་ཐམས་ཅད་འགྲངས། །ཀུན་ལ་ཕན་པའི་<milestone unit="line" n="343.3"/>ཟས་མཆོག་འདི། །ཐམས་ཅད་གཟའ་ཞིང་བརྒྱན་པར་བྱའོ། །གསོལ་བའི་ཟས་ནི་ཅི་ཡང་རུང་། །དང་པོ་ར༷་ཡ༷་ཁ༷་གིས་སྦྱངས། །ཨ་དཀར་འོད་དང་བཅས་པ་ལས། །གཡས་ཕྱོགས་འཁྱིལ་ཞིང་འཁོར་བར་<milestone unit="line" n="343.4"/>བསམ། །འོད་ཟེར་དོན་གཉིས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩི་གཉིས་མེད་བསྟིམ། །ཨ་མྲི་ཏ་ཡི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །འོད་ཞུ་བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་གྱུར། །ཨཱོཾ་ས་མ་ཡ་ཨ་མྲི་ཏ་ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། །ཞེས་ལག་པ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="343.5"/>ཕྲིན་ལས་ཧོམ་གཟར་གྱིས། །ཁ་ཡི་ཧོམ་ཁུང་དབྱིངས་ཀྱི་གཞལ་ཡས་སུ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་མཆོད་པ་དབུལ། །མཉམ་པའི་གྲུབ་རྫས་ཡོངས་སུ་དག །བདག་དང་མཉམ་པའི་ཚོགས་ལ་<milestone unit="line" n="343.6"/>དབུལ། །ལོངས་སྤྱོད་ལྔ་ལྡན་བདུདརྩིའིམཆོག །གཉིསམེད་ཡོངས་སུ་དག་པར་བསྔོ། །དཀྱིལ་འཁོར་ལ་ཡང་དཀྱིལ་འཁོར་ཐིམ། །ཆོས་ཉིད་ལ་ཡང་ཆོད་ཉིད་ཐིམ། །ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩིས་དགྱེས་ཤིང་ཐིམ། །གཉིས་སུ་<milestone unit="page" n="344"/><milestone unit="line" n="344.1"/>མེད་པའི་མཆོད་པ་ཡིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་རྣམ་པར་དག །དམན་པའི་ཟས་ལ་བཟའ་མི་བྱ། །དེ་ལ་ལྡོག་མེད་མ་གཡེལ་ན། །ནང་རྟོགས་ནུབ་ནི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོའི་མཚན་ཆེན་པོ། །ཕ་རོལ་སྐྱེ་<milestone unit="line" n="344.2"/>བ་ལེན་པ་པོར། །གསང་སྔགས་ཏིང་འཛིན་མ་གཡེངས་ན། །སྐུ་དང་གདུང་དང་འོད་དང་སྒྲ། །དོན་གྱི་རྟགས་དང་མཚན་མ་ཡང་། །སངས་རྒྱས་རྟགས་རྣམས་དུས་སུ་འབྱུང་། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་<milestone unit="line" n="344.3"/>ཡིན། །གཞན་ཡང་གསོལ་བའི་ལྷག་མ་ལ། །དང་པོ་སྦྱང་སྤེལ་གོང་བཞིན་དུ། །ཀུ་མྱ་ར་ཉིད་གསལ་བསྒོམས་ལ། །སྣང་སྲིད་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་དུ། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་ཀྱིས་རིམ་བཞིནབསྐྱེད། །ཡེ་ཤེས་འོད་<milestone unit="line" n="344.4"/>ཟེར་བསྐུལ་བས་ནི། །ངམས་པའི་ཚུལ་གྱིས་སྤྱན་དྲངས་ནས། །གསང་བའི་སྔགས་ཀྱིས་གཉིས་མེད་བསྟིམ། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་དེབཞིན་དུ། །རང་རང་སྙིང་པོས་སྤྱན་དྲངས་ནས། །བདུད་རྩི་གཏོར་མ་དབུལ་བར་<milestone unit="line" n="344.5"/>བྱ། །དབུལ་བའི་གསང་སྔགས་རབ་བརྗོད་པས། །བདུད་རྩི་རྣམ་གསུམ་ཚིམ་པར་བསམ། །མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་མཎྜལ་ན། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་ཡབ་ཡུམ་དང་། །ཕྱོགས་བཅུ་ཁྲོ་རྒྱལ་ཡབ་ཡུམ་སྲས་<milestone unit="line" n="344.6"/>མཆོགཟབྱེདཚོགས། །འཁོརགྱི་དམ་ཅན་བྲན་དང་ཕོ་ཉ་ཚོགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩིའི་གཏོར་མ་འདི་འབུལ་བས། །བར་ཆད་མེད་ཅིང་གནོད་པ་ཞི་བ་དང་། །ལས་ཀྱི་འབྲས་བུ་བསམ་པ་འགྲུབ་པར་མཛོད། །དངོས་<milestone unit="page" n="345"/><milestone unit="line" n="345.1"/>༄༅། །གྲུབ་རྣམ་གཉིས་ཚོགས་གཉིས་རྫོགས་གྱུར་ཅིག །བདེ་བར་གཤེགས་སོ་གཏན་དུ་མ་ལགས་པར། །ཐུགས་རྗེ་འགྲོ་དོན་རྩེ་གཅིག་མཛད་པར་ཧུ༷། དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་སྐད་ཅིག་མི་དམིགས་སམ། །རྣལ་<milestone unit="line" n="345.2"/>འབྱོར་གང་ཞིག་ཚེ་རིང་འདོད་པ་དང་། །ན་ཉུང་གནོད་པ་ཞི་ཞིང་ལན་ཆགས་ཁྱེར་བར་འདོད། །ཕས་གྱི་རྒོལ་བ་ཚར་གཅོད་གནོད་པ་ཞི་བ་དང་། །ལོངས་སྤྱོད་འབྱོར་པ་འཕེལ་ཞིང་བསམ་པ་འགྲུབ་པ་དང་། །བར་ཆད་<milestone unit="line" n="345.3"/>མེད་པར་དངོས་གྲུབ་རྣམ་གཉིས་ཐོབ། །ལེ་ལོ་མེད་པར་བརྩོན་པས་ཚོགས་གཉིས་རྫོགས་པར་འགྱུར། །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་མངོན་སྤྱོད་དང་། །དགྲ་བགེགས་བསྐྲད་དང་དགུག་པ་དང་། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="345.4"/>དེས། །ཐོགས་པ་མེད་པར་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། །ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། རྒྱུན་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་<milestone unit="line" n="345.5"/>ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །བསྐུལ་བ་ལས་ཀྱི་གསང་སྔགས་ལ། །ཡོན་ཏན་ཉི་ཤུ་གཅིག་རྫོགས་པ། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ཇི་ལྟར་ལགས། །བདེ་བར་<milestone unit="line" n="345.6"/>གཤེགས་པས་ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །དེ་ཡི་གསང་དོན་ངས་བསྟན་<milestone unit="page" n="346"/><milestone unit="line" n="346.1"/>གྱི། །བཛྲ་གུ་ཡ་མནྟྲ་ལ། །གི་ཏི་ཝ་ཏི་དྷ་ར་ཡ། །ཀརྨ་སྟུ་ཡ་མནྟྲ་སྦྱར། །གསུམ་པ་མངོན་སྤྱོད་མ་ར་དགུག །འགུག་བྱེད་མན་ངག་ཀློང་དུ་སྦྱར། །འགུག་པ་དག་ཀྱང་ཐོགས་པ་མེད། །བཛྲསྟུ་ཡ་མནྟྲ་ལ། །ཙིཀྟ་ས་མ་དྷ་ར་<milestone unit="line" n="346.2"/>ཡ། །ཀརྨ་གུ་ཡ་མནྟྲ་སྦྱར། །དངས་མ་གནས་ཀྱི་དྷ་ར་ཡ། །བཛྲ་རྒྱུ་ཡ་མནྟྲ་ལ། །ཏ་སུ་ཀོ་ར་དྷ་ར་ཡ། །ཀརྨ་གུ་ཡ་མནྟྲ་ལ། །དབུག་ཀྱི་དང་མ་དྷ་ར་ཡ། །བཛྲལྷུ་ཡ་མནྟྲ་ལ། །གི་རྟི་ཝི་ཏི་དྷ་ར་ཡ། །ཀརྨ་གུ་ཡ་མནྟྲ་<milestone unit="line" n="346.3"/>སྦྱར། །འོད་ཀྱི་དངས་མ་དྷ་ར་ཡ། །བཛྲ་སྟུ་ཡ་མནྟྲ་ལ། །ཀུ་སྭ་ལ་ཧི་དྷ་ར་ཡ། །ཀརྨ་གུ་ཡ་མནྟྲ་སྦྱར། །ཁྲག་གི་དངས་མ་དྷ་ར་ཡ། །བཛྲ་སྟུ་ཡ་མནྟྲ་ལ། །ཀུ་ལི་ཁད་དེ་དྷ་ར་ཡ། །ཀརྨ་ལྷུ་ཡ་མནྟྲ་སྦྱར། །དྲོད་ཀྱི་དངས་མ་<milestone unit="line" n="346.4"/>དྷ་ར་ཡ། །བཛྲ་སྣུ་ཡ་མནྟྲལ། །སུ་ཏྲི་ཀུ་ཏེ་ཤ་དྷ་ར་ཡ། །ཀརྨ་སྟུ་ཡ་མནྟྲ་སྦྱར། །འབྱུང་བའི་དངས་མ་དྷ་ར་ཡ། །བཛྲ་སྒུ་ཡ་མནྟྲ་ལ། །ལོ་མ་བུ་ཧི་དྷ་ར་ཡ། །ཀརྨ་སྣུ་ཡ་མནྟྲ་སྦྱར། །དབང་དུ་སྡུད་པ་དྷ་ར་ཡ། །བཛྲ་གུ་རྒྱ་མནྟྲ་<milestone unit="line" n="346.5"/>ལ། །སེ་འབྲུ་ར་ཤི་དྷ་ར་ཡ། །ཀརྨ་གུ་རྒྱ་མནྟྲ་སྦྱར། །དགུག་པ་མི་འཆོར་དྷ་ར་ཡ། །བཛྲ་སྙུ་ཡ་མནྟྲ་ལ། །ཀ་པ་ལ་དྷ་ར་ཡ། །ཀརྨ་ལྷུ་ཡ་མནྟྲ་སྦྱར། །དབང་པོ་འདུ་རྟེན་དྷ་ར་ཡ། །བཛྲགུརྒྱ་མནྟྲ་ལ། གུ་རྒྱ་དྲེ་བུ་དྷ་<milestone unit="line" n="346.6"/>ར་ཡ། །ཀརྨ་གུ་རྒྱ་མནྟྲ་སྦྱར། །བསྐྱེད་པར་བྱེད་པ་དྷ་ར་ཡ། །བཛྲ་གུ་ཡ་མནྟྲ་ལ། །ཀརྨ་གུ་ཡ་མནྟྲ་སྦྱར། །བསྐྱེད་པ་བྱེད་དང་རྟེན་འབྲེལ་དྷ་ར་ཡ། །བཛྲ་གུ་ཡ་མནྟྲ་ལ། །ཨུ་པ་ཏི་ཀོ་དྷ་ར་ཡ། །ཀརྨ་གུ་ཡ་མནྟྲ་<milestone unit="page" n="347"/><milestone unit="line" n="347.1"/>༄༅། །སྦྱར། །འཁོར་བ་རྩད་གཅོད་དྷ་ར་ཡ། །བཛྲ་ལྷུ་ཡ་མནྟྲ་ལ། །རྟེན་འབྲེལ་ཀརྨ་ལྷུ་ཡ་མནྟྲ་ཡིས། །ལྷ་དབྲལ་དག་གི་ཀློང་དང་སྦྱར། །བཛྲ་སྙུ་ཡ་མནྟྲ་ལ། །ཀརྨ་འབེབས་པའི་གུ་ཡ་མནྟྲ་ཡིས། །དགུག་བསྟིམ་<milestone unit="line" n="347.2"/>དག་གི་ཀློང་དང་སྦྱར། །བཛྲ་ལྷུ་ཡ་མནྟྲ་ལ། །ཀརྨ་བྱད་གཞུག་གུ་ཡ་མནྟྲ་ཡིས། །བཅིང་བ་དག་གི་ཀློང་དང་སྦྱར། །བཛྲ་སྒུ་ཡ་མནྟྲ་ལ། །ཀརྨ་སྨྲ་སྨྱོ་གུ་ཡ་མནྟྲ་ཡིས། །སྨྲ་སྨྱོ་དག་ནི་ཀློང་དང་སྦྱར། །བཛྲ་རྒྱུ་ཡ་མནྟྲ་ལ།<milestone unit="line" n="347.3"/>ཀརྨ་གཏོགས་བྱེད་ལྷུ་ཡ་མནྟྲ་ཡིས། །གཏོགས་བྱེད་དྲག་པོ་ཀློང་དང་སྦྱར། །བཛྲ་ལྷུ་ཡ་མསྒོ་ལ། །སྟོབ་བྱེད་ཀརྨ་ལྷུ་ཡ་མནྟྲ་ཡིས། །སྟོབ་བྱེད་དྲག་པོའི་ཀློང་དང་སྦྱར། །བཛྲ་གུ་རྒྱ་མནྟྲ་ལ། །སྟི་ཧི་ར་དྷི་ཙོ་ཕྲ་ལིཧི་ ་ཏི། །ཀརྨ་<milestone unit="line" n="347.4"/>དྷ་དྷི་ཧེ་ཙུ་ན་དྷ་ཧི། །ཀརྨ་གྲུ་ཡ་མནྟྲ་སརྦ་མུ་ར་ཡ། ཝི་ཧི་ཝི་ཧི་ལི། དེ་དག་ཀློང་དུ་སྦྱར་བ་ཡིས། །ཞག་བདུན་ཞག་བདུན་ཝི་ཧི་ལི་ཝི་ཧི་ལི། ཀློང་དྲུག་དེ་ལྟར་གདོན་མི་ཟ། །ཀ་པ་ལ་སྟུ་ཡ་མནྟྲ་ཡིས། །ཙིསྟ་དུ་ཧི་དེ་ལ་ཏྲི་ཧུ༷།<milestone unit="line" n="347.5"/>དུན་ཏྲི་ཧ་ཏྲི་མུ་ར་ཡ། ཞག་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གིས་གདོན་མི་ཟ། །བཛྲ་རྒྱུ་ཡ་མནྟྲ་ལ། ཀརྨ་ལྷུ་ཡ་མནྟྲ། འདུ་ཧི་རི་འདུ་ཧི་རི་ཏ། གཞན་གྱི་རིག་པ་སྦྱོར་བ་ཚུར་ཕྲོག་པ། །ཞག་གསུམ་དག་ན་གདོན་མི་ཟ། །བཛྲ་གུ་ཡ་མནྟྲ་ལ་<milestone unit="line" n="347.6"/>ཀརྨ་གུ་ཡ་མནྟྲ་འབའ་ཧུ་ལ་དྷིམ་པ་ཧུ་ལ་ཧྲིམ། གུ་ཡ་མནྟྲ་སྟོང་གིས་ནི། །ཏྲི་དྷི་ལམ་ཏྲི་ཧྲི་ལ་མ། །མྱ་ར་ཡ་སྲེག་པར་འགྱུར་རོ། །བཛྲ་ལྷུ་ཡ་མནྟྲ་ལ། །ཀརྨ་གུ་ཡ་མནྟྲ་ལ་མ་ལུ་ཧྲི་ནི་ཏི་ཧུ༷་ཧུ༷། ཉིཤུརྩགཅིགམནྟྲཡིས། །སྟི་<milestone unit="page" n="348"/><milestone unit="line" n="348.1"/>ཏ་ཧྲི་སྟི་ཏ་རི། །ཕྱིས་ཀྱི་རྒྱུད་གཅོད་གདོན་མི་ཟ། །ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། བཛྲ་གུ་ཡ་མསྒྲོ། །ཀརྨ་གུ་ཡ་མནྟྲ་ཀ་པ་ཙ། །ལན་གསུམ་བརྗོད་པ་གདོན་མི་ཟ། །ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཛ་བི་ཏ། མོད་ལ་སྲོག་འཕྲོག་པར་འགྱུར། བྱུ་ཛ་རྙོ་བི་བ་<milestone unit="line" n="348.2"/>རྙོ། དགྱེས་པར་དོན་གྲུབ་པའོ། །ཧུ༷་ཕཊ་གྲི་བ་ས་མ་ཡ། ཀརྨ་གྱུ་ཡ་མནྟྲ། ཨོ་ལ༷་རྙོ་བིདྷ་ར་ཡ། ཧུ༷་ལ༷་བཛྲ་མ་ཏི་ཛ། སྟུམ་བྷ་ནན། རེང་པར་འགྱུར་བར་གདོན་མི་ཟ། །མོ་ཧ་ཀྟ་ཡ་བཱ་ར་ཏུ་དྷ་ར་ཡ། མྱུར་བར་སྦྱར་བའོ།<milestone unit="line" n="348.3"/>བྷ་བྷ་ལྷུན་ད་ཐིམ་མ། །མྱུར་བར་བཀའ་བསྒོ་བའོ། །སྙིལྗོ་ཝི་ཀྲེ་ཤི་ཧི་གུང་བ། ཤི་བཛྲ་ཧྭ༷་ཀ་ར། ཕུར་པ་འདུ་ཝི་ར་དྷི་འདུ་ཝི་རི་དྷ། དེ་ལ་སེམ་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཚེ་ནི་སྲོག་ཡིན། སྲོག་གི་དབང་པོ་ནི་དངས་མ་<milestone unit="line" n="348.4"/>ཡིན། །དངས་མ་ནི་དབུགས་སོ། །དབུག་ནི་གནད་བདུརྣི་ནོ། །དེ་ནི་གཞིའོ། །དེ་རྣམས་སྐྱོ་རྟ་ནི་དབུགས་སོ། །དབུག་ཀྱི་རྟ་ནི་ཁྲག་ཡིན། ཁྲག་གི་རྟ་ནི་རྩའོ། །རྩ་ཐམས་ཅད་གཞི་ནི་སྙིང་ངོ་། །སྙིང་གི་སྙིང་པོ་དངས་<milestone unit="line" n="348.5"/>མ་བདུན་ནོ། །གུ་ཡ་མནྟྲ་བཛྲ་ཀརྨ་མནྟྲ་བྷ་ཧུ་དྷ་ལ་དེ་ཧེ། ཁུ་རྒྱ་མནྟྲ་ཚེ་ཡི་དངས་མ་དྷ་ར་ཡ། གུ་ཡ་མནྟྲ་སྲོག་གི་དང་མ་དྷ་ར་ཡ། གུ་ཡ་མནྟྲ་དབུགས་ཀྱི་དངས་མ་དྷ་ར་ཡ། གུ་ཡ་མནྟྲ་འོད་ཀྱི་དངས་མ་དྷ་ར་ཡ། །གུ་ཡ་<milestone unit="line" n="348.6"/>མནྟྲ་ཁྲག་གི་དངས་མ་དྷ་ར་ཡ། གུ་ཡ་མནྟྲ་རྩ་ཡི་དངས་མ་དྷ་ར་ཡ། ལྷུ་ཡ་མནྟྲ་འབྱུང་བའི་དངས་མ་དྷ་ར་ཡ། བཛྲ་སྒུ་ཡ་མནྟྲ་ལ། ཀརྨ་སྒུ་ཡ་མནྟྲ་སྦྱར། །གསང་སྔགས་ཡོན་ཏན་ཉི་ཤུ་གཅིག་རྫོགས་པས། །དངས་མ་<milestone unit="page" n="349"/><milestone unit="line" n="349.1"/>༄༅། །བདུན་ལ་སྦྱོར་བ་མེས། །ཞག་གསུམ་དག་གིས་གཟས་པ་འཇིག །ཀ་བ་ཙ་ས་ལུས་ངག་ཡིད་ཏྲི་དྷ་ར་ཡ། སེས་ནི་དྷ་ར་ཡ། ནས་ནི་དྷ་ར་ཡ། སྲས་ནི་དྷ་ར་ཡ། མར་གྱིས་ནི་དྷ་ར་ཡ། རྡས་ཀྱིས་རྡ་ར་ཡ། སྦྱོར་<milestone unit="line" n="349.2"/>བ་གསུམ་གྱི་དྷ་ར་ཡ། སྒྲ་ཡི་ཡི་གེ་བཅུ་དྲུག་གིས། ཛ་ལ་ར༷་ཝི་ཧི་ལི། ཞག་བདུན་གྱིས་ནི་དྷ་ར་ཡ། །སྒྲ་ཡི་ཡི་གེ་དགུ་དག་གིས། དོན་གསུམ་དུ་ནི་ཤེས་པར་བྱ། །སྒྲ་ཡི་ཡི་གེ་བཅུ་གཅིག་གིས། །མནན་ཕུར་གྱིས་ནི་དྷ་ར་<milestone unit="line" n="349.3"/>ཡ། བཅུ་དྲུག་དག་གིས་ནི། བཛྲ་ཡསྒ་ཀྲོ་ཏ་ཁུ་ཧི་ནི་དྷ་ར་ཡ། ཛ་ལ་ར༷་ཝི་ཧི་ལེ། བཅུ་དྲུག་དག་གི་ནི་དང་སྦྱར་ཏེ། མུ་ཀ་ཧེ་ཡི་ཚོགས་རྣམས། ཛ་ལ་ར༷་བཛྲ་ཡསྒ་ཀྲོ་དྷ་ཁུ་ཧི་ནི་དྷ་ར་ཡ། ཡི་གེ་དྲུག་པའི་བྱིན་བརླབས་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="349.4"/>ཉི་ཤུ་གཅིག་གིས་འཕང་པ་དྷ་ར་ཡ། གནན་པ་དྷ་ར་ཡ། གདབ་པ་རྣམས་ཏྲི་ཨ་ས་ད་དུ་ལས་དྷ་རུ་དྷ་ར་ཡ། ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། བསྐུལ་བ་ལས་ཀྱི་གསང་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་བདུན་<milestone unit="line" n="349.5"/>པའོ།། །།དེ་ན་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འད་བཛྲཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེ་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲཀི་ལ་ཡ། །ཕྲིན་ལ་གསང་སྔག་དེ་ལག་ན། ཁྲག་པོ་ཧོམ་ནག་གི་དྲི་ཏྲི་<milestone unit="line" n="349.6"/>བསྲེགས་པ་ཇི་ལྷར་ལགས། ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ་ཞེས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱི། །སྟོང་གསུམ་ཡེ་ཤེས་གཞལ་<milestone unit="page" n="350"/><milestone unit="line" n="350.1"/>ཡས་ཁང་། །ཡེ་ཤེས་མེ་དཔུང་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །མེ་ཡི་སྙིང་པོ་སྐུ་དང་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་མེ་སྐུ་དམར་པོ་ལ། །མེ་ཞལ་དམར་པོ་ཆོས་ཉིད་ཆེན་པོར་བརྡལ། །མེ་སོ་དམར་པོ་མི་མཐུན་<milestone unit="line" n="350.2"/>ཕྱོགས་ལ་གཙིགས། །མེ་མིག་དམར་པོ་རྡུལ་གྱི་ཆ་དང་མཉམ། །མེ་ལག་དམར་པོ་ནམ་མཁའ་ཁྱབ་པ་ལ། །མེ་ཕུར་དམར་པོ་སྲིད་པ་གསུམ་ལ་འདེབས། །མེ་ཞལ་དམར་པོ་སྟོང་གསུམ་ཁྱབ་པ་ལ། །མེ་དཔུང་འབར་<milestone unit="line" n="350.3"/>བས་འཁོར་བ་དབྱིངས་སུ་བསྲེག །མེ་སྐད་འབར་བ་འུར་འུར་ཆེམས་ཆེམས་སྒྲོག །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེའི་མེ། །རྡོ་རྗེ་མེ་དཔུང་འབར་བ་ལ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་བག་ཆགས་བསྲེག །རྡོ་རྗེ་ས་ཡི་མི་ནི་<milestone unit="line" n="350.4"/>དཀར་ནག་འབར། །ཞེ་སྡང་འཁོར་བའི་ཤ་རུས་བསྲེག་པར་བྱའོ། །རྡོ་རྗེ་ཆུ་ཡི་མེ་ནི་སྔོ་ནག་འབར། །ང་རྒྱལ་འཁོར་བའི་ཁྲག་ནི་ཛ་ལ་ར༷། །རྡོ་རྗེ་མེ་ཡི་མེ་ནི་དམར་ནག་འབར། །འདོད་ཆགས་འཁོར་བའི་དྲོད་ནི་ཛ་ལ་<milestone unit="line" n="350.5"/>ར༷། །རྡོ་རྗེ་རླུད་གི་མེ་ནི་ལྗང་ནག་འབར། །ཕྲག་དོག་འཁོར་བའི་དབུགས་ནི་ཛ་ལ་ར༷། །རྡོ་རྗེ་ནམ་མཁའི་མེ་ནི་མཐིང་ནག་འབར། །གཏི་མུག་འཁོར་བའི་ཡིད་ནི་ཛ་ལ་ར༷། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་ཡངས་ཧོམ་ཁུང་དུ། །ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="350.6"/>འབར་བའི་མེ་སྦར་ནས། །རས་སམ་གྲོ་ག་ཤིང་ཤུན་ལ། །མཚན་མ་མིང་དུ་བཅས་ནས་བྲི། །དབང་པོ་མངོན་སུམ་བཅས་པ་གཏམ། །ཀློང་དྲུག་དག་གི་དགུག་བསྟིམ་བྱ། །སྟོད་ཀྱི་ཀློང་དང་སྨད་ཀྱི་ཀློང་། །འབྲུ་དགུ་<milestone unit="page" n="351"/><milestone unit="line" n="351.1"/>༄༅། །དགོངས་དོན་གསུམ་དང་སྦྱར། །དངོས་གྲུབ་བར་དུ་གཅོད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་བྱེད་པ་རྣམས། །བཀའ་ལས་འགལ་བྱེད་སྡིག་ཅན་འདི། །རྡོ་རྗེ་མེ་དབལ་སྙིང་བསྲེག་ནས། །ལུས་ངག་<milestone unit="line" n="351.2"/>རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་རློགས། །བཅུ་དྲུག་དང་ནི་བསྒྲགས་ལ་ནི། །དྲག་པོའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྲེག་པར་བྱ། །བསོད་ནམས་ཚོགས་སུ་བསྲེག་པ་དང་། །བསྟན་པ་གཉེན་པོ་འཇིག་པ་བསྲེག །ཅེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་<milestone unit="line" n="351.3"/>རྒྱུད་ལས། དྲག་པོ་ཧོམ་ནག་དྲི་ཏྲི་རྣམ་གསུམ་གྱི་བསྲེག་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་ཅུ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ན་ཡང་ཕྲིན་ལ་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེ་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ<milestone unit="line" n="351.4"/>ཀི་ལ་ཡ། །དྲག་པོ་ཧོམ་ནག་བསྲེག་པ་དེ་ལགས་ན། །ཧོམ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ཧོམ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་ལ། །ཧོམ་ལྔ་ཡ་ཐོག་བརྩེགས་མར་<milestone unit="line" n="351.5"/>བརྩིགས། ཁུ་བཞི་ཕྲིན་ལས་རྒྱས་པའི་ཧོམ། །ཚེ་དང་དབང་ཐང་རྒྱས་པའི་ཕྱིར། །བྷ་ག་ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་བརྩིགས། །ཟླུམ་པོ་ཞི་བ་ཆེན་པོའི་ཧོམ། །དགྲ་བགེགས་མ་ལུས་ཞི་བའི་ཕྱིར། །མ་སྐྱེས་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="351.6"/>བརྩིགས། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་དབང་གི་ཧོམ། །དགྲ་བགེགས་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། །སྟོང་གསུམ་ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་བརྩིགས། ཁུ་གསུམ་མཐིང་ནག་དྲག་པོའི་ཧོམ། །དགྲ་བགེགས་དུག་གསུམ་བསྲེག་པའི་<milestone unit="page" n="352"/><milestone unit="line" n="352.1"/>ཕྱིར། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་ཀློང་དུ་བརྩིགས། །མེ་རི་ཁྲོ་བོ་འབར་བའི་ཧོམ། །དགྲ་བགེགས་མ་ལུས་བསྲེག་པའི་ཕྱིར། །དཀྱིལ་འཁོར་ལ་ནི་བྲི་བར་བྱ། །ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་རྣམས་དང་། །དུག་ཤིང་གདུག་པ་ཅན་རྣམས་<milestone unit="line" n="352.2"/>དང་། །གསང་བའི་ཤག་པ་བཅུ་གསུམ་ལ། །མཎྜལ་རྣམ་གསུམ་གསང་སྔགས་ལ། །དྲི་ནི་བར་དུ་བཅུག་ལ་ནི། །མོ་ཧ་བྷ་ཡ་བྲི་བར་བྱ། །ལྕག་ཐག་གིས་ནི་བསྡམས་ལ་ནི། ཁུ་གསུམ་ནང་དུ་བཞུགས་སུ་<milestone unit="line" n="352.3"/>གསོལ། །བཅུ་དྲུག་ནི་དང་བཅ་པ་ཡིས། །བརྒྱད་དང་སྟོང་དུ་སྲེག་ཕྱིར་བཤམས། །ཞེ་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོང་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོ་ཧོམ་ནག་གི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུདགུ་པའོ།། །།དེ་ན་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་<milestone unit="line" n="352.4"/>ཀས། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། དྲག་པོ་ཧོམ་ནག་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ལགས་ན། སྲེག་རྫས་བཅུ་དྲུག་གིས་བསྲེག་པ་ཡི། དེ་ཡི་དོན་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། ལུང་བསྟན་དུ་<milestone unit="line" n="352.5"/>གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱི། །བྷ་ཡི་སྒྲ་ནི་སྟི་ཤ་སྟ། །མི་ཤ་ཁྱི་ཤ་ར་དང་རྟ། །ཐྲོ་དང་གཉིས་སུ་བསྲེག་པ་ནི། །མོད་<milestone unit="line" n="352.6"/>ལ་སྲོག་ནི་ཕྲོག་པར་འགྱུར། །ཧེ་ནི་ཧེ་ཆེའི་ཚིལ་དང་རྐང་། །མི་ཁྱི་རྟ་སྤྱང་གླང་དྲེད་ཚིལ། །ཕྲོ་དང་གཉིས་སུ་བསྲེག་པས་ནི། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་བྱིན་རླབ་སངས་རྒྱས་མཐུས། །ཨ་སྟི་ཙྭརུའི་གནག་པ་འདི་ཁོ་ན། །རྩ་བ་<milestone unit="page" n="353"/><milestone unit="line" n="353.1"/>༄༅། །ཁ་སྐོང་མི་སྐོང་བར། །སྐོར་ཚོམས་དཀྱུས་སུ་མན་ངག་སྡེབས། །བདེ་གཤེགས་ཐུགས་དམ་སྐོང་བ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པ་དང་། །དགྲ་བགེགས་གག་པས་མོད་ལ་འཆི། ཁྲེ་དང་ཐལ་བ་<milestone unit="line" n="353.2"/>སྦྲགས་ནས་ནི། ཆུ་བདག་དག་ལ་གཏད་ན་ནི། །མཛེ་རིམས་དག་ཏུ་འགྲོ་བར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་མེ་དབལ་སྙིང་བསྲེག་ནས། །ལུས་ངག་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་རློག །ར་ནི་རཀྟ་ཆེན་པོ་སྟེ། །མི་ཁྱི་ར་སྤྱང་འཕར་བ་སྤྲེལྭ །ཆེན་<milestone unit="line" n="353.3"/>པོ་གསུམ་ནི་རབ་མཆོག་སྟེ། །ཐྲོ་དང་སྦྲགས་ཏེ་བསྲེག་ནས་ནི། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་རྗེས་སུ་བྱ། །ཁྲག་ནད་གཟིར་ནད་དག་གིས་འཆིའོ། །ཏེ་ནི་ཏི་ལའི་མར་ཁུ་སྟེ། །གང་གི་རྐང་མར་འབྲུ་མར་དང་། །ཚ་མར་ནི་དང་སྦྲགས་<milestone unit="line" n="353.4"/>ལ་བསྲེག དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་རྗེས་སུའོ། །ཚ་བའི་རིམས་གྱིས་འཆི་བར་འགྱུར། །རྩོ་ནི་རྩོ་མོ་ཉུང་མོ་དང་། ་་་དཀར་ཉུང་ནག་སྐྱེ་ཚེ་ཏིལ། ཁྲེ་དང་སྦྲགས་ཏེ་བསྲེག་ལ་ནི། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་རྗེ་སུ་བྱའོ། །སྙིང་ནི་གས་<milestone unit="line" n="353.5"/>ནས་འཆི་བར་འགྱུར། །ཕྲ་ནི་ཕྲ་དུག་དག་ཡིན་ཏེ། །ར་དུག་སྤྱང་དུག་རེ་དུག་བོང་དུག །བསེ་ཞོ་དང་ནི་སྦྲགས་ལ་བསྲེག །ལྐུགས་ནས་འཆི་བ་དག་ཏུ་འགྱུར། །ལི་ནི་ལི་ཁྲི་མཚལ་རྣམས་ཏེ། ཁྲེ་དང་སྦྲགས་ལ་བསྲེག་པ་<milestone unit="line" n="353.6"/>ནི། །དེ་ལྟརདེབཞིནརྗེསསུབྱ། །སྐྱེ་བའི་རྒྱུ་སྦྱང་འཆད་པར་འགྱུར། །ཧི་ནི་ཧི་སྨན་ཆེན་པོ་སྟེ། །བདུད་རྩི་དབུལ་ཞིང་བསྲེག་པས་ནི། །དངོསགྲུབཆེནཔོཐོབཔར་འགྱུར། །ཀན་ནིཀནརྡོཆེནཔོཞེསབྱསྟེ། ཁྲེ་དང་<milestone unit="page" n="354"/><milestone unit="line" n="354.1"/>སྦྲགས་ཏེ་བསྲེག་པས་ནི། །ལུས་བསྲེག་གཏི་མུག་སངས་ནས་སུ། །སྐུ་ཡི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་རྗེས་སུ་བྱའོ། །གཏལ་ནི་གཏའ་གཏོར་གཏོར་མ་སྟེ། །དམ་རྫས་ཚངས་པའི་གཏོར་མ་ལ། །ལོ་ཟླ་<milestone unit="line" n="354.2"/>མཆོད་པའི་བྱེ་བྲག་རྫོགས། །བསྲེག་པས་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་རྗེས་སུ་བྱ། །ཧེ་ནི་ཧེ་ཟ་ཟངས་ཕྱེ་སྟེ། ཁྲེ་དང་སྦྲགས་ཏེ་བསྲེག་པས་ནི། །ངག་བསྲེག་བཀྲེས་སྐོམ་སངས་ནས་ནི། །གསུང་གི་<milestone unit="line" n="354.3"/>དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་རྗེས་སུ་བྱའོ། །བཙུན་ནི་བཙུན་ཆ་ལྕགས་ཕྱེ་སྟེ། ཁྲེ་དང་སྦྲགས་ཏེ་བསྲེག་པས་ནི། །ཡིད་དང་ཚ་གྲང་བསྲེག་སངས་ནས། །ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །དྷ་ནི་<milestone unit="line" n="354.4"/>དྷ་ལ་གུ་གུལ་ཏེ། །བདུན་འབུམ་ཐོན་པའི་བཟླས་ཉུང་དང་། །དྲི་དང་སྦྲགས་ཏེ་བསྲེག་པས་ནི། །དགྲ་བགེགས་རྟེན་དང་བྲལ་བར་འགྱུར། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་རྗེས་སུ་བྱའོ། །ཧི་ནི་ཧི་ཤོག་པ་ཞེས་བྱ། །དྷ་དུ་ར་ཡི་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="354.5"/>དང་། །ལུག་མིག་པ་ཡི་མེ་ཏོག་དང། །དྲི་དང་སྦྲགས་ནས་བསྲེག་པས་ནི། །སྨྱོ་དང་བརྒྱལ་དང་འབོག་ནས་འཆི། །ཀ་ནི་ཀྭ་བཱ་ལ་ཞེས་བྱ། །ཀ་བཱ་ལ་ཡི་སྣོད་དག་ཏུ། ཀ་ནི་ཕྲིན་ལས་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་<milestone unit="line" n="354.6"/>ཕྲིན་ལས་གསུམ། །བརྟུལ་ཞུགས་བསྐྱེད་དེ་ཕྲིན་ལས་བྱ། །དེ་ལྟརདེབཞིནརྗེསསུབྱ། །ཀློང་དྲུག་དེ་ལྟར་གདོན་མི་ཟ། །ཞག་བདུན་ཙམ་གྱིས་ཝི་ཧི་ལི། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། བསྲེག་རྫས་<milestone unit="page" n="355"/><milestone unit="line" n="355.1"/>༄༅། །བཅུ་དྲུག་གིས་དྲི་བསྲེག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ན་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། །བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེ་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲཀི་ལ་ཡ། །སྒྲ་ནི་ཡི་གེ་དགུ་དག་<milestone unit="line" n="355.2"/>ལ། །དོན་གསུམ་འགྲོ་ལ་ཇི་ལྟར་གསལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱི། །ཀ་ནི་ཕྲིན་ལས་ཆེན་པོ་སྟེ། །སྐུ་ཡི་སྙིང་པོ་དག་ཏུ་བཤད། །ཛ་ནི་འཛིན་ཅིང་འགུག་<milestone unit="line" n="355.3"/>པར་བྱེད། །གསུང་གི་སྙིང་པོ་དག་ཏུ་བཤད། །ཨ་ནི་འདེབས་པར་བྱེད་པ་ཡིན། །ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་དག་ཏུ་བཤད། །བཱ་ར་བསད་པ་དྲག་པོའི་སྔགས། ཁྲེ་ནི་སྒྲོལ་བར་བྱེད་པའོ། །ས་ནི་ནུས་པའི་མཆོག་ཡིན་<milestone unit="line" n="355.4"/>ཏེ། །མཐུ་དབྲོག་སྲས་མཆོག་སྙིང་པོཡིན། །ར་ནི་ཆགས་པ་དབང་དུ་སྡུད། །དབང་གི་སྲས་མཆོག་སྙིང་པོ་ཡིན། །པྲ་ནི་གཟིར་ཞིང་སྡིག་པ་སྟེ། །བསྡིགས་པའི་སྲས་མཆོག་སྙིང་པོ་ཡིན། །མར་ནི་སླར་ཡང་མི་ལྡང་<milestone unit="line" n="355.5"/>སྟེ། །ཟིལ་གནོན་སྲས་མཆོག་སྙིང་པོ་ཡིན། །རྡ་ནི་མངག་པའི་ཕྲིན་ལས་ཏེ། །དགུག་པའི་སྲས་མཆོག་སྙིང་པོ་ཡིན། །སྟོད་གྱི་དྲུག་དང་སྨདཀྱི་དགུ། །དགུག་བསྟིམ་བསྲེག་དང་འཕང་བའོ། །དྲུག་དང་དགུ་དང་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="355.6"/>དང་། །ཡོན་ཏན་ཉི་ཤུ་གཅིག་ལས་སོགས། །ཁ་སྟོང་བ་དང་བསྐང་མི་དགོས། །སྙིང་པོ་ཉི་ཤུ་གཅིག་གིས་ནི། །འདོད་པའི་བྱ་བ་དོན་སྐྲུབ་པའོ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། སྒྲའི་ཡི་གེའི་དོན་དགྲོལ་<milestone unit="page" n="356"/><milestone unit="line" n="356.1"/>བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ན་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འད་བཛྲཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེ་གསོལ་ཏོ། ཁྲག་པོ་ཧོམ་ནག་དེ་ལག་ན། །ཟོར་གྱི་ཕྲིན་ལ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེ་<milestone unit="line" n="356.2"/>གསོལ་ནས། རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱི། །དྲག་པོ་ཟོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཐིག་དང་ཆག་ཆག་གཞུང་བཞིན་བྱ། །དྲག་པོའི་མཎྜཔ་གཞུང་བཞོ་བྲི། །མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="356.3"/>འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཞོ་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་ལ། །སྤྲུལ་པའི་ཁྲོ་བོ་རྣམས་བྱུང་བ། །དམ་ཚིག་གོ་པོའི་དུས་ལ་བབ། །སྤྲུལ་པ་གོ་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཕྱག་བ་་མོའི་དུས་ལ་བབ། །ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="356.4"/>བཅུ་ཡི་ཕྱག་བབ་ཏེ། །མོན་མོ་འདི་ལྟར་ཡ་མགོ་ཅན། །མོན་མོའི་ལུས་ལ་ཕྲ་ཐབས་མགོ །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱིཕྱག་མགོ་ལ། །གཡོན་པ་ཟོར་གྱི་མདའ་འཕེན་མ། །ཕུར་བུའི་ཟོར་འཕེན་ཀྲོལ་ལོ་ལོ། ཁུང་མོའི་ཟོར་<milestone unit="line" n="356.5"/>འཕེན་སི་ལི་ལི། །མགོ་ཟོར་མང་པོ་ཟངས་སེ་ཟང་། །དུག་ཟོར་མང་པོ་ཐིབས་སེ་ཐིབ། །ནད་ཁྲག་ཁྲག་ཟོར་ཆི་ལི་ལི། །ཁྲག་ཟོར་ཞོ་པོ་དགྲ་ལ་ཡ། །གནག་པའི་ཁོང་དུ་དུག་མདའ་སྤྱོས། །ཁྲོ་བོ་བཅུ་ཡི་ཕྱག་བ་་<milestone unit="line" n="356.6"/>ཏེ། །མོན་མོ་འདི་ལྟར་ཡ་མགོ་ཅན། །མོན་མོའི་ལུས་ལ་ཕྲ་མེན་མགོ །གཡས་པ་རྟགས་ཀྱི་ཕྱག་མགོ་ལ། །གཡོན་ན་ཟོར་གྱི་མདའ་འཕེན་མ། །དེ་ལྷརདེབཞིནརྗེ་སུབྱའོ། །དམཚིགདྲུགགིདུསལ་བབ། །བྲན་<milestone unit="page" n="357"/><milestone unit="line" n="357.1"/>༄༅། །དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །སྔོན་ཆད་ཇི་ལྟར་དམ་བཅས་པ། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །མངོན་སྤྱོད་ཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་མཛོད། །དམ་ཅན་གནད་ལ་ཕབ་ལ་བསྐུལ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་<milestone unit="line" n="357.2"/>བསྐྱེད་ཅིང་། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་རྗེས་སུ་བྱ། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་བཀའ་ལས་ནི། །དེ་ལྟར་དེ་ཡི་རྗེས་སུ་བྱ། །སྨད་ཀྱི་སྟོད་དང་སྨད་ཀྱི་སྨད། །སྨད་ཀྱི་སྨད་ཀྱི་དང་པོ་དང་། །སྨད་ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་དང་པོའི་སྨད། །དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="357.3"/>གསུམ་གྱི་སྦྱོར་ཁའོ། །ཞེ་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོང་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོ་ཟོར་གྱི་ལ་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བརྩུགཉི་པའོ།། །།དེ་ན་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། །རྦཅོམ་ལྡན་འད་ལ་གསོལ་པ། །ཀྱེ་རྦཅོམ་<milestone unit="line" n="357.4"/>ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །དྲག་པོ་ཟོར་གྱི་ཕྲིན་ལས་དེ་ལགས་ན། །དྲག་པོ་ཟོར་གྱི་དྲག་སྔགས་གང་། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །རྣལ་འིབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་བསྟན་གྱི། །ཀ་ནི་སྐུ་ཡི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="357.5"/>ཡིན། །གཟུགས་ཅན་སྒྲོལ་བའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཛ་ནི་གསུང་གི་སྙིང་པོ་སྟེ། །ངག་ནི་སྒྲོལ་བའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཨ་ནི་ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཡིན། །ཡིད་ནི་སྒྲོལ་བའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །མུ་ནི་མུ་ཀ་ཧེ་ཞེས་བྱ། ཁུ་ན་མ་<milestone unit="line" n="357.6"/>ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །རུ་ནི་རསྒ་སྲིན་མོ་སྟེ། །བདག་ཉིད་མ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན།༷།ས་ནི་བདུད་ཀྱི་བུ་མོ་ཡིན། །ནི་ནི་སྒྲོལ་བའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ར་ནི་བཙན་གྱི་བུ་མོ་ཡིན། །ནི་ནི་སྒྲོལ་བའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །པྲ་ནི་<milestone unit="page" n="358"/><milestone unit="line" n="358.1"/>གཟའ་ཡི་བུ་མོ་ཡིན། །ནི་ནི་སྒྲོལ་བའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །མར་ནི་ཀླུ་ཡི་བུ་མོ་ཡིན། །ནི་ནི་སྒྲོལ་བའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །རྡ་ནི་མིང་པོ་དག་ཡིན་ཏེ། །ནི་ནི་སྒྲོལ་བའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །སྨད་ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་དྲག་སྔགས་<milestone unit="line" n="358.2"/>དང་། །སྟོད་ཀྱི་བར་གྱི་དྲག་སྔགས་དང་། །སྒྲ་ཡི་ཡི་གེ་དགུ་དག་དང་། །དགྲ་ཡི་ཡི་གེ་བཅུ་གཅིག་གིས། །བསྐུལ་བ་ལས་ཀྱི་གསང་སྔགས་སྐྲུར། །ཕུར་པ་ཟོར་གྱི་དྲག་སྔགས་སོ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="358.3"/>ལས། དྲག་པོ་ཟོར་གྱི་དྲག་སྔག་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ན་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། རྦམོ་ལྡན་འད་བཛྲཀེ་ལ་ཡ་ལ་གསོལ་པ། ཁྲག་པོ་ཟོར་གྱི་དྲག་སྔག་དེ་ལ་ལག་ན། ཁྲག་པོ་<milestone unit="line" n="358.4"/>ཟོར་གྱི་རྫས་རྣམས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། རྣལ་འེབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་བསྟན་གྱི། ་་་དཀར་ཉུང་ནག་སྐེ་ཚེ་མཚེ། །གཉན་པོའི་ཁྲག་ཐུན་ཟོར་དག་ལ། །མཆེ་བ་ཅན་དང་<milestone unit="line" n="358.5"/>མཆུ་གུག་ཁྲག །ཐུན་དུ་བྲབ་སྟེ་ཟོར་འཕངས་ན། །ཁྲག་གཟེར་ནད་ཀྱིས་འཆི་བར་་གྱུར། ་་་དཀར་ནག་སྐེ་ཚེ་མཚེ། །མཛེ་ཕོའི་ཁྲག་ཐུན་ཟོར་འཕངས་ན། །མཛེ་རིམ་ནད་ཀྱིས་འཆི་བར་འགྱུར། ་་་དཀར་ལ་<milestone unit="line" n="358.6"/>སོགས་མི་ར་ཁྱི། །སྣ་ཚོགས་དུག་དང་ཁྲག་ཐུན་གྱིས། །ཁྱིམ་མམ་ཡུལ་ཕྱོ་ གས་ཟོར་འཕངས་ན། །མྱོས་དང་རླབས་དང་ལྐུགས་ནས་འཆི། ་་་དཀར་ལ་སོགས་མི་ར་ཁྱི། །དྷ་དུ་ར་དང་ལུག་མིག་དང་། །སྣ་ཚོགས་དུག་<milestone unit="page" n="359"/><milestone unit="line" n="359.1"/>༄༅། །དང་ཁྲག་ཐུན་གྱིས། །ཁྱིམ་མམ་ཡུལ་ཕྱོགས་ཟོར་འཕངས་ན། །སྨྱོ་འབོག་བརྒྱལ་ནད་འཆི་བར་འགྱུར། །འབྲུམ་ནག་ནད་ཀྱིས་ཤི་བའི་ཁྲག ་་་དཀར་དུག་དང་སྦྱར་བ་ཡིས། །ཁྱིམ་མམ་ཡུལ་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="359.2"/>ཟོར་འཕངས་ན། །ཡུལ་ཁམས་འབྲུམ་ནག་ནད་ཀྱིས་འཆི། །མཁྲིས་ནད་རྩ་ཡི་ཁྲག་དང་ནི། ་་་དཀར་ཉུངས་ནག་དུག་སྣ་ཚོགས། །ཁྱིམ་མམ་ཡུལ་ཕྱོགས་ཟོར་འཕངས་ན། །མཁྲིས་ནད་རིམས་ཀྱིས་འཆི་བར་<milestone unit="line" n="359.3"/>འགྱུར། ་་་དཀར་ཉུངས་ནག་སྐེ་ཚེ་མཚེ། །མུ་ཟི་ནག་པོ་ཁྲག་སྣ་ཚོགས། །ཁྱིམ་མམ་ཡུལ་ཕྱོགས་ཟོར་འཕངས་ན། །ཕོ་ལོག་གླང་ཐབས་ནད་ཀྱིས་འཆི་བར་འགྱུར། །མྱོས་རིམས་ཙིལྟིའིཁྲག་དང་ནི། ་་་དཀར་ལ་<milestone unit="line" n="359.4"/>སོགས་དུག་སྣ་ཚོགས། །ཁྱིམ་མམ་ཡུལ་ཕྱོགས་ཟོར་འཕངས་ན། །རིམས་ནད་ཆེན་པོས་འཆི་བར་འགྱུར། །ཡུལ་མཁར་ས་དང་མཚོན་ཕྱེ་དང་། །ལོ་ཟླར་བཤམས་པའི་གཏོར་མ་དང་། ་་་དུག་ལ་སོགས་དམེ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="359.5"/>དང་། །ཁྱིམ་མམ་ཡུལ་ཕྱོགས་ཟོར་འཕངས་ན། །ཡུལ་མཁར་ཤོར་དང་དམེ་ཡིས་འཆི། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོ་ཟོར་གྱི་རྫས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་<milestone unit="line" n="359.6"/>ཧེ་རུ་ཀས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །དྲག་པོ་ཟོར་གྱི་རྫས་རྣམས་དེ་ལགས་ན། །གནན་ཕུར་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་དོན་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་<milestone unit="page" n="360"/><milestone unit="line" n="360.1"/>པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་བསྟན་གྱི། །དམ་ཚིག་དྲུག་གི་དུས་ལ་བབ། །སྨད་ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་སྐོར་ཚོམས་དང་། །སྨད་<milestone unit="line" n="360.2"/>ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་བར་གྱི་སྐོར་ཚོམས་ཀྱིས། །བཛྲ་གུ་ཡ་མནྟྲ། ཀརྨ་གུ་ཡ་མནྟྲ། འདུ་ཧི་རི་ཏ་འཕྲོགས་བ་ཧུ་ལ་དྷི་མ། ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ཝ་ཧི་ལི། །སྙིང་ཚིགས་ནས་ནི་འཆི་བར་འགྱུར། ཧུ༷་བི་ཏ། །ཕྱིས་གཞན་གྱི་རིགས་རྒྱུན་<milestone unit="line" n="360.3"/>འཆད་དོ། །སྟོད་ཀྱི་སྐོར་ཚོམས་བར་དག་གིས། །བཅུ་གཅིག་དང་ནི་ཉི་ཤུ་དང་། །སྨད་ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་ལས་སྔགས་དང་། །དུས་ལ་བབ་ནི་དྲུག་པོ་ཡིས། །གནད་ཆེན་རེ་ལ་བདུན་ཚོ་རེ། །སྟོད་ཀྱི་གུ་ཡ་མནྟྲ་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="360.4"/>དང་། །སྨད་ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་བར་གྱི་གུ་ཡ་མནྟྲ་ནི། །དྲུག་པོ་དག་ནི་བཏུ་བར་བྱ། །སྨད་ཀྱི་སྟོད་གྱི་ཀརྨ་མནྟྲ་ཡི། །བཙྭ་བརྒྱད་དག་གིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཁ་སྐོང་བ་དང་ཁ་མི་བསྐང་། །མན་ངག་གིས་ནི་བཏུ་བར་<milestone unit="line" n="360.5"/>བྱ། །སྟོད་ཀྱི་སྨད་ཀྱི་བར་གྱི་མཐའ་བཏུལ་བྱ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། །མནན་ཕུར་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་གདབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="360.6"/>པོས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་གདབ་པ་དེ་ལགས་ན། །རྩ་བརྒྱད་མནན་ས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པས། དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱི། །མནན་པ་རྩ་བརྒྱད་བཏབ་པ་དེ། །གཉེན་<milestone unit="page" n="361"/><milestone unit="line" n="361.1"/>༄༅། །པའི་ཐོད་ཆེན་དག་ཏུ་ནི། །མནན་ཕུར་བརྒྱ་ནི་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས། །སྦྱོར་བ་གསུམ་གྱི་གུ་ཡ་མནྟྲ་ཡིས། །ཆུ་ཡི་མིག་ཏུ་མནན་ནས་ནི། །གནག་པ་དུ་ཚུད་མཛེ་རིམས་ཀྱིས། །རྩ་གཅིག་བདུན་གྱིས་ཐེ་ཚོམ་<milestone unit="line" n="361.2"/>མེད། །ཕ་མེས་ཐོད་ཆེན་དག་ཏུ་ནི། །མནན་ཕུར་བརྒྱ་ནི་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས། །གུ་ཡ་མནྟྲ་སྦྱོར་བ་གསུམ། །ཆུ་ཡི་མིག་ཏུ་མནན་ན་ནི། །གནག་པ་དུ་ཚུད་མཛེ་རིམས་ཀྱིས། །རྩ་གཅིག་བདུན་གྱིས་ཐེ་ཚོམ་མེད། །རབས་<milestone unit="line" n="361.3"/>ཆད་གླེན་ལྐུགས་ཐོད་པ་སྲ །མནན་ཕུར་བརྒྱ་ནི་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས། །གུ་ཡ་མནྟྲ་སྦྱོར་བ་གསུམ། །ཆུ་ཡི་མིག་གི་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་། །མནན་པར་དུ་ཚུད་བདུན་རྒྱུད་ཆད། །རྩ་གཅིག་བདུན་གྱིས་ཐེ་ཚོམ་མེད། །གཤེད་<milestone unit="line" n="361.4"/>པོའི་ཐོད་པ་དག་ཏུ་ནི། །མནན་ཕུར་བརྒྱ་ནི་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས། །གུ་ཡ་མནྟྲ་སྦྱོར་བ་གསུམ། །དུར་གྱི་དཀྱིལ་དུ་མནན་ན་ནི། །མནན་པ་དུ་ཚུད་བདུན་རྒྱུད་ཆད། །རྩ་གཅིག་བདུན་གྱིས་ཐེ་ཚོམ་མེད། །གཉེན་པོའི་ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="361.5"/>དག་ཏུ་ནི། །མནན་ཕུར་སྦྱོར་བ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །མནན་པ་མཚེར་གྱི་འོག་ཏུ་མནན། སྨས་ཕུང་འབྱུང་ཞིང་འཆི་བར་འགྱུར། ཁྲེ་མ་ཐོག་གི་མཛེ་ཅན་གྱི། །ཡ་མཁལ་མ་མཁལ་མ་བྲུལ་བ། །ཁ་ཡི་ནང་དུ་གནག་<milestone unit="line" n="361.6"/>པ་ལ། །སྦྱོར་བ་གསུམ་གྱིས་ཐེམ་བར་གཞུག དེ་ལྟརདེབཞིནརྗེསབྱསནས། །རྩིག་རྨང་ནང་དུ་བཅུག་མནན་ན། །སྨས་ཕུང་ཆེན་པོ་བྱུང་ནས་འཆི། །ཕོ་རོག་འུག་པའི་ཐོད་པ་སྲ །མནན་ཕུར་རྣམས་ལ་དེ་བཞིན་<milestone unit="page" n="362"/><milestone unit="line" n="362.1"/>དུ། །སྐོར་ཚོམས་རྣམས་ཀྱི་མནྟྲ་ལ། །གནག་པའི་ཐེམ་ཡིག་བཅུག་ལ་ནི། །མནན་པའི་གནས་སུ་བཅུག་པས་ནི། །ཕྱིས་ཀྱི་རིགས་པ་རྒྱུན་བཅད་ནས། །དེ་ཡི་མཐུ་ཡང་ཐོབ་ནས་ནི། །གནག་པའི་སྔགས་པ་འཆི་བར་<milestone unit="line" n="362.2"/>འགྱུར། །མཛེ་ཅན་ཐོད་པའི་ནང་དུ་ནི། །སྦྲུལ་གྱི་པགས་པ་ཐོད་པ་ལ། །སྐོར་ཚོམས་རྣམས་ཀྱི་མནྟྲ་ལ། །གནག་པའི་ཐེམ་ཡིག་བཅུག་ནས་ནི། །གནན་ཕུར་དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་དུ། །ཀླུ་བཙན་གནས་སར་གནན་ན་<milestone unit="line" n="362.3"/>ནི། །མཛེ་དང་ཕོ་ལོག་རྫིངས་པའི་ནད། །སྔགས་པའི་གནག་པ་འཇིགས་པར་འགྱུར། །གླ་བ་ཝ་ཡི་ཐོད་པ་སྲ །གནན་ཕུར་རྣམས་ཀྱང་དེ་བཞིན་དུ། །སྐོར་ཚོམས་རྣམས་ཀྱི་མནྟྲ་ལ། །བཙུན་པ་གནག་པ་ཐེམ་ཡིག་<milestone unit="line" n="362.4"/>གཞུག །དམུ་བདུད་གནས་པའི་སར་མནན་ན། །གནག་པའི་བཙུན་པ་བདུན་ཆད་འགྱུར། །སེང་གེ་དག་གི་ཐོད་པ་སྲ །གནན་ཕུར་རྣམས་ཀྱང་དེ་བཞིན་དུ། །སྐོར་ཚོམས་རྣམས་ཀྱི་མནྟྲ་ལ། །རྒྱལ་པོ་གནག་པ་ཐེམ་<milestone unit="line" n="362.5"/>ཡིག་གཞུག །གསང་བདུད་གཡའ་བདུད་སར་ མནན་ན། །རྒྱལ་པོའི་ཆད་པ་བཟློག་གྱུར་ནས། །རྒྱལ་པོའི་ལུས་ཀྱང་འཇིག་པར་འགྱུར། །སྤྱང་ཀི་གཅན་གྱི་ཐོད་པ་མྲ །གནག་ཕུར་རྣམས་ཀྱང་དེ་བཞིན་དུ། །སྐོར་<milestone unit="line" n="362.6"/>ཚོམས་གསུམ་གྱི་མནྟྲ་ཡིས། །བློན་པོ་གནག་པ་ཐེམ་པར་གཞུག །ལྷ་ཁང་མཆོད་རྟེན་དུར་དཀྱིལ་དུ། །གནག་པའི་བློན་པོ་འཆི་བར་འགྱུར། །བྱི་ལ་འཕར་བ་ཁྲ་ཡི་ཐོད་པ་སྲ །མནན་ཕུར་དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་དུ། །སྐོར་<milestone unit="page" n="363"/><milestone unit="line" n="363.1"/>༄༅། །ཚོམས་རྣམས་ཀྱི་མནྟྲ་ལ། །སྐྱེས་པ་གནག་པའི་ཐེམ་ཡིག་གཞུག །མཛེ་ཅན་མགོ་ལྤགས་གྲིལ་ལ་ནི། །ཆུ་བདག་དག་ལ་གཏད་བྱས་ན། །སྐྱེས་པའི་ལུས་ཀྱང་མོད་ལ་འཇིག །དྲེའུ་དང་ཁྱི་ཡི་ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="363.2"/>མྲ །གནན་ཕུར་དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་དུ། །སྐོར་ཚོམས་རྣམས་ཀྱི་མནྟྲ་ཡིས། །རྗེའུ་རིགས་གནག་པ་ཐེམ་ཡིག་གཞུག །ཁྱི་ལྤགས་མི་ལྤགས་གྲིལ་ནས་ནི། །ཀླུ་བདུད་ཀླུ་བཙན་སར་གནན་ན། །དེ་ཡི་ལུས་རྫིངས་འཆི་<milestone unit="line" n="363.3"/>བར་འགྱུར། ཁུམ་པ་ཁྱི་ནག་མི་ཡི་ཐོད་པ་མྲ །གནན་ཕུར་དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་དུ། །སྐོར་ཚོམས་རྣམས་ཀྱི་མནྟྲ་ལ། །བུད་མེད་གནག་པ་ཐེམ་ཡིག་གཞུག །ས་བདག་གནས་པའི་སར་མནན་ན། །ཞ་གྲུམ་སྨད་རྫིངས་<milestone unit="line" n="363.4"/>འཆི་བར་འགྱུར། །སྤྲེའུ་ཟེར་མོའི་ཐོད་པ་སྲ །གནན་ཕུར་དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་དུ། །སྐོར་ཚོམས་རྣམས་ཀྱིས་མནྟྲ་ལ། །བྱིས་པ་གནག་པ་ཐེམ་ཡིག་གཞུག །ཀླུ་སྲིན་གནས་པའི་སར་གནན་ན། །གནག་པའི་བྱིས་པའི་<milestone unit="line" n="363.5"/>སྲག་འཕྲོག་འགྱུར། །སྲིན་བྱ་སྲེག་པའི་ཐོད་པ་མྲ །གནན་ཕུར་དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་དུ། །སྐོར་ཚོམས་རྣམས་ཀྱིས་མནྟྲ་ལ། །ཕྲ་མ་གནག་པའི་ཐེམ་ཡིག་གཞུག །མཛེ་ཅན་ཐོད་པར་བཅུག་ལ་ནི། །མཛེ་ཅན་པགས་པས་<milestone unit="line" n="363.6"/>གྲིལ་ནས་ནི། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ངམ་ཆུ་མིག་ཏུ། །ནག་པོ་ཀླུ་ལ་གཏད་བྱས་ནས། །ཁ་འཐམས་ལྕེ་ལྡེབས་རྗིངས་ནད་ཀྱིས། །གནག་པའི་ཕྲ་མ་མཛེ་ནད་ཀྱིས། །མྱུར་བར་འཆི་བ་ཐེ་ཚོམ་མེད། སྟོད་ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་སྐོར་<milestone unit="page" n="364"/><milestone unit="line" n="364.1"/>ཚོམས་དང་། །སྨད་ཀྱི་དཀྱུས་ཀྱི་སྐོར་ཚོམས་ལ། །དེ་ལ་གསུམ་གསུམ་དབྱེ་བ་ཡི། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི། །སྒྲ་ཡི་ཡི་གེ་བཏུ་བར་བྱ། །གདབ་དང་བསྲེག་དང་འཕང་དང་གནན། །གདམས་ངག་གི་ནི་<milestone unit="line" n="364.2"/>བཏུས་ནས་ནི། །སྒྲ་ཡི་བོད་ཅིང་དགུག་པ་དང་། །སྒྲ་ཡི་གདབ་དང་བསྲེག་པ་དང་། །སྒྲ་ཡི་འཕངས་ཤིན་མནན་པ་དང་། །དགོངས་པ་རླབས་ཆེན་འཁྲུགས་པ་དང་། །ཕྲིན་ལས་ཟབ་མོ་ཐོག་བརྫིས་དང་། །བལྟ་བ་<milestone unit="line" n="364.3"/>ཟབ་མོ་ཁྱབ་གདལ་དང་། །བསྒོམས་པའི་ཁོག་དང་དགོངས་པ་འདོད། །དོན་ནི་སོ་སོའི་བྱ་བ་སྒྲུབ། །ཁ་བསྐང་བ་དང་སྐོང་མི་དགོས། །ཁ་བསྐང་སྒྲུབ་ཐབས་བཅུ་བཞི་པ། །རེ་རེ་ལ་ཡང་ཐ་དད་སྟེ། །དེ་ཡིད་འདོད་<milestone unit="line" n="364.4"/>པའི་བྱ་བ་སྒྲུབས། །སྒྲ་ཡི་ཡི་གེའི་ནང་ནས་ནི། །བསྐང་མི་དགོས་པའི་བྱ་བ་སྒྲུབ། །འདོད་པའི་བྱ་བ་ཟབ་མོ་ཡིན། །རྡོ་བ་གཉིས་ལས་བྲུས་ནས་ནི། །ཐོད་པ་ལ་སོགས་ཤོང་བར་བྲུ། །དེ་ཡི་ནང་དུ་རྫས་རྣམས་<milestone unit="line" n="364.5"/>གཞུག །ཐོད་ཆེན་ལ་སོགས་ཐེམ་ཡིག་བྲི། །རྡོ་བ་དག་ལ་ཐེམ་ཡིག་བྲི། །སྦྱོར་བ་རྣམ་གསུམ་ཐེམ་པར་གཞུག །རྒྱ་སྐྱེགས་མཚལ་ཆེན་སྦྱར་ལ་ནི། །རྡོ་ཡི་གཟུགས་ནི་སྦལ་པར་བྱ། །སྦལ་པ་ནག་པོ་དམར་ཐིག་<milestone unit="line" n="364.6"/>ཅན། །ལ་ཆ་བསེ་ཡིས་བསྐུལ་བར་བྱ། །ལྕགས་གཟེར་དག་གིས་གདབ་པར་བྱ། །ཀླུ་ཆེན་གནས་པའི་རྒྱ་མཚོའམ། །བྱང་དུ་བལྟས་པའི་ཀླུ་ཆེན་ལ། །དེ་ཡི་ནང་དུ་གནན་པར་བྱ། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="page" n="365"/><milestone unit="line" n="365.1"/>༄༅། །གསུམ། །སྨོན་ལམ་དྲག་པོས་གདབ་པར་བྱ། །གནག་པའི་གཟས་པ་དུ་ཚུད་པ། །དེ་རྣམས་ཐར་མེད་ལུས་སྲོག་འཇིག །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་སྐུ་དགྲ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་སྤྱི་དགྲ་དང་། །དཀོན་<milestone unit="line" n="365.2"/>མཆོག་བསྟན་པ་འཇིག་པ་དང་། །དམ་ཚིག་ཉམས་པ་བདུན་པོ་དག །དེ་རྣམས་བསྒྲལ་ན་བསྟན་པ་གཉན། །ལྟ་སྤྱོད་བརླང་པོ་སྤྱད་ན་ཚོགས་སུ་འགྱུར། །ཕྲན་ཚེགས་ཙམ་ལ་བརླང་པོ་སྤྱད་རྒྱུར་ན། །རང་གི་སྲོག་ཟད་<milestone unit="line" n="365.3"/>དམྱལ་བར་སྐྱེ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། མནན་ཕུར་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="365.4"/>ཏོ། །མནན་ཕུར་བརྒྱ་ནི་རྩ་བརྒྱད་དེ་ལགས་ན། །དཀྱུས་ནི་སྨད་ཀྱི་སྟོད་དང་ནི། །སྨད་ཀྱི་སྨད་དང་སྐོར་ཚོམས་སུ། །གདབ་ཅིང་མནན་པ་དེ་ལགས་ན། །དཀྱུས་ནི་དབུ་ཞབས་དག་ཏུ་ནི། །གདབ་ཅིང་མནན་པ་ཇི་<milestone unit="line" n="365.5"/>ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱི། །ཕུར་པ་བདུན་ཚོ་རེ་རེ་ལ། །གུ་ཡ་མནྟྲ་གྲངས་<milestone unit="line" n="365.6"/>ནི་ཐེམ་པ་དང་། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པ་ཞེས་སོགས་པས། །དངས་མ་གསངསྒོཆེནཔོལ། །སྙིངགི་གོ་རུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །དེ་ལྟརདེབཞིནདེརྗེསལ། །སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །དེ་སོགས་ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེས་<milestone unit="page" n="366"/><milestone unit="line" n="366.1"/>གཏམས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ཕུང་པོ་ལ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། །དཀྱུས་དབུ་ཞབས་ཀྱི་ཕུང་པོ་མགོ་ཞབས་སུ་མནན་ཕུར་གདབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་<milestone unit="line" n="366.2"/>བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །ཕུང་པོ་མགོ་གཞུག་མནན་ཕུར་བཏབ་པ་དེ་ལགས་ན། །དཀྱུས་<milestone unit="line" n="366.3"/>ནི་དབུ་ཞབས་དག་གིས་ནི། །སོ་སོར་གདབ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་བསྟན་<milestone unit="line" n="366.4"/>གྱི། །མནན་ཕུར་བདུན་ཚོ་རེ་རེ་ལ། །གུ་ཡ་མནྟྲ་དག་གིས་གཏེམ། །རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུའི་རིག་སོགས་ནས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ཕུང་པོ་ལ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གྲུབ་པར་བསྒོམ། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་དེ་རྗེས་ལ། །ཁྲོ་བོ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="366.5"/>མཛད་དག་གིས་ནི། །སྙི་ཏེ་ཝ་རི་དག་ཏུ་གདབ་མནན་བསྒོམ། །ཁྲོ་བོ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བས་ནི། ཀུ་ས་ལ་ཧི་གདབ་མནན་བསྒོམ། །ཁྲོ་བོ་དབྱུག་སྔོན་དག་གིས་ནི། །ཨུ་པ་རི་ཀ་ར་ཏ་གདབ་མནན་བསྒོམ། །ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="366.6"/>གཤིནརྗེ གཤེདཔོཡིས། །ཀུ་བེ་ར་ལ་གདབ་མནན་བསྒོམ། །ཁྲོ་བོ་ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་གྱིས། །ཏ་སུ་ཀོ་ར་གདབ་མནན་བསྒོམ། །ཁྲོ་བོ་མི་གཡོ་མགོན་པོ་ཡིས། །སུ་འུ་ར་ཤི་སེའུ་ཤ་རི་གདབ་མནན་<milestone unit="page" n="367"/><milestone unit="line" n="367.1"/>༄༅། །བསྒོམ། །ཁྲོ་བོ་རྟ་མགྲིན་དག་གིས་ནི། །ཀུ་ལི་ཁ་ཏེ་གདབ་མནན་བསྒོམ། །ཁྲོ་བོ་ཏ་ཀི་རྭ་ཙ་ཡིས། །སུ་ཏྲི་ཀུ་ཏྲེ་ཤ་ལ་གདབ་མནན་བསྒོམ། །ཁྲོ་བོ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་ཡིས། །ཙིསྟ་དག་ལ་གདབ་མནན་<milestone unit="line" n="367.2"/>བསྒོམ། །ཁྲོ་བོ་སྟོབས་ཆེན་དག་གིས་ནི། །གུ་ཡ་པྲེ་པུ་གདབ་མནན་བསྒོམ། །སྲིན་མོ་རསྒ་དག་གིས་ནི། །ལམ་བུ་ཧི་ལ་གདབ་མནན་བསྒོམ། །འདུས་པའི་གདབ་བྱ་གསུམ་གྱིས་ནི། །ཀ་བཱ་ལ་ཧུ༷་ཏུན་ཏྲི་ཏྲི་མྱ་ར་ཡ།<milestone unit="line" n="367.3"/>གནག་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ནི། ཀ་བཱ་ལ་ནི་གདབ་མནན་བསྒོམ། །གུ་ཡ་མནྟྲ་གཉིས་པོ་ཡིས། །བྷན་དྷ་སུ་ཏྲི་གདབ་མནན་བསྒོམ། །འདུ་ཧི་རི་ཏ་འདུ་ཧི་རི་ཏ། །བ་ཧུ་ལ་ཧུ་བ་ཧུ་ལ་དྷི། སྨད་ཀྱི་སྨད་ཀྱི་གཏན་འཕོ་<milestone unit="line" n="367.4"/>བ། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་ཕྱག་རྒྱས་མནན། །ཡོན་ཏན་ཉི་ཤུ་གཅིག་རྫོགས་ཀྱི། །སྟི་ཏ་གྲིམ་སྟི་ཏ་ཧྲི་མ། རྒྱུན་ཆོད་ཕྱིས་ནི་ལྡང་མི་སྲིད། །འབྲས་བུ་གསུམ་ནི་འཕངས་པ་ཡིས། །ཛ་སྟི་ཏ་ནི་མོད་ལའོ། །བི་ཧོ་གཉིས་པས་<milestone unit="line" n="367.5"/>དོན་གྲུབ་པའོ། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་པྲུསྣྲོ་ཧོ། །པྱུསྣྲོ་ལ་ཡང་རྣམ་གསུམ་དོན། །ཁམས་གསུམ་དུས་གཅིག་བསྒྲལ་མཆོད་དང་། །ཁམས་གསུམ་མ་དག་པ་ཡི་དོན། །གྲུབ་དག་རྡོ་རྗེ་སྨོན་ལམ་སེམས། །དྲག་པོ་ཧོམ་གྱི་<milestone unit="line" n="367.6"/>མཆོད་པ་ནི། །སྒྲ་ཡི་ཡི་གེ་བཅུ་དྲུག་ལ། །མཚན་མའི་མིང་དུ་བསྡུས་ལ་ནི། །རྡོ་རྗེ་མེ་དབལ་སྙིང་བསྲེག་གོ། །སྨད་ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་དང་པོའི་དཀྱུས་ཚིག་དྲུག །སྨད་ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་དཀྱུས་མཐར་གནས་བཞི། །སྨད་ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་<milestone unit="page" n="368"/><milestone unit="line" n="368.1"/>དཀྱུས་བར་དྲུག །སྙིང་པོ་ཉི་ཤུ་གཅིག་གི་དོན། །དགུག་བསྟིམ་དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་བྱ། །མཐར་གནས་དཀྱུས་ཚིག་སྨོན་ལམ་གདབ། །སྨད་ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་དང་པོའི་དཀྱུས་ཚིག་དྲུག །སྨད་ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་དང་པོ་དཀྱུས་ཚིག་<milestone unit="line" n="368.2"/>བཅུ་གཅིག །སྨད་ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་བར་པའོ། །གསང་སྔགས་དཀྱུས་ཚིག་གཉིས་པ་ལ། །སྦྱོར་བ་གསུམ་གྱིས་གདབ་པར་བྱ། །གནད་བདུན་གརྩིག་ཏུ་མན་ངག་སྦྱར། །སྨད་ཀྱི་སྨད་ཀྱི་མཐར་གནས་དཀྱུས་ཚིག་<milestone unit="line" n="368.3"/>གསུམ། །སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་ཕྲིན་ལས་གསུམ། །འབྲས་བུ་གསུམ་ནི་འཕངས་པ་ཡིས། །ཛ་བི་ཏོ་ན་རྨོད་པ་ལོ་བི་ཏོ། །མཉེས་པར་དོན་གྲུབ་པའོ། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་དུ་སྡུད་པའི་སྨད་ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་དཀྱུས་<milestone unit="line" n="368.4"/>ཚིག་དྲུག །སྨད་ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་དཀྱུས་ཚིག་བབ་མ་དང་པོ་གཉིས། །སྨད་ཀྱི་སྨད་ཀྱི་དཀྱུས་ཚིག་མཐར་གནས་གཞི། །སྟོད་ཀྱི་སྐོར་ཚོམས་གསུམ་གསུམ་དག་ལ། །གསང་སྔགས་བཅུ་གཅིག་རེ་རེ་ལ། །སྐོར་ཚོམས་ལྔ་ཡི་<milestone unit="line" n="368.5"/>གསང་སྔགས་ལ། །མཚན་མའི་མིང་དུ་བཅས་ལ་ནི། །རེ་རེ་ལ་ཡང་བཅུ་དྲུག་གོ །བཅུ་དྲུག་རེ་ལ་བརྒྱ་ནི་རྩ་བརྒྱད་རྡོ་རྗེ་མེ་དབལ་སྙིང་བསྲེག་གོ །སྨད་ཀྱི་སྨད་ཀྱི་དཀྱུས་ཚིག་ལྔ། །སྨོན་ལམ་དྲག་པོ་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="368.6"/>ནོ། །སྨད་ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་དཀྱུས་ཚིག་དྲུག །སྟོད་ཀྱི་སྟོད་གསུམ་དཀྱུས་ཚིག་བཅུ་གཅིག་དང་། །སྟོད་ཀྱི་སྨད་གསུམ་སྟོད་ཀྱི་མཐར་གནས་བཞི། །རེ་རེ་ལ་ཡང་བཞི་བཞིར་སྦྲེལ། །ཟོར་གྱི་ཕྲིན་ལསདེབཞིནམནངག<milestone unit="page" n="369"/><milestone unit="line" n="369.1"/>༄༅། །སྦྱར། །སྟོད་ཀྱི་སྟོད་གསུམ་གསང་སྔགས་སོ་སོ་ལ། །དྲུག་དང་ཉི་ཤུ་གཅིག་རྫོགས་ཟོར། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་མན་ངག་སྦྱར། །ཐུགས་ཀྱི་གསང་སྔགས་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །དྲུག་ནི་གསང་སྔགས་དྲིལ་བ་<milestone unit="line" n="369.2"/>ཡིས། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་གདམས་ངག་བཞིན། །སྨད་ཀྱི་སྨད་ཀྱི་མཐར་གནས་མཚོན་པ་ནི། །དང་པོ་ཐུགས་ཀྱི་ས་བོན་དང་། །ཁམས་གསུམ་བསྒྲལ་བ་བྱང་སེམས་མཆོད་པ་དང་། །རྣམ་གསུམ་རྫོགས་པའི་ཆེར་<milestone unit="line" n="369.3"/>གསང་བྱང་སེམས་ལུང་། །གཉིས་པ་ཐུགས་ཀྱི་ས་བོན་ནི། གསང་རྒྱུད་རྫོགས་རྒྱུད་བྱང་སེམས་རིན་པོ་ཆེ། །གསུམ་པ་ཐུགས་ཀྱི་ས་བོན་ནི། །སྐུ་མཆོག་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་འཛིན་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ལས་ཀྱི་མཐའ་བརྟུལ་<milestone unit="line" n="369.4"/>དགུག་ཅིང་གདབ། །མནན་པ་རྩ་བརྒྱད་གདམས་ངག་སྦྱར། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་ཟོར་ཁ་སྦྱར། །བྷ་ཧེ་ར་ཏེ་ཙོ་ལ་སོགས་རྡོ་རྗེ་མེ་དབལ་སྙིང་བསྲེག་གོ །སྨད་ཀྱི་ཡི་གེ་དྲུག་དང་དགུ། །སྟོད་ཀྱི་ཡི་གེ་དྲུག་པ་དང་། །སྦྱོར་<milestone unit="line" n="369.5"/>བ་གསུམ་གྱི་མནྟྲ་ཡིས། །དོན་གསུམ་ལྔ་རུ་གཞུག་པར་བྱ། །སྨད་ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་ཡི་གེ་དྲུག །ཀར་མའི་ཡི་གེ་རྒྱུན་དུ་དྲང་། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། །དཀྱུས་དབུ་ཞབས་སུ་གདབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་<milestone unit="line" n="369.6"/>བཅུ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །དཀྱུས་ནི་དབུ་ཞབས་འདེབས་པ་དེ་ལགས་ན། །དཀྱུས་ནི་དབུ་<milestone unit="page" n="370"/><milestone unit="line" n="370.1"/>ཞབས་གདབ་མནན་ཞེ་སྡང་རྒྱུ། །འབྲས་བུ་དམྱལ་བར་སྐྱེ་བ་མི་འགལ་ལམ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་<milestone unit="line" n="370.2"/>འཇུག་པ་ལ། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱི། །མཛད་སྤྱོད་ཐམས་ཅད་དངོས་པོ་མེད་པའི་ལུང་། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པས་ཞེ་སྡང་གཅོད། །དུག་སྡོང་རྩད་ནས་གཅོད་པའོ། །མཚོན་ཆེན་སྔོན་པོ་འབར་བ་ཡིས། །སྣང་སྲིད་<milestone unit="line" n="370.3"/>ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་རྟོག་པ་ལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མཚོན་ཆེན་སྔོན་པོ་འབར་བ་ཡིས། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ནས་ཐིགས་པ་ཤར། །ནམ་མཁའ་གཏིང་མཐའ་མེད་པ་ཆོས་དབྱིངས་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཐིགས་པ་ལྟ་<milestone unit="line" n="370.4"/>བུར་སྣང་སྲིད་དངོས་མེད་ཤར། །སྲོག་གི་གོ་རུ་ཤར་བ་དང་། །སྲིད་པའི་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །སེམས་རིག་ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡེ་ནས་ཡིན་པར་ཤར། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་དུ་བསྒོམ་པར་<milestone unit="line" n="370.5"/>བྱའོ། །སྲིད་པའི་རྟོག་ཚོགས་ཕུང་པོ་ནི། །ལུང་ནི་གསུམ་རྒྱུད་རྡོ་རྗེ་བསྒོམ། །སྲིད་པའི་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བསྒྲལ། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་སྐྱེས་ནས་གསད་གནན་མ་ཡིན་ནོ། །ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="370.6"/>གཏམས་བྱས་ནས། །སྲིད་པའི་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ཕུང་པོ་ནི། །ཡེ་ནས་རྡོ་རྗེའི་ཐུགས་ནི་ཡང་དག་གཏམས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །བདག་དང་སྣང་སྲིད་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཚོགས། །ཡེ་ནས་འདུས་<milestone unit="page" n="371"/><milestone unit="line" n="371.1"/>༄༅། །མ་བྱས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་དབྱེར་མེད་བསྒོམ། །སངས་རྒྱས་མཛད་སྤྱོད་མ་འགགས་དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །བལྟ་བ་ཟབ་མོ་ཁྱབ་གདལ་ནམ་མཁའ་ལྟར། །དགོངས་པ་ཟབ་མོ་བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་<milestone unit="line" n="371.2"/>ཁྲུགས། །ཕྲིན་ལས་ཟབ་མོ་ཐོག་རྫིས་ཀློང་ཕབ་ནས། །མཚོ་ལ་རླང་བྱུང་ཆུ་ཡི་ངོ་བོར་གཅིག །ལྟ་སྤྱོད་བརླང་པོར་སྤྱད་ན་ཚོགས་སུ་འགྱུར། །ཞེས་ཀི་ལ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། མཛད་སྤྱོད་དངོས་མེད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="371.3"/>ལུང་གི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །གཙོ་བོ་མཛད་སྤྱོད་དངོས་མེད་ལུང་གི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="371.4"/>དེ་ལགས་ན། །ཕྱོགས་བཅུ་ཁྲོ་བོའི་མཛད་སྤྱོད་དངོས་མེད་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་<milestone unit="line" n="371.5"/>བཤད་ཀྱི། །གརྫས་གདུག་པ་ཏི་ར་བམ། །གཙོ་བོ་བཛྲ་ཙྭ་ན་ཡིས། །གདུག་པའི་ཕྲིན་ལས་ཆགས་པ་མ་བཏང་བས། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཧ་ནས་སྙིནྟྲ་གདུག་པ་ཏི་ར་བམ། །གཙོ་བོ་<milestone unit="line" n="371.6"/>བཛྲ་ཙྭ་ན་ཡིས། །གདུག་པའི་འཁོར་བ་བག་ཆགས་རྣམ་པར་རྒྱལ། །གདུག་པའི་དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ད་ཧས་གདུག་པ་ཨསྣི་ཏི་ར་བམ། །གཙོ་བོ་བཛྲ་ཙྭ་ན་ཡིས། །གདུག་པའི་<milestone unit="page" n="372"/><milestone unit="line" n="372.1"/>འཁོར་བ་བག་ཆགས་དབྱུག་པས་འཇོམས། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །པ་ཙས་གདུག་པ་ཡ་མ་ཏི་ར་བམ། །གཙོ་བོ་བཛྲ་ཙྭ་ན་ཡིས། །གདུག་པ་འཁོར་བའི་བག་ཆགས་གཤིན་རྗེ་<milestone unit="line" n="372.2"/>གཤེད། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བན་དྷས་གདུག་པ་༷རྡ་ཏི་ར་བམ། །གཙོ་བོ་བཛྲ་ཙྭ་ན་ཡིས། །གདུག་པའི་འཁོར་བ་བག་ཆགས་མི་གཡོ་མགོན། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="372.3"/>བྱང་ཆུབ་སེམས། ཁུ་ལུས་གདུག་པ་བ་རུ་ཏི་ར་བམ། །གཙོ་བོ་བཛྲ་ཙྭ་ན་ཡིས། །གདུག་པའི་བག་ཆགས་མྱུར་དྲག་འཇོམས། །རེངས་པའི་རྟ་མཆོག་ཕྲིན་ལས་བཞི། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="372.4"/>སེམས། །ཏིཁུམ་གདུག་པ་བ་ཡ་ཏི་ར་བམ། །གཙོ་བོ་བཛྲ་རྙོ་ན་ཡིས། །གདུག་པའི་བག་ཆགས་བར་གཅོད་གཞན་མི་ཐུབ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཧ་ནས་གདུག་པ་ཀུ་བེ་ཏི་ར་<milestone unit="line" n="372.5"/>བམ། །གཙོ་བོབཛྲ་ཙྭ་ན་ཡིས། །གདུག་པའི་བག་ཆགས་ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩིར་འཁྱིལ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྣྲིསྡོས་གདུག་པ་ཨིནྟྲ་ཏི་ར་བམ། །གཙོ་བོ་བཛྲ་ཙྭ་ན་ཡིས། །གདུག་པའི་<milestone unit="line" n="372.6"/>བག་ཆགས་ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྤོ་ཊས་གདུག་པ་ཨུ་ཏི་ཏི་ར་བམ། །གཙོ་བོ་བཛྲ་ཙྭ་ན་ཡིས། །གདུག་པའི་བག་ཆགས་གནས་སྟོབས་སྟོབས་པོ་<milestone unit="page" n="373"/><milestone unit="line" n="373.1"/>༄༅། །ཆེ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གཙོ་བོ་བཛྲ་ཙྭ་ན་ཡིས། །མུ་ཁ་ཧེ་ཡི་རྟགས་དང་དོན། །བྱང་སེམས་ལུས་དང་ཡན་ལག་ཚུལ། །སྲིད་པ་ཡེ་ནས་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཞེས་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="373.2"/>ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། །ཕྱོགས་བཅུ་ཁྲོ་བོ་མཛད་སྤྱོད་དངོས་མེད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="373.3"/>ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །ཁྲོ་བོ་མཛད་སྤྱོད་དངོས་མེད་དེ་ལགས་ན། །ཐེག་པ་འོག་མའི་དངོས་མེད་སྒྱུ་མར་འདོད། །གཟུགས་སྟོང་སྟོང་གཟུགས་གཞན་ནི་མ་ཡིན་འདོད། །རང་བཞིན་མེད་པས་སྣང་སྟོང་<milestone unit="line" n="373.4"/>དབྱེར་མེད་འདོད། །གཟུགས་ནས་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་བར། །ཆོས་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་འོག་མས་འདོད། །སྣང་བ་སེམས་ཉིད་ཆོས་ཉིད་རང་རིག་འདོད། །བརྟགས་པས་དབེན་པའི་བཞིན་ལྟར་<milestone unit="line" n="373.5"/>འདོད། །ཆོས་ཉིད་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་འོག་མ་འདོད། །ཅེས་གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཐེག་པ་འོག་མའི་སྒྱུ་མ་དེ་ཡིན་ཏེ། །བདེན་པ་གཉིས་ཀྱིས་སེམས་ཉིད་<milestone unit="line" n="373.6"/>གཏན་ལ་དབབ། །སྒྱུ་མའི་བློ་ལྡན་བདེན་པ་དབྱེར་མེད་འདོད། །གཟུགས་སྟོང་སྟོང་གཟུགས་བདེན་པ་གཉིས། །གཟུགས་སྐུ་སྒྲ་རྟོག་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཉིད་དེ། །དེ་ཉིད་བདེན་པ་དབྱེར་མེད་ཡེ་ཡིན་འདོད། །རང་<milestone unit="page" n="374"/><milestone unit="line" n="374.1"/>བཞིན་མེད་པས་སྣང་སྟོང་དབྱེར་མེད་པ། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་བདེན་པ་དབྱེར་མེད་འདོད། །བདེན་པ་གཉིས་ཀྱིས་སྟོང་པའི་དོན་ཚོལ་བ། །མཉམ་པར་གནས་པའི་ཏིང་འཛིན་དབྱིངས་སུ་ལྟུང་། །ལངས་པས་ཀུན་རྫོབ་<milestone unit="line" n="374.2"/>གང་དང་ཐ་དད་འདོད། །སྣང་བའི་སེམས་ཉིད་ཆོས་ཉིད་རང་རིག་པ། །ཆོས་ཉིད་སྐད་ཅིག་གྲངས་གྲགས་པ་ཡང་མའི་རྫས་ཉིད་དོ། །བརྟགས་པས་བདེན་པའི་ཆོས་ཉིད་ཡོངས་སུ་གྲུབ། །མ་བརྟག་ཉམས་དགའི་<milestone unit="line" n="374.3"/>ཆོས་ཉིད་ང་མི་འདོད། །སྣང་བའི་ཆོས་ཉིད་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །རང་རིག་བདེན་པ་དབྱེར་མེད་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །གཟུགས་ནས་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་བར། །བདེན་པ་གཉིས་ཀྱིས་སྟོང་པའི་དོན་ཚོལ་<milestone unit="line" n="374.4"/>བ། །བསྐལ་པ་གྲངས་མེད་ཀུན་ཏུ་འོད་ཀྱི་ས། །ང་ཡི་ལུང་འདི་གསང་བ་ཆེར་གསང་ཡང་གསང་ཐུགས། །སྣང་ཙམ་ཉིད་ན་རང་བཞིན་མེད་པ་དེ། །བདེན་པ་རང་བཞིན་མེད་པ་དབྱེར་མེད་དོ། །སྣང་སྲིད་ཡེ་ནས་སྐུ་<milestone unit="line" n="374.5"/>གསུང་ཐུགས་ཉིད་དེ། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་བརྙན་བདེན་པ་དབྱེར་མེད་དོ། །སྣང་སྲིད་ཡེ་ནས་གཙོ་བོའི་ཐུགས་ཉིད་དོ། །སྣང་ཙམ་ཉིད་ནས་བདེན་པ་དབྱེར་མེད་ཡིན། །སྣང་སྲིད་ཡེ་ནས་མཉམ་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="374.6"/>སྟེ། །མཉམ་ཉིད་ཙམ་ན་བདེན་པ་དབྱེར་མེད་ཡིན། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། བདེན་པ་དབྱེར་མེད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། །བཅོམ་<milestone unit="page" n="375"/><milestone unit="line" n="375.1"/>༄༅། །ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བདེན་པ་དབྱེར་མེད་དེ་ལགས་ན། གདབ་དང་གནན་བསྲེག་འཕང་བ་འདི། །ཞེ་སྡང་ལ་སོགས་ཉོན་མོངས་ལྔ། །དེ་ཡི་ཆ་ལས་གཏོགས་གྱུར་ན། །དངོས་པོ་<milestone unit="line" n="375.2"/>དབྱེར་མེད་མི་འགལ་ལམ། །ཞེས་གསོལ་པས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། །འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་བསྟན་<milestone unit="line" n="375.3"/>གྱི། །ཞེ་སྡང་ལམ་དུ་ཞུགས་ནས་ནི། །ཞེ་སྡང་མ་སྤངས་གནས་སུ་དག །གཏི་མུག་ལམ་དུ་ཞུགས་ནས་ནི། །གཏི་མུག་མ་སྤངས་གནས་སུ་དག །ང་རྒྱལ་ལམ་དུ་ཞུགས་ནས་ནི། །ང་རྒྱལ་མ་སྤངས་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="375.4"/>དག །འདོད་ཆགས་ལམ་དུ་ཞུགས་ནས་ནི། །འདོད་ཆགས་མ་སྤངས་གནས་སུ་དག །ཕྲག་དོག་ལམ་དུ་ཞུགས་ནས་ནི། །ཕྲག་དོག་མ་སྤངས་གནས་སུ་དག །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་ལམ་ཞུགས་མ་སྤངས་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="375.5"/>དག །དངོས་མེད་བདེན་པ་དབྱེར་མེད་དོ། །རྩ་དངས་ཁྲག་དངས་དབུགས་དངས་དང་། །འོད་དངས་ཚེ་དངས་འབྱུང་བ་དངས། །ཞེ་སྡང་ལ་སོགས་དེ་བཞིན་རྒྱུ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་གཉིས་མེད་བསྟན། །མ་སྤངས་<milestone unit="line" n="375.6"/>གནས་སུ་དུག་ལྔ་དག །གཉེན་པོ་ལ་ནི་ལྟོས་མ་ཡིན། །དུག་ལྔ་ཁྲོ་བོའི་ཕུར་པ་ཡིས། །དུག་ལྔ་བྱང་སེམས་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །ཞེ་སྡང་གཉེན་པོ་བྱམས་པ་ཡིན། །ཞེ་སྡང་ལ་སོགས་བདོ་བའི་དུས། །མཐོ་ཡོར་ལ་ནི་མིར་<milestone unit="page" n="376"/><milestone unit="line" n="376.1"/>ཤེས་ཚུལ། །མཛད་སྤྱོད་བདེན་པ་དབྱེར་མེད་དོན། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། མཛད་སྤྱོད་བདེན་པ་དབྱེར་མེད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས།<milestone unit="line" n="376.2"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །མཛད་སྤྱོད་བདེན་པ་དབྱེར་མེད་དེ་ལགས་ན། །གསང་བ་རྒྱུད་ཀྱི་བསྒོམ་རྫོགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་<milestone unit="line" n="376.3"/>སྩལ་ཏོ། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་སེམས་ཉིད་དོན། །རྟག་དང་ཆད་དང་སེམས་ཉིད་ལ། །གཟུང་འཛིན་དྲན་རྟོག་སྟོང་ལྡན་དང་། །ཁ་དོག་དབྱིབས་བྲལ་ནམ་མཁའ་ལ། །དཀར་པོ་<milestone unit="line" n="376.4"/>དམར་སེར་མཐིང་ལྗང་དང་། །གཟུང་དང་གདགས་སུ་ཡོང་མེད་དེ། །སེར་བུ་དང་ནི་འཇའ་ཚོན་ལྟར། །སྣང་བ་ཐབས་ལ་གཏིང་མཐའ་མེད་པ་ཡུམ། །ཐམས་ཅད་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མ་གྱུར་མེད། །མ་ལུས་མེད་པ་<milestone unit="line" n="376.5"/>གཏན་ལ་ཇི་ལྟར་འབེབས། །ཡུལ་དང་རིག་པ་ང ་་ཤར་ཚུར་འཇུག་གཉིས། །ཕུང་པོ་ལྔ་དང་སངས་རྒྱས་ལྔ། །ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་དེ་བཞིན་དུ། །འགྲོ་ཉལ་འདུག་སྡོད་སྦྱོད་ལམ་རྣམ་བཞི་ལ། །སྤྱོད་དང་རོལ་དང་<milestone unit="line" n="376.6"/>ལྷ་ཐིམ་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ཏིང་འཛིན་གསུམ་དང་ཆོ་ག་གསུམ། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སྐྱེ་མེད་གཅིག །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་ཁྱབ་པ་ཆེ། །ཆོ་ག་གསུམ་ནི་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །འཇིག་དང་ཆགས་དང་སྲིད་པའི་<milestone unit="page" n="377"/><milestone unit="line" n="377.1"/>༄༅། །ཚུལ། །མཐའ་དབུས་མེད་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །བཅས་དང་བཅོས་དང་སངས་རྒྱས་རྣམས། །གཞན་ནས་བྱུང་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཁ་དོག་ལྔ་དང་ཕྲིན་ལས་ལྔ། །ཐམས་ཅད་སེམས་ཉིད་གཅིག་པ་<milestone unit="line" n="377.2"/>སྟེ། །སེམས་ལས་ཇི་སྐྱེས་སངས་རྒྱས་སོ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། གསང་བ་རྒྱུད་ཀྱི་བསྒོམ་རྫོགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="377.3"/>འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །གསང་བ་རྒྱུད་ཀྱི་བསྒོམ་རྫོགས་དེ་ལགས་ན། །ཆེར་གསང་ལུང་གི་བསྒོམ་རྫོགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="377.4"/>ཏོ། །རྒྱལ་བའི་སྐུ་དང་འཇིག་ཚོགས་དང་། །མཚན་མར་སྣང་བའི་སྣང་སྲིད་ལས། །ཀུན་གཞི་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་མཁའ་ཀློང་དུ། །ཡིད་བྱུང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་རོལ་པར་ཤར། །གཟུགས་སུ་སྣང་བའི་ལུས་ནི་སྐུ་རུ་<milestone unit="line" n="377.5"/>ཤར། །སྒྲ་རུ་གྲག་པའི་ངག་གི་གསུང་དུ་ཤར། །དྲན་རྟོག་གཤེས་རིག་ཡིད་ནི་ཐུགས་སུ་ཤར། །ནམ་མཁའ་ཡངས་པའི་མཁའ་དབྱིངས་ལ། །ཉི་ཟླ་གཟའ་སྐར་ཤར་བ་བཞིན། །ཀུན་གཞི་དབྱིངས་ལ་ཡིད་ནི་སྐུ་<milestone unit="line" n="377.6"/>གསུང་ཐུགས། །ལུས་དང་ཡན་ལག་ཚུལ་དུ་ཤར། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ངང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཆོས་དབྱིངས་ལ་། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པ། །སྐུ་ཡི་དབྱིག་ཏུ་བདག་གྱུར་ཤར། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་<milestone unit="page" n="378"/><milestone unit="line" n="378.1"/>ཤེས་གསུང་། །ངང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཆོས་དབྱིངས་ལ། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པ། །གསུང་གི་དབྱིག་ཏུ་བདག་གྱུར་ཤར། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ཐུགས། །ངང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཆོས་དབྱིངས་ལ། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་མི་<milestone unit="line" n="378.2"/>བཟད་པ། །ཐུགས་ཀྱི་དབྱིག་ཏུ་འདག་གྱུར་ཤར། །ཀུན་གཞི་མེ་ལོང་ལྟ་བུ་ལ། །ཡིད་ནི་བཞིན་གྱི་གཟུགས་བརྙན་ཤར། ཀུན་གཞི་རྒྱ་མཚོ་ལྟ་བུ་ལ། །ཡིད་ནི་ཉི་ཟླ་གཟའ་སྐར་ཤར། །ཀུན་གཞི་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་<milestone unit="line" n="378.3"/>མཁའ་དབྱིངས་ལ། །ཡིད་ནི་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ཐུགས་ཀྱི་སྐུ་རུ་ཤར། །ཐུགས་ཀྱི་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་ཐུགས། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་པའི་ཆོས། །བཀག་པ་མེད་པར་དུས་གཅིག་ཏུ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་རང་<milestone unit="line" n="378.4"/>ལས་ཤར། །སྣང་བའི་རང་བཞིན་མེད་པར་ཤར། །ཡིད་དྲན་སྔགས་བརྗོད་ཙམ་ཡང་ལྟ་བར་མ་བསྙེགས་སོ། །ཀུན་གཞི་དབྱིངས་ལ་ཡིད་ནི་ཡེ་ཤེས་ཤར། །ཅི་སྤྱོད་རྣམ་རྟོག་མཚན་མ་ཅི་བྱུང་ཡང་། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་<milestone unit="line" n="378.5"/>འདས་པས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཐུགས་ཀྱི་སྐུ་དང་ཐུགས་ཀྱི་གསུང་དུ་ཤར། །ཐུགས་ཀྱི་ཐུགས་ནི་ཐབས་ཅད་དབྱེར་མེད་ཤར། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="378.6"/>དགོངས་རྒྱུད་ལས། ཆེར་གསང་ལུང་གི་བསྒོམ་རྫོགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཆེར་གསང་ལུང་གི་བསྒོམ་<milestone unit="page" n="379"/><milestone unit="line" n="379.1"/>༄༅། །རྫོགས་དེ་ལགས་ན། །མན་ངག་ཡང་གསང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཡུལ་ཡིན་ཏེ། །ཡུལ་<milestone unit="line" n="379.2"/>གྱི་རྣམ་པ་སེམས་ཡིན་ནོ། །ཅིར་སྣང་ཅིར་མཐོང་སེམས་ཡིན་པས། །སེམས་ལས་མ་གཏོགས་གང་ཡང་མེད། །སེམས་ནི་ཡང་གསང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །ཡང་གསང་ཐུགས་ནི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། སྣང་བའི་<milestone unit="line" n="379.3"/>སེམས་ཉིད་ཡང་གསང་ཐུགས། རྣམ་རྟོག་སྐྱེ་བའི་གཞི་མེད་པར། །རྣམ་རྟོག་གཉིད་ཀྱང་ཡང་གསང་ཐུགས། །རྣམ་རྟོག་ཡང་གསང་ཐུགས་ལ་འཆར་ནུབ་མེད། །སེམས་ཉིད་ཡང་གསང་ཐུགས་ལ་ཡུལ་དང་ཡུལ་ཅན་<milestone unit="line" n="379.4"/>མེད། །སེམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཡང་གསང་གཉིས་མེད་པ། །ཉམས་སུ་ལེན་པའི་བསྒོམ་བྱ་སྒོམ་བྱེད་མེད། །ཡང་གསང་ཐུགས་ནི་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའོ། །ཕུར་ནི་ཀུན་གཞི་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ལ། །པ་ནི་ཡིད་དེ་ཀུན་ཏུ་བཟང་<milestone unit="line" n="379.5"/>པོའོ། །ཕུར་ནི་ཀུན་གཞི་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ལ། །བུ་ནི་ཡིད་དེ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའོ། །ཕུར་ནི་ཀུན་གཞི་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ལ། །བུ་ནི་ཡིད་དེ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་མོ། །ཕུར་ནི་ཀུན་གཞི་ཐུགས་ཉིད་<milestone unit="line" n="379.6"/>ལ། །བུ་ནི་སྐུ་དང་གསུང་ཉིད་དོ། །རྡོ་རྗེ་ཀུན་གཞི་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ལ། །ཁྲོས་པ་ཡིད་དེ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའོ། །གཉིས་མེད་དུག་སྡོང་རྩད་གཅོད་ཞེ་སྡང་གཅོད། །སྣང་སྲིད་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་ཡེ་ནས་ཐུགས་སུ་<milestone unit="page" n="380"/><milestone unit="line" n="380.1"/>མཚོན། །གཉེན་པོ་མེད་པས་ཡེ་ནས་བསྲེགས། །ཀུན་གཞི་ཀུན་བཟང་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ། །ཡིད་ནི་སྣང་སྲིད་ཡེ་ནས་ཐིགས་པ་ཤར། །ལུས་དང་ཡན་ལག་ཚུལ་དུ་སྲོག་གི་གོ་རུ་ཤར། །ཀུན་གཞི་སྟོང་པ་སྙིང་གི་<milestone unit="line" n="380.2"/>དཀྱིལ་དུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །དམ་ཚིག་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཡིས། །ཡིད་ནི་སྙིང་རྗེ་ཐུགས་སུ་བསྒྲལ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡབ་ཡུམ་ཐུགས། །རོལ་བསད་མནན་པ་མ་ཡིན་ནོ། །སྣང་སྲིད་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ཕུང་པོ་<milestone unit="line" n="380.3"/>ནི། །ཀུན་གཞི་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་རྡོ་རྗེར་གཏམས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡིད་ནི་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ཀུན་གཞི་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་རྡོ་རྗེ་དབྱེར་མེད་བསྒོམ། །སྲིད་པ་ཡེ་ནས་ཕུར་བུ་སྲ །ཡང་གསང་ཐུགས་སུ་རྟོགས་པས་<milestone unit="line" n="380.4"/>བསྒྲུབ། །ཡང་གསང་ཕུར་བུ་རྟོགས་པས་དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླངས། །རང་གི་སེམས་ཉིད་རྟོགས་པས་ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་དག །རང་ལ་རང་ཉིད་སྤྱན་དྲངས་དྲང་དུ་མེད། །གཞན་ནས་སྤྱན་དྲང་མེད་པར་སེམས་ཉིད་<milestone unit="line" n="380.5"/>རྟོགས་ནས་ནི། །རྟགས་དང་མཚན་མའི་བྱིན་རླབས་བཅུ་བཞི་འབྱུང་། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་མངོན་ཤེས་དྲུག་དག་འབྱུང་། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། མན་ངག་ཡང་གསང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="380.6"/>འཁོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །མན་ངག་ཡང་གསང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ལགས་ན། །དམན་པ་རྣམས་ལ་<milestone unit="page" n="381"/><milestone unit="line" n="381.1"/>༄༅། །དོན་འདི་ཇི་ལྟར་བསྟན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་ ་སྩལ་ཏོ། །བྱ་བ་སྤྱོད་པ་རྣལ་འེབྱོར་གསུམ།་།དམན་པ་རྣམས༷་ཀྱིས་ཡང་ད་ག་དོན། །གསང་སྔགས་ལྟ་བ་མར་སྙོགས་<milestone unit="line" n="381.2"/>པས། །དངོས་གྲུབ་སྟེར་བ་མྱུར་དུ་ཐོབ། །བདེ་གཤེགས་ཐུགས་རྗེ་མི་འབྱུང་ན། །སེམས་ཅན་དོན་ནི་འབྱུང་མི་སྲིད། །བདེ་གཤེགས་བྱིན་རླབས་མི་འབྱུང་ན། །སེམས་ཅན་དངོས་གྲུབ་མི་ཐོབ་པས། །བསྐྱེད་དང་སྤྱན་<milestone unit="line" n="381.3"/>དྲང་ཕྱག་འཚལ་དང་། །མཆོད་བསྟོད་ཆོ་ག་གཞུད་བཞིན་བྱ། །སྤྱིན་དང་ཚུལ་ཁྲིམས་བཟོད་བརྩོན་འུགྲུས། །བསམ་གཏན་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དེ་ལ་བཟློག་མེད་མ་ཡེ་ངས་པས། །དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་ཐོབ་པར་<milestone unit="line" n="381.4"/>ངེས། །དེ་ཕྱིར་རྣལ་འེབྱོར་གདེང་ཅན་བཟློག་མེད་ཀྱིས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པ་འཁོར་བཅས་ཀྱིས། །དཀྱིལ་འཁོར་གསུམ་གྱི་བསྐྱེད་པ་ནི། །དེ་ལ་ཐབས་དང་ཐབས་ལ་བརྟེན། །དངོས་གྲུབ་རྣམ་པ་གཉིས་ཀྱི་དོན། །ཟླ་<milestone unit="line" n="381.5"/>གཅིག་ལོ་གཅིག་ལོ་གསུམ་དང་། །རབ་འབྲིང་གསུམ་གྱི་རྟགས་རྣམས་ནི། །དུས་དེར་མི་འབྱུང་མི་སྲིད་དོ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། ཐབས་དམན་པ་ལ་བསྙེགས་པས་དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་ཐོབ་<milestone unit="line" n="381.6"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཐབས་དམན་པ་ལ་སྙེགས་པས་དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་ཐོབ་པ་དེ་ལགས་ན། །དེ་ཡི་<milestone unit="page" n="382"/><milestone unit="line" n="382.1"/>བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པ་ཞེས་སོགས་པས། །རྣམ་པར་ཤེས་༷པ་རྡོ་རྗེ་བསྒོམ། །ཏིང་འཛིན་གསུམ་དང་ཆོ་ག་<milestone unit="line" n="382.2"/>གསུམ། །བཞི་དག་གིས་བསྐྱེད་པར་བྱ། །ཡབ་ཡུམ་མཁའ་གསང་བྱིན་བརླབས་ནས། །བསྒུལ་བསྐྱོད་བདེ་བའི་དྲོད་ཚད་ལས། །འོད་ཟེར་དྲུག་གིས་བྱ་བ་བསྒྲུབས། །ཨཱོཾ་དང་ཧུ༷་གཉིས་ཕཊ་དང་བཞི། །བར་དུ་མཚན་<milestone unit="line" n="382.3"/>ཉིད་སོ་སོར་བཅུག །ཆོ་ག་གསུམ་གྱིས་བཞི་པ་བསྐྱེད། །ཀརྨ་གུ་ཡ་མནྟྲ་ཡིས། །འདོད་པའི་བྱ་བ་སོ་སོར་བསྒྲུབ། །སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་ཞེས་སོགས་པས། །བྱིན་བརླབས་བཅུ་གཅིག་བཞི་ཡང་སྲས་མཆོག་བསྐྱེད། །འོད་<milestone unit="line" n="382.4"/>ཟེར་བཀུག་ནས་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །གསང་ལམ་པདྨ་ལས་འཕྲོས་པས། །འོད་ཕུང་གུ་ཡ་ཐ་མར་གཏད། །དཀྱིལ་འཁོར་གསུམ་གྱི་བསྐྱེད་རིམ་ནི། །དང་པོ་ཐུན་དུ་བཅད་དེ་བསྒོམ། །ནུས་པ་གཞུག་དང་ནུས་པ་<milestone unit="line" n="382.5"/>བསྐྱེད། །ནུས་པ་བརྟས་དང་ནུས་པ་ཐོབ། །ནུས་པ་བཞི་པ་ཐོབ་ནས་ནི། །གར་མཁན་ལག་པ་དེ་བཞིན་དུ། །གང་ལྟར་བྱས་པ་དེ་བཞིན་སྣང་། །སྣང་བའི་ནུས་པ་ཐོབ་པ་ནི། །གདམས་ངག་རིན་ཆེན་དག་ལས་<milestone unit="line" n="382.6"/>འབྱུང་། །བྱིན་རླབས་བཅུ་བཞི་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། ཐབས་དམན་པ་ལ་བསྙེགས་པས་དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་ཐོབ་པའི་བསྐྱེད་པའི་རིམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་བདུན་<milestone unit="page" n="383"/><milestone unit="line" n="383.1"/>༄༅། །པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཐབས་དམན་པ་ལ་བསྙེགས་པའི་བསྐྱེད་པའི་རིམ་པས། །དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་ཐོབ་པ་དེ་<milestone unit="line" n="383.2"/>ལགས་ན། །དེ༷་ཡི་ཆོ་གའི་རིམ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པས་ཞེས་སོགས་ནས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །རྩ་བའི་ཆོ་གའི་<milestone unit="line" n="383.3"/>རིམ་པའོ། །ཨཱོཾ་དང་ཧུ༷་ཉིད་ཕཊ་དང་བཞི། །བར་དུ་མཚན་ཉིད་སོ་སོར་གཞུག །ཀརྨ་གུ་ཡ་མནྟྲ་ཡིས། །འདོད་པའི་བྱ་བ་དོན་གྲུབ་པས། །རྡོ་རྗེ་ཧེ་ཡིས་བར་དུ་ནི། །མཚན་ཉིད་སོ་སོར་བཅུག་པ་དང་། །ཕྱོགས་བཅུ་ཆོ་<milestone unit="line" n="383.4"/>གའི་རིམ་པའོ། །སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་བསྒྲུབ་པ་ནས། །གཤེགས་སུ་གསོལ་བའི་བར་དུ་ནི། །བཅུ་གཅིག་རྩ་གཅིག་ཆོ་ག་ནི། །རྫས་ཀྱི་ཆོ་གའི་རིམ་པའོ། །སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་བསྒྲུབ་པ་ནས། །གཤེགས་སུ་གསོལ་བའི་<milestone unit="line" n="383.5"/>བར་གྱིས་ནི། །གང་ལ་གང་ནས་གང་དག་གང་དུ་གང་ཕྱིར་དུ། །སྤྱན་དྲང་ཆོ་གའི་རིམ་པའོ། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །དངོས་གྲུབ་གསོལ་བའི་བར་གྱིས་ནི། །དངོས་གྲུབ་རྣམ་པ་གཉིས་ཀྱི་དོན། །བསྟིམ་<milestone unit="line" n="383.6"/>པའི་ཆོ་གའི་རིམ་པའོ། །དབང་དང་བྱིན་རླབ་འདིར་སྩོལ་ཅིང་། །འདོད་པའི་དོན་ལ་གསོལ་བཏབ་དང་། །དབང་དང་བྱིན་རླབ་ནོད་པའི་ཆོ་གའི་རིམ་པའོ། །ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པས་འགྲོ་དོན་དུ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེས་<milestone unit="page" n="385"/><milestone unit="line" n="385.1"/>༄༅། །ཡེ་ཤེས་དོན་རྟགས་ཡིན། །རྟ་བབས་ཡང་དག་སྤང་བ་བཞི། ཡེ་ནས་རྣམ་པར་དག་པའི་དོན་རྟོགས་ཡིན། །དྲ་བ་དྲ་ཕྱེད་བརྒྱན་པ་ནི། །ཉོན་མོངས་ཆེ་ཆུང་གནས་སུ་དག་པའི་དོན་རྟགས་ཡིན། །ཞིང་<milestone unit="line" n="385.2"/>སྨུག་ཀ་བ་བརྒྱད་བཏེགས་པ། །འཕགས་པའི་ལམ་བརྒྱད་དོན་རྟགས་ཡིན། །ཚངས་པའི་གདུང་ལྔ་བཀྱེ་བ་ནི། །དུག་ལྔ་གནས་སུ་དག་པའི་དོན་རྟགས་ཡིན། །ཉི་ཟླའི་ཀ་གདན་ཀ་ཞུ་བྱས་པ་ནི། །ཐབས་དང་ཤེས་<milestone unit="line" n="385.3"/>རབ་དོན་རྟགས་ཡིན། །ཞིང་གི་ཡ་མཁལ་མ་མཁལ་གྱིས། །ཡ་ཐེམ་མ་ཐེམ་བྱས་པ་ནི། །ཕ་མ་གནས་སུ་བསད་པའི་དོན་རྟགས་ཡིན། །སྐྲུལ་ནག་སྐྱེས་བུ་བྱས་པ་ནི། །འཁོར་བ་ཞེ་ལ་སྡང་བའི་དོན་རྟགས་<milestone unit="line" n="385.4"/>ཡིན། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོས་བརྒྱན་པ་ནི། །ཉོན་མོངས་ཆོ་འཕྲུལ་མངོན་དུ་ཕྱུང་། །ཡང་སྤྲུལ་སུམ་སྤྲུལ་སྟོད་ཅིང་ཟ་བའི་དོན་རྟོགས་ཡིན། །འདོད་ཡོན་ལྷ་མོས་བརྒྱན་པ་ནི། །ལོངས་སྤྱོད་ལྔ་ལྡན་དོན་རྟགས་<milestone unit="line" n="385.5"/>ཡིན། །རིན་ཆེན་ཕ་གུ་ལ་སོགས་བརྒྱན། །ཚུལ་ཁྲིམས་རྣམ་པར་དག་པའི་རྟགས། །རིན་ཆེན་ལྔ་ཡི་བརྩིགས་པས་བརྒྱན་པ་ནི། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་དོན་རྟགས་ཡིན། །ཟུར་སྒོར་རྒྱལ་མཚན་བཞིས་བརྒྱན་ནི། རྣམ་རྟོག་<milestone unit="line" n="385.6"/>བདུད་ལས་རྒྱལ་བའི་དོན་རྟགས་ཡིན། །དཔག་བསམ་ཤིང་གིས་བརྒྱན་པ་ནི། །ཐུགས་རྗེ་ཡོངས་ལ་ཁྱབ་པའི་དོན་རྟགས་ཡིན། །རི་དྭགས་སུ་རས་བརྒྱན་པ་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་བསྐོར་བའི་དོན་རྟགས་<milestone unit="page" n="386"/><milestone unit="line" n="386.1"/>ཡིན། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་ནི། །ས་བཅུའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་ནི། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་དོན་རྟགས་ཡིན། །ཞིང་གི་གདུགས་དང་འཕན་གྱིས་བརྒྱན་པ་ནི། །ས་ལ་གནས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="386.2"/>དཔའ་ལ། །སོ་སོ་ཡང་དག་དོན་ནི་སྟོན་པའི་རྟགས། །ནང་ནི་ཐོད་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་དང་བྲལ་བའི་དོན་རྟགས་ཡིན། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་བྱུང་བ་ནི། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་སྐྱེ་<milestone unit="line" n="386.3"/>མེད་ལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་གསུམ་འབྱུང་བའི་དོན་རྟགས་ཡིན། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་གསུམ་དུ་བྱུང་བ་ནི། །སྲིད་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད་པའི་དོན་རྟགས་ཡིན། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་འབྱུང་བ་ནི། །དོན་གྱི་འཁོར་<milestone unit="line" n="386.4"/>ལོ་རྒྱས་པར་བསྐོར་བའི་དོན་རྟགས་ཡིན། །དབུས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ཟླུམ་པོ་འབྱུང་བ་ནི། །སྐྱེ་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དོན་རྟགས་ཡིན། །དཀར་པོ་ཟླུམ་པོ་བྱུང་བ་ནི། །ཞི་བ་ཆེན་པོའི་དོན་རྟགས་ཡིན། །སེར་མོ་གྲུ་<milestone unit="line" n="386.5"/>བཞི་བྱུང་བ་ནི། །རྒྱས་པ་ཆེན་པོའི་དོན་རྟགས་ཡིན། རྡོ་རྗེ་ར་བས་བསྐོར་བ་ནི། །ཐུགས་ནི་ཡང་དག་དོན་རྟགས་ཡིན། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོང་རྒྱུད་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་གཞལ་ཡས་ཁང་གི་དོན་རྟགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="386.6"/>ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དཀྱིལ་འཁོར་གཞལ་ཡས་ཁང་གི་དོན་རྟགས་དེ་ལགས་ན། །འོད་ཟེར་བསྐུལ་བའི་དོན་རྟགས་ཇི་<milestone unit="page" n="387"/><milestone unit="line" n="387.1"/>༄༅། །ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་རྣམས། །དམ་ཚིག་སེམས་དཔས་འོད་ཟེར་སྤྲོ། །ཡེ་ཤེས་སེམས་<milestone unit="line" n="387.2"/>དཔའི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །ཐུགས་བསྐྱེད་ཐུགས་དམ་རྗེས་དྲན་ནས། །ངམས་པའི་ཚིལ་གྱིས་འོད་ཟེར་བཀྱེ། །དམ་ཚིག་མཁའ་ལ་རི་དྭགས་འགྲོག་པ་བཞིན། །འོག་མིན་གནས་ནས་འོད་ཟེར་བསྐུལ་སྤྱན་<milestone unit="line" n="387.3"/>དྲངས། །དམ་ཚིག་སེམས་དཔས་འོད་ཟེར་སྤྲོ། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །ཐུགས་བསྐྱེད་ཐུགས་དམ་རྗེས་དྲན་ནས། །ངམས་པའི་ཚུལ་གྱིས་འོད་ཟེར་བཀྱེ། །དམ་ཚིག་མཁའ་ལ་རི་དྭགས་འགྲོགས་<milestone unit="line" n="387.4"/>པ་དང་། །མར་མེ་གཉིས་དག་གཅིག་ཏུ་བསྡོམ་པ་བཞིན། །དམ་ཚིག་འོད་ཟེར་བསྐུལ་བས་གཉིས་མེད་གཅིག་ཏུ་བབ། །དམ་ཚིག་སེམས་དཔས་འོད་ཟེར་སྤྲོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །ཐུགས་<milestone unit="line" n="387.5"/>བསྐྱེད་ཐུགས་དམ་རྗེས་དྲན་ནས། །ངམས་པའི་ཚུལ་གྱིས་འོད་ཟེར་བཀྱེ། །སྔ་ཆུའི་སྟེང་དུ་ཕྱི་ཆུ་བབ་པ་བཞིན། །གཉིས་སུ་མེད་པར་མ་ཐོབ་བར་དུ་བསྐུལ། །དམ་ཚིག་སེམས་དཔས་འོད་ཟེར་སྤྲོ། །བདེ་བར་<milestone unit="line" n="387.6"/>གཤེགས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །ཐུགས་བསྐྱེད་ཐུགས་དམ་རྗེས་དྲན་ནས། །ངམས་པའི་ཚུལ་གྱིས་འོད་ཟེར་བཀྱེ། །དཀར་དམར་མཐིང་གསུམ་གནས་རྣམས་སུ། །སོ་མལ་ལྕགས་ལ་ངར་བླུད་བཞིན། །ཡོན་ཏན་<milestone unit="page" n="388"/><milestone unit="line" n="388.1"/>གསུམ་དུ་བྱིན་རླབ་བསྐུལ། །དམ་ཚིག་སེམས་དཔས་འོད་ཟེར་སྤྲོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །ཐུགས་བསྐྱེད་ཐུགས་དམ་རྗེས་དྲན་ནས། །ངམས་པའི་ཚུལ་གྱིས་འོད་ཟེར་བཀྱེ། །སོ་མལ་ལྕགས་<milestone unit="line" n="388.2"/>ལ་ངར་བླུད་བཞིན། །དབང་དང་བྱིན་བརླབས་ནུས་པ་ཐོབ་པར་གྱུར། །དམ་ཚིག་སེམས་དཔའི་འོད་ཟེར་སྤྲོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །ཐུགས་བསྐྱེད་ཐུགས་དམ་རྗེས་དྲན་ནས། །ངམས་<milestone unit="line" n="388.3"/>ནས་ཐུགས་ཀྱི་དཔལ་བེའུ་ནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་འོད་སྤྲོས་པས། །སྲིན་མཐེབ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །འབྲུ་གསུམ་སྒྲུབ་མཆོག་དངོས་གྲུབ་བླང་། །དམ་ཚིག་སེམས་དཔའི་འོད་ཟེར་སྤྲོ། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="388.4"/>བདེ་གཤེགས་བསྐུལ། །བདེ་མཆོག་བདེ་སྦྱོར་བྷ་གའི་ཀློང་ཡངས་ནས། །རབ་དགྱེས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་བསྐུལ། །དམ་ཚིག་སེམས་དཔས་འོད་ཟེར་སྤྲོ། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་བྱང་སེམས་དགྱེ། །ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="388.5"/>བདུད་རྩི་དམ་ཚིག་བདུད་རྩིར་ཐིམ། །འོད་ཞུ་གཉིས་མེད་ཁ་དོག་ལྔ་རུ་སྤྲོས། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔ་ནི་ཆར་བཞིན་ཕབ། དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་དམ་པ་འདིས། །མཆོད་པའི་བྱེ་བྲག་རྣམས་ལ་<milestone unit="line" n="388.6"/>མཆོད་པར་འབུལ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། འོད་ཟེར་བསྐུལ་བས་དངོས་གྲུབ་ཀྱི་ནུས་པ་མྱུར་དུ་ཐོབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་ཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="page" n="389"/><milestone unit="line" n="389.1"/>༄༅། །ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །འོད་ཟེར་བསྐུལ་བས་དངོས་གྲུབ་ཀྱི། །ནུས་པ་མྱུར་དུ་ཐོབ་པ་དེ་ལགས་ན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡབ་ཆེན་པོ། །རྣལ་འབྱོར་ལས་ནི་དང་པོ་ཡིས། །བདེ་བར་གཤེགས་<milestone unit="line" n="389.2"/>བའི་ཞལ་མཐོང་བའི། །སྣང་བའི་ནུས་པ་ཇི་ལྟར་ཐོབ་པར་འགྱུར། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྣལ་འབྱོར་ལས་ནི་དང་པོ་ཡིས། །རྣལ་འབྱོར་སྣང་བའི་ནུས་པ་དང་<milestone unit="line" n="389.3"/>པོ་ལ རེ་རེ་ལ་ཡང་བརྒྱ་བརྒྱ་ཡི། །དབུགས་དང་སྦྱར་ཏེ་འཕྲོ་འདུ་བྱ། །ཏིང་འཛིན་གསལ་བའི་གནས་གསུམ་དུ། །རྣལ་འབྱོར་སྣང་བའི་ནུས་པ་འཇུག་པར་འགྱུར། །རྣལ་འབྱོར་སྣང་བའི་ནུས་པ་གཉིས་པ་ལ། །རེ་<milestone unit="line" n="389.4"/>རེ་ལ་ཡང་གསུམ་གསུམ་མོ། །དབུགས་དང་སྦྱར་ཏེ་འཕྲོ་འདུ་བྱ། །ཏིང་འཛིན་གསལ་བས་གནས་གསུམ་དུ། །རྣལ་འབྱོར་སྣང་བའི་ནུས་པ་བསྐྱེད་པར་འགྱུར། །རྣལ་འབྱོར་སྣང་བའི་ནུས་པ་གསུམ་པ་ལ། །རེ་རེ་ལ་<milestone unit="line" n="389.5"/>ཡང་རེ་རེའོ། །དབུགས་དང་སྦྱར་ཏེ་འཕྲོ་འདུ་བྱ། །ཏིང་འཛིན་གསལ་བའི་གནས་གཅིག་ཏུ། །རྣལ་འབྱོར་སྣང་བའི་ནུས་པ་བརྟས་པར་འགྱུར། །རྣལ་འབྱོར་སྣང་བའི་ནུས་པ་བཞི་པ་ལ། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་<milestone unit="line" n="389.6"/>བརྒྱད་བླ་འོག་བཅུར། །རེ་རེ་ལ་ཡང་གཏིང་མཐའ་མེད། །དབུགས་དང་སྦྱར་ཏེ་འཕྲོ་འདུ་བྱ། །ཏིང་འཛིན་གསལ་བ་རྒྱུན་མི་འཆད། །རྣལ་འབྱོར་སྣང་བའི་ནུས་པ་ཐོབ་པར་འཀྱུར། །རིནཆེནགླིངདུཕྱིནཔས་ས་རྡོ་<milestone unit="page" n="390"/><milestone unit="line" n="390.1"/>ནུབ་པར་་གྱུར། །སྣང་བའི་ནུས་པ་ཐོབ་པས་སྣང་བ་ནུབ་པར་་གྱུར། །རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་རིག་འཛིན་པས། །ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི༷་ས་ཡང་གནོན། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་འདྲ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཅེས་ཀི་ལ་གསང་<milestone unit="line" n="390.2"/>བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། བདེ་བར་གཤེགས་པ་༷ཞལ་མ༷ཐོང་བའི་སྣང་བའི་ནུས་པ་ཇི་ལྟར་ཐོབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་ཅུ་གཅིག་པ༷འོ༷ །། །།དེ་ནས་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="390.3"/>གསོལ་ཏོ། །བདག་ཉིད་་བདེ་བར་གཤེགས་པའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱས་ནས་དབང་དང་དངོས་གྲུབ་སླད་ཀྱིས་ཕ་རོལ་ལས་ནོད་པའི་དོན་ཇི་ལྟར་ལགས། ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་<milestone unit="line" n="390.4"/>སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ།་ །བདེ་གཤེགས་སྣང་བའི་ནུས༷ ་༷པ་མ་ཐོབ་པར། །སྔོན་གྱི་ཐུགས་དམ་ཐུགས་བསྐྱེད་པས། །བདེ་གཤེགས་ཐུགས་རྗེའི་བྱིན་རླབ་འབྱུང་། །མར་མེ་གཅིག་ལས་གཉིས་ཀྱི་ཚུལ། །དཔལ་བེའུ་<milestone unit="line" n="390.5"/>གསུམ་བརྒྱུད་གསང་ལམ་ནས། །པདྨ་ལས་འཕྲོས་སྲས་མཆོག་བྱུང་། །གཞལ་ཡས་ཁང་ལ་ལན་གསུམ་དུ། །བསྐོར་བ་བྱས་ཏེ་ཕྱག་བྱས་ལ། །པདྨ་དབང་གི་སྒོར་ཞུགས་ལ། བསྐལ་པའི་མཐའ་ནས་བསྒྲུབས་པའི་<milestone unit="line" n="390.6"/>ལྷ། །རིང་བའི་དུས་ནས་བསྙེན་པའི་ལྷ། །ཐུགས་དམ་གཅིག་ཅིང་དབྱར་དམ་སྐོང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་དང་། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །མཆོད་པ་ལན་གྲངས་བརྒྱ་སྟོང་དང་། །ཁྲི་འབུམ་<milestone unit="page" n="391"/><milestone unit="line" n="391.1"/>༄༅། །བྱེ་བ་དབུལ་བར་བྱ། །གསང་སྔགས་ལན་གྲངས་བརྒྱ་སྟོང་དང་། །ཁྲི་འབུམ་བྱེ་བ་དབུལ་བར་བྱ། །དངོས་གྲུབ་བྱེ་བ་བརྒྱ་སྟོང་དང་། །ཁྲི་འབུམ་བྱེ་བ་བླངས་བྱས་ན། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་ཐུགས་<milestone unit="line" n="391.2"/>རྗེ་འབྱུང་། །བདག་སྲས་གཞན་སྲས་དེ་བཞིན་དུ། །ཐབས་མཁས་ཐབས་མང་ཐབས་མྱུར་བས། །ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པས་འགྲོ་དོན་དུ། །དབང་དང་བྱིན་རླབ་འདིར་གསོལ་བས། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གྲུབ་པར་འགྱུར། །སྐུ་<milestone unit="line" n="391.3"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །བདག་ལ་བསྡུ་ཞིང་འོད་དུ་ཐིམ། །དབང་དང་བྱིན་རླབས་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་ཅུ་<milestone unit="line" n="391.4"/>གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བ་དེ་ལགས་ན། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་དུས། །དེ་ལ་བར་<milestone unit="line" n="391.5"/>ཆོད་འཕྲོག་འཚེ་མི་འབྱུང་ངམ། །ཞེས་གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྒྱུ་སྐར་མགོ་དང་རྒྱལ་སྐག་དང་། །བྱང་སེམས་ཕུར་པ་པ་ཝ་སངས། །ར་བ་བཞི་ཡི་སྐྱ་རེངས་<milestone unit="line" n="391.6"/>གསུམ། །བདེ་བཤེགས་རིག་འཛིན་ཕོ་ཉ་གསུམ། །བདེབརགཤེགསཔའིརིག་འཛིན་གང་ན་གནས་པར་ཡང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་དུས་དེར་འབྱུང་བར་འགྱུར། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་སྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="page" n="392"/><milestone unit="line" n="392.1"/>ལ། །དམ་ལོག་དམ་སྲི་རུ་དྲ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་རྩལ་འཕང་འཐོན་པོ་སྒྲིབ། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བར་བྱེད། །དགེ་བའི་བསམ་པར་བར་ཆོད་བྱེད། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས། །བར་ཆད་དྲག་ཏུ་བསྒྲལ་<milestone unit="line" n="392.2"/>བར་བྱའོ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་དུས་ཚོད་དང་། དམ་སྲི་བར་ཆོད་བསྒྲལ་བའི་དུས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་ཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="392.3"/>རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། དབང་དང་དངོས་གྲུབ་སྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་ལ། །དམ་སྲིད་དམ་ལོག་རུ་དྲས་བར་ཆོད་བྱེད། །འདི་ཉིད་ཅི་ལས་གྱུར་པ་ཡིན་ཞེས་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="392.4"/>བཀའ་སྩལ་པ། རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །འདི་ཡི་དོན་རྣམས་ངས་བསྟན་གྱི། །ལྷ་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་བསྒོམ་ལས་གྱུར། །སངས་རྒྱས་མཛད་སྤྱོད་སྔོན་དུ་མ་བཟུང་བར། །དངོས་པོ་ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་<milestone unit="line" n="392.5"/>པོ་བསྐྱེད། །བདེ་གཤེགས་ཡི་དམ་གཅིག་བཟུང་བདེ་གཤེགས་ཀུན་གྱི་ངང་། །ཡི་དམ་བཟང་ངན་བདེ་བར་གཤེགས་ལ་ཕྱེ། །ཆོས་ལ་ཕྱོགས་ཆར་བཟུང་བས་དམ་ལོག་ཕྱོགས་ཆད་ཉམས། །ལྟ་བ་སྒོས་ཁུར་བཅད་<milestone unit="line" n="392.6"/>པས་སངས་རྒྱས་དགོངས་མ་ལོངས། །ངནིཐེགཆེནཁྲོབོའིརྒྱལཔོ་ཡིན། །སྐུ་དང་ཡན་ལག་རགས་པས་འཇིགས་པར་བསྟན། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་སྟོང་གསུམ་ཁེངས་པར་སྤྲུལ། །དགུག་དང་བསྟིམས་དང་གཟིར་<milestone unit="page" n="393"/><milestone unit="line" n="393.1"/>༄༅། །གནོན་དྲག་པོས་བརྡུང་། །འདྲེ་སྲིན་རྣམས་ཀྱང་ལྷ་རུ་བཟུང་སྟེ་བྲན་དུ་ཁོལ། །འདོང་ངོ་གཟས་པའི་ཤ་དང་ཁྲག་ལ་འདོང་། །སྲོག་ཆོད་དབུགས་ཕྲོགས་རྟགས་ནི་མྱུར་དུ་སྟོན། །མགོ་སྤྲུགས་སོ་<milestone unit="line" n="393.2"/>གཙིགས་མིག་བཟློག་བྲང་བརྡུང་ཅིང་། །སངས་རྒྱས་མཛད་སྤྱོད་བོར་བས་དོན་མི་འགྲུབ། །འཇིག་རྟེན་འདི་ལ་ཕར་བས་ཚུར་གནོད་ཆེ། །ས་བོན་མེ་ཡིས་ཚིག་པ་ལ། །འབྲས་བུ་སྐྱེ་བ་ག་ལ་སྲིད། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="393.3"/>དགོངས་སྤྱོད་བོར་བ་ལས། །དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པ་ག་ལ་སྲིད། །དེ་ཡི་རྒྱུ་མཐུན་འབྲས་བུ་འབྱུང་བ་ནི། །དམ་ལོག་དམ་སྲི་རྭ་དྲ་གསུམ་དུ་སྨིན། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་གསུམ་མདངས་འཕྲོག་སྲོག་གཅོད་ཅིང་། རྣལ་<milestone unit="line" n="393.4"/>འབྱོར་དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་དང་བར་ཆོད་བྱེད། །སྔོན་གྱི་ལས་དབང་བཙན་པའི་མཐུ་ཡིས་ནི། །གཅིག་ལ་སྟོང་གསུམ་ཁེངས་པར་སྤྲུལ་ནས་ནི། །ཡི་དྭགས་འདྲེ་སྲིན་མཐུ་བོ་ཆེར་གྱུར་ནས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་གྱི་སྲོག་<milestone unit="line" n="393.5"/>དང་དབུགས་ཀྱི་བདག །དགེ་བའི་ཕྱོགས་ལ་དད་པའི་བར་ཆོད་བྱེད། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ལ་གནོད་པ་ཤ་སྟག་གོ །དེ་ཡི་རྣམ་སྨིན་དམྱལ་ཁམས་རྡོ་རྗེར་བཅུ། ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། ལྷའི་སྐུ་<milestone unit="line" n="393.6"/>ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་བསྒོམ་པས། །དམ་སྲི་དམ་ལོག་དུ་ཏྲ་གསུམ་དུ་གྱུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་ཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ལྷའི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="page" n="394"/><milestone unit="line" n="394.1"/>ཆེན་པོ་བསྒོམ་པ་ལས། །རྭ་ཏྲ་དང་ནི་དམ་སྲིར་སྐྱེ་བ་དེ་ལགས་ན། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་རྣམས། །ལྷ་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་བསྒོམ་པ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་བླང་བའི་དོན་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="394.2"/>པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་རྣམས། །སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་བླང་བའི་དོན། །ལྷ་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་བསྒོམ། ཁུད་དང་ལུང་དང་མན་ངག་<milestone unit="line" n="394.3"/>དང་། །བསྐྱེད་དང་རྫོགས་དང་རྫོགས་པ་ཆེ། །གསང་བ་ཆེར་གསང་ཡང་གསང་ཐུགས། །གཅིག་ལ་གསུམ་རྫོགས་མ་རྟོགས་པར། །མུན་མདའ་བཞིན་དུ་ཕྱོགས་ཚོད་ཀྱིས། །སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་ལོངས་མི་<milestone unit="line" n="394.4"/>འགྱུར། །དང་པོར་ཤེས་རབ་རྣམ་གསུམ་གྱིས། །གཏན་ཚིགས་དོན་ལ་ཕེབས་པར་དཔྱད། །དེ་ནས་བླ་མ་དམ་པ་ལས། །གདམས་ངག་རིན་ཆེན་ཐོབ་བྱས་ལ། །ཐབས་མང་ཐབས་ཆེན་ཐབས་མཁས་ཐབས་མྱུར་<milestone unit="line" n="394.5"/>བས། །ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པས་འགྲོ་དོན་དུ། །ཚད་མེད་བཞི་ནི་སྔོན་དུ་འགྲོ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེས་གང་འདུལ་བས། །སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་ལོངས་པར་བྱ། །སངས་རྒྱས་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་མཛད་ནས། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="394.6"/>དགོངས་པ་ལོངས་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་བ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་ལོངས་པ་ལ། །ལྔ་བཅུ་གཅིག་ནས་ལྔ་ཡི་བར། །བཞི་པོ་དག་ནས་བླང་བར་བྱའོ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡང་གསང་བའི་དགོངས་<milestone unit="page" n="395"/><milestone unit="line" n="395.1"/>༄༅། །རྒྱུད་ལས། སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་བསྒོམ་པས། སངས་རྒྱས་ཀྱི་དགོངས་པ་ལོངས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་ཅུ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། རྣལ་<milestone unit="line" n="395.2"/>འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ཡིས། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ། །ལོངས་སྤྱོད་ཚོགས་འབུལ་ཇི་ལྟར་བགྱི། །འདི་ཡི་དོན་རྣམས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="395.3"/>པ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ཡིས། །གསང་བ་ཆེར་གསང་ཡང་གསང་ཐུགས། །བསྒོམ་པའི་ཁོག་གསུམ་དགོངས་དོན་སྦྱར། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ལ། །རཀྟ་ཆགས་པ་ཆེན་པོ་མཚོ་ལྟར་<milestone unit="line" n="395.4"/>འཁྱིལ། །དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །ཡུམ་ཆེན་འཁོར་བ་རྒྱས་འདེབས་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །ཕྱོགས་བཅུའི་ཁྲོ་རྒྱལ་ཚོགས་ནི་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས། །པྲ་ཐབས་ཡང་སྤྲུལ་ཚོགས་ནི་སྐར་ལྟར་<milestone unit="line" n="395.5"/>འཁྲུག །ཅི་བགྱི་བཀའ་ཉན་ཚོགས་ནི་གློག་ལྟར་འགྱུ། །དམ་ཅན་རྒྱ་མཚོའི་ཚོགས་ནི་མུན་ལྟར་གཏིབས། །ཐུགས་དམ་དབྱིངས་ནས་བཞེངས་ཏེ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་བསྒྲུབ་སོགས་<milestone unit="line" n="395.6"/>ནས། །གཤེགསསུགསོལ་བའི་བར་གྱིས་ནི། །བསྒོམ་པའི་ཁོག་གསུམ་དགོངས་དོན་སྦྱར། །ལོངས་སྤྱོད་ཚོགས་ཀྱི་ཞལ་ཟས་རི་ལྷར་སྤུངས། །ཞིང་ཆེན་གསར་རྙིང་ཚོགས་ནི་བྱེ་ལྟར་བཀྲམ། །བཱ༷་ས་ཙིཀྟའི་ཚོགས་ནི་<milestone unit="page" n="396"/><milestone unit="line" n="396.1"/>རྫ་ལྟར་ལྷགས། །རཀྟ་མང་པོའི་ཚོགས་ནི་མཚོ་ལྟར་འཁྱིལ། །སྦྱང་བའི་ཡི་གེ་གསུམ་པོས་སྦྱང་། །སྤེལ་བའི་ཡི་གེ་ལྔ་པོས་སྤེལ་བས་ནི། །སོ་སོའི་བཅུད་བསྡུས་ལྷར་ཐིམ་པ། །བསྐྱིལ་བའི་སྙིང་པོ་དག་<milestone unit="line" n="396.2"/>གིས་བསྐྱིལ། །ལོངས་སྤྱོད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་གྱུར། །བླ་མེད་མཆོག་གི་མཆོད་པ་དམ་པ་འདི། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་འོད་ཟེར་རྣམ་པར་སྤྲོ། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔ་ཡི་ཆར་བཞིན་ཕབ། །དམ་རྫས་བདུད་རྩིའི་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="396.3"/>དམ་པ་འདི། །བསྒོམ་པའི་ཁོག་དང་དགོངས་དོན་གསུམ། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་ཕྲིན་ལས་གསུམ། །མཆོད་པའི་བྱེ་བྲག་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །ཐམས་ཅད་དུ་ནི་དབུལ་བར་བྱ། །རྒྱལ་བ་མཉེས་ཏེ་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="396.4"/>ནི། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་མྱུར་དུ་ཐོབ། །ཐེག་པ་ཆེན་པོ་སྨན་པའི་ས། །བསྐྱེད་རྫོགས་ཚོགས་སྦྱོར་མཐོང་བསྐལ་གཅིག །བསགས་བྲབས་ཚོགས་ཆེན་ཁྱད་པར་གྱིས། །བསགས་བསྲེགས་དངོས་གྲུབ་རྣམ་<milestone unit="line" n="396.5"/>གཉིས་ཐོབ། །ཅེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། ལོངས་སྤྱོད་ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་ཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། །འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་<milestone unit="line" n="396.6"/>སུ་འཇུག་པ་ཡིས། །མོས་པའི་སྒོ་ནས་ཕྱག་འཚལ་བས། །དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པའི་དོན་ཅི་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཆོས་དང་ལོངས་སྐུ་སྤྲུལ་པ་ཡི། །འཇའཚོནནམམཁའ<milestone unit="page" n="397"/><milestone unit="line" n="397.1"/>༄༅། །དབྱེར་མེད་བཞིན། །མོས་པའི་བསྙེན་བཀུར་དབུ་ལ་བཀོད། །ཕྱོགས་བཅུའི་རིགས་ཀྱི་གཙོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཞེ་སྡང་ཚུལ་གྱིས་ཞེ་སྡང་འཇོམས་མཛད་པ། །རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="397.2"/>བསྟོད། །འདོད་ཆགས་ཚུལ་གྱིས་འདོད་ཆགས་གནས་སུ་དག །འཁོར་བ་རྒྱས་འདེབས་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རྨོངས་བྱེད་ཟ་བྱེད་ཆེ་འཕེལ་རྒྱས་འདེབས་མ། །གསང་བའི་ཡུམ་བཞི་ལ་ཡང་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="397.3"/>བསྟོད། །ཐུགས་རྗེས་དྲག་སྙེམས་གདུག་པ་འདུལ་མཛད་པ། །འཇིགས་བྱེད་ཁྲོ་བོ་བཅུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཁྲོ་བོའི་ཆགས་པ་ཐུགས་དམ་སྐོང་མཛད་མ། །འཇིགས་བྱེད་སྲིན་མོ་བཅུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཕོ་<milestone unit="line" n="397.4"/>ཉ་ཐོགས་པ་མེད་པར་རྒྱུག་པ་ཡི། །ཕྲ་ཐབས་ཉི་ཤུའི་ཚོགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་དགྲ་བགེགས་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །ཁྲོ་རྒྱལ་འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ། །ཡོན་ཏན་རྫོགས་པའི་སྐུ་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="397.5"/>འཚལ་ལོ། །ནམ་མཁའི་ལུས་ཅན་གར་ཡང་ཐོགས་པ་མེད། །འདོད་པ་སྣ་ཚོགས་སྒྱུར་བའི་འཕྲུལ་མོ་ཆེ། །ཕྱི་ནང་མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་ལ་ཕྱག་འཚོལ་ལོ། །རྣལ་འབྱོར་དངོས་གྲུབ་དོན་འདོད་པ། །དགོངས་དོན་<milestone unit="line" n="397.6"/>གསུམགྱིསབདེགཤེགསལ། །གསང་བ་ཆེར་གསང་ཡང་གསང་ཐུགས། །མོས་པའི་སྒོ་ནས་གདམས་ངག་གིས། །ཕྱག་བཙལ་དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་ཐོབ། །ཅེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། མོས་སྒོ་ཕྱག་<milestone unit="page" n="398"/><milestone unit="line" n="398.1"/>འཚལ་དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་ཐོབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་ཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། །ཕྱག་འཚལ་དོན་ནི་དེ་ལགས་ན། དགོངས་དོན་གསུམ་ལ་མོས་<milestone unit="line" n="398.2"/>པའི་སྒོ་ནས་བསྟོད་པས། དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་ཐོབ་པའི་དོན་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ཡིས། །དགོངས་དོན་གསུམ་ལ་<milestone unit="line" n="398.3"/>མོས་བསྟོད་པ། གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་ནི། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་འཇིགས་པའི་ཚུལ་བསྟན་པ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་<milestone unit="line" n="398.4"/>བགྲད། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་ཞལ། །ཆོས་དང་ལོངས་སྤྱོད་སྤྲུལ་སྐུའི་རྟགས། །ཉོན་མོངས་བག་ཆགས་ཐམས་ཅད་ཞལ་དུ་རྔུབ་པའི་ཕྱིར། །ཞལ་ནས་ཁྲག་གི་རྦ་ཀློང་འཁྱིལ་བ་ཡིན། །དུག་<milestone unit="line" n="398.5"/>གསུམ་རྩད་ནས་གཅོད་པའི་ཕྱིར། །མཆེ་བ་ཟང་ཡག་གཙིགས་པ་ཡིན། །བག་ཆགས་འཐོར་ཞིང་གཡེང་བའི་ཕྱིར། ཁྲངས་ནས་རླུད་ནག་འ་ས་མ་འཐོར་བ་ཡིན། །ཉོན་མོང་བག་ཆགས་སྲེག་པའི་ཕྱིར། །སྤྱན་<milestone unit="line" n="398.6"/>ནས་མེ་ཡི་ཕུང་པོ་འབར་བ་ཡིན། །ཕྲིན་ལས་ཐོགས་པ་མེད་པར་མཛད་པའི་ཕྱིར། །སྨིན་མཚམས་ཁྲོ་གཉེར་གློག་ཏུ་འགྱུ་བ་ཡིན། །ཁམས་གསུམ་སྲིད་གསུམ་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་ཕྱིར། །སྙན་ནས་བསྐལ་པའི་<milestone unit="page" n="399"/><milestone unit="line" n="399.1"/>༄༅། །འབྲུག་སྟོང་ལྡིར་བ་ཡིན། །ཐུགས་རྗེའི་སྤྲུལ་པ་ཕྱོགས་བཅུར་འགྱེད་པའི་ཕྱིར། །དབུ་སྐྲ་རལ་པ་ཁམ་ནག་ཕྱོགས་བཅུར་འཁྱིལ་བ་ཡིན། །ཕྱག་དྲུག་གཡས་ཀྱི་དང་པོའི་ཕྱག་མཚན་ནི། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུས་<milestone unit="line" n="399.2"/>ས་དགུའི་རྟོག་པ་འཇོམས། །ཕྱག་དྲུག་གཡས་ཀྱི་བར་པའི་ཕྱག་མཚན་ནི། རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔས་རྒྱུད་ལྔ་རབ་ཏུ་སྒྲོལ། །ཕྱག་དྲུག་གཡོན་གྱི་དང་པོའི་ཕྱག་མཚན་ནི། །མེ་དཔུང་འབར་བས་ཉོན་མོངས་ཁམས་གསུམ་<milestone unit="line" n="399.3"/>བསྲེག །ཕྱག་དྲུག་གཡོན་གྱི་བར་མའི་ཕྱག་མཚན་ནི། །ཁ་ཊ༷་རྩེ་གསུམ་དུག་གསུམ་རྩད་ནས་གཅོད། །ཕྱག་དྲུག་གཡས་གཡོན་ཐ་མའི་ཕྱག་མཚན་ནི། །རི་རབ་ཕུར་བུས་ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད་པ་ཡིན། །བཛྲ་<milestone unit="line" n="399.4"/>ཀུ་མྱ་ར་ཡི་རྒྱན་གྱི་ཆ་ལུགས་ནི། །གཏི་མུག་ལམ་དུ་ཞུགས་ནས་ནི། །གཏི་མུག་གནས་སུ་དག་བྱའི་ཕྱིར། །གླང་ཆེན་དག་གི་ལྤགས་བཤུས་ནས། །སྐུ་སྟོད་གླང་ཆེན་ན་བཟའ་གསོལ་བ་ཡིན། །ཞེ་སྡང་ལམ་དུ་ཞུགས་<milestone unit="line" n="399.5"/>ནས་ནི། །ཞེ་སྡང་གནས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར། །ཞེ་སྡང་སྦྲུལ་གྱི་ཆུན་པོ་ནི། །རྒྱལ་རིགས་རྗེའུ་རིགས་དམངས་རིགས་གདོལ་པའི་རིགས། །དབུ་རྒྱན་མགུར་ཆུ་སྙན་ཆ་ཕྱག་གདུབ་ཞབས་གདུག་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན་པ་<milestone unit="line" n="399.6"/>ཡིན། །ང་རྒྱལ་གནས་སུ་དག་བྱའི་ཕྱིར། །ང་རྒྱལ་སྟག་གི་ལྤགས་བཤུས་ནས། །སྐུ་སྨད་སྟག་གི་ཤམ་ཐབས་གསོལ་བ་ཡིན། །འདོད་ཆགས་ལམ་དུ་ཞུགས་ནས་ནི། །འདོད་ཆགས་གནས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར། །དྲེགས་<milestone unit="page" n="400"/><milestone unit="line" n="400.1"/>པ་བརྒྱད་ཀྱི་མགོ་བཅད་ནས། །སེ་རལ་ཁ་རུ་བརྒྱན་པ་ཡིན། །ཕྲག་དོག་ལམ་དུ་ཞུགས་ནས་ནི། །ཕྲག་དོག་མ་སྤངས་གནས་སུ་དག་པའི་ཕྱིར། །ཕྲག་དོག་མི་ཡི་ལྤགས་བཤུས་ནས། སྐུ་ལ་ཞིང་ཆེན་གཡང་གཞིས་<milestone unit="line" n="400.2"/>བརྒྱན་པ་ཡིན། །སྣང་སྲིད་ཐུགས་རྗེས་སྣུམ་པའི་ཕྱིར། །ཞག་གི་ཟོ་རིས་སྐུ་ལ་བརྒྱན་པ་ཡིན། སྣང་སྲིད་ཐུགས་རྗེས་ཆགས་པ་མི་གཏོང་ཕྱིར། །རཀྟའི་ཐིག་ལེས་སྐུ་ལ་བརྒྱན་པ་ཡིན། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་རྫོགས་<milestone unit="line" n="400.3"/>པའི་མཐར་ཕྱིན་ཕྱིར། །ཐལ་ཆེན་ཚོམ་བུས་སྐུ་ལ་བརྒྱན་པ་ཡིན། །དུས་གསུམ་འབྱུང་བའི་སངས་རྒྱས་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ཐོད་པ་སྐམ་རློན་ར་རིའི་ཕྲེང་བ་ཡིས། །དབུ་རྒྱན་སེ་རལ་ཁ་རུ་བརྒྱན་པ་ཡིན། །དྲེགས་<milestone unit="line" n="400.4"/>པ་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད་པའི་ཕྱིར། །བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་གྱིས་ལྷ་ཆེན་ཕོ་མོ་གདན་དུ་བཏིང་བ་ཡིན། །འཁོར་བའི་བག་ཆགས་གཏིང་ནས་སྲེག་པའི་ཕྱིར། །སྐུ་ལ་བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་འབར་བ་ཡིན། །དེ་འདྲ་<milestone unit="line" n="400.5"/>ཁྲོ་བོ་འཇིགས་ཚུལ་བསྟན་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །དཔའ་བོ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །སྒེག་ཆེན་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །བདུད་འདུལ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །སྲིད་གསུམ་འཇོམས་པའི་ལྷ་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="400.6"/>འཚལ་བསྟོད། །གསང་བ་ཆེར་གསང་ཡང་གསང་ཐུགས། །སྒོམ་པའི་ཁོག་དང་དགོང་པའི་དོན། །ཕྱོགས་ཀྱི་དོན་དང་ལྡན་བསྟོད་ན། །མཐུ་འཕྲོག་དགུག་དང་བསྟིམ་པ་དང་། །གདབ་དང་གནན་བསྲེག་འཕང་བ་<milestone unit="page" n="401"/><milestone unit="line" n="401.1"/>༄༅། །དང་། །གཉེན་པོ་སྟོབས་དང་འཇིགས་ལས་ཐར། །གཉེན་པོ་གྲུབ་པས་གང་ཡང་འགྲུབ། །མོས་པས་བསྟོད་པས་དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་ཐོབ། །ཅེས་ཀི་ལ་ཡ་ལ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། མོས་པས་<milestone unit="line" n="401.2"/>བསྟོད་པས་དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་ཐོབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་ཅུ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། གཙོ་བོ་ལ་མོས་པས་བསྟོད་པས་དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་ཐོབ་པ་དེ་<milestone unit="line" n="401.3"/>ལགས་ན། །ཁྲོ་བོ་བཅུ་ལ་མོས་པས་བསྟོད་པའི་ཡོན་ཏན་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། བསྐལ་པའི་མེ་ལྟར་འབར་བའི་ཀློང་དཀྱིལ་ནས། །ཕྲིན་ལས་གསུམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="401.4"/>བག་ཆགས་དབྱིངས་སུ་སྡུད། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །གསང་བའི་ཐུགས་མཆོག་འཁོར་བ་རྣམས་ལས་རྒྱལ། །ཁྲོ་རྒྱལ་རྣམ་པར་རྒྱལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །འགྲོ་བའི་དོན་ལ་ཕྲིན་ལས་འཇོམས་<milestone unit="line" n="401.5"/>བྱེད་པ། །ཁྲོ་རྒྱལ་དབྱུག་སྔོན་དག་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །གཟུང་འཛིན་ལོག་རྟོག་འཆི་བདག་ཚར་གཅོད་པ། །ཁྲོ་རྒྱལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །འཁོར་བའི་སྐྱོན་སྤངས་སྡུག་བསྔལ་མགོན་<milestone unit="line" n="401.6"/>མཛད་པ། །ཁྲོ་རྒྱལ་མི་གཡོ་མགོན་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །གདངས་སྐད་རྔམ་བཞད་ཚམ་རྔམས་ཕྱོགས་བཅུར་སྒྲོགས། །ཁྲོ་རྒྱལ་རྟ་མགྲིན་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཐུགས་རྗེས་འགྲོ་དོན་ཆགས་པས་སྐྱོན་མི་<milestone unit="page" n="402"/><milestone unit="line" n="402.1"/>གོས། །ཁྲོ་རྒྱལ་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །འཁོར་བའི་བདུད་ལ་ཐུགས་རྗེའི་རྩི་གཏོང་བ། །ཁྲོ་རྒྱལ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་ཐུགས་རྗེས་བསྒྲལ་<milestone unit="line" n="402.2"/>བས་རྒྱལ། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །འཁོར་བ་ཐུགས་རྗེའི་སྟོབས་ཀྱིས་བླ་མེད་གནས་སུ་སྒྲོལ། །ཁྲོ་རྒྱལ་སྟོབས་པོ་ཆེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །འཇིགས་བྱེད་རྔམ་པའི་ཁྲོ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="402.3"/>ཡབ་ཡུམ་བཅུ། །འཁོར་བའི་བྱང་སེམས་ཕྲ་ཐབས་ཉི་ཤུའི་ཚོགས། །ཞལ་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་སྤྱན་བཟློག་འགྱིང་བག་ཅན། །ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་བསྣམས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་ཆས་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="402.4"/>སྒེག་ཕྱིར་བརྒྱན། །འཁོར་བའི་་བག་ཆགས་སྲེག་ཕྱིར་སྐུ་ལ་མེ་ཡི་ཕུང་པོ་འབར། །བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་གྱིས་འགྱིང་བག་སྟངས་སྟབས་ཅན། །དྲེགས་པ་ཐམས་ཅད་དབང་སྡུད་ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་དག་མནན། །བདུད་<milestone unit="line" n="402.5"/>འདུལ་དཔའ་བོ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཡེ་ཤེས་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །སྒོམ་པའི་ཁོག་དང་དགོངས་པའི་དོན། །གསང་བ་ཆེར་གསང་ཡང་<milestone unit="line" n="402.6"/>གསང་ཐུགས། །དགོངས་དོན་གདམས་ངག་སྦྱར་བསྟོད་ནས། །ཐུན་མོང་སྟོབས་ཀྱིས་འཇིག་ལས་ཐར། །གཉེན་པོ་སྟོབས་དང་དངོས་གྲུབ་དག །མྱུར་དུ་ཐོབ་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཅེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་<milestone unit="page" n="403"/><milestone unit="line" n="403.1"/>༄༅། །དོན་ལས། །ཁྲོ་བཅུ་ལ་མོས་པས་བསྟོད་པའི་ཡོན་ཏན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་ཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །རྣལ་<milestone unit="line" n="403.2"/>འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་རྣམས། །ཕུར་པ་སྲས་མཆོག་བསྟོད་པ་ནི། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་དང་གཟི་བྱིན་བསྐྱེད། །བཞེངས་སུ་གསོལ་དང་ལས་ལ་གཞུག །གྱེན་དུ་གསོར་ཞིང་གླད་ལ་བསྐོར། །ཧུ༷་བཞི་གསལ་འཕྲོ་ལ་<milestone unit="line" n="403.3"/>སོགས་བདུན་པ་བཞིན། །ཁྲོ་རྒྱལ་འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ། །མ་གཡོས་ཆོས་མཆོག་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག །གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བྲརྙ་འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="403.4"/>ཡ། །གཏི་མུག་བདུད་འདུལ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོ་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །གཏི་མུག་ཆེན་པོས་གཏི་མུག་འཇོམས་མཛད་ལྷ་ལ་འཚལ་བསྟོད། །གྲུ་གསུམ་དཀའ་ནག་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བཛྲ་འདུས་པའི་<milestone unit="line" n="403.5"/>སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ། །ཞེ་སྡང་བདུད་འདུལ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོ་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོས་ཞེ་སྡང་འཇོམས་པའི་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །གྲུ་གསུམ་སེར་ནག་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །རཏྣ་<milestone unit="line" n="403.6"/>འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ། །ང་རྒྱལ་བདུད་འདུལ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོ་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །ང་རྒྱལ་ཆེན་པོས་ང་རྒྱལ་འཇོམས་མཛད་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །གྲུ་གསུམ་དམར་ནག་འབར་བའི་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="404"/><milestone unit="line" n="404.1"/>འཁོར་ནས། །པདྨ་འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ། །འདོད་ཆགས་བདུད་འདུལ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོ་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །འདོད་ཆགས་ཆེན་པོས་འདོད་ཆགས་འཇོམས་མཛད་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །གྲུ་<milestone unit="line" n="404.2"/>གསུམ་ལྗང་ནག་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཀརྨ་འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ། །ཕྲག་དོག་བདུད་འདུལ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོ་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །ཕྲག་དོག་ཆེན་པོས་ཕྲག་དོག་འཇོམས་པའི་ལྷ་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="404.3"/>འཚལ་བསྟོད། །ཕུར་པ་སྲས་མཆོག་བསྟོད་པ་ནི། །ཐུར་དུ་བསྟན་ལ་དྲག་ཏུ་གཟེར། །གདབ་པའི་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ། །དིསྟ་ཙཀྲ་ཕུར་པའི་ལྷ། །མི་བཟད་དྲག་པོའི་ཕུར་པ་དྲུག་པོ་ཡང་། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་རྗེས་<milestone unit="line" n="404.4"/>སུའོ། །སྐུ་སྟོད་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ལ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་ཀྱང་དྲུག་པ་སྟེ། །ལྟེ་བ་མན་ཆད་ཆས་རྣམས་ནི། །པདྨ་རྭ་གའི་མདོག་འདྲ་བ། །དྲག་པོར་གྱུར་པའི་ཕུར་པ་སྟེ། །དགྲ་བགེགས་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །གདབ་<milestone unit="line" n="404.5"/>དང་མངགས་དང་སྡིགས་ལ་སོགས། །བཏབ་ན་ལྷ་ཡང་བརླག་པར་འགྱུར། །རྟག་ཏུ་མཆོད་ཅིང་བཅངས་གྱུར་ན། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་སྟོབས། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོར་བདག་གྱུར་ནས། །གཉེན་པོ་སྟོབས་<milestone unit="line" n="404.6"/>ཀྱིས་འཇིགས་ལས་ཐར། །དེ་ཡི་ཡོན་ཏན་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཅེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། སྲསམཆོགཕུརཔལམོས་པ་བསྟོད་པའི་དོན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་ཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="page" n="405"/><milestone unit="line" n="405.1"/>༄༅། །ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ཡིས། །ཕུར་པ་བཅངས་པའི་དོན་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྣལ་<milestone unit="line" n="405.2"/>འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་སྲས་མཆོག་ལ། །ཁྲག་དང་གུ་གུལ་སྐབས་སུ་བདུག །ཏིང་འཛིན་སྔགས་ནི་ཉིན་མཚན་དུ། །སུམ་སྟོང་སུམ་སྟོང་གདམས་ངག་སྦྱར། །རི་དྭགས་གོང་ཁུག་དག་ཏུ་<milestone unit="line" n="405.3"/>གཞུག །དར་རམ་རས་ཀྱིས་དཀྲིས་ལ་སྦ། །དཔྲལ་བར་མི་བྱ་ལུས་ལ་བཅངས། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆོད་ཚུགས་མི་འགྱུར། །རི་ལ་བཏབ་ན་རི་ཡང་སྙིལ། །བྲག་ལ་བཏབ་ན་བྲག་ཀྱང་འགྲུམ། །མཚོ་ལ་བཏབ་ན་རྒྱ་<milestone unit="line" n="405.4"/>མཚོ་སྐེམ། །ཆུ་བྲན་རྣམས་ལ་བཏབ་ན་སྐམ་པར་འགྱུར། །བསྲུང་བར་བཏབ་ན་ཐུབ་པར་འགྱུར། །བསྡིག་ན་བྲེད་ཅིང་གཟིར་བ་དང་། །གདབ་དང་མངགས་དང་སྡིགས་ལ་སོགས། །དགྲ་བགེགས་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་<milestone unit="line" n="405.5"/>དགོས། །བཏབ་ན་ལྷ་ཡང་རླག་པར་འགྱུར། །དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །དེ་ཡི་ཡོན་ཏན་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཅེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། །སྲས་མཆོག་ཕུར་པ་བཅངས་པའི་དོན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="405.6"/>བདུན་ཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། །ཕུར་པ་བཅངས་པའི་དོན་ནི་དེ་ལགས་ན། །དགོངས་རྒྱུད་བཅངས་པའི་དོན་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་<milestone unit="page" n="406"/><milestone unit="line" n="406.1"/>པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ཡིས། །གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ཆེན་པོ་འདི། །བི་ཌརླ་ཡི་གླེགས་བམ་ལ། །རིན་ཆེན་གསེར་གྱི་ཞུན་མས་བྲིས། །བསེ་སྒྲོམ་སྨུག་པོར་<milestone unit="line" n="406.2"/>བཞུགས་སུ་གསོལ། །བྲིས་དང་བཅངས་དང་ཀློག་པ་དང་། །འཆད་དང་ཉན་དང་བསྒོམ་པ་དང་། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་མཆོད་ཕུལ་ནས། །རྗེས་སུ་ཡི་རངས་མོས་དད་པས། །ལྷ་དང་ཀླུ་དང་གནོད་སྤྱིན་དང་། །དྲི་ཟ་<milestone unit="line" n="406.3"/>སྲིན་པོ་མི་འམ་ཅི། །ལྟོ་འཔྱེ་ཆེ་དང་ནམ་མཁའ་ལྡིང་། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་མཁའ་འགྲོ་མ་ས། །སྲུང་སྐྱོབ་ཅི་བསམ་སྒྲུབ་པར་བྱེད། །དངོས་གྲུབ་མ་ཐོབ་བར་དུ་ཡང་། །ངན་སོང་དག་ཏུ་སྐྱེ་མི་སྲིད། །ལྷ་དང་མི་དང་་དབང་<milestone unit="line" n="406.4"/>རྒྱལ་སྐྱེ། །སྐྱེ་བ་ངན་པས་བར་མི་ཆོད། །བརྟུལ་ཞུགས་ཆེ་ན་མྱུར་དག་ཏུ། །དངོས་གྲུབ་ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་བརྙེས། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། །རྒྱུད་བཅངས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་ཅུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="406.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་གྱིས་རྗེས་འཇུག་དོན་དུ། ཚིག་དང་ཡི་གེ་སྒྲའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཁུའི་ས་བོན་བཞི་བཅུ་གཉིས་སུ་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་། །ཨ་<milestone unit="line" n="406.6"/>ཨུ། །ཨི་སྙི། ཨུ་སྤུ། ཨེ་ཨི། ཨོ་ཨོ། རི་ནི། ལི་སྙི། ཨ༷་ཨུ༷༷ སྒྲ་ཡི་ས་བོན་སྒྲ་ཡི་བོད། །དོན་ནི་སྒྲ་ལས་བྱུང་བའོ། །བཞི་བཅུ་གཉིས་དང་བཅུ་དྲུག་དག །སྒྲ་དོན་ཕྱི་མོ་དེ་ལས་དབྱུང་བར་བྱ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་<milestone unit="page" n="407"/><milestone unit="line" n="407.1"/>༄༅། །བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། ཚིག་དང་ཡི་གེ་སྒྲ་བྱུང་ཚུལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་ཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། སྒྲ་<milestone unit="line" n="407.2"/>ཡི་ས་བོན་བོད་ཅིང་སྒྲ་ལས་འབྱུང་བ་ཡི། །དེ་ཡི་དོན་དགྲོལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཞི་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་ཡི་གེ་བཏུ་བའི་སྒྲའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། །ཀ་ཁ་<milestone unit="line" n="407.3"/>ག་བྷ་ང་། ཙ་ཚ་ཛ་རྙོ་ཉ། ཊ་ཋ་ཌ་རྟེ་ཎ། ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། པ་ཕ་བྷ་མ། ཡ་ར་ལ་ཝ། ཤ་ཥ་ས་ཧ་ཀྟ། ལྔ་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་དང་། །གཉིས་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །མེ་ཡི་བུ་ཡི་འོག་ཏུ་སྦྱར། །དང་པོའི་དང་པོ་ཉིད་དག་<milestone unit="line" n="407.4"/>དང་། །ཐབ་གནས་པ་ཡི་གསུམ་པ་དང་། །དེ་བཞིན་ཡང་ནི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པ་ཀུན་ཏུ་སྦྱར། །མཐར་གནས་པ་ཡི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གཉིས་པ་རབ་ཏུ་ལྡན། །མཐར་གནས་པ་ཡི་དང་<milestone unit="line" n="407.5"/>པོའོ། །ཨུཛི་ཎ་ཡི་གསུམ་པ་དང་། མཐར་གནས་པ་ཡི་གཉིས་པས་བསྡུས། །མཐར་གནས་པ་ཡི་བཞི་པ་བཏགས། །ལྔ་པའི་གསུམ་པ་གང་ཡིན་པར། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པ་སྦྱར་བར་བྱ། །དང་པོའི་བཞི་པ་དག་ནི་<milestone unit="line" n="407.6"/>བཏུ། །བཞི་པའི་ལྔ་པ་དག་ལ་ནི། །དང་པོའི་ལྔ་ཡི་ཐིག་ལེར་བྱས། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །དང་པོའི་ལྔ་མཐར་ཐིག་ལེར་བྱས། །དབྱངས་ཡིག་དང་པོ་ཉིད་དག་དང་། །དབྱངས་ཀྱི་དགུ་པ་སྦྱར་བར་བྱ། །ལྔ་པའི་<milestone unit="page" n="408"/><milestone unit="line" n="408.1"/>ལྔ་མཐར་ཐིག་ལེར་བྱས། །དབྱངས་ཡིག་གཉིས་པ་ཁོང་དུ་འགྲོ། །ཨུཛི་ཎ་ཡི་བཞི་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པ་སྦྱར་བར་བྱ། །དང་པོ་ལྔ་པ་ཐིག་ལེར་བྱས། །ལྔ་པའི་གཉིས་པ་སོར་བཞག་དང་། །གསུམ་པཁི་གསུམ་<milestone unit="line" n="408.2"/>པ་སོར་བཞག་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་གསུང་གི་གསང་སྔགས་ཡིན། །གནས་ངན་ལེན་པ་སྲེག་པའི་མཐུ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། རྩ་བའི་གསང་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་ཅུ་བཞི་<milestone unit="line" n="408.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །རྩ་བའི་གསང་སྔགས་ཡི་གེ་བཏུ་བ་དེ་ལགས་<milestone unit="line" n="408.4"/>ན། །དྲག་པོ་ཁྲོ་བོའི་ཡི་གེ་བཏུ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། །གེས་ཞུས་པས། ཐོག་མར་ཨོ་དང་ཧུ༷་གཉིས་ཕཊ། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་དང་། །གཉིས་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་<milestone unit="line" n="408.5"/>ལ། །མེ་ཡི་བུ་ཡིས་གདན་དུ་བྱས། །དང་པོའི་གཉིས་པ་དག་དང་ནི། །དབྱངས་ཡིག་བཞི་དང་མེ་བུར་སྦྱར། །གསུམ་པ་ཡི་ནི་དང་པོའོ། །དྲག་པོའི་ཚིག་ཏུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཨུམི་ཎ་ཡི་བཞི་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་<milestone unit="line" n="408.6"/>པ་ལྡན་པར་བྱ། །དང་པོའི་ལྔ་པས་མཚན་པ་དང་། །དང་པོའི་དང་པོ་དག་དང་ནི། །མཐར་གནས་པ་ཡི་གཉིས་པ་དག །འདོད་པའི་བྱ་བ་དོན་སྒྲུབ་པའོ། །ཧུ༷་མཛད་མནྟྲའི་སྒྲ་ཡིག་གོ །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་རེཀུནབཞིན། །ལྔ<milestone unit="page" n="409"/><milestone unit="line" n="409.1"/>༄༅། །པའི་གསུམ་པ་གང་ཡིན་དང་། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་སྦྱར་བར་བྱ། །གཉིས་པའི་གསུམ་པ་གང་ཡིན་དང་། །དབྱངས་ཀྱི་གཉིས་པ་ལྡན་པར་བྱ། །དྲུག་པའི་དང་པོ་གང་ཡིན་པ། །རྣམ་རྒྱལ་མནྟྲའི་སྒྲ་<milestone unit="line" n="409.2"/>ཡིག་གོ །བཞི་པའི་ལྔ་པ་གང་ཡིན་དང་། །དབྱངས་ཀྱི་བཞི་པ་སྦྱར་བར་བྱ། །མཐར་གནས་པ་ཡི་གསུམ་པ་དང་། །བཞི་པའི་གསུམ་པ་དག་དང་ནི། །གསུམ་པའི་ལྔ་པ་བསྡུས་ཏེ་བཞག །གསུམ་པའི་གསུམ་པ་ཉིད་<milestone unit="line" n="409.3"/>དག་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གཉིས་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །དབྱུག་སྔོན་མནྟྲའི་སྒྲ་ཡིག་གོ །དྲུག་པ་ཡི་ནི་དང་པོ་དང་། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་ལྔ་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་གཉིས་པ་ཕྱེ་སྟེ་བཞག །བཞི་པའི་ལྔ་པ་བ་་ལ་ནི། །བཞི་པ་དང་པོ་<milestone unit="line" n="409.4"/>སོར་བཞག་པ། །དང་པོ་ཡི་ནི་དང་པོའོ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱི་མནྟྲའི་སྒྲ། །དབྱངས་ཀྱི་གཉིས་པ་ཉིད་དང་ནི། །དེ་ནས་ཡི་གེབྱ་ཉིད་དང་། །དབྱངས་ཀྱི་དང་པོ་དག་དང་ནི། །གཉིས་པའི་དང་པོ་གང་ཡིན་<milestone unit="line" n="409.5"/>དང་། །མཐར་གནས་པ་ཡི་གསུམ་པ་དག །མི་གཡོ་མགོན་གྱི་སྒྲ་ཡིག་གོ །ཨུཛི་ཎ་ཡི་བཞི་པ་དང་། །དབྱངས་ཀྱི་གཉིས་པ་སྦྱར་བ་སྟེ། །དྲུག་པའི་དང་པོ་གང་ཡིན་དང་། །དང་པོའི་གསུམ་པ་གང་ཡིན་དང་། །མེ་ཡི་<milestone unit="line" n="409.6"/>བུ་ཡིས་གདབ་པར་བྱ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་ཕྱེ་བ་ཡིན། །ལྔ་པའི་གསུམ་པ་གང་ཡིན་ལ། །དེ་ལ་དབྱངས་ཀྱི་གཉིས་པས་དབྱེ། །རྟ་མགྲིན་སྔགས་སུ་བཏུ་བའི་སྒྲ། །དབྱངས་ཀྱི་དང་པོ་གང་ཡིན་དང་། །ལྔ་པའི་<milestone unit="page" n="410"/><milestone unit="line" n="410.1"/>དང་པོ་གང་ཡིན་དང་། །མཐར་གནས་པ་ཡི་གཉིས་པ་དང་། །དེ་ལ་དབྱངས་ཀྱི་གཉིས་པས་དབྱེ། །གཉིས་པའི་དང་པོ་གང་ཡིན་དང་། །དེ་ལ་དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པ་སྦྱར། །བཞི་པའི་དང་པོ་དབྱངས་ཡིག་གཉིས་པས་<milestone unit="line" n="410.2"/>ཕྱེ། །མི་ཐུབ་མནྟྲ་སྒྲ་ཡིག་གོ །དབྱངས་ཀྱི་དང་པོ་གང་ཡིན་དང་། །ལྔ་པའི་ལྔ་པ་དག་ལ་ནི། །མེ་ཡི་བུ་ཡིས་གདན་དུ་བྱས། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་དང་ནི་བསྡུས། །བཞི་པའི་དང་པོ་གང་ཡིན་དང་། །དང་པོའི་ཉིད་<milestone unit="line" n="410.3"/>ལ་དབྱངས་ལྔ་སྦྱར། །བཞི་པའི་ལྔ་པ་བསྡུས་ཏེ་བསྲེས། །གསུམ་པའི་གསུམ་པ་དག་དང་ནི། །དབྱངས་ཀྱི་གཉིས་པས་དབྱེ་བར་བྱ། །མཐར་གནས་པ་ཡི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="410.4"/>ཕྱེད། །བདུད་རྩི་ཁྱིལ་པའི་མནྟྲའི་སྒྲ། །བཞི་པའི་དང་པོ་གང་ཡིན་དང་། །མེ་ཡི་བུ་ཡིས་གདན་དུ་བྱས། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་སྦྱར་བར་བྱ། །གདན་དུ་དབྱངས་ཡིག་གཉིས་པས་གདབ། །དྲུག་པའི་གསུམ་པ་གང་<milestone unit="line" n="410.5"/>ཡིན་དང་། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་པ་དག་དང་ལྡན། །དང་པོའི་གསུམ་པས་གདབ་པར་བྱ། །ཡི་གེ་ཀྱི་ཉིད་དེ་ནས་བླངས། །ལྔ་པའི་གསུམ་པ་དག་ལ་ནི། །དབྱངས་ཀྱི་གཉིས་པ་གདན་དུ་བྱས། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་<milestone unit="line" n="410.6"/>པས་ཁྱད་པར་བྱེད། །གཉིས་པའི་གསུམ་པ་ཉིད་དག་དང་། །དབྱངས་ཡིག་གཉིས་པས་ཁྱད་པར་དབྱེ། །དྲུག་པའི་དང་པོ་ཡང་དག་བླངས། །ཁམས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་མནྟྲའི་སྒྲ། །ལྔ་པའི་ལྔ་པ་ཉིད་དང་ནི། །ཨུཛི་ཎ་<milestone unit="page" n="411"/><milestone unit="line" n="411.1"/>༄༅། །ཡིས་བཞི་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་གཉིས་པས་རབ་ཏུ་དབྱེ། །ལྔ་པའི་གསུམ་པ་གང་ཡིན་དང་། །མཐར་གནས་པ་ཡི་གསུམ་པ་དག །སྟོབས་ཆེན་དག་གི་མནྟྲའི་སྒྲ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་<milestone unit="line" n="411.2"/>རྒྱུད་ལས་བཏུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་ཅུ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །དྲག་པོ་ཁྲོ་བོའི་ཡི་གེ་བཏུ་བ་དེ་ལགས་<milestone unit="line" n="411.3"/>ན། །དྲག་པོ་ཁྲོ་བོ་རྣམས་ཀྱི་བྱ་བའི་དོན་སྒྲུབ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། ཞེས་གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དང་པོའི་དང་པོ་ཉིད་དག་དང་། །ལྔ་<milestone unit="line" n="411.4"/>པའི་མཐར་གནས་སོར་བཞག་གཉིས། །བྲུ་ཤ་ཏྲ་པ་ཏྲ་ཡི་དོན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། །ཨོ་དང་ཧྭ༷་གཉིས་ཕཊ་དང་བཞི། །བར་དུ་མཚན་ཉིད་སོ་སོར་གཞུག །མཐར་གནས་པ་ཡི་གཉིས་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པ་<milestone unit="line" n="411.5"/>སྦྱར་བར་བྱ། །དྷ་ར་ཡ། འདོད་པའི་བྱ་བ་དོན་སྒྲུབ་པའང་། །ཡི་གེ་ཉི་ཤུ་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པ་གཉིས་སུ་བཏགས། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་བརྩེག་མའོ། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་གཅིག་གཉིས་པ་དང་<milestone unit="line" n="411.6"/>གསུམ། །དང་པོའི་དང་པོ་ཉིད་དག་དང་། །ལྔ་པའི་མཐར་གནས་གཉིས་ནི་སོར་བཞག་སོགས། །བྲུ་ཤ་ཏྲ་པ་ཏྲ་ཡི་རུ་དྷ་ར་ཡ། །ཧུ༷་ཀྭ་ར་རུ་དྷ་ར་ཡ། འདོད་པའི་བྱ་བ་དོན་སྒྲུབ་པའང་། །རུ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་དང་། །རུ་<milestone unit="page" n="412"/><milestone unit="line" n="412.1"/>དབྱུག་པས་འཇོམས་པ་དང་། །རུ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་དང་། །རུ་མི་གཡོ་མགོན་དང་། །རུ་རྟ་མྱུར་དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་བཞི་དང་། རུ་མཐུས་མི་ཐུབ་པ་དང་། རུ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བ་དང་། རུ་ཁམས་གསུམ་ལས་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="412.2"/>རྒྱལ་བ་དང་། རུ་གནས་སྟོབས་པོ་ཆེ་དང་། རུའི་རྣམ་པར་སྨིན་པ་རྒྱ་མཚོ་ཙམ་ཞལ་དུ་རྔུབ་ནས་འོད་ཟེར་ལུས་ངག་ཡིད་ལ་བསྟིམ་པས། དྲན་པ་བརྙེད་དེ། ལུས་དང་ངག་ཡིད་དང་ཆོས་སྐྱོང་བའོ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་<milestone unit="line" n="412.3"/>གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། གསང་སྔགས་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་འདོད་པའི་བྱ་བའི་དོན་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་ཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="412.4"/>གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། གསང་སྔགས་ཕྲིན་ལས་འདོད་པའི་བྱ་བ་དོན་སྒྲུབ་དེ་ལགས་ན། ཡོན་ཏན་ཉི་ཤུ་གཅིག་རྫོགས་ཡི་གེ་བཏུ་བ་ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། ཞེས་ཞུས་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="412.5"/>ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དབྱངས་ཀྱི་ཡི་གེ་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་པ་སྦྱར་བར་བྱ། །དབྱངས་ཡིག་གཉིས་པ་རབ་ཏུ་ལྡན། །ལྔ་པའི་མཐར་གནས་ཐིག་ལེར་བྱས། །མཐར་གནས་པ་ཡི་གསུམ་པ་ལ། །དང་པོའི་<milestone unit="line" n="412.6"/>ལྔ་པ་ཐིག་ལེར་བྱས། །ཨུཛི་ཎ་ཡི་བཞི་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པ་གདགས་པར་བྱ། །དང་པོའི་ལྔ་པ་ཐིག་ལེར་སྦྱར། །མཐའ་གནས་པ་ཡི་གསུམ་པ་ལ། །དང་པོའི་ལྔ་པ་ཐིག་ལེ་སྦྱར། །ཨུཛི་ཎ་ཡི་གསུམ་པ་<milestone unit="page" n="413"/><milestone unit="line" n="413.1"/>༄༅། །ལ། །བཞི་པའི་དང་པོ་གདགས་པར་བྱ། །ལྔ་པའི་མཐར་གནས་སྦྱར་བར་བྱ། །ལྔ་པའི་བཞི་པ་སར་བཞག་ལ། །བཞི་པའི་མཐར་གནས་གཉིས་སུ་བསྡུས། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་མཐར་གནས་ལ། །དབྱངས་<milestone unit="line" n="413.2"/>ཡིག་བཅུ་པ་སྦྱར་བར་བྱ། །ཨུམི་ཎ་ཡི་བཞི་པ་སོར་བཞག་པའོ། །དབྱངས་ཡིག་གཉིས་པ་རབ་ལྡན་པ། །དང་པོའི་གསུམ་པ་སྦྱར་བར་བྱ། །མཐར་གནས་དང་པོ་སོར་བཞག་པའོ། །ལྔ་པའི་བཞི་པ་སོར་བཞག་<milestone unit="line" n="413.3"/>དང་། །དང་པོའི་གསུམ་པ་སོར་བཞག་པའོ། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །བཞི་པའི་མཐར་གནས་བསྡུ་བར་བྱ། །ཨུཛི་ཎ་ཡི་དང་པོ་ལ། །མེ་ཡི་བུ་ཡི་གདན་དུ་བྱས། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་སྦྱར་བར་བྱ། །དང་པོའི་<milestone unit="line" n="413.4"/>དང་པོ་ཉིད་དག་དང་། །མེ་ཡི་བུ་ཡིག་གདན་དུ་བྱས། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་སྦྱར་བར་བྱ། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་སྦྱར་བར་བྱ། །དང་པོའི་དང་པོ་ཉིད་དག་ལ། །མེ་ཡི་བུ་ཡིས་གདན་<milestone unit="line" n="413.5"/>དུ་བྱ། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་སྦྱར་བར་བྱ། །ཨུཛི་ཎ་ཡི་དང་པོ་ལ། །མེ་ཡི་བུ་ཡི་དབྱངས་ཡིག་གཉིས། །དབྱངས་ཀྱི་ཡི་གེ་གསུམ་པས་བརྒྱན། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་དང་། །གཉིས་པའི་གསུམ་པ་མེ་བུ་<milestone unit="line" n="413.6"/>གདན། །ཨུམི་ཎ་ཡི་བཞི་པ་ལ། །དབྱངསཡིག་ལྔ་པ་སྦྱར་བར་བྱ། །དང་པོའི་མཐར་གནས་ཐིག་ལེ་བྱས། །དང་པོའི་དང་པོ་མེ་བུ་སོར་བཞག་གཉིས། །ཨུཛི་ཎ་ཡི་བཞི་པ་སོར་བཞག་གཉིས། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་<milestone unit="page" n="414"/><milestone unit="line" n="414.1"/>གཉིས་ཐིག་ལེར་བརྒྱན་པའོ། །ལྔ་པའི་གཉིས་པ་གཉིས་གཉིས་ལ། །གསུམ་པའི་གསུམ་པ་གཉིས་སུ་སྦྱར། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་དང་། །གཉིས་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་མེ་བུར་ལྡན། །དང་པོའི་དང་པོ་མཐར་གནས་<milestone unit="line" n="414.2"/>གསུམ་པ་སོར་བཞག་ལ། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་གཉིས་སུ་སྦྱར་བར་བྱ། །དང་པོའི་དང་པོ་གཉིས་དག་དང་། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་སྦྱར་བའོ། །མཐར་གནས་གསུམ་པ་སོར་བཞག་ལ། །མཐར་གནས་དང་པོ་<milestone unit="line" n="414.3"/>སོར་བཞག་པའོ། །རྡོ་རྗེའི་སྙིང་པོ་མ་ཡིན་པ། །ཕུར་པའི་སྙིང་པོ་བརྩེག་མའོ། །གཉིས་པའི་གསུམ་པ་སོར་བཞག་དང་། །ཨུཛི་ཎ་ཡི་བཞི་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པ་སྦྱར་བར་བྱ། །དང་པོའི་ལྔ་པ་ཐིག་ལེར་<milestone unit="line" n="414.4"/>བརྒྱན། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་དང་། །དང་པོའི་ལྔ་པ་ཐིག་ལེར་བརྒྱན། །ཨུམི་ཎ་ཡི་བཞི་པ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་པ་སྦྱར། །ཨུཛི་ཎ་ཡི་གསུམ་པ་མེ་བུར་དང་། །ལྔ་པའི་གསུམ་པ་སྦྱར་བའོ། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་དང་<milestone unit="line" n="414.5"/>པོའི་བཞི་པ་དང་། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པར་སྦྱར་བར་བྱ། །བཞི་པའི་མཐར་གནས་གཉིས་སུ་སྡུད། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་སྙིང་པོ་དང་། །ཨུཛི་ཎ་ཡི་བཞི་པ་སོར་བཞག་གཉིས། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པ་བཏགས་ལ་ནི། །དང་<milestone unit="line" n="414.6"/>པོའི་མཐར་གནས་ཐིག་ལེར་བརྒྱན། །ལྔ་པའི་གཉིས་པ་གཉིས་དག་ལ། །གསུམ་པའི་དང་པོ་སོར་བཞག་གཉིས། །ལྔ་པའི་གསུམ་པའི་གཉིས་པའི་གསུམ་པ་ལ། །མེ་ཡི་བུ་ཡིས་གདན་དུ་བྱས། །ཨུཛི་ཎ་ཡི་བཞི་པ་<milestone unit="page" n="415"/><milestone unit="line" n="415.1"/>༄༅། །སོར་བཞག་གཉིས། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པ་བཏགས་ལ་ནི། །དང་པོའི་ལྔ་པ་ཐིག་ལེར་བརྒྱན། །དང་པོའི་དང་པོ་སོར་བཞག་དང་། །མཐར་གནས་གཉིས་པ་སོར་བཞག་པའོ། །ཨུཛི་ཎ་ཡི་བཞི་པ་<milestone unit="line" n="415.2"/>ལ། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པ་གདགས་པར་བྱ། །དང་པོའི་ལྔ་པ་ཐིག་ལེར་བརྒྱན། །ལྔ་པའི་གཉིས་པ་སོར་བཞག་དང་། །གསུམ་པའི་དང་པོ་སོར་བཞག་པའོ། །ཨུཛི་ཎ་ཡི་བཞི་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པ་གདགས་པར་<milestone unit="line" n="415.3"/>བྱ། །དང་པོ་ལྔ་པ་ཐིག་ལེར་བརྒྱན། །དང་པོའི་དང་པོ་སོར་བཞག་དང་། །མཐར་གནས་གཉིས་ལ་སོར་བཞག་པའོ། །ཨུཛི་ཎ་ཡི་བཞི་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པ་གདགས་པར་བྱ། །དང་པོའི་ལྔ་པ་ཐིག་ལེར་<milestone unit="line" n="415.4"/>བརྒྱན། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་དང་། །དང་པོའི་ལྔ་པ་ཐིག་ལེར་བརྒྱན། །ཨུཛི་ཎ་ཡི་བཞི་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པ་གདགས་པར་བྱ། །དང་པོའི་ལྔ་པ་ཐིག་ལེར་བརྒྱན། །དབྱངས་ཡིག་དང་པོར་བཞག་<milestone unit="line" n="415.5"/>པའོ། །སྦྱོར་བ་གསུམ་གསུམ་དག་གིས་ནི། །ཉི་ཤུ་གཅིག་གིས་བྱ་བ་སྒྲུབ། །ཅེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། ཡོན་ཏན་ཉི་ཤུ་གཅིག་གིས་བྱ་བ་སྒྲུབ་པའི་སྒྲ་ཡི་ཡི་གེ་བཏུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་ཅུ་བདུན་<milestone unit="line" n="415.6"/>པའོ།། །།དེ་ན་ཕྲིན་ལ་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འད་ལ་འདི་སྐད་ཅེ་གསོལ་ཏོ། །ཡོནཏནཉིཤུགཅིགགི་བྱབ་སྒྲུབ་པོའོ་ཡི་གེ་བཏུ་བ་དེ་ལག་ན། །མནན་ཕུར་གྱི་སྒྲའི་དོན་ཇི་ལྟར་ལག་ཞེ་<milestone unit="page" n="416"/><milestone unit="line" n="416.1"/>གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དྲག་སྔགས་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ལ། །ཡོན་ཏན་ཉི་ཤུ་གཅིག་གི་མཐུ། །སྒྲ་ཡི་སྦྱོར་བ་གསུམ་དག་གིས། །དོན་བཞི་སྦྱོར་བ་མེ་ཡིས་བསྲེག །དྲག་སྔགས་དྲུག་པའི་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="416.2"/>བའི་མཐུ། །སྨད་ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་བདུན་པོའི་སྒྲ། །འདོད་པའི་བྱ་བ་བདུན་སྒྲའི་མཐུས། །དྲག་སྔགས་དྲུག་པོ་སྦྱངས་པའི་མཐུས། །འདོད་པའི་བྱ་བ་དྲུག་སྒྲའི་མཐུས། །བཅོ་བརྒྱད་དག་གི་དྲག་སྔགས་སྒྲ། །འདོད་པའི་བྱ་བ་ཉི་<milestone unit="line" n="416.3"/>ཤུ་བརྒྱད། །རྣམ་གསུམ་སྒྲ་ཚིག་བྱིན་བརླབས་མཐུས། །ཚོར་བྱེད་དྲག་སྔགས་བདུན་བཏབ་ལ། །ཕྱི་ནན་ཕྱི་ནན་མི་ཕྱིན་སྒྲ། །རྣམ་གསུམ་སྒྲ་ཚིག་བྱིན་རླབས་མཐུས། །མཐོང་བྱེད་དྲག་སྔགས་བདུན་བཏབ་ལ། །སྲེད་སུ་<milestone unit="line" n="416.4"/>ནན་ཤག་ཏྲ་ག་ནན །སུས་ཀྱང་མི་ཕྱིན་པ་ཡི་སྒྲ། །རྣམ་གསུམ་སྒྲ་ཚིག་བྱིན་རླབ་མཐུས། །ཐོས་བྱེད་དྲག་སྔགས་བདུན་བཏབ་ལ། །ཨ་ར་ལི་ཚལ་པ་ནན། །སུ་ཀྱང་མི་ཕྱིན་པ་ཡི་སྒྲ ། །རྣམ་གསུམ་སྒྲ་ཚིག་བྱིན་<milestone unit="line" n="416.5"/>བརླབས་མཐུས། །རོ་བྱེད་དྲག་སྔགས་བདུན་བཏབ་པས། ཁུ་ལ་ཁང་མེ་ནན། །སུས་ཀྱང་མི་ཕྱིན་པ་ཡི་སྒྲ། །རྣམ་གསུམ་སྒྲ་ཚིག་བྱིན་བརླབས་མཐུས། །རེག་བྱེད་དྲག་སྔགས་བདུན་བཏབ་པ། །ཨ་ར་སུ་ཏྲི་ནན། སུས་<milestone unit="line" n="416.6"/>ཀྱང་མི་ཕྱིན་པ་ཡི་སྒྲ། །རྣམ་གསུམསྒྲཚིགབྱིནབརླབས་མཐུས། །ཞེ་སྡང་དྲན་རྟོག་དྲག་སྔགས་བདུན་བཏབ་པས། །ཀརྨ་ཙིཏི་ཛ་ར་ནི་ནན། སུས་ཀྱང་མི་ཕྱིན་པ་ཡི་སྒྲ། །རྣམ་གསུམསྒྲཚིགབྱིནབརླབས་མཐུས། །ང་<milestone unit="page" n="417"/><milestone unit="line" n="417.1"/>༄༅། །རྒྱལ་དྲག་སྔགས་བདུན་བཏབ་པས། །ཁེ་ར་པྲ་དུམ་ཁུམ་ནན། །སུས་ཀྱང་མི་ཕྱིན་པ་ཡི་སྒྲ། །རྣམ་གསུམ་སྒྲ་ཚིག་བྱིན་བརླབས་མཐུས། །ཕྲག་དོག་དྲག་སྔགས་བདུན་བཏབ་པས། །ལྷུ་དུམ་མ་ཤིག་ནན།<milestone unit="line" n="417.2"/>སུས་ཀྱང་མི་ཕྱིན་པ་ཡི་སྒྲ། །རྣམ་གསུམ་སྒྲ་ཚིག་བྱིན་བརླབས་མཐུས། །འདོད་ཆགས་དྲག་སྔགས་བདུན་བཏབ་པས། །ཨ་ཏ་སུ་ཏྲི་སུ་ཏྲི་ནན། སུས་ཀྱང་མི་ཕྱིན་པ་ཡི་སྒྲ། །རྣམ་གསུམ་སྒྲ་ཚིག་བྱིན་བརླབས་<milestone unit="line" n="417.3"/>མཐུས། །གཏི་མུག་དྲག་སྔགས་བདུན་བཏབ་པས། །བྷན་དྷ་ཀོ་རོ་ཙ་ན་ནན། །སུས་ཀྱང་མི་ཕྱིན་པ་ཡི་སྒྲ། །རྣམ་གསུམ་སྒྲ་ཚིག་བྱིན་བརླབས་མཐུས། །གནད་གསུམ་དྲག་སྔགས་རེ་བཏབ་པས། །རྟེན་དག་གཉིས་པའི་<milestone unit="line" n="417.4"/>བྱིན་བརླབས་སྒྲ། །མནན་ཕུར་བརྒྱ་ནི་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས། །འདོད་པའི་བྱ་བ་དོན་སྒྲུབ་པའོ། །ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། །སྒྲ་དོན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་ཅུ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་སྟོབས་ཆེན་<milestone unit="line" n="417.5"/>ཁྲོ་བོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྟོབས་ལས། ཁྲོ་བོ་མཚོན་ཆའི་དྲག་སྔགས་ཕྱུངས་སྟེ། རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་ཞེས་ཀརྨ་གསུམ་གྱི་སྒྲ་ཐོན་ཏོ། །ཕུར་པ་བདུན་ལ་ཉི་ཤུ་གཅིག །དངས་མ་<milestone unit="line" n="417.6"/>གསུམ་ལ་སྦྱོར་བ་གསུམ། །འདོད་པའི་བྱ་བ་བདུན་སྒྲུབ་པའོ། །གཏི་མུག་རྡོ་རྗེའི་ཕུར་པ་ཡིས། །སྟོབས་ཆེན་མ་མའི་དྲག་སྔགས་སྒྲས། །གཏི་མུག་རྩད་ནས་བཅད་པའི་མཐུ། །ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེའི་ཕུར་པ་ཡིས། །སྟོབས་<milestone unit="page" n="418"/><milestone unit="line" n="418.1"/>ཆེན་པ་ཤའི་དྲག་སྔགས་སྒྲས། །ཞེ་སྡང་རྩད་ནས་བཅད་པའི་མཐུ། །ང་རྒྱལ་རྡོ་རྗེའི་ཕུར་པ་ཡིས། །སྟོབས་ཆེན་མ་ཏྲ༷་ཉ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །ང་རྒྱལ་རྩད་ནས་བཅད་པའི་མཐུ། །འདོད་ཆགས་རྡོ་རྗེའི་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="418.2"/>ཡིས། །སྟོབས་ཆེན་ཀ་རིའི་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །འདོད་ཆགས་རྩད་ནས་བཅད་པའི་མཐུ། །ཕྲག་དོག་རྡོ་རྗེའི་ཕུར་པ་ཡིས། །སྟོབ་ཆེན་ཤི་སྨྲ༷་ཀྭ་ར་ཡི་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །ཕྲག་དོག་རྩད་ནས་གཅོད་པའི་མཐུ། སྐུ་<milestone unit="line" n="418.3"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྟོབས་པོ་ཆེ། །ཨི་ནན་གྱི་ནི་དྲག་སྔགས་སྒྲས། །བགེགས་ཆེན་རླག་པར་བྱེད་པའི་མཐུ། །དྷ་ཏི་མ་མའི་དྲག་སྔགས་སྒྲས། །རྭ་ཏྲ་སྡེ་གསུམ་སྒྲལ་བའི་མཐུ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གནས་སུ་སྒྲལ་བའི་<milestone unit="line" n="418.4"/>མཐུ། །ཚེ་ཡི་རྟེན་ཕྲལ་གནད་ཀྱང་གཅོད་པའི་མཐུ། ཁུ་ཡི་གཙོ་བོ་རླུད་ཡིན་ཏེ། །རླུད་བགེགས་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་འདིས། །མེ་ཆུ་ས་དང་ནམ་མཁའ་སོགས། །དེ་བཞིན་དེ་ལྟར་རིམ་བཞིན་འགག །ཚངས་པའི་ཚེ་དང་<milestone unit="line" n="418.5"/>ལྡན་པ་ཡང་། །སྦྱོར་བ་གསུམ་གྱིས་འཇིག་པར་འགྱུར། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་ཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་<milestone unit="line" n="418.6"/>འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བླ་འགུགས་ཕོ་ཉའི་དོན་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པས། ནག་པོའི་ཐོད་ཆེན་དག་ཏུ་ནི། །བྱ་རོག་འུག་པའི་དང་རུ་ལ། །གཟས་པའི་མིང་རུས་སྒྲོ་རྩར་གདགས། །ལྟག་སྤྲད་སྦྱར་ཏེ་ག་<milestone unit="page" n="419"/><milestone unit="line" n="419.1"/>༄༅། །བུར་གཞུག །གསང་སྔགས་བདུན་པ་བྲིས་ལ་གདགས། །གསང་སྔགས་བདུན་པ་སྦྱོར་བ་གཉིས། །དྲུག་པའི་དང་པོ་སྦྱར་བར་བྱ། །གཟས་པའི་ཐིམ་པར་བཅུག་ལ་ནི། །ཞག་ནི་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཏུ། །ཐུན་དུ་<milestone unit="line" n="419.2"/>བྲབ་ཅིང་ལུས་ལ་བསྟིམ། །ཕོ་ཉ་དྲུག་ཅུའི་གཙོ་མོ་སྟེ། །ནམ་མཁའི་ལྷ་མོ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཕོ་ཉ་དྲུག་ཅུས་བླ་བཀུག་ནས། །ལག་བརྒྱ་ལྕགས་ཕུར་དཀར་ནག་མཚམས། །བདུན་པ་དྲུག་པའི་དང་པོ་ཡིས། །སྦྱོར་བ་གཉིས་<milestone unit="line" n="419.3"/>དང་གསུམ་གྱིས་གདབ། །ཕུར་པའི་ལྷ་མོ་བླ་འགུགས་མ། །དཀར་མོ་དུང་གི་མཆེ་བ་ཅན། །ལག་བརྒྱ་ལྕགས་ཕུར་བརྒྱ་བསྒྲིལ་ཅིང་། །ཞལ་བརྒྱ་དྲག་སྔགས་དྲུག་དང་བདུན་པ་ཟླས་པར་བསམ། །དྲག་སྔགས་དྲུག་གི་<milestone unit="line" n="419.4"/>འོད་ཟེར་སྔོན་དམར་འཕྲོས། །དུང་གི་སྤྱང་མོ་མགོ་དགུ་ཡིས། །གཟས་པའི་དོན་སྙིང་འདྲུ་བར་བསམ། །ག་བུའི་ནང་དུ་བཏབ་སྟེ་མནན། །ཕྲིན་ལས་མ་གྲུབ་འདི་ཡིས་སྤོགས། །དགུག་བསྟིམ་མ་ཁུགས་འདི་ཡིས་<milestone unit="line" n="419.5"/>སྤོགས། །བླ་ཕུར་མ་ཐེབས་འདི་ཡིས་ཐེབས། །བླ་ཕུར་གདབ་པའི་ག་འུར་མནན། །བླ་ཕུར་དྲུག་ཅུ་ཕོ་ཉར་བཅས། །མནན་པ་རི་རབ་རྩེ་ལ་མནན། །རླུད་རྟ་དར་བས་ཕྲིན་ལས་གསོལ། །སྤོགས་པའི་ཆོ་ག་འདི་ཡིས་<milestone unit="line" n="419.6"/>ནི། །ཉིཤུགཅིགགི་ཐེཚོམ་མེད། །ཝི་ཧི་ལི་ཝི་ཧི་ལི། །ཞེ་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོངས་རྒྱུད་ལས། བླ་བཀུག་ཕོ་ཉ་སྤོག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་ཅུཔའོ།། །།དེ་ན་ཕྲིན་ལ་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="420"/><milestone unit="line" n="420.1"/>འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ལ། །གཟུང་འཛིན་བཟློག་ནས་སངས་རྒྱས་སུ། །ཡང་དག་དགོངས་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་<milestone unit="line" n="420.2"/>ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། འདི་སྐད་ཅེ་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །གཟུགས་སོགས་འབྱུང་བ་བཞི་པོ་ཡང་། །ཉེ་བར་ལེན་པ་ལེན་བྱེད་ལྔ། །འཕེན་པར་བྱེད་པ་ལས་ཡིན་ཏེ། །སྦྱིན་པའི་འབྲས་བུ་རྒྱུ་དྲུག་ཏུ། །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ༷་བའི་<milestone unit="line" n="420.3"/>འཁོར་ལོ་བསྐོར། །དེ་ལ་ཟློག་ཐབས་ཡང་དག་དོན། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་ཡང་དག་དོ༷ན། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ། །གཉིས་སུ་སྦྱོར་བ་གཅིག་ཏུ་གསལ། ཁུས་འཇུག་བསྐྱེད་དང་ལྟས་ཐོབ་པ། །ཨཱོཾ༷༷དང་<milestone unit="line" n="420.4"/>ཨུ༷༷༷དང་ཧུ༷་གིས་གཟུང་ལས་བཟློག །ཉོན་མོངས་སྒྲིབ་པ་ཕྱི་གཟུང་ཡུལ་ལས་འདས། །ཨཱོཾ་དང་ཨུ༷༷༷དང་ཧུ༷་གི་ངོ་བོ་ལས། །འཛིན་པའི་ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་པའི་དོན་མ་ལོངས། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སེམས་ཡིན་ཏེ། །སེམས་<milestone unit="line" n="420.5"/>ཀྱི་རྣམ་པ་ལྷ་ཡི་སྐུ། །བདེ་གཤེགས་འཛིན་པ་གཉིས་སུ་རིག་པར་གསལ། །དེ་ཉིད་སངས་རྒྱས་དགོངས་མ་ལོངས། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་དང་། །བདེ་གཤེགས་དཀྱིལ་འཁོར་ཀློང་དུའོ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་<milestone unit="line" n="420.6"/>ཕུང་པོ་ཡང་། །དཀྱིལ་འཁོར་གསུམ་གྱི་ཀློང་དཀྱིལ་འཁོར། །སྣང་ལརངབཞིནམེདཔབཞིནལྟབུ། །ཁམིག་རྣ་བ་ཡན་ལག་གཟུང་འཛིན་གཉིས། །རངབཞིནམེདཔརའཛིན་པ་ཙམ་ཡང་མིན། །མར་མེའི་འོད་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="421"/><milestone unit="line" n="421.1"/>༄༅། །མུན་པ་སེལ་འགྱུར་ཏེ། །ཕྱོགས་གཅིག་མུན་པ་སེལ་མི་འགྱུར། །འོད་ཆུང་མུན་པ་སེལ་མི་འགྱུར། །བཅུ་དྲུག་འོད་ཀྱི་མུན་པ་སེལ། །ཐ་དད་རིན་ཆེན་རྙེད་འགྱུར་ཙམ། །དང་པོར་དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="421.2"/>ནོ། །རིན་གོ་རང་ལས་རྟོགས་པས་རྙེད། །མུན་པའི་སྨག་ནི་ཚོན་ནག་བཞིན། །སྤྲིན་གྱིས་བསྒྲིབས་པའི་ཉི་མ་བཞིན། །རིན་ཆེན་ཐ་དད་དེ་བཞིན་ནོ། །སྤྲིན་མེད་ཉི་མ་ཤར་བའི་འོད། །ཉི་ཟེར་དྲོ་གསལ་བདེ་འབྲས་<milestone unit="line" n="421.3"/>འབྱུང་། །རང་ལས་རིན་ཆེན་རྙེད་འགྱུར་ཏེ། །ཡང་གསང་ཐུགས་ལ་བདེ་འབྲས་འབྱུང་། །སྐུ་གཉིས་འགྲོ་དོན་བྱིན་རླབ་སྣང་། །འགྲོ་བ་རྣམས་ལ་བདེ་འབྲས་སྣང་། །རྒྱ་མཚོའི་ཁ་དང་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་། །རྐྱེན་གྱིས་དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="421.4"/>དེ་བཞིན་དུ། །ཐ་དད་པ་དང་ཐ་མི་དད། །རིན་ཆེན་རྙེད་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །ཡང་གསང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སེམས་ཡིན་ཏེ། །སེམས་ཉིད་རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །ཆོས་དང་ཆོས་<milestone unit="line" n="421.5"/>ཉིད་གཉིས་སུ་མེད། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་འཁོར་བ་དང་། །འཁོར་བ་ཉིད་ཀྱང་སེམས་ཡིན་པས། །སེམས་ཉིད་རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །འཁོར་བ་མྱ་བ་འདས་པ་གཉིས་སུ་མེད། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="421.6"/>ཀུན་རྫོབ་སྟེ། །ཀུན་རྫོབ་ཉིད་ཀྱང་སེམས་ཡིན་ཏེ། །སེམས་ཉིད་རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་གཉིས་སུ་མེད། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན དེ བཞིན ནོ། །གསངབ ཆེར་གསང་ཡང་<milestone unit="page" n="422"/><milestone unit="line" n="422.1"/>གསང་ཐུགས། །གཉིས་ལ་རེ་རེ་གདམ་ངག་ནི། །འོད་ཀྱིས་མུན་པ་སེལ་མི་སེལ། །ཐ་དད་པ་དང་ཐ་མི་དད། །རིམ་བཞིན་རིན་ཆེན་གདམས་ངག་འབྱུང་། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་གསང་བའི་དགོང་རྒྱུད་ལས། གཟུང་འཛིན་<milestone unit="line" n="422.2"/>བཟློག་ནས་ཡང་དག་པའི་དགོང་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་ཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ན་བཅོམ་ལྡན་འད་བཛྲཀི་ལ་ཡས། ཕྱོག་བཆི་སང་རྒྱས། ཕྲིན་ལ་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ལ་སོག་པ་ལ།<milestone unit="line" n="422.3"/>དགོངས་རྒྱུད་གཏད་པ་ལ་བརྟན་པར་གཟུང་བའི་ཆེད་དུ་འདི་གསུངས་སོ། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སྐྱེ་མེད་ལ། །རྟོག་པའི་དབང་གིས་སྡུག་བསྔལ་སྨིན། །དེ་དག་སྒྲོལ་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །ལྗགས་ཀྱི་དབང་པོ་བཀྲམ་<milestone unit="line" n="422.4"/>ནས་གསུངས། །རྗེས་འཇུག་རྣམས་ཀྱི་བརྟན་པོར་ཟུང་། །འགྲོ་བ་ལ་ནི་དང་པོ་ཡིས། །དགོངས་རྒྱུད་ཡི་གེར་བྲིས་གྱུར་ནས། །ཀློག་དང་ཁ་ཏོན་བྱེད་པ་རྣམས། །སྒྲ་མེད་གནས་སུ་མི་སྐྱེ་བར། །དཀོན་མཆོག་སྒྲ་<milestone unit="line" n="422.5"/>སྒྲོགས་གནས་སུ་སྐྱེ། །སྐྱེ་བ་ངན་པ་ལེན་པར་བོར། །རིམ་པས་འགྲོད་ནས་བྱང་ཆུབ་ཐོབ། །དགོངས་རྒྱུད་འདི་ལ་ཐོས་བསམ་ན། །རྗེས་འཇུག་ཐོག་མེད་ཤེས་རབ་འགྱུར། །དགོངས་རྒྱུད་འདི་ལ་བཤད་གྱུར་ན། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="422.6"/>བ་མ་བརྒྱུད་གནས་ལྔ་ལ། །འདི་ཡི་འབྲས་བུ་འཕེལ་བར་འགྱུར། །དགོངས་རྒྱུད་འདི་ལ་བསྒོམ་གྱུར་ན། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་ཕྱིར་མི་ལྡོག །མངོན་ཤེས་དྲུག་ནི་འ་་བར་འགྱུར། །ཡིདབཞིནནོརབུརིནཆེནལ། ཁེ<milestone unit="page" n="423"/><milestone unit="line" n="423.1"/>༄༅། །འདོད་དོན་ནི་འབྱུང་བར་འབྱུང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ ་གསང་རྒྱུད་ལས། །སྔ་རབས་ད་ལྟར་སླད་ཀྱས་འབྱོན། །སང་རྒྱས་འ ་ལ་འབྱུང་བ་ཡིན། །རྗེས་འཇུག་ལས་ནི་དང་པོ་ཡིས། །མཐོང་ཞིང་ཐོས་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>