<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0232-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dpal khrag 'thung 'dus pa rtsa ba'i rgyud ces bya ba/-->དཔལ་ཁྲག་འཐུང་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0232-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=318.1; end=360.6--><milestone unit="page" n="318"/><milestone unit="line" n="318.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཕྲི་ཧེ་རུ་ཀ་ས་མུ་དྭ་ཡ་མྱུ་ལ་ཏནྟྲ་ན་མ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་ཁྲག་འཐུང་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ཁྲག་འཐུང་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="318.2"/>བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་ཆེན་པོ། །གསང་བ་ཆེན་པོའི་མཁའ་དབྱིངས་རྣམ་པར་དག་པའི་ཕོ་བྲང་ན། འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོའི་འཁོར་འདི་ལྷ་སྟེ། བྲརྙ་ཧེ་རུ་ཀ་དང་།<milestone unit="line" n="318.3"/>རཏྣ་ཧེ་རུ་ཀ་དང་། པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ་དང་། ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ་དང་། བུརྙ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་མ་དང་། རཏྣ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་མ་དང་། པདྨ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་མ་དང་། ཀརྨ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་མ་དང་། ཧུ༷་ཀ་ར་དང་། རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་དང་། ནི་ལ་དཎྜ་དང་།<milestone unit="line" n="318.4"/>ཡ་བཱརྙ་ཀ་དང་། ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་དང་། ཧ་ཡ་སྒྲི་བ་དང་། ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་དང་། ཨ་མྲི་ཏ་ཀུན་དྷ་ལི་དང་།ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་དང་། མ་ཧྭ་བྷ་ལ་དང་། ཀོའུ་རྡི་མ་དང་། ཙོའུ་རྡི་མ་དང་། པྲ་མོ་ཧ་དང་། བེ་ཏ་སྙི་དང་། པུསྐ་<milestone unit="line" n="318.5"/>སྙི་དང་། སྒསྨ་རྡི་དང་། སྨ་ཤ་ནི་དང་། ཙན་དྷ་སྙི་དང་། སིདྷ་མུ་ཁ་དང་། བྱ་སྒྲོ་མུ་ཁ་དང་། སྲི་ག་ལ་མུ་ཁ་དང་། ཤྭ་ན་མུ་ཁ་དང་། གྲི་རྟེ་མུ་ཁ་དང་། ཀང་ཀ་མུ་ཁ་དང་། ཀྭ་ཀ་མུ་ཁ་དང་། ཨུ་ལྕུ་ག་མུ་ཁ་དང་། ཨ༷་ཀུ་<milestone unit="line" n="318.6"/>ཤ་མ་དང་། བཱ་ཤ་མ་དང་། སྤྲོ་ཊ་མ་དང་། བྷཎྜ་མ་དང་། ལས་བྱེད་པའི་མ་མོ་བདུན་ཕྲག་བཞི་དང་། མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་དང་། ཐབས་ཅིག་ཏུ་རོལ་པ་ཆེན་པོས་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་འདུས་<milestone unit="page" n="319"/><milestone unit="line" n="319.1"/>༄༅། །པའི་འཁོར་དེ་དག་རྣམས་ཀྱིས། དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་ཧེ་རུ་ཀ །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཐུགས་རྗེ་ཞི་བའི་རང་བཞིན་ལ། །ཁྱོད་ཉིད་ཁྲོ་བ་<milestone unit="line" n="319.2"/>ཅི་ཞིག་ལགས། །ཧེ་རུ་ཀ་ནི་ཇི་ལྟ་བུ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྦྱར་བ་གང་། མ་འོངས་དུས་ན་སྐྱེས་བུ་ཡི། །ཁྱོད་དང་བདག་ཅག་ལྷན་ཅིག་ཏུ། །ཉེ་བར་བྱེད་པའི་ཐབས་ཅི་ལགས། ཐམས་ཅད་ཁྱོད་དང་གཅིག་པ་<milestone unit="line" n="319.3"/>ཡིས། །འགྲོ་བའི་དོན་ཀུན་ཇི་ལྟར་བསྒྲུབ། །འདུལ་བར་བྱ་བའི་དོན་ཆེད་དུ། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="319.4"/>གསུངས། །ཤིན་ཏུ་ཁྲོ་ཞིང་གཏུམ་པ་ལ། །ཞི་བས་ཕན་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། །ཁྲོ་བོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་ཀུན་མཛད། །སངས་རྒྱས་ཐུགས་རྗེ་ཁྲོས་པས་ནི། །གདུག་པ་མ་ལུས་འདུལ་བར་བྱེད། །ཐམས་ཅད་དབང་དུ་གྱུར་<milestone unit="line" n="319.5"/>ནས་ཀྱང་། །བསྒོ་བའི་བཀའ་ཉན་བྲན་བཞིན་གནས། ཧེ་ནི་དགོངས་ཤིང་བཞད་པའི་གསུང་། །རུ་ནི་ཀུན་ལ་ཆགས་པའི་ཐུགས། །ཀ་ནི་མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ཤི་ནི་སྙིང་རྗེ་བདག་གཞན་རྟོགས། །མ་སྐྱེས་<milestone unit="line" n="319.6"/>དབྱིངས་ནི་ཤེས་རབ་སྟེ། །མ་འགགས་སྤྲུལ་པ་དེ་ཡི་ཐབས། །དུས་གསུམ་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །མཉམ་ཉིད་གནས་པ་སྦྱོར་བ་ཡིན། །ཕུང་པོ་ལྔ་ཉིད་ཧེ་རུ་ཀ །ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་འབྱུང་བ་ལྔ། །མ་མོ་རྣམ་པར་ཤེས་པ་<milestone unit="page" n="320"/><milestone unit="line" n="320.1"/>བརྒྱད། །དེ་ཡི་ཡུལ་བརྒྱད་ཕྲ་མེན་གྱུར། །འདུ་ཤེས་བཅུ་ཉིད་ཁྲོ་བོར་གྱུར། །འགྱུར་བ་བཞི་ནི་ཁྲོ་མོ་སྟེ། །སེམས་ལས་བྱུང་བ་མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས། །ཐམས་ཅད་ང་ཡི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཡེ་ནས་གནས་ཤིང་ལྷུན་<milestone unit="line" n="320.2"/>གྱིས་གྲུབ། །འདུས་མ་བྱས་ཤིང་གཡོ་བ་མེད། །མ་རིག་རྩ་བ་ཡན་ལག་བཅས། སྒྲིབ་བྱེད་དེ་ཡི་གནས་མ་མཐོང་། །གལ་ཏེ་བདག་ཉིད་ཤེས་འདོད་ན། །ཡང་དག་གྲུབ་པ་གཅིག་པུ་ཉིད། །སངས་རྒྱས་བདེ་ཆེན་ཀུན་<milestone unit="line" n="320.3"/>འདུས་པ། །རྣལ་འབྱོར་ཟབ་མོ་སྐུ་གསུམ་རྫོགས། །མཁའ་འགྲོ་སྒྱུ་མ་བདེ་མཆོག་བདེ། །འགྲོ་བ་སྣ་ཚོགས་ཐབས་ཀྱིས་འདུལ། །དོན་དམ་ངེས་པའི་ལུང་འདི་ཉོན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཁྲག་འཐུང་འདུས་པ་<milestone unit="line" n="320.4"/>རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། །གླེང་གཞིའི་དོན་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་གྱིས་ཡང་ཞུས་པ། །དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་རྗེ། །མ་འོངས་སེམས་ཅན་སྐལ་མེད་ཅིང་། །གདུལ་བར་དཀའ་བ་གང་ཞིག་<milestone unit="line" n="320.5"/>ལ། །ཇི་ལྟར་ངེས་པའི་དོན་བསྟན་ཡང་། །མྱུར་དུ་རྟོགས་པ་མ་ཡིན་པས། །བསྒྲུབ་པ་དང་ནི་ཆེན་པོ་དང་། །བསྙེན་པ་དང་ནི་ཉེ་བ་དང་། །ལས་ཀྱི་ཁྱད་པར་མ་ལུས་པ། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་<milestone unit="line" n="320.6"/>ཞུས་པས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཕྱི་དུས་སྙིགས་མ་བྱུང་བའི་ཚེ། །བློ་དང་ལྡན་པའི་སྐྱེས་བུ་ཡིས། །དུར་ཁྲོད་དགོན་པའི་ཕྱོགས་དག་གམ། །ངེས་པར་བརྟགས་པའི་ས་གཞི་ལ། །རྡོ་རྗེ་དུར་ཁྲོད་<milestone unit="page" n="321"/><milestone unit="line" n="321.1"/>༄༅། །བདག་པོའི་ལུས། རབ་ཏུ་ཉམ་ཐག་བསྒྱེལ་བ་སྟེ། །ང་ཡི་སྔོན་གྱི་ཕྲིན་ལས་ཡིན། །མཁའ་དང་བརྟན་ཞིང་གསལ་བ་དང་། །གཡོ་ཞིང་སྲེག་པར་རབ་སྣང་བ། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྔ་རུ་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="321.2"/>བརླབས། །ལུས་དང་ལུས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ལ། །གདུག་པའི་ཁྲག་འཐུང་ཚོགས་རྣམས་བསྒོམ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་ས་བླངས་ལ། །ལག་གང་ས་ལ་སོགས་པ་ཡི། །རྒྱ་ཆེར་བསྐྱེད་ལ་བདུད་རྩིས་གདབ། ་།་རུས་ཁྲག་<milestone unit="line" n="321.3"/>སོགས་མཚོན་པ་ཡི། །རིམ་པའི་བྱེ་བྲག་འདི་ལྟ་སྟེ། །མཐིང་ག་དཀར་སེར་དམར་དང་ལྗང་། དབུས་དང་ཕྱོགས་བཞི་རབ་ཏུ་མཛེས། །གནས་པའི་ཕོ་བྲང་ལྔའམ་དགུ །བཅུ་དྲུག་གམ་ནི་ལྔ་བཅུ་བརྒྱད། །དྲུག་ཅུ་རྩ་<milestone unit="line" n="321.4"/>བརྒྱད་ལ་སོགས་པའི། །ཚོགས་པའི་ཚད་དང་མཉམ་པ་ལ། །དམིགས་པ་གསལ་བ་རབ་ཏུ་བསྒོམ། །བདག་དང་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་གཉིས། །སོ་སོ་མ་ཡིན་ཐ་དད་མིན། །མཆོད་བསྟོད་མཉེས་པ་བཟླས་པ་<milestone unit="line" n="321.5"/>དང་། །དགུག་དང་གཞུག་ཅིང་བསྟིམ་པ་དང་། །བཅིངས་དང་དབང་དུ་བྱ་བ་དང་། །དགྱེས་པ་བསྐྱེད་ཅིང་ལས་ལ་སྦྱར། །ཐུན་མོང་དང་ནི་མཐར་ཐུག་པའི། །རང་གི་དེ་ཉིད་ཡོངས་ཤེས་ཤིང་། །གཉིས་སུ་འཛིན་པ་<milestone unit="line" n="321.6"/>མ་ལུས་དོར། །ཡོད་མེད་སྐྱེ་འགག་རྟག་ཆད་དང་། །འགྲོ་འོང་ལ་སོགས་སྤྲོས་པའི་མཐའ། །ཇི་སྙེད་པ་ནི་རང་གི་བློ། །དེ་དང་བྲལ་བའི་སྒྲུབ་པ་པོ། །ངའམ་ང་དད་འདྲ་བ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་རྣམས་དང་དེ་ཡི་<milestone unit="page" n="322"/><milestone unit="line" n="322.1"/>སྲས། །ཀུན་ནས་རབ་ཏུ་བསྒྲུབ་པ་ཡིན། །བྱམས་པ་དང་ནི་སྙིང་རྗེ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་གནས་པ་མ་ལུས་པའི། །འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་བསྒྲལ་འདོད་ཕྱིར། །ང་ལ་བསྙེན་པ་བསྒྲུབ་པ་ཆེ། །རྣལ་འབྱོར་ཡེ་ཤེས་རང་གི་<milestone unit="line" n="322.2"/>ངག །ཡི་གེ་སྔགས་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །སྨྲ་བསམ་བརྗོད་མེད་ཚིག་ལས་འདས། །འཛིན་མེད་བྲག་ཆ་ལྟ་བུས་བསྙེན། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་ཕྱི་དང་ནང་། །གསང་བ་ཡོངས་སུ་ཤེས་འདོད་པས། །དུལ་བའི་སེམས་སུ་<milestone unit="line" n="322.3"/>བཞག་ནས་ནི། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་བདེ་བར་གནས། །བསྙེན་པར་གནང་བའི་དབང་ཐོབ་ནས། །བསྒོམ་དབྱངས་ཡི་གེ་འབྲུ་བརྒྱད་བསྟན། །ཨོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷། །དབང་མཆོག་ཐོབ་ནས་འཁོར་དང་བཅས། །སྟོན་<milestone unit="line" n="322.4"/>པས་བསྟན་པའི་ལུང་བཞིན་དུ། །བསྒོམ་རྒྱུད་གསལ་བར་ཅི་ནུས་བྱ། །དེ་ཡི་ངང་ལ་ཉེ་བར་བསྙེན། །གང་ཞིག་བདག་གཞན་དོན་གྱི་ཕྱིར། །ཕུང་པོ་མཆོད་རྫས་བྱ་བ་དང་། །རྩི་བཅུད་བདུད་རྩིར་བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="322.5"/>དང་། །བསྟན་ལ་རབ་སྡང་བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་བྲལ་ངང་དུ་དྲངས་པ་དང་། ང་ཉིད་ཀུན་རྫོབ་གནས་པ་དང་། །ཆགས་ཅན་གཉན་པོས་གདུལ་བའི་རིགས། །དེ་ཉིད་དབང་དུ་བྱ་བ་དང་། །བརྟག་དང་དབབ་པ་ལ་<milestone unit="line" n="322.6"/>སོགས་ཀུན། །ང་ལ་ཉེ་བར་བྱས་པས་འགྲུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཁྲག་འཐུང་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། །ཧེ་རུ་ཀའི་ལས་ཡང་དག་པར་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་གྱིས་<milestone unit="page" n="323"/><milestone unit="line" n="323.1"/>༄༅། །ཡང་ཞུས་པ། །མགོན་པོ་ཧེ་རུ་ཀ་དཔལ་རྗེ། །སྐལ་མེད་སེམས་ཅན་གདུལ་དཀའ་བ། ཁེན་ཏུ་སྙིགས་མར་གྱུར་པའི་ལུས། །ཉོན་མོངས་པ་ཡི་སེམས་ཅན་རྣམས། ཁེས་རབ་ཕུན་སུམ་མ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="323.2"/>ཤིང་། །རབ་ཏུ་འབད་པ་ཆུང་བས་ན། ཁེན་ཏུ་བསྡུས་མིན་རྒྱལ་མིན་པར། །ཁྱོད་ཀྱི་རང་བཞིན་བསྒྲུབ་པ་དང་། །གཙོ་དང་འཁོར་གྱི་བསྡུས་པའི་གནས། །རང་གི་རིགས་དང་ཕྲིན་ལས་དང་། །སྒྲུབ་དང་མཆོད་དང་<milestone unit="line" n="323.3"/>བསྒྲལ་བ་དང་། །བསྐུལ་ཞིང་གནས་ནས་དྲང་བ་དང་། བསྡུ་དང་སྦྱང་ཞིང་གསད་དང་གསོ། །ལས་དང་ལས་ལ་མངག་པ་རྣམས། །མཆོག་དང་དམན་དང་བར་མ་ཡི། །བློ་དང་ཡིད་ལ་གང་རིགས་པའི། །འབར་བའི་<milestone unit="line" n="323.4"/>རྒྱལ་པོ་སྐུ་བཞེངས་ལ། །རོལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་རབ་སྟོན་ཅིང་། །གསུང་གི་ཡི་གེ་འཁོར་ལོའི་གནད། །འོད་ཟེར་རབ་ཏུ་ཁྱབ་མཛད་དེ། །ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ཀློང་བརྟོལ་ནས། །མ་འགགས་ཐབས་ཀྱི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="323.5"/>ལས། །ས་དང་འགྲོ་བ་སྨིན་པའི་ཆོས། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ་ཧེ་རུ་ཀ་ཆེན་པོས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="323.6"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་བཙུན་མོའི་བྷ་ག་ཡངས་པའི་ཀློང་། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་བྱིན་གྱིས་རླབས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རིག་པའི་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="page" n="324"/><milestone unit="line" n="324.1"/>གཟུགས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་ལོངས་སྤྱོད་རབ་ཏུ་རྫོགས་པའི་སྐུ། འཇིགས་བྱེད་འབར་བ་ཀུན་ཏུ་བསྟན་ཏེ། དགེས་པ་ཆེན་པོའི་གད་མོའི་སྒྲས། །སྟོང་གསུམ་གྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་རབ་ཏུ་གང་<milestone unit="line" n="324.2"/>བར་མཛད་ནས། །རྡོ་རྗེ་དྲག་པོ་ཆེན་པོའི་ཐུགས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་བདེ་བ་ཆེན་པོ། །ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངོ་བོ་རབ་ཏུ་གསལ་བར་མཛད་དེ། །འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཨེ་མ་འདུས་<milestone unit="line" n="324.3"/>པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །དང་པོ་མཉམ་པའི་གཞི་ཉིད་ལས། །འདས་དང་མ་འོངས་བཅིངས་དང་གྲོལ། །བརྟན་དང་གཡོ་བ་སྲིད་དང་ཞི། །ཡོངས་སུ་གྲུབ་དང་ཀུན་ཏུ་བརྟགས། །གཞན་གྱི་དབང་དུ་གྱུར་པ་<milestone unit="line" n="324.4"/>ཡིས། །ང་ཉིད་གཙོ་བོ་ལྟ་བུར་སྣང་། །ཕུང་པོ་ལྔ་དང་རྣམ་ཤེས་བརྒྱད། །ཡུལ་བརྒྱད་དང་ནི་འདུ་ཤེས་བཅུ། །འགྱུར་བ་བཞི་དང་བཅས་པ་ཀུན། །ཡང་དག་མཐོང་བ་གོང་མའི་གནས། །ཡིད་ལས་བྱུང་བའི་རྟོགས་<milestone unit="line" n="324.5"/>པའི་དངོས། །མ་ལུས་ལུས་པ་མེད་པ་ཀུན། །བདུན་ཕྲག་བརྒྱད་ཕྲག་བཞི་བཞི་དང་། །བཅོ་བརྒྱད་དང་ནི་དྲུག་ཅུ་བཞི། །བཞི་དང་བདུན་དང་བཞི་གཉིས་དང་། །གྲུབ་པར་ཤེས་པ་འོག་མའི་གནས། །ང་ཉིད་ངར་སྣང་<milestone unit="line" n="324.6"/>རྡོ་རྗེ་སྟེ། །སངས་རྒྱས་གཏི་མུག་དེ་བཞིན་གཤེགས། །ང་རྒྱལ་རིན་ཆེན་འབྱུང་བ་སྟེ། །པདྨ་ཆགས་རབ་ཧེ་རུ་ཀ །ཕྲག་དོག་ལས་ནི་རབ་ཏུ་བསྒྲུབ། །གཟུགས་དང་རྣམ་ཤེས་ཚོར་བ་དང་། །འདུ་ཤེས་འདུ་བྱེད་ལྔ་རང་<milestone unit="page" n="325"/><milestone unit="line" n="325.1"/>༄༅། །བཞིན། །མ་བཅོས་བ་དང་ཞི་བ་དང་། །རབ་ཏུ་རྒྱས་དང་དབང་དུ་བྱེད། །ཚར་གཅོད་དྲག་པོ་ཇི་བཞིན་བསྒྲུབ། །ངང་ནས་ཤེས་ཤིང་གནས་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ངང་ལ་ཁྲག་འཐུང་འདུས་པ་<milestone unit="line" n="325.2"/>རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། གནས་དང་རིགས་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཧེ་རུ་ཀ་དཔལ་གྱིས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །ང་ཡི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་<milestone unit="line" n="325.3"/>བསྒྲུབ་འདོད་པས། །ཤེས་རབ་ཀྱིས་ནི་བློ་ཕྱེ་ནས། །གུས་པ་ཡི་ནི་དམ་ཚིག་དང་། །གཙང་དང་འཇིགས་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་བཅས། །སྲོག་ལུས་ཡན་ལག་རྫས་རྣམས་ཀུན། །བླ་མ་མཉེས་པར་བྱ་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="325.4"/>དབུལ། །དངོས་གྲུབ་འདོད་ཕྱིར་གསོལ་བ་གདབ། །བློ་ཞན་ཤེས་རབ་ཆུང་བ་ཡིས། །བསྒྲུབས་ཀྱང་འགྲུབ་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། །ཕུང་བྱེད་གཉིས་ཀ་བསྲེག་པས་ན། །དེ་བས་གཞན་དུ་བསྟན་པ་མེད། །ངེས་པར་<milestone unit="line" n="325.5"/>བརྟགས་པའི་ས་གཞི་ལ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བཞི་ལྡན་ནས། །དུར་ཁྲོད་ས་ནི་རབ་ཏུ་བརྟགས། །འབྱུང་པོའི་གཏོར་མ་བཏང་ནས་ཀྱང་། །གསང་བ་དོན་གྱི་ལས་རྣམས་སྤྱད། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་བགེགས་ཡིན་<milestone unit="line" n="325.6"/>ཏེ། །རྣམ་རྟོག་རང་གི་སེམས་ལས་འབྱུང་། །སེམས་ཉིད་ཡེ་ནས་དག་ཤེས་ན། །གཞན་ནས་བགེགས་ཞེས་བྱ་བ་མེད། །མཐུན་པའི་གཉེན་པོས་འདུལ་དོན་དུ། །ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །མཁའ་ལ་ཁྲོ་བོ་<milestone unit="page" n="326"/><milestone unit="line" n="326.1"/>འཆོལ་བ་སྤྲོ། །བསྐྲད་དང་བརྡེག་དང་གཅོད་པར་བྱ། །སྔ་མ་ལས་ནི་གནས་བསྒྱུར་ཏེ། །རྫས་དང་ས་གཞི་བརྟགས་པ་དེར། །སློབ་དཔོན་ཇི་བཞིན་སྟན་བདེར་གནས། །རབ་ཏུ་མཉམ་པའི་ཚད་གཞལ་ཏེ། །རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="326.2"/>བདུད་རྩིའི་ཆག་ཆག་གདབ། །བ་སུ་ཏ་ཡི་ཐིག་གི་བཅད། །རེ་མིག་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་བཞི། །ཕོ་བྲང་ཟླ་གམ་ཆེན་པོ་དགུ །མཐིང་ག་དཀར་སེར་དམར་དང་ལྗང་། །རབ་ཏུ་དམར་བ་དག་ཏུ་བྱ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་<milestone unit="line" n="326.3"/>བརྒྱད་བརྒྱད་གཉིས་བྱ། །ཕྱོགས་བཞི་སྒོ་བཞི་ནང་ཁྱམས་བཅས། །འོད་ཀྱི་རང་བཞིན་བརྩིག་པས་བཅད། །ཕྱི་རོལ་འདོད་ཡོན་གནས་ལ་སོགས། །མཁའ་འགྲོ་དུར་ཁྲོད་གནས་ཆེན་ཀུན། །ཇི་ལྟར་གསུངས་པ་<milestone unit="line" n="326.4"/>བཞིན་དུ་བྲི། །སྔོན་གྱི་ཕྲིན་ལས་ཤེས་པར་བྱ། །རྡུལ་ཚོན་གཞལ་ཡས་ཁང་དེ་ལ། །ཇི་ལྟར་དགོས་པའི་རྫས་རྣམས་ནི། །ལྷ་རྣམས་རབ་ཏུ་འབྱུང་བ་ཡི། །གནས་རྣམས་སོ་སོ་དེ་ཉིད་དུ། །ཐོད་པ་རྭ་པ་བྲི་བ་དང་། །སོ་<milestone unit="line" n="326.5"/>སོའི་ཡི་གེ་ཕྲེང་བའི་སྔགས། །སྣང་བའི་འོད་དང་བཅས་པ་དང་། །ལྷ་ཞལ་ལྡན་པའི་ཕུར་པ་རྣམས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཕྲིན་ལས་རྟེན། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་སྣོད་ནང་དུ། །འབྲུ་བཅུད་བདུད་རྩི་རབ་སྦྱར་<milestone unit="line" n="326.6"/>བ། །ཡོན་ཏན་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་བའི་རྟེན། །རྫས་ཀྱི་འཁོར་བ་མཛེས་པར་གཞག །ཕྱི་རོལ་བར་ཆད་སྲུང་བའི་རྒྱན། །མིག་གི་རྟེན་ཡང་མངོན་པར་དགྲམ། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་རྒྱལ་ཐེབས་དང་། ཁྲེས་རབ་མ་དང་<milestone unit="page" n="327"/><milestone unit="line" n="327.1"/>༄༅། །ལས་མཁན་དང་། །དྲལ་གྱི་དགོས་པ་ཚངས་པ་ཡིས། །ཕྱི་དང་ནང་གི་འགྲུལ་བཅད་དེ། །ལྷག་པའི་རྟགས་ཀྱི་ཀུན་མཚོན་ནས། །སྒྲུབ་རྫས་དེ་དག་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །རང་གི་གནས་སུ་མངའ་གསོལ་<milestone unit="line" n="327.2"/>ཏེ། །མཆོག་ཏུ་བྱ་ཕྱིར་རབ་ཏུ་བརྟན། །དམིགས་མེད་སྟོབས་ཀྱི་གདེང་ཅན་གྱིས། །སྐུ་མཆོག་འབར་བའི་ཚུལ་དུ་བསམ། །ཁམས་གསུམ་ཁྲག་ཏུ་དམིགས་ནས་ཀྱང་། །དུར་ཁྲོད་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པར་བསམ། །ཞི་བའི་<milestone unit="line" n="327.3"/>ཚུལ་གྱིས་བཀའ་བསྒོ་ཞིང་། །ཁྲོ་བོའི་ལས་ཀྱིས་བསྲུང་བ་ནི། །འབར་བའི་མེ་དང་མཚོན་ཆ་ལྔ། །ཁྲག་འཐུང་ལྷ་རྣམས་སྤྲུལ་པའི་ཚོགས། །ལྟ་བ་རྣམ་དག་དོན་རྣམས་ཀྱིས། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="327.4"/>བསྡམས། །ཚོགས་བསག་ཕྲ་མོས་ཁ་བསྐངས་ཤིང་། །ཞི་བའི་མཆོད་པས་མཉེས་པ་དག །བསྙེན་པོའི་དོན་དུ་འདི་དག་བྱ། །དེ་ལྟར་བདག་ཉིད་བརྟན་བྱས་ནས། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྲུབ་པ་ནི། །དང་པོ་ཆོས་<milestone unit="line" n="327.5"/>ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་ལས། །དམིགས་པ་མེད་པའི་དོན་གྱིས་བསྒོམ། །ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་དེ་ཉིད་ཀྱིས། །མ་ཁྱབ་པ་ལ་ཐུགས་རྗེ་བསྐྱེད། །དངོས་ནི་ཧུ༷་དུ་བྱིན་བརླབས་ནས། །རིན་ཆེན་གསལ་བར་ཤར་བ་དང་། །བྱང་<milestone unit="line" n="327.6"/>ཆུབ་སེམས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོས། །མོས་པའི་ཐུགས་ལ་མཉམ་བསམས་ཏེ། །འོད་འདུས་ཐོག་མའི་ཧུ༷་ལ་གཟུད། །སངས་རྒྱས་མཁའ་འགྲོ་ཡུམ་ལྔ་ཡི། །མཁའ་དབྱིངས་རྣམ་དག་འབྱུང་བ་ལྔ། །རང་གི་ས་བོན་ལྔ་ལས་<milestone unit="page" n="328"/><milestone unit="line" n="328.1"/>བསྐྱེད། །དེ་ནས་དུར་ཁྲོད་བདག་པོ་དག །ཕྱག་རྒྱ་ཆེ་དང་ལྡན་པས་ནི། །རབ་ཏུ་འབད་པས་བསྒོམ་བྱས་ཏེ། །དེ་ཡི་ནང་དུ་སྔར་བཤད་པའི །ཚད་མེད་གནས་ཏེ་བསྒོམ་བྱ་བ། །སྐུ་གསུམ་ལྡན་པའི་ཐོད་པ་ནི། །སྐམ་<milestone unit="line" n="328.2"/>པོ་ཤ་རིས་ཐོད་རློན་རྣམས། །རྨང་དང་བརྩིག་པ་ཁ་བད་ལ། །ལྷ་ཆེན་ཕུང་པོ་ཀ་བ་ལ། །གཟའ་ཀླུ་རྒྱུ་སྐར་རྣམས་ཀྱིས་ཕུབས། །དབང་ཕྱུག་དང་ནི་འཁོར་ལོས་སྒྱུར། །བ་དན་ཕྱར་ཞིང་རྒྱལ་མཚན་ཕྱར། །ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="328.3"/>ཚུལ་དང་མ་ལུས་ལྡན། །དྲག་པོའི་གནས་ཀྱི་དབུས་དག་ཏུ། །དུ་ཏྲ་ཉི་ཟླ་པདྨའི་སྟེང་། །གནས་གཞན་རྣམས་སུ་ཏི་རའོ། །ལྷ་རྣམས་རང་གི་ས་བོན་ལས། །ཕྱག་མཚན་སྙིང་པོ་ཕྲ་མོ་དག །བརྟན་པར་གྱུར་ནས་མཁའ་<milestone unit="line" n="328.4"/>ལ་གཞག །བསྐུལ་བའི་རང་བཞིན་ཀུན་འདུས་པས། །དེས་ཀྱང་སྤྲོ་བའི་ལས་རྣམས་བྱས། །ང་ཡི་རང་བཞིན་ལྷ་རྣམས་ཀུན། །སོ་སོའི་སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་དང་། །བསྐྱེད་རྫོགས་གྲུབ་པའི་ལྷ་དག་བསྒོམ། །དེ་ཡི་<milestone unit="line" n="328.5"/>རིམ་པའང་འདི་ལྟ་སྟེ། །མི་དམིགས་ཆོས་ལ་བློ་བརྟགས་ཤིང་། །ཡེ་ཤེས་ཅན་གྱི་བྱིན་སྟོབས་ཀྱིས། །ཐམས་ཅད་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ཡི། །བདེ་མཆོག་སྒྱུ་མའི་བརྡའ་མཚོན་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་ལྡན་བྱས་ནས། །དབྱིངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="328.6"/>བདེ་ཆེན་ལས་བྱུང་བའི། །རང་གི་ཡེ་ཤེས་དེ་ལས་བསྐྱེད། །ཇི་བཞིན་མཁའ་ལ་གསལ་དག་པའི། །སྤྲིན་མེད་ཉི་མའི་འོད་ལྟར་འཚེར། །རང་གི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལས་བྱུང་། །རིགས་ཀྱི་བདག་པོས་རང་<milestone unit="page" n="329"/><milestone unit="line" n="329.1"/>༄༅། །དབང་བསྐུར། །ལས་ཀྱི་ཁྱད་པར་བསྟན་ནས་ཀྱང་། །སོ་སོའི་གནས་སུ་བརྟན་པར་བསྒོམ། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །བཞུགས་དང་རྟེན་དང་མི་གཡོ་བས། །དམ་ཚིག་ཟིལ་གནོནཕྱག་<milestone unit="line" n="329.2"/>བྱ་དང་། །མཆོད་དང་བསྟོད་དང་བཟའ་བ་དག །ཚུལ་བཞིན་གོམས་པའི་བློ་དག་གི །ཅི་རིགས་སུ་ནི་སྤྱད་པར་བྱ། །དམ་ཚིག་མཆོག་གི་མཆོད་པ་དང་། །སྐུལ་ཚིག་དབྱངས་ཀྱིས་དེ་དག་མཉེས། །འཁོར་བཅས་<milestone unit="line" n="329.3"/>མཆོད་པ་རྫོགས་ནས་ནི། །བསྙེན་པའི་ལུང་བཞིན་བརྩོན་པར་འབད། །ཞག་གྲངས་དུས་ནི་བརྟགས་པའམ། །མཚན་མ་བརྟན་པོ་བྱུང་བ་ན། །བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་བརྩམ་པར་བྱ། །དཔལ་ཁྲག་འཐུང་འདུས་པ་རྩ་བའི་<milestone unit="line" n="329.4"/>རྒྱུད་ལས། བསྙེན་པ་དང་བསྒྲུབ་པ་ཡང་དག་པར་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོས་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་དང་མཉམ་པའི་སྐུ་<milestone unit="line" n="329.5"/>གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་བཙུན་མོའི་བྷ་ག་ལ་དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་བྱིན་གྱིས་རློབས་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། །ནམ་མཁའི་ཁམས་དང་མཉམ་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བྱང་<milestone unit="line" n="329.6"/>ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་ཇི་སྙེད་པ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་འབར་བའི་སྐུར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས། འདི་སྐད་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཨེ་མ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཉོན། །ང་ཡི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག །རྣམ་པར་གྲོལ་བ་<milestone unit="page" n="330"/><milestone unit="line" n="330.1"/>མཚོན་པའི་ཕྱིར། །བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་དཔལ་གྱི། །རྟགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་འདི་ལྟར་རོ། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་ཞལ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་རྔེའུ་ཆུང་གཡས། །དྲིལ་བུ་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="330.2"/>ཞགས་ཁྱུང་ཁྲ།དྲིལ་བུདུང་དམར་རྒྱུ་ལྡགས་གཡོན།གཡོན། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་ཡེ་ཤེས་རྒྱ། ཁྲེས་རབ་དབྱིངས་མའི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་མཐིང་། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱི་ཡབ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་<milestone unit="line" n="330.3"/>དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་དབྱིངས་ཀྱི་རྒྱ། །བུརྙ་ཧེ་རུའི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །སྨུག་ནག་མཐིང་དང་དམར་བའི་ཞལ། །ཏི་ར།་རལོངཏརཁྱུངཇོགཡས།རྡོ་རྗེ་ཁྱུང་ཆེན་<milestone unit="line" n="330.4"/>གཡས། །བྷན་དམར་རྒྱུ་ཞགས་བ་སུ་གཡོན། །བྲརྙ་ཀྲོ་དྷི་ཡུམ་དང་སྦྱོར། །རཏྣ་ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། སེར་ནག་མཐིང་དང་དམར་བའི་ཞལ། རིན་ཆེན་བྱིས་དབྱུག་དགྲ་<milestone unit="line" n="330.5"/>སྟུ་གཡས། བྷན་དམར་རི་རབ་རྒྱུ་ཞགས་གཡོན། རཏྣ་ཀྲོ་དྷི་ཡུམ་དང་སྦྱོར། །པདྨ་ཧེ་རུའི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དམར་ནག་མཐིང་དང་དཀར་བའི་ཞལ། པདྨ་བེ་ཅོན་དགྲ་སྟུ་<milestone unit="line" n="330.6"/>གཡས། །བྷན་དམར་ཐང་གཤོལ་རི་རབ་གཡོན། །པདྨ་ཀྲོ་དྷི་ཡུམ་དང་སྦྱོར། །ཀརྨ་ཧེ་རུའི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ལྗང་ནག་དཀར་དང་དམར་བའི་ཞལ། །རྒྱ་གྲམ་རལ་གྲི་དགྲ་སྟུ་<milestone unit="page" n="331"/><milestone unit="line" n="331.1"/>༄༅། །གཡས། །ཐོད་ཁྲག་རི་རབ་ཐང་གཤོལ་ཕུར་པ་གཡོན་གང་།གཡོན། །ཀརྨ་ཀྲོ་དྷི་ཡུམ་དང་སྦྱོར། །ཡུམ་ཆེན་རྣམས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཞབས་གཉིས་འཁྱུད། །སོ་སོའི་གཙོ་བོའི་སྐུ་<milestone unit="line" n="331.2"/>མདོག་ལ། གཡས་པ་ཁ་ཊ༷་ཡབ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཡབ་ཡུམ་འདི་དག་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཉི་ཟླ་པདྨ་དུ་ཏྲ་གནོན། །ཁྲོ་བོའི་གར་ཉམས་དགུ་ལྡན་ཞིང་། དུར་ཁྲོད་འཇིགས་པའི་ཆས་<milestone unit="line" n="331.3"/>ཀྱིས་བརྒྱན། །མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །ཀོའུ་རི་བྷན་དམར་བྱིས་དབྱུག་སྔོ། །ཙོའུ་རི་མདའ་གཞུ་འགེངས་མ་སེར། །པྲ་མོ་ཆུ་སྲིན་རྒྱལ་མཚན་དམར། །བེ་ཏ་བྱི་ཟ་རྡོ་འཕྱར་ནག །པུསྐ་དམར་སེར་བྱིས་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="331.4"/>འདྲེན། །བྷསྨ་དུང་དམར་ཁྲག་འཐུང་ལྗང་། །སྨ་ཤ་མཐིང་ནག་བྱིས་སྙིང་ཟ། །ཙན་དྷ་སེར་སྐྱ་མཆོག་ལུས་འབྲལ། །ཕྲ་མེན་རྣམས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །སེང་ཧ་སེར་མོ་ཞིང་ཟ་སེར། །བྱུ་ཀྟ་དམར་མོ་ལག་བསྣོལ་སྟག །སྲི་<milestone unit="line" n="331.5"/>ལ་ནག་མོ་བྱིས་ལྡག་ཝ། ཁྲ་ན་མཐིང་ག་ཤ་འདྲད་སྤྱང་། །གྲོ་རྟེ་དམར་མོ་དུང་གྲི་རྒོད། །ཀང་ཀ་དམར་སྨུག་ཞིང་ཁུར་དུར། །ཀྭ་ཀ་བྱ་རོག་བྷན་གྲི་གནག །ཨུ་ལྕུ་མཐིང་ནག་ལྕགས་ཀྱུ་འུག །ལྷ་མོ་དང་ནི་ཕྲ་མེན་<milestone unit="line" n="331.6"/>རྣམས། །ཁྲོ་མོའི་ལུས་ལ་ཅུང་ཟད་ཞི། །ཁྲོ་བོ་རྣམས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །ཧུ༷་ཀ་ར་ནི་སྐུ་མདོག་སྔོ། །ཕྱག་གཉིས་མདའ་གཞུ་འགེངས་ཤིང་འཕེན། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་སྐུ་མདོག་དཀར། །གཡས་པ་འཁོར་ལོ་གཡོན་ཏྲི་<milestone unit="page" n="332"/><milestone unit="line" n="332.1"/>ཤཱལ། །དབྱུག་པ་སྔོན་པོ་སྐུ་མདོག་སྔོ། །མེ་དཔལ་གཡས་ལ་དབྱུག་ཏོ་གཡོན། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་སྔོ་སྐྱའི་མདོག །གཡས་པ་ཐོད་དབྱུག་གཡོན་དགྲ་སྟུ། །མི་གཡོ་བ་ནི་མདོག་ལྗང་སྔོན། །རལ་གྲི་གཡས་ལ་<milestone unit="line" n="332.2"/>ཞགས་པ་གཡོན། །རྟ་མགྲིན་ཅན་ནི་སྐུ་མདོག་དམར། །སྤུ་གྲི་གཡས་ལ་ལྕགས་སྒྲོགས་གཡོན། །འདོད་པའི་རྒྱལ་པོ་དམར་སྐྱའི་མདོག །བྷནྟྲ་གཡས་ལ་རྔ་ཡབ་གཡོན། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་ལྗང་ནག་<milestone unit="line" n="332.3"/>སྟེ། །གཡས་པས་རྒྱ་གྲམ་གཡོན་དྲིལ་བུ། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་སྐུ་མདོག་མཐིང་། །རྡོ་རྗེ་གཡས་ལ་སྦྲུལ་ཞགས་གཡོན། །སྟོབས་པོ་ཆེ་ནི་དུད་ཁའི་མདོག །ཐོ་བ་གཡས་ལ་ཞགས་པ་གཡོན། །ཁྲོ་བོ་འདི་<milestone unit="line" n="332.4"/>དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །དཔལ་གྱི་ཆས་ཀྱིས་རབ་བརྒྱན་པའོ། །རྟ་གདོང་དཀར་མོ་ལྕགས་ཀྱུ་འདྲེན། །ཕག་གདོང་སྔོན་མོ་མཆེ་ཞགས་བསྡམ། སྤྲེའུ་གདོང་དམར་མོ་ལྕགས་སྒྲོག་འཆིངས། སྤྱང་གདོང་ལྗང་གུ་དྲིལ་<milestone unit="line" n="332.5"/>འཁྲོལ་བརྡེག །ཁྲོ་མོའི་ཆས་ཀྱིས་ཅུང་ཟད་བརྒྱན། །ཀུན་ཀྱང་གཙོ་ལ་འདུད་ཅིང་བལྟ། །དེ་ཉིད་རིགས་ཀྱི་དབུ་བརྒྱན་ཅིང་། །རང་གི་སེམས་དཔའ་སྙིང་ལ་གནས། གཟུགས་སུ་བརྟགས་པའི་དངོས་པོ་ཀུན། །ང་ཡི་<milestone unit="line" n="332.6"/>ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཁྲག་འཐུང་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་ཡང་དག་པར་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་<milestone unit="page" n="333"/><milestone unit="line" n="333.1"/>༄༅། །གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ་དེས། །དུས་གསུམ་གྱི་བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་གསུང་གི་རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་སྙིང་པོ་ཡང་དག་པར་འབྱུང་བ་འོད་ཟེར་རྣམ་པར་འཕྲོ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="333.2"/>སྙོམསཔར་ཞུགས་ཏེ། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་འཇིགས་པའི་སྒྲ་ཆེན་པོས་གཡོ་བར་མཛད་ནས། འདི་སྐ༷ ད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ༷། །ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། སྨྱོ་སྨྱོ༷་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། ཧ་ཧ་ཧ་ཧ།༷ཧ་ཧ་ཧ་ཧ། ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ། ཧེ་ཧེ་ཧེ་<milestone unit="line" n="333.3"/>ཧེ། ཧུ༷་ཧཱུཾ་ཧུ༷་ཧཱུཾ་ཧུ༷། ཧཱུཾ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། རྩ་བའི་སྙིང་པོའོ། །ཨོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷། ཉེ་བའི་སྙིང་པོའོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུ༷། ཨཱོཾ་བུརྙ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུ༷། ཨཱོཾ་རཏྣ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུ༷། ཨཱོཾ་པདྨ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུ༷། ཨཱོཾ་ཀརྨ་ཤི་<milestone unit="line" n="333.4"/>ཧེ་རུ་ཀ་ཧུ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་སྟུ༷། བུདྷ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་སྟུ༷། རཏྣ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་སྟུ༷། པདྨ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་ཏི་སྟུ༷། ཨོ་ཀརྨ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་སྟུ༷། བཛྲ་ཀོའུ་རྡི་ཧ། བཛྲ་ཙོའུ་རྡི་ཧ། བཛྲ་པྲམོ་ཧེ་ཧ། བཛྲ་བེ་ཏྭ་སྙི་ཧ། བཛྲ་པུསྐ་སྙི་ཧ། བཛྲ་ཀྟསྨ་<milestone unit="line" n="333.5"/>རྡིཧ། བཛྲསྨ་ཤ་ནི་ཧ། བཛྲ་ཙནྟྲ་སྙི་ཧ། བཛྲ་སིདྷ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་བྱུ་སྒྲི་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་སྒྲི་ག་ལ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཤྭ་ན་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་གྲོ་རྟེ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཀང་ཀ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཀྭ་ཀ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཨུ་ལྕུ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="333.6"/>ཀ་ར་ཧུ༷། བཛྲ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། བཛྲ་ནི་ལ་དཎྜ་ཧུ༷། བཛྲ་ཡ་མྱརྙ་ཀ་ཧུ༷། བཛྲ་ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་ཧུ༷། བཛྲ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཧུ༷། བཛྲ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་ཧུ༷། བཛྲ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། བཛྲ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཧུ༷། བཛྲ་ཨུརླ་ཏེ་ཛ་<milestone unit="page" n="334"/><milestone unit="line" n="334.1"/>ཏངཛ། བཛྲཨ་མུཁེ་ཧུ༷། བཛྲལོ་ཀབ༷། བཛྲ་བྷསྨི་བ་ལ་ཡ་བ་ཏུཧོ། རབ་ཏུ་བསྐྱེད་པའི་སྙིང་པོའོ། །ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་སྟ༷། ས་མ་ཡཧོ། ས་མ་ཡ་སྟུ༷། རྭ་གོ྅་ཧ༷། རྭ་ག་ཡུམི། བཛྲ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཨུ་ནུ་<milestone unit="line" n="334.2"/>རྭ་ག་ཎ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཧུ༷ སྤར་ན་ཕཊ། ས༷་ཧ་༷རན་ཧུ༷། ངེས་པར་འབྱུང་བའི་སྙིང་པོའོ། །ཨཱོཾ༷་སརྦ་ཏ་ཏྭ་ག་ཏཙཀྲ་ཀྭ་ཡ་ཨ་དྷིཛི་ན་ཨཱོཾ༷། ཨཱོཾ༷་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བཛྲ་པདྨ་ལྷཀ་ཨ་དྷིཇི་ན་ཨུ༷༷། ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་<milestone unit="line" n="334.3"/>བཛྲ་ཙིརྟི་ཨ་དྷིཁྱི་ན་ཧུ༷། བྱིན་གྱིས་རླབས་པའི་སྙིང་པོའོ། །ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་ཏ་ཨ༷་དྷ་རི་ཤ་ས་མ་ཏྭ་པྲ་ཏུ་བེ་ཀྟ་ཎ་ཀྲི་ཏྭ་ནུསྙི་ན་རྙོ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨསྟི་ཁི྅་མ༷། དབང་སྐུར་བའི་སྙི༷ང་པོའོ། །ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་<milestone unit="line" n="334.4"/>ཀྲོ་དྷིཤྭརི་ཨེ་ཙཀྲམཎྜ་ལ་ཨུ་ར་ལི་ཧྲིང་ཧྲིང་ཛ་ཛ༷༷། བོད་པའི་སྙིང་པོའོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭརི་ཨེ་ཙཀྲ་མཎྜ་ལ་སམ་ཡཛ༷༷༷། པྲབེ་ཤ་ཏིཛི་ཨ་ཨུ༷༷། བཞུགས་པའི་སྙིང་པོའོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀཀྲོ་དྷིཤྭ་རི་<milestone unit="line" n="334.5"/>ཀ་རུཎ་མ་ཧྭ་མྱ༷་སརཀྟ་ཨ་མྲི་ཏ་ཨི་ད༷་གྲོ་ཎྜ་བ་ལི་ཏ་པི་པ་ཧོ། །ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་ཨ་ལ་ལ༷ ་ཧོ། །བསྟབཅིང་བཟའ་བའི་སྙིང་པོའོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཤི་ཧེརུ་ཀ་ཀྲོ་དྷི་ཤཱ་རི་མ་ཧྭ་བོ་དྷི་ཙིསྟརྙོན་ཨ་ཧོ་སུ་ཁ། ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིསྟ་སིརྙི་<milestone unit="line" n="334.6"/>སིརྙི་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧྲི་ཧྲི། དངོས་གྲུབ་བསྡུ་བའིསྙིང་པོའོ། །ཐམས་ཅད་ཉེ་བ་ནི་འདིས་བྱའོ། །ཨཱོཾ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷། དག་པའིཧེ་རུ་ཀཉིད་ཀྱིས། །གཉིས་མེད་དོན་ལ་རབ་བརྩོན་པས། །དབྱངས་དྲུག་བླངས་པས་དོནདྲུག<milestone unit="page" n="335"/><milestone unit="line" n="335.1"/>༄༅། །རྫོགས། །སྔགས་ཀྱི་ཡི་གེའི་སྒྲ་བསྒྲགས་པས། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་རྣམས་གསལ་བར་བསྐྱེད། །འབྲུག་ལྟར་ཟབ་ཅིང་སྒྲ་བསྒྲགས་པས། །ག་་དང་གདུག་པ་ལྷན་ནེར་འགྱུར། །མཁུར་བ་དབུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="335.2"/>རླུད་འབྱིན་གྱིས། ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོའི་སྤྲུལ་པ་འགྱེད། །རྡོ་རྗེ་སྲིན་པོའི་ངུར་སྐད་ཀྱིས། །གདུག་པ་ཅན་རྣམས་སྤ་བཀོང་འདུལ། ལྒབུན་ཅིང་གདུང་བའི་སྒྲ་འབྱིན་པས། །དྲེགས་པའི་ཚོགས་རྣམས་རྡུལ་དུ་རློག །ཚངས་པ་<milestone unit="line" n="335.3"/>དབྱངས་ཀྱི་འདྲེན་ཚུལ་གྱིས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་དབང་དུ་སྡུད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཁྲག་འཐུང་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། ཡི་གེ་ཕྲེང་བའི་དོན་ཡང་དག་པར་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་<milestone unit="line" n="335.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ་དེས། དེ་ཉིད་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="335.5"/>མཉམ་པ་ཉིད་རྣམ་པར་སྤྲོ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་དོན་དམ་པ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་<milestone unit="line" n="335.6"/>ནས། །འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཨེ་མ་འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །ང་ཡི་ངང་ལས་མ་འདས་ཀྱང་། །ཉོན་མོངས་ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་པ་ཡིས། །བརྟགས་ཏེ་ང་ལ་གཟུགས་སུ་མཐོང་། །སྒྲ་དང་དྲི་རོ་རེག་དང་<milestone unit="page" n="336"/><milestone unit="line" n="336.1"/>ཆོས། །ཐོས་ཤིང་ཚོར་མྱོང་བརྟགས་ཤིང་སྤྱད། །སྐྱེ་བོ་དེ་ཡིས་ང་མི་མཐོང་། །ང་ལ་གཟུགས་མེད་མཐོང་བ་མེད། །སྒྲ་མེད་ཐོས་པའང་ཡོད་མ་ཡིན། །རོ་དང་རེག་མེད་མྱོང་ཚོར་མེད། །ཡི་ཆོས་རྟོག་པ་ག་ལ་ཡོད།<milestone unit="line" n="336.2"/>བརྟེན་པའི་གཞི་ནི་གཞལ་མེད་ཁང་། །འབྱུང་བ་ལྔ་ནི་དག་པའི་ཡུམ། །ཕུང་པོ་ལྔ་ནི་གྲོལ་བའི་ཡབ། དབང་པོ་དག་པ་ཕྱག་ཡིན་ཏེ། །ཕྱག་མཚན་དྲུག་ནི་ཡུལ་དྲུག་འཛིན། །ཁམས་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་དཔའ་བོ་<milestone unit="line" n="336.3"/>ཡི། །ཉམས་དགུ་དང་ནི་ཆས་བརྒྱད་དོ། །རྩ་བའི་ཉོན་མོངས་དབུ་གསུམ་སྟེ། །ཁམས་བཞི་ཞབས་སུ་སྣང་བ་ཡིན། དེ་ཉིད་སྟོང་ཞིང་ཤིན་ཏུ་སྟོང་། །རབ་ཏུ་སྟོང་པ་ཆེན་པོའི་ངང་། །གྲོལ་ཞིང་ཤེས་པས་ང་ཡི་<milestone unit="line" n="336.4"/>གཟུགས། །དགེས་ཤིང་ཆགས་པའི་ཐུགས་རྗེ་ཡིས། །སྙོམས་མཛད་ཡེ་ཤེས་གང་ཡིན་པ། །ཧེ་རུ་ཀ་སྟེ་ང་ཡི་སྒྲ། །དྲི་ནི་དག་པའི་ཕུང་པོ་ལྔ། རོ་ནི་སྐུ་དྲུག་ཡེ་ཤེས་དྲུག །སྟོབས་དང་མི་འཇིགས་རེག་པ་ཡིན། །མ་<milestone unit="line" n="336.5"/>འདྲེས་ཆོས་ནི་བཅོ་བརྒྱད་དེ། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་སེམས་བྱུང་དང་། ཡེ་ནས་འབྲེལ་པ་ང་ཡི་རྒྱུད། རང་བཞིན་རྣམ་པར་དག་པ་ལས། །ཅུང་ཟད་འཁྲུལ་པ་རྒྱུད་ཀྱི་གཞི། །ལམ་ནི་སྨིན་ཅིང་གྲོལ་བའོ། །རང་གི་དེ་<milestone unit="line" n="336.6"/>ཉིད་ལེགས་མཐོང་ཞིང་། སར་གནས་དབང་ཐོབ་འབྲས་བུ་སྟེ། བསགས་ཤིང་ཐོབ་ལ་རྟེན་གྱུར་པས། ང་ཡི་སྐུ་ཞེས་བརྗོད་པ་ཡིན། །ཡང་དག་མཐའ་དང་མ་ལུས་པ། །མི་རྟོག་པ་ཡི་རྟོགས་པ་ནི། །ཡེ་ཤེས་ཡིན་ཏེ་ང་<milestone unit="page" n="337"/><milestone unit="line" n="337.1"/>༄༅། །ཉིད་མཐོང་། །ཀྱེ་ཚོགས་ཀུན་བརྩོན་པས་ང་ལ་ཉོན། །ང་ལ་གཉིས་སུ་མ་བལྟ་ཞིག །ང་དང་སོ་སོར་མ་འཛིན་ཅིག །བཤང་གཅི་ཁུ་བ་ཁྲག་དང་ཤ །ང་ཡི་ཚོགས་རྣམས་མཆོད་པས་མཉེས། །དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="337.2"/>མི་གཙང་བམ་པའི་རྫས། །མ་བྱིན་བླངས་ཏེ་ཡིད་བཞིན་སྤྱད། །མ་དང་སྲིང་མོ་བུ་མོ་སོགས། །ནུས་དང་ལྡན་ལ་མི་ཚངས་སྤྱད། །བློ་ཆུང་ཤེས་རབ་དམན་པ་ཡིས། །སྐལ་མེད་རྣམས་ལ་རྫུན་དུ་སྨྲ། །ལོག་པའི་ལམ་<milestone unit="line" n="337.3"/>ཞུགས་སྟོབས་ཅན་ནི། །ཀ་ངུ་ཎ་ཚ་ག་རུ་ཌ་ཡིས་བསད་ཅིང་བསྒྲལ། །སྤར་ཞིང་མཆོད་དེ་སྦྱངས་པ་ཡིས། །ང་ཡི་ངང་དུ་གཞག་པར་བྱ། །ཨེ་མ་ཡུལ་དང་བསམ་པའི་དངོས། །སྐྱེ་འགག་རྟག་ཆད་འགྲོ་འོང་<milestone unit="line" n="337.4"/>དང་། །ཡོད་མེད་རྟག་ཆད་བྲལ་བ་སྟེ། །རྣལ་འབྱོར་གསུམ་གྱི་རབ་བསྙད་ནས། །ང་དང་གཉིས་སུ་མེད་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཁྲག་འཐུང་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། སྙིང་པོ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="337.5"/>པར་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ་དེས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་པའི་རྡོ་རྗེ་དངོས་གྲུབ་ཉེ་<milestone unit="line" n="337.6"/>བར་གྱུར་པའི་སྙིང་པོ་རབ་ཏུ་བསྡུ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རིག་པ་མ་ཡིན་པའི་དངོས་པོ་མ་ལུས་པ་རྣམ་པར་དག་པ་མཆོད་པའི་རྫས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་<milestone unit="page" n="338"/><milestone unit="line" n="338.1"/>ཏེ། གཙང་བ་དང་སྨེ་བའི་རྟོག་པ་མ་ལུས་པར་བཟློག་པ། རྡོ་རྗེ་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་བླང་བའི་ཕྱིར། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཉོན། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བཞི་ལྡན་<milestone unit="line" n="338.2"/>ཞིང་། །ཚུལ་རིམ་གོམས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བའི་ལས་སྤྱད་དེ། །བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས་ཆེན་ཡང་། །འཇིགས་པ་མེད་པའི་སེམས་ཀྱིས་བཟློག །དངོས་གྲུབ་སྤྱིན་པའི་གཟུགས་བརྙན་<milestone unit="line" n="338.3"/>ཡང་། །རེ་དང་ཆགས་དང་དོགས་པ་ཡིས། །ངན་པའི་དོན་གྱི་སེམས་མི་དབྱུང་། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་པས་མ་ལུས་བྱང་། །ང་དང་ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་པའི། །ཇི་ལྟར་བཤད་པའི་ཕོ་བྲང་དུ། །རིགས་ཆེན་རིགས་ལྔ་བྷརྙ་<milestone unit="line" n="338.4"/>ལྔ། །རྣམ་པར་དག་པའི་བཅུད་ཀྱི་དངོས། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་དམ་ཚིག་སྟེ། །སྡོང་པོ་ལོ་མ་མེ་ཏོག་དང་། །འབྲས་བུ་གསྟེ་ཤུན་པགས་དང་། །རྩ་བ་དང་ནི་སྐོགས་མའོ། །དོན་སྙིང་ལྔ་དང་སྙེ་ར་ལོག །ལམ་གཉིས་<milestone unit="line" n="338.5"/>བརྒྱད་ནི་ནང་ཡིན་ནོ། །སེམས་བཅུད་དྲི་ནི་གཉིས་དང་ནི། །གོ་རོ་ཙ་ན་ནཱ༷་ས་ལྔ། །གསང་བ་ཡིན་ཏེ་རྩ་བ་བརྒྱད། །མངོན་པ་ཕྱི་དང་སྦས་པ་ནང་། །རྒྱལ་བློན་སྐྱོབས་དང་བཅས་པ་ནི། །ལོ་ཐོག་ཤིང་ཐོག་མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="338.6"/>དང་། རྙི་ཐོག་འབྲུ་དང་རྡོ་ཤིང་བཅུད། །སེམས་ཅན་བཅུད་དང་རིན་པོ་ཆེ། །མ་ལུས་ལུས་པ་མེད་པ་ཀུན། །དུག་ལྔ་སྨན་དུ་བསྒྲུབ་པས་ན། དགག་བྱ་གང་ཡང་ཡོད་མ་ཡིན། །རོ་དང་ནུས་པ་ཁ་དོག་རྣམས། །རྣམ་<milestone unit="page" n="339"/><milestone unit="line" n="339.1"/>༄༅། །དག་རྩ་བ་ཡན་ལག་བཅས། །སྤང་བྱ་གང་ཡང་ཡོད་མ་ཡིན། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་གནས་སུ་དགོད། །སྣང་བ་ཆེན་པོ་ཤར་བ་དགྲམ། །སྒྲུབ་པ་པོ་རྣམས་རྒྱན་རྟགས་ལྡན། །སོ་སོའི་གྲལ་དུ་འཁོད་<milestone unit="line" n="339.2"/>ནས་ནི། །ཁྲོལ་བུ་བཏགས་བཙགས་ཕྱེ་མ་དང་། །གོང་བུ་སྐྱོ་མ་ལྡེ་གུ་དང་། །རི་ལུ་བྱས་པས་སོ་སོ་ཡིས། །དུས་དང་རྟགས་ཀྱི་རིམ་པ་བཞིན། །ལྔ་དང་དེ་ཉིད་ཉི་ཤུ་ཡི། །བར་དུ་སྦྱར་བར་བྱ་བ་ནི། །སྔ་མའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="339.3"/>འཁོར་ལས་ལ་གཞུག །ཚངས་པ་དང་ནི་དྲང་སྲོང་ཚོགས། །སྤྱན་དྲང་གཞུག་ཅིང་རྟོག་པ་བཟློག །མཛེས་དགའ་སྤྲོ་བའི་སྤྱོད་པ་བརྟེན། །ངོ་བོ་རྣམ་དག་ངང་དུ་གསལ། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུ་བྱ་བ་དང་། ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="339.4"/>བདུད་རྩིའི་སྔགས་ཀྱིས་སྦྱངས། །དེ་ནས་རིགས་ལྔའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔའི་སྔགས་ཀྱིས་སྦྱངས། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་རྣམས་སྤྲོས་ནས་ནི། །དབང་གི་རྒྱལ་པོས་བསྲུང་བར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་བསྡུས་ཤིང་<milestone unit="line" n="339.5"/>སྦྱངས། །སླར་ཡང་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །མཐུན་པའི་རྫས་ལྡན་བཏག་ཅིང་བཙག །གསང་བ་མཆོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བཞེངས། །ཡི་གེ་དགུ་ཡི་སྔགས་ཀྱིས་སྦྱངས། འབྲས་བུ་ལྔ་སྦྱར་བདུད་རྩིར་<milestone unit="line" n="339.6"/>བཅས། །མུ་ས་ལ་ཡིས་སྤྲད་ཅིང་སྤོལ། །རྒྱས་གདབ་མངའ་གསོལ་གདབ་པར་བྱ། །གཅིག་ཏུ་བྱ་བའི་ཚུལ་དག་ཀྱང་། དཀྱིལ་འཁོར་བདུན་དང་སྦྱོར་བ་བརྒྱད་། །བཞུ་དང་བཏུལ་དང་དབབ་དང་བསྐྱིལ། །ཡི་གེ་དགུ་<milestone unit="page" n="340"/><milestone unit="line" n="340.1"/>ཡི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །མཛད་པའི་ཚུལ་གྱིས་འགྲོ་དོན་སྤྱད། །མཆོད་བསྟོད་བསྐུལ་དང་བཤགས་པ་དང་། །བཟློག་ཅིང་བསྐུལ་དང་བཅོལ་སོགས་ཀྱིས། །རྟགས་དང་ལྡན་པར་མཐར་དབྱུང་སྟེ། །རྩ་བཞིའི་རྒྱུད་ལྡན་<milestone unit="line" n="340.2"/>དགོངས་པར་བྱ། །ཚོགས་ཆེན་མཆོད་པ་རྒྱུན་མི་གཅོད། །གཙང་སྦྲ་གསུམ་ལ་གནས་པར་བྱ། །ཚོགས་ཆེན་གཅིག་གི་བསོད་ནམས་ནི། །རྟག་ཏུ་ཉན་ཐོས་བརྒྱར་བསགས་པས། །བཅུ་དྲུག་ཆར་ཡང་མི་ཕོད་<milestone unit="line" n="340.3"/>དོ། །མཐར་ཐུག་པར་ནི་དེ་བཤད་བྱ། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་ནུབ་ནས་ནི། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་བླང་བར་བྱ། །མཆོད་ཆེན་འདི་ནི་ཡོན་ཏན་མཆོག །ལྷ་རྣམས་ཉེར་སྐོང་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །རིག་འཛིན་བཞི་དང་གྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="340.4"/>བརྒྱད། །ཐམས་ཅད་ང་ཡི་གསུངས་བཞིན་དུ། །འགྲུབ་པར་འགྱུར་ཏེ་གདོན་མི་ཟ། །གལ་ཏེ་བསོད་ནམས་ཡོན་ཏན་ལ། །གཟུགས་དང་དངོས་པོ་གྲུབ་འགྱུར་ན། །འཇིག་རྟེན་སྲོག་ཆགས་མ་ལུས་ཀྱིས། །བརྗོད་པར་<milestone unit="line" n="340.5"/>ནུས་པ་འགྱུར་མ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩི་མཆོད་ཆེན་ཏེ། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་ལྡན་པས་བཤད། །མདོར་ན་དེ་ཡི་བསོད་ནམས་ཀྱིས། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཀུན་མཆོད་པས། །འདི་ཉིད་བསྒྲུབ་པའི་ཁྱད་པར་ནི། །ལྷག་<milestone unit="line" n="340.6"/>པ་བས་ཀྱང་ཆེས་ལྷག་སྟེ། །འདི་མ་རྟོགས་པའི་མཆོད་པའི་སྟོབས། །ཕྱོགས་གཞན་ཀུན་ན་ཡོད་མ་ཡིན། །དེ་བས་རྟག་ཏུ་འབད་པར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཁྲག་འཐུང་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། མཆོད་<milestone unit="page" n="341"/><milestone unit="line" n="341.1"/>༄༅། །པ་ཆེན་པོའི་ལས་ཡང་དག་པར་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ་དེས། ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་གྱི་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="341.2"/>གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཁམས་གསུམ་གྱི་དངོས་པོ་མྱུར་དུ་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ས་ལ་སྒྲོལ་ཞིང་འགོད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཁམས་གསུམ་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དང་རིགས་ཐམས་<milestone unit="line" n="341.3"/>ཅད་རབ་ཏུ་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། །བྱམས་པ་ཆེན་པོ་དང་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོས་བདག་གི་བ་དང་ཕ་རོལ་ཏུ་འཛིན་པའི་རྟོག་པ་ཡང་དག་པར་སྒྲིབ་པ། རྡོ་རྗེ་དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོའི་ལས་རབ་ཏུ་བསྒྲུབས་<milestone unit="line" n="341.4"/>པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བསྙེན་པ་རྫོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་བསྒྲུབ་འདོད་ན། །རྫས་མཆོག་མཚན་ལྡན་བརྟག་ལ་བཙལ། །རྫས་བཞི་གང་ལ་བརྟགས་ཏེ་<milestone unit="line" n="341.5"/>སྦྱར། །རྒྱལ་རིགས་དང་ནི་བྲམ་ཟེ་དང་། །རྗེ་རིགས་ལ་སོགས་རིགས་བཙུན་ཞིང་། །བྱད་བཞིན་བཟང་ལ་སྨིན་དཀྱུས་རིང་། །སྐྲ་ནི་བུང་བ་ལྟར་གནག་ལ། །སོ་དམ་མཆུ་ནི་བིམ་པ་འདྲ། །མཚན་དང་ལྡན་པ་བཀྲ་<milestone unit="line" n="341.6"/>ཤིས་རྫས། །ལུས་བཟང་སྐད་སྙན་ཚིག་གསལ་ཞིང་། །སྐྲ་ཁམ་ཤེལ་མིག་སོ་ཟུར་ལྷག །སྐྲ་མཚམས་ནས་ནི་སྣ་རྩེའི་བར། སྨེ་བ་བདུན་ལྡན་སྐྱེ་བདུན་པར། །མི་ལུས་སྐྱེས་པའི་རྟགས་མཚན་ཏེ། དག་པའི་ལྷ་རྫས་<milestone unit="page" n="342"/><milestone unit="line" n="342.1"/>ཡིན་ཞེས་བཤད། སྐྱེས་པ་གཞོན་ནུ་འབད་རྩོལ་ཅན། །གླང་པོ་གཡུལ་དུ་ཞུགས་པ་དེ། །བསྒྲུབ་པ་མཆོག་གི་རྫས་ཡིན་ནོ། །བསྒྲལ་ཞིང་སྤྱད་པའི་བསྒྲུབ་རྫས་ནི། །མི་རྟ་གླང་ཆེན་མཁའ་ལྡིང་ཁྱི། ཁྲེལ་ནག་སྨུག་<milestone unit="line" n="342.2"/>དང་ཙ་ར་སོགས། །ཐུགས་དམ་བསྐང་ཞིང་ཚངས་པར་བྱ། །སྒྲུབ་པ་པོ་ཡིས་རོལ་པའི་རྫས། །མ་ཏྲ༷་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་བཅུ་དེ། །དམིགས་ཀྱིས་བསྒྲལ་ཞིང་མངོན་སུམ་བཙལ། །གཞན་ཡང་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="342.3"/>ཡིས། །དུར་ཁྲོད་རྫས་མཆོག་མ་ཉམས་པ། །བླངས་ཏེ་བསྒྲུབ་པ་བྱ་བ་ཡང་། ཁུད་བཟང་རིགས་བཙུན་མཚན་དང་ལྡན། །བཀྲ་ཤིས་གཙང་ཞིང་ཡིད་ཏུ་འོང་། །དུས་ཚོད་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་ལ། །དུས་ལ་བབ་པས་<milestone unit="line" n="342.4"/>བླངས་པའི་དུས། །བདག་ཉིད་ཁྲག་འཐུང་ཡབ་ཡུམ་གྱི། །རྒྱལ་ཐེབས་ཀརྨ་གིང་གསུམ་ལ། །དབང་བསྐུར་བསྲུང་བ་བྱས་ནས་ནི། །མཚོན་ཆ་བསྐུར་ཏེ་ཕོ་ཉར་བཏང་། །སྲིད་པའི་རྒྱུ་མཆོག་བསྒྲུབ་རྫས་འདི། །རྣལ་<milestone unit="line" n="342.5"/>འབྱོར་དབང་ཕྱུག་དངོས་གྲུབ་རྫས། །ཁ་ཊ༷་མཚོན་ཆ་ཐོགས་ནས་སུ། །དཔལ་ཆེན་ཁྲོ་བོའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཁམས་གསུམ་ཟིལ་གྱིས་གནན་པའི་ཕྱིར། །ཉི་ཟླའི་སྤྱན་གྱིས་གསང་བར་བྱ། །རྡོ་རྗེའི་འགྲོས་ཀྱིས་རབ་<milestone unit="line" n="342.6"/>ཏུབཙལ། །གཤིནརྗེའིཁང་ཁྱིམ་གཞོམ་པའི་ཕྱིར། །ཁ་ཊ༷་རྡོ་རྗེ་ས་ལ་གདབ། །འཆི་བདག་བདུད་དང་དཔྲལབའིཕྱིར། །གཤིནརྗེགཤེད་ཀྱི་ཕུར་པས་བཏབ། །དུག་ལྔ་སྐྱེ་བཞི་རྩད་གཅད་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོས་<milestone unit="page" n="343"/><milestone unit="line" n="343.1"/>༄༅། །བླང་བར་བྱ། །རོ་ཉིད་གཤེད་དང་དབྲལ་བའི་ཕྱིར། །སེང་ལྡེང་ཕུར་བུ་སོར་བརྒྱད་ཚད། །སྟོབས་པོ་ཆེ་ཡི་སྐུར་བྱས་ལ། །དྲག་སྔགས་བརྒྱ་དང་རྩ་བརྒྱད་བཟླས། །སྔ་མའི་བདུད་དང་ཕྱི་མའི་<milestone unit="line" n="343.2"/>ལྕགས། །གཟུགས་དང་མཚན་མར་བཅས་པ་ནི། །ཕུར་བུས་བཏབ་སྟེ་སྔ་གོས་གྲིབ། །ཁུང་བུར་མནན་ཏེ་དེ་སྲོད་གཟིར། །ཕྲིན་ལས་བཞི་ཡི་གཟིར་གནན་བྱ། །ནོར་བུ་ཡིད་བཞིན་གྱུར་བསམ་སྟེ། །ལས་ཀྱི་ཀརྨས་<milestone unit="line" n="343.3"/>ཁྱེར་ནས་ནི། །རྒྱལ་ཐེབས་ཀྱིས་ནི་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །གིང་གིས་ཕྲ་མེན་འཇོ་ཚུལ་བྱ། །དུར་ཁྲོད་མ་མོ་ཁྲོ་བའི་གནས། །སྲིན་པོ་སྟག་དྲེད་འཐབ་པ་དང་། །གཅན་གཟན་འདབ་ཆགས་འདུས་སར་དྲངས། །གནས་<milestone unit="line" n="343.4"/>དེར་བསྲུང་དང་བསྐྲད་པར་བྱ། །སྒྲོམ་དུ་སྩལ་ཏེ་རྒྱ་ཡིས་གདབ། །ལས་དང་ཡེ་ཤེས་ཕོ་ཉ་ཡིས། །དེ་ཡི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དང་། །འདོད་ཡོན་རྫས་སུ་བཅས་པ་ཀུན། །སྔ་མ་ལས་ནི་གནས་བསྒྱུར་ཏེ། །ཁྲག་འཐུང་<milestone unit="line" n="343.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བྱས་ནས། །ཕུང་པོ་རྡོས་བཅས་བེམ་པོ་དེ། །ཕྱོགས་བཞིར་བྲོ་བཞིས་སྦྱང་བར་བྱ། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་དང་མཁའ་འགྲོ་མ། །ཐུགས་དམ་བསྐང་ཞིང་བསྐུལ་བར་བྱ། །ཁྲུས་བྱས་ཟླ་གམ་ནུབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="343.6"/>བཞག །འབྲུ་ལྔ་བཀོད་ལ་ལམ་ལྔ་དགག །དེ་ལ་ལྷ་རྣམས་དགོད་པ་ནི། །བདག་ཉིད་ཡབ་ཡུམ་ས་བོན་ལས། །ཡན་ལག་ལྔ་ལ་བསམ་པ་ནི། །རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་དགོད་པར་བྱ། །མདུན་རྒྱབ་གཉིས་སུ་དགོད་པ་<milestone unit="page" n="344"/><milestone unit="line" n="344.1"/>ནི། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་བསམ་པར་བྱ། །རྣམ་ཤེས་དབང་པོ་ཡུལ་དུས་ལ། །སེམས་དཔའ་ཡབ་ཡུམ་དགོད་པར་བྱ། །སྤྱི་བོ་རྒྱབ་དང་ལྕེ་ཡི་སྟེང་། །རྐང་མཐིལ་ཡན་ཆད་ཐུབ་པ་དྲུག །མཆན་ཁུང་གཉིས་དང་མཁལ་ཁུང་<milestone unit="line" n="344.2"/>གཉིས། །སྒོ་བ་ཡབ་ཡུམ་བསྒོམ་པར་བྱ། །རྣམ་སྨིན་ཟག་བཅས་ཕུང་པོ་ལ། ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བཀོད་ནས། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུས་སྦྱངས་བྱས་ཏེ། །དོན་གཉིས་མཐར་ཕྱིན་ཕྱག་རྒྱ་གྲོལ། །ཆོ་ག་ལྔ་དང་<milestone unit="line" n="344.3"/>ཡན་ལག་ལྔས། །ཡང་དུ་ཡང་དུ་སྦྱང་བར་བྱ། །བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་དྲངས་བྱས་ལ། །དེ་ཡི་བཤའ་ཐབས་རྒྱབ་ནས་བཤའ། །དེ་ཉིད་ཁྲག་འཐུང་ལྷ་ཚོགས་རྫས། །གློ་སྙིང་དཔལ་ཆེན་ཡབ་ཡུམ་གྱིའོ། །མིག་དང་རྣ་<milestone unit="line" n="344.4"/>བ་སྣ་དང་ལྕེ། །རིགས་བཞི་ཕྲག་འཐུང་ཡབ་ཡུམ་རྫས། །བུམ་པ་བདུད་རྩི་རྣམ་པ་ལྔ། །དཔུང་པ་གཡས་གཡོན་བཞག་ཤ་དང་། །རྒྱུ་མཆིན་མགོ་ཤ་གསང་བ་རྣམས། །རྩ་བའི་ལྷ་དགུའི་རྫས་སུ་བཞག །གོ་རོ་ཙ་ན་<milestone unit="line" n="344.5"/>རྒྱུང་བ་དང་། །རྐང་དང་ཚིལ་བུ་ཤ་དང་ཁྲག །སྲོག་རྩ་མཁྲིས་པ་བརྒྱད་རྣམས་ནི། །མུ་ཁ་ཕྲ་མེན་བརྒྱད་ཀྱི་རྫས། །ཡན་ལག་རྣམ་ཐར་བཞི་རྣམས་ནི། །ཡེ་ཤེས་སྒོ་མ་བཞི་ཡི་རྫས། །སྒལ་ཚིགས་ཕྲུགས་རེར་བསྡེབ་<milestone unit="line" n="344.6"/>པ་ནི། །དབང་མོ་ཉི་ཤུ་བརྒྱད་ཀྱིའོ། །ཉིང་ལག་ཆེ་ཕྲར་བསྡེབ་པ་ནི། །རང་བྱུང་ཁྲོ་བོ་བཅུ་ཡི་རྫས། ཁྲ་ཁྲག་རུས་པ་རྐང་དང་ཚིལ། །མཁའ་ལ་འགྲོ་མ་ཀུན་གྱི་རྫས། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་བྷནྟྲ་ནི། །དཔལ་ཆེན་<milestone unit="page" n="345"/><milestone unit="line" n="345.1"/>༄༅། །བཞུགས་པའི་རྟེན་ཡང་ཡིན། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་བསྒྲུབ་པའི་སྣོད། །དེ་ཡི་ནང་དུ་སྩལ་བའི་རྫས། །གོ་རོ་ཙ་ན་དྲི་ཆེན་དང་། །སྙིང་དང་སྲོག་པ་རྩ་ཡི་ཁྲག །རྭ༷་ས་མཁྲིས་པ་དྲི་ཆུ་དང་། །དེ་དག་མཉམ་<milestone unit="line" n="345.2"/>པའི་ཆང་དང་སྦྱར། །ཚིལ་ཆེན་སྙིང་པོ་ལྔར་སྦྱར་བ། །བརླ་རྐང་གཉིས་དང་རྗེ་ངར་རྐང་། །དུང་ཆེན་འབུད་པའི་སྒྲ་ཡི་རྫས། །དཔུང་པའི་རྐང་འགོ་རྣམས་གཉིས་ནི། །རཀྟ་སྦྲེང་བའི་གཟར་བུའོ། །བ་སུ་ཏ་ཡི་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="345.3"/>ཞགས་ནི། །ཐིག་གདབ་མཎྜལ་བསྐོར་བ་དང་། །བི་ནཱ་ཡ་ཀ་བཅིང་བའི་རྫས། ཁུན་ཆེན་ཞིང་གི་གཡང་གཞི་ནི། །བླ་རེར་བྲེ་དང་དཔའ་བོའི་ཆས། །ཡ་འགལ་མ་འགལ་གཉིས་པོ་དེ། །ཁ་ཐམ་བྱ་བའི་རྫས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="345.4"/>ཡིན། །དེ་དང་སོགས་པའི་མ་མདོ་ནི། །ཡ་མ་དམ་སྲི་མནན་པའི་རྫས། ཁྲར་སྒོར་དངོས་གྲུབ་གསོལ་བྱང་དང་། །རྡོ་རྗེ་དང་ནི་དྲིལ་བུ་དང་། །བདུད་རྩི་བུམ་པ་དངོས་གྲུབ་རྫས། །དེ་དག་ཀུན་ཏུ་བྱ་བ་ནི། །དངོས་<milestone unit="line" n="345.5"/>གྲུབ་རྫས་དང་ངོ་བོ་ཉིད། །སློབ་མ་ལྷ་དང་དུ་ཏྲ་དང་། །བསྒྲུབ་པའི་རྫས་སུ་བལྟ་བ་རྣམས། །གནས་སུ་དགོད་ཅིང་ལྷ་རུ་དམིགས། །སྨན་དུ་བཀྲོ་དང་རྫས་སུ་བསྒྲུབ། །མཆོད་པར་དབུལ་དང་རྒྱན་དུ་དགྲམ། །འབར་<milestone unit="line" n="345.6"/>བར་བསྲེགས་དང་བགེགས་སུ་མནན། །ང་ཡི་སྤྱོད་པ་མཐུན་པར་སྤྱད། །ཧེ་རུ་ཀ་དཔལ་ཉིད་དུ་འཀྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཁྲག་འཐུང་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་ཉེ་བའི་སྒྲུབ་པ་ཡང་<milestone unit="page" n="346"/><milestone unit="line" n="346.1"/>དག་པར་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ་ཧེ་རུ་ཀ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་དེས་ཁམས་གསུམ་པ་ཐམས་ཅད་རང་གི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་<milestone unit="line" n="346.2"/>ཀྱི་ངང་ཉིད་དུ་བརྟན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་ཕྱི་དང་ནང་གི་དངོས་པོ་མ་ལུས་པར་སྣང་བར་བྱས་ནས། ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་ཚབ་ཏུ་དབང་བསྐུར་བར་བྱ་བ་བླ་ན་མེད་པའི་ས་ནོན་<milestone unit="line" n="346.3"/>པར་བྱེད་པ། སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང་འཕགས་པའི་ཚོགས་མ་ལུས་པ་རྣམས་ཀྱིས་བཀུར་བའི་གནས་སུ་འོས་པ། །ལྷ་དང་མི་དང་ལྷ་མ་ཡིན་པ། །གནོད་སྤྱིན་ལ་སོགས་པ་དྲེགས་ཤིང་གདུག་པའི་<milestone unit="line" n="346.4"/>ཚོགས་ཐམས་ཅད་འདུལ་ཞིང་ཚར་གཅོད་པར་ནུས་པ། །རང་གི་ལུས་དང་ངག་དང་ཡིད་ཀྱི་ལས་ཀྱི་མཐའ་མ་ལུས་པ་ཐམས་ཅད་ཧེ་རུ་ཀའི་རིག་པའི་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་གཟུགས་ཀྱིས་འགྲོ་བའི་དོན་མ་ལུས་པར་བྱེད་<milestone unit="line" n="346.5"/>པའི་ཐབས་ཆེན་པོ་འདི་དག་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་གནས་མཆོག་ནི། །དུར་ཁྲོད་དང་ནི་ལྷ་རྟེན་གནས། །མ་མོའི་ཁྱིམ་དང་ཡིད་འོང་གནས། །དེར་ནི་ས་ཡི་ཆོ་ག་བྱས། །སྐྱེས་བུ་རྟོགས་པའི་བློ་གྲོས་<milestone unit="line" n="346.6"/>ཅན། །དད་པའི་སེམས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །སྲོག་ལུས་མན་ཆད་རྫས་རྣམས་ཀུན། །སེར་སྣ་མེད་པའི་སེམས་ཀྱིས་དབུལ། །ཚུལ་དགུ་ལྡན་པའི་བླ་མ་ཡིས། །རྟག་པར་དབང་བསྐུར་དམ་པར་བྱ། །ཧེ་རུ་ཀ་ཉིད་དོན་<milestone unit="page" n="347"/><milestone unit="line" n="347.1"/>༄༅། །གཉེར་ཞིང་། །འཇིག་རྟེནཱ་དྲེགས་པའི་ཕྱིར་མ་ཡིན། །བརྟུལ་ཞུགས་སྤྱོད་པ་མངོན་ནུས་ལ། །ཁུར་ཆེན་ཁུར་དུ་ཁུར་ནུས་པའི། །ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་འཐོབ་བྱེད་པ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཕོ་<milestone unit="line" n="347.2"/>བྲང་སྙིང་པོ་དམ་པ་འདིར། །བདག་གི་སློབ་མ་གཞུག་པར་བྱ། །རིན་ཆེན་མེ་ཏོག་གང་གཏོར་བ། །གང་ལ་བབ་པ་དེ་ཡི་རིགས། །གཙོ་བོར་བལྟས་ནས་བསྒྲུབ་ན་ནི། །དངོས་གྲུབ་མྱུར་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="347.3"/>དཀྱིལ་འཁོར་གཟུགས་བརྙན་ནི། །ཀུན་རྫོབ་གཟུགས་སུ་བསྟན་པ་ཡིན། །འདི་ལ་དད་པ་རབ་ཏུ་བསྐྱེད། །དངོས་གྲུབ་མ་ལུས་མངོན་དུ་འགྱུར། །དམ་ཚིག་མཆོག་ནི་འདི་བཟུང་བས། །བླ་མ་སྤུན་གྲོགས་ལྷ་དང་<milestone unit="line" n="347.4"/>འཁོར། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་གསང་ཚིག་རྣམས། །བསྐུར་དང་མི་སྤང་བསྒྲུབ་པ་དང་། །རྒྱུན་མི་གཅད་ཅིང་ལྟང་མ་བཏང་། །འདི་ནི་གཞི་ཡི་དམ་ཚིག་ཡིན། །སྤང་བར་མི་བྱ་དང་དུ་བླང་། །སྤྱད་པར་བྱ་ཞིང་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="347.5"/>བྱ། །བསྒྲུབ་པར་བྱ་བའི་དམ་ཚིག་རྣམས། །སེམས་དང་སེམས་ཉིད་འདྲེས་པ་ན། །མ་བཅིངས་པ་དང་བསྒྲུབ་པ་དང་། །གཅིག་པུ་དང་ནི་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དེ་ལས་མི་འདའ་དམ་ཚིག་ཡིན། །འདི་ནི་ཁྱོད་ཀྱི་དམྱལ་<milestone unit="line" n="347.6"/>བའི་ཆུ། །དམ་ཚིག་ཉམས་ན་བསྲེག་པར་བྱ། །དམ་ཚིག་བསྲུངས་ན་དངོས་གྲུབ་ནི། །རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩིའི་ཆུ་འདིས་གྲུབ། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སློབ་མ་རབ་ཞུགས་དབང་བསྐུར་ཏེ། །བྱ་བྲལ་<milestone unit="page" n="348"/><milestone unit="line" n="348.1"/>རྫོགས་པའི་མན་ངག་བསྟན། །ཏིང་འཛིན་བརྟེན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སློབ་མ་འབྲིང་གཞུག་དབང་བསྐུར་ཏེ། །བསྐྱེད་རྫོགས་གྲུབ་པའི་མན་ངག་བསྟན། །གཟུགས་བརྙན་བསྙེན་སྒྲུབ་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཐ་མ་<milestone unit="line" n="348.2"/>གཞུག་ཅིང་དབང་བསྐུར་ཏེ། །རིམ་གྱིས་བློ་སྦྱང་མན་ངག་བསྟན། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེབཞིནགཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཧེ་རུ་ཀ་ཆེན་པོ་དེ་ལ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྣམ་<milestone unit="line" n="348.3"/>པར་སྣང་མཛད་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་རྡུལ་སྙེད་དུ་ཕྲ་བ་སྙེད་ཀྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་དང་མཉམ་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད། རྡོ་རྗེ་བཙུན་མོའི་བྷ་ག་ལ་དམཚིག་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="348.4"/>འཁོར་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅདཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ་དེ་དབང་བསྐུར་བ་ཡོངས་སུརྫོགས་ཤིང་མཉེས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་བུད་མེད་ཀྱི་གཟུགས་སུ་<milestone unit="line" n="348.5"/>སྤྲུལ་ནས་བཞུགས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་པོ་དེ། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབུས་སུ་བཞུགས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་མི་བསྐྱོད་པ་ལ་སོགས་པ་ཧེ་རུ་<milestone unit="line" n="348.6"/>ཀ་རིགས་ལྔ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམསརྡོ་རྗེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་ལ་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱིདབྱིངས་ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེའི་ངོ་བོར་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="349"/><milestone unit="line" n="349.1"/>༄༅། །འདས་བྱང་ཆུབ ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུངཐུགས་མཉམ་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་མཉམ་པར་བཞག་ནས། རིག་པའི་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="349.2"/>གཟུགས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅདཀྱི་བདག་པོར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །དབང་བསྐུར་མ་ཐག་ཏུ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ། ཧེ་རུ་ཀ་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པར་དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="349.3"/>པཐམས་ཅད་ཀྱིས་གཟིགས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེའི་ཚེ་ན་ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱི་དབྱིངས་ན་གནས་པའི་སེམས་ཅན་ཇི་སྙེད་དུ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཤིང་། དབང་བསྐུར་མ་ཐག་ཏུ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="349.4"/>བདེ་བདངཡིད་བདེ་བ་ཐོབ་པར་གྱུར་ནས། མི་བསྐྱོད་པ་ལ་སོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ངོ་མཚར་དུ་གྱུར་ཏེ། གསང་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབང་ལ་ངོ་མཐོན་དུ་ངམ་ཞིང་<milestone unit="line" n="349.5"/>བསྟོད་དོ། །ཡང་དེའི་སྐལ་བ་དང་མི་ལྡན་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་ཁམས་རྣམས་ཀྱི་དོན་གྱི་ཕྱིར་ན། ཕྱོགས་བཅུའི་ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་ཏེ། །བྱང་ཆུབསེམས་དཔའ་དོན་ཐམས་<milestone unit="line" n="349.6"/>ཅད་རབ་ཏུགྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བ་དཀའ་བ་དཔག་ཏུ་མེད་པས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོར་གནས་པ་ག་ན་བ་དེར་གཤེགས་ཏེ། །ཐམས་ཅད་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་རབ་ཏུ་འབར་བར་བསྟན་ནས། །འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་<milestone unit="page" n="350"/><milestone unit="line" n="350.1"/>སྩལ་ཏོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་གང་གི་དོན་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་རྟོགས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །དཀའ་བ་སྣ་ཚོགས་སྤྱོད་པ་ལ་སྤྲོ་བར་བྱེད། །འདི་ནི་རྣམ་པར་དག་པ་མ་ཡིན་ཞིང་མཐར་ཐུག་<milestone unit="line" n="350.2"/>པར་མི་འགྱུར་བའི་བསམ་གཏན་ཏེ། །རང་གི་སེམས་ཉིད་འོད་གསལ་ཞིང་དྲི་མ་མེད་པ་ལ་གནས་པར་བྱོས་ཤིག་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། །ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཕྱག་གིས་སྤྱི་བོའི་གཙུག་ཏུ་རེག་པར་མཛད་པས། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="350.3"/>སེམས་དཔའ་དེས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་བྱིན་གྱིས་རླབས་ཀྱིས་བསྐུལ་ཏེ་དབང་བསྐུར་བར་རིག་ནས། ཕྱོགས་བཅུ་ན་བཞུགས་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཞེས་བརྗོད་དེ།<milestone unit="line" n="350.4"/>ཚུལ་དེ་བཞིན་དུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་ཤིང་སྭ་ལའི་དྲུང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཡུལ་སྟོབས་ཅན་དང་ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་གནས་སུ་དབང་བསྐུར་ཏོ། །དེ་བཞིན་དུ་མ་<milestone unit="line" n="350.5"/>འོངས་པའི་དུས་སུ། །ཟ་ཧོར་མེ་རི་འབར་བ་དང་། །གནམ་ལྕགས་མེ་རི་འབར་བ་དང་། །མ་ལ་ཡ་ཡི་རྩེ་མོ་དང་། །ལང་ཀ་གྲུབ་པའི་ཡུལ་དག་དང་། །ཆུ་བོ་གང་གྭའི་འགྲམ་དང་ནི། །ཨསྐོ་མ་ག་དྷ་ཡི་ཡུལ། །ཤི་ན༷་<milestone unit="line" n="350.6"/>ལ འི་ཡུལ་དུ་ནི། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ་དབང་བསྐུར་བར་འགྱུར་རོ། །སྔོན་ཚེ་ཚེ་རབས་གྲངས་མེད་ནས། །དགེ་བའི་ལས་ཀྱིས་བསྟན་པ་ཡི། །ལྷག་པའི་ལྷ་ནི་གང་ཡིན་པ། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་ཁྱོད་ལ་དབབ། །ཨཱོཾ་<milestone unit="page" n="351"/><milestone unit="line" n="351.1"/>༄༅། །དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་བའི་སྐུ། །རྡོ་རྗེ་མི་ཕྱེད་གསུམ་བསྒོམས་ནས། །དེང་བདག་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས་སུ། །རྡོ་རྗེའི་སྐུར་ནི་མཛད་དུ་གསོལ། །ཨཱོཾ༷་བུརྙ་བི་རོ་ཙ་ན་ཨཱོཾ༷། །ཨུ༷༷ཆོས་ཀྱི་ངག་ལམ་<milestone unit="line" n="351.2"/>དཔལ་དང་ལྡན། །རྡོ་རྗེ་མི་ཕྱེད་གསུམ་བསྒོམས་ནས། །དེང་བདག་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས་ནི། །རྡོ་རྗེའི་གསུང་དུ་མཛད་དུ་གསོལ། །ཨ་མི་དེ་བ་སྙི༷༷ཨུ། ཧུ༷་དཔལ་ལྡན་ཐུགས་ནི་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །རྡོ་རྗེ་མི་ཕྱེད་གསུམ་<milestone unit="line" n="351.3"/>བསྒོམས་ནས། །དེང་བདག་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས་ནི། །རྡོ་རྗེའི་ཐུགས་སུ་མཛད་དུ་གསོལ། །ཧུ༷་བཛྲ་སཏྭ་ཧུ༷། །འདི་ནི་སྔོན་དུ་འགྲོ་བ་སྟེ། །ཕྱི་ནང་གསང་བར་ཡོངས་སུ་སྦྱོར། །བུམ་པ་དབུ་རྒྱན་ཅོད་པན་དང་། །མེ་<milestone unit="line" n="351.4"/>ཏོག་ཕྲེང་དང་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །བྷནྟྲ་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་དང་། །འདོད་ཡོན་ལྔ་དང་བདུད་རྩི་ལྔ། ཁྲ་ལྔ་དང་ནི་རྫས་བརྒྱད་དང་། །རྒྱལ་པོའི་བཀའ་རྟགས་རྣམ་པ་བདུན། །ཐུན་མོང་བྱིན་གྱིས་རླབས་པའི་རྫས། །ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="351.5"/>གསང་བར་གྱུར་པ་ནི། །ཡིད་འོང་བཀྲ་ཤིས་རིགས་ཀྱི་ཡུམ། །ཞི་རྟགས་རྒྱན་གྱིས་མཛེས་པར་བྱ། །ཐབས་ནི་གཡས་ཀྱི་ཕྱོགས་སུ་སྟེ། །དེ་བཞིན་ཤེས་རབ་གཡོན་དུའོ། །ཐབས་ཀྱི་བདག་ཉིད་གནས་ལྔ་མྲ །དཔའ་<milestone unit="line" n="351.6"/>བོ་འབྲུ་ལྔའི་སྙིང་པོ་ལ། །རྒྱས་གདབ་བྱིན་བརླབ་དབང་བསྐུརནས། །བདེགཤེགསཡབལྔའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ། །དེ་ཡི་གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ལ། །བདེབརགཤེགསཔའིས་བོན་ལྔ། །འཕྲོ་འདུ་གསལ་བར་<milestone unit="page" n="352"/><milestone unit="line" n="352.1"/>གྱུར་པ་ནི། །རྒྱས་གདབ་བྱིན་བརླབ་དབང་བསྐུར་ནས། །བདེ་གཤེགས་ཡུམ་ལྔའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ། །སྤྱི་བོའི་གཙུག་དང་ལྕེ་ཡི་སྟེང་། །ནུ་མའི་བར་དང་ལྷེ་བའི་སྟེང་། །གསང་གནས་ཡན་ལག་དབང་རྣམས་<milestone unit="line" n="352.2"/>ནི། །རིགས་ལྔ་སེམས་དང་སྒོ་བ་བསམ། །ཞི་བ་དང་ནི་ཁྲོ་བོ་རྣམས། །སྦྱང་དང་བསྟན་པའི་ཚུལ་དུ་བྱ། །ལྷ་རྣམས་བརྡའ་འཕྲད་འོད་ཟེར་གྱིས། །དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲང་མཆོད་བསྟོད་ནས། །དབབ་ཅིང་བསྟིམ་པས་<milestone unit="line" n="352.3"/>ཡབ་ཡུམ་གཉིས། །རྒྱལ་པོ་རྒྱལ་མོར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཡེ་ཤེས་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ཡིས། །པདྨ་རིན་ཆེན་ལྡན་བྱས་ནས། །བདེ་མཆོག་སྒྱུ་མ་འི་བརྡས་མཚོན་ཏེ། །དབྱིངས་ཀྱི་བདེ་ཆེན་འབྱུང་བ་ནི། །རང་རིག་ཡེ་<milestone unit="line" n="352.4"/>ཤེས་དེ་ལ་འོད། །ཇི་བཞིན་མཁའ་ལ་གསལ་དག་པའི། །དྲི་མེད་ཉི་མའི་འོད་བས་འཚེར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཀུན་ཏུ་དག །ཁམས་གསུམ་རབ་ཏུ་འདས་ནས་ཀྱང་། །མ་ལུས་སྙིང་རྗེས་ཁྱབ་བྱས་ཏེ། །འདོད་པར་བྱ་<milestone unit="line" n="352.5"/>བ་རབ་ཏུ་མཉེས། །འོད་འདུས་ཐོག་མའི་གཟུགས་ལ་གཟུད། །རྒྱལ་པོ་ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྦྱོར། །རང་རིག་བདེ་འབྱུང་གསལ་བའི་རྒྱུན། །འཕྲོ་འདུ་གསལ་བའི་རིན་ཆེན་གྱིས། །སློབ་མ་བྱིན་བརླབ་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="352.6"/>བྱ། །དེ་ནི་ཕན་པའི་བྱིན་རླབས་སོ། །ནུས་པར་བྱེད་པའི་བྱིན་རླབས་ནི། །ཉན་པ་དང་ནི་བསྒྲུབ་པ་དང་། །ལས་བྱེད་པ་དང་འཆད་པ་དང་། །ནུས་པ་ཆེན་པོར་བསྒྲུབ་པའོ། །དེ་ཡི་ཁྱད་པར་བསྒྲུབ་པ་ནི། །ཟླ་གམ་<milestone unit="page" n="353"/><milestone unit="line" n="353.1"/>༄༅། །གཅིག་གམ་དྲུག་ཅུའི་བར། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་རྒྱལ་ཐེབས་དང་། །སྦྱོར་སྒྲོལ་གིང་དང་ལས་མཁན་དང་། །བསྒྲུབ་པ་གྲོགས་མཆོག་དབང་རྣམས་ནི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབང་ཆེན་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུའི་<milestone unit="line" n="353.2"/>རིག་པ་འཛིན། །མྱ་ངན་འདས་དང་འཁོར་བ་ཡི། །ཆོས་ལ་འདོད་བཞིན་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །བློ་བྲལ་འདི་ལ་གནས་པ་ཡིས། །རྣལ་འབྱོར་དེ་ནི་སྐལ་བ་བཟང་། །བདག་དང་གཞན་དོན་མི་འབྱེད་པས། །སྒྱུ་མ་ལྷུན་<milestone unit="line" n="353.3"/>གྲུབ་ཡུལ་ལ་རོལ། །རང་གི་མཐུ་ཡི་རིག་པ་ལས། །ཆོས་ནི་གཞན་ནས་འབྱུང་མི་འགྱུར། །ཅི་སྟེ་རྣམ་པ་ཡོངས་ཀྱིས་མེད། །རྣལ་འབྱོར་ནམ་མཁའི་ལམ་ལ་གནས། །མ་བྱུང་མ་སྐྱེས་སྙིང་པོ་ལ། །སྒྲོ་བཏགས་ཆོས་<milestone unit="line" n="353.4"/>ཀུན་ག་ལ་ཡོད། །དབང་ཐོབ་མཛེས་པ་དེ་དག་གི། །དུལ་བའི་སེམས་སུ་བཞག་ནས་ནི། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་བདེ་བར་གནས། །ཁྱོད་ཀྱིས་སྲོག་ཆགས་གསད་པར་བྱ། །རྫུན་གྱི་ཚིག་ཀྱང་སྨྲ་བར་བྱ། །མ་བྱིན་པར་ཡང་<milestone unit="line" n="353.5"/>ཁྱོད་ཀྱིས་ལོང་། །ཕ་རོལ་བུད་མེད་སྤྱད་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེའི་ལམ་ནི་འདི་དག་གིས། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བསྐུལ་བར་བྱ། །དཀའ་ཐུབ་དག་གིས་གཟིར་མི་བྱ། །ཅི་བདེ་བར་ནི་བདེ་བར་སྤྱད། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="353.6"/>བྱེད་སྤྱོད་ཡིན། །རྣལ་འབྱོར་ལོངས་སྤྱོད་ཐམས་ཅད་ལ། །ཅིས་ཀྱང་མ་འཇིགས་དགའ་བར་གྱིས། །སྡིག་པ་མེད་ཀྱི་ཁྱོད་མ་འཇིགས། །གཞན་ཡང་དག་ཚིག་ལ་སྡང་ཞིང་། །སྐྱེ་བོ་གང་དག་བསྟན་ལ་གནོད། །བརྟུལ་<milestone unit="page" n="354"/><milestone unit="line" n="354.1"/>ཞུགས་ཁྱོད་ཀྱིས་དེ་དྲངས་ལ། །ཁྲག་ཆེན་པོ་ནི་བ་་བར་གྱིས། །སྐལ་ངན་འཇིག་རྟེན་ཉན་ཐོས་ལ། །ནམ་ཡང་དགའ་བར་མི་བྱ་སྟེ། །སྐལ་བཟང་ཧེ་རུ་ཀ་དཔལ་གཙོ། །ཁྱོད་ཀྱིས་རྟག་ཏུ་བསྒྲུབ་པར་གྱིས། །ཞེས་<milestone unit="line" n="354.2"/>གསུངས་སོ། །དཔལ་ཁྲག་འཐུང་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། ཧེ་རུ་ཀ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་རྡོ་རྗེ་དམ་ཚིག་འབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="354.3"/>བདག་པོ་རབ་ཏུ་གནས་པར་བྱེད་པའི་ཧེ་རུ་ཀ་ཆེན་པོ་དེས། ཕྱོགས་བཅུའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེའི་བ་སྐྲུའི་བུ་གར་བསྡུས་ཏེ། སྐུའི་དབྱིབས་སུ་བརྒྱུད་ཅིང་རྡོ་རྗེའི་ལམ་དུ་ཕྱུང་སྟེ། ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་<milestone unit="line" n="354.4"/>ཕབ་ནས། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཧུ༷་གི་རང་བཞིན་དུ་བྱས་ནས། དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོའི་སྐུ་ལ། དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་ཆས་ཀྱིས་བརྒྱན་པ། ཕྱག་ན་གདུག་བྱེད་ཀྱི་མཚོན་ཆ་ཐོགས་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="354.5"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུའི་ངོ་བོར་བཞེངས་ཏེ། སྲིད་གསུམ་གདུག་པ་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོའི་སྐུར་བསྟན་ཏེ། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་ནས། །ཁྲོ་མོ་དབང་ཕྱུག་མངོན་དུ་ཕྱུང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="354.6"/>སྤྲིན་ཚོགས་ལས། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཆོས་ཀུན་གཉིས་མེད་བྱིན་གྱིས་བརླབས། དབང་བསྐུར་ཐབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །གནས་མཆོག་དམ་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །རོལཔཆེནཔོའིཏིང<milestone unit="page" n="355"/><milestone unit="line" n="355.1"/>༄༅། །འཛིན་གྱིས། །སྒྲུབ་པའི་བདག་པོར་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཤེས་རབ་སྙིང་རྗེའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཡུམ་དང་རྒྱུ་ལ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཚོགས་ཆེན་རྫོགས་པའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྒྲུབ་པའི་རྫས་མཆོག་<milestone unit="line" n="355.2"/>བྱིན་གྱིས་བརླབས། །རིགས་ཀྱི་སེམས་དཔའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སློབ་མ་གསར་བུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཁམས་གསུམ་ཡོངས་སྒྲོལ་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཏ་ན་ཆེན་པོའི་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །སྲིད་གསུམ་བདེ་སྦྱོར་ཏིང་<milestone unit="line" n="355.3"/>འཛིན་གྱིས། །ག་ཎ་མཁའ་འགྲོའི་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཕྱི་ནང་ཆོས་ཀུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཀུན་ཏུ་སྣང་གི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྙིང་རྗེའི་ཡུལ་རྣམས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །རྣམ་<milestone unit="line" n="355.4"/>དག་རྒྱུ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །རང་གི་སེམས་ཉིད་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །དབང་ཆེན་མཁའ་དབྱིངས་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཕྱི་ནང་འབྱུང་བ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །བསོད་ནམས་གཏེར་འབྱིན་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །གཞལ་<milestone unit="line" n="355.5"/>མེད་ཁང་པ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཡི་གེ་འཕྲོ་འདུའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །དམ་ཚིག་སེམས་དཔའ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཕྱག་རྒྱ་འབར་བའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །གནས་གསུམ་<milestone unit="line" n="355.6"/>དག་པའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །མཆོད་པའི་རྫས་ཀུན་བྱིན་གྱིས་བརླབས། ཁྲེས་རབ་རྩལ་གྱི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ལྷག་པའི་རྒྱན་རྟགས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །དུས་བཞི་མཉམ་སྦྱོར་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་དང་སྒྲོལ་བ་<milestone unit="page" n="356"/><milestone unit="line" n="356.1"/>བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཞེས་གསུངས་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡང་དག་པའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་བདག་ཉིད་བྱམས་པ་དང་སྙིང་རྗེ་རབ་ཏུ་བརྟན་པ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་ངང་ལས་ཐུགས་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ཞི་<milestone unit="line" n="356.2"/>བའི་ངང་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་ཁྲོ་བོ་འབར་བ་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཚུལ་དུ་ཕྱུང་བ་ནི། །མི་གཡོ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་ངང་། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལས་བཞེངས་ནས་ཀྱང་། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཁྲོ་བའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་ཡང་ནི་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="356.3"/>བར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་ནས། །ཉོན་མོངས་ཅན་གྱི་སེམས་ཅན་རིས་སོ་སོའི་གནས་ནས་དྲངས་པ་དང་། །དངོས་གྲུབ་ཀྱི་རྣམ་པར་བསྡུ་བ་དང་། །གནས་སྦྱང་བ་དང་། བསྒྲལ་ཞིང་སླར་གསོ་བ་དང་། །ལས་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="356.4"/>གྲུབ་པར་བྱ་བའི་རིམ་པ་དག་དང་། །གཞན་ཡང་དཔལ་ཆེན་པོའི་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའི་འཁོར་རྒྱ་མཚོ་དང་བཅས་པ་ཕྱི་དང་ནང་གི་རྣལ་འབྱོར་མ་དང་། གྲུབ་པ་མོ་དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་དང་བཅས་པ་དཔང་དུ་གསོལ་<milestone unit="line" n="356.5"/>ཏེ། གང་ཞིག་བསྟན་པ་ལ་སྡང་བ་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་མ་བསྒྲལ་དུ་ཟིན་ན། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་སྒོ་ཞུགས་ཀྱང་ཚུལ་བཞིན་དུ་མ་གྱུར་ཏེ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གསུང་མ་བཟུང་བར་འགྱུར་བས། །རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="356.6"/>ཤེས་པ་བླ་ན་མེད་པའི་གནས་སུ་བསྒྲལ་བར་བྱ་བ་ནི། །ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ཁྱད་པར་རོ། །ཐར་པ་ཆེན་པོའི་ལམ་ཆེན་འདིར། །བྲོད་པ་ཅན་དག་འགྲོ་བ་ལྟར། །སྐལ་བར་ལྡན་པའི་ནང་ན་ཁྱོད། །བདེ་བར་འོངས་སོ་ལེགས་<milestone unit="page" n="357"/><milestone unit="line" n="357.1"/>༄༅ པར་འོངས། །བདེ་གཤེགས་ཐུགས་རྗེ་སྒྲོལ་ལ་མཁས། །བློ་ངན་སེམས་ཅན་སྙིང་རིང་ཅན། །གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྒྲལ་བར་སྣང་། །ཁམས་གསུམ་ནས་བྱུང་སེམས་ཅན་རྣམས། །རྡོ་རྗེའི་སྐུ་ཡི་ཁྱད་<milestone unit="line" n="357.2"/>པར་གྱིས། །འོད་ཟེར་ཚུལ་གྱིས་བསྡུས་ནས་ནི། །དེ་དག་བདག་གིས་གཟུགས་ལ༷ ་གཟུད། །སྤྲོ་བསྡུ་རྡོ་རྗེ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་མཆོག་ཏུ་བསྒྲལ། །ལས་ལ་བབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དུས་ལ་བབ་པའི་<milestone unit="line" n="357.3"/>སེམས་ཅན་འདི། །གཉིས་མེད་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཡི། །དུས་ལ་བབ་པོ་ས་མ་ཡ། །ཨཱོཾ་ཀ་རེ་ཀ་ཧ་ཙ་རོ་པ་ཧོ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། །མཐའ་མེད་འགོག་མེད་མི་འཛིན་པའི། །རྣལ་འབྱོར་མཉམ་ཉིད་ཐོད་རྒལ་དུ། །ཁྲོ་གཏུམ་རྔམ་ཞི་<milestone unit="line" n="357.4"/>ལ་སོགས་པ། །སྣ་ཚོགས་སྟོན་ཡང་སེམས་མི་གཡོ། །ཨ་ཙ་ལ་ས་མ་ཡ་དྷརྨུ་དྷ་ཏུ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཁྲོ་བོའི་མཚན་མེད་བྱམས་པར་གནས། །གསོད་བྱེད་སྙིང་རྗེའི་མཚན་ཉིད་དེ། །བསྒྲལ་ནས་བསྟབ་པ་དགའ་<milestone unit="line" n="357.5"/>བའི་མཆོག །ཡལ་བར་མི་འདོར་བཏང་སྙོམས་སོ། །ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་ཀ་རུ་ཎ་མ་ཧྭ་མི་ཏྲི་སྭ་བྷ་ཝ་ཨཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། དྲོད་དབུགས་རླན་ལས་ར༷་ཡ༷་ཁ༷། །བསྲེག་ཅིང་རྟོག་ལ་བཀྲུ་བར་བྱ། །ཆུ་ཤེལ་དཀྱིལ་འཁོར་སྐྱེ་མེད་བསམ། །ཞེ་<milestone unit="line" n="357.6"/>སྡང་སེར་སྣ་གཏི་མུག་ནི། །དམྱལ་བ་བྱོལ་སོང་ཡི་དྭགས་ལམ། །ང་རྒྱལ་འདོད་ཆགས་ཕྲག་དོག་ནི། །ལྷ་དང་ལྷ་མིན་མི་ཡི་ལམ། །དགེ་བཅུ་བསམ་གཏན་སྙོམས་འཇུག་ནི། །གོང་མ་གསུམ་དུ་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ། །དེ་དག་<milestone unit="page" n="358"/><milestone unit="line" n="358.1"/>རང་བཞིན་མེད་ཤེས་ཤིང་། །སེམས་མི་སྐྱེ་བ་སྐྱེ་རྒྱུན་གཅོད། །ཨ་དྲི་སུ་ཏྲི་པྲེ་དུ་ཛ༷༷། རྒྱུད་དྲུག་འཁོར་བ་རྩད་བཅད་ནས། །རྒྱུད་ལྔ་ལམ་གྱི་སྒོ་དགག་ཕྱིར། །ཨཱོཾ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སྣྲི༷༷སྲུ་ཧྭ། །སོ་སོའི་སྐྱེ་གནས་སྒོ་བཀག་<milestone unit="line" n="358.2"/>ནས། །མཉེས་པ་ལྔ་དང་སྟོང་པ་ལྔ། །སྐོང་བ་དང་ནི་གྲུབ་པ་ལྔ། །འབྲས་བུ་ལྔ་ཡི་འདི་དག་བསྟན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཞེས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་སྒྲོལ་<milestone unit="line" n="358.3"/>བ་བླ་ན་མེད་པའི་ཕན་ཡོན་ཡང་དག་པར་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ་ཧེ་རུ་ཀ་དེ། འདུས་པའི་འཁོར་རབ་ཏུ་བསྡིག་<milestone unit="line" n="358.4"/>པའི་ཕྱིར། །ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ལས་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཉོན་མོངས་པའི་ཚོགས་མ་ལུས་པ་ཞལ་དུ་རྔུབ་པར་བྱེད་པའི་ཁྲག་འཐུང་གི་ཚོགས་བྱེ་བ་གྲངས་མེད་པ་དང་། །ཁྲོ་མོ་དབང་ཕྱུག་གི་གཙོ་མོ་དང་། །མ་མོ་དང་ཕྲ་མེན་མ་<milestone unit="line" n="358.5"/>དང་། །མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། མ་མོ་དང་། སྲིན་མོ་དང་། ལུ་གུ་རྒྱུད་དང་། ཕོ་ཉ་མོ་དང་། སའི་བདག་མོ་དང་། ལང་ཀའི་ཚོགས་དང་། གིང་གི་གཙོ་བོ་དང་གཡོག་ཏུ་བཅས་པ་དང་། འབར་མ་དང་། སྲིན་མོའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="358.6"/>དང་། བར་སྣང་ཡངས་པ་ལ་རྒྱུ་བའི་མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་མངོན་དུ་ཕྱུང་སྟེ། དེ་དག་ཀྱང་ཤ་ཟ་ཁྲག་འཐུང་བ་ལ་དགའ་བ་དང་། མཆེ་བཅནདང། གཤོགཔཅནདང་། ནུ་མ་ཅན་དང་། སྡེར་མོ་ཅན་གྱི་ཚོགས་ཇི་<milestone unit="page" n="359"/><milestone unit="line" n="359.1"/>༄༅། །སྙེད་པ་གང་དག་གི །གང་དག་འདའ་བར་བྱེད་པ་རྣམས་ཚར་གཅོད་པར་དབང་བསྐུར་ཏེ། བྲན་གྱི་ཚོགས་བཞིན་དུ་མཛད་ནས། དམ་ཚིག་གི་བྱ་ར་ལ་བཞག་སྟེ། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་<milestone unit="line" n="359.2"/>ཅིག་གདུག་པ་ཅན་གྱི་ཚོགས། །ང་ཡི་བསྟན་པའི་ཚུལ་འདི་ཉིད། །མ་འོངས་པ་ན་སྙིགས་མའི་དུས། ཁེན་ཏུ་གདུལ་བར་དཀའ་བ་འབྱུང་། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེས་གཞི་བཟུང་བའི། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ས་ཆེན་<milestone unit="line" n="359.3"/>ལ། །མྱུར་དུ་འབད་པས་བསྒྲལ་བར་བྱ། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་བདག །ཚེ་ལུང་རྡོ་རྗེའི་དངོས་གྲུབ་གཞི། །ཁྱེད་ཀྱིས་དེ་ལ་མྱུར་དུ་གསོལ། །ཉོན་མོངས་ལས་དང་བག་ཆགས་དང་། །རྣམ་པར་སྨིན་པ་སྙོམས་<milestone unit="line" n="359.4"/>པར་འཇུག །སྤྲུལ་པ་དང་ནི་ཆོས་ཀུན་གྱིས། །ང་ཡི་ས་ལ་སྒྲིབ་པ་སྦྱངས། །རྟོགས་པ་དང་ནི་ཐུགས་རྗེ་ཡིས། །གཟས་པ་པོ་དང་བདག་ཉིད་དང་། །ཐུན་མོང་ཕལ་པ་བསྒྲལ་ཞིང་གསོ། །རྒྱལ་པོ་མེ་དང་ཆུ་དང་<milestone unit="line" n="359.5"/>དུག །སྤྲུལ་དང་གཅན་གཟན་ཁྲོ་བོ་དང་། །མི་རྒོད་ཆོམ་རྐུན་གདོན་རྣམས་ཀུན། །ང་ལ་གང་ལྟོས་ཞི་བར་གྱིས། །ཚེ་དབང་དཔལ་དང་དབང་ཕྱུག་དང་། །གྲགས་པ་དང་ནི་ལངས་སྤྱོད་ཚོགས། །གང་འདོད་དེ་ལ་རྒྱས་<milestone unit="line" n="359.6"/>པས་གསོལ། །ཕ་མ་མཁན་པོ་སློབ་དཔོན་དང་། །རྒྱལ་པོ་རྗེ་དཔོན་ཚུལ་དག་ནི། །མ་ལུས་དེ་ཡི་དབང་དུ་བསྡུས། །སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུའི་བགེགས་དང་བདུད། །མི་དང་མི་མ་ཡིན་གྱི་ཚོགས། །ང་ལ་མི་མཐུན་མངོན་<milestone unit="page" n="360"/><milestone unit="line" n="360.1"/>དུ་སྤྱོད། །ཀྱེ་ཀྱེ་ཁྱེད་རྣམས་བརྩོན་པས་ང་ལ་ཉོན། །ང་ཡི་བསྟན་པ་འདི་ལྟ་བུ། །འདས་དང་མ་འོངས་དུས་རྣམས་ལ། །ཤིན་ཏུ་བཀོད་ཞིང་རྙེད་པར་དཀའ། །དེ་ཕྱིར་ང་ཡིས་ཁྱེད་རྣམས་ལ། །གདམས་ཤིང་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="360.2"/>བསྟན་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཁྲག་འཐུང་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། ལས་ཀྱི་གཉེར་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་ཆེན་པོ་ཉིད་ལས་སྤྲུལ་པའི་ཁྲོ་བོ་དང་ཁྲོ་མོའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="360.3"/>དང་། །མ་མོ་དང་མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་དང་། །ཕྲ་མེན་མ་དང་། །ཕོ་ཉའི་ཚོགས་དང་བཅས་པ་དེ་དག་གི་མགྲིན་གཅིག་ཏུ། །འདི་སྐད་ཅེས་བསྟོད་དོ། །བདག་མེད་ཕྱོགས་བྲལ་དོན་དམ་ཐུགས་ཆུད་ཅིང་། །བྱམས་<milestone unit="line" n="360.4"/>དང་སྙིང་རྗེས་དགྲ་ཟིན་མི་མངའ་ཞིང་། །གདུག་པ་འདུལ་ཕྱིར་དུས་ལས་མི་འདའ་བའི། །འཇིག་བྱེད་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཞེས་པ་ལ་སོགས་པས་བསྟོད་དེ། །ཕྱག་འཚལ་ཞིང་ཞབས་ལ་སྤྱི་བོས་གཏུགས་<milestone unit="line" n="360.5"/>ནས། །དཔལ་ཆེན་པོ་ཉིད་ཀྱི་བསྟན་པའི་གཉེར་གཏད་པ་རྣམས་བསྲུངས་ཤིང་སྐྱོང་བར་ཁས་བླངས་ཤིང་། །དམ་བཅས་སོ། །ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་དང་ཕྲིན་ལས་རྣམས་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་ཞིང་མངོན་<milestone unit="line" n="360.6"/>པར་དགའོ། །དེ་ནས་འཁོར་གྱི་ཚོགས་མ་ལུས་པ་དེ་དག་ནི། །དཔལ་ཆེན་པོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ལ་འོད་ཟེར་གྱི་ཚུལ་དུ་ཐིམ་པར་གྱུར་ཏེ། དཔལ་ཆེན་པོ་ཧེ་རུ་ཀ་ཡབ་ཡུམ་ཉིད་ཀྱང་། རོལ་པ་ཆེན་པོའི་རོས་ཚིམས་པར་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>