<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0781-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--'phags pa lha mo ling tog sgong nga zhes bya ba'i rgyud/-->འཕགས་པ་ལྷ་མོ་ལིང་ཏོག་སྒོང་ང་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0781-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=11.1; end=24.2--><milestone unit="page" n="11"/><milestone unit="line" n="11.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ཨུ་རུ་དེ་བི་མཧྭ་ཙུར་རྭ་ཛ་ཏན་ཏྲ། །བོད་སྐད་དུ། །འཕགས་པ་ལྷ་མོ་ལིང་ཏོག་སྒོང་ང་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཁྲག་འཐུང་ལ་ཕྱག་་འཚལ་<milestone unit="line" n="11.2"/>ལོ། །འདི་སྐད་བཤད་པའི་དུས་ན་བྱོན་པའི་སྔོན་རོལ་དུ། །རི་རབ་ཀྱི་རྩེ་བྱང་ཤར་མཚམས་ཡོངས་འདུ་ཤིང་གི་གནས་མཆོག་ཏུ། །ཏི་ར་ཡོངས་ཀྱི་འདོད་ཁམས་ཀྱི་ས་རུ་འཁོར་མ་མོ་ཤས་པ་མ་མོ་དང་། །རོ་བན་མོ་<milestone unit="line" n="11.3"/>དང་། །ནག་མོ་གསོད་བྱེད་མ་དང་། །ག་་མོ་རེ་མ་ཏི་དང་། །བྱི་ཤུགས་གློག་མ་སྲིན་དང་། །གློག་བྱེད་ནག་མོ་དང་། །ཛ་ཏི་ཕ་ལ་དང་། །རྨ་ལོངས་་མ་ལ་སོགས་པ་འཁོར་མང་པོ་དང་ཐབས་གཅིག་ཏུ་བཞུགས་<milestone unit="line" n="11.4"/>སོ། །དེ་ནས་འདོད་ཁམས་ཀྱི་འཁོར་གཏུམ་མོ་རེ་མ་ཏིས། །མངོན་པར་རྫོགས་པའི་རྒྱལ་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱི་ཟས་དང་སྐལ། །ལས་སུ་བྱ་བ་བཀའ་སྩལ་ཅིག །ཉོན་ཅིག་གནག་<milestone unit="line" n="11.5"/>གྲོགས་གསུམ་མོ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུངས་པ་དང་། །མུ་སྟེགས་རྡུལ་དུ་བརླག་པར་གྱིས། །དེ་ནས་འདོད་ཁམས་སྟོང་གི་དུས་ན་སངས་རྒྱས་མར་མེ་མཛད་ཅེས་བྱ་བར་འགྲོ་བའི་དོན་བྱེད་པ་ལ། །ཡབ་དཔལ་<milestone unit="line" n="11.6"/>ཧེ་རུ་དང་། །ཡུམ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི་ས་བརྒྱད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་མ་གཉིས་གྲོས་ནས། །ཡུམ་ནག་མོ་གསོད་བྱེད། །མ་རེ་མ་ཏི་ལས་བྱེད་དུ་བཅུག་སྟེ། །རྨུ་ལུངས་གཡོག་མོ་བྱེད་དུ་བཅུག །དེ་ནས་རེ་མ་ཏི་ཕ་ནི་བྱ་ཧ་ན་<milestone unit="page" n="12"/><milestone unit="line" n="12.1"/>བྱས་ཏེ་རླུད་ཡིན། །མ་ནི་ཀུན་གྲོལ་ལ་མ་བྱས་ཏེ། །གནས་ནི་མྱ་ངན་གྱི་རྣལ་བུ་བྱ་བ་ན་ཡོད་དེ། །མིང་པོ་མཛོད་དང་མཛོད་བསྲུངས་གཉིས། །སྲིང་མོ་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི་ཞེས་དང་བྱ་སྟེ་ཞལ་གསུམ་མ་ཞེས་དང་བྱ་<milestone unit="line" n="12.2"/>སྟེ། །དེ་ནས་སྨན་རིགས་གསུམ་ལ་ཏྲ་ལ་ཆུན་མར་བཏང་པས། །ཁོ་འོང་དུ་མ་འདོད་ནས་ཕག་རྫི་དང་གཉིས་བྱི་བྱས་བས་ནལ་བུ་ཆེ་བར་འགྱུར་ཏེ། །ཁོ་བོའི་རལ་གྲི་བརྐུས་ནས་བོང་བུ་ལ་ཞོན་ནས། །རྒྱ་མཚོར་ལྕེབ་<milestone unit="line" n="12.3"/>ཏུ་ཕྱིན་པས། །རྒྱ་མཚོའི་ནང་དུ་ཨེ་ཀ་ཛ། །ཞི་ཞལ་མཐོང་ནས། ཁུ་གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བཀའ་དང་དམ་ལ་བཏགས་ནས་སྲོག་སྙིང་ཕུབ་པ། །ཨོ་རུ་རུ་ཨ་ཤུག་མེ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་ཛ། །ཨོ་རུ་ཏྲི་<milestone unit="line" n="12.4"/>་ག་རག་ཤ་དྲག་མོ་སྙིང་རུ་ལུ་ཁ་ཐམ་དུན་སྨྱོ། །ཞེས་ཕུལ་ནས་དམ་བཅས་སོ། །དེ་ནས་རྨུན་ལུང་མ་ཡང་བྲན་དུ་བྱས་སོ། །འཕགས་པ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ལིང་ཏོག་སྒོང་ངའི་རྒྱུད་ལས། །གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་<milestone unit="line" n="12.5"/>པོའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་གྱི་གཙོ་མོས་གསོལ་པ། །བསྒྲུབ་ལུགས་རིམ་པ་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀས་བཀའ་སྩལ་པ། །དང་པོ་བསྒྲུབ་པའི་ལུགས་གཉིས། །ཕྱི་སྐྱོར་བ་བསྟེན་པ་དང་། །ཙིསྟ་སྣ་གསུམ་ལ་<milestone unit="line" n="12.6"/>བརྟེན་ཏེ་བསྒྲུབ་པའོ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་བསྟན། །རྒྱས་པ་ཅི་བསྒྲུབ་ཆེན་པོ་དང་། །འདུས་པ་དྲག་པོ་ཆེན་པོ་དང་། །དང་པོར་དཀྱིལ་འཁོར་བརྩིག་པའི་ཐབས། །འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་ལྷམ་པར་<milestone unit="page" n="13"/><milestone unit="line" n="13.1"/>༄༅། །བརྩིག །དབུས་སུ་དོང་གཅིག་བརྐོས་ནས་ནི། །ཐོད་པ་སྐམ་པོ་གཅིག་ལ་ནི། །བདུད་མོ་ནག་མོའི་གཟུགས་བརྙན་བྲི། །མ་ར་ཡ་ཞེས་མཐའ་མ་བསྐོར། །ལྟེ་ཕུར་ནག་མོ་ཛ་ཧཱུཾ༷་ཞེས། །དེ་ནས་ས་ནི་ནག་<milestone unit="line" n="13.2"/>མོ་གཡོགས། །དེ་སྟེང་གྲུབ་གསུམ་སྲད་བུ་བྲི། །ཁྱོད་ཀྱི་ཕོ་བྲང་དམ་པར་དམིགས། །རྡུལ་ཚོན་རིམ་གྱིས་ཡང་དག་དག །འདུས་པ་དྲག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་གསུམ་བརྩེགས་ལ། །ཁ་ལ་རྩང་<milestone unit="line" n="13.3"/>ནི་ལུགས་བཞིན་དགོད། །སྨྱུག་མ་ཚིགས་ནི་བདུན་པ་ལ། །དང་པོ་རིའུ་ཏིལ་ནལ་སྙིང་བདག །ཚིག་བཞི་རྨུ་ལུགས་གྲོ་མོའི་སྙིང་། །བོང་བུ་ཁྲག་དང་ཆང་ཕུད་བསྲེ། །དེ་ན་འདུས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །འཕགས་མ་<milestone unit="line" n="13.4"/>ལྷ་མོ་ནག་མོའི་ལིང་ཏོག་སྒོང་ངའི་རྒྱུད་ལས། །དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་ཞིང་རྒྱན་དགོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ། །དེ་ནས་འདོད་ཁམས་ནག་མོ་ཡིས། །རང་གི་སྒྲུབ་ཐབས་ཐུགས་ལས་བྱུང་། །ལྷ་མོའི་སྐུ་བྲིས་ཏེ། །དབུ་<milestone unit="line" n="13.5"/>གསུམ་ཕྱག་ནི་དྲུག་པ་སྟེ། །ཐོད་པ་ཚར་གསུམ་གྱིས་བརྒྱན་པ། །དབུ་སྐྲ་ཁམ་ནག་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །ཕྱག་གཡས་དང་པོ་བདུད་ཀྱི་ཁྲམ། །སྲང་རྩེ་གསུམ་པ་བསྣམས་པ། །གཡོན་གྱི་དང་པོ་བན་དྷ་རཀྟས་བཀང་བ་<milestone unit="line" n="13.6"/>འཛིན་པའོ། །བར་མ་གཉིས་བདུད་ཀྱི་ཐལ་མོ་བརྡེགས་མ། །ཐ་མ་གཉིས་ཀྱིས་ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་བཟླས་པ། །དུར་ཁྲོད་ཀྱི་རྒྱན་ཆས་བརྒྱན་པ། །མིག་བྱ་མིག་དུ་མས་འགེབས། །དེ་ལྟ་བུའི་མགོ་བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་<milestone unit="page" n="14"/><milestone unit="line" n="14.1"/>བསྟན་ལ་གཞག །དེ་ནས་ལིང་ག་གསུམ་བྱས་ཏེ་མོའི་ཁ་རུ་ཡང་གཞུག །ཧོ་ལ་ཡང་གདགས། །དེ་ནས་བ༷་གྱི་སུར་ཁྲག་དང་ཡུངས་ཀར་གྱིས་བརྡེག་ཅིང་། །བདག་ཉིད་ལྷ་མོ་གོང་ལྟ་བུར་གསལ་བྱས་ལ་སྔགས་<milestone unit="line" n="14.2"/>འདིས་བརྡེག་གོ། །ཨོ་རག་མོ་དུན་སྒ་ར་ཤ༷་ནག་མོ་ཤ་ནག་པོ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །ཅེས་དུས་གསུམ་དུ་བརྡེག་གོ། །དེ་ནས་འདི་ཡང་བརྡེག་གོ། །ཨོ་རུ་རུ་ཁ་རག་སྒག་རག་མ་ཏེ་ཛ་སྙིང་ཁ་ར་ཏེ་ཏེ་རག་ཤ། །རུ་རུ་དུན་སྨྱོ་ཛ་<milestone unit="line" n="14.3"/>ཛ། །ཞེས་དབུས་ཕྱིར་མ་ཤོར་བར་བཏབ་པས་ལིང་ཁ་ལ་སྐད་འོང་ངོ། །དེའི་ཡོན་ཏན་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱང་འཆི་ན་གཞན་ལྟ་ཅེ་སྨོས་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ནས་དབུ་གཡས་པའི་སྐྱེས་པ་ལ་དབབ་པ་ནི། །ཨོ་སིང་དེ་ཙེ་<milestone unit="line" n="14.4"/>ཏུང་། །ཁ་ཤག་ཁ་རྦད། །ཙ་དུང་ལྕེ་འདིབས། །རག་ཤ་ཙ་པ་ལ་མྱ་ར་ཡན་ཛ། །ཞེས་བཟླས་པས་ལིང་ག་ལ་མེ་འབར་རོ། །དེ་ནས་དབུ་གཡོན་པའི་ཁ་ནས་བུད་མེད་ལ་བཏབ་པ། །ཨོ་ཛ་ཏི་ཀ་མ་རུ་རུ་རག་<milestone unit="line" n="14.5"/>ཤ། །བེ་ལེ་ཀ་ཐ། །ཆེ་གེ་མོ་ཏྲི་ཏྲ༷། །སྲིན་མོ་ཁམས་ལ་མུ་ཏི་རྦད་བད། །ཞེས་བཏབ་པས་ལིང་ག་མཆོད་པར་བསམ་མོ། །དེ་ནས་དྲག་པོའི་རྗེས་བརྡེག་གོ །འཕགས་པ་ལྷ་མོ་ནག་པོ་ལིང་ཏོག་སྒོང་ངའང་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="14.6"/>ལས། །བཅའ་གཞི་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་མངོན་པར་རྫོགས་པའི་རྒྱལ་པོ་ལ། །བདུད་འདུལ་ནག་མོ་ཆེན་མོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སྤྱིན་སྲེག་རྫས་ནི་གང་། །ཐབས་དང་དགའ་གཟར་<milestone unit="page" n="15"/><milestone unit="line" n="15.1"/>༄༅། །གང་། །རིམ་པ་ཅི། །མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཐབ་ཁུང་གྲུ་གསུམ་སུམ་བརྩེགས་བྱ། །སྨེ་ཁྲག་གསུམ་གྱིས་ཆག་ཆག་གདབ། །བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་མ་ཉིད་བསྐྱེད། །ལིང་ག་གསུམ་པོ་<milestone unit="line" n="15.2"/>གྲིས་ག་ས་ལ། །རྩ་སྔགས་ཞབས་ལ་ཁ་མར་གདགས། །ཐལ་བ་ཉ་ལ་རླུད་ལ་ཕྱར། །གཟས་པ་པོ་ནི་འཆི་འགྱུར་ཞེས། དཔའ་བོ་ཆེན་པོས་ཡང་དག་བཤད། །དེ་ནས་བསྟོད་པ་འདིས་སུ་བཤད། །ཧཱུཾ༷། །དཔལ་གྱི་<milestone unit="line" n="15.3"/>ལྷ་མོ་ཀུན་ཁྱབ་མ། །ཆིབས་སུ་དྲེའུ་རྐང་གསུམ་བཅིབས། །སྟེ་ལེན་ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་བསྟན། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་མཐིང་ནག་དབུས། །གཡས་པ་དམུ་ལོང་བདུད་འདུལ་མ། །གཡོན་པ་ཛ་ཞི་ཞལ་གཅིག་<milestone unit="line" n="15.4"/>མ། །གཉིས་མེད་སྤྱོད་པས་གྲོལ་བ་དབང་དུ་སྡུད། །བསྐུལ་ཚིག་དེས་སུ་བསྟོད་པ་བྱ། །དེ་སྐད་དབང་པོས་ཡང་དག་བཤད། །འཕགས་པ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ལིང་ཐོག་སྒོང་ངའི་རྒྱུད་ལས། །སྤྱིན་སྲེག་ལས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་<milestone unit="line" n="15.5"/>པའོ། །དེ་ནས་འདོད་ཁམས་གཙོ་མོ་ཡིས། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱི་རྫས་ནི་གང་། །དྲག་སྔགས་བསྒྲུབ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །མངོན་<milestone unit="line" n="15.6"/>རྫོགས་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གཏུམ་མོ་ནག་མོ་ཆེ། །རྟེན་འཆའ་བ་དང་བསྒྲུབ་རྫས་དང་། །དགྲ་བོས་གསད་པའི་རྫས་རྣམས་སོ། །རྟེན་འཆའ་བ་ཡི་རྫས་རྣམས་ནི། །ནལ་བུའི་རྒྱལ་མཚན་གདགས་པ་<milestone unit="page" n="16"/><milestone unit="line" n="16.1"/>དང་། །སྲིད་པའི་སྤྱི་བླུགས་ཆེན་པོ་དང་། །ཞིང་གི་རལ་ཀ་སོར་འཕྲེང་དང་། །བྱ་ནག་པུག་ན་བརྟེན་པའོ། །རྟག་ཏུ་བསྟེན་པའི་རྫས་རྣམས་ནི། །སྡུད་མ་སྙིང་གསུམ་དར་སྣ་གསུམ། །དར་ནག་ཕྱག་བ་བསྒྲུབ་རྫས་<milestone unit="line" n="16.2"/>སོ། །གསད་པའི་རྫས་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །ལིང་ག་གསུམ་དང་དུག་སྣ་དང་། །ལྕགས་ཕྱེ་ཟེངས་ཕྱེ་རྡོ་རྗེ་ཕྱེ་དང་། །དམི་ཁྲག་རབས་ཆད་ཐོད་པའོ། །སྔགས་ནི་རབ་ཏུ་བརྟན་བྱ་སྟེ །དང་པོ་བར་ཆད་དང་ཐ་མ་བར་མར་<milestone unit="line" n="16.3"/>དཀྲུགས། །རག་མོ་རུ་རུ་རོ་རུ་དྲི་ཤ་ཁྲག་ཀུ་རུ་ཁ་སོ་ལ་བ་ཏྲི། །དགྲ་བོ་ནི་སྨྱུ་ར་ཡ་ན། །ཞེས་པ་བཟླས་པས་ལིང་ག་ལ་མེ་འབར་རོ། །དྲག་སྔགས་གསུམ་ནི། །གཡག་རུ་ནག་མོའི་ནང་དུ་ནི། །དུག་དང་ཁྲག་བཅས་<milestone unit="line" n="16.4"/>བླུགས་བྱས་ལ། །མུ་ལྡེ་ལྡེམ་དྲུག་སྲས་མོ་དང་། །ཡབ་ཅེས་འོད་ཆེན་སྲས་མོ་དང་། །ཀྭ་ལ་ནག་མོའི་ཆུང་མ་འདི། །ཨོ་རག་མོ་རུ་རུ་ཙ་པ་ཨ་ཤུག་དུན་ཏེ། །ཨོ་ཤ་མ་མེ་ཀ་ཛ་གི་རསྒ་ནན། །ཨོ་རྨུ་ཁ་རག་དུན་ཏེ་ཛ་རསྒ་<milestone unit="line" n="16.5"/>མ་རམ་ཡན། །ཞེས་བཏབ་པས་འཇིག་རྟེན་གྱི་མ་མོ་ཞབྲུགས་སོ། །འཕགས་པ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ལིང་ཏོག་སྒོང་ངའི་རྒྱུད་ལས། །དམ་རྫས་དང་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ནག་མོ་ཁྲག་འཐུང་<milestone unit="line" n="16.6"/>མས། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དགྲ་བོ་དག་ལ་ཟོར་འཕེན་ན། །ཟོར་དང་བཅས་གཞི་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཐོད་པ་མྲ །དུག་ཁྲག་<milestone unit="page" n="17"/><milestone unit="line" n="17.1"/>༄༅། །ལ་སོགས་པ་ཡི་རྫས། །བླུགས་ལ་ཁ་ནི་ཚོན་སྐུད་བཅིང་། །གདུག་པའི་དྲག་སྔགས་བཟས་་་་ཡི། །ནད་དུ་བམས་ལ་བརྡེག་པར་བྱ། །བྱང་རི་མཐོན་པོའི་ཁར་སོང་ལ། །རང་གིས་མཉེས་དཔང་ཡང་<milestone unit="line" n="17.2"/>གཟུགས། །ནམ་ཕྱེད་དུས་སུ་མཁར་ལ་བརྒྱབ། །མཁར་ནི་འགས་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །འདབས་ཆགས་ནག་མའི་ཁ་ཐུན་ནི། སྙིང་རྩང་འཕྲེང་བ་བཀོད་བྱས་ལ། །སྲོག་དག་ཏུ་དར་རྣ་དགོས། །བྱ་དེ་དགྲ་བོའི་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="17.3"/>སུ་གཏང་། །དེ་ནས་འཆི་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །འཕགས་པ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ལིང་ཏོག་སྒོང་ངའི་རྒྱུད་ལས། །གདུག་པ་ཟོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་འདོད་ཁམས་ཀྱི་གཙོ་མོས། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="17.4"/>གསོལ་ཏོ། །འདོད་ཁམས་ནག་མོ་གདོང་གསུམ་འདི། །སྤྱན་དྲངས་མཆོད་ན་ཇི་ལྟར་དྲང་། །མངོན་རྫོགས་དཔལ་གྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཧཱུཾ༷། །ཐོད་པ་དགུ་བརྩེགས་ཁང་པ་ནས། །དཔལ་གྱི་ཧེ་རུ་ལྷ་མོ་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="17.5"/>ཅན། །མཐིང་ནག་འབར་བ་གཅེར་བུའི་ཚུལ། །བསྟན་པ་བསྲུང་བར་ཞལ་མཆེས་མ། །ཁྲོ་ཚུལ་སྟོན་པའི་འགྱིང་བ་ཅན། །ཆིབས་སུ་དྲེ་ན་རྐང་གསུམ་བཅིབས། །ལག་ན་ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་འཛིན། །མིག་ནི་གསེར་མིག་<milestone unit="line" n="17.6"/>འཁྱིལ་པ་ལས། །སྨུག་དང་ཞལ་གྱི་ཟར་དུ་བུས་བྱུག །དམ་ཚིག་དབང་གིས་གནས་འདིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཨོ་ཙུ་རུ་ཁ་རག་རུ་རུ་ཙ་པ་ལ་ཁ་ཤ་ས་ཤུག་མོ་ཛ་ཛ། །ཞེས་བརྗོད་པས་ཀུན་འཚོག་གོ། །དེ་ནས་<milestone unit="page" n="18"/><milestone unit="line" n="18.1"/>ཁྲག །ནལ་བུ་ཚིལ་དང་ཤ་དང་རྐང་། །རམ་ཀྱིས་སྐུ་བྲིས་ནང་དུ་ནི། །སྤོས་ཀྱི་ན་བུན་ཐིབ་པར་བྱ། །ཚིལ་ཆེན་མེ་མར་རྒྱུན་མི་གཅད། །མི་ཚིག་མ་ཆོད་དྲག་སྔག་བཟླས། །བྱོར་བའི་རྟོགས་པ་མི་བྱ་སྟེ། །ནལ་བུ་<milestone unit="line" n="18.2"/>དག་ལབྱམསཔར་བྱ། །བསྲི་དྲི་ཅན་གྱི་ཤ་མི་བཟའ། །ཡུགས་ས་མོ་ལ་སྤྱད་མི་བྱ། །མགར་བ་དག་ལ་བསྐུར་མི་བྱ། །རླུ་་ནག་ཚུབ་མ་ཡམ་མི་བྱ། །ནལ་བུ་ཡོད་པའི་སྐྲུམ་མ་ལ། །མེ་ཏོག་དོར་ཅིང་བྱམས་པ་<milestone unit="line" n="18.3"/>ངམིམི་་་་ལི་་ང་ཚིགིལེསྟེ་དེ་ཙོ་ཡིཧེདིཅེ་<milestone unit="line" n="18.4"/>བྱ། །རྟག་ཏུ་ཡ་ད ་ ་སྤང་ང། །འཕགས་པ་ལྷ་མ་ནག་མ་ ང་ཏག་སྒང་ངའ་རྒྱུད་ལས། །སྤྱད་པ་དམ་ ག་ ་ འུ་ ་བརྒྱད་པའ། ། ་ནས་འདད་ཁམ་ག ་མ་ ས། །དཔལ་ ་རུ་ཀ་ལ་འ ་སྐད་ ས་གསལ་<milestone unit="line" n="18.5"/>ཏོ། །དེ་ལ་བདུད་མོ་ཞལ་གསུམ་མ། །གནད་ལ་བོར་ན་གང་གི་བོར། །ཡང་དག་རྫོག་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ནི། ཡང་དག་རྫོག་ཀྱི་བཀར་སྩལ་པ། །གལ་ཏེ་བཀའབཞིནམི<milestone unit="page" n="19"/><milestone unit="line" n="19.1"/>༄༅། །བརྩེག་ཏུབྱས་ལ། །མ་མོ་དེ་གསུམ་རྟག་ཏུ་ཟིར། །རབས་ཆད་ཐོད་པའི་ནང་དུ་ཡང་། །ནག་མོ་ཞལ་གསུམ་བྲི་བྱས་ལ། །སྙིང་ཁར་ནི་ཤ་ཀུ་རུ་བྲི། །སེང་ལྡེང་ཕུར་བུ་དེ་ལ་གདབ། །བདག་ཉིད་པདྨ་<milestone unit="line" n="19.2"/>ཧེ་རུབསྒོམ། །རྐང་པ་གཡསཔས་མོ་ཉིད་གཟིར། །ཨོ་རུ་རུ་པདྨ་ཏ་ཀྲིད་ཨ་ཤུག་མེ་དེ་དུས་ཛ་ཏྲི་ཤ་དུ་ཧྲི། །ཞེས་བཟླས་ལ་གྲིས་ག་་ལ། །རྒྱ་མཚོར་བསྐུར་རོ། །འཕགས་པ་ལྷ་མོ་ནག་མོའི་ལིང་ཏོག་སྒོང་ངའི་<milestone unit="line" n="19.3"/>རྒྱུདལས། །མ་ཐུབ་ན་གནད་ལ་བོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ལྷ་མོ་དག་ནི་བསྒྲུབ་དུས་སུ། །རྟགས་ནི་རབ་འབྲིང་གསུམ་དུ་བསྟན། །རབ་ནི་སྐུ་ཡང་ཞལ་མཐོང་སྟེ། །བུད་མེད་<milestone unit="line" n="19.4"/>དཀར་མོ་བྱུང་བ་བསྟན། །འཇིག་རྟེན་དབང་དུ་བསྡུས་པའི་དངོས་གྲུབསྟེར། །ནག་མོ་རལ་པ་གཅིག་ཏུ་བྱུང་གྱུར་ན། །འཇིག་རྟེན་འདི་མཐུ་རྩལ་བདག་ལ་སྟེར། །འབྲིང་ནི་འོད་དང་སྒྲ་རུ་འབྱུང་། །དྲོད་ཚད་ཐ་མ་རྨི་<milestone unit="line" n="19.5"/>ལམདག་ཏུ་སྟོན། །མ་དང་བུ་མོ་ཆུང་མ་སྲིང་མོདང་། །མུན་ནག་འཁྲིགས་ཤིང་ཁྲགགི་ཆར་པ་འབབ། །མ་མོ་གྲུབ་ནས་དབང་དུ་འདུས་པ་ན། །གཅན་གཟན་འོད་དང་མ་མོ་ཕྱག་གུས་བྱེད། །མ་མོ་གྲུབ་ནས་དབང་<milestone unit="line" n="19.6"/>དུ་འདུས་པ་ན། །བུད་མེད་ནག་མོ་བདག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དམ་རྫས་ཉམས་ན་བུད་མེད་དུ་བ་འོང་། །བྱ་རོག་ནག་པོ་གྲོལ་ན་དོན་རྣམས་གྲུབ། །འཕགས་པ་ལྷམོལིངཏོགསྒོངངའི་རྒྱུད་ལས། །དྲོད་ཚད་ཀྱི་<milestone unit="page" n="20"/><milestone unit="line" n="20.1"/>ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ། །་་དེ་ནས་ནག་མོ་ཆེན་མོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བདག་ཅག་གི་གནས་ནི་གང་ལགས། །དབྱར་ནི་རི་རྣམས་ཀྱི་ཀ་བ་འདྲ་བ། །བྲག་པོ་ཆོལ་བཟངས་འདྲ་བ་ན་གནས། །རྒུན་ནི་མདོར་<milestone unit="line" n="20.2"/>ཕུག་མོ་ཕུག་ན་གནས་སོ། །བསྒྲུབ་པའི་དུས་ནི་མར་གྱི་ངོ། །ཟླ་པ་གཟས་ནི་ཟིན་པའམ། །སྨིན་དྲུག་ས་འོག་སོང་བར་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་བྱས་ནས་ནི། །རབས་ཆད་ཀྱི་ནི་ཐོད་པ་སྲ །གྲ་་ག་ཤོག་བུ་གང་<milestone unit="line" n="20.3"/>ཡང་རུང་པ་ལ། །མིག་མེད་གཟུགས་བྱས་མ་བྲིས་ཏེ། ཁུད་ཆེན་ཕྱིན་ཀ་ལོག་བཀའ་ལ། །སྐྱེད་བསྟེན་ཐོད་པར་གཟུགས། །དུག་དང་ཙིསྟ་རག་ཏ་རྣམས། །བླུགས་ལ་བརྣག་པའི་རྒྱུད་སྔགས་བརྡེག །མ་མོ་རག་མོ་<milestone unit="line" n="20.4"/>བདུད་ཏྲི་ནག་མོ་སྨྱོ་ཛ། །ཙ་ར་ནག་མོ་ནན། རྟག་ཏུ་བཟླས་སོ། །འཕགས་པ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ལིང་ཏོག་སྒོང་ངའི་རྒྱུད་ལས། །ངན་སྔགས་ཐུན་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ། །དེ་ནས་བདུད་མོ་ནག་མོ་<milestone unit="line" n="20.5"/>ཡིས། །ལས་ཕྲན་ཚོགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཧེ་རུ་ཀས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྨས་པ་མོ་ཡིས་རོ་དག་ལ། །ཀླད་པའི་དཀྱིལ་དུ་མཐོང་བརྟོལ་ལ། །རོ་ལངས་ཡབ་ཡུམ་ཆགས་སུ་ཆུག །གཡས་སུ་ཛ་གི་བྲི་བར་བྱ། །དབུས་སུ་<milestone unit="line" n="20.6"/>རེ་མ་ཏི་བྲི་སྟེ། །གཡོན་དུ་རྨུ་ལུང་ནག་པོ་བྲི། །སྐུ་ལུས་གཅིག་ལ་ཕྱག་དྲུག་པ། །དུར་ཁྲོད་ཆས་དང་ལྡན་པར་བྲི། །གཡས་སུ་ཛ་ཞིའི་དྲག་སྔགས་བརྡེག །གཡོན་དུ་རྨུ་ལུང་དྲག་སྔགས་བདེག། །དབུས་སུ་རེ་མ་ཏི་དྲག་<milestone unit="page" n="21"/><milestone unit="line" n="21.1"/>༄༅། །སྔགས་བརྡེག །དེ་ནས་ཐོད་པ་གླིང་དྲུག་པར། །གང་ཡིན་མིང་རུས་བྲིས་བྱས་ལ། །ཕ་ཡི་གནས་སུ་གནན་ཏེ་གཞག །འཕགས་པ་ལྷ་མོ་ལིང་ཏོག་སྒོང་ངའི་རྒྱུད་ལས། །ལས་ཀྱི་མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="21.2"/>གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ནག་མོ་ཆེན་མོ་དེ། །དབང་དུ་བསྡུ་ཐབས་ཞུས་པ་ནི། །དཔལ་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་མོ་དབང་དུ་སྡུད་པའོ། །ལྟ་བས་བསྡུ་དང་སྤྱོད་པས་བསྡུ། །ཐབས་ཀྱི་དབང་དུ་བསྡུད་བ་<milestone unit="line" n="21.3"/>ནི། །རང་ཉིད་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀར་བསྒོམ། །མདུན་དུ་མ་མོ་ཞལ་གསུམ་པ་བསྐྱེད། །དེ་ནས་ང་རྒྱལ་བསྐྱེད་བྱས་ལ། །སྔོན་ཡང་རབ་ཏུ་བཀའ་སྩལ་བ། །བུ་ཡིས་ལས་འདི་རབ་ཏུ་མཛོད། །ཅེས་བརྗོད་གཏོར་མ་དུས་སུ་<milestone unit="line" n="21.4"/>གཏང་། །སྔོན་དུ་མ་མོའི་སྐུ་ཡང་གཟིར། །འཕགས་པ་ལྷ་མོ་ནག་མོའི་ལིང་ཏོག་སྒོང་ངའི་རྒྱུད་ལས། ཁྲེས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རྨུ་ལུང་མས་འཁོར་གྱི་གཙོ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །སྤྱིན་<milestone unit="line" n="21.5"/>སྲེག་བྱ་བའི་བསྟོད་པ་གང་། །ཧཱུཾ༷་དཔལ་ལྡན་རག་ཏ་རུ་ཏི་ལྕེ། །མེ་འབར་སྙིང་འབྱིན་ཞལ་ཁ་གདེང་། །སྔགས་པ་ཚལ་ཁ་རྡེང་ཤིག་རེ་མ་ཏི། །བདུད་འདུལ་དྲག་པོ་རྨུ་ལུང་དང་། །བུད་མེད་དབང་བྱེད་ཛ་གི་མ། །ཁྲག་<milestone unit="line" n="21.6"/>ལ་རོལ་ཅིག་ཞལ་དུ་བསྟབ། །མཐིང་ནག་གཅེར་བུ་དབུ་གསུམ་མ། །རབ་གྲུབ་གྲུབ་པའི་འབྲས་བུ་གསོལ། །འཕགས་པ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ལིང་ཏོག་སྒོང་ངའི་རྒྱུད་ལས། །སྦྱིན་སྲེག་བྱ་བའི་བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅྭ་ལྔ་<milestone unit="page" n="22"/><milestone unit="line" n="22.1"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ས་ཤ་ཙ་ཡི་བསྒྲུབ་པ་ནི། །རབས་ཆད་ཐོད་པ་མཚན་ངན་དུ། །རྣེལ་གྲི་མོ་ཡི་ཐོད་པ་སྲ །བཙན་དུག་དུག་སྣ་ཚོགས་པ་དྲུག །ཞབས་མ་ཟི་རབ་རྩ་ཕྱེ་དང་། ཁྱི་ལུད་ལ་<milestone unit="line" n="22.2"/>སོགས་ནད་བཀང་སྟེ། དེ་ལ་དྲག་སྔགས་གསུམ་པོ་བཟླས། །དྲུག་པོ་རྟག་ཏུ་བཟླས་བྱས་ནས། །དྲག་པོར་འགྲོ་བའི་གནས་དག་ཏུ། །ཀླུ་གནས་ཆུ་མིག་ནག་པོ་སྲ །རུས་པས་དཀྲུག་ཅིང་བླུགས་པར་བྱ། །དྲག་<milestone unit="line" n="22.3"/>པོའི་ཐོད་ཆེན་བྱུང་གྱུར་ནས། །དགྲ་བོའི་གནས་སུ་ཐོད་རྟ་བསྐྱལ། །ཨ་པ་ཡ་བུམ་རི་་ག་ཏུ་ཁྲུག་བྱེད་ལང་དུ་ཆེམ་ཆེམ། །ཞེས་བརྗོད་ལ་གཏོར་མཁར་རྩར་བསྐྱལ། །འཕགས་པ་ལྷ་མོའི་ལིང་ཏོག་སྒོང་ངའི་རྒྱུས་<milestone unit="line" n="22.4"/>ལས། །ངན་སྔགས་ཞལ་གྱི་ཐོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དང་པོ་རྟགས་པའི་གནས་དག་ཏུ། །བསྙེན་པའི་དུས་སུ་ཏ་བསྙེན་བྱ། །བསྐུལ་དང་དྲག་སྔགས་གསུམ་པོ་<milestone unit="line" n="22.5"/>ནི། །རྦད་པ་དྲག་སྔགས་གསུམ་པོས་ཏེ། །བར་དུ་ན་ཤ་རག་མོ་གདགས། །ཏིང་འཛིན་རིམ་པ་བསྒྲུབ་པ་ནི། །མ་དང་ཏྲ་ལས་ཞལ་གསུམ་བསྐྱེད། །གདུག་པའི་ཁྲག་གིས་རྟག་ཏུ་མཆོད། །བསྒྲུབ་པ་དུ་གསུམ་ནང་<milestone unit="line" n="22.6"/>དག་ཏུ། །དཀྱིལ་འཁོར་གཉན་པོ་ཅིག་མི་གཞག །འཕགས་པ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ལིང་ཏོག་སྒོང་ངའི་རྒྱུད་ལས། །སྔགས་ཀྱི་དྲག་པོའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="23"/><milestone unit="line" n="23.1"/>༄༅། །བསྒྲུབ་པ་ནི། ཁེན་ཏུ་དབེན་པའི་ས་དག་ཏུ། །དམ་རྫས་ཡོ་བྱད་ཚང་བར་བསག །རྨུ་དང་ཛ་ཞི་གཉིས་ལ་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུབ་གསུམ་རྩིབས་བྱས་ལ། །ཕུར་བ་གཉིས་དང་རྩ་དྲུག་དགོད། །ལུག་<milestone unit="line" n="23.2"/>སྙིང་རྟ་སྙིང་རྟག་ཏུ་བཅང་། །ནལ་བུའི་རྒྱལ་མཚན་གདགས་བྱས་ལ། །ནལ་སྙིང་མདའ་ལ་བཏགས་བྱས་ཏེ། །རང་ཉིད་མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོར་བསྐྱེད། །ཐོད་པ་མོན་ཐོད་གླང་རུ་འམ། །མི་རབས་ཆད་པའི་ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="23.3"/>མྲ །ཁ་སྒྲོར་གནད་རྒྱུད་ཤིན་ནི། །དྲག་སྔགས་བདུན་པས་ཡང་དག་བསྐོར། །མ་བསྐོར་ཞལ་གསུམ་དྲག །དབུས་སུ་སྒྲུབ་བྱ་མིང་རུས་བྲི། །ཚག་རག་ནག་པོའི་བྱ་བ་ལ། །ཡ་མར་ཙིསྟའི་་ག་མཐའ་ཅན། ཁུད་པ་<milestone unit="line" n="23.4"/>ཙམ་གྱིས་སྔགས་སུ་ཤེས། །རུ་རུ་ཨོ་གྱི་ཐོད་མཐའ་ཅན། །དྲག་པོ་ཡུམ་གྱི་སྔགས་སུ་ཤེས། །དེ་ནས་ཐོད་པ་དངོས་པོ་དེ། ཁྲ་ཆུམ་མཁར་ལ་བརྡེག་བྱས་ན། །དྲེའུ་འཆི་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །འཕགས་པ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་<milestone unit="line" n="23.5"/>ལིང་ཏོག་སྒོང་ངའི་རྒྱུད་ལས། །དྲག་པོ་ཟོར་དང་མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅྭ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་གནོད་སྤྱིན་མོ་དུ་མ་ཡིས། །ལེགས་པའི་རྣམ་གྲངས་མང་པོར་བརྗོད་ནས་ཞལ་གསུམ་ལ་གཙོ་མོ་ཉིད་<milestone unit="line" n="23.6"/>ཀྱི་ཐུགས་ཀར་མི་སྣང་བརའགྱུརརོ། །གཤིན རྗེརྣརྒྱུད་ནག་པོ་དང་། །འཕགས་པ་གནོད་བྱེད་སྐྱེལ་བའི་ལིང་ཏོག་སྒོང་ངའི་རྒྱུད་ལས། །འཇུག་སྣང་བ་བྱིན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་<milestone unit="page" n="24"/><milestone unit="line" n="24.1"/>མཁན་པོ་པདྨ་འབྱུང་གནས་དང་། །བོད་ཀྱི་ལོསྣྲོ་བ་ཅོག་རོ་ཀླུའི་རྒྱལ་མཚན་གྱིས་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ། །རྣལ་འབྱོར་མ་ལིང་ཏོག་སྒོང་ངའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་རྫོགས་སོ།། །།<milestone unit="line" n="24.2"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ཤི་དྷ་པི་ཀླ་ལི་སུ་ན་བ་ཏྲ་ཏན་ཏྲ། །བོད་སྐད་དུ། །དཔལ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་གསེར་གྱི་སྦྲམ་བུ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད། །དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རི་རབ་ཆེན་པོའི་བྱང་ཕྱོགས་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>