<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0284-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--de bzhin gshegs pa thams cad kyi dgongs pa lung bstan pa/_rnal 'byor chen po'i gsang ba rnam par phye ba rnal 'byor spyod pa'i sa/
____________dpal rdo rje phreng ba'i mngon par brjod pa/_rta mchog rol pa'i lung rgyud thams cad kyi snying po/_dbang chen 'dus pa'i rgyud ces bya ba/-->དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ་ལུང་བསྟན་པ། རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་གསང་བ་རྣམ་པར་ཕྱེ་བ་རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པའི་ས།
            དཔལ་རྡོ་རྗེ་ཕྲེང་བའི་མངོན་པར་བརྗོད་པ། རྟ་མཆོག་རོལ་པའི་ལུང་རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་པོ། དབང་ཆེན་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0284-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=191.4; end=253.6--><milestone unit="line" n="191.4"/>བཞི་ལས་མི་གསུངས་ཏེ་ལེའུ་དྲུག་ཙམ་མ་འདུས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏྭ་ཤ་ཡ་བྱུ་ཀ་ར་ཎ། མ་ཧྭ་ཡོ་ག་གུ་རྒྱ་ས༷་སྙོ་ད། ཡོ་ཀ་ཙརུ་བྷ་མི་ཤི་བཛྲ་མུ་ལ་ཨ་སྙི་དྷ་ན་པྲ་ཧ་ལ་<milestone unit="line" n="191.5"/>ལི་དྷ་ག་མ་ཏནྟྲ་སརྦ་ཧྲི་ད་ཡ་མ་ཧེ་ཤ་ས་མུ་དྭ་ཡ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ་ལུང་བསྟན་པ། རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་གསང་བ་རྣམ་པར་བྱེ་བ་རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པའི་<milestone unit="line" n="191.6"/>ས། །དཔལ་རྡོ་རྗེ་ཕྲེང་བའི་མངོན་པར་བརྗོད་པ། རྟ་མཆོག་རོལ་བའི་ལུང་རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་པོ། དབང་ཆེན་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་<milestone unit="page" n="192"/><milestone unit="line" n="192.1"/>དུ་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེའི་བདག་ཉིད། རྡོ་རྗེ་བཙུན་མོའི་བྷ་ག་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ཉིད་ཀྱི་ཁྱད་པར་ལས་རྣམ་<milestone unit="line" n="192.2"/>པར་མི་རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ལ་ཕྱོགས་པ་ནི། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྡོ་རྗེ་རྟག་པ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྡོ་རྗེ་ཞེ་སྡང་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="192.3"/>ཆགས་པ་དང་། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྡོ་རྗེ་དམ་ཚིག་དང་བཅས་པ་དང་། གཞན་ཡང་རིགས་དང་འབྲེལ་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོར་གྱུར་པ་ནི། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="192.4"/>དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་དམ་ཚིག་དང་། བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་ཆོས་དང་། བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་ཕྱག་དང་། བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་བློ་གྲོས་དང་། བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོ་རྡོ་<milestone unit="line" n="192.5"/>རྗེ་ཀུན་ཏུ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་ལོངས་སྤྱོད་དང་བཅས་པ་དང་། གཞན་ཡང་གདུག་པ་འདུལ་བ་ལ་ཕྱོགས་པ་ནི། གཤིན་རྗེ་མཐར་བྱེད་དང་། ཤེས་རབ་མཐར་བྱེད་དང་།<milestone unit="line" n="192.6"/>ཆོས་མཐར་བྱེད་དང་། བགེགས་མཐར་བྱེད་དང་བཅས་པ་དང་། གཞན་ཡང་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་ལ་སོགས་པ་དང་། འདུས་པ་རྣམས་ལྷན་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་པ་ནི། དཔེར་ན་ཏིལ་གྱི་གང་བུ་ཁ་བྱེ་བ་བཞིན་དུ་བཞུགས་<milestone unit="page" n="193"/><milestone unit="line" n="193.1"/>༄༅། །སོ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏན་ཏྲ་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། །ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="193.2"/>ཞུགས་སོ། །དེ་ཡི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལས། །བ་སྐྲུའི་བུ་ག་ནས་འོད་ཟེར་བརྒྱ་སྟོང་དུ་མ་འཕྲོས་པ་ས་རྡ་རྗེ་སྙིང་པོ་ལ་ཕོག་པར་གྱུར་ཏོ། དེའི་ཚེ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལྟ་རྫས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="193.3"/>མཆོད་པ་མང་པོས་མཆོད་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་བསྐུལ་ཏོ། །རྣམ་པར་རྟོག་བྲལ་གདོད་ནས་སྐྱེ་མེད་དབྱིངས། །མ་བཅོས་མཐའ་ཡས་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་གསལ། །སྨྲ་བསམ་ཡུལ་འདས་མཐའ་དག་འོད་གསལ་<milestone unit="line" n="193.4"/>ཞིང་། །དམིགས་མེད་ཡུལ་བྲལ་སྙིང་རྗེས་ཡོངས་ལ་ཁྱབ། །མཁའ་དང་སྟོང་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་གསལ་མཛད་ཅིང་། །དྲི་མེད་ཐུགས་རྗེའི་འོད་མདངས་གསལ་བ་ཡིས། །ཐུགས་ཀྱི་རྟགས་སྟོན་འོད་ཟེར་རྒྱལ་བའི་<milestone unit="line" n="193.5"/>སྐུ། །རྣམ་གསུམ་སེམས་དཔའ་གསང་སྔགས་འོད་ཕྲེང་ཚོགས། །ཆགས་པའི་སྐྱོན་བྲལ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་མདངས། །སྐུ་གསུང་ཡེ་ཤེས་རྣམ་ལྔའི་དགོངས་པ་རྣམས། །བདག་གཞན་འབྲས་བུ་ཐོབ་ཕྱིར་བཤད་དུ་<milestone unit="line" n="193.6"/>གསོལ། །ཞེས་གླུས་བསྐུལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གཟུངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འབྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་དགོངས་པ་སྟོན་པ་ནི། གཟུངས་ཀྱི་རྒྱལ་མོ་ནམ་མཁའི་རྡོ་རྗེ་མ་དང་། ས་རྡོ་རྗེ་མ་དང་། ཆུ་རྡོ་རྗེ་མ་<milestone unit="page" n="194"/><milestone unit="line" n="194.1"/>དང་། མེ་རྡོ་རྗེ་མ་དང་། རླུད་རྡོ་རྗེ་མ་ལ་འཁྲིལ་བར་གྱུར་ཏེ། གཟུངས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་ཆེན་མོ། འདས་པའི་རྡོ་རྗེ་དང་། མ་འོངས་པའི་རྡོ་རྗེ་དང་། ད་ལྟར་བྱུང་བའི་རྡོ་རྗེ་དང་། མ་བྱོན་པའི་རྡོ་རྗེ་དང་། གཟུགས་རྡོ་རྗེ་མ་<milestone unit="line" n="194.2"/>དང་། སྒྲ་རྡོ་རྗེ་མ་དང་། དྲི་རྡོ་རྗེ་མ་དང་། རོ་རྡོ་རྗེ་མ་དང་། གཞན་གཟུགས་ཀྱི་ལས་མཛད་མ། འཛིན་བྱེད་རྡོ་རྗེ་མ་དང་། འཆིང་བྱེད་རྡོ་རྗེ་མ་དང་། སྡོམ་མཛད་རྡོ་རྗེ་མ་དང་། དགྱེས་པའི་རྡོ་རྗེ་མ་རྣམས་བཏོན་ཏེ།<milestone unit="line" n="194.3"/>ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རོ་བདེ་བ་ཆེན་པོས་རྒྱས་པར་མཛད་ནས། ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་ལས་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་བདེ་ཆེན་བྱུང་སྟེ། ཞལ་གསུམ་ནི་སྔོན་པོ་དང་། སེར་པོ་དང་། དཀར་དམར་པདྨའི་མདངས་ཅན།<milestone unit="line" n="194.4"/>ཕྱག་དྲུག་པདྨའི་སྡོང་བུ་དང་། བུམ་པ་དང་། རྡོ་རྗེ་རྩེ་གསུམ་དང་། དཔལ་བེའུ་དང་། མདའ་དང་། གཞུ་འཛིན་པར་གྱུར་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཆོས་དང་ལོངས་སྦྱོད་སྤྲུལ་པ་དང་། ཆོས་དབྱིངས་མེ་ལོང་<milestone unit="line" n="194.5"/>མཉམ་ཉིད་དང་། །སོ་སོར་ཀུན་རྟོག་བྱ་བ་གྲུབ། །བདག་དང་གཞན་གྱི་ཕྱིར་སྤྱོད་པ། །ལྟ་སྤྱོད་དཀྱིལ་འཁོར་དབང་དམ་དང་། །ཕྲིན་བསྒྲུབ་མཆོད་དང་ཏིང་འཛིན་རྒྱ། །གཞི་ལམ་འབྲས་བུ་རྡོ་རྗེའི་བདག །གསང་<milestone unit="line" n="194.6"/>སྔགས་པ་ཡིས་བཤད་ཀྱིས་ཉོན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དབངཆེནའདུསཔའིརྒྱུད་ལས་གླེང་བསླང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྐུ་རྡོ་རྗེ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="page" n="195"/><milestone unit="line" n="195.1"/>༄༅། །འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ཉིད་ལས་སྐུའི་ཚོགས་ཡོངས་སུ་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །སྤྱི་གཙུག་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། །སངས་རྒྱས་རྣམ་སྣང་རང་བྱུང་སྐུ། །ཀང་ཀ་<milestone unit="line" n="195.2"/>རི་ཤ་ཤེལ་ལྟར་དག །བྱང་ཆུབ་མཆོག་གི་ཕྱག་རྒྱ་ཅན། །གཉིས་མེད་དམ་ཚིག་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་འདི་སྐད་གསུངས། །དག་པ་དེ་བཞིན་གཤེགས་ཀུན་གྱིས། །ཕུང་པོ་ཁམས་སོགས་རྣམ་སྤང་<milestone unit="line" n="195.3"/>ཤིང་། །གཟུང་དང་འཛིན་པ་ལས་སྒྲོལ་ཞིང་། །ཆོས་བདག་མེད་པའི་སྟོང་ཉིད་ཅན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐུགས་ཀར་ཉི་མའི་གདན་སྟེང་སུ། །སངས་རྒྱས་མི་བསྐྱོད་རང་བྱུང་སྐུ། །མཐིང་ག་ས་གནོན་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="195.4"/>ཅན། །ཀུན་གྱི་གཉིས་མེད་མི་ཟད་པའི། །ཡེ་ཤེས་ཏིང་འཛིན་སྙོམས་ཞུགས་ཏེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་འདི་གསུངས་སོ། །དངོས་པོ་འདི་དག་མ་སྐྱེས་པས། །ཕུང་པོར་གྲགས་པའི་ཆོས་ཉིད་མེད། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་<milestone unit="line" n="195.5"/>བརྟག་དཀའ་བའི། །བདག་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཞེས་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །མགྲིན་པ་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་ལས། །སངས་རྒྱས་སྣང་མཐའ་རང་བྱུང་སྐུ། །པདྨ་རྭ་ག་མཉམ་བཞག་རྒྱ། །ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་འབར་ངང་ནས་<milestone unit="line" n="195.6"/>གསུངས། །མ་སྐྱེས་པ་ཡི་ཆོས་རྣམས་ལ། །དངོས་པོ་མེད་ཅིང་བསྒོམས་པའང་མེད། །ནམ་མཁའི་གནས་སུ་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ངོ་བོ་ཞེས་ནི་རབ་ཏུ་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ལྟེ་བ་རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་<milestone unit="page" n="196"/><milestone unit="line" n="196.1"/>ལས། །སངས་རྒྱས་རིན་འབྱུང་རང་བྱུང་སྐུ། །འཛམ་བུ་ན་དའི་གསེར་འོད་འདྲ། །སྤྱིན་པ་གཏོང་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཅན། །བདག་མེད་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་འཛིན་ལ། །སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་དག་གསུངས། །ཆོས་<milestone unit="line" n="196.2"/>རྣམས་ཐམས་ཅད་དགོས་མེད་ཅིང་། །ཆོས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་རྣམ་པར་སྤངས། །བདག་མེད་ཆོས་ལས་ཡང་དག་བྱུང་། །བྱང་ཆུབ་ཚུལ་ནི་བསྟན་པའོ།། །།ཞེས་གསུངས་སོ། །གསང་གནས་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་<milestone unit="line" n="196.3"/>ལ། །སངས་རྒྱས་དོན་གྲུབ་རང་བྱུང་སྐུ། །སྤྱིན་གཏོང་ཨིནྟྲ་ནི་ལིའི་མདོག །ཟིལ་གནོན་རྡོ་རྗེའི་ངང་ནས་གསུངས། །ཆོས་འདི་རང་བཞིན་འོད་གསལ་ཞིང་། །གདོད་ནས་དག་པས་མཁའ་དང་མཉམ། །བྱང་ཆུབ་མེད་<milestone unit="line" n="196.4"/>ཅིང་མངོན་རྟོག་མེད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཡིན་པར་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །ཞེས་གསུངས་པས་ཐམས་ཅད་ཀུན་རྫོབ་དང་དོན་དམ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་ཁྱབ་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ནམ་མཁའི་<milestone unit="line" n="196.5"/>དབྱིངས་ཕྱུག་མས་འདི་གསུངས་སོ། །སྣོད་བཅུད་སྣང་བའི་རང་བཞིན་འདི། ་།་རྐྱེན་འབྲས་བུ་ངང་གིས་སྟོང་། །དེ་ཉིད་མ་སྐྱེས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཆོས་རྣམས་ཡོངས་ཀྱི་འབྱུང་གནས་སོ། །དེ་ནས་སངས་རྒྱས་སྤྱན་<milestone unit="line" n="196.6"/>གྱིས་འདི་གསུངས་སོ། །རང་བཞིན་འོད་གསལ་སེམས་ཉིད་འདི། །མེད་ལས་ཡོད་སྣང་སྒྱུ་མར་སྣང་། །མེ་ལོང་ལྟ་བུར་རང་གསལ་བས། །ཡོངས་ལ་ཁྱབ་པར་དེ་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་མྱ་མ་ཀི་ས་འདི་གསུངས་<milestone unit="page" n="197"/><milestone unit="line" n="197.1"/>༄༅། །སོ། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་པའི་ཆོས། །སྤྱི་དང་རང་གི་མཚ་ན་ཉིད་རྣམས། །མ་འདྲེས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་དོན། །རང་བཞིན་བང་གིས་མཉམ་པ་ཉིད། །དེ་ནས་གོས་དཀར་མོས་འདི་གསུངས་<milestone unit="line" n="197.2"/>སོ། །སྟོང་ཉིད་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་ནི །ཕྱོགས་གཞན་རང་སར་རྟོགས་པའི་བློས། །སོ་སོའི་རང་གཞུད་ངེས་རྟོགས་ནས། །ཀུན་ཏུ་རྟོགས་པར་རབ་ཤེས་བྱོས། །དེ་ནས་དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མས་འདི་གསུངས་སོ། །ཆོས་རྣམས་<milestone unit="line" n="197.3"/>ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་དོན། །དབྱར་མེད་ངང་དུ་གནས་པ་ནི། །བྱ་བ་ཐམས་ཅད་་གྲུབ་པ་སྟེ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་འདུ་འབྲལ་མེད། །ཨ་ཧོ་ཞེས་བརྗོད་པས། །འཆད་པའི་སྐྱེས་བུ་ཉིད་དགྱེས་པར་གྱུར་<milestone unit="line" n="197.4"/>ཏོ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་ངེས་པར་བསྐྱེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐེག་པ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="197.5"/>འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཡེ་ཉིད་ཇི་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་ནི། །ནམ་མཁའ་དང་ནི་ཉི་མ་བཞིན། །ཡངས་ཤིང་རྒྱ་ཆེ་འོད་གསལ་བ། །འཁོར་འདས་འབྱུང་བའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="197.6"/>ཅན། །སྲིད་རྩ་བདག་ལ་ ས་ལྷན་ཅིག་བྱུང་། །ཀུན་ཏུ་བརྟགས་པའི་རྟོག་པས་བསླད། །དགེ་སྡིག་ལས་གསུམ་བག་ཆགས་ཅན། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡིས་རྣམ་པར་བསྐྱེད། །སྣོད་བཅུད་གཉིས་ལས་མ་གཏོགས་<milestone unit="page" n="198"/><milestone unit="line" n="198.1"/>པའི། །འགྲོ་བ་གཞན་ན་མི་མངའ་སྟེ། །ལས་དང་ལོངས་སྤྱོད་སོ་སོར་སྣང་། །གཅིག་ལས་དྲུག་རིགས་བསམ་ལས་འདས། །ཐོག་མཐའི་དོན་ལས་གོལ་ནས་སུ། །ཕྱི་ནང་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་འབྱུང་འཁོར། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="198.2"/>སེམས་ཀྱི་སྣང་བ་འདི། །དེ་ཡང་སྣང་ཡང་སངས་རྒྱས་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཁྱེན་པས་གཟིགས་ནས་ཐུགས་རྗེའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་བསྐྱེད་པའི་གཞི་འདི་སྐད་དུ་ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="198.3"/>སོ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་དང་དམྱལ་བ་ཡང་། །སེམས་ཉིད་རང་བཞིན་འོད་གསལ་ཏེ། །དེ་ལ་གཞི་དང་རྩ་བ་མེད། །ཆོས་སྐུ་ཉིད་པས་གཞན་མི་མངའ། །ཇི་ལྟར་ཐ་དད་སྣང་གྱུར་པ། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་སྦྱན་གྱི་<milestone unit="line" n="198.4"/>གཟིགས། །མངོན་ཤེས་དྲུག་གི་ཡུལ་དུ་སྣང་། །ལས་དང་ཐུགས་རྗེས་འབྲེལ་བའི་སྟོབས། །མུན་པའི་ནང་དུ་འཁོར་བ་ཀུན། །མ་རྟོགས་འཆལ་བ་རྒྱང་འཕེན་པ། །དམངས་རིགས་དང་ནི་རིགས་མ་དེས། །རིགས་<milestone unit="line" n="198.5"/>ཆད་པ་དང་འདུ་ཤེས་ཅན། །ལོག་པར་རྟོག་པའི་མུ་སྟེགས་པ། །རང་བཞིན་དབང་ཕྱུག་རྒྱུར་འདོད་དང་། །རྡུལ་ཕྲན་ངོ་བོ་ཉིད་གྱུར་སྨྲ། །བྱེད་པ་རིག་བྱེད་རྟག་པར་བལྟ། །ཚེ་ལ་སྔ་ཕྱི་མེད་འདོད་ཅིང་། །ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="198.6"/>ལས་འབྲས་ཆད་པར་འདོད། །ཆོས་དང་གང་ཟག་བདག་ཏུ་འཛིན། །རྡུལ་ཕྲན་སྨྲ་བ་ཉན་ཐོས་ཅན། །ཕྱི་ནང་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་བ་དང་། །ལུགས་འབྱུང་དེ་ལྡོག་རང་སངས་རྒྱས། །དོན་དམ་བློ་ཡི་དང་སྟོང་ཞིང་། །ཀུན་<milestone unit="page" n="201"/><milestone unit="line" n="201.1"/>༄༅ ཨ། །འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པར་གནས་པ་ལས། །གཉིས་མེད་དགྱེས་པའི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་འོད་དུ་འབར། །གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བཞི་བཅུ་གཉིས། །སྤྲོ་བསྡུ་གསལ་བར་གྱུར་པ་<milestone unit="line" n="201.2"/>ལས། །ཐུགས་མཆོག་བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་འབར། །དེ་ལས་མངོན་རྫོགས་སྐུར་གསལ་ལོ། །གཟུ་ས་དང་རྣམ་ཤེས་ཚོར་བ་དང་། །འདུ་ཤེས་འདུ་བྱེད་ཕུང་པོའི་སྐུ། །ནམ་མཁའ་ས་ཆུ་མེ་རླུད་དབྱིངས། །རྡོ་རྗེ་སྐྱིལ་<milestone unit="line" n="201.3"/>ཀྲུང་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །ས་དང་ནམ་མཁའ་སྤྱན་རས་ཕྱག །སྒེག་མོ་ཕྲེང་བ་དབྱངས་དང་གར། །བྱམས་པ་སྒྲིབ་སེལ་ཀུན་བཟང་འཇམ། །མེ་ཏོག་སྤོས་དང་མར་མེ་དྲི། །ཕྱི་ནང་སེམས་དཔའི་ངོ་བོ་སྟེ། །རང་གི་<milestone unit="line" n="201.4"/>རིགས་སུ་ངེས་པར་གསལ། །སྲིད་ཐུབ་འཛིན་དང་རྣམ་པར་རྒྱལ། ཁུཀྱ་སེརྙེ་རྣམ་པར་གནོན། །རྣམ་པར་སྣང་བྱེད་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་བཟང་མོ་དང་། །གཤིན་རྗེ་སྟོབས་ཆེན་རྟ་མགྲིན་དང་། །བདུད་<milestone unit="line" n="201.5"/>རྩི་ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་དང་། །སྒྲོག་དང་དྲིལ་བུ་འཛིན་པ་ཉིད། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དཀར་སེར་དམར་ལྗང་མཐིང་གའི་མདོག །འོད་ཟེར་བྱེ་བ་ཕྲག་རྣམས་འགྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="201.6"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་ཏུ་འདུས་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་སྒོ་བཞི་པ། །ཐིག་བཞི་བཏབ་པའི་ཕོ་བྲང་དུ། །དབུས་སུ་མི་བསྐྱོད་ཡབ་ཡུམ་འཁྲིལ། །དེ་ཡི་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="202"/><milestone unit="line" n="202.1"/>བསྣམས། །བརྒྱ་བྱིན་ཕྱོགས་སུ་རྣམ་སྣང་མཛད། །དེ་ཡི་ཕྱག་ན་འཁོར་ལོ་བསྣམས། །གཤིན་རྗེལ་ནི་དཀོན་མཆོག་དཔལ། །དེ་ཡི་ཕྱག་ན་རིན་ཆེན་བསྣམས། །ནུབ་ཏུ་འོད་དཔག་མེད་པ་བྲི། །དེ་ཡི་ཕྱག་ན་པདྨ་<milestone unit="line" n="202.2"/>བསྣམས། །གནོད་སྦྱིན་ཕྱོགས་སུ་གདོན་མི་ཟ། །དེ་ཡི་ཕྱག་ན་རྒྱ་གྲམ་འཛིན། །མེ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །བདེན་བྲལ་ཕྱོགས་སུ་མྱ་མ་ཀི། །རླུད་གི་ཕྱོགས་སུ་གོས་དཀར་མོ། །དབང་ལྡན་མཚམས་སུ་སྒྲོལ་<milestone unit="line" n="202.3"/>མ་ཉིད། ཁྲར་གྱི་སྒོར་ནི་གཤིན་རྗེ་ལ། །ལྷོར་ནི་སྟོབས་ཆེན་ནུབ་ཏུ་རྟ། །བྱང་ཆུབ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བ་སྟེ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་རྣམ་པར་བསམ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དཀྱིལ་འཁོར་ཤིན་ཏུ་བསྡུས་པ་<milestone unit="line" n="202.4"/>ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་སྐུ་འདུས་པ། བཅོམ་ལྡན་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་བསྒོམ། །གསུང་ནི་ཐམས་ཅད་མཚོན་པས་ན། །བཅོམ་ལྡན་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་བསྒོམ། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="202.5"/>ཀུན་འདུས་པ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཐུགས་སུ་བསྒོམ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། །སྐུ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི༷ས་གསུངས་<milestone unit="line" n="202.6"/>འདི་དག་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ །ཀ་ཁ་ག་བྷ་ང་། ཙ་ཚ་ཛ་རྟོ་ཉ། ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། ཊ་ཋ་ཌ་རྟེ་ཎ། པ་ཕ་བ་བྷ་མ། ཡ་ར་ལ་ཝ། ཤ་ཥ་ས་ཧ་ཀྟ། ཨ་ཨུ། ཨི་ཨི། ཨུ་སྤུ། རི་༣། ལི་སྙི། ཨེ་ཨེ། ཨོ་ཨོ། ཨ༷་ཨ༷༷། ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་ཤཱརྒྱ་<milestone unit="page" n="203"/><milestone unit="line" n="203.1"/>༄༅། །ཏྭ་ཙྭ་ན་བཛྲ་གྲྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་རྙརྨ་དྷ་ཏུ་བཛྲསྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོཉཧ༷། སྒྲོ༷་སྙི་ཤ་སྙི་ཤུསྟེ་ཙྭ་ན་མཎྜལ་རྒྱུ༷། ཨོ་ཛི་ན་ཛིཀ མུ༷་དྷ་ཏི་ཤྭ་རི། ཧཱུཾ༷་བཛྲ་དྷི་ཀ ལ༷་དེ་ཥ་ར་ཏི། སྙི་རཏྣལྷོཀ མུ༷མོ་ཧ་ར་ཏི། ཨུ༷་ཨ་<milestone unit="line" n="203.2"/>རོ་ལི་ཀ །པྱ༷་རྭ་ག་ར་ཏི། ཧ་བྲ་རྙོལྷོ་ཀ ཏྭ༷་བཛྲ་ར་ཏི། ལྟོ་ཉི་རྭ༷་ཛ་ཡ། ཧཱུཾ་ལྭ་༷པྱེ། ཏྲི་ཨ་གསྒྲོ་་ཡ། ཧྭ༷་མུ་ལེ༷། ཧྲི་ཧ་ཧཱུཾ༷་པ༷དྨ་བཱསྡ་མ། སྙི་གི་རྟི། རྙི་ཀུ་རུ་བཱ༷་ཎ་ཧྲི། ཨུ༷་ནིར་ཏི། མི་དྷ་ར་ཁེ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཛ་དྷ་པ། སྙི་ནི་སྒ་ར༷་བྷ་ཡ། ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="203.3"/>པུལྒ ཧཱུཾ༷་ས་རྭ་ཛ་ཡ། བ༷་དི་པ། ཧཱུཾ་ཤི་ཨ༷་རྭ་གྭ་ལ། ཧོ་གརྙེ། ཨཱོཾ་མུ༷་ནི་ཀྲི། ཨཱོཾ་མུ་ནི་ཧཱུཾ༷། ཨོ་མུ་ནི་སྲུ༷། ཨཱོཾ་མུ་ནི་བྲ༷། ཨཱོཾ་མུ་ནི་ཀྟ༷།༷ཨཱོཾ་མུ་ནེ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཙིསྟ་ཧཱུཾ༷། ཨོ་བཛྲ་བྷ་དྲུ་ཨཱོཾ། ཧཱུཾ༷་ཡ་མུ་ན་ཏ་ཀྲི་ཧ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཛ་བཛྲ་<milestone unit="line" n="203.4"/>ཀྲོ་དྷི། ཧཱུཾ༷་པྲ་ཙྭ་ན་ཏ་ཀྲི་ཏ་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་རཏྣ་ཀྲོ་དྷི། ཧཱུཾ༷༷་པདྷན་ཏ་ཀྲི་ཏ་ཕཊ། པ༷་པདྨ་ཀྲོ་དྷི། ཧཱུཾ༷་བིསྣྲུ༷་ཏ་ཀྲོ་ཏ་ཕཊ། ཧོ་ཀརྨ་ཀྲོ་དྷི། ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་ཏ་བཛྲ་གྲྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་ཨུ་དརྙ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་སྒྱུ་ཝ་ཨུཏྭ་ཀོ྅ཧ༷།<milestone unit="line" n="203.5"/>ཨོ་མ་ཧྭ་ས་མི་ཏྭ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཉེ། ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་པྲ་ཏུ་བེ་ཀྟ་ཎ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུ་ཏུ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྲི་ནུཛི་ན་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭབྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུ་ཏྭ་རྐ྅ཧ༷། ཨོ་སརྦ་ཐུ་<milestone unit="line" n="203.6"/>ག་ ཏ་ ལྷུ་ ཀླ་ བཛྲ་ སྭ་ བྷ་ ཨུཏྣ་ ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་ སརྦ་ ཏ་ ཐུ་ ག་ ཏ་ ཙིསྟ་ བཛྲ་ སྭ་ བྷ་ ཝས་ ཨུཏྣ་ ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་ མ་ ཧྭ་ སུ་ ཁ་་བོ་་ དྷི་ ཙིསྟ་ ཙྭ་ ན་ སྒྲི་ ཏུ་ ཨ། ཞེས་ གསུངས་ སོ། དབང་ཆེན་<milestone unit="page" n="204"/><milestone unit="line" n="204.1"/>འདུས་པའི་ཏན་ཏྲ་ལས།གསུང་གི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཐུགས་ཡོངས་སུ་དག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་གསུངས་སོ། །ཉི་ཟླ་འབྲུ་ལྔའི་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="204.2"/>ལས། །སྒྱུར་བའི་ཕྱག་རྒྱ་རྣམས་པར་བསྒྱུར། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ། །པདྨ་རལ་གྲི་དྲིལ་བུར་བཅས། །རིན་ཆེན་མྱུ་གུ་རལ་གྲི་དང་། །པདྨ་དཀར་པོ་རྡོ་རྗེ་དང་། །ཀླུ་ཤིང་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དང་། །ཨུཏུལ་རིན་<milestone unit="line" n="204.3"/>ཆེན་སྙེ་མ་འཛིན། །མེ་ལོང་ཕྲེང་བ་པི་ཝང་གར། །མེ་ཏོག་བདུག་པ་མར་མེ་དང་། །དྲི་ཆབ་འཐོར་བས་དགྱེས་པར་རོལ །པི་ཝང་གོ་ཆ་གསེག་པར་དང་། །ཆོས་ཀྱི་པོ་ཏི་རིན་ཆེན་སྒྲོམ། །མེ་ཆུ་མཉམ་གཞག་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="204.4"/>འཕྲོ། །ཐོད་དབྱུག་རྡོ་རྗེ་སྤྲུལ་ཞགས་རྒྱ། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་དྲིལ། །དམ་ཚིག་རང་གི་ཡོན་ཏན་དངོས། །རྒྱལ་སྲས་རྣམས་ཀྱིས་རྒྱས་བཏབ་པ། །ལས་ཀྱི་རྣམ་སྨིན་ངེས་པ་ཡིས། །ཀུན་ནས་རྒྱས་བཏབ་<milestone unit="line" n="204.5"/>ལྟ་བུར་གནས། །གང་ཡང་འདི་ནི་ལས་གང་གིས། །དེ་འབྲས་ཇི་ལྟ་བཞིན་དུ་འགྱུར། །ཆོས་མེད་རང་བཞིན་མེད་པ་ཉིད། །རང་བཞིན་གྱིས་ནི་རྒྱས་བཏབ་ནས། །སྟོང་དང་སྙིང་རྗེ་མི་ཕྱེད་པ། །སངས་རྒྱས་ཞིང་<milestone unit="line" n="204.6"/>ནི་རྣམ་སྦྱོང་བ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཕྲིན་ལས་ནི། །ཡོངས་སུ་དག་པར་མཛད་པའི་ལས། །དེའི་རང་བཞིན་རང་བཞིན་མེད། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་མོ་ཞེས་ནི་བརྗོད། །བདེ་གཤེགས་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་འཛིན་པ། །སྲོག་<milestone unit="page" n="205"/><milestone unit="line" n="205.1"/>༄༅། །ཤིང་དབང་པོ་མྱོང་བ་དང་། །ཟ་བྱེད་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ་བ་དང་། །ཀླུ་དང་རུས་སྦལ་རྩངས་པ་དང་། །ལྷ་སྤྱིན་དང་ནི་གཞུ་ལས་རྒྱལ། །ཕུང་པོ་རྣམ་ཤེས་མ་ལུས་ཀུན། །འདི་དོན་ཤེས་ནས་གཟུང་བར་བྱ། །བྱེད་<milestone unit="line" n="205.2"/>པ་ཅན་གྱི་རླུ་་འདི་ཡང་། །རྣམ་ཤེས་ཁམས་དང་འདྲེས་ནས་སུ། །དབང་པོའི་སྲང་ནས་ཐོན་འགྱུར་ཏེ། །ཡུལ་རྣམས་ཀུན་ལ་འཇུག་པས་ན། །སྣང་དང་མཆེད་དང་ཐོབ་པ་དང་། །ཉེ་བར་ཐོབ་པར་བྱེད་པ་<milestone unit="line" n="205.3"/>དང་། །ཡུལ་ཅན་གཞན་ལ་ལོག་པ་ན། །ཡུལ་ལ་དངོས་པོར་སུ་ཞིག་འཛིན། །རྣམ་ཤེས་ནང་དུ་འཇུག་པ་ཡང་། །རླུད་ལ་དངོས་པོར་མ་གྲུབ་པས། །སེམས་ལ་དངོས་པོར་སུ་ཞིག་འཛིན། །ཡུལ་སེམས་རབ་ཏུ་རྟོགས་<milestone unit="line" n="205.4"/>གྱུར་ན། །གདབ་ལྟས་པདྨ་དབང་གི་ལྷ། །ཇི་ལྟར་སྤྲད་ཀྱང་སྐྱོན་མེད་པས། །ང།བང་ཆེན་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱ། །གང་ཟག་ཉེ་ལམ་བསྒྲུབ་འདོད་པས། །གནས་ཁང་ཤིན་ཏུ་མུན་ནག་སར། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ཏོར་ལྟ་སྟངས་<milestone unit="line" n="205.5"/>ཀྱི། །ངེས་པ་ཁོ་ན་འགྲུབ་པ་སྟེ། །དེ་ལྟར་ཇི་ལྟར་བསྒོམ་ཞེ་ན། །ཞབས་ཀྱིས་རྡོ་རྗེ་བཅའ་བ་དང་། །ཕྱག་གཉིས་ཁུ་ཚུར་སྟ་ཟུར་མནན། །སྤྱན་གཉིས་རི་རབ་ནང་དུ་སྦ། །ལྕེ་རྩེ་གྱེན་གཏད་ཞལ་ཡང་གདངས། །སྲོག་<milestone unit="line" n="205.6"/>གི་རྩ་ནས་ཡེ་ཤེས་རླུད་། །སྤྱི་བོ་ཚངས་པའི་བུ་གར་འདོན། །འཇའ་ཚོན་སྣ་ལྔའི་འོད་ལ་བལྟ། །ངེས་པར་ཐོག་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏན་ཏྲ་ལས། ཐུགས་ཡོངས་སུ་རྣམ་<milestone unit="page" n="206"/><milestone unit="line" n="206.1"/>པར་དག་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དཀྱིལ་འཁོར་ཡོངས་སུ་གསལ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དམིགས་པ་ཕྲ་བའི་རིག་པ་ནི། །གཙོ་བོའི་བསྙེན་པ་འབུམ་དུ་<milestone unit="line" n="206.2"/>བྱ། །འཁོར་རྣམས་ལ་ནི་ཁྲི་ཡིན་ཏེ། །དགེ་སློང་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་བྱ། །དུར་ཁྲོད་དང་ནི་ཁང་ཁྱིམ་དང་། །རི་བོ་དབེན་གནས་ས་ཕྱོགས་སུ། །ས་དང་བར་སྣང་ནམ་མཁའ་བརྟབ། །འབྲུ་ལྔ་ཕྲ་བཀོད་སོར་མོ་<milestone unit="line" n="206.3"/>ཡིས། །དབང་གི་ཕུང་བ་སོར་བཞི་པས༷། །གདབ་པར་བྱ་ཞིང་མེ་ཡིས་སྦྱང་། །ལས་དང་བྱ་བ་ཏིང་འཛིན་སྦྱང་། །དེ་ན་གནས་པའི་འབྱུང་པོ་ལ། །འཚོ་བྱེད་བསྐྲད་ལ་ཐལ་མོ་བརྡབ། །ས་ལ་ལན་གསུམ་སྔགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="206.4"/>སྦྱང་། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཛ་ལ་ཨ་ན་ལྭརྐ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཨོ་ཨུརྙ་སྣྲོ་ཏ། ཨོ་ཨུདྨ་སྣྲོ་ཏ། སརྦ་སྟུ་ཏ་གྲ་ཧ་ཨུཏྣ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། བཛྲ་ས་ཏྭ་ཨུ་བེ་ཤ་ཏེ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། གསེག་མ་མགལ་དུམ་སྐྲུན་པ་དང་། །བ་ཚ་གྱོ་མོ་སྤང་པ་ཡི། །མཉམ་ཞིང་<milestone unit="line" n="206.5"/>མེ་ལོང་ལྟར་འཇམ་པ། །རྣམ་པ་ལྔ་ཡིས་བྱུག་པར་བྱ། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་སྒུད་པ་ཡིས།༷།རབ་ཏུ་མཉམ་གྱུར་གྲུ་བཞི་པ། །སྐུ་གདུང་ཉི་ཤུ་ལྔ་ཡང་སྦ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་བྱུང་བ་ཡི། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔས་བསྐྲད་<milestone unit="line" n="206.6"/>པར་བྱ། །ཚངས་ཐིག་བཏབ་ནས་ཐིག་སྐུད་ལ། །ཞལ་བསིལ་ཆུ་ཡིས་གསང་བར་བྱ། །ཨཱོཾ་ཨ་མོ་བྷ་པདྨ་བ་སུ་དྷ་ར་དྷ་ར། དྷ་ར་ཁེ་མཎྜལ་ཧཱུཾ༷། ཤར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་ལ་སོགས་པ། །ཇི་ལྟར་འདོད་པའི་ཆ་ཕྱེད་ནས། །ནོར་<milestone unit="page" n="207"/><milestone unit="line" n="207.1"/>༄༅། །འཁྲུལ་མེད་པའི་དགོངས་ལྡན་གདབ། །རིན་ཆེན་འབྲུ་དང་རྡུལ་ཚོན་དང་། །དུར་ཁྲོད་རྫས་ཀྱིས་བྲི་བར་བྱ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྟེན་དགོད་པ་དག །རོལ་མོ་རྒྱན་རྣམས་དྲི་བར་བྱ། །རབ་ཏུ་མཛེས་པ་ཁོ་<milestone unit="line" n="207.2"/>ནར་བྱ། །ཕྱོགས་མཚམས་ཕུར་བུས་གདབ་པར་བྱ། །ཁྲོ་བོའི་རྐང་སྟབས་བསྐོར་བ་དང་། །དྲ་བ་ར་བས་བཅིངས་སོགས་པ། །མཚམས་ཀྱི་རིམ་པས་བསྲུང་བར་བྱ། །བུམ་པ་རྒྱུད་དབྱིབས་ཚད་ལྡན་དུ། །བྱུག་བདུག་<milestone unit="line" n="207.3"/>བསྐྲད་རླབས་རྫས་ཀྱིས་དགང་། །སྨན་འབྲུ་སྙིང་པོ་རིན་ཆེན་ལྔ། །དྲི་དང་མེ་ཏོག་དཔག་བསམ་ཤིང་། །བྱིན་བརླབ་ལས་བུམ་རྣམས་རྒྱལ་དང་། །ལྷ་གྲངས་མཉམ་པར་དགོད་པར་བྱ། །རང་གནས་དྲི་ཡི་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="207.4"/>ལས། །བསྐྱེད་དྲང་མཆོད་སོགས་ལྷག་གནས་བྱ། །སྔགས་བརྗོད་མེ་ཏོག་དོར་ནས་ནི། །ལྷ་གནས་དོང་ནས་རང་བཞིན་མཐོང་། །སྐུ་ཁྲུལ་རབ་ཏུ་གསོལ་བར་བྱ༷། །མེ་དང་ཉུང་དཀར་ཁྲོ་བོ་ཡིས། །རབ་ཏུ་སྦྱར་ཞིག་<milestone unit="line" n="207.5"/>ཉོན་མོངས་སེལ། །ཨཱོཾ༷་སརྦ་ཨ་བར་ཎ་ཤུརྙ་སརྦ་བཱ་པ༷་བི་ཤུད་དྷ་བཛྲ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། ཕྱི་ནང་གསང་བའི་རྫས་མཆོད་དེ། །རང་གི་མིང་སྔགས་དག་གིས་དབུལ། །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བུ་གི་བྱུ་ཛ་མེ་བྷ་ས་མུ་དྲ་སྦ་ར་ཎ་ས་<milestone unit="line" n="207.6"/>མ་ཡ་ཕྲི་ཡེ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཆོས་དང་ལྡན་པའི་སློབ་དཔོན་གྱིས། །ཆོ་ག་ཇི་བཞིན་རབ་ཏུ་གནས། །ཨོ་སུ་པྲ་ཏིཇི་བཛྲ་གྲྭ་ཧྭ། ལས་རྣམས་བྱ་བ་མང་པོ་དག །གཏོར་མའི་རྫས་མཆོག་སྣོད་བཟང་པོར། །བཤམས་ཏེ་ཀུན་ལ་<milestone unit="page" n="208"/><milestone unit="line" n="208.1"/>དབུལ་བར་བྱ། །ཨཱོཾ༷་པྲཏྣ་དྷི་པ་ཏྭ་སབོ་ཨིནྟྲ་ད་ཤ་ལོ་ཀ་རཀྟ་ཀ་ནཱ་ག་ག་ན་དྷ་རྦ་ཀུསྟུ་ཎྜ། ཡཀྟ་དྷ་ཏ་ག་ཎའ༷༷། ཏ་ཐུ་པྲེ་ཏ་ཨུདྨ་ད་ཏ་པི་ཤཱ་ཙི་ཨ་པ་སྨྱུ་ར་ཌའ་ཀི་ནི་གྲཧ་བི་ལྷུ༷་མརྟ་ག་ཎའ༷༷ སརྦ་ཏ་ཐུ་ཨ་ནུ་ནེ་མ་ར་བེ་སྨྲ་ཧ། ཨོ་<milestone unit="line" n="208.2"/>ཛོ་བྷ་ཀྟ་མ་ཧྭ་ཏེ་ཛ་མ་ནུ་སྒྱུ་ནཱ༷་བི་ཧི་ས་ཀ་མུ་དྲུ་མ་ནྟྲ་ཨ་དྷི་དོ་བྷ་ཤུ། པྲ་ཧྭ་ན་ཀྟ་ཏྲ་མ་ཞུཚི་ཨི་རྨོ་བ་ལི་པྲ་ཏི་གྲོ་ཎྜསྐྱི། སིརྙི་སྨེ་པྲ་ཡ་ཙུནྟྲ་མེས་དྭ་ས་མ་ནེ་ཁུ་ཀ་ར་མེ་ཁུ ས་ཏས་ཧ་ལ་བྷ་བནྟྲ་ཙ། དྷ་ན་དྷ་ན་སུ་བ་སུ་པ་ར་<milestone unit="line" n="208.3"/>ནལྒ ད་དན་ཏུ་མ་མ་ཏོ་ཁི་ཏ་ཨི་ཏི་ཨུ་པ་ཏྭ་ཎ་རོ་ཥ་ཁི། ས་དྭ་ནཱ་མ་ནཱ་ཤ་ཡསྐྱི་ཙ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་ཕཊ་སྲུ་ཧྭ། རྡོ་རྗེའི་སྣོད་དང་ལྡན་པ་རྣམས། །དད་ཆུས་སེམས་ཀྱི་དྲི་མ་བཀྲུ། །གོས་གཙང་གོན་ལ་གཙང་ཁང་བྱུང་། །རས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="208.4"/>ཡོལ་པས་གཅད་པར་བྱ། །གདོང་བསལ་སྦྱན་རས་དགབ་པར་བྱ། །ཨོ་ཙཀླུ་ཙཀུ་ས་མརྙ་ཙསྩུ་མི་ཏྲི་སིདྷ་ལོ་ཙ་ནེ་སརྦ་ཨཐོ་སྭ་དྷ་ནི་གྲྭ་ཧྭ། སྐུད་པ་ལེགས་པ་ཚད་ལྡན་ལ། །བསང་དང་རྡོ་རྗེའི་མདུད་པ་གསུམ། །མེ་<milestone unit="line" n="208.5"/>ཏོག་གཏོར་ཞིང་དཔུང་གཡོན་བཅིངས། །ཨོ་ལོ་ཙ་ནི་ཡ་ཐ་ཏྭད་ཏ༷་སེ་པྲ་ཏ༷་མི་བྷ་བི་ཤུད་དྷི་ར༷་རཏྣ་ཏྲ་ཡུ་ཡ་སིརྙི་ན་ནི་ད་ད་ཤཱ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། སོ་ཤིང་བཟང་པའི་ཕུར་བུ་དེ། །བྱིན་བརླབ་ལག་གཏད་སློབ་མས་དོར། ཨོ་པྲ་ཏི་<milestone unit="line" n="208.6"/>བཛྲ་ས་མནྟྲ་ཨི་གྭ་རི་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཕྱོགས་བལྟས་དུར་བའི་སྔས་གདན་གྱིས། །ཉལ་ནས་ཇི་ལྟར་མཐོང་བ་སྨྲ། །གོ་བདེའི་རྣམ་པ་བླ་མས་བཤད། །ཞི་བའི་ལས་ཀྱི་སྡིག་སྒྲིབ་རྣམས། བགེགས་རྣམས་ཞི་བ་དོན་དུ་<milestone unit="page" n="209"/><milestone unit="line" n="209.1"/>༄༅། །བསྲེག །གོས་བཟང་བགོས་པའི༷་ཤིཀྟ་ཡིས། །ཐལ་སྦྱར་འཇུག་པར་གསོལ་བ་བཏབ། །གནང་བ་སྦྱིན་ཞིང་ཡི་དམ་ལྷས། །ཐུགས་རྗེས་གཟུང་བར་གསོལ་བ་གདབ། །དམ་ཚིག་ཆུ་བྱིན་གསང་བ་<milestone unit="line" n="209.2"/>བསྒྲག །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཡི་བྱིན་རླབས་དབབ། །ཨཱོཾ་ཏེཁྱི་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཨུ་བེ་ཤྭ་ཡ་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་ས་ཏྭ་ཧི་མ་ཧེའི་བྱུ་རྭ་ཛུ་ཡ་སྨྱོ་མ་ཧེ་ཕཊ། དཀྱིལ་འཁོར་མཆོད་ནི་བསྟན་པར་བྱ།༷།རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་རང་གནས་<milestone unit="line" n="209.3"/>མཐོང་། །སླར་ཡང་དབང་བསྐུར་གསོལ་གདབ་བསྐུར། །བུམ་པ་མི་བསྐྱོད་རྡོ་རྗེ་ཆུ། །མགོ༷་ཐོག་རྣམ་ཤེས་ཕུང་པོར་བསྐུར། །ཨོ་མ་ཧྭ་ས་མ་ཡ་སྙི་ཤཱར་ཏ༷་ཨ་སྟི་ཁི་་ ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཨ་སྟི་ཁེ་ཀ་ས་མ་ཡ་ཐྲི་<milestone unit="line" n="209.4"/>ཡེ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། དབུ་རྒྱན་ཅོད་པཎ་བཟང་པོ་ཡིས། །ཡོན་ཏན་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་བསྒོམ། །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐ་ག་ཏ་རཏྣ་མུ་ཀུ་ཊ་པུ་ཛུ་ཡ་ཨ་དྷི་རྫི་ལྭ་མི་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་པའི། །༷འོད་དཔག་མེད་པ་ལག་གཡས་<milestone unit="line" n="209.5"/>སྤྱིན། །ཀུན་བཟང་བརྟུལ་ཞུགས་རྡོ་རྗེ་ལོངས། །དངོས་གྲུབ་བཟང་པོ་ཟ་བར་གྱིས། །ཨུ་བཛྲ་བཱ་ཁེ་ཨ་སྟི་ཁིའ྅་ཧཱུཾ༷། དྲིལ་བུ་རལ་གྲི་དོན་གྲྭབ་ནི། །ལག་པ་གཡོན་པ་དོན་ཡོད་གྲུབ། །ཨཱོཾ་དྷ་ཏུ་ཨ་སྟི་ཤིརྩི་ཧཱུཾ༷། རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="209.6"/>སྣང་མཛད་ངོ་བོ་དེ། །རང་བཞིན་སལ་བར་གྱུར་པ་དང་། །རྡོ་རྗེའི་མིང་གི་དབང་ཡང་བསྐུར། །གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་རྣམ་པར་བསྒོམ། །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཆེ་གེ་མོ་བཛྲ་སཧཱུཾཨ སྟིཁི྅མིགྲྭཧྭ། དེཡིས་རྡོ་རྗེ་སློབ་<milestone unit="page" n="210"/><milestone unit="line" n="210.1"/>དཔོན་དང་། །ཉན་དང་འཆད་དང་ཕྲིན་ལས་དང་། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་འགྲུབ་པ་ཡི། །དབང་མཆོག་འདོད་ལ་ཚིམ་པར་བྱ། །གཟུངས་མ་བསྟན་པ་ཞུ་བའི་ཕྱིར། །གདོལ་བ་མོ་དང་ཁྲུས་མཁན་འོང་། །སྨེ་ཤ་ཅན་དང་གར་<milestone unit="line" n="210.2"/>མཁན་མ། །རོ་སྲེག་མོ་དང་བྲམ་ཟེ་མོ། །འགྲུབ་འགྱུར་དོན་དུ་རྣལ་འབྱོར་བས། །བདག་ཉིད་རོ་གཅིག་གནས་པར་བྱ། །རིན་ཆེན་པདྨ་དེ་བཞིན་ལས། །འཁོར་ལོའི་རིགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེའི་རིགས་སུ་བརྗོད་<milestone unit="line" n="210.3"/>པ་དེའོ། །མ་དང་སྲིང་མོ་བུ་མོ་དང་། །ཆུང་མ་མནའ་མའམ་སྒྱུག་མོ་དང་། །ལུགས་ལས་ལྡོག་པར་ཤེས་པ་ཡིན། །སེམས་དང་ངག་ལུས་སྲོག་དང་ནི། །ཐུར་སེལ་དབུ་མའི་རླུད་ཞེས་བྱ། །ས་ཆུ་མེ་རླུད་ནམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="210.4"/>དང་། །ནམ་མཁའ་ཆེན་པོར་རབ་ཤེས་ནས། །མངར་སྒྱུར་ཁ་བ་ལན་ཚྭ་རོ། །བསྐ་བ་ཚ་བ་དངོས་གྲུབ་སྟེ། །དེ་དག་ཤེས་ནས་རང་བཞིན་མེད། །དེ་ལ་དངོས་གྲུབ་བླང་བར་བྱ། །དགའ་བ་མཆོག་དགའ་དགའ་བྲལ་<milestone unit="line" n="210.5"/>དང་། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །བ་དང་བེའུ་བྱ་དང་བྱིལྭ །བུང་བ་མེ་ཏོག་ལས་ཤེས་ཏེ། །རང་བཞིན་བདེ་བ་བླང་བྱ་ཞིང་། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། ཤེན་ཏུ་ཆགས་བྲལ་ཆགས་ཆེན་<milestone unit="line" n="210.6"/>པོས། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་བླང་བར་བྱ། །རང་ལུས་སྲོག་དང་རྒྱལ་སྲིད་དང་། །གཅེས་པའི་རྣམ་པས་མནེས་པར་བྱ། །འདི་དང་ཕྱི་མར་བདེ་ལྡན་པའི། །ཡོན་ཏན་བརྗོད་ལས་འདས་པར་འགྱུར། །གང་ཡིན་བགེགས་ལ་<milestone unit="page" n="211"/><milestone unit="line" n="211.1"/>༄༅། །གཏོར་མས་མཆོད། །རྟག་ཏུ་དམ་ཚིག་ལ་གནས་བྱ། །ཨུསྨྲིགི་སྟེ་ཏྲ་ལྭ་ལ་ཡེ་ཧྲེ་ཧི་ཙཀྲ་ཨུསྦྱིགི་སུ་སྙོ་ཛ་ན༷་བི་བ་པི་བ་བྷ་ཀྟ་བྷ་ཀྟ་སརྦ་སིརྙི་སྨེ་ཕྲ་ཡསྣྲོ་མེ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། །ཞེས་སུངས་སོ། །དབང་ཆེན་<milestone unit="line" n="211.2"/>འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། །དཀྱིལ་འཁོར་དང་དབང་བསྐུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་མཉེས་་པ་ཆེན་པོ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨོ་བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་ཚོགས་རྫོགས་སྐུ། །རྡོ་<milestone unit="line" n="211.3"/>རྗེའི་གསུང་དབྱངས་དྲུག་ཅུར་སྒྲོབ། །མི་རྟོག་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཐུགས། །ཡོན་ཏན་མ་ལུས་རེ་བ་སྐོང་། །ཞི་རྒྱས་དབང་དྲག་ལྷུན་གྲུབ་པ། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཨ་ཧོ། །ཧཱུཾ༷་དྲི་མེད་རྣམ་དག་ཞི་བ་<milestone unit="line" n="211.4"/>ལས། །སྤྲོས་པ་ཐམས་ཅད་རབ་ཞི་བའི། །ཡེ་ཤེས་ཚོགས་མཆོག་མངའ་བརྙེས་པ། །རང་བཞིན་དག་པས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཐུགས་རྗེས་སྡུག་བསྔལ་སེལ་མཛད་པ། །བསོད་ནམས་ཚོགས་རྫོགས་གཟུགས་ཀྱི་སྐུ། །ལས་<milestone unit="line" n="211.5"/>དང་ཉོན་མོངས་ཤེས་བྱ་ཡི། །དྲི་མ་སྤངས་པའི་སྐུར་སྤྲུལ་པ། །གསུང་མཆོག་སྐུ་གསུམ་དག་པ་ལ། །ལུས་ངག་སེམས་ཀྱིས་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་གཟུང་བ་དང་། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་གསལ་བར་<milestone unit="line" n="211.6"/>མཛོད། །ཨ་ཧོ། །ཨོ་ཆོས་དབྱིངས་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལས། །ཐུགས་རྗེའི་དབང་གིས་སྐུར་བཞེངས་པ། །དབང་མཆོག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ནི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསང་བའི་ཐུགས། །རབ་ཏུ་མི་རྟོག་དངོས་མེད་<milestone unit="page" n="212"/><milestone unit="line" n="212.1"/>པ། །ཐུགས་མཆོག་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏན་ཏྲ་ལས། །བསྟོད་ཅིང་ལས་བཅོལ་བའི་གུས་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གདུག་པ་འདུལ་<milestone unit="line" n="212.2"/>བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་ལས་མ་དག་བའི་སྣང་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཀུན་ཏུ་བཀོད་པའི་བསྐལ་བ་ལ། །མངོན་པར་དགའ་བའི་ཞིང་ཁམས་སུ། །དགེ་སློང་ཐུབ་དཀའ་གཤོན་ནུ་<milestone unit="line" n="212.3"/>ལ ཐར་པ་ནག་པོ་དན་ཕག་གཉིས། །གསང་དོན་ཡན་ལག་རབ་ཞུས་པ། །ཇི་བཞིན་ཉིད་དེ་མ་བཅོས་ན། །དངོས་པོ་བཞི་ལ་གནས་སྤྱད་ཀྱང་། །ནམ་མཁའ་ལ་ནི་སྤྲིན་བཞིན་ཏེ། །རྣལ་འབྱོར་དེ་ཉིད་དམ་པའི་<milestone unit="line" n="212.4"/>ལམ། །དེ་ཉིད་ལ་ནི་སོ་སོར་གོལ། །གཏམ་ཚིག་ཞེ་གཅོད་དེ་ཉིད་ཉམས། །དམྱལ་བ་ཡི་དྭགས་དུད་འགྲོ་སོགས། །རྡོ་རྗེའི་སྔགས་ཀྱི་རྣམ་སྨིན་ཕོག །སྲུལ་ནས་སྨད་འཚོང་མ་ཡི་བུ། །དུག་ཤིང་རལ་གྱི་གདོང་ནག་<milestone unit="line" n="212.5"/>ཏུ། ཁྲ་ཟ་མ་ཡི་དུར་ཁྲོད་བདག །ལྷ་སྲིན་ཡོངས་ཀྱི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །ལྷ་ཡི་སྡེ་དཔོན་ཀ་རུ་དང་། །སྲིན་པོ་ལང་ཀ་མགྲིན་བཅུ་དང་། །ལྷ་ཀླུ་མི་རྣམས་ལམ་ལོག་སྤྱོད། །ངན་སོང་གསུམ་དུ་འཁོར་བ་<milestone unit="line" n="212.6"/>ལས། །ཐུགས་རྗེའི་ཞིང་དུ་དེ་གཟིགསཏེ། །བདེགཤེགསབཀའ་བགྲོས་བཅང་པ་ཡིས། །ཞི་བས་ཕན་པར་མ་གྱུརཏེ། །དེབཞིནགཤེགསཀུནཁྲོ་བོར་གྱུར། ་་རུས་ཁྲག་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་། །དུག་གསུམ་མ་<milestone unit="page" n="213"/><milestone unit="line" n="213.1"/>༄༅། །ལུས་ཁོང་དུ་ཟོས། །ཨོ་སརྦ་བཱ་བ་ཀ་ར་ཧེ་ཏ་པ་བི་ཤྭ་མ་ཏྲ་རུ་ཏྲ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་སརྦ་བཱ་པ་ཀ་ར་ཧེ་ཏ་ས་བྱི་་ཤྭ་ཁ་ཏོང་ཁ་རུ་ཏྲ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་སརྦ་བཱ་པ་ཀ་ར་ཧེ་ཏ་པ་བྱི་ཤྭ་ཨ་ཤ་རུ་དྲ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧྲི་པདྷརྙ་ཀྲི་ཏ་<milestone unit="line" n="213.2"/>བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་རྒི་པ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཏྲི་ཐུམ་བྷ༷་ཛ། ཏེ་ཛ། བ་ཏྲི་ཡ༷་བུ་ཛ། ཡ་ད་ཤོ་ཛ། ག་ན་ཛ། ག་ག་ན་གྲ་ཙི་ཏི་ཙི་ཏི་ཛ། མ་མ་ཆུ་ག་ཛ། བཱ་ར་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། དེ་དག་སྣམ་ནས་བཏོན་ནས་ནི། །སྒྲིབ་སྦྱང་བཤགས་ཏེ་སྲོག་<milestone unit="line" n="213.3"/>སྙིང་ཕུལ། །འཁོར་རྣམས་བྲན་དུ་འཁོལ་ནས་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་སྐྱོང་བར་ཁས་བླངས་ཏེ། །ཐལ་བའི་དབང་པོར་ལུང་བསྟན་ནས། །འདིར་ནི་བསྟན་པ་བསྲུང་༷བའི་ཕྱིར། །སྲོག་སྔགས་འདི་དག་དངོས་པོར་ཕུལ།<milestone unit="line" n="213.4"/>ཤོག་ཧེར་ནི་ཤོག ཧེ་མ་དུ་མ་རིལ་ཤོག དེར་ཤོག་འདིར་ཤོག འདིར་དུ༷་འདིར་དུ༷། ཙི་ཏ་བ༷་ཙི་རྦད། ཏྲག་ར་ཀ་ཐུན་སྨྱོ། །ཏྲ་ག་རསྒ་ཁ༷་ཁ༷། པུ༷་བུ༷་ག་ན་ཏི་ཏ་ཤག ཨཱོཾ་རསྒ་ཤ་ར་ཏི། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཀྭ་ལ་ཡ་སྟོ་ཡ་ཕཊ། ཡ་<milestone unit="line" n="213.5"/>སྟོ་ཡ་ཁུག་ཁུག་ནི་ག་ཏ་ཡ་ག་ཏ་ཡ་བེ་ཛེ་བེ་ཛེ་བྲུངས་ཕྱུང་རྩད་ཆོད། ཏྲག་རསྒ་ཐུམས། ཁ་དུམ་རྦད་རྦད་ཛ་ཛ། ཅེས་སྲོག་ལས་དང་བཅས་པ་ཕུལ་ལོ། །དེ་ཡི་ཆོ་ག་འདི་ཡིན་ནོ། །བྲུག་ཁུང་ནག་པོ་གྲུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="213.6"/>ནང་། །བར་བུ་ལྕགས་ཀྱི་ཁད་སྒྲོམ་འབར། །མདའ་དང་གསིལ་བྱེད་མཚོན་ཆ་ལ། །ཕུ་རུང་ཆས་གོས་ནག་པོར་ཤེས། །རུ་ཏྲ་ཀྭ་ལ་གྲི་གུག་ཐོད། །བེང་དང་བཅས་པ་བཟླས་པ་བརྩམ། སློབ་དཔོན་ཆོས་གྲོགས་ཕ་བུ་<milestone unit="page" n="214"/><milestone unit="line" n="214.1"/>དང་། །ཡུལ་དཔོན་བཙུན་ཆེན་ཉེ་བ་དང་། །མིག་དང་དོན་སྙིང་ཟ་ན་འགྲུབ། །སྤྲང་པོ་དབྱུག་པ་ཐོགས་པ་ངན། །བླང་བྱེད་ཁྲི་ཚོས་འབྲེལ་བ་དང་། །ལུས་ངག་སེམས་ཀྱི་ལས་སུ་ནི། །བསྐོར་བ་བཟླས་བརྗོད་ཏིང་<milestone unit="line" n="214.2"/>འཛིན་ཡིན། །བསྙེན་པ་ཐབས་ཀྱིས་བསྐོར་བར་བྱ། །རྦད་བསང་ཤེས་རབ་མེ་དང་མཚུངས། །སྦྱིན་བསྲེག་ཐལ་བ་ཕྱར་རམ་ནན། །དམ་ཚིག་ལ་སྡང་སྨོས་ཅི་དགོས། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏན་ཏྲར་ལས། །རུ་ཏྲ་<milestone unit="line" n="214.3"/>བསྒྲུབ་པ་ཁྲོ་བོའི་གླེང་གཞི་བཅས་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཁྲོ་བོ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་སྐད་དོ། །བདེ་བ་<milestone unit="line" n="214.4"/>ཆེན་པོ་གར་དབང་ཕྱུག །པདྨ་རྭ་ག་ཀུན་ཏུ་ཞལ། །དབུ་ལྔ་མགོ་ལྔ་གཤོག་པ་བཞ། ཁྲར་དུ་རོལ་པའི་ཕྱག་མཚན་ནི། །ཁྲོ་ཆེན་སྙིང་འབྱིན་ཁ་ཊ༷་ག །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་སྦྲུལ་ཞགས་དང་། །ལྷོ་རུ་རོལ་པའི་ཕྱག་མཚན་<milestone unit="line" n="214.5"/>ནི། །ཐོད་ཁྲག་རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད། །རྡོ་རྗེ་བེ་ཅོན་རྡེའུ་ཆུང་། །ནུབ་ཀྱི་ཕྱག་བཞིར་བསྣམས་པ་ནི། །མེ་ཡི་ཞགས་པ་ཁྱུང་གི་ཁྲ། །སྡིགས་མཛུབ་མེ་འབར་ཁ་ཊ༷་འཁྲོལ། །བྱང་གི་ཕྱག་བཞིར་བསྣམས་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་དགུ་ལྔ་<milestone unit="line" n="214.6"/>གསུམ་གཅིག་བརྡེག །ཞབས་བརྒྱད་ཁྲོ་བརྫིས་རྒྱན་དང་ལྡན །སྐུ་ཡི་དབང་ཆེན་འདི་གསུངས་སོ། །སྲོག་དང་རྩོལ་བའི་བདག་ཉིད་ཅན། །འཇུག་གནས་ལྡང་བས་ཕྱི་དང་ནང་། །དེ་གཉིས་འབྲེལ་བའི་བདག་ཉིད་<milestone unit="page" n="215"/><milestone unit="line" n="215.1"/>༄༅། །ཅན། །དེ་ཉིད་ཁོ་ན་ངོ་བོར་གསལ། །ཚོགས་ཆེན་ཡོངས་འདུས་གར་གྱི་དབང་། །དབུ་ལྔ་དམར་པོ་རྟ་མགོ་ལྔ། །ཕྱག་ནི་བཅུ་དྲུག་གཤོག་པ་བཞི། །ཞབ་བརྒྱད་རྗོམ་བརྗིད་དུ་ཁྲོད་པ་རྒྱན། །གཡ་<milestone unit="line" n="215.2"/>ཀྱི་ཕྱག་བརྒྱད་བསྣམས་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཧཱུཾ་དྲིལ་བུར་བཅས། །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་སྤྲུལ་ཞགས་དང་། །འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་དང་། །རལ་གྲི་རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད། །པདྨ་ཡུ་འཛིན་ཐོད་ཁྲག་བཀང་། །ཁྲོ་སྙིང་གཤིན་<milestone unit="line" n="215.3"/>རྗེའི་དབྱུག་པ་དང་། །རྒྱ་གྲམ་རྡོ་རྗེ་བེ་ཅོན་དང་། །མེ་ཕྲེང་ཏྲི་ཤུལ་ཁྱུང་གི་ཁྲ། །གསུང་གི་དབང་ཆེན་འདི་གསུངས་སོ། །སྲོག་དང་ཐུར་སེལ་གྱེན་རྒྱུ་དང་། །མཉམ་དུ་གནས་དང་ཁྱབ་པར་བྱེད། །ལྡང་ཤིང་རྒྱུ་བ་རྣམ་<milestone unit="line" n="215.4"/>པར་རྒྱུ། །ཡང་དག་རབ་ཏུ་ངེས་པར་རྒྱུ། །པདྨ་གསང་བ་དབང་ཆེན་སྐུ། །པདྨ་གསང་བའི་སྐུར་བྱུང་བས། །དབུ་ལྔ་དམར་པོ་གཤོག་པ་བཞི། །ཞབས་བར་བཅུ་དྲུག་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་་ལྕ་གས་ཀྱུ་སྐྲུལ་ཞགས་<milestone unit="line" n="215.5"/>དང་། །ཅང་ཏེའུ་ཁ་ཊ༷་ཐོད་རློན་ཁྲག །རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་རྩེ་ལྔ་དང་། །རྩེ་གསུམ་རྩེ་གཅིག་འབར་བ་དང་། །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་ལུ་གུ་རྒྱུད། །ཐོད་རློན་སྟོབས་དང༷་ཁྲོ་བརྒྱད་སྙིང་། །མེ་ཡི་ཞགས་པ་ཁྱུང་གི་ཁྲ། །སྡིགས་མཛུབ་<milestone unit="line" n="215.6"/>མེ་འབར་ཁ་ཊ༷་་བྲ་ལ། །ཐུགས་ཀྱི་དཔལ་ཆེན་འདི་གསུངས་སོ། །སྙིང་ག་གསང་བ་ལྐོག་མ་དང་། །ལྟེ་བ་དང་ནི་ཚིགས་རྣམས་་ལ། །རྒྱས་དང་རྣམ་པར་རྒྱས་པ་དང་། །མྱོང་ལྟུང་མཛའ་བའི་་རྩ་ ་ལ་གནས། །མིག་དང་<milestone unit="page" n="216"/><milestone unit="line" n="216.1"/>རྣ་བ་སྣ་དང་ནི། །ལྕེ་ ་དང་ལུས་དང་སྐྱེ་མཆེད་ལ། །རླུད་གི་ཆ་དང་སྣ་དང་ནི། །བསྙེན་བཀུར་ལྐོག་ཤལ་མཆིན་པར་གནས། ཁྲེས་རབ་རྟ་མགྲིན་དབང་གི་སྐུ། །དབུ་གསུམ་རྟ་མགོ་ལྗང་གུ་ནི། །རལ་པ་དམར་པོ་གྱེན་<milestone unit="line" n="216.2"/>དུ་འཁྱིལ། །ལྕགས་སྒྲོག་རལ་གྲི་དགྲ་སྟ་གཡས། །ལྕགས་སྒྲོག་གཤོལ་དང་ཐོ་བ་གཡོན། །བརྐྱང་བསྐུམ་ཆུ་བདག་ཉིད་སྟེང་བགྲད། །ཨེ་ཀ་དམར་ནག་དུར་ཁྲོད་ཆས། །ཁ་྅་ཐོད་རློན་དམར་བཀང་སྟོབ། །ཕྲ་མེན་<milestone unit="line" n="216.3"/>བྱོ་ལ་པུ་ཤུད་མགོ །དམར་ནག་བསྐལ་བའི་མེ་འབར་བ། །ལྕ༷གས་ཀྱུ་ཕུར་པ་འཛིན༷་ཅིང་འདེབས། །རྩ༷་བའི་ལྷ་བཞི་འདི་གསུངས་སོ། །བག་ཆགས་ཉོན་མོངས་རླུ་་ཛ་བོ། །དབང་པོ་གཉིས་དང་མཉམ་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="216.4"/>འཇུག །སྲོག་རླུ་་ཉ་འདྲ་དང་པོར་འཕོ། །གཉིས་པ་ཐུར་སེལ་རུས་སྦལ་འདྲ། །གསུམ་པ་གྱེན་རྒྱུ་ཕག་རྒོད་འདྲ། །དྲུག་པ་ཁྱབ་བྱེད་སེང་གེ་འཕོ། །ལྔ་ཡང་མཉམ་གནས་མི་ཡི་གཟུགས། །དྲུག་པ་ལས་རླུད་ས་ཁམས་<milestone unit="line" n="216.5"/>མིག །བདུན་པ་རྣ་བར་རུས་སྦལ་ཆུ། །བརྒྱད་པ་རྩ་རླུད་སྣ་བུག་མེ༷།་ ་།དགུ་པར་ལྷ་སྦྱིན་་རླུད་ཁམས་རོ། །བཅུ་པ་གཞུ་རྒྱབ་ལུས་ཁམས་་ཅན། །སངས་རྒྱ༷ས་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་འདྲ་བ། །རབ་ཏུ་སྐྱེ་བར་དེ་ཡིས་བྱ། །པདྨས་<milestone unit="line" n="216.6"/>གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ནི། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་བརྒྱད་ཞབ་བཞིར་བགྲད། །དཀར་དང་དམར་ནག་ལྗང་ནག་ཞལ། །དབུ་གཙུག་རྟ་མགོ་ལྗང་གུ་ནི། །གྱེན་་དུ་ཁ་གདངས་རྟ་སྐད་འཚེར། ༑ །ཁ་ཊ༷་རལ་གྲི་རྡེའུ་ཆུང་<milestone unit="page" n="217"/><milestone unit="line" n="217.1"/>༄༅། །དང་། །དགྲ་སྟ་་གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་འཛིན། །ཡེ་ཤེས་མདའ་དང་དབྱིངས་ཀྱི་གཞུ། །མདུང་ཐུར་གསེར་གྱི་ཞགས་པ་གཡོན། །སྤྱི་གཙུག་ཡེ་ཤེས་ཁྱུང་ཆེན་རྫོགས། །ཐུགས་ལ་རྡོ་རྗེ་གཏུམ་པོ་<milestone unit="line" n="217.2"/>འབར། །པ་དྨ་གར་གྱི་དབང་མོ་ནི། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་དམར། །གཡས་པ་རྡོ་རྗེ་ཡབ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་བདུད་རྩི་ཡབ་ལ་སྟོབ། །དྲག་པོ་གསུམ་སྦས་འདི་གསུངས་སོ། །ལུས་ཀྱི་སྲོག་རྣམས་<milestone unit="line" n="217.3"/>གསུམ་འཛིན་ཅིང་། །རྡུང་རྣམས་ཕྲ་བའི་གཟུགས་ཀྱིས་ནི། ཁེལ་དང་ཡང་དག་འདྲེས་གྱུར་ནས། །དབང་པོའི་ལམ་ནས་བྱུང་ནས་ནི། །ཡུལ་རྣམས་ལ་ནི་འཇུག་པར་བྱེད། །སྣང་བ་གསུམ་དུ་གྱུར་ནས་ནི། །རང་<milestone unit="line" n="217.4"/>བཞིན་རྟོག་བཅས་བརྒྱད་ཅུ་པའོ། །ཡོངས་ལ་འཆར་ཞིང་འཇུག་པ་ནི། །རྟ་མཆོག་རྭ་གའི་མདོག་ལྡན་པ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་གནས། །ད༷མར་དང་དཀར་བ་མཟིང་གའི་གཟུགས། །རྟ་མགོ་ལྗང་གུ་<milestone unit="line" n="217.5"/>འཁྲུལ་མར་འགྱུར། །དང་པོ་རྡོ་རྗེ་བྷན་དམར་འཕྱར། །བར་གཉིས་ལུ་གུ་རྒྱུད་བསྣམས། །ཐ་མ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུ་འདྲིལ། །ཁྲོ་གཉེར་མ་ནི་འབར་འདྲ་འཁྲི། །མོ་ཡི་རྟགས་ལྡན་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མཐར་བྱེད་རྟ་ཡིས་འདི་<milestone unit="line" n="217.6"/>དག་གསུངས། །ཐོག་མར་ལོ་བཅུ་ལོན་པའི་དུས། །རྒྱགས་པས་མྱོས་པས་གཞུ་རྒྱལ་ཟ། །ལོ་བ་་དེ་ཡིས་ལྷ་སྦྱིན་ཟ། །ལོ་བཅ་རྒྱགས་རླུད་རྩངས་མ་ཟ། །ལོ་བཅུ་བཏང་བཟུང་རུས་སྤལ་ཟ། །རླུད་དང་བཏང་<milestone unit="page" n="218"/><milestone unit="line" n="218.1"/>བཟུང་ནུས་སྟོབས་མཚུངས། །གནོད་པ་མེད་པའི་ལོ་བཅུ་ཡིན། །བཅུ་གཞན་རྒྱགས་མྱོས་བཏང་བཟུང་ཟ། །བཅུ་བས་མྱོས་ཆུ་ཚེ་འཕེལ་བྱ། །བཅུ་གཞན་མྱོས་པའི་རླུང་ཟ་བྱེད། །མེ་རླུང་བཏང་བཟུང་ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="218.2"/>འཕེལ། །མེ་ཆུ་རླུང་རྒྱས་ཆུ་རླུང་འདྲེས། །དེ་ལྟར་ལོ་བཅུ་གཞན་དུ་ཕྱིན། །ཆུ་བཞི་འབྲས་བུ་བཞིན་དུ་འགྱུར། །རང་སེམས་ཐིག་ལེ་རོལ་པའི་སྐུ། །གཡས་དཀར་གཡོན་སྡེ་དབུས་དམར་བ། །རྟ་མགོ་ལྗང་གུ་རྟ་སྐད་<milestone unit="line" n="218.3"/>འཚེར། །རྡོ་རྗེ་རལ་གྲི་ལྕགས་སྒྲོག་དང་། །ཐོད་པ་ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་རྣམས། །ཞབས་བཞི་རིགས་བཞི་ཀླུའི་སྟེངས་ན། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་ཡུམ་དང་འཁྲིལ། །ཐིག་ལེ་རོལ་པས་འདི་གསུངས་སོ། །མཐར་ནི་མི་གནས་<milestone unit="line" n="218.4"/>འཕོ་བ་ཡིས། །མི་ཤིགས་འཆི་བ་འོད་གསལ་བྱེད། །སྣང་བ་གསུམ་དང་རླུང་མཉམ་པས། །བར་དོར་དངངས་ཤིང་ལུས་རྣམས་ལེན། །ཞལ་གསུམ་དཀར་དམར་བིཌརུ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཁྱུང་གསུམ་<milestone unit="line" n="218.5"/>རྫོགས། །ཞིང་དབྱུག་རལ་གྲི་རྩེ་དགུ་དང་། །ལྟོ་འགྲོའི་ཞགས་བ་གཡོན་པ་སྟེ། །བེ་ཅོན་མགོ་གཉིས་རྡོ་རྗེ་བསྣམས། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོས་འདི་གསུངས་སོ། །རླུང་དང་རྣམ་ཤེས་འདྲེས་པའི་ལས། །ཇི་ལྟར་ལྷ་ཡི་སྐུ་<milestone unit="line" n="218.6"/>རྣམས་ནི། །ཡོངས་སུ་གསལ་བར་བསྐྱེད་པ་ཡི། །བྱ་བ་ཀུན་ཡང་འགྲུབ་པར་བྱེད། །དཀར་དམར་སྔོ་བའི་ཞལ་གསུམ་མདོག །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་དབྱུག་པ་གཡས། །ཁྲོ་འཛུམ་མ་ཆགས་པདྨ་གཡོན། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་<milestone unit="page" n="219"/><milestone unit="line" n="219.1"/>༄༅། །འདི་གསུངས་སོ། །བདེ་ཆེན་པདྨའི་གསང་སྦུབས་སུ། །ས་ཡི་རླུད་ཆེན་རྣམ་པར་རྒྱུ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་འདི། །བདེ་བ་ཆེན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ཐོབ། །དམར་པོ་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པ། །ཞལ་ནི་དེ་<milestone unit="line" n="219.2"/>བཞིན་མཚུངས་པ་ལ། །པདྨ་རལ་གྲི་གཏུན་ཤིང་གཡས། །དྲིལ་བུ་དགྲ་ཏྭ་མེ་ཡི་ཞགས། །འཕགས་པ་རྟ་མགྲིན་འདི་གསུངས་སོ། །ཡི་གེ་ཨོ་ནི་སྐུ་ཡིན་ཏེ། །ཨུ༷༷ཞེས་བྱ་བ་གསུང་དུ་འགྱུར། །ཧཱུཾ༷་ནི་མི་རྟོག་ཡེ་<milestone unit="line" n="219.3"/>ཤེས་ཐུགས། །རྡོ་རྗེའི་བཟླས་པ་འགྲུབ་པ་ཡིན། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དཀར་དང་དམར་དང་སྔོ་བའི་མདོག །མུལྗོརེ་གསེབ་ནས་ལྗང་ཞུར་ཅན། །གྱེན་དུ་ཁ་གདངས་སྣྲི་༷ ་འབྱིན། །གཡས་<milestone unit="line" n="219.4"/>རྡོར་གཡོན་པ་དུང་ཕོར་འཛིན། །ཐ་མས་ཐབས་ཤེས་མདའ་གཞུ་ཅན། །གསང་བའི་ཡུམ་བཞི་འཁོར་དུ་གནས། །གྲི་གུག་ཐོད་པ་གཡས་གཡོན་འཛིན། །རྟ་མགྲིན་ལྷ་ལྔས་འདི་གསུངས་སོ། །རླུད་ལྔ་ལ་ནི་<milestone unit="line" n="219.5"/>དབང་ཐོབ་ནས། །དེ་ལས་སེམས་གསུམ་སྐྱེ་བ་དང་། །མ་དག་པ་ཡི་སྒྱུ་མ་འགྲུབ། །བསམ་གཏན་གཉིས་ཀྱི་འོད་གསལ་དུ། །དེ་ཉིད་མངོན་དུ་བྱེད་པ་སྟེ། །དག་པའི་སྒྱུ་མའང་གྲུབ་པ་ཡིན། །གཡས་དཀར་དབུས་<milestone unit="line" n="219.6"/>དམར་གཡོན་མཐིང་ལྗང་། །སངས་རྒྱས་འོདཀྱི་གོང་བུ་ན། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་སྦྲུལ་ཞགས་གཡས། །དྲིལ་བུ་བྷན་དམར་ལྕགས་སྒྲོག་གཡོན། །ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་དམར་ནག་འཁྲིལ། །ཁ་ཊ༷་ཐོད་པ་ཞལ་གསུམ་འདྲེན། །ཀུན་ཏུ་ཁ་<milestone unit="page" n="222"/><milestone unit="line" n="222.1"/>བཟང་པོ་འདི། །བཅོམ་ལྡན་ཆགས་པ་ཆེན་པོའོ། །གཡོན་པ་དག་ནི་འབྱུང་བའི་ཁམས། །རླུདགི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་འདྲེས་པས། །ལྗང་སེར་དག་ཏུ་སྣང་བ་སྟེ། །བཅོམ་ལྡན་ལས་རབ་ཆེན་པོ་རབ། །གཉིས་པ་ལས་ནི་<milestone unit="line" n="222.2"/>འགྱུར་བའི་ཁམས། །གསེར་གྱི་མདོག་ཏུ་སྣང་བ་སྟེ། །དབང་ཆེན་གྱི་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །བཅོམ་ལྡན་དཀོན་མཆོག་དཔལ་ཡིན་ནོ། །དལ་ཞིང་རྒྱུ་བ་མེད་པའི་ཁམས། །དག་པའི་ཤེལ་ལྟར་སྣང་བ་ནི། །འདི་ནི་ཆུ་<milestone unit="line" n="222.3"/>ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་བརྟན་པའོ། །ཁམས་ཀུན་ལས་ནི་ཡང་དག་བྱུང་། །རྟེན་དང་བརྟེན་པར་བཟུང་བ་ནི། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་རང་བཞིན་ཏེ། །འཆི་བའི་མཐར་ནི་འབྱུང་བར་གྱུར། །གཙོ་ལ་<milestone unit="line" n="222.4"/>འཁོར་དུ་སྣང་བ་ནི། །གྱེན་ལ་མེ་སྟེ་གསེག་ལ་རླུ་་། །ཐུར་དུ་ཆུ་ལ་ཐད་ཀར་ས། །གྲངས་ནི་ཤེས་རབ་ཉིན་མཚན་ཐབས། །ཉི་ཁྲི་ཆིག་སྟོང་དྲུག་བརྒྱར་འགྱུར། །ཞལ་གསུམ་དཀར་སྔོ་དམར་བ་ལ། །གཡ་པ་<milestone unit="line" n="222.5"/>གསུམ་ན་བསྣམས་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་ཅད་ཏེའུ་ལ། །མེ་དཔུང་ཞགས་པ་ཐོད་ཁྲག་གཡོན། །གཟི་ལྡན་རྡོ་རྗེ་ཐོད་ཁྲག་འཁྲིལ། །པདྨ་དོན་ཡོད་འདི་གསུངས་སོ། །འཛིན་པ་དཀར་ལ་སེལ་བྱེད་སེར། །མཉམ་གན་<milestone unit="line" n="222.6"/>ལྗང་ནག་གྱེན་ནི་དམར། །ཁྱབ་པ་ནམ་མཁའ་སྔོ་བསངས་ཏེ། །ཡན་ལག་རྩ་བའི་རྗེས་སུ་འབྲང་། །ཞལ་གཅིག་པ་ལ་མདངས་ཀྱང་བཟང་། །གཡས་པ་རྡོ་རྗེ་གདེངས་པ་ལ། །གཡོན་པ་པད་སྡོང་ཐོད་པར་<milestone unit="page" n="223"/><milestone unit="line" n="223.1"/>༄༅། །བཅས། །པདྨ་གསང་ཆུང་འདི་གསུངས་སོ། །དེ་དག་ཀུན་གྱི་དགོས་པ་ཡང་། །རླུད་གིས་དེ་ཉིད་འཇུག་འགྱུར་ཞིང་། །རྡོ་རྗེ་ཡི་ནི་བཟླས་པ་འགྲུབ། །རྫོགས་པའི་རིམ་བསྒོམས་འཕྲལ་ནད་<milestone unit="line" n="223.2"/>འཇོམས། །རྡོ་རྗེ་རིག་པ་འཛིན་པ་ཡི། །རིག་འཛིན་དངོས་གྲུབ་མཆོག་ཐོབ་ནས། །དག་པའི་སངས་རྒྱས་ཞིང་དུ་བྱེད། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏན་ཏྲ་ལས། །དབང་ཆེན་སྐུའི་ངོ་བོ་གསལ་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="223.3"/>བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཁོར་གྱི་ཚོགས་རབ་ཏུ་གསལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་དང་རྟ་མགྲིན་དབང་། །ཡེ་ཤེས་སེམས་<milestone unit="line" n="223.4"/>དཔའ་གཟི་ལྡན་མ། །འགྲོ་འདུལ་ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ། །ཧཱུཾ༷་མཛད་དུས་གསུམ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཁམས་རྒྱ་དྲུག་དང་ལོང་བ་བརྒྱད། །དམུས་ལོང་དྲུག་ཅུ་ལྕགས་སྤྱང་བརྒྱད། །ཡེ་ཤེས་ཁྱི་བཅུ་སྒོ་བ་<milestone unit="line" n="223.5"/>བཞི། །མེ་རླུད་འབྲུག་རྣམས་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །བདེ་ཆེན་ཕོ་བྲང་རྣམ་སྣང་དང་། །མི་བསྐྱོད་རིན་ཆེན་སྣང་མཐའ་ཡས། །དོན་གྲུབ་ཡབ་ཡུམ་ལ་སོགས་པ། །སྐུ་མདོག་ཕྱག་རྒྱ་གདན་རྒྱན་བཞུགས། །ཐེག་པའི་<milestone unit="line" n="223.6"/>འགྲོས་ལྡན་རྟ་མགོ་ལྔ། །དམར་པོ་གྲི་ཁྲོད་སྲིན་པོ་འཇོམས། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་ཁྱུང་གཤོག་སྤྲུལ། །ཨ་མོ་དྷི་བ་གློག་འགྱུ་མ། །དཀར་སེར་དམར་ལྗང་གྲུ་གསུམ་ཀློང་། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་དྲིལ། །ཐོད་པ་<milestone unit="page" n="224"/><milestone unit="line" n="224.1"/>རྟ་མགོ་སྨན་བླ་དང་། །སྣང་མཐའ་དོན་གྲུབ་སྐུར་སྣང་ངོ་། །ཕྱག་རྒྱ་བཅུ་དྲུག་འཇིགས་པའི་མཚོན། །བདུད་དཔུང་སྤ་བཀོང་ཐལ་བར་བྱེད། །ཐུགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཁ་སྦྱོར་བ། །དམར་པོ་འཁོར་ལོ་ཟ་མ་ཏོག །དམར་སྐྱ་<milestone unit="line" n="224.2"/>ནོར་བུ་ཟ་མ་ཏོག །ཕྱག་རྒྱ་ཡེ་ཤེས་སྔགས་དང་བཅས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱའོ། །དཔའ་བོ་སྟག་ཆས་ཧཱུཾ༷་ཆེན་བཅོམ། །རྒྱ་བྱེའུ་ལྕགས་ཀྱིས་མི་གཡོ་བ། །རྡོ་རྗེའི་གཤོག་པ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད། །བསེ་ཁྲབ་སྔོན་<milestone unit="line" n="224.3"/>པོ་དབྱུག་སྔོན་ཅན། །སྤྲུལ་ནག་པདྨ་འཁྱིལ་པ་སྟེ། །མཆེ་བ་འདོད་པའི་རྒྱལ་པོ་ལ། ཁུ་ཀེན་དར་གྱིས་བདུད་རྩི་འཁྱིལ། །གཅན་གཟན་གཟིག་གིས་སྟོབས་ཆེན་མནན། །ས་སྟོབས་དབང་ལྡན་སྦས་པས་<milestone unit="line" n="224.4"/>རོལ། །གཉིས་མེད་བྱང་སེམས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དེ་བཞིན་རྡོར་རིན་པད་གྲུབ་གསང་། །དཀར་སེར་སྔོ་དམར་ལྗང་གུ་ནག །ཟངས་གྲི་ཐོད་པ་རྒྱུ་ཕྲེང་སྙིང་། །རང་སྔགས་བརྗོད་པ་ཐོད་པའི་གནས། །དམུས་ལོང་དྲུག་<milestone unit="line" n="224.5"/>ཅུ་བཅོ་ལྔ་ཕྱོགས། །ལྕགས་ཀྱུ་ཕུར་པ་ཁ་དོག་རིགས། །མགོ་བརྙན་སྤྲུལ་པ་ཅེ་སྤྱང་བརྒྱད། །མཐིང་ནག་གྲི་གུག་ཐོད་པ་ཁྲག །ལྕགས་སྤྱང་བརྒྱད་ཀྱི་ཁྲི་ལ་བཞུགས། །རང་གི་བརྒྱད་དང་ཡེ་ཤེས་བཅུ། །སྔགས་ལས་<milestone unit="line" n="224.6"/>གྲུབ་པའི་མེ་དཔུང་ཀློང་། །མགོ་དགུ་རྐང་གཅིག་ལྕགས་ཀྱུ་དཀར། །འོད་གཤོག་བརྒྱད་ལྡན་ཞགས་པ་སྔོ། །ཡེ་ཤེས་དྲུག་དྲུག་ལྕགས་སྒྲོག་དམར། །གསང་བ་གསུམ་ལྡན་དྲིལ་བུ་ལྗང་། །ཐོད་ཁྲག་སྔགས་སྒྲུབ་སྒོ་<milestone unit="page" n="225"/><milestone unit="line" n="225.1"/>༄༅། །བཞིར་གནས། །མེ་རླུད་འབྲུག་བརྒྱད་ཕྱོགས་བཅུར་ཁྱབ། །དུར་ཁྲོད་སྤྲུལ་པ་ཀུན་དང་རོལ། །དཀྱིལ་འཁོར་བརྒྱད་རྣམས་ཡོངས་སུ་གསལ། ་།མི་ཐོད་སྦྲུལ་དང་དུར་ཁྲོད་རྒྱན། །ཟུར་གསུམ་ལོགས་<milestone unit="line" n="225.2"/>གསུམ་ཁམ་རྒྱ་དྲུག །རིགས་མདོག་ཐོད་པ་གྲི་གུག་བཅས། །ཐོད་ཁྱམས་ལོང་བ་དམུས་ལོང་རྣམས། །གཡུ་འབྲུག་ལྕགས་རྟ་བ་གླང་དང་། །ཆུ་སྲིན་ལ་ནི་ཆིབས་སུ་མཛད། །ལེ་བརྒན་སེ་རལ་སྤྲུལ་དང་རླུ་་། །སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="225.3"/>ན་བཟའ་རབ་ཏུ་གྱོན། །མེ་དཔུང་ཁྱུང་སྡེར་སྦྲུལ་ཞགས་སྙིང་། །དམུས་ལོང་སྤྱིར་ཡང་སྤྲུལ་པར་མཛད། །ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མ་ཕྱོགས་མཐུན་མཚམས། །མེ་དཔུང་ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་བརྒྱད། །ཡེ་ཤེས་སྤྲུལ་པའི་ཁྱི་བཅུར་<milestone unit="line" n="225.4"/>བཅས། ཁྲར་དུ་མགོ་དགུ་རྐང་གཅིག་ནག །སྟུ་རེ་ལྕགས་ཀྱུ་གཡོན་དང་བཅས། །ལྷོ་རུ་མགོ་བརྒྱད་རྡོ་རྗེ་ཕུར། །ནུབ་ཏུ་མགོ་དྲུག་ཕུར་པ་གཏོར། །བྱང་དུ་མགོ་གསུམ་སྙིང་དྲུག་ཟ། །མེ་འབྲུག་དམར་པོ་མེ་དང་<milestone unit="line" n="225.5"/>སྤྲུལ། །རླུད་འབྲུག་སྔོན་པོ་རླུད་ཐོད་སྤྲུལ། །རང་སྔགས་སྐུར་བྱུང་འཁོར་དུ་གནས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡོངས་༷སུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="225.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་སྒྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ ་ཏེ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཧཱུཾ་ལྭ༷་བྱུ༷་༷ཏྭ༷་མ༷༷་ཛ། ཨཱོཾ་པདྨ་རྙ་ཀྲི་ཏ་བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་<milestone unit="page" n="226"/><milestone unit="line" n="226.1"/>རྒི་བ་ཧི་༷༷ཛ། ཨོ་བཛྲ་ཙྭ་ན་སཏྭ་ཧཱུཾ༷། ཨོ་ཧ་ཧ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་བཱ་ཤ་ཧཱུཾ༷། སྦོ་ཊ་བ༷། ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ། བྷ་སྟེ་ཧོ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨུ་བེ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་ཛ། ཨཱོཾ་ཀ་ཏི་ཀ་ཏ༷་བ༷་ཛ། ཨཱོཾ༷་ཨ་ཀ་ཤེ་བི་ཀ་ཊ་ཀ་ཊ༷༷་ཀ་རྙུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ༷་པདྨ་ཤི་ཧེ་<milestone unit="line" n="226.2"/>རུ་ཀ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བྱུརྙ་བཛྲ༷ ་ཨོ། སཏྭ་བཛྲ་ཧཱུཾ༷། རཏྣ་བཛྲ་ཏྲ༷། དྷརྨ་བཛྲ་ཧི༷༷། ཀརྨ་བཛྲ་ཧྭ། གུ་ཎ་བཛྲ་ཕཊ། ཨོ་ཤཱ་རྡི་ཁུ་ཧི་ཧཱུཾ༷། ཤྭ་རྡི་ཁུ་ཧི་ཏྣ༷། ཤྭ་རྡི་ཁུ་ཧི་སྣྲི༷༷། ཤཱ་རྡི་ཁུ་ཧི་ཧོ། ཤཱ་རྡི་ཁྲི་ཁུ་ཧི་ཧྭ། ཨཱོཾ་ཤཱ་རྡི་ཧཱུཾ༷། ཤི་ཁུ་ཧི་ཏྭ༷། ཤི་ཁུ་<milestone unit="line" n="226.3"/>ཧེ་སྙི༷༷། ཤི་ཁུ་ཧི་ཧྭ། ཨཱོཾ་དིསྟ་ཙཀྲ་ཤཱ་ན་མུ་ཁ་ཁུར་མོར་ཁ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཡསྒ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཀུ་ཀུ་ར་ཙ་ཁ་ལོང་ཁ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་ཏྣ༷་ཏྭ༷་ཕཊ༷། ཧཱུཾ༷་ཧི༷༷སྙི༷༷ཕཊ། ཧཱུཾ༷་ཧྭ་ཧྭ་ཕཊ། ཨཱོཾ་ཛི་ན་ལ༷་ཏེ་ཙ་ར་མ། ཡསྒ་ཀུ་པ་<milestone unit="line" n="226.4"/>ན་ཙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ།༷འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་པདྨ་མ་ཧྭ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧྭ་ཙཎྜས༷རྦ་དུཛི་ན། ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སྐུའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་༷པདྨ་བྷ་ཏ་སི་ཏི་ཧ་ཧེ་ཙཀྲ་སྨྱོ་སྨྱོ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། གསུང་གི་བསྙེན་<milestone unit="line" n="226.5"/>སྔགས་སོ། །ཨོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨེ་ཨུ་ར་ལི་ཧཱུཾ༷་ཧི༷༷ཛ། ཐུགས་ཀྱི་བསྙེན་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་སྙི༷༷སྙི༷༷ཧ་ཧ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཡོན་ཏན་གྱི་བསྙེན་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་ཧྲི་དིམ་ད་རི་ཧ་ཡ་རྒི་ཝ་ཨེ་ཀ་ཛུ་ཞི་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་ཛ་ཛ། ཕྲིན་<milestone unit="line" n="226.6"/>ལས་ཀྱི་བསྙེན་སྔགས་སོ། །གསང་སྔགས་ལྔ་པོ་འདི་དག་ལ། །གང་གིས་བསྙེན་པ་བསྐྱལ་བ་དེ། །རིག་འཛིན་ས་ལ་གདོན་མི་ཟ། །བདུད་དང་འབྱུང་པོ་སྨོས་ཅི་དགོས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་པ་དེ་ཉིད་ཡིན། །དབང་<milestone unit="page" n="227"/><milestone unit="line" n="227.1"/>༄༅། །ཆེན་འདུས་པའི་ཏན་ཏྲ་ལས། སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཁྲོ་བོའི་ཕྱག་རྒྱ་འདི་དག་གསུངས་སོ། །རིགས་ལྔ་སྤྱི་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="227.2"/>ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ། །སྤྱི་གཙུག་རྒྱལ་བའི་ཚུལ་ཕྱག་འཚལ། །རྟག་དོང་ཞལ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །རྟ་མགྲིན་བརྐྱང་བསྐུམ་སྲིན་པའི་ཕྱག །རིག་བྱེད་ལྕགས་ཀྱུས་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །སེམས་དཔའ་བསམ་གཏན་མི་<milestone unit="line" n="227.3"/>གཡོའི་ཕྱག །ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་འགྲོ་བ་འདུལ། །མ་མོ་འཛུམ་པའི་མདངས་དང་ལྡན། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཁྱུང་གཤོག་རྫོགས། །ཀླུ་འབྲུག་འབྲོས་པའི་རྒྱ་དང་བཅས། །བརྐྱངབསྐུམ་ཕུང་བ་ཧཱུཾ༷་མཛད་འདྲེན། །དྲང་སྲོང་<milestone unit="line" n="227.4"/>ཙོག་པུའི་ཚུལ་ཕྱག་འཚལ། །ལྷ་མོ་འཛུམ་མདངས་གཟི་དང་ལྡན། །དམ་ཚིག་སྦྱོར་བའི་ཚུལ་ཕྱག་བྱ། །ཀླུ་བྲོ་གར་ཕྱག་པདྨ་དབང་། །ཐལ་སྦྱར་མི་ཡི་ཕྱག་ཀྱང་འཚལ། །སྐྲུལ་ནག་ཞགས་པ་སྤྲུལ་པ་རྣམས། །དམ་<milestone unit="line" n="227.5"/>ཚིག་སྦྱོར་བའི་ཚུལ་དུ་བྱ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏན་ཏྲ་ལས། ཕྱག་རྒྱའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཆོས་ཐམས་ཅད་དང་དུ་བླང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="227.6"/>ཞུགས་ནས་འདི་གསུངས་སོ། །ཐོག་མར་ཤེས་པ་དམ་པ་སྟེ། །དེ་ཡང་ལུང་དང་མན་ངག་ཤེས། །མི་འཁྲུགས་སྦྱོར་བའི་རྒྱུ་བཙལ་ནས། །བརྡའ་སྐད་ཚོགས་ལ་མཁས་པའི་གིང་། །ལས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ལེན་ཤེས་<milestone unit="page" n="228"/><milestone unit="line" n="228.1"/>ན །མང་པོའི་དོན་དུ་བྱེ་བ་རུང་། དགྱེས་པ་བསྐྱེད་དང་ཐུགས་དང་འཐད། །མཆོད་སྟོབ་རྡུལ་ཕྱག་འཁོར་དུ་བཅས། །ཏིང་འཛིན་མཆོག་དང་བཀྲ་ཤིས་ཤིང་། །ཡིད་འོང་ཉམས་དགའ་ལ་སོགས་པར། །དུས་དང་འཚོ་<milestone unit="line" n="228.2"/>བ་ལ་སོགས་བསྒྲུབ། །རིགས་དང་ཡོ་བྱད་མཚན་མ་དང་། །ལང་ཚོ་མན་ངག་གདན་པའི་དུས། །བཟའ་བ་བཅའ་བ་བ་་བ་བགོ །རབ་ཏུ་འབད་པས་གནོད་བྲལ་བའི། །དག་པའི་རྫས་ཀྱང་ལྡབ་ཏུ་བྱ། །མ་དག་<milestone unit="line" n="228.3"/>དམ་ཚིག་སྐོང་ཡོ་བྱད། །གོ་ཆ་སོགས་དགོད་དུད་པ་དང་། །འབྱུང་བཞིའི་ཁམས་ཀྱི་བབ་དང་བཅས། །བརྡའ་ཡི་བྱེ་བྲག་སྒྲ་སྒྲོག་པ། །མཆོད་དམ་སྐྱོ་བ་སེལ་བར་བྱེད། །སྒྲུབ་པ་སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་རྟེན། །བཀྲ་<milestone unit="line" n="228.4"/>ཤིས་དག་པ་སྒྲུབ་མཆོག་ཞིང་། །དེ་དག་དང་པོ་བཞི་རུ་ངེས། །དཀོན་མཆོག་མགོན་པོ་སྙིང་རྗེ་བགེགས། །མདོ་བཞི་ཐབས་ཀྱི་བར་ཆད་མཆོད། །རྒྱལ་པོ་ཁྲོ་བོའི་སྟངས་སྟབས་དང་། །དམ་སྲི་སྒོ་བྱང་མ་ཏྲ༷་<milestone unit="line" n="228.5"/>མནན། །རྒྱན་བསྡེབས་མེ་ཁྲག་སྟོང་པས་བསྲུང་། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱུག་པ་ཚོན་ཐིག་གི །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་སྐུ་རྫས་དགོད། །བླ་རེ་བཟའ་བ་་རྒྱན་གྱིས་བསྐོན། །རང་བཞིན་མེད་ལ་གོམས་པ་ཡིས། །ཅི་ཡང་འབྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="228.6"/>ཆོ་འཕྲུལ་དུ། །གནས་རྫས་འཁོར་སོགས་རབ་ཏུ་གནས། །སྲི་མནན་འདྲེས་དང་མ་འདྲེས་ལ། །རངབཞིནདཀྱིལའཁོར་བསྐྱེད་པ་དང་། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་ཡང་དྲང་། །བྲེང་ངེ་བ་དང་དུང་ངེ་བ། ཁྲ་དྷ་བ་<milestone unit="page" n="229"/><milestone unit="line" n="229.1"/>༄༅། །དང་བྷར་དྷ་བ། །ལྕང་ཀ་དེའུ་བང་དེལྭ །འཁོར་བ་སྤྱི་ནས་འདྲེན་པའི་བྲོ། །སྡུག་བསྔལ་ནད་མེད་ཐུགས་རྗེའི་བྲོ། །ཐུགས་ཀྱི་དབྱིངས་ནས་བསྐུལ་བའི་བྲོ །ཡེ་ཤེས་རྒྱན་གྱི་བྲོ་བོ་ཆེ། །མ་མོ་མཁའ་<milestone unit="line" n="229.2"/>འགྲོ་འཁྲུགས་པའི་བྲོ། །ལསྐོ་སྲིན་པོ་བསྒྲལ་བའི་བྲོས། །བདུད་བཞི་མ་ལུས་འཇོམས་པ་དང་། །འདས་དང་མ་འདས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ །དངོས་གྲུབ་བཟང་པོའི་མཚན་མ་ལ། །ཉམས་ལེན་བར་ཆད་གསལ་ཞིང་<milestone unit="line" n="229.3"/>བླང་། །སྤྱོད་ལམ་རྒྱུན་གྱིས་རྣལ་འབྱོར་པས། །མ་ཉམས་བལྟ་བའི་གདེང་དང་ལྡན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏན་ཏྲ་ལས། བསྒྲུབ་པའི་དོན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="229.4"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ས་གཞི་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་སྐད་གསུངས་སོ། །བླ་མ་དང་ནི་མཆེད་ལྕམ་ལ། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱིས་གུས་པར་བྱ། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་རྒྱུན་མི་གཅད། །ཡི་<milestone unit="line" n="229.5"/>དམ་ལྷ་དང་གསང་བའི་བཅུད། །མི་སྤང་སྣོད་ངན་སྤེལ་མི་བྱ། །འདི་ནི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དམ། །གཟུངས་མ་མཚན་ལྡན་དང་དུ་བླང་། །ཞིང་བཅུ་ཡལ་བར་དོར་མི་བྱ། །ཁྱད་པར་རྫས་ལ་བླང་བར་བྱ། །བབ་<milestone unit="line" n="229.6"/>འཐིག་སྣོད་ངན་ངག་འཁྱལ་དང་། །ཚིག་རྩུབ་ལྟ་ངན་ཞེ་ཡང་བཅད། །གླང་པོ་མི་རྟ་བྱ་ཁྱི་དང་། །དྲི་ཆེན་དྲི་ཆུ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མུ༷་ས་པདྨ་རཀྟ་རྣམས། །དག་པའི་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཉིད་རྣམ་<milestone unit="page" n="230"/><milestone unit="line" n="230.1"/>དག་པས། །སྤང་བར་བྱ་བའི་རྒྱུ་ཡང་མེད། །རང་གི་ཕུང་པོ་ལྷར་ཤེས་ནས། །རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་ལོགས་ན་མེད། །ཡོན་ཏན་མཐའ་དག་ལྡན་གྱུར་ན། །བསྒྲུབ་ཅིང་དང་དུ་ཡོངས་ཀྱིས་བླང་། །རྒྱལ་བློན་ཕལ་པ་<milestone unit="line" n="230.2"/>ལྷ་སྲིན་ལྡང་། །ནད་མང་ནོར་འབྲི་ཚེ་ཐུང་བས། །མྱུར་དུ་གསོ་བའི་ལས་ལ་འབད། །མཆོད་པ་སྣ་ཚོགས་གཏོར་བསྐང་བས། །རྩ་བ་ལ་ནི་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །ཡན་ལག་རྒྱུན་དུ་བསྐང་བ་དང་། །རྩ་བ་ཉམས་པའི་རྣལ་<milestone unit="line" n="230.3"/>འབྱོར་བས། །བསྐལ་པ་གཅིག་གཉིས་གསུམ་བར་དུ། །རྡོ་རྗེའི་དམྱལ་བར་སེམས་རྒྱུན་འཚིག །ཡན་ལག་ཉམས་ན་ངན་འགྲོར་ལྟུང་། །ཚེ་འདིར་བསམ་པ་འགྲུབ་པ་དང་། །ཕྱི་མར་སངས་རྒྱས་ས་ལ་འགྲོ། །དེ་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="230.4"/>རྣལ་འབྱོར་དམ་ཚིག་བསྲུང་། །ཁྱད་པར་སྒྲུབ་པ་བྱེད་པའི་ཚེ། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་བྱ་བ་ཡིས། །སྟོན་པའི་བཀའ་བཞིན་བསྲུང་བར་བྱ། །དེ་བས་མ་ཡི་ངག་ལྟར་ཉོན། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། །དམ་ཚིག་གི་<milestone unit="line" n="230.5"/>ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་གསུངས་སོ། །ཁྱུང་ཆེན་བརྟུལ་ཞུགས་ལྟ་འཕང་བཅད། །གླང་ཆེན་ལྟ་བུར་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="230.6"/>པ་དོར། །ཝ་ལྟར་ཆོས་དང་མི་མཐུན་དོར། །གྱི་ལིང་ལྟ་བུར་བརྩོན་འགྲུས་མྱུར། །ཁྱི་ཕག་ལྟ་བུར་གཙང་སྨེ་སྤང་། །བུ་ཆུང་ལྟ་བུར་བླང་དོར་བྲལ། །སྨྱོན་པ་ལྟ་བུར་འཇིགས་མེད་སྤྱད། །བུང་བ་ལྟ་བུའི་བདུད་རྩི་<milestone unit="page" n="231"/><milestone unit="line" n="231.1"/>༄༅། །བླང་། །དྲང་སྲོང་སྤྱོད་པས་བརྩོན་འགྲུས་བསྒྲུབ། །བུ་བཞིན་མ་ཡི་ངག་ལ་སྤྱད། །དཀའ་བ་ཐམས་ཅད་དང་དུ་བླང་། །བགེགས་དང་འབྱུང་པོ་ཐོག་བརྫིས་བྱ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ལྷ་སྐུར་<milestone unit="line" n="231.2"/>སྦྱར། །ཕག་གི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་ཁྲོན་ཏུ་བརྐོ་བར་བྱ། །ཁྱི་ཡི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་ཡིས། །བདུད་རྩི་ཟས་སུ་ཟ་བར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་རྟ་ཡི་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱིས། །རྟ་སྐད་ཐེངས་གསུམ་འབོད་པར་<milestone unit="line" n="231.3"/>བྱ། །དཔལ་གྱི་རྟ་སྐད་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཡང་དག་སྐུ་གསུམ་དབྱིངས་ནས་བསྐུལ། །མ་མོའི་བརྡའ་སྐད་སྦྲན་པ་ཡིས། །བརྡའ་སྐད་ཀློང་རྡོལ་ལས་ལ་རྦད། །རྣལ་འབྱོར་གསང་བ་བརྡའ་སྐད་ཀྱིས། །མཉམ་དང་བསྐུལ་<milestone unit="line" n="231.4"/>དང་རྟགས་ཙམ་འཛིན། ཁྲ་རུལ་དོང་དུ་བཅུག་པ་ལ། ཁྲ་སྦྲང་ཤིན་ཏུ་འདུ་བ་དང་། །སྦྱང་དང་ལུག་བཞིན་བྲེད་པ་དང་། །ཁྱི་དང་ཕག་བཞིན་རྦད་པར་འགྲོ། །དཔལ་གྱི་ཕེ་བརྡབས་ཧཱུཾ༷་སྒྲ་ལས། །བསྒྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="231.5"/>དབྱངས་དང་ཚངས་པ་ཡིས། །ཞིང་ཁམས་རི་རབ་རྩེ་ལ་བླངས། །གསུམ་ཞེས་བྱ་བ་དགུ་ཡི་ཆོས། །ལྟ་བ་སྤྱོད་དང་བསྒོམ་པ་དང་། །འབྲས་བུ་བཞིན་དུ་གར་གྱུར་པ། །རྦད་པས་ཐལ་བ་བཞིན་དུ་རློག །ལྷ་སྲིན་ཐམས་<milestone unit="line" n="231.6"/>ཅད་དབང་དུ་སྡུས། །དཔལ་གྱི་སྐུ་དང་གཉིས་སུ་མེད། །འདི་ནི་རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པ་ཡིན། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། །སྤྱོད་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="page" n="232"/><milestone unit="line" n="232.1"/>ཀྱིས་ནམ་མཁའ་དངས་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་གསུངས་སོ། །སྔགས་ལ་རྒྱུ་འབྲས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །ཆོས་རྣམས་རྒྱུ་་འབྲས་མི་བསླུ་བས། །སྐད་ཅིག་མ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །གར་གྱི་<milestone unit="line" n="232.2"/>དབང་ཕྱུག་སྐུར་གསལ་བ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་དམར། །ཐམ་ཅད་གཅིག་ཏུ་བསྡུ་ ས་པས་ན། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་འཛིན་པའོ། །དེ་ཡི་ཐུགས་ཀར་ཀུན་རྫོབ་ནས། །སྐུ་གསུམ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་ན། །ཟག་<milestone unit="line" n="232.3"/>པ་མེད་པའི་འཕྲོ་འདུ་འགྱེད། །རིན་ཆེན་གཡུ་ཡི་ཆུ་མིག་ལ། །ཡིད་བཞིན་བདུད་རྩི་བབས་པ་ལས། །སྐལ་ལྡན་གང་༷ཞིག་བསྒྲུབ་པ༷་ནི། །འུགྲུབ་་གྱུར་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་མེད་རྒྱ་མཚོ་བཞིན། །མི་སྐྱེ་<milestone unit="line" n="232.4"/>མི་འགག་མི་གཡོ་དང་། །དྭངས་ཤི་ང་རྟོག་མེད་རྒྱ་མཚོའི་དབྱིངས། ཁུ་མ་འི་ཕྱག་རྒྱ་གསལ་བ་ནི།་ །དཔལ་ཆེན་ཡུ༷མ་ནི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་གཉིས་སུ་མེད། །དངོས་པོའི་ཚུལ་གྱིས་སྦྱོར་ཞིང་འཁྲིལ། །འིཕྲོ་<milestone unit="line" n="232.5"/>འདུ་བྱང་སེམས་འོད་ཟེར་ནི། །གས་ང་ཡུམ་ཕོ་་༷ཉའི་ཚོགས་ལ་སོགས། །དངོས་པོ་སྤྲུལ་སྐུ་སྤྱིར་སྣང་མོད། །དོན་འདུས་ཆོས་དབྱིངས་རྒྱ་མཚོ་འདྲ། །དེ་ལ་སྤྲོས་ཀྱང་འཕེལ་འགྲིབ་མེད། །ལྟ་བ་རྒྱ་མཚོའི་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="232.6"/>བཞིན། །དེ་བསྡུས་ཉུང་ཞིང་འགྲིབ་པ་མེད། །རྒྱ་མཚོའི་རླབས་ལྟར་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །འདི་རྟོགས་རྣལ་འེབྱོར་སྐལ་བར་ལྡན། །སྤྱོད་པ་མཁའ་ལ་སྤྲིན་ཚོགས་ལྡིང་། །ཇི་ལྟར་བལྟས་ཀྱང་དབྱིངས་ན་ཡིན། །ནམ་<milestone unit="page" n="233"/><milestone unit="line" n="233.1"/>༄༅། །མཁའ་བྱ་བཞིན་ལྟུང་གནས་མེད། །དམ་ཚིག་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ངེས་པའི་དོན་རྟོགས་གནས་རབ་བགྲོད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། ལྟ་བ་གཡུའི་ཆུ་མིག་གི་<milestone unit="line" n="233.2"/>ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་པྲུ་ཛ་སྣ་ཚོགས་གསལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་གསུངས་སོ། །མེ་ཏོག་བདུག་པ་མར་མེ་དྲི། །དཀར་སེར་དམར་ལྗང་ལྷ་<milestone unit="line" n="233.3"/>མོ་ཡིས། །སྤྱན་ཤངས་ཐུགས་ལ་དབུལ་བར་བྱ། །ཚད་མེད་བཞི་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། །ཨཱོཾ་ནཱ་མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ། དུསྤྲོ དྷ་ཡེ། ཨུ་ལོ་ཀེ གརྙེ༷། པྱུ་ཛུ་མེ་བྷ་ས་མུ་དྲ་སྤ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུཾ༷། རྡོ་རྗེ་ལྷ་མོ་གཟུགས་མཛེས་<milestone unit="line" n="233.4"/>མ། །རིན་ཆེན་ལྷ་མོ་དཔལ་འཕྲེང་ཅན། །པདྨའི་ལྷ་མོ་གླིང་བུའི་སྒྲ། །ལས་ཀྱི་ལྷ་མོ་གར་མཁན་མ། །ཡེ་ཤེས་བཞི་དང་རྨིཉམ་པར་རོལ། །ཨཱོཾ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ལྭ་པྱེ་ཧཱུཾ༷། མུ་ལེ་ཧྭ༷། གིསྟི་སྙི༷༷། ནིར་ཏི་ཨ། འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="233.5"/>མུན་པ་སེལ། །གླང་པོ་རིན་ཆེན་སྟོབས་དང་ལྡན། །བློན་པོ་རིན་ཆེན་དམ་ཆོས་སྐྱོང་། །བཙུན་མོ་རིན་ཆེན་དབྱིངས་དང་ལྡན། །རྟ་མཆོག་རིན་ཆེན་རྫུ་འཕྲུལ་ཤུགས། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ཕོངས་པ་སེའ།། །དམག་དཔོན་<milestone unit="line" n="233.6"/>རིན་ཆེན་བདུད་བ་ཞི་འདུལ། །རྒྱལ་སྲིད་མཆོད་པ་བླ་ན་མེད། །རཏྣ་པུ་ཛུ་མེ་བྷ་ཧཱུཾ༷། དཔལ་ལྡན་པདྨ་ལྕང་ལོ་སྲ གླང་པོ་མི་རྟ་བྱ་ཁྱིའི་ཤ །སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་འོད་ཟེར་འཕྲོ། །དམ་རྫས་ལྷ་ཡི་མཆོད་པ་<milestone unit="page" n="234"/><milestone unit="line" n="234.1"/>འདིས། །མངོན་པར་ཤེས་པ་ལྔ་ཐོབ་བྱེད། །ཨོ་བ་ལི་ཏ་ཏེ་ཛོ་བ་ལི་ཏ་བ་ལ་བ་ཏི་སྒུ་རྒྱ་ས་མ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། དཔལ་གྱི་ཞལ་བུ་ཕོ་བྲང་དུ། །རང་བྱུང་རྣམ་དག་བདུད་རྩི་ལྔ། །རིན་ཆེན་རྣམ་སྣང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །བྱང་<milestone unit="line" n="234.2"/>སེམས་ཞེ་སྡང་མེ་ལོང་ཐུགས། །ཤཱ༷་ས་མཉམ་ཉིད་རིན་ཆེན་རིགས། །པདྨ་རཀྟ་འོད་དཔག་མེད། །དྲི་ཆུ་ཆེན་པོ་བྱ་བ་གྲུབ། །དུག་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔར་རྟོགས་བྱེད། །ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཞིང་གི་ཆོས་<milestone unit="line" n="234.3"/>དབྱིངས་རྣམ་པར་དག །ཡེ་ཤེས་ཅན་གྱི་སྤྱོད་ཡུལ་དུ། །གཟུགས་དང་སྒྲ་དང་དྲི་དང་རོ། །རེག་བྱ་ཐོས་ཀྱི་ལོངས་སྤྱོད་རྣམས། །དཀྱིལ་འཁོར་ལ་ཡང་དཀྱིལ་འཁོར་ཐིམ། །ཡེ་ཤེས་ལ་ཡང་ཡེ་ཤེས་རོལ། །ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="234.4"/>ལ་ཡང་ཆོས་ཉིད་བཞེས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་མཉེས་གྱུར་ཅིག །ནམ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏེ་སྨྱོ་སྟི་ཤྭ་མུ་ཁེ་བྷ༷༷། སརྦ་ཐ་ཁ༷་ཨུདྭ་ག་ཏེ་སྤར་ཎ་ཧི་མ༷་ག་ག་མ་ཁ༷་གྲྭ་ཧྭ། བདག་རྟོག་ཕུང་ཁམས་སྤྱོད་ཡུལ་རྣམས། །ཡེ་ཤེས་ལྷ<milestone unit="line" n="234.5"/>དང་གཉིས་མེད་པས། །དགྱེས་པར་རོལ་པའི་མཆོད་པ་འདི། །གཉིས་མེད་བླང་དོར་མེད་པར་བཞེས། །འཁོར་བ་མ་རིག་མུན་པ་ལས། །སྟོབས་ཆེན་ཡོངས་སྒྲལ་ཤ་དང་ཁྲག །དགྱེས་པར་རོལ་པའི་དམ་རྫས་<milestone unit="line" n="234.6"/>ཀྱིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་སྐོང་། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས་མཆོད་སྦྱིན་དམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལས་སྣ་ཚོགས་གསལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="page" n="235"/><milestone unit="line" n="235.1"/>༄༅། །སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་གསུངས་སོ། །གང་གི་ཚེ་ཉམས་ཚེ་ཡར་བ། །དྲོད་ཚད་ལྡན་པའི་སློབ་དཔོན་གྱིས། །དཀྱིལ་འཁོར་རྩིབས་དྲུག་གང་རུང་ཡང་། །བུམ་པ་ཞལ་ཟས་རྫས་བཤམས་ཏེ། །གཟི་<milestone unit="line" n="235.2"/>ལྡན་མ་དང༷་ཁམ་རྒྱ་དྲུག །གཤོག་པའི་མ་མོ་བཞི་བསྐྱེད་ནས། །ཚེ་བསྐུལ་བསྒྲུབ་དང་གུག་པ་དང་། །གཟུང་དང་བསྟིམ་དང་སྤ་བ་དང་། །དབང་བསྐུར་དངོས་གྲུབ་བླང་བ་དང་། །རྒྱས་བཏབ་ལྷ་དང་ཚེ་ཚད་<milestone unit="line" n="235.3"/>མཉམ། །ཨཱོཾ་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་ཨ་པ་རི་མི་ཏ་ཨུ་ཨུཙྭ་ན་སུ་བི་ནི་སྩི་ཏ་ཏེ་ཛོ་རྭ་ཛུ་ཡ་ཏ་ཐུ་ག་ཏྭ་ཡ། སརྦ་ས༷་སྐུ་ར་པ་རི་ཤུརྙི་དྷརྨ་ཏེ་ག་ག་ན་ས་མུད་ག་ཏེ་སྭ་བྷ་ཝ་བི་ཤུདྷི་མ་ཧྭ་ན་ཡ་པ་རི་ཝ་རེ་སྲུ་ཧྭ། གང་གི་ལས་ཀྱིས་ཚེ་<milestone unit="line" n="235.4"/>འཕོག་པས། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་བལྟ་བ་གཅད། །རིན་ཆེན་གའུ་རིན་ཆེན་བླངས། །མཆོད་སྤྱིན་སྲད་པ་ཆེན་པོ་བྱ། །གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་སྡུ༷་ལས་བསྐྱེད། །རྡོ་རྗེ་རོལ་མོའི་གར་གྱིས་ཁྱེར། །དྲི་ཞིམ་དག་གི་ཆུ་ཡིས་<milestone unit="line" n="235.5"/>བཀྲུ། །བར་དོའི་ཤེས་པ་བརྟེན་ལ་དགུག །ངན་སོང་སྦྱོང་བའི་བྲོ་ཡིས་སྦྱོང་། །སྐྱབས་གསོལ་སེམས་ལྡན་དཀྱིལ་འཁོར་གཞུག །ལྷ་དང་་རིག་པ་མཁའ་ལ་གཞུག །དགྲ་དང་བགེགས་ཀྱི་ཤེས་པ་བསྟིམ། །དུག་<milestone unit="line" n="235.6"/>གསུམ་འཁོར་བའི་ཆུ་ལས་བསྒྲལ། །ལྷ་དང་མཆོད་པའི་དམ་རྫས་བསྐྱེད། །ལས་ངན་སྡིག་སྒྲིབ་མ་་ལ་སྦྱང་། །ཐལ་བ་སྐུ་གདུང་མཆོད་པའི་རྟེན། །གཤེད་ལྕགས་ལྡང་པ་མེད་པར་མནན། །ལོངས་སྤྱོད་བདག་ཉིད་<milestone unit="page" n="236"/><milestone unit="line" n="236.1"/>རོལ་བ་ཡིན། །ཨཱོཾ་སུསྟ་ནི་སུསྟ་ཧཱུཾ༷། གི་ཎྜ་སྐོ་ཎྜ་ཧཱུཾ༷། སྣྲོ་ཟློ་པ་ཡ་སྐོ་རྙི་པ་ཡ་ཧཱུཾ༷། ཨུ་ན་ཡ་ཧོ། །བྷ་ཀུ་ལྷ་ན། བིབྱ་ར་ཛུ་ཡ་ཧཱུཾ༷། ཧི་ལས་བྱུང་བ་དམར་མོའི་སྐུ༷། །གྲི་གུག་ཐོད་པ་ཕྱག་ན་བསྣམས། །ནེའུ་ལེའུ་རྐྱལ་བ་མཆན་<milestone unit="line" n="236.2"/>ན་བསྣམས། །རྡོ་རྗེའི་སྔགས་ཆུ་བདག་ཉིད་བ་་། །ཟས་ནོར་འདོད་པས་མཆོག་་ཏུ་སྔགས། །ཨཱོཾ་ཛསྦྱུ་མོ་ཧི་ཧི་ཐི་ཧྲི་ད་ཡ་མ་བར་པ་ནི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་རྙོ་བེ་མོ་ཧེ་ཐི་བི་ནི་རི་ཧ་མ་མ་བ་སུ་བྲེརྙུ་ཀུ་རུ་་་ཛ། གནོད་<milestone unit="line" n="236.3"/>སྦྱིན་མོ་ནི་ནོར་འཁྱིལ་མ། །མོན་ནག་སྤྱན་དམར་གཡས་པ་ན། རིན་ཆེན་བུམ་པ་ཐུགས་ཀ་ན། །གཡོན་པ་ནེའུ་ལེ་རིན་ཆེན་སྒྱུགས། །གོས་ནོར་ཟས་ཀྱི་བདག་མོ་ཡིན། །ཆངས་བུ་ལན་བདུན་གསུམ་དུ་ནི། །ཁྱིམས་<milestone unit="line" n="236.4"/>དང་སྐྱེ་རགས་གཙང་མའི་ས། །ཨཱོཾ༷་ཏབྱ་ཐུ་ཨ་ན་ལེ་ཀུཎྜ་ལི་བྷ་ན་བི་ཤ་ཙི་ན་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ༷་ན་མོ་ཁྲ་མོ་ཁྲི་ཡེ་སྲུ་ཧྭ། ཨཱོཾ༷་ན་མ་ཁྲི་ཁ་མུ་མ་ཧྭ་ཁྲ་མོ་མ་ཧྭ་ཙི་ན་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། ལྟས་ངན་འདི་ཡང་བསྒྲུབ་ཁང་དང་། །རྟོལ་མོ་རོག་<milestone unit="line" n="236.5"/>མོ་ལ་མཛེར་ཅན། །སྲིན་པོའི་ལག་པ་འཕར་སྦྱང་ལྕེ། །རྫས་སྣ་གསུམ་གྱི་རིལ་བུ་བྱ། །གཏོར་མ་དུས་དྲུག་རང་ཉིད་ཀྱང་། །ཚ་བའི་ཟས་སོགས་ཤ་ཆང་བཟའ། །སྟག་གཡག་སྐྱེས་པ་བུད་མེད་ཞོན། །མདུན་དུ་མི་ལ་<milestone unit="line" n="236.6"/>བྲིད་པའི་སྐུ། །མི་སྨྲ་མི་འཕྲོ་མི་ཡུར་ཞིང་། །ལྷ་བསྙེན་གོང་དུ་སོང་པས་བཟླས། །རྫས་མེད་གྲུབ་པར་མི་འགྱུར་རོ། ཁྲན་ནི་པ་སིན་ཏྲ་ས་མ་ཡ་ཛ། ཤད་ནེ་མ་སེན་ཏ་མ་ར་ཡ་ཕཊ། མུ་ར་ཡ་ཛ། ཆེ་གེ་མོའི་ཙིསྟ་ལ་<milestone unit="page" n="237"/><milestone unit="line" n="237.1"/>༄༅། །ཆུམས། །ཐུམས་ལིང་། །རྦད་སུ་ལིང་། ཤང་ཤན་རྒྱུག་རྒྱུག །རྦུད་རྦུད་ས་མ་ཡ་ཕཊ་ཛ། གང་ག་རྐང་ལག་རེང་བྱེད་པ། །སྣག་ཚ་ནང་དུ་མཚོན་རྩེ་བརྡར། །རབ་པོ་འཁོར་ལོ་རབ་གནས་བྲི། །དབང་གི་<milestone unit="line" n="237.2"/>སྐུར་བསྒོམ་བཟླས་པས་འགྲུབ། །ཨཱོཾ༷་ན་ཏྲ་མུ་ལ་ནི་གྲྭ་ཧྭ། མ་མ་སརྦ་དུ་ཁྲ། མུ་ཁ་སྟ༷་བྷ་ཡ། ཧས་ཏ་བྷན་ཐུ་ཡས་ཐད་བྷན་དྷ་ཡ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་སྲུ་ཧྭ། རྡོ་རྗེ་གོ་ཆ་གོན་བྱེད་པ། །རིམ་པ་བཞི་པའི༷་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="237.3"/>ལ། །རྡོ་རྗེ་རྡོ་རྗེའི་ག་ལོགས་བྲི། །ཀ་དང་ཀ་ཡི་ཡ་ཏ་ཅན། །འཆང་ལ་བསྲུང་བའི་མིང་གིས་བསྐོར། །སྔགས་བཅས་རྡོ་རྗེ་ཕྱེད་པ་བཟློག །བྲིས་ན་བཏགས་ན་སྲུང་པའི་མཆོག །རྡོ་རྗེའི་གོ་ཆ་བླ་ན་མེད། །ཨཱོཾ་ཀྲུ་ཡི་ཝ་<milestone unit="line" n="237.4"/>ཁར་ལྕེ་མ་ར་ཐ༷་སུ༷་འབྱུང་ཀླ་གཙང་ནི་རྣམ་པ་དུག་རྣམས་བཟློག །ཡུལ་ཁམས་རབ་ཏུ་སྲུང་བྱེད་པ། །རིན་ཆེན་རྫ་ཡི་གའུ་མྲ །དཀར་གསུམ་མངར་བའི་རྣམ་པ་དང་། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་འཇའ་ཚོན་ལྔ། །སྐུ་དག་སྲིན་<milestone unit="line" n="237.5"/>མོའི་འོ་མ་དང་། །སྔགས་ཀྱི་འབྲུ་གུ་རྨུ་ཡི་དཀར། །དེ་ནི་སེར་བའི་གདོང་དུ་གཏད། །སིར་བའི་ཁལ་རྟ་མགོ་བཅད་དེ། །རིལ་བུ་སྔགས་རྫས་རྒྱས་བཏབ་ནས། །གཤེད་ཀྱི་ཐོད་པ་སྟེང་དུ་སྐྱོན། །སེང་སྒོ་སེར་བའི་སྲང་<milestone unit="line" n="237.6"/>ཡང་བཅད། །དྲོད་ཀྱི་དཔག་བསམ་གཞུ་བྱ་སྟེ། །དྲག་པའི་མདའ་ལ་བཙན་བྱའི་སྒྲོ། །སྲིན་གྱི་རྔ་མས་རྒྱུད་སྦྱར་ཏེ། །གདོང་བཟློག་མདེའུ་རྩེ་གནམ་དུ་གཏད། །བདག་ཉིད་རྟག་དོང་ཨོ་ཚུགས་བསྒོམ། །ཨོ་ཀ་ཛ་ཏི་ཕོ་<milestone unit="page" n="238"/><milestone unit="line" n="238.1"/>ཉར་མངག །དྲག་པོའི་རྫས་སྣ་ཚོགས་ཚད་ལ། །བསྙེན་ཅིང་གདོང་དུ་གདབ་པར་བྱ། །ཨཱོཾ་ཏབྱ་ཐ་ཙ་ཏི་ཙ་ཏི། གུ་གུ་ཏི། ཤ་ར་ཤ་རཤུར་ཤུར། མ་ལི་མ་ལི། ཀྱི་ལ་ཀྱི་ལ་སྨྱོ་སྦྱོ། སུ་པྲ་ཏི་ཛ་ཡ། མི་ལི་མི་ལི མ་མ་རུ་<milestone unit="line" n="238.2"/>ལུ་རུ་ལུ། ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་ཏ་ར། ཨོ་ན་ག་ཤེ་དུ་མ་པ་ཤེ། ནན་ཏི་ས་མ་ཡ། ཤཱཀྱ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་འབྲུག་ཐོག་ཕྱིར་རུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཞིང་བཅུ་བསྒྲལ་བའི་ལས་བྱ་ན། །རིན་ཆེན་དབང་གི་གཤོང་པ་མྲ །པདྨ་རཀྟ་མཚལ་ཆེན་<milestone unit="line" n="238.3"/>དང་། །ཟེ་མ་ཀ་ལ་བིར་འདྲའི་སྙིང་། །འདོད་ཆགས་རང་གཤེད་ཐོད་པ་སྲ །ཁྲག་དུག་སྙིང་སྣ་མང་པོའི་སྙིང་། །བྱ་མོ་ནག་མོའི་གྲི་སྙིང་ནང་། །དོན་པོ་ལེབ་རྒན་ཁ་ཡང་བཅད། །མདུན་དུ་མུ༷་ལས་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="238.4"/>མ། །དམར་སེར་གྲི་དང་བྷན་དྷ་བསྣམས། །མ་མོ་ནག་མོ་དུན་སྨྱོ། །མ་མོ་དུན་ཏིང་མ་ལས་ལ་དུན་སྨྱོ། །སྒག་རསྒ་ཛ་མུན་ཏི་སྙིང་ཤད་ཤད་དྲི་ཛ་དུན་སྨྱོ། །འུར་སྐམ་མེ་ཤ་ར༷་ཁ་ཁ་ཧ་ཧ་གྲ་ཏ་ཧྲི་ཛ་ཛ། ཙ་ཐུན་སྨྱུ་ར་<milestone unit="line" n="238.5"/>ཡ་ཐུན་སོད། ཤག་ཐུན་མྱ་ར་ཡ་ཐུན་སོད། རུ་རུ་རག་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཐུན་སོད། མ་མ་མུག་ཏི་སྒྲི་ན་ཐུན་སོད། མ་མ་ཤ་ཐུན་ཏི་ཐུན་སོན། མ་མ་ཐུན་ཐུན་མུ་ར་ཡ་ཐུན་སོད། ཤག་ཤག་མཐུན་མུག་ཤག་ཐུན་སོད། མ་མ་<milestone unit="line" n="238.6"/>རག་མོ་མ་ཏི་ཛ་ཛ། རསྒ་རུ་རུ་ཙ་མུན་ཏི་ཀི་ལ་ཡ་རྦད་རྦད། ་ག་རསྒ་ཙ་མུ་ན་ཏི་ཀི་ལ་ཡ་རྦད་རྦད། མ་མ་སྙིང་ཁར་ག་དྲི་ཛ། པ་ལ་ནིས་ནི་མུགས་མུགས། རག་མོ་ནི་ཧེ་ཧེ་ཛ། ཐུམ་རི་ལི་རྦད་རྦད། སྒག་རསྒ་མུ་ཏྲ་<milestone unit="page" n="239"/><milestone unit="line" n="239.1"/>༄༅། །སྙིང་ཁ་རག་མོ་དུན་བྱོ། །སྲིད་གསུམ་པར་དུ་སྡུད་པ་ཡི། །བདག་ཉིད་དམར་མོ་ཉིད་དུ་བསམ། །མདའ་དང་ལྕགས་ཀྱུ་གཞུ་དང་ནི། །ཨུཏུལ་འཛིན་མ་བསམ་ལ་བཟླས། །ཨོ་ཀུ་རུ་ཀུ་སླེ་སྙི༷༷སྲུ་ཧྭ།<milestone unit="line" n="239.2"/>འབུམ་ཁྲི་བྱེ་བ་བདུན་འབུམ་གྱིས། །ཕྱུག་བདག་ལྷ་མིན་རྒྱལ་པོ་དང་། །སྐྱེ་དགུའི་འཇིག་རྟེན་དབང་དུ་གྱུར། །དམ་ལ་མི་གནས་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་། །ཕོ་མོ་ཐོད་པ་དམར་ནག་ཏུ། །ཁྲག་དུག་སྙིང་སྣའི་རྫས་ལ་<milestone unit="line" n="239.3"/>འདོད། །དང་པོར་བཅུ་པ་བསྒྲིམས་ཏེ་གྲངས། །གཟེར་རམ་ཁོང་ཁྲག་ཡོད་གྱུར་ན། །དགོས་པའི་སྔགས་བྱང་འབྲུ་གཅིག་དབྱུང་། །བཅུ་གཉིས་དག་ཏུ་གཏོར་བའོ། །བླ་དགས་དག་ནི་བྱུང་གྱུར་ན། །བཅུ་གསུམ་དག་<milestone unit="line" n="239.4"/>ཏུ་རྦད་སྨྱོ་བཟློག ཁྲན་དམར་གློ་དམར་རྟགས་བྱུང་ན། །དགུ་པ་གཏོར་ལ་འབྲུ་གཅིག་དབྱུང་། །ཁྱི་ནག་མ་མོ་བཟློག་གྱུར་ན། །ལྔ་དང་དྲུག་པ་མཐའ་བརྟུལ་དབྱུང་། །བདུན་དུ་གཏོར་བ་མན་ངག་ཡིན། །ཐོག་མར་<milestone unit="line" n="239.5"/>འབྲུ་བཞི་འཁོར་ལོའི་སྔགས། །བཅུན་ཡིན་བཅུ་པས་ཆོ་འཕྲུལ་འཇིལ། །ལྔ་རུ་གཏོར་བ་མན་ངག་ཡིན། །མུན་ལྟར་གཏིབས་པའི་མ་མོ་དམར། །ལྕགས་ཀླུ་ཞགས་ཐོགས་སྔགས་འདི་ཡིན། །མུ་རསྒ་ཛ་མུན་ཏི་ཁ་ལ་<milestone unit="line" n="239.6"/>སྨྱོ་རྦད །རླུད་སེམས་སྲོག་རྩོལ་ལྡན་པ་ཡིས། །སྲིད་གསུམ་སེམས་ཅན་ལས་ལ་སྤྱོད། །སྲིད་པའི་བར་དོར་གནས་པ་ཀུན། །པདྨ་དབང་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་གིས། །རིགས་དྲུག་བཀུག་ལ་རྟེན་ལ་བསྟིམ། །སྐྱབས་གསོལ་<milestone unit="page" n="240"/><milestone unit="line" n="240.1"/>སེམས་བསྐྱེད་ས་ལ་བཞག །དཀྱིལ་འཁོར་གཞུག་པ་གཉིས་པ་སྟེ། །བ༷ སྙེན་པར་སྣང་བ་བྱ་བ་དང་། །ཉེ་བསྙེན་དང༷་ནི་བསྒྲུབ་པ་དང་། །སྒྲུབ་ཆེན་ཐོབ་ནས་སྐུ་གསུམ༷་གྱི། །ས་ལ་བཞག་པ་བདུན་པ་སྟེ། །བག་ཆགས་<milestone unit="line" n="240.2"/>ལས་ངན་བྱང་བའི་སྔགས། །ངན་སོང་རིགས་དྲུག་གཞོམ་པར་བྱ། །ཨཱོཾ་ད་ཧ་ད་ཧ་སརྦ་ན་ར་ཀ་ག་ཏེ་ཧེ་ཏུ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་སརྦ་དུ་རྒ་སརྦ་ག་མེ་སརྦ་ཀླེ་ཤ་ཧེ་ཏུ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་པར་བིད་ཁརྒ་སྣྲིསྡོ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཚོན་སྣ་ལྔ་ལྡན་སྲད་<milestone unit="line" n="240.3"/>བུལ །རྡོ་རྗེ་གསུམ་གདབ་མདུད་པའི་རྒྱ། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་བསྟིམ་བོའོ་ཞུ་ནས། །སྐྱབས་འགྲོ་གསོལ་གདབ་ལུས་ལ་གདགས། །གྲོ་ག་ཤིང་ཤུན་དྲི་ལྡན་ཆུས། །ཡི་དམ་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་བྲིས། །རབ་ཏུ་གནས་ཏེ་གང་<milestone unit="line" n="240.4"/>ཡིན་ལ། བཏགས་ན་གདོན་བགེགས་འཇོམས་པར་ནུས། །སྤྲིན་མེད་དྭངས་པའི་ཆོས་དབྱིངས་སུ། །ཚེ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་བཞི་བཅིངས་ནས། །དེའི་ཚེ་ཐུབ་དང་མི་ཐུབ་པའི། །བར་ཆད་ངེས་པར་བརྟག་པར་བྱ། །ཚེ་བསླུ་ཚེ་<milestone unit="line" n="240.5"/>བསྐྱེད་ལ་སོགས་པས། །རྣལ་འབྱོར་ཚེ་སྲོག་བརྟན་པར་གཟུང་། །རང་རིག་བསྒོམ་ལ་གཞོལ་བ་ཡིས། །མདུན་གྱིས་དམིགས་པ་འགུལ་གྱུར་ན། །ཧཱུཾ༷་གི་སྒྲ་དང་སེམས་སུ་བཅས། །ཡི་དམ་ལྷ་ཡི་ཐུགས་ཀར་<milestone unit="line" n="240.6"/>འགྲོ། །དང་པོ་ཞི་བའི་དུས་ཉིད་དུ། ཁྲར་དུ་ཁ་བལྟས་ནམ་མཁའི་གནས། །བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་ཚེ་དཔག་མེད། །མདོག་དཀར་བདུད་རྩི་ལྷུང་བཟེད་བསྣམས། །སྤྱན་དྲངས་མཆོད་པ་ཕུལ་ནས་ནི། །བདུན་པོ་རྣམ་<milestone unit="page" n="241"/><milestone unit="line" n="241.1"/>༄༅། །དག་མཉེས་བསམས་ནས། །གཡས་ཀྱི༷་རླུད་གིས་དངོས་གྲུབ་བསྐུལ། །གཡོན་གྱི་རླུད་གིས༷་བླངས་ནས་ནི། །རང་གི་ཐུགས་ལ༷་བསྟིམ་པ་དང་། ཁོན་ཏུ་བརྟན་པར༷་བྱ་བ་དང་། །མི་གཡོ་འཆི་མེད་ཐོབ་<milestone unit="line" n="241.2"/>པའི་སྔགས། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གྲངས་དང་བཅས། །ཨོ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ས་ར་ཧ་ག་ར་རི་ཤ་ར་རི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་ཨ་མ་ར་ཁི་རྡོ་ཝན་ཏི་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་ཨ་མ་ར་ཨུ་ཡུར་ཙྭ་ན་རྒྱུ༷་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་ཨ་མ་ར་ཁི་དོ་ཝན་ཏི་གྲྭ་ཧྭ། །གང་<milestone unit="line" n="241.3"/>གི་ཆུང་ཚེ་འཕེལ་བྱེད་པ། །སྤུ་མེད་བྱ་ཡི་སྒྲོ་དང་ནི། །བྱང་ཆུབ་འཕེལ་བའི་དཔག་བསམ་ཤིང་། །རོ་དང་ལྡན་པའི་གསེར་མདོག་དང་། །ཟ་བྱེད་ཕྲ་མོའི་སྡེར་མོ་དེང་། །རབ་ཏུ་གཅེས་སོགས་རྫས་བཅངས་<milestone unit="line" n="241.4"/>ཏེ། །གནམ་གཏའ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་སྦ། །བར་གཏའ་ལྷ་སྲིན་སྲོག་ལ་བབ། །ས་གཏའ་སྲིད་ཀྱི་ས་གཞི་གཟུང་། །འཇམ་པ་པོ་དང་རི་དྭགས་རྒྱལ ༷།ཛ་མི་ཀ་སོགས་བརྟག་པར་བྱ། །རྒྱལ་བསེན་ས་བདག་གཅ་<milestone unit="line" n="241.5"/>ལ་བོར། །མེད་བཙལ་ཡོད་གསོ་ཤི་འཕྲོག་ཅོད། །བྱ་གདོན་མངལ་ཁ་ལ་སོགས་པས། །སྲའུ་གསོ་བ་བླ་ན་མེད། །འགོ་བའི་ལྷ་ལྔ་བསྟེན་པར་བྱ། །ཨཱོཾ་ཨུ་ཡུསྨོ་ན་སྒྱུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཟླ་བ་ཞག་ལ་སོགས་པ་ཡི། །ཀེག་དང་<milestone unit="line" n="241.6"/>བཅས་པའི་གཏོར་མ་ཡིས། །གདོན་ཆེན་བཅོ་ལྔ་མཆོད་པར་བྱ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། ལས་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཙོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གདུག་པ་འདུལ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="page" n="242"/><milestone unit="line" n="242.1"/>འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་གསུངས་སོ། །རྣམ་སྨིན་འདུ་བ་གནོད་པའི་གདོན། །ཚོགས་དང་འཚོ་བྱེད་སྔགས་ཀྱིས་གཞོམ། །རྗེའུ་རིགས་ལག་གཡས་རྒྱལ་རིགས་མགོ །བྲམ་ཟེ་ལག་གཡོན་དམངས་རིགས་<milestone unit="line" n="242.2"/>གཡས། །གདོལ་བ་རྐང་པ་གཡོན་ནས་འཇུག །རྒྱལ་རིགས་རུས་ཏེ་རྗེའུ་རིགས་ལྤགས། །དམངས་རིགས་སྒྲུ་སྟེ་བྲམ་ཟེ་ཁྲག །གདོལ་པ་ཤ་ལ་ཞུགས་པ་དང་། །སྙིང་དང་གློ་བ་སྲོག་རྩ་མཆིན། །དབང་པོ་ཀླད་པ་ཆུ་<milestone unit="line" n="242.3"/>བ་རྣམས། །རང་གི་རྟགས་ཀྱིས་སྟོན་པར་བྱེད། །རྒྱལ་རིགས་ལྕེ་ཐིབས་ས་ཡི་དུག །བྲམ་ཟེ་ཆུ་དུག་གྲང་ཞིང་འདར། །རྗེའུ་རིགས་མེ་ནི་ཚ་ཞིང་བསྲེག །དམངས་རིགས་ཡང་ཞིང་གཡོ་བ་རླུད་། །གདོལ་བ་རེག་<milestone unit="line" n="242.4"/>མཐོང་ཁ་རླངས་ཅན། །གཟེར་ཞིང་ཟ་འཕྲུག་མྱོས་པར་བྱེད། །རྒྱལ་རིགས་རྒྱལ་པོ་རྟག་ཏུ་གནོད། །རྗེའུ་རིགས་ཀླུ་བཙན་རྟག་ཏུ་གནོད། །དམངས་རིགས་དམ་སྲི་རྣམས་དང་བསྡང་། །བྲམ་ཟེ་སྲིན་མོའི་ཚོགས་དང་<milestone unit="line" n="242.5"/>བཅས། །གདོལ་པ་མཛེ་འདྲེ་རྟག་ཏུ་གནོད། །མ་མོས་བྱད་དུ་འཇུག་པ་དང་། །རྒྱལ་པོས་སྣ་འདྲེན་གློ་བུར་བཙན། །ཐེ་བྲང་དམ་སྲི་ཉེན་ལངས་གཅོད། །ལུས་སྙོམས་ཆུ་ལ་བརྟག་པ་ཡང་། །གཡའ་མེད་སྣོད་དུ་ཉི་<milestone unit="line" n="242.6"/>ཤར་དུས། །ནད་གཞི་ཁ་དོག་སྒོ་ནས་བརྟག །འབུར་ལོང་ག་གོ་ལ་ཡི་མདོག །མུ་ཏྲའི་མདོག་ནི་ནད་མེད་རྟགས། །མར་ཁུ་འོ་མ་ཆུ་རྩ་རམས། །མཁྲིས་རླུ་་བད་ཀན་འདུས་པའི་ནད། །དེ་སོགས་བརྟགས་པས་མདོག་<milestone unit="page" n="243"/><milestone unit="line" n="243.1"/>༄༅། །རྣམས་གསལ། །གཟུགས་ལ་གདོན་བརྟག་ཕྱོགས་བཞི་དབུས། །ཁང་ས་ཞིང་ས་དུར་ས་དང་། །མཆིན་པ་སྙིང་གྲོ་མཁལ་མ་དང་། །རྒྱལ་པོ་རྗེའུ་རིགས་བྲམ་ཟེ་དམངས། །སྟོན་དཔྱིད་དབྱར་དགུན་ལ་<milestone unit="line" n="243.2"/>སོགས་བརྟག །ཁྲག་ལ་བཟང་ངན་དུས་དང་ནི། །ཐུབ་དང་མི་ཐུབ་བརྟག་པ་དང་། །དམར་སེར་ཁམ་པ་ནག་པོའི་དུས། །དང་པོ་ངན་ལ་བར་མ་འབྲིང་། །ཐ་མ་བཟང་ན་ཆུ་སེར་རྒྱས། །དང་པོ་བཟའ་འབྲིད་ཐ་མ་<milestone unit="line" n="243.3"/>ངན། །ཆུ་སེར་གཏིང་དུ་ཞེན་པ་དང་། །སྐྱོ་བོ་དམར་པོ་རྨ་ཁར་བཅུག །དྲིལ་ལམ་འབྱར་གྱིས་དབྱེ་བར་བྱ། །ཚངས་པའི་མཁར་དང་བདུད་ཀྱི་མཁར། །གནོད་སྦྱིན་མཁར་དང་སྲིན་པོའི་མཁར། །མ་མོའི་མཁར་དང་<milestone unit="line" n="243.4"/>སྲོག་གི་མཁར། །སྲིན་པོའི་མཁར་ཤོར་སྤང་བར་བྱ། །གཡས་པ་དཀར་སྟེ་གཡོན་པ་སླ། ཁྲ་སྐྲུ་རུས་དུག་དཀའ་བར་འགྱུར། །དབང་པོ་གསལ་བྱེད་ཆུ་བུར་མིག །གདོན་གནོད་པ་དང་ཞག་ཟླ་ལོ། །འབྲས་བུ་སྨིན་<milestone unit="line" n="243.5"/>དང་མཚོ་རྡོལ་དང་། །རྣམ་སྨིན་རིགས་དང་བྱད་ཀ་དང་། ཀུ་རེ་མནོལ་ཕྱིར་རེ་འདོད་དང་། །དམིགས་བསལ་སྔགས་ཆུན་སྔགས་དྲེད་དང་། །གདོན་ཙབས་མཆོད་པའི་མིག་སྤྲིན་བརྟག །ལུས་ཀྱི་ཤ་མཚན་དོད་པ་<milestone unit="line" n="243.6"/>དང་། །ངག་གི་སྒྲ་སྐད་སྐྱེ་བ་དང་། །སེམས་ཀྱི་རྨི་ལམ་སྣ་ཚོགས་རྣམས། །གང་ཡིན་རབ་ཏུ་གཟུང་བར་བྱ། །རྣམ་པར་སྨིན་པའི་ལས་བྱུང་ན། །བསོད་ནམས་ཚོགས་དང་སྟོང་ཉིད་བསྒོམ། །འབྱུང་བ་འཁྲུགས་པའི་དུ་<milestone unit="page" n="244"/><milestone unit="line" n="244.1"/>བ་ལས། །སྨན་དང་སྣ་ཚོགས་རྫས་ཀྱི་གསོ། །སེང་ལྡེང་མུ་ཟི་རྒྱལ་བློན་བསྲེ། །ཀླུ་བདུད་ནག་པོ་བཤལ་སྨན་དང་། །ཕོལ་དང་ཤ་བཀྲ་ལ་སོགས་པར། །འབྲུ་སྐྲུ་ཤུན་ཤ་ཚིལ་གསུམ་དང་། །དུག་བཞི་ཁྲག་གཉིས་ལ་<milestone unit="line" n="244.2"/>སོགས་བདུག །སྤྱད་དུག་སྦྱང་ཚེར་གླ་རྩི་བཙོད། །སྣག་ཚ་ར་དུག་ལོང་རྡོལ་དང་། །གུ་གུལ་དྲི་ཆེན་ཏི་ཙ་དང་། །ཀ་ར་བི་ར་ག་པུར་དང་། །ཙསྡོན་མུ་ཟི་ལྡོང་རོས་དང་། །མར་དཀར་ར་གཤོབ་ལ་སོགས་བྱུག །བདུད་<milestone unit="line" n="244.3"/>རྩི་མར་ཁུ་ཨ་རུ་ར། པི་པི་ལིང་དང་རྣམ་པ་གསུམ། །མཛེ་ནད་ནག་པོ་ཀླུ་བདུད་ནག །བཙན་དུག་གུ་གུལ་མུ་ཟི་ནག ཁུ་དག་ནག་པོ་རྣམ་པ་དྲུག །མ་མ་གི་རམ་མཆོག་རིས་དང་། །བོད་ཏེའུ་རྨ་བྱ་ར་ལས་ཁྲག །ཐ་<milestone unit="line" n="244.4"/>ཀར་སྲོ་མ་གུ་གུལ་དཀར། །ཟ་འབྲུ་སུག་མ་ཡུ་མོ་མདེལྭ །བྱང་བ་ཚ་སྲིན་སྡིག་སྔོ་སྔོ། །ཀ་ཀ་རུ་ནི་རྣམ་པ་ལྔ། །སེང་ལྡེང་རྒྱ་དོ་རྡོ་རྒྱུས་འགྲོན། །ལྟོ་རུ་གཏང་བར་ཡང་དག་བཤད། །ཡན་ལག་ཞ་གྲུམ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="244.5"/>པ། །སྨན་གྱི་སྦྱོར་བས་གཤོམ་བར་བྱ། །འཕྲལ་ཡི་རྐྱེན་དབང་གྱུར་པ་ལས། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་གདབ། །ནཱ་ག་རྭ་ཙ་བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཕུ་མེ་རྭ་ཙ་བཱ་ག་ཡ་ཕཊ། ས་ཁྲག་རྭ་ཙ་བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཡ་མ་ཤུ་ཤུ་ནཱ་ག་ཙ་<milestone unit="line" n="244.6"/>ཏྲེ་ཐུན་ཟེར་རྦད། ར་ཙ་འདྲི་ལ་ཐིབ་ར་རྭ་ཙ་ཐང་ཐང་ཤི་ཤི་རྦད། །མ་མ་ཡ༷་ཏྲི་དུ་མེ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། །ནག་མོ་ཤུ་ཤུ་བཱ་ར་ཡ་རྦད། །ནཱ་ག་ཙི་ཏྲ་དུན་ནན། ནཱ་ག་ཙ་ཏྲ་ཕུར་ནན། མུ་ར་ཡ་རྦད། ས་ད༷་སོ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཙཀྲ་རུ་<milestone unit="page" n="245"/><milestone unit="line" n="245.1"/>༄༅། །ཏྲི་རྦད། ནཱ་ག་རྭ་ཙ་མུ་ར་ཡ་བ་ཤད་ཁུག་ཛ། རུ་རུ་ས་དུར་ཁུག་ཛ། ནཱ་ག་ཡུམ་ཐུམས་རི་ལི་རྦད་ཛ། ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གདུག་པ་འཇོམས་པའི་འཁོར་ལོ་འདི་གསུངས་<milestone unit="line" n="245.2"/>སོ། །སྨུག་ནག་གྲུ་གསུམ་གནམ་སྒོ་བཅའ། །མུ་ཁྱུད་གྲུ་ཆད་བར་ཁྱམས་སྒོ། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་ཕུར་པ་གཉིས། །གནམ་སྒོ་ལ་ཡང་ཕུར་པ་གཉིས། །རོ་རས་གྲོ་ག་ཤིང་ཤུན་ལ། །བྱ་རོག་མགོ་རྩ་ཁྲག་དུག་<milestone unit="line" n="245.3"/>གིས། །སྔགས་གྲངས་མཉམ་པའི་རེ་མིག་ལ། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་དྲག་སྔགས་དགོད། །ཕུར་བའི་སྔགས་ཀྱིས་ཀླུ་ལ་གཟིར། །ཞག་གྲངས་ཐེམས་ནས་སྲོག་རྩ་བཅད། །དྲག་པོའི་མེ་ལ་སྦྱིན་སྲེག་བྱ། །གདུག་པ་གསུམ་<milestone unit="line" n="245.4"/>དང་སྡོང་ཟླར་བཅས། །དབང་ཆེན་རྔམ་པའི་ཞལ་དུ་འབུལ། །དཔལ་གྱི་ཞབས་འོག་དག་ཏུ་མནན། །ཀླུ་ཡི་གདུག་རྩུབ་ཞི་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་གསུངས་སོ། །ལས་ཀྱི་ཁྱུང་ནག་ཁྲོས་པ་<milestone unit="line" n="245.5"/>ནི། །རྡོ་རྗེ༷་རྒྱ་གྲམ་ཕྱག་ན་གསོར། །ཀླུ་གཉན་ས་བདག་ཞལ་དུ་གསོལ། །དེའི་སྐུ་གཟུགས་བྲིས་ནས་ནི། །ནུ་མར་རྫས་ཀྱི་ཐུམ་པོས་བརྒྱན། །སྤྲུལ་པ་རིགས་ལྔའི༷ ་ཁྱུང་ལྔ་འགྱེད། །དེ་ཡི་དྲག་སྔགས་འདི་དག་<milestone unit="line" n="245.6"/>ཡིན། །ཨཱོཾ་ག་རུ་ཊ་ཙ་ལེ་ཙ་ལེ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ནཱ་ག་སྲོག་ཚིག་ནན་རྦད། །ལུས་རྡུལ་བུན་ནཱ་ག་བཱ་ར་ཡ་རྦད་སོད། ར༷་ར༷་ཛ་ལ་ཛ་ལ་ཤི་ཤི་རྡུལ་བུན་ནཱ་ག བཱ་ར་ཡ་རྦད་སོད། ཨཱོཾ་ནཱ་ག་ཤི་ནན། ནཱ་ག་བེར། ནཱ་ག་ཆིངས། ནཱ་ག་<milestone unit="page" n="246"/><milestone unit="line" n="246.1"/>སྔོམས། ནཱ་ག་སོད། ནཱ་ག་གོ་ལ་ཡ། ནཱ་ག་རྭ་ཙ་ཆིངས། ནཱ་ག་རྭ་ཙ་ཧཱུཾ༷། ནཱ་ག་རྭ་ཙ་ཕཊ། ནཱ་ག་ཤུ་ཤུ་ནན། ནཱ་ག་བྱེར་ ནཱ་ག་སྙིང་ལ་སྲོག་རྦད། པྲ་ཏི་ས་མ་ཡ། ནཱ་ག་སྙིང་ཚལ་པ་དུམ་བུ་རྦད། ཨཱོཾ་སིད་ཐུ་ཐག་རུ་ཊ་བི་<milestone unit="line" n="246.2"/>ཤད་དེ་ན་ནན། ནཱ་ག་ཐམས། ཉི་མ་ས་ལན་ན་ཀླད་པ་ནན། །ཙིསྟ་ལྷུ་མིན་ན། །ཀུན་ཤིག་ཙིསྟ་སྨུ་ཏྲ་བཟློག་བྱེར། ནཱ་ག་བཟློག ནཱ་ག་ཤིག ནཱ་ག་ནན། ནཱ་ག་མགོ་ལ་ནན། ནཱ་ག་བྱེར་བྱེར། བཱ་ར་ཡ་ཕཊ་རྦད་སོད། ཡ་<milestone unit="line" n="246.3"/>མ་ཤུ་ཤུ་སོད། ནག་པོ་ཤུ་ཤུ་མགོ་ལ་ནན། ས་དམ་ནག་པོས་ཁྲག་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ན་མ་ཤམ་ཏྲི་རསྒ་བཱ་ར་ཡ་རྦད། ཙཀྲ༷་དུ་ཏྲི་སུ་མི་མུ་ར་ཡ་རྦད། རྭ་ཙ་ཐད་ཐད་ཤི་ཤི་རྦད། ཏྲ༷་རིལ་ཐུམས་ཀྱི་མ་ཏང་ཁུག་ཤེལ་རྭ་ཙ་སྨྱུ་<milestone unit="line" n="246.4"/>ར་ཡ་རྦད། ཅེས་གསུངས་སོ། དབང་ཆེན་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། མཛེ་ནད་གསོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་<milestone unit="line" n="246.5"/>ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་གསུངས་སོ། །དགོས་པའི་ལོངས་སྤྱོད་ཚང་བ་ནི། །འབྱོར་ལྡན་ཡོ་བྱད་ཚོགས་ཡིན་ཏེ། །དགྱེས་ལྡན་ལྷ་དང་སྐལ་ལྡན་མི། །དེ་བཞིན་ཡང་དག་ཤེས་པར་ལྡན། །ཚེ་འཛིན་ཛ་<milestone unit="line" n="246.6"/>གད་ཛ་ཏི་དང་། །ཟླ་རྒྱས་ཟླ་ཕྲོམ་འཇམ་དེས་དང་། །མེ་ཏོག་ཙི་དང་ཀུན་ཏུ་རྒྱུག །འཇམ་སྙིང་བྱི་ལ་སེ་དང་ནི། ཀུན་འབྱོར་འབྲང་རྒྱས་འབྱོར་ཚོགས་རྣམས། །སྒྲུབ་པའི་རྫས་སུ་ཡང་དག་ལྡན། །ཨུ་ཙརུ་རྡོ་རྗེ་སློབ་<milestone unit="page" n="247"/><milestone unit="line" n="247.1"/>༄༅། །དཔོན་ཡིན། །གུ་རུ་ཏ་ར་མཁས་པས་བཤད། །རུ་པ་མ་རིའི་རྩེ་མོ་ཡིན། །མ་ཏང་ལ་ཀོ་སོ་མང་ཡུལ། །ཕ་ལམ་ཀ་ནི་གྲོང་ཁྱེར་ཡིན། །སུ་མེད་གྲོང་དུ་བཤད་པའོ། །ཀ་ལོ་ཀ་ནི་ཡོད་པའི་མིང་། ཁྲ་རིང་<milestone unit="line" n="247.2"/>ག་ག་མ་སྐལ་ཡོད་ཤེས། །ཙེ་ཏྲ་ཀམ་ནི་སྐལ་མེད་བརྗོད། །ཕུར་ན་མ་ནི་སྣོད་ལྡན་མ། །ས་རི་བྱ་ནི་སྣོད་ངན་ཏེ། །ག་ཡ་ནི་ཞེས་རྒྱལ་རིགས་ལ །ར་གམ་རྗེའུ་རིགས་ཞེས་ནི་བཤད། །བི་ར་རྒྱ་ནི་དམངས་རིགས་<milestone unit="line" n="247.3"/>སོ། །རམ་ས་ཀ་རི་བྲམ་ཟེར་བཤད། །བི་རརྙུ་པེ་གདོལ་བ་ཅན། །ས་མུད་ཏྲ༷་ནི་རྒྱལ་པོར་བརྗོད། །ཙ་བམ་རིག་ངན་ཞེས་ནི་བཤད། ཁྲམ་ར༷་སྨེ་ཤ་ཅན་དུ་བརྗོད། །བྷ་བ་ཙག་སྙི་ག་ལྦགས་མཁན། །ཁད་ཀ༷་རོ་སྲེག་<milestone unit="line" n="247.4"/>མ་རུ་བཤད། །པ་ཤ་ཞགས་འབར་མ་རུ་བཤད། །ཀུ་མ་རི་ནི་ཉིན་མོར་བཤད། །ཀ་ཉ་མཚན་མོ་རབ་ཏུ་གྲགས། །ཏ་པ་ཉི་མ་ཕྱེད་དུ་བཤད། །ཏ་པི་མཚམས་ཀྱི་ཆ་རུ་བཤད། །རྟི་ཏྲེ་བཟང་པོའི་དུས་སུ་བཤད། །པྲ་ཏི་<milestone unit="line" n="247.5"/>དུས་ངན་སྤངས་པར་གྱིས། །ཧི་ར་ནི་ནི་མེ་ཏོག་བརྗོད། ཁྲ་རུ་ན༷་ནི་ཡོངས་སུ་བརྗོད། །ཤ་ཀུ་ནི་ཀ་མར་མེར་བརྗོད། ཁྲ་པྲ་ཏི་ཏ་ལྷ་བཤོས་ལ། །མྱ་ལ་ཏྲི་ནི་གྲི་རུ་བརྗོད། །ཀྲི་ཏི་མ་ཏི་སྒྲ་ཡིན་ཏེ། ཤ་ཀི་ཀ་ནི་གོས་སུ་<milestone unit="line" n="247.6"/>བཤད། །ག་ནི་བཤད་པར་ཡོངས་སུ་གྲགས། །རུ་ཤ༷་རི་ནི་ཁུ་མར་ཤེས། །ག་ནམ་ཤ་ཆེན་དུ་ནི་བཤད། །ཙན་ཏྲ་ན་མེ་ཁྲག་ཏུ་བཤད། །མེ་ག་མ་ཏྲ༷་ཅན་དུ་བརྗོད། ཀུ་ཏ་ར༷་ནི་འདོད་ཡོན་སྦྱོང་། །ཙ་ཏུ༷་རོ་དྲུག་ཟ་བ་<milestone unit="page" n="248"/><milestone unit="line" n="248.1"/>བོ། །ས༷་སྙོ་ང་ཀ༷་ཆང་འཐུང་ངམ། །བི་ཏུ༷་ཤ་རུ་མངོན་པར་བརྗོད། །ན་མི་ནི་པ་ཀྲ༷་ནི་ཐོད། །ཀུ་ལ༷་མི་ཡི་རུས་ལས་བརྒྱན། ཁྲ་ཁམས་བཟང་བ་ཞེས་ནི་བརྗོད། །ཨུ་ར༷་རོ་ནི་ཞིམ་པར་བཤད། །ཨ་ཀྟ༷་ར༷་ནི་རོ་མི་<milestone unit="line" n="248.2"/>ཞིམ། །བ་ཀོ་ལ་མུད་དམ་གླུ་ལེན། །མི་ཀྲ་གར་ཞེས་བྱ་བར་བཤད། ཁྲབ་ཏ་ཚོལ་ཆོས་སྐུ་ནི་བཤད། །མི་གམ་མི་སྨྲ་བར་ནི་བརྗོད། །བ་རི་ཏྲ༷་ནི་སྔགས་ཞེས་བཤད། །དྷ་རི་ད་ར་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །བ་ཏྲ་པ་ནི་གྲལ་<milestone unit="line" n="248.3"/>ལ་འདུག །ཀ་པ་ཙེ་ཏྲ་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །མ་ལ་ཀི་ནི་དགོངས་པའོ། །ཀ་མ་ཀུ་ཏྲི་ཕྲིན་ལས་ཏེ། །ཕ་རི་བུ་ནི་སྨོན་ལམ་མོ། །ཉེ་ས་ར་ནི་གདོང་དུ་བརྗོད། །པ་ཊ༷་དཔྲལ་བ་ཞེས་སུ་བཤད། །མ་ལ་སྨིན་མར་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="248.4"/>བཤད། །ཀོ་པ་བ་ཡ་མིག་ཏུ་ཤེས། །པདྨ་ཀར་ནི་ཀ་ནི་སྣ། །པ་ལ་འཁོལ་ནི་མཆུ་རུ་ཤེས། །ཨ་ན་དྷ་ན་ནི་སོ་རུ་བརྗོད། །བི་ཤ་མགྲིན་པ་རུ་ནི་གྲགས། །ཧ༷་བོ་ཕྲ་བ་རུ་ནི་བཤད། །ཨ་གུ་ཤ་ནི་དཔུང་པར་བརྗོད། །པ་<milestone unit="line" n="248.5"/>ཧི་རུ་ནི་ལག་པར་བཤད། །པ་ར་ཨར་ག་ཀེ་ས་ར། །སེན་མོར་ཤེས་ནི་ཡང་དག་བཤད། །སྙེ་ས༷་རྗེ་ངར་དུ་ནི་བཤད། ཁེ་ལ་ཕ་ལེན་བུ་མོར་བཤད། །ཛ་ཏི་པ་ལེསྐེདཡིནནམསྐེད་པར་བརྗོད། །མ་ཏ་ནམ་ནི་ལྟེ་བར་<milestone unit="line" n="248.6"/>བརྗོད། །པདྨ་ཛ་ལམ་གསང་བའི་གནས། །ག་དམ་པ་ཉམས་བརླ་གཉིས་སོ། །ཆ་ག་ན་ནམ་རྐང་པར་བརྗོད། །ཤ་ཏ་ཀུ་སུ་སྨད་ལམ་སྟན། །ཤ་བ་ཏ་པུ་ཞེས་བྱ་བར་བརྗོད། །པདྨརྣ་ནི་ཞི་བའི་ཡུམ། །ཧ་ཏི་ཁི་ནི་རྒྱས་<milestone unit="page" n="249"/><milestone unit="line" n="249.1"/>༄༅། །པའི་ཡུམ། ཁྲན་ཏྲི་ནི་ནི་དབང་གི་ཡུམ། །ཙན་ཏྲི་ཁི་ནི་དྲག་པའི་ཡུམ། །བ་ར་སྒེག་མོ་རོ་འབེབས་ན། །ས་ནི་པ་ཏྲ་མཚན་ལྡན་མ། །པ༷་སུ་ཏྲ༷་ནི་དབང་གཉིས་སྦྱོར། །ཨ་འབྲས་མེ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། །རྒུ་<milestone unit="line" n="249.2"/>འབྲུ་གླང་པོ་ཆེ་ལ་སོགས། །ས་ལ་སི་ནི་རྟ་ཡིན་ཏེ། །ནི་ལོ་ནེ་རྒྱས་བྱ་ཞེས་བྱ། །ཨ་ཀ་རུ་ནི་ཁྱི་རུ་བརྗོད། །སུ༷་བྷ༷་ཞིང་ནི་བཟང་པོར་བཤད། །དྷ་ནི་རྟ་ནི་གསང་བར་བཤད། །ས་ར་བར་ཏ་འཚོལ་བ་བཤད། །མི་ར༷་པ་<milestone unit="line" n="249.3"/>མིའི་རོ་རུ་བརྗོད། །བ་ཧ་ར་ག་གད་པ་ཞེས། །བིཛི་ཡ་ཕག་ཅེས་བརྗོད་པར་བྱ། །ས་ལ་ཤ་ནི་ཉ་ཞེས་བརྗོད། །ནི་ན༷་ར་སྐྱེས་སུ་ནི་བརྗོད། །མ་དང་ཨ་ཧ༷་འདབ་ཆགས་ཤའོ། །ཤུ་རྒྱ་སྲོག་ཅེས་བྱ་བར་བརྗོད། །ན་ན༷་ནི་<milestone unit="line" n="249.4"/>ནི་རྣམ་ཤེས་བརྗོད། །ཨ་བི་ན་བ༷་རྒོད་པར་བཤད། །རུ་ཏྲི་ར༷་ནི་འཕྱ་བར་བརྗོད། །བྷ་ཧ་ན༷་རི་ཆུ་རུ་བཤད། །ཨ་འཛམ་བ་ནི་མེ་ཞེས་བརྗོད། །ནི་ཙི་ད་དུར་ར་ནུ་བརྗོད། །རང་ན་ཆགས་པ་ཞེས་ནི་བཤད། །ས་ཀྟ༷་ཡན་<milestone unit="line" n="249.5"/>ལག་རབ་ཏུ་བཤད། ཁུ་བ༷་བཟང་པོ་ཞེས་ནི་བཤད། །བ་ཌ་ཀ༷་ནི་ཉོན་ཞེས་བརྗོད། །ལྷི་ཏ༷་ལ༷་དུ་བཤད་པ་དང་། །ན་ག་ར༷་ནི་བདག་ལུས་བརྗོད། །ན་ལ་ནི་ལུ་ལ༷་སྟོབས་མེད། །གོ་བག་ཛི་ལ༷་ཐམས་ཅད་རྫོགས། །ས་<milestone unit="line" n="249.6"/>ག་ར༷་ནི་རྒས་པར་བཤད། །བྱོ་མ་ག་ན༷་ཕ་རོལ་དཔུང་། །ཀ་མ་ཡ་ནི་གྱིས་ཤིག་བརྗོད། །ཧོ་ནི་ཚིམས་པ་རུ་ནི་བཤད། །མ་ག་དོག་པ་རུ་ནི་བརྗོད། །ཨུ་ཙི་ལྷག་མ་ཞེས་བྱ་བཤད། །བྷ་ནི་ལི་གཏོར་གཏོར་མ་<milestone unit="page" n="250"/><milestone unit="line" n="250.1"/>བཤོས། །ཨུ་ཏྲེ་པ་ཀྲ་ལྷ་ཕུད་སྦྱོར། །མ་ནི་ཕུ་རི་ལྷག་ཕུད་མཆོད། །མ་ཧེ་ནི་ནི་རལ་གུར་གྱིས། །སྟ༷་བྷ་ནན་ནི་གཏོར་གཞོང་གནོན། །ཨོ་ཏྲི་བ་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྡུས། །ཨ་ཏྲི་སམ་ལ་རྫོགས་རིམ་བསྒོམ། །བ་ཡང་སུ་<milestone unit="line" n="250.2"/>ནི་རླུད་སྒྲར་གཟུང་། །ཐ་བ་བི་ར་འདི་ལྟ་སྟེ། །མ་ནི་པུ་རི་གང་ཞེ་ན། །ཀོ་ཊ་ཀྟ་ནི་སྲོག་འཛིན་པ། །ཀོ་ཏ་བར་ནི་ཐུར་དུ་སེལ། །ཀ་ཏ་གྱེན་དུ་རྒྱུ་བ་སྟེ། །གོ་ཏ་བ་ཤ་མེ་དང་མཉམ། །ཀོ་ཏེ་ར་ག་ཁྱབ་བྱེད་ཏེ། །ཀོ་ཏཀྟ་<milestone unit="line" n="250.3"/>ནི་རྒྱུ་བ་ལ། །ཀོ་ལ་བ་ཀོ་ལ་ནི་རྒྱུ། །ཀོ་ལ་བག་ཤ་ཡང་དག་དང་། །ཀོ་ལ་བ་ཤུ་རབ་ཏུ་མ། །ཀོ་ལ་ར་ཐ་ངེས་པར་རྒྱུ། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏན་ཏྲ་ལས། ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྒྲས་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་<milestone unit="line" n="250.4"/>གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གདུག་པ་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པར་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་གསུངས་སོ། །ཁྲུ་གང་སོར་ནི་བཅུ་གཉིས་པ། །དཀར་ཞིང་ཟླུམ་<milestone unit="line" n="250.5"/>པ་ཞི་བ་ལ། །ཁྲུ་དོ་ཟབས་སུ་དེ་ཕྱེད་སེར། །དམར་པོ་ཟླ་བ་ཕྱེད་པ་དབང་། །གསོད་པ་སོར་ནི་ཉི་ཤུ་པ། ཁུ་གསུམ་ས་གཞི་ནག་པོར་བྱ། །དྲི་ཞིམ་དཀར་སེར་དམར་པོ་དང་། །དུག་དང་ཁྲག་དང་དུར་སོལ་<milestone unit="line" n="250.6"/>བྱུག །འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་པདྨ་དང་། །རྒྱ་གྲམ་རིམཔབཞིནདུབྲི། །ཞིབརྒྱས་པ་དབང་དང་དྲག ཁྲར་བྱང་ནུབ་དང་ལྷོ་རུ་བལྟ། །དགང་གཟར་དབྱིབས་དང་ཚད་ལྡན་པ། ཁུ་བཞི་ཟླུམ་པོ་ཟླ་གམ་དང་། །ཟུར་<milestone unit="page" n="251"/><milestone unit="line" n="251.1"/>༄༅། །གསུམ་རྣམས་སུ་ལྡན་པར་བྱ། །བླུག་གཟར་རྡོ་རྗེ་ཕྱེ་པས་མཚན། །དགེ་སློང་རྒྱལ་པོ་བུད་མེད་དབང་། །བཤན་པ་ལས་བྱུང་ཤིང་དང་མེས། །པིལ་བ་ཨུ་དུམ་ཝ་ར་ལ། །མར་དང་སྦྲང་རྩིས་ལྤགས་པ་<milestone unit="line" n="251.2"/>ལ། །འོ་མ་སྦོས་ཆུས་བྱུག་པ་དབུལ། །རྩ་བ་རྩེ་མོ་དང་བྲལ་བ། །འོ་མ་ཤོས་སྤངས་སེར་པོ་དང་། །ནགས་ཀྱི་ལྕུག་མ་དམར་པོ་ལ། །དཔལ་ཁའི་མར་དང་དམར་པོས་བྱུག །ཁ་ལ་ཚོར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་། །གས་དང་<milestone unit="line" n="251.3"/>སྲོག་ཆགས་དག་གིས་ཟོས། །དུར་ཁྲོད་རོ་བསྲེག་ཁྲག་དུག་བྱུག །འབྲས་ཆེན་ནས་དང་འོ་མ་ཞོ། །སྦྲང་རྩི་མར་ནག་མི་ཤ་དང་། །ཁྲག་དང་ལན་ཚྭ་སྐྱེ་ཚེ་དབུལ། །ཙསྡོ་ན་མེ་ཏོག་དཀར་པོ་དང་། །སེར་པོ་དམར་<milestone unit="line" n="251.4"/>དང་ཐང་ཆུ་ནག །བདུད་རྩི་རུས་པ་དང་བཅས་པས། བ་གླང་ལྕི་བ་རྩ་བའི་ཆ། །ནིམ་པ་རོ་སྒྱུར་ཚ་རོག་དྲི། །བོང་བུའི་སྤངས་ལ་རབ་ཏུ་བྱ། །ཚེས་གཅིག་ཞི་ལ་བཅོ་ལྔ་རྒྱས། །བཅུ་བདུན་དབང་ལ་ཉི་ཤུ་དགུ། །དྲག་<milestone unit="line" n="251.5"/>པོ་སྲོད་ཞི་སྔ་དྲོ་རྒྱས། །དགོང་དབང་ཉིན་མཚན་གུང་ལ་བསད། །དབྱར་དགུན་སྟོན་དཔྱིད་དུས་ཤེས་བྱ། །དཀར་པོ་རིན་ཆེན་དམར་ནག་པོས། །གཅེར་བུ་རབ་ཏུ་བྱ་བ་དག །དཀར་འཇམས་དམར་དང་རོ་རས་<milestone unit="line" n="251.6"/>བཏིང་། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེ་བཏང་སྙོམས་དགའ། །ཉ་ཕྱིས་དུང་ཕོར་རིན་ཆེན་གསེར། །ཟངས་གཞོང་ཐོད་པའི་ནང་དུ་བཤམ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་བསྒོམ་རྒྱལ་རིགས་དང་། །སྨད་འཚོར་གདོལ་པའི་མེ་བོར་ཏེ། པདྨ་<milestone unit="page" n="252"/><milestone unit="line" n="252.1"/>དབང་ཆེན་འཁོར་བཅས་ལ། །མཆོད་པ་མཉེས་པར་ཕུལ་ནས་ནི། །གང་ལ་དམིགས་པའི་ལས་བཅོལ་ཏེ། །གཤེགས་ཏེ་སྨོན་ལམ་གདབ་པར་བྱ། །ཨཱོཾ།ཐེག་ཆེན་བྱང་ཆུབ་མཆོག་ལ་རྟག་ཏུ་ཞུགས་པ་དང་། །ཟབ་<milestone unit="line" n="252.2"/>མོའི་ཆོས་ནི་རྟག་ཏུ་ཉན་པ་དང་། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་བཟང་དང་འགྲོགས་པ་དང་། །ལུས་ཀྱི་སྒྲིབ་སྐྱོང་བསྐྱེད་པའི་རིམ་བསྒོམ་ཞིང་། །ངག་གི་དྲི་མ་བྲལ་ཕྱིར་གསང་སྔགས་བགྲང་། །སེམས་ཀྱི་ལོག་ལྟ་ཞི་ནས་རྫོགས་<milestone unit="line" n="252.3"/>རིམ་བསྒོམ། །རྡོ་རྗེ་བཙུན་མོའི་ཁུ་བརྟག་ཏུ་འཐུང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་འཛིན། །རྨད་བྱུང་གཏོར་མས་ཐུགས་དམ་ཡོངས་སུ་བསྐང་། །དུས་གསུམ་རྒྱལ༷་བ་མཆོད་པའི་སྐལ་བར་ལྡན། །སྐྱེ་ཞིང་སྐྱེ་བ་<milestone unit="line" n="252.4"/>ཚེ་རབས་ཐམས་ཅ༷ ད་དུ། །སེམས་ཅན་དོན་བྱེད་བདག་དོན་ཡོངས་རྫོགས༷་ཤོག །ཨཱོཾ༷་མ་ཧྭ་བྷ་སྨི་ཀུ༷ ་རུ་ཧཱུཾ༷་སརྦ་སིརྙི་ཧཱུཾ༷་སྦུ་ཧྭ། ཨཱོཾ༷་བ༷ཛྲ་རྙུ་པེ་ཧཱུཾ༷་ཛ་ལ་ཛ་ལ་༷རྙོ་ན་ཛ་ལ་ཧཱུཾ༷༷། ཨཱོཾ༷་ཨ་ན་ལ་མ་ཧྭ་སུ་ཏྲ་ཛ་༷སརྦ་བྷ་སྨི་ཀུ་རུ་བཛྲ་<milestone unit="line" n="252.5"/>དུཛི་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་སརྦ་ཀུ་རུ་ཧཱུཾ༷། ༷སརྦ་བཱ་པ༷་ད་ཧ་ན་བཛྲ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་སརྦ་ཡཙྭ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་ཨ་པྲ༷་ཏི་ཧ་ཏ་བཛྲ་ལ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་བཛྲ་བྲརྨྱེ་ཧཱུཾ༷ ། ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་བ་ལྭ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་མ༷ ་ཧྭ་བི་གྭ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ།<milestone unit="line" n="252.6"/>ཨཱོཾ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་ལོ་ཀེ་ཧཱུཾ་པེ་བྱུ་ཛ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་སརྦ་ལོ་ཀེ་པུསྤྲོ་པྱུ་ཛ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་སརྦ་ལོ་ཀེ་དི་པ་བྱུ་ཛ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་སརྦ་གརྙེ་པུ་ཛ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་སརྦ་ལོ་ཀེ་ནེ་བི་བྱེ་བཱ་ཛ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་སརྦ་ལོ་ཀེ་ཤབྷ་པྲུ་ཛ་སྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་ཛ་ལ་ཀ་མ་ལ་ལྭ་<milestone unit="page" n="253"/><milestone unit="line" n="253.1"/>༄༅། །བྱེ་ཧཱུཾ༷། མུ་ལེ་ཏུ༷། གི་ཏ༷་སྒྲུ། ནིརྙི་ཨ། ཨཱོཾ་སརྦ་བཱ་པ༷་མ་མ་ཀ་པྱ་ཀུ་རུ་ཤཱན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་སརྦ་བཱ་བ༷་མ་མ་ཀ་པྱ་ཀུ་རུ་པུ་ཉི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་སརྦ་བཱ་པ༷་མ་མ་ཀ་པྱ་ཀུ་རུ་བ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་སརྦ་བཱ་<milestone unit="line" n="253.2"/>པ༷་མ་མ་ཀ་པྱ་ཀུ་རུ་བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཀུན་གཞི་རྣམ་དག་ཧོམ་ཁུང་དུ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡི་ཡམ་ཤིང་ལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་མེ་སྦར་ན། །ཡེ་ཤེས་བསོད་ནམས་ཚོགས་རྫོགས་སོ། །བྷ་ག་ཡངས་པའི་ཐབ་ཁུང་དུ། །ཕུང་པོ་ལྔ་<milestone unit="line" n="253.3"/>ཡི་བདག་ཉིད་ལ། །མར་དང་ཟར་བུའི་བྱ་ཐབས་ཀྱིས། །བསྙེན་པ་ཕུལ་བའི་ལས་བྱས་ནས། །ནམ་ཡང་འདུ་འབྲལ་མེད་པ་ཡིས། །གསང་བའི་སྤྱིན་བསྲེག་འགྲུབ་པ་ཡིས། །དབང་ཆེན་འདུས་པའི་ཏན་ཏྲ་<milestone unit="line" n="253.4"/>ལས། །སྤྱིན་སྲེག་གི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་རྣམས་རབ་ཏུ་དགའ་ཞིང་གུས་པ་དང་བཅས་པས། །ཕྱེ་མ་ཕུར་མ་དང་། གདུག་དང་། བ་དན་དང་། སིལ་སྙན་དང་། པདྨ་དང་། བ་ན་རྙུ་<milestone unit="line" n="253.5"/>ཀ་དང་། ཨུཏུ་ལ་སོགས་པ་དང་། གཟུགས་དང་། སྒྲ་དང་། དྲི་དང་། རོ་དང་། རེག་བྱ་དང་། ཆོས་ལ་སོགས་པ་དང་། དགའ་བ་དང་། བདེ་བ་དང་། ཚིམ་པ་དང་། ཡིད་ངལ་སོས་བའི་མཆོད་པ་མང་པོས་མཆོད་<milestone unit="line" n="253.6"/>ནས། །གསོལ་བ། མགོན་པོ་བདག་ཅག་འདུས་པ་ཡིས། ཁུད་འདི་བཟུང་ཞིང་བཅང་བ་དང་། །ཇི་ལྟར་བཤད་ཅིང་བསྟན་པར་བྱ། །གུས་པས་ནམ་ཡང་མི་སྤང་ངོ་། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>