<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0421-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--sku gdung 'bar ba tsha tsha dang mchod rten gyi rgyud ces bya ba/-->སྐུ་གདུང་འབར་བ་ཚ་ཚ་དང་མཆོད་རྟེན་གྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0421-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=408.5; end=455.1--><milestone unit="line" n="408.5"/>ཚིག་བཀོད་པའི་རྒྱུད་དཔེ་མ་དག་པས་བཞག་ཡོད། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཀྭ་ར་ཤཱ་རི་ར༷་ཛ་ལ་ཙི་ཏི་ཀསྡི་ཀ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། སྐུ་གདུང་འབར་བ་ཚ་ཚ་དང་མཆོད་རྟེན་གྱི་རྒྱུད་ཅེས་<milestone unit="line" n="408.6"/>བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བའི་བདག་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། རི་མ་ལ་ཡ་གནས་ལྕགས་ཡོད་པའི་རྩེ་མོ་སེང་གེའི་ཟ་འགྲམ་ལྟ་བུའི་གནས་ན། བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="409"/><milestone unit="line" n="409.1"/>༄༅། །འདས་གསང་བའི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་ཆེན་པོ་ལ། ལང་ཀའི་བདག་པོ་བློ་གྲོས་ཐབས་ལྡན་དང་། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་གཙུག་ན་རིན་ཆེན་བློ་གྲོས་རྒྱ་མཚོ་དང་། ཚངས་པ་གཙུག་ཕུད་འཛིན་བློ་གྲོས་མཐའ་<milestone unit="line" n="409.2"/>ཡས་དང་། གནོད་སྦྱིན་སྐར་མདའ་གདོང་བློ་གྲོས་དད་སེལ་དང་། ལི་ཙ་བྱི་དྲི་མ་མེད་པར་གྲགས་པ་བློ་གྲོས་རབ་ཞི་དང་། ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོའི་ཕོ་བྲང་ན་ཐམས་ཅད་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་དོན་ལ་ཐབས་ཅིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="409.3"/>བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་དགེ་སློང་ཆེན་པོ་ལི་ཙ་བྱི་དྲི་མ་མེད་པར་གྲགས་པ་རང་གི་གདན་ལས་བཞེངས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་ཆེན་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་འདེབ་<milestone unit="line" n="409.4"/>སོ སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་ལམ་འདོད་ན། །དགེ་བའི་ལས་ལས་ཁྱད་འཕགས་དང་། །བདེ་གཤེགས་ཞབས་ཏོག་བྱ་བའི་ཕྱིར། །མཆོད་རྟེན་བཞེང་ན་ཇི་ལྟར་བྱ། །རྙིང་ནས་གསར་པར་བཞེང་ན་ཅི། །བདག་གིས་<milestone unit="line" n="409.5"/>སྤྲུལ་པའི་སྟོན་པ་ལ། །ཐོས་བཞིན་ཁྱོད་ཀྱིས་ཁྱད་པར་དུ། །གསང་སྔགས་ལམ་གྱི་མཆོད་རྟེན་གསུངས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་གདུལ་དཀའ་འདུལ་བའི་དེད་དཔོན་ཆེན་པོ་གསང་བའི་བདག་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="409.6"/>གསུངས་སོ། །ཐེག་པ་ཐུན་མོང་མཆོད་རྟེན་དང་། ཁྱད་པར་རྒྱུད་ལུང་མན་ངག་ལུགས། །ཐུན་མོང་བྱུང་ཚུལ་མན་ངག་ལས། ཁྱད་པར་གསང་བའི་ལུགས་རྣམས་ནི། །གཟུགས་སྐུ་གཉིས་ཀྱི་མན་ངག་རྣམས། ཁྱེད་ལ་<milestone unit="page" n="410"/><milestone unit="line" n="410.1"/>བཤད་ཀྱིས་རབ་ཏུ་ཉོན། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཚ་ཚ་དང་མཆོད་རྟེན་གྱི་རྒྱུད་སྐུ་གདུང་འབར་བ་ལས། གླེང་གཞི་དང་གླེང་བསླང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བའི་བདག་<milestone unit="line" n="410.2"/>པོས་ཐེག་པ་ཐུན་མོང་གི་མཆོད་རྟེན་གྱི་བྱུང་ཚུལ་འདི་དག་གསུངས་སོ། །མཆོད་རྟེན་ལོ་རྒྱུས་ལྔ་ཡོད་དེ། །དེ་ཡང་གང་དང་གང་ཞེ་ན། །མཆོད་རྟེན་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱུ། །ཡིད་ཀྱི་མཆོད་རྟེན་ཞེས་བྱ་དང་། །རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="410.3"/>གྱིས་གྲུབ་མཆོད་རྟེན་དང་། །སྤྲུལ་པར་བྱུང་བའི་མཆོད་རྟེན་དང་། །གཟུགས་བརྙན་རྩིགས་པའི་མཆོད་རྟེན་ནོ། །བླ་མེད་མཆོད་རྟེན་ཞེས་བྱ་བ། །སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡི། །སྐུ་གསུང་འཛམ་གླིང་ཕྲག་<milestone unit="line" n="410.4"/>བརྒྱ་ལས། །གླིང་བཞིར་ཆགས་པས་མཆོད་རྟེན་སྣང་། ཁྲར་དུ་བྱམས་པ་བརྩེགས་པ་ལ། །ལྷོ་ཕྱོག་སྙིང་རྗེ་རིན་ཆེན་བརྩེགས། །ནུབ་ཏུ་དགའ་བ་པདྨ་བརྩེགས། །བྱང་དུ་བཏང་སྙོམས་དོན་ཡོད་གྲུབ། །འདི་དུས་<milestone unit="line" n="410.5"/>ཤཱཀྱ་ཐུབ་པ་ནི། །སྲིད་རྩེར་བྱང་སེམས་བཅུ་དྲུག་དང་། །དགྲ་བཅོམ་བསྐོར་ནས་བཞུགས་པའོ། །ཡིད་ཀྱི་མཆོད་རྟེན་ཞེས་བྱ་ནི། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་སམ་རྒྱ་མཚོའི་གླིང་། །མཁས་པས་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོད་རྟེན་<milestone unit="line" n="410.6"/>ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཡིད་ཀྱིས་བྲི། །ཕྱག་གིས་རྒྱས་གདབ་གྲངས་བཟུང་ཞིང་། །ངག་གིས་སྔགས་བརྗོད་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཡིད་ཀྱིསརིནཆེནམཆོདརྟེནབསམ། །སྣང་ཞིང་སྟོང་ལ་སྟོང་ཞིང་གསལ། །རང་<milestone unit="page" n="411"/><milestone unit="line" n="411.1"/>༄༅། །བཞིན་གྲུབ་པའི་མཆོད་རྟེན་ནི། །སྲིད་པས་གྲུབ་དང་སྤྲུལ་པས་གྲུབ། །སྲིད་པས་གྲུབ་པས་རི་རབ་ཉིད། །དེ་ཡང་ཇི་ལྟར་གྲུབ་ཅེ་ན། །ཆོས་རྣམས་སྟོང་པའི་རང་བཞིན་ལས། །ཨསྙོ་བྷའི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="411.2"/>དང་། །ནམ་མཁས་གསལ་བའི་གོ་ཡང་འབྱེད། །དམྱལ་བའི་འཇིག་རྟེན་གནས་སར་ཆགས། །དོན་ཡོད་གྲུབ་པའི་བྱིན་རླབས་ལས། །དེ་ལས་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆགས། །རླུད་ལྷ་བ་དན་ཐོགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="411.3"/>གནས། །རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་བྱིན་རླབས་ལས། །དེ་སྟེང་མེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆགས། །མེ་ལྷའི་ཚོགས་རྣམས་དེ་ན་གནས། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་བྱིན་རླབས་ལས། །ཆུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱ་མཚོར་གྱུར། །ཀླུ་ཡི་གནས་<milestone unit="line" n="411.4"/>ཀྱང་དེ་ན་ཡོད། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་བྱིན་རླབས་ལས། །ས་གཞི་ཆེན་པོ་ཆགས་པ་ལ། །གླིང་བཞི་རི་རབ་གྲུབ་པ་ན། །གླིང་བཞི་གླིང་ཕྲན་མི་ཡི་གནས། །རི་རབ་རྒྱལ་ཆེན་རིགས་བཞི་སོགས། །གནོད་སྦྱིན་གཟའ་<milestone unit="line" n="411.5"/>སྐར་ལྷ་ཆེན་གནས། །རྩེ་ལ་འཐབ་བྲལ་མན་ཆད་ནས། །གཟུགས་ཁམས་གནས་རིས་བཅུ་བདུན་དང་། །གཟུགས་མེད་མིང་བཞི་ཕུང་པོར་གནས། །ཉན་ཐོས་རྣམས་ཀྱང་དེ་ན་བཞུགས། །བཀྲི་བའི་དོན་དུ་མཛད་<milestone unit="line" n="411.6"/>པའི་གནས། །སྤྲུལ་པས་གྲུབ་པའི་མཆོད་རྟེན་ནི། ཁུཀྱ་ཐུབ་པ་ལྷུམས་ཞུགས་དུས། །ཨུ་དུམ་ཝ་ར་སྦུ་གུར་གྱུར། །འཛམ་གླིང་སྤྲུལ་པའི་མཆོདརྟེནགཅིག ཁྲཀཐུབ་བྱང་ཆུབ་ཤིང་དྲུང་བལྟམས། །ཨུ་དུམ་ཝ་ར་ཁ་<milestone unit="page" n="412"/><milestone unit="line" n="412.1"/>ཡང་འབུས། །ཡིད་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་མཆོད་རྟེན་བྱུང་། ཁྲཀྱ་ཐུབ་པ་རབ་བྱུང་མཛད། །ཨུ་དུམ་ཝ་ར་ལྡུམ་བུར་གྱུར། །ནུབ་ཏུ་དཔེ་མེད་བསམ་འདས་བྱུང་། །ཆུ་འགྲམ་བྱང་ཆུབ་དཀའ་ཐུབ་མཛད། །ཨུ་དུམ་ཝ་ར་སྡོང་<milestone unit="line" n="412.2"/>པོར་འདྲིལ། །ནུབ་ཏུ་རྨད་གྲགས་ཆོས་དབྱིངས་མཛད། །ཙྭ་མཆོག་གྲོང་ཁྱེར་གཤེགས་པའི་ཚེ། །སྡོང་པོ་ལས་ནི་ཡལ་ག་གྱེས། །བྱང་ཕྱོགས་ཡོན་ཏན་རིན་ཆེན་བརྩེགས། །ལང་ཀ་པུ་རིར་གཤེགས་པའི་ཚེ ཡལ་ག་<milestone unit="line" n="412.3"/>ལས་ནི་ལོ་མར་གྱུར། ཁམས་གསུམ་བདེ་རྒྱས་སྒྲོན་མ་བྱུང་། །བདུད་བ་་ཐོ་རངས་སངས་རྒྱས་དུས། །ལོ་མ་ལས་ནི་མེ་ཏོག་ཤར། ཁྲར་དུ་བྱམས་ལྡན་བསོད་ནམས་གཏེར། །མྱ་ངན་འདའ་བའི་ཚུལ་བསྟན་<milestone unit="line" n="412.4"/>པ། །མཐར་ལེགས་གཡུང་དྲུང་རྫོགས་པ་ཤར། །རང་བཞིན་མཆོད་རྟེན་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ཐུགས་རྗེའི་བྱིན་རླབས་རྨད་པོ་ཆེ། །མཚན་མའི་སྡུག་བསྔལ་ཡོངས་བསལ་ཞིང་། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་བྱམས་ཐུགས་<milestone unit="line" n="412.5"/>ལྡན། །སྤྲུལ་པར་འབྱུང་བའི་མཆོད་རྟེན་ནི། །བྱང་ཕྱོགས་རྣ་ཐོས་སྲས་ཀྱི་སྤྱན། །གཡས་མཐོང་སྲེག་ལ་གཡོན་མཐོང་འཇིག །མིག་མི་བཟང་གིས་གར་བལྟས་སར། །མི་ནད་ཕྱུགས་ནད་མུ་གེ་འབེབས། །རྒྱལ་པོས་<milestone unit="line" n="412.6"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཞུསླ། །བདག་གིས་མ་བསྒྲུབས་གནོད་པའི་མིག །ཇི་ལྷར་ཐབས་ཀྱིས་བསྒྱུར་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྣམ་ཐོས་བུའི། །ཕྱག་ཏུ་རིང་བསྲེལ་མཆོད་རྟེན་བྱིན། །མིག་ངན་སྨིན་<milestone unit="page" n="413"/><milestone unit="line" n="413.1"/>༄༅། །མཚམས་ཤཱ་རི་རྭམ། །མཆོད་འབུལ་བྱས་པས་ཤིན་ཏུ་གེ །སྤྲུལ་པའི་མཆོད་རྟེན་ཏིང་འཛིན་སྐུ། །བྱམས་ཤིང་སྙོམས་པའི་ཀུན་གྱི་མགོན། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་བསྐྱོད་དུ་མེད། །ནུབ་བྱང་རྒྱལ་པོའི་མིག་<milestone unit="line" n="413.2"/>ནད་སེལ། །གཟུགས་ཆེན་མཆོད་རྟེན་བརྩིགས་པ་ནི། །རྒྱལ་པོ་དྷརྨ་ཨ་་།་ཀས། །རི་གསུམ་རྩེ་གདོང་ལུང་གསུམ་མདོ། །རི་ལུང་མང་པོ་འདུས་པའི་རྒྱུན། །ཕོ་བྲང་བཏབ་པས་བསྟུན་ནད་ཟིན། །རྨི་ལམ་འབྱུང་ཞིང་<milestone unit="line" n="413.3"/>མཆོད་རྟེན་བཞེངས། །ནད་ལས་ཐར་ཏེ་རྒྱལ་སྲིད་འཛིན། །ཐ་ཆུང་སྲས་གྲོངས་ཕུང་པོ་བསྲེགས། །ཚ་ཚྭ་བཏབ་ཅིང་མཆོད་རྟེན་བཞེངས། །དགྲ་བཅོམ་འབྲས་བུ་ཐོབ་པར་གྱུར། །སྲས་འབྲིང་ནད་ཀྱིས་ཟིན་དེ་<milestone unit="line" n="413.4"/>འདས། །བདུན་ཚིགས་བདུན་གྱིས་རིགས་དྲུག་དྲངས། །ཐལ་བ་ཚ་ཚ་བཏབ་ནས་ནི། །བླ་ན་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཐོབ། །ལི་ཙ་བི་ཡིས་མི་ཤེས་སམ། །དེ་ནས་ལི་ཙ་བི་དགྱེས་ནས། །ད་ལྟར་ཤར་གྱི་ཕྱག་རྡོར་<milestone unit="line" n="413.5"/>ཁྱོད། །དུས་དེར་བཞུགས་པ་ངས་མ་མཐོང་། །བག་ཆགས་སོལ་ལ་གསང་བར་་།ད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྐུ་གདུང་འབར་བ་མཆོད་རྟེན་གྱི་རྒྱུད་ལས། མཆོད་རྟེན་བྱུང་ཚུལ་ལོ་རྒྱུས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་<milestone unit="line" n="413.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོས་དམ་པའི་རིགས་ཅན་རྣམ་པ་ལྔ་ལ་ཐུན་མོང་མཆོད་རྟེན་གྱི་མན་ངག་འདི་དག་གསུངས་སོ། །མཆོད་རྟེན་བྱ་བའི་ས་བཙལ་བ། །སྣུམ་ཞིང་འབོལ་ལ་མཉེས་པའི་<milestone unit="page" n="414"/><milestone unit="line" n="414.1"/>སར། །ཡུངས་ཀར་དག་ལ་སྔགས་འདི་ཡིས། །ལན་བདུན་བརྗོད་ལ་མཚམས་བཅད་དོ། །ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། སེང་ལྡིང་ལྕགས་ཕུར་སོར་བརྒྱད་ལ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པར་བསམས་ནས་ནི། །ལན་བདུན་<milestone unit="line" n="414.2"/>སྔགས་བརྗོད་དབུས་དང་ནི། །གྲ་བཞིར་བཏབ་ལ་གཞག་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ས་རྦ་དུ་༷་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་ནས་ཐིག་སྐུད་རིན་ཆེན་ལ། །རྡོ་རྗེ་སྐུད་པར་རབ་བསམ་ནས། །རྒྱ་ཁྱོན་ཅིར་ན་ཐིག་གིས་བསྐོར། །སྔགས་<milestone unit="line" n="414.3"/>འདི་ལན་ནི་གསུམ་བརྗོད་པས། །ས་གཞི་རིན་ཆེན་གྱུར་པར་བསམ། །ཨོ་བཛྲ་སྨུ་ཏྲ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཁ་ན་ཁ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། དེས་ནི་རྡོ་རྗེས་བསམ་པ་ཡི། །ལག་ཆས་ས་ནི་རྐོ་བའི་སྔགས། །ཚར་ནས་གནས་གཙང་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="414.4"/>ནས་ནི། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་གསུམ་མནན་ནས་ནི། །ལན་བདུན་སྔགས་བཟླས་ཐོ་བས་བརྡུང་། །ཨོ་བཛྲ་མུདྨ་ར་ཨ་ཀོ་ཊ་ཡ་ཨ་ཀོ་ཊ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཙསྡེན་གུར་གུམ་དྲི་ཆབ་ཆུས། །འཇིམ་པ་<milestone unit="line" n="414.5"/>སྦྲུས་བྱས་ལན་བདུན་བརྗོད། །ཨོ་ཨ་མྲི་ཏེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨ་དཀར་བདུད་རྩིའི་ཆུ་རུ་དམིགས། །ཆུ་དེ་གཏོར་ལ་འཇིམ་པ་བརྫི། །སྔགས་འདི་ལན་བདུན་གཏོར་བར་བྱ། །ཨོ་ཤུསྟེ་བི་ཤོ་དྷ་ནཱ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་འཇིམ་པ་<milestone unit="line" n="414.6"/>བརྫི་བའི་དུས། དེ་ཉིད་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་བསམ། །ཨོ་བཛྲ་པྲ་མར་ཏ་ན་ཡེ་ཧུ༷་ཕཊགྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་འཇིམ་པའི་གོང་བུ་ལ། །སྔགས་འདི་གསུམ་བརྗོད་བྱིན་བརླབས་པས། །འོད་ལྔས་དོན་མཛད་འཕྲོས་འདུས་ནས། །རིན་<milestone unit="page" n="415"/><milestone unit="line" n="415.1"/>༄༅། །ཆེན་ལྔར་ནི་གྱུར་པར་བསམ། །ཨོ་ན་མ༷༷ས་མན་བུཨཱོཾ་ནཱན། ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ནཱ་ནཱན། ཨོ་བཛྲ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་འཇིམ་པ་བྱིན་རླབས་ཀྱི། །སྔགས་འདི་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས། །མཆོད་རྟེན་<milestone unit="line" n="415.2"/>གཅིག་བྱས་ཙམ་གྱིས་ནི། །བྱེ་བ་བྱས་པར་འགྱུར་བའོ། །ཨོ་ན་མོ་བྷ་ག་ལྷུ་ཏེ་བེ་རོ་ཙ་ན་པྲ་བྷ་རྭ་ཛུ་ཡ། ཨར་ཧ་ཏེ་ས༷་མྱག་ས༷་བུརྙ་ཡ། ཨོ་སྨཀློ་ས་མེ་ས་མ་ཡེ། ས་མ་ཏེ་ས་མ་རོ་སེ། ཨ་ན་པ་ར་ནེ་ཏ་ར་མ་པེ་ཡ་<milestone unit="line" n="415.3"/>ཤོ །མ་ཧྭ་ཏེ་ཛོ་རྭ་ཛ་ཀུ་ལེ་ནི་རྦུ་ནི། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏོརྟ་ད་ཡ། ཨ་དྷིསྐོ་ན་ཨ་དྷིསྙི་ཏེ་གྲྭ་ཧྭ། རིགས་ལྔ་སོ་སོའི་སྔགས་གཞུག་གམ། །ཡི་དམ་སྔགས་སམ་གང་བྱེད་སྔགས། །བྲིས་ཏེ་ཚ་ཚའི་ནང་དུ་གཞུག །གྲོ་གར་གུར་<milestone unit="line" n="415.4"/>གུམ་དག་གིས་བྲི། །ཨོ་དྷ་ར་དྷ་ར་ཡ་དྷ་ར་ཡ་བཛྲ་དྷིག །ཨོ་ཤ་ཤྭ་ཏ་པ་རེ་ཤ་ཤྭ་ཏོ་ཨེ་གྱེ་ནི་ཛི་ན་ཛིག །ཨོ་བཛྲ་སྒུརུ་ཏ་ཏྲ་མོ། བམ་དྷ་མ་ན་མ་ས་མ་ཡ་ཏྭ་མ་ཨ་ཧ༷་རཏྣ་དྷིག །ཨོ་བཛྲ་དྷརྨ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷་ལུ་ཧུ༷་ལུ་ཨ་རོ་<milestone unit="line" n="415.5"/>ལིཀ །ཨོ་ཕུ་ཕུ་ཧི་ཧི་དྷ་ར་དྷ་ར་པྲ་ཙྭལྷོག །ཡང་ན་སྔགས་ཐུང་འདི་བྲིས་ཏེ། ཚ་ཚྭ་ཆུང་ངུའི་ནང་དུ་གཟུག །ཨོ་ཏྲི་ཡ་དྷི་ཀྭ་ནི། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏྭ་ནཱན། ཏབྱ་ཐུ། ཨོ་སྲུསྣེ་སྲུསྨྱེ། ཤཱརྙེ་ཤཱརྙེ། དྭརྙེ་དྭརྙེ། ནི་ར་ཀུ་ལེ། ཡ་ཤོ་ཡ་<milestone unit="line" n="415.6"/>ཤོ །ཏེ་ཇོ་བ་ཏི། སརྦ་བུརྙ། ཨ་དྷིསྤྱི་ཏེ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་འབི་འབི་གཞུག་པའི་སྔགས། །གསུམ་བརྗོད་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་པ་ཡི། །ཆོས་དབྱིངས་ཉིད་དུ་གྲུབ་པར་བསམ། །དེ་ཡི་སྔགས་ནི་འདི་ཡིན་ནོ། །ཨོ་ཨ་<milestone unit="page" n="416"/><milestone unit="line" n="416.1"/>མྲི་ཏྭ་ཡུ་ཤེ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་འབི་འབི་བྱ་བའི་སྔགས། །མ་ཟིན་བར་དུ་བརྗོད་པར་བྱ། །ཨོ་ཏེ་ཡསྟེ་སརྦ་ཏ་ཐུ་བ་ཏོཤཱ་ད་ཧ་ཡ། གསྙེ་ཛ་ལ། དྷརྨ་དྷ་ཏུ་གསྙེ་སང་ཧ་ར་ན། ཨུ་ཡུ་ན་ས༷་ཤོ་དྷ་ཡ་བཱ་བམ། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ས་<milestone unit="line" n="416.2"/>མརྙོ་བི་མ་ལ་བི་ཤུརྙེ་གྲྭ་ཧྭ། མར་དང་ཉུང་རྩི་འབུལ་བའི་སྔགས། །ཉོན་མོངས་རྡུལ་བྲལ་བྱང་ཆུབ་བསམ། །ཨོ་ཨ་ར་ཛེ་བི་ར་ཛེ་གྭ་ཧྭ། ་་ལ་ཕོར་ནང་དུ་གཞུག་པའི་སྔགས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་པ་ཆོས་<milestone unit="line" n="416.3"/>དབྱིངས་བཞུགས། །ཨོ་དྷ་ཏུ་གསྟེ་གྲྭ་ཧྭ། རྐོལ་ཕོར་ས་ལ་བརྡབ་པའི་སྔགས། །མཆོད་རྟེན་གྲུབ་པས་འགྲོ་དོན་བསམ། །ཨོ་དྷ་ར་མ་ར་ཏེ་བཛྲ་མུད་ག་ར་ཨ་ཀོ་ཊ་ཡ་ཧུ༷། དེ་ནས་མཆོད་རྟེན་དབྱུང་བའི་སྔགས། ་ལ་<milestone unit="line" n="416.4"/>སྒོང་དག་པ་ལྟ་བུར་བསམ། །ཨོ་བཛྲ་དྷ་རོད་པྲ་བ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། རྒྱུ་ཡི་ཆོས་རྣམས་རྫོགས་པ་ལ། །གཟུགས་ཀྱི་སྐུ་ནི་རྣམ་པ་གཉིས། །འབྲས་བུའིཆས་རྣམས་རྫོགས་པ་ལས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཨོ་སརྦ་<milestone unit="line" n="416.5"/>ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ནིརྨ་ཀྭ་ཡ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ས༷་སྙོ་ག་ཀྭ་ཡ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུག་ཏ་དྷརྨ་ཀྭ་ཡ་མ་ཧྭ་སུ་ཁ་བཛྲ་སུ་ཏ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། དེ་ནས་སྲོག་ཤིང་གཟུག་པས་ནི། །མི་ནུབ་བརྟན་པར་གྱུར་པར་<milestone unit="line" n="416.6"/>བསམ། །ཨོ་བཛ་ཨུ་ཡུ་ཤེ་གྲྭ་ཧྭ། འཁོར་ལོ་བཅུ་གསུམ་གཟུག་པས་ནི། །ས་ནི་བཅུ་གསུམ་གྱུར་པའོ། །ཨོ་བྲ་མརྙ་ནཱ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། དར་གྱི་ཅོད་པན་བཏགས་པ་ཡིས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་པར་བྱ། །ཨོ་པ་ཏ་ཀ་<milestone unit="page" n="417"/><milestone unit="line" n="417.1"/>༄༅། །ལམ་པ་གྲྭ་ཧྭ། བ་དན་སྣ་ཚོགས་འཕྱར་བ་ཡིས། །སེམས་ཅན་ཆོས་ཀྱི་སྙན་པ་སྒྲོགས། །ཨོ་པ་ཏ་ཀ་གྲྭ་ཧྭ། ཆུ་སྲིན་རྒྱལ་མཚན་བཙུགས་པ་ཡིས། །བདུད་བཞི་ལས་རྒྱལ་འཁོར་བ་འཛིན། །ཨོ་ཀུམ་སྟི་<milestone unit="line" n="417.2"/>ར་རྭ་ཛ་གྲྭ་ཧྭ། གདུགས་ཀྱི་སེམས་ཅན་མ་ལུས་ཀུན། །བླ་ན་མེད་པའི་སྐྱབས་དང་ལྡན། །ཨོ་པྲ་ཧ་མ་ཏ་ནཱ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། །མེ་ཏོག་ཕྲེང་བ་བཅིངས་པ་ཡིས། །སེམས་ཅན་མི་བརྗེད་གཟུངས་རྣམས་འཛིན། །ཨོ་རཏྣ་མྱ་ལེ་ཏྲ༷་<milestone unit="line" n="417.3"/>ཧུ༷། མཚན་དང་དཔེ་བྱད་རབ་ལྡན་པས། །བལྟ་བས་མི་ངོམས་ལྡན་པའི་སྔགས། །ན་མ་སྟེ་ཡ་ཏེ་དྷ་ནུ་ག་ཏེ། པྲ་ཏི་ཏ་ཤུ་ས་གེ་ཏ་བེ་ཏ། ཏ་ཐུ་ག་ཏྭ་ཡ། ཨརྟ་ཏེ་སམྱ་ཀ་ས༷་བུཨཱོཾ་ཡ། ཏབྱ་ཐུ་བྲེཉི་གྲྭ་ཧྭ། གདན་རྣམས་མ་<milestone unit="line" n="417.4"/>ལུས་དབུལ་བའི་སྔགས། །རིན་ཆེན་ཉི་ཟླ་སེམས་ཅན་པད། །ཨོ་སུརྙ་རི་ཛ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་གཤེགས་པའི་སྔགས། །ཨོ་ད་ར་ད་ར་ཀུ་ཏ་ཀ་ར་ཛ་ཡེ་སྭ་ཧྭ། རིན་ཆེན་གཞལ་ཡས་ཆོས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་དུ། །ཉི་<milestone unit="line" n="417.5"/>ཟླ་རིན་ཆེན་གདན་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཨོ་སུ་པྲ་ཏིཁྱི་བཛྲ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ལ་དབང་རྣམས་མ་ལུས་པ། །རྫོགས་པར་བསྐུར་ཏེ་གནས་པར་བྱའོ། །ཨོ་བཛྲ་དྷ་ཏུ་ཤྭ་རི་ཨ་དྷིསྤྱི་ཏེ་ཨ་སྟི་ཁེ྅་བཱམ། སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་<milestone unit="line" n="417.6"/>ཡོན་ཏན་ལས། །ཕྲིན་ལས་རྡོ་རྗེ་ཉིད་གྱུར་བསམ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་ཝསྐ་ཙིསྟ་མ་ཧྭ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་གུ་ན་ཀརྨ་མ་ཧྭ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། དེ་ནས་མཆོད་པ་སྣ་ཚོགས་རྣམས། །མཉེས་པར་མ་ལུས་<milestone unit="page" n="418"/><milestone unit="line" n="418.1"/>དབུལ་བར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏེ་ཨསྙེམ་པྲ་ཏིསྣྲོ་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་བཛྲ་དྷ་པེ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་བཛྲ་པུསྤྲོ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་བཛྲ་ཨུལོ་ཀེ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་བཛྲ་གརྙེ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་བ་ལིརྙ་ཏེ་ཛོ་བ་ལིན་ཏ་གྲྭ་ཧྭ། ཞེས་གསུངས་སོ། །སྐུ་གདུང་འབར་བ་<milestone unit="line" n="418.2"/>མཆོད་རྟེན་གྱི་རྒྱུད་ལས། །མཆོད་རྟེན་གདབ་ཐབས་མན་ངག་གི༄་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བའི་བདག་པོས་ཐུན་མོང་གི་མཆོད་རྟེན་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་འདི་དག་གསུངས་<milestone unit="line" n="418.3"/>སོ། །ཆོས་དབྱིངས་མངོན་གྱུར་ཡེ་ཤེས་སྐུ་བརྙེས་ཤིང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱིས་འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་པ། །ཐུགས་རྗེའི་ཅི་འདུལ་ཡིད་བཞིན་རེ་སྐོང་བའི། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་མ་ལུས་གཤེགས་སུ་<milestone unit="line" n="418.4"/>གསོལ། །ཉོན་མོངས་དུག་སེལ་ཡོན་ཏན་འབྱུང་བའི་གནས། །གསུང་རབ་བཅུ་གཉིས་འཕགས་ལམ་རྒྱལ་བའི་བཀའ། །བཅོམ་ལྡན་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་ལ་སོགས། །རྣམ་དག་དབྱིངས་ཀྱི་དམ་ཆོས་གཤེགས་སུ་<milestone unit="line" n="418.5"/>གསོལ། །ཆོས་སྐུ་གཟུགས་བརྙན་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ངང་། །གླིང་བཞི་འདུལ་མཛད་མཆོད་རྟེན་ཆེན་པོ་བརྒྱད། །བསོད་ནམས་ཞིང་དང་འགྲོ་བ་འདྲེན་པའི་གཙོ། །སྐུ་གདུང་རིང་བསྲེལ་མ་ལུས་གཤེགས་སུ་<milestone unit="line" n="418.6"/>གསོལ། །ས་བཅུ་རྒྱལ་སྲས་ཆེ་ལ་མངའ་བརྙེས་ཤིང་། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེས་བརྩོན་འགྲུས་གོ་བགོས་ནས། ་ས་རབ་ཐབས་ཀྱིས་འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་པ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མ་ལུས་གཤེགས་<milestone unit="page" n="419"/><milestone unit="line" n="419.1"/>༄༅། །སུ་གསོལ། །བདེན་བཞིའི་དོན་རྟོགས་ལོག་ལྟའི་སྐྱོན་སྤངས་ཤིང་། །ཚུལ་ཁྲིམས་དྲི་མེད་དུག་ལྔའི་སྐྱོན་བསལ་ནས། །འཕགས་ལམ་དོན་བརྩོན་ཡོན་ཏན་རྒྱན་མངའ་བ་། །དགྲ་བཅོམ་རང་རྒྱལ་མ་<milestone unit="line" n="419.2"/>ལུས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལྡན་བདེ་བར་གཤེགས་པའི་འཁོར། ཁམས་གསུམ་ས་དྲུག་གནས་ལ་མངའ་མཛད་པ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བསྟན་པ་སྲུང་མཛད་པ། །སྲིད་གསུམ་སྲུང་མའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="419.3"/>གྱུར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཞེས་སྤྱིར་སྤྱན་དྲང་བར་གསུངས་སོ། །ཆོས་དབྱིངས་རྣམ་དག་བཟང་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །ཉོན་མོངས་མ་གོས་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ལ། །རྟོགས་པའི་ཏིང་འཛིན་ཆགས་པའི་སྐུར་<milestone unit="line" n="419.4"/>བསྟན་ནས། །ཆོས་སྐུ་ཟབ་མོའི་མཆོད་རྟེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །བྱམས་པ་ཆེན་པོ་དཔག་ཚད་མེད་པའི་ཆོས། །གདུག་པའི་ཚོགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་འདུལ་སླད་དུ། །མེ་ལོང་ལྟ་བུ་ཆོས་ཀྱི་དོན་རྟོགས་ནས། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="419.5"/>བརྩེགས་པའི་མཆོད་རྟེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །དགའ་རབ་དོན་ཕྱིར་འཁྲུལ་པ་ཀུན་སྤངས་ཤིང་། །འཇིགས་མེད་རིན་ཆེན་བང་རིམ་བརྩེགས་པ་ལ། །སྤྲུལ་པའི་ཡོན་ཏན་ཚོགས་ཀྱི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="419.6"/>བརྩེགས་པའི་མཆོདརྟེན གཤེགསསུགསོལ། །ཉོན་མོངས་སྐྱོན་བྲལ་པདྨའི་གདན་སྟེང་ན། །དགའ་བ་བརྩེགས་པའི་བང་རིམ་བདུད་བཞི་འཇོམས། །བུམ་པ་ཆོས་དབྱིངས་སྤྲོས་པ་མེད་པའི་དབྱིངས། །པདྨ་<milestone unit="page" n="420"/><milestone unit="line" n="420.1"/>བརྩེགས་པའི་མཆོད་རྟེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཉོན་མོངས་འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་ལས་ཀྱིས་སྦྱངས། །རྣམ་པར་རྟོག་པའི་མཚན་མ་ཀུན་བཅོམ་ནས། །བསོད་ནམས་དགེ་ཚུལ་བསགས་པའི་མཆོད་རྟེན་<milestone unit="line" n="420.2"/>བརྩེགས། །བྱང་ཆུབ་རྫོགས་པའི་མཆོད་རྟེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། ཁྲཀྱ་ཐུབ་པ་སྤྲུལ་པའི་སངས་རྒྱ་ཀྱིས། །སྐུ་ཡི་འོད་ཟེར་སྤྲུལ་པས་སྒྲིབ་པ་སྦྱོང་། །ཡོན་ཏན་ཚོགས་ཀྱི་ཆ་ལས་སྐུར་བརྟེན་པ། །འོད་འབྱུང་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="420.3"/>པའི་མཆོད་རྟེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །བྱང་ཆུབ་ཚོགས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བརྒྱན་པའི་སྐུ། །འཛམ་གླིང་ཀུན་ནས་བསོད་ནམས་སྤྲིན་ཚོགས་འདུ། །བཀྲ་ཤིས་དགེ་བ་བསོད་ནམས་ཚོགས་བསགས་ཤིང་། །མི་མཐུན་སྒྲིབ་<milestone unit="line" n="420.4"/>པའི་བག་ཆགས་བསལ་བའི་ཕྱིར། །བཀྲ་ཤིས་བརྩེགས་པའི་མཆོད་རྟེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །དགེ་ཚུལ་བསོད་ནམས་མཆོད་རྟེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཡོན་ཏན་ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་རྟེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཉོན་<milestone unit="line" n="420.5"/>མོངས་མུན་སེལ་མར་མེ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཞེས་སོ་སོའི་སྤྱན་དྲང་བར་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཞུགས་སུ་གསོལ་བ་གསུངས། །འཇའ་ཚོན་སྤེལ་ལེགས་བཀོད་འདྲ་བའི། །དགེ་བཅུ་དག་པའི་པདྨའི་གདན་སྟེང་<milestone unit="line" n="420.6"/>དུ། །རིམ་བཞིན་འཚམས་པར་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཆོས་དབྱིངས་ཕོ་བྲང་རིན་ཆེན་གཞལ་ཡས་འདིར། །འཇའ་ཚོན་སྤེལ་འདྲའི་གདན་བཟང་བཏིང་ལགས་ཀྱི། །བླ་མེད་ཡིད་དང་རང་བཞིན་མཆོད་རྟེན་དང་། །<milestone unit="page" n="421"/><milestone unit="line" n="421.1"/>༄༅། །སྤྲུལ་པའི་གཟུགས་ཅན་མ་ལུས་མཆོད་རྟེན་ཀུན། །དོག་ཅིང་ཚོར་བ་མི་མངའ་བར། །སྐུ་གསུང་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུར་བྱིན་བརླབས་ནས། །འགྲོ་བ་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་སྨན་སླད་དུ། །བརྟན་པར་བཞུགས་<milestone unit="line" n="421.2"/>ནས་ཐུགས་རྗེས་དགོངས་སུ་གསོལ། །དེ་ནས་ཕྱག་འཚལ་རིམ་པ་གསུངས། །ཆོས་སྐུ་མཁའ་ལ་ཡེ་ཤེས་དཀར་བཀྲམ་ཞིང་། །ཐུགས་རྗེའི་ཕྲིན་ལས་གཟུགས་སྐུའི་ཆར་འབེབས་པ། །འཁོར་བའི་མུན་སེལ་བདུད་<milestone unit="line" n="421.3"/>བཞི་འཇོམས་མཛད་པ། །དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་རྣམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དམིགས་མེད་ཆགས་བྲལ་བདུད་རྩི་འདུས་མ་བྱས། ཁུ་འབྲས་བསྟན་དང་ལམ་དང་གཉེན་པོའི་ཆོས། །སྡུག་བསྔལ་ཟད་མཛད་སྲིད་<milestone unit="line" n="421.4"/>པའི་མུན་སེལ་བ། །དམ་ཆོས་བདུད་རྩི་རྣམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་ཤཱཀྱ་སེང་གེའི་བྱིན་རླབས་ལས། །སྲིད་རྩེ་རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་གཞལ་ཡས་ན། །རིགས་བཞིའི་ཕྱག་རྒྱ་མཆོད་རྟེན་བཞིར་སྣང་བ། །འགྲོ་<milestone unit="line" n="421.5"/>དོན་རྫོགས་པར་མཛད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཇི་ལྟར་ཨུ་དུམ་ལྷུ་རའི་མེ་ཏོག་ལྟར། །བདེ་གཤེགས་མཛད་པ་མཐར་ཕྱིན་གྲུབ་པའི་རྟགས། །འཁོར་བ་ཟད་མཛད་ཐར་ལམ་འདྲེན་པའི་གཙོ། །བླ་མེད་མཆོད་རྟེན་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="421.6"/>ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རྣམ་དག་དབྱིངས་ཀྱི་བྱིན་བརླབས་རྒྱལ་བའི་གདུང་། །མ་རིག་མུན་སེལ་ངེས་པར་ལེགས་པའི་གཞི། །སྤྲུལཔའིམཆོདརྟེནསྲིདཔས་བཀུར་བའི་གནས། །རིང་བསྲེལ་འཇིག་རྟེན་རྒྱན་ལ་ཕྱག་<milestone unit="page" n="422"/><milestone unit="line" n="422.1"/>འཚལ་ལོ། །ཐབས་མཁས་ཐུགས་རྗེས་འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་ཅིང་། །བདེན་གཉིས་དོན་རྟོགས་ས་བཅུ་མཆོག་བརྙེས་ཤིང་། །གཞན་དོན་རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་སྐུ་མངའ་བ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམ་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="422.2"/>ལོ། །ཉོན་མོངས་དུག་སྤངས་ཚུལ་ཁྲིམས་རྒྱན་མངའ་ཞིང་། །སློབ་དང་མི་སློབ་འཕགས་ལམ་དོན་བསྒོམས་ཏེ། །རིག་པ་གསུམ་གྱི་མཚན་མའི་དགྲ་བཅོམ་པ། །ཉན་ཐོས་རང་རྒྱལ་རྣམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྲིད་པ་<milestone unit="line" n="422.3"/>གསུམ་གྱི་བདག་པོའི་གཟུགས་འཛིན་ཅིང་། །ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྤྱིན་བདག་པོར་ཞལ་འཆེས་པའི། །རྣམ་བཞི་འཁོར་དུ་གཏོགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། ཁྲར་ཕྱོགས་མངོན་དགའི་སངས་རྒྱས་ཞིང་ཁམས་ན། །རྡོ་རྗེ་རི་བོ་<milestone unit="line" n="422.4"/>ལྷུན་པོའི་མཆོད་རྟེན་བཞུགས། །འོད་ཟེར་འབར་བ་ཉི་མ་སྟོང་གི་གཟི། །སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེའི་འཁོར་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ལྷོ་ཕྱོགས་དཔལ་ལྡན་ཡིད་བཞིན་ཞིང་ཁམས་ན། །རིན་ཆེན་རི་བོ་ལྷུན་པོའི་མཆོད་རྟེན་<milestone unit="line" n="422.5"/>བཞུགས། །འོད་ཟེར་འབར་བ་ཉི་མ་སྟོང་གི་གཟི། །སངས་རྒྱས་རིན་ཆེན་འཁོར་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ནུབ་ཕྱོགས་བདེ་ལྡན་དགའ་བའི་ཞིང་ཁམས་ན། །པདྨ་རི་བོ་ལྷུན་པོའི་མཆོད་རྟེན་བཞུགས། །འོད་ཟེར་འབར་བ་<milestone unit="line" n="422.6"/>ཉི་མ་སྟོང་གི་གཟི། །སངས་རྒྱས་པདྨའི་འཁོར་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བྱང་ཕྱོགས་རྣམ་པར་དག་པའི་ཞིང་ཁམས་ན། །ལས་ཀྱི་རི་བོ་ལྷུན་པོའི་མཆོད་རྟེན་བཞུགས། །འོད་ཟེར་འབར་བ་ཉི་མ་སྟོང་གི་གཟི། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="page" n="423"/><milestone unit="line" n="423.1"/>༄༅། །དོན་གྲུབ་འཁོར་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྔར་འདས་རྒྱལ་བའི་རིང་སྲེལ་ཡུམ་གྱི་དབྱིངས། །འགྲོ་དོན་ལྷུན་གྲུབ་བསོད་ནམས་དབྱིངས་ཀྱི་གཙོ། །མཚན་མ་མེད་ལས་མཚན་མའི་སྐུར་ཡང་<milestone unit="line" n="423.2"/>གསལ། །སངས་རྒྱས་རབ་བདུན་ད་ལྟར་བསྟན་པའི་སྐུར། །འཁོར་ལོ་བདུན་ཏེ་ཕྱག་རྒྱའི་མཚན་མར་གསལ། །ལོག་པར་དད་སེལ་གསེར་ཐུབ་འཁོར་བ་འཇིགས། །ཐམས་ཅད་སྐྱོབས་དང་འོད་སྲུངས་མར་མེ་<milestone unit="line" n="423.3"/>མཛད། ཁྲཀྱ་ཐུབ་པ་ལ་སོགས་སངས་རྒྱས་སྐུ། །འགྲོ་དོན་ལྷུན་གྲུབ་མཛད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རྩིང་པོའི་བློ་ཡིས་མཆོད་རྟེན་འཛིན་པ་ཡང་ ངེས་པར་མཁྱེན་པའི་ཁྱད་པར་ཀ་ཁི་ཀ །འཇིག་རྟེན་ཡེ་ཤེས་མུན་སེལ་<milestone unit="line" n="423.4"/>ཟླ་ལྟར་གསལ། །འདི་ལྟའི་རྨད་མཆོག་དམ་པ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །དེ་ཕྱིར་བླ་ན་མེད་པའི་མཆོད་རྟེན་ལ། །ལུས་རབ་བཏུད་དེ་སྲི་ཞུས་བདག་ཕྱག་འཚལ། །དང་བའི་ཡིད་ཀྱིས་དམིགས་ཏེ་མཆོད་པ་འབུལ། །འདི་<milestone unit="line" n="423.5"/>དག་ཐུགས་རྗེས་དགོངས་ཏེ་ཤེས་སུ་གསོལ། །འགྲོ་དོན་ཡོན་བདག་སེམས་ཅན་མ་ལུས་རྣམས། །མཐོ་རིས་བགྲོད་ནས་སངས་རྒྱས་འགྲུབ་པར་ཤོག །དེ་ནས་མཆོད་པ་འབུལ་བ་གསུངས། །ཡེ་ཤེས་ཚོགས་རྫོགས་<milestone unit="line" n="423.6"/>སྐུ་གསུམ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །བཞི་བཅོམ་དྲུག་ལྡན་མི་གནས་མྱ་ངན་འདས། །ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་པས་འཁོར་བའི་འདམ་སྐེམས་པའི། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །ཡེ་ཤེས་ཉི་མས་མ་རིག་མུན་<milestone unit="page" n="424"/><milestone unit="line" n="424.1"/>སེལ་བའི། །དྲི་མེད་བདུད་རྩིས་འཁོར་བའི་ནད་རྣམས་འཇོམས། །དོན་དམ་དམིགས་མེད་བདེ་བར་གཤེགས་པའི་གནས། །འཕགས་པའི་་་མ་གྱུར་ཆོས་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེ་དགའ་དང་བཏང་<milestone unit="line" n="424.2"/>སྙོམས་ཚུལ། །བདེ་གཤེགས་རྡོར་རིན་པརློ་ལས་ཀྱི་རྟགས། །རིན་ཆེན་བཞི་ལས་མངོན་དུ་གྱུར་པའི་སྐུ། །རིགས་བཞི་མཆོད་རྟེན་རྣ་་ས་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །ལྷོ་ཕྱོགས་འཛམ་གླིང་རིན་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="424.3"/>འདིར། །ཡེ་ཤེས་དཔག་ཡས་ཐུགས་རྗེས་འབྲེལ་བའི་སྐུ། །རང་བྱུང་སྤྲུལ་པའི་མཆོད་རྟེན་ཆེན་པོ་དང་། །ཡིད་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །ནུབ་ཕྱོགས་བདེ་ལྡན་པརློའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །ཐབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="424.4"/>བྱེ་བྲག་རིང་བསྲེལ་སྐུར་བསྟན་པ། །དཔེ་རྣམས་བསམ་ལས་འདས་པའི་མཆོད་རྟེན་དང་། །རྨད་གྲགས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །བྱང་ཕྱོགས་དཔག་ཡས་ཡིད་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="424.5"/>དགའ་བྱེད་དཔལ་ཞིང་ཆོས་ཀྱི་གདུང་། །ཡོན་ཏན་རིན་ཆེན་བརྩེགས་པའི་མཆོད་རྟེན་དང་། ཁམས་གསུམ་བདེ་རྒྱས་སྒྲོན་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། ཁྲར་གྱི་ལུས་འཕགས་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །བྱམས་པས་འཁོར་<milestone unit="line" n="424.6"/>བ་འདྲེན་མཛད་རིང་བསྲེལ་སྐུ། །བྱམས་ལྡན་བསོད་ནམས་གཏེར་གྱི་མ་ཆོད་རྟེན་དང་། །མཐར་ལེགས་གཡུང་དྲུང་རྫོགས་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། ཁྲི་འཕང་དང་པོར་དྲན་པ་ཉེར་གཞག་བཞི། །ལུས་དྲན་སེམས་དྲན་<milestone unit="page" n="425"/><milestone unit="line" n="425.1"/>༄༅། །ཆོས་དྲན་རྗེས་སུ་དྲན། །སྤྱི་དང་རང་གི་མཚན་ཉིད་མངོན་རྟོགས་པའི། །རིག་པ་ཤེས་རབ་མཁྱེན་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །བང་རིམ་གཉིས་པར་ཡང་དག་སྤོང་བ་བཞི། །སྡིག་རྣམས་མི་བསྐྱེད་དགེ་བའི་<milestone unit="line" n="425.2"/>ཆོས་སྤེལ་ཞིང་། །དགེ་བའི་ཆོས་བསྐྱེད་ཆོས་དོན་རྫོགས་མཛད་པ། །རྟོག་པའི་བག་ཆགས་བྲལ་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །བང་རིམ་གསུམ་པར་རྫུ་འཕྲུལ་རྐང་པ་བཞི། །འདུན་དང་སེམས་དང་དཔྱོད་དང་བརྩོན་འགྲུས་<milestone unit="line" n="425.3"/>རྣམས། །སྤོང་བའི་འདུ་བྱེད་ལྡན་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས། །ཐོགས་མེད་འགྲོ་དོན་མཛད་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །བང་རིམ་བཞི་པར་སྣང་བ་དབང་པོ་ལྔ། །དད་བརྩོན་དྲན་དང་ཏིང་འཛིན་དབང་པོ་དང་། ཁྲེས་རབ་དབང་<milestone unit="line" n="425.4"/>པོས་ཆོས་ལ་དབང་བསྒྱུར་ནས། །འདོད་དགུ་དགེ་རྩ་སྤྱོད་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །འགྱུར་མེད་བུམ་རྟེན་འདེགས་པའི་སྟོབས་ལྔ་སྟེ། །དད་དང་བརྩོན་འགྲུས་དྲན་དང་ཏིང་འཛིན་སྟོབས། ཁེས་རབ་སྟོབས་ཀྱིས་ཉོན་<milestone unit="line" n="425.5"/>མོངས་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །མཐུ་དབང་མངོན་དུ་གྱུར་ལ་མཆོད་པ་འབུལ བུམ་པར་མངོན་འཕགས་བྱང་ཆུབ་ཡན་ལག་བདུན། །དྲན་དང་ཚོར་བྱེད་བརྩོན་འགྲུས་དགའ་བ་དང་། ཁེན་ཏུ་སྦྱངས་དང་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="425.6"/>བཏང་སྙོམས་ཀྱིས། །འགྲུབ་འགྱུར་ཐོགས་པ་མེད་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། ཁ་ཁྱེར་འཕགས་པའི་ལམ་གྱི་ཡན་ལག་བརྒྱད། །ལྟ་དང་རྟོགས་དང་ངག་དང་ལས་ཀྱི་མཐའ། །འཚོ་དང་རྩོལ་དང་དྲན་དང་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="page" n="426"/><milestone unit="line" n="426.1"/>གྱིས། །འཕགས་ལམ་གནས་རབ་འཇུག་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །སྲོག་ཤིང་མཁྱེན་པ་བཅུ་ཡི་བདག་ཉིད་དེ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རིག་པའི་རྩལ་མཆོག་གིས། །དམ་ཆོས་བདུད་རྩི་འཛིན་ལ་སྲོག་ཏུ་གྱུར། ཁྲེས་རབ་<milestone unit="line" n="426.2"/>དོན་ཀུན་རིག་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །འཁོར་ལོ་བཅུ་གསུམ་སྟོབས་བཅུ་ཉེར་གཞག་གསལ། ཁེས་རབ་སྤྱན་ལྡན་ཐམས་ཅད་མངོན་གཟིགས་པའི། ཁྲེས་བྱའི་བག་ཆགས་སྦྱོང་ལ་ཐོགས་པ་མེད། །ཡེ་ཤེས་ཕུན་སུམ་<milestone unit="line" n="426.3"/>ཚོགས་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །ཆར་ཁེབས་སྐྱབས་ཆེན་ཐུགས་རྗེའི་བདག་ཉིད་དེ། །འདུལ་བའི་དུས་དང་སེམས་ཅན་རྒྱུད་མཁྱེན་རྣམས། །འཇིག་རྟེན་རྣམས་ལ་ཕན་འདོགས་རབ་བརྩོན་པའི། །ཕྱི་མཐར་ཡུན་རིང་<milestone unit="line" n="426.4"/>བཞུགས་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །དད་བརྩོན་ཤུགས་ཀྱིས་ལུས་ངག་སེམས་བ་་དེ། །བརྩོན་འགྲུས་དྲག་པོས་རིན་ཆེན་སྣ་ལྔ་དང་། །འབྱུང་བ་ལྔ་ལས་གྲུབ་པའི་མཆོད་རྟེན་སོགས། །སྐུ་གདུང་རིང་བསྲེལ་རྣམས་ལ་<milestone unit="line" n="426.5"/>མཆོད་པ་འབུལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པའི་རྒྱལ་བའི་སྲས། །ཐུགས་རྗེའི་ཤུགས་ཀྱིས་ཕྱི་མཐའ་གཞན་དོན་མཛད། །སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་དོན་གྱི་བློ་སྦྱངས་ལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="426.6"/>འབུལ། །རྣམ་གྲོལ་ཐར་ལམ་མཆོག་ཏུ་རབ་བརྩོན་པ། །ཟུང་བཞི་ཡ་བརྒྱད་རིག་པའི་སྐྱེས་བུའི་ཚོགས། །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པ་རིག་པའི་སངས་རྒྱས་པས། །འཕགས་པའི་དགེ་འདུན་རྣམས་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །དགེ་<milestone unit="page" n="427"/><milestone unit="line" n="427.1"/>༄༅། །བ་བཅུ་བསྐྱེད་སྐལ་ལྡན་སངས་རྒྱས་ཞིང་། །ཚངས་པའི་སྐལ་གྱིས་ངན་སོང་མཐར་སྤངས་ཏེ། །རྫུ་འཕྲུལ་ཤུགས་ཀྱིས་འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་པ། །འཇིག་རྟེན་སྲུང་མའི་ཚོགས་ལ་མཆོད་པ་འབུལ། །རྡོ་<milestone unit="line" n="427.2"/>རིངས་ཐེམ་སྐས་ཆུ་སྲིན་རྒྱལ་མཚན་དང་། །གདུགས་དང་བ་དན་དར་གྱི་ཅོད་པན་དང་། །པདྨ་ཉི་ཟླ་སིལ་སྙན་ལྷ་ཡི་རྫས། །ཚངས་པའི་དབྱངས་ལྡན་དམིགས་པ་དག་པས་མཆོད། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱའི་<milestone unit="line" n="427.3"/>མཐུ་གྱུར་པའོ། །ཡོན་ཆབ་བདུག་སྤོས་མེ་ཏོག་མར་མེ་དང་། །བཤོས་གསངདྲི་ཆབ་ལ་སོགས་སྦྱར་བ་དག །མཆོད་ཡོན་རྣམ་ལྔའི་ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པ་འབུལ། །དངོས་སུ་འབྱོར་དང་ཡིད་ཀྱིས་རྣམ་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="427.4"/>པའི། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་འཇིག་རྟེན་གྲུབ་པའི་རྫས། །ཀུན་བཟང་རྣམ་དག་མཆོད་པའི་སྤྲིན་ཕུང་གིས། །ནམ་མཁའ་གང་བར་དམིགས་ཏེ་མཆོད་པ་འབུལ། །འཇིག་རྟེན་འཁོར་བའི་གནས་ནས་དྲང་བ་<milestone unit="line" n="427.5"/>དང་། །འགྲོ་དོན་མཛད་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་སླད་དུ། །ཡེ་ཤེས་ཉི་མས་མཚན་མའི་སྐྱོན་སྤངས་ནས། །བྱམས་པའི་ཐུགས་རྗེས་མཆོད་པ་བཞེས་སུ་གསོལ། །རྒྱལ་བ་འཁོར་བཅས་རིང་བསྲེལ་མཆོད་འོས་<milestone unit="line" n="427.6"/>རྣམས། །སྤྱན་དྲངས་ཕྱག་འཚལ་མཆོད་ཅིང་བཀུར་བའི་མཐུས། །སྔོན་བསགས་ལམ་གྱི་སྒྲིབ་པ་ཀུན་སྦྱངས་ནས། །འགྲོ་དྲུག་ཚོགས་རྣམས་མངོན་པར་སངས་རྒྱས་ཤིག །དེ་ནས་ཨསྙེའི་གསོལ་མཆོད་<milestone unit="page" n="428"/><milestone unit="line" n="428.1"/>བཤད། །མཆོད་རྟེན་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་ནི། །འོག་གི་རྨང་བཏིང་ཡེ་ཤེས་བཞི། །གྱེན་དུ་ཁྲི་འཕང་རྣམ་ཐར་གསུམ། །ཆགས་མེད་པདྨའི་གདན་སྟེང་ན། །བུམ་པ་བཟང་པོ་ཆོས་ཀྱི་རྗེ། །གསེར་གྱི་བྲེ་ཕུལ་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="428.2"/>འཕྲོ། །སྲོག་ཤིང་དྲང་སྲོང་བླ་ན་མེད། །འཁོར་ལོ་བཞི་དང་ཡེ་ཤེས་བརྒྱད། །འབར་བ་མེ་དཔུང་རྡོ་རྗེས་བསྐོར། །བཀྲ་ཤིས་དཔལ་ཚོགས་གཞལ་ཡས་འདིར། །བླ་མེད་མཆོད་པའི་གདན་བཤམས་ཤིང་། །ཆུ་བོ་<milestone unit="line" n="428.3"/>གདྷའི་རྒྱུན་བཞིན་དུ། །ཨསྙེའི་རྒྱུན་ཡང་མི་འཆད་དེ། །བཀྲ་ཤིས་མཆོད་པ་འདི་འབུལ་ན། །ཐུགས་རྗེས་དགོངས་ནས་བཞེས་སུ་གསོལ། །མཆོད་རྟེན་གསུང་གི་ཆ་ལུགས་ནི། །མན་ངག་ཚིག་གི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="428.4"/>བརྗོད། །བཟླས་བརྗོད་གསུང་རབ་བཅུ་གཉིས་བརྗོད། །དོན་དམ་སྒྲ་སྐད་ཀུན་ལ་མཁས། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་འཁོར་དང་བཅས། །གསུང་གི་མཆོད་རྟེན་ཐམས་ཅད་ལ། །བཀྲ་ཤིས་དཔལ་ཚོགས་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="428.5"/>འདིར། །བླ་མེད་མཆོད་པའི་རྒྱན་བཤམས་ནས། །ཆུ་བོ་གདྷའི་རྒྱུན་བཞིན་དུ། །ཨསྙེའི་རྒྱུན་ཡང་མི་འཆད་དེ། །བཀྲ་ཤིས་མཆོད་པ་འདི་འབུལ་ན། །ཐུགས་རྗེས་དགོངས་ནས་བཞེས་སུ་གསོལ། །མཆོད་<milestone unit="line" n="428.6"/>རྟེན་ཐུགས་ཀྱི་ཆ་ལུགས་ནི། །དཔེ་མེད་བསམ་འདས་ནམ་མཁའ་ཆེ། །ཏིང་འཛིན་ཉིད་ལས་ཅིར་ཡང་གསལ། །ཡེ་ཤེས་ཉིད་ཡིན་ཅིར་ཡང་རྟོགས། ཁྲེས་རབ་ཉིད་དཔལ་མཁྱེན་རབ་གསལ། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་<milestone unit="page" n="429"/><milestone unit="line" n="429.1"/>༄༅། །པས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དོན་དམ་སེམས་རྟོག་ཡིད་ལས་འདས། །བཀྲ་ཤིས་དཔལ་ཚོགས་གཞལ་ཡས་འདིར། །བླ་མེད་མཆོད་པའི་རྒྱན་བཤམས་ནས། །ཆུ་བོ་གདྷའི་རྒྱུན་བཞིན་དུ། །ཨསྙེའི་རྒྱུན་ཡང་<milestone unit="line" n="429.2"/>མི་འཆད་དེ། །བཀྲ་ཤིས་མཆོད་པ་འདི་འབུལ་ན། །ཐུགས་རྗེས་དགོངས་ལ་བཞེས་སུ་གསོལ། །བླ་མེད་མཆོད་རྟེན་ཆ་ལུགས་ནི། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་སྲིད་རྩེ་ནི། །ཙིརྙ་མ་ཁེ་ཡེ་ཤེས་བཞི། །བཀྲ་ཤིས་དཔལ་<milestone unit="line" n="429.3"/>ཚོགས་གཞལ་ཡས་འདིར། །བླ་མེད་མཆོད་པའི་རྒྱན་བཤམས་ཤིང་། །ཆུ་བོ་གདྷའི་རྒྱུན་བཞིན་དུ། །ཨསྙེའི་རྒྱུན་ཡང་མི་འཆད་དེ། །བཀྲ་ཤིས་མཆོད་པ་འདི་འབུལ་ན། །ཐུགས་རྗེས་དགོངས་ཏེ་བཞེས་སུ་<milestone unit="line" n="429.4"/>གསོལ། །ཡིད་ཀྱི་མཆོད་རྟེན་ཆ་ལུགས་ནི། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་དང་རྒྱ་མཚོའི་འཇིང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མཆོད་རྟེན་བྲིས། །སྣང་ཞིང་སྟོང་ལ་སྟོང་ཞིང་གསལ། །ཡིད་ཀྱི་མཆོད་རྟེན་ཐམས་ཅད་ལ། །བཀྲ་ཤིས་<milestone unit="line" n="429.5"/>དཔལ་ཚོགས་གཞལ་ཡས་ན། །བླ་མེད་མཆོད་པའི་རྒྱན་བཤམས་ཤིང་། །ཆུ་བོ་གདྷའི་རྒྱུན་བཞིན་དུ། །ཨསྙེའི་རྒྱུན་ཡང་མི་འཆད་དེ། །བཀྲ་ཤིས་མཆོད་པ་འདི་འབུལ་ན། །ཐུགས་རྗེས་དགོངས་ནས་བཞེས་སུ་<milestone unit="line" n="429.6"/>གསོལ། །རང་བཞིན་མཆོད་རྟེན་ཆ་ལུགས་ནི། །ཐུགས་རྗེའི་བྱིན་རླབས་རྨད་པོ་ཆེ། །མཚན་མའི་སྡུག་བསྔལ་རབ་བསལ་ནས། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་བྱམས་ཐུགས་ལྡན། །བཀྲ་ཤིས་དཔལ་ཚོགས་གཞལ་ཡས་<milestone unit="page" n="431"/><milestone unit="line" n="431.1"/>༄༅། །གནས། ཁམས་གསུམ་འགྲོ་རྣམས་དོན་གྱི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་གཟུགས་སྤྲུལ་མཆོད་རྟེན་འདི། །གཞི་རྨང་དགེ་བཅུ་པདྨ་དག་པས་འཇམ། །དྲན་པ་ཉེར་གཞག་རྨང་གི་ཁྲི་འཕང་བརྟན། །སྡིག་པ་སྤངས་<milestone unit="line" n="431.2"/>པའི་བང་རིམ་གཉིས་པ་ལས། །རྫུ་འཕྲུལ་རྐང་པ་བང་རིམ་གསུམ་པ་སྟེ། །རྣམ་གྲོལ་དབང་པོ་བང་རིམ་བཞི་པ་བཟང་། །ཐུགས་རྗེའི་ཚད་མེད་ཆོས་ཀྱི་ཆར་ཁེབས་ལྡིང་། །བདེན་བཞིའི་བསྟན་པ་འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་<milestone unit="line" n="431.3"/>བཞིས་བཙུགས། །སྟོབས་ལྔའི་བུམ་པའི་དབྱིངས་སྡུག་ཀུན་ཏུ་ཟླུམ། །བྱང་ཆུབ་ཡན་ལག་པདྨ་ཤིན་ཏུ་མཛེས། །ཏིང་འཛིན་བསླབས་པས་གང་ཚེ་བྲེ་ལེགས་པ། །འཕགས་ལམ་བྲེ་ལེགས་གྲུ་བཞི་རིམ་པས་<milestone unit="line" n="431.4"/>སྡུག ཁྲེས་བཅུ་སྲོག་ཤིང་གཞུད་ཚུགས་མེད་པར་དྲང་། །སྟོབས་བཅུའི་འཕང་ལོ་གཤིབ་པས་སྒྲིབ་པ་སྤངས། །བླ་མེད་བརྙེས་པའི་གདུགས་མཆོག་མཁའ་ལ་འཕགས། །ཡང་དག་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཅོད་པན་<milestone unit="line" n="431.5"/>ལྡེམ། །མ་འདྲེས་ཉེར་གཞག་གདུགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་མཐོ། །དབྱངས་རབ་ཡན་ལག་གསུང་སྙན་དྲིལ་བུ་འཁྲོལ། །ཆོས་འཁོར་བསྐོར་བའི་གསར་བྱེའུ་བ་དན་འཕུར། །མི་འཇིགས་བག་སྐྱོང་རྡོ་རིངས་སེང་གེ་<milestone unit="line" n="431.6"/>བརྗིད། །ཐབས་ལྡན་སྤྲུལ་པས་སྐྱེ་བོ་འདུལ་བར་མཛད། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་དུ་ལྷམ་མེ་བ། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོའི་རྟེན་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཡིདཀྱིམཆོདརྟེནབསྟོདཔ་ནི། །འཁོར་ལྡོག་མེད་པའི་གནས་<milestone unit="page" n="432"/><milestone unit="line" n="432.1"/>དང་སྤྱོད་ཡུལ་ནི། །ནམ་མཁའ་ས་གཞི་ལ་ནི་གཞི་བླངས་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་བཞི་ཡི་ཁྲི་འཕང་བཞི་ནི་བརྩིག་།་ །མཚན་མེད་བུམ་རྟེན་ལ་ནི་གཞི་བླངས་ཏེ། །ཆོས་དབྱིངས་མཁའ་ལས་འཕགས་པའི་བུམ་པ་<milestone unit="line" n="432.2"/>བགྱིས། །དཔག་ཏུ་མེད་པའི་སྲོག་ཤིང་ལེགས་བཙུགས་ནས། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུའི་འཁོར་ལོ་ལེགས་བཏགས་ནས། །མཐའ་གཉིས་བུ་་་པའི་གདུགས་རྣི་ཡས་འབུབས་ལ། །མཉམ་ཉིད་དར་དཔྱངས་ཀྱིས་ནི་རབ་<milestone unit="line" n="432.3"/>བརྒྱན་ཏེ། །མཐའ་དང་དབུས་མེད་མི་དམིགས་མི་རྟོག་པ། །མ་བཅོས་ལྷུན་གྲུབ་གནས་པའི་ཆོས་ཀྱི་སྐ། །སྐྱོན་བྲལ་ཡང་དག་ཉིད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རང་བཞིན་མཆོད་རྟེན་ལ་བསྟོད་པ་ནི། ཡིད་བཞིན་ལྷུན་<milestone unit="line" n="432.4"/>གྲུབ་བཀྲ་ཤིས་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཆགས་མེད་ཡེ་ནས་དག་པ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །སྲིད་བསུམ་མི་ཟླེཁིར་མཆོད་རྟེན་ཀ་རྣི་ཀ །གཞི་ཡི་རྨང་བཏིང་ཡ་མཚན་རྡོ་རྗེ་བྲག །གྱེན་དུ་ཁྲི་འཕང་ཁྱད་པར་དཀོན་མཆོག་<milestone unit="line" n="432.5"/>གསུམ། །ཧ་འདབ་དམར་སྨུག་འཁྱིལ་ཅིང་ལྡེམ་པ་ལ། ཁྲེལ་གྱི་བུམ་པ་དྲི་མེད་རྣམ་པར་དག །གསེར་གྱི་བྲེ་ཕུལ་ཡ་ངསཔས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །སྲོག་ཤིང་མ་སྐྱེས་སེམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད། །མ་འཁོར་མ་བྱུང་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="432.6"/>དབྱིངས་དང་འདྲ། །རྨབྱཆེན མོཡིད་འོང་གཟུགས་སྒྲ་སྒྲོགས། །སྟ་ང་ཞིང་གསལ་བའི་མེ་ལོང་འོད་པོ་ཆེ། །སྐུ་གསུམ་དབྱེར་མེད་བྱམས་སྙོམས་ཀུན་གྱི་མགོན། །མི་གཡོ་མཉམ་ཉིད་ཆོས་མཆོག་དཔེ་ལས་<milestone unit="page" n="433"/><milestone unit="line" n="433.1"/>༄༅། །འཕགས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཆོས་ཚུལ་རབ་ཀྱི་དབྱིངས། །རིན་ཆེན་སངས་རྒྱས་སྐུ་མཆོག་མངོན་བསྟན་ནས། །ཐུགས་རྗེས་སྤྲུལ་པས་འོད་ཟེར་སྤྱི་གཙུག་རྫོགས། །ལས་དང་ཉོན་མོངས་སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="433.2"/>ཞི་མཛད་པ། ཁམས་གསུམ་མི་ལྡོག་གཡུང་དྲུང་བྱང་ཆུབ་མཁར། །དགྲ་བཅོམ་བ་གམ་བཞི་པོ་སྤྱི་རྫོགས་ཡངས། །ཡེ་ཤེས་གློ་སྐར་ཐབས་ཀྱི་མདའ་འཕངས་པས། །འཆི་བདག་གཤིན་རྗེ་མ་རིག་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="433.3"/>གཅོད། །བསམ་གཏན་སྐྱོགས་སྒོ་ཡངས་པས་སྲིད་པའི་འཁོར་རྣམས་འཇོམས། །ལྕོག་དམར་དཔེ་མེད་སྲིད་གསུམ་རྩེ་ལས་ཡང་དག་འཕགས། །མདའ་ཡབ་རྟག་པར་རྡོ་རྗེ་མེ་ལྟར་འབར། །དབྱར་ཞིང་ས་བརླན་དྲོད་<milestone unit="line" n="433.4"/>གཤེར་ཟིལ་མི་འགོ །དགུན་ཞིང་སྤྲིན་ཕུང་རླུ་་འ་ས་རྡུལ་མི་འགོ །གཉན་ཏེ་ཀླུ་རྒྱལ་ཆེན་པོ་སྦྲུལ་མི་འཁྲི། །གཟར་ཏེ་ཧ་ལུ་མནྟྲ་སྤྲེའུ་མི་འཛེག །ཡེ་ཤེས་མཆོད་རྟེན་ཆོས་དབྱིངས་རྣམ་དག་སྐུ། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="433.5"/>སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །སྤྲུལ་པའི་མཆོད་རྟེན་ལ་བསྟོད་པ། བླ་མེད་ཡེ་ཤེས་སྲིད་གསུམ་མུན་སེལ་བ། །ཀུན་ལ་སྒྲིབ་པ་མི་མངའ་ཐུགས་རྗེ་དཔལ་ལྡན་པ། །སྐྱེ་དགུ་རྣམས་ལ་སྨན་སླད་རྒྱལ་བའི་རིང་<milestone unit="line" n="433.6"/>བསྲེལ་སྣོད། །ཆོས་སྐུར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས་མཆོད་རྟེན་ཚུལ་བསྟན་པ། །རྣམ་པར་འགྲོ་བའི་རིགས་ལྡན་ས་གཞི་ལྟ་བུ་ལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་མཆོག་རྡོ་རྗེ་གདན་བསྒྲུབས་ཏེ། །ཆོས་ལ་དྲན་པ་ཉེར་གཞག་བང་<milestone unit="page" n="434"/><milestone unit="line" n="434.1"/>རིམ་ནི། །སྡུག་བསྔལ་ཚོགས་ལས་ཡིད་བྱུང་ལམ་གྱི་ཐོག་མར་བཤད། །བང་རིམ་གཉིས་པ་ཉོན་མོངས་ཡང་དག་སྤོང་བ་བཞི། །མི་དགེ་ཆོས་རྣམས་རབ་སྡོམ་རྣལ་འབྱོར་རྟེན་ཡང་བྱེད། །བང་རིམ་གསུམ་པ་ཏིང་<milestone unit="line" n="434.2"/>འཛིན་རྫུ་འཕྲུལ་རྐང་པ་སྟེ། །སེམས་ཀྱི་ཐ་བ་འདུལ་ཞིང་བཟོད་པའི་མཆོག་ཏུ་གྱུར། །བང་རིམ་བཞི་པ་བསམ་གཏན་དབང་པོ་ལྔ་རྣམས་ནི། །མཐོང་བའི་ལམ་གྱི་གནས་ཡིན་དེ་ཉིད་སྟོབས་ཐོབ་པ། །བུམ་རྟེན་ཁྱད་<milestone unit="line" n="434.3"/>པར་ཚུལ་གྲུབ་འཇིག་རྟེན་ཆེས་མཆོག་སྟེ། །ཐར་པའི་རྒྱུ་མཚན་དམ་པ་དེ་ལས་ལྷག་པ་མེད། །བུམ་པ་བྱང་ཆུབ་ཡན་ལག་དབྱིབས་སྡུག་སྙིང་པོའི་དོན། ཁེན་ཏུ་སྤྲས་པ་མེད་ཕྱིར་ཀུན་ནས་ཟླུམ་པོ་གནས། །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="434.4"/>བརྟེན་པའི་འཕགས་པའི་ཡན་ལག་ལམ་རྣམས་ནི། །བྲེ་ལེགས་ཟུར་ཕྱིན་ལྟ་བུར་ཡོན་ཏན་རྫོགས་པར་སྣང་། །སྲོག་ཤིང་དཔག་བསམ་ཡེ་ཤེས་སྨོན་ལམ་ཆེན་པོ་ཡིན། ཁོན་ཏུ་བརྟེན་པར་གནས་པ་རྨད་བྱུང་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="434.5"/>སྐུ། །འཁོར་ལོ་རིམ་པར་བརྩེགས་ལེགས་ཤེས་བ་་རིམ་གསུམ་སྟེ། །མ་འདྲེས་བཅོ་བརྒྱད་ཆོས་ཀྱང་དེ་འདྲའི་ཚུལ་དུ་སྣང་། །རྣམ་ཐར་བརྒྱད་ཀྱིས་ཟུར་བསམ་རིན་ཆེན་མགུར་ཆུ་བཟང་། །ཕན་འདོགས་སྐྱོན་མ་<milestone unit="line" n="434.6"/>མཆིས་པས་ཉོན་མོངས་མེད་པའི་ཚུལ། །རྣམ་གྲོལ་ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་གཟུགས་ཀུན་ཟིལ་གནོན་པ། །བླ་མེད་ཡོན་ཏན་རྒྱན་གཅིག་ཆོས་སྐུ་བཟང་ལ་འོས། །སྟེངགིརིནཆེནགདུགསམཛེས་རྣམ་ཀུན་<milestone unit="page" n="435"/><milestone unit="line" n="435.1"/>༄༅། །མཁྱེན་པའི་མཆོག །བསྙེལ་བ་མེད་པའི་རྒྱུས་བཟུང་ཐུགས་རྗེ་ཁྱད་པར་བྱུང་། །དེ་ཕྱིར་ཡང་དག་རིམ་བཞིན་དམ་ཆོས་སྒྲ་སྒྲོགས་པ། །མི་ཤེས་གཉིད་ལས་སད་མཛད་ཡན་ལག་བཅུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="435.2"/>ལྡན། །ནོར་བུའི་ཕྲེང་བ་སྤེལ་ལེགས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུ་སྟེ། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་དཔལ་དང་བཀྲ་ཤིས་ཀུན་མངའི་ཞིང་། །ས་སྟེང་གདུགས་ཀྱིས་སྐྱབས་ལྟར་ཚད་མེད་བཞིས་ཁྱབ་པ། །རྒྱལ་བ་མི་རྣམས་ལ་ཡང་<milestone unit="line" n="435.3"/>དགོངས་པ་མཉམ་པར་འགྱུར། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུའི་འོད་འབར་མངོན་པར་མཁྱེན་པ་དྲུག །འཁོར་བའི་མངའ་ལ་རྟག་གསལ་ཀུན་ཏུ་སྣང་མཛད་པ། །མི་འགྱུར་ཁ་ལོ་སྒྱུར་མཆོག་ཚོགས་ཆེན་ཡོངས་<milestone unit="line" n="435.4"/>རྫོགས་ཕྱིར། །དམ་ཆོས་རྒྱལ་པོར་མངའ་གསོལ་གསེར་གྱི་ཅོད་པན་འཕུར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཟླ་ཚེས་དཀར་པོའི་ཆོས་རྒྱུ་དང་། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་མེ་ལོང་དུས་གསུམ་སྒྲིབ་མེད་དག ཁུ་འབྲས་བཟང་པོར་<milestone unit="line" n="435.5"/>འབྲེལ་པས་བསྟན་པ་ཡོངས་ཀྱི་དབུས་གནས་པ། །འགྲོ་བའི་སྐྱོན་རྣམས་སེལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རྒྱལ་ཆེན་ཕྱོགས་བཞིར་བཀོད་པ་སྙེམས་པ་མི་མངའི་ཚུལ། །བསྲུང་མེད་སྟོབས་བཅུའི་རྩལ་ཡངས་བརྗིད་པ་<milestone unit="line" n="435.6"/>སེང་གེ་སྟེ། །རྒྱལ་བས་བདུད་ཀྱི་ཚོགས་བ་་མཁྱེན་ལྡན་པའི། །ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཐེག་གསུམ་ཐར་པའི་སྐས་བཙུགས་རྣམ་ཐར་སྒོ་ལྡན་པ། །སོ་སོའི་དབང་པོ་རིམ་བཞིན་བསྒྲལ་<milestone unit="page" n="436"/><milestone unit="line" n="436.1"/>ནས་ཀྱང་། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོའི་གདུང་རྒྱུད་འཕེལ་མཛད་པ། །སྤྱན་མངའ་རྣམ་པར་སྦྱངས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རང་བཞིན་བཟོད་མཐར་རྣམ་དག་དེ་བཞིན་ཉིད། །སྤྲོས་པའི་དྲི་མས་མ་གོས་དཀར་བའི་ཚུལ་<milestone unit="line" n="436.2"/>གཅིག་ཀྱང་། །རིན་ཆེན་རྣམ་པར་སྤྲས་པའི་མཚན་མཆོག་རྫོགས་པའི་སྐུ། །འགྲོ་དོན་ལྷག་པར་མཛད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །བདེ་གཤེགས་སྐུ་གདུང་དབྱིབས་བཅས་ཆོས་སྐུ་རྣམ་པར་དག །གང་གིས་མཐོང་ཐོས་<milestone unit="line" n="436.3"/>དྲན་གུས་མཆོད་ཅིང་རེག་པས་ཀྱང་། །མཐོ་རིས་ངེས་དཔལ་ཐར་མཆོག་བདེ་ཐོབ་པས། །ཡོན་ཏན་རྨད་བྱུང་ཚོགས་མངའ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་གནས་ཏེ་བརྗོད་པར་མི་ནུས་<milestone unit="line" n="436.4"/>བཞིན། །དད་པས་འོལ་བྱི་ཆ་ཤས་གུས་པར་བསྟོད་པ་ལ། །དོན་མེད་སྐུ་རྨོངས་འཕང་སྨད་ནོངས་པར་གྱུར་ཏོ་འཚལ། །བདེ་གཤེགས་མངོན་སུམ་སྤྱན་ལ་ནོངས་སྐུར་ཤིན་ཏུ་བཤད། །ཡོན་ཏན་རྒྱ་མཚོ་མངའ་ལས་<milestone unit="line" n="436.5"/>གལ་ཏེ་ཐིགས་ཙམ་ཞིག །དོན་དང་ཚིག་གི་སྒོ་ནས་ཚུལ་འདྲ་བརྗོད་ཞེ་ན། །དགེ་བ་བཟང་པོ་དེ་ནི་བདག་གི་གཏེར་ཆེན་དེ། །སྐྱེ་དགུ་མགྲོན་དུ་གཉེན་ཕྱིར་བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་བསྔོ། །ཞེས་ནི་ཕྱི་རབས་འབྱུང་རྣམས་<milestone unit="line" n="436.6"/>ལུང་བསྟན་ཏོ། །དེ་འདྲའི་ཚུལ་དུ་ཤེས་རབ་ཀྱིས་གུས་པས་བསྟོད་དོ། །གཟུགས་ཆེན་མཆོད་རྟེན་ལ་བསྟོད་པ། །བཅོམ་ལྡན་ཤཱཀྱ་སེང་གེའི་རིང་བསྲེལ་སྣོད། །སྲིད་གསུམ་མཆོད་གནས་བླ་མེད་ཡུལ་གྱི་རྒྱན་<milestone unit="page" n="437"/><milestone unit="line" n="437.1"/>༄༅། །བཞུགས་པ། འོད་བཟང་འཚེར་བས་ཤེལ་གྱི་དཀར་པོ་བཞིན་དུ་སྦ། །གཟི་ཆེན་ལྷམ་མེ་ལྷན་ནེ་ལྷག་གེ་ཕྱོགས་བཅུ་གར་ཡང་གསལ། །བཀྲ་ཤིས་བྱིན་ཆགས་རྒྱང་རིངས་སུ་མཐོང་ཡང་། །སྡིག་སྦྱངས་<milestone unit="line" n="437.2"/>དཔལ་བསྐྱེད་ཡིད་འོང་སྤྲོ་ཀུན་བདེ་བ་ཐོབ། །མཐུ་ཆེན་གཉན་པོས་ཡུལ་ལྗོངས་སྟོང་ཁམས་བྱིན་ཆགས་ཤིང་། །ལྷ་མི་འཇིག་རྟེན་གསུམ་གྱི་མགོན་སྐྱབས་རྟེན་གྱི་མཆོག །ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ཆེན་རྒྱས་པས་བདེ་<milestone unit="line" n="437.3"/>གཤེགས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །རྣམ་རྟོག་མཐའ་དང་བྲལ་བས་ཡོན་ཏན་ཀུན་གྱི་གཞི། །དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་རྨང་གི་ཁྲི་འཕང་དང་པོ་བརྟན། །བརྩོན་འགྲུས་གང་དག་སྤྲོས་པའི་ཁྲི་འཕང་གཉིས་པ་ལེགས། །ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="437.4"/>རྫུ་འཕྲུལ་རྐང་པའི་ཁྲི་འཕང་གསུམ་པ་དགེ །རྣམ་གྲོལ་དབང་པོ་ལྔ་ཡི་ཁྲི་འཕང་བཞི་པ་བརྗིད། །བུམ་རྟེན་སྟོབས་ལྔ་བུམ་པ་བྱང་ཆུབ་ཡན་ལག་བདུན། །བྲེ་ལེགས་གྲུ་བཞི་འཕགས་པའི་ལམ་གྱི་ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="437.5"/>བརྒྱད། །སྲོག་ཤིང་སྟོབས་བཅུ་གདུགས་ཀྱི་འཕྲེང་བ་བཅུ། །གདུགས་ཕྲེང་གསུམ་པོ་མ་འདྲེས་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་ལ། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོས་འཕགས་པའི་ཆོས་ཀྱི་ཆར་ཁེབས་ལྡིང་། །བླ་མེད་གོ་འཕང་བརྙེས་པའི་<milestone unit="line" n="437.6"/>གདུགས་ཀྱི་གནས་འཕང་མཐོ། །འཇིག་རྟེན་མུན་སེལ་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཟླ་བ་གསལ། །དབྱངས་སྙན་ཚངས་པའི་གསུང་གི་དྲིལ་བུ་སྒྲ་སྙན་འཁྲོལ། །ཡང་དག་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་དར་གྱི་ཅོད་པན་འཕུར། །བདེན་<milestone unit="page" n="438"/><milestone unit="line" n="438.1"/>བཞི་བཤད་པའི་འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་ཞིང་བཙུན། །རྣམ་དག་ཚུལ་ཁྲིམས་ཕུང་པོ་མེ་ཏོག་འཕྲེང་བ་བཟང་། །སྐྱོན་བྲལ་བསྲུང་བ་མེད་གཞི་ཆོས་ཀྱི་ཐེམ་སྐས་མཛེས། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་བ་དན་དཀར་<milestone unit="line" n="438.2"/>པོ་སྦ། །བདུད་བཞི་རྒྱལ་མཚན་སྙེལ་བའི་རྟགས་སུ་ཆུ་སྲིན་རྒྱལ་མཚན་གྲགས། །མི་འཇིགས་བཞི་ཡི་རྡོ་རིངས་སེང་གེས་བརྗིད། །འདི་འདྲའི་དམ་ཆོས་ངོ་མཚར་རྨད་དུ་བྱུང་། །ཐབས་མཁས་ཐུགས་རྗེའི་དབང་གིས་<milestone unit="line" n="438.3"/>མཆོད་རྟེན་ཚུལ་དུ་སྤྲུལ། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ནས་འཇའ་ཚོན་གསལ་བ་ཇི་བཞིན་དུ། །ཡོན་ཏན་བློ་ཡི་ཁྱད་པར་ཁ་དོག་དབྱིབས་སུ་སྒྱུར། །དཔལ་ལྡན་རིན་ཆེན་འབྱུང་གནས་ཡ་མཚན་ཆེན་པོ་ལ། །དུས་གསུམ་<milestone unit="line" n="438.4"/>རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་མཆོད་རྟེན་སྐུར་བྱུང་ཚུལ། །དཔལ་འབྱུང་ཀ་ནི་ཀ་དང་ཏིང་འཛིན་ཚུལ་གཅིག་ལ། །བསོད་ནམས་གཟི་བརྗིད་ཆེན་པོས་ཡུལ་ཁམས་བྱིན་བརླབས་ཤིང་། །སངས་རྒྱས་སྤྲུལ་པ་ཆེན་པོའི་མཆོད་རྟེན་<milestone unit="line" n="438.5"/>རྣམས། །ཕྲིན་ལས་རྫོགས་པར་མཛད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །དེ་ནས་སྐུ་ཁྲུས་གསོལ་བ་ནི། །རྣམ་དག་སྐྱོན་བྲལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབྱིངས། །རྣམ་དག་སྐྱོན་བྲལ་ཡོན་ཏན་ཚོགས་ཀྱི་གཏེར། །བཀྲ་ཤིས་བསྟོད་<milestone unit="line" n="438.6"/>ཅིང་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད་པའི་གནས། །བདུད་བཞིའི་དཔུང་རྣམས་རབ་ཏུ་ཚར་གཅོད་ཕྱིར། །ཆོས་དབྱིངས་དག་པའི་སྐུ་ལ་སྐུ་ཁྲུས་གསོལ། །ཉོན་མོངས་ལྒབྲུལ་པའི་རྟོག་པ་དག་གྱུར་ཅིག །ཇི་ལྟར་མེ་ལོང་ངོས་ལ་<milestone unit="page" n="439"/><milestone unit="line" n="439.1"/>༄༅། །གཟུགས་བརྙན་སྣང་འགྱུར་ཡང་། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལས་རྡུལ་ཙམ་གཡོས་པ་མེད། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔས་བསྒྲུབས་པའི་མཆོད་རྟེན་དང་། །སའམ་ཆུའམ་འོན་ཏེ་བར་སྣང་ལ། །སེམས་ཅན་དོན་དུ་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="439.2"/>སྐུར་བསྟན་པ། །མཆོད་པ་དམིགས་པར་བཅས་ཏེ་སྐུ་ཁྲུས་གསོལ། ཁམས་གསུམ་གནས་པའི་བག་ཆགས་དག་གྱུར་ཅིག །དད་རྨང་གཞི་བཙུགས་རྣམ་དག་དབུ་མ་འཇམས། །དྲན་པ་ཉེར་གཞག་རྨང་གི་ཁྲི་འཕང་<milestone unit="line" n="439.3"/>མཐོ། །ཐེག་པ་རྣམས་ཀྱི་བང་རིམ་བརྩེགས་པ་ལ། །ཆོས་དབྱིངས་སྤྲོས་མེད་བུམ་པ་ཟླུམ་པོ་སྟེ། །སྨོན་ལམ་ཆེན་པོའི་ཏིང་འཛིན་སྲོག་ཤིང་བཙུགས། །དགེ་བའི་ལོངས་སྤྱོད་ནམ་མཁའ་གདུགས་ཀྱིས་བཀང་། །བྱང་<milestone unit="line" n="439.4"/>ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཟླ་ཚེས་རྣམ་པར་དག །མདོ་སྡེ་བཅུ་གཉིས་འཁོར་ལོའི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །སྣང་དབྱིངས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་སྐུ་ཁྲུས་གསོལ། ཁྲར་ཕྱོགས་བྱམས་པའི་འཁོར་ལོ་སྐུ་ཁྲུས་གསོལ། །ཞེ་སྡང་གདུག་པའི་<milestone unit="line" n="439.5"/>སྐྱོན་རྣམས་ཀུན་བསལ་ནས། །རྟག་ཏུ་བྱམས་པའི་ཏིང་འཛིན་ཐོབ་པར་ཤོག །ལྷོ་ཕྱོགས་རིན་ཆེན་ཆོས་སྐུ་བརྩེགས་པ་ལས། །ང་རྒྱལ་གདུག་པའི་ཚོགས་ཀུན་བསལ་བའི་ཕྱིར། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་གི་ཆུ་བོས་སྐུ་ཁྲུས་<milestone unit="line" n="439.6"/>གསོལ། ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་ང་རྒྱལ་སྐྱོན་བྲལ་ནས། །རྟག་ཏུ་འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ཚོགས་དང་ལྡན་གྱུར་ཤོག །ནུབ་ཕྱོགས་རྣམ་དག་པདྨ་བྱང་ཆུབ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །འདོད་ཆགས་སྐྱོན་བྲལ་པདྨའི་ཁྲི་<milestone unit="page" n="440"/><milestone unit="line" n="440.1"/>བརྩེགས་ན། ཁམས་གསུམ་གནས་པའི་བག་ཆགས་བྱང་བར་བྱ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཁྲུས་གསོལ། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་འདོད་ཆགས་བྱང་གྱུར་ཅིག །བྱང་ཕྱོགས་རྣམ་དག་ལས་ཀྱི་ཞིང་ཁམས་<milestone unit="line" n="440.2"/>ནས། །འདོད་ཆགས་སྲེད་སྤངས་ཡོན་ཏན་རྫོགས་པར་སྟོན། རིན་ཆེན་ཨིནྟྲ་ལྟ་བུའི་མཆོད་རྟེན་ལ། །ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་སྦྱང་ཕྱིར་སྐུ་ཁྲུས་གསོལ། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་འདོད་པ་འགྲུབ་གྱུར་ཅིག །དེ་ནས་མཆོད་རྟེན་<milestone unit="line" n="440.3"/>དབང་སྐུར་བ། །རྟོག་པ་ཡེ་ཤེས་དབང་མཆོག་གིས། །དབང་མཆོག་དམ་པ་བསྐུར་བ་ནི། །སྲོག་ཤིང་ཚུགས་པ་ཤེས་པ་བཅུ་ཡི་དབང་། །འཁོར་ལོ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་བཅུ་ཡི་དབང་། །ཆར་ཁེབས་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="440.4"/>དབང་། །གདུགས་ནི་མཐའ་གཉིས་སྐྱོབ་པའི་དབང་། །རྒྱལ་མཚན་བདུད་བཞི་ལས་རྒྱལ་དབང་། །བ་དན་ཁམས་གསུམ་མ་ཆགས་དབང་། །མེ་ཏོག་ཕྲེང་བ་ཚུལ་ཁྲིམས་དག་པའི་དབང་། །ཅོད་པན་ཁམས་གསུམ་<milestone unit="line" n="440.5"/>དབང་དུ་སྡུད་པའི་དབང་། །རིན་ཆེན་སྣ་བརྒྱད་རྒྱུད་ལས་བྱས་པའི་དབང་། །སེམས་ཅན་མ་ལུས་རེ་འདོད་སྐོང་བའི་དབང་། །སྐུ་མདོག་མུ་ཏིག་དཀར་པོ་དྲི་མེད་ལྟར། །གདུགས་མཆོག་ཤ་རི་རམ་གྱི་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="440.6"/>རོ། །གཟུགས་སུ་སྣང་བ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་སོགས། །ཕྱགརྒྱཆེནཔོའིཚོགསཀྱིས་དབང་བསྐུར་རོ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་འོད་ཟེར་འཕྲོ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་དབང་བསྐུར་རོ། །ཐམས་ཅད་དུ་ཡང་སྐྱེ་བ་མེད། །ཆོས་ཉིད་<milestone unit="page" n="441"/><milestone unit="line" n="441.1"/>༄༅། །ཀུན་བཟང་དབང་བསྐུར་རོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྐུ་གདུང་འབར་བ་མཆོད་རྟེན་གྱི་རྒྱུད་ལས། ཐུན་མོང་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་<milestone unit="line" n="441.2"/>བའི་བདག་པོས་ཁྱད་པར་དུ་གདབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ལྷ་ཉིད་སྒོམ་དང་རྒྱུ་བྱིན་བརླབ། །གདབ་ཅིང་རབ་གནས་བྱ་བའོ། །དེ་ནས་བདག་ཉིད་བྱིན་བརླབ་པ། །བདག་ཉིད་ཕ་མ་ལྟ་བུའི་སེམས། ཁམས་གསུམ་<milestone unit="line" n="441.3"/>གནས་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །བུ་ཡི་འདུ་ཤེས་ཉེར་གཞག་ནས། །བསོད་ནམས་ཚོགས་དང་ཡེ་ཤེས་ཚོགས། །ཚོགས་ཆེན་ཟུང་ལ་ལམ་སྦྱང་ཕྱིར། །དངོས་རྣམས་རང་བཞིན་མི་རྟོགས་པས། །བདག་ཀྱང་སྟོང་པ་<milestone unit="line" n="441.4"/>ཉིད་དུ་གནས། །དེ་བས་བདག་ཉིད་ལས་ཀྱི་ལྷ། །རིགས་ལྔ་ཞི་ཁྲོ་གང་མོས་སུ། །བསྐྱེད་ལ་ཐུགས་ཀ་ཡེ་ཤེས་སེམས། །དབང་བསྐུར་སྐུ་གསུང་ཐུགས་བྱིན་བརླབ། །སྤྱན་དྲང་གཞུག་ཅིང་བརྟན་པར་བྱ། །དེ་ནི་<milestone unit="line" n="441.5"/>བདག་ཉིད་བསྒོམ་པར་གསུངས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སྲུ་ཧྭ། དེ་ལྟར་གསལ་བའི་རྣལ་འབྱོར་ལས། །འབྱུང་ལྔའི་རྒྱུ་རྣམས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཕྱག་རྒྱ་ཁོང་སྟོང་རབ་སྦྱར་ནས། །ཨ་ཡིས་འབྱུང་བ་རྣམ་པ་ལྔ། །སྟོང་ཉིད་ངང་<milestone unit="line" n="441.6"/>ལས་ཅིར་ཡང་སྣང་། །ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མ་གང་འདོད་གྱུར། །ནམ་མཁའ་དག་ལ་འདེབས་འདོད་ན། །ཕྱག་རྒྱ་ཐལ་མོ་ཁོང་སྟོང་སྦྱར། །གང་ཞིག་ས་ལ་འདེབས་པ་ནི། །ཕྱག་རྒྱ་སྤྱན་གྱིས་འདུལ་བྱེད་བྱ། །ཆུ་ལ་འདེབས་ན་<milestone unit="page" n="442"/><milestone unit="line" n="442.1"/>མྱ་མ་ཀིའི། །རྡོ་རྗེ་བསྡམས་ནས་མཐེའུ་ཆུང་བསྒྲེང་། །མེ་ལ་འདེབས་པར་འདོད་པ་ན། །ཕྱག་རྒྱ་ཐལ་མོ་ཁོང་སྟོང་ལས། །སོར་མོ་མེ་དཔུང་ཚུལ་དུ་བྱ། །རླུ་་ལ་འདེབས་པར་འདོད་པ་ན། །ཕྱག་རྒྱ་ཐལ་མོ་<milestone unit="line" n="442.2"/>གཡབ་པར་བྱ། །འབྱུང་ལྔའི་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའི་སྔགས། །ཡུམ་ཆེན་རྣམ་པ་ལྔ་ཡི་སྔགས། །ཨོ་བི་ར་ཛ་བཛྲ་སྭ་ཧྭ། དབྱིངས་ཕྱུག་མས་ནམ་མཁའ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའོ། །ཨོ་བཛྲ་དྷ་རི་ཛ་ཨ་ཏ་ཀ་ར་གྲྭ་ཧྭ། སངས་<milestone unit="line" n="442.3"/>རྒྱས་སྤྱན་གྱིས་ས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའོ། །ཨོ་རྨ་རི་ན་ནི་བཛྲ་དྷ་ར་གྲྭ་ཧྭ། མུ་མ་ཀིས་ཆུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའོ། །ཨོ་བཛྲཨསྣི་གར་ཤ་གྲྭ་ཧྭ། གོས་དཀར་མོས་མེ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཨ་ན་ལི་ཨ་ནོ་ལ་པྲ་ཙ་<milestone unit="line" n="442.4"/>ལ་མོ་ཧུ༷་ལི་ཏུ་ད་དར་གྲྭ་ཧྭ། དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མས་རླུད་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱ་བའི་སྔགས་སོ། །འབྱུང་བ་རྣམ་པ་ལྔ་པོ་ཡང་། །ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེའི་རང་བཞིན་ལས། །ཅིར་ཡང་སྣང་དུ་རུང་བར་བརླབ། །བདག་ཉིད་ལྷ་<milestone unit="line" n="442.5"/>ཡི་ཐུགས་ཀ་ནས། །ར༷་ཡ༷་ཁ༷་གི་ཡི་གེ་ལས། །བརྐོས་པོར་སྦྱངས་ནས་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཉི་ཟླ་གདན་དང་བཅས་པར་བསམ། །གདབ་ལུགས་རྣམ་པ་ལྔར་ཤེས་ཏེ། །ཡི་དམ་ཕྲིན་ལས་རྟེན་འབྲེལ་དང་། །ལྷ་རྣམས་<milestone unit="line" n="442.6"/>བསྒྲུབས་ཤིང་ཚེ་འདས་སྦྱང་། །ཕྱི་ནང་འབྱུང་བ་རྣམ་ལྔ་ལ། །གཡོན་པས་ཕྲེང་བའི་གྲངས་བཟུང་ཞིང་། །གཡས་པས་བརྐོས་པོར་བཏབ་པ་ཡིས། །གཞལ་ཡས་ལྷ་དང་བཅས་པར་བསྒོམ། །ཧུ༷་བཛྲ་དྷིག་མུ༷་སྒྲི་ཏེ་ཤྭ་<milestone unit="page" n="443"/><milestone unit="line" n="443.1"/>༄༅། །རྡི། །ཨོ་ཛི་ན་ཛིག །ལམ་དེ་ཤ་ར་ཏེ། སྭ་རཏྣསྟོག །མ༷་མོ་ཧ་ར་ཏི། ཨ༷་ཨ་རོ་ལིག་པྱ༷་རྭ་ག་ར་ཏི། ཧ་པྲཙྭལྷོག །ཏ༷་བཛྲ་ར་ཏེ། ནམ་མཁའ་མི་བསྐྱོད་ཡབ་ཡུམ་ཉིད། །ས་ནི་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ལ། །ཆུ་<milestone unit="line" n="443.2"/>ནི་ རིན་འབྱུང་ཡབ་དང་ཡུམ། །མེ་ནི་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་ཏེ། །རླུད་ནི་དོན་གྲུབ་ཡབ་ཡུམ་ལ། །འབྱུང་ལྔ་རིགས་ལྔ་སངས་རྒྱས་པའོ། །གང་ཞིག་ཕྲིན་ལས་སྒྲུབ་འདོད་ན། །ཞི་བ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ལ། །རྒྱས་པ་<milestone unit="line" n="443.3"/>རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་དེ། །དབང་ལ་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་ལ། །དྲག་པོ་དོན་ཡོད་གྲུབ་པའོ། །ཡང་ན་བདེ་གཤེགས་ཧེ་རུ་ཀ །རིན་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་པདྨ་ལས། །གཏི་མུག་ཅན་ནི་ཞི་བ་ལ། །ང་རྒྱལ་ཆེ་ལ་རྒྱས་པ་<milestone unit="line" n="443.4"/>དེ། །འདོད་ཆགས་དབང་དུ་འདུས་པ་དང་། །ཕྲག་དོག་ཞེ་སྡང་དྲག་པོར་སྣང་། །ཆུ་རླུད་རྒྱུ་བ་ཞི་བ་ལས། །ས་རླུད་རྒྱུ་དུས་རྒྱས་པ་གྲུབ། །མེ་ཡི་རླུད་གིས་དབང་དུ་འགྱུར། །རླུད་གི་རླུད་ལ་དྲག་པོར་སྣང་། །སྲོག་<milestone unit="line" n="443.5"/>འཛིན་ལས་རྣམས་ཀུན་ལ་བསྔགས། །ཨོ་ཤཱསྟི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་ཚུསྤྱོ་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་བ་ཤང་ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། འོད་དཀར་བཀུག་ནས་གདུག་པ་ཞི། །སེར་པོས་ཚེ་དང་བསོད་ནམས་འཕེལ། །དམར་པོས་<milestone unit="line" n="443.6"/>འགྲོ་བ་བཟང་མོ་དབང་། །ནག་པོས་དགྲ་བགེགས་གསོད་པར་བྱེད། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་རྣམས་བསྒྲུབ་པ་ནི། །སྙིང་པོ་བྲིས་ལ་ཚ་ཚྭར་གཞུག །བསྐྱེད་བསྟིམ་མཆོད་བསྟོད་བཟླས་པར་བྱ། །མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་སྟེར་བར་<milestone unit="page" n="444"/><milestone unit="line" n="444.1"/>འགྱུར། །འཇིག་རྟེན་ལྷ་རྣམས་སྒྲུབ་འདོད་ན། །གང་བསྒྲུབ་སྲོག་སྔགས་ཚ་ཚར་བཞུགས། །བསྐྱེད་ལ་སྤྱན་དྲང་མཆོད་པ་འབུལ། །ལྷ་ལྔ་ངེས་པར་འགྲུབ་འགྱུར་ལ། །ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་སྟེར་བ་དང་། །སྲོག་སེར་<milestone unit="line" n="444.2"/>གཏད་སོགས་འགྲུབ་པའོ། །སེར་བ་བཅད་དམ་ངག་མནན་ནམ། །ཕས་ཀྱི་རྦོད་གཏོང་བཟློག་པ་སོགས། །ལས་རྣམས་མ་ལུས་འགྲུབ་པ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་གཞིར་འགྱུར་རོ། །གང་ཞིག་ཚེ་ལས་འདས་པ་<milestone unit="line" n="444.3"/>ལ། །རུས་པ་གོས་སམ་དྲི་མ་ལ། །གུར་གུམ་ལ་སོགས་ཆུས་བཀྲུས་ནས། །མཆོད་རྟེན་ནང་ན་ཡི་དམ་ལྷ། །མདུན་ན་སྒྲིབ་པ་སྦྱོང་བ་གནས། །ཨོ་ད་ཧ་ད་ཧ་སརྦ་ན་ར་ཀ་ག་ཏེ་ཧེ་ཏུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་པ་ཙ་པ་ཙ་སརྦ་པྲེ་ཏ་ག་<milestone unit="line" n="444.4"/>ཏེ་ཧེ་ཏུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་མ་ཐ་མ་ཐ་སརྦ་ཏིར་ཡ་ཀ་ག་ཏེ་ཧེ་ཏུ་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་ནས་སྐུ་གདུང་བྱིན་བརླབས་ལ། །མེ་ལོང་ངོས་ལ་ཙསྡོན་གྱིས། །སྔགས་ནི་ཚར་ཡང་བདུན་བྲིས་ལ། །རེ་རེ་ལ་ནི་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །བཟླས་ནས་<milestone unit="line" n="444.5"/>བུམ་པའི་ནང་དུ་བླུགས། །དེ་བཞིན་བུམ་པ་ཁེངས་པའི་ཆུ། །དཀར་རྩི་སྨར་ནས་མཆོད་རྟེན་བྱུག །ཡང་ན་འདག་པའི་གསེབ་ཏུ་བཏང་། །ཡེ་དྷརྣ་ཧེ་ཏུ་པྲ་བྷ་བཱ་ཧེ་ཏུརྙེ་ཁན་ཏ་ཐུ་ག་ཏོ་རྒྱ་བ་དཏ། ཏེ་ཥརྩི་ཡོ་ནི་རོ་དྷ་ཨེ་<milestone unit="line" n="444.6"/>བ༷་བཱ་དི་མ་ཧྭ་བྲ་མ་ཎ༷༷ རྒྱུ་འབྲས་ཆོས་རྣམས་རྫོགས་པ་སྲ །སྔགས་འརྡོས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀུ་ཤ་མྲི་ཏི་ཨུད་པ་ཏ་ས་མྱེག་ཨ་རིད་ཏི། ཨི་ཏྲ་པ་ཡ་རྨི་བོ་དྷི་ཨང་གར་བྱ་ཨུརུ་བ་ཏིའ་ཨུ་རྣམ་ག་པ་རི་<milestone unit="page" n="445"/><milestone unit="line" n="445.1"/>༄༅། །སུར་ན་རུ་ཕྱི་ཏི་ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། འབྲས་བུའི་ཆོས་རྣམས་རྫོགས་བྱའི་ཕྱིར། །མཉམ་པའི་ཕྱག་རྒྱས་འོད་འཕྲོས་ལས། །ཆོས་རྣམས་རྫོགས་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབས། སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་སུ་གསལ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="445.2"/>བཛྲ་ཙྭ་ན་པ྅་ཀྭ་ཡ། ལྷུ་ཡ་གར་བྷ་མ་ཏྲ་ཤུ་ཏྲི་ནི། ཀུ་རུ་ཙྭ་སརྦ་བ་ག །ཨ་མོ་ཀ་ལ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ཞེས་གསུངས་སོ། །སྐུ་གདུང་འབར་བ་མཆོད་རྟེན་གྱི་རྒྱུད་ལས། གསང་བ་ཆེན་པོ་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་སྣ་ཚོགས་པ་གྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="445.3"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་གསང་བའི་བདག་པོ་ཆེན་པོས་ལུས་ཀྱི་མཆོད་རྟེན་འདི་གསུངས་སོ། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་གནས་བཅུ་ནས། །གདུག་པ་ཐབས་ཀྱིས་བསྒྲལ་བའི་<milestone unit="line" n="445.4"/>ཕྱིར། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་བརྒྱད་དུ། །རང་བྱུང་མཆོད་རྟེན་ཆེན་པོ་ནི། ་ར་ཕྱོགས་རྒྱ་གར་ཡུལ་ན་ནི། །མ་ག་དྷ་ཡི་ལྗོངས་དག་ན། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་བསིལ་བའི་ཚལ། ལུམ་བའི་ཚལ་དུ་སྐུ་བལྟམས་<milestone unit="line" n="445.5"/>ནས། །བ་སུ་ཀི་དང་སྒྲོགས་པ་དང་། ཤེར་ཤའི་ཤིང་དང་ལྷ་དབང་དང་། །ཡིད་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་བདེ་བྱེད་བསྟན། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་རབ་བདུན་བྱུང་། །མཁས་ཤིང་སྙིང་སྟོབས་ཆེ་བའི་གནས། །ག་་དྲག་<milestone unit="line" n="445.6"/>ཨིནྟྲ་བོ་དྷིའི་གནས། །འབྱུང་པོ་རག་ཤ་སེང་མདོག་བཞུགས། ཁྲར་ལྷོ་མཚམས་ནི་བལ་པོའི་ཡུལ། །ཏ་ན་ཡ་མ་ཁ་བྱང་ཀྲི། །ལྷུན་གྲུབ་དུར་ཁྲོད་བྱིན་ཟ་དང་། ཁེ་བུ་ཀ་རན་ཙ་ཏ་འབིམ་པདང། །མཆོདརྟེནཁ<milestone unit="page" n="446"/><milestone unit="line" n="446.1"/>ཤོར་བྱ་ཁེ་ཁ། །སྟོན་པ་དཀའ་ཐུབ་མཛད་པ་དེ། །བལ་རྗེ་ན་ལེ་འབེ་བ་ཡོད། །དེ་ན་ཟས་ཀྱི་ལོངས་སྤྱོད་ཆེ། །བཀྲ་ཤིས་མཆོད་རྟེན་ཧུ་ལུ་ཀ །འབྱུང་པོ་གུ་གུ་ཏ་ནགས་གནས། །ལྷོ་ཕྱོགས་སིང་ཧོརེ་ཡུལ་དག་<milestone unit="line" n="446.2"/>ན། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་སྐུ་ལ་རྫོགས། །ཙུ་ཏའི་ཤིང་ན་གཤིན་རྗེ་དང་། །ཀེང་རུས་ཅན་ཏེ་སིསྩོརེ་མཚོ། །སྟོན་པ་རབ་ཏུ་བྱུང་བའི་གནས། །མཐོང་ཐོས་རྫུ་འཕྲུལ་མང་པོ་ལྡན། །པདྨ་དྲག་པོ་གཡོ་བ་དང་། །མཆོད་རྟེན་<milestone unit="line" n="446.3"/>རི་བོ་ཏ་ལ་ཉིད། །འབྱུང་པོ་སེར་སྐྱ་རལ་པ་ཅན། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ཀྱི་ཐོ་གར་ཡུལ། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་གསང་ཆེན་ན། །རིགས་ལྡན་དང་ནི་ག་་པ་དང་། ཁྲང་ནི་རལ་ཏྭ་སྲིན་པོ་དང་། །སྟོན་པས་བདུད་རྣམས་<milestone unit="line" n="446.4"/>བ་་བའི་གནས། །མཐུ་དབང་རབ་ཏུ་ཆེ་བའི་ཡུལ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་དབང་བསྐུར་ཞིང་། །རྒྱལ་པོ་ཀུ་ཀུ་རྭ་རྫའི་གནས། །མུན་པ་དྲག་པོ་དྲག་ཀྱང་ཡུལ། །མཆོད་རྟེན་མགོ་མངས་བསོད་ནམས་གཏེར། །འབྱུང་པོ་<milestone unit="line" n="446.5"/>ནག་པོ་དབང་ལྡན་བཞུགས། །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ན་ཟ་ཧོར་ཡུལ། །དུར་ཁྲོད་ཁུ་བྱུག་ཀོང་དགུ་ན། ཁྲེང་བུ་ཀང་ཀོལ་ཀླུ་དབང་གནས། །ཀར་ཀོ་ཏ་དང་གཡོ་བསྟན་དང་། །རྒྱ་མཚོ་རྦ་ཀློང་ཅན་དག་ན། །རྒྱལ་པོ་ཚངས་<milestone unit="line" n="446.6"/>པ་བྱིན་གྱི་དབང་། །རྡོ་རྗེ་འབར་བ་མྱ་ངན་འདས། །མཆོད་རྟེན་བདེ་བྱེད་གཞོན་ནུ་བཞུགས། །རིན་ཆེན་སྣ་བརྒྱད་ཡོད་པའི་གནས། །འབྱུང་པོ་རྡོ་རྗེ་སྣ་ཡོན་ཡོད། །ནུབ་བྱང་མཚམས་སུ་ཁ་ཆེའི་ཡུལ། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་<milestone unit="page" n="447"/><milestone unit="line" n="447.1"/>༄༅། །པོ་ཧེ་ཆེན་རོལ། །ཀླུ་བདག་དུང་སྐྱོང་སྤྲིན་དབང་ཕྱུག །བར་ཀ་པར་ཏའི་ནགས་ཚལ་ན། །སྟོན་པ་ཁབ་ཏུ་བཞེངས་པའི་གནས། །རྒྱལ་པོ་མ་སྐྱེས་དགྲ་ཡི་ཡུལ། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ཕུན་སུམ་<milestone unit="line" n="447.2"/>ཚོགས། །ཀི་ཀི་ཀི་ལ་སྒྲ་ཡང་སྒྲོགས། །མཆོད་རྟེན་ཐར་ལེགས་ཆེན་པོ་ཡིན། །འབྱུང་ཆེན་གཅེར་བུ་རལ་པ་ཅན། །བྱང་གི་ཕྱོགས་ན་ཨུ་རྒྱན་ཡུལ། །དུར་ཁྲོད་པདྨ་བརྩེགས་པ་ན། །ཨ་ཤཱད་ཤིང་ལ་གནོད་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="447.3"/>དང་། །འཇོག་པོ་དང་ནི་ཆེར་སྒྲོགས་དང་། །སྟོན་པས་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །ཨུ་རྒྱན་ཐོར་ཅོག་ཅན་གྱི་ཡུལ། །བྱིང་ཆུའི་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་ནི། །ཨུ་རྒྱན་རྒྱལ་པོ་ཨུ་པ་རྭ། །ཚང་ཚིང་ན་ནི་ཆོས་ཀྱི་གཏེར། །གཟི་<milestone unit="line" n="447.4"/>ཡི་མཆོད་རྟེན་ཆོས་འཁོར་ཅན། །འབྱུང་པོའི་ཙ་ན་དབུས་ན་ཡོད། །བྱང་ཤར་མཚམས་ན་ལི་ཡི་ཡུལ། །དུར་ཁྲོད་འཇིག་རྟེན་མངོན་རྫོགས་ན། །དཔལ་ལྡན་པདྨ་ཆེན་པོ་དང་། །མི་བཟད་དྲག་པོ་གང་བ་དང་། །མཆོད་<milestone unit="line" n="447.5"/>རྟེན་གོ་ཏེ་ཤན་ཞེས་བྱ། །སྟོན་པས་ཆོ་འཕྲུལ་བསྟན་པའི་གནས། །ཆུ་བྱིན་མེ་འབར་འཕྲུལ་སྣང་མང་། །ལི་རྗེ་བཙན་པོའི་རྒྱལ་ཁམས་ཡིན། །དེ་ལྟར་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་བརྒྱད། །མཆོད་རྟེན་ཆེན་པོ་བརྒྱད་རྣམས་<milestone unit="line" n="447.6"/>བཞུགས། སངས་རྒྱས་སྐུ་ཡི་རྟེན་ཡིན་ཏེ། །རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་སྐུ་གདུང་དང་། །སྤྲུལ་པ་སྐུ་ཡི་སྐུ་གདུང་དང་། །ཉན་ཐོས་རང་རྒྱལ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མྱ་ངན་འདས་པའི་སྐུ་གདུང་སྣོད། །མཆོད་རྟེན་བུམ་པར་<milestone unit="page" n="448"/><milestone unit="line" n="448.1"/>གནས་པ་ཡིན། །སྐུ་གདུང་རྣམས་ཀྱི་རྒྱུ་བཤད་ན། །དེ་རྒྱུའི་སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྐྱེན་ནི་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །ཏིང་འཛིན་བཟང་མོས་འགྲུབ་པ་དེ། །མདོར་ན་བསྐྱེད་དང་རྫོགས་པར་སྣང་། །སྟོང་ཉིད་<milestone unit="line" n="448.2"/>རབ་ཏུ་འབྱོངས་ལས་བྱུང་། །འབྲས་བུ་རྒྱུ་དང་འབྲེལ་བ་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྟོག་རིང་བསྲེལ་བྱུང་། །གཟུགས་སྐུ་འབྱོངས་ན་ཡི་དམ་སྐུ། །ཡེ་ཤེས་རྟོགས་ན་འཇའ་ཚོན་འོད། །བླ་མ་མཉེས་ན་ཡི་གེའི་<milestone unit="line" n="448.3"/>འབྲུ། །མཁའ་འགྲོ་འདུས་ན་སྒྲ་ཡང་སྒྲོགས། །སྐུ་རྣམས་འབྱོངས་ན་སྐུ་གདུང་ཉིད། །གསུང་རྣམས་འཐེབས་ན་ཡི་གེ་སྔགས། །ཐུགས་ཉིད་འབྱོངས་ན་རིང་བསྲེལ་ཤར། །མཚན་རྟགས་མཐར་ཕྱིན་ཚོགས་རྫོགས་<milestone unit="line" n="448.4"/>ནས། །དུང་གི་གཟུགས་སུ་སྣང་བ་ཡིན། །མདོ་བཟླས་ངག་ལ་འཐེབས་པ་ནི། །མེ་ཏོག་གཟུགས་ཀྱང་འབྱུང་བ་ཡིན། །མདོར་ན་དགེ་བའི་ལས་བརྩོན་ན། །དགེ་རྟགས་ཅི་ཡང་སྣང་བ་ཡིན། །སྐུ་གསུམ་འགྲུབ་པའི་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="448.5"/>ཡིན་པས། །མ་འོངས་ཆོས་ལ་བསྒོམ་བསྒྲུབ་རྣམས། །བརྩོན་པས་བྱས་ནས་འབད་པས་འགྲུབ། །རང་ལུས་མཆོད་རྟེན་ཆེན་པོར་ཤར། །ལྟོ་བ་རྨང་གཞི་ལེགས་པ་ལ། །ཡན་ལག་བཞི་པོ་བང་རིམ་ཉིད། །མགོ་ནི་བུམ་<milestone unit="line" n="448.6"/>པར་གནས་པ་ཡིན། །ཕུང་པོ་ལྔ་དང་འབྱུང་བ་ལྔ། །དབང་པོ་རྣམ་ཤེས་མཆོད་རྟེན་ལྷ། །ལུས་ཀྱི་ཚུལ་དུ་སངས་རྒྱས་པའོ། །རྫོགས་པ་ཨ་ནུ་ཡོ་ག་ཡི། །སྲོག་ཤིང་གསུམ་གྱི་མཆོད་རྟེན་ལ། །མེ་རླུད་གཉིས་ཀྱི་རྨང་<milestone unit="page" n="449"/><milestone unit="line" n="449.1"/>༄༅། །གཞི་བཏིང་། །འཁོར་ལོ་བཞི་ཡི་བང་རིམ་ལ། །དབུ་ཡི་གཙུག་ཏོར་བུམ་པར་ཤར། ཁམས་ཀྱི་བདུད་རྩི་ལྷ་ཡི་བུ། །དྲི་ཆེན་རྣམ་སྣང་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མི་བསྐྱོད་ཤ་ཆེན་རིན་ཆེན་འབྱུང་། །པདྨ་རཀྟ་<milestone unit="line" n="449.2"/>སྣང་མཐའ་ཡས། །དྲི་ཆུ་ལས་ཏེ་འབྱུང་བཞི་ཡུམ། །སྔགས་ཀྱི་ཡི་གེ་ངག་ཏུ་གནས། །འོད་ཀྱིས་འགྲོ་བའི་སྒྲིབ་པ་སྦྱངས། །སྙིང་པོ་རླུད་ནི་ཐུགས་སུ་གནས། །འགྲོ་བ་མ་ལུས་གནས་འདིར་གནས། །འགྲོ་བ་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="449.3"/>གནས་འདིར་འདུས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། འཇུག་དང་ལྡན་དང་གནས་པ་ཡིས། །སྐུ་གསུམ་མི་ཟད་རྒྱན་འཁོར་འགྲུབ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ལྔ་ཡི་བདག་ཉིད་བཅུ་མིང་ཅན། །འདི་ནི་རྣམ་ཤེས་གཞོལ་བའི་ལྷ། །རིགས་ལྔ་འཁོར་<milestone unit="line" n="449.4"/>བཅས་སངས་རྒྱས་པའོ། །ཨརྣ་སུ་ཏྲི་པྲེ་དུ། འདོད་པའི་ཁམས་ན་གནས་པ་རྣམས། །ཡི་གེ་དྲུག་གིས་རབ་ཏུ་སྦྱངས། །ཨོ་གཟུགས་ཁམས་བསམ་གཏན་གནས་པ་ཀུན། །སྔགས་ཀྱི་མཆོད་རྟེན་ཉིད་དུ་<milestone unit="line" n="449.5"/>ངེས། །གཟུགས་མེད་སངས་རྒྱས་ཨ་རུ་སངས་རྒྱས་པ། ཁམས་གསུམ་ཡེ་ནས་མཆོད་རྟེན་སྦྱངས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྐུ་གདུང་འབར་བ་མཆོད་རྟེན་གྱི་རྒྱུད་ལས། རང་ལུས་མཆོད་རྟེན་དུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་<milestone unit="line" n="449.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་མན་ངག་རྫོགས་པའི་མཆོད་རྟེན་འདི་གསུངས་སོ། །ཀུན་གཞིའི་རྣམ་ཤེས་མཆོད་རྟེན་ལ། །ཉོན་མོངས་ཡིད་ཀྱི་བང་རིམ་བཅས། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་བུས་པ་<milestone unit="page" n="450"/><milestone unit="line" n="450.1"/>ལ། །སྒོ་ལྔའི་རྣམ་ཤེས་འཁོར་ལོར་གསལ། །ཀུན་གཞི་རྣམ་དག་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པའི་ཡིད། །ཉོན་མོངས་རྣམ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་འཁོར། །སྒོ་ལྔ་སྣང་བ་རོལ་པར་བཤད། །འཁོར་བ་ཉིད་ནི་མྱ་ངན་<milestone unit="line" n="450.2"/>འདས། །སྣང་སྲིད་གཞི་བཞེངས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །བྱས་པ་མེད་པར་ངང་གིས་གྲོལ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་མཆོད་རྟེན་དུ། །འཁོར་འདས་མ་ལུས་རྫོགས་པར་གནས། །མ་བྱས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའོ། །སྐུ་གདུང་འབར་བ་<milestone unit="line" n="450.3"/>མཆོད་རྟེན་གྱི་རྒྱུད་ལས། མན་ངག་རྫོགས་པའི་མཆོད་རྟེན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་ལ་དགེ་སློང་ལི་ཙ་བྱི་དྲི་མ་མེད་པར་གྲགས་པས་ཞུསླ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་མ་འོངས་<milestone unit="line" n="450.4"/>པའི་སེམས་ཅན་སྐལ་བ་དམན་པ་རྣམས་ཀྱི་དོན་དུ། མཆོད་རྟེན་གྱི་སྨོན་ལམ་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཡོན་གྱི་བདག་པོ་རྣམས་ཀྱིས་གོ་བར་གསུང་དུ་གསོལ། ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྩོད་དུས་ཀྱི་བློ་དམན་<milestone unit="line" n="450.5"/>པ་རྣམས་ཀྱིས་གོ་བར་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་མི་འཁྲུགས་པ་དང་།<milestone unit="line" n="450.6"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཤཱཀྱ་ཐུབ་པ་ལ་སོགས་ཏེ། སྟོན་པ་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སྐུ་<milestone unit="page" n="451"/><milestone unit="line" n="451.1"/>༄༅། །གསུམ་དང་ཡེ་ཤེས་བཞི་མངའ་བ། སྟོབས་དང་མ་འདྲེས་པས་བརྒྱན་པ་ཐམས་ཅད་ལ། མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་ལུས་ངག་ཡིད་དང་བས་གུས་པར་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དོན་དམ་པའི་ཆོས་གསུང་རབ་མདོ་<milestone unit="line" n="451.2"/>སྡེ་བཅུ་གཉིས་དང་། སྡེ་སྣོད་གསུམ་གྱིས་བསྡུས་པ་རྒྱུ་དང་འབྲས་བུར་བཅས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་གུས་པར་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་དགེ་འདུན་འཕགས་པ་བྱམས་པ་དང་། འཇམ་དཔལ་དང་། སྤྱན་<milestone unit="line" n="451.3"/>རས་གཟིགས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་དང་། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དང་། སའི་སྙིང་པོ་དང་། ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་དང་། སྒྲིབ་པ་རྣམ་པར་སེལ་བ་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་སོགས་ཏེ་ས་བཅུ་རིམ་པར་བཞུགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="451.4"/>འཚལ་ལོ། །འཕགས་པ་ཉན་ཐོས་ཀྱི་དགེ་འདུན། འཕགས་པ་ཤཱ་རིའི་བུ་དང་། འཕགས་པ་མོའུ་འགལ་གྱི་བུ་དང་། འཕགས་པ་རབ་འབྱོར་དང་འོད་སྲུངས་ལ་སོགས་ཏེ། སྐྱེས་བུ་ཟུང་བཞི་དང་། གང་ཟག་ཡ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="451.5"/>ཀྱིས་བསྡུས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་གུས་པར་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །མཆོད་རྟེན་དང་སྐུ་གདུང་དང་རིང་བསྲེལ་ལ་སོགས་པ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་སླད་དུ། སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱིས་བསོད་ནམས་ཐོབ་<milestone unit="line" n="451.6"/>པར་བགྱི་བའི་སླད་དུ། ཐུགསརྗེཆེནཔོསཁྱབཔའི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། བཞུགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་ཡང་གུས་པར་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དཔལ་ཚངས་པ་དང་། བརྒྱ་བྱིན་དང། རྒྱལཔོཆེནཔོབཞིདང་། ཕྱོགས་<milestone unit="page" n="452"/><milestone unit="line" n="452.1"/>སྐྱོང་བཅུ་ལ་སོགས་པ་ལ་ཡང་གུས་པར་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དམ་པའི་ཆོས་བསྲུང་ཞིང་ལྷ་དང་མིའི་སྲིད་པར་སྦྱོར་བའི་སྲུང་མ་དམ་ཚིག་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་གུས་པར་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འཕགས་པ་ཐམས་ཅད་མིང་འདི་<milestone unit="line" n="452.2"/>ཞེས་བགྱི་བ་ལ་དགོངས་སུ་གསོལ། མཆོད་རྟེན་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གཟུགས་བརྙན་རྒྱུ་དང་འབྲས་བུར་བསྟན་ཏེ། རྒྱུའི་ཆོས་བང་རིམ་དང་པོ་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་བཞི་དང་། བང་རིམ་<milestone unit="line" n="452.3"/>གཉིས་པ་ཡང་དག་པར་སྤོང་བ་བཞི་དང་། བང་རིམ་གསུམ་པ་རྫུ་འབྲུལ་གྱི་རྐང་པ་བཞི་དང་། བང་རིམ་བཞི་པ་དབང་པོ་ལྔ་དང་། བུམ་རྟེན་གྱིས་སྟོབས་ལྔ་དང་། བུམ་པ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཡན་ལག་བདུན་དང་། ཁ་<milestone unit="line" n="452.4"/>ཁྱེར་གྱིས་འཕགས་པའི་ལམ་ཡན་ལག་བརྒྱད་དང་། འབྲས་བུའི་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བཅུ་གསུམ་གྱིས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོབས་བཅུ་མ་འདྲེས་པའི་དྲན་པ་ཉེ་བར་གཞག་པ་བཞི་དང་། ཆར་ཁེབས་ཀྱིས་ཐུགས་<milestone unit="line" n="452.5"/>རྗེ་བསྟན་པ་དང་སྲོག་ཤིང་གི་ཤེས་པ་བཅུ་བསྟན་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་གཟུགས་ཅན་དེ་ལྟ་བུ་བགྱི་བའི་རྒྱུ་ནི། ད་ལྟར་གྱི་ས་དང་འཇིམ་པ་འདི་དག་གསེར་དང་དངུལ་དང་ཤེལ་ལ་སོགས་པ། རིན་<milestone unit="line" n="452.6"/>པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་སུ་དམིགས་ཏེ་དེ་དག་ལས་གྲུབ་པའི་མཆོད་རྟེན་འཕང་དུ་དཔག་ཚད་ཙམ་ལ་རྒྱ་དཔག་ཚད་ཕྱེད་ཙམ་གྱི་ནང་ན། སྐུ་ཡི་གཟུགས་བརྙན་ཚ་ཚྭ་བཏབ་པ་རྣམས། དཔལ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ལ་སོགས་<milestone unit="page" n="453"/><milestone unit="line" n="453.1"/>༄༅། །པ། སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཤ་སྟག་བཞུགས་པའི་ཞལ་ནས། གསང་སྔགས་དང་། རིག་སྔགས་དང་། གཟུངས་སྔགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་བྱུང་སྟེ། སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་སྦྱོང་ཞིང་དོན་<milestone unit="line" n="453.2"/>མཛད་པ་དེ་ལྟ་བུས། ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ལག་མཐིལ་ལྟར་མཉམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ་གང་བར་མོས་ཤིང་དེ་བཞིན་དུ་གྱུར་ཅིག །དེ་ལྟར་བཞུགས་པའི་འཕགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་<milestone unit="line" n="453.3"/>དང་བདག་ཅག་ལ་སོགས་པས། ལུས་རྡུལ་སྙེད་དུ་གྱུར་པའི་ལུས་དང་ངག་དང་ཡིད་རབ་ཏུ་དང་བར་གུས་པའི་ཕྱགས་འཚལ་ལོ། །དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་མཆོད་པའི་སྤྲིན་ཕུང་རྒྱས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མཆོད་<milestone unit="line" n="453.4"/>དོ། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་དང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ཁྱད་པར་ཅན་མངའ་བ་རྣམས་ལ། །སེམས་དང་བས་དམིགས་ཏེ་ཆགས་པ་མེད་པའི་དབྱངས་སྙན་པས་བསྟོད་དོ། །འཕགས་པ་ཐམས་ཅད་མིང་འདི་ཞེས་<milestone unit="line" n="453.5"/>བགྱི་བ་དང་། བདག་ཅག་ལ་སོགས་པ་ལ་དགོངས་སུ་གསོལ། མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་དང་བདག་ཅག་ལ་སོགས་པས། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་དང་གཟུགས་ཀྱི་སྐུ་མཐོང་ཞིང་ཐོབ་པར་བགྱི་བ་ལ། སྡིག་པ་མི་དགེ་བའི་ཆོས་<milestone unit="line" n="453.6"/>ཅི་མཆིས་སོ་འཚལ་འཐོལ་ཞིང་བཤགས་སོ། །འཕགས་པ་རྣམས་ཀྱི་སྐུ་དེ་དག་མཉེས་པ་དང་། སྐུ་དེ་དག་ཐོབ་པར་གྱུར་པའི་སོ་སོ་སྐྱེ་བོ་ཡན་ཆད་ཀྱི་དགེ་བའི་རྩ་བ་ཐམས་ཅད་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་ངོ་། །ཐུགས་རྗེའི་<milestone unit="page" n="454"/><milestone unit="line" n="454.1"/>དབང་གི་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་འབྱུང་བ་ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བར་གསོལ་ལོ། །གང་གིས་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་ནས་སེམས་ཅན་གྱི་དོན་མཛད་ནས། འདུལ་བའི་ཆེད་དུ་ཐབས་ཀྱིས་མྱ་ངན་ལས་འདས་<milestone unit="line" n="454.2"/>པར་སྟོན་པར་བཞེད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་མྱ་ངན་ལས་མི་འདའ་བར་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །ཇི་ལྟར་འཕགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་སེམས་ཅན་གྱི་དོན་དུ་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཐུགས་བསྐྱེད་ཅིང་། །དེ་དགེ་བའི་རྩ་བ་བླ་ན་མེད་<milestone unit="line" n="454.3"/>པའི་བསྔོས་པ་དེ་ལྟར། མིང་འདི་ཞེས་བགྱི་བ་དང་བདག་ཅག་ལ་སོགས་པས་ཀྱང་། བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། དགེ་བའི་བླ་ན་མེད་པར་བསྔོའོ། །སྐུ་གདུང་འབར་བ་མཆོད་རྟེན་གྱི་རྒྱུད་ལས། སྨོན་ལམ་དགེ་<milestone unit="line" n="454.4"/>བ་བསྔོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོས་རྙིང་པ་སྤོ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །སྐུ་གདུང་རྙིང་པ་སྤོ་བ་ནི། །སྦྱོར་བ་དངོས་གཞི་རྗེས་ཡིན་ནོ། །དེ་ལ་སྦྱོར་བའི་བསམ་པ་ནི། །བགྲེས་<milestone unit="line" n="454.5"/>ཤིང་གནས་ནས་འོ་བརྒྱལ་བས། །དེ་བརྟེན་གཞན་ལ་སྡིག་སོད་པས། །མོས་པས་བཟང་པོར་བཞེད་པར་བྱ། །དངོས་གཞི་འདི་ལྟར་བྱ་བ་སྟེ། །རྙིང་པ་གཤེགས་ལ་གསར་བ་བཞེངས། །གཤེགས་པའི་ཆོ་ག་རབ་<milestone unit="line" n="454.6"/>གནས་གསོ། །མཆོད་ཅིང་མངའ་གསོལ་གཤེགས་པར་ཞུ། །སྡིག་སྒྲིབ་ཉམས་བཤགས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །རྟེན་འབྲེལ་སྙིང་པོས་འཇིག་པར་བྱ། །ས་རྡོ་དཀོར་ཡིན་མ་ཡར་བར། །བཞེངས་པའི་གནས་སུ་མ་ལུས་<milestone unit="page" n="455"/><milestone unit="line" n="455.1"/>༄༅། །བསྐྱལ། །དེ་ནས་གསར་པ་བཞེངས་པ་ནི། །དུས་རིངས་མ་ལོན་སྔར་ཚད་ལྷག །སྡིག་བསགས་སྤངས་ཏ་་དགེ་ལ་གནས། །བཞེངས་ནས་རབ་གནས་ལྡན་པར་བྱ། །རྗེས་ལ་བཀུར་སྟི་ཕུ་དུད་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>