<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0865-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje gtsug lag 'khor lo'i rgyud/-->རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0865-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=120.3; end=131.6--><milestone unit="line" n="120.3"/>སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཀྲི་ཡི་བཛྲ་ཙག་ཀྲ་ཏན་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད། དཔའ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ དེ་<milestone unit="line" n="120.4"/>ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་གསུམ་གྱི་བདག་པོ་འཇིགས་པའི་རྒྱན་སྣ་ཚོགས་དང་ལྡན་པ་གསང་བའི་བྷ་ག་ལས་བཞེངས་ཏེ། དྲག་པོ་ཨེའི་གདན་ལ་བཞུགས་པ། གསང་བའི་རིགས་ཀྱི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="120.5"/>བསྐོར་ཏེ་བཞུགས་སོ། །དེའི་ནང་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་བཞེངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསང་བའི་མཆོད་པས་མཆོད་དེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལའདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་བདེ་གཤེགས་<milestone unit="line" n="120.6"/>བཅོམ་ལྡན་འདས། །གོང་དུ་གསུངས་པའི་རྒྱུད་རྒྱལ་གྱི། །ཕྱི་མའི་རྒྱུད་དྲུག་རྗེས་འབྲངས་ནས། །དྲག་སྔགས་རྨེ་བཟློག་ཇི་ལྟར་ལགས། །རྨེ་བཟློག་གཙུག་ལག་ཇི་ལྟར་ལགས། །ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་རྣམ་གྲངས་་་་་་་་་་་་<milestone unit="page" n="121"/><milestone unit="line" n="121.1"/>༄༅། །དུ། །བསྐོར་ཐབས་རིམ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །གཏད་པའི་བྱེ་བྲག་རྣམ་པ་དུ། །ལྡོག་མཚམས་རིམ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །དྲག་པོ་སྔགས་བདག་ཇི་ལྷར་ལགས། །དྲེགས་པ་སྤྱི་དང་སྒོ་སྒོ་ཡི། །གནད་མའི་<milestone unit="line" n="121.2"/>རིམ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །གཅིག་གསད་པ་དང་སྡེ་གསད་ཕྱིར། །འདི་ལ་ཁྱད་པར་མི་འཚལ་ལམ། །མྱ་ར་ཡ་ཡི་འཕྲེང་བ་ལས། །བསྙེན་བསྒྲུབ་རིམ་པ་མི་འཚམ་ལམ། །སྤྱིར་ནི་གསང་སྔགས་གསང་བ་གང་། ཁུསྨྱུད་<milestone unit="line" n="121.3"/>འདི་ལྡེ་མིག་རྣམ་གྲངས་དུ། །རྒྱུད་འདི་ཇི་ལྟར་གཟུང་བར་བགྱི། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ད་བཤད་འཚལ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་གདན་ལས་བཞེངས་ནས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="121.4"/>ལས། །དུག་ལྔ་སེལ་བའི་བདུད་རྩི་མཆོག །ལོག་པའི་རྟོག་པ་འཇོམས་བྱེད་པ། །མ་འོངས་པ་ཡི་དོན་དུ་བཤད། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གུས་པས་ཉོན། །ཕྱི་མའི་རྒྱུད་དྲུག་རྗེས་འབྲངས་ནས། །རྨེ་བཟློག་སུམ་ཅུ་ཐམ་<milestone unit="line" n="121.5"/>པ་ནི། །མན་ངག་དག་གིས་མ་གྲུབ་དང་། །གང་གིས་མ་བཟློག་རྐྱེན་བྱུང་དང་། །ཅིས་ཀྱང་མ་ཐུབ་བགེགས་གནོད་དང་། །གསང་སྔགས་བཟླས་པའི་ལོང་མེད་དང་། །བློ་བུར་དགྲ་དང་རྩོད་བྱེད་ན། །རྒྱུད་དྲུག་དག་<milestone unit="line" n="121.6"/>གི་རྗེས་འབྲེངས་ནས། །རྨེ་བཟློག་རྣམ་པ་ལྔ་རུ་གསུངས། །སྤྱིར་ན་སུམ་ཅུ་ཐམ་པར་བཤད། །མན་ངག་དག་གིས་ནི་གྲུབ་ན། ཁྲོ་བོ་གཏིང་འགྱུར་གསང་སྔགས་བཟླས། །གང་གིས་མ་བཟློག་རྐྱེན་བྱུང་ན། །སྒྲོལ་བ་<milestone unit="page" n="122"/><milestone unit="line" n="122.1"/>ཁྲོ་མོ་གསང་སྔགས་བཟླས། །ཅིས་ཀྱང་མ་ཐུབ་བགེགས་གནོན་ན། །ཕུར་པའི་དྲག་སྔགས་བཟླས་པར་བྱ། །གསང་སྔགས་བཟླས་པའི་ལོང་མེད་ན། །རོ་ལངས་སྔགས་ནི་བཟླས་པར་བྱ། །བློ་བུར་དགྲ་དང་རྩོད་བྱེད་<milestone unit="line" n="122.2"/>ན། །ཏི་ནན་ས་ཤིས་སྒྲོལ་སྔགས་བཟླས། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ཕྱི་མའི་ཕྱི་མ་ལས། རྨེ་བཟློག་ལྔའི་ལེའུ་བསྟན་པ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།རྨེ་བཟློག་གཙུག་ལག་བསྟན་པ་ནི། །རྨེ་བཟློག་གཙུག་ལག་ལྔ་<milestone unit="line" n="122.3"/>པོ་ཡང་། །རྣམ་པ་གསུམ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །དུས་ཐུག་ནང་ཐུག་གཞག་ཐུག་གསུམ། །དུས་ཐུག་མན་ངག་མ་གྲུབ་ན། །ཡོན་ཏན་སྔགས་ལ་འཇུག་པར་བྱ། །ནང་ཐུག་མན་ངག་མ་གྲུབ་ན། །མིག་གི་སྔགས་ལ་འཇུག་<milestone unit="line" n="122.4"/>པར་བྱ། །གཞན་ཐུག་མན་ངག་མ་གྲུབ་ན། །ཟླ་བའི་ལས་ལ་འཇུག་པར་བྱ། །དུས་ཐུག་མ་བཟློག་རྐྱེན་བྱུང་ན། ཁྲོ་མོ་ཐམས་ཅད་ལས་ལ་འཇུག །ནང་ཐུག་མ་བཟློག་རྐྱེན་བྱུང་ན། ཁྲོ་མོ་འབྲིང་གི་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="122.5"/>འཇུག །གཞན་ཐུག་མ་བཟློག་རྐྱེན་བྱུང་ན། ཁྲོ་མོ་རབ་ལ་འཇུག་པར་བྱ། །བཅིངས་དང་མ་ཐུབ་བགེགས་གནོན་ན། །དུས་ཐུག་ཕུར་སྔགས་གསུམ་པ་བཟླས། །ནང་ཐུག་ཕུར་སྔགས་གཉིས་པ་བཟླས། །གཞན་ཐུག་<milestone unit="line" n="122.6"/>ཕུར་སྔགས་གཅིག་པ་བཟླས། །གསང་སྔགས་བཟླས་པའི་ལོང་མེད་ན། །དུས་ཐུག་རོ་ལངས་མདའ་འདྲ་འཇུག །ནང་ཐུག་རོ་ལངས་གཞུ་འདྲ་འཇུག །གཞན་ཐུབ་རོ་ལངས་སྐྱེས་འདྲ་འཇུག །བློ་བུར་དགྲ་དང་རྩོད་<milestone unit="page" n="123"/><milestone unit="line" n="123.1"/>༄༅། །བྱེད་ན། །དུས་ཐུག་ཏི་མན་མེ་ཏོག་འབྲས། །ནང་ཐུག་ཏི་མན་ཡན་ལག་སྤྲེ། །གཞན་ཐུག་ཏི་མན་སྡོང་པོ་འདྲ། །སྡེ་ཚན་བདུན་བཞི་སྐྱབས་དང་སྦྱར། །ལས་ཀྱི་དབྱེ་བ་གྲངས་ལ་བསྐྱལ། །གྲངས་འཁྱལ་<milestone unit="line" n="123.2"/>རང་ལ་ལྡོག་པར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ཕྱི་མའི་ཕྱི་མ་ལས། རྨེ་བཟློག་རྩིས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྟན་པ་ནི། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །ཕྱེ་བས་<milestone unit="line" n="123.3"/>རྣམ་པ་དགུ་རུ་འགྱུར། །ཡན་ལག་བཞིར་འགྱུར་དེ་ལས་བརྒྱད། །དེ་ལས་ཕྱེ་བ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །དེ་ལས་བརྒྱ་རྩ་གཙིག་ཏུ་འགྱུར། །དེ་ལས་འབུམ་ཕྲག་བསམ་མི་ཁྱབ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ཕྱི་མའི་ཕྱི་<milestone unit="line" n="123.4"/>མ་ལས། ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་རྣམ་གྲངས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།ལས་འཁོར་བསྐོར་བ་བཅུ་གཅིག་ཡིན། །སྔགས་དང་སྡེ་དང་རྐྱང་པ་དང་། །དགེ་འདུན་སྡེར་སྡེ་ཆེན་དང་། །རྒྱལ་པོ་བློན་པོ་བྲམ་ཟེ་<milestone unit="line" n="123.5"/>དང་། །རྗེའུ་དང་མུ་སྟེགས་དམངས་ཕལ་པའོ། །དེ་ལ་གནད་ཀྱི་རིམ་པ་སྦྱར། །འཕྲིན་ལས་རིམ་པ་དེ་ལྟར་སྦྱར། །བགེགས་ལ་སྡེ་དཔོན་རིམ་བཞིན་སྦྱར། །རྩོད་པ་གསུམ་པོས་གསུམ་དུ་འགྱུར། །དེ་ལ་བཞི་ལ་<milestone unit="line" n="123.6"/>འབུམ་ལ་གཏུག །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད་ཕྱི་མའི་ཕྱི་མ་ལས། འཁོར་ལོ་བསྐོར་ཐབས་ཀྱི་རིམ་པའི་ལེའུ་བསྟན་པ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།གཏད་པ་རིམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །ཕྱེ་བས་རྣམ་པ་དགུ་རུ་འགྱུར། །བྲིད་<milestone unit="page" n="124"/><milestone unit="line" n="124.1"/>དང་བསྐུ་དང་གཟིར་ཐབས་གསུམ། །བྲིད་པ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །དགྲ་བླ་གྲོག་དང་ལས་བྱེད་འདྲ། །རྐུ་བ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན། །འབྲུབ་དང་འབྲེལ་དང་འབྲེལ་མེད་གསུམ། །གཟིར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་<milestone unit="line" n="124.2"/>ཏེ། །གསད་དང་གཅུན་དང་ཟིལ་གནན་གསུམ། །སྡེ་དཔོན་བཅོ་བརྒྱད་གང་ཡང་རུང་། །ཀུན་ལ་དགུ་དགུ་སྦྱར་བར་བྱ། །གཏད་ཐབས་རིམ་པ་བསྡུས་པ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད་ཕྱི་མའི་ཕྱི་མ་<milestone unit="line" n="124.3"/>ལས།གཏད་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།ལྡོག་པའི་རིམ་པ་མང་ན་ཡང་། །རྣམ་པ་བཞི་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །སྔོན་དུ་ལྡོག་དང་ཐུག་ཕྲད་དང་། །རྗེས་འཇུག་བརྟག་པ་བཞི་རུ་བཤད། །སྔོན་དུ་ལྡོག་པ་གསུམ་ཡིན་<milestone unit="line" n="124.4"/>ཏེ། །ལྷ་གདོན་མ་ཕྱེད་དྲག་སྔགས་འཁྲུལ། །གསང་རྫས་ཉམས་པ་གསུམ་ཡིན་ནོ། །ཐུག་ཕྲད་ལྡོག་པ་གསུམ་དུ་འགྱུར། །ཉམས་པ་གསུམ་དུ་བཤད་པ་ཡིན། །རྗེས་འཇུག་ལྡོག་པ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །སྔགས་དང་རྫས་<milestone unit="line" n="124.5"/>དང་གསང་སྟེ་བཞི། །བརྟག་པ་རྣམ་པ་བཞི་ཡིན་ཏེ། ཁུགས་ལྡན་རྣམ་པ་བཞི་རུ་བཤད། །སྔགས་དང་རྫས་དང་ཏིང་འཛིན་ཤུགས། །ལྷ་ཡི་ཤུགས་གསང་རྣམ་པ་བཞི། །ཡང་ན་དགུ་ཡིས་གསང་བར་གསུངས། །རྡོ་<milestone unit="line" n="124.6"/>རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ཕྱི་མའི་ཕྱི་མ་ལས། ལྡོག་མཚམས་ཀྱི་རིམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དྲག་པོ་སྔགས་བདག་བསྐང་བ་ནི། །དགེ་བསྙེན་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །གནམ་དང་ས་དང་བར་དང་<milestone unit="page" n="125"/><milestone unit="line" n="125.1"/>༄༅། །གསུམ། །གནམ་གྱི་བསྐང་དུས་དུས་ཐུག་པ། །བར་གྱི་བསྐང་དུས་ནང་ཐུག་པ། །ས་ཡི་བསྐང་དུས་གཞན་ཐུག་པ། །རིག་པ་རྩལ་དང་དྲག་པོ་སྔགས། །བ་མཆེད་རྫས་དང་ཟང་ཟིང་རྫས། །བསྙེན་པའི་<milestone unit="line" n="125.2"/>གནས་གསུམ་དག་ལ་བསྟེན། །བསྐང་བའི་གནས་གསུམ་དག་ལ་བསྐང་། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད་ཕྱི་མའི་ཕྱི་མ་ལས། དྲག་པོ་སྔགས་བདག་བསྐང་བའི་རིམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དྲེགས་པ་སྤྱི་དང་<milestone unit="line" n="125.3"/>སྒོས་སྒོས་ཀྱིས། །གནད་དང་གཤེད་མའི་རིམ་པ་ནི། །འཇིག་རྟེན་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །དྲེགས་པ་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བདུན་གྱིས་གཟིར་བྱས་ལ། །དྲེགས་པའི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་<milestone unit="line" n="125.4"/>བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །དྲེགས་པ་སྤྱི་ཡི་དྲག་སྔགས་སོ། །སྲིད་པ་དབང་བྱེད་གཤིན་རྗེ་<milestone unit="line" n="125.5"/>ཡིས། །གཤིན་རྗེའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །གཤིན་རྗེ་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །བཤིན་རྗེའི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་<milestone unit="line" n="125.6"/>འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །སྲིད་པ་དབང་བྱེད་མ་མོ་ཡིན། །མ་མོའི་དེ་དོན་ཤེས་གྱུར་ན། །མ་མོ་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་དྲུག་གིས་<milestone unit="page" n="126"/><milestone unit="line" n="126.1"/>གཟིར་བྱས་ལ། །མ་མོ་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་<milestone unit="line" n="126.2"/>བྱེད། །བདུད་ཀྱི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །བདུད་ཀྱི་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །བདུད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་<milestone unit="line" n="126.3"/>འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །བདུད་མོ་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །བདུད་མོ་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །བདུད་མོ་<milestone unit="line" n="126.4"/>རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །ལྷ་ཡི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་<milestone unit="line" n="126.5"/>ན། །ལྷ་ཡི་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །ལྷ་ཡི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་<milestone unit="line" n="126.6"/>བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །སྲིན་པོའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །སྲིན་པོ་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །སྲིན་པོའི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་<milestone unit="page" n="127"/><milestone unit="line" n="127.1"/>༄༅། །འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །སྲིན་མོའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །སྲིན་མོ་རང་གཤེད་རང་གིས་<milestone unit="line" n="127.2"/>བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །སྲིན་མོའི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་<milestone unit="line" n="127.3"/>གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །སྔགས་པ་ལྟ་བ་གོལ་བ་དག །རུ་དྲ་ཆེན་པོའི་གཟུགས་བཟུང་སྟེ། །རུ་ཏྲོཛེ་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །རུ་དྲ་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །རུ་དྲའི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་<milestone unit="line" n="127.4"/>འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །གནོད་སྦྱིན་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །གནོད་<milestone unit="line" n="127.5"/>སྤྱིན་རང་སྲོག་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟེར་བྱས་ལ། །གནོད་སྤྱིན་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་<milestone unit="line" n="127.6"/>བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །གནོད་སྤྱིན་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །གནོད་སྤྱིན་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །གནོད་སྦྱིན་རྣམ་ཤེསཡིགའབྲུགཅིག །འཕྲོགབྱེད་<milestone unit="page" n="128"/><milestone unit="line" n="128.1"/>ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །རྒྱལ་པོའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །རྒྱལ་པོ་རང་གཤེད་རང་གིས་<milestone unit="line" n="128.2"/>བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །རྒྱལ་པོའི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་<milestone unit="line" n="128.3"/>གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །བཙན་གྱི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །བཙན་རྣམས་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟེར་བྱས་ལ། །བཙན་གྱི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་<milestone unit="line" n="128.4"/>གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །དམུ་ཡི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །དམུ་ཡི་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟེར་བྱས་<milestone unit="line" n="128.5"/>ལ། །དམུ་ཡི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །ཐེ་བྲང་དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="128.6"/>ཤེས་གྱུར་ན། །ཐེ་བྲང་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་ལྔ་ཡིས་གཟེར་བྱས་ལ། །ཐེ་བྲང་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་<milestone unit="page" n="129"/><milestone unit="line" n="129.1"/>༄༅། །མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །འགོང་པོའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །འགོང་པོ་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་ལྔ་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །འགོང་པོའི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་<milestone unit="line" n="129.2"/>འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །དམ་སྲིའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །དམ་སྲིའི་<milestone unit="line" n="129.3"/>རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །དམ་སྲིའི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་<milestone unit="line" n="129.4"/>ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །ཀླུ་ཡི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །ཀླུ་ཡི་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟེར་བྱས་ལ། །གདུག་པ་རྣམ་གསུམ་རྣ་ཤེས་ལ། །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="129.5"/>གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ཕྱི་མའི་ཕྱི་མ་ལས། དྲེགས་པའི་སྤྱི་དང་སྒོས་སྒོས་<milestone unit="line" n="129.6"/>གནད་ལ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།གཅིག་གསད་སྡེ་གཅད་ཁྱད་པར་ནི། ། མན་ངག་ལྡན་པའི་སྔགས་པ་ལ། །སྡིག་ཅན་གང་ཞིག་དགྲར་ལངས་ན། ། སྲུང་བྱེད་དྲེགས་པ་གཤེད་ལ་དབབ། །དྲེགས་པ་<milestone unit="page" n="130"/><milestone unit="line" n="130.1"/>གཟིར་བའི་སྔགས་འཇུག་ཏུ། །གཟས་པའི་མིང་རུས་གཞུག་པར་བྱ། །གཟས་པའི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་<milestone unit="line" n="130.2"/>འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་གི་ཕྱག་ཆ་རང་ལ་བསྐོར། །སྲུང་བྱེད་དྲེགས་པ་གཤེད་དུ་དབབ། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །དྲེགས་པ་གཟིར་བའི་སྔགས་མཇུག་ཏུ། །དགྲ་<milestone unit="line" n="130.3"/>བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་བཞག །དགྲ་བོའི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ལས། །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་<milestone unit="line" n="130.4"/>པར་བྱེད། །སྡེ་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །གདུག་པའི་དྲག་སྔགས་མི་ཟད་པ། །ཡེ་ནས་རང་གི་རྒྱུད་ལ་གནས། །དགྲ་བྱེད་རྐྱེན་གྱི་སྲོག་བསྐུལ་བ། །ཉོན་མོངས་འཁྲུལ་པའི་སྲོག་རྒྱུན་གཅོད། །འདི་ནི་ཐབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="130.5"/>དམ་པ་སྟེ། །གསོད་པ་ཉིད་ན་གསོད་པ་མེད། །རང་བཞིན་མེད་པར་དེ་ཤེས་ན། །བསད་པ་ཉིད་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་ཐོབ། །འབྲས་བུ་སྐུ་གསུམ་དབྱེར་མེ་རྟོགས། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལེ་འརྒྱུད་ཕྱི་མའི་ཕྱི་མ་ལས།<milestone unit="line" n="130.6"/>གཅིག་གསད་པ་དང་སྡེ་བསད་པའི་ཁྱད་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།མྱ་ར་ཡ་འཕྲེང་བསྙེན་པ་ནི། །བསྙེན་པ་རྣམ་པ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །འབྱུང་བཞི་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་ཏུ། །ཕྱེ་ན་རྣམ་པ་ལྔ་རུ་འགྱུར། །བཱ་ར་<milestone unit="page" n="131"/><milestone unit="line" n="131.1"/>༄༅། །འཕྲེང་བའི་བསྙེན་པར་གསུངས། ཁྱད་པར་བསྙེན་པར་བསྟན་པ་ནི། །སྤྱི་ཡི་བསྙེན་བསྒྲུབ་བསྟན་པ་ནི། །རིགས་ཀྱི་དབྱེ་བ་བྱ་བ་སྟེ། །རིགས་གསུམ་ནས་བཟུང་བརྒྱ་ལ་གཏུག །ཡང་ན་གོང་གི་རིགས་<milestone unit="line" n="131.2"/>གཅིག་གོ །བསྙེན་བསྒྲུབ་དབྱེ་བ་ལྔ་རུ་འགྱུར། །གཅིག་ཏུ་བསྒྲུབ་དང་གཉིས་སུ་བསྒྲུབ། །གསུམ་དང་བཞི་དང་བདུན་དུ་འགྱུར། །དེ་ལ་གསང་སྔགས་རིམ་པས་སྡེབ། །སྡེ་དཔོན་བཅོ་བརྒྱད་གང་ཡང་རུང་། །རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="131.3"/>གསུམ་དུ་ཤེས་བྱ་སྟེ། །གཅིག་ཏུ་བསྒྲུབ་དང་གཉིས་སུ་བསྒྲུབ། །གསུམ་དང་བཞི་དང་བདུན་དུ་འགྱུར། །མིང་ནི་བསེ་དུང་ལྕགས་དང་གསུམ། །དེ་ལ་གསང་སྔགས་རིམ་པས་སྡེབ། །རིམ་པས་སྡེབས་པ་བཞི་ཡིན་<milestone unit="line" n="131.4"/>ཏེ། །བཀྲ་མི་ཤིས་པ་ཤེས་བྱ་དང་། ཁྲེས་པ་མི་ཤེས་བྱ་བ་དང་། །རྣོ་བ་རྟུལ་བར་བྱ་བ་དང་། །རྟུལ་བ་རྣོ་བར་བྱ་བ་ཡིན། །བསྙེན་བསྒྲུབ་ལྔ་ཡི་མན་ངག་དང་། །དེ་ལ་ལྔ་ཡི་མན་ངག་གཅེས། །དེ་ལ་བཞི་པོ་སྐབས་<milestone unit="line" n="131.5"/>དང་སྦྱར། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ཕྱི་མའི་ཕྱི་མ་ལས། བསྙེན་བསྒྲུབ་ཀྱི་རིམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།སྤྱི་ཡི་གསང་སྔགས་གསང་བ་ནི། །སྐུ་གསུམ་སྔགས་དང་དྲག་སྔགས་གསུམ། །སྭ་གསུམ་<milestone unit="line" n="131.6"/>དྲེགས་པ་གསུམ་དང་སྦྱར། །དེ་ལ་གསུམ་གསུམ་དག་ཏུ་འགྱུར། །ཆོས་སྐུ་སྔགས་གསུམ་ལོངས་སྐུ་གསུམ། །སྤྲུལ་པ་སྐུ་སྟེ་དྲག་སྔགས་གསུམ། །སྭ་གསུམ་བསེ་དུང་ལྕགས་དང་གསུམ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ནས་བརྒྱ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>