<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0079-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--lha ma yin g.yul ngo bzlog pa'i rgyud/-->ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ངོ་བཟློག་པའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0079-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=495.1; end=540.2--><milestone unit="page" n="495"/><milestone unit="line" n="495.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨ་སུ་ར་ན་ཡུརྙ་ནི་རྭ་ཀྲི་ཏ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ངོ་བཟློག་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཆོས་ལས་འདས་པ། རྟགས་མི་འགྱུར་བའི་སྐུ་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུ་<milestone unit="line" n="495.2"/>བདེ་བ་ཆེན་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་བཤད་པའི་དུས། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་དང་། །མཁའ་འགྲོ་ཉི་མའི་སེང་གེ་དང་། །ཐབས་ཅིག་པ་ཡི་བྱང་སེམས་རྣམས། །ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་འཇོག་པོ་<milestone unit="line" n="495.3"/>དང་། །དགའ་བོ་ལ་སོགས་བརྒྱད་པོ་དེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །བྱེ་བ་དཔག་མེད་འགྱེད་པ་པོ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་སྟེ་སྐུ་ཡི་མཆོག །འགྲོ་ཀུན་ཐབས་ཀྱིས་འདུལ་བའི་སྐུ། །རི་རབ་རི་ཡི་རྩ་བ་སྲ ཁེང་<milestone unit="line" n="495.4"/>ཆེན་དཔག་བསམ་རྩ་བ་ལ། །ལྷ་མ་ཡིན་རྣམས་འདུ་བའི་གནས། །གནས་དེར་སྤྲུལ་པ་ཐགས་ཟངས་རིས། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཐུགས་ལས་འཐོན། །ལྷ་ཡི་བུ་ཡི་བདུད་གཤོམ་ཕྱིར། །ལྷ་མིན་གཡུལ་བཟློག་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="495.5"/>འདི་གསུངས། །ལྷ་མ་ཡིན་རྣམས་རབ་ཏུ་དགྱེས། །སྟོན་པ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། །ལྷ་མིན་བདུད་ལས་རྒྱལ་བའི་ཕྱིར། །ཐུགས་རྗེ་ཆོས་མིན་ཡངས་པ་ནས། །ཆོས་མིན་འཁོར་ལོ་བསྐོར་དུ་གསོལ། ཞེས་ཞུས་པས།<milestone unit="line" n="495.6"/>དཔག་བསམ་ཤིང་གི་བུམ་པ་ལས། དྷ་ག་པ་ར་ཧ་དང་། ཨ་ནུད་དང་། རྩ་ལི་དང་། བདུད་གུད་དང་། ཤེ་ན་དང་། ཛི་བྷ༷་བ་ཛི་བ་ཀ་དང་། ཙཀྲ་བ་ཀ་དང་། ཤ་་རུ་པ་དང་། ཀོ་ཀི་ལ་དང་། ཤི་རི་ཀ་དང་། བ་ཀ་<milestone unit="page" n="497"/><milestone unit="line" n="497.1"/>༄༅། །མེད་པ་ལ་ཆོས་མིན་མེད། །སྒྲིབ་ལ་སྦྱང་བ་མེད་པར་རྟོགས། །སྒྲིབ་པ་ཀུན་ལས་ངེས་པར་གྲོལ། །ཆོས་མིན་ཡངས་པའི་ཀློང་དུ་སླེབས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="497.2"/>པོ་ལྗོན་པ་དང་། དྲི་ཟའི་རྒྱལ་པོ་ཟུར་ཕུད་ལྔ་བ་དང་། ལྟོ་འཕྱེའི་རྒྱལ་པོ་སྦྲུལ་མགོ་དང་། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་དགའ་བོ་དང་། གཞན་ཡང་དུད་འགྲོ། །སེདྷ་དང་། བྱཀྟ་དང་། དི་སྙི་དང་། བ་བྱུང་དང་། བུ་ག་ཀ་དང་། ན་ན་<milestone unit="line" n="497.3"/>གརྫ་དང་། སསྟ་ལ་སོགས་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་འདུས་ནས་བསྐོར་བ་ལན་གསུམ་བྱས་ནས། པུས་མོ་གཡས་པའི་ལྷ་ང་ས་ལ་བཙུགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་ཞུས་སོ། །ཀྱེ་ཧོ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་སྟེ་སྐུ་ཡི་མཆོག ཁྱེད་<milestone unit="line" n="497.4"/>ཅག་མྱ་ངན་འདའ་བ་ན། །བདག་ཅག་སློབ་དཔོན་གང་ལ་བགྱི། །བདག་ཅག་མཆེད་གྲོགས་གང་ལྟ་བུ། །བདག་ཅག་ཆོས་ཅི་ཆོས་འདི་གང་ལྟར་བརྟགས། །དེ་ཡི་དམ་ཚིག་ཇི་ལྟར་བགྲུང་། །བལྟ་བ་དྲི་མེད་རྣམ་དག་<milestone unit="line" n="497.5"/>དེས། །རྐྱེན་མི་ཐུབ་ན་ཇི་ལྟར་བགྱི། །བསྒོམ་པ་འོད་གསལ་རྟོག་མེད་ལ། །བྱིང་རྒོད་རྐྱེན་ཁར་འཆོར་ན་ཇི་ལྟར་བགྱི། །སྤྱོད་པ་འདོད་ཡོན་རྣམ་ལྔ་ལ། །ཆགས་སྡང་རྐྱེན་མ་ཐུབ་ན་ཇི་ལྟར་བགྱི། །འབྲས་བུ་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="497.6"/>ཆོས་མིན་ལ། །འཁྲུལ་པ་བག་ཆགས་རྐྱེན་ཁར་ཤོར་ན་ཇི་ལྟར་བགྱི། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རྒྱ་ཆད་མེད་པ་ལ། །ཕྱོགས་རྟོགས་གཟུང་འཛིན་བྱུང་ན་ཇི་ལྟར་བགྱི། །ཞེས་ཞུས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ཟློག་གི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="page" n="498"/><milestone unit="line" n="498.1"/>གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། །རི་རབ་རྩེ་ནས་ཉི་ཤར་བ། །འོད་ཀྱིས་འཛམ་གླིང་ཡོངས་ལ་བརྡལ། །ཟེར་གྱིས་ཕྱོགས་མེད་<milestone unit="line" n="498.2"/>ཡོངས་ལ་བརྡལ། །ཐུགས་རྗེ་ཆོས་མིན་ཡངས་པ་ལས། །བྱིན་རླབས་འགྲོ་བའི་གནས་སུ་འཕེལ། །ཡེ་ཤེས་ཁམས་གསུམ་རང་ཤར་འགྱུར། །རི་རབ་རྩ་བར་ཐུགས་རྗེ་ཉི་ཤར་བརྡལ། ཁྱེད་ནི་དང་བའི་ཚུལ་གྱིས་<milestone unit="line" n="498.3"/>ཉོན། །སློབ་དོན་རྣམ་པ་བཞི་ཡིན་པས། །ལུང་དུ་བསྟན་པའི་སྡེ་ལ་གུས་པར་འདུད། །ཐུན་མོང་སློབ་དཔོན་ཐུབ་པ་དྲུག ཁྱད་པར་སྟོན་པ་ང་ཉིད་ཡིན། །མཆོག་གི་སློབ་དཔོན་རང་ལ་ཤར། །རང་གྲོལ་སློབ་དཔོན་<milestone unit="line" n="498.4"/>འཁོར་བ་ཡིན། །རང་གྲོལ་སློབ་དཔོན་བསྟེན་པར་བྱ། །སངས་རྒྱས་སློབ་དཔོན་དམྱལ་བ་ཡིན། །གཉིས་མེད་སློབ་དཔོན་གཉིས་སྣང་ཡིན། ་ས་པའི་སློབ་དཔོན་མ་རིག་པ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་<milestone unit="line" n="498.5"/>ཟློག་གི་རྒྱུད་ལས། སློབ་དཔོན་ངོ་སྤྲོད་ཆོས་མིན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། །མཆེད་ཀྱི་གདམས་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དེ་ལས་མཆེད་པོ་རྣམ་<milestone unit="line" n="498.6"/>པ་གསུམ། ཁམས་གསུམ་རྒྱུད་དྲུག་ཕྱི་ཡི་མཆེད། ཁུབ་མཐའ་གཞུང་བསྲང་ནངགི མཆེད། །གསངབའིམཆེདལརྣམ པདྲུག །བག་ཆགས་རང་བྱུང་ཡེཤེསམཆེད། །རངརིག་རང་བྱུང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས<milestone unit="page" n="499"/><milestone unit="line" n="499.1"/>༄༅། །མཆེད། །དངོས་པོ་སྣ་ཚོགས་དངོས་མེད་མཆེད། །ཆོས་ཅན་འཁོར་བ་ཆོས་མིན་མཆེད། ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་སྐུ་གསུམ་མཆེད། །སྣ་ཚོགས་མ་འགགས་ཉག་གཅིག་མཆེད། །ཐམས་ཅད་འབྲེལ་<milestone unit="line" n="499.2"/>པས་མཆེད་ཅེས་བྱ། །མཆེད་ཀྱི་རྩ་བ་མ་ཆོད་ན། །དམ་ཚིག་གཞུང་བསྲང་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །དམ་པ་བླ་མའི་གདམས་ངག་ཡིན། །ཚིག་ནི་ངོ་སྤྲོད་རིན་པོ་ཆེ། །དབང་རྣམས་མ་ལུས་དུས་གཅིག་བསྐུར། །དབང་རྣམས་<milestone unit="line" n="499.3"/>བསྐུར་བའི་སློབ་བུ་ཡིས། །དམ་ཚིག་དབང་བསྐུར་ཐུབ་པར་གྱིས། །དམ་པའི་གདམས་ངག་ཐབས་སུ་ཤེས། །རྟོགས་པའི་ཤེས་རབ་དབང་གི་མཆོག །རང་ལ་ཡོད་པ་གསང་བ་ལས། །ཡེ་ནས་ཡོད་པ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="499.4"/>དབང་། །ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་ཤེས་པས་སྣང་སྲིད་བུམ་པ་ཡིན། །མ་ལུས་རང་སྣང་འགག་མེད་བུམ་པའི་དབང་། །སློབ་དཔོན་སློབ་བུ་མཆེད་རྣམས་དུས་གཅིག་རྫོགས། །དམ་ཚིག་དེ་ལས་འདས་ན་འཁོར་བར་<milestone unit="line" n="499.5"/>འཁྱམས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ཟློག་གི་རྒྱུད་ལས། མཆེད་ཀྱི་ངོ་སྤྲོད་དང་དམ་ཚིག་དབང་གི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་<milestone unit="line" n="499.6"/>ཁྱོད། །ཆོས་ཀྱི་བརྟག་ཚུལ་བསྟན་པར་བྱ། །ཉོན་མོངས་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ལ། །གཉེན་པོར་དགོངས་དང་བསྡུ་བ་དང་། །ཉེ་བར་བསྡུས་ཏེ་དྲིལ་ལ་བཤད། །ཆོས་ཉིད་སྟོང་པ་གཉེན་པོའི་སྒོ་ནས་བཤད་པ་<milestone unit="page" n="500"/><milestone unit="line" n="500.1"/>ཡིན། །ཐེག་པ་རྣམ་པ་དགུ་རྣམས་ནི། །བསྡུ་བའི་སྒོ་ནས་བཤད་པ་ཡིན། །ཐེག་པའི་རང་གཞུང་སྒྲུབ་བྱེད་པ། །ཉེ་བའི་སྒོ་ནས་བཤད་པ་ཡིན། ཁེན་ཏུ་ཉེ་བར་ངོ་སྤྲད་པས། །ཐེག་པ་གཅིག་ཏུ་བསྟན་པ་ཡིན། །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="500.2"/>དཔེ་ཡི་ཐེག་པ་དང་། །རྟགས་དང་དོན་དང་གསུམ་དུ་འདུས། །དེ་གསུམ་ངེས་པར་གཅིག་ཏུ་འདུས། །གཅིག་པོ་བྱིན་གྱིས་རླབས་སུ་འདུས། །བྱིན་རླབས་རང་བྱུང་རང་ལ་འདུས། །དེ་ཡང་མཚོན་པ་བརྡ་ཡི་བྱིན་<milestone unit="line" n="500.3"/>རླབས་དང་། །མཐུན་པ་དཔེ་ཡི་བྱིན་རླབས་དང་། །རང་ཆས་རྟགས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་དང་། །ཡང་དག་དོན་གྱི་བྱིན་རླབས་སོ། །དེ་ཡང་བྱིན་གྱིས་རློབ་པ་དང་། །བྱིན་གྱིས་རླབས་དང་ལྡན་པ་དང་། །ལྡན་དབང་འཕེལ་<milestone unit="line" n="500.4"/>འགྲིབ་བྱུང་བ་དང་། །འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པར་བསྟན་པའོ། །དེ་ཡང་ཐུགས་རྗེའི་བྱིན་རླབས་དང་། །གསང་བ་སྔགས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་དང་། །ནུས་པ་རིག་པའི་བྱིན་རླབས་དང་། །ཆོས་སྐྱོང་མཁའ་འགྲོའི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="500.5"/>དང་། །དེ་ཡང་བརྟན་དང་མི་བརྟན་པ། །གདམས་པའི་སྟོབས་དང་མི་ལྡན་ན། །ཉི་མ་སྤྲིན་གྱི་གོ་བར་འདྲ། །བར་ཆོད་བདུད་ཀྱིས་བྱིན་བརླབས་ན། །འཁོར་དུ་ལྟས་ངན་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །དབང་བསྐུར་བགེགས་<milestone unit="line" n="500.6"/>བསྐྲད་མ་བྱས་ན། །སྨྱོ་འབོག་བརྒྱལ་ནད་དག་གིས་འཆི། །དེས་ན་དྲོད་ཚད་དབབ་པ་དཀའ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ཟློག་གི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ཀྱི་ངོ་སྤྲོད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="page" n="501"/><milestone unit="line" n="501.1"/>༄༅། །ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་བློ་གྲོས་ཁྱོད། །དེ་ཡི་དམ་ཚིག་བསྟན་པ་ནི། །སློབ་དཔོན་སྐུ་གསུང་ཐུགས་དག་གི །དམ་ཚིག་ཐུབ་པར་མ་བསྲུངས་ན། །རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་<milestone unit="line" n="501.2"/>འགྱུར། །མཆེད་ཀྱི་དམ་ཚིག་བཀའ་ཕྲལ་ན། །དམྱལ་ཚོགས་འཇིག་རྟེན་འཚོད་པར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་དམ་ཚིག་ནི། །སྐུ་ཡི་དྲི་མ་མལ་སྟན་ལ། །ནམ་ཡང་འགོམ་པར་མི་བྱའོ། །སློབ་དཔོན་ལུས་ནི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="501.3"/>འཁོར་ཡིན། །དཀྱིལ་འཁོར་འགོངས་པས་དངོས་གྲུབ་མེད། །མནར་མེད་དམྱལ་བའི་ཡུལ་དུ་སྐྱེ། །ཕུང་པོ་ལྔ་ནི་རིགས་ལྔ་ལ། །དུག་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་ལྡན། །སྤྱིར་ནི་བླ་མ་རྗེ་ལ་གནས། །དབུ་སྐྲ་མཁའ་འགྲོ་བྱེ་བ་<milestone unit="line" n="501.4"/>གནས། །ཐུགས་ལ་རྡོ་རྗེ་མི་བསྐྱོད་པ། །དེ་ལྟར་རྟོགས་པས་དམ་ཚིག་བསྲུངས། །ལུང་དུ་བསྟན་པ་ཁྱོད་ལ་འདུད། །བླ་མའི་གསུང་དབྱངས་དྲུག་ཅུ་ལ། །མཁའ་འགྲོ་དྲུག་ཅུ་རྩ་གཉིས་གནས། །ངག་བཅག་རྡོ་རྗེའི་<milestone unit="line" n="501.5"/>ཁབ་ལྷུང་ནས། །བསྐལ་པར་བརྡུངས་ཤིང་འཚོད་པར་འགྱུར། །བླ་མའི་ཐུགས་ལ་ཆོས་མིན་སྐུ། །ཕྱི་ནང་མེད་པའི་ཟང་ཐལ་གནས། །བླུན་གཏམ་ཀུ་རེ་ལ་སོགས་པས། །ཐུགས་དཀྲུགས་པར་ནི་གྱུར་པ་ན། །ངེས་<milestone unit="line" n="501.6"/>པར་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བའི་ཁམས། །མནར་མེད་པར་ཡང་ལྟུང་བར་འགྱུར། །མཆེད་ཀྱི་དམ་ཚིག་མིག་དང་འདྲ། །སློབ་དཔོན་དམ་ཚིག་སྲོག་དང་འདྲ། །དེས་ན་ཕམ་ལྟུང་རབ་ཏུ་ཆེ། །ཐུབ་ན་རྡོ་རྗེའི་སྐུ་ཐོབ་འཀྱུར། །ཞེས་<milestone unit="page" rend="page" n="502"/><milestone unit="line" n="502.1"/>གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ཟློག་གི་རྒྱུད་ལས། དམ་ཚིག་ཤེལ་གྱི་ལུ་གུ་རྒྱུད་དུ་བསྟན་པ་དང་གཡུ་ཕྲེང་མེས་སྲེག་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="502.2"/>ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། །དེ་ལྟར་ཐུབ་པའི་རྟགས་དག་ལ། །ཐུབ་ན་ངེས་པ་འདི་བསྟན་ནོ། །མི་ཐུབ་པར་ནི་གྱུར་པ་ན། །བསྐལ་པ་སྟོང་གི་མུན་པ་ལ། །སྒྲོན་མེ་འདེགས་པར་མ་གསུངས་སོ། །རིན་ཆེན་གཏེར་གྱི་སྒོ་མ་<milestone unit="line" n="502.3"/>ཕྱེད། །དེས་ན་བརྟགས་ནས་ཐུབ་སྲིད་ན། །རིན་ཆེན་སྲོག་པས་ཕངས་ཏེ་བྱིན། །གལ་ཏེ་མ་བྱིན་ཆད་པ་འོང་། །གལ་ཏེ་མ་བརྟགས་པར་བྱིན་ན། །དེ་ཡིས་གདམས་པ་མ་ཐུབ་ན། །སྦལ་པ་རྨ་ཅན་ཇི་བཞིན་དུ། །རང་<milestone unit="line" n="502.4"/>ཕུང་གཞན་ཡང་བརླག་པར་འགྱུར། །གལ་ཏེ་དམ་ཚིག་ཐུབ་པ་ན། །ནམ་མཁའ་རྒྱ་ཆེ་ཁབ་མིག་གང་། །བྱ་བརྒྱ་ཐལ་མོ་བརྡབ་གཅིག་ཡིན། །མདུང་རྩེ་བརྒྱ་ཡང་སྒྲོ་བ་གང་། །དེ་བཞིན་གཡུལ་ངོར་རལ་ཐབས་<milestone unit="line" n="502.5"/>གཅིག །འཁོར་བའི་གཡུལ་ངོ་རང་གྲོལ་རིག །དེས་ན་ལྷ་མིན་གཡུལ་བཟློག་ཡིན། །ལྟ་བའི་ངོ་བོ་ངོ་སྤྲོད་དང་། །ལྟ་བའི་ངེས་ཚིག་ངོ་སྤྲོད་དང་། །ལྟ་བའི་དབྱེ་བའི་ངོ་སྤྲོད་དང་། །ལྟ་བའི་མཐུན་དཔེའི་ངོ་སྤྲོད་<milestone unit="line" n="502.6"/>དང་། །དེ་ཡི་ལོག་གནོན་ངོ་སྤྲོད་དོ། །ངོ་བོ་རྐྱེན་མེད་ཟང་ཐལ་ཡིན། །ངེས་ཚིག་དྲི་མེད་རྣམ་དག་ཡིན། །དབྱེ་བ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་དང་། །རྣམ་དག་བརྗོད་དུ་མེད་པ་ཞེས་སུ་གྲགས། །མཐུན་དཔེ་ནམ་མཁའ་དང་<milestone unit="page" n="503"/><milestone unit="line" n="503.1"/>༄༅། །འདྲའོ། །དེ་ལ་ལོག་གནོན་གནད་མེད་ན། །སྡུག་བསྔལ་རྐྱེན་ཐུབ་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །གནད་དང་ལོག་གནོན་ངོ་སྤྲད་ན། །གོང་མ་ཤུགས་ལས་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ཨ་ཏི་མྱུ་ལ་ཕ་ལ་མ་ཧྭ་ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="503.2"/>སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ངོ་བཟློག་པའི་རྒྱུད་ལས། ལྟ་བའི་གེགས་སེལ་ངོ་སྤྲད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཉོན། །དམ་ཚིག་མེད་པའི་མི་རྣམས་<milestone unit="line" n="503.3"/>ནི། །དཀར་པོའི་ཆོས་་རྣམས་མི་ཆགས་ཏེ། །རླུད་གིས་བསྐྱོད་པའི་སྤྲིན་དང་འདྲ། །གཟུང་འཛིན་བྱིས་པར་འཐམས་པ་འདྲ། །དུག་ལྔ་ནགས་ལ་མེ་ཤོར་འདྲ། །ཞེ་སྡང་ཆུ་བོའི་གཉེར་མ་འདྲ། །བརྒྱུ་བཟློག་དྲ་བའི་རྡོ་<milestone unit="line" n="503.4"/>བ་འདྲ། ཁ་དཀར་སྙིང་གནག་བྲག་ལ་གངས་ཆགས་འདྲ། ཁ་འདྲེས་གཏིང་རིང་མཚོ་ལ་དར་ཆགས་འདྲ། །དེ་ལ་བརྟེན་ནས་དམྱལ་བར་འགྲོ། །ཆུ་སྲིན་གྲེ་བར་རིན་ཆེན་ཆུད་བཞིན་སྡོམས། །ལི་ཏིང་དེ་དང་མི་ལྡན་<milestone unit="line" n="503.5"/>དོན་ལྡན་ན། །བསྒོམ་པ་འོད་གསལ་རྟོག་མེད་བསྟན། །བསྒོམ་པའི་ངོ་བོའི་ངོ་སྤྲོད་དང་། །བསྒོམ་པའི་ངེས་ཚིག་ངོ་སྤྲོད་དང་། །བསྒོམ་པའི་དབྱེ་བ་ངོ་སྤྲོད་དང་། །བསྒོམ་པའི་མཐུན་དཔེའི་ངོ་སྤྲོད་དང་། །དེ་ཡི་ལོག་<milestone unit="line" n="503.6"/>ནོན་གེགས་སེལ་ལོ། །དེ་ལ་ངོ་བོ་རྟོག་མེད་དྲི་མེད་ཡིན། །ངེས་པའི་ཚིག་ནི་དོན་ལས་མི་གཡོ་བ། །དབྱེ་བ་རང་གསལ་རྟོག་པ་མེད་པ་དང་། །བདེ་ལ་ཆགས་ཞེན་མེད་པ་དང་། །སྟོང་ལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བ་དང་། །སྣང་<milestone unit="page" n="504"/><milestone unit="line" n="504.1"/>ལ་རང་བཞིན་མེད་པའོ། །དཔེ་ནི་མར་མེ་རྒྱ་མཚོ་འདྲ། །ནམ་མཁའ་ལ་ནི་གཞའ་ཚོན་ནོ། །དེ་ལ་ལོག་གནོན་གནད་མེད་ན། །བྱིང་རྒོད་རྐྱེན་ཐུབ་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །གནད་དང་ལོག་གནོན་ངོ་སྤྲད་ན། །གོང་མ་ཤུགས་<milestone unit="line" n="504.2"/>ལས་འབྱུང་བར་འགྱུར། །དཔེར་ན་རྟ་རྒྱུག་སྒྲོག་ཆོད་ལྟར། །ཐམས་ཅད་ཤུགས་ལས་ཆོད་པར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་བཟློག་གི་རྒྱུད་ལས། བསྒོམ་པའི་གནད་དང་ལོག་གནོན་གེགས་སེལ་<milestone unit="line" n="504.3"/>གྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། །དམ་ཚིག་མེད་པའི་གང་ཟག་ལ། །འབྲས་བུ་བསྟན་པ་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །ནགས་ཀྱི་གསེབ་ནས་མེ་བྱུང་<milestone unit="line" n="504.4"/>བས རང་ཡང་བསྲེགས་ལ་གཞན་ཡང་བསྲེག །འཇིག་རྟེན་འདིར་ཡང་ཚེ་ཐུང་ཞིང་། ཁ་དབང་ཆུང་ཞིང་ཡ་ག་འོང་། །ནད་ཀྱང་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །འབྱུང་པོའི་གདོན་གྱི་དབང་དུ་འགྲོ། །སྨྱོ་འབོག་དྲག་པོས་<milestone unit="line" n="504.5"/>འདེབས་པར་འགྱུར། །དེས་ན་བསྟན་པ་རབ་ཏུ་དཀའ། །འབྲས་བུ་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་དེ། །དུས་ཀྱིས་བསྒྲིབས་པས་རྐྱེན་ཁར་འཆོར། །གཞི་མོ་ལམ་དུ་མ་བསླངས་པས། །འབྲས་བུ་རྐྱེན་ཁར་ཤོར་བ་ཡིན། །དུས་ལ་<milestone unit="line" n="504.6"/>ལྟོས་པས་གང་ཟག་རྣམས། །འབྲས་བུ་མ་བསྒྲིབས་དུས་ཀྱིས་བསྒྲིབས། །དུས་ལ་ལྷོས་པས་ཐོབ་མི་སྲིད། །འབྲས་བུ་གཞི་ཐོག་ཤོར་བ་དང་། །ཐ་སྙད་ཚིག་ཐོག་ཤོར་བ་དང། །རིན ཆེན དཔེཐོགཤོར་བ་<milestone unit="page" n="505"/><milestone unit="line" n="505.1"/>༄༅། །དང་། །སྣང་བ་ཉམས་ཐོག་ཤོར་བ་རྣམས། །འབྲས་བུ་བློ་སྣང་ཡུལ་དུ་ཤར། །འབྲས་བུ་ཕྱི་དུས་འདེབས་བྱེད་པ། །ཡང་དག་དོན་ལ་གོལ་བ་ཡིན། །གཉིས་མེད་རང་གྲོལ་བསྒྲིབས་པ་ཡིན། །ཡེ་གྲོལ་<milestone unit="line" n="505.2"/>གཞི་རྫོགས་གདེང་མ་རྙེད། །དེས་ན་གནད་དང་ལོག་གནོན་གེགས་སེལ་གསུམ། །དེ་གསུམ་མི་ལྡན་འབྲས་བུ་སྟོར། །ཉི་མ་འདོད་ལ་ཟླ་སྟོན་འདྲ། །ཐུགས་རྗེའི་འོད་ཟེར་འབྱུང་མི་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་<milestone unit="line" n="505.3"/>ཡིན་གཡུལ་ངོ་བཟློག་པའི་རྒྱུད་ལས། འབྲས་བུ་གེགས་སེལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། །འབྲས་བུ་འབྲས་བུ་ཞེས་བྱ་བ། །ཐུན་མོང་<milestone unit="line" n="505.4"/>ཁྱད་པར་མཆོག་དང་གསུམ། །དེ་གསུམ་གནད་ཤེས་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །ཐུན་མོང་འབྲས་བུ་སྐུ་གསུམ་སྟེ། །དེ་ཡི་ངོ་སྤྲོད་བསྟན་པར་བྱ། །ཆོས་སྐུ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ཡིན། །རྒྱལ་བ་ལོངས་སྐུ་དེ་ཡི་རྩལ། །དེ་ཡི་སྣང་བ་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="505.5"/>སྐུའོ། ཁྱད་པར་རང་གི་རྒྱུད་ལས་ཤར། །ཅིར་སྣང་མ་འགགས་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །དེར་སྣང་ཐམས་ཅད་ལོངས་སྐུ་ལ། །དབྱེར་མེད་ཆོས་སྐུ་ཀུན་ཁྱབ་ཡིན། །དེས་ནི་གདམས་པའི་སྐུ་གསུམ་མོ། །རྟགས་ཀྱི་སྐུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="505.6"/>བསྟན་པ་ནི། །སྙིང་ག་ཆོས་སྐུ་རང་ཆས་རྟགས། །རིན་ཆེནཕོབྲངརངལ་སྣང་། །དེ་ནི་ཆོས་སྐུའི་བཞུགས་གནས་ཡིན། །རིག་པ་ཡེ་དག་དངོས་མེད་དེ། །བཞུགས་པའི་ཚུལ་དུ་དེ་བཤད་དོ། ཁྲེས་རབ་དྲི་མེད་དག་<milestone unit="page" n="506"/><milestone unit="line" n="506.1"/>པ་དེ། །རྟོགས་པའི་ཚུལ་དུ་དེ་བཤད་དོ། །རང་བྱུང་རང་ལ་ཤར་བ་དེ། །གྲོལ་བའི་དགོངས་པ་དྲི་མེད་ཡིན། །དྷརྨ་ཀྭ་ལ་སྭ་སྟི་མ་ཡ། །མགྲིན་པའི་རྩ་ལ་འོད་འཕྲོས་པ། །དེ་ནི་ལོངས་སྐུའི་བཞུགས་གནས་<milestone unit="line" n="506.2"/>ཡིན། །འགྱུ་བ་འོད་གསལ་རྟོག་མེད་དེ། །དེ་ནི་ལོངས་སྐུའི་བཞུགས་ཚུལ་ཡིན། །འགྱུ་བ་རང་གྲོལ་ཆེན་པོ་དེ། །དེ་ནི་རང་གྲོལ་དགོངས་པ་ཡིན། །འདུ་འབྱུང་སྒོ་ལྔའི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། །དེ་ནི་སྤྲུལ་སྐུའི་བཞུགས་<milestone unit="line" n="506.3"/>གནས་ཡིན། །ཡོན་ཏན་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་པ། །བཞུགས་གནས་ཆེན་པོ་དེ་ཡིན་ནོ། །ཐམས་ཅད་འགྱུ་བ་ཤར་བ་དེ། །རྟོགས་པའི་རྟོགས་ཚུལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །འགྱུས་ནས་རང་སར་གྲོལ་བ་དེ། །གྲོལ་བའི་དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="506.4"/>ཞེས་སུ་བརྗོད། །དེ་ནི་མཆོག་གི་སྐུ་གསུམ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ངོ་བཟློག་པའི་རྒྱུད་ལས། འབྲས་བུ་རང་ས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་<milestone unit="line" n="506.5"/>ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། །འབྲས་བུ་ཐོབ་པར་བྱེད་པ་ལ། །སྤྱོད་བྱའི་ཐབས་ཀྱི་གནད་དགོས་པས། །སྤྱོད་ཐབས་ཁྱོད་ལ་བསྟན་པར་བྱ། ཁྱོད་ནི་དང་བའི་ཡིད་ཀྱིས་ཉོན། །དམ་མེད་རྣམས་ལ་བསྟན་གྱུར་<milestone unit="line" n="506.6"/>ན། །དུམ་པ་རི་ལ་འཁོར་བ་ལྟར། །རང་ཕུང་ནགས་ཚལ་བརླག་པར་འགྱུར། །ཚུལ་འཆོས་བྱེད་ཅིང་འོག་བྲུས་བྱེད། །ཞེ་འདོད་ཁ་ལ་སྐུར་འདེབས་པ། །དེ་འདྲའི་ལག་ཏུ་འདི་བསྟན་ན། །རང་གཞན་གཉིས་ཀ་དམྱལ་<milestone unit="page" n="507"/><milestone unit="line" n="507.1"/>༄༅། །སྩོགས་འཚེད། །ཀུན་ལ་བསྟན་པར་མི་བྱའོ། །དེ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བྱ་སྟེ། །ཀུན་སྤྱོད་ཡོན་ཏན་རྣམ་པ་ལྔ། །དྲི་མེད་རང་གྲོལ་སྤྱོད་པ་དེ། །ཆགས་སྡང་རྐྱེན་ཐུབ་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །སྤྱོད་པའི་ངོ་བོ་ཐབས་<milestone unit="line" n="507.2"/>དང་ཤེས་རབ་ཡིན། །ངེས་ཚིག་འཁོར་འདས་རང་གྲོལ་ཡིན། །དབྱེ་བ་སྤྱོད་པ་འཁྲུལ་པ་དང་། །སྤྱོད་པ་གོལ་དང་ཡངས་པ་དང་། །སྤྱོད་པ་རང་གྲོལ་ཤེས་པའོ། །སྤྱོད་པའི་དཔེ་ནི་སྨན་པ་མཁས་པ་ཡིན། །གང་ལ་<milestone unit="line" n="507.3"/>རེག་པས་སྨན་འགྱུར་འདྲ། །ཐུན་མོང་སྤྱོད་པ་རྒྱུད་ཞི་ཡིན། ཁྱད་པར་བདུད་རྩི་སྟོན་པ་ཡིན། །མཆོག་གི་སྤྱོད་པ་བསྟན་པ་ནི། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་སྦྱོད་པའོ། །ཐབས་སུ་རང་ཤར་དེ་ལྟར་གྲོལ། ཁྲེས་རབ་རང་<milestone unit="line" n="507.4"/>ཤར་སྤྱོད་བྱེད་གྲོལ། །ཐབས་སུ་རང་བྱུང་རང་ལ་རྫོགས། ཁྲེས་རབ་རང་བྱུང་རང་ཤར་རང་ལ་རྫོགས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབྱེར་མེད་པས། །གཅིག་ལ་གཅིག་རྫོགས་སྤྱོད་པའི་མཆོག །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="507.5"/>ཟུང་འཇུག་དང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རང་གྲོལ་གཉིས། །མིང་ཙམ་མཐུན་ཏེ་དོན་ལ་འཕགས། །འཕགས་པའི་སྤྱོད་པ་ཞེས་སུ་བསྟན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་བཟློག་གི་རྒྱུད་ལས། འབྲས་བུ་ཐོབ་<milestone unit="line" n="507.6"/>པར་བྱེད་པ་ལ་སྤྱོད་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོང། །ཀུན་སྤྱོད་ཀུན་འཁོར་སྤྱོད་པའི་མཆོག །རང་བྱུང་གྲོགས་སུ་ཤེས་གྱུར་<milestone unit="page" n="508"/><milestone unit="line" n="508.1"/>ན། །ཤེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ཡིན། །རང་གྲོལ་རང་བྱུང་གཞན་སྣང་མིན། །དེ་ཕྱིར་ཁྱད་པར་འདི་བསྟན་ནོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་གཡུལ་བཟློག་ཕྱིར། །ཁ་སྦྱོར་སྤྱོད་པ་བསྟན་པར་བྱ། །དེ་ལ་འབྱུང་ལྔ་དུག་ལྔ་ཡི། །སྤྱོད་<milestone unit="line" n="508.2"/>པའི་རོ་སྙོམས་གཡུལ་བཟློག་ནི། །དང་པོ་དུག་ལྔའི་གཞི་ས་བསྟན། །རྒྱ་རྩིས་ནང་ནས་ནོར་འདི་བསྡུ། །དེ་ནས་དུག་ལྔའི་རྒྱུ་རྐྱེན་བསྟན། །རྒྱུ་རུ་རང་བྱུང་རྐྱེན་ཉིད་རང་སྣང་ལ། །གཉིས་སུ་མེད་ལས་གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="508.3"/>ཞབྲུལ། །དུག་ལྔའི་རྩ་བ་ཆགས་སྡང་འབྱུང་བ་ལྔ། །དངོས་པོ་དུག་ལྔར་སྣང་བ་དང་། །དེ་ཡི་རང་སྣང་འབྱུང་བ་ལྔ། །དེ་རྣམས་ཉམས་སུ་མྱོང་བས་སུ། །སོ་སོ་རང་རེ་ཞབྲུལ་པས་མ་སྙོམས་པས། །ཉོན་མོངས་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="508.4"/>ཁྲི་བཞི་སྟོང་སྨིན། །འཁོར་བའི་གཡུལ་དུ་ཞུགས་པ་ཡིན། །དེ་ལ་གཡུལ་བཟློག་རྒྱུད་འདི་བཤད། །འགྲོ་དྲུག་གཡང་ས་གཅོད་ཙམ་ན། ཁུད་དྲུག་འདུས་པའི་ཕུང་པོ་ལ། །ཨེ་ཡི་ཆ་བྱད་བཟང་པོས་བརྒྱན། །འབྲས་<milestone unit="line" n="508.5"/>བུ་འགྲོ་དྲུག་རང་ལ་ཤར། །ཨེ་མའོ། །གསང་བ་རྨད་དུ་བྱུང་བའི་དོན། །ཐམས་ཅད་རང་བྱུང་ངོ་སྤྲད་པས། །ཉོན་མོངས་གཡུལ་ངོ་བཟློག་པར་འགྱུར། །ཉོན་མོངས་བསྐྱེད་པའི་རྩ་བ་ནི། །རང་བྱུང་འདུས་པའི་ཕུང་པོ་<milestone unit="line" n="508.6"/>ལ། །དུག་ལྔ་རོ་སྙོམས་མ་ཤེས་ན། །འཁོར་བའི་གཡུལ་ལས་གྲོལ་བར་དཀའ། །རང་སྣང་སྣ་ཚོགས་ངོ་བོགཅིག །གཅིགལརོསྙོམས་མ་ཤེས་ན། །ཐམས་ཅད་བསྙམས་པས་སྙོམས་པར་དཀའ། །འབྱུངབཆེནཔོ<milestone unit="page" n="509"/><milestone unit="line" n="509.1"/>༄༅། །རྒྱུ་གཅིག་པོ། །འགྲོ་བ་ཀུན་ལ་རང་ཆགས་གནས། །སྣ་ཚོགས་སྣང་ཡང་ངོ་བོ་གཅིག །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ངོ་བོ་གཅིག །ཆོས་སྐུ་ཀུན་ཁྱབ་སྤྱོད་པའི་ཕྱིར། །ཉོན་མོངས་ཐམས་ཅད་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="509.2"/>གཅིག །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བ་་ངོ་བོ་གཅིག །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་རང་སྣང་ཕྱིར། །འབྱུང་བ་གཅིག་ལ་རོ་སྙོམས་ན། །འཁོར་བ་གཡང་སའི་གཡུལ་ངོ་བཟློག །ཕུང་ཁམས་གཅིག་ལ་རོ་<milestone unit="line" n="509.3"/>སྙོམས་ན། །འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་གཡུལ་ངོ་བཟློག །རང་སྣང་རང་བྱུང་རང་ཤར་གསུམ། །ངོ་བོ་གཅིག་ཏུ་རོ་སྙོམས་ན། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་གཡུལ་ངོ་བཟློག །དྷརྨ་སྒྲི་ཏུ་བོ་དྷི་ས་ཏྭ་ཙྭ་ན་དྷ་ཏུ་བོ་དྷི་ཙིསྟ་ཨ། མྱ་ལ་མྱ་ལ་<milestone unit="line" n="509.4"/>མ་ཧྭ་མྱ་ལ། ཨ་ཀ་རི་ལ། ཀྭ་ཡ་ཏི་ལ་མ་ཧྭ་མུ་དྲ་མ་ཧྭ་ལྭ་ན། ཨ་ནུསྟ་ར་ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ཟློག་གི་རྒྱུད་ལས། དུག་ལྔ་འབྱུང་བ་ཁ་སྦྱོར་གྱི་རོ་སྙོམས་པ་རྣམ་རྟོག་རོ་སྙོམས་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="509.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་བློ་གྲོས་ཁྱོད། །ཆོས་དབྱིངས་དམ་པ་ཡོན་ཏན་མཚོ། །སྤྱོད་པ་རོ་སྙོམས་བརྟན་པར་བྱ། །ཀུན་འཁོལ་ཀུན་འདུལ་ཀུན་སྤྱོད་པ། །དེ་ནི་རང་བྱུང་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="509.6"/>པའི་མཆོག །ལྷ་རུ་བསྟེན་པས་འདྲེ་རུ་བྱུང་། །འདྲེ་དེ་བདུད་དུ་བྱུང་བ་ན། །ལྷ་འདྲེའི་རོ་སྙོམས་བསྟན་པར་བྱ། །དང་པོ་གཞང་ས་བསྟན་པ་དང་ །བར་དུ་རྒྱུ་རྐྱེན་བསྟན་པ་དང་། །ཐ་མ་ལྷ་དེ་འདྲེ་རུ་བསྟན། །བར་<milestone unit="page" n="510"/><milestone unit="line" n="510.1"/>གཅོད་གདོན་ཀྱིས་འཆིང་བར་བྱེད། །ལྷ་རུ་བསྒྲུབས་པས་འདྲེ་རུ་ཤར། །དེ་ལ་ལྷ་མིན་གཡུལ་བཟློག་བསྟན། །ལྷར་ཡང་མི་འདུག་འདྲེར་མི་འདུག །ཐམས་ཅད་རང་ལས་འབྱུང་བར་འདུག །དེ་ལས་འབྱུང་པོ་ཀུན་<milestone unit="line" n="510.2"/>འདུལ་བསྟན། །འདྲེ་ལ་བགེགས་རིགས་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུ་བསྟན། །དེ་ལས་བསྡུས་པ་སྡེ་བརྒྱད་ཡིན། །དེ་བསྡུས་འདྲེ་ལྔ་དེ་ཡང་གཅིག །ཕུང་འདྲེ་གཅིག་ལ་རོ་སྙོམས་ན། །འདྲེ་ཡི་གཡུལ་ངོ་བཟློག་པར་<milestone unit="line" n="510.3"/>འགྱུར། །ལྷ་ནི་ཏིལ་གྱི་གང་བུ་བཞིན། །རྡུལ་སྙེད་གྲངས་ལས་འདས་པའི་ལྷ། །དེ་ཡང་བསྡུས་པས་ཡབ་ཡུམ་བཅུ། །དེ་ཡང་བསྡུས་པས་རིགས་ལྔ་དང་། །དེ་ཡང་བསྡུས་པས་རིགས་གསུམ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་གཅིག་<milestone unit="line" n="510.4"/>ཏུ་འདུས་པ་ནི། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀུན་ཏུ་ཞལ། །ལྷ་རྣམས་ཐམས་ཅད་རྩ་བའི་ལྷ། །ཐམས་ཅད་རིག་པས་ཀུན་རིག་རྣམ་སྣང་ཡིན། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པ་རྣམ་སྣང་གང་ཆེན་མཚོ། །ལྷ་ཡི་རོ་སྙོམ་<milestone unit="line" n="510.5"/>ཕྱོགས་མེད་ཐམས་ཅད་ལྷ་ཡིས་གང་། །གཅིག་པུ་རབ་ཏུ་འདུས་པའི་ལྷ་ཁང་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་པ་དང་། སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱིས་ཞུས་པ། བདག་ཅག་རྣམས་ལ་དགོངས་པ་ཡི། །སོ་སོར་འདུལ་བ་ཇི་ལྟ་<milestone unit="line" n="510.6"/>བུ། །བདག་གི་ཕྲིན་ལས་ཇི་ལྟ་བུ། །ཞེས་ཞུས་པས། ཀུན་ཏུ་ཞལ་གྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ངོ་བོ་གསེར་ལྟར་མི་འགྱུར་བས། འཕགས་པའི་ནང་ན་འཇམ་དཔལ་ཡིན། །འཁོར་བའི་ཟུག་རྔུ་རང་སར་གྲོལ། །འཕགས་པ་<milestone unit="page" n="511"/><milestone unit="line" n="511.1"/>༄༅། །འཇམ་དཔལ་དགོངས་པ་ཡིན། །འཁོར་བ་རང་གྲོལ་དྲི་མ་མེད། །འཕགས་པ་ཀུན་གྱི་ནང་ན་མཆོག །ཡེ་ནས་ཡིན་པས་ཤེས་ནས་གནས། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཞེས་སུ་བརྗོད། །མཚོན་པ་དཔེ་ཡི་རྡོ་<milestone unit="line" n="511.2"/>རྗེ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཕ་ལམ་ལྟ་བུ་ནི། །ཐམས་ཅད་འཇོམས་ཤིང་འབིགས་པས་ན། །བཅོམ་ལྡན་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཡིན། །བལྟ་ཐབས་གཅིག་གིས་ཐམས་ཅད་མཐོང་། །ཟ་འོག་གུར་ཁྱིམ་ལྟ་བུ་ནི། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="511.3"/>ཡིན། །རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུར་མི་འགྱུར་བས། །འབྲས་བུའི་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཡིན། །འཕགས་པ་ཀུན་གྱི་ནང་ནས་མཆོག །གངས་ལ་ཉི་མ་ཤར་བ་ལྟར། །ཕྱག་སྟོང་སྤྱན་སྟོང་བསྐལ་པ་བཟང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཏེ། །འཕགས་པའི་<milestone unit="line" n="511.4"/>ནང་ནས་སྤྱན་རས་གཟིགས། །ཐུགས་རྗེས་འགྲོ་བ་མ་ལུས་འདུལ་མཛད་པ། །སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱི་དགོངས་པ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་རྣམ་དག་པདྨ་འདྲ། །འབྲས་བུའི་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཡིན། །འཕགས་པ་<milestone unit="line" n="511.5"/>རྣམས་ཀྱི་ནང་ནས་མཆོག །ཐམས་ཅད་ནམ་མཁའ་དངས་པ་ལྟར། །གཡོ་བ་མེད་པས་མི་གཡོ་བ། །ཡུལ་མེད་རང་གྲོལ་དགོངས་པ་ཡིན། །མི་གཡོ་བ་ཡི་དགོངས་པ་ཡིན། །འགྲོ་དྲུག་རང་གྲོལ་མ་བཅོས་པ། །མི་<milestone unit="line" n="511.6"/>གཡོ་བ་ཡི་འབྲས་བུ་ཡིན། །འཕགས་པ་ཀུན་གྱི་ནང་ན་མཆོག །འཁོར་བ་རང་གྲོལ་འགྲོ་བའི་གནད་མེད་ན། །འཇམ་དཔལ་འབྲས་བུ་ཐོབ་པར་ག་ལ་འགྱུར། །རང་རིག་འགྱུར་བ་མེད་པའི་གནད་མེད་ན། །ཕྱག་ན་<milestone unit="page" n="512"/><milestone unit="line" n="512.1"/>རྡོ་རྗེའི་དགོངས་པ་སད་པ་དཀའ། །སྟོང་གསུམ་ཕྱོགས་མེད་ལྟ་ཐབས་གནད་མེད་ན། །སྦྱན་རས་གཟིགས་དབང་དགོངས་པ་ཐོབ་པ་དཀའ། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་གནད་མེད་ན། །མི་གཡོ་བ་ཡི་དགོངས་པ་ཐོབ་པ་<milestone unit="line" n="512.2"/>དཀའ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ན་མོ་མཉུ་ཤིས་ས་མྱ་དྷི། བཛྲ་བཱ་ཁི་ས་བཱ་དྷི། ཨུབྱུ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་་ཤྭ་ར་ས་བཱ་དྷི། ཙཎྜམ་ཧྭ་རོ་ཥ་ཎ་ས་ཤཱ་དྷི། ས་མུ་དྷི། ཨེ་ཀ་ཏི་ལ་ཀ་མ་ཧྭ་ཨ་ཏི་ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་<milestone unit="line" n="512.3"/>བཟློག་གི་རྒྱུད་ལས། ལྷ་འདྲེ་ཁ་སྦྱོར་གཡུལ་ཟློག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། །ནད་དང་དུས་མིན་འཆི་བའི་རོ་སྙོམས་བསྟན་པར་<milestone unit="line" n="512.4"/>བྱ། ཁྱོད་ནི་རྩེ་གཅིག་ཡིད་ཀྱིས་ཉོན། །དེ་ལ་དང་པོ་ནད་ཀྱི་གཞི་ས་དང་། །དེ་ལས་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་བསྟན་པ། །ཐ་མ་ནད་ངོས་བསྟན་པའོ། །དངོས་ནད་བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞི་ཡང་། །བསྡུས་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔར་འདུས། །དེ་ཡང་<milestone unit="line" n="512.5"/>རྣམ་པ་ལྔ་རུ་འདུས། །འདྲེ་ནད་རྟོག་ནད་སེམས་ཀྱི་ནད། །འཆི་བའི་ནད་དང་བཞི་རུ་འདུས། །དེ་ཡི་རོ་སྙོམས་བསྟན་པར་བྱ། །ཐུན་མོང་སྨན་དང་ཁྱད་པར་བཅུད་ལེན་དང་། །མཆོག་གི་རོ་སྙོམས་གསུམ་དུ་<milestone unit="line" n="512.6"/>བསྟན། །འདྲེ་ནད་འདྲེ་ལ་རོ་སྙོམས་བྱ། །སེམས་ནད་སེམས་ལ་རོ་སྙོམས་བྱ། །འཆི་ནད་ཡེ་ཤེས་རོ་སྙོམས་བྱ། །རྟོག་ནད་མཉམ་ཉིད་རོ་སྙོམས་བྱ། །རོ་ནི་ཉམས་སུ་མྱོང་བའོ། །མྱོང་བ་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་སོ། །རོ་ནི་<milestone unit="page" n="513"/><milestone unit="line" n="513.1"/>་་། །ཆགས་སྡང་ཡུལ་སྣང་ངོ་། །སྙོམས་པ་གཉིས་མེད་ཟང་ཐལ་ལོ། །ཕྱི་ཡི་འབྱུང་བ་རོ་སྙོམས་པས། །སེམས་ཀྱི་ནད་ལས་གྲོལ་བར་བྱེད། །ནང་གི་ཕུང་པོ་རོ་སྙོམས་པས། །འཆི་བའི་ནད་ལས་གྲོལ་བར་<milestone unit="line" n="513.2"/>བྱེད། །གསང་བའི་དུག་ལྔ་རོ་སྙོམས་པས། །རྣམ་རྟོག་ནད་ལས་གྲོལ་བར་བྱེད། །ཡང་གསང་འགྱུས་ཚད་རོ་སྙོམས་པས། །གདོན་གྱི་ནད་ལས་གྲོལ་བར་བྱེད། །ནད་ཀྱི་ངོ་བོ་སྡུག་བསྔལ་ཏེ། །ངེས་པའི་ཚིག་ནི་མ་<milestone unit="line" n="513.3"/>ནོར་བའོ། །དབྱེ་བ་གོང་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །འབྲས་བུ་ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའོ། །ནུམོ་ཏྭ་ཏ་ཧྲི་ད་ཡ། ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་བཟློག་གི་རྒྱུད་ལས། །ནད་དང་འཆི་བར་རོ་སྙོམས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="513.4"/>གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་དངོས་གཞི་གཉིས་སུ་འདུས། །ཞབྲུལ་པའི་གཞི་དང་ཞབྲུལ་པ་དངོས། །གཞི་ཡི་མཐུན་དཔེ་<milestone unit="line" n="513.5"/>ག་བུར་འདྲ། །དངོས་པོ་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་སྣང་། །དེ་ཡང་ནད་ཀྱི་རྒྱུ་རྐྱེན་གྱིས། །འབྲས་བུ་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་སྨིན། །དེ་ལ་དཔེ་ཡི་ངོ་སྤྲོད་དོ། །དེ་ལ་རོ་སྙོམས་དགོས་པ་ཡིན། །བདུད་ཀྱི་རོ་སྙོམས་བསྟན་པར་<milestone unit="line" n="513.6"/>བྱ། །དང་ཕོ་ལྷ་ཡི་བུ་ཡི་བདུད། །དེ་ཡང་གཞི་ས་ཀུན་གཞི་ཡིན། །བར་དུ་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་དུ་བྱུང་། །འོད་ལ་ཆགས་པས་དངོས་སུ་བྱུང་། །དངོས་པོ་ལུས་སེམས་ཡུལ་གྱིས་བསླུས། །སླུ་བྱེད་རྩདནསམཆོདན། །ལྷཡི<milestone unit="page" rend="page" n="514"/><milestone unit="line" n="514.1"/>བདུད་ཆོམས་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །བསྒོམས་པས་བྱིས་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་བཞིན། །ཆགས་པ་རང་གྲོལ་མ་ཤེས་ན། །བསྒོམས་པས་བདུད་ཀྱིས་ཁྱེར་བ་ཡིན། །བསྒོམ་ཆགས་བདུད་དཔུང་འབྱུང་བར་འགྱུར། །སྟོང་ཉིད་ལ་<milestone unit="line" n="514.2"/>དགའ་འདོད་ཆགས་བློ། །སྣ་ཚོགས་གཟུགས་ཅན་ཡིད་ཀྱི་ཡུལ། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ལ། །བསྒོམ་པའི་བདུད་དྲུག་ཁྱད་པར་བཞི། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་བདུད་ཀྱིས་སུ། །ཐམས་ཅད་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་<milestone unit="line" n="514.3"/>ཡིན། །ཨེ་མ་འོ། །གསང་སྔགས་དོན་ལ་གནས་པ་པོ། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའི་རྟག་པའི་སྐུ། །མུ་སྟེགས་རྟག་པ་ལྟ་བུ་མིན། །རྟག་པར་མ་སོང་སྟོང་ཞིང་དངས། །ཆད་པར་མ་སོང་ངོ་བོས་གསལ། །གཉིས་སུ་མ་སོང་རྒྱ་མ་<milestone unit="line" n="514.4"/>ཆད། །བློས་བརྟགས་རྟག་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཆོས་སྐུ་ཐིག་ལེ་རང་བྱུང་རྟག །རྟག་པ་ཆེན་པོ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཡང་མེས་པོ། །དེ་ལ་བསྒོམ་དུ་རང་སྣང་ཡིན། །རང་སྣང་ཐིག་ལེའི་ཀློང་ཆེན་<milestone unit="line" n="514.5"/>ཡིན། །རྩོལ་བསྒྲུབས་མེད་པར་བྱུང་བ་ཡིན། །དེས་ན་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་ཡིན། །ཐིག་ལེ་བརྩེགས་པའི་རྩེ་མོར་ཕྱིན། །ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་རང་སྒོ་སད། །ཐར་པའི་ལམ་ཆེན་འབྲས་བུ་ཐོབ། །ལྷ་ཡི་བུ་ལ་བདུད་<milestone unit="line" n="514.6"/>བཞི་ཚང་། །བདུད་བཞིའི་རྒྱ་ཡི་དྲས་ཐག་བཅད། །སྣང་བ་རྒྱ་དང་འདྲ་བ་དེ། །དེ་ནི་ཉོན་མོངས་བདུད་ཡིན་ནོ། །འཛིན་པ་ལྕགས་ཀྱུ་འདྲ་བ་དེ། །ལྷ་ཡི་བུ་ཡི་བདུད་ཡིན་ནོ། །འདུས་ནས་ཉམས་སུ་མྱོང་བ་དེ། །འདུས་<milestone unit="page" n="515"/><milestone unit="line" n="515.1"/>༄༅། །བྱས་ཕུང་པོའི་བདུད་ཡིན་ནོ། །ཕུང་པོ་འདུས་ནས་སྐྱེད་བྱེད་པ། །འཆི་བདག་བདུད་ཅེས་བྱ་བ་འབྱུང་། །ངོ་བོ་མ་རིག་རང་གིས་བསྐལ། །བསྐལ་པའི་བདུད་ཆེན་དེ་ཡིན་པས། །དེ་ལ་ངོ་སྤྲོད་བསྟན་<milestone unit="line" n="515.2"/>པར་བྱའོ། །ཨེ་མ་ངོ་མཚར་འདི་ལྟ་བུ། །དམ་མེད་རྣམས་ལ་བྱིན་གྱུར་ན། །བུ་ག་དགུ་ནས་ཁྲག་ཟག་ནས། །ངན་འགྲོ་གསུམ་དུ་ལྟུང་བར་འགྱུར། །དམ་མེད་རྣམས་ལ་བྱིན་གྱུར་ན། །ཚེ་ལ་བར་གཅོད་བྱེད་པས་<milestone unit="line" n="515.3"/>ན། །ཐར་པའི་ས་བོན་སྟོངས་པ་དང་། །བྱང་ཆུབ་མྱུ་གུ་བསྐམ་པར་འགྱུར། །དམ་ལ་མི་གནས་ཚུལ་འཆོས་ཆེ། །ང་རྒྱལ་དྲེགས་པ་ཁོང་དུ་བཅུག །སློབ་དཔོན་ལ་ཡང་མགོ་མཆོངས་བྱེད། །མཆེད་གྲོགས་རྣམས་ཀྱི་ཞེ་<milestone unit="line" n="515.4"/>གཅོད་པ། །དེ་ལ་བསྟན་པར་མི་བྱའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ཟློག་གི་རྒྱུད་ལས། ལྷའི་བུའི་བདུད་གཤོམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="515.5"/>བློ་གྲོས་ཁྱོད། །ཉོན་མོངས་ཡུལ་ལས་སྐྱེ་བ་ཡིན། །དེ་ཡང་གཞི་དང་རྒྱུ་དང་རྐྱེན། །དེ་ཉིད་འདུས་བྱས་ཉོན་མོངས་དངོས་པོའི་བདུད། །འོད་ལྔ་ཡུལ་སྣང་དངོས་པོའི་བདུད། །ཕྲ་རགས་དོན་གྱི་གཏིང་བཙལ་<milestone unit="line" n="515.6"/>ནས། །ཡང་ཞབྲུལ་གཏན་ལ་དབབ་པར་བྱ། །ཉོན་མོངས་བལྟ་བས་འཇོམས་པར་བྱེད། །ལྟ་བ་ཉོན་མོངས་བདུད་དུ་བབས། །ཉམས་སུ་མྱོང་ན་ཕུང་པོའི་བདུད། །མ་མྱོང་མི་ཤེས་གཏི་མུག་བདུད། །ཕྱོགས་ལྟ་ལྷ་ཡི་<milestone unit="page" n="516"/><milestone unit="line" n="516.1"/>བུ་ཡི་བདུད། །སྐྱེ་ཞིང་འགོག་པ་འཆི་བདག་བདུད། །ཡུལ་མེད་མ་ཤེས་ངོ་བོའི་བདུད། །བདུད་ཀྱི་འཇིགས་པ་སེལ་བ་ལ། །བདུད་ཀྱི་ངོ་སྤྲོད་རོ་སྙོམས་གཅེས། །གནད་དང་ལོག་གནོན་གེགས་སེལ་གསུམ། །འདི་<milestone unit="line" n="516.2"/>གསུམ་མི་ལྡན་བལྟ་བ་སྟོར། །བདུད་དྲུག་ཆོམས་པའི་སྐལ་མེད་པས། །འཁོར་བ་རང་གྲོལ་དུས་མ་མཆིས། །བླ་མའི་གདམས་པས་མ་བརྒྱན་ན། །སློབ་མ་དམ་ཚིག་མེད་པ་ལ། །འདི་ཡི་བཀའ་རྒྱུད་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="516.3"/>ན། །དམ་ལ་མི་གནས་ཚུལ་འཆོས་ཟེར། །དེ་འདྲའི་བལྟ་བའི་གནས་ལུགས་དེ། །ཐོག་མ་རང་ནས་རྟོགས་སོ་ཟེར། །མ་རྟོགས་རྟོགས་ཟེར་ཚུལ་འཆོས་མཁན། །བསྟན་མ་ཐག་ཏུ་དམ་ཚིག་ཉམས། །དེ་ཤི་ནས་ནི་དེ་<milestone unit="line" n="516.4"/>ཡི་ལྕེ། །དཔག་ཚད་བརྒྱ་ཙམ་ཡོད་པ་ལ། །ལྕགས་བསྲེགས་ཐོང་གིས་རྨོ་བར་འགྱུར། །དེས་ན་བསྟན་པར་མ་གསུངས་སོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ཟློག་གི་རྒྱུད་ལས། །ཉོན་མོངས་པའི་བདུད་གཞོམ་<milestone unit="line" n="516.5"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། །ཐམས་ཅད་དངོས་གཞི་གཉིས་སུ་འདུས། །ཕུང་པོའི་བདུད་ཀྱི་གཞི་ས་དང་། །དངོས་པོའི་ཕུང་པོ་<milestone unit="line" n="516.6"/>བསྟན་པར་བྱ། །ཕྲ་རགས་དོན་གྱི་གཏིང་གསལ་ནས། །ཞབྲུལ་གཞི་བ་དེད་ཤེས་པར་བྱ། །དང་པོ་ཕུང་པོའི་བ་དེད་བསྟན། །དེས་ན་ཕུང་པོའི་རྒྱུ་རྐྱེན་བསྟན། །ཐ་མ་ཕུང་པོ་རྣམ་ལྔ་བསྟན། །བར་གྱི་ཕུང་པོ་འོད་ལྔ་<milestone unit="page" n="517"/><milestone unit="line" n="517.1"/>༄༅། །ལས། །སྐྱེ་ཞིང་དངོས་སུ་ཉམས་སུ་མྱོང་། །ཕུང་པོ་ཞེས་བྱ་འོད་ལས་གྲུབ། །སྣ་ཚོགས་གཟུགས་རྣམས་འོད་ལས་བྱུང་། །གཟུགས་རྣམས་མ་ལུས་ལེན་པའོ། །རྣམ་ཤེས་ལེན་པ་ཆུ་ཆེན་པོ། །འདུ་ཤེས་<milestone unit="line" n="517.2"/>ལེན་པ་མེ་ཆེན་པོ། །ཚོར་བ་ལེན་པ་ས་ཆེན་པོ། །འདུ་བྱེད་ལེན་པ་རླུང་ཆེན་པོ། །གཟུགས་ལེན་པ་ནི་ནམ་མཁའོ། །རགས་པ་དང་ནི་དངོས་པོའོ། །ཕུང་པོ་ལྔ་ཡི་དབྱེ་བ་དེ། །འདི་ལ་བདུད་བཞི་ཚང་བ་ནི། །ཕུང་པོའི་<milestone unit="line" n="517.3"/>བདུད་དུ་གྲགས་པ་ཡིན། །མཆོག་གི་དང་པོ་སྐུ་གསུམ་འཆང་། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ལྔའི་བདག་ཉིད་ཅན། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་བདག །ཡེ་ཤེས་སྐུ་སྟེ་རང་བྱུང་བ། །ཐམས་ཅད་ལས་བྱུང་རང་བྱུང་བ། །དེ་ལ་སྤྱོད་པ་<milestone unit="line" n="517.4"/>བསྟན་པ་ནི། །སྤྱོད་པ་ཤེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་མཆོག །བཙུན་མོ་ཟོ་ཆུའི་འཁོར་ལོ་ལྟར། །འགྲོ་འོང་འགེགས་སྦྱོར་བཞི་ལས་མེད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །རང་བྱུང་རང་གྲོལ་རང་སྣང་<milestone unit="line" n="517.5"/>བའི། །དེ་ནི་སྤྱོད་པའི་མཆོག་ཏུ་བཤད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བསྣོལ་བ་ཡིས། །བདུད་དྲུག་ཆོམས་པའི་དུས་མི་མཆི། །བདུད་དྲུག་ཆོམས་པར་མ་གྱུར་ན། །སྤྱོད་པ་སྤང་ལེན་རྐྱེན་མི་ཐུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་<milestone unit="line" n="517.6"/>མ་ཡིན་གཡུལ་ཟློག་གི་རྒྱུད་ལས། ཕུང་པོའི་བདུད་གཞོམ་པ་དང་རོ་སྙོམས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། །ཐམས་ཅད་གཞི་ལམ་<milestone unit="page" n="518"/><milestone unit="line" n="518.1"/>དངོས་པོ་གསུམ་དུ་འདུས། །གཞི་སའི་དོན་ལ་ངོ་སྤྲད་པ། །དེ་ནི་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་འཆང་བ་འདྲ། །ལམ་གྱི་དོན་ལ་ངོ་སྤྲད་པ། །རྒྱ་མཚོ་ཆུ་རླབས་རང་བྱུང་འདྲ། །འབྲས་བུ་དངོས་ལ་ངོ་སྤྲད་པ། །ག་པུར་སྨན་དང་རང་<milestone unit="line" n="518.2"/>བྱུང་རང་ཤར་འདྲ། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་གཞི་ལམ་འབྲས་བུ་གསུམ། །འབྲས་བུ་གནད་ལ་མ་ཕེབས་ན། །འབྲས་བུ་ཐིག་ལེ་ཆོས་མིན་དེ། །དེ་ཡི་གཞི་ལམ་འབྲས་བུ་གསུམ། །གསང་སྔགས་པ་དང་སྒོ་བསྟུན་<milestone unit="line" n="518.3"/>ཕྱིར། །གཞི་ནི་ག་པུར་ལྟ་བུའོ། །ལམ་ནི་སྨན་དུ་ཤེས་པའོ། །འབྲས་བུ་སྨན་དུ་གྲུབ་པའོ། །དེ་ནི་དཔེ་ཡི་ངོ་སྤྲོད་དོ། །ད་ནི་དོན་གྱི་ངོ་སྤྲད་དེ། །ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ཆོས་མིན་གཞི། །ཕྱོགས་མེད་ཆེན་པོ་སྤྱི་<milestone unit="line" n="518.4"/>གཞི་ཤེས། །དེ་ཤེས་པ་ནི་གཞི་སྤྱོད་ཡིན། །དེ་ཡང་རང་ལས་བྱུང་བས་ན། །དེ་ནི་རང་བྱུང་ལམ་གྱི་སྤྱོད་པ་ཡིན། །ཡེ་ནས་ཡིན་པར་རྟོགས་པས་ན། །རྟོགས་པ་མངོན་གྱུར་སངས་རྒྱས་ཡིན། །འབྲས་བུའི་ཡུལ་ལ་དེ་<milestone unit="line" n="518.5"/>ཡིན་ནོ། །གསང་སྔགས་ཚུལ་བསྟུན་དེ་ལྟར་ཡིན། །ཚུལ་བསྟུན་པས་ནི་ཕྱོགས་མེད་རྫོགས། །རྫོགས་ཆེན་སྤྱོད་པ་དེ་ཡིན་ནོ། །རྫོགས་ཆེན་གཞི་ལམ་དབྱེར་མེད་པ། །ག་པུར་དཔེ་དང་བསྟུན་པའོ། །དེ་ཡང་འདི་ལྟར་<milestone unit="line" n="518.6"/>ཤེས་པར་བྱ། །མ་རྫོགས་མེད་དང་མ་འགགས་པ། །དེ་ཡང་མ་རྫོགས་པར་ཡང་མ་འགགས་པས། །ཕྱོགས་སུ་མ་ལྷུང་མ་རྫོགས་པས། །རྒྱ་མ་ཆད་པས་མ་རྫོགས་པ་ཡང་མིན། །ཐམས་ཅད་གྲུབ་པས་མ་གྲུབ་པ་ཡང་<milestone unit="page" n="519"/><milestone unit="line" n="519.1"/>༄༅། །རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་རང་བྱུང་ལ། །ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་ཤེས་པ་ཡིན། །སྤྱད་དུ་མི་འདོད་ལམ་ཆེན་ཡིན། །ཐམས་ཅད་རང་སར་གྲོལ་བ་ཡིས། །ཐོབ་ཏུ་མེད་པའི་འབྲ་<milestone unit="line" n="519.2"/>བུ་རྫོགས། །ཐམས་ཅད་གཞི་ལས་གྲུབ་པ་ཡིས། །ཡེ་ནས་མ་བཙལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ལྟ་ཐབས་གཅིག་གིས་ཀུན་མཐོང་བས། །མཚན་མ་རང་སར་གྲོལ་བར་འགྱུར། །ལྟ་ཐབས་གཅིག་གི་གོལ་སྒྲིབ་ཆོད། །ཐེག་<milestone unit="line" n="519.3"/>པའི་གོལ་སྒྲིབ་རང་སར་གྲོལ། །ལྟ་ཐབས་གཅིག་གིས་ཐམས་ཅད་གྲོལ། །མ་རིག་རྩད་གཅོད་འགྲོ་དྲུག་རང་སར་གྲོལ། །ལྟ་ཐབས་གཅིག་གིས་ཟང་ཐལ་ཤར། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་རང་ལ་ཤར། །གྲོལ་ནས་གྲོལ་<milestone unit="line" n="519.4"/>བའི་ལམ་ཡང་སྟོན། །རང་གྲོལ་རང་བྱུང་རང་ལ་ཤར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ཟློག་གི་རྒྱུད་ལས། སྤྱོད་པ་དང་འབྲས་བུ་ལ་ཤན་དབྱེ་བ་དང་། དེས་འཆི་བདག་གི་བདུད་གཞོམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="519.5"/>བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། །སྒྲིབ་པས་མ་མཐོང་མ་ཤེས་པས། །དེ་ཡི་དྲས་ཐག་གཅད་པར་བྱ། །དེ་ཡང་གོང་འོག་ཁྱད་པར་ལས། །སྒྲིབ་པ་སྒྲ་མཐུན་དོན་ལས་<milestone unit="line" n="519.6"/>འཕགས། །འོག་མ་ལས་སྒྲིབ་ཉོན་མོངས་སྒྲིབ། །རིམ་གྱིས་བསལ་ཅིང་གཉེན་པོས་སྤོང་། །དེ་ནི་འོག་མའི་སྒྲིབ་པ་སྦྱོང་ལུགས་ཡིན། །ཐིག་ལེའི་སྒྲིབ་པ་རང་སར་གྲོལ། །སྒྲིབ་པ་སྒྲིབ་པ་ཞེས་བྱ་བ། །མ་རིག་མ་<milestone unit="page" n="520"/><milestone unit="line" n="520.1"/>རྟོགས་སྒྲིབ་པ་ཡིན། །སྒྲིབ་པ་ཆེ་ན་ཡེ་ཤེས་གསལ། །ཅི་ཕྱིར་སྒྲིབ་པ་ཆེ་བས་རྟོག་པ་གསལ། །མུན་པ་ནག་ཅིང་སྣང་བ་གསལ། །དུག་ལྔ་རགས་ཤིང་ཡེ་ཤེས་རྒྱས། ་༽ང་ཕུང་ཆེ་ན་མེ་དཔུང་ཆེ། །མ་རིག་མུན་ནག་<milestone unit="line" n="520.2"/>འཐིབས་པ་ལ། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་སྣང་བ་གསལ། །སྣང་བ་ཆེན་པོ་མ་རིག་པ། །གསལ་བ་ཆེན་པོ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། ་།ས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་དག་པར་བྱེད། །དག་པར་བྱེད་ཅིང་སྒྲིབ་སེལ་བ། །སྒྲིབ་པ་ཀུན་ལས་ངེས་པར་<milestone unit="line" n="520.3"/>གྲོལ། །གྲོལ་བར་བྱེད་པ་རྟོགས་པ་ཡིན། །བསྒོམས་པས་གྲོལ་བར་ག་ལ་འགྱུར། །དཔེར་ན་མུན་པའི་ནང་དུ་བྱད་སྟོན་འདྲ། །དེ་ལ་བརྟེན་ནས་བསྒོམ་པ་དང་། །སྣང་བའི་གནས་སུ་གསེར་བསྟན་འདྲ། །གསེར་དེ་<milestone unit="line" n="520.4"/>རྟོགས་ནས་བསྒོམ་མི་དགོས། །མ་རྟོགས་བསྒོམས་པས་སངས་མི་རྒྱ། །རྟོགས་པས་མངོན་དུ་གྱུར་པ་ཡིན། །བསྒོམ་པས་མངོན་གྱུར་ངས་མ་བཤད། །དེ་ལྟར་ཤེས་པས་ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་གྲོལ། །དེ་ལ་སྤྱད་བྱ་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="520.5"/>བྱེད་གཉིས་མེད་པས། །ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་གྲོལ་བ་ཡིན། །ཡུལ་མེད་རང་སར་གྲོལ་བ་ཡིས། །ཉོན་མོངས་སྒྲིབ་པ་གྲོལ་བ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་ཐིག་ལེ་ཆོས་མིན་རྟོགས། །རྣམ་སྨིན་རྒྱུ་མཐུན་སྒྲིབ་པ་གྲོལ། །སྒྲིབ་པ་རེ་<milestone unit="line" n="520.6"/>ལ་བཞི་བཞིཚང། །མཚནཉིད་འཛིན་པ་རེ་རེ་ལ། །དེ་ཡི་རྩལ་སྣང་ཡོངས་ལ་ཁྱབ། ཁྱབ་ཅིང་འབྲེལ་པ་དེ་ལྟར་ཡིན། །འདི་ལྟ་བུ་ཡི་གདམས་པ་ནི། །ཀུན་ལ་བསྟན་པའི་གནས་མེད་ཀྱིས། །གདམས་པ་སྣོད་དང་<milestone unit="page" n="521"/><milestone unit="line" n="521.1"/>༄༅། །ལྡན་ན་སྤྱིན། །བྱིན་ན་ཤེས་པའི་རྫུ་བར་བྱེད། །འདིར་ནི་མི་བདེ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །ཚེ་ཐུང་ནད་ཀྱང་མང་བར་འགྱུར། ཁེ་ནས་ལྐུགས་པར་གྱུར་ནས་ཀྱང་། །ཆོས་ཀྱི་སྒྲ་ཡང་མི་གྲགས་ལ། །གྲགས་<milestone unit="line" n="521.2"/>ཀྱང་གོ་བར་མི་འགྱུར་བས། །དེ་ལ་བསྟན་པར་མི་བྱའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ཟློག་གི་རྒྱུད་ལས། སྒྲིབ་པའི་དྲས་ཐག་བཅད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་<milestone unit="line" n="521.3"/>བ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། ཁྱོད་ལ་ལེགས་པར་བསྟན་པར་བྱ། ཁྱོད་ཀྱིས་རྩེ་གཅིག་བརྟན་པོས་ཟུང་། །སྒྲིབ་པ་རང་གྲོལ་འབྲས་བུ་ཡིས། །ཉོན་མོངས་ཁམས་རྣམས་དག་བྱེད་པ། །འགྲོ་བའི་མགོན་པོ་བླ་མ་<milestone unit="line" n="521.4"/>ལ། །དབང་རྣམས་ནོས་ལ་ལག་ཏུ་བླང་། །ལག་ལེན་དུས་ཚོད་སྟོན་མཛད་པ། །འགྲོ་བའི་མགོན་པོ་སངས་རྒྱས་སེམས། །ལྷག་པའི་ལྷ་ནི་བླ་མའོ། །སངས་རྒྱས་སྟོང་དང་རྩ་གཅིག་ཀྱང་། །མཁས་པ་དམ་པ་རྣམས་<milestone unit="line" n="521.5"/>ཀྱང་བསྟེན། །དེ་བས་དམ་པ་གཉན་པར་ཤེས། །ད་ལྟར་བཞུགས་དང་མ་འོངས་འདས། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་པས། །བླ་མ་གཉན་པར་ཤེས་པར་བྱ། །བླ་མ་གསང་སྔགས་ཆེན་པོའི་མཆོག །ཚོགས་<milestone unit="line" n="521.6"/>ཀྱི་སློབ་དཔོན་ཚོགས་ཀྱི་བདག །ཚོགས་རྗེ་ཚོགས་བདག་དབང་དང་ལྡན། །མཐུ་ཆེན་གཅེས་པར་འཛིན་པ་ཡིན། །བླ་མ་གསང་སྔགས་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །གསང་སྔགས་རྒྱལ་པོ་དོན་ཆེན་བྱེད། །དེ་ལ་དབང་རྣམས་ཞུ་<milestone unit="page" n="522"/><milestone unit="line" n="522.1"/>བར་བྱེད། །རབ་ཏུ་གཅེས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །ནོར་དང་འབྲུ་དང་བུ་ལ་སོགས། །དེ་ཡི་དུས་སུ་སྦྱིན་པར་བྱ། །དབང་རྣམས་མ་ཐོབ་སློབ་མ་དེ། །མཚོ་ལ་ཆར་བབས་འདྲ་བས་གཏིང་གོ་མེད། །དཔལ་རྩལ་ལུས་ལ་<milestone unit="line" n="522.2"/>ཡོད་ཀྱང་མཚོན་ཆ་བདུད་དུ་བྱུང་། །རྩ་རླུད་ཐིག་ལེ་རང་ཆས་ཡོད་པ་ལ། །རྩ་རྒྱུས་ཞགས་པས་བཅིངས་ཏེ་ཐར་དུས་མེད། །རླུད་གིས་བསྐྱོད་སྟེ་དེ་ནས་སྡུག་བསྔལ་སྣོན། །ཐིག་ལེ་ཉམས་སུ་མྱོང་ཞིང་མྱོང་ན་<milestone unit="line" n="522.3"/>སྨོན། །ཡེ་ཤེས་ཁོང་ཤར་མ་ཤེས་གཟུང་འཛིན་ཐ་རྒོད་ལས། ཁ་གསགས་སྤྱི་བརྟོལ་གཤོག་ངོམ་མཁན། ཁ་ཞུ་གཏིང་འབྱགས་གངས་ཀྱི་ཆུ། །དེ་དང་འདྲ་བའི་ཡ་མ་བརླ། རུལ་པ་སྨོད་པ་ཁོང་དུ་འདྲེ་ཞུགས་གྲོང་<milestone unit="line" n="522.4"/>ཁ་ཐམས་ཅད་རྒྱུ། །གཤོགས་སློང་ཁ་གསགས་གཅམ་བུ་ཅན། །དེ་ལ་བསྟན་ན་སངས་རྒྱས་རྩ་བ་འཆད། །དེ་བས་དོན་འདི་གསང་བར་བྱ། ཁྲེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་ངོ་སྤྲད་པས། །ཆོས་སྐུ་ཡུལ་མེད་དེ་ལ་ཤར། །ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="522.5"/>སྒྲིབ་པ་ངོ་སྤྲད་པས། །རང་སྣང་ལོངས་སྐུ་དེ་ལ་ཤར། །ཉོན་མོངས་རྣམ་སྨིན་སྒྲིབ་པ་ངོ་སྤྲད་པས། །སྤྲུལ་སྐུ་རང་བྱུང་དེ་ལ་ཤར། །རང་ཤར་སྐུ་གསུམ་དེ་ལ་ཤར། །ངོ་བོའི་སྒྲིབ་པ་ངོ་སྤྲད་པས། །ཐིག་ལེ་ཆོས་མིན་<milestone unit="line" n="522.6"/>སྒྲིབ་པ་སད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ཟློག་གི་རྒྱུད་ལས། སྒྲིབ་པ་རེ་ལ་ངོ་སྤྲོད་རེ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་<milestone unit="page" n="523"/><milestone unit="line" n="523.1"/>༄༅། །ཁྱོད། །དེ་ཡི་ཡོན་ཏན་བསྟན་པར་བྱ། །ཡོན་ཏན་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་འདི། །ཉན་ཐོས་རྣམས་ལ་མི་བསྟན་ནོ། །དཔེར་ན་སྒོ་ང་རུས་སྦལ་གནོད་པ་འདྲ། །བསྒོམས་ཀྱང་འབྲས་བུ་སངས་རྒྱས་དཀའ། །རང་<milestone unit="line" n="523.2"/>སངས་རྒྱས་ལ་མི་བསྟན་ནོ། །དཀར་གཞི་རུལ་བའི་ཕོ་ལྟོ་འདྲ། །དེས་ཀྱང་སངས་རྒྱས་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །བྱང་སེམས་སྤྱོད་ལ་མི་བསྟན་ནོ། །ལག་རྡུམ་བྲག་ལ་འཛེགས་པ་འདྲ། །དེས་ཀྱང་སངས་རྒྱས་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="523.3"/>དཀའ། །ཀྲི་ཡ་སྤྱོད་ལ་མི་བསྟན་ནོ། །དཔེར་ན་མཚོ་འགྲམ་ངང་པ་འདྲ། །དེས་ཀྱང་སངས་རྒྱས་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །ཨུ་པ་ཡ་ལ་མི་བསྟན་ནོ། །དཔེར་ན་ཁ་བྲག་ལམ་མདོར་ཚོམས་པ་འདྲ། །དེས་ཀྱང་སངས་རྒྱས་ཤིན་<milestone unit="line" n="523.4"/>ཏུ་དཀའ། །ཡོ་ག་སྤྱོད་ལ་མི་བསྟན་ནོ། །དཔེར་ན་སྤྲེའུར་བསྒོམ་སློབ་འདྲ། །དེས་ཀྱང་སངས་རྒྱས་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །མ་ཧྭ་ཡོ་གའི་རྣལ་འབྱོར་པ། །དེ་ལ་བསྟན་པར་མི་བྱའོ། །རྡོ་ལ་དངུལ་ཆུ་བསྐུས་པ་འདྲ། །དེས་<milestone unit="line" n="523.5"/>ཀྱང་སངས་རྒྱས་འབྲས་བུ་དཀའ། །ཨ་ནུ་སྤྱོད་ལ་མི་བསྟན་ནོ། །སེང་གེ་གངས་དང་བྲལ་བ་འདྲ། །དེས་ཀྱང་སངས་རྒྱས་ཤིན་ཏུ་དཀའ། ཁ་འབྱམས་རྣམས་ལ་མི་བསྟན་ནོ། །རིན་ཆེན་གསེར་གླིང་ཕྱིན་པ་<milestone unit="line" n="523.6"/>འདྲ། །ལྕགས་སམ་དངུལ་རྡོ་ལྟ་བུ་དང་། །གསེར་འགྱུར་རྩི་ལྟའི་གང་ཟག་དང་། །པདྨ་ལྟ་བུའི་གང་ཟག་ལ། །དེ་ལ་བསྟན་པར་ཡང་མིབྱ། །རིན ཆེན གསེརལྟའིགང་ཟག་ལ། །བསྟན་ཀྱང་གོ་བར་དཀའ་བ་<milestone unit="page" n="524"/><milestone unit="line" n="524.1"/>ཡིན། །འདི་ལྟ་བུ་ཡི་གདམས་པ་འདི། །རིན་ཆེན་ལྟ་བུའི་གང་ཟག་ལ། །འདི་ནི་བསྟན་པའི་སྣོད་དུ་རུང་། །ག་པུར་ལྟ་བུའི་གང་ཟག་ལ། །འདི་ནི་བསྟན་པར་བྱ་བ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་ཡེ་ཤེས་ཁྱད་པར་ཆེ། །ཐུན་<milestone unit="line" n="524.2"/>མོང་ཐེག་པའི་གྲུབ་མཐའ་ཡི། །ཐེག་པ་རེ་ལ་ཡེ་ཤེསརེ། །ཡེ་ཤེས་བློ་ལས་འདས་པ་ལ། །བསྒོམས་ནས་སྐྱེའོ་ཞེས་ཟེར་བ། །སྐྱེ་བ་འགོག་ཕྱིར་ཡེ་ཤེས་རྫུན། །ཡེ་དང་ཤེས་པ་དབྱེ་བ་གཅེས། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="524.3"/>དང་། །ཆོས་མཐུན་བསྒྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་གཉིས། །འདྲ་འདྲ་འདྲ་སྟེ་བརྟགས་པར་དཀའ། །དཀའ་བའི་ཕྱིར་ན་སླ་བ་ཡིན། །སླ་བའི་ཕྱིར་ན་དཀའ་བ་ཡིན། །མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་དང་། །ཡེ་ཤེས་ཁོང་གསལ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="524.4"/>གཉིས། །འདྲ་འདྲ་འདྲ་སྟེ་བརྟག་པར་དཀའ། །དེ་ལྟར་ཆོས་མཐུན་ཡེ་ཤེས་དང་། །ཆོས་མིན་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་གཉིས། །འདྲ་འདྲ་འདྲ་སྟེ་བརྟགས་པར་དཀའ། །ཡེ་ཤེས་རང་བྱུང་བསྒྲུབ་པ་དང་། །ཉམས་ལ་བསྟེན་<milestone unit="line" n="524.5"/>པའི་ཡེ་ཤེས་གཉིས། །འདྲ་འདྲ་འདྲ་སྟེ་བརྟགས་པར་དཀའ། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ནས་སྨྲ་བ་དང་། །རང་གྲོལ་ཡེ་ཤེས་སྨྲ་བ་གཉིས། །འདྲ་འདྲ་འདྲ་སྟེ་བརྟགས་པར་་དཀའ། །ཐུན་མོང་ཡེ་ཤེས་རྣམ་ལྔ་དང་། །རང་སྣང་<milestone unit="line" n="524.6"/>ཡེ་ཤེས་རྣམ་པ་ལྔ། །འདྲ་འདྲ་འདྲ་སྟེ་བརྟག་པར་དཀའ། །བསྒྲུབས་ནས་ཐོབ་འདོད་ཡེ་ཤེས་དང་། །རང་ལས་བྱུང་བའི་ཡེ་ཤེས་གཉིས། །འདྲ་འདྲ་འདྲ་སྟེ་བརྟགས་པར་དཀའ། །མེ་ལོང་ཕྱི་ནང་བཟློག་པ་འདྲ། །འདྲ་<milestone unit="page" n="525"/><milestone unit="line" n="525.1"/>༄༅། །བ་སྒྲིབ་པའི་ཡེ་ཤེས་དང་། །རང་ལ་ཤར་བའི་ཡེ་ཤེས་གཉིས། །འདྲ་འདྲ་འདྲ་སྟེ་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ངོ་བཟློག་པའི་རྒྱུད་ལས། ཐེག་དམན་གྱི་གང་ཟག་ལ་བསྟན་<milestone unit="line" n="525.2"/>ཀྱང་མི་གྲོལ་བར་བསྟན་པ་དང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དབྱེ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཉོན། །ཐེག་པའི་མཐའ་ལ་ཐུག་པ་མེད། །ངོ་ལ་བྱེད་པ་བ་གླང་མགོ་བོ་<milestone unit="line" n="525.3"/>ཅན། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་ཟད་པ་མེད། །ཐེག་པའི་མཐའ་ལ་ཐུག་པ་དང་། །ཉོན་མོངས་མཐའ་ལ་ཐུག་པ་དག །སུས་ཀྱང་མཚོན་པར་མི་ནུས་སོ། །དེ་ལ་དེ་བསྟན་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཐོབ། །མཁྱེན་པ་མ་འགགས་<milestone unit="line" n="525.4"/>མི་མཁྱེན་པར་ཡང་ཤར། །ཐམས་ཅད་ཁོངས་སུ་མི་མཁྱེན་པ་ཡང་ཆུད། །ཐམས་ཅད་ཕྱོགས་སུ་མ་ལྷུང་ཐམས་ཅད་རྒྱ་མ་ཆད། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཉོན། །ཐེག་པ་གསུམ་<milestone unit="line" n="525.5"/>གྱི་ངེས་འབྱུང་ལ། །ཐེག་པ་གཅིག་གིས་ཁྱབ་པའོ། །ཐེག་པ་གཅིག་པའི་རྩད་ཆོད་ན། །ཆོས་རྣམས་སྤྱི་དང་རང་གི་མཚན་ཉིད་ཀྱི། །སྒྲོ་འདོགས་དུས་གཅིག་ཆོད་པ་ཡིན། །རྒྱུ་དྲུག་སེམས་ཅན་རྒྱུ་གཅིག་གིས། །ཐམས་<milestone unit="line" n="525.6"/>ཅད་དག་པ་ཁྱབ་པ་ཡིན། །རྒྱུད་དྲུག་གཅིག་གི་རྩ་ཆོད་ན། །འགྲོ་དྲུག་ཉོན་མོངས་དག་པ་ཅན། །ཉོན་མོངས་ཁྱམས་རྣམས་དག་པ་ཡིན། །འཁོར་བ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ། ཁམས་གསུམ་འཁོར་བར་འདུས་པ་ཡིན།<milestone unit="page" n="526"/><milestone unit="line" n="526.1"/>ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་གཅིག་གིས་ཁྱབ། །གཅིག་གི་རྩ་བ་ཆོད་ཙམ་ན། ཁྲེས་རྟོགས་དུས་གཅིག་ཤར་བ་ཡིན། ཁེས་པས་སྲིད་གསུམ་སྐྱེ་གནས་མེད། །འཇིག་རྟེན་སྣང་བ་བསམ་ཡས་པ། །ཕྱོགས་བཡི་འཇིག་<milestone unit="line" n="526.2"/>རྟེན་ཞེས་སུ་གྲགས། །ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །ཕྱོགས་གཅིག་དག་གིས་ཀུན་ལ་ཁྱབ། ཁྱབ་པ་གཅིག་པོའི་རྩད་ཆོད་ན། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །བདེ་གཤེགས་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="526.3"/>རིག་པའི་མཆོག །ཀུན་རྫོབ་སྣང་བ་བསམ་ཡས་ཀྱང་། །བསྡུས་པས་ངོ་བོ་གཅིག་ལས་མེད། །གཅིག་པོ་དོན་དམ་རང་བཞིན་ཡིན། །དོན་གྱི་དམ་པ་རྣམ་དག་དཔལ། །བསྐལ་པ་བཟང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="526.4"/>ཀྱང་། །བསྐལ་པ་གཅིག་གི་སངས་རྒྱས་གཅིག །འཇིག་རྟེན་གསུམ་ན་བསྐལ་བཟང་གཅིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །དག་པ་རྩད་བཅད་པ་དང་འཁོར་བ་རྩད་བཅད་པ་དང་། མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་རྩད་བཅད་པ་དང་།<milestone unit="line" n="526.5"/>མ་རིག་པ་དང་རིག་པ་རྩད་བཅད་འདི། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ཐུགས་ཀྱི་བཅུད། །རྡོ་རྗེ་བློ་གྲོས་ཁྱོད་ལ་གཏད། །སྐལ་མེད་རྣམས་ལ་སྲོག་ཆད་ཁ་བཞིན་སྡོམས། །ཞེས་བཀའ་བསྡིགས་ནས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་<milestone unit="line" n="526.6"/>གཡུལ་ངོ་བཟློག་པའི་རྒྱུད་ལས། སྒྲོ་འདོགས་རྩད་གཅོད་ངོ་སྤྲོད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཉོན། །རྒྱུད་དྲུག་གྲོང་ཁྱེར་གཤོམ་པ་དང་། ཁམས་<milestone unit="page" n="527"/><milestone unit="line" n="527.1"/>༄༅། །གསུམ་རྩད་ནས་གཅོད་པ་དང་། །སྲིད་གསུམ་སྐྱེ་རྒྱུན་གཅོད་པ་བསྟན་པར་བྱ། ཁྱོད་ནི་རྩེ་གཅིག་ཡིད་ཀྱིས་ཉོན། །དེ་ལ་དང་པོ་འཁོར་བའི་གྲོང་ཁྱེར་ལ། །བསྡུ་ན་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་འདུས། །ཐུན་མོང་<milestone unit="line" n="527.2"/>འགྲོ་དྲུག་གྲོང་ཁྱེར་ཡིན། །དེ་ཡང་གཞི་དང་དངོས་པོ་གསུམ། །དངོས་པོ་གཏན་ལ་འབེབས་པ་ནི། །ཐེག་པ་ཐུན་མོང་ཞེས་སུ་བརྗོད། ཁྱད་པར་ཚོགིས་དྲུག་གྲོང་ཁྱེར་རོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་དྲུག་པོ་འཁོར། །གསང་<milestone unit="line" n="527.3"/>བ་འགྱུ་བ་རྒྱུད་དྲུག་ཡིན། ཁུད་དྲུག་འདུས་པའི་ཕུང་པོ་ཡིན། །འགྱུ་བའི་སྣང་བ་མི་འགག་པའོ། །ཐུན་མོང་སྤྱི་ཡི་རྣམ་པ་ཡིན། ཁྱད་པར་རང་གི་མཚན་ཉིད་ནི། ཁུད་དྲུག་གྲོང་ཁྱེར་གཤོམ་པའི་ཕྱིར། །ཕྱི་ནང་རྒྱ་<milestone unit="line" n="527.4"/>ཡན་ངོ་སྤྲད་པས། །སྣང་བའི་གྲོང་ཁྱེར་ཆོམས་པར་འགྱུར། །སྣང་བའི་གྲོང་ཁྱེར་ཆོམས་ཙམ་ན། ཁུད་དྲུག་རྒྱུ་འགྲུལ་བྱ་ས་མེད། །སྣང་བ་ཆེན་པོ་གསལ་བ་ཆེ། །མཁས་པ་ཆེན་པོ་ཐབས་ཆེ་བ། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="527.5"/>སོ། །རྒྱུད་དྲུག་གྲོང་ཁྱེར་གཞོམ་འདོད་ན། །ཚོགས་དྲུག་རང་གྲོལ་ངོ་སྤྲད་པས། །ནང་གི་གྲོང་ཁྱེར་ཆོམས་པར་འགྱུར། །དབང་རྟེན་འོད་གསལ་ཤར་ཙམ་ན། །དབང་པོ་ལྔ་ལ་རྒྱུ་ས་མེད། །ཚོགས་ཀྱི་དག་པ་རྣམ་དག་<milestone unit="line" n="527.6"/>དཔལ། །སངས་རྒྱས་གསུང་ནི་ཟབ་མོ་འབྱུང་། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་ཟབ་མོས་བརྒྱན། །ཨུ་ནི་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ། །ལི་ནི་འགག་པ་མེད་པའོ། །རྒྱུད་དྲུག་གྲོང་ཁྱེར་གཞོམ་འདོད་ན། །དུག་ལྔ་ཁོང་ཁྲོའི་ངོ་སྤྲད་པས། །རྒྱུད་དྲུག་<milestone unit="page" n="528"/><milestone unit="line" n="528.1"/>གྲོང་ཁྱེར་ཆོམས་པར་འགྱུར། །གསང་བའི་གྲོང་ཁྱེར་ཆོམས་ཙམ་ན། །འགྱུ་བ་འོང་པ་འགྱུ་ས་མེད། །ཡེ་ཤེས་འབའ་ཞིག་ལས་བྱུང་བ། །དེ་ལ་དེ་བསྟན་དེ་ཡང་ཐོབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ཟློག་གི་<milestone unit="line" n="528.2"/>རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་དྲུག་གི་གྲོང་ཁྱེར་གཤོམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། ཁམས་གསུམ་རྩད་ནས་གཅོད་པ་བསྟན་པར་བྱ། ཁམས་<milestone unit="line" n="528.3"/>གསུམ་ཁམས་གསུམ་ཞེས་བྱ་བ། །འདོད་ཁམས་གནས་རིས་ཉི་ཤུ་དང་། །གཟུགས་ཁམས་གནས་རིས་བཅུ་བདུན་དང་། །གཟུགས་མེད་སྐྱེ་མཆེད་མུ་བཞི་ནི། །དེ་ནི་ཐུན་མོང་ཁམས་གསུམ་ཡིན། ཁྱད་པར་ལུས་<milestone unit="line" n="528.4"/>ངག་ཡིད་གསུམ་ཡིན། །མཆོག་གི་ཁམས་གསུམ་བར་དོ་ལ། །ངོ་སྤྲོད་རྣམ་གསུམ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ལ་ཁམས་གསུམ་ངོ་སྤྲོད་ནི། །དང་པོ་ཁམས་གསུམ་གཞང་ས་གཅེས། ཁམས་གསུམ་གཞི་མ་མ་རྟོགས་ན། ཁམས་<milestone unit="line" n="528.5"/>གསུམ་རྩད་ནས་གཅད་ཐབས་མེད། ཁམས་གསུམ་རྩད་ནས་གཅོད་པ་ལ། །ཕྲ་རགས་ཁམས་གསུམ་ཞབྲུལ་པ་ནི། །གཞི་དང་དངོས་པོ་འཁྲུལ་པ་གསུམ། །ལྡོག་ཐབས་ས་མཚམས་མ་ཤེས་ན། །འགྲོ་དྲུག་རང་གྲོལ་<milestone unit="line" n="528.6"/>ཤིན་ཏུ་དཀའ། །དགེ་བཅུ་རང་སར་གྲོལ་བའི་ཕྱིར། །དངོས་པོ་གཏན་ལ་མ་ཕེབས་ན། །ངེས་ཤེས་སྐྱེ་བ་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །་བྲུལ་པ་གཏན་ལ་མ་ཕེབས་ན། །རང་གྲོལ་ས་མཚམས་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །འབྲས་བུ་གཏན་<milestone unit="page" n="529"/><milestone unit="line" n="529.1"/>༄༅ ལ་མ་ཕེབས་ན། །རང་གི་ཚད་ཤེས་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །ལྡོག་ཐབས་མན་ངག་མ་ཤེས་ན། ཁམས་གསུམ་རྩད་ནས་ཆོད་པ་དཀའ། །ཀྱེ་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཉོན། ཁམས་གསུམ་དུས་གསུམ་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="529.2"/>མེད། །དམྱལ་བའི་མེ་ལྕེ་འབར་བ་དེ། ་ས་རབ་ཡེ་ཤེས་མེ་ཆེན་གྱི། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་འོད་པོ་ཆེ། །དམྱལ་བར་ལྟུང་བ་གྲོགས་སུ་འགྱུར། །ཚ་གྲང་ལ་སོགས་མེད་པ་ལ། །སངས་རྒྱས་ཡོན་ཏན་གང་ལ་<milestone unit="line" n="529.3"/>བསྟན། །འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་སྣང་བ་དེ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་འཁོར་བ་སྟེ། །རང་གྲོལ་སྐུ་གསུམ་དེར་སངས་རྒྱས། །སངས་རྒྱས་ཡུལ་མེད་དགོངས་པ་ཤར། །སངས་རྒྱས་ཐུགས་རྗེས་སྐྱབས་ས་མེད། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="529.4"/>རང་ལ་ཤར་བའི་ཕྱིར། །དམྱལ་བའི་སྣང་བས་གནོད་མ་ནུས། །རང་སྣང་ཟིག་ལེ་ཤར་བའི་ཕྱིར། །དགེ་བ་བཅུས་ཀྱང་བསྟང་མ་ནུས། །དགེ་བཅུ་རང་སར་གྲོལ་བའི་ཕྱིར། །སྡིག་པ་བཅུ་ཡིས་གནོད་མ་ནུས། །རང་<milestone unit="line" n="529.5"/>གྲོལ་གཉིས་སྣང་མེད་པའི་ཕྱིར། །འཁོར་བར་འ་ས་པས་གནོད་མ་ནུས། །རང་སྣང་རྣམ་དག་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །མྱ་ངན་འདས་པས་ཕན་མ་ཐོགས། །ལོག་སྣང་དགོངས་པ་མེད་པའི་ཕྱིར། །ཕན་གནོད་གཉིས་ལ་<milestone unit="line" n="529.6"/>རྟེན་མི་འཆའ། །གཉིས་མེད་ཐིག་ལེར་གཅིག་པའི་ཕྱིར། །ཕྱི་ནང་གཉིས་ལ་ལྟོས་མི་བྱ། །རྟེན་མེད་རང་གྲོལ་ཤར་བའི་ཕྱིར། །དེ་ལྟར་ཤེས་པས་ཁམས་གསུམརྩབཆོད། །ཐིགལེཉགགཅིགཤར། དགོངས་པ་<milestone unit="page" n="530"/><milestone unit="line" n="530.1"/>རང་ལ་སྣང་། སངས་རྒྱས་རང་ལ་ཤར། མཚན་མ་རང་སར་གྲོལ། མངལ་ཁ་རྒྱ་ཡིས་ཐེབས། འཁོར་བ་དོང་ནས་སྤྲུག །གཉིས་མེད་བདེ་བ་ཤར། ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ཟློག་གི་རྒྱུད་ལས། ཁམས་<milestone unit="line" n="530.2"/>གསུམ་རྩད་ནས་གཅོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། །སྲིད་གསུམ་སྐྱེ་རྒྱུན་གཅོད་པ་བསྟན་པར་བྱ། །སྟེང་དང་ས་འོག་ས་བླ་<milestone unit="line" n="530.3"/>གསུམ། །དེ་ནི་ཐུན་མོང་སྲིད་པ་ཡིན། །སྲིད་གསུམ་དགའ་བའི་ཆགས་པས་བཅིངས། །ཆགས་པ་རང་བྱུང་ཨེ་མ་ཧོ། །གཟུགས་དང་གཟུགས་མེད་འདོད་སྲིད་པ། །བག་ཆགས་བརྟས་པའི་སྲིད་པ་ཡིན། ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="530.4"/>རང་གི་ལུས་དང་ངག །སེམས་དང་གསུམ་དུ་སྲིད་པ་ཡིན། །སྲིད་གསུམ་སྦྱོར་བའི་དངོས་གཞི་མཚམས། །མཚམས་སྦྱོར་སྲིད་པའི་སྐྱེ་རྒྱུན་ས། །ཐོག་མ་བར་དང་མཐར་སྦྱོར་བ། །འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་གཅད་པའི་<milestone unit="line" n="530.5"/>ཕྱིར། །ཞབྲུལ་གཞི་ཐོག་མཐའ་གཅད་པར་བྱ། །སྲིད་གསུམ་སྐྱེ་རྒྱུན་གཅོད་པ་ལ། །རང་ཤར་རང་གྲོལ་དགོངས་པ་དགོས། །འབྲས་བུ་ཕྱི་དུས་མི་འདེབས་ཏེ། །རང་གྲོལ་ཉག་གཅིག་ཡོད་པའི་ཕྱིར། །ལྟ་བ་ཁྱུང་<milestone unit="line" n="530.6"/>འཕང་མི་གཏོང་ངོ་། །ཡེ་གྲོལ་རང་གྲོལ་ཡོད་པའི་ཕྱིར། །བསྒོམ་པ་ཉམས་སུ་མི་ཚོར་ཏེ། །མཚན་མ་རང་གྲོལ་ཡོད་པའི་ཕྱིར། །སྤྱོད་པའི་གོལ་ས་སྤངས་ཀྱང་ལྒབྲུལ། །དེ་ལྟ་བུ་ནི་མི་འཆར་ཏེ། ཁྲེས་རབ་ཟང་ཐལ་<milestone unit="page" n="531"/><milestone unit="line" n="531.1"/>༄༅། །ཡོད་པའི་ཕྱིར། །ཐམས་ཅད་གཞི་སར་མི་སྐྱེལ་ཏེ། །གཞི་ས་འདས་པ་ཡོད་པའི་ཕྱིར། །དེ་ལྟར་ཤེས་ན་ཁམས་གསུམ་སྐྱེ་རབས་གཅད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ཟློག་གི་རྒྱུད་ལས། སྲིད་<milestone unit="line" n="531.2"/>གསུམ་སྐྱེ་རྒྱུན་གཅོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། ཁུ།ད་དོ་ཅོག་གི་རྩ་བ་འདི། །ཐམས་ཅད་ཚང་བས་ལྗོན་ཤིང་འདྲ། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="531.3"/>རྫོགས་པས་ནོར་བུ་འདྲ། །ཕྱོགས་མེད་རྟོགས་པས་ནམ་མཁའ་འདྲ། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་མཚོ། །མ་རིག་པ་ཡི་གདར་ཤ་བཅད། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་རང་ལ་ཤར། །ཡེ་ཤེས་འབའ་ཞིག་ལས་བྱུང་བ། །ག་<milestone unit="line" n="531.4"/>པུར་ལག་ལེན་ཤེས་པ་འདྲ། །འགྱུ་བ་རང་གྲོལ་གདམས་པའི་གཟེར། །ལྷ་མིན་གཡུལ་བཟློག་དགོངས་པ་ཡོད། །ཡེ་ཤེས་རང་ཤར་གདམས་པའི་གཟེར། །བྱིང་རྨུགས་རང་གྲོལ་དགོངས་པ་ཡོད། །ཐིག་ལེ་རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="531.5"/>དགོངས་པའི་གཟེར། །གཟུང་འཛིན་དངས་སངས་དགོངས་པ་ཡོད། །སྣང་སྲིད་རང་གྲོལ་གནད་ཀྱི་གཟེར། །སྐྱེ་འཆི་ལས་གྲོལ་དགོངས་པ་ཡོད། ཁམས་གསུམ་རྣམ་དག་དགོངས་པའི་གཟེར། །སྒྲིབ་སྦྱོང་མི་དགོས་<milestone unit="line" n="531.6"/>དགོངས་པ་ཡོད། །སྲིད་གསུམ་རང་གྲོལ་དགོངས་པའི་གཟེར། །ལམ་སྦྱོང་མི་དགོས་དགོངས་པ་ཡོད། །དུག་ལྔ་རང་གྲོལ་ཉམས་ཀྱི་གཟེར། །ཚུལ་ཁྲིམས་བགྲུང་རྒྱུ་མེད་པ་ཡིན། །དེ་ལྟར་ཤེས་པས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="532"/><milestone unit="line" n="532.1"/>རྫོགས། །དངོས་པོ་མེད་པས་ཆད་པ་རྫོགས། །ངོ་བོ་མི་འགྱུར་རྟག་པ་རྫོགས། །དུག་ལྔ་ཁོང་ཁྲོའི་འབྲས་བུ་ནི། །རྒྱ་མ་ཆད་པས་འགྲོ་དྲུག་རྫོགས། །འོད་གསལ་རང་གསལ་སེམས་ཙམ་རྫོགས། །བདག་མེད་ཤེས་<milestone unit="line" n="532.2"/>པས་ཉན་ཐོས་རྫོགས། །བརྗོད་དུ་མེད་པས་དབུ་མ་རྫོགས། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱིས་སྦྱིན་པ་རྫོགས། །ཉེས་པས་མ་གོས་ཚུལ་ཁྲིམས་རྫོགས། །གནོད་པས་མ་གོས་བཟོད་པ་རྫོགས། །ཡེངས་པ་མེད་པས་བསམ་གཏན་<milestone unit="line" n="532.3"/>རྫོགས། ཁུན་མི་ཆད་པས་བརྩོན་འགྲུས་རྫོགས། །ཐམས་ཅད་རྟོགས་པས་ཤེས་རབ་རྫོགས། །བགྲོད་དུ་མེད་པས་ས་རྣམས་རྫོགས། །རྣམ་དག་བྱང་ཆུབ་ལམ་ཆེན་རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་<milestone unit="line" n="532.4"/>ཟློག་གི་རྒྱུད་ལས། འཇིག་རྟེན་དང་འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པ་རྫོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། །སྔགས་ཀྱི་ཐེག་པའི་རྫོགས་<milestone unit="line" n="532.5"/>ལུགས་ནི། །འདས་པ་རྣམ་གསུམ་ཀྲི་ཡ་རྫོགས། །འདས་པ་ལྔ་ཡིས་ཡོ་ག་མ་ཧྭ་རྫོགས། །ཆོས་ལས་འདས་པས་ཨ་ནུ་རྫོགས། ཁམས་གསུམ་རྣམ་དག་རྫོགས་ཆེན་རྫོགས། །རང་བཞིན་སྟོང་པས་ལྟ་མཐའ་<milestone unit="line" n="532.6"/>རྫོགས། །ངོ་བོ་གསལ་བས་བསྒོམ་མཐའ་རྫོགས། །ཐུགས་རྗེ་གཉིས་མེད་སྤྱོད་མཐའ་རྫོགས། །ཆོས་མིན་རང་གྲོལ་འབྲས་བུ་རྫོགས། །ཆོས་ལས་འདས་པས་ཆོས་སྐུ་རྫོགས། ཁོངས་གསལ་མ་འགགས་ལོངས་སྐུ་<milestone unit="page" n="533"/><milestone unit="line" n="533.1"/>༄༅། །རྫོགས། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པས་སྤྲུལ་སྐུ་རྫོགས། །འདས་པ་རྣམ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་རྣམ་ལྔ་རྫོགས། །མཚན་ཉིད་པ་དང་སྔགས་ཀྱི་ཐེག་པ་རྫོགས། ཁུབ་པའི་འབྲས་བུ་སྐུ་གསུམ་མཐར་ཐུག་རྫོགས། །མ་<milestone unit="line" n="533.2"/>རྟོགས་པ་དང་ལོག་པར་རྟོགས་པ་རྫོགས། །ཉམས་སུ་མྱོང་བའི་ཡེ་ཤེས་ཕྱོགས་མེད་རྫོགས། །ལག་ཏུ་ལེན་པའི་ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པ་རྫོགས། །མཐར་ཐུག་འབྲས་བུ་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་རྫོགས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="533.3"/>རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་མ་སྤངས་རང་སར་གྲོལ་བ་ཡིན། །རང་གྲོལ་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཡིན། །གྲོལ་བ་གློ་བུར་མ་ཡིན་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་རང་གྲོལ་འབྲས་བུ་དེ། །འདུས་མ་བྱས་སུ་གྲོལ་བའོ། །ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="533.4"/>ཕྱོགས་སུ་མ་ལྷུང་རྒྱ་མ་ཆད། །མཚན་མ་རང་སར་གྲོལ་བ་དགོངས་པའི་མཆོག །ཐམས་ཅད་མ་འདྲེས་རང་སར་རྫོགས། །རྫོགས་ཆེན་མཆོག་ཏུ་དེ་བཤད་དོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ཟློག་གི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="533.5"/>ལས འབྲས་བུའི་གནས་ལུགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། །དབང་དང་དཀྱིལ་འཁོར་གདམས་པ་གསུམ། །དེ་ནི་བདག་གིས་བཤད་<milestone unit="line" n="533.6"/>པར་བྱ། ཁྱོད་ནི་གུས་པའི་ཚུལ་གྱིས་ཉོན། །དེ་ལ་དབང་གི་གདམས་ངག་བསྟན་པ་ནི། །བུམ་པ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབང་། །གསང་བའི་དབང་དང་ཚིག་གི་དབང་། །སྣང་བ་དབྱིབས་དང་རང་ལུས་དང་། །གསང་<milestone unit="page" n="534"/><milestone unit="line" n="534.1"/>བ་ཡེ་ཤེས་བུམ་པའི་དབང་། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་སྦས་པའི་དབང་། །སྦས་པའི་དབང་ནི་བཤད་པར་བྱ། །དེ་ལ་རིག་པ་རྩལ་གྱི་དབང་། །ཚིག་དབང་རིན་པོ་ཆེ་ལས་བྱུང་། །ལྟ་བ་རིག་པ་རང་རྩལ་དབང་། །སྡུག་<milestone unit="line" n="534.2"/>བསྔལ་དབང་དུ་སྡུད་པར་བྱེད། །སྒོམ་པ་རིག་པ་རང་རྩལ་དབང་། །ཆགས་སྡང་རྒྱུད་ལ་ཞི་བར་བྱེད། །སྤྱོད་པ་རིག་པ་རང་རྩལ་དབང་། །ཀུན་སྤྱོད་དུག་ལྔ་ཞི་བར་བྱེད། །འབྲས་བུ་རིག་པ་རང་རྩལ་དབང་། །ཉོན་<milestone unit="line" n="534.3"/>མོངས་རང་སར་གྲོལ་བར་བྱེད། །ཡོན་ཏན་རིག་པ་རང་རྩལ་དབང་། །འགྲོ་དྲུག་རང་སར་གྲོལ་བར་བྱེད། །ཕྲིན་ལས་རིག་པ་རང་རྩལ་དབང་། ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་རྩ་བ་གཅོད། །དབང་མཆོག་བརྩེགས་པའི་<milestone unit="line" n="534.4"/>རྩེ་ཡོད་ན། །བྱིན་རླབས་ནུས་པ་སྣ་ཚོགས་འཆར། །དབང་མཆོག་གདམས་པའི་གནད་ཆོད་ནས། །འཁོར་བའི་སྣང་བ་ཆོས་སྐུར་བརྡལ། །ཕྱི་ནང་མེད་པའི་བྱིན་ཆེན་ཕེབས། །ཨུ་ལི་ཀུ་ལིའི་དབང་ཐོབ་ན། །གཟུང་<milestone unit="line" n="534.5"/>འཛིན་དྲི་མ་རང་སར་དག །སྤྱི་སའི་ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་ཡི། །དངོས་གཞི་གཉིས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་ན། །ཡེ་ཤེས་སྤྱི་བླུགས་དབང་ཆེན་ཐོབ། །འཁྲུལ་པ་ཨུ་ལི་ཀུ་ལིའི་དབང་། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་དབང་བསྐུར་ན། །ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="534.6"/>བཟང་པོའི་དགོངས་པ་ཐོབ། །དངོས་པོ་ཨུ་ལི་ཀྭ་ལིའི་དབང་། །དེ་བསྐུར་དགའ་རབ་རྡོ་རྗེའི་དགོངས་པ་ཐོབ། །ལྡོག་ཐབས་ཨུ་ལི་ཀྭ་ལིའི་དབང་ཐོབ་ན། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་དགོངས་པ་ཐོབ། །ཐུགས་རྗེ་ཨུ་ལི་ཀྭ་<milestone unit="page" n="535"/><milestone unit="line" n="535.1"/>༄༅། །ལིའི་དབང་ཐོབ་ན། །གཟུགས་སྐུ་གཉིས་ཀྱི་དགོངས་པ་འཆར། །དེ་ཡི་བྱིན་བརླབས་སྤྲུལ་སྐུ་འབྱུང་། །འཁྲུལ་ལུག་ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་གཉིས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབང་མཆོག་ཐོབ། །གཞི་གནས་ཨུ་<milestone unit="line" n="535.2"/>ལི་ཀྭ་ལིའི་དབང་བསྐུར་ན། །བུམ་པའི་དབང་མཆོག་ཐོབ་པར་འགྱུར། །དངོས་པོ་ཨུ་ལི་ཀྭ་ལིའི་དབང་བསྐུར་ན། །གསང་བ་ཡེ་ཤེས་དབང་ཐོབ་འགྱུར། །རང་བྱུང་ཨུ་ལི་ཀྭ་ལིའི་དབང་བསྐུར་ན། །ཚིག་དབང་རིན་<milestone unit="line" n="535.3"/>ཆེན་དབང་ཐོབ་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་ཟབ་ཏུ་བསྟན། །འཇིག་རྟེན་ཡོངས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ལ། །སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་ཕྱོགས་མེད་འཆར། །དབང་མཆོག་རྒྱལ་པོ་རིག་པའི་དབང་། །དེ་ཡི་དབང་<milestone unit="line" n="535.4"/>མཆོག་ཐོབ་པ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་སུ་མེད། ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་འཇིག་རྟེན་ཀུན། །དམྱལ་བའི་གནས་ཀྱང་ཐིག་ལེར་བརྡལ། །མ་བགྲོད་པ་རུ་རང་སར་སླེབས། །མ་བསྒྲུབས་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="535.5"/>གྲུབ་པའོ། །ཐ་དད་མ་ཡིན་དབྱེ་བ་མེད། །དབང་བསྐུར་བླ་མ་སངས་རྒྱས་ལ། །དབང་སྣོད་སློབ་མས་མཉེས་པར་བྱ། །ཐམས་ཅད་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཆོས་ལས་འདས། །ཟང་ཐལ་ཤར་བས་<milestone unit="line" n="535.6"/>གཉེན་པོ་གྲོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ངོ་བཟློག་པའི་རྒྱུད་ལས། དབང་བསྐུར་རྒྱལ་པོའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་<milestone unit="page" rend="page" n="536"/><milestone unit="line" n="536.1"/>ཁ་ཁ་ཁྲག་མུག །སྙིང་དང་ནང་ཁྲོལ་ལ་ཁྲག་རྦད། དགུང་ལ་ཐོག་ཐོག་མི་ཟད་པ། །ཁྱེའུ་ཆུང་སྔོན་པོ་མ་ཡིན་ནམ། །ཡ་མན་ཏ་ཀ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །ཡ་མར་ཛ་འཇིགས་བྱེད་ཡིན། །དེ་དག་ལ་ཆེམ་ཆེམ་མི་བཟད་<milestone unit="line" n="536.2"/>པ། །སྒེག་མོ་རལ་གཅིག་གཤིན་རྗེའི་ཡུམ། །དཔལ་ལྡན་ནག་མོ་མ་ཡིན་ནམ། །ཡ་མ་ར་ཛ་གདུག་པ་འདུལ། །བསྒྲལ་བྱ་མ་ལུས་ཁྱོད་ལ་གཏད། །ཟས་སུ་གཏད་དོ་ཤོ་ར་རེ། །གདུག་པ་འདི་ཡི་གཤེད་དུ་བྱོས། །ཡ་<milestone unit="line" n="536.3"/>མ་ར་ཛ་ས་ཏོ་མེ་ཡ། སརྦ་ཤ་ཏུན་ན་ཤ་ཏུ་ཡ། སྟ༷་པ་ཡ། མ་ར་ཡ། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་གྲྭཧྭ། ང་རྒྱལ་དྲེགས་པ་མ་ལུས་པ། །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུས་དགུག་པར་བྱ། །མཚན་གྱི་གུང་ལ་རབ་ཏུ་དགུག །དྲི་མ་ར་ཡ། དྲི་མ་<milestone unit="line" n="536.4"/>ར་དུ། ཡ་མ་སྙིང་། ཡ་མ་ཁྲག །ཚལ་པ་བ༷་རིལ། དུམ་བུ་དུམ་བུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། རྨུག་པའི་སེམས་ནི་གང་ཡང་རུང་། །དེ་དང་དེ་རུ་འགུག་པར་བྱེད། །རྣམ་ཤེས་རླུད་གི་རང་བཞིན་དེ། །ནམ་མཁའི་སྲིན་བུ་མེ་ཁྱེར་<milestone unit="line" n="536.5"/>ལྟར། །གཟུགས་ལ་ཕབ་ལ་བྱད་དུ་གཞུག་སྔོན་དུ་གནས་པའི་སེམས་ཅན་དེ། །ལྕེ་ཕོག་ནག་པོའི་དུད་པས་བདུག །ལྷ་དང་བྲལ་ཞིང་བདུག་པས་བདུག །གནས་ནས་ལྔ་རུ་ཕུར་པས་གདབ། །ཐུན་བརྡེག་ཉུངས་ཀར་<milestone unit="line" n="536.6"/>མཚོན་གྱིས་གཏུབ། ཁྲ་དང་རུས་པ་འཁོར་ལོ་བསྟབ། །སངས་རྒྱས་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཀྱང་། །མ་ལུས་འདི་ཡིས་འཇོམས་པར་བྱེད། །ལྷ་དང་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཡང་། །གསང་བའི་སྔགས་འདིས་འགུག་པར་བྱེད། །ཨུ་པ་རྡེ་<milestone unit="page" n="537"/><milestone unit="line" n="537.1"/>༄༅། །དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། །གདམས་པ་མཐར་ཐུག་བཤད་པར་བྱ། །ཐོག་མ་གཞི་ཡི་གནད་མེད་ན། །ལོང་<milestone unit="line" n="537.2"/>བས་ལོང་བ་ཁྲིད་པ་འདྲ། །ཞབྲུལ་པའི་ལམ་གྱི་གནད་མེད་ན། ་།ས་མེད་བྱང་ཐང་ལུས་པ་འདྲ། །དངོས་པོ་རང་གྲོལ་གནད་མེད་ན། ཁྱི་རྒན་ལྷ་བ་མུ་རབ་འདྲ། །གཞི་ལས་གྲོལ་བའི་གནད་མེད་ན། །རྒྱ་མཚོའི་<milestone unit="line" n="537.3"/>གཏིང་གི་ལུ་མ་འདྲ། །ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་ལུགས་གནད་མེད་ན། །ཐམས་ཅད་བྲག་ཕུག་བྱང་བལྟས་འདྲ། ཀྱེ་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །གཞི་ཡི་བསྒོམ་པ་བལྟ་བ་དང་། །སྤྱོད་པ་འབྲས་བུ་མ་ཤེས་པས། །སྦྲུམ་མའི་བུ་<milestone unit="line" n="537.4"/>ལ་མིང་བཏགས་པས། །མིང་མེད་མ་ལྟོའི་བུ་དང་འདྲ། །ཐམས་ཅད་རྫོགས་པས་ལྗོན་ཤིང་འདྲ། །ཐམས་ཅད་ཚང་བས་ནོར་བུ་འདྲ། །ཨེ་མའོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་སྤྲུལ་པའི་ཚེ། །སྣང་བ་མ་འགགས་རྒྱན་དུ་<milestone unit="line" n="537.5"/>ཤར། །རང་ཤར་སྟོན་པ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །སྐུ་གསུམ་དགོངས་པ་ཁོ་ན་ཤར། །བལྟ་བསྒོམ་སྤྱོད་པ་འབྲས་བུ་རྣམས། །ལུང་དུ་མ་བསྟན་རང་སངས་རྒྱས། །སངས་རྒྱས་སྒྲིབ་པ་ལྟ་སྒོམ་དང་། །སྤྱོད་པ་འབྲས་བུ་ལྟོས་པའི་<milestone unit="line" n="537.6"/>ཆོས་ཅན་གྱིས། །ལྟོས་པས་འབྲས་བུ་རང་དག་བསྒྲིབས། །ལོངས་སྐུ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཁྱོད། །བལྟ་བསྒོམ་སྤྱོད་པས་སྒྲིབ་པ་ཆེ། །འབྲས་བུ་དུས་ལྟོས་ཤིན་ཏུ་གོལ། །དེ་ཡང་སྤྲུལ་སྐུ་བལྟ་བསྒོམ་དང་། །སྤྱོད་པས་བྱ་བ་<milestone unit="page" n="538"/><milestone unit="line" n="538.1"/>མ་ཡིན་ཏེ། །སྤྲུལ་སྐུས་འགྲོ་བ་འདུལ་ཕྱིར་དུ། །བལྟ་བསྒོམ་སྤྱོད་པ་འབྲས་བུ་རྣམས། །དྲང་བའི་དོན་དུ་གསུངས་པ་ཡིན། །གདམས་པ་འདི་ལྟར་ཤེས་པར་བྱ། །ཀྱེ་གྲོགས་པོ་བྱང་ཆུབ་འདོད་པ་དེ་ལ་བྱང་ཆུབ་མེད།<milestone unit="line" n="538.2"/>འདོད་པས་བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོ་བསྒྲིབས། གྲོལ་སྒྲིབ་ལོགས་ན་མེད་དེ་རང་གིས་རང་ལ་བསྒྲིབས། །རང་གིས་བསྒྲིབས་པས་གཞན་པས་བསལ་དུ་མེད། །ཡེ་ལྟ་ཆེན་པོ་གདེང་གི་གནད་མེད་ན། །ཕྱོགས་ལྟོས་ལྟ་བས་<milestone unit="line" n="538.3"/>དོན་མི་མཐོང་ ཡེངས་པ་མེད་པ་སྒོམ་པའི་གནད་མེད་ན། །ཏིང་འཛིན་མ་ཡེངས་སྒོམ་པས་སངས་མི་རྒྱ། །ཡེ་གྲོལ་ཆེན་པོ་སྤྱོད་པའི་གནད་མེད་ན། །ཕྱོགས་རེ་ལམ་དུ་བྱས་པས་གདེང་མི་རྙེད། །རང་གནས་ཆེན་<milestone unit="line" n="538.4"/>པོའི་འབྲས་བུའི་གདེང་མེད་ན། །ཐབ་འདོད་དུས་ལ་ལྟོས་པས་སངས་མི་རྒྱ། །གནད་བཞིས་དྲས་ཐག་ཆོད་ཙམ་ན། །ང་རྒྱལ་མེད་པའི་ཡིད་ཆེས་འཆར། །མཚན་མ་རང་སར་གྲོལ་བའི་ཕྱིར། །འདོད་པ་མེད་པའི་དོན་<milestone unit="line" n="538.5"/>རྟོགས་འཆར། །སྐུ་གསུམ་རང་ལ་ཤར་བའི་ཕྱིར། །མ་བསྒོམས་པ་ཡི་ཉམས་ཆེན་འབྱུང་། །རང་བྱུང་ཟང་ཐལ་ཡོད་པའི་ཕྱིར། །ཡུལ་མེད་པ་ཡི་ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་། །སྐུ་གསུམ་ཞིང་ཁམས་ཕྱོགས་མེད་ཕྱིར། །ཀྱེ་རིགས་<milestone unit="line" n="538.6"/>ཀྱི་བུ་གཞི་བསྒོམས་སམ། སྒོམ་པར་བྱེད་དམ། བསྒོམས་ཟིན་ནམ། བསྒོམས་ནས་སངས་རྒྱས་སམ། ཀྱེ་རྒྱལ་བའི་སྲས་པོ་དེ་ལྟར་མ་བསྟན་ནོ། །ང་རང་བྱུང་གི་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ཀྱང་། བསྒོམས་སམ། སྒོམ་པར་<milestone unit="page" n="539"/><milestone unit="line" n="539.1"/>༄༅། །བྱེད་དམ། བསྒོམས་ཟིན་ནམ། བསྒོམ་པ་བྱས་པས་སངས་རྒྱའམ། །ཀྱེ་རིགས་ཀྱི་བུ་ཉོན་ཅིག ཁྱོད་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཀྱང་། བསྒོམས་སམ་སྒོམ་པར་བྱེད་དམ། བསྒོམས་ཟིན་ནམ། བསྒོམས་ནས་<milestone unit="line" n="539.2"/>སངས་རྒྱའམ། །ཀྱེ་རིགས་ཀྱི་བུ་ཉོན་ཅིག །མ་འོངས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱང་། བསྒོམས་ནས་སམ། སྒོམ་པ་བྱེད་དམ། བསྒོམས་ཟིན་ནམ། བསྒོམས་པས་སངས་རྒྱ་བར་མི་འགྱུར་རམ། ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། ལས་<milestone unit="line" n="539.3"/>འཕྲོ་དང་བཅས་པའི་ཕྱིར་རོ། །ལྟ་སྤྱོད་ལས་འཕྲོ་བཅས་པའི་ཕྱིར་རོ། །མ་བཅོས་མ་བསླད་མ་བསྒྲིབས་ན། འབྲས་བུ་དུས་མིན་ཆེན་པོ་ཡིན། །དུས་ལྷོས་སངས་རྒྱས་འབྱུང་མི་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་<milestone unit="line" n="539.4"/>གཡུལ་ངོ་ཟློག་པའི་རྒྱུད་ལས། གདམས་པ་རང་བྱུང་དུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་ཉོན། །ང་ཡི་གདམས་པ་འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ངོ་སྤྲོད།<milestone unit="line" n="539.5"/>འཁོར་བའི་གཡུལ་བཟློག །འབྱུང་པོ་ཀུན་འདུལ་ཞེས་བྱའོ། །འདི་ནི་བློ་ལ་རྣོ་བརྟུལ་མེད་དོ། །དུས་ལ་སྔ་ཕྱི་མེད། ཐོས་པ་ལ་ཆེ་ཆུང་མེད། མ་བསྙད་པར་ཐམས་ཅད་ལ་བྱན་ཚུད་པ། མ་བལྟས་པའི་རང་སྒོ། མ་<milestone unit="line" n="539.6"/>བསྒོམས་པའི་ཉམས། མ་སྤྱད་པར་ཐག་ཆོད། མ་བསྒྲུབས་པར་གྲུབ་པ། མ་སྤངས་པའི་རང་གྲོལ་ཞེས་བྱའོ། །འདི་ནི་རྡོ་རྗེ་བློ་གྲོས་ཀྱི་ཐུགས་ཀར་སྦའོ། །ཞེས་རྒྱས་བཏབ་པོ། །སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ། །ཞུ་བ་པོ་རྡོ་<milestone unit="page" n="540"/><milestone unit="line" n="540.1"/>རྗེ་ཆོས་ཀྱི་བློ་གྲོས་སྡུད་པ་པོ་མཁའ་འགྲོ་མ་ཉི་མའི་འོད་ཟེར་ཅན་གྱིས་བསྡུས་པ། ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ངོ་ཟློག་པའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱས་བཏབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་པའོ།། །།ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་བཟློག་འབྱུང་པོ་<milestone unit="line" n="540.2"/>ཀུན་འདུལ་ཆོས་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །ཨོ་རྒྱན་སྐད་དུ། །བོ་ལ་ཀར་རྣ་ཤ་རི་ར་ན་ཏན་ཏྲ། རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཀུ་ཎ་པོ་ཁི་ཏ་བྷ་སྨི་ཀྭ་ལ་སརྦ་བཱཎྜ་ས་མུ་དྭ་ཡ་ཏནྟྲ་རྭ་ཛ་ནཱ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>