<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0256-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dpal tshe bdag nag po'i rgyud drag sngags kyi de kho na srog dmar len gyi spu gri zhes bya ba/-->དཔལ་ཚེ་བདག་ནག་པོའི་རྒྱུད་དྲག་སྔགས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་སྲོག་དམར་ལེན་གྱི་སྤུ་གྲི་ཞེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0256-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=160.1; end=202.6--><milestone unit="page" n="160"/><milestone unit="line" n="160.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཐྲི་ཨུ་ཡུ༷༷པ་ཏི་ར་ཀྭ་ལ་ཏནྟྲ། ཨེ་མརྙ་ཏྭ་ཏ་ཛི་བིན་རྭ་ག་ཀ་སོ་རི་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་ཚེ་བདག་ནག་པོའི་རྒྱུད། དྲག་སྔགས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་སྲོག་དམར་ལེན་གྱི་སྐྲུ་གྲི་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་ཚེ་<milestone unit="line" n="160.2"/>བདག་ནག་པོ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ན། ཁྱབ་གདལ་ཆེན་པོའི་གནས་ཞེ་སྡང་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་དག་པའི་གཞལ་<milestone unit="line" n="160.3"/>ཡས་ན། འཁོར་དུ་མ་འདུས་པའི་ནང་ནས། རྡོ་རྗེ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་དང་། བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཅན་དང་། བགྲོད་པ་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པ་དང་། ལམ་ཉེ་བར་འཛིན་པ་དང་། གར་དགུའི་ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་འབར་བའི་རྣམ་<milestone unit="line" n="160.4"/>པ་དང་། ལམ་ལས་གོལ་བའི་རྫུ་འབྲུལ་ཅན་རྣམས་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་ཞེ་སྡང་ཆེན་པོ་འདུལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་རྔམ་པར་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་གསུམ་གྱི་ཕྱོགས་བཅུ་གཡོས་པར་གྱུར་ཏེ། འཁོར་<milestone unit="line" n="160.5"/>རྣམས་རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོའི་ཚོགས། འཇིགས་ཤིང་སྐྲག་ནས་བརྒྱལ་ལ་ཁད་དོ། །འཁོར་དེའི་ནང་ནས་རིག་པའི་སྟོབས་ཅན་ལོངས་ཏེ་གསོལ་པ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་འཁོར་དུ་མཆི། འཁོར་<milestone unit="line" n="160.6"/>ལ་ཐུགས་རྗེ་མ་ཆུང་མཛོད། །མགོ་ལུས་སྙིང་ཡང་འགས་པ་སྙམ། །གདུང་བའི་ཤུགས་ཀྱིས་ཉེ་བར་མཛོད། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཏིང་ངེ་འཛིན་དེ་ལས་བཞེངས་ཏེ་དགྱེས་པའི་ང་རོ་འདི་སྟོན་<milestone unit="page" n="161"/><milestone unit="line" n="161.1"/>༄༅། །ཏོ། སྔག་ས་ར་་ །ཨ་ཨེ་ཧ་ཧ་ཡུ་ག་ཤ་དེ་པ་ཏི་སུ་མ་ར་ར༷་ར༷་ཞེས་བསྒྲགས་སོ། །འཁོར་ཐམས་ཅད་རང་རང་གི་ཡིད་རང་བཞིན་གྱི་མེ་རུ་འབར་ནས་ཚིག་ཅིང་བརླག་ལ་ཁད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="161.2"/>འདས་ཀྱིས་འཁོར་དེ་དག་གི་རང་རང་གི་རང་བཞིན་མཐོང་ངོ་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་ཚེ་བདག་ནག་པོས། ཉིད་ཀྱི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཡང་ནས་ཡང་དུ་རྣམ་པར་བསྒྲགས་སོ། །ཨེ་<milestone unit="line" n="161.3"/>ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཞེས་བརྗོད་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་རང་བཞིན་མེད་པ་མ་སྐྱེས་པ། །འདུས་མ་བྱས་པ། ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་རང་གྲོལ་པའོ། །དེ་ལ་ཆོས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་ཞིང་ཡེ་ཤེས་རང་ལ་གནས་སོ། །དེ་ལ་ཆོས་ཐམས་<milestone unit="line" n="161.4"/>ཅད་དྲག་པོའི་གཏུམ་རྔམ་འབར་བས་ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེའི་ངང་དུ་རང་བཅོམ་མོ། །དེ་ལ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཞེ་སྡང་འབར་བའི་མེ་ཡིས་རྟོག་འཛིན་ཐམས་ཅད་བསྲེགས་ཏེ་རང་སྐམ་ནས་ཡེ་ཤེས་རང་གསལ་ལོ། །དེ་ལས་<milestone unit="line" n="161.5"/>འཁོར་ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་སྐྱེས་ཏེ་རང་རང་གི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ཐམས་ཅད་མདོངས་གསོལ་དུ་ཕུལ་ལོ། །དེ་ལ་ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ཚེ་བདག་ནག་པོ་མགོ་དགུ་པ་ཡིས། ཀ་ཞེས་ཞེས་རྔམ་པར་བསྒྲགས་པས་ཕྲིན་<milestone unit="line" n="161.6"/>ལས་ཐམས་ཅད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་ཅིང་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་གྱུར་ཏོ། དེ་ནས་ཡུམ་གསོད་བྱེད་ཀྱི་རྒྱལ་མོས་མྱགས་ཤེས་ཕུལ་བས། ལོག་པའི་སྲོག་དབང་དུ་འདུས་ནས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཐིག་ལེར་གསལ་བའོ། །ཕྱག་ན་རྡོ་<milestone unit="page" n="162"/><milestone unit="line" n="162.1"/>རྗེས་རྔུབས་ཤེས་ཕུལ་བས་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་མེས་ཁྲག་དང་བག་ཆགས་བསྐམས་ནས་ཕྱག་རྒྱ་བརྟན་པར་རང་གས་ཐ་བའོ། །རུས་སྦལ་གྱི་རྒྱལ་པོས་མུགས་ཤེས་བསྒྲགས་པས། འགྲོ་བ་རྨོངས་པའི་སྲོག་བསྡུས་ཏེ།<milestone unit="line" n="162.2"/>བླ་དང་ཚེ་སྲོག་བཅངས་ཏེ་ཆོས་ཉིད་དུ་རང་གྲོལ་བའོ། །ཡ་མ་རྭ་ཙ་ས་ཡ་ཞེས་པས། རང་གི་ལས་ཀྱི་རླུད་གིས་ལྷ་དང་ལུས་སྲོག་ཕྲོགས་ནས། ཡེ་ཤེས་བླ་མའི་སར་བགྲོད་པའོ། །བྱ་ཁྱུང་གི་རྒྱལ་པོས་ཤག་ཅེས་པས<milestone unit="line" n="162.3"/>གདུག་པའི་དུག་རླངས་ཐམས་ཅད་བཅོམ་ནས། ཉེ་བར་བགྲོད་པ་ཐོབ་པའོ། །ལས་ཀྱི་ཚེ་བདག་ནག་པོས་དུན་ཞེས་ཕུལ་བས། སྲིད་པའི་སྲོག་རྟེན་ཞི་ནས་འོད་དམར་ནག་འཐིབས་པ་ཕྲོགས་ནས། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་<milestone unit="line" n="162.4"/>བདེ་བ་ཆེན་པོར་རང་གྲོལ་བའོ། །དེ་ནས་མོན་པ་སེང་གེའི་མགོ་ཅན་གྱིས། སྲོག་ལ་བ༷་ར༷་ཁ་ཐུམ་ཡ༷་ཡ༷་རྦད། ཅེས་ཕུལ་བས། སྲོག་གི་རྟེན་གཞི་གཅོད་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་མོན་པ་སྟག་གི་མགོ་ཅན་གྱིས། སྲོག་<milestone unit="line" n="162.5"/>ལ་ཧྲིལ་མྱགས་ཐུམ་ཤག་རྦད། ཅེས་ཕུལ་བས། དྭངས་མ་བཞི་ཡིས་རང་རང་གཅོད་པར་གྱུར་ཏོ། །མོན་པ་དྲེད་ཀྱི་མགོ་ཅན་གྱིས། སྲོག་ལ་གཟིར་ཐུམས་ར༷་ཐུན་རྦད། ཅེས་ཕུལ་བས། སྲོག་གི་དྭངས་སྙིགས་ཕྱེད་པ་<milestone unit="line" n="162.6"/>གྱུར་ཏོ། མོན་པ་ཁྱུང་གི་མགོ་ཅན་གྱིས། སྲོག་ལ་མྱ་ར་ཡ་ཐུན་རྦད། ཅེས་ཕུལ་བས། སྲོག་གི་བླ་མཚོ་བསྐམས་པར་གྱུར་ཏོ། །བདུད་ཀྱི་སྲོག་གཤེད་ཆེན་པོ་བཞིས། སྲོག་ལ་ཧྲི་ཤག་རྦད། ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་ཛ། སྲོག་<milestone unit="page" n="163"/><milestone unit="line" n="163.1"/>༄༅། །ལ་ཐུན་རྨུགས་ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་ཛ། བྱེར་ཧུར་ཐུམས་ཛ། སྲོག་ལ་ཐུན་གཟེར་ཤག་རྦད། ཙིལྟི་བྲེང་ཤག་ཛ། ཞེས་ཕུལ་བས། ཚོགས་དྲུག་རྟེན་ལས་འཕོས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་སྲིད་པའི་ལྷ་གདོན་དྲག་<milestone unit="line" n="163.2"/>པོ་རྣམས་ཀྱིས། སྲོག་ལ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་ཐུམས་ཛ། ཞེས་ཕུལ་བས། ཚོགས་བརྒྱད་སྒོ་འགགས་པར་འགྱུར་རོ། དེ་ནས་རྨུའི་རྒྱལ་པོས། སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུམ་རྦད། ཙིཏི་བྲེང་ཤག་ཛ། ཞེས་ཕུལ་བས།<milestone unit="line" n="163.3"/>བསོད་ནམས་ཆེ་བའི་ལུས་སྲོག་དང་བྲལ་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བཙན་གྱི་རྒྱལ་པོ་རྣམས་ཀྱིས། སྲོག་ལ་ཐུམས་ཤག་རྦད། ཙིསྟ་ཧུར་བྲེང་ཛ། ཞེས་ཕུལ་བས། ལུས་ཀྱི་འབྱུང་བ་དཀྲུགས་ཏེ་འཕོ་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="163.4"/>རྒྱལ་པོ་སྡེ་བཞིས་སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་རྦད། ནི་སྲོག་ཏུམ་ཏུམ་རྦད། ཁ༷་ཤག་རྩ་ལ་རྦད། སྲོག་ལ་མྱོགས་རྦད། ཁྱེར་བྱུང་མུགས། ཏི་ལིང་ཤག་ལིང་ཛ། ཞེས་ཕུལ་བས། རྒྱུ་བདུན་གེགས་སུ་སྐྱེས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="163.5"/>བདུད་ཀྱི་རྐྱ་དམག་འབུམ་སྡེས། སྲོག་རྩ་ཁྲག་ཏིང་སྙིང་ཕྱུང་ཐུམས་རིལ་ར༷་ཤག་རྦད། ནི་སྲོག་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཞེས་ཕུལ་བས་ནང་ཁྲོལ་སྨད་ལྔ་གཏུབས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་སྲིན་པོ་ཕོ་མོས། ཨེ་བ༷་ར༷་ཁྲ༷་ཤིག་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="163.6"/>རྔུབས། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུན་རྨུགས་ལིང་ཤག་རྦད། ཅེས་ཕུལ་བས། བླ་དང་རྣམ་ཤེས་གགས་་འགག་ཀུཔས་འཕོའོ། །དེ་ནས་མ་མོའི་ཚོགས་འབུམ་སྡེས། སྲོག་ལ་ཧུར་ལོང་རྦད། ཙིཏི་ཁྲག་ཐིབས། ཧུར་ཐུམས་<milestone unit="page" n="164"/><milestone unit="line" n="164.1"/>ཛ། ཞེས་ཕུལ་བས། རྣམ་ཤེས་རྟེན་ལས་འཕོ་བར་གྱུར་ཏོ། །ཡང་མ་མོ་རྣམས་ཀྱིས། སྲོག་ལ་བ༷་རིལ་ར༷་ཤག་རྦད། ཙིཉི་བྱེར་ཐུམ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཞེས་ཕུལ་བས་རིམས་དལ་ཡམས་ཀྱི་ནད་འབེབས་པར་གྱུར་ཏོ།༷ །དེ༷ ་<milestone unit="line" n="164.2"/>ནས་གདུག་པ་གསུམ་གྱི་ཚོགས་ཀྱིས། སྲོག་ལ་བ༷་རིལ་ར༷་ཤག་རྦད། ཙིསྟ་བྲེང་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཞེས་ཕུལ་བས། གདུག་པའི་སྐྲུ་གྲིས་ལུས་སྲོག་གཅོད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་སྡེ་བརྒྱད་གཟའ་དང་ལྷ་སྲིན་གྱིས། ཕྲོ་ཕྲོ།<milestone unit="line" n="164.3"/>ཤར་ཤར། ཧྲིལ་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར། རྦུད་ཡ༷་ཐུན་ཡ༷་ཧྲིལ་ཤག་སྨྱོ། །ཞེས་ཕུལ་བས་སྲོག་དབུགས་དང་ལོ་ཏོག་རྩི་བབ་ཐམས་ཅད་བཅད་དེ་འཕོ་བའོ། །དེ་ནས་སྟོབས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་མཐུ་དྲིལ་ཏེ། སྲོག་ལ་རྦད་ཐུམ་<milestone unit="line" n="164.4"/>རིལ་རྦད། རྩ་ཁྲག་ཙིལྟི་ཕྱུང་། དྲི་སྲོག་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཞེས་ཕུལ་བས། རྩ་དང་སྲོག་ཟུངས་བཅད་དེ་འཕོ་བའོ། །དྲེགས་པ་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཐུ་སྟོབས་དྲིལ་ཏེ། སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཙ་མ་རི་ཕྱུང་། ཨེ་<milestone unit="line" n="164.5"/>ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཁམས་ཤག་རྦད། ཅེས་ཕུལ་བས། རང་གི་མཐུས་གཟིར་བ་དང་། དུག་དབྱུང་བ་དང་། སྲོག་དབྲོག་པ་དང་། སྦྱོར་བ་བཅད་པའོ། །དེ་ནས་འཁོར་དེ་དག་རབ་ཏུ་འདུས་ནས། དགྱེས་པའི་མདངས་<milestone unit="line" n="164.6"/>རྙེད་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་དེས། ཨེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཨེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཞེས་སྒྲ་བསྒྲགས་པས། ཉེ་བར་ལས་ལ་བརྩོན་པའི་ཚུལ་གྱིས་རང་རང་གི་ཤེས་པའི་རྒྱུད་ལ་འདུས་ཏེ་ཐིམ་<milestone unit="page" n="165"/><milestone unit="line" n="165.1"/>༄༅། །པས། བདུད་དང་གཤེད་རང་གི་རྒྱུད་ལས་ལྡང་ཞིང་། རང་གཅོད་ཀྱི་མཚོན་ཆ་བསྐུལ་བས། རྩ་དང་སྲོག་ཟུངས་རང་གཤེད་གཅོད་ཅིང་། ཁྲག་དང་བག་ཆགས་རང་སྐྱེས་ཏེ། ཐོད་པར་སྙིང་པོ་དང་སྲོག་<milestone unit="line" n="165.2"/>སྡུད་པའོ། །དཔལ་ཚེ་བདག་ནག་པོ་སྲོག་དམར་ལེན་གྱི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞི་རྩ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="165.3"/>དངོས། །གསང་སྔགས་ངོ་བོ་དེ་ཉིད་ལགས། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་འཇིག་རྟེན་པའི། །དྲེགས་པའི་མཐུ་རྩལ་ལྡན་པ་ཀུན། །སྲོག་སྙིང་དབུལ་ཞིང་ལས་ལ་གཉེར། །བཀའ་བཞིན་ཉེ་བ་ཇི་ལྟ་བུ། །ལྷུན་གྲུབ་ཟིལ་<milestone unit="line" n="165.4"/>གནོན་ཕྱག་རྒྱ་བསྟན། །གཉེན་པོ་གང་ཕྱིར་བརྗིད་པའི་སྐུ། །དྲག་པོས་གདུལ་བྱ་གང་ལགས་པ། །འཁོར་ལ་རྒྱས་པར་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲི་བ་གསུམ་གྱི་དོན་རྒྱས་པར་<milestone unit="line" n="165.5"/>བཤད་དོ། །བསྐལ་པ་རྫོགས་ལྡན་བྱ་བ་ལ། །རིགས་ལས་གོལ་བའི་ཁྲོ་བོ་ལ། །ནག་པོ་འཐོམ་བྱེད་བདུད་ཀྱི་གཙོ། །སྲིད་པའི་མངའ་བདག་ཁྲག་སྒྱུགས་གཅོད། །རྩུབ་ཁྲོ་སྲོག་གཅོད་གིང་གི་གཙོ། །ཞེ་སྡང་གདུག་པ་<milestone unit="line" n="165.6"/>གདུག་ཁྲོའི་གཙོ། །ཕུང་བྱེད་ནག་པོ་ཚེ་ཡི་བདག །འབྱུང་བ་བཞི་ཡི་རྔམ་འོག་ན། །བརྒྱད་གཉིས་དྲུག་གཉིས་བཞི་དབུས་ན། །ལུས་ཆེན་ཡན་ལག་རགས་ལ་རྔམ། །སྐྲ་དང་ཁ་སྤུ་ཨག་ཚོམ་རྩུབ། །སྟོད་སྨད་སྲིན་པའི་<milestone unit="page" n="166"/><milestone unit="line" n="166.1"/>རློན་གྱི་ཤུན། །མགོ་དང་སྙིང་གི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །མཚོན་ཆ་མེ་རླུད་དུག་གི་མཚོན། །ཐོགས་ནས་རྣམ་བཞིའི་འཁོར་ལ་འཚེ། མྱུར་དུ་གསོད་ཅིང་ཤ་རློན་ཟ། །མངལ་དུ་འ་་ཅིང་རཀྟ་འཛག །ཐོད་རུས་འབྲུ་མར་<milestone unit="line" n="166.2"/>དཀྲུགས་ཤིང་འཐུངས། དེད་དཔོན་བཞི་ཡི་འཁོར་ལ་རྦོད། །ཆགས་པའི་རྒྱ་མཚོ་མྱོས་པར་བྱེད། །གདུག་པའི་མེ་ཡིས་རང་རྒྱུད་བསྲེག །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་སྡེ་བཞིའི་གཙོ། །རྭ་ཏྲ་ནག་པོ་ཚེ་ཡི་བདག །དེ་ཡི་བསྟན་པ་གཏིང་<milestone unit="line" n="166.3"/>ནས་དཀྲུགས། །རྣམ་བཞིའི་འཁོར་ལ་འཚེ་བར་བྱེད། །འགྲོ་བ་མ་ལུས་བསྡུས་ཤིང་གསོད། །དེ་ཡང་ཇི་ལྟ་བུ་ཞེ་ན། །བདེ་བའི་དབང་ཕྱུག་དེད་དཔོན་ཞེས། །རིགས་ཀྱི་བདག་པོར་གྲགས་པ་ཅིག །གསང་སྔགས་དེ་<milestone unit="line" n="166.4"/>ཉིད་རིས་སུ་ཕྱེ། །བརྡའ་དོན་མ་གྲོལ་ལྷུག་པར་སྤྱད། །བགྲོད་པ་མ་ཐོབ་དཔེ་ལས་མཚོན། །རང་ཉམས་མ་རྙེད་བརྐམ་ཆགས་སྤྱད། །རིགས་ངན་མོ་ལ་གྲོགས་སུ་སྤྱོད། ཁྲ་ཆེན་ཀེང་རུས་རྒྱན་ལ་རོལ། །གསང་<milestone unit="line" n="166.5"/>སྔགས་བཀའ་བསྒོ་ལོག་པ་ཡིས། །དུས་མ་ཡིན་པར་ཚེ་འཕོས་ནས། །ན་རག་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །བཞི་བརྒྱ་མཐའ་རུ་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །ཆད་ལས་རྒལ་ཏེ་བདེ་བས་བྲེལ། །བསྐལ་པ་བཞི་ནས་བརྒྱད་གཉིས་<milestone unit="line" n="166.6"/>འཁོར། །ཚ་གྲང་གནས་ནས་བསྐལ་པ་བཞིར། །འཁོར་ཞིང་སྡུག་བསྔལ་ཟད་མཐའ་སྲ །ཉི་ཚེ་ཉེ་འཁོར་ཁ་འཁོར་ནས། །བསྐལ་པ་གཉིས་སུ་སྡུག་ཅིང་འ་ས། །དེ་མཐར་ཕྱི་ནང་སྒྲིབ་པའི་གནས། །གཟུགས་ཆེ་<milestone unit="page" n="167"/><milestone unit="line" n="167.1"/>༄༅། །སྐེ་དང་ཡན་ལག་ཕྲ། །རྣག་ཁྲག་ངན་སྒྱུགས་ལྕགས་ཐུམ་མིད། །བསྐལ་པ་གཅིག་ཏུ་སྡུག་ཅིང་འཁྱམས། །དེ་མཐར་རྫུ་འཕྲུལ་དྲག་པོའི་གནས། །ལྕགས་མཁར་བཅུ་གཉིས་བརྒྱད་གཉིས་འོབས། །ཐོད་<milestone unit="line" n="167.2"/>མཁར་བཞི་དབུས་ཤ་ཁྲག་ཟ། །རྔམ་པའི་ང་རོས་འཁོར་རྣམས་མངགས། །དེ་ལྟར་རྣམ་སྨིན་མང་བསགས་པས། །གནས་སུ་དུ་ཏྲ་ནག་པོར་སྨིན། །དེ་ཡིས་འཇིག་རྟེན་ཕུང་བྱེད་ན། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ཐུགས་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="167.3"/>ནས། །བྱིན་རླབས་མཐུ་རྩལ་སྟོབས་འགྲན་ཏེ། །ནག་པོ་དེ་ཉིད་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །སངས་རྒྱས་ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་མཛད། །སྟོང་པའི་རང་བཞིན་དེ་སྟོང་ཀྱང་། །སྟོང་པས་ནག་པོ་སྡེ་མ་སྟོངས། །སངས་རྒྱས་རྡུལ་<milestone unit="line" n="167.4"/>སྙེད་ཞིང་ཁམས་འདོད། །ནག་པོའི་ཤ་ཁྲག་རྔམ་ཞིང་རོལ། །དེས་མ་བསྐྱོད་ཕྱིར་སྟོབས་ཆེན་གསུམ། །ཡ་མ་བཛྲ་ཧ་ལའི་སྐུ། །རང་རང་ལག་ཆ་ཆ་བྱད་འཁོར། །སྔགས་ཚིག་དྲག་པོ་རྔམ་བཟླས་ནས། །ནག་པོ་ཚེ་ཡི་<milestone unit="line" n="167.5"/>བདག་པོ་ལ། །ལུས་ངག་སྐོང་ཕྱིར་མེ་རླུད་སྦྲུལ། །ནད་དང་མཚོན་ཆའི་ཆར་ཕབ་ནས། །ནག་པོ་འཁོར་བཅས་དགའ་མགུ་ནས། ཁྲ་ཁྲག་རོ་དང་བདུད་རྩིར་འགྱུར། །མངའ་བརྙེས་སྡེ་ལས་རྒྱལ་ལ་ཁད། །དེས་<milestone unit="line" n="167.6"/>མ་ཐུལ་ནས་ཁྲོ་བོར་བྱ། ཁྲོ་བོ་སྨེ་བ་བརྩེགས་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་སྲིན་པོ་འཁོར་དང་བཅས། །ནག་པོ་བསྒྲལ་ལ་བཟའ་བར་རྔམས། །གསང་སྔགས་གདུག་པའི་ང་རོར་བཏོན། །ཡེ་ཤེས་མེ་ཡིས་སྲས་མཆོག་སྤྲུལ། །ཚེ་<milestone unit="page" n="168"/><milestone unit="line" n="168.1"/>བདག་དྲག་པོ་གཤིན་རྗེ་ཡིས། །ཀི་ལ་ཙིསྟའི་དཀྱིལ་དུ་བཟའ། །བཏབ་པས་སྨེ་བརྩེགས་དེ་ཉིད་རྒྱལ། །རྡོ་རྗེ་སྲིན་པོའི་འཁོར་བརླགས་ནས། །ནག་པོ་དྲེགས་པའི་ཚེ་བཀྲག་ཕྲོགས། །སངས་རྒྱས་རྫུ་འཕྲུལ་ཞི་བར་<milestone unit="line" n="168.2"/>བྱས། །དེས་མ་ཐུལ་ཏེ་དགོངས་པ་བསྡུས། །གསང་སྔགས་ངོ་བོ་དེ་ཁོ་ན། །དྭངས་མ་ཆེན་པོ་ལྔ་ཡི་དངོས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཉིད་དེ་རྟོགས་པའི། །རིགས་ལྔའི་གཙོ་བོ་སྤྱི་ཡི་གཟུགས། །ཀ་ལ་མཐིང་ནག་བརྗིད་པའི་<milestone unit="line" n="168.3"/>སྐུ། །ཟིལ་གནོན་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཉིད། །སྟོང་ཉིད་མ་སྐྱེས་འགག་མེད་པའི། །ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་མཁྱེན། །ལྷུན་པོ་རི་རབ་བརྟན་ལྟར་བརྗིད། །རྣམ་པར་དབུ་གསུམ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། ཁུད་དྲུག་འཁོར་བ་<milestone unit="line" n="168.4"/>བསྒྲལ་བའི་རྟགས། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་ཕྱག་ཡེ་ཤེས་དྲུག །སྐྱེ་བ་རྣམ་བཞི་དག་པའི་རྟགས། །ཚད་མེད་ཞབས་བཞི་རྫུ་འཕྲུལ་རྐང་། །སྲ་བྱེད་བརྟན་པས་ཐམས་ཅད་གནོན། །མཉེན་བྱེད་བསྐྱིལ་ཞིང་སྡུད་པའི་<milestone unit="line" n="168.5"/>དབང་། །གསལ་བྱེད་ཁྲག་ཆུ་བག་ཆགས་བསྲེགས། །གཡེང་བྱེད་རྐྱེན་མེད་རང་ཤུགས་ལྡན། །སྣང་བྱེད་གོ་འབྱེད་ཁེབས་འོག་ཆུད། །རྒྱུ་རྐྱེན་ཐབས་ལ་རག་མ་ལུས། །བདེ་བ་ཆོས་སྐུ་སྟོང་བདག་མེད། །སྟོང་ལས་<milestone unit="line" n="168.6"/>ཀུན་སྐྱེས་བསམ་དཔག་དཀའ། །ནག་པོ་འདུལ་ཕྱིར་སྣ་ཚོགས་སྤྲུལ། །ཡ་མ་བཛྲ་ཁྱམས་ཁང་ཁྱུང་། །དེ་བཞིན་གཉིས་ལྡན་སེང་གེ་སྟག །གདུག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་ཆུང་འབར། །ཚུལ་དགུ་ཆས་དགུ་རྒྱན་དགུ་<milestone unit="page" n="169"/><milestone unit="line" n="169.1"/>༄༅། །དང་། །གར་དགུ་སྟབས་དགུ་རྔམ་སྒྲ་དགུ། །ཐོད་སྦྲུལ་རིན་པོ་ཆེ་ལ་སོགས། །གསོད་བྱེད་ཁྲག་སྐྱུག་ཚོགས་ཀུན་གནོན། །འཁོར་ལོ་རལ་གྲི་རྡོ་རྗེ་འཕེན། །བེ་ཅོན་གཏུན་ཤིང་སྡིགས་འཛུབ་<milestone unit="line" n="169.2"/>བརྡེག །ནག་པོ་གེལ་པ་བསྒྱེལ་ཏེ་མནན། །ཕྱི་ནང་གཤེད་འཁོར་འཆི་བདག་ཚོགས། །ཡང་སྤྲུལ་དྲུག་ཁྲི་དྲུག་སྟོང་བཅས། །རྔམ་ཞིང་དྲེགས་པའི་འགྱིང་སྟབས་ཀྱིས། །ནག་པོ་འཁོར་བཅས་གདན་དུ་བཏིང་། །ནག་<milestone unit="line" n="169.3"/>པོ་བརྒྱལ་སངས་འདར་ཞིང་སླེབ། །ཟིལ་གནོན་ཕྱག་རྒྱའི་གདན་དུ་གསོལ། །འཁོར་རྣམས་དབང་བསྡུས་མདངས་དང་ཕྲལ། །འཁོར་དུ་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་སྦྱངས། །སྣམ་ནས་སླར་བཏོན་བྲན་ཁོལ་བསྐོས། །སྲོག་གི་<milestone unit="line" n="169.4"/>སྙིང་པོ་རང་དབང་བསྡུས། །ནག་པོས་རྔམ་པའི་སྨེ་ཇགས་བཏོན། །བདག་ཅག་རྒྱལ་བའི་འཁོར་ལགས་ཀྱིས། །འཁོར་ལ་ཐུགས་རྗེ་མ་ཆུང་མཛོད། །བཀའ་ལ་ཐོགས་ཤིག་བཀའ་བཞིན་འགྱིད། །ཅི་བཅོལ་ལས་<milestone unit="line" n="169.5"/>རྣམས་བཀའ་བཞིན་ཉན། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ཕྱིར་རྒྱུད་འདི་དྲག་ཇགས་བཤད། །ཅེས་འཁོར་ལ་རྒྱས་པར་གསུངས་སོ། །དྲགས་སྔགས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་སྲོག་དམར་ལེན་སྤུ་གྲི་ལས་དྲེགས་པ་ཅན་བ་་བའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="169.6"/>སྟེ་གཉིས་པའོ།། ཐ་་་༷ །དེ་ནས་འཁོར་གྱི་ནང་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་སྟན་ལས་ལངས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། ཀྱེ་ཧོ་བཅོམ་ལྡན་ཁྲག་འཐུང་དཔལ། །ལས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་སྲ །བརྣག་<milestone unit="page" n="170"/><milestone unit="line" n="170.1"/>པའི་རྒྱལ་པོ་དམར་ལེན་ལ། །རྩ་བ་དག་དང་མན་ངག་གི །ལས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྙིང་པོ་དོན་གྱི་མན་ངག་རྒྱས་པ་བཤད་དོ། །དམར་ལེན་དོན་གྱི་མན་<milestone unit="line" n="170.2"/>ངག་ལས། །རྩ་བ་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་བཤད། །ཐུན་མོང་དང་ནི་ཁྱད་པར་རོ། །ཐུན་མོང་སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་ལྔ། །འབྲུ་བཞིའི་སྦྱོར་བ་དྲུག་གཉིས་བཞི། །ཀུན་འབྱུང་རྩ་བ་བརྒྱད་གཉིས་གཅིག །གབ་པའི་སྦྱོར་བ་བཞི་<milestone unit="line" n="170.3"/>གཉིས་ལྡན། །གསད་གཟིར་གནན་གཟིར་བསྲུང་དང་དབབ། །བསྲེག་དང་སྲོག་དབྲོག་དབྲལ་བར་ཤིས། །ཡན་ལག་སྡིག་པའི་ཕག་མོ་གཉིས། །སྐྱེ་བ་རླུད་བཤིག་རང་བདུད་འཕེལ། །རྣལ་མར་སྤོག་དང་ཚེར་<milestone unit="line" n="170.4"/>སྤོགས་དཀྲུག །འཕོ་ཚུལ་གཉིས་ལྡན་བདེ་བ་གཅིག །ཡེ་ཤེས་རིག་པ་རང་རྩལ་བགྲོད། །ཀུན་གྱི་མཐའ་རུ་འབྱུང་བ་དཀྲུག །ཐུན་མོང་ཕུང་བྱེད་སྡིག་པ་འཇོམས། །འབྱུང་བ་གནམ་བསྟན་གཉིས་ལྡན་པ། །མ་སྦྱངས་<milestone unit="line" n="170.5"/>དག་པའི་ཚུལ་དུ་བགྲོད། ཁྱད་པར་ལས་རིམ་གསུམ་གཉིས་གཅིག །ཕྱེ་བའི་རིམ་པ་བདེ་དང་ལྡན། ཁྱབ་གསལ་སྤོགས་མེད་བདེ་དང་ལྡན། །སྙིང་པོ་མཆོག་གི་རྩ་བར་གསུངས། །གཉེན་པོས་འཕེན་ཅིང་གཅོད་པར་<milestone unit="line" n="170.6"/>བསྐུལ། །སྤུ་གྲིའི་ལས་སུ་གཅོད་ཅིང་སྡུད། །རང་གྲུབ་བདུད་གཤེད་འཆི་བདག་ལྡང་། །རང་གསལ་བསྐུལ་བས་ཡ་ཡིས་བསྐྱོད། །ཐུགས་རྗེ་ཤུགས་སྒྲོལ་ཐར་པའི་ལམ། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་རང་ཉིད་<milestone unit="page" n="171"/><milestone unit="line" n="171.1"/>༄༅། །ལྡན། །ཕྱག་རྒྱ་རང་གསལ་བགྲོད་ཐོབ་མེད། །འགག་མེད་སྙིང་པོ་མཆོག་ཉིད་གསལ། །བདེན་པ་གཉིས་མེད་ཆོས་སྐུར་གཅིག །ཐམས་ཅད་འཇོམས་སྒྲོལ་བདེ་ཆེན་ཉིད། །ཉིད་ལས་གཞན་དུ་བཙལ་<milestone unit="line" n="171.2"/>ཡང་མེད། །གསེར་བུག་སྙིང་པོ་རང་བསྟན་ཡིན། །ཀུན་ཐུབ་སྙིང་པོ་ལས་དབང་འཇོམས། །སྲོག་ཅེས་བྱ་བ་འཕོ་བར་བྱེད། །གཉིས་མེད་རིག་པ་ལྷ་རུ་གསལ། །སྲིན་མོ་ལས་ཀྱི་མཐའ་རུ་འཕོ། །སྦྱོར་བ་ལྷན་ཅིག་<milestone unit="line" n="171.3"/>ལྔའམ་གསུམ། །རྒྱལ་བའི་བཀའ་ཐུབ་རྒྱལ་མཐེབ་མངག །རང་ཉིད་ཆེ་བའི་གནས་ལ་གནས། །ལོ་ཐོག་གཞོམ་པའི་ལས་གསུམ་གྱིས། །འབྲས་བུ་མེད་པར་འཆང་སྒྲོལ་བགྲོད། །བསྲུང་བའི་རྒྱལ་པོ་གཅིག་<milestone unit="line" n="171.4"/>ཏུ་དྲིལ། །ཉེ་བའི་དབང་པོ་རང་གནས་གཟིར། །དུག་དང་སྦྱོར་བ་བྱད་གཞུག་འབྱིན། །ལས་དང་སྦྱོར་བ་གཤོག་ཅིངགཅོད། །ཙིསྟའིདཀྱིལ་ནས་རྣམ་ཤེས་འཕྲོག །ལུས་མེད་དབང་པོ་ཡིད་ཀྱིས་འཇོམས། །དེ་མེད་<milestone unit="line" n="171.5"/>སྦྱོར་བ་ཡུག་པ་བརྐྱང་། །རང་གཤེད་རང་བདུད་རང་ལ་ལྡང་། །རང་རྒྱུད་རང་གནས་གསུམ་གཉིས་གཅིག །གནས་དང་སློང་དང་རྐྱེན་དང་གཅོད། །འཕོ་དང་བགྲོད་དང་སྲོག་སྡུད་བཅས། །ལས་དེ་ཆོས་ཉིད་རང་<milestone unit="line" n="171.6"/>གྲོལ་ཡིན། །མཐའ་རུ་ལྷུན་གྲུབ་བསྲེག་དང་སྦྱར། །ནམ་མཁའ་བར་སྣང་ས་གཞི་ལ། །བསྲེག་མནན་གཅོད་པའི་འཁོར་ལོ་བཅའ། །མངག་དང་གཟིར་དང་བསྟབ་དང་དབུལ། །ལས་གཉེར་གཏད་མཐར་ཟོར་དང་<milestone unit="page" n="172"/><milestone unit="line" n="172.1"/>མནན། །རང་གི་ཡེ་ཤེས་གསལ་ཞིང་འབར། །མེ་དང་ཚ་བ་བསྲེག་ཅིང་བདོ། །སྦྱོར་བ་མངོན་དུ་གསད་དང་འཕོ། །དཀར་ནག་ལས་དེ་གབ་སྦས་གསང་། །ལས་ཚོགས་རྒྱས་པ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །རྒྱུད་ཀྱི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="172.2"/>བདུན་ནམ་གཅིག །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱུད། །བལྟ་སྤྱོད་འཁོར་ལོ་དམ་ཚིག་དབང་། །ལས་རིམ་སྦྱོར་བ་འབྲེལ་བཅས་ཡིན། །གཞི་ལམ་འབྲས་བུ་ལྷུན་གྲུབ་གཅིག །ཕྱི་ནང་གསང་བ་བཤད་པའི་<milestone unit="line" n="172.3"/>མཐའ། །ཀུན་འདུས་རིག་པའི་མཚོན་ཆར་བཤད། །སྲོག་དམར་ལེན་སྐྲུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས། དངོས་གཞི་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། ་ཅོ་་་༷ །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་དེས་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="172.4"/>ཀྱི་དོན་འདི་རྒྱས་པར་བཤད་དོ། །མ་བྱུང་མ་སྐྱེས་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །འགག་མེད་བདེ་ཆེན་ཁྱབ་གསལ་སྐུ། །ལྷུན་གྲུབ་སྤྲོས་བྲལ་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུ། ཁྱབ་གདལ་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་སྐུ། །མ་འགགས་ཀུན་གསལ་སྤང་བླང་<milestone unit="line" n="172.5"/>མེད། །སྣ་ཚོགས་རོལ་པ་བྱ་བཙལ་བྲལ། །ནམ་མཁའ་ཡོངས་ལ་མདུང་བསྐོར་བ། །སངས་རྒྱས་མཛད་པ་ཁོ་ཐག་ཆད། །གནས་པ་རང་རྒྱུད་དྲུག་དང་ལྡན། །སུམ་ཅུ་གཉིས་རྩིབས་བདེ་ཆེན་གནས། །འབྲུ་བཞི་ཡན་<milestone unit="line" n="172.6"/>ལག་འཕོ་དང་བཅས། །འབྲུ་དྲུག་ལོངས་སྤྱོད་གསལ་དག་འབར། །བརྒྱད་དབུས་བཞི་ལྡན་ཆོས་འཁོར་ལོ། །ལམ་ཉིད་དོན་ལྡན་འབྲས་བུར་སྨིན། །བཅུ་དྲུག་བཞི་ལྡན་སྤྲུལ་པའི་གནས། །བཞི་རྩིབས་གསལ་བ་རྫོང་<milestone unit="page" n="173"/><milestone unit="line" n="173.1"/>༄༅། །ལ་གནས། །དྲུག་རྩིབས་འཁོར་ལོ་མདོ་གསུམ་འཛིན། །རང་བདུད་རང་གཤེད་མཉམ་པའི་དོན། །བདེ་བའི་རྒྱལ་པོ་རང་གསལ་ཡིན། །སྤྱོད་པ་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་མཚོན། །ལྔ་བརྒྱད་ཕྲལ་ནས་སུམ་ཅུ་<milestone unit="line" n="173.2"/>གཉིས། །དེ་དག་རང་རྒྱུད་གནས་པ་ཡིན། །གནས་པའི་འཁོར་ལོ་ཐོད་པར་བཅའ། །ཐོད་པར་སྙིང་པོ་བཅུད་སྡུད་བྱེད། །ལས་དང་སྲོག་དང་བླ་སྡུད་ལ། ཁྱམས་ཁང་གཤེད་ཀྱི་གསང་མཛོད་ཡིན། །རིག་པ་སྲོག་ཏུ་<milestone unit="line" n="173.3"/>བགྲོད་བྱས་ལ། །དཔའ་བོ་གྲི་མོ་ལང་ཚོ་ལ། །སྦྱངས་པ་གསུམ་དང་ལྷ་བགོད་ལ། །སྔགས་ཀྱི་དྲོད་ལྡན་བརྟུལ་ཞུགས་བླང་། །དེ་བཞིན་རྒྱལ་རིགས་ཉིད་ལ་བསྔགས། །བཅུ་གཉིས་བཅུ་དྲུག་བར་ལ་བརྟག །གོང་<milestone unit="line" n="173.4"/>བཞིན་བརྟགས་ལ་བརྟུལ་ཞུགས་བླང་། །རྐྱེན་གསུམ་རང་རྒྱུད་དྲུག་བཀོད་ལ། །སྦྱང་བསྲེགས་དབབ་བསྐྱིལ་ཐིག་ལེར་གསལ། །སྨེ་བ་དོན་དང་མཉམ་སྦྱར་ལ། །བརྟུལ་ཞུགས་རྣམ་གསུམ་ལོངས་སྦྱོད་ལྡན། །སྐྱེ་བ་<milestone unit="line" n="173.5"/>མེད་པའི་དབྱིངས་སུ་སྒྲོལ། །སྤྱི་དང་ཁྱད་པར་ཡན་ལག་གསུམ། །བསྲུང་དང་མ་བསྲུངས་བདེ་དང་སྡུག །བདེ་ཆེན་ན་རག་དོང་སྤྲུག་གི །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །རྩ་བ་ཀུན་འབྱུང་འཁོར་ལོ་ནི། །གསང་ཆེན་<milestone unit="line" n="173.6"/>མཆོག་ཏུ་དྲིལ་བའོ། །ཡང་གསང་སྦྱོར་བ་དྲུག་གཉིས་ལྔ།གོལདངསྨིནཔའིལསཀྱང། །བརྡ་དོན་དྲིལ་བ་མ་ཡིན་པས། །ཧ་ལ་ནག་པོ་སྦྲུལ་འཛིན་ལྟར། །སྦྱོར་བ་བཅུ་བདུན་དག་དང་ལྡན། །དོན་གཉིས་མངོན་དུ་སྤྱོད་པ་<milestone unit="page" n="174"/><milestone unit="line" n="174.1"/>ཡིས། །བླ་ཆེན་སྤྲུལ་པ་ཡང་སྤྲུལ་ཆགས། །རྟགས་མེད་ཀུན་འབྱུང་དྲུག་དང་ལྡན། །འབྲས་བུ་འཇོམས་པའི་ལས་བཞི་ཡིན། །ཆུ་དྲིལ་ཟོར་འཕང་དུ་བས་གཟིར། །ཆུ་རྒོད་གནམ་ཐོག་རི་ལྟར་འབེབས། །དམར་ལེན་<milestone unit="line" n="174.2"/>སྔགས་ཀྱི་མཐུ་བསྡུས་ནས། །ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་མཚོན་ཆར་འབེབས། །སྙིང་པོ་ཀུན་གྱི་མཐུ་དྲིལ་ནས། །འབྲུ་བརྒྱད་དམོད་པའི་ལུས་དང་སྦྱར། །རིགས་སོགས་ལས་དབང་གནོད་པའི་གདོན། །སྔགས་ཀྱི་བརྡེག་<milestone unit="line" n="174.3"/>པ་དྲུག་དང་ལྡན། །ལྟར་འཇུག་ཕྱིར་འབྱུང་ཞེན་པ་ཞེསྡངགཞིཡངབཞི། །ཀུན་འབྱུང་རྟག་མེད་ཁོང་ནས་ལྡན། །གང་རུང་མཚོན་ཆ་ཁ་སྦྱར་བཅའ། །བརྗོད་པ་སྐབས་དང་སྦྱར་ལ་སྤྱད། །འོག་ལ་རྗེས་གཅོད་བསྲེག་པ་<milestone unit="line" n="174.4"/>བརྡེག །ཀུན་འཇོམས་སྦྱོར་བའི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། ཁུ་བཞི་ཆ་མཉམ་རུས་སྦལ་ལྟོར། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ཐིག་དྲངས་ལ། །མགོ་དང་མཇུག་མར་ཐིག་རྐང་གདབ། །དེ་བཞིན་ལྟོ་གཉིས་ཐིག་རྐང་དྲང་། །ཐིག་བཞི་རྒྱ་གྲམ་<milestone unit="line" n="174.5"/>ལེགས་པར་གདབ། །ལྟོ་བར་འཁོར་ལོ་བཅུ་གཉིས་བཅའ། །ཐིག་བསྐོར་རིམ་པ་གསུམ་དུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་རྒྱ་གྲམ་ལྡན། །བྱང་ཁོག་སྟོད་ཀྱི་འཁོར་ལོ་གཉིས། །རྩིབས་བཅུར་བླ་ཆེན་སྤྲུལ་པའི་<milestone unit="line" n="174.6"/>སྔགས། །གཡས་པའི་རྩིབས་ཆེན་བཅུ་བཞི་ལ། །ཡང་སྤྲུལ་འཇོམས་པའི་སྤུ་གྲི་གནས། གཡོན་པའི་རྩིབས་ཆེན་བཅུ་བཞི་ལ། །ཆགས་སྡང་འཇོམས་པའི་སྤུ་གྲི་གནས། །དེ་བཞིན་བསྐྱེད་པའི་འཁྲུལ་མིག་<milestone unit="page" n="175"/><milestone unit="line" n="175.1"/>༄༅། །བཞིར། །བཅུ་གཉིས་རྩིབས་འགྱུར་རྟགས་མེད་དང་། །ཀུན་འབྱུང་སྔགས་ཀྱི་གཅོད་པ་དགོད། །དེ་ཡིས་བསད་པ་མཆོག་ལ་སྦྱར། །གཡས་གཡོན་བབ་ལྔའི་བཅོལྔའིརྩིབསཀྱངརྟགས་བདུན་ལ། །སྲུང་<milestone unit="line" n="175.2"/>བའི་རྟགས་མེད་ཀུན་འབྱུང་བཀོད། །ལྟེ་བ་སྨད་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བཞིར། །རྩིབས་བདུན་དེ་བཞིན་རྩིབས་དགུ་བཅུ། །བཅུ་གཅིག་རྩིབས་དང་ལྡན་པ་ལ། །མི་འཁོར་འཁོར་འཇུག་དེན་པ་ལ། །བརྡེག་པའི་དྲག་སྔགས་<milestone unit="line" n="175.3"/>ཚན་རེ་གནས། །ཡན་ལག་ལོ་ཏོག་འཇོམས་པ་བཞི། །ཀུན་ལ་རྒྱ་གྲམ་རྩ་བའི་སྔགས། །ལག་གཡས་བཅུ་དྲུག་སྤོགས་དང་གཟིར། །ལག་གཡོན་རྩིབས་དགུ་གཟིར་བའི་སྔགས། །རྐང་གཡས་རྩིབས་བཅུ་ཐབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="175.4"/>སྔགས། །རྐང་གཡོན་བཅོ་བརྒྱད་དུ་སལ་འཇོམས། །ཆུ་རྒོད་འཁྱགས་པ་རི་ལྟར་འབེབས། །འོག་ལ་རྗེས་གཅོད་འཁོར་ལོ་བསྲེག །རྒྱ་གྲམ་ཡང་ལོག་བཅུ་གཉིས་ལ། །རྩ་བ་བརྒྱད་དང་བཅུ་གཉིས་བསྲེག །གདུག་<milestone unit="line" n="175.5"/>པའི་སྔགས་དང་རྫས་བསྲེག་ལྡན། །བླ་ཆེན་བཞི་དང་ཆགས་ལྡང་བཞི། །མི་མཐུན་འཁོར་ལོ་ཁ་སྦྱར་བསྔགས། །སྤྲུལ་པ་ཡང་སྤྲུལ་ཁ་སྦྱོར་བརྡེག །ཀུན་འབྱུང་རྟགས་མེད་དེ་བཞིན་བསྡེབས། །རུས་སྦལ་ལྟོ་བར་<milestone unit="line" n="175.6"/>བསད་ལ་སྦྱར། །ཆུ་དྲིལ་གཟིར་བའི་འཁོར་ལོ་སྦྱར། །ཟོར་དང་དུ་བ་ཁ་སྦྱོར་ལ། །དབབ་དང་བསྲུང་བ་རུས་སྦལ་ཡང་། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས། ཀུན་འབྱུང་རྩ་བའི་སྔགས་<milestone unit="page" n="176"/><milestone unit="line" n="176.1"/>འདི་བཏོན་ཏོ། །སྲོག་ལ་ཧྲི་ཤག་རྦད། །ཙིཀྟ་བྲེང་ཤག་ཛ། སྲོག་ལ་ཐུན་རྨུགས་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུན་ཤག་རྦད། དྲི་ཙིཉི་བྲེང་བྲེང་ཧུར་ཐུམས་ཛ། སྲོག་ལ་ཐུན་གཟིར་ཤག་རྦད། ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་ཛ། སྲོག་ལ་ཡ༷་<milestone unit="line" n="176.2"/>ཡ༷་རྦད། དྲི་ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་ཛ། སྲོག་ལ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཐྲོ་ཙིསྟ་ཧུར་བྲེང་ཛ། ཙིཏི་གཟིར་ནན། སྲོག་ལ་མྱོགས་རྩལ་རྦད། ཡ༷་ཡ༷་ཧུར་ཙིསྟ་ཁམ༷་ཤཱག་རྩ་ལ་མྱགས་ཧབ་ཏང་ཧབ་ཏང་རོ་མྱགས་ཛ། ཀྲིང་ཀྲིང་ཧི་ན༷ན། ཡལ་<milestone unit="line" n="176.3"/>ཡལ༷་ཙིསྟ་རྦད། ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཙ་མ་རི་ཁམ་ཤག་རྦད། ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཡ༷་ཡ༷་ཙིསྟ་བྲེང་བྲེང་དུན་དུན་ཛ། དེ་བ་ཛ་དུན་ས། ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཐུན་ཕྲོ་ཕྲོ། ཧྲིལ་ཧྲིལ། ཤར་ཤར་ཕོབ། ནཱ་ག་ཛ་ཡ༷། སྙིང་གཟེར་ཤར་ཕྲོ་ཕོབ། ཛ་<milestone unit="line" n="176.4"/>ཡ༷་ཕྲོ་ཤར་ཧྲིལ་ཁ༷་ཤར་ཧྲིལ་ཕོབ། ནཱ་ག་ཨུ་ནན་ཛ་ཡ༷་ཕོབ་ཡ་ཧྲི་ད་ཡ་ཕོབ། ར་མི་ཙིསྟ་ཁ༷་ཤག་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུམས་ཡ༷་ཁ༷་ཤག་ར༷་ཐུན་ཙིཀྟ་ར༷། ངེས་པའི་དོན་དང་ལྡན་པའི་གདེང་། །ཉམས་རྟགས་ཕྱི་སྟེ་སྤྱོད་ཡུལ་<milestone unit="line" n="176.5"/>མིན། །དེ་ཡི་ལས་ཐིག་རྫོགས་པར་བཤད། རརྒབྲཊཀ༷༷ །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གབ་པ་ཐུགས་ཀྱི་ལས་འདི་བཤད་དོ། །དམར་ལེན་སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་ལ། །དགུ་གསུམ་གང་རུང་ཐོད་པ་བྱ། །འཁོར་<milestone unit="line" n="176.6"/>ལོ་རིམ་པ་བཞིན་དུ་བསྐོར། །དབུས་ཀྱི་འཁོར་ཡུག་ཕོ་བྲང་དུ། །བདེ་བའི་རྒྱལ་པོ་ནམ་འཁའི་འབྲུ། །ཕྱི་རིམ་བར་ཁྱམས་འཁོར་ལོ་བརྒྱད། །མུ་ཁྱུད་རིམ་པ་གསུམ་དུ་བསྐོར། །ཀུན་གྱི་དབུས་སུ་རྒྱ་གྲམ་ལྡན། །ཕྲལ་<milestone unit="page" n="177"/><milestone unit="line" n="177.1"/>༄༅ ལ་རྩ་བའི་འབྲུ་བརྒྱད་དགོད། །གཉིས་པ་ས་ཁམས་དྲུག་གཉིས་རྩིབས། །མནན་པ་སྟོབས་ཀྱི་འབྲུ་ཡི་དགང་། །མེ་ཁམས་དེ་བཞིན་བསྲེག་པས་དགང་། །ཆུ་ཁམས་དེ་བཞིན་ལོ་ཏོག་འཇོམས། །རླུད་<milestone unit="line" n="177.2"/>ཁམས་བཅུ་གཉིས་བསད་ལ་ཤིས། །འདེགས་དང་དྲོད་མཚམས་ཐམས་ཅད་གཟིར། །གཡེང་དང་དྲོད་མཚམས་འབྲས་བུ་སྲུན། །དྲོད་དང་ཆུ་མཚམས་རྣམ་ཤེས་ཕྲོགས། །གཡེང་དང་འདེགས་མཚམས་གདུག་པ་<milestone unit="line" n="177.3"/>གཟིར། །ཀུན་ཀྱང་རུས་སྦལ་ཁ་སྦྱར་ལ། །ལྔ་ན་ལས་རྫོགས་གདུག་པར་གཏད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས། དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན།<milestone unit="line" n="177.4"/>དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། སྤོ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུན་གཟིར་སྦུར་ནན། །དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ར༷་ཐུན་ཙིསྟ་རྦད། ཁ་ར༷་ཛ་ལ་ར༷། ནཱ་གཨུ་ནན་སྙིང་གཟེར་ཕྲོམ་ཤག་ཁམ་ཧྲིལ་ཕོབ་ལྭ། སརྦ་ཨུ་<milestone unit="line" n="177.5"/>ནན། ཐུམ་རིལ་སྦུར་ནན་ཤ་ཧྲུ༷་འདྲིད་ཕྱུང་རྦད། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་སྟལྷ་ཡ་ན་ཤ་ཡ་ནན་རྦད། ཙིསྟ་བྲེང་བྲེང་རྩ་ལ་དུན་དུན། སྲོག་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ས་ནཱ་ག་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཡ༷་ཡ༷་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན། ཕྲལ་ལ་ལས་ཀྱི་སྐབས་སུ་<milestone unit="line" n="177.6"/>བཅའ། །དམན་པ་ལས་ཀྱི་སྦྱར་བ་བཤད། །གཞན་ཡང་ཡན་ལག་ལས་གསུངས་པ། །རྣོ་མྱུར་ཕོ་མོའི་ལྟོ་བ་སྲ །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེའི་ངང་ལས་འཆར། །འཕེན་དང་སློང་བ་དབུགསཀྱིརྟ། །མཚོནཆམུཁྱུདལྔདང་<milestone unit="page" n="178"/><milestone unit="line" n="178.1"/>ལྡན། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་རྒྱ་གྲམ་ཕྱི། །བཅུ་གཉིས་རྩིབས་བསྣོལ་བར་ཁྱམས་ཟླུམ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་བརྣག་པ་བསྟན། །གཉིས་པ་རྒྱ་གྲམ་རྩ་བའི་སྔགས། །བཅུ་གཉིས་ཕྱི་ནང་གསད་པའི་<milestone unit="line" n="178.2"/>འབྲུ། །བར་འ་ས་ལྟོ་སྦྱོར་སྒྲུབ་པའི་སྔགས། །ཁ་སྦྱོར་བཅས་ལ་དོང་རྩར་མནན། །སྔགས་ཀྱི་ཡན་ལག་སྤོགས་པ་ཡིན། །གདུག་པའི་ཀླུ་ལ་གཏད་པར་བྱ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུམས་རྦད། ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་<milestone unit="line" n="178.3"/>ཛ། །ཛ་ཤག་བྲེང་ཏ་ཙི་ཏ་ཐུམས་ཧུར་དགྲ་བོའི་སྲོག་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུམས་ཙིསྟ་ཧུར་བྲེང་ཛ་ཤག་རྦད། བརྣག་པ་རྣོ་མྱུར་སྟོབས་དཔག་མེད། །ཡན་ལག་རྣོ་དབལ་མཚོན་ཆ་ཡིན། །གཞན་ཡང་ཕུང་བྱེད་<milestone unit="line" n="178.4"/>སྡིག་པའི་ལས། །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་སྔར་བཞིན་ལས། །ཁྱད་པར་ལྷ་སྲིན་དཀྲུག་པའི་ལས། །སྡིག་པ་ཆེན་པོའི་ལྟོ་བ་སྲ །མུ་ཁྱུད་རིམ་པ་ལྔ་དང་ལྡན། །རྒྱ་གྲམ་བཅུ་གཉིས་རྩིབས་དང་ཁྱམས། །ལྷ་སྲིན་ལྟོ་དཀྲུག་ལས་<milestone unit="line" n="178.5"/>ཀྱི་མཆོག །རྩ་བའི་སྔགས་དང་སྐྲུ་གྲི་དགོད། །ཁ་སྦྱོར་དུག་ཆུ་ཚ་བར་ལྡན། །སྔགས་བཟླས་གདུག་པའི་ཀླུ་ལ་གཏད། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་དྲིལ་བ་བརྡེག །ཡ་རྔུབས་ཨེ་ཤག་དུན་མྱགས་ཀ་རྨུགས། །དགྲ་བོའི་སྲོག་<milestone unit="line" n="178.6"/>ལ་ཤག་བྲེང་ཛ། ཙིསྟ་ཧུར་ཐུམས་རྦད། སྦྱོར་བ་གང་བརྩམ་མཐའ་རུ་བསྔགས། །སྤོགས་པ་དྲག་པོའི་ལས་སུ་བཤད། །འབྲུ་བཞི་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་ནི། །དུར་ཁྲོད་དབེན་པའི་བདེ་གནས་སུ། །རང་སེམས་དབེན་པའི་<milestone unit="page" n="179"/><milestone unit="line" n="179.1"/>༄༅ མཚམས་བཅད་ལ། །དུར་ཁྲོད་རྒྱུ་ལ་ཐོད་པ་བྱ། །མུ་ཁྱུད་བཞི་དང་ལྡན་པར་བསྐོར། །ལྟེ་བ་གྲུ་གསུམ་མྱ་ར་དྲི། །གཉིས་པ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ལ། །ཡེ་ཤེས་སྤྲུལ་པ་ལས་བདག་ཡུམ། །གསང་བའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="179.2"/>འབྲུ་བཞི་དགོད། །གསུམ་པ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། །མཚན་མ་གཅོད་པའི་སྐྲུ་གྲི་དགོད། །ཕྱི་ཡི་རྩིབས་བཅུའི་རྩེ་མོ་ན། །ཉི་མ་གཅོད་པའི་འབྲུ་བཅུ་དགོད། །མཚོན་ཆ་བསྣོལ་མའི་བར་དུ་མིང་། །སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="179.3"/>རུས་སྦལ་ལྷོ་བར་བཅའ། །སྔགས་བཟླས་ཀླུ་ལ་གནོད་པ་མནན། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་དྲག་སྔགས་དྲིལ་བ་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨེ་དུན་ཀ་ཡ༷་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་རྦད།<milestone unit="line" n="179.4"/>དྲི་སྲོག་ལ་དུན་དུན་རྦད། ཁ༷་ཤག་རྩ་ལ་རྦད། སྲོག་ལ་མྱོགས་རྦད། ཁྱེར་ཕྱུང་མུག་ཏི་ལིང་ཤག་ལིང་ཛ། ཉིན་གསུམ་མཚན་གསུམ་སྦྱོར་བ་བརྩམ། །འབྲུ་བཞི་རྩ་བཞི་གཅོད་པར་བཤད། །གཞན་ཡང་ལོག་ཏོག་<milestone unit="line" n="179.5"/>གཞོམ་པ་ནི། །ལྟ་ཟོར་གཟིར་གསུམ་དྲིལ་ལ་དབབ། །གཅན་ཟན་དར་མའི་ཐོད་པ་ལ། །གདུག་པ་གསུམ་གྱི་ཁྲག་གིས་བསྐུ། །ཁྲག་གསུམ་དུག་སྣ་སྔོ་སྣར་བཅས། །སྦྱོར་བ་སྦལ་པའི་གསོབ་ཏུ་བཅའ། །ཡུལ་ད༷བུས་<milestone unit="line" n="179.6"/>གདུག་པའི་རྟེན་ལ་གཞུག །བཅོ་ལྔ་དགུ་གསུམ་བཞི་ལ་བརྩམ། །མདུང་གང་དམར་ཐག་ས་སྲོས་དབབ། །ལྷ་སྲིན་འབྱུང་བ་དཀྲུགས་ལ་དབབ། །ཨེ་ཡ༷་ཀ་དུན་སྲོགགཟིརཏྲིགནན། ར༷ཤརཡ༷་ཕོབ་དྲིལ་ཕྲོ་སྨྱོ།<milestone unit="page" n="180"/><milestone unit="line" n="180.1"/>སྤོགས་པ་མེད་པའི་ལས་སུ་བཤད། །གཞན་ཡང་ཐོག་རྒོད་དྲག་པོའི་ལས། །ཉེ་བར་གནམ་ཐོག་དྲིལ་འབེབས་པ། །འུག་སྒོང་སྦྲུལ་ཤུན་མིང་བཅས་དང་། །གསེར་སོགས་རྒོད་སྙིང་མདའ་དང་དར། །མེ་ལོང་གྲི་<milestone unit="line" n="180.2"/>རྒོད་ཐོད་སྦོས་སྨན། །སུམ་བསྒྲིལ༷་དྲག་པོ་གཅིག་བསྡེབས་པས། །གཞུང་འཕེན་གནད་འཕེན་གནད་ལ་དབབ། །འབུམ་ཕྲག་བཟླས་ལ་བརྒྱ་བར་བསྟིམ། །གོང་གི་དུས་ཚོད་ཉེར་བར་འཕང་། །གནམ་ཐོག་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="180.3"/>ལས་ཀྱི་མཆོག །ཀ་ཡ༷་ཨེ་དུན་ཕྲོ་ཤར་སིང་བཀྲོལ། དྲལ་ཆེམས་ཡ༷་ར༷་ཁས་སྨྱོ་ནཱ་ར་ཡ་རྦད། །བདེ་བའི་རྒྱལ་པོ་སྦྱོར་བའི་མཆོག །རིག་པའི་ཀློང་ནས་འཕེན་ཅིང་འཇོམས། །གཞན་ཡང་ལྟས་ངན་དབབ་པའི་<milestone unit="line" n="180.4"/>ལས། །བྱ་དང་གཅན་གཟན་ཐོད་ཆེན་ལ། །ལྟས་ངན་ཁྲག་གིས་ཁ་མིག་བྱ། །བརྣག་པའི་མཁར་དང་མིང་རུས་བྲིས། །བདུན་ཁྲི་བདུན་སྟོང་བསྐོར་རེ་ཐུན། །ཚེས་དང་ཟ་མ་སྐར་མ་ནི། །ནག་པོ་སྨེ་བ་གཅིག་ལ་<milestone unit="line" n="180.5"/>གཏད། །ཐེམ་འོག་འགྲམ་བྲེས་ལམ་དུ་མནན། །དགྲ་བོ་སརྦ་ཡེངས་དུམ་ལིང་། ཧབ་ཕོབ་ནན། །དྲག་སྔགས་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་མངག །གཞན་ཡང་སྲུང་བའི་ལས་འདི་གསུངས། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་ཤོག་གུ་<milestone unit="line" n="180.6"/>ལ། །སྦྱོར་བ་ལྔ་དང་ཚ་བ་དུག །ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་མུ་ཁྱུད་བཞི། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་གསུམ། །ཕྱི་རིམ་རྒྱ་གྲམ་རྭ་བཞིན་ལྡན། །ཡང་ལོགས་མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོ་ཆུ། །ཐ་མ་རྩིབས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་ལྡན། །སྲིད་<milestone unit="page" n="131"/><milestone unit="line" n="131.1"/>༄༅། །པའི་ཁྱམས་ཁང་ལྟོ་བར་བཅའ། །གནས་ཤིང་དགོད་པ་འདི་ལྷ་སྟེ། །གྲུ་གསུམ་གང་འདོད་སྙིང་པོ་མིང་། །ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་སྟོང་པའི་མིང་། །རྒྱ་གྲམ་རྩ་བའི་འབྲུ་བཞི་དགོད། །མུ་ཁྱུད་རྦོད་གཏོང་<milestone unit="line" n="131.2"/>གདུག་པའི་མིང་། །བཅུ་གཉིས་རྩིབས་ལ་སྐྲུ་གྲི་སྦྱར། ཁ་སྦྱར་དར་དང་སྔོན་དམར་བསྡམ། །དུར་མ་གྲུ་གསུམ་ལིདྷ་མནག །ཕྱག་རྒྱ་ཟིལ་གནོན་གསལ་བྱས་ལ། །ཞག་ལྔ་བསྐུལ་ཞིང་མཆོག་ཕུར་གདབ། །ནད་པ་<milestone unit="line" n="131.3"/>བདུག་ལ་ཕྱིང་པས་དགབ། །ཐོན་ནས་བཀའ་རྟེན་གཉན་སར་མནན། །གནོད་པ་ཀུན་གྱི་སྦྱོར་བ་གཅོད། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་ལས་ཚོགས་བརྒྱད། །སརྦ་ཙིཉི་རོ་མྱགས་ཁ་ཐམ། འདྲིད་ཕྱུང་ཤག་རྦད་སྲོག་ལ་བྲེང་<milestone unit="line" n="131.4"/>ཤག་དུན། དུན་ཨེ་ར༷་ཧུར་ཐུམ་ཛ༷༷ཛ༷༷ ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན། ཁ༷་ཤག་རྩ་ལ་རྦད་ས་ནཱ་ག་ཛ༷༷ ས་ནཱ་ག་ཐུམ། ས་ནཱ་ག་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཙིསྟ་རོ་མྱགས་ཁ་ཐུམས། འདྲིད་ཕྱུང་ཤག་རྦད། སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུམས་རྦད།<milestone unit="line" n="131.5"/>ཁ༷་ཛ་ལ་ར༷། ཨ་རྦ་ཤ་ཏྲུ༷་ནན། འདྲིད་ཡ༷་བཟློག་སྦུར་ནན་ཏྲིག་ནན། ཨེ་ཀ་ཡ༷་ཤིག་འདྲིད་ཕྱུང་། ཁ༷་ཤག་ཏྲིག་ནན། སྦུར་ནན། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་སྟསྒྱུ་ཡ་ན་ཤ་ཡ་ནན་ཕཊ། ལས་རྣམས་རྒྱས་པའི་རིམ་པ་ནི། །ཆེ་བ་དྲིལ་བའི་<milestone unit="line" n="131.6"/>ལས་ཚོགས་འདི། །ཐུན་མོང་སྤྱོད་པའི་ལས་སུ་བཤད། །སྲོག་དམར་ལེན་སྐྲུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས་ཐུན་མོང་གི་ལས་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །་་་མ་བྱ །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཁྱད་པར་གྱི་སྦྱོར་<milestone unit="page" n="182"/><milestone unit="line" n="182.1"/>བའི་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །བརྡའ་དོན་ཐབས་ཀྱིས་དགྲོལ་བའི་ལས། །བ་དང་འོ་མ་ཞོ་དང་མར། །ཞུན་མར་སྣུམ་གྱི་སྙིང་པོ་བཅུད། །སྙིང་པོ་ལ་སོགས་བཞི་གཉིས་ལྡན། །ཡེངས་མེད་བསྟན་པ་བགྲོད་པའི་<milestone unit="line" n="182.2"/>སྟོབས། །དམར་ལེན་སྔགས་ཀྱི་སྙིང་ཕྱུང་ཡིན། །གོང་མཐུན་རྒྱུ་ལས་འཁོར་ལོ་བཅའ། །དཔའ་བརྟུལ་དྲག་པོའི་སྟོབས་ཀྱིས་སྤྱད། །གདུག་བྱེད་ཕག་མོའི་ལྟོ་བ་སྲ །སྲིད་པའི་ཁྱམས་ཁང་སྲོག་སྡུད་བཅའ། ཁྱམས་<milestone unit="line" n="182.3"/>ཁང་ལྟོ་ན་བརྣག་པའི་གཟུགས། །སྤྱི་གཙུག་སྙིང་གར་མཚོན་ཆ་བཅའ། །མུ་ཁྱུད་བཞི་དབུས་མིང་རུས་བྲི། །ཕྱི་རིམ་རྒྱ་གྲམ་རྩ་བའི་སྔགས། །ཡང་ལོགས་བཅུ་གཉིས་སྤུ་གྲི་མཚོན། །མུ་ཁྱུད་མིང་རུས་ལྟོ་སྦྱར་<milestone unit="line" n="182.4"/>བསད། །རུས་སྦལ་ལྟོ་ན་མཚོན་ཆའི་རྩིབས། །རྩེ་མོ་ནང་བསྟན་སྐྲུ་གྲི་བཟློག །ཕག་མོའི་ལུས་ལ་མནན་པའི་སྔགས། །འབྲུ་བཞི་སྲོག་དང་ཨ་མུ་ཀ །བསྐྱོད་པའི་ཡན་ལག་དབུགས་ལ་ཞོན། །དོན་གཉིས་བསྡུས་ལ་<milestone unit="line" n="182.5"/>སྦྱོར་བ་བྱ། ཁ་སྒྲོར་དུར་མ་བརྣག་པའི་གཟུགས། ཁུ་རྐྱེན་དྲུག་ཅུས་བྱ་ཀྱངཙོག་པུར་བཞག །སྙིང་གར་མཆོག་ཕུར་ཡ་མས་གདབ། །བསྒོམ་བསྐུལ་དྲག་སྔགས་བསྣོལ་མར་བརྡེག །རབ་ཀྱི་རྐང་ཐོན་བསྣོལ་མར་<milestone unit="line" n="182.6"/>གཅོད། །འབྲིང་གི་བཅུ་བར་བསྣོལ་མར་བརྡེག །དམན་པས་བརྒྱ་བར་བསྣོལ་མར་གཅོད། །དུག་ལྔ་སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །གསང་ལམ་སྒོ་དགུ་རྩ་ལམ་འསྔུག །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་རང་ལ་གསལ། །འཕོ་བ་<milestone unit="page" n="183"/><milestone unit="line" n="183.1"/>༄༅། །གསུམ་གྱི་བརྡ་དང་སྦྱར། །དམར་ནག་རྟོག་པའི་ཁྲག་དཀྱིལ་ནས། །བསྡུ་བའི་ཡི་གེ་གསུམ་གྱིས་འཕྲོག །ཙ་ནའི་འབྲས་བུས་རྟེན་ལ་ཐིམ། །ཐོད་པར་སྙིང་པོ་བཅུད་སྡུད་བྱ། །ཀླུ་ལ་བཅུད་པར་འགྲན་<milestone unit="line" n="183.2"/>ཟླར་གཏད། །གཞན་དུ་བབ་དང་སྐྲུ་གྲི་སྦྱར། །ཡི་གེ་བྱིན་ཅན་སྟེང་དུ་བརྟག་བ་ཀྱང། །ཕྱག་རྒྱ་ཆོས་སྐུ་སྤྲུལ་བསམ་ཡས ཐོབ་ཅིང་བགྲོད་པ་སྔགས་ཀྱི་སྟོབས། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱི། །སྐུ་<milestone unit="line" n="183.3"/>གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས། མཆོག་གི་དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །སྲོག་ལ་རྩ་ཁྲག་སྙིང་ཐུམས་རིལ་ནན་རི་ཤག་རྦད། སྒྲོ་སྲོག་ཧུར་ཐུམས་ཛ། བསད་པའི་སྦྱོར་བ་དྲག་པོའི་ལས། །ཉེ་བར་གཅིག་དྲིལ་བསྡེབ་<milestone unit="line" n="183.4"/>པའོ། །གཞན་ཡང་གབ་སྦས་བརྣག་པའི་ལས། །རྒྱལ་བློན་སྟོབས་ཅན་ཡུལ་སྲུངལ། །རྟེན་གྱི་གཟུགས་བརྙན་རྒྱ་ཤོག་ལ། །ཕག་མོ་དང་ནི་སྡིག་པའི་ལྟོ་བ་སྲ །མུ་ཁྱུད་རིམ་པ་བཞི་བཞིར་བསྐོར། །དབུས་སུ་ལིདྷ་<milestone unit="line" n="183.5"/>ལུས་ལ་བཅའ། །དྲི་དང་རྒྱ་གྲམ་རྩིབས་བཅུ་དྲུག །རྩ་བ་སྤུ་གྲི་མིང་རུས་ཁམས། །འཆས་ལ་ལིསྐོའི་སྟེང་དུ་བརྣག །ཉིན་ཞག་ཕྲུགས་གཅིག་གསུམ་དུ་བརྣག །མཚོན་ཆའི་བརྡེག་ཐབས་སྔ་མ་བཞིན། །རྔམ་ཚིག་ལུས་<milestone unit="line" n="183.6"/>བསྐྱོད་ལུ་མར་གཏད། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཧུར་ལོང་རྦད། །སྒྲོ་རྩ་ཁྲག་ཐིབས་ཧུར་ཐུམས་ཛ། །མིང་དང་གཟུགས་ཀྱིས་རིམས་དལ་འབེབས། །རྒྱལ་བའི་ཡེ་ཤེས་བརྣག་རྣམམངཡངཔར་<milestone unit="page" n="184"/><milestone unit="line" n="184.1"/>བཤད། །གཞན་ཡང་མཛེ་རིམས་དབབ་པའི་ལས། །སྦལ་པའི་ལྷོ་བར་བརྣག་པའི་གཟུགས། །སྙིང་གར་དྲི་ཛ་ཡ་ནཱ་ར་ཡ་རྦད། །བཀོད་ལ་མཛེ་ཅན་ཁྲག་གིས་བསྐུ། །དཀར་ནག་གདུག་པ་ལྷོ་སྦྱར་ལ། །སྡིག་པ་ཕག་<milestone unit="line" n="184.2"/>མོའི་ལྟོ་བ་སྲ །མུ་ཁྱུད་བཞི་བཞི་རྒྱ་གྲམ་རྩིབས། །གོང་བཞིན་བཀོད་ལ་ཁ་སྦྱར་བཅའ། །ཀླུ་ནག་སྡིག་པའི་སྙིང་གར་གཏད། །དྲག་སྔགས་འབུམ་ཚོ་དགུ་རུ་སྦྱར། །དེ་ཡིས་མཛེ་རིམས་ཡམས་སུ་འབབས། །ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="184.3"/>མཛེ་ཅན་དམར་ཆོད་ལ། །སྤོས་ཆེན་གུ་གུལ་བདུད་རྩིས་བསང་། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་གཉིས་སུ་བསྡེབ། །ཨེ་ག་ཙ་ཐུན་ཁྲག་ཡ༷་རྔུབས་ཤིག སྲོག་ལ་བ༷་རིལ་ར༷་ཤག་རྦད། ཛ་ནཱ་ག་ཛི་ལ་བ༷་ཧུར་ཐུམས་ཛ། དྲི་ཛ་ལ་ཛི་<milestone unit="line" n="184.4"/>བ༷་ཙིསྟ་ཁས། ནཱ་ག་ར༷་བ༷་ནན། ཛ་ལ་འབར་བའི་ལས་སུ་བཤད། །གཞན་ཡང་ལོ་ཏོག་འཇོམས་པའི་ལས། །ཉེ་བར་སྤོགས་མེད་གཅིག་ཏུ་དྲིལ། །སྡེ་བརྒྱད་ཀུན་གྱི་མཐུ་བསྡུས་ནས། །ཐོད་པ་གསུམ་ལ་མིང་གཟུགས་<milestone unit="line" n="184.5"/>ཡུལ། །སྦྱོར་བ་བསྡུས་ལ་གཏའ་མ་གཞུག ཁྲག་དང་ཕུར་པ་མོན་ཐོད་དུ། །སྔགས་བསྟིམ་འབུམ་རྫོགས་དབབ་པ་བརྩ༷མ། །དུག་ཁྲག་བྱ་ཕག་གསུར་ཆེན་བྲུན། །དུ་བས་གཟུགས་གཟིར་ལྕགས་ཕུར་གདབ། །རང་<milestone unit="line" n="184.6"/>ཉིད་ཕྱག་རྒྱ་ཟིལ་གནོན་བསྒོམ། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་དྲིལ་ལ་བརྡེག །ཨེ་ཀ་ཡ་རྔུབས་ཤག་མུགས་རུ་མྱགས། ཕྲོམ་ཕྲོ་ཤར་ཤར། ཧྲི་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ཡ༷་ཐུན་ཡ་ཤག་ཧྲིལ་སྨྱོ། ཁྱད་པར་གདུག་པའི་རྟེན་ལ་<milestone unit="page" n="185"/><milestone unit="line" n="185.1"/>༄༅། །གཟིར། །ལྷ་བཙན་བསྟན་ལ་ཐེ་བྲང་གཟིར། །འཇིག་རྟེན་ལོག་རྟོག་འཇོམས་པར་བཤད། །སྲོག་དམར་ལེན་གྱི་རྒྱུད་ལས། ཁྱད་པར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །། ་གོག་༷ ཐོགོ་༷ །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="185.2"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྙིང་པོ་མཆོག་ཉེ་བར་དྲིལ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་མཐུ་བསྡུས་ནས། །ནག་པོ་བདེ་བའི་འབྲུ་ལ་དྲིལ། །རྣོ་དབལ་མཚོན་ཆའི་རྒྱལ་པོར་བཅའ། །སྔགས་ཀྱི་ལུས་ལ་སྤུ་<milestone unit="line" n="185.3"/>གྲི་གདགས། །རང་གནད་ཕྱག་རྒྱ་འཇིག་ཅིང་འཕོ། །སྔགས་པ་བོན་པོ་རིགས་མེད་ལ། །རང་བདུད་ཕྱག་ཆ་རང་བདུད་འབེབས། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་རྒྱས་པ་ནི། །ཆོས་སྐུ་བདེ་བའི་རང་བཞིན་ལས། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="185.4"/>རང་ཤར་བ། །བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་མཉམ་པར་རྫོགས། །གནས་པའི་འཁོར་ལོ་བདེ་བས་འདེགས། །བདེ་བ་ཆེན་པོས་འཁྲུལ་པ་འཇོམས། །དགེ་བཅུ་མ་ཡེངས་མཚན་བརྗོད་པ། །བདུད་དང་གཤེད་མ་རླུད་ལས་<milestone unit="line" n="185.5"/>བསླང་། །གཟུགས་བརྙན་འཁོར་ལོ་མ་ཡིན་ཏེ། །གང་ཡིན་སྙིང་གི་འཁོར་ལོ་ལ། །དྭངས་མ་བཞི་ལ་གསང་གཤེད་བཞི། །རྩ་ཕྲན་བརྒྱད་ལ་ཕྱི་ནང་གཤེད། །མདུད་པ་བཞི་ལ་མཚོན་ཆའི་དབལ། །རྩ་ཕྲན་ཡང་<milestone unit="line" n="185.6"/>ལོགས་འཆི་བདག་བདུད། །རྩ་སྒོ་གཞན་ཚོགས་སྨྱོ་རྦད་ནན། །འདུས་པ་གསུམ་ལ་ཡབ་ཡུམ་ཨེ། །དཀར་ནག་ཆགས་པ་རྟེན་གཞིའི་འབྲུ། །བསྐུལ་བས་རང་རྒྱུད་གཤེད་དུ་ལྡང་། །མ་ཡི་ཁོང་ནས་རྣམ་ཤེས་<milestone unit="page" n="186"/><milestone unit="line" n="186.1"/>འཕྲོག །འབྲུ་གསུམ་ལྕགས་སྡེར་འཛིངས་པའི་ཚུལ། །རྩ་དང་སྲོག་བཅད་ལུས་སྲོག་དབྱེ། །ཙིསྟའི་དཀྱིལ་ནས་ཝ་གསྡུདཀྱངའཕྲོག་ཅིང་སྡུད། །དེ་ཡིས་རང་གཤེད་རང་ལ་འབེབས། །དེ་བཞིན་ལུས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="186.2"/>ལ། །ཕུང་པོ་ལྔ་ལ་སྲོག་བདུད་གཤེད། །གཙོ་བོ་གསང་བའི་གཤེད་བཞི་ལྡང་། །རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་ཕྱི་ནང་གཤེད། །ཡུལ་བརྒྱད་དེ་བཞིན་གཤེད་མོ་བརྒྱད། །བཟླས་པའི་རྐྱེན་གྱི་རྒྱུད་ལས་ལྡང་། །སྐྱེ་མཆེད་<milestone unit="line" n="186.3"/>བཅུ་གཉིས་འཆི་བདག་བདུད། ཁམས་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་སྒྲོལ་གིང་བདུད། །ཡན་ལག་བཞི་ལ་བླ་རྐུན་བཞི། །སོ་དང་སྒལ་ཚིགས་ཤ་ཟའི་ཚོགས། །བཟླས་པའི་རྟ་བསྐྱོད་ཡི་གེ་བསྐུལ། །རང་གི་བདུད་པོ་རང་ལ་<milestone unit="line" n="186.4"/>དབབ། །གཤེད་རྒྱུད་ཕྱི་ཡི་བདུད་དུ་དབབ། །སྨྱོ་བཞི་གནད་ཀྱིས་གང་བསྒྲུབ་པའི། །མཁའ་འགྲོ་གཞན་ཚོགས་གཟན་ལ་འབེབས། །ཕྱི་རྒྱུད་བདུད་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བཤད། །དེ་བཞིན་གཟུགས་བརྙན་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="186.5"/>ཡང་། །ཞེ་སྡང་སྡིག་པའི་ལྟོ་བ་དང་། །ཕྲག་དོག་བསེ་ཡི་སྦལ་པ་ལ། །ལྟོར་བར་སྔགས་པའི་གཟུགས་བྲིས་ལ། །སྙིང་གར་མུ་ཁྱུད་བཞི་རུ་བསྐོར། །རྒྱ་གྲམ་བཞི་དང་རྩིབས་བཅུ་དྲུག །མཚོན་ཆ་ཕྱི་ནང་བརྩེ་སྤྲད་<milestone unit="line" n="186.6"/>ལ། །མིང་རུས་སྙིང་པོ་རྟེན་ལབརྡེག །གཤིནརྗེལསོགས་གང་འགྲུབ་པའི། །རྣམ་ཤེས་འབྲུ་རེ་དབུས་སུ་འཕོ་ཕོབཀྱང། །མཆོད་རྟེན་ནག་པོའི་འོག་ཏུ་གནན། །ལས་འདི་གུ་རྒྱ་ཨ་ཏི་རྒྱ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="page" n="187"/><milestone unit="line" n="187.1"/>༄༅། །ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་རང་གཤེད་སྐུལ་བའི་དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །སྲོག་ལ་རྦད། ཐུམས་རིལ་རྦད། རྩ་ཁྲག་ཙིསྟ་ཕྱུང་། དྲི་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། བོད་པ་དངོས་ཨ་མུ་ཀ །རྣམ་ཤེས་<milestone unit="line" n="187.2"/>འབྲུ་རེ་དབུས་སུ་དགོད། །བདུད་དང་གཤེད་པོ་རང་ལས་ལྡང་། །ཧོ་ཕན་སྲོག་འཛིན་ལས་སུ་བཤད། །སྲོག་དམར་ལེན་སྤུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས་རང་གཤེད་རང་ལ་འབེབས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུགཔའོ།། ་་ །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="187.3"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྲིན་མོ་ལྕགས་ཐག་མགོ་དགུ་མའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །རྒྱལ་བའི་བཀའ་ལས་འདས་པ་དང་། །མཚམས་མེད་ལྔ་ལ་སྤྱོད་པ་དང་། །དགོན་པའི་གནས་སུ་ཕྲ་མ་དང་། །དརྨི༷་ཆོས་དགེ་<milestone unit="line" n="187.4"/>བཅུ་སྨོད་པ་དང་། །བདེན་པའི་དོན་ལ་ལོག་ལྟ་སྤྱོད། །དེ་ཚེ་སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་བོར། །རྟེན་གསུམ་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བཅའ། །ལུས་སྲོག་གནམ་ཐོག་འབྲས་བུ་འཇོམས། །རྒྱ་ཤོག་དར་རམ་རོ་རས་ལ། །ཕག་མོ་<milestone unit="line" n="187.5"/>སྡིག་པའི་ལྟོ་བ་མྲ །ཐིག་བཞི་བརྣག་པའི་སྙིང་གར་བསྐོར། ཁྲུ་གསུམ་རྒྱ་གྲམ་རྩེ་མོ་དགུ། །དེ་བཞིན་ནང་དུ་རྩེ་བསྟན་དགུ། །རྒྱ་གྲམ་ཨེ་གྲངས་རྩ་བ་བརྒྱད། །མཚོན་ཆའི་རྩེ་ལ་སྤུ་གྲིའི་སོ། །ཕྱི་ནང་མཚོན་ཆ་<milestone unit="line" n="187.6"/>བསྣོལ་མར་དགོད། །དབུས་དང་མཚམས་སུ་བརྣག་པའི་གཟུགས་མིངཡང། ཁ་སྦྱོར་ཚོན་སྐུད་དོང་རྩར་བརྣག །རང་ཉིད་ཆེ་བའི་ང་རྒྱལ་ནས། །མདུན་ན་ལྕགས་ཐག་མགོ་དགུ་མ། །དབུ་དགུ་སྟེང་མ་བྱ་ཡི་<milestone unit="page" n="188"/><milestone unit="line" n="188.1"/>དབུ། །དུར་བྱ་ཁྲ་དང་བཞད་ཀྱི་དབུ། །ནང་ཁྲོལ་གློ་སྙིང་ཟ་ཞིང་རྔམ། །བར་གྱི་དབུ་གསུམ་དུད་འགྲོའི་དབུ། །དོམ་དང་དྲེད་དང་ཆུ་སྲིན་དབུ། །རྩ་གཅད་ཁྲག་དང་ནང་ཁྲོལ་ཟ། །རྩ་བའི་དབུ་གསུམ་ཁྲོ་མོའི་<milestone unit="line" n="188.2"/>དབུ། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་ལ། །མཆེ་བ་ཟང་ཡག་མི་རོ་ཟ། །སྤྱན་ནས་ཁྲག་འཛག་དུག་རླངས་ཤངས། །སྐུ་སྟོད་ཞིང་ལྤགས་ཐོད་པ་སྦྲུལ། །སྐུ་སྨད་རེ་ལྡེ་དྲིལ་བུ་ཁྲག །གཡས་དགུ་<milestone unit="line" n="188.3"/>མངོན་བསྒྲལ་སྙིང་ཁྲག་འཛིན། །གཡོན་པ་དགུ་ན་ཐོད་ཟོར་བསྐྱོད། །སྟག་དང་སྤྱང་ཀི་བ་གླང་མོན། །དྲེད་མོ་སྣེལ་མ་ཁྱི་དང་ཕག །འཐོམ་ནག་གཡས་པ་དུག་ཁྲག་ཟོར། །ཞབས་བརྒྱད་དྲེགས་པའི་སྙིང་གར་<milestone unit="line" n="188.4"/>བརྫིས། །འགྲོ་བ་བསྒྲལ་ཕྱིར་གར་སྟབས་འགྱིང་། །སྐྲ་དང་ཁ་སྤུ་མེ་རུ་འབར། །དེ་ལ་བཀའ་བསྒོ་བསྐུལ་ཞིང་མངག །དགུ་བསྐོར་ཐུན་གྱིས་མངགས་པ་ཡི། །ལས་གྲུབ་མཐའ་རུ་གཟིར་ལ་མནན། །བྲག་དམར་སྲིན་<milestone unit="line" n="188.5"/>མོའི་སྒྲོམ་དུ་གཏད། །དུས་བཞི་ལས་ཀྱི་ཁ་གསོ་བྱ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་རྣོ་མྱུར་སྐྲུ་གྲིའི་དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨེ་བ༷་ར༷་ཁྲ༷་ཤིག་ཙིསྟ་རྔུབས། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུན་<milestone unit="line" n="188.6"/>རྨུགས་ལིང་ཤག་རྦད། སྟོབས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཉེ་བར་འཇོམས། །རྣོ་མྱུར་ལས་ཀྱི་བརྣག་པར་བཤད། །གཞན་ཡང་ལོ་ཏོག་གཞོམ་པའི་ལས། །དམེ་ཐོད་ནང་དུ་མེ་ལོང་བསར། །གསེར་དངུལ་ཟངས་ལྕགས་རྡོ་ནག་<milestone unit="page" n="189"/><milestone unit="line" n="189.1"/>༄༅། །བཞག །ར་དམར་ནལ་བུ་ཁྱི་ནག་སྙིང་། །སྟེང་དུ་གླིང་བཞི་རྩིབས་བརྒྱད་དགབ། །དེ་སྟེང་སྲིན་མོ་མགོ་དགུའི་སྐུ། །མཐིང་ནག་དར་གྱིས་བཀབ་ལ་བཟླས། ཁྲག་སྣ་གསུམ་དང་དུག་བསྲེས་ལ། །ལིདྷ་<milestone unit="line" n="189.2"/>མིང་བྱང་གཡག་རུ་གཞུག །སྨྱུག་མ་ཚིགས་གསུམ་སྨིན་པ་ལ། །ལྟས་ངན་སྒྲོ་ཡིས་བསྒྲོན་ལ་བཞག །ཞག་ལྔའི་བར་དུ་དྲག་སྔགས་བཟླས། །ག༷སེར་མདེའུ་ཞུ་ཞིང་འཕན་ཆད་ན། །མདའ་བཅ༷ས་བླུག་ལ་དགྲ་ལ་<milestone unit="line" n="189.3"/>བརྡེག །སྲིན་མོ་དྲག་ཏུ་བསྐུལ་ལ་འཕང་། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་བརྟུལ་ཞུགས་བསྟུདལཡངབསྟིམས། །ཨེ་བ༷་ར༷་ཁྲ༷་ཤིག་ཙིསྟེ་རྔུབས། ཧུར་ཏོག་ཕྲོ་ཤར་ཛ། ལ༷་ར༷་སྨ་ཤ་ཧྲིལ་ཧུར་ཁ༷་ཤོ་ཡེངས་ཕྲོ་ཤར་སེང་ཁྲོལ་སྨྱོ།<milestone unit="line" n="189.4"/>གནམ་ཐོག་ཆེན་པོ་དབབ་པའི་ལས། །ཉེ་བར་གྱུར་པའི་སྦྱོར་བ་བཤད། །གཞན་ཡང་སྲིན་མོ་གཡེལ་བ་ན། །གྲོག་མཁར་རྒྱ་ཚིལ་ས་དམར་ལ། །བོང་བུའི་བདུད་རྩིས་ལེགས་སྤྲུས་ལ། །སྲིན་མོ་མགོ་དགུའི་གཟུགས་<milestone unit="line" n="189.5"/>བརྙན་བཅའ། །སྙིང་གར་གྲུ་གསུམ་སྙིང་པོ་གཞུག །དྲག་སྔགས་བཟློག་ལ་སྟོབས་ཀྱིས་གཟིར། །སྲིན་མོ་བོས་ལ་ཁྲག་གིས་བྲན། །ཕུར་པས་བསྡིགས་ལ་དབང་དུ་བསྡུས། །སྲིན་མོ་བཀའ་ནན་ཞབས་འོག་<milestone unit="line" n="189.6"/>གཞུག །གཟིར་བའི་སྔགས་འདིས་ཁྲི་རུ་བྲབ། །ཕུར་པ་འདྲིལ་ལ་བེ་ཅོན་བརྡུང་། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་བ༷་ར༷་ཁྲ༷་ཤིག་ཙིསྟེ་རྔུབས། ཡ་མ་རག་ཤ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། དུནདུནཏྲིགནན། དེཡིས་མ་མོ་དབང་དུ་བསྡུས། །རང་<milestone unit="page" n="190"/><milestone unit="line" n="190.1"/>དབང་མེད་པར་ལས་ལ་མངག །སྔགས་དང་བདུད་རྩིས་སྲིན་མོ་གསོ། །ལིསྐོ་མིང་རུས་བརྣག་པར་གཞུག །ཞག་གསུམ་ཐུན་བྲབ་རོ་ཁུང་མནན། །འབྱུང་བ་དཀྲུགས་ལ་གནམ་ས་སྦྱར། །དྲག་སྔགས་བརྒྱ་བར་ཐུན་དུ་<milestone unit="line" n="190.2"/>བྲང་། །ལུསསྲོག་ཙིཀྟའིསྒོཕྱེནས། །ལྷ་དང་རང་སྔགས་བདུད་དུ་འབེབས། ཁྲ་ལྤགས་གོ་ཆ་བྲལ་ནས་བཤིག །རྩ་དང་སྲོག་ཟུངས་བཅད་ནས་སྐེམས། །ཚེ་སྲོག་དྭངས་སྙིགས་ཕྱེ་ནས་སྡུད། །བརྣག་པའི་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="190.3"/>མཐའ་རུ་ཕྱིན། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་བསྐུལ་ལ་བརྡེག །ཨེ་ཁྲ༷་བ༷་རྔུབས་ར༷་ཏ་ཙིརྟི་ཁྲ༷། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་མུ་ར་རྦད། ཧུར་ཐུམ་ཛ། ཀུན་གྱི་མཐའ་རུ་འདི་སྦྱར་ན། །བརྣག་པའི་ལུས་སྲོག་འབྱེད་པ་ཡིན། །སྲོག་དམར་<milestone unit="line" n="190.4"/>ལེན་སྤུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས་སྲིན་མོ་ཤེལ་གྱི་དམོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། སྔཤ་ སྡུ་ །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྲུང་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཆོག་ཏུ་དྲིལ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཐབས་ལྡན་བདེ་བའི་<milestone unit="line" n="190.5"/>སྙིང་པོ་མཆོག །བྱིན་རླབས་ཀུན་འདུས་དྲག་པོའི་བརྡ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ངང་ཉིད་ལས། །ཟིལ་གནོན་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཀྱི་མཆོག །སྙིང་པོ་སྲོག་དང་བརྡ་མི་སྦྱར། །ཙིསྟའི་དཀྱིལ་ནས་འབྲུ་གཅིག་འཕྲོག །དུག་<milestone unit="line" n="190.6"/>རླངས་ཞེན་པའི་སྟོབས་དང་དབྱུང་། །ལས་དང་སྦྱོར་བ་ནུས་པ་གཅོད། །སྤྱི་དང་སྒོས་སྲོག་རང་གནད་འཕྲོག །རྟེན་གྱི་མཚོན་ཆ་གནས་སུ་དབབ། །ཕག་མོ་སྡིག་པའི་ལྟོ་བ་སྲ །མུ་ཁྱུད་གསུམ་བསྐོར་རྒྱ་<milestone unit="page" n="191"/><milestone unit="line" n="191.1"/>༄༅། །གྲམ་ཨེ། །ཉི་ཤུ་གཉིས་རྩིབས་གདུག་པར་ལྡན། །གྲུ་གསུམ་གང་གནོད་གཟུགས་དང་མིང་། །རྒྱ་གྲམ་དེ་བཞིན་རྩ་བའི་སྔགས། །མཚམས་དང་གསང་མཛོད་རེའུ་མིག །ཉི་ཤུ་གཉིས་ལ་སྤུ་གྲིའི་<milestone unit="line" n="191.2"/>སོ། །ལྟོ་སྦྱར་ཕག་ཐོད་དུག་ཁྲག་བརྣག །ཞག་གསུམ་སྔགས་བཟླས་བསྲེག་ལ་མནན། །གང་འདོད་མིང་དང་སྙིང་པོ་བསྡེབ། །གཟིར་དང་དུག་དབྱུང་སྲོག་འཕྲོག་གཅོད། །སྤྱི་སྲོག་སྒོས་སྲོག་འབྲུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="191.3"/>དབྲོག །འབྲུ་གསུམ་མཐའ་རུ་སྦྱོར་བ་གཅོད། །འདི་མེད་ལས་སོགས་ཡུག་པ་བརྐྱང་། །འདི་དེ་བདེ་དང་སྨིན་པའི་མཆོག །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུ༷གས་རྡོ་རྗེ་ལས་སྲུང་བའི་མཆོག་ཏུ་དྲིལ་བའི་<milestone unit="line" n="191.4"/>དྲག་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན། སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན། ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཙ་མ་རི་ཕྱུང་། ཨེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཁ༷་ཤག་རྦད། ཤི་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ། ཨཱོཾ་ཡ་མ་ཡ། དུན་ཏིང་གི་ལ་ཡ། མ་མ་རུ་ལུ་རུ་<milestone unit="line" n="191.5"/>ལུ་མ། ཏིར་ཏི་ཀ་དུ། རུ་་་ད། དུན་ཏིང་མེ། དེ་བ་ཨ། རསྒ་ར། རཀློ་མ། རུ་་རྣ། ཡཀྟ་ཀྟ། ཡཀ་མོ་ཀྟ། རྭ་ཙ་ཙ། མུན་མུན་པ། བཛྲ་སྭ་རྙུ་ཏྲི། ཧ༷་ཤ༷་ཏྲི། རུ་ཏི་མྲ ས་ནཱ་ག་ཕུ། ཛ་ཡ་ཛ༷༷ ར་ཏི་ར། ཡ་རུ་སྟ་སྟ། པྲ་ཏི་<milestone unit="line" n="191.6"/>ཡ་སྟི། རྩ་བ་སྦུ་གྲི་རྣོ་དབལ་མཚོན། །བགྲོད་པའི་ཕྱག་རྒྱ་སྟོབས་མེད་ན། །རང་གཅོད་འཆིང་བའི་རྒྱུ་རུ་འགྱུར། །སྟོབས་ལྡན་བགྲོད་པའི་གདེང་ལྡན་ན། །རྣོ་མྱུར་སྦྱོར་བ་ཀུན་འཇོམས་ཡིན། །རྩ་བ་བཅུ་གཉིས་<milestone unit="page" n="192"/><milestone unit="line" n="192.1"/>དམར་ལེན་མཚོན། །ལས་ཀྱི་མཆོང་ཆེན་རང་བསྟན་ཤིས། །མཐའ་རུ་བདུག་བྲན་བུམ་པས་སྦྱང་། །ཕྱི་ནང་ནད་བཀྲུས་ཡེ་ཤེས་ཆུས། །ཕྱག་རྒྱ་གཅིག་པས་ནུས་པ་བསྐྱེད། །དྲག་པོའི་རང་བཞིན་བཙན་ཐབས་<milestone unit="line" n="192.2"/>གཟིར། །འཆི་མེད་དུས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་འཇོམས། །འདི་ནི་སྲུང་བ་ཀུན་གྱི་མཆོག །རྒྱལ་བའི་ཐིག་ལེ་འདུས་པར་བཤད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྦྱོར་བའི་མཆོག་ཏུ་གསང་བ་འདི་གསུངས་སོ། །སྨེ་གསུམ་<milestone unit="line" n="192.3"/>ཚ་ཆུས་རྒྱུ་བྱུགས་ལ། །གདུག་པའི་མེ་ལ་བདུག་ལ་བཅའ། །དུག་དང་བསེ་ཡི་སྡིག་སྦལ་གཉིས། །ལྟེ་བར་བརྣག་པའི་དབང་པོ་དགོད། །སྙིང་གར་མུ་ཁྱུད་བཞིས་བསྐོར་ལ། །གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་རྒྱ་གྲམ་<milestone unit="line" n="192.4"/>རྩིབས། །གདུག་པའི་ར་བས་དེ་བཞིན་གདམས། །གྲི་སྐུད་མཛེ་ཡམས་མཆེ་བའི་མཚོན། །རྒྱ་གྲམ་གབ་སྦས་རྩ་བའི་སྔགས། །དྲུག་གཉིས་ནང་ལྡན་གསོད་པའི་མཚོན། །ཞེ་སྡང་བཞི་སྟོར་མནན་གཟིར་<milestone unit="line" n="192.5"/>བརྒྱད། །དབུས་དང་ར་འུག་མིང་རུས་ཁམས། །ཟླ་ཁམ་ལྷ་དང་སྲུང་བའི་མིང་། །རྩིབས་མཆན་མཚོན་ཆ་གནོད་པའི་མིང་། །དུག་ཁྲག་ཚ་བའི་སྟོབས་བསྐུས་ལ། ཁ་སྦྱར་ཐོད་ཆེན་རྒྱ་གྲམ་ཨེ། །གྲུ་གསུམ་མིང་རུས་<milestone unit="line" n="192.6"/>གདུག་པའི་སྲོག །བརྟེན་དྲུག་ས་སྤྱད་སོར་བརྒྱད་དོད། །ཐོད་པར་བསྡུས་ལ་འབྲུབ་ཁང་རྩང་། །སྐྱེ་བའི་རྩང་ལ་མཐིང་ནག་དགབ། །རང་ལུས་ཕྱག་རྒྱར་གསལ་བྱས་ལ། །ཞེ་སྡང་ཀུན་ཁྲོ་ཁམས་གསུམ་སྒྲོལ། །སྡང་<milestone unit="page" n="193"/><milestone unit="line" n="193.1"/>༄༅། །དང་གནོད་བྱེད་མིང་རུས་དབྱེ། །ཞག་གསུམ་རྔམ་ཚིག་དྲག་པོས་བསྐུལ། །དབུགས་ཀྱི་རྟ་བསྐྱོད་ཡུལ་ལ་འཕང་། །གསང་སྒོ་བུ་ག་རྟེན་ལ་འཇུག །དཀར་ནག་རྒྱུ་ལ་ཡི་གེ་བསླང་། །སྲོག་བདུད་མཚོན་<milestone unit="line" n="193.2"/>ཆ་རང་གཤེད་བསྐུལ། །སྔགས་ཀྱི་དབབ་ཀྱིས་སྲོག་ཟུངས་གཅོད། །འོད་འཕྲོས་ཁྲག་དང་བག་ཆགས་སྐྱེམས། །དྭངས་མའི་ཐིག་ལེས་གཉིས་མེད་གྲོལ། །ཙིསྟ་ཁྲག་སྦལ་ཙ་ནའི་འབྲུ། །རྣོ་མྱུར་མཐུ་གསུམ་འབྲུ་ཡིས་<milestone unit="line" n="193.3"/>འཕྲོག །ཀུན་གྱི་རྣམ་ཤེས་རྟེན་ལ་རྦད། །འཁོར་ལོ་ཐོད་པ་གཟིར་ལ་བཅའ། །འདྲའི་སྡིག་སྔལ་།སྦལ་1 ལྟོ་བར་གཞུག །གཉན་སར་སྲོག་གཟིར་ཕོ་ཉས་དགུག །ཐོད་སྟེང་རྩང་ཕུར་དགུ་ཐོག་དབང་། །ལས་ཚོགས་<milestone unit="line" n="193.4"/>དམིགས་པ་གོ་བ་བཞིན། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་སྒྲོལ་བ་དྲག་པོའི་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །ཨོ་ཡ༷་ར༷་བ༷་ཁྲ༷་ཤིག་བ༷་དུན། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུམ་རིལ་རྩ་རྦད། ཙིསྟ་རྦད་<milestone unit="line" n="193.5"/>ཧུར་ཐུམས་ཛ། སྲོག་ལ་ཤ་ཏྲུ༷་སྟསྒྱུ་ཡ་ནན། སྦྱོར་བ་ཀུན་གྱི་རྒྱལ་པོ་འདི། །གབ་སྦས་མཐར་ཐུག་ཙིསྟར་བསྟིམ། །མ་རིག་གནད་མཐའི་སྦྱོར་བ་ཡིན། །སྲོག་དམར་ལེན་གྱི་རྒྱུད་ལས་ཁྱད་པར་རྣམ་པ་གཉིས་ཀྱི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="193.6"/>སྟེ་བརྒྱདཔའོ།། ་་་་།།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྗེས་གཅོད་དུ་སྤྱིན་བསྲེག་གི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །མཎྜལ་ཕུང་ས་དུག་ཆུ་ཡིས། །ཚད་དང་ལྡན་པ་བརྩིག་པར་<milestone unit="page" n="194"/><milestone unit="line" n="194.1"/>བྱ། །དུག་དང་ཚ་བ་ཁྲག་གི་བྱུག །ཕུང་ས་གྲོག་མཁར་རོ་བསྲེགས་ས། །སྨེ་བ་དང་བཅས་ཐབ་ཁུང་བཅའ། །རྒྱས་པའི་སྟེང་དུ་ཞི་བའི་ཐབ། །དེ་སྟེང་དབང་སྟེ་ཁ་ཁྱེར་རོ། །དང་པོ་མཐོ་གང་མཛུབ་ཀྱིས་དམན། །ཀུན་<milestone unit="line" n="194.2"/>སྟེངས་ཨེ་ཡི་ཐབ་ཁུང་ལ། ཁྲུ་གང་ཁ་ཁྱེར་གསུམ་དུ་བཅའ། །ཐོད་པ་མེ་རི་རྩང་དང་ལྡན། །ཟླ་གམ་རྒྱ་གྲམ་རྩིབས་བཅུ་དྲུག །མཚོན་ཆ་སྔོན་པོ་རེ་ཁ་དམར། །ཐ་མ་མེ་འོད་ཐོད་པ་བཅུ། །ཕུར་པ་བཅུ་དང་ལྡན་པར་<milestone unit="line" n="194.3"/>བཅའ། །ལིསྐོའི་སྙིང་གར་ཁྲུ་གང་ཤིང་། །ཡམ་ཤིང་ལྕང་མ་སེ་བ་སྐྱེར། །དྲག་པོའི་ཤིང་དང་གདུག་རྩུབ་དྲག །འོ་མ་སྦྲང་དང་བུ་རམ་འབྲས། །གུར་གུམ་གླ་རྩི་ལྷི་ཧ༷་མཚལ། ཁྲ་ཆེན་རྟ་སྦྲུལ་ཉ་སྦལ་ཤ། ་་་དཀར་<milestone unit="line" n="194.4"/>ཏིལ་ནག་གྲི་བོའི་ཁྲག ཁྱི་ཕག་སྤྱང་ཚིལ་ཤ་སྣ་ཆང་། །དུག་གི་རིལ་བུ་བརྒྱ་མིང་སྦྱར། །བདག་ལུས་ཧོམ་ཁུང་བུམ་པ་ལ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སྐུ་གསལ་བྱ། །ཐབ་ཁུང་མདུན་དུ་མེ་ལྷ་སེར། །མེ་དར་གུན་ཕྲེང་<milestone unit="line" n="194.5"/>གཡས་གཡོན་ན། །བཀའ་སྡོད་མངག་ན་ལས་བྱེད་པའོ། །བླ་རྐུན་རྒྱུནབླངཡངརྒུན་བསླང་ཐུན་གཟིར་དབབ། །མཚོན་བརྡེག་སྟབས་ལ་མེ་ལ་དབུལ། །ལན་གྲང་བརྒྱའམ་ཉི་ཤུ་གཅིག །ཉིན་དང་མཚན་གྱི་གུང་ལ་<milestone unit="line" n="194.6"/>བརྩམ། །རྫས་རྒོད་བདུག་ལ་ཕྱིང་པས་དགབ། །ཁྲུས་དང་ལྷ་རུ་ཉེ་བར་སྦྱར། །རྩང་ཕུར་བསྐོར་ལ་ཆགས་པ་དབྲལ། །ཐུན་དབབ་མཐའ་རུ་ཐལ་འཇིམ་འཕང་། །གང་བརྩམ་ལས་ཀྱི་མཐའ་རུ་གདགས། །རྣམ་<milestone unit="page" n="195"/><milestone unit="line" n="195.1"/>༄༅། །བཞིའི་ལས་དེ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ལྟ་སྤྱོད་དམན་པས་འཆིང་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་གསང་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །གྲྭ་ཧྭ་སུསྟིཡངཤཱརྙི། བ་ཤ༷་ཧྲི་ཡ།<milestone unit="line" n="195.2"/>སྤྲུརྙུ་བ་ར། བཱ་ར་ཡ་རྦད། ལས་འདི་བྱ་བ་ཀུན་དང་ལྡན། །བསྲེག་པའི་ལས་ཏེ་སྙིང་པོའི་མཆོག །སྲོག་དམར་ལེན་སྐྲུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས་བརྣག་པའི་རྗེས་གཅོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། རིཛི་་་ །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="195.3"/>འདས་ཀྱིས་ལས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཁ་གསོ་འདི་གསུངས་སོ། །མོན་ནམ་གྲི་བོའི་ཐོད་པ་སྲ །ལིདྷའི་མིང་རུས་ཁྲག་སྣ་བརྣག །ཐོད་པ་དུག་ཆུ་དཔའ་བོའི་དོན། །ཞག་གསུམ་ཐུན་བྲབ་བརྒྱ་བ་རྒྱས་བསྟིམ། །དམོད་པའི་<milestone unit="line" n="195.4"/>རྔམ་ཚིག་བསྐྱོད་པས་དབབ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་གསང་སྔགས་འདི་བཏོན་ཏོ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་པ་བ༷་རིལ་ཁ་ཐུན་ཡ༷་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུན་ཤག་རྦད། དགྲ་བོའི་<milestone unit="line" n="195.5"/>སྲོག་ལ་གཟེར་ཐུན་ར༷་ཐུན་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་མྱ་ར་ཡ་ཐུན་རྦད། སྐྱ་རེངས་བརྣག་པའི་ཡུལ་ལ་འཕང་། །ཚ་ཚ་དགུ་གླིང་གྱུར་ལ་དབབ། ཁུ་སྲོག་དྲག་པོའི་སྦྱོར་བ་བྱ། །སྲོག་དམར་ལེན་སྤུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས་<milestone unit="line" n="195.6"/>བསྐྱོད་པ་ཟོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། ་་ཐ༷༷ །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་རང་ཡང་འཆར་བའི་དོན་འདི་གསུངས་སོ། །བདེ་བའི་གནས་ལ་རང་གནས་པ། །ལུས་སེམས་བག་དལ་མཉམ་<milestone unit="page" n="196"/><milestone unit="line" n="196.1"/>གནས་ལ། །མ་ཡེངས་མ་བསྐྱོད་རང་སར་གནས། །སྒྲ་མེད་བརྗོད་བྲལ་ཚིག་བྲལ་སྟོང་། །རང་སེམས་མ་བཅོས་ག་་མར་གནས། །བློ་ཞན་གཟུང་བའི་རིམ་པ་ཡིས། །ལུས་ལ་སེམས་འཕྲོག་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །མ་བསྐྱོད་<milestone unit="line" n="196.2"/>མ་བསླད་སྤྲོས་མེད་པ། །མ་བཅོས་ཆོས་ཀུན་ལྷུག་པར་གནས། །བདེ་བ་རང་ཉམས་བརྟན་པ་ཡིན། །ཆོས་དབྱིངས་བསྐྱོད་དུ་མེད་པའི་ངང་། །རང་བྱུང་རྒྱལ་པོ་བདེ་ཆེན་ཉིད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་པས་སྔར་སངས་<milestone unit="line" n="196.3"/>རྒྱས། །ཡིན་པ་མེད་པར་ཁྱབ་གསལ་བ། །སྣང་བ་ཆོས་སྐུ་ལྷུན་གྲུབ་ཡངས། །བྱུང་ཚོར་ཡེ་ཤེས་རང་རིག་གསལ། །བྱ་མེད་བགྲོད་ཐབས་བསམ་ཡས་པ། །རྟག་ཆེན་མི་འགྱུར་སྟོང་པ་ཉིད། །སྐྱེ་མེད་རྣམ་དག་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="196.4"/>དངོས། །བདེ་ཆེན་ཉིད་ལས་གཞན་མེད་པའོ། །སྲོག་དམར་ལེན་སྤུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས་བསམ་གཏད་རང་གྲོལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། ་སཟ་་ །།དེ་ནས་རིག་པ་ཁྱད་པར་ཅན་གྱིས་སྟན་ལས་ལངས་ནས་<milestone unit="line" n="196.5"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། སྙིང་པོ་དོན་གྱི་རྒྱུད་འདི་ལ་བཤད་པའི་ཡན་ལག་དུ་དང་ལྡན། ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་གང་ལྟར་ལགས། །བདེ་བ་ཆེན་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་<milestone unit="line" n="196.6"/>འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་དེས། ཆོས་ཉིད་ཁོ་ནའི་བྱིན་རླབས་ལས། །ཡན་ལག་དང་པོ་རྒྱས་པར་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རང་བཞིན་དགོས་འབྲེལ་ཡིན། །འབྲེལ་བ་རང་བྱུང་རང་རིག་<milestone unit="page" n="197"/><milestone unit="line" n="197.1"/>༄༅ ལས འབྲས་བུ་སངས་རྒྱས་ལམ་གྱིས་འབྲེལ། །ལམ་ཞེས་བྱ་བ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །ཞི་བ་བྱང་ཆུབ་ལམ་གསུམ་དང་། །དམོད་པ་དྲག་པོའི་ལམ་ཉིད་དོ། །དེ་དག་བཤད་པ་གསུམ་དུ་རིག །འཁོར་བ་<milestone unit="line" n="197.2"/>རང་གྲོལ་མན་ངག་དང་། །གནས་པ་རང་རྒྱུད་མན་ངག་དང་། །བདེ་བ་ཁ་སྦྱོར་མན་ངག་གོ། །དང་པོ་བཤད་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །བདག་ཉིད་ཟིལ་གནོན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཕུང་པོ་དེ་ཉིད་གཙོ་བོ་གཤེད། །གསང་བདག་<milestone unit="line" n="197.3"/>ཡ་མ་རུས་སྦལ་ཁྱུང་། །འབྱུང་བ་གསུམ་ལྔ་ཤེས་རབ་གསལ། །རྣམ་ཤེས་ཕྱི་ནང་གཤེད་བརྒྱད་གྲུབ། །སྐྱེ་མཆེད་བཅུ་གཉིས་འཆི་བདག་བདུད། །ཁམས་ལ་གྱིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་རྫོགས། །ཡན་ལག་བདུད་ཀྱི་ཕོ་ཉ་<milestone unit="line" n="197.4"/>བཞི། །སོ་དང་སྒལ་ཚིགས་ཤ་ཟའི་ཚོགས། །འཛིན་པ་རང་གྲོལ་ལམ་གཅིག་འགྲུབ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཡེ་སངས་རྒྱས། །གཉིས་དོན་རྒྱས་བཤད་ཆེ་བའི་ངང་། །སྙིང་ལ་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཉིད། །དྭངས་མ་བཞི་ཉིད་<milestone unit="line" n="197.5"/>སི་རི་བརྒྱད། །དྲུག་།བརྒྱད་1 གཉིས་བཅུ་དྲུག་ཡ་མའི་ཀློང་། །གཤེད་བདག་ཡབ་ཡུམ་གསང་གཤེད་པའི། །བརྒྱད་ལ་ཕྱི་ནང་གཤེད་ཀྱི་ཚོགས། །གཞན་ལ་འཆི་བདག་ཀི་ཀང་ཚོགས། །ལྷུན་གྲུབ་སངས་རྒྱས་རང་<milestone unit="line" n="197.6"/>ལས་འཆར། །སྐྱེ་མེད་རྣམ་དག་སྟོང་པ་ཉིད། །ཡེ་ཤེས་རང་གསལ་ཆེ་སངས་རྒྱས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་དོན་རྒྱས་པ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མཉམ་རྫོགས་པའི། །རིག་པ་བདེ་བ་གསལ་སྦྱངས་ལ། །རྐྱེན་གསུམ་རང་<milestone unit="page" n="198"/><milestone unit="line" n="198.1"/>སྡུད་གནས་སྦྱངས་བསྲེགས། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་འོད་དུ་འཕྲོ། །གཉིས་སྤྲད་རུ་བཟློག་ཁམས་ལྔས་སྦྱངས། །དགའ་བཞི་བདེ་སྐྱེས་བགྲོད་པ་ཐོབ། །ཉི་ཟླ་ཐིག་ལེ་མཉམ་པའི་སྐུ། །སངས་རྒྱས་སྤྱི་གཟུགས་སྟོང་པའི་<milestone unit="line" n="198.2"/>མཆོག །གེ་སར་ལྷུན་གྲུབ་འཁོར་རྣམས་རྫོགས། །བྱང་ཆུབ་མྱུ་གུ་བདེ་སངས་རྒྱས། །གནས་གསུམ་མཉམ་ཉིད་གཅིག་ཏུ་གནས། །འདོད་ཆགས་ཆེན་པོའི་ཚུལ་གྱིས་སུ། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་བདེ་བ་བསྡུ། །ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="198.3"/>གྱུར་ནས་བདེ་ཆེན་སྐུ། །གྲུབ་པར་བྱ་བའི་ཡུལ་ལ་གཟུད། །ཡོངས་སུ་གྱུར་པའི་ཆོས་སྐུར་གནས། །ཞི་བ་བྱང་ཆུབ་ལམ་དུ་བཤད། །དམོད་པ་དྲག་པོས་གྲོལ་བ་ནི། །ཕུང་པོ་རྣམ་ཤེས་གསོད་པའི་གཤེད། ཁམས་དང་<milestone unit="line" n="198.4"/>སྐྱེ་མཆེད་འཆི་བདག་བདུད། །ཙིསྟ་སྔགས་ཚོགས་མཚོན་ཆ་མེད། །ཆགས་པས་རང་བདུད་བསླུ་བའི་གཤེད། །མ་ལུས་ཀུན་གྱི་སྡིག་པ་བགོས། །ཉེ་བར་གྱུར་པའི་ཡན་ལག་ཡིན། །ཞིང་བཅུའི་སྲོག་དང་རྣམ་ཤེས་<milestone unit="line" n="198.5"/>སྡུད། །ཐུགས་རྗེ་རྒྱུན་གྱི་སྒྲོལ་བ་ཡིན། །རྟོག་པ་གནས་སྦྱངས་སྔགས་ཀྱི་འོད། །མངོན་པར་སངས་རྒྱས་བདེ་བའི་མཆོག །མཐའ་གསུམ་གཅིག་གི་ངང་དུ་བཤད། །སྲོག་དམར་ལེན་སྐྲུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས་རྒྱུད་ཀྱི་དོན་<milestone unit="line" n="198.6"/>བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། ཟབུཀྲུགོ༷་ །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཡོན་ཏན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་རྒྱུད་འདི་གསུངས་སོ། །སྣང་སྲིད་ཕོ་བྲང་གདལ་བ་ལ། །ལྷུན་གྲུབ་སངས་རྒྱས་ཀུན་འདུས་<milestone unit="page" n="199"/><milestone unit="line" n="199.1"/>༄༅། །པས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ངང་ལ་གནས། །ཡེ་ཤེས་འོད་ཀྱི་གང་བུ་ལས། །འཕོ་བ་ཐབས་ཀྱིས་གར་བསྒྱུར་བས། །རྟོག་འཛིན་རང་གྲོལ་བདེ་སངས་རྒྱས། །སྦྱོར་བ་སྣ་ཚོགས་རོལ་པར་འདུས། ཁྲོ་བོའི་<milestone unit="line" n="199.2"/>གར་དགུ་ཚུལ་དགུ་འབར། །རྒྱན་དགུ་ཆས་དགུ་བདེ་བ་གཅིག །ནམ་མཁའ་རྒྱ་མཚོ་རིན་ཆེན་མེ། །ས་གཞི་རི་རབ་ཀུན་མཉམ་རྫོགས། །རྒྱུ་མེད་འབྲས་བུ་ཡེ་སངས་རྒྱས། །སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="199.3"/>གྲོལ། །རྐྱེན་མེད་ལས་ཚོགས་བསམ་དཔག་དཀའ། །རང་སྔགས་དབུགས་རྒྱུན་ལས་ལ་སློང་། །རྟེན་མེད་དམོད་པ་བསྐུལ་བས་འཕོ། །ཆོས་ཉིད་ཕོ་བྲང་བདེ་བས་མནན། །རྟེན་ཅན་རང་ལས་བདུད་གནད་<milestone unit="line" n="199.4"/>བསླང་། །གསུམ་གྱིས་སྲོག་བསྡུས་བར་སྣང་དགག །སྦྱོར་བ་ཐུན་མོང་འཁོར་ལོ་རྫས། །ས་ཡི་དམིགས་དྲུག་རྟེན་ལ་མནན། །རྟེན་དྲུག་གནས་པས་བདེ་ཆེན་བགྲོད། །བདེ་བའི་རྒྱལ་པོ་རང་ལ་འཆར། །སྦྱོར་སྒྲོལ་བྱ་<milestone unit="line" n="199.5"/>བ་ཀུན་སྤྱད་ཀྱང་། །འབྲས་བུ་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཉིད། །འདོད་ཆགས་བདེ་བ་ཆེན་པོར་གནས། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་ཡོངས་རྫོགས་སྡུད། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་ལམ་ལས་དྲང་། །གཉིས་མེད་བྱ་བ་མོ་ལ་<milestone unit="line" n="199.6"/>གཟུད། །འདོད་ཆགས་ཉིད་ནི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །ཕྱག་རྒྱ་བསྟེན་པས་རང་གྲོལ་བའོ། །བསྐུལ་བའི་རྐྱེན་དང་དེ་ཉིད་ལས། །བདེ་བའི་རོ་ཡིས་གང་ཞིང་འབར། །གཉིས་སུ་མེད་པས་མཉམ་སྦྱར་བས། །དབུགས་དང་ཚོར་<milestone unit="page" n="200"/><milestone unit="line" n="200.1"/>བ་ཞེན་ཆགས་བྲལ། །ཆོས་སྐུ་འགག་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སྲོག་མེད་སྲོག་ཀྱང་གཅད་དུ་མེད། །སྲོག་ཉིད་ཡེ་ནས་རྒྱུན་མི་འཆད། །མ་གཡོས་གཡོས་མེད་གཡོ་བ་མེད། །མ་སྦྱངས་སྦྱང་བ་མེད་པའི་མཆོག །ཟིལ་<milestone unit="line" n="200.2"/>གྱིས་གནོན་པའི་ས་རུ་བསྟན། །ས་ནི་སྲ་བྱེད་རྡོ་རྗེའི་ས། །སྲོག་ཅེས་བྱ་བ་འཁྲུལ་པ་སྟེ། །འགྱུར་བ་མེད་པར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །མ་བཙལ་བགྲོད་ཐབས་མེད་པའི་སར། །ཐིག་ལེ་གཅིག་གི་ངང་ཉིད་ལས། །བདེ་ལམ་<milestone unit="line" n="200.3"/>འཇོག་པོ་བརྒྱད་ལྡན་པའོ། །རང་ཉིད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སྐུ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། ཁམས་གསུམ་རྣམ་ཐར་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །མཚན་མ་དག་ནས་འབྲས་བུ་གྲོལ། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་རྣམ་<milestone unit="line" n="200.4"/>དག་ཕྱིར། །རིགས་དྲུག་མངོན་པར་སངས་རྒྱས་གྲོལ། །ཞབས་བཞི་སྐྱེ་མཆེད་རྣམ་དག་ནས། །ཚད་མེད་བཞི་དང་རྫུ་འཕྲུལ་རྐང་། །སྐུ་ཆེན་རྔམས་པས་ཕུང་པོའི་བདུད། །བཅོམ་ནས་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="200.5"/>གྲུབ། །འབྲས་བུ་ཆོས་ཉིད་རྣམ་དག་གྲོལ། །ཕྱག་རྒྱ་ཚུལ་དགུ་ཆས་དགུ་ཡིས། །ཆགས་སྡང་ལྔ་དང་སྐྱེ་མཆེད་བཞི། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་གནས་སུ་གྲོལ། །ངོ་བོ་ཉིད་དུ་ཡེ་སངས་རྒྱས། །ཡོན་ཏན་འཕེལ་འགྲིབ་མེད་<milestone unit="line" n="200.6"/>པར་བཤད། །སྲོག་དམར་ལེན་སྤུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས་ཡོན་ཏན་ཆེ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། སྟུ་ན་་༷༠ །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཁོར་ལ་གདམས་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ཆོས་སྐུ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="page" n="201"/><milestone unit="line" n="201.1"/>༄༅། །སེམས། །ལྷུན་གྲུབ་གདལ་བའི་ཕོ་བྲང་ནས། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་རྫོགས་པའི་སྐུ། །སྣ་ཚོགས་སྣང་ལ་ངོས་གཟུང་མེད། །ཨེ་མ་རང་བྱུང་སྐྱེ་འགག་དབེན། །གནས་མེད་འགྱུར་བ་མེད་པ་ལས། །ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="201.2"/>སྦྱོར་བ་དུ་མ་ཀུན། །སྣང་སྟོང་གཉིས་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཨེ་མ་འཁོར་གྱི་དམ་ཅན་ཀུན། །ང་ཡི་བཀའ་རྒྱུད་དམ་པ་ཟུང་། །ང་ཡང་དམ་ལས་མི་གཡེལ་བསྲུང་། །གྲོལ་བས་རང་བྱུང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཨེ་མ་གབ་<milestone unit="line" n="201.3"/>སྦས་གསང་བའི་དོན། །རིག་པས་བགྲོད་པའི་བདེ་བ་ཐོབ། །རྨོངས་པས་རང་འཆིང་འཁོར་བར་འ་ས། །བགྲོད་པའི་རྩ་ལས་ཡང་དག་འབྱུང་། །དོན་ནི་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་བསྡེབ། །སྤྱི་དང་ཐུན་མོང་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="201.4"/>རོ། །སྤྱི་ལ་གསུམ་དུ་ཡང་དག་སྟེ། །ལུས་དང་སྐྲུ་གྲི་འདོད་པས་བསྡེབ། །གཟིར་བཟློག་རང་བསྲུང་གཟན་ལ་དབབ། །དང་སྲོག་གཤེད་རྩ་སྲོག་ལུས་འབྱེད། །གཟིར་དང་སྲོག་དབྲོག་སྦྱོར་བ་བཅད། །གཉིས་པ་ཐུན་<milestone unit="line" n="201.5"/>མོང་ལས་འདི་དག །བསྒྲུབ་པ་རྒྱུན་དང་གསད་པ་དང་། །དྲག་པོ་གང་སྦྱོར་དབུ་རུ་བཏོན། །སྔགས་དང་འཁོར་ལོ་མན་ངག་བསྡེབ། །གསུམ་པ་མན་ངག་དྲག་པོ་ཉིད། །བཅུ་གཉིས་ལུས་ལ་དམར་ལེན་པོ། །བསྡེབས་<milestone unit="line" n="201.6"/>པས་ཀུན་འཇོམ་ཤིས་པའི་མཆོག །འབྲུ་བརྒྱད་ལུས་ལས་དྲག་པོའི་སོ། །བསྡེབས་པས་རྣོ་དབལ་ཡུལ་ལ་གཅོད། །འབྲུ་བཞི་ལུས་ལ་བརྒྱད་སྐྲུ་གྲི། །བཏགས་པས་རྣོ་མྱུར་རང་གཅོད་ཡིན། །མཆོག་དང་ཕག་མོ་ཉེ་<milestone unit="page" n="202"/><milestone unit="line" n="202.1"/>བར་བསྡེབ། །སྲིན་མོ་དམ་སྲི་རང་གཅོད་གཉིས། །མཚོན་ཆ་བསྣོལ་མར་བསྡེབ་ན་རབ། །གསང་སྔགས་ངོ་བོ་འཁོར་ལ་གདམས། །བསྲུང་བའི་མཆོག་དང་གསད་པའི་མཆོག །བསྐྱེད་པ་ཐུན་གྱི་དྲག་སྔགས་<milestone unit="line" n="202.2"/>བསྡེབ། །ཉིན་དང་མཚན་མོའི་མཚམས་སུ་བྱ། །དོན་གཉིས་དངོས་སུ་འགྲུབ་པར་གསུངས། །འཁོར་གྱི་ཚོགས་རྣམས་ང་ལ་ཉོན། །རྒྱུད་རྒྱལ་དྲག་པོ་སྣུ་གྲི་འདི། །འདས་དང་ད་ལྟར་མ་འོངས་པའི། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="202.3"/>སེམས་དཔའི་ཆོས་སྲུང་ཀུན། །དམ་ཚིག་དཀའ་ཐུབ་སྡོམ་ལ་གནས། །ཏིང་འཛིན་དྲག་པོ་རྔམ་པར་ངེས། །ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་ཕོ་བྲང་ནས། །བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་རྩོལ་དང་བྲལ། །དབང་ཕྱུག་མངའ་བརྙེས་རོལ་པའི་<milestone unit="line" n="202.4"/>རྒྱ། །མཚོན་ཆ་མེ་རླུད་སྟོབས་དཔག་མེད། །དེ་ཡིས་ཐམས་ཅད་འཇོམས་ཤིང་འཕོ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ང་ཡི་རྒྱུད་རྒྱལ་སྦུ་གྲི་འདི། །གསང་བ་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་གདམས། །གསང་བའི་གསང་བརྟུད་ཡང་<milestone unit="line" n="202.5"/>གསང་གཏེར། །ཡང་གསང་མཆོག་གསང་སྙིང་པོའི་དོན། །རྩ་བ་བཤད་པ་རྩ་རི་བཀའ། །དགོངས་དོན་སྐྲུ་གྲིའི་མཐར་ཐུག་རྒྱུད། །འདིར་འདུས་ཀམ་པ་ཀྱི་བ་ལྕགས། །སྤུ་གྲི་ཐོག་མདའ་གནམ་ལྕགས་གཟེར། །སྐྱི་<milestone unit="line" n="202.6"/>འདང་རི་བོ་རྦབ་ཆེན་དུག །ཆེན་པོ་ལྔ་ལྟར་ཀུན་འགྲུབ་འདི། །ཉེ་བའི་འཁོར་ལ་གདམ་པ་ཟུང་། །ང་ཡི་གསང་རྒྱུད་སྤུ་གྲི་འདི། །བགྲོད་པ་གསུམ་ཐོབ་རང་ཤུགས་ཐོབ། །སྐྱེ་མེད་རྩོལ་བྲལ་རྒྱུད་ལ་ལྡན། །ཡེ་གྲུབ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>