<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0362-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--ma mo srid pa zla gsang thig le'i rgyud/-->མ་མོ་སྲིད་པ་ཟླ་གསང་ཐིག་ལེའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0362-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=89.6; end=118.1--><milestone unit="line" n="89.6"/>ཚིགས་ཞེས་བྱའོ། །མ་མོ་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། མཉྭ་ཨ་ལང་བྷ་ར་གུ་རྒྱ་ཏི་ལ་ཀ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། མ་མོ་སྲིད་པ་ཟླ་གསང་ཐིག་ལེའི་རྒྱུད། དཔལ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="90"/><milestone unit="line" n="90.1"/>སེམས་དཔའ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། འོག་མིན་གྱི་གནས་ཁྱབ་གདལ་ཆེན་པོ། བདེ་བ་ཅན་དང་པདྨ་ཅན་དུ་གྲུབ་པ་མོས་པ་ཅན་དུ་སྣང་བར་བྱེད་པ་ན། དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="90.2"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་བླ་མེད་ཧེ་རུ་ཀ་དེ་ནི། ནམ་མཁའ་ཆེན་པོ་མི་གནས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱེད་པའི་རྒྱལ་པོ་དང་། གང་ཡང་མ་འགགས་ཀུན་སྣང་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="90.3"/>དང་། མ་གསུངས་པ་གསུང་བའི་གསུང་བ་ཆེན་པོ་མཛད་པ་དང་། གསང་མཆོག་བདག་པོ་བླང་དོར་མེད་པའི་འདོད་པ་ཀུན་འབྱུང་བ་དང་། འཁོར་བ་འདྲེན་པའི་སངས་རྒྱས་ཆེན་པོ་སྣང་སྲིད་སྟོན་པའི་སྒྲོན་མ་དང་།<milestone unit="line" n="90.4"/>དུས་གསུམ་སོ་སོ་ཐ་མི་དད་དབྱེར་མེད་པར་ཡུམ་ཆེན་མོ་ཉིད་གཞི་མུ་ཁ་ལེ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་བཞུགས་སོ། །དེ་དག་ཡོངས་སུ་འདུས་པ་ནི། ཡེ་ཤེས་ཉིད་ལས་མི་གཞན་པ། རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་ཆེན་མོ་ལྔ་དང་།<milestone unit="line" n="90.5"/>རིག་པ་སེམས་ལས་བསྐྱེད་པའི་ཁྲོ་མོ་བཅུ་གསུམ་དང་། ཡེ་ཤེས་འཁོར་དུ་བསྡུས་པ་རྗེ་མོ་བཅུ་བཞི་དང་། བྱིན་རླབ་དབང་དུ་བསྡུས་པ་སྨན་མོ་ཉི་ཤུ་རྩ་བདུན་དང་། གཞན་ཡང་ཡེ་ཤེས་ལས་གྲུབ་པ་དང་། ལས་ལས་<milestone unit="line" n="90.6"/>གྲུབ་པ་དང་། ཞིང་ལས་སྐྱེས་པ་དང་། སྔགས་ལས་སྐྱེས་པ་དང་། དམ་ལ་གནས་པ་དང་། །བཀའ་ལ་བཏགས་པ་དང་། མོས་པས་འདུལ་བ་དུ་མ་དང་བཅས་པའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ལས་<milestone unit="page" n="91"/><milestone unit="line" n="91.1"/>༄༅། །སྐུ་བཞེངས་ནས་ཞལ་འཛུམ་པ་མཛད་ནས། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པས་འཁོར་འདུས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ལ་ལ་ནི་སྐད་ཅིག་ཏུ་དགའ་བ་བཞི་ཉམས་སུ་མྱོང་། ལ་ལ་ནི་ཕྱིའི་གནས་བཞིར་<milestone unit="line" n="91.2"/>དགའ་བ་སྐྱེས། ལ་ལ་ནི་ནང་གི་གནས་བཞིར་དགའ་བ་སྐྱེས། ལ་ལ་ནི་རྣམ་རྟོག་སྤང་བའི་དགའ་བས་ལོག་རྟོག་སྤངས། ལ་ལ་ནི་ཆོས་ཉིད་རང་གི་ངོ་བོ་ཉམས་སུ་མྱོང་བའི་དགའ་བས་རྟོགས་པར་ཤར། ཀུན་ཀྱང་<milestone unit="line" n="91.3"/>གསང་བ་བླ་ན་མེད་པ་ཟླ་གསང་ཐིག་ལེའི་རྒྱུད་དོན་རྟོགས་པར་གྱུར་པ་ཁོ་ནར་སྤྱོད་ཅིང་གནས་སོ། །དེ་ནས་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་མཆོད་པ་དང་རྫས་དང་ཕྱག་རྒྱ་བསྒྱུར་བ་དང་། སྔགས་དང་དབྱངས་བརྗོད་པ་དང་།<milestone unit="line" n="91.4"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་བཟང་པོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བསྔགས་པ་བརྗོད། །ཕྲེ་མེན་རྒྱ་མཚོ་མས་སྣ་དྲངས་ནས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །གསང་བ་རྨད་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཆེ། །ཐབས་ཆེན་ཟླ་<milestone unit="line" n="91.5"/>གསང་ཐིག་ལེ་འདི། །ཀྱེ་ཧོ་རབ་ཏུ་བརྟག་དཀའ་བ། །དབང་པོ་ཇི་ལྟར་གནས་པ་སྤྱི། །གསང་བ་ཡེ་ཤེས་བགྲོད་པ་ལམ། །རྣམ་པར་མངོན་དུ་གྱུར་པ་ཡི། །ཐིག་ལེ་གསང་བའི་ཐེག་པ་རྣམས། །གསལ་བྱེད་མེ་ལོང་<milestone unit="line" n="91.6"/>སྒྲོན་མ་འདི། །ཇི་ལྟར་གནས་པ་ཀྱེ་ཀྱེ་ཤོད།།འདིར་འདུས་མ་འོངས་ཀུན་དོན་དུ། །བླ་འོག་རང་བཞིན་གནས་པ་ཡིས། ཁུ།ད་ཆེན་ཡང་དག་བཤད་དུ་གསོལ། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་<milestone unit="page" n="92"/><milestone unit="line" n="92.1"/>གསུངས་སོ། །འཁོར་བཅས་ཆོས་ནི་སེམས་སུ་འདུས། །སེམས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་ཅིར་སྣང་ཡང་། །སྣ་ཚོགས་སེམས་ལ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། །སྐལ་དང་ལྡན་པ་ཐུད་ལ་ཉོན། །ཅེས་གསུངས་སོ། །མ་མོ་སྲིད་པའི་ཟླ་གསང་ཐིག་<milestone unit="line" n="92.2"/>ལེ་ ལས། རྒྱུད་ འབྱུང་ བའི་རྒྱུ་ གླེང་ གཞི་ དང་ ། རྐྱེན་ གླིང་ སློང་ བའི་ ལེའུ་ སྟེ་ དང་ པོའོ།། །།དེ་ ནས་ བཅོམ་ ལྡན་ འདས་ ཐམས་ཅད་ ཡོངས་ སུ་ འདུས་ པ་ ལས་ ཀུན་ འབྱུང་ བ་ ཞེས་ བྱ་<milestone unit="line" n="92.3"/>སྟོན་པ་པོ། །སྐུ་གསུམ་རིམ་པར་སྣང་བས་ན། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་སྟོན་པ་མཛད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྟོན་པ་པོ། །སྐུ་གསུམ་རིམ་པར་སྣང་བས་ན། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་སྟོན་པ་མཛད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །བའི་ཏིང་<milestone unit="line" n="92.4"/>ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་གསུངས་སོ། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་རང་བཞིན་ནི། །ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་རྣམ་དག་ཅིང་། །ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །མི་འགྱུར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="92.5"/>ཡིས། །མ་བཅོས་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ངང་། །ཡེ་ནས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་གནས། །སྣོད་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་རང་བཞིན་ནི། །ཐམས་ཅད་མཉམ་པར་བཀོད་པའི་གནས། །གསང་བ་བས་ཀྱང་ཡང་གསང་ཞིང་། །ཀུན་གཞི་<milestone unit="line" n="92.6"/>ཆོས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ལ། །གསངཆེནཡུམ གྱིམཁའ་དག་པ། །ཐིག་ལེ་བརྡལབ ཆེནཔོའིཀློང། །ཡེ་འབྱམས་རྨད་དུ་གྲགས་པའི་གནས། །སྤྲོས་པ་མེད་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཕྱོགས་བཅུར་རྒྱ་ཡོངས་མ་ཆད་<milestone unit="page" n="93"/><milestone unit="line" n="93.1"/>༄༅། །པའི། །ཆོས་དབྱིངས་ཆེན་པོ་དེ་ཁོ་ན། །དེ་ཉིད་ཁོ་ན་ངེས་པའི་གནས། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་གསུངས། །བཅུད་ཀྱི་རང་བཞིན་ཆོས་རྣམས་ནི། །སྟོན་པ་ཆོས་ཀྱི་མངའ་བ་རྫོགས། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="93.2"/>འདས་དེ་བཞིན་ཐམས་ཅད་དཔལ། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་ལ། །དམས་པའི་སྤྱོད་པས་སྤྱོད་པ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་དེ་ཉིད་ཁོ་ན་ལ། །ཀུན་ནས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་ཆོས་སྐུར་སངས་རྒྱས་སོ། །ཞེས་<milestone unit="line" n="93.3"/>གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་སྣང་བའི་ཡེ་ཤེས་མི་འགག་པར་ཤར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་གསུངས་སོ། །ཐམས་ཅད་ཡེ་ནས་ས<milestone unit="line" n="93.4"/>ངས་རྒྱས་ཀྱང་། །མུན་པས་བསྒྲིབས་པས་དེ་མ་ཤེས། སེམས་ཅན་རྒྱུ་ཡང་སངས་རྒྱས་ལ། །སངས་རྒྱས་རྒྱུ་ཡང་སེམས་ཅན་ཡིན། །རིག་པ་སྟོང་པ་ཆོས་སྐུ་ལ། །ཡེ་ཤེས་འོད་གསལ་ཆེན་པོ་གསལ། ། དབྱིངས་ དང་<milestone unit="line" n="93.5"/>ཡེ་ཤེས་ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར། །ཆོས་སྐུ་འོད་གསལ་གཉིས་ཀྱི་སྲས། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་མ་རིག་པ། །འཇིག་རྟེན་རྒན་མོ་ལོང་མ་འདྲ། །ཀྱེ་ཧོ་ཀུ་ཀུ་ར་ཙ་ནི། །ཡིད་ཀྱིས་ཀུན་ཏུ་འཚོལ་བ་ནི། །མིན་པའི་དོན་ལ་ཡིན་པར་<milestone unit="line" n="93.6"/>སེམས། །དེ་ལ་ངེས་པར་འཇོག་པ་དང་། །ལོག་པར་ཡང་དག་གཏན་ལ་འབེབས། །འཇིགས་དགྲས་ཐོ་ལ་མིར་འཛིན་འདྲ། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་དགེ་སྤྱོད་པ། །མཐོ་རིས་གནས་སུ་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ། །དེ་ནི་མི་ལྡན་སྡིག་ལ་<milestone unit="page" n="9"/><milestone unit="line" n="9.1"/>གཞོལ། །དེ་ནི་ངན་སོང་འགྲོ་ཞེས་བཤད། །ལ་ལ་ལུང་དུ་མ་བསྟན་པ། །རང་སྐལ་ཙམ་དུ་སྣང་བ་ཡིན། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ལ་ཞེན་སྤྱད་པས། །སྔ་ཕྱི་འཁོར་བ་དྲུག་ཏུ་སྐྱེལ། །ལ་ལ་འཇིག་ན་ལ་ལར་ཆགས། །ལ་ལ་<milestone unit="line" n="9.2"/>སྟོངས་ན་ལ་ལར་གནས། །ལྷུན་པོ་གླིང་དང་མུ་ཁྱུད་བཅས། ཁེ་བ་མེད་པའི་བཅུད་ཀྱང་གྲུབ། །མཁའ་ལ་འཕྱོ་བའི་གནས་ཀྱང་གསལ། །འོག་ནས་བརྟེན་པའི་གཞི་ཡང་གྲུབ། །སྟོང་ནི་ཆུང་ངུ་ཞེས་བྱ་དང་། །དེ་<milestone unit="line" n="9.3"/>བཞིན་སྟོང་གཉིས་བར་མ་དང་། །སྟོང་གསུམ་གྱི་ནི་སྟོང་ཆེན་པོ། །སྣོད་ཅེས་བྱ་བར་རྒྱལ་ལས་བཤད། །དེ་ཡང་ལས་ཀྱི་སྲིད་པ་ལས། །རྫུས་དང་མངལ་ལས་སྐྱེས་པ་དང་། །དྲོད་གཤེར་སྒོ་ང་སོགས་པ་དང་། །འབྱུང་<milestone unit="line" n="9.4"/>བ་་དར་ གུད་མ་ སྙོམས་ པས། །གཅིག་ གི་ གཉེན་པོར་ གཅིག་མེ་རྒས། །རླུད་མཁྲིས་བད་ཀན་ འདུས་ པ་ཡིས། །གྲང་ དང་ཚ་བའི་ཟུག་རྔུ་ཆེ། །འབྱུང་ བ་རྟག་ པའི་རྒྱལ་མོ་རྣམས། །ཐིམ་ པར་<milestone unit="line" n="9.5"/>ཡུམཆེན་ངང་དུ་རྫོགས། །མ་རིག་ཆེན་པོའི་རྫིར་གྱུར་པ། །རྣམ་ཤེས་རྟེན་དང་བྲལ་བ་ཡིན། །དེ་མིན་སྡུག་བསྔལ་གསུམ་བརྒྱད་སྤྱོད། །དྲུག་གི་ལས་བསྐལ་བརྗོད་མི་ལང་། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཐུགས་<milestone unit="line" n="9.6"/>རྗེ་ཆེན་པོ་ཡེ་ཤེས་དག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་གསུངས་སོ། །མ་བསགས་ཚོགས་གཉིས་རབ་རྫོགས་པས། །དགེ་བའི་སྟོབས་ལ་ཟད་འཕེལ་མེད། །མ་བསལ་སྒྲིབ་གཉིས་རང་དག<milestone unit="page" n="95"/><milestone unit="line" n="95.1"/>༄༅། །པས། །སྒྲིབ་པར་གྱུར་པ་ཐམས་ཅད་དག །མ་སྦྱངས་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་གྲོལ་བས། །ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་ལྷུན་གྲུབ་རྫོགས། །དེ་ནི་སྐྱེ་དང་འཇིག་པ་མེད། །དེས་ན་མྱ་ངན་འདས་པ་ཡིན། །ངོ་བོ་དག་པ་<milestone unit="line" n="95.2"/>ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །རང་བཞིན་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པ་ཆེ། །མཛད་པ་སྤྲུལ་པའི་སྐུར་བྱུང་བས། །སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ངོ་བོ་ཉིད། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྟོན་པ་ཡིན། །རྫོགས་སངས་<milestone unit="line" n="95.3"/>རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔ་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་དང་ལྡན། །སྤྲུལ་པ་གྲངས་མེད་སྣ་ཚོགས་ནི། །འགྲོ་བའི་བླ་མ་མོ་སྲིད་པའི་རྒྱུད་ལུང་ཟླ་གསང་ཐིག་ལེ་ལས་འཁོར་འདས་སྤྱིའི་གནས་ལུགས་དང་།མ་རྟོགས་འཁྲུལ<milestone unit="line" n="95.4"/>་པའི་གནས་ལུགས་དང་། རྟོགས་ལྡན་སངས་རྒྱས་ཀྱི་གནས་ལུགས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་རྒྱུན་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་<milestone unit="line" n="95.5"/>པར་ཞུགས་ཏེ། ལོག་རྟོག་ཉིད་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ལས་མི་གཞན་ཕྱིར། །དུས་དང་གནས་སྐབས་ཐམས་ཅད་དུ། །ཆུ་བོ་ལྟ་བུར་ཆད་པ་མེད། །ཐུགས་རྗེའི་ཉི་མ་ཀུན་ལ་སྙོམས། །མེ་ཤེལ་དག་<milestone unit="line" n="95.6"/>ལ་བརྟེན་ནས་ནི། །རྟེན་འབྲེལ་འཛོམ་ན་མེ་དུ་སྣང་། །ཆུ་ཤེལ་དག་ལས་ཆུ་འབྱུངབ། །དེབཞིནསྔོན དངདེརྗེས་འཇུག །བྱད་དང་མེལོངབཞིནདུགཟིགས། །བླང་དོར་མེད་པའི་མཛད་སྤྱོད་ནི། །ཡུལ་དང་<milestone unit="page" n="96"/><milestone unit="line" n="96.1"/>ཡུལ་ཅན་ཀུན་ལས་གྲོལ། །གཟུང་འཛིན་ཆོས་ལ་མི་གནས་ཡང་། །རང་སེམས་དག་པའི་བསོད་ནམས་ཡིན། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཐེག་པ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །<milestone unit="line" n="96.2"/>ཉོན་མོངས་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་ཅུ་ཡི། །གཉེན་པོར་ཆོས་ཀྱི་སྒོ་མོ་སྤྲོ། །ཆོས་དང་གང་ཟག་བདག་གཉིས་ཀྱང་། །དེ་ལ་སྡེ་སྣོད་རྣམ་གསུམ་སྤྲོ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ལ་ཞེན་པ་ཡང་། །ཉོན་མོངས་ལམ་སློང་གསང་<milestone unit="line" n="96.3"/>སྔགས་སྤྲོ། །མོས་པ་ཆུང་ངུའི་དོན་ཆེད་དུ། །སྦྱངས་པའི་ཡོན་ཏན་བཅུ་གཉིས་དང་ ། །གང་ཟག་ཆོས་ལ་བདག་བལྟ་ཞིང་ ། །རྩ་བ་ཡན་ལག་ཚུལ་ཁྲིམས་བསྲུང་། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་དགེ་<milestone unit="line" n="96.4"/>བཅུ་སྤྱོད། །བདེན་པ་བཞི་ཡི་དོན་བསྒྲུབས་ནས། །འབྲས་བུ་རྣམ་བཞི་བསྒྲུབ་པར་འདོད། །དམིགས་པ་ཕྲ་བ་འདུལ་དོན་དུ། །འབྲེལ་ཅིང་འབྱུང་བ་རྟེན་འབྲེལ་སྐོར། །གང་ཟག་ཆོས་ལ་ཕྱོགས་གཅིག་རྟོགས། །རང་<milestone unit="line" n="96.5"/>གོམས་ཤུགས་ཀྱིས་དཀའ་ཐུབ་སྲུང་། །རྫུ་འཕྲུལ་ལུས་ཀྱིས་འགྲོ་དོན་སྤྱོད། །དགེ་བཤེས་མི་ལྷོས་མངོན་གོམས་བསྒྲུབས། །ནེ་ཚོ་བསེ་རུ་ལྟ་བུར་གནས། །ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེ་འདུལ་བ་ནི། །བདེན་པ་གཉིས་ཀྱི་སྒོར་<milestone unit="line" n="96.6"/>ཞུགས་ནས། །གང་ཟག་ཆོས་ལ་བདག་མེད་ཅིང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལྡན་བསླབ་པ་བསྲུང་། །ཚད་མེད་བསྡུ་བའི་དངོས་པོ་སྤྱོད། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུ་སྒྲུབ་པར་ལྡན། །ས་བཅུ་བགྲོད་ནས་སངས་རྒྱས་གནས། །བྱ་སྤྱོད་<milestone unit="page" n="97"/><milestone unit="line" n="97.1"/>༄༅། །འདུལ་བའི་དོན་ཆེད་དུ། །གོམས་གྱུར་སྒོམ་ལུགས་བྱིན་རླབས་སྐོར། །དོན་རྟགས་བྱིན་བརླབས་རྗེ་ཁོལ་ཚུལ། །རང་གི་རྩ་བ་ཡན་ལག་བསྲུང་། །ཕྲིན་ལས་ཁྲུས་དང་གཙང་སྦྲ་སྤྱོད། །དག་པ་གསུམ་<milestone unit="line" n="97.2"/>དང་ལྡན་པར་བསྒྲུབས། །རིགས་གསུམ་མགོན་པོའི་ས་ལ་འགྲོ། །མཉམ་པས་འདུལ་བའི་དོན་ཁྱེད་དུ། །འཇུག་པའི་སྒོ་ཚུལ་སྤྱོད་པ་ནི། །བྱ་བའི་རྒྱུད་དང་མཐུན་པར་བྱེད། །ལྟ་བ་སྒྲུབ་ཐབས་འབྲས་བུ་ནི། །རྣལ་<milestone unit="line" n="97.3"/>འབྱོར་རྒྱུད་ཀྱི་རྗེས་སུ་བསྒྲུབས། །གཉི་གའི་རྒྱུད་ཅེས་གྲགས་པར་བཤད། །རིགས་བཞི་རྡོ་རྗེ་འཆང་སར་གནས། །ཟབ་མོས་འདུལ་བའི་དོན་ཆེད་དུ། །མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་ལྔ་ཡི་སྒོར། །དོན་རྟོགས་ཀུན་རྫོབ་<milestone unit="line" n="97.4"/>གྲོགས་པོར་བལྟ། །སྤྱི་དང་ཁྱད་པར་དམ་ཚིག་བསྲུང་། །ཕྲིན་ལས་བཞི་ལ་ཏིང་ངེས་སྤྱོད། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་དང་ལྡན་པར་བསྒྲུབས། །རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་འགྲུབ་པར་འདོད། །ཚོགས་ཀྱི་སྒྲུབ་པས་འདུལ་དོན་<milestone unit="line" n="97.5"/>དུ། །ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་སྒོར་ཞུགས་ནས། །དབྱེར་མེད་སྐྱེ་འགག་མེད་པར་བལྟ། །རྩ་བ་ལྔ་སོགས་ཡན་ལག་བཅས། །སྒྲོལ་དང་སྦྱོར་ལ་རབ་ཏུ་བརྩོན། །ཐབས་ཤེས་གཉིས་མེད་བསྙེན་བསྒྲུབ་བཞི། །ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="97.6"/>འཁོར་ལོ་ཚོགས་ཆེན་པོ། །མཉམ་པའི་སྤྱོད་པས་འདུལ་དོན་དུ། །ཡོངས་རྫོགས་ཏིང་འཛིན་སྒོར་ཞུགས་ནས། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ཡབ་སྲས་ལྷ། །སྤྱི་དང་ཁྱད་པར་ལྷག་པ་བསྲུང་། །མཚན་མ་སྤྱོད་མེད་སྣོད་བཅུད་<milestone unit="page" n="98"/><milestone unit="line" n="98.1"/>མེད། །མ་སྐྱེས་བརྗོད་པའི་ཚུལ་དུ་བསྒྲུབས། །པདྨ་ཅན་གྱི་ས་ལ་འགྲོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །མ་མོའི་རྒྱུད་ལུང་ཟླ་གསང་ཐིག་ལེའི་རྒྱུད་ལས། ཐུགས་རྗེས་གཟིགས་པ་དང་ཐེག་པ་སོ་སོའི་གནས་ཚུལ་བསྟན་པའི་<milestone unit="line" n="98.2"/>ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལས་ཤར་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཡང་དག་ཡེ་ཤེས་དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="98.3"/>ལྡན། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་རྒྱན་འོད་ལྡན། །འགྲོ་ཀུན་དོན་མཐུན་བྱེད་པའོ། །དེ་ནི་སྐུ་གསུམ་ཞེས་སུ་བཤད། །ཀུན་གཞི་སྦྱང་དང་ཉོན་ཡིད་སྦྱང་། །སྒོ་ལྔ་སྦྱང་དང་རྣམ་པ་ཡིན། །དེ་ནི་དེ་རྒྱུ་གྱུར་ཞེས་བྱ། །རང་<milestone unit="line" n="98.4"/>བཞིན་དག་དང་ཡེ་ཤེས་དག །ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་གསུམ་ཡིན་ནོ། །དེ་ནི་དག་པ་ཞེས་སུ་བྱ། །ལས་སྒྲིབ་བྱང་བ་སྤྲུལ་པ་སྟེ། །ཉོན་མོངས་སྒྲིབ་བྱང་ལོངས་སྦྱོད་རྫོགས། །ཤེས་བྱ་དག་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །དེ་ནི་སྒྲིབ་པ་བྱང་<milestone unit="line" n="98.5"/>བའི་རིམ། །དང་པོ་མ་ནོར་ཡང་དག་སྐུ། །སྐུ་གཉིས་ཀྱི་ནི་གཞི་ཡིན་ནོ། །སྐུ་གཉིས་བཏགས་པ་ཙམ་ཡིན་ཏེ། །དེ་ཉིད་མིན་པའི་སྐུ་མེད་དོ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་གཟུགས་བརྙན་ཡིན། །དཔེར་ན་མེ་ལོང་ཆུ་ཟླ་བཞིན། །སྐུ་<milestone unit="line" n="98.6"/>གསུམ་ལྷུན་གྲུབ་ཅེས་ཀྱང་བྱ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་གསུངས་སོ། །ཀུན་གཞི་རིན་ཆེན་གཞོང་པ་<milestone unit="page" n="99"/><milestone unit="line" n="99.1"/>༄༅། །སྲ །ཉོན་མོངས་གོམས་པའི་ཡིད་བྱུང་བ། །གོས་པ་མེད་པའི་ཡིད་གནས་ཏེ། །འཛིན་པ་བརྡའ་སྦྱོར་སྒོ་ལྔ་ལས། །ཆོས་དབྱིངས་མེ་ལོང་མཉམ་པ་ཉིད། །སོ་སོར་བྱ་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་<milestone unit="line" n="99.2"/>སྐུ་ཤར་བས། །ཞལ་གྱི་ནང་དུ་གཟུགས་སུ་གྲུབ། །ཐུགས་ལ་ཡེ་ཤེས་རྣམ་ལྔ་ཤར། །དེ་ཕྱིར་ཡུམ་དུ་བཤད་པ་མཛད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །མ་མོ་རྒྱུད་ལུང་ཟླ་གསང་ཐིག་ལེའི་རྒྱུད་ལས་སྐུ་གསུམ་དང་ཡེ་ཤེས་ལྔ་<milestone unit="line" n="99.3"/>བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ལམ་ཡོངས་སུ་གསལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་གནས་ཏེ་འདི་གསུངས་སོ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཞེས་བྱ་བ། །བཀྲ་ཤིས་ཡིད་<milestone unit="line" n="99.4"/>འཐད་གཞུང་མཐུན་པར། །སྟོན་པ་འཁོར་དང་ཡོ་བྱད་རྫས། །དུས་དང་བཅས་པ་ལྡན་ནས་ནི། །ས་ཡི་བྱ་བ་ཀུན་ཏུ་ཟིན། །དཀྱིལ་འཁོར་བཞེད་དང་ཆག་ཆག་གདབ། །ཐིག་དང་ཚོན་དང་བྲི་བ་རྣམས། །ཆོ་ག་ཡན་<milestone unit="line" n="99.5"/>ལག་ཚང་བ་དང་། །རྒྱལ་ཆེན་བཞི་དང་ཁྲོ་བོ་ཡིས། །ཕྱོགས་མཚམས་ཕུར་པས་གདབ་པ་དང་། །མགོན་པོ་མཆོད་དང་ཕྱོགས་གཏོར་བཏང་། །བགེགས་ལ་སོགས་པ་ཞི་བ་དང་། །སྭསྣྲོ་མདོ་འདོན་སྲོག་སྐྱོབ་<milestone unit="line" n="99.6"/>ཅིང་། །བསྐང་བཤགས་དམ་སྲི་སྒོ་བྱང་རྣམས། །ཚོགས་ཀྱི་ལམ་དུ་བཤད་པ་ཡིན། །དཀྱིལ་འཁོར་སྟེང་དུ་དམ་རྫས་དགོད། །གནས་ཁང་རྣལ་འབྱོར་མཆོད་པའི་རྫས། །བྱིན་བརླབ་ནང་མཚམས་བཅད་པ་<milestone unit="page" n="100"/><milestone unit="line" n="100.1"/>དང་། །ཏིང་འཛིན་གསུམ་དང་འབྱུང་བ་རིམ། །གཞལ་ཡས་གདན་དང་བཅས་པ་ལ། །རྗེ་མོ་བཅུ་བཞི་བཏིང་བ་ནི། །སྦྱོར་བའི་ལམ་ཞེས་བཤད་པ་ཡིན། །ཆོ་ག་གསུམ་ལས་ཡབ་ཡུམ་སྐུ། །བརྡས་བསྐུལ་མཁའ་<milestone unit="line" n="100.2"/>བརླབ་སྦྱོར་བ་བྱ། །བྱང་སེམས་སྤྲོ་བསྡུས་རྒྱལ་མོ་ལྔ། །སྐུ་བསྐྱེད་སྤྱན་དྲང་བསྟིམ་པ་དང་། །སྤྲུལ་པའི་ཁྲོ་མོས་སྨན་མོ་དགུག །དམ་བཏགས་མནའ་བོར་དལ་དུ་བཀོད། །ཕྲིན་ལས་བཅོལ་བའི་གཉེར་གཏད་<milestone unit="line" n="100.3"/>པ། །བསྒོམ་པའི་ལམ་དུ་བཤད་པ་ཡིན། །ཚོགས་ཀྱི་ཕུད་ཀྱིས་མ་མོ་མཆོད། །ལྷག་མ་སྨན་མོའི་ཚོགས་ལ་དབུལ། །ཚོགས་དང་ལྷག་མ་ལ་སོགས་ཏེ། །ལྷག་ཕུད་བསྲེས་ལ་ཕྲིན་ལས་བཅོལ། །ཏིང་འཛིན་བསར་ལ་<milestone unit="line" n="100.4"/>བཟླས་པ་བྱ། །རྟགས་དང་མཚན་མ་མཐོང་བ་དང་། །བཟླས་པ་ཐེམ་པར་གྱུར་པ་ནི། །མཐོང་བའི་ལམ་དུ་བཤད་པ་ཡིན། །བསྙེན་པ་ཐེམ་པར་གྱུར་པ་དང་། །རང་གི་འདོད་པའི་དངོས་གྲུབ་བླང་། །སློབ་མའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="100.5"/>ལ་དབང་བསྐུར་བ། །བྱ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པ་ནི། །མཐར་ཕྱིན་པ་ཡི་ལམ་དུ་བཤད། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ཡོངས་རྫོགས་པ། །རིག་འཛིན་ས་ལ་བགྲོད་པའམ། །ཡང་ན་སངས་རྒྱས་ས་ལ་འགྲོ། །བཅུ་གསུམ་ས་ལ་<milestone unit="line" n="100.6"/>གནས་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །མ་མོའི་རྒྱུད་ལུང་གསང་བའི་ཐིག་ལེ་ལས། ལམ་ལྔ་མཐར་ཕྱིན་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཁོར་བ་རྣམ་པར་དག་པར་སྦྱོང་བ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="page" n="101"/><milestone unit="line" n="101.1"/>༄༅། །བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་གསུངས་སོ། །འབྱུང་བ་ས་ཡི་དྭངས་མ་ནི། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་མ། །རྣམ་སྣང་གསལ་དུ་མྱ་ངན་འདས། །ས་ཞེས་རྟག་ཙམ་མིང་གིས་<milestone unit="line" n="101.2"/>སྟོང་། །ཆུ་ནི་པདྨའི་རིགས་ཡིན་ཏེ། །གཉེན་གསལ་མྱང་འདས་མིང་གིས་སྟོང་། །མེ་ནི་རིན་ཆེན་རིགས་སུ་བཤད། །མྱ་ངན་འདས་སྟོང་འོད་གསལ་འབར། །རླུད་ནི་ལས་ཀྱི་མ་མོ་ཆེ། །ཡང་གསལ་འདས་སྟོང་རྟག་<milestone unit="line" n="101.3"/>ཙམ་བྲལ། །ནམ་མཁའ་ཀུན་གྱི་གནས་གྱུར་མ། །བདེ་གཤེགས་ཡུམ་ཆེན་བཀྲག་གསལ་མཉམ། །འབྱུང་ལྔའི་མཁའ་འགྲོ་འདི་ལྔ་ཡང་། །མིང་ནི་རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་ལྔ། །དབང་ ནི་འབྱུང་བ་ལྔ་ལ་མཛད། །ལས་ནི་<milestone unit="line" n="101.4"/>འཁོར་དང་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་སྐྱེས་པར་མཛད། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་བཞུགས་པར་མཛད། །ཐེག་ཆེན་ས་ནི་ངང་གིས་དག །ཞི་གནས་ཆུ་ནི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །ལྷག་མཐོང་མེ་ནི་ངེས་ཤེས་<milestone unit="line" n="101.5"/>སྐྱེ། །གཡོ་འཛིན་རླུ་་ནི་ལས་ཀུན་བྱེད། །ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའ་རྒས་གུད་སྟོངས། །འབྱུང་བ་ལྔ་དང་སྟོང་པ་ཉིད། །ནམ་མཁའ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་གནས་པར། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་བསྒོམ་པར་བྱ། །རྡེ་རྗེ་འཁྲིགས་པའི་<milestone unit="line" n="101.6"/>འོད་ཟེར་གྱིས། །ཞེ་སྡང་དམྱལ་ཁམས་བཅོ་བརྒྱད་སྦྱངས། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་གནས་པར། །རིནཆེནམཁའའགྲོབསྒོམ་པར་བྱ། །རིནཆེནའབརབའིའཕྲོ་འདུ་ཡིས། །ཡི་དྭགས་སྒྲིབ་པ་སྦྱང་བར་<milestone unit="page" n="102"/><milestone unit="line" n="102.1"/>བྱ། །ནམ་མཁའ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་གནས་པར། །པདྨའི་མཁའ་འགྲོ་བསྒོམ་པར་བྱ། །པདྨ་འབར་བའི་འོད་ཟེར་གྱིས། །འདོད་ཆགས་མི་ཡི་གནས་རྣམས་སྦྱངས། །ནམ་མཁའ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་གནས་པ། །ལས་<milestone unit="line" n="102.2"/>ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་བསྒོམ་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་ལྷ་མིན་སྦྱངས། །ནམ་མཁའ་དབྱིངས་ཀྱི་དབུས་གནས་པར། །དེ་བཞིན་མཁའ་འགྲོ་བསྒོམ་པར་བྱ། །འཁོར་ལོའི་འོད་ཟེར་འབར་<milestone unit="line" n="102.3"/>འཕྲོས་པས། །གཏི་མུག་བྱོལ་སོང་རིགས་རྣམས་སྦྱངས། །ལྷ་ཀླུ་མི་ལས་སྐྱེས་པ་ཡི། །བུ་མོ་རབ་ཏུ་མཛེས་པ་ནི། །པད་ཅན་དུང་ཅན་གླང་སྣ་ཅན། །རི་དྭགས་ཅན་དང་རི་མོ་ཅན། །བྱིན་བརླབ་དབང་བསྐུར་མཉམ་<milestone unit="line" n="102.4"/>འདོད་པས། །རླུད་དང་ཤེས་པ་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་སྐྱེད་བྱེད་པ། །བཅུ་དྲུག་དྭངས་ཤེས་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་སྐྱེད་བྱེད་པ། །བཅུ་དྲུག་དགའ་བ་མྱོང་བར་བྱ། །ཡོན་ཏན་ནམ་མཁའི་མཐའ་<milestone unit="line" n="102.5"/>དང་མཉམ། །བུད་མེད་རིགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་འདིས། །མཁའ་འགྲོ་སྤྱོད་པའི་གནས་སུ་འགྲོ། །གསང་སྔགས་གསང་བའི་མཛད་སྤྱོད་ནི། །ཐབས་ཆེན་ཟླ་གསང་ཐིག་ལེ་ཡིན། །མ་མོ་སྲིད་པའི་ཟླ་གསང་ཐིག་ལེའི་<milestone unit="line" n="102.6"/>རྒྱུད་ལས། མ་མོའི་རང་བཞིན་དབྱིངས་སུ་བསྟན་དང་འཕྲོ་མོའི་ཏིང་ངེས་འགྲོ་དྲུག་སྦྱང་བ་དང་། ཆགས་པའི་དགའ་བས་སངས་རྒྱས་པར་འགྲོ་བ་སྟེ་ལེའུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྒྱུད་<milestone unit="page" n="103"/><milestone unit="line" n="103.1"/>༄༅། །ཀྱི་དོན་ཡོངས་སུ་བསྡུ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་པ་འདི་གསུངས་སོ། །སྣང་བ་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་སྟོང་། །སྟོང་ཞིང་གསལ་བའི་རིག་པ་ཉིད། །རང་རིག་མ་མོའི་ངང་དུ་གྲོལ། །དེ་ནི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="103.2"/>རུ་འདོད། །དེ་ལྟར་རྟོགས་ན་མ་མོ་ཡིན། །དམན་པའི་སྤྱོད་པ་ཡོངས་མི་སྤོང་། །ཡང་དག་དོན་ལ་སྨད་པ་མིན། །ལུས་ངག་སྤྱོད་པ་མཐོ་དམན་རྣམས། །ཇི་ལྟར་མཐུན་པར་སྤྱོད་པ་ཡིན། །རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="103.3"/>ཆེན་པོ་ནས། །གཟུགས་བརྙན་དལ་དུ་སྤྱན་འདྲེན་ཅིང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ཏིང་འཛིན་སྒྲུབ་པ་ནི། །དེ་ནི་མ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །བུམ་དབང་རྡུལ་ཚོན་དལ་དུ་བསྐུར། །རིག་པའི་དབང་ལྔ་རྫོགས་པར་བྱ། །གསང་<milestone unit="line" n="103.4"/>དང་ཤེས་རབ་བདེ་ཆེན་པོ། །རྫོགས་པར་བསྐུར་བ་མ་མོའི་དབང་། །ཡན་ལག་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་པ། །སྐྱོན་མེད་བསྲུང་དང་ཉམས་ན་བཤགས། །རང་གི་སྲོག་ལྟར་མི་གཏོང་བ། །དེ་ནི་མ་མོའི་དམ་ཚིག་ཡིན། །ཞི་རྒྱས་<milestone unit="line" n="103.5"/>དབང་དྲག་བདག་གཞན་དོན། །དེ་སྤྱོད་མ་མོའི་ཕྲིན་ལས་ཡིན། །བསྙེན་པས་ཡེ་ཤེས་མ་མོ་ལ། །བསྒྲུབ་པས་ལས་ཀྱི་མ་མོ་འཁོལ། །མཆོག་ཏུ་ཐུན་མོང་ཐོབ་པ་ནི། །དེ་ནི་མ་མོའི་སྒྲུབ་པ་ཡིན། །ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="103.6"/>སོ། །མ་མོ་སྲིད་པའི་རྒྱུད་ལུང་ཟླ་གསང་ཐིག་ལེའི་རྒྱུད་ལས། །རྒྱུད་ཀྱི་དངོས་པོ་བདུན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བགྲོད་པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་གསལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="page" n="104"/><milestone unit="line" n="104.1"/>སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་གསུངས་སོ། །འཆར་ནུབ་རྣམ་རྟོག་རྣལ་འབྱོར་རྩ། །སྐྱེ་འགག་ཡེ་ཤེས་དངོས་གྲུབ་གནས། ཁུ།་ནི་ཡིད་ལས་བྱུང་བ་ལས། །དེ་ཡི་བདག་པོ་བསལ་བར་བྱ། །མདུན་དུ་ཡུལ་ལ་དམིགས་<milestone unit="line" n="104.2"/>པ་ནི། །བག་ཆགས་དེ་མ་ཐག་པ་འདྲེས། །རྩ་ནང་ལྷ་མོ་རབ་ཏུ་སད། །སྣང་མཆེད་ཐོབ་པས་ཉེར་གནས་པས། །ཡུལ་དྲུག་ལ་ནི་རྣམ་པར་སྤྱོད། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་འཆར་བའོ། །ནུབ་པ་དེ་དག་ཞན་པ་ལ། །འོད་ཟེར་ད<milestone unit="line" n="104.3"/>ང་ནི ་འོད་འཕེལ་དང་། །གཟི་བརྗིད་མ་ནི་གསལ་བ་དང་། །འབར་མ་འོད་ཅན་དམིགས་སོགས་རྟེན། །མུན་སེལ་དང་ནི་འོད་མ་དང་། །སྣང་བ་མ་དང་གསལ་མཛེས་མ། །གསལ་བྱེད་མ་དང་འོད་འདུ་མ། །ཉི་མར་<milestone unit="line" n="104.4"/>གསལ་དྲུག་གཟུགས་སོགས་སྤྱོད། །བཅུ་གཉིས་ཡུལ་ལ་ཞེན་པ་ལོག །ཡིད་ལ་བྱེད་པ་རང་ལ་ཞེན། །དབང་པོ་སྙིང་དཀྱིལ་ཧུ༷་རིང་ལ། །སངས་རྒྱས་ཉི་མའི་གྲོང་ཁྱེར་དུ། །གཟུང་འཛིན་བྲལ་བའི་རང་<milestone unit="line" n="104.5"/>རིག་ཉིད། །ངང་གིས་མ་བཅོས་ཡེ་གནས་ཕྱིར། །ཡོངས་ཀྱི་འོད་ཀྱིས་རབ་ཏུ་གསལ། །ཉི་མའི་སྙིང་པོ་ལྟར་གྱུར་པས། །འཆར་ནུབ་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་སྟེ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་པས། །སྣང་སྲིད་རྣམ་<milestone unit="line" n="104.6"/>དག་ ངང་ དུ་ཤེས། །ཕྱི་ ནང་ གཟུང་ འཛིན་ བགེགས་ ཡིན་ པས། །པགས་ པ་རྡོ་ རྗེ་ བ་ སྐྲུ་ མེ། །ལུས་ ངག་ ཡིད་ ཀྱིས་ ལས་ བྱས་ པས། །སྒྲིབ་ པ་ བྱང་ བ་ བཤགས་ བདག་སེམས། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="105"/><milestone unit="line" n="105.1"/>༄༅། །རྟེན་འབྲེལ་ཆེ་བར་གནས། །དེ་ཕྱིར་བདུད་རྩི་རཀྟ་བཤམ། །ཆོས་རྣམས་སྟོང་པ་ཉིད་ལས་བྱུང་། །དེ་ཕྱིར་དང་པོ་དེ་བཞིན་ཉིད། །ནང་དུ་སྟོང་པའི་རྩིས་ཟིན་ན། །ཕྱི་རོལ་སྙིང་རྗེ་ཡོངས་ལ་<milestone unit="line" n="105.2"/>འཆར། །དོན་མཛད་རང་སེམས་སྣང་བ་སྟེ། །དེ་ཕྱིར་རྒྱུ་ཡི་ཡི་གེ་གསལ། །སྦྱང་བྱ་སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་པས། །སྦྱོང་བྱེད་རིམ་པ་འབྱུང་བར་བརྩེགས། །བཞུགས་གནས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཡིན་པས། །མ་<milestone unit="line" n="105.3"/>བསྒྲུབས་ཕོ་བྲང་གཞལ་ཡས་བསྐྱེད། །བག་ཆགས་སྒྲིབ་སྦྱོང་དབང་སྡུད་ཕྱིར། །མཁའ་འགྲོ་བཅུ་བཞི་གདན་དུ་གདིང་། །རྒྱུད་དང་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་བྱེད་པས། །བླ་མེད་མུ་ཀ་ཡབ་ཡུམ་རོལ། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="105.4"/>ཆགས་པས་རང་བསྐྱེད་པས། །དགའ་དང་རབ་དགའ་བྲལ་བའི་དགའ། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པས་འཁོར་འདས་ཀུན། །སྒྲིབ་སྦྱངས་ཐུགས་བསྐུལ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུ། །ཐིག་ལེ་འབར་བའི་ས་བོན་ལས། །རང་རིག་<milestone unit="line" n="105.5"/>འབྱུང་བ་ཉིད་དུ་སྐྱེ། །ནམ་མཁའི་མཁའ་འགྲོ་བཀྲག་གསལ་མཉམ། །ས་ཡི་མཁའ་འགྲོ་རྣམ་སྣང་གསལ། །མེ་ཡི་མཁའ་འགྲོ་འོད་གསལ་འབར། །ཆུ་ཡི་མཁའ་འགྲོ་གཉེན་གསལ་མ། །རླུང་གི་མཁའ་འགྲོ་ཡང་<milestone unit="line" n="105.6"/>གསལ་གཡོས། །སྐྱེ་འགྲོ་རྩི་ཤིང་ནགས་ཚལ་དང་། །འབྱུང་བ་ལྔ་ལས་འཁོར་འདས་གྲུབ། །སྐུ་གསུམ་དབང་མཛད་རྒྱལ་པོ་ལྔ། །སྤྱན་དྲང་མཆོད་བསྟོད་བཟླས་པ་ཡིས། །ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པའི་ཁྲོ་མོ་ནི། །བཅུ་<milestone unit="page" n="106"/><milestone unit="line" n="106.1"/>གསུམ་འཕྲོས་པས་མ་མོ་བཀུག །དབང་བསྡུས་དམ་བཏགས་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཉི་ཤུ་རྩ་བདུན་ལས་ལ་འགྱེད། །དྲོད་དང་རྟགས་དང་མཚན་མ་ཡིས། །ཐུན་མོང་མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་ཀུན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་<milestone unit="line" n="106.2"/>ལ་ཐིམ་གྱུར་ན། །བུམ་པ་རྣམ་སྣང་ཆུ་ཡི་དབང་། །ཅོད་པན་འོད་གསལ་མཉམ་པ་ཉིད། །རྡོ་རྗེ་གཉེན་གསལ་འདོད་ཆགས་དག །དྲིལ་བུ་ཡང་གསལ་རླུད་གི་རྒྱུ། །རྡོ་རྗེ་མིང་ནི་བཀྲག་གསལ་དྲན། །ཀུན་འདུས་<milestone unit="line" n="106.3"/>མུ་ཀ་བླ་མེད་སྐྱེད། །འདིར་སྦྱང་བར་མ་དོར་དྲན་པས། །རིག་པ་འཛིན་ནམ་གང་མོས་སམ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཐོབ་པ་ཡིན། །གྲོལ་བའི་ལམ་དུ་བརྗོད་པ་སྟེ། །རྣལ་འབྱོར་ཀུན་གྱིས་བསྒོམ་<milestone unit="line" n="106.4"/>པར་བྱ། །ཆགས་པས་ཆགས་པ་གྲོལ་བྱེད་པ། །ལུས་ཀྱི་གཡས་གཡོན་དབུས་གནས་པ། །གཟུང་འཛིན་མེད་པའི་དངོས་པོ་སྟེ། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་དང་། །རླུད་དང་མཁྲིས་པ་བད་ཀན་དང་། །ཉིན་མོ་<milestone unit="line" n="106.5"/>མཚན་མོ་མཚམས་ཀྱི་ཆ། །འདོད་གཟུགས་མེད་པའི་ཁམས་གསུམ་དང་། །རྒྱུ་ལམ་འབྲས་བུའི་རྣལ་འབྱོར་གསུམ། །སངས་རྒྱས་ཆོས་དང་དགེ་འདུན་དང་། །སྟོང་ཉིད་ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་ཀུན། །ཕ་ལས་བྱུང་བའི་ག་པུར་<milestone unit="line" n="106.6"/>ཕོ། །མ་ཡིས་བྱིན་པའི་ས་བླ་མོ། །རང་གི་སྐྱེད་པ་ཆང་དུ་ཡང་ཆགས་སུ་བཤད། །སྲོག་གི་རྣམ་པ་འདི་གསུམ་དུ། །འཁོར་དང་མྱ་ངན་འདས་པ་གྲུབ། །བཅུ་ཚན་གསུམ་དང་དེ་སྟེང་གཉིས། །རུས་མཚོ་ཀླད་པ་དེ་ལ་<milestone unit="page" n="107"/><milestone unit="line" n="107.1"/>༄༅། །ཡོད། །རྐང་གཉིས་ལ་ནི་སྐད་རྣམས་འབྱུང་། །དེ་ལ་ཟས་ཀྱི་ལོངས་སྤྱོད་གསོལ། །བཞི་གཉིས་རང་གི་སྙིང་ཡིན་ཏེ། །དེ་ལ་འཁོར་འདས་ཆོས་གནས་སོ། །བཅུ་ཚན་དྲུག་དང་དེ་སྟེང་བཞི། །མ་སྟེ་བུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="107.2"/>འབྲེལ་བར་སྤྲུལ། །མེ་དང་རླུང་གི་གནས་ནི་འོག །དེ་ཡང་གྲུ་གསུམ་འོད་མའི་གཞུ། །གཡས་ཀྱི་ཉི་མ་དམར་ཞིང་གདངས། །གཡོན་གྱི་ཟླ་བ་དཀར་ལ་གསལ། །དབུས་ཀྱི་ཀ་བ་བསྟན་པ་ནི། །པདྨའི་སྣལ་མ་ལྟ་བུར་<milestone unit="line" n="107.3"/>ཕྲ། །ཆུ་ཤིང་སྙིང་པོ་འདྲ་བར་དྲངས་་དྲང་ཀུ ། །ཏིལ་གྱི་མར་མེ་ལྟ་བུར་གསལ། །རྒྱ་སྐྱེགས་མེ་ཏོག་བཞིན་དུ་དམར། །སྤྱི་བོ་གདུགས་ཀྱི་རྣམ་པ་ལ། །མགྲིན་པ་སྐྲུལ་ཆུན་ག་་པ་སྟེ། །སྙིང་ག་གྲུ་གུ་བསྒྲིལ་བ་<milestone unit="line" n="107.4"/>འདྲ། །ལྟེ་ཟུར་གཉིས་ནི་ལྗོན་ཤིང་སྐྱེས། །ཚིགས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་སྐྲ་ཤད་འཛིངས། །སྟོང་ཕྲག་ལ་སོགས་བ་ཐག་བརྒྱངས། །འབར་བ་གཞུང་རིང་འཁོར་ལོ་གསུམ། །མེ་ཆུ་མཚལ་གྱི་དབང་པོས་མཐོང་། །མཚམས་<milestone unit="line" n="107.5"/>ལ་གཡལ་བྱུང་མཁལ་མར་མིག །རྔམ་བྱེད་མ་ནི་རོ་ལ་སྤྱོད། །མཁལ་མའི་ནང་གཉིས་ཉམ་ང་བྱེད། །ཀུན་ཏུ་རྒྱལ་བ་དྲི་ལ་སྤྱོད། །རང་གསལ་སྒྲོགས་མ་སྒྲ་ཡིན་ཏེ། །བྱེད་པ་ཆེན་པོ་ཐམས་ཅད་དགྱེས། །རྐང་ལག་<milestone unit="line" n="107.6"/>མཐེ་བོང་མྱ་ངན་འདས། །དེབཞིནསྲིནལགགདོན་དང་འདྲེ། །གསང་བ་རྡོ་རྗེ་པདྨ་འདྲ། །བྷ་གབདེབཆེནཔོལོངསསྤྱོད་ཨ། །ཧུ༷་མི་ཤིགསཐིགལེཆེནཔོལ། །ཨོདཀར་སྐུ་སྟེ་ཨུ་དམར་གསུང་། །སྭ་སེར་ཡོན་<milestone unit="page" n="108"/><milestone unit="line" n="108.1"/>ཏན་ལས་ནི་ཧ། །དེས་ཤིང་ཞི་བའི་དཀར་པོ་ཨ། །ཐབས་དང་ལྡན་པ་སྔོན་པོ་དྲི། ཁྲོ་ཞིང་ག་་པ་སེར་པོ་སུ༷། །བཀྲེས་ཤིང་སྐོམ་པའི་དམར་པོ་པྲེ། །གླེན་ཞིང༷་ལྐུགས་པ་སྨུག་ནག་ཏྲི། །ཚ་གྲང་དུ་ནག་གནས་རྣམས་<milestone unit="line" n="108.2"/>སྦྱང་། །ཨ་ར༷་ཡ༷་ནི་འོག་ཏུ་བཤད། །ཀུན་ལ་ཨ་ལི་ཀ་ལི་སོགས། ཁྱབ་པར་འདྲེས་དང་སོ་སོར་གནས། །བྷ་ག་ཡངས་པའི་སྡོང་པོ་ལ། །བསམ་གཏན་ཨོ་དཀར་ཤེས་རབ་ཨུ། །དམར་ཞིང་ཟུང་འཇུག་མཐིང་<milestone unit="line" n="108.3"/>ག་ཧུ༷། །སྙིང་པོ་དབྱིབས་ཀྱི་ཨ་དཀར་ལས། །དྲག་པོ་ཕཊ་དམར་ཧུ༷་ནག་སྟོབས། །ལྷ་སྲིན་དབྱིབས་ནང་སྲོག་དམར་ཀྟ། ཁྲག་གི་ཐིགས་པ་བཅུ་གཉིས་ལྷུང་། ཁམས་ཀྱི་དྲི་ཆེན་རྣམ་སྣང་ལ། །ཆུ་ཡི་ཐིག་ལེ་གཉེན་<milestone unit="line" n="108.4"/>གསལ་མ། །མ་ནི་ཁྲག་སྟེ་འོག་གསལ་འབར། །རླུད་ནི་བསིལ་བ་བྱང་སེམས་ཡང་། །ཀུན་འདུས་རྟག་པའི་མུ་ཁ་ལེ། །ཧ་གནས་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ལས། །ཡང་གསལ་གཡོས་ནི་རབ་ཏུ་འབར། །པད་མདུང་མ་ལང་རལ་<milestone unit="line" n="108.5"/>གྲི་བཞི། །ཕྲ་རྣོ་གཅོད་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། །འབྱུང་འཇུག་གནས་པའི་ལས་ཀྱིས་བསྐྱོད། །འོད་གསལ་འབར་ནི་རབ་ཏུ་ཁྲོས། །ནམ་ལངས་ཉི་ཤར་ཟླ་བ་ལྟར། །ཞི་ལྡན་རྣམ་སྣང་གསལ་ཡང་བསྐུལ། །བཀྲག་<milestone unit="line" n="108.6"/>གསལ་བདེ་བའི་རོས་གང་བ། །དང་པོ་རང་ཉིད་སྦྱང་བར་བྱ། །བུད་མེད་འདོད་པའི་ཆགས་པས་བལྟ། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་དགའ་བ་ལ། །པདྨ་ལིདྨ་མཉམ་སྦྱར་བས། ཁེན་ཏུ་ཆགས་མེས་ཐིག་<milestone unit="page" n="109"/><milestone unit="line" n="109.1"/>༄༅། །ལེ་དབབ། །མི་མཁས་ཐིག་ལེ་མྱུར་དུ་ཉམས། །རུས་སྦལ་འགྲོས་ཀྱིས་མཁས་པར་བྱ། །རྣམ་པར་སྨིན་པ་མཆོག་ཏུ་དགའ། །འབོགས་ཕྱིར་ཐིག་ལེ་འབར་བའི་དྲོད། །བསྲུབས་པས་མི་རྟོག་བདེ་འབར་<milestone unit="line" n="109.2"/>བ། །རྣམ་པར་འཇོམས་པ་ བྲལ་དགའ་ཡིས། །གཡོས་པའི་དྲོད་ལ་ཐིག་ལེ་གཟུང་། །མི་མཁས་བདེ་བ་ཡུན་ཐུང་བས། །ལུས་ངག་འགྱུར་བའི་ལས་རྣམས་བྱ། །རྟགས་བྱུང་ཐིག་ལེ་ཟིན་པ་ན། །པདྨ་ལིདྷ་ཁ་སྦྱར་<milestone unit="line" n="109.3"/>བས། །བདེ་བ་གཡོ་བ་བརྟན་པར་སྦྱོར། །རྒྱ་མཚོ་རི་རབ་ངོས་ལ་སྦྱར། །གླིང་བཞི་རང་གི་གནས་སུ་བསྡུ། །རོ་འཛིན་རང་གི་གནས་ལ་སྦྱོར། །དབང་མཆོག་ཉི་མའི་སྟེང་དུ་བཞག ཧུ༷་རིང་ཧུ༷་ཕཊ་མདའ་གཞུ་བྱ། །སྐེ་<milestone unit="line" n="109.4"/>རགས་བཅང་ཞིང་ཞགས་པ་འཕང་། །བུ་ཆུང་སྤྱོད་ལམ་རབ་ཏུ་བྱ། །མཚན་ཉིད་བྲལ་བའི་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །བཟློག་པ་མ་ཤེས་ཆུ་དང་བསྡད། །དེ་ཕྱིར་དུད་འགྲོའི་འགྱུར་བ་བྱ། །འགྲིམས་པ་མ་བྱས་ནད་ཡིན་<milestone unit="line" n="109.5"/>པས། །དེ་ཕྱིར་རྣམ་གྲོལ་ཕྱག་རྒྱ་བྱ། །ལུས་ཀྱི་ཁོལ་བུ་ཕར་ཆེར་རམ། །ཐམས་ཅད་སྣང་དངོས་བདེ་བ་ཕྱི། །ནང་གནས་སྤྱི་མགྲིན་ལྟེ་སྙིང་གསང་། །བདག་ཡུམ་གཟུང་འཛིན་རྟོག་གསུམ་འགོག །དེ་ཕྱིར་སྤང་བྱ་དྲལ་<milestone unit="line" n="109.6"/>བ་ཡིན། །བདེ་བ་ཆུང་ཆེ་མི་རྟོག་ངང་། །བདེ་སྟོང་དེ་ཡང་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །སྐྲ་དཀར་བྲལ་དང་སྟོབས་རྫོགས་གསལ། །མཚན་དཔེ་ཚང་ཞིང་འཆི་མེད་པས། །ཡིད་བཞིན་སྤྲིན་གྱི་བདག་པོ་སྟེ། །ཚེ་ཡི་རིག་འཛིན་ཐོབ་<milestone unit="page" n="110"/><milestone unit="line" n="110.1"/>པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །མ་མོ་རྒྱུད་ལུང་ཟླ་གསང་ཐིག་ལེ་ལས། ལམ་གྱི་རིམ་པ་སྟེ་ལེའུ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་༷ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལྷའི་ངོ་བོར་གྱུར་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཀུན་གཞི་མ་སྐྱེས་མུ་ཁ་<milestone unit="line" n="110.2"/>ལེ། །དབུ་ལྔ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བརྒྱད་ལ། །འཁོར་བཅས་སྣོད་བཅུད་མ་ལུས་ཀུན། །རང་གི་སྐུ་ལ་བསྡུས་ལ་བསྒོམ། །ཨོ་ཉིད་གཞི་མུ་ཁ་ལེ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡི་བྷ་ག་པདྨ་བདེ་ཀློང་འདུས་ན་སྙིང་ཙྭ་ཤ་ཡུ་ཏོ་ཧུ༷་སྨྱོ། སྤྱི་གཙུག་<milestone unit="line" n="110.3"/>འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་སྟེང་། །བཀྲག་གསལ་མཉམ་གྱི་ངོ་བོ་ཉིད། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་རྒྱན་དང་བཅས། །བཀྲག་གི་རྒྱལ་མོ་ཆེན་མོར་བཞུགས། །མགྲིན་པ་པདྨར་གཉེན་གསལ་མ། །གསུང་གི་མཁའ་འགྲོ་རབ་<milestone unit="line" n="110.4"/>ཏུ་བསྒོམ། །སྙིང་ག་དཔལ་བེའུ་རྣམ་སྣང་གསལ། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་འཁོར་དང་བཅས། །ལྟེ་བ་ཟུར་བརྒྱད་འོད་གསལ་འབར། །ཡོན་ཏན་མཁའ་འགྲོ་རིན་པོ་ཆེ། །གསང་བ་རྒྱ་གྲམ་ཡང་གསལ་གཡོས། །ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="110.5"/>མཁའ་འགྲོ་རབ་ཏུ་བསྒོམ། །ཀུན་ཀྱང་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་སྟེ། །ཉོན་མོངས་འབྱུང་བ་ཡེ་ཤེས་དང་། །རྣམ་པ་རང་བཞིན་མཚན་ཉིད་ལྡན། མ་ཧྭ་ལམ་ཏེ་ཧ། སྟི་ཤ་སརྙི་ཧ། གྲི་བ་མུ་ཧུ༷་ཧ། ཛ་ལ་བ་ར༷་ཧ། སྟི་ཡང་<milestone unit="line" n="110.6"/>ཡང་ཏེ་ཧ། །མཁའ་འགྲོ་ཆེན་མོ་རྟག་པ་མོ། །འབྱུང་ལྔའི་མ་མོ་རྣམས་ལས་སྤྲུལ། །སྐྱེད་པའི་ཁྲོ་མོ་བཅུ་གསུམ་རྣམས། །འོད་ཆེན་དྭངས་བཞི་དྭངས་མ་བརྒྱད། །དཔག་བསམ་བྱང་ཆུབ་སྦུ་གུའི་ཟངས། །སྲིད་པ་དབང་<milestone unit="page" n="111"/><milestone unit="line" n="111.1"/>༄༅། །པོའི་མདོ་སྡུད་གཉིས། །ཐབས་ཤེས་སྲིད་པ་འཇུག་བྱེད་ལས། ཁྲོས་པའི་ཚུལ་དུ་རང་བྱུང་བ། །དཔལ་འབར་ཁྲོ་བོ་གསང་ཡུམ་བཞི། ཁམས་གསུམ་རྩད་གཅོད་སྐྱེ་ཤི་གཅོད། །དུག་གསུམ་དབང་སྡུད་<milestone unit="line" n="111.2"/>པདྨ་དབང་། །གནོད་སྦྱིན་སྲིན་པོ་དམ་ཚིག་ཁྲོ། །གསང་བའི་ཁྲོ་མོ་དཔལ་འབར་ཁྲོ། །ཀ་མ་ལེ་ཤྭ་རྡི་ཧ་དྷ་དྷིག ཅེས་གསུངས་སོ། །མ་མོ་སྲིད་པའི་རྒྱུད་ལུང་ཟླ་གསང་ལས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གཙོ་མོ་སྤྲུལ་པ་དང་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="111.3"/>སྟེ་ལེའུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་རྣམས་ཀྱི་དགོངས་པ་འདི་གསུངས་སོ། །རྣལ་འབྱོར་ལུས་ཀྱི་རི་རབ་ལ། །སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་ཆེན་མོ་དང་། །དེ་སྤྲུལ་ཉི་ཟླ་འོད་ཕྲེང་དང་། །རི་<milestone unit="line" n="111.4"/>རབ་ཕྱོགས་བཞིའི་དགྱེས་སྡེ་བཞི། །རྣལ་འབྱོར་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་བཞི། །ཕུང་བྱེད་སས་པའི་མ་མོ་བཞི། །གཉིས་ནི་སྲིད་པ་ཡོངས་ཀྱི་དཔལ། །བཞི་ནི་དཔལ་གྱི་གཟུངས་མ་མཛད། །བཞི་ནི་རྣལ་འབྱོར་ཆུང་མ་<milestone unit="line" n="111.5"/>སྟེ། །འཇིག་རྟེན་སྐྱེད་བྱེད་ཆེ་མོ་བཞི། །དེ་དག་དམ་ཚིག་བརྗོད་པ་འདིའོ། །ཨོ༷་བཛྲ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡི་བ་ག་པདྨ་རུ་ཧུ༷་ཧུ༷། ཨོ༷་བཛྲ་ཤརྙི་པདྨ་ག་རུ་ཏི་སྨྱོ། ཨོ༷་མུ་ཏྲི་ནི། ཨ་བྷརྙི་ནི། བ་ག་དུསྤྱི་ནི། ཁ་མུན་དན་ཏྲི་ནི། ཨོ༷་བཛྲ་སུ<milestone unit="line" n="111.6"/>རུ་བྱི་རྟ་མ་ཏོ་ཡེ། བཛྲ་པདྨ་བྱི་ཏ་མ་ཏོ་ཡེ། །བཛྲ་ཁ་རག་བྱི་ཏ་མ་ཏོ་ཡེ། བཛྲ་སྲིང་འགྲོ་བྱི་ཏ་མ་ཏོ་ཡེ། ཨོ་བཛྲ་ཀེམ་བཛྲ་ཀེམ། བཛྲ་ཏ་ཀེམ་བཛྲ་ཏ་ཀེམ། བཛྲ་ནི་ལ་བཛྲ་ནི་ལ། བཛྲ་ལསྟོ་བཛྲ་ལནྟྲ། མ་མོ་ཐམས་<milestone unit="page" n="112"/><milestone unit="line" n="112.1"/>ཅད་ཆགས་པ་ཆེ། །ཨ་སྟི་ཁེ་ཀ་ཙ་རི་ལས། །ལུས་ཀྱི་རྩ་རྣམས་བུམ་པ་སྟེ། །སྔགས་ནི་གསང་བ་ཞེས་སུ་བཤད། ཁམས་ཀྱི་བདུད་རྩི་ཤེས་རབ་ཤེས། །སྙིང་པོ་གཡོ་བྱེད་བདེ་བ་ཆེ། །བུམ་པ་ས་དྲུག་རྫོགས་<milestone unit="line" n="112.2"/>པ་ལས། །ས་བཞི་གསང་བའི་དབང་ཞེས་བྱ། ཁྲེས་རབ་ཡེ་ཤེས་ས་གཉིས་གཅོད། །བདེ་ཆེན་བཞི་ལས་བྱད་དུ་བགྲོད། །དང་པོ་བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་ལ། །གཉིས་པ་བདག་ཉིད་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །གསུམ་པ་ལས་<milestone unit="line" n="112.3"/>ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །བཞི་པ་རྡོ་རྗེའི་རྦ་རླབས་བསྟན། །དང་པོར་སྤྲུལ་སྐུའི་ཞིང་ཁམས་དབང་། །གཉིས་པར་ལོངས་སྐུའི་ཞིང་ཁམས་ལ། །གསུམ་པར་དེ་བཞིན་ཆོས་སྐུ་ལས། །བཞི་པར་ངོ་བོ་ཉིད་སྐུ་ཐོབ། །དང་པོར་<milestone unit="line" n="112.4"/>ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐོང་། །གཉིས་པར་བྷ་གའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །གསུམ་པར་བྱང་ཆུབ་བདུད་རྩི་སེམས། །བཞི་པར་དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་བ་། །དང་པོར་འཁོར་འདས་དབྱེར་མེད་པ། །གཉིས་པར་<milestone unit="line" n="112.5"/>མ་འདྲེས་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །གསུམ་བཞིར་བདེ་སྟོང་ཆུང་དང་ཆེ། །དེ་དག་མཐོང་སྦྱོར་ལམ་གཉིས་ཀྱིས། ཁུད་རྟགས་འབྲས་བུར་བསྡུས་པ་ལས། །ཉེ་དགུ་དབང་དང་ལམ་གཉིས་ལས། ཕྱི་ནང་རྟེན་འབྲེལ་རྣམ་<milestone unit="line" n="112.6"/>གཉིས་དང་། །ཐིག་ལེ་རླུད་དང་དེ་ཁོ་ན། །ཕྱི་ནང་སེམས་ཀྱི་རྟགས་ཞེས་བྱ། །ཡང་དག་མྱ་ངན་འདས་པ་ཐོབ། །དེ་ཕྱིར་ཡེ་ཤེས་རྗེ་མོ་ཡིན། ཁྲེས་རབ་ཡེ་ཤེས་ཞེས་བྱ་བ། །ཧ༷་འདུས་མགྲིན་པར་དགའ་བ་ནི། །ཉོན་<milestone unit="page" n="113"/><milestone unit="line" n="113.1"/>༄༅། །མོངས་པ་དང་མ་བཞི་ལས། །མོས་པ་ཆུང་བའི་ལམ་ཆོད་ནས། སྙིང་གར་མཆོག་ཏུ་དགའ་བ་ནི། །གཉིས་གསུམ་བཞི་ཆ་ཞི་མ་ཡིན། །དམིགས་པ་ཕྲ་བའི་ལམ་ཡང་ཆོད། །གཉིས་པོས་<milestone unit="line" n="113.2"/>བདེ་བ་ལོངས་སྤྱོད་སྐུ། །ལྟེ་བར་མི་རྟོག་ཟུང་ཆུད་བརྒྱན། །དགའ་བྲལ་ཀུན་གཞི་བྱང་ཆུབ་ལམ། །བག་ལ་ཉལ་དང་མི་རྟོག་པ། །སྤྲོས་པ་ཞི་བ་ཆོས་སྐུ་སྟེ། །གསང་བའི་གནས་སུ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །རྟོགས་པའི་ངོ་ལ་<milestone unit="line" n="113.3"/>འཁོར་འདས་དག །དེ་ཉིད་མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་ཆེ། །དེ་བཞིན་མཉམ་པ་ཉིད་རྟོགས་བྱེད། །ཀུམི་མི་རྟོག་ཆོས་རྣམས་རྟོགས། །ཐམས་ཅད་གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་གྲུབ། །མི་རྟོག་དོན་གྱི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཡེ་ཤེས་རྣམ་པ་ལྔ་<milestone unit="line" n="113.4"/>རྫོགས་བྱེད། །ཡེ་ཤེས་རྣམ་ལྔའི་ཆུ་བོ་ཡིན། །བྲམ་ཟེ་མོ་དང་གཡུང་མོ་དང་། །གར་མཁན་མ་དང་ཚོས་མ་དང་། །ག་་མོ་ལྔ་ནི་ཕྱག་རྒྱ་ཉིད། །རིགས་ངན་བུད་མེད་ལྔ་རྫོགས་བྱེད། །འདོད་ཡོན་དམ་ཚིག་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="113.5"/>དང་། །མིང་དོན་བླ་མེད་ཧེ་རུ་ཀའི། །མིང་བྲིས་བཅུ་གཉིས་རྫོགས་པ་དང་། །ལྷ་དང་དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས། །དེ་ཉིད་བཞི་དང་ལྡན་གྱུར་ན། ཁྲེས་རབ་ཡེ་ཤེས་ལམ་གྱི་མཆོག །གསང་དང་བདེ་བ་བཞི་<milestone unit="line" n="113.6"/>མཐར་ཕྱིན། ཁེན་ཏུ་རྣམ་དག་སྤྲོས་བྲལ་ཐོབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །མ་མོ་སྲིད་པའི་ཟླ་གསང་ལས། །ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྗེ་མོ་ཐུགས་དགྱེས་སྡེའི་མན་ངག་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྲིད་<milestone unit="page" n="114"/><milestone unit="line" n="114.1"/>པའི་མ་མོ་རྣམས་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །མ་མོ་སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མ། །སྦས་པའི་བུ་མོ་ཆ་སྙོམས་མ། །རལ་གཅིག་མ་དང་མ་མོ་བདུན། །རི༷ན་ཆེན་སྲིད་འདེགས་རེ་མ་ཏི། །གླིང་བཞི་སྤྱི་འགྲོ༷་ཆེན་<milestone unit="line" n="114.2"/>མོ་དང་། །འདོད་ཁམས་རྡོ་རྗེ་པརློ་དང་། །རྒྱལ་ཆེན་ཆུང་མ་གྲུ་འདེགས་བཞི། །རྒྱལ་མོ་བཞི་དང་སྲིང་མོ་བཞི། །གསང་སྔགས་རབ་ཏུ་བཤད་ཀྱིས་ཉོན། །ཨོ་བཛྲ་ཟ་འགྲམ་མུ་ར༷་ཤྭ ཟ་འགྲམ་མུ་ར༷་ཤཱ། ཨོ་བཛྲ་<milestone unit="line" n="114.3"/>ཁ་རག་སྙིང་ཁ་རག སྒག་རག་ཤ་སྒག་རག་ཤ སྒག་རག་ཤ་མུ་ཏྲ་བྷན། ཁ་མུན་ཏྲ་པ་ཏྲ་ཏྲ་ག༷་རག་ཤ སྤྲ་བ་ན་ཁ་རག་ཏིགྱི་སྨྱོ།༷པྲ་སྒྲི་ཝ་ལྷི་ཤཱ་སྨྱོ། ཧུ༷་སྨྱོ་ཀ་རི་ཀ བ་དོར་བ་དོར། ནི་ལ་ཆུ་མི་དྷ། ཁ་ཊ༷་ག་ལ་ད་ལ་ཙ་<milestone unit="line" n="114.4"/>ལ། པདྨ་ཙནྟྲ་མ་གུ་ར་ག་དོ། དིང་པ༷་དིང་པ༷། ཨེ་ཨུ་ར་ལི་དེ་སྙི་རུ་ལུ་སྦྱོ། སྒག་རག་ཤ ཨཱོཾ་ཨ་ཏི་སྨྱོ། སྤྱི་དི་སྦྱོ། བུ་ཏི་སྦྱོ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཤརྙི་སྦྱོ། དུརྙི་སྦྱོ། ཧ་ར་ཏི་སྦྱོ། གྲུབ་ཏིང་སྦྱོ། ཏེ་པ་སྨྱོ། ཨ་པ་ར་ད་ལ་སྨྱོ། ད་ལ་<milestone unit="line" n="114.5"/>རྒྱུན་ སྨྱོ། དྷི་ ན་ མ་ མ་ གཡས་ སྨྱོ། གང་ གིས་ འཆི་ བར་ བྱེད་ པ་ ལ། །མཆོད་ དང་ ཚོགས་ རྣམས་ ཀུན་ བསགས་ ནས། །རང་ གི་ སྒྲིབ་ པ་ སྦྱང་ བར་ བྱ། །ལས་ ངན་ སྣང་ བ་ ལྟ་<milestone unit="line" n="114.6"/>སྒོམ་དོར། །ལྷ་དང་བདག་གི་ཤེ་པ་སྦྱར། །སྣང་བ་བསྒྱུར་ན་རིག་འཛིན་ཐོབ། །བརྒྱ་དང་བརྒྱ་ཡི་ཚུལ་ཞེས་བྱ། །སྔོན་འགྲོ་བྱས་ནས་ཡུལ་གནད་བཅད། །སྙིང་ག་མཐེ་བོང་འོད་བྱུང་བས། །བཤང་ལྕི་ལྟེ་བ་ཁ་སྣ་<milestone unit="page" n="115"/><milestone unit="line" n="115.1"/>༄༅། །དང་། །མིག་དང་རྣ་བ་མཛོད་སྐྲུ་དང་། །ལྟེ་བར་ཟླ་བ་མཐིང་ནག་ཧུ༷། །སྟོབས་ཀྱི་ཧུ༷་དྲག་ཉི་ཤུ་ཡིས། །རིམ་གྱིས་དྲངས་ནས་ཚངས་པའི་སྒོ། །ཡི་དམ་ལྷ་ཡི་ཐུགས་ཀར་འགྲོ། །འཁྲུལ་འཁོར་ཚོགས་<milestone unit="line" n="115.2"/>རྫོགས་རྣལ་འབྱོར་པ། །ཡི་གེའི་སྦྱོར་བས་སྒོ་རྣམས་དགག །རླུ་་ལྷ་ཧུ༷་ཧིག་དྲངས་ནས་ནི། །རིག་འཛིན་སྒྱེགས་དང་འཁྲུལ་འཁོར་བཞིན། །བུམ་པ་ཐོབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་མཆོག །འོད་གསལ་རླུད་གིས་བསྐྱེད་པ་<milestone unit="line" n="115.3"/>ལས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ཞུགས་པ་ཡིས། །བར་དོ་མེད་པར་གྲུབ་མཐའ་རྟོགས། །རིག་པ་འཛིན་པའི་གཙོ་བོར་འགྱུར། །གསང་དབང་མཆོག་གི་སྟོན་པར་བྱེད། །རྩ་མདུད་བྲལ་ནས་བཅུད་སེམས་འདྲེས། །དབུ་<milestone unit="line" n="115.4"/>མའི་ནང་དུ་ཚུད་པ་ཡིས། །བདེ་སྟོང་འདྲེས་པའི་རྡོ་རྗེ་པད། ཁྲེས་རབ་ཡེ་ཤེས་ཐོབ་པ་ཡང་། །ཡང་གསལ་གཡོས་ནི་འདྲིས་པར་བྱ། །ཁུག་པ་བཅུ་བདུན་ཐུན་བཞི་ཡིས། །ཉེར་གཅིག་ཐ་མར་སོ་བདུན་བྱ། །ཕྲི་ནས་<milestone unit="line" n="115.5"/>ཕྲིན་ལས་ཉེར་གཅིག་ཚང་གྱུར་ཏེ། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་གྱུར་པ་ན། །ཡང་གསལ་གསལ་དང་ངེས་པ་འབྱུང་། །སྤྱངས་པ་ཐབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱའོ། །ལུས་གནད་ཧིག་སྒྲ་ཉེར་གཅིག་གིས། །ཐུན་བཞིར་ངལ་བསོ་ཞག་<milestone unit="line" n="115.6"/>བདུན་སྦྱངས། །སྒོ་རྣམས་སྔགས་ཀྱིས་ཡིག་འབྲུས་དགག །ཕྱི་ཡི་སྣང་བ་དགག་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་ཙཎྜལི། །དཀར་དམར་བཅུ་དྲུག་གྱེན་ལོག་བལྟ། །ཡང་གསལ་ཕྱི་ནང་ཡས་དང་མར། །ཐུན་བཞི་ཞག་<milestone unit="page" n="116"/><milestone unit="line" n="116.1"/>བདུན་ངེས་པ་ཡིན། །རང་ཉིད་གང་འདོད་སྒོ་དེ་དབྱེ། །མི་འདོད་སྒོ་རྣམས་སྔགས་ཀྱིས་དགག །རླུད་ཟླ་ཧུ༷་སེམས་སྒྲ་ཡིས་དྲངས། །བདེ་འགྲོ་ལ་ནི་སྦྱོར་བར་བྱེད། །རྨ་མེད་ན་ཚོད་མཐུན་པའི་རོ། །བསངས་དང་<milestone unit="line" n="116.2"/>བགེགས་བསྐྲད་ལྷར་བསྐྱེད་ལྷར། །དང་པོར་གནས་སྲུང་བསྲུང་འཁོར་བསྒོམ། །རྟེན་ལ་གནས་མཆོག་མཉེས་པར་བྱ། །སྣ་ནས་གཞུགས་ཤིང་སྦྱང་བ་ནི། །རྟགས་དང་ངེས་པར་ལྡན་པ་ན། །མི་སེམས་གཅིག་ལ་<milestone unit="line" n="116.3"/>ལུས་གཉིས་པར། །ན་ས་གཡས་གཡོན་སྙིང་གང་ཞུགས། །གང་དུ་བཅུག་པའི་གནས་དེར་སོང་། །གཞན་གྱི་གྲོང་ལ་ཞུགས་ཞེས་བྱ། །སྒོ་རྣམས་ཡང་ནི་དགག་པ་དང་། །ཚངས་པ་སྟོང་པར་དབྱེ་བ་དང་། །སྙིང་གར་<milestone unit="line" n="116.4"/>ཧུ༷་མཐིང་དྲངས་པ་དང་། །དྲོད་གཤེར་མངལ་སྒོ་བདེ་གནས་སུ། །མདའ་འམ་སྨྱོགས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་འདྲ། །ཡང་གསལ་གཡོས་ནི་ཕྱི་དང་ནང་། །ཧ༷་ཞེས་བྱ་བས་རིམ་པར་ནི། །ཉི་མ་ཟླ་བ་རྭ་ཧུ་ལ། །གཟའ་ཡིས་<milestone unit="line" n="116.5"/>ཟིན་པར་གྱུར་པ་ན། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་རིག་འཛིན་ཐོབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །མ་མོའི་རྒྱུད་ལུང་ཟླ་གསང་ཐིག་ལེའི་རྒྱུད་ལས། རྣལ་འབྱོར་འཆི་ཁའི་ལམ་ཡེ་ཤེས་སུ་རོལ་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="116.6"/>ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དགྱེས་ནས་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་བསྟོད་པ། ཨེ་མ་ཧོ། །རབ་ཏུ་བཟང་བའི་ཡེ་ཤེས་ནི། །དངོས་པོ་ཀུན་ལ་རབ་ཏུ་གནས། །དངོས་པོར་འཛིན་པ་ལོག་པ་སྟེ། །ལོག་པར་ཤེས་པ་སྐྱོན་དང་<milestone unit="page" n="117"/><milestone unit="line" n="117.1"/>༄༅། །བྲལ། །རྡོ་རྗེ་ལུས་ཀྱི་དྲ་བ་ལས། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་བྱུང་ངོ་མཚར་ཆེ། །དེ་ནས་སྔགས་ཀྱི་ཡི་གེ་ནི། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པ་རྨད་བྱུང་ཆོས། །སེམས་ཅན་ལུས་བཅུད་ཁམས་ཀྱི་བདེ། །དེ་ཉིད་མི་རྟོག་ཆོས་སྐུ་<milestone unit="line" n="117.2"/>གནས། །ཡང་གསལ་རང་བཞིན་སྙིང་པོ་མེད། །དེ་ཉིད་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་དག །སྐུ་བཞིའི་སྙིང་པོར་རང་ཤར་བས། །རྡོ་རྗེ་ཐེག་པ་སྐུ་ལྔའི་བདག །གསང་སྔགས་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས་བྱུང་། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="117.3"/>གང་། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་སྙིང་ལ་གནས། །བུད་མེད་རྒྱུད་ཀྱི་དོན་རྣམས་ནི། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་རྒྱུད་ལས་གྲུབ། །གསང་བའི་དབང་ཕྱུག་དཔའ་བོ་ལ། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ངང་དུ་འདུས། །དེ་ཉིད་བཅོམ་ལྡན་རྣལ་<milestone unit="line" n="117.4"/>འབྱོར་ཆེ། །ཧེ་རུ་ཀ་ལ་འདུད་ཕྱག་བསྟོད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་སྟོན་པས་རྒྱུད་ཡོངས་སུ་གཏད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །གང་གིས་འབྱུང་བ་ནམ་མཁའ་འཛིན། །དེ་ནི་བཀྲག་གསལ་མཉམ་དུ་གནས། །ས་ནི་<milestone unit="line" n="117.5"/>རྣམ་སྣང་གསལ་དུ་བསྟན། །མེ་ནི་འོད་གསལ་འབར་བ་ལས། །ཆུ་ནི་གཉེན་གསལ་མ་ཡིན་ཏེ། །རླུང་ཞེས་བྱ་བ་ཡང་གསལ་གཡོས། །འབྱུང་བ་ལྔ་དག་མུ་ཁ་ལེ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་རྒྱུད་འདི་ཡི། །བུད་མེད་སྟོང་པ་<milestone unit="line" n="117.6"/>ཉིད་དུ་གནས། །དེ་མཚོན་ཐབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །དྲ་བའི་ངེས་པ་རྒྱུད་འདི་ལོང་། ཐབས་ཀྱི་སྦྱོར་བའི་སྟོང་ཉིད་འདི། །བདེ་བྱད་བུད་མེད་ལག་ཏུ་བྱིན། །དེ་ཟླ་གསང་བའི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །མིག་ལྡན་དབང་ཕྱུག་སྒྲོམ་དུ་<milestone unit="page" n="118"/><milestone unit="line" n="118.1"/>སྤོས། །ཡེ་ཤེས་གསང་བའི་རྡོ་རྗེ་འདི། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་དང་། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་དང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མི་ཟད་རྒྱན། །འཁོར་ལོ་གསང་བའི་ངང་ལ་བཞུགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>