<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0267-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--gshin rje nag po chu thigs sngon mo'i rgyud ces bya ba/-->གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་ཆུ་ཐིགས་སྔོན་མོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0267-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=562.1; end=588.2--><milestone unit="page" n="562"/><milestone unit="line" n="562.1"/>རྒྱ་གར་སྐད་དུ་ཡ་མ་ཀྭ་ལ་བ་ཏྲ་ནི་ལ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་ཆུ་ཐིག་སྔོན་མོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་<milestone unit="line" n="562.2"/>ན། སྔོན་གྱི་དུས་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་གནས། ཤིང་དྲུང་རབ་ཏུ་དགའ་བའི་ཚལ་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་མི་གཡོ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་པ་ལ། བདུད་དང་ལྷ་བྱིན་གྱིས་མུ་སྟེགས་ལོག་ལྟའི་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="562.3"/>བ་བྱས་པའི་ཚེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཐུགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་ལས་ལྷོ་ཕྱོགས་རི་བོ་རྩེ་དམར་ནག་འཁྱིལ་བའི་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་དབུས་ན། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་མ་མོ་དང་། གཤིན་རྗེའི་གནས་ན། གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་འཆི་བདག་འཆར་<milestone unit="line" n="562.4"/>ཀ་ནག་པོ་བྱ་བ་དེ་རབ་ཏུ་ཁྲོ་བར་འབར་བས་བྱེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་གནས་པ་དེ་ལ་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་བསྐུལ་བ། སྤྱན་གྱི་འོད་ཟེར་དང་། ཐུགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་བཀྱེ་སྟེ་བསྐྱོད་པས། བདུད་ལྷ་བྱིན་རབ་ཏུ་དངངས་<milestone unit="line" n="562.5"/>སོ། །དེ་ནས་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤཱ་རིའི་བུ་དང་། འོད་སྲུངས་དང་། ཅང་ཤེས་ཀོའུ་དི་རྒྱ་ལ་སོགས་པས། བྲམ་ཟེ་མ་མྱ་ངན་ལས་འདས་མ་བྱ་བར་བསྐུལ་བས། བྲམ་ཟེ་མ་དེས། འཆི་བདག་ནག་པོ་འཆར་ཀ་ལ་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="562.6"/>གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདུད་ལྷ་བྱིན་མ་བཏུལ་བས། དུག་ལྔའི་རང་བཞིན་མུ་སྟེགས་ལོག་པའི་བལྟ་བ་ལ་ཞུགས་ནས། སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་ལ་གནོད་པ་འདི་ལ། བཅོམ་ལྡན<milestone unit="page" n="563"/><milestone unit="line" n="563.1"/>༄༅། །འདས་ནི་ཐུགས་རྗེའི་ངང་ལས་མི་གཡོ། འཁོར་ན་གནས་པའི་སྡེ་བརྒྱད་ཀྱི་རང་བཞིན་ཐུགས་རྗེའི་སྤྱོར་བས་མ་ཐུལ་བས། །འདི་འདུལ་བའི་སྦྱོར་བ་མཛད་པར་ཞུ་ཞེས་གསོལ་པས། འཆི་བདག་ཆེན་<milestone unit="line" n="563.2"/>པོ་དེས། འབར་བ་རྔམ་བྱེད་ཁྲོས་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཐུགས་ཀ་ནས་འོད་ཟེར་ནག་པོ་བཀྱེ་བས། འཇིགས་པ་དྲག་པོའི་ཐོག་ཕབ་སྟེ། །དགའ་རབ་དབང་ཕྱུག་དང་། འདོད་པའི་རྒྱལ་པོ་དང་།<milestone unit="line" n="563.3"/>བདུད་ལྷ་བྱིན་དཔུང་དང་གཡོག་ཏུ་བཅས་པ་རྣམས་འདར་ཞིང་སྔངས་ནས། བརྒྱལ་ཞིང་འགྱེལ་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རབ་ཏུ་དགྱེས་པའི་བརྡའ་མཛད་ནས། འཁོར་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤཱ་རིའི་བུ་དང་།<milestone unit="line" n="563.4"/>ཚེ་དང་ལྡན་པ་འོད་སྲུངས་དང་། ཅང་ཤེས་ཀོའུ་དི་རྒྱ་ལ་སོགས་རྗེས་སུ་ཡི་རང་ངོ་། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་འཆི་བདག་ནག་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ལེགས་སོ་ལེགས་སོ་<milestone unit="line" n="563.5"/>ཁྱོད་ལེགས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འཇམ་དཔལ་ཁྱོད་ལེགས་སོ། །འཆར་ཀ་ནག་པོ་ཁྱོད་ལེགས་སོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཁྱོད་ལེགས་སོ། །ཕྱི་རབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་སྲུང་བ་ལ་ཤོད་<milestone unit="line" n="563.6"/>ཅིག །ཁྱོད་ཀྱིས་རབ་ཏུ་ཤོད་ཅིག །རབ་ཏུ་གནས་པར་གྱིས་ཤིག །ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་འཆིབདག གཤིན རྗེནགཔོ་དེས། དབུ་རི་རབ་ཀྱི་རྩེ་མོར་ཐལ་བས། སྟེང་ལྷའི་འཇིག་རྟེན་དབང་དུ་བསྡུས་<milestone unit="page" n="564"/><milestone unit="line" n="564.1"/>སོ། །ཞབས་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དུ་ཐལ་བས། འོག་ཀླུའི་འཇིག་རྟེན་དབང་དུ་བསྡུས་སོ། །ཕྱག་བར་སྣང་གི་ཁམས་སུ་བརྐྱང་བས། རི་རབ་དང་བར་སྣང་གི་ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་དབང་དུ་བསྡུས་སོ། །བ་སྐྲུ་བྱེ་བ་ས་ཡ་<milestone unit="line" n="564.2"/>ལས། འོད་ཟེར་བྱེ་བ་ས་ཡ་བཀྱེ་བས། བདུད་ཀྱི་དམག་དཔུང་རྡུལ་དུ་བརླག་གོ། །དེ་ནས་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་སྔགས་ཀྱི་རྣམ་པ་མང་པོ་ཕུལ་ལོ། །ཆུ་ཐིག་སྔོན་མོའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་དང་<milestone unit="line" n="564.3"/>པོའོ།། །།དེ་ནས་འཆི་བདག་ནག་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་ང་ཡིས་བསྟན་པར་བྱ། །བྲམ་ཟེ་མཛེས་ལྡན་མ་ལ་བཤད། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་ཡིས། །རྣམ་བཞིའི་འཁོར་བཅས་ཐམས་ཅད་ལ།<milestone unit="line" n="564.4"/>ལོག་ལྟས་འཚེ་བའི་བདུད་རྣམས་ཀུན། །འདུལ་བའི་ཐབས་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །བསྒྲུབ་དང་གསད་དང་བསྐང་བ་དང་། །བཟློག་དང་གནན་པའི་ལས་དག་བྱེད། །དང་པོ་བསྒྲུབ་པའི་ལས་དག་ལ། །དྲག་པོ་བསྒྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="564.5"/>གནས་དག་ཏུ། །དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་དང་རྫས་དགྲམ་དང་། །རྟེན་དང་དྲག་པོའི་སྐུ་བཅས་དང་། །བསྐྱེད་དང་དགུག་དང་སྤྲོ་བ་དང་། །བཟླས་དང་མཆོད་དང་ཏིང་འཛིན་དང་། །རྦད་ཅིང་ལས་ལ་སྦྱར་བ་དང་། །ཟོར་<milestone unit="line" n="564.6"/>དང་ཐུན་དང་མདོས་དང་བཟློག །འཁོར་ལོ་བཅའ་དང་བསྲེག་པ་དང་། །ཁ་ཚར་གསོ་བའི་ལས་དག་དང་། །གནན་པ་དག་ཏུ་ཤེས་པར་བྱ། །དང་པོ་མཎྜལ་བྲི་བ་ནི། །དུར་ཁྲོད་ས་ལ་མཎྜལ་བརྩིག །ཟུར་གསུམ་<milestone unit="page" n="565"/><milestone unit="line" n="565.1"/>༄༅། །འཁོར་ལོ་བྲི་བ་ནི། །ནག་པོའི་ཚོན་གྱིས་བྲི་བར་བྱ། །ཨེ་དྲུག་མཐིང་ནག་ཟླ་གམ་ཅན། །མེ་རི་འབར་བའི་ཅོད་པན་ཅན། །མཆོད་བཟློག་བསྲུང་དང་བསད་མནན་གྱི། །དེ་ལ་རྫས་ཀྱི་རྣམ་པ་ནི། །ཚང་<milestone unit="line" n="565.2"/>བ་དག་ཏུ་དགོད་པར་བྱ། །དེ་དག་རིམ་དུ་དགོད་པ་ནི། །དབུས་སུ་སྐུ་རྟེན་དགོད་པར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་ས་ལ་འཆི་བདག་ཉིད། །དྲག་པོའི་ཆས་དང་ལྡན་པར་བྱ། །བསྲུང་ན་བུམ་པ་མཆོད་རྟེན་ཅན། །བཟློག་ན་མཆོད་<milestone unit="line" n="565.3"/>རྟེན་རབ་གནས་ཅན། །གསོད་ན་སྤུ་གྲི་སྦྲུལ་ཞགས་ཅན། །གནན་ན་མཆོད་རྟེན་དེ་བཞིན་ནོ། །འཁོར་ལོ་བཅས་དང་ལྡན་པ་ནི། །སྲུང་བའི་འཁོར་ལོ་སྤྱི་བོའི་གཙུག །བཟློག་པའི་འཁོར་ལོ་སྙིང་ག་སྟེ། །བསད་པའི་<milestone unit="line" n="565.4"/>འཁོར་ལོ་ལྟེ་བ་སྲ །མནན་པའི་འཁོར་ལོ་གསང་བ་སྲ །རིགས་བཞི་སྦྲུལ་གྱི་རྒྱན་ཆར་ལྡན། །ས་སྟེང་ས་འོག་གོང་མའི་གནས། །ས་བླའི་ཚོགས་རྣམས་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །སྤྱི་གཙུག་རལ་པ་གྱེན་དུ་བརྫེས། །ས་བླ་<milestone unit="line" n="565.5"/>འདུལ་ཕྱིར་ཡན་ལག་ལ། །གང་ལ་དམིགས་པའི་རྟེན་དང་ལྡན། །ས་འོག་འདུལ་ཕྱིར་མཇུག་མ་སྦྲུལ། །རི་རབ་ཚུལ་འདྲའི་གྲུ་གསུམ་སྟེ། །གྲུ་གསུམ་ནང་དུ་དམིགས་པའི་མིང་། །ཐོད་པ་སྦྲམ་པོར་དུག་ཆུ་བླུག །ནང་<milestone unit="line" n="565.6"/>དུ་བསད་པའི་འཁོར་ལོ་ནི། །གཡས་བསྐོར་གཡོན་བསྐོར་ཁ་སྦྱོར་ལ། །ཚོན་སྐུད་དག་གིས་རྒྱ་གྲམ་བཅིང་། །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་རྟེན་དང་ལྡན། །དེ་ཡི་ཕྱོགས་བཞིར་ཕུར་པ་བཞི། །འཆི་བདག་ནག་པོའི་སྤྲུལ་པ་ནི། །བསྡེ་<milestone unit="page" n="566"/><milestone unit="line" n="566.1"/>ནག་པོ་སྤྱི་གཙུག་སྤྲུལ། །བོན་པོ་སྔོན་པོ་ལྐོག་མའི་འོག །ཞང་བློན་ནག་པོ་ལྟེ་བར་སྤྲུལ། །མོན་པ་ནག་པོ་ཐུགས་ཀ་ནས། །སྤྲུལ་པའི་སྲས་བཞི་ཙར་གྱིས་སྤྲུལ། །དེ་ལ་བསྐོར་ཏེ་དེ་ཡི་གནས། །མ་གཤིན་ལྷ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="566.2"/>རྩང་གིས་དྲངས། །གཏོར་མ་ཆེན་པོའི་དབུས་སུ་ནི། །འཆི་བདག་ཞལ་ཕྱུང་དཔལ་བཤོས་དང་། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གྲངས་དང་བཅས། །དེ་ཡི་སྤྱན་སྔར་དགོད་པར་བྱ། །འབྲུ་ཟན་ནག་པོ་དེ་རྣམས་ལ། །ཀོང་བུ་ཟུར་<milestone unit="line" n="566.3"/>གསུམ་རྩང་དང་བཅས། །སྡོང་གཅིག་མ་དང་མེ་རེག་མའི། །འཕངས་རྩེ་རྩང་དང་བཅས་པ་ཡི། །དྲག་པོའི་ཀོང་ཟོར་དུས་སུ་བསྟན། །ཟོར་གྱི་རྣམ་པ་གྲངས་སུ་དགོད། །ཆུ་ཐིག་སྔོན་མོའི་རྒྱུད་ལས། བཅའ་<milestone unit="line" n="566.4"/>གཞི་བསྟན་པའི་ལེའུ་གཉིས་པའོ།། །།འདི་ཡི་ཏིང་འཛིན་བསྟན་པ་ནི། །བདག་བསྐྱེད་པ་དང་གཞན་བསྐྱེད་པ། །འཁོར་བསྐྱེད་པ་དང་གསུམ་དུ་འདོད། །དེ་ལ་དང་པོ་བདག་བསྐྱེད་པ། །མི་དམིགས་པ་དང་<milestone unit="line" n="566.5"/>གསལ་བ་དང་། །ཧུ༷་གི་རང་བཞིན་གསལ་བ་དང་། །ཡ༷་དང་ར༷་དང་བ༷་དང་ལ༷། །དེ་བྱུང་རླུད་དང་མེ་དང་ཆུ། །ས་དང་རི་རབ་དེ་བཞིན་ཏེ། །རྒྱུ༷་ལས་གཞལ་ཡས་ཁང་དུའོ། །ཐོད་པ་རྩིབས་དང་ཞིང་ཆུང་བརྩིག །ཀ་བ་<milestone unit="line" n="566.6"/>བཞི་ལ་ལྕམ་གདུང་དང་། །དྲལ་གྲབ་བརྐྱང་པ་ཞིང་ལས་བྱས། །སྦྲུལ་གྱི་འཕན་གདུགས་ཟ་ར་ཚགས། །ཁྲག་གི་ཞམ་ཆུ་འབབ་པ་ལ། །རྨིཐོང་ནས་ཉི་ཟླ་འཆར་བའོ། །དེ་ནས་འཁོར་ལོ་རྩིབས་དྲུག་ལ། །རྩིབས་<milestone unit="page" n="567"/><milestone unit="line" n="567.1"/>༄༅། །བརྒྱད་མུ་ཁྱུད་སྒོ་དང་ལྡན། །མ་ཏྲངརོ་དང་གང་དམིགས་དེ། །ཆུ་གླང་སྟེང་དུ་ཉི་ཟླས་མཚན། །དེ་སྟེང་ཧུ༷་ལས་རྡོ་རྗེར་གྱུར། །ཨོ་སྙི༷༷྅༷༷བི་ཀྲི་ཏྭ་ན་ན་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་པའི་སྒྲ་དང་བཅས་པ་ཡི། །ནག་པོ་<milestone unit="line" n="567.2"/>ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པ། །བེ་ཅོན་རལ་གྲི་འཁོར་ལོས་མཚན། །དགྲ་སྟ་སྡིགས་མཛུབ་འཕྱར་དང་གདེངས། །དབུ་སྐྲ་ཁམ་ནག་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །གླང་ཆེན་སྟག་དང་ཞིང་གིས་བརྒྱན། །སྦྲུལ་དང་ཐོད་པ་སྐམ་རློན་<milestone unit="line" n="567.3"/>བརྒྱན། །བརྐྱང་བསྐུམ་བགྲད་པས་འབྱུང་པོ་གནོན། །ནག་མོ་མི་སྡུག་དགྱེས་པར་འཁྲིལ། །ཐོད་རློན་སྟོབས་དང་འ་ད་པའི་ཚུལ། །དེ་ཡི་མདུན་དུ་བསྐྱེད་པ་ནི། །འཆར་ཀ་ནག་པོ་སྦྲུལ་གྱི་མཇུག །སྤུ་གྲི་གདེངས་<milestone unit="line" n="567.4"/>པའི་གདེངས་ཀ་ཅན། །གང་གང་རང་རང་ཆས་དང་ལྡན། །ཞལ་ནི་གང་དམིགས་དེ་རང་ངོ་། །རེ་མ་ཏི་དང་ལྡན་པ་ནི། །ནག་མོ་དྲེད་ཞོན་ཁྲམ་དང་རྐྱལ། །དེ་རྒྱབ་མ་མོ་བདུན་དང་ལྡན། །དཀར་མོ་མགྱོགས་བྱེད་<milestone unit="line" n="567.5"/>ཁྱུང་ལ་ཞོན། །གནམ་གྱི་དཀར་མོ་དང་སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་དང་། །སྦས་པའི་མ་མོ་གསུམ་དང་རྡོ་རྗེ་ཁྱུང་གཤོག་ཅན། །དཀར་མོ་ལན་ཕྲན་ཅན་དེ་ཁྱུང་ཤོན་བདུན། །མེ་ལོང་གཡོབ་དང་སེར་བ་འདྲིལ། །ལྷ་རྣམས་<milestone unit="line" n="567.6"/>བཟློག་བྱེད་མ་མོ་བདུན། །གཡས་ན་མི་ནག་རྟ་ནག་བདུན། །གཡས་པ་དར་ནག་གཡོན་པ་ཤོ་རྡེའུ་འཕེན། །ནག་པོ་བཀྲག་མེད་ཡབ་རྗེ་ནག་པོ་དང་། །སོག་པོ་མི་ཟན་ལྕགས་ཀྱི་བེར་ག་ཅན། །ཁ་ལ་རུ་རྩེ་སྲིད་པ་ཁ་<milestone unit="page" n="568"/><milestone unit="line" n="568.1"/>ལ་ཉུལ། །ཟངས་ཀྱི་བྱ་རུ་ཅན་དང་བདུན་པོ་ནི། །རེ་ལྡེ་ནག་པོ་བདུད་ཀྱི་བཤན་པ་ཡིན། །སྲིད་པ་ཕོ་རྒྱུད་རྐྱ་བདུན་བཟློག་པ་ཡིན། །གཡོན་གྱི་ཕྱོགས་ན་མ་མོ་བདུན་གནས་པ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ནག་མོ་བདུན་གནས་<milestone unit="line" n="568.2"/>པ རེ་མ་ཛ་ལ་སོགས་ཏེ་མཆེད་བཞི་དང་། །ལྟོ་འཕྱངས་མ་དང་བལ་མོ་ནག་མོའི་ཚོགས། །ནད་རྐྱལ་ཁུར་ནས་དར་ནག་ལའུ་གསོལ། །རལ་བའི་གསེབ་ནས་ཁྲག་གི་བུ་ཡུག་འ་ས། །ཀླུ་རྣམས་ཟློག་བྱེད་མ་མོ་<milestone unit="line" n="568.3"/>བདུན་ཡིན་ནོ། །ཕྱ་སངས་དང་ནི་ཏེལ་བ་དང་། །ཚར་དགུ་དང་ནི་ཡ་བ་ཏི། །འབྱུང་པོ་དམར་ནག་རྨིག་པ་དང་། །ཨ་བ་གླང་མགོ་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་བདུན། །ཁྲམ་བམ་ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་ཐོགས་པ་སྟེ། །རོ་ལངས་ལྟོ་<milestone unit="line" n="568.4"/>འཕྱེའི་ཚོགས་རྣམས་བཟློག་པ་ཡིན། །བསྡེ་བོན་པོ་ཞང་བློན་མོན་པ་བཞི། །སྤྲུལ་པ་བཞི་ཡང་ཕྱོགས་བཞི་དག་ན་གནས། །རང་བཞིན་གསལ་བར་མོས་པ་བྱས། །ཡིག་འབྲུ་དག་ལས་མི་བསྐྱེད་རང་བཞིན་དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="568.5"/>ཤུགས། །ཆུ་ཐིག་སྔོན་མོའི་རྒྱུད་ལས་བསྐྱེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་དགུག་པའི་ཏིང་འཛིན་ནི། །བདག་གི་ཧུ༷་ལས་འོད་ཟེར་འཕྲོས། །རང་བཞིན་གནས་ནས་ཡེ་ཤེས་དགུག །བསྟིམས་ལ་<milestone unit="line" n="568.6"/>མཆོད་པ་འབུལ་བ་ནི། །བདུད་རྩི་རཀྟ་གཏོར་མ་དང་། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་གཏོར་མ་བྱ། །བདག་དོན་གཞན་དོན་གང་ལ་དམིགས། །དེ་ལ་གསོལ་བ་གདབ་ལ་མཆོད། །དེབཞིནགནསཔའིཆོ་ག་བྱ། །བསྟོད་པ་<milestone unit="page" n="569"/><milestone unit="line" n="569.1"/>་་། །བྱ་ཞིང་དངོས་གྲུབ་བླང་། །ཆུ་ཐིག་སྔོན་མོའི་རྒྱུད་ལས། སྟིམ་བྱེད་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་དྲག་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་བསྟན་པ་ནི། ཨོ་དྷི༷་གི༷བི་ཀྲི་ཏྭན་ན་ཧུ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་<milestone unit="line" n="569.2"/>ཧེ༷༷། དྷི་ལ་ཨ་མོ་ཀ་དྷི་ཨ་མྲི་ཏ། རཀྟ་བ་ལིརྙ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི། མཆོད་པ་འབུལ་བའི་སྔགས་སོ། ཁྲ་རི་སྨྱོ༷༷། མ་རི་སྦྱོ༷༷། ཁྲག་མ་མ་སྦྱོ༷༷། ཙི་རི་སྙིང་སྦྱོ༷༷། སྙིང་སྦྱོ༷༷། མ་རི་ཐོད་ཁྲག་ལ་ཛ༷༷། ཁྲག་རི་སྙིང་ལ་ཡ༷༷། སྤོ་ཏྲི་<milestone unit="line" n="569.3"/>ཆོད༷༷། མུ་ལོ་ཆོད༷༷། ཤ་ལོ་ཆོད༷༷། ཤ་ལ་ཀྱིང་ཀྱིང་སྨྱོ༷༷། ས་མ་ཡ་ཨ་ཏི་པྲ་མ་ནི༷༷། པ་ར་དུ་ན་བཟློག༷༷། འཆར་ཀ་ནག་པོ་རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་སོ། །ཨོ་གནམ་ཡེར་སྨྱོ༷༷། ས་ཡར་སྨྱོ༷༷། རྐྱང་ཡེར་སྨྱོ༷༷། རྐྱང་མོ་སྨྱོ༷༷། སེར་<milestone unit="line" n="569.4"/>རྐྱང་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ༷༷སྨྱོ༷༷། རྐྱང་ཡེར་སོད༷༷། མུ་ཡེར་སོད༷༷། མི་རེང་སོད༷༷། དགྲ་སྙིང་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ༷༷། དཀར་མོ་བདུན་གྱི་སྔགས་སོ། །ཨོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧ་ཧ་ཡསྒ་བ༷་རིལ་ཁྲག་ལ་རྦད༷༷། རུས་ལ་ཆེམས༷༷། དགྲ་སྙིང་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ༷༷སྦྱོ་<milestone unit="line" n="569.5"/>སྨྱོ༷༷སྨྱོ་སྨྱོ༷༷སྨྱོ༷༷། ནག་མོ་བདུན་གྱི་དྲག་སྔགས་སོ། །ཨོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཙ་པ་ལ་ཨག་ཤུག་མེ་སྨྱོ༷༷། ཛ་ཛ༷༷། ཡག་མོ་ཁ་ལ་ཁ་ཚེ་སྨྱོ༷༷། རག་མོ་ཁ་ལ་ཁ་ཚེ་སྨྱོ༷༷། ཡག་མོ་ཁ་ལ་ཁ་ཚེ་སྦྱོ༷༷། ཁ་ཚེ་ཙི༷༷། སྨྱོ༷༷སྨྱོ༷༷སྦྱོ༷༷སྨྱོ༷༷སྦྱོ༷༷སྨྱོ༷༷སྨྱོ༷༷།<milestone unit="line" n="569.6"/>རུ་ལུ་རུ་ལུ་ནག་མོ་ཧ་ཧ་ཧུ༷༷༷། སྨྱོ༷༷སྨྱོ༷༷སྨྱོ༷༷སྨྱོ༷༷སྨྱོ༷༷སྤྱོ་སྨྱོ༷༷། མ་མོ་བདུན་དང་རོ་ལངས་བདུན་གྱི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཡ་མ་སྙིང་སྨྱོ༷༷། ཡ་མ་ཁྲག་སྨྱོ༷༷། སརྦ་སྒུ་ཏེ་སྨྱོ༷༷། ཡ་མ་ར་ཙ་སྨྱོ༷༷། ཡ་མ་ཐུ༷་ཐུ༷་སྨྱོ༷༷། དགྲ་སྙིང་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ༷༷།<milestone unit="page" n="571"/><milestone unit="line" n="571.1"/>༄༅། །ན༷། སརྦ་ཧྭ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏྭ་བཱསྟི༷༷། དྷརྨ་ཏྭ་བ་སྙི་ནཱ༷༷༷། ཨ་ས་མརྙ་ཏོ་མརྙ༷༷། ཏྭ་བཱསྟི་ཤཱ་ས་ནི། ཧ་ར་ཧ་ར། སྨ་ར་སྨ་ར་ཁི། བི་ག་ཏ་རྭ་ག་བུརྙ་དྷརྨ་ཏྭ། ས་ར་ས་ར་ས་མ་པ་ལྭ། ཧ་ས་ཧ་ས་ཏྲ་ཡ་ཏྲ་ཡ་བྷ་ག་བཱན།<milestone unit="line" n="571.2"/>མ་ཧྭ་བ་ར། ལཀྟཁེཛ་ལ་ཛ་ལ་ན་སྭ་ག་རེ་གྲྭ་ཧྭ། ཤཱ་རིའི་བུས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་རིང་བསྲེལ་དབུལ་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཡེ་དྷརྨུ་ཏེ་ཏུ་པྲ་རྒྱུ་ཝ། ཧེ་དུརྙེ་ཥ༷་ཏ་ཐུ་ག་ཏོ་རྒྱ་ཝང་ཏུ་ཏེ་ཝ་ད་ཏ་ཥརྩི་ཡོ་ནི་རོ་དྷ་ཨེ་ཝ༷་ལྷུ་<milestone unit="line" n="571.3"/>དི་མཧྭ་བྲ མཎ༷༷སྲུ་྅༷། རྟེནའབྲེལ་འདི་འོད་སྲུངས་ཀྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་རིང་བསྲེལ་དབུལ་བའི་སྔགས་ཏེ་གཡས་པའི་སྔགས་ཛོ། །ན་མ༷༷ཧྲི་དའ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཧ་ར་ཧ་ར་྅༷༷།འཅང་ཤེས་ཀོའུ་དི་རྒྱའི་<milestone unit="line" n="571.4"/>རིང་བསྲེལ་གྱིསྔགས་ཏེ་གཡོན པའི་སྔགས་སོ། །བུརྙ་སྙི༷༷སྨྱོ༷༷། ཡ་བཱརྙ་ཀས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་འཆར་ཀ་ནག་པོ་སྐེམ བྱེད་ཀྱི་ངན་སྔགས་སོ། །ཆུ་ཐིག་སྔོན་མོའི་རྒྱུད་ལས་སྔགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="571.5"/>པའོ།། །།འཁོར་ལོ་དག་ལ་སྔགས་དང་ལྡན། །རྟེན་འབྲེལ་བཅུ་གཉིས་འཁོར་ལོ་དང་། །བསྲུང་བཟློག་བསད་དང་མནནཔའོ། །བྲི་བའི་ཐབས་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཕྱི་ཡི་འཁོར་ལོ་འཁོར་ཡུག་གསུམ། །ནང་དུ་<milestone unit="line" n="571.6"/>དུག་གསུམ་གྲུགསུམ་ལ། །བཱ་ར་ཡ་ཡི་ལིསྐོ་བྲི། །དེ་ལྟར་བསད་སྔགས་མིང་དང་སྤེལ། །དེ་མཐར་འཆར་ཀ་ཉིད་ཀྱི་སྔགས། །འཆར་ཀའི་འོག་ཏུ་རྟེན་འབྲེལ་ནི། །བཅུ་གཉིས་འཁོར་བ་ལུགས་སུ་གཞུག །མཐའ་མ་<milestone unit="page" n="572"/><milestone unit="line" n="572.1"/>འཁྱིལ་བྱེད་གཉིས་ཀྱིས་བསྐོར། །དབུས་སུ་མིང་དང་རུས་དང་གཟུགས། །གསད་པའི་སྔགས་ནི་སྨྱུ་ར་ཡ། །གོང་རས་གསད་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །འཆར་ཀ་ནག་པོའི་ལྷོ་བར་རོ། །བཞི་པ་སྲུང་འཁོར་རྩིབས་<milestone unit="line" n="572.2"/>བརྒྱད་ལ། །རྩིབས་བརྒྱད་དག་ལ་འཆར་ཀ་ཉིད། །བསྲུང་ན་གང་བསྲུང་གོང་རས་ལ། །རཀྟ་ཞེས་ནི་བྲི་བར་བྱ། །དབུས་སུ་གང་བསྲུང་མིང་དང་སྔགས། །སྙི༷༷ལྗོ༷༷ཞེས་པས་མཚན་པའོ། །གོང་རས་ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་<milestone unit="line" n="572.3"/>དང་། །སྔགས་ནི་རཀྟ་ཅེས་པ་སྦྱར། །བཟློག་ན་བཟློག་ཅེས་བསྒྱུར་བ་དང་། །གོང་རས་བཟློག་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །དབུས་སུ་མིང་དང་རུས་དང་གཟུགས། །གསད་པའི་སྔགས་ནི་བཱ་ར་ཡ། །གོང་རས་གསད་<milestone unit="line" n="572.4"/>པའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །མནན་པའི་སྔགས་ཀྱིས་མཐའ་མར་ནན། །སྲུང་བའི་འཁོར་ལོ་དར་ལ་བྲི། །བཟློག་ན་ཞིང་རས་དག་ལའོ། །གསད་པ་དུར་ཁྲོད་རས་ལ་བྲི། །མནན་པ་དུར་ཁྲོད་གཡམ་པ་ལའོ། །བྲི་དུས་<milestone unit="line" n="572.5"/>སྔ་དྲོ་བསྲུང་བའོ། །བཟློག་པ་ཉི་མ་ཕྱེད་ལའོ། །གསད་པ་ཉི་རྒས་དག་ལའོ། །མནན་པ་ཐོ་རངས་ཁ་ནའོ། །ཆུ་ཐིག་སྔོན་མོའི་རྒྱུད་ལས་འཁོར་ལོ་བྲི་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།འདི་ཡི་མདོས་སུ་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="572.6"/>ནི། །ཁོག་དོན་བཞི་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །སྲུང་བའི་མདོས་དང་བཟློག་པའི་དང་། །བསད་པའི་མདོས་དང་མནན་པའི་སྟེ། །མ་ཏྲ༷་འབག་ཏུ་བཅའ་བ་དང་། །རཀྟརདམར་པ་བཀངབཡངརྭག །དྲག་དམ་མ་མོའི་བསྐང་བ་<milestone unit="page" n="573"/><milestone unit="line" n="573.1"/>༄༅། །དང་། །བཅའ་བ་ལས་ཀྱི་མན་ངག་བྱ། །རི་རབ་བརྩིག་པ་བང་རིམ་ལྡན། །སྲུང་བ་དག་ལ་གླུད་བརྒྱ་དང་། །མ་གཤིན་བཤོས་བུ་བཅའ་བ་དང་། །བྱང་བུ་བདུན་གསུམ་ཉི་ཤུ་གཅིག །རླུད་གི་ཕྱོགས་སུ་<milestone unit="line" n="573.2"/>གདབ་པ་དང་། །མཆོད་རྟེན་བཅའ་དང་མར་མེ་བཅའ། །འཁོར་ལོ་ལྟོ་བར་གཞུག་པའོ། །བཟློག་པ་འཆར་ཀ་འདྲ་བ་ལ། །ཀོང་ཟོར་བརྒྱའམ་ཉི་ཤུ་གཅིག །བཤོས་བུ་ཟུར་གསུམ་ཁྲག་དུག་ཅན། །མཚེ་དང་ཡུངས་<milestone unit="line" n="573.3"/>ཀར་རྦབ་རྡོ་མཚོན། །འུར་རྡོ་ཐུན་དང་བཅས་པའོ། །གསང་བ་དྲག་པོ་དགྲ་ཡི་ཕྱོགས། །འཆར་ཀ་དེ་ལ་བསྟན་པ་དང་། །ཀོང་ཟོར་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་དང་། །ཁྲག་ཟོར་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་དང་། །ལིསྐོ་འོག་ཏུ་མནན་པ་<milestone unit="line" n="573.4"/>དང་། །མ་མོའི་གཏོར་མ་ཟོར་དུ་བཅའ། །འཕངས་ནས་མནན་པའི་ལས་དག་བྱ། །གདོང་ཟོར་བྱས་ལ་མདོས་ཀྱིས་མནན། །འཆར་ཀའི་ཞལ་ཁ་བསྒྱུར་བར་བྱ། །མནན་པ་སྒོ་དྲུང་དག་ཏུ་བྱ། །མཆོད་རྟེན་བཞི་དང་<milestone unit="line" n="573.5"/>བཅས་པའོ། །བཟློག་པ་འཆར་ཀ་མ་འགྱུར་བ། །སྲུང་ན་འཇམ་དཔལ་ཞལ་དུ་བྱ། །གསོད་ན་གླང་པོ་ཆེ་ཡི་ཞལ། །གནོད་ན་མ་ཧེའི་ཞལ་དུ་བྱ། །སྲུང་བ་རང་གི་གནས་ཁང་དུ། །མཆོད་པ་བྱ་ཞིང་གསོལ་བ་<milestone unit="line" n="573.6"/>གདབ། །བཟློག་པ་ཁང་སྟེང་མཐོན་པོར་བྱ། །གསད་པ་གྲུ་གསུམ་ནང་དུའོ། །མནན་པ་ཆུ་མིག་ཤུལ་དུ་བྱ། །དྲག་པོ་མདོས་དེའི་ཕྱོགས་སུ་བཏང་། །རོལ་མོའི་བཅས་དང་ལྡན་བྱས་གཞུག །ཟོར་དང་བཅས་ཏེ་གཏང་<milestone unit="page" n="574"/><milestone unit="line" n="574.1"/>བར་བྱ། །ཆུ་ཐིག་སྔོན་མའི་རྒྱུད་ལས། མདོས་ཀྱི་སྐོང་གི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ་། །དང་པོ་སྲུང་བའི་ལས་ཀ་ནི། །འཆར་ཀའི་གཟུགས་བརྙན་ཕྱག་ཏུ་ནི། །ཚེ་བུམ་དེ་ཡི་ནང་དུ་<milestone unit="line" n="574.2"/>ནི། །ཚེ་རྟེན་དཀར་གསུམ་མངར་གསུམ་དང་། །སྲུང་བའི་འཁོར་ལོ་སྔགས་དང་བཅས། །དབུས་སུ་གང་བསྲུང་མིང་དང་བཅས། །བུམ་པར་བཅུག་ལ་བཟླས་པ་དང་། །ནད་པ་ལ་སོགས་སྲུང་བྱེད་ན། །མཎྜལ་དཀར་<milestone unit="line" n="574.3"/>པོའི་སྟེང་དུའོ། །གཏོར་མ་སྣ་ཚོགས་རིན་ཆེན་དང་། །བལ་ཚོན་སྣ་ལྔའི་སྲུང་སྐུད་བཅས། །ཡུངས་ཀར་སྔགས་ཀྱིས་ནད་པ་བསྐོར། །དེ་ནས་གཏོར་མའི་ནང་དུ་གཞུག །གཏོར་མས་མཆོད་ཅིང་བཟླས་པ་བྱ། །མཐའ་<milestone unit="line" n="574.4"/>མ་བསྐོར་ཞིང་སྤྱིན་སྲེག་དང་། །ཀོང་ཟོར་འཕང་བ་ཀུན་ཀྱང་བྱ། །སྲེའུ་དག་ལ་གཏོར་མ་གཏང་། །རྟེན་འབྲེལ་སྔགས་ཀྱི་བུམ་པའི་ཆུས། །བཀྲུ་ཞིང་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་བྱ། །སེང་ལྡེང་ཕུར་པ་ལྷར་བསྐྱེད་ལ། །གྲུང་<milestone unit="line" n="574.5"/>བའི་འཁོར་ལོ་སྔགས་དང་བཅས། །ཉུང་དཀར་བརྒྱ་དང་རྩ་བརྒྱད་ལ། །འབྲུ་བདུན་རེ་ལ་སྔགས་འབྲུ་བདུན། །རས་དཀར་ནང་དུ་གཏུམས་པ་དང་། །དེ་ལ་མཆོད་ཅིང་བཟླས་པ་དང་། །མདོས་ལོང་སྔགས་ཀྱིས་ཀོང་<milestone unit="line" n="574.6"/>ཟོར་འཕང་། །མཛེ་བོ་དག་ལ་དཀར་གཏོར་བཅའ། །གྲུང་སྐུད་མདུན་པ་བརྒྱ་དང་ལྡན། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་བུམ་པ་མྲ །ཆུ་སྣ་བརྒྱ་དང་སྨན་སྣ་བརྒྱ། །རྟེན་འབྲེལ་སྔགས་ཀྱིས་བསྔགས་པ་གདགས། །ཕྱིང་དཀར་སྟེང་དུ་<milestone unit="page" n="575"/><milestone unit="line" n="575.1"/>༄༅། །ཁྲུས་བྱའོ། །གུ་གུལ་བདུག་ཅིང་སྔགས་ཀྱིས་བྲབ། །སྦལ་སྦྲུལ་མང་པོའི་གཟུགས་བྱས་ལ། །བསྐོར་ཞིང་གཏོར་མའི་ནང་དུ་བྲུབ། །མདོས་ལོང་ཀོང་བུ་ཟོར་དུ་འཕོང་། །སེར་བ་དག་ནི་བསྲུང་བ་<milestone unit="line" n="575.2"/>ན། །འཆར་ཀའི་སྐུ་དེ་མཆོད་ཁང་སྟེང་། །ཡང་ན་སེར་མཐོའི་རྩར་བཞག་ལ། །བཟློག་པའི་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དང་། །ཕུར་པར་བཅས་པའི་མགུལ་དུ་ནི། །ཐལ་བ་དག་དང་ཉུང་དཀར་ལ། །བསྔགས་ལ་དེ་དང་<milestone unit="line" n="575.3"/>མཐུན་པར་བྱ། །རིམས་ནད་གཅོད་ན་འཆང་ཀའི་སྐུ། །དམར་གཏོར་བལ་ཚོན་དར་ཚོན་དང་། ་་་དཀར་ཉུང་ནག་སྔགས་དང་བཅས། །ཕོ་མོའི་གཟུགས་དང་བཅས་པ་རྣམས། །ཀོང་ཟོར་བཅས་ལ་འཕང་བར་<milestone unit="line" n="575.4"/>བྱ། །ཚོན་སྐུད་སྣ་ལྔའི་སྲུང་སྐུད་ལ། །སྔགས་ཀྱི་མདུད་པ་བརྒྱ་དང་ལྡན། །དེ་ནི་བསྲུང་བའི་མཆོག་ཏུ་འགྱུར། །ཡུལ་དང་ཁང་ཁྱིམ་ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན། །དྲག་པོའི་རྫས་ཀྱིས་ཐུབ་པར་གྱུར། །གཏོར་མ་སྔགས་དང་<milestone unit="line" n="575.5"/>བསྐུལ་བས་ཀྱང་། །སྡེ་བརྒྱད་ཀུན་གྱིས་མི་ཚུགས་སོ། །ཆུ་ཐིག་སྔོན་མོའི་རྒྱུད་ལས། སྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་པར་བྱ། །བཟློག་པ་བྱ་བའི་ལས་ཀ་ལ། །བཅས་ཀྱིས་བཟློག་<milestone unit="line" n="575.6"/>དང་སྔགས་ཀྱིས་བཟློག །འཁོར་ལོས་བཟློག་དང་གཏོར་མས་བཟློག །མདོས་ཀྱིས་བཟློག་དང་ཟོར་གྱིས་བཟློག །སྤྱིན་སྲེག་དང་ནི་བདུན་དུ་བཤད། །བཅས་ནི་འཆར་ཀའི་འདྲ་འབག་ལ། །དུག་ཆུས་སྦྱངས་ལ་ཞལ་<milestone unit="page" n="576"/><milestone unit="line" n="576.1"/>གདངས་པ། །ཕུར་པ་ལག་ཏུ་བསྲུང་བའོ། །ཁོ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བསྟན་བྱ། །འཁོར་ལོས་བཟློག་པ་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། །མིང་རུས་བཅས་པ་དབུས་སུའོ། །རྩིབས་ལ་རྩ་སྔགས་བཟློག་དང་བཅས། །གོང་རས་མིང་དང་<milestone unit="line" n="576.2"/>བཟློག་ཅེས་བྲི། །མུ་ཁྱུད་བཟློག་པའི་སྔགས་དང་ལྡན། །བི་བྷ་ས་ཏྭ་རེ་མ་ཏི། །གཡས་སྐོར་བྱས་ཏེ་ཞིང་རས་ལ། །འཆར་ཀའི་ལྷོ་བར་བཅས་པའོ། །གཏོར་མའི་དབུས་སུ་འཆར་ཀའི་སྐུ། །གྲུ་གསུམ་དམར་པོ་དཔལ་<milestone unit="line" n="576.3"/>བཤོས་དང་། ་་་དཀར་མཚེ་དང་ལྕགས་ཕྱེ་དང་། །དུག་ཁྲག་དག་གིས་བྲབ་པའོ། །མདས་ནི་འཆར་ཀའི་འཁོར་དང་བཅས། །མ་གཤིན་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་ཚོགས། །དམར་ནག་དར་དང་ཀོང་ཟོར་ཁྲག །གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="576.4"/>བལ་ཚོན་དར་ཚོན་དང་། །ཟོར་ནི་ཀོང་ཟོར་ཁྲག་ཟོར་དང་། །གཏོར་ཟོར་མདའ་ཟོར་འུར་རྡོ་དང་། །སླང་ཟོར་གཏོར་ཟོར་འཕང་བའོ། །སྦྱིན་སྲེག་འཆར་ཀའི་མདུན་དུ་བྱ། །སྔགས་དང་བསྐུལ་དང་རྫས་དང་<milestone unit="line" n="576.5"/>བཅས། །ཉི་མ་ཕྱོགས་དང་དུས་དང་གྲངས། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་བྱ་བའོ། །ཟོར་ཁ་བཟློག་ན་ཡུངས་ཀར་དང་། །ཁྲག་དུག་ཐོད་པའི་ནང་དུའོ། །རྩ་བའི་སྔགས་དང་གཏོར་ཟོར་སྔགས། །སྤེལ་ཞིང་སྤེལ་ལ་ལས་བཅོལ་<milestone unit="line" n="576.6"/>བསྐུལ། །རྭ་ཧུ་ལ་ཡི་ཕྱོགས་དང་བསྟུན། །བྱལ་བཟློག་བྱེད་ན་གཏོར་མ་དང་། །འུར་རྡོ་རྡོ་ཐོད་འཕང་བར་བྱ། །འཆི་བ་བསླུ་ན་དཀར་གཏོར་དང་། །དམར་གཏོར་བཅུ་གསུམ་སྔགས་དང་བཅས། །ཆོས་སྟོན་བཅུ་<milestone unit="page" n="577"/><milestone unit="line" n="577.1"/>༄༅། །གསུམ་སྔགས་དང་བཅས། །གཙུག་ཏོར་དྲི་མ་མེད་པ་དང་། །རྩ་སྔགས་བཟླས་ཤིང་རྩོལ་བ་བྱ། ལགངདམིག་བཟླདངགཛོམིངབཟླ འདྲམིན །རྟེན་འབྲེལ་བཟླས་ཤིང་ཚྭ་ཚྭ་གདབ། །རྨི་ལམ་བཟློག་ན་རྩ་བའི་<milestone unit="line" n="577.2"/>སྔགས། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་བཟླས་པ་བྱ། །རང་གི་སྔས་ཀྱང་བསྒྱུར་ལ་ཉལ། །མཚན་མ་ངན་པ་བཟློག་པ་ན། །ཟོར་དེ་དྲག་ཏུ་འཕང་བར་བྱ། །ལྟས་ངན་བཟློག་ན་མདོས་ཀྱིས་བཟློག །མདོས་ནི་མཎྜལ་སྟེང་དག་<milestone unit="line" n="577.3"/>ཏུ། །ཁྲི་འཕང་དག་ཏུ་བརྩིག་པར་བྱ། །རུས་སྦལ་བཞི་དང་གླང་ཆེན་བཞི། །མི་ནོར་ལྟོ་འགྲོ་རི་དྭགས་དང་། །གཅན་གཟན་གཟུགས་ལ་སེང་གེ་བཞི། །འདབ་ཆགས་གཟུགས་ལ་བྱ་ཁྱུང་བཞི། །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་འཆར་<milestone unit="line" n="577.4"/>ཀའི་སྐུ། །ཟུར་གསུམ་ནང་དུ་དམིགས་པའི་མིང་། །དེ་ཡི་ཁ་ལ་བརྩིག་པར་བྱ། །དེ་ཡི་མཐའ་མར་མེ་མར་དང་། །ཀོང་ཟོར་སྤེལ་མ་དགོད་པར་བྱ། །བཅུ་གསུམ་པ་ཡི་ཚོགས་སུ་བྱ། །ཆུ་ཐིག་སྔོན་མོའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="577.5"/>བཟློག་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །གསད་པའི་ལས་ནི་འདི་ལ་བརྩོན། །གྲུ་གསུམ་ནང་དུ་ལིསྐོ་དང་། །ཐོད་པ་རུ་ནི་བཅའ་བར་བྱ། །སྐྱེར་མདའ་སྐྱེར་གཞུ་སྟོང་པ་<milestone unit="line" n="577.6"/>དང་། །གདོང་ཟོར་ནག་པོ་དེར་བཅའ་སྟེ། །དེ་ཡི་ཁ་ལ་འཆར་ཀའི་སྐུ། །ཁྲམ་དང་རྒྱུ་ཞགས་བསྐུར་བ་ལ། །གླང་ཆེན་གདོང་ཅན་ཁ་ནང་དུ། །མིང་དང་རུས་བཅས་གཞུག་པར་བྱ། །རབས་ཆད་ཐོད་པར་ར་ཁྲག་<milestone unit="page" n="578"/><milestone unit="line" n="578.1"/>དང་། །ཁྲམ་དང་བཅས་ཏེ་བཅའ་བར་བྱ། །དེ་ཡི་ནང་དུ་སོག་པ་ལ། །སྙིང་ག་རུ་ནི་ཤར་རི་སྨྱོ། །མ་ངོམས་སུ་ཙི་རུ་སྙིང་སྨྱོ། །རྐང་མཐིལ་དུ་སྙིང་སྨྱོ༷༷ །དམིགས་པའི་ལིསྐོ་བྲི་བར་བྱ། །ཀོང་ཟོར་ལ་སོགས་ཟོར་གྱི་<milestone unit="line" n="578.2"/>རྫས། །རྣམ་པ་བཅུ་པོ་བཅུ་་འབར་བྱ། །བསྡེ་བོན་པ་ཞང་བློན་དང་། །མོན་པའི་སྔགས་དང་བཅས་པ་བཟླས། །རྩ་སྔགས་ལས་སྔགས་བསང་བའི་སྔགས། །དེ་ལྟར་སྤེལ་མར་བཟླས་པར་བྱ། །ཚེས་གྲངས་རྩིབས་ལ་<milestone unit="line" n="578.3"/>ཟོར་ཐུན་བརྡེག །གསད་པའི་འཁོར་ལོ་ཚོན་སྐུད་བཅིང་། །འཆར་ཀའི་ལྟོ་བར་མྱ་ར་ཡ། །ཕུར་པས་བཏབ་ལ་སྤྱིན་སྲེག་བྱ། །ཐ་མར་མོན་པ་དཀྲུགས་ཤིང་བཟླས། །ཀོང་ཟོར་ཁྲག་ཟོར་སྤྲུག་ལ་བརྡེག །གསད་མདོས་<milestone unit="line" n="578.4"/>གཏོར་མའི་ནང་དུ་བཅའ། །ཁང་ས་ཞིང་ས་དུར་ཁྲོད་ས། །རྭ་ཧུ་ལ་ཡི་གཟུགས་བཅས་ལ། །སྦྲུལ་ནག་འཁྱིལ་བས་བསྐོར་བྱས་ལ། །ལིསྐོ་དག་དང་བཅས་ལ་འཕང་། །ཡན་ཏྲ་མན་ཏྲ་སྤེལ་ཞིང་བཟླས། །སྔགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="578.5"/>བསྐུལ་ལ་འཕང་བར་བྱ། །འཆར་ཀ་ཐོད་པ་ཆུ་མིག་མནན། །དེ་ཡིས་ལྷ་བྱིན་མྱ་ར་ཡ། །འཆར་ཀ་ནག་པོའི་ཞལ་ནས་གསུངས། །ཆུ་ཐིག་སྔོན་མོའི་རྒྱུད་ལས། གསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="578.6"/>བཤད་པར་བྱ། །མནན་པ་དག་ལ་བསྔགས་པནི། །གདོངགཅིགམདངམེ་རེག་མ། །སད་ཀྱིས་བསད་པའི་པྲསྤྲོ་དང་། །ཁྱད་པར་དྲུག་གི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །ཙཀྲ་ཧྲི་ན་ཧྲི་རི་ནན། ཨ་ཏྲི་ནན། སུ་ཏི་ནན། ཏྲི་དུ་<milestone unit="page" n="579"/><milestone unit="line" n="579.1"/>༄༅། །ནན། མྱ་ར་ནན། ནང་དུ་ཁམ་སའི་གཟུགས་དག་ནི། །སྙིང་གར་མནན་པའི་འཁོར་ལོ་གཞུག །ཚོན་སྐུད་དག་གིས་རབ་ཏུ་དཀྲི། ཁུ་གསུམ་ནང་དུ་བཅུག་པ་ལ། །འཆར་ཀའི་སྐུ་ཡིས་མནན་ལ་<milestone unit="line" n="579.2"/>བཟླ། །རྩ་སྔགས་བསང་སྔགས་སྤེལ་བ་ལ། །ཐ་མར་མིང་དང་མནན་དང་བཅས། །འཁོར་ལོའི་སྔགས་མཐའ་ནན་དང་བཅས། །བཟླས་པ་བྱ་ཞིང་རྡོ་རྗེས་བརྡེག །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གཡམ་པ་ལ། །སྙི༷༷སྐྱིང༷ ཟླས་ཤིང་<milestone unit="line" n="579.3"/>བརྡེག་པར་བྱ། །གཏོར་མ་གཏང་ཞིང་དམོད་བཅོལ་བྱ། །སྔགས་དང་མ་གཤིན་བསྐུལ་ལ་གདབ། །མྱ་ར་དམིགས་པའི་རྟེན་དེ་མནན། །ཆུ་མིག་བྱང་ལྟའི་གཤམ་དུ་མནན། །ཕོ་རྒྱུད་མནན་ན་བྲག་འོ་ག་མནན། །མོ་<milestone unit="line" n="579.4"/>རྒྱུད་ཡིན་ན་མཚོ་ནང་དུ། །ཐེ་བྲང་རྐང་གཅིག་ཤིང་གི་དྲུང་། །ཕ་བོང་ནག་པོའི་ཀླུ་ལ་ཤིས། །གད་པའི་འོག་ཏུ་བསེན་མོ་མནན། །ཕོ་སྲི་དུར་ས་དག་ཏུ་མནན། །བཙན་ནི་བྲག་དམར་ཐེབས་ལ་མནན། །རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="579.5"/>མཆོད་རྟེན་འོག་ཏུ་མནན། །མནན་པ་གང་རིགས་དམིགས་དང་སྦྱར། །གནོན་པའི་ས་དེ་གྲུ་གསུམ་འབྲུ། །དེ་ཡི་ནང་དུ་ཐོད་པ་ལ། །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་སྐུ་གདུང་རྟེན། །དེ་ནས་རྟེན་དང་ཀུན་འཁོར་ལོ། །རྒྱ་གྲམ་དག་གིས་<milestone unit="line" n="579.6"/>ཁ་བཅད་དེ། །དགའ་བོ་ཀླུ་ཡང་ལྡང་མི་སྲིད། །དེས་ནི་ཀུན་ལྡན་མ་ཡང་གནན། །བསྐལ་པ་རྫོགས་ཀྱང་ཁར་མི་དབྱུང་། །བཀའ་ལས་འདས་ན་དེ་བཞིན་ནོ། །ཆུ་ཐིག་སྔོན་མོའི་རྒྱུད་ལས། །མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="page" n="580"/><milestone unit="line" n="580.1"/>གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅའ་བ་ཟོར་གྱི་མན་ངག་ནི། །བྲ་བོ་ནས་ནག་མི་ཁ་ཅན། །ཡང་ན་དུར་ཁྲོད་ས་དག་ནི། །དུག་དང་ཁྲག་གིས་བརྫིས་པ་ལ། །དྲག་པོའི་ཀོང་བུ་ཟུར་<milestone unit="line" n="580.2"/>གསུམ་པ། །བྲག་ནག་མཚེ་དང་ཡུངས་ཀར་དང་། །དམེ་ཁྲག་ཐིགས་པ་རེ་རེ་ལ། །ཡུགས་མོའི་འཕང་རྩེ་དྲག་པོའི་རྩང་། །སོར་བཞི་བ་རེ་བཙུག་ལ་བཞག །ཕུར་པ་རེ་དང་ཡུངས་ཀར་རེ། །མར་མེ་རེ་དང་ལྷ་བཤོས་<milestone unit="line" n="580.3"/>རེ། ཁྲ་སྣ་རེ་དང་ཁྲག་སྣ་རེ། །རབས་ཆད་ཁང་པའི་དུད་པ་དང་། །ཆང་ཉས་པ་ཡི་སྦང་མར་སྦྱར། །གསུམ་དང་བདུན་དང་བཅུ་གསུམ་མམ། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བརྒྱ་རྩ་གཅིག །ཇི་ཙམ་རན་པའི་ཚོད་དུ་སྦྱར། །ཚོན་<milestone unit="line" n="580.4"/>སྐུད་སྔོན་དམར་འུར་རྡོ་ལ། །ཞིང་ལྤགས་འུར་རྡོའི་མཐིལ་དུ་བྱ། །ཡུགས་སའི་སྐྲ་ཡི་འཇག་ཀྱང་བྱ། །སྔགས་པ་དམར་ནག་ཆས་སུ་ཞུགས། །དུས་དྲུག་ཁོ་ནར་འཕང་བ་ནི། །རྩ་བའི་སྔགས་དང་ཀོང་ཟོར་<milestone unit="line" n="580.5"/>སྔགས། །བཅོལ་ཞིང་ལས་ལ་འཕང་བར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་རྡོ་ལ་དུག་ཆུས་བྱུག །གདེང་དང་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །གོང་དང་མཉམ་པར་འཕང་བར་བྱ། །སྐྱེར་པའི་མདའ་ལ་ལྟས་ངན་སྒྲོ། །དམེ་བོའི་ཁྲག་གིས་<milestone unit="line" n="580.6"/>བྱུག་པར་བྱ། །སྔགས་ནི་དྲག་པོའི་སྔགས་བརྡེག་ལ། །ཉི་མའི་འོད་ཟེར་འཕང་བར་བྱ། །བསྙེན་པ་དྲག་པོ་བཟླས་ལ་འཕང་། །སླ་ངའི་ནང་དུ་ཤོད་རྡོ་བླུག །ར་ཡི་སོག་པ་གཡས་ངོས་ལ། །ལིསྐོ་བྲིས་ཏེ་ནང་དུ་<milestone unit="page" n="581"/><milestone unit="line" n="581.1"/>༄༅། །གཞུག །ཉུང་དཀར་ཉུང་ནག་ནང་དུའོ། །དེ་ལ་དམིགས་པར་ལྡན་པ་ལ། །དེ་ལ་མུ་ཏྲེརེ་སྦྱོར་བ་བྱ། །བུད་མེད་གཅིག་གིས་སླང་ང་འཁྱེར། །ས་སྣ་འབྲུབ་ཁུང་ལིདྷ་ཅན། །གང་ནས་འོང་བའི་ཕྱོགས་དང་<milestone unit="line" n="581.2"/>སྦྱར། །གཡོན་སྐོར་བདུན་དང་གཡབ་མོ་བདུན། །དེ་ནས་དེ་ཡི་ནང་དུ་བླུག །མ་གཤིན་བསྐུལ་ཞིང་བྲོ་ཡང་བརྡུང་། །རོལ་མོའི་སྒྲ་དང་བཅས་པས་བྱ། །གང་ལ་དམིགས་པའི་ཟོར་དང་བཅས། །བ་ལི་ཞལ་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="581.3"/>པ་ལ། །མར་མེ་ལྷ་བཤོས་རྩང་དང་བཅས། །དར་ནག་ཕྲག་པར་གཟུག་པ་དང་། །ཉུང་དཀར་ཁྲག་དུག་སྔགས་དང་བཅས། །འཕང་ཞིང་བསིལ་ཞིང་འཁྲབ་དང་བཅས། །ཅང་ཏེའུ་བརྡུང་ཞིང་རཀྟ་བརླབ། །ལྷ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="581.4"/>བསྐུལ་ཞིང་དར་ནག་གཡབ། །གང་དམིགས་དེ་ལ་འཕེན་པར་བྱ། །རུ་ཏྲེརེ་གོས་ནི་མགོ་མཇུག་བཟློག །རུ་ཏྲེཛེ་ཤུན་བྲེང་བརྡབ་པར་བྱ། །མུ་ར་ཡ་ཡི་རཀྟ་གཟུག །དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་ཆད་པ་རྩི། །ཨོ་པ་ལ་ཡི་སྒྲ་<milestone unit="line" n="581.5"/>ལུང་བྱ། །མུ་པ་ལ་ཡི་ཉམས་པ་ལ། །དྲག་པོ་གཏོར་མའི་བཟློག་མདོས་འདིས། །གང་ཡང་རུང་བ་རླག་པར་བྱེད། །རང་བསྲུང་བ་ཡི་མཆོག་ཏུ་འགྱུར། །གོད་ཁ་འདུལ་ན་ཤིན་ཏུ་བསྔགས།རདངཤ་ཡང །གང་ཡང་་་<milestone unit="line" n="581.6"/>རུང་བའི་ཐོད་པར་བྲུབ། །རྒྱ་གྲམ་ལམ་སྣེར་མནན་ལ་བྲུབ། །དེ་ཡི་ཐོག་ཏུ་གཏོར་མ་བྲུབ། །རྒྱ་གྲམ་འབར་བའི་ཐེམ་ལ་གཞག །དེས་ནི་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད། །དྲག་པོའི་ཟོར་གྱི་ལས་ཁ་འདི། །གང་ལ་ཞུགས་<milestone unit="page" n="582"/><milestone unit="line" n="582.1"/>ཀྱང་བརྩོན་པར་བྱེད། །རྭ་ཧུ་ལ་ཡི་ལས་སྦྱོར་བྱ། །གཟའ་བརྩི་བ་དང་ཕྱོགས་བརྩིས་ལ། །དེ་ནས་དམིགས་པས་འཕང་བར་བྱ། ཆུ་ཐིག་སྔོན་མོའི་རྒྱུད་ལས་འཕང་བ་ཟོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།གཞན་<milestone unit="line" n="582.2"/>གྱི་སྔགས་ཟོར་མནན་པ་ནི། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་ཏིང་འཛིན་ནམ། །ཡང་ན་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་བསྒོམ། །ཀརྨ་ཎ་ཡི་ལས་ཀྱང་བྱ། །དགྲ་འམ་ཡང་ན་བགེགས་ཀྱང་རུང་། །ཤོག་བུ་དག་ལ་མིང་རུས་བྲི། །རྩ་བ་བསིལ་བའི་ཐུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="582.3"/>བྲབ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་དགུག་གཞུག་བྱ། །གང་ན་ཡོད་པའི་ཕྱོགས་ནས་སུ། །ཕ་རོལ་དམ་ཚིག་ཉམས་རྟགས་སུ། །ཕྱར་བ་ནག་པོ་ཕྱོགས་སུ་བརྡབ། །སྲིད་པའི་ལྷ་འདྲེ་བསླུ་བའི་ཕྱིར། །མིག་བརྒྱ་པ་ཡི་གོས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="582.4"/>གོས། །ཆེ་བའི་ང་རྒྱལ་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། །ཞིང་ལྤགས་དག་ཀྱང་གོན་པར་བྱ། །ཕྱོགས་སུ་ཐར་ས་མེད་པའི་ཕྱིར། །སྟེང་དུ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བྲི། །ཕྱིན་ཆད་ལམ་བར་དགག་པའི་ཕྱིར། །ལམ་ཡང་མཐོ་དང་རྒྱ་གྲམ་<milestone unit="line" n="582.5"/>བཅད། །གཏན་ནས་ཐར་ས་མེད་པའི་ཕྱིར། །རྒྱ་གྲམ་དྲུག་གི་བར་དུ་གཞུག །རྩ་སྔགས་གདོང་ཟོར་སྔགས་བཅས་བརྡེག །སྤེལ་མར་ཞག་གསུམ་གཏོར་མར་གདགས། །དེ་འོག་མནན་པས་ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="582.6"/>འགྲུབ། །དེས་ནི་དམིགས་པ་གདོན་མི་ཟ། །འཆར་ཀ་ནག་པོའི་གོང་གནོན་ཡིན། །ཆུ་ཐིག་སྔོན་མོའི་རྒྱུད་ལས་སྔགས་ཟོར་མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དེ་ནས་<milestone unit="page" n="583"/><milestone unit="line" n="583.1"/>༄༅། །རིག་སྔགས་སྤོ་བ་ནི། །དྲག་པོ་རོ་རས་གྲུ་བཞི་ལ། །བཅུ་དང་གཉིས་སུ་འཁོར་ལོ་བཀོད། །དེ་འོག་བཤན་པ་བཞི་ཡི་སྔགས། །ཕྱོགས་དང་རིམ་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །བར་མ་རྩ་བའི་སྔགས་དང་ནི། །བཱ་ར་<milestone unit="line" n="583.2"/>ཡ་དང་སྤེལ་མ་བྲི། །ཐ་མ་བསད་ཁུང་གྲུ་གསུམ་པར། །མིང་རུས་བྲིས་ལ་མཐའ་མ་བསྐོར། ཁྲ་རི་སྨྱོ་ཡི་སྔགས་མོག་ལ། །མ་རིག་པ་གཉིས་བསྡེབས་ལ་བྲི། །ཡིག་མགོ་གཅིག་གི་ཕྱོགས་མ་ནོར། །གཡས་གཡོན་<milestone unit="line" n="583.3"/>བསྐོར་ལ་ཚོན་སྐུད་དཀྲི། །འཆར་ཀའི་སྙིང་གར་གཞུག་པར་བྱ། །འཆར་ཁ་ནག་པོའི་སྐུ་ལ་ནི། །དང་པོ་རིན་ཆེན་སྣ་ལྔས་བྱུག །དེ་ནས་ཁྲག་དང་དུག་གིས་བྱུག །མཆོད་རྟེན་གཡས་གཡོན་དམར་པོ་ལ། །དབུས་མའི་<milestone unit="line" n="583.4"/>མཆོད་རྟེན་མཐིང་ནག་གོ །ལག་པ་ཕུར་པ་འདྲིལ་བ་ལ། །གཡས་སུ་རྒྱ་གྲམ་དེ་འོག་ཏུ། །ཐོད་སྦྲམ་ལིདྷ་གནན་པ་ལ། །རྒྱ་གྲམ་སྟེང་དུ་འཆར་ཀའི་སྐུ། །རྩ་སྔགས་བཟླས་ལ་གནན་པ་བྱ། །ཆུ་ཐིག་སྔོན་མོའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="583.5"/>ལས་རིག་སྔགས་ཟོར་སྤོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བསྲེག་པ་བྱ་བའི་ལས་ལ་འབད། །ཟུར་དྲུག་འཁོར་ལོ་གནམ་སྒོ་ཅན། །ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་བརྩེགས་ལ། །བྱ་རོག་<milestone unit="line" n="583.6"/>འུག་པ་ཁུ་ཏ་ཡི། །ཚང་རྩི་བསྒྲུགས་ལ་བུད་ཤིང་བྱ། ཁུ་མའི་ཐག་པའི་སྐུད་པས་དཀྲི། །ཁ་ལ་རྩང་དང་རྒྱུ་ཞགས་བསྣོལ། །མར་ནག་ཁྲག་དང་ཤ་དང་ཚིལ། །རུས་པ་ཞུན་དང་དུག་དང་ཁྲག ་་་དཀར་ཉུང་ནག་<milestone unit="page" n="584"/><milestone unit="line" n="584.1"/>དག་དང་ལྡན། །དེ་ཡི་རིམ་པ་དེ་ཤེས་བྱ། །ལིསྐོ་མང་པོ་ག་ས་པ་དང་། །སྦྱིན་སྲེག་ཇི་ཙམ་རན་པ་བྱ། །དེ་ཡི་ནང་དུ་འཆི་བདག་བསྐྱེད། །མདུན་དུ་རྭ་ཧུ་ལ་ཡང་བསྐྱེད། །སྡིག་ཅན་མེ་བླང་ཤན་པས་བསྲེག །འཆི་<milestone unit="line" n="584.2"/>བདག་བཀུག་ནས་མེ་ལ་བསྟིམ། །དང་པོ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འབུལ། །དེ་ནས་འཆར་ཀ་ཉིད་ལ་འབུལ། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞིའི་ལས་དང་སྦྱར། །རྩ་སྔགས་དག་དང་སྤེལ༷་ལ་བཟླས། །ཐ་མ་ཐ་མར་བསྟབ་དང་<milestone unit="line" n="584.3"/>དབུལ། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་དབུལ་བར་བྱ། །འཆར་ག་ཉིད་ཀྱི་མདུན་དུ་བྱ། །དབང་དང་དགུག་པའི་སྦྱོར་བ་བྱ། །བསྐུལ་དང་དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་བྱ། །བདུན་བདུན་རེ་ལ་བ་ལི་འབུལ། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་དབུལ་བར་<milestone unit="line" n="584.4"/>བྱ། །འདི་ནི་དྲག་པོའི་ལས་དག་གི །སྦྱོར་འདེབས་ཡིན་པས་དབང་དུ་འགྱུར། །འབྱུང་པོ་མ་རུངས་སྟ༷་བྷ་ཡ། །བརྒྱའམ་ལྔ་བཅུའི་སྦྱོར་བ་བྱ། །རྡོ་ནག་བགེགས་ཀྱི་བླ་རྡོ་ལ། །རྩ་བའི་སྔགས་ལ་མྱ་ར་ཡ། །དང་པོ་<milestone unit="line" n="584.5"/>གཤིན་རྗེ་འཇམ་དཔལ་བསྐུལ། །དེ་ནས་འཆར་ཀ་བསྐུལ་བར་བྱ། །སྤྱིན་སྲེག་རེ་ལ་བསྐུལ་བ་རེ། །བཀུག་ཅིང་བསྟིམས་ལ་བསྲེག་པར་བྱ། །རྩི་སྐྱ་འཇག་མར་ཡི་དྭགས་གཟུགས། །མཁར་ནག་དཀྲིས་ལ་འཆར་<milestone unit="line" n="584.6"/>ཀར་གཞུག །གུ་གུལ་དུད་པས་བསྐོར་ཞིང་བདུག །གང་གནོན་དེ་ལ་བསྐོར་ཞིང་བསྲེག །རྩ་བའི་སྔགས་ལ་ལས་སྔགས་བཏགས། །ཕུར་པ་བཏབ་ཅིང་དྲག་ཏུ་བསྐུར། །ག་་ལ་སྦྱིན་སྲེག་བྱ་བའང་། །བརྒྱ་འམ་ལྔ་<milestone unit="page" n="585"/><milestone unit="line" n="585.1"/>༄༅། །བཅུའི་ཚད་དུ་བྱ། །འདིས་ནི་ཀླུ་རྣམས་གདུག་པ་འདུལ། །དབང་དུ་བྱ་བའི་ལས་ཡིན་ཏེ། །དེ་མ་ཐག་ཏུ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཐ་མར་གསོ་བའི་ལས་དག་བྱ། །རྩི་སྐྱ་འཇག་མའི་སྦྱོར་བ་དེ། །ཡང་ན་<milestone unit="line" n="585.2"/>འཆར་ཀའི་འོག་ཏུ་མནན། །ཆུ་ཐིག་སྔོན་མའི་རྒྱུད་ལས་སྦྱིན་སྲེག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།ཡང་ནི་བསད་པའི་ལས་དག་ནི། །གཅན་གཟན་ཐོད་པར་ལིདྷ་བཅུག །རྡོ་ནག་བླ་རྡོར་གཞུག་པར་བྱ། །ཕུར་<milestone unit="line" n="585.3"/>པས་བཏབ་པའི་སྦྱོར་བ་བྱ། །བསྡེ་བོན་པོ་ཞང་བློན་དང་། །མོན་པ་ནག་པོའི་སྦྱོར་བ་བྱའོ། །དེ་སྔགས་རྩ་སྔགས་བསྡེབ་པ་དང་། །ལས་སྔགས་བསད་དང་ཐུན་སྔགས་བརྡེག །དེ་ཡི་མདོས་དང་བཅས་པ་བྱ། །ཟུར་<milestone unit="line" n="585.4"/>གསུམ་དབལ་སྔགས་དག་དང་ནི། །ཁྲམ་དང་ཐོད་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །ཡང་ན་དེ་ཡི་སྤྱིན་སྲེག་བྱ། །ཁོ་ན་གཅིག་པུ་བསྔགས་པ་སྟེ། །བདུན་བདུན་དག་ཏུ་སྦྱོར་བ་བྱ། །དྲག་པོའི་སྔགས་དང་སྤྱིན་སྲེག་ཀྱང་། །དེ་རུ་<milestone unit="line" n="585.5"/>དམིགས་ལ་བཟླས་པ་བྱ། །རྟགས་ནི་དུ་མ་གང་བྱུང་ཡང་། །བརྟགས་ལ་དེ་ཡི་ལས་ལ་སྦྱར། །དང་པོ་འཇམ་དཔལ་བསྟོད་པ་བྱ། །འཆར་ཁ་འཁོར་བཅས་བསྟོད་པ་དང་། །སྲོག་གི་ར་ཙ་བཞི་པོ་ནི། །ཐ་མ་མདེའུར་<milestone unit="line" n="585.6"/>བསྐུལ་བའང་། །དེ་ཡང་འདི་ལ་ཤེས་པར་བྱ། །སྔགས་ཀྱང་དེ་བཞིན་བཟླས་པར་བྱ། །ཟེ་བྷ་སྭ་ཏ་སེང་གེའི་གདོང་། །གསད་དང་སྤྱིན་སྲེག་དུས་དྲུག་ཏུའང་། །དེ་ཡི་ང་རྒྱལ་བྱ་བ་ཡིན། །བསྙེན་དུས་འཇམ་དཔལ་ཞི་<milestone unit="page" n="586"/><milestone unit="line" n="586.1"/>བ་ལ། །ལྟོ་བར་འཆར་ཀ་ནག་པོ་ཡིན། །མཇུག་མ་ཁྱབ་མཇུག་རྭ་ཧུ་ལ། །དེ་ལ་ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་འཁོར། །མ་མོའི་འཁོར་བཅས་བྲན་དང་གཡོག །ཆུ་ཐིག་སྔོན་མོའི་རྒྱུད་ལས་གསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྣུདྲུག་<milestone unit="line" n="586.2"/>པའོ།། །།ཆུ་ཐིག་སྔོན་མོའི་རྒྱུད་དག་ལས། །མཇུག་མ་ཀླུ་ཡི་སྦྱོར་བ་ནི། །ཁྱབ་འཇུག་རྭ་ཧུ་ལ་དང་སྦྱར། །ཨོ་པ་ཤ་མི་ཀི་རྭ་ཧུ་ལ་དུ་སྲ ཛ་ལ་ཏི་མི་ཀ༷་ཏི་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་པ་ཤ་མི་ཀི་ཀུ་རུ་བཛྲ་ལོ་ཏི་མ་ཀི་སྲུ་ཧྭ། རྭ་ཧུ་ལ་<milestone unit="line" n="586.3"/>ཧུ༷་ཛ། འཆར་ཀའི་སྔགས་དང་བསྡེབ་ཅིང་བཅོལ། ཁྲ་རུལ་ཉ་རུལ་ཁྲག་དང་བཅས། །བསེ་གབ་ནང་དུ་སྦྱར་ལ་མཆོད། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་གི་ཀླུ་ཡང་འཁོལ། །རྭ་ཧུ་ལ་ཛ་པ་ནི་ཧུ༷། ཡང་སྙིང་སྔགས་ལ་བརྩོན་པར་<milestone unit="line" n="586.4"/>བྱ། །དབབ་དང་བཅད་པ་ཐོགས་རྡུག་མེད། །བསད་པའི་ལས་དག་སྨོས་ཅི་དགོས། །བཟློག་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་བསྔགས། །ཆུ་ཐིག་སྔོན་མོའི་རྒྱུད་ལས་མཇུག་མ་ཀླུའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་སྐུལ་<milestone unit="line" n="586.5"/>ཚིག་ཏུ་བསྟན་པ་ནི། །ཧུ༷་མ་འགགས་ལྷུན་རྫོགས་གྲུབ་པའི་གནས། །སྟོང་གསུམ་འཇིག་རྟེན་ཀུན་གྱི་བདག །མཐོ་རིས་ངན་སོང་ཀུན་གྱི་ལམ། །འཆར་ཀ་ནག་པོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །འཇིག་རྟེན་མ་མོ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="586.6"/>ཀྱང་། །ཁྱོད་ཀྱི་སྐུ་ཡི་ཆ་ལ་བརྟེན། །མ་མོ་འཁོར་བཅས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །དྲེགས་པ་བདུད་ཀྱི་ཚོགས་བཅས་ཀྱང་། །ཁྱེད་ཀྱི་ཞེ་སྡང་ཆལབརྟེན། །གཤིནརྗེའཁོར་བཅས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །གཤིནརྗེའི<milestone unit="page" n="587"/><milestone unit="line" n="587.1"/>༄༅། །ལས་མཁན་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །ཁྱོད་ཀྱི་ང་རྒྱལ་ཆ་ལ་བརྟེན། །སྲོག་བདག་འཁོར་བཅས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཕ་ནི་བདུད་ལ་མ་ནི་ཀླུ། །ཀླུ་བདུད་བསྡེབས་པའི་མཐུ་བོ་ཆེ། །ནག་པོ་ཆེན་པོ་གཤེགས་<milestone unit="line" n="587.2"/>སུ་གསོལ། །གནམ་ལ་གནས་པའི་མ་མོ་ཀུན། །འཇིག་རྟེན་སྟེང་གི་ཕྱོགས་ནས་ལས་མཛོད་ཅིག །གཡས་ཀྱི་ཕྱོགས་ནས་མ་མོ་བདུན། །གཡས་ཀྱི་ཕྱོགས་ནས་ལས་མཛོད་ཅིག །གཡོན་གྱི་ཕྱོགས་ནས་གཤིན་རྗེ་<milestone unit="line" n="587.3"/>བདུན། །གཡོན་གྱི་ཕྱོགས་ནས་ལས་མཛོད་ཅིག །དུར་ཁྲོད་རོ་ལངས་ནག་མོ་བདུན། །འཇིག་རྟེན་གནས་པའི་སྲིན་མོ་བདུན། །བཀའ་ཉན་མོན་པ་ནག་པོ་བདུན། །བན་ནག་བོན་ནག་རྫུ་འཕྲུལ་ཅན། །ཞང་བློན་<milestone unit="line" n="587.4"/>མོན་པ་མཐུ་བོ་ཆེ། །གཟའ་དང་རྒྱུ་སྐར་ཀླུ་ཡི་ཚོགས། །ན་མོ་མཁའ་འགྲོ་བྲན་དང་གཡོག །ཁྱོད་ཀྱི་བཀའ་ཉན་རྫུ་འཕྲུལ་ཅན། །མ་རུངས་དབང་སྡུད་མཐུ་བོ་ཆེ། །དྲེགས་པ་ཕོ་མོ་ཀླུ་ཡི་ཚོགས། །རྫུ་འཕྲུལ་དྲག་པོས་<milestone unit="line" n="587.5"/>ཉམས་པ་འདུལ། །མ་ཐོགས་མྱུར་བར་གནས་འདིར་གཤེགས། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །གང་ལ་མངག་པ་དོན་མ་ཆུང་། །ཉམས་པ་འདུལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །ཆུ་ཐིག་སྔོན་མོའི་རྒྱུད་ལས་<milestone unit="line" n="587.6"/>བཅོལ་བ་ཕོ་ཉའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་སྲུང་བ་དང་། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་འདུལ་སླད་དུ། །རྒྱུད་བཤད་ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་རྣམས། །ཚིམས་པར་གྱུར་ཅིག་གཞན་མ་<milestone unit="page" n="588"/><milestone unit="line" n="588.1"/>སྤེལ། །འཇམ་དཔལ་ནག་པོ་བཟློག་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། །འཆི་བདག་བེ་བ་ས་ཏའི་རྒྱུད་ཅེས་ཀྱང་བྱ། །འཆར་ཀ་ནག་པོ་བཟློག་པའི་རྒྱུད་ཅེས་ཀྱང་བྱ། །རྭ་ཧུ་ལ་ནག་པོ་རྔམ་བྱེད་ཀྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱའོ། །ཆུ་ཐིག་སྔོན་མོ་<milestone unit="line" n="588.2"/>རྩ་བའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཡཀྟ་དྲ་ས་ཏྲི་མ་ར་ཨ་ཏི་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། གནོད་སྦྱིན་གདོང་གསུམ་པའི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་ལ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>