<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0747-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--ma mo thugs gsang ba'i rgyud/-->མ་མོ་ཐུགས་གསང་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0747-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=682.1; end=710.6--><milestone unit="page" n="683"/><milestone unit="line" n="683.1"/>༄༅། །བསྟན། འབྲས་བུ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་ལ་བཟླའོ། །ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀའི་དགོངས་སྤྱོད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དང་པའོ།། །།འདི་ནས་མར་ལྟ་བས་ཐག་བཅད་པའི་ཕྱིར། ཡང་གཏེར་ལྟ་བའི་མན་ངག་<milestone unit="line" n="683.2"/>བསྟན་ཏེ། ཙིསྟ་རིན་པོ་ཆེ་དཀར་དམར་གྱི་གཞལ་ཡས་ཁང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་གའུ་ནས། ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་མི་འགྱུར་བའི་བདག་ཉིད། ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འབྱུང་གནས། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ངོ་བོ་བླ་ན་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="683.3"/>ཕྱག་རྒྱར་གསལ་བ་ལས། མཁའ་གསལ་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས་སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་འཆར་བར་མཛད་དེ། མཁའ་བཞི་དབྱིངས་དང་ལྔའོ། །དེའི་ལས་དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མ་མོ་ཐམས་ཅད་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="683.4"/>པའོ། །ཙིསྟ་རིན་པོ་ཆེ་དཀར་དམར་གྱི་རྩ་བཞི་ལས། །དང་པོར་དཔལ་ཆེན་པོ་ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་ཡེཤེས་ལས་བསྐྱེད་པས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མ་མོ་ཡང་བག་བཞི་གནས་སོ། །མཁའ་བཞི་དབྱིངས་དང་ལྔ་ལ་འབྱུང་བའི་རྒྱལ་མོ་<milestone unit="line" n="683.5"/>ལྔ་གནས་སོ། །གནས་ཡུལ་བཅུ་དྲུག་ལ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མ་མོ་བཅུ་དྲུག་གནས་སོ། །ཕྱི་རྩ་གསུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་ལ་མ་མོ་ཐམས་ཅད་སྤྲོ་བསྡུ་གསལ་བ་བསྟན་དོན་དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ལས་མི་འགལ་བས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཡེ་<milestone unit="line" n="683.6"/>ཤེས་ཆེན་པོ་བླ་ན་མེད་པའི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ་བའོ། །ཡང་གཏེར་ལྟ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།འདི་ནས་མར་སྤྱོད་པས་ལ་དོར་དོར་བ་དང་། འཁོར་བ་ཚེ་གསོ་ཞིང་བྱང་ཆུབ་སྲོག་གཟུང་བའི་ཕྱིར། །སྟན་འགན་གྱི་<milestone unit="page" n="684"/><milestone unit="line" n="684.1"/>ལས་བསྟན་ཏེ་བསྒྲལ་བས་མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་སྐོངས་སོ། །སྦྱོར་བས་འཕགས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་སྐོངས་སོ། །མཉམ་པར་གཞག་པས་དྷ་ར་མ་ཀ་ཡའོ། །སྦྱོར་སྒྲོལ་གྱི་གསང་ཚིག་སྟན་འགན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="684.2"/>གསུམ་པའོ།། །།འདི་ནས་མར་བསྒྲུབ་པས་ཕུལ་དུ་འབྱུང་ཞིང་ཕྱི་རབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པ་རྣམས་རྟོག་པ་ཆུད་མི་གནས་པའི་ཕྱིར། གསང་ལུང་མན་ངག་སྐོས་ཀྱི་ལེལྭ གསེར་གྱི་སྐུད་པ་ལ་རིན་པོ་ཆེ་གཙར་ལ་བརྒྱུས་<milestone unit="line" n="684.3"/>པ་ལྟར་བསྟན་ཏེ། བཀའ་དང་མཐུན་ཞིང་ཐུགས་དང་འཐད་པའི་གནས་བཙལ་བ་དང་། གཞུང་གཞན་དང་མཐུན་པར་ས་གཞི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་དང་། ས་ཟླུད་གཏང་ཞིང་ས་བསླང་བ་དང་། ས་གཞི་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="684.4"/>བརླབ་ཅིང་སའི་ལྷ་མོ་བརྟན་མ་ལ་སྦྲན་གཏང་བ་དང་། སའི་སྨོན་ལམ་གདབ་པ་ཀུན་གཞུང་གཞན་དང་མཐུན་པར་བྱའོ། །རྣལ་འབྱོར་པ་སྒྲིབ་པ་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། ཕྱིའི་མཆོད་པ་རྒྱ་ཆེར་འབུལ་བ་དང་། སྤང་སྐོང་ཀླག་<milestone unit="line" n="684.5"/>ཅིང་ཚ་ཚ་གདབ་པ་དང་། འབུམ་ལྔའི་བཤགས་པ་ལ་སོགས་པ་བྱའོ། །འདི་ལྟ་བུའི་ལས་བྱེད་པའི་དུས་སུ། ཕྱིའི་འགྲ་བགེགས་ནང་དུ་མི་གཏང་། ནང་གི་དངོས་གྲུབ་ཕྱི་རུ་མི་གཏང་བའི་ཕྱིར། ཟ་ལམ་གོམ་པ་སུམ་<milestone unit="line" n="684.6"/>ཅུ་རྩ་བདུན་མཁའ་འགྲོ་མའི་ཚུགས་ས་རུ་མཐོ་ཆེན་པོ་བཞི་དང་བཅུ་གཅིག་ལ་སོགས་པ་བརྩིགས་ལ། ཕྱི་མཚམས་བཅད་པ་དང་། དུར་ཁྲོད་ཀྱིས་འགྱིང་སྟབས་ཏེ། དཔལ་ཆེན་པོའི་ཆས་སུ་ཞུགས་ལ། གུ་གུལ་<milestone unit="page" n="685"/><milestone unit="line" n="685.1"/>༄༅། །གཉེར་མ་དང་། ཡུངས་ཀར་རྒྱལ་པོ་དང་། ཁྲོ་བོ་བཅུའི་མཚམས་བཅོད། འདི་ནས་མར་ལྟ་བ་ལོག་པར་ལྟ་ཞིང་། །བར་དུ་གཅོད་པའི་དམ་སྲིད་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ཐོད་པ་མཚན་ངན་ལ་མནན་པ་དང་། སིརྙི་<milestone unit="line" n="685.2"/>ཕྲ་མོའི་དངོས་གྲུབ་ལ་བར་དུ་གཅོད་པའི་བགེགས་བཟློག་པའི་ཕྱིར་སྒོ་བྱང་གདམས་པ་དང་། འཚོ་བ་ཟས་ཀྱི་ཡོ་བྱད་དང་། དུག་འཇོམས་སྨན་གྱི་ཡོ་བྱད་ལ་སོགས་པ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་དང་། ས་ཚོ་ཚོན་རྩི་བྱིན་<milestone unit="line" n="685.3"/>གྱིས་བརླབས་པ་དང་། གཡོག་གཟུངས་མ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་དང་། དུར་ཁྲོད་རྫས་ཀྱི་ཆག་ཆག་གདབ་པ་ལ་སོགས་པ་ཀུན་གཞུང་བཞིན་བྱའོ། །དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་པའི་ཐིག་གདབ། དབུས་ཀྱི་ལྟེ་<milestone unit="line" n="685.4"/>བ་ཟླུམ་པོ་ལ་ཟླ་གམ་ཁ་སྤྲོད་བྲི། དེའི་ཕྱིར་མི་ཐོད་པའི་འཕྲེང་བས་བསྐོར། དེའི་ཕྱིར་རིམ་དུ་པདྨ་འདབ་མ་བཞི་བྲི། དེའི་ཕྱིར་རིམ་དུ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་པ་བྲི། དེའི་ཕྱི་རིམ་མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོ་ལ་ཐོད་པའི་འཕྲེང་<milestone unit="line" n="685.5"/>བས་བསྐོར། དེའི་ཕྱི་རིམ་དྲི་མེད་པདྨ་བཅུ་བཞིས་བསྐོར། དེའི་ཕྱི་རིམ་ཐོད་པའི་འཕྲེང་བས་བསྐོར། དེའི་ཕྱི་རིམ་གྲུ་ཆད་བཞི་ལ་པདྨ་འདབ་མ་བཞི་བྲི། དེའི་ཕྱི་རིམ་ཞིང་ཀྱང་བྲི། དེའི་ཕྱི་རིམ་བར་ཁྱམས་ལ། གྲུ་<milestone unit="line" n="685.6"/>གསུམ་མཐིང་ནག་ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི། ལྕགས་རི་མཚོན་ཚོགས་སྒོ་ཁྱུད་སྦག་ཏུ་བྱ། དེའི་ཕྱི་རིམ་མེ་རི་འབར་བས་བསྐོར། དཀྱིལ་འཁོར་བཅའ་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།འདི་ནས་མར་འཕྲིན་ལས་<milestone unit="page" n="686"/><milestone unit="line" n="686.1"/>གཞུང་བསྲང་བའི་ཕྱིར། སྐབས་ཀྱིས་ལས་མདེའུ་ཏ་ཐོ་བར་ནས་ཕྱུང་བ་ལྟར་བསྟན་ཏེ། དང་པོ་དབང་ཆེན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་ཅིང་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་གཞལ་ཡས་ཁང་དབུབ་པ་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམ་པ་གསུམ་གྱི་<milestone unit="line" n="686.2"/>བདག་ཆེ་མཆོག་བསྒོམ་པ་དང་། རང་བཞིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་སྤྱན་དྲང་བ་དང་། གཉིས་སུ་མེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཕྱག་བྱ་བ་དང་། དུར་ཁྲོད་རྫས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་<milestone unit="line" n="686.3"/>གདན་གདིང་ཞིང་བཞུགས་སུ་གསོལ་བ་དང་། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་ཕྱིར་བདུད་རྩི་སྨན་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མཆོད་པ་འབུལ་བ་དང་། མི་འདའ་གཉིས་སུ་མེད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་དམ་བཅའ་བ་དང་།<milestone unit="line" n="686.4"/>བག་ཆགས་སྦྱང་པའི་ཕྱིར་ཡེ་ཤེས་མཁའ་འགྲོའི་བཤགས་པ་བྱ་བ་དང་། དངོས་གྲུབ་མི་འགྱུར་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར་སྨོན་ལམ་གདབ་པ་དང་། བདག་མ་མོའི་དབང་དུ་མི་འགྱུར་བར། མ་མོ་བདག་གི་དབང་དུ་འདུ་བའི་<milestone unit="line" n="686.5"/>ཕྱིར། བདག་དཔལ་ཆེན་པོ་སྐུ་ཆེ་བའི་ང་རྒྱལ་བསྐྱེད་ཅིང་མ་མོ་བདག་གི་དཔང་དུ་བསྡུ་བ་དང་། སྔགས་དང་སྙིང་པོ་བརྗོད་པ་དང་། བསྒྲུབ་པའི་དུས་སུ་མཚང་བྲུ་བ་ཞིང་བསྒྱེར་བ་དང་། འཇུག་ཀུན་སྐབས་ཀྱི་ལས་<milestone unit="line" n="686.6"/>མདེའུ་གྱི་བསྡུས་པས། སྐབས་ཀྱི་ལས་མདེའུ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།མ་མོ་ཐམས་ཅད་ནི་ཡང་གབ་བཞི་རུ་འདུས་ཏེ། དེ་བཞི་སྤྱན་དྲང་བའི་སྔགས་ནི། དེ་ཡང་སྲོག་གི་ཡང་སྙིང་འདིར་འདུས་སོ། ཁུན་མ་ཆད་པར་<milestone unit="page" n="687"/><milestone unit="line" n="687.1"/>༄༅། །བཟླས་སོ། ཏྲག་རག་ཤ་མུ་ཏྲ་ཁ་མུན་ཏྲ་རག་མོ་ཛ་ཛ་ཏེ་ཁུ༷་ཁ་ལ་མ་ཧི་སྨྱོ། རྒྱུན་མ་ཆད་པར་བཟླས་པས་ནི། རང་དབང་མེད་པར་ནམ་མཁའ་ལ་སྤྲིན་འདུ་བ་བཞིན་དུ་འདུ་ཞིང་ཚོགས་སོ། །རྦད་པའི་<milestone unit="line" n="687.2"/>སྙིང་པོ་ནི། སྒག་རག་ཤ་མུ་ཏྲ་སྙིང་ཁ་རག་རྦད་ཆུམས་ཐུམ་རི་ལི་རི་ལི་སྨྱོ། མ་མ་རྭ་ཛ་ཡ་ཡ་ཐུན་སྨྱོ། སྲོག་གི་སྙིང་པོའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབུས་སུ་དར་མཐིང་ནག་གི་གུར་དབུབ་། སྙིང་<milestone unit="line" n="687.3"/>དམར་པོར་བྱའོ། །དར་གྱི་མཐིང་གུར་གྱི་ནང་དུ། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་རྫས་ཐུགས་དམ་གྱི་རྟེན་བན་དྷ་མཚན་ལྡན་དགུ་ལ། དབུས་ཀྱི་པདྨ་འདབ་མ་བཞི་ལ་བན་དྷ་བཞི་དགོད་དོ། ཕྱི་པ་ལྔ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་དབུས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="687.4"/>ལྟེ་བ་དང་ལྔ་ལ་རེ་རེ་དགོད་དོ། །བན་དྷ་དེ་ཀུན་གྱི་ནང་དུ་ཁྲག་སྣ་སྟོང་རྩ་བརྒྱད་རྙེད་ན་ལེགས། མ་རྙེད་ན་གར་འབྱོར་འབྱོར་དང་། ཁྲག་ཆེན་ཐིགས་གཅིག་དང་། སྤྱང་ཁུའི་ཁྲག་ཆེན་ཐིགས་གཅིག་དང་། མཚལ་<milestone unit="line" n="687.5"/>ཆེན་ཐིགས་གཅིག་དང་། དེ་རྣམས་བསྲེས་ལ་དབུས་ཀྱི་བཞི་པོར་བླུགས་སོ། །གསེར་ཕྱེ་མེ་ལོང་བཞི་དང་། བུད་མེད་མཚན་ལྡན་གྱི་ནུ་ཞེ་དང་། ཁྱོ་གའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་སྦྱར་ལ་བཞག །ཞིང་གི་གཡང་གཞི་བླ་རི་<milestone unit="line" n="687.6"/>རུ་གདགས། ཞིང་གི་རྒྱལ་མཚན་ཕྱར་ལ་རྐང་གི་གླིང་བུ་འབུད། ཐོད་པའི་ཅང་ཏེའུ་བརྡུངས་ཏེ་ཤ་ཆེན་གྱི་གཏོར་མ་འབུལ། དམར་གྱི་ཨརྒ་སྦྲེང་བ་སྟེ། དུར་ཁྲོད་རྒྱན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡུམ་ཆེན་<milestone unit="page" n="688"/><milestone unit="line" n="688.1"/>མོ་སྤྱན་དྲང་ངོ་ཟེར་ཡང་། དང་པོ་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཉིད་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། འཆི་མེད་རྡོ་རྗེ་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། གུ་རྒྱ་དཔལ་ཆེན་ཆེ་མཆོག་སྤྱན་འདྲེན་ན། །ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཡེ་ཤེས་རིག་པ་ཉིད་<milestone unit="line" n="688.2"/>ལ་སྐྱེད་པའི་ལྷ། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ལ་བསྐྱེད་པའི་ཁྲོ་རྒྱལ་གཙོ། །གུ་ཡ་དཔལ་ཆེན་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ། རངབཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེར་པོ་ནས། །བཏང་སྙོམས་ཆེན་པོའི་ངང་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་། །འགྲོ་བའི་<milestone unit="line" n="688.3"/>ལོག་རྟོག་བསལ་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་བཞིའི་ཚུལ་དུ་བྱས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བརྗོད་དོ། །ཨེ་རྒྱ་ཧེ་ཛ་ཧུ༷་བ༷་ཧོ། མ་ཧྭ་ཆེ་མཆོག་ཐྲི་ཧེ་རུ་ཀ། །ས་མ་ཡ་མུ་ཏྲ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་ཛ། ཞེས་བརྗོད་ལ། དེ་<milestone unit="line" n="688.4"/>ནས་ཡུམ་ཆེན་མོ་སྤྱན་དྲང་ངོ་། །མཁའ་མཉམ་ཀློང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་ནས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་སྤྱན་འདྲེན་ན། །གུ་རྒྱ་རིན་ཆེན་གཏེར་འཆར་མ། །ཀྱེ་མ་ཅིག་ཀུན་བཟང་དབྱིངས་ཀྱི་ཆོས་བདག་མོ། །བཞུགས་ནི་<milestone unit="line" n="688.5"/>ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ན་བཞུགས། །མཁར་བཞི་དང་ནི་དབྱིངས་དང་ལྔ། །ཡང་གབ་དབང་གི་རྒྱལ་མོ་བཞི། །མཁའ་གསལ་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་འཆར་བར་མཛད། མཐའ་ཡས་སེམས་<milestone unit="line" n="688.6"/>ཅན་ཐམས་ཅད་དང་། ཅིར་སྣང་ཅི་སྲིད་མ་ལུས་ཀུན། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་རོ་གཅིག་སྟེ། །བདེ་ཆེན་ཡུམ་གྱི་ཀློང་དུ་རྫོགས། །ཐམས་ཅད་དབྱེར་མེད་མཉམ་པའི་དབྱིངས་མི་འགྱུར་ཡེ་ཤེས་ཀློང་དུ་ཐིམ། །མཐའ་<milestone unit="page" n="689"/><milestone unit="line" n="689.1"/>༄༅། །དབུས་མེད་པར་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །བདག་མེད་ཕྱོགས་ཆ་ཀུན་དང་བྲལ། །གཟུགས་འཛིན་མཚན་མའི་ཡུལ་ལས་འདས། །ཡེ་བདལ་མཉམ་ཉིད་ནམ་མཁའི་སྐུ། །ཆོས་ཉིད་ཞི་བའི་ངང་ལས་མ་གཡོས་<milestone unit="line" n="689.2"/>ཀྱང་། །འགྲོ་བའི་ལོག་རྟོག་བསལ་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །བདེ་ཆེན་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །དབང་གི་རྒྱལ་མོ་སྤྱན་འདྲེན་ན། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་སྤྲོས་དང་བྲལ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་གསལ་བའི་<milestone unit="line" n="689.3"/>དབྱིངས། །སྤྲོས་བྲལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་མཁའ། །ཀུན་གཞི་མ་གཡོས་མཉམ་པའི་ངང་། གསལ་བ་དག་བས་ནམ་མཁའ་བཞིན། །ཆགས་པའི་སྐྱོན་བྲལ་པདྨ་བཞིན། །ཕྱོགས་བྲལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་ཀློང་། །མཁའ་<milestone unit="line" n="689.4"/>ཀློང་གཉིས་མེད་སྤྲོས་བའི་སྲས། །ཡང་གབ་དབང་གི་རྒྱལ་མོ་བཞིན། །བདེ་ཆེན་གསང་བའི་དབྱིངས་སུ་སྐུངས། །དབྱིངས་ལས་བསྐྱེད་པའི་མ་མོ་བཞི། །དམ་ལ་གནས་པའི་སྲིང་མོ་བཞི། །བདུད་རྩི་སྒྲུབ་པའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="689.5"/>མོ་བཞི། །ཕུར་བུ་བསྒྲུབ་པའི་བློན་མོ་བཞི། །མ་མོ་ཀུན་གྱི་གཙོ་མོ་བཞི། །ནད་རྣམས་གཏོང་བའི་མ་མོ་བཞི། །མ་མོ་ཐུན་གྱི་བདག་མོ་བཞི། །སེམས་ལ་སྐྱེས་པའི་བུ་མོ་བཞི། །ཡིད་ལ་གཞུང་བའི་མཛའ་མོ་<milestone unit="line" n="689.6"/>བཞི། །ལས་ལ་ཤིས་པའི་བྲན་མོ་བཞི། །བསྐྱེད་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནས་བསྐྱེད། །བཞུགས་ནི་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ན་བཞུགས། ཁུ་ནི་བར་སྣང་ཁམས་སུ་རྒྱུ། །གནས་ནི་རྒྱ་མཚོའི་གླིང་ལ་བཅས། །དབང་ནི་སྲིད་པ་<milestone unit="page" n="690"/><milestone unit="line" n="690.1"/>གསུམ་ལ་མཛད། །སྲིད་གསུམ་འཇིག་རྟེན་སྤྱོད་མཛད་མ། །བདག་གི་དམ་ཚིག་དགོངས་ནས་ཀྱང་། །སྤྱན་དྲངས་མཆོད་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྤྱི་ཏི་ཁ་ལ་མ་སྙིང་ཁ་རག་ཛུ་ཛུ། རག་ཤ་མ་སྙིང་ཀ་རག་ཛུ་ཛུ།<milestone unit="line" n="690.2"/>ཁ་ར༷་རག་མོ་རག་ཤ་སྙིང་ཁ་རག་ཛུ་ཛུ། ཁ་ར༷་རག་ཤ་མ་སྙིང་ཁ་རག་ཛུ་ཛུ། ཐོད་པ་རེ་རེའི་ནང་དུ་བྲིས་ཏེ། གོང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབུས་སུ་དར་གྱི་མཐིང་གུར་ཕུབ་པའི་ནང་དུ་དགོད། འདི་ལྟ་བུའི་ལས་བྱེད་པའི་<milestone unit="line" n="690.3"/>དུས་སུ། ཁ་གསེར་ཁ་གཡུ་བསྒྲུབ་པ་པོའི་སྙན་ཆར་བཏགས་སོ། །ཁ་གསེར་ཁ་གཡུ་མུར་ཞིང་། བཟླས་པའི་སྙིང་པོ་ནི། ས་མ་ཡ་ཧོ། ས་མ་ཡ་སྟ༷། ཏྲག་རག་ཤ་མུ་ཁ་མུན་ཏྲ། སྙིང་ཁ་རག་མ་མ་ནི་སོད། །སྙིང་ཀ་རག་<milestone unit="line" n="690.4"/>མ་མ་ཏྲག་ཏ་ཐུན་སྨྱོ། གུ་རྒྱ་གཡུ་གཏེར་གསང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།འདི་ནས་མར་དམ་ཚིག་གིས་གཞི་གཟུང་ཞིང་། སྐུ་གསུང་ཐུགས་སྐུ་དམ་ཚིག་ལས་མི་འདའ་བའི་ཕྱིར་དམ་བཅའ་བར་བསྟན་ཏེ། རྣལ་<milestone unit="line" n="690.5"/>འབྱོར་གང་ཞིག་མཉམ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཐེག་ཆེན་བླ་མེད་འབྲས་བུ་གཙོར་བཞག་སྟེ། བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་འབྲས་བུ་འགྲུབ་པ་དང་། །གསང་སྔགས་གསང་བའི་ཐི་ཚག་ཙམ་པ་སྲ །མི་འདའ་མཐའ་དང་ཡུན་དུ་<milestone unit="line" n="690.6"/>བདག་བགྲུང་ན། །རྡོ་རྗེ་དམ་ཅན་མ་ཚོགས་རྒྱ་མཚོ་རྣམས། །སོ་སོའི་ཐུགས་དམ་རྗེས་སུ་དགོངས་མཛོད་ལ། །འཕྲིན་ལས་དུས་བཞིན་ཡུན་དུ་མ་བསྐྱང་བར། །མི་གཡེལ་དམ་ལ་རུབ་པའི་འཕྲིན་ལས་མཛོད། །དམ་<milestone unit="page" n="691"/><milestone unit="line" n="691.1"/>༄༅། །ཚིག་ས་མ་ཡ་འབུམ་སྡེ་ཡང་། །དམ་ཚིག་སྟོང་རྩ་བརྒྱད་དུ་འདུས། །དམ་ཚིག་སྟོང་རྩ་བརྒྱད་ཀྱང་། །དམ་ཚིག་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་དུ་འདུས། །དེ་ཡང་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་ཏུ་འདུས་ཏེ། སྐུ་<milestone unit="line" n="691.2"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཉམས་ན། ཆད་པའི་བདག་མོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་བསྐྱེད་པའི་མ་མོ་དཀར་མོ་དབུ་དགུ་ཡིན་ཏེ། བཀའི་ཕོ་ཉ་ཐོད་འཕྲེང་ཅན་དང་། ཕྱིའི་ཚངས་པ་ཆེན་པོ་བསྡོངས་ཏེ། ནད་སྨྱོ་འདྲེ་དང་འབོག་<milestone unit="line" n="691.3"/>ནད། ཡིད་ཕྱི་ནང་འགག་བྱེད། དབང་པོ་སྡོམ་བྱེད། ཡན་ལག་སྲ་བྱེད། རང་གི་སེམས་ཀྱི་གཉེན་པོར་སེམས་ཀྱི་ཆད་པ་འབྱུང་བས། ཡང་ཤི་དང་ཡང་སོས་ནད་འབྱུང་བས། དམ་ཚིག་དམྱལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་<milestone unit="line" n="691.4"/>པའོ།། །།འདི་ནས་མར་འཕྲིན་ལས་ཀྱི་ཁྱད་པ་དང་སྔགས་ཀྱི་ཆེ་བ་དབྱུང་བའི་ཕྱིར། །མ་མོ་ཙིསྟ་ཡང་སྙིང་གི་སྒྲུབ་ཐབས་བསྟན་ཏེ། དཀྱིལ་འཁོར་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་དབངས་སུ་ཆག་གང་བར་བྱས་ལ། དབུས་ཨེ་གྲུ་<milestone unit="line" n="691.5"/>གསུམ་ལ་སོར་ལྔ་བར་བྱས་ལ། གཏིང་ཏུ་བྲུས་ཏེ་སྦག་ཏུ་བྱའོ། །ཨེའི་ལོགས་གསུམ་ལ་ཟླ་གམ་གསུམ་བྲིས། ཟུར་གསུམ་ལ་ལྕགས་གཞུ་དང་ལྕགས་མདའ་བྲི། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་ཐོད་པའི་འཕྲེང་བས་བསྐོར། །དེའི་<milestone unit="line" n="691.6"/>ཕྱིར་མི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་བྲི། །མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོ་ལ་ཞིང་སྐྱོང་བྲི། ཁུ་ཆད་ལ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་བཞི་བྲི། །དེའི་ཕྱིར་རིམ་ལ་མེ་རི་ཁ་ནང་དུ་བསྟན་པ་བྲི། །དེའི་ཕྱི་རིམ་ལ་རྡོ་རྗེ་ར་བ་བྲི། །ཟུར་བཞི་ལ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་<milestone unit="page" n="692"/><milestone unit="line" n="692.1"/>བཞི་བྲི། ཡ་ཏགས་ལ་ཧོམ་སོལ་དང་། ཐལ་ཆེན་དང་། བུད་མེད་བཅུ་བདུན་ལོན་པའི་རག་ཏ་དང་། །ཁྱི་དོམ་བུའི་སྙིང་དང་། །ཕག་པ་རོག་པོའི་སྙིང་དང་། །ར་སེར་རྒྱའི་སྙིང་དང་། བ༷་གྱི་སྙིང་དང་། དེ་རྣམས་ལ་<milestone unit="line" n="692.2"/>གཏོར་མ་བྱའོ། །ལུག་ནག་པོས་བསྐང་བ་བྱས་ལ། བྱང་ཤར་གྱི་མཚམས་སུ་གདགས་སོ། ཁྲར་དུ་ལྟ་བ་རྡེང་དུ་གྱུར་བ་ཅིག་བཞག །བྱང་དུ་འཕྲིན་ལས་ཕུར་བུ་ལ་མཁས་པ་ཅིག་བཞག །འཕྲིན་ལས་རྒྱུན་མ་ཆད་<milestone unit="line" n="692.3"/>པར་བསྐུལ་ལོ། །ནུབ་ནས་སྔགས་དམྱལ་དང་སྦྱིད་བས་བར་མ་ཆད་པར་བརྡེག་གོ །ལྷོ་ནས་མ་མོ་ལ་གདུང་ཞིང་ཕོ་ཉར་དགྱེའོ། །ལིང་ག་བཅའ་ཐབས་ནི། སྲོག་མཁར་གྱི་ས་དང་། ངར་རྣབས་དང་། ཚུབ་མི་ལོ་མ་<milestone unit="line" n="692.4"/>དང་། གནམ་གྱི་རས་མ་ལ་གཟུགས་བྱས་ལ། ཨེ་གྲུ་གསུམ་དུ་གཞུག་གོ །ཨེའི་ལྷོ་ཟུར་དུ་ཕུར་བ་ལ་གདགས་སོ། །ཟླ་གམ་ལ་མ་མོའི་སྙིང་པོ་བྲི། །འཁོར་ལོ་ལ་ཁྲོ་བོའི་ཕུར་པ་དགོད། ཡུངས་ཀར་པདྨ་རག་ཏས་<milestone unit="line" n="692.5"/>དབང་བསྐུར་ལ། ལིང་ཁ་ལ་བརྡེག་པའི་སྔགས་ནི། ཀ་ལ་རུ་པ་སྙིང་ཁ་རག་ཁད་ཁ་ཙིསྟ། ཏིབ་ཏ་ཙཀྲ་ཧུར་བུ་ཧུར་བུ། སྒག་རག་ཤ་མི་ཙི་སྨྱོ་སྐྲུ༷་ཕཊ། ཡུངས་ཀར་གྱི་རྒྱལ་པོ་ཡོད་ན་རབ། མེད་ན་སིལ་མ་འབྲུམ་བུ་<milestone unit="line" n="692.6"/>བཅུ་བཅུ་ལ་བསྔགས་ལ་བརྡེག་གོ །ཞག་དགུ་ལ་ཉིས་འབུམ་བརྡེག་གོ །ཞག་དྲང་དང་གྲུབ་ཚད་ནི། མིང་གཟུགས་ལ་རྡེབ་པའི་ཡང་སྙིང་ནི། ཨོ་དྷ་རྨ་རག་ཤ་རྦད། མུ་ཏྲ་རྦད། བ༷་རིལ་དུན་སྦྱོ། མུག་སྒག་རཀྟ་རི་ཏི་<milestone unit="page" n="693"/><milestone unit="line" n="693.1"/>༄༅། །གྲྭཧྭ། མ་མོ་གསེར་གྱི་འབྲུ་གཅིག་པའི་བསྒྲུབ་ཐབས། ཆེ་མཆོག་ཉིད་ཀྱི་དགོངས་སྤྱོད། །ཡང་སྙིང་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།འདི་ནས་མར་ཕྱི་རབས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ་རྣམས་ཀྱིས་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="693.2"/>གཉན་པོ་བསྲུང་བའི་ཕྱིར་ཐུན་གྱི་བསྒྲུབ་ཐབས་བསྟན་པ། མཚོ་སྨན་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས་བསྐྱེད་པ་ལགས་ཏེ། རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨརུ་རེ་མ་ཏི་ཞེས་བྱའོ། སང་ཀྲི་ཏའི་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་དཔལ་མོ་ལྡན་ཞེས་བྱའོ། །བོད་<milestone unit="line" n="693.3"/>སྐད་དུ། མཚོ་སྨན་གྱི་རྒྱལ་མོ་ཞེས་བྱའོ། །གསང་བའི་མཚན་གསོལ་བ། གཉན་གྱི་ཡུམ་ཅིག་ཀླུ་རུམ་བསིལ་ཞེས་བྱའོ། །དེའི་ཐུན་ནི་གྲགས་སོ་ཕུར་ཐུན་ལགས་ཏེ། བཅའ་བའི་ཐབས་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="693.4"/>རྩིབས་བཞི་པའི་དབུས་སུ་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་སྤག་ཏུ་བྱ། །དབུས་སོར་སྔ་གྲུ་གསུམ་གཏིང་དུ་བྲུ། ཕྱི་རིམ་སོར་ལྔ་གྲུ་གསུམ་འཕངས་སུ་སྟོད། གྲུ་གསུམ་རྩེ་མོ་ལྷོ་རུ་བསྟན། ལོགས་གསུམ་ལ་ཟླ་གམ་<milestone unit="line" n="693.5"/>བྲི། དེའི་ཕྱི་རིམ་ཐོད་པའི་འཕྲེང་བས་བསྐོར། འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་ལ་ཡང་གབ་བཞི་དགོད། མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོར་གྲུ་ཆད་བཞིན་ལྡན་པར་བྲི། བར་ཁྱམས་གྲུ་གསུམ་ལ་ཁྲོ་བོའི་ཕུར་བ་དགོད། ལྕགས་རི་སྒོ་ཁྱུད་མེ་རི་<milestone unit="line" n="693.6"/>འབར་བས་བསྐོར། མ་ཏྲང་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷོའི་ཕྱོགས་སུ་མནན། འབྲུབ་ཁུང་གྲུ་གསུམ་མཆན་ཁུང་གཡས་གཡོན་བྱ། དེའི་ཐ་མ་རྩང་དང་ཕུར་བུས་བསྐོར། བསྒྲུབ་རྫས་རྟེན་དུ་ཙ་ར་དཀར་པོ་གཉའ་<milestone unit="page" n="694"/><milestone unit="line" n="694.1"/>ནག་གཞག །བསྙེན་པའི་གྲངས་ནི་ཉི་ཤུ་བཞི་ནས་གནམ་སྟོང་ཡན་ཆད་དོ། ཞག་གསུམ་གོང་དུ་ལྟ་བསྙེན་བྱའོ། །མགོ་ལྤགས་ཞག་བཞིའི་ནུབ་མོ་ཙ་རས་བཟློག་པ་བྱའོ། །གཡང་གཞིར་བཤུས་ལ་དུག་གཏོར་ཕུར།<milestone unit="line" n="694.2"/>གནམ་སྟོང་ནུབ་མོ་མནན་པའི་ལས་བྱའོ། །ཐུན་སྔགས་ལ་དུག་ཁ་ལ་ཟ་མུན་ལོ་དན་ཏི་རྦད། ཡུ་ན་རྦད། ཐིབས་རྦད། བམ་རྦད། དུ་ར་རྨ༷་རྦད། ཆེ་གེ་མོའི་སྲོག་རྩ་ལ་རྦད། ཅེས་བཟླས་སོ། །དཀར་མོ་དབུ་དགུ་མ་<milestone unit="line" n="694.3"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་བསྐྱེད་པ་ལགས་ཏེ། རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨརུ་རེ་མ་ཏི་ཞེས་བྱ་བ། སང་ཀྲི་ཏའི་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་དཔལ་མོ་ལྡན་ཞེས་བྱའོ། །བོད་སྐད་དུ། མཚོ་སྨན་གྱི་རྒྱལ་མོ་ཞེས་བྱའོ། །གསང་བའི་སྐད་དུ་མཚན་<milestone unit="line" n="694.4"/>གསོལ་བ། །གཉན་གྱི་ཡུམ་ཅིག་ཀླུ་རུམ་སིལ་ཞེས་བྱའོ། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨརུ་དཀར་མོ་རེ་མ་ཏི་ཞེས་བྱའོ། །སང་ཀྲི་ཏའི་སྐད་དུ། མ་སར་དབང་ཕྱུག་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་མོ་མན་ཛ་ཞེས་བྱའོ། །བོད་སྐད་དུ། དཀར་མོ་དབུ་<milestone unit="line" n="694.5"/>དགུ་མ་ཞེས་བྱའོ། །གསང་བའི་མཚན་གསོལ་བ། རྡོ་རྗེ་ལྕམ་ཅིག་པདྨ་གསལ་ཞེས་བྱའོ། །དེའི་ཐུན་ནི་མ་མོའི་སྙིང་ཐུན་ལགས་ཏེ། བཅའ་ཐབས་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་སྦག་ཏུ་བྲི། དབུས་ཀྱི་གྲུ་<milestone unit="line" n="694.6"/>གསུམ་རྩེ་མོ་ལྷོ་རུ་བསྟན། དབུས་ཀྱི་གྲུ་གསུམ་རེ་ལ་འབྲུབ་ཁུང་རེ། ཐ་མ་མེ་རིག་འབར་བས་བསྐོར། དབུས་ཀྱི་ཟླ་ག་མ་གསུམ་ལ་ཉི་མ་དང་ཟླ་བ་བྲི། མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོ་ལ་ཐོད་པའི་འཕྲེང་བ་བྲི། གྲུ་ཆད་བཞི་ལ་ཕྱག་<milestone unit="page" n="695"/><milestone unit="line" n="695.1"/>༄༅། །རྒྱ་ཆེན་པོ་བཞི་དགོད་བར་ཁྱམས་གྲུ་གསུམ་ལ་ཁྲོ་བོའི་ཕུར་བ་དགོད། མུ་རན་ལྕགས་རི་ལ་མ་མོའི་མཆོད་རྫས་དགོད། སྒོལ་བསེའི་ལྷ་མོ་མཆེད་བཞི་དགོད། དེའི་རྫས་དང་རྟེན་དུ་དགོད་པ་ནི།<milestone unit="line" n="695.2"/>དབུས་ཀྱི་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་ལ་སྐྱེས་བ་མི་གྲི་ཤི་བའི་ཐོད་པ་དགོད། དེའི་ནང་དུ་བ༷་གྱི་ཙིསྟ་དང་། ར་རྒྱ་མོའི་ཙིསྟ་དང་། ཁྱི་དོམ་པའི་སྙིང་ཁྲག་དང་། ཕག་པ་རོག་པོའི་སྙིང་ཁྲག་བསྲེས་ལ་དར་མཐིང་ནག་གིས་ཁ་<milestone unit="line" n="695.3"/>བཀབ་ལ་བཞག །ལིང་ཁ་བཅའ་བའི་ཐབས་ནི། གྲོག་མཁར་གྱི་ས་དང་། ཚུབ་མའི་ལོ་མ་དང་། བུང་བུའི་བདུད་རྩི་དང་། ངར་སྣབས་དང་། ཁར་རྐོང་སྲིན་ཅན་དང་། འདི་རྣམས་གཟུགས་བྱས། ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="695.4"/>འབྲུབ་ཁུང་དུ་ལིང་ཁ་ཕུར་པ་ལ་བཏགས་ལ་ཡུངས་ཀར་གྱིས་རྒྱལ་པོ་བརྡེག །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སུ་འབྲུ་ཁུང་དུ་ཁྲོ་བོའི་ཕུར་བ་གདབ། བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་དུག་ཤིང་སྐྱེར་པ་ལ་ཧོམ་ཅིག་བྱས་ལ་དྲག་པོའི་སྤྱིན་སྲེག་<milestone unit="line" n="695.5"/>བྱའོ། །དབུས་ཀྱི་གྲུ་གསུམ་ལ་ཧུ༷་ཕཊ་བྲི། མ་ཏྲ༷་ཤར་གྱི་ཕྱོགས་སུ་མནན། །མ་ཏྲ༷་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བ་ནི། མ་ཏྲ༷་སྙིང་ཀར་འབྲུབ་ཁུང་བྱ། །ཕྱི་རིམ་མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོ་ལ། པདྨ་འདབ་མ་བརྒྱད་དུ་བྲི། མགོ་བོ་ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="695.6"/>སུ་བསྟན། །བསྒྲུབ་པའི་སྔགས་ནི་འདི་བཟླས་སོ། །་ག་རག་ཤ་མུ་ཏྲ་ཁ་མུན་ཏྲ། སྙིང་ཁ་རག་རྦད་ཀ་ཙིསྟ་རྦད་ཆུམས་ཐུམས་རྦད་རི་ལི་ལིསྨྱོ། དུསཚོདཟླབདམར་གྱི་ངོ་། །གཟའ་དམག་དཔོན་ལ་གཏད་པར་<milestone unit="page" n="696"/><milestone unit="line" n="696.1"/>བྱའོ། །ཐུན་ཁྲག་དགྲ་བོའི་ཁྱིམ་ལ་གཏོར་རོ། །སྲིད་པའི་བུ་མོ་གསང་བའི་དོ་རྗེ་དྲི་ཆུ་ལས་བསྐྱེད་པ་ལགས་ཏེ། རྒྱ་གར་སྐད་དུ། གུ་ཡ་གས་ང་ཆེན་མ་ཞེས་བྱའོ། །སང་ཀྲི་ཏིའི་སྐད་དུ། སྲིད་པའི་འཕྲིན་བློན་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="696.2"/>ཞེས་བྱའོ། །བོད་སྐད་དུ། སྲིད་པའི་བུ་མོ་ཞེས་བྱའོ། །གསང་བའི་སྐད་དུ་མཚན་གསོལ་བ། ནམ་མཁའི་མཁའ་འགྲོ་དབྱིངས་རུམ་སིལ་ཞེས་བྱའོ། །དེའི་ཐུན་ནི་བལ་མོའི་དུག་ཐུན་ལགས་ཏེ། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་<milestone unit="line" n="696.3"/>བཅའ་ཐབས་ནི། དཀྱིལ་འཁོར་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་པ་ཟུར་གསུམ་ལྕགས་མདའ་ལྕགས་གཞུ་བྲི། །ལོགས་གསུམ་ཟླ་གམ་ཁ་ཕྱིར་བསྟན་པ་རེ་བྲི། དེའི་དབུས་སུ་ཡི་གེ་ཛ་རེ་བྲི། དེའི་ཕྱི་རིམ་གྲུ་ཆད་ཀྱི་ནང་ལོགས་<milestone unit="line" n="696.4"/>སུ་མེ་རི་ཁ་ནང་དུ་བསྟན་པ་བྲི། དེའི་ཕྱི་རིམ་པར་ཁྱམས་ལ་ཁྲོ་བོའི་ཕུར་པ་དགོད། ལྕགས་རི་ལ་་ནབང་ཕྱུག་དགོད། སྒོ་ལ་བསེའི་ལྷ་མོ་བཞི་དགོད། དབུས་སུ་བསེ་གཤོང་པ་སྦྱར་དགོད། ནང་དུ་ཨེ་ར༷་བརྒྱ་བྲི། ཡ་<milestone unit="line" n="696.5"/>སྟགས་ལ། དུག་པོ་ང་ནག་པོ་དང་། གླང་པོ་ཆེའི་མཆིམ་པ་དང་། བྱ་ངང་པ་ཞེས་གསོལ་བ་དང་། ཁམས་དུག་སྣ་ཚོགས་ལ་མངར་གསུམ་གྱི་ཆང་གིས་བསླང་ལ། །བསྒྲུབ་པའི་སྙིང་པོ་ནི། ཨོ་ཀ་བེ་ཤ་ཏྲ་བེར་ཤ་བེ་ཤ་<milestone unit="line" n="696.6"/>ཤ་རུ་བེ་ཤ་ཁ་ཐུན་སྨྱོ། མ་ཏྲ༷་ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་སུ་མནན། མ་ཏྲང་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བ་ནི། །གསང་བའི་གནས་སུ་འབྲུབ་ཁུང་བྲུ། །འབྲུབ་ཁུང་གསང་བའི་གནས་སུ་བྱ། །རས་སམ་གྲོ་ག་ཤིང་ཤུན་ལ། །དགྲ་བོའི་<milestone unit="page" n="697"/><milestone unit="line" n="697.1"/>༄༅། །གཟུགས་དང་མིང་རུས་བྲིས། །འབྲུབ་ཁུང་ནང་དུ་མནན་པ་བྱ། །དུག་དང་ཁྲག་ཏུ་བསྲེས་ནས་ནི། །གཟུགས་ལ་བརྒྱབ་སྟེ་ཁྱིམ་ལ་གཏོར། །དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ལྷ་མོ་ཕྲི་རྩམ་ཁེ་ཏྲི་ནི། གོ་རུ་ཙ་ན་ལས་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="697.2"/>པ་ལགས་ཏེ། རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ནག་མོ་པ་ཏེ་ལི་ཞེས་བྱའོ། །སང་ཀྲི་ཏའི་སྐད་དུ། གིང་ཀར་རྡོ་རྗེ་ག་་སྒྲོལ་མ་ཞེས་བྱའོ། །བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་ཟ་རླུད་ཞོན་མི་ཞེས་བྱའོ། །གསང་བའི་མཚན་གསོལ་བ། སྒྲོལ་མ་རྡོ་<milestone unit="line" n="697.3"/>རྗེ་མཁའ་འགྲོ་མཆོག་ཅེས་བྱའོ། །དེའི་ཐུན་ནི་མ་མོའི་ཚིལ་ཐན་ལགས་ཏེ། དེའི་བཅའ་ཐབས་ནི། དཀྱིལ་འཁོར་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་སྦག་གནམ་སྒོ་ཅན། དེའི་ཕྱི་རིམ་ཐོད་པའི་འབྲེང་བས་བསྐོར། ཐ་མ་མེ་རི་<milestone unit="line" n="697.4"/>འབར་བས་བསྐོར། །དེའི་དབུས་སུ་བུད་མེད་ཀྱི་བན་དྷ་ཅིག་གཞག །དེའི་ནང་དུ་ཚིལ་ཆེན་ཕུལ་གང་བླུགས་ལ། དུར་ཁྲོད་རས་ལ་སྡོང་བུ་བྱས་ལ་མེ་བཏང་སྟེ་ཁྱོ་གའི་བན་དྷ་གཅིག་གིས་ཁ་དགབ་བོ། །བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="697.5"/>ཆེ་མཆོག་གསལ་བར་སྒོམ། །ངོས་གཡོན་དུ་ལྷ་མོ་ཙ་མུན་ཏྲི་སྒོམ། ཕྱག་གཡོན་པས་ཐོད་པའི་སྟེང་ནས་མནན་ཏེ། གཡས་པས་འཕྲེང་བ་བགྲང་ཞིང་བསྒྲུབ་པའི་སྙིང་པོ་འདི་བཟླས་སོ། །ཙ་མུན་ཏྲ་པ་ར་ཏ་ཡ་ཏིས་སྟ་<milestone unit="line" n="697.6"/>ཛ་ལ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ་སྲུཧྭ། ཉི་ཤུ་དགུ་ལ་གཟུགས་ནས་གནམ་སྟོང་ལ་གདོན་ནོ། །དེ་གྲུབ་པ་དང་ཐོད་པ་ཁ་བཀབ་པ་དེ་རུ་བཞར། ཁྱི་དཀར་པོའི་འོ་མ་དང་། སྦྲུལ་གྱི་པགས་པའི་ཚིལ་བུ་དང་། སོག་པོའི་སྙིང་ཁྲག་དང་།<milestone unit="page" n="698"/><milestone unit="line" n="698.1"/>ར་རོག་པའི་སྙིང་ཁྲག་དང་། གཡག་བྱ་ལའི་སྐྲུ་དང་། རྟ་ངང་པའི་རྣ་སྤུ་དང་དེ་རྣམས་བསྲེས་ཏེ། བྱ་ངང་བའི་སྙིང་ཁུགས་སུ་བླུག་ལ། དུས་རྟག་ཏུ་ལུས་ལ་བཅང་བར་བྱའོ། །མ་ཏྲང་བྱང་གི་ཕྱོགས་སུ་མནན། །མ་་་་<milestone unit="line" n="698.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བ་ནི། །མགོ་བོའི་སྟེང་དུ་འབྲུག་ཁུང་བཅའ། །འབྲུབ་ཁུང་མཐའ་མ་རྩང་གིས་བསྐོར། །གོང་དུ་བསྒྲུབ་པའི་རྫས་རྣམས་ལ། །ཐུན་གྱི་སྙིང་པོ་བརྗོད་བྱས་ལ། །ཚིལ་ཐུན་ཀླད་པའི་རྒྱས་སུ་<milestone unit="line" n="698.3"/>དབབ། །ཙིཏི་བེའུ་ཆུང་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།བདག་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དཔལ་ཆེན་པོ་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀར་སྒོམ་ལ། མ་མོའི་དབང་དུ་བདག་མི་བཏང་བར། མ་མོ་བདག་གི་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། ཁྲོ་<milestone unit="line" n="698.4"/>བོ་ཚམ་ངམ་གྱི་དྲེགས་པ་ཅན་དཔལ་སྐོང་བར་བྱ་སྟེ། ཧུ༷། ང་ནི་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡབ། །ང་ནི་བདེ་གཤེགས་ཀུན་གྱི་གཙོ། །ང་ནི་གཤིན་རྗེ་ཀུན་གྱི་གཤེད། །ང་ནི་མ་མོ་ཀུན་གྱི་ཡབ། །ང་ནི་དུར་ཁྲོད་སྙིང་ཤ་<milestone unit="line" n="698.5"/>ཅན། །ང་ནི་བདུད་ཀྱི་བདུད་ཆེན་པོ། །ཧུ༷ ང་ནི་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད་པའི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཆེ་མཆོག་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ། །ང་ནི་སྦྱོར་བདག་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཡག་ཤ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ །ང་ནི་སྒྲོལ་བདག་ཆེན་པོ་སྟེ། །ར་ག་ཤ་ཤི་ཧེ་<milestone unit="line" n="698.6"/>རུ་ཀ །ང་ནི་དམ་ཚིག་བདག་པོ་སྟེ། །ས་མ་ཡ་ཕྲི་ཧེ་རུ་ཀ །ང་ནི་ཐམས་ཅད་སྦས་པའི་རང་བཞིན་ཏེ། །ང་ནི་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ །ང་ནི་དུས་གསུམ་སྔོན་དུ་བྱུང་། །ང་ནི་དུས་གསུམ་ལྟར་གནས་པ། །ང་ནི་དུས་གསུམ་<milestone unit="page" n="699"/><milestone unit="line" n="699.1"/>༄༅། །སླད་ཀྱིས་འབྱུང་། །དུས་གསུམ་འདི་ནི་ང་ཡི་དབང་། །དཔལ་འབར་ཆེ་མཆོག་སྐུ་བ་སྐྱོད་པ། །མཐིང་ནག་འབར་བ་འཇིགས་པའི་སྐུ། །དབུ་དགུ་ཕྱག་ཀྱང་བཅོ་བརྒྱད་དེ། །ཞབས་ནི་རྡོ་རྗེ་འབར་བ་<milestone unit="line" n="699.2"/>བརྒྱད། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་གྱིས་ལུས་བརྒྱན་ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་གཤོག་པ་ནམ་མཁའ་གདེངས། །ཐོད་སྦྲུལ་འབར་བས་ལུས་བརྒྱན་ཅིང་། །མེ་དབུང་འབར་བའི་ཀློང་ན་བཞུགས། །ཞལ་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་སྤྱན་བཟློག་<milestone unit="line" n="699.3"/>ནས། །ཚམ་ངམ་དྲག་པོས་མ་མོ་འདུལ། །ཁྱེད་ཀྱི་སྲོག་སྙིང་ང་ལ་ཡོད། །ཁྲ་རྒོད་གཟན་ལ་བཅ་པ་བཞིན། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དམ་ལ་འདུ། །ཁྱེད་ཀྱི་དམ་རྫས་ང་ལ་ཡོད། །ཙིསྟ་འཕྲེང་བ་ང་ལ་ཡོད། །མི་དབང་<milestone unit="line" n="699.4"/>འབྲས་བུ་ང་ལ་ཡོད། ཁྲེ་ཀའི་མཚལ་ཐིག་ང་ལ་ཡོད། །རས་བལ་རླུ་་གིས་བསྡུས་པ་བཞིན། །དམ་རྫས་གསང་བའི་དམ་ལ་འདུ། །བཀའ་ལྟར་མི་བྱེད་དམ་ལ་མི་གནས་ན། །གཤོབ་རྒོད་རྡོག་པས་བརྫིས་པ་<milestone unit="line" n="699.5"/>བཞིན། །གསོ་གླགས་མེད་པར་དམྱལ་ཐག་ཆོད། །ནིས་ཏིམ་ཀུ་རུ་ནི། ཁ་སོ་བ་ཏི་ཡ༷། སེན་ཡ༷། རུ་ཡམ་ནི་སོད། སྙིང་ཟ་བ་ཙིརྟི་ལ་མ་ཤ་རོ་ལ་ཁྲག་འཐུང་། ཤལ་ཁྱི་ཁྲིད་སྐ༷་ཤ་ཡ། ཏ་བར་ལ་ཏོ། ཏྲི་ཧྲི་ཧུ༷་ཕཊ། དཀྲ་<milestone unit="line" n="699.6"/>ཧེ་དཀྲ་ཧེ་ཞེས་བརྗོད་དོ། །ཁྲོ་བོ་འཇིགས་བྱེད་གསང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།འདི་ནས་མར་ལ་བྲ་སེ་ན་དབབ་པར་བྱ་སྟེ། དཀྱིལ་འཁོར་གོང་དང་མཐུན། དམ་རྫས་བན་དྷ་བཅོ་བརྒྱད་མེད་དུ་མི་རུང་<milestone unit="page" n="700"/><milestone unit="line" n="700.1"/>ངོ། །ཁྲགསྣ་སྟོང་རྩབརྒྱད་མེད་ན་ཡང་། བཅོབརྒྱད་མེད་དུ་མིརུང་ངོ་། ཁྲ་སྣ་སྟོང་རྩབརྒྱད་དང་སྨན་སྣ་སྟོངརྩ་བརྒྱད་མེད་ན་ཡང་། བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་མེད་དུ་མི་རུང་ངོ་། །གསུར་ཆེན་གྱི་དུད་པ་རྒྱུན་ཆདམེདཔར་<milestone unit="line" n="700.2"/>བཏང་ངོ། །གཟུངས་མ་མཚནལྡན་བརྒྱདམེད་ན་ཡང་། བཞིམེད་དུམིརུང་ངོ་། །དགོངས་ལྡན་ཅིག་མེད་དུ་མི་རུང་ངོ་། །ལས་མཁན་ཅིག་མེད་དུ་མི་རུང་ངོ་། །སྐྱེས་བུ་ངར་ཙན་མཚམས་གཅོད་པ་ཅིག་མེདདུམི<milestone unit="line" n="700.3"/>རུང་ངོ། །དཀྱིལའཁོར་གྱིགྲུ་བཞིར་བན་དྷ་བཞིལ། ཁམས་བརྒྱ་མབཞིའིསྙིངཔོ་བྲིའོ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་མུ་བྲན་ལ་ལོང་པ་རྒྱབ་སྦྲེལ་མར་བྲིའོ། །ཡང་སྦྲུལ་དང་སུམ་སྤྲུལ་དུ་བཅས་པར་བསྟན། །ཕུར་པ་བརྒྱ་རྩ་<milestone unit="line" n="700.4"/>བརྒྱད་ཀྱིས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐོར། མདའ་བཞིའི་མཚམས་སུ་བན་དྷ་བཞིདགོད་དོ། དེའི་མཚམསསུ་གསེར་ཕྱེ་མེ་ལོང་བཞི་དགོད་དོ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱན་དེ་ཀུན་གོང་མ་དང་འཐུན་ནོ། ་ར་ཕྱོགས་ཀྱི་བྷན་དྷནི་<milestone unit="line" n="700.5"/>སྲིདཔའིབུམོའིརྟེནནོ། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱིབན་དྷནི་མཚོ་སྨན་གྱི་རྟེནནོ། །ནུབ་ཕྱོགསཀྱི་བན་དྷ་ནིདབུ་དགུ་མའི་རྟེན་ནོ། །བྱང་ཕྱོགས་ཀྱི་བན་དྷ་ནི་ཙ་མུན་ཏྲིའི་རྟེན་ནོ། །བཅུ་བཞི་ནི་མཁའ་འགྲོ་མ་བཅུ་བཞིའི་རྟེན་<milestone unit="line" n="700.6"/>ནོ།ཚལབུལ་མམོ་སྟོངརྩ་བརྒྱད་ཀྱི་སྙིང་པོ་བྲིས་ལ་ལེའུ་ཚེལ་བསྐོར་རོ། །ཡུམ་སྦས་ལ་མཚམས་བཅད་དོ། །ཡུམ་རྣམས་བདུད་རྩིའི་ཆུས་བཀྲུས་ལ། མདའ་བྱ་རྒོད་མ་ལ་མདེའུ་རྩང་ལ་སྣ་མ་བཅུག་ལ། དརལེ་<milestone unit="page" n="701"/><milestone unit="line" n="701.1"/>༄༅། །བརྒན་གྱི་མགུལ་ཆིངས་བྱས་ལ་ཡུམ་གྱི་ལ་འུའི་དཔུང་ཁ་ནས་བཟུང་ལ་ཐེ་ཚོམ་སྨྲའོ། །ཁར་གསང་ཁར་ཉིད་སྔོན། མ་རུ་ནི་ངོ་མ་ཤེས། སྲིང་དུ་ནི་ངོ་མ་ཤེས། གྲོགས་སུ་ནི་ངོ་མ་ཤེས། དེ་སྐད་ཐེ་<milestone unit="line" n="701.2"/>ཚོམ་སྨྲས་པ་དང་། མཁའ་འགྲོ་བཅུ་བཞིས་སླར་ལན་གསོལ་པ། སྲིན་ལ་གནས་བཟུང་སྟེ་པྲ་དབབ་བོ། །འཇིག་རྟེན་སྔ་ཕྱིའི་གཏམ་ཁྱེར་ནས་འོང་བ་རལ་གཅིག་མ་ཡིན་པས་སྙིང་པོ་ནས་དྲངས་སོ། །སྒག་རག་ཤ་<milestone unit="line" n="701.3"/>མུ་ཏྲ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་བྲུ༷། ཐྲེ་མ་ཛུ་ཏི་པ་ཏ་ཙ་ཀྲ་རྒྱན་བྲུ༷། སྔགས་མཁན་གྱི་ཞབས་གཡོན་པ་ལ་བཏགས་ལ། དེ་ལྟར་ལུང་གི་ཟིན་པར་བྱས་ན། ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་གང་བཀོལ་ཡང་བསྒྲུབ་བོ། །བྲ་སེ་ནའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="701.4"/>པའོ།། །།འདི་ནས་མར་བསྐུལ་ཚིག་གིས་ཐུགས་དམར་གྱི་རྒྱུད་བསྐུལ་བར་བསྟན་ཏེ། སྣང་སྲིད་བདག་མོ་སྐུ་བཞེངས་ལ། །གླིང་བཞི་མུན་པའི་གཡུང་དྲུང་འདས་པའི་ཕ་རོལ་ནས། འབྱིང་བྱེད་ཆེན་མོའི་མིང་ཤེད་<milestone unit="line" n="701.5"/>ན། །གསེར་གྱི་ཁྲི་ལ་གཡུའི་གདན་བཏིང་མ། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་དབང་སྡུད་མཛད་མ། །སྐྱེ་འགྲོ་ཚེ་ལ་ལེགས་ཉེས་ལྟང་འཛིན་མ། །ཐོག་གི་བདག་མོ་གློག་འཕྲེང་་།། །སྲིང་ཅིག་ཆེན་མོ་ཀླུ་རྒྱལ་འབུམ་གྱི་རྗེ། སྐུ་<milestone unit="line" n="701.6"/>ལ་ན་བཟའ་ཅི་གསོལ་ན། །ན་བཟའ་རྨ་བྱའི་ཐུལ་པ་ལ། །མཐའ་མ་གཡུ་ཡི་རྡོ་རྗེས་གཏམས། །མུ་མེད་གསེར་གྱི་གོ་ཅོག་ཅན། །སྤྱན་མིག་གཡོན་པ་ཉི་མ་འཁྱིལ་བ་ཙམ། །སྤྱན་མིག་གཡས་པ་ཟླ་བ་འཁྱིལ་བ་<milestone unit="page" n="702"/><milestone unit="line" n="702.1"/>ཙམ། །བཞུགས་ནི་ཉི་མ་ལྷོ་ན་བཞུགས། །མཚོ་སྨན་ཆེན་མོ་ལེགས་ཉེས་ལྟང་འཛིན་མ། །སྐུ་ནི་མི་བསྐྱོད་དབྱིངས་ན་བཞུགས། །ཕྱག་ན་འཕྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་བསྣམས། །འཕྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་གཟིགས་པ་ཡིས། །འཁོར་<milestone unit="line" n="702.2"/>གྱི་ཕོ་ཉ་བསྐུལ་ནས་ནི། །སྟོང་གསུམ་འཇིག་རྟེན་སེམས་ཅན་ལ། །ཚེ་སྲོག་ཀུན་གྱི་ལྟང་ཡང་འཛིན། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་ལམ་ཡང་སྟོན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་གཤེགས་ཤུལ་མཐུན། །དབང་ཕྱུག་འཕྲ་མེན་རྣམས་<milestone unit="line" n="702.3"/>ཀྱི་དགོངས་སྤྱོད་ཅན། །འཇིག་རྟེན་འཛམ་བུའི་གླིང་བཞི་ཡི། ཁྲ་ཁྲག་དབུགས་དང་སྲོག་ལ་དབང་སྒྱུར་མངའ་མཛད་མ། །འཛམ་བུ་གླིང་བཞི་སེམས་ཅན་ཚེ་ཟད་དུས་ཟད་གཏན་ལ་འབེབས། །ཀླུ་ཕྲན་འབུམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="702.4"/>ཞབས་ལ་བསྐོར། །ཙི་ཙི་ཛ་ལའི་བདག་ཅིག་མ། སངས་རྒྱས་རྣམས་དང་ཐུགས་དམ་གཅིག །རྒྱལ་རིགས་རྣམས་དང་ལས་ཐབས་ཅིག །ལེགས་ལྡན་ནག་པོ་ཕོ་ཉར་འགྱེད། །ཀླུ་ཡི་སྡེ་དཔོན་འཁོར་འདུས་མ། །མ་<milestone unit="line" n="702.5"/>འཕང་གཡུ་མཚོའི་ནང་ཤེར་ན། །ཆེ་ཞེ་ཆེན་མོ་ཀླུ་རུ་མ་སིལ། །ཉ་ཆེ་ཡོར་མོའི་ཐུལ་པ་ལ། །ཉི་ཕྲན་སྟོང་གི་སུག་མན་བརྒྱན། །སྦྲུལ་ནག་ཉི་ཁྲི་བདུད་འབུམ་ཡང་། །གཡས་ནས་བ་་ནས་གཡོན་དུ་འདྲིལ། །སྦྲུལ་<milestone unit="line" n="702.6"/>ནག་འདུག་བའི་ཐུམ་པ་ཅན། །འཕགས་མོ་སུམ་ཁྲི་ལྔ་སྟོང་གཞི་བས། །མགོ་བོ་བསྣོལ་བའིགདནལགཤིབསཏེབཞུགས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆུ་སྲིན་རྒྱལ་མཚན་འཛིན། །ཞལ་ནས་མཚོ་ཆེན་རླངས་པ་འཐུལ་ཆོས་ཉིད་མ་རུ་<milestone unit="page" n="703"/><milestone unit="line" n="703.1"/>༄༅། །ངོ་མ་ཤེས། །ཆོས་ཉིད་མ་རུ་ངོ་མ་ཤེས་ན། །དབྱིངས་དང་ནི་ཡེ་ཤེས་ལྡན། །ཕ་རུ་ནི་ངོ་མ་ཤེས། །ཕ་རུ་ནི་ངོ་མ་ཤེས་ན། །བརྩེ་བའི་ནི་གཞུང་དང་ལྡན། །གྲོགས་སུ་ནི་ངོ་མ་ཤེས། །གྲོགས་སུ་ནི་ངོ་ཤེས་<milestone unit="line" n="703.2"/>ན། །གྲོགས་མཆོག་ནི་གཞུད་དང་ལྡན། །མིང་པོ་ནི་ངོ་མ་ཤེས། །མིང་པོར་ནི་ངོ་མ་ཤེས་ན། །དཔའ་བརྗིག་ནི་མཛེས་པ་དང་ལྡན། །རྗེ་རུ་ནི་ངོ་མ་ཤེས། །རྗེ་རུ་ནི་ངོ་ཤེས་ན། །དབྱིངས་སུ་ནི་འབངས་སུ་མཆི། །དེ་<milestone unit="line" n="703.3"/>ནས་ཡབ་མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོས་སྲིན་ལ་གནས་བཟུང་ནས། གཡོན་གྱི་བྷ་ག་དབང་དུ་བསྡུས་ཏེ་ཡར་དྲངས་ཏེ། མ་རུ་ནི་ད་བསྒྲུབ་ཀྱི། མ་ལྟར་ནི་དབང་མ་ཆེ། །དབྱིངས་ལ་ནི་ཡེ་ཤེས་སྦྱོར། །སྲིད་དུ་ནི་ད་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="703.4"/>ཀྱི། །སྲིད་ལྟར་ནི་བརླབ་མ་དམ། གྲོགས་སུ་ནི་ད་བསྒྲུབ་ཀྱི། །གྲོགས་ལྟར་ནི་ཕྲག་མ་དོག །མཛའ་མོར་ནི་ད་བསྒྲུབ་ཀྱི། །ཡིད་ལ་ནི་གཞུངས་པར་གྱིས། །བྲན་མོར་ནི་ད་བསྒྲུབ་ཀྱི། །བྲན་ལྟར་ནི་སྙིང་<milestone unit="line" n="703.5"/>མ་རིང་། །ལས་ལ་ནི་གཤིན་བར་གྱིས། །ད་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་གྲྭ་བཞིར་ཟུར་དབང་བསྐུར་ལ་བཞག་གོ །དེའི་ནུབ་མོ་བཤགས་བྱང་བྱའོ། །དེའི་ཕྱི་ནུབ་བར་གཅོད་ཀྱི་བགེགས་གདུལ་བའི་ཕྱིར། །འཕྲིན་ལས་ཕུར་<milestone unit="line" n="703.6"/>བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཞེངས་སུ་གསོལ་ལོ། །དེའི་ཕྱི་ནུབ་ནམ་མཁའ་ལྡིང་གཅིག་གིས་བསྐང་ངོ་། །དེའི་ཕྱི་ནུབ་ཙ་ར་གཅིག་གིས་ཟློག་གོ །དེའི་ཕྱི་ནུབ་ཤེལ་དཀར་སྨུག་གཅིག་གིས་བསྐང་ངོ་། །དགུང་བཞིའི་ནང་<milestone unit="page" n="704"/><milestone unit="line" n="704.1"/>པར་ཤེལ་དཀར་མོ་གཅིག་གིས་དཀར་མོ་དབུ་དགུ་མའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་ངོ་། །དེ་ནས་ནག་པོ་ཤེལ་མིག་གིས་མཚོ་སྨན་དང་ཀླུ་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་ངོ་། །དེ་ནས་པྲ་དབབ་སྟེ། ཡུམ་རྣམས་བདུད་རྩིའི་ཆུས་<milestone unit="line" n="704.2"/>བཀྲུས་ལ། །རྒྱན་རག་ཏའི་ཐིག་ལེས་བཏབ་ལ། །སྲིན་ལག་ལ་སྐུད་པ་ནག་པོ་གཅིག་གདགས། གུང་མོ་ལསྐུད་པ་་དཀར་པོ་གཅིག་བདགས། དེ་ནས་པྲ་དབབ་མཚམས་གཅད་དོ། །དེ་ནས་ཡུངས་ཀར་ལ་བསྔགས་<milestone unit="line" n="704.3"/>ལ། སྤྱིའི་སྙིང་པོའི་སྟེང་དུ་པྲ་དབབ་པའི་སྙིང་པོ་བཟླས་སོ། །གོང་མའི་སྙིང་པོ་ལ་བྲུ་གདགས་སོ། །སྒག་རག་ཤ་མུ་ཏྲ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རག་མོ་ཛཛ་ཁ་ན་མ་ཏི་བྲུ༷་དབང་ཕོབ་ཅིག །་ག་རག་ཤ་་ག་རཀྟ་མུ་ཏྲ་རུ་སུ་རུ་ལུ་བྲུ༷།<milestone unit="line" n="704.4"/>སྙིང་ཁ་རག་སྨྱོ། རུ་ལུ་ཁ་ར༷་ར་ག་ཤ་ནི། ཤུ་ཏྲི་སྟ་རྦད། ཐུམ་རི་ལི་ལི་ཤུ་ཏི་སྟ་རྦད་བྲུ༷་དབང་ཕོབ་ཅིག །གཞུང་ལས་བྱུང་བའི་མ་མོའི་སྙིང་པོ་ཆོད་ཕྱོགས་ཕྱོགས་ལྷར་འཕོག་ལ། མ་མོའི་སྙིང་པོ་འཛབ་ཏུ་འདོན་དུ་<milestone unit="line" n="704.5"/>གཞུག་གོ །དེ་ནས་པྲ་དབབ་པའི་མི་པདྨའི་གདན་སྟེང་བཞག་ལ། ཕྱོགས་ཕྱོགས་ནས་ཕྱི་དབང་བསྐུར་རོ། །དེ་ནས་དངོས་གྲུབ་ཀྱི་ཆརྐྱེན་ལུགས་བཞིན་དུ་བཤམས་ལ། བདུད་རྩིའི་བདག་མོ་ཡིན་པས་བསྙེན་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="704.6"/>བདུད་རྩིའི་འཛབ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཚང་བར་གདོན་ནོ། །དེ་ནི་སྐད་ཀྱི་།་འཇིག་རྟེན་སྔངས་པར་མཛད། །ལས་སུསྐྱེཤརྩདགཅོདམ། །གནམ་ས་ཟློག་པའི་ཕྱག་རྒྱ་སྒྱུར། །འཁོར་གྱི་ཕོ་ཉ་བསྐུལ་ནས་ནི། །དམ་ལ་<milestone unit="page" n="705"/><milestone unit="line" n="705.1"/>༄༅། །རུབ་པའི་འཕྲིན་ལས་མཛད། །ལག་པ་གཡོན་ན་བདུད་རྩི་ཤིང་། །ཀ་ཀ་ལི་སྟེ་ཚེ་ཤིང་འཛིན། །ལག་པ་གཡས་ན་འཁོར་ལོ་སྒྱུར། །འཛམ་བུ་གླིང་བཞི་བྱོ་བཟློག་མཛད། །སྲོག་དབུགས་བདག་མོ་སྐུ་<milestone unit="line" n="705.2"/>སྐྱོད་ཅིག །ཅེས་བསྐུལ་ལོ། །ད་ནི་དཀར་མོ་དབུ་དགུའི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ་ཏེ། དཔལ་ཆེན་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པའི་སྲས་མོ་སྟེ། །དཔལ་གྱི་བཀའ་ཉན་སྤྲུལ་པའི་འཁོར་སྡུད་མ། །གནས་ནི་རི་མཚོ་བདུན་ན་<milestone unit="line" n="705.3"/>གནས། །ཆིབས་སུ་སྤྲུལ་བ་མགོ་དགུ་ཆིབས། །དཀར་པོ་དུང་གི་གཡུ་རྡོག་ཅན། །སྐུ་ནི་ཤེལ་རྡོ་གཅག་པ་འདྲ། །ཉི་མའི་ཟེར་བས་ཤིན་ཏུ་འཛེར། །ཟླ་བའི་འོད་བས་དཀར་ལ་གསལ། །སྐུ་ཡི་འོད་ཀྱིས་སྟོང་ཁམས་<milestone unit="line" n="705.4"/>ཁྱབ། །ཞལ་ནས་འཇིགས་པའི་སྐར་མདའ་འཕྲོ། །སྐུ་ནི་དཀར་མོ་ཆེན་མོ་ལ། །སྲིན་པའི་གནམ་ནི་གོས་སུ་རྒྱན། །གྲགས་པའི་ས་ནི་སྟན་དུ་བཏིང་། །ཁམས་གསུམ་འཇིག་རྟེན་ཕང་དུ་ཁྱེར། །ཉི་ཟླ་ཀུན་ཀྱང་ཁྱུར་<milestone unit="line" n="705.5"/>མིད་བྱེད། །སྲིད་པ་གསུམ་ནི་སྐུ་ལ་རྫོགས། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་མདངས་སྤྱན་ནས་འཆར། །ཟླ་བའི་རྨ་མདངས་ཞལ་ནས་འཆར། །ལག་ན་རི་རབ་རྩ་དགུ་གསོར། ཁེན་ཏུ་མི་ཟད་ག་་ཆེན་མ། །དགུ་ཚིགས་གཞུ་རུ་<milestone unit="line" n="705.6"/>གདུང་བ་མོ། །སྐར་ཆེན་མདའ་རུ་འཕེལ་པ་མོ། །དགྲ་སྙིང་ཕུར་གྱི་འདེངས་པ་མོ། །ཆེ་ཞེ་མ་སར་དབང་ཕྱུག་མ། ཁྲ་ཁྲག་དམར་གྱི་དྲི་བསྣམ་མ། །ལེགས་ཉེས་ཀུན་གྱི་ལྟང་འཛིནམ། །དམཚིགཉམསཔའིརྗེས་<milestone unit="page" n="706"/><milestone unit="line" n="706.1"/>གཅོད་མ། །ཐོག་དང་སེར་བ་ཞལ་ནས་འཐོར། །སྦྲུལ་ནག་སྟོང་གི་ཞགས་པ་འཕེན། །ཟླ་བ་ཚེས་པའི་སྤྱན་ཟུར་གཟིགས། །དགྲ་བོ་དམ་ཉམས་ཀུན་གྱི་གཤེད་མར་ཞལ་འཆེས་མ། །དཀར་མོའི་རྒྱལ་མོ་གཤེགས་སུ་<milestone unit="line" n="706.2"/>གསོལ། །གཡས་ན་གིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་འགྱེད། །གཡོན་ན་གིང་ལྕམ་བཅུ་གཉིས་འགྱེད། །གིང་གི་རྒྱལ་མོར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །གནས་ནི་ཤར་གྱི་ཕྱོགས་ན་གནས། ཁུ་ནི་བར་སྣང་ཁམས་སུ་རྒྱུ། །བཞུགས་ནི་<milestone unit="line" n="706.3"/>ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ན་བཞུགས། །ལས་སུ་དགྲ་བོའི་སྙིངའབྱིན་ཅིང་། །ཟས་སུ་དགྲ་བོའི་ཙིསྟ་ཟ། །སྐོམ་དུ་སྙིང་ཁྲག་དྲོན་མོ་འཐུང་། །བཅོལ་བའི་འཕྲིན་ལས་གྲུབ་པར་མཇོད། །ད་ནི་སྲིད་པའི་བུ་མོ་བསྐུལ་<milestone unit="line" n="706.4"/>ཏེ། །གངས་དཀར་རྩེ་ལ་གནས་པ་མོ། །ལས་སུ་བཅོལ་ན་ཀུན་ཀྱང་བསྒྲུབ། །ཉིན་མོ་རྡོ་རྗེ་དམ་ཚིག་ཅན། །མཁའ་ལ་དབང་སྒྱུར་དབང་མོ་ཆེ། །ནམ་མཁའ་དབང་སྒྱུར་མཐུ་མོ་ཆེ། །དཀྱིལ་་འཁོར་དབང་སྒྱུར་བྱིན་<milestone unit="line" n="706.5"/>མོ་ཆེ། །དམ་ཚིག་དབང་སྒྱུར་རྫུ་འཕྲུལ་ཅན། །སྨུག་ནག་ཆེན་མོ་དབུ་ལྔ་ལ། །ཙིསྟ་སྟོང་གིས་མངའ་བདག་མོ། །སྐུ་ལ་ན་བཟའ་ཅི་གསོལ་ན། །ན་བཟའ་ལེ་བརྒན་འབར་པ་གསོལ། །གཙོས་ཆེན་སྟོང་གི་ལ་དབུས་<milestone unit="line" n="706.6"/>ཀླུབས། །ལས་སུ་བཅོལ་ན་ཀུན་ཀྱང་འགྲུབ། །ཕྱག་ན་འདྲིལབའིམཆོགཕུརབསྣམས། །དགྲ་བགེགས་སྙིང་ལ་གཟེར་འདེབས་མ། །ཞལ་ནས་སྒྲ་སྒྲོགས་འགྲུག་ཆེན་ལྡིར། །གནམ་ལ་དབྱར་དགུན་མཚམས་ཁྱད་<milestone unit="page" n="707"/><milestone unit="line" n="707.1"/>༄༅། །འབྱེད། །དེ་ཕྱིར་སྲིད་པའི་བུ་མོ་བྱའོ། །ཕྱག་ན་ཐོག་བསྣམས་དགྲ་སྙིང་སྲེག །ཐུགས་ནི་དགྲ་བོའི་ཙིསྟ་རློམ། །དེཕྱིརཙིསྟའི་བདག་མོ་ས་བྱའོ། །སྤྱན་ནི་སྟོང་ཁམས་ཁྱབ་པར་གཟིགས། །སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="707.2"/>འཇིག་རྟེན་བྱ་ར་མཛོད། །དེ་ཕྱིར་སྲིད་པའི་བུ་མོས་བྱའོ། །ནམ་མཁའ་སྟོང་ལ་དབང་སྒྱུར་མ། །དཔྱིད་ཟླ་གསུམ་ལ་རྒྱུ་བའི་དུས། །རླུད་དང་ཚུབ་མའི་སྣ་འདྲེན་མ། །རྩི་ཤིང་ཀུན་དང་ནི་གསིང་གཡོ། །དེ་ཕྱིར་སྲིད་<milestone unit="line" n="707.3"/>པའི་བུ་མོས་བྱའོ། །དབྱར་ཟླ་གསུམ་ལ་རྒྱུ་བའི་ཚེ། །ཐོག་དང་སེར་བའོ་གདོང་འདྲེན་མ། །ཆུ་བོ་ཀུན་གྱི་གཞུང་འདྲེན་མ། །ཆུ་ཕྲན་ཀུན་གྱི་མདོག་འབྱིན་མ། །མེ་ཏོག་ཀུན་གྱི་འོད་ལེན་མ། །སེམས་ཅན་གཞོན་པའི་<milestone unit="line" n="707.4"/>མདངས་འཕྲོག་མ། །དེ་ཕྱིར་མདངས་བདག་བུ་མོས་བྱའོ། །སྟོན་ཟླ་གསུམ་ལ་རྒྱུ་བའི་དུས། །བཞུགས་ནི་རི་རབ་ཟོམ་ལ་བཞུགས། །གསེར་གྱི་སྐྱོགས་གཡུའི་པྲ་ཞིང་། །ཅན་འབྲས་བུ་ལོ་ཏོག་བ་་<milestone unit="line" n="707.5"/>ལེན་མ། །ལོ་ཐོག་འབྲས་བུ་སྲིད་པས་བསྐྱེད། །དེ་ཕྱིར་སྲིད་པའི་བུ་མོས་བྱའོ། །དགུན་ཟླ་གསུམ་ལ་རྒྱུ་བའི་དུས། །བཞུགས་ནི་ས་ཡི་འོག་ན་བཞུགས། །ལག་ན་ཕྱག་རུམ་མདུང་ཙམ་ཐོགས། །ཐམས་ཅད་སྡོམས་<milestone unit="line" n="707.6"/>པའི་མངའ་མཛད་མ། །དེ་ཕྱིར་སྲིད་པའི་བྱ་མའི་བྱའོ། །ཐེའུ་རང་ཧས་པོས་དབང་སྒྱུར་མ། །སྲིད་པའི་བུ་མོ་ཐུགས་དམ་ཅན། །དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ་ཀྱིས་འཕྲིན་ལས་མཛོད། །ད་ནི་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་བདག་མོ་ཐྲི་ཙ་མུན་<milestone unit="page" n="708"/><milestone unit="line" n="708.1"/>ཏྲ་བསྐུལ་ཏེ། དུར་ཁྲོད་ལྷ་མོ་ཐྲི་ཙ་མུན་ཏྲ། །སྐུ་མདོག་དམར་སེར་ཆེན་མོ་ལ། །སྤྲུལ་པ་མཐིང་ནག་ཆས་ཀྱིས་བརྒྱན། །ཡར་ལྟས་གནམ་གྱི་ལྷ་རྒྱལ་མམ། །མར་ལྟས་ས་ཡི་ཀླུ་རྒྱལ་མ། ཆིབས་སུ་སྤྲུལ་བ་རླུད་ནག་<milestone unit="line" n="708.2"/>ཆིབས། །ན་བཟའ་གོས་སུ་ནག་པོ་གསོལ། །ཞལ་ནས་རྫི་བ་འབུད་པ་མོ། །གཡས་ན་ཟངས་ཀྱི་རྒྱུ་ཞགས་ཐོགས། །གཡོན་ན་སྲོག་སྙིང་གཅོད་པའི་ཕྱག །སྡང་བ་དགྲ་བོ་དྲང་ཞིང་ཁུག །རླུད་ལྷའི་ཕྱོགས་ནས་ཕོ་ཉ་<milestone unit="line" n="708.3"/>འགྱེད། །སྤྲུལ་པ་ཤ་ཞོན་མང་པོ་འགྱེད། །མཐིང་ནག་ཆེན་མོ་རལ་པ་ཅན། །ཟ་བྱེད་རྡོ་རྗེ་ཐོག་འབེབས་ཤིང་། །རླུད་དང་སེར་བུ་ཆིབས་སུ་ཆིབས། །སྐུ་ལ་མི་བཟད་འབར་བས་བརྒྱན། །ཟས་སུ་སེམས་ཅན་གསོན་<milestone unit="line" n="708.4"/>པོ་ཟ། །ཆེ་ཞེ་ཆེན་མོ་སྐུ་གཅིག་མར། །ཟས་སུ་སེམས་ཅན་སྟོང་ཟ་མ། །སྲིད་པ་ཟ་བྱེད་སྐྱེ་ཤི་རྩད་ག་ཅོད་མ། །ཁམས་གསུམ་འཇིག་རྟེན་སྟོང་བར་སྒྲོལ་མཛད་མ། །ཁམ་གསུམ་ཟ་བར་དམ་བཅས་སྲིད་པར་བས་<milestone unit="line" n="708.5"/>གཅོད་མ། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་དགྲ་བོ་ནག་པོ་ལགས། །ལས་ཀྱི་ཐུན་ཅིག་དབབ་ཏུ་གསོལ། །དུག་གི་ཁ་ཆུས་གདབ་ཏུ་གསོལ། །སྒྲོལ་བྱེད་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །བསྒྲུབ་པའི་དུས་སུ་མཚང་ཟུ་ཞིང་བསྐུལ་<milestone unit="line" n="708.6"/>བས། །བསྐུལ་ཚིག་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབུས་སུ། །དུས་གསུམ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་ཀ་པ་ལའི་ནང་དུ། །དྲི་ཆེན་དང་། ཁྱི་དཀར་པོའི་རུས་བུ་དང། ཙིསྟཆགཅིགགིས། །རྣམ་པར་<milestone unit="page" n="709"/><milestone unit="line" n="709.1"/>༄༅། །སྣང་མཛད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་ངོ་། ཁྲར་གྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ལ། །སྐུ་གསུང་ལྷུན་གྲུབ་རྡོ་རྗེ་ཀ་པ་ལའི་ནང་དུ། །རྟ་སྔོན་པོའི་འབྲས་བུ་ཆ་གཅིག་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཆ་གཅིག་གིས། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="709.2"/>སེམས་དཔའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་ངོ་། ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ལ། །ཡོན་ཏན་ཚོགས་རྫོགས་རྡོ་རྗེ་ཀ་པ་ལའི་ནང་དུ། །གླང་པོ་ཆེའི་འབྲས་བུ་ཆ་གཅིག་དང་། །ཙིསྟ་ཆ་གཅིག་གིས། །རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་གྱི་ཐུགས་དམ་<milestone unit="line" n="709.3"/>བསྐང་ངོ་། །ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ། །མཚན་མེད་སྤྲོས་བྲལ་རྡོ་རྗེ་ཀ་པ་ལའི་ནང་དུ། རྨ་བྱའི་འབྲས་བུ་ཆ་གཅིག་དང་། བུད་མེད་ཀྲ་སེར་ལ་ལི་རག་ཏ་ཆ་གཅིག་གིས། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་<milestone unit="line" n="709.4"/>ངོ་། །བྱང་ཕྱོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ལ། །དུག་གསུམ་གཏན་སྲུགས་རྡོ་རྗེ་ཀ་པ་ལའི་ནང་དུ། ་ང་ཤང་གི་འབྲས་བུ་ཆ་གཅིག་དང་། །དྲི་ཆུ་དང་། །ཅི་ཡང་རུང་བའི་གློ་དང་། །མཆེར་བ་དང་། །ཙིསྟ་ཆ་གཅིག་གིས། །དོན་<milestone unit="line" n="709.5"/>ཡོད་གྲུབ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་ངོ་། །དེ་ནས་མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་ནི། །མཚོ་སྨན་ཡེ་ཤེས་སྐུ་ལས་བསྐྱེད་བ་ལགས་ཏེ། །དེའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་ནི། ཀུ་ཀུར་ནག་པོ་ཤེལ་མིག་དང་། །ལུག་ཆུ་<milestone unit="line" n="709.6"/>གམ་དང་། རྨ་བྱའི་མདོངས་ཀྱིས་བསྐང་ངོ་། །དཀར་མོ་དབུ་དགུ་མ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་བསྐྱེད་པ་ལགས་ཏེ། གཙོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ལྟ་བ་དང་། ལུང་དང་མན་ངག་གི་ཆོས་དང་། ཁེལ་དཀར་མོ་<milestone unit="page" n="710"/><milestone unit="line" n="710.1"/>སྨིན་དམར་དང་། ཀུ་ཀུར་དཀར་པོས་བསྐང་ངོ་། །སྲིད་པའི་བུ་མོ་གསང་བའི་རྡོ་རྗེའི་དྲི་ཆུ་ལས་བསྐྱེད་པ་ལགས་ཏེ། དེའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་ནི། །ཀུ་ཀུ་ར་གཙོས་ཀ་ཤེལ་མིག་དང་། ལུག་སྨུག་ཆགས་ཀྱི་ཐུགས་<milestone unit="line" n="710.2"/>དམ་བསྐང་ངོ་། །ཙ་མུན་ཏྲ་གོ་རོ་ཙ་ན་ལས་བསྐྱེད་པ་ལགས་ཏེ། དེའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་ནི། ལུག་ནག་མོ་སྤྱི་དཀར་དང་། །བྱ་ནག་མོ་གསེར་མིག་དང་། ཤ་ཆེན་གྱི་གཏོར་མ་དང་། ཚིལ་ཆེན་གྱི་མེ་མར་དང་།<milestone unit="line" n="710.3"/>གསུང་ཆེན་གྱི་དུད་པས་རྒྱུན་མ་ཆད་པར་གཏང་ལ་བསྐང་ངོ་། །ཙིསྟ་པེའུ་ཤིང་བསྐང་ཚད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།གསང་བའི་བསྙེན་པ་རྫོགས་པ་དང་། །དབང་དང་ལྡན་པའི་སློབ་དཔོན་ལ། །སློབ་མ་གུས་དང་<milestone unit="line" n="710.4"/>ལྡན་པར་ལ། །ལག་ཏུ་རིན་ཆེན་གསེར་ཐོགས་ནས། དབང་ཉིད་གསེར་གྱིས་བླུ་བར་བྱའོ། །སློབ་དཔོན་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་ཐོགས་ནས་ཀྱང་། །འཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞིའི་དབང་བསྐུར་རོ། །སློབ་དཔོན་<milestone unit="line" n="710.5"/>འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུ་ཡིས། །ཕྱག་ན་པོ་ཏི་བསྣམས་ནས་ཀྱང་། །གུས་དང་དད་ལྡན་སློབ་མ་ལ། །གཉན་བྱེད་འཁོར་ལོའི་དབང་བསྐུར་རོ། །སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡིས། །ཁྲིའུ་དང་ཆགས་ཤིང་ཐོགས་ནས་<milestone unit="line" n="710.6"/>ཀྱང་། །སྡེ་སྣོད་འཆད་པའི་དབང་བསྐུར་རོ། །སྟོན་པ་མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །ལག་ཏུ་བན་དྷ་ཐོགས་ནས་ཀྱང་། །གསང་སྔགས་བསྒྲུབ་པའི་དབང་བསྐུར་ཏེ། །རྒྱལ་ཐབས་སྤྱི་བླུགས་དབང་བསྐུར་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>