<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0516-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--nor bu rin po che'i rgyud/-->ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0516-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=376.1; end=381.6--><milestone unit="page" n="376"/><milestone unit="line" n="376.1"/>སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །མ་ཁི་རརྙ་ཏན་ཏྲ། །བོད་སྐད་དུ། །ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱུད། །དཔལ་ཡིད་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="376.2"/>ཡིས། །གནས་ནི་ཆོས་དབྱིངས་ཕོ་བྲང་དུ། །འཁོར་གྱི་རོ་ལངས་བདེ་བ་ལ། །དབྱེར་མེད་དུས་མཉམ་རང་གསལ་དུས། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་བསྟན་པ་ཤར། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="376.3"/>ལས། །ཕུན་སུ་འཚོགས་པའི་ངོ་སྤྲད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།འཁོར་གྱི་རོ་ལངས་ཆེན་པོ་ཡིས། །སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་དབྱེ་བ་དང་། །ཐིག་ལེ་སྣང་བར་དབྱེ་བ་དང་། །རིག་པ་སྣང་<milestone unit="line" n="376.4"/>བར་དབྱེ་བ་དང་། །རང་གི་འདུག་ཚུགས་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་བཞུས་སོ། །སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཞུས་པའི་དོན་འདི་ཤིན་ཏུ་ལེགས། །ངས་གསུངས་པ་ལ་མ་བཀག་པར། །ཁྱོད་ནི་ཤེས་རབ་རྩེ་<milestone unit="line" n="376.5"/>གཅིག་ཉོན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཞུས་པ་དང་ལན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་བཀའ་སྩལ་པ། །ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་དང་མན་ཤེལ་རིན་པོ་ཆེ། །ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་ནི་ཀླུ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ལ་<milestone unit="line" n="376.6"/>ཡོད། །ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་བསམ་འཕེལ་ནི་ལོངས་སྐུ་ལ་ཡོད། །ཡིདབཞིནགྱིནོརབུརིན་པོ་ཆེ་ནི་སྤྲུལ་སྐུ་ལ་ཡོད། །ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་བསམ་གྲུབ་ནི་ཆོས་སྐུ་ལ་ཡོད། །ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་བསམ་འཕེལ་ནི་སྤྱི་ས་ན་<milestone unit="page" n="377"/><milestone unit="line" n="377.1"/>༄༅། །ཡོད། །ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་ལྔ་པོ་དེ་དག་ནི་ནང་ལྟར་དུ་བསྟན་པའོ། །རིན་པོ་ཆེ་བརྒྱ་ནི་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་ལ་ཡོད། །རིན་པོ་ཆེ་ཨིནྟྲ་ནི་ལ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་ཡོད། །ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་<milestone unit="line" n="377.2"/>མཆིང་བུ་ནི་ཨུ་རྒྱན་ན་ཡོད། །ནོར་བུ་རིན་ཆེ་བཀྲུན་མ་ནི་རྒྱ་བོད་ཀྱི་མཚམས་ན་ཡོད། །ནོར་བུ་ཆུ་དྭངས་ནི་བོད་ན་སྐལ་ལྡན་ལ་ཡོད། །དེ་རྣམས་ནང་དུ་བསྟན་པའོ། །ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དང་། །ནོར་<milestone unit="line" n="377.3"/>བུ་རིན་པོ་ཆེ་བསམ་འདས་དང་། །ནོར་བུ་རིན་ཆེ་སྣང་གསལ་དང་། །ནོར་བུ་འཕྲུལ་གསལ་དང་། །འདོད་པ་གྲུབ་པའི་རིན་པོ་ཆེ་ནི་གསང་བར་བསྟན་པའོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱུད་དབྱེ་བསྟན་<milestone unit="line" n="377.4"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་བཀའ་སྩལ་པ། །རོ་ལངས་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །རིན་ཆེན་མན་ཤེལ་བསྟན་པ་ནི། །རིན་པོ་ཆེ་རྡོ་རྗེ་ཤེལ་ནི་གངས་དང་གཡའི་མཚམས་ན་<milestone unit="line" n="377.5"/>གནས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་ཆུ་ཤེལ་དང་མེ་ཤེལ་ནི་འབྱུང་བའི་བཅུད་ལ་གནས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་མཚོན་ཤེལ་ནི་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་གི་འདམ་ལ་གནས་སོ། །རིན་པོ་མན་ཤེལ་ནི་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ཐུགས་ཀན་གནས་སོ། །དེ་<milestone unit="line" n="377.6"/>རྣམས་ནི་ཕྱི་ལྟར་བཤད་པའོ། །རིན་པོ་ཆེ་རྡོ་ཤེལ་ནི་སྡེ་སྣོད་གསུམ་མོ། །མེ་ཤེལ་དང་ཆུ་ཤེལ་ནི་ཡོ་ག་གསུམ་མོ། །རིན་པོ་ཆེ་མཚོན་ཤེལ་ནི། །མ་ཧྭ་ན་སེམས་ཕྱོགས་གསུམ་དུ་ངོ་སྦྲས་དོ། །རིན་པོ་ཆེ་མན་ཤེལ་<milestone unit="page" n="378"/><milestone unit="line" n="378.1"/>ནི། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པའི་དགོངས་པར་ངོ་སྦྲད་དོ། །དེ་རྣམས་ནི་ནང་ལྟར་བཤད་པའོ། །རང་གིས་རང་ལ་མ་ལྟས་ཏེ། །རག་གྲོལ་བའི་རིན་པོ་ཆེ་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་སུ་ངོ་སྤྲད་དོ། །རང་གྲོལ་རང་བྱུང་ལྷུན་གྲུབ་ཀྱི་ནོར་<milestone unit="line" n="378.2"/>བུ་ནི། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་སུ་ངོ་སྤྲད་དོ། །གང་ལ་ཡང་མི་ལྟོས་ཏེ་ཡིད་བཞིན་དུ་གྲུབ་པའི་ནོར་བུ་ནི། །རང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་སུ་ངོ་སྤྲད་དོ། །ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་ནི། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་<milestone unit="line" n="378.3"/>ཡེ་ཤེས་སུ་ངོ་སྤྲད་དོ། །ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་སྣང་བྱེད་ནི། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་དུ་ངོ་སྤྲད་དོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་མི་ཡི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ། །མན་ཤེལ་ལ་ངོ་སྤྲད་རྣམ་<milestone unit="line" n="378.4"/>པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་བསྟན་པ་ནི། །ངོ་བོ་རྩལ་དང་ལས་དང་གསུམ། །ངོ་བོ་ཐབས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །རྩ་ནི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="378.5"/>ཆེན་པོ་ཡིན། །ལས་ནི་རང་གྲོལ་ཉག་གཅིག་གོ །སྣང་བ་ཆེན་པོ་ཐིག་ལེའི་རྩལ། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཤེས་རབ་དང་། །འགག་པ་མེད་པའི་ཤེས་རབ་དང་། །བདག་འཛིན་མེད་པའི་ཤེས་རབ་བོ། ཁྲེས་རབ་གསུམ་<milestone unit="line" n="378.6"/>ལ་ངོ་སྤྲད་པས། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་ཟང་ཐལ་ཡིན། །ཞེས་གསུང་སོ། །ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱུད་ལས། །ཐིག་ལེ་དང་སྣང་བ་ངོ་སྤྲད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་བཀའ་སྩལ་པ། །རང་རིག་ངོ་བོ་<milestone unit="page" n="379"/><milestone unit="line" n="379.1"/>༄༅། །འདུ་ཚུལ་ལས་དང་གསུམ། །ངོ་བོ་རང་རིག་རང་གསལ་ལོ། །འདུག་ཚུགས་རང་བཞིན་མེད་པའོ། །ལས་ནི་ཤེས་རབ་རྣམ་གསུམ་མོ། །ཐོག་པ་མེད་པའི་ཤེས་རབ་དང་། ཁུན་གྱི་བཏེགས་པའི་ཤེས་<milestone unit="line" n="379.2"/>རབ་དང་། ཁེས་རབ་ཟང་ཐལ་རྣམ་གསུམ་མོ། ཁྲེས་རབ་གསུམལ་ངོ་སྤྲད་པས། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་གྲོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱུད་ལས། །རིག་པའི་ངོ་སྤྲད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།<milestone unit="line" n="379.3"/>རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་བཀའ་རྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་འཕྲོ་བ་ཀུན་གྱི་མགོན། །རིག་པའི་སྣང་བ་བསྟན་པ་ནི། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་སྐུ་ལྔ་དང་ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པ་འབྲས་བུ་དང་། །ཚུལ་ཁྲིམས་སྡོམ་པ་དམ་ཚིག་དང་། །འཇུག་སྒོ་ལ་<milestone unit="line" n="379.4"/>སོགས་གྲུབ་པའི་འབྲས་བུ་རྣམས། །ཡང་དག་དོན་དང་མཐུན་པ་མེད། །འོག་མ་ཀྲི་ཕྱིར་བསྟན་པ་ཡིན། །ལྔ་དང་བཞི་དང་གསུམ་དུ་འདོད་པ་རྣམས། །རྒྱུ་ལམ་འབྲས་བུ་ཇ་ལོག་པས། །རི་དྭགས་སྨིག་སྒྱུ་རྙེག་པ་<milestone unit="line" n="379.5"/>འདྲ། །དཔེར་ན་རྣལ་འབྱོར་ཁ་ཊ༷་ཀས། མིག་གཅིག་ལ་ནི་རྒྱབ་ན་ནི། །རྨ་བུག་གསུམ་དུ་འབྱུང་བ་ལས། །རྨ་གཅིག་འབྱུང་བར་ག་ལ་འགྱུར། །དེ་བཞིན་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ལ། །ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པ་འཆིང་བའི་རྒྱུ། །དེ་<milestone unit="line" n="379.6"/>ནི་ལམ་གྱི་གོལ་ས་ཡིན། །སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་འདོད་པ། །དེ་ནི་འབྲས་བྲས་བུའི་གོལ་ས་ཡིན། །ཀུན་གཞི་ཆོས་སྐུར་འདོད་པ་ནི། །དེ་ནི་གཞི་ཡི་གོལ་ས་ཡིན། །གཅིག་པོ་འདི་ལྟར་ཤེས་པར་གྱིས། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="380"/><milestone unit="line" n="380.1"/>རང་གྲོལ་ལ། ཁྲེས་རབ་ཟང་ཐལ་རང་གསལ་བ། །དང་པོ་འཇུག་པའི་སྒོ་མེད་པས། །མཚན་མའི་ལམ་དུ་དེ་མི་གོལ། །བར་དུ་ལྔ་གསུམ་མི་འདོད་པས། །འབྲས་བུ་རེ་དོགས་ང་མི་གོལ་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་རིག་པ་<milestone unit="line" n="380.2"/>ལ། །ས་དང་ལམ་ལ་བགྲོད་མེད་པས། །ཐེག་པ་རིམ་དགུར་ང་མི་གོལ། །ཐ་མ་ཉག་གཅིག་རང་ཡིན་པས། །སྐྱོན་ཡོན་གཉིས་ལ་རྦད་ཁམ་ཐོང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱུ་ལས། །རང་རིག་པའི་<milestone unit="line" n="380.3"/>སྣང་བ་དང་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ལ་ངོ་སྤྲད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་བཀའ་སྩལ་པ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཉོན་ཅིག །རང་གི་འདུག་ཚུལ་བསྟན་པ་ནི། །ང་ནི་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སྟེ། །མེ་<milestone unit="line" n="380.4"/>ཏོག་པདྨའི་འདབ་མ་ལས། །ང་ཉིད་རྫུས་ཏེ་ལོངས་སྐུར་སྐྱེས། །ཡར་ལ་ཆོས་སྐུའི་ཞིང་ཁམས་གསལ། །མར་ལ་ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་གསལ། །ཐུགས་ཁར་བྲརྙ་ཞི་གཉིས་གསལ། །ཐམས་ཅད་ང་ལས་བྱུང་<milestone unit="line" n="380.5"/>ཡིན། །ཐམས་ཅད་ང་ལས་སྐྱེས་པ་ཡིན། །ང་མེད་པ་ཡི་སྔོན་རོལ་ན། །ཆོས་སྐུ་བྱ་བའི་མིང་ཡང་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱུད་ལས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ངོ་སྤྲད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པ་འོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="380.6"/>ནས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་རང་གི་འདུག་ཚུགས་བསྟན་པ་ནི། །ཧ་ཧར་ང་ནི་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡིན། །སྦྱན་ལ་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་་གསལ། །སྙན་ན་འགྲོ་དྲུག་འཁོར་ལོ་གསལ། །ལྗགས་ལ་ལོངས་སྐུའི་ཞིང་ཁམས་<milestone unit="page" n="381"/><milestone unit="line" n="381.1"/>༄༅། །གསལ། །ཐུགས་ལ་ཐིལ་ལེ་ཉག་གཅིག་གསལ། །ཐམས་ཅད་ང་ཡི་སྣང་བ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་ང་ཡི་རོལ་པ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་ང་ཡི་འདུག་ཚུགས་ཡིན། །ཐམས་ཅད་དབྱེད་མེད་ང་ཡི་སྐུ། །ཐམས་<milestone unit="line" n="381.2"/>ཅད་འགག་མེད་ང་ཡི་གསུང་། །ཐམས་ཅད་ཟང་ཐལ་ང་ཡི་ཐུགས། །གཉིས་སྣང་མེད་པའི་ཤེས་རབ་འཆང་། ། ཧ་ཧ་སརྦ་ཡོ་གི་ནི་ཨ་སིང་གུ་རྒྱ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="381.3"/>ལས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ངོ་སྤྲོད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་མིའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དགའ་རབ་རྡོ་རྗེས། །རང་གི་འདུག་ཚུགས་གསལ་བཏབ་པ། །ཨེ་མ་ཧོ་ཨེ་མ་ཧོ་འདུས་པའི་ཚོགས། །ཙིསྟུའི་<milestone unit="line" n="381.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ན། །ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ཆེན་པོ་གནས། །ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པས་ཅི་བགྱིར་མཆིས། །ལྗགས་ལ་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་གནས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡིས་ཅི་བགྱིར་མཆིས། །སྙན་ལ་རང་གྲོལ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="381.5"/>གནས། །ཐོས་བསམ་སྒོམ་གསུམ་ཅི་བགྱིར་མཆིས། །མིག་ལ་ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་གནས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡིས་ཅི་བགྱིར་མཆིས། །སྣ་ལ་ཐིག་ལེ་ཟང་ཐལ་གནས། །སྐུ་གསུམ་སྐུ་ལྔར་ཅི་དགྱིར་མཆིས། །ལུས་ལ་ཐམས་<milestone unit="line" n="381.6"/>ཅད་མཁྱེན་པ་གནས། །ཐ་སྙད་ཚིག་གིས་ཅི་བགྱིར་མཆིས། །ཡིད་མ་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གནས། །བླ་མའི་རྒྱུད་པས་ཅི་བགྱིར་མཆིས། །ཐམས་ཅད་ང་ལ་བསྟེན་པ་ཡིན། །ང་མེད་པ་ཡི་སྔོན་རོལ་ན། །སྒྲ་འགྱུར་བྱ་བའི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>