<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0868-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje gtsug lag drag po ngan sngags dug chu nag po 'khor lo 'dzin pa gzer gyi rgyud/-->རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་དུག་ཆུ་ནག་པོ་འཁོར་ལོ་འཛིན་པ་གཟེར་གྱི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0868-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=146.3; end=151.2--><milestone unit="line" n="146.3"/>ངག་གི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། ཐི་རྒྱ། ནི་རྒྱ། སུ་རྒྱ༷༷།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲ་ཀྲི་ཡི་ཨུ་ཀྲ་ན་བི་ཐ་བ་ར་པ་ནི་ད་ར་ཙཀྲ་དྷ་ར་ཨི་ཀ་ཀ་ལ་ཏན་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་གཙུག་<milestone unit="line" n="146.4"/>ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་དུག་ཆུ་ནག་པོ་འཁོར་ལོ་འཛིན་པ་གཟེར་གྱི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་ཡིས། །བརྡ་ཡིས་གཙོ་ལ་གསོལ་བ་<milestone unit="line" n="146.5"/>བཏབ། །གཙོ་བོས་བརྡ་དོན་བཀའ་སྩལ་པ། །བརྡབ་སྐུལ་རྡོ་རྗེ་སྟོབས་པོ་ཆེ། །བཞི་གསུམ་རྣམ་པ་བཅུ་གཉིས་ཀྱིས། །འཁོར་ལོ་དུག་ཆུ་གཟེར་བརྟན་པ། །གྱེན་འགྲོ་སྔགས་རྣམས་བཟློག་པ་སྟེ། །ཐུར་འགྲོའི་སྔགས་<milestone unit="line" n="146.6"/>རྣམས་རྣལ་མ་ཡིན། །རང་ཐད་རྣམ་ཤེས་འབྲུ་གཅིག་སྟེ། །སྣེལ་བཞི་འགྲོ་བ་དཀྲུག་པའི་ལས། །གནས་པ་རྩ་ཡི་འཁོར་ལོ་ནི། །སྤྱི་བོ་དཔྲལ་བ་མགྲིན་པ་སྙིང་། །ལྟེ་བ་གསང་གནས་དྲུག་ཏུ་བརྟེན། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་<milestone unit="page" n="147"/><milestone unit="line" n="147.1"/>༄༅། །ཀྱི་འཁོར་ལོ་ནི། །དང་པོ་གཅིག་ལ་བཞི་ཡི་ཚུལ། །ཡེ་ཤེས་རོལ་པའི་འཁོར་ལོ་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་དྲུག་ཡན་ལག་བཅས། །སྐྲུ་གྲི་འཁོར་ལོ་བྱིན་བརླབས་བཞི། །སྡེ་བརྒྱད་སྣང་བ་དྲུག་ཡིན་<milestone unit="line" n="147.2"/>ཏེ། །དགྲ་ཡི་རྒྱུད་དུ་ལྔ་སྣང་ལ། །དེ་ལ་ཡན་ལག་བཞི་བཞི་བརྩི། །ཆེ་མཆོག་རྒྱུད་དུ་ཡན་ལག་ལྔ། །དེ་ལ་ཡན་ལག་བཞི་བཞི་བརྩི། །རིགས་ལྔ་ཡན་ལག་བཞི་ལྡན་ཡིན། །དབང་ཆེན་རྒྱུད་དུ་ལྔ་སྣང་ལ། །རིགས་ལྔ་<milestone unit="line" n="147.3"/>ཡན་ལག་བཞི་སྣང་བའོ། །ཕུར་པའི་རྒྱུད་དུ་ལྔ་སྣང་ལ། །རིགས་ལྔ་ཡན་ལག་བཞི་སྣང་བའོ། །སྟོབས་ཆེན་རྒྱུད་དུ་བརྒྱད་སྣང་ལ། །ཡན་ལག་དྲུག་དབྱེ་ལྔ་ལ་བཞི། །བྱ་ཁྱུང་རྒྱུད་དུ་ལྔ་སྣང་ལ། །ཡན་ལག་བཞི་ནི་<milestone unit="line" n="147.4"/>བརྩི་བར་བྱ། །ལས་བཞི་བཅུ་དང་བརྒྱ་རྩ་གཅིག །འབུམ་དུ་སྦྱར་བ་རྒྱུད་དུ་གཅེས། །རྒྱུད་དྲུག་མན་ངག་སྤྱིར་སྦྱར་བའོ། །དེ་བསྒྲུབ་འཁོར་ལོ་ཡིན་པར་འདོད། །ཡན་ལག་བཅུ་དྲུག་བརྩི་བ་ནི། །སྐུ་བསྐྱེད་པ་ནི་ཟུང་<milestone unit="line" n="147.5"/>བཞི་པར། །དེ་ལྟར་བཅུ་དྲུག་སྔོན་པོ་པའོ། །ཉི་མ་བཞི་རུ་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །དང་པོ་ཚེ་དང་ཡེ་ཤེས་བསྲུང་། །གཉིས་པ་འཁོར་དང་ལོངས་སྤྱོད་བསྲུང་། །གསུམ་པས་དབང་དང་ཆུང་སྲིད་སྲུང་། །བཞི་པས་བཀྲག་<milestone unit="line" n="147.6"/>དང་གཟི་མདངས་བསྲུང་། །རྒྱས་པའི་ལས་དང་བཞི་སྦྱར་བས། །ཚེ་དང་ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོངས་སྤྱོད། །དབང་ཐང་ཆུང་སྲིད་བཀྲག་གཟི་མདངས། །རྒྱས་པར་བྱེད་ཅེས་བརྒྱ་རུ་བསྟན། །དང་པོ་ཚེ་དང་ཡེ་ཤེས<milestone unit="page" n="149"/><milestone unit="line" n="149.1"/>༄༅། །སྔགས་སྙིང་པོ་རེ། །རེ་རེ་དག་ལ་བཞི་བཞི་སྦྱར། །གསང་སྔགས་ཀྱི་ནི་གསང་སྔགས་དང་། །གསང་སྔགས་ཀྱི་ནི་རིག་སྔགས་དང་། །གསང་སྔགས་གཟུངས་སྔགས་གསང་སྔགས་སྙིང་པོ་སྟེ། །དེ་<milestone unit="line" n="149.2"/>བཞིན་སྦྱར་བར་རྒྱས་པར་འགྱུར། །གསང་སྔགས་ཨོ་དྲངས་མགོ་མནན་པ། །རིག་སྔགས་ན་མ་ན་མོ་སྟེ། །གཟུངས་སྔགས་ཏབྱ་ཐས་དྲང་པའོ། །ངེས་པར་དྲངས་ཞེས་བསྟན་པ་ཡིན། །སྙིང་པོ་ངེས་མེད་ཐབས་ཤེས་<milestone unit="line" n="149.3"/>རབ། །འབྲེལ་དང་རྐྱང་པས་དྲང་པའོ། །འདུལ་བྱེད་འཕྲིན་ལས་སྔགས་ནི་གསུམ། །བསྒྲུབ་པའི་དྲག་སྔགས་དམོད་མོའི་སྔགས། །གདབ་པའི་དྲག་སྔགས་གསུམ་དུ་བཤད། །བསྒྲུབ་པ་ཨོ་དྲངས་གདབ་པ་<milestone unit="line" n="149.4"/>ཨེ། །དམོད་མོའི་སྙིང་པོ་ལྟ་བུ་སྟེ། །ངེས་མེད་དྲངས་པ་གསུམ་གྱི་ཚུལ། །བསྒྲུབ་པའི་བསྒྲུབ་དང་བསྒྲུབ་དམོད་དང་། །བསྒྲུབ་པའི་གདབ་པ་གསུམ་དུ་འགྱུར། །དམོད་དང་གདབ་པ་རྒྱས་པར་སྦྱར། །དེ་རེ་ཕྱི་སོགས་<milestone unit="line" n="149.5"/>སྦྱར་བར་བྱ། །ལྔ་ཚན་དགུ་ཡིས་དྲག་སྔགས་ནི། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་ཀུན་ལ་བརྩི། །དེ་ལ་རྒྱ་གཙུག་སྭ་གདགས་བྱ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་དུག་ཆུ་ནག་པོ་འཁོར་ལོ་འཛིན་པ་གཟེར་གྱི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="149.6"/>སྔགས་བཞི་ཡན་ལག་དང་བཅས་པའི་གཟེར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།ལིང་ག་ཆེན་པོ་ལས་བསྟན་པ། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་དང་། །གསང་ཆེན་ལིངཁརྣམཔགཅིག ཁྱདཔར་ལིང་ཁ་ཐུན་མོང་གཉིས།<milestone unit="page" n="150"/><milestone unit="line" n="150.1"/>ཁྱད་པར་རྣམ་བཞི་བསྟན་པ་ནི། །མིག་དང་རྣ་བ་སྣ་དང་ཡིད། ཁྱད་པར་ལིང་ཁ་བསྟན་པ་ཡིན། །དེ་དག་དངོས་མེད་མཐུ་ཡིས་གསད། །ཐུན་མོང་ཕྱི་ཡིས་ནོར་བདུན་འགྲུབ། །ནང་གི་རྫས་གསང་རྟེན་ལས་<milestone unit="line" n="150.2"/>འགྲུབ། །གསང་བ་ཉི་ཟླ་ཁུ་བས་སྦྲུ། །གསང་ཆེན་ལས་ཀྱི་འགྲུབ་པའོ། །དེ་ལ་ཏིང་འཛིན་འཕྲོ་འདུ་བྱ། རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་དུག་ཆུ་ནག་པོ་འཁོར་ལོ་འཛིན་པ་གཟེར་གྱི་རྒྱུད་ལས། ལིང་ཁ་བཞིའི་<milestone unit="line" n="150.3"/>གཟེར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ལ་བསྟེན་པ། །རྣམ་པ་བཞི་རུ་ཤེས་བྱ་སྟེ། །འབྱུང་བ་ཉོན་མོངས་ཤེས་པ་དང་། །ཆོས་ཉིད་རང་སར་གྲོལ་བའི་སྐུ། །སྐྱེ་ཤི་སེམས་ཅན་ཀུན་<milestone unit="line" n="150.4"/>ལ་ཁྱབ། །གནས་དང་བཅའ་དང་བསྒྲུབ་པའི་རྒྱ། །དམ་ཚིག་ལ་སོགས་བཞི་ལ་སྦྱར། །བཞི་གསུམ་ལྔ་གསུམ་དྲུག་དང་གསུམ། །བདུན་གསུམ་སྦྱོར་བ་ལས་བརྩི་བ། ཁུད་དོན་བཞི་དང་དྲུག་ལ་སྦྱོར། རྡོ་རྗེ་གཙུག་<milestone unit="line" n="150.5"/>ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་དུག་ཆུ་ནག་པོ་འཁོར་ལོ་འཛིན་པའི་རྒྱུད་ལས། ཕྱག་རྒྱ་བཞི་དང་རྒྱུད་ཀྱི་ཡན་ལག་དྲུག་བཅུ་རྩ་དྲུག་གི་གཟེར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དུག་གི་གཟེར་གྱི་རྒྱུད་ཆེན་འདི། །སྣོད་<milestone unit="line" n="150.6"/>ལྡན་རྨ་བྱ་ལྟ་བུས་བཟུང་། །སྣོད་མེད་རྣམས་ཀྱིས་གཟུང་འགྱུར་ན། །སྡུག་བསྔལ་དུག་གཟེར་མྱོང་བར་འགྱུར། །ཚེ་ཡི་འདུ་བྱེད་མྱུར་དུ་འབྱུང་། །དེ་ནས་རབ་ཏུ་བཏགས་ལ་བཟུང་། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་<milestone unit="page" n="151"/><milestone unit="line" n="151.1"/>༄༅། །སྔགས་དུག་ཆུ་ནག་པོ་འཁོར་ལོ་འཛིན་པའི་གཟེར་གྱི་རྒྱུད་ལས། །རྨ་བྱ་སྣོད་ཀྱིས་དུག་ཆུ་གཟེར་གཟུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་དུག་ཆུ་ནག་པོ་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="151.2"/>འཛིན་པའི་གཟེར་གྱི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ། །ཐི་རྒྱ། ནི་རྒྱ། སུ་རྒྱ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །བཛྲ་ཀྲི་ཡི་ཨུ་ཀྲ་ན་མི་མན་ཏྲ་ཨ་ཀ་ནེ་པ་ནི་ཨི་ཀ་ཙཀྲ་ཏན་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>