<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0639-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--'phags pa 'jam dpal khro bo gshin rje gshed rgyal po gsang ba'i rgyud/-->འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་ཁྲོ་བོ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་རྒྱལ་པོ་གསང་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0639-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=509.3; end=552.4--><milestone unit="line" n="509.3"/>པའོ། །རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨུརུ་མཉུ་ཤི་ཡ་མ་རྭ་ཛ་ཡསྒེ །གུ་ཡ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་ཁྲོ་བོ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་རྒྱལ་པོ་གསང་བའི་རྒྱུད། འཇམ་དཔལ་གཤིན་<milestone unit="line" n="509.4"/>རྗེ་གཤེད་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་ག་་་ང་་ས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་རང་བཞིན་རྣམ་པར་དག་པའི་གནས། གདུག་པ་མ་ལུས་རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་སྒྲོལ་བའི། དུར་ཁྲོད་འབར་བས་<milestone unit="line" n="509.5"/>བརྒྱན་པའི་གཞི་ཡོན་ཏན་འབར་བའི་གནས་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ཞེས་བྱ་བ། དུས་གསུམ་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཐམས་<milestone unit="line" n="509.6"/>ཅད་འདུས་པའི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཡུམ་ཟ་བྱེད་པེ་ཏ་ལི་ཞེས་བྱ་བའི་སྲིན་མོ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་འཁྲིལ་ནས་བཞུགས་སོ། །གཞན་ཡང་གདུག་པ་མི་བཟད་པའི་འཁོར། །བདུདའདུལབགཤིནརྗེགདུག་པ་ཅན་སུམ་ཅུ་<milestone unit="page" n="510"/><milestone unit="line" n="510.1"/>རྩ་གཉིས་དང་། མྱོས་བྱེད་བདུན་དང་། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་བདག་པོ་ལ་སོགས་པ་དེ་དག་ཀྱང་། རང་རང་གི་འཁོར་གདུག་པ་ཅན་རྣམས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ཀུན་ཏུ་ཏིལ་གྱི་གང་བུ་ལྟ་བུར་བཞུགས་ཏེ། དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་<milestone unit="line" n="510.2"/>ནས་ཡང་རབ་ཏུ་གཡོས་ཏེ། ཕྱོགས་བཅུ་ཡང་རབ་ཏུ་འཁྲུགས་པར་འགྱུར་རོ། །འཁོར་གྱི་སྤྲུལ་པ་དེ་དག་གི་ནང་ནས། གསང་བའི་བདག་པོ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བ། མཐུ་དང་སྟོབས་སུ་ལྡན་པ་ཞིག་སྟན་ལས་ལངས་<milestone unit="line" n="510.3"/>ཏེ། གདུག་པ་དེ་དག་འདུལ་བའི་ཕྱིར། འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །རྐྱུ་རྒྱུ་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །གཤིན་རྗེ་གནོད་སྦྱིན་མ་ལུས་ཀྱི། །ལྷ་མིའི་འཇིག་རྟེན་ཕུང་ལ་<milestone unit="line" n="510.4"/>ཁང། །ལོག་པའི་ལམ་དུ་འ་ས་པ་རྣམས། །ཞི་བས་འདུལ་བར་མི་འགྱུར་བས། །དྲག་པོ་ཁྲོ་བོ་སྤྲོ་རུ་གསོལ། །ཅེས་གསོལ་བས། དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་ཁྲོ་བོ་རྣམ་པར་སྤྲུལ་པའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="510.5"/>འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཡུམ་ཟ་བྱེད་ཆེན་མོ་བེ་ཏ་ལི་དང་དགྱེས་པའི་རོལ་པས་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཏུ་འཁྲིལ་ཏེ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྤྲུལ་ནས། ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མརྙ་ཀ་ཐྲེ་མཉུ་ཧཱུཾ༷་ཛ། ཞེས་ཐོན་<milestone unit="line" n="510.6"/>པ་ལས་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་འཇིགསབྱེདགཤིནརྗེསྐུརགྱུར་ཏེ། དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་གཡོས། རབ་ཏུ་གཡོས། ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་གཡོས། རི་<milestone unit="page" n="511"/><milestone unit="line" n="511.1"/>༄༅། །རབ་ཀྱང་འགུལ། རབ་ཏུ་འགུལ། ཀུན་ཏུ་འགུལ་ལོ། །ལྡེག རབ་ཏུ་ལྡེག ཀུན་ཏུ་ལྡེག་གོ །ཆེམ་ཆེམ། རབ་ཏུ་ཆེམ་ཆེམ། ཀུན་ཏུ་ཆེམ་ཆེམ་དུ་གྱུར་ཏེ། ཡེ་ཤེ་ཀྱི་སྐུ་དེ་དག་ལས་ཀྱང་རང་རང་གིས་<milestone unit="line" n="511.2"/>སྤྲུལ་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་འཕྲོས་ཏེ། གདུག་པའི་གཤིན་རྗེ་དང་། མ་མོ་དང་། སྲིན་པོ་དང་། སྲིན་མོ་དང་། གནོད་སྤྱིན་དང་། སྒྲོལ་གི་ཕོ་མོ་ལ་སོགས་པ་སྟེ། གདུག་པ་ཅན་དེ་དག་ཀུན་སྐྲག་ཅིང་སྔངས་ཏེ་<milestone unit="line" n="511.3"/>བརྒྱལ་བར་གྱུར་ཏེ་གན་བུབ་ཏུ་འགྱེལ་ཏེ། གདན་དུ་བཏིང་ནས་ཁྲག་ཏུ་སྒྱུག་ཅིང་།སྨྲེ་སྔགས་འདོན་ཅིང་ལག་ཆ་ཡང་ཕྲོགས། མདངས་ཀྱང་རང་རང་ལ་བསྡུས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་འཇམ་དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་<milestone unit="line" n="511.4"/>པོས། ཐུགས་རྗེས་དབུགས་འབྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་པ་སྙོམས་པར་བཞུགས་ཏེ། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་དྲི་ཛ་ཧཱུཾ༷། ཞེས་བརྗོད་པས། གདུག་པ་མི་བཟད་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་སླར་ཡང་རང་རང་གི་ངོ་བོར་ལངས་<milestone unit="line" n="511.5"/>ནས། མཐུ་དང་། རྫུ་འཕྲུལ་དང་། རྩལ་བྱང་ཞིང་། དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཡ་མན་ཏ་ཀ་ལ་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་བསྒྲགས་སོ། །ཁྲོ་རྒྱལ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ལགས། །སྔར་བྱས་ཐམས་ཅད་གནོང་ཞིང་<milestone unit="line" n="511.6"/>འགྱོད། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་འཕེལ་བྱ་དང་། །ལས་དང་བསྒོ་བ་ཅི་མཆིས་པ། །ལས་ཀྱི་བྱ་བ་བསྒོ་རུ་གསོལ། །བཟའ་དང་བཏུང་བ་གང་ལ་བགྱི། །ཞེས་དུས་གཅིག་ཏུ་གསོལ་པ་དང་། འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས་བྱང་<milestone unit="page" n="512"/><milestone unit="line" n="512.1"/>ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བས། ལས་ཀྱི་གཤིན་རྗེར་མངའ་གསོལ་ལོ། །བྲས་སུ་དམར་གཏོར་གདུག་པ་དང་། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་འཇིག་པ་ཟོ། །ལས་སྐལ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་སྲུངས། །ཞེས་<milestone unit="line" n="512.2"/>བསྒོའོ། །འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། གཤིན་རྗེ་དྲེགས་པ་ཅན་ལས་ལ་གཟུད་པ་དང་། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། རང་བཞིན་མི་འགྱུར་བ་ཞེས་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="512.3"/>ལ་སྙོམས་བར་ཞུགས་ཏེ། གསང་བའི་བདག་པོ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཆོས་རྣམས་ཡེ་ནས་དག་བྱ་དང་། །སྤྲུལ་པས་འགྲོ་བའི་རྒྱུད་འདུལ་བ། །དེ་དག་གང་ལ་གནས་པར་བགྱིའོ། །ཞེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="512.4"/>ཏོ། །ཡེ་ནས་རྣམ་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་ལ་སོགས་ཀུན། །བདག་དང་གཞན་དུ་དབྱེར་མེད་དེ། །རྣམ་དག་ངང་དུ་ཚུལ་གཅིག་པས། །ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་ཡེ་སངས་རྒྱས། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ལས་<milestone unit="line" n="512.5"/>མ་གཡོས་པས། །ཐེག་པ་གཅིག་ཏུ་ངེས་འབྱུང་བ། །བླ་མེད་གསང་བ་སྐུ་ཡི་རྒྱུད། །ཐུགས་རྗེ་ཆོ་འཕྲུལ་འཕྲིན་ལས་ཟབ། །རང་བཞིན་ཅིར་ཡང་མི་དམིགས་པས། །ཁྲོ་བོའི་དངོས་གྲུབ་ཅིར་ཡང་འགྲུབ། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="512.6"/>ཀུན་གྱི་སྐུ་འཆང་བ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེར་གསལ། །གཉེན་པོ་ཅིས་ཀྱང་མི་ཤིག་པས། །ཐབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་སྐུ་སྤྲུལ་པ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྐུ་ཡི་བདག །བྱང་ཆུབ་ངོ་བོ་དག་པ་ལས། །དཔལཆེནགཤིན<milestone unit="page" n="513"/><milestone unit="line" n="513.1"/>༄༅། །རྗེ་གཤེད་པོ་ནི། །སྐུ་ནི་མཐིང་ནག་འབར་བ་ལ། །དབུ་སྐྲ་ཁམ་ནག་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །དབུས་གསུམ་ཕྱག་ཀྱང་རྣམ་པ་དྲུག །གཡས་པ་གསུམ་ན་བསྣམས་པ་ནི། །གཤིན་རྗེའི་དབྱུག་དང་དགྲ་སྟ་<milestone unit="line" n="513.2"/>གྲི །གཡོན་ན་རྒྱུ་ཞགས་འབིགས་པའི་མདུང་། །དུང་ཆེན་དམར་གྱིས་རབ་ཏུ་བཀང་། །བརྐྱང་བསྐུམ་ཞབས་ཀྱིས་གདུག་པ་བརྫིས། །སྐུལ་དུར་ཁྲོད་ཆས་ཀྱིས་བརྒྱན། །རྡོ་རྗེ་རྣོན་པོ་རལ་གྲི་འཛིན། །སྲིན་མོ་མོ་ནི་<milestone unit="line" n="513.3"/>ལྕགས་ཀྱུ་འཛིན། །སྟང་ཞལ་དེ་དག་འཁོར་དང་བཅས། །རང་རང་སྟན་དང་ལག་ཆར་གན༷ས། །སྣ་ཚོགས་ཁྲོས་པའི་བདག་ཉིད་དེ། །ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བདག་ཉིད་སྤྲོ། །འཇིགས་པའི་ཚོགས་ཆེན་བདུད་འདུལ་<milestone unit="line" n="513.4"/>བ། །བདུད་འདུལ་འཕྲིན་ལས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ། ས་མ་ཡ་ཧཱུཾ༷། ས་མ་ཡ་སྟོ། འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། །ཆོས་སྐུ་མི་འགྱུར་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་<milestone unit="line" n="513.5"/>འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། རབ་ཏུ་ལུང་གནས་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། གསང་བའི་བདག་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སྐུ་ཡི་རིག་པ་འཛིན་པ་དེ། །འགུ་རུ་བསླབ་བྱ་སྣོད་དམ་ཚིག །ལུང་དང་<milestone unit="line" n="513.6"/>ལྡན་དང་མི་ལྡན་དང་། །གནས་དང་སྒྱུ་དང་རྫས་ལ་སོགས། །ངོ་བོ་མ་ལུས་གང་ཡང་རུང་། ཁུད་དང་གནས་པ་བཤད་དུ་གསོལ། །གང་དང་གང་དུ་གར་གནས་པར། །དེ་དང་དེ་རུ་བསྟན་པར་འགྱུར། །དུར་ཁྲོད་<milestone unit="page" n="514"/><milestone unit="line" n="514.1"/>དང་ནི་ལྷ་ཁང་དང་། །རི་ཡི་རྩེ་དང་ཆུ་ཡི་འགྲམ། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་འདུ་བ་དང་། །གདུག་པ་གནས་པར་ངེས་པར་གཏད། །མ་ལུས་པ་ཡི་ལས་རྣམས་བྱ། །ལྟ་སྤྱོད་སྒྲུབ་པར་ལྡན་པ་ལ། །བརྡ་དང་ཕྱག་རྒྱ་ཀུན་ལ་<milestone unit="line" n="514.2"/>མཁས། །ངེས་པར་སྡུག་དང་དམ་མ་གནས། །དཔའ་ལ་སེམས་ཀྱི་སྟོབས་ཀྱང་ཆེ། །སྐུ་དང་སྒྲུབ་ལ་རབ་ཏུ་བརྩོན། །དེ་དང་རབ་ཏུ་དང་བར་གནས། །བར་དུ་གནས་པའི་དུས་དང་ནི། །ཕུར་བུས་ཚེས་དང་གཟའ་དུས་<milestone unit="line" n="514.3"/>འཛིན། །ཉི་ཤུ་བདུན་ནམ་ཚེས་གཅིག་ཏུ། །བདུད་ཀྱི་ཉི་མ་བརྡམ་པ་ལ། །གཟའ་དང་དུས་དང་བྲ་བཟང་བ། བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་པའི་དུས་སུ་བསྟན། །སྐུ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་དམ་པ་དེས། །ཚོགས་ཀྱི་འབྱོར་པ་ལྡན་བྱས་<milestone unit="line" n="514.4"/>ལ། །མཆོད་དང་བསྒྲུབ་དང་འཁོར་ལོའི་རྫས། ཁྲ་ཁྲག་བདུད་རྩི་སྙིང་སྣ་དང་། །དུར་ཁྲོད་རྫས་དང་ལུམ་བུ་དང་། །མི་ཁྲག་སྐྲུ་བོ་ཆེ་དང་ཆུང་། ཁ་ཁ་ཤུང་དང་དུར་ཁྲོད་སྐུད། །དཔལ་དང་བདུད་ཆས་དགུ་དང་<milestone unit="line" n="514.5"/>ཡང་། །དེ་ནས་རབ་ཏུ་གནས་པར་བྱ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་རབ་གནས་པའི། ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་མ་ལུས་པ། །སྒྱུ་མ་མིག་ཡོར་ཚུལ་དུ་གནས། །སྟོང་གསུམ་སྐུ་རུ་གནས་བཅས་པའི། །ཐེག་དམན་བློ་ཆུང་ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="514.6"/>ཞན། །བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་མིང་ཡང་མེད། །གཉིས་ཀ་རབ་ཏུ་སྲེག་པར་སྣང་། །དེ་ན་རབ་ཏུ་གསང་བར་བྱ། །སངས་རྒྱས་བདག་ཉིད་ངོ་བོ་ཉིད། །ཡེ་ཤེས་སང་ངེ་ས་ལེར་གནས། །རྟོགས་པའི་བླ་མ་དམ་པ་དེས། །བླ་<milestone unit="page" n="515"/><milestone unit="line" n="515.1"/>༄༅། །མེད་ངེས་པར་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །སྲོག་ལ་མི་ལྟ་རྫས་མི་ཆགས། །བླ་མ་དམ་པ་རབ་ཏུ་མཆོད། །གསང་ཐུབ་བསྐལ་པར་རབ་ཏུ་གནས། །སོམ་ཉི་དང་ནི་ཐེ་ཙོམ་མེད། །སྲན་ཐུབ་གསང་བའི་མན་ངག་<milestone unit="line" n="515.2"/>ལ། །སྣོད་ངན་དག་ལ་མི་སྦྱིན་ཅིང་། །དམ་དང་བཀའ་ལས་གནས་པ་ཡི། །འཇམ་དཔལ་ལས་དང་རྒྱུད་ལས་གྲོལ། །བརྩོན་འགྲུས་ཆེ་ལ་སྐྱོ་ངས་མེད། །གནས་འཁོར་དུས་དང་བདག་ཉིད་གནས། །རིགས་འཛིན་<milestone unit="line" n="515.3"/>དངོས་གྲུབ་དམ་པ་གྲུབ། །སོ་སོའི་ལས་དང་རྒྱུད་འདི་དག །མི་གཡོ་རབ་ཏུ་བརྟན་པར་འགྱུར། །དུར་ཁྲོད་ལ་སོགས་མང་པོ་ཀུན། །དངོས་མེད་ནམ་མཁའི་འཇའ་ཚོན་འདྲ། །དག་པས་དག་པས་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="515.4"/>གྲོལ། །འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ལུང་རྫོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་འཇིགས་བྱེད་རྒྱལ་པོས། གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་མི་འགྱུར་བར་སྣང་བ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="515.5"/>བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། གསང་བའི་བདག་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་ཧོ་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །དངོས་པོ་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་པའི། །ངོ་བོ་དག་པ་གང་ལ་བགྱིས། །དེ་ལས་<milestone unit="line" n="515.6"/>འགྲོ་དོན་ཇི་ལྟར་སྤྲུལ། །ཅེས་གསོལ་པ་དང་། །ཇི་ལྟར་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །རང་བཞིན་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །རང་སེམས་སྣ་ཚོགས་དག་ཏུ་སྣང་། །སེམས་ཉིད་ལས་ནི་གཞན་མེད་ཕྱིར། །ཕྱི་ནང་ཆོས་སུ་སྣང་བ་<milestone unit="page" n="516"/><milestone unit="line" n="516.1"/>ཀུན། །སྣང་བ་ཉིད་ན་ངོ་བོ་མེད། །དཔེར་ན་མཁའ་ལ་འཇའ་སྣང་ཚུལ། །སེམས་ཉིད་ཅི་ལའང་མི་རྟོག་ཅིང་། །ཅི་ལ་མི་དམིགས་མི་སེམས་པ། །སེམས་ཉིད་རང་བཞིན་མེད་པ་དེ། །དེ་བཞིན་ཉིད་དེ་ཆོས་སྐུར་<milestone unit="line" n="516.2"/>གནས། །དེ་ཉིད་མ་དག་ངོ་བོ་ལས། །ཆུ་ཟླ་དང་ནི་འཇའ་ལྟར་སྣང་། །སྣང་བ་ཉིད་ན་རང་བཞིན་མེད། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་ཀྱང་མ་རྟོགས་པ། །དེས་ན་འཁྲུལ་བ་སྙིང་རེ་རྗེ། །སྣང་བ་ཆོས་སྐུར་དག་པ་ཡིན། །རང་བཞིན་ཅི་<milestone unit="line" n="516.3"/>ཡང་མ་ཡིན་པས། །ཇི་ལྟར་བསམས་པ་བཞིན་དུ་འགྲུབ། །སྟོང་པ་ཉིད་དང་སྙིང་རྗེ་དང་། །སྐུ་ཉིད་ཅིར་ཡང་སྣང་བ་དང་། །གཉིས་མེད་སྤྲོ་དང་བསྡུ་བ་འབྱུང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉིད་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དག་<milestone unit="line" n="516.4"/>ལས། །འབྱུང་བ་རྣམས་ནི་རང་ལས་སྤྲུལ། །སྤྲོ་དང་བསྡུ་བ་རང་རྒྱུད་སྨིན། །རྒྱུ་ཡི་ངོ་བོ་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཕྱི་དང་ནང་ཀུན་གྲུ་གསུམ་ལ། །ལྕགས་མཁར་མེ་འོད་དུར་ཁྲོད་བརྒྱན། །དབུས་སུ་རུ་ཏྲ་ཕོ་མོ་<milestone unit="line" n="516.5"/>བསྣོལ། །མ་ཧེའི་སྟེང་དུ་འདུག་པ་ཡི། །སྟེང་ཞལ་ཡབ་ཡུམ་འཁོར་ལོ་བསྒོམ། །ཆོ་ག་གསུམ་མམ་ལྔ་རུ་བསྐྱེད། །དེ་དག་མདུན་ནམ་སྤྱན་དྲུང་དུ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་བསྒོམ་དང་བསྐྱེད། །ཧཱུཾ༷་དང་ཡ་དང་མ་མ་<milestone unit="line" n="516.6"/>ལས། །རང་རང་སྔགས་ཀྱིས་བསྐུལ་ཞིང་དམིགས། །ལས་ཀྱི་ཁྲོ་བོར་དབང་ཡང་བསྐུར། །ཏིང་འཛིན་དེ་ལ་དབང་ཐོབ་ནས། །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་དྲག་པོ་དང་། །ཅི་འདོད་ལས་རྣམས་གདོན་མི་ཟ། །སེམས་ཀྱི་དངོས་<milestone unit="page" n="517"/><milestone unit="line" n="517.1"/>༄༅ པོ་ཅིར་ཡང་བཏུབ། །དེས་ན་སྣ་ཚོགས་ཅིར་ཡང་སྤྲུལ། །གདུག་པ་ཚར་གཅོད་དོན་དུ་སྣང་། །དངོས་གྲུབ་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་ཡང་། །དུས་དང་རྣམ་པར་འཕེལ་བར་འཀྱུར། །སྐུ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ལུང་དུ་<milestone unit="line" n="517.2"/>བསྟན། །འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། །དཀྱིལ་འཁོར་འབྱུང་འཇུག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། སྐུ་གསུམ་མངོན་དུ་ཕྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="517.3"/>ཞུགས་ཏེ། མཐུ་སྟོབས་ཀྱི་བདག་པོ་ཉིད་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཐབས་ཀྱི་འགྲོ་དོན་བྱ་བ་ཡི། །བཞི་དང་བསྐུལ་བའི་ལས་ནི་བྱ། །སྐུ་དང་སྦྱོར་བའི་གནས་སྐབས་དང་། །ཆོ་འཕྲུལ་ངོ་བོ་གང་ལས་བྱུང་། །སྐུ་<milestone unit="line" n="517.4"/>དང་སྔགས་དང་སྦྱོར་བྱས་ནས། །ཧཱུཾ༷་ནི་མ་ལུས་བསྐྱེད་དང་སྡུད། །ཧ་ནི་ཐམས་ཅད་སྡུད་པ་སྟེ། །ང་ནི་མ་ལུས་དེ་ལ་གནས། །ཞ་་བསྐྱེད་མ་ལུས་འདུས་བའི་སྐུ། །སྐུ་ནི་སྤྲུལ་པ་ལྔ་ཡིས་སྐྱེད། །འགོ་དེ་དང་ཡང་<milestone unit="line" n="517.5"/>འཚམས་སུ་སྦྱར། །ཧཱུཾ༷་ཨེ་ཡ༷་ར༷་ཁ༷་སུ་ལ༷། །གཉིས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་ལྔ་རུ་འགྱུར། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་འདུས་པ་བསྒོམས། །བྲུ༷་ལས་རང་བཞིན་གནས་པར་བྱ། །ལས་ནི་རང་ར༷ང་སོ་སོར་བྱེད། །ཨོ་ནི་ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་<milestone unit="line" n="517.6"/>ལྡན། །ཨོ་ཨུ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མན་ཏ་ཀ་ཧ་ན་མ་ཐ་བན་ཛ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། འབྲུ་རྣམས་གསང་སྔགས་དོན་དང་ལྡན། །ངོ་བོ་ས་བོན་དེ་ལ་གནས། །ཚིག་ཏུ་བརྗོད་པས་སྐུར་ཡང་འགྱུར། །ཨཱོཾསམཡམཉུཤིམུཏྲཡམན་ཏ་ཀ་བན་<milestone unit="page" n="518"/><milestone unit="line" n="518.1"/>ཙ་ཏེ་རོ་ནི་ཧཱུཾ༷་ཛ། ཡེ་ཤེས་སྐུ་དང་དམ་ཚིག་དང་། ཁྲོ་བོ་མ་ལུས་སྤྲུལ་ཞིང་འགུག །ཡོན་ཏན་ལྷུན་གྲུབ་དམ་པའི་གསུང་། །ལས་རྣམས་གང་ཡང་སྙེས་བར་བྱེད། །གང་དག་སྔགས་འདི་གང་འཛིན་པ། །ཅི་འདོད་ལས་<milestone unit="line" n="518.2"/>རྣམས་གྲུབ་པ་བསྙེམས། །གཤིན་རྗེའི་ལྷ་ཚོགས་མང་པོ་དང་། །རྡོ་རྗེ་གཡོན་དང་སྲིན་མོའི་སྔགས། །མ་མ་མ་དང་ཡ་འཁྲིལ་བས། །གདུག་པའི་སྦྱོར་ཡུམ་པ་ཏ་ལི། །མ་མ་རག་ཤ་ཡ་ག་ཤ་ཧཱུཾ༷་ཛུ་ཧཱུཾ༷། ཡ་མ་རྭ་ཛ་དྲི་ཛུ།<milestone unit="line" n="518.3"/>མ་མ་རུ་ལུ་མ་ཧེ་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བདུད་འདུལ་ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོ་རྣམས། །མ་ལུས་དེ་དག་རྣམ་པར་སྤྲོ། །ལྷ་ཚོགས་མ་ལུས་ངོར་བསྟན་ཏེ། །ཨོ་ཧྲིཁྱི་བི་ཀྲི་ཏ་ན་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བཅུ་བདུན་སྔགས་དང་ཉི་ཤུ་དང་། །རང་རང་སྔགས་<milestone unit="line" n="518.4"/>དང་འབྲུ་རྣམས་ཀྱིས། །བསྒོམ་བརྒྱུད་གསལ་བར་རབ་ཏུ་བརྟགས། །འཇིགས་བྱེད་འཁོར་བཅས་ཐུགས་ཀ་མྲ སྔགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་སྐུར་སྤྲོས་ཀྱང་། །སྤྲོས་པས་སྟོང་གསུམ་སྐུ་ཡིས་གང་། །བསྟན་དང་གནས་དང་ང་<milestone unit="line" n="518.5"/>རྒྱལ་ལས། །མ་ལུས་ཆོས་སུ་དེ་འདུས་སོ། །འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། བསྐྱེད་པ་གསུང་གིས་འདུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་འཇིགས་བྱེད་རྒྱལ་པོ་དེས། །གསང་བའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="518.6"/>འཁོར་བཞིར་འདེབས་ཞེས་བྱ་བ་དང་། དྲང་ཞིང་བསྐུལ་པ་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། གསང་བའི་བདག་པོས་གསོལ་པ། ཡེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་དག་པ་ལ། །གང་ནས་ཆོས་སྐུ་ཡེ་ཤེས་དང་། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་<milestone unit="page" n="519"/><milestone unit="line" n="519.1"/>༄༅། །ཁྲོ་རྒྱལ་ནི། །བཞེངས་ཤིག་ཆོས་སྐུའི་ངང་ལས་བཞེངས། །ཡབ་ཡུམ་དེ་ཡི་ངང་ལ་གནས། །ཆོས་སྐུ་ཡེ་ནས་འཁྲུལ་ལ་སྣང་། །རང་བཞིན་ཡེ་ནས་དག་པ་ལ། །བཞེངས་དང་སྤྱན་དྲངས་མི་འགྱུར་<milestone unit="line" n="519.2"/>ཡང་། །འགྲོ་དོན་སྤྲུལ་པས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལས་བཞེངས། །ཆོས་སྐུ་སྤྲུལ་པས་འགྲོ་དོན་སྤྱན་འདྲེན་ན། །དད་པ་དང་ནི་དམ་ཚིག་གིས། ཁུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་སུ། །གདུག་པ་མ་ལུས་འདུལ་ཞིང་<milestone unit="line" n="519.3"/>གཤེགས་པར་བྱའོ། །ཉོན་མོངས་ཞེ་སྡང་གདུག་པའི་གནས་ནས་ཀྱང་། །ཁྲོ་རྒྱལ་གདུག་པ་འདུལ་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྤྲུལ་པ་ཅིར་ཡང་གནས་པ་ལས། །མ་ལུས་ཀུན་ཏུ་གྲུབ་པར་ཤོག །འཇམ་དཔལ་གཤིན་<milestone unit="line" n="519.4"/>རྗེ་གཤེད་པོ་ནི། །ཆོས་ཉིད་ཡེ་ནས་དག་པ་ལ། །ཁྲོ་བོ་འབར་བའི་སྐུ་རུ་བྱུང་། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །གདུག་པའི་སྐུ་ལ་ཁྲོ་བོའི་ང་རོ་སྒྲོགས། །སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་སྐུ་མདོག་ཁྲོ་ལ་ནག །ཡི་དམ་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="519.5"/>དགོངས་པ་བསྐོངས་མཛད་པ། །འཇིགས་བྱེད་སྐུ་ལ་དད་པས་རབ་ཏུ་འདུད། ཁེན་ཏུ་ཡིག་འབྲུ་ཁྲོ་འདུས་ལས། །མཆོད་རྫས་མ་ལུས་གསང་བ་ཡི། །འབྲུ་དབྱངས་སེམས་ཀྱིས་རབ་སྤྲུལ་པ། །ཕྱོགས་བཅུ་ཐམས་<milestone unit="line" n="519.6"/>ཅད་ཀུན་ཏུ་གང་། །ནམ་མཁའ་མཛོད་ཀྱི་རིག་པས་སྤྲུལ། །གཟའ་གཏད་ལོངས་སྤྱོད་བདུད་རྩིས་གང་། །ཕྱོགས་བཅུའི་འཇམ་དཔལ་འཁོར་བཅས་ལ། །དུག་གསུམ་གདུག་པས་མཉེས་པར་བྱ། །རང་གི་རིག་པ་སྐུར་<milestone unit="page" n="521"/><milestone unit="line" n="521.1"/>༄༅། །དག་ཏུ་སྣང་། །དབུས་གསུམ་པ་ལ་ཕྱག་དྲུག་པོ། །སྤྱན་དགུ་ཞལ་བགྲད་མཆེ་བ་གཙིགས། །འབར་བའི་སྡང་མིག་གློག་ལྟར་འཁྱུག །ཕྱག་དྲུག་འགྲོ་དྲུག་གདུ༷ག་པ་འདུལ། །ཞབས་དྲུག་དོར་ཐབས་<milestone unit="line" n="521.2"/>བརྐྱང་བསྐུམ་བཞུགས། །འཁོར་བ་སྟོང་མཛད་དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་ཆས། །རྩེ་གཅིག་གདུག་པ་འདུལ་ཕྱིར་སྐུ་རུ་བཞེངས། །ཨོ་ཨུ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མན་ཏ་ཀ་ཡ་མ་རྭ་ཛ་སྭ་བཱ་ཡ་སྟོ། ཨེ་རྒྱ་ཧི། རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཛ་ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="521.3"/>བ༷་ཧོ། ཨོ་ས་མ་ཡ་མན་འཛུ་ཐྲེ་མུ་ཏྲ། ཡ་མན་ཏ་ཀ་པན་ཙ་ཏེ་རོ་ནི་ཧཱུཾ༷་ཛ། ཡ་མན་སྒ་ཡུ། ཛུ་ཛུ། འགུ་ཡ་ཨུ་ཀྲམ་ཛུ་ཛུ། ས་མ་ཡུ་ཛུ་ཧཱུཾ༷། ཧྲི་སྟི་ཨ་ན་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྱེད་ཀྱི་གསུང་ནི་ཁྲོ་མཆོག་སྟེ། །གདུག་པ་ཐབས་འདུལ་<milestone unit="line" n="521.4"/>མ་ལུས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཨོ་ཡ་མན་ཏ་ཀ་ཛུ། ཡུ་མ་ར་ཛ་ཧཱུཾ༷། འསྙུ་ཡ་ཙྭ་ན་མུ༷། མན་འཛུ་ཐྲེ་བྱིན་ཙྭ་ན། ཡ་མ་ཛ་ཡ་ནན། མུ་ཁ་ལེ་ཁ་ཐུན་མུག་ནན། ཨོ་ཡ་མ་རྭ་ཛུ་ཁ་ཐུན། ཡ་མ་རྭ་ཛུ་ཧཱུཾ༷། ཨོ་ཐྲེ་ཨ་ཀྲོ་བྱ་ཙིར་ཛ་<milestone unit="line" n="521.5"/>ཧཱུཾ༷། ཧ༷་ཧེ་རོ་དེ་བག་ཛུ། ཛུ་ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ་ཛུ་ཛུ། ཨོ་ཐྲི་མན་འཛུ་ཡ་མན་ཏ་ཀ །ཀ་མ་རུ་པ་ཧཱུཾ༷་ཛུ། གདུག་བྱེད་ས་མ་ཡ་སྨྱོ། གདུག་བྱེད་རག་ཤ་ཧེ། ཨ་ལ་ལ་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཡ་མ་ར་ཛ་ས་ཏོ། མེ་ཡ་རྦད་ཐུ༷་རི་ལི་ལི། ཕྱག་རྒྱ་གསལ་<milestone unit="line" n="521.6"/>བའི་སྙིང་པོ་འདིས། །མ་ལུས་ཡེ་ཤེས་སྐུ་རུ་སྣང་། །རྒྱུན་དུ་བརྩལ་བ་བཅུ་གཉིས་སོ། །ལས་སུ་སོ་སོའི་རང་བདག་སྔགས། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་དམ་པ་འདིས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་འདར་ཅིང་སྐྲག །འཇམ་དཔལ་<milestone unit="page" n="522"/><milestone unit="line" n="522.1"/>གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་འཛིན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། །དཀྱིལ་འཁོར་དུ་ཐམས་ཅད་འདུས་པར་མཆོད་པ་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། གསང་བའི་<milestone unit="line" n="522.2"/>བདག་པོས་གསོལ་བ། དཀྱིལ་འཁོར་གདོན་དང་མཉེས་དང་སྤྲོ། །གདུག་པ་འདུལ་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །གསང་བའི་བདག་པོས་གསང་བར་བྱོས། །མཆོག་ཏུ་གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ཁྲོ་མོ་མ་ལུས་སྐུ་རུ་<milestone unit="line" n="522.3"/>འདུས། །བདག་ཉིད་དཔལ་ཆེན་གསང་བའི་བདག །འཁོར་དང་བཅས་པ་བསམ་པར་བྱ། །ཐུགས་ཀར་ཉི་ཟླ་ཁ་སྦྱོར་སྦྱར། །འོད་དང་བཅས་པ་ཧཱུཾ༷་དུ་བསྒོམས། །རྩ་བའི་སྔགས་དང་འབྲུས་སུ་སྐོར། །སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="522.4"/>འབྲུས་བརྡས་འབྲུ་རུ་འཕྲོ། ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་སྐུ་རུ་གང་། །ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་དེ་དག་ཀྱང་། །རང་རང་སྐུ་དང་གསུང་དུ་གནས། །འོད་ཟེར་འབར་ནས་སྐུ་ལ་བསྟིམ། །འདུས་ཤིང་འཕྲོས་པས་སྐུ་རུ་སྣང་། །བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="522.5"/>དང་འདུས་པ་མ་ལུས་བྱ། །དམ་ཚིག་རོ་དང་ཚོགས་ལ་གནས། །ཨོ་དང་ཨ༷༷༷ཧཱུཾ༷་དག་ལས། །འཇིག་རྟེན་འཁོར་ཡུག་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དངོས་པོ་མ་ལུས་ལོངས་སྤྱོད་ཀྱི། །ཡ༷་དང་ར༷་དང་བ༷་ལས་སུ། །སྟོང་གསུམ་<milestone unit="line" n="522.6"/>འབྲས་བུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །འདུས་པསགཏོརཚོགསམཆོདསྦྱིན་བྱ། ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་བྷན་དྷ་ལྭ་བྷན་དྷ་ཡུ། ཏོ་ཤ་ཡུ་ཏོ་ཤ་ཡུ། སརྦ་ཨུ་ན་ཡ་ཧཱུཾ༷། འབུན་ཛུ་ཧོ། བི་བ་ཏོ། བྷ་ལིན་ཏ། ཁ་ཁ་ཧཱུཾ༷། རང་རང་སྔགས་<milestone unit="page" n="523"/><milestone unit="line" n="523.1"/>༄༅། །ཀྱིས་སྦྱིན་དང་མཆོད། །ཚོགས་གཉིས་རབ་ཏུ་རྣམ་པར་དག །མ་ལུས་མཉེས་དང་དམ་པ་བསྐོང་། །རྣམ་དག་མཆོད་པ་རྒྱ་མཚོ་སྟེ། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ན་གང་བར་བསྒོམས། །མ་ལུས་མཆོད་པ་དམ་<milestone unit="line" n="523.2"/>པ་འགྲུབ། །ཏིང་འཛིན་ངེས་པར་རྒྱས་པར་བྱ། །མ་ལུས་དག་ཏུ་རབ་ཏུ་ངེས། །འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། སྐུ་སྤྲོ་མཆོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇིགས་བྱེད་རྒྱལ་པོས། སྔོན་<milestone unit="line" n="523.3"/>འགྲོ་རྒྱུན་དུ་གནས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། གསང་བའི་བདག་པོས་གསོལ་པ། སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །འཕྲིན་ལས་གསང་བའི་ལས་རྣམས་ནི། །ཐུགས་རྗེ་ཅན་གྱིས་བཤད་དུ་<milestone unit="line" n="523.4"/>གསོལ། །དཔལ་དང་འགུ་རུ་སྐྲུན་ལ་བྱམས། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་རྒྱུན་དུ་གནས། །གནས་དང་གཞན་ལ་སྤྲོ་བ་མེན། །ཆ་ལུགས་དག་ལ་རབ་ཏུ་བསྟོད། །བསྙེན་བསྒྲུབ་དུས་ལ་རབ་ཏུ་འབད། །དུར་ཁྲོད་རྫས་ལ་<milestone unit="line" n="523.5"/>དུས་སུ་འདུན། །བསྒྲུབ་དང་འགུ་རུ་དག་ལ་ནི། །ལས་རྣམས་མ་ལུས་རབ་འབྱམ་སོགས། །གསང་བའི་སྔགས་དང་ས་མ་ཏི། །དུས་གསུམ་དག་ཏུ་རྒྱུན་དུ་གནས། །སྐུ་ཡི་དམ་པ་གསུང་མཐུན་ལ། ཁུན་ནམ་ཡང་ན་<milestone unit="line" n="523.6"/>དམ་དུ་གནས། །དཔའ་བརྟུལ་ཚང་ངམ་སྤྱོད་པ་བྱ། །སྡིག་མཛུབ་ཕྱར་ཞིང་གདུག་པ་འདུལ། །དུས་གསུམ་དག་གིས་ཕྱིར་ཡབ་ལ། །རྟག་ཏུ་དད་པས་རབ་ཏུ་བྱ། །དེ་ལ་གནས་ན་ལས་རྣམས་འགྲུག །སྙིང་རྗེ་བྱང་<milestone unit="page" n="524"/><milestone unit="line" n="524.1"/>ཆུབ་ཐོབ་པ་མེད། །བསྒྲལ་བའི་ལུང་དང་བྱང་སེམས་རྟོགས། །སྐུ་གསུམ་སྤྱོད་ལམ་གྱི་གནས་ན། །སྡོམ་པ་མ་ལུས་སྤྱོད་པ་ཡིན། །མ་མཉམ་གཞུང་དང་གསོ་དང་བསྐངས། །ལས་རྣམས་ཀུན་ལ་རབ་བརྩོན་ན། །རྣལ་<milestone unit="line" n="524.2"/>འབྱོར་ཞེས་ཀྱང་དེ་རུ་གྲགས། །དུས་གསུམ་རྣམ་པར་མཆོད་པས་མཆོད། །འདུ་འཛི་སྤང་ལ་དགོན་པར་གནས། །གསང་སྔགས་སྒྲ་དང་སྤྱོད་པ་རྣམས། །གཞན་གྱིས་མི་མཐོང་ཐོས་མི་བྱ། །ཚོགས་རྒྱུ་ཤ་དང་ཁྲག་ལ་<milestone unit="line" n="524.3"/>རོལ། །དུར་ཁྲོད་རས་ནི་གདུག་པ་ལ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་བྲི་ཞིང་ལྡན། །མཆོད་དང་མ་ས་ཟས་སུ་ཟ། ཁུན་དང་རྟག་ཏུ་གནས་པ་ན། །ཅི་འདོད་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་ངེས། །སྐུ་ཡི་བཞིན་དང་ངོ་བོ་ནི། །རྟོགས་<milestone unit="line" n="524.4"/>དང་སྣང་དང་དངོས་པོ་ཀུན། །རྟོག་པ་ལོག་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །དེ་ཉིད་སྐུ་དང་སྐུ་རུ་སྣང་། །རང་ཉིད་དག་པར་མ་རྟོག་པར། །འཁྲུལ་སེམས་ངན་པ་གདུག་པ་སྟེ། །འཁོར་བར་གནས་ནས་ཐར་མི་སྲིད། །ཞེ་སྡང་རྒྱུ་རུ་<milestone unit="line" n="524.5"/>བྱས་ནས་སུ། །བསད་དང་བསྒྲལ་བའི་ཞེ་གཞག་ནས། །གཞི་ལ་སངས་རྒྱས་འཁོར་བའི་རྒྱུད། །དུས་དང་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ། །བདག་ཉིད་དཔལ་ཆེན་གཤིན་རྗེའི་སྐུ། །གཡས་དང་གཡོན་ནི་སྦྱོར་དང་<milestone unit="line" n="524.6"/>སྒྲོལ། །མདུནནསགཤིནརྗེའིསྤྲུལ་པ་འཕྲོ། །ཐམས་ཅད་ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་དང་རོལ། །སྤྲུལ་པ་མ་ལུས་ཚོགས་སུ་སྣང་། །གཞི་ནི་དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་གནས། །དང་པོ་གནས་བདག་བྱའི་ཕྱིར། །སྐུ་ལྔ་འཁོར་ལོའི་<milestone unit="page" n="525"/><milestone unit="line" n="525.1"/>༄༅། །ཚུལ་དུ་བསྒོམ། །རང་རང་གནས་སུ་གསལ་བ་དང་། །བསྒྲུབ་དང་བཟླས་པས་གསང་གནས་སྤྱིན། །འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། དམ་ཚིག་སྤྱོད་པ་རྒྱུན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="525.2"/>འཇིགས་བྱེད་གདུག་པ་དེས། །མི་བཟད་སྲིན་པོ་རོལ་པ་སྣང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཕྱག་མཚན་རྡོ་རྗེ་སྐུ་འཆང་བ། །གསང་བའི་བདག་པོ་སྐུ་འཆང་<milestone unit="line" n="525.3"/>བ། །མ་ལུས་གདུག་པ་མི་བཟད་པའི། །སྲིན་མོ་གཏུམ་མོ་དམ་པ་དེ། །ཆོ་འཕྲུལ་གསུམ་རྣམས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཅེས་པས། གཤིན་རྗེ་ཕོ་མོ་གདུག་པ་ཀུན། །རང་རང་ལས་དང་བྱ་བ་ཀུན། །གཉིས་དང་གསུམ་དུ་<milestone unit="line" n="525.4"/>བྱ་བར་གསུངས། །བརྗོད་མེད་གདུལ་བྱ་འདི་གསུངས་པས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་རྣམས་རབ་ཏུ་འཁྲུགས། །གསང་སྔགས་དོན་གྱིངོ་བོ་ལས། །གཤིན་རྗེ་གདུག་པ་མི་བཟད་པ། །ཕོ་མོས་འཇིགས་རྟེན་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="525.5"/>བསྐང་། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་ནི་དྲུག་པའམ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་བཞིན་མི་སྡུག །དབུ་དང་ཞབས་ནི་ཁྲོས་པའི་ཚུལ། །དབུ་སྐྲ་སྤྱི་བཅིངས་རལ་གྲི་ཐོགས། །སྐུ་ཆེ་ཡན་ལག་རག་པར་སྣང་། །གཤིན་རྗེའི་སྲིན་མོ་<milestone unit="line" n="525.6"/>གཏུམ་པ་མོ། །བརྡ་ནི་མིཕྲདབཞིནམིསྡུག །ཁྲགདང་ཞག་གིས་མངའ་བདག་བྱེད། །སེམས་ཅན་མ་ལུས་དབང་དུ་སྡུད། ཁེན་ཏུ་གཏུམ་པ་མ་མོའི་ཚོགས། །ཨེ་ཀ་ནག་པོ་ག་་པ་དང་། །བདུད་མོ་དཔོན་དང་<milestone unit="page" n="526"/><milestone unit="line" n="526.1"/>གཡོག་ཏུ་བཅས། །གཅེར་བུ་མ་བགྲུངས་བདུད་ཀྱི་བུ། །གདུག་པའི་ཞལ་གདངས་མཆེ་བ་བཙིགས། །ལག་ན་ཏྲི་ཤུལ་ལྕགས་ཀྱུ་དང་། །ཐོད་ཁྲག་ཙི་ཏ་སྟོབ་པ་མོ། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་གྱིས་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །སྦས་པ་མ་བཞི་<milestone unit="line" n="526.2"/>འཁོར་དང་བཅས། །རང་རང་སྤྲུལ་པ་ཡང་སྤྲུལ་བདག །དེ་དག་སྔགས་ཀྱིས་བསྙེས་དང་གཟིར། །ཨོ་སྭ་མ་ཡ་མན་འཛུ་གྲི །ཡ་མན་ཏ་ཀ །ཡ་མར་ཛ། རབ་ཏུ་ཁྲོས་པས་འཇིག་རྟེན་དག །གདུག་ཅིང་རྩུབ་པའི་སྒྲ་<milestone unit="line" n="526.3"/>དང་བཅས། །མ་ལུས་གདུག་པ་དབང་དུ་བསྡུས། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱིས་ཡང་སྙིང་ཕུལ། །མ་མ་ཨེ་ཀ་ཛུ་ཏི་ཛུ་ཛུ། ཏྲག་རག་ཤ་མུ་ཏྲ་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ་སྨྱོ། རག་མོ་ཏེ་ཀུ་མ་ཛུ་ཛུ། ཁ་ཁ་མ་ཧི་སྨྱོ་སྨྱོ། ཡ་ཡ་ལོན། ཙིན་<milestone unit="line" n="526.4"/>དན་མ་ལ་སྨྱོ་ཛུ། སྙིང་ཁ་རག་སྲོག་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ། སྔགས་འཆང་དངོས་གྲུབ་ཅི་འདོད་པ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འོད་ཟེར་གྱིས། །འཇམ་དཔལ་ཡབ་ཡུམ་འཁོར་དང་བཅས། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བས་མངོན་རྫོགས་<milestone unit="line" n="526.5"/>འགྲུབ། །རྩ་བ་འབོད་དང་སྐྱེད་བ་དང་། །སྲོག་སྔགས་བས་དང་བསྒྲུབ་པ་གནད། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་དང་རང་རང་སྔགས། །མ་ལུས་འདུས་པའི་ཐིག་ལེ་ཆེ། །གསུང་གི་ཆོ་འཕྲུལ་སྒྲར་གྲགས་ནས། །གཡོ་སྒྱུ་མེད་<milestone unit="line" n="526.6"/>པར་མ་ལུས་བདུས། །ཐུགས་དམ་ཆེན་པོ་ས་མ་ཡུ། །འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། རྩ་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་རྒྱལ་པོས་གཉིས་མེད་ཀྱི་བརྡས་བསྐུལ་<milestone unit="page" n="527"/><milestone unit="line" n="527.1"/>༄༅། །ནས། དཀྱིལ་འཁོར་དབང་བསྐུར་གནས་པ་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། མ་ལུས་ཐབས་དང་རོལ་པས་སྤྲུལ། །ངོ་བོ་མི་འགྱུར་ཅིར་སྤྲུལ་པ། །དེ་དག་མ་ལུས་བསྟན་དུ་<milestone unit="line" n="527.2"/>གསོལ། །བསམ་ཡས་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་ཡས་པ། །རིགས་གསུམ་སྔགས་ཀྱི་ངང་ལ་བཞག །གཞལ་ཡས་དག་པར་གདན་རྣམས་རྫོགས། །ལས་དང་བསྐུལ་བ་རང་རང་རྒྱུད། །རྩ་སྔགས་ཐུགས་མཆོག་ཕྱག་རྒྱར་<milestone unit="line" n="527.3"/>གསལ། །རང་རང་གནས་སུ་རྫོགས་པ་དང་། །འབྱུང་འཇུག་སྐུ་དང་ངོ་བོར་སྣང་། །བསྐུལ་བ་ཡེ་ཤེས་བརྡ་དང་ཚིག །རོལ་པས་གཉིས་མེད་དགྱེས་པའི་ཚུལ། །འཕྲོས་པས་འདུས་ནས་གདན་སྟེངས་གནས། །རང་<milestone unit="line" n="527.4"/>རང་སྔགས་ཀྱི་གདན་སྟེངས་གསལ། །སྤྱན་དྲངས་དགྱེས་དང་མཆོད་བསྟོད་དང་། །བཟླས་པ་རྒྱུན་དུ་དུས་གསུམ་བརྟགས། །སྟོང་གསུམ་མ་ལུས་སྤྲུལ་སྐུར་སྤྲོ། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་པོ་རབ་ཏུ་གཡོས། །དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="527.5"/>ལྔ་དང་བདུན་ཡང་རུང་། །རང་རང་འཁོར་བཅས་འཁོར་ལོར་བཤད། །ཚུལ་དུ་ཡེ་ནས་གནས་པར་བཤད། །སྐུ་ཡི་འཁོར་བཅས་དེ་དག་ལ། །ཞག་གྲངས་དུས་དང་མཚན་མ་ཡང་། །རབ་ཏུ་རྒྱུན་དུ་གནས་པ་<milestone unit="line" n="527.6"/>དང་། །འཇིགས་བྱེད་རབ་ཏུ་གདུག་པ་ཙམ། །བསྒྲུབ་ལ་མཉེས་པས་དབང་ཡང་གནས། །ཕན་དང་གནོད་པའི་ལས་ཀུན་གནས། །འཇམ་དཔལ་རྣོན་པོ་རྣམས་ཀྱི་སྐུ། །སྣང་ནི་ཅི་ཡང་སྣང་མོད་ཀྱི། །བཞིའམ་ངོ་བོ་<milestone unit="page" n="528"/><milestone unit="line" n="528.1"/>ལྔ་བསྒོམས་པས། །གང་ཕྱིར་ཅི་དང་ཅི་ལ་གནས། །ང་ཡི་དུས་ནི་གང་ཡིན་པ། །དེ་ཚེ་ང་ཡི་བསྟན་པ་འབྱུང་། །ང་ཡི་འགྲོ་བ་ཅིས་འདུལ་བ། ཁྲེས་རབ་ཟུང་གིས་དབུ་ལྔ་སྲ །ཁྲག་འཐུང་ལྔ་ཡི་འཕྲེང་བ་<milestone unit="line" n="528.2"/>བསྒོམས། །རྡོ་རྗེ་རྣོན་པོའི་སྐུ་དང་ནི། །ཅོད་པན་འཕྲེང་བ་རྒྱ་གྲམ་དང་། །རལ་གྲི་བུམ་པ་བསྙེན་བྱས་པ། །མ་ལུས་རང་གི་ཚིག་དོན་སྒྲགས། །བསྒོམ་པ་དང་ནི་བསྒྲུབ་པ་དང་། །རང་དང་རྒྱུད་དང་ལས་སུ་<milestone unit="line" n="528.3"/>བྱིན། །སྲིད་པ་གསུམ་ལ་དབང་སྒྱུར་བའི། །དངོས་གྲུབ་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་འགྲུབ། །མ་ལུས་ཡབ་ཡུམ་ས་མ་ཡ་སྟོམ། །ས་མ་ཡ་ཧོ། ཨ་ལ་ལ་ཧོ། ར་ཧོ་ཧ༷། ར་ག་ཡ་མ༷། རླུད་དང་མེ་དང་སྨིན་པས་འགྲུབ། །རོལ་པས་<milestone unit="line" n="528.4"/>མ་ལུས་རྣམ་པར་སྤྲོ། །ཧཱུཾ༷་ལས་རྡོ་རྗེ་པ༷་ལས་པད། །ཡབ་ཡུམ་མཁའ་གསང་འབྲུ་རུ་བསྒོམས། །གསང་བའི་སྐུ་རྣམས་འབྱུང་བའི་རྒྱུ། །སྤྲོ་བསྡུ་གང་འདོད་དམིགས་བསྒྲུབ། །འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="528.5"/>བསྒྲུབ་པ་པོ་ལ་དབང་བསྐུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇིགས་བྱེད་རྒྱལ་པོས། འཇིགས་བྱེད་ལས་ཀྱི་གདུག་པ་ཚར་གཅད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། གསང་བདག་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="528.6"/>ཁྱོད། །འཇམ་དཔལ་རྒྱུད་ཀྱི་གསང་བ་འདི། །འཇིགས་བྱེད་སྒྱུ་འཕྲུལ་ལྡན་པ་སྟེ། །ཨེ་མ་གདུག་པ་འདུལ་བྱ་བ། །མ་ལུས་ངོ་བོ་བསྟན་དུ་གསོལ། །བསད་པའི་ངོ་བོའི་གནས་བསྟན་པ། །བསད་པ་མ་ལུས་ཡང་དག་<milestone unit="page" n="529"/><milestone unit="line" n="529.1"/>༄༅། །འགྲུབ། །སྙིང་རྗེས་ཡང་དག་གདུག་པ་བསད། །སྔོན་དུ་གནས་པ་རྫོགས་བྱས་ལ། །དེ་ལ་རྒྱུ་རྣམས་གནས་པ་ནི། །དུར་ཁྲོད་དག་དང་འབུར་ཆོས་གོས། །རུ་རུ་ར་དང་ཀ་ན་ཀ །ཐལ་ཆེན་དག་དང་རུ་ག་<milestone unit="line" n="529.2"/>ཙ། །རྨེ་བོའི་ཁྲག་དང་གདུག་པའི་དུག །མིང་བྱང་ཁྲོ་བོའི་སྣག་ཚ་བྱ། །དུར་ཁྲོད་རོ་སྐྲ་བླང་བ་དང་། ཁ་ཁ་རོག་པོ་བཤས་པའི་རྩ། །འཁོར་ལོ་བྲི་དང་གནས་པར་བྱ། །རིམ་པ་གསུམ་དུ་བསྐོར་བ་ཡང་། །དབུས་ལ་མི་<milestone unit="line" n="529.3"/>འགྱུར་གདབ་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་རིམ་པ་གཉིས་སུ་བསྐོར། །བཅུ་བདུན་སྔགས་ཀྱི་འཕྲེང་བས་སྤྲས། །འཁོར་ལོའི་རིམ་པ་དེ་རུ་གདབ། །གདུག་པ་ཟ་བྱེད་འཆི་བདག་བྲི། །ལྷོ་རུ་སྲིད་པའི་འཁོར་ལོ་བཞུགས། །ལྷོ་<milestone unit="line" n="529.4"/>ཕྱོགས་དུར་ཁྲོད་འཆི་བདག་ནི། །གནས་ནས་བཀུག་ལ་དབྱེར་མེད་བསྟིམ། །མཆོད་དེ་འཕྲིན་ལས་བཅོལ་བར་བྱ། །བྱིན་བརླབས་ལས་ནི་གཤེད་དུ་བསྒོམས། །ལུས་ཀྱི་ཐལ་བའི་མདོག་འདྲ་བའི། །དབྱུག་པ་ཐོགས་<milestone unit="line" n="529.5"/>ཤིང་ཞགས་པས་འཆིང་། །སྲིད་པ་གསུམ་དུ་རྣམ་པར་འཁྲུགས། །བཅུ་བདུན་སྔགས་དང་ལས་སྔགས་སྤེལ། །བདུན་དང་བདུད་དུ་ལས་རྣམས་བསྐོར། །གདུག་པ་མྱོས་བྱེད་ཐུན་རྣམས་ནི། །རང་རང་དུས་དང་<milestone unit="line" n="529.6"/>བཤམས་ལ་བརྡེག །འཇིག་རྟེན་དག་དང་ལྷར་སྦྱར་བ། །གདུག་པ་དེ་འདུལ་ནག་པོ་ལ། །གྲུ་གསུམ་དག་ཏུ་འཁོར་ལོ་བྲི། །དུས་གསུམ་རྒྱུན་དུ་བསྒྲུབ་པ་བྱ། །བཅུ་དང་བདུན་གྱིས་ལས་ཀྱི་སྔགས། །གདུག་དང་<milestone unit="page" n="530"/><milestone unit="line" n="530.1"/>བསྲེག་དང་བྱུག་པ་བྱ། །ལས་ཀྱི་རྣམ་པ་མྱུར་བྱས་ལ། །རང་རིག་དཔལ་གྱི་སྐུར་གནས་པས། །བསྡུ་དང་སྤེལ་བའི་གསང་སྔགས་བཟླས། །ཡ་དང་མ་དང་ར་དང་ཙ། །ས་དོ་མེ་ཡང་གཞིབ་དང་བཏབས། །དབུས་ནས་<milestone unit="line" n="530.2"/>མགོ་བོ་སྣང་བར་བྱ། །ཡ་དང་ཡོན་རི་ལསྒེ་ཡ། །དང་པོ་དུས་སུ་བཞི་རུ་བཤད། །དེ་ནི་རུ་སྤྲད་དུས་ལྟར་བྱ། །ཡ་མེ་དོ་རུ་ན་ཡོ་ད་ཡ། །དང་པོའི་འོག་མ་མཐའ་རུ་བཤད། །ཡསྒེ་ཡ་ཛ་ནི་ར་མ་ཡ། །རུ་སྦྲད་བརྒྱད་དུ་ཡ་<milestone unit="line" n="530.3"/>ཡིས་བཤད། །མགོ་ལ་ཡ་དང་མེ་རུ་མཚོན། །རབ་ཏུ་བར་དག་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །ཐ་མ་རང་སྔགས་གང་འདོད་གཞུང་། །ཡ་མར་ཛ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་ཉིན་བཞིའི་ལས། ཁ་ཐུན་ཁ་ལ་ཐུན་དུ་<milestone unit="line" n="530.4"/>འབུད། །ཨོ་ཡ་མར་ཛ་ས་ཏོ་མེ་ཡུ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་བ༷་རི་ལི་ལི་རྦད་ནན། ཨོ་དུབ་ནུར་དུབ་ནུར། ཚལ་པ་ཚལ་པ་ནན། ཨོ་སྙིང་གཤོགས། མེ་ཁ་ལ་མུ་ལོ་རྩ་ཐུན་ནན། མ་ར་ཡ་ནན། ཨོ་སུསྟི་རུ་རུ་ཙ་གོང་ཀྲ་ར་ཙ་ནན།<milestone unit="line" n="530.5"/>མ་ར་ཡ་ནན། ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་མན་འཛུ་ཕྲི། ཀ་ལ་རུ་པསྒ་ཡ་ནན། བ༷་རིལ་རྦད་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་ཛུ། རུ་ལུ་ཚལ་པ་ཡིན་ནོ། ཁྲ་རུ་ནི་ནན། མ་ར་ཡ་ནན། ཨོ་ཞེས་དང་པོ་ཐ་མ་སྒྲོལ། །ག་་དང་བསྲེག་པ་ཐུན་དུ་<milestone unit="line" n="530.6"/>དབབ། །ལས་ཀྱི་གནས་སུ་མ་ལུས་རང་། །མ་ར་ཡ་དང་མིང་དུ་སྤེལ། །གདུག་པའི་རྫས་ལ་རབ་ཏུ་སྔགས། །གནས་ནས་དགུག་དང་ལས་རྣམས་བྱ། །འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། །འཕྲིན་ལས་གནས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="531"/><milestone unit="line" n="531.1"/>༄༅། །ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་འཇིགས་བྱེད་གསང་བས་ཏིང་ངེ་འཛིན་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་གནས་ནས། གསང་བའི་བདག་པོས་འདི་སྐད་གསོལ་ཏོ། །གཤིན་རྗེ་རོལ་པ་དེ་དག་<milestone unit="line" n="531.2"/>རྣམས། །འཇིག་རྟེན་གདུག་པ་མི་བཟད་འདུལ། །ལས་རྣམས་མ་ལུས་རོལ་མཛད་པ། །བྱང་ཆུབ་རོལ་པས་ང་ལ་ཐུད། །ཆོས་སྐུ་ནམ་མཁའ་མཚན་མ་ལ། །ནམ་མཁའི་ངོ་བོ་ཅི་ཡང་མེད། །སྣང་བ་འཇིག་རྟེན་གཤིན་<milestone unit="line" n="531.3"/>རྗེའི་སྐུ། །ཚོགས་ཆེན་གཉིས་རྫོགས་གཤིན་རྗེའི་སྐུ། །ཚོགས་ཆེན་གཉིས་རྫོགས་སྐུ་གསུང་ཐུགས། ཁུ་ཡི་སྐུ་ཡིས་འགྲོ་དོན་མཛད། །བསྒོམ་དང་གཉེན་པོ་ཅི་སྤྱད་ཀྱང་། །བྱང་ཆུབ་ལ་ནི་གཡོས་པ་མེད། །གདུལ་བྱ་<milestone unit="line" n="531.4"/>སྣ་ཚོགས་མ་ལུས་པ། །ཅི་ལ་མོས་དང་ཅིས་འདུལ་སྟོན། །ཨ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་ལས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྐུ་སྤྲུལ་པ། །སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བ་ཁྱོད་ལ་འདུད། །གསང་བའི་རྒྱུད་མཆོག་དམ་པ་ཡི། །སྔགས་དང་<milestone unit="line" n="531.5"/>ཕྱག་རྒྱས་བྱིན་བརླབས་ནས། །བཅོམ་ལྡན་གཤིན་རྗེའི་སྐུ་རུ་སྣང་། །ཅིས་འདུག་ཅི་དང་གང་ཡང་རུང་། །བསད་པ་ལ་སོགས་སྨོས་ཅི་དགོས། །འཕྲིན་ལས་འབྱུང་བ་ཁྱོད་ལ་འདུད། །གསང་བའི་རྒྱུད་མཆོག་དམ་པ་<milestone unit="line" n="531.6"/>འདི། །མི་བཟད་དེ་དང་དེ་རྣམས་ཀྱང་། །རང་གི་ངོ་བོ་དེ་ལྟར་དམིགས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །མཐུ་ཆེན་མ་ལུས་དབང་དུ་སྡུད། །སྐུ་ཡི་ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་པ། །རེའི་ཡོན་ཏན་བརྗོད་མི་ལང་། །ངེས་<milestone unit="page" n="532"/><milestone unit="line" n="532.1"/>པའི་བླ་མ་དམ་པ་དེས། །ངེས་པའི་བཞི་དང་ངོ་བོར་གྱུར། །ཁྲག་འཐུང་འཇམ་དཔལ་སྐུ་ལ་འདུད། །ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་པར་བྱ། །ཡིད་བཞིན་གཙུག་གི་ནོར་བུར་འགྱུར། །བདག་གིས་བསམ་པ་བརྟན་པ་<milestone unit="line" n="532.2"/>ཡིས བསམ་པའི་ཡེ་ཤེས་བློ་གྲོས་ལྡན། །མཐའ་རྣམས་གཉིས་ལ་མི་ལྟ་ཞིང་། །ཉོན་མོངས་གདུག་པ་བྲལ་བར་བྱེད། །མ་ལུས་སྐུ་དང་ཐུགས་སུ་བསྟན། །འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། འཕྲིན་ལས་སྒྲོལ་<milestone unit="line" n="532.3"/>བཞིའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་ཡུ་བཱ་རྭ་ཛུས། ཐམས་ཅད་ལ་ལས་བྱ་བ་དང་། །འཁོར་ལོ་མི་འགྱུར་སྣང་བ་སྟེ། །འགྱུར་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེར་གསང་བ་<milestone unit="line" n="532.4"/>གྱིས། །བདུད་བཞི་གདུག་པ་འདི་ཡིས་ཆོམས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཆོས་སྐུ་དེ། །དེ་ལ་མི་གནས་རྒྱུ་འདྲར་བྱས། །གནས་དང་སློབ་མ་རྫས་རྣམས་དང་། ཁུ་ཡི་ངོ་བོ་མ་ལུས་པ། །རྟགས་དེ་ངེས་པར་གཟུང་བར་<milestone unit="line" n="532.5"/>བྱ། །རབ་ཏུ་རིམ་གསུམ་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཐིག་བཞི་བཏབ་པས་ལེ་ཚེ་དགུ། །བཅུ་གཉིས་དང་ནི་བཅུ་དྲུག་དང་། །གྲུ་ཆད་བར་ཁྱམས་སྒོ་རུ་བཅས། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་གསུམ། །དབུས་སུ་འཇིགས་བྱེད་<milestone unit="line" n="532.6"/>ཆེན་པོ་ལ། །གཡས་གཡོན་ལུས་དང་གྲིབམརསྣང། །གཤིན རྗེམཧེགདན་དུ་བཅས། །རྣམ་པ་མཆོག་ཏུ་རྫོགས་པར་གསལ། །ཞལ་དང་ཕྱག་ཞབས་སྐུ་མདོག་མཐིང་། །ཕྱོགས་བཞི་ལས་ཀྱི་གཤེད་བཞིར་<milestone unit="page" n="533"/><milestone unit="line" n="533.1"/>༄༅། །སྣང་། །གཟུགས་རྣམས་སྣ་ཚོགས་ཅི་འདུལ་སྟོན། །རང་བཞིན་ངོ་བོ་ཐུགས་རྗེར་བཤད། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། །གནས་ནས་ཉེ་བར་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །དབྱིངས་ནས་བཞེངས་<milestone unit="line" n="533.2"/>དང་སྤྱན་དྲངས་མཆོད། །བསྟོད་དང་མཆོད་པའི་གནས་སུ་བྱ། །ཡི་གེ་གསུངས་ཀྱི་ཡན་ལག་བསྒྲགས། །དབུས་ཀྱི་གཤེད་པོ་འཁོར་དང་བཅས། །རང་སྔགས་ཡི་གེ་སྔགས་ཚིག་དང་། །ཇི་ལྟར་བསྒྲུབ་ན་ལས་སྨིན་<milestone unit="line" n="533.3"/>འགྱུར། །ཕོ་དང་མོ་རུ་ཁ་སྦྱོར་བ། །ཐོད་པ་རས་དང་གདུག་པ་ཡི། །མི་བཟད་འཆི་བདག་གསང་བ་བྲི། །རྩ་བ་བཅུ་བདུན་སྔགས་དང་ལྡན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །འཕྲིན་ལས་ལྔ་ཡི་བསྙེན་པ་<milestone unit="line" n="533.4"/>འདིའོ། །ཨོ་ཨུ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མན་ཏ་ཀ་ཧ་ན་མ་ཐ་བན་ཛ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་ཀ་ལ་རུ་པ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་་ཧྲེཁྱི་བི་ཀྲི་ཏ་ན་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་ས་བཱ་ཡ་ཨུརུ་མན་འཛུ་ཐྲི་མུ་ཏྲ་ཡ་མན་ཏ་ཀ །པན་ཙ་ཏེ་རོ་ནི་ཧཱུཾ༷་ཛ། ཡ་མ་ར་ཛ་ས་ཏོ་མེ་ཡ།<milestone unit="line" n="533.5"/>ཡ་མེ་དོ་རུ་ན་ཡོད་ཡ། ཡ་ཏ་ཡོ་ནིར་ཡ་སྒེ་ཡ། ཡསྒེ་ཡ་ཙ་ནི་ར་མ་ར་ཡ། དབུས་སུ་ཡ་དང་ལྷོ་རུ་མ། ཁྲར་དུ་སྒེ་ནི་ནུབ་ཏུ་མེ། །བྱང་དུ་རྟ་ཞེས་བྲི་བར་བྱ། །ར་ཛ་ས་ཏོ་རུ་ན་ཡོ་ནི། ར་ཡ་ཛ་ནི་འབྲུ་བཅུ་གཉིས། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="533.6"/>རིམ་དག་ལ་དགོད་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་བྲི་དང་བཏུན་ནས་བསྐོར། །ཐོད་པ་ལ་སོགས་རང་རང་རྫས། །མ་ལུས་གསང་བ་བཅུ་བདུན་བྲི། །གམས་སུ་གྲངས་དང་གཡོན་དུ་དྲང་། །བསྒྲུབ་དང་བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="page" n="534"/><milestone unit="line" n="534.1"/>བྱ། །འཁྲུལ་དང་འཁོར་དང་བསྡུ་བ་དང་། །དམ་པའི་གསང་བ་དེ་དག་ཀུན། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་ལ། །གཏོར་དང་གྲིལ་དང་རུ་ཁུག་བྱ། །འཇིགས་བྱེད་འབར་བའི་ཞལ་དུ་གདངས། །རྔམ་པའི་བརྡ་དང་<milestone unit="line" n="534.2"/>ཚིག་ཏུ་བསྐུལ། །འཇིག་རྟེན་སྒྲོལ་བྱེད་ཡིག་འབྲུ་ཉི་མའི་ཟེར། །ཏིང་འཛིན་གྲང་ལྡན་གདུག་པ་མ་ལུས་འབྱེད། ཁྲེས་རབ་ཐབས་ལྡན་འཇིགས་པའི་སྐུ་རུ་སྤྲུལ། །མ་ལུས་སྒྲོལ་བའི་གསུང་བཀོད་འཁོར་ལོའི<milestone unit="line" n="534.3"/>གསུང་། །རྡོ་རྗེ་འཇིགས་པའི་འཕྲིན་ལས་ཡེ་ནས་འགྲུབ། །འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། འཁོར་ལོ་དང་འབྱུང་གནས་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་གཤིན་རྗེའི་རྒྱལ་པོས། འབྱུང་པོ་<milestone unit="line" n="534.4"/>མ་ལུས་དགུག་པ་དང་། །ལས་ཀྱི་མཐའ་ལ་གཉེར་གཏད་བྱ། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། །སྟོབས་ཅན་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉོན། །དངོས་གྲུབ་སྤྱིན་དང་སྤེལ་བྱ་དང་། །འཇིགས་བྱེད་དཔལ་གྱི་སྐུར་གནས་ན། །བྱེ་བྲག་དག་ཏུ་<milestone unit="line" n="534.5"/>གསོལ་བར་བྱ། །དུས་གསུམ་ཆོ་འཕྲུལ་རབ་ཏུ་གནས། །ཉམས་སུ་རང་རང་འགྲུབ་པ་ཙམ། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མན་ཏ་ཀ །མན་ཛུ་གྲི་ཀ་ལ་རུ་པ་ཤ །མུ་ཁྱུད་སྔགས་དང་རང་གིས་མཐུ། །ཅི་ཕྱིར་གདུག་པའི་ལས་སུ་<milestone unit="line" n="534.6"/>རྩམ། །མ་ལུས་འདུས་པའི་གསང་བ་སྟེ། །འབྱུང་པོའི་གཏོར་མ་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །ཨོ༷་ཨ་ཧཱུཾ༷། ཛ་ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ། ཨརུ་མན་འཛུ་ཐྲི། ཡ་མན་ཏ་ཀ་མ་མ་རག་ཤ་ནི་སྨྱོ། །ཨོ་བྷ་ལིང་ཏ། བ་ལིན་ཏི། ཏི་བྱ་ནི། ཏ་ཀི་ནི་འདའ་<milestone unit="page" n="535"/><milestone unit="line" n="535.1"/>༄༅། ཁྲ ཁེ་ཏ་འབའ་ཏེ་བེ་ཁྲ། ས་མ་ཡེ། ལོ་ག་པ་སར། མེ་ཏ་ལི། སུ་ཏྲི་ཀྲོ་ཏ་སི་ཧ་བ་རི། ཁ་རག་ཧཱུཾ༷། ཡ་མ་ར་ཛ་ས་ཏོ་མེ་ཡ། ཡ་མེ་དོ་རུ་ན་ཡོ་ད་ཡེ། ཡ་ཏ་ཡོ་ནི་ར་ཡ་སྒེ་ཡ། ཡསྒེ་ཡ་ཙ་ནི་ར་མ་ར་ཡ། ཙ་<milestone unit="line" n="535.2"/>ཏུར་སུར་རྒྱ། ཡ་མ་བོ་ཏི་སྲུཧྭ། ཡག་ཤ་སརྦ་བུརྙ་པྲེ་ཏ་ཡག་ཤ་ཡ་སྒེ་ཁྲོ་ཏི། སརྦ་བི་ཏ་ཁར། ཨི་ད༷་བྷ་ལིང་ལྷི་ཧ་ན། བྷན་ཛ་ཧོ། སི་པ་ཏོ། ས་མ་ཡ། མ་ཏྲི་ཤ༷ །མ་ཏ་ཧཱུཾ༷། ཨརུ་མན་འཛུ་ཕྲི། ཡ་མན་ཏ་ཀ་སརྦ་ཨ་ཙྭ་པ་<milestone unit="line" n="535.3"/>ཡ་ཏི། མཧྭ་ཡ་མ་ར་ཛ་ཡེ། སརྦ་དུས་བསྟན་བསྒ་ཡ་བསྒ་ཡ། སརྦ་ཀརྨུ་ཧཱུཾ༷། ཏུ་རུ་ཏུ་མྲ ལ༷་ཧཱུཾ༷་ལ༷་ཧཱུཾ༷། ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཀི་རི་ཀི་རི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སརྦ་ཤ་ཧྲུ༷་ན་ཤ་བཱ། སྟ༷་པ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་གྲྭཧྭ། ཕྱག་རྒྱ་བསྒོམ་དང་རྒྱུན་དུ་<milestone unit="line" n="535.4"/>གནས། །དགོངས་པ་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་མཉེས། །སྣ་ཚོགས་མ་ལུས་ཅིག་བསྒོ་ཉན། །ནམ་མཁའི་ངང་ལ་སྐར་ཚོགས་འབྱུང་། །བྱུང་དང་མ་བྱུང་ད་ལྟར་གྱི། །བུ་ཙ་རབ་ཏུ་དད་པས་སྣང་། །འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="535.5"/>རྒྱུད་ལས། ཐམས་ཅད་རེག་ཆོད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་གཤིན་རྗེས་ཐམས་ཅད་ཚོགས་སུ་གཞོམ་པ་དང་བསྒྲལ་བ་ལ་གནས་ཏེ། གསང་བའི་བདག་པོས་གསོལ་པ། གདུག་པ་མ་ལུས་སྒྲལ་<milestone unit="line" n="535.6"/>སྔགས་དང་། །ཅི་ཕྱིར་གཞི་དང་ལས་སུ་བསྟན། །མ་ལུས་སྣང་བ་བསྒྲལ་བྱས་ན། །ཅི་ཡང་འདུལ་བྱེད་ཁྱོད་ལ་འདུད། །ཡ་མ་ར་ཛས་ཏོ་མེ་ཡ། སྙིང་རྩ་ལ་ཁྲག་སྒྱུག །རུས་དང་རྩ་ལ་བྲེང་ཡསྒ་ཏེ་ཀུམ། བྲམ་བྲམ་སྙིང་<milestone unit="page" n="536"/><milestone unit="line" n="536.1"/>ཁྱོད། །དཀྱིལ་འཁོར་དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་བྱ་བ། །རྣམ་པ་གསུམ་དུ་གསུངས་པ་ཡིན། །ཐུན་མོང་དཀྱིལ་འཁོར་འོག་མིན་གནས། །རྒྱལ་བ་སྲས་ཀྱིས་བསྐོར་བའོ། ཁྱད་པར་རང་ལུས་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །རྒྱལ་བ་སྲས་<milestone unit="line" n="536.2"/>ཀྱིས་བསྐོར་བའོ། །རྟགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མིག་ལའོ །བརྡའ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་མན་ཤེལ་ལའོ། །དོན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཙིསྟ་ལའོ། །རང་བྱུང་རྒྱལ་སྲས་མ་བསྐྱེད་རྫོགས། །རྫོགས་ཆེན་རྟོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="536.3"/>པ། །ཀུན་སྣང་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་ཤར། །སྣང་སྲིད་རྣམ་དག་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སངས་མ་རྒྱས་པ་གཅིག་ཀྱང་མེད། །སངས་རྒྱས་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །རང་བྱུང་སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="536.4"/>འཁོར་སྐུ། །སྤྱན་དྲང་མཆོད་སྩོགས་བྱ་མི་དགོས། །ཡེ་མཉམ་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་རང་སངས་རྒྱས། །མཁའ་དབྱིངས་རྣམ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སྲིད་གསུམ་ཐམས་ཅད་རང་སངས་<milestone unit="line" n="536.5"/>རྒྱས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་རང་སངས་རྒྱས། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོ་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་རང་སངས་རྒྱས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་མཁའ་ལྟར<milestone unit="line" n="536.6"/>ཁྱབ། །མཉམ་པར་ཤེས་པས་བསྐྱེད་དུ་མེད། །མེད་པར་ཤེས་པས་ཐམས་ཅད་རྫོགས། །རྫོགས་པ་རང་བྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་མ་ཡིན་གཡུལ་ཟློག་གི་རྒྱུད་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་གཏན་ལ་<milestone unit="page" n="537"/><milestone unit="line" n="537.1"/>༄༅། །ཤ་ཀ་རི་ཀ །ཞེས་སྐུ་དང་ལས་མངོན་དུ་ཕྱུང་ངོ་། །འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། གདུག་པ་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། ལས་<milestone unit="line" n="537.2"/>རྣམ་པར་སྦྱང་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཁྱོད། །ཤིན་ཏུ་འཕྲིན་ལས་རྣམ་པ་བཞི། །ལས་སུ་བྱ་དང་གདུལ་བྱའི་ཕྱིར། །མ་ལུས་ངེས་དོན་ལས་རྫོགས་བྱ། །ཀུན་ཏུ་འཇམ་དཔལ་ཏིང་<milestone unit="line" n="537.3"/>འཛིན་བྱ། །སྣ་ཚོགས་རང་གི་ཏིང་འཛིན་འཇུག །མ་ལུས་ཞི་དང་རྒྱས་པའི་ཕྱིར། །སྔོན་དུ་བསྙེན་པའི་ཚོགས་ལྡན་པས། །རང་གི་ལས་སུ་བྱ་བ་དང་། །གནས་དང་དུས་དང་བདག་ཉིད་ཀྱིས། །རྫས་དང་བྱ་བ་རྣམ་ཕྱེ་<milestone unit="line" n="537.4"/>བ། །མི་འདུལ་ཁ་ལོ་རྣམས་བསྒྱུར་བ། །བདག་ཉིད་གཤེད་པོའི་ཆ་ལུགས་སུ། །ལྔ་དང་གསུམ་གྱི་རིམ་བྱས་ལ། །ལས་ཀྱི་བྱ་བ་མ་ལུས་པར། ཁ་དོག་སོ་སོའི་སྐུ་རུ་གནས། །མ་ལུས་སྒྱུ་ཡི་ཕྱག་མཚན་ལས། །ངག་<milestone unit="line" n="537.5"/>གིས་རབ་ཏུ་བརྡམས་ནས་སུ། །གདུག་པའི་མྱོས་བྱེད་རྫས་རྣམས་དང་། །རང་གི་རིག་པའི་འཁོར་ལོ་བྲི། །རིམ་པ་གསུམ་དུ་གནས་པ་དེ། །དགུ་དང་བཅུ་གཉིས་བཅུ་དྲུག་བྲི། །བཅུ་བདུན་སྔགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="537.6"/>སྐུ། །འདོག་སྔགས་རང་རང་མིང་དང་སྤེལ། །འཁོར་ལོ་ཡབ་དང་ཡུམ་དང་བཅས། །གདུག་པའི་ལས་སུ་འདི་ཡིས་བྱ། །ཙ་ཏྲ་དང་ནི་སྟོབས་དག་དང་། །ཙན་ཏྲ་མ་ནི་ཡ་མ་ཁྲོས། །སྔགས་དང་མིང་དུ་སྤེལ་ལ་<milestone unit="page" n="538"/><milestone unit="line" n="538.1"/>གཞུག །དེ་ནས་སྟོབས་དག་མ་ལུས་དང་། །བསྙེན་པའི་རྩ་སྔགས་འཇུག་མ་ཡང་། །མ་ནོར་ལས་སུ་སྤེལ་བར་བྱ། །ཞི་བ་ཤན་ཏི་ཀུ་རུ་དང་། །པུས་ཏིང་པ་ཤ༷་ཀུ་རུ་དང་། །མ་ར་ཡ་དང་མིང་དུ་བཅས། །རེ་དང་བདུད་<milestone unit="line" n="538.2"/>དང་བྲལ་བ་དང་། །གང་དུ་ཅི་བྱ་དབང་དུ་བྱ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་གཞུང་བཞིན་འབད་དེ་བྱ། །གྲངས་དང་དུས་དང་མཚན་མ་ནི། །བསྟན་དང་གནས་དང་ལས་གྲུབ་བྱ། །ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ནས་ཁྱད་པར་གནས། །གཤིན་<milestone unit="line" n="538.3"/>རྗེ་གཤེད་པོའི་སྐུ་དང་ཡང་། །འཁོར་དང་མ་ཚོགས་སྐར་ལྟར་འཁྲུགས། །གང་ལ་བྱ་བ་དེ་དང་དེར། །འོད་ཟེར་རང་རེའི་ལུང་དུ་སྤྲོ། །སྤྱན་དྲངས་བཞུགས་དང་བསྟན་པར་བྱ། །མི་གཡོ་ཁྲོས་པའི་ཚུལ་ཅན་<milestone unit="line" n="538.4"/>དེ། །དགའ་དང་བསྟོད་མཉེས་ཅི་རུང་བསྟན། །དེ་དག་ཐུགས་དང་འཁོར་ལོ་སྲ །གང་གི་འབྲུ་རྣམས་བསམ་བྱས་ལ། །བསྒྲུབ་བྱ་མདུན་དུ་བཞུགས་པར་བསམ། །བདག་གི་འབྲུ་དང་འོད་ཟེར་ལས། །སྤྲུལ་པ་གང་བྱ་<milestone unit="line" n="538.5"/>དེ་ལ་འདུད། །བསད་དང་གཡོ་དང་ལུས་དང་ཕན། །ཅི་དང་ཅི་རུ་རབ་ཏུ་བསྒོམས། །མ་ལུས་ཕྱེ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་འདུས། །ཕྱི་མ་ཡང་ནི་ཐོག་པ་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། ལས་རྣམ་<milestone unit="line" n="538.6"/>བཞིའི་ཝེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་རྒྱལ་པོས། ལས་ཀྱི་མཆོད་པ་དང་མནན་པ་བསྲེག་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །གསང་་བའི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །ལས་རྣམས་མ་ལུས་རྫོགས་<milestone unit="page" n="539"/><milestone unit="line" n="539.1"/>༄༅། །བྱས་ནས། །སྟོང་གསུང་དཔལ་གྱི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །སྣ་ཚོགས་མེ་ཡི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་མངོན་སྤྱོད་ཀྱི། །མེ་ཐབ་ལས་ཀྱི་གཞུད་དུ་གནས། ཁ་དོག་རྫས་ནི་རྣམ་པ་བཞི། །དཀར་དང་<milestone unit="line" n="539.2"/>སེར་དང་དམར་དང་ནག །དེ་དག་དུ་མ་ཡོ་བྱད་ལྡན། །བསྐྱེད་དང་སྤྱན་དྲངས་མཆོད་ལས་བསྒོ། །ལས་སུ་བྱ་བ་རྫོགས་པ་དང་། །མེ་ཡི་བདག་པོའི་ལས་རྣམས་བྱ། །གདུག་པའི་ཤིང་ལས་མེ་སྤར་ཏེ། །མེ་ལས་རྒྱུ་ཡི་<milestone unit="line" n="539.3"/>ལས་བྱ་སྟེ། ་།་གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཞེ་སྡང་གདུག་པ་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་མཆོད་པར་བཞེས། །འགྲོ་བའི་ས་རུ་རྫོགས་བྱས་ན། །རྣམ་བཞིའི་ལས་ལ་རབ་ཏུ་གནས། །གསང་<milestone unit="line" n="539.4"/>བའི་གསང་གཏོར་རབ་ཏུ་བྱ། །བྲམ་ཟེ་ཙན་དྷ་ལི་དང་ནི། །ཡེ་ཤེས་གདུག་པ་མེས་སུ་སྦྱར། །བཅུ་དང་བདུན་དང་རང་སྔགས་རྣམས། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་རྣམ་པར་མཆོད། །གདོད་ནས་གདུག་པ་མ་ལུས་པ། །མ་ལུས་<milestone unit="line" n="539.5"/>ཞི་ཞིང་བསྒྲལ་ལུང་བསྟན། །རྫས་དང་བརྒྱད་བཅས་མ་ལུས་དང་། །རང་དང་གནས་སུ་སྟོབས་བཅས་ལ། །མེ་ལྷ་རང་བདག་གཞུད་དུ་སྦྱར། །གང་གི་གནས་སུ་རབ་ཏུ་རྟགས། །ལས་ནི་མ་ལུས་གནས་བཅས་<milestone unit="line" n="539.6"/>སོ། །ཨོ་ཧྲིསྒྱི་བི་ཀྲི་ཏྭན་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བར་དུ་རང་དང་འདོད་པ་ཡང་། །གང་དང་གང་དུ་བྱ་བ་དེར། །དེ་དང་དེ་རུ་བྱ་བར་གཞུག ཁྲརྙི་ཀུ་སྲ པུསིཊ་པ་ཤང་མ་ར་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཛ་ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ། སརྦ་ཨུ་ན་ཡ་ཧོ། མ་དྷ་ལ་མ་<milestone unit="page" n="540"/><milestone unit="line" n="540.1"/>ཧེ། ཨ་གད་ཛ་ཡ་སོ་བཱ་ཛུ་ཛུ། ཤིན་ཏུ་་བྲུག་པ་མ་ལུས་པ། །སྔོན་དང་ད་ལྟ་ལས་ཀྱི་བཞིན། །བསྒྲིབ་པ་མེད་པ་ས་ཡ་དང་། །མ་ལུས་དེ་དག་རབ་ཏུ་འཇོམས། །འཇམ་དཔལ་རྣམས་ཀྱི་སྣང་བར་མཛོད། །མ་ལུས་<milestone unit="line" n="540.2"/>བཤད་ཅིང་དམ་ཚིག་བསྒྲག །ཨུ་ལ་ལ་ཧོ། ས་མ་ཡ་ཧཱུཾ༷། འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། མཆོད་སྒྲོལ་སྤྱིན་སྲེག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། ཕྱི་ནང་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="540.3"/>དུ་རོལ་པ་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། གསང་བ་པོས་ཞུས་པ། མི་དམིགས་སྟོང་པ་ཡེ་ནས་གནས། །དེ་ཡི་ངོ་བོ་གང་དུ་འགྱུར། །ཞེས་པས། འཇམ་དཔལ་ཁྲོ་བོ་རྣམས་ཀྱི་སྐུ། །ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་ཅིར་ཡང་<milestone unit="line" n="540.4"/>སྣང་། །ཀུན་ཏུ་རིན་པོ་ཆེ་ལྟ་བུ། །བསྒོམས་པས་ལས་རྣམས་མ་ལུས་འགྲུབ། །དེ་ལས་རྡོ་རྗེ་རབ་འཕྲོས་འགྱུར། །སྲིད་པའི་རླུད་ཡང་མི་ཤོར་གནས། ཁྲེས་བྱ་གནས་མེད་མི་རྟོགས་པ། །རིམ་པ་ལྔ་དང་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="540.5"/>བསམ། །བྱང་ཆུབ་ལྔ་ལས་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་སྐུ་མདོག་མཐིང་། །ངོ་བོ་སྟོབས་དག་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །སྟེང་ཞལ་ཡབ་དང་ཡུམ་དུ་གསལ། །ཞེ་སྡང་ང་རྒྱལ་འདོད་ཆགས་དང་། །ཕྲག་དོག་སྐུ་བཞི་ཁྲོ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="540.6"/>བཞི། །རང་བཞིན་ལུས་དང་ཕྱག་རྒྱ་དགོད། །ལུས་ཀྱི་ཕྱག་ལ་འཁོར་ལོ་བྲི། །དྲག་སྔགས་བཅུ་བདུན་གནས་སུ་དགོད། །མི་གཡོ་བརྟན་ནས་སྤྱན་དྲངས་མཆོད། །བསྟན་དང་འཕྲིན་ལས་འཕྲོ་འདུ་བྱ། །བདུད་བཞི་<milestone unit="page" n="541"/><milestone unit="line" n="541.1"/>༄༅། །འཇོམས་བྱེད་གཤེད་པོ་ཡིས། །བཅུ་བདུན་སྔགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཡིས། །མོ་གཤེད་ཐུན་སྔགས་སྤེལ་བྱས་ལ། །གཟས་པ་འཁོར་ལོའི་བར་དུ་གྲིལ། །རྩ་བའི་སྔགས་དང་ཐུན་མོང་དྲིལ། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་<milestone unit="line" n="541.2"/>ཚོགས་ཀྱིས་མཆོད། །ཐུགས་ཀྱི་རྟགས་ལས་ལྷ་མོས་མཆོད། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་སྐུ། །བ་ལ་བ་ཡི་སྒྲ་བྱུང་བས། །འཇམ་དཔལ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔར་སྣང་། །འགྲོ་དོན་བྱེད་པས་དུས་གསུམ་<milestone unit="line" n="541.3"/>མཆོད། །སངས་རྒྱས་འཕྲིན་ལས་སྐུ་ལ་རྫོགས་ཡེ་ཤེས་སྐུ་སྟེ་སྐུ་ཡི་མཆོག །སྣང་བ་ཆེན་པོ་སྐུ་ཡི་རྒྱལ། །དེ་ཡི་གསང་སྔགས་རིག་སྔགས་མཆོད། །ས་མ་ཡ་ཙྭ་ན། ཨོ་ལྷུ་གི་ཤྭ་རི་མུ༷། གསང་བའི་དོན་དེ་རབ་འཛིན་<milestone unit="line" n="541.4"/>པ། །འགྲོ་བའི་དོན་ནི་མ་ལུས་བྱེད། །འཇིག་རྟེན་བདག་པོ་གཙོ་བོར་མཐོང་། །ཚོགས་རྫོགས་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། །གཟུགས་རྣམས་མ་ལུས་ཀུན་ཏུ་སྤྲུལ། །འཇམ་དཔལ་ཞི་དང་ཁྲོ་བོར་སྣང་། །སྲིད་པ་<milestone unit="line" n="541.5"/>གསུམ་ལ་སྦྱོར་དང་སྒྲོལ། །ས་བོན་བསྐྱེད་དང་རྒྱུན་སྔགས་དང་། །བསྐུལ་དང་མ་ལུས་རང་གནས་བརྗོད། །དགའ་བ་མཆོད་དང་སྤྲོ་བསྡུ་བཟླས། །ཨོ་ས་མྱ་ཡུ་མན་འཛུ་ཕྲི་མུ་ཏ་ཡ་མན་ཏ་ཀ །ཀ་ཏ་རི་བཛྲ་ཏིག་སྣ།<milestone unit="line" n="541.6"/>ས་མ་ཡ་ཕཊ། སུམ་པ་ནི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཡ་སུམ་བྷ་ནི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། གསང་བ་པོས་ནི་བཟློག་པ་བྱ། །རྣལ་འབྱོར་རྩ་བ་ཉི་ཤུ་བརྗོད། །སྐུ་མདོག་འོད་ཟེར་སྒྲིབ་པ་གྲོལ། །སྐུ་མཆོག་སྐུ་རུ་རབ་ཏུ་གནས། །སངས་རྒྱས་འཕྲིན་ལས་<milestone unit="page" n="542"/><milestone unit="line" n="542.1"/>མ་ལུས་བྱེད། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཡང་དག་འདུད། །འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། ཕྱི་ནང་རོལ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་འཇིགས་བྱེད་གསང་བས། མི་འདུལ་ལས་ཀྱི་མཐའ་རུ་སྐྱེ་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="542.2"/>གསུངས་སོ། །གསང་བ་པོས་ནི་ལས་ཀྱི་བསྐོངས། །ཅི་ཡང་ཡིན་པས་བསྒྲུབ་བྱ་དང་། །མཐའ་རུ་མི་འདུལ་ལས་ཀྱི་དོན། །བདག་དོན་མ་ལུས་རབ་རྟགས་བྱ། །དེས་སུ་ལས་གཞུང་རབ་རྙེད་པ། །སྟོང་གསུམ་འོག་གི་<milestone unit="line" n="542.3"/>ཁམས་དག་ན། །མི་བཟད་གདུག་པའི་གྲོང་ཁྱེར་གནས། །བདག་དང་འཁོར་བཅས་འཁོར་ལོར་གནས། །རི་རབ་ལམ་དང་བྲུམ་དུ་སྦྱར། །འཁོར་ལོ་གདུག་པའི་ཚོགས་ལ་གཏད། །གདུག་པའི་གནས་དང་གནོད་<milestone unit="line" n="542.4"/>སྤྱིན་གནས། ཤེན་ཏུ་འདུ་བར་སྦ་བྱས་ཏེ། ཁྲུ་གསུམ་དངོས་དང་དབྱིབས་སུ་བྱ། །དེ་རུ་ལས་ཀྱི་རྒྱུ་གནས་པས། །ཁྲག་ཏུ་སྒྱུག་དང་མཛེ་ནད་འོང་། །མ་ལུས་དེ་ལ་འདུས་པར་བྱ། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱས་<milestone unit="line" n="542.5"/>གདབ། །ལག་པ་བསྣོལ་ལ་སོར་མོ་དགུག །རབ་ཏུ་ཕྱེ་ཞིང་དངོས་སུ་གདབ། །གདུག་པ་འདུལ་བྱེད་རྗོམ་པའི་གཟུགས། །སྲིན་མོ་མི་བགྲུངས་འཁོར་དང་བཅས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་རབ་འབྱམ་ན། །སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="542.6"/>ལས་ངན་གདུག་པ་རྣམས། །བྱང་ཆུབ་ངང་དུ་མི་གནས་ན། །རྒྱ་མཚོ་གཏིང་གི་གྲོངཁྱེརདང། །གཤིན བུརྗེཡི ལག་ཏུ་གཏད། །འཆི་བདག་གདུག་པའི་ཟས་སུ་བྱས། །འཁོར་ལོ་འབར་བའི་རྩིབས་ལ་<milestone unit="page" n="543"/><milestone unit="line" n="543.1"/>༄༅། །བསྐྱོན། །ལས་ཀྱི་འཁོར་བཅས་མ་ལུས་ཀྱིས། །ལས་ངན་གདུལ་བྱ་གཤེད་དུས་གྱིས། །བཛྲ་ལམ་སུཆུ་༷། ས་མ་ཡ་སྟོ༷། ས་མུ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ནན། ཡ་མ་ར་ཛ་ནན། འཁོར་དང་བཅས་པའི་འཁོར་ལོ་དང་། །དེ་ཡི་<milestone unit="line" n="543.2"/>མདའ་བཞུགས་འཆི་བདག་ལ། །མ་ལུས་ལས་ངན་གཉེར་གཏད་དོ། །ཨོ་ལ༷་ཧཱུཾ༷་ལ༷། ཡ་མན་ཏ་ཀ །ཨརུ་ཨུ་ཙ་ལ། མ་མོ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི། རག་ཤ་ནག་པོ་ས་མ་ཡ་ལས་ལ་སྨྱོ། ཧཱུཾ༷། རི་རབ་ལྷུན་པོ་ཧཱུཾ༷་དང་ལ༷། །སྣ་<milestone unit="line" n="543.3"/>ཚོགས་རྒྱ་གྲམ་ཟུར་བརྒྱད་བྱ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ནག་པོ་བསམ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་འོག་ཏུ་ནི། །གཙོ་བོ་བསྟོད་ལ་རང་སྔགས་བསྐུལ། །གཟས་བ་རི་རབ་ཆེན་པོར་གནན། །འཁོར་ལོ་གསང་བའི་ལས་སྔགས་<milestone unit="line" n="543.4"/>བསྐུལ། །ཞི་དང་རྒྱས་དང་དབང་དྲག་རྣམས། །རིམས་ཀྱི་རི་རབ་ས་དང་སྦྱར། །བརྟུལ་ཞུགས་ཅན་གྱི་མཉེས་བྱས་ལ། །གདུག་པའི་ལས་སྔགས་ཤམ་བུ་ཅན། །ཚ་བའི་རྫས་ལ་སྔགས་ལ་བྲག །ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="543.5"/>རྒྱས་བྱའི་ཕྱིར། །གཏུམ་པ་ཚོགས་ཀྱི་བསམ་གཏན་གྱིས། །ཡང་དང་ཡང་དུ་ལྟུག་ཅིང་གནན། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་འཕེལ་བར་འགྱུར། །འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། མན་ངག་གཤེད་གཏད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་<milestone unit="line" n="543.6"/>ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་འཇིགས་བྱེད་རྒྱལ་པོས། མ་ལུས་སྤོགས་དང་ལས་ཀྱི་མཐའ། །འདི་ལ་དོན་ནི་བརྒྱད་ཀྱིས་བསྟན། །གསང་བ་པོ་ལ་གསང་བར་བྱོས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་དབང་ཕྱུག་ལ། །བདག་<milestone unit="page" n="544"/><milestone unit="line" n="544.1"/>ཉིད་འཁོར་བཅས་བསམ་པར་བྱ། །ས་དང་བཀའ་གཉན་གདུག་པ་འདུལ། །གང་བསྒོ་ལས་སུ་བྱེད་པར་འགྱུར། །དེ་ནི་མི་བཟད་སྟེང་དག་ཏུ། །གདན་དང་རང་རིགས་དུར་ཁྲོད་རྫས། །དངོས་པོ་རང་གི་མཚན་ཉིད་<milestone unit="line" n="544.2"/>བྱ། །རྒྱ་གྲམ་ལས་བཞི་གདུག་པ་བཅིང་། །འཇམ་དཔལ་ཁྲོས་པས་ཕུར་པའི་སྐུ། །སྟོད་ནི་ཡ་མན་ཏ་ཀ་ལ། །སྨད་ནི་གདུག་པའི་ཕུར་པར་བསྒོམས། །ཡ་མ་ར་ཛ་ཡབ་ཡུམ་ཀྱང་། །སྐུ་ནི་ཕུར་པས་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="544.3"/>གདག །ཡང་ན་བླ་མེད་འཁོར་ལོ་བྱ། །དེ་ཉིད་བྱིན་དང་ལྡན་པའི་ཕྱིར། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་རོལ་པ་ལས། །ཕུར་པའི་སྐུ་དང་ངོ་བོར་བསྐྱེད། །སྤྱན་དྲངས་ལས་ལ་རབ་ཏུ་གཟུད། །གྲངས་སུ་བྱས་ལ་བསྒྲུབ་བསྙེན་<milestone unit="line" n="544.4"/>བཀུར། །ཁྲོ་འཕྲེང་སྙིང་གར་བསྐུལ་བྱས་ལ། །དུས་གསུམ་འབྱུང་གནས་ལས་སུ་བྱ། །གདུག་པ་མི་བཟད་ཐོད་པ་སྲ ཁྲག་དུག་མྱོས་བྱེད་རྫས་རྣམས་ལ། །མ་མོ་ནག་མོ་རྦད་བྱ་སྟེ། ཁྲག་དང་ཉུངས་ཀར་ཕུར་པས་<milestone unit="line" n="544.5"/>གདབ། །ཨོ་ཡ་མན་ཏ་ཀ་སྒམ། ཨབྱ་ཨུ་ཙ་ལེ་སྒམ། མ་དུག་རྩ་རྩ། ཚལ་པ་ཚལ་པ་རྦད་རྦད། མ་དུག་གཤམས་ཡ་ནན་སྒམ། སྲོག་རྩ་མུག་ཏི་རྦད། རྩ་རྩ་ར་རྩ་རྦད། མ་མོ་ཁྲག་ལ་དུན་ཏིང་སྟུབས། སྲིན་པོའི་རུས་<milestone unit="line" n="544.6"/>ལཆོ༷ ཆོཚལ། གཤིནརྗེའིཁྲམ་ལ་ལྷན་ལྷན་ཐོབ། དྲ་ཛི་ཁྲམ་རི་ ལི་ལི་རྦད། རག་མོ་ཤན་པ་མར་ཡ་ཛུ་ཛུ། མགོ་འཕྱངས་མ་ཛུ་ཛུ། དུན་རྨུགས་བླ་རྩལ་ཛུ་ཛུ། རྩ་བོ་ཆེ་ལ་དུན་རྨུགས། ནང་ཁྲོལ་རྨད་ལྔ་ལ་རྩ་ཐུན་<milestone unit="page" n="545"/><milestone unit="line" n="545.1"/>༄༅། །བ༷། ཐུམ་རི་ལི་ལི་བ༷་རྦད་རྦད་དྲི་ཁྲག་ཐུན་ཐུན་རྨུག །ཨོ་མུག་ཏི་རྔུབས་ཡ་ཆོ་ཆོ། ཡ་བལ་ཧུབ་ཡ་བལ་ཧུབ། སྙིང་གོང་ཆོད་ཆོད། རྩ་ཐུན་ནན། མ་ཐུན་ནན། ཁྲག་ཐུན་ཁོང་ཁྲག་ལ་ཡ་རྦད། མ་ལུས་<milestone unit="line" n="545.2"/>གནས་པ་གཟིར་ཞིང་སྒྲོལ། །ཀྱི་མ་རུ་ཏི་སྒྲ་དང་བཀྲག །གདུག་པ་མ་ལུས་གནོད་དུ་སྔགས། །ལས་ཀྱི་དུས་སུ་ཐུན་དབབ་འཕང་། །སྐུ་ཡི་ཆོ་འཕྲུལ་རབ་ཏུ་དགྱེད། །འབར་བ་འཇིགས་བྱེད་ག་་སྒྲ་སྒྲོག །འཇམ་<milestone unit="line" n="545.3"/>དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། ཐུན་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇིགས་བྱེད་རྒྱལ་པོས། དགྱེས་པ་ཡོངས་སུ་སྐོང་བ་དང་། །གཤིན་རྗེ་སྐུའི་ཆ་ལུགས་མ་ལུས་རྟགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སྙོམས་<milestone unit="line" n="545.4"/>པར་ཞུགས་ཏེ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་རབ་ཏུ་བྱོས། །ཡབ་གཅིག་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་མཛད་ལྷ། །གཤིན་རྗེའི་ཆ་ལུགས་ཤིན་ཏུ་འཇིགས་པར་སྟོན། །གཤིན་རྗེའི་སྐུ་ནི་འབར་བའི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། ཁྲེན་ཏུ་འཇིགས་<milestone unit="line" n="545.5"/>ཤིང་ག་་རྔམ་དྲག་ཤུལ་ཆེ། ཁྱོད་ལ་བདག་གི་དད་པས་བསྟོད་ཅིང་མཆོད་འབུལ་ན། །བདག་ལ་ཁྱོད་ཀྱི་ཡུན་དུ་གྲོགས་མཛོད་ཅིག ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་རྗེ་བྲེང་བྲེང་རྒྱུན་མ་དགུམ། །ཐུགས་རྗེ་དད་པའི་ཤུགས་ཀྱིས་མ་<milestone unit="line" n="545.6"/>ལུས་གཤེགས། །བཅོམ་ལྡན་ཡ་མན་ཏ་ཀ་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་ནི། ཁེན་ཏུངོམཚརགཤིནརྗེདཔལ་ལ་བརྗིད། ཁྲོ་རྒྱལ་དཔའ་བརྗིད་འབར་བས་དགྲ་བགེགས་འདུལ། །འཇམདཔལགཤིནརྗེགཤེད་ནི་གྲགས་པའི་<milestone unit="page" n="546"/><milestone unit="line" n="546.1"/>བརྗིད་དང་ལྡན། །མ་མོ་གིང་ལ་འཇམ་དཔལ་དབང་སྒྱུར་ཞིང་། །རྟག་ཏུ་ལྷ་མཆོག་བདག་ལ་གྲོགས་མཛོད་ཅིག །སྲིན་མོ་ཤ་ཟ་སྟོང་ནི་བྲན་དུ་འཁོལ། །གིང་ཆེན་ཕོ་མོ་རྣམས་ནི་བྲན་དང་གཡོག་ཏུ་འཁོལ། །ཀླུ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="546.2"/>ཕོ་མོ་རྣམས་ནི་སྐུ་ལ་རྒྱན་དུ་བྱས། ཁྲ་ཟ་གདུག་བྱེད་རྣམས་ཀྱིས་ཆས་རྣམས་དག་པར་བསྟོད། །དཔལ་ཆེན་གསུང་གི་གདུག་པའི་ང་རོ་བསྒྲོགས། །འཇམ་དཔལ་སྐུ་ཡི་ཐུགས་རྗེས་བདག་ལ་དགོངས། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="546.3"/>འཇིགས་བྱེད་རྒྱལ་པོའི་སྐུ་སྟོད་ཅིག ཁྲོ་མོ་ཡུམ་དང་ཆས་ཏེ་སྐུ་སྟོན་ལ། །གཡས་ནས་ཡུམ་བསྐྱེད་ཨེ་ཀེ་ཛ་ཏི་མ། །གཡོན་ནས་ཡུམ་བསྐྱེད་བཛྲ་པེ་ཏ་ལི། །ཡུམ་ཆེན་ཆ་ལུགས་ཁྲོ་རྒྱལ་སྐུ་དང་མཐུན། །སྐུ་མདོག་<milestone unit="line" n="546.4"/>མཐིང་ནག་དབུ་གསུམ་གདུག་པའི་དབུ། །སྤྱན་དགུ་སྨིན་མ་གློག་སྟོང་འོད་དུ་འཕྲོ། ་ངས་དང་ཞལ་ནས་མི་ཁྲག་རྟ་ཁྲག་འཛག །རྣོ་དབལ་མཆེ་བ་དུག་གསུམ་རྩ་བ་གཅོད། །ཕྱག་དྲུག་མི་བཟད་གདུག་པའི་ཕྱག་<milestone unit="line" n="546.5"/>མཚན་བསྣམས། །ཞབས་དྲུག་བརྐྱང་བསྐུམ་མ་ཧེའི་སྟེང་དུ་བགྲད། །སྐུ་ལ་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་མཛད་དུར་ཁྲོད་ཆས་ཀྱིས་བརྒྱན། །བསྐལ་པ་མེ་དཔུང་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །འཇིགས་པའི་ང་རོའི་སྒྲ་ནི་<milestone unit="line" n="546.6"/>འབྲུག་སྟོང་ལྡིར། །སྒྲོལབྱེདགཤིནརྗེགཤེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ག་་ཆེན་དྲེགས་པ་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པའི་ལྷ། །དབང་བྱེད་བདུད་འདུལ་དུར་ཁྲོད་ཆས་ཀྱིས་བརྒྱན། ཁྲོ་རྔམ་གདུག་པས་སྲིད་གསུམ་ཐལ་<milestone unit="page" n="547"/><milestone unit="line" n="547.1"/>༄༅། །བར་རློགས། །ག་་ཆེན་རབ་འབར་གཤིན་རྗེ་འཇོམས་མཛད་ལྷ། །འཇིགས་བྱེད་ཡ་མ་ར་ཛའི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཉི་མ་འབུམ་གྱི་འོད་ཟེར་ཕྱོགས་བཅུར་འགྱེད། །གདུག་བྱེད་མཚོན་ཆ་མང་པོ་<milestone unit="line" n="547.2"/>མེ་དཔུང་འབར། །རབ་འཇིགས་གཤིན་རྗེ་འཇོམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རྡོ་རྗེའི་སྐུ་ལ་ཀླུ་དབང་རབ་བརྒྱན་ནས། །དུར་ཁྲོད་ཤ་ཟའི་པགས་རློན་ན་བཟར་གསོལ། །སྡེར་ཆགས་ཤ་ཟའི་ཚོམ་བུས་ཐོད་དུ་བཅིངས།<milestone unit="line" n="547.3"/>ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་འཇིགས་བྱེད་ཧཱུཾ༷་སྒྲ་ཅན། །ཞལ་ནས་ཕཊ་བསྒྲགས་ཁམས་གསུམ་སྟོང་མཛད་པ། །ཞབས་དྲུག་བརྐྱང་བསྐུམ་བརྗིད་པས་གཤིན་རྗེ་མནན། །ལྗགས་འདྲིལ་ཚེམས་ཀྱི་གསེབ་ནས་རྡོ་རྗེ་ཐོག་ཆེན་<milestone unit="line" n="547.4"/>འབེབས། །འཁོར་གྱི་མ་མོ་མི་བཟད་བྲན་དུ་འཁོལ། །ཚམ་རྔམ་དྲག་པོ་ཁྲོ་བོ་དཀན་གཉིས་བརྡབས་པ་ཡིས། །གདུག་པའི་འཁོར་རྣམས་འདར་ལྕུག་ལྕུག །ཚངས་པ་འཁོར་བཅས་རྔུལ་ཐིགས་ཕྱོགས་བཅུར་<milestone unit="line" n="547.5"/>འཕྲོ། །ལྷ་ཆེན་ཁྱབ་འཇུག་མ་ཧྭ་དེ་བ་གནོན། །ཕྱག་ན་བྷན་དྷ་རློན་པ་རབ་བསྣམས་ཤིང་། །དངོས་གྲུབ་འཁྲུག་ཅིང་ཀླད་ཁྲག་ཞལ་དུ་གསོལ། ཁྱུང་དང་འུག་པ་ལྟ་བུའི་ཁྲ་བསྣམས་ཤིང་། །མ་ལུས་གདུག་པ་དག་ལ་<milestone unit="line" n="547.6"/>སྟོང་པརམཛད། །གཤིནརྗེནགཔོ་ཡ་མ་ར་ཛ་ཁྲོ་བོ་འབུམ་གྱི་རྗེ། །གཏན་གྱི་ལྷར་ཡང་ཁྱོད་ལ་གསོལ་འདེབས་ན། ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་རྗེས་རྒྱུན་དུ་དགོངས་པར་མཛོད། ཁྱུང་ཆེན་སྔོན་པོ་མཁའ་ལ་ལྡིང་བ་བཞིན།<milestone unit="page" n="548"/><milestone unit="line" n="548.1"/>ཁྱོད་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ཁྱེ་ཆུང་སྔོན་པོ་ཡིས། །ནད་གཏོང་སྲིན་མོའི་ཚོགས་རྣམས་དབང་བསྡུས་ལ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་འཇིག་པ་རྡུལ་དུ་ལྷོགས། །འཇིགས་བྱེད་དེ་ཡི་ཐུགས་དམ་རྒྱུད་བསྐུལ་བ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་གསང་བ་<milestone unit="line" n="548.2"/>རལ་གཅིག་མ། །མི་འཕམ་ཁྲོ་གཉེར་གཡུ་ཡི་རལ་པ་ཅན། །རལ་པ་སྤྲུག་པའི་སྐྲ་གསེབ་རེ་རེ་ནས། ཁྲོ་ཆུང་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་སྟོང་ཁམས་འགེངས། །སྐུ་ལས་སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉས་སྟོང་གསུམ་གང་། །ཀུན་ཀྱང་མི་<milestone unit="line" n="548.3"/>བཟད་རལ་གྲི་ལྕགས་ཀྱུ་ཅན། །ལྕགས་ཀྱུས་དྲངས་ནས་དམ་ཉམས་སྲོག་རྩ་གཅོད། །བསྟན་པ་འཇིག་པ་མ་ལུས་དབང་དུ་བསྡུས། །རྣལ་འབྱོར་མི་བཟད་བསྟན་ལ་གནས། །རྡོ་རྗེ་བེ་ཅོན་རབ་གནས་ཏེ། །རྒྱ་མཚོ་<milestone unit="line" n="548.4"/>གཏིང་དུ་འབྲུ་བ་དང་། །རི་རབ་རྩེ་ལ་བསྙག་པར་བྱ། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་སུ་གཡབ་ཅིང་འཁྲུག །འཁོར་ལོའི་གཟུགས་བྲི་ཟོར་ཞིང་འཕང་། །སྐུ་ནི་ཏིང་འཛིན་ཟས་ཀྱི་མཆོག །འགུ་རུ་བླ་མ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="548.5"/>འདུད། །ལོངས་སྤྱོད་ཟས་དང་འདུ་ཤེས་སྒྲོལ། །བསྒྲུབ་དང་རྟགས་ནི་ཕྲད་མི་བྱ། །མ་ལུས་གནས་ནས་ལས་སུ་འགྲུབ། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་གཞལ་ཡས་ལ། །མ་ཧེའི་གདན་བསམ་ཁྲོ་རྒྱལ་བསྐྱེད། །བཞེངས་<milestone unit="line" n="548.6"/>དང་སྤྱན་དྲངས་མཆོད་ཅིང་བསྟོད། །དེ་ནས་བསྙེན་བསྒྲུབ་ནན་ཏུར་བྱ། །འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། ཐུགས་རྗེ་བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་ཁྲོ་མཆོག་གསང་བས་ཆོས་<milestone unit="page" n="549"/><milestone unit="line" n="549.1"/>༄༅། །རྣམས་ལུང་དུ་འདུས་ཏེ། གསང་བ་པོ་ལ་བསྒྲག་པ། སྟོང་གསུམ་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བྱས་ནས། །འཁོར་བའི་གཞི་དང་ལས་ཀྱི་དོན། །སངས་རྒྱས་རྒྱུད་ལ་འདུས་པར་འབྱུང་། །གསང་བའི་རྒྱུད་མཆོག་<milestone unit="line" n="549.2"/>དམ་པ་འདི། །སྨིག་སྒྱུ་ལྟ་བུར་མིང་དུ་བཏགས། །མདོ་དོན་རྟོགས་ནས་རྣལ་འབྱོར་པས། །སྟོང་པ་ཉིད་དང་སྙིང་རྗེ་དང་། །རྒྱུ་དང་གཞལ་ཡས་གདན་ཁྲི་དང་། །སྐུ་ཉིད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ལ། །ཕྲག་ནི་བཅུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="549.3"/>གཉིས་དང་གསུམ། །ལྔ་དང་བདུན་དང་གང་ཡང་རུང་། །ཤེས་རབ་ཐབས་སུ་སྣང་བར་བཤད། །གཉིས་མེད་སྐྱེད་དང་བ་ག་ཡང་། །གསང་བའི་གནས་དང་འབྲུ་རུ་འཕྲོ། །གསལ་བྱེད་སྔགས་སུ་རབ་ཏུ་སྔགས། །ཏིང་<milestone unit="line" n="549.4"/>ངེ་འཛིན་དང་སྐུ་རུ་རྫོགས། །ཞེ་སྡང་ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་འཔྲ། །གཏི་མུག་དུག་ལྔ་སྐུ་རུ་བྱུར། ཁྲག་འཐུང་ལྔ་ཡི་ངོ་བོར་བཤད། །རྒྱལ་བ་སངས་རྒྱས་མ་ལུས་དང་། །བདེ་གཤེགས་གུད་ན་མེད་པར་བཤད། །འགྲོ་དང་<milestone unit="line" n="549.5"/>སྲིད་པ་སྐུ་རུ་སྣང་། །སྐུ་ཡི་འཁོར་ལོ་དེ་དང་ཡང་། །འགྲོ་བ་མ་ལུས་ཐ་མི་དད། །དེ་དང་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་ལ། །ཆོ་ག་ལྷག་གམ་མ་ཚང་ཡང་། །མི་འགྲུབ་མི་སྲིད་གདོན་མི་ཟ། །གྲངས་སུ་རྫོགས་ན་ཤིན་ཏུ་<milestone unit="line" n="549.6"/>རྫོགས། །སེམས་ཉིད་དག་པའི་ངང་ཉིད་ལས། །སྤྲུལ་པ་སྣ་ཚོགས་ཟད་མི་ཤེས། །འགྲོ་བ་མ་ལུས་རང་ལ་སྣང་། །སྐུ་རུ་སྣང་བ་མ་ལུས་ཀུན། །ལས་འཕྲོ་དག་ཏུ་སྣང་དུ་ཟད། །དེབཞིན ཉིདལ འགྱུར་བ་<milestone unit="page" n="550"/><milestone unit="line" n="550.1"/>མེད། །སེམས་ཅན་ལྟ་སྤྱོད་མི་མཐུན་པས། །ཞི་བས་འདུལ་བའི་སྐལ་མེད་ན། ཁྲོ་བོ་དག་ཏུ་སྤྲུལ་པ་མཛད། །རྣམ་རྒྱལ་གསང་བའི་འཕྲིན་ལས་ལུང་། །འཕྲོས་པས་ཐུགས་རྗེས་རྒྱུད་འདི་བསྒྲགས། །ཀུན་རྫོབ་<milestone unit="line" n="550.2"/>ཙམ་དུ་བསྟན་པ་མཚར། །གསོ་དང་བདུད་རྩིའི་བསྒྲུབ་པ་སྔགས། །སྲིད་པའི་རྩེ་ལ་རྒྱས་པར་བྱ། །སྟབ་ནས་བྱུང་ན་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །སེམས་ཅན་ལས་དང་སྦྱིན་ཞིང་སྟེན། །དྲེགས་པ་གདུལ་བྱ་རྟན་པའི་རྒྱུད། ཁྲོ་<milestone unit="line" n="550.3"/>བྱ་ཞི་བའི་ངང་དུ་བསྡུ། །སྐུ་ཡི་འཕྲིན་ལས་འཛམ་གླིང་གྲགས། །ལྔ་བརྒྱའི་དུས་སུ་འཕེལ་བར་འགྱུར། །མ་ལུས་འདུས་པའི་སངས་རྒྱས་ལ། །རབ་ཏུ་འདུས་སོ་ཐིག་ལེ་ཆེ། །འཕྲིན་ལས་གང་བསྒྲུབ་གསང་བ་<milestone unit="line" n="550.4"/>རྒྱ། །གསང་བ་ལས་ཀྱི་མཐར་གནས་གང་། །རང་གི་བསམ་པ་བརྟན་པོར་གནས། །འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། །གསང་བ་འདུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དཔལ་འཇིགས་<milestone unit="line" n="550.5"/>བྱེད་ཀྱི་རྒྱལ་པོས། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་པ་ལ། མི་ནུབ་ཚམ་རྔམ་རྒྱུད་བཤད་དེ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསང་བ་བཤད། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་དམ་པ་ཁྱེད། །གསང་བའི་རྒྱུད་དོན་དམ་པ་འདི། །ལྔ་བརྒྱའི་<milestone unit="line" n="550.6"/>དུསསུ་གནས་པའི་ཕྱིར། །གསུང་མཆོག་ཡི་གེར་སྣང་ནས་ཀྱང་། །ཙིཏི་གསང་བའི་ཀློང་དུ་ཆུད། །སྐུ་དང་ཐེག་པ་ཀུན་ལ་གནས། །འཇམ་དཔལ་སྐུ་དང་རྒྱུད་དུ་འཛིན། །དེ་ནས་རབ་ཏུ་རྟོགས་དམ་འགྲུབ། །དམ་<milestone unit="page" n="551"/><milestone unit="line" n="551.1"/>༄༅། །ལ་གནས་ན་ཕན་དུ་ཐོགས། །དེ་ནས་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་པས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་བསྟོད་པ། །ང་ནི་ཨེ་མ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །འཇིགས་བྱེད་འབར་བའི་ཆ་ལུགས་ཅན། །རབ་ཏུ་ཁྲོས་ཏེ་འཇིགས་<milestone unit="line" n="551.2"/>བྱེད་པ། །མ་ལུས་འདུལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཨེ་མ་འཇིགས་བྱེད་གསང་བའི་གསུང་། །སྟོང་གསུམ་རི་རབ་འབུམ་སྙིལ་སྐད། །གདུག་པ་འདུལ་བྱེད་གསུང་སྒྲ་ཅན། །མ་ལུས་དགྲ་འདུལ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="551.3"/>བསྟོད། །ཨེ་མ་བྱང་སེམས་རབ་ཏུ་གསང་། །རྣམ་རྟོག་རིག་པ་ཆོས་ཉིད་ཀློང་། །སྟོང་གསུམ་སྤྲུལ་པ་ཁྱོད་ལས་སྤྲུལ། །ཐུགས་ཀྱི་ཐུགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཅེས་བསྟོད་ནས། འཁོར་རང་གི་སྟན་ལས་ལངས་<milestone unit="line" n="551.4"/>ཏེ། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་རྒྱུད་དོན་མ་ལུས་འདི། །ཕྱི་རབས་དོན་དུ་རྒྱུད་དུ་བཅངས། །སྐལ་ལྡན་དབང་ཕྱུག་དག་ལ་གཏད། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ལྟ་བུར་བཅངས། །འོག་མིན་གནས་སུ་རབ་ཏུ་བསྒྲགས། །རྒྱུད་དང་<milestone unit="line" n="551.5"/>འབྲས་བུ་རབ་བསྟན་པའི། །གདུལ་བྱ་རྒྱུད་དུ་རབ་བཏུལ་ནས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ངང་དུ་སྤྲོས་ཟབ་མོ་གསང་བའི་རྒྱུད་མཆོག་སྟེ། །ཆོས་ཉིད་རིག་པའི་ཀློང་ནས་ཕྱུང་། །འཁོར་ལོ་བསྐོར་ནས་ཐུགས་སུ་<milestone unit="line" n="551.6"/>བརྒྱུད། །ཁྲོསཔའིགཤིན རྗེརྒྱུདདུ་གནས། །སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བའི་ཐིག་ལེ་ཆེ། །མ་ཧྭ་སུ་ཀ་ཕྲི་ཧཱུཾ༷། འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། རྩ་བའི་རྒྱུད་གཏད་པ་དང་། རྗེས་སུ་ཡི་རངས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བཞི་<milestone unit="page" n="552"/><milestone unit="line" n="552.1"/>པའོ།། །།འཇམ་དཔལ་རོལ་པ་རྣལ་འབྱོར་རྒྱལ་བའི་ལེའུ་སྟོང་ཕྲག་ལྔ་བཅུ་རྩ་ལྔ་པ་ལ། ཏིང་ངེ་འཛིན་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས་ཕྱུང་བ། བདག་དོན་རྣམ་པར་རོལ་བྱེད། གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་ཁྲོས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="552.2"/>ཆེན་པོ་རྫོགས་སོ།། །།འཇམ་དཔལ་བཤེས་གཉེན་ཐུགས་ཀྱི་གསང་མཛོད་ནས། །པདྨ་ཐོད་འཕྲེང་གསང་བའི་ཐུགས་བརྒྱུད་ནས། །ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་ཐུགས་ཀྱི་མཛོད་བརྟོལ་ནས། །དྲི་མེད་ཟླ་ཤར་ཐུགས་<milestone unit="line" n="552.3"/>ཀྱི་དཀྱིལ་དུ་བསྟིམ། །བུརྙ་རཏྣས་གསང་བའི་མཇོད་བརྟོན་ནས། །ཡོན་ཏན་རྒྱ་མཚོ་གསང་བའི་གཏེར་དུ་བཞག ། ་༑། གཏད་རྒྱ། གསང་རྒྱ། གཏེར་རྒྱ། རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ།། །།<milestone unit="line" n="552.4"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨརུ་མན་འཛུ་ཤི་ཡ་མན་ཏ་ཀ་གུ་རྒྱ་མན་ཏྲ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་གསང་རྒྱུད། །ཆོས་དབྱིངས་རྣམ་དག་སྐྱེ་མེད་ལས། །སྐྱེ་བའི་ཚུལ་བསྟན་སྤྲུལ་པའི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>