<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0239-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--drag sngags 'dus pa rdo rje rtsa ba'i rgyud ces bya ba/-->དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྡོ་རྗེ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0239-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=630.1; end=672.3--><milestone unit="page" n="630"/><milestone unit="line" n="630.1"/>༄༅། །༷་གོབྱུ་༥༷་ ་སྒ་་༷ །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། རོ་དྲ་མནྟྲ་ས་མུ་དྭ་ཡ་མྱུ་ལ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྡོ་རྗེ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་མཐུ་སྟོབས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="630.2"/>འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཆེན་པོ་ཉིད་རི་རབ་ཆེན་པོའི་ཡང་སྟེང་། ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་གནས་མཆོག །རབ་ཏུ་བརྒྱན་པའི་ཕོ་བྲང་ཆེན་པོ་ན། །ཡུམ་<milestone unit="line" n="630.3"/>ཆེན་མོ་འབྱུང་བ་ལྔའི་བདག་ཉིད་མོ་དང་། གཉིས་སུ་མེད་པར་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། སྐུ་ལས་འོད་ཟེར་སྣ་ཚོགས་རབ་ཏུ་སྤྲོས་ནས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཀྱི་གདུག་པ་ཅན་དང་། །དྲེགས་པ་ཅན་དང་། གཟི་བརྗིད་<milestone unit="line" n="630.4"/>ཅན་དང་། ། དྲག་ཤུལ་ཅན་ལ་སོགས་པ་དག་གི་གནས་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་གཡོ་ཞིང་བསྐྱོད་པར་མཛད་པས། དེ་དག་གི་སྡེ་དཔོན་དང་འཁོར་དང་གཡོག་ཏུ་བཅས་པ་རྣམས་རླུད་གི་ཤུགས་ཀྱིས་བསྐྱོད་པ་བཞིན་<milestone unit="line" n="630.5"/>དུ་ལྷགས་པ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། གཤིན་རྗེ་འཆི་བདག་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡུམ་དང་བཅས་པ་དང་། བདུད་ནག་པོ་ཆེན་པོ་མེའི་ཁ་རླངས་ཅན་དང་། ཡུམ་བདུད་མོ་ནག་མོ་ཁྲག་འཛག་མ་དང་། །སྲིན་པོའི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="630.6"/>གསོད་བྱེད་ནག་པོ་ཡུམ་དང་བཅས་པ་དང་། གནོད་སྦྱིན་ཆེན་པོ་གང་བ་བཟང་པོ་དང་། ཡུམ་གནོད་སྦྱིན་མོ་ཤ་ཟ་རལ་གཅིག་མ་དང་། ལྷའི་རྒྱལ་པོ་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་དང་། དུ་ཏྲའི་བདག་པོ་ཐར་པ་ནག་པོ་དང་། །<milestone unit="page" n="631"/><milestone unit="line" n="631.1"/>༄༅། །དམུ་རྗེ་བཙན་པ་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དང་། ཕྱི་རོལ་ལྷའི་བདག་པོ་ཀྭ་ལ་ནག་པོ་དང་། ཁྱབ་འཇུག་ཆེན་པོ་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ་དང་། ཀླུའི་བདག་པོ་གཞོན་ནུ་ག་་པོ་དང་། ལྷའི་རྒྱལ་པོ་ལི་བྱིན་ཆེན་པོ་དང་།<milestone unit="line" n="631.2"/>གནོད་སྦྱིན་ཆེན་པོ་ལག་དགུ་པ་དང་། བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་མཛེས་པ་དང་། ཀླུ་བདུད་ཆེན་པོ་ཡབ་ཤུད་དམར་པོ་དང་། གཞན་ཡང་ལྷ་དང་ཀླུ་དང་ལྷ་མ་ཡིན་དང་ཟ་བྱེད་དང་། ཡི་དྭགས་དང་འབྱུང་པོའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="631.3"/>དང་། ཕོ་ཉའི་ཚོགས་འབླིགས་པར་བྱེད་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་རབ་ཏུ་འདུས་སོ། །དེ་ནས་ཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གདུག་བྱེད་ཆེན་པོའི་འཁོར་དེ་དག་རབ་ཏུ་འདུལ་བར་མཁྱེན་ནས། དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="631.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་པར་སྤྲུལ་པར་མཛད་དེ། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དག །གཟུགས་སུ་སྣང་བ་རབ་ཏུ་འཇིགས། །སྒྲ་ནི་མི་སྙན་དྲག་ཅིང་ག་། །དྲི་ནི་མི་ཞིམ་རུལ་མྱགས་སུམ། །རོ་ནི་ཁ་སྒྱུར་ཚ་<milestone unit="line" n="631.5"/>བར་བྲོ། །རེག་བྱ་ཚ་རྩུབ་མི་སྡུག་སྤྱོད། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོ་མེ་འབར་ཞིང་། །ང་རྒྱལ་ཀེང་རུས་བྲག་ཏུ་སྐྲུངས། །གཏི་མུག་མུན་ནག་རབ་ཏུ་འཐིབས། །འདོད་ཆགས་ཁྲག་གི་ཆུ་ཆེན་བྲུབ། །ཕྲག་དོག་རླུད་ནི་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="631.6"/>འཁྲུགས། །ཏི་ར་ཆེན་པོའི་ལོངས་སྤྱོད་དང་། །སྟག་གཟིག་གཅན་གཟན་ཅེ་སྤྱང་དང་། །ཀང་ཀ་དུར་བྱ་འདབ་ཆགས་ཚོགས། ཁྲ་ཟ་ཁྲག་ལཐུང་རུས་པ་འཇོམས། །བམ་དང་རུལ་དང་མྱགས་པ་དང་། །འབྱེད་དང་<milestone unit="page" n="632"/><milestone unit="line" n="632.1"/>བྲལ་དང་གཞིག་པ་དང་། །ཟོས་དང་འཐོར་དང་རབ་ཏུ་འཐོར། །བྲུལ་དང་ཟག་དང་བརླག་པ་དང་། །རྩེ་དང་རྒོད་དང་གླལ་བ་དང་། །འཇིགས་ཤིང་གདུག་དང་རྔམས་པ་ཡི། །རོལ་པའི་ལོངས་སྒྲོད་རབ་ཏུ་སྤྲུལ།<milestone unit="line" n="632.2"/>།ཀུན་ཀྱང་གདུག་པའི་སེམས་འཆང་ཞིང་། །གསོད་གཅོད་བཤའ་གཏུབ་ལུས་ཀྱི་ལས། །ཚིག་རྩུབ་བརླང་པོའི་ང་རོ་འབྱིན། །ཁྲོས་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་དྲག་པོ་ཡིས། །མ་ལུས་འདུལ་ཞིང་ཚར་གཅོད་པའི། །མངོན་པར་<milestone unit="line" n="632.3"/>སྦྱོད་ལ་རབ་ཏུ་བཀོད། །འདི་ལྟར་མཐོང་ཞིང་སྣང་གྱུར་ཀྱང་། །ཀུན་རྫོབ་ཙམ་དུ་སྣང་བ་ལས། །སེམས་ཅན་གཅིག་གི་བ་སྐྲུ་ལ། །ཅུང་ཟད་གནོད་པ་ཡོངས་མེད་དེ། །རང་གི་རྣམ་རྟོག་བདེ་བར་སྤྱོད། །ངེས་པའི་དེ་<milestone unit="line" n="632.4"/>ཉིད་ཁོ་ནའོ། །དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྡོ་རྗེ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་བསྟན་པའི་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རྡོ་རྗེ་འཆང་བའི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །དུས་<milestone unit="line" n="632.5"/>གསུམ་རྒྱལ་བ་སྲས་བཅས་ཀྱིས། །ཐོག་མ་མེད་པའི་དུས་ཉིད་ནས། །མ་ལུས་བསྟན་པ་བསྲུང་མཛད་པའི། །གསང་བདག་ཆེན་པོར་དབང་བསྐུར་ཕྱིར། །གནོད་སྦྱིན་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ལྔ་བརྒྱའི་གྲོགས་དང་<milestone unit="line" n="632.6"/>བཅས་པ་ཡིས། །སོ་སོའི་གཙོ་ཆེན་མདུན་ཉིད་ནས། །རང་གི་སྟན་ལས་རབ་ཏུ་ལངས། །མངོན་དུ་སྤྱོད་པའི་སྤྲུལ་པ་མཛད། །ཐུགས་ལ་གནས་པའི་ས་བོན་ལས། །ཕྱོགས་བཅུ་ནམ་མཁའི་མཐར་ཐུག་ཀུན། །ལྗང་<milestone unit="page" n="633"/><milestone unit="line" n="633.1"/>༄༅། །ནག་རླུད་གིས་རབ་ཏུ་དཀྲིགས། །ཁྲག་གི་རྦ་ཀློང་འཁྲུགས་ཤིང་གཡོ། །ཤ་རུས་གཏམས་པའི་ས་གཞི་ལ། །བསྐལ་པའི་མེ་རི་རབ་ཏུ་འབར། །བྷརྙ་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །གདུག་ཅིང་འཇིགས་<milestone unit="line" n="633.2"/>སུ་རུང་བ་ནི། །སྟོབས་ཆེན་རྣམས་ཀྱང་ཉེར་མི་སྦྱོད། །ཕྲིན་ལས་མ་ལུས་རྫོགས་མཛད་གཟུགས། ཕྱི་ནང་མཐའ་དབུས་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །བསྟན་ལ་རབ་སྡང་ཕ་རོལ་པོའི། །ཕུང་པོ་ཞབས་ཀྱི་གདན་དུ་བཏིང་། །འོད་<milestone unit="line" n="633.3"/>ལྡན་གཙང་མ་ཡུམ་དང་བཅས། །ཆེ་བ་མཆོག་གི་སྐུར་མཛད་དེ། །རིགས་ཅན་མཐར་གནས་དབུར་བསྟན་ཅིང་། །སྟོང་པ་བཅོ་བརྒྱད་དག་ཅིང་སྟོང་། །ཕྱག་གིས་དྲེགས་པའི་ལྷ་བརྒྱད་བསྒྲལ། །བྷརྙ་ཙིཏི་གཡས་<milestone unit="line" n="633.4"/>གཡོན་བསྣམས། །ཐུགས་ཀྱི་དབང་རྟགས་དང་པོར་བཟུང་། །ཐུགས་རྗེ་མི་འགྱུར་མཐིང་ནག་མདོག །མི་འཇིགས་རིག་པར་ལྡན་པའི་ཞབས། །བདུད་བཞི་ཕྱོགས་དང་བཅས་པ་གནོན། །མ་ལུས་དབང་དུ་སྡུད་པའི་<milestone unit="line" n="633.5"/>ཕྱིར། །རལ་པ་ཁམ་ནག་སྲིད་རྩེར་འབར། །འབར་བའི་སྤྱན་གྱིས་ཁམས་གསུམ་གཟིགས། །གདངས་པའི་ཤངས་ཀྱིས་སྲིད་གསུམ་རྔུབ། །སྙན་གྱི་རླུད་སྒྲས་སྟོང་གསུམ་ཁྱབ། །རྣོ་དབལ་ཚེམས་ཀྱིས་གདུག་པ་སྒྲོལ།<milestone unit="line" n="633.6"/>།ལྗགས་འདྲིལ་རྐན་སྒྲ་དྲག་པོ་རྡེབ། །ཁྲོ་གཉེར་འོད་ཀྱིས་དབང་དུ་སྡུད། །དཔའ་བའི་ཆས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །སྤྲུལ་པའི་ལྷ་རྣམས་སྐུ་ལ་རྫོགས། །སྟོབས་ལྡན་དེ་ཉིད་མཉེས་མཛད་པའི། །འབྱུང་བ་ཆེ་ལ་དབང་<milestone unit="page" n="634"/><milestone unit="line" n="634.1"/>བསྒྱུར་མ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་ལ། །གྲི་གུག་ཏྲི་ཤཱལ་བདུད་རྩི་གཡས། །བྷརྙ་ཞིང་ཆེན་གཡང་གཞི་གཡོན། །གཙོ་བདག་ཚུལ་འཛིན་རབ་ཏུ་སྒེག །དགྱེས་མཛད་རབ་ཏུ་རོལ་པ་ལས། །འདུལ་བྱེད་<milestone unit="line" n="634.2"/>སྤྲུལ་པ་རབ་ཏུ་སྤྲོ། །ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་༷རྟེན་ཁམས་ཀུན་གྱི། །གཏུམ་པོ་གདུག་པའི་ཚུལ་འཆང་བའི། །དྲག་སྔགས་བདག་པོ་མ་ལུས་ཀུན། །རང་ཉིད་སོ་སོའི་འཁོར་བཅས་པའི། །རྟེན་དང་གནས་པ་རེ་རེར་སྣང་།<milestone unit="line" n="634.3"/>།རང་དབང་མེད་པར་འདུད་ཅིང་གཡོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་སརྦ་དུ་་ཨེ་ཀ་ཡ་མ་མ་སྟི་ར་བྷ་གྲོཎྜ་ཧུ༷་ཕཊ། །བདུད་དང་གཤིན་རྗེ་སྲིན་པོ་དང་། །གནོད་སྤྱིན་ལྷ་དང་ལོག་ལྟ་ཅན། །དམུ་རྗེ་ཆེ་དང་ཕྱི་རོལ་ཕྱོགས། །གདུག་བྱེད་<milestone unit="line" n="634.4"/>མཁའ་ལ་རྒྱུ་བ་དང་། །བྱོལ་སོང་ལྷོ་འགྲོའི་ལུས་འཛིན་དང་། །ང་རྒྱལ་འཆང་དང་སྤྲུལ་པ་ཅན། །མཐའ་འཁོབ་གནས་བཅས་མ་ལུས་རྒྱུ། །ལྷ་བདུད་མི་མ་ཡིན་གྱི་གནས། །ཁ་བ་ཅན་དུ་ཕྱོགས་ཤིང་སྲིད། །ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="634.5"/>ལུས་ཀྱི་ནུས་པ་འབྱིན། །མ་ལུས་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་ཀུན། ཁུགས་དྲག་རླུད་གིས་བསྐྱོད་པ་བཞིན། །རབ་ཏུ་འདར་ཞིང་མདུན་དུ་གནས། །ཐུགས་རྗེའི་བདག་པོས་དགོངས་མཛད་དེ། །ག་་རྔམས་འཇིགས་བྱེད་<milestone unit="line" n="634.6"/>ཆེན་པོའི་སྐུ། །གསང་ཚིག་དྲག་པོའི་གསུང་གི་སྒྲས། །མ་ལུས་ཚིམས་པར་བཀའ་སྩལ་པ། །ཨེ་མ་འསྡིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་གྱི། །དྲག་སྔགས་བདག་པོ་དྲེགས་པ་ཅན། །ཇོན་གྱི་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་དང་། །ང་ཡི་བཀའ་<milestone unit="page" n="635"/><milestone unit="line" n="635.1"/>༄༅ ལས་མ་འདའ་བར། །ཁྱེད་རྣམས་རང་གི་འཁོར་དང་བཅས། །སོ་སོའི་ལུས་དང་བཏགས་པའི་མིང་། །རིགས་དང་རྟེན་དང་བྱེད་པའི་ལས། །སྡེ་དང་ཆ་ལུགས་ལོངས་སྤྱོད་རྣམས། །འཇིགས་བྱེད་<milestone unit="line" n="635.2"/>གནས་འདིར་མྱུར་དུ་སྟོན། །ཁྱེད་རྣམས་འ༷ དི་ལས་འགལ་བྱེད་ན། །ང་ཡི་སྔོན་གྱི་དམ་ཚིག་གིས། །ཁྱོད་ཀྱི་ལུས་སེམས་སྲོག་དང་བཅས། །མ་ལུས་གཏན་ནས་བརླག་པར་བྱ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ནས། །དྲག་སྔགས་<milestone unit="line" n="635.3"/>ཀྱི་ཚིག་འདི་དག་ཀྱང་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཨཱོཾ་སརྦ་དུ་་ཏ་ཀ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཡ་མ་ར་ཙ་པྲེ་ཏ་ཀ་པྱ་མ་མ་སྟེ་ཏ་མུ་ར་ཡ་སྣྲི་སྣྲི་ཛ་ཛ། དུ་པྲ་ཕྲག་ར་ཙ་དུག་དུན་མ་ཏིང་མྱ་ར་ཡ་ཧི་སྣྲི་ཛ་ཛ། རག་ཤ་རག་མོ་མ་ཡ་ར་ཏི་<milestone unit="line" n="635.4"/>བཱ་ར་ཡ་ཧྲི་ཧྲི་ཛ་ཛ། ཡཀྟ་ཨ་པ་སྨ་རཀྟ་མི་དུ་ཤ༷་པ་མུ་ར་ཡ་ཛ་ཛ། མ་ཧྭ་དེ་བེ་ཤྭ་ར་ར་ཙ་མྱ་ར་ཡ་རྙི་སྣྲི་ཛ་ཛ། མ་ཏ༷་ཀ་རུ་ཏྲ་ཀྭ་ལ་མྱ་ར་ཡ་ཀྭ་ལ་རྙི་ཧི་ཛ་ཛ། མུན་མུན་པ་ཛ་ཙིཀྟ་མྱ་ར་ཡ་སྣྲི་སྣྲི་ཛ་ཛ། ཏིརྙི་ཀ་མ་ཏེ་མ་ཧྭ་བཱ་<milestone unit="line" n="635.5"/>ར་ཡ་སྣྲི་སྣྲི་ཛ་ཛ། བྱི་ཏྲི་པ་ཏྲ་རོ་ག་ཏི་ཛ་མྱ་ར་ཡ་སྙི་སྣྲི་ཛ་ཛ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཀུ་མ་ཙ་ཏ་དྷི་ར་ཡ་རྒི་སྣྲི་ཛ་ཛ། རྭ་ཛ་བྱུ་ལིང་ཨེ་ས་མ་ཡ་྅་སྣྲི་ཛ་ཛ། མ་ཧྭ་ཁུ་ལེངས་བི་ཧུ་བཱ་ར་ཡ་སྟི་རྒི་ཛ་ཛ། བཛྲ་སྭ་བྱུ་སེ་ཨ༷་ཙ་མྱ་ར་ཡ་ཧྲི་ཧྲི་ཛ་<milestone unit="line" n="635.6"/>ཛ། ཨ་སྟི་ཤུ་ཏྲི་ལིང་མྱ་ར་ཡ་ཧྲི་ཧྲི་ཛ་ཛ། དྲི་ཧུར་ཐུམ་ཛ༷མ།་སྒྲུ༷་མུ་ར་ཡ་རྦད། ཅེས་བརྗོད་ཅིང་སྐུ་འཇིགས་བྱེད་འབར་བ་དེ་སླར་ཡང་འཇིགས་སུ་རུང་བར་བསྟན་ཏེ། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཞིང་ཁམས་སྟོང་གསུམ་<milestone unit="page" n="636"/><milestone unit="line" n="636.1"/>གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་མ་རུངས་པའི་སྒྲ་ཆེན་པོ་དང་། འོད་དང་གློག་འབར་བ་དང་། རླུད་གི་ཤུགས་དྲག་པོས་རབ་ཏུ་གང་བར་གྱུར་ཏོ། །བདུད་དང་གཤིན་རྗེ་ལ་སོགས་པ་ཕྱོགས་བཅུའི་<milestone unit="line" n="636.2"/>དྲེགས་པ་ཅན་རྣམས་ཀྱང་རང་རང་གི་འཁོར་དང་བཅས་ཏེ་རབ་ཏུ་འདུས་ནས། རང་རང་གི་རིགས་ཀྱི་དྲེགས་པ་དག་ཕུལ་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱི་མདུན་དུ་ཉེ་བར་གྱུར་ནས། བཀའ་རབ་ཏུ་བསྒྲུབ་པར་རྩོལ་<milestone unit="line" n="636.3"/>བར་གྱུར་ཏོ། །དྲག་སྔགས་འདུས་བ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། བྱིན་རླབས་ཆེན་པོས་དབང་དུ་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཀྱི་བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་མེའི་ཁ་<milestone unit="line" n="636.4"/>རླངས་ཅན་ཞེས་བྱ་བ། མདོག་ནག་པོ་ཁ་ནས་མེ་འབར་བ། ཁྲམ་ཤིང་དང་བདུད་ཞགས་ནག་པོ་ཐོགས་པ། ཞིང་ལྤགས་ཀྱི་གོས་གྱོན་པ། ཡུམ་བདུད་མོ་ནག་མོ་ཁྲག་འཛག་མ་ཞེས་བྱ་བ། ཁྲམ་ཤིང་དང་ཐོད་པ་རློན་<milestone unit="line" n="636.5"/>པ་ཐོགས་པ། ཞིང་ལྤགས་གོན་ཞིང་བདུད་རྟ་ནག་པོ་ལ་ཁྱོད་ཤུག་གཉིས་ཅར་ཞོན་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྦྱན་སྔར་བདུད་ཀྱི་རིས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་དང་བཅས་ནས་རིངས་པར་ལྷགས་སོ། །དེ་བཞིན་དུ་འཆི་བདག་<milestone unit="line" n="636.6"/>གཤིནརྗེཞེསབྱ་བ། མདོག་ནག་ཐོད་པ་གྲི་གུག་འཛིན། །ཆུངམགཤིནརྗེཟབྱེད་མ། །གྲི་གུག་ཐོད་པ་ཕྱག་གིས་འཛིན། །ཁྱོ་ཤུག་ཞིང་ལྤགས་རློན་པ་བགོས། །མ་ཧེ་ཆུ་གླང་ཤོནནསནི། །གཤིནརྗེཕོམོའི་།<milestone unit="page" n="637"/><milestone unit="line" n="637.1"/>༄༅། །ཚོགས་དང་བཅས། །འགལ་བྱེད་གཟིར་ཞིང་མྱུར་དུ་ལྷགས། །སྲིན་པོ་གསོད་བྱེད་ཡབ་ཡུམ་ཡང་། །མདོག་ནག་ཞིང་གི་པགས་པ་བགོས། །རལ་གྲི་གྲི་གུག་ཡབཀྱིགཡོན་གཡས་ཀྱིས་བཟུང་། །གཡོན་ཡུམ<milestone unit="line" n="637.2"/>གྱིས་མི་མགོ་ཡབཀྱིགཡསཐོད་ཁྲག་ཐོགས། །སྟག་དང་སེང་གེ་བཞོན་པ་བསྐྱོད། །སྲིན་པོའི་ཚོགས་བཅས་མྱུར་དུ་འཁོད། །གནོད་སྦྱིན་གང་བ་བཟང་པོ་དང་། །ཆུང་མ་ཤ་ཟ་རལ་གཅིག་བཅས། །མཐིང་ནག་མགྱོགས་<milestone unit="line" n="637.3"/>བྱེད་རྟ་ལ་ཞོན། །ཞིང་ལྤགས་གྱོན་ཏེ་ཕྱག་གཉིས་ཀྱིས། །རལ་གྲི་ཡབགཡོན་དར་ནག་ཞིང་ལྤགས་ཡུམགཡསབཟུང་། །གནོད་སྤྱིན་ཚོགས་དང་བཅས་ཏེ་བསྐྱོད། །དྲག་སྔགས་བདག་པོ་སྡེ་དཔོན་ཏེ། ཁྲར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་<milestone unit="line" n="637.4"/>ཕྱོགས་དག་གི །གནས་སུ་གཙོ་ལ་འདུད་ཅིང་འཁོད། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ། །འཇིག་རྟེན་ལྷ་ཡི་སྔགས་བདག་ནི། །དཀར་པོ་བ་དན་ཤེལ་གྲི་ཐོགས། །དར་དཀར་གོས་ཅན་གནམ་རུ་ཤོན། །དྲེགས་པའི་ལྷ་<milestone unit="line" n="637.5"/>བདུད་འཁོར་དང་བཅས། །རེངས་པར་ལྷག་སྟེ་ཤར་ཕྱོགས་འཁོད། །ཐར་པ་ནག་པོ་ཞེས་བྱ་བ། །མདོག་གནག་མཆོད་གཏོར་དུག་ཐུང་འཛིན། །དོམ་ནག་ཞོན་ཏེ་ཞིང་ལྤགས་བགོས། །སྡེ་དང་བཅས་ཏེ་ལྷོ་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="637.6"/>འཁོད། །དམུ་རྗེ་བཙན་པོ་ཞེས་བྱ་བ། །དར་ནག་དང་ནི་ཞགས་པ་ཐོགས། །བེར་ནག་གྱོན་ཏེ་དམུ་རྟ་ཤོན། །རང་གི་སྡེར་དང་ནུབ་ཕྱོགས་འཁོད། །མུ་སྟེགས་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡང་། །ཁ་ཊ༷་དང་ནི་ཏྲི་ཤཱལ་འཛིན། །མི་<milestone unit="page" n="638"/><milestone unit="line" n="638.1"/>ལྤགས་བགོས་ཏེ་མ་ཧེ་ཞོན། །རང་གི་སྡེ་བཅས་བྱང་དུ་འཁོད། །ཁྱབ་འཇུག་རོག་ཏི་ཞེས་བྱ་བ། །མཐིང་ནག་ཁྲམ་ཤིང་དགྲ་སྟུ་འཛིན། །སྤྲིན་ནག་བགོས་ཤིང་འབྲུག་ཇོན་ཞོན། །གཟའ་བདུད་ཚོགས་བཅས་སྟེང་ནས་<milestone unit="line" n="638.2"/>འཁོད། །ཀླུ་རྒྱལ་སོག་མ་མེད་ཅེས་པ། །སེར་ནག་སྤྲུལ་ལྤགས་ན་བཟའ་ཅན། །བུམ་པ་དང་ནི་རུས་སྦལ་འཛིན། །ཆུ་སྲིན་ཤོན་ཏེ་ཀླུ་ཚོགས་བཅས། །འོག་གི་ཕྱོགས་སུ་འཁོད་ཅིང་འདུག །གཞན་ཡང་ལི་བྱིན་ལག་<milestone unit="line" n="638.3"/>དགུ་དང་། །ཐེ་སྐྱེས་གཙོ་དང་ཡམས་ཤུད་ཀྱི། །སོ་སོའི་བླགས་ཀྱི་བདག་པོ་དག །དཀར་སེར་དམར་པོའི་མདོག་ལྡན་ཞིང་། ཁྲེལ་གྲི་ཐོགས་དརདཀ་གིང་ལག་དགུ་འགྱེད། །དར་དམར་མདུང་དརདཀརརིང་རལ་གྲི་<milestone unit="line" n="638.4"/>འཛིན། །རྟ་དཀར་བྱ་རྒོད་ར་སྐྱེས་དང་། །རྟ་དམར་ཤོན་ཏེ་ཞིང་ལྤགས་བགོས། །སོ་སོའི་སྡེ་དང་གཡོག་བཅས་ཤིང་། །ཕྱོགས་ཀྱི་སྒོ་བཞིར་གནས་པར་འཁོད། །གཞན་ཡང་ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྦྱིན་དང་། །མ་མོ་གཤིན་རྗེ་<milestone unit="line" n="638.5"/>སྲིན་པོ་བདུད། །དུ་ཏྲ་མུ་སྟེགས་འགོང་ཐེལ་དང་། །གྱིང་དམུ་གཟའ་དང་རྒྱལ་ཕྲན་སྨན། །སྣང་སྲིད་ལྷ་སྲིན་དྲེགས་པ་ཅན། །སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་རྣམས་བཅས་འཁོད། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་དང་། །ཡང་གསང་<milestone unit="line" n="638.6"/>དང་ནི་དྲག་པོ་དང་། །བཏགས་ཤིང་ཆགས་དང་སྦས་པ་དང་། །ལས་བྱེད་ཤན་པ་ཐོར་ཤོད་དང་། །ཆེ་གྲགས་བཙན་དང་མ་མོ་དང་། །མུན་འཐིབ་སྟོང་འཁྲུགས་སྲོག་གཅོད་དང་། །གླེང་ཞིང་དབང་ཆེ་ལ་<milestone unit="page" n="639"/><milestone unit="line" n="639.1"/>༄༅། །སོགས་རྣམས། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་ཡི། །བཀའ་བཞིན་རྗེས་སུ་སྒྲུབ་བྱེད་པས། །མ་ཐོགས་དུར་ཁྲོད་གནས་ཆེན་དུ། །འདར་ཞིང་མྱུར་བའི་ཤུགས་དང་བཅས། །རང་གི་ནུས་པ་རབ་བསྟན་ཏེ།<milestone unit="line" n="639.2"/>།བཀའ་ཉན་གསུང་སྡོད་རྗེས་འབྲངས་གནས། །དེ་ལྟར་འཁོད་པའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་དྲེགས་པའི་བདག་པོ་སྔགས་ཀྱི་སྟོབས་དང་ལྡན་པ་དེ་དག་གིས། རང་རང་གི་འཁོར་དང་། རིགས་ཀྱི་སྡེ་དང་། མཐུ་དང་ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="639.3"/>ཀྱི་ཁྱད་པར་དག་ཀྱང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་བསྟན་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་ཀྱང་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཆེན་པོ། བདག་ཅག་ལ་སོགས་པ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ན་གནས་པ་མ་རུངས་པའི་<milestone unit="line" n="639.4"/>ཚོགས་གདུག་པ་དང་། སྡང་བ་དང་། གནོད་པ་དང་། ཤུགས་དང་། འཚེ་བ་དང་། རྩོད་པའི་བསམ་པ་དང་ལྡན་པ་དང་། བྱམས་པ་དང་། སྙིང་རྗེ་དང་ཕན་པའི་སེམས་སྐྱེ་བར་མི་ནུས་པ་རྣམས་ཏེ། རང་རང་གི་<milestone unit="line" n="639.5"/>ཁམས་དང་། བྱེད་པ་དང་། རིགས་དང་། ལས་ཀྱི་བྱ་བ་དང་། རྟེན་དང་། ནུས་པ་དང་། དབང་གི་ཁྱད་པར་དག་དང་མཐུན་པའི་བསྟན་པ་མི་བཟད་པ་སྟོབས་དང་ལྡན་པ་དག་བཀའ་སྩལ་བར་གསོལ། ཞེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="639.6"/>ཏོ། །དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྡོ་རྗེ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་རབ་ཏུ་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡིས། །སྐུ་ཡི་ཆེ་བ་རབ་བསྟན་ཅིང་། །གསུང་གི་སྙིང་པོ་<milestone unit="page" n="640"/><milestone unit="line" n="640.1"/>གནད་བསྐུལ་ཏེ། །ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ་ཆེར་མཛད་ནས། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་མཐུ་སྟོབས་ཅན། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་ཀྟལ་པ། །ཧུ༷་འསྔིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་ཚེགས་ཆེན་རྣམས། །ང་ཡི་བཀའ་བཞིན་ཉན་<milestone unit="line" n="640.2"/>པར་གྱིས། །ང་ནི་ཆོས་སྐུ་བདེ་ཆེན་ཏེ། །ཡེ་ནས་མ་བཅོས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སྣང་བའི་སྐུ་ལ་དངོས་པོ་མེད། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་སྟེ་སྐུ་ཡི་མཆོག །ང་ནི་སྔགས་གསུང་མཐུ་ཆེན་ཏེ། །ཡེ་ནས་ཐ་སྙད་སྒྲ་དང་བྲལ། བརྗོད་པའི་<milestone unit="line" n="640.3"/>གསུང་ལ་འཛིན་པ་མེད། །མ་འགགས་གསུང་སྟེ་གསུང་གི་དཔལ། །ང་ནི་བདེན་པའི་ཐུགས་མཆོག་སྟེ། །ཡེ་ནས་མཚན་མ་ཡང་དག་བྲལ། །གཉིས་མེད་ཐུགས་ལ་རྩོལ་བ་མེད། །སྐྱེ་མེད་ཐུགས་ཏེ་ཐུགས་ཀྱི་དཔལ།<milestone unit="line" n="640.4"/>།ང་ནི་ཡོན་ཏན་ཚོགས་ཆེན་ཏེ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་ཅིང་བསམ་མི་ཁྱབ། །སྨོན་མེད་དགོས་པ་མ་ལུས་འབྱུང་། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་བསྐྱེད་པའི་གཞི། །ང་ནི་ཕྲིན་ལས་མཛད་པ་སྟེ། །ཡོངས་རྫོགས་བརྩོན་པའི་བདག་<milestone unit="line" n="640.5"/>ཉིད་ཅན། །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་མངོན་དུ་སྤྱོད། །སྣ་ཚོགས་གཞན་དོན་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས། །འཇིག་རྟེན་སྔགས་བདག་དྲེགས་པ་ཅན། །གཙོ་ཆེན་དབང་བསྒྱུར་ཁྱེད་རྣམ་ཀྱང་། །ང་དང་དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀྱི།<milestone unit="line" n="640.6"/>།ཐུགས་དང་ཡེ་ནས་གཉིས་སུ་མེད། །གསུང་དང་དབྱེ་བ་ཡོད་མ་ཡིན། །སྐུ་ལས་སོ་སོར་མི་བལྷ་སྟེ། །ཡོན་ཏན་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་རྫོགས། །ཕྲིན་ལས་གཅིག་སྟེ་ཐུན་མོང་བསྒྲུབ། །ཐོག་མ་མེད་ནས་ད་། །ལྟའི་བར།<milestone unit="page" n="641"/><milestone unit="line" n="641.1"/>༄༅། །ཉོན་མོངས་ལས་ཀྱི་རྒྱུ་འབྲས་ཀྱིས། །གནས་ངན་ལེན་གྱི་ཕུང་པོར་སྨིན། །ང་རྒྱལ་དྲེགས་པའི་ལུས་ངག་སེམས། །སྟོབས་དང་ནུས་པ་དཔག་མེད་རྫོགས། །ཆེ་བཙན་དབང་ཕྱུག་ལྡན་གྱུར་ཀྱང་། །ཡང་<milestone unit="line" n="641.2"/>དག་ངེས་པའི་དོན་མ་རྟོགས། དོན་དམ་བདེན་པ་ཁོང་མ་ཆུད། །སྤྲོས་བྲལ་དགེ་ལ་བློ་མ་ཕྱོགས། །རང་རིག་རྒྱལ་པོའི་སྟོབས་མ་རྙེད། །སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་ཀྱི་རྩལ་མ་ཤར། །བདེ་ཆེན་གནས་ཀྱི་གདེང་མ་ཐོབ མཚོན་<milestone unit="line" n="641.3"/>མེད་བཅུད་ཀྱི་རོ་མ་མྱོང་། །ཆོས་ཉིད་སྐུ་ཡི་གཟུགས་མ་མཐོང་། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་གི་སྒོ་མ་ཕྱེད། །དེ་བས་རིགས་ཀྱི་བུ་རྣམས་ཀྱིས། །རང་གི་གནས་ལ་རབ་ཏུ་རྟོགས། །ལུས་ལ་བདག་ཏུ་ཡོངས་མ་བཟུང་། །ངག་ལ་<milestone unit="line" n="641.4"/>བརྗོད་པར་མ་སྨྲ་ཞིག །སེམས་ལ་དངོས་པོར་ག་ལ་རྟོག །གནས་ཡུལ་རིགས་ཁམས་སྡེ་དང་དཔུང་། །རྟེན་རྫས་ལོངས་སྤྱོད་དབང་སྐལ་རྣམས། །ང་དང་ང་ཡིར་གཟུང་བྱ་མིན། །ཐུན་མོང་དང་ནི་ཐ་དད་གཅིག །དེ་<milestone unit="line" n="641.5"/>དག་མ་ལུས་སྟོང་པ་སྟེ། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་དེ་དག་གོ །དེ་ལས་གུད་ན་གཞན་མེད་དེ། །གཞན་ལས་གུད་ནའང་དེ་མེད་ཅིང་། །མ་སྐྱེས་མ་འགགས་མཚན་ཉིད་མེད། །མ་ཕྲི་མ་བསྣན་མ་བསླད་ཅིང་། །མ་བཅོས་མ་<milestone unit="line" n="641.6"/>བསྒྱུར་མ་བྱུང་ལ། །མ་སྐྱེས་མ་བསྒྲུབས་མ་བཤད་པའི། །དོན་ཆེན་དེ་ནི་རང་ཉིད་ལས། །ཕྱི་ནང་སྔ་ཕྱི་སྟེང་དང་འོག །ཕྱོགས་མཚམས་འཁོར་འདས་ལུས་དང་སེམས། །ཀུན་ནས་རྙེད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །འདི་ནའང་ཡོད་<milestone unit="page" n="642"/><milestone unit="line" n="642.1"/>པ་མ་ཡིན་ནོ། ཁྲ་ཁྲག་ལྤགས་པ་རུས་པ་དང་། །སྙིང་དང་གློ་བ་སྣོད་རྣམས་དང་། །དབང་པོ་ཡན་ལག་བཅས་པ་ལ། །བདེ་ཆེན་དམ་པ་དེ་མི་གནས། །དེ་ལས་གཞན་ནའང་གནས་མེད་དེ། །གནས་མ་གྲུབ་ལ་<milestone unit="line" n="642.2"/>གནས་ཤེས་བརྗོད། །གནས་ཡོད་སྙམ་ན་དེར་རྟོགས་ཤིག །ཅི་འདྲ་ཅི་ཞིག་ཇི་ལྟ་བུ། །གང་ནས་འོངས་ཤིང་གང་དུ་སོང་། །གང་ན་འདུག་ཅིང་ཇི་ཞིག་བྱེད། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་མིང་དང་མཚན། །རིགས་དང་<milestone unit="line" n="642.3"/>ཁམས་ལ་རབ་ཏུ་རྟོགས། །དེ་ལ་དེ་ཡིས་དེར་བལྟས་པས། །མཐོང་བ་མེད་པ་བལྟ་བའོ། །གང་ལ་གང་གིས་གང་བསྒོམས་པས། །བསྒོམ་དང་བྲལ་བར་བསྒོམ་ཞེས་བྱ། །ཅི་ལ་སུ་ཞིག་ཅིར་སྤྱོད་པས། །སྤྱོད་རྒྱུ་མི་<milestone unit="line" n="642.4"/>གནས་སྤྱོད་པ་ཆེ། །སུ་ལ་སུས་ཐོབ་ཅི་བསྒྲུབས་པས། །མ་གྲུབ་རང་གནས་འབྲས་བུ་སྟེ། །མ་ལུས་མེད་ཅིང་རྣམ་པ་ཡི། །ཡོན་ཏན་ཡོངས་རྫོགས་དབང་ཕྱུག་གོ །ཞི་དང་རྒྱས་དང་མངོན་དུ་སྤྱོད། །དབང་དུ་བསྡུ་བ་<milestone unit="line" n="642.5"/>ཕྲིན་ལས་ཡིན། །རང་ལ་རྫོགས་ཤིང་རང་གིས་གྲུབ། །ཐག་ཆོད་པ་དང་བསྟན་པ་དང་། །ཚད་ལྡན་མཐར་བྱིན་ལ་བཟླ་དང་། །འདས་དང་མ་འདས་སྟོན་པ་དང་། །བཤད་དང་ཉན་དང་སྡུད་པ་དང་། །གནས་དུས་<milestone unit="line" n="642.6"/>ཡོན་ཏན་སྐྱོན་རྣམས་ནི། །རང་གི་དེ་ཉིད་རྟོགས་པས་འགྲུབ། །ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྡོ་རྗེ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། དོན་དམ་པའི་གནས་ཉེ་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="page" n="643"/><milestone unit="line" n="643.1"/>༄༅། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡིས། །དགོངས་པ་ཆེན་པོ་འདི་གསུངས་ཏེ། །ཡེ་ནས་མ་བྱུང་མ་སྐྱེས་པའི། །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་སྙིང་པོ་ནི། །གཟུང་འཛིན་མཐའ་བྲལ་མ་རྟོགས་ཏེ། །ང་བདག་འཛིན་པའི་རྣམ་རྟོག་གིས།<milestone unit="line" n="643.2"/>།དྲེགས་ཤིང་གཟིར་བའི་རྭ་ཏྲ་དེ། །མ་བསྒྲལ་བ་ནི་ཉེས་པ་ནི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྙིང་རྗེ་གསུམ། །མཐུན་ཞིང་མཚུངས་ལྡན་སྲས་ཀྱིས་བསྒྲལ། །དམ་པའི་དོན་དེ་མ་རྟོགས་པར། །དངོས་པོར་བཤད་པས་འཁོར་<milestone unit="line" n="643.3"/>བར་ལྟུང་། །མཁས་རྟོགས་ལྡན་པས་བཤད་པ་ཡིས། །འཕགས་པ་མཉེས་ཤིང་སེམས་ཅན་སྒྲོལ། །ཚོགས་གཉིས་རྫོགས་ཏེ་སྐུ་གསུམ་ཐོབ། །རྣམ་རིག་མཐོང་བས་དོན་ཐག་གཅད། །བརྟུལ་ཞུགས་དྲག་པོས་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="643.4"/>པ་བརྩམ། །དབང་དུ་བསྡུ་དང་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །འཇིག་རྟེན་ལས་ཀྱིས་བསྡུས་པའི་རྒྱུད། །ང་དང་སྟོན་པ་རྣམས་ཀྱིས་བཤད། །ཆོས་དབྱིངས་དུར་ཁྲོད་རང་གནས་སུ། །རིག་པ་འཛིན་པ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། །སངས་<milestone unit="line" n="643.5"/>རྒྱས་བསྟན་པའི་དོན་དུ་བསྡུས། །སྙིགས་མ་རབ་ཏུ་བདོ་བའི་དུས། །བསྟོད་ཅིང་གཙུག་ལག་ལྟོས་པའི་ཆོས། །སྐྱོན་དང་ཡོན་ཏན་ཚུལ་དུ་འབྱུང་། །བསྟན་པ་འཇིག་བྱེད་ལས་ངན་ཅན། །དྲག་སྔགས་སྟོབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="643.6"/>བསྒྲལ་བྱས་ན། །རྫོགས་དང་སྤངས་པ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །དཀྱིལ་འཁོར་གནས་པའི་རྟེན་ཡིན་ཏེ། །ལྷ་དང་སྔགས་དང་ཏིང་ངེ་འཛིན། །རྫས་རྣམས་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་དུ་འགྱུར། །ལིདྷ་ཉ་བོ་དམིགས་པའི་རྟེན། །མིང་རུས་<milestone unit="page" n="644"/><milestone unit="line" n="644.1"/>བྱང་བུ་རྣམ་ཤེས་དང་། །སྔ་ཚེ་འཁོར་བའི་རྟེན་ཡིན་ནོ། །འགུགས་འདྲེན་གྱིས་ནི་དེ་དག་དགུག །ཕོ་ཉས་ལས་ཀུན་སྒྲུབ་པར་བྱེད། །སྔགས་ཀྱི་རྫས་ཀྱིས་དཔལ་བསྐྱེད་ཅིང་། །ཐུན་རྫས་རྣམས་ཀྱིས་མྱོས་པ་དང་།<milestone unit="line" n="644.2"/>།རེངས་ལྐུགས་མཚོན་འདེབས་རྡུལ་དུ་རློག །གནད་དུ་འབེབས་ཤིང་སྙིང་ནས་འདྲེན། །ལྷ་དང་འབྱེད་ཅིང་རྩ་བ་གཅོད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དངོས་པོ་ནི། །དོན་པོ་ཁྲག་གི་ལན་བུའི་ལནམའིཡངའོག །ཀུན་གཞི་ཏིལ་<milestone unit="line" n="644.3"/>འབྲུ་ཙམ་ཞིག་གནས། །རྩ་བ་ཀླུང་གནས་དྲ་བ་སྟེ། །ཕུར་པ་མེ་དབལ་ལྟ་བུ་ཡིས། །བསྡུས་ཤིང་བསྲེགས་ཏེ་གཅད་པ་ཡིས། །དམིགས་པ་རྟེན་དང་བྲལ་བར་བྱས། །བཀྲག་དང་གཟི་མདངས་རང་ལ་བསྡུས། །ཕྲིན་<milestone unit="line" n="644.4"/>ལས་རྣམ་བཞིས་གཟིར་བ་ལས། །དགེ་སྡིག་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་མཉམ། །བལྟ་སྤྱོད་ལྡན་པས་ཞིང་བཅུ་དེ། །ཕ་རོལ་བླ་མེད་གནས་སུ་བསྒྲལ། །བར་མ་དོ་ཡི་རྣམ་ཤེས་ནི། །ཧུ༷་དང་ཕཊ་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །སྦྱང་དང་སྤར་<milestone unit="line" n="644.5"/>བའི་ལས་རྣམས་བྱ། །ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་བསྐྱེད། །ཕུང་པོ་ལྷག་མ་ཙམ་ཉིད་ནི། །རྟེན་གསུམ་གྱིས་ནི་རབ་ཏུ་སྦྱང་། །ཆོས་སྐུའི་གཟུགས་བརྙན་བསྟན་པར་བྱ། །འདི་ནི་ཕ་རོལ་སྔ་ན་མེད། །བསྒྲལ་བ་<milestone unit="line" n="644.6"/>དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་དང་། །རྒྱལ་སྲས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡི། །སྤྱོད་པ་རླབས་ཆེན་བཤད་པའོ། །དྲག་ཇགས་འདུས་པ་རྡོ་རྗེ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། སྒྲོལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དམིགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།།<milestone unit="page" n="645"/><milestone unit="line" n="645.1"/>༄༅། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡིས། །ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་འདི་གསུངས་ཏེ། །ཐོག་མར་འདི་ལ་ཤིས་པའི་གནས། །དུར་ཁྲོད་ཆུ་གླིང་རི་ཡི་སུལ། །ཁྲོས་ཤིང་གདུག་པའི་གནས་དེ་མྲ །རབ་ཏུ་གནས་ཤིང་གདེང་ལྡན་<milestone unit="line" n="645.2"/>པའི། །དམ་ཚིག་གནས་པའི་བསྒྲུབ་པ་སྟེ། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་སློབ་མ་ཡིས། །སྔོན་དུ་བླ་མ་མཉེས་བྱས་ནས། །ལྷག་པའི་ལྷ་ཉིད་སྟོབས་དང་ལྡན། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཧེ་རུ་ཀ །ཉེ་བར་བསྟེན་དང་གཉིས་སུ་མེད།<milestone unit="line" n="645.3"/>།ཚད་དང་ལྡན་པར་གྱུར་པ་དེས། །ཡང་དག་ངེས་པའི་རྟགས་མཐོང་ནས། །རབ་ཏུ་འབད་པར་བྱ་བ་ནི། །སྨིན་འབྱོར་གདུག་ཅིང་ཤིས་པའི་ས། །ལས་ལ་བསྔགས་པ་དེ་དག་ལ། །དྲེགས་པའི་གཙོ་འཁོར་དམིགས་<milestone unit="line" n="645.4"/>པའི་རྟེན། །འདོམ་གང་ལ་སོགས་ཚད་དང་ལྡན། །ལྟེ་བ་ལ་ནི་འཁོར་ལོའི་རྩིབས། །བཞིའམ་དྲུག་གམ་བརྒྱད་དུ་དགོད། །བར་ཁྱམས་ཕྱོགས་བཞི་སྒོ་བཞིར་བཅས། །རིམ་པ་གསུམ་གྱི་ཐོད་ཕྲེང་ལྡན། །རང་གི་<milestone unit="line" n="645.5"/>རིགས་པ་བསྔགས་པ་ཡི། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་རྒྱན་དང་རྟགས། །ཐམས་ཅད་ལྡན་པ་ཉིད་དུ་བྱ། །དྲེགས་པ་ཅན་རྣམས་སྐུ་ཡི་རྟེན། །བྲེས་སམ་བརྐོས་སམ་བརྩིགས་པ་དག །རང་གི་གནས་སུ་མཛེས་པར་དགོད།<milestone unit="line" n="645.6"/>།གསུང་གི་སྙིང་པོའང་དེ་བཞིན་ནོ། །ཐུགས་རྟེན་རང་གི་ཕྱག་ཆའམ། །སྔོན་ནས་བསྔགས་པའི་རྫས་ཡིན་ནོ། །རང་སྔགས་གསང་བའི་འཁོར་ལོ་དང་། །མཐུན་གཟུགས་སྲོག་གི་རྒྱལ་མཚན་རྣམས། །ནང་དུ་མཚོན་<milestone unit="page" n="646"/><milestone unit="line" n="646.1"/>པའི་རྟེན་དུ་གཟུག །དེ་དག་ཙིསྟ་སོ་སོ་སྲ །དམིགས་པའི་སྙིང་པོ་དྲིལ་ཏེ་གཞུག །གསང་བ་སྦས་པའི་རྟེན་དུ་འགྱུར། །དེ་ཡི་བྱང་ཤར་ཕྱོགས་མཚམས་སུ། །ང་ཡིས་སྔར་བཤད་རྒྱུད་ཉིད་ལས། །ཨེ་དབྱིབས་བཞི་དང་<milestone unit="line" n="646.2"/>བརྒྱད་བཅུ་གཉིས། །ཁྲུ་གང་མཛུབ་གང་ཐུར་དུ་བརྐོ། །བདུག་ཅིང་དྲེགས་པའི་རྫས་ཀྱིས་བྱུགས། །བདུག་ཅིང་བསྲེག་པའང་དེ་ཡིས་སོ། །དེ་ཉིད་དགོད་པའི་རྫས་རྣ་་ས་ནི། །རྒྱུད་མེད་གཟུགས་ངན་ཀྭ་པ་ལ། །སེང་<milestone unit="line" n="646.3"/>སྡེང་གསེར་ཤིང་ཡན་ལག་སྐྱེས། །དཔལ་ལྡན་དྲག་པོའི་ཕུར་པ་དང་། ཁྲེལ་ནག་གནམ་རུ་ནག་པོ་དང་། །གྱི་ལིང་དཀར་དང་གདོང་དམར་དང་། །བརྡ་མི་གཅིག་དང་སྲིད་ཤིང་དང་། །ཚ་ར་དཀར་དང་མགྲིན་སྙན་<milestone unit="line" n="646.4"/>དང་། །ས་སྤྱོད་ཆུ་སྤྱོད་རྣམས་ཀྱིས་ལུས། །ཕྱི་ནང་བར་དང་གསང་བས་བརྒྱན། །དྲེགས་ཅན་སྤྱི་ཡི་མཉེས་པའི་རྫས། །རྒྱན་ལྡན་གཟུགས་དང་རྔ་གླིང་སྒྲ། །གསུར་ཆེན་དྲི་དང་ཤ་ཁྲག་རོ། །ཚ་རྩུབ་རེག་དང་འབྲུ་<milestone unit="line" n="646.5"/>བཅུད་བཤོས། ཁྲ་ཆེན་དམ་ཚིག་བདུད་རྩིའི་ཚོགས། །རབ་ཏུ་བསྟར་ཞིང་འབད་པས་སྦྱར། །དཔའ་ཞིང་བརྟུལ་ཕོད་སྐྱེས་བུ་ཡིས། །ང་ཡི་སྔོན་གྱི་ཕྲིན་ལས་བཞིན། །ཁྲོ་ལ་ཁྲོས་པས་ཞི་མཛད་དེ། །ཐ་མལ་གནས་<milestone unit="line" n="646.6"/>པའི་འབྱུང་ཆེན་ལྔ། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་འབྱུང་བར་བསྒོམ། །ཀེང་རུས་འབར་བའི་རི་རབ་བམ། །དུར་ཁྲོད་འཇིགས་པའི་གཞལ་མེད་ཁང་། །བྷརྙ་གནས་རིགས་གསུམ་གྱིས་བརྩིག །ཏི་ར་གསར་རྙིང་ཚོགས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="647"/><milestone unit="line" n="647.1"/>༄༅། །གཏམས། །རཀྟ་དམར་པོ་བྲུབ་ཅིང་འབབ། །ཚིལ་ཆེན་དུད་པ་འཁྱིལ་ཞིང་འཕྱུར། །དབང་པོ་དོན་སྙིང་འཕྱངས་ཤིང་འཕྲུལ། །བདུད་རྩི་བཤང་གཅི་དྲི་བསུང་ལྡན། །ཡན་ལག་ཉིང་ལག་སྐམས་ཤིང་ངརྙངཡང<milestone unit="line" n="647.2"/>སྙིལ། ཁྲ་དང་པགས་པ་བརྒྱང་ཞིང་འཕྱར། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་དང་སྟེང་དང་འོག །གཅུས་དང་འཕྱར་དང་བསྐུམས་དང་བརྐྱངས། །རྒྱལ་མཚན་དང་ནི་ཟ་ར་ཚགས། །བ་དན་བླ་བྲེ་ལྷབ་ལྷུབ་དང་། །འཕུར་མ་<milestone unit="line" n="647.3"/>དང་ནི་ལྷབ་མ་དང་། །མི་མགོ་ཀ་བཱ་ལ་རྣམས་དང་། །རབ་ཏུ་མཛེས་པའི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །གཞལ་ཡས་ཁང་པ་དེ་འདྲ་བ། །རབ་ཏུ་བསྔགས་པ་འདི་ལ་བཤད། །དྲེགས་པའི་བདག་པོ་ཡུམ་དང་བཅས། །སྦྱོར་ཞིང་<milestone unit="line" n="647.4"/>བསྣོལ་བ་དེ་ཉིད་ཀྱིས། །བདག་གི་རང་བཞིན་ཡོངས་སུ་བསྐྱེད། །འཕྲོ་དང་ལས་ཀྱི་ཁྱད་པར་དང་། །བསྡུ་དང་རང་གི་གནས་སུ་བརྟེན། །སྐུར་གྱུར་མཚན་ཉིད་ངོ་བོ་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བྱ་བ་ཡིས། །ཡུམ་དང་<milestone unit="line" n="647.5"/>བཅས་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །དེ་ཡི་ལས་ཀྱང་སྔར་བཞིན་དུ། །རྒྱས་མཛད་རང་གི་སྤྱན་སྔ་མྲ །དམིགས་པ་མྱུར་ལྷག་དེ་ཡི་འཁོར། །བདུད་དང་གཤིན་རྗེ་སྲིན་པོ་དང་། །གནོད་སྤྱིན་དྲག་པོ་སྡེ་དང་ཀླུ། །རང་གི་ཆུང་<milestone unit="line" n="647.6"/>མར་བཅས་པ་དག །ངས་བཤད་བཞིན་དུ་རིགས་པར་བསམ། །སྒོ་བཞིར་གནས་པ་དེ་དག་སྟེ། ལྷ་དང་མ་མོ་རྒྱལ་པོ་གིང་། །བཙན་འགོང་དམུ་དང་མུ་སྟེགས་དང་། །རང་གི་སྡེ་དང་དཔུང་དུ་བཅས། །མ་ལུས་དྲེགས་<milestone unit="page" n="648"/><milestone unit="line" n="648.1"/>པ་ཅན་གྱི་ཚོགས། །འདི་ལ་རབ་བརྗོད་གང་ཡིན་པ། །དེ་ཉིད་དུ་ནི་གསལ་བར་བྱ། །ང་ཡི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས། །ཡེ་ཤེས་རིགས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་ཞིང་། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་རྒྱས་བཏབ་སྟེ། །དེ་ལ་རང་<milestone unit="line" n="648.2"/>བཞིན་གནས་པ་བསྟིམ། །ཡོངས་རྫོགས་སྐུ་ཡི་བརྟན་པར་བསྒྲུབ། ཕྱག་བཚལ་མཆོད་པ་འབུལ་ཞིང་བསྟོད། །རབ་ཏུ་མཉེས་པ་རྒྱ་ཆེར་བྱ། །ཕྱི་བཤད་ནང་དང་གསང་བ་ཡིས། །བསྡུ་དང་སྦྱོར་དང་སྒྲོལ་བ་དང་།<milestone unit="line" n="648.3"/>།གནས་དང་རིགས་དང་རོལ་པ་དང་། །བསྐྱོད་དང་དབབ་པ་མཉེས་པ་ཡི། །གནས་ལུགས་ལྷུན་གྲུབ་མ་བཅོས་པ། །དྲག་སྔགས་རོལ་པ་མ་འགགས་སྤྱོད། །རང་གི་ལས་ལ་སྦྱར་བ་ནི། །བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་དང་གཤིན་རྗེ་<milestone unit="line" n="648.4"/>རྡོ། །སྲིན་པོའི་དམར་དང་གནོད་སྦྱིན་བྱད། །ལྷ་ཡི་ཆད་དང་མ་མོའི་དལ། །གཟའ་ཡི་ཀི་ཀང་ཀླུ་ཡི་དུག །ཚེ་ཟད་པ་དང་ཁྲི་མོན་བཅུག །གཅན་གཟན་འབླུམ་དང་ལྕགས་སྒྲོག་ཚུད། །ནད་དང་མཚོན་ནི་ཁོང་ཞུགས་<milestone unit="line" n="648.5"/>དང་། །དུག་འཐུང་ཐོག་བབས་བཞིན་དུ་དྲག །ཐར་ཞེས་བྱ་བ་གདགས་སུ་མེད། །བདུད་ནི་མ་བརྟགས་སྲོག་ལ་རྒོལ། །གཤིན་རྗེ་འཁོར་བའི་འཁོར་ལོས་གཅོད། །སྲིན་པོ་རལ་གྲིའི་སོ་ཡི་འགེམས། །གནོད་སྦྱིན་<milestone unit="line" n="648.6"/>གནམ་ལྕགས་ཐོག་གིས་འཇོམས། །ལྷ་ནི་འདོད་པའི་མདུང་གིས་གསོར། །མ་མོ་དཔག་ཆེན་མདའ་འཕེན་འབིགས། །གཟའ་བདུད་སྟོབས་ཆེན་སྨྱོགས་ཀྱིས་བརྡེག །ཀླུ་ནི་ས་འོག་རལ་གྲིའི་སྦོས། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="649"/><milestone unit="line" n="649.1"/>༄༅། །འདུལ་ཞིང་གཅོད་པའི་སྔགས། །མུན་པ་གླིང་འཁྲུགས་བདུད་ཀྱི་སྐད། །ངུ་འབོད་ལྷ་བུའི་གཤིན་རྗེ་སྟེ། །རོ་ལེན་དུར་བ་སྲིན་པོས་ཁྲིད། །ལྕེ་མདུད་དྲག་པོ་གནོད་སྤྱིན་ནོ། །བཀའ་ཆད་དྲག་རྩལ་ལྷ་ཡི་<milestone unit="line" n="649.2"/>དམོད། །ངུ་འབོད་གདུང་བ་མ་མོ་སྟེ། །འབྲུག་སྒྲ་གློག་འབྱིན་གཟའ་བདུད་དོ། །ཀླུ་ཡི་སྦྲུལ་ནག་དུག་ལྕེས་སོ། །འཇིག་རྟེན་ལྷ་སྲིན་རང་སྒྲ་ཡིས། །ཕལ་པ་རྣམས་ལ་དམོད་པར་བྱེད། །དེ་ནི་དྲག་སྔགས་དམོད་པའོ།<milestone unit="line" n="649.3"/>།ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྡོ་རྗེ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་སྔགས་དམོད་པ་ཉེ་བར་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡིས། །སོ་སོའི་དྲག་སྔགས་དམོད་པ་བསྟན།<milestone unit="line" n="649.4"/>།ཕུང་ཤིགས་བདུད་ཀྱི་དྲག་སྔགས་ནི། །རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཐོད་པ་སྲ ཁེལ་ནག་སྙིང་དུ་ཉ་བོ་སྩལ། །དུར་ཁྲོད་རས་ནག་རྒྱ་ཡིས་གདབ། །ཚོན་སྣ་ལྔའམ་ནག་པོས་བཅིང་། །གྲི་ལྕགས་སྦུག་མ་སྲོག་རྩར་གཞུག<milestone unit="line" n="649.5"/>།ཉུང་དཀར་ཉུང་ནག་ཏིལ་ནག་དང་། །སྐྱེ་ཚེ་ཤིང་ཚེ་ཟི་ར་དང་། །ཟངས་ལྕགས་རྡོ་ཡི་ཕྱེ་མ་དང་། །དུག་ཕྲག་ངར་དང་བཅས་པ་རྣམས། །མུ་སུ་ར་ཡི་ཐོད་པར་བསྡུ། །བདུད་ཀྱི་སྲོག་ཏིག་སྔགས་ཀྱིས་བསྔགས།<milestone unit="line" n="649.6"/>།བདུད་པོ་ནག་པོ་ཁ་མུན་དེ་བ་མི་ལ་ཆོ། །ཀྭ་ལ་མུ་ཏྲི་མུ་ར་ཡ་དགྲ་བོ་སྙིང་ལིང་ཙིརྟི་རྦུད། དྲི་ཟླུམ་ཁྱིགས། དྲི་ཟླུམ་ཁྱིགས། བྲམ་བྲམ་རོ་ལ་འདུས། ཟེད་སྤྲུག དྲོ་སྤྲུག བདུད་རྗེས་ཆོད། བདུད་མོས་རོལ། བདུད་<milestone unit="page" n="650"/><milestone unit="line" n="650.1"/>བུས་གཏོར། །བ༷་ཁྱིགས། པྲ་མཤཱ་ཤ་ཏཱ༷་ཤཱ་ར་ཡ་རྦད། །མུན་པ་གླིང་འཁྲུགས་ཞེས་བྱ་བ། །མ་འོངས་བདུད་ཀྱི་རང་སྐད་དེ། །དྲག་ཏུ་བརྗོད་ཅིང་སྦུག་མར་བྲབ། །གང་ལ་དམིགས་པ་དེ་མྱུར་དུ། །སྣང་སྲིད་བདུད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="650.2"/>སྲོག་ནས་འདྲེན། །མི་ནག་གོ་མཚོན་བ་ཅས་པ་དང་། །སྔགས་ནག་བུད་མེད་མོན་དང་རྡོ། །ཁྱི་ནག་རྟ་ནག་བྱ་ནག་དང་། །རྒོད་ནག་དྲེའུ་ནག་ཤེལ་ནག་དང་། །རི་ནག་མཚོ་ནག་ཤིང་ནག་ཚོགས། །དམག་དང་འཁྲུག་<milestone unit="line" n="650.3"/>པ་འཐབ་པ་དང་། །འཁྲིད་དང་གསོད་དང་བཤའ་བ་དག །ལས་བྱེད་གྲུབ་པའི་རྟགས་སུ་འགྱུར། །དེ་ནས་ཉ་པོ་བསྟབ་ཅིང་བསྒྲལ། །གྲི་མཚོན་ཕུར་པ་རྣམས་ཀྱིས་ག་། །ལྷག་མ་བདུད་རྩི་ཤ་ཁྲག་སྦྱར། །ཀུ་ཀུ་<milestone unit="line" n="650.4"/>ནག་པོའི་ཟས་སུ་སྤྱིན། །རོལ་བར་མི་བྱེད་བསྐྱར་ཏེ་བསྒྲུབ། །རྭ་ཏྲ་མྱོས་ཤིང་འཐིབ་ནས་འཆི། །འཆི་བདག་གཤིན་རྗེའི་དྲག་ཇགས་ནི། །རྒྱུད་མེད་ཕོ་མོའི་ཀ་བཱ་ལ། །ཟ་མོ་ཏིག་ཏུ་ཁ་སྦྱར་ཏེ། །ནང་དུ་དེ་ཉིད་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="650.5"/>གཞུག །ཕོ་ཐོད་སྟེང་ནས་སྤྱི་བོར་ཕུག །བཅིངས་དང་དགབ་པ་དྲངས་པ་དག །སྔར་བཤད་རྫས་ཀྱིས་བྲབ་ཅིང་བརྡེག །ཡ་མ་མེ་ད་སྟེ། རྭ་ཛ་ས་དོ་མེ། རུ་ཙ་ན་ཡ་ནི། རོ་མ་ཙ་ནི། ཡ་མ་ར་ཙ་མུ་ཀ་སྙིང་ཁྲག་རྩ་ལ་<milestone unit="line" n="650.6"/>རྦད། ཡ་མ་དབུགས་ལ་རྔུབས། རོ་ཙ་ཡ་མ་ར་ཙ་ར་ཙ་བཏ་རིལ་རྦད། ཡ་མ་ར་ཙ་ཧྲི་སྟི་སྙིང་ལིང་ཆོད། ཡ་མ་སྙིང་། ཡ་མ་ཁྲག ཡ་མ་དུ་བ༷་རིལརྦད། གཤིནརྗེབསྡུས་ཤིང་དྲིལ་བའི་བླགས། །རབ་ཏུ་བབླགས་ཏེ་<milestone unit="page" n="651"/><milestone unit="line" n="651.1"/>༄༅། །ཙིསྟར་བྲབ། ཁྲ་ཁྲག་ཆེན་པོས་མཉེས་པར་བྱ། །གསོད་བྱེད་ནག་པོའི་ཚོགས་རྣམས་ཀྱིས། །དོན་སྙིང་རློན་པར་སྟེར་བ་དང་། །སྙིང་དང་ཐོད་པ་འཕར་བ་འབྱུང་། །དེ་ནས་ལས་ལ་སྦྱར་བར་བྱ། །གང་ལ་<milestone unit="line" n="651.2"/>དམིགས་པ་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །གཏུམ་ཁྲོས་སྲིན་པོའི་དམོད་པ་ནི། །མྱུར་ཤིའི་ཐོད་པར་དེ་སྙིང་ནང་། །དམིགས་པ་རྣམས་ཀྱི་གཟུགས་བརྙན་དེ། །མིང་སྔགས་ལྡན་པ་སྩལ་བྱ་སྟེ། །ལེ་བརྒན་ཁ་དོག་དར་གྱིས་དཀྲིས།<milestone unit="line" n="651.3"/>།སྔོན་དམར་སྐུད་པའི་དྲ་བར་གཞུག །ཏི་ར་གསར་པ་ཁ་ཕྱེ་ལ། །དབང་པོ་དོན་སྙིང་ནང་རོལ་གྱིས། །སྲིན་པོ་བསྐང་ཞིང་དམོད་པ་བཟླ། རག་ཤ་སྲིན་པོ་ས་མུན་ཛ༷༷། རག་ཤ་དུ་ཏྲ་ཧུར་ཧུར་སྨྱོ། །རྭ་ཏྲ་གཉེན་པོ་དགྲ་<milestone unit="line" n="651.4"/>ལ་སྨྱོ། །དགྲ་བོ་མུ་ལི་ཤིག་སོད་གཏོར། །ཧབ་ལོ་ཧོབ་ལེ་ཁ་ཐུན་སྨྱོ། །རག་ཤ་ཛ་ཏྲི་ཏ་ཛ། དུ་ར་དུར་ཤན་ཛ། རག་ཤ་རྦད། དྲི་མུ་ར་ཡ་སོད། དམོད་པ་རྫས་ལ་བཟླས་ཤིང་བརྡེག །མི་ནག་ཤན་པའི་ཚོགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="651.5"/>ཀྱིས། །ཁྲིད་དང་གསོད་དང་དོན་སྙིང་སྟེར། །ལས་ལ་སྦྱར་བ་ཚུལ་བཞིན་གྱིས། །དགྲ་བོའི་དངོས་པོ་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །དྲག་རྩལ་གནོད་སྤྱིན་དྲག་སྔགས་ནི། །རྟ་དཀར་སྙིང་དང་ཐོད་པ་ནི། །ཉ་བོ་གཞུག་པའི་སྣོད་དུ་<milestone unit="line" n="651.6"/>བསྔགས། །རིན་ཆེན་ལ་ཕུག་མུ་པ་ལ། །སྙིང་སྣ་ཁྲག་སྣ་སྦྱར་བས་མཆོད། །གནོད་སྤྱིན་སྲོག་ཏིག་དམོད་པ་བརྗོད། །ཡསྒ་བ༷་ཧུ་ད་རི་ཛ། མ་ག་མ་བག་ཤ་ཛ། རུ་རུ་མ་རུ་ཏྲ་མ་ཏི་ཛ། ཡསྒ་སྙིང་ལ་ཤད་ཤད་དུ་ཛ།<milestone unit="page" n="652"/><milestone unit="line" n="652.1"/>ཡསྒ་སྲོག་ལ་བྲེང་ཐུན་ཛ། །ཉི་ཤར་ཚོགས་དང་འོད་དང་སྒྲ། །རླུད་དམར་དུག་དང་བུ་ཡུག་འོང་། །བསད་པའི་རྫས་ཀྱིས་དྲག་ཏུ་བརྡེག །ལྷག་མ་བསྲེག་ཅིང་རླུད་གིས་གཏོར། །དེ་ཉིད་ཁྲག་གིས་ལྐུགས་ཏེ་སྒྲོལ།<milestone unit="line" n="652.2"/>།དྲག་རྩལ་ལྷ་ཡི་དྲག་སྔགས་ནི། །ལྷ་གཡག་དཀར་པོའི་སྙིང་ནང་དུ། །བརྣགས་པའི་གཟུགས་དང་མིང་རུས་བྲི། །ཇོན་དམར་སྐུད་པས་སྐེ་ནས་གདགས། །རྗེ་རིགས་ཐོད་པའི་ནང་དུ་གཞུག །དར་དཀར་གྱིས་ནི་ཁ་<milestone unit="line" n="652.3"/>བཅད་ལ། །ཚོན་སྐུད་སྣ་ལྔས་བཅིང་བར་བྱ། །བྱ་རྒོད་དར་མའི་སྒྲོ་རྩ་ནི། །སྲོག་རྩར་བཅུག་ལ་དཀྱིལ་དུ་བརྟོལ། །དཀྱིལ་འཁོར་མདའ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཐུར་དུ་བྲུ། །ལྷ་རྡོ་གསུམ་གྱི་སྒྱེད་པུ་ལ།<milestone unit="line" n="652.4"/>།གང་གི་ཐོད་པ་གཞག་པར་བྱ། །ཐུན་རྫས་བཤོས་གཙང་རྗོན་ཆ་དང་། །རུ་དཀར་སྙིང་དང་ཤེལ་དཀར་སྙིང་། །བྱ་དཀར་སྙིང་དང་རུ་མཚོན་དང་། །བ་དན་དཀར་པོ་རྟེན་དུ་གཟུག །ཉུང་དཀར་ཇགས་ཀྱི་མདའ་<milestone unit="line" n="652.5"/>མཆོག་ནི། །ཐུན་གྱི་རྫས་སུ་གཞག་པར་བྱ། །དྲག་སྔགས་སྙིང་གི་ནང་དུ་བྲབ། །སྟོབས་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཛིན་གསལ་བས། །ལྷ་རྣམས་ འདུས་པའི་དྲག་སྔགས་སྦྲེང་། །མ་ཧྭ་དེ་བ་ཏེ་ཛ་ཧི་ཛ། ས༷་བྲ་མ་ན་རཀྟ་ཀ༷་ཀ་ས་མ་<milestone unit="line" n="652.6"/>ཡ་ཧུ༷། དེ་བ་རྭ་ཛ་མ་ཧྭ་ནི་ཛ། །དགྲ་བོ་བཱ་ར་ཡ་ཐུན་རྦད། ཐུན་རྦད། ཤག་ལེན་ཛ་ཛ། ཤག་ལེན ཛཛཧྲུ་ཏཧུ་ཏཙཏུརམུཁ་རག་ཤ་མན། ཀཏཀཡ མ ཧུ་ཏ། མཧྭདེབ ཨ་མུ་ཀ་མྱ་ར་ཡ་སོད། །འཇིག་རྟེན་<milestone unit="page" n="653"/><milestone unit="line" n="653.1"/>༄༅། །དྲེགས་པ་མཐུ་རྩལ་ཅན། །ལྷ་ཡི་བོད་རྦད་བསད་གསུམ་དྲིལ། །དྲག་ཏུ་བཟླ་ཞིང་སྙིང་ལ་བྲབ། །རྟགས་ནི་རྒྱལ་པོ་རྗེ་དཔོན་དང་། །སྐྱེས་པ་སྟག་ཆས་དར་ཐོགས་དང་། །ཞུབ་ཅན་ཕོ་ཚོགས་འོང་བ་ནི<milestone unit="line" n="653.2"/>།གསོད་གཅོད་བྱེད་དང་སྙིང་འབྱིན་དང་། །དངོས་སུ་སྙིང་ཕྱུང་འཕར་བ་འོང་། །རྟགས་བྱུང་སྙིང་ནས་ལིསྐོ་དབྱུང་། །མཚོན་གྱིས་གཏུབས་ལ་མེ་ལ་བསྲེག །ཐལ་བར་ཉ་བོ་བྱས་ནས་ནི། །ཐོད་པར་བཅུག་ལ་ལྷ་རྟེན་<milestone unit="line" n="653.3"/>ནམ། །འཇིག་རྟེན་ལྷ་ཆེན་གནས་སར་མནན། །ལྷ་ཡི་དལ་ཡམས་དགྲ་ལ་འབེབས། །ནད་བདག་མ་མོའི་དྲག་སྔགས་ནི། །སྣེལ་གྲི་མོ་ཡི་ཐོད་པ་མྲ །དེ་ཡི་སྙིང་ནང་ལིསྐོ་གཞུག །མཐིང་ནག་དར་གྱིས་ཁ་བཅད་ལ།<milestone unit="line" n="653.4"/>།ཐོད་པ་ཚོན་སྐུད་ལྔ་ཡིས་བཅིང་། །དཀྱིལ་འཁོར་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་དབུས། །ཐོད་པར་བཅུག་ལ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ནག་སྨུག་གསུམ་གྱི་སྙིང་ཁྲག་གིས། །མ་མོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་མཆོད། ་་་དཀར་ཉུང་ནག་<milestone unit="line" n="653.5"/>སྐྱེ་ཚེ་སོགས། །དྲག་པོའི་ཐུན་རྫས་ཚོགས་ཚང་ལ། །མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་དམོད་པས་བསྔགས། །མ་མ་སྙིང་ཁ་རག་མ་མ་རག་ཤ་མ་མ་རག་ཤ །ཏྲག་རག་ཤ་སྙིང་ཁྲག་ལ་ཧུབ་ཛ། སྙིང་རྩ་ལ་དུན་དུན། སྒག་རཀ་ཤ་མ་མ་<milestone unit="line" n="653.6"/>ཛ་ཛ། དམ་དམ་དགྲ་སྙིང་རྦད་བུ་ནན། མ་མ་དྲི་སྙིང་ཙིསྟ་ལ་ཐུན་ཐུན། ཏྲ་རཀ་ཤ་རཀ་ཤ་རག་མོ་ཐུན་ཐུན། མུག་མུག་མྱོས་མྱོས་རྦད་རྦད་ཛ་ཛ། མ་མ་ཐུན་སྙིང་ཁྲག་ཐུན། ཤསྟི་སྟ་མ་མ་རག་མོ་ས་མ་ཡ་སྨྱོ་སྨྱོ། མ་<milestone unit="page" n="654"/><milestone unit="line" n="654.1"/>མོའི་སྲོག་ཏིག་བསྡུས་པའོ། །བསད་པ་ལས་ཀྱི་ངན་སྔགས་འདི། །གྲི་ལྕགས་ལས་བྱས་སྦུ་གུའམ། །བྱ་རྒོད་སྒྲོ་རྩའི་ནང་ནས་བསྔགས། །མ་སྲིང་མོན་མོ་བལ་མོ་དང་། །བྱི་མོ་ལ་སོགས་བུད་མེད་ཚོགས། །བྱ་ནག་<milestone unit="line" n="654.2"/>རྒོད་ནག་ཚོགས་ཆེན་ལྷགས། །དངོས་སུ་ཤ་དང་མགོ་སུག་སྟེར། །ཙིསྟ་དངོས་སུ་འཕར་བ་དང་། །བསད་རྟགས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་དང་། །སྙིང་ལ་ཕུར་པས་གདབ་ཅིང་གསད། །དུག་ཤིང་མོ་ལ་སྤྱིན་བསྲེག་བྱ།<milestone unit="line" n="654.3"/>།ཐུན་ཁྲག་དམིགས་པའི་དགྲ་ལ་འཕང་། །ཐལ་བ་སྔངས་ལ་ཉ་བོ་བྱ། །དུར་ཁྲོད་དབུས་སུ་གནན་པར་བྱ། །རིམས་ནད་རྣམས་ཀྱིས་དམིགས་པ་སྒྲོལ། །དྲག་པོ་གཟའ་ཡི་དྲག་སྔགས་ནི། །མོན་པ་ནག་པོའམ་ར་རོག་<milestone unit="line" n="654.4"/>པོའི། །ཐོད་པར་སྙིང་ནག་ལིསྐོ་གཞུག །སྲོག་རྩར་གྲི་ལྕགས་སྦུ་གུ་གཞུག ་་་དཀར་ཉུང་ནག་ཟངས་ལྕགས་ཕྱེ། །ཐུན་དུ་བཇགས་ཏེ་ཐོད་པར་བྲབ། །མ་ར་ཡ་པ་ཤ༷་མི་ཀི་དུ་རུ་དུ་སྲ མ་ཏི་ཛ་ལ་ཏི་ཛ། ཙ་པ་མ་ནི་<milestone unit="line" n="654.5"/>རུ་རུ་རྭ་ཧུ་ལ། ཨ་ཏྲ་ཏ་ཏྲ་པདྨ་ཤ་ར་ཤ་ར་སྟ་ཨ་མུ་ཀ་བཱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏྲི་ལ༷་ཀ་ཤ༷་ག་དུ་ཧི༷༷། ཛ་ཛ་ཡསྒ་ཐུན། །བ༷་ཏྲིལ་ཤི་ནི་བ༷་བྷ་བ་ཏི། ཁ་ཡག་ཁ་དུན་ཏྲི། རུ་ཏི་ཤུ་ཏ་ཏྲིག ་།་ལ་པྲ་ཏི་ཤཱ་ར་ཡ་ཛ། དབང་ཆེན་གཟའ་<milestone unit="line" n="654.6"/>ཡི་དྲག་ཇགས་འདི། །དྲག་པོའི་རྫས་ལ་བསྔགས་ཏེ་བརྡེག ཁྲ་རུལ་ཁྲག་རུལ་བཙོས་དང་རྗེན། །དཀར་གསུམ་མངར་གསུམ་རྫས་ཀྱིས་མཆོད། །ཉི་ཟླ་ཀླད་ལ་འཁོར་བ་དང་། །མོན་པ་ནག་པོ་འོང་བ་དང་། །སྦྲུལ་<milestone unit="page" n="655"/><milestone unit="line" n="655.1"/>༄༅། །ཆེན་གཤོག་ཅན་འཁྱུག་པ་དང་། བར་སྣང་འཇའ་ཡིས་ཁེངས་པ་དང་། །དགྲ་བོ་དངོས་སུ་ཁྲིད་ནས་འོང་། །རྒོད་དང་རི་དྭགས་གསོད་པ་དང་། །དོན་སྙིང་ནང་རོལ་སྟེར་ཞིང་རོལ། །དེ་འདྲའི་བསད་<milestone unit="line" n="655.2"/>རྟགས་རྫོགས་པ་དང་། །སྙིང་དང་ལིསྐོ་ཧོམ་མེར་བསྲེག །གནོད་རྫས་དགྲ་ཡི་ཡུལ་དུ་གཏོར། །ཐོད་པ་ཀླུ་ཡི་རྟེན་སར་སྦ། །ཆུ་འཁྱགས་སེར་བ་ཁྲག་ཏུ་འབེབས། ་་་ཐུམ་ནད་ཀྱིས་གློ་བུར་འཆི། །ཁ་ལྐུགས་རྐང་<milestone unit="line" n="655.3"/>ལག་རེངས་པར་འགྱུར། །གདུག་པ་ཀླུ་ཡི་དྲག་སྔགས་ནི། །ལུང་གསུམ་འདུས་པའི་དབེན་གནས་སུ། །སྟེགས་བུ་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་བྲུས། །དགྲ་ཡི་ཕ་མེས་མགོ་བོའམ། །ཡང་ན་མཛེ་ཅན་ཐོད་པ་མྲ །དགྲ་ཡི་<milestone unit="line" n="655.4"/>མིང་རུས་བྲིས་ཏེ་གཞུག །གཙང་མའི་སྣོད་དུ་དཀར་གསུམ་དང་། །མངར་གསུམ་ཀླུ་སྨན་སྣ་ཚོགས་སྩལ། །རྟག་ཏུ་མཆོད་ཅིང་བསྔགས་པར་བྱ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ། ནཱ་ག་ར་ཙ། དགྲ་བོ་ཧེ་ཁུ་ལ་ཕེ་ཤན། །ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="655.5"/>ཕོས་ཕོས་ཤིག་ཤིག ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ། ཏི་ཡ་ཏི་ཡ། ཏི་པ་ཙ་ཏི་པ་ཙ། ཨ་ཤ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ། ནཱ་ག་ར་ཙ་དགྲ་པོ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཤག་ཏི་རྦད། སྲོག་ཏི་རྦད། སྦར་ཏི་རྦད། སྙིང་ལ་རིལ་ཤ༷་ཤ༷་རྦད། ཨི་ནན་ནག་པོ་ཕེར་ན་<milestone unit="line" n="655.6"/>ཤ་ཨུ་ཏ་ནན་ར་ཙ་ནན། ཐི་ལི་ནན། ཕི་ལི་ནན། དྲག་ཏུ་བརྗོད་ཅིང་བསྒྲུབ་པ་ཡིས། །མེ་ཆེན་འབར་དང་ཆུ་ཆེན་འབྲུབ། །བ་གླང་སྦལ་སྦྲུལ་སྡོམ་སྡིག་ཚོགས། ཁེང་གཅོད་རི་བསྙིལ་བྲག་རལ་སོགས། །ལུས་ལ་<milestone unit="page" n="656"/><milestone unit="line" n="656.1"/>ཤུ་བ་སྐྲང་ལོ་འབྱུང་། །སྟོབས་ལྡན་གཉེན་པོས་རབ་ཏུ་གཅུན། །དེ་ནས་བྱང་བལྟས་ཆུ་མིག་ཏུ། །བ་ལི་གཏང་ཞིང་བདེན་པ་གདར། །ཐོད་པ་ལིསྐོར་བཅས་པ་གནན། །ཀླུ་རྒྱལ་འཁོར་དག་བཅས་ལ་གཏད། །ཕུང་པོ་<milestone unit="line" n="656.2"/>ལྷག་མེད་བཞེས་པར་བསམ། །གནས་སུ་ཕྱིན་ལ་བསྲུང་བ་བྱ། །དགྲ་ནི་མཛེ་དང་རྨུགས་པས་འཆི། །སྡེ་བརྒྱད་སོ་སོའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི། །འཇིག་རྟེན་ལས་ཀྱིས་མནར་བ་ཡི། །བསྟན་པའི་རྭ་ཏྲ་གདུག་པ་ཅན། །མ་<milestone unit="line" n="656.3"/>ལུས་རྣམས་ཀྱི་གཤེད་དུ་འགྱུར། །ཞེས་བཀའ་སྤྲལ་ཏོ། །དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྡོ་རྗེ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། དྲེགས་པའི་སྡེ་སོ་སོའི་ལས་ལ་སྦྱར་བ་དྲག་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="656.4"/>པ་ཡིས། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་ཅན་རྣམས་ཀྱི། །སོ་སོའི་རིགས་དང་གཏན་ཚིགས་དང་། །སྡེ་དང་ལས་ཀྱི་བྱེད་པ་བསྟན། །སྔོན་གྱི་འཇིག་རྟེན་ཁམས་འདི་ཉིད། །ཕུང་པོ་ཉོན་མོངས་ལ་བརྟེན་ནས། །ང་རྒྱལ་དྲེགས་<milestone unit="line" n="656.5"/>པའི་དབང་གིས་མྱོས། །རང་གཞན་ཀུན་ལ་འཚེ་ཞིང་གཅོད། །གནས་ངན་ལེན་གྱིས་ཁ་འཁྲིད་བྱས། །ལེགས་པའི་ལན་དུ་ཉེས་པར་སྤྱོད། །མ་རིག་རྩ་བ་ཡན་ལག་གིས། །གཏི་མུག་མུན་འཐིབས་བདུད་དང་ཀླུ།<milestone unit="line" n="656.6"/>།ང་རྒྱལ་སྟོབས་ཀྱིས་དྲེགས་པ་དག །ལྷ་དང་རྒྱལ་པོ་ཞེས་པར་གྱུར། །ཕྲག་དོག་གཟའདངགཤིནརྗེའིརིགས། །འདོད་ཆགས་མ་མོ་གནོད་སྤྱིན་རིགས། །ཞེ་སྡང་བཙན་དང་སྲིན་པོར་གོལ། །སྲོག་ལ་འབེབས་པས་<milestone unit="page" n="657"/><milestone unit="line" n="657.1"/>༄༅། །བདུད་ཅེས་བྱ། །ཡི་དྭགས་གཤིན་ཚོགས་རྣམས་ཀྱི་རྗེ། །ཕྲ་མོར་རྒྱུ་བ་སྣང་ཞིང་དྲེགས། །དེ་ཡི་དོན་གྱིས་སྲིན་པོར་བྱུང་། །གང་གིས་གནོད་པ་སྦྱིན་བྱེད་པའི། །དེ་ཡི་རིགས་དང་མཚན་ཉིད་དོ། །གང་ལས་<milestone unit="line" n="657.2"/>བསྐྱེད་པ་མ་མོ་སྟེ། །སྐྱོབ་བྱེད་ནུས་པ་ལྷ་ཡིན་ནོ། །གདུག་ཅིང་གཏུམ་པས་མི་འཆོར་བས། །གཟའ་ཞེས་བྱ་བར་བརྗོད་པ་ཡིན། །གླེན་ཞིང་མྱོས་པས་ཀླུ་ཞེས་བྱ། །འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་སོ་སོ་ལས། །བདུད་དང་ལྷ་ནི་<milestone unit="line" n="657.3"/>ལྷ་མིན་སྡེ། །གནོད་སྤྱིན་གཟའ་དང་རྒྱུད་སྐར་བཅས། །རྒྱལ་ཆེན་རིགས་བཞི་ལྷ་ཡི་སྡེ། །མ་མོ་སྲིན་པོ་མི་ཡི་སྡེ། །གཤིན་རྗེ་ཡི་དྭགས་སྡེ་ཡིན་ཏེ། །ཀླུ་ནི་བྱོལ་སོང་སྡེ་ཡིན་ནོ། །བདུད་རིགས་ཕོ་དང་མོ་ཡི་རིགས།<milestone unit="line" n="657.4"/>།ཡེ་ནས་གནས་དང་གློ་བུར་བྱུང་། །འཐབ་དང་མྱོས་དང་དྲེགས་པར་བྱེད། །སྲེ་དང་ཆགས་པར་བྱེད་པ་སྟེ། །གཤིན་རྗེ་ལས་དང་ཞི་བ་སྟེ། །གཟུགས་ཅན་གཟུགས་མེད་དབང་ཆེན་དང་། །དབང་མེད་ཕྱི་དང་ནང་ཁྱད་<milestone unit="line" n="657.5"/>པར། །ལས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བསྒྲིབས་པའོ། །སྲིན་པོ་ཤ་ཟ་གད་མོ་ཅན། །སྤྲུལ་པ་དང་ནི་གཟུ་ལུམས་ཅན། །རབ་ཏུ་རྒྱུ་དང་གཅིག་ཏུ་གནས། །གནོད་སྦྱིན་གཙོ་དང་འཁོར་གྱི་རྟགས། །གྲོ་བ་དང་ནི་རང་རྒྱུད་དེ། །ཐ་<milestone unit="line" n="657.6"/>དད་རིགས་ནི་བཅོ་བརྒྱད་དེ། །གནོད་ཅིང་འཚེ་བའི་བདག་ཉིད་ཅན། །ལྷ་ནི་འདོད་པའི་གཟུགས་ཅན་དང་། །གཟུགས་མེད་ལྷ་མ་ཡིན་དུ་གཏོགས། །རབ་ཏུ་གདུག་རྩུབ་ཆེ་བས་ནི། །ལྷ་མིན་མི་མ་ཡིན་དུ་གྲགས།<milestone unit="page" n="658"/><milestone unit="line" n="658.1"/>།གང་ལས་བྱུང་དང་གང་ལས་སྲིན། །གང་གི་བསྐྱེད་པའི་གཞིར་གྱུར་པ། །མ་མོ་ཞེས་སུ་གྲགས་པ་དང་། །ལས་དང་ཡེ་ཤེས་བསྡུས་ཤིང་ཕྱེ། །ཕྲ་དང་རགས་པའི་ཁྱད་པར་གྱིས། །ཆེ་ཆུང་གཙོ་དང་འཁོར་དུ་སྣང་།<milestone unit="line" n="658.2"/>།མཁའ་ལ་རྒྱུ་བའི་དྲག་ཤུལ་ཅན། །ལས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ཁོ་ནའོ། །རྒྱལ་པོ་བླ་རྗེ་བྲམ་ཟེ་དང་། །དམངས་དང་གདོལ་པ་ཅན་རྣམས་དང་། །ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔའི་ཡན་ལག་འགྱུར། །ཐ་དད་རིགས་དང་སྡེ་ཡིན་ནོ། །འདི་དག་ཐོག་<milestone unit="line" n="658.3"/>མའི་ལས་ཀྱི་དངོས། །དངོས་དང་རང་བཞིན་མཚན་ཉིད་ཀྱིས། །མ་རིག་འཁྲུལ་པའི་གཟུང་འཛིན་བྱུང་། །བདག་ལྟ་བག་ལ་ཉལ་དུ་གནས། །གཡོ་འགུལ་ཕྲ་མོ་ཀུན་ནས་ལྡང་། །ཞབྲུག་ཅིང་འཚེ་དང་རྩོད་པར་ཤར།<milestone unit="line" n="658.4"/>།བསོད་ནམས་ལས་དང་དེ་མ་ཡིན། །ལས་ཀྱི་མཐའ་གཉིས་གཡང་སར་ལྷུང་། །གནག་ཅིང་མི་དགེ་ཟག་པར་བཅས། །ཁ་ན་མ་ཐོ་ལུང་མ་བསྟན། །ལོག་པ་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གྱིས། །གནས་ངན་ལེན་པའི་རྒྱུན་<milestone unit="line" n="658.5"/>ཆགས་མཐུད། །དུས་གསུམ་ཕྱོགས་དང་བཅས་པ་ཡིས། །རྗེས་སུ་འགྲོ་དང་ལྡོག་པ་ཡིས། །འཁོར་བའི་རྟེན་གཞི་དམ་པོར་བཙུགས། །སོ་སོ་ཕ་རོལ་སྲོག་ལ་གཅོད། །ལོངས་སྤྱོད་འཕྲོག་ཅིང་རྣམ་པར་འཚེ། །གཟི་<milestone unit="line" n="658.6"/>མདངས་འབྱོར་པ་བདེ་དང་རྒྱས། །གང་ཡིན་འཇོམས་ཤིང་བརླག་ནུས་ལ། །རྒྱུད་དང་སྡུག་བཇལ་སྐྱེད་བྱེད་པ། །མ་རུངས་ཉེས་པ་འབྱིན་བྱེད་ལས། །སྲོག་ལེན་ཚེ་འཕྲོག་གཙོད་དང་ཤ །མྱོས་འཐིབས་བྱིངས་ནད་<milestone unit="page" n="659"/><milestone unit="line" n="659.1"/>༄༅། །རིམས་དང་ཡམས། །ཅོག་འགྱེལ་གདུག་པའི་ནད་འབེབས་ཤིང་། །དམེ་དང་འཁྲུག་པ་རྩོད་པ་དང་། །ཐོར་ཤོད་ལས་དང་རྨོད་པ་ཡིས། །རང་གི་སྡེ་ལས་རེ་རེའང་། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པ་<milestone unit="line" n="659.2"/>བརྒྱད་བརྒྱད་དེ། །དྲུག་ཅུ་རྩ་དྲུག་ཡན་ལག་བཅས། །ལས་ཀྱི་དབྱེ་བ་བསམ་མི་ཁྱབ། །དྲེགས་པའི་བདག་པོ་སོ་སོ་ཡིས། །རང་བཞིན་དགོས་པའི་བྱེ་བྲག་གི །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་དག<milestone unit="line" n="659.3"/>།ཚུལ་ལྡན་བསྲུང་བའེ་དབང་ཕྱུག་ཅན། །དྲག་སྔགས་ལས་ཀྱི་དམོད་པ་ལ། །བརྒྱད་དང་བཅུ་གཉིས་བཅུ་དྲུག་གི །ནུས་པ་རྫུ་འཕྲུལ་མཐུ་ལ་སོགས། །རང་གི་རིགས་ལ་གང་བསྔགས་པ། །དེ་དང་དེ་<milestone unit="line" n="659.4"/>ལ་རབ་སྦྱར་བས། །ལས་ཀྱི་མཐའ་ལ་གང་དམིགས་པ། །རྡོ་རྗེ་ཅན་གྱི་ཡོངས་འགྲུབ་སྟེ། །ང་ཡི་སྟོབས་དང་ནུས་པ་དང་། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་ཡོན་ཏན་ཚོགས། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱིས་རབ་འབད་པ།<milestone unit="line" n="659.5"/>།གང་ཡིན་དེ་ལ་མངོན་པར་འབྱུང་། །དེ་ཡིས་ཐུན་མོང་ཡོངས་གྲུབ་ཅིང་། །མཐར་ངེས་པ་ཡང་སོན་པར་བྱེད། །འདི་ལ་མ་འོངས་རྙོགས་པ་ཅན། །ཐེ་ཚོམས་སྐྱེད་པར་མ་བྱེད་ཅིག །ང་དང་རྒྱལ་བ་<milestone unit="line" n="659.6"/>ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །འདི་ནི་རབ་ཏུ་བསྔགས་པའོ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྡོ་རྗེ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས་དྲེགས་པ་ཅན་གྱི་སྡེ་རིགས་དབྱེ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་<milestone unit="page" n="660"/><milestone unit="line" n="660.1"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡིས། །ལས་ལ་སྦྱར་བའི་རིམ་པ་གསུངས། །དུར་ཁྲོད་ཆུ་གླིང་རི་རྩེ་དང་། །ཆུ་འདུས་ངམ་གྲོག་འཇིགས་སུ་རུང་། །ཐུང་ཤུལ་ནགས་ཁྲོད་མ་རུངས་པ། །<milestone unit="line" n="660.2"/>དྲེགས་པ་ལས་ཀྱི་གནས་ཡིན་ནོ། །མི་རུས་མི་བསད་ཕུང་ཤུལ་ས། །དུར་ཟད་པོ་དང་རུལ་ཆད་ས། །བསྙོན་པའི་དྲི་ཆེན་མ་རུངས་ཁྲག །ལས་ཀྱི་རྟེན་འབྲེལ་དམིགས་པའི་རྫས། །རྟ་ནག་དྲེའུ་ནག་མ་<milestone unit="line" n="660.3"/>ཧེ་དང་། །ཆུ་གླང་དང་ནི་སྟག་སེང་དང་། །རྟ་དཀར་ཏེ་ལེ་་རྒོད་དཀར་དང་། །དོམ་ནག་དམུ་རྟ་བན་གླང་དང་། །འབྲུག་ཆེན་རྨ་བྱ་རུས་སྦལ་དང་། །བྱ་ཁྱི་ཀུ་ཀུ་ཤེལ་དང་མི། །རྒྱལ་མཚན་ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="660.4"/>སྙིང་དང་ཁྲག །བདུད་རྩི་འབྲུ་བཅུད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རང་གཟུགས་སྙིང་པོ་འཁོར་ལོར་བཅས། །རྒྱན་ལྡན་བཤོས་ཆ་མཐུན་པའི་རྫས། །དམ་ཚིག་མཆོད་ཅིང་བསྟེན་པའོ། །སོ་སོར་བསྔགས་<milestone unit="line" n="660.5"/>པའི་ལས་ཁུང་དུ། །ཐོད་པ་འབྲུ་ནག་དུག་ཁྲག་གཡོས། །རྒྱུ་གསུམ་ཕུར་པ་མཚོན་ཆ་རྣམས། །བསད་པ་ཐུན་གྱི་རྫས་ཡིན་ནོ། །དམེ་ཁྲག་གསུམ་དང་དྲི་ངན་གསུམ། །སྲོག་ཆགས་གསུམ་དང་དམེ་<milestone unit="line" n="660.6"/>རྫས་གསུམ། །ཐབ་རྫས་གསུམ་དང་བསྲེག་རྫས་གསུམ། །བརྟན་ས་གསུམ་དང་དྲེག་ས་གསུམ། །གཞུག་ས་གསུམ་དང་དབབ་ས་གསུམ། །ཀུན་རྫོབ་རྩོལ་བའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཆུ་དྲག་དབབ་པ་ངེས་<milestone unit="page" n="661"/><milestone unit="line" n="661.1"/>༄༅། །པར་འགྲུབ། །རིགས་ཡུལ་སྣོད་དང་མཆོད་རྫས་དང་། །གནས་སྦྱོར་བྱང་ཆུབ་སྲིད་འདོར་བློས། །ལེགས་བླངས་ཡིད་ཀྱིས་མཐུན་སྤྱད་པ། །གང་ལ་དམིགས་པ་དེར་གཏད་པས། །ཆོས་སྐུའི་གཟུགས་<milestone unit="line" n="661.2"/>བརྙན་རྟེན་ཁང་ལ། །སྟེང་འོག་གནས་གསུམ་བདག་པོ་གསུམ། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དང་རི་རབ་ཟུར། །བར་སྣང་ཁམས་དང་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ། །བསྲུང་དང་བཟློག་དང་བསད་པའི་ལས། །དམག་དཔུང་བསྡུ་དང་<milestone unit="line" n="661.3"/>དཔལ་བསྐྱེད་དང་། རབ་ཏུ་ཁྲོས་དང་སྦྱོར་བ་གཞིག །ལས་ཀྱིས་ཕ་རོལ་དམོད་པ་བཟློག །ངན་པའི་ཐོད་པ་སྣ་གསུམ་དང་། །ཤིས་པ་མ་ཡིན་ས་བརྒྱད་དུ། །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པ་འབྱུང་སྦྱོར་བས། །དམིགས་པའི་མཐུ་<milestone unit="line" n="661.4"/>སྟོབས་གནོན་པར་བྱེད། །ཁྱད་པར་ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་གིས། །རྒྱལ་པོ་ཡ་རབས་རྗེ་དཔོན་དང་། །ཆུང་བ་སློབ་དཔོན་མཁན་པོ་དང་། །རབ་བྱུང་ཁྱིམ་པ་སྔགས་སྤྱོད་དང་། །ཕྱི་རོལ་ཕྱོགས་དང་ཆོས་ཀྱི་གྲོགས། །ཆེ་<milestone unit="line" n="661.5"/>བཙན་དྲེགས་པས་བསྙེམས་པ་དང་། །ང་རྒྱལ་ལྡན་ཞིང་སྐལ་བ་བཟང་། །ཀུན་གྱིས་བཀུར་ཞིང་རྗེད་པ་དང་། །སེམས་རྒྱུད་བསྲོས་དང་ཡུལ་གྱི་དོན། །ཉེ་བར་བསྟན་ཅིང་བློ་སྦྱོང་གནས། །ལྷག་པའི་ལྷ་ཡིས་རབ་<milestone unit="line" n="661.6"/>བསྐྱངས་ཏེ། །ཐུན་མོང་ནུས་པའི་སྟོབས་རྙེད་ཅིང་། །ཡོན་ཏན་གཅིག་གིས་རབ་བསྡུས་པས། །ཚར་གཅད་དཀའ་བའི་ཡུལ་ཡིན་ཏེ། །མ་ལུས་གང་ལ་བསྔགས་པ་ཡི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་དམིགས་པའི་གྲོགས། །རབ་<milestone unit="page" n="662"/><milestone unit="line" n="662.1"/>སྔགས་བརྩོན་འགྲུས་ཅན་གྱིས་བསྒྲལ། །གཞན་ཡང་ཞི་དང་རྒྱས་པ་དང་། །དབང་དང་མངོན་པར་སྤྱོད་རྣམས་དང་། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ང་དང་གཞན། །མཚུངས་ལྡན་རྣམས་ཀྱིས་བཤད་པ་བཞིན། །ཐོགས་མེད་ནུས་<milestone unit="line" n="662.2"/>པའི་སྟོབས་ཀྱིས་སྤྱད། །དེ་དག་གསང་བའི་དམོད་པ་ཡང་། །དྲེགས་པ་སྡེ་བརྒྱད་སོ་སོ་ཡི། །གསང་གནད་སྙིང་པོ་འདི་དག་གོ །གོངའོགསྔག་འདིརིག་མཕྱིསོརབནགབྱས། ཡ་མ་བུ་ཧ་ན་ཧ་ཏི་སྟ་ཏི་སྟ་དུ་ཀྲ་མ་སོད་སོད།<milestone unit="line" n="662.3"/>ཁྲ་ཏྲི་མ་མ་ཏྲི་ཛ་ཛ༷༷། ཤོན་ཏྲི་ཛ་ཛ༷༷། ཡག་ཤ་ཛ་ད་ཏྲི་ཛ་ཤ་ཏྲི་ཛ་ཏྲི་ཛ། ཙིཏི་པྲ་མ་ཡ་ཨ་མུ་ཀ་སྲོག་ལ་ཛ་ཛ་བྱོ། ཏྲི་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ། ཨ་སྟི་ཤ་ཨ་སྟི་ཤུ་ཙཀྲ་རག་ཤ་ས་མ་ཡ། དུན་ཐུམ་རི་ལི་ལི། མྱག་མྱག་མྱོག་མྱོག་<milestone unit="line" n="662.4"/>སྲོག་ལ་ཐུན་རྦད། རག་ཤ་སྲོག་ལ་ཕྲིག་ཕྲིག ཨ་པ་ཏ་ལོ་ཀ་ནི་ཡ་མ་ཐྲེ་ཧྲི་བི་ཏྲི་སྟ་ན། ཀྲོ་མ་རི་པ་ཏྲ་སྲོག་ལ་ཐུན་སྨྱོ། མ་ཧྭ་ཡག་ཤ་ཐུམ་རིལ་རྦད། མ་རུ་ཙེ་དྷ་ཤ་སྒྲི་བ་པྲ་མ་ལིང་། །འདི་དག་གཅོད་བྱེད་འཕྲོག་བྱེད་<milestone unit="line" n="662.5"/>ཀྱི། །མ་ལུས་ལས་ལ་བསྔགས་པར་འགྱུར། སྤོ་ཧུར་ཐུམ་ཛ། ཤ་གྱི༷་བཱ་ར་ཡ་རྦད། ཨ་མུ་ཀ་མ་རསྒྲོ་ཡ་ཀ་མ་རུ་སོད་སོད། གསད་པ་ཐུན་གྱི་དམོད་པའོ། །བྱི་ཤ་མོ་ཀི་རུ་རུ་མ་ཏྲི་ཀ་ཏ་ཛ་ལ་ཨ་ཏ་ཛ་གྲྭ་ཧྭ། ཙ་པ་ཏི་རྭ་ཧུ་<milestone unit="line" n="662.6"/>ལ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་ཏ་ཀ་པ་ཤར་ཤར་སྟ་ཤར་སྟི་ཧུ༷་ཕཊ། ཙ་ཤུལ་རུ་མ་ཀི་ཤ་ཛ་ལ་ཨ་ཏ། མ་ཧྭ་ཙན་དྷ་རག་ཤ་ཧྲི་ཏ་བྲི་མ་ཡ་རུ་ཏྲ་མ་ས་ར་ཏྲ་བྱི་ན་ག་ར་ཙ་བེ་ག་ཨ་ནན་ཏ་རག་ཤི་ཏི་སན་དྷ་རག་སྣི་ན་ཙིསྟ་བྷ་སི་ཀུ་རུ་མུན་ཏྲི་<milestone unit="page" n="663"/><milestone unit="line" n="663.1"/>༄༅། །ཙན་དྷ་དུམ་བུ་དུམ་བུ་ཁལ་རག་ཤ་ཐུམ་རིལ་ལི་ལི མ་མ་ས་མ་ཡ་སྒག་རག་ཤ་མ་ཏྲི་ག་ན། །མ་ས་ཁ་ཡ་ཀུ་རུ་ཏེ་ཙེ་བྷ་ལི་ཏ་མུ་ཧ། ཧ་ར་ཧ་ར་ན་དརདརཡང། ཏྲི་ཀ་ར་མི་ཏྲི་དུལ་དུལ། སྙིང་ཁྲག་ལ་<milestone unit="line" n="663.2"/>རིས་རིས། རྩ་ལ་ཐུན་ཐུན། ཏྲག་རག་མོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ། ཤག་ཤག་ཤར་ཤར་རྦད། །མ་མ་ཙག་ཤ་ཏྲག་ཏུ་ཕོབ། བེ་ལ་མ་བྱི་རུ་ལུ་རུ་ལུ། མ་མ་སྒག་ཤ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་སྨྱོ། མ་ར་ཡ་ར༷་ཧྲིལ་ཤར་ཧྲིལ། ཤེལ་ཏྲ་ཧུ༷། ཏྲག་ཏུ་ཙ་<milestone unit="line" n="663.3"/>ར་ཤུ་ཏི་ཕྲོམ་ཀ་ར་ཕྲོམ། རེ་མ་ཏི་པ་ཤང་མི་ཀི་རྭ་ཧུ་ལ་ཤག་ཤག་ཧྲིལ་བྱོ། ཁྲག་ལ་ཙ་རི་མུ་ཤ་སྨྱོ། སྒག་ར༷་ཐུན་ཤག་རིལ་ར༷་ཤར་སྨྱོ། དུད་ཕྲོམ་ཀར་ཕྲོམ་ཤུ་ཏི་ཕྲོམ། ནཱ་ག་ཧྲིལ་སན་ཤག་ས་དུ་མ་ཡ་ཧྲིལ་སྨྱོ། པྲ་ཏ་པ་<milestone unit="line" n="663.4"/>ཤ་ཡ། ཡ་མ་སྙིང་ཡ་མ་ཁྲག རྭ་ཧུ་ལ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤག་ཤག་སེར་སེར་དུག་དུག །ཡ་ཡ་ཕོབ་ཕོབ། མུ་ཀ་ཡེ། པ་ཀ་ཡེ། ཨ་བ་ཡེ། སྙི༷༷སྐྱི༷༷བི་ཀྲི་ན་ཏེ། ཛ་པ་ཏི་རྭ་ཧུ་ལ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་ཏ་ཀ་བབ་ཏ་ཤར་ཤལ་ཏ་སྟེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཐིག་<milestone unit="line" n="663.5"/>ནིག་ཤུ་ཏི་ཕྲོམ་དུད་ཕྲོམ། མཐོངས་ཕྱེ། ལྕགས་སྒྲོག་ཁྲོལ། མི་རེང་སོད། རྐྱང་རྗེ་རྐྱང་མོ་ཙུ་རུ་ཙུ་མྲ ཧོ་ཧོ་ཕྲོམ་ཕྲོམ། མུ་ར་མུ་ར་ཤ་དུ་རུ་ཕྲོམ། ཐིག་ཧུ༷་ཧུ༷་སོད་སོད། རླུད་དང་སྤྲིན་དང་རབ་རྒྱུ་དང་། །ཕྱོགས་དང་<milestone unit="line" n="663.6"/>རྟགས་ཀྱི་ཚད་ལྡན་པས། །དབབ་པའི་སྦྱོར་བ་ཤེས་པར་བྱ། །སྟེང་འོག་བར་གསུམ་དྲག་པོའི་ལས། །གཞུག་དང་གཏོར་དང་བསྲེག་པ་དང་། །བཀོལ་དང་སྦུབ་དང་སྦྲེང་བ་དང་། །བོད་དང་སྨྲེ་དང་གདུང་བ་དང་།<milestone unit="page" n="664"/><milestone unit="line" n="664.1"/>གཟིར་དང་བསྐོར་དང་གཞིག་པ་དང་། །བཅད་དང་དྲིལ་བའི་ལས་རྣམས་ཀྱིས། སྨིན་པའི་ལོ་ཐོག་འཇོམས་པར་བྱེད། །ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡེ་ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཧེ་གུ་ལ་ཕེ་ཤ་རག་ཤ་ནན། ཕོས་ཤིག་ཤིག ཁུ་ཡ་ཧུ་ཡ། ཏིར་<milestone unit="line" n="664.2"/>ཡ་ཏིར་ཡ། ཀ་ལ་ནཱ་ག་བྷནྟྲ་དགྲ་བོ་མྱ་ར་ཡ་ཛ། ནག་པོ་ཏི་པ་ཅ་ཡ་ཕེ་ཤ་རག་ཤ་ཛ༷༷། ནཱ་ག་ཀ་ལ་ཕེ་ཤ་རག་ཤ་ཛ། ཨ་ཤ་ནཱ་ག་ཏི་པ་ཙ་ཡ་དགྲ་བོ་བཱ་ར་ཡ་ཛ༷༷། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཤག་ཏི་སྲོག་ལ་རྦད། སྙིང་ལ་རིས་ཤ༷ཤ༷་<milestone unit="line" n="664.3"/>རྦད། ཨི་ཤ་ན་ནན། ཕེ་ཤ་རག་ཤ་ཨུ་ནན། ནཱ་ག་ནན། ཐི་ལི་ནན། ཕི་ལི་ནན། ཙ་རི་ནན། ཨ་པ་ར་སོད། རྨག་དུལ་དུལ། ཀ་ལ་རྔུབས་མྱོགས་ཐིག་ནཱ་ར་མ་དུལ་དུལ། དྷ་ར་དྷ་ར། རྙུ་རུ་ཆུ་རུ། རུ་རུ་ར་ར། ཏི་ཏི། ཏྲི་<milestone unit="line" n="664.4"/>ལི་ཏི་ཏི། ག་རུ་ཎ་ར་ག་ཏོ་ར་ཛ་མ་ར་ཧེ་གད། མན་ཛ་ཕེ་ཤ་རག་ཤ་ཨུ་ཏ་ནན། བྷ་ཤི་ནི་ཤ་ར་ལེ་ཤུ་རུ་མུ་ལེ། ཏ་ཏ་མ་རེ་ན་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ། ར་ཏི་ར་ཏི་ཙ་རི་ཤག་ཙག་གི །དྲི་མ་ར་ཏྲི། མ་མ་དུ་ཡ་མ་སྙིང་ཡ་མ་ཁྲག་ཚལ་<milestone unit="line" n="664.5"/>པ་བ༷་རིལ། ནག་པོ་ཏི་པ་རག་ཤ་ནན། ཁུག་རི་ལ་བ༷་དགྲ་བོ་བཱ་ར་ཡ་ཛ། ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་སྙིང་ལ་ཛ། ཤག་ཤག་ནན་ཁུག་ཐུ༷་རིལ་རྦད། ཙིསྟ་རག་ཤ་རོལ་ཁུག་ཐུན། ཀ་ལ་སྙིང་ལ་ཐུམ་རིལ་རྦད། ཀ་ལ་་་་རི་སྙིང་ལ་<milestone unit="line" n="664.6"/>་ག་ཤ་ཧ་ར་ཀ །མུ་ཀ་མུ་ར་ཡ་ཐུམ་རིལ་རྦད། ཁུག་དང་འགྲོ་དང་ལས་བྱེད་པའི། །རང་གི་རྟགས་དང་ལྡན་པ་ན། དམིགས་པའི་ལས་ལ་རབ་ཏུ་སྦྱར། །ལྡོག་དང་མ་ཐུབ་འཁྱིལ་པ་དང་། །འབྱམས་དང་རྡུག་དང་ཟད་<milestone unit="page" n="665"/><milestone unit="line" n="665.1"/>༄༅། །མཐར་ག་ས། །གཉན་པོ་ལྡབ་མ་སྣ་སེལ་དང་། བསྡུ་དང་སྤྲོ་དང་མི་ཟད་སྟེར། ལོངས་སྤྱོད་ཐུག་པ་མེད་པ་ཡིས། །དབྱིངས་ཀྱི་ངང་དུ་གཏད་པར་བྱ། །སྡེ་བརྒྱད་སོ་སོའི་མིང་གི་སྔགས། །རང་སྐད་<milestone unit="line" n="665.2"/>དམོད་པའི་ཡན་ལག་ལ། དྷི་བ་ཨ་པྲི་སརྦ་སྨྱོ་བཟློག །པྲ་མ་དུན་ཙེ་ཕོབ། བཛྲ་སྒྲི་ག་ནི་ས་མ་ཡ་ཧི་སྨྱོ། ས་ན་ཏི་མ་དུ་སྲ ས་མ་ཡ་ཏྲིག་སྟུ་ཧུ་ཏ་སྤྱི་པ་ལེ་ཧུ༷། བཟློག་བསྒྱུར་གདུག་པའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི། །ལས་ཀྱི་མཐའ་<milestone unit="line" n="665.3"/>བསྒྱུར་མ་ལུས་པ། །ངའམ་ང་དང་འདྲ་བ་ཡི། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་གཞན་རྣམས་ཀྱིས། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་ལས་རྣམས་ཀྱི། །གང་ལ་བསྔགས་པ་དེ་དག་སྦྱར། གཞན་གྱིས་ཐེ་ཚོམ་མི་བྱ་སྟེ། ང་དང་དུས་གསུམ་སངས་<milestone unit="line" n="665.4"/>རྒྱས་ཀྱིས། དེ་ལ་རིགས་པར་གནང་བ་ཡིན། ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྡོ་རྗེ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། ཕྲིན་ལས་དམིགས་པའི་ཁྱད་པར་ལས་ལ་སྦྱར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="665.5"/>འཛིན་པ་ཡིས། །རང་གི་སྐུ་ཡི་ཁྱད་པར་ལས། །དྲེགས་པའི་འཁོར་དང་བཅས་པ་ཡི། །ཡོན་ཏན་བསྟོད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཧུ༷་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་རོལ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ག་་དྲག་མེ་ལྟར་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="665.6"/>གཞལ་ཡས་ན། གདུག་བྱེད་རུ་་་ཏི་རའི་ཁྲི་སྟེང་ནས། །མདངས་ལྡན་ཉི་ཟླ་པདྨའི་གདན་སྟེང་ན། དྲེགས་པའི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་གཙོ། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་སྟོབས་ལྡན་ནག་པོ་ནི། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་<milestone unit="page" n="666"/><milestone unit="line" n="666.1"/>རབ་ཏུ་འབར། །ས་དགུ་རྫོགས་པའི་དབུ་དགུ་བསྟན། །སྟོང་པ་བཅོ་བརྒྱད་ལྡན་པའི་ཕྱག །ཞབས་ཀྱིས་འཇིགས་པའི་བདུད་བཞི་གནོན། །དབུས་མཐིང་གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་བ། །ཁྲོ་ཞིང་བཞད་དང་<milestone unit="line" n="666.2"/>གཙིགས་པའི་ཞལ། །རལ་པ་ཁམ་ནག་སྲིད་རྩེར་འབར། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་སྤྱན་གྱིས་གཟིགས། ཁྲངས་ཀྱིས་སྲིད་གསུམ་མ་ལུས་རྔུབས། །སྙན་གྱིས་སྟོང་གསུམ་འབྲུག་སྒྲས་འགེངས། །ཚེམས་ཀྱིས་གནོད་<milestone unit="line" n="666.3"/>གདུག་མ་ལུས་སྒྲོལ། །ལྗགས་ཀྱིས་གློག་དམར་འཇིག་རྟེན་ཁྱབ། །ཁྲོ་གཉེར་འོད་ཀྱིས་དབང་དུ་སྡུད། །ཕྲིན་ལས་རིགས་ཀྱིས་དབུ་ལ་བརྒྱན། །བཅོ་བརྒྱད་ཕྱག་གི་དང་པོ་གཉིས། །དབང་སྡུད་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་<milestone unit="line" n="666.4"/>འཛིན། །གཡས་གཡོན་འོག་མའི་ཕྱག་བརྒྱད་ན། །དྲེགས་པའི་ལྷ་བརྒྱད་བྷསྟོ་གཡས། །ཙིསྟ་སྲོག་རྩ་གཡོན་ན་བསྣམས། །འབར་བའི་ཆས་ཀྱིས་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །སྤྲུལ་པའི་ལྷ་བརྒྱད་སྐུ་ལ་རྫོགས། །གཡས་གཡོན་<milestone unit="line" n="666.5"/>ཞབས་ཀྱིས་དྲེགས་པ་གཟིར། །མ་རུངས་གདུལ་དཀའ་རྣམས་ཀྱི་གཤེད། །ལོ་ལྟ་རྭ་ཏྲ་འདུལ་བའི་དཔལ། །འབྱུང་ལྔའི་བདག་མོ་གཉིས་མེད་ཡུམ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་སྦྱོར། །གྲི་གུག་ཏྲི་ཤཱལ་བདུད་<milestone unit="line" n="666.6"/>རྩི་གཡས། །བྷརྙ་ཞིང་ཆེན་གཡང་གཞི་གཡོན། །མཐིང་ནག་འོད་ཀྱིས་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ། །ཆེད་འགའ་རིགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ནི། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་བགྲད། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་ཁྲོ་ཞིང་རྔམས། །ཕྱག་དྲུག་<milestone unit="page" n="667"/><milestone unit="line" n="667.1"/>༄༅། །གཡས་གཡོན་དང་པོ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་དུང་ཁྲག་དཀྲུགས་ཤིང་གསོལ། །གཡས་གཡོན་འོག་མའི་ཕྱག་བཞི་ཡི། །ལྷ་བརྒྱད་ཀླུ་བརྒྱད་ཙིཏི་རོལ། །ཡུམ་ཆེན་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་མ། །སྐུ་མདོག་མཐིང་<milestone unit="line" n="667.2"/>ནག་ཞབས་གཉིས་སྦྱོར། །གཡས་ཀྱིས་ནམ་མཁའ་སྟོང་པ་འདེགས། །གཡོན་གྱིས་འཇིག་རྟེན་ས་གཞི་གནོན། །ཞལ་ནས་འབྱུང་བ་ལྔ་འཆར་མ། །དཔལ་ཆེན་ཡུམ་གྱི་བྱིན་རླབས་ལས། །སྤྲུལ་པ་དྲེགས་པ་ཕོ་མོའི་<milestone unit="line" n="667.3"/>ཚོགས། །བདུད་ནག་མེ་ཡི་ཁ་བརླངས་ཅན། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་མཐིང་། །ཁྲམ་ཤིང་ཏྲི་ཤཱལ་གཡས་ན་བསྣམས། །གཡོན་གྱིས་ཁ་ཊ༷་ཞགས་པ་འཕེན། །ན་བཟའ་ཞིང་ལྦགས་རློན་པ་གསོལ། །ཞབས་<milestone unit="line" n="667.4"/>གཉིས་གདུག་པའི་སྙིང་ལ་གཟིར། །ཡུམ་ཆེན་བདུད་མོ་ཁྲག་འཛག་མ། །ཁྲམ་བམ་ཐོད་ཁྲག་ཕྱག་ན་བསྣམས། །སྐུ་ལ་ཞིང་ལྤགས་གསར་པ་བགོས། །བདུད་རྟ་ནག་པོ་ཆིབས་སུ་བཅིབས། །ཞབས་ཀྱིས་དགྲ་<milestone unit="line" n="667.5"/>བགེགས་ཤུགས་ཀྱིས་སྒྲོལ། །འཆི་བདག་གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་ནི། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་ནག །ཕྱག་གཡས་ཐོད་ཁྲག་གྲི་གུག་གཡོན། །བཙུན་མོ་ཡུམ་ཆེན་ཟ་བྱེད་མ། །གྲི་གུག་ཐོད་པ་ཕྱག་ན་<milestone unit="line" n="667.6"/>བསྣམས། །ཡབ་ཡུམ་ཞིང་ལྤགས་རློན་པ་གསོལ། །མ་ཧེ་ཁྲོས་དང་ཆུ་གླང་བཅིབས། །ཞབས་ཀྱིས་དགྲ་བགེགས་ཕོ་མོ་གཟིར། སྲིན་པོ་གསོད་བྱེད་སྐུ་མདོག་ནག །ཕྱག་ན་རལ་གྲི་ཐོད་ཕྲག་བསྣམས། ཡུམ་ཆེན་<milestone unit="page" n="668"/><milestone unit="line" n="668.1"/>གསོད་པར་བྱེད་པ་མོ། །གྲི་གུག་མི་ཐོད་ཕྱག་ན་བསྣམས། །ན་བཟའ་ཞིང་ལྤགས་རློན་པ་གསོལ། །སྟག་སེང་རྔམས་པ་ཆིབས་སུ་བཅིབས། །གནོད་སྦྱིན་གང་བ་བཟང་པོ་ཡང་། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་<milestone unit="line" n="668.2"/>སྔོ། །དར་ནག་འཕྱར་ཞིང་ཞིང་ལྤགས་རྡེབས། །ཡུམ་ཆེན་ཤ་ཟ་རལ་གཅིག་མ། །ཡབ་ཀྱི་ཚུལ་འཛིན་གྲུབ་པ་མོ། །ཞིང་ལྤགས་གྱོན་ཏེ་གྱི་ལིང་བཅིབས། །དྲག་སྔགས་བདག་པོ་ཆེན་པོ་ནི། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ལྷ་ཡི་<milestone unit="line" n="668.3"/>གཙོ། །མདོག་དཀར་ཤེལ་གྲི་བ་དན་འཕྱར། །ན་བཟའ་དར་དཀར་བེར་ཆེན་གསོལ། །ཆིབས་སུ་གནམ་རུ་དཀར་པོ་བཅིབས། །ཐར་པ་ནག་པོ་དུ་ཏྲའི་གཙོ། །མཆོད་གཏོར་དུག་ཐུན་ཕྱག་ན་བསྣམས། །ཞིང་ལྤགས་<milestone unit="line" n="668.4"/>གོན་ཏེ་དོམ་ནག་བཅིབས། །དམུ་བདུད་རྗེ་དཔོན་ནག་པོ་ནི། །དར་ནག་འཕྱར་ཞིང་ཏི་ར་བགྲད། །བེར་ནག་གསོལ་ཞིང་དམུ་རྟ་བཅིབས། །མུ་སྟེགས་ཀྭ་ལ་ཡག་ཤ་ནི། །མཐིང་ནག་ཁ་ཊ༷་ཏྲི་ཤུལ་འཛིན། །ཞིང་<milestone unit="line" n="668.5"/>ལྤགས་བགོས་ཏེ་མ་ཧེ་བཅིབས། །ཁྱབ་འཇུག་རོག་ཏི་ནག་པོ་ཡང་། །ཁྲམ་ཤིང་དགྲ་སྟུ་ཕྱག་གིས་འཛིན། །སྤྲིན་ནག་བགོས་ཤིང་འབྲུག་སྔོན་བཅིབས། །ཀླུ་རྒྱལ་བཱ་རུ་ཎ་ཡི་རྗེ། །སེར་ནག་སྦྲུལ་གྱི་ན་བཟའ་<milestone unit="line" n="668.6"/>གསོལ། །བུམ་པ་རུས་སྦལ་ཕྱག་གིས་འཛིན། །ཆིབས་སུ་ཆུ་སྲིན་མགོ་དགུ་བཅིབས། །རྒྱལ་པོ་ཧར་མཛེས་ཞེས་བྱ་ཡང་། །མདོག་དཀར་ཤེལ་གྲི་དར་དཀར་འཛིན། །སྲས་མཆོག་འབར་བ་དམར་པོ་ནི། །མདུང་རིང་<milestone unit="page" n="669"/><milestone unit="line" n="669.1"/>༄༅། །གཡས་ལ་ཤེལ་གྲི་གཡོན། །རྡོ་རྗེ་མཛེས་པ་འཇམཔཡངམདོག་དམར་པོ། །རུ་མཚོན་དར་དམར་ཕྱག་གིས་འཛིན། །ཁུ་ལེ་ལག་དགུ་འབར་བ་ཡང་། །མདོག་སེར་སྤྲུལ་པ་ལག་དགུ་འགྱེད། །ཞིང་ལྤགས་<milestone unit="line" n="669.2"/>བགོས་ཤིང་ཏི་ར་གནོན། །དྲག་སྔགས་བདག་པོ་གཙོ་འཁོར་བཅས། །རང་གི་རིགས་ཀྱི་འཁོར་འདུལ་བ། །སོ་སོའི་སྤྲུལ་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །གཅོད་པར་བྱེད་པ་བདུད་ཀྱི་སྡེ། འཆིང་བར་བྱེད་པ་བཙན་གྱི་<milestone unit="line" n="669.3"/>སྡེ། །གསོད་བྱེད་ཤན་པ་སྲིན་པོའི་སྡེ། །གདུག་རྩུབ་འཆང་བ་གནོད་སྒྱིན་སྡེ། །དྲག་རྩལ་ལྡན་པ་ལྷ་ཡི་སྡེ། ནད་གདོན་འབེབས་པ་མ་མོའི་སྡེ། །ནམ་མཁར་དབང་བསྒྱུར་གཟའ་ཡི་སྡེ། གླེན་ལྐུགས་གདུག་པ་ཀླུ་ཡི་<milestone unit="line" n="669.4"/>སྡེ། །སྡེ་བརྒྱད་དམོད་པའི་དྲག་སྔགས་ཅན། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་བསམ་མི་ཁྱབ། །འཁོར་དང་སྡེ་རིགས་བརྗོད་མི་ལང་། ཕྲིན་ལས་མི་ཟད་ལོངས་སྤྱོད་གཏེར། །ཡོན་ཏན་ནུས་པ་དཔག་ཏུ་མེད། །ཞེ་སྡང་ཅན་ལ་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="669.5"/>བར་སྟོན། །ང་རྒྱལ་ཅན་ལ་ལྷག་པར་སྟོན། །འདོད་ཆགས་ཅན་ལ་མི་སྡུག་སྟོན། །གཏི་མུག་ཅན་ལ་མྱོས་པར་སྟོན། །སེར་སྣ་ཅན་ལ་ཕྲོག་པར་སྟོན། །ཕྲག་དོག་ཅན་ལ་འཇིགས་པར་སྟོན། །ཁྱོད་ཀྱིས་མི་འདུལ་<milestone unit="line" n="669.6"/>གཅིག་མེད་ཀྱིས། །མཆོད་ཅིང་བསྐང་བའི་མཐུན་རྫས་བཞེས། །བཅོལ་ཞིང་གཉེར་བའི་ལས་མཛོད་ཅིག །བསྟོད་ཅིང་བསྒྲུབ་པས་དགྱེས་པར་མཛོད། །དེ་ནས་རང་གི་སྙིང་པོ་དང་། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་བདག་<milestone unit="page" n="670"/><milestone unit="line" n="670.1"/>པོ་རྣམས། །སོ་སོའི་སྔགས་ཀྱིས་ལས་ལ་སྦྱར། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཆེན་པོ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བསམ་པ་ཡིས། །ལྷོས་དང་རེ་བ་ཀུན་སྤངས་ཏེ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་ལ་རབ་དམིགས་ནས། །དྲག་སྔགས་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="670.2"/>ཉེར་བསྒྲུབས་ན། །ང་དང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་མཉེས། །རིག་པ་འཛིན་པའི་ས་ཐོབ་ཅིང་། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་སྟོན་པར་འགྱུར། །ཐུན་མོང་བ་དང་ཉེ་བ་དང་། །མཆོག་གྱུར་རིང་བའི་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="670.3"/>རྣམས། །དཔའ་བོ་དེ་ལ་མངོན་དུ་འབྱུང་། །ཡོན་ཏན་མཆོག་གི་སྟོབས་རྙེད་ཅིང་། །འཇིག་རྟེན་ཆོས་ལ་རབ་བསྔགས་པའི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་དང་། །ས་ཆེན་པོ་ལ་གཏོགས་པ་ཡི། །རླབས་ཆེན་རྣམས་<milestone unit="line" n="670.4"/>ཀྱང་ནུས་པར་སྤྱོད། །མཐུ་སྟོབས་ནུས་པས་བསྙེམས་པ་ཡི། །གཞན་གྱིས་བརྫི་བར་མི་ནུས་ཤིང་། །རང་གི་དབང་དུ་ཁུག་པ་དང་། །བསྒོ་བ་རྫོབ་པ་མེད་པར་འགྱུར། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྡོ་<milestone unit="line" n="670.5"/>རྗེ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། བསྟོད་པ་ཡོན་ཏན་བརྗོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཆེན་པོས། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོའི་ཆ་ལུགས་སུ་སྦྲུལ་པ་དེ། ཐུགས་ཆོས་ཉིད་ཞི་<milestone unit="line" n="670.6"/>བ་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། སྐུའི་གནས་ཐམས་ཅད་ལ་འོད་ཟེར་གྱི་དྲ་བ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ཕྱུང་ནས། ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དྲེགས་པ་ཅན་གྱི་གནས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="671"/><milestone unit="line" n="671.1"/>༄༅ ཁྱབ་པར་མཛད་ནས། མ་རུངས་ཤིང་གདུག་པ་དང་། ག་་པའི་སེམས་དང་བསམ་པ་ཐམས་ཅད་མ་ལུས་པ་ཞི་བ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ཏེ། ཕན་པ་དང་། བདེ་བ་དང་། གནོད་པ་<milestone unit="line" n="671.2"/>མེད་པ་དང་། བརྩེ་བ་དང་། ཡི་དགའ་བ་དང་བཅས་པས་ཕྱོགས་དེར་སྣང་བར་གྱུར་ནས། །ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་དེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ཞིང་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་<milestone unit="line" n="671.3"/>རྗེ་འཛིན། །ཁྱོད་ཀྱིས་བསྟན་པ་གསང་ཆེན་འདི། །མ་འོངས་པ་ཡི་དུས་དག་ཏུ། །རབ་ཏུ་རྒྱས་པར་འགྱུར་ཞེ་ན། །བདག་ཅག་འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་ཅན། །ཞི་བའི་སེམས་སུ་གནས་བྱས་པས། །རྗེས་སུ་སྦྱོད་པ་གང་<milestone unit="line" n="671.4"/>ཡིན་པ། དེ་ལ་ཕན་པ་རྒྱས་པར་བསྟན། །ཕྲིན་ལས་དང་ནི་བལྟ་སྤྱོད་ཀྱི། །ཁྱབ་པ་དེ་ལ་ཡོངས་རྫོགས་ཤིང་། །གྲོགས་དང་བྲན་དང་དམངས་བཞིན་དུ། །གང་གིས་བསྒོ་བ་དེ་བཞིན་བགྱི། །དམ་ཚིག་ལྷ་ཡི་ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="671.5"/>དང་། །རོལ་པའི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་དེ་ལ། །བཀའ་ལས་འདའ་བར་མི་སྤྱོད་ཅིང་། །གསུང་བཞིན་བསྒྲུབ་པར་རབ་ཏུ་སྤྲོ། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཛིན་ཁྱོད་ཀྱིས། །ཇི་ལྟར་བསྔགས་པའི་ལས་རྣམས་ནི། །བདག་ཅག་ནུས་<milestone unit="line" n="671.6"/>པས་མྱུར་དུ་བསྒྲུབ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་གཙོར་མཛོད་ཅིག །ཅེས་གསོལ་ནས་རང་རང་གི་གནས་སུ་དེངས་ཤིང་བྱིན་པར་གྱུར་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འོད་ཟེར་གྱི་བཀོད་པ་རྣམས་དང་། རང་གི་འཁོར་གྱི་<milestone unit="page" n="672"/><milestone unit="line" n="672.1"/>སྣང་བཐམས་ཅད་ཀྱང་ཉིད་ཀྱི་སྐུའི་དབྱིངས་སུ་བསྡུས་ཤིང་སྐུ་ཉིད་ཀྱང་ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་རང་བཞིན་དུ་གནས་པར་མཛད་དོ། །དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྡོ་རྗེ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ལས། །ཕྲིན་ལས་ཀྱི་གཉེར་ཕུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ<milestone unit="line" n="672.2"/>གཅིག་པའོ། །དྲག་སྔགས་འདུས་པ་རྡོ་རྗེ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ། །རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་སློབ་དཔོན་ཆེན་པོ་པདྨ་འབྱུང་གནས་དང་། བོད་ཀྱི་ལོ་ཙྭ་བ་བི་རོ་ཙ་ན་བདག་གིས་བསྒྱུར་ཞིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་<milestone unit="line" n="672.3"/>ཕབ་པའོ། །རྒྱལ་པོའི་བླ་དཔེའོ། །གཏེར་རྒྱ། སྦས་རྒྱ། གཏད་རྒྱའོ། །རྒྱ་རྒྱ་རྒྱའོ། །གུ་རྒྱ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། སུ་ག་ཏ་ས་མུ་དྭ་ཡ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། བདེ་གཤེགས་འདུས་པའི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>