<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0271-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--'jam dpal gsang ba'i rgyud phyi ma/-->འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་རྒྱུད་ཕྱི་མ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0271-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=643.1; end=654.1--><milestone unit="page" n="643"/><milestone unit="line" n="643.1"/>༄༅། །དེར་བདག་ཅག་ཀྱང་གནས་པར་བགྱིའོ། །གལ་ཏེ་བདག་ཅག་དུས་ལས་གཡེལ་བར་གྱུར་ན་ནི། ཁྲོ་བོ་རྣམས་ཀྱི་མཐུས་བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱི་ལུས་ཁོས་ཤིག །དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་དཔང་མཛོད་ལ།<milestone unit="line" n="643.2"/>བདག་ཅག་གཡེལ་བར་གྱུར་ན། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་བདག་ཅག་གི་མགོ་བོ་ཚལ་པ་བརྒྱ་རུ་ཁོས་ལ་སྙིང་དུམ་བུ་སྟོང་དུ་གཏུབས་ཤིག་བདག་ཅག་གི་ལུས་ལ་མེ་འབར་བར་ཤོག་ཅིག །ཅེས་དམ་བཅས་ནས་སླར་དེ་ཉིད་དུ་<milestone unit="line" n="643.3"/>མི་སྣང་བར་གྱུར་ཏོ། །འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཙེ་མཆེད་བཞིའི་སྔགས་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་ལ་དམ་བདར་བ་དང་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།མ་རུ་ཙེ་མཆེད་བཞིའི་རྩ་བའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །།<milestone unit="line" n="643.4"/>༑ འཇམདཔལགསངབའིརྒྱུདཕྱིམ་འ །དེ་ནས་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། ལྷ་མ་ཡིན་གཡོག་འཁོར་དང་བཅས་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡ་བཱརྙ་ཀའི་ཐད་དུ་འདུས་ཏེ། དེ་དག་གི་ནང་ནས་གཤིན་རྗེའི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="643.5"/>གསུངས་སོ། །ཀྱེ་མ་ཐུགས་རྗེའི་བདག་པོའི་གཙོ། །མ་རུ་ཙེ་ཡི་སྔགས་རྒྱུད་དོན། །ས་མ་ཏི་ཡི་རིམ་པ་དང་། །དབང་སྐུར་འཁོར་ལོ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཧོ༷་ཞེས་ཞུས་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཉིད་ལ་བཞེངས་<milestone unit="line" n="643.6"/>ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །རྟོག་མེད་སྤྲོས་བྲལ་ཆོས་དབྱིངས་ནི། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་དེ་བཞིན་ཉིད། །རང་བཞིན་དངོས་མེད་སྤྲོས་བྲལ་ལ། །རིག་པ་སྤྲོས་བྲལ་མི་རྟོག་བསྒོམ། །ཀུན་ཏུ་སྣང་གི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="644"/><milestone unit="line" n="644.1"/>ནི། །ཆོས་ཉིད་ཀུན་ཁྱབ་ཡེ་ནས་དོན། །མ་རྟོགས་སེམས་ཅན་འཁོར་བ་ལ། །སྙིང་རྗེ་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་བསྒོམ། །རྒྱུ་ཡི་ཏིང་འཛིན་ཡེ་ཤེས་ནི། །སྐྱེ་བ་མེད་ལས་སེམས་ཉིད་ཧུ༷། །སྐྱེ་བའི་ཆོ་འབྲུལ་དམར་འབར་<milestone unit="line" n="644.2"/>གསལ། །ཐམས་ཅད་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ་རུ་བསྒོམ། །སེམས་ཉིད་ཧུ༷་གི་བྱིན་རླབས་ལས། །འབྱུང་བ་དབང་ཆེན་ས་བོན་སྤྲོ། །ཨེ་ཡ༷་ར་བ༷་སུ༷་ར༷་ཀེ་སྒྱུ༷། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཡེ་ཤེས་འབར་བ་གནས་ཆེན་<milestone unit="line" n="644.3"/>པོ། །མཐའ་དང་དབུས་མེད་ནམ་མཁའི་རྒྱ། །ཕྱི་དང་ནང་མེད་ཆོས་ཀྱི་མཁའ། །སྒྱུ༷་བི་ཤྭ་བི་ཤུརྙེ། དེ་དབུས་ཨེ་ལས་གྲུ་གསུམ་ནི། །འབར་བའི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་པ། །ཕོ་བྲང་ཟླ་གམ་མུ་ཁྱུད་ལྡན། །གྲུ་ཆད་བཞི་<milestone unit="line" n="644.4"/>རུ་རྣམ་པར་གསལ། །དབུས་སུ་རཀྟ་འཁྲུགས་ཤིང་འཁྱིལ། །དྲེགས་པ་ཉི་ཟླའི་གདན་སྟེང་དུ། །སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཡིག་འབྲུའི་མཆོག །ཧུ༷་གི་རྣམ་པ་འདི་ཉིད་ལས། །འགྱུར་བའི་སྐུ་ནི་རྣམ་པར་འཇིགས། །ཨོ་མཉུ་<milestone unit="line" n="644.5"/>སྙི་ཀུ་མྱ་ར། ཡ་མུརྙ་ཀ་མ་རུ་ཙེ་དེ་བ་ཏ་ཡེ་ཧུ༷། ཡང་དག་དཔའ་བོ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །གཤིན་རྗེའི་རྒྱལ་པོ་ཉིད་དུ་གསལ། །ཞལ་གཅིག་སྤྱན་གསུམ་ཕྱག་གཉིས་པ། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་ཆ་ཀུན་ལྡན་བསྒོམ། །དཔའ་བོ་དེ་<milestone unit="line" n="644.6"/>ཡི་ཐུགས་ཀ་དང་། །ལྗགས་དང་ཤངས་ཀྱི་ ན་ནག་ལས། །ཡི་གེ་འབར་བ་ཛ་འཕྲོས་པས། །འཇིག་ ན་དྲེགས་པའི་ཚོགས་བཏུལ་ནས། །དཔའ་བོ་བཞི་ཡི་སྐུ་རུ་གསལ། །གོངབཞིན བསྐྱེདཔའིསྙིང་པོ་<milestone unit="page" n="645"/><milestone unit="line" n="645.1"/>༄༅། །བརྗོད། །ཀུན་ཀྱང་དམར་པོ་སྐུ་ཆེ་བ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ག་་བག་ཅན། །གཙོ་ལ་བཀའ་ཉན་སྒྲོལ་བའི་གིང་། །རྒྱན་རྣམས་སོ་སོར་གསལ་བར་བསྒོམ། །དེ་ལ་དབང་བསྐུར་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="645.2"/>རློབས། །གསང་སྔགས་འདི་ཡིས་རབ་ཏུ་བྱ། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མྱརྙ་ཀ །ཛ་ལ་ཛ་ལ་ཀྭ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མྱརྙ་ཀ་བཱག་ཤ་ཡ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་སྨྱུརྙ་ཀ །ཙིསྟ་པན་སྣྲིནྟྲ་སྣྲིནྟྲ་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་<milestone unit="line" n="645.3"/>ལྟར་ཏིང་འཛིན་གསལ་རྫོགས་ནས། །དམར་པོའི་འཁོར་ལོ་བཅའ་བ་ནི། །དུར་ཁྲོད་རོ་རས་ཁ་ཚོན་ལ། །ཁྲག་ཆེན་དུག་དང་ཐལ་ཆེན་གྱིས། །མདོག་བསྒྱུར་ཕུར་བཞིར་བརྒྱངས་ཏེ་བསྐམ། །རོ་སོལ་དུག་དང་ཐལ་<milestone unit="line" n="645.4"/>ཆེན་གསུམ། །དེ་དག་སྦྱར་བའི་སྣག་ཚས་བྲིས། །དེ་ནས་འཁོར་ལོ་བྲི་བ་ནི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ལྟེ་བ་ནས། ཁྲར་ནུབ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཅུར་བྲི། །དེ་ནས་གསང་སྔགས་དགོད་པ་ནི། །མ་དང་ཙ་དང་པ་དང་<milestone unit="line" n="645.5"/>ཡ། །ཕྱོགས་བཞིར་འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་བྲི། །རུ་དང་ཏེ་དང་ཏ་དང་ཧུ༷། །མཚམས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་ཟི། །ཨོ་དང་ཕཊ་ནི་ཤར་ནུབ་བོ། །བསྒྲུབ་བྱའི་མིང་རུས་དབུས་སུ་བྲི། །གནོད་སྦྱིན་ཕྱོགས་ནས་བརྩམ་པར་<milestone unit="line" n="645.6"/>བྱ། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ནི་བཅུ་དག་ལ། །ཉི་མའི་མཎྜལ་བཅུ་གཞག་ལ། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་ཡབ་ཡུམ་གྱིས། ཁྲར་ནུབ་གཉིས་ལ་གཡས་གཡོན་ནོ། །ཕྱོགས་བཞིར་མ་རུ་ཙེ་བཞིའོ། །མཚམས་བཞིར་བསེ་ཡི་མོན་པ་<milestone unit="page" n="646"/><milestone unit="line" n="646.1"/>བཞི། །དེ་ལྟར་བསྒོམས་ལ་གསང་སྔགས་བཟླས། །ཕོ་ཉ་བཏང་ལ་བཀུག་ཅིང་གསད། །ཏིང་འཛིན་རྩེ་གཅིག་བཟླས་བརྗོད་བྱ། །གྲངས་ཀྱི་བསྙེན་པ་རྫོགས་པ་དང་། །ཐེབས་བྱེད་མཚོན་པའི་དུས་དག་ཏུ། །འཁོར་<milestone unit="line" n="646.2"/>ལོ་གཞུང་དང་མཐུན་པས་གནན། །དེས་ནི་མི་འགྲུབ་མི་སྲིད་དོ། །མ་གྲུབ་ལན་གསུམ་སྤོགས་པར་བྱ། །དམར་པོའི་སྔགས་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། །ས་མ་ཏི་ཡི་རིམ་པ་དང་། །དབང་བསྐུར་བ་དང་འཁོར་ལོའི་ལེའུ་སྟེ་དང་<milestone unit="line" n="646.3"/>པོའོ།། །།དེ་ནས་སྲིན་པོའི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་ཞུས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་ཡ་མྱརྙ་ཀ་ཡང་། །མི་མངོན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །དྲེགས་པའི་འཁོར་ཚོགས་འདུལ་བ་དང་། །འགྲོ་བའི་དོན་ལ་<milestone unit="line" n="646.4"/>གཤེགས་སུ་གསོལ། །འཇམ་དཔལ་སྒྲོལ་གིང་མ་རུ་ཙེ། །གཤིན་རྗེ་བདུད་དང་གནོད་སྦྱིན་རྣམས། ཁུ་གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །དམ་ཉམས་བསྒྲལ་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཐོད་པ་མཐུན་པའི་<milestone unit="line" n="646.5"/>ལས་བཤད་ཕྱིར། །སྲིན་པོ་བདག་གིས་གདུངས་ཏེ་སྨྲས། །བཅོམ་ལྡན་ཉིད་ཀྱི་བྱིན་བརླབ་མཛོད། །ཅེས་ཞུས་པས། དེ་ནས་དཔའ་བོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ཨ་མ་ཧ་ན་ས་ནན། ཀ་ནན་ཏ་ཀ་པ་ར་པྱེ། ཛ༷༷ཧུ༷་<milestone unit="line" n="646.6"/>བ༷་ཧོ༷༷ས་མ་ཡ་ཛ། ང་ཡིས་ཁྱོད་ཀྱི་ལས་དག་བཤད། །ཐོད་ཆེན་བཞི་ཡི་ཝ་ཐོད་བཞི། །ཡངནགཅིགལརབཏུ་བསྒྲུབ། །རཀྟས་བཀང་ལ་གསང་སྔགས་བྲི། །དཔྲལ་བར་ཡ་དྲི་གཡས་སུ་དུན། །ལྟག་པར་ནན་བྲི་<milestone unit="page" n="647"/><milestone unit="line" n="647.1"/>༄༅། །གཡོན་དུ་ཡ༷། །སྣྲི༷༷྅༷༷འི་སྔགས་དང་སྤེལ་བར་བྲི། །སྤྱི་བོར་ཧུ༷་བྲི་ཛ་ཡིས་བསྐོར། །མ་བཞི་དེ་ཡི་ཕྱི་རོལ་བསྐོར། །ལྟག་རྩེ་གཡོན་དུ་མིང་རུས་གཞུག །མཁར་ནག་བཅིངས་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="647.2"/>གཞག །གསང་བའི་སྔགས་རྣམས་བསྟན་པ་ནི། །ཨོ་རུ་ཙེ་ཏེ་པ་ན་པ་ཏྲ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནི་ཡང་སྙིང་རྩ་བའི་སྔགས། །གསང་བའི་དྲག་སྔགས་བསྟན་པ་ནི། །ཨོ་ཤི་མཉུ་ཡ་མ་རྭ་ཛ། ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཛ། དྲི་ཛ་ཆེ་གེ་མོ་བཱ་ར་ཡ།<milestone unit="line" n="647.3"/>ཨོསམཉུཤིམུཏྲཡམུརྙ་ཀ །ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ །བཛྲ་ཏ་ཀྲོ་ཏ་ཀ །དགྲ་བོའི་ཙིསྟ་རྦད། ཐུམ་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། སྔགས་བཟླས་ཡུངས་ཀར་གདབ་པར་བྱ། །རཏྣ་ཏྲ་ཡུ་ལ་སོགས་པའི། །གཙོ་བཞི་རྩ་བའི་སྔགས་ཀྱིས་བྲབ། །དེ་<milestone unit="line" n="647.4"/>ནས་བལ་མོའི་དྲག་སྔགས་ནི། །ཨོ་མ་མ་མ་ལ་ཡ༷། གྲོ་ལོ་རྣོ་ཆེ་གྲན་ལས་ན་ཡ། མ་ཏི་ཏི་ཏ་རྦད་ན་ཐུམ་རི་ལི་ལི། ཤ་ཏི་ཏི་ཏ་རྦད་ན་ཐུམ་རི་ལི་ལི་ཁ༷་ཆུ༷་ན་ཡ་རྦད་ན་ཐུམ་རི་ལི་ལི། ཡསྒ་ནི་ཡ་སྟི་རྦད་ན་ཐུམ་རི་ལི་ལི།<milestone unit="line" n="647.5"/>དགྲ་བོ་ནི་ཡ་རྦད་ན་ཐུ༷་རི་ལི་ལི། བར་བར་ཧི༷༷སྐྱི༷༷བཞི་བསྐོར་གནན། ་རྐོན་ཏུ་རྫོགས་ནས་ཐུན་དུ་འཕང་། །ཐེམས་པ་ཐེམས་ཀྱི་མཚན་མ་རྟགས། །མཇུག་ཏུ་ལུང་དང་ལྡན་པར་བྱ། །ལས་མ་གྲུབ་ཅིང་རྟགས་འགོར་<milestone unit="line" n="647.6"/>ན། །སྲོག་དང་བསྒྲགས་ལ་ཐོད་པར་བསྒྲུབ། །གིང་ལྕམ་ཕོ་མོའི་ཕྲིན་ལས་བྱ། །སྙི༷༷ལྗོ༷༷དམ་ཚིག་སྔགས་ཀྱིས་གནན། །འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཅེའི་སྔགས་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས་སྤྱན་དྲང་བ་དང་ཐོད་པ་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་<milestone unit="page" n="648"/><milestone unit="line" n="648.1"/>པའོ།། །།དེ་ནས་གནོད་སྦྱིན་གྱི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་ཞུས་སོ། །ཡ་མྱརྙ་ཀ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ལས། །འཁོར་བའི་དམ་སྲི་གདུལ་བའི་ཕྱིར། །མྱ་ངན་མི་འདའ་བཞུགས་སུ་<milestone unit="line" n="648.2"/>གསོལ། །ཐུགས་རྗེའི་སྤྲུལ་པ་སྒྲོལ་བའི་གིང་། །གནོད་སྦྱིན་ཆེན་པོ་མ་རུ་ཙེ། །མཐུ་སྟོབས་དྲག་པོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །དམ་ཉམས་བསྒྲལ་ཕྱིར་བཞུགས་སུ་གསོལ། །རྫས་དང་མཐུན་པའི་ལས་བཤད་ཕྱིར། །བདག་<milestone unit="line" n="648.3"/>ཅག་གིས་ནི་གཉིས་མེད་བཤད། །དཔའ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་བྱིན་བརླབ་མཛོད། །ཅེས་ཞུས་པས། །ཨོ་ཀུ་མ་རྭ་ཛ། ཡསྒ་མ་རུ་ཙེ་ས་མ་ཡ་ཏིསྟ་ལྷན། ཁྱེད་ཀྱི་ལས་ནི་བཤད་པར་བྱ། ཁྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་འཁོར་ལོ་བཞི། །སྒོ་<milestone unit="line" n="648.4"/>ལྡན་དཀྱིལ་འཁོར་བྲིས་ནས་ནི། །དེ་ལ་རྫས་དགོད་གྲུ་གསུམ་དབུས། །ལྷོ་སྨྱུག་ཚིགས་བཅད་མིང་རུས་གཟུགས། །ཙ་ར་དཀར་པོའི་ཙིསྟ་དང་། ཁྱི་ཕག་དམར་ཁྲའི་རཀྟ་དང་། །མུ༷་ས་ཆེན་པོའི་གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="648.5"/>བཤམ། །རཀྟའི་མཆོད་པ་སྨན་ཕུད་རྣམས། །ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་རིམ་བཞིན་དགོད། །འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་ཕུར་པ་བཞི། །ཁམ་ཕོར་ནང་དུ་དུག་སྣ་གསུམ། །སྔགས་བཟླས་ཐུན་ཟོར་དབབ་པར་བྱ། །ཡ་ནཱ་རྭ་ཛ་ཀླུ་ལིང་<milestone unit="line" n="648.6"/>བ་སང་སང་། ཀུན་བ་སང་སང་། ཡོ་ལྕགས་སང་ཀུ་ཏ་ཀི་ཧུ༷་ཕཊ། མཇུག་ཏུ་ཐོད་པ་གཏོར་མར་བཅས། །ལུང་དང་མཐུན་པའི་གནས་སུ་སྦ། །མ་རུ་ཙེ་རུ་མངའ་གསོལ་ཏེ། །སྨྱུག་མ་ཐོད་པའི་སྟེང་དུ་གཟུག །ཐོད་པ་<milestone unit="page" n="649"/><milestone unit="line" n="649.1"/>༄༅། །བཀྲ་མི་ཤིས་པར་བྱ། །འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཅེའི་སྔགས་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། བཞུགས་སུ་གསོལ་བ་དང་རྫས་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་ཞུས་<milestone unit="line" n="649.2"/>སོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་རྫོགས་པ་ཡི། །ཡ་མྱརྙ་ཀ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །མ་རིག་མུན་པ་སེལ་མཛད་ལྷ། །རྩེ་གཅིག་དང་བས་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཕྲིན་ལས་ལས། །སྤྲུལ་པ་སྒྲོལ་གིང་དུག་ལྔའི་<milestone unit="line" n="649.3"/>གཤེད། །དམ་ཉམས་དབྱིངས་སུ་སྒྲོལ་མཛད་པའི། །མ་རུ་ཙེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྲོག་སྒྲུབ་མཐུན་པའི་ལས་འཚལ་ཕྱིར། །བདག་ཅག་ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱིས་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་གཤིན་རྗེས་བྱིན་བརླབ་<milestone unit="line" n="649.4"/>མཛོད། །ཅེས་ཞུས་པས། དེ་ནས་དཔའ་བོས་བཀའ་སྩལཔ། ཨོམསྣྲུཤིཀུབཱརནམོ། །ཨ་ཏི་པུ་ཧོ། །པྲ་ཏི་པུ་ཧོ། །ཁྱོད་ཀྱི་ལས་ནི་བཤད་པར་བྱ། །རྨེ་ལུག་དང་ནི་ནག་པོ་ཡི། །སོག་པ་དག་ནི་གཡས་པ་ལ། །གང་<milestone unit="line" n="649.5"/>ཡིན་དེ་ལ་བཀུག་ཅིག་བསྟིམ། །མ་ཡེངས་བརྩོན་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བྲབ། །གཟུགས་དང་ཤེས་དཔྲལ་སྙིང་ཡང་དབྱུང་། །ནང་གྲོལ་གཟུགས་སུ་བཅས་པ་རྣམས། །གཤིན་རྗེའི་ལྷ་ཚོགས་ཀུན་ལ་བསྟབ། །མགོ་ལྤགས་<milestone unit="line" n="649.6"/>གཡང་གཞི་མ་བྲལ་དགྲམ །དཀྱིལ་དུ་སྙིང་དང་མིང་རུས་དགྲམ། །དྲག་པོའི་ཕུར་བུ་འདེགས་པར་བྱེད། །སྙིང་དང་མིང་རུས་མགོ་ཡི་ཁར། །བཅུག་ལ་ཕུར་གདབ་སྔོ་དམར་དཀྲི། །གཡང་བཞིའི་ནང་དུ་དྲིལ་གཏུམས་<milestone unit="page" n="650"/><milestone unit="line" n="650.1"/>ལ། །ལུང་དང་མཐུན་པའི་གནས་སུ་གནན། །ཐེངས་གསུམ་སྤོགས་པས་མ་གྲུབ་ན། །གཤིན་རྗེ་ཉིད་ཀྱང་བརླག་པར་འགྱུར། །ཁྲག་དང་སོལ་བ་སྦྱར་བ་ཡི། །གཏོར་མ་དགོང་བཏང་ལས་གཉེར་གཏད། །འཇམ་<milestone unit="line" n="650.2"/>དཔལ་མ་རུ་ཅེའི་སྔགས་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། ཕྱག་བཚལ་བ་དང་སྲོག་བསྒྲུབ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་དྲང་སྲོང་གི་རྒྱལ་པོ་མེ་ལྷས་ཞུས་པ། ཨེ་མ་ཧོ་ཡང་དག་དཔའ་བོ་ཆེ། །ཉོན་མོངས་རུ་དྲ་<milestone unit="line" n="650.3"/>བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །མྱ༷་ས་རཀྟ་རུས་པའི་ཚོགས། །དུག་གསུམ་རྣམ་དག་མཆོད་པར་བཞེས། །དཔའ་བོ་སྒྲོལ་གིང་མ་རུ་ཙེ། །དམ་ཉམས་རྡུལ་དུ་བརླག་པའི་ཕྱིར། ཁྲ་ཁྲག་སྙིང་གི་མཆོད་པ་བཞེས། །དུག་ལྔ་རྩད་<milestone unit="line" n="650.4"/>གཅོད་མཆོད་པར་བཞེས། །སྒྱིན་བསྲེག་མཐུན་པའི་ལས་འཚལ་ཕྱིར། །བདག་གིས་དགའ་བར་སྨྲས་པ་ལ། །ཡང་དག་དཔའ་བོས་བྱིན་རླབས་མཛོད། །ཅེས་ཞུས་པས། །དེ་ནས་དཔའ་བོས་བཀའ་སྩལ་པ། ཨོ་མཉུ་<milestone unit="line" n="650.5"/>ཤི་ཀུ་མྱ་ར་ཁུ་ཧི། ཨ་ནུ་རུ་པ་ཁུ་ཧི། སུ་རུ་པ་ན་ཁུ་ཧི། ཀུ་མ་མ་ར་ཙནྟྲ་ཁུ་ཧི། ཏ་ཀུ་པ་ར་མ་ཏ་ཁུ་ཧི། ཁྱེད་ཀྱི་ལས་ནི་ང་ཡིས་བཤད། །ཧོམ་ཁུང་གྲུ་གསུམ་གཏིང་དུ་རེ། །དུར་ཁྲོད་གདུག་པའི་མེ་སྦར་ལ། །སེང་ལྡིང་<milestone unit="line" n="650.6"/>ཤིང་ལ་ཡམ་ཤིང་བྱ། །དུག་དང་སྐེ་ཚེ་ར་ཁྲག་གིས། །སྦྲུལ་གྱི་པགས་པ་དག་ལ་ནི། །གཟུགས་དང་མིང་རུས་བྲིས་ལ་བསྲེག །གསང་སྔགས་འདི་ཡིས་སྦྱིན་བསྲེག་དབུལ། །སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ།<milestone unit="page" n="651"/><milestone unit="line" n="651.1"/>༄༅། །རྩ་བའི་སྔགས་དང་མེ་སྔགས་སྤེལ། །རབ་འབྲིང་གསུམ་གྱིས་སྦྱིན་བསྲེག་བྱ། །ར༷་ལས་མེ་ལྷ་ཇི་ལྟ་བར། །དེ་ལ་ཡེ་ཤེས་མེ་ལྷ་བསྟིམ། །མཆོད་ཅིང་བསྟོད་ལ་ཕྲིན་ལས་བཅོལ། །དེ་ནས་གཤིན་རྗེའི་<milestone unit="line" n="651.2"/>མཎྜལ་ལྷ། །རིམ་པས་མཆོད་ཅིང་སྤྱིན་བསྲེག་དབུལ། །བརྩོན་པས་ཡང་ནས་ཡང་སྦྱོར་བྱ། །མཆོད་ལྔ་དབུལ་བའི་མེ་སྔགས་ནི། །དྲག་ཏུ་དྲག་ཏུ་བཟླས་པ་བྱ། །མེ་པྲ་རྟགས་ཀྱི་མཚན་མ་ཡི། །གཟུགས་དང་ཁ་དོག་<milestone unit="line" n="651.3"/>སྒྲ་དང་དྲི། །དུད་པ་ཚ་ཚ་བརྟག་པར་བྱ། །པྲ་རྟགས་ངན་ན་རབ་ཏུ་སྦོགས། །དེས་ནི་སྦྱིན་བསྲེག་ལས་སུ་འགྱུར། །འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཅེའི་སྔགས་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། མཆོད་པ་དང་སྦྱིན་བསྲེག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="651.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཀླུའི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་ཞུས་སོ། །མཉམ་ཉིད་མཐུ་མངའ་གཏུམ་ཆེན་འབར་བའི་སྐུ། །དུག་གསུམ་ཟ་བྱེད་བསྐལ་པའི་མེ་ལྟར་འབར། །མ་རུངས་འཇོམས་མཛད་ཁྲོ་བོ་བགེགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="651.5"/>རྗེ། །མཐར་བྱེད་གཤོན་ནུ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པ་ཡི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཕྲིན་ལས་ལས། །སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་མ་རུ་ཙེ། །ཀུ་མ་རྭ་ཛ་སྒྲོལ་བའི་གིང་། །ད་ཤ་སྒྲི་བ་བདུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="651.6"/>གིང་། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་གནོད་སྦྱིན་གིང་། །ཁམས་གསུམ་སྒྲོལ་གིང་ཆེན་པོ་བཞི། །སྐྲུ་གྲི་དབྱུག་ཐོ་རལ་གྲི་དང་། །ཞགས་པ་ཐོགས་པའི་དམག་དཔོན་བཞི། །འཁོར་གྱི་གིང་བྲན་མང་བས་བསྐོར། །ལས་བྱེད་ཆེན་པོ་བཞི་<milestone unit="page" n="652"/><milestone unit="line" n="652.1"/>ལ་བསྟོད། །གནན་པ་མཐུན་པའི་ལས་འཚལ་ཕྱིར། །བདག་གིས་བསྟོད་པ་སྨྲས་པ་ལ། །འཇམ་དཔལ་ཉིད་ཀྱིས་བྱིན་བརླབ་མཛོད། །ཅེས་ཞུས་པས། དེ་ནས་དཔའ་བོས་བཀའ་སྩལ་པ། ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ལྭ་ཡ། ཙ་ལ་<milestone unit="line" n="652.2"/>པྲ་ཙ་ལ། ཤིག་ག་མི་ནི་གྲྭ་ཧྭ། །ཁྱོད་ཀྱི་ལས་ནི་བདག་གིས་བཤད། །བྱ་རོག་འུག་པའི་དང་རུ་ལ། །འགོ་བའི་ལྷ་དང་མིང་རུས་གདགས། །སྔགས་བཟླས་ཡུངས་ཀྱིས་བྲབ་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་ཐོད་པ་གཡང་གཞི་<milestone unit="line" n="652.3"/>ལ། །སྔོ་དམར་ལྕགས་ཐག་དཀར་ནག་དཀྲི། །ལ་ཆའི་རྒྱས་བཏབ་རེ་བས་གྲིལ། །ལ་ཆས་རྒྱས་གདབ་ཞབས་མས་གྲིལ། །རྒྱ་ནི་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གདབ། །དཀྱིལ་དུ་ལམ་བྲིས་རི་རབ་བསྐྱེད། །གནས་པའི་ལས་ནི་རྣམ་<milestone unit="line" n="652.4"/>གསུམ་སྟེ། །ནཱ་ག་གནས་པའི་ཕོ་བྲང་དང་། །མཁར་པོ་ཆེའི་སྒོ་སྲང་དང་། ཁྲ་གྲོ་གསུམ་མདོ་དག་ཏུ་གནན། །གནོད་སྦྱིན་གནས་པའི་མདུན་སྲང་ངམ། །རྒྱ་གྲམ་ལམ་གྱི་བཞི་མདོའམ། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གཏིང་དུ་<milestone unit="line" n="652.5"/>སྦ། །མཎྜལ་ཆེན་པོའི་གཏིང་དུ་བསམ། །ཡང་ན་ཧོམ་ཁུང་ཉིད་དུ་གནན། །ལྷག་མ་རླུད་ལ་ཕྱར་ཏེ་གནན། །གཤིན་རྗེ་འབར་བའི་ལྷ་ཚོགས་དང་། །གནས་ཀྱི་བདག་པོ་ཉིད་ལ་གཏད། །སྔགས་བཟླས་ལོག་པའི་སྨོན་<milestone unit="line" n="652.6"/>ལམ་གདབ། །ལ༷་ལས་གསེར་གྱི་རི་རབ་སྟེང། །དེབཞིནགཤེགསཔའི་ཕོ་བྲང་གདབ། །བྱང་ཆུབ་མྱུ་གུ་མ་སྐྱེས་པར། །སུས་ཀྱང་གཏང་བར་མི་འགྱུར་རོ། །འཇམ་དཔལ་མ་རུ་ཅེའི་སྔགས་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། བསྟོད་<milestone unit="page" n="653"/><milestone unit="line" n="653.1"/>༄༅། །པ་དང་མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་མ་མོ་རྣམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་ཞུས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་ལ། །མ་རུ་ཙེ་ཡི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །གཤིན་རྗེ་ཁྱེད་ལ་<milestone unit="line" n="653.2"/>མཆོད་པའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་ཁམས་རྣམས་སུ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་རྒྱས་གྱུར་ནས། །གཤིན་རྗེ་མང་པོ་བསྲུང་བར་ཤོག །ལོག་པར་ལྟ་བའི་སེམས་ཅན་ཀུན། །རྒྱུད་རྣམས་རྟག་ཏུ་<milestone unit="line" n="653.3"/>བརླག་པར་ཤོག །བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་ས་ཐོབ་ནས། །ཁྱེད་དང་མི་འབྲལ་འགྲོགས་པར་ཤོག །ཁྲག་ཐུན་མཐུན་པའི་ལས་འཚལ་ཤོག །བདག་གིས་སྨོན་ལམ་སྨྲས་པ་འདི། །བཅོམ་ལྡན་གཤིན་རྗེས་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="653.4"/>མཛོད། །ཅེས་ཞུས་པས། དེ་ནས་དཔའ་བོས་བཀའ་སྩལ་པ། ཨོ་ཨེ་ས་ཧུ། པེ་ས་ཧུ་ས་མ་ཡ་བག་ཤ་ཡ། །ཁྱོད་ཀྱི་ལས་ནི་བདག་གིས་བཤད། །ཐོད་པ་རབས་ཆད་ནག་པོའམ། །མཚན་ངན་ཐོད་པས་ཐུན་སྣོད་<milestone unit="line" n="653.5"/>བྱ། །ཁྲག་སྣ་བརྒྱའམ་ཡང་ན་ཁྲི། །ཐོད་པར་དུག་དང་བསྲེས་ལ་བླུག ཁུད་ཆེན་གཟུངས་ཐག་བཏགས་ལ་བཟུང་། །རབ་ཏུ་གསང་བའི་ཐུན་སྔགས་བཟླས། །ཏྲི་ལིང་ཤང་ཀ་མྲ སྙིང་ཁྲག་རྩ་ལ་བྲེང་བྲེང་། དགྲ་<milestone unit="line" n="653.6"/>བོའི་སྲོག་ཙ་དུན་རྦད། སྔགས་དེ་ཡུངས་ཀར་སྐེ་ཚེ་ལ། །སྔགས་ལ་ཐོད་པའི་ཁྲག་ལ་བསྟིམ། །ཁོལ་ལ་རླངས་པ་བྱུང་བ་དང་། །འཚེག་ཅིང་འགུལ་ནས་འཕང་བར་བྱའོ། །བདག་ཉིད་མ་རུ་ཙེ་རུ་སྒོམ། །དབྱུག་ཐོ་ཕྱར་<milestone unit="page" n="654"/><milestone unit="line" n="654.1"/>ཏེ་སྟག་ལྤགས་མགོ །འཇིག་རྟེན་ལྷ་འདྲེ་ཐམས་ཅད་ལ། །བདེན་བདར་ཟོར་ལམ་བསལ་བར་བྱ། །གཤིན་རྗེ་བསྐུལ་ཏེ་ཁྲག་ཐུན་འཕང་། །ཐོད་པ་བུབ་ན་གདོན་མི་ཟ། །གཡས་གཡོན་བལྟས་ན་ཕོ་མོ་ལ། །ཚུར་ལ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>