<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0031-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--ye shes 'khor lo'i rgyud/-->ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0031-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=120.1; end=123.4--><milestone unit="page" n="120"/><milestone unit="line" n="120.1"/>གཏེར་གྱིས་བསྒྱུར། །འདི་མཚམས་ཕྱི་མ་གསང་བའི་རྒྱུད་དང་མཐར་ཐུག་གི་རྒྱུད་འཛུད།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཙྭ་ན་ཙཀྲ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད། བཅོམ་<milestone unit="line" n="120.2"/>ལྡན་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡིས། །འོག་མིན་བརྡལ་བའི་ཕོ་བྲང་དུ། །འཁོར་གྱི་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ། །ཡང་ཏིང་ནག་པོ་འཆད་པའི་དུས། །བྱིན་རླབས་བསྟན་པ་རང་ཤར་དུས། །ཐིག་ལེ་གཅིག་ཏུ་བསྡུས་པའི་ཚེ ངོ་<milestone unit="line" n="120.3"/>སྤྲོད་བཞི་ཡི་གདམས་ངག་གསུངས། །མེ་མར་མེ་ལོང་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །རིན་ཆེན་མན་ཤེལ་བཞི་པོ་ལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔར་ངོ་སྤྲད་པས། །རང་གྲོལ་ཉིད་དུ་མངོན་སངས་རྒྱས། །གླུར་བླངས་པས་ལེའུ་ལས་<milestone unit="line" n="120.4"/>ཀྱང་། །ཚིག་བདེན་བདེན་པར་སྨྲ་བ་སྟེ། །བདེན་པ་བཞི་ནི་སྟོན་པ་པོ། །ཕྱིར་མི་ལྡོག་པ་ཕྱིར་མི་འོང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྩ་བ་མདོར་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་རོ་ལངས་བདེ་བ་<milestone unit="line" n="120.5"/>ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ། །ངོ་སྤྲོད་བཞི་ཡི་རྒྱུད་ཞུས་པར། །ལེགས་པར་ཉོན་ལ་ཐུགས་ལ་ཆོངས། །གླུར་བླངས་པའི་ལེའུ་ལས་ཀྱང་། །ཁྱོད་ནི་རྩེ་གཅིག་ཡིད་ཀྱིས་ཉོན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ངོ་<milestone unit="line" n="120.6"/>སྤྲོད་བཞི་པོ་མ་ལུས་པར། །བདག་ལ་གནང་བར་མཛད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་དེ་ནི་ལེགས་ཞེས་གསོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་བཀའ་སྩལ་པ། །མར་མེ་ངོ་སྤྲད་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །ཚོགས་<milestone unit="page" n="121"/><milestone unit="line" n="121.1"/>༄༅། །དྲུག་ཡུལ་ངོ་སྤྲད་པ་དང་། །སྙིང་པོ་ཡེ་ཤེས་ལ་ངོ་སྤྲད་པ་དང་། །ཐུགས་རྗེ་སྐུ་གསུམ་དུ་ངོ་སྤྲད་པ་དང་། །ལུང་ལས་གསུམ་རིག་གཙང་མ་དག་པ་སྟེ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ངོ་སྤྲོད་དང་པོའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="121.2"/>གཉིས་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་བཀའ་སྩལ་པ། །མེ་ལོང་གསུམ་གཏུགས་ངོ་སྤྲད་པས། །སྐུ་གསུམ་གཅིག་པའི་རོལ་པ་ལ། །འཁྲུལ་སྣང་ལོངས་སྐུའི་ངོ་སྤྲོད་དང་། །བདེ་ཆེན་ཆོས་སྐུའི་ངོ་སྤྲོད་<milestone unit="line" n="121.3"/>དོ། །ལུང་ལས་ཀྱང་། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་སྟེ་རང་བྱུང་བ། །ཞེས་འབྱུང་ངོ་། །ངོ་སྤྲོད་གཉིས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་བཀའ་སྩལ་པ། །རིན་ཆེན་མན་ཤེལ་ངོ་སྤྲད་པས། །རིག་པ་<milestone unit="line" n="121.4"/>གོས་དང་དབྲལ་བ་དང་། །རིག་པ་རྐྱང་པ་ཟང་ཐལ་དང་། །ལྷག་མཐོང་རིག་པའི་འཁོར་ལོ་དང་། །གཟུང་འཛིན་ཞགས་པ་བཅད་པ་དང་། །ཡིད་ཀྱི་ཕུ་ཐག་བཅད་པའོ། །ལུང་ལས་བདག་རིགས་གཞན་<milestone unit="line" n="121.5"/>རིགས་ཐམས་ཅད་པ། །ཀུན་ལ་ཕན་པའི་གང་ཟག་མཆོག །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ཆེན་པོ་འཆང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ངོ་སྤྲོད་གསུམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="121.6"/>པ། །དཀྱིལ་འཁོར་བཞི་ལ་ངོ་སྤྲད་པ། །སྣང་བྱེད་ཕྱི་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །གདུལ་བྱའི་དོན་དུ་གསུངས་པ་ཡིན། །རང་ལུས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པ་ནི། །རྫོགས་པའི་དོན་དུ་བསྟན་པ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="122"/><milestone unit="line" n="122.1"/>བསྟན་པ་ནི། །ཐིག་ལེ་ཆོས་སྐུར་བཤད་པ་ཡིན། །གཉིས་མེད་ཆོས་སྐུར་བཤད་པ་ཡིན། །ལྟ་བའི་དོན་དུ་བསྟན་པའོ། །ལུང་ལས་ཀྱང་། དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ཡངས་པ་ཡིན། །གཉིས་མེད་གཉིས་སུ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="122.2"/>སྟོན། །ཡང་དག་མཐའ་ལ་རྣམ་པར་གྲོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ངོ་སྤྲད་བཞི་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་བཀའ་སྩལ་པ། །ངོ་སྤྲོད་བཞི་ཡི་དོན་ཆོད་ནས། །རྟགས་ཀྱང་རྣམ་པ་གསུམ་<milestone unit="line" n="122.3"/>འབྱུང་སྟེ། །ཕྱི་ཡི་རྟགས་དང་ནང་གི་རྟགས། །གསང་བའི་རྟགས་དང་གསུམ་དུ་འབྱུང་། །ཕྱི་ཡི་རྟགས་ལ་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །སྣང་བས་གནོད་པར་མི་ནུས་ན། །དེ་ནི་རྟགས་ཀྱི་དང་པོ་ཡིན། །ལུས་ལ་འབྱུང་བས་<milestone unit="line" n="122.4"/>མི་ཚུགས་ན། །དེ་ནི་རྟགས་མཆོག་གཉིས་པ་ཡིན། །རྐྱེན་རྣམས་ཐིག་ལེར་ཤེས་པ་ནི། །དེ་ནི་རྟགས་མཆོག་གསུམ་པ་ཡིན། །ཕྱི་རྟགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།ནང་གི་རྟགས་ལ་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །མཁའ་<milestone unit="line" n="122.5"/>འགྲོའི་ལུང་སྟོན་དང་པོ་ཡིན། །ཆོས་ཀྱི་སྐང་སྟེར་གཉིས་པ་ཡིན། །རིག་པའི་དབང་ཐོབ་གསུམ་པ་ཡིན། །ཞེས་འབྱུང་ངོ། །གསང་བའི་རྟགས་ལ་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །གསང་བའི་རྟགས་དང་ཡང་གསང་རྟགས། །གསང་<milestone unit="line" n="122.6"/>བའི་རྟགས་ལ་རྣམ་ལྔ་སྟེ། །རིག་པས་གཟུང་འཛིན་མི་ནུས་ཏེ། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་རང་ཤར་ལ། །དུག་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ཐུག་ཕྲད་ཤེས། ཁྲེས་པ་རྐྱེན་གྱིས་འགྱུར་མི་ནུས། །ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་སྐྱེ་བ་ནི། །དེ་ནི་གསང་རྟགས་<milestone unit="page" n="123"/><milestone unit="line" n="123.1"/>༄༅། །རྣམ་ལྔ་ཡན། །ཡང་གསང་རྟགས་ལ་བརྟག་ཏུ་ ད། །སངས་རྒྱས་རྟགས་དང་ མས་ཅན་རྟགས། ། ་རྣམས་ མས་ཅན་རྟགས་སུ་བསྟན། །སངས་རྒྱས་རྟགས་ལ་སུ་རྟོགས་པ། །དེ་ཡང་སེམས་ཅན་བློ་<milestone unit="line" n="123.2"/>ཡི་ཆོས། །སྡུག་བསྔལ་བདེ་ཆེན་ཡེ་ཤེས་ལ། །རྟག་ཏུ་དུག་ལྔ་རང་ཤར་འབྱུང་། །རང་ལས་འབྱུང་ཞིང་རང་ལས་གྲོལ། །རང་གིས་བྱས་ཤིང་རང་གིས་ཤེས། །རྟོགས་དང་མ་རྟོགས་བློ་དང་དངོས། །འཁོར་དང་<milestone unit="line" n="123.3"/>མྱང་འདས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་མེད་ན། །ཡང་གསང་རྟགས་སུ་བསྟན་པའོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་སྲོག་ལེན་པ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་སྲོག་གི་ཡང་སྙིང་། དགའ་རབ་རྡོ་རྗེས་ཞུས་པ། ཡེ་<milestone unit="line" n="123.4"/>ཤེས་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པ་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །མ་ཧྭ་སན་དྷི་ཙྭ་ན་ཙཀྲ་གུ་རྒྱ་ཙེསྟ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་གསང་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>