<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0209-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--phur pa bcu gnyis kyi rgyud ces bya ba theg pa chen po'i mdo/-->ཕུར་པ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0209-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=355.1; end=573.6--><milestone unit="page" n="355"/><milestone unit="line" n="355.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཀི་ལ་ཡ་དྭ་ད་ཤ་ཏནྟྲ་མ་ཧྭ་ལྭ་ན་སྲུ་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། ཕུར་པ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ། བམ་པོ་ཐོག་མ་ཟུག་པ། དཔལ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="355.2"/>ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་གསུམ་གྱི་བདག་པོ། སྤྲོས་པ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ། ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="355.3"/>རྣམ་པར་དག་པའི་བདག་ཉིད། གཉིས་སུ་མེད་པ་ལས་བྱུང་པའི་པདྨ་ཆེན་པོ། སྤྲོས་པ་དང་བྲལ་བའི་གསུང་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུ་ལ་མངའ་བརྙེས་པ། །ཡིད་བཞིན་གྱི་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ། ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="355.4"/>པོས་ཐམས་ཅད་ལ་རྒྱས་པར་མཛད་པ། ཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་མངའ་བདག་གིས་རྒྱལ་པོ། དམ་ཚིག་ཐམས་ཅད་ཉེ་བར་སོན་པའི་བདག་པོ་གསང་བ་གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྔགས་ལ་མངའ་<milestone unit="line" n="355.5"/>བརྙེས་པ། གསང་བ་བཞིའི་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་གྱུར་པའི་རྒྱལ་པོ། ཉོན་མོངས་པ་རྣམས་རབ་ཏུ་འཇོམས་ཤིང་རྣམ་པར་དག་པའི་བདག་ཉིད། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ལྔས་ཀུན་ཏུ་འདུལ་བའི་སྒོ་ཡངས་པར་<milestone unit="line" n="355.6"/>མཛད་པ། དུས་གསུམ་གྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་མ་ལུས་མི་ལུས་ལུས་པ་མེད་པའི་མངའ་བདག །རོལ་པའི་མཛད་སྤྱོད་རྫུ་འཕྲུལ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་པར་སྤྲུལ་ནས་སེམས་ཅན་གྱི་དོན་མཛད་པ་ལ་མངའ་བརྙེས་པ་ནི། འོག་<milestone unit="page" n="356"/><milestone unit="line" n="356.1"/>མིན་གྱི་གནས་གཉིས་སུ་མེད་པ་གསང་བ་མཆོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་གསང་བའི་གནས། བཙུན་མོའི་བྷ་ག །ཕོ་བྲང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ལོངས་སྤྱོད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ཞལ་ཡས་ཁང་།<milestone unit="line" n="356.2"/>ཡེ་ནས་རྣམ་པར་དག་པའི་པདྨ་ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་པ་དང་། དབྱིབས་སྣ་ཚོགས་པས་བརྒྱན་པ། ཡོན་ཏན་དཔག་ཅིང་གཞལ་བ་ལས་འདས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱན་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་པས་ཕྱི་དང་ནང་<milestone unit="line" n="356.3"/>མེད་པར་ཕྱོགས་བཅུར་འཁྲིགས་ཤིང་རྣམ་པར་བཀླུབས་པ། ཐོག་མ་དང་མཐའ་མ་མེད་པར་རང་བྱུང་བ་ན། རྣལ་འབྱོར་གྱི་དབང་ཕྱུག་རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ནམ་མཁའི་མཐའ་ཀླས་པ། རྒྱལ་བ་<milestone unit="line" n="356.4"/>སངས་རྒྱས་ཀྱི་བཙུན་མོ་དམ་པ་ལ་སོགས་ཏེ་རྣལ་འབྱོར་མ་ཆེན་མོ་དང་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་གཉིས་སུ་མེད་པ་ལས་སྤྲུལ་པའི་སེམས་དཔའི་ཚོགས་བཙུན་མོའི་སེམས་མ་དང་བཅས་པ་དང་། གཞན་ཡང་སྤྲུལ་པ་དང་<milestone unit="line" n="356.5"/>སྤྲུལ་པ་ལས་གྱུར་པའི་སྲས་ཀྱི་ཚོགས་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་ཡང་བརྗོད་དུ་མེད་པ། ཞིང་གི་རྡུལ་སྙེད་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བསྙེལ་བ་མི་མངའ་བར་བཞུགས་པ་ནི། ཚུལ་རྣམ་པ་བཞིས་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་བཞུགས་<milestone unit="line" n="356.6"/>སོ། །རོལ་པ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱིས་ཀྱང་ཏིལ་གྱི་གང་བུ་བཞིན་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་བཞུགས་སོ། །རྣམ་པའི་ཁྱད་པར་གྱིས་བཞུགས་སོ། །འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཉིད་ཀྱི་ནང་ནས་ཀྱང་། རྣལ་འབྱོར་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="page" n="357"/><milestone unit="line" n="357.1"/>༄༅། །ཆན་པོ་རྡོ་རྗེ་ཆོས་དང་། བཙུན་མོ་སྟོང་པ་དང་བཅས་པ་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཚུལ་དུ་རྣམ་པར་དག་པའི་རང་བཞིན་གྱིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྦྱན་སྔ་ན་རབ་ཏུ་མཛེས་པའི་ཚུལ་བཟུང་ནས། བཀའ་<milestone unit="line" n="357.2"/>ནོད་ཅིང་སྤོབས་པ་ཅན་དུ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། ཕྱི་དང་ནང་དང་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ལ་མ་བཅོས་པའི་སྤྱན་གྱིས་སོ་སོའི་བྱེ་བྲག་གིས་དབང་དུ་གཟིགས་<milestone unit="line" n="357.3"/>སོ། །དེ་བཞིན་དུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཁྱད་པར་དུ་ཡང་གཟིགས་སོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བ་སངས་རྒྱས་ལ་གྲངས་མེད་ཅིང་བགྲང་བ་ལས་འདས་པའི་དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་ལ་ཡང་གཟིགས་<milestone unit="line" n="357.4"/>སོ། །སྤྱན་རྣམ་པར་དག་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས། ཀུན་ལ་ཁྱབ་ཅིང་སོ་སོའི་བྱེ་བྲག་ཏུ་གཟིགས་སོ། །རྣམ་པར་གཟིགས་སོ། །རྣམ་པར་གཟིགས་ནས། ཆོས་ཐམས་ཅད་མ་བཅོས་པའི་དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་མནལ་ཏེ། སྨྲ་<milestone unit="line" n="357.5"/>བསམ་ལས་འདས་པ། གང་གི་ངོ་བོར་ཡང་གྲུབ་པ་མ་ཡིན་ཅིང་། བཅོས་པ་མ་ཡིན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་བཅོས་མ་ཡིན་པར་<milestone unit="line" n="357.6"/>གྱུར་པ་ནི། དེས་ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་ཀྱིས་ཀྱང་དཔག་ཏུ་རུང་བ་མ་ཡིན་པའོ། །དེ་ནས་ཡུམ་སངས་རྒྱས་སྤྱན་གྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དགོངས་པ་བཅོས་མ་མ་ཡིན་པ་ལ་མནལ་བཞིན་<milestone unit="page" n="358"/><milestone unit="line" n="358.1"/>དུ་སེམས་ཅན་གྱི་དོན་དུ་གླུ་འདིས་བསྐུལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །མ་བཅོས་སྤྲོས་མེད་རྣམ་དག་ཀློང་ཡངས་ནས། །ཁྱབ་པའི་སྙིང་རྗེ་འབྱུང་བར་མི་དམིགས་ཀྱང་། །སྔོན་གྱི་སྨོན་ལམ་རྗེས་སུ་དགོངས་མཛད་ནས། །ཁྱབ་<milestone unit="line" n="358.2"/>པའི་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ནམ་མཁར་སྟོན། །ཞེས་བསྐུལ་བས། གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས་བསྐུལ་བར་མཁྱེན་ནས། བཅོས་མ་མ་ཡིན་པའི་ངང་ལས་གཡོས་ཏེ། །འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་<milestone unit="line" n="358.3"/>ཅད་ལ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོས་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ནམ་མཁའི་ངོ་བོ་ཙམ་དུ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་ཡུམ་<milestone unit="line" n="358.4"/>གོས་དཀར་མོས་མ་གཡོས་པའི་ངང་ལས་གླུ་འདིས་བསྐུལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་འདི། །མ་ལྟར་བྱམས་ཤིང་ཐུགས་རྗེས་ཀུན་ལ་འཛིན། །མ་བསྒྲིབས་གསལ་བའི་ཐུགས་རྗེའི་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="358.5"/>ཉིད་ལས། །བདེ་མཆོག་ལོངས་སྤྱོད་བདག་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཧོ་ཞེས་རྣམ་པར་བསྐུལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོས་བསྐུལ་བར་མཁྱེན་ནས། ནམ་མཁའ་བརྗོད་མེད་ཀྱི་ངང་<milestone unit="line" n="358.6"/>ལས་རིག་པ་བརྗོད་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་སྙིང་རྗེའི་དབང་གིས་རྣམ་པར་ཕྱུང་སྟེ། རྣམ་པར་གསལ་བར་མཛད་པའི་གཟི་བརྗིད་ནི་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་རུམ་ནས་ཉི་མ་འབུམ་དུས་གཅིག་ཏུ་ཤར་བའི་འོད་ཟེར་ལྟ་བུར་རྡོ་རྗེའི་<milestone unit="page" n="359"/><milestone unit="line" n="359.1"/>༄༅། །སྐུ་མངོན་དུ་ཕྱུང་ངོ་། །དེ་ནས་ཡང་ཡུམ་བཱ་མ་ཀིས་སྐུ་མངོན་དུ་གསལ་བའི་ངང་ལས་གླུ་འདིས་བསྐུལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །རིག་པའི་སྐུ་མཆོག་རྣམ་པར་གསལ་བ་ནི། །ཡོངས་སུ་གསལ་ཞིང་དྲི་མ་རྣམས་<milestone unit="line" n="359.2"/>དང་བྲལ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་སེམས་ཅན་དོན་མཛད་པ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་མཆོག་བདག་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཧོ་ཞེས་རྣམ་པར་བསྐུལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས་བསྐུལ་བར་<milestone unit="line" n="359.3"/>མཁྱེན་ནས། ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་ལས་རྣམ་པར་སྤྲུལ་ཏེ་སྐུ་ཆ་གཉིས་སུ་རྣམ་པར་གསལ་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡུམ་དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མས་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་ཆ་གཉིས་སུ་སྣང་བའི་ངང་ལས་གླུ་འདི་<milestone unit="line" n="359.4"/>བླངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་མཆོག་གསལ་བ་ལས། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་པ། །མ་བསྒྲིབས་སྙོམས་པའི་ཐུགས་རྗེས་ཁྱབ་མཛད་ཅིང་། །རོལ་པའི་སྐུ་མཆོག་བདག་ལ་བསྟན་<milestone unit="line" n="359.5"/>དུ་གསོལ། །ཧོ། ཞེས་རྣམ་པར་བསྐུལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོས་བསྐུལ་བར་མཁྱེན་ནས། སྐུ་ཆ་གཉིས་སུ་བཞུགས་པ་དེའི་ངང་ལས་ཁམས་གསུམ་གྱི་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="359.6"/>ལ་ཐུགས་རྗེའི་དབང་གིས་རྣམ་པར་སྤྲུལ་པ་མཛད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོས་མཛེས་པའི་མདངས་ཕྱུང་སྟེ། མཛེས་པའི་སྨིན་མ་བསྒྱུར་ནས། སྤྱན་མཛེས་པས་བལྟས་ཏེ། རྨད་དུ་བྱུང་བའི་མཆོད་པས་<milestone unit="page" n="360"/><milestone unit="line" n="360.1"/>མཆོད་ཅིང་། གླུ་དང་གར་གྱི་བྱེ་བྲག་དང་རྣམ་པར་མཛེས་ཤིང་། དགྱེས་པ་བསྐྱེད་པའི་གླུ་འདིས་བསྐུལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་སྐུ་མཆོག་མ་བསྒྲིབས་གསལ། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ལ་སྙོམས་པའི་ཐུགས་<milestone unit="line" n="360.2"/>རྗེས་འཛིན། །མ་བསྒྲིབས་ལོངས་སྦྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་གཉིས་གསལ། །སྤྲུལ་པའི་རོལ་པ་བདག་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཧོ། ཞེས་རྣམ་པར་བསྐུལ་བས། གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོས་བསྐུལ་བར་མཁྱེན་ནས།<milestone unit="line" n="360.3"/>རོལ་པའི་སྐུ་ཞལ་གསུམ་པར་སྣང་ཞིང་། །ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་པ་ཅན་ལྟ་བུ་དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་ཡབ་ཡུམ་སྲས་དང་བཅས་དང་གཟིགས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། འཁོར་<milestone unit="line" n="360.4"/>ཡོངས་སུ་བསྡུ་པ་རྣམ་པར་དག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གསུང་དྲི་མ་མེད་པའི་སྒྲ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད་པས། འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ལ་བསྡུ་<milestone unit="line" n="360.5"/>བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་གསང་བ་གསུམ་གྱི་གླུ་དང་། མགོའི་གར་དང་། ལག་པའི་གར་དང་། སྐེད་པའི་གར་དང་། བརྡེག་པ་དང་། ཡོངས་སུ་བསྟིམ་པ་<milestone unit="line" n="360.6"/>དང་། རྣམ་པར་སྦྱོར་བ་དང་། རབ་ཏུ་འཁྱུད་པ་དང་། རྣམ་པར་བརྩེ་བ་དང་། རོལ་པའི་རྩེད་པོས་ཡུམ་རྣམས་ལ་སྨིན་མ་མཛེས་པར་བཏེག་སྟེ། ཞལ་ཤིན་ཏུ་འཛུམ་བག་དང་བཅས་ཤིང་། སྤྱན་ཕྲ་བར་བསྙེན་ཏེ།<milestone unit="page" n="361"/><milestone unit="line" n="361.1"/>༄༅། །ཟུར་གྱིས་གཟིགས་ཏེ། ཡང་ཆགས་པ་ཆེན་པོའི་ཏིང་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཅང་མི་གསུང་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོས་ཞལ་འཛུམ་བག་དང་བཅས་ཤིང་། མིག་ཟིམ་བག་<milestone unit="line" n="361.2"/>གིས་ཟུར་མིག་གིས་བལྟས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཆགས་པའི་གླུ་འདིས་བསྐུལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །ཡང་དག་རྨད་བྱུང་བདེ་བའི་སྐུ་མཆོག་ལས། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་ཐུགས་རྗེས་གར་མཛད་ཅིང་། །བདག་གི་གསང་<milestone unit="line" n="361.3"/>བའི་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་རུ། །དྲི་མེད་བསིལ་བའི་བདུད་རྩིའི་ཆར་ཆེན་ཕོབ། །ཧོ། ཞེས་རྣམ་པར་བསྐུལ་ལོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས་བསྐུལ་བར་མཁྱེན་ནས། གསང་བའི་རོལ་པའི་<milestone unit="line" n="361.4"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་གླུ་འདིས་བསྐུལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །མ་བཅོས་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་དབྱིངས་ཉིད་ནི། །ཀུན་འབྱུང་རྒྱན་གྱིས་མཛས་པའི་པདྨ་མྲ །བདེ་བ་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མུ་ཏིག་དཀར་པོའི་ཆར་ཕབ་<milestone unit="line" n="361.5"/>རྒྱུན་མི་འཆད། །ཧོ་ཞེས་ཆེད་དུ་གླེངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་ཡུམ་གྱིས་ཐབས་མཆོག་ཡབ་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྣམ་པར་བསྐུལ་བའི་གླུ་འདི་བླངས་སོ། །ཨ་ཧོ། །གསང་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་དྲི་མ་མེད། །དུས་གསུམ་<milestone unit="line" n="361.6"/>རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན། །མ་བསྒྲིབས་གསལ་ཞིང་ཡང་དག་འོད་ཟེར་འཕྲོ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་རྒྱུ་ཆེན་པོ། །ཧོ་ཞེས་རྣམ་པར་བསྐུལ་ཏོ། །དེའི་ཚེ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་<milestone unit="page" n="362"/><milestone unit="line" n="362.1"/>ཅད་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འབའ་ཞིག་ཏུ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་ཡུམ་གྱི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལ་བསྐུལ་བའི་གླུ་འདི་བླངས་སོ། །ཨ་ཧོ། །མ་ཆགས་པདྨ་དབང་གི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་གདོད་<milestone unit="line" n="362.2"/>ནས་རྣམ་པར་དག།དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་དགྱེས་པའི་ཡུམ། །བདེ་ཆེན་རང་བྱུང་འོད་ཀྱིས་ཆགས་པར་བྱ། །ཧོ་ཞེས་རྣམ་པར་བསྐུལ་ལོ། །དེ་ནས་ཡང་དེའི་ཚེ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་<milestone unit="line" n="362.3"/>ཆོས་ཐམས་ཅད་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ངང་ལས་མ་གཡོས་ཏེ་ཆགས་པའི་རང་བཞིན་དུ་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཡང་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="362.4"/>སྔགས་ཚིག་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་བདེ་ཆེན་ཡོངས་རྫོགས་པའི། །ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་སྤྲོས་པས། །དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །འགྲོ་དྲུག་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་སྦྱངས། །སླར་འདུས་མ་<milestone unit="line" n="362.5"/>བཅོས་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །མ་བཅོས་སྤྲོས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་གསལ། །སྤྲོས་མེད་སེམས་ཀྱི་འོད་ཟེར་གྱིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྫོགས་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེའི་ཚེ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་<milestone unit="line" n="362.6"/>པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་མ་བཅོས་པའི་དོན་གྱི་ངོ་བོ་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། རྒྱན་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། བཙུན་མོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་<milestone unit="page" n="363"/><milestone unit="line" n="363.1"/>༄༅། །མོའི་མཁར་བརྟག་པའི་ཕྱིར། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་གསང་བ་ལས། སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཨེ། དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། རྣམ་པར་བསྐྱེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="363.2"/>འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། གསང་བའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཡ༷། དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། རྣམ་པར་འཇོམས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། གསང་བའི་སྔགས་<milestone unit="line" n="363.3"/>འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ར༷། དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། ཡོངས་སུ་སྡུད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གསང་བའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཁ༷། དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་<milestone unit="line" n="363.4"/>བདག་པོ་དེས། ཡོངས་སུ་འདེགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པ་ཞུགས་ནས། གསང་བའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །སུ༷། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། གསང་བ་གསུམ་<milestone unit="line" n="363.5"/>ལས་བྱུང་བའི་སྔགས་དེ་རྣམས་འདོན་པའི་ཚེ། འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་གསལ་ཞིང་རྣམ་པར་དག་པའི་རང་བཞིན་ཅན་དུ་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="363.6"/>དེས། འབྱུང་བ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། གསང་བའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །༷། དེ་བཏོན་མ་ཐག་ཏུ་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་དག་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་<milestone unit="page" n="364"/><milestone unit="line" n="364.1"/>བ་མཆོག་གི་བདག་པོས་ཆེད་དུ་བརྗོད་པའི་འདི་བརྗོད་དོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །གཉིས་མེད་གསང་བ་གསུམ་ལས་བྱུང་། །རྡོ་རྗེ་གསང་བ་མཆོག་གི་གནས། །འཁོར་ལོའི་རྒྱན་དང་རྡོ་རྗེའི་<milestone unit="line" n="364.2"/>རྒྱན། །ཉི་ཟླ་འོད་འཕྲོ་པདྨས་མཛེས། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔ་ཡིས་འཁྲིགས། །རིན་ཆེན་རྒྱན་དང་རོལ་མོའི་སྒྲ། །བླ་རེ་རྒྱལ་མཚན་འཕན་གདུགས་མཛེས། །འོད་འཕྲོ་འབར་བས་ཕྱོགས་བཅུར་འཁྲིགས། ཁུ།་བཞི་<milestone unit="line" n="364.3"/>སྒོ་ཁྱུད་བཞི་དང་ལྡན། །མཛེས་པའི་བར་ཁྱམས་གཉིས་དང་བཅས། །འཁོར་ལོ་ཏྭ་ར་ཎ་ཡིས་བརྒྱན། །བདེ་གཤེགས་རྒྱལ་བ་སྲས་བཅས་གནས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་<milestone unit="line" n="364.4"/>མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། ཡོངས་སུ་གནས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་བརྗོད་དོ། །ང་ནི་བཅོམ་ལྡན་རང་བྱུང་སྟེ། ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་གཉེན་གཅིག་པུ། །ཡོངས<milestone unit="line" n="364.5"/>སུ་རྫོགས་པའི་ཏིང་འཛིན་ཅན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་བཞུགས། །ཏིཛི་བཛྲ་ཨ། ཞེས་བརྗོད་དེ། ཕོ་བྲང་ཆེན་པོའི་དབུས་སུ་བཞུགས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་སྤྲོས་པ་མེད་ཅིང་<milestone unit="line" n="364.6"/>གཉིས་སུ་མེད་པའི་བདག་ཉིད་ཅན་དེས། ཆོས་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་རོལ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་སུ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་གསང་བའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་<milestone unit="page" n="365"/><milestone unit="line" n="365.1"/>༄༅། །ངོ་། །ཁྲུ། དེ་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་གསུང་རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་འོད་ཟེར་སྤྲོས་ཏེ། དེའི་ཚེ་གསང་བའི་སྔགས་ཀྱིས་ཡི་གེ་འཕྲོ་འདུའི་རང་བཞིན་དུ་གྱུར་<milestone unit="line" n="365.2"/>ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། གསུང་རྣམ་པར་དག་ཅིང་དྲི་མ་མེད་པའི་རང་བཞིན་གྱི་འོད་ཟེར་སྤྲོས་ཤིང་བསྟིམས་པ་དེའི་སྔགས་ཀྱི་ཡི་གེ་ལས། གསུང་མ་བཅོས་པའི་སྒྲ་སྐད་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="365.3"/>བསྒྲགས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྤྲོས་མེད་གསུང་གི་རྣམ་པར་དག །བསྡུས་པའི་འོད་ཟེར་དེ་ཉིད་ནི། །ཞེ་སྡང་རིགས་ཀྱི་སངས་རྒྱས་ཡིན། །འོད་ཕུང་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་གནས། །གདོད་ནས་<milestone unit="line" n="365.4"/>དག་པ་གསུང་གི་མཆོག །མ་བཅོས་ཞེ་སྡང་སངས་རྒྱས་རྣམས། །རང་སྔགས་ཡི་གེར་གནས་པའོ། །ཞེས་བསྒྲགས་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་འིཕྲོ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="365.5"/>སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་ཐུགས་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི་མཚན་མ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་པ་ཞིག་ཏུ་གསལ་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="365.6"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་མི་ཤིགས་པའི་འོད་ཟེར་རབ་ཏུ་གཏིབས་པས་དེའི་རྡོ་རྗེ་ལས་མི་ཤིགས་པའི་རང་སྒྲ་འདི་སྐད་ཅེས་གྲགས་<milestone unit="page" n="366"/><milestone unit="line" n="366.1"/>སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་མ་བཅོས་ཐམས་ཅད་ཐུགས། །ཡེ་ནས་སྤྲོས་བྲལ་ངོ་བོ་ཉིད། །བྱེ་བྲག་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རུ་སྣང་། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་གནས་ཆེན་པོ། །མ་ལུས་རྫོགས་པའི་ཐུགས་ཉིད་མཆོག །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀུན་<milestone unit="line" n="366.2"/>གྱི་ཐུགས། །སྤྲོས་མེད་རྡོ་རྗེར་གནས་པས་ན། །རྡོ་རྗེའི་ཐུགས་ནི་བརྟན་པའོ། །ཞེས་གྲགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། རྐྱེན་ཡོངས་སུ་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="366.3"/>ཞུགས་སོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྒྱུ་མ་ལྟ་བུར་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། གསང་བའི་སྔགས་བཛྲ་དྷིཀ་ཅེས་བརྗོད་པ་དེའི་<milestone unit="line" n="366.4"/>ཚེ། མི་བསྐྱོད་པའི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྒྱན་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འཐོན་ཏེ། གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོའི་ཞལ་དུ་བལྟས་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ང་ནི་རང་བྱུང་སྟེ། །གསང་བའི་སྔགས་ཀྱི་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="366.5"/>ཉིད། །བདེ་ཆེན་ཐུགས་ལས་བྱུང་བ་ཡིན། །རབ་ཏུ་སྤྲོས་མེད་སྙིང་པོ་ཉིད། །མ་བཅོས་སྐུ་ཉིད་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །གསལ་ལ་མ་བསྒྲིབས་དྲི་མ་མེད། །གཉེན་པོ་ཞེས་ཀྱང་མི་ཤིགས་པས། །མི་བསྐྱོད་ཕྱག་རྒྱར་བསྟན་<milestone unit="line" n="366.6"/>པ་ཡིན། །ཞེས་གླེངས་ཏེ་ཨ་ཞེས་བརྗོད་དེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་གནས་སུ་བཞུགས་ནས། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="page" n="367"/><milestone unit="line" n="367.1"/>༄༅། །སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཆོས་ཀྱི་གསུང་མཆོག་རྣམ་དག་པ། །སྒྲ་དང་བཅས་པའི་དོན་མཆོག་ནི། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="367.2"/>སེམས་ལ་ཤར། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། །གསང་བའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །དྷ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་གསུང་རབ་ཏུ་བསྒྲགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་འོད་ཟེར་སྤྲོས་པས། དེའི་ཚེ་<milestone unit="line" n="367.3"/>གསང་སྔགས་ཀྱི་ཡི་གེ་འཕྲོ་འདུ་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། གསུང་ཡོངས་སུ་བསྒྲགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་འོད་ཟེར་སྤྲོས་ཤིང་། བསྟིམས་པ་དེའི་ཚེ་གསང་སྔགས་ཀྱི་ཡི་གེ་ལས་གསུང་<milestone unit="line" n="367.4"/>རབ་ཏུ་འཕྲོ་བའི་རང་སྒྲ་འདི་སྐད་བསྒྲགས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །ཡོངས་སུ་བསྒྲགས་པའི་གསུང་མཆོག་ཡིན། །མ་བཅོས་དབྱིངས་ལས་ཡོངས་སུ་གསལ། །རྣམ་པའི་མཆོག་ལྡན་གསུང་<milestone unit="line" n="367.5"/>མཆོག་ཉིད། །གཏི་མུག་ཆེན་པོ་སྒྲ་ཆེན་འབྱུང་། །མཆོག་ཏུ་གསལ་ལ་དྲི་མ་མེད། །གསལ་ཞིང་དྲི་མ་རྣམ་དག་པ། །གཏི་མུག་རྒྱལ་བའི་གསུང་མཆོག་ཉིད། །ཅེས་བསྒྲགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་<milestone unit="line" n="367.6"/>བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། རབ་ཏུ་མཆོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་ཡོངས་སུ་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐུགས་ཀྱི་མཚན་མ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་<milestone unit="page" n="368"/><milestone unit="line" n="368.1"/>ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། འཁོར་ལོ་རབ་ཏུ་སྤྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞིའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་རྣམ་པར་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="368.2"/>འོད་ཟེར་བསྟིམས་པ་དེའི་ཚེ། འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་པ་ལས་རབ་ཏུ་འཇོམས་པའི་རང་སྒྲ་འདི་སྐད་ཅེས་གྲགས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཐུགས་ནི་རབ་ཏུ་གསལ་འབར་བ མཐའ་ཡས་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="368.3"/>རབ་ཏུ་འཕྲོ། །གསལ་ཞིང་འཕྲོ་བས་ཉོན་མོངས་བསྲེག །རབ་ཏུ་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོས་སྒྱུར། །གཏི་མུག་དྲ་བ་གཅོད་པར་བྱེད། །གཏི་མུག་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཐུགས། །སྐུ་ཡི་ཐུགས་ནི་བརྟན་པའོ། །ཞེས་གྲགས་<milestone unit="line" n="368.4"/>སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། ཡོངས་སུ་སྣང་བའི་རྐྱེན་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས༷ ་པར་ཞུགས་སོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="368.5"/>གསལ་ཞིང་དྲི་མ་མེད་པ་འབའ་ཞིག་ཏུ་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས་རིག་པའི་སྔགས་ཨཱོཾ་ཛི་ན་ཛིཀ་ཅེས་བརྗོད་པ་དེའི་ཚེ། རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཐམས་ཅད་རྫོགས་<milestone unit="line" n="368.6"/>པར་འཐོན་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ང་ནི་རང་བྱུང་སྟེ། །གདོད་ནས་དག་པ་སྐུ་ཡི་མཆོག །རབ་ཏུ་འཕྲོ་བའི་འོད་ཟེར་ཅན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྐུ་ཡི་མཆོག །འབར་བའི་འོད་ཟེར་བལྷར་མི་<milestone unit="page" n="369"/><milestone unit="line" n="369.1"/>༄༅། །བཟད། །ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་གཉེན་གཅིག་པོ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་རྫོགས་པ་ཡིན། །ཞེས་གླེངས་ཏེ། ཨ་ཞེས་བརྗོད་ཅིང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་<milestone unit="line" n="369.2"/>བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། རིན་པོ་ཆེ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཡོན་<milestone unit="line" n="369.3"/>ཏན་གསུང་ནི་བླ་ན་མེད། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ཀྱི་འབྱུང་གནས་གཙོ། །དྲི་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་ཤར། །ཞེས་གསུངས་ཏེ་གསང་བའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །དྷ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་གྱི་སངས་<milestone unit="line" n="369.4"/>རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསུང་ཡོན་ཏན་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་འོད་ཟེར་སྤྲོས་པ་དེའི་ཚེ། གསང་བའི་སྔགས་ཀྱི་ཡི་གེ་འཕྲོ་འདུས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། གསུང་ཡོངས་སུ་འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="369.5"/>ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་པ་དེའི་ཚེ། སྔགས་ཀྱི་ཡི་གེ་ལས་གསུང་རབ་ཏུ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་རང་སྒྲ་འདི་སྐད་བསྒྲགས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ང་རྒྱལ་གསུང་ནི་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="369.6"/>དག །ང་རྒྱལ་ཆེན་པོའི་དོན་ལས་ཕྱུང་། །ཐམས་ཅད་གསུང་བའི་གསུང་མཆོག་ཉིད། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ཉིད། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་འབྱུང་གནས་གཙོ། །དྲི་མེད་གསུང་མཆོག་བླ་ན་མེད། །ཡོན་ཏན་གསུང་<milestone unit="page" n="370"/><milestone unit="line" n="370.1"/>ནི་དག་པའོ། །ཞེས་བསྒྲགས་སོ། །དེ་ནས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། ཡོངས་སུ་སྤྱོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་རིན་ཆེན་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐུགས་ཀྱི་མཚན་<milestone unit="line" n="370.2"/>མར་རིན་པོ་ཆེ་འབར་བ་ཟུར་བརྒྱད་པ་ཞིག་ཏུ་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། རིན་པོ་ཆེ་རབ་ཏུ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་ཕྱོགས་བཅུ་<milestone unit="line" n="370.3"/>དུས་གསུམ་གྱི་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་ཡོན་ཏན་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་འོད་ཟེར་བསྟིམས་པས་དེའི་ཚེ་རིན་པོ་ཆེ་ཟུར་བརྒྱད་པ་ལས་ཡོན་ཏན་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་རང་སྒྲ་འདི་སྐད་ཅེས་གྲགས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="370.4"/>ཀུན་གྱི་ཐུགས། །རྣམ་དག་ཐུགས་ནི་དྲི་མ་མེད། །རིན་ཆེན་རྒྱལ་པོ་ཡོན་ཏན་གཙོ། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་རེ་སྐོང་བ། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ། །མི་འགྱུར་ཁ་དོག་སྔོ་སངས་འོད། །རིན་ཆེན་འབར་བ་གཉིས་<milestone unit="line" n="370.5"/>མེད་ཐུགས། །རིན་ཆེན་ཐུགས་ནི་རབ་འབར་བརྟན། །ཞེས་བསྒྲགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། །རབ་ཏུ་རིན་ཆེན་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཡང་དེའི་<milestone unit="line" n="370.6"/>ཚེ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད། ཡོན་ཏན་གྱི་རྒྱན་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། རིག་པའི་སྔགས། སྲུ་རཏྣ་དྷིཀ་ཅེས་བརྗོད་<milestone unit="page" n="371"/><milestone unit="line" n="371.1"/>༄༅། །པ་དེའི་ཚེ། རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་ཞེས་བྱ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འཐོན་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ང་ནི་རང་བྱུང་སྟེ། །ཡོན་ཏན་འབྱུང་བའི་མཚན་མ་<milestone unit="line" n="371.2"/>ཡིན། །སེམས་ཅན་རེ་འདོད་ཡིད་བཞིན་སྐོང་། །ཡོངས་ཀྱི་གཏེར་འགྱུར་དམ་པའི་གཙོ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་རེ་གནས་ཡིན། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཡོན་ཏན་གཙོ། །ཡིད་བཞིན་སྐུ་མཆོག་དྲི་མ་མེད། །ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="371.3"/>ཕྱག་རྒྱ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའོ། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། ཨ་ཞེས་བརྗོད་ཅིང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་གཡས་ཕྱོགས་སུ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། །འོད་རབ་ཏུ་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="371.4"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། །ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་བརྗོད་དོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །ཡེ་ནས་དག་པའི་གསུང་འོད་བཞིན། །འོད་དང་བཅས་པས་སེམས་ཅན་དོན། །སྐྱོན་བྲལ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="371.5"/>སེམས་ལ་ཤར། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། གསང་བའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །དྷ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་གྱི་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས། འོད་རབ་ཏུ་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་འོད་ཟེར་རབ་ཏུ་སྤྲོས་པ་དེའི་ཚེ།<milestone unit="line" n="371.6"/>གསང་བའི་སྔགས་འཕྲོ་འདུ་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། འོད་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་འོད་ཟེར་སྤྲོས་ཤིང་བསྟིམས་པ་དེའི་ཚེ། སྔགས་ཀྱི་ཡི་གེ་ལས་གསུང་དཔག་ཏུ་མེད་པ་<milestone unit="page" n="372"/><milestone unit="line" n="372.1"/>ཞེས་བྱ་བའི་རང་སྐད་འདི་སྐད་ཅེས་བསྒྲགས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །རབ་ཏུ་སྤྲོས་མེད་རྣམ་དག་གསུང་། །མ་བཅོས་ཡི་གེར་རབ་ཏུ་གནས། །གྲགས་མེད་གསུང་ནི་ཀུན་ཏུ་གྲགས། །རྣམ་དག་<milestone unit="line" n="372.2"/>གསུང་ནི་སྐྱོན་དང་བྲལ། །བདེ་ཆེན་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་གསུང་། །ཡོངས་ལ་བསྟན་པའི་གསུང་མཆོག་འདིས། འདོད་ཆགས་གསུང་ནི་རྣམ་པར་དག །ཅེས་བསྒྲགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="372.3"/>དེས། །འདོད་ཆགས་རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་པདྨ་འོད་ཅེས་བྱ་བའི་ཐུགས་ཀྱི་མཚན་མ་པདྨ་འདབ་མ་བརྒྱད་པ་ཞིག་ཏུ་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་<milestone unit="line" n="372.4"/>གི་བདག་པོ་དེས་པདྨ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་གདུང་གི་འོད་ཟེར་ཞི་ཞིང་འཁྱིལ་བ་ཞེས་<milestone unit="line" n="372.5"/>བྱ་བའི་འོད་ཟེར་བསྟིམས་པ་དེའི་ཚེ་པདྨ་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་རང་སྒྲ་འདི་སྐད་ཅེས་བསྒྲགས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསུང་། །མ་ཆགས་པདྨ་སྐྱོན་བྲལ་ཞིང་། །གདོད་ནས་དག་པ་པདྨའི་གདུགས། །འདོད་<milestone unit="line" n="372.6"/>ཆགས་གསུང་ནི་དྲི་མ་མེད། །དྲི་མ་མེད་པ་རྭ་གའི་མདོག །སེམས་ཅན་དོན་ལ་རབ་ཏུ་ཆགས། །མ་ཆགས་པ་ཡི་ཐུགས་མཆོག་འདི། །ཆོས་ཀྱི་ཐུགས་ནི་བརྟན་པའོ། །ཞེས་བསྒྲགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་<milestone unit="page" n="373"/><milestone unit="line" n="373.1"/>༄༅། །གི་བདག་པོ་དེས། པདྨ་བསྐྱོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད། ཆགས་པ་དང་བྲལ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་གནས་<milestone unit="line" n="373.2"/>པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། རིག་པའི་སྔགས་ཨུ༷༷༷ཨུ་རོ་ལིཀ་ཅེས་བརྗོད་པ་དེའི་ཚེ། ཆོས་ཀྱི་སེམས་དཔའི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་རྒྱན་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པར་འཐོན་ཏེ། འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="373.3"/>ཅེས་གླེངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ང་ནི་རང་བྱུང་སྟེ། །ཆོས་སྐུ་དག་པ་པདྨའི་གདུང་། ཁྲེས་རབ་ཆགས་མེད་སྐྱོན་དང་བྲལ། །པདྨ་མ་ཆགས་མཚན་མ་ཡིན། །གདོད་ནས་དག་ཅིང་དྲི་མ་མེད། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="373.4"/>གསུང་། །ཐམས་ཅད་མ་ཆགས་གསུང་མཆོག་སྐུ། །དཔག་མེད་ཕྱག་རྒྱར་བསྟན་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། །ཨ་ཞེས་བརྗོད་ཅིང་རྒྱབ་ཕྱོགས་སུ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། ཤེས་<milestone unit="line" n="373.5"/>རབ་རབ་ཏུ་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཕྲིན་ལས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་གསུང་། །འཁོར་བ་རྩད་གཅོད་ཡི་<milestone unit="line" n="373.6"/>གེའི་མཆོག །ལས་གྲུབ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་ཤར། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། །གསང་བའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ནཱ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་གྱི་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི། ཡེ་ཤེས་འཕྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་འོད་ཟེར་<milestone unit="page" n="374"/><milestone unit="line" n="374.1"/>སྤྲོས་པ་དེའི་ཚེ། གསང་བའི་སྔགས་འཕྲོ་ཞིང་འདུ་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། དོན་རབ་ཏུ་འགྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་འོད་ཟེར་རབ་ཏུ་སྤྲོས་ཤིང་བསྟིམས་པ་དེའི་ཚེ། སྔགས་ཀྱི་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="374.2"/>ལས་ཕྲིན་ལས་དཔག་ཏུ་མེད་པའི་རང་སྒྲ་འདི་སྐད་ཅེས་གྲགས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ལས་མཐར་ཕྱིན་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་དམ་ཚིག་མཆོག །འདའ་དཀའི་སྙིང་པོ་དོན་ཡོད་<milestone unit="line" n="374.3"/>གྲུབ། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་གསུངས། །གསུང་མཆོག་རྣམ་དག་དྲི་མ་མེད། །ཕྲག་དོག་རྣམ་དག་གསུང་མཆོག་ཉིད། །འདའ་དཀའི་གསུང་ནི་རྣམ་པར་དག །ཅེས་གྲགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་<milestone unit="line" n="374.4"/>མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། ཕྲག་དོག་རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་མཚན་མ་རལ་གྲིར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་<milestone unit="line" n="374.5"/>བདག་པོ་དེས། ལས་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་གྱི་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས། དོན་ཡོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་འོད་ཟེར་བསྟིམས་པ་དེའི་ཚེ། རལ་གྲི་ལས་<milestone unit="line" n="374.6"/>དོན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་རང་སྒྲ་འདི་སྐད་གྲགས་པར་གྱུར་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་དོན་གྲུབ་ཀུན་གྱི་ཐུགས། །དངོས་པོ་ཅིར་ཡང་གྲུབ་པ་མེད། །རང་བྱུང་ཐུགས་ནི་སྤྲོས་ལས་འདས། །མ་བཅོས་ཐུགས་ནི་<milestone unit="page" n="375"/><milestone unit="line" n="375.1"/>༄༅། །ཡེ་སངས་རྒྱས། །དམ་ཚིག་འདའ་དཀའི་སྙིང་པོ་ཅན། །ཉོན་མོངས་མ་རིག་དྲ་བ་རྣམས། །ཉོན་མོངས་མ་གོས་གཅོད་བྱེད་པ། །ལས་ཀྱི་ཐུགས་ནི་རལ་གྲིར་གྲགས། །ཞེས་གྲགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="375.2"/>གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། རལ་གྲི་རྣམ་པར་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད། ཉོན་མོངས་པ་མེད་ཅིང་<milestone unit="line" n="375.3"/>རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ས་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོས། རིག་པའི་སྔགས་ཧྭ་པྲཙྭ་དྷིཀ་ཅེས་བརྗོད་པ་དེའི་ཚེ། ལས་ཀྱི་སེམས་དཔའི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྒྱན་རྣམ་པ་སྣ་<milestone unit="line" n="375.4"/>ཚོགས་པ་དང་ལྡན་པ་འཐོན་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ང་ནི་རང་བྱུང་སྟེ། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་དམ་ཚིག་སྐུ། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་ལས་མཛད་གྲུབ། །མ་ལུས་སྤྲོས་མེད་དག་པའི་སྐུ། །སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="375.5"/>ཀུན་གྱི་དོན་གྲུབ་ཡིན། །བརྟན་ཅིང་མི་གཡོའི་ལས་མཛད་པ། །ཕྱག་རྒྱ་གསལ་བའི་བདག་ཉིད་ཅན། །ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱར་ཡོངས་རྫོགས་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། །ཨ། ཞེས་བརྗོད་ཅིང་གཡོན་ཕྱོགས་སུ་བཞུགས་<milestone unit="line" n="375.6"/>སོ། །མ་སྐྱེས་མཚོན་ཆ་རྡོ་རྗེ་དང་། །ཆོསཀྱིམཚོནཆའཁོརལོསྟེ། །ཡོནཏནམཚོནཆརིནཆེནཡིན། །མ་ཆགས་མཚོན་ཆ་པདྨ་སྟེ། །ལསཀྱིམཚོནཆརལགྲིལྔས། །ལས་གང་བསྒྲུབ་པ་གྲུབ་པར་བྱེད། །ཅེས་<milestone unit="page" n="376"/><milestone unit="line" n="376.1"/>གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། །ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="376.2"/>ཀྱི། །ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་རབ་འབྱོར་པ། །ཀུན་འབྱུང་ནམ་མཁའི་གསུང་མཆོག་ནི། །བརྗོད་མེད་ཡི་གེར་རབ་ཏུ་གྲགས། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། ནམ་མཁའ་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་<milestone unit="line" n="376.3"/>ནས། གསང་བའི་སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ། །ཐ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད། ནམ་མཁའི་ངང་ཚུལ་ཅན་ཞེས་བྱ་བར་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་<milestone unit="line" n="376.4"/>བདག་པོ་དེས། སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་གསང་བ་ལས་རིག་པའི་སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །མུ༷་དྷ་ཏི་ཤྭ་རི། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་ནམ་མཁའི་ངང་ཚུལ་ཅན། ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་མོ་རྒྱན་དང་ཆ་<milestone unit="line" n="376.5"/>ལུགས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འཐོན་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཆོས་དབྱིངས་དག་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །མ་བཅོས་སྤྲོས་མེད་སྙིང་པོའི་སྐུ། །ཆོས་སྐུ་བདེ་ཆེན་ཀུན་ལ་<milestone unit="line" n="376.6"/>ཁྱབ། །བདག་མེད་ནམ་མཁའི་ངང་ཚུལ་ཅན། ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་རབ་སྦྱོར་བས། །བསྐྱོད་མེདརངབཞིནའོདགསལབ། ནམ་མཁའི་གཟུགས་བརྙན་བསྟན་པའོ། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་<milestone unit="page" n="377"/><milestone unit="line" n="377.1"/>༄༅། །གནས་སུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་སྐུ་ལ་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། མི་གཡོ་བའི་རྡོ་རྗེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་<milestone unit="line" n="377.2"/>པར་ཞུགས་ཏེ། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཆོས་སྐུ་སྤྲོས་མེད་རབ་ཏུ་བསྟན། །སངས་རྒྱས་ཡུམ་གྱུར་དམ་པའི་གཙོ། །དེ་རྟགས་ཡི་གེའི་མཚན་མ་སྣང་། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="377.3"/>སོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་གཉིས་སུ་མེད་པར་རབ་ཏུ་བརྟན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གསང་བའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཊ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་<milestone unit="line" n="377.4"/>ཆོས་ཐམས་ཅད། ཆོས་ཉིད་རབ་ཏུ་བརྟན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ལས་རིག་པའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ལ༷་དེ་ཥ་ར་ཏི།<milestone unit="line" n="377.5"/>འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་བརྟན་པའི་མཚན་ཉིད་ཅན་གྱི། ཡུམ་སངས་རྒྱས་སྤྱན་གྱི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་མོ་རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འཐོན་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཆོས་<milestone unit="line" n="377.6"/>སྐུ་མི་འགྱུར་རང་བཞིན་པས། །ཡེ་ནས་རྣམ་དག་ཡོངས་སུ་བསྟན། །མཁའ་ལྟར་དག་ཅིང་དྲི་མ་མེད། །མ་བཅོས་སྤྲོས་མེད་སྙིང་པོའི་སྐུ། །སྐྱེ་མེད་རང་བྱུང་ཡེ་ནས་གནས། །སྲ་ཞིང་བརྟན་པའི་རང་བཞིན་ལས། །སྲ་<milestone unit="page" n="378"/><milestone unit="line" n="378.1"/>བརྟན་མཚན་ཉིད་སྐུ་རྫོགས་པའོ། །ཞེས་གསུངས་ཏེ་སྣང་མཛད་སེམས་དཔའི་སྐུ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ངང་ཚུལ་ཅན་དུ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། ཆོས་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་སྡུད་<milestone unit="line" n="378.2"/>པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཆོས་ཀུན་གཉིས་མེད་དབྱིངས་སུ་སྡུད། །སྤྲོས་བྲལ་ངང་དུ་རབ་སྦྱོར་བས། །སྡུད་<milestone unit="line" n="378.3"/>བྱེད་ཡི་གེར་རྣམ་པར་གྲགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་ཆོས་ཐམས་ཅད་མི་དམིགས་པའི་འོད་སྡུད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གསང་བའི་སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཌ། འདི་ཕྱུང་<milestone unit="line" n="378.4"/>མ་ཐག་ཏུ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་དབྱིངས་སུ་སྡུད་པའི་ངང་ཉིད་ཅེས་བྱ་བ་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ལས་<milestone unit="line" n="378.5"/>རིག་པའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །མྱ༷་མོ་ཧ་ར་ཏི། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་སྡུད་པའི་མཚན་ཉིད་ཅན་གྱི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་མོ་རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འཐོན་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་<milestone unit="line" n="378.6"/>རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཆོས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་རབ་སྡུད་པ། །ཀུན་སྡུད་གསང་བའི་མཚན་ཉིད་ཅན། །མ་གཡོས་དབྱིངས་ལས་ཐམས་ཅད་སྡུད། །སྐྱོན་མེད་དྲི་བྲལ་གདོད་ནས་དག །སྡུད་ཅིང་གསང་བའི་མཚན་ཉིད་<milestone unit="page" n="379"/><milestone unit="line" n="379.1"/>༄༅། །ཡིན། །འཁྲིལ་བའི་མཆོད་ཆེན་མཉམ་སྦྱོར་བས། །སྡུད་པའི་མཚན་ཉིད་སྐུར་བསྟན་པའོ། །ཞེས་གསུངས་ཏེ་རིན་ཆེན་འབྱུང་བའི་སེམས་དཔའ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="379.2"/>གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། ཆོས་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་འཇོམས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །དོན་དམ་སྙིང་<milestone unit="line" n="379.3"/>པོའི་ངོ་བོ་ཡིས། །དངོས་པོ་མ་ལུས་འཇོམས་པའོ། །གསང་བའི་ངོ་བོར་འབར་བ་ནི། །བརྗོད་མེད་དག་པའི་ཡི་གེར་གསལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་རབ་ཏུ་འབར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་<milestone unit="line" n="379.4"/>པར་ཞུགས་ནས་གསང་བ་འཇོམས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །རྟེ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་དུ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད། ཆོས་ཀྱི་དོན་སྦྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ངང་ལ་གནས་པར་གྱུར་<milestone unit="line" n="379.5"/>ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ལས་རིག་པའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །པྱུ༷་རྭ་ག་ར་ཏི། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པའི་མཚན་ཉིད་ཅན་གྱི་<milestone unit="line" n="379.6"/>སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་མོ་རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འཐོན་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །མ་ལུས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ཡིས། །མཁའ་མཉམ་རྡུལ་བྲལ་ངོ་བོ་ཉིད། །བདེ་<milestone unit="page" n="380"/><milestone unit="line" n="380.1"/>བ་ཆེན་པོའི་གསང་བའི་གནས། །གསལ་ལ་དྲོ་བའི་ངང་ཉིད་ཡིན། །ཐམས་ཅད་སྨིན་པའི་རང་བཞིན་ཅན། །སྤྲོས་བྲལ་ངོ་བོ་ཉིད་གནས་པ། །སྨིན་པའི་མཚན་ཉིད་སྐུར་བསྟན་པའོ། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། །ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="380.2"/>སེམས་དཔའི་ཐུགས་མ་གཡོས་པ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། རབ་ཏུ་བསྐྱོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་<milestone unit="line" n="380.3"/>གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། ཆོས་སྐུའི་དབྱིངས་ནས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་། །མ་བཅོས་དབྱིངས་ལས་མ་གཡོས་པ། །དྲི་མེད་གསང་བའི་ཡི་གེར་ཤར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="380.4"/>གཡོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། བསྐྱོད་པ་གསང་བའི་སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཎའ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད། དབྱིངས་རྣམ་པར་དག་<milestone unit="line" n="380.5"/>པའི་ངང་དུ་གཡོ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ལས་རིག་པའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། ཏྭ༷་བཛྲ་ར་ཏི། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་བསྐྱོད་<milestone unit="line" n="380.6"/>པའི་མཚན་ཉིད་ཅན་གྱི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་མོ་རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འཐོན་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཆོས་སྐུ་བདེ་ཆེན་གསང་བ་ལས། །གསང་བའི་སྒྲ་སྐད་སྣ་<milestone unit="page" n="381"/><milestone unit="line" n="381.1"/>༄༅། །ཚོགས་གཡོ། །གཡོས་པའི་ངང་ཚུལ་དེ་ཉིད་ལས། །མ་བཅོས་དབྱིངས་སུ་རབ་གསལ་སྟོན། །གདོད་ནས་དག་པའི་ངང་ཚུལ་ཅན། །མ་བཅོས་རྣམ་དག་དབྱིངས་སུ་སྡུད། །གསང་བའི་མཚན་ཉིད་སྐུར་<milestone unit="line" n="381.2"/>བསྟན་པའོ། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། དོན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་ངེས་པར་གྲུབ་པའི་སྐུ་ལ་འཁྲིལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ངང་ཚུལ་ཅན་དུ་བཞུགས་སོ། །ཐམས་ཅད་དབྱིངས་སུ་གསལ་བྱེད་དང་། །ཇི་ལྟར་མཚན་ཉིད་འོད་གསལ་<milestone unit="line" n="381.3"/>བའི། ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་སྡུད་བྱེད་པ། །རང་བཞིན་གནས་སུ་སྨིན་བྱེད་འགྱུར། །མཚན་ཉིད་གཡོ་བའི་ངང་ཚུལ་ལས། །བསྒྲུབས་ན་ཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་དང་། །འགྲུབ་འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཅེས་<milestone unit="line" n="381.4"/>གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། །སྙིང་པོ་ཡོངས་སུ་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། །གསང་བའི་སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཀྭ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་འཁོར་<milestone unit="line" n="381.5"/>བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྙིང་པོ་མ་བཅོས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ངང་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། སྐུ་གསང་བ་གསུང་གསང་བ་ཐུགས་གསང་བ་ལས་<milestone unit="line" n="381.6"/>རིག་པའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། ཁྲི༷་ཧི་རྭ་ཛ་ཡ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་སའི་སྙིང་པོའི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འཐོན་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞལ་ལ་བལྟས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་བརྗོད་དོ། །ཨེ་མ་ཧོ་<milestone unit="page" n="382"/><milestone unit="line" n="382.1"/>སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །དངོས་མེད་དག་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྙིང་པོ་ཉིད་ལ་རང་བཞིན་གསལ། །དྲི་མེད་རྣམ་དག་ཀུན་ལ་ཤར། །དེ་རྟགས་སྙིང་པོ་སྐུ་རུ་ཤར། །ཞེས་གླེངས་ཏེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞལ་ལ་<milestone unit="line" n="382.2"/>ཕྱོགས་ཏེ་གནས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། ནམ་མཁའ་རོལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གསང་བའི་སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཁུ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་འཁོར་བ་<milestone unit="line" n="382.3"/>དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད། ནམ་མཁའི་སྙིང་པོར་རྫོགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། སྐུ་གསང་བ་གསུང་གསང་བ་ཐུགས་གསང་བ་ལས་<milestone unit="line" n="382.4"/>རིག་པའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཧྭ༷་ཨུ་གརྟ་ཡ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་ཡོངས་སུ་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ། རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འཐོན་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་<milestone unit="line" n="382.5"/>སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བརྗོད་པ་མེད་ལས་ཡོངས་རྫོགས་པའི། །དོན་དམ་སྤྲོས་མེད་ནམ་མཁའ་འདྲ། །དེ་རྟགས་སྐུ་རུ་ཡོངས་རྫོགས་པའོ། །ཞེས་གླེངས་ཏེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་གཡས་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="382.6"/>སུ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། ཐུགས་རྗེ་ཡོངས་སུ་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་གསང་བའི་སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །གྭ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ།<milestone unit="page" n="383"/><milestone unit="line" n="383.1"/>༄༅། །འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད། བདུད་རྩིའི་རྒྱུན་ཞེས་བྱ་བ་ལ་གནས་པར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། སྐུ་གསང་བ་གསུང་གསང་བ་ཐུགས་<milestone unit="line" n="383.2"/>གསང་བ་ལས་རིག་པའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །སྣྲི༷༷ཧ་ཧུ༷་པདྨ་བཱ་ད་མ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་གི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འཐོན་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་<milestone unit="line" n="383.3"/>སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །མ་བཅོས་དག་པའི་དབྱིངས་ཉིད་ལས། །ཐུགས་རྗེ་ཉིད་ཤར་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །དེ་རྟགས་སྐུ་རུ་བསྟན་པ་ཡིན། །ཞེས་གླེངས་ཏེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་རྒྱབ་ཕྱོགས་སུ་བཞུགས་<milestone unit="line" n="383.4"/>སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས་རྡོ་རྗེ་སྤྲོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་གསང་བའི་སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །བྷ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་<milestone unit="line" n="383.5"/>ཆོས་ཐམས་ཅད་། སྙིང་པོའི་རྒྱན་ཞེས་བྱ་བ་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། སྐུ་གསང་བ་གསུང་གསང་བ་ཐུགས་གསང་བ་ལས་རིག་པའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཛི་ཀུ་རུ་བཱ་ཎ་<milestone unit="line" n="383.6"/>ཧེ༷༷། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྒྱན་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་འཐོན་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཆོས་སྐུ་སྤྲོས་མེད་དབྱིངས་ཉིད་ལས། །རྣམ་རྟོག་<milestone unit="page" n="384"/><milestone unit="line" n="384.1"/>བདུད་རྣམས་ཚར་གཅོད་འཇོམས། །དེ་རྟགས་སྐུ་ཉིད་ཡོངས་རྫོགས་ཡིན། །ཞེས་གླེངས་ཏེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་གཡོན་ཕྱོགས་སུ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས་ཀུན་ལ་སྙོམས་པ་<milestone unit="line" n="384.2"/>ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་གསང་བའི་སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །པ། ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད། སྡུག་བསྔལ་ཡོངས་སུ་བྲལ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་གནས་<milestone unit="line" n="384.3"/>པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ལས་རིག་པའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །མི་དྷ་ར་ཁི་གྲྭ་ཧྭ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་བྱམས་པའི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྒྱན་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="384.4"/>ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འཐོན་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཀུན་གྱི་དངོས་གཞི་དམ་པ་ལས། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་དོན་རྣམས་འབྱུང་། །དེ་རྟགས་སྐུ་རུ་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="384.5"/>ཡིན། །ཞེས་གླེངས་ཏེ་ཤར་ལྷོ་མཚམས་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཕྱོགས་ནས་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་གཅོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="384.6"/>ཞུགས་ནས། གསང་བའི་སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཕུ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཉོན་མོངས་པ་དང་མི་བྲལ་ཞིང་མི་དམིག་པ་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="page" n="385"/><milestone unit="line" n="385.1"/>༄༅། །གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ལས་རིག་པའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །སྙི་ནིསྤ་ར༷་བྷ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་སྒྲིབ་པ་རྣམ་པར་སེལ་བའི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="385.2"/>རྒྱན་ཐམས་ཅད་རྫོ་གས་པར་འཐོན་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་དག་པ་ལས། །སེམས་ཅན་སྒྲིབ་པ་གཅོད་པར་བྱེད། །དེ་རྟགས་སྐུ་ཉིད་རྗོ་གས་པ་<milestone unit="line" n="385.3"/>ཡིན། །ཞེས་གླེངས་ཏེ་ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ན་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཕྱོགས་ནས་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས་ངང་ཉིད་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་<milestone unit="line" n="385.4"/>གསང་བའི་སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །བཱ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་མི་དགེ་བ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="385.5"/>དེས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ལས་རིག་པའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཧུ༷་ས་རྭ་ཛུ་ཡ་སྭ་ཧྭ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འཐོན་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="385.6"/>གླེངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཆོས་ཀུན་དག་པ་བདག་མེད་པ། །དྲི་མ་མེད་ཅིང་གསལ་བའི་དངོས། །དེ་རྟགས་སྐུ་རུ་ཡོངས་རྫོགས་པའོ། །ཞེས་གླེངས་ཏེ་ནུབ་བྱང་མཚམས་ཀྱི་ངོས་སུ་བཅོམ་<milestone unit="page" n="386"/><milestone unit="line" n="386.1"/>ལྡན་འདས་ལ་ཕྱོགས་ནས་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། དམིགས་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གསང་<milestone unit="line" n="386.2"/>བའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །བྷ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད། རྡུལ་དང་བྲལ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། སྐུ་<milestone unit="line" n="386.3"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ལས། རིག་པའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །མྱུ༷་ཤི་ཨ༷་རྭ་གྭ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུའི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྒྱན་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་འཐོན་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་<milestone unit="line" n="386.4"/>སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ངོ་བོ་ཉིད་ལས་ཐམས་ཅད་བྱུང་། །བདེ་ཆེན་གསང་བར་དེ་གནས་ཏེ། །བརྗོད་མེད་སྨྲ་བསམ་ཡུལ་ལས་འདས། །དེ་རྟགས་ཕྱག་རྒྱ་ཡོངས་རྫོགས་ཡིན། །ཞེས་གླེངས་ཏེ་<milestone unit="line" n="386.5"/>བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཕྱོགས་ནས་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས་རོལ་མོ་རྣམ་པར་བསྤྱིངས་པ་དང་། མཛེས་པ་དང་། རྣམ་པར་སྤྲས་པ་དང་། སྣ་ཚོགས་པའི་བྱེ་<milestone unit="line" n="386.6"/>བྲག་གི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་གསང་བའི་སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། ཙ་ཚ་ཛ་རྙོ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་དྲི་མ་མེད་ཅིང་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་གནས་<milestone unit="page" n="387"/><milestone unit="line" n="387.1"/>༄༅། །པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་་བདག་པོ་དེས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ལས་རིག་པའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཧུ༷་ལྭ་ཕྱེ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཏྲ༷་མུ་ལེ་ས་མ་ཡ་ཧོ༷༷། སྙི༷༷གིརྟི་ར་གོ྅ཧ༷། ཨུ༷་ནིརྟི་<milestone unit="line" n="387.2"/>རྭ་ག་ཡུ་མི། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་ལྭ་པྱེ་མ་དང་། བཱ་ལེ་མ་དང་། གིརྟི་དང་། ནིརྟི་རྣམས་སྐུ་ཆ་ལུགས་དང་རྒྱན་ཡོངས་རྫོགས་སུ་འཐོན་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཡང་དག་ཉིད་<milestone unit="line" n="387.3"/>ལས་ཐམས་ཅད་བྱུང་། །ཇི་ལྟར་མཛེས་ཤིང་མཉེས་པ་དང་། །ཇི་ལྟར་སྣང་རྟགས་སྐུ་རུ་རྫོགས། །ཞེས་གླེངས་ཏེ་སའི་སྙིང་པོ་དང་། ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་དང་། སྦྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་དང་། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་སྐུ་<milestone unit="line" n="387.4"/>ལ་དགྱེས་པའི་ཚུལ་གྱིས་འཁྲིལ་ནས་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། རབ་ཏུ་མཉེས་ཤིང་གསལ་བ་དྲི་མ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གསང་བའི་<milestone unit="line" n="387.5"/>སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཡ་ར་ལ་ཝ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་བདེ་ཞིང་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="387.6"/>དེས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ལས་རིག་པའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཛ༷༷། རྙུ་པ་པྲ་ཝེ་ཤ ཧུ༷་པྲཛི་ཨུ་ཝེ་ཤ། བ༷་དི་པ་སུ་གི་རི། ཧོ་གརྙེ་ཙིསྟ་ཧོ་༷། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་ ་པེ་མ་དང་། པྲསྤྲོ་མ་དང་། ཨུ་ལོ་ཀེ་དང་།<milestone unit="page" n="388"/><milestone unit="line" n="388.1"/>གརྙེ་མ་རྣམས་སྐུ་རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འཐོན་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །དྲི་མེད་གསལ་བའི་ཡེ་ཤེས་མཆོག །གསལ་འཚེར་ལྷུན་སྡུག་གཟི་བྱིན་ཅན། །དེ་<milestone unit="line" n="388.2"/>རྟགས་སྐུ་རུ་རྫོགས་པའོ། །ཞེས་གླེངས་ཏེ། བྱམས་པ་དང་། སྒྲིབ་པ་རྣམ་པར་སེལ་བ་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དང་འཇམ་དཔལ་གཤོན་ནུའི་སྐུ་ལ་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་གྱིས་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་<milestone unit="line" n="388.3"/>གི་བདག་པོ་དེས། རྣམ་རྟོག་འཇོམས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ཉིད་ལས་གསང་བའི་སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ང་ཉ་མ་ས། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་འདས་པའི་<milestone unit="line" n="388.4"/>ཆོས་ཐམས་ཅད། རབ་ཏུ་ལྡོག་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལས་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ལས། རིག་པའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཡ་བཱན་ཏ་ཀྲིཏ་ཕཊ།<milestone unit="line" n="388.5"/>བིསྣྲུ༷་ཏ་ཀྲིཏ་ཕཊ། པདྷརྙ་ཀྲིཏ་ཕཊ། པྲཙྭརྙ་ཀྲིཏ་ཕཊ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་འཇོམས་པ་ཆེན་པོ་རེག་ཤེས་དང་། འཇོམས་པ་ཆེན་པོ་རེག་བྱེད་དང་། འཇོམས་པ་ཆེན་པོ་རེག་བྱ་དང་། འཇོམས་པ་ཆེན་པོ་མཐར་བྱེད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="388.6"/>སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྒྱན་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འཐོན་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཕྲིན་ལས་མ་ལུས་ཡོངས་རྫོགས་པའི། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེ་ལ་སོགས་པའི། །དེ་<milestone unit="page" n="389"/><milestone unit="line" n="389.1"/>༄༅། །རྟགས་སྐུ་རུ་བསྟན་པ་ཡིན། ཞེས་གླེངས་ཏེ་སྒོ་བཞིར་འཁོད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། ཡོན་ཏན་གྱི་མཛོད་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གསང་<milestone unit="line" n="389.2"/>བའི་སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཛ༷༷ཧཱུཾ་བ༷་ཧོ༷༷། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་གཟི་མདངས་དང་ལྡན་ཞིང་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ངང་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་<milestone unit="line" n="389.3"/>མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ལས་རིག་པའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། བཛྲ་དྷ་ར་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཤཱ་ཛུ་ལ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། རཏྣ་དྷ་ར་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཛ་ལ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། པདྨ་དྷ་ར་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཛ་ལ་<milestone unit="line" n="389.4"/>ནི་ཧུ༷་ཕཊ། ཀརྨ་དྷ་ར་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཛ་ལ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་རྟག་པར་མ་ཡིན་པ་དང་། ཆད་པར་མ་ཡིན་པ་དང་། གཉིས་སུ་མ་ཡིན་པ་དང་། ཐལ་བར་མ་ཡིན་པ་རྣམས་ཀྱི་སྐུ་རྒྱན་ཆ་ལུགས་ཐམས་<milestone unit="line" n="389.5"/>ཅད་དང་ལྡན་པར་འཐོན་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རོལ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་གར་རྣམས་ཀུན། །ཡང་དག་ཉིད་ལས་བྱུང་བས་ན། །དེ་རྟགས་ཕྱག་རྒྱ་རྫོགས་པ་ཡིན། །ཞེས་གླེངས་ཏེ་<milestone unit="line" n="389.6"/>འཇོམས་པ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་སྐུ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། སོ་སོའི་མཚན་མ་སྣང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་གསང་བའི་<milestone unit="page" n="390"/><milestone unit="line" n="390.1"/>སྙིང་པོ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཨ་ཨུ། ཨི་སྙི། ཨུ་ལྐུ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་ཏུ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ༷འི་ཆོས་ཐམས་ཅད། སོ་སོའི་མཚན་ཉི༷ད་ཀྱི་བྱེ་བྲག་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ།༷།དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་<milestone unit="line" n="390.2"/>བདག་པོ་དེས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ལས་རིག་པའི་སྔགས་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །ཨཱོཾ་མུ་ནེ་ཀྲི་སྲུ་ཧྭ། ཨཱོཾ་མུ་ནེ་ཧཱུཾ་ཧྲུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་མུ་ནེ་སྲུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་མུ་ནེ་བྲ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་མུ་ནེ་ཀྟ༷་སྲུ་ཧྭ། ཨཱོཾ་མུ་ནེ་ཡེ་སྲུ་ཧྭ། འདི་ཕྱུང་མ་ཐག་<milestone unit="line" n="390.3"/>ཏུ་ཐུབ་པ་ཆེན་པོ་དྲུག་གི་སོ་སོའི་སྐུ་རུ་འཐོན་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཆོས་སྐུ་ལས། །འགྲོ་དྲུག་ཇི་ལྟར་འདུལ་བ་ཡི། །སྤྲུལ་སྐུར་བསྟན་པ་རྫོགས་<milestone unit="line" n="390.4"/>པའོ། །ཞེས་གླེངས་ཏེ་ཁྱམས་ལ་བཞུགས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས་རྣམ་པའི་མཆོག་དང་ལྡན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ང་<milestone unit="line" n="390.5"/>ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བའི་མཆོག །ཐམས་ཅད་ཀུན་ལ་ཁྱབ་ཆེན་པོ། །འདི་བསྒྲུབ་ལས་གང་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཐམས་ཅད་འཇོམས་བའི་ཕུར་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཀྱིལ་འཁོར་གནས་རྣམས་ཐམས་<milestone unit="line" n="390.6"/>ཅད་ཀུན། །ཇི་ལྟ་བ་ཡི་བསམ་རྫོགས་པ། །འགྲོ་རྣམས་བཀོད་པ་ཇི་ལྟ་བར། །དེ་འདྲར་བདེ་ཆེན་གསང་བདག་མཛད། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་<milestone unit="page" n="391"/><milestone unit="line" n="391.1"/>༄༅། །བ། ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་ཆོས་རང་གི་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་ལ། ཕྱི་ནང་གསང་<milestone unit="line" n="391.2"/>བ་གསུམ་གྱི་མཆོད་པ་རྒྱ་ཆེན་པོས་མཆོད་ཅིང་བསྟོད་པ་བྱས་ནས། ལན་བརྒྱ་སྟོང་དུ་བསྐོར་བ་བྱས་ནས་ཕྱག་འཚལ་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །ཨེ་མ་ཧོ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །གསང་<milestone unit="line" n="391.3"/>གསུང་དོན་གྱི་བདག་ཉིད་གཙོ། །སྟོང་པ་རྣམ་དག་ཀུན་གྱི་མཛོད། །མ་བཅོས་སྤྲོས་མེད་སྙིང་པོའི་སྐུ། །དངོས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བདག །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གཙོར་གྱུར་པ། །སྔགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཁྱོད་ལ་<milestone unit="line" n="391.4"/>འདུད། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས་ཀྱི་དེ་ཉིད་དོན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་དང་། །མ་བཅོས་སྙིང་པོའི་དོན་རྣམས་ཀུན། །བདག་ཅག་འཁོར་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་<milestone unit="line" n="391.5"/>ཞུས་པ་དང་། དེ་ནས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། རྡོ་རྗེ་ཆོས་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །ཁྱོད་ཀྱིས་ཞུམས་པའི་སེམས་མ་ཡིན་པར། སྤོབས་པ་བསྐྱེད་ནས་ཞུས་པ་ལེགས་སོ་ལེགས་<milestone unit="line" n="391.6"/>སོ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས་ཀྱི་དེ་ཉིད་ནི། །གསང་བའི་དོན་ལས་བྱུང་བ་ཡིན། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་གཉིས་ཡོད་དེ། །མཁས་པ་རྣམས་ཀྱིས་རིག་པར་བྱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དེ་ཉིད་ནི། །སྔོན་གྱི་རྒྱལ་བས་མ་<milestone unit="page" n="392"/><milestone unit="line" n="392.1"/>གསུངས་ཤིང་། །ད་ལྟའི་རྒྱལ་བས་མི་གསུང་ལ། །ཕྱིས་ཀྱང་གསུང་བར་མི་འགྱུར་རོ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་། །རབ་ཏུ་གསུངས་པར་དཀའ་བ་ཡིན། །མ་བཅོས་པ་ཡི་ཁོ་ན་ཉིད། །སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="392.2"/>མཚན་ཉིད་མེད་པའི་ཕྱིར། །སྣོད་དུ་གྱུར་པ་དཀོན་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་ནས། །སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ཉིད་ཀྱིས་སེམས་ལ་དྲིས་ཤིག་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས་ཅང་མི་གསུང་བར་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་འཁོར་གྱི་<milestone unit="line" n="392.3"/>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ཉིད་ནི་དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་ཡང་དག་པ་ཡིན་པས་ན་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཞུ་<milestone unit="line" n="392.4"/>བར་ཡང་སྤོབས་པར་འགྱུར་བ་ཡིན་པས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་གཉིས་སུ་མེད་པ་ལ་མངའ་བརྙེས་པ་ནི་ཐེ་ཚོམ་ཐམས་ཅད་གཅོད་པ་ཡིན་པས་ཁྱོད་ཀྱིས་ཀྱང་ཐེ་ཚོམ་དང་སོམ་ཉིར་གྱུར་<milestone unit="line" n="392.5"/>པ་ཐམས་ཅད་ཞུས་ཤིག །ཡང་ནས་ཡང་དུ་ཞུས་ཤིག །གསང་བའི་བདག་པོ་ནི་སྣོད་ཀྱི་རིམ་པ་ཇི་ལྟ་བར་ཆོས་སྟོན་པར་མཛད་ཅིང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བློ་དམན་ཞིང་སེམས་ཞུམས་པ་རྣམས་ལ་ཡང་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="392.6"/>བརླབ་པོ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱིས་འཁོར་རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱིས་བསྐུལ་བ་ཐུགས་སུ་ཆུད་དེ་འཁོར་གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བློ་དམན་པ་གྲངས་མེད་པ་<milestone unit="page" n="393"/><milestone unit="line" n="393.1"/>༄༅། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས་སྣོད་དུ་རུང་བར་བྱས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱིས་སྟོན་པའི་ཞལ་དུ་བལྟས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །གསུང་མཆོག་<milestone unit="line" n="393.2"/>བཀའ་ནི་དྲི་མ་མེད། །བདག་ཅག་འཁོར་ཚོགས་མ་འཚལ་ན། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། སྤྲོས་པ་མེད་ཅིང་བརྗོད་པ་ལས་འདས་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="393.3"/>ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་དང་། རིགས་ལྔ་དང་། འཁོར་དུ་འདུས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཇི་སྙེད་འདུས་པ་ཀུན་ཉོན་ཅིག །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ནི། །བརྗོད་<milestone unit="line" n="393.4"/>མེད་སྨྲ་བསམ་ཀུན་རྟོག་བྲལ། །དངོས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཞེས་བརྗོད། །བརྗོད་པ་ཞེས་བྱ་ཀུན་རྫོབ་ཡིན། །ཡང་དག་ཉིད་ལ་བརྗོད་པ་མེད། །རང་བྱུང་སྐུ་སྟེ་བདེ་བའི་མཆོག །མ་བཅོས་དོན་དམ་ངང་ཉིད་<milestone unit="line" n="393.5"/>ལ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་སུ་མེད། །རང་གི་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་དང་། །གཉིས་མེད་མ་བཅོས་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་དམིགས་མེད་པས། །མ་བཅོས་པ་ཡི་སེམས་ཉིད་ཀྱིས། །དོན་དམ་ཀུན་<milestone unit="line" n="393.6"/>རྫོབ་གཉིས་སུ་སྣང་། །དེར་སྣང་དབྱིངས་ལས་བསྐྱོད་པ་མེད། །དེ་ལྟར་རིག་པའི་སྐྱེས་བུ་དེ། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་མཆོག་སེམས་བསྐྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་འཁོར་རིགས་ལྔ་དང་། དེར་འདུས་པའི་བྱང་<milestone unit="page" n="394"/><milestone unit="line" n="394.1"/>ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་རང་རང་གི་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ལ་སེམས་ནས་ཅང་མི་སྨྲ་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱིས་རྟོགས་ཚད་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །དུས་གསུམ་<milestone unit="line" n="394.2"/>རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཆོས་སྐུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་བྱུང་། ཁུ།་ཡི་དུས་ན་དེ་ཉིད་གསལ། །རིག་པ་རིམ་པར་གསལ་བྱས་ཏེ། །མ་བཅོས་དོན་དམ་ངོ་བོ་ཉིད། །སྤྲོས་བྲལ་བརྗོད་ལས་འདས་པའི་སེམས། །ནམ་<milestone unit="line" n="394.3"/>མཁའ་རྡུལ་དང་བྲལ་བ་སྟེ། །དཔེས་ཀྱང་དེ་ལ་མཚོན་མི་ནུས། །རྟོགས་པར་དཀའ་བའི་སྙིང་པོ་འདི། །རབ་ཏུ་མི་རྟོག་གནས་མེད་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་མི་བསྐྱོད་པས། །བྱང་<milestone unit="line" n="394.4"/>ཆུབ་སེམས་རྟོགས་པའི་ཚད་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས། །དམིགས་པ་མེད་ལས་ཐམས་ཅད་བསྐྱེད། །དེ་རྫོགས་སྔགས་ཀྱི་དོན་རབ་<milestone unit="line" n="394.5"/>གསལ། བྱང་ཆུབ་སེམས་རྫོགས་བདེ་བའི་གནས། །གཟུང་འཛིན་རྣམ་སྤངས་རིག་པར་གསལ། །གསལ་ལ་དྲི་མེད་རྒྱལ་བའི་བཀའ། །དེ་རྫོགས་ངོ་བོ་གཉིས་མེད་སྐུ། །ཚིག་དང་ཡི་གེ་སྒྲ་ལས་འདས། །བརྗོད་མེད་<milestone unit="line" n="394.6"/>བརྗོད་བྲལ་དོན་གྱི་མཆོག །བསམ་དང་བྲལ་བའི་སེམས་ཉིད་ནི། །རང་གི་ངོ་བོ་མ་སྐྱེས་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱིས། །བྱང་<milestone unit="page" n="395"/><milestone unit="line" n="395.1"/>༄༅། །ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྟོགས་པའི་ཚད་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་ཐམས་ཅད་ཤར། ཁྲར་བའི་ངང་ལས་<milestone unit="line" n="395.2"/>མ་གཡོས་གསལ། །གསལ་བའི་ཡེ་ཤེས་བདེ་ཆེན་ཡིན། །བདེ་ཆེན་ངང་ཉིད་སྣ་ཚོགས་པའི། །ཇི་ལྟར་བརྟག་པ་གཉིས་སུ་མེད། །གཉིས་མེད་བརྗོད་ལས་འདས་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="395.3"/>རིན་ཆེན་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྟོགས་པའི་ཚད་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཞེས་<milestone unit="line" n="395.4"/>བྱ། །ངོ་བོ་ཉིད་ལས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་། །ཇི་ལྟར་སྣང་བ་དག་པའི་དབྱིངས། །མ་བཅོས་ཡེ་ནས་མཁའ་ལྟར་དག །གཉིས་མེད་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དོན། །མཉམ་པ་ཉིད་ལས་གཞན་མེད་དོ། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="395.5"/>སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་འོད་དཔག་པ་ལས་འདས་པའི་སེམས་དཔས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྟོགས་པའི་ཚད་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་ཐམས་<milestone unit="line" n="395.6"/>ཅད་ཤར། །ཤར་བ་ཉིད་ན་བརྗོད་དུ་མེད། །བརྗོད་མེད་ངང་ལས་ཐམས་ཅད་གསལ། །གསལ་བའི་བྱེ་བྲག་ཐམས་ཅད་གསལ། །གསལ་བའི་བྱེ་བྲག་སོ་སོར་འབྱུང་། །དེ་ལས་ཐམས་ཅད་ཉོན་མོངས་མེད། །དྲི་མེད་<milestone unit="page" n="396"/><milestone unit="line" n="396.1"/>རྣམ་དག་རྒྱལ་བའི་སྐུ། །རྣལ་འབྱོར་བློ་ལྡན་གྱིས་བསྒོམས་འགྲུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་དོན་ཐམས་ཅད་གྲུབ་པས། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྟོགས་པའི་ཚད་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་<milestone unit="line" n="396.2"/>བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཆོས་སྐུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་བྱུང་། ཁུ་ཡི་དུས་ན་དེ་ཉིད་གསལ། །རིམ་པ་རིམ་པར་གསལ་བྱས་ཏེ། །གཉིས་མེད་ངོ་བོ་ཉིད་ལ་གནས། །མ་བཅོས་བརྗོད་མེད་ངོ་བོ་ཉིད། །རྣལ་<milestone unit="line" n="396.3"/>འབྱོར་དམ་པས་བསྒོམས་ནས་འགྲུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བདེ་བར་གཤེགས་པ་ལྔ་ལ་སོགས་པ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ངང་ཉིད་བརྗོད་པ་དང་བྲལ་བའི་དོན་ལ་སེམས་ནས་<milestone unit="line" n="396.4"/>བཞུགས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་བ་ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ངེས་པ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་<milestone unit="line" n="396.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ་གྱི་མཆོད་པ་རྣམ་པར་དག་པ་ཕུལ་ནས། ལན་བརྒྱ་ཕྲག་སྟོང་དུ་བསྐོར་བ་བྱས་ཤིང་། བརྐྱང་ཕྱག་འཚལ་ནས་གསང་བ་<milestone unit="line" n="396.6"/>མཆོག་གི་བདག་པོ་ལ་གསོལ་བ་བཏབ་པ། ཨེ་མ་ཧོ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཀུན་གྱི་གཉེན་གྱུར་དམ་པའི་གཙོ། །ཀུན་ལ་སྙོམས་པའི་ངང་ཚུལ་ཅན། །འཁོར་བའི་གནས་ནས་དྲངས་པ་དང་། །སེམས་<milestone unit="page" n="397"/><milestone unit="line" n="397.1"/>༄༅། །ཅན་ལམ་ལ་འགོད་པའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེའི་དཀྱིལ་འཁོར་རིན་ཆེན་དཀྱིལ། །པདྨའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ། །རྣམ་སྣང་མཛད་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="397.2"/>གནས། །བདེ་གཤེགས་ངོ་མཚར་ཁྱོད་ལ་འདུས། །གསང་བ་གསུམ་ལས་བྱུང་བ་རྣམས། །འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་ཐམས་ཅད་ལ། །རབ་ཏུ་ཕན་པའི་སེམས་འཆང་ཞིང་། །རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ལ་ཐུགས་བརྩེའི་<milestone unit="line" n="397.3"/>ཕྱིར། །བདག་ཅག་འཁོར་ཚོགས་ཞུ་བར་འཚལ། །ཞེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །དེ་ནས་སྟོན་པ་གསང་བདག་གིས་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་ཚིག་གསན་ནས། སོ་སོར་རང་རང་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས། །རབ་ཏུ་ཉམས་དགའ་ཐོགས་<milestone unit="line" n="397.4"/>མེད་བཤད། །རྣལ་འབྱོར་བློ་ལྡན་བརྩེ་ཕྱིར་རོ། །ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་ཐམས་ཅད་དང་། །དངོས་གྲུབ་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་རྣམས། །སློབ་དཔོན་བྱེད་པར་འདོད་པ་དང་། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་རྗེས་འབྲང་བའི། །སོ་སོའི་<milestone unit="line" n="397.5"/>མཚན་ཉིད་བཤད་པར་བྱ། །རྒྱུད་ཤེས་ལེགས་པར་སྟོན་པ་དང་། །ཏིང་འཛིན་དྲོད་ལྡན་གདེང་དུ་བཅང་། །བཀའ་དང་བསྟན་བཅོས་ཐམས་ཅད་ལ། །རབ་ཏུ་མཁས་ཤིང་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དོན་ལ་སྲན་ཚུགས་བསྒོམ་ལ་<milestone unit="line" n="397.6"/>བརྩོན། །གཉིས་མེད་བློ་ལྡན་དད་པ་ཆེ། །གསང་བ་བཞི་ཡི་དོན་རྣམས་དང་། །གབ་ཅིང་སྦས་པའི་ཐབས་མཆོག་རྣམས། །སྣོད་ངན་སྦས་པ་གསང་མི་ཐུབ། །དེ་ལ་རྟག་ཏུ་མི་སྟེར་ཞིང་། །གསང་གསུམ་དབང་<milestone unit="page" n="398"/><milestone unit="line" n="398.1"/>མཆོག་ཐོབ་པ་ནི། །རྡོར་འཛིན་དཀྱིལ་འཁོར་དག་ལ་ཤིས། །རྩ་བ་དག་དང་ཡན་ལག་བཅས། །དམ་ཚིག་མ་ཉམས་ལེགས་ཐུབ་དང་། །མདོག་བཟང་གཟུགས་མཛེས་དྲི་མཆོག་ལྡན། །མི་འོས་སྟོབས་ལྡན་ཤུགས་<milestone unit="line" n="398.2"/>འཆང་ཞིང་། །ལག་མཐིལ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ཡོད། །ཁ་དོག་སེར་ཞིང་ཤིན་ཏུ་འཚེར། །འཁོར་ལོ་ཅན་གྱི་ལས་རྣམས་ནི། །ཅི་དགར་དཀྱིལ་འཁོར་བྱ་བར་གསུངས། །བློ་ཡངས་ཡོན་ཏན་ཀུན་གྱི་བརྒྱན། ཁེས་<milestone unit="line" n="398.3"/>པ་གསལ་ཞིང་ཡོན་ཏན་ལྡན། །རིག་པའི་གནས་མཆོག་ཀུན་ལ་མཁས། །སྤྱོད་ལམ་རྣམ་བཞིར་ལྷུན་སྡུག་ཅིང་། །མཛེས་པའི་ཟླུ་དབྱངས་རྣམས་ལ་མཁས། །ཡོན་ཏན་ཀུན་ལ་མ་འགགས་སྤྱོད། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་<milestone unit="line" n="398.4"/>བཀའ་བཞིན་བྱེད། །རྡོ་རྗེ་སྐྲུན་ལ་གདུང་བ་ཆེ། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་ལས་རྣམ་ཀུན། །རྣལ་འབྱོར་དེ་ཡིས་བྱ་བར་གསུངས། །རྟག་པར་ཏིང་འཛིན་རྒྱུན་མི་གཅོད། །བཟླས་པ་དག་ལ་རབ་ཏུ་བརྩོན། །སྔགས་ཀྱི་དོན་རྣམས་<milestone unit="line" n="398.5"/>མ་ལུས་མཁྱེན། །ངག་ཀྱང་ཤིན་ཏུ་འཇམ་པར་སྨྲ། །བདེན་སྨྲ་མགྲིན་བདེ་གླུ་དབྱངས་མཁས། །ཕྱི་ནང་ཆོས་ལ་མོས་ཤིང་འཆད། །ཚིག་སྒོ་གསལ་ཞིང་ཁ་དོག་དམར། །པདྨ་ཅན་གྱི་ལས་ཀྱི་རིགས། །ཕྱི་ནང་ལས་<milestone unit="line" n="398.6"/>རྣམས་ཐམས་ཅད་ལ། ཁྲེན་ཏུ་མ་རྨོངས་དབང་ཡང་ཐོབ། །སྔགས་ལ་བརྩོན་ཞིང་ཤེས་རབ་གསལ། །ཕྱི་ནང་རྒྱུད་ཀྱི་ལས་རྣམས་ལ། །ལྷག་གམ་འོན་ཏེ་ཆད་ཀྱང་རུང་། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་མ་ནོར་སྐོང་། །ཕྲིན་ལས་<milestone unit="page" n="399"/><milestone unit="line" n="399.1"/>༄༅། །རྣམ་བཞིའི་ལས་ལ་མཁས། །ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བྱ་བར་གསུངས། །ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་ཀུན་དང་ལྡན། །ཕྱི་ནང་སྡེ་སྣོད་ཀུན་ལ་མཁས། །སྤྱོད་པའི་བྱེ་བྲག་མང་པོ་སྤྱོད། །ལས་དང་བྱ་བ་ཀུན་ལ་<milestone unit="line" n="399.2"/>མཁས། །རྟག་པར་དད་ལྡན་སྙིང་རྗེ་ཆེ། །ཏིང་འཛིན་བྱེ་བྲག་ཀུན་ལ་མཁས། །བྱང་སེམས་མཚན་ཉིད་ཐུགས་སུ་ཆུད། །དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱི་ཡི་ལས་སུ་རུང་། །སློབ་དཔོན་ལུང་ལྡན་དམ་པ་དེས། །སློབ་མའི་མཚན་ཉིད་<milestone unit="line" n="399.3"/>བརྟག་པར་བྱ། །རྩ་བ་ཡན་ལག་དམ་ཚིག་བསྲུངས། ཁེས་རབ་རྣམ་གསུམ་སྒོ་ནས་སྦྱངས། །དད་ལྡན་བརྩོན་འགྲུས་རྐྱེན་ཐུབ་དཔའ། །སྟོན་པའི་བཀའ་དང་བསྟན་བཅོས་མཁས། །སློབ་དཔོན་ལུབུར་ཞིང་སྙིང་རྗེ་<milestone unit="line" n="399.4"/>ལྡན། །རྡོ་རྗེ་སྤུན་ལ་བརྩེ་གདུང་ཆེ། །བླ་མའི་མན་ངག་ཤིན་ཏུ་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་སློབ་མར་རུང་། །ལུས་ལ་དྲི་ཞིམ་ངད་ལྡང་ཞིང་། །ལུས་མཛེས་སྐྲ་ཡང་སེར་ལ་འཇམ། །སློབ་དཔོན་རྡོ་རྗེ་སྤུན་ལ་<milestone unit="line" n="399.5"/>གདུང་། །དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ནི་ལས་ལ་མཁས། །སྟོད་སྨད་ཕྱེད་ཅིང་མིག་དཀྱུས་རིང་། །དྲང་པོར་སྨྲ་ཞིང་ཚིག་མི་འགྱུར། །ངག་ཀྱང་ཤིན་ཏུ་བདེ་ཞིང་འཇམ། །འཁོར་ལོ་ཅན་གྱི་སློབ་མར་རུང་། །སྤྱོད་པ་སྤང་ཞིང་<milestone unit="line" n="399.6"/>དཔའ་རྩལ་ཆེ། །རིན་ཆེན་སྣཚོགསནོར་རྣམས་འཆང་། །གསེར་དང་བྱེ་རུ་མུ་ཏིག་རྣམས། །ཇི་ལྟར་འོས་པའི་རིན་ཆེན་གྱིས། །བླ་མའི་དགོངས་པ་སྐོང་བར་བྱེད། །ངག་སྙན་ལུས་ཀྱང་མཛེས་པ་དང་། །སྐྱོན་<milestone unit="page" n="400"/><milestone unit="line" n="400.1"/>རྣམས་ཐམས་ཅད་སྤངས་པ་ནི། །རིན་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་སློབ་མར་རུང་། །ལུས་དང་ངག་དང་ཡིད་གསུམ་གྱི། །མི་དགེ་བཅུ་པོ་ཡོངས་སུ་སྤོང་། །དགེ་བ་བཅུ་ལ་རྟག་ཏུ་བརྩོན། །ངག་སྙན་མགྲིན་བདེ་གླུ་ལ་<milestone unit="line" n="400.2"/>མཁས། །མདོག་དམར་ལུས་ལ་ཙསྡོན་དྲི། །སྐྲ་ཡང་མཐོན་མཐིང་སེན་མོ་དམར། །ཡན་ལག་ཕྲ་ལ་ཚིག་རྣམས་དྲང་། །པདྨ་འཆང་གི་སློབ་མར་བཤད། །ཕྱི་ནང་ཆོས་ལ་རྟག་ཏུ་དགའ། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞིའི་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="400.3"/>འགྲུས། །དཔའ་རྩལ་ཆེ་ཞིང་ལྷུན་ཡང་སྡུག །བཟོ་ལ་མཁས་ཤིང་རིག་པ་གསལ། །བླ་མ་དམ་པ་མཉེས་བྱེད་ཅིང། །དགོངས་པ་ཐམས་ཅད་སྐོང་བྱེད་པ། །སྣ་ཚོགས་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་མཁས། །ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་སློབ་<milestone unit="line" n="400.4"/>མར་རུང་། །ཡོན་ཏན་མཆོག་རྣམས་ཀུན་ཚང་ཞིང་། །མང་པོས་བཀུར་ཞིང་བསྔགས་པ་བརྗོད། །ལུས་མཛེས་སྤྱོད་གཟོ་ཡིད་དུ་འོང་། །ཕྱི་ནང་དཀྱིལ་འཁོར་ལས་ལ་མཁས། །མན་ངག་གསང་བ་སྦས་པ་ཐུབ། །སྤྱོད་<milestone unit="line" n="400.5"/>པ་གང་བསྒོམས་སློབ་དཔོན་འཁུར། །རིག་པའི་གནས་ལ་འགག་པ་མེད། །སྤྱི་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་སློབ་མར་རུང་། །དང་པོ་གནས་ཀྱི་བརྟག་པ་ནི། །བཟང་ངན་གཉིས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །བཟང་པོ་དངོས་གྲུབ་མཆོག་<milestone unit="line" n="400.6"/>ཀྱང་འགྲུབ། །ངན་པས་རྣལ་འབྱོར་ཉིད་བརླག་འགྱུར། །སྤང་བླང་གཉིས་སུ་ཤེས་པར་གྱིས། །སྔོན་ལ་སྤང་བའི་གནས་བསྟན་པ། །གནོད་སྦྱིན་སྲིན་པོ་བསྒྲུབ་པ་དང་། །སྲིན་མོས་བྲད་པའི་སྡེར་རྗེས་དང་། །སྲིན་<milestone unit="page" n="401"/><milestone unit="line" n="401.1"/>༄༅། །གདུག་མཚོན་ཆ་འདྲ་བ་དང་། །སྲིན་པོ་བསད་པའི་ཁྲག་རྗེས་དང་། །འབྱུང་པོ་མང་པོ་འདུ་བའི་གནས། །ཀླུ་གདུག་ཆུ་མིག་ངམ་གནག་དང་། །ལྷ་འདྲེ་ཅན་གྱི་རྒྱུན་སྲང་དང་། །སྔོན་ཆད་ལྷ་མིའི་གནས་<milestone unit="line" n="401.2"/>གཞི་དང་། །གནོད་སྤྱིན་གནས་པའི་ལྷ་རྟེན་ས། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་གནས་དག་ཏུ། །བློ་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་དེས་བསྒོམས་ན། །ཁ་ན་མ་ཐོ་བཅས་འགྱུར་ཞིང་། །སྡུག་བསྔལ་རྣམས་ཀྱང་འཕེལ་བར་འགྱུར། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་གནས་<milestone unit="line" n="401.3"/>དག་ནི། །མཚན་ཉིད་ལེགས་པར་ཤེས་བྱས་ལ། །སྤངས་ན་དངོས་གྲུབ་མཆོག་ཀྱང་འགྲུབ། །བླང་བར་བྱ་བའི་གནས་རྣམས་ནི། །རྡོ་རྗེ་བྲག་དཀར་མདངས་བཟང་བ། །རི་བོ་ལྷུན་སྡུག་བྲག་ཆེན་གཏམས། །རི་ནི་<milestone unit="line" n="401.4"/>རིན་ཆེན་སྐྲུངས་པ་འདྲ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་རྩེ་རྣམས་སམ། །ཉམས་དགའ་གངས་རི་མཐའ་མ་བསྐོར། །ཤིན་ཏུ་ཉམས་དགའ་ཡིད་འོང་བ། །རྡོ་རྗེའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྲུབ་པའི་གནས། །སྤང་ཕུག་རི་བོ་ཉམས་དགའ་<milestone unit="line" n="401.5"/>དང་། །སྔོན་གྱི་བདེ་གཤེགས་ཀྱིས་བསྒྲུབས་པ། །མི་དང་འདུ་འཛི་དབེན་པ་དང་། །རི་བོ་ཆེན་པོའི་སུལ་དག་དང་། །ནགས་ཚལ་ཆེན་པོ་གཏིབས་པ་དང་། །སྐྱེད་མོས་ཚལ་གྱིས་མཐའ་བསྐོར་དང་། །ཉམས་དགའ་<milestone unit="line" n="401.6"/>ཤར་དུ་ཁ་བལྟས་དག །འཁོར་ལོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྲུབ་པའི་གནས། །ཁ་དོག་རྣམ་པ་ལྔ་ཡོད་དང་། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་དབྱིབས་འདྲ་བ། །ཡང་ན་རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་དམ། །རིན་ཆེན་མྱུ་གུ་འདྲ་བའམ། །མཛེས་<milestone unit="page" n="402"/><milestone unit="line" n="402.1"/>པའི་བྱ་སྐད་སྣ་ཚོགས་སྒྲོགས། །ལུང་པ་མཛེས་ཤིང་ཁ་དོག་སྔོ། །སྐྱེ་ཤིང་ལེགས་པོ་ཡོད་པའི་གནས། །རིན་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྲུབ་པའི་གནས། །རི་ནི་དྲི་ཞིམ་སྣ་ཚོགས་ཡོད། །ཙསྡོན་དམར་པོའི་ནགས་ཚལ་<milestone unit="line" n="402.2"/>ཅན། །མེ་ཏོག་པདྨའི་གླིང་ཡོད་དམར། །ཡིད་འོང་ལུང་པ་དམར་ལ་མཛེས། །པདྨ་འདྲ་བའི་དབྱིབས་ཡོད་དང་། །གནམ་ནི་ཟླུམ་ལ་ཡ་ཡོ་མེད། །བྲ་མ་སྨུག་པོས་གཏིབས་པ་དེར། །པདྨའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="402.3"/>གནས། །དུར་ཁྲོད་མ་མོ་འདུ་བའི་གནས། །ཐང་ཡངས་གྲོག་པོ་མདུང་བཙུགས་སམ། །ལམ་གསུམ་བསྣོལ་བའི་དབུས་སུའམ། །གྲོག་པོ་ཕས་ཆོད་ཚུས་ཆོད་གླེང་། །རི་ལ་རྫ་མོ་ཡོད་པ་དང་། །བྲག་སྔོན་རག་རག་<milestone unit="line" n="402.4"/>མང་བ་དང་། །རལ་གྲི་འདྲ་བའི་དབྱིབས་ཡོད་པར། །ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྲུབ་པར་ཤིས། །རི་བོ་ལྷུན་སྡུག་བསྤྱིངས་པ་དང་། །རི་བྲག་མང་པོས་བསྐོར་བ་དང་། །ལུང་པ་མཛེས་ཤིང་ཁ་དོག་ཡངས། །ལྕུག་ཕྲན་<milestone unit="line" n="402.5"/>ཚལ་དག་སྐྱེས་པ་དང་། །མཛེས་པའི་ས་ནི་རིན་ཆེན་འདྲ། །གནམ་ནི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་འདྲ། །ལོགས་ལ་སྨན་གྱི་ནགས་ཚལ་ཡོད། །དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱི་ཡི་བསྒྲུབ་པའི་གནས། །ཡང་ན་དཀྱིལ་འཁོར་ལྔ་ཆར་<milestone unit="line" n="402.6"/>ནི། །ཡོན་ཏན་ཆ་དང་ཆ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་ལྟར་སྤྱི་ཡི་གནས་སུ་བསྟན། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་གནས་རྣམས་ནི། །རྣལ་འབྱོར་བློ་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །མཚན་ཉིད་ཤེས་ཤིང་རྟོགས་བྱས་ལ། །དང་དུ་བླངས་ཏེ་བསྒྲུབ་པར་<milestone unit="page" n="403"/><milestone unit="line" n="403.1"/>༄༅། །བྱ། །སློབ་དཔོན་སློབ་མ་གནས་རྣམས་དག །གཞུང་དང་མཐུན་པར་རྙེད་ནས་ནི། །སློབ་དཔོན་ཏིང་འཛིན་མི་ལྡན་ན། །ཉེས་དང་བཅས་ཤིང་ཡ་གར་འགྱུར། །དངོས་གྲུབ་མེད་ཅིང་ཚི་ཆད་འགྱུར། །དེ་<milestone unit="line" n="403.2"/>ཡི་མཚན་ཉིད་ཟིན་བྱས་ལ། ཁྲེས་དང་སྤང་བར་བྱ་བ་ཡིན། །ཏིང་འཛིན་ལས་སུ་རུང་བ་ཡིས། །རྣལ་འབྱོར་བློ་དང་ལྡན་པ་དེས། །གནས་དང་སློབ་མའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཆོ་ག་ཡོ་བྱད་མ་ཚོགས་ཀྱང་། །དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="403.3"/>ཇི་ལྟར་འདོད་པ་རྣམས། །འགྲུབ་འགྱུར་འབྲས་བུ་ཐག་མི་རིང་། །གནས་དང་སློབ་མའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཆོ་ག་ཡོ་བྱད་ལྡན་གྱུར་ན། །མཁས་པས་རིམ་པ་བྱས་བསྒོམས་ན། །དངོས་གྲུབ་འབྲས་བུ་མྱུར་འགྲུབ་<milestone unit="line" n="403.4"/>ཅེས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པས། །ཀུན་གྱི་མཚན་ཉིད་བཤད་པ་ཡིན། །དངོས་པོའི་ཆོས་ལ་དད་པ་དང་། །མཚན་མ་དག་ལ་དགའ་བ་དག །དྲང་ཞིང་མཚན་དངོས་གཤོམ་པའི་ཕྱིར། །ལུང་པའི་རི་<milestone unit="line" n="403.5"/>དང་བར་སྣང་དང། །རིགས་ལྔ་སོ་སོའི་མཚན་ཉིད་དག །རབ་ཏུ་བརྟགས་ཏེ་གཟུང་བར་བྱ། །གཉིས་མེད་དོན་ལ་དགའ་བ་དང་། །མ་བཅོས་དོན་རྣམས་ཉམས་སུ་ལེན། །གསང་བ་སྦས་པའི་དོན་ལ་བརྟག །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="403.6"/>རྩེ་གཅིག་ཏིངའཛིན་བརྟན། །དང་པོ་རང་ལུས་རྣལ་འདུག་སྟེ། །ཏིང་འཛིན་རྩེ་གཅིག་བྱས་ནས་སུ། །ཕྱི་ནང་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ལ། །རང་བཞིན་མེད་རྟོག་དེས་བསྒོམས་ན། །དེ་ནི་ས་སྦྱོང་དང་པོ་ཡིན། །མིག་<milestone unit="page" n="404"/><milestone unit="line" n="404.1"/>གཡས་ཉི་མ་གཡོན་ཟླ་བ། །སྣ་ནས་རླུང་གིས་བསྲེག་གཏོར་བཀྲུས། །དེ་ནི་སྦྱོང་བ་གཉིས་པ་ཡིན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཆུས་རབ་བསལ་བ། །དེ་ནི་སྦྱོང་བ་གསུམ་པའོ། །དེའི་ཚེ་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ནས་ནི། །དབང་གྱུར་ལྷ་<milestone unit="line" n="404.2"/>མོ་སྤྱན་དྲངས་ལ། །མཆོད་དེ་འོད་ཞུ་ས་ལ་ཐིམ། །བདུད་དང་གནོད་སྤྱིན་མ་རུངས་པས། །བར་དུ་གཅོད་པར་མི་ནུས་ཤིང་། །བསོད་ནམས་ཚོགས་བསགས་དམ་པ་མཆོག །དངོས་གཞི་དམ་པར་དེ་འགྱུར་རོ། །ས་<milestone unit="line" n="404.3"/>གཞི་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱ། །གཞུད་དང་མཐུན་པའི་ས་གཞི་དེ། །རྒྱལ་པོའམ་ས་བདག་ལ་སོགས་ལ། །དབང་བཙན་ཐུག་ཐུབ་མ་ཡིན་པར། །བདེན་པའི་གཏམ་སྨྲས་རིན་གྱིས་བླང་། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེའི་ཁང་པ་<milestone unit="line" n="404.4"/>བྱ། །དེ་དབུས་སྟེགས་བུ་གྲུ་བཞི་བརྩིག །བདུད་རྩི་རྣམ་པ་ལྔ་རྣམས་དང་། །དྲི་ཞིམ་པོ་ནི་སྣ་ཚོགས་པས། །རབ་ཏུ་བསྲེས་ཏེ་བྱུགས་པར་བྱ། །མཐུག་སྲབ་པ་ཡི་གོ་བ་ཙམ། །ལེགས་པར་འཐས་ཤིང་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="404.5"/>བྱ། །རྡོ་རྗེའི་ཁང་པ་གསལ་ཡང་གདབ། །དཀྱིལ་འཁོར་སོ་སོའི་ཁ་དོག་གི །རིགས་དང་མཐུན་པའི་གྲོགས་མཆོག་དེས། །མཛེས་ཤིང་ཁྲུས་བྱས་རྒྱན་གྱིས་སྤྲས། །བྱིན་དང་ལྡན་པས་དབང་བསྐུར་བྱ། །དེ་དག་རྣལ་<milestone unit="line" n="404.6"/>འབྱོར་གཡོན་དུ་བཞག །ཚད་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སྲད་བུ་ལ། །དེ་ལྡན་དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབས་ནས། །ཐིག་གི་བྱེ་བྲག་དཀྱིལ་འཁོར་གཞུང་། །ཇི་ལྟར་འོས་པར་ཐིག་གདབ་བརྩམ། །དེ་རྗེས་དྲི་ཡི་ཐིག་ལེ་བྱ། །སོ་སོའི་ཕོ་<milestone unit="page" n="405"/><milestone unit="line" n="405.1"/>༄༅། །བྲང་གདན་དུ་བརྩིག །རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲངས་ནས། །མཆོད་བསྟོད་རིམ་པར་བྱས་ནས་ནི། །རབ་ཏུ་མཉེས་བྱས་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཚོན་རྩི་སྣ་ལྔ་རབ་འབྲིང་ཐ། །རབ་ཏུ་བསྒྲིམས་ཏེ་<milestone unit="line" n="405.2"/>བྱིན་བརླབས་ལ། །འགྲོ་བ་རྨོངས་པ་ལས་དང་པོས། །དང་པོ་མཚན་ཉིད་ཤེས་བྱས་ནས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། །རབ་ཏུ་མཚོན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །རྣམ་ལྔའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བར་བཤད། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="405.3"/>འཛིན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །དབུས་སུ་རབ་ཏུ་ཟླུམ་པ་ལ། །ཐིག་བཞི་བཏབ་པས་ལེའུ་ཚེ་དགུ། །གྲུ་ཆད་དང་ནི་བར་ཁྱམས་དང་། །སྒོ་ཁྱུད་དང་ནི་རིན་ཆེན་ལྔ། །འདོད་ཡོན་རིན་ཆེན་ཕ་གུ་དང་། །དྲ་བ་དྲ་ཕྱེད་<milestone unit="line" n="405.4"/>རོལ་མོར་བཅས། །འབའ་ཧུ་ལ་དང་རྟ་བབས་དང་། །དྲིལ་བུ་གཡེར་ཁ་སིལ་སིལ་སྒྲ། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཏྭ་ར་ཎ། །རིན་ཆེན་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན་པར་བྲི། །དེ་འདྲའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །དབྱིངས་ཕྱུག་མ་དང་<milestone unit="line" n="405.5"/>གཉིས་མེད་འཁྲིལ། །སེང་གེས་གཏམས་པའི་ཁྲི་སྟེང་དུ། །ཉི་ཟླ་པདྨ་རིན་པོ་ཆེ། །དེ་སྟེང་ཡབ་ཡུམ་ཡང་དག་གནས། །རྒྱན་རྣམས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་གསལ། །ཁ་དོག་མཐིང་ག་འོད་དང་བཅས། །གཡས་དཀར་<milestone unit="line" n="405.6"/>གཡོན་པ་དམར་བ་ཡིན། །ཕྱག་ནི་རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་གསུངས། །གཡས་ཀྱི་དང་པོ་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །བར་མ་འཁོར་ལོ་ཐ་མར་ནི། །གཡོན་གྱི་དང་པོ་དྲིལ་བུ་དཀུར། །བརམརིནཆེནམྱུགུའོ། །མཐའ་མ་རལ་གྲི་འབར་བ་<milestone unit="page" n="406"/><milestone unit="line" n="406.1"/>བསྣམས། །ཞབས་གཉིས་མཉམ་པའི་སྐྱིལ་ཀྲུང་བཅས། །མདུན་དུ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ། །སངས་རྒྱས་སྤྱན་དང་གཉིས་སུ་མེད། །གླང་པོའི་གདན་དང་བཅས་པ་ལ། །ཉི་ཟླ་པདྨ་རིན་པོ་ཆེ། །དེ་སྟེང་ཡབ་ཡུམ་ཡང་<milestone unit="line" n="406.2"/>དག་གནས། །ཁ་དོག་དཀར་པོའི་འོད་འབར་བས། །གཡས་སེར་གཡོན་པ་སྔོ་བ་ཡིན། །གཡས་དང་འཁོར་ལོ་ཐུགས་ཀར་འཛིན། །བར་པ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་པ། །མཐའ་མ་རིན་ཆེན་མྱུ་གུའོ། །གཡོན་དང་དྲིལ་བུ་དཀུ་ ལ་<milestone unit="line" n="406.3"/>བརྟེན། །བར་པ་པདྨ་ཁ་འབུས་བསྣམས། །ཐ་མ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་མོ། །ཞབས་ནི་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །གཡས་སུ་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་ཏེ། །མྱ་མ་ཀི་དང་གཉིས་སུ་མེད། །རྫུ་འཕྲུལ་རྟ་ཡི་ཁྲི་སྟེང་ན། །ཉི་ཟླ་<milestone unit="line" n="406.4"/>པདྨ་རིན་པོ་ཆེ། །དེ་སྟེང་ཡབ་ཡུམ་ཡང་དག་བཞུགས། །ཁ་དོག་ཛུམ་བུ་ན་དའི་གསེར། །གཡས་དམར་གཡོན་པ་དཀར་པོ་ཡིན། །ཕྱག་དྲུག་གཡས་དང་རིན་པོ་ཆེ། །བར་མ་རྡོ་རྗེ་མཐའ་མ་པད། །གཡོན་དང་དྲིལ་བུ་<milestone unit="line" n="406.5"/>བར་མ་འཁོར། །མཐའ་མ་རལ་གྲི་བསྣམས་པའོ། །ཞབས་ནི་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །རྒྱབ་ཏུ་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་ཏེ། །གོས་དཀར་མོ་དང་གཉིས་མེད་བཞུགས། །རྨ་བྱས་གཏམས་པའི་ཁྲི་སྟེང་ན། །ཉི་ཟླ་<milestone unit="line" n="406.6"/>པདྨ་རིན་པོ་ཆེ། །དེ་སྟེང་ཡབ་ཡུམ་ཡང་དག་བཞུགས། །ཁ་དོག་པདྨ་རྭ་གའི་མདོག །གཡས་པ་དཀར་ལ་སེར་བ་སྟེ། །གཡོན་པ་སྔོ་ལ་སྐྱ་བའོ། །གཡས་དང་པདྨ་ཐུགས་གར་འཛིན། །བར་མ་རྡོ་རྗེ་མཐའ་མ་<milestone unit="page" n="407"/><milestone unit="line" n="407.1"/>༄༅། །འཁོར། །གཡོན་དང་དྲིལ་བུ་དཀུ་ལ་བརྟེན། །བར་མ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་སྟེ། །ཐ་མ་རིན་ཆེན་མྱུ་གུའོ། །ཞབས་ནི་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །གཡོན་དུ་དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་སྟེ། །དམ་ཚིག་སྒྲོལ་དང་<milestone unit="line" n="407.2"/>གཉིས་མེད་བཞུགས། །ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་ཁྲི་སྟེང་ན། །ཉི་ཟླ་པདྨ་རིན་པོ་ཆེ། །དེ་སྟེང་ཡབ་ཡུམ་ཡང་དག་བཞུགས། །ཁ་དོག་ཨིནྟྲ་ནི་ལའི་མདོག །གཡས་དཀར་གཡོན་པ་དམར་བ་ཡིན། །ཕྱག་དྲུག་གཡས་དང་<milestone unit="line" n="407.3"/>རལ་གྲི་ཐུགས། །བར་མ་རྡོ་རྗེ་མཐའ་མ་པད། །གཡོན་པ་དྲིལ་བུ་དཀུ་ལ་བརྟེན། །བར་མ་འཁོར་ལོ་མཐའ་མ་རིན། །ཞབས་ནི་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །རྒྱན་རྣམས་ཀུན་དང་ཡང་དག་ལྡན། །ཡུམ་ནི་ཞལ་<milestone unit="line" n="407.4"/>གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་ཐོགས་ནས་འཁྱུད། །ཁ་དོག་ཡབ་དང་འདྲ་བར་བརྟག །ཀུན་གྱི་མཚན་ཉིད་ཡིན་པས་སོ། །གཡས་པའི་ཕྱག་ན་བསྣམས་པ་ནི། །འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་པདྨ་དང་། །ལས་ཀྱི་རལ་<milestone unit="line" n="407.5"/>གྲི་བསྣམས་པའོ། ཁྲར་ལྷོ་མཚམས་ཀྱི་རེའུ་མིག་ལ། །པདྨ་དཀར་པོའི་གདན་སྟེང་ན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སའི་སྙིང་པོ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་དཀར། །ལྭ་པྱེ་དཀར་མོ་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །གཡས་པ་<milestone unit="line" n="407.6"/>རིན་ཆེན་མྱུ་གུ་བསྣམས། །གཡོན་པ་དྲིལ་བུ་དཀུ་ལ་བརྟེན། །ཡུམ་ནི་འགྱིང་སྟབས་ཡབ་ལ་འཁྱུད། །ཞབས་ནི་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ཀྱི་རེའུ་མིག་ལ། །པདྨ་དཀར་པོའི་ཁྲི་སྟེང་དུ། །བྱང་<milestone unit="page" n="408"/><milestone unit="line" n="408.1"/>ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནམ་མཁའི་སྙིང་། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་ནི་གཉིས་པ་སྟེ། །ཁ་དོག་སྔོན་པོ་མདངས་དང་ལྡན། །མུ་ལེ་སྔོན་མོ་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །གཡས་པ་རལ་གྲི་གཡོན་དྲིལ་བུ། །ཡུམ་ནི་ཕྲེང་བ་གཙོ་ལ་<milestone unit="line" n="408.2"/>འཁྱུད། །ཞབས་ནི་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །ནུབ་བྱང་མཚམས་ཀྱི་རེའུ་མིག་ལ། །པདྨ་དཀར་པོའི་གདན་སྟེང་ན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྤྱན་རས་གཟིགས། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་དམར། །<milestone unit="line" n="408.3"/>གིརྟི་དམར་མོ་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །གཡས་པ་རྡོ་རྗེ་གཡོན་པ་དྲིལ། །ཡུམ་ནི་པི་ཝང་ཡབ་ལ་འཁྲིལ། །ཞབས་ནི་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །བྱང་ཤར་མཚམས་ཀྱི་རེའུ་མིག་ལ། །པདྨ་དཀར་པོའི་གདན་སྟེང་<milestone unit="line" n="408.4"/>ན། །བྱང་སེམས་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ནི། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་ལྗང་། །ནིརྟི་ལྗང་གུ་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །གཡས་པ་རྡོ་རྗེ་གཡོན་པ་དྲིལ། །ཡུམ་ནི་གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱས་འཁྲིལ། །ཞབས་ནི་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་དུ་<milestone unit="line" n="408.5"/>བཞུགས། ཁྲར་ལྷོ་མཚམས་ཀྱི་གྲུ་ཆད་ལ། །པདྨ་དཀར་པོའི་གདན་སྟེང་ན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པ་ནི། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་དཀར། དྷ་པེ་དཀར་མོ་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །གཡས་པ་ཀླུ་ཤིང་<milestone unit="line" n="408.6"/>གཡོན་པ་དྲིལ། །ཡུམ་ནི་པོག་ཕོར་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །ཞབས་གཉིས་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ཀྱི་གྲུ་ཆད་ལ། །པདྨ་སྔོ་སྐྱའི་གདན་སྟེང་ན། །བྱ༄ང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྒྲིབ་སེལ་ནི། །ཞལ་གཅིག་<milestone unit="page" n="409"/><milestone unit="line" n="409.1"/>༄༅། །ཕྱག་ནི་གཉིས་པ་སྟེ། །སྐུ་མདོག་སྔོ་སྐྱ་འོད་དང་བཅས། །པྲསྤྲོ་སྔོ་སྐྱ་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །གཡས་པ་འཁོར་ལོ་གཡོན་པ་དྲིལ། །ཡུམ་ནི་མེ་ཏོག་ཕྱག་རྒྱ་ཅན། །ཞབས་གཉིས་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་དུ་<milestone unit="line" n="409.2"/>བཞུགས། །ནུབ་བྱང་མཚམས་ཀྱི་གྲུ་ཆད་ལ། །པདྨ་དམར་སེར་གདན་སྟེང་ན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་ནི་གཉིས་པ་སྟེ། །ཁ་དོག་དམར་སེར་འོད་དང་བཅས། །ཨུ་ལོ་ཀ་དམར་<milestone unit="line" n="409.3"/>སེར་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །གཡས་པ་རིན་ཆེན་སྙེ་མ་བསྣམས། །གཡོན་པ་དྲིལ་བུ་དཀུ་ལ་བརྟེན། །ཡུམ་ནི་མར་མེ་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །ཞབས་གཉིས་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་དུ་བཞུགས། བྱང་ཤར་མཚམས་ཀྱི་གྲུ་ཆད་ལ། །པདྨ་<milestone unit="line" n="409.4"/>ལྗང་གུའི་གདན་སྟེང་ན། །བྱང་སེམས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུ་ནི། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་ལྗང་། །གཡས་པ་ཨུཏུལ་གཡོན་པ་དྲིལ། །ཡུམ་ནི་བྱུག་པ་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །ཞབས་གཉིས་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་དུ་<milestone unit="line" n="409.5"/>བཞུགས། ཁྲར་གྱི་ཁྱམས་ན་བཞུགས་པ་ནི། །པདྨ་སེར་པོའི་གདན་སྟེང་ན། །བཅོམ་ལྡན་ཤཱཀྱ་ཐུབ་པ་ནི། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་སེར། །གཡས་པ་གསེག་ཤང་གཡོན་པར་བུ། །བཞེངས་ནས་མི་རྣམས་<milestone unit="line" n="409.6"/>སྟོན་པ་མཛད། །ལྷོ་ཡི་ཁྱམས་ན་བཞུགས་པ་ནི། །པདྨ་སེར་སྐྱའི་གདན་སྟེང་ན། །ལྷ་ཡི་ཐུབ་པ་བརྒྱ་བྱིན་ནི། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་སེར་སྐྱ། །པི་ཝང་བཞེངས་ནས་ལྷ་ཡི་སྟོན། །ནུབ་ཀྱི་ཁྱམས་ན་བཞུགས་པ་<milestone unit="page" n="410"/><milestone unit="line" n="410.1"/>ནི། །ལྷ་མིན་ཐུབ་པ་ཐགས་བཟངས་རིས། །པདྨ་དམར་སྐྱའི་གདན་ལ་བཞུགས། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་དམར་སྐྱ། །ཕྱག་ན་རལ་གྲི་གོ་ཆ་བསྣམས། །བཞེངས་ནས་ལྷ་མིན་སྟོན་པ་མཛད། །བྱང་གི་ཁྱམས་<milestone unit="line" n="410.2"/>ན་བཞུགས་པ་ནི། །པདྨ་དཀར་སྐྱའི་གདན་སྟེང་ན། །ཡི་དྭགས་ཐུབ་པ་ཁ་འབར་མ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་དཀར་སྐྱ། །སྒྲོམ་བུ་བཞེངས་ནས་ཡི་དྭགས་སྟོན། ཁྲར་གྱི་ཁྱམས་འགྲམ་བཞུགས་པ་ནི། །པདྨ་སྔོན་<milestone unit="line" n="410.3"/>པོའི་གདན་སྟེང་ན། །བྱོལ་སོང་ཐུབ་པ་ཨ་གླང་མགོ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་སྔོ། །པུ་སྟི་བཞེངས་ནས་བྱོལ་སོང་སྟོན། །ནུབ་ཀྱི་ཁྱམས་འགྲམ་བཞུགས་པ་ནི། །པདྨ་ནག་པོའི་གདན་སྟེང་ན། །དམྱལ་ཐུབ་<milestone unit="line" n="410.4"/>གཤིན་རྗེ་མི་ཐོད་ཅན། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་ནག །མེ་ཆུ་བཞེངས་ནས་དམྱལ་པའི་སྟོན། ཁྲར་གྱི་ཁྱམས་ན་བཞུགས་པ་ནི། །པདྨ་དཀར་པོའི་གདན་སྟེང་ན། །ཀུན་བཟང་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དཀར། །རྡོ་<milestone unit="line" n="410.5"/>རྗེ་ཐལ་མོ་ཕྱག་རྒྱས་གནོན། །ནུབ་ཁྱམས་གཡོན་ན་བཞུགས་པ་ནི། །པདྨ་དཀར་པོའི་གདན་སྟེང་ན། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་གཙོ་དང་མཐུན། །དཀྱིལ་འཁོར་ཤར་གྱི་སྒོ་རུ་ནི། །འཇོམས་པ་ཡ་བཱན་ཏ་ཀྲིཏ་ནི། །ཞིང་<milestone unit="line" n="410.6"/>གདན་མེ་དཔུང་ནང་ན་བཞུགས། །ཐོད་གདེང་རྟ་གདོང་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །ཞབས་གཉིས་བགྲད་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །ལྷོ་ཡི་སྒོ་རུ་བསམ་བྱ་བ། །འཇོམས་པ་པྲ་ཙྭརྙ་ཀྲིཏ་ནི། །ཞིང་གདན་མེ་དཔུང་ནང་ན་<milestone unit="page" n="411"/><milestone unit="line" n="411.1"/>༄༅། །བཞུགས། །པད་ནང་རྡོ་རྗེ་ཕག་གདོང་འཁྲིལ། །ཞབས་གཉིས་གྱད་གྱི་དོར་སྟབས་བཞུགས། །ནུབ་ཀྱི་སྒོ་རུ་བསམ་བྱ་བ། །འཇོམས་པ་པདྷརྙ་ཀྲིཏ་ནི། །ཞིང་གདན་མེ་དཔུང་ནང་ན་བཞུགས། །ཐོད་<milestone unit="line" n="411.2"/>ཕོར་རྡོར་བཅུག་སྦྲུལ་གྱིས་དཀྲིས། །ཉི་ཟླ་ལྕགས་སྒྲོག་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །ཞབས་གཉིས་གྱད་ཀྱི་དོར་སྟབས་བཞུགས། །བྱང་གི་སྒོ་རུ་བསམ་བྱ་བ། །འཇོམས་པ་བིསྣ༷་ཏ་ཀྲིཏ་ནི། །ཞིང་གདན་མེ་དཔུང་ནང་ན་<milestone unit="line" n="411.3"/>བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ཐོད་པ་གནོན། །ཐལ་བྱེད་དྲིལ་བུ་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །ཞབས་གཉིས་བགྲད་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །སྒོ་བའི་ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོ་ནི། །སྐུ་མདོག་རིགས་ལས་ཤེས་པར་བྱ། །བཅོམ་ལྡན་བདེར་གཤེགས་<milestone unit="line" n="411.4"/>སྐུར་རྫོགས་ཏེ། །སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡི། །དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་ཉམས་དགའ་ཡིན། །འཁོར་ལོ་ཅན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་མུ་ཁྱུད་ཅན། །གྲུ་ཆད་བར་ཁྱམས་ལ་སོགས་པ། །རྡོར་འཛིན་<milestone unit="line" n="411.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་བཞིན་ནོ། །དབུས་སུ་སེང་གེའི་གདན་དག་ལ། །རྣམ་སྣང་ཡབ་ཡུམ་བསྒོམ་པར་བྱ། །སྤྱན་སྔར་མི་བསྐྱོད་ཡབ་ཡུམ་བཅས། །གཞན་རྣམས་སོ་སོའི་མཚན་ཉིད་ནི། །རྡོར་འཛིན་དཀྱིལ་འཁོར་འདྲ་<milestone unit="line" n="411.6"/>བར་བྲི། །རིན་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བ་ནི། །རིནཆེནཟུརབརྒྱདའདྲ་བ་ལ། །བདེབརགཤེགསཔའིཕོ་བྲང་བྱ། །བར་ཁྱམས་ལ་སོགསགོངབཞིནབྱ། །དབུསསུ་རྫུ་འཕྲུལ་རྟ་ཡི་ཁྲི། །དེའི་སྟེངརིནཆེན་འབྱུང་<milestone unit="page" n="412"/><milestone unit="line" n="412.1"/>ལྡན་བསྒོམ། །ཡུམ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་བཞུགས། །ལྷོ་རུ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་བསྒོམ། །ཡུམ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་བཞུགས། །གཞན་རྣམས་གོང་མ་ཇི་བཞིན་ནོ། །པདྨ་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །པདྨ་འདབ་མ་<milestone unit="line" n="412.2"/>བརྒྱད་པ་བྲི། །ཟེའུ་འབྲུ་པདྨ་འབྲས་བུར་བཅས། །དབུས་སུ་རྨ་བྱའི་གདན་དག་ལ། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་ཡབ་ཡུམ་བསྒོམ། །ནུབ་ཏུ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་བསྒོམ། །གཞན་རྣམས་གོང་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཞིན། ཁེན་ཏུ་<milestone unit="line" n="412.3"/>རྒྱས་པར་བྲི་བ་ཡིན། །དོན་ཡོད་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །དབུས་སུ་ལེའུ་ཚེ་དགུ་དང་ལྡན། །ཕྱི་རོལ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་ལྡན། །རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་པདྨར་མཛེས། །དབུས་སུ་ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་ཁྲི། །དེའི་<milestone unit="line" n="412.4"/>སྟེང་དོན་ཡོད་ཡབ་ཡུམ་བསྒོམ། །བྱང་དུ་རྡོར་འཛིན་ཡབ་ཡུམ་སྟེ། །གཞན་རྣམས་ཀྱང་ནི་གསལ་བར་བྲི། །དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་དེ་དག་ལ། །བརྒྱན་པར་བྱ་བའི་རྫས་རྣམས་ནི། །བུམ་པ་བརྒྱད་དམ་བཅུ་དྲུག་<milestone unit="line" n="412.5"/>གམ། །ཁ་རྒྱན་མཛེས་པའི་ཤིང་ལོས་བྱ། །ནང་དུ་གཏམས་པའི་བཅུད་རྣམས་ནི། །བཟའ་དང་བཅའ་བའི་བྱེ་བྲག་དང་། །བུ་རམ་སྦྲང་རྩི་མར་རྣམས་དང་། །ཏིལ་ལ་སོགས་པའི་འབྲུ་རྣམས་དང་། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔ་<milestone unit="line" n="412.6"/>སྙིང་པོ་ལྔ། །ཟླ་བ་ཉི་མ་ཆུ་སྨན་དྲིས། །ཡོངས་སུ་གང་བའི་བུམ་པ་ནི། །དང་པོ་གསེར་ལས་བྱས་པ་བརྒྱད། །གཉིས་པ་ཤེལ་དུང་དངུལ་ལས་བྱས། །གསུམ་པ་བི་ཌབྱ་ཡི་བརྒྱད། །བཞི་པ་ཟངས་ལས་བྱས་པ་<milestone unit="page" n="413"/><milestone unit="line" n="413.1"/>༄༅། །བརྒྱད། །ལྔ་པ་ལྕགས་ལས་བྱས་པ་བརྒྱད། །དེ་རྣམས་དཀྱིལ་འཁོར་ལྔ་ཡི་བརྒྱན། །དཀྱིལ་འཁོར་དྲུག་པ་ལ་བརྒྱན་པ། །ཟངས་ལྕགས་དངུལ་དང་བེ་ཌརུ། །གསེར་ལ་སོགས་པས་བརྒྱན་པར་<milestone unit="line" n="413.2"/>བྱ། །གཞན་ཡང་བརྒྱན་པར་བྱ་བའི་རྫས །རོལ་མོའི་བྱེ་བྲག་ཐམས་ཅད་དང་། །ཡིད་དུ་འོང་བའི་ལྷབ་ལྷུབ་དང་། །བཟའ་དང་བཅའ་བའི་བྱེ་བྲག་གིས། །དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་བརྒྱན་པར་བྱ། །ཕྱོགས་སྐྱོང་གཏོར་<milestone unit="line" n="413.3"/>མ་ལ་སོགས་པ། །དཀར་གསུམ་མངར་གསུམ་འོ་མས་བརྒྱན། །འབྲུ་སྣ་ཚོགས་པའི་ཆན་རྣམས་དང་། ཁྲ་སྣ་ཚོགས་པའི་གཏོར་མ་དགྲམ། །དེ་ནས་རྣལ་འབྱོར་ཅན་དག་གིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="413.4"/>བརླབ། །ཕྱག་རྒྱ་སྙིང་གར་གསལ་བར་བསྐྱེད། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་དང་ལྡན་པར་བྱ། །བདག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་ཞེས་བྱ། །རང་བཞིན་གྲུབ་པའི་གནས་ནས་ནི། །བདེ་གཤེགས་འཁོར་བཅས་སྤྱན་དྲངས་<milestone unit="line" n="413.5"/>མཆོད། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡིས་གཉིས་མེད་བསྟིམ། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་དབང་ཡང་ནོད། །དེ་ལ་མཆོད་པའི་བྱེ་བྲག་བྱ། །ལྷ་མོ་མཛེས་པའི་ཁ་དོག་ལྔ། །ཕྱི་ནང་མཆོད་པར་དབུལ་བར་བྱ། །ཕྱི་ཡི་མཆོད་པ་དབུལ་བྱ་<milestone unit="line" n="413.6"/>བ། ་པེ་པྲརྨྱེ་ཨུ་ལོ་ཀེ། །གརྙེ་མ་ཡིས་མཆོད་བསྟོད་བྱ། །ལྭ་པྱེ་མྱ་ལེ་གིརྟི་དང་། །ནིརྟིས་མཆོད་བསྟོད་ལས་བྱའོ། །ནང་གི་མཆོད་པའི་ལས་བྱ་བ། །ཡུམ་ལྔའི་མཚན་ཉིད་ཅན་གྱིས་བྱ། །གསང་བའི་མཆོད་པ་དེ་<milestone unit="page" n="414"/><milestone unit="line" n="414.1"/>བཞིན་ནོ། །དེ་ནས་ལས་རྣམས་སོ་སོ་ཡི། །མཚན་ཉིད་ལྡན་པའི་བུ་མཆོག་དེར། །དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །བུ་ཚུར་ཅི་ལ་དགའ་ཞེས་དྲི། །རིགས་དང་ལྡན་པའི་བུ་མཆོག་དེས། །བདག་ནི་འདི་ལ་<milestone unit="line" n="414.2"/>དགའ་ལགས་སོ། །སོ་སོའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཚན་ནས་བརྗོད། །སློབ་དཔོན་ལུང་ལྡན་དམ་པ་དེས། །མནའ་བསྒག་ཆུ་བླུད་བྱ་བའི་ཕྱིར། །ཨོ་བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་ཧ་ནོ་ད་ཀ་ཁྲ བཟླས་པའི་ཆུ་འདི་ཁ་རུ་<milestone unit="line" n="414.3"/>བླུད། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་དག་ལ། །གང་དག་མི་མོས་པ་ཡི་དྲུང་། །ཁྱོད་ཀྱིས་སྨྲ་བར་མ་བྱེད་ཅིག །གལ་ཏེ་སྨྲ་བར་གྱུར་ན་ནི། །ཁྱོད་ནི་སྡུག་བསྔལ་དང་མི་འབྲལ། །ཚེ་ཡི་འདུ་བྱེད་བྱས་ནས་ནི། །སེམས་<milestone unit="line" n="414.4"/>ཅན་དམྱལ་བ་ཆེན་པོར་སྐྱེ། །ཁྱོད་ཀྱིས་བསྲུང་བར་བྱ་བ་ནི། །ཡི་དམ་ལྷ་ལ་རྟག་གནས་བྱ། །བླ་མ་མིག་གི་འབྲས་ལྟར་ལྟོས། །རྡོ་རྗེ་སྐྲུན་ལ་བརྩེ་གདུང་སྐྱེད། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་རྟག་ཏུ་བཅའ། །གསང་བ་སྦས་<milestone unit="line" n="414.5"/>པའི་ཐབས་མཆོག་རྣམས། །སྣོད་ངན་གཞན་ལ་སྤེལ་བྱ་མིན། །ཟླ་བ་ཡབ་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཉི་མ་ཡུམ་གྱི་རཀྟ་ཆུ་སྨན་དྲི། །སྒྲུབ་རྫས་རྟག་ཏུ་བསྟེན་པར་བྱ། ཁྲ་ཡི་བྱེ་བྲག་རྣམ་པ་ལྔ། །ཆང་ལྔ་རྣམས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="414.6"/>བསྟེན་པར་བྱ། །བུད་མེད་འདོད་པ་དྲག་ཏུ་བསྟེན། །སྦྱོར་སྒྲོལ་ཕྲ་མ་མི་སྙན་བརྐུ། །འདི་དག་རྟག་ཏུ་སྤྱད་པར་བྱ། །མུ་སྟེགས་དཀའ་ཐུབ་མ་ཡིན་ཞིང་། །ཉན་ཐོས་ཁྲིམས་དང་སྡོམ་པ་མིན། །གསང་བའི་སྡོམ་པ་<milestone unit="page" n="415"/><milestone unit="line" n="415.1"/>༄༅། །འདའ་བར་དཀའ། །སློབ་དཔོན་སྨད་པར་བྱ་བ་མིན། །གལ་ཏེ་སྨད་པར་གྱུར་ན་ནི། །དངོས་གྲུབ་མེད་ཅིང་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །དེ་ལྟར་དམ་ཚིག་བསྒྲགས་ནས་ནི། །དེ་ནས་བླ་མ་ལུང་ལྡན་དེས། །སྣོད་<milestone unit="line" n="415.2"/>ཀྱི་ཁྱད་པར་ཅི་རིགས་པར། །དབང་རྣམས་རིམ་པར་བསྐུར་བར་བྱ། །དང་པོ་དཀྱིལ་འཁོར་གཞུག་པའི་དབང་། །གཉིས་པ་གསང་བ་ཉན་པའི་དབང་། །གསུམ་པ་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་དབང་། །བཞི་པ་ལས་བཞིའི་ལུང་<milestone unit="line" n="415.3"/>ཡང་བསྟབོ། །ལྔ་པ་དབུགས་དབྱུང་བསྟན་པ་སྟེ། །དྲུག་པ་རབ་འབྱམས་རྒྱལ་པོའི་དབང་། །བདུན་པ་གསང་བའི་དབང་དག་སྤྱིན། །བརྒྱད་པ་ཤེས་རབ་དབང་མཆོག་སྤྱིན། །དགུ་པ་ཡེ་ཤེས་དབང་མཆོག་<milestone unit="line" n="415.4"/>སྟེ། །མཐར་ཕྱིན་དབང་མཆོག་རྫོགས་པར་སྤྱིན། །དེ་ནས་དབང་མཆོག་ལྡན་བྱའི་ཕྱིར། །སོ་སོར་རིགས་ཀྱི་བུ་མཆོག་དེས། །བྱེ་བྲག་སོ་སོའི་ཡོན་རྣམས་དབུལ། །བདག་ལུས་སྲོག་དང་ནོར་ལ་སོགས། །བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="415.5"/>བུ་དང་ཆུང་མར་བཅས། །ཞུམ་པ་མེད་པའི་སེམས་ཀྱིས་དབུལ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་ཡོན་ཏན་ནོ། །བྲན་དང་བཅས་པའི་འདོད་ཡོན་ལྔ། །དེ་ལྟར་རིགས་པའི་རྫས་རྣམས་ཀུན། །འཁོར་ལོ་ཅན་གྱི་ཡོན་དུ་<milestone unit="line" n="415.6"/>འབུལ། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་བྱེ་བྲག་དང་། །གླང་པོ་རྟ་དང་མ་ཧེར་བཅས། །དགོས་པའི་བྱེ་བྲག་ཅི་ཡོད་པར། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་ཡོན་ཡིན་ནོ། །མ་སྲིང་བུ་མོ་ཆུང་མ་རྣམས། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔས་བརྒྱན་བྱས་ལ། །རྒོད་<milestone unit="page" n="416"/><milestone unit="line" n="416.1"/>མ་ལ་སོགས་མོ་ཡི་མིང་། །པདྨའི་རིགས་ཀྱི་ཡོན་ཡིན་ནོ། །གླང་པོ་ནོར་གྱིས་བརྒྱན་པ་དང་། །མ་ཧེ་ནོར་གྱིས་བརྒྱན་པ་དང་། ཁེང་རྟ་ནོར་གྱིས་བརྒྱན་པ་དང་། །ཐེག་པའི་བྱེ་བྲག་ཐམས་ཅད་ལ། །རྫས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་<milestone unit="line" n="416.2"/>མང་པོ་བཀལ། །ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་ཡོན་ཡིན་ནོ། །རིན་ཆེན་བྱེ་བྲག་སྣ་ཚོགས་དང་། །ཐེག་པའི་བྱེ་བྲག་སྣ་ཚོགས་དང་། །བཟའ་དང་བཅའ་བའི་བྱེ་བྲག་རྣམས། །ཡིད་དུ་འོང་བའི་རྫས་རྣམས་ཀུན། །སྤྱི་ཡི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="416.3"/>འཁོར་ཡོན་དུ་བཤད། །དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་དེ་དག་ཏུ། །དབང་གི་རིམ་པ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཚང་བར་བསྐུར་བ་མཐར་ཕྱིན་དབང་། །དེ་ཡི་གཟུངས་མ་དེ་དག་ལ། །གོང་གི་ཡོན་རྣམས་དབུལ་བ་ཡིན། །དབང་<milestone unit="line" n="416.4"/>མཆོག་ཐོབ་པའི་སློབ་མ་ལ། །དབང་ཐོབ་རྟགས་རེ་སྤྱིན་པ་དང་། །དང་པོ་རྒྱུ་འབྲས་མི་བསླུ་བསྟན། །གཉིས་པ་ཕྱག་རྒྱ་བསྒོམ་པ་བསྟན། །གསུམ་པ་གསང་བའི་ངེས་དོན་བཤད། །བཞི་པ་ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡང་<milestone unit="line" n="416.5"/>བསྟན། །ལྔ་པ་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོར་སྤྱིན། །དྲུག་པ་ཆོས་ཀྱི་དུང་ཡང་སྤྱིན། །བདུན་པ་གསང་བའི་མན་ངག་སྤྱིན། །བརྒྱད་པ་སེམས་ཀྱི་གཏན་ཚིགས་སྤྱིན། །དགུ་པར་གཉིས་མེད་བྱུང་བའོ། །དེ་ལྟར་རྟགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="416.6"/>ཚང་བར་སྤྱིན། །དེ་ནས་སློབ་མ་གནས་བྱ་བ། །ལུས་བཀྲུས་གོས་བཟང་གོན་ནས་ནི། ཁྲར་ཕྱོགས་ཁ་བལྟས་མི་སྨྲ་ཉལ། །དེ་དུས་རྨི་ལམ་བརྟག་བྱས་ལ། །དབང་མཆོག་དམ་པ་ཐོབ་པའིལྟས། །བདེགཤེགསསྔུན<milestone unit="page" n="417"/><milestone unit="line" n="417.1"/>༄༅། །ན་གནས་པ་ལ། །རང་གི་དབང་ནོས་རྨི་བ་དང་། །ཕྱི་ནང་ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ལ། །བདག་གིས་འཁོར་བར་རྨི་བ་དང་། །འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་ཐམས་ཅད་ལ། །ཁ་ལོ་སྒྱུར་བར་རྨི་བ་དང། །རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="417.2"/>དབང་འདུས་རྨི་བ་དང་། །ས་དང་བར་སྣང་ཆུ་དག་ལ། །མི་འབྱིན་མི་ཐོགས་འགྲོ་རྨི་དང་། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའམ་ཆུ་བྲན་ལ། །གྲུ་གཟིངས་བྱས་ནས་མི་སྒྲོལ་རྨི། །མང་པོའི་ཁ་དཔོན་བྱས་ནས་ནི། །འཐབ་པའི་གཡུལ་<milestone unit="line" n="417.3"/>ལས་རྒྱལ་བ་རྨི། །རྡོ་རྗེ་ཐོགས་ནས་ཆོས་འཆད་རྨི། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་དབང་ཐོབ་རྟགས། །ས་བདག་རྒྱལ་པོ་ཡིན་པར་རྨི། །ཀུན་ལ་དབང་སྒྱུར་ལས་ཀྱང་བསྒོ། །ཀུན་གྱི་སློབ་དཔོན་བྱེད་པ་དང་། །ཕྱི་ནང་ཆོས་<milestone unit="line" n="417.4"/>ལ་ཐོགས་པ་མེད། །མི་མཐུན་གཟུགས་ལ་ཆོས་སྟོན་དང་། །ལུས་ལ་མེ་འབར་ཆུ་ཡང་འབྲུབ། །གཟུགས་སྐྱེ་རྣམ་པ་མི་འདྲ་སྟོན། །རྣལ་འབྱོར་མང་པོ་འདུས་པ་ཡིས། །ཀུན་གྱིས་བཀུར་བའི་འོས་ཡིན་རྨི། །རྒྱལ་<milestone unit="line" n="417.5"/>མཚན་ལག་ཏུ་ཐོགས་ནས་ནི། །རྣལ་འབྱོར་ཁ་དཔོན་བྱེད་པ་རྨི། །ཚོགས་ཀྱི་སློབ་དཔོན་བྱེད་རྨི་དང་། །ལག་ཏུ་བ་དན་ཐོགས་ནས་ནི། །ཀུན་གྱི་དམག་དཔོན་བྱེད་པ་དང་། །ལག་ཏུ་འཁོར་ལོ་བབས་རྨི་ན། །འཁོར་<milestone unit="line" n="417.6"/>ལོ་ཅན་གྱི་དབང་ཐོབ་རྟགས། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་བང་མཛོད་ལ། །བདག་ནི་རྟག་ཏུ་སྤྱོད་པ་དང་། །རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་ལུས་ལ་བརྒྱན། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔ་པོ་ལ། །ཐོགས་པ་མེད་པར་སྤྱོད་པ་དང་། །སྡུག་ཅིང་<milestone unit="page" n="418"/><milestone unit="line" n="418.1"/>མཛེས་པའི་གོས་གོན་དང་། །ཕྱི་ནང་ཆོས་ལ་ཉན་སེམས་དང་། །གླེགས་བམ་ཆོས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་གཏོང་། །མི་འོས་པ་ཡི་སྒྲ་ཐོས་དང་། །ས་དང་ཤིང་དང་རྡོ་དག་དང་། །སྔོན་མ་ཐོས་པའི་སྒྲ་རྣམས་ཀུན། །བདག་གི་ཐོས་<milestone unit="line" n="418.2"/>པར་རྨི་བ་དང་། །རིན་ཆེན་ལག་ཏུ་ཐོགས་པ་དང་། །དེ་ཡིས་སེམས་ཅན་སྐོང་བ་དང་། །བདག་ཉིད་ཡོངས་སུ་ཚིམས་རྨི་བ། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་དབང་ཐོབ་རྟགས། །པདྨའི་སྟན་ལ་འདུག་པ་དང་། །པདྨའི་རྫིང་ན་<milestone unit="line" n="418.3"/>བརྩེ་བ་དང་། །པདྨའི་འབྲས་བུ་ཟ་བ་དང་། །པདྨའི་རྩ་བ་བརྐོ་བ་དང་། ཁྲེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་ཡི། །དོན་ལ་དཔྱོད་ཅིང་གླེགས་བམ་རྙེད། །དེ་དོན་གཞན་ལ་འཆད་ཅིང་སྟོན། །འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="418.4"/>ལ། །ཇི་ལྟར་འཚམས་པའི་ཆོས་འཆད་དང་། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་སྲས་བཅས་ཀྱིས། །བདག་ལ་བསྐོར་བ་རྨི་བ་དང་། །པདྨ་ལག་པར་བཅངས་པ་དང་། །པདྨའི་ཁང་པར་ཞུགས་རྨི་བ། །འོད་དཔག་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="418.5"/>དབང་ཐོབ་རྟགས། །ཕྱི་ནང་ལས་ལ་འཇུག་པ་དང་། །རོ་ཡི་ཕུང་པོར་ཞུགས་པ་དག །ལུས་ལ་མེ་འབར་རྨི་ བ་དང་། །རལ་གྲི་རྣོན་པོས་གཅོད་པ་རྨི། །རི་རབ་གླིང་བཞི་བཅས་པ་རྣམས། །བདག་གི་ལག་ཐོགས་རྨི་<milestone unit="line" n="418.6"/>བ་དང་། །ཉི་ཟླ་ལག་པར་ཐོགས་ནས་ནི། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་དོན་བྱེད་རྨི། །འཇིག་རྟེན་པ་ཡིས་ལོངས་སྤྱོད་ལ། །བྲེལ་བ་མེད་པར་སྤྱོད་པ་དང་། །གཡུལ་འགོག་དགྲ་རྣམས་བསད་རྨི་དང་། །གཡུལ་ལས་ཤིན་ཏུ་<milestone unit="page" n="419"/><milestone unit="line" n="419.1"/>༄༅། །རྒྱལ་རྨི་དང་། །རྟ་དང་གླང་ཆེན་ལ་སོགས་པའི། །ཐེག་པའི་བྱེ་བྲག་ཐམས་ཅད་ལ། །བདག་གི་དབང་བྱས་ཞོན་རྨིས་དང་། །སྤྱིན་པའི་བྱེ་བྲག་ཐམས་ཅད་ལ། །ཆགས་པ་མེད་པར་གཏོང་བ་<milestone unit="line" n="419.2"/>དང་། །བདག་ཉིད་བཤས་པར་རྨི་བ་དང་། །བདག་གི་ཤ་རྣམས་བགོས་རྨི་བ། །ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་དབང་ཐོབ་རྟགས། །རིགས་ལྔའི་རྨི་ལམ་ཐམས་ཅད་རྨི། །གསང་བ་གསུམ་གྱི་དབང་ཐོབ་རྟགས། །དེ་ཡི་གཉིས་<milestone unit="line" n="419.3"/>མེད་དོན་རྟོགས་རྨི། །འོན་ཏེ་རྨི་ལམ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །མེད་པར་ཆོས་ཉིད་ལ་གནས་རྨི། །རིགས་ལྔ་སོ་སོའི་ཕྱག་མཚན་རྣམས། །རང་གི་ལག་པ་བརྒྱན་རྨི་བ། །སྤྱི་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དབང་ཐོབ་རྟགས། །རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="419.4"/>བུ་མཆོག་གང་ཞིག་གིས། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་དང་དེ་དག་ཏུ། །དབང་རྣམས་ཐོབ་པའི་གང་ཟག་དེ། །རྒྱལ་པོས་བཀུར་ཞིང་མཆོད་པ་དང་། །རྒྱལ་ཕྲན་དང་ནི་དམངས་ཀྱིས་བཀུར། །རིགས་ངན་བྲམ་ཟེའི་རིགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="419.5"/>ཀྱང་། །མཆོད་ཅིང་བཀུར་སྟི་བྱེད་པར་འཀྱུར། །ཚེ་རིང་ནད་མེད་གཉེར་མ་དེངས། །འཇིག་རྟེན་འདི་ཡི་བདེ་བ་ཡང་། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །ཇི་ལྟར་སྨྲས་པ་ངག་སྙན་འགྱུར། །སྦྱོད་པ་ཅི་བྱས་སྡུག་<milestone unit="line" n="419.6"/>པར་འགྱུར། །སེམས་ཀྱི་བསམ་པ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །འདུས་པ་ཀུན་གྱིས་བསྟོད་པར་བྱེད། །བསྔགས་པ་དག་ཀྱང་རྗོད་པར་བྱེད། །རྒྱལ་པོའི་བུ་མོའི་སྙིང་དུ་སྡུག །འཇིག་རྟེན་འདི་རུ་གྲགས་པ་ཡི། །ལྷའམ་ཀླུའམ་<milestone unit="page" n="420"/><milestone unit="line" n="420.1"/>གན་ད་སྤྱིན་རྣམས། །མི་མོས་མཐུ་ཆེན་ཐམས་ཅད་འདུལ། །རྩེ་གཅིག་སེམས་ནི་མཉན་པར་འགྱུར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྐྲུན་དུ་དགོངས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྲས་ཡིན་པས། །དེ་ལ་དབང་བསྐུར་བྱེད་<milestone unit="line" n="420.2"/>པའོ། །ལྷ་དང་ཀླུ་དང་གནོད་སྤྱིན་རྣམས། །དེ་ཡི་རྒྱལ་པོའམ་བདག་པོར་མཐོང་། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོས་ལས་རྣམས་བསྒྲུབ། །དེ་ཡི་རྗེ་དཔོན་ཡིན་པར་མཐོང་། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱིས་གཙོ་བོར་མཐོང་། །དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="420.3"/>དབང་ཐོབ་ཡོན་ཏན་ནི། །བསམ་མི་ཁྱབ་སྟེ་དཔག་མི་ལང་། །སངས་རྒྱས་བདེ་ཆེན་གསང་བ་ནི། །སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་ཡིས། །ནང་ཞུགས་དབང་ཐོབ་ཡོན་ཏན་ནི། །ཇི་ལྟར་བསམ་པ་བཞིན་དུ་འགྲུབ། །ཡོན་<milestone unit="line" n="420.4"/>ཏན་གོང་ལས་བརྗོད་མེད་འདས། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །གསུང་མཆོག་དམ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཡི་གེའི་ཚོགས་རྣམས་བཀོད་པ་ལས། །དེ་ནང་ཞུགས་ནས་དབང་ཐོབ་པ། །ཡོན་ཏན་གོང་<milestone unit="line" n="420.5"/>དང་འདྲ་བ་ཐོབ། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་ནི། །ཐུགས་མཚན་ཕྱག་རྒྱ་བཀོད་པ་མྲ །ནང་ཞུགས་དབང་ཐོབ་ཡོན་ཏན་ནི། །གོང་གི་ཡོན་ཏན་དེ་དང་འདྲ། །སྐུ་ཡི་<milestone unit="line" n="420.6"/>དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་ཡིས། །གཏི་མུག་འཇོམས་པའི་ཕུར་པའོ། །གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་ནི། །འདོད་ཆགས་འཇོམས་པའི་ཕུར་པའོ། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བ་ཡིས། །ཞེ་སྡང་འཇོམས་པའི་ཕུར་<milestone unit="page" n="421"/><milestone unit="line" n="421.1"/>༄༅། །པའོ། །ཡོན་ཏན་དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བ་ཡིས། །ང་རྒྱལ་འཇོམས་པའི་ཕུར་པའོ། །ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་སྣ་ཚོགས་ཀྱི། །ཕྲག་དོག་འཇོམས་པའི་ཕུར་པའོ། །དེ་ལྟར་ཕུར་པ་དྲུག་པོ་ཡིས། །བཏབ་ན་<milestone unit="line" n="421.2"/>ཅི་འདོད་སྤྱིན་ནོ་ཞེས། །དམ་ཚིག་བདག་པོས་རབ་ཏུ་བསྒྲགས། །རང་གིས་སྙིང་གར་ཟླ་དཀྱིལ་འཁོར། །དེ་སྟེང་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ། །དེ་སྟེང་སོ་སོའི་ཡིག་འབྲུ་དབུས། །ཐ་མ་བཟླས་པའི་སྔགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="421.3"/>བསྐོར། །བསྙེན་བསྒྲུབ་གཉིས་ལ་དེ་བཞིན་ཏེ། །ལས་སུ་སྦྱར་བར་བྱ་བའི་སྔགས། །སོ་སོའི་ལས་གང་སྔགས་ཀྱིས་སྤྲོ། །དེ་ལྟར་བལྟས་ལ་སྔགས་རྣམས་ནི། །གློད་ལ་ཏིང་འཛིན་འདྲེས་པར་བཟླས། །སྔགས་ཀྱི་ཕྲེང་<milestone unit="line" n="421.4"/>བ་དམ་པར་བྱའོ། །བྱེ་བ་ས་ཡ་བསྙེན་པའི་དུས། །ཉིས་འབུམ་སུམ་འབུམ་སྒྲུབ་པའི་དུས། །སྟོང་ངམ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་པ་ནི། །ལས་ཀྱི་དུས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །མཚན་མའི་བྱེ་བྲག་མཐོང་ནས་ནི། །དེ་ནས་ལས་གང་<milestone unit="line" n="421.5"/>བརྩམ་པར་བྱ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །རེ་རེ་ལ་ཡང་གསུམ་གསུམ་སྟེ། །དེ་ལས་འཕྲོས་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །དེ་བས་ངེས་པ་མེད་པར་ནི། །དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་རྣམས་ཀྱི་གསུང་། །རྒྱུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="421.6"/>རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས། སོ་སོའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་རིམ་པ་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="page" n="422"/><milestone unit="line" n="422.1"/>ཡེ་ཤེས་གསང་བའི་བདག །ཕྱི་ནང་གསང་གསུམ་བདག་ཉིད་གཙོ། །སྔགས་ཀྱི་བདག་པོར་གྱུར་པ་དེས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ལས། །རྡོ་རྗེའི་གསུང་འདི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །གླེགས་བམ་སོར་ནི་བཅུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="422.2"/>བྱ། །ཏིལ་ཆེན་པོ་ཡི་སྣག་ཚ་བྱ། །དུར་ཁྲོད་རྐང་གི་སྨྱུ་གུས་བྲིས། །བརྒྱད་དམ་བཅོ་བརྒྱད་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །ཉིན་མཚན་གུང་ལ་བྲིས་བྱས་ཏེ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་མཆོད་པས་<milestone unit="line" n="422.3"/>མཆོད། །མཁའ་འགྲོ་དམ་ཅན་འཁོར་བཅས་ལ། །གཏོར་མས་ཡོངས་སུ་ཚིམས་བྱས་ནས། །ལུས་ལ་ཞིང་ཆེན་གོན་ནས་ནི། །སྐྲ་ཡང་སྤྱི་བོར་བཅིང་བར་བྱ། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཁ་བལྟས་དང་བའི་སེམས། །དྲི་ཞིམ་སྤོས་<milestone unit="line" n="422.4"/>བལྟམས་བྲི་བར་བྱ། །ལུགས་སུ་བླུགས་སམ་འབུར་དུ་བརྐོས། །རི་མོར་བྲི་བར་བྱ་བའི་ཚེ། །དུར་ཁྲོད་རས་མ་བཙལ་ནས་སུ། །ཧུ༷་གི་དབྱངས་རིང་ལན་གསུམ་བླངས། །ཧ་ཧའི་གད་མོས་མཁའ་འགྲོ་བསྐུལ། །དེ་<milestone unit="line" n="422.5"/>ནས་རྣལ་འབྱོར་བློ་ལྡན་གྱིས། །རང་གི་ཏིང་འཛིན་གསལ་བྱས་ལ། །ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་ལ་བྲི། །མཆོད་རྟེན་ཚ་ཚ་འདེབས་པ་རྣམས། །ཨོ་ལས་བསྐྱེད་དེ་སོ་སོ་ཡི། །བྱེ་བྲག་གིས་ནི་གདབ་པར་བྱ། །མ་དང་<milestone unit="line" n="422.6"/>ཡི་གེ་ལྔ་རྣམས་ཀྱིས། །ཅི་རིགས་པར་ནི་བསྐྱེད་ནས་སུ། །མཆོད་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འབུལ། །དེ་རྗེས་སོ་སོའི་གཞུང་དག་གིས། །དབྱིངས་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲངས་མཆོད། །གཉིས་མེད་བསྟིམ་ལ་མཆོད་<milestone unit="page" n="423"/><milestone unit="line" n="423.1"/>༄༅ པ་བརྩམ། །བསྟོད་དང་ཁྲུས་གསོལ་རིམ་པར་བྱ། །ཞལ་བསྲོ་བརྟན་བཞུགས་སྨོན་ལམ་གདབ། །བཀྲ་ཤིས་པ་ཡི་ཚིགས་བཅད་བརྗོད། །ཆོས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་རྒྱ་ཆེར་བཏང་། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་མཆོད་<milestone unit="line" n="423.2"/>པ་བྱའོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་ལ་བལྷས་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་དགྱེས་ཆེན་གསང་གསུམ་བདག །བརྙན་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="423.3"/>པ། །བྱས་ཤིང་འདི་ལ་རྟག་གནས་ན། །འདི་དོན་འབྲས་བུ་ཇི་ལྟར་འགྱུར། །བཅོམ་ལྡན་གསང་མཆོག་དགྱེས་ཆེན་གྱིས། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་ཚིག་གསན་ནས། །གསུང་ནི་འདི་སྐད་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ས་ཡི་འདུ་བ་བྱས་པ་<milestone unit="line" n="423.4"/>དང་། །རྡོ་རྗེའི་ཐིག་གདབ་ཚོན་རྩི་ཡིས། །བརྙན་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀུན། །རྣལ་འབྱོར་བློ་དང་ལྡན་པས་ནི། །ལས་དེ་དག་ལ་འཇུག་མི་བྱ། །གལ་ཏེ་ཞུགས་པར་གྱུར་ན་ནི། །དངོས་གྲུབ་འབྲས་བུ་ཐག་<milestone unit="line" n="423.5"/>རིང་འགྱུར། །དེ་བས་རྣལ་འབྱོར་ཏིང་འཛིན་བསྒོམ། །མཁའ་མཉམ་རྡུལ་བྲལ་ངོ་བོའི་དབྱིངས། །འབྱུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དབང་ཆེན་རྣམས། །གསལ་ལ་དག་ཅིང་དྲི་མེད་བསྒོམ། །བྷ༷་ལས་གྱུར་ཅིང་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="423.6"/>རྫོགས། །རྡོ་རྗེ་མེ་འོདའབར་བས་འཁྲིགས། །རྒྱན་དང་སྟན་རྫོགས་བལྟས་གསལ་བ། །དེར་ནི་སྔགས་ཀྱི་བདག་པོར་བསྒོམ།།བསྟོད་དང་མཆོད་པ་ལ་སོགས་པ། །རིམ་པ་མ་ལུས་ཡོཛིས་རྫོགས་བསྒོམ། །མཁའ་<milestone unit="page" n="424"/><milestone unit="line" n="424.1"/>དབྱིངས་དག་པའི་དབུས་སུ་ནི། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །རོལ་མོ་རྒྱན་དང་རྡོ་རྗེས་འཁྲིགས། །དེ་དབུས་རང་སྔགས་རྡོ་རྗེ་ཅན། །རྣལ་འབྱོར་བློ་ལྡན་དམ་པས་བསྒོམ། །གཉིས་མེད་རྡོ་རྗེ་ཅན་དུ་<milestone unit="line" n="424.2"/>འགྱུར། །མཁའ་དབྱིངས་དག་པའི་དབུས་སུ་ནི། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་གཞལ་ཡས་མཆོག །རོལ་མོ་རྒྱན་དང་འཁོར་ལོས་འཁྲིགས། །དེ་དབུས་རང་སྔགས་འཁོར་ལོ་ཅན། །གཉིས་མེད་དོན་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="424.3"/>པས། །བསྒོམས་ན་འཁོར་ལོ་ཅན་དུ་འགྱུར། །མཁའ་དབྱིངས་དག་པའི་དབུས་སུ་ནི། །རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །རིན་ཆེན་རྒྱན་དང་རིན་ཆེན་འཁྲིགས། །དེ་དབུས་རང་སྔགས་རིན་པོ་ཆེ། །རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="424.4"/>བློ་མཆོག་ལྡན་པ་དེས། །བསྒོམས་ན་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་འགྱུར། །མཁའ་དབྱིངས་དག་པའི་དབུས་སུ་ནི། །འོད་དཔག་མེད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །རོལ་མོ་རྒྱན་དང་པདྨ་འཁྲིགས། །དེ་དབུས་འོད་དཔག་མེད་<milestone unit="line" n="424.5"/>པ་བསྒོམ། །རང་སྔགས་པདྨ་དག་པ་བསྐྱེད། །བསྒོམས་ན་པདྨ་ཅན་དུ་འགྱུར། །མཁའ་དབྱིངས་དག་པའི་དབུས་གནས་པར། །ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་པར་བྱ། །རོལ་མོ་རྒྱན་དང་སྣ་ཚོགས་འཁྲིགས། །དེ་<milestone unit="line" n="424.6"/>དབུས་རང་སྔགས་རལ་གྲི་ཅན། །རྣལ་འབྱོར་བློ་དང་ལྡན་པ་དེས། །བསྒོམས་ན་ལས་ཀྱི་སེམས་དཔར་འགྱུར། །མཁའ་དབྱིངས་དག་པའི་དབུས་སུ་ནི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །རོལ་མོ་སྣ་<milestone unit="page" n="425"/><milestone unit="line" n="425.1"/>༄༅། །ཚོགས་ཀུན་དང་ལྡན། །དེ་དབུས་རང་སྔགས་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །རྣལ་འབྱོར་བློ་དང་ལྡན་པས་ན། །བསྒོམས་ན་སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ། །འད་དག་བསྒོམས་པའ་གནས་དག་ན། །དུར་ཁྲོད་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="425.2"/>དབེན་པའི་གནས། །རི་བོར་སྦྲུལ་གདུག་ཡོད་པའི་གནས། །ཆུ་ཀླུང་ཆུ་སྲིན་ཡོད་པའི་གནས། །དོམ་དྲེད་སྟག་གཟིག་ནགས་འདབ་དང་། །གདུག་པའི་གནས་སམ་དབེན་པ་མྲ །ཏིང་འཛིན་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམས་<milestone unit="line" n="425.3"/>ན་ནི། །ཇི་ལྟར་བསམས་པའི་འབྲས་བུ་དག །ཐོབ་འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཨ་ལས་བྱུང་བའི་བརྙའི་ནང་། །གླང་པོའི་ཤ་དང་ཁྱི་ཤ་དང་། །རྨ་བྱའི་ཤ་དང་ཤང་ཤང་ཤ །རྟ་ཤ་ལྔ་རྣམས་བསམ་པར་བྱ། །ཟླ་བ་ཉི་<milestone unit="line" n="425.4"/>མ་ཆུ་སྨན་དྲི། །ཡིག་འབྲུ་ལྔ་ཡང་བསམ་པར་བྱ། །ཨ་ལས་ནམ་མཁའ་ཟླ་དཀྱིལ་འཁོར། །ཧུ༷་ལས་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་སྟེ། །འོད་འབར་ལ་སོགས་བསྐྱེད་བསྟིམ་བྱ། །ཡ༷་ལས་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད། །ར༷་ལས་མེ་ཡི་<milestone unit="line" n="425.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཀྱིས། །བདུད་རྩི་སྦྱངས་པའི་ལས་རྣམས་བྱའོ། །ལྕེ་ལ་པ༷་ལས་པདྨ་སྟེ། །དེ་སྟེང་ཧུ༷་ལས་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །ཆང་བཟུང་ཧུ༷་གི་རྡོ་རྗེ་འོད། །བདུད་རྩི་སྟོབ་པའི་ལས་བྱའོ། །ཐབ་མཆོག་དམ་པ་འདི་བཟའ་<milestone unit="line" n="425.6"/>སྟེ། །དམན་པའི་ཟས་ལ་ཆགས་མི་བྱ། །ཉན་ཐོས་གཟུགས་ལ་མཐོང་བར་བསྐུལ། །རང་རྒྱལ་གཟུགས་ལ་དེ་བཞིན་ཏེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ་ནི། །གཉིས་མེད་མཆོད་བསྟོད་དགྱེས་པར་བསྟོད། །བྱང་<milestone unit="page" n="426"/><milestone unit="line" n="426.1"/>ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ལ། །ཟུང་འཇུག་དོན་ལ་གཉིས་མེད་བསྐུལ། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་རང་བཞིན་ལ། །སེམས་ཅན་དོན་མཛད་སྨོན་ལམ་བསྐུལ། །བདེ་གཤེགས་ལྔ་ཡིས་སྐུ་གདུང་བསྐྱེད། །རྒྱལ་མཚན་<milestone unit="line" n="426.2"/>བཞི་ཡི་རིགས་གསལ་བྱ། །སྣང་མཛད་སེམས་དཔའི་ལུགས་ལ་སོགས། །ཇི་ལྟའི་རིམ་པ་བསྐྱེད་པར་བྱའོ། །ཆོ་གའི་རིམ་པ་གོ་རིམ་བཞིན། །ཀུན་ལ་དེ་བཞིན་བྱ་བ་ཡིན། །གླེགས་བམ་ཟབ་མོའི་གཞུད་འདི་<milestone unit="line" n="426.3"/>ནི། །ཡུམ་མཆོག་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དེ་ལ་ཆོ་ག་ཡོངས་རྫོགས་བྱ། །བུམ་པ་བརྒྱད་དམ་བཅུ་དྲུག་གམ། །ཕྱོགས་ཀུན་བསྐོར་ཏེ་དབང་ཡང་བསྐུར། །དེ་ཞུ་ཡི་གེའི་རང་བཞིན་ཏེ། །བདེ་གཤེགས་གསུང་གི་བྱིན་<milestone unit="line" n="426.4"/>གྱིས་བརླབ། །ཉོན་མོངས་དུག་གསུམ་གཟེར་ཡང་གདོན། །མཁས་པས་ཆོ་ག་རིམ་བཞིན་བྱ། །མཁའ་དབྱིངས་རྣམ་དག་གཞལ་ཡས་སུ། །མ་ཆགས་པདྨའི་གདན་བཏིང་ཞིང་། །རང་སྔགས་སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="426.5"/>རྣམས། །བསྒོམས་ན་དངོས་གྲུབ་དམ་པ་ཐོབ། །མཁའ་དབྱིངས་གསལ་བའི་དབྱིངས་ཉིད་དུ། །རང་སྔགས་གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས། །བསྒོམས་ན་དངོས་གྲུབ་དམ་པ་ཐོབ། །མཁའ་དབྱིངས་གསལ་བའི་<milestone unit="line" n="426.6"/>དབྱིངས་ཉིད་དུ། །རང་སྔགས་ཐུགས་ཀྱི་ཕྱག་མཚན་རྣམས། །བསྒོམས་ན་དངོས་གྲུབ་ཡ་མཚན་འབྱུང་། །རྣལ་འབྱོར་ཏིང་འཛིན་རྩེ་གཅིག་གིས། །གང་འདོད་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཏིང་འཛིན་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="427"/><milestone unit="line" n="427.1"/>༄༅། །འཁོར་དམ་པ་འདིས། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ལ་དབང་བསྒྱུར་བའོ། །མཚན་མར་བཅས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས། །ཇི་ལྟར་ཏིང་འཛིན་བསྒོམས་བྱས་ཀྱང་། །གཉིས་མེད་འབྲས་བུ་ཐག་རིང་<milestone unit="line" n="427.2"/>འགྱུར། །གཉིས་མེད་དོན་ལ་རབ་གནས་མིས། །བདེ་ཆེན་ལྷ་ལ་རབ་གནས་པའི། །དེ་བས་ཏིང་འཛིན་ནན་ཏན་བསྐྱེད། །གཉིས་མེད་དོན་ལ་བརྩོན་པར་འབད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོས་ཡང་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="427.3"/>དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་བ། །ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་ལ། རྡོ་<milestone unit="line" n="427.4"/>རྗེ་ཆོས་ཀྱིས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་གསང་བདག་དགྱེས་པ་ཆེ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་སྔགས་རྣམས་དང་། །ཕྱག་རྒྱའི་མཚན་ཉིད་ཐམས་ཅད་ཀུན། །བདག་ཅག་འཁོར་ཚོགས་ཐམས་ཅད་དང་། །སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="427.5"/>རྣམས་ལ་སྨན་སླད་དུ། །བདེ་གཤེགས་མགོན་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་གསང་བ༷དག་རྒྱལ་པོ་ཡིས༷། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་ཚིག་གསན་ནས། །གསུང་ནི་འདི་སྐད་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སེམས་ཅན་ཆེན་པོ་ཚུར་ཉོན་<milestone unit="line" n="427.6"/>ཅིག །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱའི་དོན་བཤད་ཀྱིས། །ལེགས་པར་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ཉོན། །ཨཱོཾ་བུརྙ་བི་རོ་ཙ་ན་ཨཱོཾ། འདི་ནི་དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀྱི། །མཐའ་ཕྱིན་ལས་གང་སྙིང་པོ་ཡིན། །འདི་ལ་རྣལ་འབྱོར་སུ་མོས་<milestone unit="page" n="428"/><milestone unit="line" n="428.1"/>པ། །སྣང་མཛད་སེམས་དཔའ་ཉིད་འདྲར་འགྱུར། །ལག་གཉིས་རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་གྱིས། །གཡོན་པའི་མཛུབ་མོ་བསྒྲེང་བ་ནི། །གཡས་པའི་ཁུ་ཚུར་ནང་དུ་གཞུག །ཐུགས་ཀར་བརྟན་པར་བཟུང་བ་ནི། །རྣམ་པར་སྣང་<milestone unit="line" n="428.2"/>མཛད་ལས་ཀྱི་རྒྱ། །བསྒྲུབས་ན་སྔགས་གང་འགྲུབ་པའི་དུས། །ཇི་ལྟར་མཆོ༷ད་པར་འོས་པའི་རྫས། །ཇི་ལྟར་བསམ་པ་འབྱུང་བར་འགྱུར། །དེ་ཡི་འབྲས་བུ་བརྗོད་ལས་འདས། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་གདོན་མི་<milestone unit="line" n="428.3"/>ཟའོ། །གཞན་ཡང་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ལས། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཨསྙོ་སྒྱ་ཧུ༷། སྔགས་འདི་ཕྲེང་བར་བསྐོར་ཅིང་བསྒྲུབ། །ལེགས་པར་འགྲུབ་པའི་དུས་སུ་ནི། །སེམས་དཔའི་སྐྱིལ་མོ་ཀྲུང་འདུག་<milestone unit="line" n="428.4"/>ནས། །ལག་གཡོན་རྡོ་རྗེ་པང་བར་བཞག །ལག་གཡས་རྡོ་རྗེ་ས་གཞི་གནོན། །ཁྲོས་པའི་སེམས་བཅས་ཕྱག་རྒྱ་གཏད། །རབ་ཏུ་དྲག་པོའི༷་སྔགས་བཟླས་པས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ཀྱང་སྐྲག་འགྱུར་ན། །བར་གཅོད་<milestone unit="line" n="428.5"/>བདུད་རྣམས་སྨོས་ཅི་དགོས། །གཞན་ཡང་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་གྱི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་འདི། །སྙིང་པོ་དམ་པ་འདི་ཡིན་ནོ། །ཨཱོཾ་རཏྣ་སམ་བྷ་ཝ་ཧྭ༷། སྔགས་འདི་མ་ནོར་དོན་གྱིས་བཟླས། །སྔགས་འདི་<milestone unit="line" n="428.6"/>བསྒྲུབ་པའི་དུས་སུ་ནི། །ལག་གཡོན་རིན་ཆེན་པང་པར་བཞག །ལག་པ་མཆོག་སྦྱིན་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །ལས་གང་བྱེད་པའི་དུས་སུ་ནི། །ཕྱག་རྒྱ་གཏད་ཅིང་སྔགས་བཟླས་པས། །ཚེ་ཟད་ཤི་ལས་སློང་བར་བྱེད། །ནོར་<milestone unit="page" n="429"/><milestone unit="line" n="429.1"/>༄༅། །ཕྱུགས་འཕེལ་བར་དེ་འགྱུར་རོ། །གཞན་ཡང་འོད་དཔག་མེད་པ་ཡི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བའི་སྔགས། །མ་བཅོས་དམ་པ་འདི་ཡིན་ནོ། །ཨཱོཾ༷་པདྨ་ཨ་མི་ཏྭ་བྷ་ཧི༷༷། སྔགས་འདི་མ་ནོར་དོན་གྱི་<milestone unit="line" n="429.2"/>བཟླས། །ཇི་ལྷར་རྟགས་རྣམས་འབྱུང་བ་དང་། །ལག་གཉིས་བསྣོལ་ནས་པང་པར་བཞག །གདུང་བའི་སེམས་བཅས་ཕྱག་རྒྱ་གཏད། །སྔགས་བཟླས་པས་ནི་སངས་རྒྱས་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="429.3"/>བསྐུལ། །རྒྱལ་པོའི་བུ་མོ་དབང་དུ་འགྱུར། །གཞན་ཡང་དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་ཡི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བའི་སྔགས། །ཨོ་བཛྲ་ཨ་མོ་བྷ་སིརྙི་ཨ། །སྔགས་འདི་གཡོ་བ་མེད་པར་བཟླས། །གྲུབ་དུས་ཕྱག་རྒྱ་བཅའ་<milestone unit="line" n="429.4"/>བ་འདིའོ། །ལག་གཡོན་པང་པར་བཞག་ནས་ནི། །གཡས་པ་མི་འཇིགས་སྦྱིན་པ་ནི། །ལས་བྱེད་པ་ཡི་ངང་དུ་གཏད། །སྔགས་བཟླས་ཕྱག་རྒྱ་གཏད་པ་ཡིས། །ཇི་ལྟར་འདོད་པའི་སེམས་དབང་འགྱུར། །འགྲུབ་<milestone unit="line" n="429.5"/>འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །གཞན་ཡང་དབྱིངས་ཕྱུག་མ་ཡི་སྔགས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་བྱུང་བ་འདིའོ། །ཨོ་བུརྙ་ལོ་ཙ་ན་ཨོ། སྔགས་འདི་ཞི་བའི་སེམས་ཀྱིས་བཟླས། །སྔགས་དེ་གྲུབ་པའི་དུས་ཉིད་དུ། །ལག་<milestone unit="line" n="429.6"/>མཐིལ་ཐལ་སྦྱར་སྤྱི་གཙུག་བཞག །སྔགས་བཟླས་པས་ནི་དྲེགས་པ་ཀུན། །ཕོ་མོ་ཐམས་ཅད་ཞི་སེམས་འགྱུར། །གཞན་ཡང་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཕྱུག་མའི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བའི་སྔགས། །ཨཱོཾ་ག་ག་ན་ལོ་ཙ་ན་<milestone unit="page" n="430"/><milestone unit="line" n="430.1"/>ཧུ༷། སྔགས་འདི་གདུང་བའི་སེམས་ཀྱིས་བཟླས། །སྔགས་གང་ལས་ལ་སྦྱར་དུས་སུ། །རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་སྦྱར་བ་ལས། །མཛུབ་མོ་མིག་འབྲས་མཐེ་བོང་མིག །ལས་གང་བྱེད་པའི་དུས་ཉིད་དུ། །ཕྱག་རྒྱ་བཅའ༷་ཞིང་གཏད་<milestone unit="line" n="430.2"/>བྱས་ན། །སྔགས་བཟླས་སངས་རྒྱས་མཉེས་པ་འབྱུང་། །ཞི་དང་རྒྱས་པ་ཤི་དང་སོས། །འགྲུབ་པར་འགྱུར་ཏེ་གདོན་མི་ཟའོ། །གཞན་ཡང་མྱ་མ་ཀི་ཡི་སྔགས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་འབྱུང་བ་འདིའོ། །ཨཱོཾ་ཀི་རི་ཀི་རི་<milestone unit="line" n="430.3"/>མ་མུ་ཀི་ཧུ༷། སྔགས་འདི་ཁྲོས་པའི་སེམས་ཀྱིས་བཟླས། །སྔགས་གྲུབ་དུས་སུ་ཕྱག་རྒྱ་གཏད། །ལག་གཉིས་ཐལ་སྦྱར་གུང་མོ་བསྒྲེང་། །ཚིགས་གསུམ་པར་ནི་མཛུབ་མོ་དགུག །རྡོ་རྗེར་བྱས་ཏེ་བསྲུང་བ་ཡི། །གནས་<milestone unit="line" n="430.4"/>གསུམ་དག་ཏུ་ག་་ཅིང་བསྲུང་། །དེ་ཡིས་བསྲུང་བ་བྱས་གྱུར་ན། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་མི་ཚུགས། །གཞན་ཡང་པདྨ་དབྱིངས་ཕྱུག་མའི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་བྱུང་བ་ཡི། །གསང་བའི་སྔགས་ནི་འདི་<milestone unit="line" n="430.5"/>ཡིན་ནོ། །ཨོ་ཀ་ཏེ་བི་ཀ་ཏེ་ཀ་ཏདྷ་ཏེ་གྲྭ་ཧྭ། སྔགས་འདི་དམིགས་མེད་སེམས་ཀྱིས་བཟླས། །སྔགས་གྲུབ་དུས་སུ་ཕྱག་རྒྱ་བཅའ། །ལག་གཉིས་པདྨ་ཁ་ཕྱེའི་ཚུལ། །བཅངས་ཏེ་སྙིང་གར་གཏུག་པར་བྱ། །གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="430.6"/>དོན་ཐོབ་བདེ་བར་འགྱུར། །གཞན་ཡང་ལས་ཀྱི་དབྱིངས་ཕྱུག་མའི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་ཕྱུང་བ་འདིའོ། །ཨོ་ཏྭ་རེ་ཏུསྟུ་རེ་གྲྭ་ཧྭ། སྔགས་འདི་གཡོ་བའི་སེམས་ཀྱིས་བཟླས། །སྔགས་གྲུབ་བཅའ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="page" n="431"/><milestone unit="line" n="431.1"/>༄༅། །འདིའོ། །ལག་གཉིས་ཐལ་མོ་ཁང་སྟོང་སྦྱར། །མཛུབ་གཉིས་སོར་མོ་སྤྲད་ནས་དགུག །དེ་སྟེང་མཐེ་བོང་གཉིས་ཀྱིས་མནན། །གུང་གཉིས་རྩེ་སྤྲད་བསྒྲེངས་ནས་ནི། །སྲིན་ལག་མཐེ་ཆུང་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="431.2"/>བསྣོལ། །གང་འདོད་ཡུལ་ལ་གཏད་པར་བྱ། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་འཇིག་རྟེན་པའི། །གང་འདོད་དབང་དུ་འགྱུར་བར་ངེས། །དེ་ལས་གཞན་པའི་སྔགས་རྣམས་ནི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ལས་སྔགས་ནི། །དབང་<milestone unit="line" n="431.3"/>བསྐུར་བདག་སྦྱིན་སྐབས་སུ་སྦྱར། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུདྨ་ཀོ྅ཧ༷། རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་བསྡམས་བཅངས་ལ། །མཐེབ་གཉིས་གྱེན་དུ་བསྒྲེངས་པ་ནི། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་སྐུ་ཡི་རྒྱ། །གང་ལ་བྱིན་<milestone unit="line" n="431.4"/>བརླབས་སྐུ་ཡི་གནས། །རྒྱས་བཅིངས་སྔགས་བཟླས་བྱིན་བརླབས་ན། །གཉིས་མེད་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུར་འགྱུར། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ལྷུ་ཀ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་དམ་བཅིངས་ནས། །གཡས་པའི་མཐེ་བོང་<milestone unit="line" n="431.5"/>རབ་བཏེག་སྟེ། །གཡོན་གྱི་མཐེ་བོང་ནང་དུ་བཅིངས། །གང་ལ་བྱིན་བརླབ་གསུང་གི་གནས། །རྒྱ་བཅིངས་སྔགས་བཟླས་གཏད་བྱས་ན། །གསུང་ནི་སྐྱེ་འགག་མེད་པ་སྟེ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསུང་དུ་འགྱུར། །ཨོ་<milestone unit="line" n="431.6"/>སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཙིཉི་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་དམ་བཅིངས་ལ། །གཡས་པའི་མཐེབ་བཏེག་གཡོན་པའི་ནང་། །གང་ལ་བྱིན་བརླབ་ཐུགས་ཀྱི་གནས། །རྒྱ་བཅིངས་སྔགས་བཟླས་གཏད་བྱས་<milestone unit="page" n="432"/><milestone unit="line" n="432.1"/>ན། །གཞན་གྱིས་སེམས་འཕྲོག་མི་ནུས་ལ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཐུགས་སུ་འགྱུར། །སྐུ་གཟུགས་ལུག༷ས་མ་འབུར་དུ་བརྐོས། །དེ་ལ་སོགས་པ་ཅི་རིགས་པར། །དབང་བསྐུར་དུས་སུ་བརྩམ་བྱ་བ། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་དམ་<milestone unit="line" n="432.2"/>བཅིངས་ལ། །གུང་མོ་གཉིས་གཤིབས་བསྒྲེངས་བྱས་ནས། །ཅོད་པན་དབང་བསྐུར་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །ཨཱོཾ་ཨ་སྟི་ཁི྅་མུ༷། །སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མུ་ཀུ་ཊ་རཏྣ་ཏྣ༷། སྔགས་བརྗོད་དབང་བསྐུར་གནས་སུ་ག་ །རིན་པོ་ཆེ་དང་<milestone unit="line" n="432.3"/>རིགས་ལྔ་ཡིས། །སོ་སོའི་སྐབས་ཀྱི་དབུ་རྒྱན་སོགས། །སྐབས་སུ་རྒྱན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ལ་སོགས་པ་སྣ་ཚོགས་པ། །མཁས་པས་བརྟགས་ཤིང་ཅི་རིགས་པར། །ལས་རྣམས་ཡོངས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="432.4"/>སོགས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །སྔགས་ལ་སོགས་པ་བརྗོད་མི་ལང་། །ཆོས་དབྱིངས་བརྗོད་བྲལ་དེ་ལས་འབྱུང་། །འབྱུང་བ་ནམ་མཁའི་མཐའ་ཀླས་པ། །བརྗོད་མེད་བསམ་ལས་མི་དཔོག་པ། །ཡོན་ཏན་བསམ་ཡས་དེ་<milestone unit="line" n="432.5"/>ལས་འབྱུང་། །ཞེས་གསང་བའི་བདག་པོས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས། ཕྱག་རྒྱ་རྣམ་པར་སྤྲོ་<milestone unit="line" n="432.6"/>བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་མ་བཅོས་ངོ་བོ་ཉིད། །བརྗོད་པའི་ཐ་སྙད་རྣམས་དང་བྲལ། །དུས་<milestone unit="page" n="433"/><milestone unit="line" n="433.1"/>༄༅། །གསུམ་སངས་རྒྱས་སྐུ་ཡི་མཆོག །ཇི་ལྟར་རྟགས་སྣང་ཁྱོད་ལ་བསྟོད། །ཨེ་མ་ཧོ་མ་བསྒྲིབས་མཁའ་ལྟར་དག །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་གསུང་གི་མཆོག །སོ་སོའི་སྒྲ་སྐད་རྣམས་སུ་གསལ། །རྣམ་དག་<milestone unit="line" n="433.2"/>སྒྲ་ཆེན་ཁྱོད་ལ་བསྟོད། །ཨེ་མ་ཧོ་གཉིས་མེད་ངོ་བོ་ཉིད། །བརྗོད་མེད་བརྗོད་བྲལ་ཚིག་མཚོན་མེད། །ཡེ་ཤེས་གཙོ་གྱུར་དམ་པའི་མཆོག །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐུགས་ལ་བསྟོད། །སངས་རྒྱས་མངོན་གྱུར་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="433.3"/>གཙོ། །ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་ཉིད། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་སྐུ་ཡི་མཆོག །མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་ཉིད། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="433.4"/>གཙོ། །འཁོར་ལོ་འཆང་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཡོན་ཏན་མཆོག །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་ཉིད། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུས་རེ་འདོད་སྐོང་། །ནོར་བུ་འཛིན་པ་ཁྱོད་ལ་བསྟོད། །དུས་གསུམ་<milestone unit="line" n="433.5"/>སངས་རྒྱས་གསུང་གི་མཆོག །སོ་སོར་རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་བདག །མ་ཆགས་སྐྱོན་གྱིས་གོས་པ་མེད། །པདྨ་འཆང་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཕྲིན་ལས་མཆོག །བྱ་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་ཉིད། །མ་<milestone unit="line" n="433.6"/>རིག་དྲ་བ་གཅོད་མཛད་པའི། །དོན་ཡོད་གྲུབ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ། །ཇི་ལྟའི་སྒོ་ནས་ཆོས་སྟོན་འགྱུར། །ས་བཅུའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ། །ཐབས་ནི་ཇི་ལྟ་བུ་ཡིས་<milestone unit="page" n="434"/><milestone unit="line" n="434.1"/>སྟོན། །ཞེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། །དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་དམིགས་ཤིང་། དེའི་ངང་ལས་འཁོར་རིགས་ལྔ་དང་། དེ་ལས་འགྱུར་བའི་གདུལ་བྱའི་ངོ་གང་ལ།<milestone unit="line" n="434.2"/>སྣང་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་འདི་ཕྱུང་ངོ་། །གདུལ་བའི་ཐབས་ནི་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །འགྲོ་བ་མཐའ་ཡས་འདུལ་བར་འགྱུར། །ལ་ལར་སྐུ་ཡི་འདུལ་བར་སྟོན། །ལ་ལར་གསུང་གི་འདུལ་བར་སྟོན། །ལ་ལར་ཐུགས་སྤྲོས་མེད་<milestone unit="line" n="434.3"/>པས་འདུལ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ནི་སྣ་ཚོགས་པས། །སོ་སོའི་ངོ་བོར་འདུལ་བ་ལ། །ཀུན་ལ་སྡིག་སྤང་ཚུལ་གྱིས་སོ། །དམྱལ་བ་རྣམས་ལ་གཤིན་བུའི་རྗེའི། །སྐུ་ཡི་དབྱིབས་བསྟན་ཚུལ་གྱིས་འདུལ། །ཡི་དྭགས་རྣམས་ལ་<milestone unit="line" n="434.4"/>ཁ་འབར་མ། །ཚུལ་མཐུན་སྐུ་ཡིས་འདུལ་བར་འགྱུར། །བྱོལ་སོང་རྣམས་ལ་གླང་མགོ་ཅན། །སེང་གེ་ལ་སོགས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །མཐུན་བཅས་གཟུགས་ཀྱིས་ཆོས་སྟོན་ཏོ། །མི་རྣམས་ཀུན་ལ་འཁོར་ལོ་སྒྱུར། །ཆ་<milestone unit="line" n="434.5"/>ལུགས་བཟུང་ནས་ཆོས་ཀྱང་སྟོན། །ལྷ་མིན་རྣམས་ལ་ཐག་བཟངས་རིས། །གོ་མཚོན་མཐུན་བྱས་ཆོས་ཀྱང་སྟོན། །ལྷ་ཡི་གནས་སུ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས། །མཐུན་བྱས་གཟུགས་ཀྱིས་ཆོས་ཀྱང་སྟོན། །ཚངས་རིས་རྣམས་ལ་<milestone unit="line" n="434.6"/>ཚངས་ཆེན་གཟུགས། །མཐུན་བྱས་གཟུགས་ཀྱིས་ཆོས་ཀྱང་སྟོན། །ཉན་ཐོས་རྣམས་ལ་དགྲ་བཅོམ་གཟུགས། ཁྲཀྱ་ཐུབ་པར་མཐུན་བྱས་སྟོན། །རང་རྒྱལ་རྣམས་ལ་རུས་པའི་གཟུགས། །མཐུན་བྱས་ཚུལ་གྱིས་<milestone unit="page" n="435"/><milestone unit="line" n="435.1"/>༄༅། །ཆོས་ཀྱང་སྟོན། །ས་བཅུའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཆ་གཉིས་སྟོན། །འགྲོ་བའི་བསམ་པས་དབང་བསྒྱུར་བས། །ཇི་ལྟར་གདུལ་བྱ་སྐུར་བསྟན་འདུལ། །གསུང་གི་བྱེ་བྲག་<milestone unit="line" n="435.2"/>བསམ་ཡས་ཏེ། །བསྡུས་པའི་ཚིག་ཙམ་བཤད་བྱ་བ། །ལ་ལར་སྡེ་གསུམ་དག་ཏུ་བསྡུས། །བསྡུས་ནས་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །ལ་ལར་གསུང་རབ་བཅུ་གཉིས་སུ། །བསྡུས་ནས་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །ལ་<milestone unit="line" n="435.3"/>ལར་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུ་ཡིས། །སོ་སོའི་རྒྱུད་དུ་ཆོས་ཀྱང་སྟོན། །གཏི་མུག་གིས་འཐིབས་འགྲོ་གང་ལ། །སངས་རྒྱས་འཁོར་ལོ་ཅན་ཀྱིས་སྟོན། །ཞེ་སྡང་གིས་ནི་གཟིར་བ་ལ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་ཆོས་ཀྱང་སྟོན། །ང་<milestone unit="line" n="435.4"/>རྒྱལ་གྱིས་ཁེངས་འགྲོ་གང་ལ། །རིན་ཆེན་འབྱུང་བའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །འདོད་ཆགས་ཀྱིས་གདུངས་འགྲོ་གང་ལ། །འོད་དཔག་མེད་པས་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །ཕྲག་དོག་གིས་མྱོས་འགྲོ་གང་ལ། །དོན་ཡོད་གྲུབ་པས་<milestone unit="line" n="435.5"/>འཁོར་ལོ་བསྐོར། །འགྲོ་བའི་སྐད་ནི་བསམ་ཡས་པར། །བདེ་གཤེགས་གསུང་གིས་དེ་སྙེད་སྟོན། །ཐུགས་ལས་ངེས་མེད་གཟུགས་བྱུང་བ། །འགྲོ་རྣམས་གཅིག་པར་འཛིན་རྣམས་ལ། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པས་མདོ་ཙམ་<milestone unit="line" n="435.6"/>བཤད། །ལ་ལར་ཡོངས་སུ་ལུང་བསྟན་ཚུལ། །ལ་ལར་ལྷུམས་སུ་གཤེགས་པར་སྟོན། །ལ་ལར་མངལ་གནས་བདེ་བར་སྟོན། །ལ་ལར་ལྷུམས་ནས་བལྟམས་བར་སྟོན། །ལ་ལར་ཕྱོགས་བཞིར་གཤེགས་པར་<milestone unit="page" n="436"/><milestone unit="line" n="436.1"/>སྟོན། །ལ་ལར་གཞོན་ནུར་རོལ་རྩེད་སྟོན། །ལ་ལར་ཁྱིམ་པ་ལྟ་བུར་སྟོན། །ལ་ལར་ཁབ་ལས་རབ་བྱུང་སྟོན། །ལ་ལར་དཀའ་ཐུབ་མཛད་པར་སྟོན། །ལ་ལར་སེམས་བསྐྱེད་སྐྱོ་བསྐྱེད་སྟོན། །ལ་ལར་བདུད་ཚོགས་<milestone unit="line" n="436.2"/>འདུལ་བར་སྟོད། །ལ་ལར་བྱང་ཆུབ་ཤིང་གི་དྲུང་། །ལ་ལར་རྡོ་རྗེ་གདན་ལ་གཤེགས། །ལ་ལར་ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོར་སྟོན། །ལ་ལར་རྣམ་པ་བཅུ་གཉིས་སུ། །ལན་གསུམ་དག་ཏུ་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །ལ་ལར་མྱ་ངན་<milestone unit="line" n="436.3"/>འདས་པར་སྟོན། །ལ་ལར་སྐུ་གདུང་དག་ཏུ་སྟོན། །ལ་ལར་སྤྲུལ་པའི་མཆོད་རྟེན་སྟོན། །ལ་ལར་ཆོས་ཀྱི་གླེགས་བམ་སྟོན། །ལ་ལར་རྟེན་བཅས་སྐུ་ཡིས་སྟོན། །ལ་ལར་འབྱུང་བའི་སྒྲ་སྐད་ལས། །ཆོས་མཐུན་སྐད་<milestone unit="line" n="436.4"/>ཀྱིས་འགྲོ་རྣམས་འདུལ། །ལ་ལར་བསྐུལ་བའི་ས་ལ་གཤེགས། །ལ་ལར་འཇིག་རྟེན་ཟད་པར་བསྒོམ། །ལ་ལར་བསམ་གཏན་རིམ་གྱིས་བསྒོམ། །ལ་ལར་འཁོར་ལོའི་ཚུལ་དུ་སྣང་། །ལ་ལར་དགེ་འདུན་སྡེ་བཞིར་<milestone unit="line" n="436.5"/>སྣང་། །ལ་ལར་ཐིག་ལེའི་རང་བཞིན་སྟོན། །ལ་ལར་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་སྟོན། །ལ་ལར་སྤྱན་ལྔ་རྣམ་དག་སྟོན། །ལ་ལར་ཁྱབ་འཇུག་གཟུགས་སུ་སྟོན། །ལ་ལར་དབང་ཕྱུག་གཟུགས་སུ་སྟོན། །ལ་ལར་སྐྱོང་བའི་<milestone unit="line" n="436.6"/>སྲུང་མར་སྟོན། །འགྲོ་དྲུག་ཇི་ལྷར་འདུལ་བའི་དབང་། །ཐུགས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་བསམ་ཡས་སྟོན། །དེ་ཡི་དུས་ཀྱི་འགྲོ་བ་རྣམས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །གཉིས་མེད་དོན་གྱིས་འདུལ་བར་<milestone unit="page" n="437"/><milestone unit="line" n="437.1"/>༄༅། །གསུངས། །ལོག་པའི་ལམ་ལ་མ་གཏོགས་སོ། །ཁམས་གསུམ་སངས་རྒྱས་བསྟན་ལ་དད། །དེ་སྙེད་འབྲས་བུ་བདེན་གཉིས་མཐོང་། །དུས་དེར་འཁོར་དུ་སྤྲུལ་པ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཇི་སྙེད་<milestone unit="line" n="437.2"/>པ ངོ་མཚར་ཡིད་བདེ་རྨད་དུ་བྱུང་། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཨེ་མ་ཧོ་དོན་ཟབ་རྡོ་རྗེ་ཆོས། །རབ་ཟབ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སྔགས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཅན། །ཡོངས་གསལ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="437.3"/>ལོ། །ཨེ་མ་ཧོ་མི་འདུལ་གཅིག་ཀྱང་མེད། །ཆོ་འཕྲུལ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མི་འདུལ་མེད། །འདི་ནི་ངོ་མཚར་ཡ་མཚན་ཆེ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། རྡོ་<milestone unit="line" n="437.4"/>རྗེ་ཆོས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རིགས་རྣམས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར། །འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཀུན་ཉོན་ཅིག །གསང་བའི་ཐེག་པའི་ཡང་རྩེ་ལ། །སུ་ཞིག་དད་ཅིང་མོས་གྱུར་ན། །དེ་ཡིས་ལས་རྣམས་ཐམས་<milestone unit="line" n="437.5"/>ཅད་འགྲུབ། །མི་བྱ་བ་ནི་གང་ཡང་མེད། །མི་བསྲུང་བ་ནི་གང་ཡང་མེད། །ཁྱོད་ཀྱིས་སྲོག་ཆགས་གསད་པར་བྱ། །མི་ཚངས་པར་ཡང་སྤྱད་པར་བྱ། །བརྫུན་དུ་ཡང་ནི་སྨྲ་བར་བྱ། །ཚིག་རྩུབ་པ་ཡང་སྨྲ་བར་བྱ། །རིན་<milestone unit="line" n="437.6"/>ཆེན་རིགས་སུ་ངེས་པར་སྐྱེ། །ཕ་དང་ཁུ་བོ་རྟག་ཏུ་བསད། །མེས་པོ་བུ་རྣམས་རྟག་ཏུ་གཤོམ། །སྤུན་དང་ཚ་བོ་རྣམས་སྤངས་ཏེ། །ཞེ་སྡང་སེམས་ཀྱིས་མེད་བྱས་ན། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པར་དེ་འགྱུར་རོ། །མ་དང་བུ་མོ་<milestone unit="page" n="438"/><milestone unit="line" n="438.1"/>གདོལ་བ་མོ། །སྲིང་མོ་དང་ནི་ཕྱལ་བ་ལ། །ཆགས་པའི་སེམས་ཀྱི་རབ་སྦྱར་ན། །པདྨའི་རིགས་སུ་ངེས་པར་སྐྱེས། །ཟས་སུ་བཤང་གཅི་ཤ་རྣམས་དང་། །རྣག་དང་ཁྲག་དྲོན་འཐུང་བས་ནི། །ལས་ཀྱི་རིགས་སུ་ངེས་<milestone unit="line" n="438.2"/>པར་སྐྱེ། །ངན་པ་ཟོས་ཤིང་ངན་པ་སྤྱད ། ཇི་ལྟར་ངན་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །གཙང་སྨེ་མེད་པར་སྤྱད་བྱས་ན། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རིགས་སུ་སྐྱེ། །ཞེས་གསུངས་པས། འཁོར་དུ་འདུས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="438.3"/>དཔའ་དེ་དག་སྐྲག་སྟེ། རབ་ཏུ་བརྒྱལ་ཏེ་ཁ་བུབ་ཏུ་འགྱེལ་བར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་ལ་བལྟས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འདི་<milestone unit="line" n="438.4"/>དག །སྔོན་གྱི་འདུ་ཤེས་ངན་པ་དྲན་ནས་བརྒྱལ་ན། །འདི་དག་གསོ་བར་གསོལ་ཞེས་ཞུས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དེས། བདུད་རྩི་འབྱུང་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་<milestone unit="line" n="438.5"/>ནས། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཁྱིལ་པ་ཡིས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་ལ་བསྟིམས་ཏེ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་རྣམས་དྲན་པ་རྙེད་པར་བྱས་སོ། །དེ་ནས་ལངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་<milestone unit="line" n="438.6"/>མཆོག་གི་བདག་པོའི་ཞལ་དུ་མིག་མི་འཛུམ་པར་བལྟས་ཏེ་འཁོད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རིག་པ་ལས་བྱུང་བུ་མཆོག་རྣམས། །སྔོན་གྱི་འདུ་ཤེས་ངན་པ་<milestone unit="page" n="430"/><milestone unit="line" n="430.1"/>༄༅། །རྣམས། །འདི་ལ་གནས་པར་མ་བྱེད་ཅིག །འདི་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སྤྱོད་པའི་གནས། །གང་ལ་ཡོད་པ་བརྒྱད་དུ་ཤེས། །གང་ལ་ཅི་འདྲའི་དེ་ཉིད་སྲིད་པ་ཡིན། །རྣམ་བཞི་བྱེ་བྲག་དྲུག་ལས་བརྒྱད་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="430.2"/>ན། །གང་ལ་སྙོམས་འཇུག་དེ་ལ་ཡོད་པ་ལ། །དེ་ལ་དེ་ཡོད་དེ་ལ་བལྟ་བར་བྱ། །གང་ལས་བྱུང་བ་དེ་ལས་བྱུང་བ་ཡིན། །དེ་ལས་དེ་བྱུང་དེ་ཉིད་ཁོ་ནའོ། །གསང་བའི་ཤེས་རབ་ཐིག་ལེའི་དབྱིངས། །བཅུ་དྲུག་གཉིས་<milestone unit="line" n="430.3"/>ཀྱི་དཀྱིལ་ན་བཞུགས། ཁྲེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་སྙོམས་འཇུག་ལ། །ཀུན་ཏུ་རྒྱས་བཏབ་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ལྔར་བལྟ་ཞིང་། །ཐུར་དུ་འཕྲོ་ཞིང་གྱེན་དུ་འབར། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="430.4"/>ཡིས། །སྟེང་གི་སྙིང་པོ་སྐུལ་བར་བྱེད། །དེ་འོད་ཐིག་ལེ་མཉམ་འབྱོར་ལས། །ལྔ་གཉིས་དྲུག་གི་དཀྱིལ་ནའོ། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རོ་ཡིས་ནི། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་རྟོགས་པར་བྱ། ཤེས་བྱའི་འབྱུང་ཟད་རྟོགས་པ་<milestone unit="line" n="430.5"/>ཡིས། །དེ་ཉིད་སྒྱུ་མར་རབ་སྣང་བ། །གཟིགས་མོའི་བདེ་བ་མཐའ་ཡས་ཀྱིས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་སྤྲིན་ལས་སྤྲོ། །བཅུ་གསུམ་གཉིས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །ཐིག་ལེའི་དེ་ཉིད་མཉམ་པའི་དབྱིངས། །ཀུན་གྱི་དངོས་<milestone unit="line" n="430.6"/>ཡིན་ཀུན་གྱི་གཙོ། །བཅུ་དང་བཞིར་ནི་མངོན་རྫོགས་པ། །གསུམ་དང་གཉིས་སུ་ཡང་དག་གནས། །ཀུན་གྱི་དངོས་པོར་བདག་ཉིད་འགྱུར། །དེ་ལ་བསྒྱུར་བའི་དབང་བ་ཡིན། །ཡིད་ལ་གནས་པ་དེ་ཉིད་དེ། །དེ་ལ་<milestone unit="page" n="440"/><milestone unit="line" n="440.1"/>གཉིས་རྫོགས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཐམས་ཅད་དེ་ཡི་རྒྱན་དུ་ཆེ། །གཉིས་རྫོགས་ཐིག་ལེ་མཉམ་སྦྱོར་བས། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡོངས་ཀྱིས་འཆར། །བཅུ་བཞིའི་སེམས་ཅན་གདུལ་དཀའ་ལ། །སྒྱུ་མའི་སེམས་ཅན་སྒྲོལ་བ་<milestone unit="line" n="440.2"/>ཡི། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་འོད་ལྡན་སྤྱོད། །འོད་ལ་རྟག་ཏུ་གང་འདུག་པ། །སངས་རྒྱས་སྲས་དང་འཁོར་བཅས་ཀྱིས། །ཐུགས་རྗེའི་ཉི་མ་ཤུགས་ཀྱིས་འབྱུང་། །དངོས་མེད་ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་ནི། །མཚན་ཉིད་ལ་<milestone unit="line" n="440.3"/>ཡང་མི་གནས་སོ། །དེ་ཉིད་སྣ་ཚོགས་པར་ཡང་སྣང་། །ཕྱག་རྒྱ་ལྷུན་གྲུབ་དེ་ཉིད་དོ། །དེ་ལྟར་སྒྱུ་མའི་རང་བཞིན་པས། །དེ་ལྟར་དངོས་མེད་དངོས་དང་བྲལ། །ཇི་ལྟར་སྤྱོད་ཅིང་བལྟས་པ་རྣམས། །གཉིས་མེད་དོན་<milestone unit="line" n="440.4"/>ལས་གཡོས་པ་མེད། །དམྱལ་བ་ཡི་དྭགས་བྱོལ་སོང་རྣམས །འདི་ཡི་སྡུག་བསྔལ་བྱང་ཆུབ་ལ། །དེ་ཡི་གནས་ཉིད་བླ་མེད་གནས། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས། །ལུས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་མངོན་སངས་རྒྱས། །འདི་<milestone unit="line" n="440.5"/>ཞེས་བྱ་བར་བསྟན་པ་ནི། །ངས་ཀྱང་བསྟན་དུ་ཡོད་མ་ཡིན། །རང་རང་ལུས་ངག་ཡིད་ལ་ལྟོས། །ཞེས་གསུངས་པས། འཁོར་དུ་འདུས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་དག་ཐེ་ཚོམ་དང་བྲལ་ནས་རང་རང་གི་ལུས་ངག་<milestone unit="line" n="440.6"/>ཡིད་གསུམ་གྱིས་དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་དམིགས་ནས་ཅང་མི་སྨྲ་བར་འཁོད་དོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས་སྐུ་<milestone unit="page" n="441"/><milestone unit="line" n="441.1"/>༄༅། །གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་དང་། རིགས་ལྔའི་བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་དང་། འདུས་པའི་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="441.2"/>སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་དགོངས་པ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་ཏེ། ཕྱིན་ཅི་ལོག་པའི་ལམ་ལ་དད་པའི་དབང་གིས་ད་ལྟར་དངོས་པོ་ལ་ལྷག་པར་མངོན་སུམ་དུ་གྱུར་པ། མངོན་པའི་ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་མཐུ་བརྙེས་པ། སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="441.3"/>ཀྱི་བསྟན་པ་ལ་སྐུར་པ་འདེབས་ཤིང་འཇིག་རྟེན་ཕུང་བར་བྱེད་པ། ཁྲོ་གཏུམ་བརླང་ཚིག་གི་འོ་དོད་འབོད་ཅིང་། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བྲེད་ཅིང་བརྒྱལ་བར་བྱེད་པ། སྡུག་བསྔལ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་རྒྱས་པར་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="441.4"/>པའི་སེམས་ཅན་དེ། ཆོས་ཉིད་ཞི་བས་འདུལ་བའི་སྐབས་ལ་མ་བབས་ཏེ། ཐབས་མཁས་པའི་རོལ་པའི་མཛད་སྤྱོད་ཀྱིས་འདུལ་བར་གཟིགས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་ལ། རྡོ་རྗེ་ཆོས་<milestone unit="line" n="441.5"/>ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །ཨེ་མ་ཧོ་བདེ་གཤེགས་གསང་བའི་བདག །ལོག་པའི་ལམ་དུ་ཞུགས་པ་འདི། ཁེན་ཏུ་ཁྲོས་ཤིང་ག་་པར་འགྱུར། །ཞི་བས་ཕན་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། ཤེས་རབ་ཐབས་སུ་<milestone unit="line" n="441.6"/>སྦྱོར་མཛད་པ། །ཁྲོ་བོར་དེ་བཞིན་གཤེགས་ཀུན་མཛད། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཁྲོས་པ་ཡིས། །གདུག་པའི་ང་རྒྱལ་ཞི་བར་འགྱུར། །དེ་ཕྱིར་འཁོར་རྣམས་བསྡུ་བར་མཛོད། །ཅེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="442"/><milestone unit="line" n="442.1"/>གསང་མཆོག་དགྱེས་བདག་གིས། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་ཚིག་གསན་ནས། །ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད་དེ་རབ་ཏུ་བསྡུས། །རིགས་ལྔ་ལ་སོགས་འཁོར་རྣམས་ཀུན། །ཐུགས་ཀར་བསྡུས་ཏེ་མི་སྣང་མཛད། །ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད་དེ་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="442.2"/>བསྡུས། །སྐུ་ཡི་དབྱིངས་སུ་མི་སྣང་མཛད། །ཧྭ༷་ལས་གྱུར་པའི་འོད་ཟེར་གྱིས། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་ཡང་རབ་བསྡུས་ཏེ། །གསུང་གི་གནས་སུ་མི་སྣང་མཛད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་<milestone unit="line" n="442.3"/>པོས། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་མི་བཟད་པར་རབ་ཏུ་ཁྲོས་པའི་སྐུ་མི་བཟད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་གསང་བའི་སྔགས་འདི་བརྗོད་དོ། །ཨོ་བཛྲ་གི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་ཡ་ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད་ཅིང་། རབ་ཏུ་ཁྲོས་པའི་<milestone unit="line" n="442.4"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། རབ་ཏུ་ཁྲོས་པའི་སྐུ་མི་བཟད་པ་དབུ་སྟོང་མངའ་བ། ཕྱག་སྟོང་ཁམས་ཀྱི་རྡུལ་དང་མཉམ་པ། སྤྱན་བྱེ་བ་སྟོང་མངའ་བ། ཞབས་ཀྱིས་ཕྱོགས་མཚམས་གནོན་པའི་སྐུ་ཤིན་ཏུ་མི་<milestone unit="line" n="442.5"/>བཟད་པ་ཞིག་ཏུ་གྱུར་ཏོ། །རབ་ཏུ་མི་བཟད་པ་དེའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །ཨེ་བཏོན་ཏེ། །ཨེ་ཨུ་ཀྭ་ཤ་ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད་པས། འབྱུང་བ་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན། ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་མཁའ་གྲུ་གསུམ་པ་སྟེ། ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="442.6"/>བདེ་བའི་རོལ་པས་བདེ་བ་བསྐྱེད་པར་མཛོད། དེ་ནས་ཡང་ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་ཀ་ནས་ཡ༷་ཕྱུང་སྟེ། ཀརྨ་རཀྟ་ཧ༷་ཞེས་བརྗོད་པས། འབྱུང་བ་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡུམ་དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མའི་མཁའི་རང་བཞིན་དུ། རྡོ་རྗེ་རྒྱ་<milestone unit="page" n="443"/><milestone unit="line" n="443.1"/>༄༅། །གྲམ་བ་དན་བཞིས་མཚན་པ་ཅིག་ཏུ་གྱུར་ཏེ། ཕྲིན་ལས་ཐོགས་པ་མེད་པའི་དོན་མཛད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་ཀ་ནས་ར༷་བཏོན་ཏེ། ར༷་བཛྲ་ཛ་ལ་ར༷་ཞེས་བརྗོད་པས། །འབྱུང་བ་མེའི་རང་<milestone unit="line" n="443.2"/>བཞིན། ཡུམ་གོས་དཀར་མོའི་མཁའ་གྲུ་གསུམ་པ་སྟེ་གཉིས་སུ་མེད་པའི་འབྲས་བུ་སྨིན་པར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་ཀ་ནས། མ་བཏོན་ཏེ་མ་ཧྭ་རཀྟ་ཛ་ལ་མཎྜལ་ཞེས་བརྗོད་པས། ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོའི་<milestone unit="line" n="443.3"/>གཏིང་མཐའ་མེད་པ། ཡུམ་བཱ་མ་ཀིའི་མཁའ་ཟླུམ་པོ་སྟེ། སྡུག་བསྔལ་དབང་དུ་བསྡུས་ནས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་རང་བཞིན་དུ་མཛད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་ཀ་ནས་སུ༷་བཏོན་ཏེ། སུ༷་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། ཞེས་བརྗོད་<milestone unit="line" n="443.4"/>པས། འབྱུང་བ་སའི་རང་བཞིན། ཡུམ་སངས་རྒྱས་སྤྱན་གྱི་མཁའི་རང་བཞིན་གྲུ་བཞི་པ་བཏོན་ཏེ། ཁམས་གསུམ་ཐམས་ཅད་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ལ་གནས་པར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་ཉིད་<milestone unit="line" n="443.5"/>ཀྱི་ཐུགས་ཀ་ནས། ཀེ་བཏོན་ཏེ་ཀེ་ནི་རི་ཏི་མཎྜ་ལ་ཞེས་བརྗོད་པས། ཀེང་རུས་ཀྱི་རི་རབ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་ཏེ། འཁོར་བ་གནས་སུ་དག་ཅིང་ཆོ་འཕྲུལ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་ཉིད་ཀྱི་ཐུ༷གས་ཀ་ནས་<milestone unit="line" n="443.6"/>རིན་པོ་ཆེའི་སྒྲུ༷་སྨུག་ནག་བཏོན་ཏེ། སྒྱུ༷་བྷནྟྲ་ཙྭ་ན་ཙཀྲ་ཛ་ལ་མཎྜལ་ཞེས་བརྗོད་པས། བྷནྟྲའི་གཞལ་ཡས་ཁང་མཐིང་ནག་རབ་ཏུ་འབར་བ། འབྲས་བུ་ལྔ་མངོན་པར་ཤར་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་<milestone unit="page" n="444"/><milestone unit="line" n="444.1"/>ཀི་ལ་ཡ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཧུ༷། ཞེས་པས་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ངང་ལས་ཡུམ་འཁོར་ལོ་རྒྱས་འདེབས་མ་མངོན་དུ་ཕྱུང་སྟེ། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ལ་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་གྱིས་བཞུགས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་ཡབ་ཡུམ་གཉིས་སུ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="444.2"/>བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལས། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་བི་ཤྭ་ཀྲོ་དྷ་ཛ་ལ་མཎྜལ་ཕཊ་ཕཊ། ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཞེས་བརྗོད་པས་དེའི་ཚེ་ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། ཞེ་སྡང་རྗེས་སུ་དྲན་པར་གྱུར་ཏོ། །ཉིད་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="444.3"/>ལས་ཀྱང་རབ་ཏུ་མི་བཟད་པའི་སྐུ་འབར་བ། གསུང་གཏུམ་ཚིག་ཏུ་སྨྲ་བ་མང་པོ་འཐོན་པ་དེའི་ཚེ། འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་མཚམས་ཐམས་ཅད་གཡོས། རབ་ཏུ་གཡོས། ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་གཡོས་སོ། །འཁྲུགས་<milestone unit="line" n="444.4"/>རབ་ཏུ་འཁྲུགས་སོ། །ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་ཞབྲུགས་སོ། །ཚིག་རབ་ཏུ་ཚིག །ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་ཚིག་གོ། །འཐོར་རབ་ཏུ་འཐོར། ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་འཐོར་རོ། །དེ་ལྟར་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོའི་ཆོ་འཕྲུལ་བྱུང་བ་དེའི་ཚེ། འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="444.5"/>ཕུང་བར་བྱེད་པའི་གདུག་པ་ཅན། ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གྱི་དྲེགས་པ་སྟོན་པའི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་དང་། བརྒྱ་བྱིན་དང་། ཚངས་པ་དང་། དབང་པོ་དང་། ཁྱབ་འཇུག་རྣམས་རང་རང་གི་མཐུ་སྟོབས་སྟོན་ཅིང་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="444.6"/>ཁྲོ་གཏུམ་མོ། །དེ་ནས་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི་བདག་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྒྱུ༷་བ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ༷༷ ཞེས་བརྗོད་པས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་ཕྱུང་བའི་ཁྲོ་བོ་དེ་དག་གིས། ཕྱོགས་བཅུའི་དྲེགས་པ་ཅན<milestone unit="page" n="445"/><milestone unit="line" n="445.1"/>༄༅། །དེ་དག་བསྒྲལ་ནས་སླར་འདུས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔ་ན་སྲས་མཆོག་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུར་གྱུར་ཏེ། ཞལ་གསུམ་པ། གཡས་དཀར་བ། གཡོ་དམར་བ། དབུས་མཐིང་ནག །ཞལ་ཤིན་ཏུ་ཡང་<milestone unit="line" n="445.2"/>རྔམས་པ། ཞབས་བཞི་བརྐྱང་བསྐུམ་དུ་བཞུགས་པ། རྡོ་རྗེའི་གཤོག་པས་གཏམས་པ། །སྐྲ་ཁམ་ནག་གྱེན་དུ་བརྫེས་པ། ཁྲག་འཐུང་ལྔས་དབུ་ལ་བརྒྱན་ཅིང་གཡང་གཞི་ཡ་བ་ཀོར་དུ་མནབས་པ། གླང་ཆེན་གྱི་ཀོ་<milestone unit="line" n="445.3"/>རློན་གོ་ཟུར་མནབས་པ་ཐོད་པ་སྐམ་རློན་གྱི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན་པ། སྦྲུལ་རིགས་བཞིས་མདོ་བཞིར་བརྒྱན་པ། སྟག་ལྤགས་ཀྱི་ཤམ་ཐབས་ཅན། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་མེ་རི་སྨུག་ནག་གི་ནང་ན་བཞུགས་ཤིང་། ཡུམ་རལ་གཅིག་<milestone unit="line" n="445.4"/>མ་དང་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས་པ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་ཏེ། བྲན་ཇོ་བོ་ལ་བཀའ་ནོད་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས་ཤིང་། གདུག་པ་ཅན་གྱི་དྲེགས་པ་རྣམས་ཞབས་འོག་ཏུ་བརྫིས་ཏེ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཁྲག་འཐུང་<milestone unit="line" n="445.5"/>ཆེན་པོས་ཁྲོས་པའི་ང་རྒྱལ་ཆེན་པོར་བྱིན་ཏེ་དབང་བསྐུར་བའི་ཕྱིར། ཧུ༷་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཙྭ་ན་བཛྲ་ཞེས་བརྗོད་དེ། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་པ་ནི་གཡས་ཀྱི་དང་པོར་བྱིན། ཡེ་ཤེས་ལྔའི་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་པ་ནི་ཕྱག་གཡས་<milestone unit="line" n="445.6"/>ཀྱི་བར་མར་བྱིན། ཉོན་མོངས་པ་གཟིར་བའི་རི་རབ་ནི་གཡས་ཀྱི་ཐ་མར་བྱིན། ཐུགས་རྗེ་ཆགས་པའི་བྷརྙ་ནི་གཡོན་གྱི་དང་པོར་བྱིན་ཏེ་དབང་བསྐུར་རོ། །ཕྱོགས་བཅུའི་གདུག་པ་ཅན་བཏུལ་ནས་དེའི་ལག་ཆ་ཁ་ཊ༷་<milestone unit="page" n="446"/><milestone unit="line" n="446.1"/>ག་ཕྲོགས་ནས། གཡོན་གྱི་བར་མ་ན་དཔའ་རྟགས་སུ་བསྣམསསོ། །དེ་ནས་ཡང་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བ༷ ཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་ཕྱོགས་སྐྱོང་བ་བསྒྲལ་བའི་ཆེ༷ད་དུ་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོའིཏིང་ངེའཛིན་ལ་སྙོམས་པར༷ ་ཞུགས་ནས། རྡོ་<milestone unit="line" n="446.2"/>རྗེ་ཕུར་པ་ཉིདཀྱི་སྐུ་དང་༷གསུང་དང་ཐུགས་ལས་ཐོན་ཏོ། །ཨོ༷་བུརྙ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྒུ༷་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལཡ་སརྦ་བིསྣྲུ༷་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་རཏྣ་ཀི་ལིཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣ༷་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་པདྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="446.3"/>ཡ་སརྦ་བིསྣ༷་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣ༷་བ༷ ཧུ༷་ཕཊ། ཞེས་བརྗོད་པས་ཁྲག་འཐུང་ཁྲོ་བོ་ལས་ཀྱི་ཕུར་པ་དང་། རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ལས་ཀྱི་ཕུར་པ་དང་། རིན་ཆེན་ཁྲོ་བོ་ལས་ཀྱི་ཕུར་པ་དང་། པདྨ་ཁྲོ་བོ་ལས་<milestone unit="line" n="446.4"/>ཀྱི་ཕུར་པ་དང་། ལས་ཀྱི་ཁྲོ་བོ་ལས་ཀྱི་ཕུར་པ་དང་། རིགསལྔ་ལས་གྱུར་པའི་ལས་ཀྱི་ཕུར་པ་བཅུ་འཐོན་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ཡང་སྐུ་སྟོདཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པ། སྐུ་སྨད་ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་ཟུར་གསུམ་དུ་སྣང་བ།<milestone unit="line" n="446.5"/>དབུ་སྐྲ་ཁམ་པརལ་པ་ཟུར་གསུམ་པ་གྱེན་དུ་སྣང་བ། དབུ་ལ་རིགས་ལྔ་རྫོགས་པ། ཐུགས་ཀ་ན་ས་བོན་དང་ལྡན་པ༷་ཨེའི་གདན་ལ་སྲས་མཆོག་རྡོ་རྗེགཞོན་ནུའིསྤྱན་སྔ་ན། བཀའ་ནོད་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས་<milestone unit="line" n="446.6"/>སོ། །དེ་ནས་ཡང་ཁྲག་འཐུངགི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། རབ་ཏུ་ཁྲོས་པའི་ཏིང་ངེའཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགསནས། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀིལིཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཛ༷༷ ཞེས་བརྗོད་པས། བགེགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་ཐང་<milestone unit="page" n="447"/><milestone unit="line" n="447.1"/>༄༅། །གཅིག་ཡུད་ཙམ་གྱིས་རང་དབང་མེད་པར་འདུས་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་ཡང་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོས་སྲས་མཆོག་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བསྐུལ་ལོ། །ཧུ༷་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="447.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བཛྲ་འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ། །ཐུགས་མཆོག་མཉམ་པའི་དབྱིངས་ནས་སྤྲུལ་པ་འགྱེད། །ཞེ་སྡང་བདུད་འདུལ་གཅེར་བུ་རལ་པ་ཅན། །ཞེ་སྡང་འདོད་ཆགས་ཅན་གྱི་སྙིང་ལ་ཐོབ། །ཧུ༷་<milestone unit="line" n="447.3"/>གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བུདྷ་འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ། །སྐུ་མཆོག་མཉམ་པའི་དབྱིངས་ནས་སྤྲུལ་པ་འགྱེད། །མཐིང་ནག་གཅེར་བུ་མི་བཟད་རལ་པ་ཅན། །ངག་འཁྱལ་རྫུན་དུ་<milestone unit="line" n="447.4"/>སྨྲ་བའི་སྙིང་ལ་ཐོབ། །ཧུ༷་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །རཏྣ་འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ། །ཡོན་ཏན་སྐུ་ལ་འོད་ཕུང་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །སྲོག་གཅོད་ལོག་པར་ལྟ་བའི་སྙིང་ལ་ཐོབ། །ཧུ༷་<milestone unit="line" n="447.5"/>མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །པདྨ་འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ། །གསུང་མཆོག་བསྒྲགས་ནས་འགྲོ་བ་མ་ལུས་འདུལ། ཕྲ་མ་མ་བྱིན་ལེན་པའི་སྙིང་ལ་ཐོབ། །ཧུ༷་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="447.6"/>འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཀརྨ་འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ། །ཕྲིན་ལས་དྲག་པོས་ལོག་ལྟ་ཚར་གཅོད་པ། །ངག་རྩུབ་གནོད་སེམས་ཅན་གྱི་སྙིང་ལ་ཐོབ། །ཅེས་བསྐུལ་བས། སྲས་མཆོག་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་<milestone unit="page" n="448"/><milestone unit="line" n="448.1"/>ཕྱག་གཡོན་གྱི་མཐའ་མ་ལ། རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པ་ལས་ཀྱི་ཕུར་པ་དང་། བུརྙ་ཁྲོས་པ་ལས་ཀྱི་ཕུར་པ་དང་། རཏྣ་ཁྲོས་པ་ལས་ཀྱི་ཕུར་པ་དང་། པདྨ་ཁྲོས་པ་ལས་ཀྱི་ཕུར་པ་དང་། ཀརྨ་ཁྲོས་པ་ལས་ཀྱི་ཕུར་པ་རྣམས་ཀྱི་སྐེ་<milestone unit="line" n="448.2"/>ནས་བཟུང་ནས། སོ་སོའི་གནས་སུ་བཏབ་སྟེ་བསྒྲལ་ལོ། །དེ་ནས་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། འོད་རབ་ཏུ་འབར་ཞིང་ཟ་བྱེད་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུར་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའི་ཕྱིར། བཛྲ་ཛ་ལ་ར༷། ཞེས་བརྗོད་པས།<milestone unit="line" n="448.3"/>མེ་དཔུང་དུད་ཁ་འབར་ཞིང་འཕྲོ་བའི་དབུས་ན་ལྷག་པར་ཡང་བཞུགས། ཕྱག་གཡོན་གྱི་དང་པོ་ན་བསྣམས་པའི་མེ་དེས་ལས་དང་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་བསྲེགས་ནས། ཕུང་པོ་ལྷག་མ་ཧ་ཧ་ཞེས་ཞལ་དུ་གསོལ་<milestone unit="line" n="448.4"/>ནས། ཕུང་པོ་ལྷག་མ་དང་བཅས་པ་གསོལ་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་ལྕེ་ལ་ཧུ༷་བཞག་སྟེ། རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས།<milestone unit="line" n="448.5"/>ལག་པར་ཡང་རྡོ་རྗེ་བྱིན་ཏེ། ལས་ཀྱི་ཧེ་རུ་ཀར་དབང་བསྐུར་རོ། །དེའི་ཚེ་ལས་ཀྱི་ཧེ་རུ་ཀ་ཡིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། །ཨེ་མ་ཧོ་ཁྲག་འཐུང་རྒྱལ་བའི་གཙོ། །གཉིས་སུ་མེད་ལས་ཐམས་ཅད་སྣང་། །སྲིད་<milestone unit="line" n="448.6"/>གསུམ་གཙོར་གྱུར་སེམས་ཅན་འདི། །ངན་སོང་གསུམ་དུ་སྐྱེ་ངེས་ལ། །འདི་ལྟའི་ཐུགས་རྗེ་དཔྱང་ཐག་ཅན། །འཁོར་བར་ཡང་ནས་ཡང་དུ་འཁོར། །འདི་ལྟའི་སེམས་ཅན་ཉོན་མོངས་ལ། །འདི་ལྟའི་རྫུ་འཕྲུལ་བསྟན་<milestone unit="page" n="449"/><milestone unit="line" n="449.1"/>༄༅། །པ་མཚར། །འདི་ལྟའི་ཆོ་འཕྲུལ་ངོ་མཚར་ཆེའོ། །དེ་ཡི་རྗེས་སུ་བསྒྲུབ་པ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་ཇི་ལྟར་བསྒོམས། །དྲེགས་པའི་མ་དང་བུ་མོ་དང་། །ཆུང་མ་དབང་དུ་མི་འཚལ་ལམ། །ཞེས་<milestone unit="line" n="449.2"/>གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །རྗེས་སུ་བསྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དང་པོར་ཚངས་པའི་གནས་བཞི་བསྒོམས། །དེ་རྗེས་རིམ་པའི་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="449.3"/>བསྐྱེད། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པས་ཞེ་སྡང་གཅོད། །མཚོན་ཆེན་སྔོན་པོ་འབར་བ་ཡིས། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ནས་ཐིགས་པར་ཤར། །སྲོག་གི་གོ་རུ་ཤར་བ་དང་། །སྙིང་གི་གོ་རུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="449.4"/>ནི། །བསད་ཅིང་མནན་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེར་གཏམས་བྱས་ནས། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་འགྲུབ་པར་མཛོད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ངང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཆོས་དབྱིངས་ལས། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་<milestone unit="line" n="449.5"/>པ། །སྐུ་ཡི་དབྱིངས་སུ་བདག་བསྐྱེད་ཅིག །ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པས་འགྲོ་དོན་དུ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེས་གང་འདུལ་བ། །སངས་རྒྱས་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་བྱའི་ཕྱིར། །དབང་དང་བྱིན་རླབས་འདིར་སྩོལ་ཅིག །དེ་རྗེས་ཕྱི་<milestone unit="line" n="449.6"/>ནང་གསང་གསུམ་དབང་། །བྱིན་རླབས་བདག་ལ་སྩལ་ནས་ནི། །དེ་ཉིད་དུ་ནི་མི་སྣང་གྱུར། །དེ་ནས་སྲས་མཆོག་ཡབ་ཡུམ་གྱིས། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་ནི། །འབྱུང་བའི་གསང་སྔགས་འདི་ཡིན་ནོ། །ཧུ༷་<milestone unit="page" n="450"/><milestone unit="line" n="450.1"/>ཀྭ་ར་དང་རྣམ་པར་རྒྱལ། །དབྱུག་སྔོན་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོ་དང་། །མི་གཡོ་རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོ་དང་། །གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་སྟོབས་པོ་ཆེ། །རང་རང་སྐུ་ཡི་དབྱིངས་སུ་<milestone unit="line" n="450.2"/>འཐོན། །སྒྲ་འབྱིན་སྙེམས་མ་སྡེར་མོ་དང་། །དུར་ཁྲོད་གཏུན་ཁུང་ག་་མོ་དང་། །མདའ་སྙེམས་མ་དང་རླུད་འབྱིན་མ། །གསོད་མ་བསྐྱོད་མ་རྣམ་ཀྱིས་ནི། །ཁྲོ་བོའི་སྐུ་ལ་རབ་འཁྲིལ་འཐོན། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་<milestone unit="line" n="450.3"/>ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དུར་ཁྲོད་ཆས་ཀྱིས་ལེགས་པར་བརྒྱན། །གདུག་པའི་ལག་ཆ་སྣ་ཚོགས་བསྣམས། །གཤོག་པ་རྡོ་རྗེ་འབར་བས་གཏམས། །སྐུ་སྟོད་རྡོ་རྗེའི་གོ་ཆ་དང་། །ཞིང་དང་གླང་ཆེན་ཀོ་རློན་<milestone unit="line" n="450.4"/>མནབས། །སྐུ་སྨད་སྟག་སྤགས་ཤམ་ཐབས་ཅན། །བྲང་གིས་འགྲོ་བ་ཆེན་པོས་བརྒྱན། །དེ་དག་ཡབ་ཡུམ་རོལ་པ་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་བྱུང་བའི་འཁོར། །ཕག་དང་སྨིག་བུ་སྟག་དང་ནི། །བྱ་རྒོད་གཡག་དང་<milestone unit="line" n="450.5"/>བྱ་རོག་དང་། ཁྲ་བ་འུག་པ་གཟིག་དང་ཁུ། །བྱི་ལ་པུ་ཤུད་སྦྱང་ཀི་ཁྱི། །ཁྲ་དང་སེང་གེ་ཕ་ཝང་དང་། །དོམ་དང་སྲེ་མོ་དྲེད་དང་ནི། །བྱི་བའི་མགོ་ཅན་ལ་སོགས་པའི། །སྤྲུལ་པའི་ཚོགས་དང་བཅས་པ་ཡིས། །སྲིད་<milestone unit="line" n="450.6"/>པའི་རླུང་ཡང་མི་འཆོར་གཏམས། །དེ་ནས་ཡང་ཁྲོ་བོ་རྣམས་ཀྱིས་གདན་རྣམས་དབྱུང་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། སྲས་མཆོག་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུས། ཕྱག་གི་དྲེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་བྲང་ལ་བསྣོལ་ཏེ་བཙིར་བས། ཕུང་པོའི་ཚོགས་<milestone unit="page" n="451"/><milestone unit="line" n="451.1"/>༄༅། །མི་གཙང་བའི་རྒྱ་མཚོའི་ནང་ན། དྲན་པ་མེད་པར་གནས་པ་ལས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། བདུད་རྩི་འབྱུང་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཐུགས་ཀ་ནས་ཁྲོ་བོ་སྨེ་བ་<milestone unit="line" n="451.2"/>བརྩེགས་པ་བཏོན་ནས་མི་གཙང་བའི་རྒྱ་མཚོ་རྔུབས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཐུགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་ལུས་ལ་བསྟིམས་པས། སླར་དྲན་པ་རྙེད་ནས་བདེན་པ་མཐོང་ངོ་། །དེའི་ཚེ་དཔལ་ཆེན་པོའི་འབངས་སུ་<milestone unit="line" n="451.3"/>མནའ་བོར་ཏེ་ལུས་ཁྲོ་བོ་རྣམས་ཀྱི་གདན་ཁྲི་རུ་ཕུལ་ཏེ། གྲུབ་པ་ལང་ཀར་ཁས་འཆེས་ཤིང་ཕྱི་རབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པའི་ཚོགས་བསྐྱང་བར་དམ་བཅས་སོ། །དེའི་ཚེ་ཕྱོགས་སྐྱོང་བ་རྣམས། ཁྲོ་བོ་རྣམས་ཀྱིས་ཞབས་<milestone unit="line" n="451.4"/>འོག་ཏུ་བཞག་གོ །དེ་ནས་ཡང་དཔལ་ཆེན་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། སྲིན་མོའི་ཚོགས་གདུལ་བའི་ཕྱིར། གསང་བ་རོལ་པའི་ཏིང་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཨེ་ཨུ་ར་ལི་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་ཛ༷༷། ཞེས་བརྗོད་<milestone unit="line" n="451.5"/>པས། དྲེགས་པ་ཆེན་པོའི་མ་དང་བུ་མོ་དང་། ཆུང་མའི་ཚོགས་ཀྱི་གཙོ་མོ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་འཁོར་གྲངས་མེད་པ་དང་བཅས་ནས། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡའི་ཐད་དུ་ཡུད་ཙམ་གྱིས་འདུས་སོ། །འདུས་ནས་ཀྱང་མཁའ་གཅིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="451.6"/>བཅུག་སྟེ། །སྦྱོར་བ་མཛད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་ལས། ཧ་ཧ་ཞེས་བརྗོད་པས། གོ་རྡི་མ་དང་། ཙོ་རྡི་མ་དང་། པྲ་མོ་ཧྭ་དང་། བེ་ཧྲུ་སྙི་དང་། པུསྐ་སྙི་དང་། བྷསྨ་རྡི་དང་། སྨ་ཤ་ནི་དང་། ཙཎྜ་སྙི་ལ་སོགས་པ་རེ་<milestone unit="page" n="452"/><milestone unit="line" n="452.1"/>རེ་ལ་ཡང་འཁོར་གྲངས་མེད་པ་དང་བཅས་ནས། རང་རང་གི་སྟན་དང་ལག་ཆ་གདུག་པ་དང་བཅས་ཏེ། འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ཁྱམས་ལ་འཁོད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་ཧེ་ཧེ་ཞེས་བརྗོད་པས། སིདྷ་མ་དང། བྱ་སྒྲི་མ་<milestone unit="line" n="452.2"/>དང་། སྲི༷་གལ་མ་དང་། ཤྭ་ན་མ་དང་། གྲི་རྟེ་མ་དང་། ཀསྐོ་མ་དང་། ཀྭ་ཀ་མ་དང་། ཨུ་ལྤུ་མ་ལ་སོགས་ཏེ་དེ་དག་རེ་རེ་ལ་ཡང་འཁོར་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་དང་བཅས་ནས། རང་རང་གི་སྟན་དང་ལག་ཆར་བཅས་<milestone unit="line" n="452.3"/>ཏེ། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་མེ་རིའི་ཁྱམས་ལ་འཁོད་དོ། །དེ་ནས་ཡར་ཕཊ་ཅེས་བརྗོད་པས། །ལྕགས་ཀྱུ་མ་དང་། ཞགས་པ་མ་དང་། ལྕགས་སྒྲོག་མ་དང་། དྲིལ་བུ་མ་དང་། དེ་དག་རེ་རེ་ལ་ཡང་འཁོར་གྲངས་མེད་པས་<milestone unit="line" n="452.4"/>བསྐོར་ཏེ། མེའི་ཁྱམས་ཀྱི་སྒོའི་ཐད་དུ་འཁོད་དོ། །དེ་ནས་སྲིན་མོ་རྣམས་ལ་ཕཊ་ཅེས་བརྗོད་པས། རང་རང་གི་གནས་ག་ལ་བ་དེར་ཡུད་ཙམ་གྱིས་བཀྱེའོ། །དེ་ནས་ཡང་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས།<milestone unit="line" n="452.5"/>གསང་བ་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བསྟན་ནས། ཨེ་ཨུ་ར་ལི་རུ་ལུ་ཧོ་ཛ༷༷། ཞེས་བརྗོད་པས་དྲེགས་པ་མ་དང་བུ་མོའི་<milestone unit="line" n="452.6"/>ཚོགས་རྣམས་འཁོར་གྲངས་མེད་པ་དང་བཅས་ནས། རང་རང་གི་ལག་ཆ་གདུག་པ་སྟན་དུ་ཆས་ཏེ། ཅི་བགྱི་ཟེར་ཞིང་ཐད་དུ་འདུས་པ་ལ་དམ་ཚིག་ཕོག་ཅིང་ལས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་ཏེ། གཞལ་ཡས་ཁང་གི་ཕྱི་<milestone unit="page" n="453"/><milestone unit="line" n="453.1"/>༄༅། །རོལ་དུ་བཞག་གོ །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས་གདུག་པ་ཅན་བཏུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་<milestone unit="line" n="453.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་དགྱེས་པ་ཆེ། །འདི་བསྒྲུབ་འཚལ་བའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །གནས་ནི་གང་དང་གང་དུ་བགྱི། །སྐུ་<milestone unit="line" n="453.3"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི། །བྲེ་བྲག་རྣམས་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀི་ལ་ཡས། །ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་ཚིག་གསན་ནས། །གནས་ཀྱི་ཁྱད་པར་འདི་གསུངས་སོ། །ཕུར་པ་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="453.4"/>པའི་གནས་རྣམས་ནི། །དུར་ཁྲོད་གནས་དང་ཤིང་གཅིག་དྲུང་། །རྒྱ་གྲམ་ལམ་དུ་བྱ་བ་དང་། །ངམ་གྲོག་གནས་དང་ཁང་སྟོང་དུ། །རྡོ་རྗེ་དྲག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྱ། །ལས་ལ་ཕན་འདོགས་ཡོད་པ་དང་། །གྲིམས་<milestone unit="line" n="453.5"/>འབྱིན་ཤུགས་ཀྱིས་ཏིང་འཛིན་གསལ། །དེ་ལ་ཐབས་དང་རྟགས་མེད་ན། །བདག་གི་གཟུགས་ཕུང་བརླག་པ་དང་། །ཚེ་དང་དགེ་བའི་བར་ཆད་འོང་། །ནགས་ཚལ་ཆེན་པོ་ག་ན་བར། །དེར་ནི་ལེགས་པར་དཔྱད་པ་<milestone unit="line" n="453.6"/>ཡི། །ཀླུ་ཡི་གནས་དང་འབྱུང་པོའི་སྲང་། །ས་ཡི་བགེགས་དང་འབྱུང་བའི་ས། །ཚ་སྒོ་དམྱལ་བའི་ཆུ་མེད་པར། །ལས་ཀྱི་བྱ་བ་གཞུང་བརྩམས་ནས། །བཀྲ་ཤིས་དོན་གྱི་གནས་ཡིན་པས། །བསྒྲུབ་ཡུན་རིང་བས་ཞི་<milestone unit="page" n="454"/><milestone unit="line" n="454.1"/>རྒྱས་འགྲུབ། །མེ་ཏོག་གླིང་དང་རིན་ཆེན་རི། །དཔག་བསམ་ཤིང་དང་སྐད་སྙན་བྱ། །འབྲུ་སྣ་ཚོགས་དང་གནམ་ས་ལེགས། །དབྱིབས་ལེགས་ལུང་པ་རན་པ་ནི། །བཀྲ་ཤིས་གནས་སུ་དབང་དགུག་འགྲུབ། །གནས་<milestone unit="line" n="454.2"/>ཀྱི་དམ་པ་ཡིན་པར་བཤད། །དྲག་པོའི་ལས་སུ་བྱ་བ་དང་། །དང་པོར་ཕུར་པ་བསྒྲུབ་པའི་གནས། །གནས་རི་ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་། །གཅན་གཟན་གདུག་པ་སྣ་ཚོགས་ཡོད། །གནམ་ནི་གྲི་མདའ་རལ་གྲིའི་ཤུལ། །ས་<milestone unit="line" n="454.3"/>ནི་གྲུ་གསུམ་མེ་དཔུང་འདྲ། །ལོགས་ལ་དུར་ཁྲོད་གནས་ཡོད་པ། མཁས་པས་བརྟགས་ཏེ་བཙལ་བྱས་ནས། །འདི་ནི་ཕུར་པ་བསྒྲུབ་གནས་ཡིན། །ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་རྣམས་དང་། །དུག་ཤིང་གདུག་པ་ཡོད་པ་<milestone unit="line" n="454.4"/>དང་། །བྲག་ལ་རང་རོད་ཡོད་པ་དང་། །གྲོག་པོ་ངན་པ་གཏིང་ཟབ་དང་། །སྟག་གི་སོ་འདྲ་སྦྲུལ་གྱི་ལྕེ། །སྡིག་པའི་རྭ་འདྲ་ཆུ་སྲིན་ཁ། །བན་གླང་སྣ་འཐབ་བྲག་ཆུའི་བར། །རྐང་གཅིག་ཤིང་དང་མ་རུངས་པ། །འདི་ནི་<milestone unit="line" n="454.5"/>སྲས་མཆོག་བསྒྲུབ་གནས་ཡིན། །བསད་པའི་གནས་སུ་བསྟན་པ་ནི། །སྔོན་ཆད་ལྷ་མི་ཕུང་ས་དང་། །གཡུལ་བཀྱེ་བ་དང་མཚོན་དུམ་དང་། །བསད་བཅད་ས་དང་མ་རུངས་འདུས། །སྲིན་པོ་བསྒྲལ་བའི་བཅས་གཞི་<milestone unit="line" n="454.6"/>དང་། །སྲོག་ཆགས་བསད་པའི་ཁྲག་རྗེས་དང་། །གཡུལ་ངོ་བགོས་པའི་ས་མཁར་གླིང་། །མང་པོ་བསད་ཅིང་ཕུང་བའི་ས། །བྲག་ནི་སྲིན་པོ་རུས་པ་འདྲ། །རི་ནི་ཐལ་ཕུང་བསྙིལ་བ་འདྲ། །ལུང་པ་མེ་ཡིས་བསྲེག་འདྲ་<milestone unit="page" n="455"/><milestone unit="line" n="455.1"/>༄༅། །བ། །རྩི་ཤིང་ཀེང་ཐོད་གཟིངས་འདྲ་བ། །སྒང་གཤོངས་མི་རོ་སྦས་པ་འདྲ། །འདི་ནི་ཕུར་པ་འདེབས་པའི་གནས། །སེམས་ལ་ཆོས་ཉིད་མི་གསལ་ཞིང་། །ཉམས་དང་ཏིང་འཛིན་གཡེལ་བ་ནི། །གནས་<milestone unit="line" n="455.2"/>འདི་དག་ཏུ་བྱ་བ་མིན། །རྣལ་འབྱོར་ཉམས་མེད་དེ་བརླག་འགྱུར། །དེ་བས་གཞུང་དང་མཐུན་པ་ཡི། །བཀྲ་ཤིས་པ་ཡི་གནས་དག་ཏུ། །ཡུན་རིང་བསྲིངས་ན་གདོན་ཏོ་མེད། །དམ་ཚིག་མ་ཉམས་ངེས་ཐུབ་དང<milestone unit="line" n="455.3"/>་། །ཏིང་འཛིན་བརྟན་པའི་བློ་ཅན་གྱིས། །གནས་ནི་དེ་དང་དེ་དག་ཏུ། །ཆོ་གའི་ལས་འདི་བརྩམ་བྱས་ན། །ངེས་པར་འགྲུབ་པ་གདོན་མི་ཟ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་ས་རྙེད་ནས། །སྣང་དང་མི་སྣང་བདག་པོ་ལ། །རིན་དང་<milestone unit="line" n="455.4"/>བདེན་པས་བཀྲོལ་ལ་བསླང་། །དེ་ནས་བྱིན་བརླབ་མཚམས་ཀྱང་གཅད། །མ་རུངས་ཡོད་ན་གཏོར་མ་བྱིན། །དེ་ནས་ཞག་གྲངས་འདི་ཙམ་མམ། །དྲག་པོའི་ལས་འདི་མ་གྲུབ་པར། །གནས་འདི་རྣལ་འབྱོར་བདག་<milestone unit="line" n="455.5"/>གཡར་བས། །གཏོར་མ་སྦྱིན་པ་འདི་ལོངས་ལ། །མ་གྲུབ་པར་དུ་གཞན་དུ་དེངས། །དེ་སྐད་བྱས་ལ་གཏོར་མ་སྦྱིན། །བསྒོ་བའི་ལས་རྣམས་གཉེར་ཡང་གཏད། །དེ་ནས་སྟེགས་བུ་གཞུང་བཞིན་བརྩིག །དམ་རྫས་<milestone unit="line" n="455.6"/>ཆག་ཆག་གཞུང་བཞིན་བཏབ། །ཁ་དོག་ཚོན་རྣམས་བཀྱེ་བྱས་ནས། །དབུས་ཀྱི་ལྟེ་བའི་ཟླུམ་པོ་ལ། །ཐིག་བཞི་གདབས་པའི་ལིང་ཚེ་བརྒྱད། །དབུས་སུ་དྲག་པོ་གྲུ་གསུམ་བྲི། །མཐའ་མར་ཚོན་གྱི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="page" n="456"/><milestone unit="line" n="456.1"/>བརྒྱད་། །གྲུ་ཆད་བཞིས་ནི་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །སྒོ་བཞི་སྒོ་ཁྱུད་བཞི་དང་ལྡན། །འབར་བའི་བར་ཁྱམས་གཉིས་ཀྱིས་མཛེས། །དབུས་སུ་དྲེགས་པའི་གདན་དག་དང་། །ཕྱོགས་སྐྱོང་གདན་དང་པདྨར་ལྡན། །ཉི་ཟླ་བཞི་<milestone unit="line" n="456.2"/>རྣམས་གསལ་བྱས་ནས། །དང་པོ་སྔགས་ཀྱི་བདག་པོར་བསྐྱེད། །དེ་བཞིན་བརྒྱ་དང་བརྒྱད་དུ་བརྒྱད་དང་བརྒྱད་ཀྱང་འདུག་བསྟན། །བཞི་པོ་དག་ཏུ་གང་བསྟན་དང་། །ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་ལ་སོགས་པ། །མཁས་པས་<milestone unit="line" n="456.3"/>གཞུང་བཞིན་དགོད་པར་བྱ། །ཤར་གྱི་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་དག་ལ། །དྲི་ཟ་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །རྣམ་རྒྱལ་ཡབ་ཡུམ་བདག་པོ་བསྐྱེད། །ལྷོ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་ལ། །གཤིན་རྗེ་བསྣོལ་བའི་གདན་<milestone unit="line" n="456.4"/>སྟེང་དུ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད། །ནུབ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། །ཆུ་བདག་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་ན། །རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོ་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད། །བྱང་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་<milestone unit="line" n="456.5"/>ལ། །གནོད་སྤྱིན་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བ་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད། ཁྲར་ལྷོ་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་ལ། །མེ་ལྷ་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །དབྱུག་པ་སྔོན་པོ་ཡབ་ཡུམ་སྐྱེད། །ལྷོ་ནུབ་འཁོར་ལེའི་<milestone unit="line" n="456.6"/>རྩིབས་སྟེང་ལ། །བདེན་བྲལ་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །མི་གཡོ་མགོན་པོ་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད། །ནུབ་བྱང་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་ལ། །རླུད་ལྷ་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="page" n="457"/><milestone unit="line" n="457.1"/>༄༅། །བསྐྱེད། །བྱང་ཤར་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་ལ། །དབང་ལྡན་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད། །མདུན་དུ་གཟའ་སྐར་གདན་ལ་ནི། །ཧུ༷་ཆེན་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད་པར་<milestone unit="line" n="457.2"/>བྱ། །རྒྱབ་ཏུ་ས་བདག་གདན་ལ་ནི། །སྟོབས་ཆེན་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །གྲུ་ཆད་བཞི་ལ་དགོད་པ་ནི། །བྷནྟྲ་བདུད་རྩིའི་བཀང་བ་བཞི། །གཉིས་མེད་བདུད་རྩིའི་མཆོད་ཕྱིར་དགོད། །ཤར་སྒོར་ཉི་མའི་གདན་ལ་<milestone unit="line" n="457.3"/>ནི། །པུ་ཤུད་མགོ་ཅན་བསྐྱེད་པར་བྱ། །ལྷོ་སྒོར་ཉི་མའི་གདན་ལ་ནི། །སྐྱེ་ཀའི་མགོ་ཅན་བསྐྱེད་པར་བྱ། །ནུབ་སྒོར་ཉི་མའི་གདན་ལ་ནི། །སྲིན་བྱའི་མགོ་ཅན་བསྐྱེད་པར་བྱ། །བྱང་སྒོར་ཉི་མའི་གདན་ལ་ནི། །ཁྲ་ཡི་<milestone unit="line" n="457.4"/>མགོ་ཅན་བསྐྱེད་པར་བྱ། །ལས་ཀྱི་ལྷ་རྣམས་རིམ་བཞིན་དགོད། །རྫས་སུ་དགོད་པར་བྱ་བ་ནི། །བྷནྟྲ་བུ་ག་གཅིག་ནང་དུ། །དབང་པོ་ལྔ་རྣམས་བླུགས་པ་ནི། །བདག་པོ་ཡབ་ཡུམ་མཚན་མར་བཞག །ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="457.5"/>བཞི་ཡི་ནི་སག་བཅུ། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཡབ་ཡུམ་རྣམས་ཀྱི་རྫས། །ཡན་ལག་བཞི་ཡི་མཚན་མ་ནི། །སྒོ་བ་རྣམས་ཀྱི་མཚན་མར་བཞག །ཐོད་པ་དུམ་བུ་བཅུ་དྲུག་ནི། །ལྷ་མོ་བཅུ་དྲུག་མཚན་མར་དགོད། །སོ་དང་འབར་<milestone unit="line" n="457.6"/>འབུར་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཕོ་ཉ་རྣམས་ཀྱི་རྫས་སུ་དགོད། །སྒལ་ཚིགས་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་ནི། །ཅི་བགྱི་ཚོགས་ཀྱི་མཚན་མར་དགོད། །སོ་སོའི་གསུང་གི་ཡིག་འབྲུ་རྣམས། །རང་རང་སོ་སོའི་མཚན་མ་ལ། །ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="page" n="458"/><milestone unit="line" n="458.1"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་དེ་ཡིས། །དུར་ཁྲོད་སྨྱུག་གུས་བྲི་བར་བྱ། །ཐོད་པ་དུམ་བུ་དགུ་ནང་དུ། །ཏིལ་ཆེན་མར་ཁུ་ཁདགུར་གདགས། །དེ་རྗེས་ཤ་ཆེན་ཐང་མར་བརྡལ། །རཀྟ་ཆེན་པོ་རྒྱ་མཚོར་བསྐྱིལ། །ཀེང་རུས་ཚོགས་ནི་<milestone unit="line" n="458.2"/>རི་ལྟར་སྐྲུང་། །གསུར་ཆེན་དུད་པ་རྒྱུན་མི་འཆད། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བཞི་བརྒྱད་དག་ཏུ། །སྟག་དང་ཆུ་སྲིན་ཆུ་ཀེང་དང་། །ཞིང་གི་རྒྱལ་མཚན་བརྒྱད་རྣམས་གཟུག །ཞིང་ལྤགས་གཡང་གཞི་སྤྲིན་ལྟར་<milestone unit="line" n="458.3"/>གཏིབས། །ཞིང་ཕྲན་མང་པོའི་འཕན་དུ་བཀྲམ། །དེ་ལྟར་གསལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་སྟེ། །ཞེ་སྡང་འཇོམས་པའི་ཕུར་པའོ། །སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་ནི། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="458.4"/>འདྲ་བ་ལ། །གྲུ་གསུམ་མེ་འོད་འབར་བ་བྲི། །གཞན་རྣམས་གོང་དང་མཐུན་པར་དགོད། །དབུས་སུ་དྲེགས་པའི་གདན་ལ་ནི། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཡབ་ཡུམ་བསྒོམ། །སྤྱན་སྔར་སྔགས་་ཀྱི་བདག་པོའོ། །དེ་ལྟར་གསལ་<milestone unit="line" n="458.5"/>བར་བལྷས་པ་ནི། །སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་སྟེ། །གཏི་མུག་འཇོམས་པའི་ཕུར་པའོ། །གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་ནི། །ཆགས་པའི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་བྲི། །གྲུ་གསུམ་མེ་འོད་འབར་བ་<milestone unit="line" n="458.6"/>དགོད། །དབུས་སུ་དྲེགས་པའི་གདན་ལ་ནི། །རྟ་མཆོག་རོལ་པ་ཡབ་ཡུམ་བསྒོམ། །རྒྱབ་ཏུ་སྔགས་ཀྱི་བདག་པོ་ནི། །གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་སྟེ། །འདོད་ཆགས་འཇོམས་པའི་ཕུར་པའོ། །ཡོན་ཏན་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="459"/><milestone unit="line" n="459.1"/>༄༅། །འཁོར་དམ་པ་ནི། །རིན་ཆེན་མྱུ་གུ་བརྒྱད་དུ་བྲི། །གྲུ་གསུམ་མེ་འོད་འབར་བར་དགོད། །དབུས་སུ་དྲེགས་པའི་གདན་ལ་ནི། །གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོ་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད། །གཡས་སུ་སྔགས་ཀྱི་བདག་<milestone unit="line" n="459.2"/>པོའོ། །ཡོན་ཏན་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་ནི། །ང་རྒྱལ་འཇོམས་པའི་ཕུར་བུ་སྟེ། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རིགས་ཞེས་བྱ། །ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་ནི། །དང་པོ་ཚད་མེད་སྙིང་རྗེ་བསྐྱེད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་<milestone unit="line" n="459.3"/>དགའ་བ་ནི། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བའི་ལམ་མཆོག་ཡིན། །སྒྲུབ་པ་པོས་ནི་ནན་ཏན་བྱ། །ཁྲག་འཐུང་ཐུགས་ལ་གནས་པ་ནི། །ཡེ་ཤེས་རྩེ་མོ་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །ཧུ༷་གསུམ་ལས་ནི་འདས་པའི་ཕྱིར། །རྩེ་མོ་མེད་པའི་ལས་སུ་<milestone unit="line" n="459.4"/>བསྟན། །འདི་ནི་གཟུག་དང་བྱིན་རློབ་དང་། །བཟླས་བརྗོད་དང་ནི་ཕྲིན་ལས་དང་། །དུས་དང་གནས་དང་བདག་ཉིད་དང་། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བདུན་པོ་ཡིས། །ལས་གང་སྒྲུབ་པ་འགྲུབ་པར་བྱེད། །དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="459.5"/>རྩིབས་བཞི་མུ་ཁྱུད་བཅས། །གྲུ་ཆད་བཞི་ཡིས་བརྒྱན་པའི་གནས། །དབུས་སུ་དྲེགས་པའི་གདན་ལ་ནི། །བྱང་ཆུབ་ལྔ་ལས་བཞེངས་པ་ཡི། །ལས་ཀྱི་ཧེ་རུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཤར་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་ནི། །དྲི་<milestone unit="line" n="459.6"/>ཟ་བསྣོལ་བའི་གདན་དག་ལ། །བྱང་ཆུབ་ལྔ་ལས་མངོན་རྫོགས་པའི། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཡབ་ཡུམ་བསྒོམ། །ལྷོ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབསསྟེངལ། །གཤིནརྗེབསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །བྱང་ཆུབ་ལྔ་ལས་མངོན་<milestone unit="page" n="460"/><milestone unit="line" n="460.1"/>རྫོགས་པའི། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ཡབ་ཡུམ་བསྒོམ། །ནུབ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་ལ། །ཀླུ་གདུག་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །བྱང་ཆུབ་ལྔ་ལས་མངོན་རྫོགས་པའི། །རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོ་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="460.2"/>བསྒོམ། །བྱང་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། །གནོད་སྤྱིན་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །བྱང་ཆུབ་ལྔ་ལས་མངོན་རྫོགས་པའི། །སྟོབས་ཆེན་ཡབ་ཡུམ་བསྒོམ་པར་བྱ། །སྒོ་མ་ཡན་ཆད་གཞན་བཞིན་གསལ། །ཧུ༷་<milestone unit="line" n="460.3"/>བསྒྲིལ་ལྔ་དང་ཉི་ཟླ་དང་། །ཕྱག་མཚན་འོད་དང་བཅས་པ་ལྔ། །སོ་སོར་རྟོག་པ་མེ་ལོང་དང་། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཆོས་དབྱིངས་དང་། །བྱ་བ་ནན་ཏན་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་སྐུ་རུ་བརྟག །ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="460.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་ཡི། །ཐུགས་ཀྱི་རིགས་ལས་བྱུང་ཞེས་བྱའོ། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཡིས་ཕྲག་དོག་འཇོམས། །ལས་ཀྱི་ཕུར་པ་ཡིན་ཞེས་གསུངས། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་དག་ཉིད་ལའང་། །བྱེ་བྲག་ཏུ་ནི་གསུངས་<milestone unit="line" n="460.5"/>པའོ། །རྣལ་འབྱོར་བློ་ལྡན་དམ་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེའི་གཡབ་མོས་གཡབ་ནས་ནི། །དབྱིངས་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲངས་མཆོད། །གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྟིམ་བྱས་ནས། །བདག་ཉིད་ལྷུན་གྲུབ་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="460.6"/>ནང་གསང་བའི་མཆོད་པ་བརྩམ། །བདག་ཉིད་ཐུགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་ལས། །ལྷ་མོ་མང་པོ་ཐོན་ནས་ནི། །ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བ་རྣམས་ལ་མཆོད། །ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །ལྷ་མོ་མང་པོ་སླར་འཐོན་<milestone unit="page" n="461"/><milestone unit="line" n="461.1"/>༄༅། །ནས། །བདག་ལ་མཆོད་པ་དབུལ་བར་བརྟག །དེ་རྗེས་བསྟོད་པ་བྱེད་པར་བསམ། །ཧུ༷་བསྐལ་པ་མེ་ལྟར་འབར་བ་ཡིས། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུའི་ཀློང་དཀྱིལ་ན། །ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོ་རྣམ་བཞུགས་པ། །སྐུ་ནི་<milestone unit="line" n="461.2"/>ཅིར་ཡང་འགྱུར་བའི་གཟུགས། །ཧུ༷་དབུ་སྐྲ་ཁམ་ནག་རལ་པ་ཅན། །གྱེན་དུ་འཁྱིལ་ཅིང་སྲིད་རྩེར་འབར། །མི་མཉམ་ཁྲོ་གཉེར་སྡང་མིག་ནི། །ལོག་པར་ལྟ་བ་འདུལ་བའི་སྤྱན། །ཧུ༷་མཆེ་བ་ཟང་ཡག་གཙིགས་པ་<milestone unit="line" n="461.3"/>ནི། །སྐྱེ་ཤིའི་རྩ་བ་གཅོད་པའི་ཚུལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་ལས། །ཕྱག་རྒྱ་སྣ་ཚོགས་ཅིང་ཡང་སྣང་། །ཧུ༷་ཐུགས་རྗེའི་བྱིན་རླབས་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས། །བྱམས་པའི་འོད་ཟེར་གློག་བཞིན་འགྱུ། །རྔམས་པའི་<milestone unit="line" n="461.4"/>སྒྲ་སྐད་འབྲུག་ལྷར་སྒྲོགས། །སྤྲུལ་པའི་ཐོག་ཐོག་ཆར་བཞིན་འབེབས། །ཧུ༷་སྔོན་གྱི་ཐུགས་དམ་ཆེན་པོ་ནི། །ཀླན་ཀ་ཆེན་པོ་བདུད་ལ་ཚོལ། །ཀྱལ་ཀ་ཆེན་པོ་བགེགས་ལ་ཚོལ། །ཡལ་གམ་ཅན་ལ་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="461.5"/>སྩོལ། །ཧུ༷་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་གྱིས། །བདག་ལ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་མཛད་ཅིང་། །བདག་གི་ལྷག་པའི་བསམ་པ་རྣམས། །འགྲུབ་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཏུ་གསོལ། །ཧུ༷་འཁྱིལ་ཞིང་རྒྱན་ཡང་འཁྱིལ་པ་<milestone unit="line" n="461.6"/>ཆེ སེམས་ལ་བརྗོད་མེད་སྐུ་མི་མངའ། །སྒྲ་ལས་འདས་པའི་སྦྱོར་བ་སྟེ། །བསམ་དང་བྲལ་བའི་ཡེ་ཤེས་ལགས། །ཧུ༷་སྲིད་གསུམ་འཇོམས་པའི་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །མཉམ་ཉིད་ངང་གིས་ཁྲོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="page" n="462"/><milestone unit="line" n="462.1"/>བསྟོད། །ཁྲོ་བོ་ལོངས་སྤྱོད་མཛད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རྡོ་རྗེ་འདུ་འཕྲོ་མཛད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཅེས་བསྟོད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="462.2"/>ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་ཁྲག་འཐུང་བདག །གཉིས་མེད་ལས་བྱུང་ཁྲོ་རྒྱལ་གཙོ། །ལྷ་ལ་དབང་བསྐུར་མི་འཚལ་ལམ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། །ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་ཚིག་གསན་<milestone unit="line" n="462.3"/>ནས། །གསུང་ནི་འདི་སྐད་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །གཉིས་མེད་ལས་བྱུང་ལྷ་མོ་འསྐུལ། །ཕྱོགས་བ་་རྒྱལ་བ་སྤྱན་དྲངས་ལ། །མཆོད་བསྟོད་རིམ་པར་བྱས་ནས་ནི། །གསོལ་གདབ་དབང་སྤྱིན་ནོད་པར་བྱ། །བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="462.4"/>དབང་ནོད་རིམ་དབང་བརླབ། །བདག་ཉིད་ལས་བྱུང་ལྷ་མོ་ཡིས། །རབ་བསྐུལ་ལྷ་མོས་རིགས་དབང་བསྐུར། །འཁོར་དང་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལའོ། །ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ལྟ་སྟེ། །དགོན་པའི་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="462.5"/>དེར་འདུག་ནས། །ཕྱི་མཚམས་རྒྱལ་པོས་བསྲུང་བར་བྱའོ། །དཀྱིལ་འཁོར་བརྒྱད་པའི་ལས་རྣམས་བྱ། །ཕུར་བུ་བཅུ་དང་མཚོན་དུ་བཅས། །མ་མོ་བསྙེན་པའི་དམར་དང་ཨེ། །གཅིག་ཤོས་འདུལ་བའི་དུག་རྣམས་<milestone unit="line" n="462.6"/>གསོག །རྣམ་གསུམ་བསྒོམ་པའི་རིམ་པ་བྱ། །སྙིང་པོས་སྐུ་བསྐྱེད་གཙོ་དབུས་བསམ། །ཧུ༷་ཆེན་འབར་བ་བཅུ་དང་སྟེང་འོག་འཁོར་ལོ་ལ། །ག་་ཆེན་འབར་བ་བཅུ་ཡང་སྐུ་ཡི་ གཡོན། །ཁྱམས་ལ་ཁྲ་ཐབས་སྒོ་ལ་<milestone unit="page" n="463"/><milestone unit="line" n="463.1"/>༄༅། །རལ་ཅན་བཞི། །སྐུ་བསྐྱེད་དབང་བསྐུར་འོད་དང་ལྡན་པར་བྱ། །སྤྱན་དྲངས་མཆོད་པ་ལ་སོགས་གཞུང་བཞིན་བྱ། །བདུད་རྩིས་མཉེས་ཕྱིར་མཆོད་དང་བླང་། །རཀྟས་མཆོད་ཕྱིར་སྦྲེང་བར་བྱ། །བསྙེན་<milestone unit="line" n="463.2"/>འབུམ་གྲངས་ཀྱང་ཚང་བར་བྱའོ། །ཏིང་འཛིན་འོད་དང་སྐུ་ཡང་སྤྲོ། །བསྲེག་དང་རྡུལ་དུ་བརླག་པར་བསམ། །སྐུ་དང་ཁ་དང་སྙིང་གའོ། །ལྟེ་བར་བསམ་བྱ་སྙིང་པོ་བཟླས། །བདག་ཉིད་ཁྲོ་རྒྱལ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །སྐུ་<milestone unit="line" n="463.3"/>ལས་འོད་ཟེར་འབར་བ་འཁྲུགས། །ཐིམ་དང་དབང་ཕྱུག་སྟོབས་དང་ལྡན། །ཅིས་ཀྱང་མི་བསྐྱོད་དཔལ་དང་ལྡན། །སྐུ་ཡི་དབང་ཆེན་རྫོགས་པས་བཀའ་ལ་ཐམས་ཅད་ཉན། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བཅས་བཀའ་ཉན་ཐམས་<milestone unit="line" n="463.4"/>ཅད་བསྲུང་བར་བྱེད། །རིགས་ལྔ་འཁོར་དང་བཅས་པ་སྐུ་ཡི་སྙིང་པོ་ཉིད། །གསུང་གི་དབང་ཕྱུག་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད། །རིགས་ལྔ་འཁོར་དང་བཅས་པ་གསུང་གི་སྙིང་པོ་ཉིད། །འོད་དང་ཟེར་གྱིས་ཀླུ་རྣམས་<milestone unit="line" n="463.5"/>རབ་ཏུ་འདར། །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེས་དགྲ་བགེགས་ཐམས་ཅད་དང་། །གནོད་བྱེད་སྡང་བ་དབང་དུ་སྡུད་པར་བྱེད། །བསྡུ་དང་སྤོར་བྱེད་ཤུགས་དང་ལྡན་པའོ། །ཚོགས་ཕུལ་ཉམས་དང་ལྡན་ན་བསྒྲལ་ལས་བྱའོ། །ཕུར་<milestone unit="line" n="463.6"/>བཏབ་ཧོ་ཡིས་ཕྱུང་ནས་བསྟབ་གནན་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་བུམ་པ་བཞག་ནས་ནི། །སྤོས་ཆུས་བཀང་སྟེ་གཟུངས་ཐག་སྦྲེལ་བར་བྱའོ། །སྔགས་ཀྱིས་བསྟབ་སྟེ་ཚང་ན་བླུད་བཀྲུ་བྱ། །བདུག་པ་བྱས་ཏེ་དྲག་ཏུ་<milestone unit="page" n="464"/><milestone unit="line" n="464.1"/>བཟླས་བཀྲུ་བྱའོ། །གསོད་པའི་ལས་ཅན་གང་ཞིག་བྱེད་པ་ན། །ཁྱི་དང་ཕག་དང་དྲེལ་ཐོད་ནང་དུ་མནན། །སྤོས་དང་མཚལ་དུད་གུ་གུལ་ནག་པོས་བདུག །བསྲུང་བའི་ལས་ཅན་གང་ཞིག་བྱེད་པ་ན། །ཚྭ་དང་སྐྱེ་ཚེ་<milestone unit="line" n="464.2"/>སྐྱེ་འབྲུམ་རྣམས་སྔགས་ཏེ། །ཕུར་ཏེ་མཐོའམ་ཡང་ན་སྦ་བར་བྱ། །ཕུར་བུ་དབང་བསྐུར་འོས་པའི་ས་རུ་གདབ། །མོ་གཤམ་གང་ཞིག་བུ་ཕོ་འཕེལ་བྱེད་ན། །བུམ་པས་བཀྲུ་ཞིང་བདུག་པ་མང་དུ་བྱ། །ལྷོག་འབྲས་<milestone unit="line" n="464.3"/>སྒྲུལ་དང་ཕོལ་གྱིས་ཟིན་པ་ལ། །ཁ་རུ་བཟླས་ཤིང་དེ་ལ་གདབ་པར་བྱ། །འཛའ་གད་གདོན་གྱི་དབང་ཏུ་གྱུར་པ་ལ། ་་་དཀར་སྔགས་ཤིང་སོལ་རྟགས་དུས་སུ་བླུག །གང་ཞིག་གདོན་ཀྱིས་སྨྱོ་འབོག་བྱེད་པ་<milestone unit="line" n="464.4"/>ལ། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་མི་མོ་གཞོན་པ་ལ། །བྱིན་དང་ལྡན་པའི་མཆོག་གི་ཕུར་པ་དང་། །ཕུར་པས་གདབ་ཅིང་སྦྱོར་བ་དག་ཀྱང་བྱ། །ཕྱུགས་ལ་གདོན་ཞུགས་ནུ་ཞོ་བསྐམས་པ་ལ། །རེ་ལྕག་ཐར་ནུ་བསེ་ཞོ་ཅན་<milestone unit="line" n="464.5"/>དག་ལ། །གཟུགས་བྱས་ཕུར་པས་བཏབ་ན་ཐུབ་པར་ངེས། །གང་ཞིག་བདག་ལ་གནོད་དེ་ཡིད་འཁྲུགས་ན། །མོན་དང་རབས་ཆད་ཐོད་པར་ངེས་པར་མནན། །གདོན་ལ་ཏིང་འཛིན་གསལ་ཞིང་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="464.6"/>བགྲང་། །ཀླུང་དུ་གྱུར་ན་ཕྱོགས་སུ་མི་བདེ་འབྱུང་། །ཉམས་སུ་ལོན་ན་རང་ལ་ཉམས་མི་འགྱུར། །ལས་སུ་རུང་ན་དོན་དུ་ཅི་ཡང་འགྲུབ། །ཏིང་འཛིན་མེད་ཅིང་རང་དབང་མེད་པ་དང་། །སྔགས་དང་ལུང་མེད་རང་<milestone unit="page" n="465"/><milestone unit="line" n="465.1"/>༄༅། །ཡན་སྙོམས་ཞུགས་པས། །ཡུན་དུ་བསྒྲུབས་ཀྱང་རྟགས་མེད་ཡལ་བར་འགྱུར། །ཞེས་བསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་བ། ཀི་<milestone unit="line" n="465.2"/>ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས་དྲག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པར་བཀོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་<milestone unit="line" n="465.3"/>འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་གསང་མཆོག་རོལ་པའི་བདག །སྲས་མཆོག་ཕུར་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གང་། །གསོད་པ་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གང་། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །ཀི་ལ་ཡ་ཡིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྲས་<milestone unit="line" n="465.4"/>མཆོག་ཕུར་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཡང་དག་ཉིད་དུ་ངས་བཤད་ཀྱིས། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱིས་གུས་པར་ཉོན། །ལས་ལ་སྦྱོར་བའི་དུས་སུ་ནི། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །མེ་འོད་འབར་བས་བསྐོར་བ་<milestone unit="line" n="465.5"/>བྲིས། །རོལ་མོའི་རྒྱན་རྣམ་འཁྲིགས་པར་བརྟག །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བཞི་སྟེང་འོག་བཅུ། །སྲས་མཆོག་ཉི་ཤུ་དགོད་པར་བྱ། །དབུས་སུ་ཉིད་ཀྱི་སྲས་མཆོག་སྟེ། །ཕོ་ཉའི་དཔུང་ཚོགས་མང་པོ་ཀུན། ཁེན་ཏུ་<milestone unit="line" n="465.6"/>གསལ་ཞིང་འབར་བར་བརྟག །འདི་ནི་སྲས་མཆོག་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །དེ་ནས་གཞན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །བདག་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པའོ། །ཕོ་བྲང་ལིང་ཚེ་དགུ་པ་ལ། །ཕྱོགས་བཞི་ལེའུ་ཚེ་དག་དང་<milestone unit="page" n="466"/><milestone unit="line" n="466.1"/>ནི། །མདུན་དང་གཡས་མཆན་གཡོན་མཆན་ལ། །སྲས་མཆོག་བདུན་པོ་དགོད་པར་བྱ། །འདི་ཡང་སྲས་མཆོག་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །གསོད་པ་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །སྲས་མཆོག་ཕུར་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="466.2"/>གྱི། །དབང་ལྡན་ཕྱོགས་ཀྱི་གྲྭ་ལ་ཡང་། །འབྲུབ་ཁུང་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཧོམ་ཁུང་གྲུ་གསུམ་གདེངས་པ་ལ། །རྩེ་མོ་ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་བསྟན། །དུག་གི་ཆུ་ཡིས་ཆག་ཆག་གདབ། །རོ་བསྲེགས་སོལ་བས་ནག་<milestone unit="line" n="466.3"/>པོའི་བྱུག །བང་རིམ་གསུམ་དང་ལྡན་པར་བྱ། །ཧུ༷་དང་ཕཊ་ཀྱིས་འཁོར་བར་བྲི། །རྩང་ཐོད་མང་པོས་ཁ་བསྐོར་ལ། །ཐོ་བ་ལྕགས་ཀྱུ་འཁྲིགས་པར་དགོད། །དུས་ལ་བབ་པའི་སེམས་ཅན་གཟུགས། །ལས་ལ་བབ་<milestone unit="line" n="466.4"/>པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དྲི་མ་དྲུག་ལ་སོགས་པ་ལ། །མཚན་མ་མིང་དུ་བཅས་པར་བྱའོ། །ཧོམ་ཁུང་ནང་དུ་གཞུགས་པ་ཡིན། །མགོ་ནི་ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སུ་བསྟན། །གན་རྐྱལ་དག་ཏུ་གཞག་པར་བྱ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="466.5"/>གདེང་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་པས། །རྡོ་རྗེ་དབྱུག་པ་བླངས་ནས་སུ། །ཁྲག་འཐུང་འཁོར་ལ་གནས་པ་ཡི། །གསོད་མ་ལས་མཁན་སྤྱན་དྲངས་ལ། །དེ་ལ་རྡོ་རྗེའི་གཡབ་མོས་གདབ། །དེ་ལ་གཏོར་མ་རྒྱས་པར་བྱིན། །བདག་<milestone unit="line" n="466.6"/>ཉིད་ཆེན་པོ་བསྐུལ་བ་ནི། ཁྲ་ཆེན་ལ་སོགས་མདུད་རྩི་ལྔ། །གླ་བ་ཤིང་ཀུན་རྒུན་འབྲུམ་གྱིས། །མཆོད་པ་ཕུལ་ལ་ལ་ས་ལ་བཏང་། ཁྲ་ན་མུ་ཁ་བསྐུལ་བ་ནི། །ཉི་མའི་མཆོད་པ་ཕུལ་བའོ། །ས་བདག་ཆེན་མོ་བསྐུལ་<milestone unit="page" n="467"/><milestone unit="line" n="467.1"/>༄༅། །བ་ནི། །གནོད་སྦྱིན་ཤ་ཁྲག་བྱིན་ལ་བཅོལ། །ཕྲ་མེན་ལས་ལ་བསྐུལ་བ་ནི། །སྙིང་སྣ་མང་པོ་ཕུལ་ལ་བཅོལ། །སྲིན་མོ་ལས་ལ་བསྐུལ་བ་ནི། །སྙིང་སྣ་སྙིང་ཁྲག་ཕུལ་ནས་ནི། །རྣལ་འབྱོར་ལས་འདི་<milestone unit="line" n="467.2"/>གྲུབ་པར་གྱིས། །གང་ཡིན་གནས་ནས་དྲང་བར་བྱོས། །དུག་གི་གཏོར་མ་ཟ་རུ་གཞུག །འགོ་བའི་ལྷ་དང་དབྲལ་བ་གཅེས། །འབྲོས་ཀྱིས་མི་ཐར་གནན་གཟིར་བྱ། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་ཕྲོགས་པ་དང་། །ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="467.3"/>འཁུ་མི་ནུས་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་དྲག་པོའི་ཕུར་པས་གདབ། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་ལས་མཁན་གྱིས། །ཐུན་གྱི་དབབ་ཅིང་གསད་པར་བྱ། །མཚོན་ཆ་རབ་ཏུ་འབར་བ་ཡིས། །རྐང་པ་གཡས་གཡོན་གང་ཡིན་ནས། །རྡུལ་དུ་<milestone unit="line" n="467.4"/>ག་་ཅིང་ཕྱེ་མར་བྱ། །ལྷ་ཡི་ཚོགས་ལ་ཐིམ་པར་བསྟབ། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ཀྱང་འཇིག་འགྱུར་ན། །ཁམས་གསུམ་པ་དག་སྨོས་ཅི་དགོས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="467.5"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས། སྲས་མཆོག་ཕུར་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས་ཡང་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་སྟོན་<milestone unit="line" n="467.6"/>པ་ཐབས་ཀྱི་བདག །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡབ་ཆེན་པོ། །སྲིད་གསུམ་གཙོར་གྱུར་བསྒྲལ་བ་ལ། །ཕུར་པའི་རྒྱུ་ནི་ཅི་ལ་བགྱི། །དེ་ཡི་ཚད་ནི་ཇི་ལྷར་འབྱུང་།། །གསང་བའི་བདག་པོས་ལུང་བསྟན་གསོལ། །ཞེས་གླེངས་<milestone unit="page" n="468"/><milestone unit="line" n="468.1"/>པས། ཁྲག་འཐུང་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། །ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་ཚིག་གསན་ནས། །གསུང་ནི་འདི་སྐད་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཕུར་པའི་རྒྱུ་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱི། །རྩེ་གཅིག་ཡིད་ཀྱིས་མཉན་པར་གྱིས། །དྲག་པོ་ལྕགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="468.2"/>ཕུར་པ་ལ། །གྲི་ལྕགས་མདེ་སྙིང་རྟགས་ཕྱིན་དང་། །གནམ་ལྕགས་ཐོག་གི་ལྕགས་དག་དང་། །གཅོད་དང་རྣོ་དང་སྲ་ལ་སོགས། །ལྕགས་ནི་སྣ་ལྔ་དག་ལས་ནི། །སྟེང་དུ་སོར་གཅིག་རྒྱ་མདུད་བྱ། །བར་དུ་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="468.3"/>ཟུར་བརྒྱད་དེ། །སྐེད་པར་སོར་གཅིག་རྒྱ་མདུད་བྱ། །ཁྲོ་རྒྱལ་གནས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལས་བྱུང་བའི། །རྩེ་མོ་ཟུར་གསུམ་འཇོམས་པ་སྟེ། །ཆོས་དབྱིངས་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན་པ་སྟེ། །དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="468.4"/>རྐྱེན་དུ་ཡང་དག་བཤད། །དབང་ལ་ཟངས་ཀྱི་ཕུར་པར་བྱ། །རྒྱས་པ་གསེར་ལ་སོགས་པའོ། །ཞི་བ་ཙསྡེན་དཀར་པོ་སྟེ། །རྩེ་མོའི་དབྱིབས་ནི་སོ་སོར་བྱ། །གཞན་ཡང་ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་། །རབ་ཏུ་མི་བསྲུན་གནས་<milestone unit="line" n="468.5"/>དག་ནས། །གང་དག་སྐྱེས་པ་གང་ཡིན་དང་། །དུག་དང་གཅན་གཟན་གདུག་པ་དང་། །རབ་ཏུ་ག་་པའི་གནས་དག་ན། །སྐྱེས་པའི་ཤིང་མཆོག་ཚེར་མ་ཅན། །སྐྱེར་པ་དང་ནི་སེང་ལྡེང་དང་། །གང་དག་སྐྱེར་ལྡེང་<milestone unit="line" n="468.6"/>མཛོ་མོ་ཤིང་། །རྩ་བའི་ལོགས་སུ་རྒྱ་མདུད་བྱ། །རྩེ་མོའི་ལོགས་སུ་ཟུར་གསུམ་བྱ། །གཞན་ཡང་གདུག་པའི་ཚེར་མ་ཅན། །གོང་མ་དེ་རྣམས་མ་འབྱོར་ན། །གདུག་པའི་ཤིང་མཆོག་གང་རྙེད་བྱ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་<milestone unit="page" n="469"/><milestone unit="line" n="469.1"/>༄༅། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ། །ཡིད་ལ་དྲན་ཞིང་གསལ་བསྒོམས་ནས། །སྔགས་དང་བྱ་བ་མ་ནོར་ན། །དེས་ཀྱང་བྱ་བར་ང་ཡིས་བཤད། །འདི་དག་རིང་ཐུང་ཚད་བསྟན་པ། །སོར་བཞི་པ་དང་སོར་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="469.2"/>པ། །བཅུ་གཉིས་པ་དང་བཅོ་བརྒྱད་སྟེ། །དེ་ལས་ཐུང་བར་མ་གསུངས་ཤིང་། །དེ་ལས་རིང་བ་ཡོངས་མ་བསྟན། །སོར་བཞི་འབྱུང་བ་བཞི་ཡི་ཚད། །སོར་བརྒྱད་རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་ཀྱི་ཚད། །བཅུ་གཉིས་སྐྱེ་མཆེད་བཅུ་<milestone unit="line" n="469.3"/>གཉིས་ཚད། །བཅོ་བརྒྱད་ཁམས་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་ཚད། །རྟགས་དང་སྦྱར་ཏེ་དེ་རྣམས་བསྟན། །རྟགས་ཕྱིན་པ་ཡི་ལྕགས་རྣམས་ནི། །དེ་ཡི་ཡོན་ཏན་བསྟན་པ་ནི། །དཔེར་ན་ནགས་ཀྱི་སྡོང་པོ་ལ། །སྔོན་ཆད་ཆོད་པའི་<milestone unit="line" n="469.4"/>སྟ་རེ་དག །དེ་དག་ཡོད་པར་གྱུར་ན་ནི། །ཆོད་མི་ཆོད་ཀྱི་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དེ་དག་སྔོན་ཆད་མ་ཆོད་པས། །ཆོད་དང་མི་ཆོད་ཡོད་མ་ངེས། །དེ་བཞིན་རྒྱུ་ཡང་དེ་དང་འདྲ། །མདོར་ན་རྣལ་འབྱོར་རྩལ་མཆོག་གཅེས། །རེ་<milestone unit="line" n="469.5"/>ཞིག་དེ་ཡང་སྐྱོན་མེད་དེ། །ཡོན་ཏན་ཡོད་པར་འདི་ལས་བསྟན། །ནག་པོའི་ཤིང་ནི་དུག་ཅན་ལ། །ཕུར་པ་བྱས་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། །ནག་པོ་གཞན་གྱིས་མི་ཚུགས་ལ། །དུག་གིས་ཕ་རོལ་གསོད་པར་བྱེད། །ཚེར་མ་<milestone unit="line" n="469.6"/>ཅན་གྱི་ཤིང་རྣམས་ལ། །ཕུར་པ་བྱས་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། །སྐྱེར་པས་ཚེ་དང་ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ། །མཛོ་མོས་དབང་དུ་བྱ་བ་འགྲུབ། །གཞན་ཡང་ཁ་དོག་རིགས་སུ་སྦྱར། །མདོར་ན་བདེ་གཤེགས་ས་བོན་གྱིས། །བྱིན་<milestone unit="page" n="470"/><milestone unit="line" n="470.1"/>གྱིས་བརླབ་པ་གཅེས་པར་བཤད། །དེ་བས་ཀྱང་ནི་དམ་ཚིག་གཙོ། །རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ལ་དམ་པར་བསྔགས། །དང་པོར་གཞུང་ལས་འབྱུང་བ་བཞིན། །དེ་དག་མ་ནོར་བཤམ་པར་བྱ། །ཚོགས་པས་ཐེ་ཚོམ་མེད་<milestone unit="line" n="470.2"/>ཅེས་བྱ། །བཤམས་པས་བྱ་བ་ཆུད་མི་ཟའོ། །ཀུན་གྱི་རྒྱུ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་མངགས་པ་སྟེ། །རྒྱུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་གང་ཤར་བའོ། །གཞན་ཡང་ཕུར་པའི་རྒྱུ་བཤད་པ། །ཟངས་ལྕགས་འཁར་བ་གང་<milestone unit="line" n="470.3"/>ཡོད་པ། །དེ་ལ་ལེགས་ཤིང་དོད་པར་བྱའོ། །མ་དོད་པ་ཡི་སྐྱོན་རྣམས་ནི། །གང་དགར་བྱས་པས་ཚུལ་ལས་ཉམས། །ཏོམ་ཆལ་བྱས་ན་བཀའ་ལས་འགལ། །རྙེད་བཙན་བྱས་ན་བྱིན་རླབས་ཆུང་། །ཡོད་བཙན་བྱས་<milestone unit="line" n="470.4"/>ན་བསྒོམ་མི་བདེ། །ངན་དགུར་བཤམས་ན་རྟོག་པ་འབྱུང་། །ལེགས་པར་བྱས་ན་ཡིད་རང་བཞིན། །ཚོགས་པར་བསགས་ན་གཞུང་དང་མཐུན། །དོད་པར་བྱས་ན་བྱིན་རླབས་ཡོད། །མདོར་ན་རྟོགས་པ་གཙོ་བ་<milestone unit="line" n="470.5"/>ཡང་། །རྟོགས་པའི་དོན་ལ་མཐར་ཕྱིན་ན། །རྣམ་རྟོག་ལས་འདི་ཡོངས་མི་དགོས། །རྣམ་པར་རྟོག་ལ་ཁྲོ་འདུལ་བཟང་། །ཉོན་མོངས་པ་ལ་གཉེན་པོས་འཇོམས། །རྟོགས་པ་གསལ་བར་བསམས་པ་<milestone unit="line" n="470.6"/>ཤེས། །གཞན་ཚུགས་འདོད་ན་གྲངས་མང་ཟློས། །རྟགས་ཕྱིན་འདོད་ན་ཡུན་དུ་སྲིངས། །དོན་ལ་འཇུག་འདོད་མ་གཡེལ་གྱིས། །རིངས་པར་འདོད་ན་བརྩོན་འགྲུས་བསྐྱེད། །དོན་འདི་ཡིད་ལ་བཞག་ནས་<milestone unit="page" n="471"/><milestone unit="line" n="471.1"/>༄༅། །ཀྱང་། །སྔགས་པས་དེ་ལ་ནན་ཏན་བསྐྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས།<milestone unit="line" n="471.2"/>ཕུར་པའི་རྒྱུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། འདི་སྐད་ཅེས་གླེང་ངོ་། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་སེམས་ཀྱི་བདག །གཉིས་མེད་ལས་བྱུང་རྫུ་འཕྲུལ་ཅན། །དཔལ་ཆེན་ཁྱོད་ལ་བདག་<milestone unit="line" n="471.3"/>ཞུ་འཚལ། །ཕུར་པ་བསྐྱེད་པ་ཇི་ལྟར་བགྱི། །བྱིན་གྱིས་རླབས་པ་ཇི་ལྟར་བརླབ། །ལྟ་བ་ཅི་ལ་དམིགས་པ་ལགས། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་ལུང་བསྟན་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོས་ལུང་བསྟན་གསོལ། །ཞེས་<milestone unit="line" n="471.4"/>གླེངས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ཕུར་པ་དང་པོ་བསྐྱེད་པ་ནི། །རྫས་ཀྱི་ཕུར་པ་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རྒྱན་དང་ཆས་པར་རྣམ་<milestone unit="line" n="471.5"/>པར་བརྟག །བདེ་གཤེགས་ཁྲག་འཐུང་སྦྱན་དྲངས་བཞུགས། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་མཆོད་པ་འབུལ། །འོད་ཞུ་བདག་གི་ཞལ་དུ་ཐིམ། །ལྟེ་བའི་དབུས་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རིམ་པ་གཉིས་ཀྱི་ཚུལ་བརྟགས་སོ། །པདྨ་<milestone unit="line" n="471.6"/>ལས་འཕྲོས་འོད་ཕུང་ལས། །སོ་སོའི་ཡིག་འབྲུ་ཕྱག་མཚན་གྱུར། །དེ་ལས་སྐུ་བཞེངས་འཇིགས་པའི་ཚུལ། །སྐུ་སྟོད་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་སྟེ། །སྐུ་སྨད་སྔོ་སངས་ཟུར་གསུམ་པ། །རལ་པ་ཁམ་ནག་གྱེན་དུ་<milestone unit="page" n="472"/><milestone unit="line" n="472.1"/>འབར། །བྲང་གིས་འགྲོ་བ་ཆེན་པོས་བརྒྱན། །ཕྱག་གཡས་དང་པོ་སྟུ་རེ་ལ། །དེ་འོག་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས། །གཡོན་གྱི་དང་པོ་ཁ་ཊ༷་འཁྲོལ། །དེ་འོག་ཁྲོ་བོའི་སྐེ་ནས་འཛིན། །དེ་ནི་ཕུར་པ་བསྐྱེད་པའོ། །བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="472.2"/>བརླབ་པ་བསྟན་པ་ནི། །སྔོན་ལ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བརླབ། །སྐུ་ཡི་རྡོ་རྗེ་སྐུ་ཡི་གནས། ཁེན་ཏུ་བརྗིད་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །གསུང་གི་རྡོ་རྗེ་གསུང་གི་གནས། །གདངས་སྒྲ་གྲགས་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཐུགས་<milestone unit="line" n="472.3"/>ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཀྱི་གནས། །ཞེ་སྡང་རྩེ་གཅིག་ལྡན་པར་བརླབ། །དེ་ནས་རིགས་ལྔ་བྱིན་བརླབས་ཏེ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཡི་གེ་གསུམ། །རང་རང་ཐུགས་ཀྱི་མཚན་མ་གནས། །ལྟེ་བར་གྲྭ་དང་སྐེད་པར་ཧྭ། །རིགས་<milestone unit="line" n="472.4"/>རྣམས་འདུས་པའི་ངོ་བོར་བརླབ། །དེ་ནས་ཐུགས་ཉིད་མི་འགྱུར་བ། །ཡེ་ཤེས་གཅིག་ཏུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ལོགས་གསུམ་ཧུ༷་གསུམ་མི་འགྱུར་རྟགས། །ཟུར་གསུམ་ཕཊ་གསུམ་འཇོམས་པའི་རྟགས། །དེ་ནས་ཤིན་<milestone unit="line" n="472.5"/>ཏུ་བརྟས་པ་དང་། །ཛ༷༷ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་གདོན་པ་དང་། །བདག་ཉིད་མདུན་ན་གནས་པར་བརྟག །དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་ཁྲོ་བོས་ནི། །རང་རང་སོ་སོའི་དབང་ཡང་བསྐུར། །འཆོལ་པར་སྤྲོས་ལ་སོ་སོར་བསྟིམ། །ཧུ༷་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="472.6"/>ཕཊ་ཀྱི་སྒྲ་འབྱིན་ཅིང་། །རང་རང་རིགས་ལ་ཞུགས་གྱུར་པས། །དབང་དང་བྱིན་རླབས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །དེ་ཉིད་ལ་ནི་འདུས་ཐིམ་བསམ། །དེ་ནས་སྔོན་གྱི་དམ་ཚིག་བསྒྲག །དེ་རྗེས་བདག་ཉིད་ཆེན་པོར་<milestone unit="page" n="473"/><milestone unit="line" n="473.1"/>༄༅། །བརླབ། །ལག་པ་གཡས་པའི་མཐིལ་དུ་ལ། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱུར་པའི་དཀྱིལ། །ཧུ༷་བདག་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་སྐུ། །གཡོན་པ་ཨ་ལས་ཟླ་དཀྱིལ་བསམ། །ཨ་བཞག་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་སྐུ། །ཡབ་<milestone unit="line" n="473.2"/>ཡུམ་རྗེས་སུ་ཆགས་པ་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་འོད་བྱུང་སྟེ། །གཡས་པའི་གུང་མོའི་དཀྱིལ་དུ་ཨོ། །དེ་ཞུ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་སྐུ། །མཐེ་བོང་དཀྱིལ་དུ་ཧུ༷་གསལ་ལས། །དེ་ལས་མི་བསྐྱོད་པ་ཡི་སྐུ། །མཛུབ་མོའི་<milestone unit="line" n="473.3"/>དཀྱིལ་དུ་ཧྲུ༷་བསམས་ལ། །དེ་ལས་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་བསྐྱེད། །སྲིན་ལག་དཀྱིལ་དུ་ཧི༷༷བསམས་ལ། །དེ་ལས་དོན་ཡོད་གྲུབ་པའོ། །མཐེའུ་ཆུང་དཀྱིལ་དུ་ཨུ༷་བསམས་ཏེ། །དེ་ལས་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་<milestone unit="line" n="473.4"/>བསྐྱེད། །ཀུན་ཀྱང་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལའོ། །གཡོན་གྱི་སོར་མོ་རྣམས་ལ་ཡང། །ཡི་གེ་གོང་མ་བསམ་པའམ། །ཡང་ན་ཡུམ་ལྔའི་སྙིང་པོ་ལས། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བསྐྱེད་བྱས་ལ། །རྗེས་སུ་ཆགས་པའི་བརྡ་<milestone unit="line" n="473.5"/>ཡིས་བསྐུལ། །ཐལ་མོ་མཉམ་པར་བྱས་ནས་ནི། །ཨོ་དང་བཛྲ་ཨརྫི་ལི། །ཧུ༷་ཞེས་ཡོངས་སུ་བརྗོད་ནས་ནི། །སོར་མོ་ཅུང་ཟད་བསྣོལ་བར་བྱ། བཛྲ་བྷནྟྲ་ཧུ༷་ཞེས་བརྗོ༷ད། །སོར་མོ་རྒྱབ་ཏུ་བསྣོལ་ཏེ་བསྡམས། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="473.6"/>ས་མ་ཡ་སྟུ༷་ཞེས། །བརྗོད་ལ་ཕུར་པ་ལག་ཏུ་གཞུག །ལག་པའི་རྟིང་པ་རབ་ཕྱེ་སྟེ། །མཐེ་བོང་མཐེའུ་སྲིན་ལག་གསུམ། །དབུས་སུ་ཕུར་བཅུག་འདྲིལ་བར་བྱ། །ཨཱོཾ་དང་བཛྲ་ཨུ་བེ་ཤ། །ཡ་དང་ཨ་ཞེས་བརྗོད་པས་<milestone unit="page" n="474"/><milestone unit="line" n="474.1"/>ནི། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་ཀྱི། །ཡབ་ཡུམ་སྲས་དང་བཅས་པ་ཡིས། །ཞེ་སྡང་རྗེས་སུ་དྲན་པའི་སྐུ། །ཡུངས་འབྲུ་གྲངས་མེད་ཕུར་པར་བསྟིམ། །དེ་ནས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཉིད་ཀྱི། །བདག་ཉིད་ཆེན་<milestone unit="line" n="474.2"/>པོར་དབང་བསྐུར་ཏེ། །སོར་མོ་རྒྱབ་ཏུ་བསྣོལ་ནས་ནི། །གུང་གཉིས་བསྒྲེང་བར་ཕུར་བུ་གཞུག །ཨོ་དང་བཛྲ་ས་ཏྭ་རྭ། །ཛ་ཧུ༷་ཞེས་ནི་བརྗོད་པ་ལས། །སྲས་མཆོག་བདག་ཉིད་ཐུགས་འདྲར་འགྱུར། །དེ་ནས་སོར་<milestone unit="line" n="474.3"/>མོ་ཐུག་པོར་བྱ། །ལག་པའི་རྟིང་པས་ཕུར་པ་བཟུང་། །བཛྲ་ཕུར་བུ་ཞེས་བརྗོད་པས། །དེས་ནི་བདག་དང་གསུང་འདྲར་འགྱུར། །དེ་ནས་སོར་མོ་བརྒྱད་བསྣོལ་ཏེ། །མཐེ་བོང་གཤིབས་པའི་བར་དུ་ནི། །ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="474.4"/>བཅུག་ནས་འདི་སྐད་བརྗོད། །ཨོ་དང་སྨྲིཛི་སྨྲིཇི་དང་། །ཧ་ན་ཧ་ན་ཏིསྟ་དང་། །ཙཀྲ་ཧུ༷་ཞེས་རབ་བརྗོད་པས། །བདག་ཉིད་ཡབ་ཡུམ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རབ་ཏུ་སྤྲོ་ཞིང་དེ་ལ་བསྟིམ། །སྟོང་ཁམས་གང་བའི་མེ་སྟག་<milestone unit="line" n="474.5"/>འཕྲོ། །དམིགས་པ་ཐམས་ཅད་དེས་འགྲུབ་པའི། །བྱིན་དང་དབང་ཆེན་ལྡན་གྱུར་ཏེ། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་དབུས་བཞུགས་གསོལ། །གུ་གུལ་ནག་པོའི་དུད་པས་བདུག །ཡུངས་ནག་ཁྲོ་ཆུང་རྒྱལ་པོས་བརྡེག །ལས་ལ་<milestone unit="line" n="474.6"/>སྦྱར་བའི་དུས་སུ་ནི། །ལྕགས་སམ་ཤིང་ངམ་གང་ཡོད་ལ། །ཁྱི་ཁྲག་ར་ཁྲག་གིས་བྱུགས་ལ། །དུག་དང་མ་རུངས་པས་ཀྱང་བྱུག །བྱིན་བརླབས་ལག་པར་བླངས་ནས་ནི། །གྱེན་དུ་གསོར་ཞིང་འདི་སྐད་བརྗོད། །ཧུ༷་<milestone unit="page" n="475"/><milestone unit="line" n="475.1"/>༄༅། །བཞི་གསལ་འཕྲོས་ཧུ༷་བཞི་ཚོགས་ལ་བསྐྱེད། །དབུ་ལ་རྒྱ་མདུད་བསྟན་པས་ཐབས་ཀྱི་རྟགས། །རྩིབས་ལ་ལོགས་བརྒྱད་བསྟན་པས་ཁྲོ་བོ་བརྒྱད། །རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་བསྟན་པས་ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="475.2"/>བརྒྱད། །དབུས་སུ་རྒྱ་མདུད་བསྟན་པས་ཤེས་རབ་རྟགས། །རྩེ་མོ་ཟིར་གསུམ་བསྟན་པས་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །སྟེང་འོག་གཉིས་སུ་བསྟན་པས་ཁྲོ་བོ་བཞི། །ཁོང་སྟོང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ལས། །ཁྲོ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="475.3"/>འདུས་པའི་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡ། །མ་གཡོས་ཆེ་མཆོག་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག །སྡུག་བསྔལ་ལོག་པར་འཁྱམས་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །ཐུགས་རྗེ་བྱེ་བྲག་དབྱིངས་སུ་སྒྲོལ་མཛད་པ། །ཐབས་ཀྱིས་བསྒྲལ་བའི་<milestone unit="line" n="475.4"/>སྐལ་དང་མི་ལྡན་ཡང་། ཁུགས་ཀྱིས་བསྒྲལ་བའི་ཕྲིན་ལས་མཛད་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་ཕྱི་ནང་མཆོད་པས་མཆོད། །བལྟ་བ་ཅི་ལ་དམིགས་བསྟན་པ། །བལྟ་བའི་རྒྱལ་པོ་ངེས་པའི་དོན། །གདོད་ནས་མ་སྐྱེས་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="475.5"/>དབྱིངས། །རྣམ་དག་མ་སྐྱེས་ཤེས་རབ་སྐུ། །མི་འགག་ཆོ་འཕྲུལ་སྙིང་རྗེ་སྟེ། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་རང་གནས་པ། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་རྣམ་པར་དག །ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་བདག་གནས་པས། །འགྲོ་ཀུན་བླ་ན་མེད་པར་<milestone unit="line" n="475.6"/>སྒྲོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས། སྲས་མཆོག་ཕུར་པ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="page" n="476"/><milestone unit="line" n="476.1"/>གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ། བཛྲ་ཀི་ལར་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་མཆོག་ཏུ་གསང་བའི་བདག །དོན་ཡོད་རྒྱལ་པོ་མཆོག་གི་<milestone unit="line" n="476.2"/>གཙོ། །གཉིས་མེད་ལས་བྱུང་དཔའ་བོའི་མཆོག །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡབ་ཆེན་པོ། །དྲག་པོའི་ཕུར་པ་གསུངས་པ་རྣམས། །སྔོན་ཚེ་དྲེགས་པ་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་། །ད་ལྷའི་རྗེས་བསྒྲུབ་རྣལ་འབྱོར་པས། །དམིགས་ནི་<milestone unit="line" n="476.3"/>གང་དང་གང་དུ་བགྱི། །བསྒྲལ་བའི་དུས་ཚོད་ཇི་ལྟར་ལགས། །གཉིས་མེད་དོན་ལ་བདག་ཞུ་འཚལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། །འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་<milestone unit="line" n="476.4"/>ཀ །བསྒྲལ་བའི་དམིགས་རྣམས་བསྟན་པ་ནི། །ཀུན་ལ་བྱ་བར་གཞུང་ལས་མིན། །ཉམས་པ་བྱ་བ་བདུན་ཡོད་དེ། །དམ་ལས་ཉམས་དང་བཀའ་ལས་ཉམས། །དོན་ལས་ཉམས་དང་ལས་ཀྱིས་ཉམས། །མཚན་མས་<milestone unit="line" n="476.5"/>ཉམས་དང་འདོད་པས་ཉམས། །ལོག་པས་ཉམས་དང་བདུན་པོ་ལ། །འདི་ལ་ཉམས་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །འདི་དག་སོ་སོའི་མཚན་ཉིད་ནི། །མ་འདྲེས་གསལ་བར་ང་ཡིས་བཤད། །སྲོག་ལ་ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཕ་<milestone unit="line" n="476.6"/>དང་མ་དང་མཁན་པོ་གསོད། །སློབ་དཔོན་གསོད་དང་ནང་དམེ་བྱེད། །འདི་ནི་ཉམས་ཀྱང་ལྟུང་བས་ན། །བསྒྲལ་བའི་ཞིང་གཅིག་འདི་ཡིན་ནོ། །ཉམས་ལས་ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་བཀའ་<milestone unit="page" n="477"/><milestone unit="line" n="477.1"/>༄༅། །བསླུ་དང་། །ངན་སེམས་དཔྱ་སེམས་བྱེད་པ་དང་། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་རྒྱུན་གཅོད་དང་། །གསང་བ་སྦས་པའི་ཐབས་མཆོག་རྣམས། །སྣོད་མེད་རྣམས་ལ་བསྒྲག་པ་དང་། །འདི་ནི་ཉམས་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="477.2"/>སྟེ། །འདི་ཡང་བསྒྲལ་བའི་དམིགས་གཅིག་ཡིན། །བཀའ་ལས་ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །དམ་ལ་བཏགས་ན་སྐུ་འཚང་འབྲུ། །སྒྲུབ་ཟླར་སྦྲན་ན་ཡ་ག་འདོགས། །མན་ངག་བསྟན་ན་སྐུར་པ་འདེབས། །བདེན་པར་<milestone unit="line" n="477.3"/>བསྟན་ན་ལོག་པར་འཁྲིད། །དོན་རྟགས་བསྟན་ན་གོལ་སར་འཛིན། །འདི་ནི་ཉམས་པ་ཆེན་པོ་སྟེ། །འདི་ལ་བསྒྲལ་བ་ལྷུར་ཡང་བརྩམ། །དོན་ལས་ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །བྱ་རུ་མི་རུང་སྣ་ཚོགས་བྱེད། །རྫས་<milestone unit="line" n="477.4"/>དང་ལག་ཆ་མངོན་དུ་འཛིན། །ཏན་གཎ་སྦྱོར་སྒྲོལ་དངོས་པོར་སྤྱོད། །ལྟ་བ་ཏིང་འཛིནརྒྱབ་ཏུ་བོར། །སྤྱོད་པ་བརླང་པོ་དང་དུ་ལེན། །ཁྲོ་གཏུམ་ང་རྒྱལ་རང་གར་གཏོང་། །དོན་གྱི་མན་ངག་ལོག་པར་གོ། །ཕ་རོལ་<milestone unit="line" n="477.5"/>འདྲེན་ལ་ལོག་པའི་ཆོས། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་གི་དོན་ལ་མཁས། །བཀའ་གཞུད་བོར་ནས་རྩོམ་པ་ཆེ། །ལོག་པར་སྤྱད་པ་མཐའ་དག་སྤྱད། །འདི་ནི་རྭ་ཏྲ་དངོས་ཡིན་ཏེ། །མངོན་སྤྱོད་བསྒྲལ་ཡང་སྡིག་མི་གོས། །ལས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="477.6"/>ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །བདག་དང་སྐྱེ་གནས་མི་གཅིག་པར། །བསྒྲལ་བའི་ལས་ཀྱི་གློར་འོངས་ནས། །སྔོན་ཆད་འཁོན་པར་ཡོང་མེད་པར། །གླག་ལ་བབ་པར་དྲན་ནས་ཀྱང་། །ཞི་བ་དྲང་པོར་མི་ཉན་<milestone unit="page" n="478"/><milestone unit="line" n="478.1"/>པར། །ཉེས་མེད་གཞན་ལ་འཛུགས་པ་དང་། །དཔུང་པས་བསྙེམས་ལ་ཀླན་ཀ་ཚོལ། །ཁ་ལྕེ་དགོད་ཅིང་བཞིན་མདོག་བཟློག །བརྒལ་ས་མེད་པར་བདག་ལ་རྒོལ། །དབྲོག་མི་དགོས་པར་བདག་་ལ་འཕྲོག །བདག་<milestone unit="line" n="478.2"/>གིས་ཉེས་པར་མ་དྲན་ཞིང་། །བདག་གིས་བརྒལ་བར་མ་བསམས་ཀྱང་། །ལས་ཀྱིས་བདག་ལ་གནད་འཛུགས་ཤིང་། །བདག་ལ་མཐུ་དང་རྩལ་འདེད་པ། །ལས་ཀྱི་ཉམས་པ་འདི་ཡིན་པས། །འདི་ཡང་བསྒྲལ་བའི་<milestone unit="line" n="478.3"/>དམིགས་གཅིག་ཡིན། །གཞན་ཡང་ལས་ཀྱིས་ཉམས་པ་ནི། །གལ་མི་ཆེ་བར་ཡ་ག་ཚོལ། །ཕན་རྒྱུ་མེད་པར་བདག་ལ་འཚེ། །འོང་རྒྱུ་མེད་པར་སྒྲུབ་པར་འོང་། །ལས་ཀྱི་ཉམས་པའི་རྟགས་ཡིན་པས། །འདི་ལ་<milestone unit="line" n="478.4"/>བསྒྲལ་བ་ལྷུར་ཡང་བརྩམ། །ལས་ཀྱིས་འཁོར་བས་སྡིག་མེད་བཤད། །མཚན་མས་ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཆོས་ལ་ཕྱོགས་ཆར་འཛིན་པ་དང་། །ལྟ་བ་སྒྲོ་སྐུར་སྤྱོད་པ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་དོན་ལྡན་ཐུགས་དཀྲུག་<milestone unit="line" n="478.5"/>དང་། །རང་བཞིན་མེད་པའི་ཆོས་བཤད་ཀྱང་། །མཚན་མ་ཅན་གྱི་ཆོས་བཟུང་ནས། །ལྷ་སྲིན་བྲན་དུ་ང་འཁོལ་ལོ། །མཐུ་འགྲན་བྱེད་པ་སུ་ཞིག་ཡོད། །ང་ཡི་ཉམས་སུ་དཔལ་ཆེན་བྱུང་། །ང་ནི་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="478.6"/>ཡིན། །གཞན་ལ་འཚེ་ཞིང་ཁྲོ་ལ་སོགས། །འདི་ནི་མཚན་མས་ཉམས་པ་སྟེ། །བསྒྲལ་བར་བྱས་ཀྱང་དམ་མི་ཉམས། །ལོག་པར་ཉམས་པར་གྱུར་པ་ནི། །མཉན་ན་གོ་རྟོགས་གསལ་མེད་པར། །ལ་འུར་མཐུ་ཆེ་རྩལ་<milestone unit="page" n="479"/><milestone unit="line" n="479.1"/>༄༅། །འདོད་པས། །ལས་ཀྱི་དོན་དུ་མཚན་མ་སྤྱོད། །སྡིགས་པའི་ལག་ཆར་མི་མགོ་ཐོགས། །རལ་པ་བསིག་ཅིང་སོ་གཙིགས་བྱེད། །དམར་གྱི་ཨསྙེ་གློ་ལ་ཐོགས། །ཞིང་གི་པགས་པ་ཕྲག་ལ་ཐོགས། །སྒྲོ་བ་<milestone unit="line" n="479.2"/>ནག་པོ་ཤ་དང་ཚིལ། །སྣོད་བཀང་ཁུར་ཞིང་ལོག་ཆོས་སྤྱོད། །སྤྱོད་པ་མ་ནོར་གཞུད་བོར་ནས། །བྱ་བ་མི་འཚམས་སྣ་ཚོགས་བྱེད། །དེ་དང་གདོང་ལ་ཁྲག་གིས་བྱུག །ཚུལ་འགལ་དམ་དགྲ་སྣ་ཚོགས་བྱེད། །ཐོ་<milestone unit="line" n="479.3"/>ཆོར་སྤྱོད་ཅིང་དམ་མི་བསྲུང་། །སྤྱོད་པ་བརླང་པོས་བཀའ་གཞུང་སྨད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཞབས་འདྲེན་བྱས། །རྣལ་འབྱོར་སྔགས་པའི་རྐང་ནས་དྲངས། །དཔལ་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་ཐུགས་ཁྲལ་བསྐྱེད། །མ་མོ་མཁའ་<milestone unit="line" n="479.4"/>འགྲོ་ཟན་ཚོགས་བཀྲམ། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་དམ་བཙོགས་བྱས། །འདི་ནི་བསྒྲལ་བའི་དམིགས་གཅིག་ཡིན། །འདོད་པས་ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །འདོད་ཆགས་ནོར་གྱིས་སྙིང་བྲུས་ནས། ཁྲེ་བར་ངེས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="479.5"/>འདོད་པས་རྒྱལ། །ཕུང་བར་རྟོགས་ཀྱང་སྔགས་འཆང་འཇོམས། །དུག་ཏུ་སྣང་ཡང་ལྟོ་རུ་བཟའ། །གཉན་པ་ཡིན་ཡང་ཐབས་ཀྱིས་སྨོད། །ཐོབ་ཏུ་འདོད་ནས་གསང་སྔགས་བརྐུ། །བཟའ་རུ་སྒྲུབ་པའི་ཡོ་བྱད་<milestone unit="line" n="479.6"/>བརྐུ། །ནོར་དུ་རྣལ་འབྱོར་གཞུད་སྤྱོད་འཇོམས། །འདི་དག་བསྒྲལ་ན་རྣལ་འབྱོར་བཙུན། །བཏུལ་ཞིང་ཚར་བཅད་བསྟན་པ་གཉན། །མེད་ཅིང་སྟོང་ན་བར་ཆད་ཉུང་། །འདི་དག་བསྒྲལ་བར་མ་བྱས་ན། །མཐོ་རིས་<milestone unit="page" n="480"/><milestone unit="line" n="480.1"/>འགྲིབ་ནས་དམྱལ་ཁམས་འཕེལ། །རྣལ་འབྱོར་དམ་ཅན་སྒྱིད་ལུག་ནས། །ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་ཆོས་སྒོ་འགག །འདི་དག་བསྒྲལ་བར་བྱས་ན་ནི། །དམྱལ་བའི་གནས་སུ་ཡུན་ཐུང་འགྱུར། །བརྡེག་པའི་དུས་ཚོད་བསྟན་<milestone unit="line" n="480.2"/>པ་ནི། །གནམ་སྟོང་དང་ནི་ཚེས་བརྒྱད་དང་། །བཅོ་ལྔ་ཉི་ཤུ་གཉིས་དག་དང་། །བཅུ་དྲུག་དང་ནི་བཅུ་བཞི་དང་། །ཉེར་གསུམ་དང་ནི་བཅོ་བརྒྱད་དང་། །ཉི་ཤུ་ལ་ཡང་བརྡེག་པ་ཡིན། །བཅུ་གསུམ་བཅུ་དྲུག་བར་དག་<milestone unit="line" n="480.3"/>དང་། །བཅུ་དགུ་ཉི་ཤུ་དགུ་ལ་ནི། །བརྡེག་པའི་དུས་ནི་བབས་པ་ཡིན། །བཅུ་བདུན་བཅུ་དགུ་ཚེས་གཅིག་དང་། །ཉི་ཤུ་བརྒྱད་དང་གནམ་སྟོང་དང་། །བཅོ་ལྔ་ཚེས་དྲུག་དག་དང་ནི། །བཅུ་གཅིག་ཉི་ཤུ་ལྔ་དག་<milestone unit="line" n="480.4"/>དང་། །ཚེས་གསུམ་ཚེས་གཉིས་བཅོ་བརྒྱད་དང་། །ཉི་ཤུ་དང་ནི་ཉི་ཤུ་བདུན། །འདི་ལ་བརྡེག་པར་ཡང་མི་བྱ། །འདི་ལ་བརྡེག་པར་བྱས་ན་ནི། །རྣལ་འབྱོར་འཁོར་དུ་བཅས་པ་བརླག །མིག་དམར་ཕུར་བུ་གཟའ་<milestone unit="line" n="480.5"/>རྣམས་ནི། །བརྡེག་པའི་དུས་ལ་བབ་པར་བྱ། །དང་པོ་དཀྱིལ་འཁོར་གཞུང་བཙུགས་ཏེ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་ཆོ་ག་ཚང་བྱས་ནས། །འཛབ་གྲངས་བསྙེན་པ་འབུམ་དུ་གདོན། །བཟླས་བརྗོད་ཉིན་མཚན་བར་མི་<milestone unit="line" n="480.6"/>གཅད། །བསྙེན་བསྒྲུབ་གཉིས་ཀྱི་རྟགས་རྣམས་ནི། །ལྷ་ཡི་སྐུ་མཐོང་ཕུར་བུ་ལྡེག །རྟགས་བྱུང་ནས་ནི་ལས་ལ་འཇུག །དྲག་པོའི་རྟགས་སུ་བསྟན་པ་ནི། །རབ་ཀྱིས་མངོན་དུ་ཁུགས་པ་འོང་། །འབྲིང་གིས་ལིསྐོ་<milestone unit="page" n="481"/><milestone unit="line" n="481.1"/>༄༅། །འགུལ་བ་དང་། །ཐ་མས་དམིགས་གནོན་མཚན་ཉམས་འབྱུང་། །དེར་ནི་ལེགས་པར་འོང་བ་ཡིན། །ནམ་གྱི་གུང་ངམ་ཉི་མ་དྲོས། །དེ་ལ་བརྡེག་པར་རབ་ཏུ་ཤིས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ག་ན་<milestone unit="line" n="481.2"/>བར། །བསྒྲལ་བ་ལ་སོགས་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །རྒྱ་གྲམ་ལམ་གྱི་ག་ན་བར། །བརྡེག་པ་ལ་སོགས་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །འདི་དག་བརྡེག་པའི་དུས་ཚོད་ཀྱང་། །སྲོད་ལ་ཞུགས་ནས་ཐོ་རངས་ཁ། །འདི་དག་བརྡེག་པར་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="481.3"/>མིན། །འདི་དག་བརྡེག་པར་བྱ་བས་ནི། །ཡུན་ནི་ལོ་ཙམ་དུ་ཡང་བསྲིང་། །གྲངས་ནི་བྱེ་བ་འབུམ་དུ་གདོན། །མཆོད་པ་དུས་དྲུག་རྒྱུན་མི་གཅོད། །ཆོ་ག་བཟླས་བརྗོད་ཚང་བྱས་ནས། །བྱ་བ་ལ་སོགས་མཚན་མ་<milestone unit="line" n="481.4"/>ལ། །བརྡེག་པའི་དུས་ཚོད་བསྟན་པ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་དམ་པས་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ཡང་བཟླས་དུས་འདི་ལྟར་བསྒོམ། །བདག་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པ་དང་། །ས་བོན་ཐ་མ་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །དྲག་དལ་བྱེད་<milestone unit="line" n="481.5"/>པའི་ཡིག་འབྲུ་བསམ། །འབྱུང་བ་བཞི་ཡིས་བསྐྱོད་པ་ལས། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུ་བྱིན་རླབས་བསྐྱེད། །སྔགས་ཀྱིས་འཁོར་ལོས་དབང་བསྐུར་བསམ། །དེ་ནས་རིམ་པའི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །ལས་གང་བྱེད་པ་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="481.6"/>བསྡུ། །དེ་ནི་བརྡེག་པའི་དུས་ཚོད་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས་བསྒྲལ་བའི་དམིགས་<milestone unit="page" n="482"/><milestone unit="line" n="482.1"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་སྔགས་ཀྱི་བདག །རྨད་<milestone unit="line" n="482.2"/>བྱུང་དཔའ་བོ་ཁྱོད་ལ་འདུད། །ཡེ་ཤེས་བདག་ཉིད་ཁྱོད་ལ་འདུད། །བདེ་གཤེགས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་དཀྱིལ་འཁོར། །དམ་པ་རྣམས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ནི། །དེ་ཡི་ས་བོན་ཇི་ལྟར་ལགས། །གསོད་པའི་སྔགས་ནི་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="482.3"/>ལགས། །བསྐྲད་པ་ལ་སོགས་སྔགས་འདི་དག །སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས་ལུང་བསྟན་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་<milestone unit="line" n="482.4"/>ཀ །དང་པོ་ཚངས་པའི་གནས་གཞི་བསྒོམ། །དེ་རྗེས་ཧུ༷་ལས་བསྐྱེད་པའི་སྐུ། །འོད་འཕྲོས་བདེ་གཤེགས་མདུན་བལྟས་ལ། །དེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་མཆོད་པ་འབུལ། །སྡིག་བཤགས་ལམ་བསྟན་སྨོན་ལམ་<milestone unit="line" n="482.5"/>གདབ། །ཡོངས་སུ་བསྔོ་དང་མི་དམིགས་བསྒོམ། །དེ་ཡི་སྔགས་ཀྱང་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་ཏྭ་རྙོ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། དེ་རྗེས་ཧུ༷་ལས་ཡོངས་བསྐྱེད་པའི། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུའི་སྐུ། །སྐུ་མདོག་<milestone unit="line" n="482.6"/>དམར་ནག་རྒྱན་དང་ལྡན། །ཕྱག་མཚན་རྣམས་ནི་གཞན བཞིན གསལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧཱུཾ། །རྩ་བའི་སྐུ་བསྐྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧཱུཾ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཧཱུཾ༷ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཏོ༷<milestone unit="page" n="483"/><milestone unit="line" n="483.1"/>༄༅། །ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་། ཧ་ཧ་ཧ་ཧ། ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ། ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ། སྦྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོསྨྱོ། སྨྱོ་སྨྱོསྨྱོ་སྨྱོ་སྦྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོསྨྱོ། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྤྱོ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་བསྐྱེད་པའི་ས་བོན་ནོ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་<milestone unit="line" n="483.2"/>ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣ༷་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། བསྐྱེད་པའི་སྙིང་པོའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཀྭར་ཧྭ༷། གརྫགརྫ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། ཧནཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲཀྲོ་དྷནི་ལ་དཎྜཧུ༷། དཧད་ཧ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་མྱརྙ་<milestone unit="line" n="483.3"/>ཀ་ཧུ༷། པ་ཙ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོདྷ་ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་ཧུ༷། བནྟྲ་བནྟྲ་ཧུ༷་ཕཊ། ་་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་རྒི་ཝ་ཧུ༷། ཧུལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཨ་པ་རིཛི་ཏ་ཧུ༷། ཏིཛི་ཏིཛི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོབཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལིཧུ༷། སྨིནྟྲ་<milestone unit="line" n="483.4"/>སྤྱིཇི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བིཛ་ཡ་ཧུ༷། སྟིནྟྲ་སྟིསྡོ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོབཛྲ་ཀྲོ་དྷམ་ཧྭ་བ་ལ་ཧུ༷། སྒྲོཊ་སྒྲོ་ཊ་ཧུ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོའི་སྐུབསྐྱེད་པ་དང་བཟླས་པའི་སྔགས་སོ། །དྷི་བ་ཧྲི་དཡ་སྟིདྷ་ཡ། ཀྲོདྷཛ་ལམཎྜལ་ཀ་ར་<milestone unit="line" n="483.5"/>ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། རྩ་བའི་སྙིང་པོའོ།༷།ཨོ་ཕཊ། ཛ་ལ་ཛ་ལ། པྲ་ཛ་ལཔྲ་ཛ་ལ། སྐྲུ་ཏ་སྤུ་ཏ། སྐྲུ་ཏ་ཡ་སྐྲུ་ཏ་ཡ། སྐུའི་སྙིང་པོའོ། །སརྦ་ནཱ་ག་བཱ བྷ་ན་མ་པ་ར་པར། གསུང་གི་སྙིང་པོའོ། །སརྦདུཛིནཧྲི་ད་ཡ་ཤོ་དྷ་ནི་ཧུ༷་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="483.6"/>ཕཊ། །ཐུགསཀྱིསྙིང་པོའོ། །ཨཱོཾ་ཨུ༷༷ཧུ༷། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོའོ། །གྲྭ་ཧྭ། ཡོན་ཏནཕྲིན་ལས་ཀྱི་སྙིང་པོའོ། །ཨོ་ཤི་བཛྲ་ཀུ་མྱ་ར་ཡཀྟ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཨེཀཛ་རྟི་ཧུ༷་ཨ། ཡབ་ཡུམ་གཉིས་ཀྱི་སྔགས་སོ། །ཧུ༷་ཧུ༷་<milestone unit="page" n="484"/><milestone unit="line" n="484.1"/>ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཐུགས་རྩེ་གཅིག་པའི་སྙིང་པོའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་དི་པ་ཡ་ཧི་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ལྭ་པྱ་ཀི་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་པྲ་ཏི་ཛ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཤཱ་ཤ་ན་པ་ཏི་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་མུ་ས་ལ་ཧུ༷། ཨོ༷་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཙཎྜཡ་<milestone unit="line" n="484.2"/>བ་ཏི་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཤ་པྱ་ཡ་ཏི་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་རིག་ཤ་ཡ་པ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་མྱ་ར་ཎ་ཧུ༷། ཨོ༷་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཙུསྡོ་མུ་ནེ་ཧཱུཾ། །ཁྲོ་མོ་རྣམས་ཀྱི་མིང་གིས་བསྐྱེད་པའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྟུན་དིསྟ་ཙ་ཀྲ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="484.3"/>ཕཊ། །བསྐྱེད་ནས་གདོན་པའི་སྔགས་སོ། །གསོད་པའི་སྔགས་སུ་བསྟན་པ་ནི། །ཚང་ནས་བརྡེག་པའི་དུས་དེ་མྲ །བླ་འགུགས་ཕོ་ཉ་གཏང་བྱ་སྟེ། །ཧུ༷་དཔལ་གྱི་ཕོ་ཉ་ལས་མཁན་མོ། །དཀར་མོ་དུང་གི་མཆེ་བ་<milestone unit="line" n="484.4"/>ཅན། །མཁའ་ལ་འབྱུང་བའི་མཛོད་འཁྱིལ་མ། །ལག་ན་སྐྲུ་གྲིས་སེམས་ཅན་སྒྲོལ། །ཞལ་དུ་སེམས་ཅན་སྙིང་ཁྲག་གསོལ། །སྤྲུལ་པའི་ཐོག་ཐོག་ཆར་ལྟར་འབེབས། །ཕོ་ཉ་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུའི་གཙོ་མོ་སྟེ། །བསྐལ་པ་<milestone unit="line" n="484.5"/>བརྒྱ་ཁྲིའི་ཕ་རོལ་ནས། །དམ་ལས་འདས་པའི་བླ་འདྲེན་མ། །ཉམས་པའི་བླ་ལ་ནན་མ་ཆུང་། །ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ནས་འབྱུང་བ་ནི། །ནག་མོ་ལྕགས་ཀྱི་ལན་ཚར་ཅན། །ཁྱུང་གི་ཁྲ་ཚོགས་གཡས་པ་ན། །བྷསྙོ་གྲི་ཐོགས་<milestone unit="line" n="484.6"/>གསོད་ལ་རྔམས། །ཚངས་པ་དཀྱིལ་བའི་ཆ་ལུགས་ཅན། །མི་གདུག་མགོ་ལ་གཅེར་བུ་ཅན། །ཕོ་ཉ་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་འགྱེད། །སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུའི་གཙོ་མོ་སྟེ། །བསྐལ་པ་བརྒྱ་ནས་བླ་ཚེ་ཚོལ། །དཔག་ཚད་བྱེ་བར་<milestone unit="page" n="485"/><milestone unit="line" n="485.1"/>༄༅། །སྲོག་དབུགས་འགུགས། །ཉམས་པའི་བླ་དང་སྲོག་ལ་ཡ། །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ནས་འབྱུང་བ་ནི། །དམར་མོ་ཉི་མའི་འོད་འཕྲོ་མ། །གདུག་པ་འདུལ་ལ་སྡང་བ་སེལ། །གསོད་ལ་རྔམས་ལ་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="485.2"/>བརྩོན། །མཆེ་གཙིགས་གཡང་གཞི་གོས་སུ་གོན། །ཕོ་ཉ་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་འགྱེད། །སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུའི་གཙོ་མོ་སྟེ། །རབ་ཏུ་མི་བསྲུན་བླ་འགུགས་མ། །ཉམས་པའི་བླ་དང་སྲོག་ལ་ཡ། །བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="485.3"/>ནི། །ལྗང་ནག་དཀྱིལ་བའི་ཐོད་གདེངས་ཅན། །སེར་མོ་རལ་ཅན་གསུམ་གྱིས་བསྐོར། །ཕྱག་ན་རལ་གྲི་གསོད་ལ་རྔམས། །སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུའི་གཙོ་མོ་སྟེ། །སྔོན་ནས་དགྲ་བོའི་བླ་འགུགས་མ། །ཉམས་པའི་བླ་དང་<milestone unit="line" n="485.4"/>སྲོག་ལ་ཡ། །ནམ་མཁའི་ལྷ་མོ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ལག་བརྒྱ་ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་འདྲིལ། །སྤྱན་བརྒྱ་ཁྲག་གི་མཆི་མ་འཛག །ཞལ་བརྒྱ་གདུག་པའི་སྔགས་ཟེར་ཟློས། །ཚེམས་ཀྱིས་སྐྱེ་ཤིའི་རྩ་བ་གཅོད། །ཕུར་པའི་ལས་<milestone unit="line" n="485.5"/>མཁན་ཆེན་མོ་ལ། །རབ་ཏུ་མི་བསྲུན་ལས་ལ་བརྩོན། །ཕོ་ཉ་མང་པོ་ཕྱོགས་བཅུར་འགྱེད། །རྡོ་རྗེའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ། །ཉམས་པའི་བླ་དང་སྲོག་ལ་ཡ། །གཞན་ཡང་ཕོ་ཉར་གྲགས་པ་ཀུན། །དེ་དག་ལས་<milestone unit="line" n="485.6"/>ལ་བསྐུར་བར་བྱ། །དེ་དག་མངོན་པར་ཁུགས་པ་དང་། །གསད་པའི་ལས་ལ་སྦྱར་བར་བྱ། །ཨོ་ན་མ༷༷ས་མརྙ་ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིསྟ་བཛྲ་ཎའ༷། །ཨོ་བྷ་བྷ་བྷ་ཏ་ཡ། སརྦ་དུཛིན་མ་ར་ཡ་ཕཊ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བཱ་པ༷་ཕཊ།<milestone unit="page" n="486"/><milestone unit="line" n="486.1"/>ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་དྷ་ར་ཨུ་རྙོ་པ་ཡ་ཏི། ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིཉི་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་པ་ར་བི་བྱུ་ན་ས་བཱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསོད་<milestone unit="line" n="486.2"/>པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ལ༷་ཧུ༷་ལ༷་སྟསྦྱུ་ནི། མོ་ཧ་ཡ། བྷ་ག་ལྷན། ཤི་ཀྲི་བི་ཀྲི་བཛྲ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། གཟིར་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཆེ་གེ་མོ་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ་༷། འགུགས་ཤིང་བཅིང་བའི་སྔགས་<milestone unit="line" n="486.3"/>སོ ཨོ་སརྦ་བིསྒྱུན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཧུ༷་ཨུ། ཚེ་ལུང་ངོ་། པ་ར་བི་དྷདྨ་སྣྲིཇི་སྦྱིཇི་ཧུ༷་ཕཊ། སྟིསྡོ་སྟིསྡོ་བཛྲ་ཧུ༷་ཕཊ། གྲིཎྜ་གྲིཎྜ་བཛྲ་ཧུ༷་ཕཊ༷། ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ་ཧུ༷་ཕཊ༷། བྷསྡོ་བྷསྡོབཛྲ་ཧུ༷་ཕཊ༷།<milestone unit="line" n="486.4"/>ཏ་ཐུ་ཡ་ཏ་ཐུ་ཡ་བཛྲ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ས་ཡ་རརྟ་ད་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཤི་ཀྲིན་ཨུ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཛ་ལ་པ་ཡ་ཛ་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བིསྡོ་ཡ་བིསྡོ་ཡ་ཧུ་ཕཊ། ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ་ཧུ་ཕཊ། ད་ཧ་ད་ཧ་བཛྲ་ཧུ་<milestone unit="line" n="486.5"/>ཕཊ། པ་ཙ་པ་ཙ་བཛྲ་ཧུ༷་ཕཊ། མ་ཐ་མ་ཐ་བཛྲ་ཧུ༷་ཕཊ། ཛ་ལ་ཛ་ལ་བཛྲ་ཧུ༷་ཕཊ། སུ་རུ་སུ་རུ་བཛྲ་ཧུ༷་ཕཊ། མུ་རུ་མུ་རུ་བཛྲ་ཧུ༷་ཕཊ། ཀ་ཏ༷་ཀ་ཡེ་ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ། ཨ་ཛི་ཏེ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏེ། མུ་ར་སེ་ན་པྲ་མ༷རྡ་ནི་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="486.6"/>ཧུ༷་ཧུ༷་མ་མ་པ་ཤ༷་ཀུ་རུ་མ་ཏ༷་ཉ་ཀ་རེ། ཨི་དན་ཏེ། མ་མ་ཀརྨུ་གྲི་ཀྲང་ཀ་ར་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་སརྦ་ཨུ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏ་ཐུ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་སུ་རུ་སུ་རུ་ཨུ་ཙུཛི་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཏ་ཐ་ས་ནན་ཀྲོ་དྷ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་ས་མརྙ་བི་ཤུཁྱེ།<milestone unit="page" n="487"/><milestone unit="line" n="487.1"/>༄༅། །ཨ་བི་ཙྭཁུ་ཡ། བི་དྷ་ར་བི་དྷ་ར་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཨ༷་ཀུ་ཤ ཨཱོཾ་བཛྲ་རྦ་ན་རྦ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀ༷ རྨ་ཀྲོདྷ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ས་ཏྭ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོཏ་ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ།<milestone unit="line" n="487.2"/>བན་དྷ་བན་དྷ། སྦྱིསྡོ༷་སྦྱིསྡེ། རྦ་ན་རྦ་ན་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊཕཊ། བཛྲཀྲོ་དྷ་ཡཀྟ་ཁཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་ཧ་ཧ་ཧུ༷ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀྲོདྷ༷མ་ཧྭ་བ་ལ། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧད་ཧ། པ་ཙཔ་ཙ། བི་དྷདྨ་ཡ། ཛ་སྣྲི་ལ༷་བོ་དར་ཎ། ཨུ་ཙུཛི་ཀྲོ་དྷ་<milestone unit="line" n="487.3"/>ཡ་ཧུ༷ཧུ༷ ཕཊ་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲཀིལི་ཀི་ལཡ་ཁ་ཐ༷་ཁ་ཐ༷་ཁཐ༷་ཧུ༷ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊཕཊ། ར༷་ཛ་ལ་ར༷་ཛ་ལསྤ་ར་ནཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲསུ་མེ་མུ ཧུ༷་ས་མ་ཡུ་སྟུ༷། ཛ༷༷ཧུ༷་བེ་ཧོ༷༷། ཨེ་གྱེ་ཧི་བྷ་ག་ལྷུན། བྲི་ར་ཡཀྟ་བཛྲ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་<milestone unit="line" n="487.4"/>ལུ་ཧུ༷། ཨོ་པྲ་ཏིསྣྲོ་ཧུ༷། ཨཱོཾ༷་ས་མ་ཡ། ཨསྐྲོ་ཏ་ཨསྙེ༷་པྲ་ཏིསྣྲོ་ཧུ༷་ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ༷་ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་ཤ་ཥ་ཎ་ཏིཀི་མྲ ཏབྱ་བཛྲ། ཌ་ཎ་ཎྜ་ཡེ། མེ་ཀི་ན་ཀེ། ཙ་ལ་ཙ་ལ མ་ལམ་ལ་ཏི་ལི་ཏི་ལིསྐྲུ་ཧྭ། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སུ༷་<milestone unit="line" n="487.5"/>བྷ་ཧུ༷་མིང་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཚུསྤྱོ༷་ཧུ༷་མིངཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཤཱརྙིཧུ༷་མིང་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལཡུ། ཀྟགི་ཨ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡུ། ཧུ༷་རྫོ་སྒྲོ ཨཱོཾརོ་རུ་པ་དིརྟོ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། ཨུ་ར་<milestone unit="line" n="487.6"/>ལི་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། སྤྱན་དྲངས་པའི་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ས་མ་ཡ། ཡོ་གི་ནི་པྲ་ཏིསྣྲོ་ཧུ༷་ཧུ༷། ཞལ་དབྱེ་བའི་སྔགས་སོ། །ཁ་ཁ་དུར་མ་ཏི་མ་རུང་། རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་ཧུ༷་སྨྱོ་སྨྱོ། ཀུམ་ད་རི་ཤུ་ད་རི། ཙ་མུན་ད་རི། ཀསྐོ་ད་རི། ཁ་<milestone unit="page" n="488"/><milestone unit="line" n="488.1"/>ར༷་ཡོ་གི་ནི། ས་མ་ཡ་ཨ་མྲི་ཏ་ཨསྙེ༷་པྲ་ཏིསྣྲོ་ཁུ་ཧི། ཀ་ཁ་ག་བྷ་ང་། ཙ་ཚ་ཛ་རྙོ་ཉ། ཊ་ཋ་ཌ་རྟེ་ཎ། ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། པ་ཕ་བ་བྷ་མ། ཡ་ར་ལ་ཝ། ཤ་ཥ་ས་ཧ་ཀྟ། ཨ་ཨུ། ཨི་ལྐི། ཨུ་ཨུ། རེ་སྡུ། ལི་སྙི། ཨེ་ཨེ། ཨོ་ཨོ། ཨ༷་<milestone unit="line" n="488.2"/>ཨ༷༷། །སྔགས་དེ་ཕྱི་མོ་ཡང་དག་ལྡན། །དེ་ལས་བྱུང་བའི་སྔགས་རྣམས་ཀྱིས། །བསྐྱེད་དང་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་དང་། །བཟླས་དང་དགུག་དང་བསྟིམ་པ་དང་། བཅིང་པ་མཐུ་འཕྲོག་གཟིར་བ་སྟེ། །ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་<milestone unit="line" n="488.3"/>ཡོངས་གསལ་བྱ། །གདབ་དང་ཐུན་དབབ་གཟུགས་ཕུང་གཏུབ། །བརྡུང་དང་ཞལ་བསྟབ་དབྱིངས་སུ་འཕངས། །ཀི་ལི་ཀི་ལས་མཐུ་བསྐྱེད་ཅིང་། །ཀི་ལི་ཀི་ལིའི་བཟླས་པ་བྱ། །ཞི་དང་རྒྱས་དང་དབང་དང་<milestone unit="line" n="488.4"/>དགུག །དྲག་པོ་སྐྲོད་པའི་དོན་རྣམས་འབྱུང་། །བྱང་ཆུབ་ཡིད་ལ་དྲན་པ་ཡིས། །མང་དུ་ཐོས་ཤིང་ལས་ལ་མཁས། །ལྷ་དང་གཉིས་མེད་མི་ཕྱེད་དང་། །དྲག་ཅིང་མེད་སེམས་དང་ལྡན། །ཕྲག་དོག་མེད་ཅིང་ཁོང་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="488.5"/>མེད། །གཞན་ལ་རེ་བ་མི་འཇོག་ཅིང་། །རྩ་བ་ཡན་ལག་དམ་ཚིག་རྣམས། །མ་ཉམས་ངེས་ཐུབ་གཞུང་བཞིན་བསྲུང་། །དེ་འདྲའི་རྣལ་འབྱོར་དམ་པ་དེས། །ལས་སུ་བྱ་བ་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། །དང་པོ་ཤེས་རབ་རྣམ་<milestone unit="line" n="488.6"/>གསུམ་གྱིས། །གཏན་ཚིགས་དོན་ལ་ཡིད་ཆེས་ནས། །དེ་ནས་ངེས་པར་དབང་ཐོབ་སྟེ། །སྙིང་རྗེའི་སེམས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་གཟུང་བར་བྱ། །དོན་འདི་དག་དང་མི་ལྡན་ཞིང་། །ངེས་པའི་<milestone unit="page" n="489"/><milestone unit="line" n="489.1"/>༄༅། །དབང་རྣམས་མ་ཐོབ་དང་། །མཁས་ལ་སྒྲོ་སྐུར་འདེབས་པ་དང་། །གསང་སྔགས་ཐེག་ཆེན་སྐུར་འདེབས་དང་། །རང་ཤེས་སྤྱང་ཚིག་ཚུལ་གནས་དང་། །དམ་ཚིག་ཉམས་པར་གྱུར་པ་དང། །དོན་མེད་<milestone unit="line" n="489.2"/>ཕྱལ་པར་གཏོང་བ་རྣམས། །འདི་ནི་རྣལ་འབྱོར་མ་ཡིན་ཏེ། །ལོག་པའི་ལམ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ཡིས་སྤྱད་ཀྱང་ཡོངས་མི་འགྲུབ། །སླར་ལ་རང་སེམས་བརླག་པ་དང་། །འབྲས་བུ་མནར་མེད་དམྱལ་བར་སྐྱེ། །འདི་<milestone unit="line" n="489.3"/>དག་རྩོམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །རིགས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་གྲལ་དུ་སྨོས། །གཞན་ཡང་ལས་འདི་རྩོམ་པ་ཡི། །རྣལ་འབྱོར་པ་ནི་གང་ཡིན་ན། །ཐེག་པ་བསམ་ཡས་སེམས་ལ་གསལ། །ལྟ་བ་མི་འགྱུར་གདེང་དུ་<milestone unit="line" n="489.4"/>འཇོག །སྒོམ་པ་ཡེངས་མེད་དོན་ལ་གསལ། །དམ་ཚིག་ཉན་ཐོས་ཁྲིམས་བཞིན་བསྲུང་། །རྒྱུད་དང་སྒྲུབ་ཐབས་ཀུན་ལ་མཁས། །རྫས་དང་ལག་ཆ་རྟག་ཏུ་འཆང་། །དོན་དང་མན་ངག་སེམས་ལ་འཆང་། །ཚུལ་དང་<milestone unit="line" n="489.5"/>ངང་ཚུལ་བཟང་ལ་ཤིས། །དུས་དྲུག་མཆོད་པ་རྒྱུན་མི་གཅད། །ཕུང་པོ་ལྷ་དང་གཉིས་སུ་མེད། །སེམས་ནི་ཆོས་ཉིད་ངང་ལ་གནས། །རྣལ་འབྱོར་རྟག་ལྡན་དམ་པ་དེས། །ལས་སུ་བྱ་བ་ཀུན་རྫོགས་ནས། །བཟླས་པ་<milestone unit="line" n="489.6"/>དག་ལ་རབ་ཏུ་བརྩོན། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་རྟག་ཏུ་འཆང་། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ལས་དང་བྱ་བ་གདོན་མི་ཟར། །ངེས་པར་བརྩམས་པས་འབྲས་བུ་འགྲུབ། །གཏོར་མའི་ལས་ལ་ཁྱད་པར་<milestone unit="page" n="490"/><milestone unit="line" n="490.1"/>མཁས། །མཁའ་འགྲོ་ལས་ལ་འཁོལ་མཁས་ན། །དགའ་ཤིང་འགུགས་པར་བྱ་བ་ཤིས། །དྲག་ཤུལ་ཐབས་ཀྱི་ཕོ་ཉ་ནི། །རྫུ་འཕྲུལ་ཤུགས་ལས་ཐབས་ཀྱིས་འགྱེད། །རྣམ་རྟོག་མཚན་མ་ཐབས་ཀྱིས་འདུལ། །གཙང་<milestone unit="line" n="490.2"/>སྨེ་མེད་པར་སྤྱོད་པ་དེས། །ལས་སུ་བྱ་བ་ཀུན་འགྲུབ་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས་<milestone unit="line" n="490.3"/>སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་གསང་གསུམ་<milestone unit="line" n="490.4"/>བདག །གཉིས་མེད་དོན་ལྡན་མཚོན་པ་ནི། །ཕྱག་རྒྱ་རྣམས་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །དེ་ཡིས་ལས་ནི་ཇི་ལྟར་འགྲུབ། །གསང་གསུམ་བདག་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གླེངས་པ་དང་། དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་<milestone unit="line" n="490.5"/>ཀི་ལ་ཡས་བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །ཕྱག་རྒྱ་དམ་པ་བཤད་བྱ་བ། །ཁྲོ་བོའི་སྟབས་སུ་གནས་ནས་ཀྱང་། །ལག་གཡས་རྡོ་རྗེ་གདེངས་པ་ཡིས། །ལག་གཡོན་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="490.6"/>བཟུང་ཐབས་སུ། །བགྲད་པའི་ཚུལ་དུ་གནས་བྱས་པ། །ཁྲག་འཐུང་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན་པར་བཤད། །ཕྱག་རྒྱ་དམ་པ་འདི་བཅས་ནས། །ཉིད་ཀྱི་རྩ་བའི་སྔགས་བཟླས་པས། །སངས་རྒྱས་རྡོར་འཛིན་ལ་སོགས་<milestone unit="page" n="491"/><milestone unit="line" n="491.1"/>༄༅། །རྣམས། །རྒྱལ་བར་འདོད་ན་རྒྱལ་བར་འགྱུར། །འཆིང་བར་འདོད་ན་འཆིང་བར་འགྱུར། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་སྨོས་ཅི་དགོས། །ཁྲོ་མོའི་སྟངས་སུ་གནས་བྱས་ཏེ། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱི་གཙོ་ལ་<milestone unit="line" n="491.2"/>འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །འདི་ནི་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །ཡུམ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་འདི་བཅིངས་ནས། །ཉིད་ཀྱི་རྩ་བའི་སྔགས་བཟླས་པས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་<milestone unit="line" n="491.3"/>རྣམས་རབ་མཉེས་ཏེ། །བདག་གི་དབང་དུ་འདུ་བར་ངེས། །རྐང་པ་མཐིལ་སྦྱར་ཐུར་དུ་གཟུག །གཡས་པ་སྟུ་རེ་གྱེན་དུ་འཕྱར། །གཡོན་པ་ཕུར་པ་འདེབས་པའི་ཚུལ། །གཟུགས་པོ་གཅུས་ཤིང་ཟུར་མིག་བལྟ། །འདི་<milestone unit="line" n="491.4"/>ནི་སྲས་མཆོག་ཕུར་པའི་རྒྱ། །རྒྱ་འདི་བཅིངས་ཤིང་སྔགས་བཟླས་པས། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ཀྱང་འཆིང་འགྱུར་ན། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་སྨོས་ཅི་དགོས། །ལག་གཉིས་ཐལ་སྦྱར་གྱེན་དུ་བསྒྲེང་། །རྐང་པའི་<milestone unit="line" n="491.5"/>མཐིལ་སྦྱར་ཐུར་དུ་བཙུགས། །གཅུ་ཞིང་རོལ་པའི་ཚུལ་དུ་སྟོན། །ཧུ༷་ཆེན་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན་པར་བཤད། །ཕྱག་རྒྱ་བཅིངས་ཤིང་སྔགས་བཟླས་གཏད། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་འགུགས་འགྱུར་ན། །རྒྱལ་པོའམ་བུ་མོ་<milestone unit="line" n="491.6"/>སྨོས་ཅི་དགོས། །ལག་གཡོན་མཛུབ་བསྒྲེང་སྙིང་གར་བཞག །གཡས་པ་མཛུབ་བཀུག་ལྕགས་ཀྱུར་བྱས། །སྤྱན་བཟློག་སྟངས་ཀྱིས་བལྟ་བ་ནི། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། སྔགས་བཟླས་རྒྱ་འདི་བཅས་པས་<milestone unit="page" n="492"/><milestone unit="line" n="492.1"/>ནི། །རླུད་གཅོད་འདོད་ན་འཁོར་ལོ་ལའོ། །ཆུ་ཆེན་གཅོད་ན་ཕུར་པ་སྟེ། །ཇི་ལྟར་འདོད་པ་ཟློག་པར་བྱེད། །གཡོན་པ་ཁྲོ་མཛུབ་སྙིང་གར་བསྒྲེང་། །གཡས་པ་རྩེ་གསུམ་གྱེན་དུ་སྒྲེང་། །བརྡེག་པའི་ཚུལ་དུ་གནས་པ་<milestone unit="line" n="492.2"/>ནི། །དབྱུག་པ་སྔོན་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །རྒྱ་བཅིངས་སྔགས་བཟླས་གཏད་བྱས་ན། །རྡོ་རྗེའི་བྲག་ཀྱང་འཇོམས་པར་ནུས། །གསོད་པའི་ལས་ལ་ངེས་པར་འགྲུབ། །ལག་གཉིས་ཁུ་ཚུར་བཅིངས་པ་ལས། །གུང་གཉིས་<milestone unit="line" n="492.3"/>སྤྲད་དེ་བསྒྲེང་བར་བྱ། །རྒྱབ་ཀྱི་ཚིགས་ལ་མཛུབ་མོ་དཀྲི། །མཐེབ་གཉིས་གཞིབས་ཏེ་མདུན་བཞག་སྟེ། །ཁ་ཡི་ཚུལ་དུ་བྱས་པ་ནི། །གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །རྒྱ་བཅིངས་སྔགས་བཟླས་གཏད་<milestone unit="line" n="492.4"/>བྱས་ན། །འགུགས་པར་འདོད་ན་རང་དབང་མེད། །གསད་པར་འདོན་ན་ཡུད་ཀྱིས་འཆི། །དབྱེ་བར་འདོད་ན་དུག་གིས་སོ།།བསྐྲད་པར་འདོད་ན་དུར་ཁྲོད་རས་མ་ལའོ། །ལག་པ་གཉིས་ཀྱི་མཐེ་བོང་གོང་། །སྲིན་<milestone unit="line" n="492.5"/>ལག་མཐེ་ཆུང་སེན་མོས་མནན། །གུང་མོ་མཛུབ་མོ་གཤིབས་ཏེ་བརྐྱང། །རལ་གྲི་ལྟ་བུར་བྱས་པ་ནི། །མི་གཡོ་མགོན་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །རྒྱ་བཅིངས་སྔགས་བཟླས་གཏད་བྱས་ན། །ལྷའམ་ཀླུའམ་གནོད་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="492.6"/>ནམ། །བདག་གིས་ལས་གང་བསྒོ་བ་བཞིན། །གང་འདོད་ལས་ལ་མྱུར་དུ་འགྲོ། །བགེགས་རྣམས་མེད་པར་འདོད་པ་ལ། །སྲིན་ལག་རྩེ་ལ་རི་ལུ་གདགས། །དེ་ཡིས་སྐྲག་ཅིང་བྲེད་པར་འགྱུར། །ལག་གཉིས་སོ་སོར་<milestone unit="page" n="493"/><milestone unit="line" n="493.1"/>༄༅། །ཁུ་ཚུར་བཅངས། །མཐེ་ཆུང་གཉིས་ནི་ལུགས་རྒྱུད་སྦྲེལ། །མཛུབ་མོ་གཉིས་གཤིབས་བསྒྲེང་བ་ནི། །ལན་གསུམ་བསྐོར་ནས་དཔྲལ་པར་བཞག །རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །རྒྱ་བཅིངས་སྔགས་<milestone unit="line" n="493.2"/>བཟླས་གཏད་བྱས་ན། །དུག་རྣམས་གཤོམ་པར་བུམ་པ་བྱའོ། །སེར་བ་བཟློག་ན་ཐལ་བས་སོ། །འཇིགས་པ་ལས་ཐར་སྨན་ལྔའོ། །ལག་གཉིས་ཁུ་ཚུར་སོ་སོར་བཅིངས། །རྒྱབ་སྤྲད་མཐེ་ཆུང་ལུ་གུ་རྒྱུད། །མཛུབ་<milestone unit="line" n="493.3"/>གཉིས་རྩེ་མོ་སྤྲད་ནས་ཀྱང་། །ཞགས་པ་ལྟ་བུར་བྱས་ན་ནི། །གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །རྒྱ་བཅིངས་སྔགས་བཟླས་གཏད་བྱས་ན། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དང་། །ས་བ་་བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="493.4"/>དཔའ་རྣམས། །རབ་ཏུ་གནད་ལ་འབེབས་པར་བྱེད། །གདོན་དང་འབྱུང་པོ་རོ་ལངས་རྣམས། །དུར་ཁྲོད་གཡམ་པས་གཟིར་བར་བྱེད། །ལག་པ་གཉིས་ཀྱི་མཐེ་བོང་གིས། །མཐེ་ཆུང་གཉིས་ཀྱི་སེན་མོ་མནན། །ལྷག་<milestone unit="line" n="493.5"/>མ་གསུམ་པོ་དཔུང་མགོར་བསྣོལ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །རྒྱ་བཅིངས་སྔགས་བཟླས་གཏད་བྱས་ན། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་དོན་ལ་བསྐྱོད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ས་ལ་སྤྱོད། །སྐྱེ་བོའི་བགེགས་<milestone unit="line" n="493.6"/>རྣམས་གནས་ལ་བསྐྱོད། །ལག་གཉིས་ཁུ་ཚུར་སོ་སོར་བཅངས། །མཛུབ་གཉིས་བསྒྲེངས་ཏེ་འཁྲིག་མ་བསྣོལ། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །རྒྱ་བཅིངས་སྔགས་བཟླས་གཏད་བྱས་ན། །སངས་རྒྱས་བྱང་<milestone unit="page" n="494"/><milestone unit="line" n="494.1"/>ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡང་ འཆི་བར་འགྱུར་ཏེ་གདོན་མི་ཟ། །གཡོན་པ་ཁུ་ཚུར་སྙིང་གར་བཞག །གཡས་པ་སྟུ་རེ་བརྡེག་པའི་ཚུལ། །སྟོབས་པོ་ཆེ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །རྒྱ་བཅིངས་སྔགས་བཟླས་གཏད་བྱས་ན། །ཐན་པ་<milestone unit="line" n="494.2"/>བྱུང་ན་ཆར་པ་འབེབས། །ཆར་ཆེན་ཡང་དག་གཅོད་པར་བྱེད། །ཁྲོ་མོའི་སྟབས་སུ་གནས་ནས་ཀྱང་། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱི་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་ཁྲག་གཙོ་ལ་སྟོབ། །ཁྲོ་མོ་རྣམས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱར་བཤད། །རྒྱ་<milestone unit="line" n="494.3"/>བཅིངས་སྔགས་བཟླས་གཏད་བྱས་ན། །སོ་སོའི་ལས་རྣམས་འབྱུང་བར་བྱེད། །ལག་པ་གཉིས་ཀྱི་རྟིང་སྦྱར་ནས། །གུང་མོ་རྩེ་སྤྲད་དྲག་ཏུ་དྲིལ། །འདི་ནི་ཕུར་བུ་འདྲིལ་བའི་རྒྱ། །གཡོན་པ་ཁུ་ཚུར་བཅངས་ནས་<milestone unit="line" n="494.4"/>ནི། །གཡས་པ་རྡོ་རྗེ་ཐོ་བས་བརྡེག །ཕུར་བས་བརྡེག་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལག་པ་གཉིས་ནི་ཐལ་སྦྱར་ནས། །གུང་མོ་རྩེ་སྤྲད་མཐེའུ་ཆུང་བརྐྱང་། །སྲིན་ལག་མཛུབ་མོ་རྒྱབ་བསྣོལ་ཏེ། །མཐེའུ་ཆུང་གཤིབས་ཏེ་རབ་<milestone unit="line" n="494.5"/>ཏུ་བསྒྲིལ། །འདི་ནི་ཕུར་བུ་འདྲིལ་བའི་རྒྱ། །མཐེབ་མཛུབ་གཉིས་ཀྱི་བར་དུ་ནི། །ཕུར་པ་བཙུག་པ་ཡས་མར་བདག །བབ་དུས་བརྡེག་པའི་ལས་ལ་བསྐུལ། །འདི་ནི་ཕུར་བུ་བསྐུལ་པའི་རྒྱ། །ལག་གཡོན་སྟེང་ནས་<milestone unit="line" n="494.6"/>གདུགས་ལྟར་དགབ། །གཡས་པའི་མཐིལ་དུ་ཧོ་ལས་སྟེང་། །གདུག་པ་དབུལ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལག་གཉིས་ཉི་ཟླའི་ཚུལ་དུ་སྦྱར། །དཀྱིལ་དུ་ཉུང་དཀར་བཅུག་ནས་ནི། །ཕུར་པ་གཟི་བྱིན་བསྐྱེད་པའི་རྒྱ། །ལག་<milestone unit="page" n="495"/><milestone unit="line" n="495.1"/>༄༅། །པ་གཉིས་ཀྱི་རྟིང་སྦྱར་ནས། །པདྨ་འདྲ་བ་སྟེང་དང་འོག །གཏོར་མ་བསྔོ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལག་གཉིས་སོ་སོར་ཁུ་ཚུར་བཅིངས། །རྒྱབ་སྤྲད་མཐེ་ཆུང་ལུ་གུ་རྒྱུད། །གཡོན་པའི་མཛུབ་བསྒྲེང་རྒྱབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="495.2"/>ནི། །གཡས་མཛུབ་ལྕགས་ཀྱུ་ལྟར་བྱས་པ། །འགུགས་ཤིང་འདྲེན་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །གཡས་གཡོན་ལག་པ་སོ་སོར་སྦྲེལ། །ཚིགས་ཆེན་བཀུག་ནས་ཟུར་དུ་བྱས། །མཐེ་བོང་གཤིབས་ནས་མདུན་བཞག་པ། །རི་<milestone unit="line" n="495.3"/>རབ་ཀྱིས་གཟིར་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལག་གཉིས་ཁུ་ཚུར་བཅངས་ནས་ཀྱང་། །མཛུབ་བསྒྲེང་ཀུན་ཏུ་བསྟན་ནས་ནི། །གཡས་པ་ཞགས་པ་འཛིན་ཚུལ་བྱ། །ཡན་ལག་བཅིང་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །གཡས་གཡོན་སོར་<milestone unit="line" n="495.4"/>མོ་བསྣོལ་ནས་ཀྱང་། །བརྐྱང་སྟེ་ཁ་སྦུབ་བྱས་པ་ནི། །གཟུགས་ལ་འབེབས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལག་གཉིས་སོར་མོ་བསྣོལ་ནས་བསྡམས། །གུང་གཉིས་གཤིབས་ནས་བསྒྲེང་བ་ནི། །ཚེ་ལུང་ཆེན་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="495.5"/>ཡིན། །གཡས་གཡོན་ཁུ་ཚུར་བཅངས་ནས་ནི། །མཛུབ་མོ་ལྕགས་ཀྱུ་ལྟར་བྱས་པ། །སྙིང་ག་ནས་འཛིན་ཚུལ་དུ་བྱ། །གཡས་པ་རལ་གྲིས་ག་་པ་ནི། །གཟུགས་ཕུང་བཤིགས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །གཡས་གཡོན་<milestone unit="line" n="495.6"/>གཉིས་ཀྱི་ཁུ་ཚུར་བཅངས། །སྤྱི་བོའི་སྟེང་དུ་བཞག་པ་ནི། །ཕུང་པོ་བརྡུང་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལག་གཉིས་སོར་མོ་བསྣོལ་ཏེ་བརྐྱང་། །མཐེ་བོང་མཐེའུཆུངགཤིབསལབསྒྲེང་། །ལས་ཀྱིས་གདབ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="page" n="496"/><milestone unit="line" n="496.1"/>ཡིན། །རྒྱ་བཅིངས་སྔགས་བཟླས་ཉི་ཤུ་གཅིག །ལན་གསུམ་མགོ་ལ་བསྐོར་ལ་ག་ །སུས་ཀྱང་ཐོན་པར་ཡོངས་མི་འགྱུར། །ཚེ་ལུང་ཆེན་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ཕུར་པའི་མགོ་ལ་རབ་ག་ས་ཏེ། །རྒྱ་བཅིངས་<milestone unit="line" n="496.2"/>སྔགས་ནི་ལན་བདུན་བཟླས། །ལྷ་དང་བགེགས་ནི་དམ་མི་འདའ། །ལག་གཉིས་སོར་མོ་ནང་དུ་བསྣོལ། །མཐེ་བོང་མཐེའུ་ཆུང་རྩེ་སྤྲད་བསྒྲེངས། །སོར་མོ་ནང་དུ་སོ་སོར་བརྒྱངས། །ཁ་སྦུབ་ཕུར་པའི་སྟེང་དུ་<milestone unit="line" n="496.3"/>བརྐྱངས། །རྒྱ་བཅིངས་སྔགས་བཟླས་ཉི་ཤུ་གཅིག །བདག་གི་བཀའ་ཉན་བྲན་བཞིན་བྱེད། །སྟོབས་ཆེན་སྔགས་ནི་ཡིན་པར་འདོད། །དེ་ནས་ལག་གཉིས་རྒྱབ་སྦྱར་ཏེ། །མཐེའུ་ཆུང་ལུ་གུ་རྒྱུད་དུ་སྦྲེལ། །ཁུ་ཚུར་<milestone unit="line" n="496.4"/>བཅངས་ཏེ་མཛུབ་མོ་བསྒྲེང་། །ཁ་འགྲམ་གཉིས་སུ་དགུ་པོར་བྱ། །མཆེ་བས་གསོད་པ་ཡིན་པར་བརྟག །རྐང་པ་གཡོན་པ་སྙིང་གར་མནན། །སྡང་མིག་བལྟས་ལ་ལན་གསུམ་དུ། །བཟླས་ཤིང་སྙིང་རྩ་གཅད་པར་<milestone unit="line" n="496.5"/>བསམ། །ལག་གཉིས་སོར་མོ་ལུག་རྒྱུད་ནས། །གཡོན་པའི་མཐེ་བོང་གཡས་པས་མནན། །མཛུབ་གཉིས་ནང་སྦྱར་མཉམ་པར་བསྒྲེང་། །རྡོ་རྗེ་བེ་ཅོན་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །རྒྱ་བཅིངས་སྔགས་ནི་ཉི་ཤུ་གཅིག །འོན་དེ་<milestone unit="line" n="496.6"/>བདུན་ནམ་སྡང་མིག་བལྟ། །གཟུགས་ཕུར་ཐལ་བར་གྱུར་པར་བརྟག །ཉུང་དཀར་བརྡེག་ཅིང་གུ་གུལ་བདུག །ལས་འདི་གྲུབ་པར་གྱིས་ཤིག་བཅོལ། །ཅུང་ཟད་ལས་སུ་མ་རུངས་ན། །ཁྲོ་བོའི་སྟེང་དུ་རི་རབ་<milestone unit="page" n="497"/><milestone unit="line" n="497.1"/>༄༅། །བསྐྱེད། །རི་རབ་སྟེང་དུ་ཧུ༷་བསམས་ཏེ། །ཧུ༷་ལས་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ལྗང་། །མེ་ལྕེའི་ཕྲེང་བས་བསྐོར་བར་བསམ། །དེ་སྟེང་ཉི་ཟླའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །དེ་སྟེང་ཧུ༷་ལས་དོན་ཡོད་གྲུབ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་<milestone unit="line" n="497.2"/>སྐུ་མདོག་ལྗང་། །གཡས་ན་འཁོར་ལོ་རབ་ཏུ་འཕྱར། །གཡོན་ན་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ཐོགས། །འཁོར་རྣམས་དང་བཅས་ཕོ་བྲང་གདབ། །ཁྲོ་བོའི་སྟབས་ཀྱིས་ཤིན་ཏུ་གཟིར། །ལས་མ་གྲུབ་པར་བསྐལ་པའི་མཐར། །ཁྱོད་<milestone unit="line" n="497.3"/>ཀྱིས་མ་བཏང་བཅོལ་ལ་བཞག །གཞན་ཡང་སྤྲུལ་པ་ལྕམ་དྲལ་དང་། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་ཅི་བགྱིའི་ཚོགས། །སོ་སོའི་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་དག །ངེས་པ་མེད་པར་རྒྱལ་བས་གསུངས། །དོན་དུ་ཕྱག་རྒྱ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="497.4"/>པ། །ཡང་དག་རྟོགས་ན་ཀུན་ཀྱང་རྒྱ། །མ་རྟོགས་མཚན་མ་རྟོག་པའི་གཞི། །ངེས་པ་མེད་པར་རྒྱལ་བས་གསུངས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་<milestone unit="line" n="497.5"/>བའི་ཡང་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས་ཕྱག་རྒྱའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="497.6"/>རྫུ་འཕྲུལ་བདག །བདེ་གཤེགས་ཕྱག་རྒྱ་དེ་ལགས་ན། །རྣལ་འབྱོར་ལས་དང་རྟོག་པ་ལ། །སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་མི་འཚལ་ལམ། །སྤྱི་དང་སོ་སོའི་བྱེ་བྲག་ཅི། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་འཐུང་<milestone unit="page" n="498"/><milestone unit="line" n="498.1"/>གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །རྣལ་འབྱོར་ལས་དང་འདིར་འཇུག་པ། །སེམས་སྦྱོང་པ་ཡི་ཐབས་འདི་ཡིན། །དང་པོ་སྤྱི་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །ཁ་དོག་དབྱིབས་ལ་བརྟན་པར་<milestone unit="line" n="498.2"/>བཟུང་། །ཁ་དོག་དབྱིབས་རྣམས་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཁྲོ་བོ་ཧུ༷་ཆེན་ཀ་ར་ནི། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་ཀྱང་དྲུག་པ་སྟེ། །ཞབས་ནི་རྣམ་པ་བཞི་རུ་བགྲད། །གཡས་དཀར་གཡོན་སྔོ་དབུས་སྔོ་བ། །གཡས་གཡོན་དང་པོ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="498.3"/>བྷན། །བར་མ་གཉིས་ནི་མདའ་གཞུང་འགེངས། །མཐའ་གཉིས་རི་རབ་ཕུར་བུ་འདྲིལ། །ཐོད་སྐམ་ཐོད་རློན་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། སྟག་དང་གླང་ཆེན་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན། །ཁྲོ་མོ་གཡས་ན་དྲིལ་བུའོ། །ཁྲོ་བོ་རྣམ་པར་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="498.4"/>བ་ནི། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་ཀྱང་དྲུག་པ་སྟེ། །གཡས་སྔོ་གཡོན་ལྗང་དབུས་མ་དཀར། །བར་གཉིས་རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོའོ། །ཁྲོ་བོ་དབྱུག་པ་སྔོན་པོ་ནི། །གཡས་དཀར་གཡོན་པ་དམར་སྐྱ་སྟེ། །དབུས་མའི་ཞལ་ནི་སྔོ་ལ་<milestone unit="line" n="498.5"/>སྐྱ། །བར་གཉིས་དབྱུག་པ་མེ་དབལ་བསྣམས། །ཁྲོ་བོ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོ་ནི། །གཡས་པ་སྔོ་ལ་སྐྱ་བ་སྟེ། །གཡོན་པ་ལྗང་ལ་གནག་པའོ། །རྩ་བའི་ཞལ་ནི་ནམ་མཁའ་འདྲ། །བར་མ་གཉིས་ན་བསྣམས་པ་<milestone unit="line" n="498.6"/>ནི། །དབྱུག་པ་མི་མགོ་དགྲ་སྟུའོ། །ཁྲོ་བོ་མི་གཡོ་མགོན་པོ་ནི། །དབུས་ལྗང་གཡས་སྔོ་གཡོན་སྨུག་ནག །བར་མ་གཉིས་ན་རྡོ་རྗེ་ཞགས། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་རྟ་མགྲིན་ནི། །གཡས་དཀར་གཡོན་སྔོ་དབུས་མ་ད<milestone unit="page" n="499"/><milestone unit="line" n="499.1"/>༄༅ མར། །བར་མ་གཉིས་ན་རལ་གྲི་ཞགས། །ཁྲོ་བོ་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པ། །གཡས་སེར་གཡོན་ལྗང་དབུས་དམར་སྐྱ། །བར་གཉིས་བྷརྙ་རྔ་ཡབ་བོ། །ཁྲོ་བོ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་ནི། །གཡས་སེར་གཡོན་<milestone unit="line" n="499.2"/>དུད་དབུས་ལྗང་ནག །གཡས་པ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ལ། །གཡོན་པ་རིན་ཆེན་དབྱུག་པའོ། །ཁྲོ་བོ་ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་སེར་པོ། །བར་གཉིས་འཁོར་ལོ་མདའ་གཞུའོ། །ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="499.3"/>ཆེན་པོ་སྟོབས་ཆེན་ནི། །གཡས་ནག་གཡོན་དམར་དབུས་དུད་ཀ །བར་གཉིས་ཞགས་པ་ཐོ་བ་ཐོགས། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་དེ་དག་ཀུན། །དང་པོ་མཐའ་མ་ཀུན་ཀ་ན། །རྡོ་རྗེ་བྷནྟྲ་ཕུར་པར་བཤད། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་ཡང་<milestone unit="line" n="499.4"/>དེ་བཞིན་ནོ། །ཁྲོ་མོ་ཀུན་ཀྱང་ཡབ་འདྲ་སྟེ། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་དྲིལ་བུའོ། །སྤྲུལ་པ་ལྕམ་དྲལ་སྐུ་མདོག་ནི། །གཡས་གཡོན་མདོག་ལས་ཤེས་པར་བྱ། །གཡས་ཀྱི་དང་པོ་རང་རྟགས་ལ། །གཡོན་ཀྱི་དང་པོ་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="499.5"/>སྦྱིན། །བཛྲ་ཡསྤྱི་ཁིའ་ཞེས་པས། ཁྲར་དུ་པུ་ཤུད་མགོ་ཅན་དེ། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་ལྕགས་ཀྱུ་བསྣམས། །བཛྲ་སྟི་ར་བེ་ཞེས་པས། །ལྷོ་རུ་སྐྱེ་ཀའི་མགོ་ཅན་ནི། །སྐུ་མདོག་སེར་པོ་ཞགས་པ་བསྣམས། །བཛྲ་ཨ་མྲི་<milestone unit="line" n="499.6"/>ཏ་ཞེས་པ། །ནུབ་ཏུ་སྲིན་བྱའི་མགོ་ཅན་ནི། །སྐུ་མདོག་དམར་ནག་ལྕགས་སྒྲོག་བསྣམས། །བཛྲ་མུ་ར་ཁིའ་ཞེས་པ། །བྱང་དུ་ཁྲ་ཡི་མགོ་ཅན་ནི། །སྐུ་མདོག་ལྗང་ནག་དྲིལ་བུ་བསྣམས། །དེ་ནི་སྤྱི་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="500"/><milestone unit="line" n="500.1"/>རོ། །སོ་སོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པ་ནི། །སོ་སོའི་ཁ་དོག་རིམ་པ་སྟེ། །ཕྱག་མཚན་ལ་སོགས་སྤྱི་བཞིན་བརྟག །རེ་རེ་ལ་ཡང་སོ་སོ་སྟེ། །ཁ་དོག་ཕྱག་མཚན་ལ་སོགས་པ། །ངེས་པ་མེད་པར་རྒྱལ་བས་<milestone unit="line" n="500.2"/>གསུངས། །བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་གཙོ་བོ་ལ། །ཁྲོ་མོ་རྣམས་ཀྱིས་བསྐོར་བ་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཉམས་དགའ་དམ་པ་དེའི། །སྐུ་མདོག་རྣམས་ནི་མཐིང་ནག་སྟེ། །ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་རྣམས་ཀྱིས་གསལ། །བདེ་<milestone unit="line" n="500.3"/>གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་ཁྲག་འཐུང་ལ། །བདག་ཉིད་ཆེན་མོ་བཞི་ཡིས་བསྐོར། །ཐོད་པའི་འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་གནས། །མ་ལས་ཡོངས་བསྐྱེད་གཞན་དང་འདྲ། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཡི་སྐུ་མདོག་དུད། །བཅོམ་ལྡན་བདེ་<milestone unit="line" n="500.4"/>གཤེགས་ཁྲག་འཐུང་ལ། །ལྷ་མོ་བཞིས་བསྐོར་པདྨ་བཞི། །སྐུ་མདོག་སོ་སོའི་བྱེ་བྲག་སྟེ། །ཀུ་དང་ཤུ་དང་ཙ་དང་ནི། །ཀ༷་ལས་ཡོངས་སུ་བསྐྱེད་པའོ། །བཅོམ་ལྡན་བདེ་གཤེགས་ཁྲག་འཐུང་ལ། །ཅི་བགྱིས་བསྐོར་<milestone unit="line" n="500.5"/>བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །པད་གདན་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་ལ། །ཕྱོགས་ཀྱི་ཆ་ཡིས་དགོད་པར་བྱ། །དཀར་དང་དམར་དང་ལྗང་དང་སེར། །ཁ་དོག་དེ་བཞིན་རབ་ཏུ་བརྟག །སྒོ་ནས་གནས་བཞི་དེ་བཞིན་ནོ། །བཅོམ་ལྡན་བདེ་<milestone unit="line" n="500.6"/>གཤེགསཁྲགའཐུང་ལ། །ཕྲ་མེན་ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །སྤྱི་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དབྱིབས་འདྲ་ལ། །ནང་དང་ཕྱི་ལ་དེ་བཞིན་དགོད། །ཙོའུ་རི་གསེར་མདོག་ཕྲ་མོ་ཟངས། །བེ་ཏྭ་མཐིང་ནག་གོ་རི་དཀར། །པུསྐ་<milestone unit="page" n="501"/><milestone unit="line" n="501.1"/>༄༅། །དམར་སེར་ལྷུསྨ་ལྗང་། སྨ་ཤ་མཐིང་ནག་ཙཎྜ་སེར་སྐྱའོ། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་གནས་པར་བརྟག །སིདྷ་དཀར་ལ་བྱུ་སྒྲི་སྔོ། །སྲི༷་ལ་དམར་ལ་ཤྭ་ན་ལྗང་། །གྲ༷་རྟེ་སེར་ལ་སྐྱ་བ་ཡིན། །ཀང་ཀ་དཀར་<milestone unit="line" n="501.2"/>ལ་ཅུང་དམར་བ། །ཀྭ་ཀ་མཐིང་ནག་ཆེན་མོ་སྟེ། །ཨུ་ལྒུ་དམར་ལ་སེར་བའོ། །རྟ་གདོང་དཀར་མོའི་ཆ་ལུགས་ཅན། །ཕག་གདོང་ནག་མོའི་ཚུལ་དུ་སྣང་། །ཉི་ཟླ་མ་ནི་དམར་མོ་སྟེ། །ཐལ་བྱེད་མ་ནི་ལྗང་གུའོ། །སོ་<milestone unit="line" n="501.3"/>སོའི་ཕྱག་མཚན་ལ་སོགས་པ། །མཚན་ཉིད་དག་གི་རྣམ་པའོ། །མིང་གིས་བསྐྱེད་པ་ལ་སོགས་པ། །ཇི་ལྟར་བཀོད་པ་བཞིན་དུ་བྱའོ། །བཅོམ་ལྡན་བདེ་གཤེགས་ཁྲག་འཐུང་ལ། ཁུ་ན་མུ་ཁས་བསྐོར་བ་ནི། །དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="501.4"/>འཁོར་དམ་པ་བྲི་བ་སྟེ། ཁེན་ཏུ་གྲུ་བཞིར་ལྡན་པ་ལ། །ཐིག་བཞི་གདབ་པས་ལིང་ཚེ་དགུ། །དབུས་སུ་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་སྟེ། ཁྲར་དུ་གསོད་བྱེད་སེང་གེའི་མགོ །ལྷོ་རུ་འགུགས་བྱེད་སྟག་མོའི་མགོ །ནུབ་ཏུ་རྒྱུག་<milestone unit="line" n="501.5"/>བྱེད་ཝ་ཡི་མགོ །བྱང་དུ་ཟ་བྱེད་སྤྱང་མོའི་མགོ །དཀར་དང་སེར་དང་དམར་དང་ལྗང་། །རིམ་པར་ཁ་དོག་ལྡན་པར་བཤད། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་ཀྱང་གཉིས་པ་སྟེ། །ལྕགས་ཀྱུ་ཕུར་བུར་ལྡན་པའོ། །བྱང་ཤར་མཚམས་<milestone unit="line" n="501.6"/>ལ་སྤྱང་བཞི་སྟེ། །ནུབ་བྱང་ལ་ཡངདེབཞིནབརྟག །ལྷོནུབ་མཚམས་ལ་ཁྱི་བརྒྱད་དེ། །ལྷོ་ཤར་ལ་ཡངདེབཞིནནོ། །སྒོརནི་སྒོ་བ་རྣམས་དང་བཅས། །རྒྱན་རྣམས་ཀུན་ཀྱངདེབཞིནནོ། །མཆོདཔ་དབུལ་བ་སོ་<milestone unit="page" n="502"/><milestone unit="line" n="502.1"/>སོའིགཞུང་། །ལས་རྣམ་ཇི་ལྟར་འདོད་བཞིན་བཅོལ། །བཅོམ་ལྡན་བདེ་གཤེགས་ཁྲག་འཐུང་གི། །རྒྱན་གཅིག་དོན་དང་ལྡན་འདོད་ན། །རྡོ་རྗེ་ཁང་པ་ལ་སྩོགས་པ །ཇི་ལྟར་བརྟག་པའི་རང་བཞིན་ལ། །པདྨའི་གདན་<milestone unit="line" n="502.2"/>ལ་ཡང་དག་བརྟག །བདེ་གཤེགས་སྐུ་མདོག་ངེས་པ་མེད། །བདེ་གཤེགས་གཅིག་བསྒོམ་ཀུན་གྱི་ངང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། ཁུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་<milestone unit="line" n="502.3"/>གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས་སྐུ་མདོག་དང་ཕྱག་མཚན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="502.4"/>གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྣམ་པར་དག །མ་བཅོས་དོན་དམ་ངོ་བོ་ཉིད། །རྣམ་དག་སྐུ་ནི་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ། །གཉིས་མེད་ཁྱོད་ལ་བདག་ཅག་འདུད། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་སྐུར་སྣང་བ། །འདི་ཡི་དོན་རྣམས་ཇི་<milestone unit="line" n="502.5"/>ལྟར་ལགས། །རྣམ་པར་དག་པའི་ཚུལ་ཅི་ལགས། །གདུག་པ་འདུལ་བའི་སྐུར་བསྟན་པ། །ཁྲག་འཐུང་ལ་སོགས་ཁྲོ་བོ་རྣམས། །འདི་ཡི་རྣམ་དག་ཇི་ལྟར་ལགས། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་ལུང་བསྟན་གསོལ། །ཞེས<milestone unit="line" n="502.6"/>གླེངས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེརུཀ །བདེགཤེགསདཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་རྣམས། །གཡེང་བའི་སེམས་བསྡུའི་དོན་དུ་གསུངས། །ལུས་ནི་རིགས་<milestone unit="page" n="503"/><milestone unit="line" n="503.1"/>༄༅། །པས་འཛིན་པ་ལ། །རྣམ་པར་དག་པའི་ཚུལ་བསྟན་གྱི། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱིས་གུས་པར་ཉོན། །བཅོམ་ལྡན་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ནི། །གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་རྣམ་པར་དག །བཅོམ་ལྡན་རིན་ཆེན་འབྱུང་<milestone unit="line" n="503.2"/>གནས་ནི། །ཚོར་བའི་ཕུང་པོ་རྣམ་དག་པའོ། །བཅོམ་ལྡན་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་ནི། །འདུ་ཤེས་ཕུང་པོ་རྣམ་དག་པའོ། །བཅོམ་ལྡན་དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་ནི། །འདུ་བྱེད་ཕུང་པོ་རྣམ་དག་པའོ། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་<milestone unit="line" n="503.3"/>ནི། །རྣམ་ཤེས་ཕུང་པོ་རྣམ་དག་པའོ། །ཡུམ་ལྔ་འབྱུང་ལྔ་རྣམ་དག་པའོ། །བྱང་སེམས་ས་ཡི་སྙིང་པོ་ནི། །མིག་གི་རྣམ་ཤེས་དག་པའོ། །བྱང་སེམས་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་ནི། །རྣ་བའི་རྣམ་ཤེས་རྣམ་དག་པའོ། །བྱང་<milestone unit="line" n="503.4"/>སེམས་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ནི། །སྣ་ཡི་རྣམ་ཤེས་རྣམ་དག་པའོ། །བྱང་སེམས་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ནི། །ལྕེ་ཡི་རྣམ་ཤེས་རྣམ་དག་པའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་མ་ལྭ་པྱེ་ནི། །མིག་གི་ཡུལ་རྣམས་རྣམ་དག་པའོ། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="503.5"/>སེམས་མ་མྱ་ལེ་ནི། །རྣ་བའི་ཡུལ་རྣམས་རྣམ་དག་པའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་མ་གིརྟི་ནི། །སྣ་ཡི་ཡུལ་རྣམས་རྣམ་དག་པའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་མནིརྟི་ནི། །ལྕེ་ཡི་ཡུལ་རྣམས་རྣམ་དག་པའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="503.6"/>བྱམས་པ་ནི། །མིག་གི་དབང་པོ་རྣམ་དག་པའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྒྲིབ་སེལ་ནི། །རྣ་བའི་དབང་པོ་རྣམ་དག་པའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཀུན་བཟང་ནི། །སྣ་ཡི་དབང་པོ་རྣམ་དག་པའོ། བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="page" n="504"/><milestone unit="line" n="504.1"/>དཔའ་འཇམ་དཔལ་ནི། །ལྕེ་ཡི་དབང་པོ་རྣམ་དག་པའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་མ་རྙུ་པེ་ནི། །སྔར་འདས་དུས་ནི་རྣམ་དག་པའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་མ་པྲསྤྲོ་ནི། །ད་ལྟའི་དུས་ནི་རྣམ་དག་པའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་མ་ཨུ་ལོ་<milestone unit="line" n="504.2"/>ཀེ །ཕྱིས་འབྱོན་དུས་ནི་རྣམ་དག་པའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་མ་བྷརྙེ་མ། །བྱོན་པར་རྟོག་པ་རྣམ་དག་པའོ། །སྒོ་སྲུང་ཁྲོ་བོ་བཞི་རྣམས་ནི། །ཡན་ལག་བཞི་རྣམས་རྣམ་དག་པའོ། །སྒོ་མ་ཆེན་མོ་རྟ་གདོང་ནི། །རྟག་པར་ལྟ་<milestone unit="line" n="504.3"/>བ་རྣམ་དག་པའོ། །ཁྲོ་མོ་ཕག་གདོང་ཞགས་པ་ནི། །ཆད་པར་ལྟ་བ་རྣམ་དག་པའོ། །ཁྲོ་མོ་ཉི་ཟླ་ལྕགས་སྒྲོག་ནི། །གཉིས་སུ་ལྟ་བ་རྣམ་དག་པའོ། །ཁྲོ་བོ་ཐལ་བྱེད་དྲིལ་བུ་ནི། །བདག་ཏུ་ལྟ་བ་རྣམ་དག་པའོ། །བཅོམ་<milestone unit="line" n="504.4"/>ལྡན་ཐུབ་པ་དྲུག་རྣམས་ནི། །འགྲོ་དྲུག་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཡིད་དང་ཆོས་ནི་དེ་དག་ནི། །མཚན་ཉིད་སྤྲོས་མེད་དེ་ཉིད་དོ། །གདུག་པ་འདུལ་བ་ཁྲོ་བོའི་སྐུ། །ཕྱི་ཁྲོ་ནང་ཉིད་མ་བཅོས་པའོ། །དེ་ཡི་རྣམ་དག་བཤད་<milestone unit="line" n="504.5"/>བྱ་བ། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་ནི། །རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་རྣམ་དག་པའོ། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཧུ༷་ཀྭ་ར། །འདོད་ཆགས་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་རྒྱལ། །ངག་འབྱལ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="504.6"/>དབྱུག་པ་སྔོན་པོ་ནི། །རྫུན་དུ་སྨྲ་བ་རྣམ་དགཔའོ། །ཁྲོབོ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོ་ནི། །སྲོག་གཅོད་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཁྲོ་བོ་མི་གཡོ་མགོན་པོ་བ། །ལོག་ལྟ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་རྟ་མགྲིན་ནི། །ཕྲ་མ་<milestone unit="page" n="505"/><milestone unit="line" n="505.1"/>༄༅། །རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཁྲོ་ཆེན་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་ནི། །མ་བྱིན་ལེན་པ་རྣམ་དག་པའོ། །ཁྲོ་བོ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་ནི། །ངག་རྩུབ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཁྲོ་བོ་ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་ནི། །གནོད་སེམས་<milestone unit="line" n="505.2"/>རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་སྟོབས་པོ་ཆེ། །བརྣབ་སེམས་རྣམ་པར་དག་པའོ། །དེ་རྣམས་ཀུན་གྱ་ཡུམ་རྣམས་ནི། །ཁྲོ་མོ་རྣམས་སུ་དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་ཕག་གི་མགོ་ཅན་ནི། །གཉིད་ཀྱི་དངོས་པོ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="505.3"/>དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་རྨིག་བུའི་མགོ་ཅན་ནི། །གཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་སྟག་གི་མགོ་ཅན་ནི། །སེམས་དངོས་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་བྱ་རྒོད་མགོ་ཅན་ནི། །སེམས་ཡུལ་རྣམ་པར་དག་<milestone unit="line" n="505.4"/>པའོ། །ཕྲ་མེན་གཡག་གི་མགོ་ཅན་ནི། །གདུལ་དངོས་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་བྱ་རོག་མགོ་ཅན་ནི། །གདུལ་ཡུལ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་ཤྭ་བའི་མགོ་ཅན་ནི། །ཡིད་ལ་བྱེད་པ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཕྲ་<milestone unit="line" n="505.5"/>མེན་འུག་པའི་མགོ་ཅན་ནི། །ཡིད་ཡུལ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་གཟིག་གི་མགོ་ཅན་ནི། །ཏིང་འཛིན་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་བྱི་ལའི་མགོ་ཅན་ནི། །དད་པ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་པུ་ཤུད་མགོ་ཅན་<milestone unit="line" n="505.6"/>ནི། །དད་ཡུལ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་སྤྱང་ཀའི་མགོ་ཅན་ནི། །མོས་པ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་ཁྲ་ཡི་མགོ་ཅན་ནི། །མོས་ཡུལ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་སེང་གེའི་མགོ་ཅན་ནི། །དྲན་པ་རྣམ་པར་དག་<milestone unit="page" n="506"/><milestone unit="line" n="506.1"/>པའོ། །ཕྲ་མེན་ཕ་ཝང་མགོ་ཅན་ནི། །དྲན་ཡུལ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་དོམ་གྱི་མགོ་ཅན་ནི། །བྱེད་པ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་སྲེ་མོ་མགོ་ཅན་ནི། །བྱེད་ཡུལ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་དྲེད་ཀྱི་མགོ་ཅན་<milestone unit="line" n="506.2"/>ནི། །རིག་པ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་བྱི་བའི་མགོ་ཅན་ནི། །རིག་ཡུལ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་པུ་ཤུད་མགོ་ཅན་ནི། །བྱམས་པ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་སྐྱེ་ཀའི་མགོ་ཅན་ནི། །སྙིང་རྗེ་རྣམ་པར་དག་<milestone unit="line" n="506.3"/>པའོ། །ཕྲ་མེན་སྲིན་བྱའི་མགོ་ཅན་ནི། །དགའ་བ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་ཁྲ་ཡི་མགོ་ཅན་ནི། །བཏང་སྙོམས་རྣམ་པར་དག་པའོ། །བདག་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་ནི། །བདུད་བཞི་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ལྷ་<milestone unit="line" n="506.4"/>མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་ནི། །མཚོ་བཞི་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཅི་བགྱིའི་ཚོགས་ཀྱིས་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །མཆོད་རྟེན་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཕྲ་མེན་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་ནི། །རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་ཡུལ་རྣམས་<milestone unit="line" n="506.5"/>བརྒྱད། །དེ་རྣམས་རྣམ་པར་དག་པར་འདོད། ཁྲ་ན་མུ་ཁའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཉིང་ལག་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། ཁུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་<milestone unit="line" n="506.6"/>བའི་ཡང་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས་རྣམ་པར་དག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་<milestone unit="page" n="507"/><milestone unit="line" n="507.1"/>༄༅། །སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམལྡན་གཉིས་མེད་གཙོ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ལ་འདུད། །བརྗོད་བྲལ་བདག་ཉིད་ཁྱོད་ལ་འདུད། །རྣམ་དག་རང་བཞིན་དེ་ལགས་ན། །རྣལ་འབྱོར་བློ་ལྡན་<milestone unit="line" n="507.2"/>དམ་པ་ཡིས། །སེམས་བསྡུ་ཐབས་ནི་ཇི་ལྷར་ལགས། །སེམས་བཞག་ཐབས་ནི་ཇི་ལྟ་བུ། །གཞལ་ཡས་བྱེ་བྲག་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གླེངས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་<milestone unit="line" n="507.3"/>འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །རྣལ་འབྱོར་དོན་ལ་ཡིད་ཆེས་ཏེ། །སེམས་བསྡུའི་ཐབས་ལ་རྣམ་པ་མང་། །སེམས་ཅན་མོས་པའི་དབང་དུའོ། །དང་པོ་རང་ལུས་བདེར་འདུག་སྟེ། །མངལ་སྐྱེས་<milestone unit="line" n="507.4"/>རྫུས་སྐྱེས་རིམ་པ་ཡང་། །དྲོད་སྐྱེས་སྒོང་སྐྱེས་ལ་གནས་པའི། །ཏིང་འཛིན་རིམ་པ་རྫོགས་པའི་རྗེས། །གཉིས་མེད་བློ་གཞན་དྲན་བྱས་ཏེ། །གཞལ་ཡས་བྱེ་བྲག་དྲན་བྱ་བ། །འབྱུང་བ་ལས་བྱུང་རྡོ་རྗེའི་གུར། །ཆོས་<milestone unit="line" n="507.5"/>དབྱིངས་ཅིས་ཀྱང་མི་ཚུགས་རྟགས། །དེ་ལས་མེ་འོད་འབར་བ་ནི། །ཉོན་མོངས་ལོག་ལྟ་མི་གནས་རྟགས། །རྣལ་འབྱོར་ཏིང་འཛིན་ལ་གནས་པའི། །སྲུང་བ་དམ་པ་ཤིན་ཏུ་གཅེས། །གཞལ་ཡས་གྲུ་བཞིར་བྱུང་བ་<milestone unit="line" n="507.6"/>ནི། །ཚད་མེད་བཞི་རྣམས་རྣམ་དག་རྟགས། །སྒོ་བཞི་དྲན་པ་ཉེར་གཞག་བཞི། །རྣམ་པར་དག་པའི་རྟགས་ཡིན་ནོ། །རྟ་བབས་ཡང་དག་སྤོང་བ་བཞི། །རྣམ་པར་དག་པའི་རྟགས་ཡིན་ནོ། །དྲ་བ་ཕྱེད་ཀྱིས་བརྒྱན་<milestone unit="page" n="508"/><milestone unit="line" n="508.1"/>པ་ནི། །ཉོན་མོངས་ཆེ་ཆུང་རྣམ་དག་པའོ། །ཀ་བ་བརྒྱད་ཀྱིས་དབུས་བརྒྱན་པ། །འཕགས་ལམ་བརྒྱད་དུ་རྣམ་དག་རྟགས། །རིན་ཆེན་ཕ་གུ་ལ་སོགས་མཚན། །ཚུལ་ཁྲིམས་རྣམ་པར་དག་པའི་རྟགས། །འདོད་པའི་ལྷ་<milestone unit="line" n="508.2"/>མོས་བརྒྱན་པ་ནི། །གཟུགས་སྒྲ་དྲི་རོ་རྣམ་དག་རྟགས། །སྒོ་བཞིར་རྒྱལ་མཚན་བཞི་རྣམས་ནི། །རྣམ་རྟོག་བདུད་ལས་རྒྱལ་བའི་རྟགས། །ཟུར་བཞིར་རྒྱལ་མཚན་བཞི་རྣམས་ནི། །ཕྱི་ཡི་བདུད་ལས་རྒྱལ་བའི་<milestone unit="line" n="508.3"/>རྟགས། །ཞིང་གི་བླ་རེ་བྲེས་པ་ནི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་རྟགས། །རྡོ་རྗེའི་ར་བས་བསྐོར་བ་ནི། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་རྟགས། །བུམ་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་བརྒྱན་<milestone unit="line" n="508.4"/>པའི་རྟགས། །དཔག་བསམ་ཤིང་གིས་བརྒྱན་པ་ནི། །ཐུགས་རྗེས་ཡོངས་ལ་ཁྱབ་པའི་རྟགས། །རི་དྭགས་ཤ་ར་ཎས་བརྒྱན་པ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་བསྐོར་བའི་རྟགས། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོས་བརྒྱན་པ་ནི། །ས་<milestone unit="line" n="508.5"/>བཅུའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་རྟགས། །གདུགས་དང་འཕན་གྱིས་བརྒྱན་པ་ནི། །ས་ལ་གནས་པའི་བྱང་སེམས་ཀྱིས། །སོ་སོར་ཆོས་རྣམས་སྟོན་པའི་རྟགས། །རིན་ཆེན་ལྔ་ལས་<milestone unit="line" n="508.6"/>གྲུབ་པ་ནི། །ཉོན་མོངས་ལྔ་རྣམས་རྣམ་དག་ཅིང་། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལས་གྲུབ་པའི་རྟགས། །ནང་དུ་ཐོད་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ང་དང་བདག་འཛིན་བྲལ་བའི་རྟགས། །འོབས་བདུན་གཞལ་ཡས་ཀྱིས་བརྒྱན་པ། །བྱ་<milestone unit="page" n="509"/><milestone unit="line" n="509.1"/>༄༅། །དཀའ་སྣ་ཚོགས་མཛད་པའི་རྟགས། །དེ་ལྟར་གཞལ་ཡས་ཉེར་བཞག་སྟེ། །ཕྱི་ཡི་གཞལ་ཡས་དམ་པའོ། །རང་ལུས་གཞལ་ཡས་འདི་ལྟར་རྟགས། །རྐང་པ་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ལྟེ་བ་མཐའ་ཟད་<milestone unit="line" n="509.2"/>མེ་དཀྱིལ་འཁོར། །ལྟོ་བ་ཆུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །རོ་སྟོད་ས་ཡི༷ ་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །མགོ་བོ་རི་རབ་རང་བཞིན་ཏེ། །ནམ་མཁའ་ཀུན་གྱི་གོ་འབྱེད་པའོ། །དེ་ལས་གྲུབ་པའི་གཞལ་ཡས་ནི། །སྤྲུལ་པའི་ཕོ་བྲང་དྲུག་ཅུ་<milestone unit="line" n="509.3"/>བཞི། །ཀུན་འབྱུང་སྒོ་དྲུག་གིས་བརྒྱན་ཏེ། །སྟོན་པ་དེ་དབུས་ཨཱོཾ་གྱི་གཟུགས། །ཐམས་ཅད་འབྱུང་བ་ཨ་ཞེས་བྱ། །དེ་ཡི་མཚན་ཉིད་བརྗོད་པར་བྱ། །ཁ་དོག་དཀར་པོ་ཡེ་ཤེས་བཞི། །དབུས་ཀྱི་རི་བོ་འཛིན་པ་སྟེ། །ལྟ་<milestone unit="line" n="509.4"/>བའི་ཐལ་གནས་ཞེས་བྱའོ། །ས་དབུས་ཆོས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་སྟེ། །ཁ་དོག་མཐིང་གའི་ཡི་གེ་དགུ། །ཕྱོགས་བཞིར་ཡབ་ཡུམ་ཡི་གེ་བརྒྱད། །བྲན་རྟོག་བསྐྱེད་པའི་ཡི་གེ་གཅིག །རྒྱར་ནི་འཁོར་ལོའི་འདབ་ལ་<milestone unit="line" n="509.5"/>གནས། །གཅིག་ནི་ཨ་ཡི་དབུས་སུ་གནས། །སྨྲ་བྱེད་སྒོ་དགུ་ཞེས་པའོ། །མགྲིན་བཅུ་ལོངས་སྤྱོད་ཕོ་བྲང་སྟེ། །འདབ་མ་བཅུ་དྲུག་སྒོ་བཞིར་ལྡན། །འབྱུང་བའི་ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་སྤྲས། །དབུས་སུ་ཡི་གེ་ཨཱོཾ་ཡིན་ཏེ། །སྐུ་<milestone unit="line" n="509.6"/>ཡི་དངོས་པོ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །ཆགས་མེད་རྟགས་འཛིན་མདུད་པ་གསུམ། །རི་རབ་དབུས་སུ་བདེ་ཆེན་གནས། །འདབ་མ་སུམ་ཅུ་གཉིས་པ་སྟེ། །ཨུ་ལི་གཉིས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་སྤྲས། །དབུས་སུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཡིག་<milestone unit="page" n="510"/><milestone unit="line" n="510.1"/>ཧ༷། །མི་ཤིགས་ས་ཡི་སྙིང་པོ་སྟེ། །རྟག་པར་ཁ་དོག་གཞོམ་མེད་བལྟས། །མཚན་མ་མེད་པའི་སྐུ་ཞེས་བྱ། །འབྱུང་འཇུག་བྱེད་པའི་སྒོ་དྲུག་ཅན། །ས་བོན་ཁ་བ་ལྟ་བུར་གནས། །རྡོ་རྗེ་གསང་འཇུག་ཕོ་བྲང་ནི། །མཚོན་<milestone unit="line" n="510.2"/>བྱེད་འོད་གསལ་བདེ་གསལ་བདེ་ཆེན་འབྱུང་། །རིན་པོ་ཆེ་ཡིས་བརྒྱན་པ་སྟེ། །མཚོན་བྱེད་སྒོ་ནི་གཅིག་པའོ། །རྡོ་རྗེ་སྙོམས་འཇུག་ཕོ་བྲང་ནི། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་ཕོ་བྲང་ལ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་རྒྱན་དང་ལྡན། །དྲུག་ཅུ་བཞི་<milestone unit="line" n="510.3"/>ཡི་དབུས་ན་བཞུགས། །བརྗོད་མེད་བརྗོད་བྲལ་དེ་ཉིད་དོན། །མ་བཅོས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་གནས། །གཞལ་ཡས་བྱེ་བྲག་དེ་ལྟར་གནས། །གསང་བའི་གཞལ་ཡས་དམ་པ་ལ། །ཀུན་གྱི་མཚན་ཉིད་རྫོགས་ཞེས་<milestone unit="line" n="510.4"/>བྱའོ། །དེ་ལ་བརྟག་ཅིང་འཕྲོར་མི་འཇུག །དེ་ཡང་འདི་ལྟར་བརྟག་བྱ་བ། །ཆོས་དབུས་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་སྟེ། །དེ་དབུས་ཏིང་འཛིན་སེམས་དཔའོ། །ཏིང་འཛིན་ཧུ༷་གི་རང་བཞིན་ལས། །འོད་ཟེར་ཕྱོགས་བཅུར་<milestone unit="line" n="510.5"/>འཕྲོས་གྱུར་པས། །ཕྱི་ནང་གཞལ་ཡས་གསལ་བྱས་ཏེ། །སྲིད་པ་གསུམ་ཡང་གསལ་བྱས་ནས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མི་འགྱུར་བ་ཡི་འོད་ཅེས་བྱའོ། །ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བའི་སེམས་བསྡུས་<milestone unit="line" n="510.6"/>ནས། །སླར་ཡང་རིམ་གྱིས་ཧུ༷་ལ་ཐིམ། །ཧུ༷་ཡང་རིམ་གྱིས་ཐིག་ལེའི་ངང་། །ཡོངས་སུ་དག་པའི་འོད་ཅེས་བྱའོ། །ངེས་པར་སྙིང་པོ་འབྲུ་བཀོད་དེ། །ཙ་ན་ཀ་ཡི་འབྲུ་ཙམ་ལ། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་སྐུ་ཡང་བསྐྱེད། །<milestone unit="page" n="511"/><milestone unit="line" n="511.1"/>༄༅། ཁོན་ཏུ་དོད་ཅིང་གསལ་བལྟས་ལ། །དབུགས་དབྱུང་འགྲོགས་ནས་གཡས་ནས་སྤྲོས། །མཐོ་གང་མཐོ་དོ་ཇི་སྲིད་བར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་དེ་གཟུང་བྱ། །གལ་ཏེ་ནང་དུ་འཇུག་ན་ཡང་། །དབུགས་<milestone unit="line" n="511.2"/>དང་འགྲོགས་ནས་གཡོན་དུ་འཇུག །ཐིག་ལེའི་སྐུ་ལ་ཐིམ་པར་བརྟག །ཡུད་ཙམ་སྐད་ཅིག་ཐུན་ལ་སྩོགས། །ཇི་ལྟར་གནས་པའི་བར་དུ་བརྟག །དེ་ལྟར་རིམ་པ་ཡང་ནས་ཡང་། །སེམས་དེ་ངེས་པར་ཟིན་པ་<milestone unit="line" n="511.3"/>དང་། །མཐར་ནི་དམིགས་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། །གང་ལ་དམིགས་པའི་སེམས་མེད་པའོ། །ཕྱི་ཡི་ཐིག་ལེའི་རྣལ་འབྱོར་ཏེ། །དེ་ཡང་སེམས་བསྡུས་བཞག་ཐབས་ཡིན། །དེ་ནས་ཡང་ནི་འདི་བསྟན་ཏེ། །གསང་བའི་ཕོ་<milestone unit="line" n="511.4"/>བྲང་དབུས་སུ་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཆུ་རབ་ཕབ་ནས། །རྡོ་རྗེའི་ཆོ་ག་རྣམ་གསུམ་གྱིས། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་སྐུ་རྣམས་བསྐྱེད། །སྐད་ཅིག་མ་ཡི་རྫོགས་པར་བྱ། །དེ་ཡང་ཤིན་ཏུ་ཕྲ་བ་སྟེ། །པདྨའི་སྣ་རྩེ་ལ་<milestone unit="line" n="511.5"/>རྫོགས་བྱ། །དེ་ལ་སེམས་བསྡུས་བརྟན་པར་བཟུང་། །དེ་ལ་སེམས་དེ་བརྟན་པ་དང་། །དུས་གཅིག་ལའམ་རེ་རེ་སྤྲོ། །རིམ་པས་རིམ་པར་གསལ་བར་སྤྲོ། །སྤྲོས་པས་དེ་ལ་སེམས་བཟུང་གཞག །གལ་ཏེ་དེ་ལ་མི་<milestone unit="line" n="511.6"/>གནས་ན། །སླར་ཡང་ནང་དུ་གཞུག་པར་བརྟག །དེ་ལ་ནན་ཏན་བསྐྱེད་བྱས་ལ། །སེམས་བསྡུས་ནས་ནི་གནས་པར་བྱ། །དེ་ལ་སེམས་གནས་བརྟན་པར་བཟུང་། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་དུ་འཕྲོས་གྱུར་ཀྱང་། །དེ་ལས་<milestone unit="page" n="512"/><milestone unit="line" n="512.1"/>གཞན་དུ་མི་གཡོའོ། །དེ་ལས་རང་བཞིན་མེད་བརྟགས་ཏེ། །གང་ལ་དམིགས་པ་མེད་པར་འགྱུར། །འདི་ཡང་སེམས་བསྡུས་གཞག་ཐབས་ཡིན། །དེ་ལས་གཞན་པའི་བསྡུ་བཞག་ནི། །རླུད་གིས་རབ་བསྐྱོད་མེ་སྦར་<milestone unit="line" n="512.2"/>ཏེ། །ཡི་གེ་ཡོངས་སུ་ཞུ་བའི་འོད། །གཡས་འབྱུང་ཆོས་སྐུ་ཡོངས་སུ་ནས། །དེ་འོག་རྩ་གཡས་ལོངས་སྤྱོད་ལ། །སྐོར་གསུམ་ཡོངས་ཞུ་བདེ་ཆེན་གནས། །ཧ༷་སྤྲོས་ཕྱིར་འཐོན་ཕྱོགས་བཅུར་སྤྲོས། །ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="512.3"/>བ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཐམས་ཅད་བསྡུས་ཏེ་སྟེང་སྒོར་ཐིམ། །ཨ་ཝ་དྷ་ཏིའི་གནས་ནས་བྱུང་། །ས༷་སྙོ་ཀ་རུ་སེམས་གཟུང་བྱ། །ལུས་སྦྱངས་མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ། །སྟོན་པས་དེ་ལུང་སྒོ་ཞེས་བྱ། །དེ་ནས་འཇུག་པའི་ལམ་<milestone unit="line" n="512.4"/>ཞུགས་ཏེ། །སྤྲུལ་པའི་གནས་སུ་བཀའ་ལུང་ནོས། །ཡང་དག་ས་དེརི་སེམས་བསྡུ་བཞག །གཉིས་མེད་དོན་གྱི་ལུང་ཐོབ་འགྱུར། །དེ་རུ་མི་གནས་དབུས་ནས་གཤེགས། །ཆོས་སྐུའི་གནས་སུ་ཡང་དག་གནས། །ལུས་<milestone unit="line" n="512.5"/>རྣམས་རྣམ་དག་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །སྐྱེས་ནས་བསྐལ་པའི་བར་དུ་གནས། །ཆོས་ཀྱི་གནས་སུ་མི་གནས་ན། །ནིརྨུ་ཎ་ཡི་གནས་སུ་དྲངས། །དེ་རུ་སེམས་བསྡུ་གཞག་པར་བྱ། །རྣམ་རྟོག་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ། །འབྱུང་<milestone unit="line" n="512.6"/>བས་བསྲེག་ཅིང་འཇུག་པའོ། །གནས་སུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་འོད་ལ། །རྣལ་འབྱོར་མིག་གི་འོད་ཟེར་གྱིས། །གཡོ་མེད་མི་འགྱུར་འོད་ལ་བལྟ། །དེ་ལྟར་ཡང་དང་ཡང་དུ་བྱ། །སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའ་འབྱུང་། །དེ་<milestone unit="page" n="513"/><milestone unit="line" n="513.1"/>༄༅། །ཡང་ནང་གི་ཐིག་ལེ་སྟེ། །སེམས་བསྡུས་བཞག་པའི་ཐབས་ཤིག་ཡིན། །དེ་ལས་གཞན་པའི་སེམས་བསྡུ་བ། །གསང་བའི་ཐབས་ནི་འདི་ཡིན་ཏེ། ཁྲེས་རབ་མ་ཡི་མཚན་བརྟག་པ། །སྐྲ་ནི་མཐོན་<milestone unit="line" n="513.2"/>མཐིང་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །ལུས་ནི་རིང་ཐུང་གཉིས་སྤངས་པ། །མིག་འབྲས་དཀར་ནག་ཕྱེད་པ་དང་། །ལུས་ལ་དྲི་ཞིམ་ནད་ཀྱང་ཉུང་། །ནུ་སྐྲ་མཛེས་ཤིང་ངང་པའི་སྐད། །མཆོག་དང་རབ་དང་འབྲིང་དང་ཐ། །རི་ལུ་དང་<milestone unit="line" n="513.3"/>འོག་མཐའ་བརྟག་སྟེ། །སྲན་མ་ཙམ་ཉིད་རླང་པོའི་རླུད་། །དེ་ལ་ཡང་ཡང་རོལ་མོ་བྱ། །ལྕེ་ཡི་རོལ་མོ་བྱ་བ་ཡིན། །གནས་དགུ་རུ་ཡང་སེན་མོ་གདག །མ་མཆུ་སོ་ཡིས་དྲུད་པར་བྱ། །དེ་ནས་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="513.4"/>བྱ། །སྲ་དང་དྲོད་དང་གཤེར་ལ་བསྐྱོད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་སྤྱན་དྲངས་ནས། །དགའ་དང་མཆོག་དགའ་རང་བཞིན་དགའ། །བྲལ་བའི་དགའ་བའི་མཚན་ཉིད་ཅན། །སྙོམས་འཇུག་ཕོ་བྲང་དེར་བཞུགས་<milestone unit="line" n="513.5"/>ནས། །སྤྱན་དྲངས་རླུད་གི་ལྕགས་ཀྱུ་སྟེ། །བཟུང་བ་རླུད་གཉིས་བསྡམས་པའོ། །བསྐྱོད་པ་རུས་སྦལ་ལྟ་བུའོ། །སེམས་བཟུང་ཐབས་མཁས་ལྕགས་ཀྱུ་སྟེ། །དེ་ལྟར་བྱང་སེམས་རབ་གནས་ནས། །རང་བཞིན་ལྷན་<milestone unit="line" n="513.6"/>ཅིག་སྐྱེས་པ་འབྱུང་། །དེ་ཡང་སེམས་བསྡུས་བཞག་ཐབས་སོ། །དོན་དུ་གང་ལ་མོས་པ་ལ། །རབ་ཏུ་འབད་དེ་ཡིད་གཞུངས་ན། །ཡེ་ཤེས་སྐྱེ་བར་ངེས་པ་ཡིན། །ཇི་ལྟར་བརྟག་པ་དེར་སྣང་བས། །སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="514"/><milestone unit="line" n="514.1"/>མཆོག་གྱུར་པར། །དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་རྣམས་ཀྱིས་གསུངས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="514.2"/>མདོ་ལས་སེམས་བསྡུས་བཞག་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="514.3"/>འབྱུང་གནས་གཙོ། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་གཙོ་གྱུར་པ། །ཐབས་མཁས་མ་ལུས་བདག་ཉིད་ཅན། །རྫོགས་ཉིད་ཁྱེད་ལ་བདག་བདུད་འཚལ། །སེམས་བསྡུ་བཞག་ཐབས་དེ་ལགས་ན། །དེ་ཡི་འབྲས་བུ་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="514.4"/>ལགས། །བལྟ་བ་སྤྱོད་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་ཐབས་མཁས་ལུང་བསྟན་གསོལ། །ཞེས་གླེངས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="514.5"/>ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་ལས་སུ་རུང་། །འདི་ལྟར་སྣང་བའི་ཆོས་འདི་ལ། །གང་ལྟར་བཏགས་པ་དེར་སྣང་སྟེ། །དམིགས་མེད་ཡིད་ལ་དྲན་བྱས་ན། །འབྲས་བུ་ཁམས་གསུམ་ས་དགུ་<milestone unit="line" n="514.6"/>ནོན། །ལམ་གཉིས་མངོན་དུ་གྱུར་པའོ། །རྫོགས་པའི་རིམ་པའི་མངོན་རྟགས་ནི། །འགྲོ་ཉལ་འདུག་སྡོད་ཅི་བརྟགས་ཀྱང་། །གཞན་ལ་སེམས་ནི་འཕྲོས་པ་མིན། །འབྲས་བུ་ས་ནི་དང་པོ་ནོན། །མཐོང་བའི་ལམ་ནི་<milestone unit="page" n="515"/><milestone unit="line" n="515.1"/>༄༅། །མངོན་གྱུར་པའོ། །དེ་ལས་ཡོངས་སུ་བརྟས་གྱུར་ན། །རྟག་དང་ཆད་པའི་སྐྱོན་རྣམས་ཀྱིས། །རྣལ་འབྱོར་བ་ལ་གོས་པ་མེད། །འབྲས་བུ་ས་ནི་གཉིས་པ་སྟེ། །དྲི་མ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །དེ་ལ་ཡང་དང་<milestone unit="line" n="515.2"/>ཡང་དུ་ནི། །ཡོངས་སུ་རེད་པར་གྱུར་པ་ནི། །ཆོས་ཉིད་ལ་གནས་གཞན་ན་མེད། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་གདུང་བས་ཟིན། །ཡོངས་སུ་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །འབྲས་བུ་ས་གསུམ་བགྲོད་པའོ། །དེ་ནས་ཡོངས་<milestone unit="line" n="515.3"/>སུ་གྱུར་པ་ན། ་རྐོན་ཏུ་གསལ་བའི་སེམས་དེ་ལ། གཞན་དུ་མི་འགྱུར་ལྷན་ནེར་གནས། །འཛིན་པ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །འབྲས་བུ་ས་བཞི་བགྲོད་པའོ། །དེ་ལ་ཡོངས་སུ་གསལ་གྱུར་ན། །ཡུལ་ལ་སྨིག་རྒྱུ་ལྟ་བུར་<milestone unit="line" n="515.4"/>མཐོང་། །གང་ལའང་ཤེས་པ་ཡོངས་མི་འཇུག །ཐ་དད་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །འབྲས་བུ་ས་ལྔ་བགྲོད་པའོ། །དེ་ལས་ཡོངས་སུ་རྒྱས་གྱུར་ན། །ནང་གི་ཤེས་པ་ཤིན་ཏུ་གསལ། །སྤྱི་ཡི་ཡུལ་ལ་དུ་བར་མཐོང་། ཤེས་<milestone unit="line" n="515.5"/>རབ་མངོན་གྱུར་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །འབྲས་བུ་ས་དྲུག་བགྲོད་པའོ། །དེ་ལས་ཡོངས་སུ་འཕེལ་བ་ན། ་།ས་པ་ཡོངས་སུ་གསལ་བ་དང་། །འབྲས་བུ་ལ་གནས་རྒྱུ་མེད་པའོ། །ཕྱི་ཡུལ་སྲིན་བུ་མེ་ཁྱེར་མཐོང་། །ཐ་དད་མེད་<milestone unit="line" n="515.6"/>པའི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །འབྲས་བུ་ས་བདུན་བགྲོད་པའོ། །དེ་ལས་ཡོངས་སུ་འཕེལ་གྱུར་ན། འདི་ལས་ལྷག་པའི་ཡེ་ཤེས་མེད། འདི་ལས་བགྲོད་གནས་ག་ལ་ཡོད། །ནང་གི་ཤེས་པ་དེ་ལྟར་གསལ། །ཕྱི་ཡུལ་སྲིན་བུ་མེ་<milestone unit="page" n="516"/><milestone unit="line" n="516.1"/>ཁྱེར་མཐོང་། །མི་སྐྱེའི་ཆོས་ལ་བཟོད་པ་ཡི། །ཡེ་ཤེས་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །འབྲས་བུ་ས་བརྒྱད་བགྲོད་པའོ། །དེ་ལས་ཡོངས་སུ་རྒྱས་གྱུར་ན། །ཆོས་ཉིད་མ་བཅོས་ཉིད་ལ་གནས། །འཁྱགས་ལྟོགས་སྡུག་བསྔལ་མི་<milestone unit="line" n="516.2"/>བཟད་པ། །དེ་ཡི་ཉེས་པས་གོས་མི་འགྱུར། །ཕྱི་ཡི་ཡུལ་གྱི་རྣམ་པ་ལ། །སྤྲིན་མེད་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་སྟེ། །དྲི་མེད་རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་ལ། །འབྲས་བུ་ས་དགུ་འགྲོད་པའོ། །བརྒྱད་པ་དང་ནི་དགུ་པ་ལས། །ཞི་བ་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="516.3"/>གཅིག་ལྟུང་བ་སྲིད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བར་ཆད་རྐྱེན། །དུས་དེར་འབད་པ་དྲག་ཏུ་བརྩོན། །དེ་ལས་ཡོངས་སུ་རྒྱས་གྱུར་ན། །མི་ལྡོག་ཤེས་པ་ཕྱོགས་སུ་སྐྱེ། །ཕྱི་རོལ་མེ་ཏོག་ཀུམི་འདྲ། །ཡོངས་སུ་གཏོང་བའི་ཡེ་<milestone unit="line" n="516.4"/>ཤེས་ཏེ། །འབྲས་བུ་ས་བཅུ་བགྲོད་པའོ། །ས་བཅུར་གནས་པའི་དུས་ཉིད་དུ། །ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་ཏེ། །དབང་དེས་ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་བཅོམ། །འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="516.5"/>མཐར་ཕྱིན་དབང་ཞེས་བྱ། །དེ་ཉིད་དུ་ནི་བཅུ་གཅིག་འོད། །མདུང་དང་རལ་གྲི་གདུག་པའི་མཚན། །སྦྲང་བུ་སུ་ཏྲ་ཏི་ལ་ཏ། །ཁྱི་དང་དུར་བྱ་ཀང་ཀ་ཡིས། །ཟོས་སམ་གཙེས་ཀྱང་ཚོར་མི་འགྱུར། །རྔ་དང་རྔ་བོ་ཆེ་དག་<milestone unit="line" n="516.6"/>དང་། །རྫ་རྔ་འབྲུག་སྒྲ་ཆེན་པོ་དང་། །དུང་དང་ཆ་ལང་ལ་སོགས་པའི། །སྒྲ་རྣམས་ཡོངས་སུ་བསྒྲགས་གྱུར་ཀྱང་། །དེ་ཡི་ཏིང་འཛིན་ཡོངས་མི་འཕྲོག །འདི་ལྟར་སྣང་བའི་དངོས་པོ་ལ། །སྐད་ཅིག་གཅིག་ལ་མངོན་<milestone unit="page" n="517"/><milestone unit="line" n="517.1"/>༄༅། །སངས་རྒྱས། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ས་ལ་གནས། །ཕྱི་ནང་ཐམས་ཅད་ཆོས་ཉིད་ལ། །དེ་ལས་སེམས་ཅན་དགོས་འདོད་འབྱུང་། །རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་ས་ལ་གནས། །དེ་ལ་བརྗོད་པ་ཡོངས་མི་<milestone unit="line" n="517.2"/>འབྱུང་། །གང་ཞིག་དེ་ལས་དཔོག་མི་འགྱུར། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་ས་ལ་གནས། །ཆོས་ཉིད་བརྗོད་མེད་དོན་རྣམས་གྲུབ། །ཐམས་ཅད་དེ་ཡི་རྒྱན་དུ་ཆེ། །དོན་ཡོད་གྲུབ་པའི་ས་ལ་གནས །བརྗོད་མེད་བརྗོད་བྲལ་ལ་<milestone unit="line" n="517.3"/>གནས་ཤིང་། །དེ་ལ་གང་གིས་མི་བསྐྱོད་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་ས་ལ་གནས། །ས་ལ་གནས་པའི་ངང་ཉིད་ལ། །བརྗོད་མེད་བརྗོད་བྲལ་ངོ་བོ་ཉིད། །གང་ལ་འདི་ཞེས་བྱ་བར་ནི། །ཡོད་པ་མ་ཡིན་དེ་ཉིད་དོ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="517.4"/>སེམས་དཔའི་ངོ་བོ་ཉིད། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་དེ་ཡི་ངང་། །རྫོགས་པའི་རྫོགས་པ་མཐར་ཕྱིན་པའི། །བསྒོམ་པའི་ལམ་ལས་ཡོངས་གསལ་བའི། །བར་ཆད་མེད་པའི་ལམ་ལ་གནས། །འབྲས་བུ་མཐར་ཕྱིན་ལམ་ལ་<milestone unit="line" n="517.5"/>གནས། །མ་བཅོས་ས་རྣམས་ངེས་པར་ཐོབ། །སྤྱོད་པའི་ཚུལ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཏིང་འཛིན་ལ་ནི་གནས་པའི་དུས། །ཚོགས་ཀྱི་ལམ་གྱི་སྐབས་སུ་ནི། །བཞི་གསུམ་བཅུ་གཉིས་དྲན་པར་བྱའོ། །སྦྱོར་བའི་ལམ་དུ་<milestone unit="line" n="517.6"/>གནས་དུས་སུ། །དབང་པོ་ལྔ་དང་སྟོབས་ལྔ་རྣམས། །མི་བརྗེད་ཡིད་ལ་དྲན་པར་བྱ། །མཐོང་བའི་ལམ་ལ་གནས་པ་དང་། །བསྒོམ་པའི་ལམ་ལ་གནས་པར་དུ། །ཆོས་ནི་བཅོ་བརྒྱད་དྲན་པར་བྱ། །སྦྱིན་པ་ལ་སོགས་<milestone unit="page" n="518"/><milestone unit="line" n="518.1"/>ཕ་རོལ་ཕྱིན། །བཅུ་ལ་ཡོངས་སུ་འབད་པར་བྱ། །སྦྱོར་བའི་ལམ་པ་མན་ཆད་ཀྱི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ནི་རྒྱུན་དུ་བྱས། །མཐོང་བའི་ལམ་པ་མན་ཆད་ཀྱི། །རྒྱན་ལ་སོགས་པ་དངོས་སུ་བྱའོ། །དེ་ལ་སྤྱོད་པ་གཉིས་ཡོད་<milestone unit="line" n="518.2"/>དེ། །སྦས་པ་དང་ནི་སྨྱོན་ཐབས་སོ། །སྦས་པའི་སྤྱོད་པ་རབ་སྤྱོད་ན། །ཁ་ན་མ་ཐོ་སྤང་བར་འགྱུར། །སྨྱོས་པའི་སྤྱོད་པས་རབ་འབད་ན། །ཏིང་འཛིན་ཡོངས་སུ་ཉམས་བདེར་འགྱུར། །དེ་ལྟའི་སྤྱོད་པ་གཉིས་ལ་<milestone unit="line" n="518.3"/>གནས། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཡིས་བདེ་བ་རྩོལ། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་སེམས་གནས་པའི། །དེ་ཚེ་ཚེ་འཕོས་འཆི་གྱུར་ན། །རང་གི་སེམས་ནི་འདི་ལྟར་བརྟག །གདོད་ནས་སྐྱེ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དེ་ལས་བྱུང་བའི་ཡི་<milestone unit="line" n="518.4"/>གེ་ཨ༷༷། །འོད་ཟེར་ལྔ་ཡིས་འཁྲིགས་པའོ། །སྙིགས་མ་ལྔ་ཉིད་ལུས་བརྟག་སྟེ། །དངས་མ་ཆེན་པོ་རབ་བརྟགས་ལ། །ཡེ་ཤེས་རྟ་ལ་ཞེན་གནས་པར། །རྟག་ཏུ་བདག་ཉིད་གསལ་བར་བྱ། །དེ་ལས་སྲིད་པའི་བར་མ་<milestone unit="line" n="518.5"/>དོ། །སྟོབས་ཀྱི་རྟ་ཞོན་དེ་ལ་གནས། །དེ་ཚེ་ཏིང་འཛིན་ལྷག་པར་གསལ། །ཡེ་ཤེས་སྟོབས་སུ་གྱུར་ནས་ནི། །སྐྱེ་བ་མེད་ལ་གནས་པ་སྟེ། །ཕུང་པོ་ལྷག་མེད་མངོན་སངས་རྒྱས། །འོན་ཏེ་སྐྱེ་བ་བླངས་ནས་ནི། །སྔ་མའི་<milestone unit="line" n="518.6"/>ལས་འཕྲོ་རྗེས་དྲན་ནས། །གང་ལ་སྦྱངས་པ་དེར་གནས་པར། །བར་ཆད་མེད་པའི་ལམ་ཞེས་བྱ། །དེ་ལུས་ལ་བརྟེན་རབ་འབད་ན། །སྐྱེ་བ་གཅིག་ལ་མངོན་སངས་རྒྱས། །ཕུང་པོ་ལྷག་མ་མེད་ཅེས་བྱ། །གལ་ཏེ་ལས་<milestone unit="page" n="519"/><milestone unit="line" n="519.1"/>༄༅། །ཀྱི་དབང་བཙན་ནས། །སྐྱེ་བ་གཉིས་ཐོགས་ཕན་ཆད་ན། །ཕུང་པོ་ལྷག་མ་མེད་ཅེས་བྱ། །འདི་ལྟར་འདའ་ཀ་མ་ཡི་སེམས། །རབ་ཏུ་འབད་དེ་ཉམས་སུ་བླངས། །གལ་ཏེ་དེ་ལ་མ་འབད་ན། །བསགས་<milestone unit="line" n="519.2"/>པ་འབྲས་བུ་མེད་པར་འགྱུར། །འདའ་ཀ་མ་ཡི་སེམས་ཡོད་ན། །མ་བསགས་འབྲས་བུ་ངེས་པར་སྐྱེ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་<milestone unit="line" n="519.3"/>བ། །ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས་ལམ་ལ་བགྲོད་ཚུལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="519.4"/>གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་སྔགས་ཀྱི་བདག །སྔགས་འདི་དང་པོར་ཇི་ལྟར་བྱུང་། །སྔགས་བསྡུ་བ་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །སྔགས་ཀྱི་མིང་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གླེངས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་<milestone unit="line" n="519.5"/>འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །དང་པོ་ཡེ་ནས་རྣམ་དག་ལས། །ང་དང་བདག་ཏུ་བརྟག་པའི་དབང་། །འཁོར་བའི་གཟུགས་སུ་བརྟགས་པ་ལས། །དེ་ལུས་ཡི་གེ་ཨ་ལ་བརྟེན། །ཨ་ལས་ཡི་གེ་སྡེ་<milestone unit="line" n="519.6"/>དང་བཅས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཡི་གེ་བྱུང་། །དེ་ལ་ཡི་གེ་ཨ་ཞེས་བྱ། །ཡི་གེའི་ཚོགས་ལ་སྡེ་ཚན་དགུ། །སྒྲ་ཡི་ཡི་གེས་ཡོངས་སུ་བརྒྱན། །དེ་ནི་མིང་གི་ཚོགས་ཞེས་བྱ། །ཨུ་ལི་ལ་སོགས་སྡེ་ཚན་གྱིས། །ཀ་ལ་<milestone unit="page" n="520"/><milestone unit="line" n="520.1"/>སྩོགས་པའི་སྡེ་ལ་བརྒྱན། །དེ་ནི་ཚིག་གི་ཚོགས་ཞེས་བྱ། །དེ་ལས་སྔགས་ཀྱི་ཚོགས་རྣམས་འབྱུང་། །དང་པོ་གཅིག སྔགས་བཏུ་འདི་ལ་དཔྱད་བྱ་མང་ཡང་སོར་བཞག་བྱས། ལ་དགུ་དབུས་གཞག །གཉིས་པ་ཡིས་ནི་<milestone unit="line" n="520.2"/>འགོ་ནས་བརྒྱན། །བཅུ་གསུམ་པ་ཡིས་སྟེང་ནས་བཀོད། །དེ་སྟེང་བཅོ་ལྔ་པ་ཡིས་བརྒྱན། །གཏི་མུག་ཡིན་པར་རྒྱལ་བས་གསུངས། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་གསུམ་པ་བཞག །དེ་འོག་གཉིས་པའི་གསུམ་པ་ལ། །དྲུག་པའི་<milestone unit="line" n="520.3"/>གཉིས་པས་འགོ་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་བཞག །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་སྦྱིན། །དབྱངས་ཀྱི་བཞི་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་<milestone unit="line" n="520.4"/>ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཞི་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་བྱིན། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་སྦྱིན། །གང་མིང་བསྐུལ་བ་དེར་<milestone unit="line" n="520.5"/>བཅུག་ནས། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་མཐའ་མ་སྤྱིན། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་སྟེ། །ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ་རུ་བཞག་པ་ནི། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་གསོད་པའི་སྔགས། །སྔགས་མིང་བསྒྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="520.6"/>སྔགས་ཞེས་བྱ། །དང་པོ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་སྟེ། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་གསུམ་པའོ། །སྟོང་པ་ཡིས་ནི་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དེ་འོག་ཧུ༷་དང་ལམ་གཉིས་ཏེ། །དེ་འོག་བདུན་པའི་མཐའ་<milestone unit="page" n="521"/><milestone unit="line" n="521.1"/>༄༅། །མ་ལ། །བཞི་པའི་དང་པོས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དེ་ནས་ལྔ་པའི་མཐའ་མ་སྦྱིན། །དེ་རྗེས་ལྔ་པའི་གསུམ་པའོ། །དེ་འོག་གསུམ་པའི་མཐའ་མ་བཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་བརྒྱན། །སྔགས་དེ་<milestone unit="line" n="521.2"/>གཟིར་བའི་སྔགས་ཡིན་ནོ། །དེ་རྗེས་ལྔ་པའི་མཐའ་མ་ལ། །དབྱངས་ཀྱིས་བཅུ་གསུམ་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་བརྒྱད་པའི་མཐའ་ལྟག་གོ །དེ་འོག་དང་པོའི་གསུམ་པ་ལ། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་དང་པོ་སྟེ། །དེ་འོག་ལྔ་<milestone unit="line" n="521.3"/>པའི་བཞི་པ་བཞག །དེ་འོག་དང་པོའི་གསུམ་པའོ། །དེ་རྗེས་ལྔ་པའི་གསུམ་པ་སྟེ། །དེ་ལ་བཞི་པའི་མཐའ་མ་སྤྱིན། །དེ་རྗེས་བདུན་པའི་མཐའ་མ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པས་འོག་ནས་བརྒྱན། །དབྱངས་ཀྱི་བཞི་པས་<milestone unit="line" n="521.4"/>བརྒྱན་བྱས་ཏེ། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པས་ཡོངས་སུ་སྤྲས། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་དེ་ལ་བརྒྱན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་བཞི་པ་བླངས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཀྱི་བཞི་པས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དང་པོའི་<milestone unit="line" n="521.5"/>དང་པོ་བཞག །འོག་ཏུ་ར་ལྡན་སྟེང་དུ་གསུམ། །མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་བརྗོད་པ་ལས། །དེ་འོག་ཧུ༷་དང་དང་པོ་སྟེ། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་བཞག །ཧུ༷་དང་ཕཊ་གཉིས་རབ་བརྗོད་པས། །ཡོན་ཏན་ཀུན་དང་ལྡན་པའི་<milestone unit="line" n="521.6"/>སྔགས། །དང་པོ་གཏི་མུག་རིགས་ཡིན་ཏེ། །དེ་འོག་མི་ཤིགས་སྙིང་པོར་བརྗོད། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་བཞག །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་<milestone unit="page" n="522"/><milestone unit="line" n="522.1"/>དང་པོ་བཞག །དེ་དག་བསྐུལ་པའི་མིང་དང་བཅས། །དེ་འོག་གཉིས་པའི་གསུམ་པ་བཞག །དེ་རྗེས་ཧུ༷་དང་བ༷་དང་ཧོ། །སྔགས་མིང་དགུག་ཅིང་འཆིང་བའི་སྔགས། །དང་པོ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ། །དེ་འོག་ཐམས་<milestone unit="line" n="522.2"/>ཅད་སྙིང་པོ་བརྗོད། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་གསུམ་པ་ལ། །བརྒྱད་པའི་མཐའ་ལྟག་གིས་བརྒྱན་པ། །དེ་འོག་དང་པོའི་གསུམ་པ་སྤྱིན། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པ་སྟེང་དུ་བཀོད། །དེ་འོག་བཞི་པའི་ལྔ་པ་ལ། །གསུམ་པའི་ལྔ་པ་<milestone unit="line" n="522.3"/>དེ་ལ་སྤྱིན། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་བཞག །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་དང་པོའོ། །ཧུ༷་གཉིས་ཕཊ་ཀྱི་རབ་བརྗོད་པས། །སྔགས་མིང་ཟིལ་གྱིས་<milestone unit="line" n="522.4"/>གནོན་པའི་སྔགས། །མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་བརྗོད་པ་ལས། །དེ་འོག་བརྒྱད་པའི་ཐ་ལྟག་སྟེ། །དེ་ལ་དབྱངས་ཀྱི་དྲུག་པས་བརྒྱན། །སྟོང་པས་སྟེང་ནས་མཛེས་པར་བྱས། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་<milestone unit="line" n="522.5"/>པའི་གཉིས་པ་བཞག །ཧུ༷་བཞག་དབྱངས་ཀྱི་དང་པོ་ཐ། །དང་པོ་གཏི་མུག་རིགས་ཡིན་ནོ། །སྔགས་མིང་ཚེ་ལུང་ཞེས་བྱའོ། །དང་པོ་ལྔ་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་གཉིས་པའོ། །དེ་ནས་ལྔ་པའི་གསུམ་པ་<milestone unit="line" n="522.6"/>ལ། །བརྒྱད་པའི་མཐའ་ལྟག་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་འོག་བཞི་པའི་གསུམ་པ་བཞག །དེ་རྗེས་བཞི་པའི་བཞི་པ་ལ། །གསུམ་པའི་ལྔ་པ་དེ་ལ་སྦྱིན། །སྔགས་མིང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བསད། །དང་པོ་གཉིས་པའི་དང་<milestone unit="page" n="523"/><milestone unit="line" n="523.1"/>༄༅། །པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དེ་ལ་གསུམ་པའི་ལྔ་པ་སྦྱིན། །དེ་འོག་གསུམ་པའི་གསུམ་པའོ། །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་ཉིས་འགྱུར་ལ། །མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ། །སྔགས་<milestone unit="line" n="523.2"/>མིང་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པའི་སྔགས། །དང་པོ་ལྔ་པའི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དེ་ལ་གསུམ་པའི་ལྔ་པ་སྤྱིན། །དེ་འོག་གསུམ་པའི་གསུམ་པ་བཞག །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་ཉིས་འགྱུར་<milestone unit="line" n="523.3"/>ལ། །མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ། །སྔགས་མིང་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་སྔགས། །དང་པོའི་དང་པོ་བཞི་པ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དབྱངས་ཀྱི་བཞི་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་<milestone unit="line" n="523.4"/>གསུམ་པའི་ལྔ། །ཉིས་འགྱུར་མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཅན། །ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ་ཅན་ཚེག་དྲག་བཅས། །སྔགས་མིང་རྟ་མགྲིན་ལས་ཀྱི་སྔགས། །དང་པོ་བརྒྱད་པའི་ཐ་ལྟག་བཞག །དེ་རྗེས་ཚེག་དྲག་གསུམ་པའི་ལྔ། །ཉིས་<milestone unit="line" n="523.5"/>འགྱུར་བཛྲ་ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ། །སྔགས་མིང་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་སྔགས། །དང་པོ་ལྔ་པའི་གསུམ་པ་ལ། །བརྒྱད་པའི་ཐ་ལྟག་འོག་ནས་བརྒྱན། །དེ་ལ་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་སྤྱིན། །དེ་འོག་གསུམ་པའི་བཞི་པའོ། །ཚེག་དྲག་དང་<milestone unit="line" n="523.6"/>བཅས་ཉིས་འགྱུར་ལ། །མི་ཤིགས་པ་ཡི་སྙིང་པོ་ཅན། །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ། །སྔགས་མིང་མི་གཡོ་མགོན་པོའི་ལས། །དང་པོ་བརྗོད་མེད་གོང་མ་བཞིན། །དེ་རྗེས་བཞི་པའི་དང་པོ་ལ། །དེ་ལ་གསུམ་<milestone unit="page" n="524"/><milestone unit="line" n="524.1"/>པའི་བཞི་པས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་རྗེས་གསུམ་པའི་གཉིས་པའོ། །ཚག་དྲག་དང་བཅས་ཉིས་འགྱུར་ལ། །དེ་འོག་མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཅན། །ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ་རུ་ཚག་དྲག་བཅས། །སྔགས་མིང་<milestone unit="line" n="524.2"/>སྟོབས་ཆེན་ལས་ཀྱི་སྔགས། །དང་པོ་བརྒྱད་པའི་ཐ་ལྟག་བཞག །དེ་འོག་བདུན་པའི་མཐའ་མའོ། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་གཉིས་པའོ། །དེ་འོག་བརྒྱད་པའི་ཐ་ལྟག་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་<milestone unit="line" n="524.3"/>པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དབྱངས་ཀྱི་བཞི་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་གསུམ་པའི་གསུམ་པ་ལ། །དེ་ལ་བཞི་པའི་ལྔ་པ་སྤྱིན། །ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ་རུ་བཞག་པ་ནི། །སྔགས་མིང་མཐུ་འཕྲོག་སྔགས་ཡིན་ནོ། །དང་པོ་<milestone unit="line" n="524.4"/>བདུན་པའི་དང་པོ་བཞག །དྲུག་པའི་གཉིས་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །སྟེང་དུ་དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པའོ། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དེ་སྟེང་དབྱངས་ཀྱིས་བཞི་པས་<milestone unit="line" n="524.5"/>བརྒྱན། །དེ་འོག་དབྱངས་ཀྱི་གཉིས་པ་བཞག །དེ་འོག་གསུམ་པའི་ཐ་མ་བཞག །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་དང་པོ་སྟེ། །ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ་རུ་བཞག་པ་ནི། །སྔགས་མིང་བཅིངས་པའི་སྔགས་ཞེས་བྱའོ། །དང་པོ་གཉིས་པའི་<milestone unit="line" n="524.6"/>གསུམ་པ་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་བཞི་པ་གདགས། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་བཞག །དེ་འོག་ལྔ་པའི་དང་པོའོ། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་དང་པོ་སྟེ། །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་ཉིས་འགྱུར་ལ། །ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ་རུ་བཞག་པ་<milestone unit="page" n="525"/><milestone unit="line" n="525.1"/>༄༅། །ནི། །སྔགས་མིང་འབོད་པའི་སྙིང་པོས་བྱ། །དང་པོ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ། །དེ་འོག་བཅུ་པ་དགུ་དབུས་བཞག །དེ་རྗེས་ལྔ་པའི་བཞི་པ་བཞག །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གཅིག་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་འོག་<milestone unit="line" n="525.2"/>བདུན་པའི་གཉིས་པ་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོའོ། །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་ཉིས་འགྱུར་ལ། །ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ་རུ་བཞག་པ་ནི། །སྔགས་མིང་འབེབས་པའི་སྙིང་པོའོ། །དང་པོ་ལྔ་པའི་བཞི་པ་བཞག །དབྱངས་ཡིག་<milestone unit="line" n="525.3"/>གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་བཞི་པའི་བཞི་པ་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོའོ། །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་ཉིས་འགྱུར་ལ། །ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ་རུ་བཞག་པ་ནི། །སྔགས་མིང་དམིགས་པའི་ཕུང་པོའོ། །དང་པོ་<milestone unit="line" n="525.4"/>བརྒྱད་པའི་ཐ་ལྟག་བཞག །དེ་རྗེས་ཚེག་དྲག་གསུམ་པའི་ལྔ། །ཉིས་འགྱུར་བཛྲ་ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ། །སྔགས་མིང་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་ལས། །དང་པོ་བཞི་པའི་གསུམ་པ་བཞག །དེ་རྗེས་ཚེག་དྲག་བརྒྱད་ཐ་ལྟག །མི་<milestone unit="line" n="525.5"/>འགྱུར་མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཅན། །ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ་རུ་བཞག་པ་ནི། །སྔགས་མིང་དབྱུག་པ་སྔོན་པོའི་ལས། །དང་པོ་ལྔ་པའི་དང་པོ་བཞག །གཉིས་པའི་དང་པོ་ཚེག་དྲག་བཅས། །མི་འགྱུར་སྟོང་པའི་སྙིང་པོ་ཅན། །ཧཱུཾ་ཕཊ་<milestone unit="line" n="525.6"/>མཐའ་རུ་བཞག་པ་ནི། །སྔགསམིངགཤིནརྗེའིལས་ཀྱི་སྔགས། །དང་པོ་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་རྗེས་གསུམ་པའི་དང་པོ་སྟེ། །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་ཉིས་འགྱུར་ལ། །མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཧུ༷་གི་མཐའ། །སྔགས་མིང་<milestone unit="page" n="526"/><milestone unit="line" n="526.1"/>བདག་ཉིད་ལས་ཀྱི་སྔགས། །དང་པོ་གཉིས་པའི་གསུམ་པའོ། །དྲུག་པའི་བཞི་པས་འོག་ནས་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་བཞག །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་ཉིས་འགྱུར་ལ། །མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཧུ༷་ཕཊ་<milestone unit="line" n="526.2"/>མཐའ། །སྔགས་མིང་ཤཱ་ན་མུ་ཁའི་ལས། །དང་པོ་བདུན་པའི་མཐའ་མ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་དྲུག་པས་བརྒྱན་པ་སྟེ། །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་ཉིས་<milestone unit="line" n="526.3"/>འགྱུར་ལ། །མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ། །སྔགས་མིང་མཆེ་བ་ཅན་གྱི་ལས། དང་པོ་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་དྲུག་པ་ཤིན་ཏུ་<milestone unit="line" n="526.4"/>མཛེས། །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་ཉིས་འགྱུར་ལ། །མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཧྭ༷་ཕཊ་མཐའ། །སྔགས་མིང་གཤོག་པ་ཅན་གྱི་ལས། །དང་པོའི་དང་པོ་དང་པོར་བཞག །དེ་རྗེས་བཞི་པའི་དང་པོ་ལ། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་<milestone unit="line" n="526.5"/>ཡིན། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་བཞི་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་གཉིས་པའི་བཞི་པ་ལ། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་<milestone unit="line" n="526.6"/>པོའོ། །དེ་འོག་དབྱངས་ཀྱི་དང་པོ་བཞག །དེ་འོག་གཉིས་པའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པ་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་ལ་བཞི་པའི་ལྔ་པ་བྱིན། །དེ་འོག་བཞི་པའི་བཞི་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གཅིག་པ་ཡིས་<milestone unit="page" n="527"/><milestone unit="line" n="527.1"/>༄༅། །བརྒྱན། །དེ་འོག་དབྱངས་ཀྱི་དང་པོ་བཞག །དེ་འོག་ལྔ་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་བཞག །དེ་འོག་གཉིས་པའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གཅིག་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་འོག་བཞི་<milestone unit="line" n="527.2"/>པའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གཉིས་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་བཞག །དེ་འོག་བདུན་པའི་ཐ་མ་བཞག །དེ་རྗེས་བཞི་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་རྗེས་ལྔ་པའི་དང་པོ་<milestone unit="line" n="527.3"/>ལ། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དྲུག་པའི་གཉིས་པ་དེ་ལ་སྦྱིན། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་ལ། །བཞི་པའི་དང་པོས་འོག་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་བཞི་པའི་ལྔ་པ་སྟེ། །དེ་འོག་<milestone unit="line" n="527.4"/>དྲུག་པའི་དང་པོ་བཞག །ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ་རུ་བཞག་པ་ནི། །སྔགས་མིང་ལྷ་མོ་བཞི་ཡི་སྔགས། །དང་པོ་ཧུ༷་བཞག་མ་གཉིས་བཞག །དེ་རྗེས་ལྔ་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་འོག་བདུན་པའི་གཉིས་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གཉིས་<milestone unit="line" n="527.5"/>པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་བཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་བརྒྱན། །དེ་འོག་བདུན་པའི་གསུམ་པ་ལ། །དེ་ལ་བཞི་པའི་<milestone unit="line" n="527.6"/>དང་པོས་བརྒྱན། །དེ་ལ་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་སྦྱིན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་གཉིས་པ་བཞག །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་སྟེ། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གཅིག་པ་ཡི་བརྒྱན། །དེ་འོག་དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པ་<milestone unit="page" n="528"/><milestone unit="line" n="528.1"/>བཞག །དེ་འོག་བཞི་པའི་བཞི་པ་ལ། །གསུམ་པའི་ལྔ་པ་དེ་ལ་སྦྱིན། །དེ་རྗེས་བཞི་པའི་དང་པོ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པ་དེ་ལ་སྤྱིན། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གཉིས་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་འོག་མ་གཉིས་ཚེག་དྲག་བཅས། །དེ་<milestone unit="line" n="528.2"/>འོག་དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པ་དེ་ལ་སྤྱིན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་རྗེས་བདུན་པའི་གཉིས་པ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དབྱངས་ཀྱི་བཞི་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་<milestone unit="line" n="528.3"/>དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །དང་པོའི་ལྔ་པ་སྟེང་དུ་བཀོད། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་བཞག །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གཅིག་པ་ཡིས་བརྒྱན། །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་གྲྭ་ཧྭའི་མཐའ། །སྔགས་<milestone unit="line" n="528.4"/>མིང་ཐུབ་པའི་སྔགས་ཡིན་ནོ། །དང་པོ་ཐམས་ཅད་སྙིང་པོ་བཞག །དེ་རྗེས་དབྱངས་ཀྱི་དང་པོའོ། །དེ་འོག་གསུམ་པའི་ལྔ་པ་སྟེ། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་དང་པོའོ། །དེ་འོག་མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཅན། །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་<milestone unit="line" n="528.5"/>ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ། །གཏི་མུག་རིགས་ཀྱི་དང་པོ་སྟེ། །སྔགས་མིང་ཧུ༷་ཆེན་ལས་ཀྱི་སྔགས། །དང་པོ་བཞི་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་ལ་གསུམ་པའི་གསུམ་པ་སྤྱིན། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་འོག་བཞི་པའི་གཉིས་<milestone unit="line" n="528.6"/>པའོ། །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ། །སྔགས་མིང་རྫུ་འཕྲུལ་དབྲོག་པའི་སྔགས། །དང་པོ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ། །སུ་རུ་ཉིས་འགྱུརཨུ་ཙུལྒ །དེ་རྗེས་དང་པོའི་དང་པོ་ལ་། །དྲུག་པའི་གཉིས་པས་འོག་ནས་<milestone unit="page" n="529"/><milestone unit="line" n="529.1"/>༄༅། །སྤྲས། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གསུམ་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་འོག་བཞི་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་ལ། །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ། །སྔགས་མིང་<milestone unit="line" n="529.2"/>སེང་ལྡེང་ཕུར་པའི་སྔགས། །དང་པོ་གཏི་མུག་རིགས་ཡིན་ནོ། །དེ་རྗེས་བཞི་པའི་གཉིས་པ་བཞག །དེ་འོག་གསུམ་པའི་གཉིས་པ་བཞག །དེ་འོག་གསུམ་པའི་དང་པོ་སྟེ། །དེ་ལ་བཞི་པའི་གསུམ་པ་སྤྱིན། །དེ་འོག་<milestone unit="line" n="529.3"/>བཞི་པའི་ལྔ་པ་ལ། །དེ་ལ་གསུམ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་འོག་དང་པོའི་བཞི་པ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གསུམ་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་གསུམ་པའི་དང་པོ་བཞག །ཚེག་དྲག་དང་<milestone unit="line" n="529.4"/>བཅས་ཧཱུཾ་ཕཊ་མཐའ། །སྔགས་མིན་རྨ་ཤིང་ཕུར་པའི་སྔགས། །དང་པོར་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ་། །དེ་རྗེས་བདུན་པའི་གསུམ་པ་བཞག །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་ལ། །དེ་ལ་བཞི་པའི་ལྔ་པ་སྤྱིན། །དེ་འོག་གསུམ་པའི་<milestone unit="line" n="529.5"/>དང་པོ་བཞག །དེ་རྗེས་ལྔ་པའི་བཞི་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་སྟེང་བདུན་པའི་གཉིས་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་འོག་ནས་བརྒྱན། །བཞི་པའི་གསུམ་པས་དེ་ལ་སྤྱིན། །དེ་འོག་བཞི་པའི་<milestone unit="line" n="529.6"/>བཞི་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གཅིག་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་དབྱངས་ཀྱི་དང་པོ་བཞག །དེ་འོག་ལྔ་པའི་བཞི་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་བདུན་པའི་གཉིས་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་<milestone unit="page" n="530"/><milestone unit="line" n="530.1"/>པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དེ་ལ་བཞི་པའི་གསུམ་པ་སྦྱིན། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་འོག་ལྔ་པའི་བཞི་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་བཞི་པའི་བཞི་པ་ལ། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་<milestone unit="line" n="530.2"/>བཞི་པ་བཞག །དེ་གསུམ་ཉིས་འགྱུར་ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ། །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་མཆོག་ཕུར་ལས། །དང་པོ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ། །དེ་རྗེས་མི་ཤིགས་སྙིང་པོའོ། །དེ་འོག་དབྱངས་ཀྱི་དང་པོ་སྟེ། །དེ་རྗེས་དང་པོའི་<milestone unit="line" n="530.3"/>གསུམ་པ་ལ། །བརྒྱད་པའི་ཐ་ལྟག་གིས་བརྒྱན་ནས། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་འོག་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་བདུན་པའི་གཉིས་པ་ལ། །བརྒྱད་པའི་ཐ་ལྟག་འོག་ནས་བརྒྱན། །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་ཙསྡོན་ལས། །དང་པོ་<milestone unit="line" n="530.4"/>གཏི་མུག་རིགས་ཡིན་ཏེ། །དེ་རྗེས་མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཅན། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་ལ། །ལྔ་པའི་གསུམ་པ་ཡིས་བརྒྱན་ཏེ། །དེ་འོག་གསུམ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །འབྲུ་གཉིས་ཉིས་འགྱུར་བརྗོད་པའི་རྗེས། །ལྔ་པའི་<milestone unit="line" n="530.5"/>བཞི་པ་གཞག་པར་བྱ།།འོག་ནས་དྲུག་པའི་དང་པོས་བརྒྱན། །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ། །སྔགས་མིང་སྐྱེར་ཕུར་ལས་ཀྱི་སྔགས། །དང་པོ་གཏི་མུག་རིགས་ཡིན་ཏེ། །དེ་རྗེས་མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཅན། །དེ་<milestone unit="line" n="530.6"/>འོག་དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པ་དེ་ལ་སྦྱིན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པ་དེ་ལ་སྤྱིན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་<milestone unit="page" n="531"/><milestone unit="line" n="531.1"/>༄༅། །ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པས་འོག་ནས་བརྒྱན། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གསུམ་སྟེང་ནས་བཀོད། །དེ་འོག་བཞི་པའི་དང་པོ་བཞག །ཧུ༷་གཉིས་ཕཊ་གཉིས་གྲྭ་ཧྭ་མཐའ། །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་འབིགས་པའི་<milestone unit="line" n="531.2"/>སྔགས། །དང་པོ་གཏི་མུག་རིགས་ཡིན་ཏེ། །དེ་རྗེས་མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཅན། །དེ་རྗེས་བདུན་པའི་གསུམ་པ་ལ། །དྲུག་པའི་ཐ་མས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །དེ་རྗེས་བཞི་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་རྗེས་བདུན་པའི་གསུམ་པ་<milestone unit="line" n="531.3"/>བཞག །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོའོ། །ཧུ༷་དང་ཚེག་དྲག་བཅས་པ་ནི། །སྔགས་མིང་དམ་ཚིག་མི་འདའ་འོ། །དང་པོ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ། །དེ་འོག་མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཅན། །དེ་འོག་དང་<milestone unit="line" n="531.4"/>པོའི་དང་པོ་ལ། །འོག་ཏུ་རར་ལྡན་སྟེང་དབྱངས་གསུམ། །དེ་འོག་བཞི་པའི་དང་པོ་བཞག །ཧ་ན་ཉིས་འགྱུར་ད་ཧ་གཉིས། །པ་ཙ་གཉིས་དང་བན་དྷ་གཉིས། །ཚིན་དྷ་གཉིས་དང་རྦ་ན་གཉིས། །ཧུ༷་གཉིས་ཕཊ་གཉིས་<milestone unit="line" n="531.5"/>བརྗོད་པ་ནི། །སྔགས་མིང་བཀའ་ཉན་སྔགས་ཡིན་ནོ། །དང་པོ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ། །དེ་འོག་མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཅན། །དེ་རྗེས་དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་<milestone unit="line" n="531.6"/>གསུམ་སྟེང་ནས་བཀོད། །དེ་འོག་གསུམ་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་ལ། །དང་པོའི་གསུམ་པ་དེ་ལ་སྤྱིན། །དེ་རྗེས་བདུན་པའི་གཉིས་པ་བཞག །ཁ་གཉིས་ཧ་གཉིས་ཧུ༷་ཡང་གཉིས། །ཚེག་དྲག་དང་<milestone unit="page" n="532"/><milestone unit="line" n="532.1"/>བཅས་ཕཊ་གཉིས་བརྗོད། །སྔགས་མིང་སྙིང་ཁྲག་དྲང་བའི་སྔགས། །དང་པོ་རྗོད་བྱེད་གོང་མ་སྤྱིན། །དེ་འོག་མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཅན། །དེ་རྗེས་དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །སྟེང་དུ་<milestone unit="line" n="532.2"/>དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གསུམ་བཀོད། །དེ་འོག་བཞི་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་རྗེས་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་འོག་མཐར་གནས་ཐ་ལྟག་བཞག །དེ་འོག་ལྔ་པའི་དང་པོ་སྟེ། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་བཞག །ཧ་ན་གཉིས་<milestone unit="line" n="532.3"/>དང་ད་ཧ་གཉིས། །སྔགས་མིང་བཀའ་ཉན་སྔགས་ཡིན་ནོ། །དང་པོ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ། །དེ་འོག་མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཅན། །དེ་རྗེས་དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="532.4"/>བཅུ་གསུམ་སྟེང་དུ་བཀོད། །དེ་འོག་གསུམ་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་ལ། །པ་ཙ་གཉིས་བརྗོད་རྗེས་ཐོག་ལ། །ལྔ་པའི་བཞི་པར་དབྱངས་གསུམ་བརྒྱན། །དེ་འོག་བཞི་པའི་དང་པོ་ལ། །དྲུག་པའི་<milestone unit="line" n="532.5"/>བཞི་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དེ་ལ་བཞི་པའི་ལྔ་པ་སྤྱིན། །དེ་རྗེས་གསུམ་པའི་གསུམ་པ་སྟེ། །དེ་རྗེས་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོའོ། །དེ་རྗེས་གཉིས་པའི་བཞི་པ་བཞག །དེ་འོག་གསུམ་པའི་དང་པོ་<milestone unit="line" n="532.6"/>ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་ལ། །ལྔ་པའི་ལྔ་པ་དེ་ལ་སྤྱིན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གསུམ་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་འོག་བཞི་པའི་བཞི་པ་བཞག །དེ་<milestone unit="page" n="533"/><milestone unit="line" n="533.1"/>༄༅། །རྗེས་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་བཞག །དེ་འོག་གསུམ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་འོག་དབྱངས་ཀྱི་དྲུག་པ་བཞག །དེ་རྗེས་གཉིས་པའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་དེ་ལ་བརྒྱན། །དེ་འོག་བདུན་པའི་གསུམ་<milestone unit="line" n="533.2"/>པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གསུམ་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་འོག་བཞི་པའི་བཞི་པ་བཞག །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་བཞག །དེ་འོག་གསུམ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་འོག་དབྱངས་ཀྱི་དྲུག་པ་བཞག །དེ་རྗེས་གཉིས་པའི་དང་<milestone unit="line" n="533.3"/>པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་དེ་ལ་བརྒྱན། །དེ་འོག་བདུན་པའི་གསུམ་པ་ལ། །ལྔ་པའི་ལྔ་པ་དེ་ལ་སྤྱིན། །དེ་རྗེས་དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གསུམ་པ་ཡི་<milestone unit="line" n="533.4"/>བརྒྱན། །དེ་འོག་བཞི་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་དང་པོའོ། །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ། །སྔགས་མིང་བརྟན་ཞིང་སྒྲུབ་པའི་སྔགས། །དང་པོ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ། །དེ་རྗེས་མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="533.5"/>བརྗོད། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་སྟེ། །ཁ་ཐམ་གསུམ་དང་ཧུ༷་གསུམ་སྟེ། །ཚེག་དྲག་དང་བཅས་ཕཊ་<milestone unit="line" n="533.6"/>གསུམ་བརྗོད། །སྔགས་མིང་བརྡུང་བའི་སྔགས་ཡིན་ནོ། །དང་པོ་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་ལ། །ལྔ་པའི་ལྔ་པ་སྟེང་དུ་བཀོད། །དེ་རྗེས་གཉིས་པའི་གསུམ་པ་ལ། །དྲུག་པའི་བཞི་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་<milestone unit="page" n="534"/><milestone unit="line" n="534.1"/>གསུམ་པ་བཞག །ཉིས་འགྱུར་བརྗོད་པའི་རྗེས་ཐོག་ལ། །བདུན་པ་ཡིས་ནི་གསུམ་པ་ལ། །ལྔ་པའི་དང་པོས་བརྒྱན་པར་བྱ། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་ལ། །དེ་རྗེས་བཞི་པའི་ལྔ་པ་སྟེ། །ཧུ༷་ཕཊ་མཐའ་རུ་བཞག་<milestone unit="line" n="534.2"/>པ་ནི། །སྔགས་མིང་མེ་སྦར་སྔགས་ཡིན་ནོ། །དང་པོ་རྗོད་བྱེད་དང་པོ་སྟེ། །དེ་རྗེས་མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཅན། །དེ་རྗེས་བདུན་པའི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་<milestone unit="line" n="534.3"/>ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གཅིག་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་བཞི་པའི་དང་པོ་ལ། །འོག་ཏུ་ར་ལྡན་དབྱངས་ཀྱི་ལྔ། །སྟེང་དུ་དང་པོའི་ལྔ་པས་བརྒྱན། །དེ་འོག་ཧུ༷་དང་ས་དང་མ། །ཡ་དང་སྟུ༷་ཞེས་བརྗོད་པ་ནི། །སྔགས་མིང་<milestone unit="line" n="534.4"/>མནན་ཞིང་གཟིར་བའི་སྔགས། །ཛ༷༷དང་ཧུ༷་དང་བ༷་དང་ཧོ། །དེ་རྗེས་དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གཅིག་བཞག །དེ་རྗེས་མཐར་གནས་ཐ་ལྟག་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་ལྔ་པའི་བཞི་པའོ། །དེ་རྗེས་<milestone unit="line" n="534.5"/>དང་པོའི་གསུམ་པ་བཞག །དེ་འོག་ལྔ་པའི་གསུམ་པ་ལ། །བཞི་པའི་ལྔ་པ་དེ་ལ་སྦྱིན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་བཞི་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་བཞི་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་<milestone unit="line" n="534.6"/>གཉིས་པས་བརྒྱན། །དེ་འོག་གཉིས་པའི་དང་པོ་སྟེ། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གཉིས་པའོ། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །བདུན་པའི་གཉིས་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དེ་འོག་མི་ཤིགས་སྙིང་<milestone unit="page" n="535"/><milestone unit="line" n="535.1"/>༄༅། །པོ་ཅན། །སྨྱོ་གཉིས་རུ་ལུ་གཉིས་ལྡན་ཧུ༷། །སྔགས་མིང་ལས་ཀྱིས་སྤྱན་དྲངས་སྔགས། །དང་པོ་བརྗོད་མེད་གོང་མ་སྟེ། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་དང་པོ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དེ་རྗེས་བཞི་<milestone unit="line" n="535.2"/>པའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཞི་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་གཉིས་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་རྗེས་ཧུ༷་དང་ལྡན་པ་ནི། །སྔགས་མིང་དབུལ་བའི་སྔགས་ཡིན་ནོ། །དང་པོ་གཏི་མུག་རིགས་ཡིན་ཏེ། །དེ་འོག་བདུན་<milestone unit="line" n="535.3"/>པའི་གསུམ་པ་བཞག །དེ་རྗེས་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོའོ། །དེ་འོག་དབྱངས་ཀྱི་དང་པོ་སྟེ། །དེ་རྗེས་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་ལ། །འོག་ཏུ་རར་ལྡན་དབྱངས་ཡིག་གསུམ། །དེ་འོག་བཞི་པའི་བཞི་པ་<milestone unit="line" n="535.4"/>བཞག །དེ་རྗེས་དབྱངས་ཀྱི་དང་པོའོ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པ་དང་པོའི་གསུམ། །དེ་ལ་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་སྤྱིན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་དང་པོ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དེ་འོག་བཞི་པའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་<milestone unit="line" n="535.5"/>ཀྱི་བཞི་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་གཉིས་པའི་དང་པོ་བཞག །ཧུ༷་དང་གྲྭ་ཧྭ་མཐའ་ལྡན་པ། །སྔགས་མིང་ཞལ་དུ་གསོལ་བའི་སྔགས། །དང་པོ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ། །དེ་རྗེས་བཞི་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་འོག་<milestone unit="line" n="535.6"/>ལྔ་པའི་ལྔ་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གསུམ་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་གསུམ་པ་བཞག །དེ་རྗེས་དང་པོའི་གསུམ་པ་དེ། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་གསུམ་པ་ལ། །དང་པོའི་གསུམ་པ་དེ་ལ་སྤྱིན། །དེ་རྗེས་བཞི་པའི་དང་<milestone unit="page" n="536"/><milestone unit="line" n="536.1"/>པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གཅིག་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་འོག་བདུན་པའི་གཉིས་པ་ལ། །དྲུག་པའི་བཞི་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དེ་རྗེས་བདུན་པའི་གཉིས་པ་ལ། །བཞི་པའི་ལྔ་པ་དེ་ལ་སྦྱིན། །དེ་འོག་གསུམ་པའི་དང་པོ་<milestone unit="line" n="536.2"/>ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་དང་པོའི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཞི་པས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དེ་འོག་བཞི་པའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དེ་འོག་བཞི་པའི་དང་པོ་<milestone unit="line" n="536.3"/>ལ། །དེ་ལ་གསུམ་པའི་གསུམ་པ་སྦྱིན། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་འོག་མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཅན། །དེ་རྗེས་བཞི་པའི་བཞི་པ་ལ། །དེ་ལ་གསུམ་པའི་ལྔ་པ་སྦྱིན། །དེ་རྗེས་གསུམ་པའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="536.4"/>བཅུ་གསུམ་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གསུམ་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གཉིས་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོའི་བཞག །དེ་རྗེས་<milestone unit="line" n="536.5"/>བཞི་པའི་ལྔ་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གསུམ་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་ལ་གསུམ་པའི་ལྔ་པ་སྦྱིན། །ཙ་ལ་གཉིས་དང་མ་ལ་གཉིས། །ཏི་ལ་གཉིས་<milestone unit="line" n="536.6"/>དངགྲྭ ཧྭའིམཐའ། །སྔགས་མིང་ཟློག་པར་བྱེད་པའི་སྔགས། །དང་པོ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དེ། །དེ་འོག་མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཅན། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་<milestone unit="page" n="537"/><milestone unit="line" n="537.1"/>༄༅། །དྲུག་པའི་གསུམ་པ་བཞག །དབྱངས་ཀྱི་བཞི་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་བཞག །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་<milestone unit="line" n="537.2"/>དང་པོ་བཞག །དེ་རྗེས་བདུན་པའི་མཐའ་མ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ལྔ་པའི་ལྔ་པ་དང་ལྡན་ཏེ། །དེ་རྗེས་ལྔ་པའི་བཞི་པ་བཞག །དེ་རྗེས་ཧུ༷་གིས་ཡང་དག་བཅས། །མིང་དང་བཅས་པའི་ཕཊ་<milestone unit="line" n="537.3"/>བརྗོད་པས། །སྔགས་མིང་དྲག་པོའི་སྲེག་དུག་སྔགས། །གོང་མ་ཇི་ལྟར་བསྒྲུབ་པ་ལས། །དྲུག་པའི་དང་པོའི་འོག་ཏུ་ནི། །ལྔ་པའི་དང་པོ་ཡོངས་སུ་བཀོད། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་བདུན་པའི་<milestone unit="line" n="537.4"/>མཐའ་མ་ལ། །བཞི་པའི་དང་པོ་དེ་ལ་སྦྱིན། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དང་པོའི་ལྔ་པ་དེ་ལ་སྤྱིན། །ཧུ༷་གཉིས་བར་དུ་མིང་བསྐུལ་བ། །སྔགས་མིང་དབང་གི་དུས་ཀྱི་སྔགས། །གོང་མ་ཇི་ལྟར་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="537.5"/>པ་ལས། །དྲུག་པའི་དང་པོ་འོག་ཏུ་ནི། །བདུན་པའི་གཉིས་པ་དེ་འོག་བཞག །བཞི་པའི་མཐའ་མ་དེ་ལ་སྤྱིན། །དེ་འོག་བཞི་པའི་དང་པོ་ལ། །འོག་ཏུ་ཁ་བལྟས་ཀྱིས་བརྒྱན་ཏེ། །སྟེང་དུ་དབྱངས་ཀྱི་བཞི་པས་<milestone unit="line" n="537.6"/>བརྒྱན། །དང་པོའི་ལྔ་པ་དེ་ལ་སྦྱིན། །ཧུ༷་དང་མིང་བཅས་གྲྭ་ཧྭ་མཐའ། །སྔགས་མིང་ཞི་བའི་སྔགས་ཡིན་ནོ། །གོང་མ་ཇི་ལྟར་བསྒྲུབ་པ་ལས། །དྲུག་པའི་དང་པོ་འོག་ཏུ་ནི། ལྔ་པའི་བཞི་པ་གཞག་པར་བྱ། །དེ་འོག་<milestone unit="page" n="538"/><milestone unit="line" n="538.1"/>བདུན་པའི་གཉིས་པ་ལ། །འོག་ཏུ་བརྒྱད་པའི་ཐ་ལྟག་སྦྱིན། །དེ་འོག་ཡ་ཡིས་ཡོངས་སུ་བརྒྱན། །སྟོང་པ་ཡིས་ནི་ཤིན་ཏུ་མཛེས། །གྲྭ་ཧྭའི་བར་དུ་མིང་གིས་སྤྲས། །སྔགས་མིང་རྒྱས་པའི་སྔགས་ཡིན་ནོ། །དང་པོ་ཇི་<milestone unit="line" n="538.2"/>ལྟར་གནས་པ་ལ། །དྲུག་པའི་དང་པོ་འོག་ཏུ་ནི། །ཧུ༷་དང་ཛ་བརྩེགས་གཉིས་བཞག་པ། །སྔགས་མིང་སྒྲོད་པའི་སྔགས་ཡིན་ནོ། །དང་པོ་གཏི་མུག་རིགས་ཡིན་ནོ། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་<milestone unit="line" n="538.3"/>གསུམ་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་འོག་བཞི་པའི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱད། །དེ་འོག་<milestone unit="line" n="538.4"/>བདུན་པའི་གསུམ་པ་ལ། །དེ་ལ་བཞི་པའི་དང་པོ་སྦྱིན། །དེ་རྗེས་བདུན་པའི་གསུམ་པ་བཞག །དེ་རྗེས་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་སྟེ། །དེ་འོག་ཧུ༷་དང་སྨྱོ་བཞག་ཧུ༷། །དེ་རྗེས་དབྱངས་ཀྱི་དང་པོ་<milestone unit="line" n="538.5"/>བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གཉིས་པའོ། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །ཛ༷༷དང་ཧུ༷་དང་བ༷་དང་ཧོ༷་། །སྔགས་མིང་སྤྱི་ཡི་མཁའ་འགྲོ་སྤྱན། །དྲངས་པ་ཡི་ནི་སྔགས་ཡིན་<milestone unit="line" n="538.6"/>ནོ། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་འོག་བཞི་པའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དང་པོ་རྗོད་བྱེད་གོང་མ་སྤྱིན། །དེ་འོག་མི་ཤིགས་སྙིང་པོ་ཅན། །དེ་འོག་བདུན་པའི་གསུམ་པ་བཞག །དེ་<milestone unit="page" n="539"/><milestone unit="line" n="539.1"/>༄༅། །འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པའོ། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་སྟེ། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གསུམ་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་<milestone unit="line" n="539.2"/>འོག་བཞི་པའི་ལྔ་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཞི་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དྲུག་པའི་བཞི་པའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །ཛ་<milestone unit="line" n="539.3"/>དང་ཧུ༷་གཉིས་བརྗོད་པ་ནི། །སྔགས་མིང་ཞལ་དབྱེ་པ་ཡི་སྔགས། །དང་པོའི་དང་འོག་ཉིས་འགྱུར་ལ། །དེ་འོག་བཞི་པའི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་འོག་ནས་བརྒྱན། །དེ་ལ་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་སྤྱིན། །དེ་<milestone unit="line" n="539.4"/>འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་འོག་བཞི་པའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་འོག་བཞི་པའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་དེ་ལ་བརྒྱན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་<milestone unit="line" n="539.5"/>པ་བཞག །རུ་ལུ་གཉིས་དང་ཧུ༷་གཉིས་ཏེ། །སྨྱོ་གཉིས་རྗེས་སུ་ཀུན་བཞག་ནས། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་རྗེས་བཞི་པའི་གསུམ་པ་སྟེ། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་<milestone unit="line" n="539.6"/>བརྒྱན། །དེ་རྗེས་གསུམ་པའི་གསུམ་པ་ལ། །བདུན་པའི་གཉིས་པ་དེ་ལ་སྤྱིན། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་འོག་ནས་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་ལ། །དེ་རྗེས་བཞི་པའི་གསུམ་པའོ། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་<milestone unit="page" n="540"/><milestone unit="line" n="540.1"/>ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་གཉིས་པའི་དང་པོ་བཞག །དེ་རྗེས་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དེ་ལ་བཞི་པའི་ལྔ་པ་སྦྱིན། །དེ་འོག་བཞི་པའི་བཞི་པ་བཞག །དེ་<milestone unit="line" n="540.2"/>འོག་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །དང་པོའི་ལྔ་པས་སྟེང་དུ་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་དང་པོའི་དང་པོ་བཞག །དེ་འོག་བཞི་པའི་གསུམ་པའོ། །དེ་འོག་<milestone unit="line" n="540.3"/>དྲུག་པའི་གཉིས་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་དུ་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་དང་པོའི་གཉིས་པ་བཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་ལ། །ལྔ་པའི་ལྔ་པ་དེ་ལ་སྤྱིན། །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་<milestone unit="line" n="540.4"/>གསུམ་པ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་རྗེས་བཞི་པའི་ལྔ་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཞི་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དང་པོའི་གཉིས་པ་བཞག །དེ་རྗེས་<milestone unit="line" n="540.5"/>དབྱངས་ཀྱི་གཉིས་པ་བཞག །དེ་རྗེས་དབྱངས་ཀྱི་གཉིས་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་བདུན་པའི་གསུམ་པ་བཞག །དེ་རྗེས་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་རྗེས་དྲུག་པའི་དང་པོ་ནས། །དེ་<milestone unit="line" n="540.6"/>འོག་དབྱངས་ཀྱི་གཉིས་པའོ། །དེ་རྗེས་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་བཞི་པའི་གཉིས་པ་བཞག །དེ་འོག་དབྱངས་ཀྱི་དང་པོའོ། །དེ་<milestone unit="page" n="541"/><milestone unit="line" n="541.1"/>༄༅། །རྗེས་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་ལ། །དང་པོའི་གསུམ་པ་དེ་ལ་སྦྱིན། །དེ་ལ་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་སྤྱིན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་དང་པོ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པས་འོག་ནས་སྤྲས། །དེ་རྗེས་བཞི་པའི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="541.2"/>གསུམ་པས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་གཉིས་པའི་གསུམ་པ་བཞག །དེ་འོག་དང་པོའི་གཉིས་པ་སྟེ། །དེ་རྗེས་དབྱངས་ཀྱི་གཉིས་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་དུ་བཀོད། །སྔགས་མིང་ཞལ་དུ་བསྟབ་པའི་<milestone unit="line" n="541.3"/>སྔགས། །དང་པོའི་ཕྱི་མོའི་ཡི་གེ་རྣམས། །སྡེ་ཚན་དགུ་རུ་རྣམ་པར་གྲགས། །དེ་ལས་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་སྔགས། །བསད་དང་བཀུག་དང་བཅིང་པ་དང་། །གཟིར་དང་ག་་དང་བསྟབ་པ་དང་། །ཞི་བ་རྒྱས་པ་<milestone unit="line" n="541.4"/>དབང་དང་དགུག །དུག་གཞིལ་བསྐྲད་པ་ལ་སོགས་པ། །ལས་འདི་རྣལ་འབྱོར་དམ་པས་འགྲུབ། །ཉམས་པས་བརྩམས་ཀྱང་ཉིད་བརླག་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། ཁུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="541.5"/>གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས། །སྔགས་བསྡུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་<milestone unit="line" n="541.6"/>རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་གཉིས་མེད་ཏིང་འཛིན་བདག །ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་བརྩམ་པ་ལ། །ཏིང་འཛིན་བྱེ་བྲག་མི་འཚལ་ལམ། །ཏིང་འཛིན་བྱེ་བྲག་ཇི་ལྷར་ལགས། །དཔའ་བོ་<milestone unit="page" n="542"/><milestone unit="line" n="542.1"/>ཁྱེད་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གླེངས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །སོ་སོར་རང་རིག་ཏིང་འཛིན་རྣམས། །འདི་<milestone unit="line" n="542.2"/>མེད་ལས་རྣམས་འགྲུབ་མི་སྲིད། །དེས་ན་ཏིང་འཛིན་བྱེ་བྲག་བསྟན། །ནམ་མཁའ་དབྱིངས་ཀྱི་དབུས་གནས་པར། །འབྱུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བལྟས་ལ། །དེ་སྟེང་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །དེ་དབུས་སོ་<milestone unit="line" n="542.3"/>སོའི་བདག་པོ་བསམ། །རྒྱན་དང་ལྡན་པ་དེ་བརྟགས་ལ། །ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་བརྩམ་པར་བྱ། །ནམ་མཁའ་ཏིང་འཛིན་རབ་བསྒྱུར་བའི། །ཇི་ལྟར་བསམ་པ་བཞིན་དུ་འགྲུབ། །འདི་ནི་ལས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="542.4"/>ནོ། །དཀྱིལ་འཁོར་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་ནི། །དྲག་པོའི་ཐབས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟག །སྲས་མཆོག་ཕུར་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །གཉིས་སུ་མེད་པ་ལས་བྱུང་སྟེ། །དེ་ལས་བྱུང་བའི་སྤྲུལ་པའི་ཚོགས། །གནོད་བྱེད་<milestone unit="line" n="542.5"/>ལ་སོགས་བསྒྲལ་བར་བརྟག །འདི་ནི་ཏིང་འཛིན་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །འདི་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏིང་འཛིན་ནོ། །བདག་ཉིད་དང་པོ་རྣལ་འདུག་སྟེ། །སྙིང་གར་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་རབ་བརྟག་སྟེ། །དེ་<milestone unit="line" n="542.6"/>དབུས་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ། །དེ་སྟེང་མཐིང་ནག་འབར་བའི་ཧུ༷། །དེ་ལ་སྔགས་ཀྱི་ཡི་གེ་རྣམས། །སོ་སོའི་གཞུང་གིས་ལས་བསྐོར་ཏེ། །ཕུར་པ་ལ་ཡངདེབཞིནནོ། །བསྙེནདུས་འོད་འཁོར་གཟི་བརྗིད་<milestone unit="page" n="543"/><milestone unit="line" n="543.1"/>༄༅། །བསྐྱེད། །གྲངས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཚང་བ་དང་། །སྒྲུབ་པའི་ལས་ལ་རབ་ཞུགས་འབད། །མཚན་མ་ལ་སོགས་བྱུང་བ་ན། །ཕུར་པ་ཕྲ་མོའི་སྐུར་སྤྲོས་ཏེ། །ཁྲོས་པའི་སྙིང་གར་གཏམས་བྱས་ནས། །རང་<milestone unit="line" n="543.2"/>སྔགས་ཚིག་ཏུ་རང་བརྗོད་པས། །དྲག་པོའི་ལས་ལ་བསྐུལ་བར་བྱ། །འདི་ནི་བཟླས་པའི་ཏིང་འཛིན་ཡིན། །དིསྟ་ཙཀྲ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཁྲོས་པས་མི་བཟད་འབར་བའི་སྐུ། །སྐེ་ནས་ལག་གཡོན་བཟུང་ལ་<milestone unit="line" n="543.3"/>བཟླས། །རྡོ་རྗེ་ཐོ་བས་གཡས་པས་བརྡེག །རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོའམ་སོ་སོ་ཡིས། །གསོད་པའི་སྔགས་ནི་དྲག་བཟླས་ཏེ། །བདུན་ནམ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གིས། །རབ་ཏུ་བརྗོད་ཅིང་གདབ་པར་བྱ། །བཏབ་པའི་ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="543.4"/>བསྟན་བྱའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེའི་ཚིག་ཏུ་འདི་སྐད་བརྗོད། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་གདུང་འཚོབ་པའི། །རིག་འཛིན་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་<milestone unit="line" n="543.5"/>ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པ་རྣམས། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་རྣམས། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་ཁུག་ནས། །མངོན་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="543.6"/>ཚུལབཞིནབསྒྲལབདང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བཤིག་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །དེ་ནི་འགུགས་དང་མནན་པ་ཡི། །ཏིང་འཛིན་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །རྡོརྗེའིཚིགཏུབརྗོདབྱབ། །སོ་སོ་རང་<milestone unit="page" n="544"/><milestone unit="line" n="544.1"/>སྔགས་བརྗོད་བྱས་ཏེ། །བཀྲག་དང་གཟི་མདངས་བདག་ལ་ཐིམ། །ཨ་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཁྲུས། །ཕུར་པ་ཉིད་ཀྱང་གཟི་བྱིན་བསྐྱེད། །འོད་དང་མཐུ་དཔུང་ལྷག་པར་བསྐྱེད། །དེ་ནི་ཚེ་ལུང་ཁྲུས་ལུང་གི །ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="544.2"/>འཛིན་ཞེས་དེ་ལ་བྱའོ། །དེ་ནས་ཕྱོགས་བཅུའི་ཁྲོ་བོ་ལ། །རྡོ་རྗེའི་ཚིག་གིས་འདི་སྐད་བསྐུལ། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ཟུང་ཞིག་རྒྱོབ་ཅིག་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="544.3"/>ཆིངས། །རྟོགས་ཤིག་གྲོགས་དང་བྲལ་བར་གྱིས། །རེངས་པར་ཁུག་ལ་སྨྲ་རུ་ཆུག །ཕོབ་ཅིག་རྣམ་པར་གཟིར་བར་གྱིས། །ང་ཡི་དབང་དུ་གྱུར་ནས་ནི། །བསྒོ་བའི་བཀའ་འདི་ཉན་པར་གྱིས། །དྲག་པོ་སྤྱི་ཡི་ཏིང་<milestone unit="line" n="544.4"/>འཛིན་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་ཕྲ་མེན་ཚོགས་རྣམས་ལ། །རྡོ་རྗེའི་ཚིག་ཏུ་འདི་སྐད་བརྗོད། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །ཁྱོད་ཀྱི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། །སྔོན་གྱི་ཐ་ཚིག་བཅས་པ་བཞིན། །མངོན་སྤྱོད་ཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་<milestone unit="line" n="544.5"/>མཛོད། །གལ་ཏེ་ཐ་ཚིག་འདས་གྱུར་ན། །རྡོ་རྗེ་ཆུ་བོས་དེ་སྐྲད་ངེས། །ཕྲ་མེན་ལས་ལ་བསྐུལ་བ་ཡི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ཞེས་དེ་ལ་བྱ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེའི་ཚིག་ཏུའོ། །སྲས་མཆོག་ལས་ལ་བསྐུལ་བ་ནི། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="544.6"/>བཀའ་ལས་ནི། །སྡིག་ཅན་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་པ། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཀླད་པ་ཚལ་པ་བརྒྱ་རུ་ཁོས། །ཉོན་ཅིག་བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་ཚོགས། །རྡོ་རྗེའི་བཀའ་ལས་འདའ་མ་བྱེད། །གཏུབ་པར་བྱ་<milestone unit="page" n="545"/><milestone unit="line" n="545.1"/>༄༅། །བའི་ཏིང་འཛིན་ནོ། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་ཡི། །ལྷའམ་འོན་ཏེ་བདུད་ཀྱང་རུང་། །ང་ལ་བར་ཆད་བྱེད་པ་རྣམས། །དེ་ཡི་མཐུ་དང་དཔུང་མ་བྱེད། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་དཔུང་མ་བྱེད། །མཐུ་<milestone unit="line" n="545.2"/>དང་རྫུ་འཕྲུལ་མེད་པར་བྱོས། །དབྱེ་བ་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་འཛིན་ཡིན། །ཁྲོ་མོ་རྣམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རྡོ་རྗེ་ཐོ་བར་བསྡོམ་བྱ་ཞིང་། །དངོས་པོར་གྱུར་པའི་གནས་ཆེན་ཀུན། །རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་བརྡུང་བར་བྱ། །རྡོ་<milestone unit="line" n="545.3"/>རྗེའི་ཚིག་ཏུ་བརྗོད་པ་ནི། །རྡུངས་ཤིག་རྡོ་རྗེའི་འབར་བའི་གཏུན། །བཀའ་ལས་འདའ་བྱེད་སྡིག་ཅན་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་མེ་དབལ་སྙིང་བསྲེགས་ནས། །ལུས་ངག་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་རློགས། །ཁྲོ་མོ་འབར་བའི་ག་་<milestone unit="line" n="545.4"/>ཁུང་དུ། །རྡོ་རྗེ་ཐོ་བས་བརྡུངས་བྱས་ནས། །ལྷ་ཡང་ཕུང་སྟེ་བརླག་པར་འགྱུར། །བརྡུང་བ་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་འཛིན་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པས་འབར་བ་དང་། །རྡོ་རྗེ་ཟ་བྱེད་སྲིན་པོ་དང་། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་སྲིན་མོ་དང་། །དེ་<milestone unit="line" n="545.5"/>དག་ལ་སོགས་ཞལ་གདངས་པར། །གཟུགས་ཕུང་བཤིག་ལ་བསྟབ་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེའི་ཚིག་གིས་འདི་སྐད་བསྐུལ། །ནམ་མཁའི་ཁྲོ་བོ་ཞལ་གདངས་སུ། །ཐུགས་རྗེས་འགྲོ་ཀུན་ཡུད་ལ་བསྟབ། །ངས་བསྟབ་ཁྱོད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="545.6"/>ཡུད་ལ་གསོལ། །རོལ་པས་དགྱེས་པའི་གད་རྒྱངས་སྒྲོགས། །རོལ་པའི་ལྕགས་ཀྱུ་འབར་བ་ཡིས། །གཉིས་མེད་ཞལ་དུ་རབ་བསྡུས་ལ། །ཡེ་ཤེས་ཁང་པའི་མེ་ཆེན་གྱིས། །རབ་ཟོས་ལས་ངན་མྱུར་དུ་བསྲེག །བསྟབ་<milestone unit="page" n="546"/><milestone unit="line" n="546.1"/>པ་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་འཛིན་ཡིན། །ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དབང་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་པར་བྱ། །དེ་སྟེང་གསེར་གྱི་རི་རབ་བསྐྱེད། །དེ་སྟེང་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བསམ། །དེ་སྟེང་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="546.2"/>བསྒོམ། །སྐྱེ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་གནས་པར་བསམ། །རྡོ་རྗེའི་ཚིག་གིས་བསྐུལ་བ་འདིའོ། །ཧུ༷་ལས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་འཁོར་དང་བཅས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་རབ་འབྱམས་ན། །ལོག་པར་བལྟ་བའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །སྐད་<milestone unit="line" n="546.3"/>ཅིག་ཡུད་ལ་མནན་པར་ཤོག །མནན་པ་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་འཛིན་ཡིན། །ལྷའམ་ཀླུའམ་གནོད་སྤྱིན་ནམ། །འབྱུང་པོའམ་མ་མོ་ཀླུ་ལ་སོགས །ལྷ་འདྲེ་འདུ་བའི་གནས་དག་ཏུ། །བདག་ཉིད་ལ་སོགས་ལས་མཁན་<milestone unit="line" n="546.4"/>མས། །བསྐུལ་ཞིང་བཀུག་ལ་བསད་པར་བྱ། །ལས་མཁན་གྱིས་གསོད་ཏིང་འཛིན་ཡིན། །རྡོ་རྗེའི་ཚིག་གིས་འདི་སྐད་བསྐུལ། །བདག་ཉིད་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། ་་ན་མུ་ཁའི་དུས་ལ་བབ། །ཕྲ་མེན་ལས་<milestone unit="line" n="546.5"/>མཁན་དུས་ལ་བབ། །ས་བདག་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །དབང་ཆེན་ལས་མཁན་དུས་ལ་བབ། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །མཐུ་རྩལ་འབྱུང་བའི་དུས་ལ་བབ། །སོ་སོར་བསྐུལ་བའི་ཏིང་འཛིན་ཡིན། །ལྷ་<milestone unit="line" n="546.6"/>དང་ཀླུ་དང་བཙན་དག་དང་། །མ་མོ་འབྱུང་པོ་ལྷ་མོ་དང་། །ཡུལ་གྱི་ལྷ་འདྲེ་མཆོད་རྟེན་ལྷ། །དེ་ལ་གཏད་དེ་མི་འཆོར་བསྒོམ། །རྡོ་རྗེའི་ཚིག་གིས་འདི་སྐད་བསྐུལ། །ལྷ་དང་ཀླུ་དང་བཙན་ལ་སོགས་། །མ་མོ་མཁའ་<milestone unit="page" n="547"/><milestone unit="line" n="547.1"/>༄༅། །འགྲོ་ལས་མཁན་རྣམས། །ཡུལ་འདིར་གནས་པའི་ལྷ་འདྲེ་ཀུན། །མ་མོ་སྡེ་གདོན་ལྷ་འདྲེ་རྣམས། །དཀོན་མཆོག་དྲི་མེད་མཆོད་རྟེན་དང་། །གཙུག་ལག་ཁང་གི་སྲུང་མ་རྣམས། །ལས་ངན་ཉམས་པ་<milestone unit="line" n="547.2"/>འདི་གཏད་ཀྱི། །བསྐལ་པའི་མཐར་ཡང་མ་བཏང་ཞིག །རུས་མིང་བཅུག་ལ་ཚུལ་བཞིན་གླན། །མདོག་ནི་མི་འདྲ་སོ་སོར་བྱ། །དཀར་བ་ལ་སྩོགས་བྱ་བ་ཡིན། །གཏད་པ་རྒྱུན་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ཡིན། །ཚེ་ལུང་གནས་<milestone unit="line" n="547.3"/>པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཞུ་དང་གནས་པ་ཉིད་བརྟགས་ལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཆུ་ཡུམ་གྱི་མཁའ། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་སྐུ་བསྐྱེད་ལ། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་དབང་ཡང་བསྐུར། །ལུང་བརྟགས་ལ་སོགས་བྱས་ནས་<milestone unit="line" n="547.4"/>ནི། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་སུ་རབ་སྤྲོས་བཏོན། །སེམས་ཅན་དོན་ལ་བསྐུལ་ལ་གཏང་། །རྡོ་རྗེའི་ཚིག་གིས་བསྐུལ་བ་འདིའོ། །ཧུ༷་རྒྱལ་བའི་སྲས་པོ་གཉིས་མེད་གཙོ། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་བྱུང་། །འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="547.5"/>ཁམས་ནི་ཐམས་ཅད་ན། །ཉོན་མོངས་ལྔས་གཟིར་སེམས་ཅན་གྱི། །དོན་རྣམས་མ་ལུས་ཁྱོད་ཀྱིས་གྱིས། །ལས་ལ་འབྲས་བུ་ཡོད་ཅེས་བྱ། །གནས་ལུང་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་འཛིན་ཡིན། །བདེ་གཤེགས་ཏིང་འཛིན་མཐའ་<milestone unit="line" n="547.6"/>ཡས་པ། །ཏིང་འཛིན་རིམ་པ་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག །ལས་སུ་རུང་བའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དེ་ཡི་བརྩམ་པ་ཡིད་བཞིན་འགྲུབ། །གང་ལ་བསམས་ཀྱང་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །མི་བྱ་བ་ནི་གང་ཡང་མེད། །ཏིང་འཛིན་ལས་<milestone unit="page" n="548"/><milestone unit="line" n="548.1"/>སུ་རུང་བའི་མི། །མི་ཞེས་བྱ་བ་བདེ ་གཤེགས་ཡིན། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཞེས་གུད་ན་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། ཁུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་བ། ཀི་<milestone unit="line" n="548.2"/>ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས། །ཏིང་ངེ་འཛིན་རིམ་པར་ཕྱེ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས།བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་<milestone unit="line" n="548.3"/>དཔའ་བོ་བརྗིད་པའི་སྐུ། །ལས་ཀྱི་བདག་པོ་ཁྱོད་ལ་འདུད། །རྣལ་འབྱོར་བསྟན་ལ་འཚེ་གྱུར་དང་། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བཤིག་བྱེད་དང་། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་དགྲར་གྱུར་ལ། །ཕུར་པས་བསྒྲལ་བར་གསུངས་<milestone unit="line" n="548.4"/>ལགས་ན། །དུག་ལ་སོགས་པའི་ཐུན་རྣམས་ཀྱིས། །བསྒྲལ་བ་ལ་སོགས་ཇི་ལྟར་བགྱི། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་ལུང་བསྟན་གསོལ། །ཞེས་གླེངས་པ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་<milestone unit="line" n="548.5"/>ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །དུག་ལ་སྩོགས་པས་བསྒྲལ་བ་རྣམས། །ངེས་པ་ཁོ་ནར་ངས་བཤད་ཀྱིས། །རྩེ་གཅིག་སེམས་ཀྱིས་ང་ལ་ཉོན། །དང་པོ་འཁོར་ལོས་བསྒྲལ་བ་<milestone unit="line" n="548.6"/>བསྟན། །དང་པོ་ཕྱི་ཡི་འཁོར་ལོ་བཅའ། །རྩིབས་ནི་བཞི་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་ལ། །མིང་བྱང་གཉིས་དང་ལྡན་པར་བྲི། །དེ་ལས་འཁོར་ལོ་བཞི་རུ་བཅའ། །སྔགས་རྣམས་བསྡུས་ཏེ་གསལ་བར་དགོད། །དང་པོ་དགུག་པའི་<milestone unit="page" n="549"/><milestone unit="line" n="549.1"/>༄༅། །འཁོར་ལོ་ལ། །དགུག་པའི་འཁོར་ལོ་དབང་བྱེད་དབྱིབས། །ཡི་གེ་བཅུ་གཅིག་རྣམ་པར་ལྡན། །གཡས་ནས་བསྐོར་ནས་ལངས་པ་བརྟག །བཅའ་བའི་རྒྱུ་རྣམས་བསྟན་པ་ནི། །ཉི་ཤུ་རཀྟ་ནིམ་པའི་<milestone unit="line" n="549.2"/>ལོ། །སྔགས་དང་འཁོར་ལོའི་རྒྱུ་རུ་གསུངས། །འོད་ཟེར་སྤྲོས་ནས་དེ་བཀུག་བསྟིམ། །རླུད་གི་ལྕགས་ཀྱུས་ཁྲོ་བོར་སྦྱོར། །སྔགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་ཕྲ་མེན་སྦྱོར། །གང་ལས་ངེས་པར་དགུག་པ་ཡིན། །དེ་ནི་དགུག་པའི་<milestone unit="line" n="549.3"/>འཁོར་ལོ་ཡིན། །དེ་འོག་བསད་པའི་འཁོར་ལོ་ནི། །མཚོན་ཆའི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། །གཡོན་ནས་བསྐོར་བ་བཅུ་བདུན་བཞག །གཏི་མུག་ཞེ་སྡང་ཡ་གསུམ་ཡང་། །ལྷག་མ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བོ། །དེ་ཡི་<milestone unit="line" n="549.4"/>རྒྱུ་རྣམས་བསྟན་པ་ནི། །སྦྱང་ཚེར་ལྡོང་རོས་རེ་ལྕག་པ། །ཀྱི་ལྕེ་ནག་པོ་མེ་རེག་ཁྲག །སྨྱོ་བྱེད་ཆུ་ཡིས་སྦྱར་བྱས་ལ། །དེ་ནི་སྔགས་དང་འཁོར་ལོའི་རྒྱུ། །དེ་ལས་འོད་འཕྲོས་གཟི་བྱིན་བསྐྱེད། །ཤིན་ཏུ་འབར་ཞིང་ཁྲོས་<milestone unit="line" n="549.5"/>པ་ཡིས། །ལམ་ནས་གཞུག་སྟེ་བསྒྲལ་བར་བྱའོ། །དེ་གཉིས་གཅིག་བསྡོམས་འཁོར་ལོ་ནི། །གསང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་མཆན་ལ། །ཧུ༷་ཕཊ་བཞག་པ་བརྒྱད་པོ་དགོད། །རྒྱུ་ནི་དང་པོ་དེ་ཉིད་དོ། །དགུག་དང་<milestone unit="line" n="549.6"/>བསད་ལ་ཤིས་པའོ། །མ་གྲུབ་སྤོགས་ཐབས་བསྟན་པ་ནི། །དགུག་པའི་འཁོར་ལོ་འདབ་བརྒྱད་ལ། །ཡི་གེ་མགོ་ནང་བཅུག་ནས་བསྐོར། །རྒྱུ་ནི་དགུག་པའི་འཁོར་ལོས་བྱའོ། །འོད་ཟེར་བཟློག་ལ་རྣམ་པར་<milestone unit="page" n="550"/><milestone unit="line" n="550.1"/>བསླང་། །དེ་ཡིས་འགྲུབ་པར་རྒྱལ་བས་གསུངས། །འདི་ཡིས་མི་འགྲུབ་མི་སྲིད་དོ། །མ་གྲུབ་སྤོགས་པའི་ཆོ་གའོ། །བ་དམར་འོ་མས་འཁོར་ལོ་བཀྲུའོ། །བདེ་གཤེགས་གཤེགས་གསོལ་མཆོད་འབུལ་ག<milestone unit="line" n="550.2"/>དབ། །འཁོར་ལོ་བཞི་པོ་ཐོད་པར་སྦ། །ཡི་གེ་ཐུགས་བསྡུས་བདག་ལ་བསྟིམ། །འཁོར་ལོ་གཞལ་ཡས་གདན་སྟེང་གསལ། །གསལ་བ་གསུམ་ལ་དམིགས་པར་བྱ། །ཕྱི་མོ་གནས་སུ་ཡང་དག་དགོད། །གྲུབ་ནས་གསོ་<milestone unit="line" n="550.3"/>བའི་ཆོ་གའོ། །སྐྲོད་པའི་འཁོར་ལོ་ཡང་གསུངས་པ། །ལྟེ་བར་ས་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །གྲོང་ཁྱེར་ལ་སོགས་གཟུགས་བྲིས་ཏེ། །དེ་ཡི་ཕྱི་རོལ་འཁོར་ལོ་བྲིས། །འཁོར་ལོ་ལ་ཡང་ཡིག་འབྲུ་དགོད། ཁྲུ་ཆད་བཞི་ལ་<milestone unit="line" n="550.4"/>ཡ༷་བཀོད་ལ། །ཡ༷་ལས་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །མཐའ་མ་བཞི་རུ་རྫོ་བརྩེགས་བཞི། །རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་སྐྱོད་བྱེད་ཡིན། །བསྙེན་པ་ལ་ཡང་གྲངས་ལས་འདས། །སྒྲུབ་པ་ཁྲི་ཕྲག་གཅིག་ཏུའོ། །ལས་དུས་སྟོང་རྩ་<milestone unit="line" n="550.5"/>གཅིག་ཏུ་བྱ། །དང་པོ་རླུང་སྒྲ་གཉིས་པར་ལྡེག །དེ་ལྟའི་མཚན་མ་བྱུང་བ་དང་། །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་རྔ་མོ་བྲི། །ལྟེ་བའི་སྟེང་དུ་འཁོར་ལོ་བྲི། །རྐང་ལག་བཞི་ལ་ཡ༷་ཡང་དགོད། །ཁྲོ་བོ་བཅུ་ཡི་སྔགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="550.6"/>བསྐོར། །གྲོང་ཁྱེར་གྲོང་རྡལ་གང་ཡང་རུང་། །སྒོ་ཡི་ཐེམ་འོག་བཅུག་ལ་བཞག །དེས་ནི་གནས་ནས་བསྐྱོད་པར་ངེས། །གནས་ནས་བསྐྱོད་པར་གྱུར་པ་དང་། །ཐེམ་འོག་འཁོར་ལོ་ཕྱུང་ནས་སུ། །བོང་བུའི་བདུད་རྩི་<milestone unit="page" n="551"/><milestone unit="line" n="551.1"/>༄༅། །དང་སྦྱར་བའི། །བདུད་རྩིས་ཆུ་ཡིས་རབ་བཀྲུས་ལ། །བ་དམར་འོ་མ་དང་སྦྱར་ཏེ། །རིལ་བུ་བྱས་ལ་སྣོད་དུ་སྦ། །དེ་ནི་གནས་སྤྱོད་འཁོར་ལོའོ། །དུག་གིས་སྒྲོལ་བ་ཡང་གསུངས་ཏེ། །སྦྱར་དུག་ལ་<milestone unit="line" n="551.2"/>སོགས་དུག་ཆེན་བརྒྱད། །ཐོད་པ་གླིང་དྲུག་ནང་དུ་བླུག །སྨྱོ་བའི་རྫས་ཀྱིས་རབ་སྦྱར་ལ། །དེ་ལ་དུག་ཆེན་བྱིན་བརླབ་བྱ། །འོད་ཟེར་ལྕགས་ཀྱུར་འཕྲོས་པ་ཡིས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ན་གནས་པ་ཡི། །དུག་ཆེན་<milestone unit="line" n="551.3"/>བརྒྱད་པོ་དེ་བཀུག་ལ། །སྦྱར་བའི་དུག་ཆེན་དེ་ལ་བསྟིམ། །ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཆེན་པོར་བརྟགས། །སེམས་ཅན་གང་གིས་མཐོང་བ་རྣམས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གྲོལ་བར་བསམ། །དེ་ལས་འོད་དང་དུ་བ་དང་། །མེ་ལྕེ་<milestone unit="line" n="551.4"/>རབ་ཏུ་འབར་མཐོང་ན། །དྲི་མ་དྲུག་ལས་བྱས་པའི་གཟུགས། །འཁོར་ལོའི་དབུས་སུ་བཞག་ནས་ནི། །ཙ་ར་ནག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །མེ་རེག་མ་ཡིས་ཡོངས་བཟུང་སྟེ། །དེ་ལ་བཀུག་ཅིང་བསྟིམས་བྱས་<milestone unit="line" n="551.5"/>པས། །ཁུགས་པའི་ཁ་སྤྲས་ཐེབས་པ་དང་། །དེ་ཡི་ཁ་རུ་བླུད་པར་བྱ། །ཐུན་བཞིའི་བར་དུ་སྤེལ་ཞིང་བླུད། །སྒྲུབ་པ་ཉ་གསུམ་དག་ལ་གཟུག །ལས་དུས་བཅོ་བརྒྱད་བཅུ་དགུ་དང་། །ཉི་ཤུའི་བར་དུ་འབད་དེ་བྱ། །དེ་<milestone unit="line" n="551.6"/>ཡིས་འཆི་བར་གདོན་མི་ཟའོ། །ལས་དེ་དུག་ཐུན་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ནས་མདའ་ཡི་ཐུན་གསུངས་པ། །ཁྲུ་གང་གྲུ་བཞིའི་དཀྱིལ་ཉིད་དུ། ཁུ་གསུམ་ལ་སོགས་སོར་ཉི་ཤུ། །འཕང་དང་ཞིང་དུ་སོར་གསུམ་བྱ། །བདུད་རྩི་<milestone unit="page" n="552"/><milestone unit="line" n="552.1"/>ལྔ་ཡིས་འཐས་པར་བྱུག །དུར་ཁྲོད་སོལ་བས་ནག་པོར་བསྐུ། །ལོག་གསུམ་ཐོད་པ་ཆེན་པོ་གསུམ། །ཟུར་དུ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་གསུམ་པ། །ཁ་ཁྱེར་ཐོད་ཕྲན་ཁ་ནང་བལྟས། །ཕྱི་རོལ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་བྲི། །དེ་ལ་དགོད་<milestone unit="line" n="552.2"/>པར་བྱ་བའི་རྫས། །ལྷོ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། །སྨྱུག་མ་སོར་ནི་བཅུ་དྲུག་ལ། །འུག་པའི་སྒྲོ་ནི་བསྐྱོན་ནས་སུ། །སྐྱེར་པའི་མདེའུ་སོར་གསུམ་གཞུག །གཤིན་རྗེའི་གཤེད་དུ་བསྐྱེད་ལ་གཞག །ཤར་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="552.3"/>འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། །ཁྲ་ཡིས་བསྐྱོན་པའི་མདའ་དེ་བཞིན། །རྣམ་པར་རྒྱལ་ལ་བསྐྱེད་ལ་བཞག །བྱང་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། །སྲིན་བྱས་བསྒྲོན་པའི་མདའ་དེ་བཞིན། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པར་<milestone unit="line" n="552.4"/>བསྐྱེད་ལ་བཞག །ནུབ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། །བྱ་རོག་སྒྲོ་བསྐྱོན་མདའ་དེ་བཞིན། །རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོ་བསྐྱེད་ལ་བཞག །ཞིང་ལྤགས་སྒྲོ་བསྐྱོན་མདའ་དུག་བྱ། །སོ་སོའི་གནས་སུ་སྐུ་བསྐྱེད་གཟུག །དེ་<milestone unit="line" n="552.5"/>ལས་བྱུང་བའི་སྲས་ཕུར་བུ། །དུག་ཤིང་གདུག་པའི་ཤིང་དག་ལ། །ཕུར་པ་ཕྲ་མོ་ཚོན་གང་བཅུ། །སྲས་སུ་བྱིན་བརླབས་རྩིབས་མཆན་ལའོ། །བྷརྙ་གླིང་བཞིའི་ནང་དུ་ནི། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོའི་གཏོར་མ་བྱ། །ཟངས་<milestone unit="line" n="552.6"/>ཕུར་ལ་སོགས་འགུགས་པའི་རྫས། །རྣལ་འབྱོར་མདུན་དུ་གཟུག་པར་བྱ། །ཐོད་པ་ལེའུ་ཚེ་བདུན་ནང་དུ། །ཉུང་དཀར་ཉུང་ནག་བྲག་ནག་མཚོ། །ཁྲག་དང་དུག་ནི་སྣ་ཚོགས་དང་། །རྡེའུ་ནག་པོ་སྐེ་ཚེ་དགྲམ། །མཐིང་<milestone unit="page" n="553"/><milestone unit="line" n="553.1"/>༄༅། །ནག་ཡོལ་བ་ཞིང་ཆེན་གུར། །བྷརྙ་གླིང་དྲུག་ནང་དུ་ནི། །གཟས་པའི་གཟུགས་བྱས་གྲུ་གསུམ་ནང་། །དེ་ལྟར་ལེགས་པར་ཚོགས་པ་དང་། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པར་བལྟ། ་་་དཀར་ཉུང་<milestone unit="line" n="553.2"/>ནག་ལ་སོགས་པ། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོའི་སྔགས་བཟླས་གདབ། །ཟངས་ཕུར་ལ་སོགས་བདུན་པོ་ཡིས། །དགུག་པ་དག་ཀྱང་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །ཕུར་པ་ལ་སོགས་འཛབ་རྣམས་ཀུན། །གཞུང་གི་ལས་རྣམས་ཇི་བཞིན་<milestone unit="line" n="553.3"/>ནོ། །ཁུགས་པའི་རྨིས་ལྟས་བྱུང་བ་དང་། །ཐུན་རྣམས་སྒྲོལ་པའི་སྔགས་དང་བཅས། །ཐུན་གྱི་ནང་དུ་བླུག་པར་བྱ། །ཕུར་པ་སོ་སོའི་བསད་པའི་སྔགས། །མང་དུ་བཟླས་ལ་རྨུགས་ནང་བླུག །རྡོ་རྗེའི་སྒྱུགས་པ་རབ་<milestone unit="line" n="553.4"/>བླངས་ལ། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་ཀུན་བཀུག་སྟེ། །གཏོར་མ་རྒྱས་པར་བྱིན་ནས་ནི། །གསོད་པའི་ལས་ལ་རབ་བསྐུལ་བྱ། །དུར་ཁྲོད་གནས་སུ་རབ་བརྟགས་ལ། །ཐོད་པའི་ནང་དུ་མདའ་ཡིས་བརྡེག །སྐྱེར་པའི་གཞུ་ནི་<milestone unit="line" n="553.5"/>གྲུ་གང་ལ། །མི་ཡི་ལོ་མས་གཞུ་རྒྱུད་བྱ། །གནས་དག་ཏུ་ནི་རྒྱབ་ནས་ནི། །ཐུན་རྣམས་ཀྱང་ནི་རེ་མོས་བརྡེག །ལྷག་པར་གསོད་པའི་ལས་ལ་མྱུར། །ཕུར་པ་ཟོར་གྱི་ཐུན་ཞེས་བྱ། །ཁྲག་གི་ཐུན་ཡང་གསུངས་པ་<milestone unit="line" n="553.6"/>ནི། །བྷརྙ་མཚན་དང་ལྡན་པ་སྲ །དམེ་ཁྲག་རྣམས་ནི་རབ་སྦྱར་ཏེ། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས། །བདག་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བལྷས་ལ། །བསྙེན་སྒྲུབ་གྲངས་ནི་ཚང་བ་དང་། །ལས་ལ་བསྐུལ་<milestone unit="page" n="554"/><milestone unit="line" n="554.1"/>པའི་ཚིག་རྣམས་བརྗོད། །སེང་ལྡེང་འཁར་བ་ལག་ཐོགས་ལ། །དེ་ལ་སྔགས་ཀྱི་དབང་ཡང་བསྐུར། །དུར་ཁྲོད་མཆད་ཁར་སོང་ནས་ནི། །ཏིལ༷ ་ཆེན་པོ་ཡི་དུད་པས་བཏང་། །རང་གིས་མ་ཉེས་དཔང་ཡང་གཟུག །དུར་<milestone unit="line" n="554.2"/>དུ་གཏོར་ན་མཐའ་རབས་ཆད། །གྲོང་དུ་གཏོར་ན་མི་ནད༷་འབྱུང་། །ཕྱུགས་ལ་གཏོར་ན་རླག་པར་འགྱུར། །མ་མོ་ཐུན་གྱི་སྙིང་པོ་འདིའོ། །ཨཱོཾ་ཏྲིག་ནན། རོ་རུ་པ་ཏི་ཏ་ནན། ཏྲིག་ནན། རཀློ་ཡཀློ་ཏྲིག་ནན། །ས་མ་ཡ་<milestone unit="line" n="554.3"/>སྙིང་རྩ་ལ་སྨྱོ། བདག་ཉིད་ཆེན་མོའི་ཐུན་སྔགས་སོ། །ཨཱོཾ་སུ་ཏྲི་པ་ཡ་པ་ར་ཙིསྟ་ཡོ་གི་ཤཱ་ར་ས་མ་ཡ་ཙིསྟ་ཨོ་ཕཊ། མི་རི་ཀུན་དྷ་རི། རྒྱལ་མོ་བཞི་ཡི་ཐུན་སྔགས་སོ། །ཛ་ཡ་དུ་མན་ཏི་ཤཱ་རི་ནི། ཨ་ཕུ་ཏི། ཛ་ཛ་<milestone unit="line" n="554.4"/>ཛ། ཐུམས་རྦད། ཁྲག་ཏི་སྨ་ར་ཕཊ་རྦད། ཝ་མོ་བཞི་ཡི་ཐུན་སྔགས་སོ། །དེ་ལ་ལས་འདི་བསམ་ཡས་ཏེ། །མཁས་པས་བརྟག་སྟེ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་གའི་ལས་ཀྱང་གསུངས་པ། །རྡོ་རྗེ་དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="554.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཁྲོ་བོ་རྣམས་ཀྱང་རྒྱབ་བསྣོལ་བརྟག །ཁྲོ་བོ་རྟག་པའི་སྙིང་པོས་སྨྲས། །བསད་པའི་ལས་ཀྱང་དེ་ཉིད་བསད། །དང་པོ་རྟག་པ་སྤྱན་དྲངས་ལ། །དེ་ཉིད་ལ་ཡང་མཆོད་པ་འབུལ། །གཟུ་དང་དཔང་<milestone unit="line" n="554.6"/>དུ་དེ་གསོལ་ལ། །དེ་ལ་ལས་རྣམས་བརྩམ་པར་བྱ། །ཁ་དང་སྙིང་ག་མཚན་པར་དུ། །རྡོ་རྗེ་མེ་ཡིས་དེ་བསྲེག་བརྟག །ཀླད་དང་རྐང་པའི་མཐིལ་དག་ནས། །པདྨའི་ལྕགས་ཀྱུས་དྲང་བར་བྱ། །ཟླ་བ་ཉི་མའི་གའུ་<milestone unit="page" n="555"/><milestone unit="line" n="555.1"/>༄༅། །ནི། །རླུད་གི་ལྕགས་ཀྱུས་ཁ་ཕྱེ་ལ། །དེ་ལ་ཟ་བྱེད་བལྟ་རུ་གཞུག །ཁ་ཊ༷་རྣམས་ཀྱི་གཞལ་ཡས་བསྟིམ། །པདྨ་རྣམས་ཀྱིས་དེ་མི་གསད། །དུས་ཚིགས་ལོན་པའི་གནས་ཉིད་དུ། །མཁས་པས་བརྟག་ལ་<milestone unit="line" n="555.2"/>ཤེས་པར་བྱ། །འདི་འདྲའི་ལས་འདི་དམ་ཚིག་ཟབ། །མི་རེག་པ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་ཤེས་པས་བསད། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ཀྱང་འཆི་གྱུར་ན། །རྣལ་འབྱོར་ཉམས་པ་སྨོས་ཅི་དགོས། །རྩ་བ་རབ་<milestone unit="line" n="555.3"/>ལོག་ཐུན་ཞེས་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་བ། ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས། ཐུན་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་<milestone unit="line" n="555.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་དོན་ཡོད་བདག །ལས་ཀྱི་མཐུས་ནི་ཇི་ལྟར་བརྟུལ། །ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="555.5"/>རྣམ་བཞིའི་བྱེ་བྲག་ཅི། །དོན་ཡོད་དཔའ་བོས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གླེངས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་བྱ་<milestone unit="line" n="555.6"/>བ་ལ། །ཀུན་ཏུ་སྣ་ཚོགས་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །གནས་པའི་རྣལ་འབྱོར་དམ་པ་ཡིས། །ཇི་ལྟར་ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །བརྩམས་པ་བཞིན་དུ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་རབ་འབྱམས<milestone unit="page" n="556"/><milestone unit="line" n="556.1"/>ན། །རྨུགས་པར་བྱེད་པའི་འགྲོ་གང་ལ། །སྣ་ཚོགས་ལས་ཀྱིས་ཞི་བར་བྱ། །བཀྲ་ཤིས་དབེན་པའི་གནས་དག་ཏུ། །བཀྲ་ཤིས་མཚན་ལྡན་ཡུམ་མཆོག་བཟུང་། །རྣམ་སྣང་མཛད་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་རོ། །མི་བསྐྱོད་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="556.2"/>འཁོར་བདག་གནས་ལ། །དཀར་ལ་ཟླུམ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི། །རྡོ་རྗེའི་འོད་ཟེར་འཕྲོ་བས་བརྒྱན། །རྒྱན་རྣམས་མཛེས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས། །རིན་ཆེན་དངུལ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །ཁ་དོག་དཀར་ལས་བྱས་<milestone unit="line" n="556.3"/>པའི་བུམ། །མཆུ་འཕྱང་ལྟོ་ཆེ་ཁ་རྒྱན་མཛེས། །སྨན་གྱི་བྱེ་བྲག་མང་པོས་དགང་། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་གཞག་པར་བྱ། །དེ་ཡིས་ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་བྱ། །གཏི་མུག་འཇོམས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ཞེ་སྡང་<milestone unit="line" n="556.4"/>འཇོམས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རྣལ་འབྱོར་དམ་པ་དེ་ཞུགས་ནས། །རིན་ཆེན་ཁ་དོག་དཀར་པོའམ། །དཀར་ལ་མངར་བ་ཡོད་པའི་ཤིང་། །དེ་ལས་བྱས་པའི་ཕུར་བུ་དྲུག །རྩེ་མོ་ཟླུམ་ལ་མཛེས་པས་བརྒྱན། །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="556.5"/>དབང་བསྐུར་མཆོད་པ་འབུལ། །ཞི་བའི་ལྷ་ཚོགས་སྤྱན་ཡང་དྲང་། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེའི་སེམས་ལ་གནས། །ཏིང་འཛིན་ལས་སུ་རུང་བའི་མིས། །ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་བརྩམ་པར་བྱ། །ཟླུམ་པོ་གྲུ་གང་ཁྲུ་<milestone unit="line" n="556.6"/>ཕྱེད་ཐུར། །ཁ་ཁྱེར་སོར་བཞི་ཞེང་དང་དཔངས། །རྡོ་རྗེའི་ཕྲེང་བའི་འཁོར་ལོས་བསྐོར། །ཁ་དོག་དཀར་པོ་འོད་དང་བཅས། །རྡོ་རྗེས་དབུས་སུ་བརྒྱན་པར་བྱ། །ཡམ་ཤིང་རློན་པ་འདབ་བཅས་རྩེ། །སྤོམ་དུ་ཆག་གང་<milestone unit="page" n="557"/><milestone unit="line" n="557.1"/>༄༅། །མཆུ་རུ་མཛུབ། །འོ་མ་སྦྲང་རྩི་ཙསྡོན་དཀར། །ཨ་ག་རུ་དང་དྲི་ཞིམ་ཆུས། །སྦངས་པ་ཞི་བའི་ལས་སུ་དབུལ། །བུད་ཤིང་དཀར་པོ་བྱང་ཆུབ་ཤིང་། །བསྲེག་རྫས་གཡས་ལ་མཆོད་རྫས་གཡོན། །རྫས་<milestone unit="line" n="557.2"/>རྣམས་དཀར་པོ་མར་སྣ་དྲང་། །བྱང་དུ་ཁ་བལྟས་ཏིང་འཛིན་བྱའོ། །བམ་གྱི་ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཞི་བའི་ལྷ་ཚོགས་སྤྱན་ཡང་དྲང་། །སྙིང་རྗེ་བྱམས་པས་མཆོད་པ་བྱ། །ལས་མཁན་ཕྱོགས་སྐྱོང་ལ་ཡང་<milestone unit="line" n="557.3"/>སྤྱིན། །དཀར་ལ་མངར་བའི་རྫས་རྣམས་ཀྱིས། །ཞི་བའི་ཚུལ་དུ་སྤྱིན་བསྲེག་བྱ། །དངུལ་ཕྱེ་འབྲས་ཆན་དཀར་པོ་ལ། །གཏོར་མ་བྱས་ཏེ་ཕྲིན་ལས་བཅོས། །བམ་གྱི་ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །གཏི་མུག་ལས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="557.4"/>འཆེལ་པ་རྣམས། །བུམ་པས་ཞི་བྱས་མཐའ་སྦྱིན་བསྲེག །ཞི་བར་གྱུར་པའི་དབྱིངས་སུ་རོལ། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་རབ་འབྱམས་ན། །ཕོངས་པར་གྱུར་པའི་འགྲོ་གང་ལ། །རིན་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བལྟས་<milestone unit="line" n="557.5"/>ལ། །ཙསྡོན་ནགས་ཚལ་དྲི་ཞིམ་ཚལ། །མེ་ཏོག་མཛེས་པའི་གླིང་ཡང་ཡོད། །སྐྱེད་མོས་ཚལ་དང་ཉམས་དགའ་མྲ །རིན་ཆེན་ཏིང་འཛིན་བདག་གནས་ལ། །ལྕུག་ཕྲན་མ་ཡི་ཡུམ་མཆོག་བཟུང་། །སེར་བའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="557.6"/>འཁོར་དཀྱིལ་དུ་ནི། །གསེར་ལས་བྱས་པའི་བུམ་པ་སྲ །ཞལ་ཟས་ལ་སོགས་བླུགས་ནས་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་གཞག་པར་བྱ། །དེ་ཡིས་རྒྱས་པའི་ལས་རྣམས་བྱ། །ང་རྒྱལ་འཇོམས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="558"/><milestone unit="line" n="558.1"/>དུ། །རྣལ་འབྱོར་ཏིང་འཛིན་ལ་གནས་ནས། །རིན་ཆེན་ཁ་དོག་སེར་པོའམ། །སེར་པོའི་ཤིང་ལས་བྱས་པ་ཡི། །ཕུར་པའི་རྩེ་མོ་ཟུར་བཞིར་བྱ། །རྒྱས་པའི་ལྷ་ཚོགས་སྤྱན་ཡང་དྲང་། །དང་བའི་སེམས་སུ་བདག་གནས་<milestone unit="line" n="558.2"/>ལ། །གྲུ་བཞི་རྒྱ་རུ་ཁྲུ་གསུམ་བྱ། །ཁྲུ་དོ་ཐབ་ཁུང་ཕྱེད་ལོགས་ནང་། །སོར་བཞི་ཕྱིར་གྱེད་ཁ་ཁྱེར་ཏེ། །ཞེང་དང་དཔངས་སུ་སོར་བཞིའོ། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་པདྨས་སྤྲས། །ཁ་དོག་སེར་པོ་རྒྱས་པར་བྱུག །སྲིད་དུ་ཁྲུ་གང་<milestone unit="line" n="558.3"/>སྦོམ་དུ་ནི། །ཆག་པ་གང་དུ་ཡོད་པ་དབུལ། །ཞོ་དང་མར་དང་ལྡོང་རོས་དང་། །སེར་པོ་དྲི་ལ་མར་སྦོལ་ལ། །རྒྱས་པའི་ལས་ལ་རྩེ་གཅིག་དབུལ། །བུད་ཤིང་སེར་པོའི་ཤིང་ལ་བྱ། །རྣལ་འབྱོར་ཤར་དུ་ཁ་བལྟས་<milestone unit="line" n="558.4"/>ལ། །ཏིང་འཛིན་བྱེ་བྲག་བྱ་བ་ཡིན། །སེར་པོའི་འབྲུ་རྣམས་སེར་པོ་ལ། །གཏོར་མ་བྱས་ལ་ལས་མཁན་སྦྱིན། །ཁ་བའི་རོ་ཡོད་སེར་པོའི་རྫས། །རྒྱས་པའི་ཚུལ་དུ་སྦྱིན་བསྲེག་བྱ། །མ་ཡི་ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="558.5"/>དུ། །ང་རྒྱལ་ལས་ཀྱིས་འཆེལ་བ་ཡི། །འགྲོ་བ་གང་དང་གང་དག་ལ། །བུམ་པ་རྒྱས་བྱས་མཐའ་སྦྱིན་བསྲེག །རྒྱས་པར་འགྱུར་བས་དབྱིངས་སུ་རོལ། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་རབ་འབྱམས་ན། །ཆགས་པར་གྱུར་པའི་<milestone unit="line" n="558.6"/>འགྲོ་གང་ལ། །དབང་གི་ལས་ལ་སྦྱར་བར་གསུངས། །ཟླ་མཚན་ཅན་གྱི་ཆུ་གླིང་དུ། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །སྡོང་གཅིག་མ་ཡི་གཟུངས་མ་བཟུང་། །རིན་ཆེན་བུམ་པ་དམར་པོ་སྲ །ཙསྡོན་དམར་<milestone unit="page" n="559"/><milestone unit="line" n="559.1"/>༄༅། །པོའི་ཆུས་བཀང་ལ། །ཨ་ཤོ་གསྟོའི་ཁ་རྒྱན་བྱ། །དེ་ལ་ལྕགས་ཀྱུའི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །དབང་གི་ལས་རྣམས་དེ་ཡིས་སོ། །འདོད་ཆགས་འཇོམས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རྣལ་འབྱོར་དམ་པ་བདག་གནས་<milestone unit="line" n="559.2"/>ལ ཟངས་ལ་སོགས་པའི་རིན་ཆེན་ནམ། །དམར་པོའི་ཤིང་ལས་བྱས་པ་ཡི། །ཕུར་པ་ཟླ་གམ་རྩེ་བྱས་ལྔ། །དམར་སྨུག་ལྷ་ཚོགས་སྤྱན་ཡང་དྲང་། །དགའ་དང་ཆགས་པའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཟླ་གམ་ཁ་ལ་སོར་བཞི་<milestone unit="line" n="559.3"/>མཆུ། །ཁ་ལ་སོར་ནི་ཉི་ཤུ་སྟེ། །ཕྱེད་ལོགས་གཏིང་དུ་བརྐོ་བར་བྱ། །སོར་གསུམ་ཕྱིར་བཀྱེད་ཁ་ཁྱེར་ཏེ། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཁ་དོག་དམར་པོར་བྱུགས་པ་སྟེ། །ཡམ་ཤིང་སྲིད་དུ་སོར་ལྔ་<milestone unit="line" n="559.4"/>པ། །འདབ་ཆགས་སྦོམ་དུ་ཆག་གང་པ། །ཟླ་བ་ཉི་མ་ཆུ་སྨན་དྲི། །བདུད་རྩི་ལྔ་ལ་རབ་སྦངས་ཏེ། །དབང་གི་ལས་ལ་བསྒྲིམས་ལ་དབུལ། །བུད་ཤིང་དམར་པོའི་མེ་སྦར་ཏེ། །རྣལ་འབྱོར་ཁ་ནི་ནུབ་ཏུ་བལྟས། །དབང་<milestone unit="line" n="559.5"/>གི་ཏིང་འཛིན་བྱེ་བྲག་བྱ། །ཟངས་པྱེ་འབྲུ་རྣམས་དམར་པོ་ལ། །གཏོར་མ་བྱས་ཏེ་ལས་མཁན་སྤྱིན། །སྒྱུར་ཞིང་མངར་བའི་རྫས་རྣམས་ཀྱིས། །དབང་གི་ཚུལ་དུ་སྤྱིན་བསྲེག་བྱ། །ཡ་ཡི་ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="559.6"/>དུ། །འདོད་ཆགས་ལས་ཀྱིས་འཆེལ་བ་རྣམས། །འགྲོ་གང་དབང་དུ་བསྡུ་བ་ལ། །བུམ་པས་དབང་བྱས་མཐར་སྤྱིན་བསྲེག །དབང་དུ་བསྡུས་ནས་དབྱིངས་སུ་རོལ། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་རབ་འབྱམས་ན། ཁེན་ཏུ་<milestone unit="page" n="560"/><milestone unit="line" n="560.1"/>གདུག་པའི་སེམས་ཅན་ལ། །དྲག་པོའི་སྤྱོད་ལས་སྦྱར་བྱས་ཏེ། །རྐང་གཅིག་དྲུང་ངམ་མ་མོའི་གནས། །མེ་རེག་མ་ཡི་གཟུངས་མ་བཟུང་། །ཁྲོས་པའི་གཟུགས་སུ་བདག་གནས་ལ། །ནག་པོ་གྲུ་གསུམ་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="560.2"/>ལ ངོས་རེ་སོར་ནི་ཉི་ཤུའོ། །སོར་བཅུ་གཏིང་དུ་བརྐོ་བར་བྱ། །སོར་གསུམ་ཕྱིར་བཀྱེད་ཁ་ཁྱེར་ཏེ། །ཞེང་དང་དཔངས་དང་གཉིས་ཀའོ། །ཕྱི་རོལ་སོར་གསུམ་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །མདའ་གཞུ་མདུང་རྩེ་གསུམ་<milestone unit="line" n="560.3"/>ལ་སྩོགས། །སྤེལ་ལ་བརྒྱན་ཏེ་གྲྭར་མདའ་གཞུ། །བཀང་བ་བཞི་ཡིས་བརྒྱན་པར་བྱ། །རྩང་དང་ཐོད་པས་བརྒྱན་པར་བྱ། །ཚངས་བའི་ལྕགས་ཐག་གཉིས་པ་བསྐོར། །ལྕགས་སམ་ནག་པོའི་ཤིང་རྣམས་ལ། །དུག་<milestone unit="line" n="560.4"/>ཤིང་ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་། །རབས་ཆད་ནག་པོའི་རྐང་གི་ཕུར། །རྩེ་མོ་ཟུར་གསུམ་དཔལ་དང་ལྡན། །གསུམ་ལས་བྱུང་བའི་བྱེ་བྲག་ལ། །དབང་བསྐུར་འོད་དང་ལྡན་པར་བརྟག །མཐིང་ནག་ཁྲོས་པའི་ལྷ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="560.5"/>རྣམས། །དྲེགས་པ་འདུལ་ཕྱིར་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །རབ་ཏུ་ཁྲོས་པའི་སེམས་གནས་ལ། །མཆུ་རུ་སོར་བཞི་སྦོམ་ཆག་ཕྱེད། །གདུག་པའི་ཤིང་བུ་རྩེ་མོའི་ཆ། །མི་རུས་དུར་ཁྲོད་སོལ་བ་དང་། །ཐལ་ཆེན་ལན་ཚྭ་ཚ་བའི་<milestone unit="line" n="560.6"/>རྫས། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡི་ཆུ་ལ་སྦངས། །མངོན་སྤྱོད་ལས་ལ་བསྒྲིམས་ལ་དབུལ། །བུད་ཤིང་ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་། །ལྷོ་རུ་ཁ་བལྟས་ཏིང་འཛིན་བྱ། །ལྕགས་ཕྱེ་འབྲུ་ནག་ཤ་ཁྲག་ལས། །སྦྱར་བའི་གཏོར་མ་ཤ་ཁྲག་<milestone unit="page" n="561"/><milestone unit="line" n="561.1"/>༄༅། །རྣམས། །ལས་མཁན་སྦྱིན་ལ་ལས་ལ་བསྐུལ། །ནག་པོའི་ཆུ་དུག་རྩུབ་པ་ཡི། །དྲག་པོའི་ཚུལ་དུ་སྤྱིན་བསྲེག་བྱ། །ཨེ་ཡི་ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཞེ་སྡང་ལས་ཀྱིས་འཆེལ་པ་རྣམས། །ཕུར་པས་<milestone unit="line" n="561.2"/>བསད་བྱས་མཐར་སྤྱིན་བསྲེག །བརླག་པར་འགྱུར་བས་དབྱིངས་སུ་རོལ། །ཞོ་དང་ཨུཏུལ་ཚེར་མ་ཅན། །སྣ་དྲངས་ནས་ནི་མཆོད་པ་བརྩམས། །ལས་ཀྱི་རྗེས་མཐུན་སྨོན་ལམ་གདབ། །ཞི་བས་ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་<milestone unit="line" n="561.3"/>བྱ། །རྒྱས་པས་ཚེ་དང་དབང་ཐང་འཕེལ། །དབང་གིས་དབང་དུ་བྱ་བ་དང་། །ཇི་ལྟར་འདོད་པ་དགུག་པའོ། །དྲག་པོས་བསད་དང་བསྲུང་བ་དང་། །དྲག་པོའི་སྤྱིན་སྲེག་ནམ་བྱེད་ན། །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་མིང་རུས་<milestone unit="line" n="561.4"/>དང་། །མཐུན་བྱས་གཟུགས་ནི་བྲིས་ནས་ནི། །མེ་རེག་ཡུམ་མཆོག་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཕྱེད་ཀྱི་ཆ་ལས་བསད་ནས་ནི། །ཁྲག་གི་དུམ་བུ་གཤེར་བྱས་ལ། །བཤན་པའི་མེ་བླངས་དེ་ལ་བསྲེག །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་སྔགས་<milestone unit="line" n="561.5"/>ལ་བདུག །བཤང་གཅི་ཁྲག་གིས་ལུས་པོ་བྱུག །གསང་སྔགས་ཡབ་ཡུམ་ཐུན་གྱིས་བཟླས། །སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡང་། །བརླག་ཅིང་འཆི་བར་གདོན་མི་ཟ། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །དྲག་པོས་<milestone unit="line" n="561.6"/>བསྲུང་བར་བྱ་བ་ནི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ཞིང་ཤུན་བྲི། །ཡི་གེ་རྣམས་ནི་ལེགས་བཀོད་ལ། །དེ་ལ་དབང་བསྐུར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །བདུག་པ་ལ་སོགས་མཆོད་པར་དབུལ། །མཁའ་འགྲོར་གཏོར་མ་རྒྱས་པར་<milestone unit="page" n="562"/><milestone unit="line" n="562.1"/>དབུལ། །གང་འདོད་ལས་རྣམས་རབ་བཅོལ་བསྐུལ། །ཀླད་ལ་ལན་གསུམ་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །བསྲུང་འདོད་ལག་གཡོན་དཔུང་རྩར་གདགས། །ཅིས་ཀྱང་ཚུགས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །འཁོར་ལོ་བསྲུང་བ་ཞེས་<milestone unit="line" n="562.2"/>བྱའོ། །དུར་ཁྲོད་རས་མ་བླངས་ནས་སུ། །སོར་བཞི་དུམ་བུ་གཉིས་སུ་བྱ། །གཅིག་ལ་ཉི་མའི་འོད་དང་བཅས། །གཅིག་ལ་ཟླ་བ་མདོག་དང་བཅས། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་ཁ་དོག་ཅན། །དེ་དབུས་ཡི་གེའི་ཕྲེང་བ་<milestone unit="line" n="562.3"/>ཅན། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་པོ་སོ་སོར་བྲི། །དེ་ལ་སྔགས་ཀྱི་བཟླས་པ་བྱའོ། །གུ་གུལ་ཆུས་བྱུགས་ཁ་སྤྲད་རྒྱ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གྱིས་ཁ་བཅིང་། །རིལ་བུ་བྱས་ཏེ་སྙིང་གར་གདགས། །སངས་རྒྱས་ཁྲོས་པས་མི་ཚུགས་<milestone unit="line" n="562.4"/>ན། །བགེགས་ལ་སོགས་པས་སྨོས་ཅི་དགོས། །ཁ་སྦྱོར་སྲུང་བ་ཞེས་བྱའོ། །ལྕེ་པོག་དཀར་ནག་གཉིས་ཀྱང་སོགས། །ཚིལ་ཆེན་དུར་ཁྲོད་རས་ལ་ཕུར། །སྔགས་བཟླས་བྱིན་བརླབ་ཉུང་ནག་གིས། །བཟླས་པ་བྱས་ལ་<milestone unit="line" n="562.5"/>མགུལ་དུ་གདགས། །སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ཀྱང་མི་ཚུགས་ན། །ལོག་འདྲེན་བགེགས་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །རྫས་ཀྱི་སྲུང་བ་ཞེས་བྱའོ། །ཁྲོ་བཅུའི་སྔགས་ཀྱི་ཕྲེང་པ་ནི། །དུར་ཁྲོད་སྣག་ཚས་ཤིང་ཤུན་བྲི། །དུར་ཁྲོད་སྨྱུ་གུས་<milestone unit="line" n="562.6"/>སྔགས་བྲིས་ལ། །ཁམ་ཕོར་ཁ་སྦྱར་ནང་དུ་གཞུག །སྔགས་ཀྱི་བཟླས་པ་འབུམ་དུ་བྱ། །དེ་ནས་ཁ་སྦྱོར་ཕྱེ་ནས་ནི། །ཁྲོ་བཅུར་བསྟོད་པ་བྱས་ནས་ནི། །རས་ལ་གྲིལ་ཏེ་མགུལ་དུ་གདགས། །ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་པོས་མི་<milestone unit="page" n="563"/><milestone unit="line" n="563.1"/>༄༅། །ཚུགས་སོ། །སྔགས་ཀྱི་སྲུང་བ་ཞེས་བྱའོ། །འཁོར་ལོ་རྣམས་ནི་རིམ་བཞིན་བྲི། །ས་དབུས་ལ་སོགས་འཁོར་ལོ་ལ། །ཡི་གེའི་ཕྲེང་བའི་འོད་གསལ་བཅས། །དབུས་སུ་བདེ་གཤེགས་འཁོར་དང་<milestone unit="line" n="563.2"/>བཅས མཐའ་མར་ཕྲ་མེན་ལས་མཁན་སོགས། །གང་གིས་སྲུང་བའི་མིང་དང་བཅས། །སྤེལ་ལ་བྲིས་ལ་བཟླས་པ་བྱ། །སོ་སོའི་གནས་རྣམས་སུ་བཏགས་ན། །བདེ་གཤེགས་ཁྲོས་པ་གང་གིས་ཀྱང་། །དེ་ལ་ཚུགས་<milestone unit="line" n="563.3"/>པར་མི་འགྱུར་རོ། །སྔགས་ཀྱི་སྲུང་བ་ཞེས་བྱའོ། །འབྲས་བུ་གསུམ་དང་བ་ལེ་ཀ །ཨ་ག་རུ་དང་དུ་རུ་ཀ །འབའ་ཧུ་གྲིབ་མར་སྐམས་པ་རྣམས། །ཕྱེ་མར་བཏགས་ཏེ་རི་ལུ་བྱ། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡིས་སྤྲུས་ནས་ནི། །བྷནྟྲ་<milestone unit="line" n="563.4"/>གླིང་བཞིའི་ནང་དུ་གཞུག །སྔགས་ཀྱི་བཟླས་པ་ཁྲི་རུ་བྱ། ཁྲེང་ཤུན་གཏུམས་ལ་མགུལ་དུ་གདགས། །མཁའ་འགྲོ་ཁྲོས་པས་ཚུགས་མི་འགྱུར། །སྨན་གྱི་སྲུང་བ་ཞེས་བྱའོ། །ཉིན་མཚན་ཐུན་བཞིའི་བར་དུ་ནི། །ཕྱག་<milestone unit="line" n="563.5"/>རྒྱ་བཞི་ཡི་རྒྱ་ཡང་གདབ། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡིས་ལུས་ལ་བྱུག །སྨན་གྱི་རིལ་བུ་མགུལ་དུ་གདགས། །འཁོར་ལོ་བཞི་ནི་ལུས་ལ་གདགས། །ཁྲོས་པའི་སེམས་སུ་གནས་བྱས་ན། །སྔགས་པ་ནང་གིས་ཚུགས་མི་<milestone unit="line" n="563.6"/>འགྱུར། །སྔགས་དང་སྨན་གྱི་སྦྱོར་བས་བསྲུངས། །འཁོར་ལོར་འབར་བ་བཞིར་བྱས་ན། །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་གསལ་བྲིས་ནས། །འཁོར་ལོ་བྱིན་བརླབ་དབང་ཡང་བསྐུར། །སྔགས་ཀྱིས་ཁྲོས་པའི་ཐབས་སུ་<milestone unit="page" n="564"/><milestone unit="line" n="564.1"/>བྲི། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡིས་ལུས་ལ་བྱུག །ཐལ་བ་ཆེན་པོས་འཐས་པར་བྱ། །ཁང་པའི་གྲྭ་བཞིར་བཏགས་ནས་ནི། །སྟོངས་སྟབས་བྱས་ནས་ཧ་ཧས་གདབ། །གུ་གུལ་གྱིས་བྲིས་འཁོར་ལོ་ནི། །སྟེང་གི་ཕྱོགས་སུ་བཏགས་<milestone unit="line" n="564.2"/>ནས་ནི། །ཁྲོས་པས་ཐལ་མོ་ལན་གསུམ་བརྡབ། །ལྷ་དང་ཀླུ་དང་གནོད་སྤྱིན་དང་། །སྲིན་པོ་འབྱུང་པོ་མ་ལུས་པས། །དེ་ལ་ཚུགས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོས་བསྲུང་བར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་<milestone unit="line" n="564.3"/>ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་བ་ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས་ཕྲིན་ལས་བཞིའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས།<milestone unit="line" n="564.4"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཀའ་ཡི་བདག །ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་གསུང་ལགས་ན། །བསྲུང་བར་བྱ་བའི་དམ་ཚིག་གང་། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་<milestone unit="line" n="564.5"/>ལུང་བསྟན་གསོལ། །ཞེས་གླེངས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །བསྲུང་བར་བྱ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །ས་མ་ཡ་དང་<milestone unit="line" n="564.6"/>འབུམ་སྡེ་ལས། །མདོ་ཡི་དམ་ཚིག་དམ་པ་ནི། །བརྗོད་མེད་བརྗོད་བྲལ་ངོ་བོ་མེད། །འདི་ལས་གང་དུའང་མི་གཡོ་ལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་མཆོག །འདི་ནི་དམ་ཚིག་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །འདི་གྲུབ་ཉམས་པའི་དུས་<milestone unit="page" n="565"/><milestone unit="line" n="565.1"/>༄༅། །མཐའ་མེད། །རྡོ་རྗེའི་ཚིག་གི་ལུ་གུ་རྒྱུད། །འདི་ལ་རྣལ་འབྱོར་དམ་པས་བླང་། །འདི་མེད་འབྲས་བུ་འབྱུང་མི་སྲིད། །ཡན་ལག་དམ་ཚིག་འདའ་དཀའི་ཆོས། །རྡོ་རྗེ་བླ་མ་སློབ་དཔོན་ལ། །རྣམ་པའི་བྱེ་<milestone unit="line" n="565.2"/>བྲག་གིས་ཀྱང་ནི། །མཉེས་བྱ་སྲོག་ལ་བབ་ཀྱང་བཀུར། །དམ་ཚིག་དབང་དང་ཤེས་རབ་རྒྱུད། །མན་ངག་སྟོན་པའི་སློབ་དཔོན་ལ། །ཇི་ལྟར་བལྟ་ཞིང་བཀུར་བ་ནི། །དམ་ཚིག་དབང་གི་སློབ་དཔོན་ལ། །འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="565.3"/>ཕ་བཞིན་བལྟ་ཞིང་བཀུར། །ཤེས་རབ་རྒྱུད་ཀྱི་སློབ་དཔོན་ལ། །ཇི་ལྟར་བལྟ་ཞིང་བཀུར་བ་ནི། །འཇིག་རྟེན་མ་བཞིན་བལྟ་ཞིང་བཀུར། །མན་ངག་སྟོན་པའི་སློབ་དཔོན་ལ། །བཀུར་ཞིང་བལྟ་བར་བྱ་བ་ནི། །འཇིག་<milestone unit="line" n="565.4"/>རྟེན་མིག་འབྲས་བཞིན་དུ་བལྟ། །དེ་ཡིས་བསྒོ་བ་བཞིན་དུ་མཉན། །དེ་བཞིན་མཛེས་པ་དབུལ་བར་བྱ། །རྫས་དང་སྤྱོད་པ་སྣ་ཚོགས་པས། །མཉེས་པར་བྱ་ཞིང་དགོས་པ་དབུལ། །བླ་མའི་འཁོར་དང་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="565.5"/>སྐྲུན། །གཅིག་ལ་གཅིག་ནི་མངན་མི་བྱ། །ཁ་ན་མ་ཐོ་ཐམས་ཅད་བསྲུང་། །གཅིག་ལ་གཅིག་ནི་མིག་བཞིན་བལྟ། །འདི་ནི་སྐུ་ཡི་དམ་ཚིག་གོ །དང་པོ་ཁས་བླངས་དམ་བཅས་བཞིན། །རྒྱ་བཅས་སྔགས་འདི་རྒྱུན་མི་<milestone unit="line" n="565.6"/>གཅད། །ཏིང་འཛིན་བྱེ་བྲག་ཉམས་སུ་ལེན། །དངོས་གྲུབ་དམ་པ་འབྱུང་བའི་རྒྱུ། །འདི་ལ་རྟག་ཏུ་བདག་གནས་ན། །འདི་ནི་གསུང་གི་དམ་ཚིག་གོ །ཕྱི་ནང་ཉམས་སུ་བླངས་པ་བཞི། །བར་གསང་ཏིང་འཛིན་བྱེ་བྲག་<milestone unit="page" n="566"/><milestone unit="line" n="566.1"/>གནས། །གསང་འོས་ཏིང་འཛིན་བརྟན་པོར་བཟུང་། །གསང་གཉེར་གང་ཡང་མི་གཡོའོ། །འདི་ལྟ་བུ་ཡི་མན་ངག་རྣམས། །སྣོད་ངན་ཚུལ་འཆོས་སྤེལ་མི་བྱ། །གསང་བ་སྦས་པའི་ཐབས་མཆོག་རྣམས། །བློ་ཡི་གཏིང་<milestone unit="line" n="566.2"/>དུ་འཚང་མི་སྨྲ། །འདི་ནི་ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་གོ །དམ་ཚིག་རྣམ་གསུམ་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །འདི་དག་ཉམས་པར་གྱུར་ན་ནི། །འབྲས་བུ་མེད་ཅིང་བདུན་རྒྱུད་བརླག །ཉམས་པའི་གྲིབ་མས་གོས་པ་ལ། །དེ་ཡི་གྲིབ་མའི་སྐྱོན་<milestone unit="line" n="566.3"/>རྣམས་ནི། །བརྗོད་མེད་བརྗོད་ལས་འདས་པ་ལ། །རྩ་བའི་དམ་ཚིག་ཉམས་པ་དང་། །དམ་ཚིག་གནས་པའི་རྣལ་འབྱོར་གཉིས། །ཐང་གཅིག་ཡུད་ཙམ་སྨྲ་མི་བྱ། །སྨྲས་ན་རྩ་བ་ཉམས་པར་འགྱུར། །འདོད་ཆགས་ཞེ་<milestone unit="line" n="566.4"/>སྡང་གཏི་མུག་དང་། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་ལྔ་རྣམས་ནི། །བདེ་གཤེགས་ལྔ་ཡི་རང་བཞིན་ཏེ། །འདི་རྣམས་སྤང་བར་ཡོངས་མི་བྱ། །སྤངས་ན་འབྲས་བུ་རྙེད་པར་དཀའ། །འདི་ནི་མི་སྤང་དམ་ཚིག་གོ ཁྲ་ཆེན་བཤང་<milestone unit="line" n="566.5"/>གཅི་ཁུ་བ་ཁྲག །གདོད་ནས་དག་པའི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཟས་མཆོག་དམ་པ་བདུད་རྩིའི་དངོས། །མི་འདོར་བ་ཡི་དམ་ཚིག་གོ། །རྫུན་དང་ཚིག་རྩུབ་ཕྲ་མ་དང་། །སྦྱོར་བ་དང་ནི་བརྐུ་བ་དང་། །སྒྲོལ་བ་ཆེན་པོའི་དམ་<milestone unit="line" n="566.6"/>ཚིགནི། །བདེགཤེགསལྔཡིམཛད་སྤྱོད་དེ། །སྤྱད་པར་བྱ་བའི་དམ་ཚིག་གོ །ཡན་ལག་བཅོ་ལྔའི་དམ་ཚིག་ནི། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་དམ་ཚིག་སྟེ། །སྲོག་ལ་བབ་ཀྱང་མི་གཏང་སྟེ། །བཏང་ན་འབྲས་བུ་ཡོངས་མི་<milestone unit="page" n="567"/><milestone unit="line" n="567.1"/>༄༅། །རྙེད། །ཉམས་ན་མནར་མེད་དམྱལ་བར་སྐྱེ། །སྙིང་ནས་སློབ་དཔོན་རྣམ་གསུམ་སྨོད། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་འཇིག་པ་དང་། །ཐེག་པ་ཆེན་པོ་སྨོད་པ་དང་། །སེམས་ཅན་ཡོངས་ལ་གནོད་བྱེད་<milestone unit="line" n="567.2"/>དང་། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་དགྲར་གྱུར་པ། །མྱུར་དུ་སྒྲིབ་འབྱིན་ཤུགས་ཀྱིས་སྒྲོལ། །གལ་ཏེ་འདི་འདྲ་མ་བསྒྲལ་ན། །ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་ཉམས་པས་ན། །དེ་བས་བསྒྲལ་བའི་མཆོག་ཏུ་འབད། །དམ་ཚིག་འདི་ནི་<milestone unit="line" n="567.3"/>ཀུན་གྱི་དངོས། །སངས་རྒྱས་བསྒྲུབ་པའི་རྒྱུད་དང་གཞི། །ཀུན་གྱི་བདག་ཉིད་རིན་ཆེན་འདྲ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡོན་ཏན་མཆོག །གདོད་ནས་མི་གཏང་ཡོན་ཏན་འཕེལ། །དེ་ཡི་ངེས་པ་བརྗོད་མི་ལང་། །དངོས་<milestone unit="line" n="567.4"/>གྲུབ་དམ་པ་ཐོབ་པའི་གཞི། །དངོས་གྲུབ་ཕྲ་མོ་སྨོས་ཅི་དགོས། །དེ་བས་ནན་ཏན་བསྐྱེད་དེ་བསྲུང་། གལ་ཏེ་ཉམས་པར་གྱུར་ན་ནི། །རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་ལ། །ཕྱི་ཡི་དབང་ནོས་བྱས་པས་<milestone unit="line" n="567.5"/>སོབས། །གཉིས་པ་ནང་གི་དབང་ནོས་སོབས། །གསུམ་པ་གསང་བའི་དབང་ནོས་སོབས། །བཞི་པ་ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །དབང་ནོས་ཉམས་སུ་བླངས་པས་སོབས། །སློབ་དཔོན་ཡོད་ན་མཐོལ་བཤགས་<milestone unit="line" n="567.6"/>དབུལ། །དེ་ལ་དབང་ནོས་མཉེས་པར་དབུལ། །མེད་པར་གྱུར་ན་རྡོ་རྗེ་སྤུན། །མང་པོ་བསགས་པར་མཐོལ་བཤགས་བྱ། །དེ་ནས་དབང་ནོས་མཉེས་པ་དབུལ། །ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཆེན་པོ་བསྐོར། །དེ་ཡིས་ཉམས་<milestone unit="page" n="568"/><milestone unit="line" n="568.1"/>པ་གསོ་བ་ཡི། །ཆོ་ག་དམ་པ་ཞེས་ནི་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཡང་རྒྱལ་པོ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་ཡང་གསང་བ་ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་མདོ་ལས་དམ་ཚིག་གི་རིམ་པར་<milestone unit="line" n="568.2"/>ཕྱེ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཁྲོ་བོ་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་སྩོགས་པ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་མ་ལུས་པ་རྣམས་སོ་སོ་རང་རང་གི་བསམ་པ་མཐར་ཕྱིན་ཅིང་མངོན་དུ་གྱུར་ཏེ། ལུས་ངག་ཡིད་<milestone unit="line" n="568.3"/>གསུམ་གྱི་སྒོ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་བསྐོར་བ་ལན་གསུམ་བྱས་ཏེ་ཕྱག་འཚལ་ནས། གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་ལ་མདུན་གྱིས་བལྟས་ཏེ་ཤིན་ཏུ་རྨད་དུ་བྱུང་བའི་ཚིག་འདི་སྐད་ཅེས་བསྟོད་<milestone unit="line" n="568.4"/>དོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ངོ་མཚར་རྨད་དུ་ཆེ། །མཉམ་ཉིད་དབྱིངས་མཆོག་དམ་པ་ལ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་གསང་བ་ཡིས། །མ་འདྲེས་ཀུན་ལ་ཁྱབ་བདག་དབྱིངས། །སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་དང་། །ཕྲིན་ལས་ཕྱག་རྒྱའི་<milestone unit="line" n="568.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས། །བརྗོད་ཀྱིས་མི་ལང་གྲངས་ལས་འདས། །འགྲོ་བ་བསམ་ཡས་སོ་སོའི་དབང་། །དེ་ཡི་རྣམ་རྟོག་དེ་སྙེད་པར། །ཐུགས་རྗེ་འཕྲོས་པས་ངོ་མཚར་ཆེའོ། །ཨེ་མ་ཧོ་ངོ་མཚར་རྨད་དུ་བྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="568.6"/>ཆོས། །མཚན་ཉིད་ནམ་མཁའ་འདྲ་བ་ལ། །སྒྱུ་མ་ལྷ་བུར་འཕྲུལ་པ་རྣམས། །ཀུན་རྫོབ་ཙམ་དུ་བསྟན་པར་འཚལ། །ཞེས་གླེངས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ནི་དུས་བཞི་<milestone unit="page" n="569"/><milestone unit="line" n="569.1"/>༄༅། །མཉམ་པ་ཉིད་གཉིས་སུ་མེད་པ་ལ་དགོངས་ནས། སྨྲ་བསམ་ལས་འདས་ཏེ་ཅང་མི་གསུང་བར་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཁྲོ་བོ་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས་རང་གི་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། གཙུག་གིས་འདུད་པས་ཕྱག་<milestone unit="line" n="569.2"/>འཚལ་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་ལུང་བསྟན་བདག །ཞལ་ནས་གསུངས་པ་མདོ་ཡི་དོན། །བསྡུས་ནས་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །སྒོམ་པའི་ལུང་འདི་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གླེང་བ་དང་།<milestone unit="line" n="569.3"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་གཉིས་མེད་ཀྱི་ངང་ལས་བཞེངས་ནས། །རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་སྤྱན་གྱིས་འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་གཟིགས་པ་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་གཟིགས་ཏེ། གཟིགས་<milestone unit="line" n="569.4"/>པའི་ཞལ་འཛུམ་པ་དང་བཅས་ནས་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་གཟིགས་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆོས་ཀྱི་དོན། །འདི་ཉིད་ངས་བསྡུས་བཤད་པར་བྱའོ། །ཆོས་རྣམས་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="569.5"/>འབྲུལ་པ་སྟེ། །སེམས་ལས་མ་གཏོགས་ཆོས་རྣམས་མེད། །འཁྲུལ་པ་བཟློག་ཕྱིར་ཆོས་བསྟན་པ། །དེ་ཡི་སྒྱུ་འཕྲུལ་འཕྲུལ་པར་སྣང་། །འཁྲུལ་པར་སྣང་བའི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །རང་སེམས་སྣང་བ་ཁོ་ནར་<milestone unit="line" n="569.6"/>ཟད། །སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་དངོས་མ་གྲུབ། །སྔ་ཕྱིར་བསྲེས་ན་རང་བཞིན་མེད། །གདོད་ནས་མ་སྐྱེས་རྣམ་པར་དག །ཡི་གེ་མེད་ཅིང་སྒྲ་དང་བྲལ། །ཐ་སྙད་རྣམས་དང་བྲལ་བ་སྟེ། །སྟོང་པ་སྟོང་པའི་ཡུལ་ལས<milestone unit="page" n="570"/><milestone unit="line" n="570.1"/>འདས། །ཡུལ་ལས་འདས་ཏེ་བརྗོད་དང་བྲལ། །དེ་ཕྱིར་སེམས་ཉིད་ཆོས་རྩ་བ། །དེ་ཉིད་སྲིད་དང་གྲོལ་ལས་སྣང་། །ཧོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སེམས་ཉིད་སྟོང་པ་སྟེ། །མ་བཅོས་སྟོང་པ་ཆེན་པོའི་དབྱིངས། །བརྗོད་དང་བྲལ་<milestone unit="line" n="570.2"/>བའི་ངོ་བོ་ལ། །གནས་དང་རྒྱན་ཞེས་གདགས་སུ་མེད། །སྟོན་པ་འཁོར་ཞེས་ག་ལ་ཡོད། །ཏིང་འཛིན་ཡིག་འབྲུ་སོ་སོར་མེད། །ཕྱག་མཚན་སྐུ་མདོག་རྟག་པ་མེད། །སྟན་དང་བཞུགས་ཐབས་བགྲང་དུ་མེད། །སྟོང་པ་<milestone unit="line" n="570.3"/>ཉིད་མེད་སྙིང་རྗེ་མེད། །ཚོགས་བསག་བྱང་ཆུབ་སེམས་བསྐྱེད་དང་། །གཟུག་བརྙན་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་པ་མེད། །རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲང་མེད། །གཉིས་མེད་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་མེད། །ཐུགས་རྗེས་<milestone unit="line" n="570.4"/>ཁམས་གསུམ་འདུལ་བ་མེད། །དྲག་པོས་མ་ལུས་འདུལ་མེད་ཅིང་། །དྲག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་འཇོམས་པའང་མེད། །གསོད་པའི་ངན་སྔགས་སྙིང་པོ་མེད། །ཁྲོས་པའི་སྟངས་སྟབས་ག་ལ་ཡོད། །རྒྱུན་གྱི་ཏིང་འཛིན་བྱེ་<milestone unit="line" n="570.5"/>བྲག་མེད། །ཕྲིན་ལས་རྣམས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་མེད། །དུག་ལ་སོགས་པའི་ཐུན་རྣམས་མེད། །སེམས་ཅན་སྲུང་བ་ག་ལ་ཡོད། །རྡོ་རྗེས་གཏམས་བྱས་མིང་ཡང་མེད། །ཐམས་ཅད་བྱ་བ་རྣམས་དང་བྲལ། །ལུས་ཀྱི་སྡོམ་པ་<milestone unit="line" n="570.6"/>ཀུན་ལས་འདས། །ངག་གི་སྡོམ་པ་བརྗོད་ལས་འདས། །ཡིད་ཀྱི་སྡོམ་པ་བསམ་དང་བྲལ། །ཐམས་ཅད་བརྗོད་པ་ཀུན་རྫོབ་ཡིན། །འཁྲུལ་པ་བཟློག་ཕྱིར་ཀུན་རྫོབ་བསྟན། །དོན་དམ་བདེན་པ་རིག་པར་བྱ། །སེམས་<milestone unit="page" n="571"/><milestone unit="line" n="571.1"/>༄༅། །ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཉིད་ནི། །ཚིག་གིས་དེ་ལ་མཚོན་དུ་མེད། །ཐ་སྙད་གདག་སུ་ག་ལ་ཡོད། །ནམ་མཁའི་དཔེས་ཀྱང་མཚོན་དུ་མེད། །འདི་ཞེས་བྱ་བར་བསྟན་དུ་མེད། །ཁ་དོག་དབྱིབས་སུ་གྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="571.2"/>མེད། །ཡེ་ནས་མ་བཅོས་རྣམ་པར་དག །རྣམ་པར་དག་ཅེས་བརྗོད་པ་ཀུན། །བསྟན་པ་རྣམས་ཀྱང་སྒྲིབ་པ་ཡིན། །མཚན་མ་མེད་པའི་བློ་ལྡན་དེ། །ཐ་སྙད་ཚིག་ལ་དད་མི་འགྱུར། །བདེན་གཉིས་བློ་དང་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="571.3"/>དེས། །གཉིས་མེད་བློ་དང་ལྡན་པར་ཟད། །ཅེས་གསུངས་པས། འཁོར་རྣམས་རབ་ཏུ་དང་བ་སྐྱེས་ཏེ། འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས་མ་བཅོས་པའི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ལ་གནས་ཤིང་། སེམས་ཅང་མི་སྨྲ་བར་འཁོད་<milestone unit="line" n="571.4"/>དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། ཁྲོ་བོ་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀའི་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཤིང་། དོན་བསྡུ་བར་དབང་བསྐུར་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="571.5"/>ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ང་ཉིད་མངོན་པར་སངས་རྒྱས་ནས། །མདོ་ཡི་དོན་ཉིད་བཤད་ཀྱི་བར། །ཚིག་ཙམ་དུ་ཡང་ངས་མ་བཤད། །ཐ་སྙད་ཚིག་ཀྱང་ངས་མ་བརྗོད། །བཤད་ཅིང་བརྗོད་པ་གང་ཡང་མེད། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="571.6"/>ནང་ཆོས་ཀུན་ཐམས་ཅད་ཀུན། །བཤད་ཅིང་བརྗོད་པ་རྣམས་དང་བྲལ། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞིའི་སངས་རྒྱས་ནི། །བཤད་ཅིང་བརྗོད་དང་བྲལ་བའི་དོན། །ཐུགས་སུ་ཆུད་ནས་མངོན་སངས་རྒྱས། །རྫོགས་པའི་<milestone unit="page" n="572"/><milestone unit="line" n="572.1"/>སངས་རྒྱས་དེ་ལས་བྱུང་། །དེ་བས་མ་འོངས་རྣལ་འབྱོར་ལ། །དོན་དུ་མདོ་ནི་མངོན་བསྡུས་ལ། །མི་ནུབ་པ་རུ་བྱ་བའི་ཕྱིར། །གསུང་མཆོག་ཆོས་ཀྱི་ཡི་གེར་ནི། །སྣང་ཞིང་མི་ནུབ་པ་རུ་གྱིས། །མ་ནོར་འཁོར་ལོའི<milestone unit="line" n="572.2"/>ལམ་འདི་ནི། །པྱི་མའི་རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ཀྱིས་སྟོན། །དེ་དག་མ་ནོར་ཁོང་དུ་ཆུད། །ཡེ་ཤེས་མཆོག་དེ་ཐོབ་པར་གྱིས། །མ་ནོར་ལམ་ལ་བགྲོད་པར་གྱིས། །སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་དོན་རྣམས་ཀྱིས། །བདེན་གཉིས་<milestone unit="line" n="572.3"/>སྙིང་པོ་འཆང་བར་གྱིས། །གསང་བ་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་གྱིས། །ལམ་གྱི་བྱེ་བྲག་ཤེས་པར་གྱིས། །སྤྱོད་པའི་ཁྱད་པར་ཤེས་པར་གྱིས། །འོན་ཀྱང་དད་ཅན་རྣལ་འབྱོར་བ། །དེས་ནི་རྡོ་རྗེ་ཐེག་པ་ཡི། །གཏིང་ནི་འཛུགས་<milestone unit="line" n="572.4"/>ཤིང་མི་ནུབ་བྱེད། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཡི། །རྒྱུད་ནི་འཛིན་པར་དེ་འགྱུར་རོ། །མི་གནས་ཡེ་ཤེས་གནས་གྱུར་ཏེ། །གསང་བའི་དོན་རྣམས་མི་འགྱུར་རོ། །གསང་བའི་དོན་རྣམས་མི་ནུབ་འགྱུར། །སྦས་པ་<milestone unit="line" n="572.5"/>གསང་བའི་ཐབས་མཆོག་རྣམས། །བྱེ་བྲག་མེད་པར་དེ་འགྱུར་རོ། །ཁྲོ་བོ་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ང་ཡིས་བཤད་པའི་མདོ་འདི་ནི། །རྣལ་འབྱོར་དམ་པ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། །ཉེ་ལམ་བདེ་རྫོགས་ཡིན་པས་ན། །ཁྱོད་ཀྱིས་དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="572.6"/>ཤེས་པར་གྱིས། །གསང་བའི་ཉིང་ཁུ་ཡིན་པར་ནི། །ཁྱོད་ཀྱིས་དེ་ལྟར་ཤེས་པར་གྱིས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཁྲོ་བོ་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ་རབ་ཏུ་དག་པའི་སྤྱོད་པས། རང་གི་གསང་བའི་རྡོ་རྗེ་རང་གི་གསང་བའི་གནས་<milestone unit="page" n="573"/><milestone unit="line" n="573.1"/>༄༅། །སུ་གསོར་ཞིང་། བཙུན་མོ་ཀྲོ་དྷི་མོ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་བཅོམ་ལྡན་ཐབས་ཀྱི་བདག །སྐུ་མདོག་བལྟ་བས་མི་བཟད་<milestone unit="line" n="573.2"/>པ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྐུ་ཡི་མཆོག །བདེ་གཤེགས་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཨེ་མ་ཧོ་གསུང་ནི་དྲི་མ་མེད་པའི་གསུང་། །ཆོས་ཀྱི་སྒྲ་ཆེན་མཐའ་ཡས་པ། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་དོན་རྣམས་སྟོན། །བདེ་གཤེགས་<milestone unit="line" n="573.3"/>གསུང་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཨེ་མ་ཧོ་གསང་མཆོག་དགྱེས་པ་ཆེ། །མི་ནུབ་རྒྱལ་མཚན་ཡོངས་ཀྱི་བདག །དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་ཐུགས་ཀྱི་བདག །བདེ་གཤེགས་ཐུགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཅེས་བསྟོད་<milestone unit="line" n="573.4"/>ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གླེངས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེ། །འདས་པའི་བདེ་བར་གཤེགས་པ་དང་། །ད་ལྟ་མ་འོངས་པ་རྣམས་ཀྱི། །ཉེ་ལམ་ཆེན་པོ་ལྟ་བུར་ནི། །མདོ་ཡི་སྣང་བ་ལགས་པས་ན། །བདག་<milestone unit="line" n="573.5"/>གི་མི་ནུབ་པ་ཡི་ནི། །རྒྱལ་མཚན་ཆེན་པོར་སྣང་བར་བགྱི། །གསུང་མཆོག་ཆོས་ཀྱི་ཡི་གེར་ཡང་། །སྣང་བར་བདག་གིས་བགྱི་ལགས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་གསང་བདག་ཉིད་དུ་ཡང་། །བདག་གིས་གནས་པར་བགྱི་<milestone unit="line" n="573.6"/>ལགས་སོ། །འདི་དོན་འཆད་ཅིང་སྟོན་པ་ཡི། །གང་ཟག་སྐྱེས་བུ་དམ་པ་དེ། །གཞན་ལ་ཕན་ཐོགས་གནས་པར་བགྱིའོ། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུའི་རྒྱལ་པོ་ལྟར། །མདོ་འདི་བདག་གིས་གནས་པར་བགྱིའོ། །ཕས་ཀྱི་རྒོལ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>