<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0068-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--thig le kun gsal chen po'i rgyud/-->ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0068-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=70.3; end=253.6--><milestone unit="line" n="70.3"/>གོགསུམལཛུད།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ཏི་ལ་ཀ་སརྦ་པྲ་ཀ་ཊ་མ་ཧྭ་ཏན་ཏྲ་ནཱ་མ། །བོད་སྐད་དུ། ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། དཔལ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="70.4"/>ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རྭ་རའི། སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་ཁང་བཟང་ན་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་ལ་ལྷ་བྲན་རྣམས་ཀྱིས་བསྐོར་བས་བཀའ་བགྲོས་ཏེ། ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་གཡུལ་ངོ་བཟློག་པའི་མན་ངག །ཨ་ཧ༷་ཀ་ར་<milestone unit="line" n="70.5"/>བྷ་རྟའ་ཊ་དྷརྨུ་སྤྲ་སྭ་ར་ཏུ་པ་ཨུ་བཱ་ཡུ་ཨུ། གྲོ་གྲ། འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡེ་ཇི་བཞིན་པའི་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ་དེས། རྒྱུད་དག་པའི་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོའི་སྐུར་རྫོགས་<milestone unit="line" n="70.6"/>རྟེ། ། མ་དག་པདྨའི་ཚལ་ན། རིན་པོ་ཆེའི་གཞལ་ཡས་ཁང་་་བཞི་དང་ ན་པ། ཉི་མ་དང་ཟླ་བས་བརྒྱན་ཞིང་ནང་ཡེ་ ས་ཀྱི་འོད་ ་ མ་པར་གསལ་བ། །ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གཞལ་ཡསཁངཆེནཔོའིསྦུབས། གདན་<milestone unit="page" n="71"/><milestone unit="line" n="71.1"/>༄༅། །པདྨ་དཀར་གསལ་གྱི་སྟེང་ན། རང་རིག་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ་ཐུགས་ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་འཁོར་ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་། གསུང་འགག་པ་མེད་པ་ལོངས་སྐུའི་འཁོར་རིགས་ལྔ་དང་། སྐུ་སྤྲུལ་པའི་སྐུའི་འཁོར་ཐུབ་པ་<milestone unit="line" n="71.2"/>དྲུག་དང་། གཞན་ཡང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་མ་འདི་ལྟ་སྟེ། པུཁོ་ཉེ་བར་ཞི་དང་། རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་གདོང་མ་དང་། གཙུག་གི་རྒྱན་གཅིག་མ་དང་། རོ་ཟ་ཤཱརྙི་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་ཅན་དང་། རྡོ་རྗེ་རླུང་གི་གཤོག་པ་ཅན་ལ་<milestone unit="line" n="71.3"/>སོགས་པ་ལྔ་དང་ཐབས་ཅིག་གོ །གཞན་ཡང་ཞུ་བ་པོའི་འཁོར་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དང་། སྡུད་པ་པོའི་འཁོར་དགའ་རབ་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་པ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་གསང་བའི་བདག་པོས་སྣ་དྲངས་ཏེ།<milestone unit="line" n="71.4"/>བསྐོར་བ་ལན་གསུམ་བྱས་ནས། །མདུན་དུ་འདུག་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཐོགས་མེད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་རླུང་གིས་<milestone unit="line" n="71.5"/>བསྐྱོད། །པདྨ་འདབ་བརྒྱད་གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་མཚོན་རྒྱུད་རྣམས་རིམ་པར་སྤྲོས། །ཚིག་གི་སྒྲོན་མས་དོན་གྱི་གསེར་མཚོན་པ། །དེ་རྣམས་སྒྲོལ་བའི་ལྡེ་མིག་ཆེན་པོ་སྲ །འཁོར་རྣམས་ཚོགས་<milestone unit="line" n="71.6"/>དང་རྣལ་འབྱོར་རྗེས་འཇུག་ལ། །བཀླགས་པས་ཤེས་པའི་ཀུན་གསལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །ལྡེ་མིག་གཅིག་གིསདཀོར་མཛོད་སྒོ་འབྱེད་པའི་མན་ངག ཏན་ཏྲ་སྣར་དུ་སྤྲ་སྭ་རྭ་ཀྭ་ལྭ། ཀྱེ་ཀྱེ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་<milestone unit="page" n="72"/><milestone unit="line" n="72.1"/>པ་འཁོར་དང་བཅས་པ་རྣམས། །རྣ་བ་བློགས་ལ་ཉོན་ཅིག །འདུས་པའི་ཚོགས་མ་འོངས་པའི་དོན་དུ། ངས་རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ལྡེ་མིག །ཐེག་པ་ཀུན་གྱི་མན་ངག །ལུང་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མདོ། །མན་ངག་ཐམས་ཅད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="72.2"/>གནད། །ཚིག་དོན་ཐམས་ཅད་གསལ་བར་བྱེད་པའི་སྤྱི་འགྲེལ། ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་བཤད་པར་བྱའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།ཨ་ཨ་<milestone unit="line" n="72.3"/>རཏྣ་དྷརྨ་ཀྭ་ཡ། ནམ་མཁའ་རྒྱ་མཚོ་མེ་ལོང་ཅན་གྱི་གནས། གཡུའི་མཎྜལ་ཆེན་པོ་ཁོད་སྙོམས་པའི་སྟེང་ན། །རིན་པོ་ཆེའི་མཆོད་རྟེན་ཁྲི་འཕང་ལྔ་པ། ཤེལ་གྱི་ཟ་མ་ཏོག་ཆེན་པོའི་ནང་ན་གནས་པའི་མན་ངག །དེའི་<milestone unit="line" n="72.4"/>ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས། གཞི་སྣང་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་གསང་བའི་བདག་པོས་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ་མཁྱེན་ནས་ཞུས་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་གཞི་སྣང་ཆེན་པོའི་དོན་གསུང་<milestone unit="line" n="72.5"/>དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དོན་གཞི་སྣང་ཆེན་པོའི་འདུག་ཚུལ་ངས་སྨྲ་ཡིས། མ་ནོར་བར་ཡིད་ལ་ཟུང་ཞིག ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྣང་བ་ལ། ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="72.6"/>ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ཤར་ཏེ། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག མ་བཅད་པའི་ཡུལ་ཅན། སྙིང་པོ་བཅུད་དུ་འདྲིལ་བ། ནམ་མཁའ་དང་ཉི་མ་ལྟ་བུར་གནས་སོ། །ཀྱེ་གསང་བདག་ངེས་པར་ཟུང་ཞིག །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྣང་བ་ནི་ཡུལ་<milestone unit="page" n="73"/><milestone unit="line" n="73.1"/>༄༅། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་རྣམ་པར་དག་པ་སྟེ། །དེ་ལ་ནི་མཐའ་དང་དབུས་མེད་པ། སྟེང་འོག་ཕྱོགས་མཚམས་མེད་པ། དུ་མ་དང་རྟེན་ས་མེད་པ། དེ་གདོས་པ་ཅན་གྱི་ཆོས་མིན་པས།<milestone unit="line" n="73.2"/>མནན་ན་ནེམ་པ་སྙམ་བྱེད་པ། བཏེགས་ན་འཕར་བ་སྙམ་བྱེད་པ། ཟང་ཐལ་བ་ཀུན་ཏུ་རྒྱ་མ་ཆད་པ། སྤྲོས་བྲལ་གྱི་དབྱིངས། འགྱུར་མེད་ཀྱི་ཀློང་ངོ་། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ནི་ཕྱོགས་སུ་ལྷུང་བ་མེད་པའི་ཤེས་རབ། རྒྱ་མ་<milestone unit="line" n="73.3"/>ཆད་པའི་ཡེ་ཤེས། ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས།དངོས་མེད་ཟང་ཐལ། བྱེད་པ་པོ་མཐའ་ཐམས་ཅད་ལས་འདས་པ། མ་བཅོས་པ། སྒྲོ་སྐུར་གྱི་མཐའ་ཐམས་ཅད་ལས་འདས་པ། མ་བསླད་པ། སྐྱོན་གྱི་མཐའ་རྣམ་<milestone unit="line" n="73.4"/>པར་དག་པ། དང་པོའི་རྒྱུ་མེད་པ། བར་དུ་རྐྱེན་མེད་པ། ཐ་མ་གཉེན་པོ་མེད་པས་མི་འགྱུར་བ། མ་རིག་པ་དང་། མ་དད་པདང་། ལོག་ལྟ་དང་། ལེ་ལོ་ལ་སོགས་པ། དྲི་མར་གྱུར་པ་ནི་རྟག་ཆད་ཀྱི་མཐའ་དང་།<milestone unit="line" n="73.5"/>ཡོད་མེད་ཀྱི་མཐའ་དང་། བེམ་རིག་དང་གཟུང་འཛིན་གྱི་སྐྱོན་དང་བྲལ་བའོ། །འཁོར་འདས་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དོན་གྱི་ངོ་བོར་གྱུར་པས་ན་ངོ་བོར་ཤར་བ་ནི་ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ལ་ཤར། དབྱིངས་རིག་པ་དང་ལྡན།<milestone unit="line" n="73.6"/>མཐའ་རྣམ་པར་མི་འབྱེད། ཤེས་པ་གུད་དུ་མི་གཅད་དོ། །རིག་པས་དབྱིངས་ལ་ཁྱབ། ཡེ་ཤེས་ཀུན་ཏུ་བརྡལ། ཆོས་ཉིད་རིག་པར་འདུས་སོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟར་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྣང་བ་དང་། ཆོས་སྐུ་བརྗོད་ཅིང་<milestone unit="page" rend="page" n="74"/><milestone unit="line" n="74.1"/>མཚོན་ཀྱང་། དོནགོང་མ་བཞིན་དུགཉིསསུ་མེདཔས། མཐའ་བླ་ན་མེདཔའི་སྦུབས་སུ་འདུས་ཤིང་། སྤུབས་བླ་ན་མེད་པས་མཐའདབུས་ཡོངས་ལ་ཁྱབ་སྟེ། དོན་གཉས་མེད་ཆོས་སྐུཉག་ག ག་ག །དེ་ འཕྱར་<milestone unit="line" n="74.2"/>ཞེ་ན། མ་བཅད་པའི་ཡུལཅནཡིནཔསསོ། །དེ་ཡང་མ་བཅད་པའིརིགཔ་ལའཛིན་རྟོག་མ་སྐྱེསཏེ། ཡུལ་དུ་ཡང་མ་བཟུང་། གཟུང་འཛིནགཉིསསུ་མེད་ཀྱང་། ཡུལརང་སྣང་ཆེན་པོ་དེ་དང་ལྡན་པས། ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="74.3"/>འོདདུགསལ་ནུསཏེ། ཡུལ་ཅན་ཞེས་ལྡན་ཚིགགོ །སྙིངཔོབབདུ་དྲིལ་བ་ནི། དབྱིངས་ཀྱི་སྙིང་པོར་རིགཔའོ། །དེའིསྙིང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རང་གདངས་ལྔའོ། །དེའི་སྙིང་པོ་ནི་ཡོན་ཏན་གྱིསྐུ་ལྔའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་<milestone unit="line" n="74.4"/>བཅུདཀྱང་དེ་བཞིནདུ་སྦྱར་རོ། །དྲིལ་བནིསྒྱུ་མ་ལྟབུའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྣང་བ་ཡོད་པས་སོ། །དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ཞེ་ན། ནམ་མཁའ་དང་ཉི་མ་ལྟ་བུའོ། །རིགས་ཀྱི་བུངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྣངབནི། ནམམཁའ་སྤྲིན་དང་བྲལ་བ་ལྟ་<milestone unit="line" n="74.5"/>བུའོ། །ངོབོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ནིཉི་མའི་སྙིང་པོ་ལྟ་བུའོ། །ཞེས་དོན་གྱི་དགོངས་འགྲེལ་ཆེན་པོ་དང་སྦྱར་ནས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལཆེན་པོའིརྒྱུད་ལས། གཞི་སྣང་ཆེན་པོའི་འདུག་ཚུལ་བསྟནཔའིལེའུསྟེ་<milestone unit="line" n="74.6"/>གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ་གཞིའི་མཚན་ཉིད་ཏིང་ངེའཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡནརྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="75"/><milestone unit="line" n="75.1"/>༄༅། །འཆང་། །གཞི་ཡི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །མཚན་ཉིད་དབྱེ་བ་གཞན་སེལ་རྣམས། །མ་ནོར་རིམ་པར་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་བཞེངས་ཏེ་བཀའ་<milestone unit="line" n="75.2"/>སྩལ་པ། །རིགས་ཀྱི་བུ་གཞིའི་ངོ་བོ་ནི་གཉིས་སུ་མེད་པའོ། །ངེས་ཚིག་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བས་ན་གཞིའོ། །ཡང་ན་འཁོར་འདས་གཉིས་ཀྱི་རྟེན་དུ་གྱུར་པས་གཞིའོ། །མཚན་ཉིད་ནི་ཡེ་ཤེས་ལྔའོ། །དབྱེ་བ་ནི་གསུམ་<milestone unit="line" n="75.3"/>སྟེ། །ཡེ་དོན་གྱི་ཀུན་གཞི་ནི་ཡང་དག་པའི་གཞིའོ། །སྣ་ཚོགས་བསགས་པའི་ཀུན་གཞི་ནི། །བག་ཆགས་དང་འདྲེས་པའི་ཤེས་པ་ཚོགས་བརྒྱད་དང་། །གནས་ལུགས་དོན་གྱི་ཀུན་གཞི་ནི་འདུག་ཚུལ་བརྒྱད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="75.4"/>དཔེའོ། །གཞན་སེལ་ནི་རིག་པར་འདུག་པས་བེམ་པོ་སེལ། །སྟོང་པར་འདུག་པས་དངོས་པོ་སེལ། །གཉིས་མེད་ཡིན་པས་གཉིས་སྣང་སེལ། །རང་བྱུང་ཡིན་པས་རྒྱུ་རྐྱེན་སེལ། །ལྷུན་གྲུབ་ཡིན་པས་རེ་དོགས་<milestone unit="line" n="75.5"/>སེལ། །དག་པ་ཡིན་པས་དྲི་མ་སེལ། །མེད་པའི་ཡོད་པས་ཆད་མཐའ་སེལ། །ཡོད་པའི་མེད་པས་རྟག་མཐའ་སེལ། །ཀྱེ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་པར་ཟུང་ཞིག །ཡང་དག་པའི་དོན་གྱི་གཞིའི་ཕྱི་མོ་ནི། །རང་དང་རིགས་<milestone unit="line" n="75.6"/>མཐུན་པ་ལས་ཀྱང་ལོག་སྟེ། རིག་པ་ཙམ་དུ་མཐུན་པའི་ཚོགས་བརྒྱད་ལས་གྲོལ་བའོ། །དེ་ཡང་ཇི་ལྟར་གྲོལ་ན། །འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པས། །ཀུན་གཞིའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལས་གྲོལ། །ངར་འཛིན་པ་མེད་པས་ཉོན་<milestone unit="page" n="76"/><milestone unit="line" n="76.1"/>མོངས་པའི་ཡིད་ལས་གྲོལ། །གཟུང་འཛིན་མེད་པས་ཡིད་ལས་གྲོལ། །སྐྱེ་འགག་མེད་པས་སྒོ་ལྔའི་རྣམ་ཤེས་ལས་གྲོལ་ཞིང་ལོག་པའོ། །ཀྱེ་གསང་བའི་བདག་པོ། །སྟོང་པར་རིགས་མཐུན་པ་ལས་ཀྱང་ལོག་<milestone unit="line" n="76.2"/>སྟེ། །རང་བཞིན་དག་པའི་ནམ་མཁའ་ཁ་དོག་དང་བཅས་པ། བག་རྡུལ་དང་བཅས་པ་འདི་མ་ཡིན་ནོ། །ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། རིགས་མི་མཐུན་པ་ལས་ཀྱང་ལོག་སྟེ། །རིག་པ་དང་རིགས་མི་མཐུན་པའི་བེམ་པོ་<milestone unit="line" n="76.3"/>མིན། སྟོང་པ་དང་རིགས་མི་མཐུན་པའི་ཕྱི་ནང་གི་འབྱུང་བ་བཞི་ལས་གྲུབ་ཅིང་བསྐྱེད་པའི་དངོས་པོ་མེད་པའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་དོན་ཆེན་པོ་དེས་ནི། གཉིས་ཀ་ལས་ཀྱང་ལོག་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །གཉིས་ཀ་མ་ཡིན་<milestone unit="line" n="76.4"/>པའི་དངོས་པོ་འཛིན་པ་དང་བྲལ་བའོ། །ཞེས་ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། གཞིའི་དོན་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་མཚོན་པ་དཔེའི་དོན་དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="76.5"/>ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །དེ་བཞིན་མཚོན་དཔེ་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="76.6"/>འཛན་པ་ཉོན་ཅིག །ངས་གཞི་ ང་ཆེན་པོའི་དཔེ་དང་བ ་ ད་པར་བྱའོ། །མི་ ཡོ་བ་རྒྱ་མཚོ་ ་བུའོ། །་ང་པ་དང་ཡངས་པ་དང་ཁྱབ་པ་ནམ་མཁའ་ ་བུའོ། །དྲི་མ་མེད་པ་མན་ཤེལ་ལྟ་བུའོ། །དག་ཅིང་གསལ་<milestone unit="page" n="77"/><milestone unit="line" n="77.1"/>༄༅། །ལ་མ་རེག་པ་མེ་ལོང་དང་གཟུགས་བརྙན་ལྟ་བུའོ། །སྣ་ཚོགས་སུ་སྣང་ཡང་དྲི་མས་མ་གོས་པ་པདྨ་བཞིན་ནོ། །འགྱུར་བ་མེད་པ་རྡོ་རྗེ་དང་གླང་པོ་ཆེ་ལྟ་བུའོ། །ཐམས་ཅད་འབྱུང་བས་གཞི་ལྟ་<milestone unit="line" n="77.2"/>བུའོ། །དངོས་སུ་མི་སྣང་ཡང་བྱིན་རླབས་འབྱུང་བ་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་ལྟ་བུའོ། །རང་གི་ངོ་བོ་གསལ་ལ་མི་འགག་པ་ཉི་མའི་སྙིང་པོ་བཞིན་ནོ། །རྒྱུན་ཆད་པ་མེད་པ་ཆུ་བོ་བཞིན་ནོ། །བརྟན་པ་རི་བོ་བཞིན་<milestone unit="line" n="77.3"/>ནོ། །གཅིག་དུ་མར་སྣང་བ་ཉི་ཟླ་བཞིན་ནོ། །གཅིག་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པ་ཆུའི་ལྦུ་བ་ལ་བྱད་ཀྱི་གཟུགས་སྣང་བ་བཞིན་ནོ། །ཆོས་ཉིད་ལ་ཆོས་སྐུ་ཤར་བ་ནི་མེ་ལོང་ལ་ཉི་མ་ཤར་བ་བཞིན་ནོ། །ཆོས་ཉིད་ལ་ཆོས་སྐུས་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="77.4"/>པ་ནི་འོ་མ་དང་མར་བཞིན་ནོ། །ཆོས་ཉིད་ཀྱི་སྙིང་པོར་རིག་པར་གནས་པ་ནི་ནམ་མཁའ་དང་ཉི་མ་བཞིན་ནོ། །ཆོས་ཉིད་མི་རྟོག་པ་ལ་ཆོས་སྐུའི་རྩལ་གཅོད་པ་ནི་སྐྲུ་གྲིའི་ལྟག་པ་དང་སོ་བཞིན་ནོ། །མ་འདྲེས་པ་<milestone unit="line" n="77.5"/>ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ནི་ཟ་འོག་གི་གུར་ཁྱིམ་དང་གཟུགས་བརྙན་བཞིན་ནོ། །སྣ་ཚོགས་གཉིས་སུ་མེད་པ་ནི་ཤིང་དང་གྲིབ་མ་བཞིན་ནོ། །གཞི་ལས་རྩལ་འཕྲོ་ཞིང་འདུ་བ་ནི་རྒྱ་མཚོ་དང་ཆུ་བྲན་བཞིན་ནོ། །གཞི་ལ་སྐུ་<milestone unit="line" n="77.6"/>གསུམ་རྫོགས་པ་ནི་ཉི་མའི་སྙིང་པོ་ལ་འོད་ཟེར་མི་འགག་པ་བཞིན་ནོ། །ངོ་བོ་རང་བཞིན་ཐུགས་རྗེ་གསུམ་གྱི་དཔེ་ནི་རྨ་བྱའི་སྒོ་ང་འམ། །ཉི་མ་འམ། །ནམ་མཁའི་སྤྲིན་དང་ཆར་བཞིན་ནོ། །འཁོར་འདས་གཉིས་<milestone unit="page" n="78"/><milestone unit="line" n="78.1"/>སྐྱོན་དང་ཡོན་ཏན་ཤར་ཡང་ངོ་བོ་གཅིག་པ་ནི་ག་པུར་བཞིན་ནོ། །གནས་ལུགས་དང་སྣང་ཚུལ་ནི་མར་མེ་དང་མེ་ལོང་བཞིན་ནོ། །རིག་པ་དང་ཡེ་ཤེས་ནི་གསེར་དང་སེར་པོ་བཞིན་ནོ། །ཆོས་ཉིད་དང་ཆོས་སྐུ་གཙོ་<milestone unit="line" n="78.2"/>ཆེར་མཚོན་པའི་དཔེའོ། །ཀྱེ་མ་ཀྱེ་མ་ལེགས་པར་དཔེ་མཚོན་རྩ་བདུན་གཞི་ལ་ཀྭ་ཞེས་བོད། །གཞི་སྣང་ཆེན་པོའི་དོན་ལ་ཨ་ཞེས་ཟེར། །དཔེ་དོན་རྟགས་སུ་འབྱོར་པས་ཨོམ་ཀྱི་སྒྲ། །དེ་བཞིན་རྗེས་འཇུག་རྣམས་<milestone unit="line" n="78.3"/>ཀྱིས་ལེགས་པར་དགོངས། །འབོད་སྐད་ཐབས་གསུམ་དོན་གྱི་ཁོག་བསྡེབས་པས། །གར་བྱུང་དཔེ་དང་དོན་དུ་འབྱོར་པར་ངེས། །དཔེ་ནམ་མཁའ་ནི་ཀུན་ཏུ་རྒྱུག་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="78.4"/>ཀུན་གསལ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། གཞི་སྣང་མཚོན་པའི་དཔེ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ་དེ། །དོན་ཚིག་གསལ་བའི་ཏིང་འཛིན་ཆེན་པོ་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="78.5"/>ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །དེའི་བརྗོད་ཚིག་ངོས་གཟུང་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུསླ་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ངས་བརྟན་རྒྱུད་ལུང་ཐམས་<milestone unit="line" n="78.6"/>ཅད་ནས ་བརྗོ ་ཚི ་ཚོ ས་མང་ ས་ཀྱང་ མ་ར་བ ས་ངས་ ་ཁྱོ ་ཀྱིས་ཟུང་ འཁོར་འ ས་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངོ་བོར་ ར་པས་ན། ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་ འོ། །དེའིརངབཞིནཡིནཔསན། ངོ་བོ་<milestone unit="page" n="79"/><milestone unit="line" n="79.1"/>༄༅། །ཉིད་ཀྱི་སྣང་བའོ། །དེ་ཡང་རང་གདངས་ཆེན་པོ་མི་འགག་པས་སྣང་བ་ཆེན་པོའོ། །འཁོར་འདས་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐ་སྙད་ལས་གྲོལ་བས་ན། ཆོས་ཀྱི་སྐུའོ། །ཡོན་ཏན་དུ་ཕྱིས་འབྲས་བུ་ཆོས་སྐུར་<milestone unit="line" n="79.2"/>གསལ་བས། འབྲས་བུའི་མིང་རྒྱུ་ལ་བཏགས་པས་ཆོས་སྐུའོ། །མ་རིག་པ་དང་བེམ་པོ་ལས་ལོག་སྟེ། ཡང་དག་པའི་ཤེས་པའི་ངོ་བོར་གནས་པས་རིག་པའོ། །རྒྱུ་རྐྱེན་ལས་འདས་པས་ན་རང་བྱུང་ངོ་། །གློ་བུར་དུ་བྱུང་<milestone unit="line" n="79.3"/>བ་མིན་ཏེ། །ཡེ་ནས་གནས་པའི་རིག་པའི་བདག་ཉིད་དུ་གྱུར་པས་ན་ཡེ་ཤེས་སོ། །རང་སྣང་ལས་གཞན་སྣང་མེད་ཅིང་ངོ་བོ་མི་འགྱུར་བས་ན། སྣང་བ་རང་གདངས་ཆེན་པོར་གསལ་བའི་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་<milestone unit="line" n="79.4"/>གོ །དེའི་གོང་ན་གཞན་མེད་པས་ཆེན་པོའོ། །དེ་ལས་སྔ་བ་གཞན་མེད་པས་ན་སྔོན་བྱུང་བའོ། །ཐམས་ཅད་དེ་ལས་ཤར་ཞིང་སྣང་བས་ཀུན་བྱེད་དོ། །འཁོར་འདས་ཐམས་ཅད་དེ་ལས་སྣང་བས་གཞིའོ། །ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="79.5"/>གསལ་ལ་མི་འགག་པས་ཟང་ཐལ་ཏེ། སྒྲིབ་པ་མེད་པས་ཀུན་གཞི་མེ་ལོང་ལྟ་བུའོ། ཡུལ་ཆོས་ཉིད་སྟོང་པ་དང་། རིག་པ་འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་དང་། སྟོང་པ་དབྱེར་མེད་གསལ་བ་ཟང་ཐལ་བའི་ངང་ན། སྐུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="79.6"/>ནང་གསལ་དུ་བཞུགས་ཤིང་འདུ་འབྲལ་མེད་དེ། དོན་དབྱེར་མི་ཕྱེད་པས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ངོ། །སྐུ་ལྔ་ངོ་བོ་ཉིད་དང་དྲུག །ཡེ་ཤེས་ལྔ་མི་སྣང་བའི་ཡེ་ཤེས་དང་དྲུག །ཡུལ་ལྔ་བདག་མེད་པའི་ཀློང་དང་དྲུག །རིགས་ལྔ་<milestone unit="page" n="80"/><milestone unit="line" n="80.1"/>སའིཀྱང ཨའི་རིགས་དང་དྲུག །འོད་ལྔ་རང་བཞིན་གྱི་འོད་དང་དྲུག །འབྱུང་བ་ལྔ་རང་བྱུང་གི་འབྱུང་བ་དང་དྲུག །ཡུལ་ལྔ་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ཡུལ་དང་དྲུག །ཉོན་མོངས་པ་ལྔ་ཁོང་ཁྲོ་བ་དང་དྲུག །འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་<milestone unit="line" n="80.2"/>རྣམས་དོན་གཉིས་སུ་མེད་པར་བཞུགས་ཤིང་ཕྱིས་ཡོན་ཏན་དུ་མི་འགག་པས་དྲུག་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་ངོ་། །གཟུགས་སྐུའི་སངས་རྒྱས་གྲངས་ལས་འདས་པ་ཐམས་ཅད་དེའི་དོན་རྟོགས་པ་ལས་ཤར་ཞིང་བྱུང་བས་ན<milestone unit="line" n="80.3"/>སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མེས་པོའོ། །རང་གི་ངོ་བོ་དྲི་མ་མེད་ཅིང་། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རང་གདངས་ཆེན་པོ་མ་འགགས་པར་གསལ་བ་དང་། དེ་ཀུན་གྱི་གོང་དུ་གྱུར་པ་དང་། རིག་པ་རང་ཆས་སུ་མི་འགྱུར་བས། །ཐོག་<milestone unit="line" n="80.4"/>མའི་སངས་རྒྱས་འོད་མི་འགྱུར་བའོ། །ཡོན་ཏན་གྱི་བྱེ་བྲག་ཅིར་ཡང་སྣང་ལ། རང་གི་ངོ་བོ་ལ་དབྱེར་མེད་པས་ཐམས་ཅད་གཉིས་མེད་ཆེན་པོར་རོ་གཅིག་པས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའོ། །ཆོས་ཉིད་གསལ་བའི་རང་<milestone unit="line" n="80.5"/>གདངས་ལ། ཡེ་ཤེས་དག་པའི་ཟེར་གདངས་ཤར། འགག་མེད་འོད་ཀྱི་གཞལ་མེད་ཁང་ན། སྙིང་པོ་སྐུ་ལྔ་ནང་ན་གསལ་བས་ན་བུམ་པའི་སྐུ་འོ། །བགྲེས་པ་མི་མངའ་བས་གཤོན་ནུའོ། །རིག་པ་དང་ཡེ་ཤེས་འདུ་<milestone unit="line" n="80.6"/>འབྲལ་མེད་པས་ཐབས་འགག་པ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་དང་། ཤེས་རབ་འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་དོ། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ཀློང་དུ་རིག་པ་གྲུབ་ཅིང་རིག་པའི་ཀློང་དུ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གདངས་ལྔ་གྲུབ་སྟེ། འོད་ཀྱི་སྦུབས་ལ་སྐུ་ལྔ་<milestone unit="page" n="81"/><milestone unit="line" n="81.1"/>༄༅། །གྲུབ་པས་རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་སོ། །ངོ་བོ་ཆོས་ཉིད་ཆོས་སྐུ་དབྱེར་མི་ཕྱེད་བའི་ངང་ན། རང་བཞིན་འོད་ཀྱི་བུམ་པ་ལྔ་གསལ་ཏེ། ཐུགས་རྗེའི་སྙིང་པོ་སྐུ་ལྔ་ཕྱག་རྒྱ་མ་སྐྱེས་<milestone unit="line" n="81.2"/>པའི་ཚུལ་དུ་གནས་པས་ན། ངོ་བོ་རང་བཞིན་ཐུགས་རྗེ་གསུམ་མོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་པར་ཟུང་ཞིག །གཞན་ཐམས་ཅད་ཐ་སྙད་ཡིན་ལ། ཡང་དག་པའི་དོན་དེ་ལྟར་གནས་པས། དང་པོ་གནས་ལུགས་<milestone unit="line" n="81.3"/>སོ། །རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ཡིན་པས་ན། དང་པོའི་སངས་རྒྱས་རྒྱུ་མེད་པ་སངས་རྒྱས་ཐོག་མ་ཐ་མ་མེད་པའོ། །གཟིགས་སྣང་པས་འདས་པའི་གསལ་ལ་མི་འགག་པས། །ཡེ་ཤེས་མིག་གཅིག་གོ །གཉིས་སུ་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="81.4"/>རྟག་ཆད་དང་ཡོད་མེད་བཟང་ངན་ཆེ་ཆུང་མཐོ་དམན་དང་། ཡངས་དོག་དང་གཟུང་འཛིན་དགག་བསྒྲུབ་དང་། དག་དང་མ་དག་ཕྱི་ནང་ཡངས་དོག་དང་། བླང་དོར་ཡིན་མིན་གཉིས་ཀྱི་ཆོས། དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="81.5"/>སུ་སྣང་བ་མེད་པས་ན་གཉིས་མེད་དོ། །མི་མཐུན་པར་སྣང་བ་མེད་པས་ན་གཅིག་གོ །སྒྲིབ་པ་མེད་པས་ན་ཟང་ཐལ་ལོ། །འཁོར་འདས་ཐམས་ཅད་དེ་ལས་བྱུང་ཞིང་དེ་ལ་ཐུག་པས་ན་རྩ་བའོ། བརྗོད་མེད་བསམ་<milestone unit="line" n="81.6"/>གྱིས་མི་ཁྱབ་ཀྱང་། དོན་ཡང་དག་པ་དེ་ལས་མི་མངའ་བས་བརྗོད་པའི་ཤེས་བྱའོ། །མ་བཅོས་པར་ངང་གིས་གནསཔསནགཤིསསོ། །ཐམས་ཅད་དེ་ལས་བྱུང་བས་ན་རྒྱུའོ། །གཞི་ཆེན་པོ་དེ་ལས་ཐམས་ཅད་བསྐྱེད་<milestone unit="page" n="82"/><milestone unit="line" n="82.1"/>ཅིངའབྲེལཔས་ན་སབོན་ནོ། །ཀ་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན་ཏེ། དྲི་མ་མིགནས་པར་རྣམ་པར་དག་པའོ། །འཁོརའདས་ཐམས་ཅད་དེ་ལསབྱུང་བས་ན་རིན་པོ་ཆེའོ། །རིགསཀྱི་བུ་གཞན་ཡང་འདི་ལྟ་སྟེ། །སྣ་ཚོགས<milestone unit="line" n="82.2"/>སུ་ཤར་ཞིང་སྣང་ཡང་ངོ་བོ་མི་རྟོག་པས་འབྱེད་པ་མེད་པའི་ཤེས་རབ་བོ། །རང་གི་ངོ་བོ་རིགཔ་དངོས་མེད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས། ཡེ་དག་ཟང་ཐལ་དུ་གནས་ལ། དེ་གདོས་པ་ཅན་གྱི་ཆོས་མིནཔས་ཡོན་ཏན་གྱི་སྒོ་ཡངས་པ་ནི་<milestone unit="line" n="82.3"/>ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འབྱུང་གནས་ཏེ་ངོ་བོ་རྒྱ་མ་ཆད་པའོ། །ཀྱེ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངས་བསྟན་པའི་རྒྱུད་ལུང་དུ་ཚིག་དེ་རྣམས་གངབྱུང་ཡང་། །གཞི་མཚོན་པའི་ཚིག་ཏུ་ཤེས་པར་གྱིས་ཤིག །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ཅེས་པ་ནས།<milestone unit="line" n="82.4"/>རྒྱ་མ་ཆད་དོ་ཞེས་པཡན་ཆད་དུ་བསྟན་པའི་ཚིག་འདི་རྣམས་ནི། ངས་འདིར་བསྟན་ཅིང་བཤད་པ་བཞིནདུ། ཁུད་ཐམསཅད་དུ་ཤེས་པར་གྱིས་ཤིག །གཞན་ཡང་འབོད་སྐད་ཐང་གསུམ་དང་སྦྱར་ལ། གཞི་མཚོན་<milestone unit="line" n="82.5"/>པའི་ཚིགཏུའགྲོབབྱུང་ན་དེ་དང་མཐུན་པར་འབྲུ་མནན་ནོ། །ཞེསགསུངས་ནས། ཡང་ཆོས་ཉིད་མཚོན་པའི་ཚིག་བཀའ་སྩལ་པ། ཀྱེ་གསང་བདག་སྣང་བ་ཆེན་པོར་ཟེར་ན། སྣང་བ་ནི་ཡུལ་འགགཔ་མེད་པར་ཤེས་<milestone unit="line" n="82.6"/>པར་གྱིསཤིག ཆེནཔོནི་སྣང་བ་དེ་མབྱས་པ་དང་། དེའི་གོང་ན་གཞན་མེད་པ་དང་། སྣང་བ་དེ་གཞན་ལས་འཕགས་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །རང་སྣང་ཟེར་ན་གཞན་མི་གནས་ཏེ་གཟུངའཛིན་དང་བྲལ་བའོ། །སྣང་<milestone unit="page" n="83"/><milestone unit="line" n="83.1"/>༄༅། །བ་རྣམ་དག་ཟེར་ན་སྣང་བ་ལ་དུ་མ་མེད་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཆོས་ཉིད་ཟེར་ན་ཡུལ་འགྱུར་བ་མེད་པའོ། །དབྱིངས་ཟེར་ན་ཡུལ་སྤྲོས་པ་དང་བྲལ་བའོ། །ཀློང་ཟེར་ན་ཡངས་པ་ཆེན་པོ་ཆ་་ས་དང་<milestone unit="line" n="83.2"/>བྲལ་བའོ། །སྟོང་པ་འགྱུར་བ་མེད་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཡུལ་ཟེར་ན་བཞུགས་པའི་གནས་དང་དེའི་སྣང་བར་ཤེས་པར་བྱའོ། །སྟོང་པ་ཟེར་ན་མཚན་མ་ལས་འདས་ཏེ་དངོས་པོ་མེད་པའོ། །ཡངས་པ་ཟེར་ན་།གང་ལ་<milestone unit="line" n="83.3"/>ཡང་དོག་པ་མི་མངའ་བ་སྟེ་དེ་ཉིད་ཀྱིས་ཁྱབ་པ་དང་དེ་ལས་སྣང་བ་དུ་མ་མི་འགག་པར་འཆར་བའི་རྟེན་དུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །དབྱིངས་རྣམ་པར་དག་པ་ནི། སྙིགས་མའི་འབྱུང་བ་མ་གྲུབ་པས་བག་རྔལ་མེད་ཙུང་ཡེ་<milestone unit="line" n="83.4"/>ཤེས་ཀྱི་གདངས་འཆར་ནུས་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །པདྨ་བདེ་གསལ་ཟེར་ན་དྲི་མ་མེད་པའི་སྣང་བ་ལ་གནོད་པ་མི་སྐྱེལ་ཏེ་རང་གསལ་འཛིན་མེད་དུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །སྤྲོས་བྲལ་གྱི་དབྱིངས་ཟེར་ནརྭབྱུངབབཞིའི<milestone unit="line" n="83.5"/>མཚན་མ་དང་བྲལ་བའོ། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཀློང་ཟེར་ན་ཆོས་ཉིད་ལ་ཁ་གཏིང་མེད་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། གཞི་དངོས་པོའི་གནས་ལུགས་མཚོནི་པའི་ཚིག་ངོས་གཟུང་བའི་<milestone unit="line" n="83.6"/>ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །ཁྲེལ་གྱི་ཟ་མ་ཏོག་གིས་མ་ཐུབ་པར། གཡུའི་མཎྜལ་ལས། མཆོད་རྟེན་གྱི་གདངས་ཕྱིར་ཕྱུང་བ་སྟེ། འཇའ་ལྷ་མོ་ལྔར་ཤར་བའི་མན་ངག ཨ་སྤྱིད་ཏུ་ཙྭ་ན་པརྩི་པྲ་སྭ་རྭ་ཀྟ་དྷ་ཏུ་ཨ་ཧ་ར།<milestone unit="page" n="84"/><milestone unit="line" n="84.1"/>དེའི་ཚེ་སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ་ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། གོང་གསུང་གཞི་སྣང་ཆེན་པོ་དེ། གློ་བུར་མ་ཡིན་ཡེ་ཤེས་དེ། ད་ལྟར་མ་<milestone unit="line" n="84.2"/>འོངས་རྗེས་འཇུག་ལ། ཡེ་ཤེས་དོན་རྣམས་གསུང་དུ་གསོལ། ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པ་ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་དགོངས་པ་ལས་བཞེངས་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་ཉོན་ཅིག ངས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དོན་མདོར་བསྡུས་ཏེ་<milestone unit="line" n="84.3"/>བསྟན་ནོ། །ཡེ་ཤེས་རང་གི་ངོ་བོ་དང་། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ངེས་ཚིག་དང་། དབྱེ་བ་རྣམ་གྲངས་བཅས་པ་དང་། མཆོན་དཔེ་དང་སྦྱར་ལ་བཤད་དོ། །ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ངོ་བོ་ནི། གསལ་ལ་མི་རྟོག་པའོ། །དེ་ཡང་རང་བཞིན་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="84.4"/>དག་པའི་གཞི་གནས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་དངོས་མེད་ཟང་ཐལ་ལོ། །སྐུ་དང་སྦྱར་ན་ཆོས་སྐུའོ། །རིག་པ་དང་སྦྱར་ན་ངོ་བོའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་འདུག་ཚུལ་འོད་དུ་འདུག་པས། སྐུ་དང་སྦྱར་ན་གཟུགས་ཀྱི་སྐུའོ། །ཡེ་ཤེས་དང་<milestone unit="line" n="84.5"/>སྦྱར་ན་མཚན་ཉིད་འཛིན་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །སྣང་ཚུལ་ཕྱི་ནང་མེད་པར་སྣང་བས་སྒྲིབ་མེད་གསལ་བའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །དེ་ཡང་རང་བཞིན་རྣམ་པར་དག་པས་རྟག་པའི་མཐའ་ལས་འདས། འདུག་ཚུལ་འོད་དུ་གནས་<milestone unit="line" n="84.6"/>པས་ཆད་པའི་མཐའ་ལས་འདས། སྣང་ཚུལ་ཕྱི་ནང་མེད་པས་གཟུང་འཛིན་རྣམ་པར་དག་པ་ནི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ངོ་བོའོ། །ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ངེས་ཚིག་ནས་ཡེ་ནི་ཡིན་པའི་དོན་མ་ནོར་བར་ཤེས་པས་ན་ཡེ་ཤེས་སོ། །དབྱེ་བ་རྣམ་<milestone unit="page" n="85"/><milestone unit="line" n="85.1"/>༄༅། །གྲངས་དང་བཅས་པ་ནི། རིག་པ་དངོས་མེད་ཡེ་དག་ཟང་ཐལ་ཆེན་པོ་དེ་ལས་འཁོར་འདས་ཐམས་ཅད་སྣང་བས་ན་གཞི་གནས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སོ། །དེ་སྟོང་པར་གནས་པས་ན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="85.2"/>སོ། །སྟོང་པ་དེ་རིག་པར་མི་འགག་པར་འདུག་པས་མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །སྟོང་པ་ཉིད་རིག་པ་ཡིན་ལ་རིག་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཡིན་ཏེ་སྟོང་རིག་དབྱེར་མི་ཕྱེད་པས་མཉམ་པ་ཉིད་དོ། །སྟོང་པ་དང་རིག་པ་གཉིས་<milestone unit="line" n="85.3"/>སུ་མེད་པར་སོ་སོར་མཁྱེན་པས། །སོ་སོར་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །རིག་པ་དངོས་མེད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་དེ་གདོས་པ་ཅན་གྱི་ཆོས་མིན་པས་ཡོན་ཏན་གྱི་སྒོ་ཡངས་པ་སྟེ་རྩལ་ཕྱོགས་མེད་དུ་གང་ལ་འང་ཐོགས་པ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="85.4"/>འབྱུང་བས། །བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །དེ་ལྟར་ཚིག་ཕྱོགས་རེ་ནས་བསྟན་ཀྱང་། །དོན་ཕྱོགས་ཆ་དང་བཅས་པར་མི་སྣང་བས་མི་གནས་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །ཀྱེ་མ་རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལྟར་ཤེས་པ་ནི། རང་གིས་རང་<milestone unit="line" n="85.5"/>རིག་པས་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །དེ་ལ་བྱེད་པ་པོ་མེད་པས་རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་སོ། །དེའི་དོན་ལས་མི་འདའ་བས་འདའ་དཀའ་ཐུགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སོ། །དཔེས་བསྟན་ན་གཞི་གནས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དཔེ་ནི། ཐམས་<milestone unit="line" n="85.6"/>ཅད་འབྱུང་བས་ས་གཞི་རིན་པོ་ཆེ་ལྟ་བུའོ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དཔེ་ནི་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའོ། །མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དཔེ་ནི། ཆུ་དྭངས་པའམ་མེ་ལོང་གཡའ་དག་པ་ལྟ་བུའོ། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་<milestone unit="page" rend="page" n="86"/><milestone unit="line" n="86.1"/>ཤེས་ཀྱི་དཔེ་ནི་དུས་གསུམ་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་དཔེ་ཆུ་བོ་ལྟ་བུའོ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་དཔེ་ནི་གསེར་དང་སེར་པོ་ལྟ་བུའོ། །སོ་སོར་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དཔེ་ནི་རྒྱ་མཚོ་ལ་གཟའ་སྐར་ཤར་བ་ལྟ་བུའོ། །བྱ་བ་གྲུབ་<milestone unit="line" n="86.2"/>པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དཔེ་ནི་རླུད་དང་ཉི་མ་བཞིན་ནོ། །མི་གནས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དཔེ་ནི་ཆུ་ཟླ་བཞིན་ནོ། །རང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དཔེ་ནི་མན་ཤེལ་དང་འོད་བཞིན་ནོ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དཔེ་ནི་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའོ། །འདའ་<milestone unit="line" n="86.3"/>དཀའ་ཐུགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དཔེ་ནི་རྒྱལ་པོ་བཀའ་ཁྲིམས་ལ་གནས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་གསལ་བ་བཞིན་ནོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། །ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དོན་བསྡུད་ནས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་<milestone unit="line" n="86.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ངས་བསྟན་རྒྱུད་ལུང་མཐའ་དག་ནས། ཐམས་ཅད་འབྱུང་བར་སྨྲ་ན། གཞི་གནས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། དངོས་མེད་སྟོང་པར་བརྗོད་ན། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་<milestone unit="line" n="86.5"/>ཤེས་ཡིན། འགག་པ་མེད་པར་བརྗོད་ན་མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་ཡིན། གཉིས་སུ་མེད་པར་བརྗོད་ན་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། མ་འདྲེས་རྫོགས་པར་བརྗོད་པ་དང་སོ་སོར་རིགས་གསལ་བརྗོད་པའི་ཚིག སོ་སོར་<milestone unit="line" n="86.6"/>རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། གང་ལ་ཐོགས་པ་མེད་པར་བརྗོད་ན་བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། མཐའ་དང་བྲལ་བར་བརྗོད་ན་མི་གནས་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཡིན། རིག་པ་འོད་གསལ་བརྗོད་པ་དང་རང་རིག་པར་བརྗོད་<milestone unit="page" n="87"/><milestone unit="line" n="87.1"/>༄༅། །པ་ནི་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཡིན། འགྱུར་བ་མེད་དང་འདུས་མ་བྱས། རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་ཚིག་བརྗོད་ན་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་བཤད། འདའ་རུ་མེད་པ་དང་། འདའ་མི་སྲིད་པ་དང་། མི་འདའ་བ་ནི་<milestone unit="line" n="87.2"/>འདའ་དཀའ་ཐུགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སུ་འབྲུ་རྣམས་མནན། ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། ཡེ་ཤེས་མཚོནི་པའི་ཚིག་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བདུན་པའོ།། །།ཉི་མའི་སྙིང་པོ་ལ་འོད་དང་<milestone unit="line" n="87.3"/>ཟེར་མི་འགག་པའི་མན་ངག དྷ་ཨུ་ཤཱ་རྭ་རྭཏྣ་ཀ་ལ་པ་ར་ས་ར་དྷ་དུ། བཅོམ་ལྡན་ཐུགས་རྗེ་རྩལ་གྱི་དགོངས་པ་ལ་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་དགོངས་པ་མཁྱེན་ནས་ཞུས་པ། ཆོས་སྐུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="87.4"/>ལ་ཐ་དད་སྣང་། རིག་པའི་རྩལ་དུ་ཤར་ལུགས་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རིག་པ་དངོས་མེད་ཟང་ཐལ་ནི། སྟོང་པ་འགག་མེད་དབྱེར་མི་ཕྱེད། དེར་ཤེས་ཐོགས་པ་མེད་པ་ནི། །ཡེ་<milestone unit="line" n="87.5"/>ཤེས་ལྔ་རུ་རང་ཤར་བའོ། །ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་རང་གདངས་ནི། སྟོང་པའི་ངང་ན་མཐིང་གར་གསལ། མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་རང་གདངས་ནི། འགག་མེད་ངང་ན་དཀར་པོར་གསལ། མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་རང་གདངས་<milestone unit="line" n="87.6"/>ནི། དབྱེར་མེད་ངང་ན་སེར་པོར་གསལ། ཀུན་རྟོགས་ཡེ་ཤེས་རང་གདངས་ནི། དེར་ཤེས་ངང་ན་དམར་པོར་གསལ། བྱ་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་རང་གདངས་ནི། ཐོགས་མེད་ཀློང་ན་ལྗང་གུར་གསལ། དེ་ལྔ་ཆོས་ཉིད་ཀློང་དུ་<milestone unit="page" rend="page" n="88"/><milestone unit="line" n="88.1"/>ཤར། ཡེ་ཤེས་འོད་དུ་ཤར་ཞེས་བྱ། རྟོགས་པས་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་སྣང་། མ་རྟོགས་སྣོད་བཅུད་གཉིས་སུ་སྣང་། དཔེར་ན་མེ་ལོང་དག་པ་ལ། གང་ཕྲད་རྐྱེན་གྱིས་སྣང་མོད་ཀྱང་། སྣང་བའི་དུས་ན་གོས་པ་མེད། གོས་<milestone unit="line" n="88.2"/>པ་མེད་ཀྱང་དེ་ལྟར་སྣང་། དེ་བཞིན་རིག་པ་ཆོས་སྐུ་ལ། ཡོན་ཏན་མ་འགགས་སྣ་ཚོགས་ཤར། ཤར་ཡང་རང་རིག་གཅིག་པུར་གནས། གཅིག་པུར་གནས་ལ་དུ་མ་མེད། དུས་དང་གནས་སྐབས་ཐམས་ཅད་དུ།<milestone unit="line" n="88.3"/>དངོས་མེད་དག་པ་ཆེན་པོར་གནས། །སྒྲིབ་མེད་གསལ་བ་ཟང་ཐལ་གནས། །གཟུགས་སྐུ་གཉིས་པོའི་སྣང་བ་ཡང་། །རང་སྣང་མ་འགགས་རྣམ་པར་དག །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས།<milestone unit="line" n="88.4"/>རིག་པའི་རྩལ་དུ་འབྱུང་བ་དང་། རྩལ་རྣམ་པར་དག་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། དེ་མཐོང་ཚིག་རྣམས་གསུང་དུ་གསོལ། ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་<milestone unit="line" n="88.5"/>བཀའ་སྩལ་པ། ངེས་བསྟན་རྒྱུད་ལུང་ཐམས་ཅད་དུ། རྩལ་ཞེས་བྱུང་ན་འདི་སྐད་བཤད། རིག་པའི་རྩལ་ནི་ཡེ་ཤེས་ལྔ། དེ་ཡི་རྩལ་ནི་འོད་ཟེར་ལྔ། །འོད་ལྔའི་རྩལ་ནི་འབྱུང་བ་ལྔ། །འབྱུང་ལྔའི་རྩལ་ནི་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="88.6"/>ཤར། །ཕྱི་ནང་གཉིས་སུ་བསྟན་པ་ཡིན། །ཐིག་ལེ་ཕྱི་ནང་རྩལ་ཞེས་བྱ། །དེ་ལྟར་སྣང་ནུས་སྟོབས་སུ་བཤད། །དེ་ལྟར་སྣང་བས་འབྱུང་བའོ། །གཞན་ལས་མ་བྱུང་རང་བྱུང་བས། ཡོན་ཏན་འབྱུང་བས་རང་བྱུང་ཡིན།<milestone unit="page" n="89"/><milestone unit="line" n="89.1"/>༄༅། །དེ་ལྟར་ཤར་བས་རང་ཤར་ཡིན། ཡོན་ཏན་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱ། ཐམས་ཅད་འབྱུང་དང་ཀུན་འབྱུང་དང་། མང་པོ་རིག་པས་འབྱུང་བ་རྣམས། རིག་པར་ཤར་བས་འདི་བཞིན་སྣང་། སྐུ་ལྔར་སྣང་དང་<milestone unit="line" n="89.2"/>ཡུལ་ལྔར་སྣང་། དེ་ལྟར་སེམས་དཔའ་སེམས་མར་ཤར། དེ་བཞིན་ཐུགས་རྗེའི་མཛད་སྤྱོད་སྣང་། དེ་མཚུངས་སྣང་བ་སྣ་ཚོགས་ཤར། སྒྱུ་མ་ལྟ་བུར་གསུངས་པ་དང་། སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་པ་དང་། གསལ་ལ་<milestone unit="line" n="89.3"/>རྟོག་པ་མེད་པའོ། །ཞེས་བྱུང་ན། རྩལ་ལ་རང་བཞིན་མེད་པར་ཤར། ཐམས་ཅད་རང་སྣང་རང་ཤར་ཡིན་ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། རྩལ་མཚོན་པའི་ཚིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་<milestone unit="line" n="89.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། སྟོན་པ་ཐུགས་རྗེ་ཆེ་མངའ་བས། རྩལ་གྱི་ངོ་བོ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ངེས་ཚིག་དབྱེ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། དེའི་མཚོན་དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས་ཞེས་ཞུས་<milestone unit="line" n="89.5"/>སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྩལ་གྱི་ངོ་བོ་ནི་མ་འགགས་པའོ། །རྩལ་གྱི་ངེས་ཚིག་ནི་འབྱུང་བའི་སྟོབས་དང་ལྡན་པས་ན་རྩལ་ལོ། །དབྱེ་བ་ནི་རིག་པ་རང་ཉིད་འཁོར་འདས་གཉིས་སུ་སྣང་བའོ། །དཔེ་ནི་ཉི་མ་<milestone unit="line" n="89.6"/>གཅིག་ཉི་མ་དུ་མར་སྣང་བའམ། ཉི་མ་ལས་འོད་ཟེར་མི་འགག་པའམ། བཙན་དུག་གམ་ག་བུར་རམ། གློག་འགྱུ་བ་ལྟ་བུའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། རྩལ་བསྡུས་ནས་བསྟན་པའི་<milestone unit="page" n="90"/><milestone unit="line" n="90.1"/>ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།གསེར་གྱི་སོར་གདུབ་ལ་གཡུའི་ཕྲ་བཅུག་པའི་མན་ངག ༼བཀེཨ་ཏྭ་ཨན་ཀ་ཏ་ཨ་ཧ། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྒྱན་དང་རོལ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་ཞུགས་པར་གྱུར་ཏོ། །ཡང་དེའི་ཚེ་<milestone unit="line" n="90.2"/>གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། སྣ་ཚོགས་རྩལ་དུ་སྣང་བ་དེ། རྒྱན་དང་རོལ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྒྱན་གྱི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་<milestone unit="line" n="90.3"/>མཐུན་པའི་སྒོ་ནས་བསྟན། །རོལ་པ་ལ་ཡང་དེ་བཞིན་བསྟན། ངོ་བོ་དབྱེ་བའི་སྒོ་ནས་སྟོན། །ངེས་ཚིག་མཛེས་པས་རྒྱན་ཞེས་བྱ། དབྱེ་ན་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་རྒྱན་དང་། ཆོས་སྐུའི་རྒྱན། ཆོས་ཉིད་རྒྱན་ནི་སྐུ་གསུམ་ཡིན་<milestone unit="line" n="90.4"/>ཏེ། །ཆོས་སྐུའི་རྒྱན་ནི་སྐུ་གཉིས་ཡིན། །མཚན་ཉིད་འཛིན་པའི་འོད་ལྔ་ཡང་། །གཉིས་ཀའི་རྒྱན་དུ་དེ་བཞིན་བརྗོད། །མཚོན་དཔེ་གསེར་ལ་གཡུས་སྤྲས་འདྲ། ངེས་ཚིག་དོན་གྱི་དབྱེ་བ་ནི། ཆོས་ཉིད་དག་ལ་ཆོས་<milestone unit="line" n="90.5"/>སྐུས་བརྒྱན། །སྟོང་པ་ཕྱང་ཆད་གསལ་བས་མཛེས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཡེ་ཤེས་བརྒྱན། །ཡོན་ཏན་འགག་པ་མེད་པས་མཛེས། །ཡེ་ཤེས་དག་ལ་ཐུགས་རྗེས་བརྒྱན། །འགྲོ་དྲུག་རང་སར་འདྲེན་པས་མཛེས། དེ་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="90.6"/>མཛེས་པའི་རྒྱན་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ནས་རོལ་པའི་དོན་བསྟན་པ། །མ་འགགས་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་ནི། །རོལ་པའི་ངོ་བོར་ང་ཡིས་བསྟན། །ཅི་ཕྱིར་རོལ་པར་བརྟགས་ཤེས་ན། །རང་ལས་ཤར་ཞིང་རང་ལ་རོལ ངེས<milestone unit="page" n="91"/><milestone unit="line" n="91.1"/>༄༅། །ཚིག་གཏན་ཚིགས་བཅས་པ་ཡིན། །དབྱེ་བ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །དག་པའི་ཆོས་ཉིད་རོལ་པ་དང་། །འཁོར་བ་རང་རྒྱུད་རོལ་པའོ། །དག་པ་ཆོས་ཉིད་རོལ་པ་ནི། །མ་བཅོས་པ་ཡི་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="91.2"/>དང་། །མ་གཡོས་པ་ཡི་ངང་ཉིད་ལས། །རང་བཞིན་འགག་པ་མེད་པར་ཤར། །བག་དང་བྲལ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། །འབྱུང་བ་བཞི་ཡི་གདངས་ཤར་བཞིན། །སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་པར་ཤེས། །མ་འགགས་རང་<milestone unit="line" n="91.3"/>གདངས་ཆེན་པོར་གསལ། །འཁོར་བ་རང་རྒྱུད་རོལ་པ་ནི། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་བསྡུས་པའི་ཆོས། །གཟུགས་སུ་སྣང་བ་སྐུ་ཡིན་ཏེ། །ཆུ་ཟླ་བཞིན་དུ་གཟུང་དུ་མེད། །སྒྲ་སྐད་ཐམས་ཅད་གསུང་ཡིན་ཏེ། །བྲག་ཆ་<milestone unit="line" n="91.4"/>བཞིན་དུ་རང་བཞིན་མེད། །དྲན་དང་རྟོག་པ་ཐུགས་ཡིན་ཏེ། །ཆུ་ལ་རི་མོ་བྲིས་པ་བཞིན། །འཛིན་པ་རང་རྒྱུད་ཡོད་མ་ཡིན། །དེ་ལྟར་གཟུགས་རྣམས་སྐུ་ཡི་རོལ་པ་ཡིན། །སྒྲ་སྐད་ཐམས་ཅད་གསུང་གི་རོལ་པ་<milestone unit="line" n="91.5"/>ཡིན། །དྲན་རྟོག་ཐམས་ཅད་ཐུགས་ཀྱི་རོལ་པ་ཡིན། །དེ་ལྟར་མ་ཤེས་མཚན་མ་རང་རྒྱུད་འཛིན། །དེ་ནི་འཁོར་བའི་རོལ་པ་ཡིན། །གང་ཞིག་རྣལ་འབྱོར་རྟོགས་ལྡན་པས། །རྒྱན་དང་རོལ་པ་སྣང་བ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="91.6"/>ཀུན། །སྒྱུ་མའི་དཔེ་བཞིན་སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད། །ཆོས་ཉིད་ཆོས་སྐུའི་མི་སྣངརངབཞིན ཡོད། །ཡོད་པ་མེད་པར་རྟོགསཔསམཚན མ་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །མེད་པ་ཡོད་པར་རྟོགས་པས་རིག་པ་རང་ས་<milestone unit="page" rend="page" n="92"/><milestone unit="line" n="92.1"/>ཟིན། །དེའི་ཆེད་དུ་རྒྱན་བཀོད་བཞི་ལྡན་བསྟན། །ཀྱེ་གསང་བའི་བདག་པོ། །རྒྱན་དང་རོལ་པ་གང་བྱུང་ཡང་། ངས་ཀུན་གསལ་འདིར་སྨྲས་པ་བཞིན་དུ་ཤེས་པར་གྱིས་ཤིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་<milestone unit="line" n="92.2"/>གསལ་ཆེན་པོ་ལས། རྒྱན་དང་རོལ་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་ཐུགས་རྗེ་ཅན། །དེ་མཚོན་ཚིག་རྣམས་གསུང་དུ་གསོལ།<milestone unit="line" n="92.3"/>ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ངས་བསྟན་རྒྱུད་ལུང་ཐམས་ཅད་དུ། ཆོས་ཉིད་ངང་ལ་ཆོས་སྐུ་གནས། །དེ་སྐད་བརྗོད་པའི་ཚིག་བྱུང་ན། །ཆོས་ཉིད་ཆོས་སྐུས་བརྒྱན་པར་བཤད། །རིག་པའི་མཚན་ཉིད་<milestone unit="line" n="92.4"/>ལྔར་བརྗོད་ཅིང་། །དེ་ཡང་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་མཚན་ཉིད་དང་། དེའི་གདངས་སུ་བརྗོད་པས་ན། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་བརྒྱན་པར་བཤད། ཡེ་ཤེས་འོད་ལྔ་སྐུ་རུ་རྫོགས་ལུགས་དང་། །རིག་པ་ཁ་དོག་དབྱིབས་<milestone unit="line" n="92.5"/>བརྗོད་པས། །ཡེ་ཤེས་དག་ལ་ཐུགས་རྗེས་བརྒྱན་པར་བཤད། །རྩལ་དང་རོལ་པ་རྒྱན་དང་མཛད་སྤྱོད་དང་། །རིམ་པར་བཀོད་དང་དུ་མར་སྣང་། །པདྨ་ཅན་དང་མཛེས་དང་སྡུག མ་འགགས་ཤར་དང་ཤུགས་དང་<milestone unit="line" n="92.6"/>སྟོབས། །སྣང་སྲིད་རྒྱན་དུ་བཀོད་པ་དང་། །ལུང་རྣམས་རྒྱན་དུ་བཀོད་པ་དང་། །མན་ངག་རྒྱན་དུ་བཀོད་པ་རྣམས། དེ་རྣམས་བརྗོད་པའི་ཚིག་ཏུ་མང་ཡང་བསྡུས་པ་ཡིན། ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་<milestone unit="page" n="93"/><milestone unit="line" n="93.1"/>༄༅། །ཆེན་པོ་ལས། རྒྱན་དང་རོལ་པའ་མ ན་ཚིག་མདོར་བསྡུས་ནས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་གཉས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། དེ་མཚོན་དཔེ་རྣམས་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="93.2"/>ལགས། །ཐབས་ལ་མཁས་པས་གསུང་དུ་གསོལ། ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ན་ཉི་ཟླ་གསལ་བར་གནས་དང་གཅིག །རིན་ཆེན་གསེར་ལ་གཡུའི་ཕྲ་བཅུག་གཉིས། །ཆོས་<milestone unit="line" n="93.3"/>ཉིད་ཆོས་སྐུས་བརྒྱན་པའི་དཔེ་རུ་བསྟན། །རྨ་བྱའི་སྒོ་ང་ཁ་དོག་ལྔ་ལྡན་དང་། །མན་ཤེལ་སྐུ་ལ་འོད་ལྔ་མི་འགག་པས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཡེ་ཤེས་བརྒྱན་པའི་དཔེ། མན་ཤེལ་རྐྱེན་དང་ཕྲད་པས་སྣང་བ་ཕྱི་རུ་འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="93.4"/>དང་། སྒོ་ང་བྱེ་འུར་སྨིན་ཏེ་ཕྱིར་བྱུང་བྱ་བ་བྱེད། ཉི་མའི་སྙིང་པོར་འོད་ཟེར་འབྱུང་བ་རྣམས། ཡེ་ཤེས་དག་ལ་ཐུགས་རྗེས་བརྒྱན་པའི་དཔེ། རྒྱ་མཚོར་ཆུ་བྲན་འཕྲོ་ཞིང་འདུ་བ་དང་། སྒྱུ་མའི་སྩོར་བས་གཟུགས་བརྙན་<milestone unit="line" n="93.5"/>སྣ་ཚོགས་སྣང་། ཡོན་ཏན་མ་འགགས་རོལ་པ་ཅིར་ཡང་གསལ། དེ་ཡིས་དཔེ་རྣམས་མང་ཡང་བསྡུས་པ་ཡིན། ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། རྒྱན་དང་རོལ་པ་མཐོརྣི་པའི་དཔེ་བསྟན་པ་སྟེ་<milestone unit="line" n="93.6"/>ལེའུ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།ཡུལ་ཡངས་པ་ཆེན་པོ་པདྨ་བདེ་གསལ་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་བྱ་བ་ན། རྒྱལ་པོ་ནོར་བུ་འོད་ལྡན་བྱ་བ་བཞུགས་པས། ཁོ་ལ་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་ཟ་མ་ཏོག་ཆེན་པོ་གཅིག་རིན་པོ་ཆེ་ཕྲ་མོ་མང་<milestone unit="page" n="94"/><milestone unit="line" n="94.1"/>པོས་བཀང་ནས་ཡོད་པ་ལས། ཁོ་ཕྱི་རོལ་དུ་ཞབས་འཆག་ཅིང་ཡུལ་གཟིག་སུ་བྱེད་པས། རྒན་མོ་ལིང་ཐོག་ཅན་ཞིག་དང་ཕྲད་དེ། རྒན་མོས་ཟླ་བོ་ལ་བྲིད་པས། རྐུན་མ་མི་ལྔས་དེའི་བར་དུ་ཟ་མ་ཏོག་བརྐུས། སྨེ་<milestone unit="line" n="94.2"/>ཤིའི་གྲོང་ཁྱེར་དྲུག་ཏུ། མུན་པའི་མི་དྲུག་ལ་བཙོངས། མུན་པའི་མི་དྲུག་གིས་ནོར་བུ་ལ་མཆོད་པ་དང་བཀུར་སྟི་ཆག ནོར་བུ་ལ་ཡང་དགོས་འདོད་མ་བྱུང་། ཁོང་ཡང་ཡིད་ཕྱུང་སྟེ་ཐེ་ཚོམ་ཟོས་སོ། །ཕྱིས་རྒྱལ་པོ་ལ་<milestone unit="line" n="94.3"/>ལྡམ་པོ་མི་གཅིག་བྱུང་། ལྡམ་པོ་ན་རེ་རྐུན་མ་མི་ལྔས་བརྐུས། །སྨེ་ཤའི་གྲོང་ཁྱེར་དྲུག་དུ་མུན་པའི་མི་དྲུག་ལ་བཙོངས་སོ་བྱས་པས། རྒྱལ་པོ་ཐུགས་ནུར་ཏེ་རྒན་མོ་བསད། །གྲོང་ཁྱེར་དྲུག་བཅོམས། མུན་པའི་མི་དྲུག་<milestone unit="line" n="94.4"/>ལ་ཆབ་བསལ། རྐུན་མ་མི་ལྔ་པོ་བྲན་དུ་བཀོལ། ནོར་བུ་དང་འཕྲད་ནས་རང་ཡུལ་བཟུང་བའི་མན་ངག །བཛྲ་ཨ་ཧ༷་རཏྣ་ཙྭ་ན་པ྅་པྲ་སྭ་ར་ཨ་ཧུ༷་ཞི། དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྣང་བ་རྣམ་པར་འབྱེད་པའི་ཏིང་<milestone unit="line" n="94.5"/>ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། གང་གསུང་རྩལ་དང་རོལ་པ་དེ། མ་རྟོགས་གཟུང་འཛིན་ཞབྲུལ་པར་སྣང་། འཁོར་བ་རང་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="94.6"/>རོལ་པར་བྱུང་། དེ་ཡི་འཁྲུལ་ལུགས་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་ལེགས་པར་ཉོན་ཅིག །གཞི་འགྱུར་བ་མེད་པ་ཡེ་སངས་རྒྱས་པ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ་ཡིན་<milestone unit="page" n="95"/><milestone unit="line" n="95.1"/>༄༅། །པས། སྔར་ཡང་འཁྲུལ་མ་མྱོང་། ད་ལྷ་ཡང་མ་འཁྲུལ་ལ། ཕྱིས་ཀྱང་འཁྲུལ་མི་སྲིད་དོ། །དཔེར་ན་ཉི་མའི་སྙིང་པོ་ལ་མུན་པའི་གཞི་མེད་པ་ལྟ་བུའོ། །མན་ཤེལ་ལ་རྐྱེན་གང་དང་འཕྲད་པ་དེ་ལ་སྣང་<milestone unit="line" n="95.2"/>ཡང་། དག་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་སྣང་མོད་ཀྱི། ཁོ་ལ་འབྱར་བ་དང་གོས་པ་མེད་དོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཕྱོགས་ལྷུང་མེད་པའི་ཤེས་རབ་ནི། །མགོན་པོ་གཞི་ནས་རྫོགས་སངས་རྒྱས་པ་ལ། །བག་ཆགས་ཞབྲུལ་པ་ཀ་ནས་<milestone unit="line" n="95.3"/>དག །ཞབྲུལ་དང་མ་ཞབྲུལ་པ་ཡི་ཐ་སྙད་ག་ལ་ཡོད། །འོན་ཀྱང་དེ་ལྟར་མ་རྟོགས་ལ། །ཉི་མ་གཅིག་ལས་མེད་བཞིན་དུ། །ཡུལ་ཁམས་རེ་ན་ཉི་མ་རེ། །མཐོང་བའི་སྟོབས་ཀྱིས་སྣང་བ་ལྟར། །རང་རིག་གཅིག་ལས་<milestone unit="line" n="95.4"/>མེད་བཞིན་དུ། །འཁོར་འདས་གཉིས་ལ་དུ་མར་སྣང་། །ག་པུར་སྨན་དུ་དབྱེར་མེད་ཀྱང་། །སྨན་དང་དུག་ཏུ་སྣང་བ་བཞིན། །གཉིས་མེད་གཞི་སྣང་ཆེན་པོ་དེ། །གཉིས་མེད་ངང་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་། །ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="95.5"/>སྟོབས་ཀྱིས་སྣང་བའོ། །དུ་མར་སྣང་བ་ཡོན་ཏན་ལ། །འཁྲུལ་པར་གྱུར་པས་ཡོན་ཏན་སྐྱོན་དུ་ཤར། །གོང་ལྟར་རྟོགས་པས་སྐྱོན་ཉིད་ཡོན་ཏན་གྲོལ། །འོན་ཀྱང་འཁྲུལ་ལུགས་རྒྱས་པར་ངས་བསྟན་གྱིས། །ཞབྲུལ་<milestone unit="line" n="95.6"/>པའི་གཞི་དང་རྒྱུ་དང་དུས། །འཁྲུལ་པའི་རྐྱེན་དང་འཁྲུལ་པ་དངོས། །འབྲིང་པོ་རྣམས་ལ་ངས་བསྟན་ཉོན། །དང་པོ་ཞབྲུལ་པའི་གཞི་བསྟན་པ། །དེ་ལ་ཡང་ནི་རྣམ་པ་གསུམ། །ཆོས་ཉིད་ཡུལ་གྱི་འཁྲུལ་གཞི་དང་།<milestone unit="page" n="96"/><milestone unit="line" n="96.1"/>རིག་པ་སེམས་ཀྱི་འཁྲུལ་གཞི་དང་། །འོད་ལྔ་ལུས་ཀྱི་འཁྲུལ་གཞིའོ། །དང་པོ་ཆོས་ཉིད་རིས་མེད་སྟོང་། །བར་དུ་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པར་ཤར། །ཐ་མ་འཛིན་རྟོག་བག་ཆགས་བརྟས། །དེ་ལ་སྙིང་པོ་མེད་བཞིན་<milestone unit="line" n="96.2"/>སྣང་། །དེས་ནི་ཡུལ་གྱི་འཁྲུལ་གཞི་བསྟན། །ད་ནི་སེམས་ཀྱི་འཁྲུལ་གཞི་བཤད། །དང་པོ་རིག་པ་འགག་མེད་འགྱུས། །བར་དུ་གདངས་ལ་འཛིན་པ་སྐྱེས། །ཐ་མ་སེམས་ཀྱི་རྒྱུ་བྱུང་བས། །དེ་ལས་སེམས་རྟོག་དུ་<milestone unit="line" n="96.3"/>མར་ཤར། །སེམས་ཀྱི་འཁྲུལ་གཞི་དེར་བསྟན་ཏོ། །དེ་ནས་ལུས་ཀྱི་ཞབྲུལ་གཞི་བསྟན། །དང་པོ་རིག་པ་ཀློང་ན་གསལ། །བར་དུ་ཆོས་ཉིད་ཀློང་དུ་ཤར། །ཐ་མ་དེ་ལ་བག་ཆགས་པས། །གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་གདོས་<milestone unit="line" n="96.4"/>བཅས་སྣང་། །ལུས་ཀྱི་འཁྲུལ་གཞི་དེས་བསྟན་ནོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་གསང་བདག་ངེས་པར་ཟུང་། །གཞི་གསུམ་འཐད་པ་ངས་བཤད་ཀྱིས། །ཆོས་ཉིད་ཡུལ་གྱི་འཁྲུལ་གཞི་འཐད། །ཅི་ཕྱིར་རིགས་མེད་དེ་ལས་བེམས་པོར་<milestone unit="line" n="96.5"/>སྣང་། །རིག་པ་སེམས་ཀྱི་ཞབྲུལ་གཞིར་འཐད། །ཅི་ཕྱིར་རིག་ཙམ་ཕྱོགས་མཐུན་ཕྱིར། །འོད་ལྔ་ལུས་ཀྱི་ཞབྲུལ་གཞིར་འཐད། ཁ་དོག་དབྱིབས་སུ་ཕྱོགས་མཐུན་ཕྱིར། །ཕྲ་དང་རགས་པའི་རྣམ་པ་ལས། །གཞི་དང་<milestone unit="line" n="96.6"/>དངོས་ཀྱི་ཁྱད་པར་སྟོན། །དེ་མཚོན་ཚིག་རྣམས་ངས་བསྟན་ཉོན། །འཁྲུལ་པ་ཞེས་སུ་བརྗོད་པ་དང་། །རིགས་པ་ཞེས་སུ་བརྗོད་པ་དང་། །འོད་ཟེར་ཞེས་སུ་བརྗོད་པ་དང་། །བསྐལ་པ་དང་པོར་བརྗོད་པ་དང་། །ཐོག་<milestone unit="page" n="97"/><milestone unit="line" n="97.1"/>༄༅། །མ་ཞེས་སུ་བརྗོད་པ་དང་། །འདས་པའི་དུས་དང་མ་བྱོན་སྔོན་རོལ་ཞེས་པ་དང་། །ང་མེད་པ་ཡི་སྔོན་རོལ་ན། །སེམས་ཅན་བྱ་བ་གདོད་ནས་མེད། །སེམས་ཅན་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་ན། །འབྱུང་བ་ཆེན་<milestone unit="line" n="97.2"/>པོ་ཡེ་ནས་འཕགས། །འབྱུང་བ་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་ན། །ནམ་མཁའ་ཆེན་པོ་ཡེ་ནས་འཕགས། །ནམ་མཁའ་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་ན། །ཆོས་ཉིད་རྣམ་དག་ཡེ་ནས་འཕགས། །ཆོས་ཉིད་རྣམ་དག་ཀློང་ཡངས་ན། །ཆེན་<milestone unit="line" n="97.3"/>པོ་ལྔ་ཉིད་རྣམ་པར་དག །ཆེན་པོ་ལྔ་ཡི་སྙིང་པོ་སྲ །ང་ཉིད་གཅིག་པུ་སྔོན་དུ་བྱུང་། །དེ་ཕྱིར་བསྐལ་པ་འབུམ་ཁྲི་འབུམ་སྟོང་སྔོན་རོལ་དུ། །ང་ཉིད་གཞན་པས་སྔར་བྱུང་ཕྱིར། །ཞེས་ངས་བཤད་པ་རྣམས་ནི། འབོད་<milestone unit="line" n="97.4"/>སྐད་ཀྱིས་སྡེབས་ལ་འཁྲུལ་གཞིར་འབྲུ་མནན་ནོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་ཞིབ་ཏུ་གཞི་སྣང་གི་སྐབས་སུ་བསྟན་པས་འདིར་མ་བརྗོད་དོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། ཡང་དག་པའི་གཞི་ལ་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="97.5"/>པ་མེད་པར་བསྟན་པ་དང་། ཡོན་ཏན་གྱི་སྣང་བ་འཁྲུལ་པའི་གཞིར་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་། འཁྲུལ་པའི་རྒྱུ་ནི་གང་<milestone unit="line" n="97.6"/>གིས་བགྱིས། །འཁྲུལ་པའིདུསཚོདཇིཙམལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་གསུངས་པ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉོན་ཅིག །འཁྲུལ་པའི་རྒྱུ་ནི་མ་རིག་པ། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་དང་ཀུན་ཏུ་བརྟགས། །ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དབྱེ་བ་<milestone unit="page" n="98"/><milestone unit="line" n="98.1"/>དང་། །མཐུན་པའི་ཚུལ་དང་བརྗོད་ཚིག་བསྟན། །རིགས་ཀྱི་བུ་མ་རིག་པའི་ངོ་བོ་ནི། གཏི་མུག་དང་དེ་མ་ཡིན་པ་ལ་དེར་འཛིན་པའོ། །ངེས་ཚིག་ནི་དོན་ལ་རྨོངས་པའི་ཕྱིར་ན་མ་རིག་པའོ། །དབྱེ་བ་རྣམ་པ་གཉིས་<milestone unit="line" n="98.2"/>ཡིན་ཏེ། ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་མ་རིག་པ་དང་། ཀུན་ཏུ་བརྟགས་པའི་མ་རིག་པའོ། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་མ་རིག་པ་དེ། གང་ལས་གང་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་སྐྱེས་ནས། གང་གིས་གང་མ་རིག་ཅེ་ན། རིགས་ཀྱི་བུ་གང་ལས་<milestone unit="line" n="98.3"/>ཞེ་ན། གཞི་འཛིན་པའི་རིག་པ་ལས་སོ། །གང་དང་གང་ཞེ་ན། ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་ཡེ་ཤེས་དང་རིག་པའོ། །གང་ཞེ་ན། བཅོས་པས་མི་འཆོས་པའི་ཆོས་ཉིད་ཀློང་དུའོ། །གང་གིས་གང་མ་རིག་ཞེ་ན། རང་བཞིན་གྱི་<milestone unit="line" n="98.4"/>འོད་བྱད་ལྟ་བུས། གཟུགས་བརྙན་གྱི་འོད་བྱད་ཀྱི་རྣམ་པ་མེ་ལོང་ལ་སྣང་བ་ལྟ་བུ་དེ་མ་རིག་པའོ། །དོན་དེས་ན་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་མ་རིག་པ་ཞེས་བྱའོ། །ཀུན་ཏུ་བརྟགས་པ་ནི། ཡུལ་ལ་རྟོག་པ་རགས་པ་སྐྱེ་<milestone unit="line" n="98.5"/>སྟེ། །སྐད་ཅིག་མ་སྔ་ཕྱིའི་ཚུལ་ལོ། དཔེ་རྒན་མོ་ལོང་མ་དང་འདྲའོ། །ཀྱེ་མ་རིགས་ཀྱི་བུ། མ་རིག་པ་དེ་ཡང་དག་པར་ཡོད་པ་ནི་མ་ཡིན་ཏེ། འོ་ན་ཇི་ལྟ་བུ་ཞེ་ན། ཐོ་ཡོར་རམ་ཐག་པ་ལ་མི་དང་སྦྲུལ་མེད་ཀྱང་རྒྱུས་<milestone unit="line" n="98.6"/>མེད་དམ་སྔར་སུན་པའི་མི་ལ་དགྲར་སྣང་བ་འམ། སྣང་བ་མ་དག་པ་ལ་ཐག་པ་སྦྲུལ་དུ་སྣང་བ་ལྟ་བུའོ། དེ་ནི་ཡང་དག་པར་མེད་བཞིན་དུ་སྣང་ལ། སྣང་བཞིན་དུ་སྟོང་པའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་དཔེ་ནི་དེ་བཞིན་དུ། མ་<milestone unit="page" n="99"/><milestone unit="line" n="99.1"/>༄༅། །རིག་པ་དངོས་སུ་མེད་ལ་མ་རྟོགས་པའི་ཉམས་ལ་ཡོད་པའོ། །དེ་ཅིས་འབྱུང་ཞེ་ན། ལུས་ཀྱི་མཐའ་མ་རྟོགས་པས། ཤེས་རབ་ཀྱི་རྩལ་མ་རྫོགས། ཤེས་རབ་ཀྱི་རྩལ་མ་རྫོགས་པས། མཐོང་བའི་ཡུལ་<milestone unit="line" n="99.2"/>ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གདངས་འོད་ལྔ་ལ། ཤེས་པའི་དྲན་པ་མ་སད་དོ། །དེའི་ངང་མ་གཡོས་པའི་ངང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལས། རང་གི་རང་བཞིན་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འབྱུང་བ་ཡུལ་ལ་མ་འགགས་པར་སྣང་བ་ལ། སྔར་མཐོང་མ་མྱོང་བ་<milestone unit="line" n="99.3"/>དེ་ལ་ཡིད་འགྲོགས་ཏེ། རང་སྣང་ཆེན་པོར་རྟོག་པའི་མཐའ་མ་ཆོད་དོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་མ་རིག་པའི་གཏན་ཚིགས་སོ། །མ་རིག་པ་དང་། མ་ཤེས་པ་དང་། གཏི་མུག་དང་། ཡེ་ཤེས་མ་རྟོགས་དོན་མ་མཐོང་། ཞབྲུལ་<milestone unit="line" n="99.4"/>དང་ཕྱིན་ཅི་ལོག་ལ་སོགས། གར་བྱུང་མ་རིག་གཉིས་སུ་བཤད། ཅེས་གསུངས་སོ། །ཀྱེ་གསང་བའི་བདག་པོ། ལུབྲུལ་པའི་དུས་ནི་རང་རིག་ཡུལ་ལ་ཤར་ཏེ་འཛིན་པ་སྐྱེས་པའི་དུས་སོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="99.5"/>ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། ལུབྲུལ་པའི་རྒྱུ་དང་དུས་བསྟན་ཏེ་ལེའུ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཞབྲུལ་པའི་རྐྱེན་རྣམས་གསུང་དུ་<milestone unit="line" n="99.6"/>གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉོན་ཅིག །རྒྱུ་དང་རྒྱུ་ཡི་རྐྱེན་དུ་བསྟན། །བདག་པོའི་རྐྱེན་དང་དམིགས་པའི་རྐྱེན། །མཚུངས་པའི་རྐྱེན་དངདེབཞིནནོ། ཁུདངརྒྱུཡི་རྐྱེན་<milestone unit="page" n="100"/><milestone unit="line" n="100.1"/>བཤད་པ། ཁུ་ནི་རིག་པ་འགག་པ་མེད། །རྐྱེན་ནི་ཆོས་ཉིད་སྟོང་པ་ཡིན། །རིག་པ་ཆོས་སྐུའི་མཚན་ཉིད་ནི། །རིག་སྟོང་དབྱེར་མེད་ཤེས་རབ་ཐོགས་པ་མེད། །མཐིང་ག་དཀར་སེར་དམར་དང་ལྗང་གུའ། །ས་སའ་<milestone unit="line" n="100.2"/>མཚན་ཉིད་འཛིན་ཅིང་རང་རྒྱུད་གནས་པའོ། །ཆོས་ཉིད་དག་པ་མེ་ལོང་ལྟ་བུའོ། །ཡེ་ཤེས་འབྱུང་ལྔ་ནམ་མཁའི་འཇའ་ལྟར་ཤར། །དེ་ཡི་སྐད་ཅིག་ཕྱི་མ་ལ། །དེ་ལས་དེ་བཞིན་བྱད་དང་གཟུགས་བརྙན་བཞིན། །རང་<milestone unit="line" n="100.3"/>ལས་བྱུང་བའི་རྣམ་པས་བདག་རྐྱེན་ཤར། །དེ་ཡི་སྐད་ཅིག་ཕྱི་མ་ལ། །དམིགས་པའི་རྣམ་པ་ཡུལ་དུ་སྣང་། །རྐྱེན་གྱིས་འཛིན་པའི་རྟོག་པ་བྱུང་། །དེ་ལ་དམིགས་པའི་རྐྱེན་ཞེས་བརྗོད། །དེ་རྣམས་མཚུངས་པས་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="100.4"/>རྐྱེན་བྱས། །དེ་ལ་མཚུངས་པའི་རྐྱེན་ཞེས་བརྗོད། །དེ་དུས་གཟུང་འཛིན་རྣམ་རྟོག་གིས། །རང་བཞིན་འོད་ལྔ་གསལ་མ་ནུས། །གཟུགས་བརྙན་ལྔ་ལ་བག་ཆགས་པས། །མཚོ་ལ་དར་ཆགས་ཞོ་ལ་སྤྲིས་ཆགས་<milestone unit="line" n="100.5"/>ལྟར། །གླིང་བཞི་རི་རབ་གླིང་ཕྲན་སྣང་། །དེ་ཡི་བཅུད་ལས་སྲེད་པའི་སྒོ་ང་དང་། །རྩི་ཤིང་ནགས་ཚལ་སྨན་དང་མེ་ཏོག་འཁྲུངས། །བརླན་དང་དྲོད་ལས་སྐྱེས་པ་ཡིན། །དེ་ལྟར་བར་གྱི་བསྐལ་པ་ལ། །སྣོད་ཀྱི་འཇིག་<milestone unit="line" n="100.6"/>ན་ལོགས་སུ་བསྐལ། ཁྲེས་པས་མ་བཟུང་བརླན་དང་དྲོད་ལསསྐྱེས། །མཆོགཏུཔདྨའི་ང་གྲུབ །ཨུ་དུམ་ཝ་ར་དག་ལ་བརྟེན། །དྲི་མེད་ཡེ་ཤེས་བརྫུས་ནས་སྐྱེས། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་བདག་ཉིད་ཅན། །སྲིད་པའི་<milestone unit="page" n="101"/><milestone unit="line" n="101.1"/>༄༅། །སྒོ་ང་མ་དག་རྟེན། །ཤེད་བུ་ཤེད་རོགས་དེ་ལས་སྐྱེས། །ཆགས་སྡང་གཉིས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཅན། །དེ་ནི་ལུས་ཀྱི་རྟེན་ཡིན་ནོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལ་མཚོན་པའི་ཚིག་བསྟན་པ། །དང་པོ་<milestone unit="line" n="101.2"/>གཞི་མཚོན་གང་དུ་བྱུང་། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་འོག་ནས་བྱུང་། །དེ་གཉིས་བར་དུ་རྩལ་འཕྲོ་བ། །བར་གྱི་བསྐལ་པར་བཤད་པ་ཡིན། །རང་གི་ས་ལ་གནས་པས་ན། །མི་བསྐྱོད་པ་ཞེས་དེ་ལ་བྱ། །དེ་མ་ཡིན་ལ་<milestone unit="line" n="101.3"/>དེར་འཛིན་གྱིས། །འོད་ལྔ་བསྒྲིབས་ཤིང་རིག་པ་སྟོངས། །མི་བསྐྱོད་རྡོ་རྗེ་ཡིན་པར་བཤད། །འགྲོ་མ་ནུས་པས་འཔྱེ་བོ་ཡིན། །ངོ་བོ་གསལ་ལ་མི་འགག་པར། །དངོས་སུ་གསལ་མ་ནུས་པས་ན། །མི་གསལ་བ་ཡི་<milestone unit="line" n="101.4"/>བདག་ཉིད་ཅན། །གཞི་ལས་འཕགས་ཤིང་སངས་རྒྱས་དངོས་མ་ཡིན། །བར་དུ་མྱུ་གུ་ཇི་བཞིན་ནོ། །མྱུ་གུ་འབྱུང་ཞེས་དེ་ལ་བྱ། །དེ་བཞིན་ངས་བསྟན་རྒྱུད་ལུང་དུ། །གར་བྱུང་དེ་བཞིན་ཤེས་པར་གྱིས། །ཞེས་<milestone unit="line" n="101.5"/>གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་བཤད་པའི་རྒྱུད་བཀླགས་པས་ཤེས་པ་ལས་འཁྲུལ་པའི་རྐྱེན་དང་བར་གྱི་བསྐལ་པ་ལས་ཡུལ་གྱི་འཁྲུལ་པ་ལུས་ཀྱི་རྟེན་དང་བཅས་པ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་དྲུག་<milestone unit="line" n="101.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུསླ་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་དེ་ལྟར་ན། །བཅུད་ཀྱི་རིགས་དྲུག་ཇི་ལྟར་ཆགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ།<milestone unit="page" n="102"/><milestone unit="line" n="102.1"/>རིགས་ཀྱི་བུ་ངས་བསྟན་གྱིས་མ་ནོར་བར་ཟུང་ཞིག ནམ་མཁའ་སྟོང་ལས་རླུད་རྒྱུ་བཞིན། །ཡིད་ཀྱི་རླུད་ཆེན་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ། །སྦྱན་གྱི་སྦྱོར་བས་སྲིད་པའི་སྒོ་ང་མཐོང་། །ཐུགས་ཀྱི་སྦྱོར་བས་སྒོ་ང་ལེགས་ཤིང་མཛེས་པར་<milestone unit="line" n="102.2"/>མཁྱེན། །ཞལ་གྱི་སྦྱོར་བས་དེ་ལ་ཆགས་སེམས་སྐྱེས། །རིག་པ་ཡིད་དང་ཆགས་པ་ཞུགས། །སེམས་ཅན་རྩ་བ་ཕོ་མོ་གཉིས་སུ་སྨིན། །སྐྱེ་བ་བཞི་ལས་སྒོང་སྐྱེས་ཡིན། །གཞི་ལ་ཆེན་པོ་ལྔ་ཡིས་ཕུང་པོ་ལྔར་གྲུབ་<milestone unit="line" n="102.3"/>ཅིང་། །རྟེན་ལས་འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་ཆ་རྫོགས་པས། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་གྲུབ། ཁྲེད་བུ་ཤེད་ལ་རོགས་སུ་གྲགས། །དེ་ལས་མངལ་ནས་སྐྱེས་པ་བྱུང་། །མི་མཇེད་འཇིག་རྟེན་རིམ་པར་ཆགས། །ཉོན་མོངས་<milestone unit="line" n="102.4"/>རགས་ཤིང་འབྲས་བུ་ངན། །མཐའ་མ་མནར་མེད་རྣམས་ལ་ཐུག །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས་ནང་བཅ་ཀྱི་གྲུབ་ཚུལ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="102.5"/>གསུངས་པ། ཀྱེ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉོན་ཅིག །ངས་བསྟན་རྒྱུད་ལུང་ཐམས་ཅད་དུ། །བསྐལ་པ་ཐ་མའི་ཚིག་བརྗོད་པས། །ཚོགས་བརྒྱད་ལྡན་པའི་སེམས་ཅན་ཡིན། །རྒྱུ་བྱེད་དབུགས་དང་བཅས་པས་རྟོག་བྱེད་སེམས་སུ་<milestone unit="line" n="102.6"/>བཤད། །མང་པོ་འདུས་པས་ཕུང་པོ་ཡིན། །སྐྲུངས་པའི་ཕྱིརནདེབཞིནནོ། ཁམསནིམཚནམའིམཚནཉིདཡིན། །མཚནམསྐྱེཕྱིརསྐྱེམཆེདཡིན། །སོསོ་དག་གི་སྒོ་གསལ་ཞིང་། །རང་རང་ཡུལ་ལ་དབང་བྱེད་<milestone unit="page" n="103"/><milestone unit="line" n="103.1"/>༄༅། །དབང་པོར་བསྟན། །གཟུགས་ནི་ཁ་དོག་དབྱིབས་སུ་བསྟན། །སྒྲ་ནི་རྣ་བའི་ཡུལ་དུ་བསྟན། །དྲི་ནི་སྣ་ཡི་ཡུལ་དུ་བསྟན། །རོ་ནི་ལྕེ་ཡི་ཡུལ་དུ་བསྟན། །རེག་ནི་ལུས་ཀྱི་ཡུལ་དུ་བསྟན། །དེ་ལྷའི་ཕྱིར་ན་<milestone unit="line" n="103.2"/>དེ་སྐད་བཤད། །ཚོར་བ་དུ་མར་མྱོང་བའོ། །འདུ་ཤེས་ཡུལ་ལ་མཚན་མར་འཛིན། །འདུ་བྱེད་སེམས་ལ་གཡོ་བ་བྱེད། །ཡིད་ལ་བྱེད་པས་དམིགས་པ་སྟེ། །རིག་པ་དག་ནི་དཔྱོད་པའོ། །རྣམ་ཤེས་རྣམ་པར་རིག་<milestone unit="line" n="103.3"/>པའོ། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ནས་འབྱེད་ཕྱིར་དང་། ཁུསྣྲུ་རྐྱེན་ལས་བྱུང་འདུ་བྱེད་ཡིན། །བརླན་ལས་སྐྱེས་པ་གློ་བུར་སྨིན། །རྫོགས་པར་སྨིན་པ་བརྫུས་ནས་སྐྱེས། །མངལ་སྐྱེས་རིམ་པར་སྨིན་པའོ། །སྒོ་ང་ལས་སྐྱེས་རྒྱུ་དེ་<milestone unit="line" n="103.4"/>སྨིན། །དམྱལ་བ་གདུང་བའི་ལམ་པ་ཡིན། །ཡི་དྭགས་འགོག་པའི་ལམ་པ་ཡིན། །བྱོལ་སོང་མུན་པའི་ལམ་པ་ཡིན། །མི་ཡི་ལམ་ནི་འདམ་པའི་ལམ། །ལྷ་ཡི་ལམ་ནི་ཡེངས་པའོ། །གནས་པའི་ཕྱིར་དང་བགྲོད་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="103.5"/>ལམ། །སྐྱེ་དང་བརྟེན་པ་མི་འབྲལ་བས། །འཁོར་དང་མྱ་ངན་འདས་པའི་ལམ། །དམྱལ་བའི་གནས་ནི་བཟོད་དང་ལྡན། །ཡི་དྭགས་གནས་ནི་ཡིད་དང་ལྡན། །བྱོལ་སོང་གནས་ནི་མྱོས་ལྡན་ནོ། །མི་ཡི་གནས་ནི་<milestone unit="line" n="103.6"/>འདོད་ལྡན་ནོ། །ལྷ་མིན་གནས་ནི་རྩོད་ལྡན་ནོ། །ལྷ་ཡི་གནས་ནི་དགའ་ལྡན་ནོ། །རྟེན་པའི་དོན་ཕྱིར་གནས་སུ་བསྟན། །རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་དག་གི་རྒྱུ་ནི་ཉོན་མོངས་ཏེ། དེ་ཡང་རང་རང་གི་སྒྲ་འཇུག་པའི་རྒྱུ་མཚན་དང་།<milestone unit="page" rend="page" n="104"/><milestone unit="line" n="104.1"/>དོན་གྱི་བྱེ་བྲག་སོ་སོར་དབྱེ་ན། ལས་རྒྱུ་འབྲས་དང་། དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་དོན་མ་ཤེས་པས་ན་མ་རིག་པའོ། །འདོད་ཆགས་ནི་ཞེན་པའོ། །ང་རྒྱལ་ནི་ཁེངས་པའོ། ཁོང་ཁྲོ་བ་ནི་སྡང་སེམས་སོ། །ཞེ་སྡང་ནི་ཞབྲུགས་<milestone unit="line" n="104.2"/>པའོ། །ཕྲག་དོག་ནི་མི་བཟོད་པའོ། །དེ་དག་ནི་རྒྱུ་དྲུག་གོ །དེ་ལས་ངོ་བོ་དྲུག་དང་། འབྲས་བུ་དྲུག་སྨིན་པའོ། །ཀྱེ་གསང་བའི་བདག་པོ་དེ་དག་ནི། འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་ལ་ད་ལྟ་ལྡན་པའི་ཆོས་ཏེ། རྒྱུད་གར་ཡང་<milestone unit="line" n="104.3"/>བསྐལ་པ་ཐ་མའི་ཆོས་སུ་འདིར་བཤད་པ་ལྟར་ཤེས་པར་གྱིས་ཤིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། བསྐལ་པ་ཐ་མའི་བརྗོད་ཚིག་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="104.4"/>གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། འཁོར་བ་རྒྱན་དང་རོལ་པར་ཤར་བའི་དོན་དེ་ལྟར་ལགས་ན། དེ་ལྟར་འབྱུང་བའི་འབྱུང་བ་ལྔ་བཤད་དུ་གསོལ། ཞེས་གསུངས་སོ། །སྟོན་པས་<milestone unit="line" n="104.5"/>བཀའ་སྩལ་པ། །འབྱུང་བའི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་དཔེ་དང་བཅས་པ་རྣམས། །ངས་བཤད་ཁྱོད་ཀྱིས་ཡིད་ལ་ཟུང་། །ངོ་བོ་དབྱེ་བའི་སྒོ་ནས་སྟོན། །འབྱུང་བའི་བ་་ནི་དངས་མ་ལྔ་དང་སྙིགས་མ་<milestone unit="line" n="104.6"/>ལྔ། །དངས་མ་ལྔ་ཡི་ངོ་བོ་ནི། མཚན་ཉིད་འཛིན་པའི་ཡེ་ཤེས་ལྔའོ། །སྙིགས་མ་ལྔ་ཡི་ངོ་བོ་ནི། །ས་ཆུ་མེ་རླུ་་ནམ་མཁའ་ལྔ། །འབྱུང་བའི་ངེས་ཚིག་བསྟན་པ་ནི། །རིག་པའི་རྩལ་དུ་འཆར་བ་དང་། །རྩལ་ལས་<milestone unit="page" n="105"/><milestone unit="line" n="105.1"/>༄༅། །འཁོར་འདས་སྣང་བའོ། །དབྱེ་བ་མུ་བཞི་བསྟན་པར་བྱ། །དངས་མ་སྙིགས་མ་རྣམ་པ་གཉིས། །རེ་རེ་ལ་ཡང་དེ་བཞིན་བཤད། །རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ལེགས་པར་ཟུང་ཞིག །འབྱུང་བའི་དངས་མ་འོད་<milestone unit="line" n="105.2"/>ལྔའོ། །སྙིགས་མ་ས་ཆུ་མེ་རླུ་་ངོ་། །དངས་མའི་སྙིགས་མ་ཤ་དང་རུས་ལ་སོགས། །སྙིགས་མའི་དངས་མ་འཇའ་ཚོན་རྣམ་པ་ལྔ་། །དཔེ་ནི་ཉི་མའི་འོད་ཟེར་དང་། །མན་ཤེལ་དག་པའི་འོད་སྣང་བཞིན། །ཞེས་<milestone unit="line" n="105.3"/>གསུངས་སོ །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། འབྱུང་བ་ལྔ་མདོར་བསྡུས་ནས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། སྙིགས་<milestone unit="line" n="105.4"/>མའི་འབྱུང་བའི་མཚན་ཉིད་ཇི་ལྟར་ལགས། དངས་མ་ལྔ་ལས་ཇི་ལྟར་ཤར། །དངས་མ་འབྱུང་བའི་མཚན་ཉིད་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཆོས་ཉིད་དོན་ལ་སྦྱར་ན་ཇི་ལྟར་སྦྱར། །སྙིགས་མ་དངས་མར་གྲོལ་ན་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="105.5"/>གྲོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉོན་ཅིག །ས་ཡི་མཚན་ཉིད་སྲ་བ་ཡིན། །ཆུ་ཡི་མཚན་ཉིད་གཤེར་བ་ཡིན། །མེ་ཡི་མཚན་ཉིད་ཚ་བ་ཡིན། །རླུད་གི་མཚན་ཉིད་ཡང་ཞིང་གཡོ། །ནམ་<milestone unit="line" n="105.6"/>མཁའིམཚནཉིདཡངསཤིང་གོ་འབྱེད་པའོ། །རང་རང་ལས་ཀྱང་དེ་བཞིན་བྱེད། །དངས་མའི་ས་ལས་འོད་ཟེར་དཀར་པོ་འབྱུང་། །དེ་ལས་སྙིགས་མ་ས་རུ་སྣང། །དེབཞིནདངསམའིའབྱུང་བ་ལས། །འོད་ཟེར་<milestone unit="page" n="106"/><milestone unit="line" n="106.1"/>རྣམ་པ་བཞི་རུ་འབྱུང་། །དེ་ལས་སྙིགས་མ་བཞི་རུ་སྣང་། །དངས་མའི་འབྱུང་བའི་མཚན་ཉིད་ནི། །སྲ་བ་མེད་པར་བརྟན་པ་དང་། །གཤེར་བ་མེད་པར་སྡུད་པ་དང་། །གཡོ་བ་མེད་པར་བསྐྱོད་པ་དང་། །ཚ་བ་མེད་<milestone unit="line" n="106.2"/>པར་བསྲེག་པའོ། ཁྱབ་པ་མེད་པའི་གདངས་ཅན་ཡིན། །ཆོས་ཉིད་ཆོས་སྐུ་འགྱུར་བ་མེད། །དབྱེར་མེད་སྲ་བ་མེད་པར་བརྟན་པའི་ས། །ཆོས་ཉིད་ཆོས་སྐུ་གཉིས་མེད་པས། །དག་པ་ཟང་ཐལ་དྲི་མ་མེད། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="106.3"/>དེ་ཡི་ངང་དུ་འདུས། །གཤེར་བ་མེད་པར་སྡུད་པའི་ཆུ། །ཆོས་ཉིད་ཆོས་སྐུ་དབྱེར་མེད་དེ། །གཡོ་བ་མེད་པར་ཐོགས་པ་མེད། །གཡོ་བ་མེད་པར་སྐྱོད་པའི་རླུ་་། །མ་སོང་གནས་སུ་ཕྱིན་པས་ན། །ཆོས་ཉིད་ཆོས་སྐུ་<milestone unit="line" n="106.4"/>གཉིས་མེད་པས། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་རང་གི་གདངས་ལ་བཞུགས། །གཞན་དུ་སྣང་བའི་རྣམ་རྟོག་མི་མངའ་བས། །ཚ་བ་མེད་པར་བསྲེག་པའི་མེ། །གཞན་སྣང་མེད་པར་རང་གསལ་བའོ། ཁྱབ་པའི་ཡེ་ཤེས་གདངས་<milestone unit="line" n="106.5"/>དང་བཅས། །ནམ་མཁའ་ཁྱབ་པ་མེད་པའི་གདངས་ཅན་ཡིན། །སྙིགས་མའི་འབྱུང་ལྔ་འོད་ལྔའི་ངང་དུ་གྲོལ། །འོད་ལྔ་དངས་མ་ལྔ་ཡི་གོ་རུ་ཐིམ། །དེ་བཞིན་རྟགས་ཀྱང་རིམ་པར་འབྱུང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་<milestone unit="line" n="106.6"/>ལེ་ཀུནགསལཆེནཔོལས། །འབྱུང་བའི་མཚན་ཉིད་བསྟན་པ་དང་། ཁྲར་ལུགས་དང་། ཐིམ་ལུགས་དོན་དང་སྦྱར་བར་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་<milestone unit="page" n="107"/><milestone unit="line" n="107.1"/>༄༅། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །འབྱུང་ལྔ་འབྱུང་བ་ལྔ་ལ་གནས་པ་ལ། །བསྐལ་པ་ཞེས་སུ་བགྲང་བ་སྟེ། །དོན་གྱི་དོན་བཤད་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="107.2"/>འཛིན་པ་ཉོན་ཅིག །བསྐལ་པའི་ངོ་བོ་བསྟན་པ་ནི། །གཞི་ལམ་འབྲས་བུར་ང་ཡིས་བཤད། །དང་པོ་ཡེ་ཤེསཡུལལ་ཤར། ཁྲར་བྱ་ཤར་བྱེད་ལྟར་སྣང་བས། །དང་པོའི་དུས་སུ་ཆོས་ཉིད་བསྐལ། །བར་དུ་འཛིན་<milestone unit="line" n="107.3"/>པའི་རྣམ་རྟོག་གིས། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་ནང་དུ་ནུབ། །དེ་ཡི་རྣམ་པ་སྣོད་དུ་ཆགས། སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་བསྐལ་ཞེས་བྱ། །ཐ་མ་གཟུང་འཛིན་གཉིས་སུ་བསྐལ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་དེ་བཞིན་བསྐལ། །ངེས་ཚིག་<milestone unit="line" n="107.4"/>གཏན་ཚིགས་བཅས་པ་ཡིན། །དབྱེ་བ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ནོ། །ཡུན་དུ་གནས་པས་བསྐལ་པའི་སྒྲ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན༷་པོ་ལས། །བསྐལ་པ་གསུམ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་<milestone unit="line" n="107.5"/>པའོ།། །།ནམ་མཁའ་མཐོངས་ནས་སྣང་གསལ་གྱི་སྒྲོན་མེ་ཤར་བས། །མཚན་མའི་མུན་པ་སེལ་བའི་མན་ངག །ཨུ་བཛྲ་དྷརྨ་རཏྣ་ཀ་ཡུ། ཨཱོཾ་ཙྭ་ན་ཀ་ལ་བ་སྙེ། ཀུ་ལ་ཀྭ་ཡ་པལྒ ཧུ༷་དྷརྣ་པྲ་ས་རསྒ་ཏུ་ཛུ་དྷ་<milestone unit="line" n="107.6"/>དུ་ཨུ། དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ། ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་བའི་སྐུ་གསུམ་གྱི་དགོངས་པ་ལ་སྙོམས་པ་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །འཁོར་<milestone unit="page" rend="page" n="108"/><milestone unit="line" n="108.1"/>བའི་རོལ་པར་ཤར་བ་དེ་ལྟར་ན། །དེ་ལྟར་འདུ་བྱེད་གཉེན་པོ་སྲ །དག་པའི་ཆོས་སྐུ་ཆེན་པོ་ལས། །སྐུ་གཉིས་རོལ་པ་ཇི་ལྟར་ཤར། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉོན་ཅིག །ཐུགས་རྗེའི་<milestone unit="line" n="108.2"/>སྐུ་གཉིས་སྣང་བ་ཡང་། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །མན་ཤེལ་ལྟ་བུའི་རིག་པ་གསལ། །ཉི་ཟེར་ལྟ་བུའི་ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་། །ནད་པ་ལྟ་བུའི་རིགས་དྲུག་གི །མུན་པ་ལྟ་བུའི་གཏི་མུག་དང་། །དུག་ལྔ་དུག་<milestone unit="line" n="108.3"/>གསུམ་ནད་རྣམས་སེལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་རྡོ་རྗེ་འོད་དཔག་མེད། །ཆོས་སྐུ་གཞི་སྣང་ཆེན་པོ་ལས། །འབྲས་བུ་ལོངས་སྐུ་ཇི་ལྟར་རྫོགས། །ཞེས་<milestone unit="line" n="108.4"/>ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཐུགས་རྗེ་སྐུ་གཉིས་སྣང་བ་ཡང་། །གདུལ་བྱ་རྣམས་ལ་ཤར་བར་ཟད། །རང་ལས་ཤེས་རབ་སྐུ་ལྔར་སྣང་། ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་ཆེན་པོ་ལ། །མཚན་མ་གཞན་སྣང་རྣམ་རྟོག་<milestone unit="line" n="108.5"/>མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་སྟོན་པ་ཐུགས་རྗེ་ཆེ་མངའ་པས། ཁྲེས་རབ་སྐུ་ལྔ་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རིག་པ་གཅིག་གི་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="108.6"/>ལ། །ཐམས་ཅད་འཆར་ཞིང་ ང་བའི་ཕྱིར། །ཀུན ངཆེནཔོཞེསཀྱངབྱ། །རང་གི་ཡོན་ཏན་མ་འགགས་པས། །རིམའབྱུངཆེནཔོཞེསཀྱངབྱ། །ཐུགས་རྗེའི་་བས་དང་ལྡན་པས་འོད་དཔག་མེད། ཁེས་<milestone unit="page" n="109"/><milestone unit="line" n="109.1"/>༄༅། །བྱར་ཐོགས་པ་མེད་པས་དོན་གྲུབ་ཡིན། །དེ་ཉིད་འགྱུར་བ་མེད་པས་མི་བསྐྱོད་པ། །སྟོང་པ་རིག་པ་གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་ཐོགས་པ་མེད། ཁྲེས་རབ་སྐུ་ལྔའི་ངོ་བོ་ཡིན། །དབྱེ་བ་ཡོན་ཏན་སྒོ་ནས་<milestone unit="line" n="109.2"/>ཕྱེ། །ངེས་ཚིག་ཤེས་རབ་ལ་དེ་ལྟར་མཁྱེན་པ་མ་འགགས་པས་ཤེས་རབ་ཀྱི་སྐུའོ། །ཡང་ན་རང་ལ་ཤེས་པ་མ་འགགས་པས་གདུལ་བྱ་ལ་སྐུར་སྣང་བའི་ཕྱིར་ན་ཡང་དེ་སྐད་ཅེས་བཏགས་སོ། །ཡང་གསང་བའི་བདག་<milestone unit="line" n="109.3"/>པོས་ཞུས་པ། རང་ལ་སྐུ་མི་སྣང་བའི་གཏན་ཚིགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །ཀྱེ་གསང་བའི་བདག་པོ་ལེགས་པར་ཟུང་ཞིག རང་གི་རིག་པ་དངོས་མེད་ཡེ་དག་ཟང་ཐལ་ཆེན་པོ་ཡིན། དེའི་དོན་རྒྱས་པར་<milestone unit="line" n="109.4"/>བསྟན་པ་ནི། །གཞན་སྣང་མེད་པས་རང་བཞིན་གཞི། སྐུ་གསུམ་མཚན་མ་མེད་པས་རིག་པ་དངོས་མེད་ཡིན། །སྤྱན་གཉིས་དག་ནས་ཡེ་ཤེས་སྤྱན་མངའ་བ། །ཡེ་ནས་རིག་པ་ཟང་ཐལ་ཡིན། དེའི་གོང་ན་གཞན་མེད་<milestone unit="line" n="109.5"/>ཆེན་པོར་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། ཆོས་སྐུ་ལས་གཟུགས་སྐུ་གཉིས་འབྱུང་བར་བསྟན་པ་དང་། ཆོས་སྐུ་ཉིད་ལ་རིག་པ་སྐུ་གཉིས་མེད་པར་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ཉི་ཤུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="109.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །གདུལ་བྱ་ཞེས་ནི་གང་ལ་བགྱི། །སྐུ་རུ་སྣང་ཚུལ་ཇི་ལྟར་སྣང་། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་<milestone unit="page" n="110"/><milestone unit="line" n="110.1"/>བའི་བདག་པོ་ལེགས་ཟུང་ཞིག །རྣམ་དག་སྟུག་པོ་བཀོད་པའི་ས། །ཆོས་ཉིད་ཆོས་སྐུ་དབྱེར་མེད་ཀློང་། །ཡེ་ཤེས་རང་གདངས་བུམ་པ་ལྔ། །མ་འགགས་གསལ་བའི་མྱུ་གུར་སྣང་། །ཆོས་ཉིད་དག་པའི་སྣང་ཆ་<milestone unit="line" n="110.2"/>ལྔར། །མཐིང་ག་དཀར་སེར་དམར་དང་ལྗང་། །མ་འདྲེས་གསལ་བའི་ཡེ་ཤེས་རྫོགས། །དེ་ལྔའི་ནང་ནས་སྐུ་ལྔ་གྲུབ། །ཕྱོགས་བཞི་དབུས་དང་ལྔར་གནས་ཏེ། །དབུས་ནི་ཀུན་སྣང་ཡེ་ཤེས་ལ། །བཞི་པོ་རྣམ་སྣང་<milestone unit="line" n="110.3"/>ཀུན་ཏུ་ཞལ། །མི་བསྐྱོད་ཆེན་པོ་རིན་འབྱུང་ཆེན་པོ་དང་། །དཔག་མེད་ཆེན་པོ་དོན་གྲུབ་ཆེན་པོར་སྣང་། །ཕྱག་མཚན་རང་བཞིན་ཐུགས་ལ་གནས། ཁ་དོག་ལྔ་ཡི་བདག་ཉིད་འཛིན། །གདན་གསུམ་ངང་ལ་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="110.4"/>རྫོགས། །གདུལ་བྱ་རིགས་བཞི་སངས་རྒྱས་ཏེ། །དག་ཅིང་གསལ་བའི་མེ་ལོང་ལ། །བྱད་ཀྱི་རྣམ་པ་ཤར་བ་ལྟར། །མཚན་རྫོགས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་གྱི། །ཆོས་ཉིད་དག་པའི་སྣང་བ་ལ། །མི་བསྐྱོད་རིན་ཆེན་འབྱུང་<milestone unit="line" n="110.5"/>ལྡན་དང་། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་དོན་གྲུབ་ཤར། །གདན་གསུམ་ངང་ལ་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས། །རང་རང་ཕྱག་མཚན་ཐུགས་ལ་གབ། །དབྱེར་མེད་རྡོ་རྗེ་སྐྱིལ་ཀྲུང་བཞུགས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་སྐྲུབས་ན་གསལ། །རང་རང་<milestone unit="line" n="110.6"/>སོ་སོའི་ཆོས་ཉིད་ཆེན་པོ་ལ། །ལྔ་པོ་སོ་སོའི་སྦུབས་ན་གནས། །རེ་རེ་ལ་ཡང་བཞི་བཞིས་བསྐོར། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་རྩལ་གྱི་མཚན་ཉིད་འཛིན། །གཉིས་མེད་ཡུམ་ལྔ་ལུས་དང་གྲིབ་མ་བཞིན། །ཐབས་དང་ཤེས་<milestone unit="page" n="111"/><milestone unit="line" n="111.1"/>༄༅། །རབ་གཉིས་མེད་ཞལ་སྦྱོར་གནས། །རྣམ་སྣང་ཞལ་གཟིགས་དགོངས་པ་མཁྱེན། །རྣམ་སྣང་རང་ལས་གཞན་སྣང་མེད། །རང་བྱུང་རང་ཤར་རང་སྣང་རང་གིས་མཁྱེན། །རང་གསལ་རྩེ་གཅིག་འབྱེད་པ་<milestone unit="line" n="111.2"/>མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། ཁྲེས་རབ་ཀྱི་སྐུ་གདུལ་བྱ་ལ་སྐུ་ཕྱག་རྒྱར་གསལ་ལུགས་དང་། གདུལ་བྱའི་སྐུ་རྫོགས་ཤིང་མཁྱེན་པར་འཆར་ཚུལ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ཉི་ཤུ་རྩ་གསུམ་<milestone unit="line" n="111.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །གནས་དང་གདན་རྣམས་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པས། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉོན་<milestone unit="line" n="111.4"/>ཅིག །གནས་མེད་གནས་ཆེན་ཆོས་དབྱིངས་རྣམ་དག་ན། །མ་བྲིས་དཀྱིལ་འཁོར་འོད་དུ་གསལ། །ཡང་དག་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག། །བཞུགས་གནས་ཆེན་པོར་དེ་བཤད་དོ། །དེར་བཞུགས་གདན་གྱི་ཁྱད་<milestone unit="line" n="111.5"/>པར་ནི། །རྟགས་དང་ཁྱད་པར་ཆོས་ཀྱི་གདན། །རྟགས་ལ་རྣམ་པ་ལྔར་བཤད་དེ། །སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་རྟགས། །རྩལ་གསུམ་རྫོགས་པས་སེང་གེའི་གདན། །སྐུ་གསུམ་ཆོས་ཉིད་ངང་ན་གནས། །མི་<milestone unit="line" n="111.6"/>འགྱུར་གླང་ཆེན་གདན་དུ་བཏིང་། །དངོས་མེད་བརྡ་ཡི་ཆོས་ཉིད་ངང་ལ་བཞུགས། །སྐུ་གཉིས་ཐུགས་རྗེས་བསྐྱོད་པའི་རྟགས། །བསྐྱོད་པའི་ཤུགས་འཆངརྟམཆོག གདན། །མཚོན པའིབརྡར་བྱེད་ཐུགས་<milestone unit="page" rend="page" n="112"/><milestone unit="line" n="112.1"/>རྗེའི་ཤུགས་ཀྱིས་བསྐྱོད། །ཐུགས་རྗེས་འགྲོ་ལ་འཚམས་པའི་དོན་བྱེད་པས། །མཛེས་པའི་རྨ་བྱ་གདན་དུ་བཏིང་། །དེས་མཚོན་དཔེ་ཡིས་མཐུན་པར་སྣང་། །རྫུ་འཕྲུལ་སྟོབས་ཀྱིས་ཕྲིན་ལས་ཐོགས་མེད་མཛད། །དེ་<milestone unit="line" n="112.2"/>ཡི་རྟགས་སུ་མཁའ་ལྡིང་ཐོགས་མེད་གདན། །དེ་རང་མ་ཡིན་ཆེས་མཐུན་མཚོན་པའི་དཔེ། །དངོས་སུ་ཐུགས་རྗེ་རྫུ་འཕྲུལ་སྟོབས་དང་ལྡན། །ཐབས་མ་འགགས་པའི་ཡེ་ཤེས་དང་། ཁྲེས་རབ་འགྱུར་བ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="112.3"/>ཆོས་ཉིད་གཉིས། །གཉིས་མེད་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་གསལ། །དེ་རྟགས་ཉི་ཟླ་ རྣམ་གཉིས་གདན། །བརྗོད་ཚིག་སྒྲ་སྟེ་རིག་པ་ཡེ་ཤེས་དངོས། །རང་རིག་ཁོང་ནས་ཡེ་ཤར་དྲི་མས་གོས་པ་མེད། །དེ་མཚོན་པདྨའི་གདན་དེ་<milestone unit="line" n="112.4"/>དངོས་མེད་དོན་ལ་སྦྱོར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། །བཞུགས་པའི་གནས་དང་གདན་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་<milestone unit="line" n="112.5"/>ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །གདན་གྱི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་དཔེ་རྣམས་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ངོ་བོ་ཆོས་ཉིད་འགྱུར་མེད་ཡིན། །བསྡུས་པ་དེ་ལས་མེད་མོད་<milestone unit="line" n="112.6"/>ཀྱི། །དབྱེ་བའི་སྒོ་ནས་མཚོན་ན་ཡང་། །རྟགས་ཀྱི་གདན་ལ་རྣམ་པ་ལྔ། །ཁྱད་པར་གདན་ལ་རྣམ་པ་གཉིས། །ཆོས་ཉིད་གདན་ཡང་དེ་དང་མཚུངས། །རང་རང་དོན་གྱི་ངོ་ལ་སྦྱར། །ངེས་ཚིག་དེ་ལ་བཞུགས་ཕྱིར་<milestone unit="page" n="113"/><milestone unit="line" n="113.1"/>༄༅། །གདན་ཞེས་བྱ། །དབྱེ་ན་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །རྟགས་དང་ཁྱད་པར་ཆོས་དང་གསུམ། །དེ་ལ་དབྱེ་བ་གོང་མ་བཞིན། དཔེ་ནི་རྒྱལ་པོ་གདན་ལ་བཞུགས་པ་བཞིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་<milestone unit="line" n="113.2"/>གསལ་ཆེན་པོ་ལས། གདན་གྱི་དོན་བཤད་པ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །གདན་ལ་རྫོགས་པའི་གཙོ་བོ་<milestone unit="line" n="113.3"/>ལས། །འཁོར་གྱི་སྣང་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཚོམ་བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་ལྟར་ལགས། །རྗེས་འཇུག་འཁོར་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉོན་<milestone unit="line" n="113.4"/>ཅིག །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་མི་བསྐྱོད་ལས། །ས་སྙིང་བྱམས་པ་གཡས་དང་གཡོན། །ཐུགས་རྗེ་ཐབས་ཀྱི་སྐུ་རུ་ཤར། །ཡུམ་ཆེན་སངས་རྒྱས་སྤྱན་དག་ལས། །ལྭ་ཕྱེ་པསྤྲོ་གཡས་དང་གཡོན། །ཐབས་དང་ཐབས་ཀྱི་ཆ་<milestone unit="line" n="113.5"/>འཛིན་དང་། ཁེས་རབ་ཤེས་རབ་ཆ་འཛིན་པས། །རེ་རེ་ལ་ཡང་གཉིས་གཉིས་སྣང་། །ཚོམ་བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་གཅིག་ཏུ་གསལ། །དེ་བཞིན་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་ལས། །ཀུན་བཟང་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="113.6"/>གཉིས། །གཡས་དང་གཡོན་དུ་ཤར་ཞིང་གསལ། །ནཱ་མ་ཀི་ལས་གཡས་གཡོན་དུ། །མ་མྱེ་རྙུལྤེ་གཉིས་སུ་གསལ། །ཚོམ་བུའི་དཀྱིལ་འཁོརཆེནཔོགཅིག །བཅོམ་ལྡན་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་ལས། །སྤྱན་རས་<milestone unit="page" n="114"/><milestone unit="line" n="114.1"/>གཟིགས་དང་འཇམ་དཔལ་གཉིས། །མ་འགགས་གཡས་དང་གཡོན་དུ་གསལ། །ཡུམ་ཆེན་ན་བཟའ་དཀར་མོ་ལས། །གི་ཏི་མ་དང་ཨུ་ལོ་ཀེ། །གཡས་དང་གཡོན་དུ་རེ་རེ་གནས། །ཚོམ་བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="114.2"/>གཅིག །བཅོམ་ལྡན་དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་ལས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་སྒྲིབ་པ་སེལ། །གཡས་དང་གཡོན་ན་རྣམ་པར་གསལ། །ཡུམ་ཆེན་དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མ་ལས། །ནིརྟི་གརྙེ་གཡས་དང་གཡོན། །ཚོམ་བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="114.3"/>གཅིག །ཡབ་རྣམས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །ཡུམ་རྣམས་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཡིན། །དེ་ཡིས་ཀུན་བཟང་ཡབ་ཡུམ་གསལ། །དེ་རྣམས་ཕྱིན་ཅི་ལོག་བཞིའི་མཐའ་ལས་་རབ་འདས་ཤིང་། །རྟག་ཆད་མཐའ་བཞི་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="114.4"/>དག་པས་ན། །སྒོ་བ་ཡབ་ཡུམ་རྣམ་པ་བརྒྱད། །ཡོན་ཏན་རྩལ་རྫོགས་བཞི་བཅུ་གཉིས། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་མ་ལུས་སྐུ་ལ་རྫོགས། །ཐུགས་རྗེས་མཛད་སྤྱོད་རྒྱན་དང་རོལ་པར་ཤར། །རྣམ་རྟོག་མི་མངའ་ཅི་ཡང་ས་<milestone unit="line" n="114.5"/>ལེར་མཁྱེན། །ཡེ་ཤེས་ལུས་ཅན་ཆོས་ཀྱི་སྤྱན་མངའ་བ། །མངོན་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན། །མ་འགགས་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གསང་། །མི་འགྱུར་བ་ཡི་ཡི་གེ་དྲུག །ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་སྐུ་<milestone unit="line" n="114.6"/>འབྱིན་པའི་གཞི་མ་འགགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུནགསལཆེནཔོལས། ལོངས་སྐུའི་འཁོར་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ཉི་ཤུ་རྩ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །དེསམཚོནཚིགརྣམས<milestone unit="page" n="115"/><milestone unit="line" n="115.1"/>༄༅། །ངས་བཤད་ལེགས་པར་ཟུང་། ཁུད་དངལུང་ནས་ངས་བཤདཔའི། །ལོངས་སྐུ་ཞེས་སུ་བྱུང་ན་དེ་སྐད་བཤད། །དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་སུ་འབྱུང་བ་དང་། །གཙོ་འཁོར་ཞེས་སུ་འབྱུང་བ་དང་། །ལྔ་ལྡན་<milestone unit="line" n="115.2"/>རྫོགསལྡནཞེས་པ་དང། །དེབཞིན་གཤེགས་པ་ཞེསཔ་དང་། །རིགསལྔའིསངས་རྒྱས་ཞེས་པ་དང་། །སེམས་དཔའ་སེམས་མ་ཞེས་པ་དང་། །འོད་གསལ་རངསྣང་ཞེས་པ་དང་། །མཚན་རྫོགསརྡོ་རྗེ་འཆང་གིས<milestone unit="line" n="115.3"/>ཞེས་པ་དང། །ཚིག་མཚོན་མང་ཡང་མདོར་བསྡུས་བསྟན་པ་ཡིན། །སྐུ་ལ་མཚན་དཔེས་རབ་བརྒྱནཔས། །མཚན་རྫོགས་རྡོརྗེ་འཆང་ཞེས་སོ། །འབོད་སྐད་ཐབས་གསུམ་དོནགྱི་ཁོག་སྡེབས་ལ། །ལོགསསྐུའི་སྣང་<milestone unit="line" n="115.4"/>བ་དེ་བཞིནབཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུནགསལ་ཆེན་པོ་ལས། །ལོངས་སྐུའི་མཚོན་ཚིག་མདོར་བསྡུས་ནས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ཉི་ཤུ་རྩབདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡངགསང་བའི་བདག་པོས་<milestone unit="line" n="115.5"/>ཞུས་པ། །ཀྱེཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཡེ་ཤེསསྐུ་སྟེ་རང་བྱུང་བ། །སངས་རྒྱས་སྐུལྔའི་བདག་ཉིད་ཅན། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་མཚན་འཆང་བ། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པསྐུ་ཡིརྒྱལ། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་འོད་<milestone unit="line" n="115.6"/>གསལབའི། །སྤྱི་ཡི་མཚན་ཉིདཇི་ལྟར་ལགས། །རང་རང་དོན་ལ་ཇི་ལྟར་སྦྱར། །ཞེས་ཞུསསོ། །སྟོནཔས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉོན་ཅིག །སྤྱི་ཡི་མཚན་ཉིདབསྟནཔནི། །མཚན་ཉིད་འཛིན་པའི་ཡེ་<milestone unit="page" n="116"/><milestone unit="line" n="116.1"/>ཤེས་ལྔ། །བྱེད་པ་མེད་པར་རང་བྱུང་བས། །ལོངས་སྐུ་ཡེ་ཤེས་འོད་ཀྱི་སྐུ། ཁུབ་ཚུལ་མཚོན་ཚིག་བསྡུས་པ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ལྔའི་བདག་ཉིད་ཅན། །མཚན་གྱི་རྣམ་གྲངས་གཙོ་བོས་བསྡུས། །རྣམ་སྣང་ལ་<milestone unit="line" n="116.2"/>སོགས་རིགས་ལྔའི་སྐུ། །མེ་ལོང་ནང་གི་གཟུགས་བརྙན་བཞིན། །སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་པའི་སྐུ། །ཐུན་མོང་མཚན་དང་ལྡན་པ་ནི། །སྐུ་རེ་ལ་ཡང་ཡོངས་རྫོགས་པས། །ཐུན་མོང་སྤྱི་ཡི་མཚན་དཔེར་<milestone unit="line" n="116.3"/>བསྟན། །ལོངས་སྦྱོད་རྫོགས་པ་སྐུ་ཡི་རྒྱལ །སྐུ་ཡི་རྔམས་དང་གཟི་བརྗིད་ཀྱིས། །སྤྲུལ་སྐུའི་མཚན་མ་ཟིལ་གནོན་པ། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་མདོར་བསྡུས་ཡིན། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་འོད་གསལ་བ། །རང་རང་ལྷ་ཡི་དོན་<milestone unit="line" n="116.4"/>བཤད་ན། །སྐུ་གཅིག་སྐུ་ལྔར་གསལ་བ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཡིན། །དེ་ལས་འགྱུར་བ་མེད་པས་མི་བསྐྱོད་པ། །ཡོན་ཏན་ཕྱོགས་མེད་འབྱུང་བས་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་ཡིན། །དྲི་མས་མ་གོས་ཐུགས་རྗེའི་རྩལ་སྣང་<milestone unit="line" n="116.5"/>བས། །འོད་དཔག་མེད་དེ་པདྨའི་སྐུ། །གང་ལ་ཐོགས་མེད་བདག་གཞན་དོན་གྲུབ་པས། །ཕྲིན་ལས་མཐར་ཕྱིན་དོན་ཡོད་གྲུབ་པའི་སྐུ། །ཡོན་ཏན་ཆེན་པོ་ཀུན་ཏུ་རྒྱས་པ་དང་། ཁེས་རབ་རྣམ་གཉིས་རྣམ་གཅོད་<milestone unit="line" n="116.6"/>ཡོངས་གཅོད་པས། །ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་གསལ། །སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་མི་འགྱུར་མི་ཕྱེད་པས། །ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔར་གནས། །ངོ་བོ་མི་འགྱུར་རང་བཞིན་མི་འགག་<milestone unit="page" n="117"/><milestone unit="line" n="117.1"/>༄༅། །པའོ། །ཐུགས་རྗེའི་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བས་ན། །ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་གསལ། །རང་གི་ངོ་བོ་དྲི་མེད་རྣམ་དག་པས། །ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="117.2"/>གསལ། །ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པས་མཐའ་བཞི་ལས་འདས་ཤིང་། །ཚད་མེད་ཡེ་ཤེས་ཕྲིན་ལས་རྣམ་པ་བཞིས། །འགྲོ་དོན་མ་ལུས་རྫོགས་མཛད་པས། །ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གསལ། །ཡུམ་ནི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="117.3"/>སྣང་བ་སྟེ། །སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་ཡབ་དང་མཐུན། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་འོད་དུ་གསལ། །མ་བཅོས་རང་བཞིན་ཡོངས་ལ་ཁྱབ་པའི་དབྱིངས། །ཡུམ་གྱུར་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་དོན་དང་སྦྱོར། །རང་བཞིན་མི་འགྱུར་ངོ་<milestone unit="line" n="117.4"/>བོ་འགག་པ་མེད། །ཡུམ་གྱི་རང་བཞིན་སངས་རྒྱས་སྤྱན་གྱི་དོན་དང་སྦྱོར། །ཡོན་ཏན་དོན་བསྡུས་རང་བཞིན་མཉམ་པར་སྦྱོར། །ཡུམ་འགྱུར་མུ་མ་ཀི་ཡི་དོན་དང་སྦྱོར། །ཡོན་ཏན་སྨིན་བྱེད་རང་བཞིན་ཀུན་ལ་དྲོ་བས་<milestone unit="line" n="117.5"/>འོད་ཀྱི་མདངས་ལྡན་མ། དྲི་མས་མ་གོས་མོས་པ་སོ་སོར་སྦྱོར། །ཡུམ་གྱི་རང་བཞིན་གོས་དཀར་མོ་ཡི་དོན་དང་སྦྱོར། །རང་བཞིན་བསྐྱོད་པར་བྱེད་ཅིང་མི་ལྡོག་གནས་སུ་སྒྲོལ། །མི་འདའ་འགྱུར་མེད་ངང་དུ་གནས་<milestone unit="line" n="117.6"/>པས་ན། །དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མ་ཞེས་ཀྱི་དོན་ལ་སྦྱོར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། །སྤྱི་ཡི་མཚན་ཉིད་བསྟན་པ་དང་། །རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་དོན་ལ་སྦྱར་བ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་<milestone unit="page" n="118"/><milestone unit="line" n="118.1"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །འཁོར་རྣམས་དོན་ལ་ཇི་ལྟར་སྦྱར། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀྱེ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉོན་<milestone unit="line" n="118.2"/>ཅིག །འཁོར་གྱི་རྣམ་གྲངས་མང་མོད་ཀྱང་། །ཡབ་ཀྱི་ཆ་འཛིན་ཡབ་ལ་སྦྱར། །ཡུམ་གྱི་ཆ་འཛིན་ཡུམ་ལ་སྦྱར། །ཡབ་ཡུམ་གོང་དུ་སྦྱར་བ་བཞིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུསླ་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་<milestone unit="line" n="118.3"/>བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །འཁོར་རྣམས་དོན་དང་སྦྱར་བ་གསུངས། །ཞེས་ཞུསླ་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །མི་བསྐྱོད་ཆེན་པོའི་ཞལ་གཟིགས་པས། །མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་དོན་རིག་པའི། །ས་ཡི་སྙིང་པོ་དོན་གྱི་<milestone unit="line" n="118.4"/>མཚན། །གསལ་བའི་རྟེན་གྱུར་མ་སྐྱེས་བྱམས་པའི་དོན། །གཟིགས་པ་མ་འགགས་གསལ་བའོ། །དེ་གཉིས་དུས་མཚུངས་གསལ་བས་ལྭ་པྱེ་པུཚོ་མཚན། །རིན་འབྱུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་གཟིགས་པས། །མཉམ་པ་ཉིད་<milestone unit="line" n="118.5"/>ཀྱི་ཡེ་ཤེས་རིག་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །གསལ་བའི་རྟེན་གྱུར་མ་སྐྱེས་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོའི་དོན། །དོན་གྱི་དྲི་བསལ་མྱ་ལེ་དྷ་པེའི་དོན། །འོད་དཔག་མེད་པའི་ཞལ་གཟིགས་པས། །སོ་སོར་ཀུན་རྟོགས་ཡེ་ཤེས་དོན་རིག་<milestone unit="line" n="118.6"/>པ། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དང་དོན་དང་སྦྱར། །གསལ་བའི་རྟེན་གྱུར་མ་སྐྱེས་འཇམ་དཔལ་དོན། །སྐྱེ་བའི་ཡུམ་གྱུར་གི་ཏི་མ། །ཡེ་ཤེས་དོན་རྣམས་སོ་སོར་བསྟན། །ཇི་ལྟར་བསྐྱེད་དུ་མར་མེ་གསལ། །དོན་གྲུབ་ཆེན་<milestone unit="page" n="119"/><milestone unit="line" n="119.1"/>༄༅། །པོའི་ཞལ་གཟིགས་པས། །བྱ་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་དོན་རིག་པས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་དོན་གྱི་མཚན། །གསལ་བའི་རྟེན་གྱུར་མ་སྐྱེས་སྒྲིབ་པ་རྣམ་སེལ་དོན། །སྐྱེ་བྱ་སྐྱེད་བྱེད་དུས་ངེས་ནིརྟི་གརྙེ་མ། །བརྗོད་བྱ་<milestone unit="line" n="119.2"/>མང་ཡང་མདོར་བསྡུས་སོ། །གཉིས་མེད་དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་རིག་པ་ཀུན་བཟང་ཡབ་ཡུམ་དོན། །མཐའ་བཞི་ལས་གྲོལ་བདུད་བཞི་ངང་གིས་བཅོམ། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་ལས་གྲོལ་བའི་སྒོ་བ་བཞི །ཡེ་ཤེས་ཚད་མེད་<milestone unit="line" n="119.3"/>བཞི་ཡིས་དོན་མཛད་སྒོ་ མ་བཞི །སྐུ་ལྔ་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་དྲུག །མ་འགགས་ཐུབ་པ་དྲུག་གི་དོན་དང་སྦྱོར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། །ལོངས་སྐུའི་འཁོར་དོན་གྱི་ངོ་བོ་ལ་སྦྱོར་བར་<milestone unit="line" n="119.4"/>བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་རྩ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེབཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ལོངས་སྐུ་ཤར་ལུགས་དེ་ལྟར་ན། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཡི་ཞིང་ཁམས་འདིར། །སྟོན་པ་བྱོན་<milestone unit="line" n="119.5"/>ལུགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་རྣམས་ཇི་ལྟར་ཤར། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉོན་ཅིག །ཆོས་སྐུའི་འོད་གྱུར་ལོངས་སྐུ་བཞི་བཅུ་གཉིས། །དེ་ཡི་གསུང་ལས་རོལ་པ་ང་<milestone unit="line" n="119.6"/>སོགས་སྤྲུལ་སྐུ་རྣམས། །གདུལ་བྱ་དྲུག་ལ་སོ་སོར་འཚམ་པར་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །སྟོན་པ་བྱོན་གཞི་དེ་ལྟར་ན། །སྐུ་ཡི་ཞབྲུངས་རྟེན་གང་གིས་བགྱིས། །རྟོགས་པའི་<milestone unit="page" n="120"/><milestone unit="line" n="120.1"/>ཡེ་ཤེས་ཇི་ལྟར་སྐྱེས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཕ་དང་མ་ལ་མ་བརྟེན་པར། །བུང་བ་མེ་ཏོག་འཇིབ་པ་ལྟར། །ཨུ་དུམ་ཝ་རའི་མེ་ཏོག་ལ། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡས་ཞུགས་རྫུས་ནས་སྐྱེས། །ཞེས་<milestone unit="line" n="120.2"/>གསུངས་སོ། །ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། ཀྱེ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉོན་ཅིག །ངས་ལེན་མ་མྱོང་བའི་ལུས་བླངས་པས། མཐོང་མ་མྱོང་བའི་ཡུལ་གཉིས་མཐོང་། ཤེས་མ་མྱོང་བའི་གཏམ་ཤེས། བརྗོད་མ་མྱོང་བའི་ཚིག་བརྗོད། དེ་<milestone unit="line" n="120.3"/>ཚེ་རྟོགས་པའི་ཤེས་རབ་སྐྱེས། ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །རྟོགས་པའི་ཤེས་རབ་ཇི་ལྟར་སྐྱེས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ང་ཉིད་ཆོས་སྐུ་རྣམ་དག་པས། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="120.4"/>མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེསཤར། །ལོངས་སྐུ་མ་བསྐྱེད་ལྷུན་རྫོགས་པས། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པར་ཤར། །ང་རང་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཡིན་པས། །ཆོས་རྣམས་རང་བྱུང་ཆེན་པོར་ཤར། །ང་ཡི་གཞི་ལ་དབང་བཞི་རྫོགས། །ཆུ་<milestone unit="line" n="120.5"/>བོ་ཆེན་པོ་བཞི་རུ་བཅས། །དེ་ཚེ་རང་དབང་རང་གིས་ཐོབ། ཐུགས་རྗེའི་སྒོ་ལྔ་མ་འགགས་པས། །གདུལ་བྱའི་ཞིང་དག་ཐུགས་རྗེས་ཟིན། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་རང་བྱུང་བས། ཁེས་རབ་འབྱུང་བའི་གཞི་མ་<milestone unit="line" n="120.6"/>འགགས། །ལྕེ་ཡི་རྣམ་ཤེས་སྤྲུལ་པའི་སྐུས། །ཚིག་རྣམས་རང་རང་དོན་ལ་སྦྱོར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། སྤྲུལ་པའི་སྐུ་འཇིག་རྟེན་དུ་བྱོན་ཚུལ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་སུམ་ཅུ་པའོ།། །།<milestone unit="page" n="121"/><milestone unit="line" n="121.1"/>༄༅། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་དག་པོས་ཞུསླ་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །སྐུ་གསུམ་དོན་རྣམས་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉོན་ཅིག །ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་<milestone unit="line" n="121.2"/>ངོ་བོ་ནི་ཕྱོགས་ལྷུང་མེད་པའི་ཤེས་རབ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པའོ། །ལོངས་སྐུའི་ངོ་བོ་ནི་མཚན་ཉིད་འཛིན་པའི་ཡེ་ཤེས་གསལ་ལ་མི་རྟོག་པའོ། །སྤྲུལ་སྐུའི་ངོ་བོ་ཉིད་ནི་ཐུགས་རྗེ་མ་འགགས་པའོ། །ཆོས་སྐུའི་ངེས་<milestone unit="line" n="121.3"/>ཚིག་ནི་ཁྱབ་པ་དང་རྟེན་བྱེད་པའོ། །ལོངས་སྐུའི་ངེས་ཚིག་ནི་ཞིང་དག་པ་དང་། འཁོར་སྨིན་པ་ལོངས་སྤྱོད་པའོ། །སྤྲུལ་སྐུའི་ངེས་ཚིག་ནི། མ་འགགས་པའི་ཐུགས་རྗེ་སྣ་ཆོགས་པ་སྤྲུལ་པའི་ཕྱིར་སྤྲུལ་སྐུའོ། །མཐུན་<milestone unit="line" n="121.4"/>པར་སྣང་བའི་ཕྱིར་སྤྲུལ་པའི་སྐུའོ། །མ་ངེས་པའི་ཕྱིར་སྤྲུལ་པའི་སྐུའོ། །དབྱེ་ན་ཆོས་སྐུ་ལ་གསུམ་སྟེ། རིག་པ་ངོས་བཟུང་དང་བྲལ་ཞིང་མི་འགྱུར་བས། ཆོས་སྐུའི་ཆོས་སྐུའོ། །རིག་པ་ཤེས་རབ་ཀྱི་སྐུ་ལྔ་མཁྱེན་པ་མ་<milestone unit="line" n="121.5"/>འགགས་པ། ཆོས་སྐུའི་ལོངས་སྐུ། གདུལ་བྱ་ལ་སྣང་བའི་སྐུ་ལྔ་ནི། ཆོས་སྐུའི་སྤྲུལ་སྐུའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལ་ནི་ངོ་བོ་རང་བཞིན་ཐུགས་རྗེ་གསུམ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །གཞི་ལ་གནས་པའི་སྐུ་གསུམ་ཞེས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="121.6"/>བྱའོ། །འབྲས་བུ་གཞི་ལ་གྲུབ་ཅེས་ཀྱང་བྱའོ། །སྐུ་གསུམཇལོགཆེནཔོཞེསཀྱངབྱའོ། །འབྲས་བུའི་ངང་ལ་གནས་པ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །ལོངས་སྐུའི་ཆོས་སྐུ་ཆེན་པོ་ནི། རྣམསྣངཆེནཔོའོ། །ལོངསསྐུའི་ལོངས་སྐུ་<milestone unit="page" n="122"/><milestone unit="line" n="122.1"/>རིགས་བཞིའོ། །ལོངས་སྐུའི་སྤྲུལ་སྐུ་ནི། སེམས་དཔའ་དང་། སེམས་མ་རྣམས་སོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་རྣམས་ལ་མཚན་གྱི་བྱེ་བྲག །འབྲས་བུ་མངོན་པར་གསལ་བ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །སྐུ་གསུམ་རྣམ་པར་གཞག་པ་ཞེས་<milestone unit="line" n="122.2"/>ཀྱང་བྱའོ། །ལོངས་སྐུའི་སྐུ་གསུམ་མོ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་གསུམ་ནི། །རིགས་བཞི་ཆོས་སྐུའོ། །སེམས་དཔའ་དང་སེམས་མ་ལོངས་སྐུའོ། །ཐུགས་རྗེའི་འོད་ཟེར་སྤྲུལ་སྐུའོ། །ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དེ་ལ་ནི། ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="122.3"/>འབྱུང་བའི་སྐུ་གསུམ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །སྐུ་གསུམ་མཐའ་ལ་བསྐྱལ་བ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །དེ་རྣམས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཐུགས་ལ་གནས་ཤིང་སྟོན་པའི་དོན་མཛད་པས། འགྲོ་བ་འདུལ་བའི་སྐུ་གསུམ་ཞེས་བྱའོ། །ཀྱེ་<milestone unit="line" n="122.4"/>གསང་བདག་ངེས་པར་ཟུང་ཞིག །ང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ནི་སྤྲུལ་པའི་སྐུའི་ཆོས་སྐུའོ། །ངའི་དབུའི་ཐོར་ཚུགས་དང་། མཛོད་སྒྲུའི་བུ་ག་དང་། ཤངས་ཀྱི་རླུ་་སྒྲོམ་ལ་སོགས་པ་ནས་བྱུང་བའི་སྐུ། འཇམ་དཔལ་དྲི་མེད་<milestone unit="line" n="122.5"/>སྙིང་པོ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ནི། སྤྲུལ་པའི་སྐུའི་ལོངས་སྐུའོ། །ཐུབ་པ་དྲུག་དགའ་རབ་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ནི། སྤྲུལ་པའི་སྐུའི་སྤྲུལ་སྐུའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། སྐུ་གསུམ་བྱེ་<milestone unit="line" n="122.6"/>བྲག་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་སོ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །དེ་མཚོན་ཚིག་རྣམས་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ།<milestone unit="page" n="123"/><milestone unit="line" n="123.1"/>༄༅། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉོན་ཅིག །ཀྱེ་གསང་བདག་ངས་བསྟན་རྒྱུད་ལུང་ཐམས་ཅད་དུ། །ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དབྱེ་བ་རྣམ་གྲངས་ཚིག་རྣམས་གང་བྱུང་ཡང་། །ངས་བསྟན་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་གྱིས། །ཞེས་<milestone unit="line" n="123.2"/>གསུངས་སོ། །ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། རྣམ་གྲངས་དོན་རྣམས་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ངོ་བོ་ནི་མ་བྱས་པ། མ་བཅོས་པ། མ་བསླད་པ། མི་འགྱུར་བ། རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="123.3"/>གྱིས་རྣམ་པར་དག་པ། འདུས་མ་བྱས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་ཆོས་ཉིད། སྟོང་པ་རྡོ་རྗེའི་ཆོས་ཅན། རིག་པ་དངོས་མེད། ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ཆེན་པོའོ། །རང་བཞིན་ནི་གཞི་གནས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་<milestone unit="line" n="123.4"/>པོ་ལ་མཚན་ཉིད་འཛིན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ལྔ་མ་འགགས་པར་ངོ་བོའི་ནང་ནས་འོད་དུ་གསལ་བའོ། །ཐུགས་རྗེའི་སྙིང་པོ་སྐུ་ལྔ་ཕྱག་རྒྱ་མི་འགག་གསལ་བའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་ངོ་བོ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། རང་བཞིན་ལོངས་<milestone unit="line" n="123.5"/>སྐུ། ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་སྐུ་སྟེ། ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་གཞི་མ་འགགས་པར་གནས་པས། གཞི་ལ་གནས་པའི་སྐུ་གསུམ་མོ། །རྒྱུ་དག་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལས། འབྲས་བུ་དག་པ་གཟུགས་ཀྱི་སྐུ་གཉིས་ནང་གསལ་དུ་གནས་པ་<milestone unit="line" n="123.6"/>ནི། ཡོན་ཏན་དུ་གྲུབ་པ་སྟེ། གཞི་ལ་གྲུབ་པའི་སྐུ་གསུམ་ཞེས་བྱའོ། །སྐུ་གསུམ་ཇ་ལོག་ཅེས་པ་ནི། མཚན་ཉིད་སྡེ་གསུམ་ལས་ཇ་ལོག་སྟེ། འདུས་བྱས་ཀྱི་ཆོས་ཀ་ནས་དག་པས། རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་<milestone unit="page" n="124"/><milestone unit="line" n="124.1"/>པའོ། །སྔགས་ཕྱི་ནང་ལས་ཇ་ལོག་སྟེ། རིགས་ལྔ་གདུལ་བྱ་ལ་སྣང་བའི་སྤྲུལ་སྐུ་སྟེ། ལོངས་སྐུ་ལ་སྤྲུལ་སྐུ་ཇ་ལོག་གོ །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ལ་སོགས་པ། སྤྱི་ཐུན་མོང་ལས་ཇ་ལོག་སྟེ། བདག་གིས་མ་བསྒོམས། མི་<milestone unit="line" n="124.2"/>བསྒོམ་པར། བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་དགོངས་པ་དང་། མི་འབྲལ་བར་གནས་པའོ། །འདུག་ཚུལ་ཇ་ལོག་སྟེ། །ཆོས་སྐུ་ཡིས་གཟུགས་སྐུ་གཉིས་ཀྱི་ལུས་བྱས་ཏེ། བདག་མེད་བསམ་འདས་ཀྱི་སྐུ་ཡིན་པས། ཆོས་སྐུ་ཇ་<milestone unit="line" n="124.3"/>ལོག་གོ །ལོངས་སྐུ་སྤྲུལ་སྐུར་ཇ་ལོག་ཅིང་། སྤྲུལ་སྐུ་ལོངས་སྐུར་ཇ་ལོག་པས་ན་ཇ་ལོག་གོ །རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ནི་ལོངས་སྐུ་མན་ཆད་ནས་ལྟོས་པའི་བརྗོད་ཚིག་གི །དེ་ལ་བྱེད་པ་མེད་པར་རང་བཞིན་གྱིས་གནས་པས་<milestone unit="line" n="124.4"/>ཆེན་པོའོ། །སྐུ་གཉིས་རང་གི་གཞིའི་ངང་ལ་གནས་པ་ན། འབྲས་བུའི་ངང་ལ་གནས་པས། དོན་འགྱུར་བ་མེད་པར་གནས་པར་བྱའོ། །ཀྱེ་གསང་བའི་བདག་པོ། རྣམ་སྣང་ལ་ལོངས་སྐུའི་ཆོས་སྐུར་བཞག་པ་ནི། རྣམ་<milestone unit="line" n="124.5"/>སྣང་ལ་རིགས་བཞི་འབྱུང་ཞིང་། རྣམ་སྣང་གི་ཡོན་ཏན་གྱིས་ཁྱབ་པ་སྟེ། རིགས་བཞིའི་གཞི་མའམ་ཤེས་བྱར་གྱུར་པའོ། །རིགས་བཞི་ཡང་ཡར་རྣམ་སྣང་གི་ཐུགས་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་ལོངས་སྤྱོད། མར་འཁོར་དུ་<milestone unit="line" n="124.6"/>སྨིན་པ་སེམས་དཔའ་དང་སེམས་མ་ལོངས་སྤྱོད་པའོ། དེས་ན་རིགས་བཞིའི་ལོངས་སྐུའོ། །དེ་ལས་ཐུགས་རྗེའི་བྱེ་བྲག་མི་འདྲ་བ་མཁྱེན་པས། སེམས་དཔའ་དང་སེམས་མར་སྤྲུལ་སྐུའོ། །དེ་བཞིན་ཆོས་སྐུའི་སྐུ་<milestone unit="page" n="125"/><milestone unit="line" n="125.1"/>༄༅། །གསུམ་གྱ་བཞག་ལུགས་དང་། སྤྲུལ་པའ་སྐུའ་སྐུ་གསུམ་གྱ་བཞག་ལུགས་ཀྱང་ཤེས་པར་བྱའ། །སྐུའ་ཆེ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་སྟེ། གདུལ་བྱ་འཁོར་ ན་པ་རྣམས་ལ་ཡང་མངོན་པར་སྣང་བས།<milestone unit="line" n="125.2"/>འབྲས་བུ་མངོན་པར་རྫོགས་པའི་དུས་ཞེས་བྱའོ། །ཐུགས་ཀྱི་མཁྱེན་པས་ཡར་ཆོས་ཀྱི་སྐུར་གསལ་ཞིང་སྤྱན་གྱི་མཁྱེན་པས། མར་སྤྲུལ་པའི་སྐུར་གསལ་ཏེ། བར་ན་སྐུ་མཆོག་འོད་གསལ་རྩལ་སྣང་བས་ན། རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="125.3"/>བཞག་པའོ། །ཆོས་ཀྱི་སྤྱན་གྱིས་རྣམ་རྟོག་མི་མངའ་གཟིགས་ལ། ཞལ་གྱི་བར་ནས་ཡི་གེ་དྲུག་འོད་ཟེར་དུ་འཕྲོས་པས། འཛམ་བུ་གླིང་བྱེ་བ་ཕྲག་བརྒྱ་ན། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་རེ་རེ་གསལ་ཞིང་། འགྲོ་དྲུག་སྤྱིའི་<milestone unit="line" n="125.4"/>གནས་ན། ཐུབ་པ་དྲུག་གནས་པས། ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་བའི་སྐུ་གསུམ་མོ། །ཐུགས་རྗེ་མ་ལུས་པར་གཅིག་ལས་འབྱུང་བའི་ཕྱིར་རོ། །དེས་སེམས་ཅན་གྱི་དོན་དངོས་སུ་མཛད་པས་ན་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་སྟེ། འགྲོ་བ་འདུལ་<milestone unit="line" n="125.5"/>པའི་སྐུ་གསུམ་མོ། །མ་འགགས་པས་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་སྟེ། རྩལ་ལམ་ཐུགས་རྗེ་ལྟར་སྣང་བའོ། །དེ་རྣམས་ནི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཞེས་པ་དང་། ལོངས་སྐུ་ཞེས་པ་དང་། སྤྲུལ་སྐུ་ཞེས་པ་དང་། ཐུགས་རྗེ་ཞེས་པ་དང་། མགོན་པོ་<milestone unit="line" n="125.6"/>ཞེས་པ་དང་། དཔལ་ཞེས་པ་དང་། སྐྱབས་ཞེས་པ་དང་། སྟོན་པ་ཞེས་པ་དང་། འཇིག་རྟེན་གྱི་སྒྲོན་མ་ཞེས་པའི་དོན་བསྡུས་ནས་བསྟན་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། སྐུ་གསུམ་<milestone unit="page" n="126"/><milestone unit="line" n="126.1"/>མཚོན་ཚིག་དང་། སྐུ་རྣམ་གྲངས་མདོར་བསྡུས་ནས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་སོ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །སྐུ་གསུམ་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="126.2"/>ལ། །སངས་རྒྱས་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་མཚན་གྱི་རྣམ་གྲངས་གསུངས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉོན་ཅིག །སངས་རྒྱས་ངོ་བོ་ནི་དྲི་མ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །ངེས་ཚིག་ནི་<milestone unit="line" n="126.3"/>ཉོན་མོངས་པའི་དྲི་མ་སངས་ཤིང་། མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་རྒྱས་པས་ནའོ། །དབྱེ་ན་གཉིས་ཏེ། གཞི་ལྷུན་གྲུབ་དང་། རྟོགས་པ་མངོན་གྱུར་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ལ་ནི་གོང་གི་གཞིའི་དོན་དེའི་མཚན་ཉིད་དང་ལྡན་པས་ན།<milestone unit="line" n="126.4"/>སངས་རྒྱས་ཞེས་བྱའོ། །ཆོས་སྐུས་ལོངས་སྐུ་ལ་འཆད་ཅིང་། དེས་སྤྲུལ་སྐུ་ལ་སྟོན་པ་སྟེ། སྤྲུལ་སྐུས་འགྲོ་བ་ལ་འཆད་ཅིང་། སྟོན་པའི་ཕྱིར་སྟོན་པའོ། །རྟོགས་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱིས་ལོག་པར་རྟོག་པའི་བདུད་བཅོམ་སྟེ<milestone unit="line" n="126.5"/>མཁྱེན་པའི་སྟོབས་དང་ལྡན་པ་སྟེ། གཟུང་འཛིན་མཐའ་ཡས་འདས་པས་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་སོ། །དེ་ལྟར་མཁྱེན་པས་ན། རྟོགས་པ་བདག་གི་དཔལ་ལོ། །ཀུན་ལ་དོན་དེ་འཆད་པས་ན། ཐུགས་རྗེ་གཞན་གྱི་<milestone unit="line" n="126.6"/>དཔལ་ལོ། །འགྲོ་བའི་མུན་པ་སེལ་བས་ན་སྒྲོན་མའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན གསལ ཆེན པོལས། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དབྱེ་བ་དང་། མཚམས་མདོར་བསྡུས་པ་སྟེ་ལེའུ་སོ་གསུམ་<milestone unit="page" n="127"/><milestone unit="line" n="127.1"/>༄༅། །པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཆོས་སྐུའི་བདུད་བཅོམ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ལོངས་སྐུའི་བདུད་བཅོམ་ཇི་ལྟར་ལགས། །སྤྲུལ་སྐུའི་བདུད་<milestone unit="line" n="127.2"/>བཅོམ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉོན་ཅིག །ཆོས་སྐུ་སྐྱེ་མེད་འགག་པ་མེད་པས་འཆི་བདག་གི་བདུད་བཅོམ། མཚན་མ་མེད་པས་ཕུང་པོའི་བདུད་བཅོམ། དེ་གཉིས་<milestone unit="line" n="127.3"/>སུ་མེད་པས་ཉོན་མོངས་པའི་བདུད་དང་ལྷའི་བུའི་བདུད་བཅོམ། དེ་ནི་ངང་གིས་བཅོམ་པ་ཡིན། སྲོག་མེད་སྐུ་ལྔས་འཆི་བདག་གི་བདུད་བཅོམ། ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མས་ཕུང་པོའི་བདུད་བཅོམ། སེམས་རྟོག་མེད་ཀྱིས་ཉོན་<milestone unit="line" n="127.4"/>མོངས་པའི་བདུད་དང་ལྷའི་བུའི་བདུད་བཅོམ། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སྤྲུལ་པའི་སྐུས། ཆོས་སྐུ་དོན་ལྡན་རྟོགས་པས་འཆི་བདག་གི་བདུད་བཅོམ། ཉོན་མོངས་བདུད་དང་ལྷའི་བུའི་བདུད་ཀྱང་དེ་བཞིན་བཅོམ། ལོངས་<milestone unit="line" n="127.5"/>སྐུའི་དོན་ལྡན་རྟོགས་པས་ཕུང་པོའི་བདུད་བཅོམ། ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཆོས་སྐུའི་ལྡན་ལུགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ལོངས་སྐུའི་ལྡན་ལུགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །སྤྲུལ་སྐུའི་ལྡན་ལུགས་<milestone unit="line" n="127.6"/>ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ཆོས་སྐུ་ཡོན་ཏན་སྒོ་ཡངས་པས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་སྐུ་ལྔ་ལྡན། །ལོངསསྐུམཚནདངདཔེབྱད་ལྡན། །དགོངས་པ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་ལྡན། །མངོན་པར་ཤེས་<milestone unit="page" rend="page" n="128"/><milestone unit="line" n="128.1"/>པའི་ཆོས་དྲུག་ལྡན། །སྤྲུལ་སྐུ་རྫུ་འཕྲུལ་ཆོ་འཕྲུལ་ལྡན། །ཟུར་ཙམ་བསྡུས་ནས་བསྟན་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུསླ་པ། སྐུ་གསུམ་འདས་ལུགས་ཇི་ལྟར་ལགས། ཞེས་ཞུསླ་<milestone unit="line" n="128.2"/>སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ཆོས་སྐུ་མཐའ་རྣམས་ཀུན་ལས་འདས། །ལོངས་སྐུ་གཟུང་འཛིན་འཁོར་བའི་ཆོས་ལས་འདས། །སྤྲུལ་སྐུ་ཤེས་རབ་ཆེན་པོ་ཐུགས་རྗེའི་ཐབས་ལྡན་པས། །འཁོར་འདས་གཉིས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="128.3"/>མཐའ་ལ་མི་གནས་འདས། །འདས་ལུགས་མང་ཡང་བསྡུས་ནས་བསྟན་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཆོས་སྐུའི་སངས་རྒྱས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ལོངས་སྐུའི་སངས་རྒྱས་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="128.4"/>ལགས། །སྤྲུལ་སྐུའི་སངས་རྒྱས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ཆོས་སྐུ་མཚན་མའི་ཆོས་དང་གཉིས་སུ་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་སངས། །རང་གསལ་གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་རྒྱས། ལོངས་སྐུ་<milestone unit="line" n="128.5"/>འཁོར་བའི་ཆོས་རྣམས་སངས། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་དང་། །སྐུ་ཡི་ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་རྒྱས། །སྤྲུལ་སྐུ་མ་རིག་ལོག་རྟོག་སངས། །འཁོར་བར་རང་རྒྱུད་སྣང་བ་སངས། ཁྲེས་རབ་ཐབས་དང་ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="128.6"/>རྒྱས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །སྐུ་གསུམ་དྲི་མ་ཇི་ལྟར་དག །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ཆོས་སྐུ་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་དྲི་མ་དག །ལོངས་སྐུ་ཤེས་བྱའི་དྲི་མ་དག །སྤྲུལ་སྐུ་<milestone unit="page" n="129"/><milestone unit="line" n="129.1"/>༄༅། །ཉོན་མོངས་དྲི་མ་དག །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། སྐུ་གསུམ་གྱི་བཅོམ་ལྡན་འདས་དང་། སངས་རྒྱས་དང་། དྲི་མ་དག་ཚུལ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་སོ་བཞི་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="129.2"/>ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །སྐུ་གསུམ་ཐུགས་རྗེ་མ་འགགས་པས། །འགྲོ་དོན་མཛད་ལུགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="129.3"/>བུ་ང་དང་པོ་བྱིས་པ་ལོ་བརྒྱད་ལོན་པའི་ཚད་དུ་སྐྱེས་སོ། །དེ་ནས་ལོ་བརྒྱད་ཀྱི་བར་དུ་ཤེས་རབ་ཀྱི་སྲོག་ཤིང་ལ། ཡེ་ཤེས་ལྔའི་འཁོར་ལོ་ནང་དུ་བསྐོར་ནས། རྟོགས་པས་བདག་བསྒྲལ་ཏེ། དགོངས་པ་ཉིད་ལ་གྲོལ་<milestone unit="line" n="129.4"/>ལོ། །དེ་ནས་ལོ་བརྒྱད་ཀྱི་བར་དུ་སྤྲུལ་པ་མང་དུ་ཕྱུང་ནས་འགྲོ་བའི་དོན་བྱས་ཏེ། ལྷ་གནས་དང་པོར་འཁོར་རྣམས་ཀྱི་སྡུག་བསྔལ་གྱི་གདུང་བ་བསལ་ཏེ། རིན་པོ་ཆེའི་དར་སྐུད་ལ། མུ་ཏིག་གི་ཕྲེང་བ་བརྒྱུས་ནས།<milestone unit="line" n="129.5"/>འཁོར་ལོ་ཕྱིར་བསྐོར་ཏེ། ཐུགས་རྗེས་གཞན་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། ལྡེམ་པོའི་དོན་ལ་དགོངས་ནས། ཐེག་པ་ཐུན་མོང་པ་རྣམས་བཤད་དོ། །དེ་ནས་མེ་རི་འབར་བའི་རྩེ་མོ་ལ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་བདེན་པ་ངེས་པར་མཐོང་<milestone unit="line" n="129.6"/>ནས། སྣང་བ་སྟོང་པའི་ཆོས་རྣམས་བཤད་དོ། །དེ་ནས་བྱ་རྒོད་ཕུང་པོའི་རིལ། རྒྱུདཆེནཔོགསངབརྨད་དུ་བྱུང་བ་རྣམས། ཐུགས་ལས་བཀྲོལ། མགུར་གྱི་བུམ་པར་དྲིལ། ལྗགས་ཀྱི་པདྨ་ལས་ཀྱང་བསྒྱུར། ཡོན་<milestone unit="page" n="130"/><milestone unit="line" n="130.1"/>ཏན་སྒོ་ལྔའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་བཀྲམ། རིག་པའི་ཁུ་བྱུག་གསུང་དབྱངས་ཡན་ལག་དྲུག་ཅུ་དང་ལྡན་པ་གཅིག་ཏུ་བཤད་དེ། འཁོར་གྱི་བློའི་ཐེ་ཚོམ་དང་སྤྲོས་པ་བཅད་དོ། །ལོ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་ ན། མྱ་ངན་ལས་འདའ་<milestone unit="line" n="130.2"/>ཀར་ཞལ་ཆེམས་རྣམ་གསུམ་བཤད་དེ་རྗེས་འཇུག་གི་དོན་དུ་ངས་ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་དང་ཀུན་འདུས་གཉིས་བཤད་དེ། ངའི་རྗེས་སུ་ནི་གཞོལ། ང་དང་འཕྲད་པའི་སྐལ་བ་མེད་པ་རྣམས་ཀྱི་དོན་དུ་ནི་བཞག་<milestone unit="line" n="130.3"/>གོ །ངའི་སྐུ་གསུམ་གྱི་གདུང་རྟེན་དེ་བཞིན་དུ་བཞག་ནས། ང་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་སོ། །ཞེས་མ་འོངས་པའི་དོན་དུ་དེ་སྐད་སྤྱོས་ཤིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། སྤྲུལ་སྐུའི་དོན་<milestone unit="line" n="130.4"/>མཛད་ལུགས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་སོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་སྟོན་པས་མཚོན་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་དགོངས་པ་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་ཐབས་<milestone unit="line" n="130.5"/>ཀྱི་བདག །ལྡེམ་པོའི་དོན་ལ་དགོངས་པ་ཡི། །ཐེག་བརྒྱད་དོན་རྣམས་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །རིན་པོ་ཆེའི་མཆོད་རྟེན་བང་རིམ་དགུ་པའི་སྟེང་ནས་སྟོན་པ་གཡུའི་བྱ་ཁུ་བྱུག །སྐད་ལན་བཞིར་འདོན་པའི་<milestone unit="line" n="130.6"/>མན་ངག །སརྦ་ཡུ་ནཱ་པྲ་ས་ར་དུ་པ་ཡུ། སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་གསང་བདག་ལེགས་པར་ཟུང་ཞིག །ང་དང་ང་ཡི་སྤྲུལ་པ་ཡིས། ཐུན་མོང་སྤྱི་དང་ཁྱད་པར་གྱི། འཁོར་དུ་གྱུར་པའི་གདུལ་བྱ་རྣམ་པ་གཉིས་<milestone unit="page" n="131"/><milestone unit="line" n="131.1"/>༄༅། །ལ། ལྡེམ་དགོངས་གཉིས་སུ་བསྟན་པ་ཡི། ལྡེམ་པོའི་བལྟ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། ཉན་ཐོས་རང་རྒྱལ་སེམས་དཔའ་དང་། ཀྲི་ཡོག་སྡེ་གསུམ་བསྐྱེད་རྫོགས་གཉིས། བདེན་པ་ཕྱོགས་རེ་ངོས་བཟུང་ནས། གཟའ་<milestone unit="line" n="131.2"/>གཏད་བཅས་པའི་ལྟ་བ་བརྒྱད། བློ་ཡུལ་གཉིས་ཀྱི་མུར་འཛིན་པས། རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ལ་མ་ཟློས། དེ་བས་ཕྱིན་ཅི་ལོག་པ་ཡིན། དོན་ལ་ཉམས་དང་གོལ་བའི་ཕྱིར། ཞེ་འདོད་བློ་ཡི་བལྟ་བ་ཡིན། །ཀྱེ་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="131.3"/>བདག་པོ། །ཞེ་འདོད་ཆས་པའི་ལྟ་བ་བརྒྱད། །གང་ཟག་བདག་མེད་རྟོགས་ཀྱང་ཆོས་ཉིད་བདག་མ་སྤངས། །ཆོས་ཀྱི་བདག་ནི་གཟུང་འཛིན་གཉིས་སུ་སྣང་། །འཛིན་པའི་རྒྱུན་རྟོག་སྐད་ཅིག་འགགས། །རྟག་ཆད་<milestone unit="line" n="131.4"/>གཉིས་ལས་འདས་པ་ལྟར། དཔེར་ན་ཆུ་བོ་གང་གྭ་བཞིན། །གཟུང་བྱ་ཀུན་རྫོབ་ཕར་བསལ་ནས། །དོན་དམ་རྡུལ་ཕྲན་རྫས་སུ་འདོད། །དཔེར་ན་གཡག་རྔ་ནེ་སིང་བཞིན། །མདོ་སྡེ་བྱེ་བྲག་རྣམ་གཉིས་<milestone unit="line" n="131.5"/>འདོད། །ཉན་ཐོས་ཞེ་འདོད་ཡིན་པས་ན། །གཉིས་མེད་བདེ་ཆེན་དོན་དང་འགལ། །གང་ཟག་བདག་མེད་གོང་མཐུན་ངེས་རྟོགས་ནས། །ཆོས་ཀྱི་ཁམས་ལ་ཕྱོགས་གཅིག་བདག་མེད་པ། །དེ་ཉིད་མཚན་མར་ངོས་<milestone unit="line" n="131.6"/>འཛིན་པ། །རང་རྒྱལ་ཞེ་འདོད་བལྟ་བ་ཡིན། །འཛིན་མེད་བདེ་ཆེན་དོན་ལས་འགལ། །བདག་གཉིས་བྲལ་བར་བལྟ་ཞིང་བདེན་གཉིས་ཚུལ་དུ་འདོད། །དོན་དམ་སེམས་སུ་བལྟ་བ་དང་། །སེམས་ལས་འདས་པར་<milestone unit="page" n="132"/><milestone unit="line" n="132.1"/>བལྟ་བ་དང་། །ཀུན་རྫོབ་སྐུར་པ་མི་འདེབས་པ། །དཔེར་ན་རྨི་ལམ་སྨིག་རྒྱུ་བཞིན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་བལྟ་བ་ཡིན། །གཉིས་མེད་བདེ་ཆེན་ཡེ་ཤེས་དོན་ལ་གོལ། །མི་རྟོག་སྐྱེ་འགག་བྲལ་བའི་ངང་ལས་མ་<milestone unit="line" n="132.2"/>གཡོས་ཀྱང་། །སེམས་དཔའ་རྣམ་གཉིས་རྗེ་དང་བྲན་དུ་བལྷ། །ཀྲི་ཡའི་ལྟ་བ་ཞེ་འདོད་པས། །ཀུན་བཟང་བདེ་ཆེན་དོན་དང་འགལ། །མི་རྟོག་ངང་ལས་མ་གཡོས་སྐྱེ་འགག་བྲལ་བཞིན་དུ། །སེམས་དཔའ་རྣམ་<milestone unit="line" n="132.3"/>གཉིས་སྐྲུན་དང་གྲོགས་པོར་བལྟ། །ཨུ་པ་ཡོ་གའི་ལྟ་བ་ཞེ་འདོད་པས། །དབྱེར་མེད་བདེ་ཆེན་ཡེ་ཤེས་དོན་དང་འགལ། །མ་སྐྱེས་འགག་པ་མེད་ཅིང་མི་རྟོག་གཡོ་བ་མེད་བཞིན་དུ། ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་ལྷ་དང་ལྷ་<milestone unit="line" n="132.4"/>མོར་བལྟ། །མ་ཧྭ་ཞེ་འདོད་མཚན་མའི་སྐུ་རུ་འཛིན། །སྤྲོས་བྲལ་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་དོན་ལས་གོལ། །མ་གཡོས་མི་རྟོག་སྐྱེ་འགག་མེད་བཞིན་དུ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ལྷ་དང་ལྷ་མོར་འཛིན། །ཨ་ནུའི་ཞེ་འདོད་ལྟ་བ་<milestone unit="line" n="132.5"/>ཡིན། །དངོས་མེད་ཟང་ཐལ་རང་སྣང་བདེ་ཆེན་དོན་ལས་གོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། ཐེག་པ་བརྒྱད་ཀྱི་གྲུབ་མཐའ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་སོ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="132.6"/>གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཐེག་བརྒྱད་ལྟ་བ་གསུངས་པ་སྟེ། །དགོངས་པ་ཉམས་སུ་ཇི་ལྟར་ལེན། །ཞེས་ཞུསླ་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉོན་ཅིག །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="133"/><milestone unit="line" n="133.1"/>༄༅། །འཛིན་པ་ལེགས་པར་ཟུང་ཞིག །དམིགས་གཏད་བཅས་པའི་བསྒོམ་པ་བརྒྱད། །རྩོལ་བ་བློ་ཡི་ཡུལ་བཟུང་བས། རྩོལ་བྲལ་བློ་ལས་གྲོལ་མ་རྟོགས། །དེ་བསྒོམ་མ་ཤེས་འདོད་པ་བསྒོམས། །དེ་ཡང་ཇི་<milestone unit="line" n="133.2"/>ལྟར་བསྒོམ་ཞེ་ན། །ཉན་ཐོས་པ་ནི་འདི་ལྟར་བསྒོམས། །རང་ལུས་གདོས་བཅས་ཕུང་པོ་ལ། །མི་གཙང་རྫས་སུ་འདུ་ཤེས་བསྐྱེད། །རྣམ་པར་སྔོ་དང་བམ་པ་དང་། །རུལ་བ་མྱགས་པར་བསྒོམ་པ་སྟེ། །གཟུགས་ཕུང་<milestone unit="line" n="133.3"/>ཞེན་པའི་མཐའ་ལས་ཟློག །ཞི་གནས་ཡན་ལག་བཅུ་གཉིས་ལྡན། །ཚོགས་དྲུག་ཡུལ་དང་རྟོག་པ་སྤང་། །རང་རྒྱལ་འདོད་པ་འདི་ལྟར་བསྒོམ། །དང་པོ་མ་རིག་ལ་སོགས་ནས། །ཐ་མ་རྒ་ཤི་ལ་ཐུག་བསྒོམ། །རང་གི་<milestone unit="line" n="133.4"/>དཔྲལ་བར་སེམས་གཏད་དེ། །ཀེང་རུས་དཀར་པོ་མཐེབ་ལོང་ཙམ། །དེ་ལ་སེམས་འཛིན་བརྟན་པ་དང་། །དེ་ལས་མཆེད་ནས་ཀེང་རུས་བལྟ། །དེ་ནས་རིམ་པས་འགག་པར་བསྒོམ། །བྱང་སེམས་འདོད་པ་འདི་ལྟར་<milestone unit="line" n="133.5"/>བསྒོམ། །དེ་ཡང་བློ་ཡི་འདོད་པ་ཡིས། །སེམས་ཙམ་སེམས་ཉིད་རང་གསལ་བསྒོམ། །དབུ་མ་བདེན་པ་དབྱེར་མེད་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ལྟར་བསྒོམ། །ཀྲི་ཡའི་འདོད་པ་འདི་ལྟར་བསྒོམ། །སྟོང་པ་ལ་སོགས་སྔོན་སོང་<milestone unit="line" n="133.6"/>ནས། །རིགས་གསུམ་ཕྱག་རྒྱ་ལྡན་པར་བསྒོམ། །ཡོ་གའི་ཞེ་འདོད་འདི་ལྟར་བསྒོམ། །བྱང་ཆུབ་རྣམ་ལྔ་སྔོན་སོང་ནས། སུམ་ཅུ་རྩ་བདུན་ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ལྡན་བསྒོམ། །མ་ཧྭ་ཡོ་གའི་སྒོམ་པ་ནི། །ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་<milestone unit="page" n="134"/><milestone unit="line" n="134.1"/>སྔོན་སོང་བའི། །ཞི་ཁྲོ་རབ་འབྱམས་བསྒོམ་པར་བྱེད། ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ལྡན་བསྒོམ་པའི་མཆོག །ཨ་ནུའི་ཞེ་འདོད་སྒོམ་པ་ནི། །སྙིང་པོ་ཚིག་ཙམ་བརྗོད་པ་སྔོན་སོང་ནས། །ཕུང་པོ་ལྷ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་བཞི། །དཔེར་ན་ཆུ་ལས་<milestone unit="line" n="134.2"/>ཆུ་བུར་དང་། །ཚ་ཚ་བརྐོས་ཕོར་ནས་བཏོན་བཞིན། །སྐད་ཅིག་མ་ལས་གསལ་བར་བསྒོམ། །བསམ་གཏན་ཡན་ལག་སྔོན་སོང་ནས། །དངོས་གཞི་བྱེ་བྲག་དེ་ལྟར་བསྒོམ། །དགོས་ཆེད་མཐར་ཕྱིན་འབྲས་<milestone unit="line" n="134.3"/>བུ་ཐོབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། ཐེག་པ་བརྒྱད་ཀྱི་སྒོམ་པ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་སོ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="134.4"/>འཆང་། །རང་རང་དོན་ལ་བསྒོམ་དུས་སུ། །སྤྱོད་པའི་བྱེ་བྲག་ཇི་ལྟར་སྤྱད། །ཅེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངེས་ཟུང་ཞིག །ཐེག་བརྒྱད་རང་གི་སྤྱོད་པ་བརྒྱད། །སྡུག་བསྔལ་རྩོལ་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="134.5"/>བཅས་པར་སྤྱོད། །སྤྱོད་པ་བླང་དོར་མེད་པར་མ་རྟོགས་པས། །ཐུན་མོང་མ་གྱུར་བླང་དོར་སྤྱོད། །ཉན་ཐོས་སྤྱོད་པའི་ཁྱད་པར་ནི། །མ་བྱིན་ལེན་དང་མི་ཚངས་སྤྱོད། །སྲོག་གཅོད་པ་རྣམས་སྤངས་པ་སྟེ། །ལུས་<milestone unit="line" n="134.6"/>ཀྱི་སྤྱོད་པ་རྣམ་པར་དག །ངག་གི་སྤྱོད་པ་དག་པ་ནི། རྫུན་དང་ངག་འཁྱལ་ཕྲ་མ་དང་། །ཞེ་གཅོད་ཚིག་རྣམས་མེད་པར་སྤྱོད། །ཡིད་ཀྱི་སྤྱོད་པ་དག་པ་ནི། །བརྣབ་སེམས་གནོད་སེམས་ལོག་ལྟ་བྲལ་བ་ཡི། །དགེ་བ་<milestone unit="page" n="135"/><milestone unit="line" n="135.1"/>༄༅། །བཅུ་རྣམས་རང་གི་དོན་དུ་སྤྱོད། །རང་རྒྱལ་པ་ཡི་སྦྱོད་པ་ནི། །རྫུ་འཕྲུལ་ཡ་མ་ཟུང་འགའ་ཡིས། །འགྲོ་དོན་ཤས་ཙམ་སྤྱོད་པར་བྱེད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་ནི། །ཚད་མེད་བཞི་དང་བསྡུ་བ་<milestone unit="line" n="135.2"/>བཞི། །གཙོ་རུ་གཞན་གྱི་དོན་དུ་སྤྱོད། །ཀྲི་ཡུ་དག་གི་སྤྱོད་པ་ནི །ཕྱི་ནང་རྫས་གསུམ་དག་པར་སྤྱོད། །ཡོ་ག་དག་གི་སྤྱོད་པ་ནི། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་པ་བཞི་དག་དང་། ཁོ་ན་བཞི་ཉིད་སྤྱོད་པ་བྱེད། །མ་ཧྭ་ཡོ་གའི་སྤྱོད་པ་<milestone unit="line" n="135.3"/>ནི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་སྒོ་ནས། །འགྲོ་དོན་མཐའ་རུ་ཕྱིན་པར་སྤྱོད། །ཨ་ནུ་ཡོ་གའི་སྤྱོད་པ་ནི། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་སུ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པ་གཉིས། །གཅིག་ལ་གཅིག་རྫོགས་ཡོངས་<milestone unit="line" n="135.4"/>སུ་སྤྱོད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། ཐེག་པ་བརྒྱད་ཀྱི་སྤྱོད་པ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་སོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །སྟོན་པ་ཐུགས་རྗེ་ཐབས་<milestone unit="line" n="135.5"/>ཀྱི་བདག །དེ་ཡི་འཇུག་སྒོ་བསྲུང་མཚམས་དང་། །སྒྲུབ་པའི་ཐབས་རྣམས་ཇི་ལྟར་ལགས། །སོ་སོའི་འབྲས་བུ་ཇི་ལྟར་སྨིན། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངེས་ཟུང་ཞིག །ཞུགས་ནས་དེ་<milestone unit="line" n="135.6"/>མཐུན་སྤྱོདཔ་ནི། །སོ་སོའི་འཇུག་སྒོ་སྤྱོད་པར་བསྡུ། །ལྟ་བའི་དོན་ལ་མི་འདའ་བར། །སོ་སོའི་དམ་ཚིག་ལྟ་བར་བསྡུ། །སོ་སོའི་སྒོམ་པ་བསྒྲུབ་པའི་མཆོག །དེ་བས་དེ་ཉིད་དེར་བསྡུས་པའོ། །ཐེག་པ་སོ་སོའི་འབྲས་<milestone unit="page" rend="page" n="136"/><milestone unit="line" n="136.1"/>བུ་ནི། །མངོན་དུ་གྱུར་པས་འབྲས་བུའི་མཆོག །ཉན་ཐོས་དག་གི་འབྲས་བུ་ནི། །ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པ་མཐར་ཕྱིན་པས། །འབྲས་བུ་ཟུང་བཞི་ཡ་བརྒྱད་སྨིན། །རང་རྒྱལ་དག་གི་འབྲས་བུ་ཡང་། །ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པ་མཐར་ཕྱན་<milestone unit="line" n="136.2"/>པས། །དགོངས་པ་འབྲས་བུ་རྣམ་གཉིས་ཐོབ། །དཔེར་ན་ནེ་ཙོ་བསེ་རུ་བཞིན། །བྱང་སེམས་དག་གི་འབྲས་བུ་ཡང་། །ལྟ་བ་སྒོམ་པ་སྤྱོད་པ་རྣམས། །མངོན་གྱུར་ས་བཅུ་རིམ་སྣུངས་ནས། །ཀུན་ཏུ་འོད་ལ་གནས་པར་<milestone unit="line" n="136.3"/>འདོད། །ཀྲི་ཡུའི་འབྲས་བུ་རྫོགས་པ་ནི། །རང་གི་ལྟ་སྒོམ་དོགས་ཆོད་པས། །རིགས་གསུམ་སྐུ་གསུམ་ངོ་བོར་འདོད། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་ས་ནོན་པའོ། །ཡོ་ག་དག་གི་འབྲས་བུ་ནི། །ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས།<milestone unit="line" n="136.4"/>སུམ་ཅུ་རྩ་བདུན་མངོན་རྫོགས་ཏེ། །སྐུ་གསུམ་རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་པའོ། །མ་ཧྭ་ཡོ་གའི་འབྲས་བུ་ནི། །ལྟ་བ་ལ་སོགས་མངོན་གྱུར་ནས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་མངོན་རྫོགས་པས། །བཅུ་ །སྤྲོ་བྲལ་དོན་གསལ་ལས་ངཏྲུ་<milestone unit="line" n="136.5"/>གཅིག་ཀུན་ཏུ་འོད་བྱུང་བ་དང་འོག་ཨ་ནུ་ལ་མ་ཆགས་པདྨ་ཅན་བྱུང་བས་དཔྱད། བཞི་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་ས་ལ་མངོན་གྱུར་ཏོ། །ཨ་ནུ་དག་གི་འབྲས་བུ་ནི། །ལྟ་བ་དག་གི་དགོས་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་མཚན་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་ས་<milestone unit="line" n="136.6"/>ཆེན་པོ། །མ་ཆགས་པདྨ་ཅན་གྱི་ས་ལ་གནས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན གསལ ཆེན པོལས། །ཐེག་པ་སོ་སོའི་འབྲས་བུ་དང་། འཇུག་སྒོ་བསྲུང་མཚམས་སྒྲུབ་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སོ་དགུ་<milestone unit="page" n="137"/><milestone unit="line" n="137.1"/>༄༅། །པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཐེག་བརྒྱད་ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པ་དང་། །འབྲས་བུ་མཐར་ཕྱིན་དེ་ལྟར་ན། །ཡང་དག་ངེས་པའི་ལྷ་བ་<milestone unit="line" n="137.2"/>གང་། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངེས་ཟུང་ཞིང་། །བལྟར་མེད་ལྟ་བའི་དོན་བསྟན་པ། །ཨ་ཏིའི་ལྟ་བ་གཟའ་གཏད་བྲལ། །དངོས་མེད་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་བས། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་<milestone unit="line" n="137.3"/>གྱིས་གྲུབ། །དེ་ལས་མ་གཏོགས་གཞན་མེད་པས། །སོ་སོ་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ལ། །ཅིར་སྣང་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་གདངས། །ཡེ་ཉིད་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །དེ་བས་གཞི་སྣང་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །སངས་རྒྱས་ཡུལ་<milestone unit="line" n="137.4"/>མེད་གཟུང་འཛིན་རྣམ་པར་དག །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་རང་གི་གདངས་ལ་ཞུགས། །འབྱུང་བཞི་རང་བཞིན་དག་པའི་ནམ་མཁའ་ལ། །ཆོས་ཉིད་དག་པའི་ནམ་མཁའ་ཡེ་ནས་ཁྱབ། །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་ནམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="137.5"/>ལ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཉི་མ་ཤར། །ཕྱོགས་རིས་མེད་པར་ཀུན་ཏུ་གསལ། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་རྟོག་ཅི་འགྱུ་ཡང་། །མ་ཕམ་མཚོ་ལ་གསེར་གྱི་ཉ་མོ་རྒྱུ། །མ་འགགས་རང་བཞིན་མེད་པའི་དོན། །བལྟས་ཤིང་གསལ་བ་<milestone unit="line" n="137.6"/>མཐོང་རྙེད་བྲལ། །ཕྱི་ནང་གཉིས་ཀ་ཕྱི་ཉིད་ནང་། །ཟབ་མོ་ཆ་ཤས་རྟོག་ཡུལ་བྲལ། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་ཐམས་ཅད་ཀུན། །བྱིས་པའི་སྐྱེ་བོ་རྣམས་ལ་སྣང་མོད་ཀྱི། །ལྟ་བ་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་དངོས་མེད་ཟང་ཐལ་<milestone unit="page" n="138"/><milestone unit="line" n="138.1"/>ལ། །དངོས་པོ་མཚན་མའི་སྒྲིབ་པ་ཡེ་ནས་རྣམ་པར་དག །ཀུན་བཟང་ཞལ་ནི་ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་ཏུ་གཟིགས། །ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་བདེ་ཀློང་གཅིག་ཏུ་འཁྱིལ། །དེ་བས་ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་གཅིག་གི་<milestone unit="line" n="138.2"/>ངང་། །ལྟ་བ་རྣམ་དག་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ལ། །སངས་རྒྱས་མེད་པས་སངས་རྒྱས་མིང་ཡང་མེད། །སེམས་ཅན་མེད་པས་ཁམས་དང་འབྱུང་བ་མེད། །མན་ཤེལ་སྐུ་ལྟར་རང་རིག་རྒྱུད་དག་པས། །དྲི་མེད་ཟང་ཐལ་དག་<milestone unit="line" n="138.3"/>པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ས་ཆུ་མེ་རླུད་ནམ་མཁར་སྣང་བ་ཡང་། །མ་རྟོགས་བློ་ལ་མཚན་མར་སྣང་མོད་ཀྱི། །སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་དེ་ཡེ་ཤེས་གདངས་སུ་ཤར། །དཔེར་ན་མཁའ་ལ་འཇའ་ཚོན་གསལ་བ་ཡང་། །མཁའ་<milestone unit="line" n="138.4"/>ལས་ལོགས་ན་མེད་ཀྱང་ལོགས་ལྟར་སྣང་། །ནམ་མཁའི་ངང་ན་གནས་ཤིང་མཁའ་དང་མི་ཕྱེད་ལྟར། །ཆོས་ཉིད་ཆོས་སྐུ་དབྱེར་མེད་དོན་གྱི་ནམ་མཁའ་ལ། །རང་ཤར་རང་སྣང་རང་གསལ་ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="138.5"/>གདངས། །ལོགས་ལྟར་སྣང་ཞིང་འགག་པ་མེད་པར་གསལ། །གསལ་ལ་རྟོག་མེད་ཡེ་ཤེས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །རང་ལ་རང་སྣང་སྣོད་བཅུད་ཡེ་སངས་རྒྱས། །ལས་དང་ཐུགས་རྗེས་མཐའ་གཉིས་རྣམ་པར་དག །ས་དང་<milestone unit="line" n="138.6"/>རྣམ་ཐར་བྱང་ཆུབ་མཆོག་ལ་རིང་། །བགྲོད་དུ་མེད་དེ་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་མཆོག །བགྲོད་པར་འདོད་ན་ཡེ་ཤེས་མཐའ་ལ་རིང་། །མ་བསགསབཞིནདུཚོགསགཉིསཡེནས་རྫོགས། །མ་སྦྱངསབཞིནདུསྒྲིབ<milestone unit="page" n="139"/><milestone unit="line" n="139.1"/>༄༅། །གཉིས་ཡེ་ནས་བྱང་། །མ་བྱུང་མ་སྐྱེས་འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །དགོད་པ་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་མི་དགོས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཁྲོ་གཉེར་ཆ་ལུགས་ཀྱིས། ཁྲོ་བདག་ཆེན་པོའི་སྐུ་བསྐྱེད་ནས། །སྐུ་<milestone unit="line" n="139.2"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བཟླས་པ་དག །ཆུ་བོའི་རྒྱུན་ལྟར་བཟླས་ན་ཡང་། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་རྒྱབ་ཀྱིས་ཕྱོགས། །ཡེ་ནས་བྱས་ཟིན་བྱ་མི་དགོས། །ཆེད་དུ་བྱར་མེད་ཆེད་དུ་དགག་ཏུ་མེད། །མར་མེའི་སྙིང་པོ་རང་གི་འོད་ལ་<milestone unit="line" n="139.3"/>གནས་པ་ལྟར། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་རང་གི་གདངས་ལ་གནས། །འདས་དང་མ་བྱོན་ད་ལྟ་སངས་རྒྱས་དང་། །གཉིས་མེད་རོ་གཅིག་ཆུ་ལ་ཆུ་བཞག་བཞིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས།<milestone unit="line" n="139.4"/>རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་ལྟ་བ་མ་ནོར་བར་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཞི་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས། །བསྒོམ་དུ་ཡོད་མེད་བྱེ་བྲག་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="139.5"/>ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་ངེས་ཟུང་ཞིག །ངས་བསྟན་གཉིས་མེད་བདེ་ཆེན་ལ། །བསྒོམ་དུ་ཡོད་མེད་ཐ་སྙད་རྣམ་པར་དག ཁོས་རབ་སྟོབས་ཅན་རང་རིག་<milestone unit="line" n="139.6"/>དོན་རྟོགས་པས། །གཉིས་མེད་བདེ་ཆེན་ངང་དུ་འདུ་འབྲལ་མེད། །མ་བཙལ་བཞག་པས་ངང་ལས་མ་གཡོས་གསལ། །རྒྱུན་ཆད་མེད་པས་ཆུ་བོ་གང་གྭ་བཞིན། །དབང་པོ་ཡང་རབ་དོན་དུ་དེ་བསྟན་ནོ། །རྟེན་གྱི་གང་<milestone unit="page" n="140"/><milestone unit="line" n="140.1"/>ཟག་ཤེས་རབ་འབྲིང་རྣམས་ལ། །མི་བསྒོམ་སྒོམ་པར་བསྟན་པ་ཡིན། །རྣལ་འབྱོར་ཤེས་རབ་རྩལ་ཆུང་ལ། །མ་བསྒོམས་སངས་མི་རྒྱ་བར་བསྟན། །ཀྱེ་གསང་བདག་ངེས་ཟུང་ ག །པདྨ་འདམ་ན་གནས་ཀྱང་སྐྱན་<milestone unit="line" n="140.2"/>གྱིས་མ་གོས་ལྟར། །ཕྱི་ནང་འཁྲུལ་པ་ཤར་ཡང་ནི། །རང་རིག་མ་འཁྲུལ་ཡེ་ནས་གོས་པ་མེད། །མ་འཁྲུལ་པ་ཡི་སངས་རྒྱས་ཡིན། །རིག་ཀྱི་བུ་གཞི་དག་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་འབྲས་བུ་དག་པ་གཟུགས་ཀྱི་སྐུ་གཉིས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="140.3"/>བརྒྱན་ནས། དོན་སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པ་ནི། བུམ་པའི་ནང་གི་མར་མེ་ལྟར། །ཡེ་ཤེས་ནང་ན་རབ་ཏུ་གསལ་བའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ཕྱི་སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གཞལ་ཡས་ཁང་འགྲོ་བ་འདུལ་བའི་<milestone unit="line" n="140.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ནང་ན། སྐུ་གསུམ་གྱི་རང་བཞིན་གདངས་འགག་པ་མེད་པ། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གཞལ་མེད་ཁང་ཡང་འོད་དུ་གསལ་ལོ། །དེའི་ནང་ན་སྐུ་བཞི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ལྡན་ཏེ། རང་བཞིན་རྣམ་པར་དག་པའི་<milestone unit="line" n="140.5"/>དཀྱིལ་འཁོར། འགག་པ་མེད་པར་གནས་སོ། །དེའི་ཐུགས་རྗེ་ཧེ་རུ་ཀ་ལྔར་སྣང་ལ་མི་འགག་པས། ཐུགས་རྗེ་རང་བྱུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། དེ་ལྟར་གནས་པ་ནི་མ་འཁྲུལ་པའི་སངས་རྒྱས་སོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་མ་<milestone unit="line" n="140.6"/>འཁྲུལ་པའི་སངས་རྒྱས་ལ། མ་བྱས་པའི་ཆོས་ཉིད་བསྟན་པ་ནི། ཐུགས་ཀྱི་མེ་ལོང་ཡིན་ཏེ། དཔེར་ན་ཟག་བཅས་གྱི་ཕུང་པོ་འདི། བྱས་པའི་མེ་ལོང་གིས་གཏན་ལ་འབེབས་པ་ལྟར། ཟག་པ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་འགག་<milestone unit="page" n="141"/><milestone unit="line" n="141.1"/>༄༅། །པ་མེད་པར་གསལ་བ། ཀུན་གཞི་མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་གསལ་ལ་དག་པ། ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་གཞི་མ་འགགས་པའི་དོན། མགར་བའི་ལག་གི་འདུ་བྱེད་ཀྱིས་མ་བྱས་པར། སྣང་བ་མཐའ་ཡས་<milestone unit="line" n="141.2"/>ཀྱི་ཐུགས་ཀྱི་ཀློང་ནས། རང་བྱུང་དུ་རང་ཤར་བའི་ཤེལ་གྱི་མཆོད་རྟེན་ཁྲི་འཕང་ལྔ་པ་ཐུགས་ཀྱི་མེ་ལོང་དུ་གྱུར་པ་དེ། བརྡའ་བསྟནབའི་ཚེ། ཟག་བཅས་ཀྱི་སྒྲོམ་བུས། ཟག་མེད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་མི་ཐུབ་པར། ཐུགས་ཡེ་<milestone unit="line" n="141.3"/>ཤེས་ཀྱི་མེ་ལོང་ལ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་སྣང་བའོ། །དེའི་འཁྲུལ་གཞི་མན་ངག་གི་ཏི་ཀ་ཆེན་པོས་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ། །དོན་དེ་རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཡིན་པས། དུས་གསུམ་དུ་འགྱུར་མ་མྱོང་སྟེ། མི་འགྱུར་བའི་<milestone unit="line" n="141.4"/>བལྟ་བ་ཐོད་རྒལ་ཆེན་པོའོ། །དེ་ནི་འཁྲུལ་པ་ལོག་ནས་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ་བ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་ཏི་ཀ་ཆེན་པོའོ། །དེ་ནི་རྟགས་ཀྱི་སྒྲོན་མས་མི་འགྱུར་བའི་གཟེར་གདབ་པའོ། །ལུང་གི་ཏི་ཀ་ཆེན་པོས་དོན་ལ་སྦྱར་རོ། །བདག་<milestone unit="line" n="141.5"/>ཉིད་ཆེན་པོ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་ཏི་ཀ་ལ་གཞི་བཅའོ། །དེའི་དོན་རྟོགས་ནས་བསྒོམ་དུ་མེད་དེ་ཡོན་ཏན་ནོ། །དེ་ཡང་རང་ཆས་སུ་གནས་པས་འདུ་འབྲལ་མེད་དོ། །ཡུལ་དང་ཡུལ་ཅན་བསྒོམ་བྱ་དང་སྒོམ་བྱེད། དངོས་པོ་<milestone unit="line" n="141.6"/>དང་མཚན་མར་དམིགས་སུ་མེད་དེ། དཔེར་ན་གར་སྦྱིན་ལ་སྦྲང་མའི་འདབ་མ་ཆགས་པ་ལྟ་བུའོ། །ཆོས་ཉིད་ཀྱི་དོན་ཐ་མལ་གྱིས་མི་རྟོགས་པས། །སོ་སོ་སྐྱེ་བོའི་ཐ་མལ་གྱིས་མི་གོ་སྟེ། གོང་ལྟར་རྟོགས་དགོས་པས།<milestone unit="page" n="142"/><milestone unit="line" n="142.1"/>ཡེངས་སུ་མེད་དེ་སྐྱོན་ཅན་ནོ། །ངེས་པར་རྟོགས་ཙ་ན། ཡེངས་པ་མེད་དེ་ཡོན་ཏན་ནོ། །ཡེངས་པ་མེད་པ་ནི། འདུག་ཀྱང་ཆོས་ཉིད་རང་སྣང་གི་ངང་ལས་མ་གཡོས་ཙམ་དུ་འདུག །འགྲོ་ཡང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རང་གདངས་<milestone unit="line" n="142.2"/>ལ། རང་བཞིན་མ་འགགས་པ་ཙམ་དུ་འགྲོ་སྟེ། མར་མེ་འམ་ཉི་མ་རང་སྣང་དང་ཆས་ནས་འགྲོ་བ་བཞིན་ནོ། །ཉལ་ཡང་ངང་ལས་མ་གཡོས་པའི་ཀློང་། རིག་པ་ཟང་ཐལ་གྱི་ངང་ན་རྩལ་གཞི་ལ་འདུས་ཏེ། རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="142.3"/>གཞི་ལ་ཐིམ། མཚན་མ་རང་སར་གྲོལ། དོན་ལ་འབྱོར་པ་ཆེན་པོར་འགྱུར་རོ། །ལངས་ཀྱང་ངང་ལས་མ་གཡོས་པ་ལས། རིག་པ་རང་ཤར་ཏེ། རང་བཞིན་མ་འགགས་པར་གསལ་ལོ། །ཀྱེ་རིགས་ཀྱི་བུ་ལེགས་<milestone unit="line" n="142.4"/>པར་ཡིད་ལ་ཟུང་ཞིག །སྤྱོད་ལམ་རྣམ་བཞི་ནི་སྤྱད་ཀྱང་རང་གི་གདངས་ལས་མི་འདའ་ཞིང་། ཆོས་ཉིད་ངང་ལས་མ་གཡོས་པ། དཔེར་ན་བྱ་ཡིས་གར་འཕུར་ཀྱང་མཁའ་ལས་འདའ་ས་མེད། ཉ་ཡིས་གར་འཕྱོས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="142.5"/>ཆུ་ལས་འདའ་བ་མེད་པ་དང་། མི་ཡིས་གར་ཕྱིན་ཀྱང་ས་ལས་མི་འདའ་བ་བཞིན། རྣལ་འབྱོར་རྟོགས་ལྡན་ངང་ལས་གཡོས་པ་མེད། རིགས་ཀྱི་བུ་བསྒོམ་བྱ་ནི། ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་དེ་ནི་ལོགས་ན་<milestone unit="line" n="142.6"/>མེད་དེ། རང་རིག་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཁོ་ནའོ། ཁྲར་བ་ཐམས་ཅད་ནི་རང་ཤར་ཏེ། རིག་པ་ཆོས་སྐུ་སྟོང་པ་དང་། འགག་པ་མེད་པ་དང་། དེ་གཉིས་དབྱེར་མེད་པ་དང་། དེ་ལྟར་ཤེས་པའི་ཤེས་རབ་མི་འགགས་པ་དང་། དེ་<milestone unit="page" n="143"/><milestone unit="line" n="143.1"/>༄༅། །ལ་ཐོགས་པ་མེད་པ་དང་། མཚན་ཉིད་ལྔར་ཤར་རོ། དེ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔར་ཤར་རོ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་འོད་དུ་ཤར་རོ། །འོད་ལྔ་རིགས་ལྔར་ཤར་རོ། །རིགས་ལྔ་སྐུ་ལྔར་ཤར་རོ། །སྐུ་ལྔ་ཡུམ་ལྔ་མི་འགག་<milestone unit="line" n="143.2"/>གོ །ཡབ་ཡུམ་ལྔ་ལ་སེམས་དཔའ་དང་སེམས་མ་མི་འགག་གོ །སེམས་མ་རྣམས་ལ་ཡུལ་དུ་ཤར་རོ། །སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ་དབང་པོ་དང་རྣམ་ཤེས་སུ་ཤར་རོ། །དེ་ནི་རིག་པ་རང་ཤར་གྱི་དགོངས་པས། །སྣང་བ་<milestone unit="line" n="143.3"/>ལ་རྒྱས་བཏབ་སྟེ། རང་སྣང་གི་ཡེ་ཤེས་ལས་གཞན་སྣང་གི་རྟོག་པ་མེད་དོ། །འགགས་པའི་དུས་སུ་མཚན་མ་རང་གྲོལ་གྱི་དགོངས་པས་རྩལ་གཞི་ལ་འདུས་ཏེ་ཡུལ་ལྔ་སྒོ་ལྔའི་ངང་དུ་གྲོལ། སྒོ་ལྔ་སེམས་དཔའ་དང་<milestone unit="line" n="143.4"/>སེམས་མའི་ངང་དུ་གྲོལ། སེམས་དཔའ་སེམས་མ་རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་གྱི་ངང་དུ་གྲོལ། དེ་ལྔ་ཡང་ཡེ་ཤེས་ལྔའི་ངང་དུ་གྲོལ། ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡང་རིག་པའི་མཚན་ཉིད་ལྔར་གྲོལ། མཚན་ཉིད་ལྔ་རིག་པ་འཛིན་མེད་རང་<milestone unit="line" n="143.5"/>གསལ་དུ་གྲོལ། དབང་པོ་གནས་སྡུད་ཀྱི་མན་ངག་དེ། །འབྱུང་བ་མ་ལ་ཞ། ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་སུ་ཐིམ་པའོ། །དེ་ལྟར་གྲོལ་ནས་ངང་ལས་མ་གཡོས་པ་ནི། ཤེས་བྱ་བུམ་པར་ཆུད་པ་སྟེ། ཆོས་ཉིད་ཆོས་སྐུ་དབྱེར་མེད་<milestone unit="line" n="143.6"/>ཟང་ཐལ་གྱི་བུམ་པ་ན། རང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་མར་མེ་རླུད་གིས་མ་བསྐྱོད་པ་ལྟར་གསལ་བས། ཤེས་བྱ་བུམ་འཇུག་གི་མན་ངག །གཏི་མུག་གཉིད་ལ་སོགས་པ། ཤེས་རབ་ཀྱི་དོན་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ལ་འབྱོར་<milestone unit="page" n="144"/><milestone unit="line" n="144.1"/>པའོ། །ཐམས་ཅད་འབྱུང་ཡང་རང་ལས་འབྱུང་། སྣང་ཡང་རང་ལས་སྣང་། གསལ་ཡང་རང་ལས་གསལ་ཏེ། དག་ཅིང་གྲོལ་ཡང་རང་གི་ངང་དུ་གྲོལ་བས་ན། ཡེ་ཤེས་རང་དག་ཆེན་པོའོ། །དེ་ནི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="144.2"/>རང་སྣང་ལས་གཞན་སྣང་མེད་པའོ། །སྤྲིན་དང་ཁུ་རླངས་བྱུང་ཡང་། ནམ་མཁའ་རང་ལས་བྱུང་། སྣང་ཡང་ནམ་མཁའ་རང་ལ་སྣང་། །གནས་ཀྱང་ནམ་མཁའི་ངང་ལ་གནས། །དག་ཀྱང་ནམ་མཁའི་ངང་དུ་<milestone unit="line" n="144.3"/>དག །གྲོལ་ཀྱང་ནམ་མཁའི་ངང་དུ་གྲོལ་བ་ལྟར། ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། །བསྒོམ་དུ་ཡོད་མེད་བློ་དང་སྦྱར་བར་བསྟན་པ་དང་། བློ་འབྲིང་ལ་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གཏན་ཚིགས་དང་<milestone unit="line" n="144.4"/>བཅས་པ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཞི་བཅུ་རྩ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །བསྒོམ་དུ་ཡོད་པ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་<milestone unit="line" n="144.5"/>བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངེས་ཟུང་ཞིག །བློ་གཞན་རྣམས་ལ་བསྒོམ་པ་བསྟན། །བསྒོམ་དུ་མེད་པར་མ་ཤེས་ན། །མ་ཚོར་ཡིད་ལ་བྱེད་པ་དང་། །བྱ་རྩོལ་འདས་པར་མི་རྟོགས་ཏེ། ཁུན་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="144.6"/>དོན་མི་རྙེད། །བསྒོམ་དུ་ཡོད་པར་མ་ཤེས་ན། །སྐྱེ་བོ་རྣམས་དང་ཁྱད་པར་མེད། །ཐ་མལ་རང་རྒྱུད་གོལ་བར་འགྲོ། །མི་བསྒོམ་བསྒོམ་པའི་དོན་ཤེས་པས། །སངས་རྒྱས་ཉག་གཅིག་དོན་དང་འདུ་་འབྲལ་<milestone unit="page" n="145"/><milestone unit="line" n="145.1"/>༄༅། །མེད། །བསྒོམ་ལ་མི་བསྒོམ་དོན་ཤེས་པས། །དམིགས་གཏད་བློ་ཡི་མཐའ་ལས་ལྡོག །གཉིས་སུ་མེད་པའི་དོན་རྟོགས་པས། །ཕྱོགས་རིས་འཛིན་པའི་མཐའ་དང་བྲལ། །བསྒོམ་དུ་ཡོད་པའི་དོན་བསྟན་<milestone unit="line" n="145.2"/>པ། །བསླབ་ཐབས་བསླབ་བྱ་ལོབས་པའི་ཚད། །རྣམ་པ་གསུམ་དུ་བསྡུས་ལ་བསྟན། །བསླབ་ཐབས་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་བསྟན། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བའོ། །ཕྱི་ནི་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གློད། །བྱ་བ་བཏང་ལ་<milestone unit="line" n="145.3"/>བསྡད་པ་ཡིན། །ནང་ནི་རྩ་ཡི་རླུད་སྒོ་བསྡམ། །རང་བྱུང་དབྱིངས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ལས། །དང་པོ་ལུས་ཀྱི་སྲིད་པ་ཆགས། །དེ་ལས་ཡར་མར་རྩ་གཉིས་ཆགས། །རྩ་གཉིས་འདུས་ནས་རྩ་མདུད་ལྟེ་བར་གྱུར། །དེ་ནས་རྩ་<milestone unit="line" n="145.4"/>བྲན་རྣམས་ཀྱིས་ལུས་བྱིངས་བསྐྱེད། །དེ་ནས་སྙིང་ལ་སོགས་པའི་ནང་ཁྲོལ་རྒྱས། །དེ་ལ་དབུགས་ཡོད་དེ་ལས་རྣམ་རྟོག་ཤར། །དེ་བས་རྩ་རྟགས་མིག་ཡིན་པས། །ཅིར་སྣང་རང་སྣང་ཡིན་གྱིས་རྣམ་རྟོག་མ་བྱེད་ཅེར་<milestone unit="line" n="145.5"/>རེ་ལྟོས། །རྟགས་མ་བསྐུལ་བས་དེ་ནས་རིག་པའི་རྩལ་མི་རྒྱུ། །རྩལ་དང་མ་འགྲོགས་རླུད་དང་སེར་བུ་བཞིན། །མ་བསྡམས་རང་སར་ཞོག་ཅིག་འཕྲོ་མི་ནུས། །དེ་བས་རླུད་གཅེས་དེ་ལ་སྐྱོན་མི་བལྟ། །རླུད་ཡོད་<milestone unit="line" n="145.6"/>རྟོགས་པའི་ཤེས་རབ་ཡོངས་སུ་རྒྱས། །ཐབས་ཀྱིས་ཟིན་པས་མི་རྟོག་རང་སར་གནས། །སྐབས་སུ་ཧ་དང་ཕཊ་ཅེས་རླུད་རོ་འབུད། །གསང་བ་བསླབ་པའི་ཐབས་གསུམ་སྟེ། །རྒྱལ་པོ་གདན་ལ་བཞག་པ་དང་། །བློན་<milestone unit="page" n="146"/><milestone unit="line" n="146.1"/>པོགཙོན་དུ་བཟུང་བ་དང་། །དམངས་རྣམས་ཆམ་ལ་དབབ་པ་དང་། ཁུགས་ཀྱིས་དབབ་པའོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་པར་ཟུང་ཞིག །རྒྱལ་པོ་ནི་རང་རིག་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུའོ། །གདན་ནི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="146.2"/>རྣམ་པར་དག་པའིནམ་མཁའ་ཡུལ་དུ་སྣང་བ། དོན་ནི་དབྱིངས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ཡུལ་སྣང་བ་འདིའོ། །དེ་ཉིད་ཀྱི་དོན་བག་དང་བྲལ་བ་ནི། དབྱིངས་རྣམ་པར་དག་པ་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་བཞུགས་པའི་གདན་དེ། དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="146.3"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྒྲོན་མ་ནི། ཆུའི་རང་བཞིན་དག་ཅིང་གསལ་བ་ལ་སྦྱར་རོ། །དེ་ཡངའདུག་ཚུལ་གྱིས་གནས་པ་དང་། སྣང་ཚུལ་གྱིས་འབྱམས་པས། དཔེར་ན་བྱ་ཁྲ་གནས་རི་བྲག་གི་ནང་ན་གནས་བཅས་ནས།<milestone unit="line" n="146.4"/>ཚང་སྒོར་སྡོད་པ་བཞིན་ནོ། །དཔེ་དེ་བཞིན་དུ་རིགཔའི་ཡེ་ཤེས་ཙིསྟ་རིན་པོ་ཆེ་ན་བཞུགས་ཏེ། རང་གི་ངོ་བོ་རྟགས་ལ་མངོན་པརགསལ་ལོ། །དེ་ནི་གཞི་མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེསགསལ་བ་ཟང་ཐལ་ལོ། །དེ་བས་ན་<milestone unit="line" n="146.5"/>དབྱིངས་རྣམ་པར་དག་པའིཐིག་ལེ་ཆུའི་སྒྲོན་མའོ། །ནང་དུ་ཙིསྟ་གོང་བཞིན་དུ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྣང་བ་འོད་དུ་གསལ་བས་ནའོ། །གདནདེ་ལ་བཞུགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྣང་བ་ནི། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ཐིག་ལེམ་འགགས་<milestone unit="line" n="146.6"/>པར་གསལ་བའོ། །ཡེཤེས་ཀྱི་སྙིང་པོ་རིག་པར་གནས་ཤིང་རིག་པ་ལ་ཡེ་ཤེས་གསལ་བས། ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཐིག་ལེས་མཚན་མ་དང་རྣམ་རྟོག་འཇོམས་པའོ། །དེ་ལྟར་མི་འགྱུར་བར་གནས་ཤིང་རང་སྣང་ལས་<milestone unit="page" n="147"/><milestone unit="line" n="147.1"/>༄༅། །གཞན་སྣང་མེད་པའོ། །དེ་ནི་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཐིག་ལེ་སྟེ། དེ་ནི་སྣང་བ་སུམ་སྦྱོར་བསྟན་ན། མཐོང་བྱ་རང་བཞིན་དག་པའི་ནམ་མཁའ་ནི། ནམ་མཁའ་དག་པའི་རང་གདངས་ཡིན། དེའི་ངོ་བོ་དག་<milestone unit="line" n="147.2"/>པ་དང་། མཐོང་བྱེད་ཆུའི་སྒྲོན་མ་ནི། ཆོས་ཉིད་དག་པའི་ཡེ་གདངས་སོ། །རིག་པ་ཡུལ་ལ་ཤར་བ་ནི། ཡེ་ཤེས་དག་པའི་ཟེར་གདངས་སོ། །ཀྱེ་མ་ནམ་མཁའ་དག་པའི་རང་གདངས་ནི། མཚན་མོའི་ནམ་མཁའ་ལྟ་<milestone unit="line" n="147.3"/>བུའོ། །ཆོས་ཉིད་དག་པའི་ཡེ་གདངས་ནི། ནམ་ལངས་པའི་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའོ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ཟེར་གདངས་ནི། ནམ་མཁའ་ལ་ཉི་མ་ཤར་བ་ལྟ་བུའོ། །རྒྱལ་པོ་གདན་ལ་བཞུགས་པ་ནི། སྤྲོས་བྲལ་གྱི་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="147.4"/>འགྱུར་མེད་ཀྱི་ངང་ནས་རིག་པ་ཡེ་ནས་དག་པ་སྟེ། དེ་ལས་མ་གཡོས་པར་བཞག་གོ །འཆི་བདག་བདུད་ཀྱི་སྒོ་ནས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རླུད་རྒྱུ་བའི་རྩ་གསུམ་གནས་པས། དེ་གསུམ་བཅུན་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་<milestone unit="line" n="147.5"/>དགོངས་པ་ལ་ཐུག་པ་མེད་པ་དང་། མཚན་མ་ལ་མི་གནས་པས། སྤྱན་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་སུ་བལྟ་སྟེ། རྩ་བའི་རླུད་སྒོ་བསྡམ་མོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ནི། སངས་རྒྱས་དང་སེམས་ཅན་གྱི་བར་ན་<milestone unit="line" n="147.6"/>གནས་པས། སྤྱན་བར་སྣང་དུ་བལྟའོ། །མགྲིན་པ་ཅུང་ཟད་གཅུ་སྟེ། དཔུང་པའི་ཁར་ཨོག་མ་བཞག་གོ །རྩ་གསུམ་རླུད་གི་རྒྱུ་སྲང་བཅད་པའོ། །ལྷ་དང་མིའི་བསམ་གཏན་དང་སེམས་འཛིན་ནི། མཚན་མ་ཤས་ཆེ་<milestone unit="page" rend="page" n="148"/><milestone unit="line" n="148.1"/>བས། གོང་མ་གཉིས་པོ་བས་དཀའ་སྟེ། སྤྱན་ས་ལ་བལྟའོ། །དེ་ནི་མགྲིན་པ་ཅུང་ཟད་བཀུག་སྟེ། ཨོག་མ་བྲང་ལ་རག་ལ་ཁད་དུ་བྱའོ། །དེ་ནི་རྒྱལ་པོ་གདན་ལ་བཞུགས་ཤིང་། གདན་དུ་བཏིང་པའི་ཐབས་སོ། །དེས་<milestone unit="line" n="148.2"/>རིག་པ་རྒྱལ་པོ་དང་འདྲ་སྟེ་རང་ས་ཟིན་པའོ། །བློན་པོ་ནི་སེམས་ཏེ། རིག་པའི་རྩལ་རླུད་ཐོག་ཏུ་མ་ཤོར་བས། རྟོག་བཅས་སུ་མི་རྒྱུ། རྟོག་མེད་དུ་གསལ་ཏེ། དཔེར་ན་བློན་པོ་བཙོན་དུ་ཟིན་པས། གྲོས་བློ་དང་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="148.3"/>བྱེད་མཁན་མེད་པ་ལྟ་བུའོ། །ལུས་དང་མ་བྲལ་བར་དབུགས་ཡོད་དེ། རིག་པ་ལ་རྟ་ཡོད་པས་བློན་པོ་ལྟ་བུའོ། །བཙོན་དུ་ཟིན་པ་དང་འདྲ་སྟེ། རྟོག་པའི་རྒྱུ་ཡོད་ལ་རྒྱུ་མི་ནུས་པའོ། །སྒོ་ལྔ་འབངས་དང་འདྲ་སྟེ་ལས་<milestone unit="line" n="148.4"/>བྱེད་པ་ཡིན། དུས་དེར་གསལ་ལ་རྟོག་པ་མེད་པའོ། །དེས་ནི་འབངས་ཆམ་ལ་ཕེབས་པ་ལྟ་བུའོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་རིགས་ཀྱི་བུ་བསླབ་པར་བྱ་བ་ནི། །ངང་དང་རང་བཞིན་བདག་ཉིད་ཆེན་པོའོ། །རང་བཞིན་དག་པའི་ནམ་<milestone unit="line" n="148.5"/>མཁའ་དང་། །ཆོས་ཉིད་དག་པའི་ནམ་མཁའ་གཉིས། །རྟོག་དང་བྲལ་བའི་རིག་པ་གསུམ། །དབྱེར་མེད་སྟོང་ཞིང་མི་རྟོག་པས། །མ་བཅོས་པ་ཡི་ངང་ཞེས་བྱའོ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་གསལ་བ་དང་། །འབྱུང་བཞི<milestone unit="line" n="148.6"/>གདངས་སུ་ཤར་བ་གཉིས། །རང་བཞིན་མ་འགགས་ཡེ་ཤེས་གདངས། །གསལ་བར་སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད། སྟོང་པར་མི་སྣང་རང་བཞིན་ཡོད། །དབྱེར་མེད་བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་དོན། །མདོར་ན་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="149"/><milestone unit="line" n="149.1"/>༄༅། །དོན། །ལོབས་པའི་ཚད་ནི། ཤེས་པ་རྐྱེན་དབང་དུ་མི་འགྲོ་ཞིང་། རྣམ་རྟོག་རྒྱུན་ཆད་མཚན་མ་ཟིལ་གྱིས་ནོན་པའོ། །དྲོད་རྟགས་མི་འདོད་བཞིན་དུ་འབྱུང་། །འདུས་བྱས་ཞིང་ཁམས་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="149.2"/>ལྡོག །ལུང་སྟོན་རིམ་པར་འབྱུང་བ་ཡིན། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ལས། །དངོས་དང་འབྱུང་བའི་སྒྲ་ལ་བརྟེན། །དེ་ཡིས་ངེས་པ་རྒྱུད་ལ་སྐྱེ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། །བསྒོམ་དུ་ཡོད་<milestone unit="line" n="149.3"/>པར་བསྟན་པ་དང་། །བསྒོམ་ཐབས་རྒྱས་པར་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཞི་བཅུ་ཞེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །སྤྱོད་པའི་བྱེ་བྲག་གསུང་དུ་<milestone unit="line" n="149.4"/>གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངེས་ཟུང་ཞིག །བླང་དོར་མེད་པའི་སྤྱོད་པ་ནི། །སྤྱད་རྒྱུ་མེད་པས་སྤྱོད་པའི་མཆོག །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་སྤྱོད་པ་ནི། །མཚན་མ་མེད་པས་ནམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="149.5"/>བཞིན། །ཆོས་ཅན་མཚན་མར་མི་བལྟ་བར། །རྣལའབྱོར་ཟག་མེད་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །དངོས་མེད་ནམ་མཁའ་བཞིན་དུ་སྤྱད། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་སྤྱོད་པ་ནི། །དཔེར་ན་རིན་ཆེན་མེ་ལོང་བཞིན། །ཡེ་ཤེས་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="149.6"/>མ་འགགས་པར། །རང་སྣང་རང་ཤར་ཆགས་སྡང་བྲལ་བར་སྤྱད། །བལྟ་བའི་དོན་གྱི་སྤྱོད་པ་ནི། །ཁྱུང་ཆེན་མཁའ་ལ་ལྡིངས་པ་བཞིན། །བྱ་བྲལ་ལྷུན་རྫོགས་ཆེན་པོ་སྤྱད། །དགོངས་པ་དོན་གྱི་སྤྱོད་པ་ནི། །དཔེར་ན་<milestone unit="page" n="150"/><milestone unit="line" n="150.1"/>ཆུ་བོ་གང་གྭ་བཞིན། །རྒྱུན་གྱི་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོར་སྦྱད། །འབྲས་བུ་དོན་གྱི་སྤྱོད་པ་ནི། །ཉི་མ་འོད་ཟེར་བཅས་པ་བཞིན། །སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པར་སྤྱད། །དགོངས་པའི་ངང་ལས་མ་ཡེངས་པར། །ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="150.2"/>ཆེན་པོའི་དོན་ལ་སྤྱད། །རྣལ་འབྱོར་ཡིད་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ཡིན། །རྣལ་འབྱོར་ངག་གི་སྤྱོད་པ་ནི། །དཔེར་ན་བྲག་ཆ་སྒྲ་སྒྲོགས་ལྟར། །སྒྲ་རྣམས་ཞེན་པ་མེད་པར་སྤྱོད། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་སྤྱོད་པ་ནི། །འཇིག་རྟེན་འཁོར་<milestone unit="line" n="150.3"/>འདས་ཆོས་འདི་དག །དཔེར་ན་མེ་ལོང་གཟུགས་བརྙན་བཞིན། །སྣང་ལ་ཞེན་ཆགས་མེད་པར་སྤྱད། །དྲན་པ་མེད་པའི་སྤྱོད་པ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་ཚུལ་འཆོས་མི་བྱ་བར། །གླང་ཆེན་སྨྱོན་པ་བཞིན་དུ་སྤྱད། །བུང་བ་མེ་<milestone unit="line" n="150.4"/>ཏོག་འཇིབས་པ་བཞིན། །གཅིག་ཏུ་ཞེན་མེད་རྣལ་འབྱོར་གང་བདེར་སྤྱོད། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་སྤྱོད་པ་ནི། །དཔེར་ན་ཉི་མའི་སྙིང་པོ་བཞིན། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱིས་འགྲོ་དོན་རྫོགས་པར་སྤྱད། །ཐུགས་རྗེ་གདུང་<milestone unit="line" n="150.5"/>བའི་སྤྱོད་པ་ནི། །བུ་གཅིག་པ་ཡི་མ་བཞིན་དུ། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་འགྲོ་དོན་སྤྱད། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྤྱོད་པ་ནི། །ཆེད་དུ་མི་འགག་ཆེད་དུ་སྒྲུབ་པ་མེད། །ཆེད་དུ་མི་སྣུད་ཆེད་དུ་མི་སྤང་སྟེ། །མ་བཅོས་ངང་ལ་རང་<milestone unit="line" n="150.6"/>བཞིན་འགག་མེད་སྤྱད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། སྤྱོད་པ་བསྡུས་ནས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ཞེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་<milestone unit="page" n="151"/><milestone unit="line" n="151.1"/>༄༅། །རྗེ་འཆང་། །དེ་ཡི་འབྲས་བུ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་ཟུང་ཞིག །འབྲས་བུ་བལྟ་བ་མངོན་དུ་གྱུར་པ་སྟེ། །དེ་ཡི་གནས་ལུགས་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="151.2"/>ནི། །ཆོས་ཉིད་ཕྱི་ནང་མེད་པར་གསལ། །རིག་པ་ཕྱི་ནང་མེད་པར་ཁྱབ། །གཉིས་མེད་ཆོས་སྐུ་རྡོ་རྗེའི་ལུས། །རང་གསལ་འཛིན་མེད་ངང་དུ་གནས། །དེ་ལས་མཁྱེན་པ་མ་འགགས་པ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="151.3"/>ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །ཡུལ་གྱི་རང་བཞིན་ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གྱི་བུམ་པ་ལྔ། །སྣང་ལ་དངོས་མེད་ནམ་མཁའི་འཇའ་ཚོན་བཞིན། །དེ་ཡི་ནང་ན་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ལྔ་གསལ། །གསལ་ལ་མི་རྟོག་བུམ་པའི་ནང་གི་མར་མེ་<milestone unit="line" n="151.4"/>བཞིན། །སྐུ་གསུམ་ནང་གསལ་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ངང་ལ་གནས། །རིག་པ་རང་སྣང་གསལ་བ་ཟང་ཐལ་བས། །སྐུ་གཉིས་ཡུལ་དུ་མི་སྣང་ཞིང་། །ཡོན་ཏན་མ་འགགས་འདུ་འབྲལ་མེད། །སྐུ་གཉིས་མ་འགགས་<milestone unit="line" n="151.5"/>ཡོད་པའི་མེད་པ་སྟེ། །ཆོས་སྐུ་མི་འགྱུར་མེད་པའི་ཡོད་པ་ནི། །འཁར་གཞོང་བཅུད་དང་མེ་ལོང་གཟུགས་བརྙན་བཞིན། །སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་པས་མཚན་མའི་སྐྱོན་དང་བྲལ། །མི་སྣང་རང་བཞིན་ཡོད་པས་ཆད་<milestone unit="line" n="151.6"/>ལྟ་སྟོང་པའི་སྐྱོན་ལས་འདས། །མཐའ་བཞི་ལས་གྲོལ་འཁོར་བ་རྒྱ་ཡིས་ཐེབས། །དོན་ལ་འགྱུར་མེད་རིག་པ་རང་ས་ཟིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུནགསལཆེནཔོལས། ཡངདག་པའི་དོན་གྱི་འབྲས་བུ་<milestone unit="page" n="152"/><milestone unit="line" n="152.1"/>ངེས་པར་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ཞེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཐེག་པའི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་དཔེ་རྣམས་གསུང་དུ་གསལ། ། ས་ཞུསླ་<milestone unit="line" n="152.2"/>སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངེས་ཟུང་ཞིག །ཐེག་པའི་ངོ་བོ་ཤེས་རབ་སྙིང་རྗེ་ཡིན། །དེ་གཉིས་ཆེ་ཆུང་ཐེག་པ་ཆེ་ཆུང་སྣང་། །ཐེག་པའི་ངེས་ཚིག་འདེགས་དང་བསྐྱོད་པ་ཡིན། །དབྱེ་ན་མང་ཡང་<milestone unit="line" n="152.3"/>བསྡུ་ན་གཉིས་ལས་མེད། །རྒྱུ་རྐྱེན་ལམ་ཁྱེར་མཚན་ཉིད་ཐེག་པ་དང་། །འབྲས་བུ་ལམ་ཁྱེར་གསང་སྔགས་ཐེག་པ་གཉིས། །སྐྱ་བ་གྲུ་སོགས་མཚན་ཉིད་ཐེག་པའི་དཔེ། །ཟམ་པ་ས་གཞི་གསང་སྔགས་ཐེག་པའི་<milestone unit="line" n="152.4"/>དཔེ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། །ཐེག་པའི་དབྱེ་བ་ཀུན་བསྡུས་པ་སྟེ་ལེའུ་ཞེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཐེག་<milestone unit="line" n="152.5"/>པ་སོ་སོའི་ལྟ་སྒོམ་དང་། །སྤྱོད་པ་འབྲས་བུའི་དོན་གསུངས་པ། །དེ་ཡི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་མཐུན་དཔེ་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངེས་ཟུང་ཞིག །ལྟ་བའི་<milestone unit="line" n="152.6"/>ངོ་བོ་སོ་སོར་དབྱེ་བ་ལས་ཤེས་པར་བྱའོ། །ངེས་པའི་དོན་ལྟ་བ་རང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ངོ་བོ་ནི། ཕྱོགས་ལྷུང་མེད་པའི་ཤེས་རབ་བོ། །བལྟ་བའི་ངེས་ཚིག་ནི། ཡང་དག་པའི་ཤེས་བྱ་གྲུབ་པའི་མཐར་གྱུར་པས་ན་ལྟ་<milestone unit="page" n="153"/><milestone unit="line" n="153.1"/>༄༅། །བའོ། །དབྱེ་ན་གཉིས་སོ། །ཡང་དག་པའི་བལྟ་བ་དང་། ཡང་དག་པ་མ་ཡིན་པའི་ལྟ་བའོ། །ཡང་དག་པའི་ལྟ་བ་ནི་ཨ་ཏི་ཡོ་གའོ། །ཡང་དག་པ་མ་ཡིན་པའི་ལྟ་བ་ནི་ཨ་ནུ་ཡོ་ག་མན་ཆད་དོ། །ལྟ་བའི་<milestone unit="line" n="153.2"/>དཔེ་ནི་གཉིས་ཏེ། ཡང་དག་པའི་དཔེ་ནི་མན་ཤེལ་སྣང་བ་ལྟ་བུའོ། །ཡང་དག་པ་མ་ཡིན་པའི་དཔེ་ནི་བརྒྱད་དོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་ལེགས་པར་ཟུང་ཞིག །ཉན་ཐོས་རང་རྒྱལ་ཆུ་རྒྱུན་ནེའུ་སེང་བཞིན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="153.3"/>དཔའི་དཔེ་ནི་ནམ་མཁའ་སྒྱུ་མ་དང་། །སྐྲ་ཤད་ཆུ་ཟླ་ལ་སོགས་མེད་སྣང་བཞིན། །ཀྲི་ཡུ་རྗེ་དང་འབངས་ལྟ་བུའོ། །ཡོ་ག་སྤུན་དང་གྲོགས་ཀྱི་དཔེ། །མ་ཧྭ་ཡོ་ག་རྒྱལ་པོ་མངའ་དར་བཞིན། །ཨ་ནུ་ཡོ་ག་ཕོ་མོ་སྙོམས་<milestone unit="line" n="153.4"/>འཇུག་བྱེད་པ་བཞིན། །ཨ་ཏི་ཁྱུང་ཆེན་མཁའ་ལ་ལྡིངས་པ་བཞིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །དེས་མཚོན་ཚིག་རྣམས་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་<milestone unit="line" n="153.5"/>སྩལ་པ། ངས་བསྟན་རྒྱུད་ལུང་ཐམས་ཅད་དུ། ལྟ་བ་ངེས་པའི་ཚིག་རྣམས་དང་། ཁུབ་མཐའ་ཞེས་པའི་ཚིག་རྣམས་དང་། །ཡང་དག་ངེས་པའི་ཚིག་རྣམས་དང་། །མཐར་ཐུག་པ་དང་མཐར་ཕྱིན་དང་། །འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="153.6"/>ཞེས་སུ་གང་བྱུང་ཡང། །དེམཚོནཚིགཏུབསྡུས་པ་ཡིན། །སོ་སོའི་གནས་སྐབས་ཤེས་པར་བྱ། །ཀྱེ་ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་སུ་བརྗོད་ན་ཉན་ཐོས་ལྟ་བར་བཤད། །འཛིན་པར་ཡོད་པས་<milestone unit="page" n="154"/><milestone unit="line" n="154.1"/>གཟུང་དུ་མེད་དོ་ཟེར་ན་རང་རྒྱལ་ལྟ་བར་བཤད། །སེམས་དང་སེམས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨྲས་པ་དང་། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་སྨྲ་བ་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་བལྟ་བར་བཤད། །དོན་དམ་ཐམས་ཅད་མཐུན་པ་ལ། །རིག་<milestone unit="line" n="154.2"/>གསུམ་འདོད་པ་ཀྲི་ཡུའི་ལྟ་བར་བཤད། །ཆ་གཉིས་འདོད་པ་ཨུ་པ་ཡ་ཡི་ལྟ་བར་བཤད། །སེམས་དཔའ་སུམ་ཅུ་རྩ་བདུན་ཚིག་བྱུང་ན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོ་གའི་ལྟ་བར་བཤད། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="154.3"/>སོགས། །མ་ཧྭ་ཡོ་གའི་ལྟ་བ་ཡིན་པར་བཤད། །མ་བསྐྱེད་རྫོགས་པའི་ཚིག་ཚོགས་དང་། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ཚིག་བྱུང་ན། །ཨ་ནུ་ཡོ་གའི་ལྟ་བ་ཡིན་པར་བཤད། །བྱ་བཙལ་ལས་འདས་པའི་ཚིག་ཚོགས་<milestone unit="line" n="154.4"/>དང་། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཚིག་རྣམས་དང་། །ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་སངས་རྒྱས་ལ་སོགས། །འདི་རྣམས་རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་ལྟ་བར་བཤད། །ཟུར་ཙམ་མདོར་བསྡུས་བསྟན་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་<milestone unit="line" n="154.5"/>ཆེན་པོ་ལས། ལྟ་བའི་དོན་བཤད་པ་མཚོན་པའི་ཚིག་དང་བཅས་ནས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཞི་བཅུ་ཞེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="154.6"/>བསྒོམ་པ་རྣམ་ཕྱེབ། །དེ་ཡི་དོན་བཤད་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངེས་ཟུང་ཞིག །ངོབོངེསཚིགདབྱེབདང། །མཐུན་དཔེ་བརྗོདཔའིཚིགཏུབསྟན། །ངོ་བོ་རྩེ་<milestone unit="page" n="155"/><milestone unit="line" n="155.1"/>༄༅། །གཅིག་གནས་པ་ཡིན། །བསྒོམ་པའི་ངེས་ཚིག་རྣམ་པ་བཞི། །དོན་ལ་དམིགས་པས་བསྒོམ་པ་ཡིན། །མ་ཡེངས་པས་ན་བསྒོམ་པ་ཡིན། །མི་འབྲལ་པ་ཡིས་བསྒོམ་པ་ཡིན། །གོམས་ཤིང་འདྲིས་དང་མི་<milestone unit="line" n="155.2"/>འཕྲོ་བའོ། །དབྱེ་བ་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་བསྟན། །མཚན་བཅས་མཚན་མེད་གཉིས་ཡིན་ནོ། །མཚན་མེད་ལ་ཡང་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །རྩོལ་བྲལ་ཆེན་པོའི་བསྒོམ་ཐབས་དང་། །རྩོལ་བ་མ་བྲལ་བསྒོམ་པའོ། །མཚན་བཅས་<milestone unit="line" n="155.3"/>ལ་ཡང་དེ་བཞིན་ནོ། །མདོར་ན་བསྐྱེད་རྫོགས་རྣམ་གཉིས་ཡིན། །བསྒོམ་པ་མཚོན་པའི་དཔེ་བཞི་སྟེ། །མར་མེའི་སྡོང་བུ་མནན་པ་དང་། །ཆུ་དང་འོ་མ་འདྲེས་པ་དང་། །ནོར་བུ་ཆུ་འདང་ལྟ་བུ་དང་། །བུམ་པའི་མར་མེ་<milestone unit="line" n="155.4"/>ལྟ་བུའོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་གསང་བདག་ངེས་པར་ཟུང་། །དགོངས་པ་ཞེས་པ་གར་བྱུང་དང་། །བསྒོམ་པ་བསམ་གཏན་ཏིང་འཛིན་དང་། །མ་ཡེངས་མ་འཕྲོས་འབྲལ་བ་མེད། །གནས་དང་གོམས་དང་འདྲིས་པའི་ངང་། །དེ་<milestone unit="line" n="155.5"/>རྣམས་གར་བྱུང་འབོད་སྐད་བསྡེབ་ལ་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། བསྒོམ་པའི་དོན་བཤད་མཚོན་དང་བཅས་པ་བསྡུས་ནས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ཞེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="155.6"/>ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །བསྒོམ་མེད་དོན་བཤད་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངེས་ཟུང་ཞིག །བསྒོམ་མེད་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་<milestone unit="page" n="156"/><milestone unit="line" n="156.1"/>དང་། །དབྱེ་བ་མཐུན་དཔེ་བརྗོད་ཚིག་བཤད། །ངོ་བོ་རང་རིག་རྒྱུན་ཆད་མེད་པ་ཡིན། །ཡིད་ལ་མི་བྱེད་ཕྱིར་ན་བསྒོམ་མེད་ངེས་པའི་ཚིག ངང་གནས་མི་བྱེད་ཕྱིར་དང་བྱ་མི་དགོས་པའི་ཕྱིར་ནའོ། །བསྒོམ་མེད་དབྱེ་<milestone unit="line" n="156.2"/>བ་རྣམ་པ་གཉིས། །མཚན་བཅས་བསྒོམ་དུ་མེད་པ་དང་། །མཚན་མེད་བསྒོམ་དུ་མེད་པའོ། །རེ་རེ་ལ་ཡང་རྨམ་གཉིས་བསྟན། །གཤིས་ལ་བསྒོམ་དུ་མེད་པ་དང་། །རྟོགས་པས་བསྒོམ་དུ་མེད་པའོ། །མ་བསྒོམ་རྒྱུན་<milestone unit="line" n="156.3"/>ཆད་མེད་པའི་དཔེ། །ཆུ་བོ་ལ་བུར་བསྟན་པ་ཡིན། །མ་བསྒོམས་དོན་དང་མི་འབྲལ་བར། །སྦྱོར་རྩིར་སྦྲང་འདབ་འབྱར་བ་བཞིན། །མ་བསྒོམས་ངང་གིས་གསལ་བ་ནི། །གསལ་དང་ཉི་མའི་སྙིང་པོ་འདྲ། །ཀྱེ་གསང་<milestone unit="line" n="156.4"/>བའི་བདག་པོ་ངེས་ཟུང་ཞིག །ངས་བསྟན་རྒྱུད་ལུང་ཐམས་ཅད་ནས། །བསྒོམ་མེད་ཞེས་པའི་ཚིག་རྣམས་དང་། །གནས་མི་དགོས་པའི་ཚིག་རྣམས་དང་། །བསྒྲུབ་ཏུ་མེད་པའི་ཚིག་རྣམས་དང་། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="156.5"/>ཚིག་རྣམས་དང་། །ངང་དང་རང་བཞིན་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་དང་། །ཡེ་ནས་འདུ་འབྲལ་མེད་པ་དང་། །བྱ་བཙལ་རྣམས་ལས་འདས་པ་དང་། །ལམ་ལ་བགྲོད་དུ་མེད་པ་དང་། །རྟོག་པ་མངོན་གྱུར་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="156.6"/>དང་། །རང་བྱུངཡེཤེསཆེནཔོདང། །ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་སངས་རྒྱས་པ་དང་། །ཡིད་ལ་བྱ་རུ་མེད་པ་དང་། །དམིགས་པའི་ཡུལ་དང་བྲལ་བ་དང་། །བསྒོམ་མེད་དོན་ལ་བློ་བཞག་ཅེས་པ་དང་། །བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་<milestone unit="page" n="157"/><milestone unit="line" n="157.1"/>༄༅། །ཚིག་ཐམས་ཅད་ནི། འབོད་སྐད་ཀྱིས་བསྡེབས་ལ། ངས་འདིར་བསྟན་པ་བཞིན་དུ་ཤེས་པར་གྱིས་ཤིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། བསྒོམ་མེད་དོན་བཤད་བརྗོད་པའི་<milestone unit="line" n="157.2"/>ཚིག་དང་བཅས་པ་བསྡུས་ནས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ཞེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་ཐབས་ལ་མཁས། །སྤྱོད་པའི་དོན་བཤད་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་<milestone unit="line" n="157.3"/>སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ལེགས་པར་ཉོན། །སྤྱོད་པའི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་དཔེ་དང་ཚིག་བརྒྱད་བཤད། །སྤྱོད་པའི་ངོ་བོ་ནི། སྤྱོད་པ་མ་འགགས་པར་དོན་དང་འབྱོར་<milestone unit="line" n="157.4"/>པའོ། །སྤྱོད་པའི་ངེས་ཚིག་ནི། དོན་སོ་སོ་དང་མཐུན་པར་འཇུག་ཅིང་ལོངས་སྤྱོད་པས་ནའོ། །དབྱེ་བ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། བླང་དོར་དང་བཅས་པའི་སྤྱོད་པ་དང་། བླང་དོར་མེད་པའི་སྤྱོད་པའོ། །དཔེ་ནི་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="157.5"/>བསྒྱུར་བ་གར་མཁན་ལྟ་བུའོ། །བཟོ་མཁས་པའི་སྐྱེས་བུའི་ལག་གི་འདུ་བྱེད་ལྟ་བུའོ། །ཀྱེ་གསང་བདག་ངས་བསྟན་རྒྱུད་ལུང་ཐམས་ཅད་ནས། །སྤྱོད་པ་དང་ནི་ཕྲིན་ལས་དང་། །བྱ་བ་བྱེད་པའི་ཚིག་རྣམས་<milestone unit="line" n="157.6"/>དང་། །རྣལ་འབྱོར་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་དང་། །གཞི་ལམ་འབྲས་བུའི་སྤྱོད་པ་རྣམས། །གར་བྱུང་ངས་བསྟནབཞིནདུབཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུནགསལཆེནཔོལས། སྤྱོད་པའི་དོན་བཤད་བསྡུས་ནས་<milestone unit="page" n="158"/><milestone unit="line" n="158.1"/>བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ཞེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །འབྲས་བུའི་དོན་བཤད་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ཀྱེ་རྡོ་<milestone unit="line" n="158.2"/>རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་ཟུང་ཞིག །འབྲས་བུའི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་མཐུན་དཔེ་བརྗོད་པའི་ཚིག་རྣམས་དང་། །བསྡུས་པ་ང་ཡིས་ངེས་པར་བཤད། །འབྲས་བུའི་ངོ་བོ་ནི། སོ་སོའི་ལྟ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་<milestone unit="line" n="158.3"/>པའོ། །འབྲས་བུའི་ངེས་ཚིག་ནི། སྨིན་གྲོལ་རྫོགས་དང་མཐར་ཕྱིན་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའོ། །དབྱེ་བ་ནི་ཟག་བཅས་དང་ཟག་པ་མེད་པའོ། །རིམ་སྨིན་ཅིག་ཅར་རྫོགས་པའི་དཔེ། ཁྲེང་ཏོག་ལོ་ཏོག་སྨིན་པ་དང་། །ཨུ་དུམ་<milestone unit="line" n="158.4"/>ཝ་རའི་འབྲས་བུ་བཞིན། །ཀྱེ་ཀྱེ་གསང་བདག་ངེས་པར་ཟུང་། །ངས་བསྟན་རྒྱུད་ལུང་ཐམས་ཅད་དུ། །སོ་སོའི་འབྲས་བུ་གར་བྱུང་ཡང་། །འདིར་བསྟན་བཞིན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །འབྲས་བུ་མཚོན་པའི་ཚིག་ཚོགས་<milestone unit="line" n="158.5"/>ནི། །མཐར་ཕྱིན་པ་དང་རྫོགས་པ་དང་། །སྨིན་པ་དང་ནི་གྲུབ་པ་དང་། །གྲོལ་དང་ཕྱིར་མི་ལྡོག་ལ་སོགས། །དང་པོ་དགྲ་བཅོམ་ཞེས་པ་ནས། །ཐ་མ་རང་ས་ཟིན་ཅེས་པར། །ངས་བསྟན་བཞིན་དུ་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="158.6"/>གྱིས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། འབྲས་བུའི་དོན་བཤད་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ལྔ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="159"/><milestone unit="line" n="159.1"/>༄༅། །འཆང་། །བལྟ་བསྒོམ་སྤྱོད་པ་ཡོངས་རྫོགས་པའི། །ཐེག་དགུའི་ངེས་ཚིག་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །སོ་སོའི་ངེས་ཚིག་ནི། ངས་བསྟན་ཁྱོད་ཀྱིས་ཡིད་ལ་<milestone unit="line" n="159.2"/>ཟུང་། །སྟོན་པས་གསུངས་པའི་དོན་ཚིག་རྣམས། །རྣ་བའི་དབང་པོས་ཉན་ཅིང་ཡིད་ཀྱི་དབང་པོས་ཐོས། །རང་རིག་ཁོང་ནས་མི་འཆར་བར། །སྟོན་པའི་གསུང་ལ་རག་ལུས་པས། །དེ་དོན་གཞན་ལ་སྒྲོག་བྱེད་<milestone unit="line" n="159.3"/>པ། །ཉན་ཐོས་མིང་གི་ངེས་ཚིག་ཡིན། །སྟོན་པ་གཞན་ལ་མི་ལྟོས་པར། །གོམས་པའི་མཐུ་ཡིས་བསྒྲུབས་པས་རང་སངས་རྒྱས། །རང་རྒྱལ་མིང་གི་ངེས་ཚིག་ཡིན། །སྤངས་དང་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་རྗེ་དང་། །ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="159.4"/>ཕུན་སུམ་ཚོགས་ལྡན་པས། །བྱང་སེམས་མིང་གི་ངེས་ཚིག་ཡིན། ཁྲུས་དང་གཙང་སྦྲ་གཟའ་དང་རྒྱུ་སྐར་གཙོར་སྟོན་པས། །ཀྲི་ཡའི་མིང་གི་ངེས་ཚིག་ཡིན། །སྤྱོད་པ་མས་འཛེགས་ལྟ་བ་ཡས་འབུབས་པས། །ཨུ་པ་ཡ་<milestone unit="line" n="159.5"/>ཡི་མིང་གི་ངེས་ཚིག་ཡིན། །རིགས་བཞིའི་སངས་རྒྱས་དོན་གྱི་རྣལ་མ་ལ། །རང་གི་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་སྦྱོར་ཞིང་གཞན་དོན་བྱེད། །ཡོ་གའི་མིང་གི་ངེས་ཚིག་ཡིན། །ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="159.6"/>གཙོར་བཏོན་དོན་ལ་འཇུག་པའི་ཕྱིར། །མ་ཧྭ་ཡོ་གའི་མིང་གི་ངེས་ཚིག་ཡིན། །མ་བསྐྱེད་རྫོགས་དང་དེ་ཡི་དོན་ལ་འཇུག་པའི་ཕྱིར། །རྫོགས་པ་ཨ་ནུའི་མིང་གི་ངེས་ཚིག་ཡིན། །སྣང་ཞིང་སྲིད་པས་བསྡུས་ཆོས་ཐམས་<milestone unit="page" n="160"/><milestone unit="line" n="160.1"/>ཅད་ཀུན། །ཆོས་སྐུར་ཡེ་ནས་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །གཉིས་མེད་ཚུལ་གྱི་འཇུག་པ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་རྫོགས་ཆེན་མིང་གི་ངེས་ཚིག་ཡིན། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། ཐེག་པ་སོ་སོའི་མིང་གི་<milestone unit="line" n="160.2"/>ངེས་ཚིག་དང་གཏན་ཚིགས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ལྔ་བཅུ་ང་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཐེག་དགུའི་ཁྱད་པར་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་<milestone unit="line" n="160.3"/>སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་ཟུང་ཞིག །མ་རྟོགས་ལོག་རྟོགས་གཉིས་ལས་ཉན་ཐོས་འཕགས། །དེ་ཡང་ཇི་ལྟར་འཕགས་ཞེ་ན། གང་ཟག་བདག་མེད་རྟོགས་པས་ལྟ་བ་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="160.4"/>འཕགས། །དགེ་བཅུ་རང་གི་དོན་དུ་སྤྱོད་པས་སྤྱོད་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །བདེན་པ་བཞི་ཡི་སྒོ་ནས་བསྒྲུབ་པས་སྒྲུབ་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །དགྲ་བཅོམ་ལ་སོགས་ཟུང་བཞི་ཡ་བརྒྱད་ཐོབ་པས་འབྲས་བུ་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="160.5"/>འཕགས། །ཉན་ཐོས་དག་ལས་རང་རྒྱལ་འཕགས་པ་ཡང་། །གཟུགས་ཕུང་ཆོས་ཁམས་ཕྱོགས་གཅིག་ལ། །བདག་མེད་རྟོགས་པས་ལྟ་བ་ཁྱད་པར་འཕགས། །དགེ་བཅུའི་སྟེང་དུ་རྫུ་འབྲུལ་ཡ་མ་ཟུང་འགའ་<milestone unit="line" n="160.6"/>ཡིས། །འགྲོ་དོན་ཤས་ཙམ་མཛད་པས་སྤྱོད་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་མི་བསྟེན་པར། །གོམས་པའི་ཤུགས་ཀྱིས་བསྒྲུབ་པས་སྒྲུབ་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །ནེ་ཙོ་བསེ་རུ་ལྟ་བུའི་འབྲས་བུ་ཁྱད་<milestone unit="page" n="161"/><milestone unit="line" n="161.1"/>༄༅། ་ །པར་འཕགས། །རང་རྒྱལ་དག་ལས་བྱང་སེམས་འཕགས་པ་ཡང་། །བདག་མེད་རྣམ་གཉིས་རྟོགས་པས་ལྟ་བ་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཚད་མེད་བསྡུ་བ་རྣམ་བཞིས་འགྲོ་དོན་མཛད་པས་སྤྱོད་པ་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="161.2"/>འཕགས། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུ་བསྒྲུབ་པས་སྒྲུབ་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཀུན་ཏུ་འོད་ཀྱི་ས་ནོན་འབྲས་བུ་ཁྱད་པར་འཕགས། །བྱང་སེམས་དག་ལས་ཀྲི་ཡ་འཕགས་པ་ཡང་། །དོན་དམ་སྐྱེ་བ་མེད་པར་རབ་རྟོགས་<milestone unit="line" n="161.3"/>ཤིང་། །ཀུན་རྫོབ་བདག་དང་ཡེ་ཤེས་ལྷ། །རྗེ་འབངས་ལྟ་བུར་བལྟ་བས་ལྟ་བ་ཁྱད་པར་འཕགས། །དག་པ་རྣམ་གསུམ་སྤྱོད་པས་སྤྱོད་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །གོམས་དང་བསྒྱུར་དང་བྱིན་རླབས་སྒོ་ནས་བསྒྲུབ་པས་<milestone unit="line" n="161.4"/>སྒྲུབ་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །རིགས་གསུམ་འབྲས་བུ་ཐོབ་པས་འབྲས་བུ་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཀྲི་ཡ་དག་ལས་ཨུ་པ་འཕགས་པ་ཡང། །ལྷ་དང་དཔོན་གཡོག་ཚུལ་དུ་བལྟ་བས་ལྟ་བ་ཁྱད་པར་འཕགས། །མཚན་མ་<milestone unit="line" n="161.5"/>ཡོད་མེད་སྒོ་ནས་འགྲོ་དོན་མཛད་པས་སྤྱོད་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །དེ་ཁོ་ན་ཉིད་བཞི་ཡི་སྒོ་ནས་བསྒྲུབ་པས་སྒྲུབ་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །རིགས་བཞིའི་འབྲས་བུ་ཐོབ་པས་འབྲས་བུ་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཨུ་པ་ཡ་<milestone unit="line" n="161.6"/>ལས་ཡོ་ག་འཕགས་པ་ཡང་། །ཀུན་རྫོབ་ལྷ་དང་གྲོགས་པོར་བལྟ་བས་ལྟ་བ་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་སྤྱོད་པས་སྤྱོད་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཕྱག་རྒྱ་རྣམ་བཞི་བསྒྲུབ་པས་སྒྲུབ་པ་ཁྱད་པར་<milestone unit="page" n="162"/><milestone unit="line" n="162.1"/>འཕགས། །རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་ཉིད་དུ་གྲུབ་པས་འབྲས་བུ་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཡོ་ག་དག་ལས་མ་ཧྭ་ཡོ་ག་བཞིས་འཕགས་ཏེ། །རང་ལུས་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བལྷ་བས་ལྟ་བ་ཁྱད་པར་འཕགས། །སྒྲོལ་<milestone unit="line" n="162.2"/>སྦྱོར་གཉིས་ཀྱིས་འགྲོ་དོན་མཛད་པས་སྤྱོད་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་ཀྱི་སྒོ་ནས་བསྒྲུབ་པས་སྒྲུབ་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །བཅུ་བཞི་རྡོ་རྗེ་འཛིན་གྱི་ས་ཐོབ་འབྲས་བུ་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="162.3"/>འཕགས། །མ་ཧྭ་དག་ལས་ཨ་ནུ་བཞིས་འཕགས་ཏེ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་རྟོགས་པས་ལྟ་བ་ཁྱད་པར་འཕགས། །དབྱིངས་ནི་ཡེ་ཤེས་དག་ལ་སྤྱོད་ཅིང་ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ལ་སྤྱོད་པས་སྤྱོད་པ་ སྤྲོསབྲལདོན<milestone unit="line" n="162.4"/>གསལལས་་གཀུནཏུའོདབྱུང། ཁྱད་པར་འཕགས། །ཕུང་པོ་ལྔ་དང་འབྱུང་ལྔ་རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་བསྒྲུབ་པས་སྒྲུབ་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །མ་ཆགས་པདྨ་ཅན་གྱི་ས་ཐོབ་འབྲས་བུ་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཨ་ནུ་དག་<milestone unit="line" n="162.5"/>ལས་ཨ་ཏི་བཞིས་འཕགས་ཏེ། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་ཆོས་སྐུའི་སངས་རྒྱས་བལྟ་བས་ལྟ་བ་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཆོས་སྐུ་བྱིན་རླབས་སྒོ་ནས་འགྲོ་དོན་མཛད་པས་སྤྱོད་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །བྱ་རྩོལ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="162.6"/>བསྒྲུབ་པས་སྒྲུབ་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །བཅུ་དྲུག་འཁོར་ལོ་ཚོགས་ཆེན་ཡན་ཆད་ནས། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་མན་ཆད་ས་ནོན་འབྲས་བུ་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཀྱེ་རིགས་ཀྱི་བུ་ངས་བ ན་རྒྱུད་ལུང་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="163"/><milestone unit="line" n="163.1"/>༄༅། །དུ། །འཕགས་དང་སྤགས་དང་ཆེ་ཆུང་དང་། །གོང་འོག་ཤན་འབྱེད་གང་བྱུང་བ། །འདིར་བཤད་བཞིན་དུ་ཤེས་པར་གྱིས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། ཐེག་པ་བརྒྱད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="163.2"/>ཁྱད་པར་འཕགས་ལུགས་བསྡུས་ནས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ང་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་མཁྱེན་གསལ་རིག །འཕགས་པའི་དོན་བཤད་གསུང་དུ་<milestone unit="line" n="163.3"/>གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ངས་བཤད་ཁྱོད་ཀྱིས་ལེགས་པར་ཟུང་། །འཕགས་པའི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་རིམ་པས་འཕགས་པའི་དཔེ། །རྣམ་པ་བཞི་རུ་བསྡུས་ལ་<milestone unit="line" n="163.4"/>བཤད། །འཕགས་པ་དག་གི་ངོ་བོ་ནི། ཁྱད་པར་དོན་ཆེན་མཆོག་གྱུར་པའོ། །འཕགས་པ་དག་གི་ངེས་ཚིག་ནི། །མི་གནས་རིང་པོར་འགྱུར་བའི་ཕྱིར། །ངེས་ཚིག་གཏན་ཚིགས་བཅས་པ་ཡིན། །དབྱེ་ན་རྣམ་པ་གཉིས་<milestone unit="line" n="163.5"/>ཡོད་དེ། །གནས་སྐབས་འགྱུར་བའི་འཕགས་པ་དང་། །འགྱུར་མེད་མཐར་ཐུག་འཕགས་པའོ། །རེ་རེ་ལ་ཡང་བཞི་བཞི་སྟེ། །ལྟ་སྤྱོད་སྒྲུབ་དང་འབྲས་བུའོ། །དཔེ་ནི་མཆོད་རྟེན་ཁྲི་འཕང་བཞིན། །ཨ་ཏིའི་ངང་ན་མ་<milestone unit="line" n="163.6"/>འདྲེས་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །གཉིས་མེད་ཆོས་སྐུ་དབྱེར་མེད་ཤེས་རབ་ལ། །བཟང་ངན་ཆེ་ཆུང་མཐོ་དམན་མི་གནས་ཀྱང་། །བློ་དང་སྦྱར་ནས་དྲང་བའི་ཐབས་སུ་བསྟན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུནགསལཆེན་<milestone unit="page" n="164"/><milestone unit="line" n="164.1"/>པོ་ལས། འཕགས་པའི་དོན་བཤད་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ང་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཀུན་གསལ་འཕགས་པའི་ཆེ་བ་སྟེ། །ཆེ་བའི་བྱེ་བྲག་<milestone unit="line" n="164.2"/>གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་གསུངས་པ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ངེས་ཟུང་ཞིག །གནས་སྐབས་འགྱུར་བའི་ཆེ་བ་རྣམས། །ཐེག་པ་སོ་སོའི་ཆེ་བ་ཡིན། །མཐར་ཐུག་ཆེ་བ་རྣམ་པ་ལྔ། །ཡེ་ནས་འདུ་<milestone unit="line" n="164.3"/>འབྲལ་མེད་པ་ཡི། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་རྣམ་པ་ལྔས། །མངོན་པར་སངས་རྒྱས་ཆེ་བ་དང་། །བཞུགས་གནས་དབྱིངས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ལྔས། །ཆོས་དབྱིངས་སངས་རྒྱས་ཆེ་བ་དང་། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་རང་ལ་རྫོགས་<milestone unit="line" n="164.4"/>པ་ལྔས། །བདག་ཉིད་སངས་རྒྱས་ཆེ་བ་དང་། །གཏན་ལ་འབེབས་པའི་ཐབས་ཆེན་ལྔས། །དེ་ཉིད་སངས་རྒྱས་ཡིན་པས་ཆེ་བ་དང་། །དྲི་མེད་རྣམ་པ་ལྔས་འཕགས་པས། །ཐམས་ཅད་སངས་རྒྱས་ཆེ་བ་<milestone unit="line" n="164.5"/>ལྔ། །མཐར་ཐུག་ཆེ་བ་རྣམ་ལྔ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །མངོན་པར་སངས་རྒྱས་ཆེ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="164.6"/>པ། །བདག་མེད་སྐུ་ནི་སྟོན་པར་ཆེ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་བསྟན་པར་ཆེ། །མ་བྲིས་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་སུ་ཆེ། །སྲོག་མེད་སྐུ་ལྔ་འཁོར་དུ་ཆེ། །ཡེ་ནས་ལྷུན་གྲུབ་དུས་སུ་ཆེ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་<milestone unit="page" n="165"/><milestone unit="line" n="165.1"/>༄༅། །ཞུས་པ། ཆོས་དབྱིངས་སངས་རྒྱས་ཆེ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །ཡང་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ཆོས་སྐུའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཞུགས་པའི་གདན། །རྣམ་དག་དབྱིངས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ལ། །གཅིག་ལ་<milestone unit="line" n="165.2"/>མཚན་ཉིད་ལྔ་དང་ལྡན། །འགྱུར་བ་མེད་པ་རྡོ་རྗེའི་དབྱིངས། །ཡོན་ཏན་སྡུད་པ་རིན་ཆེན་དབྱིངས། །དྲི་མ་མེད་པ་པདྨའི་དབྱིངས། །ཐོག་མེད་བརྟན་པ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་དབྱིངས། །མ་བསྒྲིབས་གསལ་ཁྱབ་ནམ་མཁའི་<milestone unit="line" n="165.3"/>དབྱིངས། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་གདངས་ཤར་བའི། །ཡེ་ཤེས་གདངས་ཀྱི་བུམ་པ་ལྔ། །སྐྱེ་མེད་ཀློང་ནས་འགག་པ་མེད། །དེ་ཡི་ངང་ལ་འདུ་འབྲལ་མེད། །ས་ཆུ་མེ་རླུད་ནམ་མཁའ་ལྔ། །དེ་ཡི་རྩལ་དུ་རང་ཤར་<milestone unit="line" n="165.4"/>ཏེ། །ཆོས་ཉིད་ལྔ་རུ་ཡེ་སངས་རྒྱས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་སྐུ་གསུམ་གྱི། །བཞུགས་པའི་གནས་ཏེ་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པས་འཕགས། །ས་ཆུ་མེ་རླུད་རྣམ་པར་དག་པས་ཆེ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་ཞུས་པ།<milestone unit="line" n="165.5"/>བདག་ཉིད་སངས་རྒྱས་ཆེ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། སྤྲུལ་སྐུའི་སྣོད་གྱུར་འབྱུང་བ་ལྔ། །རང་ལས་བྱུང་བའི་ཆོས་ཉིད་པས། །ལས་ལ་མ་རྨོངས་ཐབས་ཀྱི་ཞིང་། །གཟུང་འཛིན་མི་<milestone unit="line" n="165.6"/>གནས་རྣམ་པར་དག །བདག་ཉིད་རང་དོན་མངོན་སངས་རྒྱས་པས་ཆེ། །ཕུང་པོ་ལྔ་རྣམས་སྣང་བ་ཡང་། །རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་སྐུ། །སྐུལྔརིནཆེནའོདདུའབར། །མ་བཙལ་རང་ལ་ཡེ་ནས་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="page" n="166"/><milestone unit="line" n="166.1"/>གྲུབ། །ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་ཡིན་པས་བདག་ཉིད་ཆེ། །རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་དུ་སྣང་བ་ཡང་། །སེམས་དཔའ་བརྒྱད་དེ་རང་ལ་རྫོགས། །གཞན་མ་ཡིན་ཏེ་རང་སྣང་ཡིན་པས་ཆེ། །རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་ཀྱི་ཡུལ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="166.2"/>ཀྱང་། །རང་ལ་སྣང་བའི་སེམས་མ་བརྒྱད། །མ་བཙལ་རང་ལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་ཡིན་པས་བདག་ཉིད་ཆེ། །རང་ལས་བྱུང་ཞིང་རང་ལས་སྣང་། །རང་གདངས་ཡིན་པས་ཡུལ་དང་བྲལ། །ཡུལ<milestone unit="line" n="166.3"/>མེད་རང་སྣང་ཆེན་པོ་ལ། །བགྲོད་དུ་མེད་དེ་ཀུན་ལས་ཆེ། །རང་ཆས་ཡིན་པས་བཙལ་དུ་མེད། །མ་བཙལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་ཆེ རང་ལ་རང་མི་བསྒྲུབ་པས་རྩོལ་བསྒྲུབ་འདས་པས་ཆེ། །རང་སྣང་དོན་ལ་འདུ་<milestone unit="line" n="166.4"/>འབྲལ་མེད་པས་ཆེ། །མི་འགྱུར་ས་ལ་སྦྱང་དུ་མེད་པས་ཆེ། །བགྲོད་དུ་མེད་དེ་ལམ་ལ་དམིགས་སུ་མེད་པས་ཆེ། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་བདག་ཉིད་ཆེ། །འོག་མ་དག་གིས་ཤེས་པ་མེད། །དེས་ན་བདག་ཉིད་ཆེན་<milestone unit="line" n="166.5"/>པོར་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། དེ་ཉིད་སངས་རྒྱས་ཆེ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུསླ་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །དེ་ལྟར་གཏན་ལ་འབེབས་པ་ནི། །མཚོན་པའི་བརྡའ་<milestone unit="line" n="166.6"/>བཞི་ཀུན་ལས་འཕགས་པས་དཔེ་རུ་ཆེ། །རྒྱང་ཞགས་ཆུ་ལ་ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་གསལ་བས་རྟགས་སུ་ཆེ། །བརྡའ་བཞི་དཔེ་རུ་ཡིན་པར་ངེས། །སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པས་དོན་དུ་ཆེ། །ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མ་རྟགས་སུ་<milestone unit="page" n="167"/><milestone unit="line" n="167.1"/>༄༅། །ངེས། །དེ་བས་ངེས་པ་གསུམ་གྱིས་ཆེ། །དང་པོ་སྟོན་པ་ལ་སོགས་འཚོགས་ནས་གཏན་ལ་ཕབ་པས་གཏན་ཚིག་ལྔ་ཡིས་ཆེ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་ཞུས་པ། །ཐམས་ཅད་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="167.2"/>ཆེ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རང་རིག་འགྱུར་མེད་ཆོས་སྐུ་ལ། །ངོས་གཟུང་མེད་པས་བསམ་ལས་འདས། །བསྒོམ་དུ་མེད་པས་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཆོས་སྐུ་དངོས་མེད་ཟང་ཐལ་<milestone unit="line" n="167.3"/>ལ། །དམིགས་པར་བྱ་བའི་ཡུལ་མེད་པས། །གཉིས་སུ་མེད་པས་ཁྱད་པར་འཕགས། །རིག་པ་དངོས་མེད་ཞི་བ་ལ། །སྤྲོས་པའི་དངོས་པོ་མཚན་མ་མེད། །རང་གདངས་ཆེན་པོར་འཕག་ཏེ་ཆེ། །རང་རིག་ཆོས་སྐུ་<milestone unit="line" n="167.4"/>གཉིས་མེད་ཆེན་པོ་ལ། །ཕྱོགས་དུས་མེད་པས་འཕགས་ཏེ་ཆེ། །ཆོས་སྐུ་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ལ། ཁུ་རྐྱེན་མེད་པས་འདུས་བྱས་མེད། །འགྱུར་བ་མེད་པས་འཕགས་ཏེ་ཆེ། །རང་རིག་དྲི་མ་ལྔ་དང་བྲལ་བས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="167.5"/>ཡེ་སངས་རྒྱས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། ཐེག་པ་བརྒྱད་ལ་ཆེ་བ་ལྔས་འཕགས་པ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ང་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་<milestone unit="line" n="167.6"/>བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཐེག་པ་དགུ་ཡི་བྱེ་བྲག་རྣམས། །གདུལ་བྱའི་ཡུལ་དང་སྦྱར་ནས་གསུངས། །དེ་ཡི་གོལ་སྒྲིབ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའ་ལེགས་ཟུང་<milestone unit="page" n="168"/><milestone unit="line" n="168.1"/>ཞིག །ཐེག་པ་དགུ་ཡི་གོལ་སྒྲིབ་རྣམས། །དབྱེ་བ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་སྟེ། །བསྡུ་ན་སུམ་ཅུ་རྩ་དྲུག་ཡོད། །ལྟ་སྤྱོད་སྒོམ་པ་འབྲས་བུ་བཞི །མཚན་ཉིད་སྡེ་གསུམ་སྒྲིབ་པ་མང་། །སུམ་ཅུ་རྩ་དྲུག་རྩ་གཉིས་དང་། །རྩ་<milestone unit="line" n="168.2"/>བརྒྱད་གསུམ་ལ་རིམ་པ་ཡོད། །གོལ་ས་བཅུ་གཉིས་བརྒྱད་དང་བཞིར་གནས་སོ། །ཕྱི་པ་སྡེ་གསུམ་གོལ་སྒྲིབ་མཉམ། །སྒྲིབ་པ་བཅུ་གཉིས་མུན་པས་ཆོད། །ལྟུང་པའི་གོལ་སྒྲིབ་བཅུ་གཉིས་མུན་པས་ཆོད། །ལྟུང་བའི་<milestone unit="line" n="168.3"/>གོལ་ས་བཅུ་གཉིས་ཡོད། །ནང་པ་སྡེ་གཉིས་གོལ་ས་མང་། །སོ་གཉིས་རྩ་བརྒྱད་རིམ་པས་ཆོད། །སྒྲིབ་པ་བཞི་དང་དྲུག་ཏུ་གནས། །རྫོགས་ཆེན་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ལ། །གོལ་དང་མ་གོལ་གཉིས་སུ་མེད། །གོལ་ས་<milestone unit="line" n="168.4"/>རང་བཞིན་རྣམ་པར་དག །ཀུན་བྲལ་ཉག་ཅིག་ཅིར་མ་སྤངས། །ཨ་ཏིའི་ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པ་དང་། །འབྲས་བུ་ཡེ་ནས་གཉིས་མེད་པས། །གཉིས་སུ་སྡུད་པའི་གོལ་སྒྲིབ་མེད། །བལྟ་བསྒོམ་སྤྱོད་པ་འབྲས་བུ་བཞི །ཡེ་ནས་<milestone unit="line" n="168.5"/>རང་བྱུང་གཉིས་མེད་པས། །རྒྱུ་རྐྱེན་འདུས་པའི་གོལ་སྒྲིབ་མེད། །རྫོགས་ཆེན་ལྟ་བ་སྒོམ་པ་དང་། །སྤྱོད་པ་འབྲས་བུ་ལྷུན་གྲུབ་པས། །བསྒོམ་བསྒྲུབ་རེ་དོགས་རྩོལ་བ་ཡི། །གོལ་ས་སྒྲིབ་པ་རྣམ་པར་དག །ང་ཡི་གོང་<milestone unit="line" n="168.6"/>ན་གཞན་མེད་པས། །སྒྲིབ་མེད་གསལ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །ཐེག་བརྒྱད་འོག་མ་ ང་བ་ཡང་། །ང་ཡི་ཐུགས་རྗེའི་མཛད་་ད་ཡིན། །དབྱེར་མེད་ཤེས་རབ་ངང་ལ་གནས། །ངང་ལ་མ་འདྲེས་རྫོགས་པའི་ཡེ་ཤེས<milestone unit="page" n="169"/><milestone unit="line" n="169.1"/>༄༅། །ལ། །ལྷུང་བའི་གོལ་ས་རྣམ་པར་དག །འབྱེད་པ་མེད་པའི་ཤེས་རབ་རང་གསལ་ལ། །གོལ་དང་སྒྲིབ་པ་གཉིས་སུ་དབྱེར་མེད་གསལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། །གོལ་<milestone unit="line" n="169.2"/>སྒྲིབ་ཐེག་པ་བརྒྱད་ལ་ཡོད་པར་བསྟན་པ་དང་། ཨ་ཏི་ཡོ་ག་ལ་གོལ་སྒྲིབ་མེད་པར་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ང་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོན་རྗེ་འཆང་། །གོལ་<milestone unit="line" n="169.3"/>སྒྲིབ་དོན་བཤད་གསུང་དུ་གསོལ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་ཟུང་ཞིག །ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དབྱེ་བ་དང་། །མཐུན་དཔེའི་ཚིག་དང་བཅས་ནས་བསྟན། །གོལ་སྒྲིབ་ངོ་བོ་མ་རིག་པ། །གོལ་སྒྲིབ་<milestone unit="line" n="169.4"/>ངེས་ཚིག་བསྟན་པ་ནི། །གོང་མའི་དོན་མ་མཐོང་བས་སྒྲིབ་པ་ཡིན། །གོང་མས་འོག་མའི་དོན་སྤྱོད་གོལ་ས་ཡིན། །དེ་ཕྱིར་གོལ་སྒྲིབ་མིང་གི་ངེས་ཚིག་ཡིན། །གོལ་སྒྲིབ་དབྱེ་ན་གྲངས་མང་སྟེ། །བསྡུ་ན་རྣམ་པ་བཞི་<milestone unit="line" n="169.5"/>ཡིན་ནོ། །ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པ་འབྲས་བུ་བཞི །རེ་རེ་ལ་ཡང་གོལ་སྒྲིབ་གཉིས། །གོལ་སྒྲིབ་མཚོན་པའི་དཔེར་བསྟན་པ། །བྱང་དུ་དོན་གཉེར་ལྷོ་རུ་ཕྱིན། །ལྷོར་ཕྱིན་བྱང་གི་དོན་མི་འགྲུབ། །གོང་མའི་དོན་འདོད་འོག་<milestone unit="line" n="169.6"/>མར་སྤྱད། །འོག་མས་གོང་མའི་དོན་མི་གཉེར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཀྱེ་མ་རིགས་ཀྱི་བུ་ངས་བསྟན་རྒྱུད་ལུང་ཐམས་ཅད་དུ། །ནོར་ཞེས་ཟེར་ན་དེ་སྐད་བཤད། །མ་ཤེས་མ་རྟོགས་བྱུང་ན་དེ་སྐད་བཤད། །གོལ་ས་<milestone unit="page" n="170"/><milestone unit="line" n="170.1"/>སྒྲིབ་པ་བྱུང་ན་དེ་སྐད་བཤད། །གོལ་སྒྲིབ་མེད་པར་སྨྲ་ན་དེ་སྐད་བཤད། །གཞན་ཡང་འབོད་སྐད་དག་གིས་དོན་གྱི་ཁོག་བསྡེབས་ལ། །ཀུན་གསལ་ནང་འདིར་བསྟན་པ་བཞིན་དུ་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་<milestone unit="line" n="170.2"/>ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། གོལ་སྒྲིབ་གྱི་དོན་བཤད་དང་མཚོནི་ཚིག་བསྡུས་པ་སྟེ་ལེའུ་ང་དྲུག་པའོ།། །།དཀོར་མཛོད་གསུམ་གྱི་སྒོ་ཕྱེ་ནས། གསལ་ཤིང་གི་སྒྲོན་མེས། རྒྱལ་བློན་དམངས་དང་གསུམ་གྱི་<milestone unit="line" n="170.3"/>ནོར་འབྱིན་ཅིང་མུན་པ་སེལ་བའི་མན་ངག །ཏན་ཏྲ་ཨ་ནུ་ཨུ་པ་ཏ་ཨུ་ཏྭ། ཀྭ་སྤུ་ས་རྟུ། དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པ་མཚོན་པའི་དགོངས་པ་ལ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་<milestone unit="line" n="170.4"/>ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་ཀུན་བསལ་མཁྱེན། །ཐེག་པ་སྤྱི་ཡི་མཚན་ཉིད་དང་། །རང་གི་དོན་རྣམ་དེ་ལྟར་ན། །རང་དོན་མ་ལུས་ཀུན་བཤད་པའི། ཁུད་ལུང་མན་ངག་ཇི་ལྟར་བཤད། ཁུད་ཀྱི་ལྡང་ཚད་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="170.5"/>ལགས། །དེ་ཡི་ནང་ནས་གསུངས་པ་ཡི། །སྦྱང་དུ་མེད་པའི་ས་རྣམས་དང་། །བགྲོད་དུ་མེད་པའི་ལམ་རྣམས་དང་། སྤྱད་མི་དགོས་པའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་རྣམས། །སྒྲ་མཐུན་དོན་འཕགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །སྦུབས་ཞེས་<milestone unit="line" n="170.6"/>སྨོས་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །སྣང་བ་ཞེས་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཡུལ་ཞེས་བྱ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཆགས་ལུགས་རྣམ་བཞི་ཇི་ལྟར་ལགས། །ངོ་སྤྲད་ཅེས་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །སེམས་དང་ཡེ་ཤེས་ཇི་ལྟར་ལགས། །བར་དོ་<milestone unit="page" n="171"/><milestone unit="line" n="171.1"/>༄༅། །ཞེས་བགྱི་ཅི་ལ་བགྱི། །གྲོལ་དང་མ་གྲོལ་ཇི་ལྟར་ལགས། །སྤྱན་ཞེས་བྱ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ལུས་སེམས་བྲལ་ཞེས་ཅི་ལྟར་ལགས། །ལྔ་ལྡན་རྫོགས་ལྡན་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཐུགས་རྗེའི་བྱེ་བྲག་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="171.2"/>ལགས། །མྱ་ངན་འདའ་ལུགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཕར་རྒོལ་རྩོད་པ་ཇི་ལྟར་བཟློག །སྣ་ཚོགས་འབྲུ་རྣམས་ཇི་ལྟར་གཞོམ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། ཞུས་ཚིག་ངེས་པའི་སྡོམ་དང་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="171.3"/>སྟེ་ལེའུ་ང་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་ཟུང་ཞིག ཁུད་ནི་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་རྣམ་ལྔས་བཤད། །དེ་ཡང་དབྱེ་ན་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །ཆོས་སྐུའི་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་<milestone unit="line" n="171.4"/>དང་། །ལོངས་སྐུའི་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དང་། །སྤྲུལ་སྐུའི་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའོ། །སྟོན་པ་འགྱུར་མེད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །བསྟན་པ་མི་ནུབ་རྒྱལ་མཚན་ནི། །གསང་བའི་རིག་པ་རྒྱུད་ཆེན་ལྔ། །འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཉིད་<milestone unit="line" n="171.5"/>ལས་མི་གཞན་པའི། །རིགས་ལྔའི་བདེར་གཤེགས་འོད་དུ་འབར་བ་ལྔ། །བཞུགས་གནས་སྐྱེ་མེད་སྤྲོས་བྲལ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །དུས་ནི་འདས་དང་མ་བྱོན་སྔོན་རོལ་ན། །རྟོག་མེད་སྟོན་པས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="171.6"/>བཤད། །ཉིད་ལས་མི་གཞན་སྐུ་ལྔ་རང་རངགི །རྒྱུདཆེནབྱིནགྱིརླབས་ཀྱིས་གོ །དེ་ནས་ཡང་སྟོན་པས་ལོངས་སྐུའི་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ལྔ་གསུངས་པ། སྟོན་པ་རིགསལྔབདེརགཤེགསལྔ། །བ ན་པ་གསང་<milestone unit="page" n="172"/><milestone unit="line" n="172.1"/>བའི་རྒྱུད་ཆེན་ལྔ། །འདུས་པའི་འཁོར་ནི་སེམས་དཔའ་སེམས་མའི་ཚོགས། །བཞུགས་པའི་གནས་ནི་ཡེ་ཤེས་གཞལ་མེད་འོད་ཀྱི་ཀློང་། །དུས་ནི་དེ་རྣམས་རིག་པ་ཡུལ་ལ་ཤར་བའི་ཚེའོ། །ཚིག་དང་ཡི་གེའི་སྒོ་ནས་<milestone unit="line" n="172.2"/>མི་འཆད་པར། །སྐུ་ཡི་ཆ་བྱེད་སྒོ་ནས་སྟོན། །བདེར་གཤེགས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱིས། །རིགས་བཞིའི་སངས་རྒྱས་འདུས་པ་ལ། །སྐུ་ཡི་རྒྱུད་ཆེན་རང་གི་ངོ་བོར་བཤད། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་མི་བསྐྱོད་པས། །རྡོ་རྗེའི་<milestone unit="line" n="172.3"/>རིགས་ཀྱི་འཁོར་རྣམས་ལ། །ཐུགས་ཀྱི་རྒྱུད་ཆེན་རང་གི་ངོ་བོས་བཤད། །བཅོམ་ལྡན་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་གྱིས། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་སེམས་མ་ལ། །ཡོན་ཏན་རྒྱུད་ཆེན་རང་གི་ངོ་བོས་<milestone unit="line" n="172.4"/>བཤད་། །བཅོམ་ལྡན་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་ཀྱིས། །པདྨའི་རིགས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་སེམས་མ་ལ། །གསུང་གི་རྒྱུད་ཆེན་རང་གི་ངོ་བོས་བཤད། །བཅོམ་ལྡན་དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་ཡིས། །ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་འཁོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="172.5"/>ལ། །ཕྲིན་ལས་རྒྱུད་ཆེན་རང་གི་ངོ་བོས་བཤད། །ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ་ཡེ་ཤེས་རྣམ་ལྔར་གསལ། །བཤད་པ་མ་ཡིན་མཉན་པ་མིན། །གཙོ་བོའི་ངོ་བོའི་ཞལ་གཟིགས་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ་གསལ། །རང་གི་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="172.6"/>བཤད་ཅེས་བྱ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དགོངས་པས་བཤད། །སྟོན་པས་སྤྲུལ་སྐུའི་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ལྔ་གསུངས་པ། །སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ངས། །བསྟན་པའི་སྙིང་པོ་གསང་བའིརྒྱུདཆེནལྔ། །དེསོགས་ཕྱི་ནང་<milestone unit="page" n="173"/><milestone unit="line" n="173.1"/>༄༅། །གསང་བས་བསྡུས་པ་རྣམས། །ཐུགས་ཀྱི་ཀློང་དུ་ཤེས་རབ་ཆེན་པོས་བཀྲོལ། །མགུར་གྱི་བུམ་པར་ཡེ་ཤེས་རླུད་གིས་དྲིལ། །ཞལ་གྱི་ལྗགས་ལ་མ་འདྲེས་གསལ་བར་བཀྲམ། །ཚེམས་ཀྱི་བར་ནས་ཚིག་<milestone unit="line" n="173.2"/>དོན་སོ་སོར་བཤད། །ཡན་ལག་དྲུག་བཅུའི་སྡེབས་སྦྱོར་ལེགས་པར་བཤད། ཁྱུང་ཆེན་ལྡིངས་ཐབས་དོན་གྱི་སྤྱི་ཁོག་དབུབ། །སྟག་མོའི་མཆོངས་སྟབས་ལྟ་བུས་དཀྱུས་ཀྱི་ས་རྣམས་བཅད། །རུས་སྦལ་འགྲོས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="173.3"/>ཚིག་གི་འབྲུ་རྣམས་གཞོམ། །སེང་གེའི་གདངས་སྐད་ལྟ་བུས་ཐེག་བརྒྱད་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །གླག་མོ་གཟན་འཇུམ་ལྟ་བུས་དོན་གྱི་མན་ངག་དྲིལ། །འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་སངས་རྒྱས་རབས་བདུན་ལ། །ལྷ་<milestone unit="line" n="173.4"/>གནས་གསུམ་དུ་བདུད་རྩིའི་ཆར་ཆེན་ཕབ། །པདྨ་བརྩེགས་པའི་གནས་མཆོག་རྣམ་གསུམ་མོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ལྔ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ང་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="173.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་དོན་བཤད་དང་། །དེ་ཡི་དགོས་པ་གསུང་དུ་གསོལ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="173.6"/>པ་ལེགས་པར་ཟུང་ཞིག །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་ངོ་བོ་དང་། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་དབྱེ་བ་དང་། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་ངེས་ཚིག་དང་། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་དཔེ་རྣམས་བསྟན། །དང་པོ་ངོ་བོ་བསྟན་པ་ནི། །རྒྱུ་ཡི་<milestone unit="page" rend="page" n="174"/><milestone unit="line" n="174.1"/>ངོ་བོ་ཚོགས་པ་ཡིན། །དགོས་པ་རྒྱུ་རྐྱེན་ཚོགས་པར་སྦྱོར། །ཅི་ཕྱིར་ཕུན་སུམ་ཚོགས་ཟེར་ན། །ཀུན་ནས་དགོས་པ་ཚང་བས་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །ངེས་ཚིག་གཏན་ཚིགས་བཅས་པ་ཡིན། །དབྱེ་བ་གོང་དུ་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="174.2"/>བཞིན། །དཔེ་ནི་རྒྱལ་བློན་དམངས་དང་གསུང་། །གང་ལ་གང་ཚོགས་བཀའ་བགྲོས་བྱུང་། །དེས་མཚོན་ཕྱོགས་གཅིག་དཔེ་བསྟན་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་ཞུས་པ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་རྣམ་<milestone unit="line" n="174.3"/>པ་ལྔ། །སྨོས་པའི་དགོས་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །མ་བསྟན་སྐྱོན་དུ་ཇི་ལྟར་འགྱུར། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། སྟོན་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་སྨོས་པའི་དགོས་པ་ནི། །གང་ཟག་རིག་བཅོས་མ་ཡིན་<milestone unit="line" n="174.4"/>པར། །སངས་རྒྱས་ཞལ་ནས་གསུངས་པར་ཡིད་ཆེས་ཏེ། །མི་བསླུ་བདེན་པའི་བཏན་ཚིགས་དག་ཏུ་འགྱུར། །བསྟན་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་སྨོས་པའི་དགོས་པ་ནི། །བབ་ཅོལ་མ་ཡིན་དོན་དང་ལྡན་པར་ཡིད་ཀྱང་<milestone unit="line" n="174.5"/>ཆེས། །འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་སྨོས་པའི་དགོས་པ་ནི། །ཀུན་གྱི་ཐུན་མོང་མ་གྱུར་དང་། །ངེས་པར་སྟོན་པས་གསུངས་པར་ཡིད་ཀྱང་ཆེས། །གནས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་གསུངས་པའི་དགོས་པ་ནི། །གཞན་དུ་བསྟན་པའི་<milestone unit="line" n="174.6"/>སྙིང་པོ་མ་གསུངས་པར། །ངེས་པའི་གནས་དེར་གསུངས་པར་ཡིད་ཀྱང་ཆེས། །དུས་ཀྱི་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པར་སྨོས་པའི་དགོས་པ་ནི། །གནས་སྐབས་སྔ་ཕྱི་མ་བསྐལ་བར། །དུསཚོདམཚུངསཤིང་ཟིན་པར་ཡིད་<milestone unit="page" n="175"/><milestone unit="line" n="175.1"/>༄༅། །ཀྱང་ཆེས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་རྣམ་ལྔའི་དོན་བཤད་དགོས་པ་དང་བཅས་པ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ང་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་<milestone unit="line" n="175.2"/>བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །བསྟན་པ་རིན་ཆེན་གླེངས་པ་དེ། །དེ་ཡི་བཤད་ལུགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་ངེས་ཟུང་ཞིག །པདྨ་འཁྱིལ་པ་སྐུ་ཡི་<milestone unit="line" n="175.3"/>རྒྱུད། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་དོན་ཁྲིགས་མ་ནོར་བར། །གནས་ལུགས་འཁྲུལ་ལུགས་འཁྲུལ་པ་བཟློག་ཐབས་རྣམས། །བརྒྱུད་པ་གསུམ་གྱི་སྤྱི་ཁོག་དོན་ཕུབ་ལ། །རིན་ཆེན་བརྩར་ལ་བརྒྱུས་པ་བཞིན་དུ་བཤད། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="175.4"/>རྩེ་མོ་འདུས་པ་གསུང་གི་རྒྱུད། །རྒྱུད་རྣམས་ཀུན་གྱི་སྤྱི་ཁོག་དོན་བཤད་མ་ནོར་བར། །གྱི་ལིང་སྒྲོག་བཀྲོལ་ལྕགས་ཕྱེ་བཞིན། །ཀུན་གྱི་དགོངས་པ་བཀྲོལ་ལ་བཤད། །རིན་ཆེན་སྤུངས་པ་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱུད་ཆེན་ནི། །ལྟ་<milestone unit="line" n="175.5"/>བ་སྤྱི་ཁོག་མ་ནོར་དོན་གྱི་ཁོག་བསྡེབས་ལ། །བྱ་བཙལ་མེད་པ་ཁྱུང་ཆེན་ལྡིངས་ལྟར་བཤད། །ཡོན་ཏན་རྒྱུད་ཆེན་བྱམས་པ་བརྩེགས་པ་ནི། །ཡོན་ཏན་འབྱུང་ཚུལ་སྤྱི་ཁོག་ཀུན་བསྡེབས་ལ། །མ་འདྲེས་རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="175.6"/>མཆོད་རྟེན་ལྟ་བུར་བཤད། །ཕྲིན་ལསརྒྱུདཆེནམཁའགསལ་ཉི་མ་ཡང་། །དབྱེར་མེད་ཕྱིན་ལས་སྤྱི་ཁོག་ཀུན་བསྡེབས་ལ། །གོལ་སྒྲིབ་སྐྱོན་མེད་ཡོངས་སུ་རྒྱས་པར་བཤད། །ཡེ་ཤེས་བླ་མ་མན་ངག་རྒྱུད་ཆེན་<milestone unit="page" n="176"/><milestone unit="line" n="176.1"/>འདི། །ལྟ་བའི་ངོ་བོ་རང་ལ་སྦྱར་བྱས་ལ། །མཚན་མའི་དངོས་པོ་ཟིལ་གྱིས་མནན་ཏེ་བཤད། །ལྟ་བ་གནད་གཅོད་འཁོར་བ་དོང་སྤྲུགས་འདི། །སྒྲ་བདུན་བརྡའ་བདུན་དོན་གྱི་ཁོག་བསྡེབས་ལ། །དོན་གནད་གཅོད་<milestone unit="line" n="176.2"/>ཅིང་རང་ས་ཟིན་པར་བཤད། །རྨ་བྱ་མཇིང་བསྣོལ་བསྒོམ་པའི་མན་ངག་ནི །དགོངས་པ་བསྒོམ་པའི་སྤྱི་ཁོག་ཀུན་བཀྲོལ་ལ། །བསྒོམ་དུ་ཡོད་མེད་བློ་དང་འཚམས་པར་ནི། །དོན་གྱི་ཁོག་བསྡེབས་ཁྲིགས་སུ་མཐུན་<milestone unit="line" n="176.3"/>པར་བཤད། །གཟུགས་སྐུའི་མན་ངག་རྒྱུད་ཆེན་འོད་ཟེར་ཅན། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡིས་སྤྱི་ཁོག་མཐའ་བཀྲོལ་ལ། །གནས་ལུགས་སྣང་ལུགས་མ་ནོར་དོན་གྱི་བཤད་རྒྱུད་ཀྱིས། །བུ་བཞི་མ་བཞིའི་དོན་གྱི་གནད་གཅོད་<milestone unit="line" n="176.4"/>དེ། །རང་རང་མ་ཡི་དོན་སྙིང་ཕྱུང་ལ་བཤད། །ཡེ་ཤེས་གསང་འཁོར་རྒྱུད་ཀྱི་ལྡེ་མིག་ནི། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ནས་མཐའ་བཀྲོལ་ཏེ། །གཉིས་མེད་གཅིག་ཏུ་བསྡུས་ལ་བཤད། །དགོངས་པ་ཀུན་འདུས་མན་ངག་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="176.5"/>ཆེན་འདི། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་མན་ངག་ཀུན་བཀྲོལ་ལ། །བརྡའ་སྒྲ་ངེས་པའི་མན་ངག་གསུམ་དུ་བཀྲོལ་ལ་བཤད། །ཀུན་གྱི་མཛོད་གྱུར་སེམས་ཕྱོགས་ཆེན་པོའི་རྒྱུད། །བཤད་ལུགས་རྣམ་བཞིས་དོན་གྱི་ཁོག་ཕུབ་<milestone unit="line" n="176.6"/>ལ། །སྦྱོར་བ་རྣམ་བཞིས་ཐོག་ཏུ་ཕེབས་པར་བཤད། །རྒྱུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་མ། །དབང་ཆེན་རབ་རྫོགས་དོན་གྱི་ཁོག་ཕུབ་ལ། །སྒྲ་དང་དོན་གྱིས་དགོངས་པའི་མཐའ་བཀྲོལ་ཏེ། །ད་ལྟ་འབྲས་བུ་སྩངོན་<milestone unit="page" n="177"/><milestone unit="line" n="177.1"/>༄༅། །སངས་རྒྱས་པར་བཤད། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འཇམ་དཔལ་རྣམ་བཞི་པོས། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་དོན་བཀྲོལ་བ། །མ་འདྲེས་གསལ་བའི་དོན་དུ་སྦྱར་ལ་བཤད། །མན་ངག་དོན་གྱི་ཏི་ཀ་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="177.2"/>བཞི །དོན་གྱི་མཚན་ཉིད་རྣམ་པ་བཞི་ཡིས་ཁོག་ཕུབ་ལ། །ངོ་སྤྲོད་རྒྱས་དང་བསྡུས་པས་དོན་སྦྱར་ཏེ། །སྐད་ཅིག་གསུམ་དང་གཅིག་གིས་གྲོལ་བར་བཤད། །རིན་ཆེན་ཕྲེང་བ་ལུང་གི་རྒྱལ་པོ་ནི། །ལོ་རྒྱུས་དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="177.3"/>ལུང་གིས་སྦྱར་བྱས་ལ། །མན་ངག་མ་ལུས་དོན་གནད་བཅད་པ་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། བསྟན་པ་རིན་པོ་ཆེ་བསྡུས་ནས་བཤད་པའི་ཐབས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་དྲུག་ཅུ་<milestone unit="line" n="177.4"/>པའོ།། །།ཨུ་ཨར ། །དེ་ནས་ཡང་དག་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །རྒྱུད་རྣམས་དོན་བཤད་ཇི་ལྟར་ལགས། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ཁུད་ཀྱི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་<milestone unit="line" n="177.5"/>དང་། །དབྱེ་བ་མཐུན་པའི་དཔེ་རུ་བཤད། ཁུད་ཀྱི་ངོ་བོ་བསྟན་པ་ནི། །ཚིག་གི་རྒྱུད་ཀྱི་ངོ་བོ་དང་། །དོན་གྱི་རྒྱུད་ཀྱི་ངོ་བོའོ། །དོན་གྱི་རྒྱུད་ཀྱི་ངོ་བོ་ནི། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཚིག་གི་རྒྱུད་ཀྱི་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="177.6"/>ནི། །བསྣན་ཕྲི་མ་བྱས་དགོས་པ་ཚང་། །གླེགས་བམ་ཚིག་གི་ཚོགས་སུ་བསྟན། །རྒྱུད་ཀྱི་ངེས་ཚིག་རྣམ་པ་ལྔ། །འབྲེལ་དང་མ་ཚང་མེད་པ་དང་། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་དང་དཀྲུགས་པ་དང་། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་ཕྱིར་<milestone unit="page" n="178"/><milestone unit="line" n="178.1"/>རྒྱུད་དོ། །དབྱེ་བ་ཚིག་དང་དོན་རྒྱུད་གཉིས། །གོང་བཤད་བཞིན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །འབྲེལ་པའི་དཔེ་ནི་དྲ་བ་བཞིན། །དགོས་པ་ཚང་བས་ནོར་བུ་བཞིན། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པས་ལྗོན་ཤིང་བཞིན། །དཀྲུགས་<milestone unit="line" n="178.2"/>པས་ཐགས་ཀྱི་སྐྲུན་བཞིན་ནོ། །ངས་བསྟན་རྒྱུད་རྣམས་དེ་ལྟར་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། རྒྱུད་ཀྱི་དོན་བཤད་པ་སྟེ་ལེའུ་རེ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="178.3"/>བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །གོང་བསྟན་རྒྱུད་ཀྱི་ལྡང་ཚད་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལེགས་ཟུང་ཞིག ཁུད་ཀྱི་ལྡང་ཚད་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="178.4"/>བཅུ། །དབང་དང་དམ་ཚིག་གཉིས་སུ་བསྟན། །དཀྱིལ་འཁོར་ཕྲིན་ལས་གཉིས་སུ་བསྟན། །མཆོད་པ་རྣལ་འབྱོར་གཉིས་སུ་བཤད། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་གཉིས་སུ་བཤད། །བསྙེན་པ་སྒྲུབ་པ་གཉིས་སུ་བཤད། །ཀྱེ་<milestone unit="line" n="178.5"/>ལག་ན་རྡོ་རྗེ། དབང་ལ་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་བསྟན། །གཞི་ལ་རྫོགས་ཚུལ་བསྟན་པ་དང་། །རིམ་པས་བབས་ལུགས་བསྟན་པ་དང་། །དབང་གི་དངོས་པོ་བསྟན་པའོ། །དང་པོ་གཞི་ལ་རྫོགས་ཚུལ་ནི། །མི་རྟོག་འགྱུར་<milestone unit="line" n="178.6"/>མེད་ཆོས་སྐུ་ལ། །མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་རྣམ་ལྔ་གསལ། །རང་ལས་མི་སྣང་གཞན་ལ་སྣང་བ་ནི། །རིནཆེནའོདའབརསྐུར་གསལ་བས། །ཉིད་ལས་མི་གཞན་དབང་གི་ཆུ་བོ་བཞི། །མ་བསྐུར་གཞི་ལ་ཡེ་ནས་<milestone unit="page" n="179"/><milestone unit="line" n="179.1"/>༄༅། །རྫོགས། །སྐུ་ལྔའི་ཐུགས་རྗེ་མ་འགགས་པར། ཁྲག་འཐུང་ཧེ་རུ་ལྔར་སྣང་བས། །ཐུགས་རྗེ་རང་བྱུང་དབང་གི་ཆུ་བོ་བཞི །མ་བཙལ་གཞི་ལ་ཡེ་ནས་རྫོགས། །དེ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་ལུས་ཅན་<milestone unit="line" n="179.2"/>ལ། །དེ་ཉིད་ངང་ལ་གནས་ཤིང་ངང་དུ་གྲོལ། །ཡེ་གནས་ཆེན་པོའི་དབང་གི་ཆུ་བོ་བཞི། །མ་བཙལ་མ་བསྐུར་གཞི་ལ་ཡེ་ནས་རྫོགས། །དེ་མཚོན་གསུང་གི་ངོ་བོ་ནི། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་ཡི་གེ་ལྔ། །མ་བཙལ་གཞི་ལ་ཡེ་<milestone unit="line" n="179.3"/>གནས་པས། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔ་དབང་གི་ཆུ་བོ་བཞི། །མ་བཙལ་མ་བསྐུར་རང་ལ་རྫོགས། །དེ་ལྟ་བས་ན་གཞིའི་ཡེ་ཤེས་གཞན་ལ་རག་མི་ལུས་ཤིང་། རྒྱུ་རྐྱེན་གྱི་དབང་དུ་འགྲོ་མི་སྲིད་པའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་རིམ་པས་<milestone unit="line" n="179.4"/>བབས་ལུགས་བཤད་པ་ནི། ཤེས་རབ་ཀྱི་སྐུ་བཞིས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་སྣང་གི་ཡེ་ཤེས་ལ། དབང་གཞི་རྫོགས་སུ་གནས་པ་སྟེ། མཁྱེན་པའི་སྟོབས་མ་འགགས་པས། གཞི་འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཆོས་སྐུ་ལ།<milestone unit="line" n="179.5"/>ཤེས་རབ་འགག་པ་མེད་པའི་དབང་ཐོབ་བོ། ཁེས་རབ་འགག་པ་མེད་པའི་སྐུ་བཞི་ལས། གདུལ་བྱ་ལ་སྣང་བའི་སྐུ་བཞི་ཤར་བའི་ཚེ། ཉིད་ལས་མི་གཞན་པའི་སྐུ་བཞིས། ཞལ་གཟིགས་པས་ཐུགས་མཁྱེན་ཏེ།<milestone unit="line" n="179.6"/>ཤེས་རབ་རིག་པའི་སྐུ་ལྔ་ལས། རང་དབང་ཡས་བབས་སུ་ཐོབ་བོ། །དེ་བཞིན་དུ་རིགས་བཞི་ལས། །སེམས་དཔའ་སེམས་མས་རང་དབང་ཡས་བབས་སུ་ཐོབ་བོ། །ང་སྤྲུལ་པའི་སྐུར་ཤར་ཏེ། སྨིན་ཅིང་རྫོགས་པའི་<milestone unit="page" rend="page" n="180"/><milestone unit="line" n="180.1"/>ཚེ། ཐུགས་ཀྱི་ཀློང་ན་རང་ཆས་སུ་གནས་པས། ངས་མཐོང་ཞིང་གསལ་ཏེ། དེའི་ཚེ་ངས་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་རང་དབང་སྐད་ཅིག་ལ་ཐོབ་བོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཁམས་གསུམ་པ་ཐམས་ཅད་ལ་དབང་གཞི་རྫོགས་སུ་<milestone unit="line" n="180.2"/>གནས་པས། རིམ་པས་རིག་པ་རྩལ་དབང་འཐོབ་པར་འགྱུར་བས་ངས་ལུང་བསྟན་ཏོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངེས་ཟུང་ཞིག །དབང་གི་དངོས་གཞི་ནི། སྐུར་ཐབས་གཉིས་ཏེ། ཁྱད་པར་གྱི་དབང་<milestone unit="line" n="180.3"/>བཞི་ཤེས་རབ་ལ་བརྟེན་ནས། གཞི་རྫོགས་རིག་པ་རྩལ་དབང་དུ་བསྐུར་བ་དང་། ཐུན་མོང་གི་དབང་རྫས་བཞི་ལ་བརྟེན་ནས། རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་གྱི་གདམས་ངག་དང་སྦྲེལ་ཏེ། །བསྐུར་ཞིང་ཐོབ་པར་བྱེད་<milestone unit="line" n="180.4"/>པའོ། །ཁྱད་པར་གྱི་དབང་རྫས་གཞི་ཤེས་རབ་ལ་བརྟེན་ནས། གཞི་རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་རིག་པ་རྩལ་དབང་དུ་བསྐུར་བ་ནི། བརྒྱུད་འཛིན་བུམ་པའི་དབང་ལྔ་སྟོང་ཉིད་དུ་བསྐུར་ཏེ། མཁའ་ཀློང་རྣམ་པར་དག་པའི་<milestone unit="line" n="180.5"/>ངང་ན། ཡུམ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྤྱན་མ་འགགས་པ། འོད་ཀྱི་བུམ་པ་ལྔར་གསལ་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལྔ་བཞུགས་པའི་རྟེན་དུ་གྱུར་པས་ན་བུམ་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། ངོ་བོ་དབྱིངས་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་གནས་པས། དོན་སྟོང་པ་<milestone unit="line" n="180.6"/>ཉིད་དུ་རིག་སྟེ། དངོས་པོའི་མཐའ་ལས་ལོག་གོ །རྒྱལ་པོ་རང་རྟགས་ཕྱག་རྒྱའི་དབང་བསྐུར་བ་ནི། བུམ་པ་ལྔའི་ཀློང་ནདེབཞིནགཤེགསཔལྔབཞུགས་ལུགས་བཤད་དེ། ཤེས་རབ་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ལྔར<milestone unit="page" n="181"/><milestone unit="line" n="181.1"/>༄༅། །གསལ་ཞིང་། ཐུགས་རྗེའི་བདག་ཉིད་ཕྱག་རྒྱ་ལྔར་གསལ་བས། སྣོད་བཅུད་དངོས་པོ་དང་མཚན་མར་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཕྱག་རྒྱ་མ་བསྐྱེད་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལྔ་དང་། ཕྱག་རྒྱ་གསལ་བའི་དེ་<milestone unit="line" n="181.2"/>བཞིན་གཤེགས་པ་ལྔར་གྱུར་པས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡིན་པ་ལ་ཡིན་པར་རིག་སྟེ། དངོས་པོ་དང་མཚན་མ་མ་ལུས་པར་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་སུ་དག་སྟེ། མཚན་མ་ཟིལ་གྱིས་གནོན་ནོ། །རྒྱལ་སྲིད་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་བདུན་<milestone unit="line" n="181.3"/>གྱི་དབང་ནི། འཕགས་པའི་ནོར་བདུན་ཏེ། དཔེར་ན་འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་རྒྱལ་པོ་ལ་རྒྱལ་སྲིད་ནོར་བདུན་ཡོད་པ་དང་འདྲ་བར། རང་གི་ངོ་བོ་གང་ལ་ཡང་མི་གནས་ཤིང་ཡོན་ཏན་ཅིར་ཡང་སྣང་བས། སྦྱིན་པའི་ཕ་<milestone unit="line" n="181.4"/>རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟེ། ཡིད་བཞིན་གྱི་ནོར་བུ་ལྟ་བུར་རིག་གོ །རང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་རང་བཞིན་གྱིས་རྣམ་པར་དག་པ་ཐམས་ཅད་འབྱུང་ཞིང་མ་འགགས་པས། ཡོན་ཏན་འཁོར་འདས་སུ་འབྱུང་ཞིང་ཉོན་མོངས་པ་མི་<milestone unit="line" n="181.5"/>མངའ་བས། ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དང་ལྡན་ཏེ། བཙུན་མོ་རིན་པོ་ཆེ་ལྟ་བུར་རིག་གོ །རིག་པ་ཆོས་སྐུ་ལ་འགྲན་པའི་ཟླ་མེད་དེ། རིག་པ་སྐུ་ལྔར་སྣང་ཡང་དོན་གཉིས་སུ་མེད་པས། ཡུལ་གྱི་མཚན་མ་ངང་<milestone unit="line" n="181.6"/>གིས་བཅོམ་སྟེ་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པས། བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དང་ལྡན་ཏེ། དམག་དཔོན་རིན་པོ་ཆེ་ལྟ་བུར་རིག་གོ །རང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་དེ་བྱ་བཙལ་མི་མངའ་བར་ཡོན་ཏན་རང་ལ་རྫོགས་ཏེ། ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="page" n="182"/><milestone unit="line" n="182.1"/>ཤུགས་ཀྱིས་འཆར་ལ། བརྗེད་པ་མེད་པའི་གཟུངས་ཐོབ་པས་བརྩོན་འགྲུས་དང་ལྡན་པ་སྟེ། རྟ་མཆོག་རིན་པོ་ཆེ་ལྟ་བུར་རིག་གོ །རང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་དེ། རང་གི་ངོ་བོ་མི་འདའ་བས་ངང་ལས་མ་གཡོས་པར་<milestone unit="line" n="182.2"/>གནས་པས། བསམ་གཏན་ཏེ་གླང་པོ་རིན་པོ་ཆེ་ལྟ་བུར་རིག་གོ །རིག་པ་ཆོས་སྐུ་དེ་རང་གི་ངོ་བོ་ཕྱོགས་ལྷུང་མེད་པའི་ཤེས་རབ་ཏུ་གནས་ཤིང་། རྩལ་སོ་སོར་རྟོགས་པའི་ཤེས་རབ་མི་འགག་པར་དཔྱོད་པས། ཤེས་<milestone unit="line" n="182.3"/>རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དང་ལྡན་ཏེ། འཁོར་ལོ་རིན་པོ་ཆེ་ལྟ་བུར་རིག་གོ །རང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་དེ། །ཐབས་མ་འགགས་པ་དང་། སྟོབས་མ་འགགས་པ་དང་། ཐམས་ཅད་གྱི་རེ་སྨོན་དུ་གྱུར་པས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཡོན་<milestone unit="line" n="182.4"/>ཏན་ཏེ། །དེ་བཞིན་དུ་བཤད་པའི་ཡོན་ཏན་དང་ཡེ་ཤེས་ལྡན་ཏེ། བློན་པོ་རིན་པོ་ཆེ་ལྟ་བུར་རིག་གོ །དེ་ལྟར་ཚིག་དབང་བསྐུར་བས། རྟོགས་པ་རྒྱུད་ལ་སྐྱེ་སྟེ། གྲུབ་པའི་མཐའ་ལ་ཡོན་ཏན་གྱི་སྒོ་མ་འགགས་པས།<milestone unit="line" n="182.5"/>ཡོན་ཏན་དང་ལྡན་ཞིང་སྐྱོན་དང་བྲལ་བའོ། །དེ་ལྟར་རྟོགས་པས་སྤྲོས་པ་ཆོད་དེ། སྤྲོས་པ་གཅོད་པའི་ཆོས་བཞིས་རྒྱུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་གསུམ་དུ་ལྟ་བ་ལ་བཟླས་པས། དོན་གྱི་དགོངས་པ་གཞི་ལ་གནས་པ་ནི། དོན་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="182.6"/>རྫས་སུ་བསྟན་པས་ཐུན་མོང་གི་རྫས་ལ་རག་མ་ལུས་ཏེ། ཐུགས་རྗེ་སེམས་ཅན་ལ་འོད་འཕྲོ་བའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་དེས་ནི་རིག་པའི་མཚན་ཉིད་རྟོགས་ཤིང་། རྩལ་མ་འགགས་པར་རྟོགས་པས་དབང་ཡེ་ཤེས་བཞི་<milestone unit="page" n="183"/><milestone unit="line" n="183.1"/>༄༅། །རྫོགས་སུ་ཐོབ་བོ། །ཀྱེ་རྡོརྗེའཛིན་པ། ཐུན་མོང་གི་རྫས་ལབརྟེན་ནས་དབང་བསྐུར་བས་ཐོབ་པ་ནི་ཚིག་དབང་རིན་པོ་ཆེ་སྟེ། ཕྱིར་དབང་རྫས་ལ་བརྟེན་ལ་བསྐུར། ནང་དུ་བག་ཆགས་ལུས་ལ་<milestone unit="line" n="183.2"/>བསྐུར། སྐུ་གསུམ་གཞི་རྫོགས་སུ་ངོ་བསྟན་ནོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་དབང་ནི་ཡེ་ཤེས་སྦྱི་བླུགས་དང་། རྒྱལ་རྟགསཕྱག་རྒྱ་དང་། རིག་པ་རྩལ་གྱི་དབང་གསུམ་སྟེ། ཕྱི་རྫས་ཀྱི་བུམ་པ་ལྔ་ལ་བརྟེན་ནསདབང་བསྐུར། ནང་<milestone unit="line" n="183.3"/>དུལོངས་སྐུ་རང་ལ་གྲུབ་ལུགས་དང་ལྔལྡན་གྱི་དགོངས་པརྫོགས་པར་བཤདདོ། །ཕྱིར་ཕྱག་མཚནདྲུག་ལ་བརྟེན་ཏེ་དབང་བསྐུར། ནང་དུ་དལྟ་ཚོགས་དྲུག་སྤྲུལ་པར་ཤར་ལུགས་དང་། རྫོགས་ལྡན་གྱི་སྐབས་སུ་<milestone unit="line" n="183.4"/>སྤྲུལ་པའི་སྐུའབྱོན་ལུགས་བཤད་དོ། །ཕྱིདབང་རྫས་བཞི་ལ་བརྟེན་ཏེ་དབངབསྐུར། ནངདུ་ཆོས་སྐུའི་གནས་ལུགས་དང་། རིན་པོ་ཆེའི་སྦུབས་བཤད་དོ། །རིན་པོ་ཆེའི་གདམས་ངག་དང་འབྲེལ་པར་བཤད་པ་ཉིད་<milestone unit="line" n="183.5"/>དོ། །དེའིརིམཔ་ནི་ངས་བསྟན་པའི་ཡེ་ཤེས་བླ་མ་ལྟ་བུར་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། རྒྱུད་ཀྱི་ལྡངཚད་སྡོམ་དང་། དབང་མདོར་བསྡུས་ནས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་རེ་གཉིས་<milestone unit="line" n="183.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །དབང་གིདོན་བཤད་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པསབཀའ་སྩལ་པ། ལག་ན་རྡོ་རྗེས་ངེས་ཟུང་<milestone unit="page" n="184"/><milestone unit="line" n="184.1"/>ཞིག །དབང་གི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། དབྱེ་བ་མཐུན་དཔེ་བཤད་པར་བྱའོ། །དབང་གི་ངོ་བོ་ནི། རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་གཞན་དབང་དུ་མ་གྱུར་པའོ། །དབང་གི་ངེས་ཚིག་ནི། འཁོར་འདས་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་མངའ་<milestone unit="line" n="184.2"/>མཛད་ཅིང་དབང་བསྒྱུར་བས་ནའོ་།དབྱེ་ན་ཐུན་མོང་དང་ཁྱད་པར་ཏེ་གོང་བཞིན་ནོ། །དཔེ་ནི་རྒྱལ་པོ་ལ་གླང་པོ་ཆེས་དབང་བསྐུར་བས་རྒྱལ་པོ་རང་དབང་ཐོབ་སྟེ་རྒྱལ་ས་ཟིན་པ་ལྟ་བུའོ། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="184.3"/>སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། དབང་གི་དོན་བཤད་གསལ་བར་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་རེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="184.4"/>གསང་བ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་ངེས་པར་ཟུང་ཞིག །དམ་ཚིག་དབང་ལས་སྐྱེ་བས་ན། །མ་བསྐུར་བ་ཡི་དབང་ཆེན་ལ། །བསྲུང་དུ་མེད་པའི་དམ་ཚིག་བཞི །མ་<milestone unit="line" n="184.5"/>ཉམས་ཡེ་བསྲུངས་གདེང་དང་ལྡན། །ང་ཡི་དམ་ཚིག་གསང་བ་ནི། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ལ། །བསྲུང་བྱ་སྲུང་བྱེད་གཉིས་མེད་པས། །ཉམས་དང་མ་ཉམས་གཉིས་སུ་མེད། །ཐེག་བརྒྱད་བཅོས་མའི་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="184.6"/>གྲངས། །མི་བསྲུང་བས་ན་མེད་ཅེས་བྱ། །འོག་མའི་དམ་ཚིག་ལས་གྲོལ། །རང་གི་སྒོ་གསུམ་ཡངས་པས་ན། །ཕྱལ་པ་ཞེས་སུ་བཏགས་པ་ཡིན། །བསྲུང་དུ་མེད་པའི་དམ་ཚིག་ལ། །འདའ་མི་སྲིད་པའི་བསྲུང་ཐབས་<milestone unit="page" n="185"/><milestone unit="line" n="185.1"/>༄༅། །ནི། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་གཅིག་པུ་བས། །གཅིག་པུ་ཞེས་སུ་བསྟན་པ་ཡིན། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་གཅིག་པུ་ལ། །བྱ་བཙལ་མེད་པར་ཡེ་བསྲུངས་པས། །ལྷུན་གྲུབ་ཞེས་སུ་བཏགས་པ་ཡིན། །ཞེས་<milestone unit="line" n="185.2"/>གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། དམ་ཚིག་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་རེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །དམ་ཚིག་དོན་བཤད་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="185.3"/>ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངེས་ཟུང་ཞིག །དམ་ཚིག་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་མཐུན་པའི་དཔེ་རུ་བསྟན། །དང་པོ་ངོ་བོ་བཤད་པ་ནི། །འདའ་མི་སྲིད་པའི་ངོ་བོ་སྟེ། །ལྟ་<milestone unit="line" n="185.4"/>བ་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །བསྲུང་བ་དོན་གྱི་ངེས་ཚིག་ཡིན། །འདའ་རུ་མེད་པས་དམ་ཚིག་ཡིན། །མ་ནོར་ངེས་པས་དམ་ཚིག་ཡིན། །དེ་ལས་མི་འདའ་དམ་ཚིག་གོ །དབྱེ་བ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །བསྲུང་མཚམས་<milestone unit="line" n="185.5"/>བཅས་པའི་དམ་ཚིག་དང་། །བསྲུང་དུ་མེད་པའི་དམ་ཚིག་གོ །གོང་དང་འོག་ཏུ་ཤེས་པར་བྱ། །དམ་ཚིག་དོན་ལས་མི་འདའ་བ། །ཐམས་ཅད་ནམ་མཁའི་ངང་ལས་མི་འདའ་ལྟར། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་དོན་ལས་འདའ་<milestone unit="line" n="185.6"/>བ་མེད། །འདའ་མི་སྲིད་པའི་དམ་ཚིག་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། དམ་ཚིག་གི་དོན་བཤད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་<milestone unit="page" n="186"/><milestone unit="line" n="186.1"/>པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ཕྲིན་ལས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་ཟུང་ཞིག །དང་པོ་དཀྱིལ་འཁོར་བཤད་པར་བྱ། །ངོ་བོ་དང་ནི་ངེས་<milestone unit="line" n="186.2"/>ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་མཐུན་པའི་དཔེ་རུ་བཤད། །དབྱེ་ན་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་བཤད། །མཚོན་པ་བརྡའ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །དམ་ཚིག་ཏིང་འཛིན་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །རང་བཞིན་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="186.3"/>རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །མཚོན་པ་བརྡའ་ཡི་ངོ་བོ་ནི། །བྲིས་དང་འབུར་དུ་བཏོད་པ་ཡིན། །དམ་ཚིག་ཏིང་འཛིན་ངོ་བོ་ནི། །གང་བསྒོམས་ཡིད་ལ་གསལ་བ་ཡིན། །རང་བཞིན་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །སྐུ་<milestone unit="line" n="186.4"/>གསུམ་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །རིག་པ་དཀྱིལ་ལ་ཡེ་ཤེས་འཁོར། །ཆོས་སྐུའི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་ཡིན། །གཙོ་བོ་དཀྱིལ་ལ་སེམས་དཔའ་སེམས་མ་འཁོར། །ལོངས་སྐུའི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་ཡིན། །ཀུན་གཞི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="186.5"/>ལ་ཚོགས་བརྒྱད་འཁོར། །སྤྲུལ་སྐུའི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་ཡིན། །དཔེ་ནི་ཉི་ཟླ་གཟའ་སྐར་ཤར་བ་བཞིན། །བརྗོད་ལུགས་མང་ཡང་བསྡུས་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="186.6"/>བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་རེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ལེགས་ཟུང་ཞིག །མ་བྲིས་མ་བསྐྱེད་མ་བསྒོམས་པར། །རངབཞིནགསལབའིདཀྱིལ་འཁོར་ལ། །བྱ་རྩོལ་<milestone unit="page" n="187"/><milestone unit="line" n="187.1"/>༄༅། །འདས་པའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །ཐོག་མ་མེད་པའི་དོན་མཛད་དེ། །སྐུ་གསུམ་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སྟོན་པས་སྐུ་གསུམ་དོན་མཛད་པ། །སྐུ་ཡི་འོད་དང་གསུང་གི་འོད་ཟེར་ལས། །སྟོན་པ་སྐུ་<milestone unit="line" n="187.2"/>གསུམ་བཙལ་དུ་གྲུབ། །བྱིན་རླབས་རང་བཞིན་ཚིག་སྦྱོར་གྱིས། །ཕྲིན་ལས་འགྲོ་དོན་ཐོགས་མེད་མཛད། །བྱས་པ་མེད་པར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="187.3"/>དོན་བཤད་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་ཟུང་ཞིག །ཕྲིན་ལས་དག་གི་ངོ་བོ་ནི། །བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །ཕྲིན་ལས་ངེས་ཚིག་བསྟན་པ་ནི། །རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="187.4"/>བྱ་བཙལ་ལས་འདས་པས། །སོ་སོའི་དོན་མཛད་ཕྲིན་ལས་ཡིན། །དབྱེ་ན་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །རྩོལ་བ་ཡོད་དང་མེད་པའོ། །རྩོལ་བྲལ་ཕྲིན་ལས་རྣམ་པ་བཞི། །ཆོས་སྐུ་དངོས་མེད་སྤྲོས་དང་བྲལ། །རྟོགས་པས་<milestone unit="line" n="187.5"/>སྤྲོས་པ་ཐམས་ཅད་ཞི །ཞི་བའི་ཕྲིན་ལས་ཞེས་སུ་བྱ། །ཡོན་ཏན་ནོར་བུ་བཞིན་དུ་འབྱུང་། །རྒྱས་པའི་ཕྲིན་ལས་ཞེས་སུ་བྱ། །ཐམས་ཅད་འབྱུང་ཡང་དེ་ལས་འབྱུང་། །ཐམས་ཅད་གནས་ཀྱང་དེ་ལ་གནས། །ཐམས་<milestone unit="line" n="187.6"/>ཅད་ཐིམ་ཡང་དེ་ལ་ཐིམ། །ཐམས་ཅད་མངའ་མཛད་དབང་བསྒྱུར་བས། །དབང་གི་ཕྲིན་ལས་ཞེས་སུ་བྱ། །རིག་པ་དངོས་མེད་པའི་ཆོས་མེད་པས། །ཕྱོགས་མེད་གང་ལའང་ཐོགས་པ་མེད་པར་འཆར་། །ཐུགས་རྗེའི་<milestone unit="page" n="188"/><milestone unit="line" n="188.1"/>སྟོབས་ཀྱིས་སྣང་ཞིང་བསྡུས་པས་ན། །དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་ཞེས་སུ་གསུང་བ་ཡིན། །བྱ་བཙལ་མེད་པར་ཉི་མའི་འོད་ཟེར་གྱིས། ཁམས་གསུམ་མཚན་མོའི་མུན་པ་སེལ་བ་ལྟར། །ཐོགས་པ་མེད་པའི་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="188.2"/>ཡིས། །བྱ་རྩོལ་མེད་པའི་ཕྲིན་ལས་ཆེན་པོར་འགྲུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རང་བཞིན་བྱ་བཙལ་མེད་པའི་དོན་བཤད་པ་སྟེ་ལེའུ་རེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="188.3"/>གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །མཆོད་པ་རྣལ་འབྱོར་ཇི་ལྟར་ལགས། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་ཟུང་ཞིག །ཆོས་ཉིད་དག་པའི་ཕོ་བྲང་ན། །རང་རིག་ཡེ་<milestone unit="line" n="188.4"/>ཤེས་མ་འགགས་ཤར། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ལས་ཤར་བ་ཡིས། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་འགྱུར། །ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་མཆོད་པ་ཡིན། །མཚན་རྫོགས་རྡོ་རྗེ་འཆང་གི་སར། །ཡབ་ཡུམ་བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་<milestone unit="line" n="188.5"/>འཕྲོ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ངང་ལ་རོལ། །མ་འགགས་གཉིས་མེད་མཆོད་པ་ཡིན། །སྤྲུལ་སྐུའི་མཆོད་པ་རྣམ་པ་ལྔ། །མཆོད་རྫས་གཟུགས་སྒྲ་དྲི་རོ་རེག །སེམས་དཔའི་ཁྱེའུ་ལྔས་བླངས་ནས། །རིག་བྱེད་ངང་དུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="188.6"/>མེད་ཐིམ། །རྒྱ་མཚོ་ཆུ་བོའི་འཕྲོ་འདུ་བཞིན། །མཆོད་པ་རྒྱུན་མི་འཆད་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་རྣལ་འབྱོར་གསུངས་པ། སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པ་ནི། །དོན་ལ་མོས་བྱེད་རྣལ་འབྱོར་ཡིན། །རྣལ་<milestone unit="page" n="189"/><milestone unit="line" n="189.1"/>༄༅། །འབྱོར་ཆེན་པོ་བསྒོམ་ལས་འདས་པར་རྟོགས། །རྟོགས་པའི་དོན་ལ་བྱ་རྩོལ་མི་མངའ་བར། །རང་གདངས་ཆེན་པོའི་ངང་ལ་གནས་པ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་བྱ་རྩོལ་འདས་པ་ཡིན། །དེ་<milestone unit="line" n="189.2"/>དོན་རང་ལ་གནས་པ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་བླ་ན་མེད་པ་ཡིན། །རྣལ་འབྱོར་དག་གི་ངོ་བོ་ཡང་། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་དགོངས་པ་ཡིན། །རྣལ་འབྱོར་དག་གི་ངེས་ཚིག་ཀྱང་། །བློ་དངོས་གཉིས་མེད་འབྱོར་པ་དང་། །སྐུ་<milestone unit="line" n="189.3"/>གསུམ་དབྱེར་མེད་གྱུར་པས་འབྱོར་ཞེས་བྱ། །དབྱེ་ན་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ནོ། །མིང་དང་དོན་དུ་ང་ཡིས་བཤད། །དོན་གྱི་རྣལ་འབྱོར་གོང་བསྟན་བཞིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། མཆོད་<milestone unit="line" n="189.4"/>པ་དང་རྣལ་འབྱོར་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་རེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་<milestone unit="line" n="189.5"/>ཟུང་ཞིག །དང་པོ་སྔགས་ཀྱི་དོན་བཤད་པ། །མཆོག་ཏུ་གྱུར་པས་སྔགས་དོན་ནོ། །ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དབྱེ་བ་བསྟན། །དབྱེ་བ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །གསང་སྔགས་རིག་སྔགས་གཟུངས་སྔགས་གསུམ། །གསང་<milestone unit="line" n="189.6"/>སྔགས་དག་གི་ངོ་བོ་ནི། ་ས་རབ་སྙིང་རྗེ་གཉིས་སུ་བསྟན། །རིག་སྔགས་དག་གི་ངོ་བོ་ནི། ཁྲེས་རབ་དང་ནི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །གཟུངས་སྔགས་དག་གི་ངོ་བོ་ནི། ་ས་རབ་དང་ནི་ཏིང་འཛིན་ཡིན། །སྔགས་གསུམ་<milestone unit="page" n="190"/><milestone unit="line" n="190.1"/>དག་གི་ངེས་ཚིག་ནི། ཁྲེས་སྐྱོབ་ཕྱིར་ན་དེར་བརྗོད་པའོ། །སྔགས་གསུམ་དག་གི་ཕྲིན་ལས་ནི། །གཞི་གནས་བག་ཆགས་སེལ་དང་མ་རིག་ལོག་རྟོག་སེལ། །འཕྲལ་འབྱུང་བག་ཆགས་སེལ་བར་བྱེད་པ་ཡིན། །ཞེས་<milestone unit="line" n="190.2"/>གསུངས་སོ། །སྟོན་པས་ཡང་ཕྱག་རྒྱ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་ངོ་བོ་ནི། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་རང་བཞིན་ཡིན། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་ངེས་ཚིག་ནི། །མི་འདའ་བས་ན་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །དབྱེ་བ་ཕྱི་ནང་བསྡུས་པ་<milestone unit="line" n="190.3"/>ཡིན། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་དང་རྩ་ལྔ་ཡོད། །འདི་རུ་བསྡུས་ཏེ་བཞི་བསྟན་པ། །ཆོས་དང་བྲལ་བ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཡིན་པར་བཤད། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ལས་ཤར། །དབྱིངས་ཉིད་རིག་པ་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="190.4"/>པས། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་ནི། །དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན་པར་བཤད། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་མ་འགག་པར། །གསལ་བས་ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ཐུགས་རྗེའི་སྐུ་གཉིས་མི་འགག་པར། །རྟོག་མེད་ཐུགས་<milestone unit="line" n="190.5"/>རྗེས་དོན་མཛད་པས། །ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱར་བསྟན་པའོ། །ཕྱག་རྒྱའི་དཔེ་ནི་ནམ་མཁའ་དང་། །རྒྱལ་པོའི་ཕྱག་རྒྱས་བཏབ་པ་ལ། །དེ་ལས་འདའ་བར་མི་ནུས་བཞིན། །གསང་སྔགས་མ་ཡིན་ཤེས་རབ་མ་འགགས་<milestone unit="line" n="190.6"/>པས། །ཕྱག་རྒྱ་མ་ཡིན་ཐུགས་རྗེ་མ་འགགས་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུནགསལཆེནཔོལས། སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་རེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ།<milestone unit="page" n="191"/><milestone unit="line" n="191.1"/>༄༅། །བསྙེན་དང་སྒྲུབ་པ་ ་ལྟར་ལགས། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ལེགས་ཟུང་ ག །ལྟ་བ་རང་ ག་ཡེ་ཤེས་དེ། །ངོ་སྤྲོད་བ ་ཡས་གཏན་ལ་འབེབས། །རང་གི་མཚན་ཉིད་ཉམས་སུ་<milestone unit="line" n="191.2"/>མྱོང་། །དེ་ནི་བསྙེན་པའི་དོན་དུ་བསྟན། །ལམ་ལ་གནས་པའི་ཉེ་བསྙེན་པའོ། །ལམ་གྲོལ་གྱུར་པས་སྒྲུབ་པ་ཡིན། །ལམ་གྱི་འབྲས་བུ་མཐར་ཕྱིན་པས། །བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོར་གྱུར་པའོ། །གསང་སྔགས་མི་བཟླ་དོན་ལ་<milestone unit="line" n="191.3"/>བཞག །ཕྱག་རྒྱ་མི་བསྒོམ་མི་བསྐྱེད་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། བསྙེན་བསྒྲུབ་གཉིས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་ཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་<milestone unit="line" n="191.4"/>ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཞལ་ནས་གསུངས་པའི་ལུང་ཆེན་རྣམས། །བཤད་པའི་ཐབས་རྣམ་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་ཟུང་ཞིག །ལུང་<milestone unit="line" n="191.5"/>རྣམས་ཆེ་བ་ངས་བཤད་དེ། །སྟོན་པའི་ཞལ་ནས་གསུངས་པ་ལས། །གཞན་གྱི་ལུང་ལ་མ་བརྟེན་པས། །ལུང་གིས་ཡིད་ཆེས་ཆེ་བ་དང་། །སྟོན་པའི་ཐུགས་རྣམ་པར་དག་པ་ལས། དང་པོ་རྒྱུ་མེད་བར་དུ་རྐྱེན་མེད། ཐ་<milestone unit="line" n="191.6"/>མ་མི་འགྱུར་བས། འགྱུར་མེད་ནམ་མཁའི་ལུང་གིས་ཆེ་བ་སྟེ། ཉེས་པ་ཟད་པས་རྫུན་གྱི་ཚིག །སྨྲ་བར་མི་བྱེད་རྒྱུ་མེད་པས། །ཞལ་ནས་གསུངས་པའི་བདེན་པའོ། །སྟོན་པ་མཁས་པའི་བདག་ཉིད་པས། །ཚིག་དང་<milestone unit="page" rend="page" n="192"/><milestone unit="line" n="192.1"/>འབྲུ་གཉེར་དོན་སྡེབས་ལེགས། །དེ་བཞིན་ཉིད་ལས་མི་འདའ་བས། །ཡིད་ཆེས་ལུང་གིས་ཆེ་བས་སོ། །ངས་འཁོར་ཀུན་ལས་སྤགས་གྱུར་བའི། །དགའ་རབ་རྡོ་རྗེའི་དོན་ཆེད་དུ། །སྟོན་པའི་ཞལ་ནས་གསུངས་པ་<milestone unit="line" n="192.2"/>ཡི། །ལུང་མ་ནོར་བར་བྲིས་པ་ནི། །རིན་ཆེན་གསེར་གྱི་གླེགས་བམ་ལ། །བི་ཌརླ་ནི་ཞུན་མ་ཡིས། །རང་ནན་དག་ཏུ་ལེགས་བྲིས་པས། །ཚིག་ལ་ལྷད་མ་ཞུགས་པ་སྟེ། །དེ་ནི་ལུང་གི་ཆེ་བའོ། །བསྐྱེད་པ་རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="192.3"/>རྣམ་པ་གསུམ། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་དགོངས་པ་ནི། །ལོ་མ་མེ་ཏོག་འབྲས་བུའི་ཚུལ། །ཐ་མི་དད་དུ་བསྟན་པ་ནི། །གསང་སྔགས་ཀུན་དང་མཐུན་གྱུར་ཏེ། །གསང་སྔགས་སྤྱི་ལུང་མི་འགལ་བས། །གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="192.4"/>ཀུན་གྱི་བཀའ་འདུས་པས། །ལུང་གི་ཡིད་ཆེས་ཆེ་བའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། ལུང་གི་ཆེ་བ་བཤད་པ་སྟེ་ལེའུ་དོན་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་<milestone unit="line" n="192.5"/>ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ལུང་གི་དོན་བཤད་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་ཟུང་ཞིག །ལུང་གི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་མཐུན་པའི་དཔེ་<milestone unit="line" n="192.6"/>རྣམས་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་ལུང་གི་ངོ་བོ་ནི། དབྱེ་བའི་སྒོ་ནས་སྟོན་ཏེ། དོན་གྱི་ལུང་གི་ངོ་བོ་ནི། མི་འགྱུར་བ་སེམས་ཀྱི་ལུང་ཞེས་བྱ་སྟེ། རིག་པ་ཉིད་དོ། །ཚིག་གི་ལུང་གི་ངོ་བོ་ནི་སྟོན་པས་<milestone unit="page" n="193"/><milestone unit="line" n="193.1"/>༄༅། །གསུངས་པ་ལས། བསྣན་ཕྲི་མ་བྱས་པའི་ཚིག་གོ །ཚིག་གི་ལུང་ལ་གཉིས་ཏེ། སྙན་ཁུང་བརྒྱུད་པའི་ལུང་དང་། མངོན་དུ་ཕྱུང་བའོ། །དེ་ལ་གཉིས་ཏེ། དྲང་དོན་དང་ངེས་དོན་ནོ། །ལུང་གི་ངེས་ཚིག་ནི།<milestone unit="line" n="193.2"/>ཚིག་གི་དོན་མཚོན་ལུང་ཞེས་བྱ། ཡིད་ཆེས་པའི་ཕྱིར་ལུང་ཞེས་བྱ། ཟིན་པས་ལུང་ཞེས་བྱ། བདེ་བླག་ཏུ་རྟོགས་པར་བྱེད་པས་ལུང་ཞེས་བྱ། འཁྱེར་བདེ་བས་ཀྱང་ལུང་། ཀུན་དང་འབྲེལ་དུ་བ་་པས་ན་ལུང་<milestone unit="line" n="193.3"/>ངོ་། །དཔེ་ནི་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ་ལྟ་བུ་དང་། སྣོད་སྤྱད་ལུང་ནས་ཟིན་པ་ལྟ་བུ་དང་། སྣོད་ལུང་མེད་འཁྱེར་མི་བདེ་ལ། ལུང་ཅན་འཁྱེར་བདེ་བ་ལྟ་བུ་དང་། འདམ་གྱི་ཕུར་པ་ལྟ་བུའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་<milestone unit="line" n="193.4"/>ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། ལུང་གི་དོན་བཤད་པ་སྟོན་པ་སྟེ་ལེའུ་དོན་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །མན་ངག་བཤད་ལུགས་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="193.5"/>ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་ཟུང་ཞིག །མན་ངག་དོན་གྱི་བཤད་ལུགས་ནི། །སྤྱི་དོན་རྣམ་པ་ལྔ་ཡིས་བཤད། །ལོ་རྒྱུས་དོན་དང་རྩ་བའི་དོན། །ཚིག་གི་དོན་དུ་བཤད་པ་<milestone unit="line" n="193.6"/>དང་། །ཡོ་གའི་དོན་དུ་བཤད་པ་དང་། །དགོས་ཆེད་དོན་དུ་བཤད་པའོ། །ལོ་རྒྱུས་དོན་ལ་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །གང་ཟག་དག་གིས་འཕྲལ་ལ་བྱས་པ་མ་ཡིན་པར། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དགོངས་པ་བརྒྱུད་<milestone unit="page" n="194"/><milestone unit="line" n="194.1"/>པས་བཤད། །སངས་རྒྱས་ཞལ་ནས་གསུངས་པས་ཡིད་ཆེས་འགྱུར། །ངེས་པ་དོན་གྱི་འཁོར་ཡིན་པས། །རིན་འཛིན་བརྡའ་ཡི་བརྒྱུད་པས་བཤད། །ལྡེམ་པོའི་དོན་ལ་དགོངས་པ་མ་ཡིན་པར། །ངེས་པའི་དོན་དུ་<milestone unit="line" n="194.2"/>གསུངས་པས་ཡིད་ཆེས་འགྱུར། །དེ་བཞིན་བཤད་པའི་དུས་སུ་་་་རྒྱུད་བཤད། །བརྒྱུད་པ་འབྲེལ་མ་ཆད་པས་ངེས་པར་ཡིད་ཆེས་འགྱུར། །རྩ་བའི་དོན་དུ་བཤད་པ་ནི། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་བཤད། །ཚིག་གི་<milestone unit="line" n="194.3"/>དོན་དུ་བཤད་པ་ནི། །བྱིན་རླབས་ངོ་བོ་ཚིག་བསྡེབས་ཏེ། །སྐུ་གསུམ་རྒྱལ་བས་བཤད་པའི་ལུགས། །མཚོན་བྱེད་ཚིག་གིས་ངེས་པའི་དོན་བཤད་པ། །གོང་དུ་བཤད་པ་བཞིན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཡོ་གའི་དོན་དུ་བཤད་<milestone unit="line" n="194.4"/>པ་ནི། །ཐེག་པའི་ལ་ཤན་ཕྱེ་ལ་བཤད། །དེ་ཡང་ཀུན་གསལ་འདི་བསྟན་བཞིན། དགོས་ཆེད་དོན་དུ་བཤད་པ་ནི། འཁྲུལ་པ་གསུམ་ལོག་རབ་འབྲིང་རིམ་པས་གྲོལ། །རིན་ཆེན་སྦུབས་སུ་གྲུབ་མཐའ་རྫོགས་པར་<milestone unit="line" n="194.5"/>བསྟན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། མན་ངག་དགོས་ཆེད་ལྔས་བཤད་པར་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བདུན་ཅུ་དོན་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་<milestone unit="line" n="194.6"/>བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། མན་ངག་རྣམ་གསུམ་མཛོད་གྱུར་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ལེགས་ཟུང་ཞིག །སྐུ་དངགསུང་དང་ཐུགས་རྒྱུད་གསུམ། །མཛོད་གསུམ་མན་<milestone unit="page" n="195"/><milestone unit="line" n="195.1"/>༄༅། །ངག་ཀུན་གྱི་གཞི། །གཞི་ཡི་གནས་ལུགས་མན་ངག་དང་། །དེ་བརྗོད་ཚིག་གི་མན་ངག་དང་། །ཚིག་དང་དོན་སྦྱོར་མན་ངག་གསུམ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མཛོད་ནས་ཕྱུང་། །སྙིང་པོ་གསུམ་དུ་ཤེས་<milestone unit="line" n="195.2"/>པར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་གསུང་པ། །མན་ངག་དོན་གྱི་ངོ་བོ་དང་། །མིང་གི་ངེས་ཚིག་བསྟན་པ་དང་། །དེ་ཡི་བྱེ་བྲག་དཔེ་དང་བཅས་པ་བསྟན། །དེ་ཡི་དབྱེ་བ་བསྟན་པ་ནི། །ཚིག་དང་དོན་དུ་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="195.3"/>བྱ། །དོན་གྱི་མན་ངག་ངོ་བོ་ནི། ཁོང་ནས་གབ་སྦས་དོན་འབྱིན་པ། །སྟོན་པ་རྡོ་རྗེའི་ཐུགས་ལ་གནས། གསལ་བར་ཞལ་དུ་བརྗོད་པའོ། །ཚིག་གི་མན་ངག་ངོ་བོ་ནི། ཞལ་ནས་གསུངས་པའི་ཚིག་ཚོགས་ཀུན། །མ་<milestone unit="line" n="195.4"/>ནོར་དོན་དང་ཁྲིགས་བསྡེབས་ནས། །བདེ་བླག་རྟོགས་ཕྱིར་དཀར་ཆག་མནན། །ཚིག་དོན་གསལ་བར་བྱེད་པ་ཡིན། །ངོ་བོ་དབྱེ་བ་དེ་བསྟན་ཏོ། །དེ་ཡི་ངེས་ཚིག་བསྟན་པ་ནི། །ཚེགས་ཆུང་དོན་ཆེ་མན་ངག་<milestone unit="line" n="195.5"/>དང་། །ངེས་དོན་གདམས་ངག་གང་ཡིན་པ། །བརྗོད་བྲལ་གསང་ཕྱིར་མན་ངག་གོ །ངེས་ཚིག་གཏན་ཚིགས་བཅས་པ་ཡིན། །མ་ཡིས་གདམས་ངག་བུ་ལ་སྨྲས་པ་འདྲ། །སྤྱིར་ན་རྒྱུད་ལུང་མན་ངག་གསུམ། །རྗེ་བློན་<milestone unit="line" n="195.6"/>དམངས་དང་འདྲ་བར་བསྟན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུནགསལཆེནཔོལས། མན་ངག་གི་དོན་གྱི་བཤད་པ་སྟེ་ལེའུ་དོན་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །མན་ངག་ལུང་<milestone unit="page" n="196"/><milestone unit="line" n="196.1"/>གི་ས་ལམ་དང་། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་གསུང་དུ་གསོལ། །ཅེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ངེས་ཟུང་ཞིག །མན་ངག་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ལ། །ས་ལ་སྦྱང་དུ་མེད་པ་ཡིན། །ལམ་ལ་འགྲོད་དུ་མེད་པ་<milestone unit="line" n="196.2"/>ཡིན། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུ་སྤྱད་དུ་མེད། །འོན་ཀྱང་ཐེག་པ་སྤྱི་དང་སྒོ་བསྟུན་ལ། །སྦྱང་དུ་མེད་པའི་ས་རིམ་དང་། །བགྲོད་དུ་མེད་པའི་ལམ་རིམ་དང་། །སྤྱད་དུ་མེད་པའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་<milestone unit="line" n="196.3"/>ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །སྦྱང་དུ་མེད་པའི་ས་རིམ་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །རྫོགས་ཆེན་ཆོས་ཉིད་ས་གཅིག་ལ། །ཡོན་ཏན་རྫོགས་ཚུལ་བཅོ་ལྔས་རྩི། ་།ད་ལུང་སྤྱི་ཡི་ཁོག་དོན་ཀུན་<milestone unit="line" n="196.4"/>བཀྲོལ་ནས། །ངོ་སྤྲོད་རྣམ་བཞིས་ཚེ་འདིར་བདེན་པ་མཐོང་། །དེ་ལ་རབ་ཏུ་དགའ་བའི་ས་ཞེས་བྱ། །མན་ངག་དོན་གྱིས་བློ་ཡི་ཐེ་ཚོམ་བསལ། །རང་གི་རྒྱུད་ལ་ངེས་པའི་ཤེས་རབ་སྐྱེས། །དྲི་མ་མེད་པའི་ས་རུ་<milestone unit="line" n="196.5"/>བཏགས་པ་ཡིན། །གསུམ་པ་འོད་བྱེད་པ་ནི། སེམས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དབང་དུ་འདུས་ཏེ་དེ་ཉིད་ཀྱི་རྩལ་དུ་ཤེས་པས་དོན་བརྗོད་རག་མ་ལུས། །བཞི་པ་འོད་འཕྲོ་དེ་དོན་ཀུན་ཏུ་སྒྲོགས། །ལྔ་པས་དུག་ལྔ་དུག་གསུམ་ངང་<milestone unit="line" n="196.6"/>དུ་དག །དྲུག་པས་སྦུབས་གསུམ་སྐབས་ཀྱི་སྐུ་གསུམ་གསལ། །བདུན་པས་ཐེག་བརྒྱད་དོན་ལས་རབ་ཏུ་འཕགས། །བརྒྱད་པས་རང་གི་དོན་ལས་མ་གཡོས་མཁྱེན། །དགུ་པས་ཡོན་ཏན་རང་ལ་རྫོགས་པར་<milestone unit="page" n="197"/><milestone unit="line" n="197.1"/>༄༅། །མཁྱེན། །བཅུ་པས་ཆོས་རྣམས་གང་ལའང་ཐོགས་མེད་མཁྱེན། །བག་ཆག་སྐྲུབས་སུ་རྟོགས་པ་སྐྱེ་ལུགས་ཡིན། །རྟོགས་ལྡན་འཁྲུལ་པའི་སྣང་བ་འགགས་པའི་ཚེ། །ཆོས་ཉིད་ཀློང་དུ་ཡེ་ཤེས་འོད་དུ་<milestone unit="line" n="197.2"/>གསལ། །བཅུ་གཅིག་ས་ལ་གནས་པ་ཀུན་ཏུ་འོད་ཀྱི་ས། །དེ་ཚེ་རང་སྣང་ཡིན་པས་མཁྱེན་པ་ཁོང་ནས་ཤར། ཁྲེས་རབ་སྐྱེས་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་སྐུར་གསལ་བས། །ཚོམ་བུ་ལྔ་ལས་ཆོས་ཀྱི་སྤྱན་དུ་ཤར། །གསལ་ལ་<milestone unit="line" n="197.3"/>མི་གནས་པདྨ་ཅན་གྱི་ས། །གསུང་གི་ངོ་བོ་རང་བྱུང་ཡི་གེ་དྲུག །ལྗགས་ལས་འོད་འཕྲོས་སྤྲུལ་པའི་སྐུར་གྱུར་པ། །བཅུ་གསུམ་ཡི་གེ་འཁོར་ལོ་ཚོགས་ཆེན་ལ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཡིས་འགྲོ་དོན་རྫོགས་མཛད་པ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="197.4"/>འཛིན་པ་བཅུ་བཞིའི་ས་རུ་བཞག །ཡེ་ཤེས་སྦུབས་སུ་རྫོགས་སངས་རྒྱས་པ་ཡིས། །ཐུགས་རྗེ་གནས་ནས་སྒྲོལ་ཞིང་རང་རང་གཞི་ལ་སྦྱོར། །གསང་བའི་དོན་གྱིས་སྦྱོར་སྒྲོལ་ཞེས་སུ་བཏགས། །རང་འབྱུང་ཚིག་ལྔས་<milestone unit="line" n="197.5"/>ཞི་བ་མྱང་ངན་འདས། །རིན་ཆེན་སྦུབས་སུ་སྐུ་གསུམ་ཀློང་ན་འཁྱིལ། །དཔེར་ན་གནམ་སྟོང་ཟླ་བ་ཡོངས་རྫོགས་ཀྱང་། །ཉི་མའི་སྟོབས་ཀྱི་ཟླ་བ་མི་སྣང་ལ། །ཚེས་གཅིག་དགོངས་ནས་བཅོ་ལྔས་གསལབའོདཀྱིསཀྱང<milestone unit="line" n="197.6"/>རྭགརྫོགས་གྱུར་ཏེ། །དེ་ནས་ཟླ་བ་སྐྱེ་རུ་མེད་པ་ལྟར། །རིན་ཆེན་སྐྲུབས་དང་འདུ་འབྲལ་མེད་ཀྱིས་ཀྱང་། །འཁྲུལ་པའི་སྟོབས་ཀྱི་གསལ་མ་ནུས། །དང་པོའི་ས་ནས་བཅོ་ལྔ་ཡོངས་རྫོགས་ཏེ། །དེ་ལས་ཡར་<milestone unit="page" n="198"/><milestone unit="line" n="198.1"/>གཤེགས་དགུ་ལ་ཤུལ་མི་མངའ། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་སུམ་ཅུ་སྣེ་སོགས་རྣམས། །བཅོ་ལྔའི་འདུག་ཚུལ་ཡོན་ཏན་ཟུར་ཙམ་ཡིན། །བརྩི་བ་མས་བརྩི་ཤེས་པ་ཐད་ཀར་ཆོད། །གཟིགས་པ་མ་འགགས་ཡས་གཟིགས་<milestone unit="line" n="198.2"/>ཏེ། །རྣམ་རྟོག་མི་མངའ་ས་ལེར་མཁྱེན་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། ས་དང་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་དང་། ལམ་ལྔ་ཞུས་པའི་སྡོམ་དང་། །སའི་རིམ་པ་དངོས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་དོན་ལྔ་<milestone unit="line" n="198.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ས་ཡི་དོན་བཤད་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་པར་<milestone unit="line" n="198.4"/>ཉོན། །ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དབྱེ་བ་དང་། །མཐུན་པའི་དཔེ་རུ་བསྡུས་པ་བསྟན། །ཀྱེ་མ་རིགས་ཀྱི་བུ། ས་ཡི་དོན་གྱི་ངོ་བོ་ནི། །ཆོས་ཉིད་མི་འགྱུར་བའོ། །མཐོ་དམན་དག་གི་ངོ་བོ་ནི། ཁྲེས་རབ་དང་སྙིང་རྗེ་ཆེ་ཆུང་<milestone unit="line" n="198.5"/>ངོ་། །སའི་དབྱེ་བ་ནི་འཇིག་རྟེན་པའི་ས་དང་། །འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་སའོ། །འདས་པའི་ས་ལ་གཉིས་ཏེ། ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་ས་དང་། ཐེག་པ་ཆུང་ངུའི་སའོ། །ཆེན་པོའི་ས་ལ་ཐུན་མོང་དང་ཁྱད་པར་སའོ། ཁྱད་<milestone unit="line" n="198.6"/>པར་འདིར་བསྟན་པའོ། །ངེསཚིགནིམིའགྱུརབའི་ཕྱིར་སའོ། །གནས་པས་སའོ། །དཔེ་ནི་མ་འདྲེས་ལ་རྫོགསཔམཆོདརྟེནགྱིཁྲིའཕང་ལྟ་བུའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུནགསལཆེནཔོལས། །སའི<milestone unit="page" n="199"/><milestone unit="line" n="199.1"/>༄༅། །དོན་བཤད་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་དོན་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །བགྲོད་ཅིང་འཇུག་ཏུ་མེད་པ་ཡི། །ལམ་གྱི་རིམ་པ་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="199.2"/>ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ལེགས་ཟུང་ཞིག །ལམ་མེད་ལམ་དུ་འཇུག་པ་རྣམས་ཀྱི་ནད་ཆེ་བ། །ཕྱིན་པར་འདོད་པས་རི་དགས་སྨིག་རྒྱུར་བསྙེག་པ་འདྲ། །དེ་བས་ངེས་པའི་<milestone unit="line" n="199.3"/>ལམ་མ་ཡིན། །བགྲོད་མེད་ལམ་ལ་རབ་གནས་པའི། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་དགོངས་པ་ལས། །མ་ནོར་ངེས་པའི་ལམ་ཆེན་གཅིག །བགྲོད་དུ་མེད་དོ་ཆོས་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྩོལ་བས་བགྲོད་པས་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="199.4"/>མཐའ་ལ་རིང་། །འཇུག་ཏུ་མེད་དོ་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ལམ། །འཇུག་པའི་རྩོལ་བས་སྡུག་བསྔལ་མཐའ་རུ་ལྷུང་། །འོན་ཀྱང་མ་བཤད་གོ་བར་མི་འགྱུར་བས། །བགྲོད་མེད་ལམ་གཅིག་རྟོགས་པའི་ཐབས། །སྒྲ་མཐུན་<milestone unit="line" n="199.5"/>དོན་སྤགས་ལམ་ལྔར་བཤད། །བླ་མར་བསྙེན་བཀུར་ཡོངས་རྫོགས་ནས། །དམ་པའི་དྲུང་ན་གནས་པ་ནི། །ཚོགས་ཀྱི་ལམ་ཞེས་དེ་ལ་བྱ། །བླ་མས་གདམས་པའི་དོན་བཤད་དེ། །གདམས་ངག་རྣམ་གཉིས་རྒྱུད་ལ་<milestone unit="line" n="199.6"/>སྦྱོར། །སྦྱོར་བའི་ལམ་དུ་ང་ཡིས་བསྟན། །ངོ་སྤྲོད་རྣམ་པ་བཞིའི་སྒོ་ནས། །ཚེ་འདིར་ངེས་པའི་བདེན་པ་མཐོང་ མཐོང་བའི་ལམ་དུ་བཤད་པ་ཡིན། །བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་བསྒོམ་པ་དང་། །བསྒོམ་དུ་ཡོད་པའི་མེད་པ་<milestone unit="page" n="200"/><milestone unit="line" n="200.1"/>ཡིས། །འདུ་འབྲལ་མེད་པར་གནས་པ་ནི། །བསྒོམ་པའི་ལམ་དུ་ང་ཡིས་བསྟན། །སངས་རྒྱས་དགོངས་པའི་གདེང་ཆེན་བཞི། །མི་གནས་ཚུལ་གྱིས་མཐར་ཕྱིན་པས། །མཐར་ཕྱིན་ལམ་དུ་བཤད་པ་ཡིན། །ཞེས་<milestone unit="line" n="200.2"/>གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། །འབྲས་བུ་ངེས་པའི་ལམ་ལྔ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་དོན་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདུ་འབྲལ་<milestone unit="line" n="200.3"/>མེད། །ལམ་གྱི་དོན་བཤད་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ངེས་ཟུང་ཞིག །ལམ་གྱི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་མཐུན་པའི་དཔེ་རུ་བཤད། །ངས་བསྟན་ལམ་<milestone unit="line" n="200.4"/>གྱི་ངོ་བོ་ནི། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་རྣལ་འབྱོར་ཡིན། །ལམ་གྱི་ངེས་ཚིག་བསྟན་པ་ནི། །མ་ནོར་བཞིན་དུ་འཇུག་ཅིང་བགྲོད་པ་སྟེ། །མི་འབྲལ་གནས་པས་ལམ་ཞེས་བྱའོ། །དབྱེ་བ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །རྒྱུ་ཡི་ལམ་<milestone unit="line" n="200.5"/>དང་འབྲས་བུ་ངེས་པའི་ལམ། །དཔེ་ནི་འཇིག་རྟེན་ལམ་དང་འདྲ། །རྩོལ་བྲལ་ལམ་གྱི་མཚོན་དཔེ་ནི། །མཁའ་ལ་ཁྱུང་ཆེན་ལྡིངས་པ་འདྲ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། །ལམ་གྱི་དོན་<milestone unit="line" n="200.6"/>བཤད་བསྡུས་པ་སྟེ་ལེའུ་དོན་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྩོལ་བསྒྲུབ་འདས། །སྤྱོད་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ཡི། །འབྲས་བུའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་བཅུ། །སྒྲ་<milestone unit="page" n="201"/><milestone unit="line" n="201.1"/>༄༅། །མཐུན་དོན་སྤགས་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུསླ་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ངེས་ཟུང་ཞིག །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་ཆེན་པོ་བཅུ། །ཟིན་པས་རྩོལ་བའི་ནད་སྤངས་པ། །ལྷུན་གྱིས་གནས་<milestone unit="line" n="201.2"/>པས་བཞག་པ་ཡིན། །སྙིང་པོ་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་ལ། །རྩོལ་བའི་བསམ་པས་དབྱིངས་མི་སྤྱོད། །བསམ་གཏན་ཏིང་འཛིན་སངས་རྒྱས་སྐུ་ལ་བསྒྲིབས། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ནི་མ་བསྒྲིབས་ཀུན་ཏུ་གསལ། །ལྷུན་གྲུབ་ཆེན་<milestone unit="line" n="201.3"/>པོར་མ་རྟོགས་པས། །ངེས་པའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་མིན། །ཡང་དག་ངེས་པའི་དོན་ཆེན་འདི། །ངོ་བོ་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་ལས། །ཡོན་ཏན་སྣང་བ་ཕྱོགས་མེད་ཤར། ཁྲར་ཡང་རང་རིག་རྣམ་པར་དག །དེ་ཉིད་སྦྱིན་པའི་ཕ་<milestone unit="line" n="201.4"/>རོལ་ཕྱིན་པ་ཡིན། །དྲི་མེད་རྣམ་དག་ཚུལ་ཁྲིམས་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །འགྲན་ཟླ་མེད་པས་བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །བརྗོད་པ་མེད་པས་བརྩོན་འགྲུས་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །གཡོ་བ་མེད་པས་བསམ་གཏན་ཕ་རོལ་<milestone unit="line" n="201.5"/>ཕྱིན། །འགག་པ་མེད་པས་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །གཏི་མུག་མ་རིག་མེད་པས་དེ་བཞིན་ནོ། །བྱ་བཙལ་མི་མངའ་ཐབས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །སྐད་ཅིག་སྤྱོད་པས་དེ་བཞིན་ནོ། །འགྲན་ཟླ་མེད་པས་སྟོབས་ཀྱི་ཕ་རོལ་<milestone unit="line" n="201.6"/>ཕྱིན། །ཡོན་ཏན་རང་ལ་རྫོགས་པས་སྨོན་ལམ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །གཞི་གནས་ཡེ་ཤེས་ཡིན་པས་ཡེ་ཤེས་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་བཅུ་སྤྱད་དུ་མེད་དེ། །གཞི་<milestone unit="page" n="202"/><milestone unit="line" n="202.1"/>རྫོགས་སུ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་དོན་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །དོན་གྱི་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་བཅུ། །དེ་ཡི་དོན་བཤད་ཇི་ལྟར་ལགས། །སྟོན་པས་<milestone unit="line" n="202.2"/>བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངེས་ཟུང་ཞིག །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའི་ངོ་བོ་དང་། །ངེས་ཚིག་དབྱེ་བ་མཐུན་དཔེ་རྣམས། །བསྡུས་ཏེ་དོན་དུ་གསལ་བར་བཤད། །དང་པོ་ངོ་བོ་བཤད་བྱ་བ། །རྣམ་གྲངས་ངེས་པའི་དོན་ལ་<milestone unit="line" n="202.3"/>བཞག །དབྱེ་བའི་སྒོ་ནས་ཤེས་པ་ཡིན། །ངེས་ཚིག་གཏན་ཚིགས་བཅས་པ་ནི། །མི་ གནས་མཐའ་རྫོགས་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དབྱེ་ན་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་འདུས། ཁུ་ཡི་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་དང་། །འབྲས་བུའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="202.4"/>པའོ། །དཔེར་ན་དོན་གཉེར་ལམ་ཞུགས་པ། །འདོད་པའི་ཡུལ་དུ་ཕྱིན་པའམ། ཁུ་ལ་བརྟེན་ནས་མཚོ་ལས་ཐར། །སྐྱེས་བུའི་མཐེབ་མོས་མདའ་བསྐྱོད་བཞིན །མཐར་ཕྱིན་གྲུབ་པའི་ས་ལ་གནས། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="202.5"/>སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། །འབྲས་བུའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའི་དོན་བཤད་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བརྒྱད་ཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །སྟོན་པས་<milestone unit="line" n="202.6"/>གསུངས་པའི་རྒྱུད་ལུང་ལས། །སྦུབས་ཞེས་གསུངས་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་ཟུང་ཞིག །སྦུབས་ཀྱི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་མཐུན་པའི་དཔེ་ཡིས་<milestone unit="page" n="203"/><milestone unit="line" n="203.1"/>༄༅། །བཤད། །དབྱེ་བ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡན་ཏེ། ། ན་ཆེན་སྦུབས་དང་འད་ཀྱ་སྦུབས། །བག་ཆགས་སྒྱུབས་དང་གསུམ་ཡན་ན། །དང་པོའི་མཚན་ཉད་བསྟན་པ་ ། །རྣམ་དག་ཟང་ཐལ་མི་རྟོག་འགྱུར་བ་<milestone unit="line" n="203.2"/>མེད། །འགག་མེད་ཀུན་གསལ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ཕྱོགས་གཅིག་མཚོན་པ་མན་ཤེལ་བཞིན། །ཞིབ་ཏུ་གོང་བསྟན་གཞི་སྣང་བཞིན། །རིན་ཆེན་སྦུབས་ཏེ་ཆོས་སྐུ་ཡིན། །བར་པའི་མཚན་ཉིད་བསྟན་པ་ནི། །འགག་མེད་ཡེ་<milestone unit="line" n="203.3"/>ཤེས་འོད་ཀྱི་སྐུ། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་མཚན་འཆང་བ། །ཚོམ་བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ལྔ། །གསལ་འཚེར་ལྷུན་སྡུག་གཟི་བརྗིད་ལྡན། །འོད་ཀྱི་སྦུབས་ཏེ་ལོངས་སྐུ་ཡིན། །ཐ་མའི་མཚན་ཉིད་བསྟན་པ་ནི། །བག་<milestone unit="line" n="203.4"/>ཆགས་རྣམ་བཞི་ཡོངས་རྫོགས་པ། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་བཅས། །ཚོགས་བརྒྱད་སེམས་དང་བཅས་པ་ནི། །བག་ཆགས་སྐྲུབས་སུ་ང་ཡིས་བསྟན། །དེ་ལ་སྦུབས་གསུམ་ངོ་བོ་ནི། །གོང་བསྟན་སྐུ་གསུམ་ཡིན་<milestone unit="line" n="203.5"/>པར་བཤད། །སྐྲུབས་ཞེས་བྱ་བའི་གཏན་ཚིགས་ནི། །བཞུགས་པའི་རྟེན་དུ་གྱུར་པའོ། །སྦུབས་ཞེས་བྱ་བའི་སྤྱི་ཚིག་གོ །སོ་སོའི་ངེས་པ་བསྟན་པ་ནི། །ཡོན་ཏན་ཀུན་འབྱུང་རིན་ཆེན་སྦུབས། །སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་<milestone unit="line" n="203.6"/>པས་འོད་ཀྱི་སྐྲུབས། །ཆུ་ཟླ་མེ་ལོང་གཟུགས་བརྙན་དང་། །འཇའ་ཚོན་ལྟ་བུའི་དཔེ་ཡིས་བསྟན། །རྣམ་རྟོག་མཐུ་བརྟས་བག་ཆགས་སྦུབས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། །སྦུབས་བསྟན་པ་<milestone unit="page" n="204"/><milestone unit="line" n="204.1"/>སྟེ་ལེའུ་གྱ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །སྟོན་པས་གསུངས་པའི་རྒྱུད་ལུང་དུ། །སྣང་བའི་བྱེ་བྲག་གསུངས་པ་རྣམས། །དེ་ཡི་དོན་བཤད་<milestone unit="line" n="204.2"/>གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ལེགས་ཟུང་ཞིག །སྣང་བའི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་སོ་སོའི་དཔེ་རུ་བཤད། །དང་པོ་དབྱེ་བ་རྒྱས་བསྡུས་གཉིས། །རྒྱས་པ་ལ་ཡང་<milestone unit="line" n="204.3"/>རྣམ་པ་བཞི །འགྲོ་དྲུག་ཞེན་པའི་སྣང་བ་དྲུག ཁུ་འབྲས་བློ་ཡི་སྣང་བ་བཅུ། །རྟོགས་ལྡན་དོན་གྱི་སྣང་བ་གཅིག །དབྱེར་མེད་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་སྣང་བ་བཞིའོ། །བསྡུས་པའི་སྣང་བ་རྣམ་པ་གསུམ། །མ་དག་ལྒབྲུལ་<milestone unit="line" n="204.4"/>པའི་སྣང་བ་དང་། །དག་པ་འཇིག་རྟེན་པའི་སྣང་བ་དང་། །ཡང་དག་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྣང་བའོ། །དང་པོ་རྒྱས་པ་རྣམ་བཤད་ན། །འགྲོ་དྲུག་ཞེན་པའི་སྣང་བ་དྲུག །ཤེས་བྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་འགགས་པའི། །སྣང་བའི་<milestone unit="line" n="204.5"/>དངོས་པོ་འདི་ཉིད་ལ། །དམྱལ་བས་ཚ་གྲང་གཉིས་སུ་མཐོང་། །ཡི་དྭགས་གསུམ་ལ་སྣང་བ་གསུམ། །ཕྱི་ནང་སྤྱི་མཐུན་སྣང་བའོ། །ཕྱི་ཡིས་ཟས་ལ་རྣག་ཁྲག་དང་། །གོས་ལ་ཚེར་མ་ལྟ་བུའོ། །གཅིག་ལ་ཟས་སྣང་<milestone unit="line" n="204.6"/>སྲུང་མསབསྲུངས། །གཅིགལབསྲུང་མེད་ཟོས་པས་དུག །དེབཞིནཡིདྭགསགསུམ་ལ་སྣང་། །བྱོལ་སོང་གཉིས་ལ་སྣང་བ་གཉིས། །བྱིངས་ན་གནས་ལ་མུན་པ་དང་། ཁ་འཐོར་གནསལགྱེནཐུརསྣང། །མི་ལ་<milestone unit="page" n="205"/><milestone unit="line" n="205.1"/>༄༅། །མཐུན་སྣང་འདི་ཉིད་དེ། །རང་རང་ཡུལ་མི་ཁྱིམ་མཚེས་སོགས། །ལྷ་མ་ཡིན་ལ་གོ་མཚོན་སྣང་། །ལྷ་ལ་རིན་ཆེན་བདུད་རྩིར་སྣང་། །བློ་སྣང་ཞེན་པའི་བག་ཆགས་ཡིན། ཁུ་འབྲས་བློ་ཡི་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="205.2"/>བཅུ། །མུ་སྟེགས་རྟག་པའི་སྣང་བ་ཡང་། །རྟག་པའི་དངོས་པོ་འདི་ལས་གཞན་མི་སྣང་། །མུ་སྟེགས་ཆད་པའི་སྣང་བ་ཡང་། །འདི་ཡོད་ཕྱི་མ་མེད་པ་སྟེ། །སྣང་བ་འདི་ཉིད་གློ་བུར་བྱུང་བ་ལ། །ཞིག་པས་འབྱུང་བ་ལྔ་<milestone unit="line" n="205.3"/>ཡི་ངང་དུ་ཞི། །མེད་ཆད་སྣང་བ་གཞན་མི་སྣང་། །ཉན་ཐོས་གཡག་རྔ་ནེའུ་སེང་དང་། །གོང་བུ་ཆ་ཤས་མེད་པར་བལྟ། །གཟུང་འཛིན་ཆོས་ཀྱི་བདག་ཏུ་སྣང་། །རང་རྒྱལ་གོང་མཐུན་ཕྱོགས་གཅིག་སྟོང་། །ཕུང་པོ་<milestone unit="line" n="205.4"/>ཁམས་ལ་ཕྱོགས་གཅིག་བདག་མེད་པའོ། །མདོ་སྡེ་དོན་དམ་སྟོང་པ་ཉིད། །ཀུན་རྫོབ་སྒྱུ་མ་ཙམ་དུ་སྣང་། །གསང་སྔགས་ཕྱི་ནང་གཉིས་པོ་དང་། །དོན་དམ་མདོ་སྡེ་མཐུན་པ་ལ། །ཀུན་རྫོབ་སྣང་བ་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="205.5"/>མཐོང་། །ཀྲི་ཡས་རིགས་གསུམ་རྗེ་ཁོལ་མཐོང་། །ཨུ་པས་ལྷ་དང་དཔོན་གཡོག་མཐོང་། །ཡོ་གས་སྤུན་དང་གྲོགས་པོར་མཐོང་། །མ་ཧྭས་ཕུང་པོ་ལྷར་སྣང་མཐོང་། །ཨ་ནུས་དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་མཐོང་། །ཀུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="205.6"/>རྒྱུ་འབྲས་མ་སྤངས་ཤིང་། །དངོས་པོར་མི་བདེན་བློ་ལ་སྣང་། །རྒྱུ་འབྲས་བློ་ཡི་སྣང་བ་ཡིན། །རྟོགས་ལྡན་དོན་གྱི་སྣང་བ་ནི། །རྫོགསཆེནརྟོགས་པའི་སྣང་བ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་ཆོས་སྐུའི་ངོ་བོར་མཐོང་། །ཀུན་ཏུ་<milestone unit="page" n="206"/><milestone unit="line" n="206.1"/>བཟང་པོའི་སྣང་བ་ནི། །གོང་མ་དང་མཚུངས་གཉིས་མེད་སྣང་། །ཐོག་མའི་གཞི་སྣང་འདུག་ཚུལ་ཡིན། །བསྡུས་པས་སྣང་བ་རྣམ་པ་གསུམ། །མ་དག་འཁྲུལ་སྣང་གོང་བསྟན་རིགས་དྲུག་ཡིན། །དག་པའི་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="206.2"/>པའི་སྣང་བ་ས་བཅུའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡིན། །ཡང་དག་ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་ནི་གཞི་སྣང་གོང་དང་མཚུངས་པ་ཡིན། །སྣང་བའི་དབྱེ་བ་རྒྱས་བསྡུས་བསྟན་པའོ། །སྣང་བའི་ངོ་བོ་བསྟན་པ་ནི། །དབྱེ་བ་གོང་ནས་<milestone unit="line" n="206.3"/>ཤེས་པར་གྱིས། །འོག་ཏུ་ཟུར་ཙམ་བརྗོད་མི་ལང་། །ཡང་དག་ངེས་པའི་ངོ་བོ་ནི། །ཆོས་ཉིད་གདངས་དང་སྣང་བ་དག་གི་ངེས་ཚིག་ནི། །འགག་མེད་ཡུལ་དུ་མཐོང་བས་སྣང་བར་བརྟགས། །དཔེ་ནི་དབྱེ་བའི་ཁོག་ཏུ་<milestone unit="line" n="206.4"/>བསྟན། །འདི་རུ་ངེས་པའི་དཔེ་བསྟན་པ། །ཉི་མ་དག་ལ་ཟེར་སྣང་དང་། །མར་མེ་དག་ལས་འོད་སྣང་བཞིན། །སྣང་ཞིང་རང་གི་གདངས་ལ་བཞུགས། །དེ་བཞིན་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ལས། །ཡེ་ཤེས་རང་གདངས་<milestone unit="line" n="206.5"/>ཟང་ཐལ་སྣང། །ཡེ་ཤེས་རང་གི་གདངས་ལ་བཞུགས། །ཆོས་ཉིད་དག་པའི་དཔེ་བསྟན་པ། །མེ་ལོང་ལ་སོགས་བཞིན་སྣང་བཞིན། །གོང་དུ་བཤད་པས་འདིར་མ་བརྗོད། །བསྡུས་པས་གནས་པའི་ཡུལ་གསུམ་<milestone unit="line" n="206.6"/>ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། སྣང་བའི་དོན་བསྡུས་ནས་གསལ་བར་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་གྱ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་<milestone unit="page" n="207"/><milestone unit="line" n="207.1"/>༄༅། །རྗེ་འཆང་། །སྣང་བ་དེ་ལ་གནས་པ་ཡི། །ཆགས་ལུགས་བཞི་པོ་ཇི་ལྟར་གྲུབ། །ཅེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ངེས་ཟུང་ཞིག །དང་པོ་ཐུགས་རྗེ་རྩལ་གྱི་ཆགས་ལུགས་<milestone unit="line" n="207.2"/>ནི། །རིག་པའི་མཚན་ཉིད་རྣམ་ལྔ་ལས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་འོད་དུ་གསལ། །དེ་ལས་གཟུང་འཛིན་རྟོག་འགྱུས་པས། །འོད་དེ་ལུས་ཀྱི་རྟེན་དུ་འགྱུར། །ཐུགས་རྗེ་རྩལ་གྱི་ཆགས་ལུགས་ཡིན། །དེ་ནི་ཞབྲུལ་པའི་<milestone unit="line" n="207.3"/>སེམས་ཅན་ལའོ། །ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་སྐུའི་ཆགས་ལུགས་ནི། །ལོངས་སྐུ་ཡབ་ཡུམ་ཞལ་བར་ནས། །ཡི་གེ་དྲུག་པ་འོད་དུ་འཕྲོ་བའོ། །སྲིད་པ་གཞི་ཡི་འཛིན་ལུགས་ནི། །དང་པོ་བག་ཆགས་ལུས་འདི་ལ། །བརྟགས་ནས་<milestone unit="line" n="207.4"/>སྲིད་པའི་ཆ་བཟུང་བའོ། །དེ་ནས་ལུས་བྱིངས་བསྐྱེད་པའོ། །མིག་གཉིས་དག་ནས་རྩ་གཉིས་ཤར། དེ་རྩ་ཡི་མདུད་པ་གྱུར་པས། དེ་ལས་ལུས་བསྐྱེད་པའི་རྩའི་ཡན་ལག་རྣམས་ཤར་རོ། །དེའི་ནང་དུ་ཙིསྟ་དང་། གློ་<milestone unit="line" n="207.5"/>བ་ལ་སོགསནང་ཁྲོལ་རྣམས། །དོན་སྙིང་སོ་སོར་རྫོགས་པ་གྲུབ། །སྡུད་བྱེད་ལུས་ཀྱི་ཆགས་ལུགས་ཡིན། །གསོ་བྱེད་བཅུད་ཀྱི་ཆགས་ལུགས་ནི། །མ་བུའི་ལྟེ་བ་གཉིས་འབྲེལ་ཏེ། །ལྟེ་བའི་ནང་ནས་བསྐྱེད་པར་<milestone unit="line" n="207.6"/>བྱེད། །དེ་ཡིས་སྟབས་དང་གཟི་མདངས་འཕེལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུནགསལཆེནཔོལས། ཆགས་ལུགས་བཞི་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་གྱ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་<milestone unit="page" rend="page" n="208"/><milestone unit="line" n="208.1"/>ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །རྒྱུད་ལུང་ཀུན་ནས་གསུངས་པ་ཡི། །བར་དོ་རྣམ་བཞི་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རིགས་ཀྱི་བུ་ལེགས་པར་ཉོན་ཅིག །བར་དོ་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="208.2"/>བཞི་པོ་ནི། །རང་བཞིན་དག་གི་བར་དོ་དང་། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་བར་དོ་དང་། །ཆོས་ཉིད་འོད་གསལ་བར་དོ་དང་། །སྲིད་པའི་བར་དོ་རྣམས་སོ། །དེ་ལ་རང་བཞིན་གྱི་བར་དོ་ནི། །ད་ལྟའི་འཁྲུལ་སྣང་འདི་ཉིད་<milestone unit="line" n="208.3"/>ཡིན། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་བར་དོ་ཞེས་བྱ་བ་ནི། །ལས་སུ་མ་རུང་བསྒོམ་དུས་ཡིན། །ཆོས་ཉིད་བར་དོ་ཞེས་བྱ་བ། །འཁྲུལ་སྣང་འགགས་ནས་ཞག་ལྔའི་བར། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་འོད་དུ་འཆར། །འོད་ལ་གནས་པར་<milestone unit="line" n="208.4"/>བར་དོ་ཡིན། །སྲིད་པའི་བར་དོ་ཞེས་བྱ་བ། །ཆོས་ཉིད་འོད་གསལ་སྣང་བ་ཡང་། །རྟོགས་པའི་ཤེས་རབ་མ་སྐྱེས་པས། །སྔ་ནས་ཡེ་ཤེས་བག་ལ་ཞ། །སྔར་གྱི་བག་ཆགས་སྣང་བ་འཆར། །དབང་པོ་ཀུན་ཚང་ཐོགས་<milestone unit="line" n="208.5"/>མེད་ལྡན། །སྲིད་པའི་ཤ་གཟུག་སྔོན་དུ་ཤར། །རང་དང་རིགས་མཐུན་ལྷ་མིག་མཐོང་། །ལུས་དང་འདུག་ས་འཚོལ་བར་བྱེད། །ངོ་བོ་དབྱེ་བར་བཅས་པའོ། །ངེས་པའི་དོན་ལ་མི་གནས་པར། །རང་ས་མ་ཟིན་བར་<milestone unit="line" n="208.6"/>དོའོ། །ངེས་པའི་གཏན་ཚིགས་ཞེས་བྱའོ། །དཔེར་ན་འཇིག་རྟེན་དོན་གཉེར་བ། །འགྲོ་སར་མ་ཕྱིན་བརཞགབཞིན། །རངབཞིནགནསཔའིབར་དོ་ལ། །རྒྱུད་ལུང་ཀུན་གྱི་ཁོག་བཀྲོལ་ཏེ། །ངོ་སྤྲོད་རྣམ་བཞིས་<milestone unit="page" n="209"/><milestone unit="line" n="209.1"/>༄༅། །གཏན་དུ་དབབ། །རང་རིག་བལྟ་བའི་ཐག་བཅད་པའོ། །ཏིང་འཛིན་བར་དོ་གསལ་བར་བྱ། །ཆོས་ཉིད་བར་དོ་ཡེ་ཤེས་ངོས་བཟུང་བའོ། །གལ་ཏེ་དེ་ལྟར་མ་གྱུར་པས། །སྲིད་པའི་བར་དོར་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="209.2"/>འཕྲོ་མཐུད་དོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། །བར་དོ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་གྱ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="209.3"/>བར་དོར་གྲོལ་བའི་ཐབས། །སེམས་དང་ཡེ་ཤེས་ཇི་ལྟར་དབྱེ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་ཟུང་ཞིག །སེམས་དང་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པ་གཉིས། །གཅིག་མིན་ཐ་དད་མ་ཡིན་<milestone unit="line" n="209.4"/>ཏེ། །དབྱེ་བ་རབ་ཏུ་དཀའ་བའི་ཆོས། །སེམས་ནི་ཡེ་ཤེས་རྩལ་ཡིན་ཏེ། །སེམས་ཀྱི་གཞི་མ་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །དེ་བས་སེམས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས། །གཅིག་པ་དང་ནི་ཐ་དད་པས། །གྲོལ་བའི་མ་གྲོལ་བ་ཞེས་<milestone unit="line" n="209.5"/>བྱའོ། །སེམས་དང་ཡེ་ཤེས་དབྱེ་བ་ནི། །ངོ་བོའི་སྒོ་ནས་དབྱེ་བ་དང་། །གནས་ཀྱི་སྒོ་ནས་དབྱེ་བ་དང་། །ལམ་གྱི་སྒོ་ནས་དབྱེ་བ་དང་། །འབྱུང་བའི་སྒོ་ནས་དབྱེ་བ་དང་། །སྐྱོན་ཡོན་སོ་སོའི་སྒོ་ནས་དབྱེ། །དེ་ལ་ཡེ་<milestone unit="line" n="209.6"/>ཤེས་ངོ་བོ་ནི། །རང་བཞིན་རྣམ་པར་དག་པས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །འདུག་ཚུལ་འོད་དུ་གནས་པས་གཟུགས་ཀྱི་སྐུ། །སྣང་ཚུལ་ཕྱི་ནང་མེད་པས་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ཡིན། །སྐུ་གསུམ་དབྱེར་མེད་དངོས་པོའི་སྒྲིབ་ལས་<milestone unit="page" n="210"/><milestone unit="line" n="210.1"/>འདས། །ཞིབ་ཏུ་གོང་བཤད་འདིར་མི་བརྗོད། །སེམས་ཀྱི་ངོ་བོ་བསྟན་པ་ནི། །སྐྲུབས་དང་བཅས་པའི་གཟུང་འཛིན་ཡིན། །སེམས་དང་ཡེ་ཤེས་གནས་བསྟན་པ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་བཞུགས་གནས་ནི། །རྣམ་དག་<milestone unit="line" n="210.2"/>དབྱིངས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ཡིན། །དེ་ལྟར་རིན་ཆེན་ཀློང་ན་བཞུགས། །འདུག་ཚུལ་གནས་དང་སྣང་ཚུལ་འབྱམས། །གོང་དང་འོག་ཏུ་ཤེས་པར་བྱ། །སེམས་ནི་རླུད་ཅན་གྲང་ན་བཞུགས། །ལམ་ཡང་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="210.3"/>བསྟན། །རིན་ཆེན་རྒྱ་མཚོ་སྦྲེལ་བ་ནི། །དཀར་འཇམ་ཁོག་པ་སྟོང་པའི་རྩ། །ཐིག་ལེ་ཁྲག་གིས་མ་གང་བར། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཕྱོགས་མེད་རྒྱུ། །དེ་ནི་ཡེ་ཤེས་ལམ་དུ་བཤད། །མགྲིན་པ་སེམས་ཀྱི་ལམ་དུ་<milestone unit="line" n="210.4"/>བསྟན། །དེ་ལ་དབུགས་རྒྱུ་བའི་རྒྱུ་སྲང་ཡིན། །སྒོ་ལ་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་བཤད། །ཡེ་ཤེས་སྒོ་དང་སེམས་ཀྱི་སྒོ། །ཡེ་ཤེས་སྒོ་ལ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། ཁྱབ་ལ་མི་སྣང་སྒོ་དང་ལྐོག་གྱུར་སྒོ། །རྣམ་པ་གཉིས་སུ་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="210.5"/>ཡིན། །གསལ་བའི་བདག་ཉིད་ཟང་ཐལ་བས། །མངོན་གྱུར་ཡེ་ཤེས་སྒོ་སྟེ་སྤྱན་དུ་བསྟན། །སེམས་སྒོ་འདོད་པའི་སྒོ་གསུམ་ཡིན། །དབུགས་རྒྱུ་དང་མི་རྒྱུས་རྣམ་ཤེས་ཕྱེ་བའོ། །ཡེ་ཤེས་ཡོན་ཏན་ཀུན་སྣང་<milestone unit="line" n="210.6"/>རྫོགས། །སེམས་ཀྱི་སྐྱོན་ནི་འཁོར་བའི་ཆོས། །དེ་དང་དེ་ལས་བྱུང་བས་བརྩི། །ཀྱེ་མ་རིགས་ཀྱི་བུ། དོན་དེ་ཟབ་མོ་བརྡའ་དང་སྦྱར་ཏེ་བཤད་ན། །སྔོན་རི་རབ་རི་ཡི་རྩེ་མོ། །རྒྱ་མཚོ་ཉི་མ་ཅན་ན། །ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་ནོར་<milestone unit="page" n="211"/><milestone unit="line" n="211.1"/>༄༅། །བུའིའོད་ལྡན་ཞེས་བྱ་བ་བཞུགས་སོསྐད། ཁོང་སྐྱོ་ནས་ཡརམར་གཟིགས་པས། རྣམ་དག་པདྨའི་ཚལ་བྱབ་ན། རིན་པོཆེའི་ཁང་པ་ཉི་ཟླས་བརྒྱན་པ་བྱ་བ་འདུག་པ་མཐོང་ངོ་། །དེར་ཁོང་ཡང་བྱོན་<milestone unit="line" n="211.2"/>ཏེ། བཞུགས་པའི་ཕོ་བྲང་བྱས་སྐད། གོང་མ་ལ་མཆོད་ཁངབྱས་ཏེ་བཞུགས་སྐད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་གཟིགས་པས། རླུ་་ཅན་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་བྱ་བ་ན། །བློན་པོ་ཀུན་བྱེད་བྱ་བ་འདུག་པ་མཐོང་ངོ། །དེར་བྱོན་ནས་དེ་བློན་<milestone unit="line" n="211.3"/>པོར་བསྐོས་སོ། །རྒྱལ་བློན་འཁྲུག་པར་གྱུར་སྐད་དོ། །དེ་ནས་བློན་པོས་བསྐྱོད་པའི་ཤུགས་ཀྱི་རྟ་ལ་ཞོནནས། ཀུན་ཏུ་རྒྱུ་བའི་སྲང་དུ་ཕྱིན་ཏེ། འཐབ་རྩོད་ཀྱི་སྒོ་གསུམ་དུ་བྱོན་ནས། རིན་པོ་ཆེ་རྣམཔ་ལྔ་བཙལ་ནས།<milestone unit="line" n="211.4"/>རྒྱལཔོལ་དཔྱ་ཕུལ་བས། རྒྱལ་པོ་ལ་མཉེས་པ་དང་ཚིམ་པ་མ་བྱུང་སྟེ། དམངས་དང་བློན་པོ་ཡི་མུག་ག་ཆད་ནས། །རྒྱལ་བློན་འཐབས་པས། །རྒྱལ་པོས་བློན་པོ་ལ་ཆབ བསལ། །དམངས་ཆོམསལ་ཕབ་<milestone unit="line" n="211.5"/>ནས། །རྒྱལབློན་བྲལ་བས་མཆོདཔ་རྒྱུནཆད་དེ། རྒྱལ་པོ་ཕོ་བྲངདུ་བསྐྱོད། འཐབས་ཟླ་མེད་པས། ཤིན་ཏུསོ་བསོད་སྐད་དོ། །ཙྭ་ནཙིསྟ་པྲ་བེ་ཤ་ཡུ་སྭ་དུ་ཤེ་ཏེ་ཀྭལ། ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་<milestone unit="line" n="211.6"/>པོ་ལས། སེམས་དངཡེ་ཤེས་དབྱེ་བ་བསྟན པ་སྟེ་ལེའུ་གྱ་ལྔཔའོ།། །།དེ་ནས་ཡངགསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ངོ་སྤྲོད་རྣམ་བཞི་གསུངདུ་གསོལ། ཞེསཞུས་<milestone unit="page" n="212"/><milestone unit="line" n="212.1"/>སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངེས་ཟུང་ཞིག །རང་གི་བྱད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ནི། །མེ་ལོང་དག་ལ་རབ་བརྟེན་ནས། །ཇི་ལྟར་གཏན་ལ་འབེབས་པ་ལྟར། །སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་དོན། །ཡེ་<milestone unit="line" n="212.2"/>ནས་རང་ལ་ལྷུན་གྲུབ་པས། །བརྡའ་དང་ངག་གཉིས་ཀྱིས་གཏན་ལ་དབབ། །ཀྱེ་གསང་བའི་བདག་པོ། །ངོ་སྤྲོད་ནི་བཞིར་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཅིའི་ཕྱིར་ན། །ཡུལ་བཞིར་ངེས་པའི་ཕྱིར་ནའོ། །བཞི་གང་ཞེ་ན། ཆོས་སྐུ་<milestone unit="line" n="212.3"/>རིན་པོ་ཆེའི་སྦུབས་དང་གཅིག །ལོངས་སྐུ་ལྔ་ལྡན་དང་གཉིས། སྤྲུལ་སྐུ་བར་དོ་གསུམ། སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པ་རྫོགས་ལྡན་ནོ། །དེ་བཞི་ནི་མི་བརྫུན་ཞིང་ངེས་པས་ཐེ་ཚོམ་དང་བྲལ་ལོ། །བདེན་བཞི་ཚུལ་གྱི་<milestone unit="line" n="212.4"/>རྣམ་པ་ཅན། ངོ་སྤྲད་པར་བྱ་བའི་ཤེས་པ་མ་འགགས་པའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་གྲངས་ངེས་པའི་གཏན་ཚིགས་སོ། །གདམས་པ་སྒྲོགས་པའི་ཚེ། གོ་རིམ་གཉིས་སུ་བསྟན་པ་ནི། །གཞི་ལྷུན་གྲུབ་ཀྱི་གོ་རིམ་དང་། རྟོགས་པ་<milestone unit="line" n="212.5"/>མངོན་གྱུར་གྱི་གོ་རིམ་མོ། །ཀྱེ་གསང་བའི་བདག་པོ། གཞི་ལྷུན་གྲུབ་ཀྱི་གོ་རིམ་ནི། དང་པོ་ཆོས་སྐུའི་ངོ་སྤྲད་དོ། །དེ་ནས་ལོངས་སྐུའི་ངོ་སྤྲད་དོ། །དེ་ནས་སྤྲུལ་སྐུའི་ངོ་སྤྲད་དོ། །དེ་ནས་སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་<milestone unit="line" n="212.6"/>པར་ངོ་སྤྲད་དོ། །སྤྲད་ཐབས་ལ་གཉིས། བརྡའ་ ་ག དང་ངག དངགཉི་སོགོ །མཚོན་དངཔོབརྡའནི པའི་བརྡའ་ལ་བཞི་སྟེ། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་མེ་ལོང་ གིམནཤེལནངདུའངའའོདལྔ། དང་། འདྲ་ མེལོངནངདུ<milestone unit="page" n="213"/><milestone unit="line" n="213.1"/>༄༅། །འབག་དང་། འོད་ མིགགཉིས་ཁྱིམ་ཁ་སྦྱོར་དང་། ཉི་ འོདདངཟེར མའོ། །བརྗོད་པའི་སྒྲ་ལ་བཞི་སྟེ། །དང་པོ་ཆོས་སྐུ་མཚོན་པའི་དཔེ། ཀྱེ་སྣོད་ལྡན་ཐུགས་ཀྱི་མེ་ལོང་ མནཤེལ འདི། ཆོས་སྐུ་དངོས་ འདི་<milestone unit="line" n="213.2"/>ནི་མ་ཡིན་ཏེ། འདི་ ཤེལ ཅི་འདྲ་བར་ཤེས་པར་བྱའོ། །དཔེ་ ཤེལ འདི་ལ་ཕྱི་ནང་མེད་པ་ལྟར། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཕྱི་ནང་མེད་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །དཔེ་ ཤེལ་འདི་ལ་མདུན་རྒྱབ་མེད་པ་ལྟར། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་མདུན་<milestone unit="line" n="213.3"/>རྒྱབ་མེད་པ་ཡིན། །དཔེ་ ཤེལ འདི་ཟང་ཐལ་བ་བཞིན། ཆོས་ ཀྱི སྐུ་དྲི་མེད་དག་པ་ཟང་ཐལ་ཡིན། དཔེ འདི་ལ་ནང་མེད་ནང་ན་རྐྱེན་མེད་ནམ་མཁའ་གསལ་བ་ལྟར། ཆོས་ ཀྱི སྐུ་ཟང་ཐལ་གྱི་ངང་ན། སྐུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="213.4"/>ནང་གསལ་དུ་གནས་ཏེ། སྟོང་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཅན་དུ་རིག་པར་གྱིས་ཤིག །འདིའི་ ཤེལ ནང་ན་འོད་ལྔ་ཕྱིར་འཆར་བ་ལྟར། ཆོས་སྐུ་ལས་གཟུགས་སྐུ་གཉིས་ཕྱིར་གདུལ་བྱ་གཉིས་ལ་སྣང་བའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་<milestone unit="line" n="213.5"/>ལོངས་སྐུའི་གདམས་པ་ནི། །འདྲ་འབག་མེ་ལོང་ངོས་ལ་བསྟན་པའི་ཚེ། །མེ་ལོང་དག་ཅིང་གསལ་བ་ལྟར། །ཆོས་ཉིད་དག་ཅིང་གསལ་བའོ། །མེ་ལོང་ནང་ན་གཟུགས་བརྙན་སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་པ་ལྟར། ཆོས་<milestone unit="line" n="213.6"/>ཉིད་ཀློང་ན་སྐུ་ལྔ་སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་པར་གནས། རིགས་ཀྱི་བུ་སྤྲུལ་པ་བརྡའ་དང་ངག་དང་སྦྱོར་དུས་སུ། །ངག་གིས་ ཀྱི་ངོ་སྤྲད་པནི མེ་ལོང་དག་ཅིང་གསལ་བ་ལྷར། །ཆུ་ཡི་སྒྲོན་མ་ མིག་གཉིམ དག་པའི་<milestone unit="page" n="214"/><milestone unit="line" n="214.1"/>དབྱིངས། །མེ་ལོང་ངོས་ མིགཟིམབྱསཏེབལྟསཔས ལ་འོད་ལྔ་གསལ་བ་ལྟར། །རྟགས་ མིགགིའོདལྔངབའི ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སྤྲུལ་སྐུ་འོད་དུ་གསལ། །སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པ་བརྡའ་དང་ངག་སྦྱོར་ཚེ། །ཀྱེ་གསང་བདག་<milestone unit="line" n="214.2"/>ངེས་པར་ཟུང་ཞིག །ཉི་མའི་ སེངགེའིལྟལྟངསགྱིས སྙིང་པོ་ཟེར་འོད་བཅས་པ་བཞིན། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཐུགས་རྗེས་གཟུགས་སྐུར་བརྒྱན། །ཉི་མ་འོད་ཟེར་གཉིས་དང་མི་འབྲལ་བཞིན། །སྐུ་གསུམ་ཡེ་ནས་འདུ་འབྲལ་<milestone unit="line" n="214.3"/>མེད་པར་གནས། ཀྱེ་གསང་བདག་ངེས་པར་ཟུང་ཞིག །རྟོགས་པ་མངོན་གྱུར་གོ་རིམ་ནི། །བར་དོ་མན་ཆད་བརྩི་བ་སྟེ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཡི་ངོ་སྤྲོད་ནི། །ཆོས་ཉིད་བར་དོའི་ངོ་སྤྲོད་ཡིན། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་ཡི་<milestone unit="line" n="214.4"/>ངོ་སྤྲོད་ནི། །ལྔ་ལྡན་དག་གི་ངོ་སྤྲོད་ཡིན། །སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ངོ་སྤྲོད་ནི། །རྫོགས་ལྡན་དག་གི་ངོ་སྤྲོད་ཡིན། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་ངོ་སྤྲོད་ནི། །རྫོགས་ལྡན་ཆེན་པོའི་ངོ་སྤྲོད་ཡིན། །གདམས་ངག་དང་མཐུན་<milestone unit="line" n="214.5"/>པར་བཤད་པར་བྱ། །དང་པོ་བར་དོའི་ངོ་སྤྲད་བྱ། །དེ་རྟོགས་སྐུ་རུ་སྣང་བས་ན། །དེ་ནས་ལྔ་ལྡན་ངོ་སྤྲོད་བྱ། །དེ་ནས་མངོན་ཤེས་ལ་སོགས་པའི། །ཆེ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ན། །རྫོགས་ལྡན་ངོ་སྤྲོད་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="214.6"/>ཡིན། །ཐུགས་རྗེ་བྱུང་ནས་མྱ་ངན་འདས། །དེ་བས་རྫོགས་ལྡན་ཆེན་པོ་ཡིན། །ངོ་སྤྲོད་ ངོསྤྲོདགདམསངགཀྱངབྱུང གསུམ་དག་ངེས་པར་བསྟན། །དཔེ་ནི་གང་གི་བརྡའ་བཞི་ལ། །རྟགས་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཡིན་ཏེ། །ངོ་<milestone unit="page" n="215"/><milestone unit="line" n="215.1"/>༄༅། །སྤྲོད་བཞི་ཡི་འགྱུར་མེད་རྟགས། །དོན་ནི་སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད། །བདེན་དོན་རྣམ་པ་བཅུ་གཉིས་ཡིན། །སྤྲད་པའི་ཡུལ་བཞི་གོང་བསྟན་པ། །དེ་ཉིད་རྣམ་པ་བཅུ་དྲུག་རིག །དེ་ལ་དགོངས་པ་རྣམ་<milestone unit="line" n="215.2"/>པ་བཞི། །ལྷུན་གྲུབ་ངེས་པའི་གདམས་པ་བཞིས། །ངོ་སྤྲོད་རྟོགས་པ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །མངོན་གྱུར་ཡུལ་གྱི་གདམས་པ་བཞིས། །ངོ་སྤྲོད་རྟོགས་པ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །དེ་ནི་དགོངས་པ་མདོར་བསྡུས་ཡིན། །དེ་ཡི་<milestone unit="line" n="215.3"/>མཚན་ཉིད་རྒྱས་བཤད་ན། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ངོ་སྤྲོད་ཀྱིས། །ཆོས་སྐུ་རང་གནས་དོན་རྟོགས་ཤིང་། །རིན་ཆེན་སྦུབས་ཀྱིས་དགོངས་པ་ཆོད། །མ་ཧྭ་ཡོ་གའི་ངོ་སྤྲོད་ཀྱིས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="215.4"/>ཆོད། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་ངོ་སྤྲོད་ཀྱིས། །སྤྲུལ་སྐུ་རང་གནས་དོན་རྟོགས་ཤིང་། །ཆོས་ཉིད་བར་དོའི་དགོངས་པ་ཆོད། །ཨ་ནུ་ཡོ་གའི་ངོ་སྤྲོད་ཀྱིས། །སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པར་རང་གནས་དོན་རྟོགས་<milestone unit="line" n="215.5"/>ཤིང་། །རྫོགས་ལྡན་དགོངས་པ་ཆོད་པ་ཡིན། །ངོ་སྤྲོད་རྣམ་བཞི་བྱས་པ་ཡིས། །ཡུལ་བཞི་རིམ་པར་འཆར་བའི་ཚེ། ཁྲེས་པའི་དྲན་པ་རེ་རེ་སད། །སོ་སོའི་གྲུབ་མཐའ་རེ་རེ་རྫོགས། །མཐོང་བའི་ཡུལ་ལ་ཤེས་པའི་<milestone unit="line" n="215.6"/>དྲན་པ་སད། །དྲན་པ་བཞི་ཡི་ཏིང་འཛིན་རྒྱལ། །དེ་ཚེ་མངོན་པར་སངས་རྒྱས་ཤིང་། །ཞི་བ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པས། །རྣམ་པ་ཉི་ཤུས་བྱང་ཆུབ་པའོ། །དེ་ལྟར་རྟོགས་ནས་སངས་རྒྱས་པས། །རྣམ་པ་ཀུན་རིག་སངས་<milestone unit="page" n="216"/><milestone unit="line" n="216.1"/>རྒྱས་མཆོག །ངོ་སྤྲོད་བཞི་ཡི་དགོངས་པ་ཡིན། །དེ་རྣམས་མི་ལྡན་མ་སྤྲད་སྐྱོན། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་བདག་གིས་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། ངོ་སྤྲོད་བཞི་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་གྱ་དྲུག་<milestone unit="line" n="216.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །གང་གསུང་དོན་རྣམས་རྟོགས་པ་ཡིས། །འཁྲུལ་པའི་སྣང་བ་ཇི་ལྟར་འགག །ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་ཇི་ལྟར་འཆར། །རང་<milestone unit="line" n="216.3"/>རེའི་ཤེས་པ་ཇི་ལྟར་འཇུག །རྟགས་ཀྱི་རིམ་པ་ཇི་ལྷར་འབྱུང་། །རབ་འབྲིང་གྲོལ་ལུགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བདག་ངེས་པའི་དོན་འདི་ཟུང་། །འཇིག་རྟེན་འཁྲུལ་པའི<milestone unit="line" n="216.4"/>སྣང་བ་འདི། །དང་པོ་རང་ལས་ཤར་བའི་ཕྱིར། །ཐ་མ་རང་གི་ངང་དུ་གྲོལ། །གོང་བསྟན་རང་ཤར་རང་གྲོལ་བཞིན། །སྣང་བ་སེམས་ཀྱི་ངང་དུ་འདུས། །གཟུང་བར་བྱ་བའི་ཡུལ་དང་བྲལ། །སེམས་རྟོགས་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="216.5"/>དབང་དུ་འདུས། །འཛིན་པར་བྱེད་པའི་སེམས་དང་བྲལ། །གཟུང་འཛིན་བྲལ་བའི་རིག་པ་ལ། །ཡེ་ཤེས་རང་གདངས་འོད་གསལ་བས། །མཁའ་ལ་གཞའ་ཚོན་གསལ་བ་ལྟར། །ཆོས་ཉིད་ཀློང་ན་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="216.6"/>གསལ། །མཐའ་དབུས་མེད་པར་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །དེ་ཚེ་ཤེས་པ་དེ་ལ་འཇུག །དངས་མའི་འབྱུང་བ་རྣམ་པ་ལྔ་། །ཆོས་ཉིད་ངོ་བོ་ལྔ་ལས་ཤར། །དེ་ལས་སྣང་བའི་འབྱུང་བ་ལྔ། །རང་རང་ངང་དུ་དག་ཅིང་ཐིམ། །འབྱུང་<milestone unit="page" n="217"/><milestone unit="line" n="217.1"/>༄༅། །བའི་སྐབས་སུ་བསྟན་པ་བཞིན། །དང་པོ་ས་ལ་ས་ཐིམ་པས། །ལུས་ལྕི་ཤེས་པ་འཐིབ་པས་ཡིན། དེ་ནས་ཆུ་ལ་ཆུ་ཐིམ་པས། །ལུས་པོ་ཁ་སྣ་སྐམས་པ་ཡིན། །དེ་ནས་རླུད་ལ་རླུད་ཐིམ་པས། །ལུས་དང་<milestone unit="line" n="217.2"/>ཤེས་པ་རྡིབ་ཅིང་བྱིང་། །དེ་ཚེ་མེ་ལ་མེ་ཐིམ་པས། །ལུས་ནི་དྲོད་དང་བྲལ་བ་ཡིན། །རྣམ་ཤེས་ནམ་མཁའི་ངང་དུ་ཐིམ། །ཚོར་བ་བདེ་སྡུག་རྟོག་པ་བྲལ། ཁྱབ་པ་མེད་པའི་གདངས་ལ་གནས། །ཆོས་ཉིད་རང་གི་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="217.3"/>ལྔ། །ཐིག་ལེ་ལྔ་ཡི་བདག་ཉིད་ཅན། །རང་བཞིན་དག་པའི་ནམ་མཁའ་དང་། །གཉིས་མེད་གཅིག་མིན་དོན་གྱིས་གནས། །ཅི་ཕྱིར་འདི་ལས་ལོགས་ན་མེད། །བག་དང་མ་བྲལ་ཁ་དོག་དབྱིབས། །དེ་བས་དེ་སྣང་དེ་<milestone unit="line" n="217.4"/>ཡི་ངོ་བོ་བས། །དེ་ཕྱིར་དེ་ལ་སྐད་ཅེས་བརྗོད་པའོ། །ཡེ་ཤེས་གཞི་ལ་བྲོས་པའི་རྟགས། །རི་རབ་རྩེ་ནས་ཉི་མ་ནུབ། །རླུད་བཞི་རིམ་པས་ཞི་འགྱུར་ནས། །ལས་ཀྱི་རླུད་གིས་བསྐྱོད་འགྱུར་ནས། །འཆི་བདག་བདུད་<milestone unit="line" n="217.5"/>ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་ནས། །བདུད་ཀྱི་སོ་པ་མི་གཅིག་པོ། །དུས་ལ་བབ་དང་མ་བབ་བལྟ། །མང་ཡང་ངེས་རྟགས་བསྡུས་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། གྲོལ་ས་སྤྱི་ཡི་མཚན་ཉིད་སྡོམ་དང་<milestone unit="line" n="217.6"/>རྟགས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་གྱ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་སྟོན་པ་རྣམ་པར་གྲོལ། །སྤྱི་ཡི་བྱེ་བྲག་དེ་ལྟར་ན། །རབ་འབྲིང་ཐ་མའི་གྲོལ་ལུགས་རྣམས། །མ་ནོར་རིམ་<milestone unit="page" n="218"/><milestone unit="line" n="218.1"/>པས་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངེས་ཟུང་ཞིག །དབང་པོ་ཡང་རབ་གྱུར་པ་ལ། །ཡེ་ནས་ཟང་ཐལ་ཆེན་པོ་ལས། །བར་དོ་མེད་ཅིང་སྐད་ཅིག་མེད། །དེ་ལྟ་<milestone unit="line" n="218.2"/>ཉིད་དུ་གནས་པ་ཡིན། །རང་བཞིན་དག་པའི་ནམ་མཁའ་ལ། །ཆོས་ཉིད་དག་པའི་ངོ་བོར་གནས། །དེ་ལ་རིག་པ་ཟང་ཐལ་ཤར། ཁྲར་བ་མ་ཡིན་གནས་པ་ཡིན། །དཔེར་ན་ནམ་མཁའ་ཟང་ཐལ་ལ། ཁང་ཁྱིམ་བྱས་<milestone unit="line" n="218.3"/>པས་ནམ་མཁའ་གུད་དུ་ཆད། ཁང་པའི་ནང་གི་ནམ་མཁའ་དང་། །རང་བཞིན་དག་པའི་ནམ་མཁའ་གཉིས། །སྒོ་འམ་མཐོངས་ནས་སྒྲིབ་མེད་པར། །ནམ་མཁའ་གཉིས་པོ་སྒྲིབ་མེད་གསལ། །བག་ཆགས་སྦུབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="218.4"/>རིག་པ་དང་། །ནམ་མཁའ་གནས་པའི་རིག་པ་གཉིས། །ཡེ་ཤེས་སྒོ་ཡིས་མཚམས་སྦྱར་ནས། །བག་ཆགས་ལུས་ཀྱིས་མ་བསྒྲིབས་པར། །གཉིས་མེད་ཟང་ཐལ་ཆེན་པོར་གནས། །རྟོགས་པའི་དོན་ཆེན་དེ་ལྡན་<milestone unit="line" n="218.5"/>ན། །སེང་གེ་མཆོངས་པས་ས་བཅད་ལྟར། །ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ཆེན་པོ་ཡིས། །བར་དོར་སྐྱེ་འགག་མི་གནས་པར། །རིན་ཆེན་སྦུབས་ཀྱི་ངང་དུ་གཅོད། །དེ་བས་ཡེ་གྲོལ་ཆེན་པོར་གནས། །དེ་ལ་རྩིས་གདབ་མི་<milestone unit="line" n="218.6"/>བྱའོ། །ཇི་ལྟར་དོན་བརྗོད་མི་ཤེས་པའི། །དབང་པོ་དམན་པའི་གང་ཟག་ལ། །གྲོལ་ལུགས་རྩིས་གདབ་བྱ་རུ་མེད། །བྱས་ཀྱང་ངེས་པ་མི་རྙེད་པས། །སྐྱེ་བ་གཅིགགིསཐོགས་པར་བཤད། །དེ་ནས་དེ་ཉིད་འཕྲད་<milestone unit="page" n="219"/><milestone unit="line" n="219.1"/>༄༅། །པར་འགྱུར། །འབྲིང་ལ་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་གསུམ། །འབྲིང་གི་རབ་དང་འབྲིང་གི་འབྲིང་། །འབྲིང་གི་ཐ་མ་རྣམ་པ་གསུམ། །འབྲིང་གི་རབ་ཀྱི་གྲོལ་ལུགས་ནི། །སྐད་ཅིག་གསུམ་ལ་གྲོལ་བར་<milestone unit="line" n="219.2"/>འགྱུར། །དང་པོ་སྣང་བ་ཚུར་ལ་འཇུག །སྒོ་ལྔའི་རྣམ་ཤེས་དག་ལའོ། །ནང་གི་འབྱུང་བ་འོད་ལ་འདུས། །རྣམ་ཤེས་ལྔ་ཡང་དེ་བཞིན་འཇུག །རྩལ་སྣང་གཞི་ལ་འདུས་པ་ནི། །མཚོན་གྱི་དྲུ་གུ་བསྡོགས་པ་བཞིན། །དེ་<milestone unit="line" n="219.3"/>ཚེ་རླུང་བཞི་རིམ་ཞི་ནས། །སྙིང་རྗེ་མེད་པ་ལས་ཀྱི་རླུང་། །སྲོག་པ་རྩ་ནས་ལྡང་བར་འགྱུར། །དེ་ཚེ་གནས་ནས་ལམ་དུ་འཇུག །ལམ་ནས་སྒོ་རུ་མྱུར་དུ་འབྱུང་། །སྒོ་ཡི་སྣང་བ་ཆོས་ཉིད་ཀློང་དུ་འཆར་། །ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="219.4"/>རྒྱུན་གྱི་ཐག་པ་ཟང་ཐལ་ལ། །ཞོན་ནས་ཡེ་ཤེས་རང་གི་གདངས་ལ་འཇུག །དེ་ནི་སྐད་ཅིག་དང་པོ་ལའོ། །དེ་ཚེ་སྐུར་སྣང་ཤེས་རབ་སྐྱེ། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་མངོན་གསལ་བ། །མེ་ལོང་ནང་གི་གཟུགས་བརྙན་<milestone unit="line" n="219.5"/>བཞིན། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་དགོངས་པ་ཡིན། །གོང་དུ་ཞིབ་པར་བརྗོད་པའི་ཕྱིར། །འདི་རུ་བརྗོད་པར་མི་བྱའོ། །དེ་ལས་མངོན་ཤེས་ཆོས་སྤྱན་འཆར། །སྐུ་གསུམ་རྣམ་པར་བཞག་པ་སྟེ། །ཡི་གེ་དྲུག་གི་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="219.6"/>འཕྲོ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུར་གྱུར་དོན་རྣམས་བྱེད། །དེ་ཚེ་རྫོགས་ལྡན་དགོངས་པ་རྫོགས། །དེ་ནི་སྐད་ཅིག་གཉིས་པ་ལའོ། །དེ་ནས་མྱ་ངན་འདས་འགྱུར་ཏེ། །བློ་དང་འཁོར་བའི་ཆོས་ཅན་ལ། །འདས་ཏེ་མི་གནས་ངང་<milestone unit="page" rend="page" n="220"/><milestone unit="line" n="220.1"/>དུ་ཐིམ། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གཅིག་འགྱུར་མེད་གསལ། །རྫོགས་ལྡན་ཆེན་པོའི་དགོངས་པ་རྫོགས། །དེ་ནི་སྐད་གཅིག་གསུམ་ལའོ། །འབྲིང་གི་འབྲིང་གི་གྲོལ་ཚུལ་ནི། །དང་པོ་ཕྱི་ནང་འཁྲུལ་པ་འགགས། །གཉིས་པ་རང་<milestone unit="line" n="220.2"/>གདངས་འོད་དུ་གསལ། །གསུམ་པར་དེ་ལ་སྐད་ཅིག་གནས། །བཞི་པར་རང་སྣང་ཤེས་རབ་སྐྱེས། །མ་རིག་བདུད་བཞི་ངེས་བཅོམ་སྟེ། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་མངོན་སངས་རྒྱས། །འབྲིང་གིས་ལྔ་ལྡན་དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="220.3"/>རྫོགས། །མངོན་ཤེས་དྲུག་ལྡན་རྗེས་དྲན་དྲུག །ནམ་མཁའི་མཐོངས་ནས་ཉི་ཤར་ལྟར། །རྣམ་པ་ཀུན་མཁྱེན་ཡེ་ཤེས་ཤར། །འ་སོགས་ཡི་གེ་རྣམ་དྲུག་འཕྲོ། །དེ་ནི་སྤྲུལ་སྐུའི་རྒྱུ་ཡིན་ཏེ། །ལས་དག་གང་ཟག་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="220.4"/>གཉིས། །འཕྲོ་འདུ་བྱེད་པའི་བར་དུ་འཕྲོ། །དཀར་དམར་རྣམ་གཉིས་ལུས་ཀྱི་རྒྱུ། །ཡི་གེ་དྲུག་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ལུས་ཀྱི་རྒྱུ་ལས་སེམས་ཀྱི་རྒྱུ་ཤར་བས། །དཀར་དམར་ཀློང་ན་རིག་པར་གནས་པ་ནི། །གནས་<milestone unit="line" n="220.5"/>ལ་གནས་གབ་ལུས་དང་སེམས་ཀྱི་ཚུལ། །དེ་ནས་ལུས་ཀྱིས་འགྲོ་དོན་མཛད། །འགྲོ་བ་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ལ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཡེ་གནས་པས། །སྙིང་པོ་འགྱུར་མེད་འགག་པ་མེད། །དེ་དོན་ངེས་པ་ཀུན་ལ་<milestone unit="line" n="220.6"/>སྒྲོགས། །ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་འགྲོ་ལ་ཤར། །སྟོན་པ་ང་ཡི་དགོངས་པ་ལངས་འགྱུར་བས། །ཡིད་འདྲེས་བཅུད་ལ་བཅུད་གབ་འགྱུར། །དེ་ཡིས་ངེས་པར་གྲོལ་བར་འགྱུར། །འབྲིང་གིས་རྫོགས་ལྡན་དགོངས་པར་<milestone unit="page" n="221"/><milestone unit="line" n="221.1"/>༄༅། །རྫོགས། །དེ་ནས་སྐད་ཅིག་དྲུག་པ་ལ། །སངས་རྒྱས་མྱ་ངན་ཡོངས་འདས་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་རླུད་གི་སྟོབས་རྣམས་ཀྱིས། །དང་པོར་ཆོས་སྐུར་གཟིགས་སྐུ་བསྐྱོད། །ཐ་མ་གཙོ་འཁོར་རིམ་པས་ཐིམ་གྱུར་<milestone unit="line" n="221.2"/>ཏེ། །ཡེ་ཤེས་རླུ་་གིས་ཆོས་ཉིད་ངང་ལ་བསྐྱོད། །དེ་ཚེ་འབྱུང་བའི་མཚན་མ་རང་སར་ཐིམ། །སྤྲུལ་སྐུའི་འབྱུང་ལྔ་འོད་ལྔའི་ངང་དུ་ཐིམ། །དེ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་འབྱུང་བར་གྲོལ། །དང་པོ་མ་ལ་ཤར་བས་མ་ཡི་ངང་དུ་<milestone unit="line" n="221.3"/>ཞ། །དང་པོ་ཤར་ཡང་དབྱིངས་ཀྱི་ངང་ནས་ཤར། །བར་དུ་གནས་ཀྱང་ཆོས་ཉིད་ངང་དུ་གནས། །མཐའ་མ་ཐིམ་ཡང་ཆོས་ཉིད་ངང་དུ་ཐིམ། །སྤྱན་གསུམ་རྣམ་དག་འགྱུར་མེད་གཅིག་ཏུ་གསལ། །ཆོས་ཉིད་ངང་ན་<milestone unit="line" n="221.4"/>རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་གནས། །ཕྱིར་མི་གསལ་ལ་ཡེ་ཤེས་ནང་དུ་གསལ། །བུམ་པའི་ནང་གི་མར་མེ་གསལ་བ་བཞིན། །དེ་ཚེ་འགྱུར་མེད་སྐུ་གསུམ་རང་ས་ཟིན། །འབྲིང་གི་རྫོགས་ལྡན་ཆེན་པོའི་དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="221.5"/>རྫོགས། །འབྲིང་གི་ཐ་མའི་གྲོལ་ལུགས་ནི། །ཕྱི་ཡི་འབྱུང་བ་རྣམ་པ་ལྔ། །སྣང་བྱེད་སྒྲོལ་མ་ལྔ་ལ་ཚུར་ཤར་ཏེ། །གཟུང་བའི་ཡུལ་དང་བྲལ་བའོ། །སྒོ་ལྔ་གསལ་བའི་སྒྲོན་མ་ནི། །ཡེ་ཤེས་དབང་དུ་འདུས་པས་འཛིན་<milestone unit="line" n="221.6"/>རྟོག་བྲལ། །ནང་གི་འབྱུང་བ་རྣམ་པ་ལྔ། །རིག་པའི་སྒྲོན་མ་ཡེ་ཤེས་རྩལ་སྣང་ལྔ་ལ་འདུས། །དེ་ནི་རྩལ་གཞི་ལ་འདུས་པར་བསྟན་པའོ། །དེའི་ཚེ་ན་ཐུགས་རིན་པོ་ཆེ་ཉི་ཟླ་ཁ་སྦྱོར་གྱི་ཀློང་ཡངས་པ་ན། འབྱེད་པ་<milestone unit="page" n="222"/><milestone unit="line" n="222.1"/>མེད་པའི་ཤེས་རབ་ཀློང་གཅིག་ཏུ་འདྲིལ་ལོ། །དེ་ནི་བག་ཆགས་ཀྱི་སྦུབས་ཀྱི་རང་སངས་ཏེ། སྐད་ཅིག་མ་དང་པོ་ལ་གནས་སོ། །དེའི་དུས་སུ་འབྱུང་བ་བཞི་བྲོས་པས་རྟགས་རིམ་པས་འབྱུང་ངོ། །སྙིང་རྗེ་མེད་པ་ལས་<milestone unit="line" n="222.2"/>ཀྱི་རླུད་ལ་སོགས་པ་རླུད་ལྔ་གནས་པ་ནི། །འདེགས་པར་བྱེད་པའི་རླུད་ཚིགས་པ་ལ་གནས་ཏེ་ལུས་ཡང་ཞིང་བསྐྱོད་ནུས་སོ། །དེ་ཞི་བས་ལུས་མི་ཐེག་སྟེ། དེ་ནི་ས་དང་འགྲོགས་པའི་རླུད་ངོ་། །བཀྲག་དང་གཟི་<milestone unit="line" n="222.3"/>མདངས་སྐྱེད་པའི་རླུ་་ནི་ལུས་སྤྱིར་ཁྱབ་པར་གནས་ཏེ། །དེ་ནི་ཁྱབ་བྱེད་ཀྱི་རླུད་ཞེས་བྱ་སྟེ། །ལུས་ཀྱི་སྣུམ་བཀྲག་དང་གཟི་མདངས་འབྱིན་པའོ། ཁེན་ཏུ་སྔར་བས་རྐྱེན་ཕྲ་མོས་ཀྱང་འབྲོས་ནུས་ཏེ། ལུས་མདངས་<milestone unit="line" n="222.4"/>དང་བཀྲག་འཆོར་རོ། །དེ་ནི་ཆུ་དང་འགྲོགས་པའི་རླུད་སྟེ། །དེ་ཞི་བས་མདངས་ཉམས་སོ། །མེ་དང་དུས་མཉམ་པའི་རླུད་ནི་ཕོ་བ་ན་གནས་ཏེ། དེས་ནི་ཟས་འཇུ་བ་དང་ལུས་བྱིངས་དྲོ་བར་བྱེད་དོ། །དེ་ཞི་བས་དྲོད་<milestone unit="line" n="222.5"/>འཆོར་ཟས་མི་འསུ དེ་ནི་མེ་དང་འཕྲོགས་པའི་རླུད་ངོ་། །དངས་སྙིགས་འབྱེད་པའི་རླུད་སྟེང་སྒོ་འོག་སྒོ་གཉིས་ལ་ཁྱབ་པར་གནས་ཏེ། དེ་ནི་རླུད་གི་རླུད་སྟེ། ཟས་དང་སྙིགས་འབྱེད་པ་དང་། །སྙིགས་མ་ཐུར་དུ་སེལ་<milestone unit="line" n="222.6"/>བར་བྱེད་དོ། །ཐིག་ལེ་དཀར་དམར་དང་དྲི་ཆུ་ལ་སོགས་པ་སེལ་ལོ། །དེ་ཞི་བས་ཕོ་བ་རྫིང་བ་དང་། ཤེས་པ་དང་ལུས་བྱིང་ངོ་། །སྙིང་རྗེ་མེད་པ་ལས་ཀྱི་རླུད་ནི། རླུད་འཁོར་བ་སྲོག་པ་རྩ་ན་གནས་ཏེ། སྲོག་འཛིན་<milestone unit="page" n="223"/><milestone unit="line" n="223.1"/>༄༅། །པའི་རླུད་ཡིན་པས། །ཇི་སྲིད་གནས་པའི་བར་དུ། ལུས་སེམས་མི་འབྲལ་ལོ། །དེ་ནི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་དང་འགྲོགས་པའི་རླུད་སྟེ། དེ་བསྐྱོད་པས་ཙིཏི་ནས་ལམ་རྩ་དར་དཀར་གྱི་སྐུད་པ་འདྲ་བ་དེར་<milestone unit="line" n="223.2"/>བསྐྱོད་དེ། རྟགས་ཀྱི་གསང་སྒོར་ཕྱིན་ནོ། །དེ་ནི་དཔེར་ན་ཉི་མ་ཤར་གྱི་ལ་ཁར་ཤར་བས། །འོད་ནུབ་རི་ལ་འབྱུང་ལ། བར་ན་ཟེར་ཐག་པ་བཞིན་དུ། རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་སྒོ་ན་གནས་པས། དེའི་སྣང་བ་ཡུལ་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="223.3"/>ལ་གསལ་ཏེ། ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ཡིན་པས། བར་ཆད་མེད་པ་ཐུགས་རྗེ་རྒྱུད་གྱི་ཐག་པས་སྦྲེལ་ཏེ། ཐུགས་རྗེ་རྒྱུན་གྱི་ཐག་པས་ཤོན་ནས་རང་གི་གདངས་ལ་འཇུག་གོ །ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གདངས་ལ་ཞག་ལྔར་གནས་ཏེ།<milestone unit="line" n="223.4"/>ཤར་བ་ཅིག་ཆར་ཤར་བའོ། །དེ་ཡང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྣང་བ་ནམ་མཁའ་ལ་འཇའ་ཤར་བ་ལྟ་བུར་སྣང་ངོ་། །དེ་ལ་རྟོགས་པའི་ཤེས་རབ་རིམ་པས་སྐྱེ་སྟེ། ཞག་དང་པོ་ལ་འོད་མཐིང་ཀར་གསལ་བས། རིག་པ་ངོས་གཟུང་<milestone unit="line" n="223.5"/>དང་བྲལ་བས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་རང་ཤར་རང་གསལ་རང་གནས་སུ་ཤེས་པས་ཤེས་བྱ་ལ་དབྱོད་བྱེད་མེད་པའོ། །ཞག་གཉིས་པ་ལ་ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་སྟེང་དུ་མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="223.6"/>འཆར་རོ། །འོད་དཀར་པོ་ཡུལ་དུ་འཆར་བའི་ཚེ། དེ་ཉིད་རིག་པ་འགག་པ་མེད་པའི་མེ་ལོང་ཡེ་ཤེསསུཐགཆོདདོ། །ཞགགསུམ་ལ་པ་འོད་སེར་པོ་ཡུལ་དུ་སྣང་བའི་ཚེ། དེ་ཉིད་རིག་སྟོང་དབྱེར་མེད་རང་སྣང་<milestone unit="page" n="224"/><milestone unit="line" n="224.1"/>མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གདངས་སུ་གསལ་ལོ་། །ཞག་བཞི་པ་ལ་འོད་དམར་པོ་ལུས་དུ་སྣང་བའི་ཚེ། དེ་ཉིད་ཤེས་པའི་ཤེས་རབ་མ་འགགས་པའི་རང་སྣང་སོ་སོར་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གདངས་སུ་གསལ་<milestone unit="line" n="224.2"/>ལོ། །ཞག་ལྔ་པ་ལ་འོད་ལྗང་གུ་ཡུལ་དུ་སྣང་བའི་ཚེ། དེ་ཉིད་བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གདངས་སུ་གསལ་འོ་། །སྐྱེ་བ་རིམ་པར་སྐྱེ་བས་ཞག་རེ་ལ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྣང་བ་རེ་རེ་གསལ་ལོ། །ཆོད་པ་ཐད་ཀར་ཆོད་<milestone unit="line" n="224.3"/>པས། །སྣང་བ་རེ་རེ་ལ་རྟོགས་པའི་ཤེས་རབ་རེ་རེ་སྐྱེས་ཏེ། སེམས་མེད་པའི་ཤེས་པས་ཤེས་ཀྱང་དཔྱོད་བྱེད་མེད་དོ། །ཞག་ལྔ་ལ་ལུས་མཐར་རྫོགས་ཤེས་རབ་ཀྱང་མཐར་རྫོགས་ཏེ། སྐད་ཅིག་མ་ལ་ཆོས་ཉིད་འོད་<milestone unit="line" n="224.4"/>གསལ་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །ཚོམ་བུའི་ཕྱག་རྒྱ་མ་འགགས་པར་གསལ་ལོ། །དེས་ཐ་མའི་ལྔ་ལྡན་གྱི་དགོངས་པ་རྫོགས་སོ། །སྐུ་དེ་ལས་མངོན་པར་ཤེས་པ་དྲུག་འཆར་ཏེ། སྤྱན་རྣམ་པ་གསུམ་ལས་ཆོས་ཀྱི་སྤྱན་<milestone unit="line" n="224.5"/>ནོ། །དེ་ཇི་ལྟར་འཆར་ན། སྤྱན་གྱི་མངོན་པར་ཤེས་པས། ཡར་གཟིགས་སུ་མེད་པའི་ཆོས་སྐུ་རིན་པོ་ཆེའི་སྦུབས་གཟིགས། ཐད་ཀར་འོ་ངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་ཕྱག་རྒྱ་མི་འགག་པར་འོད་དུ་<milestone unit="line" n="224.6"/>གསལ། མར་སྤྲུལ་པའི་སྐུའི་ཞིང་ཁམས་བག་ཆགས་ཀྱི་སྦུབས་ན། ཇི་ལྟར་གནས་པ་ཐམས་ཅད་གཟིགས་སོ། །སྙན་གྱི་མངོན་པར་ཤེས་པ་ནི། ཡར་དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་རྩེ་གཅིག་<milestone unit="page" n="225"/><milestone unit="line" n="225.1"/>༄༅། །པ་ཉིད་ལ་ཉིད་གླེང་བསླང་བ་གསན། ཐད་ཀར་ལོངས་སྐུའི་ཚོམ་བུ་ལྔར་གསལ། མར་སྤྲུལ་པའི་སྐུའི་ཞིང་ཁམས་ན། ཇི་ལྟར་སྨྲས་པ་ཐམས་ཅད་གསན་ནོ། །ཐུགས་ཀྱི་མངོན་པར་ཤེས་པས། ཡར<milestone unit="line" n="225.2"/>ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རིན་པོ་ཆེའི་སྦུབས་ན་འབྱེད་པ་མེད་པའི་ཤེས་རབ། འཛིན་པ་མེད་པའི་རང་གསལ། གཞན་སྣང་གི་རྣམ་རྟོག་མེད་པར་བཞུགས་པ་མཁྱེན་ནོ། །ཐད་ཀར་རང་གི་དགོངས་པ་མི་འགག་པར་གསལ་<milestone unit="line" n="225.3"/>ལོ མར་སེམས་ཅན་གྱི་རྟོག་པ་མངོན་དུ་གསལ་ལོ། །གནས་ཀྱི་མངོན་པར་ཤེས་པ་ནི། སྐུ་གསུམ་གྱི་བཞུགས་གནས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དང་འོད་ཀྱི་སྣང་བ་དང་། །འབྱུང་བ་བཞི་ལ་རྟེན་འཆའ་ལུགས་མཁྱེན་ཏེ།<milestone unit="line" n="225.4"/>རིག་དྲུག་གི་གནས་མ་འགགས་པར་གསལ་ལོ། །ལས་ཀྱི་མངོར་པར་ཤེས་པ་ནི། སྔོན་རང་གིས་ཇི་ལྟར་སྤྱད་པ་དང་། ད་ལྟར་འགྲོ་བ་གཞན་ཇི་ལྟར་སྤྱོད་པ་དང་། དེའི་རྣམ་པར་སྨིན་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་<milestone unit="line" n="225.5"/>ནོ། །ཐུགས་རྗེ་བྱིན་རླབས་ཀྱི་མངོན་པར་ཤེས་པ་ནི། མཐུན་པའི་སེམས་ཅན་ལ་སྣང་བས། རིགས་དྲུག་མཐུན་པས་མཐུན་པ་འདུལ་བ་གཟིགས་ཏེ། སྤྲུལ་པའི་སྐུ་དྲུག་འཆར་ལུགས་མཁྱེན་ནོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལ་<milestone unit="line" n="225.6"/>ཆོས་ཀྱི་སྤྱན་ཞེས་ཅི་ཕྱིར་གདགས་ཅེ་ན། སྤྲུལ་པའི་སྐུ་འཁོར་བའི་ཆོས་དང་། ཆོས་སྐུ་རིན་པོ་ཆེ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་གཉིས། རྣམ་རྟོག་མི་མངའ་བར་གསལ་བས་ཆོས་ཀྱི་སྤྱན་ནོ། །དོན་ལ་མངོན་པར་<milestone unit="page" n="226"/><milestone unit="line" n="226.1"/>ཤེས་པ་ནི། ལྐོག་གྱུར་དུ་གཟིགས་སོ། །སྤྱན་ནི་གསལ་ལ་མི་རྟོག་པ་སྟེ། གཟུགས་བརྙན་ལ་སོགས་པའོ། །དེའི་ཚེ་རང་བྱུང་གི་ཡི་གེ་དྲུག་འཆར་བ་ནི། འ་དང་། ཨ་དང་། ཧ་དང་། ཤ་དང་། ས་དང་། མ་སྟེ། རིགས་<milestone unit="line" n="226.2"/>ཀྱི་བུ་ཡི་གེ་དྲུག་པོ་དེ། གཞི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་དོན་དུ་བཞུགས་སོ། །དབྱིངས་དང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་དང་། ཁྲེས་རབ་མི་འགྱུར་མཉམ་པ་ཉིད། །དབྱེ་རུ་མེད་པར་གནས་པའོ། །བག་ཆགས་ལུས་ཅན་སྤྲུལ་སྐུ་ལ། །ལུས་<milestone unit="line" n="226.3"/>ཀྱི་གནས་དྲུག་ལ་གནས་ཏེ། གསུང་འགག་པ་མེད་པར་དོན་ལ་སྦྱོར་བའོ། །ལོངས་སྐུའི་ལྗགས་ལས་འཕྲོ་བར་བྱ་བ་ནི། ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་བའི་གཞི་མ་འགགས་པའི། ཡི་གེ་དྲུག་ལས་རིན་པོ་ཆེའི་སྲད་བུ་བསྒྲིལ་མ<milestone unit="line" n="226.4"/>འམ། ཚོན་སྐུད་བསྒྲིལ་མ་ལྟར་འཕྲོས་པས། ལས་དག་པ་སྤྲུལ་པ་ཕོ་མོའི་སྤྱན་ནས་འཇུག །སེམས་ཅན་ལས་ཀྱིས་སྐྱེ་བ་མངལ་ནས་འཇུག་གོ །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་གསང་གནས་ནས། འོད་འབར་བདེ་བའི་རྟ་ཞོན་ཏེ།<milestone unit="line" n="226.5"/>བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཡོངས་ལ་ཁྱབ་པའི་ཐིག་ལེ་ལ། སྣོད་དང་བཅུད་ཀྱི་ཚུལ་དུ་གབ། དེ་སྤྲུལ་པའི་སྐུར་གྱུར་ནས་སེམས་ཅན་ཀྱི་དོན་བྱེད་པས། དོན་ཡོད་འགྲོ་བའི་དོན་བྱེད་པའོ། །རྟོག་མེད་དུ་འབྱུང་བས། དྲུག་པོ་ཀུན་<milestone unit="line" n="226.6"/>གྱི་དོན་མ་སྤངས་པའོ། །དེབཞིནགཤེགསཔསྔམ་ལས་ཕྱི་མ་འཆར་ཏེ། །དེབཞིནདུསྤྲུལཔའིསྐུ་རྒྱུན་མི་ཆད་པས། སངས་རྒྱས་སྤྲུལ་པའི་རྒྱུད་འཆང་བའོ། །ཕྱོགསགཅིགཏུམངེས་ཏེ། གདུལ་བྱ་ག་ན་གནས་<milestone unit="page" n="227"/><milestone unit="line" n="227.1"/>༄༅། །པའི་དོན་མཛད་པས་ན། །ཕྱོགས་བཅུར་སྤྲུལ་པ་སྣ་ཚོགས་འགྱེད་པའོ། །མཐུན་པས་མཐུན་པ་འདུལ་བས་ན། །ཇི་བཞིན་འགྲོ་བའི་དོན་བྱེད་པའོ། །དངོས་ཐུབ་པ་དྲུག་གིས་འགྲོ་དྲུག་གི་དོན་བྱེད་<milestone unit="line" n="227.2"/>པའོ། །ཐུགས་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུས་ཞིང་དག་པ་ངེས་པའི་ས་ལ་འཛིན་པའོ། དབང་པོ་ཐ་མའི་རྫོགས་ལྡན་གྱི་དགོངས་པའོ། །དེ་ནས་བདག་ཉིད་ཆོས་སྐུར་གྲོལ་བས་ན། མི་གནས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོས། །འབྱེད་པ་མེད་<milestone unit="line" n="227.3"/>པའི་ཀློང་དུ་ཁོད་མཉམ་པའོ། །དེ་བས་ན་མཐའ་མའི་རྫོགས་ལྡན་ཆེན་པོའོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། དབང་པོ་ཡང་རབ་ལ་གྲོལ་དུ་མེད་པར་བསྟན་པ་དང་། འབྲིང་ལ་རབ་འབྲིང་ཐ་མར་དབྱེ་བ་དང་།<milestone unit="line" n="227.4"/>ལྔ་ལྡན་རྫོགས་ལྡན་ཐད་ཀར་ངོས་གཟུང་བ་དང་། མངོན་ཤེས་དྲུག་ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་ལུགས་དང་བཅས་པ་དང་། རྫོགས་ལྡན་ཆེན་པོ་སོ་སོར་ཕྱེ་སྟེ། བསྡུས་ནས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བརྒྱད་ཅུ་གྱ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="227.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །དེ་ཡི་དོན་བཤད་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོས་ངེས་ཟུང་<milestone unit="line" n="227.6"/>ཞིག །སོ་སོའིངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་མིང་དང་མཐུན་དཔེ་བསྟན། །འཁོར་བའི་ཆོས་ལ་མི་གནས་པར། །མྱ་ངན་འདས་པའི་དོན་ལ་གནས། །གྲོལ་བ་རང་གི་ངོ་བོ་བཤད། །རང་གི་ངོ་བོ་སོ་སོ་སྟེ། །ཡུལ་ལས་<milestone unit="page" rend="page" n="228"/><milestone unit="line" n="228.1"/>གྲོལ་བའི་ངོ་བོ་ནི། །རང་གདངས་ཆེན་པོར་གསལ་བ་ཡིན། །ལུས་ལས་གྲོལ་བའི་ངོ་བོ་ནི། །རིག་པ་དངོས་མེད་རིན་ཆེན་སྦུབས། སེམས་ལས་གྲོལ་བའི་ངོ་བོ་ནི། །རྟོག་མེད་རིག་པ་རང་གསལ་ཡིན། །གྲོལ་བ་<milestone unit="line" n="228.2"/>ཞེས་པའི་ངེས་ཚིག་ནི། །རྩོལ་བའི་ཆོས་ལས་རབ་འདས་ཤིང་། །༣བྲུལ་པ་གསུམ་གྱིས་མ་བཅིངས་པས། །ངེས་ཆིག་གཏན་ཚིགས་བཅས་པ་ཡིན། །དབྱེ་བ་ངོ་བོའི་སྐབས་སུ་བཤད། །དཔེ་ནི་སྦྲུལ་མདུད་བོར་བ་<milestone unit="line" n="228.3"/>འམ། །རྔ་མ་དག་གི་མདུད་པ་བཞིན། །ཐུགས་རྗེའི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་ནི། །ངོ་བོ་མ་འགགས་གཟུགས་སྐུ་གཉིས། །ཅི་ཕྱིར་ཐུགས་རྗེ་བྱ་ཞེ་ན། །མ་འགགས་གནོད་པ་སེལ་བས་བཏགས། །དབྱེ་བ་ཆེན་པོ་ཆུང་ངུ་<milestone unit="line" n="228.4"/>གཉིས། །རྟོག་མེད་དང་ནི་རྟོག་བཅས་སོ། །འཛིན་པར་བྱེད་པས་ལྕགས་ཀྱུ་བཞིན། །སྒྲོལ་བར་བྱེད་པས་གྲུ་བཞིན་ནོ། །མ་རིག་སེལ་བས་ཉི་མ་བཞིན། །སྡུག་བསྔལ་ནད་སེལ་སྨན་དང་སྨན་པ་བཞིན། །ཞེས་<milestone unit="line" n="228.5"/>གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། གྲོལ་བ་དང་ཐུགས་རྗེའི་དོན་བཤད་པ་སྟེ་ལེའུ་གྱ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། བག་ཆགས་<milestone unit="line" n="228.6"/>ཀྱི་སྦུབས་ན་གནས་པའི་དཔེ་ནི་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། །སྦུབས་འཕོ་བའི་དཔེ་ནི་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། །འདིར་རྟོགས་པས་བར་དོར་ཤེས་པ་སྐྱེ་བའི་དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། བག་ཆགས་ཀྱི་སྦུབས་འཕོ་ཁར་ཡེ་ཤེས་དང་མི་འབྲལ་<milestone unit="page" n="229"/><milestone unit="line" n="229.1"/>༄༅། །བར་འགྲོགས་པའི་དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། འཁྲུལ་པ་ལྡོག་པའི་དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། རྟོགས་པ་ཅན་འཆི་ཀར་ནད་དང་རྐྱེན་གྱིས་དཀྲུགས་ཀྱང། ཤེས་རབ་ཕྱིས་འཆར་བའི་དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། ཆོས་སྐུ་<milestone unit="line" n="229.2"/>ལུས་ལས་མ་བྱུང་བར་ཡེ་ཤེས་ལྔ་མངོན་དུ་འཆར་བའི་དཔེ་ཇི་ལྷ་བུ་ལགས། སྐད་ཅིག་མའི་ཆོས་སྐུ་གསུམ་དུ་བསྡུ་བར་གསུངས་པ་གང་ལགས། སྐད་ཅིག་མ་ལ་གྲོལ་བའི་དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གདངས་<milestone unit="line" n="229.3"/>ལ་ཤེས་པ་མྱུར་བར་འཇུག་པའི་དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། ཆོས་ཉིད་ལས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྣང་བ་འཆར་བའི་དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། དེ་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་པའི་དཔེ་ཇི་<milestone unit="line" n="229.4"/>ལྟ་བུ་ལགས། མ་རྟོགས་པ་ལ་བར་དོ་ན་སེམས་དངོས་སུ་མེད་པར་སེམས་ཕྱིས་འཆར་པའི་དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། སྤྲུལ་པའི་སྐུའི་དོན་བྱས་ནས་རང་དུ་གྲོལ་བའི་དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་དཔེ་ཇི་<milestone unit="line" n="229.5"/>ལྟ་བུ་ལགས། ཞིང་ཁམས་གཅིག་པ་ལ་སྙིང་པོ་ཐ་དད་པའི་དཔེ་ཇི་ལྟ་བུར་ལགས། རིགས་པ་གཅིག་ལ་རྩལ་སོ་སོར་རྫོགས་པའི་དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། རང་ས་ནས་གྲོལ་ཞིང་རང་སར་དབྱེར་མེད་པར་གནས་པའི་<milestone unit="line" n="229.6"/>དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། མུ་བཞིའི་དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། ཡེ་ཤེས་རང་ལ་གསལ་བ་རྟགས་ཀྱི་དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། རྟོག་པ་མེད་པར་བསྒོམས་པས་མི་གྲོལ་བའི་དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། རིན་པོ་ཆེའི་སྦུབས་ན་དགོངས་པ་<milestone unit="page" n="230"/><milestone unit="line" n="230.1"/>རང་གསལ་ལ་གཞན་གྱིས་མི་གཟིགས་པའི་དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། དང་པོ་རིན་པོ་ཆེའི་སྐྲུབས་ནས་ལུབྲུལ་པའི་དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། ཕྱིས་རིན་པོ་ཆེའི་སྦུབས་ནས་མི་ལུབྲུལ་པའི་དཔེ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། དཔེའི་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="230.2"/>གང་ལགས། ངེས་ཚིག་གང་ལགས། དབྱེ་བ་གང་ལགས། དགོས་པ་གང་ལགས། ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་ངེས་པར་ཟུང་ཞིག བག་ཆགས་ཀྱི་སྐྲུབས་ན་གནས་པའི་དཔེ་ནི། སེང་ཕྲུག་<milestone unit="line" n="230.3"/>དང་ཁྱུང་ཕྲུག་ལྟ་བུའོ། །སྦུབས་འཕོ་བའི་དཔེ་ནི། །བྱ་ཕྲུག་སྒོ་ང་ནས་བྱུང་བ་དང་། སྦྲུལ་སྐོགས་པ་དང་བྲལ་བ་ལྟ་བུའོ། །འདིར་རྟོགས་པས་བར་དོ་ཆོད་པའི་དཔེ་ནི། སྔར་འདྲིས་པའི་མི་ཕྱིས་ངོ་ཤེས་པ་ལྟ་<milestone unit="line" n="230.4"/>བུའོ། །སྦུབས་འཕོ་ཁར་ཡེ་ཤེས་དང་མི་འབྲལ་བར་འགྲོགས་པའི་དཔེ་ནི། ཚང་བང་ནས་སྒྲོན་མེ་ཕྱིར་བཏོན་པས། ཚང་བང་མུན་པར་གྱུར་ཏེ། མིའི་ལག་པ་སྒྲོན་མེ་དང་མ་བྲལ་བར་འགྲོ་སར་ཕྱིན་པ་ལྟ་<milestone unit="line" n="230.5"/>བུའོ། །ཞབྲུལ་པ་ལོག་པའི་དཔེ་ནི་གཉིད་སད་པ་ལྟ་བུའོ། །རྟོགས་པ་ཅན་འཆི་ཀར་ནད་དང་རྐྱེན་ཀྱིས་དཀྲུགས་ཀྱང་མི་བརྗེད་པའི་གཟུངས་ཐོབ་སྟེ་ཤེས་རབ་ཕྱིས་འཆར་བའི་དཔེ་ནི། ཆུ་ཟླ་ལ་རྡོས་རྒྱབ་པས་<milestone unit="line" n="230.6"/>ལུབྲུགས་ནས་མི་གསལ་ཡང་ཆུ་དངས་འཕྲོ་ལ་གསལ་བ་ལྟ་བུའོ། །ཆོས་སྐུ་ལུས་ལས་མ་བྱུང་བར་ཡེ་ཤེས་སྔོན་རོལ་དུ་འཆར་བའི་དཔེ་ནི། ཉི་མ་ཤར་གྱི་ལ་ཁ་ན་འདུག་པ་འོད་ནུབ་རི་ལ་ཤར་བ་ལྟ་བུའོ། །སྐད་ཅིག་<milestone unit="page" n="231"/><milestone unit="line" n="231.1"/>༄༅། །མའི་ཆོས་སྐུ་གསུམ་ནི་འཛིན་པར་བྱེད་པའི་ལྕགས་ཀྱུས་འོད་ལྔ་མ་བཟུང་བའི་གཟུང་བར་འགྱུར་བ་དང་། སྡུད་པར་བྱེད་པའི་དངས་མ་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ངང་དུ་ཐིམ་པ་དང་། མི་བརྗེད་པའི་<milestone unit="line" n="231.2"/>གཟུངས། རྒྱུན་གྱི་ཐག་པ་དང་གསུམ་མོ། །སྐད་ཅིག་མ་གཅིག་ལ་གྲོལ་བའི་དཔེ་ནི། །སེང་གེ་མཆོངས་པ་ལྟ་བུ་དང་། །བུམ་པ་ཆག་པས་མར་མེ་གསལ་བ་ལྟ་བུ་དང་། སྐར་མདའ་ནམ་མཁའ་ལ་རྒྱུག་པ་ལྟ་<milestone unit="line" n="231.3"/>བུའོ། །ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གདངས་ལ་ཤེས་པ་མྱུར་བར་འཇུག་པའི་དཔེ་ནི་གསེར་གྱི་ཐུར་མ་ལྟ་བུའོ། །ཆོས་ཉིད་ལ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྣང་བ་འཆར་བའི་དཔེ་ནི། ནམ་མཁར་འཇའ་ཚོན་ཤར་བ་ལྟ་བུའོ། །ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་དཔེ་<milestone unit="line" n="231.4"/>ནི། ཐོག་དང་དཔག་ཆེན་གྱི་མདའ་བཞིན་ནོ། །མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་པའི་དཔེ་ནི། ནམ་ལངས་པས་རི་ལུང་མེད་པར་གསལ་བ་ལྟ་བུ་དང་རྒྱ་མཚོ་ལ་གཟའ་སྐར་ཤར་བ་དང་ཆུ་ཟླ་ལྟ་བུའོ། །མ་རྟོགས་<milestone unit="line" n="231.5"/>པ་ལ་དོན་སེམས་དངོས་སུ་མེད་པར་སེམས་ཕྱིས་འཆར་བའི་དཔེ་ནི། ས་བོན་ལ་མྱུ་གུ་དངོས་སུ་མེད་ཀྱང་ཕྱིས་འབྱུང་བ་ལྟ་བུའོ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཡིས་དོན་བྱས་ནས་རང་དུ་གྲོལ་བའི་དཔེ་ནི། ཆུ་བྲན་རྒྱ་མཚོར་འདུ་བ་<milestone unit="line" n="231.6"/>ལྟ་བུ་དང་ཉི་མ་ནུབ་ཀར་ཟེར་འདུ་བ་བཞིན་ནོ། །མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་དཔེ་ནི། འཇའ་ཚོན་ནམ་མཁའ་ལ་ཐིམ་པ་ལྟ་བུའོ། །ཞིང་ཁམས་གཅིག་པ་ལ་རིགས་ཐ་དད་པའི་དཔེ་ནི། མར་མེ་མང་དུ་བཏང་བས་འོད་མི་<milestone unit="page" n="232"/><milestone unit="line" n="232.1"/>ཕྱེད་པར་སྙིང་པོ་སོ་སོར་གསལ་བ་ལྟ་བུའོ། །རིག་པ་གཅིག་ལ་རྩལ་སོ་སོར་རྫོགས་པའི་དཔེ་ནི། །ས་བོན་གཅིག་ལས་སྡོང་བུ་དང་ཡལ་ག་སོ་སོར་གྱེས་ཏེ་དེ་ལ་སྙེ་མ་སོ་སོར་བྱུང་ནས་འབྲས་བུ་ནས་མང་པོ་རྫོགས་<milestone unit="line" n="232.2"/>པ་བཞིན་ནོ། རང་ས་ནས་རང་སར་གྲོལ་ཞིང་རང་སར་དབྱེར་མེད་གནས་པའི་དཔེ་ནི། ནམ་མཁའ་གུད་དུ་བཅད་པ་བཏང་བ་ལྟ་བུའོ། །མུ་བཞིའི་དཔེ་ནི། གཅིག་པ་དང་ཐ་དད་ལས་གྲོལ་བ་གསེར་དང་སེར་པོ་ལྟ་<milestone unit="line" n="232.3"/>བུའོ། །མ་གྲོལ་པ་སྨིག་རྒྱུ་ཆུ་ཟླ་ལྟ་བུའོ། །གྲོལ་པའི་མ་གྲོལ་པ་ཁམས་དང་བུམ་པ་ལྟ་བུའོ། །མ་གྲོལ་པའི་གྲོལ་བ་ཉི་མ་དང་འོད་ལྟ་བུའོ། །ཡེ་ཤེས་རང་ལ་གསལ་བ་རྟགས་ཀྱི་དཔེ་ནི། ཆང་འཐུང་བ་ར་རོ་བ་ལྟ་<milestone unit="line" n="232.4"/>བུའོ། །རྟོག་པ་མེད་པར་བསྒོམ་པས་མི་གྲོལ་པའི་དཔེ་ནི། རི་མོའམ་ལྡེར་སོ་ལྟ་བུའོ། །རིན་པོ་ཆེའི་སྦུབས་ནས་དགོངས་པ་རང་གསལ་བ་ལ་གཞན་གྱིས་མི་གཟིགས་པའི་དཔེ་ནི། གནས་ཁང་ཡངས་པར་མཚན་མོ་<milestone unit="line" n="232.5"/>ལ་མགྲོན་པོ་སྔ་ཕྱི་འཚོགས་ནས་ཉལ་པ་ལྟ་བུའོ། །དང་པོ་རིན་པོ་ཆེའི་སྣུབས་ལས་ཞབྲུལ་པའི་དཔེ་ནི། བྱིས་པས་མེ་ལོང་དུ་བྱད་ཤར་བ་ངོ་མ་ཤེས་པར་གཞན་གྱི་བྱད་དུ་མཐོང་བ་ལྟ་བུའོ། །ཕྱིས་རིན་པོ་ཆེའི་སྦུབས་<milestone unit="line" n="232.6"/>ནས་མི་ལུབྲུལ་པའི་དཔེ་ནི། བྱིས་པས་ལུས་ཀྱི་མཐའ་རྫོགས་ནས་རང་གི་བྱད་ངོ་ཤེས་པ་ལྟ་བུའམ་ལོ་ཐོག་ནས་སུ་སྨིན་ནས་ནང་པར་ལྗང་པར་མི་འགྱུརབབཞིནནོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་དཔེ་ཡི་ངོ་བོ་ནི། སོ་སོའི་མཚོན་<milestone unit="page" n="233"/><milestone unit="line" n="233.1"/>༄༅། །པའི་བརྡ་ཇི་བཞིན་པའོ། །དཔེ་ཡི་ངེས་ཚིག་ནི། ཕྱོགས་མཐུན་འདྲ་བའི་སྒོ་ནས་མཚོན་པར་བྱེད་པའི་ཕྱིར་ནའོ། །དབྱེ་བ་ནི་གཞི་མཚོན་པའི་དཔེ་དང་། རྩལ་མཚོན་པའི་དཔེ་དང་། གྲོལ་བ་མཚོན་པའི་<milestone unit="line" n="233.2"/>དཔེ་དང་། གཉིས་མེད་མཚོན་པའི་དཔེའོ། །དགོས་པ་ནི་དོན་རྟོགས་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། །སྤྱིར་དྲིལ་ནས་དོན་བཤད་པ་དང་བཅས་པ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་དགུ་བཅུ་<milestone unit="line" n="233.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །མྱ་ངན་འདས་ལུགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །སངས་རྒྱས་མྱ་ངན་འདས་<milestone unit="line" n="233.4"/>པའི་ཚུལ། །ཟུར་ཙམ་གོང་དུ་ངས་བསྟན་ཀྱང་། ཁྱོད་ཀྱིས་ངེས་པར་མ་ཤེས་ན། །རྒྱས་པར་ངས་བཤད་ལེགས་པར་ཟུང་། ཁེས་རབ་མཁའ་ལ་འདེགས་པ་ཡིས། །མ་བསྐྱོད་ཤུགས་ཀྱིས་བསྐྱོད་པར་བྱེད། །འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="233.5"/>མ་ལ་ཞ་བ་ཡིས། །མཚན་མ་རང་སར་གྲོལ་བར་བྱེད། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་སུ་ཐིམ་པ་ཡིས། །རྩལ་སྟོབས་གཞི་ལ་ཐིམ་པར་སྟོན། ཁྲེས་རབ་མཁའ་ལ་འཁྱིལ་བ་ཡིས། །སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་རང་གསལ་སྟོན། རིག་པ་<milestone unit="line" n="233.6"/>རང་ས་ཟིན་པ་ཡིས། །དགོངས་པ་འགྱུར་བ་མེད་པར་སྟོན། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །རང་བྱུང་ཚིག་ལྔའི་དགོངས་པ་དེ་ལྟར་ན། །སོ་སོའི་<milestone unit="page" n="234"/><milestone unit="line" n="234.1"/>མཚན་ཉིད་རྣམ་གྲངས་དང་། །དེ་ཡི་དོན་ལ་དྲིལ་ལུགས་རྣམས། །ད་ལྟ་རྣམས་དང་རྗེས་འཇུག་ལ། །ཐབས་ལ་མཁས་པས་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ངེས་ཟུང་<milestone unit="line" n="234.2"/>ཞིག ཁྲེས་རབ་མཁའ་ལ་འདེགས་པ་ལ། མཚན་ཉིད་རྣམ་གྲངས་རྣམ་པ་བཞི །སྟོབས་ལྡན་མ་དང་ཤུགས་འཆང་མ། །འདེགས་བྱེད་མ་དང་བརྟན་མ་བཞི །སྟོབས་ལྡན་མ་ནི་འཆར་བ་དང་། །གཉིས་སུ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="234.3"/>སྦྱོར་བར་བྱེད། ཁུགས་འཆང་མ་ཞེས་བྱ་བ་དེ། དང་པོ་རིགས་པའི་རྩལ་དུ་ནི། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཤར་བ་ཡང་། །རྩོལ་བ་མེད་པར་ངང་གིས་ཤར། །ཐ་མ་འཁོར་རྣམས་གཙོ་བོ་ལྔ་ལ་འདུས། གཙོ་བོ་ལྔ་ཡང་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="234.4"/>སྐྲུབས་སུ་གཤོགས། རྩོལ་དང་བཅས་ནས་བསྐྱོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ངང་གིས་གྲོལ་བའི་ཕྱིར་ན་ཤུགས་འཆང་མའོ། །དེ་ཡི་དུས་ན་ཆོས་སྐུ་རིན་ཆེན་ལྟ་བུ་དེ། །རྡོས་པ་ཅན་གྱི་ཆོས་མེད་དེ། །ཆོས་ཉིད་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་<milestone unit="line" n="234.5"/>དང་། །ཆོས་སྐུ་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་གཉིས། །གཉིས་སུ་མེད་པར་ཟང་ཐལ་བས། །མ་བྱིང་སང་ངེ་གནས་པས་འདེགས་བྱེད་མ། །དེ་ཙམ་གྱི་དུས་ན་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རླུད་མི་གཡོ་བས་བརྟན་མའོ། །དེ་རྣམས་རླུད་གི་མཚན་<milestone unit="line" n="234.6"/>ཉིད་གཅིག་ལ་གནས་པའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་འབྱུང་བ་མ་ལ་ཞབའིམཚནཉིདལ་ལྔ་སྟེ། །འཁྲུལ་པའི་འབྱུང་བ་རྣམ་པ་ལྔ་། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་གདངས་ལ་འདུས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་འོད་གདངས་ཀྱང་། །རང་བྱུང་འབྱུང་བ་<milestone unit="page" n="235"/><milestone unit="line" n="235.1"/>༄༅། །ལྔ་ལ་འདུས། །དེའི་ཚེ་ན་རླུད་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བཀོད་ལེགས་དེ་གདན་དུ་བཏིང་བའོ། །དེ་ཡང་རླུད་ནི་མ་བྱིང་པའོ། །དུས་དེར་གཡོ་བྱེད་མེད་པར་གནས་པས་རྒྱ་གྲམ་ལྟ་བུའོ། །དེ་ནི་རླུད་གཡོ་བྱེད་མེད་<milestone unit="line" n="235.2"/>པར་བཀོད་པའོ། །ཆུ་ཤེལ་གྱི་འཁོར་ལོ་བརྩེགས་ལེགས་ཏེ། འབྱེད་པ་མེད་པའི་ཤེས་རབ་ཀློང་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་སྟེ་གཤེར་བ་མེད་པའི་ཆུའོ། དེ་རྣམ་པར་དག་པའི་དབྱིངས་ཏེ་བརྩེགས་ལེགས་སོ། །དེ་ཡང་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="235.3"/>རྣམ་པར་དག་པའི་ངང་ན། རིག་པ་གནས་པས་སྟོང་པ་དབྱེར་མེད་དོ། །དེའི་ངང་ན་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྤྱན་མ་འགགས་པར་ཤར་བས། འོད་ཀྱི་བུམ་པ་ལྔར་གནས་པའོ། །དེའི་སྙིང་པོ་རིགས་ལྔའི་སྐུ་ལྔ་གསལ་བར་གནས་<milestone unit="line" n="235.4"/>སོ། །དེས་ན་བརྩེགས་ལེགས་སོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་རང་གསལ་འཛིན་པ་མེད་པའོ། །དེའི་དུས་སུ་སྲ་བ་དང་བཅས་པའི་ས་སྲ་བ་མེད་པའི་ངང་དུ་གྲོལ་ཏེ་དོན་འགྱུར་བ་མེད་པ། དེ་ཡང་རང་གི་ངོ་བོ་འགྱུར་བ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="235.5"/>ངང་ན། གོང་བཞིན་མ་འདྲེས་ལ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་གནས་པས། མཆོད་རྟེན་ལྟ་བུའོ། །དེ་ཡང་བཟང་ངན་དང་ཆེ་ཆུང་དང་ཡངས་དོག་མེད་པར་གནས་པས་ཀུན་ཏུ་ཁོད་སྙོམས་པའོ། །འདུག་ཚུལ་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="235.6"/>ལ། སྣང་ཚུལ་སྐུའི་ཡེ་ཤེས་ཤར་བས། རྟོགས་ཚུལ་གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་རྟོགས་ཏེ། འབྱེད་པ་མེད་པའི་ཚུལ་ཤེས་པའོ། རིགས་ཀྱི་བུ་དུས་དེར་ཚ་བ་དང་བཅས་པའི་མེ་ཚ་བ་མེད་པའི་ངང་ ་གྲོལ་བས རང་<milestone unit="page" rend="page" n="236"/><milestone unit="line" n="236.1"/>རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ལས་གཞན་སྣང་གི་རྟོག་པ་མེད་པའོ། །དྲི་མ་མེད་པའི་རིག་པ་ལ་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་སུ་གནས་ཀྱང་དོན་གཉིས་སུ་མེད་པར་གསལ་ཏེ། ས་བོན་འབྲས་བུར་སྨིན་ནས་འབྲས་བུ་འགྱུར་བ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="236.2"/>གནས་པ་ནི་མེ་ཏོག་པདྨ་འདྲ་བར་འོད་འབར་ཏེ་མ་སྨིན་པ་སྨིན་པར་བྱས་སོ། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བ་ལས་འདས་པའི་རང་གདངས། འོད་ལས་འདས་པའི་ཡེ་ཤེས། ཡིད་ལས་འདས་པའི་ཤེས་རབ།<milestone unit="line" n="236.3"/>དུས་ཐམས་ཅད་དུ་སྐྱེ་འགག་དང་ནུབ་པ་མེད་པར་གནས་པ་ན་ནམ་མཁའ་ཁྱབ་པ་མེད་པའི་གདངས་ཅན་ཏེ་རྒྱལ་མཙན་གྱི་རྩེ་མོ་ལྟ་བུའོ། །དེ་ལྟར་འབྱུང་བ་ལྔ་པོ་མ་ཐོག་ནས་ཤར་ནས་མ་ཐོག་ཏུ་གྲོལ་ཏེ་མི་གནས་<milestone unit="line" n="236.4"/>པས་མ་ལ་ཞའོ། །དེ་ཡང་དང་པོ་དབྱིངས་དང་རིག་པ་དབྱེར་མེད་ཀྱི་ངང་ལ་ཤར་བས་མཐའ་མ་ཡང་དེའི་ངང་དུ་དག་ཅིང་ཐིམ་པས། ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་སུ་ཐིམ་པའི་མན་ངག་གོ །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་སུ་ཐིམ་པས་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="236.5"/>རྟོགས་པའི་ཤེས་རབ་ལས་འདས་ཤིང་། གཟིགས་སྣང་གི་ཡུལ་མི་གནས་པས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་རྩེ་གཅིག་པར་གསལ་བ་སྟེ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྤྱན་རྣམ་པར་དག་པའོ། །དེའི་ཚེ་ཤེས་རབ་དང་ཆོས་ཀྱི་སྤྱན་ལས་<milestone unit="line" n="236.6"/>གྲོལ་པའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་སུ་ཐིམ་ཡང་སྟོང་པ་ཕྱང་ཆད་དུ་མ་གྱུར་སྟེ། དབྱིངས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་གཤེར་བ་མེད་པའི་ཆུས་ནང་མེད་པའི་ནང་དུ་བསྡུས་ཏེ། སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ནང་གསལ་དུ་གནས་པས། ཤེས་<milestone unit="page" n="237"/><milestone unit="line" n="237.1"/>༄༅། །རབ་མཁའ་ལ་འཁྱིལ་པའོ། །དེ་ཡང་རྒྱས་པར་བསྟན་ན་མཚན་ཉིད་བཞི་སྟེ། སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་སུ་ཐིམ་ཡང་། རིག་པ་རང་གསལ་དབྱིངས་ན་མི་འགག་པས། ཐིམ་པ་ལ་མ་རྨུགས་པའོ། །མ་<milestone unit="line" n="237.2"/>རྨུགས་ཀྱང་སེམས་རྣམ་པར་དག་སྟེ། རང་སྣང་གི་ཡེ་ཤེས་ལས་གཞན་སྣང་གི་རྟོག་པ་མི་མངའ་བས་འཛིན་རྟོག་བྲལ་བའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ནི་གཞན་མ་ཡིན་ཏེ་རང་གི་རིག་པ་འདི་ཉིད་དོ། །འདི་ཉིད་<milestone unit="line" n="237.3"/>རྟོག་པ་ལྟར་སྣང་བ་ནི། རྐྱེན་ཕྲ་མོས་དཀྲུགས་ནས་སྣང་བའོ། །དོན་ཤེས་པ་གནས་འགྱུར་མ་ཡིན་ཏེ། དཔེར་ན་ཁྱིམ་གྱི་ནམ་མཁའ་རྩིགས་པས་བཅད་ཀྱང་། རྒྱ་མཐོངས་ནས་ཡར་ཟང་ཐལ་ཏེ་ནམ་མཁའ་དབྱེར་<milestone unit="line" n="237.4"/>མེད་དོ། །དེ་བཞིན་དུ་བག་ཆགས་ཀྱི་སྦུབས་ཀྱིས་བཅད་ཀྱང་། དོན་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་དེ་རྟོགས་ནས་མ་བསྒྲིབས་པར་ཟང་ཐལ་ལོ། །དེ་བས་ན་ཡིན་པ་ལ་བདག་མེད་པའོ། །དེའི་ངང་ལ་དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="237.5"/>བཞུགས་ཀྱང་། འབྱེད་པ་མེད་པའི་ཤེས་རབ་རང་གསལ་རྟོག་པ་མེད་པར་བཞུགས་སོ། །རིག་པའི་ཡོན་ཏན་དང་པོ་རང་གི་ཀློང་ནས་ཤར་བས། ཐ་མ་མི་འགག་པར་རང་གི་ཀློང་ན་གནས་ཏེ། ཡུམ་གྱི་བུམ་པ་ལྔ་ན་<milestone unit="line" n="237.6"/>ཡེ་ཤེས་གྱི་སྐུ་ལྔ་སོ་སོར་གསལ་བ། རང་སྣང་ལས་གཞན་སྣང་མེད་དོ། །དོན་དེས་ན་སོ་སོར་མ་འདྲེས་པ་ལ་མི་འབྱེད་པར་བཞུགས་སོ། །དུས་དེར་རིག་པ་རང་ས་ཟིན་ཏེ། གཉིས་མེད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་མི་འགྱུར་བས།<milestone unit="page" n="238"/><milestone unit="line" n="238.1"/>སྟོང་པ་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་སྐུ་ཐོབ་པོ། །གཉིས་སུ་མེད་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་ངང་ན། རིག་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྤྱན་མི་འགག་པར་གསལ་བས་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། འགག་པ་མེད་པའི་གསུང་གཡུང་དྲུང་ལྟ་བུའི་<milestone unit="line" n="238.2"/>ཆེའོ། །རིགས་ལྔ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གྱི་ངང་ན་གནས་པས། དེ་གསུམ་འབྱེད་པ་མེད་པའི་ཤེས་རབ་ཀློང་གཅིག་ཏུ་འཁྱིལ་ནས། ཐུན་མེད་པའི་ཐུན་ཆེན་པོ་གཅིག་གི་ངང་དུ་གྲོལ་ཏེ། རྒྱུན་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་རྩེ་<milestone unit="line" n="238.3"/>གཅིག་གི་ངང་ལ་གནས་སོ། །དེའི་ཚེ་ཡུལ་གཉིས་ལས་གྲོལ་ཏེ། རང་སྣང་ལས་གཞན་སྣང་མེད་དོ། །སྤྱན་གཉིས་དག་ནས། ཡེ་ཤེས་རང་གསལ་གྱི་སྤྱན་རྩེ་གཅིག་པའོ། །ལུས་གཉིས་ལས་འདས་ཏེ། རིག་པ་རྐྱང་པ་<milestone unit="line" n="238.4"/>རིན་པོ་ཆེ་ལྟ་བུ་དྲི་མ་དང་བྲལ་ཏེ་གཅེར་བུར་གནས་པའོ། ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་དགོངས་པ་དང་། དེ་མཚོན་པ་ཚིག་ལྔའི་དོན་བཤད་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་དགུ་<milestone unit="line" n="238.5"/>བཅུ་གོ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། མྱ་ངན་འདས་པའི་དོན་བཤད་ཇི་ལྟར་ལགས། ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་<milestone unit="line" n="238.6"/>ལེགས་པར་ཟུང་ཞིག །ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དབྱེ་བ་དང། མཚན་ཉིད་རྣམ་པ་བཞི་ཡིས་བཤད། །མྱ་ངན་འདས་པའི་ངོ་བོ་ནི། །མི་གནས་པ་ཡིཡེཤེསཆེནཔོའོ། །ངེས་ཚིག་སྡུག་བསྔལ་གྱི་མཐའ་ལས་འདས་ཏེ། མི་རྟོག་<milestone unit="page" n="239"/><milestone unit="line" n="239.1"/>༄༅། །པའི་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ལ་གནས་པའི་ཕྱིར་ནའོ། །དབྱེ་བ་ནི་ཟག་བཅས་ཀྱི་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་དང་། ཟག་པ་མེད་པའོ། །མཚན་ཉིད་ནི་མཐའ་རྣམ་པ་བཞི་ལས་འདས་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་<milestone unit="line" n="239.2"/>ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་དོན་བཤད་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་གོ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་སྟོན་པ་རྟོག་མེད་གསལ། སྤྱན་གྱི་དོན་བཤད་<milestone unit="line" n="239.3"/>གསུང་དུ་གསོལ། ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རྒྱུད་ལུང་ཀུན་གྱི་ནང་ན་སྤྱན་ཞེས་བརྗོད་པ་ནི། ངས་བསྟན་འདི་རྣམས་ཤེས་པར་བྱ། ངོ་བོ་དབྱེ་བ་བཅས་པ་ནི། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྤྱན་འབྱེད་པ་མེད་པར་རྩེ་<milestone unit="line" n="239.4"/>གཅིག་ཏུ་གསལ་བ་དང་། ཆོས་ཀྱི་སྤྱན་རྟོག་པ་མེད་པ་ར་མཁྱེན་ཅིང་གསལ་བ་དང་། ཤེས་རབ་ཀྱི་སྤྱན་རྣམ་པར་དཔྱོད་ཅིང་དོན་སོ་སོར་གསལ་བ་དང་། ལྷའི་སྤྱན་རྣམ་པར་དག་པ་བག་ཆགས་ཟད་པ་ལ་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="239.5"/>དང་། ཤའི་སྤྱན་རྣམ་པར་དག་པ་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་སུ་རུང་བ་ལ་སྣང་བ་དང་། ཆུ་བུར་གྱི་མིག་བག་ཆགས་ཀྱི་ལུས་ཅན་རྣམས་ལ་ཐུན་མོང་དུ་གསལ་བའོ། །ངེས་ཚིག་ནི་དོན་མཐོང་ཞིང་མ་འགགས་པར་གསལ་<milestone unit="line" n="239.6"/>བས་ནའོ། །མཚན་ཉིད་ནི་སྤྱིར་སྒྲིབ་པ་དང་བྲལ་བའོ། །དཔེ་ནི་ཉི་མའི་སྙིང་པོ་ལྟ་བུའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། སྤྱན་གྱི་དོན་བཤད་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་གོ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="page" n="240"/><milestone unit="line" n="240.1"/>ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྣམ་པར་མཁྱེན། རྒྱུད་ལུང་མན་ངག་ལས་བྱུང་བའི། མུ་བཞིའི་དོན་བཤད་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ལེགས་པར་ཟུང་<milestone unit="line" n="240.2"/>ཞིག །མུ་བཞིའི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་མཐུན་པའི་དཔེ་རྣམས་ཏེ། །དཔེ་ནི་གོང་བསྟན་ཤེས་པར་བྱ། །ངོ་བོ་དབྱེ་བ་བཅས་པ་ནི། །མུ་བཞི་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །དུས་དང་གྲོལ་བ་ལ་སོགས་པ་རྩི། །དང་པོ་<milestone unit="line" n="240.3"/>དུས་ཀྱི་མུ་དབྱེ་ན། །ལུས་ཀྱི་མཐའ་རྫོགས་པའི་དུས་དང་། ཤེས་རབ་ཀྱི་མཐའ་རྫོགས་པའི་དུས་དང་། ལས་ཀྱི་མཐའ་ཟད་པས་ཆེ་བའི་ཡེ་ཤེས་མཐའ་རྫོགས་པའི་དུས་དང་། ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="240.4"/>ལ་ཐུགས་རྗེའི་རྩ་བ་ཟད་པའི་དུས་སོ། །གྲོལ་པའི་མུ་བཞི་ནི། གཅིག་པ་དང་ཐ་དད་པ་ལས་གྲོལ་བའི་ཐིག་ལེ་དང་རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་སོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ཉིད་ཐིག་ལེ་ཡིན་<milestone unit="line" n="240.5"/>ལ། ཐིག་ལེ་ཉིད་ཀྱང་རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་སུ་གསལ་བས། གཅིག་པ་དང་ཐ་དད་དུ་བརྗོད་པ་ལས་འདས་པའོ། །གཅིག་པ་དང་ཐ་དད་པ་ལས་གྲོལ་བ་ནི། ཆོས་སྐུ་དང་ནམ་མཁའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། དེ་<milestone unit="line" n="240.6"/>གཉིས་ཐ་དད་པའི་ཕྱིར་ཏེ། རང་བཞིན་དག་པའི་ནམ་མཁའ་ནི། ཁ་དོག་བཞི་དང་དབྱིབས་ཀྱི་བདག་ཉིད་དང་། འབྱུང་བ་བཞིའིརངབཞིནདགཀྱང། བག་དང་མ་བྲལ་ཏེ། ངོ་བོ་རིག་མེད་་ང་པ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །<milestone unit="page" n="241"/><milestone unit="line" n="241.1"/>༄༅། །ཆོས་སྐུ་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་ནི། སྟོང་པར་མཐུན་ཀྱང་དེ་རྣམས་ལས་ལོག་པའོ། །དོན་དེས་གཅིག་པ་དང་ཐ་དད་པ་ལས་གྲོལ་བའོ། གྲོལ་བའི་མ་གྲོལ་བ་ནི། སེམས་དང་ཡེ་ཤེས་ཏེ། གྲོལ་བ་ནི་གཞི་<milestone unit="line" n="241.2"/>གཅིག་པའོ། །སེམས་རྟོགས་བཅས་སུ་གསལ་ལ་ཡེ་ཤེས་རྟོག་མེད་དུ་བཞུགས་པས། དོན་དེས་ན་རྩལ་གྱི་ངོས་ནས་མ་གྲོལ་བའོ། །མ་གྲོལ་པའི་གྲོལ་བ་ནི། ཐིག་ལེ་དང་ཡུལ་ཏེ། ཐིག་ལེ་རིག་པ་འགག་པ་མེད་པ་<milestone unit="line" n="241.3"/>དང་། ཡུལ་རིག་མེད་སྟོང་པར་གནས་པས་མ་གྲོལ་བའོ། །གྲོལ་བ་ནི་ཆོས་ཅན་ཐ་དད་པ་ལྟ་བུ་མ་ཡིན་པར་སྟོང་པ་དབྱེར་མེད་དུ་གནས་ཏེ། སོ་སོར་བརྗོད་པ་ལས་འདས་པའི་གསལ་བ་ཟང་ཐལ་ལོ། །དོན་དེས་ན་<milestone unit="line" n="241.4"/>མ་གྲོལ་བའི་གྲོལ་བའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། མུ་བཞིའི་དོན་བཤད་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་གོ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་<milestone unit="line" n="241.5"/>རྗེ་འཆང་། །སྒྲ་ཡི་དོན་བཤད་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ངས་བཤད་རྒྱུད་ལུང་ཐམས་ཅད་དུ། །སྒྲ་རྣམས་ཇི་ལྟར་སྣང་མོད་ཀྱི། །སྒྲའི་དབྱིངས་ རྒྱགརགྱི་དང།བོདཀྱིའ་ཡིན། དང་<milestone unit="line" n="241.6"/>སྒྲུབ་བྱེད་དང་། །གཞན་སེལ་ཕན་པའི་རྐྱེན་ཅན་ནོ། །རྣམ་པ་བཞི་རུ་བསྡུས་པ་བསྟན། སྒྲའིདབྱིངསལལཝང་བའདིའིབི་མལམི་བསམཡསསུ་རང་ལསྤྱར་དུ་བསྒྱུརབའི་དུས་སུ་བོདཀྱིསྒྲའིདབྱིངསལ་དགོངས་ནས། རྒྱགརགྱིཨའིདོདལ་བོད<milestone unit="page" n="242"/><milestone unit="line" n="242.1"/>དུའརུབསྒྱུརབ་་སུབྲི་པཡིནནོ། སྒྲའི་དབྱིངས་ནི་བོདཀྱི འ་དང་རྒྱགརགྱི ཨ་འོ། །དེ་གཉིས་སྒྲའི་ རྒྱབོདགཉི་ཀྱི འབྱུང་གནས་ཡིན། དེ་ཡང་ཇི་ལྟར་འབྱུང་ཞེ་ན། དེ་གཉིས་གཉིས་སུ་མེད་པར་མ་བྱུང་བའོ། །དེ་<milestone unit="line" n="242.2"/>གཉིས་མི་འགྱུར་བས་སའོ། །དེ་གཉིས་ཀྱི་བར་དུ་ཡེ་ཤེས་མི་འགག་པར་རང་བྱུང་བས་ཧའོ། །དེ་ལས་ཤེས་རབ་སྐྱེ་བས་ཤ་བྱུང་བའོ། །དེ་གཉིས་ཀ་ཕྱི་མོ་ཡིན་པ་དང་། ཇི་ལྟར་སྣང་བའི་སྐུ་གཉིས་ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་<milestone unit="line" n="242.3"/>བས་ཀའོ། །དབྱིངས་ཀྱི་ངང་ལས་མི་འདའ་ཞིང་ངང་གི་ནང་ནས་གནས་པས་ན་ཁའོ། །དེ་གཉིས་རྒྱ་མ་ཆད་པས་གའོ། །དེ་གཉིས་སུ་མེད་པ་ལས་ཐམས་ཅད་འཆར་བས་ངའོ། །དེ་གཉིས་ཀུན་གྱི་འབྱུང་གནས་ཡིན་<milestone unit="line" n="242.4"/>པས་ཙ་འབྱུང་བའོ། །དེ་གཉིས་སུ་མེད་པར་ཉམས་སུ་མྱོང་བས་ཚའོ། །དེ་མ་འགགས་པའི་ཐུགས་རྗེས་འཛིན་པར་བྱེད་ཅིང་། དེ་གཉིས་འདུ་འབྲལ་མེད་པ་ནི་ཇོའོ། །ཨ་རིག་པ་ཡིན་པས་ཏའོ། །གཞིར་གནས་མཐར་<milestone unit="line" n="242.5"/>གྱུར་པས་ན་སའོ། །དེ་གཉིས་སུ་མེད་པ་ཤེས་བྱ་མ་བཅོས་པ་སྟེ་དའོ། །ཡེ་ཤེས་སུ་འབྱུང་བས་ཉའོ། །མ་རྟོགས་པས་སེམས་སུ་སྣང་བས་ན་ནའོ། །དེ་གཉིས་སུ་མེད་པ་ཆོས་སྐུ་ཡིན་པས་པའོ། །ཐབས་འགག་པ་མེད་<milestone unit="line" n="242.6"/>པར་འཆར་བས་ཕའོ། །རྩལ་སྐུར་སྣང་བས་བའོ། །དེ་གཉིས་ཀྱི་ཐུགས་རྗེ་སྐུ་གསུམ་གཞི་ལ་གྲུབ་པས་ཡའོ། །ཐུགས་རྗེ་དང་མི་བྲལ་བས་རའོ། །དེ་གཉིས་ལ་ཐམས་ཅད་འཕྲོ་ཞིང་འདུས་པས་ལའོ། །དེ་གཉིས་ལ་<milestone unit="page" n="243"/><milestone unit="line" n="243.1"/>༄༅། །རྟོགས་པ་དང་མ་རྟོགས་པ་འབྱུང་བས་ཊ་ལོག་པ་དང་མ་ལོག་པའོ། །དེ་བས་ན་འ་བོདཀྱིདང་ཨ་ རྒྱགརགྱི གཉིས་སྒྲའི་དབྱིངས་ སམསྒྲའིལ་བསོ། །དེ་གཉིས་བསྒྲུབ་པར་བྱེད་པ་ནི། ཨ་འ་གཉིས་ཀྱི་ཡི་<milestone unit="line" n="243.2"/>གེ་ཐམས་ཅད་དག་པར་སྒྲུབ་པའོ། །འས་ཐམས་ཅད་སྤྲོས་པ་དང་བྲལ་བར་སྒྲུབ་པའོ། །དེ་གཉིས་འབྲེལ་བར་གྱུར་པས་རིང་བ་སྟེ་རྒྱུན་ཆད་པ་མེད་པར་སྒྲུབ་པའོ། །ཧ་དང་འབྲེལ་བས་ན་ཆེན་པོ་སྟེ། མ་བྱས་པར་<milestone unit="line" n="243.3"/>གྲུབ་པར་བྱེད་པའོ། །ཡི་གེས་རང་བརྩེགས་པར་འབྱུང་བས་མཐུག་པ་སྟེ། །སྐྱེ་འགག་མེད་པར་སྒྲུབ་པའོ། །ཧ་དང་ཞབས་སྐྱེད་ཀྱི་ཡི་གེ་དང་ངང་འབྲེལ་བས། ཐུང་བ་སྟེ་སྡུད་པའོ། །ཛ་དེ་ཡི་ཕན་པའི་རྐྱེན་ནོ། །པ་ར་<milestone unit="line" n="243.4"/>ཏ་ས་ར་དང་བཅས་པ་ནི་སྤྲོས་པར་བྱེད་པས་སྒྲུབ་པའོ། །པ་དང་ཏ་ནི་དེ་ལ་ཕན་པའི་རྐྱེན་ཅན་ནོ། །ཐ་ལོག་ཐམས་ཅད་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པར་སྒྲུབ་པའོ། །རང་སོ་ཐམས་ཅད་ནི་དབྱིངས་སྒྲུབ་པའོ། །དེ་བཞིན་དུ་འ་<milestone unit="line" n="243.5"/>དང་ཨ་ལས་ཤར་བ་ཐམས་དོན་ཕྱོགས་རེ་དང་ལྡན་པས། ཨའི་དོན་ཕྱོགས་རེ་སྒྲུབ་པའོ། །དེ་ནི་སྒྲའི་སྒྲུབ་བྱེད་དུ་བཞུགས་པའོ། །དེ་རྣམས་ཀྱི་འ་དང་ཨའི་གཞི་མི་མཐུན་པ་ཕྱོགས་སེལ་ཅིང་། སྒོ་སོ་སོའི་མི་མཐུན་<milestone unit="line" n="243.6"/>པའི་ཕྱོགས་སེལ་བས་གཞན་སེལ་ལོ། །དེ་རྣམས་ཀྱི་འཕྲུལ་ལུགས་ཀྱིས། རང་རང་གི་དོན་སྒྲུབ་པའི་གྲོགས་སུ་འགྱུར་བ་དང་། སྤྱིར་གཞིའི་ཡོན་ཏན་བསྒྲུབ་པའི་གྲོགས་སུ་གྱུར་པས་ན། སྒྲ་ཕན་པའི་རྐྱེན་ཅན་<milestone unit="page" n="244"/><milestone unit="line" n="244.1"/>ནོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། སྒྲའི་དོན་བཤད་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་གོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་ཐུགས་རྗེ་དང་ཐབས་སུ་ལྡན་པ།<milestone unit="line" n="244.2"/>རྒྱུད་ལུང་མན་ངག་ཀུན་གོང་དུ་གསུངས་པའི་ཚིག་ཚོགས་ཐམས་ཅད་དེ་ལྟར་བཤད་པ་ལགས་ན། འབྲུ་ཕྲ་མོ་རྣམས་ཇི་ལྟར་གཞོམ་པ་གསུང་དུ་གསོལ། ཞེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རིག་པ་འཛིན་པ་<milestone unit="line" n="244.3"/>རྣམས་ལེགས་པར་ཉོན་ཅིག །ངས་བསྟན་པའི་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོས་རྒྱུད་ལུང་མན་ངག་གི་གནད་ཐམས་ཅད་གོང་ལྟར་བཅད་ལ། གནས་སྐབས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འབོད་སྐད་ཀྱིས་བསྡེབས་ལ། གོང་དུ་ངས་བཤད་པ་<milestone unit="line" n="244.4"/>རྣམས་སུ་འབྲུ་མནན་ནོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་ལེའུ་ཞེས་པ་ནི། སོ་སོའི་ས་མཚམས་དང་ཆོས་གཞན་དང་མ་འདྲེས་ཏེ། གོང་མཚོན་པའི་དོན་གཙོར་བཤད་པའོ། །སྐབས་ཅེས་པ་ནི་ལེའུ་ཁོངས་དོན་དང་། དོན་འབྱུང་བའི<milestone unit="line" n="244.5"/>གཞི་མ་འགགས་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཐིག་ལེ་ཐམས་ཅད་ནི། མི་འགྱུར་བ་མི་འགག་པ་ཁྱབ་པར་བཤད་དོ། །སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཡུལ་ལོ། །ཡུལ་ཐམས་ཅད་བཞུགས་པ་དང་གནས་དང་སྣང་བར་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="244.6"/>བྱའོ། །རིག་པ་ནི་ཆོས་སྐུ་དང། དོནམཁྱེནཔདང། བེམཔོ་ལས་ལོག་པ་དང་། མ་རིག་པ་ལས་ལོག་པའོ། །མ་རིག་པ་ཐམས་ཅད་དོན་མ་ཤེས་པའོ། །ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་མཐུན་པའི་ཕྱོགས་དང་། གཞི་ལྡན་པ་<milestone unit="page" n="245"/><milestone unit="line" n="245.1"/>༄༅། །དང་། མ་འགགས་པར་བཤད་དོ། །སྐྱོན་ཐམས་ཅད་མཐའ་དང་གཟུང་འཛིན་དང་། མ་རིག་པ་དང་ལོག་ལྟ་དང་། དོན་སོ་སོ་དང་། དོན་མི་མཐུན་པས་སྤང་བྱར་བཤད་དོ། །གྲུབ་མཐའ་ཐམས་ཅད་ལྟ་<milestone unit="line" n="245.2"/>བ་དང་འབྲས་བུར་བཤད་དོ། །འབྲས་བུ་ཐམས་ཅད་དོན་མཐར་ཕྱིན་པའོ། །དོན་ནི་ཐ་དད་དོ། །དགོངས་པ་ཐམས་ཅད་ངང་དང་རང་བཞིན་བདག་ཉིད་ཆེན་པོར་བཤད་དོ། །ངང་ནི་མ་བཅོས་པ་དང་། མི་གཡོ་བ་<milestone unit="line" n="245.3"/>དང་། མི་འདའ་བ་དང་། མི་གནས་པ་དང་། མི་འགྱུར་བར་བཤད་དོ། །རང་བཞིན་ནི་མ་འགགས་པ་དང་། མི་མཐུན་པ་དང་། སོ་སོའི་ཆོས་ཉིད་དུ་བཤད་དོ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ནི་ཐམས་ཅད་རིག་པ་དབྱེར་མེད་<milestone unit="line" n="245.4"/>པར་བཤད་དོ། །རང་བཞིན་ནི་ཡུལ་ལ་རག་མ་ལུས་པའོ། །འགྱུ་བ་ཐམས་ཅད་ནི་རྩལ་ལོ། །སྦུབས་མེད་པའི་འགྱུ་བ་རྟོག་མེད་ཀྱི་རྩལ་ལོ། །སྦུབས་ཅན་རྟོག་བཅས་སོ། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་དེ་འདྲ་ཞེས་པ་ནི་གར་བྱུང་<milestone unit="line" n="245.5"/>ཡང་། ཚིག་སྔ་ཕྱི་དཔེ་དང་སྦྱར་བའོ། །དེ་ནི་ཅེས་པ་ཐམས་ཅད་ནི། ཚིག་སྔ་མ་འོག་ཏུ་རྒྱས་སུ་བསྟན་པའོ། །ད་ནི་ཅེས་པ་སྔ་མ་བཤད་ནས། དེ་དང་དེ་ལས་བཟློག་པ་ཅིག་སྟོན་པའོ། །འདི་ནི་ཐམས་ཅད་དོན་ལོགས་<milestone unit="line" n="245.6"/>སུ་བཀར་བའོ། །ཕན་པ་ཐམས་ཅད་ཡོན་ཏན་དུ་སྣང་བ་དང་སྦྱར་རོ། །དཔལ་དང་སྟུག་དང་ཐམས་ཅད་འཛིན་པ་ནི། མཐུ་སྟོབས་དང་། ནུས་པ་དང་། བྱིན་རླབས་སོ། །འདི་ཡང་ཞེས་པ་ཐམས་ཅད་དོན་དབུས་མ་<milestone unit="page" n="246"/><milestone unit="line" n="246.1"/>གོང་འོག་ཏུ་བསྟུན་པའོ། །ཅི་ཕྱིར་གང་ཕྱིར་དེ་ཕྱིར་ནི། གཏན་ཚིགས་སུ་བསྟན་པའོ། །རྣམས་དང་མ་ལུས་པ་དང་། ཐམས་ཅད་དང་། ཀུན་དང་། དེ་དག་ནི། ཚིག་གི་ལྷག་མ་མ་ལུས་པར་བསྡུས་པའི་ཚིག་གོ །བྱང་<milestone unit="line" n="246.2"/>བ་ནི་རིག་པའོ། །ཆུབ་པ་ཡེ་ཤེས་སོ། །བྱང་ཆོས་སྐུ། ཆུབ་ལོངས་སྐུ། སེམས་སྤྲུལ་པའི་སྐུའོ། །གཞི་དང་རྩལ་དུ་བཤད་དོ། །ཆོས་ཉིད་ནི་མི་འགྱུར་བ་དང་། རང་གི་མཚན་ཉིད་དང་། དབྱིངས་སུ་བཤད། ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="246.3"/>ནི་ཕྱོགས་ལྷུང་མེད་པ་དང་། སོ་སོར་སྤྱོད་པ་དང་། མ་འགགས་པར་བཤད། སྒྲོན་མ་ནི་གསལ་བྱེད་དོ། །མུན་པ་ནི་མ་རིག་པའོ། ་ར་བ་ནི་ཡུལ་ལ་ཤར་བ་དང་། རྟོགས་པ་དང་། རྩལ་ཏེ་དོན་ཐད་ཀར་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="246.4"/>རོ། །རང་བྱུང་ནི་འདུས་མ་བྱས་དང་རྩལ་ལོ་གནས་སྐབས་ཤེས་པ་གཅེས་སོ། །འོད་སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་པ་དང་། གསལ་ལ་མ་བསྒྲིབས་པའོ། །མཚོན་བྱ་གཞིར་བཤད། མཚོན་བྱེད་ཐབས་སུ་བཤད། མི་གནས་<milestone unit="line" n="246.5"/>པ་ནི་མཐའ་དང་བྲལ་བར་བཤད། རྣམ་པར་དག་པ་ནི་ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་ནས་དག་པ་སྟེ་མཚན་མའི་ཆོས་ལས་གྲོལ་བའོ། །བདག་མེད་པ་ནི་བདག་ཉིད་དང་བྲལ་བ་སེམས་ལས་གྲོལ་བའོ། །གཞི་ནི་ཆོས་ཉིད་དང་<milestone unit="line" n="246.6"/>ཆོས་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཏེ་སྐབས་དང་སྦྱར་བར་བྱའོ། །རྩལ་ནི་འོད་དང་འཁོར་འདས་སོ། །རོལ་པ་ནི་ཡུལ་དང་རྣམ་པར་བཤད། མཛད་སྤྱོད་ནི་མཐུན་པར་སྣང་བའོ། །རྫོགས་པ་ནི་ལྷག་མ་མ་ལུས་པའོ། །ཆེན་པོ་ནི་མ་<milestone unit="page" n="247"/><milestone unit="line" n="247.1"/>༄༅། །བྱས་པ་དང་དེའི་གོང་ན་གཞན་མེད་པའོ། །ཡེ་ཤེས་ནི་དང་པོའི་ཤེས་པའོ། །དེ་ཉིད་ནི་གཞིའོ། །དེ་ནས་རྟོགས་པས་གྲོལ་བའོ། །མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་རྡོ་རྗེ་དང་། ཡེ་ཤེས་དང་། ལས་དང་། ཤ་ཟར་<milestone unit="line" n="247.2"/>བཤད་དོ། །འགྲོ་བ་ནི་རྟོགས་པས་མཁའ་ལ་འགྲོ་བ་དང་། ཐུགས་རྗེ་དང་ལས་དང་ཤུགས་ཀྱིས་འགྲོ་བའོ། །འབར་བ་ནི་མ་འགགས་པར་གསལ་བའོ། །མཛོད་ནི་བཞུགས་གནས་སུ་གྱུར་པའོ། །སྒོ་ནི་འབྱུང་ཞིང་<milestone unit="line" n="247.3"/>འཇུག་པའོ། །ལྡེ་མིག་ནི་འབྱེད་ཅིང་གྲོལ་བའོ། །དམ་ཚིག་ནི་དབྱེར་མི་ཕྱེད་པའོ། །དཔལ་ནི་བདག་གཞན་གཉི་གའོ། ཐུགས་རྗེ་ནི་ཐུན་མོང་དང་བྱིན་རླབས་ལས་བྱུང་བའོ། །སྐྱེས་བུ་ནི་དོན་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པས་འགྲོ་<milestone unit="line" n="247.4"/>བའི་ཁ་ལོ་གྱེན་དུ་སྒྱུར་བའོ། །མ་ནི་སྐྱེ་བའི་གཞི་འབྱུང་བའི་གནས་སོ། །མོ་ནི་ཤེས་རབ་ཀྱི་བདག་ཉིད་དོ། །ཐབས་ནི་དོན་སྒྲུབ་པའི་རྐྱེན་ནོ། ཡན་ལག་ནི་སྤྲོས་པའི་ཆོས་ཅན་ནོ། །མེད་པ་ནི་མི་འགྱུར་བའི་དོན་སྤྲོས་<milestone unit="line" n="247.5"/>མེད་དོ། །གསེར་ནི་མི་འགྱུར་བའོ། །གཞུང་ནི་གཞན་དང་མ་འདྲེས་པའི་ལུགས་སོ། །རང་ལུགས་ནི་མ་འདྲེས་པའི་དོན་ནོ། །འཁོར་ལོ་ནི་གཅོད་པ་དང་ཅིར་ཡང་སྣང་བའོ། །སྲིད་པ་ནི་མི་ཁེགས་པ་དང་མེད་པ་ལས་<milestone unit="line" n="247.6"/>ཡོད་པར་སྣང་ནུས་པའོ། །འཆང་བ་ནི་འདུ་འབྲལ་མེད་པའོ། །རྒྱུན་ནི་སྐད་ཅིག་མ་འདབ་འབྱོར་པའོ། །ཐ་སྙད་ནི་ཕྱོགས་རེ་ནས་སྤྲོས་པའི་ཆོས་སོ། །མིང་ནི་མཚོན་པའི་སྒྲ་ཚིག་གོ །གདངས་ནི་རང་སྣང་བའོ། །ཆོས་<milestone unit="page" n="248"/><milestone unit="line" n="248.1"/>ནི་མཚན་མ་ཕྲ་རགས་རྟོགས་ཚོགས་གཟུང་འཛིན། ཆོས་ལས་འདས་པའི་སངས་རྒྱས། གཟུང་འཛིན་དང་བྲལ་བའི་རིག་པ། འབྱུང་བ་ལས་འདས་པའི་རང་གདངས། རིག་པ་རང་སྣང་གསལ་བ་ཟང་ཐལ། སྐུ་ལས་<milestone unit="line" n="248.2"/>འདས་པའི་ཡེ་ཤེས། ཆོས་སྐུ་མཁྱེན་པར་ཤར་བ། ཚིག་ལས་འདས་པའི་རང་སྣང། བརྗོད་བྲལ་གཞན་སྣང་མེད་པའོ། །ལམ་ནི་གནས་པ་དང་འཇུག་པའོ། །སེམས་ཅན་ནི་མ་ཤེས་པའི་རྟོགས་བཅས་སོ། །འཁོར་བ་<milestone unit="line" n="248.3"/>ནི་གཅིག་ཏུ་མི་གནས་པས་འཁྲུལ་པའོ། །སེམས་ནི་དྲན་པ་ངེས་པའོ། །བགྲོད་པ་ནི་བསྐྱོད་པའོ། །སྡུག་བསྔལ་ལས་གྲོལ་བའི་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཡིན་པས་ན་བྱང་ཆུབ་པའོ། ཁེས་པ་ནི་མཁས་པ་སྟེ་དོན་ལ་མ་རྨོངས་<milestone unit="line" n="248.4"/>པའོ། །གནས་པ་ནི་རྩོལ་བས་མ་སོང་བར་ཕྱིན་པའོ། །གྲུ་ནི་སྒྲོལ་བ་སྟེ་ཐབས་སོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ནི་གསལ་བ་སྟེ་རྩེ་གཅིག་གོ །རབ་ནི་འགྲན་ཟླ་མེད་པ་སྟེ་ཆེན་པོར་གྱུར་པའོ། །མཆོག་ནི་ངོ་མཚར་བ་སྟེ་འཕགས་<milestone unit="line" n="248.5"/>པའོ། །ཕུལ་དུ་ཕྱིན་པ་ནི་ཁྱད་པར་འཕགས་པའོ། །བླ་ན་མེད་པ་ནི་དེའི་གོང་དང་ལོགས་ན་མེད་པ་སྟེ་དབང་བྱེད་པ་མེད་པའོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་དྲན་པ་ངེས་པས་མཚན་མ་མཚོན་པའོ། །ཟབ་པ་ནི་<milestone unit="line" n="248.6"/>གཏིང་རིང་ཞིང་དཔག་དཀའ་བའོ། །གཏིང་དཔག་དཀའ་བ་ནི་ཕྲ་བས་ནའོ། །ཆོས་ནི་མཚན་ཉིད་འཛིན་པ་དང་། རྣམ་པར་དཀར་བ་དང་། གཞན་ལ་སྟོན་པ་དང་། ཀུན་འབྱུང་བས་ནའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་<milestone unit="page" n="249"/><milestone unit="line" n="249.1"/>༄༅། །བདག་གཞན་ལ་སེམས་དཔའ་དང་ས་ནོན་པའོ། །ཕུང་པོ་གསུམ་ནི་སངས་རྒྱས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང་། སེམས་ཅན་ནོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི། ཡར་སངས་རྒྱས་དང་སྣང་བ་མི་<milestone unit="line" n="249.2"/>མཐུན་ལ། མར་སེམས་ཅན་དང་སྣང་བ་མི་མཐུན་ཏེ་གཉིས་ཀ་མ་ཡིན་པའོ། །དེ་ཡིས་ཕུང་པོ་གསུམ་དུ་བཞག་པའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་ཤེས་རབ་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དབང་དུ་འགྱུར་བས།<milestone unit="line" n="249.3"/>བསྒོམ་པ་ལས་སོ་སོར་རྟོག་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱི་གཅོད་མི་ནུས་སོ། །གཞི་གནས་པའི་བག་ཆགས་མ་སོལ་བས། ཤེས་བྱའི་དྲི་མ་དག་བསྒོམ་མི་དགོས་པ་གཅིག་མ་རྟོགས་པས། །བསྒོམ་སྣང་དག་པས་འཕྲལ་བྱུང་གི་<milestone unit="line" n="249.4"/>བག་ཆགས་དག །ཡུལ་དུ་བསྒོམ་པའི་ཕྱིར། བག་ཆགས་ནི་གཞི་གནས་དང་འཕྲལ་དུ་འབྱུང་བའོ། །དག་ལུགས་ནི་རང་དེངས་སུ་འགྲོ་བ་དང་། ཕྲ་བས་བསྡམ་པ་ལ་རག་ལུས་པའོ། །དཔེ་གངས་ལ་ཁ་བ་འབབས་པ་<milestone unit="line" n="249.5"/>དང་། མཚོ་ལ་དར་ཆགས་པ་དང་། རས་ལ་གྲིམས་གོས་པ་བཞིན་ནོ། །གཞི་གནས་ཀྱི་དཔེ་ནི་ཆུ་དང་འོ་མ་ལྟ་བུའོ། །འཕྲལ་འབྱུང་གི་དཔེ་ནི་ཆུ་དང་ཟླ་བ་ལྟ་བུའོ། །སེལ་བའི་དཔེ་ནི། རལ་གྲི་ལྷ་བུ་དང་། ལྕགས་ཀྱུ་<milestone unit="line" n="249.6"/>ལྟ་བུའོ། །གསང་བ་ནི་གབ་པའོ། །སངས་རྒྱས་ནི་མཐར་ཕྱིན་པའོ། །མ་རིག་པ་ནི་འཁྲུལ་པའོ། །སྐྱོབས་པས་ན་ལྷའོ། །མཛེས་པས་ན་ལྷ་མོའོ། །བྱམས་པས་ན་མགོན་ནོ། །མཛད་པ་སྣ་ཚོགས་པས་ན་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="page" n="250"/><milestone unit="line" n="250.1"/>སོ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ནི་དབང་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་པ་དང་ཡོན་ཏན་མ་འགགས་པའོ། །དྲི་མ་མེད་པ་དང་མི་འགྱུར་བ་དང་། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པས་ན་ཐུགས་སོ། །སྣ་ཚོགས་སུ་སྟོན་པས་ན་གསུང་ངོ་། །གཟི་བརྗིད་<milestone unit="line" n="250.2"/>དང་ལྡན་པས་ན་སྐུའོ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཆ་འཛིན་པས་ན་ཡབ་ཡུམ་མོ། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོ་དང་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པས་ན་སྲས་སོ། །དེ་ལྟར་ངས་བསྟན་པའི་རྒྱུད་ལུང་ཐམས་ཅད་དུ་ཤེས་པར་གྱིས་ཤིག །ངས་<milestone unit="line" n="250.3"/>བསྟན་པའི་དོན་དེ་རྣམས་ལ་རྩོད་པར་གྱུར་ན། གང་རྩོད་པ་དང་རྗེ་བློན་དམངས་དང་གསུམ་དཔང་དུ་བཞག་ལ། འདྲི་ལུགས་དང་དམ་བཅའ་མ་ནོར་བར་བྱས་ལ། སྒྲུབ་བྱེད་ཀྱིས་གང་ཡིན་པ་བསྒྲུབ་ཅིང་། གཞན་<milestone unit="line" n="250.4"/>སེལ་གྱིས་མི་མཐུན་པའི་ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་སྤངས་ལ། ཕན་པའི་རྐྱེན་ཅན་གྱིས་སྟངས་གདབ་སྟེ། དོན་མི་མཐུན་པའི་དབྱིངས་ལ་བསྐྱལ་ལོ། །ལོག་ལྟ་ཅན་གྱི་སྒྲུབ་བྱེད་ལ། སྐྱོན་གྱི་སྒྲུབ་བྱེད་མི་མཐུན་མཐུན་པའི་<milestone unit="line" n="250.5"/>ཕྱོགས་གཏོང་ངོ་། །ཁོའི་གཞན་སེལ་དེ་ལ། བསྒྲུབ་པའི་སྒྲུབ་བྱེད་གཏོང་ངོ་། །ཕན་པའི་རྐྱེན་ལ་གནོད་པའི་འགལ་རྐྱེན་གཏོང་ངོ་། །རང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་དགག་སྒྲུབ་དང་བྲལ་བ་ནི། དབྱིངས་སུ་བཞག་སྟེ་བཙན་<milestone unit="line" n="250.6"/>པའི་ཡུལ་མཁར་ལྟ་བུའོ། །དེའི་ཕྱོགས་ནས་བསྒྲུབ་པའོ། །གཏན་ཚིགས་གསུམ་ནས་བཞིས་ཕན་པའི་རྐྱེན་བྱའོ། །གནོད་པའི་སྐྱོན་དུ་ཡང་དེ་རྣམས་སྟོན་ཏོ། །གཞི་སྣང་ལ་སོགས་པ་གང་ལ་རྩོད་ཀྱང་། གྲོགས་དེ་<milestone unit="page" n="251"/><milestone unit="line" n="251.1"/>༄༅། །རྣམས་ཀྱི་བྱས་ལ་ངས་བཤད་པ་བཞིན་ནོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་གནད་ཀྱིས་དྲི་བ་དང་ལན་གདབ་པར་བྱའོ། །མཐུན་ན་སྒྲུབ་བྱེད་ཀྱིས་དབྱིངས་ལ་སྦྱར། མི་མཐུན་ན་གཞན་སེལ་གྱིས་བརྒལ་ལོ། །དོན་<milestone unit="line" n="251.2"/>ངེས་པར་བྱེད་པ་དང་། ཐེ་ཚོམ་དང་བྲལ་བར་བྱེད་པ་དང་། ཤེས་བྱ་གཏན་ལ་འབེབས་པར་བྱེད་པས་ན། གཏན་ཚིགས་ཞེས་བྱ་སྟེ། དེ་དང་རྗེས་སུ་མཐུན་པར་བཤད་དོ། །དེ་ཡིས་ཡིད་གཉིས་ཟ་བ་དང་བྲལ་བར་<milestone unit="line" n="251.3"/>འགྱུར་རོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ལས། །འབྲུ་འཐོར་བ་བསྡུ་བ་དང་། སྐྱོན་གྱི་མཐའ་བསལ་བར་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་གོ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པས་རྒྱུད་ཡོངས་སུ་གཏད་པའི་<milestone unit="line" n="251.4"/>ལེའུ་འདི་གསུངས་སོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་བདག །རྒྱུད་ལུང་མན་ངག་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཚིག་དོན་གསལ་བར་བྱེད་པ་ཡི། །ལྡེ་མིག་ཐིག་ལེ་ཀུན་གསལ་འདི། །ཚིག་ཏུ་བསྡུས་ནས་དོན་རྒྱས་<milestone unit="line" n="251.5"/>པ། །བཀླགས་པས་ཤེས་པའི་སྤྱི་གཅོད་འདི། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ལ་གཏད། །དགའ་རབ་རྡོ་རྗེ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཟུང་། །དེ་ལྟར་ཚོགས་པའི་འཁོར་ཚོགས་དང་། །མ་འོངས་པ་ཡི་རྗེས་འཇུག་ལ། །བསྣན་ཕྲི་<milestone unit="line" n="251.6"/>མེད་པར་སྦྱིན་པར་གྱིས། །གསང་བའི་སྤྱི་འགྲེལ་ཡོངས་རྫོགས་འདི། །རྒྱུད་ལུང་ཀུན་གྱི་མིག་ཡིན་པས། །ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་ངེས་གྲོལ་ཅིག །ཀྱེ་ཀྱེ་མ་རིག་འཁྲུལ་པ་སྙིང་རེ་རྗེ། །འཁྲུལ་པའི་ཆོས་ལ་བདེན་པར་མ་<milestone unit="page" n="252"/><milestone unit="line" n="252.1"/>འཛིན་པར། །འདི་ལ་སྐུར་པ་མ་འདེབས་པ། །ཀུན་གསལ་འདི་ཡི་རྗེས་སུ་འབྲངས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་འགྱུར་མེད་མ་རྟོགས་པར། །དངོས་པོའི་རྫས་གྲུབ་བདེན་པར་མ་འཛིན་ཀྭ །ཀུན་གསལ་འདི་ཡི་རྗེས་ཕྱིར་སུ་<milestone unit="line" n="252.2"/>འབྲེང་པ། །འོན་ཏང་མི་འགྱུར་བརྟག་པས་རྟོགས་པར་འགྱུར། །དངོས་མེད་ཞི་བ་ཆོས་སྐུ་མ་རྟོགས་པར། །སྟོང་པ་ཅང་མེད་བདེན་པར་མ་འཛིན་ཀྭ །ཀུན་གསལ་འདི་ཡི་རྗེས་སུ་འབྲངས་པ་ན། །འོན་ཏང་སྟོང་ཉིད་<milestone unit="line" n="252.3"/>ཞི་བ་རྟོགས་ཏེ་འོང་། །གནས་ལུགས་སྣང་ལུགས་རྣམ་གཉིས་མ་རྟོགས་པར། །གཉིས་ཀྱི་མཐའ་ལ་བདེན་པར་མ་འཛིན་ཀྭ །སྐུར་པ་མ་འདེབས་ཀུན་གསལ་རྗེས་ཕྱིར་འབྲངས། །འོན་ཏང་རང་སྣང་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="252.4"/>རྟོགས་ཏེ་འོང་། །སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པར་མ་རྟོགས་པར། །བློས་བརྟགས་བསྐྱེད་རྫོགས་རྣམ་གཉིས་བདེན་པར་མ་འཛིན་ཀྭ །སྒྲོ་སྐུར་མ་འདེབས་ཀུན་གསལ་རྗེས་ཕྱིར་འབྲངས། །འོན་ཀྱང་ཡེ་ནས་ལྷུན་གྲུབ་<milestone unit="line" n="252.5"/>རྟོགས་ཏེ་འོང་། །དོན་གྱི་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་མ་རྟོགས་པར། །ཚིག་དང་ཡི་གེའི་སྒྲ་ལ་མ་ཞེན་ཀྭ །དོན་གྱི་ཀུན་གསལ་ཆེན་པོ་ཉམས་སུ་ལོང་། །འོན་ཀྱང་ཡེ་ཤེས་ཀུན་གསལ་རྒྱུད་ལ་འཆར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་<milestone unit="line" n="252.6"/>ནས་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་ཏེ་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ཀྱིས། ཐལ་མོ་སྦྱར་ཏེ་བསྐོར་བ་ལན་འབུམ་དུ་བྱས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །བདག་ཅག་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་<milestone unit="page" n="253"/><milestone unit="line" n="253.1"/>༄༅། །ཀྱི། །མ་རིག་མུན་པ་སེལ་མཛད་པ། །རྒྱུད་དང་ལུང་དང་མན་ངག་རྣམས། །འགྲོལ་བ་ཀུན་གསལ་བཤད་རྒྱུད་འདི། །རྒྱུད་ལུང་མན་ངག་ཀུན་ཤེས་པ། །རྟོགས་པའི་དོན་འདི་གསུངས་པས་<milestone unit="line" n="253.2"/>ནི། །འདུས་པའི་འཁོར་དང་རྗེས་འཇུག་གི །མ་རིག་མུན་པ་འདིས་བསལ་ལོ། །འཁོར་བའི་རྒྱ་མཚོ་འདིས་བསྒྲལ་ལོ། །ཉོན་མོངས་མདུད་པ་འདིས་བཀྲོལ་ལོ། །བློ་ཡི་ཐེ་ཚོམ་འདིས་བསལ་ལོ། །དོན་རྣམས་<milestone unit="line" n="253.3"/>དཀྲུགས་པ་འདིས་སྨྲས་སོ། །འཁོར་བའི་སྐྱེ་བ་རྒྱུན་བཅད་དོ། །དགོངས་པའི་དོན་རྩ་འདིས་གནས་སོ། །ཐར་པའི་ལམ་མཆོག་འདིས་རྙེད་དོ། །ལུང་གི་དགོངས་པ་འདིས་ཕྱིན་ནོ། །མན་ངག་དོན་རྣམས་འདིས་བཅད་<milestone unit="line" n="253.4"/>དོ། །ཐེག་བརྒྱད་གཏན་ལ་འདིས་ཕེབས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་གསང་བ་རྨད་དུ་བྱུང་བའི་ཆོས། །འདི་ལྟ་བུ་ཡི་ངེས་བཤད་རྒྱུད། །མ་བྱུང་འབྱུང་བར་མི་འགྱུར་ཏེ། །མི་འགྱུར་སྐུ་ཡི་བདག་ཉིད་རྫོགས། །འགྱུར་མེད་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="253.5"/>ཀློང་ནས་བཀྲོལ། །པདྨ་གསལ་བྱེད་བརྡའ་སྒོ་སྲ །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གསུང་གིས་བསྐྱོད། །བདག་ཅག་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ཀྱིས། །དགོངས་རྒྱུད་ཡེ་ཤེས་སྒྲར་ཞུགས་ནས། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ཀློང་<milestone unit="line" n="253.6"/>དུ་ཐིམ། །ལེགས་སོ་ལེགས་སོ་དེ་ལེགས་སོ། །སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པ་ཡི། །ཀུན་མཁྱེན་གཙོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་འདུད། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཐིག་ལེ་ཀུནགསལཆེནཔོཞེསབྱབ། །བཤད་པའི་རྒྱུད་བཀླགས་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>