<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0876-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--drag po ngan sngags kyi rtsa ba'i rgyud/-->དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྩ་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0876-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=262.1; end=353.2--><milestone unit="page" n="263"/><milestone unit="line" n="263.1"/>༄༅། །བའི་ཁྲོ་མོ་དང་། མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་དང་། འཆི་བདག་གཤིན་རྗེ་གཤེད་འཁོར་དང་བཅས་པ་དང་། སྲིད་པའི་ལྷ་སྲིན་དྲེགས་པ་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བཀའ་ནོད་པའི་ཚུལ་དུ་<milestone unit="line" n="263.2"/>བསྐོར་ནས་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱིས། སྐུ་གསུམ་དབྱེར་མེད་བར་དང་ལས་མ་གཡོས་པར། །ཐུགས་རྗེ་ཆེ་ལ་ཐབས་མཁས་པའི་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་བཀའ་ནོད་<milestone unit="line" n="263.3"/>པའི་ཚུལ་གྱིས། ལྔ་བརྒྱ་དུས་ཀྱི་སྙིགས་མ་ལ་དཀོན་མཆོག་བསྟན་པ་གཉན་པོ་བསྲུང་བའི་ཕྱིར། འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་དྲག་པོའི་ངན་སྔགས་དང་། འཇིག་རྟེན་པའི་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་འདི་གསུངས་<milestone unit="line" n="263.4"/>སོ། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་གི་ཆོས་ལ་ཞེན་ཅིང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་བཀའ་དང་འགལ་བ་ཐམས་ཅད་བསྒྲལ་ཞིང་། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་ལ་ཐམས་ཅད་དགོད་པར་བྱ་ཤེས་གསུངས་ཏེ། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="263.5"/>འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པ་དང་། འཇིག་རྟེན་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དྲག་པོའི་ངན་སྔགས་རྣམས་ཇི་ལྟར་འདུལ་བ་ལྟར། རང་དབང་ཅན་དང་རང་དབང་མེད་པའི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ལས་སྔགས་དང་བཅས་པ་རྣམས་གསུངས་<milestone unit="line" n="263.6"/>ཏེ། དྲག་སྔགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྲོག་བསྐུལ་བས། འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་ལྷ་རྣམས་ནི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བར་མཁྱེན་ནས། དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་གད་རྒྱངས་ཅན་དང་བཅས་ནས་འཕྲིན་ལས་མཛད་<milestone unit="page" n="264"/><milestone unit="line" n="264.1"/>པར་གཟིགས་སོ། །འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་པ་ནི་བརྒྱལ་བ་དང་གསོད་ཅིང་གཅོད་པར་མཐོང་ནས་སྲོག་དང་དབྲལ་བར་གྱུར་ཏོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="264.2"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གནས་ཀྱི་ཁྱད་པར་འདི་གསུངས་སོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཟློག་པའི་སྔགས་པས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་དག་གམ། །བྲག་ཆེན་གནས་སམ་ས་མཁར་རམ། །ཤིན་ཏུ་དབེན་དང་བཙན་པ་<milestone unit="line" n="264.3"/>མྲ །ས་ཡི་བདག་པོ་བཅོས་ནས་ནི། །བར་ཆོད་བསལ་བའི་ལས་རྣམས་བྱ། །རེ་དོགས་མེད་པའི་གནས་དག་ཏུ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྤྱད་པར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། གནས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="264.4"/>གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལྟ་བའི་དོན་འདི་གསུངས་སོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྤྱོད་པའི་སྔགས་པ་ཡིས། །འདི་ལྟར་ཡང་དག་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཆོས་ཉིད་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="264.5"/>གྲུབ། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད། །སྤྲུལ་པ་སྣ་ཚོགས་འདུལ་ཞིང་ལོག་རྟོག་འདུལ་ལ་མཁས། །ཐ་སྙད་ཚིག་རྣམས་དོན་གྱིས་ཡང་དག་སྟོང་། །དེ་ལྟར་རྟོགས་ན་སངས་རྒྱས་ཉིད་ཡིན་ཏེ། །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="264.6"/>བསད་ཅིང་གཅད་པ་ཅི་ཡང་མེད། །འདི་ལྟར་སྣང་བའི་ཆོས་ཉིད་ནི། །རང་གི་སེམས་ཉིད་སྣང་བ་སྟེ། །སེམས་ནི་ཅིར་ཡང་སྣང་བས་ཏེ། །ཇི་ལྟར་སྣང་བ་ཉིད་ཙམ་ན། །ཡང་དག་སྣང་རྒྱུད་ཅི་ཡང་མེད། །སྣང་དང་<milestone unit="page" n="265"/><milestone unit="line" n="265.1"/>༄༅། །སྟོང་པ་གཉིས་སུ་མེད། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྤྱོད་པའི་ཚེ། །བསད་གསོད་དབབ་གཅད་ལ་སོགས་པའི། །ལས་རྣམས་བྱེད་པའི་དུས་ཉིད་ན། །གསད་པའི་དུས་ནས་གསད་པ་མེད། །གསོ་བ་ཉིད་ན་<milestone unit="line" n="265.2"/>གསོ་བ་མེད། །དབབ་པ་ཉིད་ན་དབབ་པ་མེད། །གཅད་པ་ཉིད་ན་གཅད་པ་མེད། །གནན་པ་ཉིད་ན་གནན་པ་མེད། །གཟིར་པ་ཉིད་ན་གཟིར་པ་མེད། །ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་ཉིད་ན་ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་མེད། །རང་<milestone unit="line" n="265.3"/>སེམས་སངས་རྒྱས་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་རང་ལ་གསལ། །རང་འབྱུང་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། ལྟ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="265.4"/>འདས་ཀྱིས་སྲོག་གི་གནས་ལུགས་འདི་གསུངས་སོ། །འཇིག་རྟེན་སྲོག་ཆགས་ཐམས་ཅད་ལ། །སྲོག་གི་གནས་ལུགས་གཉིས་སུ་བཤད། །དངས་མའི་སྲོག་དང་སྙིགས་མའི་སྲོག །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡིས་བསྡུས་པ་<milestone unit="line" n="265.5"/>ལ། །ལུས་ངག་ཡིད་དང་སྙིང་དང་རྩ། །དེ་དག་སྙིགས་མའི་སྲོག་ཏུ་སྣང་། །སེམས་ཉིད་ཡིག་འབྲུ་ཐིག་ལེར་སྣང་། ཁ་དོག་དབྱིབས་དང་འོད་དུ་སྣང་། །དེ་དག་དངས་མ་སྲོག་ཏུ་སྣང་། །དེ་ལྟར་སྣང་བ་བཞི་ཡིན་<milestone unit="line" n="265.6"/>ཏེ། །མཚན་མའི་ཞེན་པ་རྟོག་པ་དེ། །མི་རྟག་ཕྱིར་ན་སྲོག་ཏུ་བཤད། །བཛྲ་སརྦ་དུ་། ཡ་མ། མ་མ་རུ་ལུ། ཏིར་ཏི་ཀ་རུ་ཏྲ༷། དུང་ཏིང་། དེ་བ། རསྒ །རག་མོ་རུ་་། ཡག་ཀྟ། ཡག་མོ། །རྭ་ཛ། ཡ༷་ཏྲི། མུན་མུན། བཛྲ་<milestone unit="page" n="266"/><milestone unit="line" n="266.1"/>ས་རྙུ། ཧྭ༷་ཀྟ༷་ཏྲི། རུ་ཏྲི། ས་ཀྲ་ཨེ་ནཱ་ག །ཕུ་མེ་ཡ་ཨེ་མ་ཐ། དུ། དུ་ཨ་ར། ར། རྣི། ཀྟ་ཀྟ་། ཙ། ཙ། པ་ཏྲི།ཧྲུ༷། ས། ཕུ། ས། ནཱ། ག །དངས་མ་སྲོག་གི་སྙིང་པོར་སྣང་། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། སྲོག་གི་<milestone unit="line" n="266.2"/>གནས་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གདུལ་བྱའི་དངོས་པོ་བསྒྲལ་བར་བྱ་བའི་ཞིང་བསྟན་པར་བྱ་སྟེ། བདེན་པའི་དོན་ཉིད་མ་རྟོགས་པས། །སྡུག་བསྔལ་ཕུང་པོ་ལྔ་རུ་<milestone unit="line" n="266.3"/>སྨིན། །ལུས་ངག་སེམས་ཀྱི་འདུ་བྱེད་ཀྱི། །གཞན་པས་ལྷག་པའི་བསྡེབས་བསྙེམས་པས། །དྲེགས་པའི་ལུས་ངག་སེམས་སུ་སྣང་། །གདུག་པའི་སེམས་ཀྱིས་གསོད་ཅིང་རྔམ། །སེམས་ཅན་ཡོངས་ལ་གནོད་ཅིང་<milestone unit="line" n="266.4"/>འཚེ། །དཀོན་མཆོག་དབུ་འཕངས་སྨོད་བྱེད་དང་། །བསྟན་པ་གཉན་པོ་གཤིག་པ་དང་། །སློབ་དཔོན་སྐུ་ལ་བསྡོ་བ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་བསམ་གཏན་ཞབྲུག་བྱེད་དང་། །ཆོས་བྱེད་རྣམས་ལ་འཚེ་བ་དང་། །སེམས་<milestone unit="line" n="266.5"/>གནོད་བྱེད་འཚེ་བ་ལ། །དེ་ལ་ལས་འདི་བྱ་བར་གསུངས། །གདུལ་ཅིང་བསྒྲལ་བའི་དམིགས་སུ་བསྟན། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། གདུལ་བྱ་བསྒྲལ་བའི་དམིགས་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="266.6"/>ཡང་འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྟན་པར་བྱ་སྟེ། །ཞི་ཁྲོ་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །སྲིད་གསུམ་འགྲན་ཟླ་མེད་པའི་དཔལ། །དཔལ་ཆེན་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ<milestone unit="page" n="267"/><milestone unit="line" n="267.1"/>༄༅། །ཁྲོ་བོའི་དྲག་སྔགས་བསྟན་པ་ནི། །ཐེམས་ནི་འདི་ལྟར་ཤེས་པར་བྱ། །ཐེམས་ནི་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་བསྟན། །ལས་མཁན་བསྐུལ་བར་བསྡེབ་པ་དང་། །དམིགས་པ་གང་ཡིན་བསྡེབ་པ་དང་། །མཐའ་<milestone unit="line" n="267.2"/>བསྒྱུར་ལས་སྔགས་བསྡེབ་པའོ། །འདི་བཞིན་ཀུན་ལ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གཅིག་ཁྲོ་བོ་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་མཧྭ་ཐྲེ་ཧེ་རུ་ཀ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། དགྲ་བོ་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག །ཤ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་<milestone unit="line" n="267.3"/>འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །ཤཱ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་བསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། ཁྲོ་བོ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་<milestone unit="line" n="267.4"/>བོའི་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསོད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་སོ། །གཙོ་བོའི་ལས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱི་གདབ། ཁྲོ་ཚོགས་ཡིག་འབྲུ་<milestone unit="line" n="267.5"/>བརྒྱད་ཀྱི་བསྐུལ། །ཨོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོའི་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཁྲོ་ཚོགས་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་<milestone unit="line" n="267.6"/>བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །མུ་ར་ཡ་ཕཊ། གཙོ་འཁོར་བཅས་པའི་ལས་སུ་བསྟན། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་<milestone unit="page" n="269"/><milestone unit="line" n="269.1"/>༄༅། །བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྲོག་སྙིང་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །རྫས་དང་<milestone unit="line" n="269.2"/>སྔགས་དང་ཏིང་འཛོན་གྱི། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། ཁྲོ་བོའི་གཙོ་བོ་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="269.3"/>འཁོར་དུ། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །ཡིག་འབྲུ་བརྒྱད་ཀྱིས་ཧཱུཾ༷་ཆེན་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུཾ༷་ཀ་ར་ཕཊ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག །ཤ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་<milestone unit="line" n="269.4"/>གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། ཁྲོ་བོ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྲོག་སྙིང་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མ་<milestone unit="line" n="269.5"/>ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསོད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཡིག་འབྲུ་བརྒྱད་ཀྱིས་རྣམ་བརྒྱད་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་བི་ཛ་ཡ་ཕཊ། །དགྲ་སྲོག་གསོད་བྱེད་སྔ་མ་བཞིན། །ཡིག་འབྲུ་དགུ་ཡིས་དབྱུག་སྔོན་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་<milestone unit="line" n="269.6"/>དྷ་ནི་ལ་དན་ཏྲ་ཕཊ། །དགྲ་བོ་གསོད་བྱེད་སྔ་མ་བཞིན། །ཡིག་འབྲུདགུཡིསགཤིནརྗེབསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་མན་ཏ་ཀ་ཕཊ། །དགྲ་སྲོག་གསོད་བྱེད་སྔ་མ་བཞིན། །ཡིག་འབྲུ་བཅུ་ཡིས་མི་གཡོ་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་<milestone unit="page" n="270"/><milestone unit="line" n="270.1"/>ཀྲོ་དྷ་ཨརུ་ཙ་ལ་ཕཊ། དགྲ་སྲོག་གསོད་བྱེད་སྔ་མ་བཞིན། །ཡིག་འབྲུ་དགུ་ཡིས་རྟ་མགྲིན་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་སྒྲི་བ་ཕཊ། དགྲ་སྲོག་གསོད་བྱེད་སྔ་མ་བཞིན། །ཡིག་འབྲུ་བཅུ་ཡིས་ཞིསྐ་ར་ཛ་བསྐུལ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="270.2"/>བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་ཕཊ། དགྲ་སྲོག་གསོད་བྱེད་སྔ་མ་བཞིན། །ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གཅིག་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུ་ཌ་ལི་ཕཊ། དགྲ་སྲོག་གསོད་བྱེད་སྔ་མ་བཞིན། །ཡིག་འབྲུ་བཅུ་<milestone unit="line" n="270.3"/>གཅིག་ཁམ་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཕཊ། དགྲ་སྲོག་གསོད་བྱེད་སྔ་མ་བཞིན། །ཡིག་འབྲུ་དགུ་ཡིས་སྟོབས་ཆེན་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཕཊ། ལས་སྔགས་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="270.4"/>བས་སྔ་མ་བཞིན། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། ཁྲོ་བོ་བཅུའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་<milestone unit="line" n="270.5"/>བ། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པ་དང་། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོའི་དྲག་སྔགས་བསྟན་པ་ནི། ཁྲོ་བོ་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་ཡིས་བསྐུལ། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མན་ཏ་ཀ་ཕཊ། དགྲ་བོའི་<milestone unit="line" n="270.6"/>སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག །ཤ་ཧྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་གསོད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། ཁྲོ་བོ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་<milestone unit="page" n="271"/><milestone unit="line" n="271.1"/>༄༅། །པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དྲག་པོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་སོ། །སྐུ་ཡི་ལས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། ཁྲོ་བོ་ངན་སྔགས་དྲུག་གིས་<milestone unit="line" n="271.2"/>བསྐུལ། །ཨོ་ཀྭ་ལ་རུ་པ་ཕཊ། དགྲ་བོ་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཧྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། ཁྲོ་བོ་བསྐུལ་བ་<milestone unit="line" n="271.3"/>སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། །གཅིག་གསད་བ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །གསུང་གི་ལས་སུ་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="271.4"/>བྱ། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། ཁྲོ་བོ་སྔགས་འབྲུ་བདུན་གྱིས་བསྐུལ། །ཨོ་དྷི་ཏྲི་པི་ཀྲིན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་<milestone unit="line" n="271.5"/>ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མུ་ར་<milestone unit="line" n="271.6"/>ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་ཀྱི་ལས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། ཁྲོ་བོ་སྔགས་ཀྱི་ཡིག་འབྲུ་ནི། །བརྒྱད་ཅུ་རྩ་བཞི་<milestone unit="page" n="272"/><milestone unit="line" n="272.1"/>སྔགས་ཀྱིས་བསྐུལ། །ཨོ་སམཡམསྣྲུ་གྲི་མུ་ཏྲ་ཡ་ནན་ཏ་ཀ་པ་ཙ་ཏེ་རོ་ནི་ཧཱུཾ༷་ཛ། །ཨོསམཡམསྣྲུཐྲིཡམན་ཏ་ཀ་ཡ་མ་ར་ཛ། མ་ཧེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཛ་ཛ། ཏྲཀ་རག་ཤ་མུ་ཊ་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། རག་མོ་ཏེ་ཀུ༷་ཛ་ཛ་ཁ་ལ་<milestone unit="line" n="272.2"/>མ་མ་སྨྱོ་སྨྱོ། ཡ་ཡ་ལོན་ཙིན་དྷ་མ་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ། ཛ་ཛ་སྙིང་ཁ་རག་མོ་སྲོག་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ། དགྲ་བོ་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷་གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །བཱ་ར་ཡ་ཕཊ<milestone unit="line" n="272.3"/>སྡེ་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། ཁྲོ་བོ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་<milestone unit="line" n="272.4"/>སྔགས་ཡིན། །ཡོན་ཏན་ལས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། ཁྲོ་བོ་སྔགས་འབྲུ་སུམ་ཅུ་བཞིས། །བསྐུལ་བའི་ལས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཨོ་ཡ་མྱ་རྭ་ཛ་ས་<milestone unit="line" n="272.5"/>ཏོ་མེ་ཡ་རུ་ན་ཏ་ཡ། ཡ་ཏ་ཡོ་ན་རི་ཡ་ཁྲེ་ཡ། ཡ་སྟེ་ཡ་ཙ་ནི་མ་ཡ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག །ཤ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མུ་ར་ཡ་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་བསྐུལ་<milestone unit="line" n="272.6"/>བ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །འཕྲིན་ལས་ལས་སུ་ཤེས་པར་<milestone unit="page" n="273"/><milestone unit="line" n="273.1"/>༄༅། །བྱ། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱི་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་ཐམ་<milestone unit="line" n="273.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་དྲག་སྔགས་ནི། ཁྲོ་བོའི་སྔགས་འབྲུ་ལྔ་ཡིས་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཙཎྜ་ཕཊ། དགྲ་བོའི་<milestone unit="line" n="273.3"/>སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག །ཤ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །སྨྱུ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། ཁྲོ་བོ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུང་སྙིང་<milestone unit="line" n="273.4"/>པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསོད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །སྐུ་ཡི་ལས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་<milestone unit="line" n="273.5"/>བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། ཁྲོ་བོ་སྔགས་འབྲུ་བཅུ་ཡིས་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཙཎྜ་མ་ཧྭ་རོ་ཥ་མ་ཕཊ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག །ཤ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་<milestone unit="line" n="273.6"/>བྱེད། །ནཱ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། ཁྲོ་བོའི་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ།<milestone unit="page" n="274"/><milestone unit="line" n="274.1"/>གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །གསུང་གི་ལས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། ཁྲོ་བོ་སྔགས་འབྲུ་བཅུ་གཅིག་བསྐུལ། །ཨོ་ནི་ལ༷་བར་དྷ་ར་བཛྲ་<milestone unit="line" n="274.2"/>བཱ་ནི་ཕཊ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མུ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། ཁྲོ་བོ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་<milestone unit="line" n="274.3"/>བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྲོག་སྙིང་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོའི་རང་སྲོག་གཤེད་མ་བྱེད། །ནཱ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། ཁྲོ་བོ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་<milestone unit="line" n="274.4"/>མིང་རུང་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསོད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཡོན་ཏན་ལས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་<milestone unit="line" n="274.5"/>འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། ཁྲོ་བོ་སྔགས་འབྲུ་དྲུག་གིས་བསྐུལ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཕཊ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག །ཤ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོའི་སྲོག་གི་<milestone unit="line" n="274.6"/>གཤེད་མ་བྱེད། སྨྱུ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། ཁྲོ་བོ་བསྐུལ་བསྔམབཞིན། །དགྲབོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོའི་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མུ་ར་<milestone unit="page" n="275"/><milestone unit="line" n="275.1"/>༄༅། །ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །འཕྲིན་ལས་ལས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="275.2"/>ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཡེ་ཤེས་ཁྱུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །བྱ་ཁྱུང་རྒྱལ་པོའི་དྲག་སྔགས་ནི། །མཁའ་<milestone unit="line" n="275.3"/>ལྡིང་སྔགས་འབྲུ་དྲུག་གིས་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ག་རུ་ཌ་ཕཊ། ཀླུ་ཡི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག །ནཱ་ག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །ཀླུ་གདུག་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མུ་ར་ཡ་ཕཊ། རྫས་དང་སྔགས་དང་<milestone unit="line" n="275.4"/>ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། བྱ་ཁྱུང་གི་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་<milestone unit="line" n="275.5"/>ལས་དག་གི །སེམས་ཅན་གསོ་བའི་ལས་དག་གིས། །དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པའི་སྔགས་པ་ཡིས། །དང་པོ་སྙིང་རྗེ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཉོན་མོངས་སེམས་ཅན་དེ། །བུམ་ཁྲུས་དག་ནས་དབྱུང་བར་བྱ། །དཀོན་མཆོག་<milestone unit="line" n="275.6"/>ལྷ་དང་སློབ་དཔོན་ལ། །ལྷ་ཕྱག་ལན་གསུམ་འཚལ་དུ་གཞུག །ན་མོ་དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བླ་མ་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ལ། །བདག་ཉིད་གུས་པས་ཕྱག་<milestone unit="page" n="276"/><milestone unit="line" n="276.1"/>འཚལ་ལོ། །བདག་ལ་ཐུགས་རྗེས་བསྐྱབ་ཏུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་བ་བཏབ་ལ། །མེ་ཏོག་དབུལ་ཞིང་དཀོར་དག་དབུལ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་གྱིས། །སྙིང་རྗེས་སེམས་ཅན་དེ་ཉིད་ལ། །སྡོམ་པ་ཕོག་ལ་གསོལ་<milestone unit="line" n="276.2"/>བ་བྱ། །འདུས་བྱས་དགེ་བའི་སྲོག་སྤྱིན་བྱ། །ཕྱི་ནང་གཏོར་མ་ཚོགས་མཆོད་བྱ། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །སེམས་ཅན་དོན་ལ་བསྐུལ་བ་ནི། །སྔགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="276.3"/>བཅུ་གཅིག་གོ །ཨོ་ཨ་ཧཱུཾ༷་ན་མོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ། །ཆེ་གེ་མོ་ཞེས་བརྗོད་ནས་ཀྱང་། །གསོ་བའི་གསང་སྔགས་དྲུག་གིས་ནི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བྱིན་བརླབས་ཀྱིས། །སེམས་ཅན་དེ་དག་གསོ་བར་བྱ། ཁྲན་ཏིང་ཀུ་<milestone unit="line" n="276.4"/>རུ་གྲྭ་ཧྭ། རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་ནི། །གསོ་བའི་ལས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། སེམས་ཅན་གསོ་བའི་ལས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="276.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །སེར་བ་ཆེན་པོ་དབབ་པ་ནི། །ཡང་མི་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །སྔགས་འབྲུ་བཅུ་གཅིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །དཔལ་ཆེན་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །ཐུགས་དམ་དྲག་ཏུ་<milestone unit="line" n="276.6"/>བསྐུལ་བ་ནི། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་བྲི་ཧེ་རུ་ཀ་ཕཊ། འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཡིག་འབྲུ་བདུན་གྱི་གཟིར་བར་བྱ། །སརྦ་རུ་ཏྲ་རྦད་ནན་ཛ། དགྲ་བོ་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་བཞི་གཞུག །སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷། གཟིར་ཞིང་<milestone unit="page" n="277"/><milestone unit="line" n="277.1"/>༄༅། །དགུག་གསད་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །དགྲ་སྡེ་མ་ལུས་གནད་ལ་འབེ༷བ༷ས། །རྦད་ནན། ཛ། བགེགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འཁོར་དང་བཅས། །ཡིག་འབྲུ་བདུན་གྱིས་གནད་ལ་དབབ། །སརྦ་བི་ན་རྦད་ནན་ཛ། སེར་<milestone unit="line" n="277.2"/>བའི་དྲག་སྔགས་འབྲུ་བདུན་གྱིས། །དགྲ་སྡེ་ལོག་རྟོག་འཇོམས་པར་བྱེད། །ཕྲོ་ཕྲོ་དྷིལ་དྷིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །ལས་སྒྲུབ་སྦྱོར་བ་དགྲོལ་<milestone unit="line" n="277.3"/>བར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། ཆེ་མཆོག་འབར་བའི་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་སེར་བ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །སེར་བ་<milestone unit="line" n="277.4"/>ཆེན་པོ་དབབ་པ་ནི། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པ་དང་། །དབང་ཆེན་ཁྲོ་བོ་ཐུགས་དམ་དག །ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གསུམ་སྔགས་ཀྱིས་བསྐུལ། །ཨོ་པདྨ་ཏ་ཀྲིད་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་གྲི་བ་ཕཊ། འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་དགྲ་དང་<milestone unit="line" n="277.5"/>བགེགས། །གནད་ལ་དབབ་དང་ལོག་རྟོག་འཇོམས། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །ལས་གྲུབ་སྦྱོར་བ་གྲོལ་བ་རྣམས། །སྔ་མ་ཇི་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །དྲག་པོས་ངན་<milestone unit="line" n="277.6"/>སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། །པདྨ་དབང་ཆེན་གྱི་སེར་བ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །སེར་བ་ཆེན་པོ་དབབ་པ་ནི། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་<milestone unit="page" n="279"/><milestone unit="line" n="279.1"/>༄༅། །སྐི་ར་ཛ་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་བེ་ར་ཛ་ཏ་ཕཊ། ལས་སྔགས་སྦྱོར་པ་སྔ་མ་བཞིན། ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གཅིག་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བ་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་ཕཊ། ལས་སྔགས་སྦྱོར་བ་སྔ་<milestone unit="line" n="279.2"/>མ་བཞིན། །ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གཅིག་ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཏྲེ་ལ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཕཊ། ལས་སྔགས་སྦྱོར་བ་སྔ་མ་བཞིན། །ཡིག་འབྲུ་དགུ་ཡིས་སྟོབས་ཆེན་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མཧྭ་བ་ལ་ཕཊ།<milestone unit="line" n="279.3"/>ལས་སྔགས་སྦྱོར་བ་སྔ་མ་བཞིན། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། ཁྲོ་བོ་བཅུའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་སེར་བ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེའི་དྲག་<milestone unit="line" n="279.4"/>སྔགས་ཀྱིས། །སེར་བ་ཆེན་པོ་དབབ་པ་ནི། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེའི་ཐུགས་དམ་ནི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །འཕྲིན་ལས་རྩ་བའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐུལ། །ཨོ་ཨུ་ཀྲོ་<milestone unit="line" n="279.5"/>ཏེ་ཀ་ཡ་མན་ཏ་ཕཊ། པ་ཙ་ཏེ་རོ་ནི་ཧཱུཾ༷་ཛ། ཨོ་ཐྲི་མཉུ་ཡ་མན་ཏ་ཀ་ཡ་ར་ཛ། མ་མ་ཨེ་ཀ་ཛཏོ་ཛ་ཛ། ་ག་་ག་ཤ་མུ་ཏྲ་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ་སྨྱོ། རག་མོ་ཏེ་རྐུ་ཛ་ཛ། ཁ་ལ་མ་ཏི་སྨྱོ་སྨྱོ། ཡ་ཡ་ལོན་ཙིན་དུ་མ་སྨྱོ་མ་སྨྱོ། ཛ་<milestone unit="line" n="279.6"/>ཛ་སྙིང་ཁ་རག་མོ་སྲོག་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ། ཨོ་ཡ་མ་ར་ཛ་ས་ཏོ་མེ་ཡ། ཡ་མེ་རུ་ན་ཡོ་ཏ་ཡ། ཡ་ཏ་ཡོ་ནི་ར་ཡ་སྟེ་ཡ། ཡ་ཁྲེ་ཡ་ཙ་ནི་ར་མ་ཡ། འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །གནད་ལ་དབབ་དང་ལོག་རྟོག་<milestone unit="page" n="280"/><milestone unit="line" n="280.1"/>འཇོམས། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་སྦྱོར་བ་དང་། །ལས་སྒྲུབ་སྦྱོར་བ་གྲོལ་བ་རྣམས། །སྔ་མ་ཇི་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱིས་སེར་བ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="280.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །སེར་བ་ཆེན་པོ་དབབ་པ་ནི། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་ཐུགས་དམ་ནི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="280.3"/>དང་། །འཕྲིན་ལས་རྩ་བའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཙཎྜཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཙཎྜམ་ཧྭ་རོ་ཤ་ན་ཕཊ། ཨོ་ནི་ལ༷་བ་ར་དྷ་ཛ་བཛྲ་བཱ་ཁེ་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་བཱ་ཁི་ཙཎྜམ་ཧྭ་ཙཎྜཕཊ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཕཊ། འཇིག་རྟེན་དྲེགས་<milestone unit="line" n="280.4"/>པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །གནད་ལ་དབབ་དང་ལོག་རྟོག་འཇོམས། །རྫས་སྔགས་ཏིང་འཛིན་སྦྱོར་བ་དང་། །ལས་སྒྲུབ་སྦྱོར་བས་སྒྲོལ་བ་རྣམས། །སྔ་མ་ཇི་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="280.5"/>ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དྲག་སྔགས་ཀྱིས་སེར་བ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བྱ་ཁྱུང་རྒྱལ་པོའི་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །སེར་བ་ཆེན་པོ་དབབ་པ་ནི། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་<milestone unit="line" n="280.6"/>བྱ། །ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་རྒྱལ་པོ་ཡི། །ཐུགས་དམ་ཡི་གེ་ལྔ་ཡིས་བསྐུལ། །ཨོ་ག་རུ་ཌ་ཕཊ། གདུག་པ་ཀླུ་སྲོག་འབྲུ་གཉིས་ལ། །ནཱ་ག་གཟེར་བའི་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །ཀླུ་གདུག་མ་ལུས་གནད་ལ་<milestone unit="page" n="281"/><milestone unit="line" n="281.1"/>༄༅ འབེབས། །རྦད་ནན་ཛ་དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག །སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷། གཟིར་ཞིང་འགུགས་གསད་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །དགྲ་སྡེ་མ་ལུས་གནད་ལ་འབེབས། །རྦད་ནན་ཛ། བགེགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="281.2"/>འཁོར་དང་བཅས། །ཡིག་འབྲུ་བདུན་གྱིས་གནད་ལ་འབེབས། །སརྦ་བིག་ནན་རྦད་ནན་ཛ། སེར་བའི་དྲག་སྔགས་འབྲུ་བདུན་གྱིས། །དགྲ་སྡེ་ལོག་རྟོག་འཇོམས་པར་བྱེད། །ཕོ་མོ་སྒྲོ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར། རྫས་དང་<milestone unit="line" n="281.3"/>སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །ལས་གྲུབ་སྦྱོར་བ་གྲོལ་བར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། བྱ་ཁྱུང་གི་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱིས་སེར་བ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་<milestone unit="line" n="281.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་ལ། །ཐོག་གི་ལས་རྣམས་བསྟན་པར་བྱ། །ཆེ་མཆོག་འབར་བའི་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཕཊ། འཇིག་རྟེན་དྲེགས་<milestone unit="line" n="281.5"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཡིག་འབྲུ་བདུན་གྱིས་གཟིར་བྱ་བ། །སབོ་རུ་ཏྲ་རྦད་ནན་ཛ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་བཞི་གཞུག །སབོ་ཤ་ཏྲུ༷། གཟིར་ཅིང་དགུག་གསད་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །དགྲ་སྡེ་མ་ལུས་གནད་ལ་<milestone unit="line" n="281.6"/>འབེབས། །རྦད་ནན་ཛ། བགེགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འཁོར་དང་བཅས། །ཡིག་འབྲུ་བདུན་གྱིས་གནད་ལ་འབེབས། །སརྦ་བིག་ནན་ཛ། ཐོག་གི་དྲག་སྔགས་འབྲུ་བདུན་གྱིས། །ཐོག་གི་བསྐལ་པ་འབེབས་པར་བྱེད། །ར༷་ར༷་<milestone unit="page" n="282"/><milestone unit="line" n="282.1"/>ཧྲེལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཚ་བའི་སྦྱོར་བ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །ལས་གྲུབ་སྦྱོར་བ་སྒྲོལ་བར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། ཆེ་མཆོག་འབར་བའི་དྲག་སྔགས་<milestone unit="line" n="282.2"/>ཀྱིས་ཐོག་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །ཐོག་རྣམས་དབབ་བའི་ལས་བསྟན་པ། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །དབང་ཆེན་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="282.3"/>བའི་ཐུགས་དམ་དག །ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གསུམ་སྔགས་ཀྱིས་བསྐུལ། །ཨོ་པདྨ་ཏ་ཀྲིད་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧྭ་ཡ་སྒྲི་བ་ཕཊ། འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་དགྲ་དང་བགེགས། །གནད་ལ་ཕབ་པས་ཐོག་རྣམས་འབེབས། །རྫས་དང་སྔགས་<milestone unit="line" n="282.4"/>དང་ཏིང་འཛིན་སྦྱོར་བ་དང་། །ལས་སྒྲུབ་སྦྱོར་བ་སྒྲོལ་བ་རྣམས། །སྔ་མ་ཇི་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། པདྨ་དབང་ཆེན་གྱི་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་ཐོག་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཉིས་<milestone unit="line" n="282.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །ཐོག་རྣམས་དབབ་པར་བསྟན་པར་བྱ། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པ་དང་། །རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུའི་ཐུགས་དམ་ནི། །ཡིག་འབྲུ་བརྒྱད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="282.6"/>བསྐུལ་བར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཡ་ཕཊ། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །གནད་ལ་དབབ་དང་ཐོག་རྣམས་འབེབས། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་སྦྱོར་བ་དང་། །ལས་གྲུབ་སྦྱོར་བ་སྒྲོལ་བ་<milestone unit="page" n="283"/><milestone unit="line" n="283.1"/>༄༅། །རྣམས། །སྔ་མ་ཇི་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུ་དྲག་སྔགས་ཀྱིས་ཐོག་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། ཁྲོ་བོ་བཅུ་<milestone unit="line" n="283.2"/>ཡི་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །ཐོག་རྣམས་དབབ་པར་བསྟན་པ་ནི། །གཙོ་བོ་གང་སྒོམ་ཡི་དམ་རྫོགས། །ཡིག་འབྲུ་བརྒྱད་ཀྱིས་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུཾ༷་ཀ་ར་ཕཊ། ལས་སྔགས་སྦྱོར་བ་སྔ་མ་བཞིན། །ཡིག་འབྲུ་<milestone unit="line" n="283.3"/>བརྒྱད་ཀྱིས་རྣམ་རྒྱལ་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་བི་ཛ་ཡ་ཕཊ། ལས་སྔགས་སྦྱོར་བ་སྔ་མ་བཞིན། །ཡིག་འབྲུ་དགུ་ཡིས་དབྱུག་སྔོན་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནི་ལ་དན་ཏྲ་ཕཊ། ལས་སྔགས་སྦྱོར་བ་སྔ་མ་བཞིན། །ཡིག་<milestone unit="line" n="283.4"/>འབྲུ་དགུ་ཡིས་གཤིན་རྗེ་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་མརྙ་ཀ་ཕཊ། ལས་སྔགས་སྦྱོར་བ་སྔ་མ་བཞིན། །ཡིག་འབྲུ་བཅུ་ཡིས་མི་གཡོ་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨརུ་ཨ་ཙ་ལ་ཕཊ། །ལས་སྔགས་སྦྱོར་བ་སྔ་མ་བཞིན། །ཡིག་<milestone unit="line" n="283.5"/>འབྲུ་དགུ་ཡིས་རྟ་མགྲིན་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧྭ་ཡ་སྒྲི་བ་ཕཊ། ལས་སྔགས་སྦྱོར་བ་སྔ་མ་བཞིན། །ཡིག་འབྲུ་བཅུ་ཡིས་ཊསྙི་རྭ་ཛ་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་ཕཊ། ལས་སྔགས་སྦྱོར་བ་སྔ་མ་<milestone unit="line" n="283.6"/>བཞིན། །ཡིགའབྲུ་བཅུ་གཅིག་བདུད་རྩི་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་ཕཊ། ལས་སྔགས་སྦྱོར་བསྔམབཞིན། །ཡིགའབྲུབཅུགཅིགཁམསགསུམ་རྣམ་རྒྱལ་བསྐུལ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་ཐི་ཛ་ཡ་ཕཊ<milestone unit="page" n="284"/><milestone unit="line" n="284.1"/>ལས་སྔགས་སྦྱོར་བ་སྔ་མ་བཞིན། །ཡིག་འབྲུ་དགུ་ཡིས་སྟོབས་ཆེན་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཕཊ། ལས་གྲུབ་སྦྱོར་བ་སྒྲོལ་བ་རྣམས། །སྔ་མ་ཇི་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="284.2"/>བཅུའི་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱིས་ཐོག་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེའི་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །ཐོག་རྣམས་དབབ་པའི་ལས་བསྟན་པ། །ཡི་དམ་མངོན་<milestone unit="line" n="284.3"/>དུ་རྫོགས་པ་དང་། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེའི་ཐུགས་དམ་ནི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །འཕྲིན་ལས་རྩ་བའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མན་ཏ་ཀ་ཕཊ། ཨོ༷་ཀ་ལ་རུ་པ་ཕཊ། ཨོ༷་ཧྲི་སྤྱི་<milestone unit="line" n="284.4"/>བི་ཀྲི་ཏྭ་ཕཊ། ཨོ་ས་མ་ཡ་མན་ཛུ་ཤི་མུ་ཏྲ་ཡ་མན་ཏ་ཀ་པན་ཙ་ཏེ་རོ་ནི་ཧཱུཾ༷་ཛ། ཨོ་ཤི་མན་ཛུ་ཡ་མན་ཏ་ཀ་ཡེ་མ་ཡ་ར། མ་མ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཛ་ཛ། ཏྲག་རག་ཤ་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ་སྨྱོ། རག་མོ་ཏེ་ཀུམ་ཛ་ཛ་ཁ་ལ་མ་ཏི་སྨྱོ་སྨྱོ།<milestone unit="line" n="284.5"/>ཡ་ཡ་ལོན་ཙིལྟི་མ་མ་སྨྱོ་སྨྱོ། ཛ་ཛ་སྙིང་ཁ་རག་མོ་སྲོག་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ། ཨོ༷་ཡ་མ་རྭ་ཛ་ས་ཏོ་མེ་ཡ། ཡ་མེ་ཏོ་རུ་ཡོ་ཏ་ཡ། ཡ་ཏ་ཡོ་ནི་ར་ཡ་སྟེ་ཡ། ཡསྟེ་ཡ་ཙ་ན་རྭ་ལྭ་མ་ཡ་ཕཊ། འཇིག་རྟེན་གྲགས་པའི་དགྲ་དང་<milestone unit="line" n="284.6"/>བགེགས། །གནད་ལ་དབབ་དང་ཐོག་རྣམས་འབེབས། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་སྦྱོར་བ་དང་། །ལས་གྲུབ་སྦྱོར་བ་དགྲོལ་བ་རྣམས། །སྔ་མ་ཇི་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="page" n="285"/><milestone unit="line" n="285.1"/>༄༅། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་དྲག་སྔགས་ཀྱིས་ཐོག་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །ཐོག་རྣམ་དབབ་པ་བསྟན་པར་བྱ། །ཡི་དམ་<milestone unit="line" n="285.2"/>མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་ཐུགས་དམ་ནི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །འཕྲིན་ལས་རྩ་བའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཙཎྜཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཙཎྜམ་ཧྭ་རོ་ཤ་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ནི་ལ༷་བ་ར་<milestone unit="line" n="285.3"/>དྷ་ར་བཛྲ་བཱ་ཁི་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་བཱ་ནི་ཙཎྜ་མ་ཧྭ་ཙཎྜ་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཕཊ། འཇིག་རྟེན་གྲགས་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །གནད་ལ་དབབ་དང་ཐོག་རྣམས་དབབ། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="285.4"/>དང་། །ལས་གྲུབ་སྦྱོར་བ་སྒྲོལ་བ་རྣམས། །སྔ་མ་དེ་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དྲག་སྔགས་ཀྱིས་ཐོག་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་<milestone unit="line" n="285.5"/>བ། །བྱ་ཁྱུང་རྒྱལ་པོའི་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །ཐོག་རྣམས་དབབ་པར་བསྟན་པ་ནི། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པ་དང་། །ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་རྒྱལ་པོ་ཡི། །ཐུགས་དམ་ཡིག་འབྲུ་ལྔ་ཡིས་བསྐུལ། །ཨོ་ག་རུ་ཌ་ཕཊ། གདུག་<milestone unit="line" n="285.6"/>པའི་ཀླུ་སྲོག་འབྲུ་གཉིས་ལ། །ནཱ་ག །གཟིར་བའི་ཡིག་འབྲུ་གསུམ་གྱིས་ནི། །ཀླུ་གདུག་གནད་ལ་འབེབས་པར་བྱེད། །རྦདཏྲིགནན། དགྲབོསྲོག་སྙིང་འབྲུ་བཞི་གཞུག །སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷། གཟིར་ཞིང་འགུགས་པ་འབྲུ་<milestone unit="page" n="286"/><milestone unit="line" n="286.1"/>གསུམ་གྱིས། །དགྲ་སྡེ་མ་ལུས་གནད་ལ་འབེབས། །རྦད་ནན་ཛ། བགེགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འཁོར་དང་བཅས། །ཡིག་འབྲུ་བདུན་གྱིས་གནད་ལ་འབེབས། །སརྦ་བིན་རྦད་ནན་ཛ། ཐོག་གི་དྲག་སྔགས་འབྲུ་བདུན་<milestone unit="line" n="286.2"/>གྱིས། །ཐོག་གི་བསྐལ་པ་འབེབས་པར་བྱེད། །ར༷་ར༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་ནི། །ཚ་བའི་ལས་རྣམས་འཁྲུག་པར་བྱེད། །ལས་སྒྲུབ་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="286.3"/>སྒྲོལ་བར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། །ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་རྒྱལ་པོ་དྲག་སྔགས་ཀྱིས་ཐོག་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཐོག་སེར་གཅད་པའི་དྲག་སྔགས་<milestone unit="line" n="286.4"/>ནི། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཕཊ། ལས་སྔགས་ཡིག་འབྲུ་བརྒྱད་བསྐུལ་བས། །ཐོག་དང་སེར་བ་གཅོད་པར་བྱེད། །སརྦ་རུ་་་ཐུ༷་རིལ་རྦད། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="286.5"/>རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། ཐོག་སེར་གཅད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཁམས་གསུམ་ལོག་རྟོག་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །སྐལ་ལྡན་སྔགས་<milestone unit="line" n="286.6"/>པ་གང་ཞིག་ལ། །སྒྲོལ་བའི་དབང་བསྐུར་བསྟན་པར་བྱ། །སྐལ་ལྡན་སྐྱེས་བུ་དམ་ཅན་དེས། །ལུང་དང་ལྡན་པའི་སློབ་དཔོན་དམ་པ་ལ། །བཀའ་ཡི་གནང་བ་ནོད་པར་བྱ། །གནང་བ་ཐོབ་པར་གྱུར་ནས་ནི། །དུར་<milestone unit="page" n="287"/><milestone unit="line" n="287.1"/>༄༅། །ཁྲོད་ལ་སོགས་དབེན་གནས་སུ། །རྫས་དང་ལག་ཆ་འཚོགས་པར་བྱ། །མཆོད་དང་རྟེན་དང་ལས་ཀྱི་རྫས། །བཀའ་ཡི་གཞུང་བཞིན་བཤམ་པར་བྱ། །དེ་ནས་འབྲུབ་ཁུང་བཅས་ནས་ནི། །དགྲ་<milestone unit="line" n="287.2"/>བགེགས་ལིང་ཁ་མིང་རུས་སྲོག །བྲིས་ལ་འབྲུབ་ཁུང་ནང་དུ་གཞུག །ཐུན་རྫས་ཕུར་པ་ལ་སོགས་པ། །འབྲུབ་ཁུང་རྩ་རུ་གཞག་པར་བྱ། །དེ་ནས་སྣོད་ལྡན་སློབ་བུ་དེ། །མེ་ཏོག་ལག་ཏུ་ཐོགས་ནས་ནི། །ལྷ་ཕྱག་ལན་<milestone unit="line" n="287.3"/>གསུམ་བཙལ་བར་བྱ། །སློབ་དཔོན་དག་ལ་འདི་སྐད་ཞུ། །སློབ་དཔོན་ཆེན་པོ་དགོངས་སུ་གསོལ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །མཐུ་སྟོབས་མངའ་བདག་དགོངས་སུ་གསོལ། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་<milestone unit="line" n="287.4"/>འཇིག་རྟེན་པའི། །དྲག་སྔགས་བདག་པོར་དབང་བསྐུར་བ། །བདག་ལ་དབང་བསྐུར་གནང་བར་ཞུ། །ཞེས་ཞུསླ་པ་དང་། །སློབ་དཔོན་གྱིས་འདི་སྐད་དོ། །སྐལ་ལྡན་དམ་ལ་གནས་པ་ཁྱོད། །དྲག་སྔགས་མཚོན་ཆ་<milestone unit="line" n="287.5"/>འདྲ་བ་ཡིས། །དགྲ་བགེགས་མ་ལུས་སྒྲོལ་བྱེད་པའི། །དྲག་སྔགས་དབང་བསྐུར་ཁྱོད་འདོད་དམ། །ཞེས་པ་དང་། སློབ་བུ་འདོད་ལགས་ཞེས་ནི་བརྗོད་པར་བྱ། །མེ་ཏོག་སློབ་དཔོན་ལ་ཕུལ་ལ། །ཡོན་མཆོག་རིམ་<milestone unit="line" n="287.6"/>པས་ཁས་བླང་བར་བྱའོ། །དེ་ནས་སློབ་དཔོན་གྱིས་འདི་སྐད་དོ། །སྐལ་ལྡན་དམ་ལ་གནས་པ་ཁྱོད། །དྲག་སྔགས་མཚོན་ཆ་རྣོན་པོ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་དགྲ་བགེགས་སྒྲོལ་བ་ཡི། །དབང་མཆོག་ཁྱོད་ཀྱིས་ཐོབ་<milestone unit="page" n="288"/><milestone unit="line" n="288.1"/>པར་ཤོག །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་བརྗོད་པར་བྱ། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །དགྲ་བགེགས་སྒྲོལ་བའི་དབང་བསྐུར་བྱ། །རྫས་རྣམས་སྲོག་གི་གཞུང་དང་མཐུན། ཁྲོ་བོ་ལ་<milestone unit="line" n="288.2"/>སོགས་སྔགས་བདག་རྣམས། །བསྐུལ་བ་སྲོག་གི་གཞུང་དང་མཐུན། །གསང་སྔགས་སྲོག་གི་གཞུད་བཞིན་རྣམས། །ཡང་ན་འདི་ཡིས་བསྒྲལ་བར་གསུངས། །སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་རྦད་ཐུམས་རྦད་ཐུམས་རྦད། །དར་ཡ་དར་ཡ་<milestone unit="line" n="288.3"/>ནཱ་ར་ཡ་བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། དེ་ནས་མཚོན་ཆ་དག་གིས་གཏུབ། ཁྲོ་བོའི་ཞལ་དུ་བསྟན་པར་བྱ། །བདེན་པའི་བྱིན་རླབས་བརྗོད་ནས་ནི། །དེ་རིང་ཕན་ཆད་རྡོ་རྗེ་ཆེ་གེ་མོ་ཞེས་བྱ་བ་ཁྱོད་ཀྱིས་དགྲ་བགེགས་ཐམས་ཅད་སྒྲོལ་<milestone unit="line" n="288.4"/>བའི་དབང་དམ་པ་ཐོབ་པར་གྱུར་ཅིག །ཅེས་བརྗོད་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་ཡོན་གྱི་མཆོད་དབུལ་ལོ། །དེ་ནས་གཏོར་མ་གཏང་བར་བྱའོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། ཁམས་གསུམ་སྒྲོལ་བའི་མཐུ་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="288.5"/>བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་འཇིག་རྟེན་པའི། །མ་མོ་དྲག་སྔགས་བསྟན་པ་ནི། །ཆེ་མཆོག་ཁྲོ་རྒྱལ་མ་མོ་དག །དཔལ་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་མ་མོའི་<milestone unit="line" n="288.6"/>རྗེ། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་མ་མོའི་གཤེད། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །ཡིག་འབྲུ་སུམ་ཅུ་སོ་བརྒྱད་པ། །ཡབ་ཡུམ་འཁོར་བཅས་མ་མོའི་ཚོགས། །ཐུགས་དམ་དྲག་ཏུ་བསྐུལ་བར་བྱ། །ཨོ་བྲི་ཧེ་རུ་ཀ་ཀྲ་དྷི་ཤྭ་<milestone unit="page" n="289"/><milestone unit="line" n="289.1"/>༄༅། །རི་སྟམ། ཧཱུཾ༷་ཧ་ཧེ་ཕཊ། མ་མ་ཡོ་གི་ནི་རུ་ལུ་སྨྱོ། མ་མ་ཡོ་གི་རུ་ལུ་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །ཤཱ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="289.2"/>ཕཊ། སྡེ་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་དམ་སྲོག་བསྐུལ་སྔ་མ་བཞི། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་<milestone unit="line" n="289.3"/>གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །ཐུགས་དམ་སྲོག་བསྐུལ་སྔ་མ་བཞིན། །གསད་དང་གསོད་དང་དབབ་དང་བཅས། །གནན་གཟིར་ལྟས་<milestone unit="line" n="289.4"/>ངན་ཆོ་འཕྲུལ་རྣམས། །སྡེབས་ཡིག་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །ཤན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། གསོ་བའོ། །ཕྲོམ་ཕྲོམ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། །སེར་བ་དབབ་པའོ། །ར༷་ར༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཐོག་དབབ་པའོ། །སརྦ་<milestone unit="line" n="289.5"/>མ་ཀ་ཀི་རྦད་ཐུ༷་རིལ་རྦད། སེར་བ་གཅད་པའོ། །སྟ༷་པ་ཡ་ནན། གནན་པའོ། །མ་མ་རག་མོ་ཏྲིག་ནན། གཟིར་བའོ། །ཧེ་ཙ་དུན་ཕོབ། ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་བཏང་བའོ། ཁུ་ཙ་ཧེ་ཕཊ། ལྟས་ངན་འཕང་པའོ། །དྲག་པོ་<milestone unit="line" n="289.6"/>ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། མ་མོ་སྤྱིའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཡེ་ཤེས་ལས་ལ་གྲུབ་པ་ཡི། །གཙོ་མོ་ལྔ་ཡི་དྲག་སྔགས་ནི། ཁྲོ་བོའི་གཙོ་མོ་མ་མོ་བཤད། །ཡི་དམ་<milestone unit="page" n="290"/><milestone unit="line" n="290.1"/>མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །ཡིག་འབྲུ་བརྒྱད་དང་བཅུ་གསུམ་གྱིས། །གཙོ་མོ་ལྔ་ཡི་སྲོག་གནས་བསྐུལ། །མ་སྙིང་ཁ་རག །སྙིང་ཁ་རག །མ་མ་་ག་རག་ཤ །མ་མ་སྒག་རག་ཤ །རག་མ་སྙིང་ཁ་རག་མ། དུན་དུན།<milestone unit="line" n="290.2"/>་ག་རག་ཤ་མ་སྙིང་ཧེ་ཀེ་མ་སྨྱོ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ་སྨྱོ། སྙིང་ཁ་རག་མ། མ་མ་ས་མ་ཡ་ད༷་ད༷་ཛ་ཛ་རུ་སྙིང་ཁ་རག་ཤ་ནི་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། ནི་ཤ་ཀུ་རུ་རག་ཤ་ཁ་རག་ནི་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། སྙིང་ཁ་རག་ཤ་ནི་སྟི་<milestone unit="line" n="290.3"/>ཏ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། ་ག་རག་ཤ་མུ་ཏྲ་སྙིང་ཁ་ར་མ་སྨྱོ། ནི་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། དགྲ་བོ་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="290.4"/>ཕཊ། སྡེ་རྣམས་བསད་པའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་དམ་སྲོག་བསྐུལ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །ར་མ་ཡ་ཕཊ<milestone unit="line" n="290.5"/>གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ༷་གྱིས་གདབ། །ཐུགས་དམ་སྲོག་བསྐུལ་སྔ་མ་བཞིན། །གསད་དང་གསོ་དང་དབབ་དང་གཅད། །གནན་གཟིར་<milestone unit="line" n="290.6"/>ལྷས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་རྣམས། །སྡེབས་ཡིག་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །ཤན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། གསོ་བའི་ཕྲོ་ཕྲོམ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། སེར་བ་དབབ་པའོ། །ར༷་ར༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཐོག་དབབ་པའོ། །མ་མ་<milestone unit="page" n="291"/><milestone unit="line" n="291.1"/>༄༅། །ཀི་ཀ༷་ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། ཐོག་སེར་གཅད་པའོ། །སྟམ་པ་ཡ་ནན། །གནན་པའོ། །མ་མ་རག་མོ་ཏྲིག་ནན། གཟིར་བའོ། །ཧེ་ཙན་དུན་ཕོས། ལྟས་ངན་གཏང་བའོ། ཁུ་ཙེ་ཧེ་ཕཊ། ལྟས་ངན་འཕང་<milestone unit="line" n="291.2"/>བའོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། གཙོ་མོ་ལྔའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །གནམ་ལྕགས་ཐོག་གི་བུ་ཡུག་མའི། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྟན་པའོ། །ཡི་དམ་<milestone unit="line" n="291.3"/>མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །གསང་སྔགས་ཡིག་འབྲུ་དགུ་པའོ། །ཐོག་གི་བདག་མོ་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །ག་པ་ཏི་ག་ན་པུ་ཏི་སྦྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་<milestone unit="line" n="291.4"/>ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་དམ་སྲོག་བསྐུལ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་<milestone unit="line" n="291.5"/>སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །ཐུགས་དམ་སྲོག་བསྐུལ་སྔ་མ་བཞིན། །གསད་དང་གསོ་<milestone unit="line" n="291.6"/>དང་དབབ་དང་བཅད། །མནན་གཟིར་ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་རྣམས། །སྡེབས་ཡིག་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། ཁྲན་ཏིང་ཏུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། གསོ་བའོ། །ཕྲོམ་ཕྲོམ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། སེར་བ་དབབ་པའོ། །ར༷་ར༷་ཧྲིལ་<milestone unit="page" n="292"/><milestone unit="line" n="292.1"/>ཧྲེཔ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཐོག་ཐོག་དབབ་པའོ། །མ་མ་ཀི་ཀང་རྦད་ཐུམ་རིལ་ཕཊ། །ཐོག་སེར་གཅད་པའོ། །སྟམ་པ་ནན། གནན་པའོ། །ཏྲག་མོ་ཏྲིག་ནན། གཟིར་བའོ། །ཧེ་ཙ་དུན་ཕོབ། ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་གཏང་<milestone unit="line" n="292.2"/>བའོ། ཁུ་ཙེ་ཧེ་ཕཊ། ལྟས་ངན་འཕང་བའོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། གནམ་ལྕགས་ཐོག་གི་བུ་ཡུག་མའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཡེ་ཤེས་ལས་ལས་<milestone unit="line" n="292.3"/>གྲུབ་པ་ཡི། ཨེ་ཀ་ཛ་ཏིའི་དྲག་སྔགས་ནི། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གསུམ་རྩ་གཅིག་གིས། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྒྲོལ་བྱེད་བསྐུལ། །མ་མ་་ག་རག་ཤ་མུ་ཏྲ་ཁ་མུ་ཏྲ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྤྱོ། རག་མོ་ཧེ་ཀུ༷་ཛ་<milestone unit="line" n="292.4"/>ཛ་ཁ་ལ་མ་ཏི་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལ་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །ཤཱ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་རྣམས་གསད་པའི་དྲག་སྔགས་<milestone unit="line" n="292.5"/>ཡིན། །ཐུགས་དམ་སྲོག་བསྐུལ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་མིང་རུས་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་<milestone unit="line" n="292.6"/>ཡིན། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་སྔ་བ་བཞིན། །གསད་དང་གསོ་དང་དབབ་དང་གཅན། །གནན་གཟིར་ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་<milestone unit="page" n="293"/><milestone unit="line" n="293.1"/>༄༅། །རྣམས། །སྡེབས་ཡིག་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །ཤན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། གསོ་བའོ། །ཕྲོ༷་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤད་ཤད་ཕོབ། སེར་བ་དབབ་པའོ། །ར༷་ར༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤད་ཤད་ཕོབ། སེར་བ་གཅད་པའོ། །སྟམ་པ་<milestone unit="line" n="293.2"/>ཡ་ནན། །གནན་པའོ། །རག་མོ་ཏྲིག་ནན། གཟིར་བའོ། །ཧེ་རྩ་དུན་ཕོབ། ལྟ་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་གཏང་བའོ། ཁུ་ཙ་ཧ་ཕཊ། ལྟས་ངན་འཕང་བའོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། མ་མོ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏིའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="293.3"/>ལེའུ་སྟེ་སོ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །མ་མོ་དཀར་སྨུག་ནག་མོ་ཡི། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བཤད་པར་བྱ། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པ་དང་། །ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གཅིག་གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="293.4"/>ཀྱིས། །དཀར་མོའི་གཙོ་མོ་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །མ་མ་སྒག་རག་ཤ་ཙིཉི་ཨ་རུ་ནན་སྨྱོ། ཡིག་འབྲུ་བདུན་གྱི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །སྨུག་མོའི་གཙོ་མོ་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །་ག་རག་ཤ་ཏྲིག་ཏྲིག་སྨྱོ་སྨྱོ། ཡིག་འབྲུ་བཅུ་<milestone unit="line" n="293.5"/>གཅིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ནག་མོའི་གཙོ་མོ་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །མ་མ་ཏྲག་རག་ཤ་མུ་ཏྲ་བི་ཤ་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་<milestone unit="line" n="293.6"/>བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་རྣམས་གསད་པའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བསྔམབཞིན། །དགྲབོའིམིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། མྱ་ར་<milestone unit="page" n="294"/><milestone unit="line" n="294.1"/>ཡ་ཕཊ། ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིངརུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོའི་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །རྫས་དང་སྔགས་<milestone unit="line" n="294.2"/>དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ༷་གྱི༷ས་གདབ། །ཐུགས་དམ་སྲོག་བསྐུལ་སྔ་མ་བཞིན། །གསད་དང་གསོ་དང་དབབ་དང་གཅད། །གནན་གཟིར་ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་གྱི། །སྡེབས་ཡིག་གོང་བཞིན་ཤེས་<milestone unit="line" n="294.3"/>པར་བྱ། ཁྲན་ཏིང་ཀུ་རུ་སྭ་ཧྭ། གསོ་བའོ། །ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། སེར་བ་དབབ་པའོ། །ར༷་རེ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཐོག་དབབ་པའོ། །མ་མོ་ཀི་ཀང་རྦད་ཐུམ་རིལ་རྦད། །ཐོག་སེར་གཅད་པའོ། །སྟ༷་<milestone unit="line" n="294.4"/>པ་ཡ་ནན། གནན་པའོ། །ཏྲག་རག་ཤ་ཏྲིག་ནན། གཟིར་བའོ། །ཧེ་ཙ་དུན་ཕོབ། ལྟས་ངན་གཏང་བའོ། ཁུ་ཙ་ཧེ་ཕཊ། ལྟས་ངན་འཕང་བའོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། མ་མོ་དཀར་མོ་ནག་མོ་སྨུག་མོ་གསུམ་<milestone unit="line" n="294.5"/>གྱི་དྲག་སྔགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ལྷ་མོ་ནག་མོ་རེ་མ་ཏིའི། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྟན་པ་ནི། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གཅིག་གསང་<milestone unit="line" n="294.6"/>སྔགས་ཀྱིས། །སྲོག་གི་བདག་མོ་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །ར་རུ་རོ་རུ་ཙ་བ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་སྦྱོ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དྲག་པོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །ནཱ་<milestone unit="page" n="295"/><milestone unit="line" n="295.1"/>༄༅། །ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མུ་ར་<milestone unit="line" n="295.2"/>ཡ་ཕཊ། རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ༷། །ཐུགས་དམ་སྲོག་བསྐུལ་སྔ་མ་བཞིན། །གསད་དང་གསོ་དང་དབབ་པ་དང་། །གནན་གཟིར་ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="295.3"/>རྣམས། །སྡེབས་ཡིག་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། ཁྲན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། །གསོ་བའོ། །སྐྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། སེར་བ་དབབ་པའོ། །ར༷་ར༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཐོག་དབབ་པའོ། །མ་མ་ཀི་ཀང་རྦད་ཐུམ་<milestone unit="line" n="295.4"/>རིལ་རྦད། །ཐོག་སེར་གཅོད་པའོ། །སྟ༷་པ་ཡ་ནན། གནན་པའོ། །མ་མ་རག་ཤ་ཏྲིག་ནན། །གཟིར་བའོ། །ཧེ་ཙ་དུན་ཕོབ། ལྟས་ངན་གཏང་བའོ། ཁུ་ཙ་ཧེ་ཕབ། །ལྟས་ངན་འཕང་བའོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="295.5"/>ལས། ལྷ་མོ་ནག་མོ་རེ་མ་ཏིའི་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། ཁ་རག་ནག་མོ་བཀྲག་མེད་དང་། །སྲིན་པོ་ཁ་འདར་མགོ་དགུ་དང་། །བལ་མོ་སྐྲུན་གསུམ་དག་དང་<milestone unit="line" n="295.6"/>ནི། །ནག་མོ་ཕུང་གསུམ་དམ་ཅན་རྣམས། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྟན་པ་ལ། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །གསང་སྔགས་ཡི་གེ་འབྲུ་བཅུ་ཡིས། ཁ་རག་ནག་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། ཁ་ཐུན་རག་ཤ་མ་ཏྲང་རུ་<milestone unit="page" n="297"/><milestone unit="line" n="297.1"/>༄༅། །ཡིག་འབྲུ་ཉི་ཤུ་བཞི། བསྐུལ་མ་དག་ཏུ་ཤེས་པར་བྱ། །དུ་ནི་དུང་ཏིང་དུ་ལ་ཡ་ཛ། དུ་རུ་ཛ་ལ་ནི་ཧ་ན་ར་ཛ་དུ་མ་ཧྭ་ཏེ་ཛ་སྨྱོ་ཛ། ལས་སྔགས་སྦྱོར་བ་སྔ་མ་བཞིན། །སྡེབས་ཡིག་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="297.2"/>བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། ནག་མོ་ཕུང་གསུམ་མའི་གྲོགས་དང་བཅས་པའི་ངན་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །གཟའ་གདོང་ཡབ་ཡུམ་མིང་སྲིང་གི །དྲག་པོ་ངན་<milestone unit="line" n="297.3"/>སྔགས་བསྟན་པར་བྱ། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །གསང་སྔགས་ཡིག་འབྲུ་བཞི་པ་ཡིས། །སྲིན་པོ་རག་ཤ་ནག་པོ་བསྐུལ། །སྟ༷་བཛྲ་རག་ཤ་ཀེ་ཏ་ཀེ་ཏ་ཏྲག་རག་ཤ་ཐང་ཐང་ཛ་ཛ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་<milestone unit="line" n="297.4"/>གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མུ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་རྣམས་གསད་པའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིག་རུས་སྙིང་<milestone unit="line" n="297.5"/>པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །སྔགས་དང་རྫས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱི༷ ས༷་<milestone unit="line" n="297.6"/>གདབ། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །གསད་དང་གསོ་དང་དབབ་དང་གཅད། །མནན་གཟིར་ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་རྣམས། །སྡེབས་ཡིགགོངབཞིནཤེསཔརབྱ། ཁྲན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། གསོ་བའོ། །ཕྲོ་ཕྲོ་<milestone unit="page" n="298"/><milestone unit="line" n="298.1"/>རྨེཔ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། སེར་བ་དབབ་པའོ། །ར༷་ར༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཐོག་དབབ་པའོ། །རག་ཤ་ཀི་ཀང་རྦད་ཐུམ་རིལ་ཕཊ། ཐོག་སེར་གཅད་པའོ། །སྟ༷་པ་ཡ་ནན། གནན་པའོ། །རག་ཤ་ཏྲིག་ནན།<milestone unit="line" n="298.2"/>གཟིར་བའོ། །ཧེ་ཙ་དུན་ཕོབ། ལྟས་ངན་གཏང་བའོ། ཁུ་ཙེ་ཧེ་ཕཊ། ལྟས་ངན་འཕང་བའོ། །ཀླུ་མོ་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་བཞི་བསྐུལ། །མ་མ་རག་མོ་ནཱ་ག་ཤ་ཤུ་ནཱ་ག་རུ༷་པ་ལེ་སྦྱོ། ལས་སྔགས་སྦྱོར་བ་སྔ་མ་བཞིན། །གཟའ་<milestone unit="line" n="298.3"/>མཆོག་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་དྲུག་བསྐུལ། །པ་ཤ༷་མི་ཀི་རུ་རུ་མ་ཤིག་གེ་ཛ་པ་ཏི་ར་ཧུ་ལ་ཛ། ལས་སྔགས་སྦྱོར་བ་སྔ་མ་བཞིན། །སྲིང་མོ་ཡིག་འབྲུ་བདུན་ཅུས། །བསྐུལ་བ་དག་ཏུ་ཤེས་པར་བྱ། །རག་མོ་རག་མོ་སྙིང་རྩ་ཤམ་<milestone unit="line" n="298.4"/>ལ་སྨྱོ། རག་མོ་རག་མོ་རུ་རུ་རོ་རུ་ཙབ་ལ་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ། རག་མོ་རག་མོ་རྩ་བ་མོ་ཁྲག་ལ་མུ་ཤ་མ་སྨྱོ། རག་མོ་རག་མོ་སྒག་མོ་ཤིག་ཤིག་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ། རག་མོ་སྙིང་ཙ་རུ་རུ་ཙབ་སྙིང་ཁ་རག་གུ་སི་དིན་མ་ཤ<milestone unit="line" n="298.5"/>ག་མུ་ཤ་མ་སྨྱོ། ལས་སྔགས་སྦྱོར་བ་སྔ་མ་བཞིན། །སྡེབས་ཡིག་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། གཟའ་གདོང་ཡབ་ཡུམ་མིང་སྲིང་གི་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བདུན་<milestone unit="line" n="298.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བསེ་མོ་བཞི་ཡི་དྲག་སྔགས་ནི། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །ཡིག་འབྲུ་བཅོ་བརྒྱད་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །བསེ་མོ་བཞི་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། སུ་ཀྲི་བ་ཡ། པ་ར་<milestone unit="page" n="299"/><milestone unit="line" n="299.1"/>༄༅། །ཙིརྟི། ཡོ་གི་ཤྭ་རི། ཡ་མ་ཙིཀྟ་སྨྱོ་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མུ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་རྣམས་གསད་པའི་དྲག་<milestone unit="line" n="299.2"/>སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་<milestone unit="line" n="299.3"/>ཡིན། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ༷། །༷ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །གསད་དང་གསོ་དང་དབབ་དང་གཅད། །མནན་གཟིར་ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="299.4"/>རྣམས། །སྡེབས་ཡིག་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། ཁྲན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། །གསོ་བའོ། །ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། །སེར་བ་དབབ་པའོ། །ར༷་ར༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། །ཐོག་དབབ་པའོ། །མ་མ་ཀི་ཀང་<milestone unit="line" n="299.5"/>རྦད་ཐུམ་རིལ་རྦད། ཐོག་སེར་གཅད་པའོ། །སྟ༷་པ་ཡ་ནན། །གནན་པའོ། །མ་མ་ཏྲིག་ནན། གཟིར་བའོ། །ཧེ་ཙན་དུན་ཕོབ། ལྟས་ངན་གཏང་བའོ། ཁུ་ཙ་ཧེ་ཕཊ། །ལྟས་ངན་འཕང་བའོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="299.6"/>ལས། བསེ་མོ་བཞིའི་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱབ། །ལསཀྱིགཤིནརྗེའིདྲག་སྔགས་ནི། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །ཡིག་འབྲུ་དགུ་ཡིས་འཆི་བདག་<milestone unit="page" n="300"/><milestone unit="line" n="300.1"/>བསྐུལ། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མན་ཏ་ཀ་སྤྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །ནཱ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་<milestone unit="line" n="300.2"/>ཡིན། །ཐུགས་དམ་སྲོག་བསྐུལ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོའི་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །ནཱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་<milestone unit="line" n="300.3"/>ཡིན། །སྐུ་ཡི་ལས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །ཡིག་འབྲུ་ལྔ་ཡིས་འཆི་བདག་བསྐུལ། །ཀ་ལ་རུ་པ་སྨྱོ། དགྲ་བོ་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་<milestone unit="line" n="300.4"/>ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་<milestone unit="line" n="300.5"/>མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་སོ། །གསུམ་གྱི་ལས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་<milestone unit="line" n="300.6"/>གྱིས་གདབ། །ཡིག་འབྲུ་དྲུག་གིས་འཆི་བདག་བསྐུལ། །ཧྲིལ་ཏྲི་བི་ཀྲི་ཏ་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག །ཤ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །བཱ་ར་ཡ་ཕཊ<milestone unit="page" n="301"/><milestone unit="line" n="301.1"/>༄༅། །སྡེ་རྣམས་གསད་པའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །བཱ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="301.2"/>ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་ཀྱི་ལས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །ཡིག་འབྲུ་ལྔ་བཅུ་རྩ་དྲུག་གིས། །འཆི་བདག་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="301.3"/>སྲོག་བསྐུལ་བྱ། །ཡ་མན་ཏ་ཀ་ཡ་མ་ར་ཡ། མ་མ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཛ་ཛ། ཏྲག་རག་ཤ་མུ་ཏྲ། སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ་སྦྱོ། རག་མོ་ཏེ་ཀུ༷་ཛ་ཛ། ཁ་ལ་མ་མ་སྨྱོ་སྨྱོ། ཡ་ཡ་ལོ་ན་ཙིན་དན་མ་མ་སྨྱོ་སྨྱོ། སྙིང་ཁ་རག་མ་སྲོག་ལ་སྨྱོ་<milestone unit="line" n="301.4"/>སྨྱོ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། །སྡེ་རྣམས་གསད་པ་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་<milestone unit="line" n="301.5"/>བཞིན། །དགྲ་བོ་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཡོན་ཏན་ལས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྫས་དང་<milestone unit="line" n="301.6"/>སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །ཡིག་འབྲུ་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་གྱིས། །འཆིབདགགཤིནརྗེའིསྲོག་བསྐུལ་བྱ། །ཡ་མ་ར་ཛ་ས་ཏོ་མེ་ཡ། ཡ་མེ་ཏོ་རུ་ན་ཡོ་ཏ་ཡ། ཡ་ཏ་ཡོ་ནི་ར་ཡ་སྟེ་<milestone unit="page" n="302"/><milestone unit="line" n="302.1"/>ཡ། ཡ་སྟེ་ཡ་ཙ་ནི་ར་མ་ཡ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཧྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མུ་ར་ཡ་ཕཊ། །སྡེ་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་དམ་<milestone unit="line" n="302.2"/>བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མུ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །འཕྲིན་ལས་སྔགས་སུ་<milestone unit="line" n="302.3"/>བསྟན་པ་ནི། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །ཡིག་འབྲུ་སུམ་ཅུ་རྩ་ལྔ་ཡིས། །འཆི་བདག་གཤིན་རྗེའི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །མ་ཧྭ་པ་ལ། རུ་པ་པི་སྨི། ཨོ་ཀྲོ་ཏ༷་མ་ཧེ་ཤ་<milestone unit="line" n="302.4"/>པ་ཧ་ན༷་ནཱ་རག །སིང་ཧ། སརྦ་བུ་ཏ། ཨ་ཏི་པ་ལ་ཡ ཡ་མ་ར་ཛ་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། །སྡེ་<milestone unit="line" n="302.5"/>རྣམས་གསད་པའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། །གཅིག་<milestone unit="line" n="302.6"/>གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །འཕྲིན་ལས་དྲག་སྔགས་ལས་སུ་བཤད། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །ཐུགས་དམ་སྲོག་བསྐུལསྔམབཞིན། །གསདདང་གསོ་དང་<milestone unit="page" n="303"/><milestone unit="line" n="303.1"/>༄༅། །དབབ་དང་བཅད། །མནན་གཟིར་ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་རྣམས། །སྡེབས་ཡིག་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །ཤན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། གསོ་བའོ། །ཕྲོ་ཕྲོ༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། །སེར་བ་དབབ་པའོ། །ར༷་ར༷་<milestone unit="line" n="303.2"/>ཏྲེཔཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཐོག་དབབ་པའོ། །མ་མ་ཀི་ཀང་རྦད་ཐུམ་རིལ་ཕཊ། ཐོག་སེར་བཅད་པའོ། །སྟ༷་པ་ཡ་ནན། གནན་པའོ། །ཡ་མ་ཏྲིག་ནན། གཟིར་བའོ། །ཧེ་ཙ་དུན་ཕོབ། །ལྟས་ངན་གཏང་བའོ། ཁུ་ཙ་ཧེ་<milestone unit="line" n="303.3"/>ཕཊ། ལྷས་ངན་འཕང་བའོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། ལས་ཀྱི་གཤིན་རྗེ་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོའི་དྲག་སྔགས་ནི། །ཡི་དམ་<milestone unit="line" n="303.4"/>མངོན་དུ་རྫོགས་པ་དང་། །གསང་སྔགས་ཡི་གེ་འབྲུ་དྲུག་གིས། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །མ་ཧྭ་དེ་དུན་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་<milestone unit="line" n="303.5"/>ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་རྣམས་གསད་པའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་དམ་སྲོག་བསྐུལ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་<milestone unit="line" n="303.6"/>ཡིས། །དགྲ་བོའི་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །ཐུགས་དམ་སྲོག་བསྐུལ་སྔ་མ་<milestone unit="page" n="305"/><milestone unit="line" n="305.1"/>༄༅། ༷།ག༷དབ། །ཐུགས་དམ་གྲོག་བསྐུལ་སྔ་མ་བཞིན། །གསད་དང་གསོ་དང་དབབ་དང་བཅད། །མནན་གཟིར་ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་རྣམས། །སྡེབས་ཡིག་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། ཁྲན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭཧྭ།<milestone unit="line" n="305.2"/>གསོ་བའོ། ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། སེར་བ་དབབ་པའོ། ར༷་ར༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཐོག་དབབ་པའོ། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཀི་ཀང་རྦད་ཐུམ་རིལ་རྦད་ཕཊ། སེར་བ་གཅད་པའོ། སྟ༷་པ་ཡ་ནན། གནན་པའོ། མ་ཧྭ་<milestone unit="line" n="305.3"/>གྲིས་སྣ་ཏྲིག་ནན། །གཟིར་བའོ། །ཧེ་ཙ་དུན་ཕོབ། ལྟས་ངན་གཏང་བའོ། ཁུ་ཙ་ཡེ་ཕཊ། ལྟས་ངན་འཕང་བའོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། ལེགས་ལྡན་ནག་པོའི་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཅིག་<milestone unit="line" n="305.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཡ་བདུད་ཀུན་གྱི་གཙོ་བོ་ཡིན། །ནག་པོ་མེ་ཡི་ཁ་རླངས་ཅན། །དེ་ཡི་དྲག་སྔགས་བསྟན་པ་ནི། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པ་ཡིས། །གསང་སྔགས་ཡི་གེ་འབྲུ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="305.5"/>ཀྱིས། །ཡ་བདུད་ནག་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །མ་ར་ན་རུ་ཏྲ་ཀ་ལ་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོའི་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། །སྡེ་<milestone unit="line" n="305.6"/>རྣམས་གསད་པའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བསྔམབཞིན། །དགྲབོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་<milestone unit="page" n="306"/><milestone unit="line" n="306.1"/>གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །གསད་དང་གསོ་དང་དབབ་པ་བཅད། །མནན་གཟིར་ལྟས་ངན་ཆོ་<milestone unit="line" n="306.2"/>འཕྲུལ་གྱི། །སྡེབས་ཡིག་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། ཁྲན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། གསོ་བའོ། །ཕྲོ༷་ཕྲོ༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། སེར་བ་དབབ་པའོ། །ར༷་ར༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཐོག་དབབ་པའོ། །རུ་ཏྲ་ཀ་ལ་ཀི་ཀང་<milestone unit="line" n="306.3"/>རྦད་ཐུམ་རིལ་ཕཊ། །ཐོག་སེར་གཅད་པའོ། །སྟ༷་པ་ཡ་ནན་གནན་པའོ། །རུ་ཏྲ་ཀ་ལ་ཏྲིག་ནན། གཟིར་བའོ། །ཧེ་ཙ་དུན་ཕོབ། །ལྟས་ངན་གཏང་བའོ། ཁུ་ཙེ་ཕཊ། ལྟས་ངན་འཕང་བའོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="306.4"/>ལས། ཡ་བདུད་ནག་མོ་མེའི་ཁ་རླངས་ཅན་གྱི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །སྲོག་བདག་དཀར་པོའི་སྙིང་འབྱིན་གྱིས། །དགྲ་བོ་ངན་སྔགས་བསྟན་པ་ནི། །ཡི་དམ་<milestone unit="line" n="306.5"/>མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །གསང་སྔགས་ཡི་གེ་འབྲུ་བདུན་གྱིས། །སྲོག་བདག་དཀར་པོ་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །བི་ཤ་མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ་་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་<milestone unit="line" n="306.6"/>ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མུ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་རྣམས་གསད་པའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་དམ་སྲོག་བསྐུལ སྔ མ བཞིན །དགྲ བོའིམིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུབཞི་<milestone unit="page" n="307"/><milestone unit="line" n="307.1"/>༄༅། །ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ༷་གསུ༷ མ་གྱིས་གདབ། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་སྔ་<milestone unit="line" n="307.2"/>མ་བཞིན། །གསད་དང་གསོ་དང་དབབ་དང་བཅད། །མནན་གཟིར་ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་རྣམས། །སྡེབས་ཡིག་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། ཁྲན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། །ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། སེར་བ་དབབ་<milestone unit="line" n="307.3"/>པའོ། །ར༷་ར༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཐོག་དབབ་པའོ། །རྭ་ཛ་ཀི་ཀང་རྦད་ཐུམ་རིལ་རྦད། །ཐོག་སེར་གཅད་པའོ། །སྟ༷་པ་ཡ་ནན་གནན་པའོ། །ར་ཛ་ཏྲིག་ནན། །གཟིར་བའོ། །ཧེ་ཙ་དུན་ཕོབ། །ལྟས་ངན་གཏང་<milestone unit="line" n="307.4"/>བའོ། ཁུ་ཙ་ཧེ་ཕཊ། ལྟས་ངན་འཕང་བའོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། སྲོག་བདག་རྒྱལ་པོའི་ངན་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །གནོད་སྦྱིན་སྲོག་བདག་མ་རུ་<milestone unit="line" n="307.5"/>རྩེ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྟན་པ་ནི། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །གསང་སྔགས་ཡི་གེ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །སྲོག་བདག་དམར་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །ཀུ་བེ་ར་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="307.6"/>གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །ནཱ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་རྣམས་གསད་པའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བསྔམབཞིན། །དགྲབོའིམིང་རུས་སྙིང་པོ་<milestone unit="page" n="308"/><milestone unit="line" n="308.1"/>གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱི༷ ས༷་<milestone unit="line" n="308.2"/>གདབ། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །གསད་དང་གསོ་དང་དབབ་དང་བཅད། །མནན་གཟིར་ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་རྣམས། །སྡེབས་ཡིག་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། ཁྲན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། གསོ་བའོ། །ཕྲོ་ཕྲོ་<milestone unit="line" n="308.3"/>རྩེཔ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། སེར་བ་དབབ་པའོ། །ར༷་ར༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཐོག་དབབ་པའོ། །ཡཀྟ་ཀི་ཀང་རྦད་ཐུ༷་རིལ་ཕཊ། ཐོག་སེར་གཅད་པའོ། །སྟ༷་པ་ཡ་ནན། གནན་པའོ། །ཡཁྲི་ཏྲིག་ནན། གཟིར་<milestone unit="line" n="308.4"/>བའོ། །ཧེ་ཙ་དུན་ཕོབ། ལྟས་ངན་གཏང་བའོ། ཁུ་ཙ་ཧེ་ཕཊ། ལྟས་ངན་འཕང་བའོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། སྲོག་བདག་མ་རུ་རྩེའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་<milestone unit="line" n="308.5"/>བ། །གིང་ཆེན་རྡོ་རྗེ་ལེགས་པ་ཡི། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྟན་པ་ནི། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །སྔགས་འབྲུ་བཞི་བཅུ་རྩ་བཞི་ཡིས། །སྐྱེས་བུ་གིང་ཆེན་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །རྒྱུད་བྲེང་ཐུ༷་རིལ་ཕཊ། སྟ༷་པ་<milestone unit="line" n="308.6"/>ཀ །སོ་སོ་བ་སྟེ། །བཛྲ་ཙ་ལོ་ཀི །བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལྭ་ཡ། ཏྲི་ཤ་ར་ཀ་རི་ལ། ཕྲི་ཕྲི་མི་ལི། །བཛྲ་ས་རྙུ་ས་མ་ཡ། ཧཱུཾ༷་ར༷་བ༷་ཛ་ཛ་དུན་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་<milestone unit="page" n="309"/><milestone unit="line" n="309.1"/>༄༅། །ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མུ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་དམ་སྲོག་བསྐུལ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་<milestone unit="line" n="309.2"/>ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔག༷ ས་ཡིན། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །གསད་དང་གསོ་དང་དབབ་དང་བཅད། །གནན་གཟིར་ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="309.3"/>རྣམས། །སྡེབས་ཡིག་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། ཁྲན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། གསོ་བའོ། །ཕྲོ་སྒྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། སེར་བ་དབབ་པའོ། །ར༷་ར༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཐོག་དབབ་པའོ། །རུ་ཏྲི་ཀི་ཀང་ཐུམ་རིལ་<milestone unit="line" n="309.4"/>ཕཊ། ཐོག་སེར་གཅད་པའོ། །སྟ༷་པ་ཡ་ནན། གནན་པའོ། །བཛྲ་ས་རྙུ་ཏྲིག་ནན། །ཧེ་ཙ་དུ་ན་ཕོབ་ལྟས་ངན་གཏང་བའོ། །བུ་ཙ་ཏེ་ཕཊ། ལྟས་ངན་འཕང་བའོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། གིང་ཆེན་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="309.5"/>ལེགས་པའི་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དྲེགས་པ་ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ཀྱི། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྟན་པ་ནི། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པ་དང་། །གསང་སྔགས་ཡི་<milestone unit="line" n="309.6"/>གེ་འབྲུ་དྲུག་གིས། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །ཨེ་སརྦ་རུ་ཏྲ་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །ནཱ་ར་ཡ་ཕཊ།<milestone unit="page" n="310"/><milestone unit="line" n="310.1"/>སྡེ་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མ་ར་ཡ་ཕཊ། གཅིག་གསད་པ་<milestone unit="line" n="310.2"/>ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། ཐུགས་དམ་སྲོག་བསྐུལ་སྔ་མ་བཞིན། །གསད་དང་གསོ་དང་དབབ་དང་བཅད། །གནན་གཟིར་ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="310.3"/>རྣམས། །སྡེབས་ཡིག་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །ཤན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། གསོ་བའོ། །སྒྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། སེར་བ་དབབ་པའོ། །ར༷་ར༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཐོག་དབབ་པའོ། །རུ་་་ཀི་ཀང་རྦད་ཐུ༷་རིལ་<milestone unit="line" n="310.4"/>རྦད། ཐོག་སེར་གཅད་པའོ། །སྟ༷་པ་ཡ་ནན། གནན་པའོ། །སརྦ་རུ་་་ཏྲིག་ནན། གཟིར་བའོ། །ཧེ་ཙ་དུན་ཕོབ། ལྟས་ངན་གཏང་བའོ། ཁུ་ཙ་ཧེ་ཕཊ། ལྟས་ངན་འཕང་བའོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། དྲེགས་<milestone unit="line" n="310.5"/>པ་ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ཀྱི་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །འཆི་བདག་ནག་པོ་མགོ་དགུ་པའི། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྟན་པ་ནི། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་<milestone unit="line" n="310.6"/>བྱ། །གསང་སྔགས་ཡི་གེ་འབྲུ་བཅུ་ཡིས། །འཆི་བདག་ནག་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །ཀ་ལ་ཏི་པ་ཙ། ནཱ་ག་རག་ཤ་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག ཁྲ་ཏྲུ༷། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་<milestone unit="page" n="311"/><milestone unit="line" n="311.1"/>༄༅། །སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་རྣམས་གསད་པའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །འཆི་བདག་སྲོག་བསྐུལ་སྔ་མ་བཞིན། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་<milestone unit="line" n="311.2"/>ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །སྨྱུ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་གཅིག་གསད་པའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་ག༷ད༷བ། །ཐུགས་དམ་སྲོག་བསྐུལ་སྔ་མ་<milestone unit="line" n="311.3"/>བཞིན། །གསད་དང་གསོ་དང་དབབ་དང་བཅད། །མནན་དང་གཟིར་དང་ཆོ་འཕྲུལ་རྣམས། །སྡེབས་ཡིག་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། ཁྲན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། གསོ་བའོ། །ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། སེར་བ་<milestone unit="line" n="311.4"/>དབབ་པའོ། །ར༷་ར༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཐོག་དབབ་པའོ། །སྟ༷་པ་ཡ་ནན། གནན་པའོ། །ནཱ་ག་ཏྲིག་ནན། གཟིར་བའོ། །ཧེ་ཙ་དུན་ཕོབ། ལྟས་ངན་གཏང་བའོ། ཁུ་ཙ་ཧེ་ཕཊ། ལྟས་ངན་འཕང་བའོ། །དྲག་པོ་<milestone unit="line" n="311.5"/>ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། འཆི་བདག་ནག་པོ་མགོ་དགུ་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="311.6"/>གདབ། །རྫས་ནི་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་གསུངས། །རྟེན་རྫས་མཆོད་རྫས་ལས་ཀྱི་རྫས། །རྟེན་པའི་རྫས་སུ་བསྟན་པ་ནི། །མི་ཡི་སྙིང་དང་གཅན་གཟན་སྙིང་། །བྱ་ཡི་སྙིང་སྣ་མང་པོ་དང་། །རྟ་དང་ཁྱི་དང་འབྲི་རྒོད་<milestone unit="page" n="313"/><milestone unit="line" n="313.1"/>༄༅། །རྫས་སུ་བསྟན། ཁྲེལ་སྒོང་དམར་མོའི་སྙིང་ཁྲག་དང་། །བུད་མེད་དམར་མོའི་སྙིང་དག་དང་། །ན་ཆུང་ཁྲག་དང་སྦྲང་རྩི་དང་། །འོ་མ་དང་ནི་མར་ཏུ་སྦྱར། །བསེ་ཡི་ལྷ་མོའི་རྫས་སུ་བསྟན། །མོན་སྙིང་<milestone unit="line" n="313.2"/>ཁྱི་དང་རྟ་ནག་སྙིང་། །འཆི་བདག་གཤིན་རྗེའི་རྫས་སུ་བསྟན། །ལུག་དཀར་སྙིང་དང་གཡག་དཀར་སྙིང་། །མ་ཧྭ་དེ་བའི་རྫས་སུ་བསྟན། །རྟ་ནག་སྙིང་དང་མི་ནག་སྙིང་། །ནག་པོ་ཆེན་པོའི་རྫས་སུ་བསྟན། །ལུག་<milestone unit="line" n="313.3"/>ནག་སྙིང་དང་བྱ་ནག་སྙིང་། །བདུད་ཀྱི་རྫས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །སྤྲེའུའི་སྙིང་དང་བྱི་ལས་སྙིང་། །རྟ་དཀར་ལུག་བྱ་དཀར་སྙིང་། །སྲོག་བདག་རྒྱལ་པོ་རྟེན་པའི་རྫས། །ར་དམར་སྙིང་དང་རྟ་དམར་སྙིང་། ཁྱི་དམར་སྙིང་<milestone unit="line" n="313.4"/>དང་གླང་དམར་སྙིང་། །སྲོག་བདག་དམར་པོ་རྫས་སུ་བསྟན །ར་ཕོ་རྒྱ་པོའི་སྙིང་དག་དང་། །གུ་གུལ་དཀར་པོ་དག་དང་ནི། །བུ་རམ་མར་དང་སྦྱང་རྩི་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་ལེགས་པའི་རྫས་སུ་བསྟན། །ཙ་ར་རོག་པོའི་སྙིང་<milestone unit="line" n="313.5"/>དག་དང་། ཁྲག་སྣ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་པ། །ལྷ་སྲིན་སྤྱི་ཡི་རྫས་སུ་བསྟན། །དེ་དག་བསྟེན་པའི་རྫས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །མི་ནག་སྙིང་དང་སྦྲུལ་ནག་སྙིང་། །འཆི་བདག་ནག་པོའི་རྫས་སུ་བསྟན། ཁྲ་ཁྲག་གཏོར་མ་ཆང་<milestone unit="line" n="313.6"/>ཕུད་བདུད་རྩི་རྣམས། །རྟག་ཏུ་ཀུན་ལ་མཆོད་པར་བྱ། །མཆོད་པའི་རྫས་སུ་བསྟན་པ་ནི། །མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་བསྐང་བར་བྱ། །བཙན་དུ་འཁར་དཀར་ཧ་ལ་གནག །རྨ་བྱ་གླང་ཆེན་མཆིན་པ་དང་། །ར་དུག་ཆེན་<milestone unit="page" n="314"/><milestone unit="line" n="314.1"/>པོའི་དང་རུ་དང་། །ས་དུག་ཆེན་པོའི་དུག་རྣམས་ཀྱིས། །ཚ་བ་སྐྱེད་པའི་རྫས་སུ་བསྟན། །ལུས་ལ་བཅངས་ན་བསྲུང་བར་འགྱུར། །དངོས་གྲུབ་རྫས་ནི་གང་བརྟེན་རྫས། །ཏིལ་དཀར་ཏིལ་ནག་རྫས་དག་<milestone unit="line" n="314.2"/>དང་། །གུར་ཀུམ་རྫས་དང་ཙན་དན་དམར། །ལས་བཞིའི་དངོས་གྲུབ་རྫས་སུ་ཤེས། །གདུག་པ་གཞིལ་བའི་རྫས་དག་ནི། །བཀྲ་ཤིས་རྫས་གྱིས་གཞིལ་བར་བྱ། །བསྲུང་བའི་རྫས་ནི་རིན་པོ་ཆེ། །སྨན་དང་འབྲུ་དང་<milestone unit="line" n="314.3"/>སྙིང་པོ་སྤོས། །དུག་སྤྲེལ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་རྫས། །ལུས་ལ་བཅང་ཞིང་དུད་པས་བདུག ཤེ་ར༷་ར༷་དང་བཅས་པས་བསྲུང་། །དེ་ལྟར་བསྲུང་བའི་རྫས་ཀྱིས་ནི། །ཞབྲུལ་པའི་ནུས་པ་སེལ་ནུས་ན། །དུག་ཆེན་བཅོ་<milestone unit="line" n="314.4"/>བརྒྱད་སྨོས་ཅི་དགོས། །སྟོབས་བསྐྱེད་རྫས་ནི་བཅོ་བརྒྱད་དོ། །སྟོབས་བསྐྱེད་བྱ་ཕྱིར་བྱིན་ཆེན་སྒོམ། །སྟོབས་བསྐྱེད་བཅོ་བརྒྱད་བསྟན་པ་ནི། །དྲེགས་པའི་བླ་རྡོ་བཅོ་བརྒྱད་དོ། །དྲེགས་པ་སྤྱི་ལ་ལྕགས་སྡིག་<milestone unit="line" n="314.5"/>པ། །གཤིན་རྗེའི་སྡིག་པ་དངོས་པོ་ཉིད། །མ་མོ་སུམ་ལུགས་མཛོ་མོའི་སྙིང་། །མུ་སྟེགས་སྡིག་པ་རུ་ཏྲ་ནི། །ཐལ་ཆེན་དབང་ཆེན་དག་ཏུ་བསྟན། །བདུད་པོ་བདུད་མོ་ཟངས་ལྕགས་ཁབ། །གནོད་སྤྱིན་ཕོ་མོ་ནོར་བུ་<milestone unit="line" n="314.6"/>ཉིད། །ལྷའི་ལ་གཡག་ལུག་དཀར་པོ་ཉིད། །སྲིན་པོ་སྲིན་མོ་སྡིག་པའོ། །རྒྱལ་པོ་ཤེལ་རྡོ་བཙན་མཆོད་དམར། །དམུ་ལ་མཆོད་སྨུག་ཐེ་བྲང་ནི། །ཕ་བང་ལོང་བུ་དག་ལ་བསྟན། །འགོང་པོ་སེར་སྣའི་བདག་པོར་<milestone unit="page" n="315"/><milestone unit="line" n="315.1"/>༄༅། །གྲགས། །དམ་སྲིད་སྲོག་གྱི་སྙིང་པོ་འཕྲེང་བའི་མདོ་འཛིན་དང་། །རུས་པ་དག་ལ་རྟེན་པས་འགྲུབ། །ཀླུ་གཉན་ས་བདག་རིན་ཆེན་ལྔ། །དེ་ལྟར་བླ་རྡོ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །རིགས་ཀྱི་མཚམས་མེད་སྙིང་<milestone unit="line" n="315.2"/>ཁར་སྦ། །གཉེན་པོ་རྫས་སུ་བསྟན་པ་ནི། །སྡེ་དཔོན་བཅོ་བརྒྱད་དག་ཏུ་ནི། །དྲག་པོ་རྫས་བརྒྱད་དག་མི་མཐུན། །སྤྱང་ཀུ་ལུག་དང་གླང་རི་བ། ཁྱི་ལུད་གུ་གུལ་ནག་པོ་དང་། །ཕག་ཚིལ་རིལ་མ་མི་ཚིལ་དང་། །རྟ་<milestone unit="line" n="315.3"/>བོན་དང་ནི་གཤིན་རྗེ་དང་། །དམ་ཉམས་པའི་ཤ་ཁྲག་ཏུ་མི་མཐུན། །མ་མོ་དང་ཡུགས་ས་མོའི་ཞབས་མར་མི་མཐུན། །རྒྱལ་པོ་ལྕམ་དྲལ་དང་སྒོག་པར་མི་མཐུན། །གདུག་པ་གསུམ་དང་གུ་གུལ་དང་ཕག་རིལ་དུ་མི་<milestone unit="line" n="315.4"/>མཐུན། །ལྷ་དང་ཚིལ་ཆེན་དུ་མི་མཐུན། ཕུག་བདག་དང་ཁྱི་ལུད་མི་མཐུན། །བདུད་དང་རྒྱ་ཚིལ་མི་མཐུན། །གནོད་སྤྱིན་དང་ལྷམ་འབོག་ཏུ་མི་མཐུན། །བཙན་དང་ར་དུག་པར་མི་མཐུན། །དགེ་བསྙེན་དང་གུ་གུལ་<milestone unit="line" n="315.5"/>ནག་པོ་ཉུངས་ནག་ཏུ་མི་མཐུན། རིགས་འཛིན་དང་རྫས་བརྒྱད་པོ་རུ་མི་མཐུན། །འགོང་པོ་དང་གུ་གུལ་ནག་པོ་སྒོག་པར་མི་མཐུན། །ཡང་ལས་ཀྱི་རྫས་སུ་བསྟན་པ་ནི། །འབྲུ་ལྷོ་ནུབ་ཁ་བསྟན་བྱ། །ནང་དུ་ཚེར་མ་<milestone unit="line" n="315.6"/>གདིང་བར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་མི་ལྤགས་ལ། །འཁོར་ལོ་བྲི་དང་ལིང་ག་བཅའ། ་་ས་ཀར་ཉུངས་ནག་རྡོ་ཕྱེད་དང་། །ལྕགས་ཕྱེ་ཟངས་ཕྱེ་འཁར་ཕྱེ་དང་། །གུ་གུལ་ནག་པོ་སྦྱར་བ་དང་། །བཙན་དུག་ཆུ་ཡིས་<milestone unit="page" n="317"/><milestone unit="line" n="317.1"/>༄༅། །ན། །སྔགས་བཟླས་ཕུར་པར་གདབ་པར་བྱ། །སྐྱེར་ཕུར་རྩེ་མོ་གནམ་ལ་བསྟན། །གནམ་གྱི་སྟེང་དུ་གཟུགས་པར་བྱ། །འཕྲིན་ལས་གང་བྱས་གྲུབ་ནས་ནི། །སྦྱོར་བ་སྒྲོལ་བ་བྱ་བར་གསུངས། །འཇིན་<milestone unit="line" n="317.2"/>རྟེན་འདས་དང་འཇིག་རྟེན་པའི། །ཐུགས་དམ་བསྐང་ཞིང་མཆོད་པ་དབུལ། །གནན་པ་གདོན་ཞིང་འཁོར་ལོ་དང་། །ལིང་ག་མིང་བྱང་དཀྲུག་དང་ཕྱི། །སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བའ་རྣམ་པ་ནི། །ལས་མཁན་གང་ཡིན་སྲོག་<milestone unit="line" n="317.3"/>སྙིང་དང་། །འཕྲིན་ལས་གང་བྱེད་ལས་ཀྱིས་སོ། །གཅིག་ཏུ་སྦྱར་ནས་ལས་ལ་སྦྱར། །གང་འདོད་ལས་ལ་སྦྱར་བ་ནི། །སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་དག་ཏུ་གསུངས། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ལྟར། །མཁས་པས་སྦྱར་བར་<milestone unit="line" n="317.4"/>ཤེས་པར་བྱ། །སྐད་ཅིག་མ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བདག་ཉིད་སྐུ་ནི་རྫོགས་པར་བསྒོམ། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱར་ལྡན། །གཏོར་མ་བྱིན་བརླབས་བདུད་རྩིར་བསྒོམ། །སྔགས་བདག་དམིགས་པའི་རིམ་པ་<milestone unit="line" n="317.5"/>ནི། །འགྲོ་བ་མི་ཡི་ཆ་བྱད་ལ། །ཕོ་དང་མོ་ཡི་གཟུགས་ཅན་རྣམས། །གཅེར་བུ་ལག་ན་མཚོན་ཆ་ཐོགས། །ཐོགས་པ་མེད་པར་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཞལ་ནས་གཏོར་མའི་སྔགས་བཟླས་པས། །འོད་ཟེར་དྲེགས་པ་ཅན་ལ་<milestone unit="line" n="317.6"/>ཕོག །རང་རང་སྲོག་གི་སྔགས་མཇུག་ཏུ། །བསྟབས་པས་ཇི་ལྟར་མོས་པ་ཚིམ། །དྲེགས་པ་ཅན་གྱི་ཙིསྟ་ལ། །དཀྱིལ་དུ་རྣམ་ཤེས་འབྲུ་རེ་བསམ། །མི་བཟད་སྔགས་ཀྱི་ཐ་མ་བསྐོར། །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་སྐབས་<milestone unit="page" n="318"/><milestone unit="line" n="318.1"/>ཀྱིས་འཇུག །དེ་ལྟར་དམིགས་ལ་གསལ་བར་བསྒོམ། །བདག་གིས་མི་བཟད་དྲག་པོའི་སྔགས་བཟླས་པས། །འོད་ཀྱིས་གཟིར་དང་ལྕགས་ཀྱུས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །མཚོན་ཆས་ལོག་རྟོག་གཅོད་ཅིང་འཇོམས་པར་<milestone unit="line" n="318.2"/>བྱེད། །དེ་ཡིས་ལས་འགྲུབ་རྣལ་འབྱོར་རབ་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་ཡིན། །ལིང་ཁ་ཐུན་གྱིས་མཚོན་བྱེད་ཡུ་ཏིང་འཛིན། །གོང་བཞིན་སྒོམ། །དེ་ཡིས་ལས་གྲུབ་རྣལ་འབྱོར་འབྲིང་གི་སྤྱོད་ཡུལ་ཡིན། །ལིང་ཁ་རྫས་ལ་དམིགས་<milestone unit="line" n="318.3"/>པ་དངོས་སུ་བཅའ། །ཐུན་ཟོར་བསྲེག་དང་གནན་པའི་ལས་རྣམས་བྱ། །དེ་ཡིས་ལས་གྲུབ་རྣལ་འབྱོར་ཐ་མའི་སྤྱོད་ཡུལ་ཡིན། །ལས་འདིས་དྲེགས་པས་རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །མན་ངག་འདི་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="318.4"/>པའི་སྔགས་པ་ལ། །སྡིག་ཅན་གང་ཞིག་དགྲ་རུ་ལངས་གྱུར་ན། །རབ་འབྲིང་ཐ་མ་གསུམ་གྱི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །གདུག་བྱེད་དྲེགས་པས་གཟིར་ཅིང་དགྲ་བོ་བསྒྲལ་བའི་ལས་བྱས་ན། །ཉོན་མོངས་ལོག་ལྟ་རྩད་ནས་<milestone unit="line" n="318.5"/>གཅོད་པར་བྱེད། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་སྦྱོར་བ་ནི། །སྐད་ཅིག་མ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བདག་ཉིད་སྐུ་གསུམ་རྫོགས་པར་བྱའོ། །ལས་མཁན་རྫོགས་པར་བསྒོམ་པ་ནི། །ཕོ་དང་མོ་ཡི་གཟུགས་ཅན་ལ། །ལས་དང་མཐུན་<milestone unit="line" n="318.6"/>པའི་ལག་ཆ་ཐོགས། །ཐོགས་པ་མེད་པར་བསྒོམ་པར་བྱ། །ལས་མཁན་གང་ཡིན་ཙིསྟ་ལ། །དཀྱིལ་དུ་རྣམ་ཤེས་འབྲུ་རེ་བསྒོམ། །མི་བཟད་སྔགས་ཀྱི་ཐ་མ་བསྒོམ། །ལས་སྔགས་འོད་བྱུང་ཐུགས་དམ་<milestone unit="page" n="319"/><milestone unit="line" n="319.1"/>༄༅། །བསྐུལ། །མཚོན་ཆ་འཁོར་ལོས་གཅོད་པར་བསྒོམ། །གཤེད་མ་སྲོག་ལ་དབབ་པའི་ཕྱིར། །གསོད་པའི་ལས་རྣམས་བྱེད་པར་བསྒོམ། །བདག་གི་ཐུན་རྫས་སྔགས་ཙམ་ན། །སྔགས་ཀྱི་སྒྲ་ལ་འོང་བྱུང་<milestone unit="line" n="319.2"/>ནས། །ཐུན་རྫས་དག་ལ་ཐིམ་གྱུར་ནས། །གསོད་པའི་ཕྱག་ཆ་མཚོན་ཆས་བསྐོར། །དམིགས་པའི་རྟེན་ལ་བརྒྱབ་པ་ཡིས། །ཕྱི་ནས་མཚོན་ཆ་ཆར་ལྟར་དབབ། །ནང་ནས་སྙིང་ལ་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །དམིགས་པ་གང་<milestone unit="line" n="319.3"/>ཡིན་དགྲ་བོ་དེ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་སོགས་སྲོག །རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་བརླག་པར་བསྒོམ། །ཟོར་དུ་འཕང་བའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྲིན་པོ་གདུག་པའི་ཐོད་པ་སྲ །དུག་དང་ནད་ཀྱི་ཐུན་དུ་བསྒོམ། །ཐུན་ལ་འོད་<milestone unit="line" n="319.4"/>ཟེར་བསྐུལ་བྱས་ནས། །དམིགས་པའི་དགྲ་ལ་འཕང་བ་ལས། །སྐར་མདའ་ལམ་དུ་ཞུགས་པ་ལྟར། །ཐོགས་པ་མེད་པར་བརྒྱབ་པ་ཡིས། །རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་བརླག་པར་བསྒོམ། །བདག་གིས་ཐུན་རྫས་སྔགས་ཙམ་<milestone unit="line" n="319.5"/>ན། །སྔགས་ཀྱི་སྒྲ་ལས་འོད་བྱུང་ནས། །ཐོད་པའི་ནང་དུ་བཅུག་ནས་ནི། །ཐོད་པ་ལྕགས་ཀྱི་ཁང་པར་བསམ། །རེ་བ་ཁྲི་མུན་ཆེན་པོར་བསམ། །སྔོན་དམར་ཐག་པ་སྦྲུལ་དུ་བསམ། །སྟིང་ནས་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་དང་། །རི་<milestone unit="line" n="319.6"/>རབ་ཆེན་པོས་གནན་པར་བསམ། །སྟེང་དུ་ཕོ་བྲང་བཏབ་བར་བསྒོམ། །གསོ་བ་དུས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ནི། །སྐད་ཅིག་མ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བསྲུང་བྱའི་སེམས་ཅན་དེ་ཉིད་ལ། །སྙིང་རྗེའི་བསམ་པ་བསྐྱེད་པར་བྱ།<milestone unit="page" n="320"/><milestone unit="line" n="320.1"/>ཁྲུས་ཀྱི་བདག་ཆགས་དག་པར་བྱ། །ལྷ་ཡི་ཁང་པར་བཅུག་པར་བསམ། །ལུས་ལ་ལྷ་ཡི་གོ་ཆ་ཡིས། །བསྲུང་བ་དག་ཏུ་བསམ་པར་བྱ། །སྐྱེད་དང་ལུས་པོ་ཐམས་ཅད་ལ། །ལྷ་ཡི་ནོར་བུ་ལྟ་བུས་བརྒྱད་ཅིང་ཡང་ཡང་<milestone unit="line" n="320.2"/>བསྲུང་། ཁེ་སོས་དཀར་པོ་བླུད་བ་ཡིས། །གཟི་མདངས་ལྡན་ཅིང་གསོ་བར་སྒོམ། །དེས་ནི་བསོད་ནམས་མཆོག་ཏུ་འགྱུར། །གང་ཞིག་བསྟན་པ་གཤིག་པ་ལ། །ལས་འདི་བྱ་བར་མ་གསུངས་སོ།། །།སེར་བ་<milestone unit="line" n="320.3"/>དབབ་པའི་ཏིང་འཛིན་ནི། །བདག་ཉིད་སྐུ་གསུམ་རྫོགས་པར་བསྒོམ། །ཐུན་གྱི་སྦྱོར་བ་བསྟན་པ་ཡིས། །ཐུན་རྫས་སྦྱོར་བ་མང་པོ་བསྒོམ། །གཟུགས་བརྙན་ལྷ་སྲིན་གདུག་པར་བསྒོམ། །གཟི་མདངས་གློག་ཏུ་འབྱུང་<milestone unit="line" n="320.4"/>བར་བསྒོམ། །མིང་རུས་སྲོག་སྙིང་དགྲ་རུ་བསྒོམ། །བླ་བྱང་ཡུལ་དང་ལོ་ཐོག་བསྒོམ། །ལས་བྱེད་ལྷ་སྲིན་གདུག་པ་ཡི། ཁ་རླངས་སྤྲིན་དུ་འབྱུང་བར་བསྒོམ། །གཟི་མདངས་གློག་ཏུ་འབྱུང་བར་བསྒོམ། །ང་རོ་འབྲུག་<milestone unit="line" n="320.5"/>སྒྲ་སྒྲོགས་པར་བསྒོམ། །ཆོ་འཕྲུལ་སེར་བ་དབབ་པར་བསྒོམ། །དམིགས་པའི་ལོ་ཐོག་འཇོམས་པར་བསྒོམ།། །།ཐོག་གི་ཏིང་འཛིན་བསྟན་པ་ནི། །བདག་ཉིད་སྐུ་གསུམ་རྫོགས་པར་བསྒོམ། །ཐུན་གྱི་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="320.6"/>བསྐུལ་ཙམ་ན། །ཐུན་རྫས་མཚོན་ཆ་མང་པོར་བསྒོམ། །གཟུགས་བརྙན་ལྷ་སྲིན་གདུག་པར་བསྒོམ། །མིང་རུས་སྲོག་སྙིང་དགྲ་རུ་བསྒོམ། །ལས་བྱེད་ལྷ་སྲིན་གདུག་པའོ། ཁ་རླངས་སྤྲིན་དུ་འབྱུང་བར་བསྒོམ །གཟི་<milestone unit="page" n="321"/><milestone unit="line" n="321.1"/>༄༅། །མདངས་གློག་ཏུ་འབྱུང་བར་བསྒོམ། །ང་རོ་འབྲུག་གི་སྒྲ་རུ་བསྒོམ། རྫུ་འཕྲུལ་ཐོག་གི་བསྐལ་པ་འབབ་པར་བསྒོམ། །དམིགས་པ་གང་ཡིན་དགྲ་བོ་ལ། །མིང་རུས་སྲོག་སྙིང་དགྲ་རུ་བསྒོམ། །ཐོག་གི་<milestone unit="line" n="321.2"/>བསྐལ་པ་འབེབས་པར་བྱེད།། །།ཐོག་སེར་སྤྱད་པའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྐད་ཅིག་མ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བདག་ཉིད་སྐུ་གསུམ་རྫོགས་པར་བསྒོམ། །རྫས་རྣམས་མཚོན་ཆ་འབར་བར་བསྒོམ། ཁྲོ་བོས་མཚོན་ཆ་<milestone unit="line" n="321.3"/>འབར་བ་ནི། །རྩེ་མོ་ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་དག་དང་། །ནམ་མཁའ་དག་ལ་བསྟན་ཅིང་བསྐོར། །སྔགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པ་ཡིས། །ཐོག་སེར་བདག་པོ་བདག་མོ་རྣམས། །རྫུ་འཕྲུལ་མཐུ་དང་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="321.4"/>རྣམས། །རྡུལ་ཕྲན་ཙམ་ཡང་མེད་པར་བསྒོམ། །བདག་ཉིད་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཡི། ཁ་ནས་མེ་དཔུང་འབར་བར་བསྒོམ། །བུས་པ་ཐམས་ཅད་རླག་པར་བྱེད། །ཐུན་རྫས་འཕང་ཞིང་ཕུར་པས་གདབ། །གཅད་པའི་ལས་<milestone unit="line" n="321.5"/>ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །གཟིར་བའི་ཏིང་འཛིན་བསྟན་པ་ནི། །སྐད་ཅིག་མ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བདག་ཉིད་སྐུ་གསུམ་རྫོགས་པར་བསྒོམ། །དྲེགས་པའི་ལྷ་འདྲེ་མ་རུངས་པ། །རང་དབང་མེད་པར་གཟིར་བ་ནི། །དྲེགས་<milestone unit="line" n="321.6"/>པའི་ལྷ་འདྲེ་དེ་ཉིད་ལ། །ཕོ་དང་མོ་ཡི་གཟུགས་སུ་བཞག །ལྷ་འདྲེ་དྲེགས་པའི་ཙིསྟ་ལ། །དཀྱིལ་དུ་རྣམ་ཤེས་འབྲུ་རེ་བསམ། །གཟིར་བའི་སྔགས་ཀྱི་ཐ་མ་བསྐོར། །ཡིག་མགོ་ནང་དུ་བསྟན་པར་བྱ། །སྔགས་ཀྱི་སྒྲ་<milestone unit="page" n="322"/><milestone unit="line" n="322.1"/>ཡིས་སྲོག་བསྐུལ་བས། །སྙིང་གི་སྔགས་ལས་འོད་ཟེར་བྱུང་། །འོད་ལས་བསྲེག་པའི་མེ་བྱུང་སྟེ། །ལྷ་དྲེ་རང་རྒྱུད་རང་གིས་བསྲེགས། །ལྷ་འདྲེ་རང་རྒྱུད་རང་གིས་འཇོམས། །ཕྱི་ནས་ཁྲོ་བོའི་མཚོན་ཆ་དག །ཐུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="322.2"/>བྲབ་ཅིང་ཕུར་པ་གདབ། །དེ་ནས་ལྷ་འདྲེ་དྲེགས་པ་དེ། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་གྱུར་ནས། །བདག་ཉིད་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ལ། །བཀའ་སྩལ་ནོད་ཅིང་བསྒོ་བ་ཉིད། །གང་འོད་ལས་རྣམས་བྱེད་པར་བསྒོམ། །ལྟས་ངན་<milestone unit="line" n="322.3"/>ཆོ་འཕྲུལ་གཏང་བ་ནི། །ཏིང་འཛིན་འདི་ལྟར་ཤེས་པར་བྱ། །སྐད་ཅིག་མ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བདག་ཉིད་སྐུ་གསུམ་རྫོགས་པར་བསྒོམ། །འཇིག་རྟེན་ལྷ་འདྲེ་དྲེགས་པ་ཅན། །བདག་ཉིད་བཀའ་སྩལ་ནོད་པར་<milestone unit="line" n="322.4"/>བསྒོམ། །དྲེགས་པ་ལྷ་འདྲེའི་ཙིསྟ་ལ། །དཀྱིལ་དུ་རྣམ་ཤེས་བྲུ་རེ་བསྒོམ། །མི་བཟད་སྔགས་ཀྱི་མཐའ་མ་བསྐོར། །བསྐུལ་བྱེད་རྐྱེན་གྱི་སྲོག་བསྐུལ་བས། །ལྷ་འདྲེ་དྲེགས་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་རྣམས། །ཝ་སྤྱང་ལ་སོགས་རི་<milestone unit="line" n="322.5"/>དྭགས་དང་། །བྱ་དང་སྤྲེལ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །ལྟས་ངན་པ་ཡི་ལུས་བླངས་ནས། །དམིགས་པའི་དགྲ་ལ་གཏོད་པར་བསྒོམ། །དགྲ་གསད་པ་ཡི་དུས་ཚོད་བསྟན་པ་ནི། །སྟག་གི་ལོ་ལ་ཐོ་རངས་བརྡེག །ནམ་ལངས་<milestone unit="line" n="322.6"/>ཡོས་ལ་བརྡེག་པར་བྱ། །ཉི་མ་ཤར་བ་འབྲུག་ལ་བརྡེག །སྦྲུལ་གྱི་ཉི་མ་དྲོས་ལ་བརྡེག །རྟ་ལ་ཉི་མ་ཕྱེད་ལ་བརྡེག །ལུག་ལ་ཉི་ཕྱེད་ཡོལ་ལ་བརྡེག །ཉི་མ་སྣུར་སྨད་སྤྲེའུ་ལ་བརྡེག །དགོངས་ཁ་བྱ་ལ་བརྡེག་པར་<milestone unit="page" n="323"/><milestone unit="line" n="323.1"/>༄༅། །བྱ། །སྲོད་ལ་ཁྱི་ལ་རྡེག་པར་བྱ། །ནམ་སྟོང་ཕག་ལ་བརྡེག་པར་བྱ། །ནམ་ཕྱེད་བྱི་བ་ལ་ཡང་བརྡེག །ནམ་ཆུང་གླང་ལ་བརྡེག་པར་བྱ། །སྟག་དང་སྤྲེལ་གཉིས་དུས་ཚོད་གཅིག །བྱ་དང་ཡོས་བུས་དུས་<milestone unit="line" n="323.2"/>ཚོད་གཅིག ཁྱི་དང་འབྲུག་གཉིས་དུས་ཚོད་གཅིག །ཕག་དང་སྦྲུལ་གཉིས་དུས་ཚོད་གཅིག །རྟ་དང་ལུག་གཉིས་དུས་ཚོད་གཅིག །ཡང་ན་དྲེགས་པ་རྒྱུད་དུས་སམ། །ཉ་དང་སྟོང་ལ་བརྡེག་པར་བྱ། །ཐུན་མོང་མ་ཡིན་<milestone unit="line" n="323.3"/>དུས་ཚོད་ནི། །གནོད་པ་དགྲ་བགེགས་གང་ཡིན་ལ། །རང་དབང་མེད་པར་འཕྲོག་སྙིང་འདོད། །ཤེས་པ་གསལ་ཞིང་ཏིང་འཛིན་གསལ། དྲག་པོ་ལས་ལ་སྦྱར་བྱས་ན། །ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="323.4"/>དུས་ཚོད་བསྟན་པའོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། །རྫས་དང་། སྔགས་དང་། ཏིང་འཛིན་གྱི་སྦྱོར་བ་ཞིབ་མོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །སྔགས་ཀྱི་དྲོད་ཚད་<milestone unit="line" n="323.5"/>བསྟན་པ་ནི། །རྣམ་པ་གསུམ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །གྲངས་དང་དུས་དང་མཚན་མའོ། །ཡང་ན་ཉིན་ཁྲི་མཚན་ཁྲི་འམ། །ཡང་ན་ཞག་རེ་ཁྲི་ཚོ་རེ། །སྤྱིར་སྡོམ་ཁྲོ་མོ་བཅུ་གཅིག་གོ །དུས་ནི་ཞག་གྲངས་ཉི་ཤུ་གཅིག །ཅི་<milestone unit="line" n="323.6"/>ནུས་དག་ཏུ་བཟླས་པར་བྱ། །མཚན་མ་བླ་རྟགས་འབྱུང་བ་ནི། །མོན་པ་དང་ནི་རྒྱ་གར་དང་། །མཛེ་ཅན་དང་ནི་སེང་གེ་དང་། །སྟག་དང་ཞིབ་ཅན་མང་པོའིཚོགས། །གཤིནརྗེའིརྟགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །བུད་མེད་<milestone unit="page" n="324"/><milestone unit="line" n="324.1"/>མང་པོ་འཚོགས་པ་དང་། །འདབ་ཆགས་མང་པོ་ཚོགས་པ་དང་། །འབྲི་རྒོད་མང་པོ་འཚོགས་པ་དང་། །རྒྱ་གར་མོ་དང་མོན་མོ་དང་། །བལ་མོའི་ཚོགས་སུ་འོང་བ་དང་། །དུད་འགྲོ་ཞོན་པ་མང་པོ་དང་། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་<milestone unit="line" n="324.2"/>པོ་མཐོང་བ་དང་། །རླུད་ནག་ཚུབ་ནག་ཆེན་པོ་དང་། །མ་སྲིང་ཆུང་མ་མཚན་མོ་དང་། །བྲན་མོའི་ཚོགས་སུ་འོང་བ་དང་། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོའི་རྟགས་སུ་བཤད། །བོན་པོའི་ཚོགས་སུ་འོང་བ་དང་། །གཡག་དང་བྱ་<milestone unit="line" n="324.3"/>རོག་མོན་པ་དང་། ཁྱི་ནག་དག་ཏུ་འོང་བ་ནི། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་རྟགས་སུ་བཤད། །བུད་མེད་ནག་མོའི་ཆ་བྱད་དང་། །མཛོ་དང་བྱ་ནག་ཞོན་པ་དང་། །སྦྲ་དང་གུར་ནག་འདུག་པ་རྣམས། །བདུད་པོའི་རྟགས་སུ་<milestone unit="line" n="324.4"/>ཤེས་པར་བྱ། །སྐྱེས་པ་མི་ཡི་ཆ་ལུགས་ལ། །གངས་དཀར་རྩེ་མོའི་མདོག་འདྲ་བ། །དར་མདུང་དཀར་པོ་ཐོགས་པ་ནི། །ལྷ་ཡི་རྟགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །གཅན་གཟན་ཤ་ཟ་མང་པོ་དང་། ཁྲན་པ་གྲི་ཐོགས་མང་པོ་<milestone unit="line" n="324.5"/>དང་། །དྲེད་དང་མི་ཡི་ཆ་བྱད་ལ། །རྐང་ལག་གདུག་པ་སྦྲུལ་དུ་སྣང་། །སྲིན་པོའི་རྟགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །བུད་མེད་ལུས་ལ་གཅན་གཟན་མགོ །བུད་མེད་ལུས་ཅན་འཇིགས་བྱེད་པ། །སྲིན་མོའི་རྟགས་སུ་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="324.6"/>བྱ། །སྔགས་པ་ལྟ་བ་གོལ་བ་དེ། །སྲིན་པོའི་ལུགས་སུ་སྣང་བའོ། །ལུས་པོ་མི་ཡི་ཆ་བྱད་ལ། །གཅན་གཟན་པགས་པ་གོས་སུ་གྱོན། །མེ་ཡི་འོད་ཟེར་ལུས་ལ་འཕྲོ། །གནོད་སྤྱིན་ཕོ་མོའི་རྟགས་སུ་བཤད། །བཙུན་པ་<milestone unit="page" n="325"/><milestone unit="line" n="325.1"/>༄༅། །དང་ནི་བཙད་པོ་དང་། །འབག་དང་སེང་གེ་རོལ་མོ་དང་། །ལྷ་ཁང་ནང་དུ་ལྟ་བ་དང་། །སྐུ་གཟུགས་མང་པོ་མཐོང་བ་ནི། །རྒྱལ་པོའི་རྟགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །སྐྱེས་པ་མི་ཡི་ཆ་ལུགས་ཅན། །རྟ་ཤོན་<milestone unit="line" n="325.2"/>མང་པོ་བྱུང་བ་ནི། །བཙན་གྱི་རྟགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །འདབ་ཆགས་ཕུག་རོན་མང་པོ་དང་། །མུན་ནག་ཆེན་པོ་འཐིབས་པ་དང་། །དམུ་ཡི་རྟགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །སྦྱང་ཁུ་སྔོན་པོ་འདུར་བ་དང་། །བན་དེ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="325.3"/>ཆ་བྱད་དང་། །སྐྱེས་པ་བཟང་པོའི་དཔུང་ཚོགས་དང་། །བྱ་རྒོད་གཟན་ལ་འཇུངས་པ་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་ལེགས་པའི་རྟགས་སུ་བཤད། །སྤྲང་པོ་མང་པོའི་ཆ་བྱད་དང་། །བྱིས་པའི་གཟུགས་ཅན་སྣང་བ་ནི། །འགོང་པོའི་<milestone unit="line" n="325.4"/>རྟགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །སྤྲང་མོའི་གཟུགས་སུ་སྟོན་པ་འམ། །བན་དེ་མོ་འམ་བཙུན་མར་སྟོན། ཁྱི་དང་སྤྱང་ཁུས་འདེབས་པ་ནི། །དམ་སྲི་མོ་ཡི་རྟགས་སུ་བཤད། །བ་ལང་མང་པོ་འཁྲུ་བ་དང་། །སྡོམ་དང་སྡིག་པ་ཆུ་<milestone unit="line" n="325.5"/>སྲིན་དང་། །ཉ་དང་སྦལ་པ་ལྕོང་མོ་དང་། །སེམས་ཅན་རྐང་མངས་མང་པོ་དང་། །རྩངས་པའི་གཟུགས་དང་སྦྲུལ་དུ་སྣང་། །མི་དང་དུད་འགྲོའི་ལུས་སུ་སྣང་། །ས་བདག་ཀླུ་ཡི་རྟགས་སུ་བསྟན། །རྟགས་ཀྱི་རིམ་པ་དེ་<milestone unit="line" n="325.6"/>རྣམས་ཀྱིས། །རྣམ་འབྱོར་པ་ལ་རྩོལ་བྱེད་ན། །རང་གཤེད་རང་ལ་བསྐོར་བར་བྱ། །སྲོག་ཆགས་གསོད་ཅིང་རྨི་བ་དང་། །དགྲ་བོ་ཡུལ་ནས་དབྱུང་བ་དང་། །སྐྱེ་ཤིང་གཅོད་དང་མཁར་སྤེ་བཤིག །དགྲ་བོ་དངོས་སུ་<milestone unit="page" n="326"/><milestone unit="line" n="326.1"/>གསོད་པ་ནི། །དྲག་པོ་ལས་ལ་སྦྱར་བའི་རྟགས། །ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཆོ་འཕྲུལ་མྱུར་བར་ལས་བྱེད་ན། །ངེས་པར་དབང་དུ་འདུས་པ་ཡིན། །ཞག་གྲངས་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཏུ། །སྨད་པའི་ངན་སྔགས་<milestone unit="line" n="326.2"/>འདི་སྨྲས་པ། །ཟླ་བ་དྲུག་གམ་ལོ་གཅིག་ན། །གཟུགས་ཅན་ཐམས་ཅད་སྒྲོལ་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དེ་ལས་གྲུབ་པས་ཟློག་པའི་རྟགས། །མོན་པ་ནག་པོ་ཁ་བཅིངས་དང་། །རྒྱ་གར་མཛེ་ཅན་གསད་པ་དང་། །སྟག་གི་<milestone unit="line" n="326.3"/>རི་མོ་ཕྱིས་པ་དང་། །ཞིབ་ཆེན་གཡུལ་དུ་གསད་པ་དང་། །གཤིན་རྗེ་ལྡོག་པའི་རྟགས་སུ་བཤད། །མོ་རིགས་མང་པོ་གདན་དུ་འདིངས་པ་དང་། །འདབ་ཆགས་བྱ་ལ་འུར་རྡོས་གཏགས། །འབྲི་རྒོད་ཐུར་ལ་བདས་པ་<milestone unit="line" n="326.4"/>དང་། །མོན་མོ་བལ་མོ་རྒྱལ་མོ་གསུམ། །འབངས་མོ་བྲན་མོའི་ཚུལ་དུ་འཁོལ་བ་དང་། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་བསྲུབས་པ་དང་། །ཚུབ་མ་བྱུང་ནས་གཏོར་བ་དང་། །མ་མོ་ཟློག་པའི་རྟགས་སུ་བཤད། །བོན་པོ་ལྕགས་སུ་<milestone unit="line" n="326.5"/>བཅུག་པ་དང་། །གཡག་ནག་མདའ་ཡི་བརྒྱན་པ་དང་། །བྱ་རོག་ས་ལ་ལྷུང་བ་ནི། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་ཟློག་པའི་རྟགས། །སྔོན་དམར་ཚོན་གྱི་གྲུ་གུ་ཡིས། །བདུད་མེད་སེམས་ཅན་ཞོན་པ་རྣམས། །ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="326.6"/>བཅིངས་ནས་བསྡམས་པ་དང་། །བྲག་ནག་གཏིབས་ནས་དྲིལ་བ་དང་། །བུད་མེད་ནག་མོ་གཏགས་པ་ནི། །བདུད་མོ་ཟློག་པའི་རྟགས་སུ་བསྟན། །གང་དཀར་མུན་པས་གཏིབས་པ་དང་། །དར་དཀར་གཡག་ནག་<milestone unit="page" n="327"/><milestone unit="line" n="327.1"/>༄༅། །བརྒྱབ་པ་ནི། །ལྷ་ཟློག་པ་ཡི་རྟགས་སུ་བསྟན། །གཅན་གཟན་གདུག་པ་ཁ་བཅིངས་དང་། །མི་རྒོད་གདུག་པའི་མཚོན་ཆ་དང་། ་།ན་པ་གྲི་ཐོགས་དོང་དུ་སྒྱུར། །སྲིན་པོ་ཟློག་པའི་རྟགས་སུ་<milestone unit="line" n="327.2"/>བསྟན། །མགོ་བརྙན་སྲིན་མོ་གསད་ཅིང་བརྡུངས། །སྐྲ་བྲེགས་ལྕེ་གཅད་ལག་རྡུམ་བྱས། །སྲིན་མོ་ཟློག་པའི་རྟགས་སུ་བསྟན། །སེང་གེ་དཀར་པོ་ལྟོང་ལ་རྒྱུས། །རང་གི་སྟག་གཟིག་མ་མགལ་ཕོབ། །རུ་ཏྲ་ཟློག་པའི་<milestone unit="line" n="327.3"/>རྟགས་སུ་བསྟན། །མེ་འབར་གསད་ན་གནོད་སྤྱིན་ཟློག །འབག་ལ་གན་བརྒྱབ་པ་དང་། །སེང་གེ་ལྷོ་ལ་རྒྱུས་པ་དང་། །ལྷ་ཁང་གཤིག་དང་སྐུ་གཟུགས་བཅག །རྒྱལ་པོ་ཟློག་པའི་རྟགས་སུ་བསྟན། །རྟ་དམར་གསད་<milestone unit="line" n="327.4"/>དང་མཚོན་རྩེ་དཀྲུག །བཙན་རྣམས་ཟློག་པའི་རྟགས་སུ་བསྟན། །བྱ་བྱི་དོང་དུ་བཅུག་པ་དང་། །མུན་པ་ནག་པོ་དམག་ཡལ་བ། །དམུ་ཟློག་པ་ཡི་རྟགས་སུ་བསྟན། །སྤྱང་ཁུ་ཁ་བཅིངས་སྤྲང་པོ་བརྡུངས། །རྡོར་ལེགས་<milestone unit="line" n="327.5"/>ཟློག་པའི་རྟགས་སུ་བསྟན། །བྱིས་པ་བརྡུངས་དང་བསད་པ་ནི། །འགོང་པོ་ཟློག་པའི་རྟགས་སུ་བསྟན། །བན་དེ་མོ་དང་བཙུན་མ་བརྡུངས། །བྲ་བྲི་སྲེ་མོ་ཁ་བཅིངས་ནི། །དམ་སྲི་ཟློག་པའི་རྟགས་སུ་བསྟན། །ཀླུ་<milestone unit="line" n="327.6"/>སྐམ་ཐོགས་ནས་འགྲོ་བ་དང་། །ཉ་སྦྲུལ་བཙོས་ནས་ཟ་བ་དང་། །བ་གླང་ཐུར་ལ་འདས་པ་ནི། །ས་བདག་ཀླུ་གཉན་ཐུབ་པའི་རྟགས། །མེ་འབར་བསད་དང་གཡོག་པ་དང་། །མཚོནི་གྱིས་རང་གིས་བཀྱིགས་པ་<milestone unit="page" n="328"/><milestone unit="line" n="328.1"/>དང་། །བྱ་ལ་འུར་རྡོས་བརྡབ་པ་དང་། །བྱིས་པ་མི་ནག་གཏགས་པ་དང་། །བུད་མེད་དབང་དུ་བསྡུས་པ་དང་། །དམག་ལ་ཚོན་གྱིས་བཏབ་པ་དང་། །བཙན་ལ་ལྡོང་ཞགས་བཏགས་པ་དང་། ཁེན་ལ་མཚོན་གྱིས་<milestone unit="line" n="328.2"/>གཏུབས་པ་དང་། །བྲག་ནག་སྟ་རིས་གཤགས་པ་དང་། །རི་བོང་དོང་དུ་བཅུག་པ་དང་། །ཆུ་ལ་ས་ཡིས་བསྒྱུར་བ་དང་། །ཕྱག་ཆ་རང་ལ་བསྐོར་བ་ནི། །ཟློག་པའི་རྟགས་སུ་བཤད་པ་ཡིན། །རང་གི་ཕྱོགས་ཀྱི་མི་དག་<milestone unit="line" n="328.3"/>ནི། །ཤི་བ་རྨི་ན་ངན་པ་དེ། །མདོ་གདོན་སྲོག་སྤྱིན་ཚ་ཚ་གདབ། །ཐུགས་དམ་བསྐང་ཞིང་བཤགས་པར་བྱ། །རང་གི་ཡིད་དམ་གཞུང་བཞིན་བྱ། །དེ་ནས་ལས་ཀྱི་བཟླས་པ་བྱ། །ལོ་ཕྱེད་ལོ་གཅིག་ཚུན་ཆད་<milestone unit="line" n="328.4"/>ཀྱིས། །དགྲ་ལ་རྟགས་ནི་འབྱུང་བར་གསུངས། །གལ་ཏེ་རྟགས་རྣམས་མ་བྱུང་ན། །འཕྲིན་ལས་སྔ་མ་ཇི་བཞིན་སྤོགས། །དེས་ཀྱང་རྟགས་རྣམས་མ་བྱུང་ན། །སྔགས་བདག་གནན་ལ་དབབ་པར་བྱ། །བཟློག་ཅིང་<milestone unit="line" n="328.5"/>གསད་པར་བྱ་བ་དང་། །གཟིར་ཅིང་གནན་པར་བྱ་བར་གསུངས། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། དྲག་སྔགས་ཀྱི་དྲོད་ཚད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="328.6"/>འདས་དང་འཇིག་རྟེན་པའི། །དྲག་སྔགས་དམོད་པ་གང་བྱེད་ཀྱང་། །དམ་ཉམས་དམ་མེད་གྲ་བོ་དེ། །རྒྱབ་དང་དབྲལ་བའི་ལས་བྱ་བ། །གང་ཡིན་ངོ་ཡིས་གཟུང་བྱས་ལས། །དེ་ཡིས་གཟུགས་དང་མིང་རུས་<milestone unit="page" n="329"/><milestone unit="line" n="329.1"/>༄༅། །སྲོག །རོ་རས་དག་ལ་བྲི་བར་བྱ། །འབྲུབ་ཁུང་ནང་དུ་གཞུག་པར་བྱ། །ཡིག་འབྲུ་ལྔ་ཡིས་ཁྲོ་བོ་བསྐུལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཕཊ། དགྲ་བོ་གང་ཡིན་མིང་རུས་གཞུག །དབྱེ་བའི་ལས་སྔགས་འབྲུ་དྲུག་<milestone unit="line" n="329.2"/>གིས། །ཐུན་རྣམས་བྲབ་ཅིང་གུ་གུལ་དང་། །ཁྱི་ལུད་དག་གི་དུ་བས་བདུག །གསོད་པའི་ཕྱག་མཚན་ཕུར་པས་གདབ། །ཆེ་གེ་མོའི་ལྷ་བེ་ཏ་ཤ་ཡ་ཕཊ། ཁྱི་ཡི་ཐོད་པར་བཅུག་ནས་ནི། །ཡུགས་ས་མོ་ཡི་ཞབས་མས་<milestone unit="line" n="329.3"/>དྲེལ། །མཆོད་རྟེན་འོག་གམ་ཐེམ་པའི་འོག །དེ་དག་ཏུ་ནི་གནན་པར་བྱ། །དེས་ནི་ལྷ་རྣམས་དག་དང་འབྲལ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། དགྲ་བོ་ལྷ་དང་དབྲལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="329.4"/>དག་བཤད་བྱ་བ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་འཁོར་ལོ་ནི། །འདི་ལྟར་ཡང་དག་བསྟན་པར་བྱ། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་འཇིག་རྟེན་པའི། །སྔགས་ཀྱི་ཐེམས་ཡིག་ཐམས་ཅད་ནི། །སྔ་མ་ཇི་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །རྫས་དང་<milestone unit="line" n="329.5"/>སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལས་རྣམ་བྱ། །དེ་དག་རྟེན་ཅན་རྟེན་མེད་གཉིས། །རྟེན་ཅན་རྫས་ལ་རྟེན་ཏེ་བསྐོར། །རྟེན་མེད་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="329.6"/>གྱིས། །འཁོར་ལོ་དགྲ་ཡི་རྒྱུད་ལ་བསྐོར། །ཕྱི་ནས་གནས་ཀྱི་འཁོར་ལོས་གཅོད། །ནང་ནས་རང་སྲོག་འཁོར་ལོས་གཅོད། །མཚོན་ཆ་གཟུགས་བརྙན་འདི་ལྟར་བྲི། །ལྕགས་ཀྱི་ཁང་པ་སྒོ་མེད་བྲི། །དབུས་སུ་དགྲ་<milestone unit="page" n="330"/><milestone unit="line" n="330.1"/>བོའི་མིང་རུས་སྲོག །མཁས་པས་ཡིག་མགོ་ནང་དུ་བསྟན། །གདུག་པ་སྦྲུལ་གྱི་དབྱིབས་སུ་བྲི། །ལྕགས་ཁང་ནང་ནས་མདོ་ཕྱོགས་སུ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བྲི་བར་བྱ། །ག་འུ་ཁ་སྦྱར་ནང་དུ་གཞུག །མཁས་པས་<milestone unit="line" n="330.2"/>འཕྲིན་ལས་གང་བྱེད་བསྐོར། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །ལས་གཞུག་གནན་པ་བྱ་བར་བསྲུངས། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། ཆེ་མཆོག་འབར་བའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གཅིག་<milestone unit="line" n="330.3"/>པའོ།། །།དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། །གཙོ་བོ་འཁོར་དང་བཅས་པའི་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གཉིས་པའོ།། །།པདྨ་དབང་ཆེན་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གསུམ་<milestone unit="line" n="330.4"/>པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ང་བཞི་པའོ།། །།ཕྱོགས་བཅུ་ཁྲོ་བོའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ང་ལྔ་པའོ།། །།འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེའི་སྐུ་ཡི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ང་དྲུག་<milestone unit="line" n="330.5"/>པའོ།། །།འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གསུང་གི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ང་བདུན་པའོ།། །།འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེའི་ཐུགས་ཀྱི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ང་བརྒྱད་པའོ།། །།འཇམ་<milestone unit="line" n="330.6"/>དཔལགཤིནརྗེཡོནཏན་གྱི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ང་དགུ་པའོ།། །།འཇམདཔལགཤིནརྗེའཕྲིན་ལས་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་ཅུ་པའོ།། །།ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་སྐུའི་<milestone unit="page" n="331"/><milestone unit="line" n="331.1"/>༄༅། །དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་གཅིག་པའོ།། །།ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་གསུང་གི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་གཉིས་པའོ།། །།ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཀྱི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="331.2"/>འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་གསུམ་པའོ།། །།ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཡོན་ཏན་གྱི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་བཞི་པའོ།། །།ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་འཕྲིན་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="331.3"/>པའོ།། །།བྱ་ཁྱུང་གི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་དྲུག་པའོ།། །།སྲིད་པའི་མ་མོའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་བདུན་པའོ།། །།གཙོ་མོ་ལྔའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="331.4"/>བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་བརྒྱད་པའོ།། །།གནམ་ལྕགས་ཐོག་གི་བུ་ཡུག་མའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་དགུ་པའོ།། །།མ་མོ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏིའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་<milestone unit="line" n="331.5"/>ཅུ་པའོ།། །།མ་མོ་དཀར་མོ་སྨུག་མོ་ནག་མོ་གསུམ་གྱི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་གཅིག་པའོ།། །།མ་མོ་ནག་མོ་རེ་མ་ཏིའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་གཉིས་<milestone unit="line" n="331.6"/>པའོ།། །།བདུད་ནག་པོ་བཀྲག་མེད་ཀྱི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་གསུམ་པའོ།། །།སྲིན་མོ་ཁ་འདར་མགོ་དགུ་མའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་བཞི་<milestone unit="page" n="332"/><milestone unit="line" n="332.1"/>པའོ བལ་མོ་སྐྲུན་གསུམ་གྱི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་ལྔ་པའོ།། །།ནག་མོ་ཕུང་གསུམ་མའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་དྲུག་པའོ།། །།སྲིན་པོ་རག་ཤ་<milestone unit="line" n="332.2"/>གློག་འཕྲེང་ཅན་གྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་བདུན་པའོ།། །།སྲིན་མོ་སྦལ་མགོ་ཁྲག་མིག་མའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་བརྒྱད་པའོ།། །།གཟའ་མཆོག་ཆེན་པོའི་ར་ཧུ་ལའི་<milestone unit="line" n="332.3"/>དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་དགུ་པའོ།། །།གདོང་མོ་བཞིའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་ཅུ་པའོ།། །།བསེ་མོ་བཞིའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་<milestone unit="line" n="332.4"/>གཅིག་པའོ།། །།ལས་ཀྱི་གཤིན་རྗེ་སྐུའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་གཉིས་པའོ།། །།ལས་ཀྱི་གཤིན་རྗེའི་གསུང་གི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་གསུམ་<milestone unit="line" n="332.5"/>པའོ།། །།ལས་ཀྱི་གཤིན་རྗེའི་ཐུགས་ཀྱི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་བཞི་པའོ།། །།ལས་ཀྱི་གཤིན་རྗེ་ཡོན་ཏན་གྱི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་ལྔ་པའོ།། །།ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="332.6"/>གཤིནརྗེའཕྲིན་ལས་ཀྱི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་དྲུག་པའོ།། །།ལསཀྱིགཤིནརྗེལསཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་བདུན་པའོ།། །།དབང་<milestone unit="page" n="333"/><milestone unit="line" n="333.1"/>༄༅། །ཕྱུག་ཆེན་པོ་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་བརྒྱད་པའོ།། །།མགོན་པོ་ལེགས་ལྡན་ནག་པོའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་དགུ་པའོ།། །།ཡ་བདུད་ནག་པོའི་<milestone unit="line" n="333.2"/>ཁ་རླངས་ཅན་གྱི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་བཅུ་པའོ།། །།སྲོག་བདག་སྲིད་པའི་རྒྱལ་པོའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་གཅིག་པའོ།། །།སྲོག་བདག་དམར་པོའི་དྲག་<milestone unit="line" n="333.3"/>སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོབསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་གཉིས་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་ལེགས་པའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་གསུམ་པའོ།། །།དྲེགས་པ་ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་<milestone unit="line" n="333.4"/>བཞི་པའོ།། །།འཆི་བདག་ནག་པོ་མགོ་དགུ་པའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །རྟེན་ཅན་རྣམས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ནི། །མཚོན་ཆ་ཙམ་དུ་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="333.5"/>བྱ། །རྟེན་འབྲེལ་འཛོམ་པའི་ནུས་མཐུ་ཡིས། །ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མ་གྱུར་ཀྱང་། །དེ་དག་དངོས་སུ་བསྐོར་མི་བྱ། །གཞན་ལ་བསྟན་པར་མི་བྱའི་ཕྱིར། །དེ་དག་བསྐོར་བར་མི་བྱའོ། །དེ་དག་ཅི་ཡི་ཕྱིར་ཞེ་ན། ཁེན་<milestone unit="line" n="333.6"/>ཏུ་གསང་བའི་འཁོར་ལོ་འདི། །གལ་ཏེ་གཞན་གྱིས་མཐོང་གྱུར་ན། །དམ་ཚིག་ཉམས་ཏེ་རང་སྲོག་གཅོད། །ངན་སྔགས་བདག་པོ་བདག་མོ་རྣམས། །གཞན་གྱི་ལག་ཆར་སོང་ནས་ནི། །སྔགས་པ་ཉིད་ཀྱི་གཤེད་མར་<milestone unit="page" n="9"/><milestone unit="line" n="9.1"/>འགྱུར། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་འཁོར་ལོ་འདི། །བསྐོར་བའི་གནས་ནི་མི་རྙེད་པས། །འདི་དག་ཤིན་ཏུ་གསང་བར་བྱ། །དྲག་སྔགས་སྲོག་གི་འཁོར་ལོ་འདི། །སྔགས་པས་ཤིན་ཏུ་མ་གསང་ན། །དམ་ཚིག་ཉམས་ཏེ་རང་<milestone unit="line" n="9.2"/>སྲོག་གཅོད། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། །རྟེན་ཅན་གྱི་རྫས་རྣམས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་ཉེས་དམིགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །གལ་ཏེ་སྔགས་པ་དམ་ཅན་<milestone unit="line" n="9.3"/>དེས། །མེ་བྱར་མི་འདོད་དུས་བྱུང་ན། །རྟེན་ཅན་རྫས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དང་། ཤེན་ཏུ་དབེན་པའི་གནས་དག་ཏུ། །ཞག་བདུན་བཅུ་བཞི་ཉི་ཤུ་གཅིག །དེ་ནས་ལས་གཞུག་གནན་པར་བྱ། །གདུག་པ་ཀླུ་ཡི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="9.4"/>དག །ངེས་པར་གཉན་པའི་ཆུ་མིག་ཏུ། །ཕྱོགས་དང་མཚམས་དང་རི་དགས་དང་། །ཀླུ་ཡི་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གྱིས། །གནས་ལུགས་མ་ནོར་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཐོད་པ་གནན་པར་བྱ། །སྟེང་དུ་གཉན་པའི་ཕོ་<milestone unit="line" n="9.5"/>བྲང་གདབ། །ཀླུ་ཡི་འཁོར་ལོ་མ་ཡིན་པར། །ལྷ་སྲིན་གཞན་གྱི་འཁོར་ལོ་དགེ །གཏད་ཅིང་གནན་པའི་ལས་རྣམས་ནི། །དུར་ཁྲོད་ལྷ་ཁང་མཆོད་རྟེན་འོག །བྲག་རི་ཆུ་དང་རྒྱུན་སྲང་དག །ལམ་སྲང་དག་དང་གཏད་<milestone unit="line" n="9.6"/>དང་མནན། །ལས་གྲུབ་སྦྱོར་བ་སྒྲོལ་བར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། །རྟེན་ཅན་རྫས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་ཞིང་གཏད་ཁྲམ་གནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དྲག་<milestone unit="page" n="335"/><milestone unit="line" n="335.1"/>༄༅། །པོ་ངན་སྔགས་སྤྱོད་པ་ཡི། །སྔགས་པ་དམ་ཅན་གང་ཞིག་གིས། །ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །དུག་དབྱུང་རྒྱན་རྣམས་གདགས་པར་བྱ། །དུག་ནི་རྣམ་པ་ལྔ་ཡིན་ཏེ། །རྫས་ཀྱི་དུག་དང་སྔགས་<milestone unit="line" n="335.2"/>ཀྱི་དུག །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དུག་དང་ནི། །གྲོགས་ཀྱི་དུག་དང་བགེགས་ཀྱི་དུག །མཁས་པས་དབྱུང་བར་ཤེས་པར་བྱ། །རྒྱན་ནི་རྣམ་པ་ལྔ་ཡིན་ཏེ། །རྫས་ཀྱི་རྒྱན་དང་སྔགས་ཀྱི་རྒྱན། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་རྒྱན་དང་<milestone unit="line" n="335.3"/>ནི། །གྲོགས་ཀྱི་རྒྱན་དང་བགེགས་ཀྱི་རྒྱན། །མཁས་པས་གདགས་པར་ཤེས་པར་བྱ། །དུག་ལྔ་ལས་ཀྱི་དུག་ཏུ་བསྟན། །རྒྱན་ལྔ་ལས་ཀྱི་རྒྱན་དུ་བསྟན། །དུག་རྣམས་ཕྱུང་བས་ལས་རྣམས་བྱེད། །རྒྱན་རྣམས་བཏགས་<milestone unit="line" n="335.4"/>པས་ལས་རྣམས་བྱེད། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོ་ངན་སྔགས་སྤྱོད་དུས་སུ་ལས་ཀྱི་དུག་དབྱུང་བ་དང་ལས་ཀྱི་རྒྱན་གདགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དྲག་<milestone unit="line" n="335.5"/>པོ་ངན་སྔགས་དམ་ཚིག་བསྟན། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྒྲུབ་པའི་སྔགས། །བསྲུང་བའི་དམ་ཚིག་རྣམ་པ་བདུན། །འདི་ལྟར་ཡང་དག་ཤེས་པར་བྱ། །སློབ་དཔོན་མཉེས་པར་བྱ་བ་དང་། །སྔགས་པ་ཐེ་ཚོམ་མི་ཟ་<milestone unit="line" n="335.6"/>བའོ། །སྔགས་བདག་དམ་རྫས་གཉེས་པར་བྱ། །དྲག་སྔགས་སྟོང་ཐུན་རེ་རེ་ལ། །མི་ཚིག་དག་གི་བར་མི་བཅད། །སྦྱོར་བ་གཞན་ལ་གསང་བར་བྱ། །སྣོད་ངན་མན་ངག་སྦྱིན་མི་བྱ། །རང་གི་སྔགས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="336"/><milestone unit="line" n="336.1"/>བཟློག་པའོ། །བསྲུང་བའི་མཆོག་ཏུ་རྒྱལ་བས་གསུངས། །དེ་ཡི་ཡོན་ཏན་བསྟན་པ་ནི། །ཚེ་རིང་ནད་མེད་མཐུ་རྩལ་ལྡན། །མ་བསྲུངས་ཉེས་དམིགས་བསྟན་པ་ནི། །ཚེ་ཐུང་ནད་མང་མཐུ་རྩལ་མེད། །དྲག་པོ་ངན་<milestone unit="line" n="336.2"/>སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། དྲག་སྔགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཡང་དག་དོན་རྟོགས་སྔགས་པ་ཡིས། །བྱིན་རླབས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་གྱུར་ན། །སྡིག་ཅན་ལས་<milestone unit="line" n="336.3"/>ངན་བསྒྲལ་བ་ཡིས། །གནས་ནི་འདི་ལྟར་སྤང་བར་བྱ། །བདག་ལ་ལས་མཁན་དགྲ་བོ་གསུམ། །བྱ་བཙལ་མེད་པའི་ངང་དུ་གསལ། །བདག་གིས་བསྐུལ་བར་མི་དམིགས་དང་། །ལས་མཁན་གསད་པར་མི་དམིགས་<milestone unit="line" n="336.4"/>དང་། །དགྲ་བོ་གསོད་པར་མི་དམིགས་པ། །བྱ་བཙལ་མེད་པའི་གནས་སུ་བསྟན། །བྱ་བཙལ་མེད་པར་རྟོགས་གྱུར་ན། །ཆོས་ཉིད་འགག་པ་མེད་པའི་གནས། །ཡེ་ཤེས་རང་གནས་ཆེན་པོ་ཡིན། །གང་ཞིག་དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="336.5"/>རྟོགས་པ་ཡིས། ཁམས་གསུམ་ཐམས་ཅད་བསྒྲལ་གྱུར་ཀྱང་། །བག་ཆགས་སྡིག་པ་རྡུལ་ཙམ་མེད། །ལས་ངན་བར་ཆད་སྡུག་ཡུན་ཐུང་། །བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ཆེན་རྫོགས། །ཡེ་ཤེས་རང་གནས་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="336.6"/>གྲུབ། །དེ་ནི་གནས་ཀྱི་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། དགྲ་བོ་གནས་སྤར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱ་ཐམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ལྔ་བརྒྱ་དུས་ཀྱི་སྙིགས་མ་ལ། །སེམས་ཅན་<milestone unit="page" n="337"/><milestone unit="line" n="337.1"/>༄༅། །བསོད་ནམས་འགྲིབ་པའི་དུས། །སྔགས་པ་ནང་རྒྱས་བྱེད་པའི་དུས། །ལྷ་སྲིན་སྟོབས་འགྲན་བྱེད་པའི་དུས། །སྔགས་པ་མཐུ་འགྲན་བྱེད་པའི་དུས། །གཅིག་ལ་གཅིག་སྨོད་འཕྱ་འགྲན་བྱེད། །ལྷ་སྲིན་<milestone unit="line" n="337.2"/>སྦོད་གཏོང་བྱེད་པའི་དུས། །ཚེ་ལོ་དྲུག་ཅུ་རེ་གཅིག་ཤར། །རིམས་ནད་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བའི་དུས། །དེ་ཚེ་ཕྱག་ཆ་བསྐོར་བར་བྱ། །བདག་ཉིད་སྐུ་གསུམ་དོན་ལྡན་པས། །དྲེགས་པའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །དྲེགས་པ་<milestone unit="line" n="337.3"/>རང་ཤེས་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བདུན་གྱིས་གཟིར་བྱས་ལ། །དྲེགས་པའི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་<milestone unit="line" n="337.4"/>ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །དྲེགས་པ་སྤྱི་ཡི་དྲག་སྔགས་སོ། །སྲིད་པའི་དབང་བྱེད་གཤིན་རྗེ་ཡིན། །གཤིན་རྗེ་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །གཤིན་རྗེ་རང་ཤེས་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་<milestone unit="line" n="337.5"/>བྱས་ལ། །གཤིན་རྗེའི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །སྲིད་<milestone unit="line" n="337.6"/>པ་དབང་བྱེད་མ་མོ་ཡིན། །མ་མོའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །མ་མོ་རང་གཤེད་རང་གིས་གཟིར་བྱས་ལ། །མ་མོ་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་<milestone unit="page" n="338"/><milestone unit="line" n="338.1"/>འཛིན། །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །མུ་སྟེགས་སྡིག་པའི་སྡིག་ཅན་ནི། །མུ་སྟེགས་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་ལྔ་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །སྡིག་པའི་རྣམ་ཤེས་<milestone unit="line" n="338.2"/>ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །བདུད་ཀྱི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །བདུད་<milestone unit="line" n="338.3"/>ཀྱི་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །བདུད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་<milestone unit="line" n="338.4"/>ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །བདུད་མོ་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །བདུད་མོ་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །བདུད་མོའི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་<milestone unit="line" n="338.5"/>གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །ལྷ་ཡི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །ལྷ་ཡི་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་<milestone unit="line" n="338.6"/>གཟིར་བྱས་ལ། །ལྷ་ཡི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །སྲིན་<milestone unit="page" n="339"/><milestone unit="line" n="339.1"/>༄༅། །པོའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །སྲིན་པོ་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །སྲིན་པོའི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་<milestone unit="line" n="339.2"/>འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །སྲིན་མོ་དག་ཀྱང་དེ་དང་འདྲ། །སྔགས་པ་ལྟ་བ་གོལ་བ་དང་། །རུ་ཏྲ་ཆེན་པོར་ལུས་གཟུང་ནས། །རུ་ཏྲོརེ་དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="339.3"/>ཤེས་གྱུར་ན། །རུ་ཏྲོརེ་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །རུ་ཏྲེཛེ་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་<milestone unit="line" n="339.4"/>མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །མུ་ར་ཡ་ཕཊ། ལྷ་ཡི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །ལྷ་ཡི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་ལ། །སྙིང་གཟེར་ཡིག་འབྲུ་བཞིས་བསྐུལ་བས། །ལྷ་རྣམས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="339.5"/>གཟིར་བར་བྱེད། །དེ་བ་ཙིརྟི་རྦད་ནན། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གསོད་པར་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། སྲིན་པོའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །སྲིན་པོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག །སྙིང་<milestone unit="line" n="339.6"/>གཟེར་ཡིག་འབྲུ་བཞི་བསྐུལ་བས། །སྲིན་པོ་ཐམས་ཅད་གཟིར་བར་བྱེད། །རག་ཤ་ཙིསྟ་རྦད་ནན། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། སྲིན་མོའི་དེ་ཉིད་ཤེས་<milestone unit="page" n="341"/><milestone unit="line" n="341.1"/>༄༅། །ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །བཱ་ར་ཡ་རྦད། །བཙན་གྱི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །བཙན་གྱི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག །སྙིང་གཟེར་ཡིག་འབྲུ་བཞིས་བསྐུལ་བས། །བཙན་<milestone unit="line" n="341.2"/>རྣམས་ཐམས་ཅད་གཟིར་བར་བྱེད། །ཡ༷་ཏྲི་ཙིཀྟ་རྦད་ནན། །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་རྦད། དམུ་ཡི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །དམུ་ཡི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="341.3"/>ལ། །སྙིང་གཟེར་ཡིག་འབྲུ་བཞིས་བསྐུལ་བས། །དམུ་རྣམས་ཐམས་ཅད་གཟིར་བར་བྱེད། །མུན་མུན་ཙིསྟ་རྦད་ནན། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཐེ་<milestone unit="line" n="341.4"/>བྲང་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །ཐེ་བྲང་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཐེ་བྲང་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གསུམ་ལ། །སྙིང་གཟེར་ཡིག་འབྲུ་བཞིས་བསྐུལ་བས། །ཐེ་བྲང་ཐམས་ཅད་གཟིར་བར་བྱེད། །བཛྲ་སརྙུ་ཙིསྟ་རྦད་ནན། །གསོད་<milestone unit="line" n="341.5"/>བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །མུ་ར་ཡ་རྦད། །འགོང་པོའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །འགོང་པོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གསུམ་ལ། །སྙིང་གཟེར་ཡིག་འབྲུ་བཞི་བསྐུལ་བས། །འགོང་<milestone unit="line" n="341.6"/>པོ་ཐམས་ཅད་གཟིར་བར་བྱེད། །ཧ༷་ཤ༷་ཏྲི་ཙིསྟ་རྦད་ནན། །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །མུ་ར་ཡ་ཕཊ། དམ་སྲིའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །དམ་སྲིའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་<milestone unit="page" n="342"/><milestone unit="line" n="342.1"/>ལ། །སྙིང་གཟེར་ཡིག་འབྲུ་བཞིས་བསྐུལ་བས། །དམ་སྲི་ཐམས་ཅད་གཟིར་བར་བྱེད། །རུ་དྲའི་ཙིཏི་རྦད་ནན། ཀླུ་ཡི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །ཀླུ་ཡི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་ལ། །སྙིང་གཟེར་ཡིག་འབྲུ་བཞིས་བསྐུལ་<milestone unit="line" n="342.2"/>བས། །ཀླུ་རྣམས་ཐམས་ཅད་གཟིར་བར་བྱེད། །ནཱ་ག་ཙིཏི་རྦད་ནན། །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །མུ་ར་ཡ་རྦད་ནན། སརྦ་དུ་། ཨེ་ཙིསྟ་རྦད་ནན། བཱ་ར་ཡ་རྦད<milestone unit="line" n="342.3"/>ཆེ་གེ་མོ་དྲི་ཙིཏི་རྦད་ནན། བཱ་ར་ཡ་རྦད། འདི་བཞིན་ཀུན་ལ་ཤེས་པར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོ་ཕྱག་ཆ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱ་དང་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་<milestone unit="line" n="342.4"/>བ། །བཙན་ཐབས་ཕྱག་ཆ་བསྐོར་བར་བྱ། །བདག་ཉིདསྐུ་གསུམ་དབྱེར་མེད་དོན་ལ་བསྒོམ་པར་བྱ། །དྲེགས་པ་ཐམས་ཅད་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །དྲེགས་པ་ཐམས་ཅད་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་དྲུག་གིས་<milestone unit="line" n="342.5"/>གཟིར་བྱས་ལས། །སརྦ་དུ་་རྦད་ནན། གསོད་བྱེད་ཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་རྦད། གཤིན་རྗེའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །གཤིན་རྗེ་རང་ཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་<milestone unit="line" n="342.6"/>ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །ཡ་མ་རྦད་ནན། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་རྦད། མ་མོའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །མ་མོ་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་དྲུག་<milestone unit="page" n="343"/><milestone unit="line" n="343.1"/>༄༅། །གིས་གཟིར་བྱས་ལ། །མ་མ་རུ་ལུ་རྦད་ནན། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་རྦད། མུ་སྟེགས་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །མུ་སྟེགས་རང་གཤེད་རང་<milestone unit="line" n="343.2"/>གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་ལྔ་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །ཏིར་ཏི་རྐ་རྦད་ནན། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །བཱ་ར་ཡ་རྦད། བདུད་ཀྱི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །བདུད་ཀྱི་རང་གཤེད་<milestone unit="line" n="343.3"/>རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །རུ་་༷་ཏྲིག་ནན། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་ཕྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་རྦད། བདུད་མོའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །བདུད་མོ་རང་གཤེད་<milestone unit="line" n="343.4"/>རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །དུན་ཏིང་རྦད་ནན། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །མུ་ར་ཡ་རྦད། ལྷ་ཡི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །ལྷ་ཡི་རང་གཤེད་རང་<milestone unit="line" n="343.5"/>གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །དེ་བ་རྦད་ནན། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །མུ་ར་ཡ་རྦད། སྲིན་པོའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །སྲིན་པོ་རང་གཤེད་རང་<milestone unit="line" n="343.6"/>གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །རག་ཤ་རྦད་ནན། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་རྦད། སྲིན་མོའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །སྲིན་མོ་རང་གཤེད་རང་<milestone unit="page" n="345"/><milestone unit="line" n="345.1"/>༄༅། །གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་ལྔ་ཡི་གཟིར་བྱས་ལ། །ཧ༷་ཤང་ཏྲི་རྦད་ནན། །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་རྦད། །དམ་སྲིའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །དམ་སྲི་<milestone unit="line" n="345.2"/>རང་ཤེས་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །རུ་ཏྲི་རྦད་ནན། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཀླུ་ཡི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །ཀླུ་ཡི་རང་<milestone unit="line" n="345.3"/>གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་བཞི་ཡིས་གཟིར་བྱས་ལ། །ནཱ་ག་རྦད་ནན། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །མུ་ར་ཡ་རྦད། །དེ་བཞིན་ཀུན་ལ་ཤེས་པར་བྱ། །དྲག་པོ་<milestone unit="line" n="345.4"/>ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། བཙན་ཐབས་ཕྱག་ཆ་རང་ལ་བསྐོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དགྲ་བགེགས་རྩད་ནས་བཅད་པའི་ཕྱིར། །ངན་སྔགས་ཐུན་གཟེར་བསྟན་པར་<milestone unit="line" n="345.5"/>བྱ། །རྩ་བའི་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གཉིས་དང་། །བཅུ་གསུམ་པ་ལ་སྦྱོར་བ་བསྡེབ། །ལྷ་སྲིན་སྤྱི་ཡི་སྲོག་སྙིང་ལ། །གསང་སྔགས་ཡི་གེ་འབྲུ་བཞིར་བསྟན། །འབྲུ་བཞི་སྔགས་ཀྱི་མཐུན་གྱུར་ན། །གཟིར་བ་བཙན་ཐབས་ཡིག་<milestone unit="line" n="345.6"/>འབྲུ་གཉིས། །གནད་ལ་དབབ་པའི་ཡིག་འབྲུ་བཞི། །ལྷ་འདྲེ་འདུལ་བའི་ཡིག་འབྲུ་གསུམ། །བཀའ་ཟློག་ཆེན་པོའི་ཡིག་འབྲུ་བཞི། །ཡི་དྭགས་ཁ་འཆིངས་ཡིག་འབྲུ་གཉིས། །སྦྱོར་བ་གཞོམ་པའི་ཡིག་འབྲུ་<milestone unit="page" n="346"/><milestone unit="line" n="346.1"/>གསུམ། །བྱས་པར་གཤིག་པའི་ཡིག་འབྲུ་གསུམ། །ཟུག་པར་དབྱུང་བའི་ཡིག་འབྲུ་གསུམ། །འབྲུ་གསུམ་ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་བྱེད། །ཡིག་འབྲུ་གཅིག་གིས་ལས་ལ་བསྐུལ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="346.2"/>གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་ཡིག་འབྲུ་བཞི། །སྲོག་གི་གཟེར་བུ་ཡིག་འབྲུ་བདུན། །གསོད་པ་སྐྲུ་གྲི་ཡིག་འབྲུ་བརྒྱད། །དབུགས་དབྱུང་ཡི་གེ་འབྲུ་གཅིག་གོ །ལོག་གནོན་ཡི་གེ་འབྲུ་གཉིས་སོ། །གཤིན་རྗེ་མ་མོ་ལ་<milestone unit="line" n="346.3"/>སོགས་པའི། །ལྷ་འདྲེ་སོ་སོའི་སྲོག་སྙིང་ལ། །མཐའ་བསྒྱུར་ལས་སྔགས་སྔ་མ་བཞིན། །མཁས་པས་བསྡེབ་པར་བྱ། །བསད་དང་གསོ་དང་དབབ་དང་བཅད། །མནན་གཟིར་ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་རྣམས། །མཁས་པས་<milestone unit="line" n="346.4"/>སྲོག་ལ་བསྡུ་བར་བྱ། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །ལས་གྲུབ་སྦྱོར་བ་སྒྲོལ་བར་བྱ། །སྙིགས་མ་ལྔའི་ལས་ཤེས་པར་བྱ། །དངས་མ་རྣམས་ཤེས་འབྲུ་རེ་ལ། །མཐའ་<milestone unit="line" n="346.5"/>བསྒྱུར་ལས་སྔགས་གོང་བཞིན་བསྡེབ། །དངས་མ་རྣམ་ཤེས་ལས་སུ་བསྟན། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྐྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །ལས་གྲུབ་སྦྱོར་བ་སྒྲོལ་བར་བྱ། །སྤོགས་ཐབས་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="346.6"/>རིམ་པ་ལ། །ཞག་གྲངས་བདུན་གྱི་བར་དག་གི །དྲག་པོ་ཐོག་སེར་མ་བྱུང་ན། །ལས་གྲུབ་སྦྱོར་བ་རྣམས། །སྔ་མ་ཇི་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། །ངན་སྔགས་ཀྱི་ཐུན་གཟེར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="page" n="347"/><milestone unit="line" n="347.1"/>༄༅། །བརྒྱ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དཀོན་མཆོག་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་བར་ཆད་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །དུག་ལྔ་གཤེད་དུ་དབབ་པར་བྱ། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་<milestone unit="line" n="347.2"/>པར་བྱ། །ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གསུམ་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །དྲག་ལྔ་གཤེད་ལ་དབབ་པར་བྱ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །སྡེ་རྣམས་<milestone unit="line" n="347.3"/>གསད་པའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གསུམ་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །དུག་ལྔ་གཤེད་ལ་དབབ་པར་བྱ། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་<milestone unit="line" n="347.4"/>བྱེད། །གཅིག་གསད་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །བསད་དང་གསོ་དང་དབབ་དང་བཅད། །མནན་གཟིར་ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་རྣམས། །འཇིག་རྟེན་དུག་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །ཐོགས་པར་མེད་པར་ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="347.5"/>བྱེད། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །ཞག་གྲངསབདུན་གྱི་བར་དག་ཏུ། །འཁོར་ལོའི་སྦྱོར་བ་གསུམ་དང་ནི། །ཐུན་གྱི་སྦྱོར་བ་གསུམ་གྱིས་བྱ། །ལས་གྲུབ་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="347.6"/>བསྒྲོལ་བར་བྱ། །གལ་ཏེ་རྟགས་རྣམས་མ་བྱུང་ན། །དབུགས་དབྱུང་ལས་ལ་གཏང་བར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། དུག་ལྔ་གཤེད་དུ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་<milestone unit="page" n="348"/><milestone unit="line" n="348.1"/>བ། །དཀོན་མཆོག་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་བར་ཆད་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །དུག་གསུམ་གཤེད་ལ་དབབ་པར་བྱ། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་པ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །དུག་<milestone unit="line" n="348.2"/>གསུམ་གཤེད་ལ་དབབ་པར་བྱ། །དྲག་པོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་རྦད། སྡེ་རྣམས་གསད་པའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །ཡིག་འབྲུ་<milestone unit="line" n="348.3"/>བརྒྱད་ཀྱི་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །དུགོ་གསུམ་གཤེད་ལ་དབབ་པར་བྱ། །དྲག་པོའི་མིང་རུས་སྙིང་པོ་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །མྱ་ར་ཡ་རྦད། གཅིག་གསད་པ་ཡི་<milestone unit="line" n="348.4"/>དྲག་སྔགས་ཡིན། །བསད་དང་གསོ་དང་དབབ་དང་བཅད། །མནན་གཟིར་ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་རྣམས། །འཇིག་རྟེན་དུག་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །ཐོགས་པ་མེད་པར་ལས་རྣམས་བྱེད། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་<milestone unit="line" n="348.5"/>འཛིན་གྱི། །སྦྱོར་བ་རྣམཔ་གསུམ་གྱིས་གདབ། །ཞག་གྲངས་བདུན་གྱི་བར་དག་ཏུ། །འཁོར་ལོའི་སྦྱོར་བ་གསུམ་དང་ནི། །ཐུན་གྱི་སྦྱོར་བ་གསུམ་གྱིས་བྱ། །ལས་གྲུབ་སྦྱོར་བ་སྒྲོལ་བར་བྱ། །གལ་ཏེ་ལས་རྣམས་མ་<milestone unit="line" n="348.6"/>གྲུབ་ན། །དབུགས་དབྱུང་ལས་ལ་གཏང་བར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། དུག་གསུམ་གཤེད་དུ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དགྲ་བགེགས་རྦད་ནས་གཅད་<milestone unit="page" n="349"/><milestone unit="line" n="349.1"/>༄༅། །པའི་ཕྱིར། །འབྱུང་བ་གཤེད་ལ་དབབ་པར་བྱེད། །ཡི་དམ་མངོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱ། །དགྲ་བོ་གང་ཡིན་དེ་ཉིད་ཀྱི། ཁམས་ནི་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་བསྟན། །སྤྱི་དང་སྒོས་སུ་བརྟག་པར་བྱ། །སྤྱི་ནི་ཕ་ཚན་<milestone unit="line" n="349.2"/>རུས་ཆེན་ལ། །སྒོས་ནི་གང་ཟག་གཅིག་ཡིན་ནོ། །མཁས་པས་གཙུག་ལ་རྩིས་ལ་བརྟག །དགྲ་བགེགས་ཁམས་ནི་གང་ཡིན་ལ། ཁྲེས་ནས་མཁས་པས་ལས་ལ་སྦྱར། །ཨོ་ཨེ་ཡ༷་ར༷་སུ༷་བ༷་ཛ། །ཡིག་འབྲུ་བདུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="349.3"/>ནམ་མཁའ་བསྐལ། །ཨེ་ཨག་ནེ་མཎྜལ་སྨྱོ། ནམ་མཁའི་ཁམས་ནི་ལྕགས་ཡིན་པས། །དེ་དག་ཤིང་ལ་གདབ་པར་བྱ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གདབ་བྱ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག །གསོད་བྱེད་<milestone unit="line" n="349.4"/>མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །ཡིག་འབྲུ་བདུན་གྱིས་རླུད་བསྐུལ་བས། །ཡ༷་ཀར་མ་མཎྜལ་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་<milestone unit="line" n="349.5"/>སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །རླུད་ནི་ཤིང་གི་ཁམས་ཡིན་པས། །དེ་དག་ས་ལ་གདབ་པར་བྱ། །ཡིག་འབྲུ་བདུན་གྱིས་མེ་བསྐུལ་ལ། །ར༷་ཛ་ལ་མཎྜལ་སྨྱོ། །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་<milestone unit="line" n="349.6"/>མ་བྱེད། །མེ་ཁམས་ལྕགས་ལ་གདབ་བར་བྱ། །ཡིག་འབྲུ་བདུན་གྱིས་ཆུ་བསྐུལ་ལ། །བ༷་པ་ནི་མཎྜལ་སྨྱོ། གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །དགྲ་བོ་སྲོག་གི་གཤེད་མ་བྱེད། །ཆུ་ཁམས་མེ་ལ་གདབ་པར་<milestone unit="page" n="350"/><milestone unit="line" n="350.1"/>བྱ། །ཡིག་འབྲུ་བདུན་གྱིས་ས་བསྐུལ་ལ། །སུ༷་སྟིཛི་མཎྜལ་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་འབྲུ་གཉིས་གཞུག །གསོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་བྱེད། །ས་ཁམས་ཆུ་ལ་གདབ་པར་<milestone unit="line" n="350.2"/>བྱ། །དམིགས་པའི་དགྲ་བོ་དེ་ཡི་ཁམས། །གལ་ཏེ་ངོ་ཡིས་མ་ཟིན་ན། ཁམས་ཆེན་ལྔ་ཡི་དྲག་སྔགས་རྣམས། །དགྲ་བོ་གཅིག་ལ་གཤེད་དུ་དབབ། །དེས་ནི་གསོད་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། ཁམས་ཆེན་ལྔ་ཡི་དྲག་སྔགས་<milestone unit="line" n="350.3"/>རྣམས། །མཁས་པས་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བྱས་ནས། །བསྟབ་པས་དགྲ་བགེགས་བརླག་པར་འགྱུར། ཁྲ་ཏྲུ༷་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། །དེས་ནི་གསོད་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །གཏད་ཅིང་གནན་པའི་ལས་རྣམས་ནི། །ལྕགས་ནི་མེ་<milestone unit="line" n="350.4"/>ལ་གཏད་ཅིང་གནན། །མེ་ནི་ཆུ་ལ་གཏད་ཅིང་གནན། །ཆུ་ནི་ས་ལ་གཏད་ཅིང་གནན། །ས་ནི་ཤིང་ལ་གཏད་ཅིང་གནན། ཁྲེང་ནི་ལྕགས་ལ་གཏད་ཅིང་གནན། །དེ་དག་སོ་སོའི་ལས་སུ་བསྟན། །དགྲ་གཅིག་ཀུན་ལ་<milestone unit="line" n="350.5"/>གཏད་ཅིང་གནན། ཁམས་ཆེན་ལྔ་ཡི་མཐུ་འཛོམ་ན། །རྟེན་འབྲེལ་འཛོམ་པའི་ནུས་མཐུ་ཡིས། །དགྲ་བགེགས་བརླག་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱི། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="350.6"/>གདབ། །ལྕགས་ཕུར་འཁར་རྐོངས་ལྕགས་ཀྱི་ཐུན། །རྡོ་སྔོན་ཤིང་ཕུར་སྔོན་པོ་དག ཁེང་གི་ཐུན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །མེ་རྡོ་ཟངས་དང་སེང་ལྡེང་ཕུར་པ་རྣམས། །མེ་ཡི་ཐུན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྡོ་ནག་ཁྲག་དང་འཛོ་མོའི་<milestone unit="page" n="351"/><milestone unit="line" n="351.1"/>༄༅། །ཕུར་པ་རྣམས། །ཆུ་ཡི་ཐུན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྡོ་སེར་འཁར་བ་སྐྱེར་ཕུར་རྣམས། །ས་ཡི་ཐུན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། ཁྲ་ཏྲུ༷་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། སྡེ་གསད་པ་དང་གཅིག་གསད་པ། །སྡེབས་<milestone unit="line" n="351.2"/>ཡིག་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། འབྱུང་བ་གཤེད་དུ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དུས་ཀྱི་སྙིགས་མ་ཟད་ཀ་སྲ །སེམས་ཅན་བསོད་<milestone unit="line" n="351.3"/>ནམས་ཟད་ཀ་མྲ །ཚེ་ལོ་བཅུ་པ་ཤར་ཙམ་ན། །ཞི་ཁྲེའི་དངོས་གྲུབ་ཡལ་ཙམ་ན། །དབང་ཆེན་དངོས་གྲུབ་ཡལ་ཙམ་ན། །ཕུར་བུའི་དངོས་གྲུབ་ཡལ་ཙམ་ན། །འཇམ་དཔལ་དངོས་གྲུབ་ཡལ་ཙམ་ན། །སྟོབས་ཆེན་<milestone unit="line" n="351.4"/>དངོས་གྲུབ་ཡལ་ཙམ་ན། ཁྱུང་ཆེན་དངོས་གྲུབ་ཡལ་ཙམ་ན། ཁྲོ་བཅུའི་དངོས་གྲུབ་ཡལ་ཙམ་ན། །གཤིན་རྗེའི་དངོས་གྲུབ་ཡལ་ཙམ་ན། །སྡེ་བརྒྱད་དངོས་གྲུབ་ཡལ་ཙམ་ན། །སྒྲོལ་གིང་དངོས་གྲུབ་ཡལ་ཙམ་<milestone unit="line" n="351.5"/>ན། །དྲག་སྔགས་དངོས་གྲུབ་ཡལ་ཙམ་ན། །དེ་ཚེ་གདབ་པའི་དྲག་སྔགས་བརྡེག །རྩ་བའི་ཡིག་འབྲུ་བཞི་ཡིས་བསྐུལ། །ཨེ་ནི་དུ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། །དེ་ལ་སྦྱོར་བའི་རྒྱལ་པོ་སྡེབ། །ལྔ་བརྒྱ་དུས་ཀྱི་ཐ་མ་ལ། །སྦྱོར་བའི་<milestone unit="line" n="351.6"/>ངན་སྔགས་གསུམ་གྱིས་གདབ། །བདག་པའི་གདབ་པ་ཆེན་པོའི་དཔལ། །གསང་བའི་སྦྱོར་བ་ཆེན་པོ་རྣམ་པ་ལྔ་དང་ལྡན། །སེམས་ཅན་རིགས་དྲུག་འགྲོ་བ་ལ། །སྦྱོར་བ་གཏན་ལ་དབབ་པ་ལ། །མཁའ་ལ་རྒྱུ་བའི་<milestone unit="page" n="352"/><milestone unit="line" n="352.1"/>སེམས་ཅན་དང་། །གདབ་དང་སྔགས་ཀྱི་ད་ལྟ་དང་། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀྱི་རྐུན་མོ་རྣམས། །བཅིངས་ཏེ་རེངས་པར་བྱ་བ་ནི། །ཨ་ཏི་རྦད་ཅེས་བྱ་བས་བརྡེག །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། །གདབ་པའི་ངན་<milestone unit="line" n="352.2"/>སྔགས་དང་དུས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས། འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པ་དང་། འཇིག་རྟེན་པ་རྣམས་ལ་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="352.3"/>གཏད་དོ། །དེ་ནས་འཁོར་འདུས་པ་ཆེན་པོ་འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པ་རྣམས་དང་། འཇིག་རྟེན་ན་མཐུ་ཆེ་བའི་མ་མོ་དང་། མཁའ་འགྲོ་མའི་ཚོགས་རྣམས་དང་། འཆི་བདག་ལ་སོགས་པའི་གཤིན་རྗེའི་ཚོགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="352.4"/>དང་། ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ལ་སོགས་པའི་དྲེགས་པ་ཅན་རྣམས་དང་། སྒྲོལ་གིང་ཆེན་པོ་རྣམས་དང་། འཁོར་འདུས་པ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱིས་དྲག་སྔགས་སྲོག་གི་སྙིང་པོའི་རྗེས་སུ་འབྲེངས་ལ། དཀོན་མཆོག་གི་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="352.5"/>སྲུངས་ཤིག །གལ་ཏེ་ཁྱེད་རྣམས་ཀྱིས་བཀའ་བཞིན་དུ་མ་བྱས་ན། ཁྱེད་རྣམས་ལ་ཡང་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ལ་གཤེད་ལ་ཕབ་པས། རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་བརླག་པར་འགྱུར་རོ། །དེའི་ཕྱིར་རང་སྲོག་རྗེས་སུ་དྲན་པར་གྱིས་<milestone unit="line" n="352.6"/>ལ། །དཀོན་མཆོག་གི་བསྟན་པ་གཉན་པོ་སྲུངས་ཤིག །དེ་སྐད་ཅེས་གསུངས་ནས། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ཡོངས་སུ། གཏད་ཅིང་འཕྲིན་ལས་ཀྱི་གཉེར་གཏད་དོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་<milestone unit="page" n="353"/><milestone unit="line" n="353.1"/>༄༅། །ཡོངས་སུ་གཏད་ཅིང་འཕྲིན་ལས་ཀྱི་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱ་དང་དགུ་པའོ།། །།དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་རྫོགས་སོ།། །།<milestone unit="line" n="353.2"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ཨུ་གྲན་བི་མན་དྲ་བྱུ་ཁྱུ་ཏ་ཏ༷་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་བཤད་རྒྱུད། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རང་བཞིན་དང་། སྤྲུལ་པ་དང་། ལས་ལ་སྒྲུབ་བྱེད་ཟུང་གི་གཤེད་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>