<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0208-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rgyud kyi rgyal po chen po dpal bdud rtsi rol pa zhes bya ba/-->རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དཔལ་བདུད་རྩི་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0208-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=214.1; end=353.6--><milestone unit="page" n="214"/><milestone unit="line" n="214.1"/>རོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། མ་ཧྭ་ཏནྟྲ་རྭ་ཛ་ཤི་ཨ་མྲི་ཏ་ལ་ལི་ཏ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དཔལ་བདུད་རྩི་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་<milestone unit="line" n="214.2"/>པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། ལོངས་སྤྱོད་ཆེན་པོའི་གནས་དམ་པར་གྱུར་པ་དེ་ཉིད་ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་གྱུར་ཏེ། ཉིད་ཀྱི་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="214.3"/>ཡོངས་སུ་མ་འགགས་པ། རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་དག་གིས་མངོན་པར་བསྟོད་ཅིང་། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མཐའ་ཀུན་ནས་གྲོལ་བའི་མཛོད་བརྙེས་པས། ཡོན་ཏན་རིན་པོ་ཆེའི་བདག་ཉིད་ཀུན་ནས་སྐུ་སྣ་ཚོགས་དང་།<milestone unit="line" n="214.4"/>གསུང་སྣ་ཚོགས་དང་། ཐུགས་སྣ་ཚོགས་དང་། ཡོན་ཏན་སྣ་ཚོགས་དང་། ཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་གཞན་ལས་འཕགས་ཤིང་ཆོ་འཔྲུལ་གྱི་བྱ་བ་ཐབས་མཁས་པའི་སྒོ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་སུ་གསལ་བར་<milestone unit="line" n="214.5"/>སྟོན་པ་དེ་ཉིད། འོག་མིན་གྱི་གནས་ལྷའི་རྒྱལ་པོའི་ཁང་བཟང་དམ་པ་ན་བཞུགས་ཏེ། འོད་ཟེར་ཀྱི་སྣང་བ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་པ་སྣ་ཚོགས་འཕྲུལ་ཞིང་། དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཕྱོགས་ཀུན་ཏུ་རྒྱ་ཆེར་བཀོད་<milestone unit="line" n="214.6"/>པར་མཛད་དོ། །དེ་ཉིད་ཀྱི་ཚེ་ན་ཕྱོགས་བཅུའིདེབཞིནགཤེགསཔདགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་དག་པ་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མཐའ་ཡས་པ་ཀུན་ནས་འདུས་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། སྙིང་པོ་རྡོ་<milestone unit="page" n="215"/><milestone unit="line" n="215.1"/>༄༅། །རྗེ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། རགས་རྣམ་པར་སྣང་བ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱལ་མཚན་ཞེས་བྱ་བ་དང་། ཆོས་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་དག་པའི་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། །མཛད་པ་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="215.2"/>དང་། པཟློ་དོན་ཡོད་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། སངས་རྒྱས་བརྩེགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། ས་རྣམས་གནོན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། འབྲས་བུ་བསྐྱེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། ལས་རྒྱུད་སེལ་བ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། བློ་གྲོས་ཆེན་པོ་ཞེས་<milestone unit="line" n="215.3"/>བྱ་བ་དང་། ཐམས་ཅད་སྲུང་བ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། ལས་ཀུན་བྱེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། གླང་པོའི་སྡེ་ཅན་ཞེས་བྱ་བ་དང་། སྟོན་པ་གཙོ་བོ་དམ་པ་རྣམས་ཀྱིས་སྣང་བ་སྣ་ཚོགས་དག་རྣམ་པར་འཕྲོས་ཏེ། ཕྱོགས་བཅུའི་<milestone unit="line" n="215.4"/>ཞིང་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཉེ་བར་བསྐུལ་ཅིང་། དེ་ན་བཞུགས་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་ཉེ་བར་གཡོ་བར་མཛད་དོ། །ཡང་དག་དོན་ནི་རྒྱ་ཆེ་ཞིང་། །རོལ་པའི་བྱིན་རླབས་ཀུན་ཏུ་སྣ<milestone unit="line" n="215.5"/>ང་། །ཐམས་ཅད་མི་གཉིས་ལས་ཀུན་པས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པར་བཀོད། །དེ་ཚེ་རྒྱལ་བ་དེ་དག་གིས། །དགོངས་པའི་དོན་ཀུན་མཉམ་བཞག་ནས། །རང་གི་ཡེ་ཤེས་ཇི་ལྟ་བར། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="215.6"/>འཁོར་ཉེ་བར་སྡུད། །དེ་ལྟར་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མཐའ་ཡས་པ་ཀུན་ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་པ་ཐམས་ཅད་རང་རང་གི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚོགས་དང་བཅས་པས། འོག་མིན་གྱི་གནས་སུ་<milestone unit="page" n="216"/><milestone unit="line" n="216.1"/>མངོན་པར་ལྷགས་སོ། །དེ་དག་ཀྱང་རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་བཞུགས་ཤིང་། ཉིད་ཀྱི་ལོངས་སྤྱོད་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་བཀོད་པ་དང་། རང་གི་གདན་ལ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རོལ་པའི་ཚུལ་<milestone unit="line" n="216.2"/>གྱིས་ཐམས་ཅད་ལོངས་སྤྱོད་པར་མཛད་དོ། །བཅོམ་ལྡན་མཆོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། ཁེན་ཏུ་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཚོགས། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་འཁོར་དང་བཅས། །སྐལ་ལྡན་རྣམས་དང་ཐབས་ཅིག་<milestone unit="line" n="216.3"/>བཞུགས། །ཐམས་ཅད་དོན་ཀུན་སྣང་བྱེད་པས། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྣ་ཚོགས་པའི། །འདི་ལྟར་སྟོན་པ་ཀུན་སྣང་བས། །ཁྱད་པར་ཆོས་རྣམས་ཀུན་ཀྱི་གཞི། །རང་གི་ཡེ་ཤེས་གནས་ལོངས་སྤྱོད། །ཐབས་<milestone unit="line" n="216.4"/>མཆོག་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །བདེ་ཆེན་དགྱེས་ལ་གསང་བའི་སྐུ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཀུན་གྱི་མཆོག །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གཙོ་བོ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་གནས་ལོངས་སྤྱོད་པའོ། །གནས་མཆོག་ཡུམ་གྱི་<milestone unit="line" n="216.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་ན། །གཉིས་མེད་ལྷུན་གྱིས་གནས་པའི་ཚེ། །དེ་ཚེ་ཉན་ཐོས་དགེ་འདུན་དང་། །རང་རྒྱལ་ཐེག་ཆེན་མདོ་སྡེ་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་དགེ་འདུན་ཚོགས། །ཉན་ཐོས་དགེ་འདུན་ཆེན་པོ་ཡི། །དགྲ་<milestone unit="line" n="216.6"/>བཅོམ་མིང་ཡང་མེད་ནང་དུ། །ཀུན་བཟང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །དགོངས་པའི་དོན་ཀུན་རྣམ་པར་གསལ། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རོལ་པའི་མཐུས། །ཡེ་ཤེས་ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་དང་། །འོད་ཟེར་སྣང་བ་<milestone unit="page" n="217"/><milestone unit="line" n="217.1"/>༄༅། །ཀུན་ཁྱབ་བྱེད། །ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་ཀུན་གར་བསྒྱུར་ཅིང་། །འཛུམ་མདངས་གསང་སྔགས་ཚིག་བྲལ་བའི། །མི་གཉིས་ཡེ་ཤེས་ཀུན་གསལ་བའི། །ཉིད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ངོ་མཚར་<milestone unit="line" n="217.2"/>ཆོས་ཉིད་དོན་ལ་སྦྱོར། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་མཆོག་བླ་ན་མེད། །རིགས་ཀུན་མཛད་པ་མ་འགགས་པས། །སེམས་དང་སེམས་གནས་རྣམ་པར་དག །ཞིང་ཁམས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི། །གནས་རྣམས་དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="217.3"/>གནས་ཀུན་བཞིན། །དེ་དག་ཡ་མཚན་ཆོས་ཀུན་དང་། །ཐེ་ཚོམ་རྒྱུན་གྱིས་རྣམ་པར་འཇུག །གཅིག་ལ་གཅིག་གིས་རྗོད་བྱེད་པ། །འདི་ལྟར་སངས་རྒྱས་ཀུན་སྣང་ཞིང་། །རང་གི་རྟོགས་པ་ཇི་ལྟ་བར། །དོན་མཐུན་<milestone unit="line" n="217.4"/>གསང་བ་འགྲོ་བར་བྱེད། །གནས་ཀུན་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །ཀུན་བཟང་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པར་འཕྲུལ། །མི་མཐུན་སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་རྣམས། །བྱ་བའི་ཡོན་ཏན་རྒྱ་ཆེར་སྣང་། །དེ་དག་ཤེས་པ་ལས་<milestone unit="line" n="217.5"/>འདས་པ། །ངོ་མཚར་ཡུལ་འདི་ཇི་ལྟ་བུ། །དེ་ནས་འཁོར་གྱི་གཙོ་བོ་མཆོག །གསུང་བདག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཉིད་ཀྱིས། །རང་གི་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །རྣམ་ཀུན་སྟོན་པའི་གནས་སུ་འཁོད། །ཐེག་པ་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="217.6"/>རྒྱུད་ལྡན་པ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་གཟིགས་ཏེ། །རང་བྱུང་བསྟན་པའི་གནས་རྣམས་ཀུན། །ཐབས་ཀྱི་བརྒྱུད་པས་གླེང་སློང་མཛོད། །འདི་དག་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གནས། །དེ་ཉིད་མཐུ་ཡི་ཀུན་སྣང་བ། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="218"/><milestone unit="line" n="218.1"/>གསང་བའི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །བྱིན་རླབས་ངོ་མཚར་ཀུན་གྱི་གཞི། །བསྟན་པའི་མཐུ་ཡིས་ཕྱོགས་ཁྱབ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུ་བར་མཛད། །ཐམས་ཅད་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="218.2"/>ཀུན། །མཐའ་རྣམས་འགག་པའི་དོན་སྟོན་པས། །ཐམས་ཅད་ཐེ་ཚོམ་ཡིད་གཉིས་གྱུར། །དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་ཡིས། །རང་གི་རིགས་ཚོགས་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཚོགས་ལྷན་ཅིག་ཏུ། །བློ་གྲོས་<milestone unit="line" n="218.3"/>གསང་བའི་གནས་ཀུན་འཇུག །དེ་ཉིད་ཕྱག་རྒྱ་ཇི་ལྟ་བར། །མཆོད་པ་བཀོད་ཚོགས་རབ་འབྱམས་ཀྱིས། །ཕྱོགས་བ་་རྒྱལ་བ་སྲས་བཅས་གཙོ། །རང་གི་བྱིན་རླབས་ཡུལ་བཅས་པ། །ཀུན་ཚོགས་རྣམ་པར་མཆོད་<milestone unit="line" n="218.4"/>བྱས་ཤིང་། །ཕྱག་འཚལ་འདུད་ཅིང་གསོལ་བ་འདེབས། །མགོན་པོ་དུས་གསུམ་སྒྲིབ་མེད་པའི། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་འབྱུང་བའི་གནས། །འདི་ལྟར་དངོས་གྲུབ་རྒྱ་ཆེན་ཚོགས། །བསྟན་པའི་སྒོ་རྣམས་གང་ལས་<milestone unit="line" n="218.5"/>བྱུང་། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསང་བའི་དོན། །ཆོས་ཀུན་མ་འདྲེས་འོད་གསལ་བ། །སྒྱུ་མ་ལྟ་བུར་འགག་པ་མེད། །དེ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་ལྟ་བུར། །ཕྱོགས་རྣམས་དུས་ཀུན་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="218.6"/>འཁོར་ཞིང་དག་ལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་རྣམས། །བྱིན་རླབས་བཀོད་པའིཡི གེ བཞིན། །རྣམ འཕྲུལརྣམ་པར་སྤྱོད་པའི་ཚོགས། །དེ་དག་ཆོས་རྣམས་བསྟན་པའི་དུས། ཤེནཏུརྒྱཆེན འདིརགནས་<milestone unit="page" n="219"/><milestone unit="line" n="219.1"/>༄༅ པས། །ངོ་མཚར་གསང་བ་ལ་ཞུགས་མཛད། །དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རང་བཞིན་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཉིད། །ངེས་པར་བསྟན་པའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །དགྱེས་པའི་དགའ་མདངས་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="219.2"/>སྟོན། །ཐམས་ཅད་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བྱིན་རླབས་བྱང་ཆུབ་སེམས་སྦྱོར་ཏེ། །རང་བཞིན་བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་དོན། །ངེས་པའི་ཀླུང་ནས་གྲོལ་བར་མཛད། །སྲིད་གསུམ་ཡེ་ནས་བདུད་རྩི་ལྔ། །མ་བཅོས་<milestone unit="line" n="219.3"/>གདོད་ནས་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ཐུགས་དཀྱིལ་ནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཚོགས་དཀྱིལ་འཁོར་འཆར། །དུས་གསུམ་སྲིད་གསུམ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཡེ་ནས་གཉིས་མེད་བདུད་རྩིའི་ཕྱིར། །དགོངས་<milestone unit="line" n="219.4"/>པ་རྒྱ་མཚོ་མཐར་ཕྱིན་པ། །ངེས་དོན་ཟབ་མོའི་ཚུལ་གྱིས་འཇུག །དེ་ནས་བདེ་གཤེགས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །རང་སྣང་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་དགོངས་ཏེ། །གཉིས་མེད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་འདི། །རང་བཞིན་མི་གཉིས་བསྟན་<milestone unit="line" n="219.5"/>པས་གྲོལ། །དེ་ཚེ་འཁོར་གྱི་གཙོ་བོའི་མཆོག །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་རྣམས། །བླ་ན་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཡེ་ཤེས་མཉམ་ཉིད་ཉམས་རྙེད་ད། །རང་གི་རིག་པ་འཛིན་པའི་གནས། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="219.6"/>གྲལ་རྣམས་འཁོད། །མཐའ་ཡས་སྟོབས་རྣམས་ཟད་མེད་བདེ། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱིས་མཆོད་བྱས་ཏེ། །རང་བཞིན་བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་གནས། །དུས་གསུམ་ཀུན་ཏུ་སྟོན་པར་དགོངས། །རིགས་ཚོགས་བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="page" n="220"/><milestone unit="line" n="220.1"/>དཔའ་རྣམས། །བསྟན་པའི་དོན་གྱིས་ངོ་མཚར་སྐྱེས། །ཨེ་མ་ཧོ་ལྷ་ཀླུ་འགྲོ་ཚོགས་ཀུན། །རང་གི་རྟོག་པ་མཐའ་ཡས་སྣང་། །ཀུན་གྱི་བསམ་པ་ཤེས་རུང་ཞིང་། །ཐམས་ཅད་སྐད་རྣམས་གོ་འགྱུར་ཞིང་། །ཐེག་མཆོག་<milestone unit="line" n="220.2"/>སྙིང་པོ་བྱིན་རླབས་འདི། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ནས་སྤྱོད་པར་དཀའ། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་ལྟ་བ། །ཀུན་ཏུ་མ་འགགས་སྒོ་མཐའ་ཡས། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ལམ་ཉིད་ནི། །ཐེག་ཆེན་བདུད་རྩིའི་གནས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="220.3"/>པས། །ཕྱག་རྒྱ་གསང་སྔགས་ཟབ་མོའི་ཚོགས། །དེ་དག་མཚན་ཉིད་ཇི་ལྟ་བུ། །དེ་ཚེ་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །དཀྱིལ་འཁོར་མ་འགགས་རྣམ་སྤྲུལ་ཞིང་། །རང་བཞིན་གཉིས་མེད་བདུད་རྩིའི་མཆོག །སྒྲུབ་<milestone unit="line" n="220.4"/>པའི་ཐབས་འདི་ངེས་པར་གསུངས། །བསྟན་པའི་ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་སྤྱོད་པ། །བཀའ་ཡི་དམ་པ་མཆོག་གི་ལུང་། །ཆོས་རྣམས་ཡེ་ནས་བདུད་རྩི་མཆོག །ངེས་པར་སྟོན་པའི་སྒོ་འདི་སྤྱོད། །སྒྲུབ་དང་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="220.5"/>དང་། །འབྲས་བུ་ཐོབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །གསང་སྔགས་གསང་བའི་མན་ངག་ནི། །བདུད་རྩི་དམ་པ་མཆོག་གི་ལུང་། །སྙིང་པོ་བསྡུས་པའི་ངེས་དོན་འདི། །ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་འབྱུང་བའི་གནས། །ལྟ་བ་དང་ནི་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="220.6"/>པ་དང་། །དམ་ཚིག་མཆོག་ཏུ་ཕྲིན་ལས་དང་། །ངེས་པར་སྒྲུབ་དང་བསྒྲུབ་བྱའི་ཕྱིར། །ཟབ་མོར་བསྡུས་པའི་ལུང་འདི་གསུངས། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་བསྟན་པ་དང་། །བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་བསམ་ཡས་ཀྱང་། །ཐེག་<milestone unit="page" n="221"/><milestone unit="line" n="221.1"/>༄༅། །པའི་སྒོ་ནི་གསུམ་དུ་གསུངས། །གསང་ཉིད་ཐེག་པར་འདུས་དང་བཞི། །ལྡེམ་པོར་དགོངས་དང་དོན་དམ་ཡང། །བཀྲི་བའི་དོན་དེ་སངས་རྒྱས་ཡིན། །རྣ་བརྒྱུད་བསྟན་པ་ཐུགས་བརྟོལ་ཏེ། །ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="221.2"/>ཆོས་སྐུར་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར། །ངེས་པའི་ལུང་ཡང་སངས་རྒྱས་ས། །སངས་རྒྱས་མཉམ་དང་དབྱིངས་སུ་གྲོལ། །ཡེ་ནས་གཉིས་མེད་ལྷུན་གྲུབ་པས། །གསང་བ་ཆེན་པོར་རྣམ་སྤྱོད་ཅིང་། །ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="221.3"/>གནས། །འདི་དག་རང་གི་རྒྱུད་བཞིན་འཇུག །གསང་སྔགས་གསང་བའི་སངས་རྒྱས་ཆེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་འདི་ཀུན་ཏུ་དག །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་བདེ་ཆེན་ཉིད། །མ་ལུས་མཐའ་དག་ཉིད་ཀྱི་རྒྱ། །ཡེ་ནས་བྱ་<milestone unit="line" n="221.4"/>བྱེད་བྱ་མི་དགོས། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་འཁྲུལ་པའི་སྒྲ། །མི་རྟོག་སྦྱོར་བའི་ཡུལ་མེད་ན། །དེ་ལྟའི་ཡུལ་དང་རྟོག་འཛིན་གྱིས། །འཁོར་བའི་རྒྱ་མཚོར་གྱུར་པ་ཡིན། །ངེས་འབྱུང་ཆོས་སྐུ་ཆེན་པོ་ལ། །བྷ་གར་ཇི་བཞིན་<milestone unit="line" n="221.5"/>བཞག་པས་ན། །བྱང་ཆུབ་ཉིད་དེ་ལྟུང་གནས་མེད། །བུ་གཅིག་མ་རྩོལ་བདེ་བར་གནོས། །རྒྱུད་དང་ལུང་དང་མན་ངག་ཀྱང་། །འབངས་དང་རྗེའུ་དང་རྒྱལ་པོའི་ཚུལ། །ཁྱད་པར་རྩལ་འཕགས་ཐག་རིང་<milestone unit="line" n="221.6"/>ཡང་། །གཅིག་ལ་གཅིག་བརྟེན་གཅིག་གི་དང་། །དབྱེར་མེད་ཚུལ་གཅིག་རང་བཞིན་དུ། །གཅིག་སྟེ་རྣམ་པ་ཡོངས་ཀྱི་མེད། །གཉིས་མེད་ངང་དུ་རྟོགས་གྲོལ་ན། །བདུད་རྩི་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །དེ་བས་སྐུ་<milestone unit="page" n="222"/><milestone unit="line" n="222.1"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག །ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་སྦྱོད་པའི་གཞི། །སྐུ་དང་རྒྱན་དང་འཁོར་ལོ་ཡང་། །ལུང་ཆེན་ཟབ་མོའི་ནང་ན་གསལ། །ལྔ་བཞིའི་ནང་དུ་འཁོར་བ་ལས། །ཡེ་ཤེས་སངས་རྒྱས་གཞན་ན་<milestone unit="line" n="222.2"/>མེད། །དབྱིངས་སུ་གྱུར་པས་མཉམ་པའི་ངང་། །དེ་ནི་སངས་རྒྱས་བདེ་ཆེན་ཉིད། །བདུད་རྩི་བདེ་ཆེན་མཆོག་གི་སྐུ། །དུས་གསུམ་འགྱུར་མེད་དབྱིངས་ཀྱི་རྒྱ། །དབྱིངས་གྱུར་དག་མཉམ་ལྷུན་གྲུབ་པས། །རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="222.3"/>ཆེན་པོའི་ངང་ཚུལ་བཟང་། །ལྟ་བ་འདི་ལ་གང་གནས་པའི། །རྣལ་འབྱོར་མཆོག་གྱུར་སྐལ་བཟང་པོ། །ཅི་སྤྱོད་ཅི་བསྒོམ་ཅི་བསྒྲུབས་ཀྱང་། །བདུད་རྩི་ཉིད་དེ་སྨན་གྱི་མཆོག །བདེ་གཤེགས་ཀུན་གྱི་ཐུགས་དམ་<milestone unit="line" n="222.4"/>ཉིད། །བྱིན་རླབས་ངོ་མཚར་རྒྱ་ཆེར་འབྱུང་། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་རྣམས་ཀྱི་གསོས། །སངས་རྒྱས་བདེ་ཆེན་ཉིད་ལས་བྱུང་། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་བདུད་རྩི་འདི། །སྤྲོས་མེད་ཐིག་ལེར་གནས་པ་ལས། །མཐའ་ཡས་<milestone unit="line" n="222.5"/>སེམས་ཅན་དོན་གྱི་ཕྱིར། །རང་ལ་མཆོད་ཅིང་རང་གིས་བཟའ། །དེ་དག་དངོས་གྲུབ་རྒྱ་མཚོའི་གཞི། །སྒྲུབ་པ་པོས་ནི་ནན་ཏན་བྱོས། །ཐམས་ཅད་རང་བྱུང་བདུད་རྩིར་གནས། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="222.6"/>ཉིད། །སྟོན་པའི་བྱིན་རླབས་ལ་སྣང་བ། །རྣལ་འབྱོར་ཐབསམཁསརྣམས་ཀྱི་ཡུལ། །རང་བཞིན་ངོ་བོ་གཅིག་ཉིད་ལས། །བྱིན་རླབས་མཐུ་རྩལ་རྣམ་སྤྲོས་པས། །ཐམས་ཅད་དག་ཅིང་གྲོལ་བའི་མཆོག །བདུདརྩི<milestone unit="page" n="223"/><milestone unit="line" n="223.1"/>༄༅། །ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཐབས་མཁས་རྣམ་པར་སྤྱོད་པའི་སྒོ། །རང་བཞིན་ངོ་བོས་སྟོན་བྱེད་པའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་རྣམ་དག་ཚོགས། །རང་གྲོལ་འཇུག་<milestone unit="line" n="223.2"/>པའི་སྤྱོད་པ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་གནས་མཐོང་འགྱུར། །དེ་དག་རབ་ཏུ་དབང་བསྐུར་ཞིང་། །བློ་བུར་དྲི་མ་དག་པའི་མཐུས། །རང་བཞིན་ཡེ་ཤེས་གནས་རྙེད་དེ། །དམ་ཚིག་གསལ་བ་ལ་གནས་<milestone unit="line" n="223.3"/>པས ཐམས་ཅད་ཀུན་ཏུ་མཉམ་སྦྱོར་ཅིང་། །སྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་པར་སྤྱོད། །དེ་ནས་བསྙེན་བསྒྲུབ་ཀུན་རྫོགས་ཤིང་། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་དུ་འགྱུར། །ཐ་དད་མིན་ལ་ཐ་དད་པའི། །བརྟན་<milestone unit="line" n="223.4"/>གཡོ་མཉམ་དང་མི་མཉམ་ཚོགས། །རབ་གྲོལ་གནས་པའི་ཆོས་ཀུན་ཉིད། །ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་དོན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ཚེ་འཁོར་ཚོགས་རྒྱ་ཆེན་པོའི། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །རང་<milestone unit="line" n="223.5"/>བྱུང་དོན་གྱི་བདུད་རྩི་འདི། །གནས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་རྒྱས་པར་རྟོགས། །བྱིན་རླབས་ངོ་མཚར་ཆེན་པོའི་ཡུལ། །མི་གཉིས་དགའ་བ་མངོན་གྱུར་ཅིང་། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་གནས་སྤྱོད་པའི། །ཡང་དག་དོན་ནི་སྤྱོད་པར་<milestone unit="line" n="223.6"/>བྱེད། །ཨེ་མ་ཧོ་གསང་ཆེན་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས། །རྣམ་གྲོལ་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་རྣམ་སྤྱོད་པས། །རིན་ཆེན་བདུད་རྩི་རྒྱས་པར་སྣང་། །ཕྱོགས་རྣམས་མཐའ་དག་གྲོལ་བ་ཡི། །རིགས་ཀུན་<milestone unit="page" n="224"/><milestone unit="line" n="224.1"/>ངོ་མཚར་སྐྱེ་བའི་གནས། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་རྣམས་ཀྱི་གསོས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གནས་ཕྱག་འཚལ། །ཐམས་ཅད་མིན་ལ་ཐམས་ཅད་སྣང་། །དེ་དག་ངང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ཕྱོགས་དུས་ཀུན་ཏུ་མ་འགགས་<milestone unit="line" n="224.2"/>པའི། །ཡོན་ཏན་ཀུན་འབྱུང་གནས་ཕྱག་འཚལ། །ངོ་མཚར་ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེན་ཆོས། །རིགས་ཚོགས་ཐེག་པ་གྲངས་མེད་ཀྱིས། །དེ་དག་ཚུལ་རྣམས་ཞི་མཛད་པ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་འབྱུང་སྟོན་པའི་མཆོག །ཁྱོད་ཉིད་<milestone unit="line" n="224.3"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཞིང་། །གསང་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པ་ཉིད། གང་ཞིག་མཐོང་བས་རྣམ་གྲོལ་ཞིང་། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་སྤྱོད་མཛད། །བྱིན་རླབས་ཐེག་པའི་གནས་ཆེན་འདི། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="224.4"/>བསྟན་པའི་དོན། །ཕྱག་རྒྱའི་རོལ་པ་རྒྱ་ཆེན་པོར། །ཐམས་ཅད་འདུད་ཅིང་བསྟོད་པའི་གནས། །ཞེས་ཀུན་གྱིས་རྒྱ་ཆེར་བསྟོད་དོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་པར་<milestone unit="line" n="224.5"/>འདུ་མཛད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་མཉམ་པར་སྦྱོར་ཞིང་། རིགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་འདུད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་དག་གི་བསྟན་པས་ཞིང་ཁམས་དེ་ཉིད་གསལ་བར་བྱས་ཏེ། རྣལ་འབྱོར་དབང་<milestone unit="line" n="224.6"/>ཕྱུག་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་ཀྱི་གཟུགས་བརྙན་ལས། །བདུད་རྩིའི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་རྒྱ་ཆེར་གཟིགས་སོ། །དེའི་ཚེ་ཞིང་ཁམས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ཁ་ཅིག་ནི་ཉོན་མོངས་པའི་ཕྱོགས་ནས་རྣམ་པར་སྤྱོད་ཅིང་།<milestone unit="page" n="225"/><milestone unit="line" n="225.1"/>༄༅། །ཁ་ཅིག་ནི་སྙིང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཚོགས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་གྲོལ་བར་གྱུར་ཏེ། འདི་ལྟར་གྲངས་མེད་པའི་སྣང་བ་ཀུན་ཀྱང་ཚུལ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་སྒོ་ནས་སྤྱད་པར་སྣང་ངོ་། །གདོད་ནས་མ་བཅོས་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="225.2"/>ཀུན། །རང་གི་གནས་ན་ལོངས་སྤྱོད་མཛད། །དེ་ལ་གྲངས་མེད་རྒྱ་ཆན་ཚོགས། །ཞིང་ཁམས་བསམ་གྱི་མི་ཁྱབ་གྲུབ། །སྐྱེ་འགྲོ་ཀུན་གྱི་གནས་སྤྱོད་དེ། །ཐ་དད་གཉིས་ཀྱི་ཆོས་སྣང་བའི། །འདི་ལྟར་ཁ་ཅིག་རྟག་པའི་<milestone unit="line" n="225.3"/>རྒྱུན། །ཉོན་མོངས་རྒྱུ་ལས་དེ་བསྐྱེད་ཅིང་། །ང་རྒྱལ་ཆེན་པོས་གནས་པ་ལ། །ང་རྒྱལ་ཚོགས་བཅས་རགས་པར་སྤྱོད། །དེ་དག་གཉིས་དང་གསུམ་བཅས་པའི། །དྲེགས་པའི་མཐའ་ཀུན་དོན་དུ་གཉེར། །དེ་ཡི་རྒྱུ་དང་<milestone unit="line" n="225.4"/>རྐྱེན་དག་དང་། །འབྲས་བུ་ཉིད་ཀྱིས་གནས་རྒྱས་འགྱུར། །དེ་ལས་ཉོན་མོངས་ཚོགས་བསྐྱེད་ཅིང་། །ལྷ་མིན་གྲོང་ཁྱེར་ལ་སོགས་པའི། །ང་རྒྱལ་དྲེགས་པའི་མཐའ་གནས་པ། །རང་རྒྱུད་རྟག་པའི་མཐུ་དང་<milestone unit="line" n="225.5"/>ལྡན། །འགྲོ་གཞན་དེ་དག་གནས་མོས་པས། །དེ་ཉིད་བསྟན་པས་བཟུང་བར་བྱེད། །ཞིང་ཁམས་ཁ་ཅིག་གཏི་མུག་གི །ལོག་པའི་རྒྱུ་བཅས་ཀུན་སྤྱད་རྨོངས། །རྒྱུ་འབྲས་དོན་ཀུན་ཞབྲུལ་པའི་མཐུས། །རྟག་ཏུ་མུན་<milestone unit="line" n="225.6"/>པའི་འཇིག་རྟེན་གནས། །དེ་དག་མཐུ་ཡིས་ཁམས་གསུམ་འདིར། །རྒྱུ་འབྲས་ཀུན་ཏུ་རྣམ་སྤྱོད་པས། །བྱོལ་སོང་འཇིག་རྟེན་ལ་སོགས་སྣང་། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་རབ་གསལ་བ་། །དེ་དག་གཏིམུག་ཆེན་པོས་<milestone unit="page" n="226"/><milestone unit="line" n="226.1"/>བསྒྲིབས། །དེ་མཐའ་བསྟན་པ་ལ་གནས་པའི། །རྨོངས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་འཇུག །རང་གི་ལས་བཅས་རྣམ་སྤྱོད་པའི། །སྡུག་བསྔལ་ཉོན་མོངས་ཚོགས་ཀྱི་རྒྱུན། །ཞིང་ཁམས་སྣང་བ་ཁ་ཅིག་ཏུ། །འདོད་<milestone unit="line" n="226.2"/>ཆགས་ཉིད་ཀྱི་རྣམ་སྤྱོད་བདག །དེ་དག་ཆོས་རྣམས་ཀུན་འདོད་པར། །ཉོན་མོངས་ཚོགས་བཅས་འཕེལ་བར་བྱེད། །རང་གི་ལས་བཞིན་འཇུག་བྱེད་ཅིང་། །རྟག་ཏུ་ཆགས་སྲེད་ལེན་པར་གནས། །རྒྱུ་རྐྱེན་འབྲས་བུའི་<milestone unit="line" n="226.3"/>སྒོ་མཐུན་པས། །ཡི་དྭགས་འཇིགས་རྟེན་ལ་སོགས་སྣང་། །དེ་ནས་དེ་ལས་དེར་རྟོགས་པ། །བསྟན་པའི་ཚུལ་དེ་གཟུང་བར་བྱེད། །ཞིང་ཁམས་ཆེན་པོ་ཁ་ཅིག་ཏུ། །ཞེ་སྡང་ཆོས་ཀུན་རྣམ་སྤྱོད་དེ། །དེ་ཉིད་ཀུན་ནས་<milestone unit="line" n="226.4"/>ཞེན་པའི་མཐུས། །ཉོན་མོངས་ཆོས་ཀུན་སྐྱེད་པར་བྱེད། །དེ་དག་རྒྱུ་བཅས་འབྲས་བུ་ཉིད། །དམྱལ་བའི་འཇིག་རྟེན་ལ་སོགས་སྣང་། ཁུ།་རྐྱེན་གོམས་ཤུགས་མཐར་ཕྱིན་པས། །རྟག་ཏུ་རང་གི་ལས་<milestone unit="line" n="226.5"/>བཞིན་སྤྱོད། །སྡུག་བསྔལ་སྡུག་བསྔལ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །བར་མཚམས་མེད་པར་ཀུན་ཏུ་རྨོངས། །དེ་ཉིད་རྐྱེན་གྱི་གཞན་དག་ཀྱང་། །དེ་ཡི་བསྟན་པ་ལ་འཛུད་ཅིང་། །ཀུན་ནས་ཉེས་པའི་བལྟ་བ་ཡིས། །མཐའ་རྣམས་<milestone unit="line" n="226.6"/>ཀུན་ཏུ་རྣམ་པར་མྱོས། །ཞིང་ཁམས་གཞན་དག་ཁ་ཅིག་ཏུ། །ཕྲག་དོག་ལས་ཀྱིས་འཁོར་གྱུར་ཏེ། །བདག་ཅག་ཆོས་ཀུན་རྣམ་བརྟགས་པས། །དེ་དག་མྱ་ངན་སྡུག་བསྔལ་བསྐྱེད། །རང་གི་ལྟ་བ་རྣམ་འཛིན་<milestone unit="page" n="227"/><milestone unit="line" n="227.1"/>༄༅ པས ཐམས་ཅད་ཆོས་ལས་རབ་ཏུ་ཉམས། །ཡོན་ཏན་འདོད་པའི་དངོས་པོ་ལ། །ཀུན་ཏུ་འཛིན་པས་བདག་སྒྲུབ་བྱེད། །གཞན་རྟོགས་གནས་ཀུན་ཕྲག་དོག་ཉིད། །ཉོན་མོངས་སྡུག་བསྔལ་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="227.2"/>བཅས་པའི། །ཡན་ལག་གཞན་ཚོགས་རྣམ་བསྐྱེད་པས། །རྟོག་པའི་ཆོས་རྣམས་རབ་ཏུ་རྒྱས། །དེ་ལས་རྩ་བ་ཡན་ལག་གོ ཁུ་དང་བཅས་ཀྱི་མིང་སོགས་གནས། །རང་གི་མཐུ་ཡིས་ཀུན་ཏུ་སྣང་། དུས་ཀུན་མངོན་<milestone unit="line" n="227.3"/>པར་ཞེན་པའི་ཤུགས། །གཞན་དག་བསྟན་པ་ལ་གནས་བྱེད། །མངོན་པར་འཕོ་བའི་ལས་ཀུན་གྱིས། །ལྷ་ལ་སོགས་པའི་འགྲོ་བ་ཀུན། །རང་གི་ལས་དང་ལས་ཀྱིས་འཁོར། །དེ་ལས་སྡུག་བསྔལ་ཀུན་སྣང་<milestone unit="line" n="227.4"/>བས། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་རྒྱས་པར་འགྱུར། །དེ་ལྟར་ཉོན་མོངས་ཚོགས་འཕེལ་ཞིང་། །རྩ་བ་མངོན་བསྐྱེད་འབྱིན་བྱེད་པས། །ཡན་ལག་ཆ་ཤས་རྣམ་རྒྱས་ཏེ། །འགྲོ་གཞན་གནས་ཀུན་རྒྱས་པར་འགྲུབ། །ཁ་ཅིག་<milestone unit="line" n="227.5"/>དེ་དག་ཀུན་འཛིན་ཅིང་། །ཁ་ཅིག་དེ་དག་ཆ་ལ་གནས། །ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་རྣམ་རྒྱས་པ། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ལ་འཁོར་བའི་གནས། །ཞིང་ཁམས་ཆེན་པོ་གཞན་དག་ན། །སྤྱོད་བཅས་དེ་ལས་གྲོལ་འདོད་ཅིང་། །དེ་<milestone unit="line" n="227.6"/>ཉིད་རྒྱུ་རྐྱེན་ལས་ཀུན་སྤྱོད། །དེ་དག་བརྟགས་པས་གཞན་གནས་ཏེ། །དེ་དག་ཟློས་པས་གཞན་དུ་འཁྲུལ། །དེ་ཉིད་ཚུལ་ལས་གྲོལ་འདོད་པའི། །ཐབས་ཀྱིས་མ་ཟིན་གང་ཟག་དག །ཐེག་པ་དམན་པའི་ལམ་སྤྱོད་<milestone unit="page" n="228"/><milestone unit="line" n="228.1"/>ཅིང་། །མྱ་ངན་མི་འདའ་རྟོག་ཀུན་འཛིན། །ཐབས་གཞན་ཐེག་པའི་རིམ་པ་བཞིན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྒྱ་ཆེན་བློས། །ཞིང་ཁམས་ཆེན་པོ་རྣམ་སྦྱངས་ཤིང་། །རྣམ་གྲོལ་མྱ་ངན་འདས་ལམ་བསྒྲུབ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="228.2"/>རིགས་རྣམས་ཀུན་གྱི་བདག །བཅོམ་ལྡན་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དཔལ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གདན་བཞུགས་ཏེ། །དེ་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་གནས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དགོངས་པའི་དོན། །ཐུགས་རྗེ་དྲི་མེད་སྤྱན་ལྡན་<milestone unit="line" n="228.3"/>པས། །ཞིང་ཁམས་ཆེན་པོ་བསམ་ཡས་པའི། །གདུལ་བྱའི་རྒྱུད་རྣམས་དག་པར་གཟིགས། །དེ་ཉིད་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཀུན་སྣང་བས། །ཞིང་ཁམས་ཆེན་པོ་བསམ་ཡས་<milestone unit="line" n="228.4"/>ཀྱི། །ཆོས་རྣམས་འོད་གསལ་མཉམ་པར་སྦྱོར། །རིགས་ཀྱི་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །དཀྱིལ་འཁོར་འཕྲུལ་པར་གསོལ་བ་གདབ། །དེ་ལྟར་རྟོག་པའི་མཚན་གནས་པ། །རྒྱ་ཆེར་བསྟན་པས་གདུལ་འགྱུར་ཞིང་། །རྒྱ་<milestone unit="line" n="228.5"/>ཆན་ཐེག་པ་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ཐབས་མཁས་ཀུན་ཏུ་རྣམ་སྤྱོད་མཛོད། །གཙོ་བོས་འཁོར་གྱི་ཚིག་གསན་ཏེ། །ཐུགས་རྗེས་ཕྱོགས་རྣམས་སྒྲིབ་མེད་པར། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་<milestone unit="line" n="228.6"/>ཅད་མཉམ་སྦྱོར་ཞིང་། །གཞན་དག་རྣམ་པར་བདེ་བསྐྱེད་དེ། །ངོ་མཚར་ཡུལ་ཀུན་འགྲོ་བའི་ཕྱིར། །མཐུན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དོན་བཞིན་བསྟན། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ཉམས་དགའ་བའི། །འོག་མིན་གནས་སུ་རྣམ་<milestone unit="page" n="229"/><milestone unit="line" n="229.1"/>༄༅། །བཀོད་པ། །དེ་དག་དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་སྐུ། །རྡུལ་ཕྲན་གྲངས་མེད་རིགས་ཀྱི་ཚོགས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་གྲོལ་འགྱུར་ཡང་། །ཞིང་ཁམས་མཐའ་ཡས་བསམ་འདས་པའི། །འགྲོ་རྣམས་རྗེས་སུ་<milestone unit="line" n="229.2"/>གཟུང་བའི་ཕྱིར། །རང་བཞིན་བདུད་རྩིའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ཏུ་སྟོན་པར་མཛད། །ཡོན་ཏན་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ལས། །སྣང་བའི་འོད་ཀྱིས་ཀུན་ཁྱབ་ཅིང་། །རབ་ཏུ་སྦྱངས་པ་ཟུང་འཇུག་<milestone unit="line" n="229.3"/>པ། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོའི་བདག་ཉིད་དོ། །རིགས་མཆོག་གཙོ་བོ་བཟང་པོ་ཉིད། །ཞལ་གསུམ་ཟླ་བ་མདངས་བཟང་གསལ། །གཡས་སྔོ་གཡོན་པ་དམར་བའི་བཞིན། །ཕྱག་དྲུག་རིན་ཆེན་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །རང་གི་<milestone unit="line" n="229.4"/>གསང་སྔགས་ཀྱིས་རྫོགས་པ། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་པདྨ་དང་། །འཆི་མེད་བདུད་རྩི་བུམ་བཅས་ཕྲེང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་གནས་སྦྱོར་ཞིང་། །དབུ་སྐྲ་རིན་ཆེན་དབུ་རྒྱན་མཛེས། །ན་བཟའ་རྒྱན་བཅས་རྣམ་གྲོལ་<milestone unit="line" n="229.5"/>བ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྐྱིལ་ཀྲུང་གིས། །ལྷ་ཡི་རྒྱལ་པོའི་ཁང་བཟང་གནས། །རིན་ཆེན་ཉི་ཟླ་པད་དཀྱིལ་བཞུགས། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་ཁྲིར་བཅས་པའོ། །ཁང་པ་གྲུ་བཞི་མུ་ཁྱུད་ལྡན། །རེ་ཆའི་ཕྲེང་བ་བཟང་<milestone unit="line" n="229.6"/>པོ་དང་། །འཁོར་ལོ་བཅུ་དྲུག་བར་ཁྱམས་བཅས། །སྒོ་ཁང་རྟ་བབས་ལྡན་པ་ལ། །ཏྭ་ར་ཎ་བཞི་བཀོད་པ་དང་། །སྣ་ཚོགས་རྒྱན་གྱིས་ཉེ་བར་སྤྲས། །པདྨ་རྡོ་རྗེ་ཕྲེང་བ་དང་། །འདོད་པའི་ལྷ་མོ་ཀུན་གྱིས་<milestone unit="page" n="230"/><milestone unit="line" n="230.1"/>བཀླུབས། །དེ་ནས་རིན་ཆེན་ས་གཞི་ལ། །ཁྲི་སྟེང་པད་མ་ཉི་ཟླས་བརྒྱན། །ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་བཀོད་བྱས་ཏེ། །གནས་མཆོག་བླ་མེད་གཞན་སྣང་བའོ། །རང་གི་གསང་སྔགས་ཀྱིས་བསྐྱེད་ཅིང་། །ཕྱོགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="230.2"/>ཀུན་ཏུ་སྤྲོས་བྱས་ཏེ། །དེ་ཉིད་གདུལ་བྱའི་གནས་སུ་སྣང་། །ཡེ་ཤེས་བྱིན་རླབས་ཆེ་ལས་འབྱུང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཞི་བའི་མདངས། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་རིན་ཆེན་འཛིན། །དཀར་མོ་རྒྱན་རྣམས་ཀུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="230.3"/>མཛེས། །འོད་ཟེར་སྣ་ལྔའི་འཕྲེང་བ་ཅན། །གསང་བའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐྱེད་བྱས་པའི། །ཡིག་འབྲུ་ཕྱག་རྒྱའི་མཚན་མ་ཀུན། །རང་གནས་འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུའི་སྟོབས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བཟང་པོའི་<milestone unit="line" n="230.4"/>ཚོགས། །དབུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་བཞུགས་པ། །འཁོར་ལོས་སྒྱུར་རྒྱལ་རིན་ཆེན་སྐུ། །བཙོ་མ་གསེར་གྱི་མདོག་འདྲ་ལས། །ཉི་མ་འབུམ་གྱི་གཟི་བརྗིད་ཅན། །ཞལ་བཞི་དཀར་དམར་སྔོ་བ་དག །ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="230.5"/>བཞི་ཡི་མདངས་བཅས་པ། །ཕྱག་རྒྱ་གཡས་ཀྱི་བཞི་དག་ན། །རིན་ཆེན་སྐྲུངས་པའི་བུམ་པ་དག །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོ་འཛིན། །གཡོན་ན་པདྨའི་ཕྲེང་བ་དང་། །འཆི་མེད་བདུད་རྩི་ཟླ་བའོ། །རིན་ཆེན་སྣ་<milestone unit="line" n="230.6"/>ཚོགས་རྒྱན་གྱིས་བཀླུབས། །རིན་ཆེན་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དང་འཁྲིལ། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་པདྨ་དང་། །སྣ་ཚོགས་རྒྱ་གྲམ་རྟགས་ཀྱི་རྒྱ། །ཕྱོགས་བ་་འགྲོ་བའི་དོན་སྤྲོས་ཏེ། །རང་བཞིན་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་<milestone unit="page" n="231"/><milestone unit="line" n="231.1"/>༄༅། །གནས། །དབང་བསྐུར་མཚན་མ་ལས་བྱུང་བའི། །རིགས་ཀྱི་བདག་པོས་དབུ་བརྒྱན་པ། །ལྷ་མོ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་མ། །སྒྱུ་རྩལ་གུར་གུམ་བཟང་པོའི་མདོག །བདུད་རྩིའི་བུམ་བཅས་ཕྲེང་བས་<milestone unit="line" n="231.2"/>མཛེས། །སྣ་ཚོགས་དར་གྱི་ན་བཟས་བཀླུབས། །གཉིས་མེད་འཁྲིལ་བའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འཕྲོ་བར་མཛད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཆགས་བཅས་བདག །བདེ་གཤེགས་ཐུགས་ཀྱི་རྣམ་<milestone unit="line" n="231.3"/>འཕྲུལ་ཞིང་། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་བཞུགས་པ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མཉམ་པར་སྦྱོར། །དེ་བཞིན་ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་ཡང་། །རང་རིགས་བྱིན་རླབས་སྔགས་ཀྱི་མཐུས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམ་སྣང་<milestone unit="line" n="231.4"/>མཛད། །འོད་ཟེར་དཔག་མེད་དོན་ཡོད་གྲུབ། །མཐིང་ག་དཀར་པོ་དམར་དང་ལྗང་། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་འཁོར་ལོ་དང་། །པདྨ་རྒྱ་གྲམ་དྲིལ་བུས་མཚན། །རིགས་སྐུ་མངོན་པར་སྣང་བྱེད་ཅིང་། །འོད་མདངས་རྒྱན་གྱི་ཕྲེང་<milestone unit="line" n="231.5"/>བས་མཛེས། །ལྷ་མོ་རྡོ་རྗེ་དབང་ཕྱུག་མ། །བདེ་གཤེགས་དབང་ཕྱུག་ཆོས་དབང་ཕྱུག །སྣ་ཚོགས་དབང་ཕྱུག་གཙོ་བཞི་དང་། །ཆགས་པའི་རྒྱན་བཅས་མཉེས་འཛིན་ཅིང་། །རིན་ཆེན་བུམ་བཅས་ཕྲེང་བ་<milestone unit="line" n="231.6"/>འཛིན། །མཉམ་པའི་རོལ་སྟབས་འཁྲིལ་པས་གནས། །རིགས་ཀྱི་བདེ་གཤེགས་ཆེ་རྣམས་ཀྱི། །ཞལ་གསུམ་གཡས་གཡོན་དཀར་དང་དམར། །མཐིང་ག་ལྗང་སེར་ཁྱད་པར་ཅན། །ཐ་མའི་ཕྱག་བཞི་བདུད་རྩིའི་<milestone unit="page" n="232"/><milestone unit="line" n="232.1"/>སྣོད། །རང་གི་གསང་སྔགས་ཕྱག་མཚན་ཀྱང་། །འཕྲོ་འདུ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་ཚོགས། །བྱམས་པ་སྟོབས་ལྡན་དགའ་བའི་དཔལ། །མྱ་ངན་མུན་སེལ་བློ་གྲོས་མཆོག །མཁས་མཛད་བརྟན་པའི་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="232.2"/>དང་། །ཆོས་ཀུན་སྐྱོང་བའི་དྲི་མེད་དཔལ། །བཟང་པོའི་རྒྱན་ཅན་ལས་སྟོབས་རྫོགས། །མི་གཡོ་ཕྱག་རྒྱའི་གཙུག་ཕུད་ཅན། །ཆོས་ཀྱི་སྙིང་པོ་གཞན་བརྩེ་བ། །དྲི་མེད་གྲགས་པ་རིན་ཆེན་ཏོག །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་<milestone unit="line" n="232.3"/>གཉིས་མཛེས་པའི་མདངས། །རིན་ཆེན་རྒྱན་ཚོགས་ན་བཟས་མཛེས། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་རྣམས་སུ། །རིགས་ཀྱི་མཚན་མས་བརྒྱན་ཏེ་གནས། ཁྲར་ན་དཀར་གསལ་རྡོ་རྗེ་ཆེ། །ལྷོ་ཕྱོགས་གསེར་གྱི་<milestone unit="line" n="232.4"/>འཁོར་ལོ་ཉིད། །ནུབ་ཏུ་དམར་སེར་པད་མ་རྒྱས། །བྱང་ན་ལྗང་སེར་རྒྱ་གྲམ་བརྩེགས། །རིགས་ཀྱི་མཚན་མ་ཀུན་སྤྱོད་ཅིང་། །མཁས་མཆོག་འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་པས། །རང་འོད་ཡུམ་དང་འཁྲིལ་སྦྱོར་ཅིང་། །སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="232.5"/>པས་འགྲོ་བའི་དོན་བརྩོན་པའི། །ཕྱི་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་རྣམས་སུ། །རིགས་ཀྱི་མཆོད་པའི་ལྷ་མོ་དག །རང་གི་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་རྣམས་དང་། ཀུན་ཏུ་འཁྲིགས་པའི་རྣམ་པར་གནས། །སྡུལ་བྱེད་འབྲེལ་དང་སྔགས་<milestone unit="line" n="232.6"/>དག་དང་། །ཡོ་བྱད་རྣམ་པར་འཕྲུལ་བྱ་བས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོད་མཛད་ཅིང་། །བཀོད་པ་ཀུནནསརྒྱཆེནསྤྲོ། །སྒེགམོ་ཕྲེང་བ་དབྱངས་དང་གར། །དཀར་མཐིང་དམར་དང་ལྗང་གུའི་མདོག །མེ་ལོང་<milestone unit="page" n="233"/><milestone unit="line" n="233.1"/>༄༅། །ཕྲེང་བ་པི་ཝང་དང་། །གར་གྱིས་ཕྱོགས་བཅུར་མཉེས་མཛད་མ། །བདུག་སྤོས་མེ་ཏོག་མར་མེ་དྲི། །སྔོ་སེར་དམར་དང་ལྗང་གུའི་མདོག །རང་གི་མཚན་མཐུན་ཕྱག་རྒྱར་རོལ། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་སྤྲོ་<milestone unit="line" n="233.2"/>བྱེད་པའོ། །སྒོར་གནས་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་དག །འཇིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས་ཡུམ་དང་བཅས། །དཀར་སེར་དམར་དང་ལྗང་གུའི་མདོག །ཞལ་གཞན་དེ་ལས་རྣམ་འགྱུར་ཞིང་། །ཕྱག་དྲུག་ཐོ་བ་དབྱུག་པ་དང་། །པདྨ་རལ་<milestone unit="line" n="233.3"/>གྲི་རྡོ་རྗེ་ཆེ། །འཁོར་ལོ་དང་བཅས་རྣམ་པར་བསྒྱུར། །སྤྱན་གསུམ་ཁྲོ་གཉེར་འཇིགས་པའི་ཞལ། །ཕྱོགས་བཞི་འབྱུང་པོའི་གདན་སྟེང་དུ། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་གྱིས་རྣམ་པར་བརྗིད། །ཡུམ་བཞི་ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་<milestone unit="line" n="233.4"/>དང་། །ལྕགས་སྒྲོ་དྲིལ་བཅས་ཡབ་ལ་འཁྱུད། །དེ་དག་རང་གི་བདག་པོ་ཡིས། །དབང་བསྐུར་བྱིན་རླབས་རྫོགས་བཅས་པས། །སྤྲུལ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་རྒྱས་ཤིང་། །དག་པའི་སངས་རྒྱས་ཞིང་དུ་སྦྱོར། །ཡོན་<milestone unit="line" n="233.5"/>ཏན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ཚུལ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།གཞན་ཡང་རྣམ་པར་བཀོད་པ་ཡི། །ཞིང་ཁམས་གནས་གཞན་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །རབ་འབར་གསལ་བའི་ངོ་བོ་ཉིད། །དཀྱིལ་འཁོར་གསང་<milestone unit="line" n="233.6"/>བའི་གནས་འཇུག་པས། །ཀུན་ཏུ་སྐུ་དང་གསུང་ཉིད་དང་། །ཐུགས་མཆོག་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ཀྱི། །བྱིན་རླབས་བསྟན་པ་ཀུན་སྤྱོད་པ། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ཉིད་དེ་བཞིན་ཉིད། །གསང་བའི་དོན་གྱི་རྣམ་འཕྲུལ་<milestone unit="page" n="234"/><milestone unit="line" n="234.1"/>ཞིང་། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་སྟོན་བྱེད་པ། །ཡང་དག་ཆོས་སྐུ་ཆེན་པོ་ལ། །ཐུགས་རྗེའི་ཤུགས་ཀྱིས་སྣང་མཛད་པ། །དེ་དག་ཁམས་གསུམ་ཇི་ལྟ་བར། །རབ་ཏུ་སྤྲུལ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ལས་<milestone unit="line" n="234.2"/>སྣང་བ་ཡི། །ཁང་པ་གྲུ་བཞི་སྒོ་བཞི་མཛེས། །སངས་རྒྱས་ཐེག་པ་ཀུན་འདུས་པའི། །རིན་ཆེན་ཏ་ལའི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །པདྨ་རྡོ་རྗེ་སྣ་ཚོགས་དང་། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྷ་མོའི་ཚོགས། །རྟ་བབས་བཞི་བཅས་རིན་<milestone unit="line" n="234.3"/>ཆེན་ཏོག །འཁོར་ལོས་མཚན་པའི་ཀ་བ་དང་། །གདུང་མ་ཤར་བུའི་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །དབུས་ཀྱི་རེ་ཆེའི་གནས་ཉིད་ལ། །འཁོར་ལོའི་ཕྲེང་བས་མཛེས་བྱས་པས། ཁྲུ་ཆད་བར་ཁྱམས་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན། །རིན་<milestone unit="line" n="234.4"/>ཆེན་སྣ་ལྔའི་ས་གཞི་ལ། །ཇི་བཞིན་རིན་ཆེན་ཁྲི་གདན་དང་། །མི་འཇིགས་སེང་གེ་ལ་སོགས་གནས། །ཉི་ཟླ་པདྨས་མཛེས་བྱས་ཤིང་། །ཆུན་འཕྱང་དར་ལ་སོགས་པས་བཀླུབས། །དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="234.5"/>ཉིད། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་འཕྲུལ་ཞིང་། །རིགས་རྣམས་མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་ཆོས ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀུན་སྦྱོར་མཛད་པའོ། །འགྲོ་རྣམས་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །གཏི་མུག་ཉིད་ཀྱིས་འཁོར་བ་<milestone unit="line" n="234.6"/>ཡིས། །བག་ཆགས་གནས་ཚོགས་ཉོན་མོངས་རྣམས། ཁུ་འབྲས་ཐབས་རྣམས་སེལ་བྱེད་ཅིང་། །འགྲོ་བ་མཐའ་དག་དེ་གནས་ཉིད། །ཡང་དག་ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ཆེ། །རྟག་ཏུ་རང་གི་གནས་སྤྱོད་པ། །ཐབས་<milestone unit="page" n="235"/><milestone unit="line" n="235.1"/>༄༅། །ལྡན་རྣལ་འབྱོར་ཀུན་གྱི་ཡུལ། །དེ་དག་རྒྱུ་འབྲས་སེལ་བར་མཛད། །ཕོ་བྲང་རིན་ཆེན་ཀུན་གྱིས་མཛེས། ཡོན་ཏན་གནས་ཀྱི་དབུས་བཞུགས་པ། །རང་སྔགས་ཕྱག་རྒྱས་བསྐྱེད་བྱས་ཏེ། །ཞལ་གསུམ་<milestone unit="line" n="235.2"/>དཀར་སྔོ་དམར་བའི་མདངས། །གཙོ་བོ་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་མཆོག །ཕྱག་དྲུག་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་བུམ། །འཁོར་ལོ་རལ་གྲི་འབར་བ་ཅན། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུས་མཚན་བྱས་པ། །རང་འོད་ཤེས་རབ་རིགས་ཀྱི་ཡུམ། །བདེ་<milestone unit="line" n="235.3"/>གཤེགས་སེམས་མ་དཀར་དམར་མདངས། །གཡས་པས་པདྨ་གཡོན་ཕྲེང་བ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མཉམ་སྦྱར་ནས། །འཁོར་ལོས་སྒྱུར་རྒྱལ་ཆ་ལུགས་ཀྱིས། །ཡོན་ཏན་ཚོགས་འཇོམས་མངའ་བརྙེས་<milestone unit="line" n="235.4"/>ཤིང་། །ཕྱོགས་རྣམས་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་དངོས། །ཀུན་ཏུ་ཡེ་ཤེས་འཕྲོ་མཛད་པ། །དེ་ལྟར་ཉོན་མོངས་ཁྱད་པར་དང་། །ཐུན་མོང་རྟོག་ཚོགས་འདུལ་མཛད་ཅིང་། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་བཞུགས་ཤིང་། །རང་<milestone unit="line" n="235.5"/>གི་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་སྤྱོད། །ཕྱོགས་བཅུར་རྣམ་སྤྲོས་དོན་བྱས་ནས། །རིགས་བདག་སྐུ་དང་གཉིས་མེད་སྦྱོར། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གཞན་དག་ཀྱང་། །རང་གི་ཕྱག་རྒྱ་གསང་སྔགས་མཐུས། །ཕྱོགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="235.6"/>ཀུན་ཏུ་སྤྲོས་བྱས་ཏེ། །རང་གི་གདན་ལ་རྫོགས་པར་གནས། །མཐིང་གི་མདངས་ལྡན་མི་བསྐྱོད་སྐུ། །དཀར་དང་དམར་བའི་ཞལ་གཉིས་མཛེས། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་བུམ། །པད་སྡོང་རིན་ཆེན་ཕྲེང་བ་<milestone unit="page" n="236"/><milestone unit="line" n="236.1"/>འཛིན། །རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་གསེར་གྱི་མདོག །དཀར་ཞིང་དམར་ཞལ་ཕྱག་རྣམས་ན། །རིན་ཆེན་ཉི་ཟླའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །པདྨ་ཨུཏུལ་འཕྲེང་བ་འཛིན། །ཀུན་ཏུ་མཐའ་ཡས་གུར་གུམ་མདོག །མཐིང་ག་དཀར་<milestone unit="line" n="236.2"/>ཞལ་ཕྱག་རྣམས་ན། །པད་སྡོང་འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་མཛེས། །བདུད་རྩི་བསིལ་གཡབ་འཕྲེང་བ་འཛིན། །དོན་གྲུབ་མར་ཀ་ཏ་ཡི་མདངས། །སེར་དམར་ཞལ་གཉིས་ཕྱག་དག་གིས། །སྣ་ཚོགས་འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="236.3"/>བུམ། །རིན་ཆེན་པདྨ་འཕྲེང་བ་འཛིན། །ཞི་བའི་རྒྱན་རྣམས་ཀུན་གྱིས་མཛེས། །དབུ་རྒྱན་རིན་ཆེན་ན་བཟས་བཀླུབས། །ཐར་པ་ཆེན་པོའི་གྲོང་ཁྱེར་སྐྱོང་། །རང་གི་ཕྲིན་ལས་རྣམ་སྤྱོད་པ། །སེམས་མ་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="236.4"/>མ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་མ་ལས་དང་འཁྲིལ། །དེ་དག་དཀར་སེར་དམར་ལྗང་མདོག །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་པདྨ་དང་། །སྣ་ཚོགས་མཚན་མས་ཡབ་ལ་འཁྱུད། །འོད་བཅས་རྒྱལ་བས་དབང་བསྐུར་བའོ། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="236.5"/>རྣམ་འཕྲུལ་ཚོགས། །བདེ་གཤེགས་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་ཉིད། །པདྨ་སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་ཆེ། །འོད་ཟེར་རྣམ་ལྔའི་དཀྱིལ་འཁོར་འཕྲུལ། །དེ་བཞིན་རིགས་ཀྱི་སེམས་དཔའི་མཆོག །རང་སྔགས་ཕྱག་རྒྱས་རྣམ་<milestone unit="line" n="236.6"/>བསྐྱེད་ཅིང་། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་ཀུན་ཏུ། །སྤྲུལ་པའི་རིགས་བཅས་ཚོགས་ཀྱི་གནས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་རྒྱལ་པོ་ཆེ། །དེ་བཞིན་ཆགས་དང་ལེགས་པ་གཉིས། །མཐིང་ག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པ། །རྡོ་<milestone unit="page" n="237"/><milestone unit="line" n="237.1"/>༄༅། །རྗེ་དྲིལ་བུས་མཚན་བྱས་པའོ། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་ཉི་མ་དང་། །དེ་བཞིན་རྒྱལ་མཚན་བཞད་པ་དག །གསེར་མདོག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པ། །རིན་ཆེན་མཚན་བཅས་དྲིལ་བུ་འཛིན། །ཆོས་དང་རྣོན་པོ་<milestone unit="line" n="237.2"/>འཁོར་ལོ་དང་། །རྡོ་རྗེ་སྨྲ་བ་ཞེས་བྱ་དག །པདྨ་རྭ་གའི་མདངས་ལྡན་ཞིང་། །པདྨའི་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུས་མཚན། །རྡོ་རྗེ་ཕྲིན་ལས་གནོད་སྤྱིན་དང་། །རྡོ་རྗེ་སྲུང་བ་ཁུ་ཚུར་དག །ཨིནྟྲ་ནི་ལའི་མདངས་ལྡན་པ། །སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="237.3"/>རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུས་མཚན། །རང་འོད་ཡུམ་དང་མཉམ་སྦྱོར་ཞིང་། །རང་གི་ཕྲིན་ལས་རྣམ་པར་སྤྱོད། །རིགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་རྫོགས་པའི། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་བཞིན་ཉིད། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="237.4"/>གནས་བཞུགས་ཏེ། །དགའ་བདེའི་ལོངས་སྦྱོད་རྣམ་པར་རོལ། །ཕྱོགས་རྣམས་སྤྲུལ་པ་མཐའ་ཡས་པའི། །མཆོད་པ་ཆེ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་། །མི་འཇིགས་བསྙེམས་པའི་སྒྱུ་རྩལ་ཅན། །དེ་དག་གནས་ཀུན་སྦྱོར་མཛད་<milestone unit="line" n="237.5"/>པའོ། །ཡེ་ཤེས་ཆེ་གནས་སྣང་བྱེད་ཅིང་། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་སྣང་བར། །ལས་ཀུན་སྣང་བ་སྟོན་མཛད་པ། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་བཞིན་པའོ། །ཁྱད་པར་བདེ་གཤེགས་རིགས་ཀྱི་ཚོགས། །དབུས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="237.6"/>དཀྱིལ་འཁོར་ལ་ཕྱོགས་པ། །སྒྲོན་མ་ཡེ་ཤེས་ཆོས་སྟོན་རྒྱས། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་མཁའ་སྤྱོད་པ། །ཐམས་ཅད་དོན་ཀུན་རིགས་ཀྱིས་བརྒྱན། །དེ་དག་ཕྲིན་ལས་ཀུན་སྤྱོད་མཛད། །བདེགཤེགསསྣངགསལ་ཀུན་<milestone unit="page" n="238"/><milestone unit="line" n="238.1"/>སྡུད་དང་། །རབ་ཆགས་དགའ་བའི་དབང་ཕྱུག་མོ། །རིགས་ཀྱི་བདེ་གཤེགས་བསྐྱེད་མཛད་ཡུམ། །ཕྱག་རྒྱའི་ཆ་ལུགས་ཀུན་གསལ་བ། །འཁོར་ལོ་རྒྱལ་མཚན་རྡོ་རྗེ་དང་། །རིན་ཆེན་པདྨ་བདུད་རྩིའི་རྫས། །དཀར་<milestone unit="line" n="238.2"/>མཐིང་དམར་ཞིང་ལྗང་བའི་མདོག །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་ལ་བཞུགས། །ཕྱི་རོལ་ཕྱག་རྒྱ་རོལ་པའི་ཚོགས། །མཆོད་པ་མཐའ་ཡས་རྣམ་བཀོད་པའི། །སྒེག་མོ་ཕྲེང་དང་དབྱངས་གར་བཅས། །བདུག་པ་མེ་<milestone unit="line" n="238.3"/>ཏོག་མར་མེ་དྲི། །དཀར་སེར་དམར་དང་ལྗང་གུའི་མདོག །མཐིང་ག་སེར་སྐྱ་དམར་ཞིང་ལྗང་། །རང་གི་ལག་ཆ་ཀུན་འཛིན་པའི། །ཚོགས་རྣམས་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་གནས་པའོ། །སྒོ་བཞིར་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="238.4"/>ཀུན། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །གཤིན་རྗེ་འཇོམས་མཛད་སྟོབས་པོ་ཆེ། །རྟ་མགྲིན་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་དག །དཀར་དམར་མཐིང་ག་གཡས་གཡོན་ཞལ། །ཕྱོགས་ཀྱི་སྣང་བ་ཇི་བཞིན་<milestone unit="line" n="238.5"/>འབར། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་པདྨ་ལ། །རྒྱ་གྲམ་བདུད་རྩིའི་སྣོད་ཐོགས་ཤིང་། །ལྕགས་ཀྱུ་ལ་སོགས་ཡུམ་བཅས་རྒྱས། །རང་གི་གདུལ་བྱ་མནན་པར་མཛད། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱིས་དབང་བསྐུར་ཞིང་། །ཕྱག་རྒྱའི་ཆ་ལུགས་<milestone unit="line" n="238.6"/>རྫོགས་པ་ལས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །རང་གི་ཞིང་ཁམས་རྒྱ་ཆེར་སྦྱོར། །སྐུའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ཚུལ་ཏེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཉིད། །སངས་<milestone unit="page" n="239"/><milestone unit="line" n="239.1"/>༄༅། །རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་བཀོད་པས། །ཕྱག་རྒྱའི་ཆ་ལུགས་གསལ་བྱས་ནས། །བདེ་གཤེགས་གསུང་གི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །འདོད་ཆགས་མཐའ་གནས་དག་མཛད་ཅིང་། །ཞིང་ཁམས་ཀུན་ཏུ་རྣམ་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="239.2"/>པ། །དེ་ལྟར་ལྷག་པའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །མཐའ་དབུས་འོད་ཀྱིས་ཁྱབ་མཛད་ཅིང་། །ཐབས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་པར་བསྒྲུབ། །ཡེ་ཤེས་རྒྱས་པས་ཀུན་ཁྱབ་བྱེད། །དེ་ནས་གཞལ་ཡས་ཁང་ཆེན་ཏེ། །གྲུ་བཞི་པ་ལ་<milestone unit="line" n="239.3"/>སྒོ་བཞི་པ། །ཏྭ་ར་ཎ་སོགས་ལོགས་བཞི་མཛེས། །པདྨ་རྡོ་རྗེའི་ཕྲེང་བ་ཅན། །འདོད་ཡོན་ལྷ་མོ་ཀུན་ཏུ་ཞབྲུགས། །ཕྱག་རྒྱ་སྣ་ཚོགས་མཆོད་པས་མཛེས། །དབུས་ནི་རེའུ་ཆ་དགུ་པ་ལ། །པདྨའི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན་བྱས་<milestone unit="line" n="239.4"/>པའི། །ཕྱི་རོལ་པདྨ་བཅུ་དྲུག་པའོ། །གྲུ་ཆད་བར་ཁྱམས་སྒོ་ཁྱུད་མཛེས། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་ཁྲི་སྟེང་ལ། །ཉི་ཟླ་འཁོར་ལོ་པདྨའི་གདན། །གཙོ་བོ་བདེ་ཆེན་ཆགས་པའི་རྒྱལ། །པདྨའི་གནས་ཀུན་ལས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="239.5"/>པ། །ཞལ་བརྒྱད་ཕྱག་རྒྱ་བཅུ་དྲུག་སྟེ། །འོད་མདངས་དམར་པོའི་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །པདྨ་རྡོ་རྗེ་མདའ་གཞུ་དང་། །རལ་གྲི་བུམ་པ་ཕྲེང་བ་གོས། །འོད་ཟེར་སྣ་ལྔའི་ཚོགས་དག་ལས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་<milestone unit="line" n="239.6"/>སྟོན་མཛད། །རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་རྒྱན་ཆས་དང་། །དབུ་རྒྱན་དར་གྱི་ན་བཟས་བཀླུབས། །འཁོར་ལོས་སྒྱུར་རྒྱལ་ཆ་ལུགས་ཀྱིས། །རང་གི་ལོངས་སྤྱོད་ཀུན་ནས་སྦྱོང་། །ལྷ་མོ་པདྨ་བདེ་ཆེན་མ། །དཀར་དམར་ཆགས་<milestone unit="page" n="240"/><milestone unit="line" n="240.1"/>པའི་མདངས་ལྡན་པས། །པདྨ་བདུད་རྩིས་མཚོན་བྱས་ཤིང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྦྱོར་བར་གནས། །རྡོ་རྗེ་རྣམ་འཕྲུལ་ལ་སོགས་པའི། །ཕྱོགས་བཞའི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་བཞུགས་པ། །རྡོ་རྗེ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="240.2"/>དང་། །རིན་ཆེན་པདྨ་ལས་རྣམས་ཀྱི། །བདེ་ཆེན་ཡུམ་དང་གཉིས་མེད་སྦྱར། །རང་གི་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །ཕྱོགས་བཅུར་སྤྲོ་དང་བསྡུ་མཛད་ཅིང་། །དཀར་མཐིང་སེར་དང་ལྗང་གུའི་མདོག ། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="240.3"/>འཁོར་ལོ་དང་། །རྒྱ་གྲམ་དྲིལ་བུ་བདུད་རྩིའི་སྣོད། །བུམ་པ་རིན་ཆེན་ཕྲེང་བ་དང་། །བཟང་པོའི་གནས་སུ་བརྒྱན་བྱས་ལ། །ཞལ་གསུམ་གཡས་གཡོན་རྣམ་པར་བསྒྱུར། །ཆགས་པའི་རྒྱན་ཆ་ཀུན་གྱིས་བརྗིད། །རང་<milestone unit="line" n="240.4"/>གི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་རྣམས་སུ། །རིགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །ཕྱི་རོལ་པདྨའི་གདན་དག་ཏུ། །བདེ་བའི་ལྷ་མོ་བཅུ་དྲུག་ཉིད། །བཀྲ་ཤིས་ལྷ་མོ་དཔལ་ལྡན་འཕྲེང་། །རྒྱལ་མ་རྣམ་པར་རྒྱལ་མ་<milestone unit="line" n="240.5"/>དང་། །པདྨའི་ཕྲེང་བ་ནོར་བདག་མོ། །དབྱངས་ཅན་ལྷ་མོའི་རིགས་ཀུན་མིང་། །དོན་ཡོད་ནོར་བུ་དཔལ་ཆེན་མ། །པདྨའི་དབྱངས་སྒྲོགས་རིན་ཆེན་འཆང་། །འོད་ཟེར་ཆེན་མོ་ནོར་གྱི་རྒྱུན། །ཀུན་ཏུ་སྣང་བའི་བསིལ་<milestone unit="line" n="240.6"/>བ་མ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་བརྗིད་པའི་མདངས། །འོད་ཟེར་ཆ་ལུགས་ཀུན་གྱིས་མཛེས། །དཀར་མཐིང་སེར་དང་ལྗང་གུའི་མདོག །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་འཁོར་ལོ་ཆེ། །རྒྱ་གྲམ་བདུད་རྩིའི་བུམ་པ་ཅན། །རང་བྱུང་<milestone unit="page" n="241"/><milestone unit="line" n="241.1"/>༄༅། །རིག་པ་དང་བཅས་པའོ། །ཕྱི་ནས་མཆོད་པའི་ལྷ་མོ་ཀུན། །གནས་རྣམས་ཀུན་ན་རྣམ་པར་འཁོད། །སྒེག་མོ་ཕྲེང་དང་དབྱངས་མཁན་གར། །བདུག་སྤོས་མེ་ཏོག་མར་མེ་དྲི། །རང་གི་རིགས་བཅས་རྒྱན་<milestone unit="line" n="241.2"/>ཀུན་དང་། །ཁ་དོག་མཚན་མར་རྣམ་པར་གནས། །སྒོ་བཞིར་ཁྲོ་བོ་རྣམ་བརྗིད་པ། །འཇིགས་པའི་མཚོན་ཆ་འཕྲེང་བས་འཁྲིགས། །རང་གི་ཡུམ་བཅས་སྐུར་སྦྱོར་ཞིང་། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་བཅས་ཚོགས་སྤྲོ་<milestone unit="line" n="241.3"/>མཛད། །དེ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་བཞིན་པར། །ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་རྣམས་སྣ་ཚོགས་འབྲུལ། །ཞིང་ཁམས་ཆེན་པོ་སྦྱོང་མཛད་ཅིང་། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་པར་བསྒྲུབ། །གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="241.4"/>འཕྲུལ་བའི་ཚུལ་ཏེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོའི་མཆོག །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གཞན་སྣང་བས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་སྦྱོང་ཞིང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྣམ་པར་སྤྱོད། །སངས་<milestone unit="line" n="241.5"/>རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེ་མཆོག་སྟོན་པ་ཡི། །འོད་ཟེར་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་སྒོ། །རབ་ཏུ་སྟོན་པས་རྫོགས་བྱེད་ཅིང་། །དེ་གནས་འགྲོ་ཀུན་དག་པར་མཛད། །ཡང་དག་ཆོས་སྐུ་ཆེན་པོ་ལས། །ཐུགས་<milestone unit="line" n="241.6"/>རྗེའི་ཤུགས་ཀྱིས་སྣང་མཛད་པ། །དེ་དག་ཁམས་གསུམ་ཇི་ལྟ་བར། །རབ་ཏུ་སྤྲུལ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ཞེ་སྡང་ཉིད་ཀྱིས་འཁོར་བ་ཡི། །བག་ཆགས་སྣ་ཚོགས་ཉོན་མོངས་རྣམས། ཁུ་འབྲས་མཐའ་རྣམས་སེལ་<milestone unit="page" n="242"/><milestone unit="line" n="242.1"/>བྱེད་པའི། །དོན་མཐུན་སྟོན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཚོགས། །རང་གི་གསང་སྔགས་ཀུན་སྤྲོས་ཏེ། །བརྟན་དང་གཡོ་བ་མ་ལུས་ཀུན། །དཀྱིལ་འཁོར་རིགས་བཅས་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཁང་པ་གྲུ་བཞི་རྟ་བབས་<milestone unit="line" n="242.2"/>རྒྱན། །རིན་ཆེན་དྲ་བ་འཕྲེང་སོགས་ཀྱིས། །ཕྱོགས་མཚམས་ཀུན་ཏུ་རྣམ་སྤྲོ་ཞིང་། །ཉི་ཟླ་ཕྲེང་བ་རྡོ་རྗེ་དང་། །ནོར་བུ་པདྨ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །ཕྲེང་བ་ཀུན་གྱིས་ཡང་དག་བརྒྱན། །དེ་དབུས་རེ་ཆའི་སྟེང་རྣམས་སུ། །རྡོ་<milestone unit="line" n="242.3"/>རྗེས་མཚན་པའི་ཀ་བ་དང་། །རིན་ཆེན་ཁྲི་སྟེང་མི་འཇིགས་སོགས། །ཉི་ཟླ་པདྨ་འཁོར་ལོས་བརྒྱན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །གསང་ཡུམ་དམ་ཚིག་ཉིད་ཀྱི་མཐུས། །དབུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་<milestone unit="line" n="242.4"/>གནས་པ། །གཙོ་བོ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་སྐུ། །དཀར་གསལ་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་བརྗིད། །སྔོ་དང་དམར་གྱི་མདངས་བཅས་པ། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་ནོར་བུ་དང་། །པད་མ་རལ་གྲི་མཛེས་པའི་ཕྱག །ཁ་དོག་ལྔ་ཡི་འོད་<milestone unit="line" n="242.5"/>གསལ་བས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་སྒྲོལ། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་སྤྲོས་བྱས་ཏེ། །གསང་སྔགས་རྫོགས་པའི་གཉིས་མེད་འགྱུར། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ནས་དབང་བསྐུར་ཅིང་། །རིགས་ཀྱི་བདག་པོས་<milestone unit="line" n="242.6"/>ཉེ་བར་མཛེས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རོལ་པའི་མཐུས། །རིགསཀྱིབདེགཤེགསཐམས་ཅད་ཀུན། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་རྫོགས་བྱས་ཏེ། །ཕྱོགས་རྣམས་རང་གི་གནས་སུ་སྦྱོར། ཁྲར་གྱི་རྣམ་སྣང་གསེར་གྱི་<milestone unit="page" n="243"/><milestone unit="line" n="243.1"/>༄༅། །མདོག །ཞི་ལ་ཞལ་གསུམ་སྔོ་དང་དཀར། །ཕྱག་དྲུག་འཁོར་ལོ་སོགས་འཛིན་པ། །སངས་རྒྱས་སྤྱན་དང་འཁྲིལ་བའོ། །ལྷོ་ན་རིན་ཆེན་ཀུན་འབྱུང་རྒྱལ། །བིཌརུ་མདོག་ཞལ་གསུམ་པ། །དཀར་དམར་<milestone unit="line" n="243.2"/>རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་བརྒྱན། །ཕྱག་དྲུག་རིན་ཆེན་ལ་སོགས་ཀྱིས། །མཚན་མ་ཡུམ་བཅས་རྒྱལ་པོའི་ཚུལ། །ཡོན་ཏན་གནས་ཀུན་རྒྱས་མཛད་པའོ། །ནུབ་ཏུ་མཐའ་ཡས་དམར་གསལ་མདོག །ཞལ་གསུམ་སྔོ་དང་<milestone unit="line" n="243.3"/>དཀར་བའི་བཞིན། །པདྨའི་རྒྱན་ཆས་རྣམ་དག་མཁའ། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་བྱེད། །ཕྱག་དྲུག་པདྨ་ལ་སོགས་པའི། །མཚན་བཅས་རང་གནས་ཡུམ་དང་འཁྲིལ། །བྱང་དུ་དོན་ཡོད་ལྗང་གུའི་<milestone unit="line" n="243.4"/>མདོག །ཞལ་གསུམ་དཀར་དང་དམར་བའི་ཞལ། །ཀུན་ཏུ་ཕྲིན་ལས་རྣམ་སྦྱོད་པ། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བར་མཛད། །ཕྱག་དྲུག་རྒྱ་གྲམ་ལ་སོགས་པའི། །རྒྱན་བཅས་ཡུམ་དང་མཉམ་པར་སྤྱོར། །རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="243.5"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དག །ཕྱོགས་མཚམས་ཕྱི་རོལ་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་རྒྱས་པས། །གནས་ཀུན་སྤྱོད་པས་ཡོངས་སུ་བརྒྱན། །ས་སྙིང་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་དང་། །ཀུན་ཏུ་གཟིགས་པ་<milestone unit="line" n="243.6"/>གསང་བའི་བདག །བྱམས་པ་སྒྲིབ་སེལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །འཇམ་དཔལ་ཆོས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་ཆེ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་རྒྱན་དང་བཅས། །ཡུམ་བཅས་རང་གི་གནས་སྤྱོད་ཅིང་། །ཕྱག་རྒྱའི་ཚུལ་ཀུན་ཉེ་བར་<milestone unit="page" n="244"/><milestone unit="line" n="244.1"/>མཛེས། །དཀར་སེར་དམར་དང་ལྗང་གུའི་མདོག །དཀར་སྔོ་སེར་དང་དམར་བ་ཉིད། །འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་པདྨ་དང་། །རྡོ་རྗེ་བུམ་པ་ཟླ་དཀྱིལ་འཁོར། །ཉེ་བའི་རིན་ཆེན་རྫས་ལྡན་པ། །བདུད་རྩི་བདུད་སོགས་རྣམ་<milestone unit="line" n="244.2"/>པར་རྒྱལ། །རིན་ཆེན་སྙེམས་མ་བཀྲ་ཤིས་རྫས། །རིགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱས་དབང་བསྐུར་ཅིང་། །རིགས་ཀྱི་བདག་པོས་དབུ་རྒྱན་མཛད། །ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩིའི་བཅུད་རྒྱས་པའི། །ཕྱོགས་མཚམས་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="244.3"/>པའོ། །ཕྱི་ནང་མཆོད་པའི་ལྷ་མོ་རྣམས། །རང་གི་གསང་སྔགས་ཀྱིས་བསྐྱེད་ཅིང་། །སྒེག་མོ་ཕྲེང་བ་གར་དང་དབྱངས། །བདུག་སྤོས་མེ་ཏོག་མར་མེ་དྲི། །ཁ་དོག་མཚན་མ་རིགས་རྣམས་ཀྱིས། །མཚན་མཐུན་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="244.4"/>བཞིར་གནས་པ་དག །ཀུན་ཏུ་མཆོད་པ་རྣམ་སྤྲོ་མཛད། །དེ་དག་རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་སྦྱོར། །སྒོ་བཞིར་སྒོ་ངའི་རྒྱལ་པོ་རྣམས། །གཤིན་རྗེ་ལ་སོགས་གདན་ལ་གནས། །ཤར་དུ་གཤིན་རྗེ་འཇོམས་བྱེད་པའོ། །སྔོ་སྐྱ་<milestone unit="line" n="244.5"/>ཞལ་གསུམ་དཀར་དང་དམར། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་གསུམ་ལྕགས་ཀྱུ་དང་། །དབྱུག་པ་ཕྱག་གཉིས་ཡུམ་དང་སྦྱོར། །ལྷོ་ཕྱོགས་སྟོབས་ཆེན་རྒྱལ་པོ་ཉིད། །སེར་སྐྱ་ཞལ་གསུམ་དཀར་དང་དམར། །ཕྱག་དྲུག་རལ་གྲི་ག་་ཤིང་<milestone unit="line" n="244.6"/>དང་། །ཞགསཔརིནཆེནཡུམདངའཁྲིལ། །ནུབ་ཏུ་རྟ་མཆོག་རོལ་པ་ཉིད། །དམར་སྐྱ་ཞལ་གསུམ་སྔོ་དང་དཀར། །ཕྱག་དྲུག་པདྨ་རྡོ་རྗེ་དང་། །ལྕགས་སྒྲོག་གྲི་གུག་ཡུམ་དང་འཁྲིལ། །བྱང་དུ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་<milestone unit="page" n="245"/><milestone unit="line" n="245.1"/>༄༅། །ཉིད། །ཞལ་གསུམ་ལྗང་ནག་དཀར་དམར་མདངས། །ཕྱག་དྲུག་རྒྱ་གྲམ་རྩེ་གསུམ་དང་། །དྲིལ་བུ་ཐོད་པ་དབྱུག་པའོ། །དེ་དག་ཁྲོ་རྟགས་འཛིན་པའི་ཚུལ། །རབ་འབར་འོད་ཟེར་ཆེན་པོས་<milestone unit="line" n="245.2"/>བརྗིད། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་ལྟ་བུར། །རང་གི་གནས་ལ་ལོངས་སྤྱོད་མཛད། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་དྲིལ། །རིགས་ཀྱི་ལྷ་མོའི་ཚོགས་བཅས་ལས། །འདི་དག་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་སྤྱོད་ཅིང་། །རབ་<milestone unit="line" n="245.3"/>འབར་ཁྲོ་བོ་བཞི་གནས་སྦྱོར། །དེ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་གྲངས་མེད་ཚོགས། །སྤྲུལ་བཅས་ཀུན་ཏུ་སྣང་བ་དག །གསང་སྔགས་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་སྦྱོར་བས། །ཞིང་ཁམས་རྒྱ་ཆེན་དག་པར་མཛད། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="245.4"/>འཁོར་འཕྲུལ་བའི་ཚུལ་ཏེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་རྣམས་བདག་ཉིད་གཙོ། །བཅོམ་ལྡན་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཉིད། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་སྤྱོད་ཅིང་། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་སྤྲོ་བར་མཛད། །དུས་<milestone unit="line" n="245.5"/>གསུམ་ཕྲག་དོག་ཆེན་པོའི་རྒྱུན། །ལོག་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་རྣམ་རྒྱས་པ། །ཀུན་ཏུ་ཕྲིན་ལས་རྣམ་སྤྱོད་པ། །ཀུན་ཏུ་གནས་ཚོགས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །གསང་སྔགས་ཕྱག་རྒྱ་རྣམ་འཕྲུལ་ཞིང་། །ཞིང་ཁམས་ཀུན་སྤྱོད་དག་<milestone unit="line" n="245.6"/>པར་མཛད། །ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཕྱོགས་བཅུ་རྒྱ་ཡོངས་མ་ཆད་པའི། །ར་བ་རྒྱན་བཅས་སྒོ་བཞི་མཛེས། །རྟ་བབས་ཕྱོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་ཕྱེ། །ཕྱོགས་བཅུར་ཕྱི་ནང་ཀུན་ཁྱབ་པའི། །འདོད་ཡོན་<milestone unit="page" n="246"/><milestone unit="line" n="246.1"/>མཆོད་པས་ཀུན་ནས་འཁྲིགས། །རིན་ཆེན་ཚོགས་སྐྲུངས་ཤར་བུ་དང་། །དྲ་བ་དྲ་ཕྱེད་སྙན་པའི་སྒྲ། །བ་དན་རླུད་གིས་བསྐྱོན་པ་ལས། །གསུང་རབ་ཡན་ལག་ཀུན་སྒྲོགས་ཤིང་། །ལེགས་པར་ཀུན་ནས་རྣམ་སྦགས་<milestone unit="line" n="246.2"/>པས། །ཉི་ཟླ་མེ་ལོང་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གྱི། །ཕྲེང་བ་རྒྱན་བཅས་ཏོག་གིས་མཛེས། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་ས་གཞི་ཉིད། །རེ་ཆ་དགུ་གནས་རྣམ་བྱེད་པ། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་ཕོ་བྲང་ཉིད། །བཅུ་<milestone unit="line" n="246.3"/>དྲུག་གྲུ་ཆད་བར་ཁྱམས་བཅས། །རིན་ཆེན་ཁྲི་སྟེང་སེམས་ཅན་ཚོགས། །ཉི་ཟླ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བརྩེགས། །གཙོ་བོ་རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཉིད། །ཞལ་གསུམ་ལྗང་སེར་འབར་བའི་མདོག །ལྗང་དཀར་དམར་མདངས་ཞལ་<milestone unit="line" n="246.4"/>གྱིས་མཛེས། །ཕྱག་དྲུག་འཁོར་ལོ་འཁོར་བ་དང་། །ཉི་ཟླ་བདུད་རྩི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་རྒྱན་བཅས་པས། །འོད་ཟེར་སྣ་ཚོགས་ཕྲེང་བས་བརྗིད། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་པར་སྤྲོས་པ་ཡི། །རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="246.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་སྟོན་མཛད། །ཐམས་ཅད་མཐར་གནས་དག་པའི་མཐུས། །སྟོབས་ཆེན་སངས་རྒྱས་རྣམ་པར་འཕྲུལ། །ལས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་དཔལ་ཆེན་མོ། །དཀར་དམར་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ལྡན། །ནོར་བུ་<milestone unit="line" n="246.6"/>རིན་ཆེན་བདུད་རྩིའི་སྣོད། །སྣ་ཚོགས་རྒྱན་མཛེས་རྣམ་པར་འཁྲིལ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྤྱོད་མཛད་ནས། །ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཐམས་ཅད་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་བསྡུས་ཏེ། །རང་རིག་རྒྱལ་བའི་<milestone unit="page" n="247"/><milestone unit="line" n="247.1"/>༄༅། །ལྷ་རྣམས་ཀུན། །མཆོད་པའི་ཡན་ལག་རྫོགས་པར་བསྐྱེད། །མི་བསྐྱོད་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་ཉིད། །མཐའ་ཡས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཉིད། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གདན་བཞུགས་ཤིང་། །མཐིང་སེར་<milestone unit="line" n="247.2"/>དཀར་དམར་དཀར་པོ་ཉིད། །ཀུན་ཀྱང་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པར། །དཀར་དམར་མཐིང་ག་སེར་པོ་བརྗིད། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་པདྨ་དང་། །འཁོར་ལོ་བུམ་པ་བདུད་རྩིའི་རྫས། །ཉི་ཟླ་རིན་ཆེན་ཕྲེང་བས་མཛེས སྣ་<milestone unit="line" n="247.3"/>ཚོགས་རྒྱན་དང་གོས་ཀྱིས་བཀླུབས། །བདེ་བ་དཔལ་ཆེན་ལྷ་མོ་རྣམས། །སྔོ་སེར་དམར་སྐྱ་ལྗང་གུའི་མདོག །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་བཞིན་པར། །འོད་མདངས་ཕྲེང་བས་གནས་སྤྱོད་ཅིང་། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="247.4"/>འཁོར་གཙོ་མཉེས་མཛད། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེའི་གནས་རྣམས་ཀྱི། །ཕོ་བྲང་གདན་ལ་མངོན་ཕྱོགས་པར། །བདེ་བའི་མཁའ་འགྲོ་སེམས་དཔའ་ཆེ། །རང་གི་སྔགས་ཀྱི་རྣམ་པར་འཕྲུལ། །ཡང་དག་རྫོགས་པ་མངོན་རྒྱས་<milestone unit="line" n="247.5"/>དང་། །གནས་ཀུན་རོལ་པ་མི་གཉིས་མཆོག །མཁའ་མཛོད་ཀུན་ཏུ་རྡོ་རྗེ་ཉིད། །ཉེ་བར་སྟོན་ཏེ་བདུད་རྩི་མཆོག །མི་ཕམ་བཤེས་གཉེན་གླང་པོ་སྟེ། །དཔལ་གྱི་བློ་གྲོས་ཆོས་ཀྱི་བདག །ལྷ་ཡི་དབང་ཕྱུག་ཕྲེང་བ་<milestone unit="line" n="247.6"/>ཅན། །མྱ་ངན་གནས་སྐྱོབ་འཇུག་སེལ་བ། །གར་གྱི་ཀུན་སྐྱོབ་མཉེས་པ་ཆེ། །དྲེགས་པ་འཇོམས་བྱེད་རིགས་ལྡན་མཆོག །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་ལྟ་བར། །རང་གི་གནས་ཀུན་ལོངས་སྤྱོད་མཛད། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་<milestone unit="page" n="248"/><milestone unit="line" n="248.1"/>པདྨ་དང་། །རྒྱ་གྲམ་རྩེ་གསུམ་བདུད་རྩིའི་སྣོད། །རིན་ཆེན་བུམ་པ་གང་བའི་རྫས། །རང་འོད་ཡུམ་དང་གཉིས་མེད་སྦྱོར། །ན་བཟའ་རྒྱན་བཅས་འོད་གསལ་འཕྲོ། །རིགས་ཀྱི་དབུ་རྒྱན་ཀུན་རྫོགས་པའོ། །ཕྱི་ནང་<milestone unit="line" n="248.2"/>མཆོད་པའི་ལྷ་མོ་རྣམས། །རིགས་ཀྱི་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་སྟེ། །སྒེག་མོ་ཕྲེང་བ་གར་དང་དབྱངས། །བདུག་སྤོས་མེ་ཏོག་མར་མེ་དྲི། །སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་རིགས་རྣམས་ཀྱི། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་དང་མཐུན་པར་<milestone unit="line" n="248.3"/>གནས། །མཆོད་པའི་ལོངས་སྤྱོད་ཀུན་སྤྲུལ་ཞིང་། །གྲངས་མེད་རྡུལ་ཚོགས་བཀོད་པ་མཛད། །སྒོ་བཞིར་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་དག །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་བྲག་རི་ལ། །རང་གི་ཕྲིན་ལས་གདུལ་བྱའི་ཚོགས། །དོན་བཞིན་མཐུན་<milestone unit="line" n="248.4"/>པར་ཚར་གཅོད་ཅིང་། །མཉེས་པའི་ལྷ་མོ་ཀུན་དང་སྦྱོར། །རིགས་ཀྱི་རྒྱན་ཚོགས་ཀུན་གྱིས་བརྗིད། །གཤིན་རྗེ་འཇོམས་བྱེད་སྟོབས་པོ་ཆེ། །རྟ་མགྲིན་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་དག །དཀར་སེར་དམར་དང་ལྗང་གུའི་<milestone unit="line" n="248.5"/>མདོག །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་པདྨ་དང་། །འཁོར་ལོ་འབར་བས་སྐུ་བསྐྱེད་ཅིང་། །རིན་ཆེན་བུམ་པ་བདུད་རྩིའི་རྫས། །འཇིགས་བྱེད་རྩ་གསུམ་དགྲ་སྟུ་ཐོགས། །ཁྲོ་བོའི་ཆ་ལུགས་རྣམ་སྤྲུལ་པས། །སྟོང་གསུམ་སྤྲུལ་པས་<milestone unit="line" n="248.6"/>འགེངས་པར་བྱེད། །དབང་བསྐུར་བྱིན་རླབས་རྫོགས་པའི་མཐུས། །རིགས་ཀྱི་བདག་པོས་ཉེ་བར་གནས། །འདི་དག་རང་གི་གནས་ཀུན་ནས། །ཞིང་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཁྱབ་པར་སྤྲོ། །ཕྲིན་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="249"/><milestone unit="line" n="249.1"/>༄༅། །འཁོར་འཕྲུལ་པའི་ཚུལ་ཏེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་མཆོག །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བདག་པོ་ཉིད། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྔ་ཡི་གནས་སྤྲོས་ཤིང་། །གྲངས་མེད་རིགས་ཀྱི་ཀུན་སྣང་<milestone unit="line" n="249.2"/>མཛད། །ལ་ལར་ཞི་དང་ཁྲོ་བོ་དང་། །ལ་ལར་རྒྱས་དང་དབང་གི་ཚུལ། །གྲངས་མེད་སྐུ་རྣམས་ཀུན་སྟོན་ཅིང་། །རིགས་བཞི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱས་པར་མཛད། །དེ་དག་སྟོན་པས་འདུལ་མཛད་ཅིང་། །ཐེག་པའི་དོན་<milestone unit="line" n="249.3"/>རྟོགས་རྒྱ་ཆེན་པོ། །བདེ་གཤེགས་ཀུན་གྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ཇི་བཞིན་པའི། །གསང་བ་རྒྱུད་ཆེན་རྣམ་བཤད་ཅིང་། །ཕྱོགས་བཅུའི་ཞིང་ཁམས་ཀུན་སྤྲོས་ཏེ། །རིགས་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་གཉིས་<milestone unit="line" n="249.4"/>མེད་མཐུས། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་བརྒྱན་པར། །བདག་པོའི་སྐུ་དང་གཉིས་མེད་གསལ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་དབང་བསྐུར་ཞིང་། །དེ་ཉིད་དེ་ཚེ་འགྲོ་གནས་མཐའ་དག་ཀུན། །ཀུན་ཏུ་བསྟན་པར་འདུལ་<milestone unit="line" n="249.5"/>གྱུར་ཅིང་། །ར་སྭ་ཡ་ནའི་གནས་སྤྱོད་པས། །སྐྱེ་ཤི་མཐའ་བཅད་རྣམ་པར་གྲོལ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བདུད་རྩི་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་བསྟན་ཅིང་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ཏུ་འཕྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="249.6"/>སྟེ་རིམ་པར་ཕྱེ་བ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དཔལ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་གསོལ་བཏབ་ནས། །རང་བཞིན་བདུད་རྩིའི་གནས་བཞུགས་ཏེ། །ར་སྭ་ཡ་ནའི་ཚོགས་རྒྱས་མཛད། །ཕྱོགས་བབྱུ་<milestone unit="page" n="250"/><milestone unit="line" n="250.1"/>འཇིག་རྟེན་གནས་འདི་དག །བདེ་གཤེགས་བྱིན་རླབས་རོལ་པའི་ཚོགས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཀུན་གྱི་སྤྱོད། །བདུད་རྩི་བཅུད་ཆེན་རྒྱས་པ་ཉིད། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པ་ལས། །ཆོ་འཕྲུལ་རྨད་བྱུང་ཡུལ་ཀུན་<milestone unit="line" n="250.2"/>སྣང་། །དེ་ནས་ཚངས་པའི་གཙོ་བོ་མཆོག །དུང་གི་ཐོར་ཚུགས་ཁོང་སེང་ཅན། །ཚངས་པ་ཀུན་སྒྲོལ་ཆེན་པོ་དང་། །དྲང་སྲོང་ཆེན་པོ་ལྗང་སྔོན་བུ། །ཙ་ར་ཀ་དང་ནབ་སོ་སྐྱེས། །ཐ་སྐར་བུ་དང་ལྷར་བཅས་<milestone unit="line" n="250.3"/>ཉིད། ཁུན་ཤེས་གནས་དང་གཡོན་ཕྱོགས་ལྷ། །ཐང་ལ་བར་དང་མེ་བཞིན་འཇུག །རྐང་གཉིས་སྤྱོད་དང་ཀ་ན་ཡ། ཁེང་ཁྱེར་དང་ནི་ལྗང་སྔོན་བུ། །ཉི་མ་ཟླ་བ་ཀླུ་རུ་བཅས། ཁྲེང་གི་ལྷ་མོ་འོད་འཆང་མ། །སྨན་གྱི་<milestone unit="line" n="250.4"/>ལྷ་་མོ་ནོར་གྱི་རྒྱུན། །འདི་ཀུན་འཁོར་དང་བཅས་པ་ཡིས། །ཀུན་བཟང་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ནས། །སྨན་གྱི་དབང་དང་དམ་ཚིག་མནོས། །རང་བཞིན་བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་མཆོག །དུས་ཀུན་འགྱུར་བ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="250.5"/>གཞི། །བདག་ཅག་འཇིག་རྟེན་པ་རྣམས་ལ། །གཙོ་བོས་བཀའ་གྲོས་མཛད་པར་འོས། །བཅོམ་ལྡན་ཐུགས་རྗེའི་གནས་གྱུར་ཅིང་། །ནམ་མཁའ་བཞིན་དུ་ཀུན་ཁྱབ་མཛད། །ཡང་དག་སངས་རྒྱས་མ་ཐོབ་<milestone unit="line" n="250.6"/>པའི། །འཇིག་རྟེན་སྤྱོད་བཅས་རྣམ་གྲོལ་མཛོད། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ར་སྭ་ཡན། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་ཉེ་བའི་རྫས། །འཇིག་རྟེན་ལྷ་བཅས་འགྲོ་གནས་དག །དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བར་དབང་བསྐུར་ཞིང་། །བདུད་<milestone unit="page" n="251"/><milestone unit="line" n="251.1"/>༄༅། །རྩི་དམ་ཚིག་མཆོག་འདི་ཟུང་། །དེ་དག་དུས་བཞིན་སྦྱོར་བྱེད་ཅིང་། །ཀུན་ཏུ་བསྙེན་དང་ཉེ་བསྙེན་དང་། །སྒྲུབ་དང་སྒྲུབ་ཆེན་བརྩོན་པ་ཡིས། །འདོད་པའི་འབྲས་བུ་སྦྱོར་བྱེད་པས། །དེ་དག་ཇི་བཞིན་<milestone unit="line" n="251.2"/>གོམས་པའི་མཐུས། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་ཚུལ་རྒྱུན་སྣང་། །རིགས་མཐུན་གཞན་གྱིས་མི་ཤིགས་པའོ། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་རྫོགས་བྱེད་ཆོས། །ཐུགས་རྗེ་ཉི་མས་ཀུན་སྐྱོབ་མཛོད། །དེ་ནས་ཀུན་བཟང་བདེ་གཤེགས་<milestone unit="line" n="251.3"/>ཀྱིས། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩིའི་དོན་དགོངས་ཏེ། །ཉིད་ཀྱི་སྣང་བ་མ་འགགས་པའི། །ཆོ་འཕྲུལ་ཀུན་ཏུ་བཀོད་པར་མཛད། །དེ་ཚེ་ཐུགས་རྗེའི་རྣམ་འཕྲུལ་གྱིས། །ས་རྣམས་རབ་ཏུ་གཡོས་ནས་ནི། །སྟོང་གསུམ་འཇིག་<milestone unit="line" n="251.4"/>རྟེན་གནས་ཀུན་ཏུ། །ཐམས་ཅད་སྨན་ཆེན་བཅུད་ཀྱི་ལེན། །སྐྱེ་བ་མེད་ལས་ཐམས་ཅད་སྐྱེས། །དེ་དག་མ་འགགས་ལས་རྫོགས་པའོ། །དེ་ལྟར་སྨིན་པར་གྱུར་པ་ཡང་། །ཐུགས་རྗེའི་རྒྱ་མཚོ་ཚད་མེད་ལས། །རྣམ་<milestone unit="line" n="251.5"/>དག་འབྱུང་བའི་སྤྲིན་ཁྱབ་པས། །རྒྱུ་རྐྱེན་རྟེན་འབྲེལ་ཚོགས་པར་འགྱུར། །སྤྲིན་ཆེན་གློག་གི་ཕྲེང་བ་དག །ཕྱོགས་བཅུར་སྒྲིབ་མེད་རྒྱུན་བཅས་པའི། །བདུད་རྩི་འདོད་པའི་ཆར་འབབ་ཅིང་། །ཐམས་ཅད་ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="251.6"/>སྙོམས་པའི་མགོན། །བསྐལ་པའི་བཅ་རྣམས་ཚོགས་པ་ལས། །ཕྱི་ནང་འབྱུང་རྣམས་ཚིམས་པར་གྱུར། །བདུད་རྩི་རྒྱ་མཚོའི་གནས་རྒྱས་པ། །ཕྱི་ནང་མ་ལུས་བདུད་རྩི་ཀུན་བསྐྱེད་ཅིང་། །རི་རབ་རྩེ་དང་རི་སུལ་<milestone unit="page" n="252"/><milestone unit="line" n="252.1"/>ཀུན། །སྨན་ལྗོངས་གནས་དང་ནག་ཚལ་དང་། །ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་གནས་ཀུན་ཏུ། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩིའི་ཆར་གྱིས་བརླན། །བཅུད་དུ་ཐམས་ཅད་རོ་གཅིག་སྟེ། །འབྱུང་བའི་བཅུད་ལས་སྐྱེས་པ་ནི། །དཔག་བསམ་<milestone unit="line" n="252.2"/>ཤིང་དང་གེལ་པའི་ཤིང་། །འཛམ་བུའི་ཤིང་རྒྱས་ཙུ་ཏའི་ཤིང་། །རང་རང་རྒྱུད་ཀྱི་ཚོགས་རྣམས་དང་། །ཡོན་ཏན་ཚོགས་རྣམས་འཕེལ་བར་གྱུར། །སྡོང་པོ་དང་ནི་སྡོང་ཆེན་དང་། །རྩ་བ་སྡོང་བུ་ཤུན་ལྤགས་<milestone unit="line" n="252.3"/>དང་། །སྙིང་པོ་ཡལ་ག་ལོ་མ་དང་། །འདབ་མ་མེ་ཏོག་འབྲས་བུར་བཅས། །དེ་བཞིན་འབྲུ་ཚོགས་རྣམ་གྲངས་ཀུན། །ཐམས་ཅད་བཅུད་རྒྱས་སྨིན་པར་གྱུར། །དེ་དག་ལོངས་སྤྱོད་ཀུན་གྱི་མཆོག །སོ་སོའི་ཡུལ་དང་<milestone unit="line" n="252.4"/>གནས་དག་ནས། །མདོག་དང་དྲི་དང་རོ་དང་མཐུ། །རང་གི་ས་བོན་བདེན་གཉིས་ལས། །དེ་དག་རང་བཞིན་འབྱིན་པར་བྱེད། །དེར་གནས་སྐྱེ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ར་སྭ་ཡ་ནའི་རྫས་ལ་སྤྱོད། །འགྲོ་བ་དྲུག་གི་<milestone unit="line" n="252.5"/>གསོས་སུ་གྱུར། །བདུད་རྩིའི་སྒོ་དག་རྣམ་པར་འཕེལ། །དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ཉིད་ཀྱི་དགོངས་པའི་དོན་བཞིན་དུ། །འཁོར་ལྡན་ཚོགས་ལ་བཀའ་སྩལ་ཞིང་། །དེ་དག་བྱིན་རླབས་ངོ་མཚར་སྐྱེད། །འཇིག་<milestone unit="line" n="252.6"/>རྟེན་ཁམས་སྣང་སྣ་ཚོགས་ཀུན། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩིའི་རྒྱུན་གྱིས་སྣང་། །དེ་དག་ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་ཀྱི། །རྟེན་འབྲེལ་མཐུར་བཅས་ཀུན་ཚོགས་པའི། །རང་བཞིན་གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་ཆེ། །དག་པའི་ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="page" n="253"/><milestone unit="line" n="253.1"/>༄༅། །ཀུན་སྦྱོད་པས། །ཐམས་ཅད་སྨན་ཆེན་ར་སྭ་ཡན། །རྣམ་པར་འཕྲུལ་པས་གནས་ཀུན་རྒྱས། །དེ་དག་གཉིས་མེད་ཆེན་པོ་ཡིས། །སྤྱོད་བཅས་བདག་གིས་རབ་ཏུ་འགྲུབ། །རང་བཞིན་གནས་པའི་མཐུ་<milestone unit="line" n="253.2"/>རྣམས་ལ། །སྦྱངས་ཤིང་བསྒྲུབས་པའི་སྟོབས་དག་གིས། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་མཆོག་ཐོབ་ཅིང་། །བརྟེན་པར་བདུད་རྩིའི་གནས་འཕེལ་འགྱུར། །ལམ་འདིར་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །བསྙེན་བསྒྲུབ་བཞི་བཅད་རྣམ་<milestone unit="line" n="253.3"/>པར་དག །དང་པོར་བསྒྲུབ་པའི་ཡུལ་གནས་ནི། །རང་གི་ཡིད་མཐུན་དབེན་པར་བརྩམ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བཞི་ལྡན་པས། །དབང་བསྐུར་དམ་ཚིག་མཆོག་ལ་གནས། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་བསྟན་པའི་<milestone unit="line" n="253.4"/>མཐུས། །ཐམས་ཅད་དོན་སྦྱོར་འབྲས་བུའི་ཚུལ། །ཕྱི་ནང་འབྱུང་བ་ལས་སྐྱེས་པའི། །བདུད་རྩིའི་རྫས་རྣམས་གང་རུང་ཞིག །དཀྱིལ་འཁོར་གཙང་མའི་གནས་བཞག་སྟེ། །རང་གི་རྟེན་འབྲེལ་ཚུལ་བཞིན་སྤྱད། །གྲུབ་<milestone unit="line" n="253.5"/>པའི་དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་ཉིད། །ལས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ལ་བརྟེན་པས། །ཐམས་ཅད་དོན་ཀུན་གསང་བའི་གནས། །ལས་ཀྱི་སྒྲུབ་པ་ཇི་བཞིན་དུ། །བརྟེན་པའི་སྟོབས་གྱིས་མངོན་པར་སྦྱོར། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་<milestone unit="line" n="253.6"/>མེད་པའི། །ཚུལ་འདིས་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་འགྱུར་ཞིང་། །ལས་བཅས་ཚོགས་རྣམས་དག་འགྱུར་ཏེ། །གཉིས་མེད་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་དབྱིངས། །ཐུན་མོང་སྦྱོར་བ་ལ་བརྟེན་པས། །མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་སྐྱེ་བར་<milestone unit="page" n="254"/><milestone unit="line" n="254.1"/>འགྱུར། །དེ་དག་ཆོ་ག་ཇི་བཞིན་མཐུས། །ཡང་དག་མཆོག་གི་འབྲས་བུ་རྫོགས། །དེ་ཚེ་བསྟན་པའི་ལུང་བཞིན་དུ། །འཇིག་རྟེན་དྲང་སྲོང་ཆེ་རྣམས་ཀྱིས། །བདུད་རྩིའི་རིག་འཛིན་མངོན་བསྒྲུབ་སྟེ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="254.2"/>ཕྱག་རྒྱ་བཞིར་གནས་པས། །ལ་ལ་ཐང་ཅིག་ཡུད་ལ་འགྲུབ། །ལ་ལ་ཉིན་ཞག་གཅིག་གིས་འགྲུབ། །ལ་ལ་ཉིན་ཞག་བདུན་གྱིས་འགྲུབ། །ལ་ལ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ན། །ལ་ལ་ཟླ་བ་ལོ་ཡི་དུས། །དེ་དག་ཐེ་ཚོམ་མེད་<milestone unit="line" n="254.3"/>པར་འགྲུབ། །འདི་དག་མི་ཡི་འགྲོ་གནས་བཞིན། །དུས་ཚིགས་གཞན་དུ་ངེས་མེད་བསྟན། །དེ་དག་སྨན་གྱི་མཚན་ཉིད་ནི། །རྩ་བ་སྡོང་བུ་ཡལ་ག་དང་། །ལོ་མ་མེ་ཏོག་འབྲས་བུ་དང། ཁུན་ལྤགས་མེ་ཏོག་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="254.4"/>སྙིང་པོར་བཅས། །རོ་དྲུག་མཐུ་སྟོབས་ཁ་དོག་ལས། །རྩ་བ་གཅིག་ལ་ཡན་ལག་བརྒྱད། །དེ་དག་རྣམ་པར་ཕྱེ་བའི་གྲངས། །སྣ་ཚོགས་ཡོན་ཏན་སྟོང་དུ་འགྱུར། །རང་བཞིན་སྦྱར་དང་སྒྲུབ་པའི་རྫས། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་<milestone unit="line" n="254.5"/>བཞིའི་ནད་སེལ་ཞིང་། །བདུད་དཔུང་ངེས་པར་འཇོམས་བྱེད་པའོ། །བདུད་རྩིའི་རྒྱལ་པོ་སྨན་གྱི་མཆོག །ངེས་བསྒྲུབ་འབྲས་བུ་གསལ་བར་འགྱུར། །དྲང་སྲོང་ཆེ་རྣམས་སྟོབས་ལྡན་ཞིང་། །མངོན་ཤེས་ལྔ་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="254.6"/>འགྱུར་ཏེ། །རིག་པའི་གནས་མཆོག་བཅོ་བརྒྱད་ཤེས། །ཚེ་ལ་དབང་བའི་རིག་འཛིན་འཐོབ། སྟེགས་བུ་ཁྲུ་གང་ཚད་མཉམ་པར། །བ་ཡི་རྣམ་ལྔ་དྲི་གཙང་ཆུ། །ཡང་དག་མཎྜལ་ཇི་བཞིན་པར། །ཁ་དོག་རྒྱན་ལྡན་རྫས་<milestone unit="page" n="255"/><milestone unit="line" n="255.1"/>༄༅། །རྣམས་བཀོད། །གཙང་མའི་གོས་སོགས་ཉེར་བརྒྱན་ཅིང་། །ཁྲུས་ཀྱི་ཆོ་ག་རྣམ་གསུམ་གྱིས། །ཕྱི་ནང་ལེགས་སྦྱངས་རྫས་བསགས་ཏེ། །སྦྱང་ཞིང་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱ། །དབུས་ཀྱི་བུམ་པར་སྨན་གྱི་<milestone unit="line" n="255.2"/>མཆོག །བདུད་རྩི་ཅོང་ཞི་རྣམ་གསུམ་དང་། །སེར་སྐྱ་བ་ལས་བྱུང་བ་ཡི། །འོ་མ་ལེགས་བཙགས་སྨན་ལྡན་པ། །ཨ་ཤྭ་གན་དྷའི་ཕྱེ་མ་དག །ལེགས་པར་བསྐོལ་ཏེ་འདྲེས་པར་སྦྱང་། །ལྕགས་ལས་བྱས་པའི་སྣོད་ནང་<milestone unit="line" n="255.3"/>དུ། །མངར་གསུམ་དྲི་བཅས་གདབ་པར་བྱ། །བྱིན་བརླབ་བརྟན་པས་བསྲུང་བྱ་ཞིང་། །སྦྱང་ཞིང་འཕྲོ་འདུའི་སྔགས་ཀྱིས་གདབ། །ཨོ་བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏ་སིརྙི་བེ་ལ་ལིག་ཙ་དྷ་ས་དྷི་ཏུ་གྲྭ་ཧྭ། བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དང་སྟོང་རྩ་<milestone unit="line" n="255.4"/>བརྒྱད། །བྱིན་རླབས་སྔགས་ཀྱི་འོད་ཚོགས་ཀྱིས། །དག་པའི་བཅུད་རྣམས་བསྡུས་བྱས་ཏེ། །བསྟིམས་ལས་དངོས་གྲུབ་རྣམ་པར་འཕེལ། །ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་སིརྙི་བི་ཙུ་ན་ཡ་སྲུ་ཧྭ། དངོས་གྲུབ་མཚན་མ་ཀུན་སྟོན་པ། །དེ་<milestone unit="line" n="255.5"/>དག་ཚུལ་བཞིན་རྣམ་པར་སྦྱོར། །དེ་ནས་ལྷ་རྣམས་མཆོད་བྱས་ཏེ། །བྱིན་རླབས་བརྟན་པས་བཟའ་བར་བྱ། །དེ་ཡང་སྔ་དྲོའི་དང་པོའམ། །ཉི་མའི་གུང་ལ་བབ་དུས་སུ། །ཕྱོགས་རྣམས་ཁྲོ་བོས་གནས་བསྲུངས་<milestone unit="line" n="255.6"/>ཤིང་། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱས། །དོན་དམ་ཐིག་ལེ་བདེན་པ་ལས། །ཡོན་ཏན་གནས་ཀུན་སྣ་ཚོགས་སྟོན། །སྙིང་པོ་མེད་ལས་སྙིང་པོ་ཉིད། །འབྲས་བུ་རྣམ་སྨིན་རིག་འཛིན་མཆོག །དེ་དག་བྱིན་<milestone unit="page" n="256"/><milestone unit="line" n="256.1"/>རླབས་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས། །དོན་བཞིན་སྤྱོད་པར་མི་ལྡན་ཡང་། །བདུད་རྩི་ཟ་བའི་ཐབས་རྣམས་ཀྱིས། །ནད་མེད་ལོ་བརྒྱ་མཚོ་བར་བྱེད། །དྲང་སྲོང་ཆེན་པོ་མཆོག་རྣམས་ཀྱིས། །ཇི་ལྟར་ཕལ་པར་སྤྱོད་པ་ལས། །དེ་ཡི་<milestone unit="line" n="256.2"/>ནུས་མཐུ་མཐའ་ཡས་ཚོགས། །སྣ་ཚོགས་རྣམ་པར་སྣང་བ་བཞིན། །དེ་དག་ལེགས་པར་སྦྱར་བའི་མཐུས། །མཆོག་གི་འབྲས་བུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །ནང་གི་བདུད་རྩི་རྣམ་ལྔ་དང་། །ཕྱི་ཡི་སྨན་འབྲས་གསུམ་སོགས་<milestone unit="line" n="256.3"/>པ། །སོ་སོར་སྦྱོར་དང་གཅིག་བསྡུས་པའི། །བྱིན་རླབས་ངོ་མཚར་མཐའ་ཡས་ཏེ། །རང་གི་རྟེན་འབྲེལ་མཐུ་སྟོན་ཅིང་། །ལས་ཀུན་མྱུར་བར་གཡོ་བར་བྱེད། །ལྷ་རྫས་དགེ་བ་ཨ་རུ་ར། །རྣམ་རྒྱལ་གསོ་བྱེད་འཕེལ་<milestone unit="line" n="256.4"/>བྱེད་དང་། །སྐྱེས་བུ་བདུད་རྩི་གསེར་གྱི་མདོག །ལས་ཀུན་རྣམ་པར་སྟོན་པར་ཚོགས། །རང་གི་ཡོན་ཏན་རྫས་ལྡན་པས། །ལེགས་སྦྱར་ར་སྭ་ཡ་ནའི་མཆོག །དེ་བཞིན་མར་ནག་ལྕགས་ཕྱེ་དང་། །དངུལ་ཆུ་གཟེ་མ་<milestone unit="line" n="256.5"/>ལ་སོགས་པའི། །མཐུ་དང་ངོ་བོ་མཐའ་ཡས་ཏེ། །བདུད་རྩིའི་གཙོ་བོར་དང་སྦྱར་བས། །༷་དང་མཁྲིས་པ་བད་ཀན་དང་། །འདུས་པའི་ནད་དང་དུས་ཀྱི་དགྲ། །དུས་མིན་རྣམ་རྟོག་ཕྱི་ནང་རྐྱེན། །གཅིག་ལ་བྱེ་བྲག་<milestone unit="line" n="256.6"/>མཐའ་ཡས་པ། །དེ་དག་རབ་ཏུ་ཞི་བྱེད་པ། །ཕུང་པོའི་བདུད་དང་ཉོན་མོངས་བདུད། །ལྷ་ཡ་བདུད་དང་འཆི་བདག་བདུད། །ཐམས་ཅད་སེལ་བར་བྱེད་པ་ལ། །བདུད་རྩི་འདི་ལས་གཞན་མེད་དོ། །ཤར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་<milestone unit="page" n="257"/><milestone unit="line" n="257.1"/>༄༅། །བྱེ་བྲག་གི །ཕྲིན་ལས་སོ་སོའི་བྱེ་བྲག་བཞིན། །བྲག་ལས་འཛག་པའི་ཁུ་བ་ཉིད། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་རྫས་བཞིན་འགྱུར། །དེ་དག་རབ་ཏུ་སྦྱར་བའི་བཅུད། །བདུད་རྩིའི་གཙོ་བོ་མཆོག་ཅེས་<milestone unit="line" n="257.2"/>གྲགས། །ཨ་རུ་རོ་མཆོག་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །གཞན་ཡང་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་སོགས། །བ་ཡི་ཆུ་སོགས་རིམ་བཞིན་དུ། །སྐམ་པོ་རློན་པའི་ཚང་ལྟ་བུར། །གཉེར་མ་སུལ་དག་དྲངས་བྱས་ཏེ། །དྲི་ཞིམ་སྨན་ཚོགས་བཅ་དང་<milestone unit="line" n="257.3"/>སྦྱར། །བདུད་རྩིའི་རྒྱལ་པོ་ཇི་ལྟ་བར། །རིམ་བཞིན་བསྟན་པས་རྫོགས་པར་འགྱུར། །ཟངས་ལྕགས་འཁར་བའི་སྣོད་རྣམས་སུ། །བཀང་སྟེ་སྟེགས་བུའི་སྟེང་དུ་བཞག །བྱིན་རླབས་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །འོད་<milestone unit="line" n="257.4"/>དང་དྲི་སོགས་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ལག་པ་གཡས་པ་བཏེག་སྟེ་བཀན། །མཐེ་བོང་སྲིན་ལག་མཐིལ་དུ་དགུག །ལྷ་ཡི་དངོས་གྲུབ་ཀུན་བསྡུས་ནས། །རིགས་དང་ལྡན་པས་བཏུང་བར་བྱ། །ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་སི་ཏི་བི་ཙུར་ན་<milestone unit="line" n="257.5"/>ཡ་སྲུ་ཧྭ། དེ་ཡི་ཡོན་ཏན་བརྗོད་མི་ལངས། །རྡོ་རྗེའི་སྲོག་དང་ལྡན་འགྱུར་ཏེ། །ནད་མེད་རྟག་ཏུ་དར་ལ་བབ། །གྲུབ་པའི་རིག་འཛིན་དམ་པར་འགྱུར། །སྲིད་པ་ཆགས་ནས་སྲུབ་ཤིང་གིས། །བསྲུབས་པའི་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="257.6"/>རིན་པོ་ཆེ། །མེ་ཤེལ་ཆུ་ཤེལ་ཀུན་སྣང་འོད། །དེ་དག་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་པོ། །ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལོངས་སྤྱོད་དུས། །བདུད་རྩི་འཛད་ལས་སྨོན་ལམ་སྟོབས། །རིགས་པའི་བུ་མོ་བཟང་མོ་གཉིས། །གཙང་<milestone unit="page" n="258"/><milestone unit="line" n="258.1"/>མའི་གནས་སུ་སྐྱེས་ཤིང་རྒྱས། །ལྷ་དང་དྲི་ཟ་གནོད་སྦྱིན་དང་། །རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་ཁུངས་གནས། །ལེགས་ལྡན་གངས་རི་གཉན་གྱི་ཤོད། །རི་རབ་ཆུ་ཀླུང་བགེགས་བྲལ་བའི། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ར་མཉེ་<milestone unit="line" n="258.2"/>བ། །ཉེའུ་ཤིང་མཆོག་ཅེས་རབ་ཏུ་གྲགས། །གསེར་མདོག་བདུད་རྩི་ཀུན་གསལ་བ། །སྟར་བུ་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པ་ཡིས། །ཉི་མའི་རིགས་ལས་ཀུན་སྐྱེ་ཞིང་། །གཟུགས་མཛེས་ཚ་བའི་རོ་དང་བཅས། །ཚེར་གནོན་དབལ་<milestone unit="line" n="258.3"/>ལས་འཁྲུངས་པ་ཡི། །བདུད་རྩི་ཤིང་མཆོག་དྲི་དང་ལྡན། །གཟུགས་བཟང་མཛེས་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །རྒུན་འབྲུ་འབྱུང་བ་ཀུན་གྱི་བཅུད། །དེ་བཞིན་ཟླ་བ་བདུད་རྩིའི་ཆུ། །དུག་རྣམས་འཇོམས་ཤིང་སླར་ཡང་<milestone unit="line" n="258.4"/>བཟློག །སྣ་ཚོགོས་ནད་རྣམས་སེལ་བར་བྱེད། །ཉི་མའི་འོད་རྣམས་ཟླ་བའི་མདོག །རོ་རྣམས་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ལྡན། །ལྷ་རྫས་དགེ་བ་དབང་པོ་ལག །དེ་བཞིན་མཆོག་གྱུར་རུ་རྟ་ཉིད། །རང་གིས་དུས་བཞིན་བབ་<milestone unit="line" n="258.5"/>རྫས་བསྐོས། །ལེགས་སྦྱར་གཙང་མའི་གནས་དག་ཏུ། །དཀྱིལ་འཁོར་གནས་བཞག་བསྒྲུབ་པའམ། །གོང་བཞིན་ལེགས་པར་སྤྱོད་པས་བཟའ། །རྟེན་འབྲེལ་རྟེན་གྱི་མཐུ་བྱས་ལ། །ཚངས་པའི་ཚེ་དང་ལྡན་པར་<milestone unit="line" n="258.6"/>འགྱུར། །ཉི་མ་ཟླ་བའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ར་སྭ་ཡ་ནའི་གཙོ་བོ་ཡིན། །འཇིག་རྟེན་གནས་ཀུན་རྒྱལ་བྱེད་པ། །འབྱུང་བའི་དངས་མ་ཀུན་བསགས་ནས། །མཁས་པས་གཅིག་ཏུ་སྦྱར་བར་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་བཟང་<milestone unit="page" n="259"/><milestone unit="line" n="259.1"/>༄༅། །པོའི་གནས་བཞག་གོ །རང་གི་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །ཏིང་འཛིན་བརྟན་པས་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །བདུད་རྩི་ཤིང་མཆོག་འཛམ་བུའི་ཤིང་། །ལོ་མ་མེ་ཏོག་འབྲས་བུར་བཅས། །ཡོན་ཏན་བཅུད་<milestone unit="line" n="259.2"/>རྫོགས་རོ་ཁ་བ། །བཀྲ་ཤིས་དཔལ་རྣམས་རྫོགས་བྱེད་རྫས། །སེང་ལྡིང་ཡན་ལག་བརྒྱད་ལྡན་པ། །དྲི་སྣང་བཟང་པོ་སྨན་དང་སྦྱར། །དེ་བཞིན་རྩ་བ་ཡན་ལག་དང་། །ལོ་མ་མེ་ཏོག་འབྲས་བུ་སོགས། །རང་གི་བཅུད་<milestone unit="line" n="259.3"/>རྣམས་རྒྱས་པའི་དུས། །དེ་ཡི་ཕྱོགས་བཞིན་མཁས་པས་གླེང་། །སེ་བ་གཞོན་ནུ་སྟོབས་ལྡན་པ། །དེ་བཞིན་ཀན་ཏ་ཧ་ར་དག །ཀཎྜ་ཀ་རི་ཡིན་ནམ། །དཀྱིལ་འཁོར་གནས་སུ་ལེགས་སྤྱད་པའམ། །བཅུད་ལེན་བསྟེན་<milestone unit="line" n="259.4"/>པས་བཅུ་རྫོགས་འགྱུར། །དེ་དག་ལྷ་རྣམས་ཀུན་གྱིས་ཀྱང་། །དངོས་གྲུབ་རྫས་སུ་བྱིན་བརླབས་ཏེ། །དུས་བཞིར་ཕྱག་འཚལ་མཆོད་བྱེད་ཅིང་། །དངོས་གྲུབ་རྫས་སུ་ཉེ་བར་སྦྱོར། །སྟོན་ཟླ་ཐ་ཆུང་དཔྱིད་ཟླ་<milestone unit="line" n="259.5"/>འབྲིང་། །ཡར་ངོའི་བརྒྱད་དང་ཉ་དུས་བཙལ། །བྱིས་པ་ལོ་དྲུག་བདུན་དུ་བརྒྱད། །གཙང་མས་ཁྲུས་བྱས་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །བདག་ཉིད་རྣལ་འབྱོར་དང་བཅས་པས། ཁྲར་གྱི་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་ཏེ། །སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="259.6"/>ཀུན་ལ་ཚད་མེད་བློས། །ཀུན་བཟང་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་དམིགས་ཤིང་། །ཕྱག་འཚལ་མཆོད་ཅིང་བསྐོར་བྱས་ཏེ། །སྨོན་ལམ་རྒྱ་ཆེན་གདབ་པར་བྱ། །ཕྱག་འཚལ་བདུད་རྩི་མཆོག་ཁྱོད་ལ། །ཕྱག་འཚལ་བདུད་རྩི་ལས་<milestone unit="page" n="260"/><milestone unit="line" n="260.1"/>བྱུང་བ། །སྟོབས་དང་བཀྲ་ཤིས་འཕེལ་མཛད་ཅིང་། །རབ་བྱུང་སྟོན་པའི་བཀའ་རྒྱས་ཤོག །ལྷ་མོ་ཁྱོད་ནི་དཔལ་འགྱུར་ཞིང་། །ར་སྭ་ཡ་ནའི་རྫས་རྣམས་ཀུན། །དངོས་གྲུབ་མཆོག་ཏུ་ཉེར་སྤྱོད་པས། །ཚེ་དང་སྟོབས་<milestone unit="line" n="260.2"/>མཆོག་རྒྱས་པར་གསོལ། །དེ་ལྟར་རྩ་བ་ལ་སོགས་རྫས། །གང་གིས་བཅུད་རྒྱས་དེ་ཉིད་གཟུངས། ་།ན་ལྤགས་དང་ནི་རྒྱུས་པ་བསལ། །ཐོར་ཏོ་བསྙིལ་ཏེ་གནས་སུ་སྦེད། །བླང་བྱའི་སྨན་རྣམས་གང་ཡང་<milestone unit="line" n="260.3"/>རུང་། །གཙང་མའི་གནས་སུ་ལེགས་པར་བསྐམ། །འདི་དག་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་བཞག་སྟེ། །བཅུད་ཀྱི་དམ་པ་ཀུན་བསྡུས་ལ། །རང་ཉིད་ཁྲུས་བྱས་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །དྲི་གཙང་མེ་ཏོག་ཕྲེང་བཅས་པས། །བདུད་<milestone unit="line" n="260.4"/>རྩིའི་ལྷ་ལ་གསོལ་བཏབ་ཅིང་། །བདུད་རྩིའི་བཅུད་རྣམས་བསྡུས་ཏེ་བསྒྲུབ། །རང་ཉིད་ལྷ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བརྒྱ་སྟོང་འབུམ་སོགས་ཅི་ནུས་བཟླས། །གྲུབ་པའི་རྟགས་ཚང་གསལ་བའི་དུས། །རང་གི་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="260.5"/>མངོན་པར་བླང་། །བསྲུང་སྦྱང་བྱིན་རླབས་བརྟན་བྱས་ཏེ། །བ་ཡི་འོ་མ་དག་དང་སྦྱར། །བཟའ་བའམ་ཡང་ན་བཏུང་བ་དང་། །ཕྱེ་མའི་མཆོག་དག་འགམ་པ་ལས། །སྔགས་ཀྱིས་ཐོག་མཐའ་རྒྱས་པར་བྱ། །ཨོ་ན་མ་ར་<milestone unit="line" n="260.6"/>ཛ་ཨ་ཀ་ཛ་དུ་གྲྭ་ཧྭ། །དེ་ནས་བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་པ་དང་། །སྒྲུབ་ཆེན་ལས་ཀྱི་མཐར་དབྱུང་ཞིང་། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་དམིགས་པའི་སྟོབས། །དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བས་ལོངས་སྤྱོད་དོ། །གང་ཞིག་རྫས་ལ་<milestone unit="page" n="261"/><milestone unit="line" n="261.1"/>༄༅། །བརྟེན་པའི་མཐུས། །བཅུད་ལེན་རྩལ་དུ་སྤྱོད་བྱེད་པ། །ཞག་གམ་ཟ་མའི་གྲངས་བཞིན་དུ། །སྲང་རེའི་ཆ་ནས་བསྐྱེད་ཅིང་བཟའ། །ཇི་སྲིད་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་བར། །འཇུ་བའི་སྟོབས་དང་སྦྱར་བར་<milestone unit="line" n="261.2"/>བྱ། །ལེགས་པར་རྫོགས་པའི་ཆ་རྣམས་ཀྱིས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་དབང་པོ་གསལ། །ཇི་ལྟར་ལྷ་རྣམས་འཆི་མེད་ལྟར། །ཀླུ་རྣམས་ལ་ནི་སྨན་བཞིན་དུ། ཁྲེང་རྣམས་ལ་ནི་ཆུ་བཞིན་དུ། །མེ་ཏོག་དག་ལ་ཉི་ཟླ་<milestone unit="line" n="261.3"/>བཞིན། །ཚེ་ལོ་ལོ་བརྒྱའི་བར་གནས་ཏེ། །བཅུ་དྲུག་མདོག་གི་གཞོན་ནུའི་སྐུ། །ནད་མེད་རྟག་ཏུ་དར་ལ་བབ། །སྟོབས་རྣམས་གང་པོ་ཆེ་མཉམ་ཞིང་། །མངོན་ཤེས་ལྔ་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། །འོ་མ་སྦྲང་རྩི་ཀ་ར་<milestone unit="line" n="261.4"/>མཆོག །མར་ཁུ་དྲི་སྣ་ལྔ་དང་བཏུང་། །ཞག་གཅིག་ཟོས་ན་ཡོན་ཏན་བཅུ། །བཅུ་ན་ཡོན་ཏན་བརྒྱ་འཕེལ་ཞིང་། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཟོས་པ་ཡིས། །རྩ་བརྒྱད་སྟོང་གི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །བུད་མེད་སྟོང་ལ་ཁྱབ་པར་<milestone unit="line" n="261.5"/>སྦྱོར། །ས་བོན་མི་ཟད་འབྲས་བུ་ཡང་། །བུ་ཕོར་འཕེལ་ཞིང་དཔལ་དང་ལྡན། །མི་རྣམས་ཀུན་གྱིས་མི་གསོད་པའོ། །ཟླ་གཅིག་ཟོས་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། །ངོ་ཡང་ཟླ་བ་ཉ་རྒྱས་བཞིན། །གནོད་སྦྱིན་སྲིན་པོས་མི་<milestone unit="line" n="261.6"/>འཇིགས་པས། །ལྷ་རྣམས་ཀུན་དང་མཉམ་པར་འགྱུར། །ཟག་པ་ཟད་ནས་མཁའ་ལ་འགྲོ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་བཅས་མཁའ་འགྲོ་འདུལ། །རིག་འཛིན་གོ་འཕང་འཐོབ་འགྱུར་ཞིང་། །གང་ཟག་དངོས་གྲུབ་འཕེལ་བར་<milestone unit="page" n="262"/><milestone unit="line" n="262.1"/>འགྱུར། །འདི་དག་རྟེན་འབྲེལ་མཐུ་ཡིན་ཏེ། །མི་མཐུན་གནས་ཀུན་སྤང་བར་བྱ། །ལུག་མིག་མེ་ཏོག་ཆེན་པོ་ནི། །ར་སྭ་ཡ་ནའི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །བ་ཡི་འོ་མ་དག་དང་བསྐོལ། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="262.2"/>བསྐྱེད། །རྔུབ་ཅིང་འཐུང་པས་བ་སྐྲུ་ལངས། །མདོག་དང་བྱིན་རླབས་ཀུན་གསལ་ཞིང་། །རྔུབ་གཉིས་འཐུངས་པས་ཡོན་ཏན་མཆོག །རིམ་དང་ནད་སོགས་ཞི་བར་འགྱུར། །མིག་རྩ་དམར་ཞིང་མདོག་<milestone unit="line" n="262.3"/>ཀྱང་གཞོན། །གླང་པོ་ཆེ་ཡི་སྟོབས་དང་མཚུངས། །ཕྱི་མ་དྲི་མར་སྐམ་པ་དང་། །མ་དོ་ལ་ནི་ཁུ་བ་དག །དགྲ་ཡི་གཟུགས་བརྙན་ལ་བསྐུས་ན། །ལྷ་ཡིས་བསྲུངས་ཀྱང་འཆི་བར་འགྱུར། །ཨོ་སུ་ཏྲི་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུཾ༷། ཤཱ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="262.4"/>མྱ་ར་ཡ། །ཙེ་ཏ་ཡ་ཙེ་ཏ་ཡ་སུ་ཏྲི་གྲི་བ་ཕཊ། །བདུད་རྩི་ར་སྭ་ཡ་ནའི་གཙོ། །ཆུ་དག་དཀར་པོ་རུ་རྟ་ཡི། །ཕྱེ་མ་བྱས་ཏེ་བླུད་བྱས་ལ། །རྒྱལ་པོ་བུད་མེད་དབང་དུ་འགྱུར། །དེ་བཞིན་གུ་གུལ་ལ་སོགས་རྫས། །གི་ཝ༷་<milestone unit="line" n="262.5"/>སྨན་དང་སྦྱར་བའི་མཐུས། །ཐམས་ཅད་དོན་ཀུན་སྟོན་བྱེད་དེ། །ཏྲི་ཡ་ཡོ་གའི་རིག་འཛིན་འགྲུབ། །དེ་ལྟར་སྦྱོར་བ་རྒྱ་ཆེན་རྫོགས། །ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་སྦྱར་པའི་མཐུས། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="262.6"/>པའི། །ཡོན་ཏན་ཆོས་ཀུན་རྫོགས་པར་བྱེད། །རཀྟ་ཞེས་ནི་འདིར་གྲགས་པ། །ར་སྭ་ཡ་ནའི་གཙོ་བོ་སྟེ། །རྩ་བ་མེ་ཏོག་འབྲས་བུ་རྣམས། །རིགས་མཐུན་བཟང་ཞིང་དམར་བའོ། །འབྲས་བུ་སྲན་མ་མ་ཤ་ཙམ། །གྱེན་<milestone unit="page" n="263"/><milestone unit="line" n="263.1"/>༄༅། །དུ་འགྲེང་བའི་སྙེ་མ་མཆོག །སྟོན་ཟླ་ར་བའི་ཉ་ལ་བཙལ། །ཁྲག་གི་ཉུང་མ་ཞེས་བྱའོ། །རློན་པའི་ཁུ་བ་བཙིར་བ་དང་། །པདྨ་རཀ་ཏ་ཆ་མཉམ་བསྲེ། །ཨོ་ན་མོ་རྭ་ག་རཀ་ཏ་མུ་ལ་བུ་ན་གྲྭ་ཧྭ། འགྲོ་བ་<milestone unit="line" n="263.2"/>དབང་བྱེད་དམ་པ་འདི། །ཆགས་པའི་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ཡིན། །མེ་ཏོག་ཐ་སྐར་གཞོན་ནུ་ཉིད། །ས་བོན་ཁུ་བ་ཀུན་འཕེལ་བྱེད། །སྙེ་མ་ཟུར་གསུམ་ཏིལ་གང་འདྲ། །རྡོ་རྗེ་བྲག་ཀྱང་འཇོམས་པར་ནུས། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="263.3"/>སེམས་དང་རུས་པ་ཡི། །སྦྱོར་བྱེད་སྟོབས་ཀྱིས་ཀུན་རྒྱལ་བའོ། །རུས་པ་སྲ་མཁྲེགས་རྡོ་རྗེར་འགྱུར། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་མཐུ་དང་མཉམ། །དབང་པོའི་ལག་དང་གནོད་སྦྱིན་ལག །ལྔ་དང་བཞི་གསུམ་བྱེ་བྲག་<milestone unit="line" n="263.4"/>གིས། །སྡོང་བུ་ཡལ་ག་མཛེས་པར་བྱེད། །སྙེ་མ་ཟུར་གསུམ་མདའ་སྒྲོ་འདྲ། །དབྱར་ཟླ་ཐ་ཆུང་ཉ་ལ་བརྐོ། །སྒྲུབ་པོའི་ལག་མཐིལ་གཡོན་དུ་བཞག །དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལུས་ལས་བྱུང་བའི་དྲི་ཆེན་<milestone unit="line" n="263.5"/>དང་། །ཛུ་ཏི་ཉུང་དཀར་ཆ་མཉམ་པས། །ཕྱི་ནང་དུག་རྣམས་སེལ་བྱེད་ཅིང་། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་མཆོག་ཏུ་འགྱུར། །སྲིན་པོ་འཇོམས་བྱེད་རྣ་བ་གཉིས། །མཆོག་ཆེན་ལྔ་ཡི་རྣ་བར་སྦྱར། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱས་བྱིན་<milestone unit="line" n="263.6"/>བརླབས་པས། །རྣ་བའི་མངོན་ཤེས་ཐོབ་པར་བྱེད། །བ་ཧུ་མིག་གི་མེ་ཏོག་དང་། །མཁའ་ལྡིང་ཚོགས་ཀྱི་མིག་སྦྱར་བས། །རྡོ་རྗེ་ཨན་འཛའ་ནགཔོབཞིན། །མིག་གི་མངོན་ཤེས་རྫོགས་པར་འགྱུར། །ཙི་ཏྲ་ཀ་དང་<milestone unit="page" n="264"/><milestone unit="line" n="264.1"/>སྙིང་ཞོ་ཤ །མི་མཆོག་སྙིང་དང་སྦྱར་བྱས་པས། །མངོན་ཤེས་ལྔ་ཡི་དངོས་གྲུབ་དང་། །བདེ་གཤེགས་ཐུགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ། །གི་ཝ༷་ཀུན་ཏུ་མ་ཉམས་པ། །གོ་རོ་ཙ་ནའི་རིགས་ཀུན་སྦྱར། དེ་དག་བན་གླང་རིགས་ཅན་<milestone unit="line" n="264.2"/>གྱིས། །དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་སྟོན་པར་བྱེད། །གོ་རོ་ཙ་ནའི་རིགས་རྣམས་དང་། །ཐང་ལ་ཧ་ཡི་རྩ་བར་སྦྱར། །མདངས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་སྐུ་ཐོབ་ཅིང་། །དུས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་རྒྱས་པར་འགྱུར། །མེ་ཏོག་ཁ་འབར་ལྕེ་བཞི་<milestone unit="line" n="264.3"/>དང་། །ལྕེ་རྣམས་ཀུན་ཏུ་སྦྱར་བྱས་པས། །དབང་པོ་ལྗགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་དང་། །སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱི་ལས་རྣམས་འཕེལ། །མེ་ཏོག་རྨ་ལོ་འཁྲི་འཁྲི་དག །ག་ན་རིགས་གཉིས་འབྲས་བུར་སྦྱར། །ཆ་སྙོམས་བཏགས་<milestone unit="line" n="264.4"/>ཏེ་ཕྱེ་མར་བྱས། །ཟླ་བ་གཟའ་ཡིས་ཟིན་པའི་ཚེ། །ཡི་དམ་ལྷ་ལ་མཆོད་བྱས་ཤིང་། །དེ་དག་ཆང་དང་སྦྱར་ཏེ་བཏུང་། །སྐད་ཅིག་ཡུད་ཀྱིས་འགྲུབ་པ་སྟེ། །རྟ་མགྲིན་དབང་གི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="264.5"/>ལྕེ་དང་སྦྱར། །ར་སྭ་ཡ་ནའི་གཙོ་བོར་འགྱུར། །སྣ་དང་རྣ་བའི་མེ་ཏོག་དང་། །ལེགས་པར་སྦྱར་ཏེ་བསྒྲུབ་བྱས་པའི། །རི་ལུ་རང་གི་རྣལ་འབྱོར་ན། །ཚངས་པའི་གསུངས་དབྱངས་སྒྲོགས་པར་འགྱུར། །དུང་དང་འབྲུག་<milestone unit="line" n="264.6"/>རུས་ཐ་ཀར་དང་། །སེམས་ཅན་རུས་པ་གང་རུང་སྦྱར། །ལུས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་མངོན་ཤེས་འཐོབ། །ར་སྭ་ཡ་ནའི་གཙོ་བོ་ཡིན། །རྒྱ་མཚོ་ལྦུ་བ་འདུས་པའི་ཆུ། །སྣ་ཚོགས་ཆུ་དང་གངས་ཀྱི་རླན། །ལན་ཚྭ་སྣ་ཚོགས་དྲི་ཆུ་<milestone unit="page" n="265"/><milestone unit="line" n="265.1"/>༄༅། །རྣམས། །རྡོ་རྗེ་ཆུ་ཡི་བདུད་རྩི་སྟེ། །ཕྲིན་ལས་འགྲོ་བའི་དོན་འགྲུབ་བོ། །དེ་དག་ར་སྭ་ཡ་ནའི་མཆོག །ཕྱི་ནང་སྣ་ཚོགས་སྦྱར་ནས་འགྲུབ། །བཅུད་ཀྱི་དམ་པ་ཀུན་བསྡུས་པའི། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="265.2"/>དོན་སྦྱོད་པའི། །རྩ་བརྒྱད་སྟོང་ལས་སྦྱར་བའི་སྨན། །སྣ་ཚོགས་རྣམ་པར་བཀོད་བྱས་པ། །དེ་དག་བསྒྲུབ་པའི་རྫས་རྣམས་ཏེ། །རང་བཞིན་གཅིག་པའི་དངོས་གྲུབ་མཆོག །ཡང་དག་རྩ་བ་བརྒྱད་དང་སྦྱར། །ཕྱི་དང་<milestone unit="line" n="265.3"/>ནང་གི་དབྱེ་བ་ཡིས། །སྣ་ཚོགས་སྣང་བ་ཐ་དད་དེ། །རང་བཞིན་བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་རྫས། །ཡང་ན་རྩ་བ་བརྒྱད་དང་སྦྱར། །འགོའུ་ཅི་ཧྭང་དང་ལེ་ལེ་ཧྭང་། །འགི་ཧྭང་ཅི་ཧྭང་ར་སྭ་ཡན། །ག་པུར་མུ་ཏིག་ལན་ཚྭ་<milestone unit="line" n="265.4"/>རྣམས། །འདི་དག་རྩ་བརྒྱད་ལ་སོགས་རྫས། །མཁས་པ་རྣམས་ཀྱིས་བསྒྲུབ༷ ་པར་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བ་ཡང་དག་གནས། །བསྙེན་བསྒྲུབ་བཞི་དང་ཕྱག་རྒྱ་བཞི། །ཐམས་ཅད་གཉིས་མེད་རོལ་པ་ཉིད། །ཕྱག་<milestone unit="line" n="265.5"/>རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་སྤྱོད་པའོ། །ཇི་བཞིན་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་མཐུས། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ར་སྭ་ཡན། །དེ་དག་རིགས་རྣམས་བཀོད་པའི་རྫས། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་སྔགས་ཀྱིས་སྦྱར། །ཐམས་ཅད་རབ་<milestone unit="line" n="265.6"/>ཏུ་སྦྱོར་བྱས་པས། །ཐམས་ཅད་གནས་ཀུན་ངོ་བོར་འགྲུབ། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལྔ་རྣམས་ལ། །རྩ་བ་ཡན་ལག་ཀུན་ལྡན་པས། །བྱེ་བྲག་རང་གི་ལས་གྲུབ་པའི། །སྦྱོར་བ་སྣ་ཚོགས་བསྟན་པ་ཡིན། །ཇི་ལྟར་རྫས་ནི་<milestone unit="page" n="266"/><milestone unit="line" n="266.1"/>གཅིག་གཉིས་ལ། །གྲོགས་སོགས་སྟོབས་ཀྱི་སྣ་ཚོགས་པ། །བྲེ་བྲག་སྟོབས་ཀུན་སྟོན་པར་བྱེད། །རྡོ་རྗེའི་རིགས་ཀུན་འགྲུབ་བྱེད་པའི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཡན་ལག་ཚོགས། །ཀླད་པ་གཞུད་པ་ཆུ་བ་དང་། །བེ་ལ་<milestone unit="line" n="266.2"/>གཞུད་གནས་རྒྱུ་བའི་ལམ། །གཤེགས་ཤུལ་ཕོ་བྲང་ཚུལ་དག་གིས། །སྦས་པ་ནང་གི་གནས་སུ་བསྟན། །མིག་དང་སེན་མོ་སོ་སྐྲ་སྐྲུ། །མཐར་ཕྱིན་ཕྱི་ཡི་གནས་དག་གོ། །མི་ཁྱི་རྟ་དང་བ་དག་གི །འོ་མ་ནང་གི་གནས་<milestone unit="line" n="266.3"/>ཡིན་ཏེ། །གཉིས་སུ་པྱ་སྣུམ་ཁུར་མྱང་ས་དང་། ཁྲང་ཤང་གྲེའུ་འདྲ་ཕྱིའི་གནས། །བྱ་ཁྲི་སེང་ཁྲི་རྒྱ་སྤོས་དང་། །ནཱ་ག་གེ་སར་ཨ་ཀ་སྲ །སྙིང་ཞོ་ཐ་ཀར་རྡོ་རྗེ་དབང་པོ་ལག །སྣ་འདྲེན་སྦྱར་བ་ཀུན་གྱི་སྨན། །བོང་ང་<milestone unit="line" n="266.4"/>དཀར་པོ་ཤུ་དག་དཀར། །ཡ་བག་ཀྟ་ར་ཀ་ཀོ་ལ། །འཇམ་འགྲས་ཏིལ་དཀར་སེ་འབྲུ་དང་། །ཟི་ར་ཤེལ་ཚ་ཅོང་ཟི་གསུམ། །ནེའུ་ཤིང་ཐ་ཀར་རམ་ཉེ་བ། །གོ་རོ་ཙ་ན་རུས་པའི་ཚོགས། །མཚལ་བུ་ཙིསྟ་མདོག་དཀར་<milestone unit="line" n="266.5"/>ཞིང་། །མངར་བའི་རོ་མཆོག་ཚད་མཉམ་པ། །དེ་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྡེ། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཕོ་བྲང་ངོ་། །བདུད་རྩི་དྲི་ཆེན་ལས་འཕྲོས་པ། །སློབ་དཔོན་ཡུམ་དང་དྲང་སྲོང་མཆོག །རྟ་གླང་བྱ་དང་ཁྱི་རྣམས་<milestone unit="line" n="266.6"/>ཀྱི། །ནང་དང་ཕྱི་ཡི་རྫས་ཚོགས་པ། །ཆ་མཉམ་ཚད་ཀྱིས་རྣམ་པར་གཞལ། །རྡོ་དྲེག་ལྕག་རོ་ཤིང་རྩི་དང་། །ཆུ་དྲེག་རྡོ་ཐལ་ཤིང་ཐལ་དང་། །ལྕི་དཀར་སྡོང་རོའི་སྙིང་པོ་དག །བདུད་རྩི་སྙིང་པོ་ཕུད་དུ་སྦྱར། །སེང་གེ་<milestone unit="page" n="267"/><milestone unit="line" n="267.1"/>༄༅། །ཛུ་ཏི་ཤིང་ཚ་དང་། །རུ་རྟ་སྐྱོབ་ཕྲི་ཉུང་དཀར་དང་། །ཆུ་སྲིན་སྡེར་མོ་རྭ་ཚྭར་བཅས། །སྨན་གྱི་མཆོག་ཏུ་བཤད་པ་ཡིན། །ཨ་བར་རྣམ་གཉིས་གསེར་མེ་ཏོག །གུ་གུལ་གླ་སྒང་ཡུང་བ་དང་། །ཆུ་ཤེལ་<milestone unit="line" n="267.2"/>བྲག་ཞུན་ཀ་ཤོ་དང་། །དཀར་སེར་རིགས་ཀུན་ཁ་བར་སྦྱར། ཁྲ་ཡི་རིགས་རྣམས་རྣམ་བཀོད་པ། །ལྕེ་སྙིང་མཁལ་མ་བཤུལ་ཤ་དང་། །ཡན་ལག་བཞི་ཡི་ཕྱི་དང་ནང་། །ཁྱུ་མཆོག་མ་ཧེ་རྟ་རྒོད་དང་། །རྐྱང་གླང་<milestone unit="line" n="267.3"/>གཟིངས་ཚོགས་པའི། །ཧ་ས་དེ་བ་ག་པུར་དང་། །སུག་སྨེལ་ཕོབ་སྣ་རྟ་དང་རྐྱང་། །ནི་ལོཏཱ་ལ་ཙི་ཏྲ་ཀ །ཟི་ར་ནག་པོ་ཏིལ་ནག་དང་། །ཏིག་ཏ་མེ་ཏོག་ལུག་མིག་སོགས། །རོ་བསྐལ་ཁ་དོག་སྔོན་པོའི་རྫས། །རྩ་བ་<milestone unit="line" n="267.4"/>ཡན་ལག་བཅུད་ཀྱི་ལེན། །ཁྲག་གི་རིགས་ཀུན་མངོན་བསྡུས་པ། །དེ་དག་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་རྫས། །གློ་སྙིང་མཆིན་པ་མཚེར་པ་དང་། །མཁལ་རྩ་ནང་གི་གནས་བཞིའི་ཁྲག །བླ་མའི་གཟུངས་མ་ལས་འཛག་<milestone unit="line" n="267.5"/>ཅིང་། །ཕྱི་ཡི་རྩ་ཕྲན་ནས་ཕྱུང་དང་། །ན་ཆུང་ཟ་ཐོག་ཐོག་མའི་རྫས། །འདབ་ཆགས་སྡེར་ཆགས་རྨིག་ཟླུམ་དང་། །རྩེ་གཉིས་འཆི་ཀ་ཆུ་ལ་གནས། །ཀན་ཏ་ཀར་དང་ཙན་དན་སྨུག །སྦྲང་རྩི་བྷན་དྷ་པ་ཏྲ་དང་། །རྣམ་<milestone unit="line" n="267.6"/>པར་བསྒྱུར་ཏེ་རྫས་ཀྱི་མཆོག །སྒྱུ་རུ་ར་མཆོག་ཕྲི་ཤིང་སྣ། །ཁ་རོ་དང་ཁ་ལི་ཤི་དང་། །དམར་ཞིང་རོ་མཆོག་སྒྱུར་བ་ཀུན། །ར་སྭ་ཡ་ནའི་རྫས་མཆོག་གོ །གཞན་ཡང་འབྱུང་ཚོགས་གནས་ལས་གྲུབ། །ཁྲག་གི་གཙོ་<milestone unit="page" n="268"/><milestone unit="line" n="268.1"/>བོ་ཉི་ཤུ་སྟེ། །རིགས་མཐུན་སྦྱོར་བའི་གནས་བཅས་པས། །ཆགས་པ་ཆེན་པོའི་ལས་ཀུན་འགྲུབ། །ཀུན་ཏུ་དག་བྱེད་དྲི་ཡི་ཆུ། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་རྫས་རྣམས་ལས། །མཆོག་ཆེན་ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྫས། །མཁའ་<milestone unit="line" n="268.2"/>རྩ་ལྒང་པའི་བེ་དྷ་ལ། །རྡོ་རྗེ་ཆུ་བའི་གནས་བྱུང་བས། །ནང་གི་ལས་ཀུན་སྦས་པར་སྟོན། །སློབ་དཔོན་ཕྱག་རྒྱ་བྱིས་པ་གཙང་། །དམར་སེར་པ་ལས་བྱུང་བའི་ཆུ། །ཕྱི་རོལ་རྫས་ཀྱི་དག་བྱེད་ཅིང་། །གཙོ་བོ་བརྒྱད་དུ་<milestone unit="line" n="268.3"/>གནས་པས་འགྲུབ། །གངས་ཆུ་སེར་བ་ལུ་མ་དང་། །ཁྲོན་པ་ཆུ་ཀླུང་རྒྱ་མཚོའི་གནས། །ཅོང་ཞི་བྲག་ལས་བྱུང་བ་དག །དེ་དག་རིགས་རྣམས་འབྱེད་པའི་རྫས། །ཐམས་ཅད་དྲི་བཅས་ཤིང་ཀུན་དང་། །ལྕེ་ཕོག་ལི་ཤི་<milestone unit="line" n="268.4"/>བ་ལེ་ཀ། །ཁྱི་ལྕེ་ནིམ་བ་ཀུན་དུ་ར། །སྔོན་བུ་མི་སྡོམ་ལི་ཀ་ངུར། །ཆུ་རྩི་ལྕུམ་ལ་སོགས་པའི་རྫས། །ཁ་དོག་ལྗང་ཞིང་རོ་སྒྱུར་ཀུན། །ཕྱི་ནང་རྫས་ཀྱི་ཀུན་ཏུ་དབྱེ། །དེ་ལྟར་རིགས་མཆོག་གཙོ་བོ་ཡི། །བྱིན་རླབས་དམ་<milestone unit="line" n="268.5"/>ཚིག་བཀོད་པའི་རྫས། །རྩ་བ་བརྒྱད་ལ་ཡན་ལག་སྟོང་། །སོ་སོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་བཞིན་གནས། །ཕྱི་ནང་འབྱུང་ཚོགས་མ་ལུས་ཀྱི། །ཐ་དད་རྫས་སོགས་མཐུན་བཅས་པ། །ར་སྭ་ཡ་ནའི་སྨན་རྣམས་ཀུན། །རིགས་<milestone unit="line" n="268.6"/>ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་སྦྱིན་སྤྱོད། །གཙོ་དང་འཁོར་དུ་བཅས་པ་རྣམས། །མ་ལུས་ཀུན་ཏུ་རྣམ་པར་དག །ར་སྭ་ཡ་ན་ལ་སོགས་རྫས། །ཇི་སྙེད་འབྱོར་པ་མ་ལུས་ཀུན། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐ་མ་བསྐོར་ཏེ་བཞག །རྩ་བ་<milestone unit="page" n="269"/><milestone unit="line" n="269.1"/>༄༅། །བརྒྱད་དང་ཡན་ལག་སོགས། །རྫས་རྣམས་སེམས་དཔའ་བཅུ་དྲུག་སྟེ། །སྣོད་དབྱིངས་སེམས་མ་བཅུ་དྲུག་གོ། །མིག་དང་རྡོ་རྗེ་ཆུ་བ་དང་། །སྣ་ལ་བི་དང་ཤར་དང་ལྷོ། །ལྕེ་དང་པདྨ་ནུབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="269.2"/>ཕྱོགས། །རྣ་བ་ཙིལྟི་བྱང་དུ་སྟེ། །ལུག་མིག་ཐ་ཀར་རྡོ་རྗེ་དང་། །སྲི་ཤིང་དབང་པོའི་ལག་པ་དང་། །ཁ་འབར་རྒུན་འབྲུ་ཀ་ཤོ་ཀ །སྙིང་ཞོ་ཤ་རྣམས་ཆེད་མཉམ་པ། །ཕྱོགས་བཞི་རང་གི་གནས་བཞི་བསྐོར། །ཚད་མེད་<milestone unit="line" n="269.3"/>རྫས་ཀྱིས་བརྒྱན་པར་བྱ། །རྩ་བ་སྡོང་བུ་ཤར་གྱི་ཕྱོགས། །ཡལ་ག་ལོ་མ་ལྷོ་རུ་སྟེ། །མེ་ཏོག་ཤུན་པ་ནུབ་ཀྱི་གནས། །བྱང་དུ་འབྲས་བུ་སྙིང་པོའོ། །དེ་ལྟར་སྦྱོར་བའི་རྫས་རྣམས་ཀྱིས། །རང་བཞིན་གྲུབ་པའི་མཐུ་<milestone unit="line" n="269.4"/>བཅས་པ། །ར་སྭ་ཡ་ན་ཚོགས་རྒྱས་ཤིང་། །འཇིག་རྟེན་འདིར་གནས་གཞན་ཡང་འགྲུབ། །དེ་དག་རྟེན་འབྲེལ་མཐུ་བཅས་པས། །ལམ་ཀུན་མངོན་པར་སྟོན་བྱེད་ཅིང་། །སོ་སོའི་གྲོགས་སྐྱབས་རྣམས་ཀྱིས་ནི། །རྒྱལ་<milestone unit="line" n="269.5"/>དང་བློན་ཚོགས་བཞིན་དུ་གནས། །དེ་ནས་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཚོགས། །ལྷ་ཡི་དྲང་སྲོང་རིག་འཛིན་བཅས། །ལུས་ཀྱི་ར་སྭ་ཡ་ནའི་རྫས། །ངེས་པར་སྤྱད་པས་འགྲུབ་གྱུར་ཅིང་། །བདུད་རྩི་གསང་བའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="269.6"/>འཁོར་དུ། །དབང་བསྐུར་དམ་ཚིགས་ལ་གནས་པས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལྡན་སྙིང་པོའི་མཆོག །ཐབས་མཁས་འགྲོ་བའི་དོན་བསྐྱེད་པའོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དཔལ་བདུད་རྩི་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། །ར་སྭ་ཡ་<milestone unit="page" n="270"/><milestone unit="line" n="270.1"/>ན་སྒོ་མཐའ་ཡས་པར་བསྟན་པ་སྟེ། རིམ་པར་ཕྱེ་པ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཚོགས། །གཙོར་བཅས་ལྷ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །རང་གི་མཆོད་པའི་ཚོགས་བཅས་པས། །ཡང་དང་<milestone unit="line" n="270.2"/>ཡང་དུ་དགྱེས་པར་མཛད། །མི་གཉིས་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་གནས། །ཐབས་མཁས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་དོན། །རང་བཞིན་བདུད་རྩི་གནས་རྒྱས་མཛད། །དོན་ཀུན་གསལ་བ་རྣམ་ཀུན་ཉིད། །ཀྱེ་མ་ཧོ་སྟོབས་མཆོག་<milestone unit="line" n="270.3"/>རྣམ་སྤྱོད་པས། །རང་རིག་དཀྱིལ་འཁོར་མ་འདྲེས་ཚོགས། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་གནས་སུ་སྦྱོར། །འདི་དག་ཉེ་བར་སྤྱོད་བྱེད་པས། །ལས་ཀྱི་བྱ་བ་ཇི་ལྟར་བསྒྲུབ། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་གང་། །དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="270.4"/>འཁོར་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས། །རྣལ་འབྱོར་ཚོགས་བཅས་གྲོལ་བྱའི་ཕྱིར། །དེ་དག་ཉེ་བར་སྟོན་པའི་རིགས། །དེ་ནས་བདེ་གཤེགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དབྱིངས་རྒྱ་ཆེན་ཀུན། །གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="270.5"/>གཉིས་སུ་མེད་སྦྱོར་བའི། །ལམ་མཆོག་འབྲས་བུ་དང་བཅས་པའི། །ཐུབ་པ་གཙོ་བོས་བསྟོད་བསྟན་བཞིན། །དུས་འདིར་བཀོད་པས་རྣམ་གསལ་མཛད། །ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་མཆོག །ཕྱོགས་དུས་<milestone unit="line" n="270.6"/>བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་གཞི། །སྣ་ཚོགས་གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །ཐབས་ལྡན་འཇུག་པའི་ཡན་ལག་ཏུ། །ལས་རྒྱུད་སྨིན་ཅིང་གྲོལ་བྱའི་ཕྱིར། །དཀྱིལ་འཁོར་དབང་བསྐུར་དམ་ཚིག་དང་། །བསྙེན་བསྒྲུབ་སྤྱོད་དང་ཕྲིན་<milestone unit="page" n="271"/><milestone unit="line" n="271.1"/>༄༅། །ལས་དག །སྤྱ་དང་ཁྱད་པར་ནས་བརྩམས་ཏེ། །རང་རྟགས་འཇུག་པའ་དན་བཞན་བཤད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཡོན་ཏན་ཕྲན་ལས་མངོན་གསལ་བྱེད། །ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་གསལ་ལ་<milestone unit="line" n="271.2"/>སོགས་པས། །ཐབས་མཁས་འབྲས་བུ་ལ་སྤྱོད་པའོ། །ཐོག་མ་མཐའ་མ་མེད་པའི་ཚུལ། །རང་བཞིན་ཆོས་སྐུའི་སྙིང་པོ་ཉིད། །ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེ་གཉིས་མེད་པའི། །དཀྱིལ་འཁོར་གནས་ཀུན་རྫོགས་པར་སྣང་། །དུས་<milestone unit="line" n="271.3"/>གསུམ་མཐའ་གནས་ཀུན་གསལ་ཞིང་། །མ་འདྲེས་ཆོས་ཚོགས་བརྩོན་བྱེད་པས། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རིགས་བཞིན་དུ། །ཞིང་ཁམས་མཐའ་དག་རྣམ་པར་སྦྱོང་། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེ་མཆོག་ཀུན་གསལ་བས། །ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="271.4"/>ཕྱག་རྒྱ་རྫོགས་སྦྱོར་ཅིང་། །དམ་ཚིག་ཀུན་གྱི་གནས་འཇུག་པས། །ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་རྫོགས་པར་འགྱུར། །ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་སྟོན་མཛད་དབྱིངས། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀུན་རྫོགས་པའི་ཚོགས། །རིན་ཆེན་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="271.5"/>འཁོར་ཆེ་གནས་བཞུགས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རིན་ཆེན་སྦྱོར། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་གཞན་རྒྱུད་བཞིན། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་རྫོགས་ཏེ། །རིགས་ཀྱི་མཚན་མའི་ཕྱག་<milestone unit="line" n="271.6"/>རྒྱ་རྣམས། །བསྲུང་ཉིད་ནོར་བུ་འབར་བ་ལ། །རང་གི་སྔགས་བཅས་རྟེན་སྦྱོར་བས། །ཐམས་ཅད་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་རྣམས་རྒྱལ། །ཨོ་རཏྣ་སི་མོ་རྟ། ཏ་ར་ཏ་ར། མ་ཧྭ་ཆུ་ན་སི་དི་ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། །རྡོ་རྗེ་བཅིངས་པའི་རྒྱ་<milestone unit="page" n="272"/><milestone unit="line" n="272.1"/>ཆེན་པོ། །རིགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཀླུ་གསལ་བ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འོད་ཚོགས་རྣམས། །རང་གི་གནས་སུ་བརྟན་པར་བསྡུས། །དེ་དག་བྱིན་རླབས་རོལ་པའི་མཐུས། །ཐམས་ཅད་རིན་ཆེན་དམ་ཚིག་མཆོག །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="272.2"/>བསྡམས་པ་བསྟན་བྱས་པས། །གུང་མོ་གཉིས་ནི་སྨྱུག་གུའི་ཚུལ། །རང་མཛུབ་མཐེབ་ཆེན་རྩེ་སྦྱར་བརས། །ཡོན་ཏན་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་བཅིངས་པ་ལས། །གུང་མོ་མཐེབ་ཆེན་མཐེའུ་ཆུང་<milestone unit="line" n="272.3"/>དག །རྩེ་སྤྲད་བསྒྲེང་སྟེ་གཞན་རྣམས་སྦེད། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ཕྱག་རྒྱ་འདིས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ནས་ལས་ལ་གཞུང་། །ཡོན་ཏན་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་རྒྱས་འདེབས་པའི་མཚན་མའོ། །བདེ་གཤེགས་གཙོ་བོ་<milestone unit="line" n="272.4"/>རིགས་ཀྱི་བདག །ཕྱོགས་བཅུའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྒྲིབ་མེད་གཞི། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་རྒྱན་རྫོགས་པའི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། །གཙོ་བོ་འཁོར་བཅས་གནས་སྤྱོད་མཛད། །འདི་དག་འཁོར་ལོ་ཆེ་<milestone unit="line" n="272.5"/>གནས་པ། །འཁོར་ལོའི་སྐྱིལ་ཀྲུང་སྦྱོར་བའི་ཚུལ། འཁོར་ལོ་ལྟ་བུས་ཀུན་སྤྱོད་ཅིང་། །རིགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་རྒྱས་པའི་ཚོགས། །ཕྱག་རྒྱ་མཚན་མའི་སྐུ་སྦྱོར་བས། །ཐམས་ཅད་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་དབྱིངས། །གསུང་གི་<milestone unit="line" n="272.6"/>དཀྱིལ་འཁོར་ལ་གནས་པའི། །འཁོར་ལོ་ཡི་གེའི་མཚན་མས་བརྒྱན། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏོ་ཡ། སུ་ ་བ་བི་ཤུརྙ་པ་རི་བ་རེ་ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། །དམ ཚིག ཆེནཔོསསྟོབསབྱེད་པའི། །ལག་གཉིས་རྒྱབ་བསྣོལ་སོར་མོ་<milestone unit="page" n="273"/><milestone unit="line" n="273.1"/>༄༅། །རྣམས། །འཁོར་ལོའི་ཚུལ་བཞིན་རྩེ་བསྣོལ་སྟོར། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་སྐོར་བྱེད་དེ། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་སུ་བཞག །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་ལས་བྱུང་བའི། །རྩེ་མོ་གདེངས་པ་འཁོར་ལོའི་<milestone unit="line" n="273.2"/>རྒྱ། །གཡོན་པས་བསྙེམས་བཅས་དབྱིངས་སྦྱོར་ཅིང་། །རང་གི་ལས་ཀུན་སྟོན་བྱེད་པའོ། །སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་རྣམས་སུ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་ཉིད། །མི་གཉིས་ཡེ་ཤེས་གསུང་གི་བདག །རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="273.3"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ་གནས་བཞུགས། །ཕྱག་རྒྱ་མཚན་མ་རྒྱན་དང་བཅས། །པདྨའི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་རྣམས་སུ། །པདྨའི་ཚུལ་དུ་སྦྱོར་མཛད་ཅིང་། །པདྨའི་རིགས་ཀུན་དག་པའི་ཆོས། །ལས་ཀྱི་ཆོས་ཀུན་སྟོན་<milestone unit="line" n="273.4"/>པའོ། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་ཚོགས་བཅས་པས། ཆོས་ཀྱི་དོན་ཀུན་གསལ་བར་བྱེད། །པདྨའི་སྔགས་སུ་སྦྱར་བའི་མཐུས། །གསུང་དབྱངས་ཡན་ལག་ཀུན་རྫོགས་འགྱུར། །ཨོ་དྷ་རྣོ་ཤུདྷ་སརྦ་ས༷་སྐུ་ར་པ་རི་ཤུདྷི་ཙྭ་ན་<milestone unit="line" n="273.5"/>སིརྙི་ཧྭ༷་གྲྭ་ཧྭ། རྡོ་རྗེ་བཅིངས་པ་བསྐྱེད་བྱ་སྟེ། །སོར་མོ་མཐའ་གཉིས་གཤིབས་ཏེ་བསྒྲེང་། །པདྨའི་འདབ་མ་ཁ་འབྱེད་ཚུལ། །དམ་ཚིག་སྔགས་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་བཅས། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་ལས་བྱུང་བའི། །གུང་མོ་མཐེབ་ཆུང་<milestone unit="line" n="273.6"/>རྩེ་སྦྱརྗ་བསྒྲེང་། །པདྨའི་འདབ་མ་དྲི་མེད་སྤྱན། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་གནས་ཀུན་གཟིགས། །རང་གི་ལས་བཞིན་བསྐུལ་བྱས་ཏེ། །ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དག་པར་མཛད། །གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱས་འདེབས་<milestone unit="page" n="274"/><milestone unit="line" n="274.1"/>པའི་མཚན་མའོ། །བདེ་གཤེགས་དམ་ཚིག་ཐུགས་ཀྱི་མཆོག །སྐུ་རྣམས་ཡེ་ཤེས་རིགས་ཀྱི་བདག །དེ་བས་གནས་ཀུན་སྦྱོར་མཛད་པའི། །མི་བསྐྱོད་རྡོ་རྗེ་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ཁ་དོག་རྒྱན་བཅས་ཀུན་རྫོགས་<milestone unit="line" n="274.2"/>པའོ། །གཙོ་དང་སྤྲུལ་པར་བཅས་པ་དག །རྡོ་རྗེ་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་བཞུགས་ཤིང་། །རྡོ་རྗེ་སྐྱིལ་ཀྲུང་མཉམ་སྦྱོར་བས། །རྡོ་རྗེའི་རིགས་རྣམས་གསལ་བྱས་ཏེ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྫོགས་པར་འགྱུར། །སྒྲ་ཡི་རྒྱུན་<milestone unit="line" n="274.3"/>བཅས་ཀུན་སྤྱོད་པའི། །ལྕེ་ལ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་ཉིད། །ས་བོན་སྔགས་བཅས་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །ཆོས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མཉམ་པར་སྦྱོར། །ཨོ་བཛྲ་མོ་ཧ་རི་ནི་ཤུརྙ་ས་སྟོ་ཡུ་གྲྭ་ཧྭ། །རྡོ་རྗེ་བཅིངས་པ་ལས་བྱུང་བའི། །གུང་མོ་<milestone unit="line" n="274.4"/>བསྒྲེང་སྟེ་རྩེ་སྦྱར་ཅིང་། །སོར་མོའི་མཐའ་བཞི་བཀུག་བྱས་པ། །འོད་ཟེར་སྔགས་ཀྱི་སྔགས་ཀུན་སྦྱར། །རང་གི་ཕྱག་རྒྱ་ཀུན་གྱི་གནས། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་ཡེ་ཤེས་སྦྱོར། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་བསྟན་བྱས་པའི། །སོར་མོའི་<milestone unit="line" n="274.5"/>རྩེ་རྣམས་ཕྱོགས་བཞིར་གདོངས། །སྣ་ཚོགས་ལས་རྣམས་རྫོགས་བསྐུལ་ཞིང་། །གསང་སྔགས་མཐུན་པའི་དོན་ཀུན་སྦྱོར། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱས་འདེབས་པའི་མཚན་མའོ། །ཐམས་ཅད་ཀྱིས་སྟོན་མཛད་<milestone unit="line" n="274.6"/>པའི། །ཕྱག་རྒྱ་ཇི་བཞིན་རྣམ་གསལ་བས། །སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་ཏུ་རྫོགས། །རིགས་ཀྱི་ཚོགས་རྣམས་འབྱུང་བའི་གཙོ། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེའི་གནས་བཞུགས་ཏེ། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་ཞབས་མཉམ་སྦྱོར། །ཐབས་དང་<milestone unit="page" n="275"/><milestone unit="line" n="275.1"/>༄༅། ཁྲེས་རབ་དེ་དག་བསྐུལ། །ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡོངས་རྫོགས་པའི། །རྫོགས་པའི་གསང་སྔགས་ཕྲེང་བའི་ཚུལ། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་ལ་གནས་པས། །གསང་སྔགས་ཡི་གེ་ཀུན་རྫོགས་ཤིང་། །གནས་<milestone unit="line" n="275.2"/>ཉིད་རང་གི་མཚན་མའི་རྒྱ། །ཨོ་མ་ཧྭ་སུ་ཁ་ཀར་མ་གན་དྷ་རོ་ནི་ཤ་སརྦ་ཧུ༷་ཕཊ། དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་བསྟན་པ་ཡི། །འཕྲོ་འདུ་ལས་ཀུན་རྣལ་འབྱོར་པ། །དེ་དག་རྡོ་རྗེ་བསྡམས་པ་ལས མཐེ་བོང་བསྣོལ་ཏེ་རྩེ་སྤྲད་<milestone unit="line" n="275.3"/>ཅིང་། །དེ་བཞིན་གུང་མོ་མཐེའུ་ཆུང་དག །རབ་ཏུ་སྦྱོར་བས་སྣ་ཚོགས་ཉིད། །དམ་ཚིག་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་གནས་སུ། །རང་རིགས་སྔགས་ཀྱིས་བརྟན་པར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་བཅས་པ་ལས མཐེ་བོང་མཐེབ་<milestone unit="line" n="275.4"/>ཆུང་གུང་མོ་དག །ལེགས་བསྒྲེང་གཡོན་པས་ཡུམ་སྦྱོར་བས། །ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་རྫོགས་པའི། །རིགས་བཅས་ཀུན་བསྐུལ་བར་བྱེད། །ཕྲིན་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱས་འདེབས་པའི་མཚན་མའོ། །སྔགས་<milestone unit="line" n="275.5"/>འདི་རྣམས་ཡིག་ནོར་རྒྱུན་འབྱམས་མང་བ་དཔྱད་དགོས། ཨོ་རཏྣ་གྲྭ་ཏྭ་བ་ད་ཁ་ར་ནིར་ཏི་གྲྭ་ཧྭ། །ཨོ་གུ་ཎ་བཛྲ་དྷ་ར་ཧི་ས་མོ་ཡ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་དྷ་ར་ཡ་མི་མ་ཧྭ་སུ་གི་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་གུ་ཎ་སུ་ཏ་ཏ་ཐུ་ག་ཏོ་བ་ར་ཧྲི་ཧུ༷། ཨོ༷་གུ་ཎ་<milestone unit="line" n="275.6"/>མ་རྭ་ག་སི་ག་སན་ཏི་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་གུ་ཎ་པཟློ་དྷ་ར་བ་ནི་ཧུ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་སུརུ་བི་ད་ར་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་གུ་ཎ་ཀར་མ་བ་བུརྟ་ཧུ༷། ཨོ་དྷར་མ་ད་ར་ས་མུ་ཀ་ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་གུ་ཎ་གྲྭ་ས་ཀ་ར་བཛྲ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་ཙན་ད་ནི་ཀ་ར་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་གུ་ཎ་བི་<milestone unit="page" n="276"/><milestone unit="line" n="276.1"/>ཀྲན་བཛྲ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་ཨ་ཏུ་ལ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་གུ་ཎ་སི་བརྟ་བཛྲ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་བི་དྷ་ཛ་ར་ཀ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་གུ་ཎ་ར་བ་ས་བཛྲ་ཧུ༷། །མ་ཧྭ་ཏེ་ཛ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་གུ་ཎ་ས་མོ་ཧ༷་ཙཀྲ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་བྱ་གྲི་ས་ལ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་གུ་ཎ་ར་ཙ་ཙ་ཏྲ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་ཏེ་ཧི་<milestone unit="line" n="276.2"/>གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་གུ་ཎ་ཨ་མྲི་ཏ་ཙཀྲ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་དུ་ཤ་སྭ་ཧྭ། ཨོ་གུ་ཎ་ས་ཀ་ར་ཡ་ཙ་ཏྲ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་བི་ཤྭ་རི་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་གུ་ཎ་རྭ་ག་སུ་ད་པརློ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་བི་དྷ་སྣ་ཧྭ། ཨོ་གུ་ཎ་ཀ་རོ་རྟ་པདྨ་རྟ་ཧུ༷། ཨོ་གུ་ཎ་ཁ་ཀ་པད་མོ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་ན་<milestone unit="line" n="276.3"/>གུ༷ད་ཐ་གྲྭ་ཧྭ། །ཨོ་གུ་ཎ་ས༷་བུད་ཏ་པཟློ་ཧུ༷། །མ་ཧྭ་བུ་ཏི་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་གུ་ཎ་ཙན་དྷི་ཀར་མ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་གན་དྷ་ར་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་གུ་ཎ་མུ་ཏྲ་ག་ཀར་མ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་སྤྱིད་ཏ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་གུ་ཎ་མི་ལོ་ག་ཀ་ར་ཧུ༷། མ་ཧྭ་ཨུད་སིད་ཐུ་སྲུ་ཧྭ།<milestone unit="line" n="276.4"/>ཨོ་གུ་ཎ་ཏྲི་བི་ཤཱ་ཀར་མ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་ཀུ་མུ་རི་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་གུ་ཎ་ལྭ་པྱེ་ཧུ༷། ཨོ༷་གུ་ཎ་ས་མྱ་ལེ་ཧཱུཾ༷། །ཨོ༷་གུ་ཎ་གིརྟི་ཧྲི། ཨོ༷་གུ་ཎ་ནི་ར་ཏི་ཨུ། ཨོ་གུ་ན་དྷ་པེ་ཧུ༷། གུ་ན་པྲསྤྲོ་ཏྭ༷། གུ་ཎ་ཨ་འོ།་ཀོ་སྣྲི༷༷། ཨོ་གུ་ཎ་གན་དྷི་ཨ། ཨོ་གུ་ཎ་ཀི་<milestone unit="line" n="276.5"/>ཏ་བཛྲ་ད་ར་བ་ནི་ཧུ༷། མ་ཧྭ་གུ་ཎ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ༷༷གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་རཏྣ་སི་སོ་ཏ་རཏྣ་ར་ཏི་ཧུ༷། མ་ཧྭ་གུ་ཎ་བཱ་ཤ་ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་རཏྣ་པད་མ་པ་དི་ཏུ་ཁད་༄ཀ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་གུ་ཎ་སྒྲོ་ཊ་པ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་རཏྣ་ཨ་མྲི་ཏ་སུ་ཀ་ཡ་ཀར་མ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་<milestone unit="line" n="276.6"/>གུ་ཎ་གན་དྷི་ཧོ་སྲུ་ཧྭ། ཡོན་ཏན་རིན་པོ་ཆེའི་སྔགས་རྫོགས་སོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་གྲི་བི་རོ་ཙ་ན་ཧུ༷། མ་ཧྭ་ར་ཏི་ས་མ་ཡ་སྟུམ། ཨོ༷་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བཛྲ་ཨསྨྱོ་བྷ་ཧུ༷། བཛྲ་ཏེ་ཤ་ས་མ་ཏ་སྟུམ། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་རཏྣ་<milestone unit="page" n="277"/><milestone unit="line" n="277.1"/>༄༅། །གྲྭ་བྷ་ཝ་ཧུ༷། རཏྣ་རྭ་ག་ར་ཏི་ས་མ་ཡ་སྟུམ། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཨ་མི་དྷི་ཝ་ཧུ༷། པདྨ་རྭ་ག་ར་ཏི་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཨ་མོ་བྷ་སིརྙི་ཧུ༷། ཀརྨ་རྭ་ག་ར་ཏི་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཨོ་བཛྲ་ས་ཏྭ་ཧུ༷། ཨོ་རྭ་ཛ་<milestone unit="line" n="277.2"/>ཧྭ༷། ཨོ་བཛྲ་རྭ་ག་ཧཱུཾ། ཨོ༷་བཛྲ་སྭ་དྷ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་རཏྣ་ཏྣ༷། ཨོ་བཛྲ་ཏེ་ཛ་ཧྲུ༷། ཨོ༷་བཛྲ་ཀི་ཏུ་ཧྲུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཧ་ས་ཧྭ༷། ཨོ་བཛྲ་དྷརྨ་སྙི༷༷། ཨོ་བཛྲ་ཏིཁུ་སྙི༷༷། ཨོ་བཛྲ་ཙཀྲ་སྙི༷༷། ཨོ་བཛྲ་བཱག་སྣྲི༷༷། ཨོ་བཛྲ་ཡཀྟ་ཧོ། ཨོ་བཛྲ་ཀརྨ་ཧ༷།<milestone unit="line" n="277.3"/>ཨོ་བཛྲ་རཀྟ་ཧ༷། ཨོ་བཛྲ་མུརྨྱི་ཧ༷།ཉུ།་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བཛྲ་ཨོ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་རཏྣ་ཨོ། ཨོ༷་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་པདྨ་ཨོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀརྨ་ཨོ། ཨོ་ཙཀྲ་ལྭ་པྱེ་ཧུ༷། ཨོ་ཙཀྲ་མུ་ལེ་ཏྲ༷། ཨོ་ཙཀྲ་གིར་ཏི་ཧྲི། ཨོ་ཙཀྲ་ནིར་<milestone unit="line" n="277.4"/>ཏི་ཨ། ཨོ་ཙཀྲ་དྷ་པེ་དྷ། ཨོ༷་ཙཀྲ་པྲརྨྱེ་པུ། ཨོ་ཙཀྲ་ཨུ་ལོ་ཀེ་སྙི༷༷། ཨོ་ཙཀྲ་གརྙེ་གན། ཨོ༷་ཡ་སྨྱུན་ཏ་ཀ་ཧུ༷། བཛྲ་མ་ཧྭ་ཤི་ཨ་མུ་ཀ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཧུ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་རཏྣ་ས་མ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་ཧ་ཡ་རྒི་ཝ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་པདྨ་བི་<milestone unit="line" n="277.5"/>གར་སྭ་ཧྭ། ཨོ༷་ཡི་མྲི༄་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་ཧུ༷། མ་ཧྭ་ཀརྨ་ར༷་པ་ནི་སྭ་ཧྭ། དེ་བཞིན་གཤེགས༷་པའི་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱ་ཆེན་པོའི་གསང་སྔགས་རྫོགས་སོ། །ཨོ་པདྨ་མ་ཧྭ་སུ་ཁ་ཀ་ར་ཀ་ར་ཧུ༷་དུམ་གྲྭ་ཧྭ། །མ་ཧྭ་སིརྙི་ཨ་ནན་<milestone unit="line" n="277.6"/>ཏ་ས་མུར་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་པད་མ་ཙཀྲུ་བཛྲ་ད་ར་ནི་ཧུ༷། མ་ཧྭ་སིརྙི་གུ་རུ་རྭ་ག་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་པདྨ་སང་ག་ར་ཙ་ཏྲ། མ་ཧྭ་ས་མུ་ཀ་ཙན་དེ་ཤྭ་རི་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་པདྨ་རཏྣ་བྷན་དྷརུ་ནི་ཤུ་ལ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་སིརྙི་ཙཀྲུ་ནེ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་པདྨ་དྷ་ར་ཀརྨ་<milestone unit="page" n="278"/><milestone unit="line" n="278.1"/>སིརྙི་ཧུ༷། མ་ཧྭ་ག་ག་ན་ཨ་མ་ལ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་པད་མ་ཧྭ་ར་ག་ཧཱུཾ། ཨོ་ནི་དན་དྷ་སུརུ་ཧུ༷།འདིནངསྔགསམགོ་གཉི་མ་་། ཨོ་པད་མོ་ཀསྨ་ར་ཧུ༷། པད་མོ་བ་ཡང་གུ་ཧུ༷། ཨོ་པད་མ་ནཱ་ལ༷་པ་ནི་ཏྲ༷། ཨོ་པདྨ་གཉའ་ན་བ་མོད་ཏེརྟ།<milestone unit="line" n="278.2"/>ཨོ་པདྨ་ས་ར་ཡ་ནི་ཏྲ༷། ཨོ་པདྨ་དྷ་མ་སོ་ཁྱ་ཧྲི། ཨོ་པདྨ་ཙཎྜ་ར་ཁ་ཧྲི། ཨོ་པདྨ་བི་སྐ་ལ་ས་བ་ཧྲི། ཨོ་པདྨ་ཀརྨ་སུ་ཡ་ཧ། ཨོ་པདྨ་ཏ་ཐུ་ག་ཏོ་རྟ་རེ་ཧ། ཨོ་པདྨ་བི་སྐྲུ་ཏ་མང་ག་ལ་ཧ། ཨོ་པད་མ་ཧ་ནན་གར་པརྟ། ཨོ་དྷརྨ་ཏ་<milestone unit="line" n="278.3"/>ལྭ་པྱེ་ཧུ༷། ཨོ་དྷརྨ་མྱ་ལེ་ཏྲ༷། ཨོ་དྷརྨ་གིར་ཏི་ཧྲི། ཨོ་དྷརྨ་ནིར་ཏི་ཨ། །ཨོ་དྷརྨ་དྷ་པེ་དྷ། ཨོ་དྷརྨ་པུསྤྲོ་པུ། ཨོ་དྷརྨ་ཨུ་ལོ་ཀེ་ཧི། ཨོ་དྷརྨ་གརྙེ་གན། ཨོ་ཡ་མྱན་ཏ་ཀ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་བཛྲ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་རཏྣ་<milestone unit="line" n="278.4"/>བཱ་ཤ་ཧུ༷། ཨོ་ཧ་ཡ་སྙི་བ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་པདྨ་སྤྲོ་ཊ་བ༷་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུརྙི་ལི་་ཧུ། རྨི་ཧྭ་དྷརྨ་བྷསྐོཧོ་སྲུ་ཧྭ། པདྨའི་རིགས་གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱ་ཆེན་པོའི་སྔགས་རྫོགས་སོ། །ཨོ་ཧུ༷་བཛྲ་དྷིག །མྱུ༷་དྷ་ཏི་ཤྭ་རི་ཧུ༷། ཨོ་ཛི་<milestone unit="line" n="278.5"/>ན་ཛིག །ལྭ༷་གེ་ཥ་ར་ཏི། ཨོ་གྲྭ་རཏྣལྷོག །མྱ༷་མོ་ཧ་ར་ཏི་ཏྭ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་ཨུ༷་ཨུ་རོ་ལིཀ་པྱ༷་རྭ་ག་ར་ཏི་ཨུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་ཧྭ་པྲ་རྙོཙྭཀ །ཏྭ༷་བཛྲ་ར་ཏི་ཧྭ་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་སྟོ་ཧི་རྭ་ཛུ་ཡ་ཧུ༷། ཧྭ༷་ཨུ་གསྒྲོ་ཡ་ཧུ༷། སྣྲི༷༷པདྨ་བཱ་ད་མ་ཧུ༷། ཛི་ཀུ་རུ་བཱ་<milestone unit="line" n="278.6"/>ཎ་ཡ་ཧུ༷། མི་དྷ་རྭ་ཡ་ཧུ༷། སྙི་ནིསྤ་ར༷་བྷ་ཡ་ཧུ༷། ཧུ༷་ས་ར་ཛུ་ཡ་ཧུ༷། མུ་ཤི་ཨུ༷་རྭ་གྭ་ཡ་ཧུ༷། ཧུ༷་བཛྲ་ལྭ་པྱེ་ཧུ༷། ཧུ༷་བཛྲ་མྱ་ལེ་ཏྲུ༷། ཧུ༷་བཛྲ་གིར་ཏི་སྙི༷༷། ཧུ༷་བཛྲ་ནིར་ཏི་ཨ། ཧུ༷་བཛྲ་ ་པེ་ཧུ༷། ཧུ༷་བཛ་པྲསྤྲོ་ཧྭ༷། ཧུ༷་བཛྲ་ཨུ་ལོ་ཀེ་སྙི༷༷།<milestone unit="page" n="279"/><milestone unit="line" n="279.1"/>༄༅། །ཧུ༷་བཛྲ་གརྙེ་ཧོ༷་། ཨོ་བཛྲ་ཡ་མྱན་ཏ་ཀྲིཏ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་བཛྲ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ། ཨོ་རཏྣ་བིསྣ༷་ཏ་ཀྲིཏ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་རཏྣ་བཱ་ཤ་ཧཱུཾ༷། ཧུ༷་པདྨ་པདྨ་ཏ་ཀྲི་ཏ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་པདྨ་སྒྲོ་ཊ་བ༷། ཧུ༷་ཀརྨ་པྲ་ཙྭརྙ་ཀྲིཏ་ཧྲུ༷། མ་ཧྭ་ཀརྨ་བྷསླེ་ཧོ།<milestone unit="line" n="279.2"/>རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱ་ཆེན་པོའི་སྔགས་རྫོགས་སོ། །ཨོ་ཐྲི་བི་ཤྭ་ཙན་དྷ་མ་གུ་ཏ་ར་ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། མ་ཧྭ་སུ་ཁ་བ་དྷ་ཤུ་ས་ན་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་བི་ཤྭ་བཛྲ་དྷ་རོད་མ་ཧྭ་རུ་པ་ནི་ཧུ༷། བཛྲ་སུ་་ཀ་མ་ལ་མ་ཀུ་ཏ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་བི་<milestone unit="line" n="279.3"/>ཤཱ་རཏྣ་ཨ་ཀ་ཏ་སི་བྱ་ནི་ར་ཧུ༷། མ་ཧྭ་རཏྣ་མུ་ཤཱ་རི་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་བི་ཤྭ་པདྨ་དྷ་ར་མ་སྭ་བྷ་ཝ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་པདྨ་དྷ་རི་ཁེ་སྲུ་ཧྭ། ཧུ༷་བི་ཤྭ་འབུ་ཏ་མ་བུ་དྷ་ར་ཧུ༷། མ་ཧྭ་ཙན་དྷི་རྒྱ་ཤཱ་རི་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་བཛྲ་སན་ཏེ་ས༷་བ་ར་ཧྭ༷། ཨོ་བཛ་རྭ་ཙ་<milestone unit="line" n="279.4"/>མ་ནི་ཤྭ་ར་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་དུ་ཀ་སྟིར་ཡ་ཀ་ནི་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཨ་མུ་ཀ་ག་ལི་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀརྨ་ཨུ་མི་ཤྭ་ཧུ༷། འརྡིནངསྔག་གོངརྩསྐོར་ར། ཨོ་བི་ཤྭ་ལྭ་པྱེ་ཧུ༷། ཨོ་བི་ཤྭ་མྱ་ལེ་ཧྭ༷། ཨོ་བི་ཤྭ་གིར་ཏི་སྙི༷༷། ཨོ་བི་ཤྭ་ནིར་ཏི་ཨ། བི་ཤཱ་དྷ་<milestone unit="line" n="279.5"/>པེ་རྙུ། བི་ཤྭ་པྲསྤྲོ་པུ། བི་ཤཱ་ཨུ་ལོ་ཀེ་སྙི༷༷། བི་ཤྭ་གརྙེ་གན། ཨོ་བི་ཤྭ་ཨ་མུ་ཀ་ཡ་མྱན་ཏ་ཀ་ཧུ༷། ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཧུ༷་ཛ༷༷། ཨོ་བི་ཤྭ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཧུ༷། བཱ་ཤ་ཧུ༷་ཧྭ༷། ཨོ་བི་ཤྭ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཧུ༷། སྒྲོ་ཊ་བ༷་སྙི༷༷། ཨོ་བི་ཤྭ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་<milestone unit="line" n="279.6"/>ཧུ༷། བྷཎྜ་ཧོ་ཧྭ། ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱ་ཆེན་པོའི་གསང་སྔགས་རྫོགས་སོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །རང་གི་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་དང་བཅས། །ཉི་ཟླ་པདྨ་ལ་གནས་པའི། །འཕྲོ་<milestone unit="page" n="280"/><milestone unit="line" n="280.1"/>འདུ་གནས་གསུམ་བརྟན་པར་འགྱུར། །ཨོ་ན་མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་ན་མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བཱ་ཀ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་ན་མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཙིསྟ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷།<milestone unit="line" n="280.2"/>ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་པའི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མཉམ་སྦྱོར་བས། །ཕྱོགས་བཅུའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཉེས་མཛད་ཅིང་། །ཡབ་ཡུམ་དགའ་བདེ་གནས་གསལ་གྲུབ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བྱུ་ཛ་བཛྲ་གྲྭ་བྷ་ཝ་<milestone unit="line" n="280.3"/>ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཕྱོགས་བཅུའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ཁྱབ་མཛད། །ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་སྤྲུལ་པའི་ཚོགས། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་རྒྱ་ཆེན་པོའི། །མཆོད་པ་ཀུན་གྱི་མཉེས་པར་སྤྲོ། །ཨོ་ན་མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་པྱུ་ཛ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་<milestone unit="line" n="280.4"/>ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཐམས་ཅད་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རང་བཞིན་སྤྲོས་བྲལ་ཡེ་ཤེས་ཆེ། །དུས་གསུམ་རྣམ་པར་གསལ་བྱེད་པའི། །དམིགས་པའི་མཚན་རྟོག་ཡུལ་ལས་འདས། །ཨོ་ཤཱ་རྒྱ་ཏ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྲུ་བྷ་ཝ་<milestone unit="line" n="280.5"/>ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། རང་བཞིན་བྱང་སེམས་ཐུགས་རྗེའི་དངོས། །ཁམས་གསུམ་འོད་ཀྱིས་གསལ་མཛད་པའི། །གཉིས་མེད་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་མཆོག །ནམ་མཁའ་སྤྲིན་ལས་གློག་བཞིན་བྱུང་། །ཨོ་དྷརྨ་དྷ་ཏུ་བཛྲ་སྲུ་བྷ་ཝ་<milestone unit="line" n="280.6"/>ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། འདི་དག་རྣམ་ཀུན་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །ཕྱོགས་བཅུའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐའ་ཡས་པ། །ཐུགས་རྗེ་དཀྱིལ་འཁོར་སྒྲིབ་མེད་པའི། །མཐུ་ལས་བརྟན་གཡོ་རྣམ་པར་འཕྲུལ། །ཐམས་ཅད་དོན་ཀུན་འབྱུང་ཕྱེད་<milestone unit="page" n="231"/><milestone unit="line" n="231.1"/>༄༅། །པའི། །རྐྱེན་གྱི་གསང་སྔགས་ཕྱག་རྒྱ་ཉིད། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་དག་པས། །དོན་ཀུན་གསལ་བ་འདི་ཉིད་དོ། །སྒྱུ༷་བི་ཤྭ་བི་ཤུདྷི་ཙཀྲ་མ་དྷ་ལ་ཀརྨ་རག་ཤ་ཧ༷། ཨོ་ཙིཀྱུ་མ་དྷ་ལ་ཧུ༷། རྡོ་རྗེ་བསྡུས་<milestone unit="line" n="231.2"/>པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །རིགས་ཀྱི་སངས་རྒྱས་ཀུན་སྦྱོར་ཞིང་། །ཐམས་ཅད་གཉིས་མེད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །རང་བཞིན་མ་བཅོས་མཐའ་ལས་འདས། །སྙིང་གའི་རྟེན་ཡིག་རྣམ་སྤྲོས་པས། །ཕྱོགས་བཅུའི་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="231.3"/>མཚོན་ཆའི་ཚོགས། །མེ་འོད་འཕྲོས་པ་རྣམ་པར་འཁྲིགས། །རྡོ་རྗེའི་ར་བ་ས་གཞི་དང་། །གུར་དག་གནས་ནས་གཏམས་བྱས་པས། །ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་བཅས་འཁྲུགས་པའོ། །རང་སེམས་ཟླ་བ་རྒྱས་པ་ལས། །འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="231.4"/>ཡི་གེ་གནས་བྱས་པས། །ཞིང་ཁམས་ཆེན་པོ་དག་བྱས་ཏེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད། །ཐུགས་རྗེ་ཉི་མ་ལ་གནས་པའི། །འོད་ཟེར་རྣམ་གསུམ་ཀུན་གསལ་ཞིང་། །ཡི་གེའི་གང་བའི་ཚོགས་བཅས་རྣམས། །བྱང་<milestone unit="line" n="231.5"/>ཆུབ་སེམས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །རྟེན་དང་བརྟེན་བཅས་འཁོར་ལོ་བཞི། །དོན་ཀུན་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ཚོགས། །ངོ་བོ་གཉིས་མེད་བརྟན་བྱས་པས། །རིགས་ཀྱི་ཞིང་ཁམས་ཀུན་ཏུ་སྐྱོར། །དེ་དག་གཉིས་མེད་བརྟན་པའི་<milestone unit="line" n="231.6"/>མཐུས། །མཚན་མའི་ཡི་གེ་སྔགས་དང་བཅས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བྱེད་ཅིང་། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པར་བསྐྱེད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་དབང་བསྐུར་ཞིང་། །བྱིན་རླབས་བརྟན་པས་གནས་<milestone unit="page" n="282"/><milestone unit="line" n="282.1"/>ཀུན་སྦྱོར། །རིགས་མཐུན་རིགས་དང་འཁྲིལ་པའི་སྐུ། །ཡེ་ཤེས་རྣམ་པར་གསལ་བའི་ཡུམ། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་དག །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་གང་བྱུང་བའི། །དཀྱིལ་འཁོར་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་<milestone unit="line" n="282.2"/>ལོངས་སྤྱོད། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་རིགས་མཐུན་པའི། །སྤྲུལ་བཅས་ཀུན་ཏུ་རྣམ་སྤྱོད་པ། །དེ་དག་རང་བྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་གཙོ། །ཐམས་ཅད་སྐྱོང་བྱེད་རྒྱུ་འབྲས་<milestone unit="line" n="282.3"/>ཉིད། །རྣལ་འབྱོར་ཀུན་ཏུ་སྦྱོར་བའི་མཐུས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་རྫོགས། །དེ་དག་དེ་ལས་དེ་སྣང་བས། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་ནོ། །དམ་ཚིག་དཀྱིལ་འཁོར་མཉམ་སྦྱོར་བས། །དམ་ཚིག་གསུམ་<milestone unit="line" n="282.4"/>གྱི་གནས་རྫོགས་འགྱུར། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲངས་ཤིང་། །གཉིས་མེད་བརྟན་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །ཨོ་ཨེ་གྱེ་ཧི་བྷ་ག་བཱན་མ་ཧྭ་ཀ་རུ་ཁེའ་ཀ་དྲི་ཤུ་ཧ༷། ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཏོ༷། བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧོ༷། གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="282.5"/>སྦྱོར་བ་ཆེན་པོའི་མཆོག །ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཀྱི་སྐུ་སྦྱོར་ཅིང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་རྣམས་བརྟན་བྱས་པས། །བདུད་རྩིའི་གནས་ཆེན་དོན་སྦྱོར་གྲུབ། །ཐོག་མར་གཉིས་མེད་སྦྱར་བའི་ཚོགས། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་<milestone unit="line" n="282.6"/>བསྐྱེད་པས། །གྲོལ་བའི་ཆོས་ཀུན་ལ་སྤྱོད་དེ། །དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བས་ཡང་དག་འཇུག །ལེགས་པར་སྤྱོད་པའི་ཆོ་ག་ཡིས། །གནས་ཀུན་དག་པར་སྦྱངས་བྱས་པས། །ལྷ་དང་རྫས་མཆོག་ལྷག་གནས་ཤིང་། །ཡང་<milestone unit="page" n="283"/><milestone unit="line" n="283.1"/>༄༅། །དག་རྫོགས་པའི་ཆོ་གས་སྤྱད། །མི་སྤང་བ་དང་དང་དུ་བླང་། །སྤྱད་པའི་དམ་ཚིག་བཅོ་ལྔ་བསྲུང་། ཁྲེས་བྱ་བསྒྲུབ་ལྔ་བསྲུང་བ་གསུམ། །ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་གཙོ་བོ་མཆོག །སྟོང་རྩ་བརྒྱད་དུ་རྣམ་སྤྲོས་<milestone unit="line" n="283.2"/>པས། །ཐམས་ཅད་དོན་ཀུན་རྫོགས་པར་རྫོགས། །རང་བཞིན་མ་བཅོས་གཉིས་མེད་ཆོས། །དེ་དག་དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་གཞི། །བཞི་པོ་རྫོགས་ནས་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ཐབས་ཀྱི་ཐེག་པ་བླ་མེད་པའོ། །ཞི་རྒྱས་དབང་<milestone unit="line" n="283.3"/>དང་མངོན་སྦྱོད་དང་། །མནན་བཟློག་དྲུག་གི་གཅིག་ཏུ་སྦྱར། །ཁྲུ་ཚད་བཞི་དང་ལྡན་པ་ལ། །བཞིན་བཟང་མིག་གི་དཀྱུས་ཀྱང་རིང་། །སྟོད་སྨད་ཕྱེད་ལ་སྐེད་པ་ཕྲ། །ཚིགས་པ་ཟླུམ་ཞིང་སོར་མོ་རིང་། །ཡོན་ཏན་འོད་<milestone unit="line" n="283.4"/>ཅན་བཅུ་གཉིས་ལོན། །ཡེ་ཤེས་རིགས་ཅན་ཡིན་པས་ན། །ཐམས་ཅད་འགྲུབ་བྱེད་གཟུངས་ཀྱི་མཆོག །བཅུ་གསུམ་རྡོ་རྗེའི་རིགས་སུ་འགྲུབ། །དགའ་ཞིང་མདོག་དཀར་སྔགས་དང་ལྡན། །བཅུ་དྲུག་སྔགས་པས་ངེས་<milestone unit="line" n="283.5"/>འགྲུབ་གནས། །རིན་ཆེན་རིགས་མཆོག་ཡིན་པར་བཤད། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པདྨའི་རིགས། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་རྟ་མཆོག་གནས། །ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་ལ་སོགས་དག །ཀུན་ཏུ་ལས་རྣམས་སྤྱོད་མཁས་པས། །ཐོགས་<milestone unit="line" n="283.6"/>མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཕྱོགས་འདྲེན། །ལས་ཀྱི་རིགས་ཚོགས་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཚུན་ཆད་ཀྱི། །མཚན་ལྡན་དགེ་བའི་སེམས་འཕེལ་ཞིང་། །ཡིད་འོང་གྲོགས་ཀྱི་དམ་པ་སྟེ། །དེ་བཞིན་རིགས་ཀུན་<milestone unit="page" n="284"/><milestone unit="line" n="284.1"/>འགྲུབ་པར་བྱེད། །བདེ་ཆེན་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་གཟུངས། །རིགས་རྣམས་ལྷ་མོ་གང་བསྙེན་དག །ཕྱི་ནང་ཁྲུས་བྱས་དྲི་ཡིས་བྱུག །གོས་དང་རྒྱན་གྱིས་རབ་ཏུ་མཛེས། །ཛུ་ཏི་ཕ་ལ་གུ་རུ་རྩེ། །ཀ་ཀོ་ལ་དང་ག་པུར་<milestone unit="line" n="284.2"/>དང་། །ཨ་ཀ་རུ་དང་དུ་རུ་ཀ །གི་ཝ༷་གླང་པོའི་སྤོས་རྣམས་ཀྱིས། །ལུས་དང་ཁ་སོགས་བསྒོ་བྱས་ཏེ། །རིན་ཆེན་མེ་ཏོག་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །རས་འཇམ་དར་སྟན་ལ་སོགས་པས། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="284.3"/>བཀླུབས། །གསེར་གྱི་རྣ་ཆ་གདུབ་སྐོར་དང་། །དོ་ཤལ་དཔུང་རྒྱན་སེ་མོ་དོ། །རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་རྒྱན་རྣམས་ཀྱིས། །རིགས་ཀྱི་ལྷ་མོའི་ཚུལ་བཞིན་བརྒྱན། །ཇི་བཞིན་བདེ་བའི་སྟན་དག་ལས། །གཡོན་ཕྱོགས་དག་<milestone unit="line" n="284.4"/>ཏུ་གཞག་པར་བྱ། །བསྙེན་པ་དང་ནི་ཉེ་བསྙེན་དང་། །སྒྲུབ་པ་དང་ནི་སྒྲུབ་ཆེན་པོའི། །དཀྱིལ་འཁོར་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི༷་ལ། །འཕང་དུ་སོར་བཞིའི་ཚད་དུ་སྟོན། །བདུད་རྩི་ལྔ་སོགས་རྫས་ཀྱིས་བྱུག །ཤ་ཆེན་གུ་གུལ་<milestone unit="line" n="284.5"/>སྤོས་ཀྱིས་བདུག །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ལ་མངོན་ཕྱོགས་ཏེ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གསལ་བར་བསྒོམ། །སྤྱི་བོར་ཨོ་དཀར་འོད་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་སུ་བཞག །ལྕེ་ལ་ཨུ༷༷དམར་པདྨའི་<milestone unit="line" n="284.6"/>དཀྱིལ། །ཐུགས་ཀའི་ཉི་མར་ཧུ༷་མཐིང་ག །ལྟེ་བར་གྲྭ་སྔོན་རིན་ཆེན་ལ། །རྐང་མཐིལ་ཧྭ་ལྗང་འོད་འབར་གནས། །པ༷་ལས་པདྨའི་མཁའ་དཀྱིལ་དུ། ཁུ།་གསུམ་མེ་འོད་འབར་འདྲ་བསམ། །ཉི་མ་ལ་གནས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="285"/><milestone unit="line" n="285.1"/>༄༅། །ཉིད། །ཧྲུ༷་ཨོ་གྲྭ་ཡིས་རྣམ་མཛེས་པའོ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་རྣམས་སྦྱོང་བ་དང་། །སྡུག་བསྔལ་ལྔ་རྣམས་ཚར་བཅད་ཕྱིར། །ལག་གཡས་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པ། །གཡོན་པ་རོ་ལངས་ཆེན་མོ་སྟེ། །དེ་ཡི་ཁ་<milestone unit="line" n="285.2"/>ལ་ཁྲོ་གཉེར་ཅན། །རལ་པ་གཅིག་མ་པདྨ་ལའོ། །གཡས་སུ་སྔགས་དང་ཁྲོ་མོ་བཞི། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་བརྟན་པར་སྦྱོར། །ཨོ་ཨུ༷་ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཡང་དག་དོན་གྱི་བདུད་རྩི་འདིས། །ཐམས་ཅད་གནས་ཀུན་སྦྱོར་མཛད་<milestone unit="line" n="285.3"/>ཅིང་། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་པར་སྦྱོར། །དོན་ཀུན་གསང་བ་སྟོན་བྱེད་པའི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དཀྱིལ་འཁོར་ཚོགས། །རང་བཞིན་ལྷ་མོ་རྒྱན་བཅས་པ། །མཛད་པ་བཅུ་གཉིས་འཕྲོ་འདུ་དང་། །ཕྲིན་<milestone unit="line" n="285.4"/>ལས་རྣམ་བཞི་ཀུན་གསལ་བྱེད། །མར་མེའི་ཕྲེང་བ་ཇི་བཞིན་དུ། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་བདུད་རྩིའི་དབྱིངས། །ངེས་པར་བསྟན་པའི་དོན་ཆེན་འདི། །རིགས་ཀྱི་རྒྱལ་བས་ཀུན་ནས་སྦྱོར། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་བཞི་ཡི་<milestone unit="line" n="285.5"/>བདག །གཉིས་མེད་མཉམ་པར་སྦྱོར་བྱས་ཏེ། །ལྷ་ཡི་བདུད་དང་ཕུང་པོའི་བདུད། །ཉོན་མོངས་བདུད་དང་འཆི་བདག་བཅོམ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྣ་ཚོགས་རྒྱུད། །དོན་རྟགས་གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །བདུད་<milestone unit="line" n="285.6"/>རྩི་གསང་བའི་གནས་འཇུག་པས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་བཞི་དང་ལྡན། །མཁའ་ལས་སེམས་འཕྲེང་སྤྲོ་ཞིང་བསྡུ། །བྱང་ཆུབ་འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་མཁའ་དབྱིངས་སུ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་<milestone unit="page" n="286"/><milestone unit="line" n="286.1"/>མཉམ་པར་སྦྱོར། །སྟོང་གསུམ་ཆོས་རྣམས་སྣ་ཚོགས་ཀྱི། །མཚན་མར་བསྟན་པ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །བདེ་ཆེན་ཉིད་ལས་གཞན་མ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ཀྱང་རྙེད་མི་འགྱུར། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="286.2"/>ཀུན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་རྣམ་དག་པས། །སྐྱེ་མེད་ཡེ་ཤེས་ཡུམ་གྱི་དབྱིངས། །གཉིས་མེད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་མཆོག །ཡབ་ཡུམ་བདེ་བའི་ངང་དུ་གསལ། །འདི་ནི་སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ལུས་ཀུན་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="286.3"/>འཁྱུད་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་པཟློ་གདན་བྱས་ཏེ། །བྱང་ཆུབ་འཁོར་བ་འཕེལ་བའི་རྒྱུན། །རང་སྣང་རྣམ་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཕུལ་བས་དོན་ཀུན་རྫོགས་པ་ཉིད། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་རྨད་དུ་བྱུང། །ཨོ་བོ་དྷི་ཙིསྟ་རྭ་ག་པྲུ་<milestone unit="line" n="286.4"/>ཛ་ཧོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་ཞིང་། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོའི་རྫས་ཀུན་སྦྱོར། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྲུབ་པའི་གནས་དག་ཏུ། །མཚན་ལྡན་ཐོད་པར་རྫས་བསགས་ཏེ། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བྱས་<milestone unit="line" n="286.5"/>པས། །ར་སྭ་ཡ་ནའི་གནས་རྒྱས་འགྱུར། །ཐབས་ཀྱི་ཐེག་པ་མ་ལུས་ཀུན། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་གནས་འཇུག་པས། །ཡང་དག་ཡེ་ཤེས་སྦྱོར་བའི་སྟོབས། །དོན་ཀུན་གསལ་བར་སྟོན་པ་པོ། །དེ་ལྟར་སངས་<milestone unit="line" n="286.6"/>རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །དོན་འདི་བསྟན་པའི་གནས་དགོངས་ཏེ། །མི་གཉིས་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་གནས། །གསང་བའི་རྒྱུད་ཆེན་སྟོན་པར་མཛད། །དེ་ཚེ་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཚོགས། །ཐབས་མཁས་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="page" n="287"/><milestone unit="line" n="287.1"/>༄༅ སེམས་བཅས་པས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བསྟན་པ་དག །སྣ་ཚོགས་འབྱོར་ཞིང་བཟུང་བར་བྱེད། །དགའ་མགུ་ཡི་རང་གུས་པ་ཡིས། །བདུད་རྩིའི་གནས་རྣམས་མངོན་པར་བསྟོད། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="287.2"/>ཆེན་པོ་དཔལ་བདུད་རྩི་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། ཆོས་ཐམས་ཅད་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཚུལ་དུ་ཡང་དག་པར་སྦྱར་བའི་རིམ་པར་ཕྱེ་བ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཞིང་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །རྒྱལ་བའི་<milestone unit="line" n="287.3"/>བསྟན་པས་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །བློ་གྲོས་མཆོག་རྣམས་གྲོལ་མཛད་ཅིང་། །ཐམས་ཅད་རིགས་བཅས་ཡང་དག་སྦྱོར། །དེ་ཚེ་ཉོན་མོངས་དྲེགས་པའི་སྟོབས། །ལས་ཀྱི་མཐུ་རྣམས་ཀུན་རྒྱས་པའི། །འགྲོ་བའི་གནས་ཆེན་<milestone unit="line" n="287.4"/>བདག་པོ་དག །རང་གི་སྡེ་བཅས་ཀུན་ནས་རྨོངས། །ཉོན་མོངས་ལས་རྣམས་རྒྱུ་དང་རྐྱེན། །འབྲས་བུའི་བྱ་བ་ཐ་དད་ཀྱིས། །བདག་དང་གཞན་རྣམས་ཀུན་སྤྱོད་ཅིང་། །དུག་གསུམ་ཉོན་མོངས་བདེ་བའི་མཐུས། །མེ་<milestone unit="line" n="287.5"/>དཔུང་རི་བོ་མུན་པའི་ཚོགས། །འཐོར་བྱེད་ཆུ་རླུད་རྦ་རླབས་ཀྱིས། །ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་གནས་བཅོམ་སྟེ། །རྩ་བ་ཡན་ལག་ཉོན་མོངས་རྒྱུན། །གྲོགས་ཀུན་སྤྱད་པས་རབ་ཏུ་རྒྱས། །རང་གི་སྡེར་བཅས་དཔུང་<milestone unit="line" n="287.6"/>རྣམས་ཀྱིས། །རིག་སྔགས་སྦྱོར་བས་ཕྱོགས་བཅུར་སྤྲོས། །དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །ཡང་དག་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་ཐུགས། །ལྷ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོད་པའི་ཚོགས། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ནས་སྤྲོས་<milestone unit="page" n="288"/><milestone unit="line" n="288.1"/>མཛད་ཅིང་། །མི་གཉིས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ནས་གསོལ་བ་འདེབས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པས། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་རྗེའི་བདག །རིགས་ཀུན་དཀྱིལ་འཁོར་སྟོན་མཛད་<milestone unit="line" n="288.2"/>པ། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་རྗེས་བཟོད་ལགས་སམ། །ཁམས་གསུམ་དྲེགས་བྱེད་གནས་ཚོགས་འདི། །ཐབས་ཀྱིས་སྒྲོལ་བས་མི་འདུལ་ཞིང་། །ཉོན་མོངས་ཀུན་སྤྱོད་གནས་རྒྱས་པས། །དུས་འདིར་ཡང་དག་ཐུགས་རྗེའི་<milestone unit="line" n="288.3"/>མཐུས། ཁུགས་ཀྱིས་བསྒྲལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །ཐབས་མཁས་མི་གཉིས་ཐུགས་རྗེའི་གནས། །དཀྱིལ་འཁོར་འཕྲུལ་པའི་དོན་ཀུན་གྱིས། །དེ་དག་མཐའ་ཡས་ལས་རྒྱུད་དག །ངེས་པའི་གནས་གཞན་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="288.4"/>བྲལ་ཞིང་། །མངོན་སྤྱོད་ཕྲིན་ལས་སྤྱོད་པར་འཚལ། །དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ལས་བཞེངས་ཏེ། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་སྟོན་ཅིང་། །ཡང་དག་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="288.5"/>མཐུས། །ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་པར་མཛད། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་རྣམས་བཅོ་བརྒྱད་པའི། །དཔའ་བོ་མཐིང་ནག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །དུར་ཁྲོད་ཀུན་གྱི་རྒྱན་གྱིས་བརྗིད། །ཁྲོས་པའི་ཆ་ལུགས་ཀུན་སྟོན་<milestone unit="line" n="288.6"/>པའོ། །དཀར་སེར་དམར་དང་ལྗང་གུ་ལས། ཁ་དོག་འགྱུར་བའི་ཞལ་རྣམས་བརྗིད། །རྡོ་རྗེ་རལ་གྲི་པདྨ་ཕྲེང་། །གྲི་གུག་འཁོར་ལོ་དགྲ་སྟུ་དག །བདུད་རྩི་གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་བསྣམས། །ཐོད་པ་ཞིང་དབྱུག་མི་མགོ་<milestone unit="page" n="289"/><milestone unit="line" n="289.1"/>༄༅། །དང་། །རྒྱུ་ཞགས་གཡང་གཞི་མཆེ་བ་སྦྲུལ། །སྡིགས་མཛུབ་གཞུ་དང་དབྱུག་པ་གཡོན། །རང་འོད་ཡུམ་ལ་འཁྱུད་པའི་ཕྱག །རིགས་ཀྱི་བདག་པོས་དབང་བསྐུར་ཞིང་། །གནས་ཀུན་ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="289.2"/>འཁོར་རྒྱན། །ཕྱོགས་བཅུར་འགྲོ་བའི་དོན་སྤྲོས་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་བྱིན་རླབས་ཆེན་པོའི་གནས། །གཞལ་ཡས་ཁང་ཆེན་སྒོ་བཞི་པའི། །འཁོར་ལོ་འབར་བའི་ལྟེ་བ་ལ། །རིན་ཆེན་དྲེགས་བྱེད་གདན་ཚོགས་<milestone unit="line" n="289.3"/>གནས། །གཉིས་མེད་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཕྱོགས་མཚམས་ཐམས་ཅད་སྤྲུལ་བྱས་ཏེ། །རིགས་ཀྱི་ཁྲོ་བོ་རྣམ་སྤྲུལ་པས། །ཕྱོགས་བཅུའི་བགེགས་རྣམས་འགུག་པར་བྱེད། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་ཀྲོ་<milestone unit="line" n="289.4"/>དྷི་ཤྭ་རྡི་ཨ་ཨ། །ཨོ་སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ་ཧུ༷། །གྲོ་ཎྜ་གྲོ་ཏྣ་ཧུ༷། །གྲོ་ཎྜ་པ་ཡ་གྲི་ཎྜ་པ་ཡ་ཧུ༷་ཨུ་ན་ཡ་ཧོ། །བྷ་ག་བཱན་བིབྱུ་རྭ་ཛ་ཧུ༷་ཕཊ། ཁྲག་འཐུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ཉིད། །གསང་སྔགས་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་སྤྲོས་<milestone unit="line" n="289.5"/>པས། །ཕྱོགས་བཅུའི་བགེགས་རྣམས་འཇོམས་བྱེད་པའོ། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །དཔལ་ཆེན་ཡེ་ཤེས་རྣམ་སྤྲུལ་ལྟར། །ཞིང་ཁམས་ཀུན་ཏུ་ལས་མཛད་པའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། །ཨོ་བཛྲ་<milestone unit="line" n="289.6"/>ཀྲོ་དྷ་ཡ་ཤཱརྙ་ཀ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་གི་བ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནི་ལ་དཎྜ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨུབྱ་ཨ་ཙ་ལ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཀ་ར་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་<milestone unit="page" n="290"/><milestone unit="line" n="290.1"/>པདྨ་ཀུཎྜལི་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་བྷ་བྷ་བྷ་ཏ་ཡ་ལྷུ་ཏ་ཡ་ཧུ༷། སརྦ་དུཁུ་ཕཊ། །བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་དྷ་ར་ཨུ་ཙྭ་པ་ཡ་ཏི། ཀྭ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིདྷ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷། དཀར་དང་སེར་དང་དམར་པོ་དང་། །ལྗང་གུ་སྔོ་སྐྱ་གསེར་གྱི་<milestone unit="line" n="290.2"/>མདོག །ལེ་བརྒན་ལྗང་སྔོན་མཐིང་ག་དང་། །དམར་སྐྱའི་མདོག་ལ་ཞལ་གསུམ་པ། །ཕྱག་དྲུག་མཚོན་ཆའི་ཚོགས་བསྣམས་ཤིང་། །ཐོ་བ་རྡོ་རྗེ་པདྨ་དང་། །རལ་གྲི་དབྱུག་པ་ཞགས་པ་ཉིད། །གཏུན་ཤིང་སྣ་ཚོགས་རྡོ་<milestone unit="line" n="290.3"/>རྗེ་དང་། །རྡོ་རྗེ་སྡིགས་མཛུབ་རྩེ་གསུམ་ཚོགས། །རང་གི་ཡུམ་བཅས་རྣམ་པར་སྐྱོར། །ཐོད་སྦྲུལ་ཉི་ཟླ་རིན་ཆེན་ཚོགས། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་རྣམས་ཀུན་གྱིས་འཇིགས། །རིགས་ཀྱི་ལྷ་མོ་དང་བཅས་པའོ། །སྤྲུལ་པས་<milestone unit="line" n="290.4"/>ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་ཏུ་གང་། །འོད་འཕྲོས་མེ་འོད་མཚོན་ཆའི་ཚོགས། །བགེགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཀུན་བཀུག་པའི། །ཆུང་མ་གཡོག་དང་བྲན་བཅས་དང་། །རང་གི་གནས་ཀུན་བསྡུས་བྱས་ཏེ། །འཇིགས་པའི་མཚོན་<milestone unit="line" n="290.5"/>ཆས་ཐམས་ཅད་འཇོམས། །བརྒྱ་བྱིན་གཤིན་རྗེ་ལ་སོགས་པའི། །འཇིགས་པའི་ཚོགས་བཅས་ངུ་འབོད་ཅིང་། །ཉེས་པ་སྤྱད་པའི་ཚོགས་དྲན་ཞིང་། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་སུ་འཁོད། །དེ་དག་སྤྲུལ་པ་ཡང་<milestone unit="line" n="290.6"/>སྤྲུལ་དང་། །རིགས་ཀྱི་སྡེ་དཔུང་ཚོགས་བཅས་པས། །ཁྲོ་རྒྱལ་རྣམས་ལ་སྐྱབས་གསོལ་ཞིང་། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་འབུལ་བར་བྱེད། །དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བར་དབང་བསྐུར་ཏེ། །དམ་ཚིག་བསྟན་པའི་དབང་གཏད་<milestone unit="page" n="291"/><milestone unit="line" n="291.1"/>༄༅། །ཅིང་། །ཕྱོགས་ཀྱི་བགེགས་རྣམས་འདུལ་མཛད་པ། །དམ་བཅས་ཕྲིན་ལས་བཞིན་དུ་སྤྱོད། །དེ་ཚེ་ཕྱོགས་བཅུའི་སྣང་བ་ཡི། །རྣམ་རྒྱལ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོ་དང་། །རྟ་མགྲིན་ཁྲོ་བོ་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="291.2"/>འཁྱིལ། །དབྱུག་སྔོན་མི་གཡོ་མགོན་པོ་དང་། །འདོད་པའི་རྒྱལ་པོ་སྟོབས་པོ་ཆེ། །ཧུ༷་མཛད་པདྨ་འཁྱིལ་བ་ལ། །རང་གི་དམ་ཚིག་བསྟན་བྱེད་ཅིང་། །རང་གི་ལུས་ཀྱང་གདན་དུ་འབུལ། །དེ་དག་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="291.3"/>ཡིས། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་བསྐྱེད་མཛད་ཅིང་། །རྣམ་པར་སྒྲོལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རང་གི་རིགས་ཀྱི་སངས་རྒྱས་འགྲུབ། །འཇིག་རྟེན་ཀུན་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །ལས་སྐྱེས་གཟུགས་ཀྱི་གནས་མཛད་<milestone unit="line" n="291.4"/>ཅིང་། །གསང་སྔགས་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བགེགས་དང་འབྱུང་པོ་གཟིར་བར་མཛད། །བརྒྱ་བྱིན་ཚོགས་བཅས་གཤིན་རྗེ་དང་། །ཀླུ་དང་གནོད་སྤྱིན་ཚོགས་ཀྱི་གདོན། །མེ་ཡི་བདག་པོ་སྲིན་པོ་རྒྱལ། །རླུང་<milestone unit="line" n="291.5"/>དང་དབང་ལྡན་མཚམས་ཀྱི་བགེགས། །ཉི་མ་ཟླ་བ་གཟའ་སྐར་དང་། །ས་བདག་ལྷ་མོ་ལྷ་མིན་དང་། །སྡེ་དཔུང་བློན་པོ་དམག་དཔུང་བཅས། །དེ་དག་རྗེས་སུ་འཇུག་བྱེད་དེ། །རང་གི་རྒྱལ་པོའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="291.6"/>གནས། །ཡང་དག་དོན་གྱི་སྟོན་བྱེད་ཅིང་། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་རྒྱས་པས། །མ་འོངས་དོན་ཕྱིར་སྒྲུབ་པར་མོས། །དེ་དག་རྩོམ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། །འདྲེན་པའི་པདྨའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ས་བོན་<milestone unit="page" n="292"/><milestone unit="line" n="292.1"/>མཚན་མ་སྔགས་དང་བཅས། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་མ་ཧྭ་སི་དི་ད་ར་ཧུ༷། །རྡོ་རྗེ་བསྡམས་པ་ལས་བྱུང་བའི། །གུང་མཛུབ་སྲིན་ལག་རྩེ་གསུམ་བསྒྲེང་། །མཐེ་བོང་མཐེའུ་ཆུང་བསྣོལ་ཏེ་བསྡམས། །ཁམས་<milestone unit="line" n="292.2"/>གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་གནས་ཀུན་བརྟན་བྱེད་ཅིང་། །སྦྱོར་བཅས་དམ་ཚིག་སྔགས་ཀྱིས་འགྲུབ། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་བཅིངས་པ་ལས། །ལག་གཉིས་རྩེ་གསུམ་གཡས་དང་གཡོན། །ལས་རྣམས་མ་<milestone unit="line" n="292.3"/>ལུས་ཀུན་སྦྱོར་བའི། །ཕྱག་རྒྱ་གསང་བ་སྔགས་དང་བཅས། །དེ་ནས་འདྲེན་བྱེད་གཙོ་བོའི་མཆོག །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་ཚོགས་འདུས་ཏེ། །ཚངས་པ་ཁྱབ་འཇུག་ལྷ་ཆེན་དང་། །རྒན་བྱེད་གནས་བཅུའི་བདག་པོའི་<milestone unit="line" n="292.4"/>ཚོགས། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་སྐུ་སྟོན་ཅིང་། །སྡེ་དཔུང་དམག་བཅས་ཀུན་ཏུ་རྒྱུག །དེ་ཚེ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །བདེ་ཆེན་གཙོ་ལ་གསོལ་བཏབ་ཅིང་། །དེ་དག་གནས་ཚོགས་ཞི་བྱེད་པའི། །དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="292.5"/>སྤྲུལ་པ་ཀུན་ནས་སྟོན། །འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞིའི་དབུས། །གཙོ་བོ་རྣམ་པར་སྤྲུལ་བྱས་ཏེ། །ཐམས་ཅད་འོད་བཅས་སྣང་བའི་མཐུས། །དཀྱིལ་འཁོར་གདན་ལ་ལེགས་པར་གནས། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="292.6"/>ཁྲི་སྟེང་ན། །ཉི་ཟླ་པདྨ་འཁོར་ལོར་བཅས། །གཙོ་བོ་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །སྐུ་མདོག་སྨུག་ནག་འབར་བ་ལ། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཞལ་ལྡན་ཅིང་། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་ཕྱག་གིས་མཛེས། །འཇིགས་པའི་ཆ་ལུགས་ཁྲོ་བོའི་<milestone unit="page" n="293"/><milestone unit="line" n="293.1"/>༄༅། །བཞིན། །ཞབས་བརྒྱད་རོལ་པའི་རིགས་རྣམས་སྐུ། །དཔལ་ཆེན་ཡང་དག་གདན་ལ་བཞུགས། །རྒྱུ་ཡི་ཧེ་རུ་ཀས་བརྒྱན་ཏེ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་དཀར་བའི་མདོག །སྔོ་དང་དམར་བའི་ཞལ་གཉིས་<milestone unit="line" n="293.2"/>མཛེས། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་དང་། །པདྨ་ཐོད་པ་བུམ་པའི་རྫས། །རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་རྒྱན་དང་གོས། །གཙོ་བོའི་ཞལ་རྣམས་སྣ་ཚོགས་མདོག །འོད་བཅས་རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་མདངས། །ཕྱག་རྣམས་ཞི་དང་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="293.3"/>བོ་ཡི། །དཀྱིལ་འཁོར་གདན་བཅས་སྤྲུལ་ཚོགས་འཛིན། །ཁྲོ་མོ་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །སྔོ་ནག་ཞལ་དགུ་ཕྱག་བཅོ་བརྒྱད། །ཞབས་བརྒྱད་རིགས་ཀྱི་ཁྲོ་བོ་གནོན། །སྒེག་ལ་སོགས་པའི་གར་གྱིས་མཛེས། །དེ་<milestone unit="line" n="293.4"/>དག་ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་པ། །འོད་འཕྲོ་ཕྱག་རྒྱའི་མཚན་མ་དག །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་མཉམ་པར་སྦྱོར། །རིགས་ལྔ་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་རྣམས། །ཀུན་ཀྱང་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པ། །སྔོ་ནག་དཀར་སེར་དམར་དང་<milestone unit="line" n="293.5"/>ལྗང་། །རང་གི་ཕྱག་རྒྱའི་མཚན་མ་ནི། །རིགས་ཀྱི་ཡུམ་བཅས་རྣམས་ལ་སྦྱོར། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་བཅུ་གནས་སྦྱོར། །འཁོར་གྱི་མཁའ་འགྲོ་ཕྲ་མེན་དག །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་འཇིགས་བྱེད་གཟུགས། །འཇིགས་པའི་<milestone unit="line" n="293.6"/>རྒྱན་ཆ་ཀུན་གྱིས་མཛེས། །རང་གི་རིགས་ཚོགས་སྤྲུལ་པར་བཅས། །སྒོ་བཞིའི་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ནས་ལོངས་སྤྱོད་པའོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་སྟུ༷་ཧུ༷་ཛ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷།<milestone unit="page" n="294"/><milestone unit="line" n="294.1"/>ཨུ་ར་ལི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་སྟུ༷་ཛ། ཨོ་བུརྙ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་བུརྙ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་སྟུ༷་ཛ། ཨོ་རཏྣ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་རཏྣ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་སྟུ༷་ཛ། ཨོ་པདྨ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་པདྨ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་སྟུ༷་ཛ། །ཨོ་ཀརྨ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཀརྨ་ཀྲོ་དྷི་<milestone unit="line" n="294.2"/>ཤཱ་རྡི་སྟུ༷་ཛ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷། ཧ་ལ་ཧ་ལ་མ་ཧྭ་ཛ་ལ་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་གོའུ་རྡི་ཧ། ཨོ་བཛྲ་སྟོའུ་རྡི་ཧ། བཛྲ་ཕྲ་མོ་ཧྭ་ཧ། བཛྲ་བེ་ཏྭ་སྙི་ཧ། བཛྲ་པུསྐ་སྙི་ཧ། བཛྲ་བྷསྨ་རྡི་ཧ། བཛྲ་སྨ་ཤ་ནི་ཧ། བཛྲ་ཙཎྜ་སྙི་ཧ། བཛྲ་སིདྷ་མུ་ཁ་<milestone unit="line" n="294.3"/>ཧེ། བཛྲ་བྱ་སྤྱི་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཐྲོ་ག་ལ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཤྭ་ན་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཀདྷ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཀྭ་ཀ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཨུ་ལྕུ་ཀ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཨུརུ་ཏེ་ཛ་ཏང་ཛ་རྒྱུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཨ་མུ་ཁེ་ཧུ༷་ཕཊ། བཛྲ་ལོ་ཀ་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། བཛྲ་<milestone unit="line" n="294.4"/>བྷསྨི་ས་ལ་ཡ་བ་ཏུ་ཧོ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི། །ཕྱོགས་བ་་གནས་ནས་ཀུན་སྤྲོས་ཏེ། །ཁམས་གསུམ་དྲེགས་བྱེད་ཚོགས་རྣམས་ཀུན། །རང་གི་<milestone unit="line" n="294.5"/>གནས་སུ་བརྒྱལ་བར་མཛད། །ཀུན་ནས་འཇིགས་པའི་ང་རོ་དང་། །ཞུཁ་ཚིག་སྒྲ་རྣམས་འདོན་བྱེད་ཅིང་། །སྡེར་བཅས་དཔུང་དང་མགོན་མེད་པ། །ཉེ་བར་དམན་པའི་གནས་སུ་འཁོར། །དེ་ཚེ་ཆེ་མཆོག་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="294.6"/>འཁོར་ཚོགས། །ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་ཏུ་རྣམ་སྤྲོས་པས། །ཞིང་ཁམས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི། །དྲེགས་བྱེད་ཚོགས་ཀུན་བཅོམ་བྱས་ཏེ། །རང་གི་རྒྱུ་འབྲས་དྲན་རྫོགས་བསྐྱེད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྐུ་<milestone unit="page" n="295"/><milestone unit="line" n="295.1"/>༄༅། །གསུང་ཐུགས། །གཉིས་མེད་རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོ་འདི། །ཕྱོགས་བཅུའི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་གསལ་བ། །འགྲོ་རྣམས་ཉོན་མོངས་གནས་སུ་སྦྱངས། །ཉེ་བར་སྦྱོར་བའི་རྐྱེན་རྣམས་ཀྱིས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="295.2"/>གནས་རྒྱས་སོ། །འདི་དག་ཉེ་བར་སྤྱོད་པའི་མཐུས། །རང་གི་དོན་ཀུན་གསལ་བར་བྱེད། །དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀུན་ཡི་རང་སྟེ། །མ་འོངས་རྣལ་འབྱོར་དོན་གྱི་ཕྱིར། །ངོ་མཚར་<milestone unit="line" n="295.3"/>རྨད་བྱུང་ཉེ་བར་ཞུས། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་བཞིན་དུ། །རང་གི་སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་ཀུན། །དེ་དག་ཉེ་བར་བསྒྲུབ་པ་ཡི། །བསྙེན་བསྒྲུབ་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་འཇུག་པ། །ཕྲིན་ལས་ཀུན་ཏུ་བསྟན་བྱེད་པའོ། །ཐབས་དང་<milestone unit="line" n="295.4"/>ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་གསལ་བྱས་པས། །ལྗགས་ལ་ས་ནུ་ཧེ་རུ་ཀ །མཚན་མ་ཡི་གེ་རབ་སྦྱོར་ཞིང་། །སྙིང་པོ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་དང་བཅས། །ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ཡ་སུ་ཁ་ཧེ་རུ་ཀ་སི་ཏ་དྷ་ར་ཙྭ་ན་གར་<milestone unit="line" n="295.5"/>བྷ་ཧུ༷། །རྡོ་རྗེ་བཅིངས་པ་བསྟན་བྱས་ཏེ། །བྷ་ག་ཆེ་དང་ལིསྐོ་ཆེ། །ཡང་དག་སྦྱོར་བ་དགའ་མཛད་པ། །པདྨ་ལ་གནས་རྡོ་རྗེ་ཉིད། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པར་མཛད། །རྡོ་<milestone unit="line" n="295.6"/>རྗེ་ཁུ་ཚུར་ལས་བྱུང་བའི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྐུར་སྟོན་པའོ། །དེ་ནས་བདུད་དང་དྲེགས་བྱེད་རྣམས། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ནས་སྡུད་བྱེད་ཅིང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྣམ་འཕྲུལ་གྱིས། །རང་རང་གནས་སུ་ངེས་<milestone unit="page" n="296"/><milestone unit="line" n="296.1"/>པར་བསྒྲལ། །ཡེ་ནས་རྒྱུ་ཉིད་དག་པ་ལ། །ང་དང་བདག་ཏུ་བཟུང་བའི་བློས། འཁོར་བའི་གནས་ཀུན་རྣམ་པར་འཕྲུལ། །ཁམས་གསུམ་དེ་དག་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཨ་ཙ་ལ་ས་མ་ཡ་དྷརྨ་དྷ་ཏུ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་<milestone unit="line" n="296.2"/>ཀོ྅ཧ༷། མི་གཡོ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་ངང་། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལས་བཞེངས་ནས་ཀྱང་། །མི་རྟོག་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་ལས་ཀུན་རྣམ་པ་བཞི། །འཚེ་བའི་བདག་པོ་ཚེ་དང་སྲོག །ཐུགས་རྗེ་ཟི་དང་ཤིས་རབ་<milestone unit="line" n="296.3"/>དང་། །ཐབས་ལ་མཁས་པའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །འགྲོ་བ་མཐའ་དག་སྦྱོང་བར་མཛད། །བདུད་དང་གཤིན་རྗེ་འཁོར་བཅས་ཀུན། །གཉིས་མེད་རོལ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །ཐམས་ཅད་ཅིག་ཆར་བསྒྲལ་བྱས་<milestone unit="line" n="296.4"/>ཏེ། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ་གནས་སྦྱོར། །ཨོ་སྭ་བྷ་བས་ཀ་ར་དྷི་དྷ་ས་སི་སྟུ༷། མ་ཧྭ་ཀ་རུ་ཁི་ཧུ༷་ཛ་ཛ། དྲེགས་བྱེད་རྣམས་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་དག །ངེས་པར་གཟུགས་ལ་བབས་ནས་ནི། །མཁའ་འགྲོའི་ཞལ་ནི་ནུབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="296.5"/>བསྟན། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡིས་འགྲུབ་པར་བྱེད། །གནས་ཀྱི་སྒོ་འདི་སུ་ཡིས་གཅོད། །སེམས་ཀྱི་བདག་པོས་བཅད་དམ་ཅི། །གཟུང་འཛིན་རྐང་ལག་བསྣོལ་བའི་ཚོགས། །ཡུལ་ལས་འདས་པའི་དོན་གྱི་དབྱེ། །ཨོ་ཀ་ཏ་<milestone unit="line" n="296.6"/>ཀ་རི་ཀན་དྷ་ཀན་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། འབྱུང་བའི་སྒོ་རྣམས་བཅད་བྱསནས། །བདེགཤེགསཐུགས་རྗེ་ཁྱབ་པར་མཛད། །དྲེགས་བྱེད་མ་རུངསལྷཆེནརྣམས། །སེམས་ཀྱི་སྒོ་བཅད་རྣམ་འབྱེད་ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་འབར་བ་སྤུ་<milestone unit="page" n="297"/><milestone unit="line" n="297.1"/>༄༅། །གྲི་ཡིས། །ཉོན་མོངས་རྒྱུན་བཅས་གཅོད་བྱེད་ཅིང་། །སེམས་ཀྱི་གནས་ཀུན་གཟུང་བར་མཛད། །མགོ་ནི་ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སུ་བསྟན། །རྐང་པ་བྱང་ཤར་གཉིས་སུ་བརྐྱང་། །ཏ་ཀི་རྔམ་བརྗིད་འབར་བ་<milestone unit="line" n="297.2"/>ཡིས། །ཞབས་ཀྱིས་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་མནན་ཅིང་། །བགེགས་དང་འབྱུང་པོ་གཟིར་བའི་ཚུལ། །རྡོ་རྗེ་དྲག་པོ་རྟ་སྐད་བཅས། །ཨོ་མ་ཧྭ་ས་མ་ཡ་ཀི་ཤ་ཙི་ཏ་ཛ་ལ་ཧུ༷་ཕཊ། ཁམས་གསུམ་ནས་བྱུང་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="297.3"/>གནས། །རྡོ་རྗེ་སྐུ་ཡི་ཁྱད་པར་གྱིས། །འོད་ཟེར་ཚུལ་དུ་བསྡུས་ནས་ནི། །དེ་དག་བདག་གི་ལུས་ལ་གཟུད། །སྤྲོ་བ་རྡོ་རྗེ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །སྐུ་གནས་ཡེ་ཤེས་མཆོག་ཏུ་སྦྱོར། །ཐར་པའི་ལམ་འབྱེད་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="297.4"/>འདིར། །སྐལ་ལྡན་བློ་ལ་འཇུག་པ་ལྟར། །དྲེགས་བྱེད་ལྷ་ཆེན་ཚོགས་སོགས་ནས། །རང་བཞིན་བདེ་ཆེན་གནས་སུ་སྦྱོར། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="297.5"/>ཆེན་པོས་ཀུན་སྒྲོལ་ཞིང་། །ཞིང་ཁམས་གནས་ཀུན་རྣམ་དག་སྦྱོར། །ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་འགག་མེད་པ་ལས། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་འགྲོ་བའི་ཆོས། །གཉིས་མེད་དབྱིངས་སུ་གཅིག་པའི་རྒྱ། །སྐུ་ཡི་ངོ་བོ་མཉམ་པ་<milestone unit="line" n="297.6"/>ཉིད། །ཐམས་ཅད་སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མ་སྐྱེས་པ་ན་འགག་པ་འཇིག །བདག་ཉིད་མེད་ན་མ་ཉམ་པའི་སྐུ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་ཅིར་མི་མཛད། །ཡེ་ནས་དེ་ལྟར་གནསབཞིནདུ། །སེམསཅན་མ་རིག་རྨོངས་<milestone unit="page" n="298"/><milestone unit="line" n="298.1"/>པའི་བློས། །བདག་དང་གཞན་དུ་སོ་སོར་འཛིན། །རྟག་ཆད་མཐའ་རྣམས་མ་སྤངས་པས། །འཁྲུལ་པས་བསྟན་པའི་ཕུང་པོ་ལྔ། །ལོག་རྟོག་ཕྱིན་ཅི་ལོག་གིས་བཅིངས། །ཉོན་མོངས་སྡུག་བསྔལ་རྒྱུ་བསགས་<milestone unit="line" n="298.2"/>ཏེ། །འཁོར་བའི་འབྲས་བཅས་ཀུན་ཏུ་སྤྱོད། །མྱ་ངན་འདས་སོགས་མཐར་ཕྱིན་པས། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་རྒྱུན། །དག་དང་མ་དག་གཉིས་ཀྱི་ཆོས། །བདེ་འགྲོའི་ལམ་ལ་སྒྲིབ་བྱེད་རྣམས། །རྟོག་པའི་མཚན་<milestone unit="line" n="298.3"/>མ་ཀུན་སྦྱོང་པའི། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོའི་ཆོས ཨོ་མ་ཐ་མ་ཐ་སརྦ་པྲེ་ཏ་ཀ་ག་ཏེ་ཧེ་ཏུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་པ་ཙ་པ་ཙ་སརྦ་ཏིརུ་ཀ་ག་ཏེ་ཧེ་ཏུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ད་ཧ་ད་ཧ་སརྦ་ན་ར་ཀ་ག་ཏེ་ཧེ་ཏུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="298.4"/>མེས་བསྲེགས་ཏེ། །མཚན་མེད་སྟོན་པས་རྣམ་པར་དག །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །སྐུ་ཡི་སྤྲུལ་པ་ཕྱོགས་བཅུར་འགྱེད། །གསུང་གི་མཐའ་ཡས་སེམས་ཅན་སྒྲོལ། །ཐུགས་མཆོག་ཚད་མེད་བཞི་དང་<milestone unit="line" n="298.5"/>ལྡན། །ཉི་ཟླ་གསལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཚེ་དཔག་མེད་པས་དབང་བསྐུར་ཏེ། །ཡང་དག་ཉིད་ལས་ཡང་དག་སྒྲོལ། །ཡང་དག་སྒྲོལ་ནས་བདེ་ཆེན་ཐོབ། །མི་ལྡོག་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རྒྱལ་བའི་ཞིང་<milestone unit="line" n="298.6"/>ཁམས་རྣམ་པར་དག །ཨོ་ཨུ༷༷༷ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། །ལས་བཞི་ཡེ་ཤེས་ལྕགས་ཀྱུ་ཡིས། །འགྲོ་གནས་གསང་བར་ཧུ༷་གིས་བསྡུས། །བྱིན་རླབས་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་པའོ། །སངས་རྒྱས་ཞིང་ཁམས་རབ་འབྱམས་ཀྱི། །བདེ་<milestone unit="page" n="299"/><milestone unit="line" n="299.1"/>༄༅། །གཤེགས་ཕོ་བྲང་ཀུན་སྤྲུལ་ཞིང་། །རྫུ་འཕྲུལ་ཡན་ལག་ཀུན་ལྡན་པས། །འཕགས་ལམ་བརྒྱད་ཚོགས་གནས་ཀུན་སྒྲོལ། །རིགས་ཀྱི་སངས་རྒྱས་ཀུན་གཤེགས་ཏེ། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ལ་<milestone unit="line" n="299.2"/>སོགས་སྤྱོད། །འཇིག་རྟེན་ལྷར་བཅས་གཙོ་བོ་དང་། །ཉན་ཐོས་རང་རྒྱལ་དགྲ་བཅོམ་རྣམས། །ས་བཅུའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚོགས། །ཕྱག་འཚལ་ཡང་དག་མཆོད་ཅིང་བསྟོད། །སྟུག་པོ་བཀོད་པའི་ས་འདས་<milestone unit="line" n="299.3"/>ནས། །རང་གི་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱལ། །སྟོང་གསུམ་མ་ལུས་སྟོན་བྱས་པས། །འབུམ་གྱི་ཆར་ཡང་མི་ཕོད་དེ། །སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །བསྒྲལ་བ་འབའ་ཞིག་སྙིང་རྗེའི་མཆོག །བདུད་དང་དབང་<milestone unit="line" n="299.4"/>ཕྱུག་སྙིང་རྗེ་དག །ཐུགས་རྗེ་ཚད་མེད་བཞིས་བསྒྲལ་ནས། །རོ་ཡི་ཉལ་ཐབས་གན་རྐྱལ་ཏེ། །འཛམ་གླིང་ལྷོ་ཡི་རྒྱལ་ཁམས་སུ། །བོར་ནས་ས་གཞིར་གྱུར་པ་ནི། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་བརྒྱད་དུ་གྲགས། །མགོ་ནི་ལྷོ་<milestone unit="line" n="299.5"/>ཕྱོགས་གནས་སུ་བསྟན། །ལག་གཉིས་གཡས་དང་གཡོན་དུ་བརྐྱང་། །མགོ་དང་ལུས་གཉིས་ཡན་ལག་ཀུན། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །རང་བྱུང་སྤྲུལ་པའི་ལྷ་མོ་གནས། །དེ་དག་བྱིན་རླབས་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="299.6"/>མཐུས། །མཆོད་རྟེན་ཤིང་ལ་སོགས་པར་སྣང་། །འདི་ལྟར་ས་གཞི་དེ་དག་ཀུན། །བཀྲ་ཤིས་ཐུགས་རྗེ་ཡ་མཚན་ཅན། །ཆོས་དང་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་བའི་གནས། །ཆོ་འཕྲུལ་རོལ་པར་རབ་བསྟན་པའོ། །དེ་ཡི་ལུས་<milestone unit="page" n="300"/><milestone unit="line" n="300.1"/>སྙིང་མ་ག་དྷ། མ་མོ་ཆེན་མོ་ཀོའུ་རི་གནས། །མཁས་ཤིང་སྙིང་སྟོབས་ཆེ་བའི་ཡུལ། །ཁྱད་པར་ཆོས་ཀྱི་ཚོགས་རྒྱས་ཤིང་། །མཆོད་རྟེན་བདེ་བྱེད་གཞོན་ནུ་ཉིད། །མགོ་ནི་ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་གནས་པའི། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="300.2"/>རབ་སྣང་བྱེད། །སིདྷའི་ཡུལ་གྱི་གླིང་ཕྲན་དག །མ་མོ་ཆེན་མོ་ཙོའུ་རི་གནས། །མཐོང་ཐོས་རྣམ་པའི་འཕྲུལ་བག་ཅན། །མཆོད་རྟེན་རི་བོ་ཏ་ལ་ཡིན། །ལག་པ་གཡས་པ་ཤར་ལྷོ་མཚམས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་བལ་པོའི་<milestone unit="line" n="300.3"/>ཡུལ། །མ་མོ་ཆེན་མོ་པུསྐ་སྙི། །ལྷག་པར་ཟས་ཀྱི་ལོངས་སྤྱོད་ཆེ། །མཆོད་རྟེན་ཁྲི་དེ་ཀ་ར་སྟེ། །རབ་ཏུ་སྤྲུལ་པ་སྣང་བྱེད་པའོ། །ལག་པ་གཡོན་པ་ལྷོ་ནུབ་མཚམས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་སྭ་ལའི་ཡུལ། །མ་མོ་ཆེན་<milestone unit="line" n="300.4"/>པོ་བྷསྨ་རྡི། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དབང་གི་གནས། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་མཐའ་ཡས་པས། །བྱང་གི་མཆོད་རྟེན་མངོན་འཕགས་པ། །རྐང་པ་གཡས་པ་བྱང་ཤར་མཚམས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ལི་ཡི་ཡུལ། །མ་མོ་ཆེན་མོ་ཙསྡོ་<milestone unit="line" n="300.5"/>སྙི། །མེ་དང་ཆུ་ཡི་རྫུ་འཕྲུལ་ཅན། །མཆོད་རྟེན་མིང་ནི་མྱུ་གུའི་ཚོགས། །མ་མོ་སྔགས་རྣམས་ཀུན་འགྲུབ་གནས། །རྐང་པ་གཡོན་པ་ནུབ་བྱང་མཚམས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ལི་ཡི་ཡུལ། །མ་མོ་ཆེན་པོ་སྨྲ་ཤ་ནི། །བདེ་<milestone unit="line" n="300.6"/>སྐྱིད་ལྡན་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །མཆོད་རྟེན་མིང་ནི་ཀ་ནི་ཀ །མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་ཀུན་རྒྱུ་བའི་གནས། །མཚན་མའི་གནས་ཏེ་བྱང་ཕྱོགས་གནས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་ཨོ་ཁིའི་གནས། །མ་མོ་ཆེན་མོ་བེ་ཏྭ་སྙི། །<milestone unit="page" n="301"/><milestone unit="line" n="301.1"/>༄༅། །འབྱོར་པའི་ལོངས་སྤྱོད་ལྔ་དང་ལྡན། །དངོས་གྲུབ་ཅན་ཡང་དེ་ན་མང་། །མཆོད་རྟེན་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོའོ། །དེ་ཡི་ནང་ཁྲོལ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་ནུབ་ཕྱོགས་སྤངས། །རྒྱ་མཚོ་གླིང་གི་<milestone unit="line" n="301.2"/>གནས་ཆེན་པོ། །ལང་ཀ་པུ་རི་སྲིན་པོའི་ཡུལ། །མ་མོ་ཆེན་མོ་པྲ་མོ་ཧ། །རིན་ཆེན་ནོར་དང་དཔག་བསམ་ཤིང་། །འབྱོར་པའི་ལོངས་སྤྱོད་ཀུན་དང་ལྡན། །མཆོད་རྟེན་གྲུབ་པའི་དངོས་གྲུབ་ཅན། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ལ་<milestone unit="line" n="301.3"/>དབང་བསྒྱུར་བའོ། །དེ་ལྟར་སྒྲོལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །འདས་པའི་དུས་ན་སྔོན་བྱུང་བ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །རང་གི་རིགས་བཅས་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་བཀའ་<milestone unit="line" n="301.4"/>བཞིན་དུ། །བྱིན་རླབས་བརྟན་པས་ཀུན་སྤྱོད་ཅིང་། །སྔགས་མཆོག་བདུད་རྩི་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །དམ་རྫས་བརྒྱད་རྣམས་བསྟན་པར་བྱ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ཏུ་འགྲུབ་བྱེད་པའི། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་མཆོག་གི་རྫས། །པྲ་<milestone unit="line" n="301.5"/>རྙོ་ཀི་ཤ་ཙིལྟི་ཛ་ལ་ཧུ༷་ཕཊ། མ་ནུ་ད་ར་མ་ཤ །ཨུ་མ་ད་ར་མ་མ་ཧྭ་མ༷་ཏྲ༷། ཁའ་ཧི་ཁུ་ཧི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨེ་རྒྱེ་མ་ཧྭ་ཀ་རུ་ཁེ་ཀདྲོ་ཤུ་ཧོ། །ཀ་ར་པ་ཏ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། །ཐུགས་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །དུར་ཁྲོད་བདག་པོ་ཀུན་<milestone unit="line" n="301.6"/>འདུས་ཏེ། །མཆོད་རྟེན་གཙོ་དང་རིགས་བཅས་རྣམས། །རང་གི་སྙིང་པོ་འབུལ་བར་བྱེད། །དྲག་པོའི་ཆུང་མ་དབང་ཕྱུག་ཚོགས། །ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་གཡོག་དང་བཅས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་དབང་ཐོབ་ནས། །དམ་<milestone unit="page" n="302"/><milestone unit="line" n="302.1"/>བཅས་ལས་བཞིན་རྣམ་པར་བཀོད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །རིགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཞི་བྱེད་པས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་རབ་བསྡུས་པའི། །སྐུ་ནི་སྨུག་ནག་འབར་བ་ལ། །ཕྱག་རྒྱ་མཚོན་ཆ་སྣ་<milestone unit="line" n="302.2"/>ཚོགས་ཐོགས། །རབ་ཏུ་འཇིགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། །རིགས་ཚོགས་སྤྲུལ་པ་ཕྱོགས་བཅུར་འགྱེད། །བདུད་ཚོགས་དྲེགས་བྱེད་ཆུང་མར་བཅས། །ཐུགས་རྗེས་རིག་འཛིན་དབང་བསྐུར་ནས། །དམ་ཚིག་བསྟན་<milestone unit="line" n="302.3"/>པ་ལ་གནས་མཛད། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ནས་སྨྲས་པའི་ཚིག །རང་གི་དམ་བཅས་བསྡམ་པར་བྱེད། །རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་མེ་དཔུང་གིས། །བསྐལ་པའི་མེ་རྣམས་འཇོམས་བར་བྱད། །འཇིགས་ཚུལ་རྔམ་པའི་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="302.4"/>ཅན། །དབུ་མ་རྩུབ་པའི་ཚིག་སྒྲོགས་ཤིང་། །ཕྱག་ན་འཇིགས་པའི་མཚོན་ཆ་ཐོགས། །ཞི་བ་ཕྱག་སྟོང་སྤྱན་སྟོང་ཚོགས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་སྤ་བཀོང་བྱེད། །ཁྲོ་གཉེར་རབ་ཏུ་འབར་བའི་སྐུས། །འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="302.5"/>དྲེགས་ཚོགས་སྨོས་ཅི་དགོས། །སྒེག་པ་དཔའ་བ་འཇིགས་སུ་རུང་། །རྒོད་དང་གཤེ་དང་འཇིགས་པར་བྱེད། །སྙིང་རྗེ་རྔམས་དང་ཞི་བར་སྟོན། །འབར་བའི་མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་ཅན། །འཇིག་རྟེན་ཐལ་བར་བརླག་<milestone unit="line" n="302.6"/>མཛད་པའི། །ཨེ་མ་ཧོ་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །ཁྲོ་རྒྱལ་ཁྲོ་ལ་སྐྱབས་སུ་མཆི། །ཐུགས་རྗེས་ནན་ཏན་མི་གཟུང་ངམ། །གལ་ཏེ་བཀའ་ལྟར་མ་བགྱིས་ན། །མགོ་ལུས་སྙིང་དག་བརྒྱར་འགས་ཤིང་། །རབ་ཏུ་འབར་བས་<milestone unit="page" n="303"/><milestone unit="line" n="303.1"/>༄༅། །བསྲེག་པར་མཛོད། །དེ་ནས་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །ཆེ་མཆོག་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །རྗེས་སུ་བསྒྲུབ་པའི་དོན་ཕྱིར་ཞུས། །ཡང་དང་ཡང་དུ་གསོལ་བཏབ་སྟེ། །ཨེ་མ་ཧོ་སྟོན་པ་ཁྱོད་ཉིད་<milestone unit="line" n="303.2"/>ཀྱིས། །ཡང་དག་མཛད་པ་རྒྱ་ཆེན་པོ། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་རྣམས་ཀྱི་ཕྱིར། །ཐུགས་རྗེ་དག་པར་བསྟན་པར་མཛོད། །འདི་དག་སྔོན་དུས་ཅི་བཞིན་དུ། །སྟོན་པས་བསྟན་པའི་དོན་གསལ་མཛད། །དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="303.3"/>ཆེན་པོར་འབར་བ་ཡི། །ཁང་པ་གྲུ་བཞི་སྒོ་བཞིས་བརྒྱན། །སྣ་ཚོགས་རིན་ཆེན་རྟ་བབས་ཚོགས། །ཉི་ཟླ་མེ་ཏོག་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྷ་མོའི་སྤྲིན། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་བ་དན་ལས། །སྙན་པའི་དྲིལ་<milestone unit="line" n="303.4"/>བུ་ཕྱོགས་བཅུར་སྒྲོགས། །ར་བ་རྡོ་རྗེ་པདྨས་བརྒྱན། །ཕོ་བྲང་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་གནས་པ། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །དུས་གསུམ་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱ་ཆེན་ཚོགས། །ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་ནས་འཁྲིགས་<milestone unit="line" n="303.5"/>པ་ཡིས། །ཞིང་སྦྲུལ་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་མེ་འོད་འབར། །དབུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱོགས་དང་མཚམས། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་མདངས་བཅས་པར། །རེའུ་ཆ་བརྒྱད་པའི་ཕྲེང་བས་<milestone unit="line" n="303.6"/>མཛེས། །འཁོར་ལོ་པདྨ་རིན་ཆེན་དག །ཀ་བའི་ཆ་བརྒྱད་ཕྱོགས་དང་མཚམས། །ཀུན་ནས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་བ་ཡི། །གྲུ་ཆད་བར་ཁྱམས་སྒོ་ཁྱུད་ཅན། །དརདངམེཏོགརིནཆེནཚོགས། །དུར་ཁྲོད་རྫས་རྣམས་སྣ་<milestone unit="page" n="304"/><milestone unit="line" n="304.1"/>ཚོགས་ཀྱིས། །རང་གི་གནས་བཅས་ཏྭ་ར་ཎ། །པ་ཏྲེརེ་འཕྲེང་བས་ཀུན་བཀླུབས་པའི། །རྣམ་མཛེས་འཇིགས་པའི་ཚོགས་ཀྱིས་བརྒྱན། །འཁོར་ལོ་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས། །ཀུན་བཟང་ཡབ་ཡུམ་རོལ་པའི་<milestone unit="line" n="304.2"/>མཐུས། །སེམས་ཅན་སྣ་ཚོགས་ཕྱོགས་དང་མཚམས། །རང་གི་ཕྱོགས་སྐྱོང་རྒྱལ་པོ་ཚོགས། །གནས་རྣམས་ཀུན་ནས་ལེགས་བཀུག་སྟེ། །དཀྱིལ་འཁོར་བརྟན་པའི་གནས་སུ་བཀོད། །གསང་སྔགས་མཐུ་ལས་རབ་<milestone unit="line" n="304.3"/>འཕྲུལ་པའི། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་བཅུ་པོ་རྣམས། །ཡུམ་དང་གཉིས་མེད་སྦྱོར་མཛད་ཅིང་། །རང་གི་ཕྲིན་ལས་ཀུན་བསྐྱེད་པས། །ཕྱོགས་བཅུའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བར་བྱེད། །རིན་ཆེན་ཀ་བ་མཆོག་བརྒྱད་ཀྱིས། །ཉི་ཟླ་<milestone unit="line" n="304.4"/>པདྨའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །རིགས་ཀྱི་བདེ་གཤེགས་ཡུམ་དང་བཅས། །ཕྱོགས་མཚམས་དབུས་སུ་བརྟན་གྱུར་པའི། །སྤྲུལ་པ་ཡང་སྤྲུལ་དཀྱིལ་འཁོར་ཚོགས། །སྐུ་མདོག་མཚན་མ་རིམ་བཞིན་བཀོད། །ཀུན་ཀྱང་ཞལ་<milestone unit="line" n="304.5"/>གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ལ། །ཞབས་བཞི་བརྐྱང་བསྐུམ་འབར་བའི་སྟབས། །འཇིགས་བྱེད་རྒྱན་ཆའི་ཆ་ལུགས་དང་། །ཁྲོ་བོ་འབར་བའི་གར་བཅས་པས། །རིན་ཆེན་ཉི་ཟླའི་གདན་བཞུགས་པའོ། །ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་དབྱིངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="304.6"/>ཡུམ། །སྐུ་མདོག་སྔོ་ནག་དབུ་དགུ་པ། །བཅོ་བརྒྱད་ཕྱག་བཅས་ཞབས་བརྒྱད་མཛེས། །བདེགཤེགསརིགས་ལྔ་ཧེ་རུ་ཀ །ཡུམ་བཅས་གནོན་ཐབས་གར་གྱིས་བཞུགས། །ཁྲོ་མོ་དབྱིངས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་དང་། །ཆེ་<milestone unit="page" n="305"/><milestone unit="line" n="305.1"/>༄༅། །མཆོག་ཁྲོ་བོ་མཉམ་སྦྱོར་བས། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཞི་བཅུ་གཉིས། །ཞབས་བརྒྱད་སྨུག་ནག་འཇིགས་པའི་ཚུལ། །རིན་ཆེན་རྒྱན་ཚོགས་ཆས་རྣམས་དང་། །དུར་ཁྲོད་གནས་ཀྱིས་རྣམ་པར་བརྗིད། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="305.2"/>རོལ་མ་ཚོགས་མཁའ་འགྲོ་རྣམས། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་ཀུན་ཏུ། །སྤྲུལ་པ་ཡང་སྤྲུལ་ཚོགས་བཅས་འཁོད། །ཕྲ་མེན་སྒོ་བ་ཁྲོ་བོའི་ཚོགས། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པ་ཡི། །དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པ་ཆེན་<milestone unit="line" n="305.3"/>པོར་སྦྱོར། །རིགས་རྣམས་ཀུན་གྱི་དབང་བསྐུར་ཞིང་། །བྱིན་རླབས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག །དཀྱིལ་འཁོར་བདུན་གྱི་བརྗིད་པའི་སྐུ། །སྦྱོར་བ་བརྒྱད་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཅན། །རབ་ཏུ་རྫོགས་པར་གསལ་བྱས་ཏེ།<milestone unit="line" n="305.4"/>ཞིང་ཁམས་ཆེན་པོ་སྤྲོ་མཛད་ཅིང་། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེར་གནས་རྣལ་འབྱོར་བས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བདག་ཉིད་དོ། །ཁམས་གསུམ་ཐམས་ཅད་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་། །རྒྱུད་དྲུག་གནས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས། །སྡུད་པའི་<milestone unit="line" n="305.5"/>སྦྱོར་བས་ཀུན་སྡུས་ནས། །མི་ལྡོག་དབྱིངས་སུ་ཡང་དག་ཉིད། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་གསལ་བས། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོར་དབང་བསྐུར་མཛད། །ཟླ་གསང་དབུས་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ལ་<milestone unit="line" n="305.6"/>སོམ་ཉི་མེད། ་་ཆེན་བཤང་གཅི་ཁུ་བ་དང་། །བདེར་གཤེགས་ལྔ་ཡི་ས་བོན་གྱིས། །རྣམ་པར་དྲི་ཆེན་སྣང་བར་མཛད། །ཕྱི་རོལ་ཆེན་པོ་ལྔ་དག་པས། །ནང་གི་རྒྱུ་འབྲས་ཡེ་ནས་དག །ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་<milestone unit="page" n="306"/><milestone unit="line" n="306.1"/>ཉིད། །མི་བསྐྱོད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་དེ། །དམིགས་མེད་ཡེ་ནས་དག་པས་ན། །བཱ༷་སྭ་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་གཙོ། །མཉམ་དང་མི་མཉམ་དབྱེར་མེད་དངོས། །སྣང་བ་རཀྟ་མཐའ་ཡས་ཐུགས། །སྐྱེ་འགག་མེད་པ་ཡེ་<milestone unit="line" n="306.2"/>ནས་དག །དོན་ཡོད་དྲི་ཆུ་ལས་གྲུབ་པ། །ཀུན་ཀྱང་གཙང་ཞིང་དྲི་མ་མེད། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་སངས་རྒྱས་ལྔ། །མ་ལུས་རྫོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །མ་བཅོས་ཡེ་ནས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དེ་ཕྱིར་སྨན་ཆེན་བབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="306.3"/>མཆོག །བདུད་རྩི་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །རྟོགས་པའི་ཀློང་དུ་སུ་འདྲིས་པ། །མི་ཞེས་བྱ་བ་སངས་རྒྱས་ཡིན། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ནི་གུད་ན་མེད། །འབྱུང་བ་ལྔ་ལས་རྒྱུད་ལྔ་རྒྱུ། །སྤྲུལ་པ་རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="306.4"/>ཉིད། །རང་གི་ལུས་ལ་བསྡུས་པའི་ཕྱིར། །སྐུ་གསུམ་རྡོ་རྗེའི་དབང་ཐོབ་ནས། །སྒྲུབ་པའི་རྫས་སུ་རྣམ་པར་སྤྱོད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དཔལ་འདུད་རྩི་རོལ་པ་ལས་ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="306.5"/>མངོན་པར་འདུ་མཛད་པ་སྟེ། རིམ་པར་ཕྱེ་བ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་གཙོ། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་འདུས་ཤིང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྤྲུལ་སྤྱོད་པས། །དེ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="306.6"/>མཉེས་པར་མཛད། །དེ་ཚེ་འཁོར་གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱིས་བསྐུལ་མཛད་ཅིང་། །ཡང་དག་རྫོགས་པའི་ཐབས་འདི་དག། །དཀྱིལ་འཁོར་གནས་ཀུན་འཇུག་པར་དགོངས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ངོ་བོ་<milestone unit="page" n="307"/><milestone unit="line" n="307.1"/>༄༅། །ཉིད། །བདེ་ཆེན་བསྟན་པའི་ཐུགས་རྗེ་ཡིས། །སྒྲུབ་པ་གསང་བའི་ལས་ཀུན་དག །བྱིན་རླབས་མཐུ་ཡིས་སྟོན་པར་མཛད། །སྔོན་དུ་ཡུན་རིང་ཚོགས་བསགས་པའི། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་ལས་ཐབས་<milestone unit="line" n="307.2"/>ཀུན། །ཡོན་ཏན་རིགས་རྣམས་ཀུན་ལྡན་པའི། །མདངས་དགའ་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པར་བསྔགས། །དད་ཅིང་རྒྱ་ཆེན་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །བརྩོན་པས་ཡང་དག་སྒྲུབ་པར་བྱེད། །དེ་ཉིད་ཡང་དག་བསྟན་པའི་སྣོད། །རྣལ་<milestone unit="line" n="307.3"/>འབྱོར་ཆེན་པོའི་མཚན་ཉིད་ལྡན། །ཡང་དག་བླ་མས་དབང་བསྐུར་ཅིང་། །ཡང་དག་དམ་ཚིག་ལ་གནས་པས། །ཡང་དག་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས། །ཡང་དག་བསྒྲུབ་པ་བརྩོན་པར་བྱ། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ས་གཞི་<milestone unit="line" n="307.4"/>དག །ཀུན་ནས་རྣམ་པར་བརྒྱན་པའི་གནས། །ཉེས་པའི་ཚོགས་བྲལ་མདངས་ལྡན་པ། །བར་ཆད་བགེགས་ཀྱིས་གནོད་མེད་པར། །ཕྱི་ནང་ཚུལ་བཞིན་སྦྱང་པ་དང། །བསྐྲད་དང་བསྲུང་དང་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="307.5"/>བརླབས། །ཡང་དག་ཡེ་ཤེས་བརྟན་འགྱུར་བའི། །ས་གཞི་ཟབ་མོ་བྱིན་བརླབས་པའི། །མཆོད་དང་གཏོར་མ་རྒྱ་ཆེན་ཚོགས། །དེ་དག་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱའི་མཐུས། །ཉེས་པར་སྤྱོད་པའི་ལས་རྣམ་དག །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="307.6"/>དངོས་པོར་གྲུབ་བྱེད་པའོ། །རི་རྩེ་ཉམསས་དགའ་མདངས་བཟང་བའི། །ཡིད་འོང་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །བྱིན་བརླབས་མཚམས་བཅད་བརྟན་པར་གནས། །ལྷ་ཡི་ཚོགས་བཅས་ཐུན་མོང་དང་། །ཁྱད་པར་རྣམ་<milestone unit="page" n="308"/><milestone unit="line" n="308.1"/>པར་རོལ་པ་ཡི། །བདེ་གཤེགས་བྱིན་རླབས་ལྷ་མོར་བཅས། །མང་དུ་འདུས་ནས་ཀུན་མཉེས་མཛད། །དཀྱིལ་འཁོར་བཟང་པོའི་གནས་བརྒྱན་ཏེ། །རིགས་རྣམས་བཀོད་པ་ཀུན་སྤྲུལ་ཞིང་། །ལྷག་པའི་ལྷར་བཅས་མ་<milestone unit="line" n="308.2"/>འདྲེས་རྣམས། །རང་གི་ཕྲིན་ལས་མཐུ་ལས་འཕྲུལ། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་དགུག་བྱ་སྟེ། །ཆོ་གའི་ཡན་ལག་ཀུན་རྫོགས་པས། །སྟ་གོན་གནས་མཆོག་བཀྲ་ཤིས་པར། །རིགས་ཅན་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟན་པར་<milestone unit="line" n="308.3"/>གནས། །རྫས་ཀྱི་ཚོགས་ཀུན་སྦྱངས་པ་དང་། །བྱིན་རླབས་འདོད་པའི་དོན་བཞིན་དུ། །ཐམས་ཅད་ལོངས་སྤྱོད་ཡོན་ཏན་ལྔ། །དཀྱིལ་འཁོར་གནས་ཀྱི་དོན་བསྒྲུབ་པའི། །ཐམས་ཅད་རྒྱན་དང་ཁྲུས་རྣམས་ཀྱིས། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="308.4"/>ནང་ཉེ་བར་མཛེས་བྱས་ཏེ། །ཕྱག་འཚལ་སྡིག་བཤགས་ལ་སོགས་རྒྱུད། །དེ་ཀུན་བསྟན་པས་རྣམ་པར་དག །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་རྒྱལ་ཐེབས་ཆེ། ཤེས་རབ་ཕྱག་རྒྱ་འཁོར་རྣམ་གསུམ། །སེམས་བསྐྱེད་སྡོམ་པ་ལ་གནས་<milestone unit="line" n="308.5"/>ཤིང་། །དབང་དང་དམ་ཚིག་རྟོགས་བྱས་ཏེ། །བྱ་བ་ཆེན་པོར་ལས་མཐའ་ཕྱིན། །དཀྱིལ་འཁོར་མདའ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །དྲི་སྣ་ལྔ་ཡི་བྱུག་པས་བརྒྱན། །ཐིག་བཞི་བཏབ་པས་དཀྱིལ་འཁོར་བརྒྱད། །རེའུ་ཆ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="308.6"/>པའི་གཞུང་བཞིན་བལྷ། །དེ་ཡི་རྩེ་མོ་བརྒྱད་ལ་ཡང་། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་འབར་བ་བྲི། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་དགོད་པའི་རྫས། །སྲིད་གསུམ་བྷན་དྷ་བཟང་འཁོར་ཡུག །ཡེ་ནས་མ་བཅོས་རང་བཞིན་<milestone unit="page" n="309"/><milestone unit="line" n="309.1"/>༄༅། །སྣོད། །དཔལ་དང་ལྡན་པའི་སྣོད་བཞག་ལ། །གནས་དེ་ཉིད་དུ་དགོད་པའི་སྨན། །ཡེ་ནས་རང་བྱུང་བདུད་རྩི་ལྔ། ཁྲ་ཆེན་བཤང་གཅི་ཁུ་བ་ཁྲག །དག་པའི་རྒྱུ་དེ་བདུད་རྩི་དངོས། །སྟོང་ལས་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="309.2"/>བས་ཡེ་ནས་དག །ཕོ་བྲང་རིན་ཆེན་གཞལ་ཡས་ཁང་། །གྲུ་བཞི་སྒོ་ཁྱུད་རྟ་བབས་རྒྱན། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་གསལ་བ་ཡི། །རིན་ཆེན་ཁ་དོག་རྣམ་ལྔ་ལ། །བ་དན་དྲིལ་བུས་རྣམ་པར་བཀླུབས། །དྲ་བའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="309.3"/>རྣམས་རྣམ་པར་འབྲེལ། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེའི་ས་གཞི་ལ། །འཁོར་ལོ་ཉི་ཟླ་པདྨས་བརྒྱན། །གྲུ་ཆད་བར་ཁྱམས་སྒོ་ཁྱུད་དང་། །འདོད་ཡོན་ལྷ་མོ་འཁྲིགས་པའོ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་གནས་རྣམས་སུ། །ཀུན་བཟང་<milestone unit="line" n="309.4"/>ཡེ་ཤེས་གསང་བའི་སྔགས། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་གསང་བའི་རྒྱུན། །ཡིག་འབྲུ་འོད་ཕུང་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་བདག་ཉིད། །འཕྲོ་འདུ་བསྟན་པའི་དོན་སྤྱོད་པའོ། །བདུད་རྩིའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་<milestone unit="line" n="309.5"/>རྒྱས་པའི། །གཙོ་བོ་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པ། །ལྗང་སེར་དཀར་དང་དམར་བས་མཛེས། །དབུ་རྒྱན་རིན་ཆེན་སྨན་རྣམས་དང་། །ན་བཟའ་ཀུན་གྱིས་རྣམ་པར་བཀླུབས། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བདུད་རྩིའི་སྣོད། །ནོར་བུ་<milestone unit="line" n="309.6"/>རིན་ཆེན་པདྨ་དང་། །རྩེ་གསུམ་བེ་ཅོན་མཚན་མ་ཐོགས། །མཚན་དཔེ་ཆ་ལུགས་ཡུམ་རྣམས་དང་། །ཞི་དང་ཁྲོ་བཅས་གཉིས་ཀའི་ཚུལ། །རང་འོད་ཡུམ་དང་མཉམ་སྦྱོར་ཏེ། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་རིགས་རྣམས་<milestone unit="page" n="310"/><milestone unit="line" n="310.1"/>སྤྲོ། །དབང་བསྐུར་རིགས་གྱི་བདག་པོས་བརྒྱན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་དང་། །འོད་ཚོགས་སྤྲུལ་པ་ཀུན་སྤྱོད་པའོ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བ་ལ་གནས་ཏེ། །རང་<milestone unit="line" n="310.2"/>སྔགས་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་རྣམས་ཀྱིས། །ཕྱོགས་བཅུའི་བདུད་རྩི་རྫོགས་པར་མཛད། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་པདྨ་དང། །བདེ་གཤེགས་རིགས་ཀྱི་ཁྲོ་རྒྱལ་བཞི། །དཀར་སྔོ་དམར་དང་སེར་བའི་མདོག །ཞལ་གསུམ་གཡས་<milestone unit="line" n="310.3"/>གཡོན་རྣམ་པར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་པདྨ་དང་། །འཁོར་ལོ་བདུད་རྩི་བུམ་པ་ཉིད། །རྒྱ་གྲམ་རལ་གྲི་དགྲ་སྟུ་དང་། །རིན་ཆེན་ཕྲེང་བཅས་ཡུམ་དང་འཁྲིལ། །ཕྱི་རོལ་མཆོད་པའི་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱན། །ལྷ་མོས་གནས་<milestone unit="line" n="310.4"/>ཀུན་མཛེས་བྱས་པས། །རྒྱ་ཆེར་རྣམ་པར་སྤྲོ་ཞིང་བསྡུ། །ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་ནས་འཁྲིགས་པའོ། །སྒོ་སྲུང་རིགས་ཀྱི་ཁྲོ་བོ་དག །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་བྱེད་རྒྱན། །དཀར་སེར་དམར་དང་ལྗང་གུའི་མདོག །ཐོ་<milestone unit="line" n="310.5"/>བ་དབྱུག་པ་པདྨ་དང་། །རྩེ་གསུམ་བདུད་རྩི་བུམ་པ་ཉིད། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་དྲིལ། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེའི་ཕྲེང་བ་འཛིན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་དབང་བསྐུར་བའི། །རིགས་བཅས་མཚན་མས་མཛེས་<milestone unit="line" n="310.6"/>བྱས་པའོ། །ཨོ་ཨ་ཕྲི་ཏ་ཀུཎྜ་ལི་མ་ཧྭ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུ༷་ཀརྨ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་བི་ཤྭ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུ༷། ཀརྨ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་བི་ཤྭ་རཏྣ་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུ༷། ཀརྨ་རཏྣ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་བི་ཤྭ་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུ༷། ཀརྨ་པདྨ་<milestone unit="page" n="311"/><milestone unit="line" n="311.1"/>༄༅། །ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་བི་ཤྭ་བུརྙ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུ༷། ཀརྨ་ཙཀྲ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷། བཛྲ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་གྲྭ་ཧྭ། །ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་རཏྣ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷། རཏྣ་བཱ་ཤ་ཧུ༷། ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་པདྨ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷། །པདྨ་སྤྲོ་ཊ་<milestone unit="line" n="311.2"/>བེ་གྲྭ་ཧྭ། མོ་ཨ་སྐྲོ་ཏ་བུརྙ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷། བུརྙ་བྷཎྜ་ཤྭ་རྡི་གྲྭ་ཧྭ། །རིགས་རྣམས་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དག །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡིས་བསྟན་པར་གནས། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པའི་རིགས་ཀུན་གྱི། །བདུད་རྩི་མཚན་མ་རྒྱ་གྲམ་<milestone unit="line" n="311.3"/>བཅས། །གསུང་གི་གནས་སུ་གསལ་བྱས་པའི། །པདྨ་ལ་གནས་སྣ་ཚོགས་མཚན། །ས་བོན་སྔགས་ཀྱིས་བརྒྱན་པ་དག །འོད་འཕྲོས་གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར། །ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀརྨ་སིད་ཏི་ས་མོ་བྷ་བྷ་ཧུ༷། རྡོ་རྗེ་བཅིངས་<milestone unit="line" n="311.4"/>པ་བསྟན་བྱས་པའི། །གུང་མོ་མཐེ་བོང་མཐེའུ་ཆུང་རྣམས། །ནང་དུ་རྩེ་སྤྲད་སྙིང་གར་བཞག །གནས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་ཀུན་སྦྱོར། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་བཅངས་པ་ལས། །བཅངས་སྟེ་སོར་མོ་སོ་སོར་གདེངས། །སྣ་<milestone unit="line" n="311.5"/>ཚོགས་རྡོ་རྗེ་འབྱུང་བའི་ཚུལ། །གཞན་རྣམས་ཀུན་ནས་བསྐུལ་བར་བྱས། །བཏག་དང་བཙག་དང་གཞལ་བ་དང་། །ཉི་ཟླ་གསལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འབྲུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །སྟོང་གསུམ་ཁྱབ་པས་དོན་<milestone unit="line" n="311.6"/>བྱས་ཏེ། །བབ་ཀྱི་དམ་པ་ཀུན་བསྡུས་ནས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་མཆོད་པའི་ཕྱིར། །མུཏིགདཀརཔོདྲིམེད་ལྟར། །བཀའ་བཞིན་བསྟན་པའི་དངོས་གྲུབ་དག །རིགས་རྣམས་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཀྱིས་སྦྱར། །དེ་<milestone unit="page" n="312"/><milestone unit="line" n="312.1"/>ནས་འཇམ་དཔལ་རྣོན་པོ་ཉིད། །རང་གི་འཁོར་ཚོགས་སྡེར་བཅས་པས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ལ་ཕྱག་འཚལ་མཆོད། །དེ་དག་བསྟན་པའི་གནས་སུ་འཁོད། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ཐབས་དང་<milestone unit="line" n="312.2"/>གསང་བའི་ཕྱག་རྒྱ་མཆོག །མཚན་མ་རྟགས་བཅས་གསལ་བ་དག །བྱིན་རླབས་མཐུ་ཡིས་གསལ་བ་དང་། །གཉིས་མེད་དངོས་གྲུབ་མཉམ་སྦྱོར་པས། །རིགས་ཀུན་འབྲས་བུ་ཇི་ལྟར་འགྲུབ། །དེ་ནས་ཀུན་ཏུ་བཟང་<milestone unit="line" n="312.3"/>པོ་ཉིད། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་བཞུགས་ཏེ། །སྣང་བའི་ཚོགས་ཆེན་ཀུན་ཁྱབ་པས། །ཕྱོགས་བཅུའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྡུ་བར་མཛད། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ནས་གྲུ་བཞི་པའི། །ཁང་པ་གྲུ་ཆད་སྒོ་ཁྱུད་<milestone unit="line" n="312.4"/>བཅས བར་ཁྱམས་རྟ་བབས་ར་བ་དང་། །རིན་ཆེན་རྒྱན་རྣམས་ཀུན་གྱིས་མཛེས། །དབུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཟླ་གམ་གྱི། །རིན་ཆེན་པདྨའི་གདན་རྣམས་སུ། །ཕྱོགས་བཅུའི་དཀྱིལ་འཁོར་དབང་མཛད་པའི། །རྟ་<milestone unit="line" n="312.5"/>མགྲིན་རོལ་པ་རྣམ་པར་བརྗིད། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་དབང་གི་སྐུ། །དམར་དང་མཐིང་ག་དཀར་པོའི་ཞལ། །གཡས་ན་པདྨ་རལ་གྲི་བུམ། །གཡོན་ན་འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་འཕྲེང་། །རྟ་མགྲིན་ལྗང་གུ་ཞལ་གདངས་<milestone unit="line" n="312.6"/>པ། །ཁ་ཊ༷་རྩེ་གསུམ་ཕྱག་རྒྱས་མཚན། །སྣ་ཚོགས་རྒྱ་གྲམ་པརློའི་ཕྲེང་། །རིན་ཆེན་རྒྱན་བཅས་གོས་ཀྱིས་བཀླུབས། །ཁྲོ་མོ་མི་ཕམ་རོ་ལངས་དང་། །ཁྲོ་གཉེར་རལ་པ་གཅིག་མ་དག །དཀར་སེར་དམར་དང་ལྗང་<milestone unit="page" n="313"/><milestone unit="line" n="313.1"/>༄༅། །གུའི་མདོག །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་པདྨ་དང་། །རྩེ་གསུམ་རཀྟ་བདུད་རྩིའི་སྣོད། །ཕྱོགས་བཞི་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱི། །སྙོམས་འཇུག་ཤེས་རབ་བཞི་ཡི་ཚུལ། །བདེ་གཤེགས་རིགས་ཀྱི་དབུ་རྒྱན་<milestone unit="line" n="313.2"/>དང་། །བྱིན་རླབས་ཆ་ལུགས་ཀུན་རྫོགས་པའོ། །ཨོ་རྒི༷༷ཧ་ཡ་རྒི་ཝ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ༷་བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་རཏྣ་ཨ་མྲི་ཏ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ༷་བྲརྙ་ཨ་མྲི་ཏ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཀརྨ་ཨ་མྲི་ཏ་ཧུ་<milestone unit="line" n="313.3"/>ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། །དེ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་སྤྲོས་པས། །ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩི་ཀུན་བསྡུས་ཏེ། །དངོས་གྲུབ་ལས་རྣམས་དབང་མཛད་ཅིང་། །ཐུགས་རྗེ་ཆགས་པས་ཀུན་བཀོད་མཛད། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟན་<milestone unit="line" n="313.4"/>བྱས་པས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྫོགས་པའི་མཐུས། །ཕྱི་རོལ་མཆོད་པའི་ཚོགས་རྣམས་དང་། །སྒོ་སྲུང་ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་བཅས། །རྡོ་རྗེ་བསྡམས་པ་ལས་བྱུང་བའི། །རྟ་མགྲིན་ཕྱག་རྒྱས་ཕྱོགས་བཅུ་ནས། །དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="313.5"/>ཚོགས་རྣམས་བརྟན་པར་བྱེད། །གུང་མོ་མཐེབ་ཆུང་རྩེ་སྦྱར་ཏེ། །སྲིན་ལག་བསྣོལ་བ་མིག་གི་ཚུལ། །མཛུབ་མོ་མཐེ་བོས་ལེགས་མནན་ལ། །དམ་ཚིག་མཆོག་གི་གནས་ཀུན་བཞག །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་ལས་བྱུང་<milestone unit="line" n="313.6"/>བའི། །སྲིན་ལག་མཐེ་བོང་རྩེ་སྦྱར་ཞིང་། །ཉི་ཟླ་གསལ་བའི་སྔགས་དང་བཅས། །ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཀུན་སྤྱོད་པའོ། །ཨོ་ཧ་ཡ་གི་བ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་པདྨ་དྷ་ར་ཁི་སིརྙི་ཧུ༷། གསང་བཅས་ལག་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །གཞུང་<milestone unit="page" n="314"/><milestone unit="line" n="314.1"/>བཞིན་པདྨའི་འཕྲོ་འདུ་བྱ། །དེ་དབུས་ཀླུ་བདག་ས་བོན་གྱིས། །དངོས་གྲུབ་པདྨ་བླང་བར་བྱ། །དགུག་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྟན་ནས་ནི། །ལེ་ལོ་མེད་པའི་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱིས། །བར་ཆད་མེད་པའི་འཕྲོ་འདུ་བྱ། །ཡང་<milestone unit="line" n="314.2"/>དག་བདུད་རྩིའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ཨོ་གྱི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་ཞིང་། །ཨུ༷་གིས་མེས་བསྲེགས་ཐལ་བར་གྱུར། །ཧུ༷་གིས་བདུད་རྩི་རྣམ་པར་དག །གསལ་ནས་འབྱུང་འཇུག་ལྷན་ནེ་པོས། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བདུན་<milestone unit="line" n="314.3"/>གྱིས་འབྱུང་། །འོད་དང་དུ་བ་དྲི་དང་སྒྲ། །ལྷ་མོའི་གཟུགས་ཀྱང་སྟོན་པར་འགྱུར། །མང་དུ་སྟོན་ན་གྲུབ་རྟགས་ཡིན། །དེ་ལ་ཡ་མཚན་སྐྱེ་མི་བྱ། །མཚན་མ་འདི་དག་མ་བྱུང་ན། །བསྐང་གསོ་ཆོ་ག་རྒྱ་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="314.4"/>དོ། །སྤོགས་ཐབས་བསྐྱེད་པ་རྩལ་ཤུགས་འབྱུང་། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་བསྐང་བའི་ཕྱིར། །རྫས་རྣམས་དག་ཀྱང་བཀང་ལ་བཞག །དེ་ནས་མཆོད་ཅིང་དངོས་གྲུབ་བླང་། །སློབ་མ་ལ་ཡང་དབང་བསྐུར་རོ། །བླ་མ་ལུང་<milestone unit="line" n="314.5"/>ལྡན་དེ་དག་གིས། །ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་བརྗོད་དོ། །དོན་དམ་མ་སྐྱེས་རྣམ་དག་སེམས་ཀྱི་དབྱིངས། །དག་དང་མ་དག་མི་རྟོག་རྟོག་ལས་འདས། །དུས་གསུམ་གཅིག་པའི་སྐུ་བསྟན་ཕྱི་བཤོལ་མེད། །དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="314.6"/>སྣ་ཚོགས་རླབས་ཆེན་འབར་བ་འདི། །སུ་འདོད་སྤྱིན་གྱིས་ད་ལྟ་འདི་ལ་ལོངས། །བསྐལ་པར་སྒྲིབས་དང་གཏི་མུག་མུན་པ་ལ། །སྤྲིན་མཐོང་ཉི་ཤར་ཁུད་པརདྲོབབཞིན། །བདུདརྩིའི་རྒྱལ་པོ་དབང་ཆེན་འདི་བྱིན་<milestone unit="page" n="315"/><milestone unit="line" n="315.1"/>༄༅། །པས། །རིག་འཛིན་རྒྱལ་པོའི་གཙོ་བོའི་གོ་འཕང་ཐོབ། །རྣམ་པ་ཀུན་གྱིས་ངེས་པར་ཆོས་ལ་སྦྱོར། །ཚེ་དང་དངོས་གྲུབ་ཡིད་དུ་འོང་། །བགེགས་རྣམས་ཀྱི་བྱས་ལ་སོགས་ཏེ། །ནད་དང་བྲལ་ནས་ཅི་<milestone unit="line" n="315.2"/>འདོད་པའི། །ཡོན་ཏན་རྩ་བརྒྱད་འདི་ཡིས་འཐོབ། །དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་ལ་སོགས་པའི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཚོགས་ཡི་རང་སྟེ། །སྟོན་པའི་བཀའ་ལ་གུས་བསྐྱེད་ཅིང་། །ཡང་དག་སྙིང་པོ་མྱུར་དུ་བཟུང་། །ཡུལ་ཀུན་<milestone unit="line" n="315.3"/>གསང་བའི་བདག་པོ་ཉིད། །ཕྱག་རྒྱ་འཁོར་ལོ་ཚོགས་གྱུར་ཅིང་། །མཛད་སྤྱོད་རྒྱ་ཆེན་གནས་བསྒྲུབ་པའི། །རྟོག་པའི་དོན་ཀུན་ཡང་དག་ཞུས། །དེ་ཚེ་རིགས་ལྔའི་བདེ་གཤེགས་ཀྱིས། །ཡང་དག་དོན་འདི་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="315.4"/>བཤད། །ཚངས་དང་དྲང་སྲོང་གཙང་མ་ཟ། །དེ་དག་གྲོལ་བར་ངས་མ་བཤད། །ཀླུ་དང་བྲམ་ཟེ་གཙང་མའི་རྫས། །དེ་ཀུན་གྲོལ་བར་ངས་མ་གནང་། །བྱོལ་སོང་ཙྭ་མཆོག་ཟ་བ་ཡང་། །ཇི་སྲིད་འཚོ་བའི་བར་དུ་<milestone unit="line" n="315.5"/>ཟ། །དེ་དག་གྲོལ་བར་ངས་མ་བཤད། །རྣལ་འབྱོར་ཐབས་དང་ལྡན་པས་ནི། །ཆོས་སྐུ་ཞི་བས་མཐའ་དག་ཞི། །རིགས་ལྔ་ཁ་དོག་སྐུར་སྣང་བས། །རབ་ཏུ་བརྟགས་པས་གྲོལ་བར་འགྱུར། །རང་བཞིན་ཡེ་ནས་དག་<milestone unit="line" n="315.6"/>པའི་རྫས། །མཉམ་པའི་དབྱིངས་སུ་དག་རྟོགས་ན། །གཉིས་མེད་དོན་གྱིས་ཟིན་པ་ཉིད། །ཇི་ལྟར་དམིགས་པ་བཞིན་དུ་འགྲུབ། །དངོས་དང་དངོས་མེད་རྟོག་པའི་མཚན། །གཙང་དང་མི་གཙང་རྟོག་པའི་<milestone unit="page" n="316"/><milestone unit="line" n="316.1"/>མཚན། །མཁས་པས་གཉིས་ལ་གནས་མི་འགྱུར། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་ངོ་བོ་ཉིད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་དཀར་བས་ན། །དྲི་མེད་རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །རཀྟ་ཆགས་མེད་དམར་བས་ན། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་སྤྱོད་པདྨའི་<milestone unit="line" n="316.2"/>སྐུ། ཁྲ་ཆེན་ཡིད་བཞིན་རིན་ཆེན་སྔོ། །སྣ་ཚོགས་འབྱུང་གནས་མཉམ་པའི་སྐུ། །དྲི་ཆེན་གསེར་མདོག་སྣང་མཛད་དེ། །མངོན་བྱུང་སྤྲུལ་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །དྲི་ཆུ་དག་བྱེད་ལྗང་གུའི་མདོག །ཀུན་ཏུ་དོན་ཡོད་ལས་རབ་<milestone unit="line" n="316.3"/>སྐུ། །སྐུ་ལྔ་ལྷུན་གྲུབ་བདུད་རྩི་འདི། །ཀུན་གྱི་ལུས་ལ་གནས་པ་ཉིད། །དྲི་ཆེན་དྲི་ཆུ་རཀྟ་དང་། ཁྲ་ཆེན་སེམས་བཅུད་འདི་དག་ཀུན། །སེམས་ཅན་རྟོག་པ་ཟློག་པའི་ཕྱིར། །གཙོ་བོར་དང་དུ་བླང་བར་བྱོས། །གཙང་<milestone unit="line" n="316.4"/>སྨེ་མེད་པར་ཀུན་གྱིས་སྤྱོད། །གཉིས་མེད་མཉམ་པའི་བདུད་རྩི་འགྲུབ། །ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །རྣམ་གྲོལ་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོ་དག །ཚེ་འདིར་དངོས་གྲུབ་མངོན་དུ་འཀྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="316.5"/>རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དཔལ་བདུད་རྩི་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། དངོས་གྲུབ་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉེ་བར་བསྒྲུབ་པའི་ཚུལ་ཏེ། རིམ་པར་ཕྱེ་བ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བདུད་རྩིའི་སྙིང་པོ་ཉིད། །ངེས་པའི་ལུང་གིས་སྒྲུབ་<milestone unit="line" n="316.6"/>བྱེད་པ། །དོན་ཀུན་གསང་བ་བསྟན་པའི་གནས། །ཟབ་མོའི་རྒྱུད་འདི་ངེས་པར་གསུངས། །དང་པོ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་གནས། །དགེ་ཞིང་བར་ཆད་མེད་པའི་གཞི། །ཕྱི་ནང་རྒྱན་རྣམས་ཀུན་གྱིས་<milestone unit="page" n="317"/><milestone unit="line" n="317.1"/>༄༅། །མཛེས། །དབེན་ཞིང་སྨན་རྣམས་ཀུན་རྫོགས་པའི། །ཉེ་བར་སྤྱོད་པའི་གནས་དག་ཏུ། །བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱ་ཆེན་བརྩམ། །ཕྱི་ནང་གདོན་ཀུན་བསྲུང་བའི་ཕྱིར། །གསང་སྔགས་ཏིང་འཛིན་ཕྱག་<milestone unit="line" n="317.2"/>རྒྱ་དང་། །སྨན་རྫས་ལག་ཆ་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །གནོད་བྱེད་བར་ཆད་དགྲ་བགེགས་བཟློག །དེ་ནས་སྒྲུབ་པའི་ཡོ་བྱད་དང་། །དམ་རྫས་གསང་བ་ཀུན་བསག་ཅིང་། །འཚོ་བ་ཟས་ཀྱི་རྫས་རྣམས་དང་། །དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="317.3"/>འཁོར་རྒྱན་བཅས་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །མཆོད་དང་གཏོར་མ་རྒྱ་ཆེན་རྣམས། །ཉེ་བར་བཀོད་པའི་གནས་སུ་བརྒྱན། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་ལྷ་དག་ལ། །ཇི་བཞིན་ཉེ་བར་དེར་གནས་ཏེ། །ས་གཞི་རབ་ཏུ་སྦྱངས་བྱས་<milestone unit="line" n="317.4"/>ནས། །ཚེས་གྲངས་ཡར་ངོའི་བརྒྱད་ལ་བརྩམ། །བཀྲ་ཤིས་སྔ་དྲོ་ལ་སོགས་དུས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་བརྩམ་བྱ་ཞིང་། །བ་ཡི་རྣམ་ལྔ་དྲི་ལྔ་དང་། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡིས་ཉེ་བར་བྱུག །བསྙེན་བསྒྲུབ་སོ་སོའི་བྱེ་བྲག་<milestone unit="line" n="317.5"/>བཞིན། །སྒྲུབ་རྫས་མཁས་པས་དབྱེ་བར་བྱ། །མཚན་ལྡན་ཐོད་པ་ལྔ་རྣམས་སུ། །ཚིལ་ཆེན་མེ་མར་གཏམས་བྱས་ཏེ། །རས་ཀྱི་སྡོང་བུ་བརྒྱ་བརྒྱས་བརྒྱན། །མེ་མར་ལྔ་བརྒྱ་བལྟམས་ནས་ནི། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་<milestone unit="line" n="317.6"/>ནས་བྱིན་དབབ་སྟེ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་དོན་ཆེན་གསང་བ་བརྩམ། །ཕྲིན་ལས་བཞི་ཡི་སྤྱིན་སྲེག་དང་། །ལས་བཞིའི་སྦྱོར་བ་མཆོག་ཀུན་བྱ། །ཞི་བའི་ཚེ་ནི་བྱང་དུ་བལྟ། །དབང་གི་དུས་སུ་ནུབ་ཕྱོགས་ཏེ། །མངོན་སྤྱོད་<milestone unit="page" n="318"/><milestone unit="line" n="318.1"/>ཚེ་ན་ལྷོ་ཕྱོགས་སུ། །རྒྱས་པའི་ལས་ཀུན་ཤར་བལྟས་བརྩམ། །སོ་སོའི་གདན་ལ་གནས་པར་བྱ། ཁྲར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་སྟེང་དག་ཏུ། །སྒྲུབ་རྫས་ཐམས་ཅད་གཞག་པར་བྱ། །ལྷོ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་སྟེང་དག་ཏུ། །མར་<milestone unit="line" n="318.2"/>མེ་ལྔ་བརྒྱ་སྨོས་པ་གཞག །ནུབ་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་བརྒྱན་པར། །སྒྲུབ་མཆོག་ཡབ་ཡུམ་གནས་པར་བྱ། །བྱང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་སྟེང་དག་ཏུ། །ཁམས་གསུམ་དག་པའི་རྫས་རྣམས་བཞག །དབུས་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="318.3"/>འཁོར་དབུས་དག་ཏུ། །རིན་ཆེན་པདྨའི་ཁྲི་སྟེང་ལ། །བྲམ་ཟེ་བཀྲ་ཤིས་གཙང་མའི་རྫས། །ཡིད་འོང་མཚན་མའི་སྣོད་རྣམས་བཞག །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་རི་མོས་བརྒྱན། །རྡོ་རྗེ་ཐོད་པ་དབུས་སུ་སྟེ། །སྐུ་གསུམ་ལྷུན་གྲུབ་<milestone unit="line" n="318.4"/>ཚོགས་རྫོགས་པའི། །འཁོར་ལོའི་ཐོད་པ་ཤར་གྱི་ཕྱོགས། །མི་ཤིགས་མཛོད་ལྡན་ཀུན་འབྱུང་བའི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐོད་པ་ལྷོ་ཡི་རྫས། །སྲིད་གསུམ་ཡོངས་བསྒྲལ་རྣམ་དག་ཉིད། །པདྨའི་ཐོད་པ་ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས། །ཆོ་<milestone unit="line" n="318.5"/>འཕྲུལ་རྟགས་ཀུན་ལས་ཉིད་རྫོགས། །སྣ་ཚོགས་ཐོད་པ་བྱང་དུ་བཞག །མི་འགྱུར་བརྟན་པའི་རྡོ་རྗེ་དག །དངོས་གྲུབ་གསོལ་བྱང་རྟེན་དུ་བཞག །མི་ཤིགས་མཛོད་ལྡན་རྡོ་རྗེ་དང་། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་དག་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="318.6"/>དང་། །ཉོན་མོངས་གནས་སྦྱོང་རྡོ་རྗེ་དང་། །མཚན་མ་སྤྲོས་བྲལ་རྡོ་རྗེ་དང་། །ཐོད་པ་ཡིད་འོང་མཚམས་བཞི་སྲ །རིགས་མཐུན་པདྨའི་གདན་ལ་དགོད། །ཡོན་ཏན་ཚོགས་རྫོགས་རྡོ་རྗེ་དང་། །བཀྲ་ཤིས་མཚན་ལྡན་<milestone unit="page" n="319"/><milestone unit="line" n="319.1"/>༄༅། །རྡོ་རྗེ་དང་། །མི་འགྱུར་སྲ་བརྟན་རྡོ་རྗེ་དང་། །དཔལ་ལྡན་འཇོམས་བྱེད་རྡོ་རྗེ་དང་། །པདྨ་ཅན་དང་དུང་ཅན་དང་། །བན་གླང་ཅན་དང་རི་མོ་ཅན། །མཚམས་དང་སྒོ་གནས་པདྨ་ལ། །རིགས་ཀྱི་རྫས་<milestone unit="line" n="319.2"/>རྣམས་བཀོད་པར་བྱ། །ཡང་ན་བྷན་དྷ་དཔལ་ལྡན་རྫོགས། །ཟླུམ་ལ་འཁྱིལ་བས་པདྨ་འདྲ། །དབུས་ན་བུ་ག་གཅིག་ཡོད་པ། །འདི་དག་བདུད་རྩི་མཛེས་པའི་སྣོད། །ནང་དུ་རྙི༷༷ཞེས་བྲི་བར་བྱ། །ཕྱི་རོལ་པད་འདབ་<milestone unit="line" n="319.3"/>སྔགས་དང་བཅས། །སྙིང་པོ་ཚིམས་བྱེད་བཅུད་ཀྱི་མཆོག །གཙོ་བོ་ལྔ་དང་འབྲས་བུ་ལྔ། །དྲི་ཞིམ་བབ་ལྡན་ཐམས་ཅད་ཀུན། །འདི་དག་རབ་ཏུ་བསྐྱབ་པའི་ཕྱིར། །མང་པོ་འདུས་པས་མཐུ་བྱིན་ཆེ། །ཡང་དག་རྩ་<milestone unit="line" n="319.4"/>བརྒྱད་སྟོང་དུ་སྦྱར། །གཙོ་བོ་ལྔ་དང་སྦྱོར་བའི་སྨན། །ཨ་མྲ་རྒུན་འབྲུ་པ་ན་སེ། །ན་ལེ་གེ་སར་ཨ་ག་མྲ །འདི་དག་ནང་གི་འབྲས་བུ་ལྔ། །ཤ་ལྔའི་ཡོན་ཏན་རྩལ་རྫོགས་དག །དབང་པོ་ལྔ་ཡི་གཟུགས་དང་སྦྱར། །དེ་<milestone unit="line" n="319.5"/>ཡི་འཔྲལ་དུ་དགོས་པ་ཡང་། ཁེང་ཐོག་རྒུན་་འབྲུ་ཀ་ཀོ་ལ། །ཨ་མྲ་པ་ན་བུམ་ཤ་རི། །དྲི་ནི་ཆེན་པོ་སྣ་ལྔ་དང་། །ཆ་ཡི་གྲངས་སུ་མཉམ་སྦྱར་ཏེ། །ནཱ་ག་གེ་སར་ཤིང་ཚ་དང་། །སུག་སྨེལ་བྷསྟོསྟོ་དྲ་དང་། །ཀུན་ཏ་རེ་<milestone unit="line" n="319.6"/>ཏ་དྲི་ཡི་མཆོག །རྒྱ་སྤོས་ཛ་ཏི་ཕ་ལ་དང་། །ག་པུར་ཙན་དན་ལི་ཤི་དག །དྲི་ཡི་རྒྱལ་པོ་སྤོས་མཆོག་སྟེ། །རང་གི་རིགས་བཞིན་དགོད་པར་བྱ། །ཨ་ཀ་རུ་དང་དུ་རུ་ཀ །པོག་དང་སྦྲང་རྩི་ལྕེ་པོག་དག །གསེར་དངུལ་<milestone unit="page" n="320"/><milestone unit="line" n="320.1"/>ཟངས་ལྕགས་དུང་རྣམས་ཀུན། །བརྡར་ཞིང་ཞིབ་ཏུ་བཏགས་ཏེ་སྦྱར། །དེ་དག་རབ་ཏུ་ཆ་བསྙམས་ཤིང་། །རང་གི་མཐུ་བཅས་སྦྱོར་བས་འགྲུབ། །བཏག་བཙག་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པའི་<milestone unit="line" n="320.2"/>སྔགས་ཀྱིས་སྦྱར། །ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཨ་མྲི་ཏ་མུ་ས་ལ་གྲྭ་ཧྭ། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །བར་གཅོད་བགེགས་རྣམས་ཚར་གཅོད་ཅིང་། །གནས་དང་རྣལ་འབྱོར་སྒྲུབ་པའི་རྫས། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="320.3"/>འབྱོར་པས་བརྟན་པར་བྱ། །རིགས་ལྔ་རྩ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་ལྟ་བར། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཚོགས་བསྒྲུབ་པའི་གནས། །ཏིང་འཛིན་བསྟེན་པས་གསལ་བར་འགྱུར། །བདུད་རྩི་ཁྲོལ་<milestone unit="line" n="320.4"/>བུའི་རིགས་དཀྱིལ་འཁོར། །དེ་ཉིད་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །འོང།་ཟེར་མཐུ་ཡིས་སྦྱོར་བྱེད་ཅིང་། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད་དུ་གནས། །བཏག་བཙག་ཕྲིན་ལས་གསལ་བའི་ཚོགས། །བདུད་རྩིའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="320.5"/>འཇུ་འདུལ་བཅས། །རིགས་ཀྱི་འཁོར་ལོས་སྦྱོར་བའི་མཐུ། །སྤྲིན་ལས་བདུད་རྩི་གནས་ཆེན་འགྲུབ། །དེ་ནས་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ །དུར་ཁྲོད་བདག་པོ་ཆེན་པོ་ནི། །ཆེ་མཆོག་ཤིན་ཏུ་མི་བཟད་པའི། །རིགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="320.6"/>སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན། །སྐུ་ནི་སྨུག་ནག་འབར་བ་ལ། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཞལ་གྱིས་མཛེས། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་ཕྱག་གི་ཚོགས། །རིགས་ཀྱི་སངས་རྒྱས་ཁྲོ་བོ་དང་། །ཞི་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡུམ་བཅས་<milestone unit="page" n="321"/><milestone unit="line" n="321.1"/>༄༅། །རྣམས། །ཕོ་བྲང་གདན་དང་བཅུད་དུ་ལྡན། །ཁམས་གསུམ་དག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །འཆི་མེད་རྡོ་རྗེའི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྒྱན། །མཁའ་མཉམ་ཀློང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་སྦྱོར། །གསང་བ་མཆོག་གི་<milestone unit="line" n="321.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །སྐུ་གདུང་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །བདུད་རྩི་ཟབ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ཕྲིན་ལས་མཚམས་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས། །མཁའ་འགྲོ་རོལ་པའི་ཚོགས་དང་བཅས། །ཡང་དག་བདུད་<milestone unit="line" n="321.3"/>རྩི་གསང་ཆེན་བསྒྲུབ། །ཕྱག་རྒྱ་ཀུན་ཏུ་བཀོད་པའི་ཚུལ། །གར་དབང་དགྱེས་མཆོག་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །མཁའ་འགྲོའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྣ་ཚོགས་པས། །ཐམས་ཅད་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རང་བྱུང་བདུད་<milestone unit="line" n="321.4"/>རྩིའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། །ཐབས་ཤེས་འོད་འཕྲོ་དཀྱིལ་འཁོར་འཆར། །རྣམ་དག་ཆོས་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཚོགས་ཆེན་ཡོངས་རྫོགས་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱས། །རྟ་མགྲིན་<milestone unit="line" n="321.5"/>དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །དངོས་གྲུབ་བདུད་རྩིའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །རྒྱུ་འབྲས་མཐུན་པར་སྦྱང་བ་ཡང་། །རིགས་ཚོགས་འབྲས་བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །གསང་བ་ཡུམཀྱི་ཚོགས་རྣམས་ཀུན། །ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="321.6"/>བཞི་དག་ཏུ་དགོད་བྱ་སྟེ། །ཡང་དག་ཚུལ་བཞིན་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཉི་ཟླའི་འོད་བཞིན་གསལ་བར་སྤྲོ། །གཉིས་མཉམ་གཉིས་སུ་མཉམ་སྦྱོར་བས། །དུག་གསུམ་སྐུ་གསུམ་གནས་སུ་སྒྲོལ། །ཡངས་ཤིང་རྒྱུད་ལ་<milestone unit="page" n="322"/><milestone unit="line" n="322.1"/>གོམས་པ་དང་། །ཆོས་སྐུ་ཞི་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །ཡོན་ཏན་ཚོགས་དང་ལྡན་པ་ལ། །ངེས་པར་དབང་ཐོབ་དམ་ཚིག་གནས། །འབྱུང་བ་བཞི་ལས་བསྐྱེད་པའི་ཡུམ། །མཚན་མཆོག་བཟང་པོ་བདུད་རྩི་གཉིས། །ཆ་<milestone unit="line" n="322.2"/>ལུགས་རྫོགས་པར་མ་འདྲེས་གསལ། །ཟླ་གསང་དཀར་དམར་ཀླུང་དཀར་ལྕི། །རབ་སྦྱངས་གསལ་བའི་གྲོགས་ལྡན་པ། །མ་དང་སྲིང་མོ་རྣལ་འབྱོར་མ། །བཙལ་ནས་བསྒྲུབ་པ་ཆེ་་ པོ་་བྱ། །དྲི་སྦྱར་སྤོས་ཆུས་མགོ་<milestone unit="line" n="322.3"/>ལུས་བཀྲུ། །དཀྱིལ་འཁོར་གནས་སུ་ཉེ་བར་སྦྱང་། །འཛག་པའི་བདུད་རྩི་ར་སྭ་ཡན། །ཆགས་ཆེན་སྦྱར་བའི་སེམས་དང་བཅས། །ཁྱད་པར་བདུད་རྩི་གནས་ཀུན་ཏུ། །རབ་ཏུ་རྒྱས་པས་ཀུན་འགྲུབ་འགྱུར། །མཚན་<milestone unit="line" n="322.4"/>དང་ལྡན་པའི་ཐོད་པ་སྲ །གསང་སྔགས་ཕྱག་རྒྱ་འཕྲོ་འདུས་སྦྱང་། །བདུད་རྩི་དམ་པའི་གནས་ཉིད་དུ། །ཀུན་བྱེད་ཐམས་ཅད་གསང་བ་ཡིན། །སློབ་མ་དཔལ་བརྟུལ་གཙང་སྦྲ་ཅན། །སྐྱོན་དྲུག་རྣམ་པར་སྤངས་པ་<milestone unit="line" n="322.5"/>ཡི། །མི་ཕྱེད་བ་ནི་དགུ་དང་ལྡན། །དམ་ཚིག་ཐམས་ཅད་མ་ཉམས་རྫོགས། །ལུས་སྲོག་བུ་དང་ཆུང་མ་དང་། །རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་རྫས་རྣམས་དང་། །སྲིང་མོ་ཤིན་ཏུ་བརྒྱན་པ་དག །སློབ་དཔོན་བླ་མ་མཆོག་ལ་<milestone unit="line" n="322.6"/>འབུལ། །དེ་དག་རབ་ཏུ་སྦྱངས་པ་ཡིས། །ཉུང་ཡང་བདུད་རྩིའི་གྲངསབཞིནདུ། །རབཏུ་བརྟགས་ཤིང་བསལ་བྱས་པས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་བསྒྲུབ། །བདུད་རྩིའི་རྒྱ་མཚོ་གནས་ཆེན་འདིས། །རང་<milestone unit="page" n="323"/><milestone unit="line" n="323.1"/>༄༅། །བྱུང་དོན་ཀུན་རྫོགས་བྱེད་པས། །རེ་དོགས་མཚན་མའི་མཐའ་སྤངས་ཏེ། །དོན་བཞིན་རིགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་བླང་། །དེ་ཚེ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་དང་། །མ་དག་པ་རྣམས་མཚམས་བཅད་དོ། །ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="323.2"/>གཙོ་ནི་བསྐང་བྱས་ཏེ། །སྦྱང་དང་མཚམས་དང་གསལ་བྱས་འགྲུབ། །ཉི་ཟླ་པདྨ་ཡང་དག་གནས། །རིགས་མཐུན་དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔའོ། །འཕྲོ་འདུ་མཚན་མ་སྐུ་ཡི་ཚོགས། །གནས་ལྔ་དག་ཏུ་བསམ་པར་བྱ། །འདི་<milestone unit="line" n="323.3"/>དངོས་ཕྱི་མ་རབ་འབྱམས་མཆོག །དངོས་གྲུབ་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་ཀུན། །མ་ཐོབ་པར་དུ་མི་གཏང་བཟུང་། །བཏང་ན་བར་ཆོད་ཆེན་པོར་འགྱུར། །གསང་སྔགས་བདུད་རྩིའི་གནས་ཆེན་འདིར། །མི་གཉིས་མཉམ་པར་<milestone unit="line" n="323.4"/>བསྒྲུབ་པར་བྱ། །དེ་དག་ཐེ་ཚོམ་རྣམ་སྤངས་པས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟན་བྱས་ཏེ། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ཉེ་བར་སྦྱར། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཚོགས་རབ་རྒྱུས། །ཨོ་ཨ་ཧོ་སུ་ཁ་དྷརྨ་ཀྭ་ཡ་སིརྙི་ཨ་མྲི་ཏ་སིརྙི་ཧི༷༷གྲྭ་<milestone unit="line" n="323.5"/>ཧྭ། གནས་ལྔ་དག་ཏུ་བསམ་པར་བྱ། །སྤྱི་གཙུག་དབུས་སུ་ཟླ་གམ་སྟེ། །དེ་ནི་ཨོ་དཀར་འོད་ལྡན་པ། །འོད་ཟེར་རྣམ་ལྔ་འཕྲོ་འདུའི་རྒྱ། །བདེ་གཤེགས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་གཙོ། །རིགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱའི་ཚུལ་བཞུགས་<milestone unit="line" n="323.6"/>པའི། །ལྕེ་ཡི་པདྨ་སྙི༷༷དམར་པོ། །འོད་ཟེར་རྣམ་ལྔའི་མདངས་དང་བཅས། །མཐའ་ཡས་ཆོས་ཀྱི་གསུང་ལྡན་པ། །མཉམ་པའི་ཕྱག་རྒྱའི་ཚུལ་བསྟན་པའོ། །དེ་ནས་བསྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་ཀུན། །སྙིང་གའི་ཉི་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="324"/><milestone unit="line" n="324.1"/>ཧཱུཾ༷་མཐིང་ག །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་ཟེར་དང་བཅས། །ཐུགས་མཆོག་མི་བསྐྱོད་རྡོ་རྗེ་སེམས། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བཅས་ས་གནོན་མཛད། །ལྟེ་བའི་ཉི་མར་གྲྭ་སེར་པོ། །འོད་ཟེར་སྣ་ལྔའི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །ཡོན་ཏན་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="324.2"/>འབྱུང་ལྡན་ཉིད། །ཡིད་བཞིན་རིན་ཆེན་སྤྱིན་པའི་རྒྱ། །གསང་གནས་ཉི་མར་ཧ་ལྗང་གུ། །འོད་ཟེར་སྣ་ལྔའི་ཕྲེང་བར་བཅས། །ཕྲིན་ལས་དོན་ཡོད་གྲུབ་པའི་སྐུ། །སྐྱབས་སྤྱིན་སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེའི་རྒྱ། །ཕོ་བྲང་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="324.3"/>འཁོར་རེ་ཆའི་གནས། །ཕུང་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་བཞིན་པའོ། །རིགས་ལྔ་གཙོ་བོ་ཡུམ་བཅས་ཀུན། །རང་བྱུང་བདུད་རྩིའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལས་དེར་སྣང་བའི། །ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔའི་འཕྲོ་འདུ་<milestone unit="line" n="324.4"/>ལས། །ཁམས་གསུམ་འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་ཅིང་། །སླར་འདུས་བདུད་རྩིའི་གནས་སུ་ཐིམ། །ཕོ་བྲང་དཀྱིལ་འཁོར་གདན་རྣམས་སུ། །སྨན་ཉིད་ཕྱག་རྒྱ་གསལ་གྱུར་ནས། །སྤྲོ་དང་བསྡུ་བའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="324.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་གནས་སྦྱོར་ཅིང་། །རིགས་གནས་ཁ་དོག་ལས་ཀུན་དག །དེ་དག་མཚན་མར་གསལ་བར་གནས། །ཨོ་ལས་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ཀྱིས། །རིན་ཆེན་བདུད་རྩི་གནས་སྤྱོད་མཛད། །ཧུ༷་ལས་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="324.6"/>པ། འབར་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་སྦྱོང་། །གྲྭ་སྔོན་རིན་ཆེན་འོད་འབར་བས། ཁྲ་ཆེན་བདུད་རྩིའི་གནས་དག་མཛད། །དམར་པོ་སྙི༷༷ལས་པདྨར་གྱུར། །ཆགས་པའི་རཀྟ་སྦྱོང་བྱེད་པའོ། །ཧྭ་ལྗང་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་<milestone unit="page" n="325"/><milestone unit="line" n="325.1"/>༄༅། །ལས། །དག་པའི་དྲི་ཆུ་བདུད་རྩིར་གྱུར། །ཡང་དག་གོམས་པས་སྤྲོ་དང་བསྡུ། །ཡུན་རིང་བརྟན་པས་ཀུན་ཏུ་སྦྱོར། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། རིགས་རྣམས་རྩ་བའི་སྙིང་པོ་ཡིས། །བདེ་གཤེགས་ཀུན་གྱི་གནས་<milestone unit="line" n="325.2"/>སྦྱོར་ཞིང་། །རིགས་བཅས་ཞིང་ཁམས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །བདུད་རྩི་གསང་ཆེན་རྒྱ་མཚོ་ཉིད། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ཧུ༷་སྙི་ཋ། ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་འོད་འབྱུང་བར། །བསྡུས་པས་བདུད་རྩི་རྣམ་པར་དག །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="325.3"/>གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རིགས་ལྔའི་དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་སངས་རྒྱས། །མ་སྐྱེས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབྱིངས། །དུག་གསུམ་ཉོན་མོངས་རྩད་ནས་གཅོད། །ཡོན་ཏན་ཚོགས་ཀུན་དབང་སྡུད་ཅིང་། །དམ་བཅས་<milestone unit="line" n="325.4"/>འཇིག་རྟེན་མ་ལུས་སྒྲོལ། །བདུད་རྩི་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ཕོ་བྲང་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་གནས། །བདུད་རྩི་རྩ་བ་གྲོགས་དང་སྐྱབས། །རྩ་བརྒྱད་སྟོང་ལས་སྦྱར་བའི་སྨན། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="325.5"/>སྐུ། །དེ་དག་ལོངས་སྤྱོད་ཡོན་ཏན་རྣམས། །མ་འགགས་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་སྐུ། །ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་རྫོགས་པའོ། །ཕྱག་རྒྱའི་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ཕྲིན་ལས་སོ་སོ་ཀུན་གསལ་བ། །སྤྲུལ་པའི་ཕྲེང་བ་<milestone unit="line" n="325.6"/>རྒྱུན་མི་ཆད། །གསང་སྔགས་ཡི་གེ་འཁོར་ལོའི་ཚུལ། །ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་རྣམས་སྣ་ཚོགས་པས། །རང་རིག་དཀྱིལ་འཁོར་སྦྱང་མཛད་གསལ། །ཨོ་ནི་ཆོས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཐམས་ཅད་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་<milestone unit="page" n="326"/><milestone unit="line" n="326.1"/>ཚོགས། །སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་ལས་མ་གཡོས་པས། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་ནས་འགྱུར་བ་མེད། །ཨཱོཾ་ནི་གསུང་གི་རང་བཞིན་ཏེ། །སྐྱེ་བ་མེད་ལས་སྐྱེ་བའི་ཚུལ། །ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་འབྲེལ་པའི་ཚུལ། །ལྷུམས་ནས་<milestone unit="line" n="326.2"/>བལྟམས་པ་ཉིད་དུ་བལྟམས། །ཧུ༷་ནི་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་འགྲོ་བའི་དོན། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་རྣམ་སྤྲུལ་པས། །གཤོན་ནུ་རོལ་པ་ཇི་བཞིན་མཛད། །སེམས་གནས་ཀུན་གྱི་གཞིར་གྱུར་<milestone unit="line" n="326.3"/>ཅིང་། །ཐམས་ཅད་བསྐྱེད་པའི་ཡུམ་ཉིད་དེ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་འབྲེལ་པའི་རྒྱ། །རིགས་ཀྱི་ལྷ་མོའི་ཚོགས་བཅས་པའི། །གཡོ་བས་ཀུན་ཏུ་བསྐྱེད་མཛད་ཅིང་། །ཀུན་ཏུ་སྟོན་པའི་གནས་ལྡན་པས། །འཁོར་དང་<milestone unit="line" n="326.4"/>མྱང་ངན་འདས་པར་སྦྱོང་། །རབ་ཏུ་བྱུང་བའི་ཚུལ་འཛིན་པའི། །དྲུག་པས་ཀུན་ཏུ་སྡུད་མཛད་ཅིང་། །རྣམ་རྟོག་དྲི་མ་འཁྲུ་བར་བྱེད། །དོན་ཀུན་གསང་བ་བསྟན་པའི་སྒོས། །དཀའ་ཐུབ་ཆེན་པོ་མཐར་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="326.5"/>པའོ། །བདུན་པ་ཀུན་ཏུ་སྣང་བྱེད་ཅིང་། །ཐམས་ཅད་བསྲེགས་པའི་མཐུ་ལྡན་པས། །རྣམ་རྟོག་རི་བོའི་བདུད་ཚོགས་ཀུན། །ཐུགས་རྗེ་ཉི་མས་བསྡུ་བར་མཛད། །བརྒྱད་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་ཀྱིས། །སྐྱེ་མེད་<milestone unit="line" n="326.6"/>དབྱིངས་སུ་རྣམ་དག་ཅིང་། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཡང་དག་རྫོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་ཉིད། །དགུ་བས་དུག་གསུམ་རྩད་ནས་གཅོད། །ཐུགས་རྗེ་རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་ཚོགས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མཛད་<milestone unit="page" n="327"/><milestone unit="line" n="327.1"/>༄༅། །པ་དག །ཆོ་འཕྲུལ་ཀུན་ཏུ་མ་འགགས་པའོ། །ཕྲ་ཞིང་གཏིང་དཔག་མེད་པའི་ཆོས། །ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེ་འགྲོ་ལ་སྟོན། །སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་སུ་ཟད་མེད་དེ། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་པའི་ཚུལ། །རྙི༷༷བཅས་<milestone unit="line" n="327.2"/>དབང་དུ་སྡུད་པའི་སྔགས། །བརྟན་གཡོའི་དངོས་བཅས་མ་ལུས་ཀུན། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་བསྒྱུར། །སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་བྲལ་མྱ་ངན་འདས། །ཕྱོགས་བཅུར་སྔགས་ཀྱིས་སྤྲོ་བྱེད་ཅིང་། །འབྱུང་ཚོགས་དམ་<milestone unit="line" n="327.3"/>རྫས་ཡབ་ཡུམ་སྐུ། །རང་བཞིན་གཉིས་མེད་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་སྟོན་སྐུ་གདུང་བགོས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྦྱོར་བའི་རྒྱ། །སླརའདུས་བདུད་རྩི་གསང་བའི་གནས། །འབྱུང་བའི་རྒྱུ་ནི་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="327.4"/>མཁའ། །འདི་དག་དོན་ཀུན་སྐྱེ་ཤི་མེད། །རྣམ་རྟོག་མཚན་མ་ཀུན་སྦྱོང་བ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྣམ་བཀོད་པའོ། །ལག་པ་གཡོན་པའི་དཔུང་པས་ཀྱང་། །མཐེ་བོང་སྲིན་ལག་སྦྱོར་བའི་བར། །ཐབས་ཤེས་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="327.5"/>ན་ཡི་གེ་སྣྲི༷༷། །གསང་བའི་མཚན་མ་བསྟན་བྱས་ནས། །མཛུབ་མོ་གུང་མོ་མཐེའུ་ཆུང་བརྐྱང་། །སྔགས་ཀྱི་ཕྲེང་བ་འོད་བཅས་ཀྱིས། །སྒྲུབ་པའི་རྫས་རྣམས་བྱིན་བརླབས་པས། །དཀྱིལ་འཁོར་སྦྱོར་བ་བརྟན་<milestone unit="line" n="327.6"/>པར་འགྱུར། །ཏིང་འཛིན་མེ་དང་འདྲ་བ་ལ། །བཟླས་བརྗོད་རླུད་དང་འདྲ་བས་བསྐུལ། །ལེ་ལོ་ཉམས་སྤངས་གཡེང་བ་ཡི། །གླལ་དང་སྤྱིད་པས་བར་མི་བཅད། །ཨོ་བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏ་ཧུ༷་ཧི༷༷ཋ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ། ཛ༷༷ཧུ༷་བེ་<milestone unit="page" n="328"/><milestone unit="line" n="328.1"/>ཧོ༷༷། །ཨ་མྲི་ཏ་པྲུ་བེ་ཤ་ཡ། ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ་ཨ། རང་བཞིན་བདུད་རྩི་གནས་རྣམས་ནས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་བསྡུས་ཏེ། །དེ་དག་གསང་བའི་གནས་སུ་བཞུགས། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྟག་པར་<milestone unit="line" n="328.2"/>གནས། །གཉིས་མེད་གདོད་ནས་དག་པ་སྟེ། །སྐུ་གསུང་བདུད་རྩིའི་གནས་རྒྱས་ཤིང་། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་དག་སྦྱོར། །ཕྱག་རྒྱ་རོལ་པའི་ཚུལ་སྟོན་པའོ། །དེ་ནས་འཁོར་གྱི་གཙོ་བོ་དག །ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="328.3"/>ལོངས་སྤྱོད་མཉེས་པའི་ཚོགས། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་དག་པའི། །བདུད་རྩིའི་གནས་ཀུན་ལོངས་སྤྱོད་ཉིད། །དེ་ཚེ་དགའ་མགུ་དད་པ་ཡིས༷། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པར་བསྟོད། །ཨོ་ནམ་མཁའི་མཚན་<milestone unit="line" n="328.4"/>ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །མཚན་ཉིད་སྣ་ཚོགས་ནམ་མཁའ་བཞིན། །བྱ་དང་བྱེད་ཚོགས་རྣམ་པར་གྲོལ། །བདུད་རྩིའི་རྒྱལ་མཆོག་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཨཱོཾ་ཆུ་ཟླ་བཞིན་དུ་མ་འགགས་གསལ། །ཐམས་ཅད་རྟོག་པ་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="328.5"/>སྤངས། །དུག་ཏུ་འཛིན་མེད་རྣམ་པར་སྤངས། །བདུད་རྩིའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཆོས་དབྱིངས་གནས། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོས་ཀུན་སྐྱོབ་མཛད། །སྤྲོ་བ་མེད་ཅིང་འགག་པ་<milestone unit="line" n="328.6"/>མེད། །བདུད་རྩིའི་དབྱིངས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཉིད། །དོན་ཀུན་བྱ་བའི་གནས་རྫོགས་པའི། །མཛད་པ་ཆེན་པོ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="page" n="329"/><milestone unit="line" n="329.1"/>༄༅། །བསྟོད། །ཅེས་བསྟོད་དོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དཔལ་བདུད་རྩི་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བའི་བདུད་རྩི་བསྒྲུབ་པའི་ཆོ་ག་སྟེ། རིམ་པར་ཕྱེ་བ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="329.2"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་རྣམས་ཀྱིས། །གར་གྱི་གནས་ཆེན་རྒྱས་བཀོད་པར། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །ཕྱག་རྒྱ་རོལ་པས་བསྐུལ་བར་མཛད། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་མཆོག །གསང་བའི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="329.3"/>ལ་སོགས་པས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་བཟུང་སྟེ། །ཐམས་ཅད་སྟོན་པས་གསང་བའི་ཡུམ། །དེ་དག་གསལ་བར་འགྲུབ་བྱེད་པའི། །བདུད་རྩི་གནས་རྣམས་འབྱུང་བར་མཛད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དབང་<milestone unit="line" n="329.4"/>བསྐུར་ཉིད། །བདུད་རྩིའི་གནས་ལས་འབྱུང་བ་འདི། །དག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྲུབ་པའི་ཐབས། །ཡང་དག་རྒྱ་ཆེར་གསོལ་བ་འདེབས། །དེ་བཞིན་འགྲོ་རྣམས་མ་ལུས་ཀུན། །ཐབས་ཀྱིས་བདུད་རྩིས་སྦྱོང་བྱེད་<milestone unit="line" n="329.5"/>པའི། །ཆོ་གའི་རིགས་འཛིན་ཀུན་གྱི་ལམ། །ཕྱག་རྒྱའི་སྔགས་དམ་བཅས་པ་ཡི། །ཐབས་ལྡན་ཡན་ལག་རྫོགས་པའི་གཞི། །དེ་དག་གསང་བའི་གནས་འཇུག་པའི། །དོན་ཀུན་རྒྱ་ཆེར་གསོལ་འདེབས་ཤིང་། །ཡང་<milestone unit="line" n="329.6"/>དག་ཡེ་ཤེས་བརྟན་པར་གནས། །དེ་ནས་སྟོན་པ་ཐམས་ཅད་གཟིགས། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་གནས་རྒྱས་པའི། །གཉིས་མེད་ཕྱག་རྒྱས་མཉམ་སྦྱོར་ཞིང་། །གསང་བའི་བདུད་རྩི་འདི་བསྟན་ཏོ། ཁྲར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་སྒོ་<milestone unit="page" n="330"/><milestone unit="line" n="330.1"/>བཞི་སྲ །དྲང་སྲོང་ཆེན་པོའི་སྒྲུབ་ལུགས་དང་། །ཕྲ་མེན་མ་ཡི་སྦྱོར་ལུགས་དང་། །རྩི་སྨན་འཁྲུངས་པའི་རྒྱལ་ཁམས་དག ཁེང་དང་ནགས་ཀྱི་ལྷ་མོའི་གནས། །རི་བོའི་ལྗོངས་དང་ཙན་དན་དྲི། །སྟོན་པའི་གནས་<milestone unit="line" n="330.2"/>རྣམས་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །དུག་རྣམས་བདུད་རྩིར་སྦྱོར་བར་བྱ། །རྩ་བ་ལ་སོགས་ཡལ་གར་བཅས། །བཅུད་ལེན་རྩལ་རྫོགས་མ་ལུས་ཀུན། །རིགས་དང་སྦྱོར་བའི་མཐུ་བཞིན་དུ། །ཚང་པར་བསགས་ནས་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="330.3"/>པར་བྱ། །རི་བོ་ནགས་འདབ་ཆུ་ངོགས་དང་། །བྲག་ཕུག་སྟོང་ཡུལ་ཐིབ་པོ་དག །ཕྲིན་ལས་སོ་སོའི་ལས་ཀུན་གྱི། །བསྒྲུབ་པའི་གནས་སུ་མངོན་པར་བསྔགས། །བསྒྲུབ་པའི་གནས་ཀུན་དག་པའི་ཕྱིར། །ས་གཞི་རབ་<milestone unit="line" n="330.4"/>ཏུ་བརྟག་པར་བྱ། །འཇམ་ཞིང་སྣུམ་ལ་རྣ་གམ་ཅན། །མི་སྡུག་སྲིན་པོའི་གཟུགས་སོགས་མེད། །ཚ་སྒོ་ཐ་བའི་སྐྱོན་སོགས་བྲལ། །མ་ཞེས་མ་གས་ཉམ་པོ་ལ། །ཕྱི་ནང་རྒྱན་གྱིས་མཛེས་བྱས་པས། །བསྒྲུབ་པའི་གནས་<milestone unit="line" n="330.5"/>མཆོག་བཟུང་ཞིང་འཇམ། །ཕྱི་རོལ་སྲུང་མ་ཀུན་བསྡུས་ཏེ། །ཕྱོགས་བཅུར་གཏོར་མས་མཉེས་པར་བྱ། །དེ་དག་རང་གི་ཕྲིན་ལས་བཞིན། །བསྒོས་པའི་གནས་ཀུན་བརྟན་པར་འགྱུར། །རྟེན་གྱི་ཕུར་པ་བཅུ་པོ་<milestone unit="line" n="330.6"/>དག །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོའི་སྐུར་བསྒོམས་ཏེ། །ཕྱོགས་བཅུར་ངེས་པར་བཀོད་བྱས་པས། །གནས་ཀུན་ས་གཞི་དག་པར་འགྱུར། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་མ་ཧྭ་ཀྲོདྷ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་གརྫ་གརྫ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ།<milestone unit="page" n="331"/><milestone unit="line" n="331.1"/>༄༅ ཨོ་པ་ཙ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བིན་དྷ་བིན་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཏིརྫི་ཏིཛི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་སྨིཇི་སྦྱིསྡོ་རྒྱུ༷་ཕཊ། ཨོ་སྤྲོ་ཊ་སྤྲོ་ཊ་ཧུ༷་ཕཊ། ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་བསྲུང་བྱས་ཏེ། །གནས་སོགས་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="331.2"/>བྱིན་བརླབས་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ནས་གནས་རྒྱས་མཆོག །དྲི་ལྔ་ལྡན་དང་བདུད་རྩི་ལྔས། །ལེགས་པར་ཕྱུགས་ཏེ་བརྟན་པར་བརྩམ། །ཕྱོགས་བཞིའི་དཀྱིལ་འཁོར་དག་དང་བཅས། །རས་སྐུད་སྣ་ལྔ་འབྲེལ་<milestone unit="line" n="331.3"/>ལ་སོགས། །ལེགས་པར་བྱིན་བརླབས་བསྒྲིལ་བྱས་ཏེ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མཉམ་སྦྱོར་བས། །སྟེང་འོག་བཅུ་དྲུག་ཆ་བགོས་ཏེ། །དེ་ལ་ཐིག་ལེ་བཅུ་དྲུག་དགོད། །ཐོད་པ་མཚན་ལྡན་མ་ཉམས་པ། །ཉ་ཕྱིས་<milestone unit="line" n="331.4"/>རུས་སྦལ་སྣོད་ཀྱང་རུང་། །དཀྱིལ་འཁོར་གནས་ཀུན་ཕྱོགས་བཞག་སྟེ། །བདུད་རྩི་སྣ་གྲངས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །བཏག་བཙག་གཞལ་ཅིང་བརྟན་བྱས་པ། །འཁོར་ལོ་འབར་བའི་དབུས་སུ་བཞག །ཕྱོགས་མཚམས་<milestone unit="line" n="331.5"/>སྣོད་རྣམས་མ་ནོར་བར། །རང་གི་གདན་ལེགས་གནས་པ་སྲ །རིགས་དང་ཁ་དོག་མཐུན་པའི་རྫས། །ཕོ་བྲང་གནས་ཀུན་བརྒྱན་བྱས་ཏེ། །དར་སྣ་ལྔ་ཡི་ཁ་རྒྱན་ཅན། །ར་སྭ་ཡ་ན་ལ་སོགས་རྫས། །ཇི་སྙེད་འབྱོར་པ་<milestone unit="line" n="331.6"/>མ་ལུས་ཀུན། །དཀྱིལ་འཁོར་སྟེང་དུ་བཀོད་དེ་བཞག །དེ་བཞིན་དར་གྱི་ཐིག་ཡོལ་གྱིས། །ཕྱོགས་རྣམས་མཐའ་ཡས་བསྐོར་བར་བྱ། །ཕྱི་རོལ་གྲྭ་བཞིར་མདའ་བཞི་ལ། །སྲད་བུ་སྣ་ལྔ་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །མེ་ལོང་<milestone unit="page" n="332"/><milestone unit="line" n="332.1"/>བཞི་དང་དར་སྣ་བཞི། །རལ་གྲི་བཞི་དང་ཕུར་བུ་བརྒྱད། །དངོས་གྲུབ་རྫས་རྣམས་མཐའ་ཡས་པས། །དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་བར་བསྐོར་ཏེ་བཞག །ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་རིམ་བཞིན་བསྒོམ། །རྒྱུ་ཡི་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="332.2"/>འབྲས་བུ་ལས། །དེ་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རྒྱུན། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་སྤྲོ་བར་བྱ། །འབྱུང་ལྔ་ཡུམ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དག །བྱང་སེམས་སྤྲུལ་པས་རིམ་བཞིན་བསྐྱེད། །ཨེ་ཡ༷་ཁ༷་ལ༷་ར༷་དང་མ༷། །བ༷་སུ་རྒྱུ༷་གྱིས་གནས་<milestone unit="line" n="332.3"/>ཁྱབ་པར། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་བཞིན་ཉིད། །དབྱིངས་མདོག་མཚན་མ་རྒྱན་དང་བཅས། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་ཚད་མཉམ་པའི། །ཁང་པ་གྲུ་བཞི་སྒོ་དང་བཅས། །རྟ་བབས་རྒྱན་ཚོག༄ས་ཀུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="332.4"/>བརྗིད། །ཕོ་བྲང་རིན་ཆེན་འཁོར་ལོའི་གདན། ཁྲར་བུ་དོ་ཤར་ཕྲེང་བས་མཛེས། །དབུས་སུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཆེན་པོ། ཁྲར་དུ་རྡོ་རྗེ་དྲི་ཆེན་ཏེ། །ལྷོ་རུ་མུ༷་ས་སྣ་ཚོགས་པའོ། །ནུབ་ཏུ་པདྨ་རཀྟའི་ཚོགས། །བྱང་དུ་དྲི་<milestone unit="line" n="332.5"/>ཆུ་སྣ་ཚོགས་པའོ། །འདི་དག་རིམ་བཞིན་གནས་དག་ཏུ། །ཆོ་ག་ཀུན་གྱིས་རྣམ་པར་སྦྱང་། །དེ་བཞིན་སྐུ་གསུང་ཡོན་ཏན་དང་། །ཕྲིན་ལས་དཀྱིལ་འཁོར་སོ་སོའི་གཞུང་། །བདུད་རྩིའི་ཕྱོགས་རྣམས་དབུས་གནས་<milestone unit="line" n="332.6"/>སུ། །རང་གི་དམ་ཚིགརྫསབཞིནདགོད། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་དང་། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དབང་བསྐུར་ལྡན། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་དབབ། །རང་<milestone unit="page" n="333"/><milestone unit="line" n="333.1"/>༄༅། །གི་གར་ཐབས་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །གླུ་དབྱངས་སྔགས་ཀྱི་བཟླས་བརྗོད་ཀྱིས། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་བསྐུལ་ཅིང་། །གཉིས་མེད་བདུད་རྩིའི་གནས་རྒྱས་པའི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་འདི་ཡེ་ཤེས་རང་<milestone unit="line" n="333.2"/>བཞིན་ཏེ། །དྲི་མེད་རིན་ཆེན་ཆར་བཞིན་དབབ་པ་ལས། །འགྲོ་བ་ཀུན་བསྐྱེད་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུའི་ཚུལ། །གདོད་ནས་དག་པ་བདུད་རྩིའི་རང་བཞིན་ལ། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བས་རྡོ་རྗེའི་རིགས་ཆེན་ཀུན། །མེ་ལོང་<milestone unit="line" n="333.3"/>ཡེ་ཤེས་དེ་ཉིད་ཡིན་པར་བཤད། །མཚན་ལྡན་བྷན་དྷའི་ཤེལ་ཕོར་དུ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རིགས་རྣམས་ཀུན། །གསང་བའི་རྡོ་རྗེ་ཕྱག་རྒྱས་མནན། །འཕྲོ་འདུ་སྔགས་ཀྱི་བཟླས་བརྗོད་བྱ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། བཛྲ་ས་ཏྭ་ཧུ༷།<milestone unit="line" n="333.4"/>སརྦ་ཨེ་ཧོ་ཤུདྷི་ཨ་མྲི་ཏ་སུ་ཁ་མ་ཧྭ་ཡོ་ག་ཙིསྟ་ཧུ༷། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། ཨསྙོ་བྷ་བཛྲ་དྷ་ཏི་ཤྭ་རྡི་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། །གཉིས་མེད་བསྡུས་པས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་དག་པའོ། །ཕྱོགས་བཞི་རང་གི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="333.5"/>འཁོར་གྱིས། །དེ་ཉིད་དངོས་གྲུབ་སྐུལ་བྱེད་ཅིང་། །སོ་སོའི་རྫས་རྣམས་མཐའ་ཡས་པ། །རིགས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་གནས་སུ་བཞག །སེམས་ཅན་རྣམས་ནི་གནས་ལ་ཆགས། །འཁྲུལ་པའི་བདག་ཉིད་གཙང་མར་<milestone unit="line" n="333.6"/>འཛིན། །དོན་གྱིས་འདི་དག་སུན་དབྱུང་སྟེ། །རང་བཞིན་བདུ་རྩིའི་དབྱིངས་སུ་སྦྱོར། །བསོད་ནམས་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བའི། །ཡི་དྭགས་སྐམ་ཐག་ཆད་པ་ཡང་། །རང་ལུས་གཏོང་བར་མི་ཕོད་ན། །ལྷ་ལ་སོགས་<milestone unit="page" n="334"/><milestone unit="line" n="334.1"/>པའི་བདག་ཉིད་ཀྱིས། །ལུས་ཅན་རྣམས་ལ་སྨོས་ཅི་དགོས། །རང་བྱུང་བདུད་རྩི་སྟོན་པ་ཉིད། །ལྷས་ཀྱང་ལྷ་ཡི་བདག་ཉིད་བཟའ། །མི་ལ་སོགས་པ་དེ་བཞིན་དུ། །རྣལ་འབྱོར་རྟོགས་པ་དཔྱད་ཅིང་བཟའ། །དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="334.2"/>བདག་གཞན་མི་འབྱེད་པས། །བླང་དོར་མེད་པར་གྲོལ་བ་ཡི། །ཐམས་ཅད་མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །རིན་ཆེན་རིགས་མཆོག་དངོས་གྲུབ་འགྲུབ། །ཨོ་ཨུ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་མྱ༷་ས་ས་མ་ཡ་ར་གོ྅ཧ༷། རཏྣ་སྭ་བྷ་ཝ་རཏྣ་ར་ཏི་ས་<milestone unit="line" n="334.3"/>མ་ཡ་སྟུ༷། རྭ་ག་རཀྟ་པད་མ་བྱུང་། །སྨད་པས་མི་གཙང་རྫས་འདི་དག །ཆགས་ཡུལ་བདེ་བའི་གནས་ཡིན་ཏེ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དམ་ཚིག་འགྲུབ། །པདྨ་རིགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་འགྲུབ། །སོ་སོར་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="334.4"/>ཉིད། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧྭ༷་པདྨ་རཀྟ་མྱུ་ལ་ཨ་སྤོ་ཏ། ཨ་མྲི་ཏ་དྷི་ལྦ། རྭ་ག་ར་ཏི་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། སུ་ཁ་སྣྲི༷༷། ཀུན་འབྱུང་ཆགས་པ་གུར་གུམ་ཆུ། །རྡོ་རྗེ་དྲི་ཆུ་ཡིན་པ་སྟེ། །ཆུ་ལས་མ་བྱུང་གང་ཡང་མེད། །དེ་བཞིན་བདུད་རྩི་བཅུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="334.5"/>མཆོག །ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་འགྲུབ། །བྱ་བ་ནན་ཏན་ཡེ་ཤེས་འགྲུབ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། ཨ་མོ་ག་སིདྷི་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜ་ལི། བཛྲ་ར་ཏི་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། སྨད་པ་མི་གཙང་སྙིགས་མ་འདི། །རྟོག་པ་དེ་ཉིད་སྙིགས་མ་<milestone unit="line" n="334.6"/>ཡིན། །ཆེ་མཆོག་འཛིན་པའི་བདུད་རྩི་སྟེ། །གདོད་ནས་དག་པའི་རང་བཞིན་པས། །བདེ་གཤེགས་ཀུན་གྱི་ཐུགས་དམ་ཉིད། །གཉིས་མེད་སྐུ་རུ་སྦྱར་བས་ན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་པའི་གཞི། །ཆོས་དབྱིངས་<milestone unit="page" n="335"/><milestone unit="line" n="335.1"/>༄༅། །ཡེ་ཤེས་དམ་ཚིག་འགྲུབ། །ཨོ་བེ་རོ་ཙ་ན་མོ་ཧ་ར་ཏི་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། །མ་ཧྭ་ཡོ་ག་ཨ་ཏི། པ་ར་ན་བ་ལིརྙ་ཨ་མྲི་ཏ་ཨ༷་ཏི་སྟ་ཨ་ཏི་སྟ་ཨ༷། །དེ་ནས་བསྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་ཀུན། །ཐལ་སྦྱར་སྔར་གྱི་གནས་<milestone unit="line" n="335.2"/>ནས་ལངས། །དབུས་ཀྱི་སྣོད་མཆོག་མཚན་ལྡན་རྫས། །ཤེས་རབ་སྦྱངས་པའི་ཕྱག་རྒྱས་བླངས། །ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་ཅན་རྣམས་ཀྱིས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཆོས་ཉིད་འདི། །སྙིང་པོ་ཆོས་ཀྱི་དོན་ལས་འབྱུང་། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="335.3"/>སེམས་དཔའི་གནས་འདི་ཡིན། །སྨད་པར་བྱ་བའི་རྫས་ལྔ་པོ། །གཅིག་ལ་ཡོན་ཏན་ལྔ་ལྔའམ། །གཅིག་ལའང་ཡོན་ཏན་གསུམ་དུ་དབྱེ། །ཐམས་ཅད་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བའི་མཆོག །དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་བཅོ་ལྔ་<milestone unit="line" n="335.4"/>ལས། །ཡན་ལག་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་དོ། །སྣོད་བཅུད་དབུས་སུ་བསྡུས་ནས་ནི། །བཅུ་དྲུག་སྙིང་པོ་བསྟན་པར་བྱ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་པ་ལས། །སེམས་དཔའ་སེམས་མའི་ཚོགས་སུ་བལྟ། །རྩ་བ་བརྒྱད་དང་<milestone unit="line" n="335.5"/>ཡན་ལག་བརྒྱད། །དེ་བཞིན་ཡན་ལག་རྫས་གཞན་རྣམས། །བཅུད་རྣམས་ཐབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་སྟེ། །སྣོད་རྣམས་ཤེས་རབ་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཟང་བཅུ་དྲུག་དག །རིགས་ཀྱི་པདྨ་གདན་ཚོགས་<milestone unit="line" n="335.6"/>གནས། །ཕྱག་རྒྱ་ཐིག་ལེ་བསྟན་འགྱུར་བའོ། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་མཚན་ལྡན་པ། །དཔེ་བྱད་བཟང་པོ་བརྒྱད་ཅུས་བརྒྱན། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཚོགས་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །རྒྱུ་ཡང་གསང་ལ་འབྲས་བུའང་<milestone unit="page" n="336"/><milestone unit="line" n="336.1"/>གསང་། །རིགས་ལྔ་གསལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །མཛོད་ལྡན་དཔལ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །མཁའ་འབྱེད་རྡོ་རྗེའི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །འཁོར་ལོ་ཕོ་བྲང་དབུས་སུ་བཞག །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་རྩ་བ་བརྒྱད། །མིག་དང་རྣ་བ་སྣ་<milestone unit="line" n="336.2"/>དང་ལྕེ། །མཚན་མ་རྣམ་ཤེས་ཡུལ་དང་བཅས། །ཐམས་ཅད་མཐུ་ཡིས་སྦྱོར་བྱེད་ཅིང་། །འདུས་མ་བྱས་པའི་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །དགོངས་པ་འདུས་པ་སེམས་པ་ཉིད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་རབ་སྦྱོར་བ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="336.3"/>ཉིད་དུ་འགྱུར། །ཨོ་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཨོ་ཧུ༷། གསང་ཆེན་རིགས་ཆེན་ཚུར་འདུས་པས། །ཐམས་ཅད་གཉིས་མེད་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ། ར་སྭ་ཡ་ན་སྟ་ན་ཛ་ཡ་སིདྷི་ཧུ༷་སྙི་ཋ། མ་སྐྱེས་དོན་གྱི་སྙིང་<milestone unit="line" n="336.4"/>པོ་ལས། །ཡང་དག་ཡེ་ཤེས་སྦྱར་བའི་མཐུས། །རིགས་མཆོག་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །གཉིས་མེད་ལྷུན་གྲུབ་གསང་བའི་སྐུ། །རིགས་རྣམས་གཅིག་ཏུ་སྦྱོར་བྱས་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩིའི་གནས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="336.5"/>འགྱུར། །རིགས་ཀྱི་བདུད་རྩི་གནས་ལྡན་པ། །དེ་དག་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །གནས་ཀུན་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། །དེ་དག་སྦྱོར་བས་བརྟན་བྱས་ཏེ། །དེ་ཉིད་རིགས་ལྔའི་བཟླས་བརྗོད་ཀྱིས། །བདུད་རྩིའི་ཕོ་<milestone unit="line" n="336.6"/>བྲང་གནས་ཀུན་རྫོགས། །འབྲུ་རྣམས་ལ་ཡང་ཆང་མེད་དེ། །ཆུ་ལ་ཆང་གི་རང་བཞིན་མེད། །མཁས་པས་འབྲུ་བཅུད་རྩི་སྦྱར་བས། །མཉམ་ཉིད་སྦྱར་བས་ཆང་དུ་འགྱུར། །མི་གཙང་བ་ལ་རྟོག་མེད་དེ། །གཙང་བ་<milestone unit="page" n="337"/><milestone unit="line" n="337.1"/>༄༅། །དངོས་པོའི་རིགས་མ་གྲུབ། །མཁས་པས་གཉིས་མེད་དོན་སྦྱར་ན། །ཐམས་ཅད་གཉིས་མེད་གཙང་བའི་རྫས། །མན་ངག་ཅན་གྱི་སྒྲུབ་པ་པོས། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་དོན་འགྲུབ་འགྱུར། །རྟ་དང་མི་ལ་<milestone unit="line" n="337.2"/>སོགས་པ་ཡི། །ཇི་ལྟར་འོ་མར་གྱུར་པ་ལ། །མཁས་ལྡན་ཆེན་པོས་རབ་སྦྱར་ནས། །ཡོན་ཏན་ཞོ་དང་མར་དུ་སྣང་། །དེ་བཞིན་རྫས་རྣམས་སྦྱོར་བའི་མཐུས། །མཉམ་ཉིད་ཡོན་ཏན་མར་ལྟར་འགྲུབ། །དཔེར་ན་གསེར་<milestone unit="line" n="337.3"/>ཚོགས་རིན་ཆེན་དག །སོ་སོ་ནས་ཀྱང་རང་བཞིན་གྱིས། །ཁ་དོག་མཚན་ཉིད་མ་འདྲེས་གསལ། །ཡོན་ཏན་རྫས་ཀུན་དེ་ལྟ་བུ། །དེ་བས་མཉམ་སྦྱར་གཉིས་སྦྱོར་བས། །དེ་བཞིན་རྫས་ཚོགས་སྦྱར་བའི་མཐུས། །རང་<milestone unit="line" n="337.4"/>གི་ཡོན་ཏན་རིན་ཆེན་ཉིད། །གཉིས་མེད་མཉམ་སྦྱོར་བླ་ན་མེད། །ཆུ་རྣམས་སྣ་ཚོགས་ཐ་དད་ཀྱང་། །རྒྱ་མཚོར་ཕྱིན་པས་ལན་ཚྭའི་རོ། །དེ་བས་ཐམས་ཅད་བསྡུས་པ་ལ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་རོ་གཅིག་གོ། །འབྱུང་<milestone unit="line" n="337.5"/>བའི་ཐུགས་རྗེ་རྣམ་དག་པས། །སྨན་ལྔ་བདུད་རྩིར་རྣམ་པར་དག །འགྲོ་བ་ཀུན་གྱི་གསོས་སུ་འགྱུར། །དངོས་པོ་མེད་ལས་དངོས་གྲུབ་གཞི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་ལས། །གང་ལྟར་དམིགས་པ་བཞིན་དུ་<milestone unit="line" n="337.6"/>འགྲུབ། །ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་ཛ་གད་བྲ་བ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་བི་ཛ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་རཏྣ་མདྷལ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་མྱ་མ་ཀི་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་དམ་པ་རིགས་བརྒྱ་ཡི། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱས་དབང་བསྐུར་ཏེ། །ཐམས་ཅད་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="338"/><milestone unit="line" n="338.1"/>འཁོར་རྣམས། །རྒྱ་ཆེ་སྤྲུལ་པས་རྣམ་པར་གནས། །ཡེ་ཤེས་བྱིན་རླབས་ཆེན་པོའི་མཐུས། །ཕྱོགས་བཅུའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཉམ་པར་སྐྱོར། །རབ་བྱུང་གདོད་ནས་དག་པ་ཡི། །རྩ་བརྒྱད་སྟོང་ལས་སྦྱར་བའི་སྨན། །ར་<milestone unit="line" n="338.2"/>སྭ་ཡ་ན་ལ་སོགས་རྫས། །རྩ་བ་འབུམ་ཕྲག་ཡངས་པ་བཅུད། གཉིས་མེད་བདེ་ཆེན་ལས་བྱུང་བའི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་ཉིད། ཁྲ་ཆེན་མཆོད་པ་རིན་པོ་ཆེ། །ཟས་མཆོག་ཚེ་ཡི་དྲི་ཆེན་པོ། །པདྨ་མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="338.3"/>ཡང་དག་ལྡན། །རྡོ་རྗེ་ཆུ་སྟེ་བདུད་རྩིའི་མཆོག །ག་བུར་ཤེལ་གྱི་པོག་ཕོར་དྲི། །རིན་ཆེན་མེ་ལྟར་འབར་བའི་ཚོགས། །ཡོན་ཏན་འབུམ་ཕྲག་ཡངས་པའི་བཅུད། །རིགས་ལྔ་དམ་ཚིག་ལྔ་ཡི་དངོས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་<milestone unit="line" n="338.4"/>རྫོགས་སྒྲུབ་པའི་རྫས། །རྒྱུ་དྲུག་སེམས་ཅན་ཀུན་སྒྲོལ་ཕྱིར། །དུག་ལྔ་སེལ་བའི་བདུད་རྩི་སྟེ། །ཐམས་ཅད་གཉིས་མེད་རྣལ་འབྱོར་ཆེ། །མ་ལུས་འདུས་པའི་ཐིག་ལེ་ཆེ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="338.5"/>ཕྱིར། །གཅིག་ཏུ་དཔའ་བོའི་རོ་རྣམས་དང་། །གཉིས་སུ་མེད་པར་མཉམ་སྦྱར་ནས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དང་། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་རྣམས་ལ་མཆོད། །དེ་ནས་ཤེས་རབ་ཡུམ་རྣམས་ཀྱིས། །ངོ་མཚར་<milestone unit="line" n="338.6"/>དབྱངས་འདིས་བསྐུལ་བར་བྱེད། །ངོ་མཚར་རྨད་དུ་བྱུང་བའི་ཆོས། །ནམ་མཁའ་དང་ནི་མཉམ་པའི་ཆོས། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་རྟོག་ལས་འདས། །ཀུན་རྫོབ་ཙམ་དུ་བསྟན་པ་མཚར། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཙོ་<milestone unit="page" n="339"/><milestone unit="line" n="339.1"/>༄༅། །གཟུངས་ཀུན། །རང་བྱུང་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་ཆས་མཚོན་ཐོགས་ཏེ། །ཕྱོགས་བཅུའི་བགེགས་རྣམས་ཚར་གཅོད་ཅིང་། །དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="339.2"/>གནས་ཀུན་བསྲུང་བར་བྱ། །བསྙེན་དང་ཉེ་བའི་བསྙེན་པ་དང་། །སྒྲུབ་དང་སྒྲུབ་ཆེན་རིམ་བཞིན་དུ། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་དང་རྣལ་འབྱོར་པའི། །བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པར་གྱུར། །ཕྱོགས་བ་ཅུའི་ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="339.3"/>རྣམས་ཀྱིས། །སྟེང་འོག་གནས་ཀུན་བསྲུང་བྱས་ནས། །རིགས་ལྔ་རྩ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བདུད་རྩི་ཁྲོ་བོ་བསྙེན་པའི་གནས། །ཞི་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་བཞིན་པར། །འཕྲོ་འདུས་མཚན་རྟགས་གསལ་བར་<milestone unit="line" n="339.4"/>སྦྱོར། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གནས་བཞག་སྟེ། །སྦྱངས་ཤིང་བྱིན་རླབས་བརྟེན་བྱེད་པའི། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བའི་ལྷ་རྣམས་ཀྱིས། །བཏག་བཙག་གནས་ཀུན་ཆ་བསྙམས་ནས། །ཉེ་བའི་བསྙེན་པ་གསལ་བྱས་<milestone unit="line" n="339.5"/>ནས། །ཞི་ཁྲོ་སྦྱོར་བའི་ཏིང་འཛིན་དང་། །དེ་དག་ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །ཁྱད་པར་མངོན་པར་འདུ་བྱས་ཏེ། །ཕྱག་རྒྱ་གར་དང་བརྡའ་རྣམས་དང་། །གསང་སྔགས་བྲོར་བཅས་གནས་ཀུན་སྦྱང་། །གུ་གུལ་ཐལ་<milestone unit="line" n="339.6"/>ཆེན་ཉུང་དཀར་དང་། །འཇིགས་བྱེད་ཕུར་པ་མཚོན་ཆར་བཅས། །རིགས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབས་ཤིང་། །ཐམས་ཅད་ལས་ཀུན་ཚུལ་གྱིས་སྦྱར། །བསྙེན་པའི་དབྱངས་སྒྲོགས་གླུ་ལེན་ཅིང་། །བྱིན་དབབ་ཆེན་<milestone unit="page" n="340"/><milestone unit="line" n="340.1"/>པོའི་ཡོན་ཏན་བརྗོད། །ཨོ་བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏ་ས་མ་ཡོ་གི་ནི་ཧུ༷། ཨོ་ཛ༷་མ་ཡ་ཧུ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏ་མ་ཧྭ་ཏ་སུ་ཀ་ཏི། ཨོ་བཛྲ་ཨེའུ་ཤུད་དྷི། གྲི་ཏི་པ་རྦ་ཤོ་ད་ཡ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏེ་ཧུ༷། ཡང་དང་ཡང་དུ་སྔགས་<milestone unit="line" n="340.2"/>རྣམས་དང་། །ཡིག་འབྲུ་འོད་དང་བཅས་པ་བསྟིམ། །ཕྱི་ནང་ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དང་། །ཕྱི་ནང་མཆོད་པ་གཏོར་མ་དང་། །ཕྱི་ནང་སྤྱིན་བསྲེག་ལས་ཀུན་དང་། །ཕྱི་ནང་ལོངས་སྤྱོད་ལྷག་མའི་ཚོགས། །རང་གིག་<milestone unit="line" n="340.3"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཚུལ་བཞིན་དུ། །སྦྱོར་བ་ཀུན་ནས་རྫོགས་པར་སྤྱད། །རང་གི་དམ་ཚིག་གསོ་བྱས་ཏེ། །དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབ་གསོལ་གདབ་ཅིང་། །ཡང་ཡང་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་འཇུག་པས། །སློབ་མའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="340.4"/>རྣམས་གཟུང་བར་བྱ། །དེ་དག་བྱང་སེམས་མཆོག་བསྐྱེད་ཅིང་། །བདག་གཞན་དམིགས་པའི་གནས་དག་པས། །ཐམས་ཅད་དོན་དུ་རྫོགས་བྱེད་ཅིང། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གནས་ལྡན་འགྱུར། །ཐོག་མར་ཕྱི་ནང་<milestone unit="line" n="340.5"/>དབང་རྫོགས་པས། །སྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་འཇུག་ཅིང་། །ཡང་དག་བདུད་རྩི་དངོས་གྲུབ་གནས། །གཉིས་མེད་བརྟན་པར་དབང་བསྐུར་རོ། །དེ་དག་རང་གི་དམ་ཚིག་བཞིན། །རང་སྔགས་ལྷ་ཡི་འཕྲོ་འདུ་<milestone unit="line" n="340.6"/>ཡིས། །དུས་ཀུན་བཟུང་ཞིང་སྤེལ་བར་བྱེད། །སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་དག་ཏུ། །རྟ་མགྲིན་དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །དངོས་གྲུབ་གནས་ཀུན་དབང་མཛད་དེ། །རིགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་གསང་བའི་ཚོགས། །ཐབས་དང་<milestone unit="page" n="341"/><milestone unit="line" n="341.1"/>༄༅། ཁྲེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །མཛད་པ་བཅུ་གཉིས་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །བདུད་རྩིའི་ཕོ་བྲང་ཡོངས་སུ་རྒྱས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་གྲུབ་ཅིང་། །དེ་གནས་རིམ་འཇུག་འཁོར་ལོའི་ཚུལ། །དངོས་<milestone unit="line" n="341.2"/>གྲུབ་ཐམས་ཅད་དབང་མཛད་དེ། །དུས་ཀུན་བརྟན་པར་གནས་པའོ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ཧ་ཡ་གི་བ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་བརྙ་བརྙ་སྣྲི༷༷ཋ། ཧུ༷་དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་རིགས་འཆང་བ། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་སྤྲོ་<milestone unit="line" n="341.3"/>བས། །རྡོ་རྗེའི་དཀྱིལ་འཁོར་རིགས་བཅས་པ། །ཐུགས་དམ་དབང་གིས་ཉེ་བར་བསྐུལ། །དམ་ཚིག་ཚུལ་བཞིན་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། ཁྲུབ་པའི་དངོས་གྲུབ་མཆོག་རྣམས་སྩོལ། །ཨོ་བཛྲ་ཙིརྟི་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ཧྭ༷།<milestone unit="line" n="341.4"/>རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱོགས་རྣམས་ཀྱི། །འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་པདྨ་ལས། །སྐུ་དང་ཡོན་ཏན་གསུང་ཕྲིན་ལས། །དངོས་གྲུབ་གསོལ་གདབ་བསྐུལ་བྱས་པས། །དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་མཉམ་སྦྱོར་བས། །རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="341.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་བརྟན་པར་གནས། །ཨོ་བྲརྙ་རཏྣ་པདྨ་སྟི་ཤཱ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ཨོ་ཧི༷༷ཨོ་ཧ༷། ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་མཉམ་སྦྱོར་བས། །ཐབས་ལྡན་ཕྱག་རྒྱ་ཀུན་གྱི་སྐུ། །བྷ་གའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས། །སྐུ་<milestone unit="line" n="341.6"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བྷ་ག་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གསུམ་སྦྱོང་ཞིང་། །སྣ་རྩེ་འོད་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ལས། །ཁ་དོག་སྣ་ལྔའི་ཕྲེང་བ་དང་། །གནས་ཀུན་འཁོར་ལོའི་ཚུལ་དུ་སྦྱར། །རིགས་ཀྱི་ཡིག་འབྲུ་ཕྱག་མཚན་<milestone unit="page" n="342"/><milestone unit="line" n="342.1"/>དང་། །སྐུ་དང་རྒྱན་དང་སྤྲུལ་པར་བཅས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་གྱི་གནས་རྒྱས་ཏེ། །ཡང་དག་བདུད་རྩི་གསང་བའི་མཆོག །ཨོ་ནམ་མཁའི་མཐའ་ཀླས་ཆོས་དབྱིངས་མཐའ། །མ་ཆགས་སྤྱན་མངའ་སྒྲིབ་<milestone unit="line" n="342.2"/>མེད་ཐུགས། །རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོའི་ཚོགས་བཅས་རྣམས། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ནས་གཟིགས་སུ་གསོལ། །ཨོ་གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་མཉམ་པའི་དབྱིངས། །དུས་ཀུན་དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་ཚོགས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐུགས་རྗེས་<milestone unit="line" n="342.3"/>གནས་བསྒྲལ་ཞིང་། །ཡང་དག་ཡེ་ཤེས་བརྟན་པར་མཛོད། །ཅེས་འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱིས་གསོལ་བ་བཏབ་པའོ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དཔལ་བདུད་རྩི་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། བསྙེན་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="342.4"/>ཆེན་པོའི་གནས་ལ་འཇུག་པའི་ཚུལ་བསྟན་པ་སྟེ། རིམ་པར་ཕྱེ་བ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀུན་གྱི་བདག་ཉིད་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ཉིད་རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དག་<milestone unit="line" n="342.5"/>པར་མཛད་པས། ཆོས་ཐམས་ཅད་གཉིས་སུ་མེད་པར་མཉམ་པ་ཆེན་པའི་ཚུལ་གྱིས་སྦྱོར་ཞིང་བཞུགས་པ་ལས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཇམ་དཔལ་རྣོན་པོས་བསྟན་པའི་དོན་བསྡུ་བར་གསོལ་བ་བཏབ་<milestone unit="line" n="342.6"/>པའོ། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ནས་དག་པ་ཡི། །རིན་ཆེན་བདུད་རྩིའི་དོན་རྒྱས་པ། །རང་བྱུང་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ལམ། །དེ་དག་གསང་ཆེན་སྙིང་པོའི་མཆོག །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་གནས་གྱུར་ཅིང་། །བྱང་སེམས་ཐིག་ལེའི་<milestone unit="page" n="343"/><milestone unit="line" n="343.1"/>༄༅། །གནས་རྫོགས་པ། །ངོ་མཚར་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱ། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པས་བསྟན་མཛད་པའོ། །འདི་དག་བསྙེན་པ་སྒྲུབ་པ་དང་། ཁུབ་དང་ཡང་དག་གྲུབ་པའི་མཐུས། །བྱིན་རླབས་ཡུལ་ཀུན་<milestone unit="line" n="343.2"/>སྦྱོར་བྱེད་པའི། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ཉིད་གནས་རྣམས་དག །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་རང་བཞིན་དུ། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པས་ལུང་སྟོན་མཛད། །བྱང་སེམས་རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །དུས་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="343.3"/>མཆོག །ཡུམ་གྱི་ཚུལ་ཆེན་མཁའ་ཀློང་ན། །དགོངས་པ་ཆོས་དབྱིངས་ཞི་བ་ཉིད། །དེ་ཚེ་རིགས་ལྔའི་བདེ་གཤེགས་དང་། །གསང་བའི་ཡུམ་ཆེན་ཚོགས་རྣམས་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="343.4"/>དག །སེམས་དཔའི་ཚོགས་བཅས་མ་ལུས་ལ། །གཉིས་མེད་བདུད་རྩིའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །ཉེ་བར་བསྡུས་ཏེ་གནང་བར་མཛད། །ནན་ཏན་གྱིས་ནི་བརྩོན་འགྲུས་བྱོས། །ཐེ་ཚོམ་མེད་ན་ཉེ་བར་འགྲུབ། །བདུད་<milestone unit="line" n="343.5"/>རྩི་ཆེན་པོ་རྣམ་ལྔ་འདི། །རང་བཞིན་དང་པོ་ངོ་བོ་དག །མཐུ་དང་བྱིན་རླབས་བསམ་མི་ཁྱབ། །མི་བརྗེད་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་རྣམས་དག །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="343.6"/>སྦྱོར། །བདུད་རྩི་དམ་པ་ངེས་པའི་བཅུད། །ཡང་དག་ཡེ་ཤེས་གོམས་པ་ཡིས། །ཕྱག་རྒྱ་གསང་བའི་གནས་ཀུན་རྫོགས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་དུ། །ཕྱི་ནང་ཆོས་ཀུན་མཉམ་སྦྱོར་ཅིང་། །ངེས་པའི་སངས་<milestone unit="page" n="344"/><milestone unit="line" n="344.1"/>རྒྱས་དམ་པའི་གཞི། །རང་གི་མཐུ་ཡིས་ཀུན་སྣང་བས། །གཉིས་མེད་བདུད་རྩིའི་རང་བཞིན་ཆེ། །གདོད་ནས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་གནས། །དེ་དག་རྣལ་འབྱོར་མཆོག་རྣམས་ཀྱིས། །ངེས་པར་ཡེ་ཤེས་མཉམ་སྦྱར་<milestone unit="line" n="344.2"/>བས། ཤེས་རབ་ཆེན་པོ་ངེས་བྱས་ཏེ། །བདུད་རྩི་གསང་བའི་གནས་ཀུན་མཐོང་། །རང་གི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཀྱིལ་འཁོར། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ཏུ་གསལ་བར་འཆར། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་བརྟན་པ་ལས། །དུས་ཀུན་<milestone unit="line" n="344.3"/>འཇུག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །དེ་ལས་དེ་སྣང་རྒྱ་ཆེན་པོ། །ཐམས་ཅད་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པར་སྤྱོད། །བསྙེན་དང་ཉེ་བའི་བསྙེན་པ་དང་། །སྒྲུབ་དང་སྒྲུབ་ཆེན་བཅུ་དྲུག་ཚོགས། །ཏིང་འཛིན་ཕྱག་རྒྱའི་གནས་མཐུན་<milestone unit="line" n="344.4"/>པས། །རིགས་ཀུན་བདུད་རྩིའི་གནས་རྒྱས་སྤྱོད། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་དབང་བསྐུར་ཞིང་། །ཡོན་ཏན་ཚོགས་རྣམས་ཀུན་རྫོགས་ནས། །ངེས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཉིད། །དམ་ཚིག་གནས་ཀུན་འཇུག་པར་<milestone unit="line" n="344.5"/>བྱེད། །ཐབས་མཁས་ཐུགས་རྗེའི་རྒྱུ་མཐུན་པས། །རིགས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་ཀུན་བཟུང་བའི། །ཐབས་ལྡན་འཇུག་པའི་ཡན་ལག་རྫོགས། །དེ་དག་དོན་གསུམ་གསང་བའི་ཚུལ། །ཐོག་མའི་དབང་བསྐུར་ཇི་ལྟ་<milestone unit="line" n="344.6"/>བར། །རབ་རྒྱས་འབྲས་བུ་དྲི་མ་མེད། །ཡེཤེསཆེནཔོའིརྣལའབྱོར་པས། །དེ་དག་ཤེས་རབ་མཐུ་ཡིས་འགྲུབ། །སྨིན་ཅིང་གྲོལ་བར་བྱེད་པའི་ལམ། །ཕྱག་རྒྱ་རྫོགས་པའི་འབྲས་བུ་ཉིད། །ཀུན་ཏུ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་<milestone unit="page" n="345"/><milestone unit="line" n="345.1"/>༄༅། །རྣམས་དང་། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་མཐུ་བཅས་པས། །ཞིང་ཁམས་ཡོངས་སུ་དག་པ་ཡི། །དཀྱིལ་འཁོར་གསང་ཆེན་སྙིང་པོར་སྦྱོར། །དེས་བསྒྲུབ་མན་ངག་གསུམ་དུ་སྣང་། །དེ་ལ་བདུད་རྩི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="345.2"/>འཁོར་ཚོགས། །རྒྱ་ཆེན་སྤྲུལ་པ་བསམ་ཡས་པའི ཐབས་མཁས་དོན་ཀུན་སྤྱད་པའི་ཚོགས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མཉམ་སྦྱོར་བས། །ཆོས་ཀུན་བདུད་རྩིར་སྒྲུབ་བྱེད་ཅིང་། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བར་<milestone unit="line" n="345.3"/>སྣང་། །བདེ་ཆེན་འབྲས་བུ་ལ་སྤྱོད་པའི། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་གསང་ཆེན་མཆོག །དཔལ་ལྡན་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བདག །སྔོན་མེད་ངོ་མཚར་རོལ་པའི་ཚོགས། །བདུད་རྩི་རོལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི། །དོན་འདི་ཡང་གསང་<milestone unit="line" n="345.4"/>རྨད་དུ་བྱུང་། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དགོངས་མཛད་དེ། །ཡེ་ནས་གནས་པའི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གསལ་བྱེད་ཅིང་། །ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་རྣམས་གཏན་ལ་འབེབས ཐམས་ཅད་བདུད་རྩི་རིག་པའི་<milestone unit="line" n="345.5"/>རྒྱུད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་འབྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་གནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆེ་རྣམས་ཀྱིས། །དུས་ཀུན་བསྟན་པས་གཉིས་མེད་སྦྱོར། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མཆོག །འཇམ་དཔལ་ལ་སོགས་ཚོགས་<milestone unit="line" n="345.6"/>རྣམས་ཀྱིས། །རིགས ཀྱིབདེ གཤེགསདཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ནས་འདུས་པས་མཆོད། །ཨེ་མ་འོ་སངས་རྒྱས་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །གསངཆེན ཐིག ལེཉིད་ལ་རྫོགས། །མ་རིག་མུན་སེལ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="346"/><milestone unit="line" n="346.1"/>སྒྲོན། །དཔའ་བོ་ཁྱོད་ལ་སྐྱབས་སུ་མཆི། །རང་བྱུང་དྲི་མེད་བདུད་རྩི་འདི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བསྔགས་པའི་མཆོག །མི་ཤེས་དྲི་མ་ཀུན་བཅོམ་མཛད། །ངེས་པ་དོན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཨོ་ཡོན་ཏན་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="346.2"/>འཁོར་རབ་རྫོགས་ཉིད། །ཀུན་གསལ་སྣང་བྱེད་དྲི་མ་མེད། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀུན་སྐྱོང་མཛད་མཆོག །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །མི་བསྐྱོད་རྡོ་རྗེའི་རིགས་རྒྱལ་པོ། །ཐུགས་རྗེའི་ཉི་མས་ཀུན་གསལ་<milestone unit="line" n="346.3"/>ཞིང་། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ཀྱི་གནས་རྫོགས་མཛད། །སྒྲིབ་སྦྱོང་དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཕྱོགས་བཅུ་བཀོད་པ་མཐའ་ཡས་རྣམས། །ཐམས་ཅད་མ་འདྲེས་དོན་ཀུན་རྫོགས། །བདེ་གཤེགས་སྐུ་ཡི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="346.4"/>སྟོན། །ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཆོས་ཀུན་རྣམ་དག་པདྨའི་དབྱིངས། །ཡང་དག་ཀུན་གསལ་ཐེག་པའི་མཆོག །གསང་སྔགས་མ་འདྲེས་མཐའ་ཡས་པའི། །རྣམ་རྟོག་ཡེ་ཤེས་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="346.5"/>བསྟོད། །ཐབས་མཁས་བདུད་རྩིའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ཇི་ལྟར་དོན་ཀུན་སྣ་ཚོགས་ལྟར། །དེ་དག་ཕྲིན་ལས་ཀུན་སྤྱོད་མཛད། །དོན་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཨོ་ཡེ་ཤེས་སྟོབས་རྒྱན་བྱམས་པའི་སྐུ། །ཉོན་<milestone unit="line" n="346.6"/>མོངས་རྩ་བྲལ་འཇམ་དཔལ་ཉིད། །མི་ཤེས་དྲེགས་སེལ་སྤོས་གླང་པོ། །ཟག་མེད་རྒྱལ་མཚན་ཡེ་ཤེས་ཏོག །ཕུན་ཚོགས་དབང་བསྐུར་བཟང་སྐྱོང་ཉིད། །མཐའ་ཡས་འདྲེན་མཛད་རྒྱལ་པོའི་བློ། །ཚད་མེད་བློ་གྲོས་<milestone unit="page" n="347"/><milestone unit="line" n="347.1"/>༄༅། །མི་ཟད་པ། །སྣ་ཚོགས་ཆོས་འབྱེད་སྤོབས་པ་བརྩེགས། །མི་སྣང་སྟོབས་དཔལ་མཐུ་ཆེན་ཐོབ། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ངན་སོང་སྦྱོང་། །ངེས་པར་ཚོགས་འཇོམས་མུན་སེལ་བློ། །འཁྲུལ་པ་བླུན་གཅོད་<milestone unit="line" n="347.2"/>དྲ་བའི་འོད། །མུན་པ་འཇིགས་བྱེད་ཟླ་འོད་གཞོན། །ཡེ་ཤེས་ཀུན་གསལ་འོད་དཔག་མེད། །རིན་ཆེན་ཆར་འབེབས་ནམ་མཁའི་མཛོད། །དྲི་མ་རྣམ་བསལ་སྒྲིབ་ཀུན་སེལ། །རིགས་མཆོག་སེམས་དཔའ་ཆེ་རྣམས་<milestone unit="line" n="347.3"/>ལ། །གཉིས་མེད་གུས་པས་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཨོ་བྱང་ཆུབ་བརྟན་རྫོགས་རྡོ་རྗེ་སེམས། །གསལ་བར་སྣང་བྱེད་རྒྱལ་པོའི་སྟོབས། །ཐམས་ཅད་གནས་ཀུན་ཆགས་པའི་ཚུལ། །དོན་ཀུན་རྫོགས་པ་ལེགས་པ་<milestone unit="line" n="347.4"/>ཉིད། །འདོད་འབྱུང་ཡོན་ཏན་རིན་ཆེན་ཚོགས། །ཕྱོགས་བཅུར་ཁྱབ་བྱེད་ཉི་མའི་འོད། །ཐེག་པའི་མཐུར་བཅས་རྒྱལ་མཚན་གཙོ། །རབ་དགའ་མགུ་བའི་བཞད་མོ་ཆེ། །དངོས་ཀུན་རྣམ་དག་པདྨའི་ཚོགས། །ཡུལ་<milestone unit="line" n="347.5"/>རྟོག་གཅོད་པའི་མཚོན་ཆ་རྣོ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པའི་འཁོར་ལོ་ཉིད། །རྣམ་གྲོལ་ཡེ་ཤེས་སྔགས་བཅས་སྒྲ། །ཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་བྱེད་ཅིང་། །འཇིགས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ཟ་བར་བྱེད། །ཕྱག་རྒྱའི་<milestone unit="line" n="347.6"/>བསྲུང་བ་བརྟན་བྱས་པས། །རབ་ཏུ་བསྡུས་པའི་མི་ཤིགས་པ། །སྲས་མཆོག་རིགས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་ལ། །གཉིས་མེད་གུས་པས་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཨོ་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བཀྲ་ཤིས་བཟང་། །དཔལ་ཚོགས་ཡོན་<milestone unit="page" n="348"/><milestone unit="line" n="348.1"/>ཏན་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །ཁམས་སུམ་ལས་ཀུན་རྣམ་པར་འཇོམས། །ཆོས་ཀུན་མཚན་མས་རྣམ་དག་པའོ། །མ་འདྲེས་རྫོགས་མཛད་པདྨའི་ཕྲེང་། །ས་གསུམ་གྲུབ་པའི་ནོར་བདག་མོ། །ཡང་དག་གླུ་ཡི་དབྱངས་སྙན་<milestone unit="line" n="348.2"/>ཅན། །ལྷ་མོའི་རིགས་ཀུན་མཐར་ཕྱིན་མཛད། །བརྩེ་བའི་དབང་ཕྱུག་དོན་ཡོད་རིན། །སྐུ་གསུམ་འཇུག་མཛད་དཔལ་ཆེན་མོ། །གསང་སྔགས་པདྨའི་འཕྲེང་འཛིན་སྔགས། །རིན་ཆེན་འབྱུང་གནས་མརྗོད་ཆེན་<milestone unit="line" n="348.3"/>མོ། །ཀུན་ཏུ་བརྩེ་མེད་འོད་ཟེར་ཅན། །ཉེ་བར་གནས་སྔོན་ནོར་གྱི་རྒྱུན། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེ་མཆོག་སྣང་མཛད་པས། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་གི་བསིལ་བའི་རྒྱུན། །ལྷ་མོ་བདེ་ཆེན་དཔལ་ལྡན་མའི། །རིགས་མཆོག་གཟུངས་<milestone unit="line" n="348.4"/>རྣམས་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཨོ་ཐེག་ཆེན་སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །མཁས་མཛད་ཡོན་ཏན་དཔག་ཏུ་མེད། །ཀུན་ཏུ་གཟིགས་པའི་ཐུགས་རྗེའི་བདག །གསང་བ་མཆོག་གི་གནས་འཛིན་ཅིང་། །མགོན་པོ་མི་ཕམ་དྲི་མ་<milestone unit="line" n="348.5"/>མེད། །སྒྲིབ་པ་རྣམ་སེལ་གྲོལ་བའི་ཆོས། །མ་ལུས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཉིད། ཁེས་རབ་རྩེ་གཅིག་འཇམ་པའི་དབྱངས། །རིགས་ཀྱི་ཡུམ་བཅས་བཅུ་དྲུག་ལ། །གཉིས་མེད་གུས་པས་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཨོ་ནམ་མཁའ་དྲི་<milestone unit="line" n="348.6"/>མེད་ཀུན་མཁྱེན་མཛོད། །ཕྱོགས་བཅུར་སྣང་མཛད་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །ཐུགས་རྗེའི་སྒོ་རྣམས་ཉེ་བར་སྟོན། །ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩིས་ཁྱབ་མཛད་པས། །རིགས་མཆོག་མི་ཕམ་བཤེས་གཉེན་བཅས། །དཔུང་ཚོགས་གནོན་པའི་<milestone unit="page" n="349"/><milestone unit="line" n="349.1"/>༄༅། །མཐུ་ལྡན་པ། །སྡོམ་པའི་རྒྱ་མཚོ་བློ་གྲོས་དཔལ། །མི་གནས་རྡོ་རྗེའི་ཆོས་ཀུན་བདག །འཇིགས་བྱེད་སྟོབས་ཅན་ལྷའི་དབང་ཕྱུག །ཕྱི་ནང་གནོན་པའི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །འཁོར་ཞི་མྱ་ངན་འདས་སྐྱོབ་<milestone unit="line" n="349.2"/>ཅིང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འཇུག་སེལ་བ། །གར་སྟབས་སྣ་ཚོགས་ཀུན་བསྐྱོད་ཅིང་། །སྟོན་པའི་གཙོ་བོ་མཉེས་བྱེད་ཚེ། །མ་ལུས་དྲེགས་པའི་ཚོགས་ཀུན་འཇོམས། །སྣ་ཚོགས་ཕྲིན་ལས་རིགས་ལྡན་མཆོག །རབ་<milestone unit="line" n="349.3"/>ཏུ་རྒྱས་པའི་སེམས་དཔའ་ཆེ། །གཉིས་མེད་གུས་པས་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཨོ་དག་ཅིང་རང་བཞིན་དྲི་མེད་སྐུ། །ཚུལ་མང་གསལ་བའི་ཕྲེང་བ་ཉིད། །ཀུན་ཏུ་ཆོས་ཀྱི་དབྱངས་སྒྲོགས་ཤིང་། །གར་ཐབས་ཀུན་<milestone unit="line" n="349.4"/>བསྐྱོད་དགྱེས་པར་མཛད། །དྲི་ཞིམ་ཚིམས་བྱེད་ཕྱོགས་བཅུར་ཁྱབ། །རང་བཞིན་བལྟས་མཛེས་ཀུན་ཏུ་སྣང་། །མི་གཉིས་ཡེ་ཤེས་གསལ་མཛད་ཅིང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་དག །ཁྱད་པར་མཆོད་པའི་<milestone unit="line" n="349.5"/>ཚོགས་རྣམས་ལ། །གཉིས་མེད་གུས་པས་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཨོ༷་ཐུགས་རྗེ་ཡེ་ཤེས་འགུགས་པའི་མཆོག །བྱམས་གནས་ཀུན་ལ་ཡང་དག་བཞུགས། །གསང་སྔགས་དགའ་བས་བསྟེན་པར་བྱེད། །ཐབས་ཀུན་<milestone unit="line" n="349.6"/>མཁྱེན་པའི་བཏང་སྙོམས་བརྟན། །རྔམ་པའི་ཚུལ་འཛིན་ཁྲོ་བདག་ཚོགས། །སྒོ་བཞིའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཨོ་བདེ་ཆེན་དབྱིངས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ལས། །རབ་ཆགས་ཐུགས་རྗེ་ཀུན་གྱི་གཟུགས། །མཐའ་<milestone unit="page" n="350"/><milestone unit="line" n="350.1"/>ཡས་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །དོན་རྣམས་སྤྲུལ་པས་ཀུན་སྟོན་མཛད། །ཉམ་ངའི་གནས་མེད་འདུལ་བྱེད་པའི། །རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་དབུ་རྒྱན་འཛིན། །ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་སྤྲོ་ཞིང་སྡུད། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="350.2"/>གང་མཛད་ཅིང་། །མི་རྟོག་རྣམ་ཀུན་སྦྱང་མཛད་ཅིང་། །ས་གསུམ་གནས་རྣམས་བསྲེག་པར་བྱེད། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ནས་མཁས་པ་ཡི། །རང་བཞིན་དྲི་མེད་གསལ་བའི་མཛོད། །ཐ་དད་རྣམ་པའི་འོད་གསལ་<milestone unit="line" n="350.3"/>ཅིང་། །དངོས་གྲུབ་ཕྲིན་ལས་ཀུན་སྤྱོད་མཛད། །བྱ་བ་ཆེན་པོ་དོན་བསྒྲུབ་པའི། །འདོད་པའི་དོན་ཀུན་འདིས་འགྲུབ་མཛོད། །དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །སྙིང་པོ་གསང་ཆེན་ངེས་པ་འདིས། །རིགས་<milestone unit="line" n="350.4"/>མཆོག་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཀུན། །ངེས་པར་སྒྲོལ་བའི་ཚིག་བསྙེམས་པོ། །ཕྱོགས་བཡི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱ་ཆེན་པོ། །རབ་ཏུ་རྫོགས་པའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །དོན་ཀུན་གསུངས་པ་རྫོགས་པའི་རྒྱུད། །དེ་དག་གནས་<milestone unit="line" n="350.5"/>ཀུན་ཚུལ་གྱིས་འཇུག །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཐེག་པའི་མཆོག །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་སེམས་ཉིད་དེ། །རང་བཞིན་ཀུན་ཏུ་རྫོགས་པའི་དོན། །བདག་པོས་དབང་བསྐུར་ཡེ་ཤེས་ཆེ། །ཇི་ལྟར་སྣང་བ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="350.6"/>ཀུན། །རང་གི་མཐུ་ཡིས་རྣམ་གྲོལ་ཅིང་། །མི་ཤིགས་ཡུལ་ཀུན་ལས་འདས་པའི། །ཕྱག་རྒྱ་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རོལ་བའི་ཚུལ། །དུས་ཀུན་རྒྱུན་གྱི་རྣམ་པར་གནས། །ཀུན་ཏུ་འགྲོ་<milestone unit="page" n="351"/><milestone unit="line" n="351.1"/>༄༅། །ཞིང་འདུག་པ་དང་། །དེ་བཞིན་སྤྱོད་ལམ་ཐམས་ཅད་དུ། །གཉིས་མེད་གཉིས་སུ་སྣང་བའི་ཆོས། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་འགགས་པའོ། །རྟག་ཏུ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ། །བྱམས་སོགས་ཉེ་<milestone unit="line" n="351.2"/>བར་སྦྱར་བྱས་ཏེ། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའི་ཚུལ་རྣམས་ཀྱིས། །བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་མཆོག་ཏུ་བསྟེན། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་སྦྱོར། །དེ་དག་ཚུལ་གྱིས་ཉེ་བར་སྣང་། །བདག་བཅས་ཆོས་ཀུན་ཡོངས་<milestone unit="line" n="351.3"/>རྟོགས་པས། །བདག་མེད་མྱ་ངན་འདས་པའི་མཆོག །ཕྱི་རོལ་གནས་ལ་མངོན་ཞེན་པའི། །འགྲོ་རྣམས་ཀུན་ཏུ་འཁྲུལ་པས་འཁོར། །དེ་དག་རང་གི་ཆོས་ཉིད་ཀྱིས། །བདུད་རྩིའི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་<milestone unit="line" n="351.4"/>ལོངས་སྤྱོད། །ཕྱག་རྒྱ་གསང་གསུམ་སྔགས་ཀྱི་མཐུས། །རིག་འཛིན་གནས་མཆོག་དེ་དག་ལས། །རྟོགས་ལྡན་ལམ་གྱི་རིམ་པ་བཞིན། །མངོན་པར་འཕགས་པའི་འབྲས་བུ་ཉིད། །ངེས་པར་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="351.5"/>དངོས། །ཚེ་འདིར་ཉེ་བར་བསྒྲུབ་པའི་དོན། །རིམ་བཞིན་ཅིག་ཅར་འཇུག་པའི་ཚུལ། །བདུད་རྩིའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱས་མཛད་པའོ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་འབྱུང་བའི། །བདུད་རྩིའི་གནས་ནི་རྒྱས་པ་ཉིད། །དེ་<milestone unit="line" n="351.6"/>བཞིན་གཤེགས་པས་སྦྱོར་མཛད་ཅིང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྣམས་ཀུན་སྤྱོད་པའོ། །སྣང་བ་མེད་ལས་སྣ་ཚོགས་ཆོས། །བདུད་རྩིའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་འབྱུང་ཞིང་། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཟག་པ་མེད། །བདེ་བ་ཆེན་<milestone unit="page" n="352"/><milestone unit="line" n="352.1"/>པོའི་གནས་བཞུགས་པའོ། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། །ཕྱི་ནང་འབྱུང་ཚོགས་བསམ་ཡས་ཀུན། །རིགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པས་རྣམ་བཀོད་ཅིང་། །བྱིན་རླབས་མཐུ་ཡིས་གསང་བའི་མཆོག །ཁ་དོག་དབྱིབས་<milestone unit="line" n="352.2"/>དང་མཚན་མ་མེད། །འགྲོ་བ་མེད་ཅིང་བྱ་བ་མེད། །རྩོལ་བ་མེད་ཅིང་བརྟེན་པ་མེད། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་བརྗོད་དུ་མེད། །ཉོན་མོངས་དུག་བཅས་དུག་གཞི་བཅོམ། །དྲི་མེད་དག་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="352.3"/>ཀུན་གྱི་སྤྱོད་ཡུལ་འདི། །ངེས་པའི་དོན་ལ་མཉམ་པར་སྦྱོར། །ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་སངས་རྒྱས་ཀུན། །ཕྱི་ནང་བདུད་རྩིའི་རང་བཞིན་ཏེ། །དེ་དག་རྣམ་པར་སྤྲུལ་བྱས་ནས། །ཐམས་ཅད་དོན་ཀུན་མཚན་མར་<milestone unit="line" n="352.4"/>འཛིན། །དེ་བཞིན་རྟོགས་པས་གྲོལ་བའི་ཕྱིར། །རང་བཞིན་ཉེ་བར་སྦྱངས་པའི་སྟོབས། །ཐམས་ཅད་སངས་རྒྱས་ཚོགས་རྣམས་ཀྱིས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་དོན་བཤད་འཚལ། །དུས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་བཟུང་བ་<milestone unit="line" n="352.5"/>དང་། །གཞན་ལ་རྒྱ་ཆེར་སྟོན་བྱེད་པ། །དེ་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །སྲས་གྱི་དམ་པར་རབ་བསྔགས་པའོ། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚོགས། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ནས་འདུས་པ་དང་། །ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྤྱིན་མི་<milestone unit="line" n="352.6"/>ལ་སོགས། །རྣལ་འབྱོར་དྲང་སྲོང་ཆེ་རྣམས་ལ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བསྟན་པའི་དོན། །ཉེ་བར་གདམས་པས་སྟོན་པར་མཛད། །དེ་ཉིད་བསྟན་པའི་རྒྱུད་ཆེན་འདི། །ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་བསྡུས་པའི་མཆོག །བྱང་<milestone unit="page" n="353"/><milestone unit="line" n="353.1"/>༄༅ སེམས་འཇམ་དཔལ་རྣོན་པོ་དང་། །གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་ཆོས་ལ་གཏད། །དུས་གསུམ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་མཆོག །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསང་བའི་མཇོད། །བདུད་རྩི་རོལ་པའི་རྒྱུད་ཆེན་འདི། །དད་<milestone unit="line" n="353.2"/>བརྩོན་གུས་པར་གཟུང་བར་གྱིས། །ཇི་སྙེད་ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཡོན་ཏན་བརྗོད་པའི་དཔེ་ཀུན་ཀྱིས། །སྣ་ཚོགས་ཕྱོགས་རྣམས་བཀང་བྱས་ཏེ། །དེ་དག་བགྲང་ཞིང་ཤེས་ཀུན་ཀྱང་། །ཡང་དག་དོན་འདི་<milestone unit="line" n="353.3"/>མཚོན་པ་གང་། །ཇི་ལྟར་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་གནས་རྣམས་དག །ཀུན་ཏུ་རྟོགས་པར་ནུས་གྱུར་ཀྱང་། །ཡང་དག་དོན་འདི་དཔེ་ལས་འདས། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་མཐའ་ཡས་སྒོ། །གྲངས་<milestone unit="line" n="353.4"/>མེད་སྟོང་གསུམ་བཀང་བྱས་པས། །ཡོན་ཏན་ཆེན་པོའི་ཕྱོགས་ཆ་ཡང་། །ཚད་གཟུང་སྟོན་པར་མི་ནུས་སོ། །དུས་ཀུན་འཕེལ་དང་འགྲིབ་མེད་པའི། །བདུད་རྩི་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །དུས་གསུམ་སྟོན་པས་<milestone unit="line" n="353.5"/>གྲོལ་བྱེད་པ། །དེ་དག་བྱིན་རླབས་མཐའ་ཡས་ཏེ། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་མཐུ་དག་དང་། །རང་བཞིན་བདག་ལ་གནས་པའི་ཆོས། །གསང་སྔགས་ཕྱག་རྒྱའི་ཏིང་འཛིན་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱུད་རྣམས་གཟུང་བར་<milestone unit="line" n="353.6"/>བྱོས། །རི་ལུ་ལྕགས་གསུམ་དཀྲིས་པ་དག །དངོས་གྲུབ་ཀུན་གྱི་དོན་ཕྱིར་བཅངས། །སྤྱི་གཙུག་མགུལ་ལ་སོགས་པར་གནས། །ཕྱག་རྒྱས་བསྲུང་ཞིང་བསྟོད་པར་བྱ། །ཞེས་རྒྱ་ཆེར་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་འཁོར་གྱི་དེ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>