<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0776-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--e ka dza Ti thugs kyi gsang ba sa ti nag po'i rgyud /-->ཨེ་ཀ་ཛ་ཊི་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ས་ཏི་ནག་པོའི་རྒྱུད་།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0776-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=693.2; end=707.6--><milestone unit="line" n="693.2"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ཙིར་མ་ཏྲི་ཡ་ཤ་པྲ་ཏ་པྲ་ལེ་ཏན་ཏྲ། །བོད་སྐད་དུ། །ཨེ་ཀ་ཛ་གི་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ས་ཏི་ནག་པོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། །ཀུན་བཟང་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་<milestone unit="line" n="693.3"/>དུས་གཅིག་ན། །ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་ཕོ་བྲང་ནས། །ཀུན་བཟང་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །བྱང་ཕྱོགས་རི་མ་ལ་ཡ་ཡི་བྲག་ཕུག་ཏུ། །ཡང་དག་གི་ཐུགས་ཀྱི་སྒྲུབ་ཐབས། །རྟག་ཏུ་གསང་བའི་སྙིང་པོ་བསྒྲགས་པ། །ཨེ་ཀ་ཛ་གིའི་<milestone unit="line" n="693.4"/>ལས་རྣམས་འགྲུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཛྲ་བཱ་ཁི་ཡིས་དྲག་པོ་དགུ་དང་བཅུ་བདུན་སྔགས། །སྐུ་གསུང་འདོད་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་ལས། །ཐམས་ཅད་བསྒྲུབ་ཕྱིར་ལས་བདུན་དྲག་པོ་<milestone unit="line" n="693.5"/>བསྟན། །དགྲ་བགེགས་ཐམས་ཅད་རྩད་ནས་གཅད་པ་ཡི། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡིས་དུག་ལྔ་གནས་སུ་བསྲེགས། །རྟགས་པའི་སྔགས་དང་ལས་རྣམས་རིམ་པར་ཤེས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་འགྲུབ་པའི་ལུང་དུ་<milestone unit="line" n="693.6"/>བསྟན། །འདོད་པའི་དྲག་སྔགས་ཐམས་ཅད་མ་ལུས་འབྱུང་། །གསོ་བསྲུངས་ལས་མཛད་བསྐོང་བཟློག་ཅི་འདོད་སྒྲོལ། །དབྱིངས་ལས་སྐུའི་ཕྱག་རྒྱ་ཆོ་འཕྲུལ་རྣམ་བཞི་འབྱུང་། །ཕྱག་རྒྱ་རྣམ་གཉིས་བསྒྲུབ་པར་<milestone unit="page" n="694"/><milestone unit="line" n="694.1"/>བྱའོ། །ད་ནས་ཨེ་ཀ་ཛ་གི་ལ། །དབྱིངས་ལས་བསྐྱེད་དང་ཤེས་རབ་སྟེ། །ལས་ཀྱི་རལ་གཅིག་བྱུང་ཚུལ་ལོ། །ངང་པོར་བདུད་པའི་འཕྲེང་བ་ཅན་ཞེས་ཀྱང་བྱ་སྟེ། །བདུད་མི་ཟན་སྤ་རོ་གཅེས་ཀྱང་བྱ་སྟེ། །སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="694.2"/>གྱི་བདུད་དུ་ཆེ་བ་དང་། །བདུད་མོ་ཀུན་དགའ་མོ་གཉིས་དང་ལས་སེམས་མཐུན་པས། །ཐམས་ཅད་ལ་འདུད་དེ་ནས་ལུས་མཐུན་ཏེ། །ནམ་ཤོབ་ལས་ཆགས་ཏེ། །ཕ་ཡིས་སྨོན་ལམ་བཏབ་པས་ཁྱེའུ་རུ་སྐྱེས་ཤིག་<milestone unit="line" n="694.3"/>པར་སྨོན་ལམ་བཏབ་པོ། །མས་སྨོན་ལམ་བཏབ། །བུ་མོར་སྐྱེས་ཤིག་པར་སྨོན་ལམ་བཏབ་པ་ལས། །མའི་སྨོན་ལམ་བརྩན་ནས། །བུ་མོར་སྐྱེས་སོ། །སྐྱེས་མ་ཐོག་བྱ་བ་མང་པ་ལས། །ཕ་མཐུ་ཆུངས་པ་མ་དགའ་<milestone unit="line" n="694.4"/>ནས། །མ་གཉིད་ལོག་པའི་བར་དུ་བུ་མོ་ལག་པ་ནས་བཟུངས་ནས། །ཐལ་ཁུང་དུ་བསྒྱུར་ཏེ། །གཏང་བ་ལས། །མ་གཉིད་སད་ནས་བུ་མོ་མེད་དེ་བཙལ་བས། །ཐལ་ཁུང་ན་སྦས་འདུག་སྟེ། མས་ངུས་ནས་བུ་མོ་ཤུག་<milestone unit="line" n="694.5"/>སྒྲོལ་མ་དྲུག་དང་། །བུ་མོ་སྒྲོལ་བགྱིད་མ་དྲུག་ལ་ལས་བཅོལ་ནས། །ཨུ་ཡུ་ཚེ་ཡུ་བྲུ༷་གིས་བརྗོད་པས་བུ་མོ་ལ་ལྕགས་ཀྱུ་བྱུང་སྟེ། །ཕ་ཡིས་ཐལ་ཁུང་དུ་མ་བསྒྱུར་ན་དབང་དུ་མི་འདུས་སོ། །ཕས་མ་སྨ་ཕབ་པས་སྲིད་པ་<milestone unit="line" n="694.6"/>གསུམ་ལ་དབང་བྱེད་དོ། །ཕས་ནི་མིང་བཏགས་པ་བདུད་མོ་ཡ་ནག་མོ་ཞེས་བྱ ། །མས་ནི་མིང་བཏགས་པ་སྦས་པའི་མ་མོ་ཐལ་མདོག་མ་ཞེས་བྱའོ། །སྦས་པའོ་མ་མོ་རོ་ལངས་མ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ནི་རལ་<milestone unit="page" n="695"/><milestone unit="line" n="695.1"/>༄༅། །གཅིག་མ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །གནས་ནི་ཉིན་མོ་བྲག་དམར་པོ་སུལ་མངས་འདྲ་བ་ལ་གནས་སོ། །ས་ཞག་ལ་འབྲི་ཁམས་མ་བརྒྱའི་འོ་མས་མཁར་བརྩིགས་ནས། །ཕྱི་ལྟས་ནི་སྤེལ་ལེ་མཁའ་རོ། །ནང་<milestone unit="line" n="695.2"/>ལྟས་ནི་བཅུད་རེ་གསལ་ལོ། །དབྱར་ནི་ཆར་པས་མི་ཚུགས་སོ། །རྒུན་ནི་ལྷགས་པས་མི་ཚུགས་སོ། །དེའི་ནང་དུ་ཐོད་པས་བརྩིགས་པ། །ཀ་གདུང་ནི་མཆོང་ལས་བྱས་པ། །དྲལ་ཕྱམ་ནི་མུ་ཏིག་ལས་བྱས་པ། །དུར་<milestone unit="line" n="695.3"/>ཁྲོད་ཀྱི་རྒྱུན་གྱིས་བརྒྱན་པའི་ནང་ན། །ཨེ་ཀ་ཛ་སྐྱི་བཞུགས་ཏེ། །མགོ་ལ་རལ་གཅིག་མ། །དཔྲལ་ན་དམིག་གཅིག་མ། །ཁ་ན་སོ་གཅི་མ། །བྲང་ན་ནུ་གཅིག་མས་རྣལ་འབྱོར་གྱི་སྲིའི་གསོའོ། །ཕྱག་ན་ལྕགས་ཀྱུ་རྩེ་<milestone unit="line" n="695.4"/>དགུ་སོགས་བསྣམས་པའོ། །ཞབས་ལ་རྐང་གཅིག་གི་མི་རོ་རྟག་རོའི་ཁྲི་ལ་བཞུགས་པ། །ཆིབས་སུ་དྲེའུ་རྟ་རྐང་གསུམ་བཅིབས་པ། །མགོ་ལ་རལ་གཅིག་མ་ཡིས་བསྐལ་པའི་མུན་ལྟར་གཏིབས་པ། །དཔྲལ་ན་མིག་<milestone unit="line" n="695.5"/>གཅིག་གིས་ཁམས་གསུམ་ཡོངས་ལ་ས་ལེ་ལྟའོ། །ཁ་ནས་སོ་གཅིག་གིས་སྐྱེ་ཤི་གཉིས་ཀྱི་རྩ་བ་གཅོད་པའོ། །ཕྱག་ན་ལྕགས་ཀྱུ་དགུ་བརྩེགས་ཐོགས་པའོ། །དམ་ཉམས་དགྲའི་སྙིང་ནས་འདྲེན་པའོ། །མི་རོ་རྟ་རོའི་<milestone unit="line" n="695.6"/>ཁྲི་ལ་བཞུགས་པ་ནི། །མ་མོ་ཀུན་གྱི་རྒྱལ་མོའོ། །རག་ཏའི་རྒྱ་མཚོའི་རྦ་ཀློང་ཁྱི་ལི་ལི། །ཆིབས་སུ་དྲེའུ་བཅིབས་སྐད་ཅིག་ཙེ་རེ་རེ་། །གཡུ་མཚོ་སྔོན་མོ་ཁྱི་ལི་ལི། །འཁོར་དུ་མ་མོ་འབུམ་གྱིས་བསྒོར། །མཁར་ལ་སྲིན་<milestone unit="page" n="696"/><milestone unit="line" n="696.1"/>བྱ་ཉིན་ཀྱང་ཁུ་འདེབས་པ། །འབྲོག་ལྕགས་མཚན་ཀྱང་འགྱུར་བ་བྱ། །སྣ་ཚོགས་ལྟས་ངན་པའི་སྐད་སྒྲོགས། །བྱང་མཚི་འབྲོག་མཚོ་ཕྱང་ངེ་ཕྱང་། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་རལ་གཅིག་མ་དག་ཅེས་སུ་མཚན་བརྗོད་མ་གླེང་གཞིའི་<milestone unit="line" n="696.2"/>ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ། །གཞུང་དང་མཐུན་པའི་གནས་ཉིད་དུ། །མཎྜལ་ལ་སོགས་ལེགས་པར་བྱ། ཁྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་དྲག་པོ་ཚུལ། །ཟླ་གམ་རྣམ་གསུམ་དབང་གི་ཚུལ། །མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོ་ཞི་བའི་ཚུལ། ཁུ་ཆད་རྒྱས་<milestone unit="line" n="696.3"/>པ་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །བར་ཁྱམས་རྡོ་རྗེ་ར་བ་འགྱུར་བ་མེད། །སྒོ་བཞི་སྒོ་ཁྱུད་མེད་རི་འབར། །ལྕགས་རི་ལ་སོགས་དཀྱིལ་འཁོར་ཚང་བར་བྱ། །དམ་རྫས་ལ་སོགས་ཚང་ཞིང་འཚོགས་པ་གཅེས། །མི་དབང་<milestone unit="line" n="696.4"/>འབྲས་བུ་ཚང་བ་དང་། །ཞིང་ཆེན་ཙིསྟ་སྤྱང་ཀུའི་སྙིང་། །བྱ་ནག་སྙིང་དང་ལུག་ནག་སྙིང་། །རྟ་ནག་སྙིང་དང་ཁྱི་ནག་སྙིང་། །ཁྱུང་གི་སྙིང་དང་ར་རོག་སྙིང་། །སྙིང་སྣ་ཁྲག་སྣ་ཚང་བར་སོགས། །བསྣོལ་གྲིའི་ཐོད་པ་མུ་<milestone unit="line" n="696.5"/>ཟི་རའི་ཐོད་པ་དང་། །མོན་དང་རབས་ཆད་ཐོད་པ་དང་། །གཞན་ཡང་དྲུག་པ་འམ་བརྒྱད་པ་ནི། །དམ་ཅན་སྣོད་དུ་ཤིན་ཏུ་བསྔགས། །རྒྱལ་རིགས་རྗེའུ་རིགས་རུས་པ་ཡི། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བརྟེན་དུའོ། །རྨ་<milestone unit="line" n="696.6"/>བྱའི་རྒྱལ་མཚན་དང་རུ་དང་། །བྱ་ནག་ལུག་ནག་རྟེན་དུ་བཞག །དབུས་སུ་སྤྱན་གཟིགས་ཚངས་པར་བྱས་ལ་དཔལ་གཏོར་རོ། །ནུབ་ཏུ་ཁྲག་སྣ་སྙིང་སྣ་མང་པོ་ལ། །མ་མོ་ཡི་ནི་གཏོར་མའོ། །མཐིང་ནག་དར་གྱི་གུར་<milestone unit="page" n="697"/><milestone unit="line" n="697.1"/>༄༅། །དབུབ། །དབུས་ནི་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ལ །མཆོག་ཕུར་གསུམ་པོ་སྒེད་ཀར་གཟུགས། །ཕུར་ཆེན་ལྕགས་ཕུར་སྐྱེར་ཕུར་གསུམ། །ཕོ་བྲང་ཨེ་ཡི་གྲུ་ལ་གཟུགས། །མེ་ཏོག་ལ་སོགས་སྙིང་སྣ་ཁྲག །ཨ་<milestone unit="line" n="697.2"/>ཀ་རུ་དང་དུ་རུ་ཀ། །ཙན་དན་ག་པུར་གླ་རྩི་དང་། །དྲི་ཞིམ་སྤོས་སྣ་ཚང་བ་དང་། །ཚིལ་ཆེན་དག་གིས་མར་མེ་བྱ། །འཛའ་གད་རག་ཏའི་རྒྱ་མཚོ་དང་། །གཞན་ཡང་བསྐང་བའི་དམ་རྫས་ཀུན། །ཅི་དང་སྔོས་ལ་གཞུང་<milestone unit="line" n="697.3"/>དང་སྦྱར། །དངོས་གྲུབ་འདོད་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །རྫས་རྣམས་བཀའ་ཡང་བསོགས་པར་བྱ། །སྔགས་ལ་གྲངས་ཚད་སེལ་མི་གཞུག །ཐུགས་དམ་བམ་གྱིས་བསྐང་ནས་འགྲུབ། །དམ་ཚིག་ཉམས་ན་ལས་མི་<milestone unit="line" n="697.4"/>འགྲུབ། །བསྟོད་དང་མཆོད་གཤེགས་བསྐུལ་ཞིང་རྦད། །གཏོར་མ་ཟས་ཕུད་སྣང་སྲིད་རྫས། །བདུད་རྩིར་བསམ་ཤིང་དུས་སུ་མཆོད། །གཟའ་སྐར་དྲག་པོ་གདུག་པ་ལས། །དམེ་ཁྲག་དུག་དང་སྦྱར་བ་ཡིས། །མ་ར་<milestone unit="line" n="697.5"/>ཡ་ཡི་མིང་རུས་བྲིས། །རྗེས་སམ་སྣབས་ལུད་ཕྱི་ས་འམ། །གོས་སམ་སྐྲ་ཤད་གང་རྙིང་ལ། ལིང་ག་རྩ་གཅིག་བཅུ་བདུན་བྱ། དུག་སྦྲུལ་ནག་པོའི་ལྷོ་རུ་གཞུག །མིང་རུས་བཅུ་བདུན་ཡི་གེས་བྲབ། །བསྣོལ་གྲི་མོ་<milestone unit="line" n="697.6"/>ཡི་ཐོད་པ་དང་། །རབས་ཆད་ཕོ་མོ་རསྒ་དང་ཕོག །ནང་དུ་ཡ་དང་མ་བྲིས་ལ། །བར་དུ་མིང་བྱང་ལིང་ག་གཞུག །སྨེ་ཁྲག་དུག་གི་ཕྱི་རོལ་བྱུག །ནང་དུ་མཐུན་པའི་རྫས་རྣམས་གཞག །མཐིང་ནག་དར་གྱིས་ཐོད་པ་<milestone unit="page" n="698"/><milestone unit="line" n="698.1"/>གྲིལ། ཁུ་གསུམ་ཨེ་ལ་གཞག་པར་བྱ། །བསྙེན་པའི་དུས་སུ་ལྷ་དང་དབྱེ། །ཐོད་པ་མཚན་ངན་དུམ་མངས་སུ། །དུག་སྣ་ཁྲག་སྣ་དང་། །བ་བླ་ཐལ་ཆེན་སྨེ་ཁྲག་སྦྱར། །རྡོ་པྱེ་ཟངས་ཕྱེ་ལྕགས་པྱེ་བླུགས། །བྱང་ཤར་<milestone unit="line" n="698.2"/>མཚམས་སུ་གཞག་པར་བྱ། །ཡུངས་ཀར་རྒྱལ་པོས་གསང་སྔགས་བྲབ། །ནུབ་བྱང་མཚམས་སུ་སྙིང་ཐུན་གཞག །རྟག་ཏུ་བཟླས་པ་བྱའོ། །གཞན་ཡང་བསྐང་དང་བསྒྲུབ་པའི་མཐུན་རྫས་རྣམས། །གཞུང་དང་མཐུན་<milestone unit="line" n="698.3"/>པ་དགོད་པར་བྱ། །མ་མོ་ས་ནག་གི་ལེའུ་ལས་བཅའ་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།འདི་ན་མར་བསྒོམ་པའི་དམིགས་པ་སྟོན་ཏེ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཞི་བའི་ངག་ལས་ཆེ་མཆོག་དྲག་པོའི་སྐུར་<milestone unit="line" n="698.4"/>བསྒོམ་ལ། །བདག་ཉིད་བཅོམ་ལྡན་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །དབུ་དགུ་ཕྱག་བཅྭ་བརྒྱད་ཞབས་བཞི་སྐུ་ཆེ་ལ་ཡན་ལག་རགས་པ་གཅིག་བསྒོམ། །དབུ་དགུ་ནི་ཧེ་རུ་ཀ་དགུའོ། །ཕྱག་བཅྭ་བརྒྱད་ནི་དང་པོ་གཉིས་བན་<milestone unit="line" n="698.5"/>དམར་རྡོ་རྗེས་ཞབྲུག་ཅིག་གསོལ་པའོ། །གཡས་འོག་མ་བརྒྱད་ཀེའུ་རི་བརྒྱད། །གཡོན་འོག་མ་སིང་ང་མ་བརྒྱད། །ཞབས་བཞི་ལྷ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་བརྫིས་པའོ། །དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ཆས་བརྒྱད་ཀྱི་མཚན་པ་གཅིག་བསྒོམ་<milestone unit="line" n="698.6"/>མོ། །དེ་ལྟ་བུའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །ཡི་གེ་སྒག་ལས་ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི་སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་དབུ་དགུ་ཐོརཚུགསགཅིགཏུའཁྱིལ་པ། །རལ་པའི་ཟར་བུ་གཡས་ནས་གཡོན་དུ་འཁྱིལ་བ། །ཁྲག་དང་ཞག་གི་ཐིག་ལེས་བརྒྱན་<milestone unit="page" n="699"/><milestone unit="line" n="699.1"/>༄༅། །པ། །ཕྱག་གཡས་ན་སྒྲུལ་ཞགས། །གཡོན་ན་གཡུའི་སྦྱང་མ་ཁྲག་ཐབས་སུ་བསྣམས་པ། །དུར་ཁྲོད་ཀྱི་རྒྱན་ཆ་བརྒྱད་ཀྱིས་སྐུ་ལ་བརྒྱན་པ། །གཟའ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ཀྱི་སྐུ་རགས་བྱས་པའོ། །དྲེའུ་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="699.2"/>ཆེ་ལ་ཆིབས་ལ། །སྐུ་ལ་བེར་ཆེན་མཟིང་ནག་གསོལ་བ་གཅིག་ལ། །འཁོར་གཡུའི་སྤྱང་མ་འབུམ་གྱིས་བསྐོར་བ། །མ་མོ་ནག་མོ་འབུམ་གྱིས་བསྐོར་བའི་ནང་ནས་བལ་མོ་ནག་མོ་གསུམ་ཐུགས་ལས་འགྱེད་པ། །ཆོ་<milestone unit="line" n="699.3"/>འཕྲུལ་དང་གཟུགས་མངོན་དུ་སྟོན་པའོ། །དགྲ་བོའི་ཙིརྟི་མངོན་དུ་འབྱིན་པའོ། །མ་མོ་ས་ནག་གི་རྒྱུད་ལས། །སྐུའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།ཨོ་ཏྲག་རག་ཤ་ཁ་མུན་ཏྲ་མུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། །རག་མོ་ཏེ་ཀེ་ཁ་ལ་མ་<milestone unit="line" n="699.4"/>ཏིང་སྨྱོ་ཛུ་ཛུ། །་ག་རག་ཤད་ཁ་མུན་ཏྲ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ་ཛ། །རྟག་པར་བཟླས་པ་སྒག་རག་ཤ་ནན་མོ་ནི་ཤམ་ཤམ་ལས་ལ་སྨྱོ། །ས་མ་ཡ་ལྷ་དང་ཕྲོལ་ཅིག །སྲོག་རྩ་ལ་ཁུ་མུན་ཏྲ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷་ཛ། །བསྲུང་བའི་ལྷ་<milestone unit="line" n="699.5"/>ལྔ་དང་དབྲལ་པའོ། །་ག་རག་ཤ་ཁ་མུན་ཏྲ་རག་ཤ་མུན་ཏྲ་མོ་ཀ་ཛ་ཞི་སྒག་མོ་ནི་སྙིང་ལ་ཤད་ཤད། །དུ་ནི་དུན་རིང་དུ་ལ་ཡ་ཡ་ཛ། །དུ་རུ་སྦ་ལ་ནི་ཧ་ན་ཛ། །དུ་མ་ར་ཧ་ཛ་སྨྱོ། །ཨེ་ར་ར་ཙ་ས་མ་ཡ་ཛ་ཛ། །ར་བྲ་དུ་ཛ་<milestone unit="line" n="699.6"/>ནཱ་ར་ཡ་ཛ་ཛ ། །མུ་ར་ཡ་མ་མ་སྙིང་ཁ་རག་སྟི་བཛི་དུན་སྨྱོ། །ཏྲག་རག་ཤ་མུརྙ་ཁ་མུན་ཏྲ་མུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། །ཏྲག་མོ་ཏེ་ཀེ་ཛ་ཛ་ཁ་ལ་མ་ཏིང་སྨྱོ། །་ག་རག་ཤ་ཁ་མུན་ཏྲ་ཧྲོ་སོགས་བམ་རིལ། །སྙིང་ཤ་ཀ་ལ་རག་<milestone unit="page" n="700"/><milestone unit="line" n="700.1"/>མོ་་ག་ནི་་ག་དུན་སྨྱོ། །་ག་མོ་སྙིང་རྩ་ལོ་་ག་ནི་ཤོ་ཤ༷་སྲོག་པ་རྩ་ལ་དུན་སྨྱོ། །ཨོ་་ག་རག་ཤ་ས་མ་ཡ་དུན་སྨྱོ། །སྙིང་ཁྲག་ཤ་སྨྱོ། །མ་ཏི་ཏ་ཛ་ལ་ར་མ། །འབྲས་བུ་སྣ་ཚོགས་ན་གཟིགས་གཏོར་མ་འདི། །ཨེ་ཀ་ཛ་<milestone unit="line" n="700.2"/>གིའི་ཞལ་དུ་བ་ལི་ཁུ་ཧི། །ཏྲག་རག་ཤ་མུན་ཏྲ་རག་མོ་ན་སྙིང་ལ་ཛ་ཛ། །བཙན་མོ་མ་ཏི་པ་ཏྲ་ཙ་ཀྲ་ཛ་ཛ། །ནག་མ་འབུས་འབུས་རྦད་གྲྭ་ཧྭ། །ཨོ་རུ་རག་ཤ་ཤི་ཧེ་རུ་པེ་ཏ་ལི་རག་ཤ་ས་མུན་ཏྲ་མུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་<milestone unit="line" n="700.3"/>ཧཱུཾ༷། །ཧཱུཾ༷་་ག་མོ་ནི་ཀེ་ཛ་ཛ། །སྙིང་རྦད་སྨྱོ། །སྒག་སྒག་བ༷་བ༷་བད་སྨྱོ་ཕྱེ། །ནིར་མ་ཀི་ལ་པ་ཕ་ཡེ། །་ག་རག་ཤ་ཁ་མུ་ཏྲ་ཁ་ལ་ཏྲ་ཏི་སྨྱོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་་ག་མོ་སྦྱོ། །གནད་ལ་དབབ་པ། །ཨོ་ཙ་རེ་ཡ༷་སྙིང་ཁ་རག་སྒྲི་བཛྲ་དུན་<milestone unit="line" n="700.4"/>སྦྱོ། །ཨོ་མེ་དང་ར་ལིག་སྙིང་ཁ་རྦད། །མེད་རསྤྱ་ཐུ༷་རིལ་རྦད། །སྒྲུབ་སྔགས་ཀུན་གཞི་ལ་དབབ་པ། །ཏྲིག་ཏྲིག་སེར་སེར། །ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ། །མོ་ཀུ་མོ་ཀུ། །ཙ་ཧ་ཙ་ཧ། །མུ་སྟག་ཙ་ལ་ཁ་ཧེ་ཙ་ར་ལིང་མུ་རུ་མྱོག །ལྡིང་<milestone unit="line" n="700.5"/>ལྡང་བུ་ཕྱུག་ཕྱུག །མེ་ཧ་ཧེ་བཤལ་བཤུལ། །མུ་སུ་ས་ནི། །ཙག་ཙག་ཙིག་ཙིག །མུ་ཧ༷་ཏེ་ཧེ་སྟེ། །པུ་རུ་ཏི་སྟ་མྱོག་མྱོག་ཐུ༷་ཐུ༷། །དཀར་ལྡན་མི་ཧེ་ཧ༷། །ཀུ་མ་ལུ་ཙེ་ཕཊ་ནི། །མ་མ་རག་ཤ་སྙིང་ལ་དུན་དུན། །སྙིང་ལ་ཧུར་<milestone unit="line" n="700.6"/>ཧུར། །རག་མོ་ཁྲག་དུན་སྨྱོ་ཛ། །ཙིང་མིང་མུ་ཁ་ཧེ།། ཀོད་ཀོད་མ་ཧི་ཧེ། །མྱི་མྱ་མྱ་མྱེ་ཙ་ཧཱུཾ༷། །རུ་ཙེ་ཧེ་མུ་ཧ་ཧེ། །ཙི་ལྡིང་ལྡིང་། །ཁུ་ཙོག་ཙ་ཧ་མུ་ཧེ་ཧེ། །ཏིང་མུ་ལོ་ཙ་ཀ་ཡ་ཧར་མི་ཏིང་ཕྲབ་ཕྲབ། །ཕྲབ་ཕྲབ་ཅི་ལྡིང་ཧཱུཾ༷་<milestone unit="page" n="701"/><milestone unit="line" n="701.1"/>༄༅། །ཙོག་ན། །ཙ་ར་མུ་ཀ་ཀེ་གྲྭ་ཧྭ། །མི་ལིང་ཀ་མང་ཕྱེ་མྱོག་སྟེ་རེ་ཧེ་རྦད། །རག་མོ་རུ་རུ་རྩེ་རུ་རྩེ་རུ་་ག་ཤ་ཁ་མུ་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་སྐྱི་སྙིང་ཁ་རག་རག་མོ་ཏི་ཀེ་མ་ཛ་ཛ། །ཁ་ལ་མ་ཏིང་སྙིང་ཁ་ལ་རག་ཤ་རག་མོ་<milestone unit="line" n="701.2"/>སྨྱོ་ཛ། །རག་མོ་ནི། །རག་མོ་ནི། །དུན་ནི་དུན་ཏིང་། །དུ་ཧ་ན་རྦད་པུ་རྦད་ཡུ་ཙལ་པ་བམ་རིལ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །ཏྲག་རག་ཤ་རྦད། །གག་ཤ་རྦད། །རག་མ་སྙིང་བོད། །ཙིསྟ་རྦད། །ཁ་ཐུ༷་རྦད། །ཙིཏི་ནི་ཤ་མ་རར་ཡ་མ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="701.3"/>རྦད། །རག་མོ་ཛ་ཛ་མ་དུན་སྨྱོ། །ཏྲག་རག་ཤ་ཁ་མུན་ཏྲ་མུ་ཏྲ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། །ཏྲག་རག་ཤ་བཛྲ་ཏི་ཏ་ས་མ་ཡ་སྨྱོ། །ཨེ་ཀ་ཛ་གི་སྙིང་ཁ་རག་བ༷་རིལ་སོགས་མོ་བ༷་རིལ་སྨྱོ། །ཨ་ཀར་ནག་མོ་ཡག་ཤ་སྨྱོ། །ཨེ་ཀ་ཛ་གི་<milestone unit="line" n="701.4"/>མེད་དར་ལིག་སྙིང་ལ་ཁ་རག་སྒྲི་བཛྲ་དུན་སྨྱོ། །ཨེ་ཀ་ཛ་གི་མི་ཤ་དགྲ་ལ་ཕཊ་ནན། །མ་མོ་ཏྲག་རག་ཤ་མུན་ཏྲ་མར་ཡ་སྨྱོ། །མ་མ་སྙིང་ཁ་རག་སྙིང་ཐིལ་ལིང་རྦུད། །ཡག་ཤ་སྙིང་ཏེ་ཀོ་རྦད་པུ་རྦད་ད་ར་ཡ་རྦད། །སྙིང་<milestone unit="line" n="701.5"/>ཁ་རག་ད༷་ཛ་ཛ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། །ས་མ་ཡ་སྙིང་ཁ་ལ་རག་ཤ་ཛ་ཛ། །སྙིང་ཐུན་བསྒྲུབ་པའོ། །སྒག་རག་ཤ་ཁ་མུན་ཏྲ་སྨྱོ། །རུ་ལུ་རུ་སྒག་མོ་ནག་མོ་ནག་ཧ་ན་ནག་མོ་ཙིསྟ་ཏ་་ག་ཤ་ལ་སྨྱོ། །་ག་མོ་ནི་ཧར་ཧུད་སྙིང་ཡག་<milestone unit="line" n="701.6"/>ཤ་ཏེ་ཀེ་ཛ་ཛ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། །ཐུན་ཟོར་འཕྲིན་ལས་ཞེས་བྱའོ། །ཙིསྟ་བམ་རིལ་ཁུབ་ཏ་ཡ། །སྲོག་སྙིང་ལ་བརྡེག་ཅེས་ཀྱང་བྱའོ། །ཡག་ཤ་རག་ཤ་ཁྲག་ཁྲུག་རྣམས་བ༷་རིལ། །སྙིང་ལ་ཤིག་ཤིག་བ༷་རིལ་རྦད། །སྙིང་མོ་<milestone unit="page" n="702"/><milestone unit="line" n="702.1"/>ན་ཏུ་དབྱུང་བ། །སྒག་རག་ཤ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི་མུ་ར་ཡའི་ཙིསྟ་ལ་རག་མོ་ནི་ས་མ་ཡ། །རག་མོ་ནི་ཨུ་ཙུས་མ། །རག་མོ་ནི་ཧར་ཧམ་དུ་ལ་ཡ། །ཡག་ཤ་་ག་མོ་ཨིས་ཨིས། །ས་མ་ཡ་འུར་འུར། །མ་ར་ཡའི་ཙིསྟ་ལ་རྦད། །ཁ་<milestone unit="line" n="702.2"/>ལ་རག་ཤ་སྒག་ཏྲ༷་ཛ་ཛ། །ཙིཏི་ནི་ཞུང་ཐེད་ཁྲོལ། །སྣི་ཤ་བ༷་ཁ་རག་ཤ་ཛ་ཛ་ཁུག །་ག་་ག་ནི་ར་བྷ་བྷ། །རག་ཤ་མ་ར་ཡའི་སྙིང་ཕྱུང་། །ནི་ཙི་ཏ་ལ་ས་མ་ཡ་ཛ་ཛ། །ཕྲ་མ་ཀུན་ཏིང། །ཕྲ་མ་ཀུན་ཏིང་། །ཧེ་ཤ་ག་ཛ་ཛ་<milestone unit="line" n="702.3"/>སྨྱོ་ཨོ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི་་ག་རག་ཤ་ཙིསྟ་ལ་མུ་རུ་མྱག་ལིང་སྣི་ཤ་པ༷། །ཙག་ལེ་མུ་རུ༷་སོད་སྙིང་བ༷་རིལ། །ཏྲག་རག་མོ་སྙིང་ཁ་ལ་རག་ཤ་ཏི་ཏ་རྦད། །ཏྲག་་པ་ག་ཙི་ཏ་རྦད། །ཨེ་ཕཊ། ཙིསྟ་ལ་རྦད་ན་དག་པའི་མཆོག་ཆེན་<milestone unit="line" n="702.4"/>པོའོ། །སྲོག་པ༷་རིལ། །ཙིསྟ་ད་ར་ན་རྦད། །སྲོག་ཀྲོལ་ད་ར་ཀ་ཀུམས་རྦད། །ཁོ་ཐུ༷་རུ་ན་ཤག་ཚལ་པ་རྦད། །ཙིསྟ་ལ་མུགས་ཐིགས་ས་མ་ཡ་སྣིས་སྲོག་ཁྱེར་རྦད། །སོད་སོད་ཨ་ལོ་ཤ་སྲོག་ཁྱེར་རྦད། །ཙིསྟ་ལ་བ༷་ལ་<milestone unit="line" n="702.5"/>རིལ་ལི་རྦད། །མ་མོ་ནག་མོ་ས་ནག་གི་རྒྱུད་ལས། །གསུང་དྲག་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ། །ད་ནི་གསད་ཅིང་འཕམ་པའི་དམ་ཚིག་དཔོག་པ་སྟོན་ཏེ། །མར་ཡ་གསད་ཅིང་མྱུར་དུ་བསྒྲལ་བ་དང་། །སྨྱོ་འབོག་བརྒྱལ་<milestone unit="line" n="702.6"/>ནད་དུ་གཏང་པ་དང་། །མཛེ་ནད་དུག་མདར་འཕང་པའོ། །དེ་ལ་ནཱ་ར་ཡ་མྱུར་དུ་གསད་པ་ནི། །དེ་ཡང་དང་པོར་གྲུ་གསུམ་བརྩིག །ནང་དུ་སེལ་ཆེན་གཏང་བར་བྱ། །ཁ་ཁྱེར་ཐལ་ཆེན་བསྐོར་བར་བྱ། །མུ་ཁྱུ་ཟླུམ་པོ་<milestone unit="page" n="703"/><milestone unit="line" n="703.1"/>༄༅། །ཟླ་གམ་བྲི། །ཐོད་པའི་ར་བ་ཤེས་པར་བྱ། །མེ་རི་དམར་ནག་དག་གིས་བསྐོར། །གང་ཡིན་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐྱོན། །ཕོ་ཐོད་མོ་ཐོད་དྲག་པོ་ལ། །ཡམ་དང་མ་ནི་གནག་དང་དམར། །བར་དུ་མིང་<milestone unit="line" n="703.2"/>རུས་ལིང་ག་གཞུག ཁེང་བུ་དྲག་པོ་དབང་བསྐུར་གཟུགས། །ལྕགས་ཕུར་སོར་བཞི་མན་ངག་ཅན། །ཡབ་ཡུམ་བར་དུ་འཁོར་ལོ་བསྐྱོན། །མིང་རུས་བཅུ་བདུན་ལིང་ག་ཀུན། །འཁོར་ལོ་མཚོན་ཆས་ཙིརྟི་<milestone unit="line" n="703.3"/>གཤག །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་བརྒྱད་དང་བཅུ་དྲུག་རྩིབས། །ལྕགས་དང་གསེར་ལས་བྱས་པ་ཡིས། །བཅུ་དྲུག་ཟང་དང་དཀར་པོ་དབུས། ཁུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ཁ་ཁྱེར་ཅན། །ཟླ་གམ་རྣམ་གསུམ་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="703.4"/>ནོ། །དྲག་སྔགས་ལྔ་པ་དགུ་དང་བཅུ་བདུན་ནོ། །མོན་དང་རབས་ཆད་ཐོད་པ་དང་། །རྣེལ་དྲི་མོ་ཡི་ཐོད་པ་ལ། །ཕྱི་རོལ་དམེ་ཁྲག་གསུམ་གྱི་བྱུག །ནང་དུ་དུག་སྣ་ཚང་བ་དང་། །ཡུངས་ཀར་ཡུངས་ན་ག་ཐལ་ཆེན་<milestone unit="line" n="703.5"/>བླུག །དེ་ནི་ལྟོ་ཟུར་དག་ལའོ། །བཅའ་གཞི་བསྟན་པའི་དམ་རྫས་ལ། །ཁྲག་གིས་བྱུགས་ལ་དགོད་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་བལ་མོའི་ངན་སྔགས་འདི། །ཁ་རུ་ཁྲག་བླུག་ལྷ་དང་དབྱེ། །ཨོ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི་མུ་ར་ཡ་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="703.6"/>སྲོག་ཐུམས་རྦད། །ཉུ༷་བཱ་བཱ་ཤུ་བ་ཏུ་ཉ་མ༷་བྲ༷་ཧྲ༷་དྲ་ན་མ་ར་ཡ་ཙིསྟ་སྲོག་ཐུམས་རྦད། །ཨ་ཨོ་ཨོ་ཧཱུཾ༷་རྦད་ཏྲ་ཏུ་ཧར་ཏ་དྷ་ཏཀ་ཧ༷། །ལི་ར། །ག་ར། །སྤྱ་ཙད། །ཧཱུཾ༷་ཧར་མོ། །མ་མ་ཁ་ཀྲ་ཏྲ། །ཧྲ་ཧྲ་ཎ་ནཱ་མུ་ར་ཡ་ཙིསྟ་སྲོག་<milestone unit="page" n="704"/><milestone unit="line" n="704.1"/>རྦད། །འཁོར་ལོ་ལ་ནི་རིམ་གྱིས་བྲིས། །ཡི་གེ་བརྒྱ་པ་འདོན་གྱི་ན་དགོད། །རྣལ་འབྱོར་ཏིང་འཛིན་གསལ་བ་ཡིས། །ཁ་རུ་ཁྲག་བླུག་བྲབ་ལ་བཟླས། །ཀུན་དུག་མ་ཡི་ཙཀྲ་ཡི། །སྔགས་དེ་བར་དུ་གཞུག་པར་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="704.2"/>ཡིན། །རྟགས་པའི་སྙིང་པོ་དང་པོ་བཟླས། །ཏྲག་བདུན་གཉིས་པ་བཟླས་པར་བྱ། །གསུམ་པ་དཀྲུག་སྔགས་ཆེན་པོ་བཟླས། །བཞི་པ་རྟེན་པ་ཚང་བར་བྱ། །ཞག་གསུམ་ཙཀྲ་བསྐོར་བྱས་ལ། །གང་ལ་བྱ་བའི་གདོན་<milestone unit="line" n="704.3"/>མི་ཟ། །ཁྱབ་འཇུག་འཁོར་ལོས་བཅས་གྱུར་ན། །སེམས་ཅན་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །དེ་ནས་སྔགས་དེ་འབུམ་བཟླས་ཏེ། །འཁོར་ལོ་རལ་གྲིས་ག་ས་བྱས་ལ། །དུག་གི་ཐུན་དང་ཡུངས་ཐུན་དང་། །སྙིང་དང་<milestone unit="line" n="704.4"/>ཁྲག་གཉིས་ཐུན་རྣམས་དང་། །སྔགས་ཐུན་ཕུར་ཐུན་ཀུན་གྱིས་བྲབ། །དེ་ནས་དྲག་པོའི་སྤྱིན་སྲེག་བྱ། །སྔགས་ནི་སྟོང་གིས་མཆོད་པར་བྱ། །ཐལ་བ་ཁྲག་གི་བསྲེགས་ནས་ཀྱང་། །སུམ་ཆ་གཅིག་ལ་མནན་པ་བྱ། །དེ་<milestone unit="line" n="704.5"/>ལྟར་བྱས་ན་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །སུམ་གཉིས་དགྲ་བོའི་ཡུལ་ཕྱོགས་སམ། །ཉེ་ན་ཁང་པ་རང་ལ་བརྡེག །ཡང་ན་ཁང་པའི་འགྲམ་དུ་མནན། །མ་མོ་ས་ནག་ལས་བཱ་ར་ཡ་མྱུར་དུ་གསད་པའི་ཐུགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="704.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་མཛེ་ནད་དུག་དུ་གཏང་བ་ནི། །མཎྜལ་གོང་དང་མཐུན་པར་བྱ། ཁེན་ཏུ་དྲག་པོའི་མཛེ་ཐོད་ལ། །དཀར་ནག་རྫས་ཀྱི་ཕྱི་རོལ་བྱུག །ནང་དུ་ཀླུ་སྨན་སྣ་ཚོགས་དང་། །མཛེ་ནད་ཤ་ཁྲག་བླུག་པར་<milestone unit="page" n="705"/><milestone unit="line" n="705.1"/>༄༅། །བྱའོ། །སྦྲུལ་དང་སྦལ་བའི་ཤ་ཚིལ་དང་། །དགྲ་བོ་སྣབས་ལུས་མཆིལ་མ་དང་། །བཤད་གཅི་མཆི་མ་སྐྲ་ཤད་ཀུན། །དེ་བཞིན་ཐོད་པའི་ནང་དུ་བསྲེགས། །ལིང་ག་སྨེ་བའི་ཁྲག་གིས་བྲི། །དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="705.2"/>སྔགས་ཀྱིས་བར་དུ་གཟེར། །མཐིང་ནག་དར་གྱིས་ཐོད་པ་གྲིལ། །ཨོ་པ་ཤ་མེ་ཀེ་དུ་རུ་མ་ཤིག་ཀུ་ཀ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི་ཙི་ཏི་ཛ་ཀ་ཏི་ཡ༷་ཨ་ཙི་ཏེ་ན་ཀ་ཀུ་རུ་ཤ་ཏ་ཛ་ལ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། །དེ་ནས་དྲག་པོས་བསྲེག་པར་བྱ། །ཐལ་<milestone unit="line" n="705.3"/>བ་མཛེ་ཐོད་ཆུ་མིག་ཏུ། །གཟའ་སྐོར་དྲག་པོ་རྩིབས་ལ་མནན། །མིང་རུས་མི་བསྲེག་མནན་པ་བྱ། །ནག་མོ་ས་ནག་གི་རྒྱུད་ལས། །མཛེ་ནད་དུག་མདར་འཕངས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་སྨྱོ་འབོག་<milestone unit="line" n="705.4"/>བརྒྱལ་ནད་དུ་གཏང་པ་ནི། །མཎྜལ་གོང་དང་མཐུན་པ་ལ། །སྨྱོ་འབོག་ཤི་བའི་ཐོད་པ་མྲ །མུ་ར་ཡ་ཡི་མིང་རུས་དང་། །གསེར་དང་དངུལ་ལས་བྱས་པ་ཡི། །རྒྱལ་པོ་ཐེའུ་རང་གཟུགས་བྱས་པ་ལ། །མིང་རུས་དེ་ལ་<milestone unit="line" n="705.5"/>སྙིང་ཁར་བླན། །དར་ཟབ་དཀོར་ཆ་ལ་སོགས་ཐོད་པར་སྦ། །བལ་མོའི་དམ་རྫས་ཚང་བར་བསོག །སྙིང་སྣ་ཁྲག་སྣ་ཚང་བ་ཡང་། །ཐོད་པའི་ནང་དུ་སྩལ་བར་བྱ། །དུག་སྣ་མང་པོའི་གཏོར་མ་དང་། །དགྲ་བོའི་མིང་<milestone unit="line" n="705.6"/>རུས་ཐོད་པ་ཀུན། །ནམ་མཁའ་དག་ལ་ཕྱར་བྱས་ལ། །རླུད་ལ་ཕྱར་ལ་སྔགས་འདི་བཟླས། །སྒག་ཤ་བཱ་ར་ཡ་རྩེ་ཏེ་ཁ་རག་མྱོས་ས་མ་ཡ་ཐམས་ཐམ་ཤོག་ཐམ་ཤོག་ཐམ། །བ༷་མུགས་སྟི་སྟ་ཛ་ལ་ཁུ་ཧི་ཙིསྟ་ཕུར་ཕྱོད་<milestone unit="page" n="706"/><milestone unit="line" n="706.1"/>མྱོས་འུད་བྲན་ཕུང་སོད་ཨ་རོ་ཨེ་ཕཊ། །ཅེས་འབུམ་བཟླས་ལ་ལ་བཙས་ཉི་མའི་ནུབ་མོ་ནམ་ཕྱེད་ན་མནན་པ་བྱ། །འབོག་བརྒྱལ་དུ་གཏང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ། །དེ་ནས་དུག་གིས་གསད་པ་ནི། །དྲག་པོའི་སྣོད་<milestone unit="line" n="706.2"/>དུ་སྣ་ཚོགས་དུག །མངལ་ཁྲག་སྨྲེ་ཁྲག་རྣམ་པ་སྩལ། །སྣ་ཚོགས་དར་གྱིས་གྲིལ་བར་བྱ། །སྔོ་དམར་དཀར་ནག་སྐུད་པ་བཏགས། །ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གཟུགས་ཕུར་པ་ལ། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་གདགས་པར་བྱ། །གཡས་སུ་<milestone unit="line" n="706.3"/>མཐུན་པའི་རྫས་རྣམས་བསོག །གཡོན་དུ་དྲག་པོའི་དུག་གཏོར་གཞག །བསྒྲུབ་དང་དབང་བསྐུར་འདི་ཡིས་བྱ། །དྲག་ཏུ་ཀུར་ར་ལན་སེར་ཆུག་ཏུག་་ག་བེ་ཤ་ཁ་ཐུན་སྨྱོ། །ཞེས་བསྒྲུབ་དང་དབང་བསྐུར་བར་<milestone unit="line" n="706.4"/>བྱའོ། །་ག་རག་ཤ་སྙིང་ཁ་རག་མུགས་བ༷་ནི་ཏི་སྟ་ཛ་ལ་ཁུ་ཧི། །ཏྲག་མོ་རུ་རུ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་སྨྱོ། །མེ་ད་ར་་ལི་བ་སྙིང་ཁ་རག་ར་སྐྲོ་བཛྲ་དུན་སྨྱོ། །ཨེ་ཀ་ཛ་གི་དགྲ་བོའི་ཤ་ལ་ཕཊ། །ཏྲག་ཤ་རག་ཤ་ཤ་ཁ་ལ་མི་ཏི་<milestone unit="line" n="706.5"/>སྙིང་དུ་རག་མོ་སྨྱོ། །དུ་ནི་དུན་ཏིང་དུ་རུ་ཧ་ན་རྦད་དུ་སྨྱོ། །རྦད་དུ་ཚལ་པ་བ༷་རིལ་སྒག་རག་ཤ་རྦད། །སྙིང་ག་སྒ་རྦད། །ཁ་ཐུམ་རྦད། །ཙིསྟ་ཨ་ལོ་རྦད། །ཡག་མོ་ཧེ་ཀོ་ཛ་ཛ་རྦད། །སྙིང་ཁ་རག་ཤ་ཐུན་སྦྱོ། །ས་མ་<milestone unit="line" n="706.6"/>ཡ་ད༷་ཛ་ཛ་ཐུན་སྨྱོ། །དུག་ཐུན་ནག་པོ་འདི་ནི་ལས་དྲག་པོ་ཐམས་ཅད་གདགས་སོ། །དུག་ཐུན་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་གང་ཞིག་གིས། །ཨེ་ཀ་ཛ་གི་ས་ནག་བསྒྲུབ་འདོད་<milestone unit="page" n="707"/><milestone unit="line" n="707.1"/>༄༅། །ན། །བྱ་བ་ཐམས་ཅད་སྔགས་པ་ཡི། །དགོན་པ་དུར་ཁྲོད་དབེན་པ་འམ། །ཡང་ན་བྲག་དམར་ནགས་ཚལ་ལམ། །གསང་སྔགས་པ་ཡི་ཐིག་པ་ཡི། །རྩ་བ་ཡན་ལག་དམ་ཚིག་བཅའ། །མིག་གི་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="707.2"/>བཞིན་དུ་བསྲུངས། །རྟོག་པའི་མཚོན་ཆས་སྤང་པ་དང་། །བདག་ཀྱང་བདུད་ཀྱི་བུ་མོ་བས། །འཇིག་རྟེན་མི་གཙང་རྟོགས་པ་ཡིན། །དམ་ཚིག་ཐུབ་པར་བགྲུངས་པ་ཡི། །གསད་དང་གསོ་བ་བདག་གིས་<milestone unit="line" n="707.3"/>འགྲུབ། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དབང་ཐོབ་པའི། །བླ་མའི་མན་ངག་དེ་སྙེད་པའི། །ཕྱག་རྒྱ་རྣམ་གཉིས་ངེས་པ་ཡིས། །ཏིང་ངེ་འཛིན་རྩེ་གཅིག་བསྒོམ་པ་དང་། །རྩ་བ་དང་ནི་ཡན་ལག་གི། །དམ་ཚིག་ཐུབ་པར་<milestone unit="line" n="707.4"/>བསྲུངས་པ་ནི། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི་བསྒྲུབ་པའི་མཆོག །ཐེག་མཆོག་སྨོད་ཅིང་སྐུར་ལ་སོགས། །དཀོན་མཆོག་སྤྱི་དག་ལ་མི་རྩོད། །ཐེག་ཆེན་མཆོག་ལ་མི་གནོད་པའི། །བདག་ཉིད་དགྲ་ལ་རྩོད་པ་དང་། །མ་ཉེས་པ་ལ་རྩོད་<milestone unit="line" n="707.5"/>པ་དང་། །ཉེས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་མཆེད་ལ་རྩོད། །རྣལ་འབྱོར་ཉམས་ལ་མི་རྩོད་དང་། དུར་ཁྲོད་དབེན་པར་མི་འདུག་དང་། རྣལ་འབྱོར་བསྲུངས་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །དམ་ཚིག་དབང་དང་ལས་ཀྱི་འབྲེལ། །རྩོད་ཅིང་ཞེ་<milestone unit="line" n="707.6"/>ལ་འཛིན་པ་དང་། །འཁོན་གྱི་བར་དུ་འཇུག་པ་དང་། །འཇིག་རྟེན་པ་ཡི་མི་གཙང་བ་དང་། །དེ་ལྟ་བ་ཡི་ལས་བྱས་ན། །ཚེ་ཡི་བར་ཆད་འབྱུང་བའོ། །གཞན་ཡང་ས་ནག་བསྒྲུབ་པ་ལ། ཁེན་ཏུ་གསང་ནས་མི་བརྟེན་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>