<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0262-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--'jam dpal khro bo snying gzer gsang ba'i rgyud/-->འཇམ་དཔལ་ཁྲོ་བོ་སྙིང་གཟེར་གསང་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0262-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=437.1; end=448.6--><milestone unit="page" n="437"/><milestone unit="line" n="437.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། མརྫི་ཤི་ཀྲོ་དྷ་ཙིསྟ་ཤསྐུ་གུ་རྒྱ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། འཇམ་དཔལ་ཁྲོ་བོ་སྙིང་གཟེར་གསང་བའི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོ་གདུག་པ་གསུམ་འདུལ་བ་དེ་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="437.2"/>འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་འཇིགས་པའི་ཚོགས། །ཀུན་ནས་གུས་པས་ཐལ་སྦྱར་ཏེ། །བདེ་ཆེན་ཡབ་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཀུན་རང་བཞིན། །རྡོ་རྗེ་འཆང་གི་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="437.3"/>ཉིད། །སྙིགས་མ་ལྔ་ཡི་དུས་ཉིད་དུ། །མཚམས་མེད་ལས་ངན་ཀུན་སྤྱོད་པས། །ནད་དང་གདོན་དུ་རྣམ་སྨིན་པའི། །ས་ཡམས་དྲག་པོ་ཛ་ལའི་ནད། །འགྲོ་བ་ཡོངས་ལ་ཁྱབ་པ་ལ། །སྲུང་བའི་རིམ་པ་བཤད་དུ་<milestone unit="line" n="437.4"/>གསོལ། །དེ་ནས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོའི་ཁྲོ་ཚོགས་ལ། །གསང་ཚིག་དྲག་པོའི་དམོད་པ་ཡིས། །བབ་ལྔའི་སྙིང་པོ་གསོ་བའི་མཆོག །འཁོར་ལ་ངེས་པར་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སྙིགས་མ་ལྔ་ཡི་དུས་ཉིད་<milestone unit="line" n="437.5"/>དུ། །མཚམས་མེད་ལས་ངན་ཀུན་སྤྱོད་པས། །མཛེ་ཡམས་དྲག་པོ་ཉམ་ང་དར། །ནད་ནི་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །སྤྱི་དང་ཁྱད་པར་ལ་སོགས་པ། །སྡོམ་པར་གྱུར་པ་ཀུན་ཉམས་དང་། །མཚམས་མེད་ཉེ་བའི་རྣམ་སྨིན་<milestone unit="line" n="437.6"/>པས། །གནས་ངན་ལྟུང་བའི་རིགས་དག་ལ། །ལས་ཀྱི་རྣམ་སྨིན་ནད་འབྱུང་བའོ། །རླུད་མཁྲིས་བད་ཀན་འདུས་པ་ཡིས། །འབྱུང་བ་ཞབྲུགས་པ་ལས་གྱུར་པའི། །འདུ་བ་སྨིན་པའི་ནད་འབྱུང་བའོ། །རིགས་དང་རང་<milestone unit="page" n="438"/><milestone unit="line" n="438.1"/>གི་གླང་ཐབས་ལས། །རྩོལ་བ་བྱད་ཀྱི་གཏད་ཁྲམ་དང་། །རང་གི་གནས་སུ་མ་ཕྱིན་ལོག །དེ་ལྔའི་རྐྱེན་ལས་བྱུང་བའི་ནད། །རྐྱེན་གྱིས་བསླང་བའི་ནད་འབྱུང་བའོ། །དེ་ཡི་ནད་རིགས་བསྟན་བྱ་བ། །སྔགས་དང་སྨན་<milestone unit="line" n="438.2"/>གྱི་སྦྱོར་བ་བསྡེབས། །སྔགས་ལ་ཕན་གནོད་མ་ཚོར་བར། །སྨན་གྱི་ཕན་གནོད་ཆེ་བ་ན། །འདུ་བ་རྣམ་བཞིའི་ནད་དར་བས། །འཚོ་བྱེད་སྨན་གྱིས་བཅོས་པར་བྱ། །སྔགས་རྣམས་བཟླས་ཀྱང་ཕན་གནོད་མེད། །ཟས་<milestone unit="line" n="438.3"/>ལ་ཡང་ན་ཕན་གནོད་མེད། །དེ་ནི་རྣམ་སྨིན་ལས་ཡིན་པས། །འདུས་བྱས་དགེ་རྩ་ཅི་ནུས་བྱ། །སྔགས་ལ་ཕན་གནོད་ཆེར་འབྱུང་ཞིང་། །ཟས་ལ་ཕན་གནོད་མ་ཐོན་ན། །རྐྱེན་ཟློག་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་བྱ། །ནད་པ་གླུ་<milestone unit="line" n="438.4"/>ལ་དགའ་བ་དང་། །ནུབ་མོ་ན་ནས་སྙིང་མི་དགའ། །ལུས་ལ་ཚ་བའི་ཁྲག་སྐྱེས་པ། །ཀླུ་ཡ་ནད་ཀྱིས་ཟིན་པའོ། །དེ་ལ་གདུག་པའི་ནད་དང་དུག །རིགས་བཞི་གདོལ་པ་ཁ་འཁོར་གྱི། །འཇུག་པ་ངེས་པའི་ཚད་མས་<milestone unit="line" n="438.5"/>བརྟག །རྒྱལ་རིགས་མགོ་ནས་འཇུག་པར་བྱེད། །རྗེ་རིགས་ལག་པ་གཡས་ལ་འཇུག །བྲམ་ཟེ་ལག་པ་གཡོན་ལ་འཇུག །དམངས་རིགས་རྐང་པ་གཡས་ལ་འཇུག །གདོལ་པ་རྐང་པ་གཡོན་ལ་འཇུག །ཁ་འཁོར་<milestone unit="line" n="438.6"/>ལུས་ལ་ཁྱབ་པ་སྟེ། །དྲག་སྔགས་འཁོར་ལོས་དུག་རླངས་གདོན། །ལྕི་འཐིབས་རྒྱལ་རིགས་ས་ཡི་དུག །གྲང་བ་བྲམ་ཟེ་ཆུ་ཡི་དུག །ཚ་བ་རྗེ་རིགས་མེ་ཡི་དུག །ཡང་གཡོ་དམངས་རིགས་རླུད་གི་དུག །ནད་ཀྱི་མཚན་<milestone unit="page" n="439"/><milestone unit="line" n="439.1"/>༄༅། །ཉིད་ངོ་ཤེས་ན། །སྙིང་གཟེར་འཁོར་ལོ་གཉན་པོར་གདོན། །རྟགས་མེད་ཀླུ་ཡི་གདོན་གནོད་ན། །ཕྱག་རྒྱ་བསམ་གཏན་ཆོ་ག་བྱ། །ཀུན་ནས་ཞུགས་པར་གྱུར་པ་ལ། །ཡང་གསང་ཐུགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="439.2"/>བསྐོར། །རང་བཞིན་དྲག་པོ་བཙན་ཐབས་ཀྱི། །དུག་གསུམ་ནད་དང་ཞེན་ཆགས་དབྲལ། །བསམ་གཏན་ཁྲུས་ཀྱི་ཆོ་ག་དང་། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་སྦྱིན་སྲེག་རྒྱ། །འཇམ་དཔལ་ཁྲོ་བོ་སྙིང་གཟེར་གཇོང་བའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="439.3"/>ས་ཡམས་ཀྱི་ནད་བརྟགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་སྐབས་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ས་ཡམས་དྲག་པོའི་ནད་དེ་དག་གི་གཉེན་པོ། དྲག་སྔགས་འཁོར་ལོ་འདི་དག་གསུངས་སྒོ། །རྩ་བ་ལུས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="439.4"/>སྙིང་པོ་ནི། ཁེས་ལ་ཚན་ཆེ་རྣོ་ལ་མྱུར། །ཀླད་དུ་ཆེ་ལ་རྒྱལ་པོ་འདྲ། །སྤུ་གྲི་དུ་མ་སྐབས་ཀྱིས་ཏེ། །རྒྱལ་རིགས་རྗེ་རིགས་བྲམ་ཟེ་དང་། །དམངས་དང་གདོལ་པར་གྱུར་པ་དང་། །བ་སུ་ཏ་དང་འཕྱེ་ཇོ་དྭང།ཉི་་<milestone unit="line" n="439.5"/>གཅིག་གེལ་པ་མགོ་མང་དང་། །གདུག་པ་ཆེ་དང་ས་ཡམས་དང་། །ལྟོ་འཕྱེ་འཐོམས་པ་མགོ་དགུ་ལྔ། །ས་བདག་ས་སྲིན་གཉན་གྱི་རིགས། །ཀླུ་བདུད་ཀླུ་སྲིན་ལ་སོགས་པ། །མ་མོ་རྒྱལ་པོ་བཙན་མཛེ་རྣོདྲོ།།ལ་<milestone unit="line" n="439.6"/>དང་སྦྱོར་བ་སྟོབས་ཀྱིས་གཅད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གདུག་པ་གསུམ་༢དུལ་གྱི་གསང་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ་མ་སྙིང་ཁྲག་ར་མ་རྩི་ཡི། ས་ནཱ་<milestone unit="page" n="440"/><milestone unit="line" n="440.1"/>ག་ཙིསྟ་རི་མྱགས་རྦད། ཁྲག་ལ་མྱགས་ཏི་ཡ༷་ཤག་རྦད། དུག་ཕྱུང་ཁྲག་ཤིག་ཙིསྟ་རྦད། ཁ༷་ཤག་ཐུ༷་རིལ་ཧྲིལ་མྱགས་རྦད། ཙ་ཏྲི་མ་མ་དབུགས་ལ་ཐང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་རྩ་ལ་ཧུར་ཐུ༷་རྦད། སྲོ་ག་ལ་ཐུན་རྦད་སྦྱོ་། ས་<milestone unit="line" n="440.2"/>ནཱ་ག་མ་ཏྲག་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཙ་ཏྲི་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་དུ་མེ་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྟེ་ཏྲི་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་དུག་ཕྱུང་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཁ༷་ཤག་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྲོ་ག་སྙིང་<milestone unit="line" n="440.3"/>གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཐུ༷་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཛ། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་དུག་ཕྱུང་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཙིསྟ་ཁས་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཐུན་ནན་<milestone unit="line" n="440.4"/>རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་དུ་ར༷་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཡ༷་བབློ་ག་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཐོ་ག་ལ་ནན། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཙིསྟ་སྩོ་གས་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཐུམ་རིལ་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="440.5"/>སྙིང་གཟེར་ཙ་ལ་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཡ་ནན་འདྲིད་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་བྲེང་ཤག་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཙིསྟ་ཁས་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཁྲག་ཐིབས་ནན་རྦད། །ས་ནཱ་ག་སྙིང་<milestone unit="line" n="440.6"/>གཟེར་སྐྲུར་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཏི་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་་།་ནན་ཏན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཨེ་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྲོ་ག་ལ་དུན་དུན་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཙིསྟ་ཐུམས་ནན་<milestone unit="page" n="441"/><milestone unit="line" n="441.1"/>༄༅། །རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་དུ་ཡ༷་བཟློག་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྐྲུར་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་འདྲིད་ཕྱུང་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྲོ་ག་ལ་མྱོགས་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་དུ་<milestone unit="line" n="441.2"/>ར༷་ནན་བོད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཡ༷་བཟློག་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཙི་ལ་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཨུ་ནན་རྦད། སརྦ་དུ་ར༷་ཨ་ནན་འདྲིད་ཕྱུང་སྙིང་གཟེར་ཐུ༷་རིལ་ཤག་རྦད། ཧེ་ས་མ་ཡ་ཐི་པ་ར་ཡ་ས་ནཱ་<milestone unit="line" n="441.3"/>ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན། ས་ནཱ་ག་སྲོ་ག་ལ་དུན་དུན་ཤག །ས་ནཱ་ག་ཙིཏི་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་རྩ་ལ་རྦད་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་དུ་མ་ལིང་ཤག །ས་ནཱ་ག་སྲོ་ག་ལ་ཧུར་ཐུམ་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་<milestone unit="line" n="441.4"/>ནན་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་དུ་མེ་མ་མ་སྲོ་ག་གཟིར་རྦད་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་ཙ་ཏྲི་ཤུ་ལ་གཟིར་ནན་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་གསྣྲ་ཏྲི་ཡ༷་ཤིག་ནན་གཟིར་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་སྲོ་ག་ལ་བྲེང་ཤག་ཐུ༷་རིལ་དུན་དུན་ཛ། ས་<milestone unit="line" n="441.5"/>ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སརྦ་ཨུ་ནན་གཟེར་ཕྱུང་རྦད། ས་ནཱ་ག་དུ་ར༷་ཨི་དན་འདྲིད་ཕྱུང་ཙིསྟ་སྙིང་གཟེར་ཐུ༷་རིལ་ཤག་རྦད། ས་ནཱ་ག་དུག་ཕྱུང་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་དུ༷་ལིང་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་དུ༷་ལིང་ཐུ༷་རིལ་ཤག་<milestone unit="line" n="441.6"/>རྦད། སརྦ་ཙིསྟ་རོ་མྱགས་ཁ་ཐམ་སྲོག་གཟིར་སྦུར་ནན་འདྲིད་ཕྱུང་ཧྲི་ཤག་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཙིཏི་རོ་མྱགས་རྦད། ཁྲག་ལ་མྱོགས་ཏི་རྦད། སྲོ་ག་ལ་མུགས་ཏི་རྦད། དུག་ཕྱུང་ཁྲ༷་ཤིང་རྦད། ས་ནཱ་ག་དུག་ཕྱུང་སྙིང་གཟེར་<milestone unit="page" n="442"/><milestone unit="line" n="442.1"/>རྦད། ས་ནཱ་ག་མ་སྒག་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཙ་ཏྲི་སྙིང་གཟེར་ཙིཀྟ་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་འདྲིད་ཕྱུང་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཁ༷་ཤག་ཐུ༷་རིལ་ཧྲིལ་མྱགས་རྦད། ཙ་ཏྲི་མ་མ་<milestone unit="line" n="442.2"/>དབུགས་ལ་ཐང་གཟེར་རྦད། རྩ་ལ་ཧུར་ཐུམ་རྦད། སྲོག་ལ་ཐུན་རྦད་སྨྱོ། ས་ནཱ་ག་ཁྲ༷་ལ་མྱོགས་ཏི་རྦད། ཁ༷་ཤག་ཐུ༷་རིལ་ཧྲིལ་མྱོགས་རྦད། ས་ནཱ་ག་དུ༷་ལིང་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་རྩལ་རྦད་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="442.3"/>ཙིསྟ་རོ་མྱག་ཁ་ཐམ་སྲོག་གཟིར་སྦུར་ནན་འདྲིད་ཕྱུང་ཧྲི་ཤག་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་མ་སྒག་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཙིསྟ་རོ་མྱགས་རྦད། དུ་མེ་མ༷་སྲོག་གཟིར་ཐུ༷་རིལ་ཤག་ཙ་ཏྲི་ནཱ་ག་ཐུ༷་<milestone unit="line" n="442.4"/>རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་ཛ་ཡ༷་གཟིར་ཐུ༷་རིལ་ཤག་རྦད། ས་ནཱ་ག་རོ་ཏྲི་ཡ༷་ཤག་གཟིར་ཐུ༷་རིལ་ཤག །འཇུག་པ་ངེས་པར་རབ་བརྟགས་ལ། །དྲག་སྔགས་ཞབྲུལ་འཁོར་རེ་རེས་གདོན། །རྟགས་རྣམས་འཁྲུགས་སམ་ཀུན་<milestone unit="line" n="442.5"/>ནས་ཞུགས། །ཤི་ཕྲད་དྲག་སྔགས་བཅུ་གཅིག་པ། །རྣོ་དབལ་མཚོན་ཆའི་དྲག་སྔགས་བསྡེབ། ས་ནཱ་ག་རྭ་ཛ། བྲི་དུ་མེ་སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་། རྩ་ལ་དུན་དུན་སྦྱར་ནན་ཁ༷་ཤག་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་དུན་དུན་ཐུ༷་<milestone unit="line" n="442.6"/>རིལ་ནཱ་ག་ཛ༷༷། ས་ནཱ་ག་སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་ཛ་ཛ་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་སྲོག་ལ་ཧུར་དུན་དུན་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་ཙིསྟ་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་རྩ་ལ་རྦད་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་དུ༷་ལིང་ཁས་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་<milestone unit="page" n="443"/><milestone unit="line" n="443.1"/>༄༅། །སྲོག་ལ་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་ཁ༷་ནན་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྐྲུར་ནན་ཐུ༷་རིལ་ཤག །དུ་མེ་མ༷་སྲོག་གཟིར་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ཙ་ཏྲི་ཤུ་ལ་གཟིར་ནན་ཐུ༷་རིལ་ཤག །རོ་ནི་ཏྲི་ཡང་ཤིག་ནན་<milestone unit="line" n="443.2"/>གཟིར་ཐུ༷་རིལ་ཤག །དྲག་སྔགས་མེད་དབལ་འཁོར་ལོ་མཚོན། །གདུག་པའི་རང་གཤེད་རང་གིས་འབེབས། །འཁོར་ལོ་མེ་དབལ་མཚོན་ཆེན་གྱིས། །བདག་སྲུང་གཞན་སྐྱོབ་བསྟན་པའི་ཡུལ། །ཡང་གསང་ཐུགས་<milestone unit="line" n="443.3"/>ཀྱི་སྔགས་སུ་བཤད། །འཇམ་དཔལ་ཁྲོ་བོ་སྙིང་གཟེར་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོའི་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སྐབས་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་རྟེན། དྲག་པོ་རྫས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="443.4"/>འཁྲུལ་འཁོར་འདི་གསུངས་སོ། །ལྷོ་ཕྱོགས་དུར་ཁྲོད་རོ་ས་དང་། །ཕུང་ས་གསུམ་ལ་དུག་ཆུས་སྦྲུ། །གྲུབ་ཁུང་གྲུ་གསུམ་སྦག་ཏུ་བརྩིག །ཁ་དོག་ནག་པོ་རྩང་གིས་བསྐོར། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་རྒྱ་ཤོག་ལ། །དུག་ཁྲག་<milestone unit="line" n="443.5"/>ཚ་བའི་རྫས་ཕྱུགས་ལ། །མཁས་པས་འཁོར་ལོ་བྲི་བར་བྱ། །འཁོར་ལོ་རིམ་པ་གསུམ་དུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་གསུམ། །འཁོར་ལོ་བཞི་གཉིས་བཞི་གསུམ་བརྩིག །ཕྱི་རིམ་ལྕགས་མཁར་དྲུག་པར་<milestone unit="line" n="443.6"/>ལྡན། ཁེ་ཕྲད་ཀུན་འཇོམས་བྱ་བ་ཡི། །རྒྱལ་རིགས་འཇོམས་པའི་འཁོར་ལོར་བཤད། །མུ་ཁྱུད་བཞི་པ་རིམ་གསུམ་དབུས། །ཞབྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་རྩ་བའི་སྔགས། །རྩ་སྦུག་དགུ་ན་སྙིང་པོ་མཆོག །རྩིབས་ཆེན་<milestone unit="page" n="444"/><milestone unit="line" n="444.1"/>བཅུ་དྲུག་ཤི་ཕྲད་སྔགས། །རྗེ་རིགས་འཇོམས་པའི་འཁོར་ལོར་གསུངས། །མུ་ཁྱུད་གསུམ་ལ་གྲུ་གསུམ་དབུས། །ཕྱི་རིམ་རྒྱ་གྲམ་རྩ་བའི་ལུས། །ཉི་ཤུ་གཅིག་རྩིབས་ཕག་མོའི་ལྟོར། །བྲམ་ཟེའི་ཀླུ་གཉན་འཇོམས་<milestone unit="line" n="444.2"/>པར་བཤད། །མུ་ཁྱུད་གསུམ་ལ་རུས་སྦལ་ལྟོར། །ལུབྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་རྩ་སྦུག་བདུན། །དམངས་རིགས་འཇོམས་པའི་འཁོར་ལོར་བཤད། མུ་ཁྱུད་གསུམ་ལ་གྲུ་གསུམ་དབུས། །མུ་ཁྱུད་བཅུ་གཉིས་བཅུ་བཞི་<milestone unit="line" n="444.3"/>རྩིབས། །གདོལ་པའི་རིགས་འཇོམས་འཁོར་ལོར་བཤད། །མུ་ཁྱུད་བཞི་པ་འབུབ་གནས་བཞི། །རྒྱ་གྲམ་རྩ་བ་མཚམས་སུ་གཟུགས། །མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོར་གདུག་པའི་གཟུགས། །ཕྱི་རོལ་འཁྲུལ་མིག་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="444.4"/>པ། །ཡང་གསང་བཅུ་གཅིག་འཁོར་ལོར་གསུངས། །ཕྱི་མ་གདུག་པའི་རོ་རས་སམ །རྒྱ་ཤོག་གྲོ་ག་དེ་དག་ལ། །གདུག་པའི་གཟུགས་ལ་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །འཁོར་ལོ་ཁ་སྦྱོར་ཐོད་པར་བྲུབ། །ལིདྷ་འབྲུབ་ཁུང་<milestone unit="line" n="444.5"/>གན་རྐྱལ་གཞག །ཉུང་དཀར་དུག་ཁྲག་ཐུན་དུ་བྲབ། །ཞག་གྲངས་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཏུ། །དྲག་པོའི་འཁོར་ལོ་ཉིན་མཚན་བསྐོར། །བྱ་རྟ་མི་ཡི་ཚིལ་བུ་དང་། །ཁྱི་ཕག་སྤྱང་ཀིའི་རྟུག་པ་དང་། །མཛོ་རྟོལ་དྲེའུའི་སྐྲུ་དང་<milestone unit="line" n="444.6"/>ནི། །ར་དུག་རེ་ལྕག་ཐར་ནུ་བཙོད། །ཉ་སྦྲུལ་སྦལ་པའི་ཤ་དག་དང་། །གུ་གུལ་ནག་པོའི་དུད་པས་བདུག །མནོལ་ཁྲག་མྱོས་པའི་ཁྲག་བརླབ་ཅིང་། །བརྟུལ་ཞུགས་རྫས་དང་མཚོན་ཆའི་དབལ། །ལས་རྫོགས་འཁོར་<milestone unit="page" n="445"/><milestone unit="line" n="445.1"/>༄༅། །ལོ་ཕག་ཐོད་དམ། །སྲི་ཅན་ཐོད་པར་རབ་བྲུབས་ལ། །བཀའ་རྟེན་བྱིན་ཅན་འོག་ཏུ་གནན། །གཞན་ཡང་གདུག་པའི་ནད་ཟུག་ན། །བསྐུ་དང་བྱུག་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། །སྤྱང་དུག་ཚེར་མ་གླ་ཆུ་དང་། །སྤོད་<milestone unit="line" n="445.2"/>དང་ཚ་སྣ་བཙོད་ཁུ་དང་། །ར་དུག་ལོང་རྟོལ་གུ་གུལ་དང་། །ཀ་ར་བི་ར་དྲི་ཆེན་དང་། །ག་བུར་ཙན་དན་དཀར་ཆུ་དག །རྨུ་ཟི་དྲི་ཆེན་ལྡང་རོས་དང་། །ཏི་ཙ་མར་དཀར་བ་བླ་དང་། །གུ་གུལ་ར་དུག་ར་གཞོབ་<milestone unit="line" n="445.3"/>བསྐུ། །ར་ཚྭ་རྒྱ་ཚྭ་ཁ་རུ་ཚྭ། །ར་དུག་བ་སྤྲུ་དྲི་ཆེན་དང་། །ག་བུར་གུར་གུམ་བ་བླ་བསྐུ། ཁྲ་རོ་ལྡང་རོས་དབྱི་མོ་ཚྭ། །དུར་བྱིད་སྣ་ཚོགས་ཐབས་ཀྱིས་སྦྱར། །དུག་དང་མུ་ཟི་སྐར་ཆུ་བསྐུ། །བྱུག་དང་བསྐུ་བའི་རིམ་<milestone unit="line" n="445.4"/>པའོ། །གླ་རྩི་སྒོག་སྐྱ་ཤ་ཆེན་དང་། །དྲི་ཆུ་དང་ནི་ཟིལ་པ་ལ། །བརྟག་པ་གསུམ་བྱས་སྔགས་བཟླས་ལ། །ཁོང་དུ་བཏང་བར་ཡང་དག་བཤད། །འཇམ་དཔལ་ཁྲོ་བོ་སྙིང་གཟེར་གྱི་གསང་རྒྱུད་ལས། རྫ་དང་འཁོར་<milestone unit="line" n="445.5"/>ལོའི་ལེའུ་སྟེ་སྐབས་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཟིལ་གནོན་འདི་གསུངས་སོ། །ཐོག་མར་ཤེས་རབ་རྩལ་རིག་ལ། །སྟོང་ཉིད་སྙིང་རྗེའི་རང་བཞིན་ལས། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="445.6"/>འགག་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་གསལ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་བགྲད། །གཡས་དཀར་གཡོན་དཀར་དབུས་མཐིང་རྔམས། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་རལ་གྲི་དང་། །བེ་ཅོན་གཏུན་ཤིང་སྡིག་མཛུབ་འབར། །རིགས་ལྔའི་<milestone unit="page" n="447"/><milestone unit="line" n="447.1"/>༄༅། །བདུད་མོ་དང་དམ་སྲི་དང་། །སྡོང་ཟླར་གྱུར་པ་ལ་སོགས་པ། །རང་རང་གནས་ནས་སྲོག་འཕྲོག་སྟེ། །མྱོས་ཏེ་འཁྲུལ་འཁོར་ལྟོ་བར་བཅའ། །བསམ་གཏན་སེམས་ཀྱི་འཁོར་ལོར་བཤད། །འཇམ་<milestone unit="line" n="447.2"/>དཔལ་ཁྲོ་བོ་སྙིང་གཟེར་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། དབང་སྡུད་འཁོར་ལོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སྐབས་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བསམ་གཏན་བུམ་པའི་ཆོ་ག་དང་། ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་སྤྱིན་སྲེག་<milestone unit="line" n="447.3"/>གི་ཆོ་ག་འདི་གསུངས་སོ། །མཎྜལ་དྲི་དང་མེ་ཏོག་མཛེས། །རིན་ཆེན་བུམ་པར་རིན་ཆེན་བཅུད། །འབྲུ་དང་སྨན་ཚོགས་དྲི་དང་ལྡན། །གཙང་མ་གཟའ་སྐར་ཅན་གྱི་ཆུ། །ཁ་རྒྱན་མགུལ་ཆིངས་རབ་ལྡན་<milestone unit="line" n="447.4"/>བཤམ། །སྔགས་པས་ཟིལ་གནོན་སྐུར་བསྒོམ་ལོ། །ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་འཕྲོས་འདུས་ལས། །བུམ་པར་ཕྱག་རྒྱའི་ལྷ་ཚོགས་བསམ། །དྲག་སྔགས་བརྒྱ་བཟླས་བསྟིམ་ཞིང་བཞུ། །ཡེ་ཤེས་ཆུ་དང་སྔགས་ཀྱི་ཟེར། །སྤྲོ་<milestone unit="line" n="447.5"/>ཞིང་སྤྲུལ་པས་ཞེན་ཆགས་སྦྱོང་། །བསམ་གཏན་བསྲུང་བའི་སྤྱོད་པ་བཤད། །སྙིང་ལ་ཕྱག་རྒྱ་གསལ་བ་ཡིས། །གསང་སྔགས་གསལ་བས་རྩ་རྒྱུད་དག །ཡེ་ཤེས་གོང་བུར་རབ་གསལ་བ། །ཟླ་གསལ་འཁོར་ལོའི་<milestone unit="line" n="447.6"/>སྲུང་བར་བཤད། །རྣམ་རྟོག་བག་ཆགས་སྤྲིན་ལྟ་བུ། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་འཛིན་མེད་ན། །བསམ་གཏན་སེམས་ཀྱི་སྲུང་བར་བཤད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། ཕྱག་རྒྱ་སེམས་ཀྱི་བསམ་གཏན་གྱི་སྔགས་འདི་<milestone unit="page" n="448"/><milestone unit="line" n="448.1"/>གསུངས་སོ། །སརྦ་ཙིསྟ་རོ་མྱགས་ཁ་ཐ༷་སྲོག་གཟིར་སྐྲུར་ནན་འདྲིད་ཕྱུང་ཧྲི་ཤག་རྦད། ཁ་ཆིངས་རྒྱལ་པོ་གསང་བའི་མཆོག །བསམ་གཏན་འཕྲུལ་གྱི་སྲུང་བར་བཤད། །ཕུང་ས་གསུམ་གྱི་ཐབ་ཁུང་ནི། །ཁ་ཁྱེར་<milestone unit="line" n="448.2"/>གསུམ་པ་གྲུ་གསུམ་བརྩིག །ཁ་དོག་ནག་པོས་བྱུག་པའི་དབུས། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་ལྗང་གུ་མཛེས། །གང་གནོད་ས་གནས་རྫས་རྣམས་ལ། །གདུག་པ་གསུམ་དང་སྡོང་ཟླ་བྲི། །སྙིང་ག་གདུག་ཅིང་རབ་ཏུ་གཅེས། །མིང་<milestone unit="line" n="448.3"/>རུས་གྲོ་ག་སེན་གང་བ། །དུག་གི་རིལ་བུ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །མི་རྟ་ཁྱི་དང་གདུག་པའི་ཤ །དུག་གསུམ་ཚིལ་གསུམ་གི་ཧང་བཅས། །ཏིལ་དང་ཡུངས་ནག་ཚ་བ་གསུམ། །མར་ཁུ་འོ་མ་སྨེ་བའི་ཁྲག ་་་དཀར་རྡོ་ཕྱེ་<milestone unit="line" n="448.4"/>ལྕགས་ཟངས་ཕྱེ། །བསྲེག་རྫས་རྫོགས་དང་རྣལ་འབྱོར་བྱ། །ཐབ་ཁུང་ར༷་ལས་མེ་ལྷར་བསྐྱེད། །ཐུགས་ཀར་ཕྱག་རྒྱའི་ལྷ་གསལ་བར། །རྫས་དང་ལིསྐོ་དབུལ་བར་བྱ། །ཕོ་ཉ་གཏང་ཞིང་གདབ་པ་དང་། །དྲག་སྔགས་<milestone unit="line" n="448.5"/>བཟླས་ཤིང་བསྲེག་པར་བསམ། །ས་ནཱ་ག་དུ་ར༷་ནཱ་ག་ཨུ་ནན་གཟེར་ཕྱུང་སྲོག་ལ་དུ་ར༷། ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་ཐུ༷་རྦད་ཨེ་ར༷། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་དུ་ར༷་ཨེ་ནན་འདྲིད་ཕྱུང་། ས་ནཱ་ག་ཙིརྟི་ཐུ༷་རིལ་རྦད། ཛ་ལ་ར༷་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ་<milestone unit="line" n="448.6"/>ཕཊ། ཅེས་པས་གདུག་པ་བསྲེག་པར་བཤད། ཐལ་བ་གནོན་ཅིང་གཟེར་བར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་ནི་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་ཁྲོ་བོ་རོལ་པའི་ཚོགས། །སྔགས་དང་རྫས་དང་ཏིང་འཛིན་དག །སྦྱོར་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>