<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0874-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje gtsug lag drag po ngan sngags zhi bar byed pa bdud rtsi 'byung ba 'khor lo'i rgyud/-->རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཞི་བར་བྱེད་པ་བདུད་རྩི་འབྱུང་བ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0874-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=183.3; end=197.1--><milestone unit="line" n="183.3"/>དོན་འགྲོལ་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲ་ཀྲི་ཡི་ཨུ་ཀྲ་ན་བི་ཤན་ཏིང་ཀ་ར་ཨ་མྲི་ཏ་ཀ་ར་ད་ཡ་ཙཀྲ་ཏན་ཏྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཞི་བར་<milestone unit="line" n="183.4"/>བྱེད་པ་བདུད་རྩི་འབྱུང་བ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཞི་བའི་ཚུལ་ཅན་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་བདེ་བའི་མཆོད་པ་ཐོགས་ཏེ། ཨོ་<milestone unit="line" n="183.5"/>དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨོ། བདེ་བར་གཤེགས་པ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །བཀྲ་ཤིས་བརྒྱད་ཀྱིས་མཆོད་པར་བཞེས། །མ་འོངས་དུས་ཀྱི་སྙིགས་མ་སྲ །སེམས་ཅན་བསོད་ནམས་ཆུང་<milestone unit="line" n="183.6"/>དུས་སུ། །རིན་ཆེན་བུམ་བཟང་དཔག་བསམ་ཤིང་། །འདོད་པ་ཇི་ལྟར་བསྐང་བར་བགྱི། །ཞེས་གསོལ་པས། ཨོ་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ཞི་བའི་ཚུལ་དགུ་སེམས་ཅན་མཐའ་ཡས་བསྐྱབ་པའི་ཕྱིར། ཚེ་བསྲིང་པ་<milestone unit="page" n="184"/><milestone unit="line" n="184.1"/>དང་གསོ་བ་དྲག་པོའི་དབྱིངས་རྣམ་པར་དག་པ་རྡོ་རྗེ་ལྟར་བསྲུང་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། དེའི་རྣམ་རྟོག་བཀའ་སྩལ་པ། ཨེ་མ་གསང་བ་སྙིང་རྗེ་མཆོག །བདུད་རྩི་རྣམ་དག་ཆེར་གསང་<milestone unit="line" n="184.2"/>བའི། །རིན་ཆེན་བུམ་བཟང་དཔག་བསམ་ཤིང་། །རྣམ་ཤེས་འཁོར་ཡུལ་བཅས་པ་ཡི། །གསང་བའི་འཁོར་ལོ་ལས་བྱང་བ། །ཡི་གེ་བཏུ་ བ་བསྟན་པ་ནི། །འཁོར་ལོ་རང་འདྲེན་བཏུ་སྒྲ་ཡིས། །དགྲ་ཡི་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="184.3"/>གཏན་ལ་འབེབས། །འཁོར་ལོ་དབུས་ཀྱི་མི་འགྱུར་ལས། །འཁོར་ལོ་རང་འདྲེན་ཨ་བླངས་ཏེ། །ཡུལ་འཁོར་ཁྲ་གླང་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །ཡུལ་འཁོར་ཆུ་སྲིན་ཐིག་ལེའི་སྟེང་། །འོག་ཏུ་ཁྱི་ཐ་སྦྲུལ་གྱིས་མཛེས། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="184.4"/>ལྔ་རྫོགས་གསང་སྔགས་ཏེ། །གསང་སྔགས་ཀུན་གྱི་མགོ་ལ་བཞག །འཁོར་ལོ་ནུབ་བྱང་རང་འདྲེན་ཡ། །ནུབ་ཀྱི་འཁོར་ལོ་རང་དྲེན་མ། །དེ་དང་ལྷོ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོ་ཡི། །རང་འདྲེན་ན་རུ་སྦྱར་བར་བྱ། །ལྷོ་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="184.5"/>འཁོར་ལོ་རང་འདྲེན་དང་། །བྱང་ཤར་འཁོར་ལོ་རང་འོག་བརྒྱན། །སྟེང་དུ་རྟགས་དང་རི་རབ་བརྒྱན། །རེ་ལ་ལྷོ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོ་ཡིས། །རང་འདྲེན་ད་ཡིས་བརྒྱན་པར་བྱ། །ནུབ་བྱང་འཁོར་ལོ་རང་འདྲེན་ཧ། །ཡུལ་<milestone unit="line" n="184.6"/>འཁོར་གྱི་སྦྲུལ་ཐིག་ལེ་ཡིས། །སྟེང་དུ་བརྒྱན་པར་བྱ་བ་ཡིན། །དེ་ལ་གླང་སྦལ་མཐའ་ཡིས་བརྒྱན། །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཡིས། །རང་འདྲེན་ཕ་ནི་བླང་བར་བྱ། །ལྷོ་ནུབ་འཁོར་ལོ་རང་འདྲེན་ཌ། །དེ་ལ་སྦྱར་<milestone unit="page" n="185"/><milestone unit="line" n="185.1"/>༄༅། །བར་བྱ་བ་ཡིན། །དགྲ་ཡི་བདུད་རྩི་འབྱུང་བའི་རྒྱུ། །ལྷ་ཡི་གཞལ་ཡས་བཏུ་སྒྲ་ཡིས། ཁྲོ་བོ་བདུད་རྩི་གཏན་ལ་འབེབས། །འགྱུར་མེད་གཡུང་དྲུང་གཞན་ཡས་ནས། །ལྷ་སྲོག་ཡི་གེ་ཨ་བླངས་ལ། །ཡུལ་<milestone unit="line" n="185.2"/>བརྒྱད་དག་གི་མཁར་ནང་ནས། །ལྷ་སྲོག་ཡི་གེ་ཨོས་སྟེང་བརྒྱན། །ཡུལ་གྱི་མཁར་ནས་བྱུང་བ་ཡི། །ལྷ་སྲོག་ཐིག་ལེས་དེ་སྟེང་བརྒྱན། །ཡུལ་མཁར་ནང་ནས་བྱུང་བ་ཡིས། །ལྷ་སྲོག་ཨ་ཡིས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །འཁོར་<milestone unit="line" n="185.3"/>ལོ་ལྕགས་ཁང་མཁར་ནང་ནས། །ལྷ་སྲོག་ཡི་གེ་ཤ་བླངས་ལ། །འཁོར་ལོ་ལྕགས་ཁ་མཁར་ནང་གནས། །ལྷ་སྲོག་ཡི་གེ་ ར་བླངས་ལ། །ལྷ་སྲོག་ཤ་ལས་འོག་ཏུ་སྦྲེལ། །ཡུལ་བརྒྱད་མཁར་ན་གནས་པ་ཡིས། །ལྷ་<milestone unit="line" n="185.4"/>སྲོག་ཨི་ཡིས་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །པདྨ་དཀར་པོ་མཁར་གནས་པའི། །ལྷ་སྲོག་ཡི་གེ་ཧ་བླངས་ལ། །ཡུལ་བརྒྱད་མཁར་ན་གནས་པ་ཡིས། །ལྷ་སྲོག་ཡི་གེ་ཨེ་སྟེང་བརྒྱད། །འཁོར་ལོ་ལྕགས་ཀ་མཁར་གནས་པའི། །ལྷ་<milestone unit="line" n="185.5"/>སྲོག་ར་ལ་ཡུལ་མཁར་ནས། །ལྷ་སྲོག་ཨུ་ཡིས་འོག་ནས་བརྒྱན། །ཀང་ཀ་དཀར་པོ་མཁར་གནས་པའི། །ལྷ་སྲོག་ཡི་གེ་ཀ་བླང་བྱ། །པདྨ་དཀར་པོ་མཁར་ནང་ནས། །ལྷ་སྲོག་ཡི་གེ་ཧ་བླངས་ལ། །ཡུལ་བརྒྱད་མཁར་<milestone unit="line" n="185.6"/>ན་གནས་པ་ཡི། །ལྷ་སྲོག་ཡི་གེ་ཨ༷་བླངས་ལ། །སྟེང་ནས་ཡི་གེ་མཛས་པར་བྱ། །ཡུལ་བརྒྱད་མཁར་ནང་གནས་པ་ཡི། །ལྷ་སྲོག་ཨུ་ཡིས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །ར་ག་ཟླུམ་པོ་མཁར་ནང་ནས། །ལྷ་སྲོག་ཡི་གེ་ཕ་བླངས་<milestone unit="page" n="186"/><milestone unit="line" n="186.1"/>ལ། །རིན་ཆེན་སྨུག་པོའི་མཁར་ནང་ནས། །ལྷ་སྲོག་ཡི་གེ་ཏ་དང་ལྡན། ཁྲོ་རྒྱལ་བདུད་རྩི་འབྱུང་བའི་རྒྱུ། །འགྱུར་མེད་ཐིག་ལེ་བཏུ་སྒྲ་ཡིས། །པདྨ་བདུད་རྩི་ག་་ལ་འབེབས། །འགྱུར་མེད་ཐིག་ལེ་དབུས་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="186.2"/>ནས། །ཐིག་ལེ་ཡི་གེ་ཨ་བླངས་ལ། །འགྱུར་མེད་ཡུལ་ནས་ཐིག་ལེར་ཨོ། །བླངས་ལ་བསྟན་དུ་བརྒྱན་པར་བྱ། །འགྱུར་མེད་ཡུལ་ནས་ཐིག་ལེ་ཨ། །བླངས་ལ་དེ་སྟེང་ཐིག་ལེས་བརྒྱན། །འགྱུར་མེད་ཡུལ་ནས་ཨ་<milestone unit="line" n="186.3"/>བླངས་ལ། །འོག་ཏུ་ཐིག་ལེས་བརྒྱན་པར་བྱ། །འགྱུར་མེད་རྣམ་ཤེས་ནུབ་ཕྱོགས་ན། །འགྱུར་མེད་ཐིག་ལེ་པ་བླངས་ལ། །འཀྱུར་མེད་རྣམ་ཤེས་ལྷོ་ཕྱོགས་ནས། །འབྱུང་མེད་ཐིག་ལེ་ད་དང་ལྡན། །འགྱུར་མེད་རྣམ་<milestone unit="line" n="186.4"/>ཤེས་ནུབ་ཕྱོགས་ནས། །འགྱུར་མེད་ཐིག་ལེ་མ་བླངས་ལ། །འགྱུར་མེད་རྣམ་ཤེས་ལྷོ་ཕྱོགས་ནས། །འགྱུར་མེད་ཐིག་ལེ་ཏ་དང་ལྡན། །འགྱུར་མེད་རྣམ་ཤེས་ཤར་ཕྱོགས་ནས། །འགྱུར་མེད་ཐིག་ལེ་ཀ་བླངས་<milestone unit="line" n="186.5"/>ལ། །འགྱུར་མེད་རྣམས་ཤེས་ཡུལ་ནང་ནས། །འགྱུར་མེད་ཐིག་ལེ་ཨི་སྟེངས་བརྒྱན། །འགྱུར་མེད་རྣམ་ཤེས་བྱང་ཤར་ནས། །འགྱུར་མེད་ཐིག་ལ་་རས་འོག་བརྒྱན། །འགྱུར་མེད་རྣམ་ཤེས་ལྷོ་ཕྱོགས་ན། །འགྱུར་<milestone unit="line" n="186.6"/>མེད་ཐིག་ལེ་ད་དང་ལྡན། །འགྱུར་མེད་རྣམ་ཤེས་ནུབ་བྱང་ནས། །འགྱུར་མེད་ཐིག་ལེ་ཧ་བླངས་ལ། །འགྱུར་མེད་རྣམ་ཤེས་ཡུལ་ནང་ནས། །འགྱུར་མེད་ཐིག་ལེ་ཨོ་སྟེངས་བརྒྱན། །འགྱུར་མེད་རྣམ་ཤེས་ཡུལ་ནང་<milestone unit="page" n="187"/><milestone unit="line" n="187.1"/>༄༅། །ནས། །འགྱུར་མེད་ཐིག་ལེ་ཨུས་འོག་བརྒྱན། །འགྱུར་མེད་རྣམ་ཤེས་ནུབ་ཕྱོགས་ནས། །འགྱུར་མེད་ཐིག་ལེ་ཕ་བླངས་ལ། །འགྱུར་མེད་རྣམ་ཤེས་ལྷོ་ནུབ་ནས། །འགྱུར་མེད་ཐིག་ལེ་ཏ་དང་ལྡན། །པདྨ་<milestone unit="line" n="187.2"/>བདུད་རྩི་འབྱུང་བའི་རྒྱུ། །གླིང་བཞི་མ་ཡི་བཏུ་སྒྲ་ཡིས། །ཕུར་པའི་འདུད་རྩི་གཏན་ལ་འབེབས། །གླིང་བརྒྱད་དབུས་ཀྱི་གླིང་དཀྱིལ་ནས། །དགྲ་ཡི་ཡི་གེ་ཨ་བླངས་ལ། །ཡུལ་གྱི་དབུས་ནས་ཨོ་བླངས་ལ། །སྟེང་དུ་<milestone unit="line" n="187.3"/>ལེགས་པར་བརྒྱན་པར་བྱ། །ཡུལ་གྱི་དབུས་ན་ཨ༷་བླངས་ལ། །དེ་སྟེངས་མཛེས་པར་བརྒྱན་པར་བྱ། །ཡུལ་གྱི་གླིང་ནས་ཨ་བླངས་ལ། །འོག་ཏུ་མཛེས་པར་བརྒྱན་པར་བྱ། །བྱང་གི་གླིང་གི་ནུབ་གླིང་ནས། །སྒྲ་ཡི་ཡི་<milestone unit="line" n="187.4"/>གེ་ཛ་བླངས་ལ། །ནུབ་ཀྱི་གླིང་གི་ནུབ་གླིང་ནས། །སྒྲ་ཡི་ཡི་གེ་བ་བླངས་ལ། །ཛ་ཡི་གོང་དུ་གཞག་པར་བྱ། །བྱང་ཤར་གླིང་གི་ལྷོ་གླིང་ནས། །སྒྲ་ཡི་ཡི་གེ་ར་བླངས་ལ། །ཛ་ཡི་འོག་ཏུ་བརྒྱན་པར་བྱ། །ཤར་གྱི་གླིང་གི་<milestone unit="line" n="187.5"/>དབུས་གླིང་ནས། །སྒྲ་ཡི་ཡི་གེ་ཀ་བླངས་ལ། །ཡུལ་གྱི་གླིང་ནས་ཨི་སྟེངས་བརྒྱན། །བྱང་ཤར་གླིང་གི་ལྷོ་གླིང་ནས། །སྒྲ་ཡི་ཡི་གེ་ལ་བླངས་ལ། །ཡུལ་གྱི་གླིང་ནས་ཨི་སྟེངས་རྒྱན། ཁྲར་གྱི་གླིང་གི་དབུས་གླིང་<milestone unit="line" n="187.6"/>ནས། །སྒྲ་ཡི་ཡི་གེ་ཀ་བླངས་ལ། །ཡུལ་གྱི་གླིང་ནས་ཨི་སྟེངས་བརྒྱན། །བྱང་ཤར་གླིང་གི་དབུས་གླིང་ནས། །སྒྲ་ཡི་ཡི་གེ་ཡ་བླངས་བྱ། །ཕུར་པའི་བདུད་རྩི་འབྱུང་བའི་རྒྱུ། །ཡི་གེ་ར་འདྲེན་བཏུ་སྒྲ་ཡིས། །གསང་<milestone unit="page" n="188"/><milestone unit="line" n="188.1"/>བདག་བདུད་རྩི་གཏན་ལ་འབེབས། །མི་འགྱུར་གཡུང་དྲུང་དབུས་ནང་ནས། །དྲག་འདྲེན་ཡི་གེ་ཨ་བླངས་ལ། །ཡུལ་ནས་ཐུང་འདྲེན་ཨོ་སྟེངས་བརྒྱན། །ཡུལ་ནས་ཨོ༷་གྱིས་དེ་སྟེངས་བརྒྱན། །འོག་ཏུ་རིང་འདྲེན་ཨ་<milestone unit="line" n="188.2"/>དང་ལྡན། །བྱང་ཕྱོགས་འཁོར་ལོ་ཐུང་འདྲེན་ལ། །ནུབ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོ་ཐུག་འདྲེན་གོང་། །ཛ་འོག་བྱང་ཤར་དལ་འདྲེན་བརྒྱན། །ནུབ་ཀྱི་འཁོར་ལོ་རང་འདྲེན་བླང་། །ལྷོ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོ་དྲག་འདྲེན་བླང་། །ཡུལ་<milestone unit="line" n="188.3"/>ནས་ཨི་ཡིས་དེ་སྟེངས་བརྒྱན། །ནུབ་བྱང་འཁོར་ལོ་རིང་འདྲེན་བླང་། །ཡུལ་ནས་ཨ༷་གིས་ཐིག་ལེས་མཛེས། །ཡུལ་ནས་ཨུ་ཡིས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །དེ་འདྲ་གཉིས་སུ་དྲང་བར་བྱ། །ནུབ་ཕྱོགས་འཁོར་ལེའི་དལ་འདྲེན་<milestone unit="line" n="188.4"/>ལ། །ལྷོ་ནུབ་འཁོར་ལོ་རང་འདྲེན་ལྡན། །གསང་བདག་བདུད་རྩི་འབྱུང་བའི་རྒྱུ། །འོད་ཟེར་བརྒྱད་ཀྱི་བཏུ་སྒྲ་ཡིས། ཁྱུང་ཆེན་བདུད་རྩི་གཏན་ལ་འབེབས། །མི་འགྱུར་གཡུང་དྲུང་དབུས་གནས་ན། །དབུས་ཀྱི་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="188.5"/>ཨ་བླངས་ལ། །ཡུལ་ནས་ཡི་གེ་ཨོ་སྟེང་བརྒྱན། །དེ་སྟེང་ཡུལ་ནས་ཨོ་སྟེང་མཛེས། །འོག་ཏུ་ཡུལ་ནས་ཨ་དང་ལྡན། །ཟླ་ཁམ་ཀང་ག་འོད་འབར་གནས། །ཟླ་ཁམ་འོད་འབར་ཀྟ་བླང་བྱ། །འཁོར་ལོ་ལྕགས་ཀ་འོད་<milestone unit="line" n="188.6"/>འབར་ནས། །ཡི་གེ་འོད་འབར་ར་བླངས་ལ། །ཡུལ་ནས་ཨུ་བླངས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །འཁོར་ལོ་ལྕགས་ཀ་འོད་འབར་ནས། །འོད་འབར་ཡི་གེ་ར་བླང་བྱ། །པདྨ་དཀར་པོ་འོད་འབར་ནས། །འོད་འབར་ཡི་གེ་ཧ་བླང་<milestone unit="page" n="189"/><milestone unit="line" n="189.1"/>༄༅། །བྱ། །དེ་སྟེངས་ཨ༷་གྱི་ཐིག་ལེ་བརྒྱན། །འོག་ཏུ་ཡུལ་ནས་ཨུས་བརྒྱན་བྱ། །དེ་འདྲ་གཉིས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཟླུམ་པོ་ར་ག་འོད་འབར་གནས། །འོད་འབར་ཡི་གེ་ཕ་བླངས་ལ། །རིན་ཆེན་སྨུག་པོ་འོད་<milestone unit="line" n="189.2"/>འབར་ནས། །འོད་འབར་ཡི་གེ་ཏ་དང་ལྡན། ཁྱུང་ཆེན་བདུད་རྩི་འབྱུང་བའི་རྒྱུད། །རྩ་བ་རྣམ་པ་དྲུག་རྣམས་ལ། །བྱིན་རླབས་གཡོ་ཐོབ་བསྟན་གསུམ་འགྱུར། །དེ་དག་ཐམས་ཅད་བདུད་རྩིར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་<milestone unit="line" n="189.3"/>ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཞི་བར་བྱེད་པ་བདུད་རྩི་འབྱུང་བ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། རྩ་བའི་བསྙེན་བསྒྲུབ་བདུད་རྩི་འབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།ཞི་བའི་བདུད་རྩི་འབྱུང་བ་ནི། །སརྦ་བྱུ་ཏི། ནད་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="189.4"/>དོ། །སརྦ་པིཀྟ་ནཱན། བགེགས་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་གྲ་ཧེ། རྦོད་གཏོང་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་དུས་སྭབ། རྨི་ལམ་ངན་པ་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་དུར་ནི་མི་ཏི། ལྟས་ངན་པ་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ཨ་ཀྭ་ལ་མྲི་ཏུ། དུས་མ་<milestone unit="line" n="189.5"/>ཡིན་པར་འཆི་བ་ཐམས་ཅད་དོ། །སབོ་ཛ་རམ། རིམས་ནད་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ཨ་བ་ན་ཡ། གཟའ་དང་རྒྱུ་སྐར་ངན་པ་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་གྲ༷་ཨ་པ་ན་ཡ། ལྷོག་པ་དང་སྐྲངས་ནད་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་བི་ན<milestone unit="line" n="189.6"/>ངན་སྔགས་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ཙིསྟ་ན་བི། བསམ་པ་ངན་པ་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ཡ་རོ་ག །སྨྱོ་འབོགས་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་མ་རོ་ག །ལྐུག་པ་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་མེ་རོ་ག །ལྷོག་པ་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ད་རོ་<milestone unit="page" n="190"/><milestone unit="line" n="190.1"/>ག །ཕོ་ལོག་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ཁྲེ་རོ་ག །རླང་ཐབས་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ར་རོ་ག །གཟེར་ནད་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ཛ་རོ་ག ཁྲག་སྒྱུག་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ཙ་རོ་ག །རིམས་ནད་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ཏོ་རོ་<milestone unit="line" n="190.2"/>ག །མཛེ་ཤུ་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་དུ་རོ་ག །མཁྲིས་ནད་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ན་རོ་ག །སྐྱ་རྦབས་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ཨ་རོ་ག ཁྲག་ནད་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ན་རོ་ག །འཕྲེང་ནད་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ན་རོ་<milestone unit="line" n="190.3"/>ག །གཅིག་འགྱེལ་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ཡ་ཡ་རོ་ག །གཞོགས་སྐམས་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ཙ་རོ་ག །འབྲུམ་ནད་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ནི་རི་རོ་ག །ཆུ་འགགས་བཅད་དོ། །སབོ་དུ་་ཤཱན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་<milestone unit="line" n="190.4"/>ཧྭ། །བགེགས་སྤྱིན་ཞི་བར་བྱའོ། །སརྦ་ཡ༷་རོ་ག །རླུང་ནད་ཞི་བར་བྱའོ། །སརྦ་བྱུ་ཏི་རོ་ག །འདུས་པའི་ནད་ཐམས་ཅད་དོ། །ཡ་གྲྭ་ཧྭ། གཤིན་རྗེ་བཞི་པའོ། །ཡ་ཤཱན་ཏ༷་ཀུ་རུ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། གཤིན་རྗེ་ཞི་བའོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་མ་<milestone unit="line" n="190.5"/>ཡུ་རི། ཨོ་མ་ཧྭ་སིང་ཧ། ཨོ་མ་ཧྭ་བྱུ་གྲི། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྲི་ཏ། ཨོ་མ་ཧྭ་བྷ་ཏ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཤྭ་ན། ཨོ་མ་ཧྭ་ཧུ་ལུ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཁུ་ཁུ། རཀྟ་རཀྟ་གྲྭ་ཧྭ། །དུད་འགྲོ་བརྒྱད་ཀྱི་བསྲུང་བའོ། །བཛྲ་ལི་ཙ་ཀིང་ཀང་རྦད་ཐུ༷་རིལ་སྨྱོ། ཐོག་<milestone unit="line" n="190.6"/>སེར་བཅད་པའོ། །བྷ་རི་ཤ་ཡ་རྦད་ཐུ༷་རིལ་སྨྱོ། ཆར་པ་བཅད་པའོ། །ཨ་རི་མ་རི་ཤག་མོ་དུ་ཧ་ས་བྲ་མ་ལ་ལྗང་ནན་སྨྱོ། ཐོག་སེར་རང་ལུས་བསྲུང་བའོ། །སུ་ར་རཀྟ་གྲྭ་ཧྭ། ཆང་བསྲུང་བའོ། །སྨྱོ་ཧ་ཁ་རཀྟ་གྲྭ་ཧྭ།<milestone unit="page" n="191"/><milestone unit="line" n="191.1"/>༄༅། །གནག་ནད་བསྲུང་བའོ། །ཆེ་ལ་དྷི་རཀྟ་གྲྭ་ཧྭ། ར་ནད་བསྲུང་བའོ། །དྷི་མ་སྙོ་ར་རཀྟ་གྲྭ་ཧྭ། རྟ་ནད་བསྲུང་པའོ། །དྷི་ཧ་རཀྟ་སྭ་ཧྭ། །བྱ་ནད་བསྲུང་བའོ། ཀུ་ཀུ་ར་རཀྟ་གྲྭ་ཧྭ། ཁྱི་ནད་བསྲུང་<milestone unit="line" n="191.2"/>བའོ། །བདག་བསྲུང་གཉིས་ལ་གཞན་བསྲུང་གཉིས། །བདག་བསྲུང་བ་དང་འཁོར་བསྲུང་དང་། །གང་ཟག་བསྲུང་དང་གྲོང་ཁྱེར་བསྲུང་། །སྔགས་ཀྱིས་བསྲུང་དང་རྫས་ཀྱིས་བསྲུང་། །ཏིང་འཛིན་བསྲུང་དང་མཚོན་<milestone unit="line" n="191.3"/>ཆས་བསྲུང་། །བསྲུང་ཆ་རྣམ་པ་བཞི་དག་ལ། །སྔགས་ཀྱི་བསྲུང་བ་དྲུག་ལ་སོགས། །རྫས་ཀྱང་རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་གསུང་། །ཏིང་འཛིན་བསྲུང་བ་སྒོ་བཅུ་གཅིག །ལྷ་འམ་གོ་ཆ་ཡིག་འབྲུ་སྒོམ། །གཉེན་པོ་སྟོབས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="191.4"/>བསྒོམ་པར་བྱ། །མཚོན་ཆ་འཁོར་ལོས་བསྲུང་བ་ནི། །རྣམ་པ་ལྔ་རུ་ཤེས་བྱ་སྟེ། །རྒྱས་པའི་འཁོར་ལོ་རིམ་བདུན་ལ། །དབུས་སུ་པདྨ་བརྒྱད་པ་སྟེ། །འདབ་མ་མུ་ཁྱུད་ཕྱི་ནང་བཅས། །དེ་ཕྱི་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="191.5"/>བརྒྱད། །དེ་ཕྱི་ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་དང་། །རྡོ་རྗེ་མེ་རི་དང་བཅས་པའོ། །སྡུད་པ་པདྨ་འཁོར་ལོ་དང་། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་རིན་ཆེན་སྨུག །རིམ་པ་ལྔ་དང་བཅས་པ་སྟེ། །རྩ་བའི་ལྷ་དང་སྲུང་བའི་ལྷ། །ཐུན་མོང་བཅུ་བཞི་ལྷ་དང་<milestone unit="line" n="191.6"/>བཅས། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་གྲངས་རྣམས་དང་། །བྲིས་སམ་བསམས་ཀྱང་འགལ་མི་འགྱུར། །ཐུན་མོངས་འཁོར་ལོ་བསྲུང་བ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཞི་བར་བྱེད་པའི་བདུད་རྩི་འབྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="page" n="192"/><milestone unit="line" n="192.1"/>ཞི་བསྲུང་གི་བདུད་རྩི་འབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།རྒྱས་པའི་བདུད་རྩི་འབྱུང་བ་ནི། །སརྦ་པུརྨྱེ་པ་ཏ་ནི། བསོད་ནམས་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ཨུ་ཡུ་བརྟ་ནི། ཚེ་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་རད་ན་བྷ་རུ་བརྟ་ན།<milestone unit="line" n="192.2"/>ལོངས་སྤྱོད་ཐམས་ཅད་ཅད་དོ། །སརྦ་དྷརྨ་བརྟ་ནི། ཆོས་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་རྙོ་ན་བརྟ་ནི། ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་མ་མི་བརྟ་ནི། རིམས་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་པུ་ནེ་པུ་ཏྲ་བརྟ་ནི། བུ་ཁྱེར་མཐོང་བར་<milestone unit="line" n="192.3"/>བྱའོ། །སརྦ་རད་ན་སིདྷི། རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ཨ་མྲི་ཏ་སི་དྷི། སྨན་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་ག་ར་པ་སིདྷི། སྙིང་པོ་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་པྲི་ཡང་ཀུ་རུ་སིདྷི། འབྲུ་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་བི་རྒྱ་བ་སིདྷི།<milestone unit="line" n="192.4"/>གནག་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་དྷི་ལ་ཆེ་ལ་སིདྷི། ར་ལུག་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་དྷི་མགོ་ཡ། སིདྷི་དྷ་ཐམས་ཅད་དོ། །སརྦ་དུ་རྩི་སི་དྷི་སྤྲུརྨྱེ༷་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། །ཨོ་དུད་འགྲོ་ཐམས་ཅད་དོ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་<milestone unit="line" n="192.5"/>ཞི་བར་བྱེད་པ་བདུད་རྩི་འབྱུང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱས་པའི་བདུད་རྩི་འབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དབང་གི་བདུད་རྩི་འབྱུང་བ་ནི། །དེ་བ་བ་ཤང་ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ་ཧོ། ལྷ་དབང་དུ་བསྡུས་པའོ། །མ་མ་<milestone unit="line" n="192.6"/>དེ་བ་བ་ཤང་ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ་ཧོ། ལྷ་མོ་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །ནཱ་ག་པ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ་ཧོ། ཀླུ་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །མ་མ་ནཱ་ག་པ་ཤང་གྲྭ་ཧྭ་ཧོ། ཀླུ་མོ་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །རྭ་ཛ་པ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ་ཧོ། རྒྱལ་པོ་དབང་དུ་བསྡུ་<milestone unit="page" n="193"/><milestone unit="line" n="193.1"/>༄༅། །བའོ། །རྭ་ཛ་མི་ལི་པ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ་ཧོ། རྒྱལ་པོའི་བཙུན་མོ་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །དན་རྡ་པ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ་ཧོ། བློན་པོ་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །སརྦ་དུ་་པ་ཤང་ཀུ་རུ་སྭ་ཧྭ་ཧོ། དྲེགས་པ་སྤྱི་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="193.2"/>བསྡུ་བའོ། །ཡ་མ་པ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ་ཧོ། གཤིན་རྗེ་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །ཏིང་ཏི་པ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ་ཧོ། མུ་སྟེགས་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །རུ་ཏྲ་པ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ་ཧོ། བདུད་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །དུན་ཏིང་པ་ཤང་ཀུ་རུ་<milestone unit="line" n="193.3"/>གྲྭ་ཧྭ་ཧོ། བདུད་མོ་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །རྭཀྟ་པ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ་ཧོ། སྲིན་པོ་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །རག་མོ་པ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ་ཧོ། སྲིན་མོ་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །རུ་དྲ་པ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ་ཧོ། རིགས་འཛིན་དབང་དུ་བསྡུ་<milestone unit="line" n="193.4"/>བའོ། །ཡཀྟ་པ་ཤང་ཀུ་རུ་སྭ་ཧྭ་ཧོ། གནོད་སྤྱིན་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །ཡཀྟ་མོ་པ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ་ཧོ། གནོད་སྤྱིན་མོ་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །རྭ་ཛ་པ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ་ཧོ། རྒྱལ་པོ་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །ཡ༷་ཏྲི་པ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་<milestone unit="line" n="193.5"/>ཧྭ་ཧོ། བཙན་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །མུན་མུན་པ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ་ཧོ། བདུད་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །བཛྲ་པ་རུ་པ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ་ཧོ། ཐེ་བྲང་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །ཧ༷་ཤ༷་ཏྲི་པ་ཤང་ཀུ་རུ་སྭ་ཧྭ་ཧོ། འགོང་པོ་དབང་དུ་བསྡུ་<milestone unit="line" n="193.6"/>བའོ། །རུ་དྲ་པ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ་ཧོ། དམ་སྲིན་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །ནཱ་ག་པ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ་ཧོ། ཀླུ་གཉནས་བདག་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོངན་སྔགས་ཞི་བར་བྱེད་པ་བདུད་རྩི་འབྱུང་བའི་<milestone unit="page" n="195"/><milestone unit="line" n="195.1"/>༄༅། །སྡེབ་པ་གཉིས་སུ་ཤེས། །དྲག་པོ་སྭ་གཏང་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་འཇུག །ཞི་སོགས་སྭ་གཏང་གྲྭ་ཧྭ་འཇུག །བསྙེན་བསྒྲུབ་གཞན་ནི་ལས་སྔགས་གོང་། །དམིགས་པའི་མིང་དུས་སྲེག་ཐེམས་གཏང་། །ས་རྣམས་འཇུག་<milestone unit="line" n="195.2"/>པ་ཞི་དྲག་གཉིས། །འཁོར་ལོ་རང་སྡེབས་གཉིས་སུ་བསྟན། །འདས་དང་མ་འདས་པ་དག་གོ །དེ་རེ་ལ་ཡང་ལྔ་ལྔའོ། །འདས་པ་ཡན་ལག་བཅུ་དྲུག་ནི། །སྔོན་སོང་ལས་ནི་བཅུ་སྡེབ་ས། །འཇིག་རྟེན་བཅུ་དྲུག་སོང་བ་<milestone unit="line" n="195.3"/>ཡི། །འཁོར་ལོ་ལས་ནི་བདུན་དུ་སྡེབ། །བསད་པ་ལ་སོགས་བདུན་དུ་འགྱུར། །གཤེད་མ་རྐྱེན་སྡེབས་བདུན་དུ་འགྱུར། །རེ་རེ་ལ་ཡང་ཕྱི་སོགས་ལྔ། །རང་བཞིན་དྲག་པོ་བཙན་ཐབས་གསུམ། །དུག་ལྔ་དུག་<milestone unit="line" n="195.4"/>གསུམ་ཐུན་ཟེར་དང་། །འབྱུང་བའི་ངན་སྔགས་སྡེབ་པ་དང་། །རང་རང་རྩ་བ་སྔགས་སོང་བའི། །སྦྱོར་བ་ལས་ལ་ལྔ་ལྔ་སྡེབ། །རང་བཞིན་དྲག་པོ་བཙན་ཐབས་ཀྱི། །དཀྲུག་པ་དགུ་རུ་བསྐུར་བ་དང་། །ཏྲིག་ནན་<milestone unit="line" n="195.5"/>མགོར་གཏང་བར་མཐའ་གསུམ། ་་་ཐུམས་མགོར་གཏང་བར་མཐའ་གསུམ། །གཟིར་བ་མགོར་གཏང་བར་མཐའ་གསུམ། །དགུན་ནི་དཀྲུག་པ་དགུ་སྐོར་ཏེ། ཁྲེན་ཏུ་གསང་བར་བསྟེན་པའོ། །སྤྱིར་གཟིར་འགོ་<milestone unit="line" n="195.6"/>འཕྲོག་སྤྱིར་གསད་གསུམ། །ལས་ནི་བདུན་པོ་ཀུན་ལ་གཅེས། །གཉེན་པོ་སྦྱོར་སྡེབས་བསྟན་པ་ནི། །ཕྱིས་སོགས་སྒྲུབ་པ་ལྔ་ཉིད་ལྔ། །སྲིད་པའི་ལྟོ་མཐའ་སྦྱོར་བ་སྟེ། །ཕོ་མོ་གཉིས་སུ་འཐབ་པ་དང་། །མོ་དང་མོ་རུ་<milestone unit="page" n="196"/><milestone unit="line" n="196.1"/>འཐབ་པ་དང་། །ཕོ་དང་ཕོ་རུ་འཐབ་པའོ། །དུག་གི་གཉེན་པོ་ལྕགས་སུ་གཏང་། །ལྕགས་ཀྱི་གཉེན་པོ་བསེ་ཡིན་ནོ། །བསེ་ཡི་གཉེན་པོ་དུང་དུ་འགྱུར། །ཕོ་མོ་ཀུན་ལ་སྦྱར་བར་བྱ། །མོ་ཡི་གཉེན་པོ་ཕོ་གཏང་<milestone unit="line" n="196.2"/>བ། །དུང་ལ་ལྕགས་ཀྱི་ཚུལ་ལྟ་བུ། །ཕོ་ཡི་གཉེན་པོ་མོ་གཏང་བ། །དུང་ལ་དུང་གི་ཚུལ་གྱིས་སོ། །དྲག་པོ་ཐུན་སྡེབས་བསྟན་པ་ནི། །འཇིག་རྟེན་ལྷ་སྲིན་ཐམས་ཅད་ལ། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་དང་། །གསང་ཆེན་<milestone unit="line" n="196.3"/>དང་ནི་སྦས་པ་གཏེར། །དེ་ལ་རྩ་སྔགས་ལས་སྔགས་དང་། །ཞི་དྲག་གཉིས་ལ་བདུན་སོགས་སྦྱོར། །རང་གིས་དྲེགས་པར་རང་བཅུན་ན། །ཕུར་ཐོད་ལྕགས་ཀྱི་རྫས་བཤམས་ལ། ཁེང་རྩ་གནམ་དུ་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="196.4"/>དང་། །སྦྱོར་བའི་རང་སོ་དཀྲུག་ལ་དྲངས། །བར་སྔགས་མཐའ་རུ་དབྱུང་བ་ཡིན། །ལུགས་བྱུང་ཕྱི་ཡིན་ནང་སྡེ་བཟློག །གསང་བ་འབྲུ་བཟློག་གང་བྱེད་གདགས། །དེ་ལས་གང་བྱེད་གདོན་མི་ཟ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་<milestone unit="line" n="196.5"/>དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཞི་བར་བྱེད་པ་བདུད་རྩི་འབྱུང་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། སྡེབས་ཡིག་བདུད་རྩི་འབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།ལས་བྱེད་བདུད་རྩི་འབྱུང་བ་ནི། །བརྒྱ་རྩ་རྩ་གཅིག་ལྔརུ་བཤད། །ཞི་བ་<milestone unit="line" n="196.6"/>བརྒྱ་རྩ་རྩ་གཅིག་དང་། །རྒྱས་པ་བརྒྱ་རྩ་རྩ་གཅིག་དང་། །དབང་གི་བརྒྱ་རྩ་རྩ་གཅིག་དང་། །གསད་པ་བརྒྱ་རྩ་རྩ་གཅིག་ཡིན། །ཐུན་མོང་བརྒྱ་རྩ་རྩ་གཅིག་ནི། །ཕྱི་བཅུ་ནང་བཅུ་གསང་བ་བཅུ། །གསང་ཆེན་བཅུ་ལ་<milestone unit="page" n="197"/><milestone unit="line" n="197.1"/>༄༅། །སྦས་གཏེར་བཅུ། །ངོ་མཚར་ལས་ནི་ལྔ་བཅུ་གཅིག །ཕྱི་བཅུ་ནང་བཅུ་གསང་བ་བཅུ། །གསང་ཆེན་བཅུ་ལ་སྦས་གཏེར་བཅུ། ཁ་ཚར་ལས་སུ་བསྟན་པ་ཡིན། །རྩ་བ་ཕོ་ལས་བཅུ་དང་ནི། །མོ་ལས་བཅུ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>