<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0648-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--drag po sngags rgod de kho na nyid phyir bzlog pa'i sngags sdeb kyi rgyal po/-->དྲག་པོ་སྔགས་རྒོད་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཕྱིར་བཟློག་པའི་སྔགས་སྡེབ་ཀྱི་རྒྱལ་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0648-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=739.1; end=748.6--><milestone unit="page" n="739"/><milestone unit="line" n="739.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨེ་མ་ར་ན་མན་ཏྲ་ཏནྟྲ་པྲ་ཏུ༷་གིར་ཏནྟྲ་རྭ་ཛ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དྲག་པོ་སྔགས་རྒོད་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཕྱིར་བཟློག་པའི་སྔགས་སྡེབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་ཆེན་པོ་འཇིགས་བྱེད་<milestone unit="line" n="739.2"/>འབར་བ་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་བའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་དང་། ཡུམ་པེ་ཏ་ལི་ནག་མོ་དང་། རྔམ་ཆེན་མོ་དང་། སྤྱན་གསུམ་མ་<milestone unit="line" n="739.3"/>དང་།ཕྱོགས་བཅུ་ནས་ལྷགས་པའི་ཁྲོ་བོ་དང་ཁྲོ་མོ་གྲངས་མེད་པ་དུས་གསུམ་གྱིས་བསྡུས་པ་རྣམས་རྔམ་པའི་ཆ་ལུགས་དང་ལྡན་པར་ལྷགས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་རིགས་གསུམ་མགོན་པོའི་སྤྱན་སྔར་ལྷགས་པར་<milestone unit="line" n="739.4"/>གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ལས་ཀྱི་གཤིན་རྗེ་རྣམས་ཀྱིས། མགོན་པོ་རིགས་གསུམ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཧོ་མགོན་པོ་ཆེ་པོ་ལགས། །དུས་ངན་ཐ་མ་བྱུང་དུས་སུ། །ནང་འགྲས་རྩོད་པ་བྱུང་བ་དང་། །དེ་ཚེ་རྩོད་པ་ཇི་<milestone unit="line" n="739.5"/>ལྟར་བཟློག །རྩོད་པ་དྲག་པོ་ནམ་ཞིག་འབྱུང་། །ཞེས་ཞུས་པས། རིགས་གསུམ་མགོན་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྩོད་པ་འབྱུང་དུས་འདི་ལྟ་སྟེ། །དུས་ངན་ཐ་མ་བྱུང་དུས་སུ། །སེམས་ཅན་ཚེ་ཐུང་བསོད་ནམས་<milestone unit="line" n="739.6"/>ཟད། །སྐྱེ་བོ་དམོད་པ་རྟོག་རྟོག་སྤྱོད། །དྲག་སྔགས་མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་སྤྱོད། །གསང་བའི་རྡས་ལ་དམོད་པ་རོལ། །གསང་བར་འོས་པ་ཀུན་ཀྱང་འབྱིན། ཁྲ་ཆེན་ལ་སོགས་ཟས་ཟ་ཞིང་། །གཡང་གཞིའི་རྒྱལ་མཚན་<milestone unit="page" n="740"/><milestone unit="line" n="740.1"/>ཁུར་དུ་ཁུར། །མང་པོ་ཚོགས་རྣམས་ལྷ་སྲིན་འབོད། །སྨྱོན་པའི་སྤྱོད་པ་སྣ་ཚོགས་བྱེད། །དེ་ཚེ་སྡེ་བརྒྱད་ལྷ་སྲིན་འཁྲུགས། །སྣ་ཚོགས་ཡམས་དང་ནད་རྣམས་དང་། །རིམས་དང་བཀྲ་མི་ཤིས་པ་འབྱུང་། །ནང་འགྲས་<milestone unit="line" n="740.2"/>རྩོད་པ་དེ་དུས་སུ། །དེ་ཚེ་སློབ་དཔོན་སློབ་བུ་དང་། །མཆེད་དང་རྡོ་རྗེ་སྤུན་ལ་སོགས། །འཁྲུག་ཅིང་ཉམས་པ་ཆེན་པོ་འབྱུང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་གསོལ་པ། ནང་འགྲས་བཟློག་པ་བཤད་དུ་གསོལ། །བཀའ་<milestone unit="line" n="740.3"/>སྩལ་པ། དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱིས་བཟློག་པ་དང་། །འཁོར་ལོ་སྦྱོར་ལས་བཟློག་པ་དང་། །ཐུན་གྱི་སྦྱོར་བས་གསད་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཕྱིར་བཟློག་དྲག་པོ་སྔགས་སྡེབས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞི་དང་གླེང་སླང་གི་<milestone unit="line" n="740.4"/>ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསུངས་པ། དང་པོ་འཆི་མེད་དུས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་བཟློག་ཅིང་། རང་གི་གནོད་བྱེད་མཐའ་དག་གཟིར་བ་དང་། །བར་དུ་མཁའ་འགྲོ་གཟན་ཁ་དགྲ་ལ་སྤོ་ཞིང་སྔགས་ཀྱི་དུ་མདའ་<milestone unit="line" n="740.5"/>ཁོང་དུ་བརྡེག་པ་དང་། ཐ་མར་རང་སྲོག་རང་གིས་བཅད་པ་དང་། གཤེད་མའི་ཡི་གེ་རྒྱུད་ལ་བསླང་སྟེ། ལྷ་བཞི་བདུད་དུ་དབབ་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་ཇི་ལྟར་ལགས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་<milestone unit="line" n="740.6"/>བཤད་པར་འཚལ། །བཀའ་སྩལ་པ། དང་པོ་རྩོད་པ་ནང་འགྲས་ཚེ། །གང་ལ་བྱ་བྱའི་གཟས་པ་པོ། །འཁོར་ལོ་མིང་བྱང་ལེགས་བྲིས་ལ། །རབས་ཆད་མོན་གྱི་ཐོད་པ་སྲ །ཁྲག་དང་དུག་གིས་ནང་བྱུགས་ལ། །དེ་ཡི་<milestone unit="page" n="741"/><milestone unit="line" n="741.1"/>༄༅། །ནང་དུ་དྲིལ་ལ་གཞུག་མིང་རུས་སྙིང་ཁར་བྲི་བ་ཡང་། །གྲི་དང་ཧུར་ཐུམས་ཛ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། །དཀར་ནག་མཚམས་སུ་ལེགས་པར་བྲི། །ཡན་ལག་བཞི་ལ་ཧཱུཾ༷་བཞི་བྲི། །འདོམས་སུ་ཕཊ་དང་མགོ་ལ་<milestone unit="line" n="741.2"/>ཛ། །ལྟེ་བདག་ལ་ཐུམ་རི་ལ་ཞེས། །མི་ཐག་དུག་གི་སྣག་ཚས་བྲི། །ཡུགས་ས་དར་མའི་ཞབས་མའམ། །མི་ལྤགས་རོ་རས་གར་རུས་གཏུམ། །ཚོན་སྣ་ལྔ་ཡི་སྐུད་པ་ཡིས། །རྒྱ་གྲམ་བཅིངས་ལ་ཧོམ་ཁུང་<milestone unit="line" n="741.3"/>གཞུག །གཡམ་པ་ནག་པོས་ཁ་བཅད་ལ། །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་མཆོད་རྟེན་ནི། །ནག་པོ་སོར་བཅུ་གཉིས་པ་ཅིག །དུས་དུས་གསང་སྔགས་དྲག་པོ་བཟླས། །གང་ཡིན་སྦོད་པ་ངོས་གཟུང་བྱ། །སྔགས་ཀྱི་བར་དུ་མིང་རུས་<milestone unit="line" n="741.4"/>དང་། །སྦོད་པའི་སྦྱོར་བ་གང་ཡིན་གཞུག །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཨུ་ནེ་ཨུ་ནེ་ཨུ་ནེ། ཨུ་ཨུ་ཨུ། ཨེ་ཨེ་ཨེ། ཡ་ཨ་ཧྲི། མ་ཨེ་སྟི། ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མན་ཏཀ །ཨ་པ་ཡེ། ཧྲི་སྟི་ཀྭ་ལ་རྭ་བ་ཡེ། བི་ཏྲི་ཏ་མཉུ་ཀ་ཡེ། བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་བ་ཀ་བག་<milestone unit="line" n="741.5"/>ཏོ། བཛྲ་ཙཎྜབཛྲ་པ་ཁི། ཧྲི་ཧ་ཡ་གྲོ་བ་མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་ཏྲི་ཏྲ་ཡ་མ་ཡེ། ཨུ་ནེ་ཨུ་ནེ་ཨུ་ནེ། ཧཱུཾ༷་ཛ་ཛ། བར་དུ་གང་ཡིན་དམིགས་པའི་སྲོག །དེ་བཞིན་སྲུངས་མ་རྣམས་ཀྱང་གཞུག །དུས་དུས་ཕུར་པ་ཐོད་པ་ལ། །བརྡེག་ཅིང་<milestone unit="line" n="741.6"/>གཟིར་བའི་ཚུལ་དུ་བྱ། །དེ་ཡིས་སྦྱོར་བ་བཟློག་པ་དང་། །གནོད་བྱེད་མཐའ་དག་འཇོམས་པར་འགྱུར། །ཞེས་སོ། །ཕྱིར་བཟློག་ནག་པོའི་སྔགས་སྡེབས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། འཆི་མེད་དུས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་བཟློག་ཅིང་གནོད་<milestone unit="page" n="742"/><milestone unit="line" n="742.1"/>མཐའ་དག་གཟིར་བ་སྟེ་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རིགས་གསུམ་མགོན་པོ་ཆེན་པོ་ཡིས། བར་དུ་མཁའ་འགྲོའི་གཟན་ཁ་དགྲ་ལ་དབབ་ཅིང་སྔགས་ཀྱི་དུག་མདའ་ཁོང་དུ་བརྡེག་པའི་སྦྱོར་བའི་གསུངས་<milestone unit="line" n="742.2"/>སོ། །མཁའ་འགྲོ་གཟན་ཁ་དབབ་པ་ནི། །དང་པོ་དགྲ་བོའི་ལིང་ཁ་བྱ། །འཁོར་ལོ་བྱས་ལ་ཐུན་གྱིས་བརྡེག །འབྲུབ་ཁུང་ནང་དུ་ལིང་བདུན་གཞུག །ཧོམ་ཁུང་ཁ་ལ་ནག་པོ་རྩང་། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གཟུགས་པར་<milestone unit="line" n="742.3"/>བྱ། །ཐ་མར་ཐུན་རྫས་བསོགས་པར་བྱ། །ཐུན་རྫས་རྣམས་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། ་་ས་ཀར་མི་ཁྲག་དུག་ཆུས་སྦྱར། །དེ་ཡི་ཐུན་རྫས་བསོག་པ་ནི། །རྡོ་ལྕགས་ཟངས་ཀྱི་ཕྱེ་མ་དང་། །ཁྲག་ལ་སོགས་པ་མང་དུ་<milestone unit="line" n="742.4"/>བསོག །ཐུན་གྱི་རྫས་སུ་བསྟན་པ་ཡིན། །མདའ་ནི་ཐུན་རྫས་ཡིན་པར་གསུངས། །དུག་ནི་སྔགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་དེ། །དུག་མདའ་ཞེས་སུ་བསྟན་པ་ཡིན། །ཞེ་གསུངས་སོ། །གཟས་ཁ་སྤོ་བའི་འཁོར་ལོ་ནི། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="742.5"/>རྩིབས་བཅུ་དྲུག་མུ་ཁྱུད་ལྡན། །ནང་དུ་རྩིབས་བརྒྱད་ལེགས་པར་བྲི། །རྩིབས་ལ་དྲག་སྔགས་སྣུ་གྲི་བྲི། །བར་དུ་མིང་བྱང་ལེགས་པར་བྲི། །བཅུ་དྲུག་རྩིབས་ལ་གཅོད་པའི་སྔགས། །ལེགས་པར་བྲིས་ལ་ཧོམ་ཁུང་<milestone unit="line" n="742.6"/>དུ། །ཕོ་ཐོད་མོ་ཐོད་ཁ་སྦྱོར་དུ། །མིང་བྱང་འཁོར་ལོ་ཁོག་པར་གཞུག །ཧོམ་ཁུང་བཅུག་ལ་རྩང་གིས་བསྐོར། །གྲི་ལྕགས་ཕུར་པ་སོར་བཅུ་གཉིས། །མདུན་དུ་བཙུགས་ལ་ཐོད་པར་གདགས། །མེ་དང་འོད་ལ་སོགས་<milestone unit="page" n="743"/><milestone unit="line" n="743.1"/>༄༅། །པ་དང་། །མདངས་ལ་སོགས་པ་ཡོང་མི་བསྟན། །གསང་བའི་མཐུན་རྫས་བསྟན་པ་ནི། །ལྕེ་སྤྱང་སྔོན་པོའི་ཐོད་པ་ཡིས། །མིང་བྱང་དག་ལ་ཕོག་པར་བརྡེག །དུས་དུས་ཐོད་པ་རྟེན་ལ་བརྡེག །གསང་<milestone unit="line" n="743.2"/>སྔགས་དྲག་པོ་སྡེབས་ལ་བརྡེག །དོན་དྲུག་བསྙེན་པའི་རྒྱས་སྡེབས་དང་། །ཕྲ་མེན་རྐྱང་སྡེབས་ཤེས་པར་བྱ། །དོན་དྲུག་བསྙེན་པའི་རྒྱས་སྡེབས་ཀྱིས། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཡི་བསྙེན་སྡེབས་ཡིན། །རྒྱབ་རི་དམག་དཔུང་<milestone unit="line" n="743.3"/>སྡེབས་ཡིན་པས། ཁེན་ཏུ་ཚན་གྱི་ཆེ་བར་འགྱུར་དམག་མི་སྡེབས་ནི་སྡེ་བརྒྱད་འཁོར། །སྐྱེས་བུ་སྡེབས་ཀྱིས་རྣོ་བར་བྱེད། །དམོད་པ་དྲུག་སྡེབས་གསང་བར་བསྟན། །མཁའ་འགྲོའི་གཟན་ཁ་དབབ་པའོ། །ཞེས<milestone unit="line" n="743.4"/>གསུངས་སོ། །ཕྱིར་བཟློག་ནག་པོ་སྔགས་སྡེབས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། མཁའ་འགྲོ་གཟས་ཁ་དགྲ་ལ་སྤོ་བ་ལ་སྔགས་ཀྱི་དུག་མདའ་ཁོང་དུ་སྡེབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་མགོན་པོ་དེས། ཐ་མ་རང་སྲོག་<milestone unit="line" n="743.5"/>རང་གིས་གཅོད་པ། གཤེད་མའི་ཡི་གེ་རྒྱུད་ལ་བླང་ཞིང་ལྷ་བཞི་དུད་དུ་དབབ་སྟེ་སྔགས་ཀྱི་དུག་མདའ་འཁོང་དུ་འཕང་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ལྷ་བཞི་བདུད་དུ་དབབ་པ་སྟེ། །ཀླད་པ་དུང་ཁང་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="743.6"/>ནས། །གཏི་མུག་རྒྱལ་པོའི་གཤེད་དབབ་སྟེ། །རང་གི་རྒྱུད་ལས་གཤེད་མ་བསྐུལ། །མགྲིན་པ་ང་རྒྱལ་གནས་དག་ཏུ། །དྲེགས་པ་ཅན་གྱིས་རྒྱུད་བསྐུལ་གསད། །སྙིང་ཁ་ཞེ་སྡང་ཧཱུཾ༷་གནས་སུ། །སྲོག་བདག་ཤན་པའི་<milestone unit="page" n="744"/><milestone unit="line" n="744.1"/>བདུད་བསྐུལ་གསད། །ལྟེ་བ་སྲིད་པའི་འདོད་ཆགས་གནས། །མ་མོ་བདུད་བསྐུལ་གསད་པར་བྱ། །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །ཡི་གེ་དྲི་ཡི་མཐའ་མ་བསྐོར། །ཡང་སྙིང་གསང་བ་འབྲུ་དགུ་ཡིས། །མགོ་<milestone unit="line" n="744.2"/>དང་ཡན་ལག་བཞི་ལ་བྲི། །མུ་ར་ཡ་ཞེས་དྲི་ལ་དགོད། །གཤེད་མའི་ཡི་གེ་བཏུས་ལ་བཟླས། །མཚོན་ཆ་སྔགས་ཀྱི་ཐུན་དུ་དབབ། །དེ་ཡི་མན་ངག་བསྟན་པ་ཡང་། །ཕག་པ་ནག་པོའི་ཐོད་པའི་ནང་། །དུག་དང་རྨེ་<milestone unit="line" n="744.3"/>ཁྲག་དག་གིས་བྱུག །རོ་རས་དང་ནི་མི་ལྤགས་ལ། །འཁོར་ལོ་ལྷོ་སྦྱར་ལེགས་བྲིས་ལ། །རྩིབས་བརྒྱད་པ་ལ་མུ་ཁྱུད་གཉིས། །ཕོ་མོ་སྔགས་ནི་སོ་སོར་ཟི། །དེ་ཡི་གསང་སྔགས་བསྟན་པ་ཡང་། །ཡ་མ་མེ་ཏ་སྟེ་ཀླད་<milestone unit="line" n="744.4"/>ཁྲག་མྱོགས་མུ་ར་ཡ་ཛ་ཛ། ར་ཙ་ས་ཧོ་མེ། ཀྲི་ན་མྱགས་ཀ་པ་ཡེ་རྦད། རུ་ན་ཡོ་ནི། རྦད་ཤག་སྲོགཁྱེར་སྨྱོ། ཤག་རྦད། ཡ་ཙ་ནི། ནཱ་ར་ཡ་ཐུམས་རིལ་རྦད། ས་ཏོ་རུ་ན་ཡོ་ཏེ། མྱགས་ཐུམས་རིལ་མུ་ར་ཡ་རྦད། རུ་ཏོ་<milestone unit="line" n="744.5"/>ས་ན་ཡ། ཨུ་ནེ་ཨུ་ནེ་མྱ་ར་ཡ། ཡ་ར་ཙ་ན་ཡ། ཤག་རྦད་མུར་ཏི་རྦད། ཡ་མེ་ཏོ་ས་ཙ། ཁ༷་མྱགས་ཨ་མུ་ཁུ་མུ་ར་ཡ་རྦད། ཕོའི་འཁོར་ལོའི་སྔགས་རྣམས་སོ། ཁྲག་ཏི་ཨོ་ཏེ། བ༷་ཧྲི་དེ་དུན་ཁྲག །མགྲིན་ཁྲག་མྱོག་མུ་<milestone unit="line" n="744.6"/>ར་ཡ་རྦད། མོ་ཡི་འཁོར་ལོ་གཅོད་པའི་སྔགས། ཧས་ཐིབས་ཧུབ་ལིང་དུན་ཏི་ཏ་ཁྲག་རྦད། ཀླད་ཁྲག་མྱོགས་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཙན་དྷ་རུ་ཁྲག་ཧ་ཧ་ཡ་དུ་ཧུ་སྟི། སྙིང་ཁྲག་མྱོགས་མུ་ར་ཡ་མྱོགས་རྦད། མ་ར་ཧུ་ཏི་ཏན་ཧབ་<milestone unit="page" n="745"/><milestone unit="line" n="745.1"/>༄༅། །ཁྲག །ལྟེ་ཁྲག་མྱོགས་མུ་ར་ཡ་རྦད། ཨེ་ཨུ་ཀཁོ་ཡ་ཛ་ཡ་ཛ། ཨེ་ཙ་ཙ་ཤཱ་ར་ཡ་བཱ་ར་ཡ་རྦད། སྟསྦྱ་ཡ་ནན། ཨུ་ནན་ཨུ་ནན་ཏང་། ཨ་མར་ཡ་ནན། བི་ཏ་ཡ་ཧ་ཧ་པྲ་མ་ཀ་ར་ས་ད་ཨ། པ་ར་ཡ་ཐུམས་ཛ།<milestone unit="line" n="745.2"/>ཨི་ཛ་ལ་ཕྱ་ཤག ཁྲག་ཁ༷་ཤག་བི་ཤ་ཕྱེ། པྲ་ཙ་ལི་ཕཊ་ཕཊ་མ་ར་ཡ། འཁོར་ལོ་སྐྲུ་གྲི་གཟས་པ་བསྒྲལ་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཕྱིར་བཟློག་ནག་པོ་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། འཁོར་ལོ་ལ་གཤེད་མའི་སྔགས་བྲི་བའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="745.3"/>བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་གཤེད་མའི་ཡི་གེ་རྒྱུད་ལ་བླང་ཞིང་། རང་བདུད་རང་ལ་དབབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །གསང་སྔགས་དྲག་པོའི་ཡི་གེ་སྡེབས། །ཕྲ་མེན་དང་ནི་དམག་དཔོན་དང་། །དམག་མི་དང་རྣི་སྐྱེསབུ<milestone unit="line" n="745.4"/>དང་། །དེ་བཞིན་སྔགས་རྣམས་བསྡུས་ལ་བཟླས། །གཤེད་མའི་ཡི་གེ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཆེ་གེ་མོ་ཨུ་ཨུ་ཨུ་ནེ་ཨུ་ནེ་ཆེ་གེ་མོ་ཙིལྟི་སྦུར་ནན། ཏྲི་སྨྱུ་ར་ཡ་སྟསྟ་ཡ་ནན། ཏྲི་སྨྱུ་ར་ཡ་སྟསྟ་ཡ་མྱོགས་ཐིབས་རོ་མྱགས་མྱ་རཡ་རྦད<milestone unit="line" n="745.5"/>ནན། བྷ་ཏི་དུ་ན་ཏི་མྱ་ར་ཡ་ཧུར་ཐུམས་ཛ། །ཨུ་ནན་ཨེ་ནན་རི་རི་ཏིང་ཏིང་། མི་ལ་ནི་ཛོ་ནི་ཏྲག་ནན་བིག་ནན། རག་ཤེ་ཡག་མོ་ཤུ་ལ་ཡ༷་ཏྲི་དུན་དུན་ཙིསྟ་དུན། སྙིང་ཁྲག་རྦད། རྩ་རི་ཏྲི་ཤམ། དེ་བ་སུམ། ཡག་ཤ་ཁྱེ།<milestone unit="line" n="745.6"/>རག་ཏི་ཁ༷། སྙིང་ལ་ཐིབས། ཆེ་གེ་མོ་སྙིང་མུ་ར་ཡ་ཧྲིལ་རྦད། ཏྲིད་ཨུ་ནེ་ཨུ་ནེ། རི་རི་ཧ་ཧ་ར་ཡི། ཧུར་ཐུམས་ཛ། སྨྱུ་ར་ཡ། ཧྲི་སྟི་གརྦ། ཁུག་དྲོངས། བཛྲ་སྭ་དུ་གིང་ཀ་ར། ཧུར་ཐུམས་རིལ་སྙིང་ལ་རྦད། སྙིང་ལ་ནཱ་ར་<milestone unit="page" n="746"/><milestone unit="line" n="746.1"/>ཡ་འདུས། ཏྲི་ཕྲིལ་ཤག་རྦད་ཨེ། གཤེད་མའི་ཡི་གེ་བཏུ་སྟེ། དོན་མེད་བཟླས་ན་རང་ལ་གཅོད། །དབྱེ་དང་དྲིལ་དང་མན་ངག་གཅོད། །དེ་བཞིན་མཁས་པར་ཤེས་པར་བྱ། །གཤེད་མས་གསད་པའི་ཕག་རྒོད་<milestone unit="line" n="746.2"/>སྟེ། །གསང་ཐུན་བརྡེག་ཅིང་གསད་པའི་ལས། །རང་གི་སྲུང་མ་བདུད་དུ་འབེབས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཕྱིར་བཟློག་ནག་པོའི་ངན་སྔགས་ཀྱི་སྡེབས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། གཤེད་མའི་ཡི་གེ་རྒྱུད་ལ་བསླང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="746.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་མགོན་པོ་ཆེན་པོ་དེས། སྐྲུ་གྲི་ནག་པོའི་སྔགས་ཀྱི་ནང་འགྲས་ཀྱི་སྟོབས་གཞོམ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨོ་ཤི་མཉུ་བ་ར་ཀྲོདྷ། ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མན་ཏ་ཀ་ཧྲིལྟི་ཀྭ་ལ་རྭ་པ་ཛ། སྙིང་ཁ་རག་ཧྲི་ཏི་དེ་མ།<milestone unit="line" n="746.4"/>་ག་རག་ཤ་རུ་ལུ་སྨྱོ། ཐུམ་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། ཧྲི་ཧྲི་ཁ་ལ་སྨྱོ། ཀ་ལ་ཀྲིན་མྱགས་སྨྱོ། ཧྲི་ཏི་ཨ་པ་ཡེ་རྦད། ཀ་ལ་ཡེ་རྦད། དུ་ཁ་དུ་ས་རྣིར་ཤ་ཀུ་མྱ་ར་ཡ་རྦད་ཨེ། ཆེ་གེ་མོ་ནི་ཤ་ཀུ་རུ་ཐུམ་རི་ལི་ལི་ཁྱེར་སྨྱོ། ཧྲི་ཧྲི་ཁ་ལོང་སྨྱོ།<milestone unit="line" n="746.5"/>ཙིསྟ་ཧབ་ཤབ་ཏྲི་ཤག་སྨྱོ། པྲ་མ་ཡ་རྦད། མུར་རྩ་ཡ་རྦད་རཀྟ་ཙ་ར་ཡ་རྦད། ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། སྲོག་ཁྱེར་མྱ་ར་ཡ་རྦད། སིང་ང་ཡེ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། དུ་རུ་ཨེ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། བྱ་ཙ་ཡེ་ནཱ་ར་ཡ་རྦད། ཐུམ་ས་རྦད། ཨེ་<milestone unit="line" n="746.6"/>བན་ཏྲ་སྔགས་པ་ཙི་ཏི་མ་རི་སྨྱོ། སྲོག་ཁྱེར་བཟློག་ཐུམ་རིལ་མུ་ར་ཡ་བཟློག་སྨྱོ། །སྐྲུ་གྲི་ནག་པོ་སྔགས་རྒོད་ཀྱིས། །ནང་འགྲས་པ་དག་འཇོམས་པར་འགྱུར། །གང་ལ་བརྒྱབ་ཀྱང་ཐོགས་པ་མེད། །མི་ཁྲག་སྐམ་དང་<milestone unit="page" n="747"/><milestone unit="line" n="747.1"/>༄༅། །ཉུངས་ནག་དང་། །བོང་ང་དང་ནི་ཟི་རའི་ཐུན། བརྒྱབ་ན་ཀུན་ཀྱང་བརླག་པར་འགྱུར། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཕྱིར་བཟློག་ནག་པོ་སྔགས་སྡེབས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། དྲག་སྔགས་སྐྲུ་གྲི་ནག་པོའི་སྡེབས་ཀྱི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="747.2"/>སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་མགོན་པོ་ཆེན་པོས། ཕས་ཀྱི་ནུས་པ་གཞོམ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དག་དག་གི་ལྤུགས་པའི་སྙིང་ཤུན་ནམ། །ཡང་ན་པགས་པའི་རོ་རས་ལ། །ལིང་ག་ཁྱིད་གང་བྱས་པ་ལ། །ཕྱི་བའི་<milestone unit="line" n="747.3"/>ཁྲག་གིས་མིང་རུས་བྲི། །ལྟོ་ཆེ་མགོ་བོ་ཆེ་ལ་ཡན་ལག་ཕྲ། །མགོ་དང་ཁ་ལ་སྔགས་འདི་བྲི། །ཙི་ར་ན། ཨུ་ནེ་ཨུ་ནེ་ཨུ་ནེ། ཨུ་ཨུ་ཨུ། སྟལྷ་ཡ། ལྕེ་པ་སྟི་འུབ་རི་ལི་ལི་རྦད། སྟལྷ་ཡ་ནན། ཨ་སིབ་ཡེ། བྱ་ཙ་ཡེ། དུ་རུ་<milestone unit="line" n="747.4"/>ཡེ། སརྦ་ཁ་ཐམ་ནཱ་ཤ་ཡ་ཐུམ་ཛ། ཏྲིག་ནན། ཧུར་ཐུམས་ཆེ་གེ་མོའི་ངག་ལིང་སྟསྟ་ཡ་རྦད། ཅེས་བྲིའོ། །བྱ་རྒོད་ཕུར་པས་མགོ་ལ་གདབ། །ཕྱི་ཐོད་བཅུག་ལ་བྲག་གཉན་སྦ། །དེ་ཡིས་ཁོའི་ངག་གི་ནུས་པ་ཉམས།<milestone unit="line" n="747.5"/>ཞེས་གསུངས་སོ། །ཕྱིར་བཟློག་པའི་རྒྱུད་ལས་ངག་གནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དྲག་པོ་སྔགས་སྡེབས་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཕྱིར་བཟློག་པའི་སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་ཐོད་པ་ནག་པོ་ཞེས་བྱ་བ་སྐྲུ་གྲི་གཅོད་པའི་རྒྱུད་རྫོགས་<milestone unit="line" n="747.6"/>སོ<milestone unit="page" n="0"/><milestone unit="line" n="0.1"/>2 སྔ་་ཨུར་རྒྱུད་འབུམ་རིན་པོ་ཆེ་ཁྱེ་གས་བསྒྲིགས་ལས་མིའི་མ་གི་སྦྲ།།<milestone unit="line" n="0.2"/>་།་་ ༠།་།༠་ ་་ སྤྱིཁྱབ་བསྡུ་སྒྲིག་འགན་ཁུར་པ་གཙོ་བོ་གཟན་དཀར་ཐུབ་བསྟན་ཉི་མ་དང་། མཁན་པོ་འགྲོ་འདུལ་རྡོ་རྗེ། བསྡུ་སྒྲིག་འགན་ཁུར་བ་གཤོན་པ་དང་། གཙོ་སྒྲིག་པ། ཀརྨ་བདེ་ལེགས།<milestone unit="line" n="0.3"/>1 1 ། གཙོསྒྲིག་གཞོན་པ། ཐུབ་བསྟན་ཉི་མ། བསྟན་འཛིན་བློ་གྲོས། ཟླ་བ་བསྟན་འཛིན། ཐུབ་བསྟན་འོད་ཟེར། དཔྱིད་་དཔལ་བཟང་། བློ་བཟང་ཆོས་འཕེལ། དཀོན་མཆོག་བསམ་གཏན། ཕུར་<milestone unit="line" n="0.4"/>པ་ཕྲིན་ལས། ཞུ་དག་པ། པདྨ་རྡོ་རྗེ། འཇམ་དབྱངས། ཚེ་རྡོར། རིག་འཛིན་མགོན་པོ། འངམ་དབྱང་ཕྱག་རྡོར་སོགས་བླ་རུང་ནང་བསྟན་གློབ་གླིང་གི་མཁན་པོ་དང་གྲྭ་བཙུན་རྣམ་དང་།<milestone unit="line" n="0.5"/>བསྟན་འཛིན་རབ་རྒྱས། གྲགས་པ་མཐར་ཕྱིན། རྡོ་རྗེ་ཚེ་དབང་། འངམ་དབྱངས་ཚེ་འཕེལ་སོགས་དཔལ་ཁྲུལ་བཤད་གྲྭའི་གློབ་དཔོན་དང་སྐྱོར་དཔོནགྲྭ་བཡོ་རྣམས།<milestone unit="line" n="0.6"/>༠་ 0་ ་་ ་ གློག་ཀླད་ལག་རྩལ་པ། སྐལ་བཟང་ལྷ་མོ། ཞེ་སྐྱིད། བྱམས་པ་ཆོས་སྒྲོན། པད་དབྱངས། ཡེ་ཤེས། ཆོ་འཛོམ། བསྟན་འཛིན། བསོད་ནམས་ཚེ་སྒྲོན་སོགས།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>