<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0498-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--sangs rgyas mya ngan 'das pa'i mdo/_lung bam po gsum pa/-->སངས་རྒྱས་མྱ་ངན་འདས་པའི་མདོ། ལུང་བམ་པོ་གསུམ་པ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0498-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=1.1; end=30.4--><milestone unit="page" n="2"/><milestone unit="line" n="2.1"/>༄༅། །སངས་རྒྱས་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་མདོ། །ལུང་བམ་པོ་གསུམ་པ། །མན་ངག་སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་མཆོག་གི་ཕྱག་རྒྱ་ཅན་ཞེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="2.2"/>ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ལུང་སྙན་ཁུང་བརྒྱུད་པའི་བམ་པོ་དང་པོས་ཆོས་ཇི་ལྷར་བྱུང་བའི་ཁུངས་བསྟན་པ། མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་ལུང་བམ་པོ་གཉིས་པས་དགོངས་པའི་ལ་བཟླས། ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="2.3"/>ང་་ངཆེང་་་་རྗེཆེ་ཚ་་རྗེཆེན་་རི<milestone unit="line" n="2.4"/>གྲགས་པའ་ལུང་བམ་པ་བཅ་བརྒྱད་པས་ཡད་ ས་པའ་དན་གཏན་ལ་ཕབ་པའ། །བཅམ་ལྡན་འདས་རྡ་ ་འཆང་ ན་པས་ཕྱག་འ ལ་ལ། །རྡ་ ་འཆང་ ་པས་ཐུགས་མཆག་ ག་<milestone unit="line" n="2.5"/>ང་ཤེ་་འི་་ཏེངངང་་ཕྱེམིངཛོ་ཏེང་<milestone unit="line" n="2.6"/>པའ་ཡ་ ས་ལ། །དགངས་པ་ཟབ་མ ་ཀླང་བརྟལ་ ། གསང་བའ་རྒྱུད་མང་དུ་ཐུགས་ཀྱ་དཀྱལ་འཁར་སྒ་ ་ནས་གསུང་ ་ཟད་པའ་མ ད་བརྟལ་ ། ལྗགས་ཀྱ་དབང་པ་པདྨ་<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>༄༅། །བཀྲམ་པའི་འོད་ཟེར་ལས། ཤིན་ཏུ་ཟབ་ཅིང་དཔག་པ་དཀའ་པའི་ཆོས་ཉིད། དོན་བཟང་པོ་ཁྱད་པར་ཅན་ལས། ཚིག་གསང་བ་ཡ་མཚན་རྨད་དུ་བྱུང་བ། དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="3.2"/>ཉག་གཅིག་བྱ་བཙལ་ཐམས་་ཅད་དང་བྲལ་བ་འདི། འོག་མིན་གྱི་གནས་ཆོས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་བདེ་བ་ཅན་དུ་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་བཤད། དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="3.3"/>ལོ། །དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཐུགས་མཆོག་གི་ཡེ་ཤེས་ལས། དགོངས་པ་ཟབ་མོའི་ཀློང་བརྟོལ་ཏེ། ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་སྒོ་ཆེ་སྟེ་གསུང་མི་ཟད་པའི་མཛོད་བརྟོལ་ཏེ། །ལྗགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="3.4"/>དབང་པོ་པཟློ་བཀྲམ་པའི་འོད་ཟེར་ལས། ཁེན་ཏུ་ཟབ་ཅིང་དཔག་པར་དཀའ་བའི་ཆོས་ཉིད། དོན་བཟང་པོ་ཁྱད་པར་ཅན་ལས། ཚིག་གསང་བ་ཡ་མཚན་རྨད་དུ་བྱུང་བ་སྤྲོས་ཏེ། སྟེང་<milestone unit="page" n="4"/><milestone unit="line" n="4.1"/>ལྷའི་གནས་རིན་པོ་ཆེ་བཀོད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དགའ་བ་ཅན་དུ། དཔལ་དགའ་རབ་རྡོ་རྗེ་ལ་བཤད། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་དགའ་རབ་རྡོ་རྗེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དགའ་རབ་རྡོ་རྗེ་ཐབས་མཆོག་རིག་པའི་ཡེ་<milestone unit="line" n="4.2"/>ཤེས་ལ། དགོངས་པ་ཟབ་མོའི་ཀློང་བརྟོལ་ཏེ། ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་སྒོ་ཕྱེ་ནས་གསུང་རིག་པའི་མཛོད་བརྟོལ། ལྗགས་ཀྱི་དབང་པོ་པདྨ་བཀྲམ་པའི་འོད་ཟེར་ལས། ཤིན་ཏུ་ཟབ་ཅིང་དཔག་པར་དཀའ་བའི་ཆོས་<milestone unit="line" n="4.3"/>ཉིད། དོན་བཟང་པོ་ཁྱད་པར་ཅན་ལ། །ཚིག་གསང་བ་ཡ་མཚན་རྨད་དུ་བྱུང་བའི་དོན་སྤྲོས་ཏེ། །དབུས་འགྱུར་འོད་མའི་ཚལ་བྱང་ཆུབ་ཤིང་དྲུང་དུ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེ་ལ་ཐབས་མཁས་པ་གང་དང་ཡང་འགྲན་ཟླ་མེད་པ།<milestone unit="line" n="4.4"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཇམ་དཔལ་བཤེས་གཉེན་ལ་བཤད་དོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འཇམ་དཔལ་གཤོན་ནུས་ཐུགས་མཆོག་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ལས། །དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="4.5"/>ཟབ་མོའི་ཀློང་བརྟོལ་ཏེ། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་སྒོ་ཕྱེ་ནས་གསུང་རིག་པའི་མཛོད་བརྟོལ་ཏེ། །ལྗགས་ཀྱི་དབང་པོ་པདྨ་བཀྲམ་པའི་འོད་ཟེར་ལས། ཁེན་ཏུ་ཟབ་ཅིང་དཔག་པར་དཀའ་བའི་ཆོས་ཉིད། །སངས་<milestone unit="line" n="4.6"/>རྒྱས་ཀྱི་དགོངས་པ་ཉག་གཅིག་ལ་ཟླས། །ཚིག་གསང་བ་ཡ་མཚན་རྨད་དུ་བྱུང་བ། །རྡོ་རྗེ་གདན་དུ་སློབ་དཔན་ཐྲི་སིང་ཧ་ལ་བཤད་དོ། །སློབ་དཔོན་ཕྲི་སིང་ཧ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཕྲི་སང་ཧས་ཐུགས་རིག་པའི་ཡེ་<milestone unit="page" n="5"/><milestone unit="line" n="5.1"/>༄༅། ཁེས་ལས། དགོངས་པ་ཟབ་མོའི་ཀློང་བརྟོལ་ཏེ། ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་སྒོ་བྱེ་ནས་གསུང་རིག་པའི་ཀློང་བརྟོལ་ཏེ། ཁེན་ཏུ་ཟབ་ཅིང་དཔག་པར་དཀའ་བའི་ཆོས་ཉིད། ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི་རྣལ་<milestone unit="line" n="5.2"/>འབྱོར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ། དགོངས་སུ་མེད་པའི་དགོངས་པ་འདུ་འབྲལ་མེད་པར་བཞུགས་པ། ལྟ་བ་ཁྱད་པར་གྱི་དོན་ལས་འཕགས་པ། ཚིག་འབྲུ་བཟང་པོ་དོན་མ་འདྲེས་པར་སྟོན། རྒྱུད་ལུང་མན་ངག་ཆོས་དང་<milestone unit="line" n="5.3"/>མ་འདྲེས་པ། ཚིག་ཉུང་ལ་དོན་འཐུག་པ། ཤེས་རབ་སྒེར་བུས་མི་ཟིན་པ། བརྟགས་པས་དབེན་པ། ནད་ཐམས་ཅད་སེམས་བར་བྱེད་པའི་སྨན་ཆེན་པོ་འདི། དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་བསིལ་བའི་ཚལ་དུ་བི་མ་ལ་མི་ཏྲ་ལ་<milestone unit="line" n="5.4"/>བཤད་དོ། །སློབ་དཔོན་བི་མ་ལ་མི་ཏྲ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བི་མ་ལ་མི་ཏྲས་ལས་འཕྲོ་དང་སྐལ་བར་ལྡན་པ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཁྲི་སྲོང་ལྡེ་བཙན་དང་། །ནང་བློན་ཆེན་པོ་ཏིང་ངེ་འཛིན་བཟང་པོ་གཉིས་ལ། བྱང་<milestone unit="line" n="5.5"/>ཆུབ་ཀྱི་སེམས་མི་ནུབ་པའི་རྒྱལ་མཚན་ཞེས་བྱ་སྟེ། བསྟན་པ་ཡོངས་ཀྱི་སྙིང་པོ། །གསང་སྔགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སེ་དར། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་པོ། ལུང་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ། མན་ངག་ཐམས་ཅད་སྤྱི་བཅིངས།<milestone unit="line" n="5.6"/>དགོངས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ལ་ཟློ། ལྟ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཞེ་ཕུགས། སངས་རྒྱས་ཉག་གཅིག་གི་དགོངསཔ། དེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་འབྱུང་གནས། དོན་གྱི་གསང་བ། གསང་བ་བས་ཀྱང་ཆེས་གསང་བ།<milestone unit="page" n="6"/><milestone unit="line" n="6.1"/>རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ། སངས་རྒྱས་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་དགོངས་པ། ཚིག་གཅིག་གི་རྟོག་པ་ཁྱད་པར་ཅན་ལ་སྤྱོད་པ་ལ་བཤད་དོ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་གསང་<milestone unit="line" n="6.2"/>སྔགས་ཀྱི་ཆོས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ཅིག་གསུངས་ཀྱང་། བསྡུ་ན་རིན་པོ་ཆེ་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་འདུས་ཏེ། སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་མཆོག་ལྟ་བའི་ཡང་རྩེ། མན་ངག་གི་འཕྱོང་། རྩོལ་བ་ལས་འདས་པའི་རྟི་ཀ་ཆེན་པོ། རྡོ་<milestone unit="line" n="6.3"/>རྗེ་སེམས་དཔའི་མཛད་སྤྱོད། མཚོན་པ་རྒྱུད་དང་། ལུང་དང་། མན་ངག་གསུམ་དུ་སྤྱད་ནས། དེ་གསུམ་གྱི་སྒོ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་དགོངས་བརྟོགས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར།<milestone unit="line" n="6.4"/>རྒྱུད་ལུང་མན་ངག་གི་མཐའ་བཀྲོལ་བ། ཀུན་གཞི་གསང་བ་དག་པའི་དབྱིངས་ནས་རང་ཤེས་རིག་གི་རྒྱལ་ཡིད་བྱེད་པ་པོ། རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་སྨྲ་བརྗོད་ཀྱི་ཡུལ་ལས་འདས་ནས་ཡང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་<milestone unit="line" n="6.5"/>རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་རྗེས་སུ་འཇུག་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་དོན་དུ་བཙལ་བའི་རྒྱུད་ལྔ་དེའི་འགྲེལ་དུ་བསྟན་པར་ཤེས་པར་བྱ། །དེའི་ཡང་འགྲེལ་དུ་མན་ངག་གི་རྒྱུད་བཞིན་དོན་གྱི་གཏན་ལ་ཕབ་ནས།<milestone unit="line" n="6.6"/>དེའི་སྟེང་དུ་དགོངས་པ་ངེས་པར་འབྲེལ་བའི་རྒྱུད་བཞི་སྟེ་བཅུ་གསུམ་གྱིས་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་མཐའ་བཀྲོལ་ནས། ལུང་གི་སྣྲི་ཀ་ཆེན་པོ་བཞིས་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་པར་བསྟན་ནོ། །མན་ངག་<milestone unit="page" n="7"/><milestone unit="line" n="7.1"/>༄༅། །གི་མདོ་བམ་པོ་གསུམ་པས་སངས་རྒྱས་ཡོངས་སུ་མྱང་ལས་འདས་པར་བསྟན་པའོ། །དེར་ཇི་ལྟར་ཞེ་ན། ཆོས་ཆེན་པོ་ཡང་གསང་རྨད་དུ་བྱུང་བའི་དོན་ངེས་པར་འབྲེལ་བའི་རྒྱུད་ལུང་མན་ངག་གསུམ་<milestone unit="line" n="7.2"/>ལ། སྤྱིའི་དོན་རྣམ་པ་དྲུག་གིས་དབུ་ཞབས་ཀྱི་དོན་ཤེས་པར་བྱའོ། །དོན་རྣམ་པར་དྲུག་གང་ཞེ་ན། ལོ་རྒྱུས་ཀྱི་དོན་དང་གཅིག །རྩ་བའི་དོན་དང་གཉིས། ཚིག་གི་དོན་དང་གསུམ། ཡི་གེའི་དོན་དང་བཞི། དགོངས་<milestone unit="line" n="7.3"/>པའི་དོན་མཐར་ཐུག་པ་དང་ལྔ། མཇུག་དགོས་ཆེད་ཀྱི་དོན་དང་དྲུག་གིས། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་མི་ནུབ་པའི་རྒྱལ་མཚན་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་སྟེ། དགོངས་པ་ངེས་པར་འབྲེལ་བའི་རྒྱུད་བཅུ་གསུམ། ལུང་གི་རྟི་ཀ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="7.4"/>བཞི་སྟེ་བཅུ་བདུན། མན་ངག་གི་མདོ་བམ་པོ་གསུམ་པ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་དོ། །དེ་རྣམས་ཀྱི་སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་མཆོག་གི་ཕྱག་རྒྱའི་རྒྱན་དུ་བཀོད་པས། དགའ་རབ་རྡོ་རྗེས་སྟོན་པའི་ཞལ་ནས་གསུངས་པའི་ལུང་མ་ནོར་<milestone unit="line" n="7.5"/>བར་དཀར་ཆག་ལ་གནས་ཏེ། རྒྱུད་ལུང་མན་ངག་ཏུ་བསྡེབས་ནས་མཛད་པས། ལུང་གི་རྒྱུད་བཅོ་བརྒྱད་ཅེས་བསྟན་ཏོ། །ལོ་རྒྱུས་ཀྱི་དོན་ལ་ཡང་དབྱེ་ན་གསུམ་སྟེ། བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས་བཤད་པ་དང་། རང་གི་<milestone unit="line" n="7.6"/>ངོ་བོས་བཤད་པ་དང་། ཚིག་སྡེབས་སྦྱོར་ལེགས་པས་མན་ངག་ཁོང་ཁྲག་བཤད་པའོ། །དེ་ལ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས་བཤད་པ་ནི། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་དོ་རྗེ་སེམས་དཔའ། ཐུགས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དགོངས་པ་ཟབ་<milestone unit="page" n="8"/><milestone unit="line" n="8.1"/>མོ། ཀུན་གཞི་གསང་བ་དག་པའི་དབྱིངས་ནས་རང་ཤེས་རིག་གི་རྒྱལ་པོ་ཡིད་བྱེད་པའི་རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། ལྷ་གནས་གསུམ་དུ་དགའ་རབ་རྡོ་རྗེ་ལ་བཤད་དོ། །དེ་ཡང་ཚུལ་ཇི་ལྟར་བཤད་ན། གདུལ་བྱ་རྣམས་<milestone unit="line" n="8.2"/>ཀྱི་ཡང་དག་པའི་དོན་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པར་གདུལ་བར་གཟིགས་ནས། འཁོར་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཐར་བ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་གོ་འཕང་ཐོབ་ཅིང་། བླ་ན་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་འབྲས་བུ་ལ་གཟུགས་པའི་དོན་<milestone unit="line" n="8.3"/>ཆེད་དུ། ཐབས་གཉིས་སུ་གསུངས་པ་ནི། དགའ་རབ་རྡོ་རྗེ་ངས་གསུངས་པའི་མདོ། ལྡེམ་དགོངས་སུ་གསུངས་པ་ནི། ལུང་རྐྱང་པ་བཅོ་བརྒྱད་དུ་ཕྱེ་སྟེ། གདུག་པ་ཅན་ལྷ་མ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ཀྱི་གནས་ནས། གཙོ་བོ་ཉི་<milestone unit="line" n="8.4"/>ཤུ་རྩ་གསུམ་རྒྱུད་པ། ཞེ་སྡང་གི་ཤས་ཆེ་བ། ཨོ་ད་ཏྲ་ཡུལ་གྱི་ད་ཧེ་ན་ཏ་ལོ་དང་། དེའི་སྲས་དྲེག་པ་ཅན་ཐུ་བོ་རྭ་ཛ་ཧ་ཏི་དང་། དེའི་སྲས་འདོད་ཆགས་ཀྱི་ཤས་ཆེ་བ་སྲས་མོ་པར་ནི་དང་། ལྷོའི་འཛམ་བུ་གླིང་ན་གཏི་<milestone unit="line" n="8.5"/>མུག་གི་ཤས་ཆེ་བ། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་འཇོག་པོ་དང་། རི་རྩེ་གསུམ་གནོད་སྦྱིན་མོ་ཡོན་ཏན་ལག་གི་བུ་མོ་གནོད་སྤྱིམ་མོ་བྱང་ཆུབ་དང་། ཡུལ་ག་བུ་ཀྱི་གཞོང་ནས་ཀྱི་མཁན་པོ་ཀུ་ཀུ་ར་ཛ་དང་། ཁ་ཆེའི་ཡུལ་ནས་སྐད་ལ་<milestone unit="line" n="8.6"/>མཁས་པ་རབ་སྣང་དང་། མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་དང་། དེ་བ་རྭ་ཛ་དང་། དེ་བ་ཙཎྜ་དང་། ཀླུ་གྲུབ་སྙིང་པོ་དང་། ཨརུ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་དང་། ནཱ་གྭ་རྫུ་ན་དང་། སྲས་མོ་གོ་མ་དེ་བྱི་དང་། དགེ་སློང་མ་བུདྷ་ས་མ་ལ་དང་། འཇམ་དཔལ་<milestone unit="page" n="9"/><milestone unit="line" n="9.1"/>༄༅། །དཔལ་བཟངས་དང་། ཁྱིའི་མཁན་པོ་ད་ཧུ་ན་དང་། དྲང་སྲོང་འབག་ཤི་ཏ་དང་། སངས་རྒྱས་གསང་བ་དང་། དགེ་སློང་མ་བདག་ཉིད་མ་དང་། དགེ་སློང་མ་ཀུན་དགའ་མོ་ལ་སོགས་པ། གདུག་པ་ཅན་<milestone unit="line" n="9.2"/>ལྷ་མ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད། ཡུལ་ད་ཧེ་ན་ཀུ་ཤའི་འདུ་ཁང་དུ་ཚོགས་ནས་དགའ་ར་བ་རྡོ་རྗེ་ལ་རང་རེའི་རྟོགས་ཚད་ཕུལ་ལོ། །མཁས་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་གསུམ་པོ་དེ་རྣམས་ཀྱིས་ཡང་དག་པའི་དོན་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པར་རྟོགས་ཏེ་<milestone unit="line" n="9.3"/>སངས་རྒྱས་སོ། །དེ་ཡང་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་མ་འདས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དགའ་རབ་རྡོ་རྗེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དོན་དམ་པའི་དགོངས་པའི་ལུང་བཅོ་བརྒྱད་སྤག་མ་རུ་བསྟན་པ། དེ་རྣམས་ཀྱི་ནང་ནས་ཕྱི་<milestone unit="line" n="9.4"/>རབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པ་སྐལ་བ་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ཀྱི་དོན་དུ། ལྡེམ་པོ་དགོངས་པ་ལས་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པ། ལུང་གི་རྒྱན་ཆེན་པོ་བཅོ་བརྒྱད་ལགས་ཏེ། ཡོད་མིན་གྱི་ལྟ་བས་གོང་ཆོད་དེ། དེ་དང་ལྟ་བ་འདྲེས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="9.5"/>དོགས་པའི་ཕྱིར། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཏོན་མེན་གྱི་ལྟ་བ་ལས་ཁྱད་པར་དུ་བྱ་བའི་ཕྱིར། ལུང་གི་རྒྱན་བཅོ་བརྒྱད་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཤིང་དྲུང་དུ་འཇམ་དཔལ་བཤེས་གཉེན་ལ་གདམས་ཏེ། རྒྱས་བཏབ་ནས་སྦས་སོ། །རྒྱ་དེ་<milestone unit="line" n="9.6"/>ནས་རྡོ་རྗེ་གདན་དུ་ཐྲི་སིང་ཧ་ལ་གདམས་ཏེ། རྒྱ་དེ་ནས་བི་མ་ལ་མི་ཏྲ་ལ་གདམས་ཏེ། རྒྱ་ལུང་བཅོ་བརྒྱད་ཚིག་གིས་དོན་དོན་གཏིང་རྫོགས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། ཚིག་དེ་ལ་མཁས་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གིས། །ཀུ་ཤའི་<milestone unit="page" n="10"/><milestone unit="line" n="10.1"/>འདུ་ཁང་དུ་བརྩལ་དུམེད་པའི་སྒོམ་པ་མཐར་བ་ས་ཏེ། ཀུན་གྱི་རྟོགས་ཚད་དགའ་རབ་རྡོ་རྗེ་ལ་ཕུལ་ཏེ། དགའ་རབ་རྡོ་རྗེས་འཇམ་དཔལ་བཤེས་གཉེན་ལ་ཕུལ་ཏེ། རྒྱ། དེ་ཡན་ཆད་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="10.2"/>བཤད་དོ། རྒྱ། རང་གི་ངོ་བོས་བཤད་པ་ན། ཕྱི་ནང་ཆོས་ཐམས་ཅད་དུས་གསུམ་དུ་འདུས་མ་བྱས་ཏེ། འགྱུར་བ་མེད་པའི་མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་ཀློང་། འདུས་མ་བྱས་པའི་སྙིང་པོ། སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་མཆོག །བདེ་བ་<milestone unit="line" n="10.3"/>ཆེན་པོའི་རང་བཞིན། ཆོས་ཀྱིས་མ་བྱས་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱི་དཀྱུས་ཀུན་ཁོང་ནས་བདེའོ། །རྒྱ། ཚིག་སྡེབ་སྦྱོར་ལེགས་པས་བཤད་པ་ནི། ཐེག་པ་འོག་མ་ལྟར་ཚིག་ཏུ་མང་ལ་དོན་དུ་མི་ཟབ་པ་ལྟ་བུ་མ་ཡིན་ཏེ། ལུང་<milestone unit="line" n="10.4"/>སྦག་མ་བཅོ་བརྒྱད་མགོ་མཇུག་ཏུ་ཚིག་ཉུང་དུ་མས་དོན་ཟབ་གཏན་ལ་འབེབས་ཏེ། དཀྱུས་ཀྱི་ཚིག་རེ་རེའི་ཡིག་འབྲུ་སྡེབ་སྦྱོར་ལེགས་པ་ལས་ཀྱང་། ངེས་པ་ཡང་དག་པའི་མན་ངག་རེ་རེ་སྟོན་པའི་ཕྱིར་སྡེབས་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="10.5"/>ལེགས་པས་བཤད་པའོ། །གཉིས་སུ་ན་ཚིག་རྐང་བཞི་བཞི་བསྡེབས་པའི་ཚིག་ཤད་རེ་རེ་ལ་ངེས་པ་ཡང་དག་པའི་དོན་དགོངས་པ་ལ་གཅད་པ་རེ་རེ་སྟོན་པའི་ཕྱིར་ན། ཚིག་སྡེབས་སྦྱོར་ལེགས་པས་བཤད་པའོ། །དེ་<milestone unit="line" n="10.6"/>ལ་རྩ་བའི་དོན་ནི་གསུམ་སྟེ། ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ཡང་དག་པ་འདི་མགོ་འཇུག་ཏུ་ལྟ་བ་མཉམ་པ་དང་། སྤྱོད་པ་མཉམ་པ། ཐམས་ཅད་མ་ལུས་པའི་དོན། སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་མཆོག་གི་ཐིག་ལེ་མ་འདྲེས་ཡོངས་སུ་<milestone unit="page" n="11"/><milestone unit="line" n="11.1"/>༄༅། །རྫོགས་པར་མཉམ་མོ། །གཉིས་སུ་ན་རྩ་བའི་ཚིག་རེ་རེ་ལ། ལྟ་བས་ཐག་གཅད་པ་རེ་རེ། དགོངས་པའི་དོན་རེ་རེ། ཡེ་ཤེས་སྐྱེ་ལུགས་རེ་རེ། མན་ངག་རེ་རེ། ཞལ་ཆེམས་རེ་རེ། སྟོན་པ་དེ་ཡང་བྱང<milestone unit="line" n="11.2"/>ཆུབ་ཀྱི་རང་བཞིན་ནམ། མཚན་ཉིད་དམ། དོན་སྟོན་པའི་ཕྱིར་ན་རྩ་བའི་དོན་ཅེས་བྱའོ། རྒྱ། དེ་ལ་ཚིག་གི་དོན་ནེ་མགོ་འཇུག་ཏུ། དཔེ་ཆུང་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་དང་སྦྱར་ལ་དོན་སྐོར་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཏུ་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="11.3"/>བྱའོ། །ལ་ལར་ཡོ་གའི་དོན། ལ་ལར་དགོངས་པའི་དོན། གནས་སྐབས་ཀྱིས་བསྙད་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །དེ་ཡང་དགོངས་པ་ཁོང་འབྲེལ་ལོ། །ཡོ་གའི་དོན་ཅེས་པས། ཨ་ཏི་ཡོ་ག་རྫོགས་པ་མཐར་ཕྱིན་པར་བསྟན་<milestone unit="line" n="11.4"/>པས་ཡོ་གའི་དོན་ཅེས་པའོ། །རྒྱ། དགོངས་པའི་དོན་ནི། ཐོག་མའི་སངས་རྒྱས་ཉག་གཅིག་ལ། འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་དགོངས་པ་ཉག་གཅིག་རྟགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་མ་བཟུང་བར་ཟིན་པའི་བསམ་གཏན་ཆེན་པོ། ཚིག་<milestone unit="line" n="11.5"/>གཅིག་རེ་རེ་བསྟན་པས་དགོངས་པའི་དོན་ཅེས་པའོ། རྒྱ། དགོས་ཆེད་ཀྱི་དོན་ནི། ད་ལྟ་ཉིད་དུ་འབྲས་བུ་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས་པར་བསྟན་པ་དང་། མཉམ་པར་གཞག་པ་དང་མ་བཞག་པ་གཉིས་མེད་པར་བདེ་བ་ཆེན་<milestone unit="line" n="11.6"/>པོས་བསྟན་པ་དང་། སྐད་ཅིག་མ་གཅིག་ལ་གྲོལ་བར་བསྟན་པའོ། དེ་ཡང་། གཉིས་མེད་དོན་གཅིག་ཆ་ལུགས་ཀུན་ནས་སྐོར། སྤྱོད་ལ་མ་ཆགསརངབཞིནགདོདནསདག །ལྟ་སྤྱོད་ཡ་ཆར་མ་གྱུར་རྒྱུད་ལུང་ཀུན་<milestone unit="page" n="12"/><milestone unit="line" n="12.1"/>ནས་སྤྲུགས། སྟོན་པ་བདག་མེད་སྐྱེ་བ་ཀུན་ནས་་གསལ། །ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་ན་ཐུགས་རྗེ་བྱུང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཉིད་ཀྱང་ཚིག་གི་མཐའ་ལས་འདས། །བི་མ་མི་ཏྲ་མཁས་པའི་སྐྱེ་མཆོག་བདག །འབྲས་བུའི་ནང་<milestone unit="line" n="12.2"/>ནས་འབྲས་བུའི་ཆོས་ལ་མཁས། །གཉིས་མེད་དོན་གཅིག་ཡང་དག་འབྲས་བུའི་ཆོས་ལ་མཁས། །ཁམས་གསུམ་འདས་པས་འབྲས་བུ་རིན་པོ་ཆེས། །ལས་འཕྲོ་སྐལ་བར་ལྡན་པའི་རྗེ་བློན་སྙིང་གི་བུ་ལ་བདག་གཏོད་<milestone unit="line" n="12.3"/>པས། །རྟི་ཀ་རྩ་བས་གཅོད་སྤྲུག་པ་མ་ལུས་པ། །སློབ་མ་དང་ལྡན་སྐལ་བར་ལྡན་པ་ནི། །ཁྱབ་པ་ཆགས་ཡུལ་འདི་ནི་དཀོན་ཆེས་པས། །ངང་ཚུལ་བཟང་ཞིང་སྐྲུ་བཟང་ཡུན་རིང་བས། །སྙིང་བཞིན་ཡུན་དུ་བྱེད་པའི་<milestone unit="line" n="12.4"/>སློབ་མ་སྙིང་དང་འདྲ་བ་ལ། །མྱང་བན་ཏིང་འཛིན་གདམས་ངག་སྦྱིན་པར་བྱོས། །བློ་བརྟུལ་འཕྱོན་མ་གཏད་མེད་རྣམས་ལ་མི་སྤྱིན་པས། །རིན་ཆེན་གསེར་ནི་རང་ཙམ་སྟེར་གྱུར་ཡང་། །འོས་ལ་གཤའ་བའི་དོན་གི་<milestone unit="line" n="12.5"/>མདོ་ཙམ་ལས། །མ་ལུས་རྩ་བ་མེད་པར་མ་སྦྱིན་ཅིག །མན་ངག་འདི་ཡི་རྩ་ལུགས་ལས། །མིག་གི་འབྲས་ལྟར་བཙའ་བ་དང་། །ཁོང་གི་སྙིང་ལྟར་བཙའ་བ་དང་། །ཡན་ལག་མགོ་ལྟར་གཙའ་བ་གསུམ། །དེ་གསུམ་<milestone unit="line" n="12.6"/>བཞིནཔརའཕངས་པ་བཞིན། །བསྐལ་པ་བགྲངས་པར་བསྟན་པ་མེན། །རྒྱལ་ཁམས་ཆོས་ལུགས་ངན་པས་སླར་ཡང་གཏེར་དུ་སྤྲོས། །ཞེས་བཀའ་བསྡིགས་སོ། །སྙན་ཁུང་བརྒྱུད་པའི་ལུང་བམ་པོ་དང་པོས་ཆོས་ཇི་<milestone unit="page" n="13"/><milestone unit="line" n="13.1"/>༄༅། །ལྟར་བྱུང་བའི་ཁུངས་བསྟན་པའོ། །དང་པོའོ། །སངས་རྒྱས་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་མདོ། །གབ་པ་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་ལུང་བམ་པོ་གཉིས་པས་དགོངས་པ་ལ་བཟླ་བའི་མན་ངག །བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="13.2"/>དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རྒྱ། སྤྲོས་པ་མེད་པའི་ཀློང་རང་བཞིན་རྣམ་པར་དག་པའི་ཕོ་བྲང་ནས། རང་བྱུང་གི་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་ན་བཞུགས་པའི་སྐུ། །རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལུས་<milestone unit="line" n="13.3"/>ཅན་ཞེས་བྱ་བས། གསང་བ་རྨད་དུ་བྱུང་བའི་མདོ་བམ་པོ་གཉིས་པས་རྒྱུད་ཐབས་ཀྱི་སྙིང་པོ། ལུང་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མདོ་མདུད། མན་ངག་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བཅུད། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཉའ་གནོན། །སངས་<milestone unit="line" n="13.4"/>རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ་མཐར་ཐུག་པ། ལུང་མན་ངག་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དུར་ས། །སངས་རྒྱས་མེད་པར་ལ་བཟླ་བ། པྲཙྭ་མ་ཧྭ་པྲཙྭ། དྷརྨུ་མ་ཧྭ་ཙྭ་ན། སརྦ་བུདྷ། སུ་ཧ་ས། མ་མྱ་ད་ཐི་སྙི། སངས་རྒྱས་མྱ་ངན་<milestone unit="line" n="13.5"/>ཡོངས་མི་འདའ། །བདག་མེད་བདག་ཏུ་བདག་སྣང་བ། །ཐུགས་རྗེའི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེའི་ཆོས། །ཙུཎྜ་ཙུཎྜ་ཏྲ་དྷ་ཤག །སངས་མྱ་ངན་མ་འདས་ན། །ནམ་མཁའི་རྡོ་རྗེ་མེད་འགྱུར་རམ། །དཔལ་ལྡན་མགོན་པོ་བདག་<milestone unit="line" n="13.6"/>སྣང་བ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གཙོ་བོ་ཡིན། །དེ་ཕྱིར་ནམ་མཁའི་རྡོ་རྗེ་བདག །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་མགོན་པོར་གྲགས། །སངས་རྒྱས་ཆོས་ལས་མ་བྱ་བས། །ཚིག་ལ་མཁས་པ་ཚིག་མཐའ་ཡས། །མཐའ་ཡས་མུ་མེད་<milestone unit="page" n="14"/><milestone unit="line" n="14.1"/>དོན་བརྗོད་པ། །རྟགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་མཁས་པའི་སྒྲགས། །ཚིག་གཅིག་མཚོན་པས་དོན་ཆེན་སྐྲུངས། །མེ་ལོང་ནང་གི་གཟུགས་སྣང་འདྲ། །རང་བཞིན་དག་པས་ཤེལ་སྒོང་བཞིན། །དཔེ་ཡི་ཡེ་ཤེས་མཁས་པས་<milestone unit="line" n="14.2"/>བརྟག །དོན་དམ་རང་བཞན་ཀློང་འདུས་པས། །ཕར་བལྟ་ཚུར་ལ་མཐོང་བ་ཡིན། །ཤེས་རབ་མེ་ལྕེའི་བདག་ཉིད་ཀྱིས། །དུས་གསུམ་གཅིག་སྟེ་རྟག་པར་བཞུགས། །ཐབས་མཁས་ཐུགས་རྗེའི་བདག་ཉིད་ལ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="14.3"/>སེམས་དཔའི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །རྡོ་རྗེའི་ལུས་སུ་མྱ་ངན་འདས། །སྟོང་པ་བདག་མེད་ཕྱོགས་ཆ་ལ། །ང་ཉིད་སངས་རྒྱས་ཡིན་ཟེར་བ། །མུ་སྟེགས་ཆད་པའི་ལམ་དང་འདྲ། །ང་ནིད་དག་པའི་སྐུ་མཐོང་ན། །ང་ཉིད་ཡི་ཡེ་<milestone unit="line" n="14.4"/>ཤེས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །སྐུ་གསུང་རང་བཞིན་ཡོངས་གསལ་ཀྱང་། །གསལ་བ་བདག་མེད་མྱ་ངན་འདས། །ཆོས་དབྱིངས་རྣམ་པར་དག་པའི་ཀློང་། །སྤྲིན་མེད་མཁའ་ལ་ཉི་ཤར་ཏེ། །ཉི་གྲིབ་མཚམས་ཀྱི་མེ་ལོང་<milestone unit="line" n="14.5"/>ལ། །བཙལ་གཟུགས་སྣང་བ་ཡོངས་གསལ་བ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་གི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །མ་བཀོད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ཡིན། །བདག་མེད་ཕྱོགས་བྲལ་ཕྱོགས་སྣང་བ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་མྱ་ངན་འདས། །ཡ་ཏ་རྒྱལ་པའི་<milestone unit="line" n="14.6"/>དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །མ་ཏ་དམྱལ་བའི་གནས་ཡན་ཆད། །བཀོད་པ་མེད་པར་རྒྱན་དུ་སྣང་། །སྣང་བའི་འཛིན་མེད་མྱ་ངན་འདས། །ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཕྱག་རྒྱ་མ་སྐྱེས་པའིསྐུ། །དེབཞིནགཤེགསཔརྣམས་<milestone unit="page" n="15"/><milestone unit="line" n="15.1"/>༄༅། །ནི། །ངའི་ཤེས་རབ་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དབང་དུ་གྱུར་པ་སྟེ། རང་བཞིན་རྣམ་པར་དག་པའི་དྲི་མ་མེད་པའི་ཀློང་དུ་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བར་འགྱུར་རོ། །ཐུགས་རྗེའི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་<milestone unit="line" n="15.2"/>ཀྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་ང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉིད་ཡིན་ཏེ། རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་དང་མི་པྱེད་པར་བཞུགས་སོ། །རྟོགས་པ་ཁྱད་པར་ཅན་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི། སློབ་དཔོན་དགའ་རབ་རྡོ་རྗེ་ཡིན་ཏེ། ང་<milestone unit="line" n="15.3"/>རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དང་དོན་སོ་སོ་མ་ཡིན་ཐ་མི་དད་པར་བཞུགས་སོ། །རྒྱུ་མཐུན་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཇམ་དཔལ་བཤེས་གཉེན་ལ་སོགས་ཏེ་མཁས་པ་མི་བཞི། ཁྲེས་རབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="15.4"/>བདག་ཉིད་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཀྱི་དབང་དུ་གྱུར་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལྟར་གསལ་བ་ཁ་གྲངས་ཀྱིས་མི་བགྲང་དབྱེ། སངས་རྒྱས་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་དུས་ན་དབུགས་ཀྱི་རྟ་ལ་མི་ཞོན་པས་མི་འགྲང་། ཁྲེས་པས་<milestone unit="line" n="15.5"/>ཤེས་སོ། །འཇལ་བྱེད་མེད་པར་ཡེ་ཤེས་པའི་དུས་ན། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཞི་བ་མྱ་ངན་ལས་འདས་སོ་། །རྒྱ། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་བླ་ན་མེད་པའི་དགོངས་པ་ཉག་གཅིག་ལ་སྙོམས་པ་བཞུགས་པའི་ཚེ། །རྒྱུ་<milestone unit="line" n="15.6"/>ཉིད་རྒྱུ་ལ་གནངས་པས་རྒྱུ་མ་སྤངས་གནས་སུ་དག་ན། །རྒྱུ་རྡོ་རྗེ་ལ་སྙིང་པོ་ཡེ་ཤེས་གནས་ཏེ། །རྒྱུ་སྐྱེས་བ་མེད་པར་མྱ་ངན་འདས་སོ། །སྙིང་པོ་ལ་སྙིང་པོའི་གནས་ཏེ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་ན་རང་བྱུང་བདེ་བ་ཆེན་པོ་<milestone unit="page" n="16"/><milestone unit="line" n="16.1"/>འདུ་འབྲལ་མེད་པར་བཞུགས་པའི་ཚེ། དགོངས་པ་འདུ་ཤེས་ཐམས་ཅད་མི་གནས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ཀློང་དུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལ་ཡེ་ཤེས་ལྔའི་འོད་གསལ་བའི་དུས་སུ། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="16.2"/>བདག་ཉིད་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཀློང་དུ་ཟག་པ་མེད་པར་མྱ་ངན་ལས་འདས་སོ། །རྒྱ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་རྩལ་ལ་སྙོམས་པར་འཇུག་པའི་ཚེ། སེང་གེ་ལྟ་བུའི་དགོངས་པ་མཐར་ཕྱིན་ཏེ། བསམ་གཏན་<milestone unit="line" n="16.3"/>རྟན་མེན་གྱིས་ལྟ་བ་ཟིལ་གྱིས་མནན་ཏེ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ས་ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་དུ་སྟོབས་ཁྱད་པར་ཅན་གྱི་གོམ་པ་གཅིག་གིས་སྙོམས་པར་འཇུག་གོ །རེ་དོགས་མེད་པའི་དགོས་པ་མཐར་ཕྱིན་ཏེ། གླང་ཆེན་ལྟ་<milestone unit="line" n="16.4"/>བུའི་ལྟ་སྟངས་ཀྱིས། དགོངས་པ་ཟབ་མོའི་ཀློང་འགྱུར་བ་མེད་པས། སྐྱོན་ཡོན་དང་ཐེག་པའི་མཐའ་གང་ལ་ཡང་མ་བཅིངས་མ་བཀྲོལ་བའོ། །དགོངས་པའི་མཐའ་གང་གིས་ཀྱང་བསླད་དུ་མེད་པར་ནི། འདབ་<milestone unit="line" n="16.5"/>ཆགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཁྱུང་ལྟ་བུ་སྟེ། བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་མཐར་ཕྱིན་ཏེ། རང་བཞིན་རྣམ་པར་དག་པའི་མཁའ་ལ་མི་བསྐྱོད་པར་བདེ་བར་གནས་སོ། ཁྲེས་རབ་ཀྱི་སྟོབས་འགག་པ་མེད་པར་གསལ་བ་ནི། སྣང་<milestone unit="line" n="16.6"/>གསལ་ཐུགས་རྗེ་འོད་ཀྱི་མེ་ནམ་མཁའི་མཐོངས་ན་ཤར་བ་ལྟ་བུ་སྟེ། ལྷག་མཐོང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ། ཆེན་པོ་ལྔའི་སྒྲོན་མེ་བཏེག་སྟེ། དུས་རྟག་ཏུ་སལ་ལེ་སང་ངེ་སལ་ལེ་ལྷང་ངེ་ལྷན་ནེ་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཀློང་ནི་<milestone unit="page" n="17"/><milestone unit="line" n="17.1"/>༄༅། །འདུ་འབྲལ་མེད་པར་ཞི་བ་མྱ་ངན་ལས་འདས་སོ། །རྒྱ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་སྟོབས་ཀྱིས་རྟོགས་པ་ཁྱད་པར་ཅན་ལ་སྤྱོད་པ་ནི། ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་ཏུ་མེད་ལ། ཐུགས་<milestone unit="line" n="17.2"/>རྗེས་སྐྱབ་ཏུ་མེད་དེ། ཁྱུང་ཕྱུག་དང་སེང་ཕྲུག་གི་ཚུལ། བདག་སངས་རྒྱས་པའི་དུས་ན་ཆོས་ཉིད་ཀྱིས་ཇི་ཙམ་འཁོར་བ་དེ་བཞིན་དུ། སྒྱུ་མ་ལྟ་བུའི་སྐུ་རྣམ་པར་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་གང་རྒྱས་པར་གྱུར་ཏེ། མི་སྔོན་<milestone unit="line" n="17.3"/>གནས་སུ་ཕྱིན་པས་ལམ་རྒྱལ་རྩེ་མོའོ། །མ་བཙལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་དགོངས་པའི་རྩེ་མོའོ། །བླང་དོར་གང་ཡང་མེད་པས་ཐེག་པའི་རྩེ་མོའོ། ཁེས་རབ་ཀློང་ནས་གསལ་བས་ལྟ་བའི་ཡང་རྩེའོ། །འདོད་ཡོན་<milestone unit="line" n="17.4"/>དགག་སྒྲུབ་མེད་པས་བསམ་གཏན་ཟས་ཀྱི་རྩེ། འོད་ཀྱི་གོས་དཔང་ལྡན་པས་རང་བྱུང་ཆས་ཀྱི་རྩེ། །ཡུལ་སེམས་གཉིས་སུ་མེད་པས་འགྱུར་མེད་མཁར་གྱི་རྩེ། །སྐུ་གསུམ་འདུ་འགྲལ་མེད་པས་ཡེངས་མེད་གྲོགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="17.5"/>རྩེ། །སྙིང་པོ་རང་ལས་བྱུང་བས་ཟད་མེད་གཏེར་གྱི་རྩེ། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་བདག་ཉིད་གཅིག་པུ་ཉིད། རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཟག་མེད་པས། མི་སྣང་རྒྱལ་བའི་དགོངས་པར་སངས་རྒྱས་པས། རྒྱལ་མཚན་རྩེ་<milestone unit="line" n="17.6"/>མོ་རྟགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། རྒྱ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་པ། ཐབས་མཁས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མངོན་པར་སངས་པ་དེ་ལྟར་ལགས་ན། དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་སུ་སངས་རྒྱས་ཞི་བ་མྱ་ངན་ལས་མ་<milestone unit="page" n="18"/><milestone unit="line" n="18.1"/>འདས་ན་མཚན་མའི་སྐྱོན་དུ་འགྱུར་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དགོངས་ཤིག །སྐྱེ་མཆེད་མུ་བཞིའི་ལྷ་ལ་ཡང་སེམས་གསལ་མ་འགགས་པ་ཙམ་དང་། ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མའི་ལུས་ཙམ་ཡོད་དེ། དེ་ནི་ཟག་པ་དང་བཅས་པའི་སྒྱུ་<milestone unit="line" n="18.2"/>ལུས་ཡིན་ནོ། །དེ་ལས་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པའི་དགོངས་པ་ཇི་ལྟ་བར་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བར་བགྱི། ཞེས་གསུངས་པས། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བཀའ་སྩལ་པ། རིགས་ཀྱི་བུ་ལེགས་སོ། །སྐྱེ་མཆེད་མུ་བཞིའི་<milestone unit="line" n="18.3"/>ལྷ་རྣམས་ལ་སེམས་གསལ་བ་མ་འགགས་པ་ཙམ་ཡོད་དོ། །དེ་ཉིད་རང་དྲི་མ་དང་བཅས་པ་རིག་པ་ལ་སེམས་ཅེས་བྱ་བའི་ཆོས་ཅན། འཁོར་བའི་རྒྱུ་མ་རིག་པ་ཁོ་ནའོ། མ་རིག་པའི་དབང་གིས་དང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="18.4"/>མ་རིག །བར་དུ་གནས་པའི་འོད་ལ་ཆགས། ཐ་མར་སྐྱལ་སོའི་གནས་མེད་དེ། དེ་ནི་ཟག་པ་དང་བཅས་པའི་འབྲས་བུའོ། ཞེས་གསུངས་ནས། རིགས་ཀྱི་བུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་རང་བཞིན་མེད་དོ། །ཞེས་བྱ་བ་ལ་<milestone unit="line" n="18.5"/>སོགས་པའི་ལྟ་བས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དགའ་བར་བྱེད་ཅིང་། དོན་ངེས་པར་སེམས་པ་རྣམས་ནི་ལུང་གིས་འཁྲུལ་ཏེ། དཔེར་ན་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དུ་རིན་པོ་ཆེ་གསེར་གྱི་ཕ་བོང་འདྲིལ་བ་ལྟ་བུ་སྟེ། ཤིན་ཏུ་<milestone unit="line" n="18.6"/>བྱུང་བར་བཀའ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དེ་ནི་བསམ་གཏན་ཕྱལ་བར་གོ་བས། མུ་སྟེགས་ཆད་ལྟ་དང་ཁྱད་པར་མེད་དེ། ལུང་འཁྲུལ་པ་མི་ཀློགས་པའི་དཔེ་བྱ་ལོང་ནམ་མཁའི་མཐའ་ཚོལ་བ་ལྟ་<milestone unit="page" n="19"/><milestone unit="line" n="19.1"/>༄༅། །བུའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་ང་ལ་དང་པོ་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བའི་རྒྱུ་ཡོད་དེ། སོ་རྟགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱར་རིན་པོ་ཆེའི་ཡི་གེ་འབྲུ་ལྔ་འབྱུང་བ་ལྔའི་ངོ་བོ་ནས་གྲུབ་བར་དུ་དཔེའི་ཡེ་ཤེས་ལ་བརྟེན་ནས་རྟགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="19.2"/>གཏན་ལ་ཕབ། འཛིན་བྱེད་ཀྱི་ལྕགས་ཀྱུ་དང་སྡུད་བྱེད་ཀྱི་དངས་མས། མུ་སྟེགས་ཆད་པས་ལྟ་བ་ལ་སོགས་ཏེ། དབུ་མ་སྟོང་པ་ཕྱོགས་གཅིག་པར་ལྟ་བ་ལས་གྲོལ་ཏེ། ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མའི་ལུས་ཀྱིས་ཁྱད་པར་དུ་<milestone unit="line" n="19.3"/>འཕགས། ཐ་མར་ཡེ་ཤེས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཐིམ་པའི་དུས་སུ། རང་བཞིན་རྣམ་པར་དག་པའི་ཀློང་དུ་མི་གནས་པའི་ཡེ་ཤེས་གཞི་ལ་ཐིམ་པ་ནི། སྐུ་རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་མེད་པའི་ཀློང་དུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་སོ། །རྒྱུ་ཐམས་<milestone unit="line" n="19.4"/>ཅད་ཡི་གེ་མེད་པའི་ཀློང་དུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་སོ། །ཚིག་ཐམས་ཅད་སྤྲོས་པ་མེད་པའི་ཀློང་དུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་སོ། །སྐུ་ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ཆེན་པོའི་ཀློང་དུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་སོ། །ཕྱི་སྣོད་ཀྱི་འཇིག་<milestone unit="line" n="19.5"/>རྟེན་འབྱུང་བ་ལྔས་བསྡུས་པ་ཐམས་ཅད། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཡོངས་སུ་དག་པར་མྱ་ངན་ལས་འདས་སོ། །ནང་བཅུད་ཀྱི་སེམས་ཅན་མི་དང་མི་མ་ཡིན་པ་ཐམས་ཅད་རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ཀློང་དུ་མྱ་ངན་ལས་<milestone unit="line" n="19.6"/>འདས་སོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་མ་བྱས་པའི་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ངང་དུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་སོ། །འདས་ཞེས་བྱ་བའི་ཚིག་དེ་ཉིད་ཀྱང་བླ་དགས་སོ། །མ་བྱས་པའི་ཆོས་ལ་བཙལ་དུ་མེད་པར་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔར་བསྟན་ཏོ། །རྒྱ།<milestone unit="page" n="20"/><milestone unit="line" n="20.1"/>རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་བདུད་ཞུགས་པའི་དུས་བསྟན་པ། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་སྣ་ཐག་མ་ཤེས་ན། བསྒོམ་བྱ་སྒོམ་བྱེད་ང་ལ་སྒྲིབ་པ་ཡིན། ཐུགས་རྗེ་རྒྱུན་གྱི་ཐེག་པ་ཡེ་རྟགས་ཆེན་པོར་མ་ཤེས་ན། རྩོལ་བའི་མོས་སྒོམ་<milestone unit="line" n="20.2"/>ལ་སྒྲིབ་ཡིན། སྣ་ཁྲིད་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔར་མ་ཤེས་ན། སྣང་བ་ཆོས་སྐུར་འདོད་པ་ང་ལ་སྒྲིབ་པ་ཡིན། དགོངས་པ་ཉག་གཅིག་བར་མཚམས་མེད་པར་མ་ཤེས་ན། ལུང་གི་སངས་རྒྱས་ཉག་གཅིག་ཚིག་ཏུ་བརྗོད་པ་ང་<milestone unit="line" n="20.3"/>ལ་སྒྲིབ་པ་ཡིན། གདམས་ངག་ཚིག་གཅིག་དོན་གྱི་གནད་དུ་མ་ཚུད་ན། སྒྲིབ་གཉིས་སྦྱངས་ཤིང་ཚོགས་གཉིས་བསག་པ་ང་ལ་བསྒྲིབ་པ་ཡིན། མ་རིག་སྒོ་ངའི་སྦུབས་འབྱེད་པ། །ཀུན་གཞི་ཟོ་བ་ཞབས་མེད་<milestone unit="line" n="20.4"/>དུ། །གསལ་བའི་མར་མེ་རང་ཤར་བས། །ཡང་དག་བདེ་བའི་སྐུ་ལ་སྣང་སྲིད་གསལ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྒྱ། མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་ལུང་བམ་པོ་གཉིས་པས་དགོངས་པའི་ལ་བཟླས་ནས། རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་ཏིང་<milestone unit="line" n="20.5"/>འཛིན་ཐོབ་བོ། །སངས་རྒྱས་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་མདོ་ལུང་བམ་པོ་གཉིས་པ། སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་མཆོག་གི་ཕྱག་རྒྱ་ཅན་ཞེས་བྱ་བ། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ལུང་བམ་པོ་གཉིས་<milestone unit="line" n="20.6"/>པའོ། །གཏེར་རྒྱ༷༷ བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཡོངས་སུ་གྲགས་པའི་ལུང་བམ་པོ་གསུམ་པ་བཅོ་བརྒྱད་པས་ཡིད་ཆེས་པའི་དོན་གཏན་ལ་ཕབ་པ་ནི། དགའ་རབ་རྡོ་རྗེ་ཁྱོད་ཉོན་<milestone unit="page" n="21"/><milestone unit="line" n="21.1"/>༄༅། །ཅིག །ལུང་གི་རྒྱན་བཅོ་བྲད་པ་འདི་ནི། རིན་པོ་ཆེ་སྣང་ལྔའི་མཆོད་རྟེན་ལ་བྱ་ཁྱུང་གི་གསུང་གྲོགས་པོ་ལྟ་བུ་སྟེ། དཔེ་ལས་མཚན་དུ་གསོལ་བ་བྱ་རྗེ་ཁུ་བྱུག །དོན་ལས་མཚན་དུ་གསོལ་བ་གསུང་རིག་<milestone unit="line" n="21.2"/>པའི་ཁུ་བྱུག །རྟག་ལས་མཙན་དུ་གསོལ་བ་རྡོ་རྗེ་ཚིག་དྲུག་པ། རྒྱ། ཟིན་པས་རྩོལ་བའི་ནད་སྤངས་ཏེ། ལྷུན་གྱི་གནས་པས་གཞག་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། ཁུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མདོ་དགོངས་པ་ཉམ་གཅིག་ལ་<milestone unit="line" n="21.3"/>རྫོགས་པ་བསྡུ་བ་ཁོང་དོན་ནོ། །ཨི་ཐི་རྒྱ༷༷ ཨ་ཏི་ཡོ་ག་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་བྱ་བཙལ་དང་བྲལ་བ་ནི། དཔེར་ནི་གངས་དཀར་གྱི་རྩེ་སེང་གེའི་སྒྲ་སྒྲོག་པ་ལྟ་བུ་སྟེ། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ལ། ཐེག་པ་མཐའ་དག་<milestone unit="line" n="21.4"/>གི་རྩལ་རྫོགས་པ་ནི། སྒྲུབ་མེད་རྩལ་སྤྲུགས་སྨོན་པ་མེད་པ་ཡི། །བྱ་མེད་ལྷུན་རྫོགས་སྔ་མ་དེ་བཞིན་ཉིད། ཅེས་གསུངས་སོ། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོར་ཆུ་བྲན་འདུ་བ་བཞིན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡེ་ཤེས་དཔག་མེད་<milestone unit="line" n="21.5"/>དུ། །རྟོགས་པའི་ཀློང་ཆེན་མི་ཡེངས་དོན་སྟོན་པ། །རྣམ་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྒོམ་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱ། ཁྱུང་ཆེན་གཤོག་རྫོགས་མཁའ་ལ་ལྡིང་བ་ནི། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་གསལ་ཞིང་དགོངས་<milestone unit="line" n="21.6"/>པའི་འདུ་ཤེས་མེད། །བྱ་བྲལ་ཟིན་པའི་བདེ་བ་འདོད་པ་མེད་པས་ལེན། ཁེན་ཏུ་མྱུར་བའི་ཡེ་ཤེས་བསམ་པ་ཀུན་དང་བྲལ། །ལམ་མེད་ལམ་དུ་འཇུག་པ་རྣམས་ཀྱི་ནང་ཆེ་བ། ཕྱིན་པར་འདོད་པས་རི་དྭགས་སྨིག་རྒྱུ་<milestone unit="page" n="22"/><milestone unit="line" n="22.1"/>སྙེག་པ་འདྲ། ནང་གི་རང་བཟིན་ལེགས་པས་རེ་པ་ཐམས་ཅད་གོང་། བརྟགས་ན་མེད་ལ་བཞག་ན་ལེགས་པ་འབྱུང་བ་ཆེ། །ཡངས་སོ་ཆེ་འོ་ཆོས་ཆེན་པོ། །ཆུ་ངུ་རྣམས་ཀྱི་གཉེན་པོ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱ། ཇི་<milestone unit="line" n="22.2"/>ལྟར་གླིང་བཞིའི་གྱལ་པོ་ལ། །བྲན་རྣམས་འདུ་བ་ཇི་བཞིན་པར། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཆེན་རྗེ་བཙན་དམ་པ་འདི། །སྟོན་པའི་ཐུགས་ལས་བརྟོལ་ཏེ་བསྟན་པ་ཡིན། །རྗེ་བཙན་དམ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དམིགས་མེད་<milestone unit="line" n="22.3"/>དོན་རྟོགས་ཆོས་ཀྱི་རྗེ། །སྣང་བའི་ཡུལ་ལ་གང་གནས་ཀྱང་། རྗེ་བཙན་སྐུ་ལ་ཉམས་དེ་དམན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱ། ཇི་ལྟར་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་ལ། ཁུ་ཡི་ཡན་ལག་རྫོགས་གྱུར་ན། །འགྲོ་བས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པར་<milestone unit="line" n="22.4"/>འགྱུར། །སྐྱེ་ཤི་བྲལ་བས་རང་བྱུང་བདེ་བའི་ཀློང་། །འགྱུར་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་སྨྲ་བསམ་ཡུལ་ལས་འདས། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཨ་ཏི་ཡོ་ག་མྲ །འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་སྐྱེ་ཤི་མེད་པར་བསྒྲལ། །ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="22.5"/>སོ། །རྒྱ། ཇི་ལྟར་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ལ། །བྱི་དོར་བྱས་ཤིང་མཆོད་པར་བྱས་གྱུར་ན། །དགོངས་པ་ཐམས་ཅད་རང་བཞིན་ཡོངས་ཀྱིས་འདུ། །བགྲོད་པ་མེད་པར་གྲོལ་བའི་ལམ་སྟོན་པ། །གཞན་ནས་བཙལ་བས་རྙེད་<milestone unit="line" n="22.6"/>པས་མི་འགྱུར་ཏེ། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོས་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པར་གནས། །རང་བྱུང་ཡེ་ནས་མ་བཅོས་འོད་གསལ་བ། །གཉིས་མེད་བདེ་བའི་མཆོག་སྟེ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྒྱ། རང་བཞིན་<milestone unit="page" n="23"/><milestone unit="line" n="23.1"/>༄༅། །ཡོངས་ཀྱི་གསལ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། །སྣང་གསལ་ཉི་མ་ཤར་བས་སྣང་སྲིད་ཀུན་ཏུ་གསལ། །ཆོས་ཉིད་བདེ་ཆེན་ཀློང་ཡངས་བརྡལ་བ་ལ། །རང་བྱུང་འགྱུར་མེད་རིག་པ་སྤྲོས་དང་བྲལ་བས་<milestone unit="line" n="23.2"/>ཏིག །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཆེན་རྒྱལ་བ་ཀུན་བཟང་ལ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་གཅིག་ཏུ་གནས་པས་ཏིག །འཁོར་བ་ཡོངས་སྒྲོལ་ཨ་ཏི་ཡོ་ག་ལ། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་ཡེ་སངས་རྒྱས་པས་ཏིག །ཅེས་གསུངས་སོ།<milestone unit="line" n="23.3"/>རྒྱ། ཇི་ལྟར་རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་དུ། །བྲན་རྣམས་ཐམས་ཅད་འདུ་བ་བཞིན། །ལྟེ་བའི་ཡང་རྫོགས་ཨ་ཏི་ཡོ་ག་ལ། ཐེག་པ་བརྒྱད་རྣམས་སོ་སོར་དོན་བརྗོད་ནས། །འབྲས་བུ་གྲུབ་པ་གཅིག་ཏུ་ངེས་པརའདུས། ཁུ་ལ་<milestone unit="line" n="23.4"/>རག་མ་ལུས་པས་བྱང་ཆུབ་ལས། །འབྲས་བུ་རང་ལ་རྫོགས་པས་སྣང་སྲིད་ཡེ་སངས་རྒྱས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྐྱེ་མེད་དག་པའི་ནམ་མཁའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཅི་སྣང་ཡང་། །ནམ་མཁའི་ངང་ལ་གཡོ་ས་པ་མེད། །རྫོགས་<milestone unit="line" n="23.5"/>པའི་ཡང་རྫོགས་ཨ་ཏི་ཡོ་ག་ལ། །ཐེག་པ་མ་ལུས་རྫོགས་པས་ནམ་མཁའི་ངང་དུ་གསལ། །འཁོར་བ་རྩད་ནས་གཅོད་པའི་ནམ་མཁའི་རྒྱལ་པོ་འདི། །སྣང་སྲིད་མ་ལུས་ཡེ་སངས་རྒྱས་པས་གསལ་བ་སྟེ། །དོན་ལ་<milestone unit="line" n="23.6"/>བཙལ་དུ་མེད་པས་མན་ངག་ནམ་མཁའི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱ། ཇི་ལྟར་རྒྱལ་མཚན་རྩེ་མོ་ལ། །འགྱུར་བ་མེད་ཅིང་ནུབ་པ་མེད། །རང་བཞིན་ནམ་མཁའ་ཆེན་པོ་ལ། །ཟད་ཅིང་སྟོངས་པའི་དོགས་པ་<milestone unit="page" n="24"/><milestone unit="line" n="24.1"/>མེད། །ནམ་མཁའ་ཆེན་པོ་འབྱུང་བ་ཀུན་གྱི་རྩེ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རྩེ། །སྐྱེ་འགག་མེད་པས་འཁོར་བ་ཀུན་གྱི་རྩེ། །དྲན་རྟོག་མེད་ན་སྒོམ་པ་ཀུན་གྱི་རྩེ། །ཐམས་ཅད་ཡོངས་ལས་རྒྱལ་བས་རྩེ་མོ་<milestone unit="line" n="24.2"/>བྱུང་རྒྱལ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱ། རྣལ་འབྱོར་ནམ་མཁའི་བྱ་ལམ་གནས། །ངམ་གྲོག་གཡང་ས་མེད་པར་གཅོད། །ཇི་ལྟར་ནམ་མཁའི་མདུང་སྐོར་ལ། །དོག་པ་མེད་པར་སྐོར་བ་བཞིན། །བདེ་འབྱམ་ལྟ་བུའི་<milestone unit="line" n="24.3"/>ནམ་མཁའ་ལ། །དོན་དམ་ཉིད་དུ་སྤྲོས་དང་བྲལ། །རྨོངས་པའི་མུན་པ་སེལ་བའི་དོན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱ། ཇི་ལྟར་རྒྱལ་པོའི་བཙུན་མོ་ལ། །རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་རྒྱན་པ་ནི། །ཡིད་དུ་འོང་ཞིང་ཚུལ་ཤེས་<milestone unit="line" n="24.4"/>པས། །འགྲོ་བ་ཡོངས་ཀྱི་སྐུར་གནས་ས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །འགྲོ་བའི་དོན་དུ་ཕྲ་བཀོད་པ། །མ་སྐྱེས་བདེ་བའི་བྱང་ཆུབ་ལ། །ཉོན་མོངས་སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་ཏེ། །ཚོགས་རྣམས་བསགས་པ་ཕྲ་<milestone unit="line" n="24.5"/>བཀོད་རང་བཞིན་རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱ། ནམ་མཁའ་དག་པའི་དུས་ན་སྣང་སྲིད་ཡོངས་གསལ་ལྟར། །ཆུ་ལ་རྙོག་མ་དྭངས་ན་ཉི་ཟླ་གཟའ་སྐར་གསལ། །ཁམས་གསུམ་སྒྲོན་མས་མ་རིག་མུན་པ་<milestone unit="line" n="24.6"/>སངས། །རིག་པ་རང་ལ་ཤར་བས་གཞན་གྱིས་བཅོས་སུ་མེད། །དོན་དམ་སྤྲོས་མེད་ཡང་དག་དབྱིངས་ཀྱི་བླ། །བཙལ་དུ་མེད་པས་སྒོམ་པའི་ཚིག་ལས་འདས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔག་བསམ་ཤིང་གི་སྡོང་པོ་<milestone unit="page" n="25"/><milestone unit="line" n="25.1"/>༄༅། །ལ། །ཡལ་ག་ལོ་འདབ་མེ་ཏོག་འབྲས་བུ་རྣམས། །མ་བཙལ་བཞིན་དུ་ཡོངས་ཀྱིས་འབྱུང་བ་ལྷར། །རྒྱུ་རྐྱེན་ཚོགས་པའི་སྡོང་བུ་ལ། །མྱུ་གུ་དོན་གྱིས་འབྱུང་བ་ལྟར། །སྤྲོས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་<milestone unit="line" n="25.2"/>སངས་རྒྱས་མྱུ་གུ་འབྱུང་། །རྣམ་རྟོག་སྤྲོས་བྲལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཞེས་ལ། །གཟུང་འཛིན་མེད་པའི་བླ་མེད་མྱུ་གུ་འབྱུང་། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཉིད་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་ལ། །སྣང་སྲིད་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་མྱུ་གུ་འབྱུང་། །ལུང་<milestone unit="line" n="25.3"/>ལ་སྒྲིབ་པ་མེད་པས་མན་ངག་མྱུ་གུ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཇི་ལྟར་གཅན་གཟན་རྒྱལ་པོ་སེང་གེ་ལ། །རྩལ་གསུམ་ལུས་ལ་ཚངས་པས་གར་ཡང་ཐོགས་མེད་འགྲོ། །གདུག་པའི་ང་རོ་ཕྱུང་བས་ཐམས་ཅད་ཟིལ་<milestone unit="line" n="25.4"/>གྱིས་མནན། །ཡང་རྩལ་སྟོབས་དང་ལྡན་པས་གཅིག་པུ་གངས་ལ་གནས། །རྫོགས་པ་སྤྱི་གཅོད་ཨ་ཏི་ཡོ་ག་ནི། །ཐེག་དམན་མ་ལུས་ཀུན་གྱི་ཅན་ཆེན་པོ། རྟག་ཆད་མཐའ་ལ་མི་གནས་ཡེ་ཤེས་བདེ་བའི་ཀློང་། །སྣ་<milestone unit="line" n="25.5"/>ཚོགས་གཞི་རྩ་གཅད་དུ་སྣང་སྲིད་ཡེ་སངས་རྒྱས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྒྱ། དེ་ཡང་ཆད་དུ་གདམས་པའི་རྒྱུད་བཅུ་དྲུག་གི་མདོ་དགོངས་པ་སྐྲུངས་པའོ། །ཨི་ཐི༷༷ བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་དོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="25.6"/>འཚལ་ལོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ནམ་མཁའ་ཆེ། །ཀུན་བཟངས་ཡངས་པ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །རྣམ་དག་མ་ཆེན་ཀུན་སྒྲོལ་ཕྱིར། །མི་སྐྱེ་མི་འགག་ཅིར་མི་ད་གོངས། །ཚིག་གཅིག་པུ་ལ་དོན་ཆེན་སྐྲུངས། །དོན་ཆེན་<milestone unit="page" n="26"/><milestone unit="line" n="26.1"/>སྤུངས་པ་མ་ཤེས་ན། །རྒྱལ་བ་མྱ་ངན་ཡོངས་མི་འདའ། །མགོན་པོ་ཡིས་ནི་གསུངས་པ་ཡིན། རྒྱ། འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །འདི་ལས་མ་བྱུང་གང་ཡང་མེད། །འགྲོ་བ་ཀུན་ལ་རང་བཞིན་གནས། །ཆེ་<milestone unit="line" n="26.2"/>བའི་ཡེ་ཤེས་རྙེད་དཀའ་བ། ཁྲེས་རབ་ཐབས་ལ་བརྟན་པས་འགྲུབ། །མིང་ཙམ་གཞན་ལ་བརྟེན་འདྲ་ཡང་། །མངོན་སུམ་བདེ་བ་རང་ལས་འབྱུང་། །སྣང་བ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ནི། །མ་བཙལ་བཞག་ན་སྒོམ་པ་<milestone unit="line" n="26.3"/>ཡིན། །མཆོག་ཏུ་གསང་བའི་ཆོས་ཉིད་ནི། །རྣ་དབང་གཞན་ལས་ཐོས་མི་འགྱུར། །དེ་བཞིན་ལྕེ་ཡི་དབང་པོ་ཀྱང་། །དེ་ལ་བརྗོད་དུ་རྡུལ་ཙམ་མེད། །ཅི་སྟེ་ལས་ཀྱི་དབང་གྱུར་ན། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཡོད་མ་<milestone unit="line" n="26.4"/>ཡིན། །གདོད་ནས་སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་ལ། །སྩལ་བའི་བསམ་པས་དབྱིངས་མི་བསྐྱོད། །ཡོན་ཏན་ཆེན་པོ་བསམ་གཏན་ནི། །བསམ་གཏན་ཉིད་ལ་བསམ་དུ་མེད། །མ་བསམ་མ་སྦྱངས་ཆོས་བཞིན་དུ། །རྣམ་རྟོག་ཉིད་<milestone unit="line" n="26.5"/>ལས་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ། །བདེ་དང་སྡུག་བསྔལ་རྒྱུ་མཐུན་ཞེས། །འགྲོ་བའི་མགོན་པོ་སེམས་དཔས་གསུངས། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་ཀྱང་། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོའི་ལམ་ལས་འབྱུང་། །ཀུན་སྤྱོད་ཡོན་ཏན་རྣམ་ལྔ་<milestone unit="line" n="26.6"/>ཡང་། །ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་ཀྱི་རྒྱན་དུ་གསུངས། །གང་ནས་གང་དུ་ས་འཕར་ལམ། །བྱ་བྲལ་ཆོས་དང་མཐུན་པ་མིན། །ཅི་སྟེ་ལམ་ལ་བགྲོད་གྱུར་ན། །ནམ་མཁའི་མཐའ་བཞིན་ཐུག་པ་མེད། །དེ་ལ་དེ་བསྟན་དེ་<milestone unit="page" n="27"/><milestone unit="line" n="27.1"/>༄༅། །ཡང་ཐོབ། །དེ་ལས་དེ་འབྱུང་ངོ་མཚར་ཆེ། །ཀུན་གྱི་མཉམ་ཉིད་ཡིན་པ་ལ། །ཕྱོགས་སུ་བལྟས་པས་གྲུབ་པ་མེད། །དུས་གསུམ་གཅིག་སྟེ་ཁད་པར་མེད། །སྔོན་མེད་ཕྱིས་མེད་གདོད་ནས་བྱུང་། །ཆོས་<milestone unit="line" n="27.2"/>སྐུས་ཁྱབ་པ་གཅིག་པའི་ཕྱིར། །ཆེ་བའི་ཆེན་པོར་རང་བཞིན་གནས། །རྣམ་དཔྱོད་དུས་ལ་ལྷོས་པ་རྣམས། །དུས་དང་འབྱུང་བར་མི་འགྱུར་ཏེ། །མ་བྲལ་སྨོན་པས་སྤྱོད་པས་ན། །སྟོང་པའི་མཚན་ཉིད་གསུངས་པ་<milestone unit="line" n="27.3"/>ཡིན། །གཅིག་སྟེ་རྣམ་པ་ཡོངས་ཀྱིས་མེད། །རྣལ་འབྱོར་ནམ་མཁའི་བྱ་ལམ་གནས། །མ་བྱུང་མ་སྐྱེས་སྙིང་པོ་ལ། །སྒྲོ་བཏགས་ཆོས་ཀུན་ག་ལ་ཡོད། །མི་གཡོ་བ་ནི་སྐུ་ཡི་རྒྱ། །མི་སྦྱོད་པསོནི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །མི་ལེན་<milestone unit="line" n="27.4"/>པས་ན་བདག་མེད་ཅིང་། །མི་འདོར་ཚིག་བྲལ་མཉམ་ཉིད་དོ། །འདི་ལ་བརྟུལ་ཞུགས་དྲག་ཤུལ་གྱིས། །གནས་སུ་བྱ་བ་མིང་མེད་དོ། །རྣམ་གྲངས་བརྒྱ་སྟོང་ཕྲག་ཡས་པ། །གང་ལྟར་སྤྱད་ཀྱང་མེ་ཏོག་སྐྱེ། །གླེང་བྲལ་<milestone unit="line" n="27.5"/>འདི་ལ་གནས་པ་ཡིས། །རྣལ་འབྱོར་དེ་ནི་སྐལ་བ་བཟང་། །བདག་དང་གཞན་དོན་མི་འབྱེད་པས། །སྒྱུ་མ་ལྷུན་གྲུབ་ཡུལ་ལ་རོལ། །ལྷག་མ་མེད་པས་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །འགྱུར་བ་མ་ཡིན་དྲང་པོར་གནས། །ནམ་<milestone unit="line" n="27.6"/>མཁའ་བཞིན་དུ་མཐའ་མཉམ་ཞིང་། །གཞན་ལ་ལྟོས་འགྱུར་ཆོས་མ་ཡིན། །ལྷུན་གྱིས་གནས་པའི་བདེ་ཆེན་ཏེ། །མཚུངས་པ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །རང་གི་མཐུ་ཡི་རིག་པ་ལས། །ཆོས་ནི་གཞན་ལས་འབྱུང་མི་<milestone unit="page" n="28"/><milestone unit="line" n="28.1"/>འགྱུར། །ངོ་མཚར་རྨད་བྱུང་རོལ་པ་འདི། །བྱ་བྲལ་ནམ་མཁའ་ཇི་བཞིན་ཏེ། །ཅིར་ཡང་མི་དམིགས་གཏི་མུག་ལས། །དེ་མ་ཐག་ཏུ་རང་ལས་འབྱུང་། །དེ་ནི་ཐམས་ཅད་མཚུངས་པའི་ལམ། །འགྲོ་བ་ཀུན་ལ་རང་<milestone unit="line" n="28.2"/>བཞིན་གནས། །གོ་བའི་ཡུལ་ན་བདེ་བ་ཆེ། །དེ་ཉིད་རྣམ་དག་འཇིག་རྟེན་ཡིན། །དེ་ལ་ཕྱོགས་ཀྱི་འོད་འདུས་པས། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་དང་བླ་འོག་འགྲུབ། །མ་ངེས་འཇའ་ཚོན་ཁ་དོག་ལས། །རིགས་ཀྱི་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="28.3"/>མངོན་པར་སྣང་། །མཉམ་པས་རིམ་པ་བཀོད་པ་མེད། །གཅིག་པས་ཕྱོགས་སུ་བསྔོ་དང་བྲལ། །ལྷུན་གྱིས་གནས་པས་མི་བསྔོ་ཞིང་། །གདོད་ནས་དག་པས་བདུད་རྩི་ཡིན། །ཡིད་ཀྱི་བསམ་པ་ཡོངས་དག་<milestone unit="line" n="28.4"/>སྟེ། །བལྟས་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་བཀྲམ་པའོ། །མཐོང་བར་གྱུར་བའི་དངོས་གྲུབ་ལ། །དེ་ནི་མཉམ་བཞག་རྫོགས་པའོ། །ཡུད་ཙམ་བཟུང་བས་སྦྱོར་བ་ཡིན། །དགའ་བར་གྱུར་བས་དམ་ཚིག་ཡིན། །ཐབས་གྱི་གར་<milestone unit="line" n="28.5"/>སྟབས་བསྐྱོད་པ་ཡིན། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བས་ཕུལ་བ་ཡིན། །མི་གཟུས་བཏང་བས་གཏོར་མ་ཡིན། །བྱ་བ་མེད་པས་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་བགེགས་བསལ་ནས། །མི་གསུང་མཉམ་བཞག་སྔགས་<milestone unit="line" n="28.6"/>ཚིག་གི །བླ་མ་མཆོད་དང་བསྟོད་པ་དང། །དེབཞིནབསོདནམས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །མ་ཆགས་མི་གཡོའི་སྟོབས་མེད་ན། །བྱས་ན་འཆིང་བ་ཆེན་པོར་འགྱུར། །དེ་བས་དེ་ལུང་དེ་ཉིད་ལས། །དེ་ལས་དེ་ལྟར་སྒྲིབ་<milestone unit="page" n="29"/><milestone unit="line" n="29.1"/>༄༅། །པར་འགྱུར། །དེ་ལྟར་དེ་ལ་དེ་རྟོག་ན། །དེ་ལ་དེ་ཉིད་གྲུབ་པ་མེད། །ཅེས་ལུང་དགོངས་པ་ལ་སྐྲུངས་པའི་མདོ་ཟབ་མོ། །མ་ཧྭ་ཨ་ཀརྙ། ཤ་ཀ་རི་ཤ། སུ་ཏྲ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་དཔའ་ལ་<milestone unit="line" n="29.2"/>ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་མདོ། །ལུང་གི་རྒྱལ་པོ་ཡང་གསང་རྨད་དུ་བྱུང་བའི་ལུང་། ཐིག་ལེ་རང་བྱུང་ཉག་གཅིག་པོ། །ང་ཡིས་བཤད་ཀྱིས་ང་ལ་ཉོན། །ཡེཉིད་ནས་ནི་འཁོར་བ་མེད། །དེ་དབང་གྱུར་<milestone unit="line" n="29.3"/>ནས་སངས་རྒྱས་ང་། །རྫོགས་པའི་བདེ་ཆེན་ངོ་བོ་ལ། །ངང་དུ་ཉོན་མོངས་གཅོད་པའོ། །མ་བཅོས་མཁའ་འདྲ་ལྷུན་རྫོགས་ཏེ། །ནམ་མཁའི་དང་ལས་གཡོས་པ་མེད། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཆོས་ཆེན་པོ། །ཤིན་ཏུ་མེད་<milestone unit="line" n="29.4"/>པས་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །སེམས་ཅན་རྒྱུ་གཞི་སངས་རྒྱས་དང་། །འཁྲུལ་ནས་གཞན་དུ་ཚོལ་བ་ཡི། །སྟོང་པ་མུ་ཡིས་དོན་མི་རྙེད། །གསང་བའི་ཞལ་གྱིས་བཞེས་པའོ། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་བདེ་ཆེན་ནི། །གཞན་ལ་ལྟོས་པ་<milestone unit="line" n="29.5"/>མ་ཡིན་ཏེ། །སངས་རྒྱས་ང་ལས་གཞན་མེད་པས། །རྨད་བྱུང་བྱང་ཆུབ་པར་ཡང་ངོ་། །ཐིག་ལེ་གཅིག་པས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མི་འབྱེད་སངས་རྒྱས་ངོ་བོ་དང་། །འབྱུང་བས་བསྐྱེད་པས་ཡེ་སངས་རྒྱས། །མཚོན་དུ་<milestone unit="line" n="29.6"/>མེད་པའི་འབྱུང་གནས་པ། །འཁོར་བ་འཇིག་པའི་རང་བཞིན་པས། །ང་ལ་བཏུད་ན་སངས་རྒྱས་ཡིན། །ཡང་དག་པའི་ལེའུ་བསྟན་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལུང་ཐམས་དཅ་ཀྱི་བདག་ཉིད། །དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="page" n="30"/><milestone unit="line" n="30.1"/>རང་བྱུང་གི་རྒྱན་བཅོ་བརྒྱད་ཀྱིས་བཀྲོལ་ནས། །དགའ་རབ་རྡོ་རྗེ་ལ་བཞག་པའོ། །སངས་རྒྱས་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་མདོ་ལུང་བམ་པོ་གསུམ་པ། །སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་མཆོག་གི་ཕྱག་རྒྱ་ཅན་ཅེས་བྱ་བ་ལས། བམ་<milestone unit="line" n="30.2"/>པོ་ཐ་མ་ལུང་གིས་ཡིད་ཆེས་པར་བསྟན་པ་རྫོགས་སོ། །ང་ཡིས་བསྟན་པའི་གསང་གཏེར་འདི། །གཏིང་དཔག་མེད་པའི་རྒྱ་མཚོ་ནས། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་རྩེ་མོ་མྲ །ནུབ་པ་མེད་པའི་གཏེར་དུ་བསྟན། །ཅེས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="30.3"/>སེམས་དཔའ་ཐུགས་ཀྱི་ཀློང་བརྟོལ་ནས། །དགའ་རབ་རྡོ་རྗེ་ཁྱོད་ལ་གཏད། །སྐྱེ་ཤིས་འཇིག་པའི་སེམས་ཅན་ལ། །རྡོ་རྗེ་བཅུས་ཁྲག་ཐོན་ལ་གཏད། །དེ་མིན་པར་ནི་གསང་བར་གསུངས། །ཞེས་གཏད་རྒྱའོ།། །།<milestone unit="line" n="30.4"/>རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨ་རུ་མ་ཧྭ་གུ་རྒྱ་པྲ་སྭ་ར་ནཱ་མ་སྐྲུ་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། འཕགས་པ་གསང་སྔགས་ཆེན་པོ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་མདོ་ཞེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ འདི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>