<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0087-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--snying po rdo rje rin po che thams cad gcig pa'i rgyud/-->སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0087-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=741.1; end=770.6--><milestone unit="page" rend="page" n="741"/><milestone unit="line" n="741.1"/>༄༅། །སྟེ་ཐལ་མོ་སྦྱར། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཀྱེ་ཀྱེ་སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །སྙིང་པོ་ཐེག་པ་ཉག་གཅིག་ཀྱང་། །རིས་ཀྱང་རིགས་དྲུག་གཟུང་འཛིན་དུ་མར་འཁྲུལ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་གཟིགས་<milestone unit="line" n="741.2"/>སུ་གསོལ། །འོག་མིན་རྡོ་རྗེ་འཁོར་འདུས་ལ། །ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྡོ་རྗེ་རྒྱུད། །གཅིག་ལས་དུ་མ་མེད་པར་གསུངས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །རྡོ་རྗེ་འཆང་གིས་བཀའ་སྩལ་པ། །འོག་མིན་དབྱིངས་སུ་འདུས་པ་<milestone unit="line" n="741.3"/>ཡི། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་ཁྱོད། །རྗེས་འཇུག་དོན་དུ་ཞུས་པ་ལེགས། །སྙིང་པོ་ཉག་གཅིག་རིན་པོ་ཆེ། །ཐམས་ཅད་གཅིག་པ་ང་ཡིས་བསྟན། །ཆོས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཆོས་ཉིད་གཅིག །དབང་དང་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="741.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་གཅིག །ཕྲིན་ལས་མཆོད་པ་རྣལ་འབྱོར་གཅིག །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་བསྙེན་བསྒྲུབ་གཅིག ཁུད་དང་ལུང་དང་མན་ངག་གཅིག །ལྟ་བ་སྒོམ་པ་སྤྱོད་པ་གཅིག །འབྲས་བུ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="741.5"/>གཅིག །དགེ་བཅུ་རྣམ་གྲངས་དུ་མ་གཅིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཞུས་པ་ལན་སྡོམ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་དྲག་མོ་<milestone unit="line" n="741.6"/>ཡིས། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཀྱེ་ཀྱེ་སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །དེ་ལྟར་སྙིང་པོའི་ཆོས་གཅིག་ཀྱང་། །བདག་ཅག་འོག་མིན་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་ལ་གསལ་བར་ཞུ། །ཞེས་གསོལ་<milestone unit="page" rend="page" n="742"/><milestone unit="line" n="742.1"/>པ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་གས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་དཀྱིལ་འཁོར་རང་བྱུང་དང་། །མཁའ་འགྲོ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཁྱེད། །ཆོས་ཅན་ཆོས་ཉིད་རོ་གཅིག་ཕྱིར། །དོན་གྱི་སྙིང་པོ་ཆོས་ཉིད་གཅིག །གཅིག་པོ་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="742.2"/>རང་བཞིན་ཡིན། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ཡོན་ཏན་འདྲ། །དུ་མ་གང་སྣང་གཅིག་ཡིན་ནོ། །རྣམ་གྲངས་བརྒྱ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱས་སང་རྒྱསཀྱངཀྱང་། །ཆོས་ཉིད་སྙིང་པོའི་དབང་པོ་ནི། །གཅིག་པོ་རང་སྣང་རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="742.3"/>བས། །གཅིག་པོ་ཉིད་ཀྱང་གང་ན་འདུག །ཡུལ་མེད་པས་ནི་མིང་བྲལ་ཡིན། །འབྱུང་བ་མེ་ཆུ་ས་རླུད་ཡང་། །ནམ་མཁའི་ངང་དུ་ཡེ་ནས་གཅིག །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་ཆོས་ཉིད་གཅིག །བདེ་གཤེགས་སྙིང་པོས་<milestone unit="line" n="742.4"/>འགྲོ་ཀུན་ཁྱབ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་སུ་མེད། །གཉིས་མེད་གཉིས་སུ་མེད་པར་སྟོན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ཅན་དང་ཆོས་ཉིད་གཅིག་པར་བསྟན་<milestone unit="line" n="742.5"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཡེ་ནས་སྙིང་པོ་རང་བྱུང་བས། །རང་ཆས་ཡོད་པས་གཞི་མ་གཅིག །རྟོགས་པས་རྡོ་རྗེ་འཆང་བའི་དབང་། །སྐུ་གསུམ་རིམ་པར་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="742.6"/>མེད། །དབང་གི་ཆུ་བོལྷུནགྲུབགཅིག །འགྲོདྲུག་ཁམས་གསུམ་ཐམས་ཅད་ལ། །ཏིལ་ལ་མར་གྱིས་ཁྱབཔབཞིན། །བདེགཤེགས ངཔོདབྲི་བཀོལ་མེད། །རང་བྱུང་རང་ལ་བ ན་ཐོབ་པས། །ཡེ་ནས་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" rend="page" n="743"/><milestone unit="line" n="743.1"/>༄༅། །རང་དབང་གཅིག །དབུལ་མོ་ཡེ་ནས་གསེར་སྟན་ཅན། །རིག་པ་ཅན་གྱིས་བསྟན་པས་གསེར། །ཡེ་ནས་རང་དབང་རང་གིས་ཐོབ། །སྐད་ཅིག་མ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་བདག །འགྲོ་དག་ཡེ་ནས་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="743.2"/>བཞི། །བླ་མའི་གདམས་པས་རང་ཆས་བསྟན། །རང་བྱུང་རང་དབང་ཡེ་ནས་ཐོབ། །དབང་གི་རྒྱལ་པོ་ཡེ་ཤེས་གཅིག །སྙིང་པོ་རང་བྱུང་ཆོས་བཞི་ལྡན། །འགྱུས་དྲན་འཛིན་ཆགས་དབང་གི་ཆུ། །སྙིང་པོ་ཡེ་ཤེས་རང་<milestone unit="line" n="743.3"/>བྱུང་རྩལ། །ཕྱི་ནང་དྲང་བཅད་གང་འགྱུ་བ། །དྲན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་པ་ཆད། །འཛིན་པ་རྩོལ་བའི་རྒྱ་ཐག་གྲོལ། །ཆགས་པ་རང་སྣང་ཡེ་ཤེས་ཤར། །རིག་པ་རྩལ་གྱི་དབང་གཅིག་པོ། །དབང་གི་ངོ་བོ་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="743.4"/>གྲུབ། །ངེས་ཚིག་འཁོར་འདས་གཉིས་ཀར་དབང་། །དབྱེ་བ་རང་རང་འདོད་གཞུང་ལ། །དཔེ་ནི་རྒྱལ་བུ་འ་ས་པ་འདྲ། །སྣང་བ་སྣ་ཚོགས་གཅིག་གི་དབང་། །བརྗོད་སྒྲ་སྣ་ཚོགས་ཆོས་གཅིག་དབང་། །དྲན་<milestone unit="line" n="743.5"/>རྟོག་ཐམས་ཅད་སྙིང་པོ་གཅིག །བུམ་པ་ཐམས་ཅད་ཤེས་རབ་དབང་། །གསང་དབང་ཚིག་དབང་རྣམ་གྲངས་རྣམས། །རིག་པ་རྩལ་གྱི་དབང་དུ་གཅིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་<milestone unit="line" n="743.6"/>པའི་རྒྱུད་ལས། དབང་གི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དམ་ཚིག་སྙིང་པོ་བསྟན་པ་ནི། །ཡེ་ཤེས་རང་བཞིན་སྙིང་པོ་བཞི། །གང་སྣང་མིང་དུ་བཏགས་པས་ཀྱང་། །སྙིང་པོ་<milestone unit="page" rend="page" n="744"/><milestone unit="line" n="744.1"/>དབྱིངས་ལས་འདས་མི་སྲིད། །སྙིང་པོ་ཧུ༷་གི་རང་བཞིན་གཅིག །གདེང་ལ་ཡང་ག་ཡང་ས་མེད། །དགོངས་ལ་ཁུ་འཕྲིགས་དགོས་པ་མེད། །སྤྱོད་པ་ཆགས་སྡང་གཟིགས་སྣང་མེད། །རེ་དོགས་བྲལ་བའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="744.2"/>ལ། །དམ་ཚིག་འདུ་བསྲུང་ཡེ་ནས་མེད། །ཉམས་པ་མེད་པས་དམ་ཚིག་གཅིག །སྙིང་པོ་ཆོས་སྐུ་ཡུལ་མེད་ལ། །འགྱུར་བས་གཟིགས་སྣང་འདས་པ་མེད། །སྙིང་པོ་འགག་མེད་རང་སྒྲ་ལ། །འགྱུ་བའི་མིང་བཏགས་<milestone unit="line" n="744.3"/>སྨྲས་པ་མེད། །སྙིང་པོ་འགྱུར་མེད་ཆོས་ཉིད་ལ། །གཉེན་པོས་བཅོས་ཤིང་བསྒྱུར་དུ་མེད། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དམ་བཅས་པ་ལ། །ཉོན་མོངས་དུག་གསུམ་འཚིག་པར་ངེས། །ཡེ་ཤེས་མེ་ལྔ་རང་འབར་ལྔ། །ཉོན་མོངས་<milestone unit="line" n="744.4"/>དུག་ལྔ་འཚིག་པར་ངེས། །དམ་ཚིག་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་ལ། །དུག་གསུམ་དམ་ན་སྐུ་གསུམ་འཚིག །དུག་ལྔ་དམ་ན་ཡེ་ཤེས་འཚིག །དེ་ལྟར་གཅིག་གིས་གཅིག་འཚིག་ཀྱང་། །སྙིང་པོ་འགྱུར་དང་འཚིག་པ་མེད། །ཅེས་<milestone unit="line" n="744.5"/>གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། དམ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་རྣལ་འབྱོར་མ། །སྙིང་པོ་རང་བྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="744.6"/>ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་བུམ་པ་གཅིག་ཡིན་ནོ། །སྙིང་པོ་བརྡ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །སེམས་དཔའི་ཏིང་འཛིན་དཀྱིལ་འཁོར་དང། །རངབཞིན སྙིངཔོའིདཀྱིལ་འཁོར་གསུམ། །རང་བྱུང་ཧུ༷་གི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" rend="page" n="745"/><milestone unit="line" n="745.1"/>༄༅། །གཅིག །ཕྱི་ལྟར་མཚོན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཕྱི་ནང་དཀྱིལ་འཁོར་གང་བྲིས་ཀྱང་། །སེམས་དཔའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་འདེབས་ཡིན། །སེམས་དང་ཏིང་འཛིན་གང་བསྒོམས་ཀྱང་། །སྙིང་པོ་འོད་<milestone unit="line" n="745.2"/>ཀྱི་གསལ་འདེབས་ཡིན། །སྙིང་པོ་ཆོས་ཉིད་རང་བྱུང་ཧུ༷། །དཀར་དང་དམར་དང་མཐིང་དང་ལྗང་། །སེར་དང་འོད་གསལ་ཀུན་གྱི་གཞི། །སྐུ་གསུམ་སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ཧུ༷། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་སྙིང་པོ་གཅིག །བུམ་<milestone unit="line" n="745.3"/>པ་དཀྱིལ་འཁོར་རྩ་བ་སྟེ། །བརྡ་དང་བུམ་པ་མཚོན་པའི་ཆོས། །རྟགས་ཀྱི་བུམ་པ་སྙིང་པོ་རྟེན། །དོན་གྱི་བུམ་པ་སྙིང་པོ་ཧུ༷། །དཀྱིལ་འཁོར་བུམ་པའི་སྙིང་པོ་ཧུ༷། །ཆོས་མེད་བསྐྱེད་དང་རྫོགས་པ་མེད། །ཡེ་ནས་<milestone unit="line" n="745.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་རང་བཞིན་ཡིན། །སྙིང་པོ་དཀྱིལ་ལ་འགྱུར་འདོད་ཧུ༷། །ཆོས་ལས་མ་བྱུང་རང་བྱུང་ཧུ༷། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ཡངས་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="745.5"/>ལས། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་རྣལ་འབྱོར་མ། །བསྙེན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྦྲེལ་བ་ནི། །སྙིང་པོ་རིག་པ་ཆོས་མིན་ལ། །བརྡ་རྟགས་སྒྲ་དོན་བཤད་<milestone unit="line" n="745.6"/>པ་ནི། །སྙིང་པོ་རང་བྱུང་ཉེ་བར་བསྙེན། །དད་ལྡན་ལུས་སྲོག་གཏོང་ཕོད་ཅན། །སྙིང་པོ་ཉིད་ལ་བསྙེན་པ་ཡིན། །ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པ་དགེ་བ་བཅུ། །སྙིང་པོའི་དོན་ལ་བསྙེན་པ་ཡིན། །རྩ་རླུད་ཐིག་ལེ་སྟོང་པ་བདེ། །སྙིང་<milestone unit="page" rend="page" n="746"/><milestone unit="line" n="746.1"/>པོ་བསྙེན་པའི་བསྙེན་པ་ཡིན། །འགྱུ་བ་དྲན་པས་རང་བྱུང་ཤེས། །དྲན་པ་འཛིན་པས་ཡེངས་པ་མེད། །ཆགས་པ་ཉམས་ལ་འཕེལ་འགྲིབ་མེད། །ཉེ་བར་བསྙེན་པ་སྙིང་པོ་གཅིག །རང་བྱུང་སྙིང་པོ་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="746.2"/>ཧུ༷། །བརྡའ་བསྟན་སྣང་བའི་ཞེན་པ་ལོག །ཡུལ་ལ་སྣང་མེད་སྤྲོས་དང་བྲལ། །རྟགས་བསྟན་ཚོགས་དྲུག་རང་སར་གྲོལ། །ལས་རླུདྨ་ངོ་སྤྲད་ཡེ་ཤེས་ཤེས། །སྒྲ་རུ་བསྟན་པས་མིང་མེད་སྒྲ། །གང་སྣང་མིང་བཏགས་<milestone unit="line" n="746.3"/>སྙིང་པོའི་དཔེ། །ཆོས་ཉིད་དོན་དང་རྟག་ཏུ་འགྲོགས། །བསྙེན་པའི་བསྙེན་པ་ཉེ་བར་བསྙེན། །རང་བྱུང་རང་ཤར་བསྙེན་པ་གཅིག །རང་སྣང་རང་འབར་བསྙེན་པ་གཅིག །ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དབྱེ་བ་དེས། །བསྙེན་པ་<milestone unit="line" n="746.4"/>དག་གི་བསྙེན་གཅིག་ངོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། བསྙེན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་རྣལ་འབྱོར་མ། །སྒྲུབ་<milestone unit="line" n="746.5"/>པ་སྒྲུབ་ཆེན་སྙིང་པོ་གཅིག །སྙིང་པོ་དོན་གྱི་གཞི་མ་ལ། །གཏན་ལ་ཕེབས་པ་བསྒྲུབ་པ་ཡིན་ནོ། །བརྡའ་བསྟན་སྣང་བ་ཕེབས་པ་ཡིན །རྟགས་བསྟན་རང་ལུས་གཏན་ལ་ཕེབས། །སྒྲ་བསྟན་ཐོས་པ་གཏན་ལ་<milestone unit="line" n="746.6"/>ཕེབས། །དེ་ལྟར་སྙིང་པོ་དོན་དུ་གཅིག །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་བསྒྲུབ་པ་ཡིན། །ཆོས་ཉིད་རང་བྱུང་སྙིང་པོ་ཧྭ༷། །བརྡ་རྣམས་བསྟན་པས་སྣང་བ་རྟོགས། །རང་བྱུང་རང་སྣང་ཡུལ་མེད་སྟོང་། །རྟགས་སུ་བསྟན་པས་གང་<milestone unit="page" rend="page" n="747"/><milestone unit="line" n="747.1"/>༄༅། །ཟག་རྟོགས། །རྣམ་ཤེས་ཆོས་ཀྱི་བདག་ལས་གྲོལ། །སྒྲ་རུ་བསྟན་པས་ཚིག་ཚོགས་གྲོལ། །ཐོས་པའི་གྲུབ་མཐའ་མིང་མེད་རྟོགས། །སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་ཡིན། །རྩོལ་བའི་རེ་དོགས་ཧུ༷་གིས་<milestone unit="line" n="747.2"/>ཆོད། །སྙིང་པོ་ཆོས་མིན་རང་བྱུང་འགྲུབ། །བསྒྲུབ་པའི་བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་གཅིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། བསྙེན་པ་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་<milestone unit="line" n="747.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་མ། །དཔའ་བོ་གཅིག་པའི་ཕྲིན་ལས་ནི། །དཔའ་བོ་གཅིག་པས་ལས་ཀུན་བྱེད། །བྱ་བ་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པའི་ཧུ༷། །སྙིང་པོ་ལས་བཞི་<milestone unit="line" n="747.4"/>གཅིག་གིས་བྱེད། །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་དྲག་པོ་རྣམས། །སྙིང་པོ་མ་འགགས་འགྱུ་བས་བྱད། །འགྱུ་བ་རྩལ་གསུམ་རང་ཆས་གཅིག །འགྱུ་བ་ཡིད་རྩ་སྙིང་པོར་ཆོད། །ཉོན་མོངས་ཆགས་སྡངཞི་བར་བྱེད། །ཉོན་མོངས་<milestone unit="line" n="747.5"/>དུག་ལྔ་རང་ཞི་བར། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་རྒྱས་པར་བྱེད། །རང་བྱུང་འགྱུ་བ་དྲན་པས་ཐུལ། །རང་བྱུང་རིག་པ་རང་རྩལ་དབང་། །རང་དབང་ཐོབ་པས་ཐོགས་ཆགས་མེད། །དྲག་པོ་མངོན་སྦྱོད་བྱ་བ་གྲུབ། །ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="747.6"/>བཞི་པོ་སྙིང་པོར་གཅིག །ལས་ཀུན་སྙིང་པོ་ཧུ༷་གིས་བྱེད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་ཆེ། །ཆོས་སྐུ་དངོས་མེད་རྩོལ་བྲལ་ཧུ༷། །རྟོགས་པས་འཁོར་བ་ཐམས་ཅད་ཞི། །ཞི་བའི་ཕྲིན་ལས་སྙིང་པོ་གཅིག །སྙིང་པོ་འོད་<milestone unit="page" rend="page" n="748"/><milestone unit="line" n="748.1"/>གསལ་ལོངས་སྤྱོད་སྐུ། །ཡོན་ཏན་ཡེ་ཤེས་སྐུ་ལྔ་རྒྱས། །རྒྱས་པའི་ཕྲིན་ལས་སྙིང་པོ་གཅིག །རིག་པ་རང་རྩལ་སྤྲུལ་སྐུ་ཧུ༷། །མཛད་པའི་ལས་ཀུན་སྙིང་པོའི་དབང་། །དབང་གི་ཕྲིན་ལས་སྙིང་པོ་གཅིག །སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="748.2"/>འགག་མེད་ཐོགས་མེད་ཧུ༷། །འབྱུང་བ་རླུད་ཆེན་ཐོགས་ཆགས་མེད། །ཡིད་སྣང་ཚིག་ཀུན་སྦྱོར་སྒྲོལ་བྱེད། །དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་དཔའ་བོ་གཅིག །འགྱུས་དྲན་འཛིན་ཆགས་ཞི་རྒྱས་དབང་། །དྲག་པོ་ཟང་ཐལ་དཔའ་བོ་<milestone unit="line" n="748.3"/>གཅིག །བྱ་བའི་ལས་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་གཅིག །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། །ཕྲིན་ལས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="748.4"/>རྣལ་འབྱོར་མ། །མཆོད་པ་སྙིང་པོ་གཅིག་པོ་ནི། །འདྲེས་ཤིང་དབྱེར་མེད་གཉིས་སུ་མེད། །སྙིང་པོ་འགྲོ་ཀུན་སངས་རྒྱས་ལ། །ཏིལ་ལམར་བཞིན་དབྱེ་རུ་མེད། གཞི་གཅིག་སྙིང་པོའི་མཆོད་པ་གཅིག །གཞི་དང་རང་<milestone unit="line" n="748.5"/>གདངས་གཉིས་སུ་མེད། །འཁྲུལ་པ་ལས་ཀྱི་མཆོད་པ་གཅིག །སྙིང་པོ་འགྱུས་དྲན་འཛིན་ཆགས་དང་། །འཁྲུལ་པ་རང་ལྡོག་མཆོད་པ་གཅིག །རྩ་རླུད་ཐིག་ལེ་རང་བྱུང་ཧུ༷། །གསལ་སྟོང་འགག་མེད་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="748.6"/>གཅིག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་ལས། །སྙིང་པོ་ཡེ་ཤེསམཆོདཔགཅིག །བླམཡིདམ་མཁའ་འགྲོ་ཧུ༷། །སྙིང་པོ་ཆོས་མིན་བླ་ན་མེད། །བླ་མ་གུ་རུམཆོདཔགཅིག །སྙིངཔོ་ཡི་དམ་སྐུ་ལྔ་གསལ། །ཡི་དམ་<milestone unit="page" rend="page" n="749"/><milestone unit="line" n="749.1"/>༄༅། །རང་བྱུང་མཆོད་པ་གཅིག །སྙིང་པོ་རང་བྱུང་འགྱུ་བ་གྲོལ། །སྙིང་པོ་མཁའ་ལ་འགྱུ་བ་གྲོལ། །གཉིས་སུ་མེད་པས་མཆོད་པ་གཅིག །ཆོས་མིན་སྙིང་པོའི་ཀློང་དུ་གཅིག །ཆོས་ཅན་ཆོས་ཉིད་སྙིང་པོར་<milestone unit="line" n="749.2"/>གཅིག །འཁོར་འདས་ཀུན་རྫོབ་དོན་དམ་གཅིག །འདི་ནི་མཆོད་པ་ཞོ་པོ་གཅིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། །མཆོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་རྣེས་ཡང་<milestone unit="line" n="749.3"/>དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་རྣལ་འབྱོར་མ། །རྣལ་འབྱོར་སྙིང་པོའི་དཔའ་བོ་གཅིག །བླ་མེད་སྙིང་པོ་ཆོས་མིན་ལ། །བློ་དངོས་རྣལ་མ་སྙིང་པོར་འབྱོར། །བླ་མེད་རྣལ་འབྱོར་ཆོས་སྐུ་གཅིག །སྙིང་པོ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="749.4"/>རྣལ་མ་ལ། །རང་བྱུང་ལོངས་སྐུ་རྣལ་འབྱོར་གཅིག །འགྱུ་བ་ཡེ་མེད་རྣལ་མར་འབྱོར། །འགག་མེད་སྤྲུལ་སྐུ་རྣལ་འབྱོར་གཅིག །སྣང་བ་ཚིག་ཚོགས་རྣལ་མར་འབྱོར། །སྲོག་དང་སྙིང་པོའི་རྣལ་འབྱོར་གཅིག ཁུ་<milestone unit="line" n="749.5"/>ལས་གཉིས་མེད་འབྲས་བུ་གཅིག །སྙིང་པོའི་དོན་ལ་འབྱོར་ན་འབྱུང་། །ཆོས་མིན་ཆོས་ཀུན་རྣལ་མར་འབྱོར། །སྙིང་པོ་ཧུ༷་གི་རྣལ་འབྱོར་ཡིན། །གཅིག་ནི་ཀུན་གྱི་རང་བགི་ཏེ། །དུ་མ་རང་བྱུང་གདམས་ངག་<milestone unit="line" n="749.6"/>ཡིན། །དུ་མ་རོ་གཅིག་མ་རྟོགས་ན། །རྣལ་མའི་དོན་ལ་འབྱོར་མི་སྲིད། །མིང་གི་རྣལ་འབྱོར་གྲངས་མེད་དོ། །དོན་གྱི་རྣལ་འབྱོར་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །ཆོས་མིན་ཀློང་དུ་ཆོས་ཅན་སྦྱོར། །དོན་དམ་ཀློང་དུ་ཀུན་རྫོབ་<milestone unit="page" rend="page" n="750"/><milestone unit="line" n="750.1"/>སྦྱོར། །གཅིག་མེད་ཀློང་དུ་དུ་མ་སྦྱོར། །མིང་མེད་ཀློང་དུ་ཚིག་ཚོགས་སྦྱོར། །སྐུ་མེད་ཀློང་དུ་སྣང་གཟུགས་སྦྱོར། ཁུ་མེད་རྐྱེན་མེད་སྙིང་པོ་རྣལ། །འཁོར་འདས་གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་འབྱོར། །སྙིང་པོ་རང་བྱུང་རྣལ་<milestone unit="line" n="750.2"/>འབྱོར་གཅིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། །རྣལ་འབྱོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་རྣལ་འབྱོར་མ། །སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="750.3"/>ཆོས་མིན་སྔགས་གཅིག་ནི། །མངོན་དུ་གྱུར་པས་སྔགས་དོན་ནོ། །སྙིང་པོ་རང་ཆས་རང་འབྱུང་གསང་། །སྔགས་པའི་དོན་དེ་གསང་བས་ན། །གསང་སྔགས་ཞེས་སུ་ང་འཆད་དོ། །སྙིང་པོ་ཀུན་ཁྱཔརྒྱ་མན་ཀྱང་རྒྱུན་<milestone unit="line" n="750.4"/>ཆད་མེད། །འདས་དང་མ་བྱོན་ད་ལྟར་དང་། །འགྲོ་དྲུག་་བྲུལ་པ་རིགས་གཅིག་སྟེ། །རིག་སྔགས་ཞེས་སུ་ང་འཆད་དོ། །སྙིང་པོ་འཁོར་འདས་མ་ཆད་པ། །དཔེར་ན་གསེར་དང་གཟུགས་བརྙན་འདྲ། །བདེར་<milestone unit="line" n="750.5"/>གཤེགས་སྙིང་པོས་འགྲོ་ཀུན་ཁྱབ། །གཟུངས་སྔགས་ཞེས་སུ་ང་ཡི་བཤད། །སྙིང་པོ་དོན་གྱི་སྔགས་གཅིག་ཡིན། །གསང་སྔགས་དག་གི་ངོ་བོ་ནི། ཁྲེས་རབ་སྙིང་རྗེ་གཉིས་སུ་མེད། །རིག་སྔགས་དག་གི་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="750.6"/>ནི། །ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་གཉིས་སུ་མེད། །གཟུངས་སྔགས་དག་གི་ངོ་བོ་ནི། ཁེས་རབ་ཏིང་འཛིན་གཉིས་སུ་མེད། །སྙིང་པོ་དོན་དུ་སྔགས་གསུམ་གཅིག ཁེས་སྐྱོབ་ཕྱིར་ན་སྔགས་ཞེས་བྱ། །སྙིང་པོ་རང་བྱུང་སྔགས་<milestone unit="page" rend="page" n="751"/><milestone unit="line" n="751.1"/>༄༅། །ལས་ནི། །གཞི་ནས་བག་ཆགས་སེལ་བ་དང་། །མ་རིག་རྟོག་པ་སེལ་བ་དང་། །འཕྲལ་བྱུང་ཉོན་མོངས་སེལ་བར་གཅིག །རང་བྱུང་ཆེན་པོ་སྔགས་གཅིག་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་<milestone unit="line" n="751.2"/>པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། །སྙིང་པོ་དོན་གྱི་སྔགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་དྲག་མོ་ཁྱོད། །སྙིང་པོ་རིན་ཆེན་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="751.3"/>དུས་གསུམ་འགྱུར་བ་མེད། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་ངོ་བོ་གཅིག །སྙིང་པོ་འཆོས་པས་འདས་པ་མེད། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་ངེས་ཚིག་གཅིག །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་དང་རྩ་ལ་ཧྭ༷། །ཆོས་དང་བྲལ་བའི་སྙིང་པོ་སྐུ། །ཆོས་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་<milestone unit="line" n="751.4"/>པོ་གཅིག །རང་བྱུང་རང་གདངས་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །དམ་ཚིག་ལོངས་སྐུའི་ཕྱག་རྒྱ་གཅིག །རང་བྱུང་རང་སྤྲུལ་འགགས་པ་མེད། །སྤྲུལ་སྐུ་ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་གཅིག །སྙིང་པོ་རང་བྱུང་རང་འགྱུ་སྣང་། །སྣ་ཚོགས་ལས་ཀུན་དེ་<milestone unit="line" n="751.5"/>ཡིས་བྱེད། །མ་རིག་ཡེ་ཤེས་འཁོར་འདས་ལས། །སྙིང་པོ་ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་གཅིག །སྙིང་པོ་ཕྱག་རྒྱ་ཀུན་གྱི་གཞི། །ནམ་མཁའི་བདག་པོ་སྣ་ཚོགས་སྟོན། །སྙིང་པོའི་དཔེ་ནི་ནམ་མཁའ་བཞིན། ཕྱག་རྒྱའི་དཔེ་ནི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="751.6"/>པོའི་བཀའ། །རྒྱས་བཏབ་དེ་ལས་འདའ་མི་སྲིད། །གསང་སྔགས་སྙིང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །དེས་ན་འགག་མེད་ཤེས་པ་ཤེས་རབ་ཡིན། །སྙིང་པོ་ཆོས་མིན་འགྱུར་མེད་ཀྱང་། །ཐུགས་རྗེ་ཕྱག་རྒྱ་འགག་མེད་<milestone unit="page" rend="page" n="752"/><milestone unit="line" n="752.1"/>གཅིག །འགྱུ་བ་རླུ་་གི་ཡེ་ཤེས་ན། །མ་རིག་ཉོན་མོངས་ཆགས་སྡང་ཕྱག །ཆོས་མིན་རྒྱ་ལས་མ་འདས་སོ། །འགྱུར་བ་རླུད་གི་གཏི་མུག་ན། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་རང་གྲོལ་ཕྱག །སྙིང་པོའི་ཆོས་ཅན་རྒྱ་ཡི་འཐུམས། །དེ་<milestone unit="line" n="752.2"/>བས་ཆོས་ཅན་ཆོས་ཉིད་གཅིག །གཅིག་ལ་ལས་སུ་རུང་བར་གྱིས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། ཕྱག་རྒྱའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="752.3"/>བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་དྲག་མོ་ཁྱོད། །སྙིང་པོ་དོན་གྱི་གསང་རྒྱུད་ནི། །དོན་གྱི་རྒྱུད་དང་ཚིག་གི་རྒྱུད། །སྙིང་པོ་རང་བྱུང་ཀློང་ན་གཅིག །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་ཆེ། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་ཐུགས་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="752.4"/>དེས། །ཁམས་གསུམ་སྙིང་པོ་འགྲོ་དྲུག་ཁྱབ། །དོན་གྱི་རྒྱུད་ཆེན་ཁྱད་པར་མེད། །སྙིང་པོ་རང་བྱུང་གསུང་ཚིག་བཞི། རྡོ་རྗེ་ཧུ༷་སྟེ་ཧུ༷་ཞེས་སྒྲོགས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསུང་ཡངཡིན། །སེམས་ཅན་ཀུ༷ན་གྱི་སྐད་དུ་<milestone unit="line" n="752.5"/>ཧཱུཾ༷། །ཚིག་རྒྱུད་སྙིང་པོ་ཁྱད་པར་མེད། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་འབྲེལ་པ་ཧཱུཾ༷། །ཧཱུཾ༷་གི་ཀློང་དུ་ཆོས་ཀུན་རྫོགས། །རྫོགས་པའི་ཀློང་དུ་ཀུན་ཀ་ཚང་། །སྙིང་པོའི་ཀློང་དུ་ཆོས་ཀུན་ལྒབྲུངས་། །རང་བྱུང་ཧཱུཾ་ལ་ཕུན་སུམ་<milestone unit="line" n="752.6"/>ཚོགས། །ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པ་དབང་ལ་སོགས། །སྙིང་པོ་རྒྱུད་ཀྱི་ལྡང་ཚད་གཅིག །ཆོས་སྐུ་ལོངས་སྐུ་སྤྲུལ་སྐུར་བརྒྱུད། །རྡོ་རྗེ་འཆང་གསུམ་བརྒྱུད་མ་ཆད། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་སུ་མེད། །གཉིས་མེད་གཉིས་<milestone unit="page" rend="page" n="753"/><milestone unit="line" n="753.1"/>༄༅། །སུ་མེད་པར་སྟོན། །འཁོར་འདས་གཉིས་པོ་རྒྱུན་མ་ཆད། །རྒྱུད་ཆེན་སྙིང་པོ་ཀུན་གཞིར་གཅིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། ཁུད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="753.2"/>གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་དྲག་མོ་ཁྱོད། །སྤྱི་ལུང་སྙིང་པོ་རང་བྱུང་བསྟན། །བླ་མེད་སྙིང་པོ་སྤྱི་གཞི་འདི། །ལུང་ཆེན་ཀུན་གྱི་ལུང་དུ་གཅིག །ལུང་ནི་ཟིན་སླ་བཀྱེར་<milestone unit="line" n="753.3"/>བར་བདེ། །རང་བྱུང་སྙིང་པོ་སྤྱི་ཆོས་ཧུ༷། །གང་གི་སྒོ་ནས་འཇུག་སྤྱོད་ཀྱང་། །སྤྱི་ཆོས་འདི་ལ་བརྟེན་ཏེ་སྤྱོད། །ལུང་ནི་ཡིད་ཆེས་ཚིག་ཡིན་ཏེ། །ཚིག་སྒོ་ཐམས་ཅད་ཧྭ༷་ལས་བྱུང་། །ངེས་པར་སྨྲ་བ་རྫུན་གྱི་ཚིག །གཅིག་<milestone unit="line" n="753.4"/>ལས་ཐམས་ཅད་སྨྲ་བ་ཧུ༷། །སྨྲ་བར་མི་བྱེད་རྒྱུ་མེད་ཕྱིར། །གང་སྣང་འཕྲུལ་པ་ཡིན་པས་ཆོག །མིང་མེད་ཡུལ་དང་བྲལ་བ་ན། །ཉེས་ཟད་ལུང་དུ་དེ་ཟད་དོ། །དོན་གྱི་ལུང་དང་ཚིག་གི་ལུང་། །དོན་གྱི་ལུང་ནི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="753.5"/>བཞི། །མི་འགྱུར་ཆོས་མིན་གཉིས་མེད་ཧུ༷། །ཚིག་གི་ལུང་ལ་བསམ་མི་ཁྱབ། །དྲང་དོན་ངེས་དོན་མདོ་རྒྱུད་སོགས། །ཐེག་པ་ཕྱི་ནང་སྟོན་པའི་བཀའ། །ཞལ་ནས་གསུངས་པ་དམ་པའི་ཆོས། །རང་བྱུང་སྙིང་པོ་བཀྱེ་བ་<milestone unit="line" n="753.6"/>བདེ། །རང་བྱུང་དཔའ་བོ་ཀུན་ནས་འབྲེལ། །ཟིན་པར་སླ་ལ་བཀྱེར་བར་བདེ། །རྒྱལ་པོའི་བཀའ་དང་སྣོད་སྤྱདལུང། །མཚོན པའིདཔེརུཤེས་པར་གྱིས། །དོནམཚོནཡིདཆེསལུང་ཞེས་བྱ། །བདེགཤེགས<milestone unit="page" rend="page" n="754"/><milestone unit="line" n="754.1"/>དགོངས་པ་ཐུགས་རྗེ་ནས། །འགྲོ་དྲུག་སྡུག་བསྔལ་ཉོན་མོངས་ཀུན། །ལས་དང་རྣམ་སྨིན་ཅིར་སྣང་ཡང་། །སྙིང་པོ་དོན་གཅིག་འགྱུར་པ་མེད། །བརྒྱལ་དང་ར་རོ་བག་མེད་ཀྱང་། །སྙིང་པོའི་རང་བཞིན་འགྱུར་བ་<milestone unit="line" n="754.2"/>མེད། །དཔེར་ན་གསེར་དང་གཟུགས་བརྙན་འདྲ། །སྙིང་པོ་ལུང་གཅིག་གང་ཡང་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། །ལུང་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="754.3"/>ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་དྲག་མོ་ཁྱོད། །སྙིང་པོ་དོན་གྱི་མན་ངག་འདི། །ལོ་རྒྱུས་རྩ་བ་ཚིག་དོན་དང་། །ཡོ་ག་དགོས་ཆེད་ལྔ་པོ་གཅིག །རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་དང་པོ་བར། །རིག་འཛིན་བླ་མས་མཛུབ་ཚུག་<milestone unit="line" n="754.4"/>བསྟན། །ལོ་རྒྱུས་ཡིད་ཆེས་སྙིང་པོ་གཅིག །རྩ་བ་སྙིང་པོ་རང་བྱུང་བ། །ཆོས་ཅན་ཆོས་ཉིད་འཁོར་འདས་དང་། །ཕྱི་པ་ནང་པ་ཐེག་པའི་སྒོ། །སྙིང་པོ་གཞི་ལས་གྱེས་མདོ་གཅིག །ཚིག་དོན་སྙིང་པོའི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="754.5"/>དེ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་གསུམ་བཤད་ལུགས་ལ། །མཚོན་བྱེད་ཚིག་གི་སྙིང་པོ་བསྟན། །རང་བྱུང་སྙིང་པོ་གདམས་ངག་གཅིག །ཡི་གེ་དོན་གྱི་སྙིང་པོ་བསྟན། །རང་རང་ཐེག་པ་ལ་ཤན་དབྱེ། །སྙིང་པོ་འདི་རུ་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="754.6"/>གཅིག །རྩ་བ་སྙིང་པོར་རང་བྱུང་གཅིག །དགོས་ཆེད་སྙིང་པོ་སྤྱི་གཞི་འདི། །འགྲོ་དྲུག་ཐེག་པ་ཁ་འཐོར་ནས། །འབྱུང་བའི་དོན་དུ་རང་བྱུང་ཧུ༷། །འཁྲུལ་པ་བཟློགཔསྙིངཔོགཅིག །དོནགྱི་ཆོས་ཉིད་སྤྱི་གཞི་<milestone unit="page" rend="page" n="755"/><milestone unit="line" n="755.1"/>༄༅། །འདི། །ཁོང་ནས་གབ་སྦས་དོན་འབྱིན་པ། །ཉག་གཅིག་སྙིང་པོ་བསྟན་པ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་འཆང་བའི་གསུང་གི་མཛོད། །ཚིག་གི་དོན་གྱིས་དོན་ལ་སྦྱར། །ཞལ་ནས་གསུང་པའི་རྒྱུད་ལུང་ཀུན། །མ་ནོར་<milestone unit="line" n="755.2"/>ཁྲིགས་སུ་དོན་ལ་བཏབ། །གསལ་འདེབས་ཡི་གེའི་རིས་སུ་བཀོད། །ཚིག་དོན་གསལ་བར་བྱེད་པ་ཡིན། །ཚེགས་ཆུང་དོན་ཆེ་སྙིང་པོ་འདི། །གང་དང་ཅི་ཡང་ལས་རུང་བས། །ངེས་ཚིག་གཏན་ཚིགས་སྙིང་པོ་ཧུ༷། །བླ་<milestone unit="line" n="755.3"/>མ་སློབ་བུ་མ་བུ་འདྲ། །སྤྱིར་ན་རྒྱུད་ལུང་མན་ངག་གསུམ། །རྗེ་དང་བློན་པོ་འབངས་གསུམ་འདྲ། །བླ་མའི་བརྒྱུད་པ་བར་མ་ཆད། །དེ་ཡི་ལུང་ཐོབ་བཀའ་བཞིན་བསྒྲུབ། །བུམ་པའི་ཆུ་བཞིན་མན་ངག་ཐོབ། །དེ་ལ་དེ་<milestone unit="line" n="755.4"/>བསྟན་དེ་ཡང་ཐོབ། །སྙིང་པོ་དོན་གྱི་མན་ངག་གཅིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། །མན་ངག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་<milestone unit="line" n="755.5"/>བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་དྲག་མོ་ཁྱོད། །སྙིང་པོ་དོན་གྱི་ལྟ་བ་ནི། །ཅི་ཡང་ཡིན་ནོ་གང་ཡང་རུང་། །ཕྱོགས་དང་བྲལ་བས་ནམ་མཁའ་འདྲ། །སྙིང་པོ་རང་བྱུང་ཀློང་ཡངས་པས། །དགག་སྒྲུབ་མེད་པའི་ཆོས་མིན་<milestone unit="line" n="755.6"/>ཡིན། །ཡུལ་མེད་མིང་མེད་གཅིག་ཀྱང་མེད། །རང་བྱུང་རང་སྣང་རྩོལ་བསྒྲུབ་མེད། །གསལ་མེད་སྟོང་མེད་ཆོས་ལས་འདས། །སྙིང་པོ་ཧུ༷་གི་ལྟ་བ་ཡིན། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་སྙིང་པོ་དང་། །གང་སྣང་གྲོགས་སུ་<milestone unit="page" rend="page" n="756"/><milestone unit="line" n="756.1"/>ལྷོངསཟྭ་རབྱ། །རིན་ཆེན་འཕྲུལ་གྱི་སྙིང་པོ་བསྒོམ། །མ་ཡེངས་གནད་དུ་ཧུ༷་དང་འགྲོགས། །ཕྱི་རླུད་སྡོམ་ལ་ནང་རླུད་ཟུང་། །ལུས་སྲོག་ཡན་ལག་སྙིང་ག་འཁལ། །དཀར་དམར་རླུད་བསྡམ་ཚངས་བུག་<milestone unit="line" n="756.2"/>བཏོད། །མཁའ་ལ་འཟ་ཚུགས་བཙན་ཐབས་གནད། །རྔོ་རྗེ་པདྨ་རྩ་ཁ་ནས། །དཀར་དམར་རྩ་རབ་དྨ་ཏི་རྩི། །བདུད་པ་ལྔ་ནི་སྒོ་ཐེབས་ལྔ། །ཕྱེད་པར་ཕྱི་ལ་འདྲིས་པར་གྱིས། །གྱེན་དང་ཐུར་དང་ཐད་ཀ་གསུམ། །ལྷ་<milestone unit="line" n="756.3"/>སྟོརྗོཇོ་ཞི་ཁྲོ་སེམས་དསྤྲའི་རྒིནད། །རྨི་ཚུད་གརྙུང་དེང་ཧཱུཾག་པ་སྟེ། །ཡ་ང་གཡང་ང་བཅས་པས་ཚུད་། །འགྱུས་དྲན་འཛིན་ཆགས་ཡེངས་པ་མེད། །གང་སྣང་གར་འགྱུས་ལམ་སློངས་ཤིང་། །གཉིད་དང་ར་རོ་གཡེང་བ་<milestone unit="line" n="756.4"/>རྐོན། །ཁྱད་པར་མེད་ན་བསྟོམ་པ་གཅིག །རང་རང་ཉམས་མྱོང་ང་རྒྱལ་གནོད། །དགེ་སྡིག་འཁྲུལ་ཆོས་ལམ་དུ་སློངས། །བར་མེད་འཕྲོ་མེད་འབྲལ་བ་མེད། །ལོག་རྡུག་འདོད་པའི་རོ་མི་ལྡན། །དགྲ་སྡང་ཆགས་<milestone unit="line" n="756.5"/>རྒོརྙེན་ངོས་མི་འཛིན། །སྐྱེས་་བུ་ནད་སྐྱིས་།གཟིར་བ་འདྲ། །བུ་ཤི་མ་ཡི་སེམས་ལས་བཞིན། །ཡེངས་པ་མེད་ན་སྤྱོད་པ་གཅིག །སྙིང་པོ་རྒྱུན་ཆགས་སྦྱོད་པ་གཅིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་<milestone unit="line" n="756.6"/>ཅ།ད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། །ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་དྲག་མོ་ཁྱོད། །སྙིང་པོ་ཆོས་མིན་གྲུབ་མཐའ་གཅིག །སྐུ་གསུམ་ཆོས་སྐུའི་ངང་དུ་<milestone unit="page" rend="page" n="757"/><milestone unit="line" n="757.1"/>༄༅། །གཅིག །འབྱུང་ལྔ་ནམ་མཁའི་ངང་དུ་གཅིག །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དགོངས་པ་གཅིག །དཔེར་ན་རྒྱ་མཚོར་ཆུ་བྲན་འདུས་པ་འདྲ། །གདུལ་བྱའི་དོན་དུ་སྐུར་བསྟན་པ། །རྒྱ་མཚོར་གཟའ་སྐར་ཤར་བ་<milestone unit="line" n="757.2"/>འདྲ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་གསུམ་ཆོས་མིན་སྐུ། །སྙིང་པོ་ཆོས་མིན་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་འབྲས་བུ་གཅིག །ཡུལ་སྣང་ཡངས་པ་ཡེ་ཤེས་རྒྱས། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །དང་པོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་དུ་<milestone unit="line" n="757.3"/>གྲགས། །རིག་པ་ཆོས་མིན་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །མཛད་པ་མེད་པའི་བྱིན་རླབས་ནི། །རྩོལ་བ་མེད་པ་སྐུ་ཉིད་འབྱུང་། །ཐིག་ལེ་ཆོས་མིན་ལོངས་སྤྱོད་སྐུ། །སོ་སོའི་རིགས་ཀྱི་འབྲས་བུར་སྣང་། །སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མ་ལྔ། །འོད་<milestone unit="line" n="757.4"/>གསལ་རིགས་ལྔ་མཚན་རྫོགས་སྐུ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་མཚན་མ་ཡིན། །དོན་ཉིད་གཟིགས་ཀྱང་ཤེས་བྱ་འཕྲང་། །འོད་ཟེར་དཔག་མེད་ཡུམ་དང་སྲས། །མ་བསྐྱེད་དཀྱིལ་འཁོར་ཡོངས་རྫོགས་གཅིག །སྣ་ཚོགས་ཆོས་<milestone unit="line" n="757.5"/>མིན་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་འབྲས་བུར་སྣང་། །རང་བྱུང་རང་སྣང་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །སྣ་ཚོགས་སྤྲུལ་པས་སྣ་ཚོགས་འདུལ། །རྡོ་རྗེའཆང་བ་ཐ་མ་སྟེ། །མཛད་པའི་ལས་རྣམས་འགྲོ་དོན་བྱེད། །གང་ལ་ཅིས་<milestone unit="line" n="757.6"/>འདུལ་སྤྲུལ་པ་འགྱེད། །སྣ་ཚོགས་ཐེག་པའི་བློ་དང་སྦྱོར། །སྙིང་པོ་རང་བྱུང་དཔའ་བོ་ཧུ༷། །སྙིང་པོ་ཏིལ་དངམརབཞིནདུ། །ཡོངསསུ་ཁྱབ་པའི་སྒྲ་སྒྲོགས་ཏེ། །རྩ་རླུད་ཡེ་ཤེས་རང་བྱུང་སྟོན། །སྙིང་པོ་གྲུབ་པའི་<milestone unit="page" rend="page" n="758"/><milestone unit="line" n="758.1"/>མཐའགཅིག་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། ཁུབ་མཐའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་དྲག་མོ་<milestone unit="line" n="758.2"/>ཁྱོད། །སྙིང་པོ་ཆོས་མིན་སྐུ་གསུམ་ལས། །ཐུགས་རྗེ་ཡེ་ཤེས་རང་བྱུང་བསྟན་པ་ནི། །དཔེར་ན་སྟོན་ཀའི་ཉི་མ་སྤྲིན་དང་ཆར། །བྱིན་གྱི་རླབས་ཀྱིས་འབྱུང་བ་ཡིན། །ལུས་དང་ཡན་ལག་ཉིང་ལག་བཞིན། །ལུས་དང་<milestone unit="line" n="758.3"/>དབང་པོ་རྣམ་ཤེས་འདྲ། །ཆོས་སྐུ་ནམ་མཁའ་ལུས་དང་ཉིད། །ཆོས་སྐུ་ཆོས་མིན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །གཡོས་པ་མེད་པའི་མྱ་ངན་འདས། །མཛད་པ་མེད་པའི་བྱིན་རླབས་འབྱུང་། །ལོངས་སྐུ་འོད་དང་སྤྲིན་དང་ཡིན། །སྤྲིན་<milestone unit="line" n="758.4"/>འདུས་འོད་གསལ་ཡན་ལག་ལྔ། །ཐིག་ལེ་ཆོས་མིན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །སྤྲུལ་སྐུ་ཆར་དང་ཟེར་དང་ཉིང་ལག་འདྲ། །གང་ལ་གང་མོས་ཅི་ལ་ཅིས་འདུལ་བཞིན། །མཛད་པའི་ཕྲིན་ལས་འགྲོ་དོན་སྣ་ཚོགས་མཛད། །ཐེག་<milestone unit="line" n="758.5"/>པ་སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་དགེ་བཅུར་འཛུད། །ཡི་གེ་འབྲི་ཀློག་ལ་སོགས་ཏེ། ཁུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ལ་བསྐུལ། །དབང་པོ་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་ལ། །རང་རང་བློ་དང་སྦྱར་ཏེ་འཁྲིད། །བླ་མེད་<milestone unit="line" n="758.6"/>སྙིང་པོ་ཡང་གསང་འདི། །དེ་ལ་གདུང་བཞིན་བསྙེན་བསྒྲུབ་བཞི། །དམ་ཚིག་རྣམ་གསུམ་སྐུ་གསུང་སྐུ། །ཡན་ལག་བཅུ་གཉིས་གསང་སྔགས་དོན། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་འགྲོ་བའི་དོན། །མཆོད་པའི་བྱེ་བྲག་ཕྱི་ནང་<milestone unit="page" rend="page" n="759"/><milestone unit="line" n="759.1"/>༄༅། །གསུམ། །སྒྲུབ་པའི་ཁྱད་པར་ཐེག་པའི་ཁྱད། །སྙིང་པོ་རྣམ་གསུམ་བསྡུས་རྒྱས་དང་། །སྐུ་གསུམ་གྲུབ་མཐའ་འབྲས་བུ་དང་། །ལྔ་ལྡན་གསུམ་ཚན་གཅིག་ངོ་སྤྲད། །སྲོག་དང་སྙིང་པོའི་མཐར་ཐུག་<milestone unit="line" n="759.2"/>ཡིན། །སྤྲུལ་པའི་འཁོར་ལོ་སྣ་ཚོགས་འཆང་། །སྐུ་གསུམ་འགྲོ་དོན་མཐའ་ལ་སྐྱེལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། ཐུག་རྗེ་དགེ་བཅུ་རང་གཞུང་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་<milestone unit="line" n="759.3"/>བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་དྲག་མོ་དང་། །མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་དང་སེམས་དཔའ་བཞིས། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཀྱེ་ཀྱེ་སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །འོག་མིན་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། །སྙིང་<milestone unit="line" n="759.4"/>པོ་དཔའ་བོ་གཅིག་བསྒྲུབ་དང་། །མཁའ་འགྲོ་མ་མོར་རྒྱུད་མཚན་དང་། །བསྟན་པ་འཆར་དུས་གཏད་པ་གསུངས། །རྡོ་རྗེ་འཆང་གིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཁྱེད། །དཔའ་བོ་གཅིག་<milestone unit="line" n="759.5"/>བསྒྲུབ་ང་ཡིས་བསྟན། །མཎྜལ་གཅིག་དང་བུམ་པ་གཅིག །གཏོར་མ་གཅིག་དང་རཀྟ་གཅིག །བདུད་རྩི་གཅིག་དང་མེ་མར་གཅིག ཁྲེས་རབ་ཅན་གྱིས་སྒྲུབ་པར་གྱིས། །བཀྲ་ཤིས་དབེན་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །དང་<milestone unit="line" n="759.6"/>པོ་བླ་མ་མཉེས་བྱས་ལ། །མཎྜཔ་ཁྲག་གིས་ཆག་ཆག་གདབ། །ཟླུམ་པོ་སྒོ་བཞིཕོབྲངགཅིག །རངབྱུངཧུ༷ བྲིསཚོནལྔསབསྐོར། །རྡོ་རྗེ་འཆང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆགས། །བུམ་པ་མཐིང་ག་འོ་མ་དང་། །སྨན་དང་དྲི་<milestone unit="page" rend="page" n="760"/><milestone unit="line" n="760.1"/>དང་རིན་ཆེན་དང་། །སྙིང་པོ་འབྲུ་དང་བཅས་པ་གཅིག །ཁ་རྒྱན་རྩ་གཅིག་ལོ་མ་ཡང་། །ལྔ་སྒྲིལ་གཟུངས་ཐག་གཅིག་བཏགས་ཏེ། །གཙང་མའི་རས་ཀྱིས་མགུལ་བཅིངས་ལ། །མཎྜལ་ཕོ་བྲང་དབུས་སུ་<milestone unit="line" n="760.2"/>བཞག །མཚན་ལྡན་ཡ་རབས་ཐོད་པ་སྲ །འབྲུ་བཤོས་ཤ་ཆེན་གཏོར་མ་གཅིག །ཁྲག་ཆེན་མེ་ཏོག་མཐིང་གས་བརྒྱན། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཡི་གཡས་སུ་བཞག །བུད་མེད་མཚན་ལྡན་ཐོད་པ་མྲ །ན་ཆུང་རྡོལ་བའི་<milestone unit="line" n="760.3"/>མངལ་ཁྲག་དང་། །སྐྱེས་པ་དར་མའི་ཁྲག་དང་ནི། །ཅེ་སྤྱང་ཁྲག་ནི་རབ་ཡིན་ཏེ། །ཁྲག་སྣ་རྙེད་ཚད་ཐ་མའོ། །མཎྜལ་དེ་ཡི་གཡོན་དུ་བཞག །ཐོད་པ་རིན་ཆེན་བུམ་པ་མྲ །གསུམ་བསིལ་འབྲུ་ཡི་ཁུ་བ་ཡི། །བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="760.4"/>སྨན་མཆོག་སྩལ་བ་ནི། །སྒྲུབ་པོ་དག་གི་མདུན་སྟེགས་བཞག །དྲག་པོ་ལྕགས་གྱི་ཀོང་བུ་མྲ །ཕོ་མོ་དར་མའི་ཞུན་བླུགས་ལ། །རོ་རས་དྲི་མེད་སྡོང་བུ་གཟུག །སྟེགས་མཐོར་བུམ་པའི་རྒྱབ་ཏུ་བཞག །ཚོགས་དང་<milestone unit="line" n="760.5"/>མཆོད་རྫས་ལྡན་པ་བསྒྲུབ། །ཐམས་ཅད་འདུས་པ་ཀུན་གྱི་ལས། །ཆོས་མིན་སྙིང་པོ་རང་བྱུང་འདི། །ཆོས་སྐུའི་ཞལ་གཟིགས་ལོངས་སྐུར་གསལ། །སྤྲུལ་སྐུའི་ལུང་སྟོན་འབྱུང་བར་ངེས། །དཔའ་བོ་གཅིག་སྒྲུབ་དེ་<milestone unit="line" n="760.6"/>ལྷར་བསྒྲུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། རང་བྱུང་གཅིག་བསྒྲུབ་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་དྲགམོ་<milestone unit="page" rend="page" n="761"/><milestone unit="line" n="761.1"/>༄༅། །ཁྱོད། །ཕོ་བསྒྲུབ་མོ་བསྒྲུབ་སྔགས་ཀྱིས་དབྱེ། །སྔགས་ནི་ཕོ་མོ་རང་རང་འཛབ། །དཔའ་བོ་གཅིག་འཛབ་ཕོ་ལྟར་བསྒྲུབ། །མཁའ་འགྲོའི་གླུ་ལྔ་མོ་ལྟར་བསྒྲུབ། །ཕྱི་ལྟར་དཀྱིལ་འཁོར་བརྡའ་རུ་<milestone unit="line" n="761.2"/>བརྟག །ནང་ལྟར་རྩ་རླུད་ཐིག་ལེའི་ཆོས། །གསང་བ་འགྱུ་བ་ཚིག་དེས་བྱེད། །རང་བྱུང་ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཕོ་མོ་ཡབ་ཡུམ་མཐའ་དག་རྫོགས། །སྙིང་པོའི་འགྱུ་བ་རང་བྱུང་ལ། །འཁོར་འདས་ཡེ་ཤེས་ཉོན་<milestone unit="line" n="761.3"/>མོངས་འབྱུང་། །ཉོན་ཅིག་མཁའ་འགྲོ་མ་མོ་ཁྱེད། །ནམ་མཁའ་སྟོང་པའི་ཀློང་ཡངས་ལ། །འབྱུང་བ་བཞི་པོ་འགྲོ་བར་བྱེད། །ཀུན་གྱི་གཞི་མ་ནམ་མཁའ་ཡིན། །དོན་གྱི་སྙིང་པོ་འདི་ལ་སྦྱོར། །སྤྱི་གཞི་ལུས་ཀྱི་ཁོག་པ་<milestone unit="line" n="761.4"/>ལས། །ཡན་ལག་དབང་པོ་རྣམ་ཤེས་འགྲོ། །ཀུན་གྱི་གཞི་མ་རྩ་དང་རླུད་། །སྙིང་པོ་འགག་མེད་རང་ལ་སྦྱོར། །སྤྱི་ཏི་སྙིང་པོའི་མཁའ་ཀློང་ལ། །གཞི་རླུད་འགྱུ་བ་འགག་མེད་གྲོགས། །གར་ཡང་ཐོགས་མེད་<milestone unit="line" n="761.5"/>མ་ཐོགས་གྲོགས། །ཡང་དག་ལ་བཟླ་མཁའ་འགྲོ་ཡིན། །འབྱུང་བ་མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་ཡིན། །ས་ཆུ་མེ་རླུད་མ་བྲན་འདྲ། །སྤྱི་གཞི་མཁའ་ལ་ཀུན་གཞི་མོ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ནི་མ་མོ་ཡིན། །ལུས་ནི་མ་ལ་ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="761.6"/>མོ། །དབང་པོ་ཉིང་ལག་མ་བྲན་འདྲ། །རི་རབ་ལུས་དང་ཕྱི་ནང་རྩི། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་མ་མོ་ཆེ། །མ་མོ་འབུམ་སྡེ་གྲངས་མེད་ཀྱང་། །དམན་མོ་ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་འདུས། །དེ་ཡང་མཁའ་འགྲོ་སུམ་ཅུ་གཉིས། །དེ་<milestone unit="page" rend="page" n="762"/><milestone unit="line" n="762.1"/>ཡང་དབང་ཕྱུག་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །རྗེ་མོ་བཅུ་བཞི་ཡུམ་ཆེན་དྲུག །མཁའ་འགྲོ་སྡེ་བཞི་སྲིད་རྒྱལ་མོ། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་ཞལ་མཐོང་ན། །སྣང་སྲིད་མ་མོ་ཐམས་ཅད་གཟིགས། །ཕྱི་ལྟར་རི་རབ་གླིང་བཞི་མཚོན། །ནང་དུ་<milestone unit="line" n="762.2"/>རྩ་རླུད་ཐིག་ལེའོ། །དམན་མོ་ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱང་། །འཁོར་ལོ་རྩ་མདུད་རྣམ་ལྔ་ལ། །རྩ་འདབ་བརྒྱད་བརྒྱད་སྟེང་འོག་གཉིས། །མཐའ་གཉིས་མེད་པས་ལྔ་བཅུ་བརྒྱད། །ལུས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྤྱི་བོ་མཁའ། །གྱེས་<milestone unit="line" n="762.3"/>པའི་རྩ་འདབ་སུམ་ཅུ་གཉིས། །མཁའ་འགྲོ་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་རླུད་། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཡི་ཆ་འཛིན་ནོ། །སྒལ་ཚིག་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་ནི། །ཕ་རྩ་ཐིག་ལེ་ཞུགས་པ་དབང་། །དབང་ཕྱུག་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་ཚོགས་འཁོར་<milestone unit="line" n="762.4"/>ཏེ། །མ་དང་སྨྱོ་ཡི་ཚུལ་དུ་གནས། །མགྲིན་པ་ལོངས་སྤྱོད་ཐབས་ཤེས་བཞག །བཞི་བཅུ་རྩ་དང་རྩ་བྲན་ཧུ༷། །ཡེ་ནས་སྙིང་པོ་ཀུན་སྐྱེད་བྱེད། །རྗེ་མོ་བཅུ་བཞིའི་ཚུལ་དུ་གནས། །རྣམ་ཤེས་ཚོགས་དྲུག་རྩ་བའི་<milestone unit="line" n="762.5"/>ཚུལ། །མཚན་ཉིད་འཛིན་པ་ཧུ༷་ལས་མ། །ཡབ་ལས་ཡུམ་ནི་དགྱེས་བྱེད་འདྲ། །དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་ཚུལ་དུ་གནས། །སྙིང་ནས་རྩ་བཞི་ཡིག་འབྲུ་བཞི། །དངས་མ་འོད་ཀྱི་གདངས་སུ་གནས། །ཐིག་ལེ་ཧུ༷་དང་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="762.6"/>མ། །རླུད་བཞི་འོད་དང་ཆས་ནས་འགྲོ །སྙིང་པོ་རང་བྱུང་ཧུ༷་ལས་སྲིད། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་ཀུན་འདུལ་མ། །སྤྱི་གཞི་སྙིང་པོ་ཧུ༷་གིགཞི། །སྣཚོགསཆོསརྣམས་སྲིད་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་<milestone unit="page" rend="page" n="763"/><milestone unit="line" n="763.1"/>༄༅ ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། མཁའ་འགྲོ་མའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་དྲག་མོ་ཁྱོད། །སྡེ་བརྒྱད་ལྷ་སྲིན་སྙིང་པོའི་རྩལ། །འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="763.2"/>འབྱུང་ཕྲན་ནམ་མཁའི་ཀློང་། །ཆོས་སྐུ་སྙིང་པོ་ཀུན་གཞི་ལ། །ལོངས་སྐུ་རང་བྱུང་འགག་མེད་གདངས། །སྤྲུལ་སྐུ་རང་སྣང་ཚོགས་གཉིས་སྟོན། །ཐུབ་དྲུག་སྲིད་པའི་བོན་ཆོས་སྨན། །མོ་བཟོ་ལྷ་སྲིན་དྲུག་ཏུ་<milestone unit="line" n="763.3"/>སྤྲུལ། །གདུལ་བྱ་རེ་རེས་མངོན་རྟགས་བསྟན། །སྐུལ་འདེབས་ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ནི། །གླིང་བཞི་རི་རབ་རྒྱ་མཚོ་ཀུན། །ཕྱི་རྟེན་རང་རང་ཆོས་མཐུན་རྟེན། །བརྡའ་རུ་ཕྱི་རབས་རྗེས་འཇུག་ལ། །ཡང་དག་སྙིང་པོ་ཡིན་<milestone unit="line" n="763.4"/>ཕྱིར་བསྟན། །གདུལ་བྱ་ཕྱི་ལྟར་དགྱེ་བ་ཡིན། །ལུས་དང་རྣམ་ཤེས་དོན་སྙིང་དང་། །ཡན་ལག་རྩ་རླུ་་ཉིང་ལག་ལ། །ནང་རྟེན་རང་རང་ཆོས་མཐུན་ཡོད། །རིགས་དྲུག་ཐུབ་དྲུག་ལུས་ལ་གནས།། སྤྱི་བོའི་རྩ་གྱེས་ཉེ་<milestone unit="line" n="763.5"/>དབང་ལྷ། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་བརྒྱ་བྱིན་གཙུག །ལྷ་དང་ཐུབ་པ་བསམ་པ་སྟེ། །ལུས་ཀྱི་རི་རབ་སྟེང་དང་མཐུན། །མགྲིན་པ་རྩོད་པའི་སྒོ་ལྡན་ནས། །ལྷ་མིན་ཐགས་བཟང་བཅས་པ་ཡིན། །སྙིང་ནི་རི་རབ་རྩ་བཞི་<milestone unit="line" n="763.6"/>གླིང་། །ང་རྒྱལ་དགེ་སྡིག་ཤཱཀྱའི་མིང་། །ལྟེ་བ་སྲིད་པའི་རྒྱ་མཚོ་ན། །སྣ་ཚོགས་བྱོལ་སོང་སེང་གེ་བརྟན། །གསང་བ་འདོད་ཆགས་སྒྲིབ་པའི་ཡུལ། །ཡི་དྭགས་ཁ་འབར་ཆོས་མཐུན་ཡོད། །ཡན་ལག་དབང་པོ་རྣམ<milestone unit="page" rend="page" n="764"/><milestone unit="line" n="764.1"/>ཤེས་ལ། །ཞེ་སྡང་རང་སྦྱོར་རང་སྲེག་ཡུལ། །འདོད་ཡོན་ཆགས་སྡང་ཚ་གྲང་དང་། །རང་ལ་རང་གསོད་གླང་མགོ་སྲིད། །ལྷ་དང་ཀླུ་དང་གཤིན་རྗེ་ཀླུ། །གཟའ་དང་རྒྱལ་པོ་བདུད་དང་བཙན། །སྲིན་པོ་གནོད་སྦྱིན་མ་<milestone unit="line" n="764.2"/>མོ་རྣམས། །མིང་དུ་ཐ་སྙད་དོན་དུ་ཧུ༷། །སྤྱི་གཞི་སྙིང་པོ་རང་བྱུང་ངོ་། །མིག་དང་རྣ་བ་སྣ་དང་ལྕེ། །ལུས་དང་ཡིད་དང་རྣམ་ཤེས་དང་། །ཀུན་གཞི་རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་ནི། །མཚན་འཛིན་རང་གནས་སྡེ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="764.3"/>དོ། །བརྟེན་པ་ལུས་ནི་སྤྱི་གཞི་ལ། །དོན་སྙིང་དང་ནི་རྩ་རླུ་་ཁྲག །སྡེ་བརྒྱད་དངོས་པོར་ཡོད་པ་སྟེ། །མཁལ་མ་གླུ་ཡི་མཁར་ཡིན་ཏེ། །ཆུ་རྩ་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་གནས། །མཚེར་པ་བདུད་ཀྱི་གནས་ཡིན་ཏེ། །ལྟག་པའི་<milestone unit="line" n="764.4"/>བདུད་རྩ་ནག་པོར་འབྲེལ། །མཆིན་པ་བཙན་དང་གཤིན་རྗེའི་མཁར། །ཁྲག་མཚོ་སྡོག་པོ་རྩ་དང་འབྲེལ། །གློ་བ་གནོད་སྤྱིན་མ་མོའི་མཁར། །ལས་རླུ་་དབུགས་དང་འབྲེལ་པའི་རྩ། །སྙིང་ནི་གཟའ་དང་རྒྱལ་པོའི་<milestone unit="line" n="764.5"/>མཁར། །ཀུན་ཁྱབ་རྒྱལ་པོ་འགྱུ་བའི་རྩ། །རྒྱལ་པོ་དཀར་ནག་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །སྙིང་སྟོད་དཀར་མཐིང་གཉིས་ལ་གནས། །སྙིང་རྩ་གཟའ་ཡི་རླུད་རྩར་འབྲེལ། །ལྷ་དང་ཁྱབ་འཇུག་ཀླུ་དང་མ། །དབང་དུ་བསྡུ་བ་ཤིན་<milestone unit="line" n="764.6"/>ཏུ་གཅེས། །ལྷ་ནི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་སྟེ། །འགྱུ་བ་དབང་ཕྱུག་དབང་དུ་གྱིས། །དྲན་པས་དབང་དུ་འདུས་པ་ཡིན། །གཟའ་ནི་ཚངས་པ་ཁྱབ་འཇུག་སྟེ། །ཡིད་དང་འགྱུ་བས་ཁྱབ་ཅིང་འཇུག །རང་བྱུང་སྙིང་པོ་ངོ་ཤེས་<milestone unit="page" rend="page" n="765"/><milestone unit="line" n="765.1"/>༄༅ ཚངས། །ཚངས་པའི་བུ་ག་འབྱོངས་ན་འཆར། །ཀླུ་རྒྱལ་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ནི། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་འབྱུང་། །སྙིང་པོ་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་འདྲ། །རང་བྱུང་འོད་ཀྱི་ངོ་ཤེས་ན། །འདོད་པའི་དོན་<milestone unit="line" n="765.2"/>འགྲུབ་རིན་པོ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་འབྱོངས་ན་ཕན། །གཞི་མ་སྙིང་པོ་ཧུ༷་ཡིན་པས། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་མ་མོའི་གཙོ། །མཁའ་འགྲོ་བཞི་ནི་རྟག་ཏུ་འཁོར། །འཁོར་བཞི་དབང་དུ་བསྡུ་བ་གཅེས། །ཆོས་ཉིད་གཞི་མ་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="765.3"/>མཁའ། །ནམ་མཁའི་ཀློང་བཞིན་འགྱུ་བ་འགྲོ། །ནམ་མཁའ་ཤུགས་འགྲོ་དྲན་པ་སོགས། །འཛིན་པ་གཟུང་འཛིན་ཏིང་འཛིན་གནད། །ཆགས་པ་རང་འདོད་ཉམས་མྱོང་གནད། །དྲན་པ་ཡེངས་མེད་སྤྱོད་པའི་གནད། །<milestone unit="line" n="765.4"/>འགྱུ་བ་རང་བྱུང་ལྟ་སྟངས་གནད། །གནད་བཞི་ཤེས་པ་ལྟ་སྒོམ་གཟེར། །གཟེར་བཞི་ཐེབས་པས་མཁའ་འགྲོ་དབང་། །དབང་བཞི་ཐོབ་པས་འཕྲང་བཞི་སོལ། །འཕྲང་བཞི་སོལ་བས་འཁོར་བཞི་གྲོལ། །འཁོར་བཞི་<milestone unit="line" n="765.5"/>གྲོལ་བས་བདུད་བཞི་བཏུལ། །བདུད་བཞི་ཐུལ་པས་ཡེ་ཤེས་བཞི། །ཡེ་ཤེས་རང་བྱུང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོའི་ཞལ་དངོས་གཟིགས། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་དབང་དུ་འདུས། །ཚངས་པ་ཆེན་པོས་ལུང་<milestone unit="line" n="765.6"/>སྟོན་གནང་། །དགའ་བོ་འཇོག་པོའི་ནོར་བུ་ཐོབ། །རིགས་དྲུག་གཡང་ས་དེ་རུ་ཆོད། །འདའ་ཀའི་གཅན་འཕྲང་དེ་རུ་བསྒྲལ། །འཇིགས་པའི་བདུད་བཞི་དེ་རུ་ཆོམས། །སྡེ་བརྒྱད་ཆོ་འཕྲུལ་དེ་རུ་ཟད། །སྲིད་པའི་བོན་<milestone unit="page" rend="page" n="766"/><milestone unit="line" n="766.1"/>ལ་གྱེར་ས་མེད། །དམ་པའི་ཆོས་ལ་བཤད་ས་མེད། །འཚོ་བྱེད་སྨན་ལ་བཅོས་ས་མེད། །མཐོང་བྱེད་མོ་ལ་བལྟ་ས་མེད། །སོ་ནམ་བཟོ་ལ་བྱ་ས་མེད། །སྡེབརྒྱད་འདྲེ་ཡི་གནོད་ས་མེད། ཁྲེས་པ་བརྒྱད་པོ་རྟོགས་པ་<milestone unit="line" n="766.2"/>འཆང་། །བདག་རིག་གཞན་རིག་ཐམས་ཅད་རིག །འབྱུང་བ་སྙིང་པོ་ཆོས་ལས་གྲོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། སྡེ་བརྒྱད་རང་གྲོལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཅིག་<milestone unit="line" n="766.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་དྲག་མོ་ཁྱོད། །ང་ཡི་གདམས་པའི་ཆོས་རྒྱུད་འདི། །འབྱུང་བའི་རྒྱལ་པོ་ནམ་མཁའ་འདྲ། །རྒྱ་ཆད་ཕྱོགས་སུ་ལྷུང་བ་མེད། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་དཔེ་<milestone unit="line" n="766.4"/>དང་འདྲ། །ཟབ་པས་གཏིང་མཐའ་ཆོད་པ་མེད། །ཟ་འོག་བེར་ཁྱིམ་རྒྱ་མཚོ་འདྲ། །གཅིག་ལ་མ་འདྲེས་ཀུན་ཀ་གསལ། །སྒྱུ་མ་མཁན་གྱི་རྩེད་མོ་འདྲ། །མེད་པར་སྣ་ཚོགས་སྟོན་པར་བྱེད། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་འཆང་བ་<milestone unit="line" n="766.5"/>འདྲ། །ཐམས་ཅད་མི་འབྱུང་གང་ཡང་མེད། །རིན་ཆེན་གསེར་གྱི་གཟུགས་དང་འདྲ། །གཞི་ལ་འགྱུར་མེད་སྣ་ཚོགས་གཟུགས། །རིན་ཆེན་གསེར་གླིང་ཕྱིན་པ་འདྲ། །བོར་དུ་རུང་བ་གང་ཡང་མེད། །འཕྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་<milestone unit="line" n="766.6"/>གཡའ་དག་འདྲ། །ཡོད་དང་མེད་པ་སྔ་ཕྱིར་གསལ། །ག་པུར་ཙསྡོན་དུག་ཉིད་འདྲ། །མཁས་ན་སྨན་དེ་མ་རིག་དུག །བརྡའ་རྟགས་སྒྲ་དང་དོན་བཞི་ཡིས། །ཆོས་ཉིད་ཤིག་ཐོག་མཛུགུའདྲ། །གཅིགཔརབསྟན་པའི་<milestone unit="page" rend="page" n="767"/><milestone unit="line" n="767.1"/>༄༅། །གདམས་ངག་ནི། །ཟངས་ཀྱི་སྐྲུགས་སུ་ཆུང་ཅུག་འདྲ། །གཤོར་གྱི་ནང་དུ་རླུད་བཙུད་འདྲ། །ཐིགས་པ་བཞིན་དུ་གཅིག་སྟེང་གཅིག །བྱ་བརྒྱ་ཐལ་མོ་གཅིག་གིས་འཕུར། །རོལ་བརྒྱ་བཤལ་བ་གཅིག་<milestone unit="line" n="767.2"/>གིས་བསུབ། །བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཆོས་ཉིད་གཅིག །གཅིག་ཏུ་བསྟན་གྱིས་ལེགས་པར་རྟོགས། །གཅིག་པར་བསྟན་པའི་གསང་རྒྱུད་འདི། །ཆོས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཆོས་ཉིད་གཅིག །གཅིག་པོ་འཁོར་འདས་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="767.3"/>གཅིག །སྙིང་པོ་ཁྱབ་ཆེན་རྒྱུད་དུ་ཟུང་། །དཔའ་བོ་གཅིག་པ་རྡོ་རྗེ་ཧུ༷། །གཅིག་པུ་འགྱུར་མེད་ཐམས་ཅད་འཇོམས། །རྡོ་རྗེ་གཅིག་པའི་རྒྱུད་དུ་ཟུང་། །གཅིག་ནི་སྣ་ཚོགས་ཀུན་གྱི་གཞི། །སྙིང་པོ་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="767.4"/>རིན་པོ་ཆེ། །རིན་ཆེན་རང་བྱུང་རྒྱུད་དུ་ཟུང་། །འཇུག་སྒོ་ཐེག་པ་བསམ་འདས་ཀྱང་། །སྙིང་པོ་ཆོས་མིན་ཆོས་ཉིད་གཅིག །ཐམས་ཅད་ཧུ༷་ལ་འདུས་པས་ན། །འཐོར་བ་སྡུད་པའི་རྒྱུད་དུ་ཟུང་། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="767.5"/>འདུས་པ་གཅིག །དགོངས་པ་གཅིག་པའི་རྒྱུད་དུ་ཟུང་། །དེ་ཡི་དགོངས་པ་དེ་ལ་བསྟན། །དགོངས་པ་བརྒྱུད་པའི་རྒྱུད་དུ་ཟུང་། །དེ་ཡི་ལུང་བླངས་དེ་དང་ལྡན། །ལུང་བླངས་ཟབ་མོའི་རྒྱུད་དུ་ཟུང་། །ཚེགས་ཆུང་བར་<milestone unit="line" n="767.6"/>ནི་དོན་གཅིག་བསྟན། །མན་ངག་ཟབ་མོའི་རྒྱུད་དུ་ཟུང་། །དེ་ལ་དེ་བསྟན་དེ་ཡང་ཐོབ། །ཐོབ་པ་གཅིག་པའི་རྒྱུད་དུ་ཟུང་། །གནས་ཀྱི་དང་པོའི་འོག་མིན་དུ། །མཁའ་འགྲོ་དྲག་མོ་ཁྱོད་ཀྱི་ཞུས། །མ་རྒྱུད་མ་མོའི་རྒྱུད་<milestone unit="page" rend="page" n="768"/><milestone unit="line" n="768.1"/>དུ་ཟུང་། །ཐམས་ཅད་སྙིང་པོའི་མ་ལས་གཅིག །ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་དུ་ཟུང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། དཔེ་དང་རྒྱུད་ཀྱི་མཚན་དོན་དུ་བཀྲོལ་བའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="768.2"/>སྟེ་ཉེར་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཉོན་ཅིག་མཁའ་འགྲོའི་མ་ཚོགས་ཁྱེད། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱི་རྒྱུད་འདི་ཟུང་། །ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་ལས་ཅན་ལ། །སྙིང་པོ་དོན་གྱི་ཚིག་རྒྱུད་འདི། །ཕ་<milestone unit="line" n="768.3"/>རོལ་ཕྱིན་དྲུག་སྙིང་པོར་བསྟན། །སྙིང་པོའི་དོན་ཤེས་ཤེས་རབ་མཆོག ཁྲེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པར་སྨྱོས། །དེ་ཡི་དོན་ལ་གཡེངས་པ་མེད། །བསམ་གཏན་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པར་སྨྱོས། །རྣལ་འབྱོར་སྙིང་པོའི་ཚུལ་དང་ལྡ<milestone unit="line" n="768.4"/>ན། །ཚུལ་ཁྲིམས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པར་སྨོས། །དེ་རྟོགས་བདེ་སྡུག་གང་ཡང་བཟོད། །བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པར་སྨྲོས། །སྙིང་པོ་ཟབ་མོ་དེ་སྤྱིན་པ། །སྤྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པར་སྨྱོས། །དོན་ལ་གཞན་དོན་དེ་ལོངས་<milestone unit="line" n="768.5"/>བརྩོན། །བརྩོན་འགྲུས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པར་སྨྲོས། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའི་དོན་བསྡུས་པ། །ཡི་གེ་གཅིག་པའི་མདོ་གསུམ་བསྟན། །དེ་ལྟར་འདི་ནི་གཅིག་པའི་སྐོར། །ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་དོན་རྒྱུད་འདི། །རྡོ་རྗེ་དྲག་མོ་<milestone unit="line" n="768.6"/>ཁྱོད་ལ་གཏད། །ཁྱོད་ཀྱིས་མཁའ་ཡི་རིགསལགཏོད། །རྒྱལཔོའི་སྲས་མོ་ལ་་རུང་གི། །དེ་ལ་གཏད་པས་ང་ཡི་ཚང་དང་འཕྲད། །རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་ཐ་མ་དེས། །ལས་འཕྲོ་གཅིག་པའི་མཁའའགྲོགཅིག །བོདཡུལ་<milestone unit="page" rend="page" n="769"/><milestone unit="line" n="769.1"/>༄༅། །མུན་པའི་རྒྱལ་ཁམས་སུ། །གཏོད་དུ་འགྲོ་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དེ་ནས་རིམ་པར་བརྒྱུད་བྱས་ནས། །ལྔ་བརྒྱ་དུས་ཀྱི་ཉེ་བ་ན། །ཐོས་ཆུང་ཤེས་རབ་ཅན་དག་ནི། །ཐོས་པ་རྫོགས་པར་སྤྱོད་པར་<milestone unit="line" n="769.2"/>ངེས། །གཞན་དག་སྒྲོ་སྐུར་སྒྲིབ་པ་སོགས། །འདི་ཤེས་དུས་ཀྱི་གསང་ལ་སྦྱད་པར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྟོན་པ་ཉིད་མྱ་ངན་ལས་འདས་སོ། །རྡོ་རྗེ་དྲག་མོ་དང། རིན་ཆེན་དྲག་མོ་དང། པདྨ་དྲག་མོ་དང་། ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="769.3"/>དྲག་མོ་དང་། བྱུརྙ་དྲག་མོ་ལ་སོགས་པ། མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་རྗེས་སུ་ཡི་རང་ནས་མངོན་པར་བསྡུས་ཏེ། མངོན་པར་བསྟོད་པ། སྟོན་པའི་སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །སྙིང་པོ་ཆོས་མིན་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །བྱིན་རླབས་འགག་<milestone unit="line" n="769.4"/>མེད་སྐུ་གཉིས་འབྱུང་། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཅེས་བསྟོད་དེ། མཁའ་འགྲོ་མའི་རང་སྐད་ལ་ཕྱག་མཚན་ལྔ་ཡིས་བརྒྱན། དོན་དྲིལ་ཏེ་དྲིལ་བུའི་སྒྲ་ཡི་མཆོད་པ་ཕུལ་ལོ། ། ཀུན་ཏུ་མི་སྤེལ་བར་མཁའ་<milestone unit="line" n="769.5"/>འགྲོ་མའི་རང་གླུས་མནའ་བསྐྱལ་ལོ། །རྡོ་རྗེ་དྲག་མོ་ཞུ་སྡུད་ཀྱི་བདག་མོའི་མནའ་མེད་དོ་ཡོད་དོ་ཡིན་ནམ། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ་ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་རྒྱུད་ལས། ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གསུམ་<milestone unit="line" n="769.6"/>པའོ།། །།རྫོགས་སོ།། །།ཨི་ཏི། །རྡོ་རྗེ་དྲག་མོས་སྲས་མོ་གོ་མ་དེ་བྱི་ལ་གནང་ངོ་། །དེས་པདྨ་ལའོ། །དེས་རྗེ་འབངས་གྲོགས་གསུམ་ལའོ།། །།<milestone unit="missing" rend="page" n="tbocrtifs/ngb_vol06/out_0770.tif"/></p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>