<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0285-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--de bzhin gshegs pa thams cad kyi dgongs pa khro bo 'dus pa bde gshegs spyi dril rta mgrin rngog ma le brgan gyi rgyud/-->དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ་ཁྲོ་བོ་འདུས་པ་བདེ་གཤེགས་སྤྱི་དྲིལ་རྟ་མགྲིན་རྔོག་མ་ལེ་བརྒན་གྱི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0285-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=255.1; end=367.6--><milestone unit="page" n="255"/><milestone unit="line" n="255.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏྭ་྅་ཤ་ཡ་ཀྲོ་དྷ་ས་མ་ཛ་སུ་ག་ཏ་སྭ་བཱ་རྒྱོ་དྨ་ད་ན་ཀེ་ཤ་ལོ་ཧ་ཏ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ་ཁྲོ་བོ་འདུས་པ། བདེ་<milestone unit="line" n="255.2"/>གཤེགས་སྤྱི་དྲིལ་རྟ་མགྲིན་རྗོག་མ་ལེ་བརྒན་གྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ་དཔལ་པདྨ་དབང་ཆེན་བདེ་གཤེགས་སྤྱི་དྲིལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། །ཡེ་ཤེས་རིག་པ་རང་སྣང་གི་སྟོན་པ་<milestone unit="line" n="255.3"/>དེ་ཉིད། །གདུལ་བྱའི་ངོ་སྣང་ལ་ཐ་དད་པར་སྣང་བ་ལས། །དཔལ་པདྨ་དབང་བྱེད་དུ་སྣང་བར་མཛད་ནས། ཁྲེས་བྱ་རང་སྣང་གི་གནས་ནས་གདུལ་བྱ་དངོས་སྣང་གི་གནས་ཐ་དད་པར་སྣང་བ་ལས། ཤེས་བྱ་རང་<milestone unit="line" n="255.4"/>སྣང་གི་འཁོར་དང་། །གདུལ་བྱ་ངོ་སྣང་གི་འཁོར་མང་པོས་ཀྱང་ཡོངས་སུ་བསྐོར། ཁེས་བྱ་རང་སྣང་གི་བསྟན་པ་ནང་དུ་བསྟན་པ་རྫོགས་ནས། །གདུལ་བྱའི་ངོར་སྣང་བའི་བསྟན་པ་ནམ་མཁའི་མཐའ་ལ། ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="255.5"/>ཀྱི་དགོངས་པའི་ཁྱད་པར་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། ཆོས་ཅན་མཚན་མའི་དངོས་པོ་དང་། །ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པ་སོ་སོ་མ་ཡིན་ཐ་མི་དད་དབྱེར་མེད་ན་ཡང་། །དོན་དམ་པར་ནི་<milestone unit="line" n="255.6"/>ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་གསལ་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་ལ་སེམས་ཉིད་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་ཡེ་ཤེས་དྲི་མ་མེད་པར་རང་བཞིན་གྱིས་འོད་གསལ་བ་ཡང་། ཀུན་རྫོབ་ཏུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་དངོས་པོ་དང་མཚན་མར་སྣང་སྟེ། །དེ་<milestone unit="page" n="256"/><milestone unit="line" n="256.1"/>དག་ཀུན་ཀྱང་གསོག་ལྟ་བུ། གསོབ་ལྟ་བུ། ཡ་མ་བརླ་ལྟ་བུ། སྙིང་པོ་མེད་པ་ལྟ་བུར་ཤར་བ་ལས། ཅིར་ཡང་མ་ཡིན་པའི་ཆོས་ཉིད་ནི། ཅིར་ཡང་སྣང་དུ་བཏུབ་ལ། ཅིར་ཡང་སྣང་བའི་ཆོས་ཉིད་ནི། ཅིར་ཡང་འགྱུར་<milestone unit="line" n="256.2"/>ཏུ་བ་་ལ། ཅིར་ཡང་འགྱུར་བའི་ཆོས་ཉིད་ནི། ཅིར་ཡང་བསྒྲུབ་ཏུ་བཏུབས་ལ། །ཅིར་ཡང་བསྒྲུབ་ཏུབ་ཏུབ་པའི་ཆོས་ཉིད་ནི། །ཅིར་ཡང་གྲུབ་པར་གཟིགས་སོ། །དེ་ཡང་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་<milestone unit="line" n="256.3"/>ཆོས་ཐམས་ཅད་གཏན་ལ་དབབ་པར་བྱ་ན་རིགས་པ་རྣམ་པ་བཞིར་གཟིགས་སོ། །སྤྱིར་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་ཏེ་འབྱུང་བའི་མཚན་ཉིད་ལ། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྒོ་ནས་སྒྲུབ་པར་བྱེད་པ་ནི། །ཆོས་ཉིད་ཀྱི་རིག་པ་དང་། འབྲས་<milestone unit="line" n="256.4"/>བུའི་སྒོ་ནས་སྒྲུབ་པར་བྱེད་པ་ནི་བྱ་བ་བྱེད་པའི་རིགས་པ་དང་། །རྒྱུའི་སྒོ་ནས་སྒྲུབ་པར་བྱེད་པ་ནི་ལྟོས་པའི་རིགས་པ་དང་། །རིགས་པ་ཉིད་དྲི་མ་མེད་པར་བྱས་ཏེ་སྒྲུབ་པ་ནི་འཐད་པ་བསྒྲུབ་པའི་རིགས་པ་བཞིར་<milestone unit="line" n="256.5"/>གཟིགས་སོ། །འདི་རྣམས་ཀྱི་སེལ་བ་རྣམ་པ་བཞིར་གཟིགས་སོ། །ངོ་བོ་ཉིད་ལ་ཐེ་ཚོམ་ཟ་བ་ནི་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་རིགས་པས་སེལ་ལོ། །བྱེད་པ་ལ་ཐེ་ཙོམ་ཟ་བ་ནི་བྱ་བ་བྱེད་པའི་རིགས་པས་སེལ་ལོ། །མངོན་པར་སྒྲུབ་<milestone unit="line" n="256.6"/>པ་ནི་ཐེ་ཚོམ་ཟ་བ་ནི་ལྟོས་པའི་རིག་པས་སེལ་ལོ། །རིགས་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་ཟ་བ་ནི་འཐད་པ་བསྒྲུབ་པའི་རིགས་པས་སེལ་ལོ། །འདི་རྣམས་ཀྱི་ཡུལ་དང་མཚན་ལ་གཟིགས་པ་ནི། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་དངོས་གཞི་ལ་དྲི་མ་མེད་<milestone unit="page" n="257"/><milestone unit="line" n="257.1"/>༄༅། །ཅིང་། །དངོས་བཞི་མ་ལོག་ན་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་རིགས་པར་གཞག་གོ །བྱེད་པ་ལ་དྲི་མ་མེད་ཅིང་དངོས་གཞི་མ་ལོག་ན་བྱ་བ་བྱེད་པའི་རིགས་པར་གཞག་གོ །དངོས་པོར་བསྒྲུབ་པའི་དྲི་མ་མེད་ཅིང་དངོས་<milestone unit="line" n="257.2"/>གཞི་མ་ལོག་ན་ལྟོས་པའི་རིགས་པར་གཞག་གོ །རིགས་པའི་དངོས་གཞི་ལ་དྲི་མ་མེད་ཅིང་དངོས་གཞི་མ་ལོག་ན་འཐད་པར་བསྒྲུབ་པའི་རིགས་པར་གཞག་གོ །དེ་ལ་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་དངོས་གཞི་ལ་དྲི་མ་ཡོད་པ་ནི། མེ་<milestone unit="line" n="257.3"/>ཤེལ་ལ་ཚ་བའི་རེག་པ་ཡོད་པ་ལྟ་བུའོ། །དེ་ལ་དངོས་གཞི་ལོག་པ་ནི། རི་དྭགས་མེའི་གཙང་སྤྲ་ཅན་ལ་མེ་ཚ་བའི་དངོས་གཞི་ལོག་པ་ལྟ་བུའོ། །བྱ་བ་བྱེད་པའི་དངོས་གཞི་ལ་དྲི་མ་ཡོད་པ་ནི་བཙན་དུག་གིས་སེམས་<milestone unit="line" n="257.4"/>ཅན་འཆི་བ་ལྟ་བུའོ། །དེ་ལ་དངོས་གཞི་ལོག་པ་ནི་རྨ་བྱ་ལྟ་བུའོ། །ལྟོས་པའི་དངོས་གཞི་ལ། དྲི་མ་ཡོད་པ་ནི་བློ་དམན་པའི་ས་བོན་མ་གོ་བའོ། །དེ་ལ་དངོས་གཞི་ལོག་པ་ནི་ས་བོན་སྐྱེ་བའི་བས་ལ་མཁས་པ་ལྟ་<milestone unit="line" n="257.5"/>བུའོ། །འཐད་པ་བསྒྲུབ་པའི་དངོས་གཞི་དྲི་མ་ཡོད་པ་ནི་ཆོས་སྤྱི་དང་རང་གི་མཚན་ཉིད་ལ་རྨོངས་པའོ། །དེ་ལ་དངོས་གཞི་ལོག་པ་ནི། སོ་སོར་རྟོག་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱིས་དཔྱད་པས་མི་དམིགས་པའི་ཤེས་རབ་ཏུ་གྱུར་<milestone unit="line" n="257.6"/>པ་ཁོ་ནའོ། །རིགས་པ་འདི་བཞི་ཐལ་བ་ལ་གཟིགས་པ་ནི། །ཆོས་ཉིད་ཀྱི་རིགས་པ་སྒྲུབ་པ་ཐལ་དྲགས་ན། དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ལས་མི་ལྡོག་སྟེ། མཐའརངབཞིནརྒྱུརལྟབརའགྱུར་རོ། །བྱ་བ་བྱེད་པའི་རིགས་<milestone unit="page" n="258"/><milestone unit="line" n="258.1"/>པ་ཐལ་དྲགས་ན། །བྱེད་པ་པོ་དང་རྩོད་པ་པོ་ཐམས་ཅད་ལས་མི་རྡོག་སྟེ། མཐའ་བྱེད་པ་པོ་རྒྱུར་སྨྲ་བར་འགྱུར་རོ། །ལྟོས་པའི་རིགས་པ་ཐལ་དྲགས་ན། དབང་ཐམས་ཅད་ལས་མི་ལྡོག་སྟེ། མཐའ་དབང་ཕྱུག་རྒྱུར་སྨྲ་<milestone unit="line" n="258.2"/>བར་འགྱུར་རོ། །འཐད་པ་བསྒྲུབ་པའི་རིགས་པ་ཐལ་དྲགས་ན། རིགས་པ་གནས་སྐབས་ཐམས་ཅད་དུ་དྲི་མ་མེད་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། མཐར་མངོན་པའི་ང་རྒྱལ་ཏུ་འགྱུར་རོ། །འདི་རྣམས་གཞིའི་སྒྲུབ་བྱེད་ལ་གཟིགས་<milestone unit="line" n="258.3"/>སོ། །དངོས་པོར་སྨྲ་བ་རྣམས་དངོས་པོར་བསྒྲུབ་ན། །ཆོས་ཉིད་ཀྱི་རིགས་པས་ལྟ་བ་བསྒྲུབ་སྟེ། །འདུ་ཤེས་ཀྱི་བྱད་པར་དུ་བྱས་པའི་བློས་དམིགས་པ་དང་། ཚོར་བས་ཁྱད་པར་དུ་བྱས་པའི་བློ་ལ་སྣང་བ་དང་། ཤེས་<milestone unit="line" n="258.4"/>རབ་དྲི་མ་མེད་པའི་ཁྱད་པར་དུ་བྱས་པའི་བློས་རྟོགས་པའོ། །དེ་ཡང་སོ་སོར་རྟོགས་པའི་ཤེས་རབ་དང་། རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི་ཤེས་རབ་བོ། །བྱ་བ་བྱེད་པའི་རིགས་པ་ནི། །མཚན་བཅས་བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་དང་།<milestone unit="line" n="258.5"/>མཚན་མེད་རྫོགས་པའི་རིམ་པ་དང་། ས་དང་ལམ་དང་འབྲས་བུའི་བྱ་བ་བྱེད་དོ། །ལྟོས་པའི་རིགས་པས་ནི་ས་ལས་དགེ་སྡིག་ལ་ལྟོས་པས་འབྲས་བུ་མཐོང་རིས་ངན་སོང་བསྒྲུབ་པ་དང་། །བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="258.6"/>ཚོགས་ལ་ལྟོས་པས་ཆོས་སྐུ་དང་ཟུགས་སྐུ་བསྒྲུབ་པའོ། །འཐད་པ་བསྒྲུབ་པའི་རིགས་པ་ནི་མངོན་སུམ་དང་། །རྗེས་སུ་དཔག་པས། ཆོས་ཐམས་ཅད་གཏན་འབེབས་པར་བསྒྲུབ་པ་ནི། རང་གཞུང་བསྒྲུབ་པ་དང་།<milestone unit="page" n="259"/><milestone unit="line" n="259.1"/>༄༅། །གཞན་གཞུང་དགག་པའོ། །དེ་ཡང་ཡོད་པར་བསྒྲུབ་པ་དང་། ཡིན་པར་བསྒྲུབ་པས་ཆད་པ་སེལ་ཏེ། མེད་པ་དགག་པ་དང་མ་ཡིན་པ་དགག་པས་རྟག་པ་སེལ་ལོ། །མཐའ་ཐམས་ཅད་ལས་གྲོལ་བའི་<milestone unit="line" n="259.2"/>ཆོས་ཉིད་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་གཟིགས་ནས་ཅང་མི་གསུང་། རྣམ་པར་མི་གསུང་། ཡོངས་སུ་མི་གསུང་བར་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་ཡུམ་རལ་གཅིག་མས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཞལ་དུ་བལྟས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="259.3"/>གསོལ་ཏེ། འཇིག་རྟེན་ས་དང་ལམ་གནས་པའི། །བློ་རྟོག་དཔྱད་པས་མ་འོངས་པའི། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ནི། །ལུས་ངག་ཡིད་ལས་བྱ་དང་བྲལ། །ཚོགས་གཉིས་བསགས་ལས་མ་བྱུང་བའི། །སེམས་ཉིད་རྣལ་<milestone unit="line" n="259.4"/>མའི་དོན་འདི་ནི། །ཀུན་གྱིས་རྟོགས་པར་དཀའ་བས་ན། །དབང་ཆེན་བདེ་གཤེགས་འདུས་པ་འདིར། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་དབང་བསྡུས་ནས། །བྱ་བ་བྱེད་པའི་ལས་ལ་འཁོད། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་དར་བྱས་<milestone unit="line" n="259.5"/>ནས། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལམ་ཀུན་སྤྱོད་པས། །འཁོར་བ་འདས་པར་སྦྱོར་བའོ། །ལྟོས་པ་ཆོས་ཀྱི་ལས་ཅན་འབྲས། །སངས་རྒྱས་མཛད་པ་ཀུན་བསྒྲུབ་ནས། །དྲི་མེད་མངོན་པར་ཀུན་སངས་རྒྱས། །འཁོར་འདས་<milestone unit="line" n="259.6"/>ཀུན་གྱི་རྟོག་བྱ་བའི། །སེམས་ཉིད་འོག་གསལ་རྩ་བ་ཅན །དངོས་གྲུབ་ལོག་རྟོག་གང་ལས་སྐྱེས། །དུག་ལྔ་ཇི་ལྟར་ལམ་དུ་བླང་། །དབང་ཆེན་སྤྱི་དྲིལ་བསྒོམ་པ་དང་། །ལྷ་ཡི་རྣམ་དག་རྡོས་བཅས་གྲོལ། །གཏོར་མ་<milestone unit="page" n="260"/><milestone unit="line" n="260.1"/>རཀྟ་བདུད་རྩི་གཏོང་། །དུག་གསུམ་དགྲ་བགེགས་སྲོག་རྩ་གཅད། །ལས་བཞིའི་སྦྱིན་སྲེག་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །ཀླུ་གཉན་ས་བདག་གནོད་པ་བརྟག །ལྤགས་པ་ཤ་རུས་ནད་རྣམས་གཏོང་། །ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="260.2"/>ལས་ཚོགས་བསྒྲུབ། །ལམ་ལྔ་ས་བཅུ་ཇི་ལྟར་བགྲོད། །རིག་འཛིན་རྣམ་བཞི་ཁྱད་པར་ཅན། །སྦྱོར་བའི་ཡན་ལག་རྣམ་དྲུག་བསྒོམ། །བདག་དང་མཐའ་ཡས་འགྲོ་བ་རྣམས། །རྗེ་བཙུན་འབངས་ལྟར་བསྐྱང་དུ་<milestone unit="line" n="260.3"/>གསོལ། །ལྷ་རྗེས་གཅོང་ནད་བསལ་དུ་གསོལ། །སློབ་དཔོན་ཤེས་བྱ་བསླབ་དུ་གསོལ། །དགེ་ལེགས་ལས་འབྲས་རྩལ་དུ་གསོལ། །བླ་མས་མན་ངག་བསྟན་དུ་གསོལ། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས་<milestone unit="line" n="260.4"/>ཤོད། །དེད་དཔོན་རིན་ཆེན་སྤྱིན་དུ་གསོལ །དཔའ་བོས་གཡུལ་ངོ་བཟློག་ཏུ་གསོལ། །ཡིད་བཞིན་གཏེར་ཆེན་དབྱུང་དུ་གསོལ། །ཉི་ཟླའི་འོད་ཟེར་སྤྲོ་རུ་གསོལ། །མུན་པའི་སྒྲོན་མེ་སྦར་དུ་གསོལ། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་<milestone unit="line" n="260.5"/>ལོ་བསྐོར་དུ་གསོལ། །འདུལ་བའི་དུས་བབ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་བ་བཏབ་པོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མེས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་ཤར་བའི་དགོངས་པས་གཟིགས་ནས་འགྲོ་བའི་ཆེད་<milestone unit="line" n="260.6"/>དུ་འདི་གསུངས་སོ། །སྨོན་ལམ་ལས་འཕྲོ་སད་པ་དང་། །ལུས་དང་སྐལ་བར་ལྡན་པ་དང་། །དད་ལྡན་བརྩོན་འགྲུས་ཆེ་བ་དང་། ཁེས་རབ་རྟོགས་པ་ལྡན་པ་ཡི། །སྒྲུབ་པོ་རྟེན་གྱི་གང་ཟག་རྣམས། །སེམས་ཉིད་མ་<milestone unit="page" n="261"/><milestone unit="line" n="261.1"/>༄༅། །བཅོས་རྣལ་མའི་དོན། །ཀུན་གྱིས་རྟོགས་པར་དཀའ་བས་ན། །རང་བཞིན་གདོད་ནས་དག་པའི་དོན། །བློ་རབ་འགའ་ཡིས་རྟོགས་པར་འགྱུར། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་གསལ་བ་ཡིས། །བསོད་ནམས་<milestone unit="line" n="261.2"/>ཚོགས་ཆེན་རྫོགས་པར་འགྱུར། །རྫོགས་པའི་རིམ་པ་བཟང་པོ་བསྒོམ། །ཡེ་ཤེས་ཚོགས་མཆོག་བརྙེས་བྱེད་པ། །རྣལ་འབྱོར་བློ་འབྲིང་རྣམས་ཀྱིས་ནི། །འདི་ལ་ཡང་དག་འབད་པར་བྱ། །ཡེ་ཤེས་བསྒྲུབ་པས་འཇིག་<milestone unit="line" n="261.3"/>རྟེན་བཀོལ། །རྣལ་འབྱོར་ཐ་མས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །རང་འབྲིང་ཐ་མའི་རྣལ་འབྱོར་ལ། །རིམ་པར་བཤད་ཀྱིས་སྐལ་ལྡན་ཉོན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །པདྨ་དབང་ཆེ་བདེ་གཤེགས་སྤྱི་དྲིལ་ལས། །གླེང་གཞི་གླེང་<milestone unit="line" n="261.4"/>བསླང་རྗོག་མ་ལེ་བརྒན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་གསུངས་པ། །ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་འཁོར་བའི་ཆོས། །རྣམ་པར་བྱང་པ་མྱ་ངན་འདས། །རྩ་བ་སེམས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="261.5"/>འདུས། །སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་འོད་གསལ་བ། །མ་མཛད་མ་བཅོས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོར་ཡེ་གནས་པས། །བྱེད་རྩོལ་བྱ་བ་ཀུན་དང་བྲལ། །སེམས་ཉིད་རང་བཞིན་འོད་གསལ་བ། །རང་གི་ངང་གིས་<milestone unit="line" n="261.6"/>མ་བཅོས་བཞིན། །ཡོངས་ཀྱི་འོད་གསལ་ཆེན་པོ་ལ། །སེམས་ཉིདཡིདབཞིནརིནཔོཆེ། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་མ་ལུས་པ རང་ལ་གནས་ཡང་མ་མཐོང་སྟེ། །འོ་མ་མར་དང་འདྲ་བར་མཚུངས། །དེ་ཉིད་<milestone unit="page" n="262"/><milestone unit="line" n="262.1"/>མཁས་ལྡན་མར་དུ་འབྱིན། །ཀྱེ་སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རང་བཞིན་གྱིས། །འོད་གསལ་ཆེན་པོར་གནས་པ་ལ། །རྒྱུད་ནི་སེམས་ཅན་གནས་པ་དང་། །སྣང་ལམ་བར་དོར་འབྱུང་བ་དང་། །འབྲས་བུ་རང་ངོ་ཤེས་ལས་<milestone unit="line" n="262.2"/>ཟིན། །འདི་གསུམ་གང་གིས་བརྟག་འགྱུར་བ། །གསང་བ་ཡང་གསང་བླ་ན་མེད། །སྐལ་དང་ལྡན་པས་ཐུད་ལ་ཉོན། །སེམས་ཅན་རྒྱུད་ལ་གནས་པ་ནི། །སྒོ་ངའི་ནང་གི་བྱེའུ་ཕྲུག་བཞིན། །ཀུན་གཞི་གཟུགས་མེད་<milestone unit="line" n="262.3"/>ཁམས་སུ་སྣང་། །དེ་ཉིད་རྩ་བ་གཏི་མུག་ཡིན། །ཡིད་ཀྱི་གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་སུ་སྣང་། །དེ་ཉིད་ཞེ་སྡང་རྩ་བ་ཅན། །སྒོ་ང་འདོད་པའི་ཁམས་སུ་སྣང་། །དེ་ཡང་རྩ་བ་འདོད་ཆགས་ཉིད། །དུག་གསུམ་རྩ་བ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="262.4"/>སེམས། །ཀུན་གཞི་དགེ་སྡིག་གསོག་པའི་སྣོད། །རིན་ཆེན་སྣ་བདུན་བང་མཛོད་དུ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡི་བྱན་མོ་ནི། །འཁོར་ལོས་སྒྱུར་རྒྱལ་བཙུན་མོ་ཡིན། །ཡིད་ཀྱི་ཀུན་རྩལ་གཡང་པ་བ་ཡང་ཉིད་ལ། །ཀུན་ཏུ་རྒྱུ་བའི་<milestone unit="line" n="262.5"/>ཆང་བས་བཙལ། །སྒོ་ལྔ་ཁྱེའུ་ཕོ་མོ་མཛེས། །ཀུན་ལ་བསྐྱེད་ཅིང་མཆེད་པར་བྱེད། །འདི་དག་གཅིག་ཏུ་འདྲེས་པ་ནི། །ཆུ་དང་ལན་ཚྭ་འོ་མའམ། །སྒོག་པ་ཆུ་དང་ལན་ཚྭ་ལྟར། །མ་འདྲེས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="262.6"/>ལ། །ནམ་མཁའི་འཇའ་ཚོན་བཞིན་དུ་གནས། །བར་དོར་གཅེར་བུར་བྱུང་བ་ནི། །སེམས་ནི་ཕ་མའི་གོས་དང་བྲལ། །དགེ་སྡིག་བག་ཆགས་ལས་ཀྱིས་བསྒོས། །སྔོན་ནས་གཞན་བར་གནས་པ་ཡན། ་རྐོ་ནས་སྣང་བ་<milestone unit="page" n="264"/><milestone unit="line" n="264.1"/>རྟོག་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །རྟོག་པའི་སྤྲོས་པ་ཉེ་བར་ཞི། །ཞེ་སྡང་གསལ་བ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས། །མུན་པ་བྲལ་བའི་ཉི་མ་ཤར། །འདོད་ཆགས་སྙིང་རྗེའི་ཡུལ་དུ་སྣང་། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་འདྲེན། །སེམས་<milestone unit="line" n="264.2"/>རང་བཞིན་གྱིས་འོད་གསལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་པདྨ་དབང་ཆེན་རྗོག་མ་ལེ་བརྒན་བདེ་གཤེགས་སྤྱི་དྲིལ་གྱི་རྒྱུད་ལས། སེམས་རང་བཞིན་གྱིས་འོད་གསལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་<milestone unit="line" n="264.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་དབང་ཆེན་པདྨའི་རྒྱལ་པོས་གསུངས་པ། རྩ་བ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྣམས་དང་། །སྤྱད་པ་དང་བླང་མི་སྤང་ཤེས། །བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་ལྔ་ལྔ་པའོ། །བསྲུང་དང་ཉམས་སྐོང་སྐྱོན་ཡོན་<milestone unit="line" n="264.4"/>རྣམས། །དངོས་གྲུབ་ལོ་ཏོག་སྨིན་པའི་ས། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱིས་བསྲུ་ང་བར་བྱ། །ཡི་དམ་ལྷ་ནི་སྤང་མི་བྱ། །རང་སེམས་སྤང་དུ་ག་ལ་བ་། །བླ་མ་རང་གི་སྤྱོ་བོར་ལྒབུར། ཁུད་ལུང་མན་ངག་སྟེར་བར་<milestone unit="line" n="264.5"/>་གྱུར། །རྡོ་རྗེ་མིང་སྲིད་ཆོས་ཀྱི་སྐྲུན། །འདི་དང་ཕྱི་མར་མི་འབྲལ་འགྲོགས།་་།མ་ནོར་རྩ་བ་རྒྱུ་ཡི་སྔགས། །སྐྱེ་བར་བྱེད་པ་རྐྱེ༷ ན་གྱི་སྔགས།་།སྐུལ་བར་བྱེད་པ་ལས་ཀྱི་སྔགས། །ཞག་དང་ཟླ་བ་ལོ་རྒྱུན་བྱ། །ཡབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="264.6"/>སྐུ་ནི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །ཡུམ་དང་མི་འབྲལ་དམ་ཚིག་རྒྱ། །འཕྲོ་འདུ༷ ་ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལ། །ཆོས་་ཉིད་ཞི་བ་ཆོས་ཀྱི་རྒྱ། །སྲོག་ཆགས་བསད་ནས་ཞིང་བཅུ་བསྒྲལ། །གཟུངས་མ་སྦྱར་ནས་གསང་དབང་བསྐུར། །མ་བྱིན་པ་<milestone unit="page" n="265"/><milestone unit="line" n="265.1"/>༄༅། །བླངས་དངོས་གྲུབ་བསྒྲུབ། །ཚིག་བཙུན་སྔགས་བཟླས་བགེགས་དཔུང་གཤོམ། ཁུན་དུ་སྨྲས་ནས་སྣོད་ངན་གསང་། །འདི་ལྔ་རྣལ་འབྱོར་བས་སྤྱད་དང་། །སྣོད་ངན་ཀུན་ལ་གསང་བའི་ཕྱིར། ལུས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="265.2"/>བརྡའ་ཡིས་དངོས་པོས་མཚོན། །ངག་གིས་བརྡའ་ཡིས་སྨྲ་བ་དང་། །ཡིད་ཀྱི་བརྡའ་ཡིས་མཚོན་པ་ནི། །བསྒྲུབ་པ་ཐམས་ཅད་མཚོན་པར་བྱ། །དྲི་ཆེན་བཟའ་དང་དྲི་ཆུ་བཏུང་། །བྱང་སེམས་ཤ་ཆེན་རཀྟ་བཟའ། །མི་<milestone unit="line" n="265.3"/>རྟ་བ་གླང་བྱ་ཁྱིའི་ཤ །ཟས་མཆོག་བདུད་རྩིའི་གཏོར་མ་ཡང་། །རཀྟ་འཐུང་ཞིང་ཟ་བའོ། །གཏི་མུག་ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ནི། །མི་རྟོག་བྱོལ་སོང་ཀུན་གྱིས་རྟོགས། །ཞེ་སྡང་མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་ནི། །གསལ་བས་ཚ་གྲང་<milestone unit="line" n="265.4"/>དམྱལ་བར་སྦྱོང་། །འདོད་ཆགས་སོར་རྟོག་ཡེ་ཤེས་ནི། །དེ་བས་མི་དང་ཡི་དྭགས་སྤྱོད། །ང་རྒྱལ་མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ནི། །སྲན་ཚུགས་ལྷ་རྣམས་རྒྱུད་ལ་ལྡན། །ཕྲག་དོག་བྱ་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་ནི། །ལྟ་ངན་སེལ་བྱེད་ལྷ་མ་<milestone unit="line" n="265.5"/>ཡིན། །འདི་དག་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པ་ལྔ། །མི་སྤང་རྣལ་འབྱོར་སེམས་དང་བསྲེ། །ཕུང་པོ་རིགས་ལྔ་འབྱུང་ལྔ་ཡུམ། །རྣམ་ཤེས་དེ་ཡུལ་དབང་པོ་དུས། །ཡིད་ཆོས་ཉོན་མོངས་རིགས་སོགས་རྣམས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="265.6"/>རིགས་ལྔར་འདུས། །ཀུན་འདུས་བདེ་གཤེགས་སྤྱི་དྲིལ་ནས། །དབང་ཆེན་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ །རླུད་དང་སེམས་སུ་འདྲེས་པས་ན། །རླུད་གི་འཕྲོ་འདུ་མ་ལུས་པ། །དབང་ཆེན་ཕོ་ཉས་འགུགས་དང་འདྲེན། །ཕྱོགས་བཅུར་<milestone unit="page" n="267"/><milestone unit="line" n="267.1"/>༄༅། །བ། །མ་རིག་མ་ཤེས་མ་གོའོ། །ཀུན་ནས་སྣང་བ་སྣང་བ་ཡང་། །མི་རྟོག་དོན་ལ་གནས་པར་བྱ། །གཉིད་དང་འདྲ་བའི་མི་རྟོག་མེད། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །མི་རྟོག་འདོད་ན་<milestone unit="line" n="267.2"/>གཉིད་འདི་ལོག །རྟོག་མི་མཉམ་ཉིད་སྒྱུ་མ་ལྟོས། །དགུག་དང་ལོག་དང་བྱང་བ་དང་། །འབྱོངས་ན་ཆོས་རྣམས་རྨི་ལམ་ཉིད། །མ་རིག་མུན་པ་ཤ་ཆང་དྲོད། །ངལ་དུབ་དྲག་པོས་འབྱུང་བཞི་འདུས། །དཔྲལ་བར་པདྨ་<milestone unit="line" n="267.3"/>འདབ་བཞི་ལ། །གཉིད་འགུགས་སྔགས་ཀྱིས་འགུགས་པར་བྱེད། །ཨོ་ཨུ་ནུ་དྷ་ར་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། གཉིད་དུ་སོང་བ་ཤི་དང་མཚུངས། །རྨི་ལམ་སྲིད་པར་བར་མ་དོ། །གཉིད་སད་སྐྱེ་བ་ལྷ་ཡི་སྐུ། །རྣལ་འབྱོར་ཅན་གྱིས་<milestone unit="line" n="267.4"/>བསྒོམ་པར་བྱ། །སེམས་ནི་གཉིད་ལ་ཟིན་གྱུར་ན། །བྲག་ལ་འཛེགས་དང་གཡང་ལ་སྒྱུར། །ཆུ་ལ་མཆོངས་དང་རྦབ་ལ་འགྲིལ། །རྣལ་འབྱོར་རིག་པའི་རྩལ་བྱང་སྟེ། །ཆོས་རྣམས་རྨི་ལམ་ལྟ་བུ་ལ། །རྨི་ལམ་གཉིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="267.5"/>བསམ་གཏན་ཡིན། །ཆོས་རྣམས་ཉམས་སུ་མྱང་བར་བྱ། །འབྱོངས་ན་ལྕེབས་ཀྱང་འཆི་བ་མེད། །མཚོན་ཟུག་དུག་འཐུང་གཡུལ་འགྱེད་པ། །ཐམས་ཅད་རང་གི་སེམས་ལ་སྦྱངས། །མ་འབྱོངས་པར་དུ་སྦྱང་བར་<milestone unit="line" n="267.6"/>བྱ། །ཡེ་ནས་འཁོར་འདས་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །རྨི་ལམ་ཡིན་པར་ཤེས་གྱུར་ན། །རྣལ་འབྱོར་གཏི་མུག་འབྱོངས་པ་ཡིན། །དེ་ཕྱིར་རྨི་ལམ་གཉིད་དུ་ཤེས། །སེམས་ཅན་བདེ་བ་ཐུན་གཅིག་ན། །ཀུན་གཞིའི་ནང་དུ་<milestone unit="page" n="268"/><milestone unit="line" n="268.1"/>ཡིད་ཐིམ་པ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་གནས་པར་བྱ། །ཡིད་ཀྱི་རྒྱུ་བ་མང་པོ་ཀུན། །གཟུགས་ཀྱི་སྐུ་རུ་ལྡང་བར་འགྱུར། །གཟུགས་སུ་ཆོས་སྒྲ་དབྱེར་མེད་པ། །ངོ་བོ་ཉིད་སྐུར་རབ་ཏུ་གནས། །སྐྱེས་བུ་གཉིད་ལོག་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="268.2"/>སོ། །སྐྱེས་བུ་གཉིད་ལོག་པས་རྨི་ལམ་གྱི་སངས་རྒྱས་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཞེ་སྡང་གཞི་རྒྱུ་ལམ་འབྲས་ཅན། །སྐྱོན་དང་ཡོན་ཏན་ཁྱེད་ལ་བཤད། །འཁོར་འདས་ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་པ། །ཡེ་ནས་འོད་<milestone unit="line" n="268.3"/>གསལ་མ་བཅོས་པ། །སེམས་ཉིད་རང་བཞིན་འོད་གསལ་བས། །ཞེ་སྡང་ནམ་མཁའི་སྤྲིན་ལྟར་དེངས། །དེ་ཉིད་རྣལ་འབྱོར་ལྷ་ཡིན་པས། །ལྷ་འདི་མེད་ན་སངས་རྒྱས་མེད། །ཞེ་སྡང་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་ན། །སངས་<milestone unit="line" n="268.4"/>རྒྱས་སེམས་ཅན་ག་ལ་ཡོད། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་ཀུན་ཁྱབ་པོ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རྒྱུ་གཅིག་པ། །འཁོར་འདས་བྱེད་པའི་མཁན་པོ་ཁྱོད། །རྩད་བཅད་ཁུངས་ནི་ཁྱོད་ཉིད་ཡིན། །ཀུན་བཟང་ཁྱོད་ལས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="268.5"/>བྱུང་། །ཁྱོད་ཀྱིས་ཁྱོད་ཉིད་ཤེས་པར་གྱིས། །འགུགས་དང་སྦྱངས་དང་སྒོ་བཀག་ནས། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་པར་སྦྱངས། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་སྒྱི་དགྲ་དང་། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་སྐུ་དགྲ་དང་། །མཆེད་དང་<milestone unit="line" n="268.6"/>ལྕམ་དྲལ་སྒོས་དགྲ་དང་། །དམ་མེད་དམ་ལོག་འདུས་པར་ཡོང་། །དམ་དགྲ་ངན་པའི་ངང་ཚུལ་ཅན། །ཡོངས་ལ་གནོད་དང་ངན་སོང་ཆུད། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་དགུག །བྲོད་བསྐྱེད་སྦྱང་བར་བྱ་<milestone unit="page" n="269"/><milestone unit="line" n="269.1"/>༄༅། །བའོ། །བསྒྲལ་བར་བྱ་བའི་སྤྱི་མགྲིན་སྙིང་། །སྟེ་བ་གསང་བ་རྐང་པའི་མཐིལ། །ཨ་དྲི་སུ་ཏྲི་པྲེ་དུ་དང་། །ཨཱོཾ་དང་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་གྲྭ་ཧྭ་ལམ། །འོད་འཕྲོས་རིགས་དྲུག་གནས་སྟོངས་ནས། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་<milestone unit="line" n="269.2"/>གསུམ་རྒྱལ་བ་མཉེས། །མ་དང་མཁའ་འགྲོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །གསུང་དང་ཐུགས་དང་སྐུ་རུ་འགྱུར། །རིགས་ལྔ་རྒྱལ་བའི་སྐུ་ལ་ཐིམ། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱིས་དཔྱས་ཕྱུང་ནས། །ངན་སོང་གསུམ་གྱི་སྒོ་ཡང་<milestone unit="line" n="269.3"/>བཀག །འཁོར་བའི་རྒྱ་མཚོ་སྐྱ་ལིང་བཏབ། །ཕུང་པོ་མཆོད་ཡུལ་བསོད་ནམས་ཚོགས། །དམ་བསྐངས་ལྷ་མཉེས་ཡེ་ཤེས་ཚོགས། །ཆོས་སྐུ་དྲི་མ་མེད་པ་དང་། །གཟུགས་སྐུ་ལོངས་སྤྱད་རྫོགས་སྤྲུལ་དང་། །ཟབ་དང་<milestone unit="line" n="269.4"/>རྒྱ་ཆེའི་སྐུ་གཉིས་སོ། །ཐོས་འགྱུར་ངོ་མཚར་རྨད་ཀྱི་ཆོས། །མ་བསྐུལ་ལོག་པའི་བསྟན་པར་གྲགས། །སངས་རྒྱས་ཆོས་རྣམས་ནུབ་འགྱུར་པས། །སྐུ་གསུམ་འགྲོ་བའི་ལམ་དང་བྲལ། །འཁོར་བའི་གནས་སུ་ཟག་པར་<milestone unit="line" n="269.5"/>འགྱུར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་འཕེལ། །ངན་སོང་གནས་ངན་ལེན་པ་སྟོངས། །གསང་སྔགས་རྨད་བྱུང་ཆེ་བ་རྫོགས། །ཐེག་ཆེན་ཟབ་མོའི་ལྟ་བ་རྟོགས། །རྨད་བྱུང་སྤྱོད་པ་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཐེག་པ་ཀུན་<milestone unit="line" n="269.6"/>ནས་རབ་གསུངས་པའི། །མཚམས་མེད་ལས་ངན་བྱེད་པ་རྣམས། །མནར་མེད་དམྱལ་བར་སྐྱེ་བ་རྣམས། །གསང་སྔགས་གསང་བའི་ཐེག་པ་ལ། །རྩ་བ་ཡན་ལག་ཉམས་པ་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་སྐྱེ་འགྱུར་<milestone unit="page" n="270"/><milestone unit="line" n="270.1"/>བས། །ལས་ངན་རྒྱུན་ལམ་བཅད་ནས་ནི། །ལས་ངན་ངན་སོང་གསུམ་ལས་སྒྲོལ། །རང་གིས་མ་བསགས་ཚོགས་གཉིས་རྫོགས། །སྐུ་གསུམ་འབྲས་བུར་རྫོགས་འགྱུར་བས། །ཁྱེད་ཀྱིས་ཞེ་སྡང་ཅན་རྣམས་<milestone unit="line" n="270.2"/>སྒྲོལ། །དེའི་ཕྱིར་ན་རྒྱུ་རང་གྲོལ་གྱི་གསང་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། ་་་དཀར་ལན་ཚྭ་བྱི་བྲུན་བསྲེས། །སྔགས་ནི་ལན་དགུ་བཟླས་ལ་གདབ། པྲ་དུ་སད། ན་ར་སད། ཙིསྟ་ན་ལེ་སད། དུ་ཤ་སད། པྲེ་དུར་<milestone unit="line" n="270.3"/>སད། ཐིབས་མུག་སད། བྱ་ལ་བྱེད་ན་སྐྲུ་ན་ཕཊ། ར་ལུག་ལ་ནི་ཉུང་དཀར་དང་། །བྱང་བ་དང་ནི་ཆང་ཕུད་དོ། །དགྲ་ལ་བྱེད་ན་གཟུགས་ལའོ། །གནས་ངན་འཁོར་བ་ནས་མྱ་ངན་འདས་པར་སྒྲོལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་<milestone unit="line" n="270.4"/>ངེ་འཛིན་ཏོ། །ང་རྒྱལ་གཞི་རྒྱུ་ལས་འབྲས་ཅན། །སྐྱོན་དང་ཡོན་ཏན་ཉིད་ཀྱི་རྫོགས། །མངོན་པར་མཐོ་བས་ལྟ་བ་རྟོགས། །ང་རྒྱལ་ཆེན་པོ་བདུན་དང་ལྡན། །རང་ཉིད་ཆེ་བས་རྣམ་པར་བསྤྱིངས། །ཕ་རོལ་ཟིལ་<milestone unit="line" n="270.5"/>གཞོན་ཏིང་འཛིན་གསལ། །སེམས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་འོད་གསལ་བས། །མ་རིག་མུན་པ་ལ་བསྒྲིབ་ཏུ་མེད། །ཆོས་རྣམས་སེམས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་པས། །སེམས་ལས་ལོག་ན་བསྒོམ་དུ་མེད། །རབ་ནི་ལྟ་བ་ལམ་དུ་<milestone unit="line" n="270.6"/>ཁྱེར། །འབྲིང་དང་ཐ་མས་བསྒོམ་པར་བྱ། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་སུ་རང་དག་ལྟ། །རྟག་ཏུ་འཁོར་བའི་རྒྱ་མཚོ་ཟད། །རང་སེམས་རྟག་པར་ཐེར་ཐུག་པས། །ཕྱ་ཡིས་དེ་ཡི་བྱེད་པ་བྱས། །ལས་དང་རྒྱུ་འབྲས་མེད་པར་<milestone unit="page" n="271"/><milestone unit="line" n="271.1"/>༄༅། །འདོད། །ཆད་པར་བལྟ་པས་ལོག་པའི་ལམ། །ཆོས་དང་གང་ཟག་བདག་འཛིན་ན། །མོས་པ་ཆུང་བའི་ཉན་ཐོས་ཡིན། །ཆོས་ཁམས་ཕྱོགས་གཅིག་བདག་མེད་ན། །དམིགས་པ་ཕྲ་བའི་རང་སངས་<milestone unit="line" n="271.2"/>རྒྱས། །འཁོར་འདས་རང་སེམས་ཙམ་དུ་འདོད། །ཀུན་རྫོབ་དོན་དམ་གཉིས་སུ་འབྱེད། །ཐེག་ཆེན་སེམས་ཙམ་དབུ་མ་བས། །ཐེག་ཆེན་རང་གི་གཞུང་རྣམས་བསྒྲུབ། །ཡེ་ཤེས་མུ་བཞི་བྲལ་བ་དང་། །སྣང་བ་སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="271.3"/>གྲག་པ་གསུང་། །དྲན་རྟོག་ཐུགས་ཀྱི་ལྟ་བ་ནི། །རིགས་གསུམ་ཀུན་འདུས་ཀྲི་ཡ་བ། །མར་བཞིན་སྤྱོད་པ་ཡར་བཞིན་བལྟ། །རིགས་བཞི་འབྱིན་པ་ཨུ་པ་ཡ། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཆེན་པོ་ལ། །སྐུ་གསུམ་རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="271.4"/>ཡོ་ག་བ། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་རྣམས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མ་ཧྭ་པ། །རང་སེམས་ཡིད་གཟུགས་ཆོས་ལ་འཇུག །གཉིས་སྦྱར་བདེ་སྲས་ཨ་ནུ་བ། །སྣང་བ་ཆོས་སྐུ་ཆེན་པོ་ལ། །བཅོས་བསླད་བྲལ་བ་ཨ་ཏི་<milestone unit="line" n="271.5"/>པ། །བསམ་བརྗོད་མཐའ་བྲལ་ཡེ་ཤེས་འཁྱིལ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་འདུ་འབྲས་མེད། །ཇི་ལྟར་སྣང་བ་བདེ་ཆེན་སྲས། །འཁོར་བ་ཉིད་ནི་མྱ་ངན་འདས། །ཀུན་གཞི་སེམས་ཀྱི་མེ་ལོང་ཉིད། །ཡེ་ནས་ཞི་གནས་ཆེན་<milestone unit="line" n="271.6"/>པོར་གནས། །ཡིད་ཀྱི་དྲན་རྟོག་མང་པོ་རྣམས། །ལྷག་མཐོང་ཆེན་པོར་རང་གསལ་བས། །ཞི་གནས་ལྷག་མཐོང་གཉིས་སུ་མེད། །ཡེ་ཤེས་བུམ་ནང་མར་མེ་གསལ། །རྣམ་རྟོག་རླུད་གི་ས་གལ་བསྐྱོད། །མ་བཅོས་<milestone unit="page" n="272"/><milestone unit="line" n="272.1"/>ག་་མ་རང་སོར་ཞོག །གང་གི་རྣམ་རྟོག་མཚན་མ་ཅན། །སྣང་སྲིད་སྣོད་བ་་ལྷ་རུ་གསལ། །དངོས་པོར་སྣང་བ་གཟུགས་ཀྱི་སྐུ། །སྟོང་གསལ་ཆོས་སྐུ་དྲི་མ་མེད། །སྣང་སྲིད་གཉིས་མེད་ངོ་བོ་༷ཉིད། །ལྟ་སྒོམ་སྐུ་<milestone unit="line" n="272.2"/>བཞི་རྫོ༷གས་སངས་རྒྱས། །ལྟ་སྒོམ་དོན་དུ་མི་གཉེར་བ། །འཁོར་བར་འ་ས་པར་བྱེད་པ་ཡིན། །ཕྱི་ཡི་ཡུལ་ལ་བལྟ་བ་དང་། །ནང་གི་སེམས་ལ་བསྒོམ་པ་ནི། །སྐུ་བཞི་འདུ་འབྲལ་མེད་པ་ཡི། །ཨཱོཾ་སྙི་ས་ཏི་ས་མ་ཏི་<milestone unit="line" n="272.3"/>བྷ་ལ་ཨཱོཾ། ང་རྒྱལ་ལམ་དུ་བྱེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་འཛིན་ཏེ། །འདོད་ཆགས་གཞི་རྒྱུ་ད་ལམ་འབྲས་དང་། །སྐྱོན་དང་ཡོན་ཏན་ལྡན་པ་ཡིས། །གང་གི་འདོད་ཆགས་སྤོང་བྱེད་པ། །དེ་ལ་ལུས་ཀྱི་བདེ་བ་མེད། །བདེ་བ་<milestone unit="line" n="272.4"/>ཆེན་པོ་འདོད་པ་ཡིས། །དེ་རྒྱུ་འདོད་ཆགས་ཡིན་ཤེས་བྱ། །བུད་མེད་ལ་བརྟེན་བདེ་ཆེན་པོ། །སེམས་ཅན་ཀུན་རྣམས་སྦྱོད་གྱུར་པ། །ཐ་མལ་ཞེན་པ་སྤང་བ་ཡིས། །བདེ་ཆེན་གར་གྱིས་རོལ་པས་བྱ། །བརྟགས་ཤིང་<milestone unit="line" n="272.5"/>བྱིན་བརླབས་བསྙེན་བསྒྲུབ་བཞིས། །བདེ་རྟོགས་ཉམས་སུ་བླང་བར་བྱ །རྒྱལ་མོ་མ་དང་སྲིད་མོ་བུ། །ཚ་མོ་སྲུ་མོ་བྲན་གཡོག་མོ། །ཆེ་བའི་བག་དང་ལྡན་གྱུར་ཞིང་། །བཀུར་པོར་ལྕི་བས་རྒྱལ་མོ་འདྲ། །རང་ཉིད་<milestone unit="line" n="272.6"/>རྒྱལ་པོའིཚུལབཞིནསྦྱར། །དབང་འཕྲོག་མ་དང་འདྲ་བ་ལ། །ལུས་བསྐྱེད་དེ་ལ་ཕ་ལྟར་སྦྱར། བརྩེ་བའི་སེམས་ལྡན་སྲིད་མོ་ལ། །རང་ཉིད་མིང་པོ་ལྟ་བར་བྱར། །ལུས་ཀྱི་དུམ་བུ་ལས་ཆད་པའི། །བུ་མོ་ལྟ་བུ་ལ་<milestone unit="page" n="273"/><milestone unit="line" n="273.1"/>༄༅། །ཡང་སྦྱར། །བརྒྱུད་པའི་རྩ་བ་དང་ལྡན་པའི། །ཚ་མོ་ལ་ནི་ཞང་ལྟར་སྦྱར། །ཉེ་བའི་ཡུལ་དང་འབྲེ༷ལ་བ་ཡོད༷། །གྲུ་མོ་༷ལ་ནི༷་སྦྱར་བར་བྱ།་ །མངག་པའི་ལ༷ས་རྣམས་བྱེད་པ་པ་ཡི། །བྲན་མོ་ལ་ཡང་སྦྱར་<milestone unit="line" n="273.2"/>བར་བྱ། །བྱ་བའི་ལས་རྣམས་བྱེད་གྱུར་པ། །གཡོག་མོ་དག་ལ་སྦྱར་ ་བ་རྣམས། །ཐམས་ཅད་ཆུང་མར་ཤེས་པར་བྱ། །སྤྱི་བོར་ཨཱོཾ་ལ་མགྲིན་པར་ཨུ༷༷། །སྙིང་གར་ཧཱུཾ་སྟེ་ལྟེ་བར་གྲྭ། །གསང་བར་ཧྭ་ཡི་འེཕྲོ་འདུ་<milestone unit="line" n="273.3"/>ལས། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞིའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས། །རིགས་ཀྱི་ཡུམ་རྣམས་སྤྱན་དྲང་བསྟིམ། །སངས་རྒྱས་ཡུམ་དུ་བསྒོམ་པ་ར་བྱ། །བདག་ཉིད་དབང་ཆེན་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །ཧཱུཾ༷་དང་ཨ་ལས་བྱུང་བ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་བསྒོམ་<milestone unit="line" n="273.4"/>པར་བྱ། །ཡུམ་གྱི་དྲི་སྒྲ་བརྟག་བྱ་ཞིང་། །ཙཎྜསྙིའི་སྦྱོར་བ་ཡིས།་ །བདེ་བ་དབབ་ཅིང་གཟུང་བར་བྱ། །བསྟེན་པ་བྱ་་བའི་་རིམ་པའོ། །ཆགས་པའི་བརྡ་ཡིས་བསྐུལ་བྱས་ནས། །ཟངས་ཀྱི་མདོག་གིས་གཟུང་བར་<milestone unit="line" n="273.5"/>བྱ། །དུང་གི་ཕུར་པ་འདེབས་པ་ཡི་ས། །མཆོག་བདེ་དབབ་ཅིང་གཟུང་བར་བྱ། །ཉེ་བའི་བསྙེན་པ་བྱ་བའོ། །པདྨ་བྷན་དྷ་ཐོད་པའི་ནད་། །རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོ་རབ་བཅུ་གནས། །བདེ་བྲལ་བདེ་བ་གཟུང་བར་བྱ། །བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="273.6"/>བྱ་བའི་རིམ་པའོ། །རྡོ་རྗེ་ ་ཐོད་སྦྱོར་མན་ངག་གཉིས། །རྡོ་རྗེ་དུང་ཁྲག་དཀྲུག་པར་བྱ། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ། །ཡིད་ནི་བརྟན་པར་ནང་དུ་བཟུང་། །རང་རྫས་ཐིག་ལེ་མཁར་ཕེབས་ནས། །སངས་རྒྱས་བྱང་<milestone unit="page" n="274"/><milestone unit="line" n="274.1"/>ཆུབ་སེམས་དཔའ་མཆོད། དྷ་པ་ཛ༷༷། པྲརྨྱེ་ཧཱུཾ༷། དེ་བ་བ༷། སྙསྐོཧོ། ལྭ་པྱེ་ཧཱུཾ༷། མུ་མེ་ཏྣ༷། གིར་ཏི་ཉི༷། ནིར་ཏི་ཨ། པྱུ་ཛ་ཡ་པུ་ཛ་མེ་བྷ་ས་མུ་ད་སྤ་ར་ཎ་ས་མ་ཡེ་ ་གྲྭ་ཧྭ།་་རང་དང་སློབ་མའི་ལྕེ་ཡི་ནི། །ཐིག་ལེ་དཀར་<milestone unit="line" n="274.2"/>དམར་བཟའ་བར་བྱ། །དསྔསི་གྲུབ་ཡུམ་གྱི་མཁའ་ནས་བླང་། །བྱང་སེམས་ཐིག་ལེ་གསང་དབང་བསྐུར། །བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོའི་རིམ་པའོ། །བདེ་བ་མཆོག༷་བདེ༷ ་བདེ་བྲལ་ཆེ། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་དགའ་ཉམས་སུ་<milestone unit="line" n="274.3"/>བླངས། །ཟུང་འཇུག་སྐུ་ནི་ཐོབ་གྱུར་པ། །ཡབ་ཡུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པར་གནས། །འདོད་ཆགས་བདེ་བ་སྤང་བ་ནི། །ཟུང་འཇུག་སྐུ་ཡང་སྤང་བ་ཡིན། །འདོད༷ ་ཆགས་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་འཐོབ། །ཐབས་ལམ་ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="274.4"/>ལྡན་པ་ཡིས། །རིག་འཛིན་དངོས་གྲུབ་འཐོབ་པ་ནི། །ཚེ་འདི་ཉི་ཟླ་དག་དང་མཉམ། །མཁའ་སྤྱོད་གནས་སུ་གཤེགས་གྱུར་པ། །མཁའ་འགྲོ༷འི་༷ ་གཙོ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀུ། །རྗེ་བཙུན་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་་གྱུར། །འདོད་<milestone unit="line" n="274.5"/>ཆགས་ཀྱི་ལམ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི༷་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། ཕྲག་དོག་བཞི་དང་རྒྱུ་ལམ་འབྲས། །སྐྱོན་་དང༷་ཡོན་ཏན་རྣམས་ཀྱིས་བཤ་ ད། །རང་ཉིད་ཞེན་པ་ངན་པ་ཉིད། །གཞན་རྣམས་ཤོང་བར་མ་གྱུར་<milestone unit="line" n="274.6"/>པ། །གཞན་སྨོད་རང་གི་ཆེ་བ་ནི། །ཕྲག་དོག་འབྱུང་བ༷ འི་གཞི་ཡི༷ན་ནོ། །རང་སེམས་ཀུན་ནས་མི་ཤོར་བས། །སེམས་ལས་ཕྲག་དོག་འབྱུང་བའི་རྒྱུ། ཁྲན་འབྱེད་པ་དང་ལ་བཟླ་བས། །ལྟ་ངན་ཐམས་ཅད་སྤང་བར་<milestone unit="page" n="275"/><milestone unit="line" n="275.1"/>༄༅། །བྱ། །ཡིད་ནི་སོ་སོར་རྟོག་པ་ཡིས། ཁྲེས་རབ་ཀྱིས་ནི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །མ་འདྲེས་སོ་སོར་ཤན་ཡང་འབྱེད། །འཁོར་བ་ཕྱལ་བ་རྒྱང་འཕེན་གཉིས། །མུ་སྟེགས་རྟག་པ་ཆད་པ་གཉིས། །ཉན་ཐོས་<milestone unit="line" n="275.2"/>བདེན་པ་རྣམ་པ་བཞི། །རང་རྒྱལ་རྟེན་འབྲེལ་བཅུ་གཉིས་དང་། །དབུ་མ་ཀུན་རྫོབ་དོན་དམ་དང་། །ཀྲི་ཡ་ལྷ་རིགས་གསུམ་གསུམ་དང་། །ཨུ་བ་ཡ་ནི་རིགས་བཞི་དང་། །ཡོ་ག་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་བཞི། །མ་ཧྭ་བཞི་དང་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="275.3"/>བོ་དང་། །ཨ་ནུ་ཡབ་ཡུམ་བདེ་ཆེན་སྲས། །རྫོགས་ཆེན་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་རྣམས། །མ་འདྲེས་གཞའ་ཚོན་སྐར་ལྟར་གསལ། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་ལ་བཟླ་ན། །འཁོར་དང་མྱ་ངན་འདས་པའི་ཆོས། །མ་ལུས་རང་<milestone unit="line" n="275.4"/>སེམས་ཉིད་ལ་རྫོགས། །སེམས་ལས་ལོག་ན་ཆོས་མེད་པས། །ཆོས་སྐུ་སྣང་བ་ཞབྲུལ་བ་གསུམ། །སེམས་ཉིད་ཡེ་ནས་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །རྣལ་འབྱོར་སངས་རྒྱས་ཐོབ་འདོད་ན། །རང་གི་སེམས་ལས་བཙལ་བར་<milestone unit="line" n="275.5"/>བྱ། །རང་སེམས་ཉིད་ལས་མ་གཏོགས་པ། །སངས་རྒྱས་གཞན་ནས་ཐོབ་འདོད་ན། །བྱ་ལོང་ནམ་མཁའི་མཐའ་འཚོལ་འདྲ། །དེ་ཕྱིར་རང་སེམས་ཆོས་སྐུར་ལྟོས། །རང་སེམས་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་པ། །རྒྱས་པར་མ་<milestone unit="line" n="275.6"/>ཤེས་མ་རིག་པ། །དམུས་ལོང་ནམ་མཁའ་སྤར་མོས་འཛིན། །ཡེ་ནས་རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཤེས་ན། །དྲི་མེད་གསེར་བཟོའི་རྒྱན་དང་མཚུངས། །སྐུ་གསུམ་དབྱེར་མེད་ཐིག་ལེ་གཅིག །བསམ་བརྗོད་བྲལ་བས་ཆོས་<milestone unit="page" n="276"/><milestone unit="line" n="276.1"/>སྐུར་གནས། །འཁོར་འདས་དབྱེར་མེད་དེ་ཁོ་ན། །ཕྲག་དོག་དོན་ནི་མ་རྟོགས་ན། །སོ་སོར་རྟོག་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །ཆོས་རྣམས་མ་འདྲེས་འབྱེད་མི་ཤེས། །མི་དམིགས་པ་ཡི་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །ཆོས་རྣམས་ཡོངས་<milestone unit="line" n="276.2"/>སུ་རྫོགས་མི་ཤེས། །མ་འདྲེས་ཡོངས་རྫོགས་མ་ཤེས་ནས། །གཉིས་འཛིན་མཐའ་ལས་གྲོལ་མི་འགྱུར། །གཟུང་འཛིན་མདུད་པ་འཁྲོལ་མི་སྲིད། །འཁོར་བའི་ཆུ་བོ་མི་སྒྲོལ་བས། །ཁམས་གསུམ་གྲོང་ཁྱེར་འ་ས་<milestone unit="line" n="276.3"/>པ་ཡིན། །ཐེག་པ་ཆེ་ཆུང་ཁྱད་པར་དང་། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་སྣང་ཐམས་ཅད་དང་། །ལྟ་ངན་གཞན་པ་མ་ལུས་རྣམས། །ཐམས་ཅད་ཤེས་པར་འགྱུར་བའོ། །ཀུན་ལ་ཕྲག་དོག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དབང་ཆེན་<milestone unit="line" n="276.4"/>བདེ་གཤེགས་འདུས་པ་རྗོག་མ་ལེབ་རྒན་གྱི་རྒྱུད་ལས། དུག་ལྔ་ལམ་དུ་སློང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བདེ་གཤེགས་རྒྱལ་བ་ཡིས། །འགྲོ་བའི་དོན་དུ་འདི་གསུངས་སོ། །ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་<milestone unit="line" n="276.5"/>འཁོར་བའི་ཆོས། །རྣམ་བྱང་མྱ་ངན་འདས་པར་སྣང་། །ཡིད་འཇུག་བསམ་པའི་གཟུགས་ཅན་འདིས། །འཁོར་འདས་བྱ་བ་མ་ལུས་བསྒྲུབ། །ཡིད་ནི་རང་བཞིན་ཇི་ལྟ་བར། ཁྲེས་བར་འདོད་ན་རྒྱུད་འདི་ཉོན། །དེ་<milestone unit="line" n="276.6"/>སྐད་རྡོ་རྗེ་འཆང་གིས་གསུངས། །རིགས་གཉིས་ལུང་གི་རྒྱུད་པས་ན། །པདྨ་དབང་གི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། ཁུད་འདི་ཤེས་པར་འདོད་པ་ཡིས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་བ་་དེ་ཉོན། །མོ་ཧ་ཀ་དང་དེ་ཥ་ཀ །མྱ་ན་ཀ་དང་<milestone unit="page" n="277"/><milestone unit="line" n="277.1"/>༄༅། །རྭ་ག་ཅན། །མཏྣ་ཏུ་ཨིརཁིའ་ཀ། །ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་འཁོར་བའི་ཆོས། །ཐམས་ཅད་འདི་ལས་བྱུང་བས་ན། །འདི་དོན་ཡིད་ལ་དྲིལ་ཏེ་རྟོག །གཏི་མུག་བྱལ་སོང་རྣམ་མང་པོ། །ཕྱི་ཡི་རྒྱ་མཚོའི་ཁ་ན་<milestone unit="line" n="277.2"/>གནས། །ཞེ་སྡང་དམྱལ་ཁམས་བཅོ་བརྒྱད་པོ། །རྡོ་རྗེ་གདན་འོག་ཚ་གྲང་གནས། །ང་རྒྱལ་ལྷ་ཡི་འཇིག་རྟེན་རྣམས། །རི་རབ་ཕྱིར་རྩེ་ནམ་མཁར་གནས། །ཕྲག་དོག་ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་གནས། །རི་རབ་ཁོང་སེང་དག་ན་<milestone unit="line" n="277.3"/>གནས། །སེར་སྣ་དམྱལ་བ་ཡི་དྭགས་གནས། །གྲོང་ཁྱེར་སེར་སྐྱ་དག་ན་གནས། །གླིང་བཞིའི་མི་རྣམས་འདོད་ཆགས་ཅན། །རབ་འབྲིང་ཐམས་ཅད་དབང་པོ་རྣོ། །གཏི་མུག་རྟག་པ་རྣམ་པར་སྣང་། །སྟུག་པོ་བཀོད་<milestone unit="line" n="277.4"/>པར་ས་བཅུར་གནས། །རྡོ་རྗེ་མི་བསྐྱོད་ཞེ་སྡང་ལས། །རྡོ་རྗེ་འཆང་དུ་རྣམ་པར་སྣང་། །ང་རྒྱལ་རིན་ཆེན་འབྱུང་བ་ཉིད། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་དཀོན་མཆོག་དཔལ། །འདོད་ཆགས་སྣང་བ་མཐའ་ཡས་ཉིད། །ཚེ་དཔག་མེད་པ་<milestone unit="line" n="277.5"/>སྣང་བར་མཛད། །ཕྲག་དོག་དོན་ཡོད་གྲུབ་པའི་སྐུ། །གདོན་མི་ཟ་བ་རྟ་མཆོག་ཉིད། །ནང་སེམས་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་འདི། །གློ་བུར་སྤྲིན་རྣམས་འབྱུང་བ་ཡང་། །བདེ་གཤེགས་སངས་རྒྱས་རྣམ་སྣང་ལས། །སྐུ་ཡི་བདེ་<milestone unit="line" n="277.6"/>ཆེན་བྱུང་བར་འགྱུར། །གསུམ་མཆོག་སྣང་མཐའ་ཚེ་དཔག་མེད། །ཚོགས་ཆེན་ཡོངས་འདུས་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ཐུགས་མཆོག་མི་བསྐྱོད་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །པདྨ་གསང་བར་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ཡོན་ཏན་རིན་འབྱུང་ཚེ་<milestone unit="page" n="278"/><milestone unit="line" n="278.1"/>དཔག་མེད། །རིན་ཆེན་རྟ་མཆོག་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ཕྲིན་ལས་རྟ་མཆོག་དོན་ཡོན་གྲུབ། །ཕྲིན་ལས་རྟ་མཆོག་འབྱུང་བར་འགྱུར། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཡོན་ཏན། །བདེ་གཤེགས་འདུས་པའི་རྟ་མཆོག་<milestone unit="line" n="278.2"/>འབྱུང་། །མ་ལུས་ལུས་པ་མེད་པ་ཡི། །པདྨ་དབང་ཆེན་མཐའ་ཡས་སྤྲོ། །འཁོར་བར་སྣང་བའི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །མྱ་ངན་འདས་པར་གཏན་ལ་འབེབས། །རྣམ་བྱང་མྱ་ངན་འདས་པར་སྣང་། །ལས་སྒྲིབ་མེད་པར་ཡེ་<milestone unit="line" n="278.3"/>སངས་རྒྱས། །འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་གཏན་ལ་ཕེབ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འདི་དག་རང་གི་སེམས་སྣང་བ། །གཏི་མུག་ཅན་ལ་སྣང་བ་ཡང་། །ཀླུ་དང་གཉན་དང་ས་བདག་ལ། །གཏི་མུག་བློ་ཡི་ངན་<milestone unit="line" n="278.4"/>གཏད་དོ། །ཞེ་སྡང་ཅན་ལ་སྣང་བ་ཡང་། །སྲོག་མཐུ་དག་ཏུ་སྣང་བའོ། །འདོད་ཆགས་ཅན་ལ་སྣང་བ་ཡང་། །དབང་དུ་སྡུད་པར་སྣང་བའོ། །ང་རྒྱལ་ཅན་ལ་སྣང་བ་ཡང་། །ཐོག་དང་སོར་བར་སྣང་བའོ། །ཕྲག་དོག་<milestone unit="line" n="278.5"/>ཅན་ལ་སྣང་བ་ཡང་། །སྔགས་པ་ནང་འགྲས་ཕྱིར་བཟློག་སྣང་། །ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་ལས་ཚོགས་རྣམས། །བསྐྱེད་རིམ་རྫོགས་རིམ་འབྲེལ་བ་ཡང་། །ཐམས་ཅད་འདི་ལས་འབྱུང་བ་ཡིན། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་ཀུན་<milestone unit="line" n="278.6"/>ཁྱབ་བོ། །གང་བསམ་སྣང་བཡིདབཞིནནོ། །མརྟོགས་འཁོར་བར་སྣང་བ་ཡང་། །ཡིད་ཀྱིས་བསྐྱེད་ནས་སྣང་བར་ཟད། །རྟོགས་པའི་མྱ་ངན་འདས་པ་ཡང་། །རང་གིས་རང་རྟོགས་ཉིད་དུ་ཟད། །འཁོར་བར་སྣང་<milestone unit="page" n="279"/><milestone unit="line" n="279.1"/>༄༅ བ་མ་རིག་པ། །སངས་རྒྱས་ཉིད་དུ་མ་ཤེས་འཁྲུལ། །སྣོད་དང་བཅུད་དུ་སྣང་བ་ཡང་། །སྣང་ཞེན་གཉིས་སུ་སྣང་བར་ཟད། །འདས་པ་སྣང་བའི་རྣལ་འབྱོར་ལ། །རང་སེམས་ཆོས་སྐུར་ཤེས་གྱུར་<milestone unit="line" n="279.2"/>པ། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ལྟ་བུར་སྣང་། །སེམས་ཅན་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་ཅན། །འདི་ལ་དྲན་པ་སྣ་ཚོགས་འཆར། །ཡུམ་གྱི་ཛོགས་ལ་འཇུག་འགྱུར་པས། །ཡིད་དང་ཆོས་སུ་འདྲེས་གྱུར་<milestone unit="line" n="279.3"/>པ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཞན་ན་མེད། །ནམ་མཁའ་ཉི་མ་ཤར་བ་ལྷར། །དབྱེར་མེད་སྟོང་གསལ་གང་ཡིན་པ། །སེམས་ཉིད་རང་བཞིན་འོད་གསལ་གནས། །རྣལ་འབྱོར་ལམ་ལ་གནས་གྱུར་ན། །ཐོས་བསམ་<milestone unit="line" n="279.4"/>བསྒོམ་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །དབང་ཆེན་བདེ་གཤེགས་འདུས་པ་ཡི། །དགོངས་པ་སེམས་ལ་བརྟག་པར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །པདྨ་དབང་ཆེན་བདེ་གཤེགས་འདུས་པའི་དགོངས་པ། རྟ་མགྲིན་རྗོག་མ་ལེ་བརྒན་<milestone unit="line" n="279.5"/>གྱི་རྒྱུད་ལས། ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་འཁོར་བའི་ཆོས་དང་རྣམ་པར་བྱང་བ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་དུག་ལྔར་འདུས་པ་སྟེ་ལེའུ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་<milestone unit="line" n="279.6"/>གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཕྲིན་ལས་རྣམས། གཅིག་ཏུ་རྫོགས་སངས་རྒྱས་པ་ཡི། བདེ་གཤེགས་ཐམས་ཅད་སྤྱིར་དྲིལ་བ། །དབང་ཆེན་པདྨའི་སྐུ་ལ་གནས། །སྐུ་ནི་རབ་ཏུ་བསྒོམ་གྱུར་ན། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་སྐུ་ཞི་བ་ལས། །ཡེ་<milestone unit="page" n="280"/><milestone unit="line" n="280.1"/>ཤེས་སྒྱུ་ལུས་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས། །ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་པའི་སྐུར་ཤར་བ། །དེ་ཡི་ཞུགས་གནས་གཞལ་ཡས་གནས། །ལྷ་ཉིད་རང་སེམས་བདེ་བ་ཡི། །ཆ་ཤས་དུམ་བུར་གནས་པ་ལས། །འབྱུང་ཆེན་ལྔ་ལས་སྐུར་གྲུབ་<milestone unit="line" n="280.2"/>པ། །གཅིག་ལས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ལས། །མ་ལུས་རྫོགས་པར་སྣང་བ་ལས། །དབབ་དྲང་བསྟིམ་དང་མཆོད་འབུལ་བཟླས། །བསྟོད་ནས་འདོད་དོན་བཅོལ་བར་བྱ། །ཆོས་རྣམས་གདོད་ནས་མ་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="280.3"/>པས། །རྒྱུ་རྐྱེན་བྲལ་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མཚན་མའི་དངོས་པོར་མ་གྲུབ་པ། །ཡེ་ནས་ཆོས་སྐུ་ཆེན་པོར་གནས། །ཆོས་དབྱིངས་སྤྲོས་མེད་ནམ་མཁའ་ལས། །ཡེ་ཤེས་ཉི་མ་རང་ཤར་བ། །ཅིས་ཀྱང་མ་བསྒྲིབས་<milestone unit="line" n="280.4"/>འོད་གསལ་བ། །ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་ལུས་ལོངས་སྐུར་བསྒོམ། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་སེམས་ཉིད་ནི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཐུགས་ཡིན་པས། །རྩ་བ་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་ཉིད། །ཡི་གེ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་རུ་བསྒོམ། །ཆོས་རྣམས་སྟོང་<milestone unit="line" n="280.5"/>གསལ་ནམ་མཁའ་ཉིད། །ཆོས་དབྱིངས་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ལས། །ཐམས་ཅད་འདེགས་པའི་སྟོབས་པོ་ཆེ། །རླུད་ནག་འ་ས་མར་འཁྱིལ་བ་སྣང་། །ཆུཉེད་ཁྲག་ལས་གྲུབ་པ་ཡི། །རྒྱ་མཚོ་ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཡང་ཆེ། །རི་རབ་<milestone unit="line" n="280.6"/>རུས་བ་ལས་གྲུབ་པའི། །སྟེང་ན་དུར་ཁྲོད་བརྒྱ་གནས་པ། །སྣོད་བཅུད་ཟད་མཛད་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །བསྐལ་བའི་མེ་ནི་ཡེ་ཤེས་འབར། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །མ་སྐྱེས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་གནས། །དུར་<milestone unit="page" n="281"/><milestone unit="line" n="281.1"/>༄༅། །ཁྲོད་བརྒྱད་ཀྱིས་རབ་མཛེས་པ། །བདེ་གཤེགས་དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་གནས། །ལྷུན་གྲུབ་ཡིད་བཞིན་གནས་ཀྱི་མཆོག །ཆོས་དབྱིངས་མ་གཏོགས་གནས་གཞན་མེད། །འཛིན་པའི་སེམས་དང་<milestone unit="line" n="281.2"/>གཟུང་བའི་ཡུལ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྐྱོན་དང་བྲལ། །ཐམས་ཅད་དངོས་པོར་བལྟ་བས་ན། །ང་ཡི་སེམས་ནི་ཡི་གེར་ཤར། །དངོས་པོ་མཚན་མར་འཛིན་པས་ན། །ཐུགས་ཀྱི་ཕྱག་མཚན་ལྟ་བུར་བྱུང་། །ཁ་དོག་<milestone unit="line" n="281.3"/>དབྱིབས་ལེགས་ཀུན་ཡིད་འོང་། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་སྣང་། །ཡེ་ཤེས་དྲི་མེད་གཡས་ནི་དཀར། །པདྨ་ཆགས་མེད་དབུས་ནི་དམར། །ལས་མཛད་གཡོན་པ་ལྗང་བ་ཉིད། །ཁ་ཊ༷་ག་ནི་ལྷ་ཡི་སྐུ། །ཤེས་<milestone unit="line" n="281.4"/>རབ་རལ་གྲིས་མ་ལུས་གཅོད། །རྔེའུ་ཆུང་སྒྲ་ཡིས་རྨད་བྱུང་སྒྲོགས། །དབྱིངས་ཀྱི་གཞུ་ལ་ཡེ་ཤེས་མདའ། །ཉོན་མོངས་ཐ་བ་འབིགས་པའི་མདུང་། ཁུད་དྲུག་འཁོར་བ་འཆིང་བའི་ཞགས། །ཚད་མེད་བསྡུ་བ་རྫུ་<milestone unit="line" n="281.5"/>འཕྲུལ་གྱི། །ཞབས་བཞི་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བཞུགས། །སྐུ་ནི་མཐིང་ནག་དབྱུག་ཐོ་དང་། །སྡིགས་མཛུབ་ཞགས་པ་བསྣམས་པའོ། །གསུང་དམར་རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་དང་། །སྤྲུལ་གྱི་ཞགས་པ་འཛིན་པའོ། །ཐུགས་ནི་<milestone unit="line" n="281.6"/>མཐིང་ནག་རྡོ་རྗེ་དང་། །ཐོད་པ་ཕྱག་བསྣམས་དཀྲུག་པའོ། །ཡོན་ཏན་ཆེ་མཆོག་ས་ནུ་གསེར། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་བསྣམས་པ་ཉིད། །ཕྲིན་ལས་ལྗང་ནག་རྡོ་རྗེ་དང་། །སྡིགས་མཛུབ་བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་འབར། །དབུ་ཡི་<milestone unit="page" n="282"/><milestone unit="line" n="282.1"/>རྟ་མགོ་ཕྲིན་ལས་བཞི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཁྱུང་གསུམ་རྫོགས། །འདོད་པའི་ཁྲོ་མོ༷ ་རལ་གཅིག་མ། །རྡོ་རྗེ་ཐོད་པ༷་གཡོན་ནས་འཁྲིལ།༷།ཐབས་དང་ཤེས་ར༷བ་ལས་བྱུང་བའི། །བྱི་ལ་བུ༷་ཤུད་ལ་སོགས་པ། ལྕགས་<milestone unit="line" n="282.2"/>ཀྱུས་འདྲེན་ཅིང་ཕུ༷ར་བུས་འདེབས། །དཀྱིལ་༷འཁོར་ལྷ་རྣམས་གསལ་བ༷ར་བྱའོ།༷ །ཨཱོཾ་པ༷སྒྲོརྙ་ཀྲི་ཏ༷་སྙི་ཏ་ཧ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ༷༷། ཨཱོཾ་ཡ་མུརྙ་ཀྲི་ཏ་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཛུ་ལ་ར༷་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧཱུཾ༷། ཨོ་<milestone unit="line" n="282.3"/>ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་པ་ཙ་ལ་མུ་ཁ་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་བཀྟ་ཏི་མུ་ཁ་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་ཉྭ༷། ཨུ་ཧི༷༷། ཨཱོཾ་ཧྭ། ཇི་ལྟར་མི་དབང་ཆོས་མཐུན་པར། །དང་པོར་སྙན་གསན་དབབ་པར་བྱ། །དབྱིངས་ནས་བཞེངས་སུ་གསོལ་བ་<milestone unit="line" n="282.4"/>དང་། །སྤྱན་དྲང་བརྟན་པར་བཞུགས་པ་དང་། །ཕྱག་འཚལ་མཆོད་པར་རོལ་ནས་ནི། །རྣལ་འབྱོར་བཟླས་པ་བྱ་བ་ཡང་། །སྤྲོ་བསྡུ་རྡོ་རྗེའི་བཟླས་པའོ། །ས་ནི་བརྟན་ཟུག་ཆུ་ནི་འབབ། །མེ་འབར་རླུད་འཐོར་ནམ་<milestone unit="line" n="282.5"/>མཁར་སྟོང་། །ཞི་བ་རྒྱས་པ་དབང་དྲག་ལྷུན། །དང་པོར་དམིགས་པ་བརྟན་པ་ཡིས། །བསྒོམ་པ་ཟབ་མོ་རབ་ཏུ་བྱ། །ཆུ་བོ་རྒྱུན་གྱི་རྣལ་འབྱོར་པ། །གླལ་དང་སྤྲིད་བཏབ་ཁར་མི་གཅད། །གསལ་ལ་འབར་བའི་སྒྲོན་<milestone unit="line" n="282.6"/>མ་ཡིས། །གཉིད་འཐིབས་རྨུགས་པ་མེད་པར་བྱ། །འབྱུང་ཆེན་འཐོར་རླུད་དྲག་པོ་ཡིས། །དགྲ་བགེགས་ནད་རྣམས་གཏོར་བར་བྱ། །ནད་དང་གདོན་དང་བག་ཆགས་སྒྲིབ། །ནམ་མཁའི་སྤྲིན་བཞིན་དེངས་པར་<milestone unit="page" n="283"/><milestone unit="line" n="283.1"/>༄༅། །བྱ། །སྔགས་ཀྱི་ཡི་གེ་ཉལ་ནས་དཀར། །ཞི་བར་འདོད་ན་ཁིའརྙ༷་གདགས། །སྔགས་རྣམས་ལངས་པར་གྱུར་ན་རྒྱས།༷།མཇུག་ཏུ་གོསྒོ་གདགས་པར་བྱ། །འཁོར་བར་གྱུར་ན་དབང་དུ་སྟེ། །པ་ཤང་ཀུ་རུས་<milestone unit="line" n="283.2"/>མཛེས་པར་སྤྲས། །འཁྲུགས་པ་དྲག་པོ་ཉིད་ཡིན་པས། །ཨ་སྟི་ཙརླའི་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །ལྷུན་གྲུབ་མ་བཅོས་ཡེ་ནས་གནས། །ཨཱོཾ་པདྨ་ཀྲོདྷ་ཀྲོདྷི་ཤྭརྡི་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་ཡཀྟ། ཀརྨ་ར༷་ར༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཛ་ལ་ར༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="283.3"/>ཁམས་གསུམ་གནས་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །མ་ལུས་རླུད་དང་སེམས་ལ་བརྟེན། །ཇི་ལྟར་གནས་བཞིན་བཟླས་པ་ཡང་། །རྣལ་འབྱོར་ཅན་ལ་དགོས་པས་འབད། །འདོད་དང་གཟུགས་དང་གཟུགས་མེད་<milestone unit="line" n="283.4"/>པ། །རླུད་དང་སེམས་དུ་འདྲེས་ནས་གནས། །ཕོ་དང་མོ་དང་མ་ནིང་དང་། །ཐོད་རྒལ་རླུད་ལ་བསྐྱོར་བར་བྱ། །ཟག་བཅས་འཁོར་བ་ཟག་མེད་འདམ། །སེམས་ཅན་ལྷ་སྲིན་སངས་རྒྱས་ཉིད། །བག་ཆགས་རླུད་དང་<milestone unit="line" n="283.5"/>ལས་ཀྱི་རླུད་། །ཡེ་ཤེས་རླུད་ལས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་། །རླུད་གི་རྟ་ལ་སེམས་ཀྱི་མི། །ཤོན་ནས་ཚོགས༷ ་པ་གཅིག་པ་དང་། །ཆུ་དང་འོ་མ་འདྲེས་པ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་རྟོག་ཅན་སྒྲོལ་བར་བྱ། །ཕྱི་རོལ་སྣང་བ་ཐམས་<milestone unit="line" n="283.6"/>ཅད་ཀུན། །སེམས་ལས་བྱུང་བ་ཡིན་པས་ན། །ནང་དུ་སེམས་ལ་བསྡུ་བར་བྱ། །མི་སྨྲ་བ་ཡི་ཡི་གེ་ཨཱོཾ། །ནང་གི་སེམས་ཉིད་སྣང་བ་ནི། །ཕྱི་ཡི་ཡུལ་ལ་འཇུག་པས་ན། །ཡུལ་གྱི་བདུད་རྩི་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །དྲག་པོ་<milestone unit="page" n="284"/><milestone unit="line" n="284.1"/>ཁྲོས་པའི་ཁྲོ་བོ་ཧཱུཾ༷། །ཡུལ་སེམས་གཉིས་སུ་སྣང་བ་ཡང་། །བློ་དང་དངོས་པོ་བསྲེས་པས་ན། །གཉིས་སུ་མེད་པར་སྣང་བར་བྱ། །སྐྱེ་མེད་ཨ་ནི་ཁོང་ན་གནས། །མ་བཅོས་དོན་གྱི་རྣལ་མ་ལ། །རིག་པའི་བློ་ཡིས་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="284.2"/>འདོད་ན། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་བསྒྲུབ་པའི། །རྒྱུད་ལ་དད་པ་རབ་ཏུ་བསྐྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དབང་ཆེན་བདེ་གཤེགས་སྤྱི་དྲིལ་རྔོག་མ་ལེ་བརྒན་གྱི་རྒྱུད་ལས། སྐུ་བསྐྱེད་པ་སྟེ་ལེའུ་དྲུག་<milestone unit="line" n="284.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་གསུངས་སོ། །རང་སེམས་སྣང་བ་ཉམས་དྲུག་ལས། །ལུས་ལ་རྟགས་དྲུག་ཁྲོ་བོའི་སྐུ། །དེས་མཚོན་ཕྱི་རོལ་རྒྱན་དྲུག་འཆར། །ཡོན་ཏན་མངོན་ཤེས་དྲུག་དང་<milestone unit="line" n="284.4"/>ལྡན། །ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་རྫོགས་པར་གནས། །འདི་ལྟར་གང་གིས་ཤེས་ནས་གྲོལ། །སྐུ་གསུང་ཕྲིན་ལས་མཛད་པའི་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་འགྲོ་དྲུག་ཕ་རོལ་དྲུག །ཞབས་ནི་ཚད་མེ་རྫུ་འཕྲུལ་སྟོན། །གླང་ཆེན་ཞིང་ལྤགས་<milestone unit="line" n="284.5"/>གོས་སུ་རྒྱན། །ཐོད་པ་སྦྲུལ་དང་རྒྱུ་མས་མཚན། །ཐལ་བ་ཞགས་དང་རཀྟ་བཏབ། །རྟགས་རྣམས་དོན་དུ་རྫོགས་པར་བྱེད། །བཅོམ་ལྡན་རྟ་མཆོག་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །ཐབས་ཆེན་གར་དགུ་ལུས་ལ་རྫོགས། །ཡུམ་ཆེན་<milestone unit="line" n="284.6"/>རལ་གཅིག་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། ཁྲེས་རབ་སྐྱེ་བ་མེད་པར་སྦྱོར། །མ་འགགས་སྤྲུལ་སྐུ་གཉིས་སུ་སྣང་། །སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་ལྔར་འགྲུབ་གནས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དབང་ཆེན་བདེ་གཤེགས་སྤྱི་དྲིལ་རྗོག་མ་ལེབ་<milestone unit="page" n="285"/><milestone unit="line" n="285.1"/>༄༅། །རྒན་གྱི་རྒྱུད་ལས། སྐུ་རྒྱན་རྣམ་དག་གི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་དབང་ཆེན་རྟ་ཡི་མཆོག །རྟོགས་པ་བལྟ་བའི་གཏོར་མ་འདི། །རྒྱ་ཆེ་བ་ཡི་རྟོགས་པས་བཅད། །དེ་ཉིད་ཉམས་སུ་ལོན་<milestone unit="line" n="285.2"/>པར་བྱ། །འབྱུང་ལྔ་བུམ་གྱི་གཏོར་དབང་མཁའ། ཁྲེས་པས་མ་ཟིན་དུས་བཞིའི་རྫས། །རིགས་དྲུག་ཡེ་ནས་མགྲོན་གྱི་ལྷ། །རང་བཞིན་ལྷ་ཞེས་ཚིམས་པའི་མཆོག །ཆོས་ཅན་མཚན་མར་སྣང་བ་ཀུན། །ཡེ་ནས་ཆོས་<milestone unit="line" n="285.3"/>ཉིད་མཚན་མ་མེད། །ཆོས་ཅན་ཆོས་ཉིད་དབྱེར་མེད་པས། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཡི་དམ་ལྷ། །ལྟ་བ་འདི་ལ་གང་གནས་པའི། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་རྣམས། །ཡེ་ནས་སྣང་སྲིད་སྣོད་དང་བབ། །ལྟ་བའི་<milestone unit="line" n="285.4"/>གཏོར་མ་ཆེན་པོར་གནས། །མཚན་མ་ལས་ཀྱི་གཏོར་མ་ཡང་། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་དེ་ཁོ་ན། །ཟན་དང་ཁུར་བ་བུ་རམ་དང་། །སྲན་མ་བཅོས་པ་ལྟ་བུ་དང་། །འབྲས་དང་གྲོ་དང་ཏིལ་དཀར་དང་། །བྲ་བོ་མེ་ཏོག་སེར་<milestone unit="line" n="285.5"/>པོར་གནས། །ནས་མར་དེ་བཞིན་མེ་ཏོག་དང་། །ཏིལ་ནག་སྲན་མ་ནག་པོ་དང་། །ཐམས་ཅན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་གནས་པས། །ཐམས་ཅད་རྫས་སུ་སྣང་བ་ཉིད། །འོ་མ་ཞོ་དང་མར་དུ་བཅས། །སྦྲང་རྩི་གསེར་གྱི་མདོག་<milestone unit="line" n="285.6"/>དང་ལྡན། །བུ་རམ་སྨུག་པོས་བརྒྱན་པ་དང་། །བ་དང་འབྲི་གནག་རྫས་དང་བཅས། །རིགས་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཁ་དོག་ལས། །འབྱུང་བ་གཏོར་མ་ཉིད་དུ་གནས། །སེམས་ཅན་མ་ལུས་ཤ་ཁྲག་ལུས། །ཀླད་པ་རྐང་དང་<milestone unit="page" n="286"/><milestone unit="line" n="286.1"/>ཤ་ཁྲག་དང་། །ཐམས་ཅད་གཏོར་མར་གནས་པའོ། །དེ་ཉིད་ཡེ་ནས་ཀུན་གནས་པ། །ཤ་ལྔ་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ཡང་། །མི་ཤ་གླང་པོ་རྟ་བྱ་ཁྱི། །འདི་དག་ཁ་ཟས་ཆེན་པོ་སྟེ། །རྫས་སུ་ཡང་དག་བསགས་ཏེ་དབུལ། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="286.2"/>སྣོད་ནང་བཅུད་རྫས་འདི་ཀུན། །མཚན་མ་རྫས་ཀྱི་གཏོར་མར་གནས། །གསང་སྔགས་འཆང་བའི་རྣལ་འབྱོར་བས། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་རྣམས་རབ་མཆོད་བྱ། །རིག་པ་བྱིན་རླབས་གཏོར་མ་བཤད། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་དེ་<milestone unit="line" n="286.3"/>ཁོ་ན། །འཐོར་བྱེད་རླུ་་ནག་ཀུན་འབུད་པས། །སྤྱོད་པ་རླུད་གཡོབ་མེ་ལ་བརྟེན། །སྲེག་བྱེད་བསྐལ་པ་ལྟ་བུ་ཡི། །ཏིང་འཛིན་རླབས་ཆེན་མེ་རུ་འབར། །རབ་འཇིགས་ཐོད་པས་འདེགས་པ་ནི། །རྣམ་གསུམ་འབར་<milestone unit="line" n="286.4"/>བ་བརྗིད་པའི་སྟེང་། །ལྷན་དྷ་འཁོར་ཡུག་མཛེས་ལ་ཆེ། །པདྨ་འདབ་མ་བཞི་དབུས་འབར། །རྫས་ནི་འདོད་ཡོན་རྣམ་པ་དྲུག །གཟུགས་དང་སྒྲ་དང་དྲི་དང་རོ། །རེག་བྱ་ཆོས་སུ་སྣང་བ་ཡང་། །ཡེ་ནས་ཀུན་ལ་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="286.5"/>པའོ། །ཨཱོཾ་བ་ལི་ཏ་ཏེ་ཛོ་བ་ལི་ཏ་བ་ལ་བ་ཏེ་ལྷུ་རྒྱ་ས་མ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། རྒྱུ༷་ལས་བྱུང་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རབ་མཛེས་སངས་རྒྱས་བཞུགས་པའི་གནས། །འབྱུང་ལྔའི་སྣོད་ནི་ཀུན་གྱི་གནས། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་ཞིང་<milestone unit="line" n="286.6"/>ཁམས་ཡིན། །བཅུད་ནི་འགྲོ་བ་མ་ལུས་པ། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ནས། །ཡེ་ནས་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །དེ་ལས་མ་གཏོགས་གཞན་མེད་པའོ། །ཁྱད་པར་དཔལ་གྱི་གཏོར་མ་འདི། ཁུ་མཆོག་<milestone unit="page" n="287"/><milestone unit="line" n="287.1"/>༄༅། །ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་མཆོད། །བསྙེན་བསྒྲུབ་རྣམ་པ་གང་བྱེད་ཀྱང་། །འཛིན་པའི་གཏོར་མ་ཆེན་པོར་བཤད། །རྒྱུ༷་སྐྱེས་ལྷ་ཡི་ཁང་པ་ལ། །རབ་ཏུ་མཛེས་པའི་རྒྱན་ལྡན་བསྒོམ། །གཏོར་མ་བདེའུ་གཙོ་<milestone unit="line" n="287.2"/>བོ་ཐབས་ཤེས་སོ། །མཐེབ་སྒྱུ་འཁོར་ཚོགས་སྤྲུལ་པའི་ཚོགས། །ཡབ་ཡུམ་ལིསྐོ་བྷ་གར་སྦྱར། །དྲི་མེད་བདུད་རྩི་བྱང་ཆུབ་སེམིས། །དཔའ་བོ་རོ་དང་ཡང་དག་ལྡན། །སློབ་མར་གཏོར་མས་དབང་བསྐུར་བྱ། །དུས་<milestone unit="line" n="287.3"/>གསུམ་བདེ་གཤེགས་རྒྱལ་བའི་སྐུ། །སྐུ་ཡི་བྱིན་རླབས་ལུས་ལ་ཞུགས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་དབང་བསྐུར་བས། །ན་ཚ་སྡུག་བསྔལ་སྦྱང་དུ་གསོལ། །ཕྱོགས་བཅུར་བཞུགས་པའི་རྒྱལ་བ་རྣམས། །གསུང་གི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="287.4"/>ངག་ལ་ཞུགས། །རྨད་བྱུང་གསུང་སྒྲས་དབང་བསྐུར་བས༷། །སྒྲ་སྐད་ཀུན་ལ་དབང་བསྒྱུར་ཤོག །དུས་གསུམ་ཕྱོགས་བཡི་སངས་རྒྱས་རྣམས། །ཐུགས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་སེམས་ལ་ཞུགས། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་དབང་<milestone unit="line" n="287.5"/>བསྐུརབས། །སྐུ་གསུམ་རྟོགས་པ་འབར་བར་མཛོད། །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏྭ་ཡ། དྷརྨ་ཀྭ་ཡ། ས༷་སྙོ་ག་ཀྭ་ཡ། ནིཨཱོཾ་ཎ་ཀྭ་ཡ། ལ་ལི་ཏ། ཨ་སྟི་ཁི྅་ཨ། སྤྱིར་ན་སངས་རྒྱས་རིགས་ལྔ་ཡི། །ཕྲིན་ལས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="287.6"/>ཀྱང་། །གཏོར་མའི་ཕྲིན་ལས་ལས་རབ་མཆོག །དཔལ་གྱི་གཏོར་མ་སྐུང་ན་ཉལ། །ཤ་ཁྲག་གཏོར་མ་འབེན་དུ་བཅམ། །ཞལ་ཟས་གཏོར་མ་བདུད་རྩིར་བསྔོ། །སྤྲུལ་པའི་གཏོར་མ་ཡོངས་ལ་ཁྱབ། །དམ་ཚིག་གཏོར་<milestone unit="page" n="288"/><milestone unit="line" n="288.1"/>མ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །གཞལ་ཡས་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཚོགས། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་མོ་འགུགས་པར་བྱ། །ལྷ་དང་འདོད་ཡོན་རིགས་ལྔའི་ཆུ། །གཏའ་གཏོར་རྒྱུན་གཏོར་གཏོར་དབང་བསྐུར། །གཉིས་མེད་གཏོར་མ་དབུལ་<milestone unit="line" n="288.2"/>བར་བྱ། །ལྷ་ལ་ལྷ་ཐིམ་དབུལ་བ་དང་། །དབྱིངས་ལ་ཡེ་ཤེས་ཐིམ་པ་དང་། །ཡེ་ཤེས་ལ་ཡང་ཡེ་ཤེས་རོལ། །ཆོས་ཉིད་ལ་ཡང་ཆོས་ཉིད་ཐིམ། །བདུད་རྩི་རང་ལུས་ལྷ་རུ་གསལ། །གཏོར་མ་གཏང་བར་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="288.3"/>ནི །བསྒྲུབ་པ་གཏའ་ཡི་གཏོར་མ་ཡང་། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་གཏང་བ་དང་། །ལས་བཞི་སྦྱིན་སྲེག་བྱ་བ་དང་། །མི་ཟད་ལོངས་སྤྱོད་གཏེར་དུ་སྦ། །ཡུན་དུ་གཏོར་མ་བསྒྲུབ་བྱས་ནས། །ཚུགས་པར་བསྐྱལ་ནས་<milestone unit="line" n="288.4"/>གཤེགས་པ་དང་། །གཏོར་སྣོད་མནན་ལ་བྲོ་ཡིས་སྦྱང་། །གཏོར་མའི་ལས་རྣམས་རྫོགས་པར་བྱ། ཁྲ་ཁྲག་དམར་ལས་བསྒྲུབ་པ་ནི། །གང་ལ་བགྲུང་ན་གཉེར་དུ་གཏད། །སྡང་གནོད་ཀུན་ལ་ཟོར་དུ་<milestone unit="line" n="288.5"/>འཕང་། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་གནན་པར་བྱ། །སྤྲུལ་པ་གང་ལ་གདའ་འདོད་པར། །འདས་དང་འཇིག་རྟེན་ཡོངས་ལ་བསྡོ། །ཚད་མེད་ཐུགས་རྗེའི་གཏོར་མ་འདི། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ། །དབང་གི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="288.6"/>ཆེན་པོ་ལས། །ཏྭ༷་ལས་འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་འབྱུང་། །ཏྭ༷་རཏྣ་དྲེ་ལོ་ཀྱ། །མིཏྲི་ཀ་རུ་ཎ། །སུ་ཁ་ས་མ་ཡེ། ཨ་ཐྲོ་སུ་ཏྲི་པྲེ་དུ་བ་ལིང་ཏ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། ཞེས་སྐུའི་མཆོད་པ་གཏོར་མའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་རྟ་<milestone unit="page" n="289"/><milestone unit="line" n="289.1"/>༄༅། །མཆོག་རྟ་མགྲིན་ལ། །དོན་དམ་རང་བཞིན་རཀྟ་ནི། །འཁོར་འདས་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་གནས། །ཆོས་དབྱིངས་མཚན་མའི་སྤྲོས་པ་བྲལ། །རྣམ་པར་རྟོག་པའི་བློས་མ་བསླད། །རང་བཞིན་མ་བཅོས་སར་<milestone unit="line" n="289.2"/>གནས་པ། །ཆོས་རྣམས་འབྱུང་བའི་གཞིར་གྲུབ་ནི། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཡུམ་གྱི་མཁའ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀུན་བཞུགས་པ། །བཅོས་ལྡན་དེ་བཞིན་གཤེགས་ཀུན་གྱི། །སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="289.3"/>སྙིང་། །བཙུན་མོའི་བྷ་གའི་ནང་ན་བཞུགས། །མ་རྟོགས་ཁམས་སུ་སེམས་ཅན་རྣམས། །དེར་གནས་དེ་ལས་འབྱུང་བ་ནི། །གཞན་མིན་དེ་ལས་འཕྲུལ་བའོ། །མ་རྟོགས་འཁྲུལ་བའི་རཀྟ་ནི། །ཀུན་རྫོབ་སྣོད་དང་<milestone unit="line" n="289.4"/>བཅུད་དུ་ཤར། །ས་ཆུ་མེ་རླུང་ནམ་མཁའ་ལྔ། །ཡུམ་ལྔའི་རཀྟར་སྣང་བ་དང་། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་རཀྟ་འཛག །ཁྲག་ཞུན་ཕྱོགས་བཞི་དབུས་ལྔ་ནས། །ཡུམ་གྱི་པདྨ་རཀྟ་ཐིག །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་རཀྟར་སྣང་། །སེམས་<milestone unit="line" n="289.5"/>ཅན་ཀུན་ལ་གནས་པ་ཡི། །ཆགས་པའི་རཀྟའི་རྒྱ་མཚོ་ནི །ཁྲག་གི་ཆུ་ཡིས་གླིང་བཞི་འདེགས། །ཁྲག་གིས་གསོ་བྱེད་སྟེ་བའི་བཅུད། །ཁྲག་གིས་ཀུན་ངོམས་སྲོག་བབ་འཛིན། །མཚན་མ་རྫས་ཀྱི་རཀྟ་ནི། །བྱིན་<milestone unit="line" n="289.6"/>བརླབ་ལྷ་ལ་དབུལ་བར་བྱ། །ཕྱི་ཡི་རཀྟ་མཚལ་ལ་སོགས། །འབྱུང་བ་དམར་པོར་སྣང་བ་དང་། །ནང་གི་རཀྟ་སེམས་ཅན་ཀུན། །སྣ་ཚོགས་པ་ཡི་ཁྲག་རྣམས་སྦྱར། །གསང་བའི་རཀྟ་ཆེན་པོ་ནི། །འབྲས་བུ་ལྔ་བསྒྲལ་<milestone unit="page" n="290"/><milestone unit="line" n="290.1"/>བུད་མེད་ཁྲག །དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །མཐར་འཛིན་ལྟ་ངན་བརླག་པར་མཛད། །སྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་མིང་སྲིང་རྣམས། །རཀྟ་རྟོགས་པར་གྱུར་ནས་ཤོམ། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཡིས། །རཀྟ་<milestone unit="line" n="290.2"/>བསྐྱེད་ཅིང་སྤྲོ་བ་ཡང་། །བྷརྙ་པདྨའི་ཞལ་བུ་ནང་། །པདྨ་རཀྟ་སྣ་ཚོགས་ཁྲག །བདུད་རྩི་ཆུ་ཡི་དཔའ་བོར་སྦྱར། །མ་དང་མཁའ་འགྲོ་འདུ་བའི་རྫས། །ལྷར་གསལ་ཐུགས་ལས་ཡི་གེ་རམ། །རཀྟའི་རྒྱ་མཚོ་རྦ་རླབས་<milestone unit="line" n="290.3"/>འཁྲུགས། །རཀྟ་མྱུ་ལ་ཀ་ཛ་ལ་མཎྜལ་ཧཱུཾ༷། ཁམས་གསུམ་སྣོད་བཅུད་རཀྟ་དགུག །ར༷་ལས་སྤྲོ་བར་བྱ་བའི་འོད། །མཆོད་པ་ཕུལ་ནས་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །སྡོད་བཅ་རཀྟ་ཀུན་བསྡུས་ཐིམ། །རྦ་རླབས་འཕྱོ་བ་<milestone unit="line" n="290.4"/>དམར་ལ་འཁྲུགས། །རཀྟ་ར༷་སྤ་ར་ཎ་ཕཊ། རཀྟ་ཁ༷་ས༷་ཧ་ར་ཎ་ཧཱུཾ༷། དོན་རྟགས་ལྡན་པའི་རཀྟ་དབུལ། །འཁོར་ཡུག་སྣོད་ཀྱི་གཞལ་ཡས་ན། །ཁྲག་མཚོ་དམར་ནག་འཁྱིལ་བའི་བ་། །རྐང་ཆེན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔའི་<milestone unit="line" n="290.5"/>སྐྱོགས། །དང་པོ་སྣང་སྲིད་རཀྟས་ཁེངས། །གཉིས་པ་རག་གི་སྣོད་དུ་འདུས། །གསུམ་པ་རྦ་རླབས་འཁྲུགས་པའོ། །ཁ༷་ར༷་སྟོང་ཁམས་རཀྟས་ཁེངས། །ཁ༷་ར༷་སངས་རྒྱས་མཁའ་འགྲོས་གསོལ། །ཁ་ར༷་མཆོད་མཉེས་<milestone unit="line" n="290.6"/>དངོས་གྲུབ་སྟེར། །བདུད་རྩི་སྨན་དང་བསྲེས་པ་དབུལ། །རཀྟ་ཛ་ལ་མྱུ་ལ་ཀ་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། དོན་རྟོགས་རཀྟས་ཀུན་སངས་རྒྱས། །རིགས་ལྔ་རྒྱལ་བ་ཡབ་དང་ཡུམ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་པོ་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །གཉིས་མེད་ཆོས་<milestone unit="page" n="291"/><milestone unit="line" n="291.1"/>༄༅། །ཀྱི་དབྱིངས་ན་བཞུགས། །གསུང་རཀྟའི་མཆོད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་དབང་མཆོག་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །ལྟ་བ་རང་གནས་བདུད་རྩི་གསུངས། །ལུས་ཁམས་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལྔ། །ཕུང་པོ་ལྔ་ཡི་<milestone unit="line" n="291.2"/>རྒྱལ་བ་མཆོད། །བསྒོམ་པ་ཉམས་བླང་བདུད་རྩི་བླང་། །ཆེད་ཀྱི་དམ་ཚིག་བདུད་རྩི་བསྒོམ། །སྟོང་པའི་ངང་ལས་ལས་ཀྱི་ལྷ། །ལྗང་ནག་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས། །གཡོ་བའི་རླུ་་དང་འབར་བའི་མེ། །ཐོད་པའི་སྟེང་<milestone unit="line" n="291.3"/>ན་བྷནྟྲའི་སྣོད། །ཉི་མ་ཟླ་བའི་ཁ་བཅད་པའི། །ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་བསྒོམ། །གསུང་གི་ཆོ་ག་བྱ་བ་ནི། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔའི་ཡིག་འབྲུ་ལས། །ཐུགས་ཀྱི་ཕྱག་མཚན་རྣམ་ལྔར་འགྱུར། །རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔའི་ལྷ་སྐུ་<milestone unit="line" n="291.4"/>བསྒོམ། །ཡེ་གེས་བདུད་རྩི་དགུག་པར་བྱ། །རྟ་ཡི་རྒྱལ་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅས། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་ཕྲེང་ཐག་བཟུང་། །འོད་འཕྲོས་འོག་མིན་སྐུ་ལྔ་གཉིས། །ནམ་མཁར་སྤྱན་དྲངས་འོད་དུ་ཞུ། །ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="291.5"/>དགུག །ན་བའི་སྨན་ལ་འཆི་བའི་གསོས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། སརྦ་པརྩི་མ་མྲི་ཏ་ཧཱུཾ༷་སྙི༷༷ཐ། གཉིས་སུ་མེད་པའི་བདུད་རྩི་ལས། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡི་སོར་མོ་ལྔ། །ཡེ་ནས་རིགས་ལྔར་གནས་པས་གཏོར། །རྣལ་འབྱོར་པའི་ཆག་<milestone unit="line" n="291.6"/>ཉམས་སྐོང་། །སྒྲུབ་པ་པོ་ཡི་བར་གཅོད་སེལ། །བསྒྲུབ་པའི་གནས་ཁང་བཀྲ་ཤིས་མཛད། །མཆེད་ལྕམ་ལྟ་བ་ཡོ་བ་སྲོང་། །མ་དང་མཁའ་འགྲོ་སངས་རྒྱས་མཉེས། །དམ་ཉམས་དམ་སྲི་བགེགས་མཚམས་<milestone unit="page" n="292"/><milestone unit="line" n="292.1"/>ཆོད། །མཆོད་པའི་རྫས་རྣམས་གསང་བར་བྱ། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ཡསྒ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུཾ༷་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་དྷརྨ་མྲི་ཏ་བི་ཤུསྟེ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། དྲིན་ལེན་གསང་ནན་མཆོད་པ་འདྲེན། བདུད་རྩི་ཕྱག་བསྣམས་འཛབ་བརྗོད་པས། །བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="292.2"/>བསྒོམ་པའི་བར་ཡང་གདགས། །ཐེག་དམན་སྤྱོད་པ་ཟིལ་མནན་ཕྱིར། །སྨན་གྱི་ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་བརྗོད། །རྣམ་རྟོག་ངན་པས་རྒྱུད་བཅིངས་པ། །སྨན་ལ་བཤགས་པ་རབ་ཏུ་བྱ། །བསྒྲུབས་པས་ལས་ལ་འབྲས་སྨིན་<milestone unit="line" n="292.3"/>པས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དགོས་གྲུབ་བླང་། །དྲིན་ལ་ལན་གྱིས་བླན་པའི་ཕྱིར། །གསང་ནན་སྦྲེང་མཆོད་དབུལ་བར་བྱ། །ཚོགས་བསག་སྒྲིབ་པ་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །འདོད་པའི་དོན་ལ་གསོལ་བ་གདབ། །ངས་ནི་མ་<milestone unit="line" n="292.4"/>འོངས་ཕྱི་རབས་ལ། །དགོངས་པའི་གོལ་ས་གཅད་པའི་ཕྱིར། །ཁྱེད་ལ་ལེགས་པར་བཤད་པར་བྱ། །བདག་གཞན་དོན་དུ་རབ་ཏུ་ཉོན། །ཡེ་ནས་ལུས་ཁམས་བདུད་རྩི་ལྔ། །རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔར་གནས་པ་<milestone unit="line" n="292.5"/>ཡིན། །དགོངས་པ་འཛབ་ལ་བརྟེན་བྱས་ནས། །ལྕགས་ལ་ངར་བཏབ་བཞིན་དུ་འགྱུར། །རང་ལུས་བདུད་རྩི་ཆེན་པོར་གནས། །དྲི་ཆེན་རྣམ་སྣང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །བྱང་སེམས་མི་བསྐྱོད་མེ་ལོང་བཞིན། ཁྲ་ཆེན་<milestone unit="line" n="292.6"/>རིན་འབྱུང་མཉམ་པ་ཉིད། །རཀྟ་སྣང་མཐའ་སོ་སོར་རྟོག །དྲི་ཆུ་དོན་གྲུབ་བྱ་བ་གྲུབ། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་བདུད་རྩི་ལྔ། །ལུས་པ་མེད་པར་ཡེ་སངས་རྒྱས། །ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བ་མ་ལུས་དང་། །ཡི་དམ་བླ་མར་<milestone unit="page" n="293"/><milestone unit="line" n="293.1"/>༄༅། །བཅས་པ་དང་། །གྲུབ་ཐོབ་རྡོ་རྗེ་མིང་སྲིང་སོགས། །དུས་གསུམ་ཕ་མའི་ཚོགས་ལ་དབུལ། །ཡེ་ནས་བདུད་རྩི་རྣམ་དག་པ། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་གྲུབ་རྫས་ལ། །མ་རིག་མ་རྟོགས་ལོག་པར་<milestone unit="line" n="293.2"/>བཟུང་། །དོན་དང་འགལ་བ་བཟོད་པར་གསོལ། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་རྒྱ་མཚོ་ནས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་བ་ཡི། །མཐེབ་སྲིན་རྩེ་སྦྱར་ཨེ་ཡི་གཟུགས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་བླང་། །སྲིད་གསུམ་<milestone unit="line" n="293.3"/>མ་ལུས་སེམས་ཅན་གྱི། ཁྲ་ཡི་མཆོད་པ་འདི་བཞེས་ལ། །མ་རིག་གཏི་མུག་གསལ་བ་དང་། །གཟུགས་མེད་འཁོར་བ་སྟོངས་ནས་ཀྱང་། །མི་རྟོག་དངོས་གྲུབ་བདག་ལ་སྩོལ། །ཁམས་གསུམ་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="293.4"/>ཀྱི། །ཁྲག་གི་མཆོད་པ་འདི་བཞེས་ལ། །འདོད་ཆགས་ཞེན་པ་བཅད་པ་དང་། །འདོད་ཁམས་ཞབྲུལ་པ་བཟློག་པའི་ཕྱིར། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །སྟོང་གསུམ་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རུས་པའི་མཆོད་<milestone unit="line" n="293.5"/>པ་འདི་བཞེས་ལ། །གཟུགས་ཁམས་འཁོར་བ་རྒྱུན་ཆོད་ལ། །གསང་བའི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ །དུག་གསུམ་རྒྱུ་རྣམས་གཏན་ནས་བྱུང་། །བདེ་གསལ་མི་རྟོག་ཤར་བར་མཛོད། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་དོང་<milestone unit="line" n="293.6"/>ནས་སྤྲུགས། །མཆོད་པ་དམ་པ་བཞེས་སུ་གསོལ །ཆོས་ཀྱི་སྐྲུན་གྱིས་བསྡུས་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་མཆེད་དང་ལྕམ་དྲལ་རྣམས། །འཕྲལ་གྱི་རྐྱེན་བགེགས་བཟློག་པ་དང་། །ཡུན་གྱི་སྒྲིབ་པ་སྦྱོང་བ་དང་། །སྐུ་དང་གསུང་<milestone unit="page" n="294"/><milestone unit="line" n="294.1"/>དང་ཐུགས་རྣམས་ཀུན། །མི་ཟད་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོའི་མཛོད། །ཐུགས་བདུད་རྩིའི་མཆོད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་རྟ་མགྲིན་གྱིས། །ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་དོན་དགོངས་ནས། །ཆེ་བའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="294.2"/>བསྟན་པའི་ཕྱིར། །ཉིད་ལ་བསྟོད་པ་འགྲོ་དོན་གསུངས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཕོ་བྲང་ནས། །སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་དགོངས་པ་ལས། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་སྐུར་སྟོན་པ། །སྣང་བ་<milestone unit="line" n="294.3"/>མཐའ་ཡས་ཚེ་དཔག་མེད། །སྤྲུལ་སྐུའི་བྱང་སེམས་སྤྱན་རས་གཟིགས། །འདུལ་ཕྱིར་སྐུ་ཁྲོས་རྟ་མགྲིན་དཔལ། །ཐུགས་རྗེས་བྱོན་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །སྟོང་ཉིད་ཡེ་ཤེས་མཚན་མ་བྲལ། །མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་འགག་<milestone unit="line" n="294.4"/>མེད་གནས། །སྟོང་གསལ་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ངང་། །སྟོང་རིག་ཆོས་སྐུ་ཆེན་པོ་ལས། །གཟུགས་སྐུ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པར་བསྟན། མཐའ་དབུས་མི་ཕྱེད་མཉམ་པ་ཉིད། །ཆོས་རྣམས་རང་བཞིན་སོ་སོར་རྟོག །ས་བཅུ་<milestone unit="line" n="294.5"/>ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུར་བསྟན། །རིགས་དྲུག་འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་ལ། །ཇི་ལྟར་མོས་པས་མཐུན་འདུལ་བ། །མཛད་པ་མཐར་ཕྱིན་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །དབང་ཆེན་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །མ་སྐྱེས་ཨ་ནི་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="294.6"/>སྲོག །འགག་མེད་ཀ་ཚོགས་རྣམ་པར་སྤྲུལ། །ཟབ་དང་རྒྱ་ཆེའི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལིའི་ཚོགས་ལས་སྤྲུལ། །འཁོར་འདས་གཏན་ལ་འབེབས་བྱེད་པ། །རྨད་བྱུང་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །མ་སྐྱེས་ལུས་ལ་<milestone unit="page" n="295"/><milestone unit="line" n="295.1"/>༄༅། །དགྱེས་པས་ཏེ། །བེམ་སྟོང་ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་སུ་དགྱེས། །མ་རྟོགས་སེམས་ལ་ཆགས་པས་རུ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་འགྲོ་ལ་ཆགས། །ཡུལ་སེམས་གཉིས་མེད་ལས་མཛད་ཀ །བདག་གཞན་གཉིས་<milestone unit="line" n="295.2"/>མེད་ཕྲིན་ལས་མཛད། །ཧེ་རུ་ཀ་དཔལ་ཁྲོ་བོའི་གཙོ། །པདྨའི་རྒྱལ་པོའི་ཁྲོ་བོའི་སྐུ། །ཧ་ཧ་ཧི་ཧིའི་སྒྲ་སྒྲོག་པ། །དབང་ཆེན་གསུང་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །མ་སྐྱེས་སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཆོས་རྣམས་རྩ་བ་<milestone unit="line" n="295.3"/>གཏན་ལ་འབེབས། །ཀུན་གཞི་སེམས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་དུ། །ལས་དང་བག་ཆགས་གཏིང་ནས་གྲོལ། །ཡུལ་སེམས་གཉིས་སུ་འཛིན་པའི་ཡིད། །ཕྱི་ནང་གཟུང་འཛིན་རྣམ་པར་གྲོལ། །གཏི་མུག་མི་འབྱེད་རྟོག་དང་<milestone unit="line" n="295.4"/>བྲལ། །ཞེ་སྡང་འོད་གསལ་ཆེན་པོར་འབར། །འདོད་ཆགས་བདེ་བ་ཆེན་པོར་ཤར། །ང་རྒྱལ་ལྟ་སྒོམ་རི་བོས་གནོན། །ཕྲག་དོག་ལྟ་ངན་ཤོང་མི་བྱེད། །དབང་ཆེན་ཐུགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཁྱོད་ནི་ཡིད་བཞིན་<milestone unit="line" n="295.5"/>རིན་པོ་ཆེ། །ཀུན་གྱི་འདོད་པ་མ་ལུས་སྐོང་། །ཕྱེ་ནི་ལྷ་ཡི་དཔག་བསམ་ཤིང་། །ན་བཟའ་ཞལ་ཟས་རྩོལ་བ་བྲལ། །ཁྱོད་ནི་བུམ་པ་བཟང་པོའི་གཏེར། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་ཆུ་བོ་འབེབས། །ཁྱོད་ནི་སྟོང་ཉིད་ནམ་<milestone unit="line" n="295.6"/>མཁའི་མཇོད། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་དཀོར་གྱི་བདག །ཐེག་མཆོག་བསྟན་པའི་ས་གཞི་ལས། །ཞི་གནས་ཆུ་ཡིས་ཀུན་ཏུ་ཚིམ། །ལྷག་མཐོང་ཡེ་ཤེས་བག་ཆགས་བསྲེགས། །འཐོར་བྱེད་རླུ་་གི་འཁོར་ལོ་ཡིས། །སྟོང་<milestone unit="page" n="296"/><milestone unit="line" n="296.1"/>གསུམ་འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་པ། །འཇིག་རྟེན་ཉི་ཟླའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷར། །འགྲོ་དྲུག་མུན་པ་ཀུན་སེལ་བ། །དབང་ཆེན་ཡོན་ཏན་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །སྒེག་པའི་ཉམས་ཀྱིས་སྒེག་པའི་གང་མཛད་ལ། །འདོད་ཆགས་<milestone unit="line" n="296.2"/>དབང་ཕྱུག་འདུལ་བར་མཛོད། །ཁྱོད་ནི་དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་སྟེ། །ལྷ་མིན་པ་སུ་ཀ་ར་འདུལ་བར་མཛོད། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་འཇིགས་པའི་སྐུ། །ཁྱབ་འཇུག་ཆེན་པོ་འདུལ་བར་མཛོད། །སྐུ་ཡི་གར་གྱིས་སྐུ་ཡི་གར་<milestone unit="line" n="296.3"/>མཛོད་ལ། །བདག་གི་ལུས་ལ་གར་རྣམས་འཆར་བར་མཛོད། །རྒོད་པའི་ཉམས་ཀྱིས་་་་ཧ་བཞད་པ་ནི། །གཤོན་ནུ་སྨིན་དྲུག་རྟ་སྐད་དྲག་པོས་བ་། །གཤེ་བའི་གར་གྱིས་ཧི་ཧི་གཤེ་བ་ནི། །ཚོགས་ཀྱི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="296.4"/>གླང་པོའི་སྣ་ཅན་བ་། །རྔམ་པའི་གར་གྱིས་ཧྲིང་ཧྲིང་ཟ་བྱེད་རྔམ། །སྒྲ་གཅན་རྭ་ཧུ་ལནི་རྔམ་པས་བ་། །གསུང་གི་གར་གྱིས་གསུང་གི་གར་མཛོད་ལ། །བདག་གི་ངག་ལ་སྔགས་སུ་འཆར་བར་མཛོད། །སྙིང་<milestone unit="line" n="296.5"/>རྗེའི་གར་གྱིས་ཐུགས་རྗེའི་རོལ་པར་མཛད། །བརྒྱ་བྱིན་གླང་ཆེན་ཞོན་པ་སྒྲོལ་བར་མཛོད། །ངོ་མཚར་གར་གྱིས་ངོ་མཚར་བསྐྱེད་པར་མཛད། །ཀླུ་ཆེན་སེ་ཤ་ར་ཙ་བསྒྲལ་བར་མཇོད། །ཞི་བའི་གར་གྱིས་ཞི་བ་འདུས་<milestone unit="line" n="296.6"/>མཛད་པ། །མེ་ལྟ་དྲང་སྲོང་ཆེན་པོ་སྒྲོ་འབར་མཛོད། །ཐུགས་ཀྱི་གར་གྱིས་ཐུགས་ཀྱི་གར་མཛོད་ལ། །བདག་གི་སེམས་ལ་ཉམས་རྣམས་འཆར་བར་མཛོད། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ །གར་དགུའི་ཕྲིན་<milestone unit="page" n="297"/><milestone unit="line" n="297.1"/>༄༅ ལས་མཛད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ལྷ་མཆོག་ཁྱོད་ལ་བདག་གིས་བསྟོད་པ་ཡིས། །སེམས་ལ་ཉམས་ཀྱི་སྣང་བ་ནང་དུ་འཆར། །ལུས་ལ་གར་གྱི་སྣང་བ་ཕྱི་རུ་འཆར། །ངག་ལ་སྔགས་ཀྱི་སྣང་བ་འཆར་<milestone unit="line" n="297.2"/>བར་བྱེད། །ཡུལ་ལ་མཐོང་སྣང་སྣང་བ་འཆར་བ་དང་། །བག་ཆགས་རྨི་ལམ་སྣང་བ་རྨི་བར་མཛོད། །ཅེས་ཕྱིས་འབྱུང་བའི་རྣལ་འབྱོར་པ་ལ་མཆོད་ཅིང་བསྟོད་པ་ལུང་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དབང་<milestone unit="line" n="297.3"/>ཆེན་རྟ་མགྲིན་བདེ་གཤེགས་འདུས་པ་པདྨ་གསང་བ་བཀོད་པ་རྗོག་མ་ལེབ་རྒན་གྱི་རྒྱུད་ལས། མཆོད་བསྟོད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ། །རྣལ་འབྱོར་དབང་<milestone unit="line" n="297.4"/>ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཡང་གསང་རྨད་བྱུང་དགོངས་པ་ལ། །བསྙེན་པ་ཐེམས་པར་གྱུར་པ་ན། །ཆོས་སྐུ་སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དེ་ཉིད་ཤེས་པ་སྤྲོས་དང་བྲལ། །ས་ཐོབ་སྦྱོང་ཡུལ་གཞལ་ཡས་ནས། །དགོངས་པ་ལྟ་<milestone unit="line" n="297.5"/>ཅན་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས། །མོས་སྦྱོད་འགྲོ་ལ་སྣང་གྱུར་བ། །གྲུབ་པ་ཆོས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ཅན། །རྒྱལ་བ་སྐུ་གསུམ་དག་དང་མཉམ། །རྣལ་འབྱོར་རབ་ཀྱི་དགོངས་པར་གསུངས། །ཕྱོགས་བཅུར་བཞུགས་པའི་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="297.6"/>དང་། །དུས་གསུམ་གཤེགས་པའི་རྒྱལ་བ་རྣམས། །ཐུགས་དམ་རྒྱུད་ནས་བསྐུལ་བ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་འབྲིང་གི་དགོངས་པ་ཡིན། །ལུས་ནི་ལྷ་སྐུའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །ངག་ནི་བཟླས་པའི་གསང་སྔགས་<milestone unit="page" n="298"/><milestone unit="line" n="298.1"/>ཅན། །ཐུགས་ནི་ཡང་དག་དོན་དུ་བལྟ། །རྟགས་ཙམ་འཛིན་པར་རབ་གནས་པ། །རྣལ་འབྱོར་ཀུན་གྱི་དགོངས་པ་སྟེ། །རབ་ཏུ་འབད་ནས་བསྒོམ་པ་ཡང་། །རྣལ་འབྱོར་ཐ་མའི་དགོངས་པ་ཡིན། །དེ་དག་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="298.2"/>བརྡ་སྐད་གསུངས། །མ་ལྟར་བྱམས་ལ་སྲིང་ལྟར་གདུང་། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་རྣལ་འབྱོར་མ། །ཕོ་ཕེ་ཧྲི་ཡི་སྒྲ་དག་ལ། །ཐལ་མོའི་སྒྲ་དང་རྔེའུ་ཆུང་སྒྲ། །རྐང་གི་གླིང་བུ་ཐོད་པའི་རྔ། །ཅང་ཏེའུ་སྒྲ་རྣམས་བསྒྲགས་པ་<milestone unit="line" n="298.3"/>དང་། །ཞིང་གི་གཡབ་མོས་གཡབ་པ་ནི། །དང་པོ་བརྡ་ཡང་སྤྲད་བར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་བརྒྱད་ནས། །བདེ་གཤེགས་མཁའ་འགྲོ་ཆེན་མོ་དང་། །རྡོ་རྗེ་ཞེ་སྡང་སྲོག་ལ་རྔམས། །རིན་ཆེན་ང་རྒྱལ་ཤ་ཟ་<milestone unit="line" n="298.4"/>མོ། །པདྨ་འདོད་ཆགས་ཁྲག་འཐུང་མ།།ལས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་ཆེན་པོ་རྣམས། །ནམ་མཁའ་བར་སྣང་སྤྲིན་བཞིན་དུ། །ཀློང་རྡོལ་བྱ་ནག་འབབ་པ་ལྟར། །གཏི་མུག་ཤ་ཡི་ས་གཞི་ལ། །འདོད་ཆགས་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་<milestone unit="line" n="298.5"/>འཁྱིལ། །ཞེ་སྡང་རུས་པའི་རི་རབ་ལ། །མི་རྟོག་བདེ་གསལ་ཉམས་སྐྱེ་ཞིང་། །ཁམས་གསུམ་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །སྒྲོལ་ཕྱིར་འགྱིངས་ཤིང་རྔམས་པ་ཡིས། །རབ་ཏུ་གནས་སུ་འབྱུང་བ་ནི། །བར་དུ་ཀློང་<milestone unit="line" n="298.6"/>རྡོལ་བྱོན་པ་ཡིན། །དུག་གསུམ་གཏོར་མས་ཚིམ་པ་དང་། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོས་ཚིམ་པ་དང་། །རཀྟ་དམར་གྱིས་དགྱེས་པ་ནི། །མངག་པའི་གནས་སུ་ཡུད་ཙམ་འགྲོ། །དགྲ་དང་བགེགས་རྣམས་རབ་འགུགས་<milestone unit="page" n="299"/><milestone unit="line" n="299.1"/>༄༅། །པ། །དཔེར་ན་སྐྱེས་བུ་བཙོན་བཟུང་བཞིན། །རང་དབང་མེད་པར་འགུགས་པ་ནི། །རྨད་བྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་ནང་དུ་དྲང་། །རླུད་གི་སྟོབས་ཀྱིས་འོང་བ་ནི། །ཐ་མལ་ལས་ལ་བཀྱེ་བའོ། །བདག་གི་རྣལ་<milestone unit="line" n="299.2"/>འབྱོར་བསམ་གཏན་ཅན། །རྟ་སྐད་ཐེངས་གཅིག་བསྒྲགས་པ་ཡིས། །བསྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་རྣམས། །རྩ་བ་ཡན་ལག་དམ་ཚིག་རྣམས། །ཉམས་ཆག་བསྐངས་པར་གྱུར་ནས་ནི། །ཐུན་མོང་གྲུབ་ཆེན་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="299.3"/>ལ་སོགས། །མཆོག་གི་སྐུ་གསུང་རང་གསལ་བ། །གཡར་དམ་ཅན་ལ་དངོས་གྲུབ་སྟེར། །རྟ་སྐད་ཐེངས་གཉིས་བསྒྲགས་པ་ཡིས། །རྗེ་མོ་བློན་མོ་མ་སྲིང་དང་། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་དང་། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་<milestone unit="line" n="299.4"/>རྣལ་འབྱོར་མ། །དམ་ལ་གནས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །ཚར་བཅད་རྗེས་སུ་ཕྲིན་ལས་མཛད། །ཞི་དང་རྒྱས་དང་དབང་དང་དྲག །དྲག་དབང་རྒྱས་དང་ཞི་བར་བྱེད། །རྟ་སྐད་ཐེངས་གསུམ་བསྒྲགས་པ་ཡི། །མོས་པ་<milestone unit="line" n="299.5"/>ཆུང་བའི་ཉན་ཐོས་ལ། །བདེན་པ་བཞི་ཡི་ཆོས་ཀྱང་སྟོན། །དམིགས་པ་ཕྲ་བའི་རང་རྒྱལ་ལ། །རྟེན་འབྲེལ་བཅུ་གཉིས་ཆོས་བཤད་དེ། །ཐེག་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ། །ཀུན་རྫོབ་དོན་དམ་ཆོས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="299.6"/>གསུངས། །བྱ་བ་ལས་ཀྱི་ཀྲི་ཡ་ལ། །རིག་གསུམ་མགོན་པོར་རྣམ་པར་སྣང་། །ཨུ་པ་ཡ་ལ་རིགས་བཞི་ཉིད། །ལྟ་བ་སྤྱོད་པ་སྟོན་པ་དང་། །ཡོ་ག་རིགས་ལྔ་མངོན་བྱང་ཆུབ། །ཀུན་རིག་རྣམ་སྣང་ཆེན་པོར་<milestone unit="page" n="300"/><milestone unit="line" n="300.1"/>གསུངས། །རྣལ་འབྱོར་ཆེ་ལ་ཐབས་ཆེན་སྣང་། །རྗེས་སུ་རྣལ་འབྱོར་ཡབ་ཡུམ་ཆེ། ཤེན་ཏུ་རྣལ་འབྱོར་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། ཁུད་ལུང་མན་ངག་སྣང་བའོ། །རྟ་སྐད་ཐེངས་གསུམ་དགོངས་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="300.2"/>སངས་རྒྱས་རྟ་ཡི་མཆོག །ཕྱོགས་བཅུར་བཞུགས་པའི་རྒྱལ་བ་དང་། །དུས་བཞིར་གཤེགས་པའི་བདེ་གཤེགས་ཀྱིས། །དབང་ཆེན་ལས་ལ་སྦྱར་ནས་གསུངས། །དྲག་པོའི་གནས་ནས་ས་བླང་ལ། །གང་གནོང་ས་བླང་<milestone unit="line" n="300.3"/>བསྲེས་ནས་ཀྱང་། །དཀྱིལ་འཁོར་དཀྱིལ་དུ་མཐིང་ནག་ཨེ། །ཟླ་གམ་རྣམ་གསུམ་དམར་པོའམ། །ཟླུམ་པོ་ཞི་བ་དཀར་ལ་ཡང་། ཁུ།་བཞི་སེར་པོ་རྒྱས་པ་ལ། །སྒོ་དང་རྡོ་རྗེ་ར་བ་དང་། །མེ་དཔུང་དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="300.4"/>དང་བཅས། །ཁྲག་སྣ་དུག་སྣའི་ཕུ་བས་བྲི། །བྱ་རོག་གང་གའི་སྒྲོ་སོགས་ནང་། །མི་རྐང་མཚོན་གྱི་སྐུད་པ་ཅན། །རོ་རས་ཞིང་ལྤགས་གྲོ་ཤོག་ལ། །ཀླུ་གཉན་ས་བདག་སྲོག་རྩ་གཅད། །སྦྲུལ་དང་སྡིག་པ་སྦལ་བས་<milestone unit="line" n="300.5"/>བརྒྱད། །ནཱ་ག་ཙིཏི་མྱ་ར་ཡ་རྦད། །སུ་མི་ཙིསྟ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ས་ཁྲག་ཙིཀྟ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་རྩ་གཅད་པའི་ཕྱིར། །ལིསྐོ་མིང་རུས་སྔགས་དང་ལྡན། ཁྲ་ཏྲུ༷་ཙིསྟ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཆེ་གེ་མོ་ཙིཏ་མྱ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="300.6"/>རྦད། །གདུག་པའི་བགེགས་ནི་ཕོ་མོ་ལ། །གང་ཡོན་གཟུགས་བྲིས་སྔགས་ཀྱིས་གཟིར། །སརྦ་བི་བྷ་ནཱན་སྲོག་མུ་ར་ཡ་རྦད། ཨེ་སརྦ་བིག་ནན་མུ་ར་ཡ་རྦད། །མིང་རུས་རྐང་གི་ཕུར་པ་དང་། །སེང་ལྡེང་དག་ལས་བྱས་<milestone unit="page" n="301"/><milestone unit="line" n="301.1"/>༄༅། །པ་དང་། །ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་དག་གིས་གདབ། །གླ་བའི་ཕུར་པས་གདབ་པར་བྱ། །ས་ནཱ་ག་ཏྲི་ཤ་ཏྲུ༷་ནཱ་ར་ཡ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་རྦད། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པས་བཏབ་བྱས་ནས། །ལུས་རྣམས་ཀུན་ལ་གཟེར་བར་<milestone unit="line" n="301.2"/>བྱ། །མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་ནང་དུ་ཡང་། །རོ་ཤིང་ཚེར་མ་ཅན་གཟེར་ནས། །ཡུགས་ས་བཤན་པའི་མེ་བླངས་ནས། །མེ་ལྷ་དབང་གི་རྒྱལ་པོའི་ཞལ། །མི་རྐང་ཟར་བུ་ཆེན་པོའི་ནང་། །དུག་ཁྲག་རིལ་བུར་ལིདྨ་<milestone unit="line" n="301.3"/>བཅུག ཁྲ་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་མཆོད་པ་འབུལ། ་་་དཀར་ཡུངས་ནག་རྡོ་པྱེ་དང་། །གྲི་མ་དུང་མཚོན་ཆས་ཐུན་དུ་བྲབ། །ར༷་རྫལ་ར༷་མུ༷་ས་རཀྟ་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། ས་ས་ཤ་རི་ཤག་ཏི་ཏིཀྟ་ཆེ་གེ་མོ་ནཱ་ར་ཡ་ཐུན་སྦྱོ། །ལྷ་ཁང་<milestone unit="line" n="301.4"/>རྨིང་བར་མཚོན་བཅས་དང་། །བྱིན་ལྡན་གདུང་གི་པུ་རིའི་འོག །རབ་གནས་ལྡན་པའི་མཆོད་རྟེན་དང་། །བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་དང་། །རྒྱ་གྲམ་ལམ་དང་ཟམ་པཧཱུཾ་སྣ། །ལྷ་ཀླུ་བཙན་འགོང་དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="301.5"/>གནས། ཁེང་་གཅིག་དྲུང་དང་འགྱུ་བའི་སྲང་། །དེ་རུ་གང་རྙེད་ཐོད་པར་མནན། །ཉ་དང་སྲམ་དང་ཁྱི་སྦྱང་དང་། །ཝ་སོགས་གཅན་གཟན་ཐོད་པར་མནན། །ནཱ་ག་པ་ཏྲི་ཤ་ཏྲུ༷་སྟ༷་བྷ་ཡ་ལ༷་ནན། །སྲོག་ལ་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="301.6"/>བསྐོར་བ་ནི། །གདུག་པ་གསུམ་ལ་སྲོག་རྩ་གཅད། །གནོད་པའི་བགེགས་ལ་སྲོག་རྩ་གཅད། །སྡང་བ་དགྲ་ལ་སྲོག་རྩ་གཅད། །དེ་དག་དྲག་པོའི་ལས་རྣམས་ཀྱིས། །དཔལ་གྱི་འཕྲེག་སྔགས་ཟབ་མོ་སྟེ། །གསང་བ་<milestone unit="page" n="302"/><milestone unit="line" n="302.1"/>ཆུང་བ་འདི་དག་གོ །ཨཱོཾ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཏ་རུལ་བི་རུལ་སརྦ་བི་ཥ་བྷ་ཏ་ག །ཛ་ལི་ཏ་བི་སྒྲུ་ཊ་ལིདྷ་། ཨསྟོསྤྱོ་ཧྭ་ས། ས་ཌའ་ཨ་རྐོ་པ་ཊ༷་ཀྭ་ར། བཛྲ་ཁུ་ར་ནི་སྒྲུ་ཏ་ན། ཙ་ལི་ཏ་བ་སུ་དྷ་ཏ་ལ་ནི་ཤཱ་ས་མུ་རུ་ཏོ་ཏིཀྟསྟ་དྷ་ར་ཁི་དྷ་ར།<milestone unit="line" n="302.2"/>ཟླི་ཥ་ཁི་ཨཊསྐྱོ་ཧྭ་ས། ཨ་པ་རི་མི་ཏྭ་བ་ལ་བ་རྭ་ཀྲུ་མ། ཨརུ་ག་ཎ་སྙི་ཏ་རྒྱུ་ཏ་ག་ཎའ་སྒྱུ་ཡ༷་ཏ། བུརྙུ་བུརྙུ། རྒྱ་རྒི་ཝ། ཁུ་ད་ཁུ་ད་བ་ར་མསྒྲོན། སྦྱིསྟོ་སྣྲིནྟྲ། བིརྙ་བིརྙ། པ་ར་མུ་དྲུ་ན། སིརྙི་སྨེ་དི་ཤ ཨུ་བེ་ཤ་ཡ། སརྦ་ཛ་ར་<milestone unit="line" n="302.3"/>བྲེ་ཤ་རྟི་དི་ན། སརྦ་གྲ་ཧེ་ཥ་པྲ་ཏི་ཏ་ཏོ་བྷ་བ། བཛྲ་ད༷་གི་ཀིརྩི་རྭ་འཡ་སྤྲི། ཡི་དན་དུ་གི་གྲི་ཧ་ཎ། དུ་གི་སརྦ༷་བཱ། དུ་ན་རྙུ་ན། མ་ཐ་མ་ཐ།འམརྡ་མརྡ། བཱ་ཊ་ཡ་བཱ་ཊ་ཡ། མ་ཊ་མ་ཊ། བྷརྙ་བྷརྙ། བུརྙ་དྷརྨ་ས་སྙི་ཨ་ནུ་ཙྭ་ཏ༷་<milestone unit="line" n="302.4"/>ཀརྨ་ཀུ་རུ་ཤི་ཀྟ༷། ཧ་ཡ་རྒི་ལྷ་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་ཡེ་ཕཊ། བཛྲ་གྭ་ཧྭ་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་ནེ་ཉུ་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་ད༷་སྒྲོ་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་ཁུ་རྭ་ཡ་ཕཊ། ཁུ་ར་ནི་སྒྲོ་ཏ་ནཱ་ཡ་ཕཊ། པ་ར་མ་ནྟྲ་བིནཱ་ཤ་ནཱ་ཡ་ཕཊ། སརྦ་ཏྲི་ལོ་ཀྱ་བྷ་ཡ༷་ཀ་རྭ་ཡ་<milestone unit="line" n="302.5"/>ཕཊ། སརྦ་ཀརྨི་ཥའ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏྭ་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་ཀུ་ལ་སནྟྲ་ས་ནཱ་ཡ་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་སུ་ཧྭ། གང་ལ་དམིགས་པ་འཇོམས་པར་རྨྱིད། །ཁྱད་པར་ཀླུ་ཡི་དུག་རྣམས་སེལ། །དུག་རྣམས་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="302.6"/>ཀུན། །འབྱིན་པར་བྱེད་པའི་གསལ་སྔགས་སོ། །ནམ༷༷ས་མརྙ་ཀྭ་ཡ་ལྷ་ཀ་ཙིསྟ་བཛུ་ཎའན། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། ཏིཁྱི་ཏིམོ བྷརྙ་བྷ་། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། གརྫ་གརྫ། སྤྲོ་ཊ་ཡ་སྤྲོ་ཊ་ཡ། སརྦ་བིལྷུ་ན། བི་ནཱ་ཡ་<milestone unit="page" n="303"/><milestone unit="line" n="303.1"/>༄༅། །ཀྭ་༷ནན། མ་ཧྭ་ག་ཎ་པ་ཏི། རྡི་བི་ཏྭརྙ་ཀ་ཛུ་ཡ་ཕཊ། ལྷ་སྲིན་བགེགས་དང་ས་བླ་འདི། །གདུག་པའི་བགེགས་རྣམས་མ་ལུས་པ། །ལུས་དང་ངག་སེམས་ལ་དམིགས་ན། །བགེགས༷ ་རྣམས་གསོད་པའི་<milestone unit="line" n="303.2"/>མཆོག་ཡིན་ནོ། ཨཱོཾ་བྷ་བྷ་ལྷུ་ཏ་༷ཡ་ལྷུ་ཏ་ཡ། སརྦ་དུ྅་ན་ཕཊ། ཀི་ལ་ཡ་ཀི་ལ་ཡ༷། སརྦ་བཱ་པ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། བཛྲ་དྷ་ར་ཨུཙྭ་པ་ཡ་ཏི། ཀྭ་ཡུ་ལྷུ་ཀ་ཙིརྟི། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་པ་དྷརྙ་ཀྲི་ཏ། སྤྱིནྟྲ་<milestone unit="line" n="303.3"/>སྦྱིནྟྲ། ཧ་ན་ཧ་ན། དིསྟ་ཙཀྲ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཨཱོཾ་པདྨརྙཀྲི་ཏ་སྣྲི༷༷། ཨ༷་བྱུསྟོ་བ༷༷ཕཊ། ཨཱོཾ་པདྷནྟྲ་ཀྲི་ཏ་བཛྲ་རྭ་ཛ་ཧཱུཾ༷། འཁོར་ལོའི་ཕྱག་རྒྱས་བཟུང་ནས་ནི། །ཕུར་པ་ལུས་ལ་གདབ་པར་བྱ། །པདྨའི་ཕྱག་རྒྱས་བཟུང་བྱས་<milestone unit="line" n="303.4"/>ནས། །ཕུར་བ་ངག་ལ་གདབ་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེའི་ཕྱག་རྒྱས་བཟུང་ནས་ནི། །ཕུར་པ་སེམས་ལ་གདབ་པར་བྱ། །སྡང་བའི་དགྲ་བོ་མ་ལུས་པའི། །ལུས་ངག་སེམས་ལ་གདབ་བྱ་ན། །དེ་མ་ཐག་ཏུ་མྱུར་དུ་འགྲོ། །འབྱུང་<milestone unit="line" n="303.5"/>བཞི་འཐིབས་ནས་ཚེ་སྲོག་བྲལ། །གལ་ཏེ་གསོ་བར་འདོད་པ་ན། །གང་སོ་དེ་ལ་བཏབ་པར་བྱ། །དྲིལ་བུའི་སྒྲས་བརྒྱལ་སངས་བ་ལྟར། །འཆི་བ་དེ་ཡང་ལངས་པར་འགྱུར། །དབང་ཆེན་བདེ་གཤེགས་འདུས་པ།<milestone unit="line" n="303.6"/>པདྨ་གསང་བ་བཀོད་པ་རྗོག་མ་ལེ་བརྒན་གྱི་རྒྱུད་ལས། གདུག་པ་གསུམ་དང་དགྲ་བགེགས་སྲོག་རྩ་གཅད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕྱོགས་དུས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས། །གསུང་གི་ལས་མཛད་རྟ་ཡི་<milestone unit="page" n="304"/><milestone unit="line" n="304.1"/>མགྲིན། །མཐར་བྱེད་ཆེན་པོ་དཔལ་གྱི་དཔལ། །ལས་བཞིའི་ཕྱིན་སྲེག་རབ་ཏུ་གསུངས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཟླུམ་ཞིང་དཀར་བ་ལ། །འཁོར་ལོས་རབ་ཏུ་བརྒྱན་པར་བྱ། ཁུ་བཞི་གསེར་གྱི་མདོག་ཅན་ལ། །རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="304.2"/>འབར་བས་འཚོན་པར་བྱ། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་གྱུར་པ་ལ། །པདྨ་ལྕགས་སྒྲོག་བྲི་བར་བྱ། ཁུ་གསུམ་ཁ་དོག་ནག་པོ་ལ། །རལ་གྲི་མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་བརྒྱན། ཁུ་གསུམ་ཟླ་གམ་ཟླུམ་པོ་ལ། ཁུ་བཞི་རྒྱས་པ་ལྷུན་<milestone unit="line" n="304.3"/>གྱིས་གྲུབ། །བ་ལུ་དང་ནི་གླང་མ་དང་། །འོམ་བུ་ཤུགས་པ་ཞི་བའི་ཤིང་། །སྐྱེར་པ་དང་ནི་གླ་བའི་ཤིང་། །སེང་ལྡེང་རྒྱས་པའི་ཧོམ་དུ་བྱ། །སེང་ལྡེང་དང་ནི་མཛོ་མོ་ཤིང་། །ཁ་དོག་དམར་བ་དབང་གི་ཧོམ། ཁྲེལ་<milestone unit="line" n="304.4"/>ཤིང་ནག་པོ་དྲི་ཅན་དང་། །ཨ་ཀ་རུ་ནི་དྲག་པོའི་ཤིང་། །ཐམས་ཅད་ཚང་བར་གྱུར་པ་ན། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཤིང་ཞེས་བྱ། །འབྲས་ཆན་ནས་དཀར་ཏིལ་དཀར་དང་། །འོ་མ་ཞོ་ཡི་གཏོར་མ་ཞི། །བྲ་བོའི་ཟན་དང་<milestone unit="line" n="304.5"/>ཁུར་བ་དང་། །བ་སེར་འོ་མའི་གཏོར་མ་རྒྱས། །རམ་བུའི་ཟན་དང་ནས་དམར་དང་། །བ་དམར་འོ་མས་གཏོར་མ་དབང་། ཁྲ་དང་ཁྲག་དང་དུག་དང་ནི། །ཏིལ་ནག་གཏོར་མ་དྲག་པོ་ལ། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཚང་<milestone unit="line" n="304.6"/>བ་ནི། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་གཏོར་མ་ཡིན། །དངུལ་ལམ་དཀར་པོའི་ཤིང་རྣམས་ལ། །ཞི་བའི་ཕུར་བུ་ཟླུམ་པོ་བྱ། །གསེར་རམ་ར་གན་སེར་པོའི་ཤིང་། །རྒྱས་པའི་ཕུར་པ་གྲུ་བཞི་བྱ། །ཟངས་སམ་དམར་པོའི་ཤིང་<milestone unit="page" n="305"/><milestone unit="line" n="305.1"/>༄༅། །རྣམས་ལ། །དབང་གི་ཕུར་བུ་ཟླ་གམ་བྱ། །ལྕགས་སམ་ནག་པོའི་ཤིང་རྣམས་ལ། །དྲག་པོའི་ཕུར་པ་ཟུར་གསུམ་བྱ། །མགོ་ཟླུམ་སྐེད་པ་གྲུ་བཞི་ལ། །ཟླ་གམ་ཟུར་གསུམ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དུང་ཅན་མ་<milestone unit="line" n="305.2"/>དང་ཕྱལ་པ་དང་། །ལྕུག་ཕྲན་མ་དང་བན་གླང་ཅན། །པདྨ་གཅིག་དང་སྡོང་གཅིག་མ། །མེ་རེག་མ་དང་རི་དྭགས་ཅན། །ཕྲིན་ལས་བཞི་ལ་སོ་སོར་བྱ། །ཀུན་དག་ཚང་ན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དངུལ་དཀར་སྟག་མའི་ཤིང་<milestone unit="line" n="305.3"/>རྣམས་ལ། །ཞི་བའི་དགང་གཟར་ཟླུག་གཟར་དང་། །གསེར་དང་ར་གན་ཤིང་སར་རྒྱས། །ཟངས་སམ་སེང་ལྡེང་དམར་པོ་ལ། །དབང་གི་སྦྱིན་སྲེག་གསར་བུ་བྱ། །ལྕགས་སམ་མ་མི་རྐང་གཟར་བུ་ནི། །དྲག་པོར་ཡང་<milestone unit="line" n="305.4"/>དག་གསུངས་པ་ལ། །ཕྲིན་ལས་བཞི་ཡི་དབྱིབས་ལྡན་པས། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་གཟར་བུ་ཡིན། །ཞི་བར་འདོད་ན་ཟླུམ་པོའི་ཞལ། །དང་བའི་སེམས་དང་རབ་ལྡན་པ། །རྒྱས་པའི་ཁྲོ་ཞལ་གྲུ་བཞི་ལ། །དགའ་བའི་<milestone unit="line" n="305.5"/>སེམས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་བྱ། །དབང་གི་རྟ་གདོང་ཟླ་གམ་ཞལ། །ཆགས་པའི་སེམས་ཀྱིས་མཆོད་པར་བྱ། །དྲག་པོ་ཁྲོ་ཞལ་གྲུ་གསུམ་ཉིད། །ཁྲོས་པའི་སེམས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་བྱ། །ཀུན་ཙང་ཞལ་ནི་ཁྲོ་ཞལ་གསུམ། །རྟ་<milestone unit="line" n="305.6"/>མགོ་ཉིད་ལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཞི་བའི་མེ་ནི་དགེ་སློང་ངམ། །བྲམ་ཟེ་གཙང་མ་དག་ལས་བྱུང་། །རྒྱས་པ་རྒྱལ་པོ་འགྱུར་བ་དང་། །འབྱོར་པ་ཅན་ལས་བླང་བའོ། །དབང་གི་སྨད་འཚོང་བུད་མེད་དང་། །འགྲོ་བ་བཟང་<milestone unit="page" n="306"/><milestone unit="line" n="306.1"/>མོ་དག་ལས་བླངས། །དྲག་པོ་ཡུགས་ས་ཕོ་མོ་དང་། །བཤན་པ་དག་ལས་བླང་བའི་མེ། །ཀུན་ཀ་ཚང་བར་གང་གྱུར་པ། །དེ་ནི་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་མེ། །སྤྱན་སྤྲིན་དཀར་པོ་ཞི་བ་ཉིད། །རྟ་གདོང་དཔྲལ་བ་ཞུར་པོ་<milestone unit="line" n="306.2"/>ལས། །སངས་རྒྱས་ལྟ་སྟངས་སྣ་རྩེ་ལ། །ཡང་ན་སྟོང་ཉིད་ནམ་མཁའི་དབྱིངས། །རྒྱས་པའི་མིག་སྤྲིན་སེར་པོ་ལ། །རྟ་མགོ་ཕྲུམ་ཕྲུམ་སེར་པོར་གནས། །མི་ཡི་ལྟ་སྟངས་ས་གཞི་ཉིད། །ཡང་ན་ཐང་དཀར་རི་ལ་<milestone unit="line" n="306.3"/>བལྟ །དབང་གི་མིག་སྤྲིན་དམར་པོ་ལ །རྟ་མགོ་རྗོག་མ་ལེ་བརྒན་ཏེ། །བུད་མེད་ལྟ་སྟངས་བར་སྣང་ལ། །ཡང་ན་ཟུར་མིག་འཕྲེད་ལ་བལྟ། །དྲག་པོའི་མིག་འབྲས་མཐིང་ནག་ལ། །རྟ་མགོ་ལྗང་གུར་གནས་པ་<milestone unit="line" n="306.4"/>ཉིད། །ཁྲོས་ནས་སྡང་མིག་བཟློག་པ་སྟེ། །ཡང་ན་གདུག་པར་མིག་འགྱུར་བྱ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ལྟ་སྟངས་ནི། །རྟ་གདོང་གཟི་མིག་ཁྲ་བོར་བལྟ། །བྱམས་པའི་སེམས་ཀྱིས་ཞི་བ་ལ། །གཉེན་དང་བཤེས་ལ་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="306.5"/>ཡིན། །རྒྱས་པའི་སེམས་ཀྱིས་དགའ་བ་ལ། །གཉེན་དང་བཤེས་ལ་བྱ་བ་ཡིན། །དགའ་བའི་སེམས་ཀྱིས་ཆགས་པ་ལ། །གཉེན་དང་བཤེས་ལ་བྱ་བ་ཡིན། །དྲུག་པོའི་སེམས་ཀྱིས་བཏང་སྙོམས་ལ། །གཉེན་དང་<milestone unit="line" n="306.6"/>བཤེས་ལ་བྱ་བ་ཡིན། །བྱམས་པའི་སེམས་ནི་བུ་ཡིན་ལ། །སྙིང་རྗེ་བ་ནི་ཕ་དང་མ། །དགའ་བར་རང་གི་ཆུང་མ་ཉིད། །བཏང་སྙོམས་བྱང་ཆུབ་དག་ལ་དགོད། །སྡུག་བསྔལ་ཅན་ལ་བྱམས་པ་ལ ཕོངས་པ་རྣམས་ལ་<milestone unit="page" n="307"/><milestone unit="line" n="307.1"/>༄༅། །སྙིང་རྗེ་བས། །གཉེན་བཤེས་རྣམས་ལ་དགའ་བར་བྱ། །དམུ་རྒོད་ཅན་ལ་བཏང་སྙོམས་ཉིད། །ཐམས་ཅད་ཚང་ན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དགུན་དང་དཔྱིད་དང་དབྱར་དང་སྟོན། །ཕྲི༷ ན་ལས་བཞི་དང་ལྷུན་<milestone unit="line" n="307.2"/>གྱིས་གྲུབ། །ས་ཡི་རླུང་དང་ཆུ་ཡི་རླུད་། །མེ་ཡི་རླུད་དང་རླུད་གི་རླུད་། །ལས་བཞི་སོ་སོར་རྒྱུ་བ་དང་། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་གནས་པ་ཡིན། །མེ་ཏོག་དཀར་སེར་དམར་དང་ནག །དུ་བ་འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་པད། །རལ་<milestone unit="line" n="307.3"/>གྲི་རྒྱ་གྲམ་འབར་བ་ནི། །ལས་བཞི་གྲུབ་དང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སྔ་དྲོ་ཕྱི་དྲོ་གོང་མ་གཉིས། །ཕྱི་དྲོ་ཕྱི་དྲོ་འོག་མ་གཉིས། །དགོང་དང་སྲོད་དང་ཐོ་རངས་ལངས། །ལས་བཞི་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བྱ། །གཏི་མུག་ང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="307.4"/>འདོད་ཆགས་དང་། །ཞེ་སྡང་ཉོན་མོངས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །ལས་བཞི་དང་ནི་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཡེ་ནས་བྱས་པ་མེད་པར་གནས། །དགྲ་བགེགས་ལ་སོགས་ཞི་བ་དང་། །དཔལ་དང་འེབྱོར་པ་རྒྱས་པ་དང་། །ཡུལ་<milestone unit="line" n="307.5"/>ཁམས་ཕོ་མོ་དབང་འདུས་དང་། །དགྲ་བགེགས་བཅོམ་དང་གནས་སུ་ཤིས། །ཐམས་ཅད་ཚང་བར་ལྷུན་གྲུབ་ནས། །ཕྲིན་ལས་བརྩམ་པའི་དགོས་པ་གསུངས། །ཡོན་ཏན་༷ལ་ ༷ས་བཟློག་སྐྱོན་དུ་་གྱུར། །མེ་ལོང་ལྟོ་<milestone unit="line" n="307.6"/>རྒྱབ་ལོག་པ་བཞིན། ཁྲར་ན་ལུས་འཕགས་ཟླ་གམ་དབྱིབས། །རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་འདེགས། །ལྷོ་ན་འཛམ་གླིང་སོག་ཁའི་དབྱིབས། ཁུ་གསུམ་མེ་ནི་ཀུན་ལ་སྙོམས། །ནུབ་ན་བ་གླང་ཟླུམ་པོ་ཆུ། །ཕྱི་ཡི་<milestone unit="page" n="308"/><milestone unit="line" n="308.1"/>རྒྱ་མཚོ་ལྕགས་རིའི་ནང་། །བྱང་ན་གྲུ་བཞི་སྒྲ་མི་སྙན། །ས་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་ཏུ་རྒྱས། །དབུས་ཀྱི་རི་རབ་ལྷུན་པོ་ཉིད། །ཐམས་ཅད་རིན་ཆེན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཞི་བའི་ཚེ་ན་ནུབ་ཏུ་བལྟ། །རྒྱས་པ་བྱེད་ན་བྱང་དུ་<milestone unit="line" n="308.2"/>བལྟ། །དབང་གི་ལས་ལ་ཤར་དུ་བལྟ། །དྲག་པོའི་དུས་ན་ལྟོ་རུ་བལྟ། །དབུས་ནི་ཀུན་གནས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སུམ་མདོ་ཟླ་གམ་ལྟོ་བ་ཟླུམ། །རོ་སྟོད་གྲུ་བཞིར་གནས་པ་དང་། །ལྐོག་མ་དཔྲལ་བ་གྲུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="308.3"/>སྟེ། །ལུས་ལ་ཀུན་ཚང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །བྷ་ག་ཕྱི་མཚམས་གྲུ་བཞི་ལ། །སྣ་རྩེ་གྲུ་གསུམ་བྱ་རོག་གདོང་། །སྐྱེ་གནས་ཟླ་གམ་དག་ཏུ་གནས། །སྣ་ཚོགས་འདུས་པ་ཟླུམ་པོ་ཉིད། །བྷ་གར་ཀུན་ཚང་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="308.4"/>གྲུབ། །ཀུན་གཞི་ཞི་བ་ཡིད་ནི་རྒྱས། །ཉོན་མོངས་དབང་ལ་སྒོ་ལྔ་དྲག །ཚོགས་བརྒྱད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ནི། །དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཅེས་ཀྱང་བྱ། །སྟོང་པ་ཞི་ལ་གནས་རྒྱས་པ། །ཆགས་པ་དབང་ལ་འཇིག་པ་དྲག །ཐམས་<milestone unit="line" n="308.5"/>ཅད་ཚང་བར་ཡེ་གནས་པ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་གནས་པའོ། །བྱོལ་སོང་ཞི་ལ་མི་རྣམས་དབང་། །ལྷ་རྣམས་རྒྱལ་དང་ཡི་དྭགས་དང་། །དམྱལ་བ་དྲག་པོར་གནས་པ་ལ། །འགྲོ་བ་ཀུན་ལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཡུ་ནི་ཞི་<milestone unit="line" n="308.6"/>བ་མ་ནི་རྒྱས། །བ༷་ནི་དབང་ལ་དྲག་པོ་ཨེ། །ཡི་གེ་བཞི་ཡི་དབྱིབས་ལྡན་པར། །ཨེ་བ༷་མ་ལྭ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོའི་ཡི་གེ་ནི། །ཨ་དང་བྲི་ར་ཧཱུཾ༷་ཁ་ལ། །ལས་བཞིའི་ཞི་རྒྱས་དབང་དྲག་དང་། །ཀུན་ཚང་<milestone unit="page" n="309"/><milestone unit="line" n="309.1"/>༄༅། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་ན། །ཕུང་པོའི་བདུད་དང་ཉོན་མོངས་བདུད། །ལྷ་བུའི་བདུད་དང་འཆི་བདག་བདུད། །ཞི་རྒྱས་དབང་དྲག་ལྷུན་གྲུབ་པས། །བཞི་བཅོམ་དྲུག་ལྡན་མཐ༷འ་ལས་འདུད། །༷དེ་ནས་<milestone unit="line" n="309.2"/>བཅོམ་ལྡན་པདྨ་དབང་གི་༷རྒྱལ་པོས། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་གསང་བའི་གསང་སྔགས་འདི་དག་ཕྱུང་ངོ་། ཁྲརྙི་ཀུ་རུ་ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་གྲྭཧྭ། བྲེརྙུ་ཀུ་རུ་གྲྭ་རྒྱུ༷། པ་ཤ༷་ཀུ་རུ་ཨཱོཾ་སྙི༷༷། བཱ་ར་ཡ་ཧྭ་ཧཱུཾ་ཛ་ཛ།<milestone unit="line" n="309.3"/>ཤཱརྙི་ཚུརྨྱེ་བ་ཤ༷་བཱ་ར་ཡ། ཨཱོཾ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སྲུ་ཧྭ། འདི་ནི་དུས་གསུམ་གཤེགས་པ་དང་། །ཕྱོགས་བཅུར་བཞུགས་པའི་རྒྱལ་བ་ཡི། །ཞི་བ་དང་ནི་རྒྱས་པ་དང་། །དབང་དུ་སྡུད་དང་དྲ༄ག་པོས་གསོད། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་གྱུར་<milestone unit="line" n="309.4"/>པ་ཡིས། །ལས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་གང་བྱེད་ཀྱང་། །བཅོམ་ལྡན་དབང་ཆེན་རྟ་མགྲིན་གྱིས། །པདྨ་བདེ་གཤེགས་སྤྱི་དྲིལ་གྱིས། །གཡོ་དང་མི་གཡོ་ཐམས་ཅད་རྣམས། །འགྲུབ་པར་བྱེད་པའི་རྩ་བ་ཡིན། །སྤྱིན་སྲེག་བྱེད་<milestone unit="line" n="309.5"/>པའི་སྔོན་དུ་ནི། །རང་ལུས་སྲུང་བར་བྱེད་པའི་སྔགས། །ཨཱོཾ་པདྨརྙ་ཀྲིཏ། པི་ཤཱ་ཙི་པཎ་ཤ་བ་རྡི་སརྦ་པྲ་ཤཱ་མ་རྭ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། དཀྱིལ་འཁོར་བྱེད་དམ་སྤྱིན་སྲེག་གམ། །ནད་ངན་རོ་སོགས་བསྲེག་གྱུར་ཀྱང་། །ཆུ་ལ་འདི་<milestone unit="line" n="309.6"/>སྔགས་འཐུངས་པ་ན། །ནད་རྣམས་ཐམས་ཅད་མི་འབྱུང་ངོ་། །རྐང་གཉིས་རྐང་བཞི་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །གདོན་རྣམས་ཐམས་ཅད་མེད་པར་བྱེད་པ་ཡིན། །ཨཱོཾ༷་ཤོ་ཏྲ་ཐི་ཧ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཡ༷་ཊ༷་པ་ཏི་ཐོ་ཧུ་ལུ་ཏ་ཏྲེ་ས་ཏྭ་ཐོ་ཧུ་ལུ་<milestone unit="page" n="310"/><milestone unit="line" n="310.1"/>ཧུ་ལུ། ཏ་ཏྲེ་ཝ་གསྣྲོ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་གྲྭ་ཧྭ། སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འདི་ཡིས་ནི། །འཐབ་མོ་ཁ་ངན་རྒྱ་འདྲེ་དང་། །གདོན་ལྷས་འཇིགས་འབྱུང་ཐམས་ཅད་ཞི། །མེ་ཏོག་གང་རྙེད་སྔགས་བཟླས་ཏེ། །ཆུ་ཡི་རྒྱུན་ལ་བསྐུར་བ་<milestone unit="line" n="310.2"/>ན། །ཐམས་ཅད་ཞི་བར་གདོན་མི་ཟ། །གྲོང་ཁྱེར་ཚིག་པར་གྱུར་པ་ན། །མེ་ལ་ཁ་བལྟ་ས་ཆུ་སྙིམ་པ་བདུན། །སྔགས་ཏེ་གཏོར་ན་མེ་ཚིག་ཐར། །རྐང་གཉིས་རྐང་བཞིའི་འཆི་བ་ལ། །འབྲས་བུའི་ཕུབ་མས་སྤྱིན་སྲེག་<milestone unit="line" n="310.3"/>བྱ། །འཆི་བ་ལས་ནི་ཞི་བར་འགྱུར། །མཐར་ནི་ཤཱརྙི་ཀ་ཞེས་སྦྱར། །ཐམས་ཅད་ཞི་བའི་གསང་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཨ་མ་ར་ཁེ་རྫུབརྙི་གྲྭ་ཧྭ། །སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འདི་ལ་ནི། །བཟླས་ན་ནད་རྣམས་མེད་པ་དང་། །འདི་ལ་<milestone unit="line" n="310.4"/>རྟག་ཏུ་བཟླས་པ་ན། །ཚེ་ཟད་པ་ཡང་རྒྱལ་བར་འགྱུར། །ཏིལ་མར་སྦྱིན་སྲེག་བྱས་པ་ན། །ནད་རྣམས་འབྱིན་ཅིང་ཞི་གྱུར་ནས། །ཚེ་དང་དབང་ཐང་རྒྱས་པར་བྱེད། །པྲཛི་ཀའི་སྔགས་མཐར་སྤྱར། །ཨོ་ཀསྔགསསོརབནག<milestone unit="line" n="310.5"/>ཤེ་ཀུ་ཤེ་ས་ནད་ཏྭ༷་ཤུ་བྱ་ཝ་མི་ནི། མ་མ་ཏད་ཐ༷་ཏ། ས་ན་དང་ཡ་ཧ། སྤན་སེ་ཝེ་བད་ཛིན་གྲྭ་ཧྭ། །མིག་འགུལ་ཞི་ནས་གང་མཐོང་བ། །དགའ་ཞིང་རྒྱས་པར་གྱུར་པ་སྟེ། །གང་ལ་ཡིད་ཀྱིས་དམིགས་བཟླས་<milestone unit="line" n="310.6"/>ན། །ཐམས་ཅད་བདག་དག་རྒྱས་པར་འགྱུར། །ཨཱོཾ་སོརབནག རྗ་སྙེ་མུ་ཧེ་ད་ཡ་མ་ཝ་ཏི་ན་ཧཱུཾ༷་གྲྭ་ཧྭ། །སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འདི་ཡིས་ནི། །ཐོ་རངས་དུས་ན་ལན་བདུན་དུ། །ཆུ་ལ་སྔགས་ནས་གདོང་བཀྲུས་ན། །འགྲོ་བ་<milestone unit="page" n="311"/><milestone unit="line" n="311.1"/>༄༅། །ཀུན་དགའ་དབང་དུ་འགྱུར། །སྐར་མ་རྒྱལ་ལ་པདྨ་ནི། །དཀར་པོ་ཀུསྡོའི་དྲེགས་པ་ལ། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་སྔགས་མིག་བསྐུས་ན། །བུད་མེད་ཐམས་ཅད་ཡིད་འཕྲོག༷་བྱེད། །འདྲེས་མ་སྲན་མའི་མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="311.2"/>ནི། །ཙསྡོན་དཀར་པོའི་ཆུར་སྤངས་ནས། །སྐར་མ་རྒྱལ་ལ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །སྔགས་ལ་ཐིག་ལེ་བྱས་པ་ན། །རྒྱལ་པོ་ལ་སོགས་དབང་དུ་སྡུད། །བ་ཤ་ཀའི་སྔགས་མཐར་སྦྱར། །ཨཱོཾ་པདྷ་རྙ་ཀྲིཏ། མོ་ཧ་ག་ཡ། ཨན་དྷ་<milestone unit="line" n="311.3"/>ཡ། སང་ཀུ་ཡ། ཨུསྣྲོ་ཏ་ཡ། སྟེ་ཏེ་ཤ་ཡ། མྱ་ར་ཡ། །ཛི་ཝ་ཙིསྟ་རྦད། ལིསྐོ་གཏུབ་ནས་བསྲེག་བྱས་ན། །གང་ལ་དམིགས་པ་གསོད་པར་བྱེད། །དྲག་པོའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་བྱེད། མཐར་ནི་ཨ་དྷི་ཙབྱ་སྦྱར། །ཨཱོཾ་<milestone unit="line" n="311.4"/>པདྷ་ན་ཀྲི་ཏ་ཤིརྙ༷། ཧ་ཡ་གི་ཝ་ཕྲགྱི་ཀ །པདྨ་པདྨ་བ་ཤ༷་བ་ཤ༷་ཀ༷ པདྨ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་སྟི་ཙ་བྱ༔ སརྦ་སིརྙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། བདུན་ནམ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གམ། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་བཟླས་བྱས་ན། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="311.5"/>འགྲུབ། །ཡང་གསང་པདྨ་ཆེན་པོ་བཤད། །ཕྲིན་ལས་འདི་དག་རིམ་པ་ཡང་། །སྔགས་ནི་ཐམས་ཅད་ཉིད་ན་ཡང་། །ཚར་གཅོད་པ་དང་རྗེས་གཟུང་ཕྱིར། །དང་པོས་དྲག་ལ་གཉིས་པས་དབང་། །རྗེས་བཟུང་རྒྱས་དང་<milestone unit="line" n="311.6"/>ཞི་བ་ནི། །ཕྲིན་ལས་ཀུན་གྱི་རིམ་པར་གསུངས། །དབང་ཆེན་བདེ་གཤེགས་སྤྱི་དྲིལ་རྫོག་མ་ལེ་བརྒན་གྱི་རྒྱུད་ལས། ཕྲིན་ལས་བཞི་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="312"/><milestone unit="line" n="312.1"/>མཛེ་ནད་རྒྱུན་གཅོད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་གསུངས་སོ། །སྲིད་པའི་ཀླུ་ནི་ཕྱོགསབཞིའི་མཚོ། །གནས་པའི་ཀླུ་ཡང་མ་དྲོས་མཚོ། །ཆགས་ཀླུ་ཆུ་མིག་བྲག་དོ་ནང་། །རིགས་བཞིའི་ཀླུ་ནི་<milestone unit="line" n="312.2"/>ཕྱོགས་བཞིར་གནས། །ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྤྱིན་བྱོལ་སོང་མི། །ཀླུ་རིགས་སེར་པོ་འཁོར་དང་བཅས། །རྒྱལ་རིགས་ཞུགས་པའི་ནད་རྟགས་ནི། ཁྲ་ཆེན་མདོག་དམ་ནག་ལ་ཧམ། །གཉིད་ཆེ་གླལ་མང་རྨྱང་སྙིང་<milestone unit="line" n="312.3"/>འདོད། །རྐང་ལག་སྐྲངས་ཤིང་ཚིགས་ཀྱང་འཁོལ། །མིག་མི་གསལ་ལ་མགོ་ཡང་ན། །སྡོང་ཟླ་ཀླུ་བདུད་ཀླུ་བཙན་དང་། །པེ་དཀར་དམ་སྲི་མཚོ་སྨན་ཡིན། །འདུག་གནས་ལུང་པ་ཤར་དུ་བལྟས། །ཕུ་ནི་ལྷོ་ནུབ་<milestone unit="line" n="312.4"/>མཚམས་སུ་ཟུག །ཆུ་མིག་མགོ་གསུམ་ཤིང་རྩི་དང་། །ནིའུ་སིང་འདམ་རྫབ་ཅན་ལ་གནས། །ནེན་ནི་ཅི་ལས་ལངས་ཞེ་ན། །སྔགས་པ་དག་གིས་མནན་པར་བྱ། །ཞུགས་དུས་ལོ་བདུན་མ་ལོན་པར། །རང་གཞན་མི་<milestone unit="line" n="312.5"/>ཚོར་དེ་སོས་མིན། །རྗེའུ་རིགས་གནོད་རྟགས་ཤ་མདོག་སྔོ། །ཧམ་ཆགས་མགོ་གཞོགས་གཡོན་པ་འཕྲིགས། །དབུང་པ་གཡོན་ལ་བྲིན་པ་དང་། །སྣ་བུག་གཡོན་པ་མི་བདེ་ཞིང་། །སྤྲོ་ཐུང་སེམས་དཀར་རྒོལ་སྙིང་<milestone unit="line" n="312.6"/>འདོད། ཁྲ་རོ་དང་ནི་བས་ལྡག་གཡོན། །སྤོང་ཟླ་གཉན་བཟེད་ཀླུ་བཙན་ཡིན། །རྨི་ལམ་ཆུ་དང་འདམ་གསེབ་ཉལ། །སློབ་དཔོན་བྲིས་སྐུ་ལྡེར་ཚོ་དང་། །འཐབ་མོ་བྱེད་པ་རྨི་བ་ཡིན། །ཞིང་པ་ཉ་འདྲ་རྫི་བོ་དྲན། །རྡོ་<milestone unit="page" n="313"/><milestone unit="line" n="313.1"/>༄༅། ཁེང་བ་ཅག་པའི་ས་ནས་འབྲས། །རང་གིས་མི་ཚོར་ལོ་གསུཁུ་སྡོད། །མཁས་པས་བརྟགས་ན་སོས་པར་་གྱུར། བྲམ་ཟེའི་རིགས་ཀྱིས་ཟིན་པའི་རྟགས། །གཤོག་གཡས་རྩ་དང་ཁྲག་ལ་ཟིན། ཁྲ་<milestone unit="line" n="313.2"/>མདོག་སྔོ་དམར་སྨིན་མ་བྱི། །རྩ་འཁྱུག་ལུས་འཁོལ་མཁལ་མ་དང་། །ཚང་རར་ཤ་རོ་འབྱུང་བ་དང་། སྙིང་མི་དགའ་ཞིང་འགྲོ་སྙིང་འདོད༷ ། །སྡོང་ཟླ་ཀླུ༷ ་བཙན་ཀླུ་སྲིན་དང་། །ས་སྲིན་དམ་སྲི་གནོད་པ་ཡིན། །གནོད་པ་<milestone unit="line" n="313.3"/>ཆུ་མིག་མགོ་གསུམ་དང་། །གད་པ་ཤར་ཤུར་ཤིང་རྐང་གཅིག །ལུ་མ་གྱ་གྱུ་རྣམ་ས་ལ་གནས། །ཉེན་ནི་ཐབ་དང་གཞོབ་ལ་ལངས། །རྨི་ལྟས་རྟ་དང་བུད་མེད་ཆུ། །ཁྱི་དང་བྱ་དང་འཐབ་མོ་རྨི། །ཞུགས་ནས་ལོ་ནི་ཕྱེད་<milestone unit="line" n="313.4"/>དང་གཉིས། །རང་གཞན་ཚོར་དེ་གསོ་བར་སླ། །དམངས་རིགས་ཤ་མདོག་སྔོ་ལ་ཧམ། །ནད་རྣམས་་གྱུར་ཞིང་་གྱུར་ཞིང་འོང་། །མི་ནད་སྣ་དགུ་ཡོང་བར་བྱེད། །ཆུང་སྲི་རྡེའུ་ནད་འཇུག་པ་ཡིན། །སྡོང་ཟླ་ཀླུ་དང་<milestone unit="line" n="313.5"/>གཉན་དང་སྨན། །དམ་སྲི་དཀོར་བདག་བཅས་པ་གནོད། །གནོད་པ་ཞང་ཉེ་མ་སྲུའི་ས། །ཡུལ་ཕུ་ཟམ་པ་ལུང་གསུམ་མདོ། །ཉེན་་ནི་མཚན་འགྲོས་དམར་ལས་ལངས། །རྨི་ལྟས་ཆར་འབབས་རྫས་བསྒྱུར་ང་། །རི་<milestone unit="line" n="313.6"/>གཟར་ཁ་ནས་རྦབ་འདྲིལ་རྨི། །ལོ་ནི་ཕྱེད་དང་གསུམ་ལོན་ནས། །རང་གཞན་ཚོར་ཏེ་གསོས་ཀྱང་སོས། །ལོ་བརྒྱད་ཚུན་ཆོད་ནམ་ཡང་སོས། གདོལ་པ་ཀླུ་ཡི་ནད་རྟགས་ནི། ཁྲ་མདོག་སེར་ལ་སྤོས་པ་དང་། །རོ་<milestone unit="page" n="314"/><milestone unit="line" n="314.1"/>རྒྱབ་ན་ཞིང་སྙིང་ཡང་ན། །རོ་སྟོད་བརྒྱངས་ཤིང་རོ་སྨད་འབྱར། །ཚིགས་རྣམས་འཁོལ་ཞིང་རྐང་ལག་ཕྲ། །སྡོང་ཟླ་ཡུལ་ལྷ་མགོན་ཀླུ་དང་། །ཀླུ་མོ་དཀར་མོ་བསྡེངས་ནས་གནོད། །གནོད་པ་ཕུང་ཁར་རྙིང་པ་<milestone unit="line" n="314.2"/>དང་། །ལྷ་ཁང་མཆོད་རྟེན་རྒྱ་གྲམ་ལམ། །བསྡེ་གདུང་ཆད་སྲུང་མ་གནོད། །རྟེན་ནི་མི་གཙང་ཐབ་གཤོབ་དང་། །འཐབ་མོ་དམེ་དང་མཁོན་ལས་ལངས། །རྨི་ལམ་གཡང་སར་ཕྱིན་པ་དང་། །ཁང་ཟམ་འགྲིམས་ཤིང་<milestone unit="line" n="314.3"/>ལྷུང་བ་དང་། །ཁང་ཁྱིམ་དུད་པས་ཁེངས་པ་རྨི། །ཟིན་ནས་ལོ་གཅིག་ལོན་དུས་ན། །བདག་གཞན་གཉིས་ཀས་ཚོར་བ་དེ། །གཉིས་ན་སོས་ཏེ་ལོ་གསུམ་ན། །མཛེ་ཤུར་འགྲོ་བས་གསོ་མི་བྱ། །འབྱུང་ལྔ་འཁོར་ལོའི་<milestone unit="line" n="314.4"/>འཇུག་པ་ནི། །སྦུབས་ཁ་རླུད་ལ་དམངས་རིགས་འཇུག །ལྟེ་བ་མེ་འཁོར་རྡོ་རིགས་འཇུག ཁུངས་པ་ས་འཁོར་རྒྱལ་རིགས་འཇུག །ཀླད་པ་ཆུ་འཁོར་བྲམ་ཟེ་འཇུག །གདོལ་བ་དེ་རྣམས་ཀུན་ལའོ། ཁྲ་ནད་ཐེབ་པ་<milestone unit="line" n="314.5"/>བཟང་ངན་ནི། །དཔྲལ་ཤ་འཇུམ་འདུས་བྲམ་ཟེས་ངན། །སོག་ཤ་དབྱིངས་འདུས་རྒྱལ་རིགས་ངན། །ལག་གཉིས་བབ་འདུས་རྗེ་རིགས་ངན། །སྣག་ཆེན་བྲང་འདུས་དམངས་རིགས་ངན། །ཆུ་བར་ཐེབ་པ་བཟང་<milestone unit="line" n="314.6"/>ངན་ནི། །ལྟག་ཆུ་གནང་འདུས་བྲམ་ཟེ་ངན། །སྐྱིད་ཁུང་བཞི་འདུས་རྒྱལ་རིགས་ངན། །མཐེབ་ཆུང་ཟུར་རྩེ་རྗེ་རིགས་ངན། །རྟིང་ཆུ་ཁར་འདུས་དམངས་རིགས་ངན། །ཉ་གནད་ཐེབས་པ་བཟང་ངན་ནི། །བྱིན་པའི་ཉྭ་<milestone unit="page" n="315"/><milestone unit="line" n="315.1"/>༄༅། །ཁར་དམངས་རིགས་ངན། །གཉན་གོང་གནད་འདུས་རྒྱལ་རིགས་ངན། །གྲུ་མོ་བཞི་གནས་རྗེ་རིགས་ངན། །སོག་པ་མགོ་གནས་བྲམ་ཟེ་ངན། །རྩ་གནད་ཐེབས་པ་བཟང་ངན་ནི། །མཐེ་བོང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="315.2"/>རིགས་འཐབ་པར་ངན། །རྐང་བོལ་རྒྱས་བའི་རྩ་བདུན་དམངས། །སྤྱིད་ཁུང་སྤྱི་བདུད་རྗེས་རིགས་ལ། །རྩེའུ་མགོ་བཅུ་དྲུག་བྲམ་ཟེ་བདུན། །གདོང་རྩ་ཆུ་ལྔ་དོན་སྙིང་གནད། །ཀུན་གྱིས་ཟིན་པར་ངན་པ་ཡིན། །དེ་<milestone unit="line" n="315.3"/>དག་ཀུན་ཚང་གདོལ་པའི་ནད། །འཚོ་བར་དཀའ་བའི་ནད་ཀྱིས་ཐེབས། །ནང་ནི་མིག་ལ་བརྟག་པ་ནི། །ཤིང་གི་མེ་ཏོག་རྩེ་མོར་སྨིན། །ནད་རྣམས་མིག་ན་འཆར་བ་དེ། །ཆུའམ་ཆང་གིས་བྱད་བཀྲུས་ལ། །སེར་པོས་<milestone unit="line" n="315.4"/>མིག་ཁེབས་མཁྲིས་ནད་རྒྱས། །དེ་ནི་རྒྱལ་རིགས་ནད་ཡིན་ནོ། །ཀླད་ཁྲག་ཆུ་ཕོ་ཁྲག་ནད་རྗེལྭ །མིག་ཆུ་ཆུ་སེར་བྲམ་ཟེའི་ནད། །དམར་སེར་སྤྲིས་མ་བད་ཀན་དམངས། །མིག་འབྲས་གཏིང་མཚོ་དོལ་པ་ཅན། །རྩ་<milestone unit="line" n="315.5"/>ལ་གྲམ་པ་རྣམ་སྨིན་ནད། །ནག་པོ་མཐོང་བྱེད་དོན་སྙིང་འགྲམས། །རྣམ་པར་སྨིན་པའི་ནད་དངོས་བཟུང་། །ནད་རིགས་དངོས་དང་འཁོར་དབྱེ་བ། ཁུ།་ཁུང་རྒྱ་ལ་རིགས་རྗེའུ་རིགས་བསྡོངས། །སྙིང་གར་རྗེ་རིགས་<milestone unit="line" n="315.6"/>རྒྱལ་རིགས་བསྡོངས། །ཀླད་པ་བྲམ་ཟེ་གདོལ་བའི་འཁོར། །གསང་གནས་དམངས་སུ་བྲམ་ཟེ་བསྡོངས། །དེ་ཚེ་ཀུན་ཚང་གདོལ་དང་དམངས། །ཏྲི་ལ་བརྟག་པ་མི་འགྱུར་བཟུང་། །དུད་པ་ཁྱི་ཏྲི་ནག་མོ་གནོད། །ཆུ་<milestone unit="page" n="316"/><milestone unit="line" n="316.1"/>ཡི་དྲི་འདྲ་ཀླུ་གནོད་ཆེ། །ཚིལ་ཆེན་དྲི་འདྲ་གནོད་རྩུབ་སྟེ། །གདོན་ཕྲད་དྲི་ཆུའིདྲིལྟ་བུ། །གཤིན་དྲི་གདོན་ཆེན་རྣམ་སྨིན་ནད། ་་ཡི་མདོག་ལ་བརྟག་པ་ནི། །སྨུག་ནག་གདོན་ཆེན་འགྱུར་ལྡོག་ཆེ། ཁྲ་འགུལ་<milestone unit="line" n="316.2"/>དཀོར་བདག་ནག་མོ་ལ། ཁྲ་སྐམ་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་ནད། ཁྲ་སྤོས་རྐང་པ་གདོན་ཐུབ་རྟགས། ཁྲ་རོ་དག་ལ་བརྟག་པ་ཡང་། །ཡས་ཆགས་རྐྱེན་གྱིས་བྱུང་བའི་ནད། །མས་ཆགས་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་ནད། །ཕྱེད་<milestone unit="line" n="316.3"/>མར་བྱུང་ན་གདོན་གཞན་ཆེ། །རྨ་མདོག་དབྱེ་བའི་བརྟག་པ་ནི། །དམར་ལ་ཆུ་སེར་གདོན་ཞེན་ཆེ། །སྔོ་སྐྱ་ཧམ་པ་ནག་མོ་དཀོར། །རྐང་པ་རྒྱུ་ཁུང་རྣམ་སྨིན་ནད། །འཇུག་པའི་རིགས་ཀྱི་བརྟག་པ་ཡང་། །རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="316.4"/>མ་སྲུ་ཞང་ཉེས་འཇུག །བརྐོ་རློག་ཤིང་གཉན་རྐྱེན་གྱིས་འཇུག །ཀླུ་དང་ཐུག་ཕྲད་གོ་བུར་འཇུག །ཀུ་རེ་རྐྱལ་ཀ་རྔམ་འདོད་འཇུག །འབྱུང་བ་བཞི་པོ་ལོག་མེན་བརྟག །དགུན་དང་ནམ་ལངས་ས་ཡི་དུས། །དབྱར་དང་<milestone unit="line" n="316.5"/>དྲོས་པ་ཆུ་ཡི་དུས། །སྟོན་དང་ཕྱི་དྲོ་མེ་ཡི་དུས། །དཔྱིད་དང་དགོངས་ཀ་རླུང་གི་དུས། །ལོ་དང་ཟླ་བ་ཞག་དུས་དང་། །ཟ་མ་ཤིན་ཏུ་ཉེ་བའི་དུས། །མི་རིགས་འབྱུང་བ་བརྟག་པ་ཡིན། །རྒྱལ་རིགས་མགོ་ནས་འཇུག་པ་<milestone unit="line" n="316.6"/>སྟེ། །ལྕི་ཞིང་འཐིབས་པའི་དུག་ནད་ནི། །རྒྱལ་བློན་ཤ་བཀྲ་རྒྱང་གླུ་ལེན། །བྲམ་ཟེ་ལག་གཡོན་གྲང་བ་ཆུ། །གོ་ལྡོག་ཡན་ལག་མིག་མི་བདེ། །མཐེ་བོང་བུས་གོང་སྣ་ཕྲག་འཕྲིགས། །རྨི་ལྟས་ཆུས་ཁྱེར་འདམ་དུ་<milestone unit="page" n="317"/><milestone unit="line" n="317.1"/>༄༅། །བྱིངས། །རྗེའུ་རིགས་ལག་གཡས་ཚ་བ་མེད། །དམར་ཞིང་དགོང་ལ་ཆུ་བུར་དང་། །ཚ་བྲབ་ཤ་བཀྲ་མེ་ལྕེ་རིས། །རོ་སྨད་མདུན་སྨད་ན་བ་ཡིན། །དམངས་རིགས་རྐང་གཡས་ཡང་ཞིང་གཡོ། །གདོལ་<milestone unit="line" n="317.2"/>པ་རྐང་གཡོན་ནག་ལ་གེལ། ཁྲ་རུས་སྦུ་དུག་བརྟག་པ་ནི། ཁྲ་དུག་པདྨ་རྡོ་རྗེ་ཉམས། །མིང་ཚ་ཟིལ་ཆེན་གོར་ཤོ་ཤོར། །རུས་དུག་སྐད་ཕྲ་འཛེར་ལུང་ཁྲག །གློ་བསྟུད་སོ་སེན་བཀྲག་རྣམས་ཤོར། །སྤུ་དུག་མགོ་སྐྲ་<milestone unit="line" n="317.3"/>སྨིན་མ་དང་། །གྲོ་བ་ས་ཤུ་དབྱིབས་རྣམས་ཤོར། །དུག་གསུམ་ཚང་བ་རྣམ་སྨིན་ནད། །གསོ་དཀའ་ཟིན་པ་ངན་པ་ནི། །མཁར་བཞི་རི་བོའི་མཐོངས་དང་ལྔ། །རྒྱ་མཚོ་གཉིས་དང་རོ་དཀྱིལ་བརྒྱད། །ནགས་ཀྱིགཙུག་<milestone unit="line" n="317.4"/>དང་སྐྲུ་རིགས་བཅུ། །ཐུགས་དཀྱིལ་སྲིད་ལྟེ་བཅུ་གཉིས་པ། །རི་རབ་ཁུང་དང་བཅུ་གསུམ་ཡིན། །ཚང་དང་མ་ཚང་མཁས་པས་བརྟག །ཟིན་པ་བཟང་བའི་རྟགས་མཚན་ནི། ཁྲ་འཕྲིགས་རྩ་འཕྲིགས་ཟ་འཕྲུགས་<milestone unit="line" n="317.5"/>དང་། ཁུ་བ་བས་ལྡག་སྐམ་མིག་དང་། །མིག་འཕུལ་སྣ་གཡའ་མེ་དབལ་རིས། །མགོ་འཁོར་སྣ་ཁྲག་ཆུ་སེར་འོང་། །སེར་ཀ་གས་ཤིང་རྨ་རྙིང་དང། །རྐང་པ་སྦྲིད་ཅིང་རྩ་རྣམས་ཁོལ། །གླལ་འོད་རྨྱང་འདོད་སྙིང་<milestone unit="line" n="317.6"/>མིདགའ། །རྐང་ཤ་མཁལ་ན་ངུ་སྙིང་འདོད། །བྱད་ནི་གཡའ་ཤིང་ཚ་ཚག་བྱེད། །ལུས་རྣམས་ཞབྲུ་ཞིང་སྤྲོ་བ་དང་། །རོ་སྟོད་རྒྱས་ཤིང་གཟེར་བ་དང་། ་་མདངས་བར་ན་ཤ་རོ་ཡོད། །མཁས་པས་བརྟགས་ལ་གསོ་<milestone unit="page" n="318"/><milestone unit="line" n="318.1"/>བར་བྱ། །དོན་སྙིང་དག་ལ་ཟིན་པ་ནི། །གློ་བ་སྣ་རྡོག་ཤོམ་པ་དང་། །གློ་བུར་སྣ་ཡི་གོང་རྣམས་ཤོར། །དབུགས་ཐུང་ཁྲག་སྒྱུག་གློ་རྡོལ་འཆི། །སྙིང་ལ་རོ་སྟོད་བརྒྱངས་ཤིང་ན། །སྤྲོ་ཐུང་མི་དྲན་སྨྱོ་བར་བྱེད། །མཆིན་<milestone unit="line" n="318.2"/>པ་ལྕེ་ལ་འབྲུམ་དམར་ཡོང་། །ལྕེ་འཐོན་ཐ་མ་ཤ་རོར་འགྱུར། །མཁལ་མ་རྐང་བོལ་སྐྲང་མེད་འདར། །གཞོགས་གཡས་དྲོད་ཆུང་ཡན་ལག་ཞ། །མཚེར་པ་རྣ་བ་གཡས་པ་འོན། །མཆུ་སྐྲངས་ཁ་སྐམ་བྱིན་པ་འ<milestone unit="line" n="318.3"/>དར། །མཁྲིས་པས་མཆུ་གས་ལུས་པོ་སྐྲངས། །བྱད་སྐྲངས་མིག་དང་ལུས་མདོག་སེར། །གསོ་བྱ་ལེགས་ཉེས་བརྟག་པ་ནི། །བེམས་དང་ཤིན་ཏུ་བེམས་པ་དང་། །དིབ་པ་ཤིན་ཏུ་དིབ་པ་དང་། །ཁ་དོག་ཅན་དང་ཁ་<milestone unit="line" n="318.4"/>དོག་བྲལ། །འཁོར་ལོ་དྲུག་ལ་བཞུགས་པ་དང་། །སྙིང་པོ་བཞི་ལ་ཞུགས་པ་དང་། །རྩེ་མོ་གསུམ་ལ་ཟིན་པ་དང་། །ནམ་མཁའི་མཐོངས་ནས་བབས་པ་དང་། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ནས་རྡོལ་པ་དང་། །གནད་ལ་ལྕགས་<milestone unit="line" n="318.5"/>གཟེར་ཐེབས་པ་དང་། །ནག་པོ་ཁྲོ་ཆུའི་གཟེར་ཐེབས་དང་། །ཁ་དོག་ལྔ་རུ་བསྟན་པ་དང་། །དེ་དག་རུང་དང་མི་རུང་བརྟག །སྤང་བར་བྱ་བའི་དམིགས་བརྟག་པ། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་ལུང་འགྱུར་ཞིང་། །ཆུ་བྲན་མཐའ་<milestone unit="line" n="318.6"/>ནས་གཡོས་པ་དང་། །གངས་རི་དཀར་པོར་ཞུ་གྱུར་ནས། །རི་བོའི་སུལ་ལ་གས་པ་བྱུང་། །གློ་བའི་གནད་ལ་ཐེབས་པ་དང་། །སྟོད་ཀྱི་དང་ཀ་འགགས་པ་དང་། །རྒྱལ་པོའི་དཀོར་མཛོད་བཅོམ་པ་དང་། །རྐུན་པོ་<milestone unit="page" n="319"/><milestone unit="line" n="319.1"/>༄༅། །ཕུགས་སུ་ཞུགས་པ་དང་། །གཉེ་མ་དག་ལ་ཞུགས་པ་དང་། །རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་བཏབ་པ་དང་། །འདི་དག་མཁས་པས་སྤང་བར་བྱ། །ནད་ཀྱི་སྨེན་ལུགས་བརྟག་པ་ནི། །རུས་སྨིན་ཞ་སྒུར་གསོ་བར་<milestone unit="line" n="319.2"/>རུང་། །ལོ་མང་ལོན་ནས་གསོ་བར་དཀའ། ཁྲ་ལ་སྨིན་པ་སྐྱ་བོ་དང་། །དམར་འགྱུར་སེར་འདུས་འཚོ་བ་ཡིན། །ཆུ་སེར་ནག་པོ་སྨིན་པ་དང་། །ཚོགས་དང་རྒྱས་པར་གྱུར་ན་ངན། །ཆུ་བ་ལ་ཞུགས་གསོ་དཀའ་<milestone unit="line" n="319.3"/>དང་། །དེ་ཡི་སོས་རྟགས་ཐུབ་པ་དང་། །དམངས་རྣམས་གྲོང་སྤྲང་འ་ས་པ་དང་། །ཚིགས་བཞི་མཁར་ནས་ཕབ་པ་དང་། །འབྲས་བུ་གནད་ནས་ཐེབས་པའོ། །དེ་ནས་མིག་རྟགས་རྒྱས་པར་བཤད། །བལྟ་དུས་<milestone unit="line" n="319.4"/>གཏོར་མ་སྤྱིན་པ་དང་། །བདེན་བདར་བསྐྱེད་རྫོགས་བསྒོམ་པར་བྱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་ཀུན་ཁྱབ་བྱ། །གདོན་བཙན་བར་དུ་ཁ་བལྟས་ཏེ། །བ་ལུ་ཤུག་པའི་མེ་བུས་ཏེ། །མིག་ལ་ཀླུ་སྨན་དུད་པས་བདུག །མིག་<milestone unit="line" n="319.5"/>གི་ཐ་མ་ཐུར་དུ་བཟློག །གྱེན་ལ་བཟློག་སྟེ་གཡས་གཡོན་བསྒྱུར། །ཧ་རེ་དག་ཏུ་ཐུབ་ཚད་སྡད། །མཁས་པ་དག་གིས་ལེགས་པར་བརྟག །མིག་ལ་བརྟག་པ་རྣམ་པ་བཞི། །འགྲིམ་རྩའི་བརྟག་པ་དང་པོ་སྟེ། །གཉིས་<milestone unit="line" n="319.6"/>པ་ཀླུ་རིགས་བཞི་བོ་བརྟག །གདོལ་པ་ཀུན་ཁྱབ་བརྟག་པ་གསུམ། །བཞི་པ་ལས་ཀྱི་རྣམ་སྨིན་ནོ། །འགྲིམ་རྩའི་བརྟགས་པ་ལ་བཞི་སྟེ། ཁྲར་ན་ཡན་ལག་རྩ་དང་ནི། །ལྷོར་ནི་སྲིད་པའི་རྩ་ཡིན་ལ། །དེ་བཞིན་<milestone unit="page" n="320"/><milestone unit="line" n="320.1"/>ནུབ་ན་བད་མཁྲིས་རྩ། །བྱང་ན་དོན་སྙིང་རྩ་ཡང་གནས། །ཡན་ལག་རྩ་ཞེས་བསྟན་པ་ཡང་། །མིག་གི་གྲ་ཕུག་གཡས་ན་འཆར། །ནད་གཞིའི་རྩ་ལ་གྲམ་མ་གྲམ། །རྩ་བར་བྱུང་ན་རྩ་ལ་གྲམ། །སྐེད་པར་བྱུང་ན་མགོ་<milestone unit="line" n="320.2"/>ཕྱོགས་དེ། །རྩེ་མོ་གྲོལ་ནི་སླ་བ་ཡིན། །སྲིད་པའི་རྩ་ལ་ལོ་གྲངས་བརྟག །མིག་གི་ཡ་ལྕིབས་དག་ནས་འཆར། །ནག་ཐིག་གཅིག་བྱུང་ལོ་གཅིག་ལོན། །དེ་བཞིན་ནག་ཐིག་རེ་ལོ་རེ། །གཡས་སུ་རྒྱལ་པོ་དམ་སྲི་<milestone unit="line" n="320.3"/>གཡོན། །རྦོད་གཏོང་འབྲེལ་གཞི་བརྟག་པར་བྱ། །བད་མཁྲིས་གྲ་ཕུག་གཡོན་ནས་འཆར། །འདི་ལ་གདོན་རྣམས་ཡང་བཟུང་སྟེ། །མིག་སྤྲིན་དཀར་ནག་མཚམས་སུ་ནི། །རྒྱལ་རིགས་མེ་ཏོག་འདི་ལྷར་<milestone unit="line" n="320.4"/>འཆར། །མདུང་ཤིང་བཀྲི་འདྲ་རྩེ་མོ་ནི། །སོག་ཁར་བྱུང་བ་རྒྱལ་རིགས་ལ། །ལག་སོར་བཀྲམ་འདྲ་བྱུང་ན་འཁོར། །རྗེ་རིགས་མེ་ཏོག་དཀར་ནག་མཚམས། །ཀླད་ཁྲག་ཆུ་ལ་ཕོ་བ་འདྲ། །འཁོར་ནི་དམར་སེར་མདོག་<milestone unit="line" n="320.5"/>ཏུ་ཡང་། །བྲམ་ཟེའི་མེ་ཏོག་དཀར་ནག་མཚམས། །སེར་པོས་ཁེབས་པ་འོང་བ་སྟེ། །གཡས་པ་གཙོ་ལ་གཡོན་བྱུང་འཁོར། །དམངས་ཀྱི་མེ་ཏོག་དཀར་པོ་སྟེ། །ནག་པོའི་ཐིག་ལེ་ཁྱབ་འབྲུམ་དངོས། །ནག་ལ་རྩུབ་པ་<milestone unit="line" n="320.6"/>འཁོར་དུ་བཤད། །དོན་སྙིང་རྩ་ཡི་རིམ་པ་ཡང་། །མིག་གི་གྲྭ་ཕུག་འོག་ནས་འཆར། །ནད་གཞི་རྒྱས་སམ་མ་རྒྱས་བལྟ། །གདོན་གཞན་ཆེ་ན་རྩ་བར་འགྱུར། །སྐེད་པར་བྱུང་ན་རྩུབ་པ་ཡིན། །རྩེ་མོར་བྱུང་ན་ཕྲ་བ་<milestone unit="page" n="321"/><milestone unit="line" n="321.1"/>༄༅། །ཡིན། །ཀླུ་རིགས་བཞི་ཡི་བརྟག་པ་ནི། །ཕྱི་དང་ནང་གི་ཕྱོགས་སུ་བཤད། །མིག་ལ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །མིག་གི་ཕྱི་དང་མིག་གི་ནང་། །དང་པོ་ཕྱི་ཡི་རྟ་གས་བརྟག་པ། །དབྱིབས་ནི་ནག་ལ་འབྲུམ་<milestone unit="line" n="321.2"/>བུ་འབྱུང་། །དེ་ནི་གདོལ་བས་ངེས་པར་གཟུང་། །ཟུར་གསུམ་སོང་བ་དམངས་ ་ཀྱིས་སོ། །དམར་སེར་སོང་ན་རྗེའུ་རིགས། །ཐེན་དང་ཆུ་འཛག་བྲམ་ཟེའི་རིགས། །ཡོ་དང་བཟློག་པ་རྒྱལ་པོའི་རིགས། །དེ་བྱུང་མིག་ལ་<milestone unit="line" n="321.3"/>བབ་པའི་རྟགས། །རབ་འབྲིང་ཐ་མ་གསུམ་དུ་བརྟག །ལས་ལས་གྱུར་པ་སྤང་བར་བྱ། །མིག་གི་ནང་ནས་བལྟས་པ་ནི། །ལུས་ཀྱི་ཕྱི་ནང་མཚན་ཉིད་གསལ། །ནད་གདོན་ཀུན་ཀྱང་གསལ་བར་སྟོན། །མིག་སྤྲིན་<milestone unit="line" n="321.4"/>དཀར་ལ་རྩ་རིས་བརྟག །རྩ་ནི་གཡས་ནས་ཟུག་གྱུར་ན། ཁྲ་རོ་ཤ་མཚན་གཡས་ན་ཡོད། །རྩ་རིས་གཡོན་ནས་ཟུག་གྱུར་ན། ་་རོ་ཤ་མཚན་གཡོན་ན་ཡོད། །རི་ ་རབ་རྩེ་ནས་འབབ་པ་འདྲ། །རོ་སྟོད་ཡན་ལག་ནད་<milestone unit="line" n="321.5"/>གཞི་རྒྱས། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ནས་ཕྱུང་སྐྱེས་འདྲ། །སྐེད་པ་མ་ ན་ཆད་ནད་ཀྱང་རྒྱས། །གང་ན་གནས་པ་དེ་ལྟར་བལྟ། །མིག་སྤྲིན་དག་་རྩ་རིས་ནི། །ཁ་དོག་དཀར་པོ་སྤྲུལ་འཁྱུས་འདྲ། །རྒྱལ་རིག༷ས་ནད་ཀྱིས་ཟིན་<milestone unit="line" n="321.6"/>པའི་རྟགས། །ཁ་དོག་སེར་པོ་ཉ་གཟུགས་འདྲ། །བྲམ་ཟེའི་ནད་ཀྱིས་ཟིན་པའི་རྟགས། །ཁ་དོག་དམར་པོ་སྤྲུལ་གྱི་གཟུགས། །རྗེའུ་རིགས་ནད་ཀྱིས་ཟིན་པའི་རྟགས།༷ །ཁ་དོག་ནག་པོ་སྦལ་པའི་གཟུགས། །དམངས་<milestone unit="page" n="322"/><milestone unit="line" n="322.1"/>རིགས་ནད་ཀྱིས་ཟིན་པའི་རྟགས། །ཁ་དོག་སྔོ་ནག་སྡིག་པའི་གཟུགས། །གདོལ་པའི་རིགས་ཀྱིས་བཟུང་བའི་རྟགས །མགོ་དང་ཡན་ལག་ལུས་པོ་རྫོགས། །གོ་རིམ་བཞིན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཕྱོགས་ལ་བརྟག་པར་བྱ་<milestone unit="line" n="322.2"/>བ་ཡང་། །ཕོ་གཡས་མོ་ནི་གཡོན་ནས་བརྟག །གྲྭ་ཕུག་གཉིས་ནི་ཤར་ནུབ་གཉིས། །ཡ་ཕེབས་མ་ཕེབས་ལྷོ་བྱང་གཉིས། །གཞན་རྣམས་མཚམས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །རི་མོའི་རྣམ་པ་བརྟག་པ་ནི། ཁྲར་དུ་རྒྱལ་རིགས་<milestone unit="line" n="322.3"/>རི་མོ་དཀར། །དཀར་སེར་འདྲ་བ་སྤྲུལ་པ་ཡིན། །ཐིག་ལེ་ནས་འབྲས་ཞིང་ས་གནོད། །སོག་འདྲ་བྱུ་ན་དུ་རས་ནས། ་་་དཀར་འདྲ་བྱུང་གཏད་འདྲེ་ཡིན། །བྲེ་འདྲ་བྱུང་ན་ཁང་ས་ནས། །མདུང་འདྲ་ཤིང་བཅད་ས་<milestone unit="line" n="322.4"/>ནས་གནོད། །ཐིག་ལེ་དཀར་པོ་གཅིག་བྱུང་ན། །ཞུགས་ནས་ལོ་གཅིག་ལེན་པ་སྟེ། །དེ་བཞིན་གཉིས་གསུམ་བཞི་ལྔ་དྲུག །བདུན་ནམ་བརྒྱད་ཐལ་མི་མངོན་ནོ། །ཐིག་ལེ་ཤར་དུ་བྱུང་བའི་ཕྱིར། །གཞོགས་ནི་གཡས་<milestone unit="line" n="322.5"/>ལ་ཐེབས་ནས་ཡོད། །ཤ་རོ་ཁ་དོག་དཀར་སེར་ཏེ། །བྱིན་པ་བརླ་ཤར་ཐེབས་ན་ཐུབ། །མཆན་ཁུང་ཐེབས་ན་མི་ཏུབ་པོ། །རྗེའུ་རིགས་ནད་ཀྱིས་ཐེབས་པའི་རྟགས། །མིག་གི་ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་འཆར། །ཐིག་ལེ་སེར་པོ་<milestone unit="line" n="322.6"/>སྲན་ལེབ་ཙམ། །རྗེའུ་རིགས་སྤྲུལ་པ་དང་བཅས་ཟིན། ཞིང་ས་ནས་ནི་གནོད་པ་ན། །ཐིག་ལེ་སེར་པོ་ནས་འདྲ་འོང་། །སོག་པ་འདྲ་ན་དུར་ས་ནས། ་་་དཀར་གཏད་འདྲེ་བྲེ་འདྲ་ཁང་། །མདུང་འདྲ་ཤིང་བཅད་ས་<milestone unit="page" n="323"/><milestone unit="line" n="323.1"/>༄༅། །ནས་གནོད། །ཐིག་ལེ་སེར་པོ་གཅིག་བྱུང་ན། །དེ་ནི་ཞུགས་ནས་ལོ་གཅིག་ལོན། །གཉིས་གསུམ་བཞི་ལ་དྲུག་བདུན་དང་། །བྲད་པར་ཐལ་ནས་མི་མངོན་ནོ། །ཐིག་ལེ་ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་བྱུང་<milestone unit="line" n="323.2"/>བས། །གཞོགས་གཡོན་ནད་ཀྱིས་ཐེབས་ནས་ཡོད། ཁྲ་རོ་ཁོག་པ་སྐྱ་བབ་སྟེ། །རྐང་མཐིལ་མི་ཐུབ་དེ་མིན་སླ། །བྲམ་ཟེས་ཟིན་རྟགས་ནུབ་ཕྱོགས་འཆར། །ཐིག་ལེ་དམར་པོ་ནས་སོག་བྲེ། ་་་དཀར་མདུང་འདྲ་<milestone unit="line" n="323.3"/>ཞིང་ས་དུར། །ཁང་པ་རྦད་འདྲེ་ཤིང་བཅད་ས་ནས་གནོད། །དམར་པོ་གཅིག་གཉིས་གསུམ་བཞི་ལྔ། །བརྒྱད་དུ་ཐལ་ནས་དེ་མི་གསལ། །ནུབ་ཏུ་བྱུང་ནས་ཤ་རོ་རྒྱབ། །ཁ་དོག་འབུ་ནི་སོ་དམར་འདྲ། །ལྟག་ཁུང་བྱུང་<milestone unit="line" n="323.4"/>ན་མི་ཐུབ་སྟེ། །གཞན་དུ་བྱུང་ན་ཐུབ་པར་གསུངས། །དམངས་རིགས་ཟིན་རྟགས་བྱང་ཕྱོགས་འཆར། །ཐིག་ལེ་སྔོན་པོ་བྱུང་བ་ན། །ཞིང་ས་ཁང་ས་དུར་ས་དང་། །རྦད་འདྲེ་ཤིང་བཅད་ཆོས་མཐུན་སྦྱར། །ལོ་<milestone unit="line" n="323.5"/>གྲངས་ཐིག་ལེའི་གྲངས་ལ་བརྩི། །བརྒྱད་དུ་ཐལ་ནས་ཡལ་ནས་འགྲོ། །བྱང་དུ་བྱུང་བའི་གནད་ཀ་ཡིས། །དཔྲལ་བ་སྙིང་གར་ཐེབས་པ་ན། །དེ་ནི་ཐུབ་སྟེ་གཞན་མི་ཐུབ། །གདོལ་པ་མིག་གི་འབྲས་བུ་འཆར། །ཐིག་<milestone unit="line" n="323.6"/>ལེ་ནག་པོ་གཅིག་འཆར་ཏེ། །ནས་འདྲ་བྲེ་འདྲ་སོག་པ་འདྲ། །ཉུང་དཀར་མདུང་ཤིང་གནོད་པའི་རིགས། །ལོ་གྲངས་གྲངས་དང་སྦྱར་ཏེ་ཐལ། །འབྲས་བུ་དག་ལ་བྱུང་བ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་མི་ལྡང་དེ་མི་ཐུབ། །མོ་ཆགས་མི་<milestone unit="page" n="324"/><milestone unit="line" n="324.1"/>སྐྱེ་གདོལ་ནག་པོ། །ལུས་གཞན་དག་ལ་ཐེབས་ན་ཐུབ། །སྤྲུལ་པ་འཁོར་གྱིས་ཟིན་པ་ན། ཁྲར་ལྷོ་རྒྱལ་རིགས་འཁོར་གྱི་རྟགས། །སྐྲུལ་དཀར་འཁྱུག་འདྲ་གློ་ལ་ཟིན། །གློ་འ་ས་མི་བདེ་སྣ་ཤོམ་ཡོང་། །ལྷོ་ནུབ་<milestone unit="line" n="324.2"/>རྗེའུ་རིགས་འཁོར་གྱི་རྟགས། །ལྕོང་མོ་མཇུག་རྡུམ་སྙིང་ལ་ཟིན། །སྙིང་ན་དྲན་ཉམས་བརྗེད་ནས་ཆེ། །ནུབ་བྱང་བྲམ་ཟེའི་འཁོར་གྱི་རྟགས། སྤལ་ནག་རབ་ཏུ་ཆས་པ་ནི། །རྣ་བ་མི་གསལ་གཞོགས་ན་ཞིང་། །མཁལ་<milestone unit="line" n="324.3"/>མ་རབ་ཏུ་ན་བ་དང་། །བྱང་ཤར་དམངས་རིགས་འཁོར་གྱི་རྟགས། །སྡིག་པ་རྭ་བརྒྱད་འདྲ་བ་འཆར། །མཆིན་པ་ལ་ཟིན་ཁྲ་སྙིང་འདོད། །མཆིན་ནད་དང་ནི་མིག་མི་གསལ། །གདོལ་པ་ཀུན་ཁྱབ་རྟགས་བརྟག་<milestone unit="line" n="324.4"/>པ མཐོང་བའི་དུག་དང་རེག་པའི་དུག །ཁ་རླངས་ལ་སོགས་ཡོད་པ་སྟེ། །གདོལ་བ་འཁོར་འཁོལ་རྟགས་རྣམས་འཚོལ། །སྤྱི་རྟགས་ཀུན་དང་ལྡན་པར་བཤད། །རྣམ་པར་སྨིན་པའི་ནད་རྟགས་ནི། །ལུས་རྣམས་<milestone unit="line" n="324.5"/>ཀུན་ལ་ནད་རྒྱས་པ། །རྒྱ་མཚོ་ཆུ་གཉེར་འཁྲུགས་པ་འདྲ། །བར་སྣང་སྤྲིན་གྱིས་གཡོགས་པ་འདྲ། །འཁོར་ལོ་རལ་དང་མེ་ཏོག་ཉམས། །ཉི་གདུང་སེར་བུ་མི་བཟོད་དེ། །དྲག་ཏུ་མཆི་མ་འཛག་པ་དང་། །མིག་གི་<milestone unit="line" n="324.6"/>དབྱིབས་ཀྱང་སྟེང་སྟེང་པོ། །འབྲས་བུ་ཞུ་བར་གྱུར་པ་ནི། །སྙིང་ནི་རབ་ཏུ་ཟད་པའི་རྟགས། །རྐུན་པོ་ཕུགས་སུ་ཞུགས་པ་ཡིན། །འབྲས་བུ་སྨིན་པ་ཞེས་བྱ་བ། །ཆུ་སེར་ནག་པོ་རྒྱས་པ་ཡིན། །ཅིས་ཀྱང་མི་ཕན་རྣམ་<milestone unit="page" n="325"/><milestone unit="line" n="325.1"/>༄༅། །སྨིན་ལས། །གསོ་རུ་མི་རུང་སྤང་བར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དབང་ཆེན་བདེ་གཤེགས་སྤྱི་དྲིལ་རྗོག་མ་ལེབ་རྒན་གྱི་རྒྱུད་ལས། གདུག་པ་གསུམ་གྱི་གནོད་པ་བརྟག་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="325.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་མཛེ་ནད་གསོ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོར་བརྟག་པར་བྱ་བའི་རྫས། །མུ་ཟི་གླ་རྩི་ཤུ་དག་ནག །གུ་གུལ་དཀར་ནག་ལྔ་སྙོམས་ཏེ། །གྲིབ་བསྐམས་བསྲུབས་མ་དེ་<milestone unit="line" n="325.3"/>རྣམས་ཆ། །རྒྱ་ཚ་རིལ་མ་ཙམ་དང་བཅས།།སྣོད་གཙང་དྲི་ཆུ་བར་མར་སྦང་། །དྲི་ཆུ་འཁོར་མི་སྨན་ཆུ་འཐུང་། །ཁྲག་དང་ཆུ་སེར་ཆུ་ངན་གྱི། །མདོག་ལ་བརྟག་པ་མན་ངག་ཡིན། །ཡང་ནི་ཤུ་དག་དཀར་ནག་<milestone unit="line" n="325.4"/>གཉིས། །གླ་རྩི་མུ་ཟི་ཁྲལ་ཁྲོལ་རྣམས། །བདུན་ཕུལ་ཆུ་ནང་ཁུ་བ་འདོན། །ལྟོ་སྟོང་བཏང་ལ་ཞག་གཉིས་བརྟག །སྦྱིད་དང་ན་ཚ་མེད་པར་བརྟག །ཡང་ན་རུ་རྟ་དན་རོག་པ། །གཉིས་དང་གསུམ་ནི་ཆང་དུ་བླུག །གྲུབ་<milestone unit="line" n="325.5"/>གཞུག་བཏང་ལ་གོས་དྲོད་ཉལ། །ཚ་གྲང་ནད་བཞི་གང་ཡིན་བརྟག །མཛེ་ནད་ཚབས་ཆུང་ཆུ་སེར་ནི། །མ་རྒྱས་པ་ལ་ལྟོ་བཤལ་བྱ། །བྱུག་པ་སྦང་མའི་ཟན་བསྟེན་ལ། ཨ་བར་གཉིས་དང་དན་རོག་<milestone unit="line" n="325.6"/>གསུམ། ཁུ་དག་ནག་པོ་ལྕུམ་རྩ་བསྙམ། །གུ་གུལ་དཀར་ནག་ཞིབ་བཏགས་ལ། །མ་ནུའི་ཐང་གིས་འཕུལ་ལ་གཏང་། །མནན་གཞེལ་ལྕག་དང་དབྱུང་བ་དང་། །རྗེས་གཅོད་བྱས་ལ་ལྟོ་སྦྱང་ངོ་། །མཛེ་ནད་ཚབས་ཆེ་<milestone unit="page" n="326"/><milestone unit="line" n="326.1"/>རྩ་ཤལ་བྱ། །ཤ་བ་ཕོ་མོ་སྦྲད་སོགས་བྱ། །ཕྱེ་མ་པདྨ་རྡོག་པོ་བཅུ། །སྡིག་སྲིན་རྒྱ་ཚྭ་སུག་སྨེལ་རྣམས། །ཐུན་རེ་ཆ་བསྙམ་ཕྱེ་མ་ནི། །ལྕམ་པའི་ཐང་གིས་ཕུལ་ལ་གཏང་། །ལྕག་ཏུ་ཆབ་ཚ་མང་དུ་གཏང་། །ཚ་དུག་ཡོས་<milestone unit="line" n="326.2"/>དུག་ཟུག་རྔུག་ཞོམ། །ཡང་ན་པཏྲེ་མར་ལ་འདུལ། །སྡིག་སྲིན་སུག་སྨེལ་ཐུན་རེ་ལ། །རྒྱ་ཚྭ་ལུག་རིལ་པི་ལིང་བདུན། །གླང་མཁྲིས་ཐུན་གཅིག་གོ་བོའི་བྲུན། །ཆ་གསུམ་ཐོ་རངས་གཏང་བར་བྱ། །རྗེས་ནི་ཚོད་དང་<milestone unit="line" n="326.3"/>སྦྱར་ལ་བཅད། །ཐང་སྦྱོར་པདྨ་ཉི་ཤུ་གཅིག །སྡིག་སྲིན་རྒྱ་ཚྭ་སུག་སྨེལ་རྣམས། །ལྕམ་པའི་ཐང་ལ་བསྡུས་ལ་གཏང་། །ཁྲག་འཇོམས་དོམ་མཁྲིས་ཆང་སྦྱར་བཅས། །ཆུ་སེར་རང་གར་འབབ་ཏུ་གཞུག །མཛེ་ནད་བཅོ་<milestone unit="line" n="326.4"/>བརྒྱད་འཇོམས་པའི་སྟན། །ཨ་བར་རྡོག་པོ་ཉི་ཤུ་བཏབ། །བཙན་དུ་སྲན་མ་ཉི་ཤུ་བཏབ། །དྲི་ཆུས་འདམ་བཏགས་མདོག་ནག་ཏུ། །གུ་གུལ་ནག་པོ་ཤ་རིལ་ཅེས བི་བི་ལིང་ནི་ཉི་ཤུ་དང་། །ནག་འཚེར་གླ་རྩི་བཙན་<milestone unit="line" n="326.5"/>དུག་ཕྱེད། །གི་ཝང་ཆུ་ནས་རིལ་བུ་འདོན། །ཞག་ལྔར་གཉིས་གཉིས་གསུམ་སྦྱར་གཏང་། །དེ་ནས་རྒྱུན་དུ་རིལ་བུ་དགུ། །ཟླ་བ་འཕེལ་འགྲིབ་བསྣོན་འབྲིང་སྦྱར། །སྨན་ལོག་ཨ་བར་དྲི་ཆུས་བཅོས། །ཚབས་ཆེ་གླ་<milestone unit="line" n="326.6"/>རྩིའི་ལྕ་མདའ་ཡིན། །ཡང་ན་གུ་གུལ་ནག་པོ་དང་། །གྲུབ་ཐོབ་དྲི་ཆེན་རིལ་བུ་ལས། །ཡང་ན་ཆུ་སེར་སྐེམས་པ་ནི །སེང་ལྡེང་སྤྱིར་བཞུར་ཁུ་བ་གཉིས། །མུ་ཟི་སེར་པོ་གླ་རྩི་དང་། །བ་བླ་སྦྲང་རྩི་ཆུ་སེར་<milestone unit="page" n="327"/><milestone unit="line" n="327.1"/>༄༅། །སྐེམས། །ཡང་ན་ཆུ་སེར་འདོན་པར་བྱ། །མུ་ཟི་རྒྱ་ཚིལ་བཙན་དུག་དང་། །ཆོས་སྨན་གུ་གུལ་ཤུ་དག་ནག །དྲི་ཆེན་དྲི་ཆུ་མི་ཕག་ཞུན། །བསྡུས་ཏེ་བསྐུ་བ་དུག་སློང་རྫས། །དྲི་ཆུ་གླ་རྩི་བྱང་བ་དང་། །སྦྲུ་<milestone unit="line" n="327.2"/>མ་ཆུ་རྩས་དབྱུང་བར་བྱ། །བཙན་དུག་མུ་ཟི་ལྡོང་རོས་དང་། །གུ་གུལ་དྲི་ཆུ་མི་ཕག་ཞུན། །དུག་རྣམས་སྡུད་པའི་རྫས་མཆོག་ཡིན། །ཆེ་ཆུང་འདོན་པའི་གནད་དུ་ཤེས། །ཡང་ན་དྲི་ཆེན་སྦྱོར་བ་ནི། །མི་ཁྱི་ཕག་པ་སྤྱང་<milestone unit="line" n="327.3"/>ཀིའི་བྲུན། །རྫ་ཡི་ནང་དུ་དྲི་ཆུས་མནན། །ཚིག་མའི་དུད་པས་བདུག་པ་དང་། །དྭངས་མ་ལྟོ་རུ་གཏང་བ་དང་། །སྐྱོ་མས་གནས་རྣམས་བསྲུང་བར་བྱ། ཁུ་བ་ཤ་རོ་ལ་སོགས་འཇོམས། །ཀླུ་རྣམས་ཐུལ་དང་ནད་དོན་<milestone unit="line" n="327.4"/>རྟགས། །རྫས་འདིས་ངེས་པར་བྱེད་པ་ཡིན །ཡང་ན་བདུད་རྩི་དྲུག་སྦྱོར་ནི། །ཨ་བར་ཧ་ལུང་ནག་པོ་དང་། །གླ་རྩི་གུ་གུལ་ནག་པོ་དང་། །པི་པི་ལིང་དང་གི་ཧང་གཏང་། །འདི་དུས་དྲི་ཆུ་བསྟེན་པར་བྱ། །སྨན་ནད་མི་<milestone unit="line" n="327.5"/>ལྡང་གདོན་ཆོམས་འཔ །རྫ་ཡི་སྣོད་དུ་དྲི་ཆུ་བསགས། །དང་པོའི་ཐེམ་བུ་འབོ་བར་བྱ། །གོང་མ་བཙགས་ལ་བར་བ་བདུག གདུཡང། །ལྷག་མ་སྣ་ནས་ཀླད་པར་དྲངས། །བྱིན་རླབས་ཡོད་པས་གསོ་བར་བྱ། །ཞབས་<milestone unit="line" n="327.6"/>ཀྱི་ལྷག་མ་སྐབས་སུ་དོན། །ཡང་ན་ལག་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཕྱིར་དོན་ཁོང་བསྟུད་སྣ་ལ་དྲངས། །འཛུ་དང་བདེ་དང་མྱུར་དུ་འབྱིན། །འབྲས་བུ་གསུམ་དང་ཕབ་ཏུ་སྦྱར། །སྦྲང་རྩིའི་དྲི་ཆུ་ལྕགས་ཀྱི་སྣོད། །ལྟོར་བ་་<milestone unit="page" n="328"/><milestone unit="line" n="328.1"/>སྣར་བརྔུབ་དྲུག་སྦྱོར་ནི། །ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་མཐུན་པར་བཤད། །རིལ་བུ་ལོ་དུས་བསྟེན་པ་ཡིས། །མ་སོས་རུས་ལ་ཞུགས་པ་ཡིན། །སྔོན་འགྲོ་རྩ་བཤལ་གཏང་བར་བྱ། །དངོས་གཞི་རུས་སྦལ་ཕོ་མོའི་རུས། །རུ་<milestone unit="line" n="328.2"/>རྟ་ཕག་རྒོད་མཆེ་བ་དང་། །རྨ་བྱའི་སྒྲོ་དང་གི་ཧང་སྔགས། །གླ་རྩིའི་ཆུ་ལ་རིལ་བུ་བྱ། །ཁྱེ་སུས་རེ་རེ་ཟ་བར་བྱ། །བདུད་རྩི་རིལ་བུ་ཟ་ཞིང་བསྲུང་། །རིལ་བུ་ཡུན་རིང་བསྟེན་བྱས་ཀྱང་། །ལུས་ཀྱི་ནད་རོ་མ་ཐོན་<milestone unit="line" n="328.3"/>ན། །ནད་དང་གདོན་གྱི་རོ་འདོན་པ། །བྱང་བ་སུམ་ཅུ་བ་་བྱས་ནས། རྒྱ་ཚྭ་ལུག་གི་རིལ་གྱི་ཚད། །སུག་སྨེ་ཐུན་གཉིས་མཚམ་དཀར་དང་། །ཚྭ་ལ་ཐུན་ནི་རེ་རེ་ལ། །གུ་གུལ་ནག་པོ་མཐེབ་རྡོག་ཙམ། །སྡིག་པ་<milestone unit="line" n="328.4"/>སྲིན་པོ་ཐུན་རེ་ཡིན། །ཟླ་གསུམ་ནང་རེ་ནས་ཕྱེད་སྨན། །རང་གི་དྲི་ཆུ་བར་བས་འཕུལ། །ཚོད་དང་སྦྱར་ལ་ཐུན་བསྐྱེད་དེ། །ཟས་ངན་མི་ཟ་བསྲུང་བར་བྱ། །སྨན་སྦྱོར་རང་ཉམས་ཚོད་དང་བསྟུན། །འདི་ལ་སྔོན་འགྲོ་<milestone unit="line" n="328.5"/>རྗེས་གཅོད་མེད། །ནད་དང་གདོན་རོ་རྩ་ལམ་འདོན། །ན་ཚ་ཡོད་པའི་ཤ་རོ་ལའོ། །ན་ཚ་མེད་པའི་ཤ་རོ་ལ། །དེ་ལ་སྨན་གྱིས་བྱུག་པར་བྱ། །ཁབ་ཀྱི་ས་གཙགས་ལ་ཁ་ཕྲུ་གདབ། །དེ་གཉིས་བྱུག་རྫས་རྒྱ་ཚྭ་<milestone unit="line" n="328.6"/>དང་། །རྒྱམ་ཚྭ་རུ་རྟ་བྱི་ཏང་ཀ །གུ་གུལ་དཀར་ནག་ཁ་རུ་ཚྭ། །མུ་ཟི་དཀར་ནག་བཙན་དུག་དང་། །རྒྱ་ཚིལ་ཐར་ནུ་གླ་རྩི་དང་། །ནུས་པ་ཅན་གྱི་དྲི་ཆེན་རྣམས། །དང་པོར་བསྙམས་ལ་ལྡེ་གུར་བྱ། །དྲི་ཆུས་བསྐུས་ལ་<milestone unit="page" n="329"/><milestone unit="line" n="329.1"/>༄༅། །མར་གྱིས་བྱུག །རྨ་རྙིང་གསོ་ལ་མི་ཤ་དང་། །ཉ་ཤ་མི་རྐང་ལྷ་བ་ཅན། །གླུ་མཉེ་སྦལ་བའི་ཚིལ་བུ་བཅས། །ཞོ་དང་སྦྱར་ལ་ལུམས་སུ་གཞུག །རྣག་དབྱུང་བཙན་དུག་ཐལ་བ་དང་། །མགྲོན་བུ་དངུལ་<milestone unit="line" n="329.2"/>ཟངས་ཐལ་བ་ལྔ། །ཀ་ར་ཆུ་རྩ་དོམ་མཁྲིས་ཀྱི། བྱུག་པ་རྨ་རྙིང་ནང་དུ་གཞུག །གསོ་བྱེད་སྨིན་གྱི་་་ཆབསྲེང་བ། །ཨ་བར་སྐམ་ཐགས་འདམ་ཐགས་བྱ། །སོ་མ་ར་ཙ་གི་ཧང་དང་། །ཐལ་ཀར་རྡོ་རྗེ་གླ་རྩི་དང་། །གུ་<milestone unit="line" n="329.3"/>གུལ་དཀར་ནག་སེང་ལྡེང་ཁྲག །རིལ་བུ་དགུ་པ་རྫོགས་པར་ཟ། །མྱུ་དུ་འཆི་བའང་ཚེ་བསྲིང་ནུས། །རྣག་མཛེ་སྐེམས་པའི་རིན་ཆེན་སྨན། །སྣོད་ནི་རྫ་མ་མེ་ཐུབ་ནང་། །གསེར་སྲང་བཞི་ལ་སུམ་ཆ་གསུམ། །ལྕགས་<milestone unit="line" n="329.4"/>ཕྱེ་དངུལ་ཕྱེ་ཞོ་གཉིས་ལ། །མུ་ཏིག་ཆང་དང་བ་ཡི་ཆུ། །ཟངས་དང་གསེར་ཕྱེ་སུམ་ཆས་གཡ་གས། །ཁ་བཅད་སོལ་མེས་བཙོ་བར་བྱ། །རྦོད་རྦོད་ཏས་ཏས་ནེམ་ནེམ་བྱེད། །ཐམས་ཅད་ཟངས་ལ་ཐིམ་གྱུར་ཏེ། །དངོས་<milestone unit="line" n="329.5"/>པོ་མི་མངོན་ལྕིད་ཀྱིས་གསལ། །ཆུ་སེར་དཀར་པོ་འཇོམས་པ་ནི། །སེང་ལྡེང་ཁྲག་དང་གུ་གུལ་དཀར། །ཐལ་ཀར་རྡོ་རྗེ་སོ་མ་ར ཟངས་ཐལ་མུ་ཟི་ཙན་དན་དམར། །མཛོ་མོ་ཤིང་རྣམས་འཇུ་སྟོབས་སྦྱར། །ནག་པོ་<milestone unit="line" n="329.6"/>ལ་ནི་སྦྲང་རྩི་སྦྱར། །རིལ་བུ་བྱས་ལ་གཏང་བར་བྱ། །མཛེ་ནད་ཐམས་ཅད་སྐེམ་པར་བྱེད། །རྡོརྗེབཞིནདུའཇོམསཔའོ། ཁུ་བ་གློ་བུར་བྱུང་བ་ལ། །ཆོས་ཤིང་རེ་ལྕག་ཀྲད་རྙིང་དང་། །དྲེས་མ་སུག་པ་སྒོང་ཐོག་<milestone unit="page" n="330"/><milestone unit="line" n="330.1"/>དང་། །མུ་ཟི་ཚིལ་ཆེན་རྒྱ་ཚིལ་དང་། །ར་རུའི་གཞོབ་དང་ཅོད་ཞིའི་ཐལ། །སྒོག་སྐམས་ཚྭ་དང་པ་ཡག་དང་། །དུད་པ་དམར་ནག་བྱུག་པར་བྱ། །སྨན་གྱི་དམ་ཚིག་བསྟན་པ་ནི། །ཚྭ་དང་བུད་མེད་རུལ་སུམ་སྒྱུར། །སྔོ་<milestone unit="line" n="330.2"/>དང་སྒོག་ཕྱོགས་ཆགས་པ་སྤངས། །མེ་ཉི་ལུས་ངག་རྩོལ་བ་སྤང་། །འཕྱགས་སུ་མི་གཞུག་སྦྲང་རྩི་བསྟེན། །སྤྱོད་ལམ་དམ་ཚིག་བསྲུང་བ་གཅེས། །དེ་ནས་རིལ་བུའི་ཚོད་བཟུང་སྟེ། །རིལ་བུ་དགུ་ལས་མང་དུ་<milestone unit="line" n="330.3"/>གཏང་། །བདེའམ་མི་བདེ་བརྟག་པར་བྱེད། །ཡང་ན་གཅིག་ལ་བལྟ་བ་དང་། །ཡར་བསྣོན་མར་འཕྲི་ཚོད་གཟུང་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །པདྨ་གསང་བ་བཀོད་པ་རྗོག་མ་ལེ་བརྒན་གྱི་རྒྱུད་ལས། ཀླུ་གཉན་ས་བདག་<milestone unit="line" n="330.4"/>གསོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་དབང་ཆེན་པདྨ་ཡིས། །སྲིའུ་གསོ་དང་མཚོན་ཆ་བསྲུང་། །ཡུལ་ཁམས་བསྲུང་དང་པྲ་དབབ་དང་། །ཆར་པ་དབབ་པར་བྱ་བ་དང་། །སྲོག་ལ་བར་བུ་བསྐོར་བ་<milestone unit="line" n="330.5"/>དང་། །གདུག་པ་ཀླུ་ལ་གཏད་པ་དང་། །ཐོག་དང་སེར་བས་ཡུལ་མཁར་འཇོམས། །འགྲོ་བ་དབང་སྡུད་འབྱོར་པ་འཕེལ། །ལྷ་སྲིན་གདུག་པ་ནད་བཟློག་བསྲུང་། །ངོ་མཚར་སྒྲུལ་པའི་རོལ་མོ་བཤད། །སྲི་བུ་གསོ་<milestone unit="line" n="330.6"/>བར་གསུངས་པ་ཡང་། །སྔགས་དང་རྫས་ཀྱིས་སྐྱེ་བ་དང་། །མོ་གཤམ་དག་ཏུ་མི་འགྱུར་དང་། །བུས་པ་ཆགས་པར་གྱུར་པ་དང་། །ལྟེ་བ་བསྒྱུར་བར་བྱ་བྱེད་རྣམས། །སྦྲུམ་མ་བུ་ནི་མི་འཆོར་ཏེ། །བཅིང་གྲོལ་ལམ་ནི་<milestone unit="page" n="331"/><milestone unit="line" n="331.1"/>༄༅། །བེ་པར་འགྱུར། །བགེགས་རྣམས་བསད་ཅིང་བསྲུང་འགྱུར་རོ། །མཚོན་ཆ་བསྲུང་བར་བྱ་བ་ཡང་། ཁེང་ཤུན་འཁོར་ལོ་སྔགས་དང་བཅས། །རྒྱབ་ཏུ་ཡི་གེ་བཙེག་མས་བསྲུང་། །ཡུལ་ཁམས་ཐུན་<milestone unit="line" n="331.2"/>སྔགས་བསྙེན་པ་དང་། །གཏའ་ནི་བསྡམ་པར་བྱ་བ་དང་། །སྤྲིན་ཕུང་གཏོར་ནས་འབྲུག་ཀྱང་གཞིལ། །ཀླུ་ལ་དམ་ཚིག་བཅོལ་བ་དང་། །ཐང་ལ་ཕབ་ནས་རི་ལ་བསྐྱོན། །བདག་གི་ཐོག་ལྷུང་གཞན་དུ་བཟློག །ལམ་<milestone unit="line" n="331.3"/>ནི་བསྟན་པར་བྱ་བ་དང་། །དབུས་ནས་གཏའ་བསྡམས་གཏོར་ཕུད་གཟུག །སྲ་འབེབས་མཎྜལ་བྱ་བ་དང་། །པྲ་བརྟན་ཆས་སུ་གཞུག་པར་བྱ། །མཆོད་པས་དོན་རྣམས་འགྲུབ་པ་དང་། །སྔགས་ཀྱི་བཟླས་པས་དབབ་<milestone unit="line" n="331.4"/>པ་དང་། །ཉལ་ནས་རྨི་ལམ་སྟོན་པ་དང་། །རྟག་ཏུ་བརྩོན་པར་བྱ་བའོ། ཁྲ་ཟ་མོ་བསྒྲུབ་བྱ་བ་དང་། །གཙང་མར་ལེགས་པར་གནས་པ་དང་། །མཚན་མོ་ཉལ་ནས་བརྟག་པ་དང་། །གཡོ་འགུལ་སྔགས་དང་ཆུ་ལ་<milestone unit="line" n="331.5"/>དབབ། །གཞན་ལ་དབབ་བར་བྱ་བའོ། །དེ་ནས་པདྨ་གར་གྱི་དབང་། །གདོད་ནས་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨིན། །འབྱུང་བའི་རྐྱེན་དང་གདོན་གྱིས་གཙེས། །སྔོན་དུ་ལས་ཀྱིས་མི་འབྲེལ་བ། །རང་གི་བུ་བསད་རྣམ་སྨིན་<milestone unit="line" n="331.6"/>འཕོག །གཞན་གྱི་ཆུང་འཚེ་ནད་དཀྲུག་དང་། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་བུ་ལ་ཡང་། །གནོད་པ་བྱས་པས་དེ་མི་ཕྲད། །ཕོ་མོ་མ་ནིང་རིགས་ཅན་དང་། །ལས་དང་བསོད་ནམས་མ་འབྲེལ་བས། །བུ་དང་བུ་མོ་ཆུ་ངུར་<milestone unit="page" n="332"/><milestone unit="line" n="332.1"/>ཉམས། །དུར་ཁྲོད་གནས་ཉམས་སོང་བའོ། །འབྱུང་བ་ཚ་གྲང་འཐབ་པ་ཡིས། །མི་ཆགས་མ་རུངས་བྱེད་པ་དང་། །དཔེར་ན་མེ་ཆུ་འགལ་བ་བཞིན། །ལྷན་ཅིག་དག་ཏུ་མི་གནས་སོ། །ཕ་མ་གྲང་བ་ཆེ་བ་ཡིས ས་<milestone unit="line" n="332.2"/>བོན་དྲོད་མེད་གཉིས་འཛོམ་བས། །དགུན་གྱི་འཁྱགས་པ་ལྟ་བུར་གྱུར། །གལ་ཏེ་ཆགས་ཆེན་བུད་མེད་ལ། །ཁྱོ་མང་བྲེད་དང་ན་ཆུང་ལ། །མ་སྙོམས་ཆེས་པས་སྲིད་རྩ་ཉམས། །རང་གནས་འབྱུང་བ་རྐྱེན་དབང་<milestone unit="line" n="332.3"/>གིས། །བུས་པ་ཆགས་པར་མི་འགྱུར་བས། །འབྱུང་བའི་དགྲ་ལ་འཛེམ་པར་བྱ། །སྤྱིར་ན་ལྷ་སྲིན་ཆུང་འཚེའི་གདོན། །མངལ་ནས་ཆགས་པར་མི་བྱེད་དང་། །ཆགས་པ་མ་རུངས་པ་རུ་བྱེད། །སྐྱེས་ནས་དེ་ལ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="332.4"/>འཚེ། །གདོན་ཆེ་རྣམས་ཀྱིས་གཙེས་གྱུར་པ། །རྒྱལ་པོས་ཁྱེར་ན་ངུད་མོ་བྱེད། བསེན་མོས་འཁྲུ་སྒྱུག་སྦྱང་བ་དང་། །ས་བདག་སྐམ་ནས་འགྲོ་འགྱུར་བ། །རྦད་འདྲེ་གདོན་བགེགས་བུས་པའི་གདོན། །ཁ་ཟས་མི་<milestone unit="line" n="332.5"/>འཕྲོད་པ་རྣམས། །མི་ཡི་འོ་མ་རེངས་པ་འཐུང་། །མ་ཞུ་བོ་བའི་མེ་དྲོད་ཉམས །ཉམས་པས་བྲང་མཆིན་འབབ་གྱུར་པས། །པདྨ་དབང་ཆེན་མ༷་ཡིན་པ། །འདི་ལ་སྐྱབས་པའི་ལྷ་གཞན་མེད། །འདི་ལ་སྐྱབས་སུ་འགྲོ་<milestone unit="line" n="332.6"/>བར་བྱ། །དེ་ནས་དབང་མཆོག་རྟ་ཡི་སྐུ། པུ་ཏྲ་མྱུ་གུ་ཐོན་གྱུར་པ། །འགྲོ་བ་བསྐྱབ་པར་བྱ་བས་ན། །སྐྱབས་པ་ཆེན་པོས་རབ་ཏུ་གསུངས། །ཨཱོཾ་པདྷ་སྙེ་ཀྲི་ཏནམོཨཏྲིདཏུ། ཀརཏཏི་དྷི་པ་ཀི་བི་ཏི། ན་བ་ཤ་ཚ་ཆེ་<milestone unit="page" n="333"/><milestone unit="line" n="333.1"/>༄༅། །གེ་ལ་སྐྱེ་བར་གྱུར་ཅིག་གྲྭ་ཧྭ། །ནཱ་ག་གེ་སར་ས་བོན་ནད། །གླ་གོར་ཞོ་ཤ་རྣམ་པ་གཉིས། །སྦྲང་རྩིས་སྤྲུས་པ་འོ་མར་སྦྱར། །བླུད་དེ་འབྲས་དང་ལྷན་ཅིག་ཟོས། །བུད་མེད་མོ་གཤམ་ཡིན་གྱུར་<milestone unit="line" n="333.2"/>ཀྱང་། །དེ་ལ་བུ་ནི་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །རྒྱ་ཚྭ་རྒྱམ་ཚྭ་ཐལ་ཚྭ་དང་། ཁེང་ཚྭ་ཁ་རུ་ཚྭ་དང་ནི། །ཀ་ར་སྦྲང་རྩི་མར་སྦྱར་ནས། །ཟླ་མཚན་བྱུང་ནས་ཁྲུས་བྱས་པའི། །བུད་མེད་ལ་ནི་བླུད་པ་ན། །མོ་གཤམ་ལ་ཡང་བུ་<milestone unit="line" n="333.3"/>སྐྱེའོ། །ཨ་ཤོ་ཀརྙའི་རྩ་བ་དང་། །འོ་མ་སྲང་ནི་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །བསྐོལ་ནས་མར་དང་ལྷན་ཅིག་བླུད། །ངེས་པར་མོ་གཤམ་བུ་ཡང་སྐྱེ། །བུས་པ་ཆགས་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་ལྟེ་བ་བསྒྱུར་བྱ་ན། །བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="333.4"/>བསྒོམ་པར་བྱ་བ་ནི། །ཁྲོ་བོ་ལྡེང་རྗེ་སྨུག་པོའི་སྐུ། ཁེན་ཏུ་ཆེ་བ་འགྱིང་བག་ཅན།༷ཁེལ་གྱི་འཁོར་བ་འདོམ་ག༷ང་ཐོགས། །ཡུམ་ནི་ལྷ་མོ༷་དཀར་མོ་ཉིད། །གཡུ་ཡི་སྨིན༷་མ་ཅན་དུ་བསྒོམ། །ཕོ་ཉལ་གཡས་ལ་མོ་ཉལ་<milestone unit="line" n="333.5"/>གཡོན། །བུད་མེད་ལྟོ་བའི་ཤར་ལྷོ་ནུབ། །གང་དུ་གསང་བའི་སྔགས་གདབ་བྱ། །ཨཱོཾ་ར་ཅ་ཨ་པ་ནཱ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་ཏྲ་ནཨ་པནཱ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་རྭ་ཙ་ཛ་ཡ་པ་ནཱ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་ཨ་ཀྭ་ལ་མྲིཏུ་ཨ་པ་ནཱ་ཡ་སྲུ་ཧྭ། ལན་ནི་བདུན་<milestone unit="line" n="333.6"/>བདུན་གདབ་པར་བྱ། །ལྟེ་བའི་སྟེང་གི་གཡས་སུ་བསྐོར། །སྦྲུམ་མ་བུ་ནི་མི་འཆོར་ཕྱིར། །ཚོན་སྐུད་ལྔ་ལ་སྔགས་བཏབ་ནས། །བུད་མེད་སྐེད་པར་དཀྲིས་པ་ཡང་། །ནུབ་རེ་ལ་ནི་བརྒྱ་བརྒྱ་བཟླས། །ཨཱོཾ་ཀ༷་ཀ་མ་ལ་མ་<milestone unit="page" n="334"/><milestone unit="line" n="334.1"/>སྡོམ། །ཏྲི་ཏྲི་མ་ལ་མ་སྡོམ། ་༑ན་མ་ལམ་སྡོམ། །ལ༷་ཁ༷་ར༷་ཡ༷་ཏིཛི་ལྷན། །སྦྲུམ་མར་གྱུར་པ་ལམ་བདེའི་ཕྱིར། །བཅིངས་པ་དག་ལ་གྲོལ་བྱེད་ན། །ཨེ་ན་བན་ནི་ཀྭ་ཀ་གང་གཏི། ར་མོ་པ་ཙ་ཏ། པི་པ་ཏོ་རོ་ཏེ་པ་ནི། ཡ༷་<milestone unit="line" n="334.2"/>ཝ་ཤརྙུ་བྷ་བ་ཏོ་གོར་ཝ་ནི། །ལན་བདུན་མངོན་པར་སྔགས་པ་ཡི། །ཆུ་ནི་ཁྱོར་བ་གང་ཡོང་བ། །ཕོ་ཉས་སྦྲུམ་མ་ལ་བླུད་ན། །བུ་ནི་བདེ་བར་བཙའ་བར་འགྱུར། །ལྟོ་བ་འགྱུར་ཞིང་བུ་ཆགས་པ་དང་། །བདེ་བར་སྦྲུམ་<milestone unit="line" n="334.3"/>མའི་བུ་སྐྱེ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བགེགས་རྣམས་བསད་ཅིང་བསྲུང་། །དུར་ཁྲོད་ལྷ་མོས་བསྲུང་བ་དང་། །སྐྱོབ་པར་བྱེད་པའི་གསང་སྔགས་བཟླས། །རྟག་ཏུ་མ་ཡིས་བཟླས་པར་བྱ། །ཨ་མ་བ་ས་བཱ་ཀ༷་བ་སུ་<milestone unit="line" n="334.4"/>ཇོ་མོ་ཕེ་ཎྜ་དུ་བ་སུ། སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འདི་ཡིས་ནི། །གོང་དུ་བསྙེན་པ་མ་བྱས་བྱང་། །རྟག་ཏུ་མ་ཡིས་འདི་བཟླས་ན། །འཇིགས་པ་ཐམས་ཅད་འགེག་པར་བྱེད། །རྡོ་རྗེ་དྲི་ཆུས་ཐིག་ལེ་བྱ། །ཕྱིར་རྒོལ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="334.5"/>རྨོངས་པརྗ་བྱེད། །ལོག་པར་ཕྱོགས་པར་ལྡང་བར་བྱེད། །བཅིངས་པས་བཟླས་ན་བཅིངས་བ་གྲོལ། །སྨ་བ་འདོད་ན་མེ་འཇིགས་ཐོབ། །སྲིའུ་གསོ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ༷། །དེ་ནས་རྟ་ཡི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །མཚོན་ཆ་<milestone unit="line" n="334.6"/>བསྲུང་བར་བྱ་བ་གསུངས། ཁྲེང་ཤུན་དག་ལ་བྲི་བ་ནི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་བཅུ་གཉིས་པ། །མཚལ་གྱི་རྩི་བས་ལ་འབྲུ་རེ་བྲི། །དབུས་སུ་གང་བསྲུང་མིང་དང་རུས། །ཨཱོཾ་ཏ་ན་ཡན་ཏེ་ཉགས་ཕཊ། སིལ་སིལ་ཕཊ་<milestone unit="page" n="335"/><milestone unit="line" n="335.1"/>༄༅། །གྲྭ་ཧྭ། དེ་ཡི་རྒྱབ་ཏུ་སྔགས་འདི་ནི། །ཡི་གེ་བརྩེགས་མར་བྲི་བར་བྱ། །ཨཱོཾ་ར་ཙ་ཡ་བས་གན་དྷ་ཧ་ནི་གྲྭ་ཧྭ། །གཡས་སུ་ཡུངས་ཀར་སྟོང་དུ་བཟླས། །གཡོན་དུ་གླ་རྩི་སྟོང་དུ་བཟླས། །དབུས་སུ་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="335.2"/>རྣམ་པར་གནས། །ལེ་བརྒན་དར་དུ་ལེགས་བྲིས་ནས། །ཚལ་བུ་རྟ་ཡི་རྔམས་བཅིངས། །སྐྱེས་པའི་དབུང་གཡས་བུད་མེད་གཡོན། །དམག་དཔུང་དཀྲུག་ཀྱང་ཐུབ་པར་འགྱུར། །མཚོན་ཆ་བསྲུང་བར་འདོད་པའི་ཏིང་<milestone unit="line" n="335.3"/>ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་དབང་གི་རྒྱལ་པོ་དཔལ། །ཡུལ་ཁམས་བསྲུང་བར་བྱ་བའི་ནང་། །ཉུང་དཀར་ཉུང་ནག་ཐལ་ཆེན་དང་། །དྲག་པོའི་རྫས་ལ་བཟླས་པ་བྱ། ཕཊ་ཙ་གི་ཙིག་གི་ལྷུ་ཧེ་མུ་ལེ། ཤ་ཤ་སྙུ་སྟུ་ཧེ་ཧེ་པྲི་རི་ཧུ་<milestone unit="line" n="335.4"/>ཡུ་ཧུ་ཡུ། ཡུ་ནན། ཕུར་ཙི་ཏེ་ནན། བཛྲ་ཕུར་ཙི་ཏེ་ནན། རད་ན་ཕུར་ཙི་ཏེ་ནན། རད་ན་ཕུར་ཙི་ཏེ་ནན། མ་ཧྭ་ཕུར་ཙི་ཏི་ནན། བིག་ནན། པུ་ཙི་ཏེ་ནན། དར་པོ་ཕུར་པ་བཅུ་བྱས་ལ། །སྔགས་བྲི་བཟླས་ཉུང་ཐུམ་པོ་<milestone unit="line" n="335.5"/>གདགས། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བརྒྱད་དབུས་རྣམས་སུ། །མཐོ་བརྩིག་གཏའ་ཡང་བསྡམ་པར་བྱ། །དེ་ནས་སྤྲིན་གོར་འབྲུ་གཞིལ་ནས། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ཕྱག་རྒྱ་བཅས། །རྟར་མགྲིན་རྒྱལ་པོའི་ང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="335.6"/>གྱིས། །དམིགས་ནས་སྔགས་ནི་གདབ་པར་བྱ། །ཨཱོཾ༷་ནཱ་ག་ཤེ་དུ་མ་པ་ཤེ། ནི་ཏི་ཏིགི་ས་མ་ཡ་ཤཱཀྱ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སྡིགས་པའི་མཛུབ་མོས་གཏོར་བར་བྱ། །ཏིང་འཛིན་བསམ་པ་བརྟན་པོས་བཤིག །དེ་ནས་ཀླུ་ལ་དམ་རྩལ་<milestone unit="page" n="336"/><milestone unit="line" n="336.1"/>བ། །གསང་བའི་སྔགས་ཀྱིས་གདབ་པར་བྱ། །ཨོ་ཏ་ཀི་ཅ་ལིས་མ་ཡ། ས་ལ་ནི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་ནཱ་ག་ས་ཛ་ཏི་ནི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་ཀུ་ལེ་མྱ་མུ་ཤ་ཤ་ནི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་ཀུ་ཏི་དི་ཀུ་ཏི་བི་རི་ཏི་།་ཡུ་ཨུ་ཡུ། ཨི་རི་ཏི་སྲུ་ཧྭ། ཨཱོཾ་དུང་དུང་<milestone unit="line" n="336.2"/>ཧུ་ས་ཏེ་ཁ་རང་རྒྱལ་རྩེ། །ས་མན་ཉུངས་རྩེ་ནན་གྱིས་གནོན་གྲྭ་ཧྭ། །ཀླུ་རྣམས་རྟ་ཡི་རྒྱལ་པོ་ཡི། །སྤྱན་སྔར་ཁས་བླངས་དམ་བཅས་པས། །དམ་ལས་མི་འདི་བསམ་གཏན་ལས། །འདས་ན་འཚིག་བྱེད་སྔགས་ཡིན་<milestone unit="line" n="336.3"/>ནོ། །ཐང་ལ་འབབ་ན་རི་ལ་བསྐྱོན། །སྡིགས་མཛུབ་ཤ་མི་སྣ་བུག་ནས། །བཟུང་ནས་འཕང་བར་བྱ་བ་ཡང་། །བསམ་གཏན་སྔར་གྱི་དགོངས་པ༷ས་བྱ། །ཨཱོཾ༷་བྷ་རི་ཤ་ཡ་ཤུ་ཤུ་མུ་མུ་ཏི་ཏི། བི་རི་ཏི། ཧུ་ཡུ་ཧུ་ཡུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="336.4"/>བདག་གི་ཐོག་ཏུ་ལྷུང་གྱུར་ན། །གནམ་ཆུ་ཉིད་ལ་སྔགས་ཏེ་གཏོར། །གནམ་ས་སྟོང་བཟློག་དགོངས་པ་བྱ། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་གར་གྱིས་བཟློག །ཨཱོཾ་བཛྲ་ག་རུ་ཌ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། བྷ་གི་ཙིཏི་བི་ཙ་ཏེ། ཤུ་ལུ་ཕུ་ཤུ་ལུ་གུ་ལུ། ཤ་<milestone unit="line" n="336.5"/>ཤ་ཤུ་ཤུ་ཏི་ཏི་ཛ་ལ་ཏི། ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ། ཧུ་རུ་ཧུ་སྲ ཕུ་རུ་ཕུ་སྲ ཏི་གྲྭ་ཧྭ། ཕྱག་གི་མཐིལ་དུ་བྱ་ཁྱུང་འགྱེད། །ཀླུ་ཡི་རིགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །མ་ལུས་པ་ནི་གཏན་ནས་འཇོམས། །གཉན་པོ་གཉིས་སུ་གྱུར་<milestone unit="line" n="336.6"/>པའོ། །ལམ་བསྟན་རི་སྣ་ཡུལ་འཇོམ་དུ། །ལྷ་སྲིན་འབྱུང་པོ་ལོ་ཟ་རྣམས། །རང་རང་གནས་སུ་བསྒྱུར་བྱ་བ། །མཛེས་པའི་ས་ཕྱོགས་ཉིད་དུ་བསྟན། །ཨཱོཾ༷་ན་མོ་བུདྷ་ཡ། ན་མོ་སུ་རུ་སུ་རུཀི་ལི་མི་ལི་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། པ་བ༷་<milestone unit="page" n="337"/><milestone unit="line" n="337.1"/>༄༅། །ཀརྨ་རི་པ། ཨེ་ཐེའུ་ཐེ་ཐ་ཀུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། རྡོ་བ་སྔོན་པོ་རབ་མཛེས་ལ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་བྲི་པ་ལ། །མཚམས་པའི་རྡོ་རྗེ་ཕྱེད་པས་མཚན། །གཅིག་ནི་བ་བླས་བྲི་བར་བྱ། །གཅིག་ནི་ཡུང་བས་བྲི་<milestone unit="line" n="337.2"/>བར་བྱ། །འོག་མཐིལ་བཞག་ལ་རྡོ་སྒྲོམ་སྟེ། །འཁོར་ལོ་ཁ་སྦྱར་ཁོང་སེང་ནང་། །བགྲུང་པའི་ཐུན་རྣམས་རབ་བླུགས་ནས། །དབུས་ཀྱི་ཕུར་པ་གཉིས་དང་བཅས། །ཡུལ་གྱི་དབུས་སུ་སྦས་གྱུར་ན། །ཆུ་<milestone unit="line" n="337.3"/>འཁྱགས་ཐམས་ཅད་གཅོད་པར་བྱེད། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་བརྩོན་པར་འབད། །ཡུལ་ཁམས་ཐམས་ཅད་སྲུང་བར་བྱེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་རྟ་ཡི་རྒྱལ་པོ་མཆོག །གང་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་ཁམས་གསུམ་<milestone unit="line" n="337.4"/>དབང་། །གཙང་མའི་གནས་སུ་ཉེར་འདུག་ནས། །མཎྜལ་རབ་ཏུ་མཛེས་པ་ལ། །དྲི་དང་མེ་ཏོག་ལྡན་པར་བྱ། །བུམ་པ་དྲི་ཡིས་རབ་བཀང་ནས། །སྔགས་ནས་མེ་ལོང་ཁྲུས་བྱས་ནས། ཁེན་ཏུ་སྦྱངས་པའི་རས་རྒྱན་<milestone unit="line" n="337.5"/>ནས། །ཙསྡོན་དཀར་པོས་ཁྱུགས་བྱས་ནས། །མེ་ཏོག་ཞིམ་པོས་བརྒྱད་པ་ཡི། །ཁྱེའུ་བུ་མོ་དབང་དུ་བཞག །དེ་ནི་ཁྱིམ་གྱི་ཆོས་མ༷་གོས། །ལྷ་བུ་ལེགས་ལྡན་དྲི་མེད་ལ། །མཆོད་པ་གཙང་མ་མང་པོས་མཆོད། །ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="337.6"/>བསམ་པ་དགོས་པ་རྣམས། །མི་བསླུ་བར་ནི་སྟོན་པར་བྱེད། །ལྟ་བུ་དྲི་མེད་ཟླ་བ་ཡིས། །སྟོན་བྱེད་སྦགས་ནི་བཟླ་པར་བྱ། །ཨཱོཾ་ཏབྱ་ཐུ། སར་སར། སེ་རེ་སེ་རེ སོ་རོ་སོ་རོ། མི་རོ་མན་ཏ། ཏ་པྲ་ཏི་ཀ་ཤ་ཨ་བེ་ཤ་<milestone unit="page" n="338"/><milestone unit="line" n="338.1"/>ཨ་བེ་ཤ་ཤེ་ལ་ཤ ཀུ་ཏ་སུ་ཏྭ་ཡ་ན་མོ། །བདག་་གི་དགོས་པའི་བསམ་པ་ལ། །བདག་གི་དོན་དང་གཞན་གྱི་དོན། །ད་གེ་དང་མི་དགེ་གང་ཡིན་པ། །དེ་ཀུན་ཁོ་ན་ཉིད་དུ་སྨྲ། །དགོང་ག་རང་གི་མགོ་ལག་བཀྲུས། །བྱི་<milestone unit="line" n="338.2"/>དོར་བྱས་པའི་མཎྜལ་ལ། །ལྷ་བུ་ལེགས་ལྡན་དྲི་མེད་དེ། །མཆོད་པ་ཆེན་པོ་བྱས་པ་ནི། །གསང་སྔགས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་དེ། །མི་སྨྲ་བ་ནི་ཐུབ་པར་ཉལ། །ཇི་ལྟར་བསམ་པའི་རྨི་ལམ་སྟོན། །དྲག་ཏུ་བཟླས་<milestone unit="line" n="338.3"/>བརྗོད་བྱས་ནས་ནི། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་གྱི་སྤྱོད་པ་ཡིས། །དངོས་པོ་རྣམས་ནི་གཏམ་དུ་སྨྲ། ཁྲ་ཟ་མོ་ནི་བསྒྲུབ་༷པ་ན། །པ་རུ་ར་ཡི་ཤིང་དང་ནི། །རྒྱ་གྲོ་དྷ་ཡི་ཤིང་དྲུང་འདུག །འབུམ་ཕྲག་གཅིག་ཏུ་བཟླས་བརྗོད་<milestone unit="line" n="338.4"/>བྱ། །མི་སྨྲ་ཐུབ་པས་དངོས་གྲུབ་མྱུར། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་གྱི་སྤྱོད་པ་ནི། །གཏམ་རྣམས་དག་ལ་སྨྲ་བར་བྱེད། །ཨཱོཾ་ཤ་བ་ན་པི་ཤ་ཙི་ནི་མུ་ན་ཎྜའ་གྲྭ་ཧྭ། །གཞན་ཡང་ལེགས་པར་ཁྲུས་བྱས་ཏེ། །རས་གཙང་རྒྱན་ནས་<milestone unit="line" n="338.5"/>དགོན་པར་གནས། །ཁྲི་ཕྲག་གཅིག་ཏུ་བཟླས་བརྗོད་བྱ། །ཕྱིས་ཀྱང་དེ་ནི་དངོས་གྲུབ་འགྱུར། །མཚན་མོ་སྤོས་ལ་གསང་སྔགས་ནི། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ནི་མངོན་པར་བཟླས༷། །རང་གི་གདོང་པ་རྐང་བ་ལ། སྤོས་དང་<milestone unit="line" n="338.6"/>མར་སྦྱར་བསྐུ་བྱུག་བྱ། །ཉལ་ནས་བདག་ལ་རྨི་ལམ་དུ། །དགེ་དང་མི་དགེའི་གཏམ་སྨྲའོ། །གཡོ་ཞིང་སྐུལ་བྱེད་བསྒྲུབ་པ་ནི། །དགོན་པར་ཁྲུས་བྱས་གཙང་མར་གནས། །ཨཱོཾ་ན་མ༷༷སཏྭ་ནཱ༷། སམྱཀ་ས༷་བུཨཱོཾ་བོ་དྷི་ས་ཏྭ་<milestone unit="page" n="339"/><milestone unit="line" n="339.1"/>༄༅། །ནཱ་ན། ཏབྱ་ཐུ། ཨུ་ཙ་ ་ཙུ་ ་དུན་ཏ་མ་ཧྭ་ཝ་ ་ཏཡཝ་ ་ན། ཀ་ཐུ་ཀ་ཐུ། ཡ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ་ཕྲག་ག ག་ཏུ་བཟླས་བྱས་ནས། །མེ་ལོང་ངམ་ ་རལ་ འམ མར་མེའམ་ཞི་ཆུ་ཡི་སྣོད། །གང་དུ་<milestone unit="line" n="339.2"/>སྔགས་པས་གཏམ་མ་སྨྲའོ། །ཆུ་ལ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་ནི། །སྔགས་ནས་ཁ་གདོང་བཀྲུས་ནས་ནི། །ཐུབ་པ་མཉམ་ནས་རྨི་ལམ་དུ། །དགེ་དང་མི་དགེ་གཏམ་སྨྲའོ། །བྲ་མཐོ་ཆོ་ག་ཐམས་ཅད་ལས། །གཞན་ལ་འབེབས་<milestone unit="line" n="339.3"/>པར་འདོད་པ་ན། །ཁྱེའུ་བུ་མོ་ཐམས་ཅད་ལ། །ཁྲུས་དང་གཙང་སྦྲས་དབབ་པར་བྱ། །རང་ཉིད་འབེབས་ན་ཉལ་བར་རྨི། །དགེ་དང་མི་དགེའི་གཏམ་སྨྲ་བར་བྱེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་རྟ་ཡི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="339.4"/>མཆོག །གར་དབང་ཆར་འབེབས་སྦྱར་སྒྲོ་བས། །ངོ་མཚར་གྲུ་ཆར་དབབ་པ་ནི། །ཁམས་གསུམ་ས་ཡི་དོན་དུ་གསུངས། །རྫས་བྱས་བསྒོམ་ནས་བཟླས་པ་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་གསུམ་དུ་ཆར་པ་འབེབས། །གཙང་མའི་<milestone unit="line" n="339.5"/>གནས་སུ་ཕྱག་དར་བྱས། །མདའ་གང་གྲུ་བཞི་རྣམ་ལྔས་བྱུག །ཀླུ་ཡོད་གནས་ནས་ཆུ་བླངས་ཏེ། །དཀར་གསུམ་མངར་གསུམ་ཀླུ་སྨན་དང་། །རམས་རྗོག་བུམ་པའི་ནང་དུ་བླུགས། །སྦལ་ཁོག་ཐོད་པ་ཁ་སྦུབ་<milestone unit="line" n="339.6"/>ནས། །སྦལ་གཟུགས་གཏོར་མས་གང་བར་བྱ། །དཀར་དམར་ཀླུ་སྨན་པའོ་དང་། །བག་ཟན་རིལ་བུ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །ཏིང་འཛིན་པདྨ་དབང་གི་སྐུ། །ཐུགས་ཀར་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་སྤྱི་བོར་ཁྱུང་། །བུམ་ཚོ་སྦལ་ཁོག་<milestone unit="page" n="340"/><milestone unit="line" n="340.1"/>གཞལ་ཡས་ཁང་། ཀླུ་རྒྱལ་གཏོར་མ་རི་རབ་ནས། །དམ་ཚིག་ཡེ་ཤེས་ཀླུ་བསྐུལ་ནས། །མཚོ་རླངས་སྤྲིན་ཆར་འདོད་པར་འཕེལ། །རིལ་བུ་རེ་ལ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །གསང་སྔགས་འདི་དག་བཟླས་པར་བྱ། །ཨཱོཾ༷་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="340.2"/>གུག་ཧཱུཾ༷། ནཱ་ག་ལེ་ལེ། དུམ་པ་ལེ་ལེ། ནཱ་ག་རྭ་ཙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲ་ཆང་སྒོག་བཙོང་སྤང་བ་དང་། །དཀར་གསུམ་ཟ་བ་ཀླུ་ཡི་དམ། །ཡི་དམ་ཀླུ་དང་འབྱུང་པོ༷་ལ། །གཏོར་མ་རྣམ་གསུམ་གཏང་བར་བྱ།༷།ག༷ཙང་མར་གནས་<milestone unit="line" n="340.3"/>བཅའ་ཆུ་གཏོར་གཏང་། །ཀླུ་རྣམས་དགྱེས་པའི་ཆོས་ཡང་འདོན། །དེ་ནས་ཆར་བ་དབབ་པར་བྱ། །འབེབས་པར་འདོད་ན་སྔགས་འདི་གདགས། །ཨཱོཾ་སྙི་ལི་སྙི་ལི། བྷ་ར་ཤ་ཡུ་བྷ་ར་ཤ་ཡུ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། ཧོ་ཧོ་ཧོ། ཕཊ་<milestone unit="line" n="340.4"/>ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་སབ་སབ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་སིབ་སིབ། དེ་ལ་༷བཟླས་པ་བྱས་ནས་སུ། །ཀླུ་རྣམས་མན༷ས་བསྒག་སྔགས་འདི་བཟླས། །ཨཱོཾ་ཙ་ཏ་ཙ་ཏ། བི་ཙ་ཏ་ག་ལ་ཏ་ག༷་ལ་ཏ། ས་ཙ་ར་ཙི་ཏ་གྲྭ་ཧྭ། ལན་བདུན་བཟླས་པར་<milestone unit="line" n="340.5"/>བྱས་ནས་ནི། །ཀླུ་ཡི་གཏོར་མ་སྔགས་འདིས་དབུལ། །ཨཱོཾ་ནཱ་ག་རྭ་ཙ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་ནཱ་ག་ཧཱུཾ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་ནཱ་ག་བྷ་ན་ཡཀྟ་ར་བྷ་ན་ཧ་ར་ཧ་ར་ཧུ། ཁ་ཁ༷་བ་ལི་ཏ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་ནན་དུ་ནཱ་ག་རྭ་ཙ་ཡ། བ་ལི་ཏ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི། ཁུ་ཧི་བ་<milestone unit="line" n="340.6"/>ལི་ཏ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །དྲག་པོར་འདོད་དམ་འཇམ་བོར་འདོད། །བཟླས་པ་དྲག་འཇམ་བཟླས་པར་བྱ། །འབྲུག་དང་བཅས་པར་དབབ་འདོད་ན། །ཨཱོཾ་ཏ་ཤི་མུ་ཀི་ཙི། ཤེ་ས་ཚ་པ་ལི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ན་མོ་བྷ་ག་ཝ་ཏེ་རཏྣ་ཡ། ཏ་ཐུ་<milestone unit="page" n="341"/><milestone unit="line" n="341.1"/>༄༅། །ཨ་ནེ། ལི་བི་ཤི་ཏ། བེ་ར་བེ་ར་ད༷་ད༷་ཐིབས་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནི་འབྲུག་བསྐུལ་བའི་སྔགས་ཡིན་པས། །མེ་འབྲུག་སྒྲིང་གི་རི་ཏི་དང་། །རླུད་འབྲུག་ཀ་ལ་ཤ་ཡི་སྒྲོགས། །གལ་ཏེ་ཕེབས་པར་མ་གྱུར་ན། །ཀླུ་<milestone unit="line" n="341.2"/>གནས་ཆུ་མིག་གནས་ཕྱིན་ནས། །གཅིག་ནི་ཀུ་ལ་གཏོར་མ་འབུལ། །གཅིག་ནི་རིལ་བུ་སྔགས་བཟླས་ཤིང་། །གསུམ་གསུམ་བཞི་བཞི་ཆུ་མིག་བརྡེག །ཁམས་གསུམ་དབང་སྡུད་སྔགས་འདི་དགས། ཐུམ་ཐུམ་ཆེམ་<milestone unit="line" n="341.3"/>ཆེམ་བཛྲ་ཁ་ཕྱིར་ཕཊ། །གལ་ཏེ་རླུ་་གིས་སྤྲིན་གཏོར་ནས། །ཆར་པ་འོང་བར་མ་གྱུར་ན། །བུམ་པ་རི་རབ་གཞལ་ཡས་ཁང་། །བུམ་པར་རླུད་ཟེད་ཀུན་ཚུད་བསམ༷། །ཨོ་ཏི་ཏི་ཏི་ལ་ན་ན། ཆར་ཡ་ཆུར་ཡ་ནི་ཏིས་ཏ་<milestone unit="line" n="341.4"/>ལྷན། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ཁ་བཅད་བསམ། །རླུད་ཞི་ཆར་པ་འབེབས་པར་བྱེད། །དེས་ཀྱང་མ་ཕེབས་སྦོགས་ཆོག་ནི། །དཀར་གཏོར་སྔགས་བཟླས་ཆུ་མིག་སྐྲུབས། །ཨཱོཾ་ནཱག་ཨ་ལི་མི༷་ལི་ཤི་སུ་བས་དུན་གྲྭ་ཧྭ། སྔགས་<milestone unit="line" n="341.5"/>རྣམས་དྲིལ་ལ་ཆུ་མིག་བསུབ། །ཞི་བས་སྤོགས་ཆོག་དབབ་པའོ། །ཐོད་ངན་སྣ་ཚོགས་སྔོ་ཁུ་དང་། ཁྲ་སྣ་བསྲེས་ལ་སྔགས་ཐབས་བསུབ། །དྲག་པོར་དབབ་པར་བྱའོ། །ཨཱོཾ་ནཱ་ག་ཆུ་བི་ནཱ་ག་ཤར་ཤར་ཕོབ་<milestone unit="line" n="341.6"/>ཕོབ། །དེས་ནི་གདོན་མི་ཟ་བར་འབེབས། །ངོ་མཚར་གྲུ་ཆར་འབེབས་འདོད་ན། །སེང་ལྡེང་གླང་མའི་ཕུར་པ་ལ། །རྟ་མགྲིན་བསྐྱེད་བུ་གུ་གུལ་འདུག །ཆར་འབེབས་སྔགས་བྲིས་ལས་བྱས་ནས། །གང་འདོད་ཀླུ་ཡི་<milestone unit="page" n="342"/><milestone unit="line" n="342.1"/>གནས་སུ་གདབ། །མེ་ལོང་རྟེན་ལ་རིལ་བུ་བརྡོག །མི་འབེབས་ཕྱོགས་སུ་མེ་ལོང་རྒྱབ། །ཨོ་སྙི་ལི་པ་རི་ཤ་ཡ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཧོ་ཧོ་ཧོ། །ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། ཞེས་ཀླུའི་ཚོགས་ལ་ཞི་བ་དང་དྲག་པོས་ཆར་ཡོངས་སུ་ཞུས་<milestone unit="line" n="342.2"/>ནས་དབབ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་རྟ་ཡི་མཆོག །དཔལ་ལྡན་ལྷ་མོ་ལྕམ་དྲལ་གྱིས། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་འཇིག་པ་ལ། །པར་བུ་ནག་པོའི་ཆོ་ག་གསུངས། །སྔོན་འགྲོ་དཀྱིལ་འཁོར་ལིདྷ་<milestone unit="line" n="342.3"/>དང་། །པར་བུ་རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་དང་། །མགོན་པོ་འབོད་ཅིང་དགྲ་བོ་དགུག །མ་མགོན་རྦད་དང་གསང་ལས་བྱ། །རྟགས་བྱུང་ལས་མཇུག་བསྡུ་བའོ། །དང་པོར་དབེན་པའི་གནས་སོང་ནས། །གཟའ་སྐར་ཕུར་<milestone unit="line" n="342.4"/>བུ་ལག་པ་ལ། །སྤང་སྐོང་བཤགས་དང་ཆུ་གཏོར་དང་། །འཇིག་རྟེན་ལྷ་འདྲེ་མ་ཉེས་བརྡར། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་སྟེགས་བུའི་སྟེང་། །དེ་དབུས་གྲུ་གསུམ་བྲུས་པའི་ནང་། །དགྲ་བོའི་མིང་རུས་ཁྲག་ཆེན་བྲི། །དེ་<milestone unit="line" n="342.5"/>མཐའ་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར་བར་བྱ། །རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཐོད་པ་ཡི། །པར༷ ་བུ་ནང་དུ་སྔགས་བྲིས་ལ། །ཕྱི་རོལ་ཁྲག་ཆེན་བཙན་དུག་དང་། །རོ་སོལ་བྱུག་ལ་འབྲུག་ཁུང་བཅད། །གྲུ་གསུམ་མེ་རི་རྩང་དམར་<milestone unit="line" n="342.6"/>བསྐོར། །ལིསྐོའི་ཐ་མ་བསྐོར་བ་དང་། །པར་བུའི་ནང་དུ་བྲི་བའི་སྔགས། །ཨཱོཾ་པ་ཁི་རུ་ཀྲིཏསྟི་ཤི་དོ་རི་ནན། རཀྟ་ཏེ་ཛོ་ནི་ཛ་ཡ་ན། སརྦ་ནིན་རོ་ཏི་ནི་བ་ཡ་ནན། །སྔགས་དེ་བྲི་བར་བྱ་བའོ། །དེ་ནས་ཕྱི་ཡི་སྲུང་མ་<milestone unit="page" n="343"/><milestone unit="line" n="343.1"/>༄༅ ཡང་ ཚངས་པ་བརྒྱ་བྱིན་མགོན་པོ་རྣམས། །ཆུ་གཏོར་རྒྱུན་མི་ཆད་པར་མཆོད། །དགྲ་བོའི་བདུན་རྒྱུད་གཅད་པའི་ཕྱིར། །མ་ཉེས་དབང་གཟུག་གཏད་བཅོལ་བྱ། །སླ་ངའི་ནང་དུ་མེ་ཡི་ནི། ཁྲ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="343.2"/>སྙིང་གིས་གཏོར་མ་བྱ། སྔགས་འདི་ཞག་གཅིག་བཟླས་ཏེ་འབོད། །མ་མགོན་གཉིས་ལ་བསྟབ་པར་བྱ། །ཨཱོཾ༷་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རུ་སི་ནི་རུ་ཡ་བི་ར་ཤིས།༷རག་མོ་ཏྲི་ཀི་ནི་ཁུ་ཧི་བ་ལི་ཧཱུཾ༷། མགོན་ནག་བང་དང་ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="343.3"/>བསྣམས། །ལྷ་མོ་རལ་གྲི་ཐོད་པ་ནག །རྟ་དང་དྲེལ་ནག་ཤོན་པ་འབོད། ཁྲ་ཁྲག་གཏོར་མ་རྒྱུན་དུ་སྤྱིན། །ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རསྒ་དུ་བོ་ནི་གུ་ཎ་ཧྲི་ད་ཧཱུཾ༷། ཨཱོཾ་རུ་རུ་རོ་རུ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཛ་ཛ། བཟླས་པ་འདི་ནི་<milestone unit="line" n="343.4"/>རྒྱུན་དུ་དྲངས། །དེ་ནས་དགྲ་སྲོག་སྙིང་པོ་བྲངས། །དགྲ་བོ་སྤོ་ཤ་རུ་སི་རུ་ཏྲི་ཨུ་ཀཁོ༷་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཛ་ཛ། ཁྲི་བཟླས་ཉུང་དཀར་ལག་ཏུ་ཐོགས། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྐོར་ཞིང་ཕྱོགས་བཞི་སྲ །ཞིང་ལྤགས་གཡབ་མོས་འདུལ་བར་<milestone unit="line" n="343.5"/>བྱ། །མགོན་པོ་ལྷ༷་མོ་རྦད་ཅིང་བསྐུལ། །མགོན་ནག་རྦད་ལ་ཉུང་དཀར་བྲབ། །ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཀྲོ་ཏ་དུ་པ་རྨུགས། །ནག་པོ་དྲི་ཐུམས་ཡམ་སྦྱོ། །ཧ་སྲོག་ཆུམས། །རྦད་ནི་ས་བ་དྲི་ཐུམ་ཐུམ་རྦད་རྦད། ཉི་མ་ཟློས་ཏེ་<milestone unit="line" n="343.6"/>མགོན་པོ་རྦད། ཨཱོཾ་རུ་རུ་ནག་མོ་ཡསྒ་ཏེ་ཙ་སྙིང་ཐུམ་རིལ། ཁ་ཐུམས་ཤ་རྦད། ཐུམ་རིལ་རྦད། ཤས་ཏ་ཏི་ཁོ་ཏྲི་མ་མ་ཐུམ་ཡ༷་རིལ་ག༷་བུ་ན༷་ཐུན། ཡན་ཤན་རྦད་རྦད། ་་་ནག་སྔགས་ལ་ལྷ་མོ་རྦད། །སྐབས་སུ་དགྲ་<milestone unit="page" n="344"/><milestone unit="line" n="344.1"/>སྲོག་སྙིང་པོ་དྲངས། །ཡུངས་ཀར་ཉུང་ནག་སྐེ་ཚེ་ལ། །སྔགས་ནས་མིང་གཟུ༷གས་དག་ལ་བྲབ། །མིག་དང་རྣ་བ་སྣ་ལྕེ་ལུས། །སྙིང་དང་ལུས་སེམས་དབྱེ་བར་བྱ། །ཨཱོཾ་ཙག་ཤུ་ཏི་ལི་ཡ༷་འབུ་ནི་ཐུམ་རྦད། ཨཱོཾ་ཤུ་རུ་ཀི་མ་<milestone unit="line" n="344.2"/>པུ༷་ཏི་ཡ༷་ཧྲུག་ཐུམ་ཁ་རྦད། ཨོ་མང་ཁ་རོ་ལ་ཀྲོ་ཏོ་བིན་དུ་མ་ཡ༷་ཐུམ་རྦད། ཨཱོཾ་ཤན་ཏ༷་དུན་ཏིག་ཤ་པི་རུ་ཏིས་མ་ཐུམ་རྦད། ཨཱོཾ་སྟི་རི་གུ་རུ་ནི་རག་ཀུ་ཐ་ཡ༷་ཐུམ་རྦད། ནི་ཎྜ་ཏ་ཙ་ཏི་ཐིམས་ས་མ་ཡ་ཧུར་བྷར་ཡ༷་ཐུམ་རྦད།<milestone unit="line" n="344.3"/>ཨཱོཾ་ཏང་ཀུ་རེ་མར་ཡ་ཡུག་ཏི་ཤིག་ཏྲིག་མུན་ཐུམ་རྦད། །སྟོང་སྟོང་བཟླས་ཤིང་སྟོང་ཚིགས་མཆོད། །མགོན་པོ་ལྷ་མོ་བསྐུལ་ཞིང་རྦད། །དགྲ་སྲོག་དྲངས་ལ་ཞིང་ལྤགས་བརྡུལ། །ཟླ་ཕྱེད་ཞག་དགུ་ཞག་བདུན་<milestone unit="line" n="344.4"/>གྱིས། །བར་བུ་ཙག་ཙག་ཆོམ་ཆོམ་ཡོང་། །སླར་ཡང་རྦད་སྔགས་བཟླས་ཤིང་བརྡེག །དེ་ནས་མིང་གཟུགས་གཏོར་མར་བཅུག །བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་གཏང་བར་བྱ། །དེ་ནི་གང་གིས་བྱས་པ་དེས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="344.5"/>ལུས་སྲོག་འབྱེད། །སངས་རྒྱས་བསྟན་འཇིག་སྨོས་ཅི་དགོས། དཔལ་མགོན་པོ་དང་ལྷ་མོས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་དགྲ་སྲོག་འབྲལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྟའི་རྒྱལ་པོས།<milestone unit="line" n="344.6"/>ཀླུ་བདུན་ནག་པོ་བསྐུལ་བའི་ལས། །གཉེན་པོ་བསྒྲུབ་ཅིང་ཀླུ་བདུད་འབོད། །རྦད་ཕྱི་བསྒྲུབ་དང་གསང་ཕྱིར་གཏད། །ཟློག་ཐེབས་འབྱམས་སོགས་མན་ངག་རྣམས། །མ་ནོར་སྔགས་འཆང་རྣམས་ལ་བཤད། །དང་<milestone unit="page" n="345"/><milestone unit="line" n="345.1"/>༄༅། །པོར་པདྨ་དབང་གི་ལྷ། །རྟ་གདོང་སྟེང་ན་བྱ་ཁྱུང་གནས། །ཁྱུང་སྔགས་རྟ་ལ་བཏགས་ནས་བཟླས། །ཀླུ་གཉན་ས་བདག་གཉེན་པོར་ཆེ། །ཨོ་ག་རུ་ཊ་ཙ་ལེ་ཙ་ལེ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། དེ་ནས་ད༷བེན་པའི་གནས་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="345.2"/>ལ། །སྦལ་ནག་ལྟོ་བར་ལིདྷ་ལ། །བསད་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར་བྱས་ནས། །བར་མ་རྦད་དང་ཐ་མར་འབོད། །སྦྲུལ་དང་སྡིག་པས་མུ་ཁྱུད་བསྐོར། །ཀླུ་བདུད་ནག་པོ་འབོད་པར་བྱེད། །ཨཱོཾ་ནཱ་དུ་ན་ཧི་ལི་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="345.3"/>འདུས། །འབོད་པས་ཀླུ་རྟགས་མང་པོ་འབྱུང་། །དེ་ནས་རྦད་སྔགས་འབུམ་དུ་བྱ། །ཨ་ཤིང་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ། ནཱ་ག་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རྡི་ཡ་ཏྲི་ཤ༷་རྦད་བུ། ཀུ་རསྒ་ཏིས་ཙ་པ་ཙ་ལམ་བམ། ཤ་ཏྲུ༷་བཱ་ར་ཎ་ཛ་ཛ་ཧཱུཾ༷། ཀླུ་བདུད་<milestone unit="line" n="345.4"/>ནག་པོར་དགྲ་ལ་རྦད། བསད་སྔགས་འདི་ལ་ཁྲི་ཡིས་འགྲུབ། །ནག་པོའི་ཙི་ཙ་རྒྱས། སྒག་ཐུམ་སྙིང་ལ་གུལ་གུལ། མྱག་མྱག་རྩ་བཞི་བསྐུམ། ཤན་ཤན་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཤན། ཐུར་ཐུར་དགྲ་བོའི་ཙིཀྟ་སོད་གྲྭ་ཧྭ།<milestone unit="line" n="345.5"/>རྒྱལ་རིགས་བྲམ་ཟེ་དམངས་རིགས་གདོལ། །དེ་ནས་གཏད་པ་བྱ་བ་ཡིན། །བྱང་བལྟས་བྱང་ཤར་འཁྱིལ་ལྐུགས་གཏད། །དམངས་རིགས་གདོལ་བའི་ཀླུ་ལ་གཏད། །སྔོན་ཐོག་སྦྱོར་བས་ལྡོག་པ་ལ། །ཐུག་ཕྲད་<milestone unit="line" n="345.6"/>གཏད་དུས་འགྲོ་རྗེས་བྱིབས། །ཁྱུང་སྔགས་རྨ་བྱ་རུས་སྦལ་དང་། །རིན་ཆེན་ལྔ་ཁྲི་ཤཱ་རི་རམ། །སྦྱོར་བ་སྟེང་འོག་ཡི་གེ་བསྙམས། །མ་འདྲེསམིང་དང་དགྲ་རྫས་མཆོག །ཐུགས་ཕྲད་གཏོང་བར་ཁ་རུ་དང་། །རྩི་སྨན་<milestone unit="page" n="346"/><milestone unit="line" n="346.1"/>བྱུག་དང་དྲི་མི་གཏང་། །རླངས་པ་མ་ཤོར་ཆོ་མི་བརྗོད། །ཁྱུང་ངམ་རྟ་མགྲིན་བསལ་བ་ཡིས། །འཁོར་ལོ་གཏད་ལ་ཕོ་བྲང་གདབ། །མི་བལྟ་ལམ་བཅད་རྗེས་བསུབ་བསྐོར། །གནས་སུ་སྦོས་ཀྱི་གླང་པོ་བདུག །དགྲ་<milestone unit="line" n="346.2"/>བསད་ལྡོག་དབྱུང་སྔོན་མ་བྲི། །འབྱུང་བ་ཁ་བསྒྱུར་གསེར་དང་སྦྲག །ཐེབས་ན་ཀླུ་ལ་གཏང་རག་གཏང་། །ཀླུ་ལ་རིན་ཆེན་བྱིན་པར་བྱ། འབྱམས་ན་འགུགས་པར་བྱ་བ་ཡང་། །ཆུ་མིག་ཀུན་ཏུ་གཏད་དམག་<milestone unit="line" n="346.3"/>དྲང་། །འགོར་བས་སྤོགས་པའི་ཆོ་ག་ཡང་། བསྐྱར་ནས་གཏང་བར་བྱ་བའོ། །སྟོང་ཉིད་བལྟ་བ་རྒྱབ་ཏུ་གཞག །ཡི་དམ་ལྷ་ཡི་སྐུ་དང་འགྲོགས། །གསང་སྔགས་ཆུ་བོ་རྒྱུན་མི་གཅད། །རྫས་རྣམས་ལུས་དང་འབྲལ་མི་<milestone unit="line" n="346.4"/>བྱ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་སྲུང་རྣལ་འབྱོར་པ། །ཕ་ཚན་ཆེན་པོ་དགྲ་ལངས་ན། །རྩ་རྒྱུད་བཅད་པར་བྱ་བ་ཡིན། །གཏི་མུག་ཀླུ་ཡི་ངན་གཏད་ཀྱིས། །དགྲ་བོ་ཕ་ཚན་ཅན་བརླག་པར་བྱེད་པ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་<milestone unit="line" n="346.5"/>བར་བྱེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་རྗེ་བཙུན་བཅོམ་ལྡན་འདས། །དབང་གི་ཐོག་སེར་དབབ་པར་གསུངས། །སྐྱེས་བུས་གཞུ་ནི་ཁེངས་པར་འགེངས། །མདའི་འཕང་གནས་སུ་སྐྱོལ་བར་བྱ། །མདེའུས་གནད་ལ་<milestone unit="line" n="346.6"/>འབིགས་བར་བྱེད། །གོརསོངདམ། །འདོད་པ་འགྲུབ་ནས་གཏང་རག་གཏང་། །དུས་སུ་ངར་ཡང་གདགས་པར་བྱ། །ཏིང་འཛིན་གསལ་གཙང་རྣལ་འབྱོར་པ། །དབེན་གནས་གཉེན་པོར་དབང་བཙུག་ལ། །དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="347"/><milestone unit="line" n="347.1"/>༄༅། །འཁོར་འེཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་ལ། །དབུས་སུ་པདྨ་རྟ་མགྲིན་སྐུ། །བཀའ་སྡོད་རྩིབས་བཞི་གདོང་མོ་བཞི། །སྙི༷༷ཡིག་མ་ར་ཙ་ཤ་ལས། ་།སྟག་དྲེད་བ་གླང་ཆུ་སྲིན་བསྐྱེད། །སྟག་དོམ་གླང༷ ་ཉ་སྙིང་ཁྲག་<milestone unit="line" n="347.2"/>བཅས། །ར་ཁྱི་བྱ་མི་སྙིང་ཁྲག༷་རྟེན། །སྣེལ་གྲིའི་ཐོད་པར་ཁྲག་དུག་ཀུན། ་་་དཀར་ལྷ་ཕྲལ་སྔགས་ཀྱིས་བྲབ། །ཨོ་རག་མོ་རག་མོ་སྙིང་ཙ་ལ་སྨྱོ། །ཨཱོཾ་ཕག་མོ་ཡག་མོ་དགུ་བོ༷ འི་སྙིང་ལ་སྦྱོ། །ཨཱོཾ་ཙབ་མོ་ཙབ་<milestone unit="line" n="347.3"/>མོ།་ །ཁྲག་ལ་མུ༷་ཤ་མ་སྨྱོ། །ཨཱོཾ་རག་མོ་རག་མོ་སྙིང་ཁ་རག་མོ་ལ༷་སྨྱོ། དེ་བསྐྱེད་དྲང་བསྟིམ་གཏོར་མ་དང་། །རཀྟ་སྨ༷ན་གྱིས་མཆོད་པ་བྱ། །ཐུན་ལ་རྒྱུ་རྩལ་བསྙེན་པས་འབོད། །ཨཱོཾ་བཛྲ་ལང་ཏིང་ལང་ཏིང་བྲ་མ་ཡ་<milestone unit="line" n="347.4"/>ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་ལམ་སྙོ་དྷ། ཨ་ཤུ་མེ་བཛྲ་སུན་སྤྲི་ཧཱུཾ༷་ཛ། ཨཱོཾ་ག་་ག་མི་ཛ་བཛྲ་ཡསྒ་ཀྲིང་ཀྲིང་ཛ་ལ་ར༷་ཛ། ཨཱོཾ་ཀི་ལི་སྤྲི་ཀ་ལི་ཧོ་བ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཛ། མིང་སྲིང་གྲོགས་མཛའ་བཙས་མ་རྔ། །རྨོ༷ས་བྱེད་ཡུར་༷མ་ཡུར་བ་<milestone unit="line" n="347.5"/>ད༷ང་། །ཆུ་ཆེ༷ ན་འབྱགས་པ་རི་ཉིལ་སྣང་། །ཐོག་སེར་འབྲུག་སྒྲ་གྲུབ་པ་ཡིན། །དེ་ནི་ཆུ་རིལ་སྔགས་ནི་བྱ། །ཨོ་རག་མོ་རག་མོ་རུ་སྲ ཙ་བ་སྙིང་ཁ་རག སྙུ་སིད་ན་མ་ཤག༷ མུ་ཤག་མུ་ཤམ་ཕྱེ་ཕྲོ་ཧྲིལ། དུར་ཕྲོ། དཀར་<milestone unit="line" n="347.6"/>ཕྲོ། ཤུ་ཏྲི་ཕྲོ། ཡུག་ཏི་སྨིན། ཤ་ར་ཤ་ལ་དེ་དྲག་ཏུ་ཕོབ། །རྟགས་དང་མཚན་མ་ནང་དུ་གསལ། །ཕྱི་རྟགས་དངོས་སུ་འབབ་ཅིང་དྲག །དེ་ནས་དབབ་པར་བྱ་བ་ནི། །ཨཱོཾ་མ་མ་རསྒ་འདའ་ན་ཐུན་ཐུན་ཕྲོ་ཧྲིལ། མ་མ་<milestone unit="page" n="348"/><milestone unit="line" n="348.1"/>ཤིག་ཤིག རུ་ཏྲ་ནན། པུ་རྩེ་པུ་རྩེ་ཕྲོ་ཧྲིལ། མ་མ་རུ་རྟ་ནན། སྨྱོ་ཛ་མུན་ཛ་རྦུད་ཐུམ། ཐུམ་ཐུན་སྨྱོ། ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཕཊ། དགྲ་བོའི་ལོ་ཐོག་སྣར་མོ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ་ཕཊ། དབུས་ཀྱི་ཐོད་པ་འོང་དཀྱིལ་དུ། ་ར་ཐོད་ཡུལ་<milestone unit="line" n="348.2"/>གྱི་ལྷ་ལ་གནན། །ནུབ་ཐོད་ཀླུ་གཉན་ས་བདག་ལ། །ལྷོ་ནི་དམ་རྫས་རི་སྐེད་ལ། །བྱང་ནི་ཐུན་རྫས་རི་རྩེར་སྦ། །ཐོད་པ་ཁྲག་ལམ་འབྲེལ་བར་བྱ། །ཕེབས་ནས་གཏའ་དབྱུང་གཏང་རག་གཏང་། །གཏོར་ཚོགས་<milestone unit="line" n="348.3"/>མཆོད་པར་བྱ་བའོ། །ཀུན་ཏུ་ཐུན་ཁ་གསོ་བ་དང་། །དགོས་པའི་དུས་ན་དཔའ་བོ་ཡི། །རལ་གྲི་ཕྱུང་རྒྱག་ལུས་ལ་འཆང་། །བསྟན་པ་ཙམ་གྱིས་གཞན་འཕམ་མོ། །ང་རྒྱལ་ཐོག་སེར་ལོ་འབྲས་རླག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="348.4"/>ཏོ། །དེ་ནས་རྗེ་བཙུན་དབང་གི་རྟས། །དབང་འདུས་འབྱོར་པ་སྤེལ་བ་གསུངས། །བསྒོམ་དང་སྔགས་བཟླས་ཀུན་འགྲུབ་པའི། །མགོན་པོ་གནོད་འཛིན་ཡང་དག་བཤད། །སྟོང་པའི་ངང་ལས་ཛ༷་ཡིག་ལས། །མགོན་<milestone unit="line" n="348.5"/>པོ་གནོད་འ༷ཛིན་དམར་༷པོའི་སྐུ། །གཡས་པ་གསེར་མདོག་ཨ་རུ་ར། །གཡོན་པ་ནེའུ་ལེའི་རྐྱལ་བུ་འཛིན། །ནོར་རྒྱུན་དམར་མོ་རིན་ཆེན་སྙེ། །བསྒོམ་ནས་གཏོར་མ་ཆུ་སྤྱིན་དབུལ། །དེ་ཡི་གསང་སྔགས་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="348.6"/>བརྗོད། །ཨཱོཾ་ཧཱུཾ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་བི་ཙི་ཀུཎྜ་ལི་ཨིནྟྲ་ནི་མུ་ཁ༷་བྷ་མ་རི་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་རྫ་བྷ་ལ་ཛ་ལེནྟྲ་ཡ་པི་ཙི་ཀུཎྜ་ལི་བ་སུ་དྷ་རི་༷་རཏྣ་སིརྙི་བ་སུ་པུདྷིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཆུ་ཡི་ལྷག་མ་ཕྱུགས་ལ་བླུད། །གཏོར་ཕུད་ནས་ཀྱི་ནང་དུ་<milestone unit="page" n="349"/><milestone unit="line" n="349.1"/>༄༅། །གཞུག །ལོངས་སྤྱོད་རིན་ཆེན་ཆར་པ་འབེབས། །ནོར་བུ་བུམ་བཟང་བང་མཛོད་ལྡན། །དབུལ་བ་ཡོངས་སུ་སེལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་རྟ་མཆོག་ཕྲག་དོག་༷ཆེས། །འཁོར་ལོ་ཚ་ཚ་གསང་<milestone unit="line" n="349.2"/>སྔགས་ཉུང་དཀར་བཟློག །རྩིབས་བརྒྱད་སྡེ་བརྒྱད་ལྟ་བ་ལ། །འདོད་པའི་མིང་གཟུགས་སྔགས་དང་བཅས། །ཚ་ཚ་དཀར་ནག་ཞབས་སྤྲད་སྟེ། །དཀར་པོ་རང་ཉིད་ནག་པོ་གཞན། །ཨཱོཾ་ཡ་མ་རྭ་ཛ་ཧུ༷་བྷ་ཏ་ཡ་མ་མ་<milestone unit="line" n="349.3"/>རག་མོ་ལོང་ཀབྷ་ཤ་ཡ་ནཱ་ག་ར་ཙ་ཧ་ཧཱུཾ༷་བཟློག ཁ་ཤར་ལིང་བ༷་ཏན་སད། །རསྒ་སྒྲི་པ་མུ་ཁེ་ཧེ་ར་སད། ཡསྒ་གྲི་བ་ལ་ཆར་སད། པྲ་མ་ཡ་རུ་ཏྲ་སད། རྭ་ཧུ་ལ་སརྦ་དུཛི་ན་སད། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ས༷་བྷ་ར་མུ་ཏ་ཀ་ར་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="349.4"/>ཕཊ་ཕཊ། ཉུང་དཀར་སྔགས་ཏེ་བྲབ་པར་བྱ། །ཚ་ཚ་དཀར་ནག་གི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དབང་ཆེན་སྤྱི་དྲིལ་རྔོག་མ་ལེ་བརྒན་གྱི་རྒྱུད་ལས། ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་ལས་ཚོགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="349.5"/>པའོ།། །།དེ་དག་ཇི་ལྟར་བགྲོད་གྱུར་པ། །ཚོགས་ལམ་དང་པོའི་འཇིག་རྟེན་པ། །ཕྱི་དབྱིབས་ནང་སྔགས་གསང་བ་དབང་། །མཐར་ཐུག་རླུད་དུ་བསྟན་པའོ། །ཡང་དག་སྤོངས་བཞི་པདྨ་ཅན། །རྩ་མི་རླུད་ལྔ་<milestone unit="line" n="349.6"/>ལུས་ངག་ཡིད། །རླུད་སེམས་འདུས་པའི་བདེ་བར་བརྒྱལ། །སྟོང་པ་དགྲར་ལངས་དྲན་པ་བཞི། །ལུས་དང་ངག་དང་སྔགས་དང་ནི། །སྟོང་པ་འབའ་ཞིག་དྲན་པར་བྱ། །རྫུ་འཕྲུལ་རྐང་པ་བཞི་པའི་རླུད་། །ཆུ་རླུད་མེ་<milestone unit="page" n="350"/><milestone unit="line" n="350.1"/>རླུད་རླུད་གི་རླུད་། །སྦྱོར་ལམ་དྲོད་དང་རྩེ་མོ་ལ། །དྲོད་ནི་ཆུང་ངུ་འབྲིང་དང་ཆེ། །རྩེ་མོ་ཕྱི་ནང་རྣམ་པ་གཉིས། །དབང་པོ་ལྔ་ནི་རྩ་བའི་རླུད་། །གྱེན་རྒྱུ་མཐུར་སེལ་མེ་དང་མཉམ། །སྲོག་འཛིན་ཁྱབ་པར་བྱེད་པའི་<milestone unit="line" n="350.2"/>རླུད་། །གཟོད་ཅིག་དབུ་མར་རླུང་སེམས་འདུས། །ཆོས་མཆོག་འཁོར་འདས་ཚོགས་གཉིས་རྫོགས། །སྟོབས་ལྔ་ཡན་ལག་རླུད་ལྔ་ཉིད། །རྒྱུ་བ་རབ་ཏུ་རྒྱུ་བ་དང་། །མངོན་པར་རྒྱུ་དང་ཡང་དག་རྒྱུ། ཁེན་ཏུ་རྒྱུ་བ་རྣམ་<milestone unit="line" n="350.3"/>ལྔ་ཡིན། །དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་ལམ མཐོང་བསྒོམ་མཐར་ཕྱིན་རྣམ་པ་གསུམ། །འཁོར་ལོ་བཞི་དང་སྲོག་ཤིང་གསུམ། །བྱང་ཆུབ་ཡན་ལག་བདུན་དུ་རིགས། །བསྒོམ་ལམ་རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="350.4"/>པོ། །ཀུན་གཞི་ཡིད་དང་ཉོན་མོངས་ཡིད། །མིག་དང་སྣ་དང་རྣ་བ་ལྕེ། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཉིད། །མཐར་ལམ་རྩ་དང་ཡི་གེ་དང་། །བདུད་རྩི་རླུད་གི་འགྲོས་བཞིར་ཐིམ། །དང་པོ་གཉིས་པ་གསུམ་པ་<milestone unit="line" n="350.5"/>དང་། །བཞི་པ་ལྔ་པ་དྲུག་པ་དང་། །བདུན་པ་བརྒྱད་པ་དགུ་པ་དང་། །བཅུ་པ་བཅུ་གཅིག་བཅུ་གཉིས་ལ། །བཅུ་གསུམ་བགྲོད་པའི་ས་རྣམས་ནི། །ཕྱི་རྟགས་བདུད་འདུལ་དྲལ་བ་དང་། །ནང་བརྟགས་ཕྱི་ནང་རླུད་<milestone unit="line" n="350.6"/>འགགས་པས། །དེ་ཁོ་ན་ཉིད་རྟགས་རྣམས་འཆར། །མཐོང་དང་འགྱེད་དང་འབྱེད་འཆད་སྟོན། །རྫུ་འཕྲུལ་ས་ལ་རིམ་པར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་པས། །ལམ་ལྔ་ས་བཅུ་རྫོགས་པ་རྣམས། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་ཏུ་<milestone unit="page" n="351"/><milestone unit="line" n="351.1"/>༄༅། །གསལ་བར་གྱུར་ཏོ། །པདྨ་དབང་ཆེན་གསང་བ་ཁྲོ་བོ་འདུས་པ། །པདྨ་གསང་བ་རྔོག་མ་ལེ་བརྒན་གྱི་རྒྱུད་ལས། ས་ལམ་རིམ་པར་ཕྱེ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="351.2"/>གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་རྣལ་འབྱོར་པའི་ལམ་གྲུབ་པ་ལ་གནས་པ་འདི་གསུངས་སོ། །རྣམ་པར་སྨིན་པ་ཁྱུང་སེང་འདྲ། །ཚེ་ལ་དབང་བ་ཉི་ཟླ་འདྲ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ལྷ་སྐུ་འདྲ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་གཉིད་སད་<milestone unit="line" n="351.3"/>འདྲ། །དང་པོ་སར་ནི་ཆུད་པ་དང་། །ས་ལ་གནས་པ་ཐོབ་པའོ། །ཉི་ཟླའི་ཚེ་དང་མཉམ་གྱུར་པས། །རང་གི་སྲོག་ལ་དབང་ཐོབ་འགྱུར། །རང་གི་ཡི་དམ་གསལ་གྱུར་པ། །རྩ་དང་ཡི་གེ་བདུད་རྩི་རླུད་། །རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="351.4"/>གནས་པ་ཆོས་ཀྱི་ཉི། །ལེགས་པར་སད་པས་ལུས་འཛིན་འགྱུར། །ཐོས་བསམ་བསྒོམ་ལ་རབ་གནས་པ། །ལྟ་བ་ཏིང་འཛིན་དབང་ན་གསལ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ལས་ཆོས་ཀྱང་ཉན། །ལྷ་མིའི་ལུས་སུ་གནས་པར་<milestone unit="line" n="351.5"/>སྟོན། །ལོངས་སྤྱོད་སྐུ་ཡི་འཁོར་འདུས་པས། །གསང་བ་རྒྱུད་ཀྱི་འགྲོ་བ་མཛད། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་རབ་གནས་པས། །མྱོང་ལ་མ་རེག་རྒྱལ་བ་དྲུག །ཅེས་གསུངས་སོ། །དབང་ཆེན་བདེ་གཤེགས་སྤྱི་དྲིལ་པདྨ་དབང་ཆེན་<milestone unit="line" n="351.6"/>གསང་བ་རྗོག་མ་ལེ་བརྒན་གྱི་རྒྱུད་ལས། རིག་འཛིན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཁྲོ་རྒྱལ་རྟ་མགྲིན་ནི། །ཏིང་འཛིན་སྙོམས་ཞུགས་འདི་གསུངས་སོ། །སེམས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་ཐོབ་པ་ཡིས། །ཡན་<milestone unit="page" n="352"/><milestone unit="line" n="352.1"/>ལག་ཅེས་སུ་བསྟན་པ་ཡང་། །སོ་སོར་སྤང་དང་བསམ་གཏན་དང་། །དབུགས་དགག་སྟོང་དང་གཟུང་བ་དང་། །རྗེས་སུ་དྲན་དང་ཏིང་འཛིན་ནི། །སྦྱོར་བའི་ཡན་ལག་དྲུག་ཅེས་བྱ། །སོ་སོར་སྤོང་བ་སྡོམ་ལ་<milestone unit="line" n="352.2"/>གནས། །དངོས་པོ་གཞན་དགག་སྤང་བར་བྱ། །དེ་ཡི་མིང་གྲངས་བཅས་པ་ནི། །སོ་སོར་སྤང་བ་ཞེས་སུ་འདོད། །དམ་ཚིག་སྡོམ་ལ་གནས་པ་ནི། །ཇི་ལྟར་ཚུལ་ཙམ་རྣམ་དག་པ། །འདོད་པའི་གཡེང་བ་མེད་བྱེད་<milestone unit="line" n="352.3"/>ཅིང་། །འགྱོད་པའི་དྲི་མ་མེད་པ་ཡིས། །རྟག་ཏུ་དབང་པོ་སྡོམ་་པའི་ཕྱིར། །ཏིང་འཛིན་ཐོབ་པའི་རྒྱུ་ཡིན་ལྟར། །སོ་སོར་སྤང་བ་ཞེས་བྱ་འདི། །ཡིད་དང་དབང་པོ་བསྒོམས་ནས་ནི། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྐྱེ་བ་<milestone unit="line" n="352.4"/>ཀུན། །ཐམས་ཅད་སྐྱོན་དུ་བྱས་ནས་ནི། །སྤང་བར་བྱ་བའང་མ་ཡིན་ལ། །དངོས་པོར་བལྟས་ཏེ་མཚན་མ་ཡི། །རྗེས་སུ་འབྲང་བའང་མ་ཡིན་ལ། །སྤྱོད་ཡུལ་ཅིར་སྣང་ཐམས་ཅད་ཀུན། །རྟག་ཏུ་རང་གི་ལྷ་ཉིད་<milestone unit="line" n="352.5"/>དུ། །བདག་ཉིད་བལྟས་ཏེ་སྦྱང་བར་བྱ། །དང་པོར་གཞན་པ་ཀ་དག་གཉིས། །སྤང་བར་བྱ་བ་འདི་དག་ནི། །དབང་པོ་རང་བཞིན་གྱིས་བསྡམས་ཤིང་། །འདོད་པ་བཀག་པའི་གདུང་བས་ཀྱང་། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ནི་མ་<milestone unit="line" n="352.6"/>ཟིན་པ། །རྒྱལ་བའི་བྱིན་རླབས་ཉེ་འགྱུར་བས། །བསམ་གཏན་སྣོད་དུ་འགྱུར་བ་ཡིན། །འདི་ནི་སོ་སོར་སྤྱོད་ཅེས་བྱ། །དེ་ཕྱིར་བདེ་བ་ལོངས་སྤྱོད་དེ། །སོ་སོར་སྤང་བ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །འདོད་པའི་གཡེང་བར་གྱུར་པ་<milestone unit="page" n="353"/><milestone unit="line" n="353.1"/>༄༅། །སྤང་། །སོ་སོར་སྤང་བ་སྡོམ་ལ་གནས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །བསམ་གཏན་འབྲེལ་དང་ཡུལ་དུ་བཅས། །དམིགས་པར་བྱ་བའི་ཡན་ལག་ཅན། །བསམ་གཏན་གྱིས་ནི་འདོད་པ་དང་། །སྡིག་<milestone unit="line" n="353.2"/>ཏོ་མི་དགེ་བ་ཡི་ཆོས། །དབེན་པ་དག་ལས་དེ་སྐྱེད་ཡིན། །འདི་ཡི་ཕྱིར་ན་དེའི་འོག་ཏུ། །བསམ་གཏན་བསྟན་པ་རིགས་པས་བཤད། །བསམ་གཏན་ཡུལ་ནི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །གསང་བ་གསུམ་ལ་ཡུལ་དུ་བྱ། །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="353.3"/>སྐུ་ཡི་གསང་བ་ནི། །ལྷ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་གཟུགས་ཀྱི་སྐུ། །ཁ་དོག་དབྱིབས་དང་གཡོ་བ་ཡི། །སྨིན་མ་མིག་དང་སོ་དང་མཆུ། །བཞིན་དང་ལུས་དང་ཡན་ལག་གིས། །པདྨ་དབང་ཆེན་དཔལ་གྱི་རྒྱ། །རང་དོན་ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="353.4"/>གྲུབ་བྱེད་པའོ། །དེ་ནི་སྐུ་ཡི་ཚུལ་རྣམས་ཀྱི། །སྒོ་ནས་བསམ་གཏན་ཡུལ་དུ་དམིགས། །དེ་ལ་གསུང་གི་གསང་བ་ནི། །སྒྲ་དང་སྒྲ་མིན་རྣམ་བཅད་པ། །ང་རོ་སྦས་པ་རྡོ་རྗེའི་གསུང་། །ལྷ་ཡི་ཐུགས་ལ་ལྗགས་སྟེང་<milestone unit="line" n="353.5"/>དུ། །ཆོས་ཀྱི་ཡི་གེ་ཁ་དོག་དང་། །དབྱིབས་ཀྱི་མཚན་མར་བསམ་པ་དང་། །དེ་ཡང་སྒྲ་དང་སྒྲ་དོན་གྱིས། །ཆོས་ཉིད་བརྟག་པ་བརྟག་ཅིང་དཔྱད། །བསམ་གཏན་ཐོབ་པའི་རྒྱུ་ཡིན་ཏེ། །སྒྲ་ལ་གནས་པའི་བསམ་<milestone unit="line" n="353.6"/>གཏན་ནི། །རྣལ་འབྱོར་ཐོབ་པར་བྱ་བ་ཡིན། །སྒྲ་ཡི་མཐའ་ལ་གནས་པ་ནི། །བསམ་གཏན་ཐར་པ་སྟེར་བར་བྱེད། །ངག་གི་སྒྲ་གྲག་བྱེད་པ་ནི། །བསམ་གཏན་གཙོ་བོར་བཤད་པ་ཡིས། །སྐབས་འདིར་གཡེང་བའི་<milestone unit="page" n="354"/><milestone unit="line" n="354.1"/>རྒྱུར་འགྱུར་རོ། །དེ་ལ་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ནི། །ཐུགས་ཀར་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་བསྒོམ། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་བསྒོམ་པ་ནི། །དེ་ནི་ཐུགས་ཀྱི་མཚན་མ་ལ། །དེ་ཡི་དོན་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རུ་གནས་པ་<milestone unit="line" n="354.2"/>ཡིས། །མཚན་མ་རྣམ་པར་བཅད་པ་ནི། །ཐུགས་ཀྱི་བདག་ཉིད་དེ་ཡིན་ཏེ། །དེ་ལྟར་གསལ་བ་གསུམ་དམིགས་པ། བསམ་གཏན་བྱ་བའི་ཡུལ་ཡིན་ནོ། །གསང་བ་གསུམ་གྱིས་ཐམས་ཅད་བསྡུས། །ཕྱག་རྒྱ་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="354.3"/>དག་པ་ཡི། །ལྷ་རྣམས་དོན་དང་རྟགས་ཚུལ་བསྡུས། །བསམ་གཏན་ཡན་ལག་རྣམ་པ་ལྔ། །རྟོག་དཔྱོད་གཉིས་དང་དགའ་བདེ་གཉིས། །སེམས་ནི་རྩེ་གཅིག་པ་དང་ལྔ། །ཡན་ལག་ཚུལ་གྱིས་དམིགས་པར་<milestone unit="line" n="354.4"/>བྱེད། །གསང་བ་གསུམ་གྱི་མཚན་ཉིད་ལ། །ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་རྟོགས་པའི་བློ། །དེ་ལ་རྟོགས་ནས་སྐྱེ་བའོ། །དེ་ལ་སྤྱོད་པར་བྱེད་པ་ནི། །དེ་ཉིད་ལ་ནི་བློ་ཉིད་ཀྱིས། །ཡང་དང་ཡང་དུ་སྦྱོར་བྱ་ཞིང་། །དེ་ཡི་དོན་དང་<milestone unit="line" n="354.5"/>བཅས་པ་ལ། །ཞིབ་ཏུ་དབྱོད་པ་ཡང་ནས་ཡང་། །སྤྱོད་པར་བྱེད་ཅིང་འཇུག་པའོ། །དེ་ལ་དགའ་བར་བྱ་བ་ནི། །རྟོག་དཔྱོད་གཉིས་ཀྱི་བསམ་གཏན་ལས། །ཐོབ་པས་གསང་བ་གསུམ་པོ་ཡི། །འདྲ་སྣང་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="354.6"/>འབྱུང་གྱུར་ཏེ། །དེའི་ཚེ་འདོད་པས་དབེན་གྱུར་པ། །སྔར་མ་མྱོང་བའི་དོན་ཉིད་ནི། །མྱོང་བས་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི། །དགའ་བ་རླབས་པོ་ཆེར་སྐྱེའོ། །དེ་ལ་བདེ་བ་བྱ་བ་ནི། །དེ་དབང་སེམས་བསྡུས་ཐོབ་པ་<milestone unit="page" n="355"/><milestone unit="line" n="355.1"/>༄༅། །ན། །ལུས་དང་སེམས་ཀྱི་བདེ་བ་ནི། །དེས་ནི་ཉམས་སུ་མྱོང་འགྱུར་རོ། །དེ་ལ་སེམས་རྩེ་གཅིག་པ་ནི། །དེ་ལྟར་སེམས་ཀྱིས་བསྡུས་འགྱུར་ལས། །ཤེས་པ་དང་ནི་ཤེས་བྱ་ཡང་། །གཉིས་སུ་སྣང་བར་མི་<milestone unit="line" n="355.2"/>སྐྱེ་སྟེ། །རང་རིག་ཙམ་དུ་འགྱུར་བའོ། །བསམ་གཏན་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ལྟར་བསམ་གཏན་དག་གིས་ནི། །སེམས་ནི་ཞི་བར་བྱ་བ་ལ། ཁེན་ཏུ་དུལ་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །དབུགས་ཀྱང་དགག་ཅིང་<milestone unit="line" n="355.3"/>གཏང་བར་བྱ། །བསླབ་ཐབས་ནད་དུ་ཟུང་བ་དང་། །མཚན་མ་སྔགས་དང་ཕྱི་ནང་རྟགས། །རྣལ་འབྱོར་པ་ལ་སྣང་གྱུར་བས། ཁྲེན་ཏུ་བསླབ་པར་བྱ་བ་གཅེས། །དེ་ལ་ཇི་ལྟར་བསླབ་པའི་ཐབས། །ཕོ་རླུད་མོ་རླུང་མ་<milestone unit="line" n="355.4"/>ནིང་རླུད་། །རྣམ་པ་དེ་གསུམ་བསླབ་པ་དང་། །ཕྱིར་ལ་གཏད་དང་ནང་དུ་འཇུག །ཁོང་དུ་གནས་ལ་བསླབ་པ་དང་། །ས་རླུད་ཆུ་རླུད་མེ་རླུད་དང་། །རླུད་གི་རླུད་ལ་བསླབ་པ་དང་། །བསླབ་པའི་གོ་ཡང་དུ་མར་<milestone unit="line" n="355.5"/>སྣང་། །ཇི་ལྟར་བསླབ་ཀྱང་འགལ་བ་མེད། །གདུལ་བྱའི་རྣམ་རྟོག་བསམ་ཡས་ཀྱང་། །དེ་སྙེད་འདུལ་ཐབས་སྒོ་རྣམས་སྤྲོས། །དོན་དུ་མི་འགྱུར་གཅིག་མ་གསུངས། །དེ་ནས་སེམས་ཀྱི་རྟོག་འདུལ་ཞིང་། །དབུགས་<milestone unit="line" n="355.6"/>ཞི་བརྟན་པར་གྱུར་པ་དང་། །རྟོགས་དང་ལྡན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །གཅིག་ཏུ་མ་ངེས་རྒྱུ་བའི་དབུགས། །ནང་དུ་གཟུགས་ལ་བསླབ་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཡང་ནི་དབུགས་ཟིན་ཏེ། །སེམས་ཀྱང་ཤིན་ཏུ་ཞི་བར་<milestone unit="page" n="356"/><milestone unit="line" n="356.1"/>འགྱུར། །བརྟན་པ་ཐོབ་པར་གྱུར་པས་ནི། །མཚན་མ་རྣམ་ལྔ་འབྱུང་བར་འགྱུར། །དང་པོ་སྨིག་རྒྱུ་འདྲ་བ་དང་། །གཉིས་པ་ལ་ནི་དུ་བའི་ཚུལ། །གསུམ་པ་སྲིན་བུ་མེ་ཁྱེར་འདྲ། །བཞི་པ་མར་མེ་བཞིན་དུ་འབར། །ལྔ་<milestone unit="line" n="356.2"/>པ་རྟགས་སུ་སྣང་བ་ནི། །སྤྲིན་མེད་པ་ཡི་ནམ་མཁའ་བཞིན། །དེ་ཡི་རྟགས་ནི་ཕྱི་ནང་གཉིས། །ཕྱི་ལ་ཉིན་དང་མཚན་མོར་སྣང་། །དེ་ལ་ཕྱི་རྟགས་བྱ་བ་ནི། །དབུགས་ཀྱང་ནང་དུ་ཟིན་གྱུར་ན། །ཕྱི་རོལ་མདུན་གྱི་ནམ་<milestone unit="line" n="356.3"/>མཁའ་ལ། །རྨི་ལམ་དུ་ནི་འོད་སྣང་འགྱུར། །དང་པོར་དབུགས་ནི་བརྟན་ཟིན་ན། །མཁའ་ལ་ཡུན་རིང་བརྟན་བལྟས་ཏེ། །འོད་སྣང་བ་ཡི་སྔ་ལྟས་སུ། །དུ་བའི་རྣམ་པ་ལྟ་བུའམ། །སྨིག་རྒྱུ་འདྲ་བ་མཐོང་བར་<milestone unit="line" n="356.4"/>འགྱུར། །དེ་ལ་བརྟན་པར་གྱུར་ནས་ནི། །སྲིན་བུ་མེ་ཁྱེར་འདྲ་བ་ཡི། །འོད་འདྲ་བ་ནི་མཐོང་བར་འགྱུར། །དེ་ལ་བརྟན་པར་གྱུར་ནས་ཡང་། །མར་མེའི་འོད་སྣང་མཐོང་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་བརྟན་པར་གྱུར་ནས་<milestone unit="line" n="356.5"/>ནི། །སྤྲིན་མེད་པ་ཡི་ནམ་མཁའ་བཞིན། །ཐམས་ཅད་དུ་ནི་གསལ་གྱུར་ཏེ། །དེ་རྟགས་ཆད་དུ་ཕྱིན་པའོ། །འདི་ནི་ཉིན་པར་དབང་དུ་གསུངས། །མཚན་མོའི་ལྟས་ནི་ཐམས་ཅད་དུ། །མེ་ཡི་འོད་ལྟར་འབར་བ་<milestone unit="line" n="356.6"/>ནི། །རིམ་གྱིས་རྒྱས་པར་མཐོང་འགྱུར་རོ། །ཉིན་མཚན་ཁྱད་མེད་ནང་གི་རྟགས། །དྲི་མེད་ནམ་མཁའ་དངསཔབཞིན། །ཐམསཅད་མ་ལུས་ཉིན་མཚན་གྱིས། །ཁྱད་པར་མེད་པར་མཐོང་བར་འགྱུར། །ནང་གི་<milestone unit="page" n="357"/><milestone unit="line" n="357.1"/>༄༅། །རྟགས་ནི་རང་གི་སེམས། །ཇེ་ཞི་ཇེ་གསལ་གྱུར་པ་ཉིད། །སེམས་ཉིད་འོད་གསལ་ཉི་ཟླ་བཞིན། །མ་བཅོས་ངང་དུ་གཟིགས་པར་འགྱུར། །དབུགས་འགགས་སྟོང་གཟུགས་བཟུང་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="357.2"/>ཏོ། །དེ་ལྟར་བརྟན་པའི་རྟགས་ཐོབ་ནས། ཁེན་ཏུ་སྦྱངས་བ་ཐོབ་བྱའི་ཕྱིར། །རྗེས་སུ་དྲན་པ་བསྒོམ་པར་བྱ། །སྟེང་འོག་སྒོ་ནས་གསང་བ་གསུམ། །བརྒྱ་དང་གྲངས་ལ་སེམས་རྩལ་སྦྱང་། །ཐུགས་ལས་སྟེང་སྒོ་སྣང་<milestone unit="line" n="357.3"/>ལས་བྱུང་། །དབང་ཆེན་སྐུ་ཡི་འོད་ཟེར་སྤྲོས། །མཆོད་ནས་སྦྱངས་ཏེ་དངོས་གྲུབ་རྣམས། །ཐིམ་པས་མི་ཟད་རྒྱན་དུ་འགྱུར། །གསུང་ནི་རླུད་དང་སྔགས་བཅས་སྤྲོས། །དེ་ཉིད་མི་ཟད་རྒྱན་འཁོར་གསུངས། །ཐུགས་ནི་<milestone unit="line" n="357.4"/>ཕྱག་མཚན་སྤྲོས་དང་བསྡུ། །དེ་ཡང་མི་ཟད་རྒྱན་འཁོར་འགྱུར། །བྷ་ག་ལ་ནི་ལིདྷ་བཞག །པདྨའི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས། །གསང་བ་གསུམ་ལས་བྱུང་བ་ཡིས། །རྗེས་སུ་དྲན་པ་བཅུ་དྲུག་བསྒོམ། །དབང་པོ་རབ་<milestone unit="line" n="357.5"/>འབྲིང་ཐ་མ་ཡི། །རྒྱ་ནི་ཆེ་ཆུང་རང་སྟོབས་ཀྱིས། །སེམས་ཀྱི་རྩལ་ནི་སྦྱང་བར་བྱ། །རྣལ་འབྱོར་རང་སེམས་རྩལ་སྦྱོང་བས། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཕྱག་མཚན་རྣམས། །གསང་བ་གསུམ་པོའི་སྤྲོ་བསྡུ་ཀུན། །མང་ཉུང་<milestone unit="line" n="357.6"/>སེམས་ཀྱི་སྟོབས་དང་སྦྱར། །སེམས་ནིརངབཞིནམངེསཔས། །ཏིལ་འབྲུ་རི་རབལྟབུའམ། །གཅིགནསགདྷའི་པྱེ་རྙེད་པར། །སེམས་ཀྱི་རྩལ་ནི་སྦྱང་བར་བྱ། །རྗེས་སུ་དྲན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་<milestone unit="page" n="358"/><milestone unit="line" n="358.1"/>ལྟར་ཏིང་འཛིན་རྩལ་སྦྱངས་ནས། །ལུས་དང་སེམས་དང་ལྷ་ལ་དམིགས། །ཁྱད་པར་དབྱེ་བ་བྱ་བ་ནི། །ཡི་ད་ལ་བྱེད་དང་མི་བྱེད་པའོ། །ལུས་ལ་དམིགས་པར་བྱེད་པའོ། །དབུགས་ཀྱི་སྒོ་ནས་དམིགས་པ་སྟེ། །རང་<milestone unit="line" n="358.2"/>བཞིན་གནས་དང་ཡུལ་དང་ལས། །དམིགས་པའི་ཐབས་དང་ཡོན་ཏན་ཡིན། །དེ་ལ་དབུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ནི། །ལུས་ཉིད་ཁམས་ལྔའི་རང་བཞིན་གནས། །དབུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཁམས་ལྔ་ཡིན། །ས་ཆུ་མེ་རླུད་<milestone unit="line" n="358.3"/>ནམ་མཁའ་འབྱེད། །ས་ཡི་དབུགས་ནི་སྲ་ཞིང་ལྕི། །ཆུ་ཡི་དབུགས་ནི་དལ་ཞིང་འཇོམས། །མེ་ཡི་དབུགས་ནི་འབར་ཞིང་དྲོ། །རླུད་གི་དབུགས་ནི་ཡང་ཞིང་རྩུབ། །མཁའ་ནི་འེཔྱོ་ཞིང་རྒྱུ་མི་ཚོར། །དབུགས་ཀྱི་གནས་<milestone unit="line" n="358.4"/>ནི་ལུས་ཉིད་ལ། །སྙིང་ནི་ཁོང་སྟོང་ན་དག་དང་། །གློ་བ་ཁོང་སྟོང་ནང་དག་གནས། །དབུགས་ཀྱི་རླུད་ནི་ནང་དུ་ཡང་། །ལུས་ཀུན་ལ་ཡང་ཁྱབ་པར་གྱུར། ཁྲས་ཆེར་ལྟེ་བ་ཡན་ཆད་ཀུན། །ཕྱི་རོལ་སོར་ནི་བཅུ་དྲུག་<milestone unit="line" n="358.5"/>པ། །ཚུན་ཆད་རྒྱུ་བར་བྱེད་པ་ཡིན། །མདོར་བསྡུས་ནང་དུ་བསྡུས་་་ཀྱང་མི་ཤེས། །དབུགས་ཀྱི་ལམ་ནི་ཀུན་ཁྱབ་ཀྱང་། །གཙོ་བོ་མགྲིན་པ་གསང་གནས་ནས། །སྣ་ཡི་བུ་གར་བྱུང་བའོ། །དབུགས་ཀྱི་ལམ་ནི་རྣམ་<milestone unit="line" n="358.6"/>གཉིས་ཏེ། །འཛིན་པའི་ལས་དང་ཕྱེད་པའི་ལས། །དེ་ལ་འཛིན་པའི་ལས་བྱེད་ནི། །རེག་པས་ལུས་ལ་ཕན་འདོགས་ཤིང་། །ལུས་ཀྱང་འཛིན་པར་བྱེད་པ་དང་། །སེམས་ཀྱི་འཛིན་ཀྱང་དབུགས་ཀྱི་བྱེད། །སེམས་ཀྱང་<milestone unit="page" n="359"/><milestone unit="line" n="359.1"/>༄༅། །འཛིན་པར་བྱེད་པ་དང་། །ལུས་སེམས་གཉིས་ཀ་འཛིན་པས་ན། །སྲོག་འཛིན་པ་ཡི་ལས་བྱེད་དོ། །བྱེད་པའི་ལས་ནི་གཡོ་བའི་ཚེ། །ལུས་སེམས་གཉིས་ཀ་གཡོ་བར་བྱེད། །དབུགས་ལ་དམིགས་<milestone unit="line" n="359.2"/>པའི་ཐབས་སྒོ་མང་། །ཕྱི་ལ་འགྲོ་ན་གཏང་བར་བྱ། །ནང་དུ་འགྲོ་ན་དགང་པར་བྱེད། །ཁོང་དུ་གནས་ན་གཞག་པར་བྱ། །གང་ལྷར་དམིགས་ཀྱང་འགལ་བ་མེད། །ཐམས་ཅད་གདམས་ངག་གནད་ཡིན་ནོ། །དེ་དག་<milestone unit="line" n="359.3"/>མདོར་བསྡུས་རྣམ་པ་གཉིས། །དབུགས་ཀྱི་སྒོ་དང་མཐུན་དམིགས་དང་། །ཆོས་ལ་མ་བརྟེན་དམིགས་པའོ། །དེ་ལ་མཐུན་པར་དམིགས་པ་ནི། །གཡས་ནས་རྒྱུ་བར་བྱེད་པ་ནི། །དེ་ནི་མེ་དང་རུང་གི་ཁམས། །གཡོན་<milestone unit="line" n="359.4"/>ནས་རྒྱུ་བ་ས་ཆུའི་ཁམས། །དབུས་ནས་རྒྱུ་བ་ནམ་མཁའི་ཁམས། །དེ་ལས་ཕྱེ་ན་གཡས་དང་གཡོན། །རེ་རེ་ལ་ཡང་ཁམས་ལྔའོ། །ལྔ་ལྔ་ཚང་བར་རྒྱུ་བ་དང་། །རགས་རིམ་མདོ་རུ་བསྡུས་པ་དང་། །གཡས་གཡོན་རེ་<milestone unit="line" n="359.5"/>རེ་དག་ལ་ཡང་། །འབྱུང་བ་རེ་རེའི་ཆ་ཤས་སུ། །བརྟན་པ་དག་གི་སྒོ་ནས་ནི། །ཁ་དོག་དབྱིབས་དང་བོང་ཚོད་དང་། །རྣམ་པའི་སྒོ་ནས་སོ་སོར་ཕྱེ། །དེ་ལ་དམིགས་པར་བྱ་བའོ། །ས་སེར་ཆུ་དཀར་མེ་ནི་<milestone unit="line" n="359.6"/>དམར། །རླུད་ནི་ལྗང་སེར་ནམ་མཁའ་མཐིང་། །དེ་ནི་རྒྱུ་བ་ཐ་མར་རྒྱུ། ཁུ།་བཞི་ཟླུམ་པོ་གྲུ་གསུམ་དང་། །ཟླ་གམ་སྤྲོས་བྲལ་ཆོས་འབྱུང་དང་། །གཙོ་བོ་ཆེ་ལ་འཁོར་རྣམ་ཕྲ། །གོམས་ནས་ཆེན་པོ་ཕྲ་བར་སྣང་།<milestone unit="page" n="360"/><milestone unit="line" n="360.1"/>གྲངས་དང་རྣམ་པ་ངེས་པ་ནི། །དམིགས་པ་བརྟན་པར་འབྱོངས་ནས་གསལ། །རྣམ་པའི་འོད་དང་ཡི་གེ་དང་། །མཚན་མ་དང་ནི་ཕྲ་མོའི་སྐུ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་རྣམ་པར་དམིགས། །ཆོས་ལ་མ་བརྟན་པར་དམིགས་ལ། །བྱེ་<milestone unit="line" n="360.2"/>བྲག་སོ་སོར་དབྱེ་བ་མེད། །དབུགས་ནི་ཕྱི་ནང་རྒྱུ་ཙམ་དམིགས། །མཚན་མའི་རྣམ་པ་གང་ཡང་རུང། །གཅིག་ལ་དམིགས་པར་བྱ་བའམ། །རེག་བྱ་ཙམ་ལ་དམིགས་ཀྱང་རུང་། །སེམས་མ་ཡེངས་པར་གཏད་པ་<milestone unit="line" n="360.3"/>ནི། །སེམས་ཟིན་འབའ་ཞིག་ཙམ་གྱིས་མཚོན། །སྦྱི་རུ་གྲགས་པའི་ཁ་དོག་དང་། །བོངས་ཚོད་སྐྱོན་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །ཁམས་རྣམས་གདུག་པའི་མཚན་ཉིད་པས། །བརྟན་ནི་ཡུལ་དུ་དམིགས་པ་ཙམ། །མཐུ་བརྟས་<milestone unit="line" n="360.4"/>དུས་ངན་སྐྱོན་ཡོན་ཡོད། །དེ་ལ་ཁ་དོག་དཀར་པོ་ནི། །གདུག་པ་ཞི་བྱེད་མཚན་ཉིད་ལ། །སེར་པོ་གདུག་པ་འཛིན་པའི་མཚན། །དམར་པོ་གདུག་པ་མཆེད་མཚན་ཉིད། །ནག་པོ་གདུག་པའི་སློང་བའི་མཚན། །མཚན་<milestone unit="line" n="360.5"/>ཉིད་དེ་ལྟར་བྱེད་པའོ། །རེག་བྱ་དང་ནི་བོངས་ཚོད་དང་། །སྲ་ཞིང་སྦོམ་པ་ལྟར་སྣང་བ། །ལུས་ལ་མི་བདེ་བ་དག་འབྱུང་། །ཕྲ་ཞིང་དྭངས་པ་ཆུ་ཟླ་ལྟར། །རྡོས་པའི་ཤ་ཆུང་དམིགས་པ་ན། །ལུས་ལ་མི་བདེ་མི་འབྱུང་<milestone unit="line" n="360.6"/>ངོ་། །དབུགས་ལ་དམིགས་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། །ལུས་ཀྱི་རྣམ་པ་ལ་མཁས་པས། །གཅིག་ཕུར་བལྟ་དང་དངོས་པོར་བལྟ། །བདེན་ཞིང་གཙང་མར་བལྟ་རྣམས་བཟློག །ལྷག་མཐོང་དོན་ཡང་བསྐྱེད་པའོ། །སེམས་ལ་<milestone unit="page" n="361"/><milestone unit="line" n="361.1"/>༄༅། །གནས་པ་ཐོབ་པས་ནི། །ཞིག་ནས་ལས་སུ་རུང་གྱུར་པ། །རང་བཞིན་གནས་ཡུལ་ལམ་དང་ལས། །དམིགས་པའི་ཐབས་དང་ཡོན་ཏན་ནོ། །སེམས་ལ་དམིགས་པའི་རང་བཞིན་ནི། །སྣང་བའི་ཁམས་<milestone unit="line" n="361.2"/>ལ་དམིགས་པ་དང་། །རློམ་སེམས་པ་ཡི་ཁམས་དང་ནི། །དངོས་པོ་སོ་སོར་རྣམ་རིག་མཁས། །སེམས་ཀྱིགནས་ནི་ས་ཆུ་མེ་རླུ་་མཁའི། །ཁམས་ལྔའི་རླུད་ལ་ཞོན་ནས་སུ། །ཁམས་ལྔའི་ལུས་ལ་གནས་པའོ། །སེམས་<milestone unit="line" n="361.3"/>ཀྱི་ཡུལ་ནི་རྣམརིག་པ། །སྣང་བའི་ཡུལ་ནི་ཆོས་རྣམས་ལ། །རློམ་སེམས་ཡུལ་ན་ སེམས་ཉིད་དོ། །རྣམ་པར་རིག་པར་བྱ་བའི་ཡུལ། །དེ་ནི་ཕྱི་ཡི་སྐྱེ་མཆེད་རྣམས། །སེམས་ཉིད་ལམ་ནི་དབང་པོ་རྣམས། །སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="361.4"/>ལས་གཉིས་འཛིན་བྱེད་ནི། །འཛིན་པའི་ལས་ཀྱིས་ཆོས་རྣམས་འཛིན། །བྱེད་པའི་ལས་ནི་དཀར་ནག་གི །འདུ་བྱེད་ཐམས་ཅད་མ་ལུས་པ། །མངོན་པར་འདུ་ནི་བྱེད་པའོ། །སེམས་ལ་དམིགས་པའི་ཐབས་དག་<milestone unit="line" n="361.5"/>ནི། །དབུགས་ལ་དམིགས་པ་ལ་རུང་ནས། །དེ་ནས་དྲན་དང་ཤེས་བཞིན་གཟུང་། །སེམས་ནི་ཇི་ལྟར་བསྐྱེད་ཉིད་དམིགས། །སེམས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཁོང་ཆུད་འགྱུར། །སེམས་ལ་དམིགས་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། །བདག་ཏུ་<milestone unit="line" n="361.6"/>བལྟ་དང་རྟགས་པར་བལྟ །དངོས་པོར་བལྟ་བ་ཐམས་ཅད་བཟློག །ལྷག་མཐོང་བསྐྱེད་པར་བྱེད་པའོ། །སེམས་ཉིད་ལས་སུ་རུང་འགྱུར་ཏེ། །དེ་ཡིས་ཞི་གནས་ཐོབ་པའོ། །ལུས་སེམས་དམིགས་པ་ལས་རུང་<milestone unit="page" n="362"/><milestone unit="line" n="362.1"/>ནས། །ལྷ་དང་དམིགས་པར་བྱེད་པ་ནི། །རང་བཞིན་གནས་ཡུལ་ལམ་དང་བཅས། །དམིགས་ཐབས་ཡོན་ཏན་རིམ་པ་དང་། །དང་པོར་བར་ཐ་སྒོམ་ཚད་མོད། །དེ་ལ་ལྷ་ཡི་རང་བཞིན་ནི། །ཆོས་ཉིད་རྣམ་པར་དག་<milestone unit="line" n="362.2"/>པ་དང་། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་དང་། །ཅིར་ཡང་ས་ལེ་མཁྱེན་པ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་འགྲོ་འདུལ་གཟུགས་ཀྱི་སྐུ། །སོ་སོའི་སྐད་དུ་དམ་པའི་ཆོས། །སྟོན་པའི་གསུང་དེ་ཆོས་རྔ་ཡིན། །ལྷ་ཡི་གནས་ནི་ སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="362.3"/>གྱིས། །ལུས་དང་སེམས་ལ་གནས་པ་ཉིད། །ལྷ་ཡི་ཡུལ་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཐུགས་རྗེའི་ཞིང་རྣམས་གནས་པའོ། །ལྷ་ཡི་ལམ་ནི་གང་ཡིན་པ། །འགྲོ་དང་འོང་བ་མི་མངའ་ཡང་། །ལྷ་ཡོངས་བཟུང་བའི་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="362.4"/>ནི། །སེམས་ཅན་སྐྱབས་ནི་ལྷ་ཡིན་ཏེ། །འབྲེལ་གཉིས་སྒོ་ནས་ལམ་གྱུར་པ། །ལམ་གྱི་ཆོས་དང་ལུང་གི་ཆོས། །ལྷ་ཡི་ལམ་དུ་གྱུར་པའོ། །ལྷ་ཡི་ལས་ནི་འཛིན་པར་བྱེད། །འཛིན་པའི་ལས་ནི་ཡོན་ཏན་ནི། །ཐམས་<milestone unit="line" n="362.5"/>ཅད་ཀུན་དང་ལྡན་པའོ། །བྱེད་པའི་ལས་ནི་སེམས་ཅན་རྣམས། །ཐམས་ཅད་གྲོལ་བར་མཛད་པའོ། །ལྷ་ལ་དམིགས་པར་བྱེད་པའི་ཐབས། །ལུས་དང་སེམས་ཉིད་ལྷར་བསྒོམ་པས། །དེ་ལ་རྣལ་འབྱོར་རྣམ་གསུམ་<milestone unit="line" n="362.6"/>གྱི། །ཚུལ་གྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཚུལ་ལམ། །དེ་ཉིད་ཡོངས་སུ་རྟག་པའམ། །རྫོགས་ཚུལ་གང་ཡང་རུང་བར་བསྒོམ། །ལྷ་ཡི་ཡོན་ཏན་རྣམ་གཉིས་ཚོགས། །དུསགཅིགརྫོགསཔར་གྱུར་པའོ། །དེ་ལྟར་དམིགས་པ་<milestone unit="page" n="363"/><milestone unit="line" n="363.1"/>༄༅། །རྣམ་གསུམ་ལ། །རིམ་གྱིས་བསླབ་ཅིང་རིམ་གྱིས་བརྟེན། །འདི་ནི་ཕྱིས་པ་དང་པོ་སྲ །ཞུཀུས་པ་ཙམ་དུ་དངོས་སུ་ནི། །ལུས་ཉིད་སེམས་ཀྱི་རྣམ་པ་ཡིན། །སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལྷ་ཉིད་ཡིན། །དེ་བས་<milestone unit="line" n="363.2"/>ཕྱི་ནང་སྣོད་བབ་ཀྱི། །ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །རང་གི་ངོ་བོ་ལྷ་ཉིད་ཤེས། །དང་པོ་ལྷ་ང་ཤེས་པ་ཡིན། །བར་དུ་ལྷ་བསྒོམ་ཐབས་ཤེས་པ། །སྒྲུབ་ཐབས་སྣ་ཚོགས་གསུངས་པ་དང་། །བསམ་གཏན་<milestone unit="line" n="363.3"/>ལུས་དང་སེམས་དོན་གྱིས། །བཅོས་པའི་ཐབས་རྣམས་བསྟན་པ་ཡིན། །ཐ་མ་ལས་སུ་རུང་བའི་ཚད །མཚན་མ་མེད་པའི་ལྷ་ཚད་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་ལྷ་རུ་བཞག །མཚན་མ་ལྷ་ཡི་སྐུ་བསྒོམ་ཚད། །ལྷང་ངེ་ལྷན་<milestone unit="line" n="363.4"/>ནེ་ལྷམ་མེ་གསུམ། །ལྷམ་མེ་བ་ནི་མ་རྡོས་པ། །ལྷན་ནེ་བ་ནི་མ་གཡོས་པ། །ལྷང་ངེ་བ་ནི་མ་བསྒྲིབས་པ། །མ་རྡོས་སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད། །གཟུགས་བརྙན་ཆུ་ཟླ་ལྟ་བུའོ། །མ་གཡོས་པ་ནི་བྱིང་རྒོད་ཀྱི། །ཟུག་རྔུ་མ་<milestone unit="line" n="363.5"/>སྐྱེས་པ་ཡིན་ཏེ། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་འོད་ལྟ་བུ། །མ་བསྒྲིབས་དེ་གཉིས་དང་ལྡན་པས། །མ་རྟོགས་པ་ཡི་སྒྲིབ་པ་དང་། །མི་གསལ་བ་ཡི་སྒྲིབ་པ་གཉིས །མེད་པར་ཤིན་ཏུ་གསལ་བར་སྣང་། །དབང་པོས་བལྟ་བར་མི་<milestone unit="line" n="363.6"/>བཟོད་ལྟར། །ལྷ་སྐུ་ཤིན་ཏུ་གསལ་བའོ། །ཚུལ་བཞིན་བྱེད་པར་མ་ནུས་ན། །བཟླས་བརྗོད་ལྷ་ཡི་དེ་ཁོ་ནས། །ལྷར་གྲགས་ལྷུན་གྲུབ་སེམས་ཅན་ཁེངས། །རང་ལ་གནས་པ་དེ་རྟོགས་ཡིན། །ཚུལ་བཞིན་སློབ་བར་<milestone unit="page" n="364"/><milestone unit="line" n="364.1"/>འདོད་པ་ཡིས། །དེ་དག་རྣམས་ཀྱིས་ཚུལ་དུ་སྦྱོད། །གང་དག་ཚུལ་བཞིན་བྱེད་མ་ནུས། །མོས་དང་བྱ་བས་གཡེང་འགྱུར་ཞིང་། །ཚུལ་བཞིན་སྦྱོར་བར་མི་ནུས་རྣམས། །བརྡའ་དོན་ལྷ་ཡི་ཏིང་འཛིན་ནི། །ཇི་ལྟར་ཡིན་<milestone unit="line" n="364.2"/>པ་ཡིད་ལ་བྱ། །དེས་ཟིན་ཆོ་ག་རིམ་གྱིས་བསྐྱེད། །སྐད་ཅིག་གཅིག་ལ་རྫོགས་ཚུལ་ལམ། །བག་ཆགས་ཤུགས་སམ་མོས་པ་དང་། །ང་རྒྱལ་དག་གི་སྒོ་ནས་ཀྱང་། །མ་ཡེངས་པ་ཡི་སེམས་ཀྱིས་གཟུང་། །བཟླས་<milestone unit="line" n="364.3"/>བརྗོད་བྱ་ཞིང་བསམ་གཏན་འཇུག །བཟླས་བརྗོད་བྱེད་པའི་ཚེ་ན་ཡང་། །ལྷ་ནི་མི་བསམ་མ་དམིགས་རུང་། །ལས་སམ་འབྲས་བུ་གང་དམིགས་ཀྱང་། །སྤྱིར་ན་དམིགས་པ་རྩེ་གཅིག་ལ། །འབད་པས་མཐུ་དང་བྱིན་<milestone unit="line" n="364.4"/>རླབས་ཆེ། །སྤྱིར་ན་ལྷ་ཡི་དེ་ཁོ་ན། །ཉིད་ལས་འགྲུབ་པའི་ལྷ་ཡང་འགྲུབ། །དོན་དམ་སེམས་ཀྱི་ལྷ་དང་ནི །ཀུན་རྫོབ་མཚན་མའི་ལྷ་ཉིད་ལ། །སེམས་དཔའ་བྱེ་བྲག་ལྷ་ཞེས་བྱ། །མིང་དུ་ལྟར་ནི་བཏགས་པ་<milestone unit="line" n="364.5"/>ཡིན། །དམ་ཚིག་ཅན་གྱི་སྐྱེ་བོའི་ལྷ། །ཕྱག་རྒྱའི་མཚན་མ་ལྷར་གྲགས་པ། །བཏགས་པས་རྣམ་པ་དུ་མར་འཇུག །རྣམ་པར་སྨིན་པའི་ལུས་དབྱིབས་ཀྱིས། བྱེ་བྲག་དཔེ་ཕྱི་ཞེས་པ་དང་། །དེ་ཉིད་བདག་གི་ཆེན་<milestone unit="line" n="364.6"/>པོའོ། །མཚན་མའི་གཟུགས་ཞེས་བཏགས་པ་དང་། །དེ་ཉིད་སྐྱེ་བོའི་བྱིན་རླབས་སོགས། །ནུས་མཐུ་ཅན་ཞེས་བཏགས་པ་དང་། །དེ་ཉིད་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་གཟུགས། །བྱེ་བྲག་ཡེ་ཤེས་བྱིན་བརླབས་ཉིད། །དབྱེར་<milestone unit="page" n="365"/><milestone unit="line" n="365.1"/>༄༅། །མེད་འདྲེས་ནས་ལྷ་ཞེས་བཏགས། །དེ་ཉིད་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་རྣམ། །ཐུགས་ནི་གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །མཚན་མའི་གཟུགས་སུ་སྤྲུལ་པ་སྟེ། །ཆུ་ཉིད་གྲང་པའི་རྐྱེན་གྱིས་ནི། །འཁྱགས་རོམ་གྱུར་པ་<milestone unit="line" n="365.2"/>ལྟ་བུའོ། །ཆོས་རྣམས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ཡི། །ཕྱག་རྒྱའི་རང་བཞིན་ཡིན་པ་ལ། །ལས་ཀྱི་འཕྲོ་དང་སྐལ་བ་ཡི། །དབང་གིས་སོ་སོར་སྣང་བ་དེ། ཁེན་ཏུ་དག་པར་འདུལ་གྱུར་རྣམས། །ལོངས་སྦྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུར་<milestone unit="line" n="365.3"/>སྣང་ངོ་། །སེམས་ཅན་ཁེངས་པ་དག་ལ་ཡང་། །ལས་ནི་དག་པར་གྱུར་རྣམས་ལ། །སྤྲུལ་སྐུ་རབ་བྱུང་ཆ་ལུགས་སྣང་། །དེ་ཡི་འོག་མ་རྣམས་ལ་ནི། །ཆ་ཤས་དག་གིས་ཕྱག་རྒྱར་སྣང་། །དེ་ཡི་འོག་མ་རྣམས་ལ་<milestone unit="line" n="365.4"/>ནི། །ཐུན་མོང་གཟུགས་བརྙན་ལ་བརྟེན་པའི། །ཕྱག་རྒྱ་ཐ་དད་སྣང་བས་ཏེ། །ཐམས་ཅད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ལ། །ཕྱག་རྒྱའི་བྱེ་བྲག་མེད་པར་འདོད། །དེ་ལྟར་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །གཞན་ནས་ཡོད་འོང་མ་ཡིན་<milestone unit="line" n="365.5"/>ཏེ། །རང་ལུས་ཡིད་ནི་རྩལ་ལས་གྲུབ། །སྔགས་ནི་ཡེ་ཤེས་རང་ལ་གནས། །ལུས་ཁམས་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་རྣམས། །སྙིང་པོ་རླུད་གི་འཕྲོ་འདུ་ཅན། །སྤྲུལ་སྐུ་མཛད་པ་བཅུ་གཉིས་རྫོགས། །སྟོང་གསུམ་མ་ལུས་འདུལ་<milestone unit="line" n="365.6"/>བའི་མགོན། །ལོངས་སྐུ་འཁོར་འདས་གཉིས་ལ་སྤྱོད། །ས་བཅུའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡི། །ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་རྣམ་པར་སེལ། །ཆོས་སྐུ་དྲི་མ་མེད་པ་ནི། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་མཆོག་གི་སྐུ། །སྐུ་གསུང་ཐ་དད་མེད་གྱུར་<milestone unit="page" n="366"/><milestone unit="line" n="366.1"/>པ། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གྱུར་པ། །གཅིག་དང་ཐ་དད་ལས་གྲོལ་བ། །གདུལ་བྱའི་རྣམ་པ་སོ་སོར་སྣང་། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ནས་རང་ཤར་བ། །ཉི་ཟླའི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་རྒྱས་པ། །མུན་མེད་མུན་པས་བསྒྲིབས་ལྟར་<milestone unit="line" n="366.2"/>སྣང་། །མུན་སྣང་དོན་ལ་གྲུབ་པ་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ །དབང་ཆེན་བདེ་གཤེགས་འདུས་པ་པདྨ་གསང་བ་རྗོག་མ་ལེ་བརྒན་གྱི་རྒྱུད་ལས། སྦྱོར་བ་ཡན་ལག་དྲུག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="366.3"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་རྗེ་བཙུན་འཕགས་པ་རྟ་མཆོག་ཆེན་པོ་ལ་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཧོ་རྗེ་བཙུན་གར་གྱི་དབང་། །རིག་པ་བཞི་ལ་གཟིགས་པ་ཡིས། ཁུད་ལུང་མན་ངག་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="366.4"/>པ བཅིངས་པའི་མདུད་པ་གྲོལ་བར་བྱེད། །འོད་གསལ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་རྟོགས། །དམ་ཚིག་དངོས་གྲུབ་ལོ་ཏོག་སྨིན། །དུག་ལྔ་བདེ་ཆེན་ལམ་དུ་གྲོལ། །འཁོར་འདས་ཉོན་མོངས་ལྔ་མདུད་བཀྲོལ། །དབང་<milestone unit="line" n="366.5"/>གི་སྐུ་ལ་མ་ལུས་རྫོགས། །རྒྱན་རྣམ་ཆོས་ཉིད་བདེ་བར་ལྡན། །མཆོད་བསྟོད་རྒྱལ་པ་མཉེས་པར་བྱེད། །རྟ་སྐད་གདུག་པ་གསུམ་རྣམས་འདུལ། །ཕྲིན་ལས་ཕན་གནོད་ལས་ཀུན་འགྲུབ། །ས་ཡི་གདུག་པའི་ནད་<milestone unit="line" n="366.6"/>རྣམས་ཀུན། །མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་སེལ་བར་བྱེད། །ཕན་གནོད་ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་སྟེར། །ས་ལམ་གསང་སྔགས་ཏིང་འཛིན་བགྲོད། །རིག་འཛིན་ལམ་གྱི་འབྲས་བུར་འགྱུར། །སྦྱོར་དྲུག་རྫོགས་རིམ་གནས་<milestone unit="page" n="367"/><milestone unit="line" n="367.1"/>༄༅། །མཐར་ཕྱིན། །རྗོག་མ་ལེ་བརྒན་དབང་བསྡུད་རྒྱུད། །མ་ལུས་གྱུར་ནས་གསུང་ཁྱོད་འདུད། །ཅེས་བསྟོད་དོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཁོར་རྣམ་ལ་འདི་སྐད་གསུངས་སོ། །དབང་ཆེན་སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="367.2"/>རྒྱལ་བ་འདུས། །བདེ་གཤེགས་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ། །རྟ་མགྱོགས་རྗོག་སྤྲུག་གནས་སུ་འགྲོ། འཁོར་བ་སེམས་ཅན་ལྷ་སྲིན་ཀུན། །དབང་བསྡུས་སངས་རྒྱས་ས་ལ་འགྲོ། །རྗོག་མ་ལེ་བརྒན་རྒྱུད་ཅེས་བྱ། །གནས་<milestone unit="line" n="367.3"/>ལུགས་སེམས་ཉིད་གཞི་ཡི་རྒྱུད། །བསྐྱེད་རྫོགས་གྲོལ་བ་ལམ་གྱི་རྒྱུད། །རིག་འཛིན་སྐུ་བཞིའི་འབྲས་བུའི་རྒྱུད། །གཞི་ལམ་འབྲས་བུའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ། །རིག་པ་བཞི་ཡི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །གཏན་ལ་འབེབས་པར་<milestone unit="line" n="367.4"/>གཟིགས་གྱུར་པ། །མ་རིག་བློ་ཡི་མུན་པ་སེལ། ཁྲེས་བྱ་སེམས་ཀྱི་གྲས་ཐག་བཅས། །རིག་པས་རྒྱ་མདུད་གྲོལ་བའི་རྒྱུད། །ཐུན་མོང་ལས་ཀྱི་ཚོགས་རྣམས་ཀུན། །ཕན་གནོད་བདག་གཞན་དོན་རྣམས་<milestone unit="line" n="367.5"/>འགྲུབ། །མཆོག་གི་འབྲས་བུ་འགྲུབ་འགྱུར་བས། །ཐུན་མོང་མཆོག་ཏུ་བསྒྲུབ་པའི་རྒྱུད། །ཟབ་པས་ཡེ་ཤེས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །རྒྱ་ཆེ་ཆོས་དབྱིངས་མུ་མཐའ་གྲོལ། །རྒྱ་མཚོ་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་ཆོས། །ཟབ་པ་རྒྱ་ཆེ་བསྟན་<milestone unit="line" n="367.6"/>པའི་རྒྱུད། །ཐབས་མཆོག་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོར་ཤར ཤེས་རབ་སྟོང་ཉིད་མ་བཅོས་རྟོགས། །སྟོང་ཉིད་སྙིང་རྗེའི་སྙིང་པོ་ཅན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་པའི་རྒྱུད། །རྒྱ་མཚོའི་ཆུ་རྒྱུན་ཀུན་འཛིན་ཅིང་། །དེ་ལས་བྱུང་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>