<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0295-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dpal khrag 'thung 'dus pa'i rgyud ces bya ba/-->དཔལ་ཁྲག་འཐུང་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0295-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=644.6; end=756.6--><milestone unit="line" n="644.6"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཡ་མུ་ཛ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་ཁྲག་འཐུང་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། དཔལ་ཁྲག་འཐུང་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་<milestone unit="page" n="645"/><milestone unit="line" n="645.1"/>༄༅། །ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན། སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་བཙུན་མོའི་བྷ་ག་ལ་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་དབྱིངས། གསང་བ་མཆོག་གི་གཞལ་ཡས་ཁང་། ཟབ་མོ་<milestone unit="line" n="645.2"/>འདུས་པའི་བདག་ཉིད། ཉམས་བཞི་སྐྱེད་པའི་གནས། རྩེ་མོ་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོས་མངོན་པར་བརྒྱན་པ་ན། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན། ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྡོ་རྗེ། མ་ལུས་པ་འདུས་<milestone unit="line" n="645.3"/>པའི་སྙིང་པོདེ་བཞིན་གཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ། ཡིད་བཞིན་གྱི་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ། ཁམས་གསུམ་གྱི་དབང་བརྙེས་པ། པདྨ་རྣམ་པར་དག་པའི་གསུང་གི་དབྱངས་མངའ་བ། འགྲོ་བ་<milestone unit="line" n="645.4"/>མ་ལུས་པ་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས་འདུལ་བར་མཛད་པ་སྟེ། འདི་ལྟར་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་དང་མཉམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ། །བཙུན་མོའི་ཚོགས་དང་བཅས་པ་དང་། ས་བཅུའི་དབང་ཕྱུག་རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་<milestone unit="line" n="645.5"/>གྱུར་པ། བཙུན་མོའི་ཚོགས་དང་བཅས་པ་དང་། གདུག་པ་འདུལ་ཞིང་ཕྱིན་ཅི་ལོག་ཚར་གཅོད་པར་མཛད་པའི་བིསྣྲུ༷་ཏ་ཀྲིཏ་ལ་སོགས་པ་བཙུན་མོའི་ཚོགས་དང་བཅས་པ་དང་། གཞན་ཡང་འཁོར་ཞིང་གི་རྡུལ་སྙེད་<milestone unit="line" n="645.6"/>དང་བཅས་པར་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནསདེབཞིནགཤེགསཔདགྱེས་པ་ཆེན་པོ་དེ་ཉིད་ཀྱིས། ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་དུ་རྣམ་པར་གཟིགས་ཏེ་ཕྱོགས་བཅུ་དང་སྣོད་བཅུ་དང་ཕྱི་ནང་དང་ཁམས་གསུམ་དང་།<milestone unit="page" n="646"/><milestone unit="line" n="646.1"/>ཞིང་ཁམས་དང་ས་དང་ལམ་དུ་བཅས་པ་རྣམ་པར་གཟིགས་སོ། །དེ་ལྟར་ཁྱབ་པ་ཆེན་པོ་དང་། ཆགས་པ་ཆེན་པོ་དང་། མཛེས་པ་ཆེན་པོ་དང་། ཟིལ་གནོན་བརྗེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་གཟིགས་པས། མ་ལུས་པའི་ཐིག་<milestone unit="line" n="646.2"/>ལེ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་དམིགས་པ་མེད་པར་ཐུགས་སུ་ཆུད་པར་གྱུར་ཏོ། །དགྱེས་པའི་བྱིན་རླབས་ལས། ཐུགས་ཀ་དང་ལྗགས་དང་སྤྱི་བོ་ལས་འོད་སྣ་ཚོགས་བྱུང་སྟེ། ཁྱབ་པ་དང་གསལ་བ་དང་འཇོམས་པ་དང་།<milestone unit="line" n="646.3"/>ཉམས་བསྐྱེད་པར་གྱུར་ནས། ཕྱོགས་བཅུའི་ཞིང་ཡོངས་སུ་སྦྱངས་ཏེ། རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་གྱུར་ཏེ། རྒྱལ་བའི་ཞིང་ཁམས་རྡུལ་ཕྲ་མོ་སྙེད་ཀྱི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་བཅས་པ་འདུས་པར་གྱུར་ཏེ། དེ་དག་ལ་<milestone unit="line" n="646.4"/>ཕྱག་འཚལ་ཞིང་འདི་སྐད་ཅེས་བརྗོད་པར་གྱུར་ཏེ། །ཨེ་མ་འོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ནི། །རྒྱ་ཆེན་གདོད་ནས་སྐྱེ་མེད་དེ། །འདུལ་བའི་ཐབས་ཀྱི་ཁྱད་པར་གྱིས། །མཛད་པ་སྣ་ཚོགས་བསྟན་པ་ལེགས། །ཞེས་<milestone unit="line" n="646.5"/>གསུངས་སོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བྱིན་གྱིས་རླབས་ཀྱིས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་བཙུན་མོའི་བྷ་ག་ལ། དུས་གསུམ་དུ་ཉམས་བཞིའི་ཚུལ་གྱིས་དགའ་བར་མཛད་དེ། རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོའི་ཚུལ་<milestone unit="line" n="646.6"/>གྱིས་པདྨའི་སྙིང་པོ་ལ་ཞུགས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནསདེབཞིནགཤེགསཔསྲས་དང་བཅས་པས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མའོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །བརྟུལ་ཞུགས་<milestone unit="page" n="647"/><milestone unit="line" n="647.1"/>༄༅། །གསུམ་ལ་གནས་བྱའི་ཕྱིར། །དབང་བསྐུར་བདག་ལ་གནང་བ་སྩོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་ལས། དེ་མ་ཐག་ཏུ་ཞལ་བསྟན་པ་དང་། ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་དང་བདེ་བ་ཆེན་པོ་དང་། ཡེ་ཤེས་བར་ཆད་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="647.2"/>དབང་བསྐུར་ནས། མ་ལུས་པའི་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་དུ་གསལ་བར་གྱུར་ཏེ། སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེའི་རང་བཞིན་དུ་དབྱེར་མེད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་དང་མཉམ་པའི་རྒྱལ་བ་<milestone unit="line" n="647.3"/>རྒྱ་མཚོ་རྣམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དམ་ཚིག་གསུམ་ལ་གནས་པ་ཡིས། །བར་ཆད་མེད་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་དེ། །མ་ལུས་དག་པ་གསུམ་བསྒོམས་ནས། །རྒྱལ་བའི་<milestone unit="line" n="647.4"/>ཕོ་བྲང་དག་པར་བསྒོམ། །རང་བཞིན་ཇི་ལྟ་བཞིན་བསྒོམས་ལ། །རྒྱལ་བ་ཡབ་ཡུམ་སྲས་དང་བཅས། །སྒོ་བར་བཅས་ཏེ་བསམ་པར་བྱ། །དབྱེར་མེད་མཆོད་བཟླས་བརྟན་ཐོབ་ནས། །བརྟུལ་ལུགས་གསུམ་ནི་བརྟག་<milestone unit="line" n="647.5"/>པར་བྱ། ཁེན་ཏུ་ཡིད་དགའི་ས་ཕྱོགས་དེར། །ས་ཡི་བྱ་བ་ཀུན་བྱས་ནས། །ཚད་དང་ལྡན་པའི་སྟེགས་བུ་བརྩམ། །ཉི་ཤུ་ལྔ་ལྡན་དག་པ་དེར། །བླ་མ་ཡུམ་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །ང་རྒྱལ་གསལ་བར་བྱིན་བརླབས་<milestone unit="line" n="647.6"/>ནས། །རས་བལ་གཙང་མ་ཉིས་འགྱུར་ཚད། །སྤོམ་ཕྲ་སྒོ་ཡི་ཉི་ཤུ་ཆ། །རང་གི་རྟོག པཇིབཞིན པས། །ཐིག་གདབ་ཆོགཇིབཞིན བྱ། །དྲིཡིཐིག་ལེར་མཚན་བཀོད་སྟེ། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཕབ་ཅིང་<milestone unit="page" n="648"/><milestone unit="line" n="648.1"/>མཆོད། །བུམ་པ་ལྔ་དང་བཅུ་ཡང་རུང་། །ཡོ་བྱད་ཚང་བར་བྱིན་བརླབས་ལ། །རང་རང་གནས་སུ་འཚམས་པར་གཞག །སྣོད་དང་ལྡན་པའི་སློབ་མ་དག །མོས་པས་ཁྲུས་བྱས་སེམས་བསྐྱེད་དེ། །ལྷག་པར་གནས་པ་<milestone unit="line" n="648.2"/>ཇི་བཞིན་བྱ། །རིན་ཆེན་ལྔ་དག་འབྲས་ལྔ་དང་། །འབྱུང་ཁུངས་ལྔ་ལྡན་ཁ་དོག་ལ། །རིགས་ལྔའི་བྱིན་རླབས་བསྡུས་ཏེ་བྲི། །ཟླུམ་པོ་ཐིག་བཞི་ལེའུ་ཚེ་དགུ། །སྒོ་བཞི་ལྡན་པའི་ཚུལ་དུ་བྲི། །རྒྱན་དང་བྲོ་བརྡུང་ཕྲེང་བ་<milestone unit="line" n="648.3"/>དང་། །ཡིད་འོང་ལྷ་ཡི་འབྱོར་པས་བསྐོར། །མ་དག་པ་ནི་མཚམས་གཅད་ཅིང་། །དག་པའི་སྒྲུབ་རྫས་བྱིན་བརླབ་དགོད། །ཏིང་འཛིན་ལྷ་བསྐྱེད་གསལ་བསྒོམས་ལ། །བཟླས་དང་འཕྲོ་འདུ་རྒྱུན་མི་གཅད། །ནུས་པ་<milestone unit="line" n="648.4"/>ལྡན་པའི་ལྷས་ཐོབ་ནས། །རྣལ་འབྱོར་བདག་ཉིད་འཇུག་པར་བྱ། །དེ་ནས་བླ་མ་མཉེས་བྱས་ལ། །ཆོ་ག་རྒྱས་པར་ཤེས་པ་ཡིས། །གུས་ལྡན་མེ་ཏོག་འཛིན་པ་ཡིས། །སློབ་མ་དམ་ཚིག་ལྡན་པ་དེ། །ཞུགས་ནས་རང་<milestone unit="line" n="648.5"/>གི་ཡེ་ཤེས་ཕབ། །ཆོ་ག་བཞིན་དུ་ནན་ཏན་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་བཞི་ལ་རིམ་ཞུགས་ནས། །དབང་བཞི་རིམ་པ་བཞིན་དུ་སྦྱར། །དེ་ནས་གང་ལ་དགའ་བ་ཡི། །བསྒྲུབ་པའི་གནས་ལ་སྦྱིན་པར་བྱ། །རང་རང་རྟོག་པ་<milestone unit="line" n="648.6"/>ལས་བསྟན་པའི། །ཆོ་གའི་རིམ་པ་ལ་བརྟེན་པས། །བརྩོན་འགྲུས་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་ཡིས། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞི་དང་། དཔལ་རྡོ་<milestone unit="page" n="649"/><milestone unit="line" n="649.1"/>༄༅། །རྗེ་འཛིན་པའི་ཆོ་གའི་རིམ་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་མ་ལུས་པ་སྲས་དང་བཅས་པ་རྣམས་ཀྱིས། འདུལ་བའི་སྐྱེ་བོ་གྲངས་མེད་པའི་བསམ་པ་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="649.2"/>གཟིགས་པར་གྱུར་ཏེ། ལ་ལ་ནི་ཞེ་སྡང་ཅན་དུ་སྣང་། ལ་ལ་ནི་འདོད་ཆགས་ཅན་དུ་སྣང་། ལ་ལ་ནི་ང་རྒྱལ་ཅན་དུ་གནས། ལ་ལ་ནི་གཏི་མུག་ཅན་དུ་གྱུར། ལ་ལ་ནི་ཕྲག་དོག་ཅན་དུ་གྱུར་ཏེ། ཕྱིན་ཅི་ལོག་ཏུ་གྱུར་<milestone unit="line" n="649.3"/>པས། འཁོར་བའི་དངོས་པོ་ལ་འབྱོལ་ཉོག་ཏུ་སྤྱོད་ཅིང་ཞེན་པས། ལོག་པའི་རི་བོ་མངོན་དུ་བརྟས་པས། སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་བདག་པོར་བརྟགས་པར་གྱུར་ཏེ། འཇིག་རྟེན་ཀུན་དབང་དུ་བསྡུས་ནས། རྒྱུ་འབྲས་ལོག་<milestone unit="line" n="649.4"/>པར་སྨིན་པ་དེ་གཟིགས་ནས། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་འཁོར་ལོས་འདི་སྐད་ཅེས་བསྐུལ་ཏོ། །ཨ་ཧོ། །མ་བཅོས་སྤྲོས་མེད་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་ནི། །མཁའ་ལྟར་མི་འགྱུར་ཐིག་ལེ་སྟོང་པ་སྟེ། །མ་རྟོགས་བློ་ལ་རྟོག་པའི་རི་བོ་<milestone unit="line" n="649.5"/>སྣང་། །ཐུགས་རྗེས་ཁྲོས་པས་འགྲོ་བ་གདུལ་དུ་གསོལ། །དང་པོ་དམ་བཅས་རྒྱལ་བ་ཐུགས་རྗེ་ཅན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་གྱིས། །གདུག་པ་མ་ལུས་བཏུལ་ཞིང་ཚར་བཅད་ནས། །མ་བཅོས་<milestone unit="line" n="649.6"/>སྙིང་པོའི་ངང་ལ་དགོངས་སུ་གསོལ། །ཞེས་རྣམ་པར་བསྐུལ་བས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་དེས་བསྐུལ་བར་མཁྱེན་ནས་ཧཱུཾ༷་ཞེས་གསུངས་པས། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་འཁོར་ལོར་བཅས་པ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ལ་རིམ་<milestone unit="page" n="650"/><milestone unit="line" n="650.1"/>པར་འདུས་པར་གྱུར་ཏོ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། །འདི་ལྟར་དང་པོ་བདག་གི་ས་བོན་བཀོད། གཉིས་པ་གསུམ་པ་བཞི་བརྗོད་པས། །སྟོང་གསུམ་རིམ་པས་སྒྲ་རུ་གྲགས། །དེ་ལས་ཕྱག་མཚན་གྱུར་པ་སྟེ། །ཐ་མ་སྐུ་རྫོགས་ངེས་<milestone unit="line" n="650.2"/>པར་བལྟ། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་ཞལ། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་རྔེ་ཆུང་གཡས། །དྲིལ་བུ་དུང་དམར་རྒྱུ་ཞགས་གཡོན། །ཡུམ་ཡང་ཡབ་དང་མཐུན་པ་ལ། །གཡས་པ་ཤེས་རབ་ཐབས་ལ་བརྟེན། །གཡོན་པ་<milestone unit="line" n="650.3"/>དུང་ཕོར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །དུར་ཁྲོད་ཆས་བརྒྱད་གར་དགུ་དང་། །འགྱིངས་ཚུལ་བརྗིད་པའི་ཚུལ་གྱིས་བཞུགས། །རིགས་བཞི་ཡབ་ཡུམ་འཁོར་ཚུལ་ཏེ། །སྦས་པའི་རསྒ་ཡསྒ་དང་། །གུ་རྒྱ་ས་ནུ་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="650.4"/>རྣམས། །འཁྲིལ་པས་འཁོར་ལོའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །གསང་བའི་བུ་མོ་ཁྲོ་མོ་བརྒྱད། །ཕྲ་མེན་བརྒྱད་དང་གུས་པ་བཞི། །འབར་མ་བརྒྱད་དང་བཅས་པ་ཡི། །བཀའ་ཉན་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་ལྡན། །མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="650.5"/>དང་མ་མོ་བདུན། །སྲིང་མོ་བཞི་དང་གིང་ཆེན་དང་། །ཕོ་ཉ་ཡང་སྤྲུལ་སུམ་བརྒྱ་དང་། །དྲུག་ཅུ་ཉི་ཁྲི་བདུན་སྟོང་ཚོགས། །རྡོ་རྗེ་རིག་འཛིན་ལ་སོགས་པ། །འཁོར་ལོའི་ཚུལ་དུ་ཐབས་ཅིག་བཞུགས། །དེ་ནས་གསང་<milestone unit="line" n="650.6"/>བདག་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །མ་ལུས་གསང་བའི་མཛོད་འཛིན་པ། །དགྱེས་པའི་གར་དང་དབྱངས་དང་བཅས། །གུས་དང་མཛེས་པས་སྤྱན་སྔར་འདུག །བརྟག་པའི་ཆོ་ག་ལེགས་པར་དྲིས། །དཔལ ཆེན ཧེརུཀཡི<milestone unit="page" n="651"/><milestone unit="line" n="651.1"/>༄༅། །དོན། །རང་བཞིན་ཐབས་དང་འབྲས་བུ་གང་། །ཧེ་ཞེས་བྱ་བ་གང་ཅི་ཞིག །རུ་ཞེས་བྱ་བ་གང་གི་དོན། །ཀ་ཞེས་བསྟན་པའི་དོན་ཅི་ཞིག །བལྟ་བའི་དོན་ནི་ཇི་ལྟ་བུ། །སྤྱོད་པའི་ཁྱད་པར་གང་དག་<milestone unit="line" n="651.2"/>ལགས། །རྩ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གང་དག་ལགས། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ནི་ཇི་ལྟ་བུ། །དག་པ་གསུམ་ཞེས་ཇི་ལྟ་བུ། །དབང་གི་ཁྱད་པར་ཇི་ལྟར་བསྐུར། །སྤྱོད་དང་ཁྱད་པར་དམ་ཚིག་གང་། །ཐུན་མོང་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་<milestone unit="line" n="651.3"/>པའི། །བསྒྲུབ་པའི་ཁྱད་པར་ཇི་ལྟ་བུ། ཕྲིན་ལས་རིམ་པ་གང་ཞིག་ལགས། །ཧེ་རུ་ཀ་རུ་བདག་སྦྱོར་བའི། །ལམ་གྱི་རིམ་པ་གང་དག་ལགས། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །དཔའ་བོས་བསྐུལ་བ་གསན་<milestone unit="line" n="651.4"/>ནས་ཀྱང་། །ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་ཀུན་བསྟན་ནས། །འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འཁྲིགས་པ་ཅན། །བསྐལ་པའི་མེ་ལྟར་འབར་བ་ཡིས། །མ་དག་པ་ནི་མཚམས་བཅད་ནས། །གང་ཟག་དམ་པར་བྱིན་བརླབས་ནས། །གསང་<milestone unit="line" n="651.5"/>བའི་བསྟན་པ་བསྒྲགས་པར་མཛད། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །དྲི་མེད་ཡེ་ཤེས་ཧེ་རུ་ཀ །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྣ་ཚོགས་སྟོན། །རང་བཞིན་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཐབས་ནི་ཕྱི་ནང་སྦས་པ་<milestone unit="line" n="651.6"/>གསུམ། །འབྲས་བུ་རང་བཞིན་མཐར་ཕྱིན་པས། །ཧེ་ནི་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་ཉིད། །རུ་ནི་ཆགས་པ་བདེ་ཆེན་པོ། །ཀ་ནི་ཕྲིན་ལས་མཛད་པར་ཤར། །ལྷ་བ་མ་བཅོས་ཆོས་ཉིད་མཐོང་། །སྤྱོད་པ་སྒོ་གསུམ་བླང་དོར་<milestone unit="page" n="652"/><milestone unit="line" n="652.1"/>མེད། །ལྷ་དང་དངོས་གྲུབ་དབང་ལ་སོགས། །སྙིང་པོ་འབྱུང་བཞི་ལྷུན་རྫོགས་པས། །འབྱུང་བཞི་འཁྱིལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །གང་དང་གང་དུ་གསལ་བའི་ཡིད། །མ་ཡེངས་པ་ཉིད་ཏིང་འཛིན་ཏེ། །དག་པས་དག་<milestone unit="line" n="652.2"/>པ་གསུམ་དུ་བརྗོད། །གང་གིས་གང་ལ་གང་བསྐུར་བ། །རྒྱུད་དག་ནུས་པ་ཐོབ་ཕྱིར་དབང་། །མ་ལུས་སྒོ་གསུམ་ཁྱབ་པར་དག །བདག་དང་གཞན་ཕྱིར་མི་འགལ་བ། །སྤྱི་དང་ཁྱད་པར་དམ་ཚིག་མཆོག །རིག་འཛིན་<milestone unit="line" n="652.3"/>ལམ་དང་འབྲས་བུ་དང་། །ཚེ་དང་པྲ་དང་རོ་ལངས་དང་། །རྐང་མགྱོགས་མཁའ་འགྲོ་ལ་སོགས་པ། །བསྒྲུབ་པས་བསྒྲུབ་པ་ཉིད་དུ་བཤད། །ཞི་དང་རྒྱས་དང་དབང་དྲག་ཉིད། །མཛད་པ་ཕྲིན་ལས་ཉིད་དུ་<milestone unit="line" n="652.4"/>བརྗོད། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ནི། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་རང་བྱུང་སྟེ། །མ་ལུས་རྣམ་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོར་དུས་གཅིག་རྫོགས། །ཆོས་ཀུན་རང་སེམས་མེ་ལོང་ལ། །ཀུན་གྱི་གཟུགས་<milestone unit="line" n="652.5"/>བརྙན་རང་ཤར་བ། །དེ་དག་དེ་ཡི་རང་བཞིན་ཏེ། །མ་ལུས་བདེ་གཤེགས་སྣང་བ་ཉིད། །བྱིན་རླབས་སྣ་ཚོགས་བསམ་ཡས་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་ནས་རྩི་ཤིང་སོགས། །རང་རང་ནུས་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །མ་ལུས་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="652.6"/>བསམ་པ་ལྟར། །དཔག་མེད་ཆེ་བ་སྣ་ཚོགས་སྟོན། །སྟོང་ལ་སྟོང་མིན་ཧེ་རུ་ཀ །བདེ་ཆེན་རྣམ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་གཟུགས། །ཞི་ལ་ཞི་དང་ཁྲོ་ལ་ཁྲོ། །ཆགས་ལ་ཆགས་དང་རྨོངས་ལ་།རྨོངས། །དྲེགས་ལ་རི་བོ་མཉམ་<milestone unit="page" n="653"/><milestone unit="line" n="653.1"/>༄༅། །ལ་མཉམ། །འབྱུང་ལ་འབྱུང་བ་འདོད་ལ་འདོད། །ལེ་ལོ་སེར་སྣ་དེ་བཞིན་ཏེ། །ཐབས་མཁས་འདུལ་བ་སྣ་ཚོགས་པ། །ཇི་ལྟར་འཚམས་པར་རྣམ་པར་གནས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་<milestone unit="line" n="653.2"/>ཀ་འདུས་པའི་ཏནྟྲ་ལས་གླེང་གཞི་དང་། རྒྱུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་འབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་ཡིས། །མ་ལུས་དྲག་པོས་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །ཐབས་མཁས་རོལ་པའི་བརྡའ་ཡིས་<milestone unit="line" n="653.3"/>ནི། །ཀུན་མཁྱེན་ཁྱོད་ལ་གསོལ་བ་འདེབས། །ཀུན་མཁྱེན་རྒྱལ་པོས་མཉེས་གཟིགས་ནས། །འབར་ཞིང་རྔམ་པའི་མདངས་ཀྱིས་ནི། །འཇིག་རྟེ་ཁམས་ཀུན་སྒྲས་བཀང་ནས། །བསྐལ་པའི་མེ་ལྟར་དྲག་ཅིང་<milestone unit="line" n="653.4"/>འབར། །ཕྱི་ནང་བགེགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་འབྱེར། །ཨོ་བ་ཧུ་བེ་དྷ། རོ་ཧུ་ཏི། པ྅་ཏི། ཨ་ཤ་ཁྲ ནི་ཤེ་ཥ་བཱ་ད་བི་ན་ཡ། བིབྱ་ག་ཏ། ཙ་ལེ་པྲ་ཙ་ལེ། གུརྦ་གུརྦ། བི་གུརྦ་སརྦ་བཛྲ་ཤི་བ་ལེ། ཙ་ལེ་ཙ་ལེ། ཨོ་རུ་ལུ་རུ་<milestone unit="line" n="653.5"/>ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། །འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྣ་ཚོགས་འཕྲོས། །ཆོ་འཔྲུལ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་བཅས་པ་གང་། །གྲངས་ལས་འདས་པའི་ལྷ་རྣམས་ནི། །རིག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐའ་དབུས་<milestone unit="line" n="653.6"/>མེད། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞི་ཁྱབ་པར་སྣང་། །དངོས་གྲུབ་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་ནི། །བསྙེན་པ་དང་ནི་ལས་སྔགས་ཏེ། །འདི་དག་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ལྟར། །མ་ལུས་ད་ལྟར་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །བསྙེན་པའི་ཡི་གེ་འབྲུ་<milestone unit="page" n="654"/><milestone unit="line" n="654.1"/>བརྒྱད་ལ། །རྩ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པས་ན། །ཡན་ལག་མ་ལུས་རང་རྫོགས་པས། །དངོས་གྲུབ་མ་ལུས་རྫོགས་ཏེ་གནས། །གང་དུ་བསྙེན་པ་གསུམ་རྫོགས་ནས། །རབ་འབྲིང་ཐ་མའི་རྟགས་ཐོབ་ན། །བརྒྱུད་<milestone unit="line" n="654.2"/>པའི་ཡུལ་དང་བྲལ་བས་ན། །ཚེ་འདིར་སངས་རྒྱས་ཉིད་ཐོབ་ན། །དངོས་གྲུབ་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །སྒྲུབ་པ་པོ་དང་གཟུངས་མ་དང་། །རྫས་དང་གྲོགས་དག་བཞི་པ་སྟེ། །དག་པའི་རྒྱུད་ལ་སྣང་བ་ནི། །མེ་ལོང་<milestone unit="line" n="654.3"/>བཞིན་ལ་སྣང་བ་ཡིན། །བསྙེན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བསྒོམས་ཤིང་། །འོད་གསལ་བྱིན་རླབས་གནས་ཐོབ་ནས། །སྦྱོར་བའམ་ཐིག་ལེར་ཐོབ་པས་བཟླས། །ཚེ་འདིར་སངས་རྒྱས་ཉིད་ཐོབ་འགྱུར། །དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="654.4"/>གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །ཚེ་དང་ལྕོང་ཞི་དམར་སེར་བ། །བཀྲ་ཤིས་དག་པའི་ཞལ་ཟས་ལ། །རྟགས་ཐོབ་བར་དུ་བཟླས་བསྐྱེད་ན། །མི་འཆི་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་འཐོབ། །དྲག་པོའི་སྦྱོར་བ་གསལ་བ་ཡིས། །བདུན་<milestone unit="line" n="654.5"/>འབུམ་སྔོན་དུ་སོང་བ་ཡིས། །གུ་གུལ་སྦྱར་མ་བསྲེག་བྱ་ཞིང་། །སྟོང་རྩ་བརྒྱད་དུ་བཟླས་བྱས་ན། །གྲོང་དང་ཡུལ་ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་དུ། །བགེགས་ནི་མ་ལུས་འཕྲོས་པར་འཀྱུར། །དཀྱིལ་འཁོར་སྙིང་པོ་ལྡན་བཀོད་<milestone unit="line" n="654.6"/>ནས། །མུ་ཁྱུད་རྡོ་རྗེ་ར་བ་ལ། །ལས་སྔགས་བཀོད་དེ་བྱིན་བརླབས་ནས། །བདུན་འབུམ་གྲངས་ཚད་ག་བུར་བཅུག །གྲོང་དང་སྒོ་དང་ཞིང་སྲང་དང་། །རི་རྩེ་ལ་སོགས་གར་བཞག་པ། །སེར་བ་དང་ནི་ནད་དང་<milestone unit="page" n="655"/><milestone unit="line" n="655.1"/>༄༅། །གདོན། །མ་ལུས་པ་ནི་ཞི་བར་འགྱུར། །གྲོ་ག་རས་དང་དར་སོགས་ལ། །བྲིས་ཤིང་བྱིན་བརླབ་བསྙེན་རྫོགས་ནས། །ལུས་སམ་གཙུག་ཕུད་མགུལ་བཏགས་ན། །ཚེ་རིང་ནད་མེད་བདེ་བ་དང་། །དགྲ་<milestone unit="line" n="655.2"/>དང་བགེགས་ཀྱིས་འཚེ་བ་མེད། །ཐལ་ཆེན་མུ་ཟི་ཉུང་དཀར་ལ། །བྱེ་བ་འམ་བདུན་འབུམ་བཟླས་བྱས་ཏེ། །རྫིང་དང་འབབ་ཆུར་དོར་བྱས་ན། །ལོ་ལེགས་འབྲུ་ནི་འཕེལ་བར་འགྱུར། །གུ་གུལ་ནག་པོས་བྱུགས་པ་<milestone unit="line" n="655.3"/>ཡི། །ཐང་ཕྲོམ་པ་དང་ཚིལ་ཆེན་ལ། །བཟླས་ཤིང་བསྲེགས་ཏེ་བདུག་གྱུར་ན། །སྨྱོ་བ་མ་ལུས་ཞི་བར་འགྱུར། ཁྲབ་དང་ཉུང་ནག་ཚིལ་ཆེན་ལ། །བདུན་འབུམ་བྱེ་བ་བཟླས་ནས་ནི། །ཆུ་མིག་འགྲམ་དུ་བསྲེག་བྱས་<milestone unit="line" n="655.4"/>ན། །དམིགས་པ་ནད་ཀྱིས་འཆི་བར་འགྱུར། །ཙསྡོན་དཀར་པོ་མར་སར་དང་། །སྤང་སྤོས་གླ་རྩི་སྦྱར་བྱས་ལ། །བཟླས་ཞིང་གཟེར་སར་བསྐུས་བྱུགས་ན། །གཟེར་ནད་མ་ལུས་ཞི་བར་འགྱུར། །བདུད་རྩི་ལྔ་ལ་<milestone unit="line" n="655.5"/>ལིསྐོ་བྱས། །དྲག་པོའི་ཕུར་པ་ལྔ་ཉིད་ལ། །བསྙེན་རྫོགས་ཉི་ཤུ་གཅིག་བཟླས་ནས། །གནས་ལྔར་བཏབ་ན་འཆི་བར་འགྱུར། །དྲག་པོའི་ཧོམ་ཁུང་ནག་པོ་སྲ །མཚན་མར་བཅས་པའི་ལིདྷ་ལ། །བསྙེན་རྫོགས་ཉི་<milestone unit="line" n="655.6"/>ཤུ་གཅིག་བཟླས་ཏེ། །གནན་ན་གཡོ་བ་མེད་པར་འགྱུར། །འབྲས་ཆང་རྫ་འམ་ཐོད་པ་ལ། །སྔོན་བཞིན་འཁོར་ལོ་སྔགས་བཅས་བྲི། །བྱིན་བརླབས་ཁ་སྦུབ་གར་བཞག་སར། །སེར་བ་ཆེན་པོ་གཅོད་པར་<milestone unit="page" n="656"/><milestone unit="line" n="656.1"/>འགྱུར། །ག་བུར་ཤེལ་དང་ཙསྡོ་དཀར། །བཟླས་ཤིང་རང་ལ་གང་འཆང་བ། །རིམས་དང་གནོད་པས་མི་ཚུགས་ཤིང་། །ལུས་ཡང་ནད་མེད་བྱེད་པར་འགྱུར། །ཏིལ་དང་ཙསྡོན་དཀར་པོ་དང་། །ཞོ་དང་མར་དང་འོ་མ་<milestone unit="line" n="656.2"/>ལ། །བཟླས་ཤིང་སྤྱིན་བསྲེག་བྱས་ན་ནི། །འདུས་དང་ནད་བགེགས་ཞི་བར་འགྱུར། །གང་དུ་ལས་རྣམས་ཀུན་བྱེད་པ། །དེ་ཉིད་རྟེན་འབྲེལ་ལས་བྱུང་སྟེ། །གང་ལ་གང་བརྟེན་འབྲས་བྱུང་བ། །འདི་ནི་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་<milestone unit="line" n="656.3"/>འབྱུང་བའི། །ཆོས་ཉིད་རྫས་དང་ཆོ་ག་དང་། །ཐབས་ཀྱིས་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་བ་ནི། །གང་དག་ཅི་དགར་གྲུབ་པ་ནི། །རྒྱལ་བས་ཀྱང་ནི་བསྔགས་པ་སྟེ། །དག་དང་མ་དག་ཁྱད་པར་དང་། །ལོག་དང་མ་ལོག་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="656.4"/>ལས། །བདེ་དང་སྡུག་བསྔལ་སྣ་ཚོགས་འཕྲུལ། །གསང་སྔགས་ཐབས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །མེ་ལས་ཆོ་འཕུལ་སྣང་བ་སྟེ། །ངོ་བོ་བྱིན་རླབས་ཁྱད་པར་ཅན། །སྣ་ཚོགས་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་སྣང་། །དེ་བཞིན་ཆོས་<milestone unit="line" n="656.5"/>རྣམས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་ཁྱད་པར་ཅན། །གང་གི་བྱིན་རླབས་སྣ་ཚོགས་པ། །མཐུན་པ་ཉིད་དུ་དེ་ལྟར་སྣང་། །ཆོས་ཀུན་ངོ་བོ་ཉིད་སྣང་བ། །ཕྱོགས་དང་བྲལ་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གང་དུ་སྣང་ཞིང་<milestone unit="line" n="656.6"/>ང་པོ་མེད། །མ་ལུས་མཁའ་ལྟར་ཁྱབ་པའི་སེམས། །རྟག་ཏུ་རང་གི་ངོ་བོས་སྟོང་། །མཐའ་དབུས་གཞི་རྩ་ལས་འདས་པ། །ཐབསཆེནགསངསྔགས་དང་བྲལ་བའི། །ཆེ་བའི་ཆེ་བ་ཟབ་མོ་འདི། །ལུང་དང་རིགས་<milestone unit="page" n="657"/><milestone unit="line" n="657.1"/>༄༅ པ་ལ་སོགས་པའི། །རྟོག་གེའི་སྤྱོད་ཡུལ་ནམས་ཀྱང་མིན། །གདོད་ནས་དབྱེར་མེད་སྙིང་པོ་ལ། །རྟོག་གེའི་རིག་པས་གང་བལྟས་པ། །གསལ་བའི་འོད་ཟེར་སྙིང་པོ་ལ། །དམུས་ལོང་བརྒྱ་ཡིས་བལྟས་<milestone unit="line" n="657.2"/>པ་ལྟར། །སྙིང་པོའི་དོན་ནི་མི་མཐོང་སྟེ། །རང་ཉིད་ཚི་ཆད་བརླག་པར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས་ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་གསང་<milestone unit="line" n="657.3"/>བ་མཆོག་གི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། ཨེ་མ་ཧོ། །འབར་བའི་རྒྱལ་པོ་བྱིན་རླབས་འདབ། །མ་ལུས་སྣང་སྲིད་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་པ་ལ། །སྒྲིབ་པ་གསུམ་གྱིས་འབར་བའི་ཞལ་མ་<milestone unit="line" n="657.4"/>མཐོང་། །དེ་ཕྱིར་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པས། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་ཧེ་རུ་ཀས། །བདག་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་སྐད་དོ། །སྒྲུ༷་སྟོང་གསུམ་མ་ལུས་གཞལ་<milestone unit="line" n="657.5"/>ཡས་ཁང་། །འབྱུང་བ་ལྔ་པོ་རིམ་བཞིན་བརྩེགས། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་ཆས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དབང་པོ་ལྔ་ཡི་ཁོང་གསེང་ཅན། །ཉི་ཟླ་པདྨ་རང་བཞིན་གནས། །ཕུང་པོ་ལྔ་དང་འབྱུང་བ་ལྔ། །རྣམ་ཤེས་ཡུལ་དང་ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="657.6"/>དང་། །ཉོན་མོངས་ཡིད་ཆོས་དེ་བཞིན་ཏེ། །རྒྱུ་བའི་ལམ་དང་མཚན་དག་དང་། །ནང་གྲོལ་ འདྲེན་ཡང་། འདྲེལ་རྟེན་རྩིབ་མ་དང་། ཁྲ་དང་སྐྲ་དང་བ་སྐྲུ་དང་། །རང་བྱུང་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །ལྔ་ཕུང་ཕྲ་<milestone unit="page" n="658"/><milestone unit="line" n="658.1"/>རགས་འབྱུང་བ་བཞི། །སྦས་པའི་དོན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །འདི་ནི་དུར་ཁྲོད་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །ལུས་ཅན་ཀུན་ལ་གནས་པ་ཡིན། །ལུསཅན་ཙིསྟའི་ཕོ་བྲང་ནི། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །རྟེན་ཅན་ལྔ་ནི་ཕུང་པོ་<milestone unit="line" n="658.2"/>སྟེ། །རགས་པའི་ཕྲ་བ་སྦས་པར་བརྗོད། །དྭངས་མ་ལྔ་འདུས་ཡུམ་གྱི་གཙོ། །སྙིགས་མ་ལྔ་ནི་གསང་བའི་ཡུམ། །ཐིག་ལེ་གསང་བའི་བུ་མོ་སྟེ། །རྟེན་ཅན་ཕྲ་མེན་ཉིད་དུ་བརྗོད། །གསང་བའི་སྒོ་བཞི་གུས་པ་<milestone unit="line" n="658.3"/>སྟེ། །སྦས་པའི་ཐབས་ཅན་སྤོར་བྱེད་མ། །རྒྱུ་བའི་ལམ་སྲང་ལས་བྱེད་མ། །བུ་ག་བདུན་དང་ཐིག་ལེ་བཞི། །སྦས་པའི་ཚུལ་དུ་རྫོགས་པར་གནས། ཁུ་བའི་གཡས་གཡོན་རྟེན་ཅན་རྟེན། །རྩ་བཞི་ལ་བརྟེན་སྒྲོལ་<milestone unit="line" n="658.4"/>མར་ཡང་། བར་བཤད། །བདེ་བའི་འཁོར་ལོ་མཁའ་ལ་འགྲོ། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་མཚན་དང་ལྡན། །ལུས་བཅ་རྩ་ཡི་མདུད་པ་ནི། །སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་ཁྱབ་གནས་ཏེ། ཁྱབ་འཛིན་གུགས་པས་ལས་བྱེད་ཅིང་། །སྐྲ<milestone unit="line" n="658.5"/>་རྩེ་ཐིག་ལེས་ཁྱབ་བྱེད་ཅིང་། །བ་སྐྲུའི་བུ་ག་ཐིག་ལེར་ཆགས། །ཡང་སྤྲུལ་འཕྲོ་ཞིང་ཉིད་ལ་སྡུད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རང་བཞིན་ལས། །ལྔ་ཕུང་ཆགས་ལྡང་ལྔར་སྣང་བ། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་ལྔ་<milestone unit="line" n="658.6"/>ཡི་གཟུགས། །གསང་བའི་འབྱུང་བ་དྭངས་སྙིགས་ལས། །ཡུམ་གྱི་རང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །ཕུང་པོའི་སྙིགས་མ་ཧེ་རུ་ཀ །བདེ་བའི་རྣམ་ཤེས་ཁྲོ་མོ་སྟེ། །ཡུལ་ཉིད་བདེར་ཆགས་ཕྲ་མེན་ཉིད། །སྦྱོར་བའི་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="page" n="659"/><milestone unit="line" n="659.1"/>༄༅། །འཇུག་པ་ཉིད། །སྤོར་བྱེད་བདེ་བར་འབར་མར་འདོད། །གང་དུ་རྒྱུ་བ་བྲན་མོ་སྟེ། །རྒྱུ་བའི་འཁོར་ལོར་མཁའ་འགྲོ་མ། །རྩ་མདུད་ཀུན་ཁྱབ་ཕོ་ཉ་སྟེ། །ཧུ༷་སྤྲོས་སྦྱོར་སྒྲོལ་ཐབས་མཁས་ཉིད། །གསང་<milestone unit="line" n="659.2"/>བའི་རླུད་དུའང་ཤེས་པར་བྱ། །ཕྱི་དང་ནང་ཆགས་མཁའ་འགྲོ་མ། །སྐྲ་རྩེ་བ་སྐྲུ་འབུམ་གྱི་ཆ། །ཐབས་དང་ཐིག་ལེར་གང་འཕྲོས་པ། །རྟོག་པ་གང་སྐྱེས་དེར་སྡུད་པ། །ཡང་སྒྲུལ་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་སུ་བརྗོད། །ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="659.3"/>རང་བཞིན་འདིར་འདུས་ཤིང་། །རང་བཞིན་གནས་པས་རང་བཞིན་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། རང་བཞིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="659.4"/>ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཧེ་རུ་ཀ །འབར་བའི་རྒྱལ་པོ་མཛེས་པའི་སྐུ་མཆོག་<milestone unit="line" n="659.5"/>གིས། །ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་བདག་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་བ་ལས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོ་དེས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ནི། །མ་བཅོས་བདེ་བ་<milestone unit="line" n="659.6"/>ཆེན་པོའི་དབྱིངས། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའིརངབཞིནལ། །ཆོསརྣམས་མ་ལུས་རྫོགས་པར་ལྡན། །ཧེ་ནི་ཁྱབ་གདལ་སྟོང་པའི་ངང་། །རུ་ནི་གཉིས་མེད་བདེ་བ་ཆེ། །ཀ་ནི་ཅིར་ཡང་རོལ་པ་ཉིད། །མ་སྐྱེས་པ་དང་སྐྱེ་བ་<milestone unit="page" n="660"/><milestone unit="line" n="660.1"/>དང་། །དབྱེར་མེད་ཚིག་གི་རང་བཞིན་ཡིན། །ཧེ་ནི་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་སྟེ། །རུ་ནི་ཆགས་པ་ཆེན་པོ་ཉིད། །ཀ་ནི་ཕྲིན་ལས་ཐོགས་པ་མེད། །འདི་ནི་མི་གནས་མྱ་ངན་འདས། །མཚོན་པ་ཀུན་བྲལ་ཡེ་ཤེས་ནི། །གང་གི་<milestone unit="line" n="660.2"/>མཚོན་པ་དེ་ཉིད་དེ། །དབང་པོ་མཆོག་གི་རྣལ་འབྱོར་ལ། །མ་ལུས་ཡེ་ཤེས་མཎྜ་ལ། །སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་འབར་བ་ཡི། །མ་ལུས་རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོའི་དབྱིངས། །ཧེ་ནི་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་སྟེ། །རུ་ནི་ཆགས་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="660.3"/>ཉིད། །ཀ་ནི་སྙིང་རྗེས་ཁྱབ་པ་གདལ། །དེ་ཉིད་མཐའ་དབུས་ལས་འདས་པའོ། །ཧེ་ནི་རྒྱུ་དང་བྲལ་བ་སྟེ། །རུ་ནི་མཚན་མའི་གཟུགས་ལ་འདས། །ཀ་ནི་ཆོས་སྐུ་མཚོན་དང་བྲལ། །སྙིང་པོ་རང་བཞིན་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="660.4"/>གསུང་། །ཧེ་ནི་ཆོས་སྐུ་མཚོན་དང་བྲལ། །རུ་ནི་ལོངས་སྤྱོད་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཀ་ནི་སྣ་ཚོགས་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །སྐུ་གསུམ་ལྷུན་གྲུབ་རྩོལ་བ་མེད། །ཆོས་ཉིད་སྨོན་ལམ་ཐུགས་རྗེ་ཡིས། །ངང་ཁྲོ་ཤུགས་དང་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="660.5"/>ནི། །ཐུགས་རྗེ་བྱིན་རླབས་བཅས་པ་ཉིད། །བྱམས་དང་སྡང་དང་ཆགས་ཁྲོ་ཉིད། །ཡུལ་དང་བཅས་པ་དེ་བཞིན་འགྱུར། །གང་དུ་གང་ལ་གང་སྣང་བ། །ལས་དང་ཐུགས་རྗེ་ཐབས་འབྲེལ་བ། །བྱིན་རླབས་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="660.6"/>ལྷུན་རྫོགས་ནི། །དཔག་བསམ་ནོར་བུ་ལྷ་བུར་གནས། །དཔག་མེད་རིག་པ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ངོ་བོ་ལས། །གདུལ་བྱའི་བློ་ནི་རིམ་པ་བཞིན། ཁྲག་འཐུང་ལྔ་ཡི་ངོ་བོར་གནས། །སྐུ་ནི་སྣང་བ་ཐམས་<milestone unit="page" n="661"/><milestone unit="line" n="661.1"/>༄༅། །ཅད་དེ། །གསུང་ནི་བརྗོད་པ་ཀུན་ཉིད་དེ། །དྲན་རྟོག་ཐུགས་ལ་དབྱེར་མེད་པ། །མ་ལུས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་རྫོགས། །ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་དེ་ཉིད་དེ། །རྒྱུ་འབྲས་མཚོན་པ་ཀུན་གྱིས་སྟོང་། །གང་ལ་དེ་<milestone unit="line" n="661.2"/>ཉིད་རང་སྣང་བ། །ཆུ་ལ་ཆུ་བུར་སྣང་བ་ལྟར། །མ་བཅོས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་གནས། །སྣ་ཚོགས་ཕྱག་རྒྱའི་མཚན་ཉིད་དེ། །དེ་ཉིད་ཐབས་མཆོག་མཚོན་པའི་ཚུལ། །སྐལ་ལྡན་རྒྱལ་སྲས་རྣལ་འབྱོར་ལ། །མན་<milestone unit="line" n="661.3"/>ངག་ཐབས་ཀྱིས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །མ་ལུས་འཇིག་རྟེན་བརྟན་གཡོ་དང་། །འདས་དང་མ་འདས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །རང་བཞིན་ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །གཞན་ལས་བྱུང་བའི་ཆོས་མ་ཡིན། །དཔལ་ལྡན་ཡེ་ཤེས་ཧེ་<milestone unit="line" n="661.4"/>རུ་ཀ །ཐབས་ཆེན་མཛད་པ་ཀུན་གྱི་གནས། །གསང་བའི་གསང་བ་ཐུགས་ཀྱི་ཐུགས། །མཁའ་ལ་དྲི་མེད་གསལ་བ་ལྟར། །སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་ལས་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །ལས་དང་ཏིང་འཛིན་ཡེ་ཤེས་དང་། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་<milestone unit="line" n="661.5"/>པར་འཕྲུལ་པ་མཆོག །ཇི་སྲིད་རྣམ་རྟོག་གནས་ཀྱི་བར། །དེ་སྲིད་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་མཆོག་སྟེ། །གང་དང་འཚམས་པར་གང་སྣང་བ། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྲངས་ལས་འདས། །ཀུན་གྱི་གཞི་རྩ་སྙིང་པོ་ཉིད། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="661.6"/>ནང་སྣོད་བཅུད་མ་ལུས་པ། །རྒྱུ་འབྲས་མེད་པའི་རིག་པར་གཅིག །རང་སྣང་བདེ་བའི་ངོ་བོར་གནས། །ཐབས་ཆེན་གསང་བའི་རང་བཞིན་ནི། །ལོག་པར་མཐོང་བའི་སྐྱེ་བོ་ལ། །ཐབས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ཅི་བསྟན་<milestone unit="page" n="662"/><milestone unit="line" n="662.1"/>ཡང་། །དམུས་ལོང་ཁ་དོག་བསྟན་པ་བཞིན། །མ་ནོར་ཐབས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །སྐལ་ལྡན་དག་པའི་སྐྱེས་བུ་ལ། །མན་ངག་ལེགས་པར་བསྟན་པ་ཡིས། །གསང་བ་འཛིན་པའི་རྒྱལ་པོར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="662.2"/>སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུ་ཆེན་པོ་ལས། ཧེ་རུ་ཀའི་རང་བཞིན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། ། །།དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་རྒྱལ་བ་རྒྱ་<milestone unit="line" n="662.3"/>མཚོའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཐམས་ཅད་མ་སྐྱེས་ངང་ལ་གཉིས་མེད་ཀྱང་། །དམན་པས་དམ་པའི་བལྟ་བ་རྟོགས་དཀའ་བས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་རྒྱ་ཆེན་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་ལས། བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="662.4"/>འདས་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་སེམས་ཉིད་རང་བཞིན་ཏེ། །དེ་ཉིད་བརྟག་ཅིང་དཔྱད་པ་ལས་འདས་པས། །ཀུན་གྱི་ཡུལ་ལས་འདས་ཤིང་བརྗོད་དཀའ་<milestone unit="line" n="662.5"/>བས། །གང་དུ་ཡང་མ་མཐོང་མཚོན་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུའི་ཆོས་རྣམས་ཇི་སྙེད་པ། །གཞི་རྩ་མེད་པའི་ངང་དུ་རང་བཞིན་འདུས། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱང་། །དེ་ཉིད་ཆེན་<milestone unit="line" n="662.6"/>པོའི་ངང་དུ་དབྱེར་མེད་པས། །མ་བཅོས་ཆོས་དབྱིངས་བརྡལ་བ་ཆེན་པོ་ལ། །སྒྲོ་སྐུར་ཡིན་མིན་དབྱོད་དང་རྟོག་པ་མེད། །དམ་པའི་རང་བཞིན་ཐབས་ཀྱིས་གང་རྟོགས་པ། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱིརངབཞིནདུས<milestone unit="page" n="663"/><milestone unit="line" n="663.1"/>༄༅། །གཅིག་རྟོགས། །གཞི་རྩ་ཀུན་འདས་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ལ། །བླུན་པོས་བལྟས་པས་རང་ཉིད་ཚི་ཆད་ལྟར། །སེམས་ཉིད་མཐའ་དབུས་འདས་པའི་རང་བཞིན་ལ། །མཚན་མས་བལྟས་ཀྱང་ཆོས་<milestone unit="line" n="663.2"/>དབྱིངས་དོན་མི་མཐོང་། །མ་སྐྱེས་སྟོང་ཆེན་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ལ། །རྣམ་རྟོག་གྲངས་ལས་འདས་པའི་ཕྱག་རྒྱར་ཤར། །མཁའ་ལ་གཟའ་སྐར་ཆུ་ཡི་ཆུ་བུར་ལྟར། །ཇི་ལྟར་སྣང་ཡང་སྐྱེ་བ་མེད་པར་གཅིག །སྐུ་<milestone unit="line" n="663.3"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མཚན་མ་ཇི་སྙེད་པ། །སེམས་ཅན་མོས་པའི་ཁྱད་པར་སྣང་བ་ཡིན། །ནུས་མཐུ་བྱིན་བརླབས་སོ་སོར་སྣང་བ་ཡང་། །མ་སྐྱེས་སེམས་ཀྱི་ངང་ལས་གཞན་མ་མཐོང་། །དོན་དང་རྟགས་ཀྱི་ལྷ་ཞེས་<milestone unit="line" n="663.4"/>བརྟགས་པ་ཡང་། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའི་ངང་ལ་གཉིས་མེད་པས། །སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་མཛེས་པར་བརྒྱན་པ་དང་། །མ་ལུས་སྣང་བའི་རིག་པ་སྟོང་པར་གཅིག །སེམས་ཉིད་དངོས་པོ་མཚན་མར་གང་ཤར་ཀྱང་། །སྒྱུ་<milestone unit="line" n="663.5"/>མ་སྨིག་རྒྱུ་ཆུ་ཟླ་བྲག་ཆ་ལྟར། །སེམས་ཉིད་སྟོང་པའི་གཟུགས་བརྙན་རང་ཤར་བས། །སྒྱུ་མ་རྣམ་བཞི་མ་བཅོས་གཅིག་ཏུ་འདུས། །རྟག་པ་རང་རྒྱུད་ཟད་པའི་སེམས་ཉིད་ནི། །ཇི་ལྟར་སྣང་ཡང་དེ་ལྟར་མི་གནས་<milestone unit="line" n="663.6"/>ཏེ། །ཕྱོགས་འདས་སྤྱོད་མེད་མཁའ་ལྟར་དག་པ་ལ། །ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མ་དགག་བསྒྲུབ་ཀུན་དང་བྲལ། །སྒྱུ་མ་བདེ་མཆོག་རང་བཞིན་ཐིག་ལེ་ཆེར། །བརྟག་པ་ཟད་པའི་བདེ་བ་རང་འབྱུང་བས། །བདེ་བས་བདེ་བ་མཚོན་<milestone unit="page" n="664"/><milestone unit="line" n="664.1"/>པར་རྟོགས་ཐབས་ཀྱིས། །སྣང་སྲིད་མ་ལུས་བདེ་བ་ཆེན་པོར་མཐོང་། །ཁྲུས་དང་གཙང་སྤྲ་དཀའ་ཐུབ་མི་དགོས་ཏེ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྙིང་རྗེས་གང་བསྟན་པས། །འདོད་ཆགས་བདེ་བ་མཆོག་ཏུ་ངེས་པར་<milestone unit="line" n="664.2"/>མཐོང་། །མཐོང་དང་མ་མཐོང་རྩོད་པ་ཆད་དུས་ན། །དམ་པའི་དགོངས་པ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་ངེས་པའོ། །གང་གིས་གང་ལ་ངེས་པའི་དོན་གསལ་ནས། །དམ་པ་ཡིན་པའི་རྟགས་ནི་གསལ་བར་འགྱུར། །ཞེན་པ་ཆུང་<milestone unit="line" n="664.3"/>དང་ཐ་མལ་ལས་རྒྱུན་ཆད། །གཟུངས་མ་རིགས་ཅན་འདུ་ཞིང་བྱིན་རླབས་ཆེ། །ལས་དང་བསམ་པ་འགྲུབ་ཅིང་བླང་དོར་མེད། །ཏིང་འཛིན་ཆུ་བོའི་རྒྱུན་གྱི་ཀླུང་དུ་འཇུག །བསྔགས་པ་ཐོབ་ཅིང་རྩོད་པའི་<milestone unit="line" n="664.4"/>འཇིགས་དང་བྲལ། །འདུ་ཤེས་མཚན་མ་འགག་ཅིང་བྱ་བ་ཉུང་། །རང་བཞིན་དལ་ཞིང་འདུ་བྱེད་མཚན་མ་ཕྲ། གང་ཞིག་དམ་པའི་དོན་དེ་རྟོགས་ཕྱིན་ཆད། །རྒྱལ་བའི་སྲས་པོ་རིག་པ་འཛིན་པ་དེ། །འཁོར་<milestone unit="line" n="664.5"/>བའི་འཇིགས་བྲལ་མྱ་ངན་འདས་སྨོན་མེད། །གདོད་ནས་དག་པ་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ལ། །མཐོང་དང་མ་མཐོང་གློ་བུར་རྟོག་པའི་ཆོས། །དམ་པའི་དོན་ལ་མཐོང་ཞིང་གསལ་རྟོགས་ན། །མཐོང་དང་མ་མཐོང་རྩོད་<milestone unit="line" n="664.6"/>པ་རྣམ་པར་འཆད། །བླུན་པོ་མཁའ་ལ་རྩོད་པ་ཇི་བཞིན་དུ། །བྱིས་པ་མཐའ་ཡི་ཚིག་ལ་རྩོད་པ་བྱེད། །རང་སེམས་གཉིས་མེད་རྩོད་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །མཐའ་དང་དབུས་མེད་ནམ་མཁའ་སྟོང་པའི་<milestone unit="page" n="665"/><milestone unit="line" n="665.1"/>༄༅། །ཀློང་། །བདག་དང་གཞན་མེད་རིག་པ་གཅིག་གི་ངང་། །ཕྱི་དང་ནང་མེད་ཆོས་དབྱིངས་བརྡལ་བའི་གནས། །ཆེ་ཆུང་རྒྱུ་འབྲས་མེད་པས་འབྲས་བུའི་ལམ། །མ་བཅོས་དོན་དམ་རྟོགས་པའི་དོན་གསལ་<milestone unit="line" n="665.2"/>ན། །མཚན་མའི་ཞེན་པས་རྩོལ་བ་བྱ་མི་དགོས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བལྟ་བ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="665.3"/>དེས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་དཔལ་ཆེན་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །ཉི་མ་སྟོང་ལྷར་འབར་བའི་གཟི་བརྗིད་ཅན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་མོས་པས་གསོལ་འདེབས་ན། །སྤྱོད་པའི་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="665.4"/>བདག་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན། ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོ་དེས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཨེ་མ་འདུས་པ་ཆེན་པོའི་ཚོགས། །སྤྱོད་པའི་ཁྱད་<milestone unit="line" n="665.5"/>པར་ཇི་སྙེད་པ། །རང་རང་ཐབས་ཚུལ་མཐའ་ཡས་པས། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ནི་མཐའ་ཡས་པས། །རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ཚུལ་གྱིས་བྱེད། །འདུལ་བའི་སྐྱེ་བོ་ཇི་སྙེད་པ། །རང་རང་ཐབས་ནི་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །སོ་སོའི་<milestone unit="line" n="665.6"/>གར་ཐབས་སྤྲིན་ཕུང་གིས། །མ་ངེས་འདུལ་བའི་དོན་དུ་སྣང་། ཁྱོད་ཀྱིས་སྲོག་ཆགས་གསད་མི་བྱ། །མ་བྱིན་པར་ཡང་མི་བླང་ངོ་། །གཞན་གྱི་བུད་མེད་སྤྱད་མི་བྱ། །རྫུན་གྱི་ཚིག་ནི་བརྗོད་པ་མིན། །རང་གི་ལྷ་ཡི་<milestone unit="page" n="666"/><milestone unit="line" n="666.1"/>རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །དཀའ་ཐུབ་དཀའ་བ་བྲལ་བཞིན་དུ། །ཐབས་མཁས་འདོད་པ་བསྟེན་བཞིན་དུ། །བདག་དང་གཞན་དོན་སྤྱད་པར་བྱ། །སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་བར་དུ་ནི། །དམ་རྫས་ཆེན་པོ་ལྔ་སྤྱད་ཅིང་། །འཇིགས་པ་<milestone unit="line" n="666.2"/>མེད་པའི་ལོངས་སྤྱོད་བྱ། །ཅིས་ཀྱང་གདུང་བ་མེད་པ་ཡི། །བདེ་བ་ཡིད་འོང་རྟག་ཏུ་བསྟེན། །དམར་ཆེན་པོ་དང་ག་བུར་དང་། །དྲི་ཆེན་བཱ༷་ས་ཆུར་བཅས་པ། །དོགས་པ་མེད་པར་རྟག་བཟའ་ཞིང་། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="666.3"/>རྟག་ཏུ་བསྐོར། །ཁྱོད་ཀྱིས་སྲོག་ཆགས་གསད་པར་གྱིས། །མ་བྱིན་པར་ཡང་བླང་བར་བྱ། །གཞན་གྱི་བུད་མེད་སྦྱད་པར་གྱིས། །རྟག་ཏུ་རྫུན་དུ་སྨྲ་བར་བྱ། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །གསང་བའི་སྤྱོད་པ་<milestone unit="line" n="666.4"/>བླ་ན་མེད། །བླུན་པོ་གང་ཞིག་སྤོང་བྱེད་པ། །དེ་ལ་མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་མེད། །སེམས་ཉིད་སྦྱངས་ཤིང་དག་བྱའི་ཕྱིར། །མཚན་ལྡན་བུད་མེད་རྟག་ཏུ་བསྟེན། །རང་ལུས་རྒྱུད་ཀྱིས་རྒྱས་བྱས་ལ། །བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="666.5"/>རྟག་ཏུ་གཟུང་། །དུས་ཚོད་ཁྱད་པར་ངེས་བཟུང་ལ། །ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྤྱད་པར་བྱ། །གཏོང་དང་འཛིན་དང་འདྲེན་པ་དག །སྐབས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ཤེས་བྱ་ཞིང་། །སྤང་ཞིང་དམ་ཚིག་ཉམས་པ་མིན། གང་གིས་བུད་<milestone unit="line" n="666.6"/>མེད་བསྟེན་བྱ་ཞིང་། །འདོད་པའི་ཆོ་ག་རྒྱས་པ་ཡིས། །རང་ཉིད་བརྟན་པར་གནས་པར་བྱ། །དམ་རྫས་བུད་མེད་རྟག་ཏུ་བསྟེན། །ལུས་དང་སེམས་དང་སྣང་བ་དག །རིམ་པར་འཕེལ་བའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །བདེ་བ་ནམ་<milestone unit="page" n="667"/><milestone unit="line" n="667.1"/>༄༅། །མཁའི་ཁམས་དང་མཉམ། །རིག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་མ་སྤྱད་ན། །རང་གི་སྐལ་བ་དམན་པ་དང་། །བདེ་བ་དམན་ཞིང་རིགས་ཆད་ནས། །དེ་ལ་དམ་པའི་དངོས་གྲུབ་མེད། །རང་ལུས་སྒོ་གསུམ་མཉམ་<milestone unit="line" n="667.2"/>སྦྱར་ཞིང་། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔ་རྣམས་ལ། །རང་ཉིད་བསྟེན་ཅིང་གཞན་ལ་མཆོད། །དཀའ་ཐུབ་སྒྱུང་བ་མི་བྱ་ཞིང་། །སློང་མོས་འཚོ་བར་བྱ་བ་མིན། །རང་གི་ཡུལ་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་། །ལྷ་ཡི་སྤྱོད་པས་བསྟེན་བྱ་<milestone unit="line" n="667.3"/>ཞིང་། །དོགས་པ་མེད་པར་རྟག་ཏུ་སྤྱོད། །སྣ་ཚོགས་རིག་པའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་ནམ་མཁའི་ཁམས། །ལྷ་ཡི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཉིད་ཀྱིས། །ཏིལ་འབྲུ་བཞིན་དུ་གང་བར་གསལ། །གླུ་དང་གར་<milestone unit="line" n="667.4"/>དང་སྤྱོད་པ་ཀུན། །རྒྱལ་བའི་མཛད་པར་མ་གྱུར་མེད། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་གྱི་སྤྱོད་པ་སྟེ། །བླུན་པོ་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་པ། །དངོས་གྲུབ་རྒྱ་ཆེན་གང་ཡང་མེད། །དཔའ་བོ་སྒྱུ་མའི་<milestone unit="line" n="667.5"/>བརྟགས་རྟག་འབྱིན་མེད་ཀྱང་པ་བཞིན། །མ་ལུས་དེ་ལྷར་ཡོངས་གོམས་ན། །འཇིགས་མེད་བདེ་ཆེན་ས་ཐོབ་ནས། །དཔའ་བོ་ཐོད་པའི་དབུ་རྒྱན་དང་། །སྟག་ལྤགས་ལ་སོགས་གོན་ནས་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་ཐོགས་ནས་<milestone unit="line" n="667.6"/>ནི། །རེ་དོགས་མེད་པའི་ས་རུ་འགྲོ། །གལ་ཏེ་འཇིགས་པའི་སེམས་བྱུང་ན། །དམ་ཚིག་ཉམས་ཏེ་དམྱལ་བར་སྐྱེ། །འདི་ལ་བྱ་དང་མི་བྱ་མེད། །རེ་དང་དོགས་པ་ཅུང་ཟད་མེད། །གཙང་སྨེ་རྟོག་དང་མི་རྟོག་མེད། །ཡིན་<milestone unit="page" n="668"/><milestone unit="line" n="668.1"/>དང་མ་ཡིན་ཆོས་མེད་དེ། །བསྡམ་དང་གློད་པའི་དཀའ་ཐུབ་མེད། །དམན་དང་དམ་པའི་རིགས་མེད་ཅིང་། །གྲོང་པའི་ཆོས་ནི་རྣམ་པར་སྤང་། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་བཟླས་འཆིང་མེད། །སྤྱིན་བསྲེག་མཆོད་དང་<milestone unit="line" n="668.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་མེད། །འདོད་པ་བསྟེན་ཅིང་ཆགས་མེད་དེ། །སྐུ་དང་གཞལ་ཡས་ཁ་དོག་མེད། །དེ་ཉིད་དབྱིངས་ལ་མཉམ་སྦྱོར་ཞིང་། །མ་ལུས་དམ་པའི་སྤྱོད་པར་མཛད། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྙིང་<milestone unit="line" n="668.3"/>པོ་རོལ་པའི་སྤྱོད་པ་སྟེ། །བླུན་པོ་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་པ། །དེ་ལ་མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་མེད། །གསང་བའི་སྤྱོད་པ་དོར་བ་དང་། །བླ་མ་རྒྱབ་ཀྱི་ཕྱོགས་པ་དང་། །དོན་ལ་ངོ་མཚར་ཉམས་མེད་པས། །ཚིག་ལ་ངོ་<milestone unit="line" n="668.4"/>མཚར་ཆེར་བྱེད་ཅིང་། །དམ་ཚིག་གཏན་ནས་སྤོང་བྱེད་པ། །ཇི་སྲིད་ནམ་མཁའ་གནས་བར་དུ། །རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་གནས་པ་ཉིད། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྤྱོད་པའི་རླབས་ཆེན་རྨད་བྱུང་བ། །རྣལ་<milestone unit="line" n="668.5"/>འབྱོར་ཀུན་གྱི་མཛད་པ་སྟེ། །སྤྱོད་པ་འདིར་ནི་བསྟན་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། གསང་བའི་སྤྱོད་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="668.6"/>གསང་བའི་བདག་པོ་དེས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་གསུང་གི་བདག །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་གསུང་གི་འཁོར་ལོ་ཉིད། །རྡོ་རྗེ་སྔགས་ཀྱི་ཚུལ་དུ་སྤྱོད་ནས་ཀྱང་། །རྡོ་<milestone unit="page" n="669"/><milestone unit="line" n="669.1"/>༄༅། །རྗེའི་གསང་སྔགས་ཆེན་པོ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་བ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་པོ་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོ་དེས། །གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་དུ་ཕྱུང་བ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="669.2"/>བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་གསང་སྔགས་འདི་དག་མངོན་དུ་ཕྱུང་ངོ་། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་ཏྭ་རྙོ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅་ཧ༷། ཨོ་ཙྭ་ན་ཙིསྟ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅་ཧ༷། ཧུ༷་ར༷་ཨེ་ཡ༷་ར་སུ༷་ཀེ། ྅༷་བི་ཤྭ་<milestone unit="line" n="669.3"/>བི་ཤུད་དྷི་ཀ་བཱ་ལ་ཟློ༷། མ་ཧྭ་དེ་ཝ་ཏི་ར་བ༷། ཧུ༷་ཧཱུཾ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། བུརྙ། བཛྲ། རཏྣ། པདྨ། ཀརྨ། རསྒ། ཡསྒ། གུ་རྒྱ། ས་ནུ། ཤི་ཤི་ཤིསྙིཤིཤིཤི་ཤིཤི། ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་། རུ་རུ་<milestone unit="line" n="669.4"/>རུ་རུ་རུ་རུ་རུ་རུ་སྲ༄ཀ་ཀ་ཀ་ཀ་ཀ་ཀ་ཀ་ཀ་ཀ །ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། བུརྙ། བཛྲ། རཏྣ། པདྨ། ཀརྨ། རསྒ། ཡསྒ། གུ་རྒྱ། ས་ནུ། ཀྲོ་ཀྲོ་ཀྲོ་ཀྲོ་ཀྲོ་ཀྲོ་ཀྲོ་ཀྲོ་ཀྲོ། དྷི་དྷི་དྷི་དྷི་དྷི་དྷི་དྷི་དྷི་དྷི། ཤྭཤྭཤྭཤྭཤྭཤྭཤྭཤྭཤྭ།<milestone unit="line" n="669.5"/>རི་རི་རི་རི་རི་རི་རི་རི་རི། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་༷ཧུ༷། བ་བ་བ་བ་བ་བ་བ་བ ཛྲ་ཛྲ་ཛྲ་ཛྲ་ཛྲ་ཛྲ་ཛྲ་ཛྲ། གོ་རྡི། ཙོ་རྡི། པྲ་མོ་སྙེ། བེ་ཏྭ་ལའི། པུསྐ་སྙི། ཀྟསྨ་རྡི། སྨ་ཤ་ནི། ཙཎྜསྙི། ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ། བ་བ་བ་བ་བ་<milestone unit="line" n="669.6"/>བ་བ་བ ཛྲ་ཛྲ་ཛྲ་ཛྲ་ཛྲ་ཛྲ་ཛྲ་ཛྲ། སིདྷ། བྱུ་སྒྲེ། སྲི་གོ་ལ། ཤྭ་ན། གྲོརྙ། གསྐོ། ཀྭ་ཀ ཨུ་ལྕུ་ཀ མུ་མུ་མུ་མུ་མུ་མུ་མུ་མུ། ཁ་ཁ་ཁ་ཁ་ཁ་ཁ་ཁ་ཁ། ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ། བ་བ་བ་བ ཛྲ་ཛྲ་ཛྲ་ཛྲ། ཨསྐུ་ཤ །བཱ་ཤ །སྤྲོ་<milestone unit="page" n="670"/><milestone unit="line" n="670.1"/>ཊ། བྷཎྜ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ འདི་མན་སྔགས་སོར་བཞག བཛྲ་ཨ་པྲ་ཏི་ཨུརུ་ནི་ཙ་ཏུར་ཤ་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡོ་གི་ནི་ཨུརུ་ནི་ཙ་ཏུར་ཤ་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་མུ་ནི་ཨ་པྲ་ཏི་ཨུརུ་ནི་ཨ་པྲ་ཤི་ཀ་ར་ཕཊ། བཛྲ་མུ་ནི་ཨ་མྲི་ཏེ་<milestone unit="line" n="670.2"/>ཨ་མ་ར་ཁི། བ་ཤི་ཀ་ར་ཕཊ། བཛྲ་མ་ནི་ཨ་པྲ་ཏི་ཨུརུ་ནི་ཀྲི་པ་ཤི་ཀ་ར་ཕཊ། བཛྲ་མུ་ནི་ཨ་པྲ་ཏི་ཨུབྱ་ནི་པྲ་ཤི་ཀ་ར་ཕཊ། བཛྲ་མུ་ནི་ཨ་པྲ་ཏི་ཨུརུ་ནི་དུ་བ་ཤི་ཀ་ར་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་མུ་ནི་ཨ་པྲ་ཏི་མ་ཏྲི་ཙ་ཏུར་ཏ་ར་<milestone unit="line" n="670.3"/>ཕཊ། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྦྱོ་སྨྱོ། སྟོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། སྨྱོ་སྦྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། མ་ནུ་རཀྟ་སྙི། བྲདྨ་ཁིའ། རོ་སྙི། བེཛི་བེ། ཀོ་མ་རྡི། ཨིནྟྲ་ནི། བཛྲ་པིདྨ་ལ༷། ཨ་མྲི་ཏྭ། སོ་མྱ། དཎྜ་ད༷། རཀྟ་སྙི།<milestone unit="line" n="670.4"/>བྷཀྟ་སྙི། ར་ཏི་བཛྲ། རུ་དྷི་ར་མསྟུ། ཨེ་ཀ་ཙ་རི་ཁིའ། མ་ནོ་ཧྭ་ར༷། སིརྙི་ག །བཱ་ཡ་བེ། མ་ཧྭ་མ་ར་ཎ། ཨསྣྲི། བ་ར་ཧི། ཙ་མུརྙི། སུ་ཏ་ནི། བ་རུ་ཁིའ། བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀ་སྙི། བཛྲ་ཙ་ཀྭ་ལ༷། བཛྲ་ལུ༷་བྷ་ཀཎྜའ། བཛྲ་ལ༷་བོ་ད་<milestone unit="line" n="670.5"/>ར ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ་ཨེ། མེ་བཛྲ་ད་རི། ཀྲི་ཏ་བཛྲ་ཙ་ཀྲི། བཛྲ་མ་ཧེ་མ། བཛྲ་ཀུ་མ་བ་ཏི། མ་ཧྭ་བཛྲ་མ་ཤ །བཛྲ་<milestone unit="line" n="670.6"/>ཀྲ་ཐྲེ། བཛྲ་ཨསྣི། བཛྲ་ཨུརུ་ནི། བཛྲ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ། བཛྲ་མ་ཧྭ་ཨ་མྲི་ཏོ་ད། མ་ཧྭ་སོ་མི། མ་ཧྭ་བཛྲ་ད་རི། མ་ཧྭ་ར་ནི། མ་ཧྭ་པྲ་ཏི་ཀ བཛྲ་བི་ར་ཀ །བཛྲ་སོ་མ། མ་ཧྭ་བཛྲ་བི་ར་པི། བཛྲ་ཤ་ནི་ཤ །བཛྲ་ཤ་ནི་<milestone unit="page" n="671"/><milestone unit="line" n="671.1"/>༄༅། །ཀ །བཛྲ་ཏི་མ། བཛྲ་ཨ་ན་ཡ། བཛྲ་བེ་ཏ་ཀ །བཛྲ་ཛ་རུ་ལ། བཛྲ་ག་བི་ཏི། བཛྲ་ད་ཤ་ད༷། བཛྲ་ཀ་ལི་པྲ། བཛྲ་རུ་ཏི་མ། བཛྲ་ཀ་རན་ཛ་ཏི། བཛྲ་སརྦ་ཨ་ཧ། བཛྲ་ས་མརྙ། བཛྲ་ས་ནི་ཨ་ཏི། བཛྲ་མ་<milestone unit="line" n="671.2"/>ཧྭ་ཏ་ལ། བཛྲ་ཌའ་ཀི་ནི། ཨེ་ཨུ་ར་ལི། ཌའསྐི་ནི། སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས། མ་མ། མ་མ། མ་མ། མ་མ། མ་མ། མ་མ། མ་མ། དུན་སྨྱོ། དུན་སྨྱོ། དུན་སྨྱོ། དུན་སྨྱོ། དུན་སྨྱོ། དུན་སྨྱོ། དུན་སྨྱོ། མ་མ། མ་མ། མ་མ། མ་<milestone unit="line" n="671.3"/>མ། དུརྙི་མ་སྨྱོ། དུསྟི་མ་སྨྱོ། དུརྙི་མ་སྨྱོ། དུརྙི་མ་སྨྱོ། ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ ཛ༷༷ཛ༷༷ ཨ་ཧ་ཨ་ཧ་ཀིསྐོ་ར་ག་ཏ་རི་ཤ་ཛ། གིང་རྦཅོ་བརྒྱད་དོ། །ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷<milestone unit="line" n="671.4"/>ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ ཛ༷༷ཛ༷༷ ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷། ལསྐོ་དྲུག་ཅུའོ། །ཛ༷༷དྲུག་ཅུ། ཛ༷༷དྲུག་ཅུ།<milestone unit="line" n="671.5"/>ཛ༷༷དྲུག་ཅུ། ཛ༷༷དྲུག་ཅུ། ཛ༷༷དྲུག་ཅུ། ཛ༷༷དྲུག་ཅུ། ཨོ་བྷ་ན་བྷ་ན་ཨབླུ་ཤ་ཛ། ཧ་ལ་ཧ་ལ་བཱ་ཤ་ཧུ༷། གརྫ་གརྫ་སྤྲོ་ཊ་སྒྲོ་ཊ་བ༷། པ་ཙ་པ་ཙ་བྷསྐོཧོ་༷ ཀྲོ་དྷ་ཀྲོ་དྷི་ཧུ༷། མ་མེ་ཤྭ་ར་ཧུ༷། ཕོ་ཉ་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཙུའོ། །སྨྱོ་<milestone unit="line" n="671.6"/>བདུན་འབུམ་ཉི་ཁྲིའོ། །ཨོ་ཨུ༔ཧཱུཾ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅་ཧ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ལྷུ་ཀ་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅་ཧ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཙིཏི་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅་ཧ༷། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སྭ་ཧྭ། ཀ་བཱ་ལ་<milestone unit="page" n="672"/><milestone unit="line" n="672.1"/>ཟློ༷། ཨོ་ཤཱ་རྒྱ་ཏྭ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སུ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅་ཧ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་ཨུ་དརྙ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨཏྣ་ཀོ྅་ཧ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་ས་མ་ཏ་རྙོ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏཱ་ཀོ྅་ཧ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་པྲ་ཏུ་བེ་ཀྟ་ཎ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨཏྣ་ཀོ྅་ཧ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྲི་<milestone unit="line" n="672.2"/>རྨྱེ་ནུཁྱི་ན་ཙྭ་ན་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅་ཧ༷། ཧུ༷་བཛྲ། པ༷་པདྨ། །ཨེ་གྱེ་ཧི་བྷ་ག་ལྭན། མ་ཧྭ་ཀ་རུ་ཁི་ཀ མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷདྲོ་ཤུ་ཧོ༷༷ དྲེ་ཤུ་སྟུ༷། ས་མ་ཡ་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ། མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་ཏི་པུ་ཧོ། པྲ་ཏིསྣྲོ་ཧོ།<milestone unit="line" n="672.3"/>ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཤི་མ་ཧྭ་ཧེ་རུ་ཀ །མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི། ཧཱུཾ༷་ཧེ་ཧེ་ཕཊ་ཛ༷༷སྨྱོ་ཛ་མ་ཛ། མ་ཧྭ་དྷ་པ་དི་པ་པྲསྐྲོ་ནི་བིབྱ། རཀྟ། སྨྱུ༷་ས། མ་ཧྭ་ཀེང་ནི་རི་ཏི། བ་སུ་ཏ་གོ་རོ་༄༅། །ཙ་ན་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི། ཞེས་གསུངས་པས།<milestone unit="line" n="672.4"/>གང་བར་གྱུར། ཐིམ་པར་གྱུར། འབར་བར་གྱུར། འདྲེས་ཤིང་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པར་གྱུར། མཉེས་པར་གྱུར་ཏོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="672.5"/>ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་སྐུ། །འབར་བའི་གར་དགུས་ཟིལ་གྱིས་གནོན་<milestone unit="line" n="672.6"/>མཛད་པ། །དཔའ་བོ་འབར་བའི་རྒྱལ་པོའི་ཐུགས་རྗེ་ཡིས། །སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བདག་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོས་སྐུའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་<milestone unit="page" n="673"/><milestone unit="line" n="673.1"/>༄༅། །བཤད་དོ། །མ་བཅོས་མི་གནས་དམིགས་དང་བྲལ། །བསམ་དཔྱོད་ཡིད་འཛིན་རྟོག་ལས་འདས། །ཅི་ཡང་འདུ་ཤེས་མི་འཇུག་པ། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་བསྒོམ། །སྟོང་ཉིད་ཡེ་ཤེས་རང་གསལ་<milestone unit="line" n="673.2"/>བའི། །ཕྱོགས་མེད་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ལྟར། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོས་ཁྱབ་པ་ཡིས། །ཀུན་ཏུ་སྣང་བ་བསྒོམ་པར་བྱ། །གཉིས་མེད་རིག་པར་རང་སྣང་བའི། །མ་ལུས་སྐྱེ་རྒྱུ་ཧུ༷་བསྒོམ་བྱ། །དེ་ལས་བྱུང་བའི་ར༷་ཡེ་ཁ༷། །མ་<milestone unit="line" n="673.3"/>དག་པ་རྣམས་བསྲེག་སྦྱང་བཀྲུས། །སྟོང་པ་ཉིད་དུ་བསམ་པར་བྱ། །ཨ་ལས་ནམ་མཁའ་ཡངས་པའི་སྟེང་། །རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་པའི་སྟེང་། །ར་ལས་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་འཁྲུགས། །སུ༷་ལས་ཞིང་ཆེན་ཀེང་རུས་<milestone unit="line" n="673.4"/>ཉིད། །ཚད་དང་ལྡན་པའི་སྟེང་དུ་རྒྱུ༷། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ར༷་ལས་བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་དམར་ནག་འཁྲིགས། །ཐིག་བཞི་བཏབ་པས་ལེའུ་ཚེ་དགུ། །གྲུ་ཆད་སྒོ་བཞི་ཁྱམས་བརྒྱད་ལ། །སྣ་<milestone unit="line" n="673.5"/>ཚོགས་གཞལ་ཡས་གདན་དང་རྒྱརྣོ། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་འཁྲིགས་པར་བསྒོམ། །དཔལ་ཆེན་བུརྙ་ཧེ་རུ་ཀ །དབུ་དགུ་ཕྱག་ནི་བཅོ་བརྒྱད་དམ། །ཡང་ན་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་སྟེ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་དེ་<milestone unit="line" n="673.6"/>བཞིན་ཏེ། །རིག་པ་རང་སྣང་མ་ངེས་པས། །སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་ཅིར་ཡང་འཀྱུར། །དེ་བཞིན་དངོས་མེད་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །དེ་ལས་བྱུང་བའི་ཕྱག་མཚན་རྣམས། །ངེས་པ་མེད་པར་དཔའ་བོས་བཤད། །མཁས་པས་ཅི་<milestone unit="page" n="674"/><milestone unit="line" n="674.1"/>དགར་བསྒོམས་པས་འགྲུབ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་ལས། ཁྲོ་བོ་དེ་བཞིན་བཞུགས་པ་རྣམས། །རིག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱོགས་མེད་པས། །ཇི་ལྟར་མོས་པ་བཞིན་དུ་བསྒོམ། །སྨུག་ནག་སེར་ནག་དམར་<milestone unit="line" n="674.2"/>ནག་དང་། །ལྗང་ནག་སྨུག་སེར་དམར་སེར་དང་། །དམར་ལྗང་དཀར་ལྗང་འཇིགས་པའི་སྐུ། །ཐབས་ནི་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་དང་། །པདྨ་རྒྱ་གྲམ་དེ་བཞིན་དུ། །དབྱུག་ཏོ་སྟུ་རེ་རལ་གྲི་དང་། །བེ་ཅོན་༄༅། །གཡོན་གྱིས་<milestone unit="line" n="674.3"/>དྲེལ་བུ་འཛིན། །ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཡུམ་རྣམས་ནི། །སྐུ་མདོག་ཡབ་དང་མཐུན་པ་ལ། །གཡས་པ་ཤེས་རབ་ཐབས་ལ་བརྟེན། །གཡོན་པ་བྷརྙ་གཙོ་ལ་སྟོབ། ལེ་ཚེ་དག་ལ་ཤེས་པར་བྱ། །དང་པོར་ཁྲོ་མོ་བརྒྱད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="674.4"/>ཁྱམས། །གཉིས་པ་ཕྲ་མེན་བརྒྱད་བཀོད་དེ། །གསུམ་པ་དེ་བཞིན་འབར་མ་ལ། །སྒོ་མ་བཞི་དང་ལྡན་པར་བསམ། །བཞི་པ་དབང་ཕྱུག་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །རང་གི་སྒོ་དང་ལྡན་པར་བསམ། །ལྔ་པ་མཁའ་འགྲོའི་བར་<milestone unit="line" n="674.5"/>ཁྱམས་ཏེ། །ཕྱོགས་བཞིར་བདུན་བདུན་སྒོ་བཞིར་བཅས། །དྲུག་པ་མ་མོ་བདུན་གྱི་ཁྱམས། །སྒོ་ལ་ལས་ཀྱི་སྲིང་བཞི་གནས། །བདུན་པ་གིང་གི་གནས་ཡིན་ཏེ། །ཕྱོགས་བཞིར་གསུམ་གསུམ་སྒོ་བཞིར་བཞི། །ཀིང་<milestone unit="line" n="674.6"/>ཀ་ར་དང་དབུགས་སྡུད་མ། །བཀའ་སྡོད་མདུན་དང་རྒྱབ་ན་གནས། །བརྒྱད་པ་ཕོ་ཉའི་ཁྱམས་ཡིན་ཏེ། །ཕྱོགས་བཞིར་དྲུག་ཅུ་རིགས་མདོག་ཅན། །སྟེང་འོག་སེར་དང་དམར་བ་ཡི། །དྲུག་ཅུ་ཕྲག་གཉིས་ཤར་ནུབ་<milestone unit="page" n="675"/><milestone unit="line" n="675.1"/>༄༅། །ཁྱམས། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷ཧོ༷༷། སྒོ་བཞིར་གནས། །ཡང་སྤྲུལ་གནས་ལ་ངེས་མེད་དེ། །ནག་མོ་ཁྲག་ཤོག་ཅན་གྱི་ཚོགས། །སྟེང་གི་ནམ་མཁར་འཁོད་པ་ཡིན། །རིག་འཛིན་བྱེ་བ་ས་ཡ་དག །ཕྱི་རོལ་འཁོར་ཡུག་<milestone unit="line" n="675.2"/>ཆ་ལ་བསམ། །ཕྱི་ནང་ཀུན་ཏུ་འཕྲོ་བྱེད་པའི། །མེ་རིའི་འོད་ནི་གཏིབས་མ་ཐག །དམ་པ་ངེས་པ་སྐྱེ་བའི་ས། །སྐལ་མེད་བསྲེག་ཅིང་འབྲོས་པའི་གནས། །རྡོ་རྗེ་རྣལ་འབྱོར་ཅན་གྱིས་བསྒོམ། །དེ་ནས་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="675.3"/>བྱིན་བརླབས་ལ། །ཡན་ལག་ལྷ་ནི་གསལ་བྱས་ལ། །སྔགས་ཀྱི་ཡན་ལག་ཚང་བར་བསྒོམ །རྡོ་རྗེ་བསྡུ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ག་ས་སངས་རྒྱས་ཀུན། །ཏིལ་འབྲུ་བཞིན་དུ་གང་ཁྱབ་པའི། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="675.4"/>ཁྲོ་བོའི་གཟུགས་སུ་སད། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ས་སྤྱན་དྲངས་ལ། །བཀུག་དང་བསྟིམ་དང་བསྡམ་བྱས་ཏེ། །དབང་དུ་བྱས་ཏེ་བསྟིམ་པར་བྱ། །གཉིས་མེད་མཉེས་པར་ཕྱག་བྱས་ཏེ། །རང་རང་དགྱེས་པའི་གར་སྟབས་<milestone unit="line" n="675.5"/>ཀྱིས། །མཉེས་པའི་མཆོད་པ་སྣ་ཚོགས་དབུལ། །ལག་གཉིས་བསྒྱུར་ཅིང་གྱེན་དུ་དགྲོལ། །རང་རང་མཆོད་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོ་མཉེས་པར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་<milestone unit="line" n="675.6"/>པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། འབར་བའི་སྐུའི་དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོ་དེས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །དུས་<milestone unit="page" n="676"/><milestone unit="line" n="676.1"/>གསུམ་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་གསང་བའི་ཐུགས། །རྣམ་གྲོལ་ཡེ་ཤེས་སྐད་ཅིག་ཐུགས་ཆུད་པ། །རྣམ་པར་གྲོལ་བ་དེ་ཉིད་མཚོན་པའི་ཕྱིར། །ཕྱག་རྒྱའི་མཚན་ཉིད་བདག་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་ལས<milestone unit="line" n="676.2"/>དཔལ་ཆེན་ཡེ་ཤེས་༄༅། །རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །དབུས་ཀྱི་གཙོ་བོའི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་ཞལ། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་རྔེའུ་ཆུང་གཡས། །གཡོན་དྲིལ་དུང་དམར་<milestone unit="line" n="676.3"/>རྒྱུ་ཞགས་བསྣམས། །དཔལ་ཆེན་ཡེ་ཤེས་ཐབས་ཀྱི་རྒྱ། ཁེས་རབ་དབྱིངས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་མཐིང་། །གཡས་པ་ཤེས་རབ་ཐབས་ལ་བརྟེན། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་ལ་<milestone unit="line" n="676.4"/>སྟོབ། །ཧེ་རུ་བརྒྱད་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །གཡས་པ་རང་རང་མཚན་མ་སྟེ། །འཕྱར་ཞིང་འགྱིང་བའི་ཚུལ་དུ་གནས། །གཡོན་པ་དྲིལ་བུ་ཡུམ་ལ་འཁྱུད། ཁྲོ་མོ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་རྣམས། །ཀུན་ཀྱང་གཡས་པ་ཐབས་<milestone unit="line" n="676.5"/>ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་བྷན་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །གནས་དང་ཡུལ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །གོ་རྡི་བྷན་དམར་བྱིས་དབྱུག་སྔོ། །ཙོ་རྡི་མདའ་གཞུ་འགེངས་མ་སེར། །པྲ་མོ་ཆུ་སྲིན་རྒྱལ་མཚན་དམར། །བེ་ཏྭ་བྱི་ཟ་རྡོ་འཕྱར་<milestone unit="line" n="676.6"/>གནས། །པུསྐ་དམར་སེར་བྱིས་རྒྱུ་འདྲེན། །བྷསྨ་རུང་དམར་ཁྲག་འཐུང་ལྗང་། །སྨ་ཤ་མཐིང་ནག་བྱིས་སྙིང་ཟ། །ཙཎྜསེར་སྐྱ་མཆོག་ལུས་འབྲལ། །སིདྷ་ཁ་རོ་བསྣོལ་སེར་སེང་། །བྱ་ཀྟ་གནན་ལྟ་བསྣོལ་དམར་<milestone unit="page" n="677"/><milestone unit="line" n="677.1"/>༄༅། །སྟང་། །སྲི་ལ་ནག་མོ་བྱིས་ལྡག་ཝ། ཁྲ་ན་འདྲལ་ལྟ་མཐིང་ག་སྦྱང་། །གྲི་དྷ་གྲི་དམར་རྒྱུ་འདྲེན་རྒོད། །ཀསྐོ་ཞིང་ཕྲག་སྣར་མགོ་རིང་། །ཀྭ་ཀ་ཁ་རོ་བན་གྲི་གནག །ཨུ་ལྕུ་མཐིང་ཚོགས་ལྕགས་ཀྱུ་<milestone unit="line" n="677.2"/>འུག །རྟ་གདོང་སྔོན་མོ་ལྕགས་ཀྱུ་འཛིན། །ཕག་གདོང་ནག་མོ་མཆེ་ཞགས་བསྣམས། །དམར་མོ་ལྕགས་སྒྲོག་ཉི་ཟླ་སྡོམ། །ཐལ་བྱེད་དྲིལ་བུ་སྣ་ཚོགས་མདོག །མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །སྲིན་མོ་སྨུག་ནག་ཐོད་རློན་<milestone unit="line" n="677.3"/>འཆང་ ཚངས་མ་དམར་སེར་པདྨ་བསྣམས། །ལྷ་ཆེན་དཀར་ཆེན་ཏྲི་ཤཱ་ལ། །གཏོགས་འདོད་སྔོན་མོ་འཁོར་ལོ་འཆང་། །གཤོན་ནུ་དམར་མོ་མདུང་ཐུང་འཕེན། །བརྒྱ་བྱིན་དཀར་མོ་ཨིནྟྲ་གདེངས། །རྡོ་རྗེ་སེར་མོ་<milestone unit="line" n="677.4"/>ཙསྡོ་འཐུང་། །བདུད་རྩི་དམར་མོ་པདྨ་བསྣམས། །ཟླ་བ་དཀར་མོ་པུཎྜ་རི། །བེ་ཅོན་ལྗང་ནག་དབྱུག་ཏོ་འཕྱར། །སྲིན་མོ་དམར་མོ་དུང་ཁྲག་འཐུང་། །ཟ་མ་ལྗང་ནག་བ་སུ་འདྲེན། །དགའ་བ་དམར་མོ་ཀ་ཏར་<milestone unit="line" n="677.5"/>འཕྱར། །སྟོབས་ཆེན་དཀར་མོ་གཤོལ་མདའ་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་སེར་མོ་སྤུ་གྲིས་གཅོད། །འདོད་པ་དམར་མོ་མདའ་གཞུ་འགེངས། །ནོར་སྲུངས་དཀར་མོ་བུམ་པ་འཛིན། །རླུད་ལྷ་སྔོན་མོ་བ་དན་འཕྱར། །གསོད་བྱེད་<milestone unit="line" n="677.6"/>དཀར་མོ་རལ་གྲི་སོ། །མེ་མོ་དམར་མོ་གསལ་ཤིང་འཛིན། །ཕག་གདོང་ནག་མོ་མཆེ་ཞགས་ཅན། །རྒན་བྱེད་དམར་མོ་ཞིང་ཆུང་ཟ། །སྣ་ཆེན་དཀར་མོ་ཐོད་ཁྲག་འཐུང་། །ཆུ་ལྷ་སྔོན་མོ་སྦྲུལ་ཞགས་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="678"/><milestone unit="line" n="678.1"/>ནག་མོ་ལྕགས་ཀྱུ་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་སེར་མོ་ར་མགོ་ཞགས། །རྡོ་རྗེ་དམར་མོ་ལྕགས་སྒྲོག་སྡོམ། །རྡོ་རྗེ་ལྗང་ནག་དྲིལ་འཁྲུལ་དགྱེས། །འབར་མ་རྣམས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །སྐུ་མདོག་གདུལ་བྱའི་ཚུལ་འདྲ་ཞིང་། །གཡས་པ་<milestone unit="line" n="678.2"/>རྡོ་རྗེ་འབར་བ་འཛིན། །གཡོན་པ་བྷསྡོ་རཀྟ་འཛིན། །མཁའ་འགྲོ་རྣམས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །རྡོ་རྗེ་གཤོག་པས་ཟིལ་གནོན་ཅིང་། །བྷསྡོ་ཁྲག་འཐུང་ཆགས་པ་ཆེ། །འདོད་ཆགས་ཚུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་འདུལ། །མ་བདུན་སྲིང་<milestone unit="line" n="678.3"/>བཞིའི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །འཇོ་སྒེག་མཛེས་མར་ཟིལ་གྱིས་བལྟ། །གཡས་པ་འཁྱུད་ཚུལ་དཀར་འཛིན་བསྟན། །གཡོན་པ་དུང་ཁྲག་འཐུང་བྱེད་པའོ། །གིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །སྔོ་སྐྱ་འཇིགས་པའི་ཚུལ་སྟོན་<milestone unit="line" n="678.4"/>ཅིང་། །གཡས་པ་གྲི་དང་མཚོན་ཆ་ཐོགས། །གཡོན་པས་འཛིན་ཅིང་གསོད་པར་བྱེད། །ཕོ་ཉ་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུའི་ཚོགས། །དཀར་དང་སྔོ་དང་དམར་ལྗང་གནག །གསེར་དང་བྱུ་རུའི་མདོག་འདྲ་བ། །དྲུག་ཅུ་དྲུག་གིས་<milestone unit="line" n="678.5"/>རྫོགས་པ་ནི། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་དང་། །ཐོ་བ་གཤོག་པ་ག་་ཚོགས་འཛིན། །མ་ལུས་ཁྱབ་པའི་ཚུལ་གྱིས་གནས། །རྡོ་རྗེ་ནག་པོ་ཁྲག་ཤོག་ཅན། །འཕུར་ཞིང་འཛུལ་ཏེ་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ། །ཕྱོགས་བཅུར་<milestone unit="line" n="678.6"/>ཁྱབ་པའི་ལས་བྱེད་ཅིང་། །ཉི་ཟླའི་ཚུལ་དུ་མཁའ་ལ་འགྲོ། ་་ཁྲག་ཚིལ་བུ་རྐང་ཟ་ཞིང་། །བརྗིད་པའི་ཚུལ་གྱིས་སྡིགས་བྱེད་ཅིང་། །ལག་ན་མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་ཐོགས། །བྱེ་བ་ཕྲག་ནི་བདུན་འབུམ་<milestone unit="page" n="679"/><milestone unit="line" n="679.1"/>༄༅། །ཚོགས། །འགུགས་དང་ཆགས་པས་རྨོངས་པ་དང་། །གསོད་དང་སྤོར་དང་ཐལ་བྱེད་པ། །མཛེས་དང་ཆགས་དང་འཐབ་པ་དང་། །སྡང་མིག་གྱེན་དང་མཐུར་ལྟ་ཞིང་། །རྫུ་འཕྲུལ་ཐོགས་མེད་རླུད་<milestone unit="line" n="679.2"/>ཤུགས་ཅན། །འཇིགས་པའི་གཟུགས་དང་འཇིགས་པའི་སྒྲ། །སྣ་ཚོགས་དེ་བཞིན་དྲི་དང་རོ། །ནམ་མཁའ་ཁྱབ་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་གཏིབས། །རྣལ་འབྱོར་བསྟན་པ་སྲུང་བྱེད་ཅིང་། །གདུག་པ་སྐྲག་སྡང་ཟ་བར་<milestone unit="line" n="679.3"/>བྱེད། །འཛིན་དང་བསྙེག་དང་དགུག་པ་དང་། །དབང་དང་གསད་པའི་ཕོ་ཉ་ནི། །སྤྲུལ་ཅིང་ལས་རྣམས་བྱེད་པའི་འཁོར། །འབར་འཁྲུག་རྔམ་པའི་ཆ་བྱད་ཅན། །གོམ་པའི་སྟབས་ཀྱིས་གནས་པར་བྱ། །མ་བཅོས་<milestone unit="line" n="679.4"/>ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་ལས། །རོལ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་སྣང་བ་ནི། །རྒྱ་མཚོ་ཆུ་ཡི་ཆུ་བུར་ལྟར། །དང་བའི་སྤྲིན་དང་རོལ་མོ་ལྟར། །དུས་གཅིག་གསལ་བར་བསྒོམ་པར་བྱའོ། །རང་གི་རིག་པ་བསམ་ཡས་པས། །གྲངས་དང་<milestone unit="line" n="679.5"/>ཕྱག་མཚན་སྐུ་མདོག་དང་། །མ་ངེས་ཕྱག་རྒྱའི་ངོ་བོར་ཤར། །ཇི་ལྟར་སྣང་བའི་སྐུ་ཡི་ཚོགས། །སྒྲ་སྐད་མ་ལུས་གསུང་ཉིད་དེ། །དྲན་རིག་སྣ་ཚོགས་ཐུགས་ཀྱི་ངང་། །མ་བཅོས་དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ལ། །དྲན་པ་རྒྱུན་<milestone unit="line" n="679.6"/>གྱི་ཆུ་བོ་ལྷར། །མ་ཡེངས་གསལ་བར་བསྒོམས་བྱས་པས། །རྒྱུ་འབྲས་མ་བཙལ་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་བརྟག་པ་ཉིད། །དབང་པོའི་ཁྱད་པར་ཇི་བཞིན་དུ། །རང་གི་ཐབས་ནི་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །རང་རང་མོས་<milestone unit="page" n="680"/><milestone unit="line" n="680.1"/>པ་ཇི་བཞིན་དུ། །བསྒྲུབ་པས་ཅི་དགར་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་ལ་སོགས་པ། །དཀའ་ཐུབ་མེད་པར་ཚེ་འདིས་འགྲུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཕྱག་རྒྱ་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="680.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོ་དེས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱ་ཆེ་<milestone unit="line" n="680.3"/>བ། །འདུལ་བའི་ཐབས་ཀྱི་མཛད་པ་གང་། །ཆོ་གའི་ཁྱད་པར་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡ་འདས་དཔལ་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོ་དེས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །རི་བོ་རི་སུལ་ནགས་<milestone unit="line" n="680.4"/>འདབ་དང་། །ཆུ་གླིང་དུར་ཁྲོད་གངས་འདབ་ཏུ། །སྐྱོན་དང་བྲལ་ཞིང་ཡིད་འོང་བ། །བཀྲ་ཤིས་བར་ཆད་མེད་གནས་སུ། །ས་བདག་ཞིང་སྐྱོང་བཅས་པ་ལ། །དང་པོར་མཆོད་པ་བྱས་ནས་ནི། །གཏོར་མ་མཆོད་པས་<milestone unit="line" n="680.5"/>ཚིམ་པར་བྱ། །བདག་པོ་རྣམས་ལས་བླང་བྱ། །ས་ཡི་སྐྱོན་རྣམས་བསལ་བྱས་ཏེ། །ངན་ནམ་བར་ཆད་བྱུང་བ་ན། །སྤོའམ་ཡང་ན་སྦྱིན་བསྲེག་བྱ། །ཟངས་སོགས་ཕུར་པ་དབང་གི་ལྷ། །སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་ལྡན་<milestone unit="line" n="680.6"/>པས་གདབ། །ས་ཡི་བཅུད་རྣམས་བསྡུས་པ་ཡིས། །ས་ཡི་དངོས་གྲུབ་དབང་དུ་འགྱུར། །མ་དག་པ་ནི་དག་བྱས་ལ། །རིན་ཆེན་ས་གཞིར་མོས་ལྡན་པར། །མཎྜལ་ཆ་སྙོམས་ཚད་ལྡན་ལ། །བ་བྱུང་ལྔ་ལྡན་ལེགས་པར་<milestone unit="page" n="681"/><milestone unit="line" n="681.1"/>༄༅། །བྱུག །དག་པ་ལྔ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །རིམ་པར་བསྐྱེད་དེ་མཛེས་པར་གནས། །དཀྱིལ་འཁོར་བཀོད་ཅིང་སྤྱན་དྲངས་ལ། །མཆོད་ཅིང་བཟླས་བསྟིམ་བྱིན་ལྡན་པས། །ལེགས་པར་བཟུང་ཞིང་བྱིན་<milestone unit="line" n="681.2"/>ལྡན་ནས། །ཕྱི་ནང་བར་ཆོད་བསལ་བའི་ཕྱིར། །བསྲུང་བའི་ཆོ་ག་བརྩམ་པར་བྱ། །བདག་ཉིད་ལྷ་ཡི་རྒྱན་ལྡན་པས། །ནམ་མཁའ་ཁྱབ་པའི་རྩིབས་ལྡན་ལ། །ཉི་སྟེང་སུམ་པས་ལྷ་གནན་ཏོ། །ཐུགས་ལས་ཕྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="681.3"/>ཁྲོ་བཅུ་ལས། །རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོས་བཏབ་བསམས་ན། །བར་ཆད་བགེགས་རིགས་མི་གཡོ་འགྱུར། །ལག་པའི་བྲེ་གའི་ཡིག་འབྲུ་ལས། །ཆོ་ག་བཞིན་དུ་བྱིན་བརླབས་ལས། །རྡོ་རྗེ་མཚོན་ཆ་ལྔ་རིམ་བཞིན། །སྤྲོས་པས་<milestone unit="line" n="681.4"/>མ་ལུས་བསྐྲད་པ་དང་། །འདུས་པས་གཞལ་ཡས་གུར་རིམ་གྱུར། །མ་དང་ཨ་ལས་ཧི་ཟླའི་མིག །འབར་བས་ཕྱོགས་བཅུར་བལྟས་བྱས་ནས། །ཚངས་དང་གུ་ལང་གཏོགས་འདོད་བཅས། །བསྲེག་ཅིང་གསོ་དང་<milestone unit="line" n="681.5"/>དཀྲུག་བྱས་ཀྱང་བཀྲུ་དང་བཙོས་བྱས་པས། །ཚངས་པའི་འཇིག་རྟེན་བཅས་པ་ཉིད། །བར་ཆད་མེད་ཅིང་ཞི་བར་འགྱུར། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བཞི་སྟེང་འོག་བཅུ། །ཀུན་ཀྱང་འབར་བ་ཁྲག་འཐུང་སྟེ། །སྐུ་<milestone unit="line" n="681.6"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ཡིས། །མ་དག་པ་ཉིད་མཚམས་བཅད་ནས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོའི་གུར་དུ་གྱུར། །དང་པོ་ས་ཡི་ཆོ་ག་སྟེ། །གཉིས་པ་ལ་ནི་སྟ་གོན་གནས། །གསུམ་པ་འཇུག་པའི་ཆོ་ག་བྱ། །འདི་དག་ཆོ་གར་འདུས་<milestone unit="page" n="682"/><milestone unit="line" n="682.1"/>པ་ཡིན། །གང་དག་ཏུ་ནི་རང་ཉིད་ཀྱི། །དྲི་དང་ལྡན་པར་ལྷ་ཡི་མཚན། །གྲངས་དང་ལྡན་པར་ངེས་བཀོད་དེ། །ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཏོ༷ས་བསྟིམ་བྱས་ལ། །ཕྱི་ནང་མཆོད་པས་རྒྱས་མཆོད་དེ། །བསྟོད་དང་བཟླས་པ་རིམ་པ་<milestone unit="line" n="682.2"/>བཞིན། །དེ་ནས་བྱིན་བརླབ་མཁྱེན་པར་གསོལ། །དུར་ཁྲོད་རིན་ཆེན་བུམ་པ་ནི། །མཚན་ལྡན་ལྷ་དང་གྲངས་མཉམ་པར། །ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་གྲངས་མཉམ་པར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བྱིན་བརླབ་སྟེ། །མཚན་མ་ཐོབ་ནས་<milestone unit="line" n="682.3"/>མཆོད་བསྟོད་དེ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཅིང་གཞག་པར་བྱ། །སྣོད་དང་ལྡན་པའི་སློབ་མ་ལ། །ཚད་དང་ལྡན་པའི་སློབ་དཔོན་གྱིས། ཁྲུས་བྱས་དགའ་དང་གུས་ལྡན་པས། །སེམས་བསྐྱེད་ཆོས་བཤད་སྡོམ་པ་<milestone unit="line" n="682.4"/>ཕོག །བགེགས་བསྐྲད་རྨི་ལམ་བརྟག་བྱས་ལ། །ངན་ན་བསྲེག་དང་བསྐྲད་པར་བྱ། །དེ་ནས་དུར་ཁྲོད་རྒྱུས་པའམ། །རས་བལ་འཇམ་ལ་སྲས་བུ་ནི། །ཉིས་འགྱུར་འཇུག་མདུད་མེད་པ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་<milestone unit="line" n="682.5"/>བྱིན་བརླབས་ལ། །དང་པོར་ཚངས་ཐིག་ཟུར་ཐིག་གདབ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་རིམ་པ་བཞིན། །སོ་སོར་བགོ་ཞིང་གདབ་པར་བྱ། །དེ་ནས་སྲས་བུ་ཕྱི་མ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་དམ་ཚིག་བྱིན་བརླབ་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="682.6"/>ལ་ཐིམ་པས། །རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་ཐིག་ཏུ་གྱུར། །རྡོ་རྗེ་ཤུགས་ཀྱི་མི་འགོམ་ཞིང་། །བཀོད་པ་ནམ་མཁར་བཞག་ནས་ནི། །ཡེ་ཤེས་ཕོབྲངམཚོནཔའིཕྱིར། །རྡུལམཚོནཆོགབརྩམཔར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་ཐལ་བ་དང་<milestone unit="page" n="683"/><milestone unit="line" n="683.1"/>༄༅། །བསྲེས་པའི། །རིན་ཆེན་ལྔ་དང་འབྲས་སྦྱར་བའི། ཁ་དོག་ལྔ་ཡི་ཕྱེ་མ་ལ། །རང་གི་རིགས་ཀྱི་ཆོ་ག་ལྟར། །ཡེ་ཤེས་འབྲུ་ལྔར་བྱིན་བརླབ་ཅིང་། ཁྲག་འཐུང་ལྔ་ཡིས་དབང་བསྐུར་ལ། །སློབ་དཔོན་འབྱུང་<milestone unit="line" n="683.2"/>བའི་ཕྱོགས་བྲིས་ཏེ། །ཕྱི་མ་ཞལ་དབང་ཐོབ་པས་བྲིས། །སྔོ་དང་དཀར་དང་སེར་དང་དམར། །ཀུན་གྱི་མཐའ་མར་ལྗང་གུ་སྟེ། །ཕོ་བྲང་སོ་སོར་མཛེས་བྱའི་ཕྱིར། །འདི་ནི་ཚོན་གྱི་རིམ་པར་འདོད། །ཕོ་བྲང་དབུས་ནི་<milestone unit="line" n="683.3"/>ཟླུམ་པོ་ལ། །གསེར་གྱི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་འབར། །མུ་ཁྱུད་རིམ་པ་གསུམ་ལྡན་པའི། ཁྲོ་མོ་ཕྲ་མེན་གནས་པའི་ཁྱམས། །གཉིས་པ་སྒོ་བཞི་སྙིང་པོ་རྫོགས། །འབར་མ་དང་ནི་དབང་ཕྱུག་མའི། ཁྱམས་དང་སྒོ་<milestone unit="line" n="683.4"/>མར་བཅས་པ་བྲི། །ཕྱི་རོལ་མཁའ་འགྲོའི་ཁྱམས་ཉིད་ནི། །མཁའ་འགྲོ་རང་གི་འཁོར་བཅས་དགོད། །མ་མོའི་ཁྱམས་ལ་མ་བདུན་ཏེ། །དེ་ཡི་སྒོར་ནི་སྲིང་མོ་བཞི། །དེ་ནས་གིང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་དེ། །ཕོ་ཉ་སུམ་བརྒྱ་<milestone unit="line" n="683.5"/>དྲུག་ཅུ་དག །ཕྱི་རོལ་ཁྱམས་ལ་སྒོ་བཞིར་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཐོ་བ་ལུ་གུ་རྒྱུད། །རྡོ་རྗེ་འབར་བ་འབེབས་པ་བཞི། །སྒོ་བཞིར་ཕྱོགས་དང་མཐུན་པར་བྲིས། །རྡོ་རྗེ་ནག་མོ་ཁྲག་གཤོག་ཅན། །སྟེང་འོག་ཀུན་ཏུ་གཏིབས་བྱེད་<milestone unit="line" n="683.6"/>ཅིང་། །ཕོ་ཉའི་ཚོགས་དང་ལྷན་ཅིག་གནས། །རྡོ་རྗེ་མེ་རི་ལག་ཆ་དང་། །ཕྱི་རོལ་ཁྲོ་བཅུ་ཡབ་ཡུམ་སྟེ། །ཕྲ་མེན་ཉི་ཤུ་ཡང་སྤྲུལ་དག །བྱེ་བ་ཕྲག་ནི་ས་ཡ་འཕྲོ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱན་ནི་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །བམ་རིལ་<milestone unit="page" n="684"/><milestone unit="line" n="684.1"/>ཁོག་པ་སྟོད་སྨད་དང་། །ཞིང་དང་བཙོས་དང་ལྷུ་དུམ་དང་། །རྐང་དང་ལྷུ་ཚིགས་ཙིཀྟའི་ཏོག །ཐོད་སྐུ་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱིས་མཚན། །སོ་སོའི་བྱེ་བྲག་ཀུན་ཏུ་དགྲམ། །བླ་རེ་རྒྱན་ཕྲན་གོས་དང་གདུགས། ཁ་དོག་ཕྱེ་<milestone unit="line" n="684.2"/>བྲག་སོ་སོས་མཛེས། །བཟའ་བཏུང་བཅའ་བའི་ཡོ་བྱད་རྣམས། །མཛེས་ཤིང་ཚིམས་པའི་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐོར། །གཞན་ཡང་དུར་ཁྲོད་མཆོད་པ་ལྔ། །རྨད་བྱུང་གཏོར་མ་ཤ་ལྔ་དང་། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་དཔའ་བོར་<milestone unit="line" n="684.3"/>བཅས། །རཀྟ་སྤྱན་གཟིགས་རོལ་མོའི་སྒྲ། །སོ་སོར་འཚམས་པ་ཉིད་དུ་དགོད། །དེ་ནས་གྲལ་བཞིན་རིམ་བཀོད་དེ། །སྔོན་འགྲོའི་ཆོ་ག་ལེགས་སྤྱད་ནས། །དུར་ཁྲོད་གཞལ་ཡས་བྱིན་རླབས་ཏེ། །རྫས་དང་སྐུ་<milestone unit="line" n="684.4"/>གསུང་ཐུགས་བཀོད་ནས། །རང་གི་ང་རྒྱལ་གསལ་བ་ཡིས། །རིམ་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་པ་ལ། །དབང་བསྐུར་བྱིན་རླབས་ཆོ་ག་བཞིན། །ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷ས་སྤྱན་དྲངས་ལ། །བྱིན་བརླབ་རབ་གནས་རྫོགས་བྱའི་<milestone unit="line" n="684.5"/>ཕྱིར། །གཞི་དང་འདྲེས་ཏེ་དབྱེར་མེད་བསྒོམ། །བརྟན་པའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅིངས་ནས་ནི། །བརྟན་བཞུགས་མཆོད་པའི་ཆོ་ག་བྱ། །རང་གི་བཟླས་པ་མཐར་ཕྱིན་ཅིང་། །འབར་དང་འཛུམ་པ་དྲི་དང་སྒྲ། །ལུང་བསྟན་ངེས་<milestone unit="line" n="684.6"/>པའི་རྟགས་བྱུང་ན། །བར་ཆད་བགེགས་བསྐྲད་དངོས་གྲུབ་བླང་། །དེ་ནས་དད་ལྡན་སློབ་བུ་ཡིས། ཁྲུས་བྱས་དྲི་ལྡན་མེ་ཏོག་ཐོགས། །དར་སོགས་དམར་པོས་ངོ་བཀབ་ལ། །གསོལ་གདབ་དམ་དཔོག་ལྷ་བསྐྱེད་<milestone unit="page" n="685"/><milestone unit="line" n="685.1"/>༄༅། །ཅིང་། །མིག་དབྱེ་ལྷ་བསྟན་ཆོ་ག་གདག །ཇི་ལྟར་འཐད་པའི་ཆོ་ག་བྱ། །དེ་ནས་དབང་ཐོབ་བྱ་བའི་ཕྱིར། །རྟ་དང་གླང་པོ་གསེར་དངུལ་དང་། །བུ་དང་ཆུང་མ་བུ་མོ་དང་། །རྒྱལ་སྲིད་རང་ལུས་ལ་<milestone unit="line" n="685.2"/>སོགས་པ། །བླ་མ་མཆོད་ཕྱིར་དབུལ་བར་བྱ། །གང་དུ་སྡུག་བསྔལ་མཚོ་བསྒྲལ་ཞིང་། །ཐར་པའི་གྲོང་ཁྱེར་འཐོབ་བྱ་ཞིང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་བྱའི་ཕྱིར། །བླ་མ་ཆེ་ལ་གསོལ་བ་འདེབས། ཁྱོད་ནི་དམ་པའི་<milestone unit="line" n="685.3"/>བདག་ཉིད་ལས། །འཇིགས་པ་ཀུན་ལས་བདག་བསྒྲལ་ཞིང་། །ཐར་པའི་ལམ་ལ་དགོད་པ་དང་། །དབང་དང་བྱིན་བརླབས་བདག་འཚལ་བས། །དེ་ཕྱིར་དད་པས་ཁྱོད་བསྟེན་པས། །ཐུགས་རྗེ་ཅན་གྱིས་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="685.4"/>རློབས། །གནང་བ་ཐོབ་ནས་གུས་ལྡན་པའི། །དབང་རིམ་བཞི་ཉིད་ནོད་པར་བྱ། །མེ་ཏོག་ཆར་དང་སྒྲ་དང་དྲི། །མཐོང་བ་དག་དང་ཤེས་རབ་འཕེལ། །ཚེ་དང་ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ་བ་དང་། །གཟུངས་མ་མཁའ་འགྲོ་<milestone unit="line" n="685.5"/>འདུ་བ་དང་། །བྱིན་རླབས་མངོན་དུ་སྣང་བ་དང་། །བྱིན་རླབས་དབང་ཐོབ་ལམ་རྟགས་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། གཟུགས་བརྙན་གྱི་བྱ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="685.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོ་ཡེ་ཤེས་ཧེ་རུ་ཀས། དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་མཆོད་པའི་སྤྱིན་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ལས་མངོན་དུ་<milestone unit="page" n="686"/><milestone unit="line" n="686.1"/>བྱུང་བའོ། །ཨོ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷། ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ས་མ་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧྭ༷། ཨོ་བཛྲ་གོ་རྡི་ཧ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། བཛྲ་སིདྷ་མུ་ཁྲི་ཧུ༷་ས་མ་ཡ་ཛ༷༷ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ༷༷ཛ༷༷ཧུ༷། །རྡོ་རྗེ་རྐང་ལག་མཛེས་པའི་གར། །ནམ་མཁའི་རྡུལ་<milestone unit="line" n="686.2"/>སྙེད་རབ་སྤྲུལ་ཏེ། །འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཉེས་བྱའི་ཕྱིར། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ནམ་མཁའི་མཇོད་ཀྱི་གཏེར་ལྡན་པས། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཇི་ལྟར་འདོད་ཅིང་ཡིད་འོང་<milestone unit="line" n="686.3"/>བའི། །ཡོ་བྱད་ནམ་མཁའ་ཁྱབ་པར་སྤྲུལ། །མོས་པ་དག་པའི་ཁྱད་པར་བཞིན། །འཁོར་གསུམ་དག་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་འབུལ། །རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་ཁ་ཕྱེ་ཞིང་། །རཀྟ་སྦྲེང་བའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །ཕྱག་ཞབས་ཞལ་བསིལ་<milestone unit="line" n="686.4"/>དབུལ་བར་བྱ། །ཐུགས་རྗེ་ཆགས་པས་བདག་དོན་གསོལ། །ཨོ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤཱ་རྡི། ས་མ་ཡ་ཧ་ཧེ་ཕཊ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་ཧྭ་རཀྟ་ཨསྙེ༷་པྲ་ཏིསྣྲོ་ཧོ་ཁུ་ཧི། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་འགྱིངས་བྱས་པས། །མཛེས་པར་བསྒྱུར་<milestone unit="line" n="686.5"/>བའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །ཐལ་མོ་གྱེན་དུ་བསྐོར་བྱས་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་མེ་ཏོག་ལ་སོགས་པའི། །མཆོད་པ་ལྔ་ཡི་བྱེ་བྲག་གིས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆོ་ག་བཞིན་དུ་མཆོད། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། སུ་ར་ཏོ་མ་ཧྭ་རྭ་ག་པ་ན་བེ་མ། པེ་ནུ་སུ་ར་<milestone unit="line" n="686.6"/>ཏོ། །ཏི་པུ་པ་ར་མུ། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་སིརྙི་ཧུ། ས་མ་ཡོ་ཏ་མུ༷༷། སརྦ་མ་ཧྭ་སུ་ཁ་སིརྙི་ཧུ། ཨོ་ཨུ་ཧུ༷་ཤི་བཛྲ་རྭ་ག་ ་པེ་ ། པུསྤྲོ་པུ། ཨུ་ལོ་ཀི་སྙི༷༷ གརྙེ་གན། །རྡོ་རྗེ་ལྷ་མོ་རབ་མཛེས་མ སོ་སོའི་ཡོ་བྱད་རབ་ཐོགས་<milestone unit="page" n="687"/><milestone unit="line" n="687.1"/>༄༅། །ནས། །ནམ་མཁའ་ཁྱབ་པར་རབ་སྤྲུལ་ཞིང་། །ཡོ་བྱད་རང་ལུས་ཐིམ་པར་མཆོད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ར་སྭ་ཡན། འཆི་བ་མེད་པའི་བདུད་རྩི་ལྔ། །མཐར་ཐུག་མེད་པའི་རྒྱ་མཚོར་སྤྲུལ། །རྒྱལ་བ་<milestone unit="line" n="687.2"/>རྣམས་ཀྱང་ཚིམས་པར་མཛད། །རྡོ་རྗེ་ཕྱག་རྒྱ་གར་འགྲོལ་ཏེ། །མཐེབ་སྲིན་རྩེ་མོས་བླངས་གཏོར་བས། །རྡུལ་སྙེད་བཞུགས་པའི་རྒྱལ་བ་རྣམས། །དགྱེས་ཤིང་གཟི་བྱིན་ལྡན་པར་འགྱུར། ཨོ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་<milestone unit="line" n="687.3"/>རི། ཧ་ཧེ་ཕཊ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷། མ་ཧྭ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ར་སྭ་ཡ་ན། ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །རྡོ་རྗེ་དམ་ཚིག་མཆོག་གསུམ་པོ། །བདག་གཞན་བྱིན་རླབས་བླངས་བཀོད་ནས། །ནམ་མཁའ་མཐས་གཏུགས་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །བྱིན་<milestone unit="line" n="687.4"/>རླབས་བརྟན་པ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །བཟའ་དང་བཅའ་དང་བཏུང་དང་བགོ །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔ་ལྡན་པས། །ནམ་མཁའི་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས་སྐྲུངས་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་ཐིམ། །མྱོས་བྱེད་དང་<milestone unit="line" n="687.5"/>ནི་རུ་དྷ་ར། །ཚེ་དང་ཚིམས་བྱེད་རཀྟ་དང་། །དར་དིར་སྙན་པར་བཅས་པའི་གླུ། །ལྷ་མོ་རྡུལ་སྙེད་མདངས་ལྡན་པས། །མ་ལུས་ཁྱབ་ཅིང་མཉེས་པར་བྱ། །ཞིང་དུ་གྱུར་པ་མ་ལུས་པ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེས་གཞི་བཟུང་<milestone unit="line" n="687.6"/>ནས། །ཐབསཆེནལྡནཔའིརྣལ་འབྱོར་པས། ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་བསྒྲལ་བར་བྱ། །སྲོག་ཆགས་རླུད་ནི་རང་དྭངས་ཤིང། །བདེབཆེནཔོརསྨིནབྱས་ནས། །མ་རུངས་གདུག་པའི་ལྷ་ཆེན་རྣམས། །འགྲོ་བ་ཀུན་<milestone unit="page" n="688"/><milestone unit="line" n="688.1"/>ལ་བརྩེ་བ་དང་། ཁྲོ་བས་ཁྲོ་བ་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །རྟོག་པས་ཐུགས་རྗེས་བསྒྲལ་བ་ནི། །བདེ་ཆེན་ས་ལ་དགོད་པར་རིགས། །ཕྱིན་ཆད་འཁོར་བར་མི་ལྡོག་པར། །སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོར་དབང་བསྐུར་ཏེ། །ཐབས་དང་སྙིང་<milestone unit="line" n="688.2"/>རྗེར་ལྡན་པ་ཡིས། །བདེ་ཆེན་ས་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཆགས་པས་ཆགས་པ་འདུལ་བ་དང་། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་གར་ཐབས་ཀྱིས། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ནི་ཀུན་བཀང་སྟེ། །དཀྱིལ་འཁོར་མཉེས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །ལྷ་མོ་<milestone unit="line" n="688.3"/>ཀླུ་མོ་ལ་སོགས་པའི། །ན་ཚོད་ཡོད་མེད་གང་རུང་ལ། །ཐབས་དང་ཆོ་གའི་ཁྱད་པར་གྱིས། །སྦྱོར་བའི་ལམ་ནི་བརྩམ་པར་བྱ། །ཡེ་ཤེས་ཏིང་འཛིན་ལས་གྲུབ་པའི། ཁྱད་པར་སྦྱོར་བའི་ཡུམ་དུ་བརྟག །སྦྱོར་བའི་ཆོ་ག་<milestone unit="line" n="688.4"/>སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །ལྷ་ཡི་འཁོར་ལོར་གྱིས་བར་མཛད། །ཉི་ཟླ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཚོགས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །རྡོ་རྗེ་པདྨའི་སྟོབས་ལས་བྱུང་། །ཞིང་ཁམས་ཕྱི་ནང་མ་ལུས་པ། །བདེ་བའི་མཆོད་པས་གང་<milestone unit="line" n="688.5"/>བར་འགྱུར། །གང་དུ་དགྱེས་པའི་གནས་གསུམ་ནས། །དགྱེས་པའི་ལྷ་མོ་རྡུལ་ཕྲན་ཚོགས། །རང་གི་ལག་ཆར་བཅས་ཐོགས་ནས། །རྒྱལ་བ་འཁོར་བཅས་མཉེས་པར་འགྱུར། །ཤ་པ་ཏ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །བརྡུང་དང་<milestone unit="line" n="688.6"/>དཀྲོལ་བ་ལ་སོགས་པའི། །རོལ་མོའི་བྱེ་བྲག་མཐའ་ཡས་པའི། །གླུ་དང་ཚིག་ཏུ་བཅས་པ་ཡིས། །མཆོག་ཅིང་བསྟོད་པ་སྣ་ཚོགས་བྱ། །རྡོ་རྗེ་རོལ་མོའི་ཚོགས་མཆོད་ནི། ཁྱད་པར་གཉིས་དང་ལྔ་ལ་སོགས། །ཚེ་དང་<milestone unit="page" n="689"/><milestone unit="line" n="689.1"/>༄༅། །བྲན་མོ་གཡོན་ཅན་མ། །རྣ་ས་དཔའ་བོ་ཟླ་རྒྱས་དང་། །ཟླ་ཕྲོམ་ཚིམས་བྱེད་གཟི་བརྗིད་མཆོག །ཐར་པ་མེ་ཏོག་དྲི་ཞིམ་པ། །ཡིད་འོང་བདེ་སྐྱིད་ཡོ་བྱད་ཚོགས། །དག་ཅིང་བྱིན་བརླབ་མ་ཉམས་<milestone unit="line" n="689.2"/>པའི། །ཡོ་བྱད་ནམ་མཁའི་མཐས་ག་ས་པ། །བཤམས་ཤིང་སྤྲུལ་པའི་རྒྱ་མཚོའི་ཚོགས། །མཆོད་པའི་ལྷ་མོས་གང་བྱས་ཏེ། །བདེ་མཆོག་རོ་ཡིས་བརྒྱན་བྱས་ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཚོགས་ལ་མཆོད་པར་དབུལ། །རྡོ་<milestone unit="line" n="689.3"/>རྗེ་རྐང་པའི་སྟབས་ལྡན་ཞིང་། །ལག་གཉིས་འགྱིང་བཅས་གར་བྱས་ནས། །ཐལ་མོའི་སྙིམ་པ་གྱེན་བཀྲོལ་ནས། །ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པ་དབུལ་བར་བྱ། །གང་གིས་འདི་དག་སྦྱོར་བ་ཡིས། །རྒྱས་བ་སྲས་བཅས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="689.4"/>འཛིན། །རྣལ་འབྱོར་མཁའ་འགྲོ་དང་བཅས་པའི། །དགྱེས་པའི་ཚུལ་གྱིས་བྱིན་བརླབས་ཤིང་། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་ཅི་ཡོད་པས། །རང་གི་འདོད་པ་ཇི་ལྟ་བར། །དགྱེས་པར་དངོས་གྲུབ་བསྩལ་བ་དང་། །དབང་དང་<milestone unit="line" n="689.5"/>བྱིན་རླབས་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །ཀུན་གྱི་བདག་པོ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། མཆོད་པའི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་སྐལ་པ་བཟང་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="689.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །དམ་པ་དྲི་མ་མེད་པའི་ཐུགས། །མི་འདའི་རང་བཞིན་གང་ལགས་<milestone unit="page" n="690"/><milestone unit="line" n="690.1"/>པ། །དམ་པའི་དོན་དུ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོ་དེས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ནི། །འདའ་<milestone unit="line" n="690.2"/>བ་མེད་པའི་རང་བཞིན་ཏེ། །རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །དམ་ཚིག་ཁྱད་པར་བཤད་པར་བྱ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ནི། །མི་འདའི་དམ་པ་མཆོག་<milestone unit="line" n="690.3"/>གྱུར་བ། །འདས་པར་གྱུར་ན་ཚིག་པར་བཤད། །རང་བཞིན་བཟང་དང་དད་པ་དང་། །མོས་ཤིང་དགེ་ལ་བརྩོན་པ་དང་། །འཁོར་བས་འཇིགས་ཤིང་སྙིང་རྗེ་ལྡན། །དེ་ལ་དམ་ཚིག་སྤྱིན་པར་བྱ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="690.4"/>རང་བཞིན་ཆེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་དག་པ་སྟེ། །མ་ལུས་རང་བཞིན་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་དབྱེར་མེད་པ། །མགོན་པོས་གནང་བ་ལ་གནས་ཤིང་། །སྐྱོ་བ་མེད་པར་གནས་པར་བྱ། །གཞན་དུ་བསྐལ་<milestone unit="line" n="690.5"/>པ་གྲངས་མེད་པར། །དཀའ་བས་སྦྱིན་དང་ཚུལ་ཁྲིམས་དང་། །དཀར་པོའི་དོན་ལ་གང་གནས་ཀྱང་། །ས་བོན་མེད་པའི་འབྲས་བུ་བཞིན། །དེ་ཡང་གཞན་ལས་མ་ཡིན་ཏེ། །བླ་མ་མཆོག་ལས་ཤེས་པར་བྱ། །རྒྱལ་བ་<milestone unit="line" n="690.6"/>ཀུན་གྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །རྒྱུད་ལ་འཇུག་ཅིང་དབང་བསྐུར་དང་། །གསང་བ་སྒྲོགས་ཤིང་འདྲེན་པ་དང་། །ཟབ་མོའི་དོན་གྱི་ལམ་སྟོན་པ། །རྒྱལ་བ་ཀུན་དང་མཉམ་པའི་ཕྱིར། །ནམ་མཁའི་མཐར་ཐུག་བར་དུ་<milestone unit="page" n="691"/><milestone unit="line" n="691.1"/>༄༅། །ནི། །ཞབས་ལ་སྤྱི་བོས་རེག་བྱ་ཞིང་། །ཐུགས་ལས་འགལ་བར་མི་བྱའོ། །འཁོར་བ་ནུབ་པར་བྱེད་པ་དང་། །སངས་རྒྱས་ས་ལ་འཇོག་པ་ཡི། །དམ་པ་དེ་ལས་འགལ་བྱེད་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཉིད་ཀྱང་<milestone unit="line" n="691.2"/>འཛིན་། །དམ་པས་གནང་བའི་གྲོགས་མཆོག་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་གསང་བས་གཅིག་བསྡུས་པའི། །སྙིང་པོ་གནང་གནས་པའི་ཡང་།བའི་འོད་བཞིན་པས། །ནམ་ཡང་འབྲལ་བ་མ་ཡིན་ཕྱིར། །དམ་པས་དམ་པ་རྫོགས་<milestone unit="line" n="691.3"/>པར་སྲ །བསྐུར་ཞིང་བརྙས་པར་མི་བྱའོ། །རྡོ་རྗེ་དམ་པ་འདྲལ་བྱེད་པ། །བདག་གཞན་གཉིས་ཀ་འཕུང་བ་དང་། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་རྒྱལ་ཁྲོས་གྱུར་ནས། །བདུན་རྒྱུད་ཚུན་ཆད་བརླག་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་རིགས་དམན་<milestone unit="line" n="691.4"/>ལོག་པར་འགྱུར། །དམ་པ་རྣམས་ཀྱིས་སྨད་པ་དང་། །བསྐལ་པ་བརྒྱ་ཕྲག་དུ་མ་མྲ །གསང་བའི་དོན་ལས་འགལ་བར་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་སྲས་དང་ཕོ་ཉར་བཅས། །འཁོར་ལོར་མཐོང་དང་ཞུགས་པ་ཡི། །དམ་<milestone unit="line" n="691.5"/>པའམ་རང་གི་དམ་པ་ནི། །དམ་པས་དམ་པར་བྱིན་བརླབས་པས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་སྟེ། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱས་རྒྱས་བཏབ་ནས། །བར་ཆད་མེད་པར་མི་བསྐྱོད་ཅིང་། །ཐ་མལ་དམན་པའི་ལས་སྦྱོད་<milestone unit="line" n="691.6"/>པ། །དམ་པ་ཀུན་ལ་བརྙས་པ་སྟེ། །དྲག་ཤུལ་སྤྱོད་པ་ཀུན་བསྡུས་ནས། །དུས་མིན་སྡུག་བསྔལ་འབབ་པ་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་བྲལ་བ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དེ་ཉིད་ནི། །གསང་བ་དམ་པར་བྱིན་<milestone unit="page" n="692"/><milestone unit="line" n="692.1"/>བརླབས་པ། །རེག་པས་སྡུག་བསྔལ་ཞི་བྱེད་པ། །ཐོབ་ནས་གཞན་དུ་བརྗོད་མི་བྱ། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དེ། །དབང་བསྐུར་བཅུད་དང་འབྲེལ་པ་ཡི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དེ་ཉིད་དེ། །རིགས་ངན་བྱིས་<milestone unit="line" n="692.2"/>པའི་ཡུལ་མིན་པས། །གང་ཞིག་དམ་ལས་འདའ་བྱེད་པ། །དམ་པ་རྣམས་ཀྱི་རྒྱུད་གཅོད་ཅིང་། །སྡུག་བསྔལ་གྲོང་ཁྱེར་འཕེལ་བྱེད་པས། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ཀྱིས་སྒྲོལ་བྱེད་འགྱུར། །འདི་ནི་དམ་པས་བྱིན་བརླབས་<milestone unit="line" n="692.3"/>ཤིང་། །དམ་པའི་རྩ་བ་ཡིན་ཕྱིར་ཏེ། །དམ་པར་གྲུབ་པ་དམ་པ་སྟེ། །དངོས་གྲུབ་འདོད་པས་གནས་པར་བྱ། །གང་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་འདོད་པ་ཡིས། །འདོན་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་དང་། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="692.4"/>ཆེ། །དམ་པར་གྱུར་པ་མི་སྤང་ངོ་། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་རྒྱལ་བ་ལྔ། །སྐུ་གསུང་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ཐུགས། །སྤངས་པས་མི་འགྲུབ་འཁོར་བར་འགྱུར། །སྦྱོར་སྒྲོལ་མ་བྱིན་ལེན་པ་<milestone unit="line" n="692.5"/>དང་། །རྫུན་དང་ངག་བརླང་སྤྱོད་པ་ལྔ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྤྱོད་པའི་ཕྱིར། །འདའ་བར་བྱ་བ་མ་ཡིན་ནོ། ཁྲ་ཆེན་དམར་ཆེན་དྲི་དང་བཅས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་དག་པའི་ཆུ། །དང་དུ་བླང་པའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="692.6"/>པས། །རྟག་ཏུ་བཟའ་ཞིང་བ་་བར་བྱ། ཁྲ་ཆེན་ཁྱི་ཤ་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །མཆེ་ཅན་མཁའ་ལྡིང་སྟོབས་ལྡན་ཤ །གང་ཞིག་བྱིན་བརླབས་ཟ་བྱེད་པ། །རྒྱལ་བ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་དང་མཉམ། །ཕུང་པོ་འབྱུང་བ་ཁ་དོག་<milestone unit="page" n="693"/><milestone unit="line" n="693.1"/>༄༅། །དང་། །དབང་པོ་ཡུལ་དུ་བཅས་པའི་ཆོས། །དག་པ་ལྔ་ནི་ཤེས་བྱ་སྟེ། །འཁོར་བས་སངས་རྒྱས་ལྔ་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཀུན་གྱིས་བསྒྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་ལྔ། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་པདྨ་དང་། །ལས་དང་དེ་<milestone unit="line" n="693.2"/>བཞིན་གཤེགས་རང་བཞིན། །བདག་ཉིད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བྱ། །སྤྱི་དང་ཁྱད་པར་བསྒྲུབ་པ་དང་། །ལྷག་པའི་དམ་ཚིག་ལ་སོགས་པ། །གསང་བ་སྤྱི་དང་ཁྱད་པར་དང་། །རང་རང་བསྒྲུབ་པ་ལས་གསུངས་པ། །ཆོ་<milestone unit="line" n="693.3"/>ག་བཞིན་དུ་ནན་ཏན་བྱ། །གལ་ཏེ་བཅས་པའི་དམ་ཚིག་ལ། །ཆོ་ག་བཞིན་དུ་མ་བསྒྲུབས་ཤིང་། །དམ་པའི་དོན་ལས་འགལ་བྱེད་པ། །རྒྱ་མཚོ་བསྐམ་དང་རི་བོ་ཟད། །ཇི་སྲིད་ནམ་མཁའ་གནས་བར་དུ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="693.4"/>དམྱལ་བར་གནས་པ་ཉིད། །དམ་པས་དམ་པར་བྱིན་བརླབས་ནས། །གང་ཞིག་དེ་ལས་འགལ་བྱེད་པ། །སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་དང་། །མཁའ་འགྲོ་རྣལ་འབྱོར་ལ་སོགས་པ། །མ་ལུས་ཀུན་ལ་བརྙས་པས་<milestone unit="line" n="693.5"/>ན། །སྡུག་བསྔལ་རྣམ་པ་མང་པོ་ནི། །མཚོན་ཆའི་འཁོར་ལོ་བཞིན་དུ་འཁོར། །གལ་ཏེ་དམ་པའི་ལས་བྱས་ནས། །བསམས་པ་བཞིན་དུ་མི་འགྲུབ་ཅིང་། །ཉམས་པའི་སྔ་རྟགས་ལྟས་བྱུང་ན། །ཉམས་པ་སྐོང་བའི་<milestone unit="line" n="693.6"/>ལས་བྱས་ལ། །དམ་པ་རྣམས་ཀྱིས་བཤད་པ་ལྟར། །ཕྱིན་ཆད་གང་ཡང་ཉམས་མི་བྱ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དམ་པ་ནི། །གང་གིསཚུལབཞིནགནསཔདང་། །ཇི་ལྟར་རིགས་པར་གནས་པ་ནི། །གང་གིས་ཇི་ལྟར་<milestone unit="page" n="694"/><milestone unit="line" n="694.1"/>བསྒྲུབས་པ་དང་། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །མོས་དང་དབང་པོ་ཆེ་བ་ཡིས། །བར་ཆད་མེད་པར་བརྩོན་བྱས་ན། །ལོ་ཕྱེད་བཞི་དང་ཟླ་བ་ཉིད། །བཅོ་བརྒྱད་ཀྱིས་ནི་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དམན་དང་<milestone unit="line" n="694.2"/>བསྐལ་བ་ངན་པ་དང་། ཁྲེས་རབ་ཡོ་བྱད་ཞན་པས་ཀྱང་། །ཐབས་ཀྱིས་ཆོ་ག་མ་ཉམས་པར། །དམ་པས་བསྟན་པ་བཞིན་བསྒྲུབས་ན། །ཚེ་འདིས་ཐོབ་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་<milestone unit="line" n="694.3"/>པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དམ་ཚིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོ་དེས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="694.4"/>དཔྱོད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །མ་ལུས་སྐྱོབ་པའི་རང་བཞིན་གྱིས། །གཏོར་མའི་ཁྱད་པར་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་ལས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོས་<milestone unit="line" n="694.5"/>འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །སྣ་ཚོགས་སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་དུ། །བཅུད་ཀྱི་སེམས་ཅན་གཏོར་མར་སྦྱར། །གདོད་ནས་མ་བཅོས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཡོངས་ལ་ཁྱབ་པས་ཕྱོགས་བཅུར་སྣང་། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔ་<milestone unit="line" n="694.6"/>རྣམས་དང་། །རང་བཞིན་གནས་དང་སྤྲུལ་པ་ཡི། །མཆོད་དང་རྒྱལ་རྒྱན་ཡང་ལ་སོགས་པའི་བདགས་ཀྱང་བདག །མ་བཟུང་བཏང་བས་ཁྱབ་པ་སྟེ། །ཆོས་ཅན་སྣ་ཚོགས་མཆོག་ཏུ་བཤད། །ཇི་སྙེད་བསམ་ཡས་མ་<milestone unit="page" n="695"/><milestone unit="line" n="695.1"/>༄༅། །ལུས་ཐབས། །སྟོང་ཞི་མ་བཅོས་ངང་ལ་སྦྱར། །དེ་ཉིད་ཞི་བར་གནས་རྟོག་པ། །ཆོས་ཉིད་མ་བཅོས་གཏོར་མ་ཡིན། །རིགས་པ་མཐའ་བྲལ་སྣོད་ཆེན་དུ། །སྣ་ཚོགས་རིག་པའི་འདོན་ཡོན་ལྔ། །ནམ་<milestone unit="line" n="695.2"/>མཁའ་ཁྱབ་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་སྤྲུལ། །ཏིང་འཛིན་སྤྲུལ་པའི་གཏོར་མ་ཡིན། །མཚན་མ་རྫས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ཡང་། །བཟའ་བ་་བྲོ་བའི་མཆོག་རྣམས་དང་། ཁྲ་ལྔ་བདུད་རྩི་ལྔ་ལས་བྱས། །དག་ཅིང་བྱིན་བརླབས་ལྡན་<milestone unit="line" n="695.3"/>པའོ། །ཕུང་པོ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡིན། །ག་་པས་ཡེ་ཤེས་རོལ་པ་ཡིན། ཁམ་བུ་ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་པར་བཤད། །ཆོས་དབྱིངས་མ་བཅོས་དབྱིངས་སུ་བསྡུས། །ཡེ་ཤེས་རོལ་པས་བྱིན་བརླབ་སྣང་། ཁྲ་ཁྲག་དམར་<milestone unit="line" n="695.4"/>གྱིས་མཁའ་འགྲོ་བརྟེན། །ཐུགས་རྗེས་འཕྲུལ་པས་ཕྱོགས་བཅུར་ཁྱབ། །དང་པོར་ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩི་སྟེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཇི་བཞིན་སྤྱིན་བསྲེག་བྱ། །བར་མའི་འདོད་ཡོན་ལྔ་ཡི་སྟེ། །རྣལ་འབྱོར་མི་ཟད་གཏེར་དུ་སྦ།<milestone unit="line" n="695.5"/>ཡུམ་ལྔའི་མཁའ་ཀློང་གནས་ལ་གཏད། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་རྒྱ་ཡིས་གདབ། །ཐ་མ་ལྷག་མའི་ཆོ་ག་གང་། །གནས་བདུན་ཡོངས་སུ་རྫོགས་ནས་ནི། །འཁོར་གྱི་མཁའ་འགྲོ་མཆོད་པ་དང་། །ཟ་ལམ་བསྟན་དང་སྦྱིན་<milestone unit="line" n="695.6"/>བསྲེག་བྱ། །སྣང་སྲིད་སྣོད་བཅུད་མ་ལུས་པ། །རངབཞིན འདོདཔའིཡོན་ཏན་ལྔ། །ཕྱོགས་མེད་མཉེས་པར་རོལ་པ་ནི། །ཕྱོགས་བྲལ་ཆོས་དབྱིངས་གཏོར་མ་ཡིན། །བདག་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བསྒོམས་<milestone unit="page" n="696"/><milestone unit="line" n="696.1"/>པས། །སྣང་སྲིད་བདེ་བའི་ལོངས་སྤྱོད་ལ། །སྒོ་གསུམ་བར་ཆད་མེད་སྤྱོད་པ། །རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པ་རེ་དོགས་མེད། །ཐབས་ལྡན་འདི་ལྟར་སུ་ཞིག་ནི། །བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་རྫོགས་འགྱུར་ཞིང་། །འཁོར་བའི་མཚན་<milestone unit="line" n="696.2"/>མར་སྣང་བ་དག །སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་འགྲུབ་འགྱུར། ཁྲ་ཁྲག་རུས་པ་སྣ་ཚོགས་པ། །བདག་གཞན་དུག་གསུམ་ཟད་པ་དང་། །འཁོར་བ་ཡེ་ཤེས་སྤྱད་པའི་ཕྱིར། །ཐབས་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་པས་དབུལ་བྱ། །སྲིད་<milestone unit="line" n="696.3"/>གསུམ་ཡེ་ནས་བདུད་རྩི་ལྔ། །མ་བཅོས་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །བདག་གིས་རྟོགས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། ཁྲ་ལྔ་བདུད་རྩི་ལྔ་དབུལ་བྱ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རང་བཞིན་གྱིས། །གཏོར་མ་ཞེས་ནི་དེ་ལ་<milestone unit="line" n="696.4"/>བྱ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་གྱིས། །ཞི་སོགས་ལས་ལ་ཐོགས་མེད་ཅིང་། །རང་རང་འབྱོར་པས་ཚོགས་བསག་ཕྱིར། །དུས་བཞིའི་གཏོར་མ་དབུལ་བར་བྱ། །གང་དུ་གདུག་ཚོགས་ཞི་བ་དང་། །ནོར་དང་འབྲུ་<milestone unit="line" n="696.5"/>རྣམས་འཕེལ་བ་དང་། །བཀྲ་ཤིས་འབྱོར་པ་བྱ་བ་དང་། །ཅི་འདོད་དངོས་གྲུབ་བསྒྲུབ་བྱའི་ཕྱིར། །ཚོགས་དང་གཏོར་མའི་ལས་བྱའོ། །དམ་ཚིག་ཉམས་དང་ཆགས་པ་ཡིས། །གནོད་པ་ཕ་རོལ་སྦྱོར་བ་དང་། །ལས་<milestone unit="line" n="696.6"/>དང་བག་ཆགས་ཆེ་བ་དང་། །བསམ་པ་མི་འགྲུབ་ལྷ་གཡེལ་དང་། །དངོས་གྲུབ་དོན་ལ་ནུས་པ་མེད། །དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་རྟགས་བྱུང་ན། །ཚོགས་དང་གཏོར་མ་བཟླས་ཤིང་བྱ། །ལས་རྣམས་མཐའ་ཡས་གང་སྔོན་<milestone unit="page" n="697"/><milestone unit="line" n="697.1"/>༄༅། །དུ། །ཚོགས་དང་གཏོར་མའི་སྦྱོར་བ་བྱ། །ཐུན་མོང་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི། །ལས་དང་ལམ་ནི་མྱུར་འགྲུབ་ན། །ཚོགས་དང་གཏོར་མ་བཟླས་པར་བྱ། །དེས་ན་གང་ཡིན་ལས་ལ་སྦྱར། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="697.2"/>སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། མཆོད་པའི་ཡན་ལག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དུས་གསུམ་<milestone unit="line" n="697.3"/>སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །གསང་བའི་དོན་ལ་བདག་འཇུག་ཕྱིར། །དབང་བསྐུར་སྣང་བ་རྨད་བྱུང་བ། །གང་ལགས་རིམ་པ་བདག་ལ་སྩོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་ལས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དཔལ་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་<milestone unit="line" n="697.4"/>རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དབང་བསྐུར་གནང་བ་ཐོབ་འདོད་པས། །སློབ་དཔོན་འབྲེལ་བའི་ཐབས་ལྡན་པ། །སྣོད་དང་ལྡན་པའི་སློབ་མ་ལ། །ཐབས་དང་ལྡན་པའི་དབང་བསྐུར་ཏེ། །ལམ་ལ་གནས་<milestone unit="line" n="697.5"/>པའི་དབང་ཐོབ་པས། །གང་བསྒྲུབ་དབང་དུ་སྣང་བར་འགྱུར། །ཐབས་ཆེན་རྒྱུད་དང་བྲལ་བ་ཡི། །ཐ་མལ་གྲགས་འཆང་བླ་མ་ཡིས། །བླུན་པོ་གང་བསྒྲལ་འཁོར་བ་ལས། །གཉི་གས་སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="697.6"/>འཐོབ། །སྡུག་བསྔལ་དང་ལེན་བདེ་འདོད་པས། །ཅི་ནས་སྐྱོ་བའི་སེམས་བྲལ་བས། །ལས་དང་རྫས་སོགས་མ་ཆགས་པས། །བླ་མ་དག་ལ་བསྙེན་བཀུར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་བླམདེབཞིནགཤེགས། །འགྲོ་བ་ཀུན་ལ་སྙིང་<milestone unit="page" n="698"/><milestone unit="line" n="698.1"/>རྗེ་བའི། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ལྟ་བུ་ཉིད། །རྗེས་མཐུན་ཐུགས་རྗེས་ཁྱབ་པར་བྱེད། །སྣ་ཚོགས་ཆོ་གར་ལྡན་པ་ཡིས། །དད་དང་དམ་ཚིག་ལྡན་པ་ཡིས། །རྟེན་འབྲེལ་སྦྱོར་བ་མྱུར་འགྱུར་བ། །དཔེར་ན་མེ་དང་གཙུབ་<milestone unit="line" n="698.2"/>ཤིང་བཞིན། །དང་པོར་ཐར་པའི་གྲོང་ཁྱེར་དུ། །འཇུག་པའི་ཚུལ་གྱིས་གསོལ་བ་གདབ། །སྔོན་དུ་རུང་བ་བྱས་པ་དང་། །དམ་ཚིག་སྡོམ་པ་ཐོབ་པ་དང་། །བྱིན་རླབས་ཡེ་ཤེས་མྱོང་བ་དང་། །བདག་དང་གཞན་དོན་<milestone unit="line" n="698.3"/>ལྷུར་ལེན་པ། །འདོད་དང་སྤྱིན་པའི་ཚུལ་དག་གིས། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་སྤྱིན་པར་བྱ། །བུམ་པ་དབུ་རྒྱན་ཅོད་པན་དང་། །ཕྲེང་བ་པོ་ཏི་རྒྱ་གྲམ་དང་། །འཁོར་ལོའི་མིང་དང་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །ལོངས་སྤྱོད་བཅུ་ཡིས་དབང་<milestone unit="line" n="698.4"/>སྐུར་བ། །ཐུན་མོང་དབང་དུ་རྒྱལ་བས་གསུངས། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་དམ་རྫས་དང་། །ཐོད་པ་ཞིང་དང་སྟག་ལྤགས་དང་། །ཀོ་བ་མེ་རི་གཤོག་པ་དང་། །སྦྲུལ་དང་ཟ་བྱེད་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །ཡུམ་དང་ཐང་གཤོལ་མདའ་གཞུ་<milestone unit="line" n="698.5"/>དང་། །རྒྱན་གསུམ་བཅས་པ་ལ་སོགས་པའི། །མཛེས་དང་སྡིག་དང་འབར་བ་དང་། །རོལ་པའི་རྫས་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་རོ། །བདག་གཞན་བྱ་བ་ཡོངས་རྫོགས་ཕྱིར། །ཉན་བསྒོམ་ལ་སོགས་འཆད་པ་དང་། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="698.6"/>སློབ་དཔོན་དབང་སྦྱིན་ལ། །ཐུན་མོང་ཕྱག་རྒྱའི་ཆོ་ག་བསྟན། །རང་ལ་གནས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དག །རྣམ་པའི་ཚུལཏེམཚོནཏེབསྟན། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི། །སངས་རྒྱས་ཞིང་ཁམས་གཞལ་<milestone unit="page" n="699"/><milestone unit="line" n="699.1"/>༄༅། །ཡས་པ། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷར་ནི་གྱུར་ནས་ཀྱང་། །རོལ་མོའི་དབྱངས་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་མཛད། །གང་དུ་ཐབས་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་ལ། །སྣང་སྲིད་ཕྱི་ནང་བཅས་པ་ཀུན། །དབང་གི་རྫས་སུ་གྱུར་ནས་<milestone unit="line" n="699.2"/>ཀྱང་། །དེ་ཡི་སེམས་ལ་འཇུག་པ་་མཛད། །མེ་ཏོག་ཆར་དང་སྒྲ་སྙན་དང་། །དྲི་དང་གླུ་དབྱངས་སྒྲོགས་པ་དང་། །གཟུགས་དང་མངོན་ཤེས་ཉམས་སྐྱེས་དང་། །དེ་བཞིན་སྒྲ་དང་ཡིད་འཕམ་དང་། །བྱིན་རླབས་ཆོ་ག་<milestone unit="line" n="699.3"/>ཚང་བ་དང་། །བསྙེན་དང་རྫས་རྣམས་ཚང་བ་ལ། །ཐོབ་པའི་རྟགས་རྣམས་འབྱུང་བར་འགྱུར། །གང་ཞིག་དད་མེད་མ་གུས་དང་། །གྲོགས་དང་བླ་མའི་ཉམས་ལེན་ཅིང་། །གསང་བའི་དོན་ལ་སྨོན་བྱེད་པ། །བར་<milestone unit="line" n="699.4"/>མའི་སྲིད་པ་མི་འབྱུང་བར། །རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་གནས་སུ་སྐྱེ། །དང་པོ་འཇུག་པ་ནས་བཟུང་ནས། །འཇིགས་པ་ལྔ་བྲལ་རིགས་ངེས་པར། །དངོས་དང་འོད་ཀྱི་རྣམ་པ་བཞིན། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="699.5"/>བྱའོ། །དང་པོ་དཀྱིལ་འཁོར་འཇུག་པ་དང་། །སྣང་བ་ཕྱག་རྒྱར་རྫོགས་པ་ལ། །གཙང་དང་འཇིགས་པ་སྤང་བའི་ཕྱིར། །དམ་རྫས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་བསྐུར། །བཅོ་བརྒྱད་ཉི་ཤུ་ལྔ་ལོན་པ། །མདངས་དང་དབང་<milestone unit="line" n="699.6"/>པོ་གསལ་བར་འགྱུར། །འཇིགས་དང་གཙང་སྨེ་རྣམ་པར་སྤངས། །ཡིད་འོང་ངག་སྙན་སྐྱོ་བ་མེད། །སྤྱོད་པ་དལ་ཞིང་བཟང་བ་དང་། །ཁྱག་པ་ཆེ་ཞིང་བཀའ་བློ་བདེ། །དད་པས་བྱ་བ་ཅི་ཡང་ནུས། །བདེ་ཆེན་གསང<milestone unit="page" n="700"/><milestone unit="line" n="700.1"/>བའི་སྤྱོད་ལ་དགའ། །གསང་བའི་དོན་མཆོག་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །ཐབས་དང་རྫས་དང་ཏིང་འཛིན་དང་། །སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ལ་བརྟེན་ཏེ། །ཆོ་ག་བཞི་ཡིས་དབང་དུ་བྱ། །ཐ་མལ་སྤྱོད་པ་སྤངས་བྱས་ཏེ། ཁྲུས་དང་<milestone unit="line" n="700.2"/>བྱུག་པ་ཁ་སྤོས་དང་། །གོས་རྒྱན་ཆགས་པ་སྐྱེད་བར་བྱེད། །ཡིད་འོང་སྤྱོད་དང་དབྱངས་ཀྱིས་མཆོད། །འདུ་ཤེས་གསུམ་ལྡན་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ལྷར་བསྐྱེད་གསང་གནས་སྐྱེ་མཆེད་དག །ཐ་མལ་ཆགས་པ་སྤང་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="700.3"/>བརླབ། །ཅི་ནས་ཡིད་ནི་མི་སྐྱོ་བར་། །རྡོ་རྗེ་ཐབས་ཀྱིས་ནན་ཏན་བྱ། །ཐ་མལ་དམིགས་པ་མི་གནས་ཕྱིར། །དམིགས་པ་གསུམ་ལྡན་ཏིང་འཛིན་སྐྱེས། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་རོལ་པ་བྱ། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་བདེ་<milestone unit="line" n="700.4"/>ཆེན་པོ། །གཙོ་བོ་འདོད་ཆགས་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སངས་རྒྱས་རྡུལ་སྙེད་བདག་བཞུགས་པར། །གཉི་གས་བརྟེན་པར་གསལ་བར་དུ། །དལ་དང་བསྐྱོད་དང་གཟུང་བ་ཡིས། །གསལ་བའི་ཐིག་ལེ་ནན་ཏན་བྱ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="700.5"/>ཉི་ཟླ་རྡུལ་སྙེད་་གྲངས། །ཧེ་རུ་ཀས་ནི་མངོན་གསལ་ན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པས། །རྩེ་ནས་རྩེ་རུ་ཐིམ་པ་ལས། །གནས་ངན་ལེན་པ་ཀུན་སྦྱངས་ནས། །འཁོར་ལོ་འོད་ཀྱིས་གང་བ་ཡི། །རྡོ་རྗེ་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="700.6"/>འོད་དུ་འབར། །བཅུ་གཉིས་བཅུ་བཞི་ཕྱག་རྒྱ་མོ། །དཀར་དམར་ཕྱེད་ཅིང་དད་པ་ཆེ། །སྙིང་སྟོབས་དང་ནི་ཆགས་པར་ལྡན། ཁྲེས་རབ་ཆེ་ཞིང་སྦྱོར་ཐབས་མཁས། །དལ་ཞིང་བཀའ་བློ་བདེ་བ་དང་། །དཀར་འཛིན་<milestone unit="page" n="701"/><milestone unit="line" n="701.1"/>༄༅། །ཏ་ལའི་འབྲས་བུ་འདྲ། །རྡོ་རྗེའི་མཚོན་གྱིས་མ་ཕོག་པར། །འདོད་པ་རང་གི་གནས་ན་གནས། །སྔར་བཞིན་ཆོ་གས་སྦྱངས་བྱས་ནས། །ཐ་མལ་བཟློག་དང་ཆགས་པ་བསྐྱེད། །ཟས་དང་སྤྱོད་ལམ་<milestone unit="line" n="701.2"/>བསྒྱུར་བ་དང་། །ལྷར་བསྐྱེད་དབང་བསྐུར་སྦྱོར་བ་བསླབ། །བྷ་གའི་དཀྱིལ་འཁོར་འཇུག་པ་དང་། །དམ་ཚིག་ལྷ་དབོག་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན། །རྡོ་རྗེ་སློབ་མ་ཆགས་པ་ཅན། །རྒས་དང་བུས་པ་མ་ནིང་མིན། །དབང་<milestone unit="line" n="701.3"/>པོ་དར་ཞིང་བརྟུལ་ཞུགས་ཅན། །འཛག་མེད་རླུད་གི་དེ་ཉིད་མཁས། །འཁོར་ལོ་ཕོ་བྲང་གསལ་བ་དང་། །ཆགས་པ་བདེ་རྒྱས་རྟགས་བྱུང་ན། །བླ་མས་སློབ་མའི་ལག་བཟུང་ལ། །སྦྱོར་བའི་ཆོ་གས་སྦྱོར་བྱས་<milestone unit="line" n="701.4"/>ལ། །དགའ་དང་བདེ་དང་ཆགས་པ་དང་། །རེ་དོགས་བཅད་པའི་ཉམས་བརྟག་ཅིང་། །རྡོ་རྗེའི་མིང་དང་གསང་བའི་མིང་། །བདེ་ཆེན་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་མིང་། །མིང་དང་བྲལ་བའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །རྡོ་རྗེ་དབང་གི་ཆོ་<milestone unit="line" n="701.5"/>ག་བྱས། །དང་པོར་རིགས་དང་ལྷ་ཉིད་དེ། །གཉིས་པ་གསུམ་པ་ཡི་གེ་ལྔ། །བཞི་པ་དྲན་རྟོག་སྤྱོད་ཡུལ་ཀུན། །བདེ་ཆེན་སྟོང་ཉིད་ངང་དུ་ནུབ། །ཐིག་ལེ་ཉི་ཟླ་གང་བཟུང་བ། །བག་ཆགས་གསུམ་དང་བྲལ་བ་<milestone unit="line" n="701.6"/>ཡིས། །དུས་གཅིག་ཐིག་ལེས་ཁྱབ་པའི་མཐུས། །བདེ་ཆེན་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པར་གསལ། །ཆགས་པ་མ་ཡིན་ཆགས་བྲལ་མིན། །དབུ་མ་ཙམ་དུའང་མ་ཡིན་ཏེ། །བག་ཆགས་རྟོག་པ་རྣམ་འཇིག་ཅིང་། །ནམ་མཁའི་<milestone unit="page" n="702"/><milestone unit="line" n="702.1"/>ཁམས་དང་མཉམ་པ་ཡི། །ཡིད་ནི་རབ་ཏུ་ཕམ་མཛད་ནས། །བདེ་ཆེན་མི་རྟོག་འོད་དུ་འབར། །སྤྱོད་ཡུལ་འདོད་ཡོན་དྲན་རྟོག་རྣམས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ངང་དུ་ནུབ། །མ་ལུས་འོད་གསལ་བདེ་ཆེན་པོ། །ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="702.2"/>འཛིན་ཡིད་ཀྱི་རྟོག་པ་སྤང་། །བདེ་ཆེན་ཡེ་ཤེས་མངོན་དུ་འབར། །ཕྱི་ནང་བཅུ་དྲུག་བཅོ་བརྒྱད་མ། །པདྨ་འམ་ཨུཏྲུལ་ཁ་ཕྱེ་འདྲ། །ཟླ་བ་ལྡན་ཞིང་ཆ་བྱད་སྒེག །སྐེད་པ་ཕྲ་ལ་ཤ་མདངས་སྲབ། །འདོད་པ་རྒྱས་ལ་<milestone unit="line" n="702.3"/>སྦྱོར་ཐབས་མཁས། །བརླིང་ཞིང་འཇིགས་མེད་དཔའ་བོ་ལ། །ཆོ་གའི་ཁྱད་པར་ཅི་འཚམས་པར། །རྒྱས་པར་ལེགས་པར་བྱས་ནས་ནི། །ཟས་དང་རླུད་དང་སྤྱོད་ལམ་གྱིས། །བསྙེན་པའི་ཆོ་ག་རྫོགས་ནས་ནི། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="702.4"/>ལྷ་མོ་མཉམ་སྦྱར་ནས། །གསུམ་པའི་ཚད་ནས་མཉམ་སྦྱར་ཞིང་། །རང་ལུས་འདེ་བས་མ་རྒྱས་པར། །སྤྱད་དང་བརྟག་དང་འདྲིས་པར་བྱ། །དང་པོར་ལུས་ཀྱི་བདེ་བ་ཡིས། །དེ་ནས་རེག་པའི་བདེ་བ་ཉིད། །ཆུ་བོ་ལྟ་<milestone unit="line" n="702.5"/>བུར་གནས་པར་བྱ། །དེ་ནས་སྣང་བའི་བདེ་བ་ཡིས། །ཟག་པ་ཟད་ཅིང་བར་ཆད་མེད། །སྡུག་བསྔལ་བདེར་སྨིན་འཆི་བ་མེད། །འདུ་འབྲལ་རླུད་ལ་དབང་ཐོབ་ཅིང་། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ངོ་བོར་འཇུག །དེ་ནས་བདེ་བ་<milestone unit="line" n="702.6"/>ཆེན པོཉིད། །རང་གི་ངོ་བོས་རྟག་ཏུ་སྟོར། །སྟོང་པའི་ཐིག་ལེ་གཡོ་བ་མེད། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེ་རྒྱུ་བ་མེད། །བདེ་ཆེན་ནུས་པ་བརྟན་གྱི་བར། །རྟོག་པའི་ཆོ་ག་མ་ཡིན་པས། །ལྷ་མོ་སྟོང་དང་མཉམ་སྦྱར་<milestone unit="page" n="703"/><milestone unit="line" n="703.1"/>༄༅། ཡང་། །ཐབས་དང་རླུད་ལ་བརྟེན་པ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་འཕོ་བ་མེད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སྤངས་རྣམ་པར་རྒྱལ། །ལུས་རྒུད་རྣམ་ཤེས་བྱིང་གྱུར་པས། །གལ་ཏེ་དེ་ལྷའི་རྟགས་བྱུང་ན། །རྨི་ལམ་<milestone unit="line" n="703.2"/>དུའང་ནན་ཏན་བྱ། །གལ་ཏེ་ཐབས་དང་སྟོབས་བྲལ་ན། །འདུ་བྱེད་སྤངས་ཏེ་ལྕེ་ཡིས་བླང་། །དང་པོར་རྒྱལ་རིགས་བྲམ་ཟེ་མོ། །དེ་ནས་ཡིད་ཀྱི་ལྷ་མོ་སྟེ། །དེ་ནས་ཏིང་འཛིན་མངོན་སྣང་ཡིན། །ཐ་མ་མི་ཤེས་ལྷ་མོ་<milestone unit="line" n="703.3"/>ལྔ། །ཆགས་དང་མཛེས་པར་རོལ་བ་ཡིས། །ནམ་མཁའ་མཐའ་གཏུགས་སྣང་བ་ཀུན། །བདེ་ཆེན་མི་རྟོག་གཟུགས་སུ་འབར། །དངས་སྙིགས་རྒྱུ་རྐྱེན་སྐྱེ་འགག་མེད། །ཇི་སྲིད་ནམ་མཁའི་མཐས་གཏུགས་པར། །བདེ་<milestone unit="line" n="703.4"/>བ་ཆེན་པོ་འཕེལ་འགྲིབ་མེད། ཁེས་པ་འདུས་པའི་རིམ་པ་ཡིས། །བདུད་རྩི་ཐིག་ལེར་འཇུག་པ་དང་། །རེ་དོགས་བཅས་པའི་ཡིད་མིན་པས། །འཆི་འཕོའི་དུས་དང་མཚམས་སྦྱར་ཡིན། །དེ་ལ་གང་དུ་ཅི་སྐྱེས་<milestone unit="line" n="703.5"/>པ། །མ་ལུས་སྒྱུ་མར་སྣང་ན་ནི། །སྒྱུ་མའི་ཡེ་ཤེས་བདེ་ཆེན་ཏེ། །འདི་དང་བར་མར་དབྱེར་མེད་པས། །སྐྱེ་འཆི་འཕོ་འགྱུར་གནས་དང་བྲལ། །རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཀོད་པ་ལ། །མཐོང་དང་མོས་པ་མཆོད་པས་<milestone unit="line" n="703.6"/>ཀྱང་། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་དང་མཉམ་འགྱུར་ནས། །ཚེ་འདིའི་བདེ་བ་ཐོབ་འགྱུར་ན། །བཅུག་ཅིང་དབང་བསྐུར་ཐོབ་པ་དང་། །བསྒོམས་དང་ཉམས་ལ་གནས་པ་དང་། །བརྟན་ཞིང་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ཉིད། །དཀའ་ཐུབ་<milestone unit="page" n="704"/><milestone unit="line" n="704.1"/>འབད་མེད་བདེ་བ་ཡིས། །ལོ་ཟླ་དུས་ཚོད་བྲལ་བ་ཡི། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་བདེ་མཆོག་འགྲུབ། །དཀའ་དང་འབྲལ་བ་མེད་པ་ནི། །ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་སྨོས་ཅི་དགོས། །བདེ་ཞིང་ཤེས་རབ་ལྡན་པ་དང་། །མཁས་དང་<milestone unit="line" n="704.2"/>ལོངས་སྤྱོད་ཀུན་རྫོགས་ཀྱང་། །དབང་བསྐུར་གནང་བ་མ་ཐོབ་པར། །དངོས་གྲུབ་གང་ཡང་མི་འབྱུང་སྟེ། །སྐྱེ་བོ་ཉིད་དུ་འགྱུར་ཕྱིར་རོ། །དེ་བས་གང་ཟག་དམན་པ་དེས། །དབང་དང་མན་ངག་བྲལ་བ་<milestone unit="line" n="704.3"/>ཡིས། །གསང་བའི་དོན་ལ་ཅི་སྤྱད་ཀྱང་། །བླུན་པོས་རལ་གྲི་བསྐོར་བ་ལྟར། །འདོད་པའི་དོན་དང་བྲལ་ནས་ཀྱང་། །རང་ཉིད་བརླག་ཅིང་འཆི་བར་གྱུར། །དབང་ནི་ནུས་པ་ཞེས་བཤད་ཅིང་། །ནུས་པ་རིམ་པ་གང་<milestone unit="line" n="704.4"/>འཕེལ་བ། །ལམ་དང་ཏིང་འཛིན་ཁྱད་པར་ཏེ། །སྤྱོད་པ་དག་ཀྱང་ཤེས་པར་བྱ། །གང་ལ་གང་ནི་ནུས་མེད་ན། །དེ་ལ་དེ་བསྐུར་ནུས་པ་མེད། །དེ་བས་དེ་ཡང་ནུས་མེད་པས། །དབང་ཐོབ་མ་ཡིན་དམན་པ་<milestone unit="line" n="704.5"/>ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། དབང་བསྐུར་བའི་ཆོ་ག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="704.6"/>གསོལ་ཏོ། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད། །འབར་བའི་རྒྱལ་པོ་ཧེ་རུ་ཀ །ཡེ་ཤེས་གཙོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ འབར་བའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་བསྟན་ཕྱིར། །ཕྱག་རྒྱ་གཅིག་པ་བཤད་<milestone unit="page" n="705"/><milestone unit="line" n="705.1"/>༄༅། །དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་བ་ལས་བཅོམ་ལྡན་འདས། ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །འདི་སྐད་ཅེས་ནི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བའི་ངོ་བོ་ནི། །མ་སྐྱེས་བདེ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ །གཉིས་<milestone unit="line" n="705.2"/>མེད་ཐིག་ལེ་འོད་གསལ་བ། །ཕྱག་རྒྱ་གཅིག་པ་ཞེས་བཤད་དོ། །དང་པོར་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ནི། །རབ་དབེན་ཡིད་འཐད་གནས་ཆེན་པོར། །སྣང་དང་མི་སྣང་བདག་པོ་ལ། །བསླང་དང་བྱིན་བརླབས་བགེགས་བཅོམ་<milestone unit="line" n="705.3"/>ལ། །ཆོ་ག་རྒྱས་པར་བརྩམ་པར་བྱ། །བར་ཆད་ཀུན་བྲལ་བདག་པོའི་སེམས། །ལྷན་ཅིག་བདག་ཉིད་གནས་པར་བྱ། །འཇིགས་དང་རེ་དོགས་རྣམ་པར་སྤང་། །གཙང་དང་དད་ལྡན་དཀའ་ཐུབ་བྲལ། །བརྟུལ་ཞུགས་<milestone unit="line" n="705.4"/>ཆེ་ཞིང་སྦྱོར་བ་ཡིས། །དབང་དང་དམ་ཚིག་ལྡན་པ་དང་། ཁུ་འཕྲིགས་ཆུང་ཞིང་བརྟན་པ་དང་། །གདེང་ལྡན་བར་ཆད་བསམ་པ་མེད། །སྙིང་རྗེར་ལྡན་ཞིང་ལེ་ལོ་མེད། །ཏིང་འཛིན་སྔག་དང་ཆོ་གར་ལྡན། །གང་<milestone unit="line" n="705.5"/>ཞིག་མི་བསྟན་གང་ཟག་ནི། །གསང་ཆུང་ལེ་ལོ་སེར་སྣ་ཆེ། །སྒྲོ་སྐུར་གྲོགས་པོའི་ཉམས་ལེན་ཅིང་། །ཕྱི་ནང་ཅན་དང་དཀའ་ཐུབ་ཅན། །གཙང་སྦྲ་ཅན་དང་འཛིན་རྟོག་ཅན། །སྒྲོ་སྐུར་ཅན་དང་བརྐམ་ཆགས་<milestone unit="line" n="705.6"/>ཅན། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་དང་། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་ལྡན་པ་སྤང་། །དུར་ཁྲོད་རྫས་ལ་བརྟེན་པ་ཡི། །མཆོད་པ་ལྔ་དང་བསྒྲུབ་པའི་རྫས། ་།་ལྔ་བདུད་རྩི་ལྔ་ལ་སོགས། །བརྙ་ཞིང་ཆེན་རྐང་གླིང་<milestone unit="page" n="706"/><milestone unit="line" n="706.1"/>དང་། །ནང་དང་གསང་བའི་མཆོད་པ་དང་། །རྨད་དུ་བྱུང་བའི་རྫས་དག་བཤམ། །དུས་ནི་བཀྲ་ཤིས་འབྱོར་པ་དང་། །ཉ་དང་ཚེས་བརྒྱད་ལ་སོགས་ལ། །སྔོན་དུ་བྱ་བ་ཀུན་རྫོགས་ནས། །སྒྲུབ་པའི་བར་ཆད་བསལ་<milestone unit="line" n="706.2"/>བར་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཚད་དང་ལྡན་པ་ལ། །དུར་ཁྲོད་མཛེས་པའི་རྫས་བྱུགས་ལ། །དམར་ཆེན་ཆག་ཆག་བཏབ་པ་ལ། །སྟ་གོན་བྱ་བ་ཇི་བཞིན་བརྩམ། །དུར་ཁྲོད་རྒྱུས་པ་ཁ་དོག་བསྒྱུར། །ལེགས་པར་འཇུར་<milestone unit="line" n="706.3"/>མདུད་མེད་པ་ཡིས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ལས་བྱུང་བའི། །བྱིན་བརླབས་ཐིག་ནི་གདབ་པར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་ཐལ་བ་ལས་བྱུང་བའི། །ཚོན་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔར་ལྡན་པའི། །དུར་ཁྲོད་དཀྱིལ་འཁོར་འཇིག་པར་ནི། །ལྷ་<milestone unit="line" n="706.4"/>ཡི་ང་རྒྱལ་ལྡན་པས་བྲི། །དབུས་སུ་ཟླ་གམ་ཁ་སྤྲོད་བྲི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ཆགས་པའི་མདོག །ཕྱི་རིམ་ཟླ་གམ་དམར་པོ་ལ། །ཐོད་ཕྲེང་སྒོ་གཅིག་ལྡན་པ་བྲི། །ཕྱི་རོལ་དུར་ཁྲོད་རྫས་རྣམས་དང་། །རྨད་དུ་བྱུང་<milestone unit="line" n="706.5"/>བའི་མཆོད་པས་བརྒྱན། །མེ་མར་དགུ་ཡིས་མཛེས་པར་བརྒྱན། །བཀྲ་ཤིས་ཞལ་བུ་ཁ་སྦྱོར་ལ། །ཡབ་ཡུམ་མཚན་མར་བཅས་པ་གཞག །དངོས་གྲུབ་ཞལ་བུ་རྟེན་དང་བཅས། །བདུད་རྩི་ཤ་ལྔ་དཔའ་བོ་ལྔ། །དངོས་<milestone unit="line" n="706.6"/>གྲུབ་ཡི་གེར་བཅས་པ་དག །རྣལ་འབྱོར་སྐྱེས་བུའི་གཡས་སུ་གཞག །རང་རང་གདན་ལ་འཁོད་ནས་ནི། །སྔོན་འགྲོའི་ཆོ་ག་རྫོགས་ནས་ནི། །ཐུན་མོང་སྤྱོད་པ་རིང་སྤངས་ལ། །སྤྱོད་ཡུལ་སྒྱུར་བའི་ཆོ་ག་བྱ། །དཔའ་<milestone unit="page" n="707"/><milestone unit="line" n="707.1"/>༄༅། །བོ་ཆེན་པོའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །མ་བཅོས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་ལ། །གནས་པ་མེད་པའི་དོན་གྱིས་བསྒོམ། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །དམིགས་པ་མེད་པའི་གནས་ཐོབ་ནས། །ས་བོན་སྙིང་<milestone unit="line" n="707.2"/>པོ་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །བསྲེག་སྦྱང་སྟོང་པར་གནས་པ་ལས། །རང་གི་རིག་པ་རང་སྣང་བའི། །ས་བོན་ལས་ནི་འབྱུང་ལྔ་བསྒོམ། །རི་རབ་སྟེང་དུ་གཞལ་ཡས་ཁང་། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཟླ་<milestone unit="line" n="707.3"/>ཁམ་ཐོད་ཕྲེང་སྒོ་གཅིག་བསྒོམ། །ཆོ་ག་རྫོགས་པའི་སྦྱོར་བ་ལས། །འབར་བའི་རྒྱལ་པོ་ཧེ་རུ་ཀ །ཡབ་ཡུམ་ཞལ་སྦྱར་གནས་བཞིན་བསྒོམ། །དབང་དང་བྱིན་རླབས་སྙིང་པོར་བཅས། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་ཆས་<milestone unit="line" n="707.4"/>ལྡན་པར་བྱ། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞིའི་སངས་རྒྱས་ཀུན། །དུར་ཁྲོད་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །འབར བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྡུལ་སྙེད་ཀྱང་། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོས་གཟཀས་སུ་འགྱུར། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡིས་<milestone unit="line" n="707.5"/>གཉིས་མེད་པར། །ཐིམ་པར་བྱིན་རླབས་ལྡན་པར་བསམ། །དེ་ནས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེར་བྱས་ལ། །ཡབ་ཡུམ་བརྟནཔའི་ཏིངའཛིན་བསྒོམ། །ཕྱག་འཚལ་བརྟན་བཞུགས་མཆོད་པ་དང་། །བཟླས་པའི་བྱེ་བྲག་སྲོག་ལྡན་<milestone unit="line" n="707.6"/>པས། །འོད་དང་སྒྲ་དང་དྲི་ལ་སོགས། །མཚན་མ་བརྟན་པོ་བྱུང་བའི་བར། །སྟོང་ཚིགས་མཆོད་དང་བསྟོད་པ་དང་། །གོམས་པའི་བློ་ནི་འབད་པར་བྱ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་ཞལ་བསྒྱུར་ནས། །དང་པོར་བར་ཆད་<milestone unit="page" n="708"/><milestone unit="line" n="708.1"/>བཟློག་པ་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་དང་དབབ་བསྟིམ་དང་། །མཆོད་བསྟོད་བཟླས་ཤིང་དངོས་གྲུབ་གསོལ། །སློབ་མ་འཇུག་དང་དབང་བསྐུར་དང་། །སྒྲུབ་པའི་གནང་བ་སྦྱིན་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཅི་ལའང་ཐོགས་<milestone unit="line" n="708.2"/>པ་མེད། །དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱས་དང་བསྡུས་པ་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོའོ། །དངོས་གྲུབ་བཅུད་བསྡུས་འབྲུ་བརྒྱད་དེ། །དེ་ལས་གཞན་པའི་སྙིང་པོ་མེད། །དེ་བས་བཟླས་པའི་སྙིང་པོ་སྤྱིན། །ཨོ༷་རུ་ལུ་རུ་ལུ་<milestone unit="line" n="708.3"/>ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཨོ་ནི་རྒྱལ་བ་ཡབ་ཡུམ་བཅུ། །རུ་ལུ་གོང་མ་ཁྲོ་མོ་བརྒྱད། །རུ་ལུ་འོག་མ་ཕྲ་མེན་བརྒྱད། །ཧཱུཾ༷་ནི་ཕྱག་རྒྱ་སྒོ་མ་བཞི། །སྨྱོ་ནི་བྲན་མོ་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །ཧཱུཾ༷་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ངང་། །འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="708.4"/>མ་ལུས་པའི། །བཟླས་པའི་མཆོག་ནི་འདི་ལས་མེད། །དང་པོར་འདུན་པས་བག་ཆགས་སྦྱང་། །གཉིས་སུ་དགའ་བས་སྣོད་དུ་རུང་། །གསུམ་པ་དབང་གི་དངོས་གྲུབ་རླབ། །ཐ་མ་འགྲུབ་པར་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="708.5"/>བླང་། །གནས་གསུམ་འཕྲོ་འདུ་འོད་ཕྲེང་གིས། །ཕྱི་ནང་བདག་གཞན་བག་ཆགས་སྦྱང་། །མ་ལུས་བདག་ཉིད་སྣོད་དུ་རུང་། །མ་ལུས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཉིད་ནི། །བདག་གམ་དངོས་གྲུབ་རྫས་ལ་དབབ། །དེ་ཡང་ཕྱག་<milestone unit="line" n="708.6"/>རྒྱ་བཞི་ཉིད་ཀྱིས། །བདག་གིས་བསྡུས་མཆོད་རོལ་པར་བྱ། །སྐུ་ནིའཇའཚོནཆུཟླབཞིན། །གསུངནི་སྒྲ་བརྙན་བྲག་ཆ་སྟེ། །ཐུགས་ནི་སྤྲིན་མེད་ནམ་མཁའབཞིན། །འདིནིསྤྲོསབཅས་མན་ངག་ཡིན། །འབར་<milestone unit="page" n="709"/><milestone unit="line" n="709.1"/>༄༅། །བའི་རྒྱལ་པོ་ཧེ་རུ་ཀ །ཁམས་གསུམ་རྒྱུ་བ་ཟིལ་གྱིས་གནན། །འདོད་ཆགས་དབང་མོ་མན་ངག་གིས། །བདེ་ཆེན་སྐྱོན་དང་བྲལ་བར་བྱ། །གཉིས་མེད་ཉི་ཟླ་ཁ་སྦྱོར་གྱིས། །ས་གསུམ་སྐུ་གསུམ་དུས་<milestone unit="line" n="709.2"/>གཅིག་གནོན། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་རང་བཞིན་གྱིས། །བརྟག་པ་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་གསུངས། །དང་པོ་གཉིས་པ་གསུམ་པ་ནི། །ཕོ་མོ་ལྷ་དང་ལྷ་མོར་ནི། །རིག་པ་སྟོང་པའི་རང་བཞིན་གྱིས། །ཡབ་ཡུམ་ཆགས་དང་<milestone unit="line" n="709.3"/>མཛེས་པ་ཡིས། །བརྟག་དང་གོམས་པའི་སྟོབས་ལས་བྱུང་། །རིགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་འོད་འདུས་པས། །ཐིག་ལེ་འོད་ཀྱི་གོང་བུར་གསལ། །དེ་ལས་རང་གི་ལྷར་བསྐྱེད་ཅིང་། །སྤྱན་དྲང་མཆོད་པ་རྒྱུན་དུ་བྱ། །རང་<milestone unit="line" n="709.4"/>ཉིད་བརྟན་པར་མ་གྱུར་པས། །དགེས་ཤིང་ཐ་མལ་སྤྱོད་པས་མིན། །ཚོགས་ཀྱི་ཡོ་བྱད་འདི་དག་ནི། །དང་པོར་ལྷ་ལ་མཆོད་པ་སྟེ། །བར་པ་རྣལ་འབྱོར་མཉེས་བྱས་ནས། །ཐ་མས་ལྷག་མའི་མཆོད་པ་ཉིད། །དང་<milestone unit="line" n="709.5"/>པོར་རང་རང་བསྐྱེད་པ་དང་། །གཉིས་པས་གདན་སྟེང་གནས་ནས་དགུག །གསུམ་པ་ཟིལ་མནན་དམ་ཚིག་བསྲེ། །བཞི་པ་རང་སྔགས་རྫས་ཀྱིས་མཆོད། །ལྔ་པ་དམ་བདར་ཕྲིན་ལས་བཅོལ། །དྲུག་པ་ཁ་ཆུས་དབང་<milestone unit="line" n="709.6"/>དུ་བྲན། །བདུན་པ་དང་པོར་སྤྱིན་བསྲེག་བྱ། །བརྒྱད་པས་གཏེར་སྦ་རྒྱ་ཡིས་གདབ། །ཐ་མ་ཟ་ལམ་བསྟན་ནས་ཀྱང་། །མ་ལུས་ཁྱབ་པའི་ཚུལ་དུ་བསྔོ། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྡུ་ཞིང་སྤྱོད་ལམ་བྱའོ། །འགྲོ་ལ་སྤྱིན་གཏང་<milestone unit="page" n="710"/><milestone unit="line" n="710.1"/>བླ་མ་ལ། །འཁོར་གསུམ་ཡོངས་དག་མཆོད་པར་འབུལ། །འདི་ལྟར་བསྒྲུབས་ཤིང་བསྒོམ་པས་ན། །ཉི་ཟླ་འོད་ལ་འདུག་ནས་ཀྱང་། །ལུས་ལ་ཆོ་འཕྲུལ་བཞིས་བསྟན་ནས། །སྒྲ་དང་འོད་ཀྱིས་གང་བྱས་ནས། །མ་<milestone unit="line" n="710.2"/>ལུས་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད་བྱས་ནས། །ཡང་དག་བསྒྲུབ་པའི་ཞིང་ཁམས་སུ། །རེ་དོགས་མེད་པར་སངས་རྒྱས་སོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་ཡབ་ཡུམ་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="710.3"/>སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རང་བྱུང་འབར་བའི་རྒྱལ་པོ་ཁྱོད། །དུར་ཁྲོད་འབར་<milestone unit="line" n="710.4"/>བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས། །བདག་ལ་ལེགས་པར་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངོ་བོ་དཔལ་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོར་རབ་<milestone unit="line" n="710.5"/>དབེན་པས། །སྐྱེ་བོ་འདུས་དང་རྣམ་བྲལ་ཞིང་། །སྐྱོན་བྲལ་ཡོན་ཏན་ཀུན་རྫོགས་པའི། །བདག་དབང་བར་ཆད་མེད་པའི་སར། །སྔོན་བྱའི་ཆོ་ག་རྫོགས་པ་དང་། །ས་ནི་དག་པར་གཟུང་བྱ་སྟེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཚད་<milestone unit="line" n="710.6"/>དང་ལྡན་པར་བྱ། །མཐུ་ཆེན་རྒྱལ་པོ་སྡེ་བཞི་ལ། །བར་ཆད་བསལ་བའི་ལས་བཅོལ་ནས། །ཕྱོགས་བཅུ་ཁྲོ་བོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཕྱོགས་སྐྱོང་སོ་སོར་གཟིར་ནས་ཀྱང་། །གནས་ཀྱི་སྲུང་མར་བསྒོ་བ་དང་། །རང་<milestone unit="page" n="711"/><milestone unit="line" n="711.1"/>༄༅། །རང་འཁོར་དུ་གཏོགས་པ་རྣམས། །བསྐྲད་ཅིང་བར་ཆད་བསལ་བར་བྱ། །དེ་ནས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཡིས། །མཎྜལ་ནག་པོ་གྲུ་གསུམ་དུ། །བར་ཆད་དམ་སྲི་གནན་བྱ་སྟེ། །བག་ཡངས་བདེ་བའི་ནན་ཏན་<milestone unit="line" n="711.2"/>བྱ། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་བདག་པོ་དག །བསྐྱེད་ཅིང་ཟིལ་གྱིས་གནན་བྱས་ཏེ། །གནས་ཀྱི་སྲུང་མར་བཀོལ་བ་དང་། །དུར་ཁྲོད་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་བརླབ། །དཀྱིལ་འཁོར་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ཡི། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡིས་<milestone unit="line" n="711.3"/>སྐྱང་ནུལ་བྱ། །དབང་གི་རཀྟ་ཕོ་བྲང་དུ། །དུར་ཁྲོད་ཐིག་སྐུད་གསུམ་བསྒྲིལ་གྱིས། །བྱིན་བརླབ་མཁའ་གསང་སྦྱོར་བ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །དཔལ་ལྡན་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོ་དང་། །གཟུངས་མ་<milestone unit="line" n="711.4"/>འདོད་པའི་དབང་མོ་ཡིས། །བྱིན་རླབས་ལྡན་པའི་ཐིག་བཏབ་པས། །ཕོ་བྲང་སོ་སོར་བགོ་བར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་བདུད་རྩི་ལྔ་ཡི་ཚོན། །སྔགས་མཆོག་དཀྱིལ་འཁོར་འཇིགས་པ་བྲི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཟླ་ཁམ་འདྲ་བ་<milestone unit="line" n="711.5"/>ལ། །ཐིག་བཞི་བཏབ་པས་ལེ་ཚེ་དགུ། །དབུས་སུ་ཟླ་ཁམ་ཁ་སྤྲོད་ལ། །དཔལ་ཆེན་ཡབ་ཡུམ་བཅས་པ་དགོད། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བརྒྱད་ཟླ་ཁམ་བརྒྱད། །ནང་དུ་ཁ་བལྟས་མེ་རི་ཅན། །འཇིགས་པའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="711.6"/>འཁོར་བྲི་བར་བྱ། །དུརཁྲོདཆེནཔོའིརྟབབསཅན། །སྣཚོགསདུརཁྲོདརྒྱན་བཅས་པ། །རྣལ་འབྱོར་མཉམ་པར་གཞག་པས་བྲི། །གོའུ་རི་མ་སོགས་དཔལ་འབར་མ སོ་སོའི་མཚན་མས་དགྲམ་པར་བྱ། །དུར་<milestone unit="page" n="712"/><milestone unit="line" n="712.1"/>ཁྲོད་རྒྱན་ཆ་རྫོགས་པར་དགྲམ། །དཔལ་གྱི་སྣང་བ་ཆེན་པོ་དགུ། །དུར་ཁྲོད་རྫས་ལ་བྱས་པ་གཞག །གལ་ཏེ་མི་གསལ་བར་ཆད་ནི། །བགེགས་བསྐྲད་བཤགས་ལ་གྲལ་དུ་དགོད། །གཞན་ཡང་མཆོད་དང་དངོས་<milestone unit="line" n="712.2"/>གྲུབ་རྫས། །སོ་སོར་འཚམས་པར་ཅི་རིགས་གཞག །རྣལ་འབྱོར་རྒྱན་ཆས་གྲལ་དུ་འཁོད། །རང་རང་གསལ་བའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །དུར་ཁྲོད་བགེགས་ནི་ཀུན་བསལ་ནས། །རྒྱལ་རིགས་རྗེའུ་ཡིད་འོང་བའི། །རྨད་<milestone unit="line" n="712.3"/>བྱུང་བམ་ཆེན་རོ་བླངས་ཏེ། །བཀྲ་ཤིས་རྫས་ཀྱིས་ལུས་བྱུགས་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་ཕྱོགས་བཞི་སྲ །རོལ་པའི་བྲོ་ཡིས་སྦྱང་བར་བྱ། །བཀྲ་ཤིས་རྫས་སུ་བྱིན་བརླབས་ནས། །ཕྱག་རྒྱ་ལྔ་ཡིས་སྤྲོས་བྱས་<milestone unit="line" n="712.4"/>ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་སོ་སོར་ཅི་རིགས་པར། །རང་རང་ཕྱག་རྒྱ་བསྐོས་སུ་གདབ། །འདི་དག་ཡང་དག་སྒྲུབ་པའི་རྫས། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་བརྟེན་པའི་གཞི། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །སྐལ་ལྡན་<milestone unit="line" n="712.5"/>འདུས་པ་ཀུན་ཚོགས་ནས། །བརྟུལ་ཞུགས་རོལ་པས་སུ་འཇུག་པ། །དངོས་གྲུབ་མཆོག་ལ་སྦྱོར་བར་ངེས། །བརྡ་དང་གནང་བའི་དབང་ཐོབ་ནས། །གཙོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད་པ་དང་། །བྱིན་རླབས་ཆོ་འཕྲུལ་ཀུན་<milestone unit="line" n="712.6"/>རྫོགས་ནས། ཁྲོ་བོ་བརྒྱདཔོཇིབཞིནབསྐྱེད། །ཡེཤེས་དམ་ཚིག་ལ་ཐིམ་ནས། །གཟི་བྱིན་བསྐྱེད་དང་བརྟན་པར་བཞུགས། །མཆོད་པ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་དང་། །རབ་ཏུ་མཉེས་པར་བསྟོད་པར་བྱ། །གསང་ཆེན་<milestone unit="page" n="713"/><milestone unit="line" n="713.1"/>༄༅ འབར་བའི་ཡིག་འབྲུ་བརྒྱད། །རྩ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་རྫོགས་པ། །བར་ཆད་མེད་པའི་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱིས། །མཚན་མ་ཐོབ་པའི་བར་དུ་བཟླས། །དུས་དྲུག་ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པ་དང་། །དུས་བཞིར་<milestone unit="line" n="713.2"/>བར་ཆད་བསལ་བ་དང་། །སྟོང་ཚིག་མཆོད་བསྟོད་བཟླས་པ་ནི། །བར་ཆད་མེད་པ་ཆུ་བོ་བཞིན།།གཟུགས་དང་སྒྲ་དང་དྲི་དང་རོ། །རྣལ་འབྱོར་ཡུམ་དང་མཆེད་ལྕམ་ལ། །གསང་བའི་དངོས་གྲུབ་མཚན་ཐོབ་<milestone unit="line" n="713.3"/>ནས། །རྫས་ལ་བརྟེན་ཏེ་དངོས་གྲུབ་བླང་། །སྔ་མ་ལས་ནི་གནས་བསྒྱུར་ཏེ། །རང་རང་ཆོ་ག་ཇི་བཞིན་སྦྱར། །མཆོད་བསྟོད་ཇི་བཞིན་རབ་རྫོགས་ནས། །དངོས་གྲུབ་བདག་ལ་བསྡུ་བར་བྱ། །དང་པོར་བག་ཆགས་<milestone unit="line" n="713.4"/>སྦྱངས་བྱས་ཏེ། །གཉིས་པས་རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་བྱ། །གསུམ་པ་དངོས་གྲུབ་རྫས་ལ་གདབ། །བཞི་པས་དངོས་གྲུབ་བླང་བར་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་འཇུག་པ་དང་། །དབང་བསྐུར་ཆོ་གའི་རིམ་པ་བཞིན། །དེ་<milestone unit="line" n="713.5"/>ནས་དངོས་གྲུབ་རིམ་པས་བླང་། །ལྷག་མའི་ཆོ་ག་རིམ་པ་དང་། །མཚམས་ཀྱི་རིམ་པ་དགྲོལ་བར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཟླ་གམ་དགུ་པའི་སྒྲུབ་ལུགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="713.6"/>བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོས། དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་བསྒྲུབ་པའི། དཀྱིལ་འཁོར་ཟླ་གམ་བཅོ་བརྒྱད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །འབར་བའི་རྒྱལ་པོ་བསྒྲུབ་འདོད་<milestone unit="page" n="714"/><milestone unit="line" n="714.1"/>པས། །རི་བོ་ནག་འདབས་ཆུ་གླིང་དང་། །དུར་ཁྲོད་གསང་ཕུག་ཉམས་དགའ་བར། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བཞིར་ལྡན་ནས། །རེ་དང་དོགས་པའི་སེམས་སྤངས་ལ། །ཇི་ལྟར་དགའ་བདེ་ལྡན་པས་བསྒྲུབ། །སྔོན་དུ་<milestone unit="line" n="714.2"/>དབང་རྣམས་ཐོབ་པ་དང་། །དམ་ཚིག་སྙིང་རྗེར་ལྡན་པ་ཡིས། །ངན་པའི་ས་རྣམས་དག་བྱས་ལ། །དུར་ཁྲོད་སར་ནི་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །དེ་ནས་ས་གཞི་ཆ་མཉམ་ལ། །རྨད་བྱུང་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྱ། །བདུད་<milestone unit="line" n="714.3"/>རྩི་ལྔ་དང་རཀྟར་བཅས། །དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བྱུག་པར་བྱ། །དེ་ནས་དུར་ཁྲོད་སྲད་བུ་ཡིས། །བདུད་རྩི་དང་ནི་ཚོན་བསྲེས་པའི། །བྱིན་བརླབས་ལྡན་པའི་ཐིག་གདབ་ཅིང་། །རང་རང་ཕོ་བྲང་བགོ་བར་བྱ། །དུར་<milestone unit="line" n="714.4"/>ཁྲོད་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐིག་འདེབས་ཤིང་། །ཡང་དག་གསང་བའི་དོན་བསྒྲུབ་ཀྱིས། །དཔལ་ཆེན་འཁོར་ཚོགས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །དཔལ་ཆེན་འཁོར་ཚོགས་གཤེགས་<milestone unit="line" n="714.5"/>ནས་ཀྱང་། །དུར་ཁྲོད་རྫས་ལ་བྱིན་བརླབ་ཅིང་། །བདག་ལ་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་འབར་བ་ལ། །རྩིབས་མཆན་ཐོད་པའི་མུ་ཁྱུད་ལ། །འཇིགས་ཤིང་གསལ་བའི་མེ་རི་<milestone unit="line" n="714.6"/>འཕྲོ། །འཇིགས་ཤིང་ཡ་མཚན་སྐྱེ་བའི་གནས། །དབུས་སུ་ཟླ་གམ་དཀར་དམར་གཉིས། ཁ་སྤྲོད་དཔལ་གྱི་མཚན་མར་གཞག །ཟླ་གམ་ནང་དུ་ཁ་བལྟས་བརྒྱད། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་བྲི་བར་བྱ། །རྩིབས་མཆན་<milestone unit="page" n="715"/><milestone unit="line" n="715.1"/>༄༅། །ནང་དུ་ཟླ་གམ་བརྒྱད། །ཀུན་ཀྱང་དབང་དང་ཆགས་པའི་ཕྱིར། ཁ་དོག་དམར་པོ་བྲི་བར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་ཀ་པ་གདུང་དག་དང་། །ཐོད་ཕྲེང་སྦྲུལ་དང་ཉི་ཟླས་བརྒྱན། །འབར་བའི་རྒྱན་ཆ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="715.2"/>བརྒྱན། །དུར་ཁྲོད་མཆོད་པ་སྣ་ཚོགས་དང་། །ཞལ་བུ་བདུད་རྩི་རཀྟ་དང་། །དཔལ་གྱི་ཞལ་ཟས་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱན། །དངོས་གྲུབ་རྟེན་དུ་བཅས་པ་གཞག །དཔལ་གྱི་བན་དྷ་སྙིང་པོ་ཅན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་<milestone unit="line" n="715.3"/>པར་དགོད། །རིག་མ་བཅུ་དྲུག་མཚན་མ་ནི། །རིགས་བཟང་ཚུལ་དུ་མཚན་ལྡན་ལ། །གསལ་བའི་རྟགས་གསུམ་བཅངས་པའམ། །ཡང་ན་དུར་ཁྲོད་རྫས་སུ་དགོད། །རོལ་མོ་ཧཀྟའི་གཡབ་མོར་བཅས། །ཇི་བཞིན་པ་<milestone unit="line" n="715.4"/>ཡི་གནས་སུ་གཞག །གཟི་བརྗིད་མེ་མར་སྣང་བ་དགུ། །ཡེ་ཤེས་དགུ་ཡི་རྟགས་སུ་གཞག །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་འབྲེལ་བཅས་པས རང་རང་མཚན་མའི་གྲལ་བཀོད་དེ། །ལྟག་པའི་རྟགས་དང་རྒྱན་ལྡན་པས། །མ་<milestone unit="line" n="715.5"/>དག་པ་མི་མཚམས་གཅད་ཅིང་། །དག་པ་ཐམས་ཅད་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །གསང་བར་གསང་བའི་དབང་ཐོབ་ནས། །རང་རང་གསང་བའི་ལས་ལ་འཇུག །སྐུ་གསུམ་ས་ལ་གོམས་བྱའི་ཕྱིར། །ཏིང་འཛིན་གསུམ་<milestone unit="line" n="715.6"/>པོ་ཚུལ་བཞིན་བསྒོམ། །བརྟེན་པ་འབྱུང་བའི་རིམ་སྟེངས་སུ། །བན་དྷ་དབང་པོ་དང་ལྡནཔའི། །རློནརྩིགརངགིདབྱིབསབཞིནདུ། །ཕོབྲང་ཉམས་དགའ་གདན་བཅས་བསྒོམ། །ཆོ་ག་གསུམ་གྱིས་སྐུར་བསྐྱེད་<milestone unit="page" n="716"/><milestone unit="line" n="716.1"/>ནས། །ཡན་ལག་རྫོགས་པར་ནན་ཏན་བྱ། །འཁོར་གྱི་ལྷ་མོ་བཅུ་དྲུག་ནི། །རང་རང་གདན་དང་ཕྱག་མཚན་དང་། །སྐུ་མདོག་བཞུགས་ཚུལ་མཚན་མ་དག །ཇི་ལྟར་རིགས་པར་སྲས་བསྐྱེད་ལ། །ཡན་ལག་ལྷ་དང་<milestone unit="line" n="716.2"/>བཅས་པ་དག །རང་རང་གནས་སུ་དགོད་པར་བྱ། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །དམ་ཚིག་མཆོད་ལ་ཐིམ་པར་བྱ། དེ་ནས་ཆོ་གའི་གོ་རིམ་དག །མཆོད་བསྟོད་མཉེས་པའི་དོན་དུ་བྱ། །དངོས་གྲུབ་འབྱུང་<milestone unit="line" n="716.3"/>བའི་སྙིང་པོ་ནི། །འབྲུ་བརྒྱད་གསང་བའི་དབྱངས་དང་བཅས། །གསལ་བའི་ཚད་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །དགའ་དང་བྲོད་པའི་ཚུལ་གྱིས་བཟླས། །སྐུལ་ཚིག་དབྱངས་དང་མཆོད་པ་བྱས། །མཚན་མ་བརྟན་པོ་བྱུང་བ་<milestone unit="line" n="716.4"/>དང་། །འདོད་པའི་དོན་ནི་མ་རྫོགས་བར། །སྤྱན་དྲངས་གཤེགས་སུ་གསོལ་བ་མིན། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །གསང་བའི་རྫས་ལ་རྟེན་བཅས་ནས། །དངོས་གྲུབ་མཚན་མ་འདི་བསྒྲུབ་པས།<milestone unit="line" n="716.5"/>བདག་ལ་དངོས་གྲུབ་སྩོལ་བ་དང་། །དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་ཡིས། །དངོས་གྲུབ་རྒྱ་ཆེན་སྩོལ་བ་དང་། །འདོད་པའི་དོན་རྫོགས་དངོས་གྲུབ་མཛོད། །འབྲུ་བརྒྱད་རྩ་བའི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །བར་ཆད་བསལ་<milestone unit="line" n="716.6"/>ནས་ཉམས་བརྟག་ལ། །བསྙེན་ནས་བསྒྲུབ་པ་ལས་བསྒྱུར་ཏེ། །ཞིང་ཁམས་རྡུལ་དང་མཉམ་པ་ཡི། །འབར་བའི་བྱིན་རླབས་འོད་བསྡུས་པས། །མ་ལུས་ཁྱབ་པའི་ཆར་ཕབ་པ། །དངོས་གྲུབ་རྫས་ལ་དབབ་པར་<milestone unit="page" n="717"/><milestone unit="line" n="717.1"/>༄༅། །བྱ། །དབང་བསྐུར་འཇུག་དང་དམ་ཚིག་དབོག །དངོས་གྲུབ་འདོད་པར་གསོལ་བ་གདབ། །དང་པོར་དཔལ་གྱི་ལོངས་སྤྱོད་དེ། །གཉིས་པ་སློབ་དཔོན་ཉིད་དུ་བཤད། །གསུམ་པ་རྣལ་འབྱོར་ཕོ་མོ་<milestone unit="line" n="717.2"/>སྟེ། །བླངས་ཏེ་ཐོགས་པ་མེད་པར་སྤྱད། །ལྷག་མའི་ལས་ཀྱི་ཆོ་ག་དག །དང་པོར་སྦྱིན་བསྲེག་ཆོ་ག་བྱ། །བར་མ་མི་ཟད་གཏེར་དུ་སྦ། །ཐ་མ་མཁའ་འགྲོ་ཡོངས་ལ་བཏང་། །ལས་ཀྱི་ལྷག་མ་བསྡུ་བྱས་ལ། །སློབ་<milestone unit="line" n="717.3"/>དཔོན་མཉེས་པའི་ཆོ་ག་བྱ། །ཐབས་དང་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །འདི་ལྟར་བར་ཆད་མེད་བསྒྲུབས་ན། །ཆོ་འཕྲུལ་བཞི་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །ཡང་དག་བསྒྲུབ་པའི་དངོས་གྲུབ་འཐོབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་<milestone unit="line" n="717.4"/>ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས་ཟླ་གམ་བཅོ་བརྒྱད་པ་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོ་དེས། དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཟླ་གམ་དྲུག་ཅུ་རྩ་<milestone unit="line" n="717.5"/>བརྒྱད་པའི་ཆོ་ག་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོས་དབང་ཐོབ་བྱིན་ལྡན་པའི། །ལས་དང་བྱ་བ་མཁས་པ་དང་། །བར་ཆད་འཇིགས་བྲལ་སྒྲུབ་པ་པོས། །རི་རྩེ་དགོན་པ་དུར་ཁྲོད་དང་། །རབ་ཏུ་དབེན་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ།<milestone unit="line" n="717.6"/>ས་གཞི་ལེགས་པར་བརྟག་པ་དང་། །བསླང་དང་སྦྱང་དང་བྱིན་བརླབ་པ། །ཆོ་ག་བཞིན་དུ་བྱས་ནས་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཚད་དང་ལྡན་པར་བྱ། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་བྱུགས་བྱས་ནས། །དུར་ཁྲོད་སྲད་བུ་ཚད་ལྡན་<milestone unit="page" n="718"/><milestone unit="line" n="718.1"/>པས། །དམ་རྫས་རྨད་བྱུང་འབར་བའི་ཚོགས། །བྱིན་རླབས་ལྡན་པས་ཐིག་གདབ་ལ། །ཕོ་བྲང་རྨད་བྱུང་སོ་སོར་བགོ །ཕོ་བྲང་ཟླུམ་པོ་ལེ་ཚེ་དགུ། །ཐོད་པའི་ར་བས་ཡང་དག་བསྐོར། །ཕྱི་རིམ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་<milestone unit="line" n="718.2"/>བརྒྱད་ལྡན། །རྩིབས་མཆན་ཐོད་པའི་ར་བས་བསྐོར། །འབར་བའི་སྒོ་བཞིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཕྱི་རིམ་ཐོད་སྐམ་གཞལ་ཡས་ཁང་། །མ་མོའི་གནས་སུ་ལྡན་པ་དེ། །དེ་ཡི་སྒོ་དང་ལྡན་པར་བྱ། །ཕྱི་རིམ་རྡོ་རྗེ་མེ་རི་<milestone unit="line" n="718.3"/>ཕྲེང་། །བར་མཚམས་མེད་པར་བསྐོར་བར་བྱ། །དབུས་སུ་ཟླ་གམ་ཞལ་སྦྱོར་ལ། །དཔལ་གྱི་མཚན་མར་བཅས་པ་བྲི། །ཕྱོགས་བཞིར་ཟླ་གམ་ཁ་སྤྲོད་བྲི། །རིགས་བཞི་ཁྲག་འཐུང་ཐུགས་མཚན་དགོད། །ཕྱི་རིམ་<milestone unit="line" n="718.4"/>འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། །ཟླ་གམ་ནང་དུ་ཁ་བལྟས་བརྒྱད། །མ་མོ་བརྒྱད་ཀྱི་མཚན་མ་གཞག །རྩིབས་མཆན་བརྒྱད་ལ་ཕྱིར་བལྟ་བརྒྱད། །ཕྲ་མེན་བརྒྱད་ཀྱི་མཚན་མར་གཞག །སྒོ་བཞིར་ཕྱིར་བལྟའི་ཟླ་གམ་<milestone unit="line" n="718.5"/>ལ། །སྒོ་བཞིའི་མཚན་མ་གཞག་པར་བྱ། །ཕྱི་རིམ་ཕྱིར་བལྟ་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །དབང་ཕྱུག་སྒལ་ཚིགས་བཅས་པར་དགོད། །ཕྱི་རིམ་བསྐལ་པའི་མེ་རི་ལ། །ཟླ་གམ་ཕྱིར་བལྟ་བཅུ་པོ་ལ། ཁྲོ་བོ་བཅུ་ཡི་མཚན་མ་<milestone unit="line" n="718.6"/>གདབ། །དུར་ཁྲོད་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་སྟེ། །འབར་མ་ཆེན་པོ་བཞུགས་པའི་གནས། །མཁའ་འགྲོ་སྤྲིན་ཕུང་འདུ་བའི་རྟེན། །འཇིགས་པའི་རྒྱན་ཆས་གཏིབས་པ་ཡི། །ཕོ་བྲང་ལྷུན་རྫོགས་ཀ་བཱ་ལ། །དབང་པོ་ལྔ་<milestone unit="page" n="719"/><milestone unit="line" n="719.1"/>༄༅། །ལྡན་འཕྲུལ་གྱི་རྫས། །ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་བསྒྲུབ་པའི་རྟེན། །ཆོ་འཕྲུལ་མཁའ་ལ་སྦྱོར་བའི་སྐྱོགས། །ཐོད་པ་གསུམ་དུ་སྣང་བ་ནི། །དུས་གསུམ་བཞུགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས། །སྐུ་གསུམ་ལྷུན་<milestone unit="line" n="719.2"/>གྱིས་གྲུབ་པའི་རྟགས། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་ཆས་རྫོགས་པས་དགོད། །རྨད་བྱུང་གཏོར་མ་མཆོད་པར་བཅས། །དངོས་གྲུབ་རྫས་སུ་བཅས་པར་དགྲམ། །རྡོ་རྗེ་རྣལ་འབྱོར་འདུས་པ་ཡིས། །མ་ལུས་དག་པར་བྱིན་བརླབས་<milestone unit="line" n="719.3"/>ལ། །རྟགས་དང་རྒྱན་ཆས་མཛེས་པར་བྱ། །དང་པོ་དེ་བཞིན་ཉིད་བསྒོམས་ལ། །དེ་ནས་མཚམས་སྦྱོར་ཏིང་འཛིན་བསྒོམ། །རྒྱུ་ལས་འབྲས་བུར་རང་སྣང་བས། །དབང་ཆེན་འབྱུང་ལྔ་རིམ་པར་བརྩེག །དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="719.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །རང་གི་དབྱིངས་ཀྱི་གདན་སྟེངས་སུ། །རང་རང་ལྷ་ཡི་ཆ་བྱད་བཞིན། །དང་པོར་གཙོ་བོ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །དེ་ནས་དེ་ལ་འཁོར་གྱི་ཚོགས། །དྲུག་ཅུ་རྩ་དྲུག་བསྐྱེད་པར་བྱ། །ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="719.5"/>སྙིང་པོ་གསལ་རྫོགས་ནས། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་དྲང་བསྟིམ་བྱས་ལ། །མཆོད་བསྟོད་མཉེས་པའི་ཆོ་ག་བྱ། །ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་འབྲུ་བརྒྱད་པོ། །ཡེ་ཤེས་བྱིན་རླབས་འོད་ཟེར་ལྟར། །དབང་དང་བྱིན་རླབས་ཐོབ་བྱས་<milestone unit="line" n="719.6"/>ནས། །དངོས་གྲུབ་རང་གི་གནས་སུ་བསྟིམ། །རྟགས་དང་མཚན་མ་དབང་ཐོབ་ནས། །སྔ་མ་ལས་ནི་ཚུལ་བསྒྱུར་ནས། །རང་གི་ཆོ་ག་རྫོགས་པ་ན། །དངོས་གྲུབ་འདོད་པར་གསོལ་གདབ་ཅིང་། །གསང་བའི་མཆོད་<milestone unit="page" n="720"/><milestone unit="line" n="720.1"/>པ་རྫོགས་པ་དང་། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འདུག་ཅིང་དམ་ཕོག་དབང་བསྐུར་ལ། །དངོས་གྲུབ་རིམ་པ་བླང་བར་བྱ། །ལྷག་མའི་ཆོ་ག་ཇི་སྙེད་པ། །རང་གི་ལས་དང་མཐུན་པར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="720.2"/>སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཟླ་གམ་དྲུག་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་པའི་སྒྲུབ་ལུགས་ཏེ་ལེའུ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="720.3"/>ཏོ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་གྱིས། །འཁོར་བའི་དུར་ཁྲོད་སྒྲོལ་བའི་བདག །རྭ་ཏྲ་བསྒྲལ་བའི་ཕུང་པོ་ཉིད། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་མཛད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="720.4"/>པ་ལས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོས། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཆོས་རྣམས་ཡུལ་སེམས་གཉིས་མེད་ལ། །བདག་དང་བདག་གིར་འཛིན་པ་ཡིས། །རྭ་ཏྲ་གསུམ་གྱིས་ངོ་བོར་<milestone unit="line" n="720.5"/>བརྟགས། །དེ་ཉིད་མ་སྐྱེས་རྟོགས་པས་བསྒྲལ། །དུར་ཁྲོད་ཕུག་དང་མ་མོའི་ཁྱིམ། ཁྲེས་དང་བྱིན་བརླབས་བཀྲ་ཤིས་པ། །སྐྱེ་བོ་འདུ་འཛི་མེད་པ་ཡི། །བར་ཆད་མེད་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །རྩོད་པ་ཞི་དང་བཀྲ་ཤིས་<milestone unit="line" n="720.6"/>ཕྱིར། །ས་ཡི་ཆོ་ག་ཀུན་བྱས་ལ། །བྱིན་བརླབ་བསྐྲད་པ་རྒྱ་ཆེར་བྱ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཀུན་འདུས་པ། །ཚོགས་བསག་གཏོང་དང་སྦྱིན་བྱས་ལ། །བསམ་ངན་བར་ཆད་བསལ་བྱས་ཏེ། །ཕྱི་རོལ་བྱ་བའི་ཆ་རྫོགས་<milestone unit="page" n="721"/><milestone unit="line" n="721.1"/>༄༅། །དུ་ཏྲ་ཧ་ཧ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། མ་རིག་མུན་པའི་སྒོ་ཕྱེ་ནས། །རྣམ་ཤེས་ཐུགས་སུ་གསལ་བསྟིམས་ཏེ། ཁོག་པ་དུར་ཁོད་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རང་དང་མཐུན་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཛ༷༷ཧུ༷་<milestone unit="line" n="721.2"/>བ༷་ཧོ༷༷ ཤི་ཧེ་རུ་ཀ །མ་ཧྭ་མ་ཏྲ༷་ཀ་རུ་ཏྲ་ཧ་ཧ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། དེ་སྟེང་ཟླ་གམ་དམར་པོའི་དཀྱིལ། །མ་ཏྲ༷་དུ་ཏྲེརེ་ཁོག་པ་ཉིད། །མགོ་བོ་ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སུ་བསྟན། །རྐང་པ་བྱང་ཤར་ཐུག་པ་མེད། །སྙིང་གར་གྲུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="721.3"/>རིམ་གསུམ་ལ། །ཕྱི་རོལ་གྲུ་བཞི་མཁྱིད་གང་བྱ། །སྟེང་དུ་མཐིང་ནག་སོར་བཞིའི་ཚད། །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་སོར་བཞིའི་ཚད། །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་ཟླ་གམ་དམར། །སོར་གསུམ་ཚད་དུ་ལེགས་པར་བྱ། །རྐང་ལག་བཞི་དང་ལྟེ་<milestone unit="line" n="721.4"/>གསང་དང་། །མཁལ་མ་གཉིས་ཏེ་གནས་བརྒྱད་དུ། །དཀྱིལ་འཁོར་མཐོ་གང་སོར་བཞི་བརྒྱད། །ཟླ་གམ་ཕྱི་རིམ་མེ་རི་ཀློང་། །བྷན་དྷ་དབང་པོ་ལྔ་ལྡན་ལ། །ཡབ་ཡུམ་སྙིང་པོ་ཡང་དག་གཞག །མཐིང་ནག་གྲུ་<milestone unit="line" n="721.5"/>གསུམ་བསྐལ་པའི་མེ། །དམར་པོ་ཐ་མ་གྲུ་བཞི་ལ། །བྷསྟོ་རིགས་བཞི་སྙིང་པོར་བཅས། །ཕྱོགས་བཞིར་རིམ་པར་དགྲམ་པར་བྱ། །ཡན་ལག་བརྒྱད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཚལ་བུ་ཁྲོ་མོའི་སྙིང་པོ་བརྒྱད། །ལག་པ་<milestone unit="line" n="721.6"/>གཡས་གཡོན་རྐང་པ་གཉིས། །མགོ་དང་མཁལ་མ་གཡས་གཡོན་གཉིས། །གསང་བ་གོ་རི་ནས་བརྩམས་ནས། །ག་་མོ་རབ་ཏུ་དགོད་པར་བྱ། །དཔུང་བ་གཉིས་དང་གུང་མོ་གཉིས། །བརླ་གཉིས་པུས་མོ་གཉིས་<milestone unit="page" n="722"/><milestone unit="line" n="722.1"/>དག་ལ། །སེང་གེ་སྟག་དང་བྱ་རྒོད་དང་། །ཀང་ཀ་ཝ་སྤྱང་འུག་པ་དང་། །བྱ་རོག་འཐབ་པའི་ཚུལ་དུ་གནས། ཁྲ་ཁྲག་མིག་དང་རྣ་བ་དང་། །རྐང་དང་ཚིལ་བུ་སྲོག་རྩ་དང་། །ཀླད་པ་བརྒྱད་ཀྱི་རྫས་སུ་དགོད། །སྒོ་<milestone unit="line" n="722.2"/>བཞི་ཡན་ལག་མཚན་མ་སྟེ། །ཕྱི་རིམ་ཟླ་གམ་སྒལ་ཚིགས་གང་། །དབང་ཕྱུག་མ་ཡི་མཚན་མར་དགོད། །དགོས་པའི་ཡོ་བྱད་ཀུན་བཀྲམ་ནས། །བར་ཆད་བསལ་ཞིང་བྱིན་བརླབས་ཏེ། །དག་པ་གསུམ་གྱིས་བྱིན་<milestone unit="line" n="722.3"/>བརླབས་ནས། །ཐུ༷་ལས་ཁོག་པ་གཞལ་ཡས་ཁང་། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་དང་ལྡན་པ་ཡི། །དབང་དྲག་གཞལ་ཡས་མེ་འབར་ལ། །ལྷ་དང་བཅས་པ་ཀུན་བསྐྱེད་ལ། །དགུག་དང་བསྟིམ་མཆོད་བཟླས་རྫོགས་ནས། །མཆོད་<milestone unit="line" n="722.4"/>བསྟོད་དངོས་གྲུབ་་གསོལ་བ་གདབ། །དུས་དང་མཚན་མར་བྱུང་བར་དུ། །མཁས་པས་རྟག་ཏུ་བརྩོན་པར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་རྫས་ལ་རྟེན་བཅས་ནས། །འཁོར་བ་ཡོངས་སྒྲོལ་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འཇུག་དང་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="722.5"/>ཕོག་པ་ལ། །དུར་ཁྲོད་མཚན་མས་དབང་བསྐུར་ལ། །སྦྱིན་བསྲེག་མཉེས་པའི་ལས་བྱས་ལ། །ལྷག་མས་མཁའ་འགྲོ་མཉེས་བྱས་ལ། །ཆ་གསུམ་རིམ་པས་བགོས་ནས་ནི། །རྫོགས་ནས་ཅི་རིགས་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="722.6"/>དབབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། མ་ཏྲང་གནན་པ་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="page" n="723"/><milestone unit="line" n="723.1"/>༄༅། །ཏོ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །གསང་བའི་འཁོར་ལོ་གཏེར་གྱི་བདག །བྱིན་རླབས་རྨད་བྱུང་གསང་བའི་ཐུགས། །དུག་གསུམ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སྦྱོར་བའི། །སྒྲུབ་པའི་ལམ་མཆོག་དམ་<milestone unit="line" n="723.2"/>པ་དག །བདག་ལ་རྒྱ་ཆེར་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསུངས་པ་ལས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །དད་དང་དམ་ཚིག་དབང་ཐོབ་ཅིང་། །བརྟུལ་ཞུགས་ལྡན་པའི་རྣལ་<milestone unit="line" n="723.3"/>འབྱོར་པས། །བན་དྷ་དབང་པོ་ལྔ་ལྡན་དང་། །ཚལ་བུ་རང་རང་སྙིང་པོ་ཅན། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་དགོད་པར་བྱ། །འཇིགས་པའི་རྫས་དང་སྣང་བའི་མེ། །དངོས་གྲུབ་མཆོད་པའི་རྫས་དག་དགྲམ། །ཡིད་འོང་འདུས་<milestone unit="line" n="723.4"/>དང་རྣམ་བྲལ་ཞིང་། །རབ་དབེན་བར་ཆད་ཀུན་བྲལ་ལ། །བརྟག་ཅིང་བླང་བཟུང་བསྟན་པ་སྟེ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བརྩམ་པར་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐིག་གདབ་བྱིན་བརླབས་ཤིང་། །ཡིད་འོང་མཚན་ལྡན་རིག་མ་<milestone unit="line" n="723.5"/>ཡིས། །དུར་ཁྲོད་རྨད་བྱུང་གསང་བའི་ཐིག །གསལ་ལ་འབྲུས་པ་མེད་པར་གདབ། །སྟེགས་བུ་གྲུ་བཞི་ཚད་ལྡན་ལ། །རྨད་བྱུང་རྫས་ཀྱིས་གོ་མ་བྱ། །དུར་ཁྲོད་རྫས་ཀྱིས་བྱུག་བྱས་ལ། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོར་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="723.6"/>བརླབ། །དུར་ཁྲོདརྫསཀྱིཚོནལྔཡིས། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡིདོནམཚོནཕྱིར། །ཐོད་པའི་མཚན་མས་གསལ་བྱས་པའི། །དུར་ཁྲོད་དཀྱིལ་འཁོར་འཇིགས་པ་བྲི། །ཐ་མ་ཟླ་གམ་དམར་པོ་ནི། ཁྲུ་བཞིའི་སྟེང་དུ་མཛུབ་གང་<milestone unit="page" n="724"/><milestone unit="line" n="724.1"/>འཕར། །དེ་ཡི་སྟེང་མ་གྲུ་གསུམ་ནི། །སོར་བཞིའི་འཕང་དང་ལྡན་པར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་སོལ་བས་བྱུག་པར་བྱ། །དང་པོ་དེར་སྟེང་དམར་ནག་ནི། །ཟླ་གམ་འཕང་དུ་སོར་གསུམ་ཚད། །ཚིལ་དང་ཤ་ཁྲག་གསུར་ཆེན་<milestone unit="line" n="724.2"/>དང་། །རྒྱན་ཆས་གསོལ་ཞིང་གདན་བསྒོམས་ནས། །དམར་དང་བན་དྷའི་བཟེད་ཕོར་དགྲམ། །ཐུན་མོང་བྱ་བ་ཀུན་རྫོགས་ནས། །ཆོས་སྐྱོང་རྒྱལ་པོ་སྡེ་བཞི་ལ། །བར་ཆད་བསལ་བར་མངའ་གསོལ་ཏེ། ཁྲོ་བོ་མང་<milestone unit="line" n="724.3"/>པོ་ཕྱོགས་བཅུར་དགྲམ། །འབྱུང་པོ་དུ་ཏྲ་ཚར་བཅད་ནས། །རྒྱན་ཆས་གསོལ་ཤིང་གདན་བཀོད་ནས། །བྱིན་བརླབ་བར་ཆད་བསྲུང་བའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་མཚོན་ཆས་གཏིབས་ནས་ནི། །གསང་བའི་བརྡའ་ཡིས་ཀུན་<milestone unit="line" n="724.4"/>མཚན་ནས། །ཇི་ལྟར་རིགས་པས་ནན་ཏན་བྱ། །གཙོ་བོའི་སྙིང་པོ་ལྡན་པའི་མཚན། །ཡང་རྟོག་ཟླ་གམ་སྟེང་དུ་གསོལ། །ཚལ་བུ་སྙིང་པོར་བཅས་པ་ནི། །ཐ་མར་རིམ་བཞིན་དགོད་པར་བྱ། །ཐ་མ་དམར་པོ་སྒོ་བཞིར་<milestone unit="line" n="724.5"/>ལྡན། །སྒོ་བཞིའི་རྗེས་སུ་དགོད་པར་བྱ། །ཕྱི་རོལ་བསྐལ་པའི་མེ་རི་ལ། ཁྲོ་བོ་བཅུ་ཡི་མཚན་མ་དགོད། །ཞི་བ་ལས་ནི་གནས་བསྒྱུར་ཏེ། །དག་པ་གསུམ་པོ་གོམས་པ་ཡིས། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་རིམ་པ་ལས། །དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="724.6"/>འཇིགས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཇི་ལྟར་བསྒྱུར་བ་བཞིན་དུ་བསྒོམས། །ལྷ་དགུ་གསལ་ནས་བཞི་དགོད་དེ། །ཧུ༷་ལས་ཕོ་མོ་ཚང་བར་བསམ། །མཐའ་ཐུག་མེད་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས། །འཇིགས་བྱེད་ངོ་བོར་བྱོན་<milestone unit="page" n="725"/><milestone unit="line" n="725.1"/>༄༅། །ནས་ནི། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཀྱིས་བཀུག་བསྟིམས་ཏེ། །བཞུགས་དང་བརྟན་དང་མི་གཡོ་དང་། །ཟིལ་མནན་མཉེས་པའི་ལས་བྱས་ཏེ། །བཟླས་དང་མཆོད་<milestone unit="line" n="725.2"/>བསྟོད་བསྙེན་པ་དང་། །མཚན་མ་ཐོབ་ཀྱི་བར་དུ་བྱ། །ཉམས་དག་རྟགས་དང་མངོན་སུམ་དུ། །ཡིད་ཆེས་མཛེས་པའི་རྟགས་ཐོབ་ནས། །བར་གཅོད་ཉེས་པ་ཀུན་བསལ་ཏེ། །དུར་ཁྲོད་གསལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="725.3"/>དུ། །རྨད་བྱུང་རྫས་ལ་རྟེན་བཅས་ནས། །འཁོར་བའི་དུར་ཁྲོད་གཞོམ་པའི་ཕྱིར། །འཇིགས་བྱེད་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །དགའ་དགུ་རང་པའི་བསམ་པ་ཡིས། །རྩེ་གཅིག་བསམ་པས་གསོལ་འདེབས་<milestone unit="line" n="725.4"/>ནས། །འཁོར་དང་བཅས་པ་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །ཡ་མཚན་རྨད་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །དད་པས་འཇུག་དང་དབང་བསྐུར་དང་། །བླ་མ་མཉེས་པར་བྱས་ནས་ནི། །འཇིགས་པ་ཀུན་ལས་ཐར་བ་ཡིས། །ལྷག་མའི་<milestone unit="line" n="725.5"/>ལས་རྣམས་ཀུན་རྫོགས་ནས། །ལས་ཀྱི་མཐའ་རྣམས་བསྡུ་བར་བྱ། །བསྲུང་དང་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་འཛིན་དང་། །ཇི་ལྟར་རིགས་པས་ནན་ཏན་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དུག་<milestone unit="line" n="725.6"/>གསུམ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བསྒྲལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རང་<milestone unit="page" n="726"/><milestone unit="line" n="726.1"/>བྱུང་བདུད་རྩིའི་ངོ་བོ་ཁྱོད། །མ་ལུས་ནད་སེལ་ཐུགས་རྗེ་ཡི། །བདུད་རྩིའི་ཆོ་ག་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་ལས། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔའ་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོས། །འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="726.2"/>སོ། །སྣང་སྲིད་མ་ལུས་བདུད་རྩི་ལྔ། །ཐིག་ལེ་རང་བྱུང་བཅོམ་ལྡན་འདས། །མ་བཅོས་ཐབས་ཀྱིས་དེ་བསྒྲུབ་ན། །འཆི་མེད་བདུད་རྩི་རྨད་བྱུང་འགྲུབ། །གཞན་ཡང་མཚན་མས་བསྒྲུབ་བྱ་ན། །གངས་ཕུག་སྨན་<milestone unit="line" n="726.3"/>ལྗོངས་ནགས་འདབས་སམ། །ཆུ་ཀླུང་རྒྱ་མཚོའི་ངོ་ལ་སོགས། །དགོན་པར་བར་ཆད་མེད་པར་མྲ །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཀུན་ལྡན་ནས། །འབྱོར་དང་དུས་ཚིགས་བཟང་པོ་ལ། །བཀྲ་ཤིས་ཀུན་ནས་ཅི་འཚམས་<milestone unit="line" n="726.4"/>པ། །བདག་གཞན་དོན་ཕྱིར་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ས་གཞི་བརྟག་དང་བསླང་བ་དང་། །སྦྱང་དང་བར་ཆད་བསལ་བྱས་ནས། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཚད་བཞིན་བརྩིག །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡིས་བྱུག་པར་བྱ། །ཕྱི་ནང་བར་གྱི་<milestone unit="line" n="726.5"/>བགེགས་བསལ་ནས། །བསྐང་གསོ་ཚོགས་རྣམས་བསག་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེའི་བྱིན་རླབས་ལས་བྱུང་བ། །སོ་སོར་ཆ་ལས་བྱུང་བ་ལྟར། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །རྡོ་རྗེའི་ཕོ་བྲང་གདབ་པར་བྱ། །དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="726.6"/>འཁོར་ཐིག་བཞི་ལེ་ཙེ་དགུ། ཁྱམས་དང་སྒོར་བཅས་བྲི་བར་བྱ། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་ཀུན་བཀོད་ལ། །སོ་སོར་རྒྱན་དང་རོལ་མོ་དག །ཕྱོགས་ཆ་ཀུན་ནས་བརྒྱན་པར་བྱ། །དྲི་ཆེན་རྩ་བ་ཡན་ལག་བཅས། །ཇི་སྙེད་<milestone unit="page" n="727"/><milestone unit="line" n="727.1"/>༄༅། །དབུས་ཀྱི་བན་དྷ་སྟེ། །བསྐྱེད་དང་བྱིན་བརླབ་འཕྲོ་འདུ་ལས། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ངོ་བོར་གྱུར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ནི། །རྩ་བ་ཡན་ལག་མི་སྤྱོད་པ། །འཕྲོ་འདུ་བྱིན་བརླབ་བཅས་པ་ཉིད། །རྡོ་<milestone unit="line" n="727.2"/>རྗེའི་རིགས་སུ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །མུ༷་ས་རྩ་བ་ཡན་ལག་བཅས། །ལྷོ་ཡི་བན་དྷ་རྒྱས་མ་མྲ །འཕྲོ་འདུ་བྱིན་བརླབ་བཅས་པ་ཡིས། །འབྱུང་ལྡན་ངོ་བོར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །རྭ་ག་རཀྟ་ཆགས་པ་དངོས། །རྩ་བ་ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="727.3"/>བཅས་པ་ཉིད། །བྱིན་བརླབ་འཕྲོ་འདུར་བཅས་པ་ཡི། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་ངོ་བོར་ཞུ། །དྲི་ཆུ་རྩ་བ་ཡན་ལག་བཅས། །བྱང་གི་བྷན་དྷ་རྒྱ་གྲམ་དུ། །འཕྲོ་འདུ་བྱིན་བརླབ་བཅས་པ་ཉིད། །དོན་ཡོད་གྲུབ་པའི་ངོ་བོར་<milestone unit="line" n="727.4"/>ཞུ། །འདི་དག་སོ་སོར་དགོད་པར་བྱ། །རྒྱན་ཆས་དབང་བཅས་གྲལ་བཀོད་དེ། །དཀྱིལ་འཁོར་གཞལ་ཡས་གདན་དང་བཅས། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་ཡབ་ཡུམ་གཉིས། །བསྐྱེད་ཅིང་བྱིན་བརླབ་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="727.5"/>བྱ། །གཉིས་མེད་གསལ་བསྟིམ་མཆོད་བྱས་ཏེ། །བྱིན་བརླབ་སྨན་གྱི་ལྷ་མོ་སྦྲན། །བར་གཅོད་བསལ་བ་རྒྱུན་ཏུ་བྱ། །དེ་ནས་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཇི་བཞིན་འབར་བ་རྒྱན་དང་བཅས། །སྐད་ཅིག་གསལ་<milestone unit="line" n="727.6"/>བསྐྱེད་སྤྱན་དྲང་བསྟིམ། །ཕྱི་ནང་གསང་བས་མངོན་མཆོད་དེ། །རང་རང་གསལ་བའི་སྲོག་ལྡན་བཟླས། །བར་ཆད་མེད་པར་བརྩོན་པར་བྱ། །འདི་ནི་ཁྲོལ་བུ་བསྒྲུབ་པར་བཤད། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་པར་<milestone unit="page" n="728"/><milestone unit="line" n="728.1"/>བྱ། །ཐིག་དང་ཚོན་སྣ་བྱིན་བརླབས་ལ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་དཀྱིལ་འཁོར་བྱ། །སོ་སོ་རྩ་བ་ཡན་ལག་བཅས། །ཕྱེ་མའི་རིགས་ལྔར་ཕྱེ་བཀོད་ལ། །རྫས་དང་ཡོ་བྱད་རྒྱན་རྣམས་དང་། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་རྣམ་<milestone unit="line" n="728.2"/>པར་བཀོད། །མ་བཅོས་ཆོས་དབྱིངས་རང་བཞིན་ལ། །སྙིང་རྗེ་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ཤར། །རྒྱུ་ལས་རྟེན་བྱས་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་རྒྱན་དང་བཅས། །བདུད་རྩི་ཉིད་ལ་བསྐྱེད་བྱས་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="728.3"/>དབབ་བསྟིམ་མཆོད་བྱས་ནས། །མཚན་མ་ཐོབ་པར་བཟླས་པར་བྱ། །སྟོང་ཚིག་བར་ཆད་བསལ་བ་དང་། །ལྷ་མོ་སྦྲན་དང་བྱིན་རླབས་དབབ། །རོལ་མོ་དང་ནི་གཡབ་མོ་དང་། །དབྱངས་སྙན་བཅས་པར་ལྷ་མོ་<milestone unit="line" n="728.4"/>རྟེན། །ལྷ་མོ་མཛེས་པའི་བྷ་ག་སྲ །རྡོ་རྗེ་ཐབས་ཀྱི་ཐོ་བ་ཡིས། །རྩ་བ་ཡན་ལག་བཅས་བརྡུང་བ། །ཕྱེ་མ་གནས་ལྔར་བཀོད་པ་སྟེ། །བྱིན་བརླབ་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །ཏིང་འཛིན་བདུད་རྩི་ལྔ་རུ་ཞུ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="728.5"/>ལེགས་པར་བསྡུ་བར་བྱ། །འདི་ནི་ཕྱེ་མའི་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །དེ་ནས་བུམ་པའི་སྒྲུབ་པ་ནི། །སྔ་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་བསྒྱུར་ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་ལ། །གེ་སར་སྙིང་པོ་བཅས་པ་བྲིས། །པྱེ་མ་ཀུན་<milestone unit="line" n="728.6"/>བསྡུས་བུམ་པར་སྩལ། །ཅོད་པན་རྒྱ་དང་གཟུངས་ཐག་གདགས། །དང་པོར་བཏག་བཙག་གཞལ་བར་བྱ། །ཚད་དང་ལྡན་པའི་བདུད་རྩི་ནི། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བར་མངའ་གསོལ་ལ། །བྱིན་བརླབས་དབང་སྐུར་<milestone unit="page" n="729"/><milestone unit="line" n="729.1"/>༄༅། །དབུས་སུ་གཞུག །ཏ་ཀྲིཏ་བརྒྱད་དང་ཧེ་རུ་ཀ །སུམ་རྩེགས་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད། །དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབ་གཉིས་མེད་སྟིམ། །མཆོད་བསྟོད་བདུད་རྩིའི་སྲུང་མ་སྦྲན། །རང་རང་བདུད་<milestone unit="line" n="729.2"/>རྩིའི་བཟླས་པར་བྱ། །རྩེ་གཅིག་ཏིང་འཛིན་བར་ཆད་མེད། །དགུ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་གནན་ཞིང་བཟླས། །མཐུན་པའི་རྟགས་ནི་བྱུང་བར་དུ། །མཆོད་བསྟོད་ལས་བཅོལ་སྲུང་མ་བོད། །བར་ཆད་བསལ་བ་རྒྱུན་མི་<milestone unit="line" n="729.3"/>བཅད། །རྟགས་ཀྱང་རྣམ་པ་བདུན་གྱིས་ཏེ། །འོད་དང་དུ་བ་སྒྲ་དང་དྲི། །ལྷ་མོས་ལུང་བསྟན་འབྱུང་བ་དང་། །མང་དུ་འཕེལ་ན་བསྒྲུབ་རྫས་ཡིན། །རུ་ལུ་གར་གྱི་བྲོ་བརྡུངས་པས། །དངོས་གྲུབ་རང་གི་གཞུང་དང་<milestone unit="line" n="729.4"/>སྦྱར། འཇུག་དང་བདུད་རྩིས་དབང་བསྐུར་ཞིང་། །དངོས་གྲུབ་གསོལ་གདབ་ཆོ་ག་བྱ། །རྡོ་རྗེ་བླ་མ་ཡུམ་བཅས་པས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་ཏེ། །བསྲུང་དང་བླ་མས་གནང་བྱིན་ལ། །བླ་མ་ལ་ནི་བསྙེན་<milestone unit="line" n="729.5"/>བཀུར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། བདུད་རྩི་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོ་དེས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="729.6"/>གསོལ་ཏོ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །འཆི་མེད་རྡོ་རྗེ་ཚེ་ཡི་བདག །རྣལ་འབྱོར་བར་ཆད་བསལ་བའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་ཚེ་མཆོག་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་བ་ལས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཡེ་<milestone unit="page" n="730"/><milestone unit="line" n="730.1"/>ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །གངས་རི་འམ་རི་རྩེ་བྲག་འདབས་སུ། །རྣལ་འབྱོར་བར་ཆད་བསལ་བའི་ཕྱིར། །ཚེ་ཡི་སྒྲུབ་པ་བཤད་པར་བྱ། །མཎྜལ་གྲུ་བཞི་འདོམ་གང་བ། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་<milestone unit="line" n="730.2"/>དྲེས་ཕྱུགས་ལ། །པདྨ་འདབ་བརྒྱད་དམར་པོ་ལ། །རྡོ་རྗེའི་ར་བས་བསྐོར་བ་བྲི། །དབུས་སུ་ཤེལ་གྱི་བུམ་པ་སྲ །དམར་སེར་བ་ཡི་འོ་མ་དང་། །ཅོང་ཞི་དཀར་པོ་རྣམ་གསུམ་དང་། །དཀར་གསུམ་མངར་གསུམ་འཆི་<milestone unit="line" n="730.3"/>མེད་སྨན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བཅས་པ་གཞག །རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩི་ཞལ་ཟས་དང་། །དབང་གི་མཚན་མ་བཏབ་པ་གཞག །འཕྲུལ་ཞལ་བཏུང་བ་བཅུད་དང་བཅས། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་བཅས་པ་དགོད། །དབུས་སུ་ཚེ་<milestone unit="line" n="730.4"/>དཔག་མེད་པ་ཡི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འཁྲིལ་བར་བསྒོམ། །འཁོར་ནི་ལྷ་མོ་ཚེ་འཛིན་བརྒྱད། །དཀར་མོ་མདངས་གསལ་འོད་འཕྲོ་མ། །དགུག་པ་འཕེལ་མ་རྒྱས་འདེབས་མ། །མཛེས་མ་བྱིན་བྱེད་མ་རྣམས་<milestone unit="line" n="730.5"/>ཀྱང་། །པདྨ་བརྒྱད་ལ་རིམ་པ་བཞིན། །ཀུན་ཀྱང་སྐུ་མདོག་ཤེལ་མདོག་སྟེ། །ཕྱག་ན་བདུད་རྩིའི་བུམ་པ་བསྣམས། །ཚེ་འཕེལ་ལ་སོགས་བརྩོན་པར་བསྒོམ། །སྤྱན་དྲང་བསྟིམ་མཆོད་བཟླས་པ་དག །བར་ཆད་མེད་<milestone unit="line" n="730.6"/>པར་བརྩམ་པར་བྱ། །ཨོ་ཨུ་རོ་ལི་ཀ་བཱ༷་རྭ་ག་ར་ཏི། །བཛྲཨ སྟིཁི྅ཧུ༷པྲབེཤཡཕཊ། ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཕཊ་ཨ། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཨ་དྷི་ཏིཛི་སྲུ་ཧྭ། བཛྲ་རཀྟ་ཧུ༷་ཧུ༷་སྒྱུ༷བ༷། འཕྲོ་འདུ་འོད་ཀྱིས་བཀུག་བྱས་ནས། །མ་ལུས་<milestone unit="page" n="731"/><milestone unit="line" n="731.1"/>༄༅། །བུམ་པའི་བཅུད་ལ་བསྡུ། །དེ་ཡང་རིམ་ནས་རིམ་བསྡུས་ཏེ། །འོད་དཔག་མེད་པའི་ཐུགས་ཀར་བསྟིམ། །དང་པོ་གནས་ནས་དགུག་པ་སྟེ། །དེ་ནས་སྙིང་གར་དྲིལ་བ་སྟེ། །གསུམ་པ་གཟུགས་ལ་བསྟིམ་<milestone unit="line" n="731.2"/>པར་བྱ། །བཞི་པས་བརྟན་པར་བྱ་བ་སྟེ། །ཐ་མས་བསྲུང་བར་བྱ་བ་ཉིད། །གལ་ཏེ་དབང་དུ་མ་གྱུར་ན། །ཚེ་དཔག་མེད་ཀྱང་ཁྲོ་བོ་སྟེ། །དམར་ནག་ཁྲོས་པ་འཇིགས་ཚུལ་ཅན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་བར་<milestone unit="line" n="731.3"/>བསྒོམ། །འཁོར་ཡང་ཁྲོ་མོ་བརྒྱད་དུ་སྟེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་བཀང་བ་ཡི། །བྷན་དྷ་ཐོགས་པའི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །མ་ལུས་གང་བར་སྤྲོས་པ་ཡི། །ཚངས་དང་ལྷ་དབང་བརྒྱ་བྱིན་དང་། །རྒྱལ་ཆེན་ཚེ་བདག་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="731.4"/>སྐྱོང་བཅས། །ཚེ་དང་གཟི་བརྗིད་ཕྲོགས་ནས་བསྟིམ། །རྫས་རྣམས་དངོས་གྲུབ་བླང་བྱས་ལ། །བདག་ཉིད་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་བསྟིམ། །ལས་ཀྱི་ལྷག་མའི་ཆོ་ག་རྣམས། །ཅི་རིགས་སུ་ནི་སྦྱིན་པར་བྱ། །དཔལ་ཧེ་རུ་<milestone unit="line" n="731.5"/>ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྡོ་རྗེ་ཚེ་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བའིབདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="731.6"/>ཀྱི། །ཕྲིན་ལས་འཇིགས་མཛད་ཧེ་རུ་ཀ །གདུག་པ་འདུལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྒྲོལ་བའི་ཆོ་ག་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་ལས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་<milestone unit="page" n="732"/><milestone unit="line" n="732.1"/>སོ། །རྣལ་འབྱོར་མཆོག་གི་གང་ཟག་གིས། །བར་ཆོད་གདུག་པ་བསལ་བའི་ཕྱིར། །དུར་ཁྲོད་ཕུག་གམ་ཤིང་གཅིག་གམ། །ངམ་གྲོག་ལམ་ཆེན་ཆུ་མདོ་མྲ །ས་ཡི་ཆོ་ག་ལེགས་བྱས་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="732.2"/>ལྔས་བྱུགས་ལ། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་ཐིག་བཏབ་ནས། །གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་གསུམ་ལྡན་ལ། །ཐོད་པའི་ར་བས་ཀུན་ནས་བསྐོར། །ལྕགས་སམ་ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་། །དྲག་པོའི་ཕུར་བུ་བརྒྱད་ལྡན་པ། །ཟླ་གམ་<milestone unit="line" n="732.3"/>བདུན་རྒྱབ་གནས་ལ་དགོད། །དུར་ཁྲོད་མཆོད་པ་སྣ་ཚོགས་དགྲམ། །ཕྱི་ནང་བར་ཆད་བསལ་བྱས་ལ། །སྐུ་གསུམ་ལས་བྱུང་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རྟེན་གྱི་དབྱིབས་དང་ལྡན་པར་བསྒོམ། །དབུས་སུ་དྲག་པོ་ཧེ་རུ་<milestone unit="line" n="732.4"/>ཀ །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྒྱན་ལྡན་བཅས། །དྲག་ཏུ་ཁྲོས་པས་ཕུར་བུ་འཛིན། །ཞབས་བཞི་བགྲད་པ་རྣམ་པར་བསམ། །གནས་བཞི་ལས་བྱུང་ཁྲོ་མོ་བརྒྱད། །དྲག་པོའི་ལས་མཛད་ཕུར་པ་རྣམས། །འགུགས་ཤིང་<milestone unit="line" n="732.5"/>གསོད་པའི་ལས་མཛད་པ། །བཀའ་ནོད་བསྐོར་བའི་ཚུལ་དུ་བསྒོམ། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་དྲང་མཆོད་གསུམ་སྦྱར། །དྲག་པོའི་བྱིན་བརླབ་བཟླས་པ་སྟེ། །དང་པོར་བསྙེན་པ་འབྲུ་བརྒྱད་བཟླས། །དེ་ནས་ལས་ལ་གཟུད་<milestone unit="line" n="732.6"/>པའི་སྔགས། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དམ་ཉི་ཤུ་གཅིག །དེ་ནས་རང་རང་སྔགས་བཟླས་པ། འོད་དང་སྒྲ་དང་དྲག་པོ་ཡི། །རྟགས་གསུམ་བར་དུ་བཟླས་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། གོ་རྡི་དགྲ་བགེགས་ནཱ་ར་ཡ་<milestone unit="page" n="733"/><milestone unit="line" n="733.1"/>༄༅། །ཕཊ། །ལྷག་མ་དེ་བཞིན་ཤེགས་པར་བྱ། །རྟགས་བྱུང་ཁུགས་ནས་གསལ་ལྡན་པས། །གཙོ་བོའི་ཕུར་པ་སྙིང་ལ་བརྡེག །ལྷག་མ་གནས་བརྒྱད་དག་ལ་སྦྱར། །བཅུད་བསྡུས་བག་ཆགས་གསུམ་<milestone unit="line" n="733.2"/>བསྲེགས་ནས། །འོག་མིན་གནས་སུ་ཕཊ་ཀྱིས་འཕང་། །ཕུང་པོ་མཚོན་ཆས་བསྒྲལ་བྱས་ནས། །བསྟབ་པས་འབར་བའི་འཁོར་ལོ་མཉེས། །དངོས་གྲུབ་བླང་དང་ལས་མཇུག་བསྡུ། །ཅི་རིགས་པར་ནི་ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="733.3"/>བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོ་སྒྲོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། ཁེན་<milestone unit="line" n="733.4"/>ཏུ་ཁྲོ་ཞིང་གཏུམ་པ་ལ། །ཞི་བས་ཕན་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། །རྨོངས་དང་གསད་དང་གཟིར་བ་ཡི། །ལས་ནི་བདག་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="733.5"/>གསུངས་སོ། །དྲག་ཤུལ་ལས་ཀྱིས་འདུལ་བ་དང་། །ཞིང་བཅུ་བདེ་ལ་དགོད་པའི་ཕྱིར། །རྣལ་འབྱོར་དྲོད་ལྡན་སྙིང་བརྩེ་བས། །དབེན་པའི་གནས་སུ་ལས་འདི་བརྩམ། །མཎྜལ་ཚད་དང་ལྡན་པ་ལ། །བདུད་རྩི་དྲི་<milestone unit="line" n="733.6"/>ཆེན་གྱིས་བྱུགས་ལ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཐུར་བྲུས་ལ། ཁྲག་ཆེན་མི་རོའི་སོལ་བས་བྱུག །ཐ་མ་ཟླ་གམ་ཁྲག་གི་བྱུག །ཐོད་པའི་ར་བས་ཀུན་ནས་བསྐོར། །དབུས་སུ་ཐོད་པ་ནག་པོ་ལ། ཁྲག་སྣ་ཚོགས་དང་དུག་སྣ་<milestone unit="page" n="734"/><milestone unit="line" n="734.1"/>དང་། །ཉུང་དཀར་ཉུང་ནག་ཁྲག་དང་བཅས། །ཟླ་གམ་མདུན་རྒྱབ་གནས་བརྒྱད་དུ། །ཕྲ་མེན་ཟ་བྱེད་བརྒྱད་པོ་བཞག །དབུས་སུ་འཇིགས་བྱེད་འབར་བ་བསམ། །ཕྲ་མེན་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐོར་བར་བསམ། །སྤྱན་དྲང་<milestone unit="line" n="734.2"/>བསྟིམ་མཆོད་བཟླས་པ་དག །རྟགས་ཐོབ་བར་དུ་བཟླས་ཤིང་བསམ། ཨོ་སིདྷ་མུ་ཁ་ཧེ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་དགྲ་ལ་སྨྱོ། །དང་པོ་བསྙེན་པ་འབྲུ་བརྒྱད་སྟེ། །བར་དུ་ལས་ལ་གཟུད་པར་བྱ། །ཐ་མ་ཐུན་གྱི་བསྙེན་པ་<milestone unit="line" n="734.3"/>བཟླས། །འོད་དང་ཉུག་དཀར་འཚེག་པ་དང་། །ཁོལ་དང་ལུད་པའི་རྟགས་བྱུང་ན། །རྟེན་ནམ་རང་ངམ་ཕྱོགས་སུ་འཕང་། །བསྒྲལ་ནས་ཡང་དག་འགྲུབ་པར་སྦྱར། །དངོས་གྲུབ་བླང་བ་ལ་སོགས་པ། །ཇི་ལྟར་རིག་<milestone unit="line" n="734.4"/>པར་སྦྱར་བར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱིས་ཡན་ལག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="734.5"/>འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །འབར་བའི་རྒྱལ་པོ་ཧེ་རུ་ཀ །དངོས་གྲུབ་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་ཉིད། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་ལས། བཅོམ་<milestone unit="line" n="734.6"/>ལྡན་འདས་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །རབ་ཏུ་དབེན་པའི་གནས་མཆོག་ཏུ། །སྐྱེ་གནས་དག་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དབང་དང་དམ་ཚིག་སྔོན་སོང་བའི། །མཆོག་གི་རྣལ་འབྱོར་བརྩམ་<milestone unit="page" n="735"/><milestone unit="line" n="735.1"/>༄༅། །པར་བྱ། །ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ལ། །སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ཕྱོགས་ཆ་མེད། །དང་པོ་བར་དང་ཐ་མར་ཡང་། །སྐྱེ་མེད་ཐིག་ལེར་རྒྱུ་བ་སྤང་། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རྒྱུ་མེད་པ། གསང་བའི་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="735.2"/>སྙིང་པོར་རྫོགས། །ཡུལ་དང་དབང་པོ་རྣམ་ཤེས་རྣམས །བརྟགས་པས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་དེ། །མཐོང་དང་བརྗོད་སོགས་ཡུལ་འདས་པའི། །སྟོང་ཉིད་མ་སྐྱེས་ཀློང་ལ་ཐིམ། །དང་པོ་དེ་བཞིན་ཉིད་ཐོབ་ནས། །དེ་<milestone unit="line" n="735.3"/>ནས་ལྷ་དང་སྙིང་པོ་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱག་རྒྱ་འདུ་འཕྲོ་དང་། །མཆོད་དང་བདེ་བ་ལ་སོགས་པ། །ཇི་སྙེད་སྒོ་གསུམ་དྲན་རྟོག་རྣམས། །ནམ་མཁའི་ཆོ་འབྲུལ་རང་བཞིན་རྣམས། །མཐུན་པར་སྣང་ཞིང་དངོས་པོ་<milestone unit="line" n="735.4"/>མེད། །གང་ལས་གང་དུ་ཅི་སྤྲུལ་པ། །སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱ་ཁྱོན་མེད། །མཐའ་ཐུག་མེད་པར་རང་སྣང་བ། །རང་གི་སེམས་དེ་དངོས་མེད་གཞི། །སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དོན་མཐོང་ན། །མ་ལུས་སེམས་ལས་<milestone unit="line" n="735.5"/>གཞན་མེད་ཅིང་། །མ་སྐྱེས་དངོས་པོ་ཐེ་ཚོམ་ཅན། །ཇི་ལྟར་སྣང་གྲག་ཐམས་ཅད་ཀུན། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་གསལ་བར་སྣང་། །སྤྲོས་མེད་ཆོས་སྐུར་ཀུན་གསལ་ཕྱིར། །དཀྱིལ་འཁོར་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་མེད། །སྤྱིན་<milestone unit="line" n="735.6"/>བསྲེག་དངོས་གྲུབ་རྫས་མེད་ཅིང་། །རེ་དོགས་འཆི་འཕོ་ཕ་རོལ་མེད། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་མེད་ཅིང་། །བླང་དོར་དགེ་སྡིག་ཆ་ལས་འདས། །གཙང་སྨེ་བདེ་སྡུག་ལས་གྲོལ་བས། །ལམ་དང་འབྲས་བུའི་<milestone unit="page" n="736"/><milestone unit="line" n="736.1"/>ཁྱད་པར་བྲལ། །གང་ལའང་གནས་པར་མི་བྱེད་པ། །ཐབས་ཆེན་གསང་བའི་ལམ་གནས་པར། །རྟོག་གེ་པ་ཡི་ཡུལ་མིན་ཏེ། །ཡང་དག་གྲུབ་པ་གཅིག་པུ་ཉིད། །སྐྱེ་བ་བརྒྱུད་པའི་སྡུག་བསྔལ་བྲལ། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="736.2"/>སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། སྤྲོས་པ་མེད་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་རྩ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོས། སྒྱུ་མ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="736.3"/>རྣལ་འབྱོར་ཞེས་བྱ་བའི་རྟོག་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དཔལ་ལྡན་ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་དངོས། །བླ་མ་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དངོས། །ལོངས་སྤྱོད་བུ་དང་ཆུང་མ་དང་། །རྒྱལ་སྲིད་བླ་མ་མཉེས་བྱས་ནས། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་<milestone unit="line" n="736.4"/>སློབ་མ་ཡིས། །མན་ངག་འདོད་པར་གསོལ་བ་གདབ། །དེ་ནས་ལུང་ལྡན་བླ་མ་དེས། །ཇི་སྲིད་སྣང་སྲིད་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །སྒྱུ་མ་འཇའ་ཚོན་ཆུ་ཟླ་དང་། །བྲག་ཆ་སྒྲ་བརྙན་ཆུ་བུར་དང་། །མགལ་མེ་ལྟ་བུར་བདག་<milestone unit="line" n="736.5"/>གཞན་བརྟག །བདག་གཞན་ཡུལ་སེམས་རབ་རྟོགས་པས། །མ་ལུས་མཁའ་ལ་སྤྲིན་ཕུང་དང་། །དབུ་བ་ལྟ་བུའི་འདུ་ཤེས་འབྱུང་། །གང་ལའང་ཆགས་པ་བྲལ་བ་ནི། །ཡིད་ཆེས་བརྟན་པ་མེད་ཕྱིར་རོ། །བདག་གི་<milestone unit="line" n="736.6"/>ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ནི། །ཆུ་ཟླ་བྲག་ཆ་ནམ་མཁར་ནི། །བྱིན་རླབས་དབང་གིས་གསལ་འགྱུར་ན། །མ་ལུས་སྒྱུ་མར་མངོན་དུ་སྣང་། །རྣལ་འབྱོར་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ནི། །དཔའ་བོ་དཔའ་མོའི་རང་བཞིན་ཏེ། །ལྔ་<milestone unit="page" n="737"/><milestone unit="line" n="737.1"/>༄༅། །དང་ལྔ་ལ་རིགས་བསྡུས་པས། །བདེ་བ་སྒྱུ་མའི་རྣལ་འབྱོར་བསྒོམ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཚོགས། །ཐབས་ཆེན་གསང་བ་རབ་བཤད་ནི། །སྐྱེ་བ་གཞན་དུ་མི་བརྒྱུད་པའི། །ཚེ་འདི་<milestone unit="line" n="737.2"/>ཉིད་ལ་དངོས་གྲུབ་འཐོབ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་ཉིད། །འཁོར་ལོ་མངོན་དུ་སྣང་བ་ཡིས། །སྒོ་གསུམ་སྒྱུ་མའི་རང་བཞིན་ནོ། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་བསྒོམ་པར་བྱ། །རང་བཞིན་གཟུགས་དང་བདེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="737.3"/>དང་། །འདུས་མ་བྱས་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས། །ཐབས་ཆེན་ལ་གནས་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ནི་གསད་པར་བྱ། །ཇི་སྲིད་འཁོར་དང་མྱ་ངན་འདས། །མ་ལུས་མིང་གི་ཕུང་པོ་སྟེ། །དེ་ལྟར་བརྟག་པའི་<milestone unit="line" n="737.4"/>དོན་མཐོང་ན །ཐབས་ཆེན་སྐྱེ་མེད་རྣལ་འབྱོར་མཐོང་། །རྟོག་པའི་བག་ཆགས་ཟད་པ་དང་། །སྒོ་གསུམ་ལས་རྒྱུན་ཆད་པ་དང་། །སྤྱོད་ལམ་སྒྱུ་མར་གསལ་གྱུར་ན། །གནད་ཀྱིས་ཆགས་དང་སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="737.5"/>བྲལ། །བདུད་ཀྱི་ཚོགས་རྣམས་བར་གཅོད་པའི། །ངོ་བོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་བསལ འཆི་བའི་རྒྱུ་བཞི་རྣམ་སྤངས་པས། །སྐྱེ་གནས་བརྒྱུད་པའི་སྡུག་བསྔལ་མེད། །མ་ལུས་སྒྱུ་མར་མངོན་སུམ་ལ། །ཆགས་དང་<milestone unit="line" n="737.6"/>འཇིག་པའི་ཆོས་དང་བྲལ། །ཕུང་པོ་རླུད་དང་སེམས་སུ་བཅས། །ཡིད་ཚིམ་ཟས་སུ་གང་མཐོང་བ། །རྣལ་འབྱོར་ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ཡི། །བདུད་ཀྱི་འཚེ་བ་སྟོང་པར་ལོག །དང་པོར་བརྟག་པར་ཤེས་པར་བྱ། །ཐ་མར་<milestone unit="page" n="738"/><milestone unit="line" n="738.1"/>འཕེན་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །དེ་བཞིན་བརྟག་ཅིང་གནས་པ་ལ། །སྣང་བ་རིག་པའི་ཐིག་ལེར་བསྡུས། །རྒྱུ་བ་ནམ་མཁའ་སྟོང་པར་འཆར། ཁེས་པའི་འོད་གསལ་ཐིག་ལེར་ཐིམ། །ཡུལ་དང་ཤེས་པ་མ་མཐོང་<milestone unit="line" n="738.2"/>བས། །ཕུང་པོ་ཉིད་མཚམས་སྦྱོར་དང་བྲལ། །མ་བཅོས་འོད་གསལ་ཐིག་ལེ་ལ། །རོལ་པ་རང་སྣང་ཀུན་འཆར་ཡང་། །རྒྱ་མཚོའི་རླབས་ལྟར་འགྲོ་འོང་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་<milestone unit="line" n="738.3"/>པོ་ལ། ཡིད་ཀྱི་གཟུགས་བརྙན་བརྟག་ཅིང་། སྒྱུ་མའི་རྣལ་འབྱོར་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="738.4"/>པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །དབང་ཕྱུག་གསང་བའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དད་དང་དམ་ཚིག་བརྩེ་ལྡན་ཞིང་། །དབང་ཐོབ་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེར་ལྡན་པ། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་ཐོབ་འདོད་པས། །དུར་ཁྲོད་བས་མཐའ་<milestone unit="line" n="738.5"/>རབ་དབེན་པར། །བདག་ཉིད་བྱ་བ་ཀུན་རྫོགས་ནས། །ཡིད་དང་འཐད་པའི་གཟུངས་མ་བསྟེན། །རིགས་དང་ལྡན་ཞིང་ཡིད་འོང་བ། །འཇམ་ལ་དལ་ཞིང་ན་སོ་གཤོན། །ལུས་ནི་དར་ལ་བབས་པ་དང་། །དད་པ་ཆེ་<milestone unit="line" n="738.6"/>བ་ཤེས་རབ་རྣོ། །བརྟུལ་ཞུགས་འཛེམ་དང་ཁུ་འཕྲིག་ཆུང་། །སྤྱོད་པ་བརླིང་ཞིང་ཐོགས་རྡུག་མེད། །གསང་ཐུབ་འདོད་ཆགས་ཆེ་བ་དང་། །འཁྱུད་བརྡེག་སྦྱོར་བའི་ལས་ལ་དགའ། །དཀར་ལ་དམར་མདངས་ཆེ་བ་<milestone unit="page" n="739"/><milestone unit="line" n="739.1"/>༄༅། །དང་། ཁ་ཡི་དྲི་ཞིམ་ལུས་རླན་ཆགས། །བྷ་ག་བཟང་དང་བདེ་བ་ཆེ། །འགྲོགས་ཤིང་ཡིད་དགའི་བུད་མེད་ལ། །ཐ་མལ་པ་ལས་བསྒྱུར་བྱས་ཏེ། །གསང་བའི་ཡུམ་དུ་ཐབས་ཀྱིས་སྦྱར། །ངེས་པའི་<milestone unit="line" n="739.2"/>དྲོད་ཐོབ་གྱུར་པ་ན། ཁམས་བཞི་རླུད་དང་ཟས་དང་གོས། །མཐུན་པའི་སྤྱོད་པས་བསྟེན་བྱས་ཏེ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རང་བཞིན་གྱིས། །མཛེས་དང་ཡིད་འཕྲོག་ཆོ་ག་ཡིས། །བལྟས་དང་བརྟག་དང་འཁྱུད་པ་<milestone unit="line" n="739.3"/>ཡིས། །བསྣམ་དང་ལྕེ་ཡི་རོ་མྱོང་དང་། །ལུས་ཀྱིས་མྱོང་བ་ཆེ་ཆུང་དང་། །ཟླ་གམ་དབང་པོ་མཐུན་སྦྱར་ནས། །དམ་དུ་འཁྱུད་ཅིང་བཙིར་བྱས་ཏེ། །བདེ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་བྱས་ ལ་ཀྱང པས། །ཚད་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="739.4"/>པར་འཕེལ་བྱས་ཏེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་འཕོ་མི་བྱ། །གལ་ཏེ་སེམས་ནི་འཕོས་གྱུར་ན། །ལུས་སེམས་ཏིང་འཛིན་རྒུད་པ་དང་། །དམ་ཚིག་དག་ཀྱང་ཉམས་པ་དང་། །མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་ཡལ་བ་དང་། །དགའ་<milestone unit="line" n="739.5"/>དང་ཆགས་དང་བདེ་བ་དང་། །རྒྱུ་་བཅད་པ་ཡི་ཉམས་བཞི་ཡིས། །ཐ་མལ་གོལ་ས་བཀག་ནས་ཀྱང་། །དངོས་གྲུབ་བདེ་ཆེན་ཞིང་དུ་བལྟ། །གང་དུ་བལྟས་པས་དོན་མཐོང་བ། །ཐ་མལ་པ་དང་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="739.6"/>དང་། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་གང་མཐོང་བ། །འཁོར་བའི་གྲོང་ཁྱེར་རྣམ་པར་འཇོམས། །གང་གིས་གང་ལ་བལྟས་མཐོང་བ། །སྤྱད་དང་སྤངས་དང་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །བདེ་ཆེན་ཉིད་དང་སྟོང་ཉིད་དུ། །མཐོང་དང་<milestone unit="page" n="740"/><milestone unit="line" n="740.1"/>ངེས་འཛིན་འདུ་ཤེས་ཟད། །སྤྱད་དང་འཁྱུད་དང་བགང་བ་དང་། །སྦྱར་དང་གླུ་བླང་བལྟ་བ་དང་། །དམིགས་དང་དྲན་པ་ཙམ་གྱིས་ནི། །བདེ་བ་བསྐྱེད་པའི་ཁྱད་པར་ཡིན། །སྨིན་དང་མཉེས་པ་མ་ཡིན་པ། །ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="740.2"/>ཤོར་ན་དམ་ཚིག་ཉམས། །མ་མྱོང་བ་དང་རྒྱུན་ཆད་དང་། །ངེས་པར་གནས་ན་དངོས་གྲུབ་མེད། །དཔལ་དང་ལྡན་པའི་ཧེ་རུ་ཀ །འདོད་པའི་དབང་མོ་སྐྱོན་བྲལ་མ། །ཐ་མལ་པ་དང་བར་ཆད་དང་། །འཕོ་བ་རླུད་གི་<milestone unit="line" n="740.3"/>འཇིགས་པ་བྲལ། །མཐོང་བའི་བདུད་ནི་རང་ལོག་པས། །གནད་ཀྱི་རྒྱུ་བཞི་གནས་ལས་གྲོལ། །གནས་པའི་སྟོབས་ཟད་རླུད་འགགས་ན། །བརྟག་དང་འཕང་དང་དམིགས་པ་དག །ཐབས་དང་ལྡན་པས་ཕ་རོལ་<milestone unit="line" n="740.4"/>ཕྱིན། །ཐོག་མ་མཐའ་དབུས་མེད་པ་ཡི། །རླུང་ནི་མ་བཅོས་དེ་བཞིན་ཉིད། །ཆུ་ཡི་ཆུ་བུར་ཇི་བཞིན་དུ། །མ་བཅོས་མཐོང་བས་སྐྱེ་ཤི་བྲལ། །ཕུང་པོ་སྒྱུ་མ་མིང་མེད་ལ། །ཞེན་པས་བརྟགས་པས་འཆི་བ་མཐོང་ རང་<milestone unit="line" n="740.5"/>སེམས་ཐོག་མཐའ་དབུས་མེད་པས། །ཕྱི་ནང་བདག་གཞན་མེད་པ་དང་། །འགྲོ་བའི་དངོས་པོ་ཀུན་བྲལ་བས། །སེམས་ལ་སྐྱེ་ཤི་འདུ་འབྲལ་མེད། །མ་བཅོས་རང་བྱུང་ཕྱོགས་བྲལ་བ། །མ་བཅོས་འཛིན་མེད་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="740.6"/>བཞག །ཡེངས་མེད་འཁྲུལ་པ་རྣམ་པར་གཅད། །ཞེན་པ་མེད་པས་མངོན་སངས་རྒྱས། །རེ་དོགས་མེད་པས་བདུད་བཞི་ཆོམས། །ཧེ་ནི་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་ཉིད། །རུ་ནི་ཐབས་ཆེན་ཆགས་པའི་ཡུམ། །ཀ་ནི་བསྐྱོད་པས་<milestone unit="page" n="741"/><milestone unit="line" n="741.1"/>༄༅། །ཕྲིན་ལས་མཆོག །ཀ་ནི་མཛེས་པས་གཉིས་མེད་སྐུ། །རུ་ནི་ཆགས་པའི་གསུང་ཉིད་དེ། །ཧེ་ནི་བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །ཀ་ནི་འདོད་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །རུ་ནི་སྒེག་པ་ཧེ་རུ་ཀ །ཧེ་ནི་ཐིག་ལེ་བདེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="741.2"/>པོ། །ཧེ་ནི་ཡབ་ཡུམ་འཁྲིལ་བ་སྟེ། །རུ་ནི་སྦྱོར་བའི་ཕྱག་རྒྱ་བཞི། །ཀ་ནི་ཐིག་ལེ་འབེབས་པའི་ལས། །ཧེ་ནི་རྒྱུ་རྐྱེན་བྲལ་བ་ལ། །རུ་ནི་ཡབ་ཡུམ་མཛེས་པར་སྣང་། གཉིས་མེད་ཐིག་ལེ་བདེ་བ་ཆེ། །རང་ལ་གད་མོས་<milestone unit="line" n="741.3"/>ཚུལ་དུ་སྣང་། །ཀ་ནི་ཡབ་ཡུམ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །མ་ནི་བསྐྱེད་པ་ལྷ་ཡི་ཚོགས། །ལ་ནི་སྦྱོར་བའི་དངོས་གྲུབ་མཆོག །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །ཉི་ཟླའི་འོད་ཀྱི་གང་བུ་ལ། །བསྐྱོད་པ་རླུང་གི་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="741.4"/>བས། །མ་ལུས་བདེ་བ་ཆེན་པོར་སྣང་། །ལ་ལར་ཆགས་པས་ཆགས་བྲལ་འགྱུར། །ཆགས་པས་ཆགས་པ་འཇོམས་བྱེད་པ། །ཐབས་ཆེན་ལྡན་པའི་སྐྱེས་བུ་ནི། །དུག་གིས་དུག་ནད་སེལ་བའོ། །དངོས་གྲུབ་ཞིང་གྱུར་<milestone unit="line" n="741.5"/>རྣལ་འབྱོར་པ། །ཉོན་མོངས་བར་ཆོད་བདུད་ལྔ་པོ། །ཐབས་ཆེན་ཐོབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དེ་ཉིད་དེ་ཡིས་རྣམ་པར་གྲོལ། །དུག་ཉིད་བདུད་རྩིར་གྱུར་པ་ལ། །རིགས་མིན་ཐབས་ཀྱིས་རྣམ་པར་འཇོམས། །དེ་ནི་<milestone unit="line" n="741.6"/>མ་རྟོགས་ཉོན་མོངས་དུག །ཐབས་ཀྱིས་བདུད་ཀྱི་བདུད་རྩི་འབར་བར་བྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བདེ་བ་ཆེན་པོར་བྱིན་གྱིས་རླབས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་<milestone unit="page" n="742"/><milestone unit="line" n="742.1"/>པའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཁྱོད། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="742.2"/>ལྟར། །འགྲོ་བ་ཀུན་གྱི་བསམ་པ་བསྐང་། །དངོས་གྲུབ་ཀུན་གྱི་གཏེར་དུ་གྱུར། །དངོས་གྲུབ་སྒྲུབ་ཐབས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་ལས། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་རྔམ་<milestone unit="line" n="742.3"/>པའི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །སྒྲུབ་པ་མཆོག་གི་རྣལ་འབྱོར་པ། །དད་དང་དམ་ཚིག་བརྟུལ་ཞུགས་དབང་། །ངེས་པར་ཐོབ་པའི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །འཇིགས་པ་བག་ཚ་ཀུན་སྤངས་ཏེ། །དུར་ཁྲོད་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="742.4"/>དབེན་པའི་སར། །རང་གི་ཏིང་འཛིན་ལས་རུང་ནས། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་སུ་ཟླ་བ་བསྒོམ། །རང་ཉིད་སྒྲུབ་པ་ཧཱུཾ་བཅས་བསམ། །དེ་ལས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ནི། །ཡབ་ཡུམ་འོད་དང་གཟི་མདངས་བཅས། །ཏིང་<milestone unit="line" n="742.5"/>འཛིན་རིམ་པར་བསྐྱེད་བྱས་ནས། །ཆོ་འཕྲུལ་མངོན་ཤེས་རིམ་པ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་ཞིང་ཁམས་བགྲོད་པར་བྱ། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་སུ་ཟླ་བ་བསྒོམ། །གྲྭ་ལས་རིན་ཆེན་འོད་འབར་བསམ། །རིན་ཆེན་སེམས་<milestone unit="line" n="742.6"/>དཔའ་ཡབ་ཡུམ་བསྒོམ། །ཏིང་འཛིན་རིམ་པས་བསྐྱེད་ནས་ནི། །སངས་རྒྱས་ཞིང་ཁམས་བགྲོད་པར་བྱ། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། ཁུ།བ་པའི་ཨ་ལས་ཟླ་བ་བསམ། །ངེས་འགྱུར་སྙི༷༷སྙིང་པདྨར་<milestone unit="page" n="743"/><milestone unit="line" n="743.1"/>༄༅། །འབར། །པདྨ་སེམས་དཔའ་ཡབ་ཡུམ་བསྒོམ། །ཏིང་འཛིན་ལམ་གྱིས་དྲངས་ནས་ནི། །སངས་རྒྱས་ཞིང་ཁམས་ངེས་བགྲོད་བྱ། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །ཨ་ལས་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="743.2"/>འཁོར་བསམ། །རྒྱ་གྲམ་ལས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་ཉིད། །གྲུབ་པའི་ཏིང་འཛིན་བསྐྱེད་ནས་ནི། །བདག་གཞན་བྱ་བ་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །སངས་རྒྱས་ས་ལ་བགྲོད་པར་བྱ། །རིག་འཛིན་སྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ། །དགོན་<milestone unit="line" n="743.3"/>པ་དབེན་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །བཱ་ཡུ་མཎྜལ་ལྔ་སྟེང་དུ། །བྱིས་པ་ཕོ་མོ་གཙང་མ་ལ། ཁྲུས་དང་དྲི་ཞིམ་ལྡན་བྱས་ལ། །མ་ཡེངས་རྩེ་གཅིག་བསམས་པས་གང་། །བདག་ཉིད་ཧེ་རུ་ཀར་གསལ་བས། །མ་ནོར་ལྷ་ནི་<milestone unit="line" n="743.4"/>བརྟེན་བྱས་ལ། །བར་ཆོད་བགེགས་ནི་བསྐྲད་བྱས་ལ། །ཚངས་པ་དང་ནི་བརྒྱ་བྱིན་དང་། །མཐུ་ཆེན་ཕྱོགས་སྐྱོང་འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བཀུག་ནས་དེ་ལ་དབབ་པར་བྱ། །བཅིངས་<milestone unit="line" n="743.5"/>ནས་འདར་ཞིང་འཕར་བ་དང་། །དམ་ཆུ་བླུད་ལ་སྨྲ་རུ་གཞུག །གལ་ཏེ་སྨྲ་བར་མི་བྱེད་ན། །དབང་ཆེན་གསང་བདག་རྒྱལ་པོ་ཡིས།།ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱས་བསྡིག་བྱའོ། །བདུད་རྩི་ལྕེ་ལ་<milestone unit="line" n="743.6"/>བཞག་ནས་ཀྱང་། ཁམས་གསུམ་གཏམ་ནི་སྨྲ་བར་བྱ། །བདག་ཉིད་གསལ་བའི་ལྷ་བསྒོམས་ནས། །སྙིང་གར་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་བསམ། །མ་ལུས་གཟི་བྱིན་གསུམ་བསྒོམས་ནས། །འོད་ལུས་ཡི་གེ་ཨ་དཀར་<milestone unit="page" n="744"/><milestone unit="line" n="744.1"/>འབར། །དེ་ཉིད་རིམ་པས་འདུས་པ་ལས། །སྟོང་ཉིད་ཨ་ཡི་རི་མོར་ཐིམ། ཁུ་བ་ཆད་ནས་ཟག་པ་བྲལ། །བདེ་ཆེན་འབར་བའི་གཟི་མདངས་ལྡན། །ཉི་ཟླ་ནམ་མཁར་གནས་བར་དུ། །འཆི་བ་མེད་ཅིང་གནས་པར་<milestone unit="line" n="744.2"/>འགྱུར། །དམ་བཅས་འདོར་དང་བགེགས་དབང་གྱུར། །དགྲ་དབང་གྱུར་དང་མཁའ་འགྲོས་གཙེས། །སྦོད་གཏོང་ཁར་འདུས་དུས་མིན་འགྲོ། །ཚེ་ཉམས་པ་ཡི་རྒྱུ་རུ་བཤད། །གཟི་བྱིན་མེད་དང་ལུས་ཉམས་<milestone unit="line" n="744.3"/>བྲལ། །མདོག་ཉམས་བྱ་བ་དོར་བ་དང་། །ཡིད་མི་བདེ་ཞིང་ལུས་སྟོབས་ཆུང་། །ཚེ་ཉམས་པ་ཡི་རྟགས་སུ་བཤད། །གང་ཞིག་རོ་ལངས་བསྒྲུབ་འདོད་པས། །རྒྱལ་པོ་རྗེའུ་བྲམ་ཟེའི་རིགས། །ཆོ་རིགས་བཙུན་ཞིང་<milestone unit="line" n="744.4"/>དར་ལ་བབ། །བཞིན་ལེགས་རྨ་མེད་བཙལ་བྱས་ནས། །ལེགས་པར་བཀྲུས་ཤིང་དྲིས་བྱུགས་ནས། །སྟེགས་བུའི་སྟེང་དུ་གཞག་པར་བྱ། །རྩ་བ་ལས་སྔགས་སྟེང་དུ་ནི། །དྲག་པོ་རོ་ལངས་སྔགས་ཀྱིས་དགུག །ཕྱག་<milestone unit="line" n="744.5"/>རྒྱ་བཞི་ཡིས་དབབ་པར་བྱ། །སྣུམ་དང་ཀྲག་དང་མནར་བྱུང་ན། །འོག་ཏུ་གཞུམ་ཞིང་དྲག་སྔགས་བཟླས། །འདར་དང་འཕར་དང་སྒྲ་བྱུང་ན། །རྡོ་རྗེ་རོ་ལངས་གྲུབ་པ་སྟེ། །བདུད་རྩི་དམ་ཕོག་གཏམ་དྲིས་ན། །བདེན་<milestone unit="line" n="744.6"/>པར་སྨྲ་བར་བྲ་རུ་འགྱུར། །བསླང་ལ་མནའ་བཀག་དམ་ཕོག་ལ། །ལས་བཅོལ་རོ་ལངས་རྐང་མགྱོགས་འགྱུར། ཁ་ནས་ལྕེཧི༷༷བྱུང་སོས་གཅད་དེ། །རོ་ལ་བརྡབས་ན་གསེར་དུ་འགྱུར། །ལྕེ་གཅོད་ཐོད་པ་རལ་གྲི་<milestone unit="page" n="745"/><milestone unit="line" n="745.1"/>༄༅། །སྟེ། །མགོ་བཅད་གོ་མཚོན་གཡུལ་བཟློག་སྟེ། །སྡེ་བརྒྱད་དམག་ཀྱང་འཇོམས་འགྱུར་ན། །རྨོངས་པ་མི་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །བདག་ཉིད་ལས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་སྟེ། །འོག་ཏུ་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="745.2"/>བསམ། །དེ་འོག་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །དྲག་ཞན་མཐོ་དམན་རྟགས་དང་སྦྱོར། །ཏིང་འཛིན་རླུང་གི་གོམ་པ་ཡིས། །ཕྱོགས་བཅུར་བསམ་པས་ཕྱིན་པར་འགྱུར། །ཆུ་སྟེངཡངནང་ཟླ་བ་ཐིམ་པར་བསམ། །དེ་སྟེང་<milestone unit="line" n="745.3"/>རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བསམ། །མངོན་དུ་གསལ་བར་གྱུར་པ་ན། །ཏིང་འཛིན་མ་ཡེངས་སྟོབས་ཀྱིས་བགྲོད། །རྒྱ་མཚོ་འབབ་ཆུ་ལ་སོགས་པར། །ཐོགས་པ་མེད་པར་འགྲོ་བར་འགྱུར། །བདག་ཉིད་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="745.4"/>སྟེ། །ཐུགས་ཀའི་ཧུ༷་ནི་གྲངས་མེད་པ། །ནམ་མཁའི་རྡོ་རྗེའི་སྐས་ཀྱིས་གཏམས། །གང་དགའ་ས་ཕྱོགས་བགྲོད་པ་ནི། །སེམས་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་ཡངས་པར་འགྱུར། །བདག་ཉིད་གང་རུང་ལྷར་བསྒོམས་ལ། །ཟླ་བའི་<milestone unit="line" n="745.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་སྟེང་གནས་ཏེ། །དེ་འོག་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ། །རླུད་ལ་རླུད་གིས་བསྐྱོད་བསྒོམས་པས། །གང་ལ་དགའ་བའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །མཁའ་ལ་ཐོགས་པ་མེད་པར་འགྲོ། །ཐུགས་རྗེས་འགྲོ་བའི་དོན་<milestone unit="line" n="745.6"/>བྱེད་ན། །བདག་ཉིད་དྲག་པོའི་ལྷར་གསལ་འབར། །རོལ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་བསམ་སྟེ། །བར་ཆོད་བགེགས་ནི་བསལ་བར་བྱ། །རོ་ལ་ངེས་པའི་ཁྲུས་བྱས་ཞིང་། །ཤེས་པ་བསྟིམས་བྱུག་རྒྱན་བཏགས་<milestone unit="page" n="746"/><milestone unit="line" n="746.1"/>ལ། །འཁོར་བའི་རྟོག་པ་སྦྱང་བྱས་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད་དུ་བསམ་བྱ་ཞིང་། །རང་རང་ལྷ་ཡི་སྙིང་པོ་དག །རས་ཆེན་དག་ལ་བྲིས་ཏེ་གདགས། །ཡང་ན་དེ་ཉིད་མེ་ཡི་ལྷ། །རིགས་དང་མཐུན་པར་གསལ་བསྒོམས་<milestone unit="line" n="746.2"/>ནས། །རང་གི་མཆོད་པ་གང་རིགས་པས། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ལ་མཆོད་པར་བསམ། །ཡང་ན་རོལ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི། །ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །དྲག་ཤུལ་སྒྲོལ་བའི་གིང་ཆེན་དེས། །གདུག་པ་མ་<milestone unit="line" n="746.3"/>ལུས་བཀུག་བསྟིམས་ནས། །དྲག་པོ་སྟོབས་ཀྱིས་བསྒྲལ་ནས་ནི། །འཁོར་བའི་ས་བོན་བསྲེགས་ནས་ནི། །ཆོ་ག་གསུམ་གྱིས་ལྷ་བསྐྱེད་ནས། །འོག་མིན་སྦྱོར་བའི་ལྷུམས་སུ་འཕང་། །ཡེ་ཤེས་ཚོགས་སུ་བསྔོ་བར་<milestone unit="line" n="746.4"/>བྱ། །ཕུང་པོ་ལྷག་མ་བསྒྲལ་བ་ནི། །ལྷ་ཡི་ཚོགས་དང་སྦྱར་ནས་ནི། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་གླུ་བླང་ཞིང་། །བསྲེག་རྫས་མཆོད་པའི་སྐོངས་སུ་འབུལ། །རྡོ་རྗེ་གདུངས་པའི་གླུ་བླང་ཞིང་། །བཀྲ་ཤིས་གནས་ཀྱི་སྨོན་ལམ་<milestone unit="line" n="746.5"/>གདབ། །མི་དགེ་སྡིག་པའི་བག་ཆགས་དངག །གདུང་བའི་གླུ་དང་བཅས་ཏེ་བཤགས། །རྡོ་རྗེ་མེ་རིའི་ལྷ་རྣམས་ཀྱང་། །ལེགས་ཉེས་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་བརྟག །ངན་ཞིང་བག་ཆགས་མ་བྱེད་ན། །ལན་གསུམ་བསྲེག་<milestone unit="line" n="746.6"/>པར་བྱས་ན་ནི། །ངན་འགྲོ་ངེས་པར་སྐྱེས་པ་ཡང་ ཐར་བར་འགྱུར་ཏེ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །འདི་དག་རིམ་པར་བརྩམ་པ་ཡང་། །རྣལ་འབྱོར་ལམ་ལ་ཞུགས་པ་དང་། །ཐ་མལ་པ་དག་སྤྱད་པ་དང་། །མ་ཤིས་གདོན་གྱིས་<milestone unit="page" n="747"/><milestone unit="line" n="747.1"/>༄༅། །ཉན་པ་ལ། །རིམ་བཞིན་ལས་ནི་བརྩམ་པར་བྱ། །དངོས་གྲུབ་ཡིད་བཞིན་འགྲུབ་འདོད་ན། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེས་གཞི་གཟུང་ནས། །མ་ནོར་སྙིང་པོའི་དོན་རྟོགས་ནས། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་ཕྱག་<milestone unit="line" n="747.2"/>རྒྱར་ལྡན། །དད་དང་བརྩོན་འགྲུས་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱིས། །བར་ཆད་མེད་པར་བསྒྲུབས་པས་ན། །ལོ་དང་ཟླ་བས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དངོས་གྲུབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="747.3"/>རྟོག་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །མ་བཙལ་རང་ཤར་ཕྲིན་<milestone unit="line" n="747.4"/>ལས་བདག །ཐུགས་རྗེ་ཕྲིན་ལས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཕྲིན་ལས་རིམ་པ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོ་དེས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="747.5"/>ཏོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་རྡུལ་དང་བྲལ། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་མཁའ་དང་མཉམ། །ཅིར་ཡང་སྣང་ཡང་ཉིད་ལ་འདུས། །ཆོས་ཉིད་ངང་ལ་རྣམ་རྟོག་མེད། །གངས་འདབས་དང་ནི་ཆུ་གླིང་དང་། །ནགས་ཚལ་སྨན་ལྗོངས་<milestone unit="line" n="747.6"/>མེ་ཏོག་ཚལ། །ཕུག་དང་གྲོག་མདོའི་འཇིགས་པ་དང་། །དུར་ཁྲོད་ཤིང་གཅིག་མ་མོའི་ཁྱིམ། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དཀར་པོ་དང་། །རྡོརྗེརིནཆེནགསེརགྱིམདོག །མཐའ་ཡས་པདྨ་རྭ་ག་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་ཡིས་ནི་སྣ་<milestone unit="page" n="748"/><milestone unit="line" n="748.1"/>ཚོགས་མདོག །ཨོ་ཧྭ༷་སྙི༷༷ཧུ༷་ལས་བྱུང་བའི། །རང་གི་འཁོར་དང་བཅས་པར་བསྒོམ། །ཞི་བ་ལ་ནི་ཟླུམ་པོ་སྟེ། །རྒྱས་པའི་ཐབ་ཁུང་གྲུ་བཞི་པ། །དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཟླ་གམ་ལ། །དྲག་པོའི་ཨེ་སྟེ་མཁའ་འདྲའི་<milestone unit="line" n="748.2"/>དབྱིབས། །འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་པདྨ་དང་། །རྡོ་རྗེ་ཡིས་ནི་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དྭ་རུ་ཎ་དང་སྟོབས་འབྱིན་དང་། །འདོད་པ་སྐྱེས་དང་ཁྲོ་བར་བཤད། །དད་པ་དང་ནི་དགའ་བ་དང་། །ཆགས་དང་ཁྲོས་པའི་སེམས་སུ་<milestone unit="line" n="748.3"/>བཤད། །རྒྱལ་པོ་རྗེ་རིགས་སྨད་འཚོང་མ། ཁྲན་པའི་མེ་ནི་བླང་བ་དང་། །མཛེས་མ་དང་ནི་ཕྱུག་མོ་དང་། །སྨད་འཚོང་མ་དང་ཡུགས་ས་མོ། །དངུལ་དང་གསེར་དང་ཟངས་མ་དང་། །ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་བསྔགས་པ་<milestone unit="line" n="748.4"/>ཡིན། །སྔགས་ཀྱང་རང་རང་སྔགས་ཉིད་ལ། ཁྲརྙི༷་ཚུཁྱི༷་ཀུ་རུ་དང་། །བ་ཤ༷་མྱ་ར་ཡ་ཡིས་མཛེས། །ཞོ་དང་འབྲས་དང་ནས་དཀར་དང་། །མར་སར་འོ་མ་བཞི་ལ་སྦྱར། །མར་རྙིང་ཕྲུམ་དང་གྲོ་ཆན་དང་། །ཐུད་དང་དྲི་<milestone unit="line" n="748.5"/>ཞིམ་ཤིང་རྒྱས་པ། །འབྲུ་མར་སྦྲང་རྩི་ཤ་ཆེན་དང་། །འབྲས་དམར་ཆན་དང་ཙན་དན་དམར། ཁྲག་དང་ཤ་ཆེན་ཚིལ་ཆེན་དང་། ཁྲག་གསུམ་དུག་དང་མི་རུས་བཅས། །གསོད་པར་བྱེད་པའི་མཆོག་ཏུ་འགྱུར། །དབྱར་<milestone unit="line" n="748.6"/>དང་སྟོན་དང་དགུན་དང་དཔྱིད། །སྔ་གྲོ་གུང་དང་དགོངས་ཀ་དང་། །ནམ་གུང་རྣམས་ནི་དུས་ཡིན་ནོ། །ནད་དང་སྡུག་བསྔལ་ཞི་བ་དང་། །ཚེ་དང་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱས་པ་དང་། །དགྲ་བགེགས་གཟུངས་མ་དབང་བྱ་<milestone unit="page" n="749"/><milestone unit="line" n="749.1"/>༄༅། །དང་། །དགྲ་བགེགས་གདུག་པ་ཚར་གཅོད་དང་། །དགོས་ཆེ་འབྲས་བུར་བཤད་པ་ཡིན། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ནང་གི་གནས། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་ལ་སོགས་པས། །རང་བཞིན་ལས་དང་ཐབས་<milestone unit="line" n="749.2"/>བཅས་པ། །ཕྲིན་ལས་བཞི་རུ་གྲུབ་པ་ཡིན། །བྷ་ག་གསང་བའི་ངོ་བོ་ལས། །ཕྲིན་ལས་བཞི་ཡི་རང་བཞིན་གནས། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་ལས་རྣམས་ཀྱིས། །ཨེ་བེ་མ་ཡུ་གྲུབ་པར་གནས། །རླུད་དང་བླ་མའི་བྱིན་<milestone unit="line" n="749.3"/>རླབས་ཀྱིས། །རྣམ་པར་རྟོག་པའི་རྡུལ་ཞི་ཞིང་། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་རྒྱས་པ་དང་། །ལུས་དང་རླུད་དང་སྣང་བ་དང་། །རྣམ་རྟོག་ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་རྣམས། །བདེ་བའི་དབང་དུ་གྱུར་པས་ནི། །རྣམ་པར་རྟོག་པའི་གཞི་མེད་<milestone unit="line" n="749.4"/>པས། །ཕྱིས་མི་འབྱུང་བར་སྔགས་ཀྱིས་གསད། །ངོ་མཐོན་གསད་པའི་དམ་ཚིག་གིས། །རྡོ་རྗེ་གསད་པའི་རང་བཞིན་ནི། །སངས་རྒྱས་དང་ནི་སེམས་ཅན་དང་། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་མ་ལུས་པ། །རྡོ་རྗེ་རྟོགས་པའི་ཡེ་<milestone unit="line" n="749.5"/>ཤེས་ཀྱིས། །མ་ལུས་པར་ནི་དུས་གཅིག་བསྒྲལ། །རང་བྱུང་ཐུགས་རྗེའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །གང་ལ་ཇི་ལྟར་འདུལ་བ་དང་། །མ་བཀག་རླབས་ཀྱིས་སྤྱོད་པ་ནི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྤྱོད་པ་སྟེ། །ཐོག་མཐའ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="749.6"/>རྡོ་རྗེ་སེམས། །དཔའ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་དངོས། །ཐོག་མཐའ་མེད་པའི་ཕྲིན་ལས་ནི། །ཇི་ལྟར་འཚམས་པ་བཞིན་དུ་སྣང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། །ཕྲིན་ལས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་<milestone unit="page" n="750"/><milestone unit="line" n="750.1"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོས། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །གསང་བ་གསུམ་ལ་གནས་པའི་བདག །གསང་བ་ཀུན་མཁྱེན་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="750.2"/>ཡིས། །གསང་སྔགས་ལམ་ནི་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཐབས་ཆེན་དྲི་མ་<milestone unit="line" n="750.3"/>མེད་པའི་ལམ། །དཀའ་ཐུབ་དཀའ་སྤྱོད་འབད་པ་མེད། །ཉོན་མོངས་གཟིར་དང་ཞེན་པ་མེད། །འདོད་པ་ལྔ་ལ་སྦྱོད་བྱེད་ཅིང་། །བདེ་བས་བྱང་ཆུབ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དང་པོ་ཐ་མལ་ཞེན་བསལ་ནས། །བྱིན་<milestone unit="line" n="750.4"/>བརླབ་དམ་ཚིག་ལྡན་བྱས་ཏེ། །ཕྱི་ནང་ཞེན་པ་ཀུན་བསལ་ནས། །གང་དུ་ཞེན་པ་ཀུན་བརྟགས་ནས། །འདུ་ཤེས་ཡིད་འཛིན་བྲལ་བ་ཡི། །སྟོང་ཉིད་མ་སྐྱེས་རྣལ་འབྱོར་བསྒོམ། །མ་སྐྱེས་པ་ནི་སྣ་ཚོགས་དོན། །དེ་<milestone unit="line" n="750.5"/>ཉིད་དངོས་པོ་མེད་གནས་པའོ། །སྒྱུ་མ་སྨིག་རྒྱུ་ལྟར་སྣང་བའི། །མ་ལུས་སྒྱུ་མའི་རྣལ་འབྱོར་བསྒོམ། །དངོས་པོ་གསང་བ་གསུམ་གྱི་དངོས། །གདན་སྟེངས་གསལ་བ་དེ་ཉིད་ཀྱིས། །མ་ལུས་ཞེན་པ་གསུམ་དག་<milestone unit="line" n="750.6"/>ནས། །ཕྲ་མོའམ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་བསྒོམ། །དེ་ནས་རིམ་པར་གསལ་བསྒོམས་ལ། །རྩ་བའི་ལྷ་ནི་ཚང་འགྱུར་ལ། །ཡན་ལག་དགུ་སོགས་ཀུན་ཚང་ནས། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་གྲངས་མེད་སྣང་། །སྤྱོད་ལམ་ཡེ་<milestone unit="page" n="751"/><milestone unit="line" n="751.1"/>༄༅། ཁྲེས་ལྷར་གསལ་ནས། །དུར་ཁྲོད་རབ་དབེན་བས་མཐའ་སྲ །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་དང་མཆོད་པར་བཅས། །དུར་ཁྲོད་གསང་བའི་རོལ་མོར་བཅས། །རྣལ་འབྱོར་ཕོ་མོ་གྲངས་ལྡན་པས། །མོས་དང་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="751.2"/>པའི་བརྟུལ་ཞུགས་བཅས། །འབར་བ་ལྔ་ཡི་བྲོ་གླུར་བཅས། །ལོ་འམ་ཟླ་བའི་གྲངས་བཞིན་དུ། །ཐབས་དང་ཆོ་གར་ལྡན་སྤྱོད་པས། །ཟག་མེད་ནམ་མཁའི་ལམ་ལ་གནས། །སྐྱེ་འཇིག་མེད་པའི་སྐུར་འགྱུར་<milestone unit="line" n="751.3"/>ཏེ། །བསྐལ་པ་གྲངས་མེད་ཚེ་ལ་དབང་། །བདེན་པའི་ངེས་མཐོང་འཇིག་པ་མེད། །ཏིང་འཛིན་གྲངས་མེད་དབང་ཐོབ་ནས། །བསྐལ་པ་བྱེ་བ་གྲངས་མེད་དུ། །ཡེངས་མེད་ཡེ་ཤེས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་རྡུལ་ཕྲན་<milestone unit="line" n="751.4"/>ནི། །སྟོང་གསུམ་ཁྱབ་པར་གསལ་བ་ལ། །སྤྱོད་ལམ་ལོག་དང་མ་ལོག་མེད། །གོམས་པ་མཐར་ཕྱིན་མཐར་ཐུག་ས། །སངས་རྒྱས་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེར་གྲགས་ཤིང་། །མངོན་ཤེས་རྫུ་འཕྲུལ་ཡེ་ཤེས་ལྡན། །ཡོན་ཏན་ལྷུན་<milestone unit="line" n="751.5"/>གྲུབ་ངོ་མཚར་ཆེ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་འབར་བ་ནི། །གསང་བ་མཐར་ཕྱིན་གསུམ་གྱི་བདག །རང་བྱུང་རྩལ་འཆང་བདུད་འདུལ་ཞིང་། །དཔའ་བོ་བདུད་འདུལ་བདུད་ཀྱི་གཉེན། །སྐད་ཅིག་ཙམ་ལ་ཐོགས་པ་<milestone unit="line" n="751.6"/>མེད། །དང་པོ་མེད་པས་མ་བྱུང་བ། །ཐོག་མ་ཐ་མ་དངོས་མེད་པའི། །རང་བྱུང་མཐའ་དབུས་མེད་པཡི། །དེབཞིནཆོསཉིདཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ནམ་མཁའི་མཐའ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་པ། །རང་བྱུང་འཁོར་ལོ་འོད་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="752"/><milestone unit="line" n="752.1"/>བསྐོར། །རོལ་པའི་ལོངས་སྤྱོད་བདེ་དང་ལྡན། འཁོར་ལོ་སངས་རྒྱས་མངོན་ཐོབ་ནས། །ཆོ་འཕྲུལ་ནམ་མཁའི་མཐར་ཐུག་པ། །སྤྲུལ་པ་འགྲོ་འོང་མེད་པ་ཡིས། །ནམ་མཁའི་སྐར་ཚོགས་བཀྲམ་པ་ལྟར། །འཕེལ<milestone unit="line" n="752.2"/>འགྲིབ་ཕྱོགས་ཆར་ཡོངས་ལས་འདས། །རྒྱ་མཚོ་ཆུ་ཡི་རྦ་རླབས་ལྷར། །གྲངས་ལས་འདས་ཀྱང་ཉིད་ལ་རྫོགས། ཡེ་ཤེས་ལྷ་མོ་དཔག་མེད་པའི། །ཞལ་ཕྱག་བདེ་བའི་དབང་ཐོབ་པའི། །ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའི་<milestone unit="line" n="752.3"/>མཐར་ཐུག་པའི། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཉིད་དུ་གསལ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་འདོད་ཆགས་སྟེ། །ལྷ་མོ་ཡེ་ཤེས་རོལ་པ་ལས། །བདེ་ཆེན་ནམ་མཁའ་མཐའ་དབུས་མེད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ནི། །ཐོག་མ་ཐ་མ་མེད་<milestone unit="line" n="752.4"/>པ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་རྒྱ་མཚོ་ཚད་དང་བྲལ། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་གྲངས་མེད་པ། །རྡུལ་དང་མཉམ་པའི་རང་བཞིན་ཤར། །ཆོས་དང་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །ཐུགས་རྗེའི་སྤྲུལ་སྐུ་ཁྱབ་ཚད་མེད། །གང་དུ་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="752.5"/>རྣམས་ནི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཕྱོས་བཅུ་ནམ་མཁའ་ཁྱབ་པར་གང་གནས་པ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་རྗེ་ཆགས་དབང་གིས། །ཇི་སྲིད་འཁོར་བའི་བར་དུ་རྒྱུད་མི་འཆད། །སྨོན་ལམ་ཡེ་ཤེས་བར་ཆད་མི་མངའ་<milestone unit="line" n="752.6"/>བ། །ཇི་སྲིད་འཁོར་བ་རྒྱུན་ཆ་བར་དུ་ནི། །མེ་བསྙེལ་ཐུགས་རྗེའི་དབང་གིས་འཁོར་བར་བཞུགས། །ནམ་མཁའི་ནོར་བུ་བསམ་པ་ཡོངས་རྫོགས་ཤིང་། །དཔག་བསམ་ཤིང་ལྟར་འདོད་པ་སྐོང་མཛད་པ། །མ་རིག་<milestone unit="page" n="753"/><milestone unit="line" n="753.1"/>༄༅། །མུན་སེལ་འགྲོ་བའི་སྡུག་བསྔལ་སེལ། །ཡེ་ཤེས་རི་བོས་བལྟ་ངན་རྣམ་པར་སེལ། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་འོད་འབར་མཛེས་ལྡན་ནི། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་མོར་ཞལ་<milestone unit="line" n="753.2"/>སྦྱོར་དམ་འཁྱུད་ཅིང་། །ལྕེ་འཇིབ་སེན་འདེབས་ཆགས་པའི་གར་སྟབས་ཀྱིས། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེའི་ཆར་གྱིས་རབ་རྒྱས་བདེ་བའི་སྐུ། །སྣ་ཚོགས་རྣམ་འཕྲུལ་དགྱེས་པའི་གར་ཐབས་ནི། །དགའ་དང་མཛེས་དང་<milestone unit="line" n="753.3"/>ཆགས་དང་རོལ་པ་དང་། །འབར་དང་བསྡིགས་དང་འགྲེད་དང་མཉེས་པ་དང་། །སྤྲུལ་པའི་གར་དགུས་འགྱིངས་པ་ཡིས། །འགྲོ་བའི་བསམ་པ་ཡོངས་རྫོགས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་<milestone unit="line" n="753.4"/>འདུས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། །རྣལ་འབྱོར་འབྲས་བུའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཅིག་པའོ།། །།<milestone unit="line" n="753.5"/>དེ་ནས་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་དགོས་པ་ཆེན་པོ་འདོད་ཆགས་གསང་བའི་ངོ་བོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་འདི་ནི་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="753.6"/>བཅུ་དུས་བཞིའི་སངས་རྒྱས་མ་ལུས་པའི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེའི་ངོ་བོ་ཡིན་པས། །དེ་ལ་གནས་པར་གྱིས་ཤིག །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ངོ་བོ་གཅིག་པར་བསླབ་པར་གྱིས་ཤིག །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་ཕྱོས་མེད་པར་<milestone unit="page" n="754"/><milestone unit="line" n="754.1"/>བསླབ་པར་གྱིས་ཤིག །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་དང་། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་དང་། །ཕྱི་ནང་གི་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་སེམས་ཉིད་དོ། །སེམས་ཉིད་ནི་ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མེད་པའོ། །ངོ་བོ་ཉིད་ལ་གོ་འབྱེད་པའི་<milestone unit="line" n="754.2"/>སྟོང་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་རང་བཞིན། དཔག་ཏུ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་ཅན། དུས་གསུམ་འདུས་མ་བྱས་པ་ལ། །ཡེངས་པ་མེད་པའི་ཚུལ་དུ་གནས་པར་བྱའོ། །སྟོང་ལས་སྟོང་མིན་ཡེ་ཤེས་ཧེ་རུ་<milestone unit="line" n="754.3"/>ཀ །མ་བཅོས་ཆོས་ཉིད་འབྱོར་པ་སྣ་ཚོགས་གཟུགས། །གང་ཡང་མ་ཡིན་བདེ་དང་མི་བདེ་མིན། །ཆགས་མིན་བྲལ་མིན་བདེ་མཆོག་རྟོག་པའི་རྒྱུད། །གསང་བདག་ཁྱོད་ཀྱིས་ལེགས་པར་ནན་ཏན་གྱིས། །འདྲི་འཆད་<milestone unit="line" n="754.4"/>ཀློག་དང་འཛིན་བསམས་ལ། །བདུད་དང་ལོག་འདྲེན་བགེགས་ཀྱིས་མི་ཚུགས་ལ། །བསམ་པ་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ལྟ་བུ་འཕེལ། །དུས་མིན་འཆི་དང་ནད་དང་སྡུག་བསྔལ་དང་། །སྐྱེ་རྒས་ན་འཆིའི་རྦ་ཀློང་འཁྲུགས་<milestone unit="line" n="754.5"/>པ་དང་། །མི་མཐུན་ཕྱོགས་བཞིའི་བདུད་ལས་རྣམ་པར་རྒྱལ། །དད་དང་གུས་དང་མོས་པས་འཆད་པ་དང་། །ཉན་དང་འཛིན་པ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡིན། །དེ་བཞིན་བདེ་གཤེགས་རྒྱལ་པོའི་སྲས་པོ་སྟེ། །ཐོགས་མེད་<milestone unit="line" n="754.6"/>འཁོར་བ་རྒྱ་མཚོ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །མཁའ་འགྲོ་ཤུགས་འགྲོ་རིག་འཛིན་བཀའ་ཉན་རྣམས། །བྲན་བཞིན་བཀའ་ཉན་རྗེས་སུ་འབྲང་བར་བྱེད། །དེ་ཕྱིར་གསང་བའི་བསྟན་པ་བཟུང་བར་གྱིས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་<milestone unit="page" n="0"/><milestone unit="line" n="0.1"/>སྔ་་ཨུར་སྒྱུ།ད་འབུམ་རིན་ལྔ།་ཆེ་ཁྱེ་གས་བསྒྲིགས་ལས་མིའི་མ་ན་ཇོ།།<milestone unit="line" n="0.2"/>སྤྱི་ཁྱབ་བསྡུ་སྒྲིག་འགན་ཁུར་པ་གཙོ་བོ་གཟན་དཀར་ཐུབ་བསྟན་ཉི་མ་དང་། མཁན་པོ་འགྲོ་འདུལ་རྡོ་རྗེ། བསྡུ་སྒྲིག་འགན་ཁུར་བ་གཞོན་པ་དང་། གཙོ་སྒྲིག་པ། ཀརྨ་བདེ་ལེགས།<milestone unit="line" n="0.3"/>གཙོ་སྒྲིག་གཞོན་པ། ཐུབ་བསྟན་ཉི་མ། བསྟན་འཛིན་བློ་གྲོས། ཟླ་བ་བསྟན་འཛིན། ཐུབ་བསྟན་འོད་ཟེར། དཔྱིད་ས་དཔལ་བཟང་། བློ་བཟང་ཆོས་འཕེལ། དཀོན་མཆོག་བསམ་གཏན། ཕུར་<milestone unit="line" n="0.4"/>པ་ཕྲིན་ལས། ཞུ་དག་པ། པདྨ་རྡོ་རྗེ། འཇམ་དབྱངས། ཚེ་རྡོར། རིག་འཛིན་མགོན་པོ། འཇམ་དབྱངས་ཕྱག་རྡོར་སོགས་བླ་རུང་ནང་བསྟན་སློབ་གླིང་གི་མཁན་པོ་དང་གྲྭ་བཙུན་རྣམས་དང་།<milestone unit="line" n="0.5"/>བསྟན་འཛིན་རབ་རྒྱས། གྲགས་པ་མཐར་ཕྱིན། རྡོ་རྗེ་ཚེ་དབང་། འངམ་དབྱངས་ཚེ་འཕེལ་སོགས་དཔལ་ཡུལ་བཤད་གྲྭའི་སློབ་དཔོན་དང་སྐྱོར་དཔོན་གྲྭ་བཙུན་རྣམས།<milestone unit="line" n="0.6"/>་ གློག་ཀླད་ལག་རྩལ་པ། སྐལ་བཟང་ལྷ་མོ། ཞེ་སྐྱིད། བྱམས་པ་ཆོས་སྒྲོན། པད་དབྱངས། ཡེ་ཤེས། ཆོས་འཛོམ། བསྟན་འཛིན། བསོད་ནམས་ཚེ་སྒྲོན་སོགས།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>