<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0056-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rin po che 'byung bar byed pa sgra thal 'gyur chen po'i rgyud/-->རིན་པོ་ཆེ་འབྱུང་བར་བྱེད་པ་སྒྲ་ཐལ་འགྱུར་ཆེན་པོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0056-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=30.4; end=186.6--><milestone unit="line" n="30.4"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །རཏྣ་ཀ་ར་ཤསྡུ་མ་ཧྭ་པྲ་ས༷་ག་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རིན་པོ་ཆེ་འབྱུང་བར་བྱེད་པ་སྒྲ་ཐལ་འགྱུར་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་རང་བྱུང་ཆེན་པོ་མཆོག་གི་སྟོན་པ། དཔལ་<milestone unit="line" n="30.5"/>ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཐུནམོང་མཡིནཔའིགླེངགཞིབཀོདཔ།རྣ་སྐད་བདག་གིས་བསྟན་པའི་དུས་གཅིག་ན། འཁོར་དང་འདས་པའི་ཐོག་མར་ནི། །རང་བྱུང་བྱས་པ་མེད་པ་ལས། །འབྱུང་བ་འདུས་པའི་ཕུང་<milestone unit="line" n="30.6"/>པོར་ཤར། །ས་ཆུ་མེ་རླུད་འབྱུང་བ་བཞི། །དབུས་སུ་རླུད་སེམས་རྒྱུ་དང་རྐྱེན། །འདུས་ཤིང་བསྐྱེད་པའི་གཞལ་མེད་ཁང་། །རང་བྱུང་རིག་པས་བཅོས་པ་མེད། །འཁྲུལ་པ་ཡོངས་སུ་དག་པ་ལ། །བདེ་ཆེན་འདུས་པའི་<milestone unit="page" n="31"/><milestone unit="line" n="31.1"/>༄༅། །ཐབས་ཀྱི་འཁོར། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཤེས་རབ་རླུད་། །མི་ཕྱེད་སྣ་ཚོགས་དམིགས་མེད་པས། །རྩ་རླུད་ཐབས་ཀྱི་བདེ་ཆེན་ཆོས། །སོ་སོའི་ཉམས་དང་མཐུན་པར་བཤད། །འདས་དང་མ་འོངས་ད་ལྟར་<milestone unit="line" n="31.2"/>མེད། །མ་ཕྱེད་འབྱེད་པ་ཡོངས་སུ་མེད། །ཐམས་ཅད་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་སོ། །ཐུནམོངགིགླེངགཞིབཀོདཔ།འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། །དགའ་དང་ལྡན་པ་བསོད་ནམས་བརྩེགས། །འགྲོ་བ་རྣམས་<milestone unit="line" n="31.3"/>ཀྱི་ཐོག་མའི་ཡུལ། །ས་དང་ཆུ་དང་མེ་རླུད་གི །འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་བཞི་མི་སྣང་། ཁྲ་ཁྲག་བཀོད་པའི་གཟུགས་མེད་པའི། །རང་སྣང་དག་པ་ཆེན་པོའི་ཡུལ། །རབ་ཏུ་མཛེས་ཤིང་རྒྱས་པ་ཡི། །པདྨའི་ཟེའུ་འབྲུ་རྫོགས་<milestone unit="line" n="31.4"/>པའི་གྲངས། །སྟོང་དང་ལྡན་པ་དབུས་མའི་གནས། །ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ཡི། །རྐྱེན་བཞིས་སྨིན་པའི་གཟུགས་ཀྱི་སྐུ། །བརྫུས་ནས་སྐྱེས་པའི་ལུས་བླངས་ཏེ། །སྟོན་པ་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ལོ་<milestone unit="line" n="31.5"/>བརྒྱད་མཛེས་པའི་གཟུགས་སུ་སྤྲུལ། །གཟིགས་སྟངས་གསུམ་ལས་སྟོན་པའི་སྐུ། །སྣང་བའི་འོད་ནི་བསམ་མི་ཁྱབ། །སྤྲུལ་པ་མཛད་པ་དང་པོར་བྱུང་། ཁུད་འབྱུང་གླེང་གཞི་དང་པོ་ལ། །ལྔ་པོ་རྣམས་ཀྱི་ས་བོན་<milestone unit="line" n="31.6"/>འཛིན། །གདུལ་བྱ་བརྫུས་ནས་སྐྱེས་པ་ལ། །ཁ་དོག་དཀར་ཞིང་ཤ་གཟུགས་བྲལ། །ཟང་ཐལ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྐུ། །ཉོན་མོངས་རགས་པ་རང་དག་སྟེ། །བག་ལ་ཉལ་བ་མ་ཡིན་པས། །མངོན་པར་རྒྱུ་བ་<milestone unit="page" n="32"/><milestone unit="line" n="32.1"/>རྣམ་གཉིས་བྲལ། །དབང་པོ་ལྔ་ནི་རང་གསལ་ལ། །མཚན་མ་རྣམས་ནི་སྦུབས་སུ་ནུབ། །དབུགས་ལ་བརྟེན་པའི་འགྲོ་འོང་ཟད། །བར་སྣང་དག་ལ་གནས་བཅས་ནས། །ཕན་ཚུན་འཁོར་དང་ལངས་པར་བྱེད། །འགྲོ་<milestone unit="line" n="32.2"/>དང་འགྲེང་དང་ཉལ་བ་དང་། །བསྐྱོད་ཅིང་རྒྱུག་པའི་རྣམ་པ་རྣམས། །བར་སྣང་ཉིད་ལས་གཞན་ཅི་མིན། །རང་ལས་འོད་བྱུང་སྣང་བ་ལས། །ཉི་ཟླ་ལ་སོགས་འོད་མི་སྣང་། །གོས་མེད་འཇམ་པའི་ངང་ཚུལ་<milestone unit="line" n="32.3"/>ཅན། །མཛེས་ཞིང་ལྡེམ་བག་ལྡན་པ་ལ། །བག་ཡངས་རྣམ་ཤེས་གུད་མེད་པར། །བསམ་གཏན་དང་པོར་གནས་པ་བཞིན། །མངོན་དུ་བྱ་དང་བྱེད་པ་བྲལ། །གཟུགས་མེད་ལས་ཀྱི་འགྱུར་བྱེད་ལྟར། །ཁམས་དང་<milestone unit="line" n="32.4"/>གུད་བཅས་ལས་མི་སྣང་། །ཁྱད་པར་སྙིང་པོའི་པདྨ་ལས། །སྟོང་དང་རྩ་གཅིག་གཟུགས་རྣམས་ནི། །འཇའ་ཚོན་སྒྱུ་མ་ཇི་བཞིན་དུ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་གཟུགས་སྐུའོ། །དེ་ཡི་ཁྱད་པར་སྟོན་པའི་གཟུགས། །རིས་<milestone unit="line" n="32.5"/>ཅན་འོད་ཟེར་དཔག་ཏུ་མེད། །ང་ནི་ལྷ་བུ་དགའ་བྱེད་སྟེ། །དབང་ཕྱུགས་རྫོགས་པའི་ལུས་བླངས་ནས། །སྟོན་པའི་གསུང་གི་འོད་ཟེར་ཁྱིམ། །རང་བཞིན་གྱིས་ནི་བདེ་བ་རྙེད། །དེ་ཚེ་མཛད་པའི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="32.6"/>ལས། །དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞིའི་འོད་སྐར་ནི། །བར་སྣང་ཉིད་ལས་གཟུགས་བཀོད་པར། །སུས་ཀྱང་བྱས་པ་མེད་པར་སྣང་། །ཁྱད་པར་ཡང་ཞུན་བཅུ་བདུན་ནི། །བསྟན་པ་དམ་པ་རྫོགས་པའི་ཕྱིར། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="33"/><milestone unit="line" n="33.1"/>༄༅། །བསྟན་པ་དངོས། །རྡོ་རྗེ་བཅས་དང་སྐུ་གཟུགས་ནི། །སུས་ཀྱང་བྱས་པ་མ་ཡིན་པར། །ཡེ་ཐོག་ནས་ནི་རང་སྣང་བར། །སོ་སོའི་ལས་དང་སྐལ་མཐུན་པར། །གསེར་གྱི་སྙིང་པོ་ཉིད་ལ་སྣང་། །ཀུན་དང་<milestone unit="line" n="33.2"/>ལྷན་ཅིག་མ་ཡིན་ནོ། །དེས་ན་སྙིང་དང་འདྲ་བས་གསང་། །དངོས་གྲུབ་མཆོག་རྣམས་མཐར་ཐུག་པའི། །འབད་ཅིང་རྩོལ་བ་མ་ཡིན་པས། །གང་སུ་འཕྲད་པ་གྲོལ་བར་ངེས། །དེས་ན་རྫོགས་ཆེན་བྱ་རྩོལ་<milestone unit="line" n="33.3"/>བྲལ། །གཞན་འབད་བ་ལས་བྱུང་བ་མིན། །སངས་རྒྱས་བརྗོད་དུ་མེད་པ་ཡིས། །ཡེ་ཐོག་ནས་ནི་ཕྱག་མཛད་པའི། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ངེས་བརྒྱུད་དེ། །ལས་ཅན་སྣང་བར་བྱེད་དོན་དུ། །སྤྲུལ་པའི་ས་བོན་ལྡང་བའོ། །དེ་<milestone unit="line" n="33.4"/>ལྟར་དངོས་ཀྱི་བསྟན་པ་ལས། །གཟུགས་བརྙན་ཆོ་འཕྲུལ་འདི་ལྟ་བུ། །སུས་ཀྱང་བརྗོད་དུ་མེད་པར་ནི། །ནམ་མཁའ་མི་འབྱེད་བར་སྣང་ལས། །ཚིག་རྣམས་ཀུན་གྱི་ཐོག་མར་ཡང་། །དགུ་གཉིས་བཞི་ཡི་ཡང་སྟེང་<milestone unit="line" n="33.5"/>ནས། །ཚངས་པ་ཆེན་པོའི་དབྱངས་སུ་བསྒྲགས། །དེ་ནས་ཆོས་ཉིད་ནམ་མཁའ་ལས། །ཁྱབ་འཇུག་ཆེན་པོའི་གསུང་གིས་ནི། །བྱིན་གྱིས་རླབས་ཀྱིས་རང་སྒྲར་སྟོན། །དེ་ནས་ཕྱོགས་བྲལ་ནམ་མཁའ་ལས། །ཀ་ལ་<milestone unit="line" n="33.6"/>པིང་ཀའི་སྒྲ་དབྱངས་ལས། །བསྟན་པ་ཀུན་གྱི་བཅུད་བསྡུས་པའི། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འདི་ཉིད་ནི། །ཚིག་རྣམས་ཀུན་གྱི་ཐོག་མར་ཡང་། །བརྒྱ་ཕྲག་གསུམ་དང་དྲུག་ཅུ་ཡི། །སྒྲ་ལས་དྲངས་ཏེ་སྟོན་པས་གསུངས། །དེ་<milestone unit="page" n="34"/><milestone unit="line" n="34.1"/>ནས་འབྱུང་བ་སོ་སོའི་སྒྲ། །བྱེད་རྒྱུ་ཚ་དང་གྲང་བ་ལས། །སོ་སོའི་སྒྲ་དབྱངས་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད། །སྟོན་པས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པར་སྣང་། །ཁྱད་པར་འབྱེད་རྒྱུའི་གསུང་ལ་ཡང་། །སྒྲ་ཚིག་རྣམས་ནི་འབྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="34.2"/>གཞི། །ཡན་ལག་དྲུག་ཅུར་སྟོན་པས་ཀྱང་། །རང་སྣང་འདུས་པའི་འཁོར་ལ་གསུངས། །དེ་ཡང་དགོངས་པ་ཅི་ཞེ་ན། །གསུང་ཚུལ་དགོངས་པ་གསུམ་དང་བཅས། །གཉེན་པོ་བསྡུས་དང་དབང་པོའི་དོན། །ཚིག་<milestone unit="line" n="34.3"/>རྣམས་བསྡུས་ཏེ་སྣང་བར་བྱས། །དེ་མ་ཡིན་པའི་བརྗོད་བྱའི་ཚིག །དུས་གསུམ་འབྱུང་བས་གསུང་བ་མེད། །སྒྲ་ཚིག་མིང་ལ་ངེས་བསྡུས་པས། །ཀ་ལ་པིང་ཀའི་སྒྲ་རྣམས་ཀྱང་། །འདྲེན་དང་འཇུག་དང་སྙན་པའི་<milestone unit="line" n="34.4"/>ཕྱིར། །གསལ་བྱེད་སྒྲ་དོན་བཅུ་གཉིས་ལས། །བརྗོད་ཚིག་བཞིའམ་ལྔར་བསྡུས་སོ། །སྟོན་པའི་གསུངས་ལ་ངེས་བསྡུས་པས། །ཚངས་པའི་དབྱངས་ལ་སྟོང་དང་ལྔ། །ངེས་པའི་རྗོད་བྱེད་བརྒྱ་དང་གསུམ། །རིང་བྱེད་<milestone unit="line" n="34.5"/>སུམ་ཅུ་ངེས་པར་བསྡུས། །དེ་ལ་གསལ་བྱེད་བཅུ་དྲུག་གོ །རྟོགས་སངས་་ཡན་ལག་དྲུག་ཅུ་གཉིས། །སྤྲོས་མེད་ཡན་ལག་བཞི་བཅུ་གཉིས། །ཁྱད་པར་བསྡུས་པའི་རིགས་གཉིས་ནི། །སྒྲ་དང་ཚིག་གི་གཞི་མའོ། །དེ་<milestone unit="line" n="34.6"/>ཡི་དགོངས་པ་ཅི་ཞེ་ན། །སོ་སོའི་ལས་ཀྱི་འཕྲུལ་གྱིས་ཀྱང་། །བསླབ་བྱའི་རྩ་བ་བཅུ་བཞི་གཉིས། །རི་མོ་རྣམས་ལ་མཁས་པ་ཡིས། །སྤྲུལ་པ་ལ་སོགས་འབྱིན་པ་དང་། །རྟག་ཏུ་དགོད་པའི་དོན་རྣམས་ཤེས། །དེ་ལྟར་<milestone unit="page" n="35"/><milestone unit="line" n="35.1"/>༄༅། །གསུངས་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་དུ། །རྒྱུད་རྣམས་ཀུན་གྱི་ཐོག་མར་ཡང་། །རྩ་བའི་སྒྲ་ཚིག་ཐལ་འགྱུར་ལས། །ཐམས་ཅད་ངེས་འབྱུང་བསྟན་པར་འཕྲོས། །བསྟན་པ་དམ་པའི་འདུ་མཆེད་གྲུབ། །གསུངས་པས་<milestone unit="line" n="35.2"/>འཁོར་བ་ནུབ་པར་བྱེད། །འདི་ལ་ཡོན་ཏན་བསམ་འདས་སོ། །སྤྲུལ་པའི་བསྟན་པ་ཐོག་མར་ནི། །འདི་འབྱུང་བས་ནི་འཕེལ་བའོ། །ལུས་ཀུན་བརྫུས་པའི་ཐོག་མའི་ཚེ། །ཚེ་ལོ་དཔག་ཏུ་མེད་དུས་སུ། །བརྫུས་ནང་་<milestone unit="line" n="35.3"/>སྐྱེས་པའི་འགྲོ་བ་ལ། །མི་འབྱེད་རང་བཞིན་རྣམ་དག་པ། །ཐམས་ཅད་ངོ་བོ་དབྱེར་མེད་པར། །བརྗོད་ཅིང་སྒྲ་ཚིག་བདེ་རིག་སྟེ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡང་རྒྱུ་མེད་པ། །ལོངས་སྐུ་བརྡལ་བ་ཀུན་ཁྱབ་པར། །སྒྲུལ་སྐུ་སྤྲོས་གཞི་<milestone unit="line" n="35.4"/>རྫོགས་པ་ལས། །དབྱེར་མི་ཕྱེད་པར་སྙོམས་ཞུགས་ཏེ། །རང་བཞིན་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཡི། །དཀྱིལ་འཁོར་གཅིག་ཏུ་ཐབས་ཅིག་འཁོད། །དེ་ལྟར་ངང་གཅིག་དབྱེར་མེད་དོ། །དེ་ནས་གཅིག་དང་ཐ་མི་སྡུདཔཔོཞུབརང<milestone unit="line" n="35.5"/>བྱུངགིབཀོདཔ།དད། །རང་བཞིན་དག་པའི་འཁོར་རྣམས་ལས། །ལྷ་དབང་གིས་ནི་འདི་སྐད་གསོལ། །ཨེ་མ་ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །འདི་ལྟར་སྣང་བ་དམ་པ་ཉིད། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་འདུས་པ་ཡི། །ཚིག་གི་རང་<milestone unit="line" n="35.6"/>བཞིནའདིལྟསྟེ། །འབྱུང་བཞིའི་དགོངས་དགོསཔཡངབྱུང།པ་ཇི་ལྟ་བུ། །ཡན་ལག་དོན་ཀུན་ཅི་ལྟར་གཉེར། །དེ་ཡི་དགོངས་དོན་ཅི་ལྟ་བུ། །སྒྲ་ཡི་བརྗོད་པ་ཅི་ཙམ་ཞིག །ཐལ་བའི་གནས་ནི་དུ་ཙམ་མཆིས། །འདི<milestone unit="page" n="36"/><milestone unit="line" n="36.1"/>མ་སའོགགིརངདངགཝ་གྱིདམབཅའིཤེསཔདང། །འཕེནཔམོསྟེ་གོཔག་ཀྱིདྲིབམབྱུང། །འགྱུར་དང་འགྱུར་བྱེད་གང་དང་གང་། །ལེའུ་རྗོད་བྱེད་གསལ་བ་ཅི། །རྫོགས་པ་འདི་ལ་འདོད་པ་སུ། །གླེང་གཞི་འབྱུང་བ་ཅི་ཡི་<milestone unit="line" n="36.2"/>དོན། །ལྷག་མའི་བསྟན་པ་དུ་དང་དུ། །འཇིགས་པའི་རྒྱུ་ནི་ཅི་ལས་འབྱུང་། །ཞིག་ནས་གནས་པ་གང་ནས་བྱུང་། །བར་དུ་སུ་དང་སུ་ཡིས་འཛིན། །ཐ་མ་འདི་ཉིད་གང་དུ་འཀྱུར། །ལུས་དང་ཡན་ལག་ཅི་ལྟ་<milestone unit="line" n="36.3"/>བུ། །འབྱུང་བ་རྣམས་ཀྱི་འདོད་པ་ཅི། །སེམས་ཅན་དུས་ཀྱི་རིམ་པ་གང་། །ཕྱི་རོལ་ནང་དང་དོན་ནི་ཅི། །དུས་ཀྱི་འཕོ་བ་གང་དང་གང་། །ཞག་དང་ཟླ་བ་ལོ་རྣམས་ཅི། །ཚེ་དང་དབང་ཐང་གང་གིས་གཟུངས། །བྱེར་<milestone unit="line" n="36.4"/>ཟུག་སྙོམས་པའི་མཐའ་ཅིར་འགྱུར། །འཁོར་བའི་ལམ་རྒྱུད་གང་གིས་བཅད། །སྟོན་པའི་ཡོན་ཏན་གང་གིས་བསྒྲུབ། །སྐུ་གསུམ་ངོ་བོ་ཅི་ལྟར་བསླབ། །ཐུན་མོང་ལས་ཀྱི་མཐའ་གང་ལགས། །བྱེ་བྲག་སྐུ་རྣམས་ཅི་<milestone unit="line" n="36.5"/>ལྟར་འགྲུབ། །གཉིད་དང་རྨི་ལམ་ཅི་ལྟ་བུ། །སེམས་འདུལ་བསྒོམ་པ་གང་ལ་བགྱི། །རླུད་ཞེས་བགྱི་བའི་དགོངས་པ་གང་། །རྩ་ཡི་ཡོན་ཏན་ཅི་ཙམ་མཆིས། །དེ་བཞིན་ཐིག་ལེའི་རྣམ་པ་ཅི། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཡི་ལས་<milestone unit="line" n="36.6"/>མཐའ་གང་། །འཕོ་བའི་རྣམ་པའི་ལས་གང་ལགས། །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་པ་ཅི་ཡི་རྒྱུ། །ནད་དང་སྡུག་བསྔལ་གང་གིས་གྲོལ། །འབྱུང་བའི་འཕོ་ལུགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །གནད་ཀྱི་འབྱུང་བ་གང་དང་གང་། །རྩིས་སྦྱོར་<milestone unit="page" n="37"/><milestone unit="line" n="37.1"/>༄༅། །ལས་ཀྱི་ཡན་ལག་ཅི། །འབྱུང་བའི་བདེ་བ་གང་གིས་འགྲུབ། །སྤོ་བའི་ལས་ནི་གང་གིས་བགྱིས། །རིས་བཅས་བེམ་པོའི་བྱེ་བྲག་གང་། །གནད་རྣམས་རང་བཟློག་ཐབས་གང་ལགས། །གྲུབ་མཐའ་<milestone unit="line" n="37.2"/>དགོངས་པ་གང་གིས་འགྲུབ། །མཐར་ཐུག་པ་ལ་དགོངས་པ་གང་། །བསྒྲུབ་པའི་རིམ་པ་དུ་ཞིག་མཆིས། །གནས་ལུགས་རྣམས་ཀྱི་འདུག་ཚུལ་ཅི། །འཁྲུལ་པའི་རྩིས་རྣམས་ཅི་ལྟར་བཟུངས། ཁྲེས་བྱའི་སྤྲོས་པ་གང་<milestone unit="line" n="37.3"/>གིས་བཅད། །བླ་མ་བསྟེན་པའི་ཐབས་གང་ལགས། །ཕྱི་རོལ་འབྱུང་རྟགས་གང་གིས་འཛིན། །དུས་དང་བསྟན་པའི་བབ་སོ་ཅི། །དབང་བསྐུར་བ་ཡི་ཆོ་ག་གང་། །དམ་ཚིག་སྡོམ་པ་ཅི་ལྟ་བུ། །བརྗོད་བྱ་ཚིག་གིས་<milestone unit="line" n="37.4"/>བསྟན་པ་ཅི། །ཚིག་འདས་སྤྲོས་པ་གང་གིས་བཅད། །མངོན་སུམ་གནད་ལ་ཅི་ལྟར་བསྒྲེ། །འཁོར་འདས་རུ་ཤན་གང་གིས་པྱེད། །རླུད་འཛིན་སྤྱོད་པ་རྣམ་པ་དུ། །སེམས་འཛིན་བསླབ་རིམ་གང་ཙམ་ཞིག །ཕྱི་ནང་<milestone unit="line" n="37.5"/>གསང་བའི་འཆི་རྟགས་ཅི། །བལྟ་བ་མཐའ་ལ་གང་གིས་བསྐྱལ། །བསྒོམ་པའི་སྲོག་ཤིང་གང་དང་གང་། །སྤྱོད་པའི་སྦྱོར་བ་ཇི་ལྟ་བུ། །འབྲས་བུ་ཐོབ་ས་གང་ཙམ་ཞིག །འཁོར་བའི་ཆུ་རྒྱུན་ཅི་ཡིས་གཅོད། །བཅུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="37.6"/>ལེན་པ་ཇི་ལྟ་བུ། །གོས་ནི་གང་གིས་འགྲུབ་པ་ལགས། །འབྱུང་བའི་རྒྱུན་ནི་ཅི་ལྟར་གཅད། །བཞི་པོ་རོ་རྣམས་ཅི་ཡིས་སྙོམས། །མཛོད་ལ་ཡོན་ཏན་ཅི་ལྟར་འབྱུང་། །འཕགས་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་ཅི་ཡིས་འགྲུབ། །གཏེར་<milestone unit="page" n="38"/><milestone unit="line" n="38.1"/>ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཅི་ལྟར་བགྱི། །གཞི་ལྔ་དབང་དུ་གང་གིས་འདུས། །འདི་དག་བདག་གིས་སྔར་མ་འཚལ། །སྣང་བའི་བདག་པོས་བདག་ལ་གསུང་། །བདག་ལ་རིམ་པ་གསལ་ཕྱེ་བས། །མ་འོངས་པ་ཡིས་དུས་རྣམས་<milestone unit="line" n="38.2"/>སུ། །འདི་ལ་དད་ཅིང་འདུན་པ་ཀུན། །རྫོགས་ཆེན་འདི་ལ་ཡིད་ཆེས་ནས། །བྱ་བྲལ་གླེན་པས་བདེ་ཆེན་རྙེད། །འཁོར་བའི་ཐ་མ་ཟད་ནས་ནི། །མྱ་ངན་འདས་པའི་ལམ་སྣ་ཟིན། །དེ་ཕྱིར་བདག་གིས་ཅི་ཞུསླ་<milestone unit="line" n="38.3"/>པ། །རིམ་པ་གསལ་བར་ཕྱེས་ལ་གསུང་། །དེ་ནས་རྒྱུདཀྱིཆེབརྣམབརབཀོདཔའིབཀོདཔ།ཁྱབ་བདག་སེམས་དཔའ་ནི། །སྒྲ་ཚིག་མིང་དུ་མ་བསྒྲགས་ཀྱང་། །རང་བཞིན་བཅོས་མེད་ནམ་མཁའ་ལ། །བྲིས་ཞིང་བཀོད་པ་<milestone unit="line" n="38.4"/>མ་ཡིན་པར། །ཡན་ལག་དྲུག་ཅུའི་དབྱངས་ལྡན་ཏེ། །མ་བྲིས་རི་མོའི་ཚུལ་ཙམ་དུ། །མདངས་དང་ལྡན་པའི་དབང་པོ་ལ། །ངེས་པར་སྣང་སྟེ་མངོན་སུམ་པའོ། །ཚངས་པ་ཆེན་པོའི་སྒྲ་ལ་ཡང་། །ཨིནྟྲ་ལྷ་ཡི་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="38.5"/>ཉོན། །ལུས་དང་ངག་ཡིད་རབ་གཅེར་བས། །ལོག་པའི་སྤྱོད་དང་བསམ་སྤངས་ཏེ། །དབང་པོ་ལ་སོགས་དག་བྱས་ནས། །དྲི་མ་སྤངས་པའི་སེམས་ཀྱིས་ཉོན། །ཨེ་མ་ངོ་མཚར་རྨད་བྱུང་བ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="38.6"/>མ་གསུངས་པ། །རྒྱུད་གཞན་ལས་ནི་ཁྱད་འཕགས་འདི། །ཁམས་གསུམ་གནས་སུ་མི་ལྡོག་ཕྱིར། །རབ་ཏུ་གསང་ཆེན་ངེས་པའི་བཀའ། །བསྟན་པའི་སྙིང་པོ་འཕེལ་དོན་དུ། །ཐེག་པའི་ཡང་རབ་རྩེ་མོ་སྟེ། །ཆོས་ཀྱི་མེ་<milestone unit="page" n="39"/><milestone unit="line" n="39.1"/>༄༅། །ལོང་དོན་གྱིས་སྡུད། །བཀའ་ཡི་འགྲེལ་པ་མན་ངག་སྙིང་། །རང་བཞིན་གསང་བ་རྫོགས་པ་ཆེ། །སྙིང་གི་ཏི་ཀ་ལུང་གི་མིག །ཡང་གསང་ལྡེ་མིག་ལྟ་བའི་ཕུགས། །སྤྱོད་པའི་སྦྱང་ས་བསྒོམ་པའི་<milestone unit="line" n="39.2"/>གནད། །མངལ་གྱི་རྒྱུན་གཅོད་ངན་སོང་ཕྱག །གསང་བ་མཆོག་གི་རྒྱུད་བཤད་ཀྱིས། །རྡོ་རྗེ་ཡང་འཛིན་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །ང་ཡི་སྤྲོས་པའི་ཚིག་རྣམས་ལ། །འཁྲུལ་པའི་རྡུལ་གྱི་ཆ་མེད་པས། །འདི་ནས་བསྟན་<milestone unit="line" n="39.3"/>པའི་ཆོས་རྣམས་ལ། །ངེས་པར་གྲུབ་ཅིང་དོན་འབྱུང་བས། །ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་འབྲས་བུ་འབྱིན། །དེས་ན་བསྟན་པའི་སྙིང་པོ་བསྟན། །ཀྱེ་ཀྱེ་དགའ་བར་བྱེད་པས་ཟུང་། །དྲིས་པའི་ཚིག་རྣམས་གསལ་ཕྱེ་བས། །ཁྱབ་<milestone unit="line" n="39.4"/>འཇུག་གིས་ནི་སྐད་དག་ལས། །ཡི་གེའི་རྣམ་སྤྲུལ་འདི་ལྟ་བུ། །རང་བཞིན་བཅོས་མེད་ནམ་མཁའ་ལ། །མ་བཀོད་ཚིག་རྣམས་རང་བྱུང་བར། །དྲིས་དང་ལན་གྱི་ཚུལ་དུ་སྣང་། །ངང་གཞི་བབ་ཀྱིས་གྲུབ་པ་ཡི། །ཚིག་<milestone unit="line" n="39.5"/>བྱུང་གཞི་ལ་འདི་ལྟར་སྣང་། །དྲི་བ་བདུན་ཅུ་ཟེར་ཀྱང་དོན་དྲུག་པར་ཡོད། དྲིས་ལན་དང་པོ། །འབྱུང་བའི་དགོས་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཆུ་ནི་དངས་མ་སྡུད་པ་དང་། །སྙིགས་མ་རྣམས་ནི་འབྱེད་པའི་ལས། །སོ་སོའི་ལུས་ལ་བྱེད་པས་<milestone unit="line" n="39.6"/>ན། །དགོས་པ་ཚད་དང་གྲངས་ངོ་ཤེས། །སས་ནི་གཞི་མ་འཛིན་པ་དང་། །གྲུབ་ཅིང་ཆགས་པའི་ལས་རྣམས་བྱེད། །སྨིན་པའི་རྩ་ལ་སོགས་པ་བསྐྱེད། །དགོས་པ་ཀུན་རྫོབ་ཐིག་ལེར་ཤེརྔ་། །མེས་ནི་འབྱུང་བ་སྤེལ་ཡང་<milestone unit="page" n="40"/><milestone unit="line" n="40.1"/>བྱུང།སེལ་བ་དང་། །སྨིན་ཅིང་གསལ་བའི་ལས་རྣམས་བྱེད། །འབར་ཞིང་མཆེད་པས་མིག་སོགས་བསྐྱེད། །དགོས་པ་དྲོད་རྣམས་ཤེས་པར་བྱེད། །རླུང་གིས་སྟོངས་དང་འདེགས་པ་དང་། །བསྐྱོད་ཅིང་གཡོ་བའི་ལས་<milestone unit="line" n="40.2"/>རྣམས་བྱེད། །འགུལ་ཞིང་འཕྲིག་པས་ལུས་འཛིན་ཅིང་། །དགོས་པ་སེམས་ཀྱི་གནས་པ་ཤེས། །འབྱུང་བཞི་དག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། །ལུས་སོགས་གྲུབ་པའི་རྒྱུ་བྱས་ཏེ། །བར་དུ་གནས་ཤིང་འཛིན་པ་བྱས། །ཐ་མ་<milestone unit="line" n="40.3"/>འཇིག་པའི་ལས་ཀུན་བྱེད། །འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་རྒྱུ་གཅིག་པས། །སྣ་ཚོགས་བྱེད་པའི་བདག་པོར་སྣང་། །དེས་ན་དགོས་པ་རང་དང་གཞན། །བྱ་བ་རྫོགས་པའི་དོན་ལ་མཁས། །དྲིསལནགཉིསཔ། །ཡན་ལག་དོན་ནི་འདི་<milestone unit="line" n="40.4"/>ལྟ་བུ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་མཁྱེན་པ་ཡི། །ཚིག་བརྗོད་གསལ་བའི་རིམ་པ་ནི། །མཚན་བསྟན་པ་དང་གཞུང་གིས་ཀྱང་། །རིམ་དང་ཅིག་ཆར་བློ་རྣམས་ཀྱི། །རྟོགས་པར་བྱ་ཕྱིར་རྣམ་བཤད་པའོ། །གཞུང་ལ་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="40.5"/>གཉིས་སུ་བསྟན། །ལུས་ཉིད་རྣམ་པར་གཞག་པ་དང་། །ཡན་ལག་དོན་གྱིས་རྒྱས་པར་དབྱེ། །ལུས་ནི་གླེང་གཞི་རྣམ་པ་གཉིས། །གཞན་ལས་ཁྱད་པར་འཕགས་དོན་དུ། །ཐུན་མོང་མིན་པའི་ལུས་ལ་སྦྱར། །ཐེག་<milestone unit="line" n="40.6"/>གཞན་རྣམས་དང་སྒོ་བསྟུན་ཕྱིར། །ཐུན་མོང་དག་གི་གླེང་གཞི་ཡིས། །སྡུད་པ་རང་གི་འཁོར་རྣམས་ལ། །ཡིད་ཆེས་བྱ་ཕྱིར་བསྟན་པ་ཏེ། །འདུལ་གཞི་ལས་ནི་འདུལ་བྱེད་དུ། །བྱུང་བས་བསྟན་པ་གནས་པར་<milestone unit="page" n="41"/><milestone unit="line" n="41.1"/>༄༅། །བྱེད། །ཡན་ལག་དཔེ་དང་ཚིག་དོན་ནོ། །ལེའུ་གྲངས་དྲུག་གིས་གཞུང་ཉིད་ལས། །ཅི་ལྟར་གནས་པའི་ཚིག་དོན་ནི། །ལུས་ཀྱི་ཁོག་པ་ཕྱེ་བ་ལྟར། །དོན་སྣོད་ལ་སོགས་སྣང་བར་སྟོན། །ཚིག་གི་དོན་ལ་<milestone unit="line" n="41.2"/>རྣམ་པ་གཉིས། །དྲིས་དང་ལན་དུ་གསུངས་པའོ། །ལན་གཉིས་མདོ་དང་རྒྱས་པ་བཤད། །འདུལ་ཡུལ་གང་ཟག་མོས་དོན་དུ། །སྣ་ཚོགས་སྤྲོས་པ་དོན་ཡིན་ནོ། །དྲིསལན་གསུམཔའོ། །ཨེ་མ་རྒྱུད་དག་ངེས་འབྱུང་<milestone unit="line" n="41.3"/>བ། །དགོངས་པ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །རིག་པ་རང་སྣང་བློ་ཅན་ལ། །རྒྱུད་ཀྱི་མཚན་དོན་རྣམ་ཕྱེ་སྟེ། །བརྡ་དང་སྒྲ་དང་དོན་གསུམ་གྱིས། །ཆོས་ཉིད་མངོན་སུམ་ལམ་བྱས་ཏེ། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་རྒྱུན་<milestone unit="line" n="41.4"/>བཅད་ནས། །ཕྱི་ཕྱིར་ལྡོག་པ་མེད་པ་ཡིས། །ཟད་པའི་མཚན་ཉིད་ཤེས་པའོ། །དམིགས་པས་ཡུལ་གྱི་བློ་རྣམས་ལ། །རྒྱུད་ཀྱི་གཞུད་རྣམས་རྣམ་པྱེ་སྟེ། །གང་ལ་གང་མོས་ངེས་པའི་གནད། །རེ་རེ་དག་ལ་གནད་<milestone unit="line" n="41.5"/>བཙུགས་ནས། འབྲལ་བ་མེད་པར་ཡོངས་རྟོགས་ན། །འཁོར་བ་དག་ལ་གནས་པ་མིན། །སྤྲོས་པ་ཉིད་ལ་དགའ་བའི་མིས། །སྣ་ཚོགས་ཐབས་ལ་བསླབ་གྱུར་ནས། །དེས་ཀྱང་སོ་སོའི་བསྒྲུབ་བ་སྙེམས། །དགོངས་<milestone unit="line" n="41.6"/>པའི་གནད་དོན་མན་ངག་ནི། །སོ་སོའི་སྐབས་དག་ཤེས་པར་བྱའོ། །དྲིས་ལནབཞིཔ། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འདི་ཉིད་ཀྱིས། །ངེས་པའི་མཚན་གྱི་རྣམ་གྲངས་ལ། །བསྟན་ནས་རྫོགས་དོན་མན་ངག་ནི། །ཚིག་ཙམ་ངེས་པར་<milestone unit="page" n="42"/><milestone unit="line" n="42.1"/>བརྟགས་ཕྱེ་སྟེ། །འབྲུ་རྣམས་དོན་དང་མཐུན་པར་ཡང་། །དོན་གྱི་ངོ་ལ་འདི་ལྟར་སྐྱེལ། །སྒྲ་ཡི་བརྗོད་པ་འདི་ལྟ་བུ། ཁུད་རྣམས་གཞན་དུ་མ་བཤད་པས། །ཨེ་མ་ངོ་མཚར་ཆེ་བ་ཉིད། །ང་ཡི་སྤྲོ་ཡིས་ང་ལ་ཉོན། །སྒྲ་<milestone unit="line" n="42.2"/>ཡི་བབ་སོ་རྣམ་པ་ལྔ། །ཚངས་དང་ཁྱབ་འཇུག་པིང་ཀ་དང་། །འབྱུང་བའི་སྒྲ་དང་སྟོན་པའི་གསུངས། །ལྔ་ཡིས་འབྱུང་བའི་ཆོས་རྣམས་ལ། །ཅི་དགར་རོལ་པ་ཆེན་པོར་སྤྱད། །ཚངས་པའི་གནས་ནི་ལྔ་པོ་ལ། །རེ་རེ་<milestone unit="line" n="42.3"/>དག་ལ་བརྒྱ་ཕྲག་གཉིས། །གནས་གཞན་བྱེད་པ་རེ་རེ་སྟེ། །སྟོང་དང་གནས་གཞན་ལྔ་ཡིན་པས། །འདི་ཉིད་ཤེས་པ་ཙམ་གྱིས་ནི། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་རེག་པར་སྦྱོར། །ཁྱབ་འཇུག་གིས་ནི་གནས་གཞན་<milestone unit="line" n="42.4"/>ལས། །གཉིས་དང་ལྔ་དང་དྲུག་གསུམ་གྱིས། །ཟུར་ཕུད་ཕྱེད་པའི་ལས་ཀྱི་རྒྱུ། །མཚན་ལྡན་སྡོམ་པ་རྫོགས་པ་ལ། །དེ་དག་ཉིད་ལ་བརྒྱ་བརྒྱ་སྟེ། །ངེས་འབྱེད་འཕྲུལ་གྱི་རྣམ་པ་ལས། །གྲངས་དེ་དེ་ཡིས་བརྗོད་ཤེས་<milestone unit="line" n="42.5"/>ན། །རྒྱུད་དུ་མངོན་པར་ཤེས་པ་འགྲུབ། །པིང་ཀ་ལ་ཡི་སྒྲ་དབྱངས་ཀྱིས། །ལུས་ལ་བརྒྱ་དང་ཉི་ཤུ་ལ། །དེ་བཞིན་ངག་དང་སེམས་ལ་ཡང་། །གོང་མ་ཙམ་སྟེ་ངེས་བརྗོད་གསུངས། །འཇིག་རྟེན་པ་ཡི་ལྷ་རྣམས་<milestone unit="line" n="42.6"/>དང། །དེབཞིནའདསཔའིལྷ་དག་དང་། །མཁའ་འགྲོ་རྨ་རྣམས་འདུས་པ་ཡིས། །སྒྲཡིས་བྱེ་བྲག་རྣམས་ཤེས་ན། །དེ་རྣམས་སྐད་ནི་ཤེས་པ་དང་། །མངོན་ཤེས་དྲུག་ལ་ངེས་སྤྱདན། །བདེགཤེགསབཀའ་ཡི་དོན་<milestone unit="page" n="43"/><milestone unit="line" n="43.1"/>༄༅། །རྣམས་ཤེས། །ཚིགས་སུ་བཅད་པའི་གྲངས་ཀྱིས་སུ། །སོ་སོའི་གནས་དང་ངེས་པར་སྦྱོར། །དེ་ནས་ཆུ་ཡི་སྒྲ་ལ་ཡང་། །སྙན་བརྗོད་གསུང་ནི་བསམ་མི་ཁྱབ། །མཁས་པས་ཆོ་ག་རྫོགས་པའོ། །འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="43.2"/>རྣམས་ཀྱི་སྒྲ་དོན་ནི། །དཔའ་དང་དཔའ་བར་འགྲོ་བ་ཡིས། །ས་ཆུ་མེ་རླུད་བཞི་དག་ལ། །རེ་རེ་ལ་ཡང་གཉིས་གཉིས་ཏེ། །གཅིག་ནི་མ་ནིང་སྟོང་པས་ན། །ཕོ་དང་མོ་ཡི་ཁྱད་པར་ལས། །ཚ་དང་གྲང་བའི་བྱེད་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="43.3"/>ཅན། །སྟོག་ཕྲག་དག་ནི་གཉིས་གཉིས་ལས། །བརྗོད་ཅིང་བརྟགས་པའི་སྒྲ་རྣམས་ནི། །རྣལ་འབྱོར་བ་ཡིས་བརྗོད་ཤེས་ན། །དེ་དག་ཀུན་གྱི་སྐད་ལ་ཡང་། །བདེ་ལེགས་སུ་ནི་ཉན་པར་སྤྲོ། །དེ་ཉིད་སུ་ཡིས་ངེས་<milestone unit="line" n="43.4"/>འབྱོངས་པ། །རིགས་དྲུག་ལ་ཡང་ངེས་པར་སྦྱོར། །དུས་དང་བཅས་ཏེ་མངོན་སྣང་བའོ། །འདས་དང་མ་འོངས་ད་ལྟར་གྱི། །སྟོན་པ་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །དབྱངས་གཅིག་གིས་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སྐལ་<milestone unit="line" n="43.5"/>བ་ཅན་གྱི་སྣང་བ་ལ། །དབང་པོ་དྲུག་གི་རྣམ་དག་པས། །བཅུ་བཅུ་ཡི་ནི་སྐུ་གསུམ་ལས། །ཁྱད་པར་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ལས་འཕྲོས། །འཕྲོས་པ་ཡི་ནི་ཟེར་ཙམ་གྱིས། །རྣལ་འབྱོར་རྟོག་པའི་ཆུ་རྒྱུན་འགགས། །གནས་དང་<milestone unit="line" n="43.6"/>འབྱེད་དང་གནས་བཅུད་ཡུལ། །ཐོབ་ཅིང་མཐོང་རྟོགས་ངེས་འཇུག་པའོ། །དེ་ལྷར་སྒྲ་ཡི་དགོས་པ་ནི། །རྣམ་པ་གཉིས་སུ་ཤེས་བྱ་སྟེ། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་བ་དག་གི །ལས་ཅན་སོ་སོའི་ངེས་འབྱེད་འཕྲུལ། །མཆོག་<milestone unit="page" n="44"/><milestone unit="line" n="44.1"/>ལ་སྐུ་ལྔ་མངོན་པར་འགྲུབ། །དེ་ལྟར་གྲུབ་པའི་རྟགས་བཅུ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་འཆང་གི་ལུས་དང་མཉམ། །འདི་ལ་ཡོན་ཏན་བརྗོད་མི་ལངས། །ཆོས་དང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་དང་། །གཞི་དང་ལམ་དང་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="44.2"/>ལ། །བདེ་བར་རོལ་པ་ཉིད་ཡིན་ནོ། །ཐུན་མོང་གྱུར་བའི་དགོས་པ་ནི། །སྒྲ་ཚད་རིག་པའི་བསྟན་ཆོས་དང་། །བཟོ་དང་སྒྱུ་རྩལ་སྣ་ཚོགས་དང་། །འཕོངས་དང་མ་སྦྱངས་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ལ་སྤྱོད་ནུས་<milestone unit="line" n="44.3"/>དང་། །མཚོན་དང་དུག་ལས་རྒྱལ་བ་དང་། །བེམ་དང་རིག་བཅས་སྒྲ་རྣམས་དང་། །བརྡའ་དང་ཐ་སྙད་ལ་མཁས་འགྱུར། །མདོར་ན་དགོས་པའི་བསྟན་བཅོས་དང་། །བཀའ་ཡི་མཚན་ཉིད་ཤེས་པར་འགྱུར། །སྨན་<milestone unit="line" n="44.4"/>དང་རྩི་སྦྱོར་བྱེ་བྲག་འབྱེད། །ཐལ་ཡིག་ཕུལ་དུ་ཕྱིན་པ་དང་། །འཇིག་རྟེན་སྦྱོར་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སྒྲ་དོན་དེ་ལྟར་དགོས་པ་འགྲུབ། །རྒྱུད་ལ་ངེས་པའི་འཕྲུལ་འབྱེད་ཕྱེ། །དྲི་ལནལྔཔ། །ཐལ་བའི་གནས་ནི་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="44.5"/>བརྒྱད། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་དང་ཞིང་ཁམས་དང་། །དམ་བཅའ་སྐྱོན་དང་སྐྱོན་གནས་དང་། །འཕེན་པའི་ལས་དང་སྦྱོར་བ་དང་། །གྲགས་དང་སོལ་བའི་གནད་དང་བརྒྱད། །འདི་རྣམས་ཐལ་བའི་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="44.6"/>འདོད། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་ཆགས་པ་དང་། །གནས་པ་ཉིད་དང་འཇིག་པའི་དུས། །སྟོང་པ་ཉིད་དང་རྒྱུ་དང་རྐྱེན། །གྲུབ་ཚུལ་དང་ནི་དྲང་ཚད་དོ། །ཞིང་ཁམས་རྣམ་པ་བཅུ་གསུམ་ལ། །འདི་ནས་འཇིག་རྟེན་འོག་<milestone unit="page" n="45"/><milestone unit="line" n="45.1"/>༄༅། །ན་ནི། །ཐལ་བའི་དབྱངས་ཞེས་བྱ་བའི་ཡུལ། །རྒྱ་ཁྱོན་དཔག་དཀའ་རབ་ཏུ་མཛེས། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་དང་རང་བཞིན་དང་། །སྟོན་པའི་བསྟན་པ་དེ་ཡི་འཁོར། །སྟེང་དང་འོག་དང་ཕྱོགས་མཚམས་སུ། །ཆུ་<milestone unit="line" n="45.2"/>ཞིང་ཉམས་དགའ་བཀོད་ལེགས་སྤྲས། །དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་དྲུག་འོག་ཏུ། །ཐལ་བ་འཛིན་ཞེས་བྱ་བ་ནི། །འཁོར་ལོའི་དབྱིབས་ལ་ཟང་ཐལ་ལོ། །སྟོན་པའི་བསྟན་པ་བདེན་པ་ཉིད། །སྤྲས་ལེགས་བཀོད་པ་གཉིས་<milestone unit="line" n="45.3"/>པའོ། །འདི་ནས་འཇིག་རྟེན་གསུམ་གཡས་ན། །ཐལ་པ་སྐྱོབ་ཅེས་བྱ་བ་ནི། །མ་རྒད་དག་གིས་ཡོངས་སྤྲས་པ། །འོད་དང་ཁ་དོག་ངེས་གསལ་ཞིང་། །སྟོན་པའི་བསྟན་པ་འདུལ་བའི་ཞིང་། །སོ་སོའི་ལས་དང་མཚན་<milestone unit="line" n="45.4"/>བཅས་པའོ། །དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་སྟེང་། །ཐལ་བ་བརྡལ་ཞེས་བྱ་བ་ནི། །པདྨ་རྒྱས་པའི་དབྱིབས་འདྲ་བ། ཁེན་ཏུ་བརྡལ་བ་ཁོད་སྙོམས་པ། །སྣ་ཚོགས་འོད་འབར་ཁ་དོག་ནི། །དཀར་དམར་སྣང་བ་འཁྲུགས་<milestone unit="line" n="45.5"/>པ་ལས། །རགས་པའི་གཟུགས་བརྙན་སྣང་བ་མིན། །སྟོན་པའི་བསྟན་པ་འདུ་མཆེད་རྒྱས། །བསྐལ་བ་རྫོགས་པས་ཐལ་ཞེས་བྱའོ། །འདི་ནས་འཇིག་རྟེན་སྟེང་དུ་ཡང་། །བཅུ་དགུ་འདས་པའི་ཡང་སྟེང་ན། །ཐལ་<milestone unit="line" n="45.6"/>བའི་ བེ་ཅོན་ ཞེས་ བྱ་བ། །རབ་ ཏུ་ལྗོངས བདེ ཡང བྱུང །རྫོགས་ ཏེ་ ཉམས་ དགའ་ བར། །རིན་ ཆེན་ སིལ་ མ་ སྣ་ཚོགས་ པས། །ངེས་ པར་ སྤྲས་ ཏེ་ སྐྲུངས་ པའི་ ཚུལ། །སྟོན་ པའི་ བསྟན་ པ་<milestone unit="page" n="46"/><milestone unit="line" n="46.1"/>རྫོགས་གཉིས་ལྡན། །ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་བཀོད་པའོ། །འདི་ནས་འཇིག་རྟེན་བྱང་ཤར་མཚམས། །ཐལ་བའི་རྒྱུན་ཞེས་བྱ་བ་ནི། །མཆོད་རྟེན་དབྱིབས་འདྲ་བང་རིམ་མཛེས། །བཀོད་པ་ལྔ་ཡིས་ཡོངས་སུ་སྤྲས། །སྒྲ་<milestone unit="line" n="46.2"/>དབྱངས་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བའི་གཞི། །སྟོན་པའི་བསྟན་པ་དུས་འབྱུང་ངེས། །དེ་སྟེང་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ན། །རབ་དུ་ཐལ་བས་ཁྱབ་ཅེས་བྱ། །དམིགས་པ་དག་པའི་རང་བཞིན་དུ། །ཕྱི་དང་ནང་མེད་ཟང་ཐལ་སྣང་། །སྟོན་<milestone unit="line" n="46.3"/>པའི་བསྟན་པ་འབྱུང་བར་སྟོན། །བྱེད་པའི་རྒྱུ་རྐྱེན་ཁྱབ་འཇུག་གོ །འདི་ནས་འཇིག་རྟེན་ལྷོ་ཤར་གཡོན། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་དྲུག་འདས་ན། །ཐལ་པའི་སྒྲ་ཞེས་བྱ་བ་ཡི། །སྐྱོད་བྱེད་འཕན་གྱིས་རབ་<milestone unit="line" n="46.4"/>ཏུ་བཀླུབས། །རྒྱལ་མཚན་གདུགས་ལ་སོགས་པ་བསྒྲང་། །མེ་ཏོག་སིལ་མའི་ཆར་དང་དྲི། །སྟོན་པ་ཉིད་དང་བསྟན་པ་ལ། །མཛེས་བྱེད་གཟུགས་བརྙན་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐོར། །བདེ་བའི་རོལ་པ་འབྱུང་བའོ། །འདི་<milestone unit="line" n="46.5"/>ནས་འཇིག་རྟེན་ལྷོ་ནུབ་གཡས། །དྲུག་འདས་འོག་ན་ཐལ་བའི་རླུད་། །གཡོ་ཞིང་སྦྱོད་པ་བར་སྣང་ལ། །ཕན་ཚུན་གཡོ་ཞིང་ལྡིང་བ་དང་། །བསྐྱོད་པ་ལས་ནི་སྒྲ་རྣམས་འབྱུང་། །སྟོན་པའི་བསྟན་པ་རླུད་གིས་<milestone unit="line" n="46.6"/>གཡོ། །ལྔ་ལྡན་འཇུག་པ་གསུམ་ཡིན་ནོ། །དེ་སྟེང་བཅུ་གསུམ་བརྩེགས་པ་ན། །རིན་ཆེན་ཐལ་བ་ཞེས་བྱ་ན། །བཀྲ་ཤིས་ཉི་མ་རྣམས་ཀྱིས་སྤྲས། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན། །འཕྲུལ་གྱི་རི་<milestone unit="page" n="47"/><milestone unit="line" n="47.1"/>༄༅། །མོ་ཡི་གེ་མཛེས། །སྟོན་པའི་བསྟན་པ་གཟུགས་བརྙན་རྫོགས། །ལྡ་ལྡི་པདྨའི་སྤྱན་གྱིས་མཛེས། །འདི་ནས་ནུབ་བྱང་མཚམས་ཀྱི་སྟེང་། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་དྲུག་པ་ན། །འདུ་བའི་ཐལ་བ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="47.2"/>བ། །མཆོད་པ་རྫོགས་པའི་ལྷ་མོར་བཅས། །འོད་ཀྱིས་ཁེངས་ཤིང་ཙནན་དྲི། །སྟོན་པའི་བསྟན་པ་ཆ་མཉམ་པ། །བཅུ་དྲུག་ལོ་ལྡན་མཛེས་པའི་གཟུགས། །རབ་ཏུ་གཤོན་པ་རྣམས་ཀྱིས་བསྐོར། །དེ་འོག་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="47.3"/>དགུ་པ་ན། །དུང་ལྡན་ཐལ་བའི་ལྷ་ཞེས་པ། །དད་ཅིང་བསུང་བའི་དེ་ཡིས་མྱོས། །འཁྱུག་ཅིང་རབ་ཏུ་འབར་བའི་འོད། །རབ་ཏུ་མེར་མེར་པོ་ཡིས་འཁྲིགས། །སྟོན་པ་ཉིད་དང་བསྟན་པ་དང་། །དེ་ཡི་འཁོར་དང་<milestone unit="line" n="47.4"/>ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས། །འདི་ནས་འཇིག་རྟེན་དྲུག་པ་ན། །སྐར་མའི་ཐལ་བ་ཞེས་བྱ་བ། །འཁོར་ལོ་བརྩེགས་པའི་རྣམ་པ་ནི། །ལྔ་དང་དགུ་ཡི་ཡོངས་སུ་བརྩེགས། །འཆར་ཁ་ཆུན་འཕྱང་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན། །འབྲུག་<milestone unit="line" n="47.5"/>སྒྲོགས་གློག་དམར་ལྕེ་རྣམས་འབྱིན། །སྟོན་པའི་བསྟན་པ་ལུང་གིས་བསྐོར། །འོད་འབྱུང་ཕྲེང་བ་ཀླུ་ཡི་གླུཡིསགདུངཡངབྱུང།གདོང་། །ཕྱོགས་དང་མཚམས་ཀུན་གསལ་བའོ། །དྲི་ལནདྲུགཔ། །རང་དང་གཞན་གྱི་དམ་<milestone unit="line" n="47.6"/>བཅའི་ཚིག །རང་གི་ཚིག་གིས་ངེས་བསལ་ཏེ། །རང་འདོད་ངེས་པར་སྐྱོལ་བ་ནི། །ལུང་དང་རིགས་པ་མན་ངག་གིས། །སྐྱོན་བསལ་བསྒྲུབ་དང་འགལ་བ་སྤང་། །སྐྱོན་གསུམ་སྤངས་ཏེ་ཐེ་ཚོམ་བསལ། །གཏན་<milestone unit="page" n="48"/><milestone unit="line" n="48.1"/>ཚིགས་བཞི་དང་དམ་བཅའ་བླངས། །གནས་པའི་མཁར་བཟུང་ཟུར་ལ་བྲོས། །ཕྱོགས་བཞི་དབུས་སུ་འཁོར་ལོ་བྲི། །ཕྱོགས་བྲལ་གཏན་ཚིགས་བསྒྲུབ་བྱའོ། །གཞན་ལ་ཐལ་བའི་ངེས་འཇུག་རྩོད། །དམ་བཅས་<milestone unit="line" n="48.2"/>བསྒྲུབ་བྱ་གཏན་ཚིགས་ལ། །གསུམ་གསུམ་དག་གི་འཕེན་པས་བསྐོར། །མཁས་པས་མཚན་ཉིད་རྫོགས་པས་སྦྱར། །རང་གཞན་གྲུབ་པའི་བརྗོད་བྱའོ། །སྐྱོན་ནི་རང་དང་གཞན་གཉིས་ལས། །རང་སྐྱོན་རང་གིས་<milestone unit="line" n="48.3"/>ཤེས་ བྱས་ལ། །དམ་ བཅས་ གཏན་ ཚིགས་ བསྒྲུབ་ བྱ་ ནི། །སོ་ སོའི་སྐྱོན་ རྣམས་ ངོས་ བཟུང་སྟེ། །ཡོན་ ཏན་ རྣམས་ ནི་ རྫོགས་ པར་ བྱའོ། །གཞན་གྱི་ཡོན་ ཏན་ ཤེས་ བྱས་ ལ། །དེ་ ཡི་ སྐྱོན་<milestone unit="line" n="48.4"/>རྣམས་མཁས་པས་བརྟགས། །སྒྲ་དོན་བརྗོད་བྱའི་ཚིག་ཙམ་ལས། །འབྲེལ་དང་འབྲེལ་མེད་མཚན་ཉིད་ཀྱིས། །ཁྱབ་བྱའི་དོན་རྣམས་ཐལ་འགྱུར་བརྩིའོ། །དྲིསལནབདུནཔ། །འཕེན་ལ་རླུད་སྟེ་འཕོ་བའི་ལས ཚིག་<milestone unit="line" n="48.5"/>དང་ཟུར་ལ་གགོཀྱང།གཞོན་པ་དང་། །གཏན་ཚིགས་འཁོར་ལོ་འོག་དང་སྟེང་། །ལོག་དང་ཟུར་ལ་འབིགས་པར་བྱེད། །ཆོས་ཅན་ཆོས་ཉིད་ཚུལ་དག་གིས། །གཉིས་གཉིས་འཇུག་པས་འཕེན་པར་བྱེད། །རླུད་གིས་<milestone unit="line" n="48.6"/>ཀྱང་ནི་ཉོན་མོངས་འཕེན། །མ་དག་པ་ནིཡང།ཡིས་ཡེ་ཤེས་སོ། །སྦྱོར་བའི་དམིགས་ཀྱིས་རང་འདོད་བསྐྱང་། །ཆོས་ཅན་དམ་བཅའ་གཏན་ཚིགས་དང་། །དཔེཡིསམཚོནཏེསྦྱོརབགཅིག །ཆོས་ཅན་འབྲེལ་པ་ཡུལ་<milestone unit="page" n="49"/><milestone unit="line" n="49.1"/>༄༅། །གྱིས་ཤེས། །དམ་བཅའ་སྐྱོན་ནི་བརྟགས་ཏེ་བཅའ། །གཏན་ཚིགས་དག་གིས་འབྲེལ་དོན་བརྩིས། །དཔེས་ནི་སྣང་བའི་ཆོས་རྣམས་གྲུབ། །གྲུབ་མཐའ་བློ་ལ་བརྟེན་པ་ཡིས། །རང་གཞན་ཤེས་པའི་<milestone unit="line" n="49.2"/>རྩལ་གྱིས་སོ། །གྲགས་པ་དག་གིས་ཐལ་འགྱུར་ཏེ། །བྱ་བའི་ལས་དང་དཔྱད་རྣམས་དང་། །ཚིག་དང་རྟོགས་པ་ཐ་དད་དང་། །རྒྱུ་རྐྱེན་སྨིན་སོ་སྣ་ཚོགས་ཏེ། །འགྲོ་བར་འདོད་དང་སོང་བ་དང་། །བྱེ་བྲག་འབྲེལ་སོ་ཐ་<milestone unit="line" n="49.3"/>དད་པའི། །སོང་བ་ཞེས་བྱ་ཡུལ་རྣམས་དང་། །ལམ་དང་གནས་ཏེ་ཚིག་དང་འཇུག །དྲན་པ་དངོས་དང་དངོས་པོ་མེད། །བྱསཀྱངརྭགགནས་དང་བྱུང་དང་བྱེད་པ་དང་། །ལྡོག་བཅས་ལམ་དང་ལྡོག་མེད་<milestone unit="line" n="49.4"/>ལམ། །བསྒྲུབས་པ་རྣམས་དང་སྒྲུབ་པར་བྱེད། །བྱ་བྱེད་རྒྱུ་རྣམས་དེ་དག་གོ །དྲིསལནབརྒྱདཔ། །རྒྱུ་མཚན་ངེས་པའི་མཐར་སྡུད་ནི། །འགྱུར་ནི་འབྱུང་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་གྱིས། །ནམ་ཟླ་དུས་ཀྱིས་འགྱུར་བས་ན། །རྣལ་<milestone unit="line" n="49.5"/>འབྱོར་ཉམས་དང་ཤེས་པ་ཡང་། །འགྱུར་བའི་དུས་ཚོད་མཁས་པས་བཟུང་། །རླུད་མེ་ས་ཆུའི་འགྲོས་ཀྱིས་ནི། །མེ་རླུད་ས་ཆུ་བཞི་གཉིས་འཁོར། །ས་རླུད་ཆུ་མེ་འགྱུར་བྱེད་གཉིས། །རླུད་ས་མེ་ཆུ་ཆ་ལྔ་ལས། །འགྱུར་<milestone unit="line" n="49.6"/>ཞིང་བྱེད་པ་ལུས་ཀྱི་གཞི། །སྟོང་པའི་གནས་ཏེ་བརྒྱད་ཡིན་ནོ། །འགྱུར་བར་བྱེད་པའི་ཤེས་པའི་རྩལ། །འཕྲོ་དང་འཁྱིལ་དང་མཆེད་པ་དང་། །འདུས་དང་རྟགས་ཏེ་འདི་རྣམས་ལ། །འདྲེན་ཅིང་གནས་པ་འགྱུར་བྱེད་<milestone unit="page" n="50"/><milestone unit="line" n="50.1"/>ལ། །རླུད་རླུད་ས་ས་མེ་མེ་ཆུ། །གཅིག་གི་བྱེད་པ་བཅུ་དྲུག་ལས། །ཁྱབ་དང་འཇུག་དང་གནས་བྱེད་བསྲུངས། །ལུང་སྡེབ་ཡ་སྡེབ་སྡོམ་གཅིག་པ། །དཔའ་བར་བྱེད་པའི་འགྱུར་བྱེད་དོ། །དྲིསལནདགུཔ། །ལེའུ་བརྗོད་<milestone unit="line" n="50.2"/>གཉིས་ཀྱང་གསལ་ཕྱེ་ན། །སྣ་ཚོགས་བཀོད་པ་མན་ངག་གནས། །ངེས་པར་འབྱུང་འགྱུར་དང་པོ་ལ། །གཞི་སྟེ་མ་འོངས་ངེས་པར་སྟོན། །གླེང་གཞིར་བཅས་པས་གཞི་བཟུང་སྟེ། །གནད་འདུས་བཀོད་པ་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="50.3"/>རྟེན། །རང་ཐོག་འབེབས་པ་གཉིས་པ་ཡིན། །བཀའ་གསང་འབྱུང་ངས་འགྱུར་ཚད་སྟོན། །གསུམ་པ་ཡེ་ཤེས་བཀོད་པ་ལ། །སྒྲ་བརྡའ་མཚོན་པའི་གཞི་མ་སྟོན། །བཞི་པ་ཆོས་ཉིད་བཀོད་པ་ལ། །ཡོན་ཏན་རྫོགས་<milestone unit="line" n="50.4"/>པའི་སེམས་ཉིད་ལུང་། །ལྔ་པ་བལྟ་བསྒོམ་བཀོད་པ་སྟེ། །བྱ་བྲལ་རྫོགས་པ་དབྱིངས་ཀྱི་གནད། །དྲུག་པ་སྐུ་རྣམས་བཀོད་པ་སྟེ། །ཡོན་ཏན་རྫོགས་པ་གསང་བའི་གཞི། །དེ་ལྟར་དྲུག་གིས་སྐུ་གསུམ་གྱི། །འབྲས་<milestone unit="line" n="50.5"/>བུ་ཐོབ་པ་དེ་དག་གོ། །ཚད་བསྟན་ལེའུ་གྱུར་དག་ཤེས། །དཔལ་གྱི་དགོངས་པ་འབྱུང་བའི་གཏེར། །བདེ་བ་ཐབས་ཀྱི་སྐུ་ཉིད་་ཀྱང་། །ལུང་བསྟན་རྗེས་འཛིན་སེམས་ཀྱི་གནད། །འགྲོ་བ་དག་སྐྱོབ་རླུད་གི་ལྷ། །ལྷ་མ་<milestone unit="line" n="50.6"/>ཉིད་ཀྱང་དེ་ཙམ་མོ། །དྲིསལན་པ། །རྫོགས་པ་ཞེས་ནི་བཤད་པ་ལ། །ཞེན་པ་རང་གྲོལ་བསྟན་པའི་ཚིག །གཞུང་ལ་ལྷག་ཆད་མེད་པ་དང་། །དོན་ལ་འཁྲུལ་པ་མེད་པར་རྫོགས། །བཤད་པ་ཐ་སྙད་ཚིག་དང་<milestone unit="page" n="51"/><milestone unit="line" n="51.1"/>༄༅། །བྲལ། །རིགས་བྱེད་རྫོགས་པའི་རྣམ་པ་ལས། །འགྲོ་བ་དྲུག་གི་སྐད་རྣམས་དང་། །བརྡའ་ཡི་འཇུག་པ་ཐམས་ཅད་སྣང་། །སོ་སོའི་ནུས་པས་བུསཔསྦྱརཡངཝང།བསྒྱུར་བ་གང་། །རང་བཞིན་རྫོགས་པས་<milestone unit="line" n="51.2"/>རྫོགས་པ་ཆེ། །སྣང་སྟོང་འབྱེད་པའི་རྫོགས་པ་ནི། །གཞུང་གི་ཚིག་དོན་གསལ་ཕྱེ་ནས། །ལྷག་མ་མེད་པར་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །གཞི་ཉིད་འགྱུར་བ་མེད་པར་རྫོགས། །ལམ་ནི་དྲང་ཞིང་ཉེ་བར་རྫོགས། །འབྲས་<milestone unit="line" n="51.3"/>བུ་བྱར་མེད་ངང་དུ་རྫོགས། །བལྟ་བསྒོམ་བྱ་བྲལ་ཆེན་པོར་རྫོགས། །དབང་དང་དམ་ཚིག་སྡོམ་པ་རྫོགས། །མདོར་ན་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པའོ། །དྲིསལནབཅུགཅིགཔ། །གླེང་གཞི་དག་ལ་ཡང་དག་ཚིག །གདུལ་བྱ་གང་<milestone unit="line" n="51.4"/>ཟག་སོ་སོ་ལ། །གདུལ་གཞི་ཕུང་པོ་རྣམ་པ་ལྔ། །དེ་ཡི་འདུལ་བྱེད་གླེང་གཞི་སྟེ། །གླེང་བ་ཚིག་ལ་བརྗོད་པ་གསུངས། །གཞི་ནི་རྣམ་པ་ལྔ་ཡིན་ཏེ། །གནས་ནི་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་འདོད། །ཕུན་ཞེས་བྱ་བ་འདུས་པ་<milestone unit="line" n="51.5"/>ལ། །གསུམ་ནི་གྲངས་ཏེ་འཆར་བྱེད་དོ། །ཚོགས་པ་ཡོན་ཏན་རྫོགས་པའོ། །སྟོན་པ་ཉིད་ཀྱང་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །ཕུན་ཞེས་བྱ་བ་སྐུར་རྫོགས་པས། །གསུམ་ནི་སྐུ་གསུམ་འཆར་བྱེད་ལ། །ཚོགས་པས་འཁོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="51.6"/>སྡུད་བྱེད་དོ། །འཁོར་ཀྱང་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །ཕུན་ཞེས་བྱ་བ་གཟུགས་སུ་བཀོད། །གསུམ་ནི་གྲངས་ཏེ་སྣ་ཚོགས་འདུས། །ཚོགས་པས་དད་ཅིང་འདུས་པའོ། །བསྟན་པ་ཉིད་ཀྱང་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །ཕུན་ཞེས་བྱ་<milestone unit="page" n="52"/><milestone unit="line" n="52.1"/>བ་ཡང་སྙིང་བཅུད། །གསུམ་ནི་སྡེ་སྣོད་རིན་པོ་ཆེ། །ཚོགས་པས་གང་ཟག་གྲོལ་བའོ། །དུས་ཀྱང་གསུམ་ལ་བཞི་འདུས་པས། །ཕུན་ཞེས་ཐེག་པ་ཀུན་རྫོགས་ཏེ། །གསུམ་ནི་འདས་དང་ད་ལྟ་ཕྱིས། །ཚོགས་པ་ངེས་<milestone unit="line" n="52.2"/>པར་རྫོགས་པའོ། །ཐུན་མོང་མིན་པས་ཁྱད་པར་ཏེ། །ཐེག་པ་ཀུན་ལས་འཕགས་པའི་རྟགས། །བཅུད་རྣམས་སྙིང་པོར་བསྡུས་པ་སྟེ། །སྟོན་པས་གསུང་གིས་འཁོར་ལ་བསྟན། །ངོ་མཚར་མཆོག་འདུས་བསྟན་པའི་<milestone unit="line" n="52.3"/>གཙོ། །ཐུན་མོང་གླེང་གཞིའི་རྒྱུ་དང་རྐྱེན། །གཞན་དང་ལུང་ཙམ་སྒོ་མཐུན་ཕྱིར། །ཐུན་མོང་པ་ཞེས་གྲགས་པའོ། །ངདྲསལནབཅུགཉིསཔ། །འདི་ལྟར་བསྟན་པ་འདི་ཉིད་ལ། །ལྷག་མའི་བསྟན་པ་འདི་ལྟ་བུ། །དུས་ཀྱི་ངེས་<milestone unit="line" n="52.4"/>པར་ཕྱེ་བ་བཤད། སྙིང་པོ་ལྡན་དང་རྫོགས་ལྡན་དང་། །རྫོགས་ལྡན་དག་ནི་ཆེན་པོ་དང་། །དེ་བཞིན་གསུམ་དང་གཉིས་ལྡན་དང་། །རྩོད་ལྡན་དང་ནི་རྩོད་ལྡན་ཆེ། །དེ་དག་རེ་རེའི་བར་དག་ཏུ། །མུན་པའི་བསྐལ་པ་<milestone unit="line" n="52.5"/>དྲུག་ཅུ་ལ། །བསྟན་པའི་བཙས་ནི་གཞན་དུ་འགྱུར། །བྱང་གི་ཕྱོགས་ན་གཡོ་བ་ལྡན། །བསྟན་པའི་སྒྲོན་མེ་དེར་གསལ་ཏེ། །དཔལ་ལྡན་སྐྱོང་ཞེས་བྱ་བ་ཡི། །དགེ་སློང་དག་གིས་འཛིན་པར་འགྱུར། །དེ་ཡི་ཡོན་བདག་<milestone unit="line" n="52.6"/>རྒྱལ་པོ་ནི། །ཛི་ན་མི་ཏྲ་ཞེས་བྱ་ཡི། །བསྟན་པ་གསོ་བའི་གཞི་མ་བྱེད། །ལོ་ནི་སྟོང་དང་སུམ་བརྒྱར་གནས། །དེ་ནས་མུན་པའི་བསྐལ་པ་ནི། །དྲུག་ཅུའི་བར་དུ་གནས་པའོ། །དེ་ནས་ལྷོ་ཕྱོགས་ཚལ་བ་སྐྱོབ། །གླིང་<milestone unit="page" n="53"/><milestone unit="line" n="53.1"/>༄༅། །ནི་ཡངས་ཤིང་མཛེས་པ་ནི། །བསྟན་པའི་སྲོག་ཤིང་དེར་བབས་ཤིང་། །དགའ་བའི་དཔལ་ཞེས་བྱ་བ་ཡི། །ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་རིགས་དག་གིས། །བསྟན་པ་འདི་ནི་འཛིན་པར་འགྱུར། །དེ་ཡི་ཡོན་བདག་<milestone unit="line" n="53.2"/>ཁྱིམ་བདག་རིགས། །དགེ་བའི་དངོས་གྲུབ་ཅེས་བྱ་བས། །བསྟན་པ་དམ་པ་འདི་ཉིད་ནི། །ལོ་བརྒྱའི་བར་ལ་གནས་པར་བྱེད། །དེ་ནས་མུན་པའི་བསྐལ་པ་ནི། །ལོ་ནི་བརྒྱ་དང་ཉི་ཤུར་འགྱུར། །དེ་ནས་ཤར་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="53.3"/>བདེ་བའི་རླུད་། །རྡོ་རྗེ་འབྱུང་བའི་རི་རྩེ་ལ། །བསྟན་པ་དམ་པ་འདི་བབས་ནས། །སྲུ་ཏྲ་སྡེ་ཞེས་བྱ་བ་ཡི། །རྒྱལ་པོ་ཉིད་ཀྱིས་བསྟན་པ་འཛིན། །དེ་ཡི་ཡོན་བདག་བྲམ་ཟེ་ནི། །ཛ་ཡ་ཨུ་ཀར་ཞེས་བྱ་བས། །ལོ་ནི་སྟོང་<milestone unit="line" n="53.4"/>དང་བཞི་བརྒྱར་གནས། །དེ་འོག་མུན་པའི་བསྐལ་པ་ནི། །ལོ་ནི་སྟོང་ཕྲག་ལྔར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་ནུབ་ཕྱོགས་བརྩེ་བའི་གླིང་། །བྷ་རི་བྷཏིསལིཡངབྱུང།ས་ལི་ཞེས་བྱ་བར། །འགྲོ་བ་བཟང་པོའི་རིགས་ལ་ཡང་། །ཡང་<milestone unit="line" n="53.5"/>བཅུད་སྙིང་པོ་གསུམ་བབས་ནས། །དགེ་སློང་བདེ་བ་སྐྱོང་གིས་ཀྱང་། །བསྟན་པ་དམ་པ་འདི་འཛིན་ཏེ། །དེ་ཡི་ཡོན་བདག་དཔའ་བོ་འཛིན། །གདོལ་བའི་རིགས་ཀྱིས་ལོ་སྟོང་བར། །འདི་ཉིད་གནས་ཤིང་འཕེལ་བར་<milestone unit="line" n="53.6"/>བྱེད། །དེ་འདས་འོག་ཏུ་མུན་པ་ཉིད། །ལོ་ནི་སྟོང་ཕྲག་ལྔར་གནས་ཏེ། །དེ་ནས་ཡང་ནི་འདིར་བབས་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་གདན་ཞེས་འབྱུང་བའི་གནས། །འདི་ཉིད་འཕེལ་ནས་འོད་འབར་བ། །ལོ་ནི་ལྔ་བརྒྱ་ལྔ་བཅུའོ། །འདི་<milestone unit="page" n="54"/><milestone unit="line" n="54.1"/>ཉིད་བློ་གྲོས་བཟང་པོས་འཛིན། །དེ་ཡི་ཡོན་བདག་མཁའ་འགྲོ་མ། །བསིལ་བྱེད་གཙང་མ་བྱ་བ་ཡིན། །དེ་ཡི་འོག་ཏུ་འཇིག་རྟེན་འདི། །ས་ཆུ་མེ་རླུ་་སྡེབས་འཁྲུགས་ནས། །མི་གནས་སྟོང་པ་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="54.2"/>འགྱུར། །བསྐལ་པ་ཞེས་པ་དང་པོ་ལས། །ཐ་མ་འཇིག་པའི་དུས་འབྱུང་ངོ་། །དྲི་ལན་གསུམཔ། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་ཉེ་རྒྱུ་ནི། །དེ་དག་སོ་སོའི་གནས་དག་ཏུ། །གང་ཟག་ལོག་སྲེད་ཅན་ཞེས་པ། །རེ་རེ་དག་གིས་<milestone unit="line" n="54.3"/>བསྟན་པ་ཀུན། །འཇིག་པར་བྱེད་པའི་ཉེ་རྒྱུ་ཡིན། །འདི་ཉིད་དང་པོའི་མུན་པའི་དུས། །འཛམ་བུ་གླིང་གི་ནུབ་ཕྱོགས་སུ། །རྒྱལ་པོ་ལག་པའི་སོར་མོ་དྲུག །མདུན་ན་སོ་ལྷག་སྔོན་པོ་ཡོད། །ལག་པ་གཡས་པའི་གྲུ་མོ་<milestone unit="line" n="54.4"/>ལ། །སྨེ་བ་ནག་པོ་སྡིག་པའི་དབྱིབས། །རབ་དུ་འཇིགས་པ་ཡོད་པ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་མུན་པར་འགྱུར། །ལོ་ནི་དྲུག་ཅུའི་བར་ལ་འགྱུར། །དེ་འདས་དཔལ་འཛིན་དང་པོས་འཛིན། །སྟོང་དང་སུམ་བརྒྱ་<milestone unit="line" n="54.5"/>འདས་འོག་ཏུ། །ཡང་ནི་འཛམ་གླིང་བྱང་གི་ངོས། །གཟི་བརྗིད་ལྡན་པའི་རི་ཡི་རྩེར། །དགེ་སློང་གཟུགས་ལ་བྱམས་སེམས་བྲལ། །གཡས་པ་ལ་ནི་རྣ་བ་གཉིས། །མིག་ནི་ཟུར་གསུམ་མས་ཡར་འགེབ། །འདི་དང་མུ་<milestone unit="line" n="54.6"/>སྟེགས་སྡེ་རྩོད་ནས། །ལོ་ནི་དྲུག་ཅུ་མུན་པར་འགྱུར། །དེ་འོག་བདེ་བའི་ལྷ་ཞེས་པས། །ལོ་བརྒྱའི་བར་ལ་འཕེལ་བར་བྱེད། །དེ་འདས་འཛམ་གླིང་བྱང་ཤར་དུ། །ཆུ་བོ་རབ་མེད་འབབ་པའི་རྩར། །རྒྱལ་པོའི་ལུས་ལ་<milestone unit="page" n="55"/><milestone unit="line" n="55.1"/>༄༅། །བསོད་ནམས་ལྡན། །མིག་ནི་གཅིག་ལས་མེད་པ་ལ། །ཡན་ལག་རགས་ཤིང་ལུས་ཤེད་ལྡན། །འཕོང་དང་སྒྱུ་རྩལ་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན། །འདིས་ནི་ཆོས་བྱེད་བསྣུབས་ནས་ནི། །ལོ་ནི་དྲུག་ཅུར་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="55.2"/>ཉིད། །འདིར་ནི་ནུབ་ནས་གཞན་དུ་འགྱུར། །དེ་འདས་རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་གཟུགས། །རྡོ་རྗེ་གདན་ནས་ནུབ་ཏུ་འབྱུང་། །དེས་ནི་བསྟན་པ་དམ་པ་ཉིད། །ལོ་ནི་བརྒྱ་དང་ཉི་ཤུར་གནས། །དེ་འདས་འོག་ཏུ་འཛམ་གླིང་<milestone unit="line" n="55.3"/>དབུས། །གསེར་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་ཞེས་བྱ་བར། །གནས་རྟེན་ལུས་ལ་ལྕེ་རྩེ་གཉིས། །བོངས་ཆུང་ཡན་ལག་ཐུང་བ་ཞིག །སྡེ་པ་རྩོད་ཅིང་མཚོན་ཆ་འཛིན། །འདི་འབྱུང་བས་ནི་མུན་པར་ཡང་། །ལོ་ནི་དྲུག་ཅུའི་བར་ལ་<milestone unit="line" n="55.4"/>འགྱུར། །དེ་འདས་འོག་ཏུ་འཛམ་གླིང་ཤར། །ཆུ་བོ་དག་ནི་ལོ་ཀི་ཏ། །གཡས་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་འགྲམ་དག་ཏུ། །དཔལ་གྱི་སེང་གེ་ཞེས་བྱ་བས། །ལོ་ནི་སྟོང་དང་བཞི་བརྒྱར་གནས། །དེ་ནས་ཡང་ནི་འཛམ་གླིང་<milestone unit="line" n="55.5"/>དབུས། །ཆུ་བོ་ཆེན་པོ་གབྱུའི་འགྲམ། །རྒྱལ་པོའི་བུ་ལ་དཔུང་པ་ནི། །མར་གད་མདོག་དང་མཐུན་པ་ལ། །རབ་ཏུ་བྱུང་བ་སོར་བཞིའི་ཚད། །འདི་འབྱུང་བས་ནི་མུན་པ་ཡང་། །ལོ་ནི་དྲུག་ཅུའི་བར་ལ་འགྱུར། །དེ་<milestone unit="line" n="55.6"/>འདས་འོག་ཏུ་ཀ་མ་ལ། ཁེ་ལ་ཞེས་པའི་གཙུག་ལག་ཁང་། །དེ་ཡི་བདག་པོ་གཞོན་ནུའི་མགོན། །འདིས་ནི་ལོ་སྟོང་བར་དུ་གནས། །དེ་འོག་འཛམ་བུ་གླིང་གི་ལྷོར། །ཚངས་པའི་གླིང་ཞེས་བྱ་བའི་གྲོང་། །དམངས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="56"/><milestone unit="line" n="56.1"/>རིགས་ལ་སེང་གེའི་མགོ །འདི་ནི་སྐྱེས་ནས་ཟླ་གསུམ་ནས། །དྲུག་ཅུའི་བར་ལ་མུན་པར་འགྱུར། །དེ་འོག་བྱ་རྒོད་ཕུང་པོ་ལ། །དགེ་སློང་མཛེས་བྱེད་གཤོན་ནུ་ཡིས། །ལོ་ནི་ལྔ་བརྒྱ་ལྔ་བཅུར་གནས། །དེ་འདས་འོག་<milestone unit="line" n="56.2"/>ཏུ་འཛམ་གླིང་མཚམས། །ཁ་ཆེའི་ཡུལ་ཞེས་བྱ་བ་ཡི། །སྒྲ་དང་ལྡན་པའི་གྲོང་ཁྱེར་དུ། །བྱ་ཡི་ལུས་ལ་མི་ཡི་གདོང་། །རིགས་ངན་དག་གི་ནང་སྐྱེས་པ། །འདི་ཉིད་སྐྱེས་ནས་ལོ་བཅུ་ནས། །དྲུག་ཅུའི་བར་དུ་མུན་པར་<milestone unit="line" n="56.3"/>འགྱུར། །དེ་འདས་འོག་ཏུ་འཛམ་གླིང་ནི། །དབུས་ནས་ཤར་དུ་དཔག་ཚད་ལྔར། །དགེ་སློང་ཤཱཀྱ་རྡོ་ཀ་ཡིས། །འདི་ནས་ལོ་བཅུའི་བར་དག་ཏུ། །སྒྲོན་མེ་འབར་བ་བཞིན་དུ་འགྱུར། །དེ་ལྟར་རིམ་པ་བདུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="56.4"/>ནི། །འཛམ་བུ་གླིང་དུ་འཕེལ་འགྲིབ་བྱེད། །དེ་ནས་མཛེས་ལྡན་བཀོད་པ་ཡི། །ཞིང་ཁམས་དག་ཏུ་ངེས་འཕར་ནས། །ཚེ་ལོ་དག་ནི་བབྱུ་འོག་ཏུ། །འདི་ན་མི་གནས་དེར་སྣང་ངོ་། །དྲི་ལན་བཞིཔ། །དེ་ལྟར་དར་<milestone unit="line" n="56.5"/>འགྲིབ་རྫོགས་ནས་ནི། །བསྟན་པ་དམ་པའི་སྙིང་པོ་འདི། །ཡངས་པ་སྐྱོབ་པའི་འཇིག་རྟེན་དུ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་གནས་བྱེད་པའི། །ཨུཏུལ་མེ་ཏོག་མཛེས་ཞེས་པའི། །སྟོན་པ་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="56.6"/>འདས། །བདེ་བྱེད་བརྩེགས་པའི་ཁང་བཟང་དུ། །སྟོང་ཕྲག་ལྔ་དང་བཅས་པའི་འཁོར། །ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཆེན་པོ། །མི་སྐྱེའི་ཆོས་ལ་བཟོད་ཐོབ་སྟེ། །དགེ་བའི་སེམས་ལྡན་འབའ་ཞིག་འབྱུང་། །སྟོན་པ་<milestone unit="page" n="58"/><milestone unit="line" n="58.1"/>རྒྱས་ཐོབ། །དེ་ཕྱིར་བྱིན་གྱིས་རླབས་ཀྱི་གནད། །གསུང་གི་སྤྲུལ་པ་ཉིད་ལས་ཀྱང། །སྟོན་པའི་ཁ་དོག་ལེགས་བྲིས་ནས། །མཆན་ཁུང་གཡོན་དུ་བཏགས་བྱས་ཏེ། །དུས་སུ་ཀློག་དང་འཛིན་བྱས་ན། །གདོན་མི་ཟ་<milestone unit="line" n="58.2"/>བར་འཚང་རྒྱ་ངེས། །རྒྱུད་འདི་སུས་ནི་རྟག་བཀླགས་ན། །དེས་ཀྱང་གོང་མ་བཞིན་དུ་འགྱུར། །བཀའ་གསང་ངེས་པ་བཅུ་བདུན་དང་། །བསྟན་པའི་གཟེར་དང་འཕྲུལ་ཡིག་བཅས། །སྤྲུལ་སྐུའི་ཞིང་ཁམས་ཐོག་<milestone unit="line" n="58.3"/>མ་ལ། །སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡིས། །སྡུག་པོ་བཀོད་པའི་གནས་སུ་གསུངས། །དེ་ནས་ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་གནས། །ཀུན་གཟིགས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱིས། །འདི་ཉིད་བཟུང་བས་རིགས་ལྔར་སྨིན། །དེ་འདས་ང་<milestone unit="line" n="58.4"/>ཡིས་བཟུང་བ་ཡིས། །བསྟན་པའི་སྲོག་ཤིང་དམ་པ་ཡི། །སངས་རྒྱས་སྟོང་དང་རྩ་གཉིས་ནི། །འདི་ལ་བརྟེན་ནས་ངེས་པར་འབྱུང་། །བརྫུས་དང་སྒོ་ང་ལས་སྐྱེས་དང་། །དྲོད་དང་མངལ་ནས་སྐྱེས་པ་ཡི། །སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="58.5"/>རྣམས་ནི་སྨིན་པར་བྱེད། །འདུལ་བའི་བསྟན་པའི་འདི་ཉིད་ནས། །བཅུ་གཉིས་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་འབྱུང་། །འདི་ཡི་མཛད་པ་སུམ་ཅུ་དྲུག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་བརྟེན་ནས་ནི། །གདུལ་ཡུལ་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་<milestone unit="line" n="58.6"/>སྣང་། །ང་ནི་མྱ་ངན་འདས་འོག་ཏུ། །ནུབ་ཕྱོགས་ཨུ་རྒྱན་དག་གི་ཡུལ། །དྷ་ན་ཀོ་ཤའི་ལྷ་ལྕམ་ལ། །ཕ་མེད་བུ་ནི་བཛྲ་ཧེ། །འདིས་ནི་དམ་པའི་བསྟན་པ་འཛིན། །དེ་ཡིས་རྗེས་བཟུང་ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས། །བྲམ་ཟེའི་ཕྲུག་<milestone unit="page" n="59"/><milestone unit="line" n="59.1"/>༄༅། །གུ་སྐལ་ལྡན་པ། །མན་ཛུ་ཤི་པ་ཏི་ཞེས། །ལོ་ནི་བདུན་ཅུ་རྩ་ལྔར་འཛིན། །དེ་ཡི་རྗེས་སུ་སྐལ་ལྡན་པ། །སོ་ཤའི་གླིང་ཞེས་བྱ་བ་ཡི། །ཁྱིམ་བདག་རིགས་ལ་ཤི་སིདྷ། །ཞེས་པ་ཡིས་ནི་འཛིན་པར་<milestone unit="line" n="59.2"/>འགྱུར། །དེ་རྗེས་འཛིན་པ་གདོལ་བའི་རིགས། །ཙྭ་ན་སྒུ་ཏྲས་འདི་ཉིད་འཛིན། །དེ་རྗེས་འཛིན་པ་ཁྱིམ་བདག་རིགས། །ཕྱག་རྒྱ་རྒྱ་ཆེན་དག་གིས་འཛིན། །དེ་ཡི་རྗེས་ལ་རྒྱལ་པོ་རིགས། །སྤྲུལ་པ་ཕྱག་བརྙན་བཅས་<milestone unit="line" n="59.3"/>པས་འཛིན། །དེ་ཡི་རྗེས་ལ་དགེ་སྦྱོང་གཟུགས། །ལྷུན་གྱི་རྒྱལ་མཚན་དག་གིས་སོ། །དེ་རྗེས་སེདྷི་ཤྭ་རས་འཛིན། །དེ་རྗེས་ས་ལ་གནས་པ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དག་གིས་འཛིན། །དེ་འོག་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="59.4"/>ཡི། །སྤྲུལ་པ་བཛྲ་ཕ་ལས་འཛིན། །དེ་འོག་རྒྱལ་པོ་སེང་གེ་སྟེ། །བཟང་པོ་དག་གིས་འཛིན་པའོ། །དེ་འོག་སྒྲ་མཁན་དཔལ་འཛིན་ནོ། །དེ་འོག་ཡོ་གི་པྲ་བྷས་འཛིན། །དེ་འོག་རྒྱལ་པོ་ཁྲི་འོད་དོ། །དེ་འོག་དགེ་སློང་<milestone unit="line" n="59.5"/>དཔལ་དང་ལྡན། །དེ་ནས་བློ་གྲོས་མཆོག་གི་འཛིན། །དེ་ནས་མཁའ་འགྲོ་དཔལ་འཛིན་མས། །བསྟན་པ་འདི་ཉིད་བཟུང་ནས་ནི། །ཚེ་ལོ་བཅུ་པའི་དུས་ལ་དར། །དེ་ནས་མི་གནས་ངོ་བོའོ། །དྲིསལནབཅུདྲུག<milestone unit="line" n="59.6"/>པ། །བསྟན་པའི་སྙིང་ཐིག་གསང་བ་འདི། །དེ་ལྟར་བསྟན་པ་བདུན་འདས་ནས། །ཞིང་ཁམས་གཉིས་ལ་ངེས་སྤྱད་ནས། །དེ་ལྟར་བདུན་པོ་ཐལ་ནས་ཀྱང་། །རྡོ་རྗེ་གདན་གྱི་སྤོ་ལ་ནི། །བསྟན་པ་ཀུན་གྱི་གསུང་གི་<milestone unit="page" n="60"/><milestone unit="line" n="60.1"/>བཙས། །རང་བྱུང་ཆེན་པོའི་ཡི་གེ་ཉིད། །སྒྲ་དང་བཅས་ཏེ་བབས་པ་ནི། །འདི་ནས་བསྐལ་པ་བྱེ་བ་ན། །འཁོར་ལོ་གློག་གི་ཕྲེང་བ་ཡི། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་སྣང་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་ལོ་ནི་བརྒྱ་ཕྲག་<milestone unit="line" n="60.2"/>གསུམ། །དེ་ལྟར་གསུམ་པོ་ཐལ་བའི་འོག །བསྟན་པའི་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཡང་། །སྟོན་པ་དེ་ལ་སྣང་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་ལོ་ནི་ལྔ་བརྒྱ་ནས། །བསྟན་པའི་སྐུ་ཡང་དེར་བབས་ཏེ། །དེ་ལྟར་བསྟན་པ་དངོས་བབས་<milestone unit="line" n="60.3"/>ནས། །ཡང་ནི་བསྟན་པའི་མེ་རོ་ལྡང་། །སྟོན་པ་དེ་ཡི་འཁོར་དུ་ཡང་། །འཕགས་པ་ཚངས་པའི་འོད་ཅེས་པ། །རྫུ་འཕྲུལ་སྟོབས་ལྡན་རྫོགས་པ་ལ། །རབ་ཏུ་དད་ཅིང་འདུན་པ་ཉིད། །ངེས་པར་བཟུང་སྟེ་མངོན་པར་<milestone unit="line" n="60.4"/>སྣང་། །དེ་ལ་སོགས་ཏེ་སྟོན་པའི་འཁོར། །འཕགས་པ་ཉན་ཐོས་ཁྲི་ཕྲག་གཉིས། །འདུལ་བའི་བསྟན་པ་བསྐལ་པ་གཅིག །དགྲ་བཅོམ་འབྲས་བུ་ཉིད་ལ་བཀོད། །དེ་ནས་མུན་པའི་བསྐལ་པ་དྲུག །དེ་ནས་དགྲ་<milestone unit="line" n="60.5"/>བཅོམ་འབུམ་ཕྲག་གཉིས། །ཉིད་ཀྱི་འཁོར་དུ་འདུས་ནས་ནི། །མདོ་སྡེའི་བསྟན་པ་བསྐལ་པ་བརྒྱད། །དྲང་ངེས་ལས་ཀྱི་མཐའ་ལ་དགོད། །རྫུ་འཕྲུལ་སྟོབས་ལྡན་དབང་བསྐུར་ནས། །ངེས་པར་འཕེན་ཏེ་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="60.6"/>རྫོགས། །ཡང་ནི་མྱ་ངན་འདའ་ཚུལ་སྟོན། །དེ་ནས་མུན་པའི་བསྐལ་པ་གཉིས། །དེ་ནས་སྟོན་པ་སྐུ་འཁྲུངས་ནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་འཁོར། །སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་བརྒྱདཀྱངབྱུང།ནི་འདུས་པ་ལས མཆོག་<milestone unit="page" n="61"/><milestone unit="line" n="61.1"/>༄༅། །ཏུ་འདུས་པ་རབ་འཇིགས་དཔལ། །རབ་ཏུ་སྟོན་པའི་བསྟན་པ་སྡུད། །མངོན་པའི་བསྟན་པ་བསྐལ་པ་བརྒྱ་ཡངབྱུང།བརྒྱད། །ཐམས་ཅད་ཚེ་གཅིག་འབྲས་བུ་ཐོབ། །འདི་དུས་འཁོར་བ་དོང་སྤྲུགས་<milestone unit="line" n="61.2"/>ཏེ། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་འཐོབ། །འགྲོ་བ་དྲུག་ཅེས་སྣང་མི་སྲིད། །བསྐལ་པ་སྟོང་ཕྲག་ཉི་ཤུར་ནི། །སེམས་ཅན་འཁོར་བ་རྒྱུན་ཆད་ནས། །ལུས་ཅན་རྣམ་པར་མི་སྣང་ངོ་། །དེ་ནས་ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་<milestone unit="line" n="61.3"/>ལས། །སེམས་ཅན་ཉོན་མོངས་མངོན་མེད་ཀྱང་། །བག་ལ་ཉལ་བ་ལངས་པའི་དབང་། །ཤིན་ཏུ་ཕྲ་བ་བླངས་བའི་གཟུགས། །གྲངས་མེད་རབ་ཏུ་ཕྲ་བ་ལས། །གཟུགས་ཅན་སེམས་ཅན་ལུས་འཕེལ་འགྱུར། །དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="61.4"/>བརྗོད་ཀྱིས་མི་ལངས་པའི། །བསྟན་པའི་ཐ་མ་བསམ་མི་ཁྱབ། །རེ་ཞིག་ཚིག་གིས་མཚོན་པའོ། །དྲིས་ལན་་་བདུནཔའོ། །རྒྱུད་ཀྱི་ལུས་དང་ཡན་ལག་ནི། །ལུས་ལ་བཀོད་པ་བརྒྱ་ཕྲག་ནི། །གཉིས་དང་ལྔ་བཅུ་ཐམ་<milestone unit="line" n="61.5"/>པའོ། །དང་པོ་ངེས་པ་གསལ་བ་ཡིས། །སྣ་ཚོགས་བཀོད་པ་ཡན་ལག་ལ། །ཞུས་པ་བདུན་ཅུ་ཐམ་པ་ལ། །ཡན་ལག་བཀོད་པ་ཿ་གཀྱངབྱུང།བརྒྱ་གཅིག་གོ །ལུས་ཉིད་རྫོགས་པར་བྱས་པའོ། །དེ་ཡི་ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="61.6"/>གཉིས་བརྒྱ་བཅུ། །གོང་མའི་ལུས་དང་ཡན་ལག་རྫོགས། །ལུས་རྫོགས་ཡན་ལག་གསང་འབྱེད་པའོ། །གཉིས་པའི་ལུས་ནི་ཉེར་བསྟན་པ། །གནད་རྣམས་འདུས་པའི་བཀོད་པ་ལ། །ཞུས་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་<milestone unit="page" n="62"/><milestone unit="line" n="62.1"/>ལས། །གནད་དུས་བཀོད་པ་སུམ་ཅུ་གཅིག །དེ་ཡིས་ལུས་ཉིད་རྫོགས་པ་ལ། །ཡན་ལག་བརྒྱ་ཕྲག་གཉིས་དང་བརྒྱད། །དེས་ནི་གཉིས་པའི་ལུས་དང་ནི། །ཡན་ལག་དག་ནི་རྫོགས་པའོ། །གསུམ་པའི་ལུས་ནི་ཉེར་<milestone unit="line" n="62.2"/>བསྟན་པ། །ཞུས་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་ལ། །ཡེ་ཤེས་བཀོད་པ་ལྔ་བཅུ་བརྒྱད། །ཡན་ལག་ཉིད་ལ་བརྒྱ་ཕྲག་གཉིས། །གསུམ་པའི་ལུས་ལ་ཡན་ལག་རྫོགས། །བཞི་པའི་ལུས་དང་ཡན་ལག་ནི། །ཞུས་པ་ཉེར་གཅིག་ཉིད་<milestone unit="line" n="62.3"/>ཡིན་ནོ། །ཆོས་ཉིད་བཀོད་པ་སུམ་ཅུ་གཉིས། །ཡན་ལག་ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་དོ། །ལྔ་པའི་ལུས་དང་ཡན་ལག་ནི། །ཞུས་པ་བཅུ་གཅིག་དག་ཡིན་ཏེ། །བལྟ་བསྒོམ་བཀོདཔ་སུམ་ཅུ་གཉིས། །དེ་ཡི་ཡན་ལག་དྲུག་ཅུ་<milestone unit="line" n="62.4"/>བཞི། །ལྔ་པའི་ལུས་དང་ཡན་ལག་རྫོགས། །དྲུག་པའི་ལུས་དང་ཡན་ལག་ནི། །ཞུས་པ་བརྒྱད་དུས་དྲིས་པ་ལས། །སྐུ་རྣམས་བཀོད་པ་བཅུ་དྲུག་ཡིན། །དེ་ཡི་ཡན་ལག་སུམ་ཅུ་གཉིས། །དྲུག་པའི་ལུས་དང་ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="62.5"/>རྫོགས། །དྲིསལནབཅོབརྒྱདཔའོ །འབྱུང་བའི་འདོད་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །སྤྱི་མཐུན་ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་ལས། །སེམས་ཅན་ལས་ཀྱི་བརྟེན་སོ་ཡིས། །ཕྱི་ཡི་འབྱུང་བ་ལ་བརྟེན་ནས། །ལས་དང་གོས་དང་དབང་པོ་<milestone unit="line" n="62.6"/>དང་། །འཁོར་དང་སྐྱེ་བ་རྫོགས་པར་འདོད། །ནང་འབྱུང་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་ནི། །སས་ནི་ལུས་ཀྱི་གཞི་བྱས་ཏེ། །བསྐྱེད་པས་ཤ་ནི་སྨིན་པར་འདོད། །ཆུས་ནི་ལུས་ཀུན་བསྡུས་ནས་ནི། །བསྐྱེད་བས་ཁྲག་ཏུ་སྨིན་པར་<milestone unit="page" n="63"/><milestone unit="line" n="63.1"/>༄༅། །འདོད། །མེས་ནི་ལུས་ཀུན་སྨིན་བྱས་ཏེ། །བསྐྱེད་པས་དྲོད་དུ་སྨིན་པར་འདོད། །རླུད་གིས་ལུས་ཀུན་འདེགས་པ་ལ། །བསྐྱེད་པས་དབུགས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད། །དེ་ཡི་སྒྲ་དོན་བྱེ་བྲག་གིས། །སྤྱི་ཡི་རྣམ་<milestone unit="line" n="63.2"/>པ་ངེས་བསྟན་པ། །གཟུགས་ལ་བསླབས་པས་ལུས་ཟད་འགྱུར། །སྒྲ་ཡིས་སྐད་རྣམས་ཤེས་པར་འགྱུར། །དྲིས་ནི་བཅུད་ཀྱིས་ལེན་པ་འགྲུབ། །རོས་ནི་དངོས་པོ་བདུད་རྩིར་བསྒྱུར། །གོབསོང། །རྩི་ནི་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="63.3"/>གཞན་དོན་དང་། །རང་གི་དོན་ཡང་རྫོགས་པའོ། །དྲིསལན་དགུཔ། །སེམས་ཅན་དུས་ནི་རྣམ་པ་བརྒྱད། །ནད་དང་རླུད་དང་ཚ་བ་ནི། ཁྲེས་པ་ཉོན་མོངས་བྱང་སེམས་དང་། །ཡེ་ཤེས་ཉིད་དང་འབྱུང་བའོ། །དབྱར་<milestone unit="line" n="63.4"/>དགུན་སྟོན་དཔྱིད་དུས་བཞི་ལ། །རླུད་མཁྲིས་བད་ཀན་འདུས་པ་བཞི། །སོ་སོའི་གནས་ནས་འཕོས་པ་ཡིས། །སེམས་ཅན་རླུང་སེམས་འཕོ་བའི་དུས། །འདི་དུས་རླུད་ནི་བརྩེགས་མའམ། །ཡང་ན་དལ་ཞིང་བར་ཆད་<milestone unit="line" n="63.5"/>པ། །ཡང་ན་ཕྲ་ཞིང་ཚ་བར་འགྱུར། །འདི་ཡིས་ཚེ་རྣམས་ཐུང་བར་བྱེད། ཁྲེས་པ་འཕྲོག་ཅིང་མྱོས་པའོ། །སྐབས་སུ་གཡེང་ཞིང་འཕོ་བར་འགྱུར། །ཉོན་མོངས་ལྔ་པོ་འདུས་པ་ཡིས། །ངན་སོང་གནས་སུ་འཕེན་པར་<milestone unit="line" n="63.6"/>བྱེད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་འཇིལ་བ་དང་། །རབ་ཏུ་འཕྲིགས་ཤིང་ཕྲ་བར་འགྱུར། །ཡེ་ཤེས་གསལ་བ་མ་ཡིན་ནོ། །འབྱུང་བ་བྱེར་ཟུག་ལས་འཕྲོས་ནས། །སེམས་ཅན་གཅིག་གི་དུས་ཡིན་ནོ། །སེམས་ཅན་སྤྱི་ཡི་དུས་<milestone unit="page" n="64"/><milestone unit="line" n="64.1"/>དག་ནི། །དང་པོ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ནས། །ཐ་མ་ཚེ་ལོ་བཅུ་པའི་བར། །དུས་ཀྱི་རིམ་པ་དྲུག་ཅུ་འབྱུང་། །ཉོན་མོངས་ལས་དབང་གཞན་འགྱུར་ཕྱིར། །རང་མཐུན་སྤྱི་དོན་ལས་ཀྱི་ཡང་། །ཚེ་ལོ་ཉིད་ནི་སྟོང་པ་<milestone unit="line" n="64.2"/>ལས། །འཛམ་བུ་གླིང་པ་རྣམས་ལ་ཡང་། །བརྒྱ་ཡི་བར་ལ་དུས་རིམ་ནི། །སུམ་ཅུ་དག་ཏུ་འགྱུར་པ་ཡིན། །དེ་ནས་བརྩམས་ཏེ་བཅུ་ཡི་བར། །དུས་ཀྱི་རིམ་པ་སུམ་ཅུ་འབྱུང་། །གོམས་པའི་འཕོ་དུས་བརྒྱད་རིམ་<milestone unit="line" n="64.3"/>གྱིས། །སྤྱོད་པ་ཕྱི་ནས་ངན་པར་འགྱུར། །དུས་ཀྱི་གདོན་དང་མུ་གེ་དང་། །མཚོན་དང་ནད་ཀྱིས་དུས་འབྱུང་སྟེ། །བྱེ་བྲག་མང་སྟེ་དུས་རིམ་པའོ། །དྲི་ལནཉིཤུཔ། །ཕྱི་རོལ་འབྱུང་བ་རླུད་ལ་ཡང་། །ནམ་མཁའི་ཁམས་<milestone unit="line" n="64.4"/>དང་སྦྱར་བ་སྟེ། །དེ་ལ་ཆུ་སྟེ་དེ་སྟེང་ས། །རྒྱ་ཁྱོན་ས་ཡ་མཐུག་ཁོད་སྙོམས། །གྲངས་མེད་བཞི་དང་ས་ཡ་གཅིག །གཅིག་ནི་དེ་ཡི་བཞི་ཆ་སྟོང་། །གླིང་རྣམས་བཀོད་དང་རི་རབ་དང་། །དཔག་བསམ་ཤིང་དག་ནོར་<milestone unit="line" n="64.5"/>བུར་བཅས། །ཉི་ཟླ་སོ་སོའི་ལྷ་རྣམས་དང་། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་ཟབ་ཀྱིས་བསྐོར། །རི་རབ་རྣམས་དང་ཆུ་བྲན་དང་། །རིན་ཆེན་བདུན་གྱིས་ངེས་པར་བཀོད། །ནང་སྟེ་གཟུགས་མེད་དང་པོ་ལ། །གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་ཏེ་<milestone unit="line" n="64.6"/>འོད་གསལ་ནི། །རིམ་པས་འདོད་པའི་ཁམས་སུ་ཡང་། །ཟླ་བ་དྲི་མ་མེད་པ་དང་། །ཉི་མ་རབ་ཏུ་སྣང་བྱེད་ལས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ནི་མཆེད་པ་སྟེ། །གཞན་འཕྲུལ་ལ་སོགས་ཡསརིམབཞིན། །དེནསལྷ་མིན་<milestone unit="page" n="65"/><milestone unit="line" n="65.1"/>༄༅། །གནས་དག་སྟེ། །གླིང་བཞིའི་མི་རྣམས་རིམ་གྱིས་སོ། །ཉོན་མོངས་བདག་དང་བཅས་པ་ཡིས། །ངན་སོང་གནས་ནི་རིམ་པར་ཆགས། །རིགས་དྲུག་སོ་སོའི་འགྲོ་བ་ནི། །ནང་དུ་ཆགས་ཏེ་ལུས་བོང་<milestone unit="line" n="65.2"/>དང་། །ཚེ་ཚད་སྤྱི་མཐུན་ལས་ཀྱི་ཡང་། །སོ་སོའི་གནས་དང་བསོད་ནམས་ནི། །གླིང་དང་མཐུན་པར་གནས་པའོ། །དོན་ནི་འཇིག་དང་ཆགས་པ་དང་། །གནས་པ་ཉིད་དང་སྟོངས་པ་དང་། །སྐྱེས་དང་རྒས་དང་ན་དང་<milestone unit="line" n="65.3"/>འཆི། །སྲིད་པའི་འཁྲུལ་འཁོར་ཉིད་དུའོ། །དྲིས་ལན་ཉར་གོབྱེག་པའོ། །དུས་ཀྱི་འཕོ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཐོག་མ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ནས། །ཐ་མ་བཅུ་ཡི་བར་དག་ལས། །ཡར་སྐྱེས་པ་དང་མར་འགྲིབ་པ། །ནད་དང་མུ་གེ་<milestone unit="line" n="65.4"/>མཚོན་དང་ནི། །བསྐལ་ཆུང་གསུམ་གྱིས་མཚམས་སྦྱར་ནས། །དྲུག་ཅུ་དག་ནི་ཐལ་ནས་ཀྱང་། །མེ་ཡིས་བདུན་ལ་ཆུ་ཡིས་བདུན། །དེ་ལྟར་བཅུ་བཞི་རྫོགས་ནས་ནི། །ལྷག་མ་རླུད་གིས་འཇིག་པ་ཡིན། །དེ་ལྟར་དྲུག་<milestone unit="line" n="65.5"/>ཅུ་གནས་པ་དང་། །འཇིག་པའི་ཡུན་ཀྱང་དེ་ཙམ་ལས། །དྲུག་ཅུའི་བར་ལ་སྟོངས་པར་གནས། །དེ་ལྟར་བརྒྱ་དང་བརྒྱད་ཅུ་མགསའཇིགསྟོངས་པ།ལས། །ཡུན་གྱིས་བསྐལ་པ་དང་པོར་འདོད། །དེ་ལྟར་བརྒྱ་དང་བརྒྱད་ཅུ་<milestone unit="line" n="65.6"/>ལ། །བར་གྱི་བསྐལ་པ་གཉིས་པའོ། །དེ་ལྟར་སྦྲགས་ཆགས་འཇིག་སྟོངསཔ།པ་དེ་ཙམ་ལས། །བསྐལ་པ་ཆེན་པོ་གཅིག་ཡིན་ནོ། །དྲིས་ལནཉར་གཉིས་པ། །ཞག་ནི་བཅུ་ཕྲག་གསུམ་པ་ཡང་། །ཟླ་བ་དག་ནི་གཅིག་ཡིན་ཏེ། །དེ་<milestone unit="page" n="66"/><milestone unit="line" n="66.1"/>ལྟར་བཅུ་གཉིས་རྫོགས་པ་ལས། །ལོ་ནི་གཅིག་ཏུ་འདོད་པའོ། །ནང་དང་དགོང་མོ་བདུན་བརྒྱ་དང་། །ཉི་ཤུ་དག་ནི་རྫོགས་པ་ལས། །ཞག་ནི་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུར་འདོད། །དེ་རྣམས་རྫོགས་པས་ལོ་ནི་གཅིག །ཞག་ནི་<milestone unit="line" n="66.2"/>ཕོ་མོ་ལས་ཀྱི་དབྱེ། །ཟླ་བ་སྟོན་དཔྱིད་དབྱར་དང་དགུན། །རེ་རེ་དག་ལ་གསུམ་གསུམ་གྱིས། །འཇུག་ཅིང་འབྱུང་བའི་རྣམ་ལྔ་བྱེད། །བྱི་བ་གླང་དང་སྟག་ཉིད་དང་། །རྣ་རིང་སྦྲུལ་དང་འབྲུག་དང་ཡང་། །རྟ་དང་<milestone unit="line" n="66.3"/>ལུག་དང་སྤྲེའུ་དང་། །བྱ་དང་ཁྱི་ཕག་བཅུ་གཉིས་ཀྱིས། །འབྱུང་བའི་རྩིས་རྣམས་སྤེལ་བའོ། །དྲིསལནཉེརགསུམཔ། །ཚེ་ནི་སྤེལ་དང་གསོ་བ་དང་། །བསྒྲུབ་དང་རྒྱས་པའི་ཆོ་ག་ཉིད། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་སྦྱོར་ཤེས་<milestone unit="line" n="66.4"/>ན། །ཉི་ཟླ་དག་དང་མཉམ་པར་འགྱུར། །གཞན་ནི་མཉམ་དང་གཞིག་པ་ལས། །དགུག་དང་བཅིངས་དང་གཤེད་ལ་དབབ། །སྦྱོར་ཞིང་བསད་པའི་ལས་རྣམས་ཀྱང་། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་་གཀྱང།བཀུག་ཤེས་<milestone unit="line" n="66.5"/>ན། །འགྲོ་བ་རྣམས་ནི་དབང་དུ་འདུས། །དབང་ཐང་སྤེལ་དང་གསོ་བ་དང་། །གནས་ཤིང་ཆགས་པར་བྱེད་པ་ཉིད། །གཞན་ནི་མཉམ་པའི་སྦྱོར་བ་ཉིད། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་བརྩམ་པར་བྱའོ། །དྲི་ལནཉེརབཞི<milestone unit="line" n="66.6"/>པའོ། །བྱེར་ཟུག་སྙོམས་ལ་བཅུ་གཉིས་ཏེ། །ས་ཆུ་མེ་རླུད་བཞི་ལ་ཡང་། །གསུམ་གསུམ་ཉིད་དེ་བཅུ་གཉིས་ལ། །ཆུ་ཡི་ཟུག་པས་དབང་པོ་སྡུད། །བྱེར་བ་ཡིས་ནི་འཁྲུགས་པར་བྱེད། །སྙོམས་པ་ཡིས་ནི་འབྲས་བུ་<milestone unit="page" n="67"/><milestone unit="line" n="67.1"/>༄། །ཁུན། །ས་ཡ་ཟུག་པས་རྡུལ་རྣམས་ཁུན། །བྱེར་བ་ཡས་ན་ཡན་ལག་ཁུན། །སྙམས་པས་ལུས་ཝང་རྫགས་པའ། །མེ་ཡ་ཟུག་པས་ནད་དུ་བྱེད། །བྱེར་བ་དག་གིས་ལུས་གནས་ལུར། །སྙམས་<milestone unit="line" n="67.2"/>པས་ཝང་བ་གནས་པར་བྱེད། །མོ་གི་ཟུག་པས་ཝང་བ་སྐྱབ། །བྱེར་བས་ལས་གཝ་འ ག་པ་ལས། །སྙམས་པས་མོ་སེམས་གཅིག་དུ་སྡུད། །གསུམ་གྱངས་བྱེད་པངའ་མཐའ་འདའ། །ཆུ་ཡ་ཟུག་པས་ས་རྭས<milestone unit="line" n="67.3"/>ལ། །ཆུངའབྱེརསྙམསགངཉསར། །ཟུག་པ་ཟུག་པ་ཝད་པ་ཡས། །གང་མི་ཝབ་ཅིང་འཇིག་པར་ལུར། །བྱེར་པ་ངཉད་ཀྱས་ནད་དུ་ལུར། །སྙམས་པས་རྩ་སྦྱར་སྨན་རྣམས་ལུབ། །མེ་དང་མོ་གཉས་ཕུང་པ་<milestone unit="line" n="67.4"/>འཇིག །བྱེར་བས་ལས་ཀུན་ལུབ་པ་ལ། །སྙམས་པས་ཝག་པའ་ལས་མཐར་ལུར། །ཆུ་དང་མེ་ལས་དན་རབ་ཝབ། བྱེར་བས་གཝ་ལ་ཝུག་པར་ལུར། །སྙམས་པས་ཚེ་རིང་དབང་ཐང་ལུབ། །ས་དང<milestone unit="line" n="67.5"/>མོ་གིས་ཞི་བ་ཝབ། །བྱེར་བས་རྒྱས་དང་དབང་དུ་བྱད། །སྙམས་པས་མངན་སྤྱད་ལས་རྣམས་ཝུབ། །མོ་དང་ཆུ་ཡ་བྱ་བ་ཉད། །བྱར་པས་དགེ་བའང་ལས་ཀུན་ཝབ། །སྙམས་པས་དམག་ལས་རྒྱལ་བའ། །ས<milestone unit="line" n="67.6"/>དང་མེས་ན་སྤེལ་བ་ཝུབ། །བྱར་བས་ཝང་བ་སྤ་བ་ཝུབ། །སྙམས་པས་་ད་ཀྱ་ཆ་ག་ཝབ། །ཟུག་བྱར་ལས་ཀྱ་མཐའ་ལ་ཡང་། ། ས་པར་ལུར་ར་དབང་་པའ་ལྷ། །ངདྲསལནཉརལྔཔ། །་རབའ་ལས ད<milestone unit="page" n="68"/><milestone unit="line" n="68.1"/>གཅད་འདོད་ན། །བྱ་བ་བྲལ་བར་རྫོགས་པས་རྫོགས། །མཐའ་དང་བྲལ་བས་དབུས་མི་གནས། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པས་དངོས་དང་བྲལ། །ལྷག་མ་མེད་པས་ཆ་ཤས་མིན། །གཅིག་ཏུ་མ་ཡིན་གཉིས་མཐའ་ཟད། །དུ་<milestone unit="line" n="68.2"/>མར་མི་སྣང་གཅིག་ལས་འདས། །བརྗོད་དུ་མེད་པས་ཚིག་གི་གཞི། །དངོས་བྲལ་སྟོང་པ་སྙིང་པོའི་དོན། །ཕྱོགས་སུ་མ་ལྷུང་ལྟ་བའི་དོན། །འདི་ཤེས་འཁོར་བའི་ལམ་འགག་གོ །གནད་ལས་བྱུང་བའི་མངོན་སུམ་<milestone unit="line" n="68.3"/>ཉིད། །གོམས་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་འཁྲུལ་པ་འཇིག །རང་བཞིན་དག་པས་གཡེངས་པ་མེད། །རྒྱུན་དུ་གནས་པས་འབྲལ་བ་མེད། །རང་སྣང་ཡིན་པས་རྣམ་རྟོག་ཟད། །རླུད་ཟད་ཡེ་ཤེས་ཉིད་ལ་སྤྱོད། །འདི་དང་འབྲལ་<milestone unit="line" n="68.4"/>བ་མེད་པ་ཡིས། །འགྲོ་དྲུག་ལམ་གྱི་རྒྱུན་གཅོད་དོ། །བྱས་ཤིང་བཅོས་པ་མེད་པ་ཡིས། ་།གས་སུ་སྤྱད་པས་འཁྲུལ་པ་འདག །ལྷུག་མར་ལུགསམ་ཡངབྱུངཁྱུང་བས་སྐྱེ་བ་མེད། །འཛིན་ཆགས་མེས་པས་ཅི་དགར་<milestone unit="line" n="68.5"/>རོལ། །རྣལ་དུ་ཕབ་པས་རྙོག་པ་སངས། །རང་བཞིན་ཡིན་པས་ཐབས་ལས་འདས། །འདིས་ཀྱང་འཁོར་བའི་སྒོ་འགག་གོ །དྲིསལནཉརདྲུགཔའོ། །སྟོན་པ་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཡོན་ཏན་བརྗོད་ཀྱིས་ལངས་<milestone unit="line" n="68.6"/>པ་མིན། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དྲུག་ཅུ་ཡིས། །བསྟན་པ་དམ་པའི་གཞི་མ་འཛིན། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་སུ་ཡུན་རིང་བར། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་གནས་པ་ལ། །ཡོན་ཏན་བརྗོད་ཀྱིས་མི་ལངས་པ། །དེ་ནི་གང་ལས་བྱུང་<milestone unit="page" n="69"/><milestone unit="line" n="69.1"/>༄༅། །ཞེ་ན། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་དང་ནི། །མཛད་པ་བཅུ་གཉིས་ཕྲག་གསུམ་གྱི། །སྟོན་པ་འཇིག་རྟེན་བྱོན་ནས་ནི། །གདུལ་བྱ་དག་གི་ཡོན་ཏན་ནོ། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་ལས་བཞི་ལས། །དག་བྱེད་<milestone unit="line" n="69.2"/>ཡོན་ཏན་དཔག་ཏུ་མེད། །སྔར་བསྟན་གྱི་ནི་རིམ་པའོ། །བསྟན་པ་འཕེལ་ཞིང་རྫོགས་པ་ཡང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ནོ། །དྲི་ལནཉེརབདུནཔ། །སྐུ་གསུམ་བསླབ་པའི་རིམ་པ་ཉིད། །འབྱུང་བའི་འདོད་དོན་<milestone unit="line" n="69.3"/>གཙོར་བྱས་ཏེ། །མཆོག་ཏུ་ས་ཆུ་མེ་རླུད་གི །སྒྲ་ལ་བསླབས་པས་ངེས་པར་འགྲུབ། །ཆུ་ཡི་སྒྲ་ནི་གཤང་བ་ལ། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཡི་སྒྲ་དབྱངས་འཛིན། །འདི་ལ་རྟག་ཏུ་གོམས་བྱས་ན། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཡང་ངེས་པར་<milestone unit="line" n="69.4"/>འགྲུབ། །ས་ཡི་སྒྲ་ནི་བསིལ་ཞིང་ལྗི། །ཚངས་པ་ཆེན་པོའི་སྒྲ་སྐད་ལྡན། །འདི་ལ་རྟག་ཏུ་བརྟན་སྦྱོད་ན། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུ་ངེས་འགྲུབ་པའོ། །མ་ཡི་སྒྲ་ནི་རིང་བྱེད་བསླབ། །ཁྱབ་འཇུག་ཆེན་པོའི་གསུང་དབྱངས་<milestone unit="line" n="69.5"/>སྟོན། །འདི་ལ་མཉན་པར་སུས་སྤྱོད་པ། །ཆོས་སྐུའི་ཡོན་ཏན་ངེས་པར་འཐོབ། །རླུད་གི་སྒྲ་ནི་གཟིར་ཞིང་དྲག །མཁའ་ལྡིང་རྒྱལ་པོའི་སྦྱོར་བ་གསུང་། །འདི་ནི་རྟག་ཏུ་ཟློ་ཤེས་ན། །སྐུ་གསུམ་ཐུན་མོང་བསླབ་<milestone unit="line" n="69.6"/>བྱའོ། །དེ་ལྟར་འབྱུང་བཞིའི་སྒྲ་དོན་ནི། །ཕྱི་ཡི་དུས་ལ་ངེས་པར་སྦྱོར། །དགུན་དང་དཔྱིད་དང་དབྱར་དང་སྟོན། །ཆུ་དང་ས་སྟེ་མེ་རླུད་གི །རིམ་པ་དུས་དང་ངེས་སྦྱར་ཏེ། །རྣལ་འབྱོར་ལུས་དང་བསྟུན་བྱས་<milestone unit="page" n="70"/><milestone unit="line" n="70.1"/>ན། །འགྲུབ་པར་ཐེ་ཚོམ་མི་ཟའོ། །དྲིསལནཉེརབརྒྱདཔའོ། །འཇིག་རྟེན་ཐུན་མོང་ལས་མཐའ་ནི། །འཕུར་བར་འདོད་པས་རི་ལུ་བསྟེན། །མི་སྣང་འདོད་པས་སེམས་བཞག་ལ། །ཐིག་ལེ་སྟོང་པའི་དྲ་བར་ནི། །ལུས་དང་<milestone unit="line" n="70.2"/>སེམས་གཉིས་བཅུག་པས་འགྲུབ། །ཟང་ཐལ་འཐོབ་པར་འདོད་པ་ཡིས། །རླུད་ཉིད་བཟུང་སྟེ་ཐིག་ལེར་གཞུག །སྐབས་སུ་ཤེས་པ་ན་བུན་བཞིན། །ཚངས་པའི་གནས་ནས་འདོན་པར་བྱའོ། །མཚོན་དང་དུག་ལས་<milestone unit="line" n="70.3"/>རྒྱལ་འདོད་པས། །འབྱུང་བ་བཞི་ལ་སེམས་གཏད་དེ། །ཕྱེ་མར་སྦྱར་ཞིང་ལས་བསྒྲུབས་ན། །དེ་དག་ངེས་པར་འགྲུབ་པའོ། །ཁྱི་དང་དྲེད་སྤྱང་ལས་རྒྱལ་བར། །འབྱུང་བ་བཞི་དག་རྗོད་བྱེད་ཅིང་། །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་<milestone unit="line" n="70.4"/>བ་བཞི་བྱས་ན། །དེ་རྣམས་ལས་ནི་རྒྱལ་བར་འཀྱུར། །འཇིགས་པ་བརྒྱད་ལས་ཐར་འདོད་པས། །འཁོར་ལོ་རི་མོ་ལྡན་པ་ཉིད། །སྤྱི་བོར་བསྒོམས་ཏེ་རླུད་བསྒོམས་ན། །འདིས་ཀྱང་དེ་དག་རྣམས་ལས་རྒྱལ། །མིག་<milestone unit="line" n="70.5"/>སྨན་འགྲུབ་པར་འདོད་པ་ཡི། །ཁུ་ཏ་བྱ་གཤོག་སྦྱོར་བ་ནི། །ལེགས་པར་སྦྱར་ཏེ་གསལ་བྱེད་ཀྱི། །ཡི་གེ་རྟག་ཏུ་བཟླས་སྤྱོད་ན། །ཁམས་གསུམ་པོ་ཡང་གསལ་བར་སྣང་། །དམག་དང་ཚོང་དང་གཉེན་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="70.6"/>ལས། །སུ་དག་རྒྱལ་བར་འདོད་པ་ཡིས། །འབྱུང་བའི་དུས་དང་ཕྱོགས་བཟུང་ནས། །འཁྲུགས་པ་མེད་པར་བྱས་ན་ཡང་། །ངེས་པར་འགྲུབ་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །གང་གིས་རལ་གྲི་འཛིན་འདོད་ན། །ས་ལ་པལསེཡིཡང<milestone unit="page" n="71"/><milestone unit="line" n="71.1"/>༄༅། །བྱུང།སེར་པོའི་སྦྱོར་བ་ཡི། །འབྱུང་བའི་ཡི་གེ་རབ་བཟླས་ཤིང་། །ལུས་ཀྱི་གནས་ལྔར་ལེགས་སྤྱོད་ན། །འབྱུང་བའི་དུས་ཉིད་རབ་བསྟིམས་བ་་ཀྱངབྱུང།ནས། །རབ་ཏུ་སྦྱོར་བ་བསྟན་པ་ཡིས། །རལ<milestone unit="line" n="71.2"/>གྲི་འཛིན་པ་ཆེན་པོར་འགྱུར། །མཁའ་འགྲོ་དབང་དུ་སྡུད་པའི་མིས། །མ་མོ་འདུ་བའི་སར་ཕྱིན་ནས། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་རིནགོབསེའིཡངབྱུང།སྦྱོར་བ་དག །འབྱུང་བའི་མགོ་ཉིད་འཚོགས་དུས་སུ། །ལེགས་པར་སྦྱར་ཏེ་རི་<milestone unit="line" n="71.3"/>ལུ་ཉིད། །གང་གིས་ཁ་ཡི་ནང་བཟུང་ན། །མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་དབང་དུ་འགྱུར། །རྐང་མགྱོགས་བསྒྲུབ་པར་འདོད་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེའི་གཤོག་པ་བཅུ་དྲུག་ལ། །ཨ་དང་ཡ༷་གིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །འདབ་ཆགས་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="71.4"/>བ་བྱུང་དུས་ལ། །དུས་ལ་འཁྲུལ་བ་མེད་བྱས་ཏེ། །རྐང་པའི་མཐིལ་དུ་ལྡེ་གུས་ནི། །གྲངས་དང་མཐུན་པར་བྱུགས་པ་དང་། །སྐད་ཅིག་གིས་ནི་འཛམ་བུ་གླིང་། ཁུ་ཞིང་འཁོར་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དུར་ཁྲོད་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="71.5"/>རྒྱུ་བས་ཀྱང་། །མིག་གི་སྦྱོར་བས་རི་ལུ་ཉིད། །རང་དུས་སྦྱོར་བའི་དུས་རྣམས་ལ། །ལེགས་པར་སྦྱར་ཏེ་ཨ་ཨལིསཀྱངབྱུང།ཡིས་བསྐོར། །རང་ལོའི་འབྱུང་བ་བཅུད་པ་ལ། །གནས་སུ་ཕྱིན་པས་ངེས་པར་<milestone unit="line" n="71.6"/>འགྲུབ། །བཅུད་ཀྱིས་ལེན་པར་འདོད་པས་ནི། །བདུད་རྩི་རྣམ་ལྔ་སྦྱར་བའི་ཐབས། །གཞན་དུ་འབྱུང་བ་སྙོམས་པ་ལ། །མཁས་པས་ཆ་སྙོམས་ལེགས་སྦྱར་ནས། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་སྣོད་དུ་བླུགས། །དེ་ནས་སྦྲང་དང་ཨུད་<milestone unit="page" n="72"/><milestone unit="line" n="72.1"/>ཙིད་ཏ། །ཁ་ཚར་ལེགས་པར་བཏབ་ནས་ནི། །དངུལ་ཆུའི་ཐིགས་པ་རེ་བླངས་ནས། །ནང་བཞིན་སྲན་མའི་རྡོག་མ་ཙམ། །མཁས་པ་དག་གིས་ཟ་སྤྱོད་ན། །བཅུད་ཀྱིས་ལེན་པ་ཆེན་པོར་ཡང་། །འགྱུར་བ་ཐེ་ཚོམ་མི་<milestone unit="line" n="72.2"/>ཟའོ། །དྲིསལནཉེརདགུཔའོ། །བྱེ་བྲག་སྐུ་རྣམས་བསྒྲུབས་པ་ན། །འབྱུང་བ་བཞི་ཡི་དྲི་ལ་བསླབ། །ཆུ་ཡི་དྲིས་ནི་བདེ་བ་སྟེར། །འདི་ལ་ཟ་ནུས་འཕེལ་ཆེ་བས། །བཏབ་སྟེ་རླུད་ལ་སྦྱར་བ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་སྐུ་ཉིད་<milestone unit="line" n="72.3"/>འགྲུབ། །ས་ཡི་དྲིས་ནི་རྟོགས་པ་སྡུད། །པ་ལྭ་ཤ་ཡི་སྦྱོར་ལུགས་དང་། །རྟེན་འབྲེལ་རྒྱུན་དུ་བསྟན་པ་ཡིས། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ཡང་འགྲུབ། །མི་ཡི་དྲིས་ནི་ཉམས་བསྐྱེད་དེ། །རང་ལུས་གསལ་བའི་ཉམས་<milestone unit="line" n="72.4"/>ཀྱིས་ནི། །གོམས་ན་ཧེ་རུ་ཀ་ཡང་འགྲུབ། །རླུད་གི་དྲིས་ནི་བསླབ་བྱའི་གནས། །གནས་འཇུག་ལས་ཀྱིས་བསྡེབ་བྱས་ཏེ། །ངེས་ལུས་རིམ་པ་གསལ་བསྒོམས་ན། །རིགས་ལྔའི་སྐུ་ནི་ལེགས་པར་འགྲུབ། །གཞན་ཡང་<milestone unit="line" n="72.5"/>རོ་དང་རེག་ཉིད་ལ། །རིམ་པ་ཇི་ལྟར་བསླབས་བྱས་ན། །གང་འདོད་སྐུ་རྣམས་འགྲུབ་པ་ལ། །ཐེ་ཚོམ་ཟ་བ་མ་ཡིན་ནོ། །དྲིསལནསུམཅུཔ། །གཉིད་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་སུས་བསྒོམ་པ། །འདིས་ནི་གཏི་མུག་ལམ་དུ་བྱེད། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="72.6"/>ཡི་དུས་ནི་གཞི་དག་ལས། །རྣལ་འབྱོར་ལུས་ཀྱི་རྩལ་སྦྱངས་ཏེ། །རྩ་རྣམས་ཁུངས་སུ་བཟུང་བ་གནད། །ནང་གི་དུས་ནི་བཞི་ཉིད་ཀྱིས། །རྣལ་འབྱོར་དག་གི་རྩལ་སྦྱངས་ཏེ། །བརྗོད་པའི་རྒྱུན་རྣམས་གཅད་པ་<milestone unit="page" n="73"/><milestone unit="line" n="73.1"/>༄༅། །གནད། །གསང་བའི་དུས་ནི་བཞི་ཡིས་ཀྱང་། །རྣལ་འབྱོར་སེམས་ཀྱི་རྩལ་སྦྱངས་ཏེ། །གཉིད་ལ་གོམས་པ་གནད་ཡིན་ནོ། །ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་དུས་བཞི་ཡིས། །ལུས་དང་ངག་སེམས་ངེས་བསྡུས་<milestone unit="line" n="73.2"/>ནས། །འོད་གསལ་ཆེན་པོ་གཉིད་དང་བསྲེ། །དེ་ལྟར་གོམས་ནས་སྐུ་གསུམ་ལ། །ངེས་པར་སྦྱོར་རོ་རྣལ་འབྱོར་པས། །རྨི་ལམ་གནད་ཀྱི་ལམ་མཁྱེར་ནི། །སྔོན་དུ་བྱ་དང་གནད་ལ་དབབ། །སྔོན་དུ་ལུས་ངག་སེམས་<milestone unit="line" n="73.3"/>སྦྱངས་ཏེ། །འབྱོངས་པའི་རྟགས་ལ་བརྟེན་ནས་ནི། །བརྟག་དང་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པ་དང་། །བག་ཆགས་གསུམ་པོ་ངེས་གཟུང་བྱ། །དེ་ནས་གནད་ལ་འབེབས་དུས་སུ། །སྦྱང་དང་བསྒྱུར་དང་བཅད་པ་<milestone unit="line" n="73.4"/>དང་། །དཀྲུགས་དང་བཅུད་དང་གནད་ལ་འབོར། །བསྐྱིལ་བཟློག་ལས་ཀྱི་གནད་བྱས་པས། །ལས་ཀྱི་རྨི་ལམ་མཐའ་ཟད་དེ། །བག་ཆགས་འཁྲུལ་པ་དྲུང་ནས་ཐོན། །འདི་དུས་རང་གི་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱིས། །རབ་ལ་<milestone unit="line" n="73.5"/>ཆད་དང་འབྲིང་ལ་ཤེས། །ཐ་མ་འགྱུར་བར་ངེས་པ་སྟེ། །འདི་དག་རྨི་ལམ་ཐོག་མ་ཡང་། །རབ་ལ་བརྗེད་དང་ཐ་མ་འགགས། །འབྲིང་ལ་ཤིན་ཏུ་གསལ་བ་ལ། །ཐ་མ་ཡིན་པ་ཤེས་པའོ། །ཐ་མ་མི་གསལ་དེ་ནས་<milestone unit="line" n="73.6"/>འཀྱུར། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི་ཚད་ལ་ཕེབ། །དྲིསལནསོ་གཔའོ། །སྐྱེས་བུས་རང་སེམས་མ་ཐུལ་བ། །མི་རྟོག་བསྒོམས་པས་ངེས་ཐལ་ཏེ། །རྣལ་དུ་ཕེབས་ནས་རང་རངངའོཡངབྱུང།གིའོ། །སྔོན་དུ་སྦྱངས་པའི་རིམ་པ་<milestone unit="page" n="74"/><milestone unit="line" n="74.1"/>དང་། །དངོས་གཞི་རང་གི་རྒྱུད་ལ་བརྟེན། །སྔོན་དུ་སྦྱང་བའི་རིམ་པ་ནི། །ལུས་ཀྱི་སྔོན་དུ་འགྲོ་བ་ལས། །སོ་སོའི་བྱེད་པའི་རྒྱུ་འགགས་པ། །རྡོ་རྗེའི་སྐྱིལ་ཀྲུང་དུ་བཅས་ཏེ། །ལུས་སྦྱང་སེམས་ལ་ཕན་པའོ། །ངག་ནི་<milestone unit="line" n="74.2"/>ཧཱུཾ༷་ཞེས་གནས་པ་ལས། །རྒྱས་གདབ་པ་དང་རྩལ་སྒུང་དང་། །གཉན་བཙལ་ལམ་དུ་ཞུགས་པ་ཡིས། །དེ་ལྟར་ངག་སྦྱང་སེམས་ལ་ཕན། །སེམས་ནི་ཐོག་མ་བྱུང་བ་དང་། །བར་དུ་གནས་པ་ཐ་མར་འགྲོ །དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="74.3"/>གསུམ་ལ་བརྟགས་དཔྱད་ན། །སེམས་སྦྱང་སེམས་ཀྱི་གནས་ལུགས་ཤེས། །དངོས་གཞི་རང་གི་རྒྱུད་བརྟེན་ནི། །ལུས་ཀྱི་གནད་དང་ངག་དང་ཡང་། །སེམས་ཀྱི་གནད་ལ་བརྟེན་པ་ཡིས། །རླུད་ནི་ཅི་ནས་དལ་བྱ་<milestone unit="line" n="74.4"/>སྟེ། །རབ་ཏུ་འཕང་བ་ལས་བྱུང་བ། །ལུས་དང་སེམས་ཀྱི་འབྲེལ་ཆད་དེ། །ཁམས་གསུམ་དུ་ཡང་ལྡོག་པ་མིན། །དྲིསལནསོགཉངསཔ། །རླུད་གི་དགོས་པ་རྣམ་པ་གཉིས། །འཇིག་རྟེན་ལུས་རྫོགས་བསྐྱེད་པ་དང་། །བརྟེན་<milestone unit="line" n="74.5"/>ཅིང་གནས་པའི་ཚེ་རྣམས་དང་། །དབང་དང་ཚེ་ལ་སོགས་པ་འཕེལ། །བསོད་ནམས་ལས་ཀྱི་བྱེད་པའོ། །འགྲོ་བའི་བཀྲག་དང་གཟི་མདངས་བསྐྱེད། །མཆེད་ཅིང་སྡུད་པའི་ལས་ཀུན་བྱེད། །འདས་པའི་སྐུ་དང་ཡེ་<milestone unit="line" n="74.6"/>ཤེས་དང་། །ཐིག་ལེ་ཉིད་ལ་གོམས་པ་དང་། །ཡང་ཞིང་སྟོང་དང་གསལ་བར་ཁྱབ། །ལུས་ཀྱི་འབྱུང་བ་ཟད་པ་དང་། །སེམས་ཀྱི་རྟོག་པ་འགགས་པ་དང་། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ་བ་དང་། །ཕྱི་ཡི་སྣང་བ་ཟད་པ་<milestone unit="page" n="75"/><milestone unit="line" n="75.1"/>༄༅། །དང་། །རླུད་སེམས་གཉིས་སུ་འདྲེས་པ་སྟེ། །དེས་ན་རླུད་གིས་ལས་ཀུན་བྱེད། །དྲིསལནསོགསུམཔ། །ལུས་ཀྱི་གནད་ནི་རྩ་ཡིན་ཏེ། །གནས་དང་བཀོད་པ་འགྱུ་བ་དང་། །འཁོར་ལོ་རྟེན་དང་ལུ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="75.2"/>སྲོག །མིང་དང་བྱེ་བྲག་རྒྱུ་དང་རྐྱེན། །བྱེད་པའི་ལས་དང་མཚན་ཉིད་དང་། །ཉོན་མོངས་ལས་དང་ཡེ་ཤེས་ལས། །ལམ་ལ་བརྟེན་ནས་མངོན་སྣང་བ། །ནད་དང་འབྱུང་བའི་བྱེ་བྲག་དང་། །འཁྲུགས་མར་གནས་པའི་<milestone unit="line" n="75.3"/>མཐའ་ཡིས་དབྱེ། །བསྡམས་ག་སཀྱངབྱུང།པས་འགགས་ལ་བཙིར་བས་འཆིང་། །མནན་པས་གནས་ལ་གཅུད་པས་གསལ། །ག་་པས་རྒལ་ལ་དྲང་བས་ཤེས། །འཕུལ་བས་སྡོད་ལ་དྲག་པས་ཟིན། །དེ་ལྟར་རྩ་<milestone unit="line" n="75.4"/>ཡིས་གནད་ཀྱིས་ཀྱང་། །སངས་རྒྱས་གནས་ནི་མཚོན་པའོ། །རྩ་ལ་བརྟེན་པའི་རླུད་དག་ནི། །ཉི་ཁྲི་དང་ནི་སྟོང་ཕྲག་གཅིག །དྲུག་བརྒྱ་དག་ཏུ་འགྱུ་བ་ནི། །འཀྱུ་བ་ཆེན་པོའི་རླུད་དུ་འདོད། །དེ་ཡི་བྱེད་ལས་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="75.5"/>གཉིས། །གྱེན་ལ་རྒྱུ་དང་ཐུར་དུ་སེལ། །བར་ན་མཁས་པས་གནད་ཉིད་བཙལ། །རྩ་ནས་ངེས་པར་འགྱུ་བ་ནི། །འབུམ་ཕྲག་གཅིག་དང་ཁྲི་ཕྲག་གཉིས། །སྟོང་ཕྲག་དྲུག་དང་བརྒྱ་ཕྲག་དྲུག །རྩ་ནས་ངེས་པར་འབྱུང་<milestone unit="line" n="75.6"/>བ་སྟེ། །འགྱུ་བ་ཆུང་བའི་རླུད་དུ་འདོད། །ནད་དང་གདོན་དང་ཚེ་ཡི་དུས། །མཁས་པས་ཤེས་པར་བྱ་དེ་ཡང་། །དེ་ཡི་གནད་ཀྱིས་སྦྱོར་ཐབས་འབད། །ཆེན་པོ་ལ་ནི་དུས་བརྩི་སྟེ། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="page" n="76"/><milestone unit="line" n="76.1"/>བརྟག །སོ་སོའི་ལས་ཀྱིས་བྱེ་བྲག་གིས། །ལས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་བར་དང་། །ཉོན་མོངས་རྣམས་དང་རྟོག་མེད་ལས། །སོ་སོའི་གྲངས་ཚད་བཟུང་བ་སྟེ། །སྒོམ་པ་པོས་ནི་རྣམ་པར་སྦྱང་། །དེས་ནི་སོ་སོའི་རླུད་ཚད་<milestone unit="line" n="76.2"/>ཟིན། །དྲིས་ལན་སོབཞིཔའོ། །ཐིག་ལེའི་ཆོས་ཉིད་བརྟན་འདོད་པས། །དོན་དམ་དང་ནི་ཀུན་རྫོབ་ལས། །རེ་ཞིག་ཀུན་རྫོབ་ཐིག་ལེ་ལ། །བརྟེན་ནས་སངས་རྒྱས་འདོད་པ་ཡིས། །རིགས་མ་མཚན་ཉིད་རྫོགས་པ་ནི། །ལྷ་<milestone unit="line" n="76.3"/>དང་ལྷ་མིན་ཚངས་པ་དང་། །གལ་ཏེ་རིགས་ངན་མུ་སྟེགས་སམ། །མཚན་ཉིད་རྫོགས་པ་དག་མཐོང་ན། །འགུགས་པའི་སྦྱོར་བ་ངེས་བརྩམས་ནས། །བརྟེན་བྱ་ཉིད་དང་རྩ་རྣམས་དང་། །དམིགས་བྱ་དག་གིས་ལུས་<milestone unit="line" n="76.4"/>རྫོགས་བྱ། །དེ་ནས་ཀུན་རྫོབ་ཐིག་ལེ་ཉིད། །དབབ་ཅིང་གཟུང་དང་བཟློག་པ་དང་། །རྩ་ལ་གདབ་ཅིང་རླུད་དང་བསྲེ། །སྟོང་ཉིད་བརྟན་བྱ་བློ་རྗེས་བཅད། །ལུས་དང་སེམས་གཉིས་གོ་བཟློག་བྱའོ། །དོན་དམ་ཐིག་<milestone unit="line" n="76.5"/>ལེ་བརྟན་པ་ཡིས། །ཆོས་སྐུ་སྟོང་པའི་ཡུལ་རྣམས་རྙེད། །ཐིག་ལེ་སྟོང་པའི་སྒྲོན་མ་ཉིད། །གཏེམས་ཏེ་རིག་པའི་རྩལ་རྣམས་སྦྱང་། །ཉིན་མཚན་མེད་པར་གོམས་སྤྱོད་ན། །འདི་ཉིད་རྩོལ་བྲལ་མངོན་དུ་སྣང་། །དེ་ན་<milestone unit="line" n="76.6"/>འབྱོངས་པའི་ཚད་ཡིན་ནོ། །དྲིསལན་སོ་ལྔཔའོ། མཁའ་འགྲོ་མ་ཡི་ལས་ཀྱི་མཐའ། །དབྱེ་ན་བརྗོད་ཀྱིས་མི་ལངས་ཀྱང་། །མདོར་བསྡུས་ནས་ནི་བཤད་པར་བྱ། །རྟེན་འབྲེལ་ཟབ་མོ་དག་གིས་ཀྱང་། །ཟས་གོས་ལ་<milestone unit="page" n="77"/><milestone unit="line" n="77.1"/>༄༅། །སོགས་བྲལ་བ་དང་། །བདེ་ཆེན་ཟག་མེད་ཐོབ་པ་དང་། །འབྱུང་བཞི་དག་ལ་དབང་བསྒྱུར་འགྱུར། །དངོས་ལ་བརྟགས་པའི་ལས་མཐའ་ཡིས། །གཟུགས་དང་སྒྲ་དང་དྲི་དང་རོ། །རེག་གི་ཁམས་ལ་<milestone unit="line" n="77.2"/>བརྟགས་པ་ཡིས། །འཇིག་རྟེན་ཐུན་མོང་ལས་མཐའ་དང་། །མངོན་པར་ཤེས་པ་རྫོགས་པ་དང་། །ཞིང་ཁམས་རྣམས་རྣ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་དོ། །དྲི་ལནསོདྲུགཔ། །འཕོ་བའི་བྱེ་བྲག་རྣམ་པ་གསུམ། །དབང་པོ་དག་གི་དབྱེ་<milestone unit="line" n="77.3"/>བ་ཡིས། །འོད་གསལ་བ་དང་སྒྱུ་ལུས་དང་། །ཐ་མ་ལུས་ངག་ཡིད་ལའོ། །ལུས་ངག་འཕོ་བ་རྣམ་པ་གཉིས། །དངོས་སུ་འཕོ་དང་དངོས་མེད་དོ། །དངོས་ནི་རླུད་གིས་སྦྱང་བའི་ཐབས། །སྒྲ་དང་བཟོ་དང་སྒྱུ་རྩལ་<milestone unit="line" n="77.4"/>དང་། །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་ལ་སྦྱངས་པས་ནི། །སོ་སོའི་འབྱུང་བ་ནང་མཐུན་པས། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱིས་གཏད་པས་འགྲུབ། །དངོས་མེད་སེམས་ཀྱི་གོམས་སྟོབས་བརྟན། །སྒྱུ་ལུས་རྨི་ལམ་དག་ལ་སྦྱངས། །དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="77.5"/>འབྱོངས་པས་ལུས་ཉིད་ཀྱང་། །གྲིབ་མའི་རྣམ་པ་ལྟ་བུ་འགྱུར། །དེས་ནི་བར་མ་དོ་ཡི་ལུས། །འདི་དག་རང་དུ་འཛིན་པར་འགྱུར། །འོད་གསལ་འཕོ་བ་རབ་ཀྱིས་ཏེ། །གཉིད་ཀྱི་བསམ་གཏན་<milestone unit="line" n="77.6"/>ལ་སྦྱངས་ནས། །འབྱོངས་པས་ཉིན་དང་མཚན་མེད་པར། །ཕྱི་རོལ་སྣང་བ་གསལ་བ་ན། །འདིས་ནི་འོད་གསལ་ཆེན་པོ་འགྲུབ། །འདི་ཡིས་ལུས་ལུགསཀྱང།ཀྱང་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ནི་རིམ་པ་<milestone unit="page" n="78"/><milestone unit="line" n="78.1"/>ཡིས། །སྤྲུལ་སྐུ་ལོངས་སྐུ་ཆོས་སྐུ་ལ། །ངེས་པར་དངོས་སུ་འཕོ་བར་ནུས། །དྲི་ལནསོབདུནཔ། །རྟེན་འབྲེལ་སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གཉིས། །སྣ་ཚོགས་རྫུ་འཕྲུལ་བསྒྲུབ་པ་དང་། །འབྱུང་བ་གནད་ཀྱི་ཆོ་གའོ། །སྣ་ཚོགས་རྫུ<milestone unit="line" n="78.2"/>འཕྲུལ་ཐབས་སྣ་ཚོགས། །ལམ་སྣ་ཟིན་པས་རང་ཤེས་སྦྱར། ཁུ་དང་མི་རྒྱུ་རླུད་གིས་བཀངཡངབྱུང།བསྐོར། །ལུས་དང་དབང་པོ་བསྒྲུབ་པས་དབྱེ། །འབྱུང་བའི་གནད་ནི་རང་དང་གཞན། །ཕན་གནོད་འབྲས་བུ་ངེས་<milestone unit="line" n="78.3"/>པར་འབྱིན། །རང་རང་ལུས་དང་འབྱུང་བར་སྦྱར། །ཆུ་དང་ས་དང་མེ་དང་རླུ་་། །སོ་སོའི་ལས་ཀྱི་རྟེན་འབྲེལ་གྱིས། །གསོ་ཞིང་སྤེལ་དང་ཉམས་པར་བྱེད། །ས་དང་ཆུ་ཡིས་འཇིག་པ་ལ། །ས་དང་མེས་ནི་<milestone unit="line" n="78.4"/>སྤེལ་བའོ། །ས་དང་རླུད་གིས་གཤེད་དུ་འབེབས། །ཆུ་དང་མེས་ནི་ཉམས་པར་བྱེད། །ཆུ་དང་རླུད་གིས་གསོ་བའོ། །མེ་དང་རླུད་གིས་སྙོམས་པ་ཉིད། །བཞི་འདུས་པས་ནི་འཁྲུགས་པ་ཉིད། །གང་ཞིག་བརྗོད་པའི་རྟེན་<milestone unit="line" n="78.5"/>འབྲེལ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་སོ་སོའི་ཉམས་དང་སྦྱར། །ཡིད་ཀྱི་རྟེན་འབྲེལ་རླུད་ལ་དྲི། །གསུམ་འདུས་པ་ཡི་བྱེད་པ་ཉིད། །སོ་སོའི་སྡེབ་དང་ལེགས་སྦྱར་ན། །འདིས་ཀྱང་ཕན་དང་གནོད་པ་འགྲུབ། །དྲི་ལནསོབརྒྱད<milestone unit="line" n="78.6"/>པའོ། །ནད་དང་སྡུག་བསྔལ་གྲོལ་འདོད་པས། །རང་དང་གཞན་གཉིས་མཉམ་པར་སྦྱར། །གཞན་ལ་རྟེན་འབྲེལ་དག་གིས་བྱ། །རང་གི་སྦོ་དང་བྱ་བས་བྱའོ། །བྱ་བ་དག་ནི་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །ལུས་ཀྱི་གནད་དང་ངག་<milestone unit="page" n="79"/><milestone unit="line" n="79.1"/>༄༅། །དང་ཡང་། །དེ་བཞིན་སེམས་ཀྱི་གནད་ཀྱིས་དགྲོལ། །ལུས་ནི་འཁྲུལ་འཁོར་སྣ་ཚོགས་ལ། །སེང་གེ་ཉིད་དང་གླང་པོ་ཆེ། །བྱ་རྒོད་དག་དང་ལུག་གིས་སྤྲུག །ཝ་མོ་དང་ནི་སྐྱེས་བུ་ཉིད། །འབུ་སྲིན་ལ་<milestone unit="line" n="79.2"/>སོགས་ལུས་དང་ནི། །འཕྲུལ་འཁོར་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །ཕྱི་ནང་སྟོད་སྨད་ཡན་ལག་ལུས། །རླུད་མཁྲིས་བད་ཀན་འདུས་པ་ནི། །འབྱུང་བ་ནད་ལྡེབ་བཞི་ཡིས་སྦྱར། །ཚ་དང་གྲང་བས་མཐའ་ཕྱེས་ཏེ། །དེ་དང་དེ་<milestone unit="line" n="79.3"/>སྦྱར་ནད་ལས་གྲོལ། །ངག་ནི་སྒྲ་སྐད་སྣ་ཚོགས་པ། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་རབ་གསལ་བས། །རང་བཞིན་རྩ་ལ་གནས་པ་ཡི། །ཡི་གེ་བཟློག་བརྗོདཀྱང།ཚུལ་དྲུག་གིས་ཀྱང་། །སོ་སོའི་གནས་དང་སྦྱར་བ་དང་། །ལྷ་དང་ཀླུ་དང་<milestone unit="line" n="79.4"/>གནོད་སྤྱིན་དང་། །སྲིན་པོ་ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་སྐད། །ཚངས་དང་བརྒྱ་བྱིན་ཁྱབ་འཇུག་དང་། །འདྲེ་དང་རླུད་ལྷ་དག་དག་པའི་སྐད་ཀྱང་བྱུང་།གི་སྐད། །གྲུལ་བུམ་ལྟོ་འཕྱེ་དྲི་ཟ་དང་། །ལྷག་གཅིག་དངོས་པོའི་སྐད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="79.5"/>ཀྱང་། །སོ་སོའི་སྐད་དང་སྦྱར་བས་གྲོལ། །སེམས་ནི་དྲན་པ་སྣ་ཚོགས་དང་། །ཅི་ལྟར་འགྱུས་པའི་མཐའ་ཡི་ཡང་། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡི་རིག་པས་དབྱེ་།་ །གཞན་ཡང་ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱིས་བསྒྱུར། །ཡང་ན་སེམས་ཀྱི་བྱ་<milestone unit="line" n="79.6"/>བའི་ལས། །སྣ་ཚོགས་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་བསྒྱུར། །སྡུག་བསྔལ་ལས་ཀྱང་མཐའ་དབྱེའོ། །དྲིསལནསོདགུཔ། །འབྱུང་བའི་འཕོ་བ་འདི་ལྟ་བུ། །ཨེ་མ་ངོ་མཚར་ཆེ་བར་བཤད། །ཕྱི་རོལ་ནང་གི་དབྱེ་བ་ལས། །ས་དང་ས་<milestone unit="page" n="80"/><milestone unit="line" n="80.1"/>སྟེ་ལྷག་མ་ཡང་། །གོང་མའི་འགྲེས་ཀྱིས་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཉིན་མཚན་ནང་ནུབ་ཞག་དང་ནི། །ཟླ་བ་ལོ་ཡི་འཁྲུལ་ཝགསལུགསཀྱང།ལུགས་ཀྱིས། །བཅུ་གཉིས་ཕྲག་དང་སྦོམ་པ་ཡང་། །ཟུག་དང་བྱེར་དང་སྙོམས་པ་<milestone unit="line" n="80.2"/>ལས། །ངེས་མེདའཁྲུགས་མར་གནས་པ་བཞི། །དུས་ལ་ངེས་ཕྱེ་བཅུ་དྲུག་གི །སོ་སོའི་དུས་ངེས་འཕོ་བའི་མཚམས། །རྟེན་འབྲེལ་ལ་སོགས་འབྱུང་བའི་གནས། །འཕོ་བའི་དུས་ལ་འཕོ་བས་སྟེ། །དེ་བཞིན་འཇུག་<milestone unit="line" n="80.3"/>དུས་འཇུག་པ་ལ། །གནས་པའི་དུས་ན་གནས་པའོ། །འཁྲུགས་མ་ཉིད་ལ་འཁྲུགས་མར་རོ། །ཉིན་མཚན་ཞག་དང་ཟླ་བའོ། །འཕོ་བའི་གནས་ནི་མཁས་པས་དཔྱད། །ཆུ་དང་ས་སྟེ་མེ་རླུང་གིས། །མཐུན་པ་དང་ནི་མི་<milestone unit="line" n="80.4"/>མཐུན་པ། །སོ་སོའི་ལས་དུས་སྡེབ་ཀ་ཡིས། །ལས་ཀྱི་མཐའ་རྣམས་བསྒྱུར་བར་བྱའོ། །དྲིསལནབཞིབཅུཔ། །གནད་ཀྱི་འབྱུང་བ་རྣམ་ཕྱེ་ན། །བཞི་བརྒྱ་ཉིད་དང་རྩ་བཞི་ལས། །ངེས་བཅས་འཇུག་པ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="80.5"/>ཅུར་སྡུད། །དེ་ལས་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞིའོ། །མཆོག་ཏུ་གནས་པ་བཅུ་དྲུག་ཉིད། །ཕོ་མོའི་སྡེབས་ཀྱིས་བརྒྱད་དུ་འགྱུར། །རང་ངོ་དག་པ་བཞི་ཡིས་ནི། །གནད་རྣམས་བསྡུས་ཏེ་ངེས་པར་བསྟན། །བྱེར་ཟུག་སྙོམས་པའི་བྱེད་<milestone unit="line" n="80.6"/>ལས་ཀྱི། །ཚེས་དང་ཟླ་བ་ལོ་རྣམས་དང་། །འཁྲུལ་པ་མེད་པར་སྦྱར་བྱས་ན། །གནད་རྣམས་དག་ཀྱང་ངེས་པར་འགྱུར། །དྲིསལནཞེ་གཔ། །དེ་ལྟར་གནད་ལ་བརྟེན་ནས་ནི། །རྩིས་ཀྱི་སྦྱོར་བའི་ཡན་ལག་<milestone unit="page" n="81"/><milestone unit="line" n="81.1"/>༄༅། །བཤད། །ཨེ་མ་ངོ་མཚར་ཆེ་བ་ཉིད། །སངས་རྒྱས་གཞན་གྱིས་མ་གསུངས་པའི། །འབྱུང་བའི་རྩིས་ཀྱི་རིམ་པ་ལ། །བརྟེན་ནས་འཁོར་འདས་འཇལ་བྱེད་པའི། །རབ་ཏུ་གསང་བ་འདི་ཉོན་ཅིག །ཆུ་དང་<milestone unit="line" n="81.2"/>ས་སྟེ་མེ་རླུད་ལས། །རྣམ་པར་དབྱེ་བའི་རིམ་པ་ཉིད། །ལྔ་པ་གཅིག་ནི་མ་ནིང་སྟོང་། །ཤེས་ཤིང་བརྩི་བའི་རིམ་པ་མིནཀྱངཡིན། །ཟུག་དང་བྱེར་དང་སྙོམས་པའི་ལས། །བཅུ་གཉིས་དག་ལས་མ་ཡིས་ལོ་རྣམས་<milestone unit="line" n="81.3"/>ཀྱང་། །བཅུ་གཉིས་དག་སྟེ་གསུམ་གསུམ་གྱིས། །སོ་སོའི་དམིགས་དང་རྟེན་འབྲེལ་ཡང་། །དུས་དང་སྦྱོར་བ་མཁས་པས་བརྟགས། །ཟ་མ་ཞག་དང་ཟླ་བ་ལོ། །བྱེར་ཟུག་སྙོམས་པའི་དུས་ཀྱིས་ཀྱང་། །སྐྱེ་དང་རྒས་<milestone unit="line" n="81.4"/>དང་ན་བ་དང་། །དེ་བཞིན་འཆི་བའི་དུས་རྣམས་གཟུང་། །གཟའ་དང་སྐར་མ་གདོན་རྣམས་དང་། །ཉི་མའི་དུས་ཀྱི་རིམ་པའོ། །བཟང་དང་ངན་པའི་བྱེ་བྲག་བརྩི། །བྱ་དང་མི་བྱ་མཁས་པས་གཟུང་། །གཟུགས་དང་<milestone unit="line" n="81.5"/>སྒྲ་དང་དྲི་རོ་ཡིས། །ཚེ་རབས་སྔ་ཕྱིའི་ལས་འབྲེལ་བརྟགས། །འབྱུང་བ་སོ་སོའི་འགྱུ་བྱེད་ཀྱིས། །དགེ་སྦྱོར་འཕེལ་དང་གདོན་དུས་བཟུང་། །ནང་མཐུན་དབྱེ་བ་བཅུ་དྲུག་གིས། །ལས་དང་ཉོན་མོངས་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="81.6"/>བརྟགས། །འབྱུང་བས་བསྐྱེད་དང་གནས་དང་འཇིག །སྟོང་དང་འཁྱམས་དང་འབྱམས་པ་དང་། །འཁྱིལ་དང་འཁོར་དང་ལ་ག་པ་དང་། །རྣོ་དང་རྡུག་དང་དྲག་ཞན་དང་། །དགྲ་དང་གཤེད་དང་གྲོགས་དག་<milestone unit="page" n="82"/><milestone unit="line" n="82.1"/>གིས། །རང་རང་ལས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་བརྩི། །ཕྱི་རོལ་འབྱུང་བའི་གཟུགས་དག་གིས། །ཡ་སགཞིཡངབྱུང།བཞི་བཟུང་སྟེར་རང་རང་བསྟུན། །རང་རང་འབྱུང་བའི་བསྡེབ་ཀ་ཡིས། །ཚེ་དང་དབང་ཐང་དུས་རྣམས་<milestone unit="line" n="82.2"/>བཟུང་། །ལྟེ་བ་དངག་ས་ཀྱང་བྱུང། །སྐྱེས་དང་ན་དང་འཆི་བ་ནི། །རང་དང་གཞན་དུ་ངེས་པར་སྦྱར། །ཟླ་བ་དགུན་དབྱར་དཔྱིད་སྟོན་དང་། །གསུམ་གྱི་གྲངས་བརྩིས་བཅུ་གཉིས་ལ། །ལོ་སྟོང་ཞག་ལོསྟེ་་ཀྱང་ཕྲག<milestone unit="line" n="82.3"/>གསུམ། ཡང་བྱུང་།ཀྱང་འབུམ་ཕྲག་གསུམ། །སྐར་མ་ཡི་ནི་གཉིས་མེད་པས། །ལོ་དང་ཟླ་བ་སྟེང་བརྩེགས་འགྱུར། །ཉིན་དང་མཚན་གྱི་སྒྱུར་བྱེད་ལས། །ཉིན་མཚན་མཉམ་པ་དུས་གཉིས་འགྱུར། །ཚེས་ཞེས་རྣམ་གྲངས་<milestone unit="line" n="82.4"/>གྲགས་པ་་ལས། །ཡར་གྱི་ངོ་ལ་མཚན་མོ་རིང་། །དེ་ནས་བརྒྱ་དང་བརྒྱད་ཅུ་ཡིས། །མར་གྱི་ངོ་ལ་ཉིན་མོ་རིང་། །ཉིན་མཚན་རིང་ཐུང་བྱེད་པ་ཡི། །འབྱུང་བ་ཕོ་མོའི་ཐབས་དབྱེ་ལས། །བཅུ་གཉིས་རིམ་པ་ཉིན་མཚན་<milestone unit="line" n="82.5"/>ལས། །ལོག་པའི་དུས་ཏེ་མཁས་པས་བཟུང་། །ཉིན་མཚན་རིང་དང་ཐུང་བ་ལས། །དགེ་དང་མི་དགེ་དབྱེ་བའོ། །ཉིན་མཚན་འགྲེས་པའི་ཞག་ལ་ཡང་། །ཟླ་བ་ལོ་སྟེ་བྱེར་ཟུག་སྙོམས། །རྟེན་གསུམསྟེདུསནིཿགཉིས་<milestone unit="line" n="82.6"/>སྦྱར།ཡངབྱུང་།འབྲེལ་དུས་ཏེ་བཅུ་གཉིས་སྦྱར། །ཐམས་ཅད་བཅུ་གཉིས་རིམ་ཤེས་ན། །འཇམ་དཔལ་མཁྱེན་པ་རྫོགས་པའོ། །ཕྱི་རོལ་འབྱུང་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་དང་། །ཉིན་མཚན་རིང་ཐུང་རྣམ་གྲངས་ལས། །འབྱུང་བའི་<milestone unit="page" n="83"/><milestone unit="line" n="83.1"/>༄༅། །ལོ་རྣམས་དུས་ཚོད་སྦྱར། །ལོ་ནི་སོ་སོའི་འགྲེལ་སྦྱར་ཏེ། །མགོ་ལ་རང་དུས་མཉམ་སྦྱར་ནས། །རླུང་དང་འོད་དང་སྒྲ་ཆེན་དང་། །ས་གཡོས་མཉམ་དང་གཟུགས་བརྙན་དང་། །ནམ་མཁའ་དག་གི་ཡལ་<milestone unit="line" n="83.2"/>ལུགས་ནི། །སོ་སོའི་ཕྱོགས་དང་ངེས་བསྟུན་ནས། །སད་དང་ཆར་ཆེན་ཆར་མེད་དང་། །མུ་གེ་ནད་དང་གདོན་རིགས་དང་། །རྩོད་དང་རི་ཁྲི་གཡོ་བ་ནི། །སོ་སོའི་དུས་དང་རིགས་ལས་ཤེས། །རྒྱལ་པོ་དམངས་དང་<milestone unit="line" n="83.3"/>དགེ་སྦྱོང་དང་། །བཙུན་མོ་བློན་པོ་པརྙི་ཏ། །རྒན་དང་གཞོན་དང་ཕྱུགས་རྣམས་དང་། །གཞན་ཡང་བྱོལ་སོང་སོ་སོའི་བྱེ་བྲག་དང་། །སྐྱེས་པ་བུད་མེད་གཟུགས་རྣམས་དང་། ཁེང་ཐོག་ལོ་ཐོག་རྩི་ཐོག་<milestone unit="line" n="83.4"/>རྣམས། །ལེགས་དང་ཉེས་དང་བཟང་ངན་རྣམས། །རིམ་པས་རྣལ་འབྱོར་པས་ཤེས་བྱའོ། །དྲིསལནཞེགཉིསཔ། །ཨེ་མ་ངོ་མཚར་རྨད་བྱུང་བའི། །འབྱུང་བའི་བདེ་བ་འདི་ལྟ་བུ། །བསྟན་པ་གཞན་དུ་མ་གྲགས་<milestone unit="line" n="83.5"/>པའི། །ཡང་གསང་བླ་ན་མེད་པ་ཉིད། །ལྷ་བུ་སྐལ་ལྡན་ངོ་ཆེ་བས། །ངོ་མི་ཆོགས་པས་ཁྱོད་ལ་བཤད། །མཆོག་ཏུ་སྐལ་ལྡན་བརྩོན་འགྲུས་ཅན། །འཁོར་བའི་ཡིད་རང་བྲལ་བ་ཡིས། །བླ་མ་མཆོད་དང་བསྟོད་བྱ་<milestone unit="line" n="83.6"/>སྟེ། །འཇིག་རྟེན་བྱ་བ་ཀུན་སྤངས་ལ། །སོ་སོའི་འབྱུང་བ་དང་བསྟུན་ཏེ། །ཆུ་དང་ས་དག་མེ་དང་རླུད་། །སོ་སོའི་ལུས་དང་ངེས་སྦྱར་ཏེ། །འབྱུང་བ་སོ་སོའི་གོ་རིམ་གྱིས། །དངོས་པོའི་གཟུགས་རྣམས་དེས་དཔྱད་<milestone unit="page" n="84"/><milestone unit="line" n="84.1"/>ལ། །གཟུགས་དང་སྒྲ་དང་དྲི་དང་རོ། །སོ་སོའི་འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལ། །སྒྲ་ནས་བརྩམས་ཏེ་བསླབ་པར་བྱའོ། །དེ་ཡང་རྣལ་འབྱོར་སྐལ་ལྡན་པས། །དངོས་པོ་སོ་སོའི་ཁ་དོག་དང་། །དབྱིབས་ལ་ལེགས་པར་<milestone unit="line" n="84.2"/>བརྟགས་དཔྱད་སྟེ། །ཐུན་མོང་མཆོག་གི་བསྒྲུབ་པར་སྦྱར། །དེ་ནས་སོ་སོའི་སྒྲ་ལ་སྦྱར། །སྒྲ་ལ་ངེས་པར་འབྱོངས་པ་ཡིས། །ལྷག་མ་རྣམས་ལ་བརྩམས་པས་འགྲུབ། །དེ་ལྟར་ཕྱི་རོལ་འབྱུང་བ་ལ། །བརྩོན་འགྲུས་<milestone unit="line" n="84.3"/>རབ་དང་འབྲིང་མཐའ་ཡིས། །ཞག་དང་ཟླ་བ་ལོ་རྣམས་ཀྱིས། །སོ་སོའི་ཚད་ལ་རྟགས་ཀྱིས་འགྲུབ། །འདི་ལྟར་སུ་ཡི་འགྲུབ་པ་ལ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་དང་ལོངས་སྐུ་དང་། །ཆོས་སྐུ་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །མཆོག་ཏུ་སྐུ་ཡི་<milestone unit="line" n="84.4"/>འབྲས་བུར་སྦྱོར། །གཅིག་ནི་མ་ནིང་སྟོང་ཕྱིར་རོ། །སྒྲ་ལ་སོགས་པའི་དབྱེ་བ་ནི། །གནས་འཇུག་འབྱུང་དང་བཟློག་དུས་ཀྱི། །སོ་སོའི་བྱེ་བྲག་ལ་བརྟེན་ནས། །ཐུན་མོང་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་ཀ་ནི། །མཁའ་འགྲོ་མ་དང་<milestone unit="line" n="84.5"/>རིགས་དྲུག་དང་། །འབྱུང་བ་སོ་སོའི་སྐད་རྣམས་ལ། །བརྟེན་ནས་མངོན་པར་ཤེས་པ་འགྲུབ། །ཟས་གོས་འབྲལ་དང་འབྱུང་བ་ལ། །སྒྲ་དང་བྲལ་ནས་དབང་བསྐུར་རོ། །ལུས་ཀྱི་འབྱུང་བ་ཟད་པ་དང་། །མར་མེའི་<milestone unit="line" n="84.6"/>གྲིབ་མ་བཞིན་དུ་འགྱུར། །རྒ་ཤིའི་སྡུག་བསྔལ་ཉེར་བྲལ་ནས། །ཉི་ཟླ་དག་དང་མཉམ་པར་འགྱུར། །ཕྱི་ནང་དབུགས་ནི་རྒྱུན་བཅད་ནས། །རྣམ་པར་རྟོགས་པ་ཐམས་ཅད་འགགས། །མི་རྟོག་བསམ་གཏན་ལ་བརྟེན་<milestone unit="page" n="85"/><milestone unit="line" n="85.1"/>༄༅། །ན། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དང་ཉེ་བར་སྦྱོར། །འཇིག་རྟེན་ཐུན་མོང་ལུས་བཟུང་ནས། །འདི་ཉིད་ཟད་ནས་ཁམས་གསུམ་དུ། །ལྡོག་པ་དེ་ནི་མ་ཡིན་ནོ། །དྲིསལནཞེགསུམཔ། །སྤོ་བའི་ལས་ནི་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="85.2"/>གཉིས། །དངོས་པོ་ཉིད་དང་སྟོང་པའོ། །དངོས་པོ་གཟུགས་ཀྱིས་བསྡུས་པ་སྟེ། །དེ་ལྟར་འབྱུང་བ་ལ་འབྱོངས་ན། །རླུད་ལ་གོམས་པ་བརྟན་བྱས་ནས། །དངོས་པོའི་གཟུགས་ཅན་གང་རུང་ལ། ཁེས་པ་བཅུག་པས་<milestone unit="line" n="85.3"/>འགུལ་བར་ནུས། །དེ་ནི་དངོས་པོར་སྤོ་བ་ཙམ། །སྟོང་པ་སེམས་ཀྱི་གོམས་པ་གཙོ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དང་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བས་སྟོང་པར་ཤེས། །སྟོང་ཉིད་གསལ་བའི་རང་བཞིན་ལ། །སེམས་ཀྱང་དེ་<milestone unit="line" n="85.4"/>ཡི་ངང་ལའོ། །རྟེན་འབྲེལ་ཆོ་ག་རྫོགས་པ་ཡིས། །གནད་ཀྱི་སྤོ་ལ་གཏང་ཐབས་དང་། །སྐད་ཀྱི་བརྗོད་པ་ལས་ཤེས་བྱ། །སོ་སོའི་འབྱུང་འདུས་འཕྲད་པ་ཡིས། །མཐོང་བ་ཙམ་གྱིས་འཕོ་བར་བྱའོ། །གལ་ཏེ་བྱོལ་སོང་<milestone unit="line" n="85.5"/>གཟུགས་མཐོང་ན། །རླུང་དང་སྦྱར་ཏེ་མཁས་པས་སོ། །འོན་ཏེ་དངོས་གྲུབ་ལ་ཐུག་ན། །མི་སྣང་གཟུགས་ཀྱིས་ལུས་ཀུན་འགྲུབ། །དངོས་པོ་ཆགས་པའི་རྫས་མཐོང་ན། །བླ་མ་མཆོད་ཕྱིར་སྤོ་བས་བླང་། །གཞན་དུ་བྱ་<milestone unit="line" n="85.6"/>བ་མ་ཡིན་ནོ། །དེ་བཞིནགཤོནཔའིགཟུགས་ལ་སོགས། །བླ་མ་དཔའ་བོས་བཀའ་སྩལ་ན། །རླུད་ལ་གོམས་པས་འདི་ཡང་བླང་། །འཇུག་པའི་སེམས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །རྣལ་འབྱོར་པས་ནི་སྤོ་བར་བྱའོ། །དྲིསལན<milestone unit="page" n="86"/><milestone unit="line" n="86.1"/>ཞེབཞིཔ། །སྤོ་འདོད་རྣལ་འབྱོར་སྐལ་ཆེ་བས། །རིགས་བཅས་སེམས་ཀྱི་བསྡུས་པ་ལ། །གཟུགས་སུ་སྣང་བའི་སྲོག་ཅན་ལ། །ནང་མཐུན་ལས་ཀྱི་འགྱུར་དག་གིས། །རང་གི་ནད་སོགས་གཞན་ལ་སྤོ། །དེ་ལྟར་སྤོས་<milestone unit="line" n="86.2"/>པས་དངོས་ལས་གྲོལ། །གཞན་ནི་རྟེན་འབྲེལ་སྦྱོར་བ་གསུང་། །བེམ་པོའི་འབྱུང་བ་བཞི་དག་ལས། །དངོས་པོ་འགྱུར་བའི་རྟེན་འབྲེལ་གྱིས། །གྲངས་དང་བརྡའ་དང་སྐད་དག་གིས། །དམིགས་པ་བསྒྱུར་ཏེ་ནད་<milestone unit="line" n="86.3"/>སོགས་སྤོ། ཁེང་བུ་རྡེའུ་གསེག་མ་དང་། །ཙྭ་དང་མགལ་དུམ་གྱོ་མོ་སོགས། །དེ་བཞིན་ཆུ་ས་ནམ་མཁས་ཀྱང་། །ངེས་པར་བཟུང་སྟེ་སྤོ་བའི་ལས། །རྣལ་འབྱོར་སེམས་ཀྱི་སྟོབས་ཀྱིས་བསྒྱུར། །དེ་ཡི་རྟགས་ཚད་<milestone unit="line" n="86.4"/>མཁས་པས་བརྟགས། །གཞགས་ནི་བཅག་དང་བསྒྱུར་བ་དང་། །བསླང་དང་བསྙལ་དང་བསྲང་བ་དང་། །སྤོ་དང་སྤར་དང་བོར་བ་དང་། །བཟུང་དང་ཕྱི་དང་བརྡུག་པ་ཡིས། །སྒྲུབ་པ་པོས་ནི་རབ་ཤེས་བྱ། །འགུགས་<milestone unit="line" n="86.5"/>པའི་ཕྱག་རྒྱ་ལྡན་པ་ཡིས། །སེར་སྣས་བཅིངས་པའི་ཟས་ནོར་ལ། །བླ་མ་མཆོད་ཕྱིར་སྤོ་བས་བླང་། །འདི་ཉིད་སེམས་ལ་དམིགས་གསལ་ན། །ཁབ་ལེན་རྡོ་ལ་ལྕགས་འདུ་ལྟར། །ངེས་པར་ལེན་པར་བྱེད་པའོ། །གལ་<milestone unit="line" n="86.6"/>ཏེ་འཇིག་རྟེན་རང་འདོད་ཕྱིར། །བརྩམས་ཀྱང་འགྲུབ་པ་མ་ཡིན་ནོ། །དྲིསལནཞེལྔཔ། །རྒྱུད་གཞན་ཀུན་ལས་མ་བཤད་པའི། །འབྱུང་བའི་གནད་རྣམས་དྲང་དང་བཟློག །ཟབ་མོའི་ངེས་པར་བཤད་ཀྱིས་ཉོན། །རླུད་<milestone unit="page" n="87"/><milestone unit="line" n="87.1"/>༄༅། །དང་མཁྲིས་པ་བད་ཀན་དང་། །གཉིས་འདུས་པ་དང་གསུམ་འདུས་པ། །དེ་ཡི་ཕྱེད་དང་ཆ་བཅུ་གཉིས། །རིམ་པ་དུས་དང་ངེས་སྦྱར་ནས། །རྒྱུ་གཉིས་དག་ལ་རྐྱེན་བརྒྱད་ནི། །ཚ་དང་གྲང་བ་ངོས་བཟུང་<milestone unit="line" n="87.2"/>སྟེ། །ཕྱི་ནང་ཡུལ་གཉིས་ཟུང་སྦྱར་ལ། །ལུས་དང་ཡན་ལག་མཁས་པས་དབྱེ། །སྟོད་སྨད་བར་ཀྱི་གནས་སྦྱར་ཏེ། །གནས་གསུམ་ལྡན་པས་ནད་རྣམས་གདོན། །ལུས་ཀྱིས་འཁྲུལ་འཁོར་སྣ་ཚོགས་དང་། །བཅུད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="87.3"/>གཅུན་པའི་ལས་མཐའ་ཡིས། །འབྱུང་བའི་ནད་ཀུན་ཕྱིར་ལ་དྲངས། །ལུས་དང་ཡན་ལག་ཕྱི་ནང་གིས། །ངེས་པར་སྦྱར་ཏེ་སེམས་ལྡོག་བྱའོ། །ངག་གིས་སྒྲ་སྐད་སྣ་ཚོགས་དང་། །ཡི་གེ་བརྡའ་སྦྱོར་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="87.4"/>དང་། །གནས་དང་བརྗོད་མེད་དོན་གྱིས་བྱའོ། །སེམས་ནི་ས་ཆུ་མེ་རླུ་་དང་། །དམིགས་པ་སྣ་ཚོགས་ནད་དང་སྦྱར། །བཟློག་པ་དབང་པོའི་གནད་ཀྱིས་སོ། །སོ་སོའི་གྲངས་དང་ཚད་ཀྱིས་ནི། །ངེས་པར་རྟགས་<milestone unit="line" n="87.5"/>ཚད་གྲོལ་མཚམས་ཀྱི། །དུས་ཚོད་ངེས་པར་ཤེས་པ་ཡིས། །རང་ལུས་ནད་ལས་གྲོལ་བ་དང་། །གཞན་ལུས་རྟེན་འབྲེལ་སྦྱོར་བ་ཤེས། །འདི་ལྟར་བྱས་པས་དོན་འགྲུབ་པའོ། །དྲིསལནཞེདྲུགཔའོ། །གྲུབ་མཐའི་དགོངས་<milestone unit="line" n="87.6"/>པ་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །འཇིག་རྟེན་ལམ་འཇུག་དགོངས་པ་དང་། །དམ་པ་དོན་གྱི་དགོངས་པའོ། །སོ་སོའི་གཞི་དང་དབང་པོ་ཡིས། །འཇིག་རྟེན་པ་དང་འདས་པ་ཡིས། །ཐེག་པ་དག་ནི་གཉིས་སུ་འདོད། །གཞི་ནི་<milestone unit="page" n="88"/><milestone unit="line" n="88.1"/>འཇིག་རྟེན་པ་ཡིན་ཏེ། །འདི་ལས་འདོད་པ་གཉིས་ཡིན་ནོ། །འདས་པ་རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་ལས། །རྒྱུ་ལ་གསུམ་ལ་འབྲས་བུར་གཉིས། །གཉིས་པོ་ལས་ཕྱེ་དྲུག་ཏུ་འགྱུར། །འདི་ལྟར་དབང་པོའི་རིམ་པས་སོ། །དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="88.2"/>དགུ་ལ་བརྟེན་ནས་ནི། །ཁམས་གསུམ་པོ་ཡང་ཡང་དག་གི །ལམ་དུ་འཇུག་པར་བྱེད་པའོ། །དམ་པའི་དོན་ནི་བློ་བྲལ་ནས། །དབང་པོ་ཅིག་ཆར་རང་གྲོལ་བས། །མངོན་སུམ་མཐོང་བའི་གནད་ཀྱིས་ནི། །རང་གི་<milestone unit="line" n="88.3"/>གྲུབ་པའི་མཐའ་ཞིག་ནས། །གང་ལ་ཞེན་དང་འཛིན་མེད་པར། །ཡང་དག་ཆོས་ཉིད་རོ་མྱངས་ནས། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་རྟེན་མེད་པར། །མཁའ་ལ་མཁའ་ཉིད་ཐིམ་ལ་ལྟར། །རྣལ་འབྱོར་མཆོག་ཀྱང་དེ་<milestone unit="line" n="88.4"/>བཞིན་ནོ། །དྲིསལནཞེབདུནཔ། །མཐར་ཐུག་པ་ཡི་དགོངས་པ་ནི། །བསྐྱེད་པའི་མཐའ་ནི་ལུས་ཡིན་ཏེ། །དེ་ཉིད་ལྷ་དང་ཟུང་འཇུག་པས། །དངོས་པོ་ཟད་པ་ཉིད་ལ་ཐུག །རྫོགས་པའི་རིམ་པ་ཉིད་ཀྱི་མཐའ། །འགྱུ་ཞིང་<milestone unit="line" n="88.5"/>འཛིན་པར་བྱེད་པས་ན། །རླུད་དང་ཤེས་པ་ཟུང་འཇུག་པའོ། །སྣང་བ་ཟད་པ་ཉིད་ལ་ཐུག །གྲུབ་པའི་མཐའ་ཡི་བརྗོད་བྱ་ལ། །རང་གཞན་འདོད་པ་ཟུང་འཇུག་པས། །རང་ངོ་ཤེས་པ་ཉིད་ལ་ཐུག །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་<milestone unit="line" n="88.6"/>པོ་ཉིད་ཀྱི་མཐའ། །བསྒྱུར་བ་བདེ་བ་དག་ཡིན་ཏེ། །བདེ་དང་སྟོང་པ་ཟུང་འཇུག་པས། །ཡིད་ལ་བྱེད་པ་མེད་ལ་ཐུག རང་བཞིན་རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་མཐའ། །ཆོས་རྣམས་རང་སར་བཞག་པ་སྟེ། །སྣང་ཤེས་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="page" n="89"/><milestone unit="line" n="89.1"/>༄༅། །ཟུང་འཇུག་པས། །ཡེ་གྲོལ་ཅོག་བཞག་ཉིད་ལ་ཐུག །དགོངས་པ་བློ་ལས་འདས་པ་དང་། །མཚན་བཅས་རང་སར་དག་པ་དང་། །སྟོང་དང་དངོས་པོའི་མཐའ་གྲོལ་དང་། །འགྱུ་ཟད་རྟོག་པ་མེད་པ་<milestone unit="line" n="89.2"/>དང་། །བློ་ཟད་ཡིད་ལས་འདས་པའོ། །དྲིསལནཞེབརྒྱདཔ། །ཨེ་མ་གསང་སྔགས་མཐར་ཐུག་པའི། །བསྒྲུབ་པའི་རིམ་པ་གྲངས་མང་ཡང་། །གཙོ་བོས་རྣམ་པར་ཕྱེ་བ་ཡི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མཆོག་ཏུ་ཟབ། །དེ་<milestone unit="line" n="89.3"/>ཉིད་ལས་ནི་ཉེར་བསྡུས་པ། །རེ་ཞིག་ཤེས་རབ་རྣམ་པར་བཤད། །བྱིན་རླབས་སྟོན་པ་རྣལ་འབྱོར་མ། །འདི་ལས་བསྒྲུབ་པ་བདུན་དུ་འཀྱུར། །བསྙེན་པ་བསྒྲུབ་པ་ལས་ཀྱི་མཐའ། །སོ་སོའི་སྔགས་རབ་མཆོག་ཏུ་<milestone unit="line" n="89.4"/>ཟབ། །ཅི་ལྟར་ཡི་གེའི་སྦྱོར་འབྲེལ་གྱིས། །སོ་སོའི་རྩ་བའི་སྔགས་བཟུང་ལ། །སྒྲུབ་པ་པོས་ནི་བཟླས་པ་བརྩམ། །སྐྱེད་པར་བྱེད་པའི་གསལ་བྱེད་ལས། །སོ་སོའི་ཁ་དོག་གིས་ཕྱི་ནས། །ཆོ་གའི་ཡན་ལག་ཀུན་རྫོགས་<milestone unit="line" n="89.5"/>ཏེ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་མའི་གཟུགས་སུ་སྡང་། །ཡེ་ཤེས་དབང་བསྐུར་གྱིས་བརྒྱན་ཏེ། །དངོས་གྲུབ་འདོད་པས་རྟག་ཏུ་བསྒོམ། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལིའི་ཕྲེང་བ་ལ། །དམིགས་ཏེ་རྣལ་འབྱོར་བློ་གནས་བྱའོ། །རྒྱས་གདབ་<milestone unit="line" n="89.6"/>སེམས་ལ་རྫོགས་པ་བརྟེན། །སླར་གསོ་ཡེ་ཤེས་ལུས་ཀྱིས་ནི། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་གོམས་སྤྱོད་ན། །དྲུག་དང་བདུན་དང་དགུ་སྟེ་གཅིག །གཉིས་དང་གསུམ་དང་ལྔ་ཡིས་ནི། །གདོན་མི་ཟ་བར་འགྲུབ་པའོ། །དངོས་<milestone unit="page" n="90"/><milestone unit="line" n="90.1"/>གྲུབ་སྟོན་པའི་འོད་ཟེར་ཅན། །འདི་ལ་བསྒྲུབ་པ་གསུམ་དུ་འགྱུར། །གསལ་བྱེད་ཕྲེང་བ་ནང་སྡེབས་ཀྱིས། །འདི་ཡིས་སོ་སོའི་སྔགས་ཀྱང་ཤེས། །དེ་ལ་བསྙེན་བསྒྲུབ་སྔར་དང་མཚུངས། །ཡན་ལག་འདུས་པའི་ཆོ་ག་<milestone unit="line" n="90.2"/>ལས། །ལྷ་མོའི་མདོག་དང་ཞལ་ཕྱག་ནི། །གསལ་བར་རྣལ་འབྱོར་ལུས་གནས་ཏེ། །ཐུགས་ཀྱི་འོད་ཀྱི་ཕྲེང་བ་ལས། །དམིགས་པ་ཅི་འདོད་གསོལ་བ་གདབ། །སེམས་ནི་ཡི་གེ་རབ་གསལ་ཏེ། །ཟུང་འཇུག་རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="90.3"/>ཆེན་པོར་བཞག །དེ་ལྟར་རྟག་ཏུ་བསྒོམ་པའམ། །ཡང་ན་ཐུན་དྲུག་རྒྱུན་བརྟེན་ན། །དགུ་དང་བདུན་དང་ལྔ་ཡིས་ནི། །ངེས་པར་འགྲུབ་པར་གདོན་མི་ཟའོ། །ལས་རྣམས་སྟོན་པ་ཙན་ཏི་ཀ །འདི་ཉིད་ལ་ཡང་སྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="90.4"/>གསུང་། །དབྱིངས་ཀྱི་ཡི་གེ་འཕྲུལ་སྡེབས་་ཀྱིས། །འདི་རྣམས་སྔགས་ཀྱང་ཤེས་བྱས་ལ། །ཆོ་ག་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །རང་སེམས་དག་པ་གནས་བསམས་ཏེ། །ལྷ་མོའི་གཟུགས་ཀྱི་མདོག་གསུམ་ལ། །ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="90.5"/>གཞུག་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །མི་མཐུན་མཚན་ཉིད་བསལ་བ་ལ། །ལས་ནི་སོ་སོའི་ཁྲོ་མོ་བསྒོམ། །ལས་རྫོགས་ནས་ནི་སྟོང་པ་ཡི། །སེམས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་རྫོགས་པའོ། །དེ་ལྟར་རྟག་ཏུ་བསྒོམས་པ་ཡིས། །གཅིག་དང་<milestone unit="line" n="90.6"/>གཉིས་དང་གསུམ་གྱིས་ནི། །འདོད་པའི་དོན་ཀུན་འགྲུབ་པའོ། །ཐབས་ཀྱི་སྒྲུབ་པ་ཟབ་མོ་ཉིད། །མདོར་བསྡུས་པས་ནི་གཤད་པར་བྱའོ། །ལས་ཀྱི་མཐརཐུགགཤིནརྗེའིབཤད། །འདི་ལ་སྒྲུབ་པ་གཉིས་ཡོད་དེ། །<milestone unit="page" n="91"/><milestone unit="line" n="91.1"/>༄༅། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་མཉམ་སྦྱར་བས། །དེ་ཡི་སྔགས་ཀྱང་ཤེས་པར་བྱ། །འཁོར་ལོའི་ལས་རྣམས་རྫོགས་བྱས་ཏེ། །ཆོ་གའི་དགོངས་པ་ཚང་བ་ལས། །ཅི་ལྟར་མོས་པའི་ཡི་གེ་ནི། །ཁ་དོག་ངེས་པར་བསམ་བྱས་<milestone unit="line" n="91.2"/>ཏེ། །གཤིན་རྗེའི་གཤེད་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་བྱའོ། །གཅིག་ལ་ལས་ཀྱི་མཐའ་བསྒྱུར་ཏེ། །ཅི་ལྟར་འདོད་པའི་མོས་པས་བསྟེན། །གཅིག་ནི་ཡི་གེའི་རྫོགས་པ་ལ། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡི་སེམས་གནས་བྱའོ། །ནུས་པའི་<milestone unit="line" n="91.3"/>མཐར་ཐུག་མི་གཡོ་མགོན། །འདི་ལ་སྒྲུབ་པ་གསུམ་ཡོད་དེ། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་སོ་སོའི་འབྲེལ། །དེ་རྣམས་སྔགས་ནི་ཤེས་པར་བྱ། །བསྲུང་བའི་དམ་ཚིག་ལྔ་པོ་ལ། །ཆོ་ག་རྣམས་ནི་རྫོགས་བྱས་ཏེ། །རྒྱལ་བ་མི་གཡོ་<milestone unit="line" n="91.4"/>མགོན་པོའི་སྐུ། །དད་པས་ངེས་པར་རང་ལུས་བསམ། །ལྕགས་ཀྱུ་ཡི་ནི་འོད་ཟེར་གྱིས། །དགུག་དང་བསད་བསྐྲདཀྱང།དང་བཅིངས་པའི་ལས། །རང་གིས་ཅི་ལྟར་འདོད་པ་སྨྲ། །རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་དོན་དུ་<milestone unit="line" n="91.5"/>བསྔོ། །འདི་ལྟར་བསྒྲུབ་པ་ཟབ་མོ་ཉིད། །གཤིན་རྗེའི་གཤེད་ནི་འབུམ་ཕྲག་གསུམ། །གཉིས་དང་ལྔས་ནི་རྣལ་འབྱོར་རྫོགས། །མི་གཡོ་འབུམ་ཕྲག་གཅིག་དང་ནི། །དེ་བཞིན་གཉིས་དང་གསུམ་གྱིས་འགྲུབ། །ཟབ་<milestone unit="line" n="91.6"/>མོའི་དོན་གྱི་བསྒྲུབ་པ་གཉིས། །མདོར་བསྡུས་ངེས་པར་དྲིལ་བ་ཡིན། །འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་སུས་ཟ་བ། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ཀྱི་བཀའ་བཅག་གོ །དེ་ཕྱིར་ངེས་པར་འགྲུབ་པའོ། །དྲིསལནཞེདགུཔ། །གནས་ལུགས་འདུག་ཚུལ་<milestone unit="page" n="92"/><milestone unit="line" n="92.1"/>འདི་ལྟ་བུ། །བཤད་ན་ཉན་ཐོས་རང་སངས་རྒྱས། །རབ་ཏུ་སྐྲག་ཏེ་བརྒྱལ་བར་འགྱུར། །དེས་ན་མཆོག་ཏུ་གསང་བར་བྱའོ། །བརྟག་པ་མེད་པའི་ཆོས་རྣམས་ནི། །བྱུང་བ་མེད་པའི་གཞི་ཞེས་བྱ། །དེ་ལ་གནས་པ་མེད་<milestone unit="line" n="92.2"/>པའི་ཕྱིར། །དངོས་དང་སྟོང་པ་གང་མི་གནས། །གསལ་དང་མུན་པ་སྲིད་འབྱུང་མིན། །འགྲོ་འོང་སྲིད་མཐའ་མེད་ཕྱིར་རོ། །འབད་ཅིང་རྩོལ་བས་མ་བཅིངས་པས། །ཟང་མ་ཉིད་དང་ཐལ་བྱུང་ངོ་། །རྒྱ་ཆད་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="92.3"/>ལྷུང་མེད་པའི་ཕྱིར། །དགེ་དང་སྡིག་པའང་འགྲུབ་པ་མེད། །དགེ་སྡིག་གཉིས་ཀ་སེལ་ཕྱིར་རོ། །འཁོར་དང་འདས་པ་མི་གནས་པས། །ཆོས་ཉིད་སྟོང་པ་ཀུན་ཁྱབ་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་རང་ངོར་གནས་པ་ལས། །གསུམ་གྱི་<milestone unit="line" n="92.4"/>ཚུལ་དུ་དབྱེར་མེད་དོ། །དྲིསལནལྔ་པ། །འདི་ལྟར་གཞན་དུ་མ་བཤད་པའི། །འཁྲུལ་པའི་རྩིས་སྦྱོར་ངོ་མཚར་ཅན། །ང་ཡིས་བཤད་ཀྱིས་ལེགས་པར་ཉོན། །རྩ་བ་ཡི་ནི་རྟེན་འབྲེལ་ལས། །སོ་སོའི་ལུས་ཀྱི་འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="92.5"/>དང་། །རྟེན་འབྲེལ་འཁོར་ལོའི་འབྲེལ་སོ་ཡིས། །འཁྲུལ་པའི་དུས་ཚོད་ངེས་བཟུང་སྟེ། །རགས་པར་གནས་པའི་དུས་དག་ལས། །རྣལ་འབྱོར་སེམས་ཀྱི་འཁྲུལ་ངོས་བཟུང་། །འཁྲུལ་དུས་གནས་དུས་བཟློག་པའི་<milestone unit="line" n="92.6"/>དུས། །བྱེ་བྲག་གསུམ་ལས་བཅུ་གཉིས་ཚད། །མཐའ་ལྡན་ཚད་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་གྱིས། །རེ་མིག་རྣམས་ནི་མཁས་པས་བཟུང་། །དུས་དང་གྲངས་དང་ཉེར་ལེན་གྱིས། །ཕུང་པོ་ཁམས་ལ་སོགས་པར་སྦྱར། །ལྡོག་པར་<milestone unit="page" n="93"/><milestone unit="line" n="93.1"/>༄༅། །བྱེད་པའི་གནད་ཀྱིས་ཀྱང་། །ལུས་ཅན་སོ་སོའི་འཁྲུལ་པ་བཟློག །དྲིསལནངགཅིགཔ། ཁྲེས་བྱ་རང་གི་མཚན་ཉིད་ལ། །སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་འགྱུར་ཤེས་ཀྱིས། །སོ་སོའི་འདོད་པ་ཐ་དད་ཀྱང་། །འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="93.2"/>ཡིད་དཔྱོད་བལྟ་བ་ཡི། །སྤྲོས་པ་ལ་དགའི་བློ་རྣམས་ཀྱིས། །རེ་ཞིག་ཚིག་དང་བཅས་པ་སྤྱོད། །ལུགས་སུ་ཁྱད་པར་སྡེབས་གཉིས་ཀྱི། །འདུ་ཤེས་ཅན་དག་མཐའ་ལ་འཇོག །མངོན་སུམ་གནད་ཀྱི་མན་ངག་<milestone unit="line" n="93.3"/>གིས། །འཁོར་འདས་འབྱེད་པའི་སྤྲོས་པ་གཅོད། །བསྒོམ་པ་གནད་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཡིས། །རླུང་སེམས་འབྲེལ་པའི་སྤྲོས་པ་གཅོད། །ཤེས་འཇུག་ལམ་གྱི་རིམ་པ་ཡིས། །ཐེ་ཚོམ་འཁྲུལ་པའི་བློ་རྣམས་གཅོད། །དྲིསལནང<milestone unit="line" n="93.4"/>གཉིསཔ། །བླ་མ་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་གྱིས། །རིམ་པ་རྣམ་པར་བཤད་པར་བྱའོ། །མཚན་ཉིད་རྫོགས་པའི་བླ་མ་ནི། །ཡོན་ཏན་ཀུན་གྱི་འབྱུང་ཁུངས་ཤིང་། །རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་གཞི་འཛིན་པའོ། །རྩ་བ་ཡན་ལག་བླ་མ་<milestone unit="line" n="93.5"/>གཉིས། །སོ་སོའི་མཚན་ཉིད་ཚང་བ་ལ། །རྒྱལ་སྲིད་དང་ནི་རང་གི་ལུས། །འཁོར་དང་ལོངས་སྤྱོད་རྣམས་ཀྱིས་བསྟེན། །ལུས་ངག་སྤྱོད་པས་མཉེས་པ་ཡི། །བླ་མ་སངས་རྒྱས་མཉམ་སྦྱོར་བསྟེན། །དད་དང་ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="93.6"/>ལྡན་པ་དང་། །མོས་ཤིང་འཁྲུལ་པ་མེད་པ་དང་། །བརྗོད་བྱ་རྣམས་ནི་འཁྲུལ་ནོར་མེད། །དབང་པོ་གསལ་བས་བླ་མ་བསྟེན། །བསྟེན་པ་དེ་ལས་ཡོན་ཏན་ནི། །དཔག་བསམ་ཤིང་དང་ཡིད་བཞིན་ནོར། །འདོད་<milestone unit="page" n="94"/><milestone unit="line" n="94.1"/>འཇོའི་བ་དང་འདྲ་བ་ཡི། །ཡོན་ཏན་དཔག་ཏུ་མེད་པ་འཐོབ། །དེ་ལ་དམིགས་ཏེ་བླ་མ་བསྟེན། །འཁོར་བའི་གཡུལ་ལས་བཟློག་ཕྱིར་རོ། །དྲིསལནངགསུམཔ། །ཕྱི་རོལ་འབྱུང་རྟགས་སྲ་བ་དང་། །ཚ་ཞིང་བསྲེག་དང་<milestone unit="line" n="94.2"/>སྡུད་ཅིང་བརླན། །ཡང་ཞིང་འབྱེད་དང་ཁྱབ་པ་ཉིད། །འབྱུང་བའི་བསླབ་བྱའི་དུམ་བུ་ཡི། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡི་ལུས་ངག་གིས། །འདི་དག་་རྣམས་ཀྱང་འཛིན་པ་སྟེ། །བཅུ་གཉིས་ལོ་ཡི་དུས་ངེས་དང་། །རང་དང་<milestone unit="line" n="94.3"/>མཐུན་པར་ལེགས་སྦྱར་ཏེ། །སོ་སོའི་དུས་ཀྱི་དང་པོ་ལ། །སྒྲ་དང་གདམས་སྨྲདངགཝབཡངབྱུང།ངག་ལ་སོགས་ཏེ། །དམིགས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་བཅུ་གཉིས་ལས། །ལྷ་རྣམས་ཀྱིས་ནི་འཇིག་རྟེན་ལྷ། །སྐྱོང་བར་བྱེད་པ་<milestone unit="line" n="94.4"/>བཅུ་གཅིག་ལ། །ཐན་དུ་ངེས་པར་དམིགས་བྱས་ཏེ། །འཛམ་བུ་གླིང་དུ་སྣང་བར་བྱེད། །ནམ་མཁའ་དག་གི་ཡལ་ལུགས་ཀྱིས། །ཆོ་འཕྲུལ་གྱིས་ཀྱང་ངེས་པར་དབྱེ། །འཛམ་གླིང་རང་སའི་ཕྱོགས་བཟུང་སྟེ། །ཤར་ལ<milestone unit="line" n="94.5"/>སོགས་པའི་རྒྱལ་པོ་དང་། །མི་ཆེན་དམངས་ལ་སོགས་པ་ལ། །དགེ་དང་མི་དགེ་ངེས་པར་སྟོན། །དེ་བཞིན་རྒྱལ་ཁམས་ལེགས་ཉེས་དང་། །དགེ་དང་མི་དགེ་མཁས་པས་བརྟགས། །འདི་ནི་དངོས་པོའི་གྲུབ་<milestone unit="line" n="94.6"/>པ་བརྙེས། །འཇིག་རྟེན་མངོན་ཤེས་ངེས་འགྲུབ་བོ། །དྲིསལནངབཞི་པ། །དུས་ནི་ལས་འཕྲོ་སད་པ་དང་། །འབྱུང་བའི་འགྱུར་དང་སེམས་ཀྱི་གནད། །འཁྲུལ་པ་དག་པས་རང་དུས་རྙེད། །དེ་ཡི་བཟློག་པའི་དུས་ཡིན་<milestone unit="page" n="95"/><milestone unit="line" n="95.1"/>༄༅། །ནོ། །བསྟན་པའི་ཐབས་ནི་སྟོང་པ་དང་། །སྟོང་པ་ཉིད་དང་མཐར་བྱེད་དེ། །ལྷག་མ་གང་ཟག་སོ་སོའི་དུས། །གོང་དུ་བསྟན་པ་ཉིད་དང་མཚུངས། །དྲིསལནངལྔཔ། །ཨེ་མ་ལྷ་བདག་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="95.2"/>ཉིད། །དད་ལྡན་སྐལ་པ་ཆེན་པོ་ཉོན། ཁུད་གཞན་དག་ཏུ་སྦས་པ་ཡི། །སུས་ཀྱང་ཤེས་པ་མེད་པ་ཡི། །དབང་བསྐུར་བ་ཡི་ཆོ་ག་བཤད། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་དང་། །གསང་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའོ། །སྡེབས་<milestone unit="line" n="95.3"/>ནི་རྣམ་པ་བཞི་དག་གིས། །འགྲོ་བའི་ལུས་ངག་ཡིད་སེམས་བཞི །རྣམ་པར་དག་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །དབང་ནི་རྣམ་པ་བཞི་ཡིས་ཀྱང་། །སྐལ་བར་ལྡན་པ་སྨིན་པར་བྱའོ། །སྤྲོས་བཅས་ཉིད་དང་སྤྲོས་མེད་དང་། ཁྲེན་<milestone unit="line" n="95.4"/>ཏུ་སྤྲོས་པ་མེད་པ་དང་། །དེ་བཞིན་རབ་ཏུ་སྤྲོས་པ་མེད། །དབྱེ་བ་བཞི་ཡི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །དད་ལྡན་རང་རྒྱུད་སྨིན་པར་བྱེད། །སྤྲོས་པ་ཅན་གྱི་དོན་དུ་ཡང་། །བསྙེན་པ་བསྒྲུབ་པ་ཉེ་བར་བསྙེན། །མཚན་ཉིད་ཚང་བའི་<milestone unit="line" n="95.5"/>བླ་མས་བྱ། །གཞན་ཡང་ས་ཡི་ཆོ་ག་དང་། །སྟ་གོན་ཐིག་དང་ཚོན་དགྱེ་དང་། ཁུད་ལས་འབྱུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཞེངས། །དེ་ནས་དབང་བསྐུར་ཆོ་ག་ཡང་། །ཉན་ཐོས་ཐེག་པ་ནས་བརྩམས་ཏེ། །རིམ་པ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="95.6"/>པོ་རྫོགས་བྱས་ནས། །རྫོགས་ཆེན་རིག་པ་རྩལ་དབང་བསྐུར། །དེ་དག་སོ་སོའི་དགོས་པ་དང་། །འཇུག་ཅིང་ནུས་པའི་ཁྱད་པར་བཤད། །སྤྲོས་མེད་དད་ལྡན་འཇུག་སྨིན་ཕྱིར། །སྤྲོས་པ་མེད་པའི་དབང་མཆོག་<milestone unit="page" n="96"/><milestone unit="line" n="96.1"/>ནི། །མཎྜལ་བུམ་པ་ལ་བརྟེན་ནས། །ཚིགས་སུ་བཅད་པའི་དབང་སྦྱིན་བྱ། ཁེན་ཏུ་སྤྲོས་པ་མེད་པ་ལ། །འཁོར་འདས་རུ་ཤན་འོག་་བཞིན་དབྱེ། །དེ་ཚེ་ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་ལས། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་<milestone unit="line" n="96.2"/>སྤང་། །མཚན་ཉིད་ཀྱིས་ནི་ངེས་པར་བརྟགས། །གལ་ཏེ་སྤྱོད་པ་མ་དག་ན། །རང་རང་མཐུན་པའི་དགེ་བས་སྦྱང་། །དབང་ནི་བརྡ་ལ་བརྟེན་པ་ཡིས། །རང་རིག་གསལ་བའི་རང་ངོ་འཕྲོད། །བརྡ་འགྲོལ་མན་ངག་<milestone unit="line" n="96.3"/>མཁས་པས་བྱ། །རབ་ཏུ་སྤྲོས་པ་མེད་པ་ལ། །སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་སྒོ་པྱེ་ལ། །ལུས་ཀྱི་འདུག་སྟངས་ངེས་པར་བརྩམ། །དེ་ལ་གོམས་ཏེ་གཟིགས་སྟངས་སྦྱར། །མངོན་སུམ་རིག་པ་ལུང་གི་བརྡའོ། །དྲིསལནངདྲུག<milestone unit="line" n="96.4"/>པ། རྟོག་མེད་སེམས་དཔའ་ལྷ་ཡི་བུ། །དགའ་བྱེད་དབང་ཕྱུག་མགུ་བྱའི་ཕྱིར། །དབང་བརྟེན་པ་ཡི་དམ་ཚིག་བཤད། །བྱེ་བྲག་བརྗོད་ཀྱིས་མི་ལངས་ཀྱང་། །མདོར་བསྡུས་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས། །རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="96.5"/>ལུས་ངག་ཡིད་ལ་སྦྱར། །དམིགས་པ་བླ་མ་རྡོ་རྗེ་མཆེད། །བསྲུང་བའི་ཡུལ་གྱི་རྣམ་པར་དབྱེ། །སྡོམ་པ་ལུས་དང་ངག་ཏུ་འདུས། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་གནས་གཟུང་བྱའོ། །དྲི་ལནངབདུནཔ། །ཡང་ནི་ལྷ་དབང་དགའ་<milestone unit="line" n="96.6"/>བྱེད་ཉོན། །ཚིག་བརྗོད་གྲུབ་མཐའི་རྣམ་གྲངས་ཀྱིས། །རིམ་པ་དགུ་ནི་ཡིད་དཔྱོད་པས། །མངོན་སུམ་གནད་དང་བྲལ་བ་ལ། །མ་འོངས་གདུལ་བྱའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །ཚིག་ལ་ཡིད་ཆེས་བྱེད་པ་འབྱུང་། །རྟོག་པ་<milestone unit="page" n="97"/><milestone unit="line" n="97.1"/>༄༅། །རགས་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །ཚིག་ལ་སྤྱོད་ཕྱིར་སྨེན་པ་མིན། །འདི་ཡི་བསྟན་པ་ཐ་མའི་དུས། །མོས་པ་སྤྱོད་པའི་ས་ཞེས་བྱའོ། །དྲིསལནངབརྒྱདཔ། །ཚིག་འདས་སྤྲོས་པ་ཡོངས་རྫོགས་ཆེ། །གསང་བ་<milestone unit="line" n="97.2"/>ངེས་པའི་རྒྱུད་འདི་ནི། །མངོན་སུམ་ལམ་ལ་བརྟེན་པ་ཡི། །རང་ཤེས་རིག་པར་འདུས་པའོ། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་བསྡུས་པ་ཡི། །རང་རིག་ངེས་པའི་ཆོས་ཉིད་ནི། །མཉམ་ཉིད་འདྲེས་པ་མེད་པས་སྤྱད། །དེ་ནི་<milestone unit="line" n="97.3"/>ཚིག་འདས་རིམ་པའོ། །དྲིསལནངདགུཔ། །མངོན་སུམ་གནད་ནི་ལུས་ངག་སེམས། །སོ་སོའི་གནད་རྣམས་ངེས་པར་བསྟུན། །དེ་ཡང་ལུས་ནི་སྐུ་གསུམ་ལས། ཁུན་དུ་འདའ་པར་མི་བྱའོ། །ངག་ནི་བསླབ་་ཀྱང།དང་<milestone unit="line" n="97.4"/>གནས་པ་དང་། །ལ་བཟླ་བ་ཡང་བསྟན་པར་བྱའོ། །སེམས་ནི་དབྱིངས་ལ་གཏད་པས་འགྲུབ། །གནད་གསུམ་མན་ངག་འབྲལ་མི་བྱ། །དེ་ཡང་སྒོ་དང་ཡུལ་ཉིད་དང་། །རླུད་དང་རིག་པའི་གནད་ཉིད་བརྟེན། །སྒོ་ནི་<milestone unit="line" n="97.5"/>སྐུ་གསུམ་མིག་གིས་བལྟ། །ཡུལ་ནི་སྒྲིབ་བྱེད་བྲལ་བའོ། །རླུད་རིག་དལ་བས་ཡེ་ཤེས་འགྲུབ། །དེ་ལ་སྣང་བ་བཞིར་འགྱུར་ཏེ། །ཆོས་ཉིད་མངོན་སུམ་སྣང་བ་ཡིས། །ཡིད་དཔྱོད་འཛིན་པའི་ཚིག་ལས་འདས། །གོང་<milestone unit="line" n="97.6"/>དུ་འཕེལ་བའི་ཉམས་ ང་གིས། །འཁྲུལ་བའི་ ང་བ་ བ་པར་བྱེད། །རིག་པ་ཚད་ཕེབ་ ང་བ་ཡིས། །སྐུ་གསུམ་་གས་པའི་ལམ་ ང་འདས། །ཆོས་ཉིད་ཟད་པའི་ ང་བ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་<milestone unit="page" n="98"/><milestone unit="line" n="98.1"/>རྒྱུན་ཐག་བཅད། །དེ་ལ་མཐའ་བརྟེན་ཡིད་ཆེས་བྱའོ། །མི་འགུལ་གསུམ་ལ་གཞི་བཅས་པས། །རླུ་་སེམས་གནད་ལ་ཕེབ་པའོ། །སྡོད་པ་གསུམ་གྱིས་ཚད་བཟུང་བས། །རྨི་ལམ་བཟློག་དང་ལུས་ངག་ཡིད། །རྟགས་<milestone unit="line" n="98.2"/>དང་ཚད་ནི་ངེས་བཟུང་བའོ། །ཐོབ་པ་གསུམ་གྱིས་གཟེར་བཏབ་པས། །ཟག་བཅས་ཕུང་པོ་མི་སྣང་བའོ། །དྲིསལནདྲུགཅུཔའོ། །ཨེ་མ་ངོ་མཚར་ཆེ་བ་ཡི། །འཁོར་འདས་རུ་ཤན་མ་ཕྱེས་ན། །ཁམས་གསུམ་ལུས་ངག་<milestone unit="line" n="98.3"/>ཡིད་ཀྱི་ཡང་། །འབྲེལ་བ་ཆོད་པར་མི་འགྱུར་བས། །འཁོར་འདས་རུ་ཤན་ཕྱེ་བ་བཤད། །འདི་ལ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡོད་དོ། །ལུས་ནི་འགྲོ་དང་འདུག་པ་དང་། །གབ་ཞིང་འཁྲུལ་འཁོར་སྣ་ཚོགས་དང་། །ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="98.4"/>འཕེན་ཞིང་སྡུད་པ་དང་། །བྱ་བྱེད་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་བརྟེན། །དྲན་པའི་སེམས་ཉིད་མངོན་བསླངས་ཏེ། །འགྲོ་དྲུག་གཟུགས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་རྣམས། །སེམས་ཀྱིས་བླངས་ཏེ་ལུས་ཀྱིས་བྱའོ། །དེ་ལྟར་སུ་ཡིས་སྤྱོད་ནུས་<milestone unit="line" n="98.5"/>ན། །ཅི་ལྟར་བརྩམས་པ་ཕྱིས་རྒྱུན་ཆད། །འདི་ལ་དགོངས་པ་རྣམ་པ་གཉིས། །ཐུན་མོང་མཆོག་གི་དབྱེ་བས་བརྟགས། །དེ་ལྟར་རྟགས་དང་ཚད་ཕེབས་ན། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡི་དག་སྤྱོད་བརྩམ། །བརྗོད་པ་རྟོག་པའི་<milestone unit="line" n="98.6"/>རངབཞིནཕྱིར། །སྒྲསྐདརྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་པ། །ཅི་སྨྲས་ལྡོག་པ་མེད་པའི་ཕྱིར། །ལྷ་དང་ཀླུ་དང་གནོད་སྦྱིན་དང་། །དྲི་ཟ་གྲུལ་བུམ་ཁྱབ་འཇུག་གི །སྐད་ནི་བཟང་ངན་བྱེ་བྲག་བརྗོད། །མདོར་ན་འགྲོ་བ་དྲུག་གི་<milestone unit="page" n="99"/><milestone unit="line" n="99.1"/>༄༅། །སྐད། །སེམས་ཀྱི་དྲན་བསམ་ངག་གིས་བརྗོད། །འདིར་ཡང་དགོས་པ་རྣམ་པ་གཉིས། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་མཐའ་ཡི་དབྱེ་བའོ། །དེ་ལྟར་ཚད་ལ་ཕེབས་ནས་ཀྱང་། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་སེམས་སྦྱང་<milestone unit="line" n="99.2"/>བྱ། །འདས་དང་མ་འོངས་ད་ལྟར་གྱི། །དྲན་བསམ་འཕྲོ་འདུའི་འཁོར་ལོར་བརྟེན། །དགའ་དང་མི་དགའ་བཟང་ངན་སེམས། །ཡོད་མེད་སྣ་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ལ། ཕྱི་རུ་བརྟགས་ཏེ་ནང་དུ་བསམ། །ཅི་ལྟར་བསམ་<milestone unit="line" n="99.3"/>པའི་དྲན་པ་ཉིད། །ཕྱི་ནས་སྐྱེ་རྒྱུན་འཆད་པར་ངེས། །འདི་ཡི་དགོས་པ་གོང་གིས་དབྱེ། །དེ་ལྟར་སྤྱོད་པ་རྫོགས་བྱས་ན། །མངོན་སུམ་གནད་ལ་རྟག་ཏུ་འགེལ། །དེ་རྫོགས་ཁམས་གསུམ་འཇུག་པ་མིན། །རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="99.4"/>གསང་སྟེ་བསྟན་པར་བྱའོ། དྲིསལནརེ་གཔ། །གལ་ཏེ་ལུས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ལ། །བརྟེན་ནས་ནང་རླུད་འཛིན་འདོད་པས། །རླུད་འཛིན་སྤྱོད་པ་ཉེར་གཅིག་ནི། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་བྱེད་སྤྱོད་ན། །རླུད་ལ་གོམས་ཏེ་ལུས་<milestone unit="line" n="99.5"/>འབྱོངས་འགྱུར། །རྒྱན་ཆ་དག་ནི་ལྡན་པ་ལ། །གནས་སུ་རྟེན་འབྲེལ་འཁོར་ལོ་བྱ། །རླུད་དང་ཤེས་པ་རྒྱན་ལ་གཏད། །འགྲོ་ཞིང་མིག་གི་ལྟ་སྟངས་སྦྱར། །འདུག་པའི་ཚེ་ན་སེམས་འཕང་ངོ་། དྲིསལནརེ<milestone unit="line" n="99.6"/>གཉིསཔ། །སེམས་འཛིན་བསླབ་པ་ཉེར་གཅིག་གིས། །དང་པོ་གནས་སུ་གཞུག་པ་དང་། །གཉིས་པ་ལུས་སེམས་འབྲལ་བ་དང་། གསུམ་པ་ཆོས་ཉིད་མཐོང་བའོ། །འདི་དུས་ལུས་ངག་སེམས་ཀྱི་གནད། །རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="page" n="100"/><milestone unit="line" n="100.1"/>ལྡན་པས་རྣལ་དབབ་བྱའོ། །འགྱུ་བྱེད་རླུད་གི་བརྡའ་དང་ཡང་། །བསྲེས་ཤིང་འཕེན་ཅིང་སྡུད་པ་ཡི། །གནད་རྣམས་མཁས་པས་བསྟེན་བྱས་ན། །སེམས་ཀྱི་རྟོག་པ་རྒྱུན་ཆད་དོ། །དྲིསལནརེགསུམཔ། །འཆི་བའི་རྟགས་<milestone unit="line" n="100.2"/>ཀྱང་ཉི་ཤུ་གཅིག །དུར་ཁྲོད་དབེན་པའི་ཕྱོགས་སོང་ལ། །བླ་མ་མཆོད་ཅིང་གཏོར་མ་བྱ། །གཞན་ཡང་བཟའ་དང་བ་་བ་ཡིས། །འགྲོ་བ་གཞན་ཡང་མགུ་བྱས་ཏེ། །དེ་ནས་ཕྱི་ནང་གསང་བ་ཡི། །འཆི་བའི་རྟགས་<milestone unit="line" n="100.3"/>ཀྱང་བརྟན་པར་བྱའོ། །གལ་ཏེ་ངན་ན་བཟློག་པ་བརྩམ། །བཟང་བས་བླ་མར་གསོལ་བ་བཏབ། །དྲིསལནརེབཞིཔ། །སེམས་ཅན་དོན་ཕྱིར་ལྷ་དབང་ཁྱོད། །བརྩེ་བའི་དོན་དེ་དྲིས་པའི་ལན། །ངས་བསྟན་འཁྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="100.4"/>མེད་པར་བཟུང་། །རང་གཞན་རྫོགས་པ་ཆེན་པ་ལ། །དམིགས་གཏད་ལྟ་བའི་བློ་ཟད་ཀྱང་། །རེ་ཞིག་ཚིག་གིས་གཏན་ལ་དབབ། །ཆོས་ཉིད་མངོན་སུམ་གནད་ཀྱིས་ཀྱང་། །ལས་ལ་བཟང་ངན་མེད་པར་<milestone unit="line" n="100.5"/>རྟོགས། །སྙིང་ཐིག་ངེས་པར་བསྡུ་བ་ཡིས། །དབང་པོ་རྣམས་ལ་རྣོ་རྟུལ་མེད། །ཡིད་དཔྱོད་ཚིག་གི་མཐའ་ཟད་པས། །ཤེས་རབ་མིག་གི་དབང་པོས་མཐོང་། །ཚིག་གིས་ཆོས་ཉིད་མི་མཐོང་བས། །ཐུན་མོང་ཐེག་པས་<milestone unit="line" n="100.6"/>དོན་མི་འགྲུབ། །སྐུ་གསུམ་ལམ་སྣང་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །འདི་མཐོང་ཁམས་གསུམ་ལྡོག་པ་མིན། །ཆོས་ཀུན་མཉམ་པར་རོ་གཅིག་པས། །གཞི་དང་འབྲས་བུར་ལྟོས་མིན་པའོ། །རང་རིག་རྟོག་པ་ཀུན་བྲལ་བས། །གྲོལ་<milestone unit="page" n="101"/><milestone unit="line" n="101.1"/>༄༅། །ལུགས་བཞི་དང་བཅས་པའོ། །གནད་བཞི་གྲོལ་བའི་གདེང་གིས་ནི། །འཁོར་དང་མྱ་ངན་འདས་མི་གནས། །མ་བྱུང་བྱས་པ་མེད་པའི་ཆོས། །གཞི་དང་རྩ་བ་མེད་པའོ། །ཐོས་མཐོང་གྲོལ་བའི་གནད་<milestone unit="line" n="101.2"/>ཉིད་ནི། །གཉིས་དང་ལྔ་སྟེ་བརྒྱད་ཀྱིས་རྟོགས། །གདེང་ཆེན་བཞི་ཡིས་དབྱིངས་སུ་སྦྱར། །ངོ་སྤྲོད་གསུམ་གྱིས་ཡིད་ཆེས་བྱའོ། །དྲི་ལནརེལྔཔ། །ཡང་ནི་བསྒོམ་པའི་སྲོག་ཤིང་བཤད། །སེམས་ཀྱི་ལུང་གིས་ངེས་སྦྱར་<milestone unit="line" n="101.3"/>ཏེ། །གཞན་ཡང་བསྒོམ་པའི་གནད་རྣམས་ལ། །སྔོན་འགྲོ་བ་དང་དངོས་གཞི་དང་། །རྗེས་འགྲོ་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་འདོད། །ལུས་སྦྱངས་སེམས་ཉིད་གདུལ་བ་དང་། །ངག་གི་བྱ་བ་རྫོགས་པ་ཡིས། །སེམས་ཉིད་ལམ་<milestone unit="line" n="101.4"/>དུ་ཞུགས་པའོ། །རླུད་ལ་བརྟེན་ཏེ་ལུས་སེམས་བྲལ། །ཁམས་གསུམ་འབྲོས་ཁུང་བཅད་པའི་ཕྱིར། །ལུས་ངག་ཞེན་པ་གཏིང་ནས་བཟློག །འགྲོ་དྲུག་གཡང་ས་མཉམ་པའི་ཕྱིར། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་གནད་རྣམས་<milestone unit="line" n="101.5"/>གཟིར། །སེམས་ཉིད་ཆོས་དང་བསྲེ་བའི་ཕྱིར། །རླུད་དང་ཤེས་པ་གྱེན་དུ་དྲང་། །འཁྲུལ་སྣང་ཟད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །རྟག་ཏུ་རླུད་ལ་གོམས་པར་བྱའོ། དྲིསལནརེདྲུགཔ། །སྤྱོད་པའི་སྦྱོར་བ་དབྱིངས་རིག་ལ། །གཟེར་<milestone unit="line" n="101.6"/>གསུམ་ལྡན་པ་འབྲལ་མེད་པར། །རྟག་ཏུ་འདྲེས་ན་སྤྱོད་པ་བདེ། །ཆོས་ཀུན་བྱ་བ་བྲལ་བ་དང་་།་ །འཁོར་འདས་འབྲེལ་བ་ཆད་པའི་དུས། །རྟོག་བཅས་འཁྲུལ་བ་འགགས་པ་སྟེ། །འཁོར་བའི་གཡང་ས་རྒྱུན་བཅད་<milestone unit="page" n="102"/><milestone unit="line" n="102.1"/>པས། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་སྤྱོད་པའོ། །དྲིསལནརེབདུནཔ། །འབྲས་བུ་བརྗོད་པར་མི་ནུས་ཀྱང་། །ཆོས་རྣམས་ཟད་སར་ཕྱིན་པ་དང་། །རང་གི་གྲུབ་པའི་མཐའ་ཡང་འཇིག །འདི་དུས་བླ་མའི་མན་ངག་ནུབ། །བལྟ་<milestone unit="line" n="102.2"/>སྒོམ་སྤྱོད་པའི་མཐའ་སྟོངས་པས། །ཆོས་སུ་སྣང་བ་ཡོད་མ་ཡིན། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་རྒྱུན་ཆད་པས། །སངས་རྒྱས་མེད་ཅིང་སེམས་ཅན་མེད། །མདོར་ན་གང་ཡང་གནས་པ་མེད། །སོང་བ་མེད་པས་འོང་བ་མེད་<milestone unit="line" n="102.3"/>པའོ། །དྲིསལནརེབརྒྱདཔ། །འཁོར་བའི་རྒྱུན་ཐག་གཅད་འདོད་པས། །ལུས་ངག་ཞེན་པ་བཟློག་ནས་ཀྱང་། །མངོན་སུམ་གནད་ལ་གཟིར་བར་བྱའོ། །འཁྲུལ་བའི་རྩིས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡི། །འཁོར་འདས་དུས་ཚོད་བཟུང་<milestone unit="line" n="102.4"/>བྱས་ཏེ། །བཟློག་པའི་གནད་ལ་མཁས་པར་བྱའོ། །ཐུབ་དྲུག་ཚད་དུ་ཕྱིན་པ་ཡིས། །སྐྱོན་དྲུག་ལས་ནི་རྣམ་པར་གྲོལ། །དེས་ནི་འཁོར་བའི་རྒྱུད་ཆད་དོ། །དྲི་ལནརེདགུཔ། །བཅ་ཀྱིས་ལེན་པ་འདི་ལྟ་བུ། ཁུད་<milestone unit="line" n="102.5"/>གཞན་ཀུན་ཏུ་མ་བསྟན་པ། །ཨེ་མ་ངོ་མཚར་ཆེ་བར་བཤད། །ལྷ་བདག་སེམས་དཔའ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །རིན་པོ་ཆེ་ལ་བརྟེན་པ་ཡིས། །ཚེ་ནི་ཉི་ཟླ་དག་དང་མཉམ། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་ཡི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །མཚོན་གྱིས་ལུས་ལ་<milestone unit="line" n="102.6"/>ཚུགསཔམིན། །སྔོལ་བརྟེན་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །སྐྲ་དཀར་གཉེར་མ་མེད་པར་འགྱུར། །རྩི་སྦྱོར་དག་གི་བཅུད་ལེན་གྱིས། །གཟི་བརྗིད་ལྡནཞིངགཤོནཔརའགྱུར། ཁྲ་ལ་བརྟེན་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ལུས་ཟུངས་<milestone unit="page" n="103"/><milestone unit="line" n="103.1"/>༄༅། །ལྡན་ཞིང་སྟོབས་བསྐྱེད་འགྱུར། །གཞན་ཡང་རླུང་ལ་བརྟེན་པ་ཡིས། །ངོ་མཚར་ཆེ་བའི་བཅུད་ལེན་བཤད། །འབྱུང་བ་རྒྱུན་གཅོད་ཅེས་བྱ་བའི། །སྟེང་དང་འོག་གི་རླུང་གིས་ཤེས། །མཁས་པས་རླུང་ནི་<milestone unit="line" n="103.2"/>གནས་སུ་སྦ། །ཡང་ནི་རླུང་གི་འགྱུ་རྩིས་ཀྱིས། །ཟས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་དག་ཏུ་༣གྱུར། །འབྱུང་བ་དག་ལ་བརྟེན་པ་ཡིས། །ཅི་ལྟར་སྣང་བ་ཟས་སུ་འགྱུར། །དེ་ལྟར་བཅུད་ཀྱི་ལེན་པ་ཡིས། །འགྲོ་བའི་གདུང་བ་ཆོད་<milestone unit="line" n="103.3"/>པའོ །དྲིསལནབདུནཅུཔ། །གོས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་འདི་ལྟ་སྟེ། །རླུང་དང་རྟེན་འབྲེལ་ཟབ་མོས་བྱ། །རླུང་ནི་འཕེན་ཞིང་སྡུད་པ་ལས། །འགྲོ་འོང་བསྐྱིལ་བའི་གནད་ཀྱི་ཡང་། །དམིགས་པ་སོ་སོའི་འབྱུང་བ་དང་། །རྣལ་<milestone unit="line" n="103.4"/>འབྱོར་ལུས་ལ་མཐུན་པར་དབྱེ། །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་བའི་སྦྱོར་ཀ་ཡིས། །གཉིས་དང་དྲུག་དང་བདུན་གསུམ་ལ། །རི་ལུ་ཕྱེ་མ་ལེགས་སྦྱར་ནས། །ལྟོར་བཏང་བྱུགས་པའི་མཐའ་ཡི་བྱའོ། །དྲིསལནདོན་གཔ། །ཡང་<milestone unit="line" n="103.5"/>ནི་ལུས་འབྱུང་རྒྱུན་གཅོད་པའི། །བཅུད་ལེན་ངོ་མཚར་ཆེ་བ་བཤད། །དྲི་ཆེན་རྒྱུན་དུ་བསྐོར་ལྡོག་པས། །ཐ་མ་ལུས་ཀྱི་ཟག་པ་ཟད། །ཡང་ན་བཅུད་ཕྱུང་མར་ཁུ་ནི། །ཚད་དང་ལྡན་པ་བསྟེན་པ་ཡིས། །འབྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="103.6"/>རྒྱུན་རྣམས་ཆད་པར་འགྱུར། །ལུས་ཀྱི་འབྱུང་བ་རྒྱུན་ཆད་པས། །ལུས་ལ་སྲོག་ཆགས་མི་གནས་དང་། །བཤང་གཅི་ལ་སོགས་མེད་པ་དང་། །ཕྱི་ནང་རླུང་ཡང་མེད་པར་འགྱུར། །འདི་དུས་རྣལ འབྱོརཆེནཔོ<milestone unit="page" n="104"/><milestone unit="line" n="104.1"/>སྟེ། །ཟས་གོས་གཉིས་ཀ་དག་པར་འགྱུར། །འདིས་ནི་ཚེ་དང་ལོངས་སྤྱོད་ལ། །ཅི་ལྟར་འདོད་པ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དྲིསལེནདོནགཉིསཔ། །གལ་ཏེ་འབྱུང་བ་བཞི་པོ་ལ། །རོ་སྙོམས་བྱེད་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ས་ཆུ་<milestone unit="line" n="104.2"/>མེ་རླུད་གནད་བསྟུན་ཏེ། །ལུས་དང་བསྲེས་ཏེ་རླུད་གིས་སྤར། །རང་ལུས་སོ་སོའི་འབྱུང་བ་ཡིས། །བསྒྱུར་ཞིང་དེ་ཉིད་སྤྱོད་པ་ལ། །གནད་འདུས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་པར་བྱའོ། །དེ་ཉིད་གོམས་པའི་ཚད་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="104.3"/>པས། །བཞི་པོའི་ནུས་པ་ངོ་མཉམ་ནས། །བདེ་བར་སྤྱོད་ཅིང་འཇིག་བྲལ་ཏེ། །འདིས་ཀྱང་ཟས་གོས་གཉིས་འགྲུབ་ནས། །ཚེ་དང་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའོ། །དྲིསལནདོནགསུམཔ། །མཛོད་ཀྱི་ཡོན་ཏན་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཐུན་<milestone unit="line" n="104.4"/>མོང་མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་ལ། །ཅི་དགར་རོལ་ཞིང་བདེ་བར་འགྲུབ། །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་བའི་ཡན་ལག་རྫོགས། །རྫུ་འཕྲུལ་རྣམས་དང་མངོན་ཤེས་ཀྱང་། །མཛོད་ལ་སྤྱོད་པས་ངེས་པར་འགྲུབ། །ནད་དང་དུས་ཚོད་<milestone unit="line" n="104.5"/>ཤེས་པར་འགྱུར། །དྲིསལནདོནབཞིཔ། །འཕགས་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་བསྒྲུབ་འདོད་པས། །དངོས་པོའི་རྟེན་དང་དངོས་མེད་ལ། །རླུད་གི་སྦྱངས་པས་ངེས་འགྲུབ་སྟེ། །སྒྲ་དང་བཟོ་དང་རྟེན་འབྲེལ་དང། །བརྡའ་དང་ཚིག་<milestone unit="line" n="104.6"/>དང་ཐ་སྙད་དང་། །དཔེ་དང་བྱ་བྱེད་བསླབ་ཐབས་ལ། །བརྟེན་ནས་ཡས་རླུ་་སྤྱད་པ་ཡིས། །རྫུ་འཕྲུལ་ཅི་ལྟར་འདོད་པ་འགྲུབ། །རྟོག་མེད་ཡེ་ཤེས་བསྒོམ་པ་དང་། །སྟོང་ཉིད་བསམ་དང་གནད་ཀྱིས་ཀྱང་། །འབད་<milestone unit="page" n="105"/><milestone unit="line" n="105.1"/>༄༅། །རྩོལ་མེད་པར་རྫུ་འཕྲུལ་རྣམས། །ངེས་པར་འགྲུབ་པར་འགྱུར་བའོ། །དྲིསལནདོནལྔཔ། །མི་འཛད་གཏེར་ལ་སྤྱོད་འདོད་པས། །ཁྲོམ་གྱི་འཁྲུལ་འཁོར་བསྟེན་པ་སྟེ། །དེ་ཡི་སྦྱོར་རྩིས་མཁས་པར་<milestone unit="line" n="105.2"/>བྱ། །དུས་གསུམ་བཞི་གཉིས་ལྡན་པ་ཡི། །ཟླ་བཅུར་སྦས་ཤིང་ལེགས་བསྐམས་ནས། །གང་འདོད་ཕྱོགས་སུ་གཏད་བརྩམས་ཏེ། །ཟེར་དང་རླུད་ལ་སྦྱར་བ་ཡིས། །གང་འདོད་བརྩམས་པའི་ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="105.3"/>འགྲུབ། །ཡང་ན་བསྒྲུབ་པ་ཟབ་མོ་ཡི། །བསྙེན་བསྒྲུབ་ལས་ཀྱི་མཐའ་ཕྱེ་བས། །ནོར་གྱི་བདག་པོ་བསྟེན་བྱས་ཏེ། །སྔགས་ལ་གོམས་པས་ལོངས་སྤྱོད་དོ། །དྲིསལནདོནདྲུགཔ། །གཞི་ལྔ་དབང་དུ་བྱེད་པ་ཡིས། །སེམས་<milestone unit="line" n="105.4"/>ཀྱི་བདག་པོས་ལུས་བཟུང་སྟེ། །གནས་གསུམ་འཁོར་ལོའི་ལྟོ་བར་ཡང་། །འབྲུ་བཞི་ལྔ་དང་གཟུགས་འདོགས་མདོགགིཡངབྱུང།ཀྱིས། སྤྲོ་བསྡུ་བསྟིམ་འཁྱིལ་པས་བྱའོ། །དེ་ཉིད་རྫོགས་པས་འཕུར་བ་དང་། །འཛུལ་<milestone unit="line" n="105.5"/>ཞིང་མི་འབྱེད་འཚིག་པ་མེད། །བྱིང་བར་མི་ནུས་རྒྱུག་ནུས་པའོ། །དེདགགི་སསྡུདཔའོ། །སྟོན་པ་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་རང་རྫོགས་པས། །བརྗོད་ཅིང་གསུངས་པ་མ་ཡིན་པར། །རང་<milestone unit="line" n="105.6"/>བྱུང་ཡེ་ཤེས་རོལ་པ་ལས། །སྒྲ་ཚིགས་མིང་གི་ཆོ་འཕྲུལ་དུ། །སྐལ་པ་བཟང་པོ་རྣམས་ལ་སྣང་། །དེ་ལྷར་རྫོགས་ཆེན་གསང་བའི་ཚིག །ལྷ་དབང་གིས་ནི་ངེས་ཐོས་ནས། །ལུས་གུས་ཐལ་མོ་ལེགས་སྦྱར་ཏེ། །སྟོན་པ་<milestone unit="page" n="106"/><milestone unit="line" n="106.1"/>ཉིད་ལ་རྗེས་ཡི་རང་། །ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ལས། །རང་བཞིན་སྤྲོས་པ་མེད་པར་འགྱུར། །ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་ལས་དབྱེར་མེད་པའོ། །ཞེས་སྒྲ་ཐལ་འགྱུར་ཆེན་པོ་ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་ལས། སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="106.2"/>བཀོད་པ་རང་བྱུང་མན་ངག་གི་རྩ་བ་ངེས་པར་འབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། ་༷་་་་༔ །།དེ་ནས་ལྷ་དབང་རྟོག་པ་མེད། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དང་དབྱེར་མེད་ཀྱང་། །མ་འོངས་དུས་ཀྱི་སེམས་ཅན་ལ། །རྟོགས་<milestone unit="line" n="106.3"/>པས་ངེས་པར་འཁོར་བ་ལས། །བསྒྲལ་བར་བྱ་བའི་བློ་ཡིས་ཀྱང་། །སེམས་བསྐྱེད་སྔོན་དུ་བཏང་ནས་ནི། །སྟོན་པ་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུས། ཀྱེ་ཀྱེ་བརྫུས་ནས་སྐྱེས་པའི་སྐུ། །སེམས་ཅན་ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་<milestone unit="line" n="106.4"/>ལས། །གྲོལ་བར་བྱེད་པའི་གནད་ཉིད་གང་། །བཅོམ་ལྡན་བདག་གིས་ཞུ་བ་བགྱི། །སེམས་ཅན་འཁོར་བའི་ཐོག་མ་གང་། །འདས་པའི་ཐ་མ་གང་གིས་བཟུང། །སངས་རྒྱས་མ་འཁྲུལ་གནད་འདི་ཅི། །སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="106.5"/>འཁྲུལ་པ་ཅི་ལས་བྱུང་། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་གནས་པ་གང་། །དེ་ཉིད་ལམ་ཡང་གང་ལས་འབྱུང་། །ཡེ་ཤེས་འཆར་བའི་སྒོ་ནི་ཅི། །སྒྲོན་མའི་གནད་ནི་ཅི་ལྟ་བུ། །དེ་ཡི་མཚན་ཉིད་ཅི་ལྟར་སྣང་། །ཡུལ་གྱི་གནད་ནི་གང་<milestone unit="line" n="106.6"/>ལ་འཆར། །དེ་བརྟེན་ཁྱད་པར་གང་གིས་བསྒྲུབ། །བློ་རིམ་གནད་ནི་ཅི་ལྟ་བུ། །ཉམས་སུ་ཅི་ལྟར་ལེན་པ་ལགས། །དེ་ཡི་རྟགས་དང་ཚད་སྣང་ཅི། །བར་མ་དོ་ཡི་སྣང་བ་ཅི། །རང་སེམས་གྲོལ་བ་<milestone unit="page" n="107"/><milestone unit="line" n="107.1"/>༄༅། །གང་གིས་གྲོལ། །གྲོལ་ནས་ཐུགས་རྗེ་ཅི་ལྟར་འབྱུང་། །དེ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་གནད་ཉིད་གང་། །བཞུགས་ཚུལ་གནས་ལུགས་ཅི་ལྟ་བུ། །དགོངས་པ་གཅིག་གམ་ཐ་དད་ལགས། །ཀུན་གཞི་ཆོས་སྐུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="107.2"/>གནད་གང་། །སེམས་དང་ཡེ་ཤེས་གནད་ཉིད་ཅི། །འབྱུང་བ་དངས་སྙིགས་གང་གིས་འབྱེད། །སྒྲོན་མ་ཅི་ལྟར་གཏེམས་པ་ལགས། །གཏེམ་པའི་སྣང་བ་ཅི་ལྟ་བུ། །རྩ་ཡི་གནད་ལ་དུ་ཙམ་ཞིག །སེམས་ཀྱི་སྦྱང་བ་རྣམ་<milestone unit="line" n="107.3"/>པ་དུ། །ཉོན་མོངས་འབྱུང་བ་ཅི་ཡི་རྒྱུ། །འདི་དག་བདག་གིས་མ་ཤེས་པས། །སྟོན་པ་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་ལ། །ཚིག་བརྗོད་རྟོག་དབྱོད་མི་མངའ་ཡང་། །རང་བཞིན་བཅོས་མེད་ནམ་མཁའ་ནས། །བརྗོད་མེད་གསུང་<milestone unit="line" n="107.4"/>གིས་བདག་ལ་གསུངས། དངཔོལནངགསེསབཅུབདུན། །དེ་ནས་སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །རང་བཞིན་སྤྲོས་མེད་རྫོགས་ཆེན་ལས། །སྒྲ་ཚིག་མིང་དུ་མི་གནས་ཀྱང་། །ལྷ་དབང་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །རྟོག་པ་ཟད་པའི་<milestone unit="line" n="107.5"/>ནམ་མཁའ་ལས། །སྒྲ་ཚིག་མིང་དུ་མ་བསྒྲགས་ཀྱང་། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཉིད། །གདོད་ནས་བྱས་མེད་རང་བཞིན་ལས། །མ་བཀོད་ཚིག་ཏུ་འདི་ལྟར་ཤར། །འཁོར་བ་རྣམས་ཀྱི་ཐོག་མ་ནི། །མི་འབྱེད་<milestone unit="line" n="107.6"/>བྱས་མེད་རང་གཞན་ལས། །དམིགས་པར་འཛིན་པའི་ཡུལ་ཤར་ཏེ། །རྟོག་འཛིན་ལས་ནི་ཐ་དད་སྣང་། །དམིགས་འཛིན་འབྲེལ་བ་བཅུ་གཉིས་སུ། །འཁོར་བའི་ཐོག་མ་ཉིད་དུའོ། །མ་རིག་གསུམ་གྱི་འཁྲུལ་ཚུལ་<milestone unit="page" n="108"/><milestone unit="line" n="108.1"/>ཏེ། །རྒྱུ་གཅིག་འབྱེད་མེད་རྩ་བ་སྟེ། །རང་ངོ་ཡིན་པར་མ་ཤེས་པ། །འདི་ཡང་འཁོར་བའི་ཐོག་མའོ། །དེ་ལས་གཅིག་གསུམ་བརྒྱ་ཕྲག་བཞི། །འཁོར་རྐྱེན་བརྒྱད་ཀྱིས་ངེས་བཟུང་སྟེ། །གཞི་གནས་འཁྲུལ་པའི་རྩིས་<milestone unit="line" n="108.2"/>སྦྱོར་རོ། །དེ་ལས་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་སྟེ། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་སྣང་བརྟགས་པའི། །བདེན་གཉིས་ཆ་ཡི་ཡུལ་ནས་ནི། །ལས་ཀུན་སྤྱོད་པ་ཉི་ཤུར་འགྱུར། །དེ་ཡུལ་སྣང་ཆའི་བྱེ་བྲག་ལས། །ཀུན་བརྟགས་ངེས་པའི་རྐྱེན་<milestone unit="line" n="108.3"/>བཞིའི་ཆ། །རྒྱུ་དང་བདག་པོས་ངེས་བཟུང་སྟེ། །དམིགས་པ་ཉིད་དང་དུས་མཚུངས་པས། །འཁྲུལ་པའི་ཆ་ཡང་བརྒྱད་གཉིས་ཏེ། །དམིགས་པའི་དུས་ནི་མཚུངས་པས་ན། །འདུ་བྱེད་བཏགས་པའི་འཁྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="108.4"/>ནི། །འདུ་བ་བརྒྱ་བརྒྱདཀྱང།ལ་བྱེད་པ་གཅིག །ལས་ཀུན་རྫོགས་པས་མཐའ་ཡས་འགྱུར། །དེ་ཡི་དུས་དང་དབང་པོ་བརྩིའོ། །རྣམ་ཤེས་འཁྲུལ་པ་ལུགས་བཞིན་ལས། །སྣང་བ་ཡུལ་ནི་བརྒྱད་དང་དྲུག ཁྲེས་པས་<milestone unit="line" n="108.5"/>དཔྱོད་ཕྱེད་ཉི་ཤུར་འགྱུར། །དེ་ཡིས་ལུས་དང་ཡན་ལག་བརྩིའོ། །དེ་ཡང་མིང་གཟུགས་འཁྲུལ་པའི་ཆ། །མིང་ལས་གདགས་བཞི་དྲུག་ཅུ་གཉིས། །འཁོར་འདས་བཞི་དང་ཡི་གེར་བཅས། །གཟུགས་ནི་ཕྲ་རགས་<milestone unit="line" n="108.6"/>རྟགས་ཕྱེ་ནས། །གྲུབ་ཅིང་འཛིན་པ་བརྒྱ་དང་ལྔ། །ལས་ཀུན་འགྱུར་བྱེད་བཞི་ཆས་བརྩིའོ། །སྐྱེ་མཆེད་འཁོར་ལོ་དྲུག་གི་ཡང་། །ཡུལ་དང་ཤེས་པ་དབང་པོ་གནད། །སོ་སོའི་འཇུག་ཆ་བརྒྱད་གཉིས་དྲུག །ལས་ཡུལ<milestone unit="page" n="109"/><milestone unit="line" n="109.1"/>༄༅། །བརྩི་བ་དེ་ཙམ་མོ། །རེག་ཆ་སེམས་ཀྱི་འཁྲུལ་པའི་ལུགས། །རྒྱུ་བྱེད་སྣང་བ་ཉམས་བཅས་དྲུག །ལས་དང་བྱེད་པ་རེག་ཤེས་ལྔ། །མཐའ་ཡི་རྟོག་པ་བདུན་འགྱུར་བརྩི། །ཚོར་བའི་ཚུལ་ནི་བདུན་གཉིས་<milestone unit="line" n="109.2"/>ཏེ། །ཡིད་ལྡན་སྣང་ཆའི་རྟོག་པ་ལས། །ཡིད་སེམས་འགྱུར་བ་བརྒྱད་ཅུར་འགྱུར། །དེ་ལས་རྟོག་བཅས་བདུན་ཅུར་བརྩིའོ། །སྲིད་པའི་འཁྲུལ་པ་གསུམ་ལྔ་ལས། །བྱས་ཚེ་གོསཀྱང།གྲངས་ནི་དྲུག་ཅུ་སྟེ། །ཡན་<milestone unit="line" n="109.3"/>ལག་མཐའ་ཡི་བཟློག་ཚུལ་གྲངས། །བརྒྱ་གཉིས་ལས་ཀྱི་མཐར་བཟློག་བྱའོ། །ལེན་པའི་འཁྲུལ་གཞི་བཅུ་གསུམ་དྲུག །ལས་མཐའི་གཟུགས་ལ་རེག་ནུས་བརྒྱ། །འཁྲུལ་བཟུང་ཡུལ་ལ་སྣང་ཆར་འགྱུར། །དེ་ཡི་བྱེད་<milestone unit="line" n="109.4"/>པར་འགྱུར་བརྩིའོ། །སྲིད་པའི་འཁྲུལ་པ་བཅུ་གཉིས་ལ། །མི་འབྱེད་ཆ་ལ་བཅུ་དྲུག་གོ །དེ་ཡིས་རྟོག་བཅས་ཡུལ་སེམས་བཅིངས། །ལས་བཞི་སོ་སོར་རྣམ་དཔྱད་བྱའོ། །སྐྱེ་བའི་ཆ་ལས་གསུམ་གཉིས་ལྔ། །འཇུག་<milestone unit="line" n="109.5"/>དང་འོང་བ་རླུང་གིས་བྱེད། །ལངས་དང་གནས་པའི་དུས་ལ་བརྒྱད། །འཁོར་ཚུལ་འབྲས་བུ་བཅུ་གཉིས་སོ། །རྒ་དང་ཤི་ལས་འཁྲུལ་རྐྱེན་དགུ །འབད་འགགས་རྟོག་པ་ལ་བཅོ་བརྒྱད། །གནས་སུ་འཇུག་པ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="109.6"/>དང་ཆ། །བག་ལ་ཉལ་དང་ཀུན་འཁོར་རོ། །དེ་ལྟར་འཁྲུལ་རྩ་བཅུ་གཉིས་ལས། །ལུས་དང་དབང་པོ་ལོ་རྣམས་དང་། །སོ་སོའི་འབྱུང་བ་དུས་ཀྱིས་དབྱེ། །རང་དང་གཞན་ཏེ་བཞིར་འགྱུར་རོ། །འདི་དག་འཁོར་<milestone unit="page" n="110"/><milestone unit="line" n="110.1"/>བའི་ཐོག་མར་བྱུང་། །སེམས་ཅན་ཁམས་ནི་དུ་མར་བཅས། །འཇུག་ཕྱིར་ལས་ཀུན་མཐར་སྤྱད་པ། །ལྡན་པས་རྫོགས་ཏེ་ཉེར་བསྟན་པའོ། །དྲིསལནག་པ། །ལྷ་དབང་ངོ་མཚར་ཆེན་པོ་ཉོན། །མྱ་ངན་འདས་པའི་ཐ་<milestone unit="line" n="110.2"/>མ་ནི། །འཁྲུལ་པའི་རྟོག་པ་ཀུན་ཟད་པས། །འཁོར་བའི་བྱེད་སྣང་མེད་ཚེ་ན། །རྟོག་ཟད་འཁྲུལ་པ་རང་སྣང་བས། །འདས་པ་གཞག་ཕྱིར་སེམས་ཅན་ཁམས། །རང་བཞིན་དུ་ཡང་འདི་ཉིད་ཡུལ། །གཞན་དབང་མ་<milestone unit="line" n="110.3"/>ཡིན་ཡོངས་སུ་གྲུབ། །ཀུན་བརྟགས་ལས་དང་བརྗོད་པས་སྟོང་། །མཐའ་ལྡན་ཕྱེ་བ་མ་ཡིན་ནོ། །གཉིས་གཉིས་འཇུག་དང་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ། །ལས་དང་དབང་པོ་བློ་རྣམས་ཡུལ། །འཇུག་པའི་ལས་ནི་ཐང་ཀའོ། །དྲིསལན<milestone unit="line" n="110.4"/>གསུམཔ། །དེ་ལྟར་འཁོར་འདས་ཐོག་མཐའ་ལས། །སངས་རྒྱས་འཁྲུལ་པར་མ་གྱུར་པས། །གཞི་ལས་འཕགས་པའི་དབང་པོ་ཡིས་།་ །རང་སྣང་རང་བཞིན་མེད་པར་ཤེས། །རྟོགས་དཔྱོད་ཡིད་རྣམས་ཕྱིར་མ་<milestone unit="line" n="110.5"/>ཤོར། །འགྱུ་བ་རང་ཐོག་ཆེད་པའོ། །དེ་ཡང་གནས་ལུགས་ཆེན་པོ་ལས། །འཁྲུལ་ཞེས་ཀ་ནས་དག་པ་ལ། །མ་འཁྲུལ་ཉིད་དུ་བཅོས་སུ་མེད། །མེད་སྣང་མཐོང་བ་མེད་པའི་ཆོས། །བྱས་བྱུང་རྟོག་པ་རང་འགགས་<milestone unit="line" n="110.6"/>སོ། །འཁྲུལ་ནས་དམིགས་པར་སྣང་བ་མིན། །རངབཞིན ཡེགདངསམ་གཡོས་པས་། །ཆོས་ཀུན་མཉམ་པར་རོ་གཅིག་གོ། །འཛིན་རྟོག་བྲལ་ནས་ཡེ་སངས་རྒྱས། །བཅོས་ཤིང་བསྒྱུར་དུ་བ་་པ་མིན། །དེ་ཡི་<milestone unit="page" n="112"/><milestone unit="line" n="112.1"/>འདུས་པ་དཔག་མེད་ལས། །འགྲོ་བ་ལུས་ཀྱི་རྟོག་ཚོགས་སྡུད། །རྟེན་འབྲེལ་ཚོགས་པ་དུ་མ་ལས། །མི་མཐུན་གཟུགས་སོགས་བྱེ་བྲག་གོ །འབྱུང་བ་བཞི་ཡིས་བསྐྱེད་པའི་རྒྱུ། །རིགས་དང་གྲངས་ཀྱིས་རྣམ་བསྡུས་<milestone unit="line" n="112.2"/>ཏེ། །མི་འདྲའི་ཁ་དོག་ཐ་དད་ལས། །གོང་མའི་ཆ་ལས་མངོན་སྣང་བའོ། །གཞི་ལས་རྟོག་ཚོགས་འདུས་པ་ཡིས། །བྱེད་པའི་ལས་ཀྱང་བཅུ་གཉིས་ཀྱིས། །འབྱུང་བའི་ཕུང་པོ་བརྟེན་པ་དང་། །གནས་དང་ཆགས་དང་<milestone unit="line" n="112.3"/>འཇིག་པར་བྱེད། །འཁྲུལ་ཚུལ་བཅུ་གཉིས་དག་ལས་ནི། །བྱེད་པ་ཉིད་དུ་སྨིན་པ་ཡིས། །འགྲོ་བའི་ལས་དང་བསོད་ནམས་དང་། །དག་དང་མ་དག་གཟུགས་རྣམས་ཀྱི། །བྱེ་བྲག་སོ་སོར་སྣང་བར་བྱེད། །གཞན་ཡང་<milestone unit="line" n="112.4"/>སྣོད་དང་བཅུད་དག་གི། །འབྱུང་བའི་ལས་ཀྱང་རླུང་གིས་བྱེད། །རླུང་གིས་འཕེན་ཅིང་སྡུད་པ་དང་། །འགྲོ་དང་འོང་དང་འཇུག་པར་བྱེད། །དེས་ན་རླུད་གིས་ལས་ཀུན་བྱེད། །བཟློག་པ་ཉིད་ཀྱང་རླུད་ལ་ཐུག །འཇུག་<milestone unit="line" n="112.5"/>འཕེལ་ལས་ཀྱི་མཐའ་ཡིས་དབྱེའོ། །དྲིསལནལྔཔ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ལུས་ལ་གནས། །ཏིལ་འབྲུ་ལས་ནི་མར་བཞིན་དུ། །ལུས་ཀྱི་བཀྲག་དང་གཟི་མདངས་ནི། །ཡེ་ཤེས་རླན་གྱིས་ཁྱབ་པར་བྱེད། །ལུས་དང་བསྟུན་<milestone unit="line" n="112.6"/>པའི་སྐུ་རྣམས་དང་། །ཡེ་ཤེས་འོད་དང་ཁ་དོག་རྟགས། །ལས་དང་འཇུག་དང་སྐུ་རྣམས་ཀྱིས། །མདངས་དང་བཅས་ཏེ་ཁྱབ་པའོ། ཁྲེས་རབ་ཉིད་དང་སྒྲོན་མའི་ལས། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་རྟགས་ཕྱེ་བའོ། །སྨིན་<milestone unit="page" n="113"/><milestone unit="line" n="113.1"/>༄༅། །བྱེད་ཐིག་ལེ་སོ་སོའི་གནད། །འགྱུ་བྱེད་རྟོགས་པ་རགས་འཛིན་པ། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་བཞི་གཉིས་ཆ། །ལས་འབྱུང་འཇུག་པའི་དབྱེ་བ་ལས། །ཙིསྟ་རིན་ཆེན་གཞལ་ཡས་སུ། །རིན་ཆེན་འདུས་པ་ཟུར་<milestone unit="line" n="113.2"/>བརྒྱད་སྒོ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་སྐུ་ལྔ་སྟེ། །རླུད་ལྔ་ཤེས་པའི་རྩལ་ཡང་ལྔ། །ཐམས་ཅད་ལྔ་ལྔའི་རང་བཞིན་ནོ། །སྐུ་ཡི་གནད་ནི་མདངས་ཀྱིས་སོ། །ཡེ་ཤེས་འདུག་སྟངས་དག་གིས་སོ། །ཐིག་ལེ་བསྐྱིལ་ཞིང་དཀྲུགས་<milestone unit="line" n="113.3"/>པས་འགྲུབ། །འོད་ནི་ཡས་ཤིང་སྡུད་པའོ། །འབྲེལ་ལྡན་བསྡོམས་པས་རླུང་གི་གནད། །འཇུག་པའི་ལས་ནི་མཐའ་ཡིས་དབྱེའོ། །དེ་ཡི་འགྱུ་བྱེད་ལས་རླུང་ཟད། །འཁྲུལ་པའི་སྡེབས་དང་སྦྱར་བའོ། རྡོརྗེལུགུརྒྱུད་གནས་<milestone unit="line" n="113.4"/>ཙིཏིནསསྒོམིགནསཡུལནམམཁའལཡེཤེསདངོསསུ་འཆརརོ། །རིག་པའི་གནད་ནི་བྱུང་བ་དང་། །བསྐྱིལ་འདིའིདུསནརླུངའདྲེནཔ།ཞིང་མཁའ་རིགཔ།ལ་གཏད་པའོ། །གནདཡིནནོ། །དབྱིངས་ཀྱི་གནད་ནི་བསྡུ་བ་དང་། །དགུག་དང་<milestone unit="line" n="113.5"/>ཁམས་ཀྱི་བྱེར་ཡས་སྦྱར། །སྣང་བའི་གནད་ནི་འཕེལ་དང་ཟད། །སྣ་ཚོགས་རང་སར་གྲོལ་བའོ། །དྲིསལནདྲུགཔ། རིག་པ་ཡེ་ཤེས་ལམ་ཉིད་ནི། །རང་གི་རྩ་ཡི་འཁོར་ལོ་ལས། །སྐུ་གསུམ་རང་རྫོགས་གནས་པ་<milestone unit="line" n="113.6"/>ལས། །རོ་མ་རྐྱང་མ་ཀུན་འདར་མ། །མ་གསུམ་དག་གིས་ལུས་བཟུང་སྟེ། །དབུ་མས་འཁོར་ལོ་བཞི་རྟེན་བྱས། །འདི་དག་གཡས་གཡོན་དབུས་གནས་པས། །ཀུན་རྫོབ་དོན་དམ་དབྱེ་བ་ཡིས། །ལུས་དང་ཡན་ལག་<milestone unit="page" n="114"/><milestone unit="line" n="114.1"/>བསྐྱེད་པ་དང་། སྒྲོན་མ་ཉིད་ཀྱང་སྨིན་པར་བྱེད། །རོ་མས་རོ་རྣམས་འཁོར་ལོ་ལ། །རླུད་གི་བསྐུལ་ཞིང་ཐིག་ལེ་འཕེན། །རོ་ནི་རྩ་ལ་བརྟེན་པ་ཡིས། །བདེ་བས་ལུས་སེམས་རྒྱས་པར་བྱེད། །མས་ནི་དངས་མ་སྡུད་པ་<milestone unit="line" n="114.2"/>དང་། །གོང་འོག་གནས་ཀྱི་གཞི་མ་བྱེད། །འདི་ལ་བསྐྱིལ་ཞིང་གཏེམས་པ་གནད། །འདི་ཡི་ཡན་ལག་དྲུག་པོ་ལ། །གཏར་ཞིང་བསྲེགས་ན་ཡེ་ཤེས་འགག །དྲོད་ཐོབ་འདོད་ན་མཉེ་བ་གནད། །རླུད་དང་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="114.3"/>དགུག་པར་བྱའོ། །རྐྱང་མས་སྐྱེད་བྱེད་འཁོར་ལོ་ལ། །རླུད་གིས་འཕེན་སྡུད་ཐིག་ལེ་འཇུག །རྐྱང་ཞེས་བྱ་བ་ཟླ་མེད་པས། །ཉག་གཅིག་དགོངས་པ་སྟོན་པར་བྱེད། །མས་ནི་སྙིགས་མ་སེལ་བ་དང་། །ངོ་བོའི་གཟི་<milestone unit="line" n="114.4"/>མདངས་བསྐྱེད་པའོ། །འདི་ལས་གསེང་ཞིང་མཉེ་བ་གནད། །འདི་ལ་ཡལ་ག་མི་སྣང་བས། །སྨིན་སོ་བཞི་ལ་ཐིག་ལེས་གདབ། །ཟས་ལ་དབང་ཐོབ་འདོད་པས་ནི། །རླུ་་ནི་གཏེམས་ཤིང་མཆིལ་ཆུཡང།མི་<milestone unit="line" n="114.5"/>འདོར། །དམ་ཚིག་གིས་ནི་རབ་བརྟག་གོ །ཀུན་འདར་མས་ནི་དྲན་པ་དང་། །རྩེ་མོའི་འཁོར་ལོ་སྡུད་པས་སྨིན། །ལས་རླུད་བཟློག་ཅིང་ཡེ་ཤེས་འཛིན། །ཀུན་ནི་སྤྲུལ་སྐུའི་ཡོན་ཏན་སྟེར། །འདར་བས་ལོངས་སྐུའི་<milestone unit="line" n="114.6"/>ཡོན་ཏན་ནོ། །མས་ནི་ཆོས་སྐུ་དངོས་སུ་སྟོན། །འདི་ཡི་ཡན་ལག་བཅུ་གཉིས་ལ། །གསེང་ཞིང་འདྲིལ་བ་གནད་ཡིན་ནོ། །ཚེ་ཉིད་སྤེལ་ན་བྱུགས་པ་བསྟན། །ཐིག་ལེ་ལུས་དང་སེམས་ཀྱིས་བྱའོ། །ཡེ་ཤེས་ལམ་ནི་འདི་<milestone unit="page" n="115"/><milestone unit="line" n="115.1"/>༄༅། །དག་ལས། །ཐིག་ལེ་སྐུ་དང་བཅས་པར་འགྱུར། །རླུད་ནི་འགྲོ་འོང་ལས་ཀུན་བྱེད། །སེམས་ཀྱི་བདག་པོ་ཡིད་ཀྱིས་བཟུང་། །ལམ་གྱིས་བཟུང་དང་དགུག་པའོ། །དྲིསལནབདུནཔ། །ཡེ་ཤེས་འཆར་བའི་སྒོ་<milestone unit="line" n="115.2"/>ཉིད་ནི། །ལུས་བཅུད་དངས་མ་ཀུན་འདུས་པའི། །ཙསྟུ་ཞེས་པའི་སྒོ་ལས་འཐོན། །གཉིས་ཀྱི་ཆ་འཛིན་སྣང་བ་སྟོན། །སྐྱེད་བྱེད་རྩ་ལས་འབྲེལ་བྱུང་བའི། །རྩེ་མོ་ལས་ནི་གཅིག་འགྱུར་པ། །དབང་པོ་ཡུལ་ལ་འཆར་<milestone unit="line" n="115.3"/>བྱེད་པའི། །གཅིག་ལ་ཡལ་ག་ལྔ་ཡོད་པའི། །སོ་སོའི་དབང་པོའི་སྒོ་ལ་སྣང་། །ཁྱད་པར་སྐྱོན་དང་བྱེད་པ་ཡི། །བ་མེན་རྭ་འདྲ་འཁྱིལ་པ་ལས། །ཨ་འབྲས་ཞེས་པ་དཀར་ནག་ཕྱེད། །རིག་ཅིང་གཟུགས་རྣམས་འཛིན་<milestone unit="line" n="115.4"/>པ་དང་། ཁྲེས་པའི་རང་རྩལ་རྫོགས་པར་སྟོན། །འདི་ལ་ཡེ་ཤེས་དངོས་འབྱུང་སྟེ། །མངོན་སུམ་པ་དང་རང་གནད་ཀྱིས། །ཆོས་ཉིད་དག་པའི་རང་སྣང་ཡུལ། །རྟོག་བཅས་འགགས་པར་གནས་པའོ། །དེ་ཡི་འབྱུང་<milestone unit="line" n="115.5"/>བྱེད་ཅི་ཞེས་ན། །དོན་དམ་ཆོས་ཉིད་འབྱུང་བ་ལས། །སྒྲོན་མ་རྣམ་པ་བཞི་ཞེས་ཏེ། །སྨིན་ཅིང་འཇུག་ལ་ཁྱབ་སྟོང་པས། །ཆོས་ཉིད་ཡུལ་སྣང་སྡུད་པའོ། །རྒྱང་ཞགས་ལས་ནི་གཟུགས་སྡུད་སྟེ། །རླུད་གིས་བསྐྱོད་ཅིང་<milestone unit="line" n="115.6"/>འཕེན་པར་བྱེད། །འོད་དང་འགྲོ་བའི་འཕེལ་འགྲིབ་ཀྱིས། །ཡེ་ཤེས་དག་ནི་སྡུད་པར་བྱེད། །ཐིག་ལེ་སྟོང་པས་ལས་ཀུན་བྱེད། །འདས་པའི་ལམ་གྱི་སྣ་བཟུང་ནས་། །རླུད་གིས་བཀྲག་དང་གཟི་མདངས་<milestone unit="page" n="116"/><milestone unit="line" n="116.1"/>བསྐྱེད། །བསྒྱུར་ཅིང་ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་སྟོན་པའོ། ཁྲེས་རབ་རང་བྱུང་སྒྲོན་མ་ཡིས། །ཆོས་ཀུན་མཉམ་པ་རོ་གཅིག་ཏུ། །བསྡུས་ཏེ་རང་སྣང་འཛིན་པར་བྱེད། །འདིས་ནི་བག་ཆགས་འབྲེལ་རྒྱུན་གཅོད། །དབྱིངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="116.2"/>དངས་མ་སྡུད་པ་དང་། །རིག་པའི་སྐུ་རྣམས་འཛིན་པ་དང་། །གནད་གསུམ་བཅུད་དུ་སྨིན་པ་ཡིས། །འཁོར་བ་ཉིད་ནི་སྤོང་བར་བྱེད། །དེ་ལྷར་མིག་ལས་སྒྲོན་ཤར་བས། །སངས་རྒྱས་དགོངས་པའི་གནད་འདུས་<milestone unit="line" n="116.3"/>པར། །རང་སྣང་ཡུལ་རྣམས་འཛིན་པའོ། །དྲིསལནབརྒྱདཔ། །སྒྲོན་མའི་གནད་ནི་ངས་བཤད་ཀྱིས། །ལྷ་བུ་སྐལ་ལྡན་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །ཡུལ་དང་རིག་པ་རླུད་དག་གིས། །ཆོས་ཉིད་ལམ་དུ་བཟུང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="116.4"/>རྫོགས་པའི་ཆོས་ཉིད་དག །འདི་ཡང་སྒྲོན་མའི་གནད་ཡིན་ནོ། །རྒྱང་ཞགས་འགུལ་པ་མེད་པ་གནད། །འདི་དུས་ལྟ་སྟངས་གསུམ་དང་སྦྱར། ཤེས་རབ་སྒྲོན་མ་སྦྱང་བའི་གནད། །ཆོ་ག་གསུམ་གྱིས་སྤེལ་བ་<milestone unit="line" n="116.5"/>དང་། །བསྒྲུབ་པའི་གནད་ཀྱིས་རྒྱ་ཉིད་བསྐྱེད། །ཐིག་ལེའི་སྒྲོན་མ་གཏེམས་པ་གནད། །རྩ་དང་མཐེབ་མཛུབ་མ་བྲལ་བས། །ཡེ་ཤེས་གོང་དུ་འཕེལ་བའོ། །དབྱིབས་ཀྱི་གནད་ནི་འཁྲིད་པ་སྟེ། །ཉི་མའི་བསླབ་ཐབས་<milestone unit="line" n="116.6"/>རྣལ་འབྱོར་པས། །ལེགས་པར་སྤྱད་སྟེ་ཁྲིད་པར་བྱ། །ཟླ་བ་དག་ལའང་བསླབ་པར་བྱའོ། །འདི་ལྟར་རྒྱུན་དུ་སུས་བྱས་པ། །འཁྲུལ་པའི་སྣང་བ་རྒྱུན་ཆད་དེ། །དག་པ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་འོད། །ས་རྡོ་རི་བྲག་བག་སྟོངས་<milestone unit="page" n="117"/><milestone unit="line" n="117.1"/>༄༅། །ནས། ཁྲུ་ཆད་དང་ནི་ཡུལ་གྲུ་ཙམ། ཁྲིད་ལ་མཁས་པས་སྣང་བར་འགྱུར། །འདི་དུས་ཐབས་ཀྱིས་བཅོས་པ་གནད། །རྫོགས་པའི་ཆོས་ཉིད་ཐོབ་པའོ། །འདི་ལྟར་གོམས་པས་ཆོས་ཉིད་སྟོབས། །ལུས་<milestone unit="line" n="117.2"/>འབྱུང་རང་སོར་རྫོགས་པའོ། །དེ་ལྟར་ལུས་འབྱུང་རྒྱུན་ཆད་པས། །ཟག་བཅས་ཕུང་པོ་མི་སྣང་བར། །འདི་ལ་མངོན་པར་འཚང་རྒྱའོ། །དྲིསལནདགུཔ། །སྒྲོན་མའི་མཚན་ཉིད་འདི་ལྟ་སྟེ། །སྤྱིར་ཡང་སྣང་བ་སྟོན་པ་<milestone unit="line" n="117.3"/>དང་། །ཡེ་ཤེས་མ་བུར་སྦྲེལ་བར་བྱེད། །འཁོར་འདས་ས་མཚམས་སྦྱོར་བའོ། །རང་གདངས་གསལ་བས་འོད་ལུས་ལ། །རྟོག་བྲལ་ཡེ་ཤེས་སྡུད་པར་བྱེད། །རྟག་བཅས་ཡུལ་གྱིས་སྣང་བ་ལ། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་གཞི་<milestone unit="line" n="117.4"/>མ་འཛིན། །རྒྱང་ཞགས་སྒྲོན་མའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཁྱབ་པས་འཇུག་ལ་འཇུག་པས་ཁྱབ། །འབྱུང་བ་བཞི་བདག་བྱེད་པར་གནས། །འཛིན་འཇུག་མཆེད་དང་བྱེད་པའོ། ཁེས་རབ་དག་གི་མཚན་ཉིད་ནི། །གསལ་<milestone unit="line" n="117.5"/>བའི་ཚིག་འཇུག་གཞི་མ་སྡུད། །ཉོན་མོངས་ལས་དང་བག་ཆགས་བསྲེག །སྨིན་བྱེད་འཁོར་འདས་སྲོག་གཅོད་པའོ། །ཐིག་ལེ་སྟོང་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཟླུམ་ཞིང་རང་བཞིན་ཀུན་གསལ་བ། །དམར་དང་ཁ་དོག་<milestone unit="line" n="117.6"/>གསལ་བའི་འོད། །སྤྲོས་དང་བཅས་ཏེ་མཆེད་པར་བྱེད། །དབྱིངས་ཉིད་དག་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །མཐིང་ག་རང་རྫོགས་གཉིས་ཀྱི་ཆ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྫོགས་པ་ཡིས། །ཟུང་གཉིས་ཆ་ལས་སྐུ་གཉིས་<milestone unit="page" n="119"/><milestone unit="line" n="119.1"/>༄༅། །སོ། །མཚོན་པ་དཔེ་དང་བརྡའ་མཚོན་དང་། །ཚིག་གིས་མཚོན་ལ་ཐ་ཡང་བརྗོད། །བརྗོད་པས་ཤེས་པ་ཐ་སྙད་དང་། །ངོ་སྤྲོད་པ་དང་འཁྲིད་པ་དང་། །ལ་བཟླ་ཤན་དབྱེ་དག་གིས་སོ། །ཐིག་ལེའི་ཡུལ་<milestone unit="line" n="119.2"/>ནི་ཁ་དོག་སྟེ། །ལྔ་དང་དྲུག་དང་གསུམ་གཉིས་དྲུག །གསལ་དང་དྲོ་དང་བསིལ་བ་དང་། །ཡང་ཞིང་གཡོ་བའི་བདག་ཉིད་འཛིན། །དོན་དམ་ཆོས་ཉིད་འབྱུང་བའོ། །དབྱིངས་ཀྱི་ཡུལ་ནི་སྟོང་པ་དང་། །གསལ་དང་<milestone unit="line" n="119.3"/>སྒྲིབ་བྲལ་མདངས་འབྱིན་པ། །ཁྱབ་ཅིང་ཡང་ལ་གཅིག་འདུས་པའོ། །བག་རྡུལ་དངས་པའི་ནམ་མཁའ་ལ། །མཉམ་རྫོགས་ཆོས་ཉིད་དག་པའོ། །གསལ་ཞིང་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་གདངས། །འོད་གསལ་དག་པའི་ལུས་<milestone unit="line" n="119.4"/>ཉིད་དོ། །དྲིསལནངབྱུ་གཔ། །ཡེ་ཤེས་དག་པའི་སྒྲོན་མའི་རྟེན། །སྤྱིར་ནི་རྟེན་དང་བརྟེན་པ་ཡིས། །འཁོར་འདས་ས་བོན་འཕེལ་བར་བྱེད། །རྒྱང་ཞགས་རྟེན་ནི་སྣང་བ་ལ། །དག་དང་མ་དག་བྱེ་བྲག་གིས། །ལས་<milestone unit="line" n="119.5"/>དང་ཚོགས་པ་དག་དང་ནི། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཉིད་ལ་བརྟེན། ཁྲེས་རབ་རང་བྱུང་བརྟེན་པ་ནི། །ཚིག་དང་ཡིན་མིན་རྟོག་པ་དང་། །གྲུབ་པའི་མཐའ་དང་ལྟ་སྒོམ་དང་། །ཆོས་ཉིད་ལ་ནི་བརྟེན་པའོ། །ཐིག་ལེ་སྟོང་པའི་<milestone unit="line" n="119.6"/>བརྟེན་པ་ནི། །རྣམ་ཤེས་ཉིད་དང་བར་སྣང་དང་། །རྩ་དང་རླུང་དང་ཐིག་ལེ་དང་། །ཡེ་ཤེས་དག་ལ་བརྟེན་པའོ། །རྣམ་དག་དབྱིངས་ཀྱི་བརྟེན་པ་ནི། །སྨིན་མཚམས་ཉིད་དང་ནམ་མཁའ་དང་། །འོད་དང་ཐིག་ལེ་དག་<milestone unit="page" n="120"/><milestone unit="line" n="120.1"/>དང་ཡང་། །སྣ་ཚོགས་སྐུ་ལ་བརྟེན་པའོ། །དེ་ཡང་རྟེན་ཡུལ་ཁྱད་པར་ནི། །གསུམ་གྱིས་བྱེད་འདུས་ཁྱད་པར་བརྟེན། །རྒྱང་ཞགས་ཉིད་ལས་རྟེན་པས་ནི། །སྐྱོན་མེད་བྱ་བྱེད་རྣམས་སྤངས་པས། །ཆོས་ཉིད་མ་ལ་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="120.2"/>པའོ། །ལས་དང་བག་ཆགས་དག་བྱེད་པས། །ཆོས་ཉིད་མངོན་སུམ་སྣང་བ་ལ། །བརྟེན་པས་འཁོར་བ་དོང་སྤྲུགས་ཏེ། །མྱང་འདས་མཚམས་སུ་རེ་ནུས་པའོ། །རྟོག་དཔྱོད་ཟད་པའི་སེམས་ཉིད་ཀྱིས། །འཁོར་བ་རྒྱང་<milestone unit="line" n="120.3"/>དུ་འཕངས་པ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་དག་པའི་སྐུ་མཐོང་ནས། །འཁོར་འདས་གཉིས་ཀྱི་འདུན་ས་འཇིག །གང་གིས་མེ་ཏོག་མཛེས་མཐོང་བ། །འདིས་ནི་ཆོས་ཉིད་ཡུར་བར་འདྲོངས། །རིག་པ་སྲང་ལ་བཏབ་ནས་ནི། །ཆོས་<milestone unit="line" n="120.4"/>རྣམས་ཟད་པའི་སར་བསྐྱལ་ལོ། །དབྱིངས་ལ་གོམས་པར་གྱུར་པའི་མིས། །འཁྲུལ་སྣང་སྟོངས་པར་བྱས་ནས་ནི། །ཆོས་ཉིད་དག་པའི་ཡུལ་མཐོང་བས། །ཞེན་ཡུལ་ཁུངས་ནས་ཐོན་པའོ། །དྲི་ལན་གཉིསཔ། །བློ་<milestone unit="line" n="120.5"/>རིམ་གནདནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །འབྱུང་བ་སྣོད་ཀྱི་ཁྱད་པར་ལས། །འབྱུང་བའི་སྨིན་སའི་ཁྱད་པར་གྱིས། །འགྲོ་བའི་བློ་ཡི་བྱེ་བྲག་གིས། །རིགས་དང་དབང་པོ་ཐ་དད་དོ། །དེ་ཡང་འབྱུང་བའི་རྣམ་འཕྲུལ་གྱིས། །ཆུ་ཡི་སས་<milestone unit="line" n="120.6"/>ནི་ལས་དག་པས། །ཐོག་མ་མཆེད་པར་ནུས་པ་ལ། །ཐ་མ་ཟིན་པའི་ཆོས་མི་བརྗིད། །ཆུ་ཡི་མེས་ནི་ཟིན་སྐྱེན་བརྗེད། །ཆུ་ཡི་རླུད་གིས་བློ་བསྒྱུར་ཅིག །ཀུན་ལ་འཇུག་ཅིང་ས་ཟིན་མེད། །ཆུའིམོལནགཉིསབྱུངབདཔྱད།<milestone unit="page" n="121"/><milestone unit="line" n="121.1"/>༄༅། །ཆུ་ཡི་རླུད་གིས་ཡས་པ་དང་། །ཡུལ་དང་ཤེས་པ་འཕྲད་པར་འགྱུར། །ཆུ་ཡི་ཆུས་ནི་བབས་ཆེ་ཞིང་། །འདུ་ཤེས་ཆུང་ཞིང་ཟིན་པའོ། །ས་ཡི་འབྱུང་བ་དག་པ་ལས། །ས་ཡི་ཆུ་ཡིས་ཚིག་འཕེལ་དང་། །རྟོག་<milestone unit="line" n="121.2"/>པ་སྣ་ཚོགས་སྤེལ་བར་བྱེད། །ས་ཡི་མེས་ནི་མཆོག་ཏུ་དབང་པོ་དག །གསལ་ཞིང་འཇམ་དེས་ལྡན་པར་སྟོན། །ས་ཡི་རླུད་གིས་རྨུགས་པ་དང་། །བར་ཆད་ཅན་དེ་རེས་འཇོག་འགྱུར། །ས་ཡི་སས་ནི་ཚིགས་དང་ཡན་<milestone unit="line" n="121.3"/>ལག་རྒྱས་པར་འཛིན། །མེ་ཡི་སས་ནི་དབང་པོ་རྒྱས། །ཆུ་ཡིས་འཇུག་ཅིང་ཁྱབ་པར་སྟོན། །རླུང་གི་དབང་པོ་རབ་ཏུ་རྣོ། །མེ་ཡི་མེས་ནི་ཟིན་སྐྱེན་བརྗེད། །རླུད་གི་སས་ནི་དོན་སྤྱོད་ཆེ། ཆུ་ཡིས་ཏིང་འཛིན་དམིགས་པ་<milestone unit="line" n="121.4"/>གསལ། །མེ་ཡིས་ཚིག་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ནུས། །རླུད་གི་རླུང་གིས་རྟོག་དཔྱོད་འཛིན། །འདི་ཡི་འབྱུང་བ་མ་དག་པས། །ལོག་པའི་ལས་ཀུན་བྱེད་པར་སྟོན། །སྣང་བ་གཡེངས་དང་ཤེས་པ་འགྱུར། །རྟོག་པ་རགས་ཤིང་མི་<milestone unit="line" n="121.5"/>དགེ་སློང་། །ཆོས་ཀྱི་སེམས་ཀྱང་སྤང་བའོ། །དེ་ལྟར་འབྱུང་བ་སྣོད་དག་པས། །ཐར་པའི་ལམ་སྣ་སྟོན་པ་དང་། །སྐུ་གསུམ་ཡང་དག་གཏན་ལ་འབེབས། །དེ་ནས་མ་ཡི་མངལ་ཞུགས་པས། །ལོ་དང་ཟླ་བ་ཞག་གི་<milestone unit="line" n="121.6"/>རྩིས། །སོ་སོའི་འབྱུང་བའི་རང་དུས་ཀྱིས། །དུས་ཚོད་ངེས་པར་བཟུང་བྱས་ལ། །རང་རང་འབྱུང་བ་གསོ་བ་ཡི། །རྟེན་འབྲེལ་སྔགས་པས་འབད་དེ་བརྟེན། །འབྱུང་བ་བསྐྱེད་པའི་ཆོ་ག་ཡིས། །དབང་པོ་རྣོ་ལ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="122"/><milestone unit="line" n="122.1"/>གསལ། །གཟུགས་དང་ཁ་དོག་རྫོགས་པ་དང་། །འགྲོ་བ་བྱམས་ཞིང་ལོངས་སྤྱོད་ལྡན། །སྡིག་སྤང་དགེ་བ་སྤྱོད་པར་སྨིན། །དེས་ནི་འབྱུང་བས་བཅུད་བསྐྱབས་ཏེ། །སྣོད་ཀྱི་ཁ་དོག་བྱེ་བྲག་གིས། །མན་ཤེལ་མདོག་<milestone unit="line" n="122.2"/>ཀྱང་འགྱུར་བ་བཞིན། །དྲི་མ་མེད་པའི་སེམས་ཉིད་ཀྱང་། །འབྱུང་བའི་སྣོད་ཀྱིས་དེ་བཞིན་ནོ། །དྲིསལནབཅུགསུམཔ། །ཉམས་སུ་ལེན་པའི་གནད་འདིའོ། །དམིགས་རྟེན་ཉིད་དང་བསམ་གནས་སོ། །དམིགས་གཟུགས་<milestone unit="line" n="122.3"/>སྒྲ་དྲི་རོ་དང་རེག །འདོད་པ་ལྔ་ཡི་གནས་སྦྱངས་ཏེ། །གཟུགས་ནི་ཁ་དོག་དབྱིབས་རྣམས་དང་། །བཟོ་དང་སྒྱུ་རྩལ་ཐ་དད་དང་། །མིག་འཕྲུལ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་པའོ། །སྒྲ་ནི་པི་ཝང་བིམ་ལྡིར་དང་། །རྒྱུད་མངས་རྫ་<milestone unit="line" n="122.4"/>རྔ་གླིང་བུ་དང་། །ཕེག་དང་ཧར་ལ་སོགས་པའོ། །དྲི་ནི་ངད་ལྡན་སྦྱར་བ་དང་། །ཡིད་མཐུན་རྟེན་འབྲེལ་ཟབ་མོས་བྱ། །རོ་ནི་བུ་རམ་དྲུག་ལྡན་དང་། །རྒུན་ཆང་སྦྱར་བ་སྣ་ཚོགས་བསྒྱུར། །རྟེན་འབྲེལ་ཡན་ལག་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="122.5"/>བའོ། །རེག་ནི་མཁས་པས་ཁྲི་སྟོང་འདུག །གཞུ་བསྣོལ་འབྱུང་བའི་སྦྱོར་བ་དང་། །ཤིང་གི་ལོ་མ་འགའ་ཞིག་གིས། །རེག་པ་ཙམ་གྱིས་ཆོས་ཉིད་ལ། །འབྲལ་མེད་སེམས་ཀྱི་གནས་པའོ། །སེམས་ནི་བཟུང་དང་གནས་<milestone unit="line" n="122.6"/>པ་དང་། །རྩ་བ་བཅད་དང་དངོས་པོས་དེད། །ཡུལ་དང་ཤེས་པའི་བར་ནས་བཙལ། །ཡེངས་ལ་བོར་བ་རྣམས་ཡིན་ནོ། །དྲིསལནབཅུབཞིཔ། །དེ་ལྟར་ཉམས་སུ་བླངས་པ་ལས། །རྟགས་དང་ཚད་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །ལུས་ནི་<milestone unit="page" n="123"/><milestone unit="line" n="123.1"/>༄༅། །ཡང་ཞིང་ཟང་ཐལ་སྣང་། །ས་ལ་རེག་མེད་ཐོགས་མེད་དང་། །ངག་གི་ནུས་རྫོགས་གཏམ་ཟུངས་ཟད། །སེམས་ནི་འཕོ་བར་ནུས་པའོ། །མིག་དང་རྣ་བ་སྣ་དང་ལྕེ། །ལུས་ཀྱི་དབང་པོ་ཀུན་ཟད་<milestone unit="line" n="123.2"/>དེ། །རང་བཞིན་མེད་པས་ནུས་པ་ཟད། །དྲིས་ལན་བཅོ་ལྔ་པ། །བར་མ་དོ་ཡི་སྣང་བ་ནི། །རང་བཞིན་གནས་པའི་ཕུང་པོ་དང་། ཁམས་དང་ཉོན་མོངས་ཡུལ་དུ་སྣང་།། །འཆི་ཁའི་བན་བུན་ལང་ལིང་དང་། ཤེས་པ་གཅིག་<milestone unit="line" n="123.3"/>ཏུ་མི་གནས་པའོ། །ཆོས་ཉིད་བར་དོའི་སྐུ་དང་་ཡང་། །ཡེ་ཤེས་འོད་དང་ཁ་དོག་གོ །ཐིག་ལེ་མཆེད་དང་འབྱུང་སྣང་དག །ཅིར་སྣང་ཆོས་ཉིད་གཞལ་ཡས་སོ། །སྲིད་པའི་སྣང་བ་ཕྱད་ཕྱོད་དང་། །ཡད་ཡུད་རྨི་ལམ་<milestone unit="line" n="123.4"/>སྣང་བ་ལྟར། །བདེན་སྣང་རྫུན་པ་ཡིད་ཀྱི་ལུས། །དཀར་གླེགས་ལ་སོགས་རིགས་དྲུག་འོད། །སོ་སོའི་དམིགས་པའི་ཡུལ་སྣང་བའོ། །དྲི་ལན་བབྱུ་དྲུག་པ། །རང་སེམས་གྲོལ་བ་ཞེས་བྱ་བ། །གཅིག་ནས་གཅིག་ཏུ་སོང་<milestone unit="line" n="123.5"/>བ་མེད། །གང་གིས་བཀྲོལ་བ་མེད་པའི་སེམས། །གཞི་ལ་རྫོགས་པས་འགྲོ་འོང་མེད། །བརྟགས་པས་མ་རྙེད་རྒྱུ་མཚན་མེད། །གཞི་རྩ་མེད་པས་སྟོང་པར་གནས། །རང་གསལ་གནས་པའི་སེམས་དེ་ནི། །གནད་<milestone unit="line" n="123.6"/>ཀྱིས་གྲོལ་བས་ཕྱོགས་རིས་མིན། །དུས་ཀྱིས་གྲོལ་བས་ལྷོས་གཞི་མེད། །འབད་མེད་གྲོལ་བས་རྩོལ་སྒྲུབ་མེད། །གདེང་གིས་གྲོལ་བས་འབད་རྩོལ་མེད། །དེ་ལ་གདེང་གིས་གྲོལ་བར་བཤད། །ཡེ་ནས་གྲོལ་བར་<milestone unit="page" n="124"/><milestone unit="line" n="124.1"/>བསྐྱང་གཞི་མེད། །རང་གིས་གྲོལ་བས་གཉེན་པོ་མེད། །ཅེར་གྱིས་གྲོལ་བས་མཐོང་སར་ཡལ། །ཡོངས་སུ་གྲོལ་བས་འབད་མེད་པའོ། །དྲིསལན་ངབྱུབདུནཔ། །དེ་ལྟར་གྲོལ་བའི་སེམས་ཉིད་ལ། །ཐུགས་རྗེ་མེད་པ་མ་<milestone unit="line" n="124.2"/>ཡིན་ཏེ། །གཞི་ལ་གནས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །རང་བཞིན་ཤུགས་ཀྱིས་འཆང་གཞི་བྱེད། །མཚན་ཉིད་འཛིན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །རྐྱེན་གྱིས་དག་པ་སྨིན་པར་བྱེད། །ཤེས་དང་ཤེས་བྱའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །མོས་གུས་ཅན་<milestone unit="line" n="124.3"/>ལ་དངོས་གྲུབ་སྟེར། །དེ་ཡང་སེམས་ཉིད་སྨིན་པའི་ཚེ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་གཞི་གནས་ཏེ། །ཀ་ནས་དག་པའི་དྲི་མ་ཟད། །ངོ་བོ་ཡེ་ནས་ཞབྲུལ་བ་མེད། །འཆར་བྱེད་མ་འགགས་ལྷུན་གྲུབ་བོ། །རང་བཞིན་འདི་འདྲ་ངེས་<milestone unit="line" n="124.4"/>པ་མེད། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པས་ཐུགས་རྗེ་སྟེ། །འཁོར་བ་འདས་པ་ཆུང་བ་མིན། །ལོངས་སྐུའི་ཡེ་ཤེས་མཚན་ཉིད་འཛིན། །ཡུལ་དངོས་དག་པས་མེ་ལོང་སྟེ། །འཁོར་འདས་གཟུགས་བརྙན་གསལ་བའོ། །ཕྱོགས་རིས་<milestone unit="line" n="124.5"/>མེད་པའི་མཉམ་པ་ཉིད། །དཔང་པོའི་ཡུལ་བརྟེན་སོ་སོར་རྟོགས། །འབད་པས་མ་ཡིན་བྱ་བ་གྲུབ། །ཐ་དད་མེད་པས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ལ་ཤེས་བྱ་སྟེ། །ཇི་ལྟར་མཁྱེན་པས་དངོས་པོ་ཡི། །གནས་<milestone unit="line" n="124.6"/>ལུགས་རང་གི་དོན་དུ་ཤེས། །ཇི་སྙེད་པས་ནི་གདུལ་བྱ་ཡི། །བསམ་པ་ཅི་ལྟར་གནས་པ་ཤེས། །དེ་ལྟར་ཐུགས་རྗེའི་འཆར་ཚུལ་ལས། །གདུལ་བྱའི་འགྲོ་བ་ཐ་དད་ལ། །འདུལ་བྱེད་སྐུ་ཡང་དེ་ཙམ་<milestone unit="page" n="125"/><milestone unit="line" n="125.1"/>༄༅ མོ །ང་ས་འ།ན་བཅོ་བརྒྱད་པ། །དེ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་གནད་བསྟན་པས། །དང་པོ་གཞི་ལ་ཁྱབ་ཚུལ་ལ། །བར་དུ་ལམ་ལ་རྫོགས་པ་ཡི། །ཐ་མ་འགྲོ་བའི་ལུས་ལ་ཁྱབ། །ལུས་ཀྱི་དུས་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="125.2"/>འདུས་པའི་ཕུང་པོ་ཡི། །ཙིསྟ་རིན་ཆེན་གཞལ་ཡས་ན། །ངོ་བོ་ཀ་ནས་དག་པའི་ཆ། །སྟོང་གསལ་འདུས་པ་སྐུ་ཡི་གདངས། །ཞལ་ཕྱག་རྫོགས་པ་བུམ་སྐུའི་ཚུལ། །ལྷུན་གྲུབ་འོད་ཀྱི་གོང་བུར་གན་ས། །ཐུགས་རྗེ་ཁ་<milestone unit="line" n="125.3"/>དོག་སོ་སོར་གསལ། །རོ་མ་རྐྱང་མ་ཀུན་འདར་མ། །ཀ་ཏི་ཤེལ་གྱི་སྤུ་གུ་ཅན། །མེ་ལོང་མཉམ་ཉིད་སོ་སོར་རྟོགས། །བྱ་གྲུབ་ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ནི། །ཐིག་ལེ་རྒྱུ་དང་མི་རྒྱུ་དང་། །རང་རྩལ་རྫོགས་པའི་རྟེན་དུ་<milestone unit="line" n="125.4"/>གནས། །དངས་མ་འདུས་པའི་མིག་གཉིས་ནས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཁྱད་པར་ལས། །ཇི་ལྟར་མཁྱེན་པའི་ཐིག་ལེ་དང་། །དག་པ་དབྱིངས་ཀྱི་སྒྲོན་མར་སྨིན། །ཇི་སྙེད་པ་ནི་རྒྱང་ཞགས་དང་། །ཤེས་རབ་སྒྲོན་མར་<milestone unit="line" n="125.5"/>སྨིན་པ་ཡིས། །འགྲོ་བ་རྣམས་ཀྱི་ལས་ཀྱི་ཡང་། །དབང་པོའི་བྱེ་བྲག་ཅི་ལྟ་བར། །དེ་ལ་བསླབས་པས་ཤེས་པར་འགྱུར། །དྲིས་ལན་བཅུ་དགུ་པ། །བཞུགས་ཚུལ་གནས་ལུགས་རྣམ་པ་གཉིས། །ཐོག་མའི་གཞི་ལ་གནས་པ་<milestone unit="line" n="125.6"/>དང་། །འཁྲུལ་པའི་ཡུལ་ལ་གནས་པའོ། །ཐོག་མའི་ངོ་བོ་རང་བཞིན་དང་། །ཐུགས་རྗེ་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་གནས། །དེ་ཡང་ངོ་བོ་བསྐུར་གནས་པས། །ཆོས་དང་ལོངས་སྤྱོད་སྤྲུལ་པའི་ཆར། །མ་ཕྱེ་འབྱེད་པ་མེད་པའི་<milestone unit="page" n="126"/><milestone unit="line" n="126.1"/>ཚུལ། །བབ་ལས་གྲུབ་པ་ཉིད་ལ་ཡང་། །སྐུ་མདོག་ལ་སོགས་བློ་ཡུལ་མེད། །རང་བཞིན་འཆར་བྱེད་འོད་ཀྱི་ཚུལ། །དཀར་དམར་སེར་དང་ལྗང་མ ང་ན། །མཚན་མ་རིས་ཅན་མ་ཡིན་པར། །རིས་མེད་ཤེས་བྱའི་<milestone unit="line" n="126.2"/>བབ་ལས་གྲུབ། །ཐུགས་རྗེ་འཆར་བ་སྣ་ཚོགས་ལས། །འདི་འདྲ་གཅིག་ཏུ་ངེས་མེད་པས། །སྣ་ཚོགས་སྣང་ཕྱིར་གཞི་ཞེས་བྱ། །འཁྲུལ་པའི་ཡུལ་ལ་རང་བཞག་དང་། །ཅོག་བཞག་རང་གྲོལ་རྒྱས་གདབ་བོ། །དྲི་ལན<milestone unit="line" n="126.3"/>ཉིཤུཔ། །དགོངས་པ་གཅིག་ལས་གཡོས་པ་མེད། །སྣང་བ་སྣང་བའི་ཐོག་གསལ་བས། །བཞིན་དང་མེ་ལོང་ལྟ་བུ་ལས། །གྲོལ་བ་དེ་དང་དེ་ཉིད་གྲོལ། ཁྲེས་པ་འགྱུ་བ་ཡུལ་སྟོང་བས། །མཐོང་ཤེས་རིག་པ་ཐ་དད་<milestone unit="line" n="126.4"/>མིན། །དེ་ཉིད་རང་གི་ཐོག་ཏུ་གྲོལ། །གཅིག་ཤེས་པས་ནི་ཀུན་གྲོལ་བྱེད། །གཉིས་དང་གསུམ་གྱི་གྲངས་མཐའ་ཟད། །རྟོག་ཅིང་འཛིན་པའི་ཡུལ་མི་སྣང་། །འགྱུ་དང་འཛིན་པ་ཡེ་ནས་སྟོང་། །སྟོང་པའི་དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="126.5"/>གསལ་རྫོགས་པས། །དུ་མའི་གྲངས་མཐའ་ཟད་པའོ། །དྲིསལནཉེར་གཔ། །ཀུན་གཞི་དང་ནི་ཆོས་སྐུའི་གནད། །དེ་ལ་ཀུན་གཞི་རེ་ཞིག་བཤད། །ཆོས་དང་ཆོས་མིན་ཀུན་གྱི་གཞི། །ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དབྱེ་བ་<milestone unit="line" n="126.6"/>བཤད། །ངོ་བོ་བག་ཆགས་རྣམས་ཀྱི་སྣོད། །དབྱེ་བ་ཡུལ་དང་སྦྱོར་བ་དང་། །སྣ་ཚོགས་པ་དང་ཡེ་གཞིའོ། །ངེས་ཚིག་ཀུན་ནི་འདུས་པ་ལ། །གཞི་ནི་ཚོགས་ཤིང་སོགས་པའོ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ནི་སྤྲོས་བྲལ་ཏེ། །རང་གར་<milestone unit="page" n="127"/><milestone unit="line" n="127.1"/>༄༅། །འཛིན་པའི་མཚན་མ་མེད། །ངོ་བོ་སྟོང་གསུམ་དབྱེར་མེད་ལ། །དབྱེ་བ་ཆོས་དང་ལོངས་སྤྲུལ་སྐུ། །གསུམ་གྱི་དབྱེ་བས་ཁྱད་པར་འཇུག །ངེས་ཚིག་ཆོས་ནི་ཡང་དག་ལམ། །སྐུ་ནི་དེ་ལས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="127.2"/>པའོ། །དེ་ལྟར་དབྱེ་བའི་གནད་ཀྱིས་ནི། །དུས་དང་ཐབས་དང་དཔེ་ཉིད་དང་། །ཕྱེད་པའི་ཚད་ཀྱིས་འབྲས་བུའོ། །དྲིསལནཉེརགཉི་པ། །སེམས་དང་ཡེ་ཤེས་གནད་ཉིད་ནི། །སེམས་ཞེས་བྱ་བ་འཁྲུལ་རྟོག་ལ། །ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="127.3"/>འཇུག་ཅིང་ཁྱབ་པ་ལ། །དྲན་བསམ་རྣམས་ཀྱི་གཞི་མའོ། །དབྱེ་བ་དག་དང་མ་དག་པ། །ངེས་ཚིག་བསམ་པ་དྲན་ཡུལ་སྐྱེ། །དེ་ཡང་གང་ལ་སེམས་དང་གང་གིས་སེམས། །གང་སེམས་པ་དང་གང་ཕྱིར་སེམས། །ཡེ་<milestone unit="line" n="127.4"/>ཤེས་རྟོགས་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ངོ་བོ་རང་གསལ་སྙིང་པོའི་དོན། །དབྱེ་བ་དག་ནི་གསུམ་དུ་འདོད། །ངེས་ཚིག་ཡེ་ནས་གནས་པའི་དོན། །དེ་ལྟར་ཤེས་པས་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །དེ་ཉིད་དབྱེ་བའི་དོན་བསྟན་པ། །དུས་<milestone unit="line" n="127.5"/>དང་ཐབས་དང་དཔེ་དང་ཚད། །དགོངས་པ་སོ་སོའི་འབྲས་བུ་དང་། །ཡེ་ཤེས་རྟོགས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ལུས་དང་ངག་དང་སེམས་ཀྱིས་ཀྱང་། །རྟགས་དང་ཚད་དང་འཇུག་པ་དང་། །མཚན་ཉིད་འགྱུར་བར་ཤེས་<milestone unit="line" n="127.6"/>པ་དང་། །མཉམ་ཉིད་རྫོགས་པའི་བྱེ་བྲག་གོ །དྲིས་ལན་ཉེར་གསུམ་པ། །འབྱུང་བ་དངས་སྙིགས་འབྱེད་འདོད་པས། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་དབྱེ་བ་ལས། །འབྱུང་བ་ལ་ཡང་གཉིས་སུ་འདུས། །དེ་ཡི་སྨིན་པོ་བྱེད་ལས་དེ་<milestone unit="page" n="129"/><milestone unit="line" n="129.1"/>༄༅། །ལྡན་འཁོར་བའི་ཡིད་བྲལ་བས། །བླ་མ་མཆོད་དང་གཏོར་མ་བྱ། །འཁོར་བའི་འབྲེལ་བ་ཀུན་སྤངས་ཏེ། །དབེན་པའི་ཕྱོགས་སམ་དུར་ཁྲོད་དུ། །གྲོགས་སྤང་གཅིག་པུར་གནས་པར་<milestone unit="line" n="129.2"/>བྱ། །གསུམ་པོ་བརྟེན་པ་མ་ཡིན་པར། །རང་གི་མཐེབ་དང་མཛུབ་མོ་ཡིས། །ཐིག་ལེ་སྟོང་པའི་སྒྲོན་མ་གཏེམས། །གཏེམས་པ་དེ་ལས་གང་བྱུང་བ། །ཆོས་ཉིད་མངོན་སུམ་སྣང་བའོ། །དེ་ལས་ཡེ་ཤེས་འཕེལ་བའི་ཉམ<milestone unit="line" n="129.3"/>ས། ཁ་དོག་དང་ནི་དབྱིབས་ཀྱིས་ཀྱང་། །ཕྱི་དང་ནང་ཀུན་གསལ་བར་ཁྱབ། །གོང་ནས་གོང་དུ་ངེས་པར་འཕེལ། །འདི་དུས་ལུས་ངག་བདེ་བའི་རྟགས། །སྣང་བའི་ཚད་དང་རིམ་པས་སྦྱར། །ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པའི་སྣང་<milestone unit="line" n="129.4"/>བ་དང་། །ཆོས་ཉིད་དག་པའི་སྣང་བ་ལས། །སྣང་གསུམ་རྫོགས་ནས་ཟད་པར་འགྱུར། །དེ་ལ་འབྲས་བུ་ཞེས་བྱའོ། །དྲིས་ལན་ཉེརལྔ་པ། །དེ་ལྟར་གཏེམས་པའི་སྣང་བ་ནི། །དང་པོ་དམར་པོ་དག་པ་ཡི། །དབང་<milestone unit="line" n="129.5"/>རྫོགས་ཟླུམ་པོ་རང་གསལ་རྫོགས། །མཛུབ་གཉིས་དག་ལས་གསུམ་དུ་འགྱུར། །དེ་ནས་ཡང་ཡང་གཏེམས་པ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ཁ་དོག་ནི། །དཀར་དམར་ལྗང་གུ་སེར་མཐིང་ནང་ ། །ཡུལ་ལ་སྣང་སྟེ་རྩོལ་བའོ།<milestone unit="line" n="129.6"/>དེ་ནས་རྩོལ་བྲལ་ཕྱིན་པ་ཡང་། །རླུད་གི་ཆ་ཡིས་འགྲོ་དང་འོང་། །མེ་ལོང་དག་གི་དབྱིབས་ཙམ་ལས། །གཉིས་དང་གསུམ་གྱི་ཆར་སྣང་ངོ་། །དེ་ཉིད་རྟག་ཏུ་གོམས་པ་ལས། །ཁ་དོག་ལྔ་ཡི་འོད་ཀྱིས་ཀྱང་། །རེ་ལྡེ་<milestone unit="page" n="130"/><milestone unit="line" n="130.1"/>ཙམ་ལས་གྲུ་ཆད་སྣང་། །ཡུལ་གྲུ་ཙམ་ལས་མཐོང་ཚད་དོ། །དེ་ལ་གོམས་པའི་ཚད་རྙེད་ནས། །ཐིག་ལེའི་ནང་དུ་སྐུདང་བཅས། །ཕྱེད་སྐུ་དག་ཏུ་ཡུན་འགའ་གནས། །དེ་ལས་ལྔ་ལྔ་ཟུང་དུ་བཅས། །རབ་ཏུ་གསལ་<milestone unit="line" n="130.2"/>བའི་ཐིག་ལེས་འབྲེལ། །ཡབ་ཡུམ་སྐུ་ཡི་སྣང་བ་ཅན། །འཁྲུལ་སྣང་ཟད་ནས་ཞིང་ཁམས་སོ། །འདི་དུས་ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་ཚད། །སོ་སོའི་སྣང་བ་མཐོང་དུས་ཀྱི། །རང་ལ་སྨིན་པས་རྟགས་རྫོགས་ཏེ། །ཟད་པའི་ཚད་<milestone unit="line" n="130.3"/>རྣམས་མངོན་པར་སྣང་། །འདི་ལ་བརྩོན་འགྲུས་ཆེ་ཆུང་གིས། །ཞག་དང་ཟླ་བ་ལོ་རྣམས་ཀྱིས། །སོ་སོའི་དུས་ལ་ངེས་པར་འགྲུབ། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་དུས་དག་ལས། །སོ་སོའི་ཚད་ལ་ཕེབས་པའོ། །དྲིས་ལན་ཉེར་<milestone unit="line" n="130.4"/>དྲུག་པ། །རྩ་ཡི་གནད་ནི་བརྒྱ་ཕྲག་གཉིས། །དེ་ལ་ལེགས་པར་གནད་བསྡུས་ནས། །བརྒྱ་དང་བཅོ་ལྔས་ལས་ཀུན་བྱེད། །རབ་ཏུ་འགྱུར་བ་རྩ་ཡི་གནད། །དྲུག་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་ཆོས་ཉིད་སྦྱོར། །མཆོག་ཏུ་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="130.5"/>རྩ། །གཞི་ཡིས་བཞི་ཡང་བྱུང་།འགྲོ་བའི་སྣང་བ་སྟོན། །གཞི་ཡི་གནས་དང་འགྲོ་བའི་ལམ། །སྨིན་པའི་སྒོ་དང་བྱེད་པའི་ལས། །དུས་དང་དེ་ཡི་སྣང་ཚད་དོ། །དེ་ཡི་གནད་ཀྱི་མན་ངག་ནི། །གནས་དང་འོང་དང་འགྲོ་<milestone unit="line" n="130.6"/>ལམ་རྟེན། །སྨིན་པའི་ས་དང་ཐིག་ལེ་སྦྱར། །དེ་ལྟར་སུ་ཡིས་བྱས་པ་ཡིས། །རྣམ་རྟོག་འགགས་ནས་ཡེ་ཤེས་སྐྱེའོ། །དུས་ནི་རླུད་གི་ཚད་ཀྱིས་བཟུང་། །འགྱུ་བའི་གྲངས་ཀྱིས་ཡེ་ཤེས་གནས། །མཁས་པས་ཤེས་པར་<milestone unit="page" n="131"/><milestone unit="line" n="131.1"/>༄༅། །བྱས་ཏེ་བཟུང་། །བྱེད་ལས་རླུད་གི་གྲངས་ཚད་ཀྱིས། །མ་འཁྲུལ་པ་ལ་ཆོས་ཉིད་དང་། །མ་དག་ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་སྟོན། །སྣང་བའི་ཚད་ཀྱང་ལུས་ངག་ཡིད། །སོ་སོའི་དུས་ལ་བབ་པས་སོ། །དྲིསལན་<milestone unit="line" n="131.2"/>ཉེརབདུན་པ། །སེམས་ཀྱི་སྦྱངས་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཕྱི་རོལ་ཡུལ་དང་ནང་གི་ལུས། །བར་དུ་ལས་དང་སེམས་བསྡམས་པས། །ངག་གི་བྱ་བའི་ལས་ཀྱི་བྱ། །མཆོག་ཏུ་སེམས་ཀྱིས་སེམས་ལ་སྦྱང་། །ཡུལ་ནི་ཡོད་དརྔ་མེད་<milestone unit="line" n="131.3"/>པ་དང་། །འགྲོ་དང་འོང་བའི་གནད་ཀྱིས་བསམ། །ལུས་ནི་མིང་དང་ཕྲ་རབ་རྡུལ། །བྱེ་བྲག་དུ་མ་ཉིད་ཀྱིས་གཞིག །ལུས་སེམས་བསྡོམ་པའི་བར་དུ་བརྟགས། །ངག་གི་བརྗོད་པ་བྱེ་བྲག་གིས། །སོ་སོའི་རླུད་དང་འགྲོ་<milestone unit="line" n="131.4"/>དང་འོང་། །དུས་ཀྱི་གཉིས་མེད་བསྲེས་པས་འགྲུབ། །མཆོག་ཏུ་སེམས་ནི་འགྲོ་འོང་གནས། ཁུ་མཚན་བརྟག་པ་མེད་པས་སྦྱངས། །དེ་ལྟར་འབྱོངས་པའི་ཚད་ཀྱང་བཟུང་། །དེ་ལྟར་དེ་ཡི་མཚན་ཉིད་རྫོགས། །དྲིས་<milestone unit="line" n="131.5"/>ལནཉེརབརྒྱདཔའོ། །ཉོན་མོངས་པ་ནི་རང་རྐྱེན་ལས། །རང་གི་གྲིབ་མས་འཇིགས་པ་བཞིན། །རང་གི་རང་བཞིན་མཐོང་བར་འགྱུར། །དེ་ཡང་རླུང་གི་གྲངས་ཚད་ལས། །བརྒྱ་དང་ཉི་ཤུའི་གྲངས་ཀྱིས་ཤེས། །ལ་ལ་<milestone unit="line" n="131.6"/>ཡུལ་ལ་བརྟེན་པ་ཡིས། །བདེན་དང་རྫུན་གྱི་ཁྱད་པར་འབྱུང་། །ལ་ལ་དམིགས་པ་མེད་པ་ལས། །གཟུ་བོ་ཙམ་གྱིས་ཤེས་པར་གཟུང་། །ལ་ལ་འཁོར་འདས་འདོད་པ་ཡང་། །བདེན་པ་གཉིས་ལས་སེམས་གཉིས་<milestone unit="page" n="132"/><milestone unit="line" n="132.1"/>འཁྲུལ། །དེ་ལས་སྣང་རྐྱེན་ཉོན་མོངས་སོགས། །གཞན་ཡང་རབ་ཏུ་བཤད་བྱ་བ། །སྣང་བ་འཁྲུལ་བའི་རང་བཞིན་ནི། །ཡེ་ཤེས་ཡིན་པར་སྔར་མ་མཐོང་། །རྟོག་བཅས་འཁྲུལ་པའི་གཞི་མེད་པས། །ཀུན་གཞི་ཆོས་སྐུ་<milestone unit="line" n="132.2"/>ཆེན་པོར་རྟོགས། །འཁྲུལ་པའི་རང་རྟོག་རྒྱུན་ཆད་དོ། །དེ་ལྟར་འཁྲུལ་མེད་སྣང་བ་ནི། །ཡེ་ནས་གྲོལ་བའི་གནད་ལས་འབྱུང་། །འགྲོ་བའི་ཕུང་པོ་སངས་རྒྱས་སྐུ། །ཡེ་ནས་ཡིན་པར་སུས་མ་རིག །ཕུང་པོ་སངས་<milestone unit="line" n="132.3"/>རྒྱས་ལྔ་བདག་ཏུ། །རྩ་གནས་ཡི་གེ་གྲུབ་ལས་བྱུང་། །ཆུ་བུར་མིག་ལས་ཡེ་ཤེས་ནི། །རང་སྣང་ཡིན་པར་སུས་མ་མཐོང་། །དེ་ལས་འཁྲུལ་པའི་སྣང་བ་ནི། །སྒྲོན་མའི་གནད་ལས་བྱུང་བའོ། །གཞན་ཡང་ལུས་ཀྱི་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="132.4"/>ལམ་ཉིད། །སྐུ་གསུམ་དག་ཏུ་གྲོལ་བའི་ཕྱིར། །བྱ་བྱེད་ཐམས་ཅད་ཆོས་ཉིད་དོ། །ངག་ཏུ་ཅི་ལྟར་སྨྲས་པ་ཀུན། །གསང་སྔགས་གསང་བའི་བཟླས་པ་སྟེ། །ཡི་གེའི་རྣམ་འཕྲུལ་གནད་ལས་བྱུང་། །འགྲོ་བའི་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="132.5"/>རྟོག་པ་ཀུན། །བསམ་གཏན་ཡིན་པར་ཅི་མ་ཤེས། །རང་སེམས་རྟོགས་ལས་གྲོལ་བས་ན། །དེ་ནི་འབྱུང་བའི་གནད་ལས་བྱུང་། །དེ་ལྟར་ཐམས་ཅད་ཆོས་ཉིད་ལས། །བསླབ་པར་བྱ་བ་གང་མེད་ཅིང་། །གཞག་པར་<milestone unit="line" n="132.6"/>བྱ་བ་ཅུང་ཟད་མེད། །གོང་དུ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་དོ། །བྱ་བྱེད་བརྗོད་དང་བསམ་པ་ལས། །འཁོར་འདས་གྲོལ་བའི་གནད་བརྟགས་ཏེ། །སངས་མ་རྒྱས་པ་གཅིག་ཀྱང་མེད། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་དོང་སྤྲུགས་<milestone unit="page" n="134"/><milestone unit="line" n="134.1"/>མེད། །དེས་ན་སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་སོ། །དེ་ཡང་ཆོས་ཉིད་མངོན་སུམ་གནད། །མཐོང་བ་ཙམ་གྱིས་ཤེས་པ་དང་། ཁྲེས་པ་ཡིས་ནི་རྟོགས་པ་དང་། །རྟོགས་པ་ཙམ་གྱིས་གྲོལ་བར་འགྱུར། །གྲོལ་ཞེས་བཀྲོལ་བ་<milestone unit="line" n="134.2"/>མ་ཡིན་ཏེ། །ནམ་མཁའ་དག་ནི་ནམ་མཁའ་ལ། །ཐིམ་ནས་རང་བཞིན་དམིགས་མེད་ལྟར། །རིས་མེད་ཆ་ཤས་ཡོད་མ་ཡིན། །མངོན་སུམ་མཐོང་བའི་སྐལ་ལྡན་ལ། ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་མིང་མེད་པས། །སྲིད་<milestone unit="line" n="134.3"/>གསུམ་གདར་ཤ་ཆོད་པའོ། །ཞེས་སྒྲ་ཐལ་འགྱུར་ཆེན་པོ་ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་ལས། །གནད་འདུས་བཀོད་པ་རིག་པའི་རྩ་བ་ངེས་པར་འབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །ག་་་་་༷༷ །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="134.4"/>ལྷ་དབང་དགའ་བྱེད་ཀྱིས། །ཡེ་ཤེས་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི། །སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཞུས། །ཆོས་ཉིད་གནས་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །དེ་ལས་ཞབྲུལ་པ་ཅི་ལྟར་བྱུང་། །འཁྲུལ་པའི་རྒྱུ་རྐྱེན་གང་དང་<milestone unit="line" n="134.5"/>གང་། །མཚན་ཉིད་རྟོགས་པ་ཅི་ཡི་ཕྱིར། །སེམས་ཅན་ཐ་དད་ཅི་ཡི་རྒྱུ། །རང་བཞིན་རྫོགས་པའི་གནས་སྐབས་གང་། །མིང་གི་མཚན་ཉིད་བྱེད་པ་གང་། །ལས་དང་དབང་པོའི་འཐད་པ་ཅི། །ཚིག་གི་འཇུག་པ་ཅི་ཡི་<milestone unit="line" n="134.6"/>ཕྱིར། །བློ་དང་ཤེས་པ་གང་ལས་བྱུང་། །གཟུང་དང་འཛིན་པ་ཅི་ཡི་ཕྱིར། །ངོ་བོ་ཀ་དག་ཡེ་ཤེས་གང་། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་ཅི་ཡི་ཕྱིར། །ཐུགས་རྗེ་ཀུན་ལ་གང་གིས་ཁྱབ། །མེ་ལོང་ལྟ་བུ་ཅི་ཡི་ཕྱིར། །མཉམ་པ་ཉིད་<milestone unit="page" n="135"/><milestone unit="line" n="135.1"/>༄༅། །ཀྱི་འདོད་པ་ཅི། །སོ་སོར་རྟོགས་པ་གང་ཙམ་ཞིག །བྱ་བ་ཇི་ལྟར་འགྲུབ་པ་ལགས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་ཇི་ལྟར་སྤྱོད། ་གོས་པས་བསྡུས་པའི་ཡེ་ཤེས་གང་། །ཇི་སྙེད་པ་ལ་ཁྱབ་པ་ཅི། །ཇི་ལྟ་མཁྱེན་<milestone unit="line" n="135.2"/>པའི་དགོངས་པ་གང་། །ཡེ་ཤེས་རྣམས་ཀྱི་སྡོམ་གཅིག་གང་། །འདི་དག་བདག་གིསསྔར་མ་འཚལ། །སྟོན་པ་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་གསུངས། །ནམ་མཁའ་མི་འབྱེད་བར་སྣང་ནས། །སུས་ཀྱང་བྱས་པ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="135.3"/>ཚིག །རང་བཞིན་རྟོག་པ་གང་མེད་པར། །བརྗོད་མེད་བསམ་དག་སྒྲ་ལས་ཀྱང་། །ཚིག་གི་རྒྱལ་པོ་འདི་དག་ནི། །སྟོན་པས་གསུངས་པའི་ཚུལ་དུ་ཤར། །དྲིསལན་དངཔོ་ནང་གསེསབཅུས་བསྟན། །ཆོས་ཉིད་གནས་པ་<milestone unit="line" n="135.4"/>ཞེས་བྱ་བ། །དུས་ཀྱི་གནས་དང་རང་བཞིན་དང་། །འཕོ་བ་ངེས་པའི་ཚད་ཀྱིས་གནས། །ཡེ་ནས་གནས་དང་འབད་པ་དང་། །རྐྱེན་དང་རྒྱུ་རྐྱེན་བར་སྐབས་སོ། །དུས་ཀྱི་གནས་པའི་ཆོས་ཉིད་ནི། །དབྱར་དགུན་སྟོན་<milestone unit="line" n="135.5"/>དཔྱིད་ཆ་བཞི་ལས། །སྟོན་གྱི་དང་པོར་ཕུང་པོ་དང་། །ཁམས་དང་ཡེ་ཤེས་རྒྱས་པའོ། །འདི་དུས་རྟེན་འབྲེལ་ཟབ་མོ་བསྟན། །ཟླ་བ་མར་གྱི་དགུ་དང་བརྒྱད། །ཡར་གྱི་བཅུ་བཞི་ལྔ་ལ་གནས། །ཞག་ནི་བཅུ་གཉིས་ཆ་<milestone unit="line" n="135.6"/>ཡི་པྱེད། །ཉི་མའི་དུས་ཀྱང་བཅུ་གཉིས་ལ། །ཆ་ཡི་རྣམ་པ་བཞི་ལ་གནས། །འདི་དུས་ཆོས་ཉིད་སྦྱང་སྦྱརཡངབྱུང།བར་བྱའོ། །རང་བཞིན་དུ་ན་གནས་པ་དག །ཕྱི་རོལ་ཡུལ་དང་ནང་གི་སེམས། །བར་གྱི་དབུགས་ལ་<milestone unit="page" n="136"/><milestone unit="line" n="136.1"/>གནས་པ་སྟེ། །འདི་ཡང་རྣལ་འབྱོར་པས་ཤེས་བྱ། །འཕོ་བ་ངེས་པའི་ཚད་གནས་ནི། །འཀྱུ་བ་ཆེན་པོའི་རླུད་དག་གིས། །སོ་སོའི་གནས་སྐབས་འགྱུ་ཚད་ལ། །ལྔ་བརྒྱ་དག་ལ་རེ་རེ་ཉིད། །ཆོས་ཉིད་གནས་པའི་འཕོ་<milestone unit="line" n="136.2"/>བ་སྟེ། །རྟོག་པ་འཛིན་པ་སྟོང་ཚིགས་ལའོ། །རིགས་དྲུག་སོ་སོའི་ལྟུང་བའི་གནས། །རླུད་གི་འགྱུ་བའི་མཚམས་སྦྱར་བཟུང་། །དེ་ལ་སེམས་ཉིད་གནས་པའི་ཐབས། །ལྔ་བརྒྱའི་དུས་ནས་བརྩིས་ནས་ནི། །སོ་སོའི་<milestone unit="line" n="136.3"/>དགེ་བའི་སྦྱོར་ཁ་འབད། །འདི་ཡང་རྐྱེན་གྱིས་ཉོན་མོངས་འཀྱུར། །སོ་སོའི་རླུད་གི་མཚམས་ནས་བཟུང་། །ཚེ་ཚད་ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་ཡང་། །རླུ་་གི་འགྱུར་ལས་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཡེ་ནས་གནས་པའི་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="136.4"/>ནི། །སྣང་བ་མེད་པ་ཐོག་མའི་དུས། །རང་བཞིན་བཅོས་པ་མེད་པར་གནས། །དྲི་མེད་སེམས་ཀྱང་དེ་བཞིན་ནོ། །འབད་པས་མངོན་སུམ་གནད་གཟིར་བས། །མ་བཅོས་གཞི་ལ་གནས་པའོ། །རྐྱེན་གྱིས་གནས་པ་<milestone unit="line" n="136.5"/>འབྱུང་བ་ཡི། །ལུས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་དག་པ་དང་། །མ་དག་པ་ཡི་ཁྱད་པར་གྱིས། །ཡེ་ཤེས་གནས་པའི་བྱེད་པས་ནི། །སོ་སོའི་དུས་ཚོད་མཁས་པས་བཟུང་། །རྒྱུ་ཡིས་གནས་པའི་སེམས་དེ་ནི། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་ཕྱིར་ཆོས་<milestone unit="line" n="136.6"/>ཉིད་དང་། །བཅོས་པ་མེད་ན་གནས་པ་ཡིན། །བར་སྐབས་གནས་པ་རླུང་གིས་དྲང་། །འགྱུ་བ་ཕྲ་བའི་བར་དུ་ཤེས། །འདི་ནི་ཡེ་ཤེས་གནད་འདུས་པའོ། །དྲིས་ལན་གཉིས་པ་དོན་བརྒྱད་བསྟན་པ། །དེ་ལས་འཁྲུལ་པ་རྒྱུ་<milestone unit="page" n="137"/><milestone unit="line" n="137.1"/>༄༅། །དང་རྐྱེན། །ཆ་དང་ཡན་ལག་ལས་ཉིད་དང་། །མ་སྨིན་རྣམ་རྟོག་འཁོར་བའོ། །མ་རིག་པ་ནི་རྣམ་པ་གསུམ། །བདག་ཉིད་གཅིག་པས་འཁྲུལ་རྩ་བྱས། ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པས་རྟོག་པ་གཉིས། །ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="137.2"/>བརྟགས་པས་ཡུལ་དུ་གྱུར། །རྐྱེན་ནི་རྣམ་པ་བཞི་དག་གིས། །འདུས་ཤིང་བཟུང་བས་འཁྲུལ་ཞེས་བྱ། །ཆ་ནི་འདུ་བྱེད་ལ་སོགས་པས། །འཁྲུལ་ཡུལ་ཆ་ལ་བཅུ་གཉིས་ཕྲི། །སྨིན་པས་ལོ་དང་བྱེད་ལས་སོ། །ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="137.3"/>སྤྲོས་པ་ཐ་དད་ལས། །ཐམས་ཅད་མིང་གི་བྱེ་བྲག་ཏུ། །འཁྲུལ་པའི་ཡུལ་ལ་རྣམ་གཉིས་འགྱུར། །ལས་ཀྱིས་འདོད་དང་གཟུགས་ཀྱི་ཁམས། །གཟུགས་མེད་ཁམས་ཏེ་རྣམ་གསུམ་བྱེད། །མ་སྨིན་པ་ནི་རིགས་དྲུག་<milestone unit="line" n="137.4"/>གཟུགས། །མིང་དང་བྱེ་བྲག་ཐ་དད་འགྱུར། །རྣམ་རྟོག་བག་ལ་ཉལ་པ་དང་། །ཀུན་ནས་ལྡང་དང་ཁྱབ་ཚུལ་ལོ། །འཁོར་བ་ཞེས་པ་མཚུངས་པ་དང་། །ཚོགས་པའི་ལས་ཏེ་སྡུད་དང་མཆེད། །རྫོགས་དང་བྱེ་བྲག་སྣ་<milestone unit="line" n="137.5"/>ཚོགས་པའོ། །དེ་ལྟར་འཁྲུལ་ཞེས་མིང་ཙམ་ལས། །རྟོག་འཛིན་བྱེད་པའི་རྟགས་དང་ནི། །ཚོགས་ཤིང་སྡུད་པའི་བྱེད་པ་ཅན། །མིང་གི་བྱེ་བྲག་གིས་བརྟགས་སོ། །དྲིས་ལན་གསུམ་པ་དོན་དགུ་བསྟན་པ། །འཁྲུལ་པའི་<milestone unit="line" n="137.6"/>རྒྱུ་ནི་མ་རིག་པ། །གཞི་དང་ཤེས་པ་སྤགས་པ་དང་། །གཟུང་དང་དབང་པོ་འཁོར་ཚུལ་ལོ། །རྐྱེན་ནི་ཡུལ་དང་གཟུང་ཆ་ལས། །མཐའ་དང་མཐའ་ཡི་བྱེད་པ་དང་། །གཅིག་མ་ཤེས་པ་དམིགས་རྟེན་ནོ། །གཞི་ནི་གར་<milestone unit="page" n="138"/><milestone unit="line" n="138.1"/>ཡང་འབྱེད་མེད་ཅིང་། ངེས་པ་མེད་པ་ཙམ་ལས་སོ། ཁྲེས་པ་འཇུག་དང་ཡལ་བ་དང་། །མཆེད་པར་འཛིན་པ་རྣམས་ཡིན་ནོ། །སྦགས་པ་དྲི་མར་འཛིན་པ་སྟེ། ཁྲེས་བྱས་རང་རྒྱུད་བཅིང་པའོ། །གཟུང་བ་མ་ཡིན་ས་<milestone unit="line" n="138.2"/>ལ་ཡང་། །བདེན་པས་དམ་དུ་བཅིང་བའོ། །དབང་པོ་ཡུལ་དང་ཤེས་པའི་ཆས། །རྟག་འཛིན་ཡུལ་དེར་སྣང་བའོ། །འཁོར་ཚུལ་གཅིག་པར་ཤེས་པས་ནི། །རྣམ་རྟོག་གཉིས་གཉིས་ཟུང་འཇུག་གོ །མཐའ་ཡི་བྱེད་པ་<milestone unit="line" n="138.3"/>ལས་དང་རྒྱུ། །འབྱུང་བ་དབང་པོའི་ལས་སུ་འགྱུར། །གཅིག་མ་ཤེས་པ་ཀ་དག་ལས། །ཆོས་ཉིད་རང་ངོ་མ་ཤེས་པས། ཁུ་དང་མ་ས་པའི་ཉེར་ལེན་ནོ། །དམིགས་པའི་རྟེན་ནི་ཁ་དོག་ལས། །གཉིས་ཆ་ཕྲ་བའི་<milestone unit="line" n="138.4"/>འགྱུ་རྟེན་གྱིས། །འཁོར་བ་ལས་ཀྱི་དམིགས་གྱུར་ཏོ། །དྲིས་ལན་བཞི་པ་དོན་བརྒྱད་བསྟན་པ། །མཚན་ཉིད་རྟོགས་པའི་བྱེ་བྲག་ནི། །ཡོད་དང་མེད་དང་སྣང་བ་དང། །གསལ་དངསྟོང་པ་རགས་པ་འཛིན། །རྣམ་ཤེས་<milestone unit="line" n="138.5"/>འཛིན་པའི་གཟུགས་ཅན་ནོ། །ཡོད་པ་དངོས་པོའི་བྱེད་པ་ཅན། །སྣང་དང་མཚན་ཉིད་འཇུག་པས་ཁྱབ། །ལས་དང་བྱེ་བྲག་ཉེ་བར་སྟོན། །མེད་པས་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་སྤང་། །ཡིད་དང་ཤེས་པའི་འཇུག་པ་ཅན།<milestone unit="line" n="138.6"/>མཚན་ཉིད་རྟག་ཏུ་མ་རྙེད་པའོ། །སྣང་བ་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་སྟེ། །འཛིན་ཅིང་མཆེད་པ་སྡུད་པར་བྱེད། །གཉིས་འཇུག་ཁྱབ་པའིརང བཞིན ཅན། །གསལ་བས་རང་ངོ་སྟོན་པ་དང་། །མི་སྣང་བ་ལས་ལོག་<milestone unit="page" n="139"/><milestone unit="line" n="139.1"/>༄༅། །པའོ། །སྟོང་པ་སྐྱེ་བ་མ་ཡིན་ལས། །གདངས་དང་མཐའ་དབུས་མེད་པར་སྟོན། །མ་བྱུང་པས་ན་འགག་མེད་དོ། །རགས་པ་རྡུལ་དང་ཕྲ་རགས་ལས། །སྣ་ཚོགས་གཟུགས་སུ་རྫོགས་པ་དང་། །རེག་<milestone unit="line" n="139.2"/>ཡོད་འཇིག་པར་སྣང་བའོ། །འཛིན་པ་དབངཔོའི་ཡུལ་དག་ལ། །སོ་སོའི་བཟུང་བས་འཆིང་བ་དང་། །བདག་དང་ཉོན་མོངས་ལས་ཀུན་བྱེད། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྟོག་པའི་ཆ། །ཡུལ་ལ་འཇུག་ཅིང་སྤྱོད་པ་དང་། །རྟོག་<milestone unit="line" n="139.3"/>དང་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་རྟོག །གཟུགས་ཅན་རིག་བཅས་བེམ་པོ་སྟེ། །སེམས་སྡུད་པ་དང་བཀོད་པའོ། །དྲིས་ལན་ལྔ་པ་དོན་བརྒྱད་བསྟན་པ། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་ཐ་དད་རྒྱུ། །འབྱུང་བའི་རྒྱུ་དང་བྱེད་ལས་དང་། །དབང་<milestone unit="line" n="139.4"/>པོ་ཉིད་དང་དབྱིབས་དང་ཚད། །སྒྲ་དང་སོ་སོའི་བརྗོད་པ་དང་། །གནས་པའི་སྣོད་ཀྱི་བྱེ་བྲག་གོ །འབྱུང་བའི་རྒྱུ་ནི་བཞི་དག་ལས། །བརྟགས་པས་དྲུག་ཅུ་དག་ཡིན་ཏེ། །རྣམ་པར་ཕྱེ་བས་བཞི་བརྒྱ་བཞིའོ། །བྱེད་པའི་<milestone unit="line" n="139.5"/>ལས་ནི་གཉིས་དག་ལས། །བརྟགས་པས་བཅུ་གཉིས་དྲུག་ཅུ།དག་ཏུ་འགྱུར། །དེ་ལས་རིགས་དྲུག་ཐ་དད་དོ། །དབང་པོ་མིག་ལ་སོགས་པ་ཡི། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་མི་མཐུན་པས། །བཞི་བརྒྱ་དག་དང་བཞི་ཡིས་<milestone unit="line" n="139.6"/>ཀྱང་། །སེམས་ཅན་ལུས་ཀྱང་ཐ་དད་དོ། །དབྱིབས་ནི་ལུས་དང་ཡན་ལག་དང་། །སོ་སོའི་གླིང་དང་དབང་པོས་ཀྱང་། །འགྲོ་བའི་གཟུགས་ཀྱང་དེས་པྱེའོ། །ཚད་ནི་རིགས་དྲུག་སོ་སོ་སྟེ། །ཐོག་མ་བར་དང་ཐ་མ་<milestone unit="page" n="140"/><milestone unit="line" n="140.1"/>དང། །སོ་སོའི་བསོད་ནམས་ལས་ཀྱིས་དབྱེ། །སྒྲ་ནི་རིང་དང་ཐུང་བ་དང་། །དྲག་དང་ཞན་དང་གཟིར་དང་དབྱུང་། །ཕྲག་དང་སེང་དང་རྩེ་མོའོ། །དངོས་པོ་ས་ཆུ་མེ་རླུད་གིས། ཁྲེས་པ་ཉིད་དང་བསོད་ནམས་<milestone unit="line" n="140.2"/>དང་། །དབང་ཐང་ལུས་ཀྱི་ཤས་ཀྱིས་བརྟགས། །བརྗོད་པ་གནས་དང་འབྱུང་བ་དང་། །ལས་དང་རྟོག་པ་རང་གནད་དོ། །གནས་པའི་སྣོད་ནི་དག་པ་དང་། །མ་དག་པ་ཡང་བཅུད་ཀྱིས་དབྱེ། །དེས་ན་འབྱུང་བའི་རང་<milestone unit="line" n="140.3"/>གནད་ལས། །སེམས་ཅན་ལུས་ཀྱང་ཐ་དད་དོ། །དྲིས་ལན་དྲུག་པ་དོན་བརྒྱད་བསྟན་པ། །རང་བཞིན་རྫོགས་པའི་གནས་སྐབས་ནི། །ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་དང་རང་ངོ་དང་། །འགྱུ་བ་སྟོང་དང་རྟོག་པ་ཟད། །གཞི་རྫོགས་<milestone unit="line" n="140.4"/>ལམ་དང་འབྲས་བུའོ། །ཆོས་ཉིད་སུས་ཀྱང་བཅོས་སུ་མེད། །རང་བཞིན་དག་པ་སྤྲོས་པ་བྲལ། །རྣམ་རྟོག་ཐ་དད་ཡུལ་ལས་འདས། །ཚིག་བྱུང་འཁྲུལ་པ་རྒྱུན་ཆད་པའོ། །དབྱིངས་ནི་ཕྱི་དང་ནང་གི་སྟེ། །ཕྱི་ནི་སྤྲིན་<milestone unit="line" n="140.5"/>བྲལ་མཁའ་ལ་འཛིན། །བག་རྡུལ་ཆར་གྱིས་དེངས་དུས་སུ། །མཁས་པས་མངོན་སུམ་གནད་གཟིར་དང་། །ནང་གི་སྒྲོན་མ་ལམ་དུ་བྱའོ། །རང་ངོ་རིག་པ་ལུ་གུ་རྒྱུད། །འགྲོ་འོང་ཕྲལ་ཏེ་མཁའ་ལའོ། །འགྱུ་བ་རླུད་<milestone unit="line" n="140.6"/>གཉིས་བྱེད་པ་བཅད། །དགུ་པ་ཡི་ནི་རླུད་གིས་དབྱེ། །གནས་སུ་འཇུག་པ་ཐབས་ཀྱིས་དབྱེའོ། །དཔེ་ནི་རླུད་དག་སྟོང་པ་ཡི། །སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཟད་པར་འགྱུར། །དེ་ལྟར་རྣམ་རྟོག་ཟད་པ་དང་། །སྐྱེ་མེད་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="141"/><milestone unit="line" n="141.1"/>༄༅། །དུས་མཉམ་སྟེ། །འདི་ཚེ་འཁོར་འདས་འདྲེས་པའོ། །དེ་ཡང་གཞི་ལ་རྫོགས་པའི་གནད། །རང་བཞིན་མ་བཅོས་མངོན་དུ་སྣང་། །ལམ་ནི་སྒྲོན་མས་མཚམས་སྦྱར་ནས། །མངོན་སུམ་ཉིད་དུ་སྣང་<milestone unit="line" n="141.2"/>བའོ། །འབྲས་བུ་གང་དུ་བཟློག་པ་མེད། །འདོད་དང་རེ་དོགས་ཡུལ་ལས་འདས། །རང་སྣང་ཀ་ནས་དག་པར་རྫོགས། ཁྲེས་འཛིན་རྟོག་པ་ཀུན་ཟད་པའོ། །དྲིས་ལན་བདུན་པ་དོན་བརྒྱད་བསྟན་པ། །མིང་གི་མཚན་<milestone unit="line" n="141.3"/>ཉིད་བྱེད་པ་ནི། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་དང་བཏགས་པ་དང་། །མཐའ་དང་དང་པོ་ཐ་མ་བསྒྱུར། །བརྟགས་པས་མ་རྙེད་ཐ་སྙད་གཞིའོ། །མིང་གི་རྒྱུ་ནི་ཚིག་གི་བརྡ། །མཚན་ཉིད་གང་དུ་མ་གྲུབ་པས། །ལྟར་སྣང་གདགས་སུ་<milestone unit="line" n="141.4"/>མེད་པའོ། །རྐྱེན་ནི་དབང་པོ་ཐད་ཀའི་ཡུལ། །སོ་སོའི་སྣང་ཞེན་བཅས་པ་ལ། །ཀུན་གཞི་ཚོགས་པའི་སྣང་ཆར་ཤར། །བཏགས་པས་བརྡ་དང་སྒྱུར་བྱེད་ལས། །མཚན་ཉིད་ཉེ་བར་སྟོན་པ་དང་། །ཁྱད་པར་མིང་གིས་<milestone unit="line" n="141.5"/>གང་བསྒྱུར་གནད། །སོ་སོའི་སྐབས་དང་སྦྱར་བྱས་ནས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱང་འཇིགས་པར་འགྱུར། །མཐའ་ནི་འབྱུང་བའི་གནད་ཀྱིས་དབྱེ། །བསད་དང་གསོ་དང་འཇིག་པའི་ལས། །མིང་དང་རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་<milestone unit="line" n="141.6"/>བས་བྱའོ། །དང་པོ་བཏགས་པའི་མིང་ཡི་གེ །དང་པོ་དག་ལ་བརྟེན་པ་ཡིས། །བསད་དང་གསོ་དང་གནས་པ་ཉིད། །སོ་སོའི་ཚད་ཀྱིས་ཤེས་པར་གྱིས། །ཐ་མ་བསྒྱུར་བའི་མིང་གི་མཐའ། །བཟློག་ཅིང་བཞག་པ་<milestone unit="page" n="142"/><milestone unit="line" n="142.1"/>འབྱུང་ལུས་སྦྱར། །ཡང་དག་ཆོས་ཉིད་རྟོག་བྲལ་ལ། །མིང་གི་མཚན་ཉིད་རབ་ཕྱེ་ནས། །ཕྱི་དང་ནང་ལ་རབ་བརྟགས་པས། །མིང་གིས་མཚན་ཉིད་མ་རྙེད་པས། །རང་གི་ཆོ་ག་རྫོགས་པར་འདོད། །ཐ་སྙད་རྣམས་ནི་<milestone unit="line" n="142.2"/>ཚིག་གི་མཐའ། །གང་དུའང་ཡོད་མེད་མཐའ་ཡིས་དབྱེ། །ལུས་སེམས་གཉིས་ལ་བརྟགས་གཞིག་པས། །ཐ་སྙད་གཞི་ཡང་སྟོང་པའོ། །གཞི་ནི་གཅིག་དང་གཉིས་སུ་མིན། །བཏགས་སྟོང་ཡོད་མེད་མཐའ་འགགས་<milestone unit="line" n="142.3"/>ཏེ། །བྱས་དང་བྱུང་བ་སུས་མི་རྙེད། །དེ་བཞིན་གནས་དང་འགྲོ་འོང་མེད། །དེ་ཕྱིར་ཆོས་ཉིད་སྟོང་པའོ། །དྲིས་ལན་བརྒྱད་པདོན་བདུནབསྟནཔ། །སེམས་ཅན་ལས་དང་དབང་པོ་ནི། །རླུད་དང་ཤེས་པ་ཕྱི་སྣོད་<milestone unit="line" n="142.4"/>དང་། །འབྱུང་བ་སྤྱི་དང་ཁྱབ་བྱེད་ཚུལ། །གསུམ་དང་དགུ་དང་ཉེར་གཅིག་གོ །སེམས་ཅན་ལས་ནི་རླུད་གི་ཡང་། །འབྱུང་བའི་འཕེན་པ་དག་ཏུ་ཕུལ། །དེ་ལས་ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་གིས། །འཇུག་ཅིང་ཐབས་ཀྱིས་རབ་<milestone unit="line" n="142.5"/>ཏུ་འབྱེད། །དེ་ཡི་བྱེད་པའི་ཤེས་པ་ནི། །མཁའ་ལ་སྤྲིན་གྱི་རང་བཞིན་ཉིད། །རླུད་གིས་གཏོར་བ་ཅི་བཞིན་དུ། །དུམ་བུ་དུམ་བུས་ལས་སྣང་སྟོན། །དེ་ལས་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ལ། །སྨིན་པས་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="142.6"/>སྟོན། །འབྱུང་བ་ས་ཆུ་མེ་རླུད་གིས། །ལུས་སུ་རྫོགས་པ་རླུད་གི་ལས། །ཁྱབ་བྱེད་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ། །འབྱུང་བཞིའི་ལུས་ལས་མ་འདས་པས། །སོ་སོའི་ལས་ཀྱི་སྡེབས་སུའོ། །ཚུལ་ནི་གཟུགས་སུ་གྲུབ་པ་<milestone unit="page" n="143"/><milestone unit="line" n="143.1"/>༄༅། །དང་། །དེ་ཡི་ལས་ཀྱི་སྔ་ཕྱི་ལས། །སོ་སོར་བླངས་ཏེ་མྱོང་བར་འགྱུར། །དབང་པོ་གསུམ་ནི་རབ་འབྲིང་ཐ། །དེས་ནི་ཐེག་གསུམ་འདུ་ཤེས་བྲལ། །དེ་ལས་གསུམ་གསུམ་རབ་ཕྱེ་བས། །དགུ་སྟེ་ཐེག་<milestone unit="line" n="143.2"/>དགུ་དབང་པོའི་གནད། །དེ་ལ་གཉིས་སུ་རབ་ཕྱེས་ཏེ། །དགུ་ཕྲ་གཉིས་ཏེ་སྣང་བའི་ཆ། །གཞི་ལ་གསུམ་བཞག་ཉེར་གཅིག་གིས། །སྣང་བ་ཉེར་གཅིག་རྫོགས་པའོ། །དྲིས་ལན་དགུ་པ་ནང་དོན་དྲུག་བསྟན་པ། །ཚིག་གི་<milestone unit="line" n="143.3"/>འཇུག་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཚངས་པ་ཁྱབ་འཇུག་བརྒྱ་བྱིན་དང་། །མཁའ་ལྡིང་དབང་ཕྱུག་དྲག་པོ་དང་། །སོ་སོའི་སྒྲ་དང་ལྟ་ཡི་སྐད། །གནས་གཞན་བརྩིས་པས་ཚིག་ལ་འཇུག །ཚངས་པས་ཚིགས་བཅད་དང་པོ་<milestone unit="line" n="143.4"/>དང་། །ཕྱེད་རྫོགས་གནས་གཞན་བརྒྱད་དུ་འཀྱུར། །དབང་ཕྱུག་གིས་ནི་ཚིགས་བཅད་དགུ །དེ་ཡི་གནས་ཀྱི་ཕྱེད་གཉིས་འགྱུར། །ཁྱབ་འཇུག་གིས་ནི་སྟོང་གཉིས་ལ། །གནས་ལ་དབང་བས་གཅིག་རྫོགས་<milestone unit="line" n="143.5"/>པའོ། །བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་ནི་ཚིགས་བཅད་ལྔ། །སྒྲ་ཡི་བཟློག་པས་གསུམ་གཉིས་རྫོགས། །མཁའ་ལྡིང་ཚིགས་བཅད་དྲུག་གིས་ཀྱང་། །རྟགས་ཕྱེ་བས་ནི་བདུན་གཉིས་པའོ། །དྲག་པོས་འཇུག་པ་གསུམ་སུམ་ཅུ་ཡང་བྱུང་།<milestone unit="line" n="143.6"/>གཉིས་ལ། །རྟགས་བཀོད་ལས་ཀྱིས་བདུན་བརྒྱ་བཞི་ཡང་།བཞིའོ། །སོ་སོའི་སྒྲ་ནི་གནས་པ་དང་། །འཇུག་དང་འབྱུང་བ་ལྡོག་པ་ལས། །དུས་ལ་བརྟེན་པས་ལྔ་ལྡན་རྫོགས། །ལྷ་ཡི་སྐད་ནི་སྟོང་ཕྲག་དྲུག །ཡན་ལག་<milestone unit="page" n="144"/><milestone unit="line" n="144.1"/>སྤྲས་པས་དེ་ཉིས་འཀྱུར། །གནས་གཞན་རྩ་བ་བརྩི་བ་བཞི་ཡང་།གཞི་དག་ལས། །ཚིག་ལ་རྟོག་པས་གནས་བརྒྱ་བརྒྱད་ཀྱང་།གཉས། །དེ་ལས་སྤྲོས་པས་སྤྲོས་པས་བརྒྱ་གྱ་བཞི་ཡང་།བཞ་བརྒྱ་བཞ །ཁྱད་པར་ངེས་<milestone unit="line" n="144.2"/>པའི་ངེས་པར་དེ་བཅུར་ཡང་།རྩིས་བཅུར་འགྱུར། །དེ་དག་རབ་ཏུ་སྦྱོར་ཤེས་པས། །ཚིག་ལས་དབང་སྟེ་སྨྲ་བའི་རྒྱལ། །དེས་ནི་སྦྱོར་མཆོག་ངེས་འགྲུབ་པའོ། །དྲིས་ལན་བཅུ་པ་ནང་དོན་དགུ་བསྟན་པའོ། །བློ་དང་ཤེས་པ་<milestone unit="line" n="144.3"/>ཞེས་བྱ་བ། །སེམས་དང་ཡིད་དང་འགྱུ་བ་དང་། །འཕྲོ་དང་རྒོད་དང་རེངས་པ་དང་། །ཡུལ་དང་འཛིན་པ་ཞེན་པའོ། །སེམས་ནི་དག་དང་མ་དག་པའི། །ཁམས་གསུམ་པོ་ཡང་སངས་རྒྱས་འཇུག །ཡིད་ནི་ངོ་བོ་ངེས་<milestone unit="line" n="144.4"/>ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་དག་གིས་ཤེས་པར་འགྱུར། །འགྱུ་བ་དྲན་དང་སྣང་བའི་ཆ། །བརྟགས་པ་ལས་ནི་བློ་འགྱུར་རོ། །འཕྲོ་བ་ཡུལ་གྱི་ལས་མཐའ་ལས་།་ །བློ་དང་ཤེས་པའི་རྩལ་དུ་སྣང་། །རྒོད་པ་རླུད་གི་བྱེད་པའི་<milestone unit="line" n="144.5"/>ལས། །འདུ་བྱེད་བློ་དང་ཤེས་པའི་བརྡའོ། །རེངས་པ་ཉོན་མོངས་གསུམ་དག་ལས། །བློ་ཞེས་འགྱུར་དང་ཤེས་པས་གཅོད། །གཉིས་འདུས་པ་ལས་ཤེས་ཁམས་གསུམ་ཡང་།གསུམ་འབྱུང་། །ཡུལ་ནི་སྒོ་ལྔའི་སྣང་ཆ་<milestone unit="line" n="144.6"/>ལས། །བློ་དང་ཤེས་པའི་འཇུག་ཆ་བྱུང་། །འཛིན་པ་མིག་ལ་སོགས་པ་ཡིས། །དེ་དང་དེ་ལ་བློ་ཤེས་དངོས། །ཞེན་པ་བློ་ཡི་རྟོགས་ཚད་བཞི། །ཤེས་པའི་ཚད་ལས་བརྒྱད་དུ་འཀྱུར། །དེ་ལས་འབྱུང་བས་འཛིན་ཆགས་<milestone unit="page" n="145"/><milestone unit="line" n="145.1"/>༄༅། །སོ། །དྲིས་ལན་བཅུ་གཅིག་པ། །དེ་ལྟར་སྣང་ཆའི་བྱེད་པ་ལས། །གཟུང་དང་འཛིན་པ་གཉིས་སུ་ཤར། །གཟུང་བ་ཡུལ་ལ་འཛིན་པ་སེམས་། །ཡུལ་སེམས་འདུས་པས་དུག་གསུམ་མོ། །ཡུལ་གནད་<milestone unit="line" n="145.2"/>དབང་ལ་དབང་གནད་སེམས། །སེམས་གནད་མིག་ལ་མིག་གནད་རྩ། །དེས་ན་ལུས་ཀྱི་འདུག་སྟངས་ལ། །བག་ཆགས་ལུས་ཀྱི་འབྲེལ་ཆོད་དང་། །སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་རྫོགས་པའོ། །རྩ་ནི་རྟེན་འབྲེལ་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="145.3"/>ཡིས། །བཙལ་ཞིང་གཟུང་དང་སྤེལ་བའི་གནས། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡི་ཡན་ལག་གོ །དྲིས་ལན་བཅུ་གཉིས་པ། །ངོ་བོ་ཀ་དག་ཡེ་ཤེས་ལས། །མ་རིག་པ་ཞེས་སྲིད་མིང་མེད། །གཅིག་དང་གཉིས་ཀྱི་གྲངས་མེད་<milestone unit="line" n="145.4"/>པའོ། །བརྟགས་པས་ཡོད་མེད་གྲུབ་པ་མེད། །གང་དུ་མ་ཕྱེ་ཆོས་ཉིད་ལས། །ཡེ་ཤེས་ཙམ་དུའང་གྲུབ་པ་མེད། །ཚིག་མེད་བརྗོད་པས་གྲུབ་པ་མེད། །མཐའ་ལ་མི་གནས་རང་རིག་དག །གཟུང་འཛིན་མིང་གི་མཐའ་<milestone unit="line" n="145.5"/>ཟད་པའོ། །རྒྱུ་མེད་རྐྱེན་གྱི་གྲངས་མེད་ལ། །གཉིས་སྣང་ཡུལ་དང་ཡུལ་ཅན་མེད། །མཚན་ཉིད་གང་དུའང་ཕྱེ་བ་མེད། །ཡུལ་རྐྱེན་རགས་པ་རང་ཟད་པའོ། །ཡེ་ནས་མེད་པས་དག་པས་དག །འཁྲུལ་རྟོག་འགགས་<milestone unit="line" n="145.6"/>པས་ཅིར་མི་མཛད། །མ་སྐྱེས་པས་ན་འགག་སྟོང་ངོ་། །དྲིས་ལན་བཅུ་གསུམ་པ། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་ཞེས། །མི་སྐྱེ་མི་འགག་ཅིར་མི་དགོངས། །ཡུལ་དག་ངེས་པ་མེད་ཕྱིར་རོ། །རྩལ་དང་ཡོན་ཏན་འགག་<milestone unit="page" n="146"/><milestone unit="line" n="146.1"/>མེད་པས། །རོལ་པ་ཙམ་དུ་སྣང་བ་ལས། །སྣ་ཚོགས་རྫོགས་པའི་གཞི་མའོ། །མེད་ཕྱིར་སྣང་ལ་སྣང་ཕྱིར་སྟོང་། །སྣང་སྟོང་འཇུག་པའི་ཡན་ལག་ཅན། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་དག་ཡུལ་ལོ། །འདི་ལྟར་གཞི་ཞེས་<milestone unit="line" n="146.2"/>མངོན་པར་གནས། །རང་བཞིན་ཙམ་དུ་གནས་པ་ལས། །ངོ་བོའི་ཆ་ནས་བརྟགས་པས་སྟོང་། །ཡན་ལག་སྤྲོས་ཕྱིར་མཁྱེན་པ་རྫོགས། །རང་གནས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཕྱིར། །འདི་ལ་སྤང་བླང་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="146.3"/>པའོ། །དྲིས་ལན་བཅུ་བཞི་པ། །ཐུགས་རྗེ་ཀུན་ཁྱབ་ཡེ་ཤེས་ལས། །མི་མཛད་སྣ་ཚོགས་འཆར་བའི་སྒོ །འཛད་པ་ལྟར་སྣང་ངོ་བོར་རྫོགས། །ཆོས་སྐུ་སྟོང་པའི་རང་བཞིན་ལས། །ཡེ་ཤེས་མཁྱེན་པ་རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="146.4"/>ཆ། ཁུགས་ཀྱིས་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་འཆར། །དེ་མེད་འཁོར་འདས་ལྟེ་ཆད་པས། །མཁྱེན་པས་རིག་ཅིང་གསལ་བའོ། །རང་རིག་གསལ་བའི་བདག་ཉིད་ལས། །རང་བཞིན་ཤུགས་ཀྱིས་ཐུགས་རྗེ་ཉིད། །མ་<milestone unit="line" n="146.5"/>འགགས་འགག་པ་མེད་པའོ། །འབྱུང་བ་དག་པའི་ཆ་ནས་ནི། །ལས་སུ་མེད་པ་གཅིག་རྫོགས་པའོ། །ཉི་མ་ལས་ནི་འོད་བཞིན་དུ། །རང་ཆས་སྒྲིབ་པ་མེད་པའོ། །དྲིས་ལན་བཅོ་ལྔ་པ། །དེ་ལས་མཚན་ཉིད་འཛིན་པ་<milestone unit="line" n="146.6"/>ཡི། །ལོངས་སྐུའི་ཡེ་ཤེས་བཤད་པར་བྱའོ། །མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་གཟུགས་ཅན་གསལ། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་སྣང་ཆ་རྫོགས། །དཀར་པོ་དྲི་མ་དག་ཕྱིར་རོ། །རང་ཆས་སྣང་སྟེ་འཁོར་འདས་སྦྱོར། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་<milestone unit="page" n="147"/><milestone unit="line" n="147.1"/>༄༅། །གཟུགས་མཐོང་བས། །རང་གིས་ཡེ་ཤེས་ཞེས་བྱའོ། །གསལ་ཞིང་སྟོང་ལ་སྟོང་པར་གྲོལ། །གྲོལ་འཛིན་མཐའ་ཡི་རྟོག་པ་ཟད། །གཞན་མེད་གྲོལ་གཞི་རྫོགས་པའོ། །དྲིས་ལན་བཅུ་དྲུག་པ། །མཉམ་པ་<milestone unit="line" n="147.2"/>ཉིད་ཅེས་བྱ་བ་ནི། །མཉམ་རྒྱུ་གཉིས་ལ་མཉམ་རྐྱེན་གསུམ། །མཉམ་པའི་དུས་དང་ཚད་ཀྱིས་སོ། །འདི་ལ་གཉིས་མེད་རིག་དང་བྲལ། །མི་ཕྱེད་མི་འབྱེད་རང་གནས་ཉིད། །མཉམ་པ་ཞེས་བྱ་ཆོས་ཉིད་ལ། །ཟུག་རྔུ་<milestone unit="line" n="147.3"/>སྤྲོས་པ་བྲལ་པའོ། །ཉིད་ཅེས་བཅོས་ཞིང་རྩོལ་བསྒྲུབ་མེད། །རང་བཞིན་གནས་པ་ངོ་བོ་སྟོང་། །སེམས་ཉིད་རྟོག་པ་ཀུན་ཟད་པའོ། །ཡེ་ཤེས་ཞེས་བྱ་གནས་པ་ལ། །དེ་ཡི་མཚན་ཉིད་རྟོགས་པ་ཡིས། །འཁོར་འདས་<milestone unit="line" n="147.4"/>གཉིས་ལ་མི་གནས་པའོ། །དྲིསལནབཅུ་བདུན་པ། །སོ་སོར་རྟོགས་པ་དབང་པོའི་རིགས །གང་ལ་སྣང་བ་དེ་ཡི་ཆོས། །རིམ་པ་སོ་སོར་གསལ་བའོ། །བརྟག་པ་རང་སྣང་དག་ནས་ནི། །རིག་པ་ཡུལ་དུ་གྱུར་པ་<milestone unit="line" n="147.5"/>ཉིད། །སོ་སོ་ཞེས་བྱ་བྱེ་བྲག་ལས། །གཉེན་པོའི་ཚུལ་དུ་བྱུང་བ་སྟེ། །རྟོགས་པ་ཞེས་ནི་མཚན་ཉིད་མཐོང་། །རང་སྣང་འཕེལ་དང་བཅས་པའོ། །ཡེ་ཤེས་ཐོག་མར་བྱུང་བ་ལས། ཤེས་པས་ཉོན་མོངས་སྐྱོན་དག་<milestone unit="line" n="147.6"/>གོ །དྲིས་ལནབཅོ་བརྒྱད་པ། །བྱ་བ་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བ། །འབད་ཅིང་རྩོལ་བ་རང་འགགས་ནས། །ཆོས་ཀུན་རང་བཞག་རང་གྲོལ་ལོ། །རང་གྲོལ་རྫོགས་པའི་གཞི་སྣང་ལས། །ཆ་ཕྲ་རྡུལ་བྲལ་དྲི་མེད་ཐོབ། །རྟོག་<milestone unit="page" n="148"/><milestone unit="line" n="148.1"/>དཔྱོད་ཡུལ་ལས་འདས་པ་སྟེ། །གང་གིས་མ་ཕྱེ་ཆོས་ཉིད་དོ། །རང་བཞིན་རྫོགས་པས་སྣང་མཐའ་ཟད། །ཅིག་ཆར་རྟོགས་པ་བྱ་བའོ། །གྲུབ་པས་འདོད་པ་བྲལ་བ་ལ། །བསྐྱར་དང་ལྡོག་པ་མེད་པའོ། །ཡེ་ནི་གནས་<milestone unit="line" n="148.2"/>པའི་དོན་ཉིད་ལ། །ཤེས་པས་མངོན་དུ་འགྱུར་ནས་ནི། །ཆོས་རྣམས་ཟད་པའི་སར་ཕྱིན་པའོ། །དྲིས་ལན་བཅུ་དགུ་པ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནི་ཡངས་པ་ལ། །མཐའ་དང་དབུས་སུ་མི་དམིགས་པས། །གྲོལ་གཞི་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="148.3"/>དག་པ་ལ། །ཆོས་ནི་སྤྱོད་པར་བྱེད་པ་ལས། །འདས་དང་འཇིག་རྟེན་བྱ་བ་བྱེད། །རང་བཞིན་གསལ་ཞིང་དངས་པའོ། །དབྱིངས་ནི་གོ་སྐབས་འབྱེད་པ་ལས། །རང་བྱུང་ཆེན་པོའི་གནས་པའོ། །ཡེ་ནི་གནས་པའི་<milestone unit="line" n="148.4"/>བདག་ཉིད་ལ། །ཐོག་མ་ནས་ནི་བཅོས་པ་མེད། ཁོ༑ས་པས་འཁོར་འདས་གཉིས་ལས་གྲོལ། །རང་སྣང་རྫོགས་པའི་དགོངས་པའོ། །དྲིས་ལན་ཉི་ཤུ་པ། ཁོགོས་པས་བསྡུས་པའི་ཡེ་ཤེས་ནི། །སངས་རྒྱས་སེམས་<milestone unit="line" n="148.5"/>ཅན་ཐམས་ཅད་ལ། །དབྱེར་མེད་རང་བཞིན་མེད་པར་ཁྱབ། །དེ་ཡང་སངས་རྒྱས་རྣམ་དག་རྫོགས། །དྲི་མེད་རྡུལ་དང་བྲལ་བར་གནས། །སེམས་ཅན་རིགས་དྲུག་སྣང་ཆ་ལ། །སོ་སོའི་རྒྱུད་ལ་གནས་པ་དེ། །ལྷ་<milestone unit="line" n="148.6"/>རྣམས་རང་གསལ་རྫོགས་པ་སྟེ། །ལྷ་མིན་རྣམས་ལ་ཕྲ་ཞིང་འཁྱུག །མི་རྣམས་རང་གསལ་ཟླུམ་པོ་ཉིད། །བྱོལ་སོང་རྣམས་ལ་ནང་དུ་གསལ། །ཡི་དྭགས་རྣམས་ལ་ཕྲ་བ་ལ། །དམྱལ་བར་རང་སྣང་རྫོགས་<milestone unit="page" n="149"/><milestone unit="line" n="149.1"/>༄༅། །པའོ། །ཤེས་པས་རིག་ཅིང་རང་ས་གསལ། །བསྡུས་པའི་ངོ་བོ་རང་རིག་པ། །ཡེ་ནི་གསལ་ཞིང་མཁྱེན་རིག་ཆ། །ཤེས་པ་རང་གྲོལ་དཀྱིལ་འཁོར་གཅིག །དྲིས་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པ། །ཤེས་བྱས་བསྡུས་<milestone unit="line" n="149.2"/>པའི་ཡེ་ཤེས་ནི། །རྣམ་པ་གཉིས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །དེ་ལ་ཤེས་བྱ་ཇི་སྙེད་བཤད། །འདིས་ནི་གདུལ་བྱའི་བསམ་པ་མཁྱེན། །གཞན་དོན་ཁོང་དུ་ཆུད་པ་ཡིས། །ཆོས་རྣམས་རང་བཞིན་ཤེས་པའོ། །ཇི་ཞེས་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="149.3"/>གནས་ལུགས་ལ། །སྙེད་པས་མ་ལུས་རྫོགས་པར་བྱས། །ཡེ་ནི་སེམས་ཅན་ཀུན་དོན་ལ། ཁྲེས་པས་ཁམས་གསུམ་དོང་ནས་འབྱིན། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཡི་མཁྱེན་པའི་ཆ། །རང་སྣང་ངོ་ལ་རྫོགས་པའོ། །དྲིས་ལན་ཉེར་<milestone unit="line" n="149.4"/>གཉིས་པ། །ཇི་ལྟ་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་བཤད། །སྣང་ཆས་བརྗོད་གཞི་བྲལ་བ་ལ། །རང་སྣང་དག་པའི་གཟུགས་བརྙན་གསལ། །དངོས་པོའི་གནས་ལུགས་མཁྱེན་པ་ལས། །རང་དོན་རྟོགས་པས་འཁྲུལ་རྒྱུན་<milestone unit="line" n="149.5"/>ཟད། །ཇི་ཞེས་བྱ་བ་གནས་ལུགས་ལས། །ལྟ་བ་ཡེངས་པ་མེད་པར་སྤྱོད། །མཁྱེན་པ་འགག་པ་མེད་ཕྱིར་རྫོགས། །ཡེ་ནི་ལམ་དུ་གྱུར་པ་ལ། ཁེས་པ་ཚད་དུ་ཕྱིན་པའོ། །མ་བཅོས་རང་གྲོལ་ཆེན་པོ་ཡི། །གཞི་ལ་<milestone unit="line" n="149.6"/>གཡོ་བ་མེད་པའོ། །དྲིས་ལན་ཉེར་གསུམ་པ། །ཡེ་ཤེས་རྣམས་ཀྱི་བསྡོམ་པ་ནི། །མཚན་ཉིད་ཁྱབ་ཅིང་གསལ་བ་ལ། །རང་བཞིན་གསལ་སྟོང་དབྱེར་མི་ཕྱེད། །ངོ་བོ་གང་དུའང་ཕྱེ་བ་མེད། །དབྱེ་བ་བཞི་ཡིས་བསྡུས་པ་<milestone unit="page" n="151"/><milestone unit="line" n="151.1"/>༄༅། །ལས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡང་གཟུགས་སུ་འགྱུར། །གལ་ཏེ་ཁམས་གསུམ་འདས་འདོད་པས། །དམ་པའི་ཡེ་ཤེས་གནད་ཆེ་བས། །སོ་སོའི་རླུད་གི་དབུགས་སུ་བརྟགས། །ཆོས་ཀུན་དྲི་མ་རང་དག་ལས། །སྐུ་<milestone unit="line" n="151.2"/>གསུམ་ལུས་ཀྱི་དབུགས་སུ་རྫོགས། །འདི་ལ་རྟོག་པ་ཅི་ཡི་ཕྱིར། །དྲན་བསམ་འདུས་པའི་རང་བཞིན་ལས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡང་འཁོར་བར་འགྱུར། །གང་ཚེ་འཁོར་བའི་མཐའ་ཟད་པས། །བྱས་པ་མེད་པར་རང་སར་<milestone unit="line" n="151.3"/>གྲོལ། །གྲོལ་བ་འདི་ལ་ཅི་ཡང་མེད། །མེད་ཕྱིར་ཆོས་ཉིད་དངོས་པོ་མིན། །ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པས་ཞབྲུལ་རྒྱུན་ཆད། །ཆད་པས་འགྲོ་དང་འོང་བ་ཟད། །ཟད་ཕྱིར་སྟོང་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་མ་འགགས་<milestone unit="line" n="151.4"/>པས། ཁམས་གསུམ་པོ་ཡང་ཡོད་པ་སྟོང་། །འགྲོ་ཞིང་འབྱུང་བ་རྙེད་པ་ཡིས། །དངོས་པོ་དག་པས་གཟུགས་ཟད་པའོ། །གཞན་ཡང་སྣང་བའི་ཡེ་ཤེས་བཤད། །ས་ཆུ་མེ་རླུད་ནམ་མཁའ་ལས། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་ངོ་<milestone unit="line" n="151.5"/>མཚར་བས། །བཅོམ་ལྡན་མགོན་པོ་རིག་མེད་པའོ། །བརྟགས་པས་མ་རྙེད་ཡེ་ཤེས་ནི། །ཁམས་གསུམ་གདར་ཤ་ཆོད་པ་ལས། །སྒོ་ལྔའི་ཞེན་རྒྱུན་གཅོད་པའོ། །ཟླ་དང་ནོར་བུ་མར་གད་འོད། །གང་གིས་འཛིན་པར་<milestone unit="line" n="151.6"/>འདོད་པ་ཡི། །འཛིན་བྱུང་སྐུ་ཡི་སྣང་བ་བཟུང་། །ཡང་ནི་རྫོགསཔཆེནཔོཡི། །གནད་ཤེས་པ་ལས་ཡེ་ཤེས་ནི། །བྱ་བྲལ་ནམ་མཁའ་ཇི་བཞིན་དུ། །ཀུན་ཏུ་རྟོགས་པས་སྔོ་དང་བྲལ། །ངོ་མཚར་རྨད་བྱུང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="152"/><milestone unit="line" n="152.1"/>ནི། །སྔོན་མེད་ཕྱིས་མེད་གདོད་ནས་མེད། །ད་ལྟ་རྣམ་རྟོག་ཡུལ་ལས་འདས། །མཐའ་བྲལ་སྟོང་པའི་རང་བཞིན་ནོ། །ཚིག་འདས་བློ་བྲལ་ངོ་བོས་སྟོང་། །རང་བཞིན་གང་དུ་མ་ཕྱེ་བས། །ཐུགས་རྗེ་མཛད་པ་མི་སྣང་<milestone unit="line" n="152.2"/>ངོ་། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་གསུམ་པ་ལས། །ཡིད་འབྱུང་ཤེས་རབ་འཁྲུལ་ཆར་བཟུང་། །འདི་ལ་རྣམ་པར་དམིགས་མཐའ་མེད། །མེད་པ་རྨད་བྱུང་རོལ་པ་ལས། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་འབྲས་བུ་རྙེད། །ཕྱི་དང་ནང་ཀུན་<milestone unit="line" n="152.3"/>ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །འདི་ལ་གང་ཡང་མི་སྣང་ངོ་། །གཞན་ཡང་ཡུལ་གྱི་ཡེ་ཤེས་བཤད། །གཟུགས་དང་སྒྲ་ཡི་བྱེ་བྲག་ལས། །བསླབ་བྱའི་ཉམས་ཀྱང་ལྔར་འགྱུར་རོ། ཁོགོས་པའི་ཉམས་ཟད་སྣང་བ་སྟེ། །འཕེལ་སྟོན་ཟླ་<milestone unit="line" n="152.4"/>བ་ཡར་ངོ་བཞིན། །སྣང་བ་རེ་ལ་ཉམས་རེ་འོང་། །དྲོད་དང་ཚད་དང་རྟགས་ལས་ནི། །བདེན་གཉིས་ཟུང་འཇུག་རྟོག་མཐའ་ཟད། །བྱ་བ་མེད་པས་མཚན་ཉིད་སྟོང་། །བརྗོད་གཞི་འགགས་པས་མཐའ་མི་<milestone unit="line" n="152.5"/>གནས། །ཟག་པ་ཟད་ཕྱིར་གདོས་བཅས་མིན། །དྲན་པའི་ཁོང་འགག་ངོ་བོ་གསལ། །གསལ་རིག་ཡུལ་གྱི་མཐའ་མི་རྟོག །སྒྲ་བྲལ་ཡང་དག་ཚིག་མེད་ཕྱིར། །ལྟོས་གཞི་ཐམས་ཅད་ཟད་པའོ། །གཞན་ཡང་འདོད་<milestone unit="line" n="152.6"/>ཡོན་མངོན་པར་སྤྱོད། །གཟུགས་ཀྱིས་བསླབ་པ་གཉིས་དག་ནི། །དམིགས་པའི་རྟེན་དང་དམིགས་མེད་དོ། །ཡིད་མཐུན་ལས་ཀྱི་ཁྱད་པར་གྱིས། །སྔོན་དུ་བླ་མ་མཆོད་བྱས་ལ། །དབྱིབས་ལ་གོམས་ཏེ་ཁ་དོག་<milestone unit="page" n="153"/><milestone unit="line" n="153.1"/>༄༅། །ལ། །གོམས་པར་བྱས་པས་འཁྲུལ་སྣང་འགགས། །སྒྲ་ནི་དམིགས་པའི་རྟེན་དག་པས། །པི་ཝ༷་རྫ་རྔ་བུམ་ལྡིར་དང་། །དྲ་བ་རྒྱུན་མང་མདོ་གསུམ་པ། །ཧར་དང་གླིང་བུ་ཆ་ལང་དང་། །ཕེག་རྡོབ་<milestone unit="line" n="153.2"/>ཅང་ཏེའུ་དྲིལ་བུ་སོགས། །སོ་སོའི་སྒྲ་ལ་རླུད་ཡང་སྦྱར། །དྲི་ནི་ཡིད་མཐུན་དམིགས་རྐྱེན་གྱིས། །ངད་དང་ངད་པ་ཆེན་པོ་དང་། །མཆོག་དང་ཁྱད་པར་ཆེན་པོ་ཡིས། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡི་བདེ་ཆེན་སྦྱོར། །རོ་ནི་བུ་རམ་<milestone unit="line" n="153.3"/>དྲུག་ལྡན་དང་། །རྒུན་ཆང་འབྲས་ཆང་མཁས་པས་སྦྱར། །སྡོམ་ལྡན་རིམ་པ་ལྔ་ཤེས་པས། །མྱང་བ་ཙམ་གྱིས་ཡེ་ཤེས་འབར། །རེག་ནི་ཡིད་མཐུན་དམིགས་རྟེན་ལ། །སོ་སོའི་རིག་པ་ཉམས་མྱོང་སྦྱར། ཁེང་ལོ་<milestone unit="line" n="153.4"/>གཡས་འཁྱིལ་བསྐུམ་དུས་ལ། །བསླང་སྟེ་རེག་པས་སངས་རྒྱས་རྟོགས། །ཆོས་ནི་བླ་མའི་ལུང་དང་བསྟུན། །གལ་ཏེ་བསྒོམ་པ་བཟང་པོ་རྟོགས། །འདི་ལྟར་བརྩམས་པས་ལམ་དུ་སློང་། ཁམས་གསུམ་ཞབྲུལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="153.5"/>རྒྱུན་ཆད་དོ། །གཞན་ཡང་ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་ནི། །དྲི་མེད་དག་པས་དཀར་པོ་ལས། །ཡོན་ཏན་རྫོགས་་ཕྱིར་སྣང་བའི་གཟུགས། །མི་འབྱེད་རྫོགས་པའི་གཟུགས་སྐུར་འགྱུར། །ཡོན་ཏན་བསྐྱེད་པའི་སེར་པོ་ལས། །གཞི་<milestone unit="line" n="153.6"/>དང་འབྱེད་པ་དུས་མཉམ་པའི། །ལས་སུ་ཆོས་ཉིད་སྟོན་པར་བྱེད། །རང་རྩལ་རྫོགས་པའི་དམར་པོ་ལས། །རང་བཞིན་དག་པའི་དཀྱིལ་དང་འཁོར། །མུ་ཁྱུད་ར་བ་རྫོགས་པར་སྟོན། །བྱ་རྩལ་བྲལ་བའི་ལྗང་གུ་<milestone unit="page" n="154"/><milestone unit="line" n="154.1"/>ལས། །ཕྲིན་ལས་དག་པའི་སྤྲུལ་པ་འབྱུང་། །མི་འགྱུར་རྫོགས་པའི་མཐིང་ག་ལས། །མཐའ་དབུས་མི་གནས་ཁྱབ་པར་སྟོང་། །རང་བཞིན་དག་པས་སྐུ་གསུམ་བཞིའོ། །ཞེས་སྒྲ་ཐལ་འགྱུར་ཆེན་པོ་ཆོས་རྣམས་ཀུན་<milestone unit="line" n="154.2"/>གྱི་རྩ་བ་ལས། །ཡེ་ཤེས་བཀོད་པ་སྣང་བའི་རྩ་བ་ངེས་པར་འབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། ་་ །།དེ་ནས་ལྷ་དབང་དགའ་བྱེད་ཀྱིས། །སྟོན་པ་ཁྱབ་བདག་ཆེན་པོ་ལ། །ཆོས་ཉིད་བཀོད་<milestone unit="line" n="154.3"/>པའི་རང་བཞིན་ཞུས། །ཀྱེ་ཀྱེ་ཡང་དག་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །བདག་ནི་ཡེ་ཤེས་བཀོད་པ་ལས། །འཁོར་བའི་ལས་ལས་དབུགས་ཕྱུང་སྟེ། །མྱང་འདས་ལམ་ལ་གཟེངས་ཀྱང་བསྟོད། །རང་བཞིན་སྣང་བའི་ཡུལ་<milestone unit="line" n="154.4"/>ཡང་མཐོང་། །སངས་རྒྱས་དགོངས་པའི་གདེང་རྙེད་ཀྱང་། །མ་འོངས་འཇུག་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །རྟོག་བྲལ་ཡེ་ཤེས་རྫོགས་དོན་དུ། །ཆོས་ཉིད་བཀོད་པ་མཉམ་པར་འཚལ། །གནས་པའི་ཆོས་ཉིད་གང་ལ་<milestone unit="line" n="154.5"/>བགྱི། །འགྱུ་མཚམས་ཉིད་ཀྱི་གནད་དེ་གང་། །དུས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་ཅི་ལྟར་དབྱེ། །སངས་རྒྱས་ཆོས་ཉིད་ཅི་ལྟ་བུ། །སེམས་ཅན་དུས་ན་ཅི་ལྟར་གནས། །ལུས་ཀྱི་གནད་ནི་གང་དང་གང་། །སྒོ་ནས་ཅི་ལྟར་བྱུང་བ་<milestone unit="line" n="154.6"/>ལགས། །ཡུལ་ལ་སྣངབའིམཚནཉིདགང། །དེ་ལ་ཅི་ཡི་སྣང་བར་འགྱུར། །མཐོང་ནས་ག་་ལ་ཅི་ཡིས་དབབ། །ཕེབས་ནས་རྫོགསཔའིཚདགངལགས། །ཚདཕེབསལུསནི་ཅི་ལྟར་འགྱུར། །སེམས་ནི་གང་<milestone unit="page" n="155"/><milestone unit="line" n="155.1"/>༄༅། །དང་གང་ལྟ་བུ། །འབྲེལ་བ་ཆོད་པའི་ཆོས་ཉིད་གང་། །རྒྱུ་འབྲས་ཆོས་ཉིད་ཅི་ཡིས་བསྒྲུབ། །རང་སར་དེངས་པའི་ཆོས་ཉིད་གང་། །ཆོས་ཉིད་ངེས་པའི་ཚིག་གང་ལགས། །གནད་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་གང་དང་<milestone unit="line" n="155.2"/>གང་། །འབྱུང་དུས་གནད་འདི་ཅི་ཡི་བཟུང་། །བར་དོའི་ཆོས་ཉིད་ཅི་ལྟ་བུ། །དེ་ཡི་མཚན་ཉིད་སྣང་ཚུལ་ཅི། །འདི་དག་སེམས་ཅན་དོན་དུ་གསུང་། །དེ་ནས་སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །རང་བཞིན་དག་པའི་ནམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="155.3"/>ལས། །སྒྲ་ཚིག་སྤྲོས་པ་འདི་ལྟ་བུ། །བརྗོད་པ་མེད་པའི་གཞི་ལ་ཤར། །ཨེ་མ་ངོ་མཚར་རྨད་དུ་བྱུང་། །ཞིང་ཁམས་གཞན་དུ་མ་གྲགས་པའི། །ངོ་མཚར་བརྗོད་པ་བསྟན་པར་བྱའོ། །ཞུས་དོན་དང་པོ། །གནས་པའི་ཆོས་<milestone unit="line" n="155.4"/>ཉིད་འདི་ལྟ་སྟེ། །གཤིས་ཀྱི་གནས་པས་དགེ་སྡིག་བྲལ། ཁུ་འབྲས་གནས་པས་ལྟོས་པ་བྲལ། །རྐྱེན་གྱི་གནས་པས་འབྱུང་བ་དག །འཕོ་ཞིང་འགྱུར་བ་མ་ཡིན་ནོ། །ཞུས་དོན་གཉིས་པ། །འགྱུ་མཚམས་ཆོས་ཉིད་འདི་<milestone unit="line" n="155.5"/>ལྟ་བུ། །ངོ་མཚར་ཆེ་བས་རབ་ཏུ་བཤད། །རླུད་ནི་ཞག་གི་རིམ་པ་ཡིས། །ཉི་ཁྲི་དང་ནི་གཅིག་སྟོང་དང་། །དྲུག་བརྒྱ་དུ་ནི་བརྩིས་པ་ཡིས། །ཞག་གཅིག་ལ་ནི་རླུད་རྫོགས་སོ། །ཅི་ལྟར་སོ་སོའི་བྱེ་བྲག་གིས། །ཆུང་བ་<milestone unit="line" n="155.6"/>རྣམས་ལ་དྲུག་ཅུ་ལྷག །རྒས་པ་དག་ལ་ཆད་པ་ཡིན། །འབྱུང་བ་སྣོད་ཀྱི་ལས་ཀྱིས་སོ། །འགྱུ་བའི་རླུད་ནི་དྲུག་ཅུ་ལ། །ཕྲ་འགྱུར་ཆོས་ཉིད་རྩིས་ཀྱིས་བཟུང་། །དེ་ཕྲག་གཉིས་ལས་རགས་པ་སྟེ། །དེ་བསྡོམས་གསུམ་<milestone unit="page" n="156"/><milestone unit="line" n="156.1"/>ལ་སྤོམ་པོ་ཉིད། །དེ་ལས་གསུམ་དབྲི་མཉམ་པའོ། །མདོར་ན་འགྱུ་བ་ཉི་ཤུའི་བར། །ཆོས་ཉིད་མཉམ་པ་རེ་རེའོ། །ཞུས་དོནགསུམཔ། །དུས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་དང་། །ཁོ་ན་ཉིད་དང་<milestone unit="line" n="156.2"/>བཞི་ཡིན་ནོ། །ཕྱི་ནི་སྟོན་གྱི་གཉིས་པ་ལས། །དུས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་གནས་པ་སྟོན། །ནང་ནི་སྐྱ་རེངས་ཤར་དུས་སོ། །གསང་བ་གཉིད་དང་རྨི་ལམ་མོ། །ཁོ་ན་ཉིད་ནི་རླུད་གིས་བཟུང་། །དུས་ལ་ཕེབས་ན་རྫོགས་<milestone unit="line" n="156.3"/>པའོ། །ཞུས་དོན་བཞི་པ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་ནི། །མ་ཕྱེས་མི་འབྱེད་མཉམ་པ་ལས། །སྒྲ་ཚིག་མིང་དུ་ག་ལ་སྲིད། །ལྷོས་གཞི་རང་དག་འཁྲུལ་པ་དག །འཁོར་འདས་མིང་དུ་མ་གྲགས་སོ། །མ་བྱུང་མ་<milestone unit="line" n="156.4"/>སྐྱེས་འགག་པ་མེད། །ཀུན་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གང་མ་ཡིན། །ལེན་པ་མེད་ཅིང་གྲོལ་བ་མེད། །རྒྱུ་རྐྱེན་བྲལ་བའི་སྐད་ཅིག་ལས། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཞི་མར་སྣང་། །དུ་མ་ཆ་ཤས་ཀུན་བྲལ་བའོ། །ཞུས་དོན་ལྔ<milestone unit="line" n="156.5"/>པ། །གལ་ཏེ་འཁྲུལ་པའི་སེམས་ཅན་ལ། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་རང་ལུགས་ཏེ། །རྣལ་མ་སོ་མ་ལྷུག་པ་སྟེ། །གྱི་ནར་གནས་པ་ཁོ་ན་དང་། །དབང་པོ་ཡུལ་ལ་རང་བཞིན་ནོ། །འདིར་ནི་རང་ཡུལ་བསྟན་པ་ལས། །འཁོར་<milestone unit="line" n="156.6"/>རྐྱེན་འཇུག་པ་མ་ཡིན་པར། །ཟང་མ་ཉིད་དང་ཐལ་བྱུང་དུ། །ཡུལ་དང་ཤེས་པའི་སྣང་ཆ་ལས། །ཐད་ཀ་སོ་སོའི་གཞི་ལས་གྲོལ། །འདོད་ཡོན་རྣམས་ནི་རང་རྫོགས་ཏེ། །སྣ་ཚོག་འགྱུ་བ་སོ་སོའི་གནད། །གཅིག་ཤེས་<milestone unit="page" n="157"/><milestone unit="line" n="157.1"/>༄༅། །པ་ཡིས་གྲོལ་བར་གནས། །དེས་ན་ཆོས་ཉིད་རྟོགས་པ་སྟེ། །ཆ་ཤས་ཉིད་དང་བྲལ་བའོ། །ཞུས་དོན་དྲུག་པ། །ལུས་ཀྱི་གནད་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །སྒྱི་དང་ཙིསྟ་རྩ་ཡི་གནད། །མ་བཅོས་དག་པའི་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="157.2"/>གནས། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་ལུས་སྤྱི་ལ། །ཆོས་ཉིད་རླུད་གི་ཚུལ་དུ་ཁྱབ། །ཕྲ་དང་ཡང་དང་འགྱུ་དང་འབྱེད། །བྱེད་ལས་བཞི་ཡི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །དུས་བཞིའི་རྣལ་འབྱོར་ཤེས་པརབྱ། །ཙིཀྟའི་ནང་ན་སྐུར་གནས་<milestone unit="line" n="157.3"/>ཏེ། །གདངས་ཀྱི་སྐུ་ནི་རྣམ་པ་ལྔ། །སོ་སོའི་རིགས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་འཛིན། །ཟེར་གྱི་སྐུ་ནི་དྲུག་གིས་ཀྱང་། །རང་བཞིན་སྣང་བའི་ཆོས་རྣམས་སྡུད། །དག་པའི་སྐུ་ནི་རྣམ་གསུམ་གྱིས། །མྱ་ངན་འདས་པའི་མཚན་ཉིད་<milestone unit="line" n="157.4"/>འཛིན། །རྣམ་པའི་སྐུ་ནི་བརྒྱད་ཀྱིས་ཀྱང་། །ས་ལམ་རྫོགས་པའི་བྱ་བ་བྱེད། །རྩ་ཡི་ནང་ན་ཐིག་ལེ་སྟེ། །འཇུག་པའི་ཐིག་ལེ་རྣམ་གསུམ་གྱིས། །འཁོར་འདས་འབྲེལ་བའི་ས་བོན་འདེབས། །སྐྱེ་བའི་ཐིག་ལེ་ལྔ་ཡིས་<milestone unit="line" n="157.5"/>ཀྱང་། །རྣལ་འབྱོར་ཉམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འཇོག །བཀོད་པའི་ཐིག་ལེ་དྲུག་གིས་ནི། །ཆོས་ཉིད་དུ་མ་གཅིག་ཏུ་སྡུད། །དེ་དང་དེ་ལ་བརྟེན་པ་ཡིས། །ཆོས་ཀུན་མཉམ་པའི་བདག་ཉིད་དོ། །་ལནབདུནཔ། །སྒོ་ནས་<milestone unit="line" n="157.6"/>ཅི་ལྟར་འབྱུང་བ་ནི། །འཇུག་པའི་རླུད་གིས་བསྐུལ་བ་ཡིས། །སྒྲོན་མ་བཞི་ལས་ལས་བཞིར་འགྱུར། །ཁྱབ་པའི་རླུད་གིས་བསྐྱོད་པ་ཡིས། །རིག་པ་ཉིད་ལས་ལུ་གུ་རྒྱུད། །སྨིན་པའི་རླུད་གིས་བསྡུས་པ་ཡིས། །ལྔ་ལྔ་<milestone unit="page" n="158"/><milestone unit="line" n="158.1"/>ཟུང་ལ་སྐུར་སྣང་བའོ། །མིག་ལས་རླུད་གཉིས་གཟུང་དང་འཛིན། །གཡས་པས་བཟུང་བས་སྣང་བ་སྤེལ། །གཡོན་པས་འཛིན་པས་ཁ་དོག་རྫོགས། །རྣ་བ་ཁྱབ་དང་འཇུག་རླུད་ལས། །གཡས་པས་ཁྱབ་པས་སྒྲ་<milestone unit="line" n="158.2"/>རྣམས་སྟོན། །གཡོན་པས་འཇུག་པ་རླུད་གི་ལས། །གང་དང་གང་རྣམས་འཛིན་པར་བྱེད། །སྤྱི་གཙུག་ཁྱབ་པར་རྫོགས་པའི་རླུ་་། །ཕྲ་ཞིང་བསྐྱེད་པ་མེད་པ་ལས། །རིག་པའི་སྐུ་ཡང་འཛིན་པའོ། །ཞུ་ལནབརྒྱད<milestone unit="line" n="158.3"/>པ། །ཡུལ་ལ་སྣང་བའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ནམ་མཁའ་སྔོ་སངས་རྫི་མེད་ལས། །འོད་དང་ཁ་དོག་དབྱིབས་ཉིད་དང་། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་རང་སྣང་སྟོན། །དག་པ་དབྱིངས་ཀྱི་སྒྲོན་མ་ལས། །ཐིག་ལེ་སྐུ་དང་འཁྲུལ་སྣང་<milestone unit="line" n="158.4"/>དག །རང་བཞིན་ཉིད་དང་ངོ་བོ་ཉིད། །གཉིས་མེད་འདུ་འབྲལ་མེད་པར་སྣང་། །འདི་དུས་ཟད་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །བྱ་བྲལ་ནམ་མཁའ་ཅི་བཞིན་ནོ། །་ལནདགུཔ། །དེ་ལ་ཅི་ཡིས་མཐོང་བ་ནི། །གོམས་དང་གནད་<milestone unit="line" n="158.5"/>ཀྱིས་མཐོང་བ་སྟེ། །གོམས་པ་སྔོན་དུ་འགྲོ་བ་ནས། །བརྩམས་ཏེ་ལུས་ངག་གནད་གཟིར་བས། །རང་སྣང་དག་པའི་གཟུགས་མཐོང་ནས། །འཁྲུལ་པ་ཐམས་ཅད་ནུབ་པའོ། །གནད་ཀྱི་ལུས་ཀྱིས་མཐོང་བར་<milestone unit="line" n="158.6"/>བྱེད། །ཆོས་སྐུའི་བཞུགས་སྟངས་སེང་གེ་ཡིས། །འཁྲུལ་པའི་འཇིགས་པ་ཀུན་བྲལ་ནས། །རྡོ་རྗེའི་མིག་གིས་མཐོང་བར་འགྱུར། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུའི་བཞུགས་སྟངས་ཀྱིས། །གླང་ཆེན་ཉལ་བ་ལ་བརྟེན་<milestone unit="page" n="159"/><milestone unit="line" n="159.1"/>༄༅། །ནས། །ཆོས་ཉིད་རྣམ་པར་ལོངས་སྤྱོད་ནས། །པདྨའི་སྤྱན་གྱིས་མཐོང་བར་འགྱུར། །སྤྲུལ་པ་སྐུ་ཡི་བཞུགས་སྟངས་ཀྱིས། །དྲང་སྲོང་ཙོག་པུ་ལ་བརྟེན་ནས། །ཆོས་ཉིད་རྣམ་པར་རང་སྤྲུལ་པས། །ཆོས་<milestone unit="line" n="159.2"/>ཀྱི་མིག་གིས་མཐོང་བར་འགྱུར། །གཞན་ཡང་རྩ་དང་འཁྲུལ་འཁོར་གྱིས། །རང་བཞིན་སྣང་བའི་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །ཆུ་བུར་མིག་གིས་མཐོང་བར་འགྱུར། །་ལནཿཔ། །མཐོང་ནས་གནད་ལ་དབབ་པ་སྟེ། །སྣང་བ་<milestone unit="line" n="159.3"/>འཁྲིད་པའི་ཐབས་ཀྱིས་ཀྱང་། །འབྱུང་བཞིའི་སྣང་བ་གནད་ལ་ཕེབས། །རླུད་བརྒྱད་ལས་ཀྱི་འབྲེལ་བརྩིས་པས། །རྣམ་རྟོག་དུ་མ་གནད་ལ་ཕེབས། །ལུས་ནི་གཅུད་དང་རྩལ་སྤྲུག་དང་། །ཡན་ལག་བརྡབ་འཕེན་སྡུད་<milestone unit="line" n="159.4"/>པའི་གནད། །ཕྲ་ཞིང་དྲང་ལ་མཉེ་བ་ཡིས། ཁྲ་དང་ཁྲག་སྟེ་རུས་པ་ལའོ། །་ལནབཅུ་གཔ། །དེ་ལྟར་ཕེབས་ནས་རྫོགས་པའི་ཚད། །ཐད་ཀའི་ངོས་སྣང་འགགས་པ་དང་། །ས་རྡོར་སྣང་བ་གཞུག་པ་དང་། །རང་<milestone unit="line" n="159.5"/>ཤེས་ཅི་ལའང་ཚུད་པ་དང་། །དེ་བཙུད་བེམ་པོ་འགུལ་བ་དང་། །རླུད་གུ་འགྱུ་བའི་ཚད་ཟིན་དང་། །ལུས་ཀྱི་རྡུལ་ཕྲན་མཐོང་བ་འབྱུང་། །ཅིར་སྣང་གཟུགས་སྐུར་རྫོགས་པ་དང་། །དེ་ལ་ཡབ་ཡུམ་འཁྲིལ་བ་དང་། །ལྔ་<milestone unit="line" n="159.6"/>ལྔ་ཡབ་དང་ཡུམ་སྦྱོར་དང་། །ཀུན་ཀྱང་མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོ་ལ། །རྣལ་འབྱོར་ལུས་ཀྱང་འོད་གསལ་ཞིང་། །འགྲོ་དང་འོང་དང་འདུག་པ་དང་། །ཐམས་ཅད་རིག་པ་ཚད་ཕེབས་སོ། །་ལནབཅུགཉིསཔ། །ཚད་ཕེབས་<milestone unit="page" n="160"/><milestone unit="line" n="160.1"/>ལུགས་ཀྱང་འདི་ལྟར་འགྱུར། །སོ་སོར་ལུས་ཀྱི་རྡུལ་བྲལ་ནས། །བར་སྣང་འོད་ཀྱི་སྐར་ཁུང་སྣང་། །དེ་ལས་འོད་ཟེར་ལྕགས་ཀྱུའི་དབྱིབས། །ཕྲ་ཞིང་འཁྲིལ་བས་སྣང་བ་འཛིན། །ལུས་ཀྱི་རྡོས་པ་རང་འགགས་<milestone unit="line" n="160.2"/>ནས། །ཟང་ཐལ་དྲི་མེད་འོད་ཀྱི་ལུས། །དབུས་ན་ཨ་ཡི་མཚན་མ་དང་། །མཛོད་སྐྲུའི་འོད་ཟེར་འདོམ་གང་ཚད། །ཐོར་ཚུགས་རླུད་གིས་འགེག་འདེགས་ཀྱང་བྱུང་།པར་སྣང་། །ཞི་སྐུ་ལག་པའི་སོར་མོ་ལས། །འོད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="160.3"/>ཕྲེང་བ་རྣམ་པར་འཁྲིགས། །སྒྲ་མེད་སེམས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་སྟེ། །མགོ་བོ་ཐོད་པའི་གཞལ་ཡས་ལས། །ཧེ་རུ་ཀ་རྣམས་མངོན་པར་འབྱུང་། །འདི་དུས་རང་ལུས་ཚད་ལ་ཕེབས། །ཟང་ཐལ་སྐུ་གསུམ་གཅིག་ཏུ་འདྲིལ་<milestone unit="line" n="160.4"/>པའོ། །་ལན་གསུམཔ། །འདི་དུས་སེམས་ནི་གསལ་བ་དང་། །མངོན་པར་ཤེས་པ་དྲུག་རྣམས་དང་། །རིང་དང་དཔག་ཏུ་གྱུར་པ་ཡི། །ཆོས་རྣམས་སྐད་ཅིག་གིས་ཤེས་འགྱུར། །ཚད་མེད་སངས་རྒྱས་ཞིང་ཁམས་<milestone unit="line" n="160.5"/>དང་། །དེ་བཞིན་སྐུ་ཡང་སེམས་ལ་སྣང་། །སྟོང་པའི་སེམས་ལ་དྲི་མ་ཟད། །རང་བཞིན་མི་གཡོ་སྟོང་གསལ་མཉམ། །མ་འདྲེས་མཉམ་རྫོགས་དབྱིངས་ལ་ཁྱབ། །སྣང་སྲིད་གསལ་བ་དུ་མ་བྲལ། །ཆ་ཤས་མེད་<milestone unit="line" n="160.6"/>པས་སྤྲོས་མེད་དོ། །་ལན་བཞིཔ། །དེ་ལྟར་སྣང་བའི་དུས་རྣམས་སུ། །ལུས་སེམས་འབྲེལ་བ་ཆོད་པ་ནི། །ཟག་བཅས་ཟད་པའི་ལུས་ལ་ཡང་། །ཕྱིར་འབྱུང་མཚནཉིདགསལབའི་སེམས། །སྐར་མདའ་འཕོ་བའི་<milestone unit="page" n="161"/><milestone unit="line" n="161.1"/>༄༅། །ཚུལ་གྱིས་ཀྱང་། །ནམ་མཁའི་ཁམས་སུ་གསལ་བར་མཐོང་། །དེ་ཉིད་ཐོག་མའི་དུས་རྣམས་སུ། །རླུད་དང་བྲལ་བ་དག་ལ་ཡང་། །འབད་ཅིང་དག་པ་རླུད་གི་ལས། །ལུས་ལས་ཕྱི་རོལ་འཕང་ལས<milestone unit="line" n="161.2"/>འབྱུང་། །མཐོང་བྱེད་གཉིས་ཀྱི་ཆ་ལས་ཀྱང་། །ལུས་ནི་འོད་གསལ་དག་པ་ལ། །སེམས་ནི་མེ་སྟག་འཕྲོ་བ་བཞིན། །གཅིག་ཏུ་མི་གནས་རང་གསལ་གཞི། །སྣང་ཆ་གཉིས་ཀྱི་ཚུལ་དུ་འབྱུང་། །འདིས་ནི་ལུས་སེམས་<milestone unit="line" n="161.3"/>འབྲེལ་ཆད་ནས། །ཁམས་གསུམ་ལྡོག་པ་མ་ཡིན་ནོ། །ཞུམ་ལནབཅོ་ལྔཔ། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུའི་ཆོས་ཉིད་ནི། །རྟོག་པ་རགས་པའི་ཁུངས་འགགས་ནས། །དྲན་པ་རང་དག་རྒྱུད་ལ་ཡང་། །རྟེན་འབྲེལ་རླུད་ཉིད་རྣམ་དག་<milestone unit="line" n="161.4"/>པ། །རླུད་ལས་བྱུང་བའི་ཆོས་ཉིད་དོ། །ཀ་ནས་དག་པའི་རང་བཞིན་ལ། །གཅིག་དང་དུ་མའི་གྲངས་ཟད་དེ། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་མེད་པ་དང་། །ཆོས་རྣམས་ཟད་པའི་མཐར་ཕྱིན་པ། །འབྲས་བུ་ཆོས་ཉིད་ཡིན་པར་<milestone unit="line" n="161.5"/>འདོད། །ཞུ་་ལན་་དྲུགཔ། །རང་སར་དེངས་པའི་ཆོས་ཉིད་ནི། །འབྱུང་བ་དེངས་པས་གདོས་པ་དག །རྡུལ་དང་ཕྲ་རགས་མཐར་འགགས་ནས། །ཆ་ཤས་ཙམ་ཡང་གནས་པ་མིན། །ཉོན་མོངས་དེངས་པས་འཁྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="161.6"/>དངས། །རྟོག་བྲལ་ཞེན་པ་མི་གནས་པས། །བག་ལ་ཉལ་དང་ཀུན་ནས་ལྡང་། །རྡུལ་ཆ་ཙམ་ཡང་མི་གནས་སོ། །དེ་ལྷར་ཕྲ་རགས་དེངས་པ་ཡིས། །ཕུང་པོ་ལྔ་ཡང་མཐར་གྱིས་ཕྲ། །འབྱུང་བ་བཞི་ཡི་ལུས་ཟད་<milestone unit="page" n="162"/><milestone unit="line" n="162.1"/>ནས། །ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་རྫོགས་སྐུའོ། །རྟོག་མེད་ཏིང་འཛིན་རང་གནས་ཏེ། །བཅོས་མའི་ཆོས་ལས་འདས་པས་ན། །ཆོས་ཞེས་ཚིག་དུ་མི་གནས་སོ། །་ལན་བདུནཔ། །དེ་ལྟར་ཆོས་ཉིད་ངེས་པའི་ཚིག །ཆོས་<milestone unit="line" n="162.2"/>ཞེས་ཚོགས་ཤིང་འདུས་པ་ལས། བྱ་བ་བྱེད་དང་མཚན་ཉིད་འཛིན། །རང་སྣང་སྟོན་པར་བྱེད་པ་ལ། །སོ་སོའི་རིགས་རྣམས་འཛིན་པའོ། །ཉིད་ནི་བཅོས་པ་མེད་པ་ལ། །ལྷུག་པར་གནས་པས་རྣལ་མར་ཁྱབ། །སོ་མ་<milestone unit="line" n="162.3"/>ག་་མ་དཀྱུས་མ་ལ། །སྒྲ་ཚིག་མིང་གི་གྲངས་ཟད་པའོ། །་ལནཡོབརྒྱདཔ། །གནད་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་འདི་ལྟ་སྟེ། །འབྱུང་བའི་གནས་དང་རང་ལུས་དང་། །ཡུལ་དང་སྒོ་དང་ཤེས་པ་རླུད་། །རྩ་དང་ཐིག་ལེ་ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="162.4"/>གིས། །སོ་སོར་འཇུག་པ་ཁྱབ་པར་གནས། །དེ་དག་སོ་སོའི་སྔོན་འགྲོ་དང་། །དངོས་གཞི་གནས་ལ་བསྒྱུར་བ་ཡིས། །རྟོག་པ་བྲལ་བའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །རང་བཞིན་གནས་པས་འགྱུ་བ་ཟད། །ཟད་སྣང་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="162.5"/>ཡུལ་ལས་ནི། །རང་བཞིན་གནས་དང་བཅོས་མ་ལས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱང་དག་པས་སྣང་། །འདིས་ནི་གནད་ཀྱི་འཚང་རྒྱའོ། །་ལན་དགུཔ། །འབྱུང་དུས་གནད་ནི་འདི་ལྟ་བུ། །ཨེ་མ་ངོ་མཚར་ཆེ་བ་<milestone unit="line" n="162.6"/>བཤད། །ཆོས་ཉིད་འདི་ལ་འབྱུང་དུས་བརྒྱད། །གནས་པའི་དུས་ཀྱང་དེ་ཙམ་ལས། །ཁྱད་པར་དུས་ནི་བཞི་ལ་ཡང་། །རྣལ་འབྱོར་ལྡན་པས་སེམས་གནས་པས། །མཉམ་ཉིད་འདུ་འབྲལ་མེད་པའོ། །རང་བཞིན་དག་<milestone unit="page" n="163"/><milestone unit="line" n="163.1"/>༄༅། །པའི་གནད་ཤེས་ནས། །བྱས་པ་མེད་པར་ཆོས་རྣམས་ཤེས། །དུས་ནི་འཕོ་བའི་གྲངས་ཀྱིས་བཟུང་། །བཟུང་བས་འཁྲུལ་མེད་དག་པའོ། །་ལནཉིཤུཐམཔ། །བར་དོའི་ཆོས་ཉིད་འདི་ལྟ་བུ། །རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="163.2"/>གསང་བའི་ཆོས་ཉིད་བཤད། །དབྱེ་ན་རྣམ་པ་བཞི་དག་ལས། །འདིར་ནི་ཆོས་ཉིད་བར་དོ་བཤད། །འཆི་ཀ་ལས་ནི་ཐར་པའི་ཚེ། །རྣམ་ཤེས་ནམ་མཁའ་དག་ལ་ཐིམ་། །ནམ་མཁའ་འོད་གསལ་ལ་ཟིམ་དུས། །ཕྲ་<milestone unit="line" n="163.3"/>རགས་སྣང་བ་ཀུན་འགགས་ཏེ། །དབང་པོ་ཀུན་ལྡན་འོད་ཀྱི་ལུས། །ལུས་ལས་གྲིབ་མ་བཞིན་དུ་འགྱུར། །དེ་ཚེ་འོད་སྣང་དུམ་བུའི་ཚེ། །མཁས་པས་སྣང་བ་མཆེད་པ་བཟུང་། །གཡོ་བ་རླུད་དག་མཆེད་པ་ཡིས། ཁ་<milestone unit="line" n="163.4"/>དོག་ལྔ་ཡི་འོད་དང་ཟེར། །མ་ངེས་འཇའ་ཚོན་རིས་སུ་སྣང་། །འཇུག་ཅིང་སྨིན་པའི་རླུད་ལས་ཀྱང་། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་དང་བླ་འོག་གྲུབ། །དེ་ལ་ཕྱོགས་ཀྱི་འོད་འདུས་པས། །རིགས་ལྔའི་སྐུ་ཡང་མངོན་པར་<milestone unit="line" n="163.5"/>སྣང་། །མཐིང་ག་དཀར་སེར་དམར་ལྗང་ནི། །སོ་སོའི་ཡུལ་དང་བཅས་པར་སྣང་། །འདི་ལ་མཆེད་དང་འཛིན་ཤེས་ན། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་རྫོགས། །ཁམས་གསུམ་འཇུག་པ་མ་ཡིན་ནོ། །་ལནཉེར<milestone unit="line" n="163.6"/>་གཔ། །དེ་ཡི་མཚན་ཉིད་འདི་ལྟ་བུ་།་ །རགས་པའི་འབྱུང་བར་ལྟོས་བྲལ་བས། །འོད་ལ་ཐིག་ལེ་ཟེར་དུ་འབར། །ཐིག་ལེ་ལྔ་འབྲེལ་སྐུ་རྐྱང་སྟེ། །ཕྱེད་སྐུ་ལས་ནི་གཟུགས་རྫོགས་པའོ། །གཟུགས་ཕྱེད་སྐུ་ལས་ལྔ་<milestone unit="page" n="164"/><milestone unit="line" n="164.1"/>ལྔའི་ཟུང་། །སོ་སོའི་ཚོམ་བུ་རྫོགས་་་ལས། །ལྔ་ལྡན་བཅུ་ལྡན་བརྒྱ་དང་ལྡན། །ཚོམ་བུ་སྟོང་དང་འབུམ་ཕྲག་ནི། །བསམ་ངོ་རང་བཞིན་དག་པར་སྣང་། །བརྗོད་ཀྱིས་མི་ལངས་གྲངས་མེད་པ། །འདི་ཡི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="164.2"/>རང་ཤེས་ན། །སྐུ་གསུམ་གཅིག་ཏུ་དྲལ་པ་ཐོབ། །ཐོབ་པ་འདི་ལས་སླར་ལོག་མེད། །གསལ་གདབ་པ་ལས་བྱུང་བའོ། །གཞན་ཡང་ཆོས་ཉིད་ངོ་བོ་ནི། །རང་བཞིན་ཉིད་ལས་ངོ་བོར་གྲུབ། །སྣང་ཚུལ་གཅིག་ཏུ་མ་<milestone unit="line" n="164.3"/>ངེས་པས། །འཇུག་པའི་ལམ་ཡང་ཐ་དད་དོ། །ངོ་དང་ཤེས་དང་གྲོལ་མཐོང་གིས། །འཇུག་དང་མཐོང་དང་གོམས་པ་ལས། །ངོ་ཤེས་པ་ལས་རང་ངོ་སྟེ། །ཡིད་ཆེས་པ་ཡིས་ཐུག་པའོ། །ཐག་ཆོད་པས་ནི་གདེང་དུ་<milestone unit="line" n="164.4"/>ཚུད། །དེ་ལྟར་གསུམ་གྱི་ངེས་པ་ལས། །ངོ་བོ་རྫོགས་པས་རྒྱུད་འགགས་སོ། །གཞན་ཡང་ཆོས་ཉིད་རང་བཞིན་བཤད། །འདི་འདྲ་གཅིག་ཏུ་མ་ངེས་པས། །གང་ལྟར་བཏགས་པ་དེ་ལྟར་སྣང་། །སྣ་ཚོགས་མིང་གི་<milestone unit="line" n="164.5"/>གདགས་གཞི་ལས། །སྒྲ་ཚིག་དུ་མའི་སྤྲོས་པར་སྣང་། །ངེས་མེད་མིང་ནི་སྣ་ཚོགས་ལས། །དོན་ཡང་བཏགས་པ་ཙམ་གྱིས་སྟོང་། །སྟོང་ཉིད་གང་ཡང་མ་གྲུབ་པས། །རང་བཞིན་དག་པ་ལྟར་སྣང་ངོ་། །གཞན་ཡང་<milestone unit="line" n="164.6"/>ཆོས་ཉིད་ཐུགས་རྗེ་བཤད། །གདུལ་བྱའི་ཡུལ་ནི་སྣ་ཚོགས་པས། །འདུལ་བྱེད་སྐུ་ཡང་དེ་བཞིན་ནོ། །རིགས་དང་དབང་པོའི་རྣམ་འཕྲུལ་ལས། །འཁོར་འདས་རྟོག་པ་ཐ་དད་དེ། །དེ་ཉིད་སོ་སོའི་ཡུལ་བཞག་ན། །མ་<milestone unit="page" n="165"/><milestone unit="line" n="165.1"/>༄༅། །བཅོས་དོན་གྱི་དགོངས་པའོ། །གཞན་ཡང་ཆོས་ཉིད་སྣང་བ་བཤད། །མ་དག་པ་ཡི་འཁྲུལ་པ་ལ། །དབང་པོའི་སྒོ་རྣམས་མ་བཅོས་པས། །ཅོག་གེ་བཞག་པ་གནད་ཡིན་ལ། །དེ་ལས་མ་བསྒྱུར་མན་<milestone unit="line" n="165.2"/>ངག་གོ །གཟུང་བ་མེད་པའི་སྣང་བ་ལ། །འཛིན་པ་མེད་པའི་སེམས་ཤར་བ། །སྤྱོད་པ་མེད་པའི་མིག་གིས་མཐོང་། །ཆོས་ཉིད་མེད་པའི་ལམ་ནས་དྲངས། །ལྟ་སྒོམ་མེད་པའི་གཞི་ལ་བསྐྱལ། །བྱར་མེད་རྩོལ་བྲལ་<milestone unit="line" n="165.3"/>འབྲས་བུར་དྲིལ། །འདི་ལ་སྣང་མཐའ་མི་གནས་སོ། །གཞན་ཡང་རིག་པའི་ཆོས་ཉིད་བཤད། །ལུ་གུ་རྒྱུད་དུ་ཅེར་མཐོང་བས། །རྣམ་རྟོག་འགྱུ་བའི་དྲན་པ་འགགས། །བྱ་ལམ་ནམ་མཁར་འགྲོ་བ་བཞིན། །ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="165.4"/>དབྱིངས་ལས་འགྲོ་ས་མེད། །གཞན་མེད་རིག་སྣང་རྣམ་དག་པས། །འཁྲུལ་པར་སྣང་བའི་རྒྱུ་རྐྱེན་ཟད། །དབྱིངས་དང་རིག་པ་འབྲལ་མེད་པས། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་འབྲེལ་སྣང་སྟོན། །རིག་པའི་ངོ་བོ་ལུ་གུ་རྒྱུད། །འདས་<milestone unit="line" n="165.5"/>དང་མ་འོངས་ད་ལྟར་ལ་། །སུས་ཀྱང་བྱས་པ་མ་ཡིན་ལ། །དེས་ན་འདུས་མ་བྱས་པ་ཉིད། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་རང་བཞིན་ནོ། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཀུན་དག་པས། །མ་འཁྲུལ་པ་ཡི་སངས་རྒྱས་སོ། །གཞན་ཡང་རྒྱུད་ཀྱི་ཆོས་<milestone unit="line" n="165.6"/>ཉིད་བཤད། །ཡང་དག་ཆོས་ཉིད་སྒྲ་ལས་ཐལ། །རང་གི་ངོ་བོ་ཡི་གེ་མེད། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་འོད་འབར། །ཆོས་ཉིད་དག་པས་བཀྲ་ཤིས་མཛེས། །ལྟ་བ་འཇིགས་བྲལ་སེང་རྩལ་རྫོགས། །རང་རིག་སྨིན་པས་<milestone unit="page" n="166"/><milestone unit="line" n="166.1"/>རྫོགས་རང་བྱུང་། །ལུ་གུ་རྒྱུད་འབྲེལ་མུ་ཏིག་ཕྲེང་། །ཉམས་ཀྱི་སྣང་བ་ནོར་ཕྲ་བཀོད། །རང་གནས་སྟོང་པའི་སྙིང་མེ་ལོང་། །གོལ་ས་རང་གཅོད་ཐུགས་མེ་ལོང་། །གཞན་ལས་མ་བྱུང་རང་ཤར་ཉིད། །རང་བྱུང་ཡིན་<milestone unit="line" n="166.2"/>པས་རང་གྲོལ་ལ། །དབྱིངས་སུ་གཅིག་པར་ཀློང་ཡང་དྲུག །ཡོན་ཏན་རྫོགས་པ་རིན་ཆེན་སྐྲུངས། །རང་རིག་བསྟན་པས་ངོ་སྤྲོད་སྤྲས། །སྣང་བ་དག་པས་ཉི་ཟླ་སྦྱོར། །རིག་པ་སྨིན་ཕྱིར་སྐུ་གདུང་འབར། །འདི་དག་<milestone unit="line" n="166.3"/>རྣམས་ཀྱང་གཞི་ལས་ཤར། །འདི་ལྟར་ཆོས་ཉིད་བརྗོད་མེད་པས། །ཐ་སྙད་ཚིག་གི་གཞི་མར་ཤར། །ཚིག་བརྗོད་རིམ་པས་རྣམ་དག་པས། །དེ་ལྟར་བརྗོད་མེད་པ་ལ་གནས། །དེ་ཕྱིར་ཚིག་རིམ་མཐའ་ཟད་<milestone unit="line" n="166.4"/>པའོ། །གཞན་ཡང་གྲོལ་བའི་ཆོས་ཉིད་བཤད། །གནད་ཀྱིས་གྲོལ་བས་འབད་རྩོལ་ཟད། །ཡེ་ནས་གྲོལ་བས་བསྐྱར་མི་དགོས། །རང་གྲོལ་ཡིན་པས་གཉེན་པོ་མེད། །ཅེར་གྲོལ་ཡིན་པས་མཐོང་སར་ཡལ ཡོངས<milestone unit="line" n="166.5"/>སུ་གྲོལ་བས་རང་བཞིན་དག། །དུས་ཀྱི་གྲོལ་བས་གོམས་མི་དགོས། །རང་བཞིན་གྲོལ་བས་མ་བཅོས་པའོ། །གྲོལ་ཞེས་ཐ་སྙད་ཙམ་ཉིད་དེ། །རྟོགས་དང་མ་རྟོགས་སུ་ཡི་ཆོས། །དེ་ལ་གྲོལ་ཞེས་སུ་ལ་<milestone unit="line" n="166.6"/>དམིགས། །ཁམས་གསུམ་འཇུག་པ་སུ་ལ་སྲིད། །སྲིད་མཐའ་གྲོལ་བའི་ཆོས་ཉིད་དོ། །གཞན་ཡང་བྱ་བྲལ་ཆོས་ཉིད་ནི། །བྱ་བ་མེད་པས་གྲོལ་བ་ལ། །བྱུང་བ་མེད་པས་གནས་མེད་པའོ། །འགྲོ་བ་མེད་པས་འོང་<milestone unit="page" n="167"/><milestone unit="line" n="167.1"/>༄༅། །འཁོར་ཟད། །བྱས་བྱུང་གཅིག་དང་གཉིས་མེད་པའོ། །ཐ་སྙད་འཁྲུལ་པ་ཙམ་ཡང་མེད། །ཡོད་མེད་ལས་ཀྱི་འཇུག་པས་སྟོང་། །ཡེ་ནས་འབྲས་བུ་བློ་བྲལ་ཉིད། །སྨྲ་བསམ་བརྗོད་པ་ཀུན་འདས་<milestone unit="line" n="167.2"/>པའོ། །ཞེས་སྒྲ་ཐལ་འགྱུར་ཆེན་པོ་ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་ལས།ཆོས་ཉིད་བཀོད་པ་སེམས་སྣང་གི་རྩ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རང་བཞིན་རྣམ་དག་པས། །ཆོས་སྐུ་བརྗོད་པ་མེད་<milestone unit="line" n="167.3"/>པ་ལས། །ཆོས་ཉིད་སྤྲོས་བྲལ་ནམ་མཁའ་ལས། །བརྗོད་དུ་མེད་པའི་གཞི་མ་ལས། །རང་བྱུང་བཀོད་པ་དོན་གྱི་ཚིག །སྟོན་པའི་ལྗགས་ལས་འོད་འཕྲོས་ཚུལ། །སུས་ཀྱང་བྱས་པ་མེད་པར་ཤར། །དེ་ལ་ལྷ་དབང་<milestone unit="line" n="167.4"/>གིས་གསོལ་པ། །ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་ཞབྲུལ་མེད་བདག །ལྟ་དང་བསྒོམ་པའི་བཀོད་པ་ཉིད། །གང་གིས་འཛིན་པར་འགྱུར་བ་ལགས། །བབ་ལས་གྲུབ་པའི་གནས་ལུགས་གང་། །དེ་ལ་བལྟ་བ་ཅི་ལྟར་བགྱི། །ཚིག་<milestone unit="line" n="167.5"/>དོན་ལྟ་བའི་མཚམས་ཀྱིས་བཟུང་། །ལྟ་བའི་ངོ་བོ་རང་བཞིན་གང་། །བརྗོད་ཚིག་མིང་གི་རྣམ་གྲངས་ཅི། །སྒོམ་པ་ཞེས་བྱ་ཇི་ལྟ་བུ། །དེ་ཡི་ལས་དང་གོ་བ་གང་། །མ་གོལ་གནས་པའི་བསྒོམ་པ་གང་། །བསྒོམ་པའི་<milestone unit="line" n="167.6"/>མཚན་ཉིད་སྣང་ཚུལ་ཅི། །མ་བསྒོམས་པ་ཡི་སྐྱོན་གང་ལགས། །འདི་དག་བདག་གིས་མཉན་པར་འཚལ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་བདག་ལ་གསུང་། །དེ་ནས་བཅོས་མེད་ནམ་མཁའ་ལས། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་མཚན་<milestone unit="page" n="168"/><milestone unit="line" n="168.1"/>འཆང་བས། །ལྟ་སྒོམ་བཀོད་པ་འདི་སྐད་གསུངས། །ལྷ་ཡི་དབང་པོ་ལེགས་ཉོན་ཅིག །འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་སུས་ཟ་བ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་སྐུ་ལ་བསྒྲིབ། །ཞུ་ལནདངཔོ། །བལྟ་བ་བསྒོམ་པ་འཛིན་པ་ནི། །དད་པ་རབ་<milestone unit="line" n="168.2"/>དང་བརྩོན་འགྲུས་ལྡན། །གཏོང་བར་ནུས་ཤིང་བླ་མ་གུས། །བརྟུལ་ཞུགས་ཅན་ལ་སྡིག་ལ་འཛེམ། །འགྱུར་མེད་རབ་ཏུ་བརྟན་པས་འཛིན། །ཡང་ན་རང་ཉིད་ཤུགས་དལ་བ། །ལྷུག་པ་གླེན་པའི་ལྷོད་ཡོད་<milestone unit="line" n="168.3"/>པས། །རྟོགས་པ་ཆུང་ཞིང་རང་བཞིན་དལ། །ལུས་ངག་བྱ་བ་བྲལ་བ་དང་། །ཤེས་རབ་ལྡན་པས་འཛིན་པར་འཀྱུར། །ཞུ་ལནགཉིསཔ། །བབ་ལས་གྲུབ་པའི་གནས་ལུགས་ནི། །གནས་པ་བདུན་གྱི་ཚུལ་ལ་ཡང་ སྣ་<milestone unit="line" n="168.4"/>ཚོགས་ངོས་ནས་ལྷུན་གྲུབ་པ། །འགྱུར་ཚད་ཆ་ནས་ངེས་མེད་པ། །མི་འགྱུར་བ་ལས་ངེས་པ་ཅན། །སྣང་བའི་རྩལ་ནི་ཅིར་ཡང་བསྒྱུར། །ཐམས་ཅད་འབྱུང་ཞིང་ཁས་ལེན་བཅས། །འཁྲུལ་པ་དག་ཕྱིར་ཀ་དག་<milestone unit="line" n="168.5"/>ལ། །སྣང་ཚུལ་ཐ་དད་ཁྲ་བོར་འདོད། །འདི་ལྟར་འདོད་པའི་བྱེ་བྲག་ལས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཅིར་སྣང་ཕྱིར། །ཐ་དད་འདོད་པ་གྲངས་མང་ཡང་། །གནས་པ་བབ་ཀྱི་ལྟ་བ་ལ། །གཅིག་མེད་གཉིས་མེད་གང་དང་<milestone unit="line" n="168.6"/>བྲལ། །སྲོག་གཅོད་མ་བྱིན་ལེན་པ་ཡང་། །ང་ལས་བྱུང་ཞིང་ང་ཡི་ཆོས། །ལྟ་དང་སྒོམ་དང་སྤྱོད་པ་ཡང་། །ཡོད་མེད་སྟོང་པའི་མཐའ་ལས་འདས། །མདོར་ན་མཚན་ཉིད་ཀྱིས་ཕྱེའོ། །ཞུ་ལནགསུམཔ། །དེ་ལ་བལྟ་བ་<milestone unit="page" n="169"/><milestone unit="line" n="169.1"/>༄༅། །རྣམ་པ་གཉིས། །ཚིག་གི་བལྟ་དང་དོན་བལྟའོ། །ཚིག་གི་བལྟ་བ་བདུན་རིམ་ལས། །སོ་སོའི་འདོད་པ་བློས་བྱས་ཏེ། །བྱ་བྲལ་འབད་པ་མེད་པ་དང་། །རིམ་འཇུག་རང་གཞན་ཁྱད་འདོན་དང་། །སྲོག་<milestone unit="line" n="169.2"/>གཅོད་དགེ་སྡིག་བྲལ་བ་དང་། །བྱས་མེད་བྱུང་བ་མེད་པ་དང་། །མ་བསྒྱུར་སྣང་བ་རང་དག་དང་། །ཉོན་མོངས་རང་བཞིན་གྲོལ་བར་འདོད། །དོན་ནི་ཆོས་ཉིད་མངོན་སུམ་ལ། ཁོགོས་རབ་ཀྱིས་་ནི་མ་ཡིན་<milestone unit="line" n="169.3"/>པས། །དབང་པོའི་སྤྱོད་ཡུལ་ཉིད་དུ་བལྟ། །ཚིག་གིས་གཏན་ལ་མི་ཕེབས་ཏེ། །གནད་གསུམ་མཐོང་བའི་ངོ་གང་ལ། །ཚིག་གསུམ་གནད་དུ་འགྲོལ་བའི་ཕྱིར། །དབང་བོ་རྣོ་བརྟུལ་མེད་པ་དང་། །ཆོས་ཉིད་མཐོང་<milestone unit="line" n="169.4"/>བས་དག་པས་ན། །ལས་ལ་བཟང་དང་ངན་པ་མེད། །ཆོས་ཉིད་སྟོང་པའི་ས་མེད་པས། །དགེ་སྡིག་གཉིས་ཀ་རྣམ་པར་སེལ། །རང་རིག་མངོན་སུམ་མཐོང་མེད་པས། །རིམ་དགུའི་འདོད་པས་གྲོལ་བ་མིན། །ཆོས་<milestone unit="line" n="169.5"/>ཉིད་ཟད་ཅིང་མཐར་ཕྱིན་པས། །སྐུ་གསུམ་ལམ་གྱི་སྣང་བའོ། །ཞུ་་ལན་བཞིཔ། །ཚིག་དོན་བལྟ་བའི་ས་མཚམས་ནི། །ཚིག་ནི་བརྗོད་པའི་རྒྱུ་ཡིན་ཏེ། །གང་གིས་བརྗོད་དང་སྤྲུལ་བྱེད་པ། །དེ་ལ་བསམ་པའི་ཡིད་<milestone unit="line" n="169.6"/>དབྱོད་དོ། །དོན་ནི་རང་ལ་རང་གིས་བལྟ། །མངོན་སུམ་ཚད་ནི་གསུམ་དག་གིས། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ལ་མངོན་དུ་སྤྱོད། །ཅེར་མཐོང་བ་དང་ཅེར་གྲོལ་དུ། །གང་གིས་མཐོང་བ་དོན་ཡིན་ནོ། །ཞུམལན་ལྔ་པ། །བལྟ་བའི་ངོ་བོ་<milestone unit="page" n="170"/><milestone unit="line" n="170.1"/>མཐོང་བ་ལ། །ཡིད་དཔྱོད་ཚིག་གིས་འགྱུར་བ་མེད། །ལུང་དང་བླ་མའི་མན་ངག་ལས། །གང་གིས་བསྟན་པ་མེད་པའོ། །ཞུ་ལནདྲུགཔ། །ལྟ་བའི་རང་བཞིན་སྣོད་བཅ་ལ། །མ་ཁྱབ་མེད་པས་གང་ཡང་གྲོལ། །གྲོལ་<milestone unit="line" n="170.2"/>བའི་ཆོས་ལ་རྣམ་འཛིན་བྲལ། །ཅིར་སྣང་རང་གི་ཆོས་ཉིད་ལས། །བཅོས་མའི་ཆོས་ཉིད་ལོགས་ན་མེད། །ཅི་ལྟར་སྤྱོད་ཀྱང་མི་རྟོག་སྐྱེ། །སྤང་དང་བླང་མེད་རང་སྣང་ངོ་། །ཞུ་ལནབདུནཔ། །བརྗོད་ཚིག་མིང་གི་རྣམ་<milestone unit="line" n="170.3"/>གྲངས་ནི། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་དང་། །བླ་ན་མེད་པའི་བལྟ་བ་བཞིའོ། །ཕྱི་ནི་ཆོས་ཅན་ལ་བལྟ་བ། །རིམ་བརྒྱད་སོ་སོའི་འདོད་པ་ལ། །ཡིད་དཔྱོད་འཛིན་པ་ཉིད་དུ་འདོད། །ནང་ནི་ཆོས་ཉིད་ལ་བལྟས་<milestone unit="line" n="170.4"/>པས ངོ་བོ་རང་བཞིན་སྒྱུ་མར་མཐོང་། །གསང་བ་རང་རིག་ལ་བལྟས་པས། །ལུ་གུ་རྒྱུད་དང་འབྲེལ་ཆགས་མཐོང་། །ཁོ་ན་ཉིད་ནི་དབྱིངས་རིག་གོ །ཞུ་ལནབམཔ། །བསྒོམ་པ་ཞེས་ནི་སེམས་གནས་ལ། །འགྱུ་བ་<milestone unit="line" n="170.5"/>ཕྱི་ནང་གཅོད་པ་སྟེ། །གཟུང་དང་འཛིན་པ་འགག་པའོ། །རང་བཞིན་བབ་ལས་བྱུང་བ་ནི། །བསམ་གཏན་དག་ཏུ་བརྗོད་པར་བྱ། །རླུད་དང་རྩ་དང་ཐིག་ལེ་དང་། །ལུས་གནད་མགོ་དང་སྟོང་པ་ནི། །བསྒོམ་པ་ཞེས་ནི་<milestone unit="line" n="170.6"/>འདོད་པ་ཡིན། །ཡི་གེའི་འོད་དང་ཁ་དོག་དང་། །རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་སྤྲོ་བསྡུ་ནི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ཞེས་བཤད་པ་ལ། །མ་བཅོས་རང་བཞག་གནས་ལུགས་ཏེ། །ཅི་ལྟར་དེ་ལས་འགྱུར་མེད་པས། །སངས་རྒྱས་རྣམས་<milestone unit="page" n="171"/><milestone unit="line" n="171.1"/>༄༅། །ཀྱི་དགོངས་པའོ། །་ལནདགུཔ། །དེ་ཡི་ལས་དང་གོ་བ་ནི། །ལས་ཀྱིས་ཡུལ་ཞེན་གཅོད་པ་དང་། །ཉོན་མོངས་ལ་སོགས་སྤང་བ་དང་། །འཁོར་བའི་རྩ་བ་འབྱིན་པའོ། །གོ་བས་སེམས་ཉིད་འཛིན་པ་<milestone unit="line" n="171.2"/>དང་། །གནས་པ་བྱེད་དང་རླུད་ཟད་དང་། །ཆོས་ཉིད་སྟོང་པའི་ལམ་རྙེད་དང་། །རང་བཞིན་དག་པའི་གཞི་སྣང་ངོ་། །ཞུ་ལན་པ། །མ་གོལ་གནས་པའི་བསྒོམ་པ་ནི། །དབང་པོའི་སྒོ་རྣམས་གསལ་བ་ལ། །ཡིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="171.3"/>རྟོག་པ་མ་འགྱུས་པས། ཁྲེས་པ་ཉིད་ལ་དབྱོད་པའི་ཡིད། །ཕྱིར་ལ་ཤོར་བ་མེད་པ་ཉིད། །རིས་ཅན་གསལ་བ་མ་ཡིན་དང་། །གུད་བཅད་སྟོང་པར་མ་སོང་དང་། །བདེ་བ་རྒྱུན་ཆགས་མ་ཡིན་དང་། །བཏང་སྙོམས་<milestone unit="line" n="171.4"/>ལྟེང་པོར་མ་སོང་དང་། །དྲན་རིག་གསལ་བ་ངལ་གསོ་དང་། །སྦྱངས་པ་ལོག་ཆ་ལམ་སོང་དང་། །འཛིན་ཆ་ནང་དུ་རྒྱུན་བདེ་དང་། །ཆ་ལུགས་གསལ་བའི་འཛིན་ཆ་དང་། ཁ་དོག་ཡིག་འབྲུ་སྒྱུར་བྱེད་རྣམས། །དེ་<milestone unit="line" n="171.5"/>རྣམས་ཕྱོགས་སུ་མ་ལྷུང་ན། །མ་གོལ་གནས་པའི་བསྒོམ་པའོ། །་ལན་་གཔ། །བསྒོམ་པའི་མཚན་ཉིད་སྣང་ཚུལ་ནི། །མཚན་ཉིད་སྟོང་གསལ་རིག་པ་ལ། །རང་བཞིན་གང་དང་མ་འདྲེས་པ། །གཟུང་དང་<milestone unit="line" n="171.6"/>འཛིན་པའི་མཐའ་ཟད་དང་། །ཆོས་ཉིད་རང་ངོ་དག་པའོ། །སྣང་ཚུལ་འཁྲུལ་པ་མ་ཡིན་ལ། །རྒྱུ་རྐྱེན་དག་པའིརངབཞིནལ། །དངོས་དང་དངོས་མེད་རང་དག་ནས། །སྒོ་ལྔའི་ཡུལ་ཞེན་དག་པ་དང་། །འབྱུང་བའི་<milestone unit="page" n="173"/><milestone unit="line" n="173.1"/>༄༅། །མེད། །བལྟར་མེད་སྤྱད་དུ་མེད་པས་བསྒོམ་པའི་འདོད་པ་གང་། །སྟོང་དང་གསལ་བ་སེམས་ཀྱི་འདོད་པ་འགག །དེ་བཞིན་ཆོས་དང་སངས་རྒྱས་ཆོས་མེད་པའོ། །གཞན་ཡང་རང་བཞིན་བལྟ་བ་<milestone unit="line" n="173.2"/>ནི། །དངོས་མེད་རང་བཞིན་རྫོགས་པ་ཆེ། །ས་ཆུ་མེ་རླུང་འབྱུང་བ་མངོན་སངས་རྒྱས། །བཅོས་པ་མེད་པས་རང་གྲོལ་ཆེན་པོ་ཉིད། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་བྱང་ཆུང་བཞི། །རྣམ་རྟོག་ལས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་རྟོག་པའི་<milestone unit="line" n="173.3"/>གདེང་། །འཁོར་བ་མ་སྤངས་སངས་རྒྱས་དགོངས་པའོ། །ལུས་དང་ངག་ཡིད་དངས་པས་སྐུ་གསུམ་རྫོགས། །སེམས་དང་མ་རིག་འཁྲུལ་པ་ཆོས་ཉིད་གཞི། །ལས་དང་བག་ཆགས་ཞེན་པ་བལྟ་གནད་དོ། །གཞན་ཡང་<milestone unit="line" n="173.4"/>བཅོས་པའི་ལྟ་བ་ནི། །ཆོས་ལས་མ་བྱུང་སངས་རྒྱས་ལ། །རྒྱུ་ཡིས་མ་བསྐྱེད་འབྲས་བུ་རྫོགས། །རྐྱེན་གྱིས་མི་འཇིག་ལུས་བླང་སྟེ། །ལུང་ལས་མ་བྱུང་གྲུབ་པའི་མཐའ། །རྒྱུད་ལ་མ་བརྟེན་མན་ངག་གིས། །མྱ་ངན་<milestone unit="line" n="173.5"/>འདས་པའི་རྩ་བ་བཅད། །འཁོར་བའི་འབྲས་བུ་སྨིན་པར་བྱས། །ཡང་དག་མ་ཡིན་མ་དག་གཞི། །ཉོན་མོངས་དྲུག་གི་གཞི་མ་ལ། །བྱང་ཆུབ་ས་བོན་སྟོངས་པར་བྱས། །ངན་སོང་གསུམ་གྱི་གཟུགས་སྨིན་ཏེ། །སྐུ་<milestone unit="line" n="173.6"/>གསུམ་པོ་ཡང་ལག་བཅངས་སོ། །གཞན་ཡང་བརྗོད་བྱའི་ལྟ་བ་བཤད། །སྲོག་མ་བཅད་ན་སངས་མི་རྒྱ། །སྐར་ཁུང་དག་ནི་མ་བཀག་ན། །མུན་པ་ཉིད་ནི་སངས་པ་མིན། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་སློབ་དཔོན་<milestone unit="page" n="174"/><milestone unit="line" n="174.1"/>ནི། །དམྱལ་བ་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ། །ཆོས་ཀྱིས་ངན་སོང་གསུམ་དུ་ཁྲིད། །སྡིག་སྤྱད་པས་ནི་དག་ཐོབ་བོ། །བལྟས་པས་ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་ལ། །བསྒོམས་པས་ཉོན་མོངས་ཚོགས་ཀུན་སོགས། །སྦྱོད་པ་སྤྱད་པས་<milestone unit="line" n="174.2"/>གོལ་སྒྲིབ་ལ། །འབྲས་བུ་འཁོར་བའི་རྒྱུ་ཉིད་དོ། །གཞན་ཡང་བརྡ་དོན་ཚིག་འབྲེལ་བཤད། །བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་ཀློང་དཀྱིལ་ན། །མི་གཅིག་ཚིག་པ་མེད་པར་ཡང་། ཁ་ནས་སྡེ་སྣོད་ཆོས་བཤད་ཅིང་། །ལས་སུ་<milestone unit="line" n="174.3"/>གཞན་གྱི་སྲོག་བཅད་པས། །དགེ་སྦྱོར་འཕེལ་བ་ཡ་རེ་ཆ། །ལྕགས་ཀྱི་ཁང་ཡངས་སྒོ་མེད་ནང་། །སྣང་མེད་མིན་པའི་ཀློང་དཀྱིལ་ན། །ཉི་མ་ཟླ་བ་འོད་གསལ་ཡང་ སུས་ཀྱང་མཐོང་བ་མེད་པ་ནི། །སོ་སོའི་དབང་<milestone unit="line" n="174.4"/>པོའི་ཡུལ་གསལ་བས། །མཐོང་བ་མེད་པ་ཡ་རེ་ཆ། །གཞན་ཡང་ཡུལ་འཛིན་བལྟ་བ་བཤད། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་གཞི་སྟོངས་པས། །མྱ་ངན་འདས་པ་ཕྱགས་མས་བཏབ། །མ་རིག་འཁོར་བའི་རྩད་བཅད་<milestone unit="line" n="174.5"/>པས། །སྐུ་གསུམ་འབྲས་བུ་དྲུངས་ནས་ཕྱུང་། །མུན་པའི་གོ་རྒྱན་ཉི་མ་བསྣུབས། །གསལ་བའི་མཐོང་བྱེད་མུན་པས་གཏིབས། །རྣོ་བའི་ངར་གདགས་གཅིག་མ་ཆོད། །རྒྱ་ཆེ་དཀྱིལ་སྟོང་གཅིག་མ་ཤོངས། །སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="174.6"/>འདུས་པས་གཅིག་མ་རྙེད། །ཡོད་མེད་མཐའ་རྟོག་བསལ་བའོ། །གཞན་ཡང་འདོད་སེམས་བལྟ་བ་བཤད། །ཀུནབརྒྱབགཅིགཀྱངམཆོདཔས། །གཅིགབརྒྱབཐམས་ཅད་གསད་པར་བྱ། །མི་བརྒྱ་ལྕགས་སྒྲོག་<milestone unit="page" n="175"/><milestone unit="line" n="175.1"/>༄༅། །གཅིག་མ་ཐར། །གཅིག་བཟུང་བས་ནི་ཐམས་ཅད་ཐར། །ཐར་བས་གོང་དུ་གྲོལ་ལམ་ཟད། །འཇུག་པ་ལས་ཀྱ་རྒྱུ་འགགས་སོ། །གཞན་ཡང་སྤྱོད་པའི་འཁོར་ལོ་བཤད། །མ་བྱུང་བས་ན་བདག་མེད་<milestone unit="line" n="175.2"/>ཅིང་། །མི་ལེན་མི་འདོར་སྐུ་ཡི་རྒྱ། །འབྱུང་བ་མི་བཙལ་ཡོད་མི་སྤང་། །འདོད་པ་བསྐྱེད་ཅིང་ཆགས་མི་བྱ། །ཆགས་པར་བྱས་ཏེ་གཏང་བར་བྱའོ། །གཞན་ལུས་མི་སྨད་མཐོ་མི་བཙམ། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་རྒྱུན་མི་<milestone unit="line" n="175.3"/>བཅད། ཁུབ་མཐའ་མི་སྤང་ཆོས་མི་སྤང་། །གྲོགས་དང་བླ་མ་མི་སྨོད་དོ། །གཞན་ཡང་དམ་ཚིག་སྡོམ་པ་བཤད། །བླ་མ་སངས་རྒྱས་མཆོད་པའི་རྟེན། །ཆོས་དང་དགེ་འདུན་ཡི་དམ་ལྷ། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་<milestone unit="line" n="175.4"/>ལ། །ཚོགས་དང་མཆོད་པ་རྒྱུན་མི་གཅད། །བླ་མ་མཚན་ཉིད་ལྡན་མཐོང་ན། །བསྟོད་དང་མཆོད་པ་རྫོགས་པར་བྱའོ། །བུད་མེད་མི་སྨད་ཁྲོ་མི་བྱ། །ཕུང་པོ་མི་སྨད་ཡི་དམ་བརྟེན། །དཀྱིལ་འཁོར་དང་ནི་སྔགས་དང་<milestone unit="line" n="175.5"/>ལྷ། །ཕྱག་རྒྱ་བསྟེན་པ་ཡང་དག་ཉིད། །དད་ཅན་ཚོགས་ཉིད་མི་བཅག་ལ། །དགེ་ལྡན་སེམས་ནི་མི་དཀྲུགས་ཏེ། །སྡོམ་ལྡན་དམ་ཚིག་གནས་པར་བྱའོ། །གཞན་ཡང་བསླབ་པའི་རིམ་པ་ཉིད། །ལུས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་<milestone unit="line" n="175.6"/>རྫོགས་བྱ་སྟེ། །ངག་ནི་རབ་ཏུ་གཅད་པར་བྱའོ། །སེམས་ནི་གནད་དང་བརྟགས་ཤིང་དཔྱད། །རིམ་འཇུག་ལས་ཀྱི་རིམ་པར་ནི། །ཚད་དང་མཚན་ཉིད་ཤེས་པར་བྱའོ། །རྟག་ཏུ་བྱུགས་དང་རིལ་བུ་<milestone unit="page" n="176"/><milestone unit="line" n="176.1"/>ཡིས། །རྩ་རྣམས་ཐིག་ལེའི་དྲ་བར་གཞུག །ཕྲེང་བ་དོ་ཤལ་ཕྱེད་པ་ཡང་། །མཛེས་ཤིང་འཁོར་བས་སྤྲེལ་བར་བྱ། །ལས་ཀྱི་བྱ་བ་དངོས་མེད་གསལ། །དངོས་གྲུབ་མཆོག་གི་གཙོ་བོ་བླང་། །གནས་དྲུག་རྒྱན་གྱི་འཁོར་<milestone unit="line" n="176.2"/>ལོ་བྱའོ། །གཞན་ཡང་བསྟེན་ཅིང་འཇུག་པ་ཉིད། །བླ་མ་བསྟེན་པས་འ་་རྒྱུན་འགགས། །དབང་བསྐུར་བསྟེན་པས་ལུས་ངག་སྨིན། །དམ་ཚིག་བསྟེན་པས་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་། །བལྟ་བ་བསྟེན་པས་ཁམས་གསུམ་<milestone unit="line" n="176.3"/>ཆད། །བསྒོམ་པ་བསྟེན་པས་འཁྲུལ་རྒྱུན་འགགས། །སྤྱོད་པ་བསྟེན་པས་ལུས་སྤྱོད་འགྱུར། །བསྟེན་བྱ་འདི་ལས་གང་བྱུང་བ། །འདི་ཉིད་དམ་ཚིག་སྡོམ་པའོ། །འཇུག་པའི་ལས་ནི་རྣམ་པ་བརྒྱད། །ལུས་ཀྱི་འཇུག་པ་<milestone unit="line" n="176.4"/>ལྔ་ཡིན་ནོ། །ངག་ནི་རྣམ་པ་བརྒྱད་དུ་འགྱུར། །སེམས་ཀྱི་འཇུག་པ་སུམ་ཅུ་གཉིས། ལུས་སེམས་ཁྱད་པར་བྱེད་པ་ཉིད། །ལས་དང་ཡེ་ཤེས་ཁྱད་ཉིད་དོ། །གཞན་ཡང་བསྒོམ་པའི་གནས་འཁོར་ཉིད། །ལུས་ནི་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="176.5"/>འཁོར་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །སྦྱངས་པས་སེམས་ཀྱི་གནས་པར་འགྱུར། །གསུམ་གྱི་སྦྱོར་བས་རྩ་རྣམས་མཉེས། །སེམས་ནི་བགས་ཀྱིས་དགུག་པར་བྱའོ། །མཚན་མགོམ་བཟོཡི་ཡང་བྱུང་མ་ཐབས་བཟོའི་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="176.6"/>ཡི། །ལུས་སེམས་ཐབས་ཀྱི་ཁྱད་པར་གྱིས། །རྣལ་འབྱོར་སེམས་ནི་གནས་པར་བྱའོ། །གཞན་ཡང་འཁྲུལ་པའི་ཞེན་རྒྱུན་བཅད། །ཉི་ཟླའི་འོད་བསྡུས་རྒྱ་མཚོ་དྲངས། །སྟོང་གསུམ་རི་རབ་སྲང་ལ་གཞལ། །མ་རིག་<milestone unit="page" n="177"/><milestone unit="line" n="177.1"/>༄༅། །གཞི་བཟློག་རང་རིག་གོ །འཁོར་བ་དཔྱིས་ཕྱུང་འདས་ལམ་བཀག །ཆོས་དང་གང་ཟག་ཕྱགས་མས་བཏབ། །འབྲས་བུ་རང་རྫོགས་ཆོས་ཉིད་གཞི། །བྱ་དང་བྱེད་པ་རང་འགགས་སོ། གཞན་འདོད་<milestone unit="line" n="177.2"/>སྲེད་པ་དྲུངས་ནས་འདོན། །ཆོས་ཀྱི་འཁྲུལ་པས་ཡས་ཡེ་གཞི་ཡང་གཞི་བྱས། །དེ་ཉིད་རང་སར་གྲོལ་བའི་ཡུལ། །ཁམས་གསུམ་ལམ་བྱས་སངས་རྒྱས་མེད། །སྟོན་པའི་བསྟན་པ་སུ་ལ་སྲིད་མེད་པའོ། །ཆོས་ཀུན་གཞི་<milestone unit="line" n="177.3"/>མེད་རྩ་བ་སུ་ལ་སྲིད། །སྲིད་བྲལ་འདོད་པ་མེད་པའི་སེམས། །རང་བཞིན་མ་བཅོས་བརྗོད་ལས་འདས། །བྱ་བྱེད་འཁྲུལ་པའི་རྟོག་པ་ཟད། །ཆོས་མེད་སངས་རྒྱས་མེད་ཅིང་སེམས་ཅན་མེད། །ང་མེད་བདག་མེད་<milestone unit="line" n="177.4"/>གཟུང་དང་འཛིན་པ་མེད་པའོ། །གཞན་ཡང་ཆོས་སྐུ་རོ་གཅིག་བཤད། །ཚིག་ཏུ་བརྗོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །སེམས་ཞེས་གནས་པ་ཙམ་དུའང་མེད། །མེད་ཕྱིར་སྟོང་པའི་སྣང་བ་ལ། །དྲན་ཤེས་རྣམས་ཀྱིས་ཁུངས་ཟད་<milestone unit="line" n="177.5"/>པའོ། །བྱས་པ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །བྱུང་བ་མེད་པ་ཡ་མཚན་ཆེ། །བྱུང་བ་མེད་པའི་ཆོས་སྐུ་ལ། །འགྲོ་བ་མེད་པ་ཡ་མཚན་ཆེ། །འཁོར་ས་མེད་པའི་རིག་པ་ལ། །འབྱུང་བ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་དོ། །གཞན་ཡང་<milestone unit="line" n="177.6"/>འདུས་ཤིང་མཉམ་པར་བཤད། །དུ་མ་སྤངས་པས་ཐ་སྙད་བྲལ། །གཅིག་མ་གྲུབ་པས་རང་བཞིན་དག །རང་བཞིན་གསལ་བས་དོན་གྲུབ་པའོ། །རང་དག་པ་དང་གཞི་མ་དང་། །འཁོར་དང་འདྲེས་པའི་བརྟེནཔའིགཞི<milestone unit="page" n="178"/><milestone unit="line" n="178.1"/>མདངཡངབྱུང།གཞི་མ་དག །གསོག་དང་སྙིང་པོ་མེད་པ་དང་། །ཡ་མ་རླ་ཞེས་མཚོན་བྲལ་ལོ། །གཞན་ཡང་རང་བཞིན་འཁྲུལ་པ་བཤད། །དུས་དང་དབང་པོ་ཉིད་དང་ཡང་། །བྱེ་བྲག་འཇུག་པ་སོ་སོའི་ལས། །ཕུང་པོ་<milestone unit="line" n="178.2"/>ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་རྣམས། །རྒྱུ་རྐྱེན་མཚུངས་པ་སྐད་ཅིག་ལས། །ནོར་བུ་སྤྲིན་ཕུང་ལྟ་བུ་ལས། །ལུས་དང་གྲིབ་མ་བཞིན་དུ་འཁོར། །འཁྲུལ་གཞི་ལྟོས་པ་ཐ་དད་ལས། །སེམས་ཅན་ལས་ནི་སྣ་ཚོགས་སོ། །གཞན་<milestone unit="line" n="178.3"/>ཡང་དག་པའི་སྣང་བ་བཤད། །ཆོས་ཉིད་མངོན་སུམ་སྣང་བ་ནི། །དབང་པོའི་སྒོ་ལས་ངེས་ཐོན་ཏེ། །སྤྲིན་མེད་པ་ཡི་མཁའ་ལ་གསལ། །ཉམས་ཀྱི་སྣང་བ་གོང་འཕེལ་ནི། །ཡེ་ཤེས་ཁ་དོག་ཕྱིར་ཕྱུང་ནས། །གྱེན་<milestone unit="line" n="178.4"/>འགྲེངས་པ་དང་རྩིབ་ཤར་དང་། །ཐིག་ལེ་སྣ་ཚོགས་སྐུ་ཉིད་དུ། །རགས་པའི་སྣང་བའི་ཡུལ་ལ་གསལ། །རིག་པ་ཚད་ཕེབས་སྣང་བ་ནི། །ལོངས་སྐུའི་མཚན་དཔེ་གསལ་བར་ནི། །མ་ངེས་ཁ་དོག་འཇའ་ཚོན་<milestone unit="line" n="178.5"/>ལས། །རིགས་ལྔ་ཡབ་དང་ཡུམ་དུ་སྣང་། །ཆོས་ཉིད་ཟད་པའི་སྣང་བ་ནི། །ཉམས་ཀྱི་སྣང་བ་སྟོངས་ནས་ནི། །ལུས་ཟད་དབང་པོའི་ཡུལ་ཀྱང་ཟད། །རྟོགས་ཚོགས་འཁྲུལ་པ་རང་་གྲོལ་ནས། །བརྗོད་པའི་ཚིག་དང་<milestone unit="line" n="178.6"/>བྲལ་བའོ། །གཞན་ཡང་འབྱུང་བའི་སྒྲ་རྟགས་བཤད། །མེ་ཡི་སྒྲ་ནི་འཚོག་པ་དང་། །སྟག་དང་ལྷབ་དང་འཕྲོ་བ་ན། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་དོན་མི་འགྲུབ། །གསེང་ཞིང་འབར་བ་བར་མེད་དང་། །དལ་རིང་རྩེ་མོ་རྣོ་<milestone unit="page" n="179"/><milestone unit="line" n="179.1"/>༄༅། །བ་ན། །རྣལ་འབྱོར་པས་ནི་དོན་ཆེན་འགྲུབ། །ཁ་དོག་ཉིད་ཀྱང་རྣམ་པར་བཤད། །དམར་དང་རྩེ་མོ་གནག་པ་ལ། །དུམ་བུ་རང་གི་ངོས་སུ་ཆད། །བར་ཆོད་ཉིད་ནི་འབྱུང་བའོ། །དཀར་གསལ་པདྨ་ལྟ་<milestone unit="line" n="179.2"/>བུ་དང་། །རྣོ་ཞིང་ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་ལ། །འཁོར་ལོ་གདུགས་དང་མཚོན་རྩེ་དང་། །དམར་གསལ་དངས་པའི་ཟེར་འཕྲོ་ལ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་མཚན་དྲིལ་བུ་དང་། །མིག་མང་རིས་དང་གུར་ཁྱིམ་དང་། །མཆོད་རྟེན་བརྩེགས་<milestone unit="line" n="179.3"/>ལ་སོགས་པ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་པས་ནི་རྫོགས་པ་ཆེ། །དོན་ལ་མངོན་སུམ་བྱས་ནས་ནི། །ཁམས་གསུམ་དག་ལས་འདས་པའོ། །གཞན་ཡང་འབྱུང་བའི་ཡན་ལག་ནི། །ཆུ་ནི་གཤང་དང་སྣ་ཚོགས་སྒྲ། །དཀར་པོའི་རི་<milestone unit="line" n="179.4"/>མོ་དུ་མ་སྟོན། །རྣལ་འབྱོར་པས་ནི་དོན་རབ་འགྲུབ། །ས་ནི་ལྡེག་དང་སིང་བ་དང་། །ཟུར་ལ་འཕར་ཞིང་འདྲིལ་བས་འགྲུབ། །རླུད་ནི་སྦིར་ཞིང་གཟིར་བ་དང་། །སྔོ་ཞིང་འཕྱུར་བ་དག་གིས་སོ། །དེ་ལྟར་རྟགས་ལ་མ་<milestone unit="line" n="179.5"/>སྦྱོར་ན། །ཆོ་ག་བསྐྱར་ལ་མཁས་པས་བརྩམ། །ལན་གསུམ་ལྔ་དང་བདུན་གྱིས་ཀྱང་། །འགྲུབ་འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །སོ་སོའི་རྟགས་དང་ངེས་སྦྱོར་པའོ། །ཞེས་སྒྲ་ཐལ་འགྱུར་ཆེན་པོ་ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་<milestone unit="line" n="179.6"/>ལས། །ལྟ་སྒོམ་བཀོད་པ་གནས་པའི་རྩ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།༷༷མཐབག༷༷ །དེ་ནས་ཆོས་ཀུན་བརྗོད་མེད་ཀྱང་། །སེམས་ཅན་འཁྲུལ་རྟོག་དུ་མ་ལས། །སྒྲ་ཚིག་ཐ་སྙད་གཞི་མར་ཡང་། །བཅོས་པ་<milestone unit="page" n="180"/><milestone unit="line" n="180.1"/>མེད་པའི་ནམ་མཁའ་ལས། །ཚིག་འབྱུང་སྟོན་པའི་ཁྱད་པར་བཞུགས། །པདྨ་ལས་བྱུང་སངས་རྒྱས་ལ། །དགའ་བྱེད་ཀྱིས་ནི་འདི་སྐད་གསོལ། །ཀྱེ་ཀྱེ་པདྨའི་དབུས་ན་བཞུགས་པ་ཉིད། །འདི་ལྟར་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="180.2"/>འཁོར་ལ། །འོད་ཀྱི་ཐིགས་པ་འབུམ་ཕྲག་ནི། །དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞི་སྣང་བ་དང་། །ཡང་ཞུན་བཅུ་བདུན་ཅི་ཡི་རྒྱུ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ནི་ཇི་ལྟ་བུ། །ལོངས་སྐུ་ཞེས་པ་གང་ལ་བགྱི། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ནི་གང་ཙམ་ཞིག །སྐུ་ཡི་མཚན་<milestone unit="line" n="180.3"/>ཉིད་ཅི་ལྟ་བུ། །བཞུགས་པའི་ཚུལ་ནི་ཅི་ལྟར་ལགས། །རང་བཞིན་ཆོས་ཉིད་སྐུ་རྣམས་ཅི། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདག་ལ་གསུངས། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །པདྨའི་དབུས་ནས་བཞེངས་ནས་<milestone unit="line" n="180.4"/>ནི། །ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་ཕྱག་རྒྱ་མཛད། །དེ་ཉིད་མཛད་པ་ཙམ་གྱིས་ནི། །ཆོས་ཉིད་རང་སྣང་ནམ་མཁའ་ལས། །བརྗོད་དུ་མེད་པའི་རང་བཞིན་ལས། །བརྗོད་པའི་ཚིག་ཏུ་འདི་སྐད་དུ། །རང་བྱུང་བྱས་པ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="180.5"/>བྱུང་། །ཞུམལནདངཔོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་ལྷ་ཡི་དབང་ཕྱུག་ཉོན། །འོད་དཀར་འབུམ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་ནི། །རྩ་བཞི་ཡང་དག་བཤད་བྱའོ། །རང་བཞིན་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ལས། །ཚིག་གི་བྱེ་བྲག་རྣམ་འཕྲོས་པས། །སྡེ་གསུམ་ལས་ནི་<milestone unit="line" n="180.6"/>ཀློང་དགུར་འགྱུར། །ཚིག་བསྡུས་པ་ལས་བློ་ཀ །འབུམ་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞི་ལས། ལེའུ་སྟོང་ཕྲག་སུམ་ཅུ་ལྔ། །བམ་པོ་ཉི་ཁྲི་སྟོང་ཕྲག་གཅིག །བརྗོད་བྱ་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ། །གདུལ་བྱའི་སེམས་ཅན་རྟོག་<milestone unit="page" n="181"/><milestone unit="line" n="181.1"/>༄༅། །པ་གཅོད། །འདི་ལ་བརྗོད་བྱ་ཉེར་བསྡུས་པས། །གཟེར་བུ་བརྒྱ་དང་བརྒྱད་ཅུ་ལ། །འགག་ནི་སྟོང་ཕྲག་ཕྱེད་དང་གཉིས། །གནད་ཆེན་འདུས་པ་སྟོང་ཕྲག་གསུམ། །གོལ་སྒྲིབ་ཁྲི་ཕྲག་བཞི་བཅུ་<milestone unit="line" n="181.2"/>ལ། །མིང་ཐོག་རྒྱུད་ནི་ཁྲི་ཕྲག་གཉིས། །ཚིག་བརྗོད་རིམ་པ་གསལ་བཀོད་དོ། །་ལནགཉིསཔ། །འོད་ཀྱི་ཡང་ཞུན་བཅུ་བདུན་བཤད། །རང་ཤར་བ་དང་རང་གྲོལ་དང་། རང་བྱུང་ཉིད་དང་རྩལ་རྫོགས་<milestone unit="line" n="181.3"/>དང་། །མཛེས་ལྡན་དག་དང་ཕྲ་བཀོད་དང་། །མུ་ཏིག་འཕྲེང་དང་ཡི་གེ་མེད། །སྙིང་དང་ཐུགས་ཀྱི་མེ་ལོང་དང་། །ཉི་ཟླ་ཁ་སྦྱོར་ངོ་སྤྲོད་སྤྲས། །སྐུ་གདུང་འབར་བ་རིན་ཆེན་སྐྲུངས། །སྒྲོན་མ་འབར་དང་ཀློང་ཆེན་<milestone unit="line" n="181.4"/>དྲུག །དེ་ལྟར་བཅུ་དྲུག་རིམ་པ་རྣམས། །ཐལ་འགྱུར་ལས་ནི་ངས་འཕྲོས་ནས། །གདུལ་ཡུལ་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་སྣང་། །བཅུད་འདུས་བསྟན་པ་འཛིན་པས་ན། །བསྐལ་པ་ཡོད་པ་འཁོར་ལས་སྒྲོལ། །རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="181.5"/>སངས་རྒྱས་མངོན་སྣང་བའོ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ནི་གསུང་དང་ཐུགས། །ཡོན་ཏན་དང་ནི་ཕྲིན་ལས་སོ། །སྐུ་ནི་སྟོང་དང་གསལ་བ་དང་། མཚན་མ་མེད་པའི་རང་བཞིན་ནོ། །གསུང་ནི་སྒྲ་ཚིག་མིང་བྲལ་ནས། །བརྗོད་ཅིང་<milestone unit="line" n="181.6"/>གླེང་བ་ཉིད་བྲལ་ལོ། །ཐུགས་ནི་བསམ་དང་འགྱུ་མེད་པས། །འཕྲོ་ཞིང་སྤྱོད་པ་རྣམས་ལས་འདས། །ཡོན་ཏན་ཕྱིར་མི་འོང་དང་ལྡོག་པ་མེད། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ཁྱབ་པ་དང། །རངབཞིན བཅོསཔམེད་<milestone unit="page" n="182"/><milestone unit="line" n="182.1"/>པའོ། །ཕྲིན་ལས་མ་བྱུང་མ་སྐྱེས་བྱས་པ་མེད། ཁུགས་འབྱུང་བ་དང་འགག་པ་མེད། །མ་བྱས་བྱས་པ་མེད་པའོ། །་ལནབཞིཔ། །ལོངས་སྤྱོད་སྐུ་ཡང་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ལྔ་ཡིན་ནོ། །སྐུ་ནི་སྣང་<milestone unit="line" n="182.2"/>ལ་རང་བཞིན་མེད། །གསལ་དང་གསལ་བྱེད་རིག་པས་ཁྱབ། །གསུང་ནི་རང་བྱུང་བ་དང་རང་སྣང་བ། །སྤྲོ་བསྡུ་རྣམ་པའི་འཁོར་ལོ་ཡི། །ཐུགས་ནི་རྒྱུན་མེད་གཟིགས་པ་དང་། མཁྱེན་པའི་རྩལ་དང་དགོངས་<milestone unit="line" n="182.3"/>པའོ། །ཡོན་ཏན་མཚན་དཔེ་རྫོགས་པ་ལས། །དགོངས་གསལ་མངོན་ཤེས་རྫོགས་པའོ། །ཕྲིན་ལས་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ལས། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་རྣམས་སྤྲོས་ཏེ། །སོ་སོའི་རིགས་ཀྱི་སངས་རྒྱས་དང་། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="182.4"/>སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ་ཡང་། །རང་བྱུང་ལྗགས་ལས་རྣམ་སྤྲོས་ཏེ། །འཁོར་ལ་རང་གི་ངོ་བོས་སྟོན། །་ལནལྔཔ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཡང་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ལྔ་ལྔའོ། །སྐུ་ནི་མཚན་དང་དཔེ་བྱད་<milestone unit="line" n="182.5"/>ལ། །གདུལ་བྱ་གང་བྱུང་ལུས་སྤྲུལ་པ། །གསུང་ནི་ཚིག་སྦྱོར་ལེགས་པ་ལ། །ཚངས་པའི་དབྱངས་ནི་ཡན་ལག་དྲུག །ཐུགས་ནི་ཤེས་བྱའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །རང་གཞན་དོན་གཉིས་དགོངས་པར་གནས། །ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="182.6"/>མཁྱེན་པ་རྫོགས་པ་དང་། །ཕྲིན་ལས་ཕྱི་ནང་གསང་བ་ཡི། །མཛད་པ་མ་ལུས་རྫོགས་པ་དང་། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ལྔར་གནས་པའོ། །་ལནདྲུགཔ། །སྐུ་ཡི་མཚན་ཉིད་ངོ་བོ་དང་། །ངེས་ཚིག་དབྱེ་བ་རྣམས་དང་<milestone unit="page" n="183"/><milestone unit="line" n="183.1"/>༄༅། །ནི། །སོ་སོའི་ཞིང་ཁམས་གདུལ་བྱ་དང་། །བྱེད་པའི་ལས་དང་ལྡང་ཚད་དོ། །མཚན་ཉིད་གོ་བའི་ཁྱད་ཀྱིས་ཀྱང། །མཚན་ཉིད་ཆོས་ལས་གྲུབ་པ་དང་། །འདོད་ཡོན་རྣམས་ལས་གྲུབ་པ་དང་། །སྣ་<milestone unit="line" n="183.2"/>ཚོགས་ཐབས་ལས་གྲུབ་པའོ། །གོ་བ་རང་བཞིན་དག་པ་དང་། །སོ་སོའི་སྣང་ཡུལ་སྟོན་པ་དང་། །གཟུགས་ལྡན་དབང་པོ་རྫོགས་པའོ། །ཞུ་ལནབདུནཔ། །སྐུ་ཡི་བཞུགས་ཚུལ་རྣམ་པ་གསུམ། །མཚན་མའི་ཆོས་ལས་<milestone unit="line" n="183.3"/>གྲོལ་བའི་ཕྱིར། །རིས་ཅན་གཟུགས་སུ་མ་ཡིན་དང་། །གསལ་བའི་རང་བཞིན་རྫོགས་པའི་ཕྱིར། །སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་པ་དང་། གདུལ་བྱའི་རྒྱུད་རྣམས་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །མི་གཡོ་མཉམ་གཞག་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="183.4"/>བཞུགས། །མི་གཡོ་བ་དང་གསལ་བ་དང་། །རིག་ཅིང་མཁྱེན་པའི་ཆར་སྣང་དང་། །མཉམ་དང་ཕྱོགས་མེད་མི་འབྱེད་པའོ། །་ལནབརྒྱདཔ། །སྐུ་ཡི་རང་བཞིན་ཆོས་ཉིད་ནི། །རང་བཞིན་སྟོང་དང་གསལ་བ་<milestone unit="line" n="183.5"/>དང་། །མཁྱེན་རིག་མ་འགགས་མངོན་སྣང་བའོ། །སྐུ་ཡི་ཆོས་ཉིད་རྫོགས་པ་དང་། །ཕྱིར་མི་ལྡོག་དང་འགྲོ་འོང་མེད། །སྨ་བསམ་བརྗོད་པ་མེད་པའོ། །གཞན་ཡང་སྐུ་རྣམས་བསྒྲུབ་པ་ནི། །གོང་དུ་བསྟན་པའི་ཁྱད་<milestone unit="line" n="183.6"/>པར་ལས། །ཆོས་སྐུའི་ས་བོན་རང་སེམས་ལ། །མངོན་སུམ་པ་ཡི་གནད་གཟིར་ནས། །རྟག་ཏུ་གོམས་པར་བྱས་པ་ནི། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་བསྒྲུབ་པའོ། །ལོངས་སྐུའི་ས་བོན་འདོད་ཡོན་ལ། །བསླབས་ཏེ་གོམས་པར་བྱས་<milestone unit="page" n="184"/><milestone unit="line" n="184.1"/>པ་ཡིས། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་བསྒྲུབ་པ་དང་། །སྤྲུལ་སྐུའི་ས་བོན་འབྱུང་བཞི་ཡི། །སྒྲ་དོན་རྣམས་ལ་བསླབས་ནས་ནི། །གོམས་པས་སྤྲུལ་སྐུ་བསྒྲུབ་པའོ། །གཞན་ཡང་མེ་ཡི་ལས་མཐའ་བཤད། །ཁ་དོག་གིས་ནི་<milestone unit="line" n="184.2"/>རྣམ་ཕྱེ་བ། །དཀར་གསལ་འཇམ་ན་ཞི་བ་འགྲུབ། །སེར་ཕྲ་རིང་བ་རྒྱས་པ་འགྲུབ། །དམར་དངས་འཕྲོ་བ་དབང་གི་ལས། །སྔོ་ཞིང་གནག་ཐུང་དྲག་པོ་འགྲུབ། །སྣ་ཚོགས་ཆད་ཅིང་འཁྱིལ་པ་ན། །སྣ་ཚོགས་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="184.3"/>བྱེ་བྲག་འགྲུབ། ཁེན་ཏུ་ཕྲ་ན་ལྷུང་བར་འགྱུར། །ཆད་ཅིང་དྲག་ན་བར་ཆད་འབྱུང་། །མཆེད་ཀ་མེ་ལྕེ་དུ་བར་ལྡན། །དམ་ཚིག་ཉམས་པར་འགྱུར་བའོ། །སྒྲ་ཡི་རྣམ་པར་ཕྱེ་བ་ནི། །ལྷབ་ལྷབ་གསུམ་བ་་སྤར་སྤར་<milestone unit="line" n="184.4"/>མང་། །སྣ་ཚོགས་པ་ནི་འགྲུབ་པའོ། །དྲག་དང་འཚེག་ན་དྲག་པོ་ཉིད། །འུར་ཞིང་ཐུག་ན་ཞི་རྒྱས་གཉིས། །གཤང་ཞིང་བསིང་ན་མཆོག་འགྲུབ་པའོ། །གཞན་ཡང་ཆུ་ཡི་ལས་མཐའ་བཤད། །ཁ་དོག་ངེས་པའི་རྟགས་<milestone unit="line" n="184.5"/>ཉིད་ནི། །དཀར་བ་ལ་སོགས་བཞི་ཡིས་ནི། །ཞི་བ་ལ་སོགས་འགྲུབ་པར་ངེས། ཁམ་ནག་རྩུབ་ཅིང་འཁྱིལ་པ་ན། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་དོན་མི་འགྲུབ། །དཀར་གསལ་འཕྱར་དང་འཕྱུར་བ་ན། །མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="184.6"/>ངེས་འཐོབ་བོ། །སྒྲ་ནི་གཤང་དང་བསིང་བ་དང་། ཁྲ་དང་འུར་ཞིང་ཐུག་པ་ཡིས། །ཟས་དང་གོས་དང་འབྲས་བུ་འགྲུབ། །སིར་དང་སིལ་དང་ལྷབ་པ་ཡིས། །སྐུ་གསུམ་སོ་སོའི་བདེ་ཐོབ་པའོ། །གཞན་ཡང་ས་ཡི་<milestone unit="page" n="185"/><milestone unit="line" n="185.1"/>༄༅ ལས་མཐའ་བཤད། །ཁ་དོག་དཀར་དམར་གོང་གིས་ཤེས། །མ་ངེས་འགྱུར་བས་དོན་མི་འགྲུབ། །གསལ་ཞིང་འཚེར་བས་མཆོག་འགྲུབ་པའོ། །སྒྲ་ནི་ཤག་དང་སྡིག་པ་དང་། །ཏོག་དང་སིང་བས་སྣ་<milestone unit="line" n="185.2"/>ཚོགས་ལས། །འུར་ཞིང་སིང་བས་མཆོག་ཐོབ་པའོ། །གཞན་ཡང་རླུང་གི་ལས་མཐའ་བཤད། །ཁ་དོག་དཀར་དམར་གོང་བཞིན་ནོ། །གནག་ཅིང་འ་་པས་དོན་མི་འགྲུབ། །སྣ་ཚོགས་འབར་མཆོག་འགྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="185.3"/>ཡིན། །སྒྲ་ནི་འུར་འཐིབ་སྣ་ཚོགས་ལས། །སིང་དང་སྣ་ཚོགས་མཆོག་འཐོབ་བོ། །གཞན་ཡང་རྟགས་དང་རང་བཞིན་བཤད། །དེ་ལྟར་གོང་གི་རྟགས་བྱུང་ནས། །ཟླ་གསུམ་དང་ནི་ཟླ་དྲུག་ནས། །གཉིས་ཀྱིས་བེམ་<milestone unit="line" n="185.4"/>དང་རིག་སྒྲ་ཤེས། །ཟླ་བཅུ་དང་ནི་བཅོ་བརྒྱད་ནས། །སོ་སོའི་སྒྲ་དང་རིགས་དྲུག་སྐད། །ཅི་ལྟར་གསུངས་པ་བཞིན་ཤེས་སོ། །གཞན་ཡང་འབྲས་བུའི་རིམ་པ་ནི། །ཆོས་སྐུ་སེམས་ཀྱི་ལས་ཀྱིས་དང་། །ལོངས་སྐུ་ངག་<milestone unit="line" n="185.5"/>གིས་རྣམ་པར་ཐོབ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ནི་ལུས་ཀྱིས་སོ། །ངོ་བོ་ཉིད་ནི་ཆ་མཉམ་པས། །ལུས་ནི་འབྱུང་བ་དག་པ་དང་། །ངག་ནི་ཨུ་ལི་ཀ་སྙིར་སྦྱོར། །སེམས་ནི་དངོས་མེད་ཟང་ཐལ་ལོ། །གསུམ་འདུས་པས་ནི་བདེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="185.6"/>ནོ། །གཞན་ཡང་རབ་ཏུ་བཤད་བྱ་བ། །སྐུ་ཡི་མཚན་ཉིད་རབ་ཤེས་པས་། །འཁྲུལ་པ་ཐམས་ཅད་དུས་གཅིག་འགགས། །སྐུ་ཡི་རང་བཞིན་ཡོངས་ཤེས་པས། །གསལ་དང་སྟོང་པའི་སོ་མཚམས་ཟིན། །ངོ་བོ་ཤེས་<milestone unit="page" n="186"/><milestone unit="line" n="186.1"/>པས་སྟོང་པར་དག །དང་ཤེས་པས་ནི་མི་རྟོག་སྐྱེ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཤེས་པ་ཡི། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་རྩ་བ་གཅོད། །དེ་དག་གིས་ནི་རང་གྲོལ་གདེང་། །བྱས་པ་མེད་པ་ཐོབ་པར་ངེས ཨེ་མ་ངོ་མཚར་རྨད<milestone unit="line" n="186.2"/>དུ་བྱུང་། །བྱས་པ་མེད་པའི་ནམ་མཁའ་ལ། །བཅོས་པ་མེད་པའི་ཚིག་ཤར་བ། །མ་བསམ་རང་བྱུང་བློ་ལ་གོ། །དེ་ལྟར་གོ་ནས་ཤེས་རྟོགས་པས། །སྡེ་སྣོད་ཀུན་གྱི་རྩ་བར་ཡང་། ཁུ།ད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཐལ་འགྱུར་<milestone unit="line" n="186.3"/>ཉིད། །ཡང་གསང་བླ་མེད་བསྟན་པ་འདི། །འདི་ཉིད་ཡིན་པར་ཡིད་ཆེས་ཏེ། །རང་བཞིན་སྣང་བའི་འཁོར་རྣམས་ཀུན། །རབ་ཏུ་མགུ་བའི་སེམས་བསྐྱེད་ནས། ཁུ།ད་འདི་བཀླག་དང་བཅང་བ་དང་། །བྲི་ཞིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="186.4"/>པ་ཉིད་དུ་སྟེ། །མགུལ་དང་སྤྱི་བོར་བཟུང་བཅངས་པས། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་བཀུར་བར་སྤྱད། །དེ་ལྟར་ཁས་བླངས་དམ་བཅས་ནས། །སྟོན་པ་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཡོན་ཏན་རྫོགས་པའི་སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="186.5"/>བསྟོད། །དེ་ནས་རབ་ཏུ་འདུས་པ་རྣམས། །དགའ་མགུ་རང་བའི་སེམས་སྐྱེས་ནས། །ནམ་མཁའ་རང་དག་གསལ་བ་དང་། །བརྗོད་མེད་ཚིག་རྣམས་རང་ཤར་ལ། །རྗེས་སུ་ཡི་རང་བདེ་རྙེད་ནས། །རང་བཞིན་རྫོགས་<milestone unit="line" n="186.6"/>པ་ཆེན་པོ་ཡི། །སྤྲོས་པ་མེད་དང་མཉམ་པར་འགྱུར། །ཆོས་རྣམས་ཐིག ལེ ཉག གཅིག གོ །དགོངས་པ་རོ་མཉམ་ཐོབ་ནས་ནི། །པདྨ་ལས་སྐྱེས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ལེགས་སོ་ལེགས་སོ་ལེགས་པར་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>