<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0889-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--bdud khros pa thod pa'i phreng ba can gsang ba'i rgyud/-->བདུད་ཁྲོས་པ་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་ཅན་གསང་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0889-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=655.3; end=665.2--><milestone unit="line" n="655.3"/>ཅེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཱ་ར་ན་ཀྲོ་་དྷ་ཀ་བཱ་ལ་གུ་རྒྱ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། བདུད་ཁྲོས་པ་ཐོད་པའི་འཕྲེང་བ་ཅན་གསང་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། །དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་<milestone unit="line" n="655.4"/>ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཆེན་པོ་ཉིད་འོག་མིན་གྱི་གནས་རྡོ་རྗེ་བཙུན་མོའི་བྷ་ག་ལ་དགེས་པ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ནས་<milestone unit="line" n="655.5"/>ཞེ་སྡང་གདུག་པའི་པའི་འབྲས་བུ་མངོན་དུ་གྱུར་པ་ནི། བར་དུ་གཅོད་པས་ན་བདུད། རབ་ཏུ་གཏུམ་པའི་ཆ་བྱད་ཅན་གྱི་བདུད་དེ་ནི། སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་ཤ་དང་ཁྲག་རློན་པ་ཟ་ཞིང་འཐུང་ལ། འཁོར་ཕོ་ཉ་དང་<milestone unit="line" n="655.6"/>ཕྱག་བརྙན་གྱི་བདུད་བཅུ་ནི། རབ་ཏུ་མི་སྲུན་ཅིང་སྐྱེ་འགྲོ་རྣམས་ཀྱི་དབུགས་རྔུབ་སྟེ་ཤ་རུས་ཟ་ལ། དོན་སྙིང་རྣམས་ནི་གཙོ་བོ་སྟོབས་པའི་ཚུལ་གྱིས་རབ་ཏུ་རྒྱུག་གོ །དེའི་ཚེ་དཔལ་ཆེན་པོ་ཉིད་སེམས་ཅད་རྣམས་<milestone unit="page" n="656"/><milestone unit="line" n="656.1"/>ལ་ཐུགས་བརྩེ་བས་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་ཆོ་འཕྲུལ་གྱིས། བདུད་དེ་ཉིད་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་རྣམ་པར་ལ་དཔལ་ཆེན་པོ་ཉིད་དུ་རང་སྣང་སྟེ། གདུལ་བྱ་དུས་ལ་བབ་པས་ན་དེའོ། །དེའི་ཚེ་བདུད་དེ་ལ། དཔལ་ཆེན་པོས་<milestone unit="line" n="656.2"/>བཀའ་སྩལ་པ། སེམས་ཅན་ལ་གནོད་པ་མ་བྱེད། སྲོག་གཅད་པས་ནི་མཐར་དམྱལ་བར་འགྲོ་བར་འགྱུར་རོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བདུད་ཀྱིས་གསོལ་པ། སེམས་ཅན་ལ་གནོད་པ་མི་བྱེད་ན། ཕ་དང་མ་ལ་གནོད་པ་<milestone unit="line" n="656.3"/>བྱེད་དགོས་ལ། སྲོག་མི་གཅད་དུ་ཟས་ཤ་ཁྲག་འཐུང་བ་ལགས་སོ། །དམྱལ་བ་བགྱི་བ་ནི་གང་ལགས། བདག་ཆ་མ་མཆིས་སོ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །བདུད་ཁྲོས་པའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞི་དྲིས་ལན་དང་བཅས་པའི་<milestone unit="line" n="656.4"/>ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།ཡང་དཔལ་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །སེམས་ཅན་ལ་གནོད་པ་བྱས་པས་ནི་མི་བདེ་བ་འབྱུང་བ་ཡིན་ལ། སྲོག་གཅད་པས་ནི་ཚེ་ཐུང་ངོ་། །དམྱལ་པ་བྱ་བ་ནི་ན་པ་དང་། ཚ་བ་དང་། གྲང་བ་<milestone unit="line" n="656.5"/>དང་། འཇིགས་ཤིང་སྐྱི་གཡའ་བའི་སྡུག་བསྔལ་མང་པོ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་འགྱུར་རོ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། བདུད་འཇིགས་སྐྲག་སྟེ། ཀྱེ་དཔལ་ཆེན་པོ་ལགས། ནོངས་པ་མི་བཟད་པ་དེ་ལྟ་ན་གནོད་པ་གང་ལ་<milestone unit="line" n="656.6"/>བགྱིད། སྲོག་མི་གཅོད་ཅིང་ཤ་ཁྲག་གི་འཚལ་མ་སྤངས་ན། འཚལ་བའི་ཟས་གང་ལ་བགྱི་ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དཔལ་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། གནོད་པ་བྱེད་པར་འདོད་ན་ཡང་། ནག་པོའི་ཕྱོགས་རྣམས་ལ་བྱོས་ཤིག་<milestone unit="page" n="657"/><milestone unit="line" n="657.1"/>༄༅། །སྲོག་གཅོད་ན་ཡང་མཚམས་མེད་པ་ལྔ་བྱེད་པ་དང་། དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་སྐུ་དགྲ་རྣམས་ཀྱི་གཅོད་པར་བྱ་བ་ཡིན་པས་ན་ཆོད་ཅིག །ཟས་སུ་མི་ས་བཏབ་པའི་གཏོར་མ་དང་། ཉམས་པ་སྡིག་ཅན་<milestone unit="line" n="657.2"/>དེ་དག་གི་ཤ་ཁྲག་ལ་ཟོ་ཞིག །ཅེས་བཀའ་སྩལ་པས། བདུད་དེ་རབ་ཏུ་དགའ་ཆེ་སྟེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་སྔོན་ཆད་མ་རིག་མ་རྟོགས་ནས། ཁྲ་ཟོས་ཁྲག་འཐུང་ལས་ངན་<milestone unit="line" n="657.3"/>བགྱིས། །བག་ཆགས་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །སླད་ནས་མི་བགྱིད་དམ་ཆ་ཡིས། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོས་དབང་རྟགས་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་ཏེ། དཔལ་ཆེན་པོའི་ཞབས་ལ་གཏུགས་ན་དེ་ཉིད་དུ་འདུག་གོ །དེའི་ཚེ་<milestone unit="line" n="657.4"/>དཔལ་ཆེན་པོ་ཉིད་ཀྱིས། བཛྲ་ཀ་ཏ་རི་ཨ་སྟི་ཁི྅་མ༷། ཞེས་བརྗོད་ནས། དགྲ་བགེགས་ཀྱི་ལུས་བཏུལ་བའི་ཕྱིར་ལག་པ་གཡས་པར་ཤེལ་དཀར་གྱི་གྲི་བྱིན་ནོ། །ཀ་བཱ་ལི་མྱ་ལ་ཨ་སྟི་ཁི྅་མི། ཞེས་བརྗོད་ནས།<milestone unit="line" n="657.5"/>དཔལ་ཆེན་པོའི་འཁོར་གྱི་བསྒྲུབ་མཆོག་རྣམས་ལ་གཏོང་དང་གྲོགས་མི་ཟད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་ཐོད་པའི་འཕྲེང་བ་དབང་རྟགས་སུ་བྱིན་ནོ། །བདུད་ཁྲོས་པའི་རྒྱུད་ལས། བདུད་བསྟན་པ་ལ་བཞག་ནས་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="657.6"/>དེ་དམ་ཕོག་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།ཡང་དཔལ་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། ཕྱི་རབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པས་བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་ཕྱིར་བདུད་ཉིད་བསྒྲུབ་པའི་ཐབས་བཤད་ཀྱིས། ལེགས་པར་ཉོན་ཅིག །ཨེ་མ་<milestone unit="page" n="658"/><milestone unit="line" n="658.1"/>ཧོ། མ་འོངས་དུས་སུ་རྣལ་འབྱོར་པས། །དབེན་པའི་གནས་འདུག་ནས་སུ། །མདའ་གང་ལྡན་པའི་མཎྜལ་ལ། །དུར་ཁྲོད་ཐལ་བས་སྤར་ཁབ་གཏང་། །གདུག་པའི་རྗེས་ན་ལྟ་ཕྱིར་རོ། །དེ་ཡི་དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་སྟེ།<milestone unit="line" n="658.2"/>རྩེ་མོ་ལྷོ་འམ་དགྲ་ཕྱོགས་བསྟན། །ནང་དུ་རོ་སོལ་དུག་གིས་བྱུག །མཉེས་པའི་རྫས་སུ་འདི་དག་བསག །ལུག་ནག་གསོབ་ནི་ལེགས་རྒྱངས་ལ། །རྭ་ལ་དར་སྣས་བརྒྱན་པ་དང་། །སྐྱེ་རུ་མིང་རུས་བྲིས་ལ་<milestone unit="line" n="658.3"/>གདགས། །བཤོས་བུ་ནག་པོ་ཁྲུ་གང་ལ། །མདའ་ནག་དར་ནག་བཏགས་པ་གཟུགས། །མདའ་ལ་ལིང་ཀ་མིང་བྱང་གདགས། །གཏོར་མ་བདུད་རྩི་རག་ཏ་སྟེ། །རང་ཉིད་བདུད་ཆས་ལྡན་པར་བྱའོ། །བསྒྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="658.4"/>རྫས་ནི་འདི་དག་གོ །དམ་རྫས་ནི་འདི་དག་གོ །དམ་རྫས་བསྙེན་པའི་ཚུལ་དང་འདྲ། །བསྙེན་པའི་དུས་ཀྱི་བཤོས་བུ་བཏང་། །བཤོས་ནག་བསམ་པ་བྱས་ལ་བཞག །ཁྱད་པར་དུ་ནི་འདི་རྣམས་བསག །གཟས་པའི་<milestone unit="line" n="658.5"/>རྫས་བསྡུས་ལིང་ག་བྱ། །མགོ་དང་སྙིང་ཀ་ལྟེ་བ་སྲ །རུས་དང་མིང་དང་བླ་གདགས་གསུམ། །གླིང་མའི་བྱང་བུ་མཚོན་གང་ལ། །རྨེ་བའི་ཁྲག་གིས་བྲིས་ལ་གཞུག །སྐྱེ་ནས་མཁར་ནག་དག་གིས་གདགས། །ལྕགས་<milestone unit="line" n="658.6"/>ཕུར་བདུད་དུ་སྐྱེས་པ་ཅིག །འབྲུབ་ཁུང་ལྷོ་ཡི་ཟུར་ལ་གཟུགས། །ལིང་ག་འབྲུབ་ཁུང་ནང་བསྡུ་སྟེ། །འཁར་ནག་ཕུར་པ་དེ་ལ་གདགས། །ཉུངས་ཀར་ལ་སོགས་ཐུན་རྫས་ལ། །ཐུན་དུ་བསྔགས་ཏེ་བརྡེག་པར་<milestone unit="page" n="659"/><milestone unit="line" n="659.1"/>༄༅། །བྱ། །མཁའ་ལྡིང་ཉི་མས་འཇིགས་པའི་གསོབ། །བྲང་འགྲོའི་གསོབ་དང་ལྦས་གསོབ་གསུམ། །ནང་དུ་ལིང་ག་གཞུག་པ་སྟེ། །རི་རྩེ་རི་ཟུར་ཆུ་ལ་བསྐུར། །ལས་མཐའ་གནན་པའི་རྫས་སུ་<milestone unit="line" n="659.2"/>བསྔགས། །ལི་རི་སུ་ཏྲོརེ་ཁྲག་ལ་ནི། །ཧ་ལའི་དུག་རྣམས་སྦྱར་ལ་མངག །ཉེ་རིང་ཁང་ཁྱིམ་ཕྱོགས་སུ་འཕང་། །བདུད་ཁྲོས་པའི་རྒྱུད་ལས། །བསྙེན་བསྒྲུབ་ཀྱི་རྫས་དང་། བཅའ་གཞི་གནན་པ་དང་། ཟོར་བསྟན་<milestone unit="line" n="659.3"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།ཡང་དཔལ་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། དེ་ལྟར་རྫས་རྣམས་ཚོགས་གྱུར་ནས། །ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་པ་དེ་ནི། །བདག་ཉིད་བདུད་དུ་བསྒོམ་པ་དེས། །སྐུ་མདོག་ནག་པོ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="659.4"/>ལ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་ཀྱང་གཉིས་པ་སྟེ། །གཡས་པ་ཤེལ་གྱི་གྲི་ཁུག་འཛིན། །གཡོན་པ་སྤར་པ་གདེངས་པ་སྟེ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་སྙིང་གཅོད་པར་བསམ། །འཁོར་ཡང་དེ་འདྲ་གྲངས་མེད་པས། །དམ་ཉམས་ཡུད་<milestone unit="line" n="659.5"/>ཙམ་གྱིས་བཀུག་ནས། །བདག་ཉིད་མདུན་དུ་སྒྲོལ་བ་སྟེ། །དོན་སྙིང་བདག་ལ་སྟོབས་པར་བསམ། །དེ་ལ་སྔགས་ནི་འདི་ཡིན་ཏེ། །མ་ར་ན་ཐུམ་ཤིག་སོད། །མ་ར་ན་ཨ་མུ་ཀ་བ༷་སོད། །མ་ར་ན་སྙིང་ཏུལ་པྲི་ཤ་སྟ༷་བྷ་<milestone unit="line" n="659.6"/>ཡ་སོད་སོད། དེ་སྐད་ཅེས་ནི་བཟླས་པ་ཡི། །རྟགས་ཀྱི་རྣམ་པ་འདི་རྣམས་སོ། །མི་ནག་རྟ་ནག་བཞོན་པ་འམ། །རྟ་ནག་ཁྱི་ནག་མི་ནག་དང་། །བདུད་པོ་དངོས་སུ་འོང་ཡང་སྲིད། ཁང་པ་འཚེག་པ་འམ་སྒོ་ནི་འཚིག་<milestone unit="page" n="660"/><milestone unit="line" n="660.1"/>དང་འཁྲོག །བྱ་རོག་ཚོགས་ཆེན་འདུ་བའོ། །བདུད་ཁྲོས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་། སྔགས་དང། རྟགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།ཡང་དཔལ་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། དེ་ལྟར་རྟགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="660.2"/>མཐོང་གྱུར་ནས། །ལིང་ག་གསོལ་ཏུ་བཅུག་ནས་ནི། །འབྲུ་ཁུང་གཏིང་དུ་གཞུག་པར་བྱ། །དེ་ལ་ཐུན་རྣམས་བྲབ་ཅིང་གསོབ། །ར་ལུག་འབྲི་གཡག་རི་དགས་སམ། །བྱ་བྱིའུ་ལ་སོགས་བསད་པའམ། །དངོས་སུ་<milestone unit="line" n="660.3"/>བསད་ཅིང་རྨི་བའམ། །བདག་ལ་དོན་སྙིང་སྟོབས་པའོ། །དེ་ལྟར་བྱུང་ན་ལས་གཞུག་བསྡུ། ཅི་འདོད་འགྲུབ་པར་གདོན་མི་ཟ། །བདུད་ཁྲོས་པའི་རྒྱུད་ལས། སྒྲུབ་པ་རྟགས་དང་དྲོད་གཟུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="660.4"/>པའོ།། །།ཡང་དཔལ་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། སྤྱན་དྲངས་ནས་ནི་མཆོད་པ་དབུལ། །ལས་ལ་མངག་ཅིང་འཕྲིན་ལས་བཅོལ། ཧཱུཾ༷། གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="660.5"/>གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཡག་ཤ་འབར་བ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །བདུད་ཀྱི་བདུད་ཅིག་ཁྱོད་ལས་ལྷག་པ་མེད། །འགྲོ་བ་མི་ཡི་བདུད་དུ་ཁྱོད་བསྐོར་ཏེ། །དགྲ་བོའི་བདུད་དུ་ཁྱོད་ལས་ལྷག་པ་མེད། །མི་ཟད་ཡུན་གྱི་<milestone unit="line" n="660.6"/>མཐའ་ཡང་མི་གཏོང་ལ། །རྒྱབ་རྟེན་དཔུང་གཉེན་དུ་ཡང་ཁྱོད་ལས་མི་ཚོལ་དུ། །མཐུན་པའི་དམ་རྫས་མཆོད་པ་དམ་པ་དང་། །དགྲ་བོའི་ཤ་ཁྲག་མཆོད་པར་བཞེས་སུ་གསོལ། །མཆོད་པ་བཞེས་ནས་འཕྲིན་ལས་<milestone unit="page" n="661"/><milestone unit="line" n="661.1"/>༄༅། །གྲུབ་པར་མཛོད། ས་མ་ཡ་ཨི་མ༷་བྷ་ལིང་ཏ་དགྲ་བགེགས་ལ་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། རཀྟ་ཁུ་ཧི། པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། དེ་ནས་འཕྲིན་ལས་བཅོལ་བ་ནི། ཧཱུཾ༷། དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །སྲོག་གི་གཤེད་<milestone unit="line" n="661.2"/>དུ་བསྐུལ་བ་ནི། །བདུད་རྒྱལ་ཐོད་པའི་འཕྲེང་བ་ཅན། །སྐུ་ནི་མཐིང་ནག་ཆེན་པོ་ལ། །ཆིབས་སུ་བདུད་རྟ་ནག་པོ་ཆིབས། །ལྕགས་མདུང་ནག་པོ་གཡས་ན་ཐོགས། །གཡོན་ན་ཐོད་པའི་འཕྲེང་བ་བགྲང་། །ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="661.3"/>སྐམ་པོའི་དབུ་རྒྱན་ཅན། །མི་ལྤགས་རློན་པ་སྐུ་ལ་གསོལ། །རྒྱུ་མ་སྦྲུལ་གྱིས་ལུས་བརྒྱན་ཅིང་། ཁྲག་དང་ཞག་གི་ཐིག་ལེ་ཅན། །མཆེ་བ་གཙིགས་ཤིང་གསུསཔོཆེ། །ཙིསྟའིཁྲག་ལ་ལོངས་སྤྱོད་པས། ཁྱོད་ནི་སྲོག་<milestone unit="line" n="661.4"/>བདག་ཆེན་པོ་སྟེ། །སྲིང་ཅིག་རྡོ་རྗེ་རེ་མ་ཏི། །མིང་སྲིང་གཉིས་ཀྱི་དམ་བཅས་པ། །དམ་བཅས་བཞིན་དུ་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །སྔོན་ཚེ་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀས། །དབང་རྟགས་ཐོད་པ་བྱིན་ནས་ནི། །བཀའ་སྩལ་དམ་ཕོག་<milestone unit="line" n="661.5"/>མཛད་པའི་ཚེ། །དེ་ཚེ་ཁས་བླངས་དམ་བཅས་པ། །བསྒྲུབ་མཆོག་བསྐྱང་བར་དམ་བཅས་ཤིང་། །དགྲ་བོ་བསྒྲལ་བར་ཁས་བླངས་པས། །དམ་ཉམས་བསྒྲལ་པའི་དུས་ལ་བབ། ཁྱོད་ནི་སྲོག་བདག་ཆེན་པོ་སྟེ། །དགྲ་<milestone unit="line" n="661.6"/>བོའི་སྲོག་ལ་མངའ་ཐང་མཛོད། །སྲོག་དབུག་ལོང་ཞིག་ས་མ་ཡ། །སྲོག་རྩ་ཆོད་ཅིག་ས་མ་ཡ། ཁྱོད་ཀྱི་ཟས་སྐལ་ཁམས་གསུམ་ཤ་ཡིན་ཏེ། །དམ་ཉམས་ཤ་ནི་ཟན་དུ་གསོལ། །དགྲ་བོའི་ཤ་ལ་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། །ཟོ་ཞིག་<milestone unit="page" n="662"/><milestone unit="line" n="662.1"/>ཆོ་ཞིག་ཐོད་འཕྲེང་ཅན། ཁྱོད་ཀྱི་སྐོམ་ནི་སྐྱེ་འགྲོའི་ཁྲག་ཡིན་ཏེ། །དགྲ་བོའི་ཁྲག་ནི་སྐོམ་དུ་གསོལ། །དགྲ་བོའི་ཁྲག་ལ་པི་པ་ཏོ། །འཐུང་ཞིག་འཐུང་ཞིག་ཐོད་འཕྲེང་ཅན། ཁྱོད་ནི་དམག་དཔོན་ཆེན་པོ་སྟེ། །ས་<milestone unit="line" n="662.2"/>ཞི་ཐམས་ཅད་དམག་གིས་ཁེངས། །དགྲ་བོའི་ཡུལ་དུ་དམག་འདྲེན་གྱིས། དམག་སྣ་དྲོངས་ཤིག་ཐོད་འཕྲེང་ཅན། །དམག་གཞུག་རྟུལ་ཅིག་ཐོད་འཕྲེང་ཅན། །གོ་མཚོན་སྟོར་ཅིག་ཐོད་འཕྲེང་ཅན། །དམག་དཔུང་<milestone unit="line" n="662.3"/>སྐྱེད་ལ་རུ་མཚོན་ཕྱོར། །དགྲ་བོའི་ཡུལ་དུ་དམག་དྲོངས་ལ། །དམ་ཉམས་དགྲ་པོའི་བླ་མཁར་ཤིག །བླ་ཤིང་ཆོད་ལ་བླ་རྡོ་རྐུས། །བླ་ཆུ་ཧུབ་ཀྱི་ཐོབ་ལ་ཤོག །ཁྱོད་ཀྱི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། །དུས་ལ་བབ་བོ་ས་མ་<milestone unit="line" n="662.4"/>། །མ་གཡེལ་བཅོལ་བའི་འཕྲིན་ལས་མཛོད། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་བསྐུལ་བྱ་བ། །དེ་ནས་ཕོ་ཉ་རབ་བཀྱེ་བ། ཁྲེས་པ་ལིང་ག་དག་ལ་བསྟིམ། །ཧཱུཾ༷། དེ་ཡི་ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ལས། །བཀའ་ཉན་ཕོ་ཉའི་ཚོགས་ཆེན་<milestone unit="line" n="662.5"/>། །སྟེང་གི་ཕྱོགས་ནས་དགྲ་བོ་འགུགས་བྱེད་པ། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཁྲོ་བདག་འབར་བ་རྗེ། །ཕྱག་ན་བདུད་ཀྱི་སྤར་ཤད་འབར་བ་བསྣམས། །སྟེང་གི་ཕྱོགས་ནས་དགྲ་བོ་ཁུག་ལ་ཤོག །བཱ་ར་ཡ་ཛ༷༷ཛ༷༷ ཆེ་གེ་མོ་ནཱ་<milestone unit="line" n="662.6"/>་ན་སྒ་བུ་ནན་ཛ༷༷ཛ༷༷ །ཏཱ༷། ཤར་གྱི་ཕྱོགས་ནས་དགྲ་བོ་འགུགས་བྱེད་པ། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་མ་ཧྭ་ཁྲོ་བདག་རྗེ། །ཕྱག་ན་བདུད་ཞགས་ནག་པོ་བསྣམས། །ཤར་གྱི་ཕྱོགས་ནས་དགྲ་བོ་ཁུག་ལ་ཤོག །ཧཱུཾ༷། ཤར་ལྷོ་<milestone unit="page" n="663"/><milestone unit="line" n="663.1"/>༄༅། །མཚམས་ནས་དགྲ་བོ་འགུགས་བྱེད་པ། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཏི་ཏི་ཏི་མྱག་རྗེ། །ཕྱག་ན་བདུད་ཀྱི་གསོད་བྱེད་སྤུ་གྲི་རྣོན་པོ་བསྣམས། ཤར་ལྷོ་མཚམས་ནས་དགྲ་བོ་ཁུག་ལ་ཤོག །ཧཱུཾ༷། ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ནས་<milestone unit="line" n="663.2"/>དགྲ་བོ་འགུགས་བྱེད་པ། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཁྲོ་བདག་ཐོད་པ་རྗེ། །ཕྱག་ན་བདུད་ཁྲམ་སྟག་གི་མགོ་ཅན་བསྣམས། །ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ནས་དགྲ་བོ་ཁུག་ལ་ཤོག །ཧཱུཾ༷། ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ནས་དགྲ་བོ་འགུགས་བྱེད་<milestone unit="line" n="663.3"/>པ། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དམུ་བདུད་བྲང་དཀར་རྗེ། །ཕྱག་ན་ཤོད་ཀྱི་སྒྲོ་བ་མི་འགྲོ་ཅན། ཁལ་དུ་བོང་བུ་གྭ་པ་ལྕགས་མཐུར་ཅན་ལ་བསྐྱིལ། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ནས་དགྲ་བོ་ཁུག་ལ་ཤོག །ཧཱུཾ༷། ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ནས་དགྲ་<milestone unit="line" n="663.4"/>བོ་འགུགས་བྱེད་པ། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཚངས་པ་བདུད་ཁྲོ་རྗེ། །ཕྱག་ན་བདུད་ཀྱི་དྲིལ་ཞགས་འབར་བ་བརྣམས། །ནུབ་བྱང་ཕྱོགས་ནས་དགྲ་བོ་ཁུག་ལ་ཤོག །ཧུ༷། ནུབ་བྱང་མཚམས་ནས་དགྲ་བོ་འགུགས་བྱེད་<milestone unit="line" n="663.5"/>པ། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཏིང་རི་མགོ་སྟོན་རྗེ། །ཕྱག་ན་བདུད་ཤ་ནག་པོའི་ཐོད་པ་བསྣམས། །ནུབ་བྱང་མཚམས་ནས་དགྲ་བོ་ཁུག་ལ་ཤོག ཧཱུཾ༷། བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་དགྲ་བོ་འགུགས་བྱེད་པ། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཁྲོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="663.6"/>རུ་རྒྱལ་རྗེ། །ཕྱག་ན་བདུད་རྟ་ནག་པོ་མགོ་གཅོད་བསྣམས། །བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་དགྲ་བོ་ཁུག་ལ་ཤོག །ཧཱུཾ༷། བྱང་ཤར་མཚམས་ནས་དགྲ་བོ་འགུགས་བྱེད་པ། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སྤྱི་བདུད་ཡམ་པ་ཁྲོ་རྗེ་ནག་པོ་<milestone unit="page" n="665"/><milestone unit="line" n="665.1"/>༄༅། །ཉིད་ཀྱང་བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་དོན་དུ་ཉེ་བར་འཁོད་དེ། ལེགས་ཉེས་ཀྱི་གཟུ་བོ་མཛད་དོ། །འཁོར་རྣམས་ཀྱང་གཙོ་བོ་ལ་འདུད་པའི་ཚུལ་གྱིས་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། ། བདུད་ཁྲོས་པ་ཐོད་པའི་འཕྲེང་བ་<milestone unit="line" n="665.2"/>ཅན་གསང་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཙིལྟི་ཐུན་ཀྭ་ལ་ནཱ་མ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། སྙིང་ཟོར་ནག་པོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལ། །སྒོ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>