<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0096-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rin po che 'phags lam bkod pa'i rgyud/-->རིན་པོ་ཆེ་འཕགས་ལམ་བཀོད་པའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0096-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=335.1; end=358.3--><milestone unit="page" n="335"/><milestone unit="line" n="335.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། རཏྣ་ཨུརླ་པརྙི་བྱུ་ཧ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རིན་པོ་ཆེ་འཕགས་ལམ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་རིག་སྟོན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་<milestone unit="line" n="335.2"/>པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་རང་ཤེས་རིག་གི་རྒྱལ་པོ་དེ། འོག་མིན་གྱི་གནས་རྒྱ་ཡོངས་སུ་མ་ཆད་པ། རྒྱན་མ་བཀོད་པར་སྣང་བ་ཞེས་བྱ་བ་ན། ཉིད་ལས་མི་གཞན་པའི་འཁོར་རྣམས་དང་། །མཁའ་འགྲོ་<milestone unit="line" n="335.3"/>མ་ཡི་ཚོགས་རྣམས་ལ། བསྟན་པའི་སྙིང་པོ་འཆད་པའི་དུས། །འཁོར་དེ་རྣམས་ཀྱི་ནང་དུ། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་གནས་པ་རང་གི་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། ཀུན་རིག་སྟོན་པ་ཆོས་རྗེ་ལ། རིག་པ་ཉིད་ཀྱིས་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="335.4"/>ཞུས། །རང་སྣང་རྣམ་དག་རང་བཞིན་ལ། །སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བསྟན་པའི་སྙིང་པོ་གསུང་དུ་གསོལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རིགས་ཀྱི་བུ་ལེགས་པར་ཉོན་ཅིག །རང་སྣང་རྣམ་དག་<milestone unit="line" n="335.5"/>རང་བཞིན་ལ། །སྣ་ཚོགས་སུ་སྣང་སེམས་ཀྱི་ཡུལ། །བསྟན་པའི་སྙིང་པོ་བདག་མེད་བསྟན། །ངོ་བོ་ཉིད་ལ་གཟུང་འཛིན་མེད། །འཛིན་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ཡིན་པས། །བདག་མེད་མྱ་ངན་འདས་པའི་ལམ། །ཞེ་འདོད་<milestone unit="line" n="335.6"/>གཉིས་ཀྱི་མཐའ་དང་བྲལ། །རྒྱུ་རྐྱེན་མེད་པའི་རང་བྱུང་ནི། །འབྱུང་བ་བཞི་ཡི་མཐའ་ལས་གྲོལ། །ཕྱོགས་འཛིན་མེད་པས་མཉམ་པ་ཉིད། །རྣམ་རྟོག་མེད་པས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ས་ལེ་མཁྱེན་པས་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །ཞེས་<milestone unit="page" n="336"/><milestone unit="line" n="336.1"/>གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པ་ཆོས་རྗེ་ལགས། །ཁྱོད་ནི་སྨྲ་བའི་སེང་གེ་སྟེ། །རྩོལ་མེད་ཐེག་པ་གསུང་དུ་གསོལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་<milestone unit="line" n="336.2"/>སོགས་ཉོན། །རྩོལ་མེད་ཐེག་པའི་ཡང་སྙིང་འདི། །བློ་དམན་གོ་བ་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །འཛིན་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ཡིན་པས། །ཐེག་པའི་ཡང་སྙིང་བླ་མེད་འདི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཐུགས་ལ་ཆོངས། །ཕྱི་རབས་བློ་ལྡན་<milestone unit="line" n="336.3"/>རིགས་ཀྱི་བུ། །བསྟན་པའི་ཡང་སྙིང་དེ་ལ་སྟོན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཤུས་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་མཐུ་སྟོབས་ཅན། །རྩོལ་བྲལ་ཐེག་པའི་ཡང་རབ་དེ། །དེ་ཡི་རྟོགས་ཚུལ་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="336.4"/>ལགས། །ཀུན་བཟང་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྩོལ་བྲལ་ཐེག་པའི་རྟོགས་ཚུལ་དེ། །རང་བཞིན་དབང་པོ་རྣོན་པོ་ལ། །འཛིན་མེད་རང་བྱུང་དྲི་མ་མེད། །མ་འགགས་གཟུང་བའི་ཡུལ་ལྟར་སྣང་། །སྣ་ཚོགས་སྣང་<milestone unit="line" n="336.5"/>བའི་རང་སྣང་ལ། །བཟང་ངན་མེད་པའི་ངོ་བོར་རྟོགས། ་།་འབྲས་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །དངོས་པོའི་རྒྱུ་འབྲས་གང་ཡང་མེད། །དོན་དམ་རྒྱུ་འབྲས་མེད་པར་རྟོགས། །སྣ་ཚོགས་རྒྱུ་འབྲས་དགག་མི་ནུས། །ཞེས་<milestone unit="line" n="336.6"/>གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །ངེས་དོན་ཐེག་པའི་ཡང་སྙིང་དེ། །བསླབ་པའི་ཡུལ་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །བསླབ་པའི་ཡུལ་མིན་ཇི་ལྟར་ལགས། །བསླབ་པའི་ལུགས་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="337"/><milestone unit="line" n="337.1"/>༄༅། །མཁྱེན་པས་གསུང་དུ་གསོལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །བསླབ་པའི་ཡུལ་ནི་ཆོམ་པ་གསུམ། །དད་པས་ཡང་ནས་ཡང་དུ་ཞུ་བ་དང་། །སྐྱབས་མེད་སྐྱབས་སུ་གསོལ་བ་དང་། །སྡུག་<milestone unit="line" n="337.2"/>བསྔལ་དྲག་པོས་ཉེན་པའོ། །བསླབ་པའི་ཡུལ་མིན་རྣམ་གསུམ་ནི། ཁྲེད་མེད་སྟོབས་དང་བྲལ་བ་དང་། བསླབ་ཉེས་དོན་ལས་དྲེད་པ་དང་། །ལང་ཚོའི་དྲི་མས་ཕོག་པའོ། །བསླབ་པའི་ལུགས་ནི་རྣམ་<milestone unit="line" n="337.3"/>གསུམ་སྟེ། །གདམས་པ་ཉམས་བསྡུས་བསླབ་ལུགས་དང་། །སྦྱོར་བ་བཙན་ཐབས་བསླབ་ལུགས་དང་། །མངོན་སུམ་གྲ་སློབ་བསླབ་ལུགས་སོ། །སློབ་ལུགས་དེ་ཡིས་མཚོན་བྱས་ནས། །མ་བཅོས་སྙིང་པོའི་གནས་<milestone unit="line" n="337.4"/>ལུགས་ནི། །ཁྱབ་ཅན་གཟུགས་ཅན་མ་ཡིན་ཀྱང་། །ཐམས་ཅད་དུ་ནི་འགྲོ་འོང་མེད། །སངས་རྒྱས་ཐོག་མ་མཐའ་མེད་པས། །བརྡའ་འམ་ཐབས་ཀྱིས་དེ་རྟོགས་པས། །ཉོན་མོངས་ནད་རྣམས་ཞི་བར་བྱེད། །ཞེན་མེད་<milestone unit="line" n="337.5"/>རང་བྱུང་སྨན་ཆེན་གྱིས། །འཛིན་པ་འཁོར་བའི་ནད་རྣམས་སེལ། །རིན་པོ་ཆེ་འཕགས་ལམ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པ་<milestone unit="line" n="337.6"/>ཆོས་རྗེ་ལགས། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན། །རང་གི་སེམས་ཉིད་འདྲེར་ལངས་ནས། །བྱང་ཆུབ་སྲོག་རྩ་གཅད་པ་ལ། །དེ་ཡི་གདུལ་ཐབས་གསུང་དུ་གསོལ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="page" n="338"/><milestone unit="line" n="338.1"/>པ། །འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ང་ལ་ཉོན། །ཡིད་ཀྱི་དབང་པོ་རྣ་བར་ཆུག །རྣ་བའི་དབང་པོས་སྒྲ་ལ་ཉོན། །རང་གི་སེམས་ཉིད་འདྲེར་ལངས་པས། །བྱང་ཆུབ་སྲོག་རྩ་བཅད་པས་ན། །དེ་འདྲའི་གནོད་པ་གཞན་མི་<milestone unit="line" n="338.2"/>བྱེད། །དེ་ཡི་གདུལ་ཐབས་བཤད་པ་ནི། །མ་ཟིན་ཟིན་པར་བྱ་བ་ལ། །ལག་ཏུ་བླང་བའི་རིམ་པ་འདི། །ལུས་ཀྱིས་འཁྲུལ་འཁོར་བཅའ་བ་དང་། །ཕྱི་ནང་དབུགས་རྣམས་སྙོམས་པ་དང་། །དམིགས་པ་མདུན་དུ་<milestone unit="line" n="338.3"/>གཞག་པ་དང་། །དེ་ལ་དམིགས་སེམས་གཏད་པས་ནི། །འདོད་ཡོན་རྗེས་སུ་འབྲངས་པ་མེད། །འགྲོ་ལ་སེམས་རྒྱུད་གཉིས་མི་འཆང་། །དེ་ལ་མི་གནས་གཞན་དུ་འཕྲོ་བ་ན། །གཉིས་སྒྲིམ་གོང་ལ་དྲག་ཏུ་<milestone unit="line" n="338.4"/>གཏད། །དེས་ནི་རང་སེམས་ཟིན་པར་འགྱུར། །གནས་སྙམ་འཆོར་སྙམ་བྱེད་པ་ན། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཤས་ཆེ་བས། །རླུད་ལ་བསླབ་པ་ཤེས་པར་བྱ། །འོག་རླུད་འཇམ་པར་གང་བ་དང་། །སྟེང་རླུ་་དྲག་ཏུ་གཟུང་བ་<milestone unit="line" n="338.5"/>ནི། །རིག་པའི་རང་ནི་རླུད་གིས་གདགས། །ལུས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་གོང་བཞིན་བྱ། །རྔན་དག་བྱིན་ལ་ནང་དུ་བསྟིམ། །རྩོལ་བ་བསྐྱེད་ལ་ཐུན་དུ་གཞུག །ཐུན་ཚད་རབ་འབྲིང་གསུམ་དུ་གཅད། ཁུག་པ་དྲུག་ཅུ་བཞི་<milestone unit="line" n="338.6"/>བཅུ་དང་། །ཉི་ཤུ་དག་ནི་ཟིན་གྱུར་ན། །རྩལ་སྦྱང་བྱ་ཞིང་རྩོལ་བ་བསྐྱེད། །དེས་ནི་གནས་སུ་ཟིན་པར་འགྱུར། །ཕོ་དང་མོ་དང་མ་ནིང་ནི། །ཐོད་རྒལ་ལ་སོགས་བྱུང་གྱུར་ན། །ཚད་ནི་བླ་མ་མཁས་པས་ཏེ། །རྩོལ་བ་<milestone unit="page" n="339"/><milestone unit="line" n="339.1"/>༄༅། །མི་བྱ་གཤིས་ལ་གཞག །རྗེས་ཤེས་གཉེན་པོ་བསྟེན་མི་དགོས། །རང་སར་བཞག་པས་གནས་སུ་དེངས། །མི་བསྒོམ་ཉམས་ལ་ངོ་སྤྲད་པས། །རིག་པ་རྗེན་པ་མཐའ་དང་བྲལ། །མཐའ་བྲལ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="339.2"/>རུ་ཤར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །མཉམ་པ་མེད་པའི་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཁྱེད་ཀྱིས་གསུངས་པའི་ལག་ལེན་ལ། །མོས་པས་རྗེས་སུ་ཡི་རང་ནས། །གུས་པའི་སེམས་ཀྱིས་ཁྱེད་ལ་<milestone unit="line" n="339.3"/>འདུད། །ཡང་དག་དོན་ལ་ཡང་ཞུས་པ། །མི་མཐུན་གེགས་རྣམས་བསལ་དགོས་པས། །དེ་ཡི་བྱེ་བྲག་བཤད་དུ་གསོལ། །གསང་བའི་བདག་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཁྱེད་ཀྱིས་ཞུས་པའི་དོན་དེ་ལ། །ལེགས་པར་ལན་<milestone unit="line" n="339.4"/>ནི་གདབ་པར་བྱ། །གུས་པའི་སེམས་ཀྱིས་ཉན་པར་མཛོད། །བསམ་གཏན་གེགས་ནི་རྣམ་བཞི་སྟེ། །བྱིང་དང་རྒོད་དང་རླུད་ལོག་དང་། །བསྒོམ་སྣང་ཐེ་ཚོམ་ཟ་བ་ནི། །བསམ་གཏན་གེགས་སུ་བཤད་པ་ཡིན། །བྱིང་<milestone unit="line" n="339.5"/>པའི་སེམས་ལ་རྣམ་པ་བཞི། །ངོ་བོ་རྒྱུ་དང་དབྱེ་བ་དང་། །བཅོས་པའི་ཐབས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །ངོ་བོ་ཤེས་པ་མི་གསལ་ཞིང་། །ཡོན་ཏན་ཕྱོགས་ལ་བློ་འགག་པའི། ཁུ་ནི་ས་ཤས་ཆེན་པོ་དང་། །བད་ཀན་དག་གིས་<milestone unit="line" n="339.6"/>བསྐྱེད་པའོ། །དབྱེ་བ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །ཆེད་དུ་བྱས་དང་རྐྱེན་གྱིས་བྱིང་། །རངབཞིནཤུགསལསབྱིང་བའོ། །བཅོས་པའི་ཐབས་ནི་བསམ་ཡས་ཀྱང་། །གཞུང་ལུགས་འདི་ལ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །རླུད་གི་གནད་<milestone unit="page" n="340"/><milestone unit="line" n="340.1"/>དང་དམིགས་པའི་གནད། སྤྱོད་ལམ་གནད་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྒོད་པ་ལ་ཡང་དེ་བཞིན་ཏེ། །ངོ་བོ་རྒྱུ་དང་དབྱེ་བ་དང་། །བཅོས་པའི་ཐབས་དང་བཞི་རུ་བཤད། །ངོ་བོ་ཡུལ་རྐྱེན་རྗེས་སུ་འབྲེལ། ཁུ་ནི་རླུད་ཤས་ཆེ་<milestone unit="line" n="340.2"/>བ་དང་། །འདོད་པ་དག་གིས་བསྐྱེད་པའོ། །དབྱེ་བའི་ཚུལ་ནི་རྣམ་པ་གསུམ། །ཆེད་དུ་བྱས་དང་རྐྱེན་གྱིས་རྒོད། །རང་བཞིན་ཤུགས་ཀྱིས་རྒོད་པའོ། །བཅོས་པའི་ཐབས་ནི་མང་ཡོད་ཀྱང་། །བསྟན་པའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="340.3"/>གསུམ་དུ་འདོད། །དང་པོ་འཇུག་པའི་སྒོ་ཡང་དགག །བར་དུ་འགྲོ་བའི་ལམ་ཡང་གཅོད། །ཐ་མ་གནས་པའི་ཕུག་གཏིབ་བོ། །རླུ་་ལོག་པ་ཡང་རྣམ་པ་བཞི། །རྒྱུ་རྐྱེན་སྐྱོན་དང་དབྱེ་བ་དང་། །བཅོས་པའི་ཐབས་ནི་<milestone unit="line" n="340.4"/>ཤེས་པར་བྱ། །རྒྱུ་ནི་བསོད་ནམས་མ་བསགས་པས། །ལུས་དང་ཁམས་ནི་ངན་པའོ། །རྐྱེན་ནི་དཀའ་ཐུབ་དྲག་པོ་ཡིས། །འབྱུང་བ་འཁྲུགས་པར་ཤེས་པར་བྱ། །སྐྱོན་ནི་ལུས་ཀྱི་འོག་བཞུག་ན། །འདས་ན་ཚེ་ཡི་འདུ་<milestone unit="line" n="340.5"/>བྱེད་བྱེད། །སེམས་སྐྱོན་ཏིང་འཛིན་མི་གསལ་ཞིང་། །སྙིང་རླུད་ལ་སོགས་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ལོག་པར་དབྱེ་ན་གསུམ་དུ་འདུས། །ཕྱི་རླུད་ལུས་ལ་ལོག་པ་དང་། །ནང་རླུང་རྩ་ལ་ལོག་པ་དང་། །གསང་རླུང་སེམས་<milestone unit="line" n="340.6"/>ལ་ལོག་པའོ། །ཕྱི་རླུང་ལུས་ལ་ལོག་པའི་རྟགས། །ལུས་པོ་ཁོལ་བུར་ན་བ་དང་། །གྲང་ཞིང་ལུས་པོ་ལྕི་བ་དང་། ཁྲ་རུས་སྐྲངས་ཤིང་ན་བར་འགྱུར། །ནང་རླུང་རྩ་ལ་ལོག་པའི་རྟགས། །རྩ་ཡི་ནང་དུ་རླུ་་རྣམས་<milestone unit="page" n="341"/><milestone unit="line" n="341.1"/>༄༅། །རྒྱས། །རྩ་རྣམས་ཐམས་ཅད་ན་ཞིང་འཁྲབ། །འཁྱུགས་ཤིང་ང་རོ་འབྱིན་པར་བྱེད། །གསང་རླུད་སེམས་ལ་ལོག་པའི་རྟགས། །ལུས་རེངས་སྙིང་ཡང་འཆུ་ཞིང་སྦྲུག །མདུན་རྒྱབ་གཟེར་ཞིང་གཉིད་ཀྱང་<milestone unit="line" n="341.2"/>འཆག ཁྲེས་པ་འཕྲོ་ཤིང་སྙིང་མི་དགའ། །སྐབས་སུ་ངག་ཏུ་ཤུ་སྐྲ་འདོད། །རེས་འགའ་ངུ་ཞིང་རེས་འགའ་དགོད། །ཁ་ནས་ཅལ་ཅོལ་མང་པོ་སྨྲ། །བཅོས་ཐབས་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །ཕྱི་ཡི་རླུད་ལོག་<milestone unit="line" n="341.3"/>བཅོས་ཐབས་ནི། །རང་གི་དྲི་ཆུ་དྲོན་མོས་བཀྲུ། །གདུགས་ལ་བསྲོ་ཞིང་ཆང་གིས་བཀྲུ། །ཉུང་དཀར་མར་མར་ཁུ་ལོ་ལོན་ཡང་ཁུའི་འོ་སྐོལ་གྱིས། །ལུས་ལ་བྱུགས་ཤིང་གོང་བཞིན་བསྐམ། །དེ་ནས་བ་སྐྲུའི་སྒོ་ཡང་<milestone unit="line" n="341.4"/>དབྱེ། །ཞུན་ཆེན་དག་གིས་དེ་ལ་བྱུགས། །ཕྱིས་ཏེ་ཕྱེད་ཀྱི་གདུགས་ལ་བསྲེག །ནད་ཀྱི་རླངས་པ་ཐོན་གྱུར་ནས། །རླུད་ལོག་དུས་སུ་ཞི་བར་འགྱུར། །ནང་གི་རླུད་ལོག་བཅོས་ཐབས་ནི། །དང་པོ་ལུས་ལ་བསྐུ་མཉེ་<milestone unit="line" n="341.5"/>བྱ། །དེ་ནས་ལུས་ཀྱིས་འཁྲུལ་འཁོར་བཅའ། ། སེང་གེ་རྣམ་གྲོལ་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །དབང་པོའི་སྒོ་རྣམས་དགག་པར་བྱ། །ལུས་ཀྱི་རྒྱ་དང་ངག་གི་སྒྲ། །བསྟུན་ལ་གཏང་པའི་ཡན་ལག་རྣམས། །ཐུན་གསུམ་དག་གིས་<milestone unit="line" n="341.6"/>ངེས་པར་སེལ། །གསང་བའི་རླུད་ལོག་བཅོས་ཐབས་ནི། །རང་བས་མཐོ་བའི་ས་སྟེང་དུ། །རྒྱ་ལོང་གཡའ་དག་གཅིག་བཞག་ལ། །བལྟས་པས་རང་གི་གཟུགས་བརྙན་འཆར། །དེ་ཡི་མཛོད་སྐྲུར་ཤེས་པ་<milestone unit="page" n="342"/><milestone unit="line" n="342.1"/>གཏད། །རིན་ཆེན་མཆོད་རྟེན་སྤྱི་བོར་བསམ། དྲིན་ཆེན་བླ་མ་དེ་ཐོག་ཏུ། །དམིགས་པ་གསལ་བས་ཞི་བར་འགྱུར། །དེས་ཀྱང་ཞི་བ་བག་དཀའ་ན། །བུ་ག་མང་པོའི་སྦྱོར་བ་དང་། །རབ་ཏུ་དམའ་བའི་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="342.2"/>དང་། །རྟེན་འབྲེལ་གཞན་ཡང་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ཡིས་མི་ཞི་མི་སྲིད་དོ། །སྒོམ་སྣང་ཐེ་ཚོམ་ཟ་བ་ནི། །སྐྱོན་དང་ཡོན་ཏན་ཤེས་པར་བྱ། །ལུས་ལ་རྩ་ཡིག་སྣ་ཚོགས་གནས། །རྩ་ཡིག་གནས་སུ་རླུད་སེམས་<milestone unit="line" n="342.3"/>འདུས། །རིགས་དྲུག་སྣང་བ་དག་ཀྱང་མཐོང་། །སྲིན་པོ་ཤ་ཟ་ལ་སོགས་པ། །མི་སྡུག་འཇིགས་པའི་སྣང་བ་མཐོང་། །ནང་གི་རྟེན་འབྲེལ་མ་ཤེས་པས། །བར་ཆད་བདུད་ཀྱི་ལས་ཡིན་པས། །བསམ་གཏན་འདོང་<milestone unit="line" n="342.4"/>བའི་འཔྲང་ཡིན་གསུངས། །གདམས་ངག་སརྒ་མ་ལོག་པས། །ནང་གི་རྟེན་འབྲེལ་ཤེས་པར་བྱ། །ཕྱི་རོལ་འཇིགས་པ་ངོ་ཤེས་པས། །བར་གཅོད་དངོས་གྲུབ་དག་ཏུ་ལེན། །རིན་པོ་ཆེ་འཕགས་ལམ་བཀོད་པ་ལས།<milestone unit="line" n="342.5"/>རིག་པ་རྩལ་གྱི་དབང་བསྐུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །སྟོན་པ་གསང་བའི་བདག་པོ་ལགས། །དུས་གསུམ་མཁྱེན་པའི་རྡོ་རྗེ་འཆང། །ཐེ་ཚོམ་གཅོད་ཕྱིར་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="342.6"/>གསོལ། །ཕྱི་རབས་རྣམས་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །ལྟ་བ་དང་ནི་སྒོམ་པ་གཉིས། །གཅིག་པ་ལགས་སམ་ཐ་དད་ལགས། །འདུས་བའི་འཁོར་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །གཏན་ལ་<milestone unit="page" n="343"/><milestone unit="line" n="343.1"/>༄༅ འབེབས་པའི་དུས་ཉིད་དུ། །མིངགི་མཚོན་པ་ཐ་དད་ཀྱང་། །གཏན་ལ་ཕབ་པའི་གང་ཟག་ལ། །རྟོགས་པའི་དུས་ན་དབྱེ་བ་མེད། །ཟུང་འཇུག་རབ་ཏུ་མི་གནས་པས། །ཟིན་པ་གཏན་ལ་འབེབས་པ་<milestone unit="line" n="343.2"/>ལ། །བླ་མ་མཁས་པའི་མན་ངག་ནི། །གཉིད་གསུམ་གཅིག་ཏུ་བསྲེ་བ་དང་། །བེམ་རིག་གཅིག་ཏུ་བསྲེ་བ་དང་། །བདག་གཞན་གཅིག་ཏུ་བསྲེ་བ་དང་། །འཁོར་འདས་གཅིག་ཏུ་བསྲེ་བ་དང་། །བསྲེ་བའི་ཐབས་དང་<milestone unit="line" n="343.3"/>འདྲེས་པའི་ཚད། །འདྲེས་པའི་དགོས་པ་ཤེས་པར་བྱ། །ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་རང་བཞིན་ནི། །དབྱིངས་ཀྱི་ཡི་གེ་སྟོང་པ་ཉིད། །གསལ་བ་སྟོབས་ཀྱི་ཡི་གེ་ཡིན། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཡི་གེ་མེད། །རིག་པའི་ཡི་གེ་གསལ་བ་<milestone unit="line" n="343.4"/>ཡིན། །ཉམས་སུ་མྱོང་བས་ཡི་གེ་ཡིན། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་ཡི་གེ་ཡིན། །རྩལ་གྱི་ཡི་གེ་གཉིས་སུ་མེད། །འགྲོ་དོན་བྱེད་པས་ཡི་གེ་ཡིན། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཡི་ཡི་གེ་ཡིན། །སྐུ་གསུམ་དབྱེར་མེད་ཡི་གེ་ནི། །ཡི་གེ་ཨ་<milestone unit="line" n="343.5"/>ནི་སྐྱེ་བ་མེད། །སྐྱེ་བ་མེད་ལས་ཐམས་ཅད་སྐྱེས། །སྐྱེས་ཙམ་ཉིད་ན་སྐྱེ་བ་མེད། །མ་ཡི་ཡོན་ཏན་འགག་པ་མེད། །འགག་པ་མེད་ལས་ཐམས་ཅད་འགག །འགག་པ་ཉིད་ནས་འགག་པ་མེད། །ཧ་ཡིས་བྲི་དང་གང་བ་<milestone unit="line" n="343.6"/>མེད། །བྲི་གང་མེད་ལས་བྲི་གང་བྱུང་། །བྱུང་ཙམ་ཉིད་ན་བྲི་གང་ཟེར། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པ་ཆོས་རྗེ་ལགས། །ལྟ་བ་སྒོམ་པ་སྤྱོད་པ་གསུམ །མཐུན་པའི་དཔེ་དང་མི་མཐུན་<milestone unit="page" n="344"/><milestone unit="line" n="344.1"/>དཔེ། །ཉམས་སུ་མྱོང་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ལྟ་བ་གདེང་དང་ཆས་པའི་དཔེ། །མཁའ་ལ་ཁྱུང་ཆེན་ལྡིང་ཡང་མེད། །དོགས་པའི་བག་ཚ་ཀུན་དང་བྲལ། །དེ་བཞིན་སྟོང་ཉིད་རྟོགས་<milestone unit="line" n="344.2"/>པའི་མི། །གོལ་དུ་དོགས་པའི་ཡ་ང་མེད། །ལྟ་བ་གདེང་མེད་མི་མཐུན་དཔེ། །བྱ་སྒྲོ་རླུད་གིས་ཁྱེར་བ་བཞིན། །དེ་བཞིན་སྟོང་ཉིད་མ་རྟོགས་མི། །རང་དབང་མེད་པར་རྐྱེན་གྱིས་འཕྲོག །འཇུག་སྒོ་ལམ་གྱི་མཐུན་པའི་<milestone unit="line" n="344.3"/>དཔེ། །སྦྲང་མ་གར་སྦྱིན་ཆགས་པ་བཞིན། ཁེས་པ་ཆོས་ཉིད་ཡུལ་ལ་ཆགས། །འཇུག་སྒོ་ལམ་མེད་མི་མཐུན་དཔེ། །ལག་རྡུམ་བྲག་ལ་འཛེགས་པ་འདྲ། །སྟེང་དུ་མ་ཐོན་མར་ལ་ལྷུང་། །དེ་བཞིན་ལམ་ཁྱེར་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="344.4"/>མི། ཁ་སྟོང་བལྟ་བས་གྲོལ་མི་འགྱུར། །སྤྱོད་པ་གྲོགས་ཀྱི་མཐུན་པའི་དཔེ། །བི་ཤྭ་ཀརྨའི་བཟོ་བཞིན་དུ། །ཐབས་མཁས་པ་ཡི་སྐྱེས་བུ་ནི། །མཐུན་བསྡེབས་གཞན་གྱིས་རྒྱན་དུ་འགྱུར། །སྤྱོད་པ་གྲོགས་མེད་མི་<milestone unit="line" n="344.5"/>མཐུན་དཔེ། །དམུས་ལོང་བྱང་ཐང་བོར་བ་བཞིན། །བློ་ཆུང་ཤེས་པ་རང་དགའ་བྱེད། །བདག་ལ་བརྟེན་ནས་གཞན་སྡིག་པ། ཁྲེས་པ་གཉིས་ཀྱི་རྗེས་འབྲངས་ནས། །སྲོག་མེད་པ་ཡི་སེམས་ཅན་དང་། །སྡིག་མེད་པ་<milestone unit="line" n="344.6"/>ཡི་སྙིང་རྗེ་དང་། །དབུགས་མེད་པ་ཡི་རྒྱུ་བ་དང་། །གནས་མེད་པ་ཡི་འཛམ་གླིང་དང་། །བགྲུང་དུ་མེད་པའིདམཚིགདང། །ཡིགེ་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ། །སྐྱི་བསེར་ལྷ་བུའི་གདམས་ངག་དང་། །ཆུ་བོ་རྒྱུན་གྱི་མན་<milestone unit="page" n="345"/><milestone unit="line" n="345.1"/>༄༅། །ངག་དང་། །འདམ་སྐྱེས་ལྟ་བུའི་མན་ངག་དང་། །མྱུ་གུ་ལྟ་བུའི་མན་ངག་དང་། །སྨན་པ་ལྟ་བུའི་མན་ངག་དག །གསེར་འགྱུར་ལྟ་བུའི་མན་ངག་གོ །གླང་ཆེན་ལྟ་བུའི་སྤྱོད་པ་དང་། །སེང་གེ་ལྟ་བུའི་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="345.2"/>པ་དང་། །དགེ་སློང་ལྟ་བུའི་སྤྱོད་པ་དང་། །རི་དྭགས་ལྟ་བུའི་སྤྱོད་པ་དང་། བུང་བ་ལྟ་བུའི་སྤྱོདཔ་དང་། །སྔགས་པ་ལྟ་བུའི་སྤྱོད་པ་དང་། །བག་མ་ལྟ་བུའི་སྤྱོད་པ་དང་། །ལྟ་བ་བསྒོམ་པ་སྤྱོད་པ་གསུམ། །གཅིག་ལ་<milestone unit="line" n="345.3"/>གཅིག་བརྟེན་གཅིག་གི་དང་། །སྟོང་ཉིད་རྟོགས་པ་ལྟ་བ་ཡིན། །རྟོགས་པ་ལམ་ཁྱེར་བསྒོམ་པ་ཡིན། །གྲོགས་སུ་ཤར་བས་སྤྱོད་པའོ། །རིན་པོ་ཆེ་འཕགས་ལམ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་ལས། བལྟ་བསྒོམ་ཟུང་དུ་འཇུག་པའི་<milestone unit="line" n="345.4"/>ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། ཀུན་རིག་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ། །རིག་པའི་ཡིད་ཀྱིས་འདི་སྐད་གསོལ། །འདུས་པའི་འཁོར་གྱི་དོན་ཆེད་དུ། །སངས་རྒྱས་པ་དང་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="345.5"/>གཉིས། །གཅིག་པ་ལགས་སམ་ཐ་དད་ལགས། །དེ་སྐད་གསུངས་པའི་དོན་གསན་ནས། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་འདི་སྐད་གསུངས། །ཞུས་པའི་དོན་ལ་ལན་འདེབས་པས། །འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ལེགས་པར་<milestone unit="line" n="345.6"/>ཉོན། །གདོད་ནས་དག་པའི་གཞི་ཉིད་ལ། །སངས་རྒྱས་དང་ནི་སེམས་ཅན་གཉིས། །གཉིས་སུ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ནོ། །གཞི་ཉིད་རྟོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ནི། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་སུ་གནས། །དེ་མ་རྟོགས་པའི་<milestone unit="page" n="346"/><milestone unit="line" n="346.1"/>སེམས་ཅན་ནི། །ལུས་དང་བག་ཆགས་ཉིད་དུ་གནས། །དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས། །གཞི་གཅིག་རྟོག་པ་ཐ་དད་མེད། །ལམ་པའི་དུས་ན་སོ་སོར་སྣང་། །དཔེར་ན་ག་བུར་སྨན་བཞིན་དུ། །གཏོང་ཤེས་<milestone unit="line" n="346.2"/>སྨན་གྱི་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །མ་ཤེས་པ་ནི་སྲོག་གི་བདུད། །དེ་བཞིན་ཀུན་གཞི་སྟོང་གསལ་ཡང་། །རྟོགས་ན་སངས་རྒྱས་དངོས་ཡིན་ཏེ། །མ་རྟོགས་ན་ནི་འཁོར་བའི་རྒྱུ། །དོན་གྱི་ངོ་བོ་འཁྲུལ་མེད་ཀྱང་། །རྐྱེན་བཞི་<milestone unit="line" n="346.3"/>འཛོམ་པས་འཁྲུལ་བ་འབྱུང་། །དཔེར་ན་དུང་གི་ངོ་བོ་ལ། །སེར་སྣང་ལ་སོགས་འཁྲུལ་མེད་ཀྱང་། །མིག་སྐྱོན་ཅན་ལ་སེར་པོར་སྣང་། །རྟོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཆོས་རྣམས་ནི། །མ་འདྲེས་བཅོ་བརྒྱད་སྒོ་ནས་<milestone unit="line" n="346.4"/>འཇུག །དྲུག་ཚན་དང་པོའི་ཆོས་རྣམས་ལ། །གནས་ལུགས་དེ་ནི་འདུས་མ་བྱས། །འབྲས་བུ་སྐུ་གསུམ་མཐའ་རུ་ཐུག །རྒྱུ་འབྲས་གཉིས་ལ་མི་ལྟོས་དང་། །བྱས་པའི་ཆོས་ཀྱིས་སངས་མི་རྒྱ། །ཡེ་ནས་གནས་པའི་དོན་<milestone unit="line" n="346.5"/>རྟོགས་ན། །མ་བྱས་ཆོས་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་དང་། །ཅིག་ཆར་འཇུག་པའི་ལམ་ཡིན་པས། །ངེས་དོན་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པའོ། ཁྲུག་ཚན་གཉིས་པའི་ཆོས་རྣམས་ནི། ཁུ་ལས་མ་བྱུང་འབྲས་བུ་དང་། །ལུང་ལ་མ་བརྟེན་<milestone unit="line" n="346.6"/>མན་ངག་དང་། །སེམས་ལ་མི་ལྟོས་སངས་རྒྱས་དང་། །འབྱུང་བ་བཞི་ལ་རག་མ་ལུས། །འབྲས་བུ་གཞན་ལ་རེ་བ་མེད། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ངོ་བོ་དང་། །དྲུག་ཚན་ཐ་མའི་ཆོས་རྣམས་ནི། །སྟོང་པ་ཐུན་མོང་མ་<milestone unit="page" n="347"/><milestone unit="line" n="347.1"/>༄༅། །ཡིན་དང་། །གསལ་བ་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་དང་། །བདེ་བ་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་དང་། །སྟོང་པ་ཚད་དུ་ཕྱིན་པ་དང་། །གསལ་བ་ཚད་དང་ཕྱིན་པ་དང་། །བདེ་བ་ཚད་དུ་ཕྱིན་པའོ། །ཇི་ལྟ་བུ་དང་ཇི་སྙེད་<milestone unit="line" n="347.2"/>མཁྱེན། །མི་མཐུན་ཕྱོགས་རྣམས་སངས་པ་དང་། །མཐུན་པའི་ཡོན་ཏན་རྒྱས་པས་ན། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་སངས་རྒྱས་ཡིན། །མ་རྟོགས་སེམ་ཅན་ཆོས་རྣམས་ནི། ཁུ་འབྲས་ཆོས་ལ་ལྟོས་པ་དང་། །བག་ཆགས་<milestone unit="line" n="347.3"/>གོམས་པས་འབྱུང་བ་དང་། །བྱས་པའི་ཆོས་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་དང་། །རིམ་གྱིས་རྟོགས་པའི་འདོད་པ་དྲུག །ངང་དོན་ཆོས་ལ་ཡིད་ཆེས་སྐྱེ། །དེ་ལྟར་བྱས་པས་འཁོར་བ་སྟོངས། །འཁོར་བ་སྟོངས་པའི་རྒྱུ་མཚན་<milestone unit="line" n="347.4"/>ནི། །འཇུག་སྒོ་གསུམ་དག་རྩོལ་བ་གཉིས། །བཙལ་ཐབས་གཉིས་དང་གསུམ་གྱིས་བཟློག །ཕྱི་ཡི་སྒོ་དང་ནང་གི་སྒོ །གསང་བའི་སྒོ་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །སོ་རུ་བཙལ་དང་ལྷུག་པར་བཙལ། །སྟོང་པའི་སོ་དང་རིག་པའི་<milestone unit="line" n="347.5"/>སོ། །ཐ་དད་མ་ཡིན་ངོ་བོ་གཅིག །ལྷུག་པར་བཙལ་བ་རྣམ་གསུམ་ནི། །ཕྱི་རུ་རྣམ་ཤེས་ཡུལ་ལ་བསྡུ། །ནང་དུ་སེམས་ཉིད་སྡུག་བསྔལ་གློད། །གསལ་བ་འཛིན་མེད་ངང་ལ་བཞག ཁྲེས་རབ་ཐབས་ཀྱིས་བཙལ་བ་<milestone unit="line" n="347.6"/>དང་། །ཐབས་ལ་ཤེས་རབ་རྩི་ཡིས་གཟུང་། །ཟུང་དུ་འཇུག་པས་སངས་རྒྱས་པས། །སྟོང་གསལ་རིག་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ལོགས་ན་ཡོད་པ་མ་ཡིན་པས། །རང་གི་སེམས་ནི་སྟོང་གསལ་ཡིན། །དབང་མེད་གསུམ་གྱིས་<milestone unit="page" n="348"/><milestone unit="line" n="348.1"/>འཁོར་བ་སྟོངས། །སྣང་བ་རང་སྣང་ཤེས་ཙམ་ན། ཁྲ་ཁྲག་ལུས་ནི་སྟོངས་པར་འགྱུར། ཁྲར་བ་རང་ཤར་ཤེས་ཙམ་ན། །ཉོན་མོངས་སེམས་ནི་སྟོངས་པར་འགྱུར། །རླུད་ཡང་རང་གི་རྩལ་དུ་ཤེས། །ལུས་སེམས་<milestone unit="line" n="348.2"/>གཉིས་སུ་ཚོགས་རྒྱུ་མེད། །དེ་ལྟར་གསུམ་ལ་བརྟེན་ནས་ཀྱང་། །སྟོང་གསལ་རིག་པ་སངས་རྒྱས་སོ། །དེ་ལྟར་མ་ཤེས་བློ་ཆུང་རྣམས། །དབང་མེད་དྲུག་གིས་འཁོར་བར་འ་ས། །སྣང་བ་རང་སྣང་མ་ཤེས་<milestone unit="line" n="348.3"/>ན། །ལུས་སུ་མི་འགྲོ་རང་དབང་མེད། ཁྲར་བ་རང་སར་མ་ཤེས་ན། །སེམས་སུ་མི་འགྲོ་རང་དབང་མེད། །རླུད་རང་རྩལ་དུ་མ་ཤེས་ན། །ལུས་སེམས་མི་འདུ་རང་དབང་མེད། །འདུས་ནས་མི་སྐྱེ་རང་དབང་<milestone unit="line" n="348.4"/>མེད། །སྐྱེས་ནས་མི་རྒས་རང་དབང་མེད། །རྒས་ནས་མི་ན་རང་དབང་མེད། །ན་ནས་མི་འཆི་རང་དབང་མེད། ཤི་ནས་ཁམས་གསུམ་འཁོར་བར་འ་ས། །འཁོར་འདས་མཚན་ཉིད་བཞི་རུ་འདུས། །མི་རྟག་སྡུག་<milestone unit="line" n="348.5"/>བསྔལ་སྟོང་བདག་མེད། །སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་རི་དང་གླིང་རྣམས་ཀྱང་། །འཇིག་པའི་དུས་ན་བསྐལ་པའི་མེ་བྱུང་བས། །ཐལ་བའི་ལྷག་མ་ཙམ་ཡང་མི་ལུས་སོ། །ཆུ་དང་རླུད་གིས་འཇིག་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །བཅུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="348.6"/>སེམས་ཅན་ཚེ་འདི་མི་རྟག་པས། །ལུས་དང་ལོངས་སྤྱོད་ལ་སོགས་འདོར་བར་ངེས། །རིགས་དྲུག་སྡུག་བསྔལ་མང་པོ་བསམ་མི་ཁྱབ། །སྲིད་པ་སྟོང་པར་རྟོགས་པ་ཞི་བའི་མཆོག །བདག་མེད་གཉིས་རྟོགས་ཡང་<milestone unit="page" n="349"/><milestone unit="line" n="349.1"/>༄༅། །དག་ཐར་པའི་ལམ། །འཁྲུལ་པ་ཉིད་དང་བྱང་ཆུབ་ལམ། །རྟག་ཏུ་གེགས་བྱེད་མ་ཡིན་ཏེ། །ཉན་ཐོས་དང་ནི་རང་སངས་རྒྱས། །སངས་རྒྱས་ས་ལ་གེགས་བྱེད་དོ། །རིན་པོ་ཆེ་འཕགས་ལམ་བཀོད་པའི་<milestone unit="line" n="349.2"/>རྒྱུད་ལས། སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་ཁྱད་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པ་ཆོས་རྗེ་ལགས། །ཁྱེད་ནི་འདྲེན་པའི་ལམ་མཁན་ཏེ། །གཞི་ལམ་འབྲས་<milestone unit="line" n="349.3"/>བུ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །གཞི་ནི་མ་བཅོས་སྙིང་པོའི་དོན། །འཁོར་དང་མྱང་འདས་རོ་གཅིག་པས། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་འབྱུང་གནས་ས། །ཀུན་གྱི་སྤྱི་གཞི་ཡིན་པར་<milestone unit="line" n="349.4"/>བཤད། །གསལ་ལ་འཛིན་མེད་རྟོགས་པས་ལམ། །ཞི་གནས་ལྷག་མཐོང་ཟུང་དུ་འབྲེལ། །ཉམས་མྱོང་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བའི་གནས། །འབྲས་བུ་ལམ་དུ་བྱེད་པར་བཤད། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པས་འབྲས་བུ་ཡིན།<milestone unit="line" n="349.5"/>ཁམས་གསུམ་སྐུ་གསུམ་ཐ་མི་དད། །བདག་དོན་གཞན་དོན་འབྱུང་བའི་གནས། །འབྲས་བུ་ཡེ་ནས་སྨིན་པར་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་འཕགས་ལམ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་ལས། སངས་རྒྱས་དང་སེམས་<milestone unit="line" n="349.6"/>ཅན་ཁྱད་པར་བསྟན་པ་དང་། གཞི་ལམ་འབྲས་བུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །ཀུན་རིག་སྟོན་པ་ཆོས་རྗེ་ལགས། །རྒྱུད་ཀྱི་<milestone unit="page" n="350"/><milestone unit="line" n="350.1"/>ལྡང་ཚད་བཤད་དུ་གསོལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །འདུས་བའི་འཁོར་རྣམས་ང་ལ་ཉོན། ཁུད་ཀྱི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་པས། །གུས་པས་ཉོན་ལ་ཡིད་ལ་ཟུང་། ཁུ་ཡི་རྒྱུད་དང་ལམ་གྱི་<milestone unit="line" n="350.2"/>རྒྱུད། །འབྲས་བུའི་རྒྱུད་དང་གསུམ་དུ་བཤད། །གསང་སྔགས་རྒྱུད་ཀྱི་དབྱེ་བ་ཡིན། །འབྲེལ་དང་མ་ཚང་མེད་པ་དང་། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པས་རྒྱུད་ཅེས་བྱ། །རྒྱུད་ནི་རྒྱུན་ཆགས་ཞེས་བྱ་སྟེ། །འཁོར་བ་ཡང་ནི་རྒྱུད་དུ་<milestone unit="line" n="350.3"/>འདོད། །གསང་སྔགས་རྒྱུད་ཀྱི་དངོས་པོ་ནི། །ཡོངས་སུ་ཤེས་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་བསྟན། །བལྟ་བ་སྤྱོད་པ་དཀྱིལ་འཁོར་དབང་། །དམ་ཚིག་དང་ནི་ཕྲིན་ལས་དང་། །བསྒྲུབ་པ་མཆོད་པ་བྱ་བར་བཤད། །ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="350.4"/>སོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་ཁྲོལ་ལ། །ཕྱི་རབས་རྣམས་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །འདི་དོན་རྒྱས་པར་བཤད་དུ་གསོལ། །ཀུན་རིགས་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ལྟ་བ་<milestone unit="line" n="350.5"/>ལོག་དང་དམན་པ་དང་། ཤེས་པར་བྱ་བའི་ལྟ་བ་ནི། །མཐའ་བྲལ་ཡེ་ཤེས་ཕྱོགས་ཆ་བྲལ། །གཟུང་འཛིན་རྟོག་པ་ཀ་ནས་དག །ཡང་དག་ཉིད་ལ་ཡང་དག་བལྟ། །ཡང་དག་མཐོང་ན་རྣམ་པར་གྲོལ། །སྤྱོད་པའི་དོན་<milestone unit="line" n="350.6"/>ལ་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །འཇིག་རྟེན་ཕལ་དང་མི་མཐུན་སྤྱོད། །ལྟ་དམན་བློ་དང་མི་མཐུན་སྤྱོད། །ཡོངས་སུ་ཤེས་པའི་སྤྱོད་པནི། །སྣཚོགསཐུགཕྲདཞེན་པ་མེད། །རང་རིག་མཐའ་དབུས་མེད་པའི་དཀྱིལ། །དེ་ཉིད་<milestone unit="page" n="351"/><milestone unit="line" n="351.1"/>༄༅། །ཉམས་སུ་མྱོང་བས་འཁོར། །རིག་པ་བཀྲ་བས་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །རྡུལ་ཚོན་དཀྱིལ་འཁོར་རག་མ་ལུས། །ཆོས་དབང་སེམས་ལ་བསྐུར་བས་ནི། །རིག་པའི་རྩལ་གྱི་དབང་ཐོབ་འགྱུར། །ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="351.2"/>ལས་སུ་རུང་བས་རང་དབང་རང་གིས་ཐོབ། །རང་སེམས་བླ་མར་རྟོགས་པས་བྱིན་རླབས་དབང་མི་དགོས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རྟོགས་པའི་ལྷ། །འཛབ་དང་ལྷ་ཡི་སྙིང་པོ་དབུལ་མི་དགོས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="351.3"/>གསང་བའི་ཐུགས། །མི་རྟོག་པ་ཡི་ཡེ་ཤེས་རང་གིས་རྟོགས། །དེ་ཉིད་གཞན་ལ་ཕན་བྱེད་པ། །སྲིད་པ་གསུམ་ན་དེ་དབང་བསྐུར། །ཅིག་ཆར་རིག་པ་དོན་ཡིན་པས། །ཅིག་ཆར་རིག་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་འདག །ཐུན་<milestone unit="line" n="351.4"/>མོང་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པས། །མི་འདའ་བས་ན་དམ་ཚིག་ཡིན། །ཐུན་མོང་དམ་ཚིག་བསྟན་པ་ནི། །ལྟ་བ་སྤྱི་སར་མི་དགོད་དང་། །སྒོམ་ཉམས་མུ་ཅོར་མི་སྨྲ་དང་། །བྱང་ཆུབ་ངོ་དགར་མི་གཏོང་དང་། །གསང་སྒོ་ཡལ་<milestone unit="line" n="351.5"/>བར་དོར་མི་བྱ། །ཐུན་མོང་མ་ཡིན་དམ་ཚིག་ནི། །ཡེ་ནས་མ་བྱུང་མ་སྐྱེས་པས། །ཡེ་ནས་མི་གནས་ཡེ་ནས་སྟོང་། །མེད་པ་དང་ནི་ཕྱལ་བ་དང་། །གཅིག་པུར་ལྷུན་གྱིས་གནས་པའོ། །དམ་ཚིག་མེད་པའི་སྔགས་པ་<milestone unit="line" n="351.6"/>ཀུན། །མེ་ཏོག་རྩ་བ་བསྐམསཔབཞིན། །འབྲསབུ་སྨིན་པར་མི་འགྱུར་རོ། །སངས་རྒྱས་རང་ལ་བསྒྲུབ་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་འདི། །སངས་རྒྱས་རང་ལ་ཡོད་པས་བསྙེན་པ་ཡིན། །དེམཚོནབླམབསྟེནཔས་ཉེ་བསྙེན་<milestone unit="page" n="352"/><milestone unit="line" n="352.1"/>ནོ། །དེའི་གསུང་དོན་དུ་གཉེར་བས་སྒྲུབ་པ་ཡིན། །བདེ་སྡུག་རྩ་བ་བྲལ་བས་སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོའོ། །བདེ་གཤེགས་གོང་མས་གསུངས་པས་ཕྲིན་ཞེས་བྱ། །དེ་ལ་ཐོས་བསམ་བྱས་པས་ལས་ཞེས་བྱ། །སེམས་ཀྱི་ཟུག་རྔུ་<milestone unit="line" n="352.2"/>ཞི་བས་ཞི་བ་ཉིད། །དེ་ཉིད་ལམ་དུ་ཁྱེར་བས་རྒྱས་་པ་ཡིན། །རང་སེམས་བཀོལ་དུ་བཏུབ་པས་དབང་ཞེས་བྱ། །འཁོར་བའི་རྩ་བ་ཆོད་པས་དྲག་པོའོ། །མཆོད་པའི་བྱེ་བྲག་མང་པོ་ཇི་སྙེད་པ། །ཕྱི་དང་ནང་གི་མཆོད་<milestone unit="line" n="352.3"/>པ་དང་། །གསང་མཆོད་བླ་ན་མེད་པའོ། །བླ་མེད་མཆོད་པ་བསྟན་པ་ནི། །མཁས་པས་བྱང་ཆུབ་སེམས་བསྒོམས་པས། །རྒྱལ་དང་དེ་ཡི་སྲས་རྣམས་ལ། །མཆོད་པའི་ནང་ནས་དམ་པ་སྟེ། །འདི་ནི་སྐྱོན་མེད་མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="352.4"/>ཡིན། །ཐམས་ཅད་རིང་པོར་མི་ཐོགས་པར། །རྒྱལ་མཆོག་སངས་རྒྱས་ཉིད་དུ་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་འཕགས་ལམ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་ལས། ཡོངས་སུ་ཤེས་པར་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་དངོས་པོ་བསྟན་པའི་<milestone unit="line" n="352.5"/>ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པ་ཆོས་རྗེ་ལགས། །གནད་ལ་དབབ་པ་གསུང་དུ་གསོལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །དད་པས་དམ་ཆོས་གནད་ལ་<milestone unit="line" n="352.6"/>དབབ། །དད་པ་མེད་པའི་མི་རྣམས་ལ། དཀར་པོའི་ཆོས་རྣམས་ག་ལ་འབྱུང་། །ས་བོན་མེ་ཡིས་ཚིག་པ་ལ། །མྱུ་གུ་སྔོན་པོ་ག་ལ་འབྱུང་། །མོས་པས་བླ་མ་གནད་ལ་དབབ། །བླ་མ་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་ན། །སངས་<milestone unit="page" n="353"/><milestone unit="line" n="353.1"/>༄༅། །རྒྱས་བྱ་བའི་མིང་ཡང་མེད། །བླ་མ་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རྗེ། །སྔོན་འགྲོས་རང་ལུས་གཏན་ལ་དབབ། །མི་ཡིས་གྲུ་ལ་བརྟེན་ནས་ནི། །སྡུག་བསྔལ་ཆུ་བོ་ཆེ་ལས་སྒྲོལ། །མྱང་འདས་པ་ཡི་སྐམ་སར་<milestone unit="line" n="353.2"/>འདོན། །གདམས་པས་རང་སེམས་གཏན་ལ་དབབ། །རང་སེམས་སངས་རྒྱས་རྩ་བ་སྟེ། །རང་སེམས་རང་གིས་ཐིམ་པས་ན། །དེ་ལས་ལྷག་པའི་ཆོས་གཞན་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་འཕགས་ལམ་<milestone unit="line" n="353.3"/>བཀོད་པའི་རྒྱུད་ལས། ཡོངས་སུ་ཤེས་པར་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་དངོས་པོ་དང་། གཏན་ལ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན། །ལྒབྲུལ་<milestone unit="line" n="353.4"/>པའི་སྣང་བ་འགགས་པ་ལ། །བར་དོའི་སྣང་བ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །འདི་ལྟར་སྣང་བ་འགག་གྱུར་ནས། །ཕ་རོལ་སྣང་བ་ཤེས་པ་ལ། །བར་དོའི་སྣང་བ་འདི་ལྟར་ལགས། །སྔོན་<milestone unit="line" n="353.5"/>འབྱུང་སྲིད་པའི་ཤ་གཟུགས་ཅན། །དབང་པོ་ཀུན་ཚང་ཐོགས་མེད་དེ། །ཡར་དང་མར་གྱི་སྤྱི་ས་ནས། །མི་ལྡོག་དེ་ནི་བྲི་བའོ། །ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་འདམ་གྱི་པདྨ་འདྲ། །སྲིད་པའི་སྐྱེ་གནས་གཞལ་ཡས་ཁང་ཆེན་<milestone unit="line" n="353.6"/>འདྲ། །དུས་ཀྱི་སྙིགས་མ་ལམ་གྱི་ཁ་བྲག་འདྲ། །སྐྱེ་ཤི་གཉིས་པོ་ཟོ་ཆུའི་ཁྱུད་མོ་འདྲ། །ལམ་གྱིས་བྱུང་ནས་སལ་གྱིས་གསལ། །དེ་ལ་འཛིན་པ་སྐྱེས་པས་ཧྲིལ་གྱིས་བསྒྲིབ། །རྟོགས་པའི་དབང་གིས་ཞག་ལྔ་བདེ་དང་<milestone unit="page" n="354"/><milestone unit="line" n="354.1"/>ལྡན། །འགྱུ་མི་འགྱུ་ལས་ཡིད་ཙམ་འགྱུས། །སྣ་ཚོགས་གཟུགས་ཅན་ཡིད་ལས་སྐྱེས། །དེ་ཡི་བྱེ་བྲག་བཤད་པ་ནི། །རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་ཤེས་པར་བྱ། །རང་བཞིན་གནས་པའི་བར་དོ་དང་། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་བར་དོ་<milestone unit="line" n="354.2"/>དང་། །སྐྱེ་ཤི་གཉིས་ཀྱི་བར་དོ་དང་། །དེ་བཞིན་སྲིད་པའི་བར་དོ་དང་། །རྨི་ལམ་གཉིད་ཀྱི་བར་དོ་དང་། །ཆོས་ཉིད་གསལ་བའི་བར་དོའོ། །ཞེས་གསུང་སོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པ་<milestone unit="line" n="354.3"/>ཆོས་རྗེ་ལགས། །དེ་དོན་ཤེས་པ་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །དཔེ་དོན་བཅས་པ་གསུང་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུསླ་པའི་དོན་གསན་ནས། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རང་བཞིན་གནས་པའི་བར་དོ་ལ། །མ་ཤེས་པ་ནི་<milestone unit="line" n="354.4"/>ངོ་ཤེས་བྱེད། །དྭ་ཕྲུག་མ་དང་ཕྲད་པ་བཞིན། །མ་ནི་སྟོང་ལ་བུ་ནི་གསལ། །མ་བུ་ཤེས་པའི་སྐྱེས་བུ་ནི། །སྙམ་བྱེད་དེ་ལས་གྲོལ་བར་འགྱུར། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་བར་དོ་ལ། །མི་གསལ་བ་ནི་གསལ་བྱེད་པས། །སྒེག་<milestone unit="line" n="354.5"/>མོས་མེ་ལོང་བལྟ་བ་བཞིན། །སེམས་ཀྱིས་སེམས་ལ་བལྟས་པ་ཡིས། །གཉིས་འཛིན་རྟོག་པ་ཟད་པར་འགྱུར། །སྐྱེ་ཤི་གཉིས་ཀྱི་བར་དོ་ལ། །ཡེ་ཤེས་ངོ་ཡིས་འཛིན་པ་ནི། །མུན་ཁུང་སྒྲོན་མེ་བཏེགས་པ་<milestone unit="line" n="354.6"/>བཞིན། །མཚོནཔཚིགགིསདོན་རྟོགས་པས། །རྟེན་འབྲེལ་འཛོམ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །རྨོངས་པའི་མུན་པ་སངས་པར་འགྱུར། །མི་སྲིད་སྲིད་པའི་བར་དོ་ལ། །བཟང་ངན་ལས་ཀྱི་འཕྲོ་མཐུད་ནི། །རྐང་ཆག་ཡུར་<milestone unit="page" n="355"/><milestone unit="line" n="355.1"/>༄༅། །བར་ཝ་བཙུགས་བཞིན། །གཉེན་པོ་བརྟེན་པའི་དཀའ་ཐུབ་ཀྱིས། །འདོད་པའི་འབྲས་བུ་འཐོབ་པར་འགྱུར། །གཉིད་ལོག་རྨི་ལམ་བར་དོ་ལ། །ཅིར་སྣང་སེམས་སུ་ཤེས་པ་ནི། །བྲམ་ཟེའི་གླིང་དུ་<milestone unit="line" n="355.2"/>གཞན་འཚོལ་བཞིན། །ཐམས་ཅད་སེམས་སུ་རྟོགས་པ་ལ། །བཟང་ངན་ཕན་གནོད་མེད་པར་འགྱུར། །ཆོས་ཉིད་གསལ་བའི་བར་དོ་ལ། །ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་འཆར་བ་ནི། །སྐར་མདའ་མཁའ་ལ་རྒྱུག་པ་<milestone unit="line" n="355.3"/>བཞིན། །ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་རིག་པ་ནི། །འབྱུང་བ་རང་སར་ཐིམ་བྱས་ནས། །རྣམ་ཤེས་འོད་ལ་ཐིམ་པའི་དུས། །བག་ཆགས་ལུས་ལས་གྲོལ་བར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་འཕགས་ལམ་བཀོད་པའི་<milestone unit="line" n="355.4"/>རྒྱུད་ལས། བར་དོའི་བྱེ་བྲག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པས། །ཀུན་རིག་སྟོན་པ་ཆོས་རྗེ་ལགས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་གསུང་ལས། །ཕྱི་ནང་སྤྲུལ་པ་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="355.5"/>བཀྱེ། །གདུལ་བྱའི་སྟོན་པ་གང་ལ་བགྱི། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྒྱལ་བའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་ནི། །སྤྲུལ་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པས། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་མ་ལུས་པའི། །སངས་རྒྱས་ཇི་སྙེད་<milestone unit="line" n="355.6"/>བཞུགས་པ་ཀུན། །ཀུན་རིག་ང་ཡི་སྤྲུལ་པ་ལས། །གཞན་ན་སངས་རྒྱས་རྡུལ་ཙམ་མེད། །ཕྱི་དང་ནང་དུ་སྣང་བ་ནི། །ཀུན་རིག་ཡིན་པར་ཤེས་པར་གྱིས། །རྒྱལ་བའི་སྐུ་ཡི་སྤྲུལ་པ་ལས། །མར་མེ་མཛད་ལ་སོགས་པ་<milestone unit="page" n="356"/><milestone unit="line" n="356.1"/>ཡི། །སངས་རྒྱས་རབས་བདུན་འབྱུང་བ་ནི། །འདས་པའི་དུས་ཀྱང་ང་ཉིད་དོ། །རྒྱལ་པའི་གསུང་གི་སྤྲུལ་པ་ལས། །བསྐལ་བཟང་བྱང་ཆུབ་སྟོང་ལ་སོགས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འབུམ་སྡེ་ནི། །ཀུན་རིག་སྟོན་པ་<milestone unit="line" n="356.2"/>ང་ཡིན་ནོ། །བདེ་གཤེགས་ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ལས། །ཞི་ཁྲོ་སངས་རྒྱས་ལ་སོགས་པ། །རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་ང་ཉིད་དོ། །ང་མེད་པ་ཡི་སྔོན་རོལ་ན། །སངས་རྒྱས་བྱ་བའི་མིང་ཡང་མེད། །སེམས་ཅན་བྱ་བའི་སྐྱེ་གནས་<milestone unit="line" n="356.3"/>མེད། །ཐམས་ཅད་ང་ཡི་སྤྲུལ་པ་ཡིན། །ང་ཉིད་གཞི་ཡི་སངས་རྒྱས་སོ། །ནང་གི་སྤྲུལ་པ་རྣམ་གསུམ་ནི། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་སྐུ་ཡི་སྤྲུལ་པ་ལས། །འོག་མིན་གནས་ཀྱི་གནས་མཆོག་ན། །བཅོམ་ལྡན་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="356.4"/>སྣང་མཛད་བྱུང་། །ཕྱི་ནང་རིགས་གསུམ་མགོན་པོ་དང་། །ས་བ་་བོ་དྷི་ས་ཏྭ་ལ། །གསུང་གིས་ཆོས་རྣམས་མི་སྟོན་པར། །སྐུ་ཡིས་ཆོས་རྣམས་འཇལ་བར་སྟོན། །བདེ་གཤེགས་གསུང་གི་སྤྲུལ་པ་ལས འཛམ་<milestone unit="line" n="356.5"/>གླིང་རྡོ་རྗེའི་གདན་སྟེང་ན། ཁྲཀ་ཐུབ་ལྷ་མིའི་སྟོན་པ་བྱུང་། །མདོ་སྡེ་འདུལ་བ་མངོན་པའི་ཆོས། །དྲང་དོན་ངེས་དོན་མང་པོ་གསུངས། །ཀུན་རིག་ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ལས། །རྒྱུ་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="356.6"/>བྱུང་། །སངས་རྒྱས་ལྷ་ཚོགས་རྣམས་དང་ནི། །དགའ་རབ་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་པས། །གསང་སྔགས་ངེས་དོན་རྒྱུད་སྡེ་གསུངས། །རིན་པོ་ཆེ་འཕགས་ལམ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་ལས། །སྤྲུལ་པ་བཀྱེ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་<milestone unit="page" n="357"/><milestone unit="line" n="357.1"/>༄༅། །པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པ་ཆོས་རྗེ་ལགས། །ཁྱེད་ནི་མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །ཐུགས་རྗེས་འགྲོ་བའི་སྐྱབས་མཛད་པ། །ཆེ་ཆུང་རིམ་པའི་བློ་ཡོད་པས། ཁུད་<milestone unit="line" n="357.2"/>ཀྱི་གཏད་རྒྱ་གསུང་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུས་པའི་དོན་མཁྱེན་ནས། །སྟོན་པ་ཤེས་རིག་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །ཕྱི་རབས་རྣམས་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་རྒྱུད་གཏད་པ། །གསང་སྔགས་ངེས་དོན་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="357.3"/>ཆེན་འདི། །བསྟན་པའི་སྙིང་པོ་ཡིན་པར་ངེས། །སྙིགས་མ་ལྔ་ཡི་དུས་སུ་དར། །དཔེར་ན་མར་མེ་འཆི་ཀ་སྲ །འོད་ནི་གསལ་བར་འབྱུང་བ་ལྟར། །དེབཞིན་ང་ཡི་རྒྱུད་འདི་ཡང་། །ནུབ་ཁར་ཟབ་མོའི་ཆོས་དར་<milestone unit="line" n="357.4"/>འགྱུར། །བསྟན་པ་ནུབ་པར་འགྱུར་ཙམ་ན། །འདི་ལས་ལྷག་པའི་མགོན་སྐྱབས་མེད། །སྐལ་ལྡན་རྣམས་ཀྱི་ལམ་དུ་གྱིས། ཁུད་དག་ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་ལ་ཆོངས། །འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ང་ལ་ཉོན། །རང་<milestone unit="line" n="357.5"/>བཟོ་བྱེད་ཅིང་བླ་མ་སྨོད། །དད་པ་ཆུང་ལ་འདོད་པ་ཆེ། །དམ་ཚིག་མེད་ལ་སློབ་དཔོན་གསང་། །བཀའ་བཞིན་མི་བསྒྲུབ་ཟོང་དུ་བྱེད། །དེ་འདྲའི་གང་ཟག་ལོག་སྲེད་ཅན། །རྒྱུད་ཀྱི་མིང་ཡང་བསྟན་མི་བྱ། །མཁའ་<milestone unit="line" n="357.6"/>འགྲོ་རྣམས་གྱིས་སྲོག་ཀྱང་འཕྲོག །ཡ་ང་བ་ཡི་ནད་ཀྱང་འབྱུང་། ཁེ་ནས་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་སྐྱེ། །ད་ཡང་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །དད་ལྡན་རྒྱུད་ལ་མོས་པ་དང་། །སྒྲུབ་ལ་ཤིན་ཏུ་བརྩོན་པ་ལ། །དངོས་གྲུབ་<milestone unit="page" n="358"/><milestone unit="line" n="358.1"/>མྱུར་དུ་འབྱུང་བར་འགྱུར། །སྙིང་པོ་དོན་གྱི་ཡང་སྙིང་འདི། །བདེར་གཤེགས་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་ཡིན། ཁུབ་ཐོབ་རྣམས་ཀྱི་གཤེགས་ཤུལ་ཡིན། །སྐལ་ལྡན་རྣམས་ཀྱི་མགོ་འདྲེན་ཡིན། །འགྲོ་བ་རྣམས་ལ་ཐུགས་<milestone unit="line" n="358.2"/>བརྩེའི་ཕྱིར། །ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་ལམ་བསྟན་པ། །རྒྱལ་བ་ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་བསྐྱེད་ནས། །བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་འཐོབ་པར་ཤོག །རིན་པོ་ཆེ་འཕགས་ལམ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་ཀྱི་གཏད་རྒྱ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="358.3"/>པའོ། །པརྙི་ཏ་ཤིསིདྷ་དང་། ལོ་སྟོ་བ་བི་རོ་ཙ་ནས་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ། །རིན་པོ་ཆེ་འཕགས་ལམ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲ་ས་ཏྭ་ཨུ་གྭ་ཤཱརྙ་ས་མ་མ་ཧྭ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>