<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0880-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--ngan sngags gtsug lag gi rgyud/-->ངན་སྔགས་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0880-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=461.1; end=473.4--><milestone unit="page" n="461"/><milestone unit="line" n="461.1"/>༄༅། །དེ་ནས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་སྤྲུལ་པ་འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །སྲོག་གི་གནས་<milestone unit="line" n="461.2"/>ལུགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྲོག་གི་གནས་ལུགས་ལྔ་རུ་བཤད། །ཕྱི་ནང་འབྱུང་བ་ལྔ་རུ་གནས། །ནང་ལྟར་ལུས་<milestone unit="line" n="461.3"/>ངག་ཡིད་གསུམ་གནས། །གསང་བ་སྙིང་དུ་གནས་པའོ། །གསང་ཆེན་ཨ་བ་བྱུ་ཏི་ལ། །ཡང་གསང་གཏེར་ནི་སེམས་སུ་གནས། །མ་འཁྲུལ་སངས་རྒྱས་སྙིང་པོ་དག །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་དག་ཏུ་གནས། །མ་རྟོགས་སེམས་<milestone unit="line" n="461.4"/>ཅན་འཁྲུལ་པ་རྣམས། །ཉོན་མོངས་འཁྲུལ་པའི་སྲོག་ཏུ་སྣང་ངོ་། །ཁ་དོག་དབྱིབས་དང་ཡིག་འབྲུ་སྣང་། །སྤྱི་དང་སྒོ་རུང་ཤེས་པར་བྱ། །ངན་སྔགས་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད་ལས། སྲོག་གི་གནས་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="461.5"/>སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བདེར་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །འཇིགས་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་འཇིགས་པ་<milestone unit="line" n="461.6"/>ལ། །མི་འཇིགས་གོ་ཆ་བཤད་དུ་གསོལ། ཞེས་ཞུས་པ་དང་། བྷ་ག་ཝན་གྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །གྲོ་ག་འམ་ནི་རས་དཀར་ལ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་བྲིས་ནས་ནི། །དེ་དབུས་གང་རུང་མིང་རུས་བྲིས། །རྩིབས་ལ་<milestone unit="page" n="463"/><milestone unit="line" n="463.1"/>༄༅། །རཀྟ་གྲྭ་ཧྭ། ཁྲོ་བོ་སྤྱི་ཡིས་བསྲུང་བྱེད་ན། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཆེ་གེ་མོ་ལ་རཀྟ་རཀྟ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་བསྲུང་བའི་འཁོར་ལོ་དེ། །ལ་ཆས་དྲིལ་ལ་མཚོན་གྱིས་བསྐུ། །དེ་ནས་བསྲུང་བའི་བསྲུང་འཁོར་<milestone unit="line" n="463.2"/>གདགས། །ཡང་ན་བསྲུང་བའི་སྐུད་པས་གདགས། །ཡང་ན་བསྲུང་བའི་འཁོར་ལོ་གདགས་པར་བྱ། །ངན་སྔགསགཙུག་ལག་གི་རྒྱུད་ལས། མི་འཇིགས་པ་གོ་ཆའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་<milestone unit="line" n="463.3"/>གཤིན་རྗེ་ཡི། །སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དཀོན་མཆོག་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་སྒོས་དགྲ་གདུལ་བའི་ཕྱིར། །སྒྲོལ་བའི་དབང་མཆོག་ཇི་ལྟར་བསྐུར། །ཡང་དང་རྫོགས་<milestone unit="line" n="463.4"/>ཀྱིས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །ཅེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །གང་ཞིག་དགྲ་བགེགས་སྒྲོལ་འདོད་པ། །སྟོབས་ལྡན་སྐྱེས་བུ་དམ་པ་དེས། །ལུང་དང་ལྡན་པའི་སློབ་<milestone unit="line" n="463.5"/>དཔོན་ལ། །བཀའ་ཡི་གནང་བ་ནོད་པ་དང་། །གནང་བ་ཐོབ་པར་གྱུར་ནས་ནི། །དུར་ཁྲོད་གནས་སམ་དབེན་པ་སྲ །སྔོན་དུ་བསོད་ནམས་ཚོགས་བྱས་ནས། །དེ་ནས་བླ་མ་མཉེས་པར་བྱ། །རྫས་དང་ལག་ཆ་<milestone unit="line" n="463.6"/>འཚོགས་པར་བཤམས། །མཆོད་རྫས་རྟེན་རྫས་ལས་ཀྱི་རྫས། །བཀའ་ཡི་གཞུདབཞིན བཤམ པརབྱ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་གྱིས། །བཀའ་ཡི་ཆོ་ག་གཞུང་བསྲངས་ལ། །ལྷ་ཡི་བསྙེན་བསྒྲུབ་ཞག་བདུན་<milestone unit="page" n="464"/><milestone unit="line" n="464.1"/>ནམ། །ལྔ་འམ་ཡང་ན་གསུམ་དུ་བྱ། །དེ་ནས་སློབ་བུ་དམ་པ་དེས། །ལག་ཏུ་མེ་ཏོག་ཐོགས་ནས་ཀྱང་། །ཕྱག་ནི་ལན་གསུམ་བཙལ་ནས་ནི། །སློབ་དཔོན་ཉིད་ལ་འདི་སྐད་ཞུ། །སློབ་དཔོན་ཆེན་པོ་དགོངས་སུ་<milestone unit="line" n="464.2"/>གསོལ། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །འཕྲིན་ལས་དག་གིས་མངའ་བདག་ཁྱེད། །སྲིད་པ་གསུམ་ལ་དབང་སྒྱུར་བ། ཁམས་གསུམ་སྒྲོལ་བའི་སྟོབས་པོ་ཆེ། །དགྲ་<milestone unit="line" n="464.3"/>བགེགས་མ་ལུས་བསྒྲལ་བ་ཡི། །དབང་མཆོག་དམ་པ་བདག་ལ་སྩོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །དེ་ནས་སློབ་དཔོན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །སྣོད་ལྡན་དམ་པར་གནས་པ་ཁྱེད། །དགྲ་བགེགས་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="464.4"/>བསྒྲལ་བ་ཡི། །དབང་མཆོག་དམ་པ་ཁྱོད་ཉིད་དམ། །ཞེས་གསུངས་པ་དང་། སློབ་བུས་ཀྱང་འཚལ་ལགས་ཞེས་བརྗོད་དོ། །མེ་ཏོག་སློབ་དཔོན་ལ་ཕུལ་ལ། །ཡོན་གྱི་མཆོག་ཁས་བླང་བར་བྱའོ། །དེ་ནས་སློབ་དཔོན་<milestone unit="line" n="464.5"/>ཆེན་པོ་དེས། །གྲུ་གསུམ་ཨེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བཅའ། །དགྲ་བགེགས་གཟུགས་དང་མི་རུས་བཅའ། །ཨེ་ཡི་ནང་དུ་གཞུགས་པར་བྱ། །ལྕགས་ཕྱེ་ཟངས་ཕྱེ་རྡོ་ཕྱེད་དང་། །ཡུངས་ཀར་ཡུངས་ནག་སྐྱེ་ཚེ་དང་། ཁྲག་ཐུན་<milestone unit="line" n="464.6"/>དུག་ཐུན་ཕུར་པ་རྣམས། །གསོད་པའི་ཕྱག་ཆར་བསྒོམས་ནས་ནི། །སྒྲོལ་བའི་སྔགས་ཀྱིས་གསད་པར་བྱ། །སྣོད་ལྡན་སློབ་བུ་དམ་པ་དེ། ཁྲོ་བོའི་ཏིང་འཛིན་བསྒོམ་དུ་གཞུག །ལག་ཏུ་གསོད་པའི་རྫས་གཏད་<milestone unit="page" n="465"/><milestone unit="line" n="465.1"/>༄༅། །ནས། །དགྲ་བགེགས་མ་ལུས་དགྲོ་ལ་བ་ཡི། །དབང་མཆོག་དམ་པ་བསྐུར་བར་བྱ། །སྣོ་ད་ལྡ༷ན་དམ་ལ་གནས་པ་ཁྱོད། །སྲིད་གསུམ་འགྲན་ཟླ་མེད་པ་ཡི། །མཐུ་སྟོབས་བདག་པོར་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="465.2"/>བས། །དགྲ་བགེགས་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །སྒྲོལ་བའི་དབང་མཆོག་ཐོབ་པར་་།ག །ཅེས་བརྗོད་ལ། ཨོ་་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་དགྲ་བགེགས་དམ་སྲི་དྲི་ཏྲི་རྦད་ཐུམས། ད་ར་ཡ་ད་ར་ཡ། །མྱ་ར་ཡ་ནཱ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="465.3"/>རྦད། དེ་བཞིན་ཀུན་ལ་ཤེས་པར་བྱ། །ཨི་་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། དགྲ་བགེགས་དམ་སྲི་དྲི་ཏྲི་རྦད་ཐུམས། ད་ར་ཡ་ད་ར་ཡ། མྱ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཡི་་པད་མན་ཏ་ཀྲིད་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་སྒྲི་བ་དགྲ་བགེགས་དམ་སྲི་དྲི་ཏྲི་<milestone unit="line" n="465.4"/>རྦད་ཐུམས། ད་ར་ཡ་ད་ར་ཡ། མུ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཨོ་་བཛྲ་ཙཎྜདགྲ་བགེགས་དམ་སྲི་དྲི་ཏྲི་རྦད་ཐུམས། ད་ར་ཡ་ད་ར་ཡ། མྱ་ར་ཡ་མུ་ར་ཡ་རྦད། ཨི་་བཛྲ་ཙཎྜ་མ་ཧྭ་རོ་ཥ་ན་དགྲ་བགེགས་དམ་སྲི་དྲི་ཏྲི་རྦད་ཐུམས།<milestone unit="line" n="465.5"/>ད་ར་ཡ་ད་ར་ཡ། མྱ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ། ཨི་་ནི་ལམ་བ་ར་དྷ་ར་བཛྲ་བཱ་ནི་དགྲ་བགེགས་དམ་སྲི་དྲི་ཏྲི་རྦད་ཐུམས། ད་ར་ཡ་ད་ར་ཡ། མ་ར་ཡ་མ་ར་ཡ་རྦད། ཨོ༷་་བཛྲ་བཱ་ནི་ཙཎྜ་མཧྭ་ཚིན་དྷ་དགྲ་བགེགས་དམ་སྲི་དྲི་ཏྲི་<milestone unit="line" n="465.6"/>རྦད་ཐུམས། ད་ར་ཡ་ད་ར་ཡ། མྱ་ར་ཡ་ནཱ་ར་ཡ་རྦད། ཨོ་་མ་ཧྭ་ཀྲེ་་དྷ་དགྲ་བགེགས་དམ་སྲི་དྲི་ཏྲི་རྦད་ཐུམས། ད་ར་ཡ་ད་ར་ཡ། མྱ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཨོ༷་་བཛྲ་ག་རུ་ཌ་དགྲ་བགེགས་དམ་སྲི་དྲི་ཏྲི་རྦད་ཐུམས། །ད་ར་ཡ་<milestone unit="page" n="466"/><milestone unit="line" n="466.1"/>ད་ར་ཡ། མྱ་ར་ཡ་ནཱ་ར་ཡ་རྦད། ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མན་ཏ་ཀ་དགྲ་བགེགས་དམ་སྲི་དྲི་ཏྲི་རྦད་ཐུམས། ད་ར་ཡ་ད་ར་ཡ། མྱ་ར་ཡ་བཱ་ར་ཡ་རྦད། ཨོ་ཀ་ལ་རྭ་པ་དགྲ་བགེགས་དམ་སྲི་དྲི་ཏྲི་རྦད་ཐུམས། ད་ར་ཡ་ད་ར་ཡ།<milestone unit="line" n="466.2"/>མྱ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ་བོད། ཡིཧྲི་ ་སྒྱི་བི་ཀྲི་ཏ་དགྲ་བགེགས་དམ་སྲི་དྲི་ཏྲི་རྦད་ཐུམས། ད་ར་ཡ་ད་ར་ཡ། མྱ་ར་ཡ་བཱ་ར་ཡ། ཨོསསྨྱུཡམཉུཤིམུག་ཡ་མན་ཏ་ཀ་དགྲ་བགེགས་དམ་སྲི་དྲི་ཏྲི་རྦད་ཐུམས། ད་ར་ཡ་ད་ར་ཡ། མུ་<milestone unit="line" n="466.3"/>ར་ཡ་བཱ་ར་ཡ། ཨོ་ཡ་མུ་ར་ཛ་ས་ཏོ་མེ་ཡ། ཡ་མེ་ཏོ་རུ་ན་ཡོ་ཏ་ཡ། ཡ་ཏ་ཡོ་ནི་ར་ཡི་སྟེ་ཡ། ཡསྟེ་ཡ་ཙ་ནི་ར་མ་ཡ་དགྲ་བགེགས་དམ་སྲི་དྲི་ཏྲི་རྦད་ཐུམས། ད་ར་ཡ་ད་ར་ཡ། མྱ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ་བོད། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="466.4"/>ཡ་དགྲ་བགེགས་དམ་སྲི་དྲི་ཏྲི་རྦད་ཐུམས། ད་ར་ཡ་ད་ར་ཡ། བཱ་ར་ཡ་མུ་ར་ཡ་རྦད། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་དགྲ་བགེགས་དམ་སྲི་དྲི་ཏྲི་རྦད་ཐུམས། ད་ར་ཡ་ད་ར་ཡ། མུ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ། ཞེས་ཐུན་རྫས་དང་ཕུར་པས་ལིང་ཁ་ལ་<milestone unit="line" n="466.5"/>བརྡེག །གྲ་བགེགས་ཐམས་ཅད་བསྒྲལ་བར་བསམ་མོ། །དེ་ནས་བསྒྲལ་བའི་ཕུང་པོ་དེ། །མཐུ་སྟོབས་མཚོན་ཆ་དག་གིས་ག་ས་ནས་ནི། ཁྲོ་བོའི་ལྷ་ཚོགས་འཁོར་བཅས་ལ། ཁྲ་ཁྲག་རུས་པའི་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="466.6"/>འབུལ། །གཤིནརྗེམམོལ་སོགས་པའི། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་ལྷ་སྲིན་ལ། །བཀའ་ཡི་ཕམ་བབས་སྦྱིན་པར་བྱ། །དེ་ལྟར་དབང་བསྐུར་སློབ་བུ་དེ། །མཐུ་སྟོབས་བདག་པོར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །བདེན་པའི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="page" n="467"/><milestone unit="line" n="467.1"/>༄༅། །བརྗོད་ནས་ནི། །དེ་རིང་ཕན་ཆད་རྡོ་རྗེ་ཆེ་གེ་མོ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཁམས་གསུམ་སྒྲོལ་བའི་མཐུ་དབང་ཐོབ་ནས་དགྲ་བགེགས་ཐམས་ཅད་སྒྲོལ་བའི་མཐུ་སྟོབས་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ཅིག །ཅེས་བརྗོད་པར་<milestone unit="line" n="467.2"/>བྱའོ། །དེ་ནས་སློབ་དཔོན་དེ་ལ་ཡོན་གྱི་མཆོག་དབུལ་བར་བྱའོ། །ངན་སྔགས་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད་ལས། ཁམས་གསུམ་སྒྲོལ་བའི་མཐུའི་དབང་བསྐུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཤིན་<milestone unit="line" n="467.3"/>རྗེ་གཤེད་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །དུག་དབྱུང་རྒྱན་གདགས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཅེས་གསོལ་པ་དང་། སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོས་བཀའ་<milestone unit="line" n="467.4"/>སྩལ་པ། །དུག་ནི་རྣམ་པ་ལྔ་ཡིན་ཏེ། །སྔགས་ཀྱི་དུག་དང་རྫས་ཀྱི་དུག །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་དུག་དང་ནི། །གྲོགས་ཀྱི་དུག་དང་བགེགས་ཀྱི་དུག །མཁས་པའི་དབྱུང་བར་ཤེས་པར་བྱ། །ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="467.5"/>ཕྱིར། །རྒྱན་རྣམས་གདགས་པར་བྱ་བ་ནི། །རྒྱན་ནི་རྣམ་པ་ལྔ་ཡིན་ཏེ། །སྔགས་ཀྱི་རྒྱན་དང་རྫས་ཀྱི་རྒྱན། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་རྒྱན་དང་ནི། །གྲོགས་ཀྱི་རྒྱན་དང་བགེགས་ཀྱི་རྒྱན། །མཁས་པས་གདགས་པར་ཤེས་<milestone unit="line" n="467.6"/>པར་བྱ། །ངན་སྔགས་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད་ལས། དུག་དབྱུང་ཞིང་རྒྱན་གདགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇམདཔལགཤིནརྗེསའདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བདེར་གཤེགས་བྷ་ག་ཝན། །བསྒྲུབ་<milestone unit="page" n="468"/><milestone unit="line" n="468.1"/>པའི་ངན་སྔགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྔགས་ཀྱི་དྲོད་ཚད་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །བསྒྲུབ་པའི་ངན་སྔགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྔགས་ཀྱི་དྲོད་ཚད་ངས་བཤད་<milestone unit="line" n="468.2"/>ཀྱིས། །ཉོན་ཅིག་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །བསྒྲུབ་པའི་ངན་སྔགས་ཐམས་ཅད་ལ། །བསྒྲུབ་པ་དྲུག་ཏུ་ཤེས་པར་བྱ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །འཕྲིན་ལས་བསྒྲུབ་པ་དག་དང་ལྔ། །གཅིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="468.3"/>དྲེལ་བས་བསྒྲུབ་པ་དང་། །རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་གསུངས་པའོ། །དེ་དུས་ཞག་གྲངས་བསྒྲུབ། །མཚན་མ་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་གསུམ། །སྔ་མ་དག་དང་འདྲ་བར་གསུངས། །ཚད་དུ་མ་བྱིན་ལས་མི་འགྲུབ། །ཚད་ལས་འགལ་<milestone unit="line" n="468.4"/>བའི་ཉེས་དམིགས་དག །སྔ་མ་དག་དང་འདྲ་བར་བཤད། །མཁས་པས་དྲོད་ཚད་ཟིན་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །གསང་བསྒྲུབ་དྲོད་ཚད་བསྟན་པ་ནི། །བསྙེན་བསྒྲུབ་དག་དང་འཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="468.5"/>གཉིས། །བསྙེན་བསྒྲུབ་དྲོད་ཚད་བསྟན་པ་ནི། །རྣམ་པ་གསུམ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །གྲངས་དང་དུས་དང་མཚན་མའོ། །གྲངས་ནི་འབུམ་ཚོ་ལྔ་རུ་གསུངས། །དུས་ནི་ལོ་ཕྱེད་དག་ཏུ་གསུངས། །མཚན་མ་དག་ལ་དམ་པ་<milestone unit="line" n="468.6"/>གསུམ། །རབ་འབྲིང་ཐ་མ་རྣམ་པ་གསུམ། །སྔ་མ་དག་དང་མཐུན་པར་བཤད། །ཚད་དུ་མ་ཕྱིན་སྐྱོན་དུ་བཤད། །ཚད་ལས་སྒལ་ན་ཡོན་ཏན་མཆོག །བསྙེན་པའི་སྔགས་ཐུན་རེ་རེ་ལ། །སྦྱོར་བ་ཚང་བར་བཤམས་པ་<milestone unit="page" n="469"/><milestone unit="line" n="469.1"/>༄༅། །ནི། །བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་པའི་དངོས་གྲུབ་བླང་། །གྲངས་ནི་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས་ཐོབ། །དུས་ནི་ཟ་མ་དག་གིས་འགྲུབ། །མཚན་མ་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་གསུམ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་གྱུར་པ་ནི། །བསྙེན་པ་<milestone unit="line" n="469.2"/>རྫོགས་པར་གྱུར་པ་ནི། །སྟོབས་དང་ལྡན་པར་གྱུར་པ་ཡིན། །བསྙེན་བསྒྲུབ་དྲོད་ཚད་ཡིན་པར་བཤད། །དེ་ནས་ལས་བསྒྲུབ་བྱེད་དེ། །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་དྲག་པོ་དང་། །གསད་གསོ་དབབ་གཅད་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="469.3"/>དང་། །མནན་གཟིར་ཆོ་འཕྲུལ་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་ཐམས་ཅད་ལ། །ཇི་ལྟར་འདོད་པར་བྱེད་པ་ནི། །ལས་ཀྱི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །གྲངས་ནི་ཁྲི་ཚོ་བཞི་ཡིས་འགྲུབ། །དུས་ནི་ཞག་གྲངས་བཅུ་གཅིག་གོ །མཚན་མ་<milestone unit="line" n="469.4"/>རབ་འབྲིང་ཐ་མ་གསུམ། །སྔ་མ་དག་པས་ཉེ་བར་འབྱུང་། །ཚད་དུ་མ་ཕྱིན་ལས་མི་འགྲུབ། །ཚད་ལས་འགལ་བའི་ཉེས་དམིགས་ནི། །སྔ་མ་དག་ལ་མཐུན་པར་བཤད། །མཁས་པས་དྲོད་ཚད་ཟིན་པར་བྱ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="469.5"/>ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །གསང་ཆེན་བསྒྲུབ་པའི་དྲོད་ཚད་ནི། །འདི་ལྟར་ཡང་དག་བཤད་པར་བྱ། །སྔགས་ཀྱི་རྩ་བ་གཅིག་ཉིད་ལ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བ་དག །བསྙེན་བསྒྲུབ་སྔགས་ཀྱི་དྲོད་ཚད་ནི། །རྣམ་<milestone unit="line" n="469.6"/>པ་གསུམ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །གྲངས་དང་དུས་དང་མཚན་མ་མཐོང་། །གྲངས་ནི་འབུམ་ཚོ་གསུམ་དུ་གསུངས། །དུས་ནི་ཟླ་བ་གསུམ་དུ་གསུངས། །ཚད་ནི་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་གསུམ། །སྔ་མ་དག་པས་མྱུར་བར་<milestone unit="page" n="470"/><milestone unit="line" n="470.1"/>འབྱུང་། །ཚད་དུ་མ་ཕྱིན་སྐྱོན་དུ་འགྱུར། །ཚད་ལས་འགལ་ན་ཡོན་ཏན་མཆོག །བསྙེན་བསྒྲུབ་གཅིག་ཏུ་བསྒྲུབ་ནས་ནི། །གྲངས་ནི་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས་འགྲུབ། །དུས་ནི་ཡུད་ཙམ་དག་གིས་གསུངས། །མཚན་མ་རབ་<milestone unit="line" n="470.2"/>འབྲིང་ཐ་མའོ། །སྟོབས་དང་ལྡན་པར་གྱུར་པ་ནི། །གསང་ཆེན་བསྙེན་བསྒྲུབ་རྫོགས་པའོ། །སྔགས་ཀྱི་དྲོད་ཚད་ཡིན་པར་བཤད། །དེ་ནས་ལས་ལ་བསྐུལ་བྱེད་དེ། །ཞི་དང་རྒྱས་དང་དབང་དང་དྲག །གསད་གསོ་<milestone unit="line" n="470.3"/>དབབ་གཅད་ལ་སོགས་དང་། །གནན་གཟིར་ལྟས་ངན་ལ་སོགས་དང་། །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་ཐམས་ཅད་ལ། །ཇི་ལྟར་འདོད་པར་བྱེད་པ་ནི། །ལས་ཀྱི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་དག་ཏུ་<milestone unit="line" n="470.4"/>གསུངས། །གྲངས་ནི་ཁྲོ་ཚོ་གསུམ་དུ་གསུངས། །དུས་ནི་ཞག་དགུ་དག་ཏུ་གསུངས། །མཚན་མ་རབ་འབྲིང་ཐ་མར་གསུངས། །སྔ་མ་དག་ལས་ཉེ་བར་འབྱུང་། །ཚད་དུ་མ་ཕྱིན་པས་མི་འགྲུབ། །ཚད་ལ་འགལ་བའི་<milestone unit="line" n="470.5"/>ཉེས་དམིགས་དག །སྔ་མ་དག་དང་མཐུན་པར་བཤད། །མཁས་པས་དྲོད་ཚད་ཟིན་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཡང་གསང་གཏེར་དུ་བསྒྲུབ་པའི་དྲོད་ཚད་བསྟན་པ་ནི། །སྔགས་ཀྱི་རྩ་བ་གཅིག་ཉིད་<milestone unit="line" n="470.6"/>ལ། །བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་པ་ཡེ་ནས་རྫོགས། །དྲོད་ནི་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་བསྟན། །གྲངས་ནི་འབུམ་ཚོ་གཅིག་ཏུ་གསུངས། །དུསནི ཟླབགཅིགཏུགསུངས། །མཚན་མ་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་གསུམ། །སྔ་མ་དག་བས་ཉེ་<milestone unit="page" n="471"/><milestone unit="line" n="471.1"/>༄༅། །བར་འབྱུང་། །ཚད་དུ་མ་ཕྱིན་སྐྱོན་དུ་བཤད། །ཚད་ལས་འགལ་ན་ཡོན་ཏན་མཆོག །ཐམས་ཅད་རང་ལ་ཚངས་པའི་ཕྱིར། །དངོས་གྲུབ་ཀུན་ནས་སྤྱིར་སློང་ན། །ངན་སྔགས་བདག་པོ་བདག་མོ་<milestone unit="line" n="471.2"/>རྣམས། །སྔགས་པ་གཉིས་དང་གཉིས་སུ་མེད། །སྟོབས་དང་ལྡན་པ་གྱུར་པ་ནི། །བསྙེན་བསྒྲུབ་གཅིག་ཏུ་བསྒྲུབས་པ་ཡིན། །སྔགས་ཀྱི་དྲོད་ཚད་དག་ཏུ་བཤད། །དེ་ནས་ལས་ལ་བསྐུལ་བ་ནི། །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་<milestone unit="line" n="471.3"/>མངོན་སྤྱོད་དང་། །གསད་གསོ་དབབ་བཅད་ལ་སོགས་དང་། །གནན་གཟིར་ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་སོགས། །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་ཐམས་ཅད་ལ། །ཇི་ལྷར་འདོད་པར་བྱེད་པ་ནི། །ལས་ཀྱི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །གྲངས་<milestone unit="line" n="471.4"/>ནི་ཁྲོ་ཚོ་གཅིག་དང་སྟོང་། །དུས་ནི་ཞག་བདུན་དག་ཏུ་བཟླས། །མཚན་མ་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་དག །སྔ་མ་དག་པས་ཉེ་བར་འབྱུང་། །ཚད་དུ་མ་ཕྱིན་ལས་མི་འགྲུབ། །ཚད་ལས་འགལ་བའི་ཉེས་དམིགས་དག །སྔ་མ་<milestone unit="line" n="471.5"/>དག་དང་མཐུན་པར་བཤད། །མཁས་པས་དྲོད་ཚད་ཟིན་པར་བཤད། །གལ་ཏེ་བྱིན་རླབས་མ་བྱུང་བ་འམ། །ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མ་གྱུར་ན། །སྔོན་དུ་བསོད་ནམས་ཚོགས་བསགས་བྱ། །ལྷ་བསྒྲུབ་སྤོགས་དང་<milestone unit="line" n="471.6"/>འཕྲིན་ལས་སོ། །སྔ་མའི་གོ་རིམས་ཇི་བཞིན་དུ། །མཁས་པང་་ལས་ལ་སྦྱར་བར་བྱ། །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་གྲུབ་པ་དང་། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་འཇིག་རྟེན་པའི། །སྔགས་བདག་དམ་ཅན་ཉེས་པར་བྱ། །སྤོགས་ཐབས་<milestone unit="page" n="472"/><milestone unit="line" n="472.1"/>སྔགས་ཀྱི་དྲོད་ཚད་རྣམས། །མཁས་པས་ཡང་དག་གཟུང་བར་བྱ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བསྒྲུབ་པའི་ངན་སྔགས་གཙོར་ལེན་པའི། །བསྙེན་བསྒྲུབ་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་རྣམས། །སྔོན་དུ་རྫོགས་པའི་སྔགས་པ་<milestone unit="line" n="472.2"/>དེས། ཁུསྣྲུན་གྱི་ཡི་དམ་བྱེད་པའི་ཚེ། །སྔགས་པས་འདི་ལྟར་ཤེས་པར་བྱ། །སྔོན་དུ་ཡི་དམ་གང་བྱེད་ལ། །དེ་ཡི་སྔགས་རྣམས་བཞུང་བཞིན་བྱ། །དེ་ནས་ལས་མཁན་སྔགས་བདག་གི །བསྒྲུབ་བྱ་གང་ཡིན་སྲོག་སྙིང་<milestone unit="line" n="472.3"/>དེ། །སྟོང་ངམ་ལྔ་བརྒྱ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །མ་བརྗེད་དྲན་པའི་བཟླས་པ་བྱ། །འཕྲིན་ལས་གང་བྱེད་ལས་སྔགས་དག །སྟོང་ངམ་ལྔ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས། །བཟླས་ཤིང་གང་བྱེད་ལས་ལ་བསྐུལ། །དེ་ལྟར་རྒྱུན་དུ་བྱས་<milestone unit="line" n="472.4"/>གྱུར་ན། །མཐུ་དང་བྱིན་བརླབས་དཔག་ཏུ་མེད། །ཡི་དམ་རྒྱུན་གྱི་བཟླས་བརྗོད་དང་། །སྔགས་ཀྱི་དྲོད་ཚད་བཤད་པའོ། །ངན་སྔགས་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད་ལས། ཕྱི་དང་། ནང་དང་། གསང་བ་དང་། ཡང་གཏེར་གྱི་<milestone unit="line" n="472.5"/>བསྒྲུབ་པ་དང་། ལས་སྔགས་དང་སྤོགས་ཐབས་དང་། རྒྱུད་ཀྱི་བཟླས་པ་དང་། དེ་རྣམས་ཀྱི་དྲོད་ཚད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་འདུས་པ་ཆེན་པོ་རྣམས་དང་། མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། འཆི་<milestone unit="line" n="472.6"/>བདག་ལ་སོགས་པའི་འཇིག་རྟེན་ན་དབང་ཆེ་བའི་དྲེགས་པ་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ། བཅོམ་ལྡན་འདས་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གཏད་དོ། །འདུས་པའི་འཁོར་འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པ་དང་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="page" n="473"/><milestone unit="line" n="473.1"/>༄༅། །པ་ཁྱེད་རྣམས་ལ། རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ངན་སྔགས་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད་འདི་གཏད་དོ། །དཀོན་མཆོག་གི་བསྟན་པ་གཉན་པོ་སྲུངས་ཤིག །ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="473.2"/>ངང་ལ་ཅི་ཡང་མི་གསུང་བར་བཞུགས་སོ། །ངན་སྔགས་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་ཡོངས་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།རྩ་བ་དང་། ཕྱི་མ་དང་། ཕྱི་མའི་ཡང་ཕྱི་མ་དང་། དེ་རྣམས་ཀྱི་མ་ཚང་བ་སྐོང་<milestone unit="line" n="473.3"/>བའི་རིམ་པར་གསུངས་པ་ངན་སྔགས་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་རྫོགས་སོ། །རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ།། །།<milestone unit="line" n="473.4"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ཨུ་ཏྲི་ན་བི་མན་ཏ་ཕྲོ་ཤ་པུ་ཤ་ཏན་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། དྲག་པོ་ངན་སྔགས་བསྐལ་པའི་དུམ་བུའི་རྒྱུད། འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཡང་དག་ངེས་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>