<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0422-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--[\[]kun tu bzang po stong gsal thig le snying po gsang ba'i rgyud ces bya ba/-->[ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་སྟོང་གསལ་ཐིག་ལེ་སྙིང་པོ་གསང་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0422-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=455.1; end=504.1--><milestone unit="page" n="455"/><milestone unit="line" n="455.1"/>༄༅། །བསྐྱལ། །དེ་ནས་གསར་པ་བཞེངས་པ་ནི། །དུས་རིངས་མ་ལོན་སྔར་ཚད་ལྷག །སྡིག་བསགས་སྤངས་ཏ་་དགེ་ལ་གནས། །བཞེངས་ནས་རབ་གནས་ལྡན་པར་བྱ། །རྗེས་ལ་བཀུར་སྟི་ཕུ་དུད་<milestone unit="line" n="455.2"/>སོགས། །མཆོད་རྟེན་མཆོད་པ་རྒྱས་པར་བྱའོ། །ཞེས་གསུངས་པས། དམན་པའི་ལུས་ཀྱང་སེམས་དཔའ་རྣམས། །གསང་བའི་བདག་པོ་ལ་བསྟོད་པ། ཀྱེ་གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད། །བླ་མེད་རང་བཞངན་ཡངད་གཟུགས་<milestone unit="line" n="455.3"/>སྤྲུལ། །སྔགས་དང་མཆོད་རྟེན་ཀུན་ཚང་བའི། །མཆོད་རྟེན་འབར་བའི་རྒྱུད་གསུངས་པས། །མཐའ་ཡས་སེམས་ཅན་ཚོགས་རྣམས་རྫོགས། །སངས་རྒྱས་ཉིད་དུ་འདི་་གྱུར་རོ། །ཞེས་བསྟོད་དོ། །དེ་ནས་སྟོན་པས་<milestone unit="line" n="455.4"/>གསུངས་པས། དམ་པའི་རིགས་ཅན་དྲ་མ་རྣམས། །སྐུ་གདུང་འབར་བའི་རྒྱུད་འདི་ནི། །སྔོ་དམན་རྣམས་ཀྱངས་གོ་བར་བྱ་བའི་ཕྱངར། ཁྱེད་ལ་མན་ངག་གཉིས་སུ་གཏད། །ཅེས་གསུངས་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཡང་རང་ངོ་། །སྐུ་<milestone unit="line" n="455.5"/>གདུང་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། རྟེན་སྤོ་བ་དང་རྗས་སུ་ཡང་རང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།སྐུ་གདུང་འབར་བ་མཆོད་རྟེན་གྱང་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། ། ཀློང་གསལ་འབར་མ་ཉང་མའི་གསང་<milestone unit="line" n="455.6"/>རྒྱུད་ཀྱི་དབུ་བཞུགས། ་་་་་་༷ ཨོརྒྱན་དྷ་ཀིའི་སྐད་དུ། མ་ཧོ་བྷ་དྲ་ཤུ་རྒྱ་ཏྭ་ཏི་ལ་ཀ་ལྷུ་ཡ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བསྒྱུར་ཏེ་བོད་ཀྱི་སྐད་དུ། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་སྟོང་གསལ་ཐིག་ལེ་སྙིང་པོ་གསང་བའི་རྒྱུད་<milestone unit="page" n="456"/><milestone unit="line" n="456.1"/>ཅེས་བྱ་བ། ་་་ཐ་་་ཿ ཡང་གསང་དག་པ་ཀློང་གསལ་སྐད་དུ་ན། །ཧ་ཨ་ཨོ་ཧུ༷་ཀི་ལ་ས་མི་ཁྱེ། དོན་རྒྱུད་རང་གསལ་ཤར་བའི་སྐད་དུ་ན། །སྟོང་གསལ་མདངས་ལྔ་མ་སྐྱེས་མི་འགག་པ། །ངོ་བོ་རང་རིག་<milestone unit="line" n="456.2"/>ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཉིད། །རྟོག་ཚོགས་རང་གྲོལ་མཁའ་ལ་ཉི་ཤར་དང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཡངས་པའི་ཀློང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རྒྱ་གར་ས༷་སྒྲོ་ཏ་ཡི་སྐད་དུ་ན། བྷ་དྲ་ཕ་ལ་དྷརྨ་ཨ་སྟི་སྲུརུ་སྙུ་ཡ་ཏནྟྲ། དགོངས་ཏེ་རྣམ་<milestone unit="line" n="456.3"/>གྲོལ་བོད་ཀྱི་སྐད་དུ་ན། ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཀློང་གསལ་འབར་མ་ཉི་མའི་གསང་རྒྱུད། རང་བྱུང་རང་གསལ་ངང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་ཀློང་ནས་ཤར་བའི་དུས་གཅིག་ན། ཁྱད་པར་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དག་<milestone unit="line" n="456.4"/>པའི་གནས། །ཆོས་དབྱིངས་སྤྲོས་བྲལ་ཕོ་བྲང་དུ། །སྟོན་པ་ཁྱད་འཕགས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ནི། །ཅིར་ཡང་མ་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་རང་གསལ་ཡུམ། །འཁོར་ནི་ཁྱད་འཕགས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་སྟེ། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་སྟོང་<milestone unit="line" n="456.5"/>གསལ་མ་འགགས་པ། །དུས་ནི་ཁྱད་འཕགས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་སྟེ། རྟག་པ་རྒྱུན་གྱི་ཐོག་མཐའ་མེད་པའོ། །བསྟན་པ་ཁྱད་འཕགས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ནི། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའོ། །ཐོག་མཐའ་བྲལ་<milestone unit="line" n="456.6"/>བ་དེ་ཉིད་དུས་ཀྱི་ཚེ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་རིགས་བཞིའི་མཁའ་འགྲོ་དང་། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གདངས་ལས་གྲུབ་པ་ཡི། །དྷ་ཀི་གྲངས་ལས་འདས་པའི་འཁོར་ཚོགས་དང་། །སྤྲུལ་པ་ཡང་སྤྲུལ་ཕོ་ཉ་མགྱོགས་མའི་<milestone unit="page" n="457"/><milestone unit="line" n="457.1"/>༄༅། །ཚོགས། །འདས་དང་མ་འདས་འོད་ལུས་འཕྲུལ་མོ་ཆེ། །དྷ་ཀི་ཕྲངས་ལས་འདས་པ་ཐམས་ཅད་དང་། །མཉམ་ཉིད་རོལ་པ་ཆེན་པོའི་ངང་ཉིད་དུ། །དགོངས་པ་བཞི་ལྡན་ཚུལ་དུ་རབ་བཞུགས་སོ། །དེ་<milestone unit="line" n="457.2"/>ནས་སྟོང་པའི་ངང་ལས་གསལ་བའི་དབྱངས་དང་བཅས། །དགུ་འགྱུར་ཁུག་པའི་གདངས་སུ་རང་ཤར་བ། །ཚིག་བརྗོད་རིམ་པའི་གསང་རྒྱུད་འདི་ཉིད་ནི། །འཁོར་ཚོགས་རང་རང་དགོངས་པ་ཚིག་ཏུ་གསལ། །ཀུན་<milestone unit="line" n="457.3"/>ཏུ་བཟང་མོ་ཀློང་གསལ་ཉི་མའི་རྒྱུད། །སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་བྱེ་བ་ཕྲག་བརྒྱའི་སྐད། །ཚངས་དབྱངས་ང་རོའི་སྐད་ཀྱི་ཡོངས་གྲགས་སོ། །དེ་ནས་འཁོར་རྣམས་རྗེས་སུ་ཡི་རང་སྟེ། །ཀུན་ཏྭ་བཟང་མོ་གསང་བའི་རང་སྒྲ་<milestone unit="line" n="457.4"/>ལས། །མངོན་པར་དད་སྟེ་རབ་ཏུ་དད་པར་བསྟོད། །ས་མ་ཡ། རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ། མན་ཏྲ་ལྷུ་ཡ། ཐུན་མོངས་མ་ཡིན་པའི་བརྗོད་གཞི་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། ་་སྐུ་་་་་་་ཏེ་་་་་་་ །དེ་ནས་ཆོས་<milestone unit="line" n="457.5"/>དབྱིངས་གསལ་བ་ཡི། །ཡུམ་མཆོག་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ལ། །སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དང་། །རིགས་བཞིའི་ཌ་ཀིས་འདི་སྐད་གསོལ། །ཀྱེ་མ་ཀྱེ་ཀློང་ཀྱེ་མ་ཧོ། །འདི་ལྟ་བུ་ཡི་གསང་རྒྱུད་ལས། །དགོངས་པ་དཔག་པར་<milestone unit="line" n="457.6"/>མི་ནུས་པས། རིམཔབཞིནདུགསལདུགསོལ། །མ་གྲུབ་ཐོག་མའི་ཀ་དག་ནས། །ཀུན་ཁྱབ་ཡེ་ཤེས་རྒོནས་པ་ལས། །འཁྲུལ་མེད་འཁྲུལ་དང་གནས་པའི་ཚུལ། །ལམ་དང་འཆར་སྒོ་ཡུལ་གང་གསལ། །ཉམས་<milestone unit="page" n="458"/><milestone unit="line" n="458.1"/>ལེན་གོང་འཕེལ་གྲོལ་བའི་རྟགས། །རྐྱེན་གྱིས་བར་ཆད་ཇི་ལྟ་བུ། ཆོས་དབྱིངས་བཟང་མོས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་ཞུས་པའི་ལན། །ཀུན་བཟང་ཡུམ་གྱི་གདམས་ངག་ལ། །ཀྱེ་ཧོ་འདུས་པའི་འཁོར་<milestone unit="line" n="458.2"/>ཚོགས་ཉོན། །མ་གྲུབ་ཐོག་མའི་ཀ་དག་ནས། །དངོས་པོ་གཤིས་ཀྱི་འདུག་ཚུལ་ནི། །ངོ་བོ་སྟོང་པ་རང་བཞིན་གསལ། །ཐུགས་རྗེ་ཀུན་ལ་སྣང་ནུས་པ། །བྱས་པ་མེད་པར་རང་གསལ་བ། དེ་ཉིད་ནས་ནི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="458.3"/>གནས། །སྟོང་པའི་ངོས་ནས་རྟག་མཐའ་བྲལ། །གསལ་བའི་ངོས་ནས་ཆད་མཐའ་བྲལ། །གསལ་སྟོང་ངང་ནས་འཛིན་ཆ་བྲལ། །ཐོག་མའི་ཀ་དག་གསལ་སྟོང་ཁྱབ། །སུས་ཀྱང་བྱས་པ་མེད་པ་ཉིད། །དེ་ནི་ཐོག་<milestone unit="line" n="458.4"/>མའི་སྤྱི་གཞིའོ། །ཞེས་རང་ཤར་བའོ། །ཨ་ཧོ༷༷འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཉོན། །གཞི་གཉིས་ལ་ནི་རྣམ་པ་གཉིས། །ཤེས་བྱའི་གཞི་དང་གནས་ལུགས་གཞི། །ཤེས་བྱ་འདོད་གཞུང་བསམ་ལས་འདས། །གནས་ལུགས་<milestone unit="line" n="458.5"/>གཞི་ལ་གསུམ་དུ་སྟོན། །ཐོག་མའི་གནས་པ་སྤྱི་གཞི་དང་། །དེ་བས་མ་རིག་ཞབྲུལ་གཞི་དང་། །དེ་ཉིད་རྟོག་པའི་གྲོལ་གཞིའོ། །ཐོག་མ་ལ་ཡང་གཉིས་སུ་སྟོན། །ཡེ་ཐོག་དང་པོའི་གནས་ལུགས་དང་། །རང་གི་རིག་<milestone unit="line" n="458.6"/>པའི་གནས་ལུགས་གཉིས། །ཡེ་ཐོག་གནས་ལུགས་གོང་དང་མཐུན། །སྟོང་དང་གསལ་བ་ཁྱབ་པ་གསུམ། །དབྱེར་མེད་ཉག་གཅིག་རང་བྱུང་ངོ་། །ཀུན་ཁྱབ་ཡེ་ཤེས་འདི་ལྟར་གནས། །སྟོང་གསལཡེཤེསཆེནཔོ<milestone unit="page" n="459"/><milestone unit="line" n="459.1"/>༄༅། །ནི། །ཡེ་ནས་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་གནས། །ངོ་བོ་ཀ་དག་ཡེ་ཤེས་ནི། །མ་རིག་རྟོག་པ་ཀུན་དང་བྲལ། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་ནི། །སྟོང་གསལ་རང་མདངས་ཉིད་དུ་གནས། །ཐུགས་རྗེས་ཀུན་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="459.2"/>ཡེ་ཤེས་ནི། །འགག་མེད་སྣང་སྟོང་ཉིད་དུ་གནས། །ཆོས་སྐུའི་ཡེ་ཤེས་ཀ་དག་བསམ་བརྗོད་བྲལ། །ལོངས་སྐུའི་ཡེ་ཤེས་འོད་ལྔ་མ་འདྲེས་གསལ། །སྤྲུལ་སྐུའི་ཡེ་ཤེས་སྣ་ཚོགས་ཟེར་དུ་ཤར། །ལྟ་བའི་ཡེ་ཤེས་དཔྱད་<milestone unit="line" n="459.3"/>པའི་ཡུལ་དང་བྲལ། །སྒོམ་པའི་ཡེ་ཤེས་དམིགས་མེད་ཟང་ཐལ་ལོ། །སྤྱོད་པའི་ཡེ་ཤེས་འཆར་སྒོ་མ་འགགས་པ། །མ་འགགས་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཉིད། །རང་གསལ་ཕྱོགས་རིས་འཛིན་དང་བྲལ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="459.4"/>རང་ལས་བྱུང་། །དེ་ཤེས་ཡེ་ཤེས་ཙམ་དུ་བརྗོད། །ཡེ་ཤེས་གསུམ་པོ་དེ་དག་ལས། །བཏགས་པ་མིང་གིས་བསྒྲིབས་པ་སྟེ། །ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོས་སྟོང་། །མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་རང་བཞིན་གསལ། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་<milestone unit="line" n="459.5"/>ཤེས་དབྱེ་བསལ་བྲལ། །སོར་རྟོགས་ཡེ་ཤེས་མ་འདྲེས་གསལ། །བྱ་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་བྱས་པ་མེད། །ཀུན་ཁྱབ་ཡེ་ཤེས་གནས་ལུགས་དང་། །ཡེ་ཐོག་གཞིའི་གནས་ལུགས་གསལ་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་<milestone unit="line" n="459.6"/>པའོ།།་་་ག་་།།ཀྱེ་ཧོ་འདུསཔ་འི་འཁོར་ཚོགས་ཉོན། །ཡེ་ཤེས་དེ་ལྟར་གནས་པ་ལ། །༣བྲུལ་མེད་ལུབྲུལ་དང་གནས་པའི་ཚུལ། །ལེགས་པར་བཤད་ཀྱིས་གུས་པས་ཉོན། །ཐོག་མ་ཉིད་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཡེ་མེད་<milestone unit="page" n="460"/><milestone unit="line" n="460.1"/>སྟོང་པ་ནམ་མཁའ་ལ། །ཆོས་སྐུ་ཞེས་ནི་མིང་དུ་བཏགས། །དེ་ཡི་རང་བཞིན་གསལ་མདངས་ལ། །ལོངས་སྐུ་ཞེས་ནི་མིང་དུ་བཏགས། །འོད་གསལ་འཁྲུལ་པའི་རང་གཟུགས་ལས། །སྤྲུལ་སྐུ་ཞེས་ནི་མིང་དུ་<milestone unit="line" n="460.2"/>བཏགས། །སྟོང་གསལ་མདངས་ལྔ་ལྡན་པ་ལས། །ལྷུན་གྲུབ་ཞེས་ནི་མིང་དུ་བཏགས། །སྟོང་པ་དེ་ལ་ངོ་བོ་ཟེར། །གསལ་བ་དེ་ལ་རང་བཞིན་ཟེར། །འོད་སྣང་དེ་ལ་ཐུགས་རྗེ་ཟེར། །མིང་ཡང་འཁྲུལ་པའི་གཞི་མར་<milestone unit="line" n="460.3"/>བཤད། །ཡེ་ཤེས་རང་བཞིན་གནས་པ་ལ། །གྲངས་དང་རིས་སུ་བཅད་པ་ལ། ཁ་དོག་རྣམ་དབྱེ་བྱེ་བ་ཀུན། །ཐ་སྙད་ཚིག་ཕྱིར་འབྲངས་པའོ། །འཁྲུལ་པ་ཡིན་པས་དོན་ལ་སྒྲིབ། །ཡེ་ཤེས་ཉིད་གསལ་རིག་པ་<milestone unit="line" n="460.4"/>འཁྲུལ། །མ་རིག་སངས་ནས་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །འཁྲུལ་པ་དག་པ་ཀ་དག་ཡིན། །ཀ་དག་ཟང་ཐལ་འགག་མེད་ལ། །ཆོས་སྐུའི་རིག་པ་མིང་དུ་བཏགས། །གསལ་མདངས་ལྷུན་གྲུབ་ཀུན་ཁྱབ་ལས། །ལོངས་སྐུའི་རིག་པ་<milestone unit="line" n="460.5"/>མིང་དུ་བཏགས། །མ་འགགས་རང་བྱུང་ཤར་བ་ལ། །སྤྲུལ་སྐུའི་རིག་པར་མཚན་དུ་གསོལ། །ཆོས་སྐུའི་རིག་པ་སྟོང་པ་ཡིན། །ལོངས་སྐུའི་རིག་པ་གསལ་བ་ཡིན། །སྤྲུལ་སྐུའི་རིག་པ་ཁྱབ་གསལ་ལོ། །སྟོང་པའི་རིག་<milestone unit="line" n="460.6"/>པ་གསལ་བ་ཡིན། །གསལ་བའི་རིག་པ་འོད་སྐུ་ཡིན། །འོད་སྐུའི་རིག་པ་སྣང་སྟོང་ཡིན། །གཞི་ཡི་རིག་པ་ཀ་དག་ཡིན། །ལམ་གྱི་རིག་པ་ལྷུན་གྲུབ་ཡིན། །ལྷུན་གྲུབ་རིག་པ་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="461"/><milestone unit="line" n="461.1"/>༄༅། །རིག་པ་ལུག་རྒྱུད་ཡིན། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་གཉིས་སུ་མེད། །གཉིས་འཛིན་འཁྲུལ་པ་འདི་ཉིད་དོ། །སྲིད་པའི་རྩ་བ་བདག་འཛིན་ཡིན། །དང་པོ་མ་རིག་དྲུག་ལས་བྱུང་། ཁུ་དང་རྐྱེན་གཉིས་ཚོགས་<milestone unit="line" n="461.2"/>པའོ། །རྒྱུ་ཡི་རྐྱེན་ལས་རྣམ་པ་གསུམ། །བདག་རྟོག་གཞན་རྟོག་དེར་འཛིན་གསུམ། །རྐྱེན་ལ་དེ་བཞིན་རྣམ་པ་གསུམ། །བདག་རྐྱེན་གཞན་རྐྱེན་དམིགས་པའི་རྐྱེན། །རྩ་བ་མ་རིག་མུན་པས་བསྒྲིབས། །ནམ་མཁའི་<milestone unit="line" n="461.3"/>ངོ་བོ་སྟོང་གསལ་དང་། །ཉི་མའི་ངོ་བོ་སྒྲིབ་བྲལ་གཉིས། །མ་རིག་ཐིབས་པའི་མུན་པས་བསྒྲིབས། །དེ་ལ་སྟོང་གསལ་རང་མདངས་ལས། །འོད་ཁྱིམ་ཚུལ་དུ་གནས་པ་དེ། །དེ་ལས་འཛིན་བྱེད་ཤེས་པ་ནི། །རྟ་རྔ་ཙམ་<milestone unit="line" n="461.4"/>གཅིག་འགྱུས་པ་སྟེ། །བྱུང་ནི་འོད་ཁྱིམ་རང་ལས་བྱུང་། །སྟོང་གྲོགས་ཡེ་ཤེས་རླུད་རིག་བྱས། །དོན་ལ་རིག་པའི་རྩལ་ཡིན་ནོ། །ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་ཡུལ་དྲུག་ལས། །གཉིས་འཛིན་སེམས་དེ་བྱུང་བའོ། །འོད་ཁྱིམ་ཁ་<milestone unit="line" n="461.5"/>དོག་ལྔ་ལྡན་དེ། །དངོས་པོ་ཅན་དུ་འདུག་སྙམ་ནས། །བདག་ནི་ཕ་གི་ཡིན་ནམ་སྙམ། །ཕ་གི་བདག་ལས་བྱུང་ངམ་ཅི། །རྟོགས་བྱེད་སྲིད་པ་གསུམ་དུ་འགྱུས། །དེ་ཡང་འཁྲུལ་པའི་གཞི་མར་བཤད། །ངོ་བོ་རང་<milestone unit="line" n="461.6"/>བཞིན་ཐུགས་རྗེ་གསུམ། །སྟོང་གསལ་འགག་པ་མེད་པ་ལས། །དངོས་པོ་མཚན་མ་ཅན་དུ་བཟུང་། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ལ། །བདག་དང་གཞན་དུ་འཛིན་པའི་སེམས། །མ་རིག་པ་ཡི་རྒྱུ་ཡི་རྐྱེན། །རྒྱུ་ལས་ཨ་<milestone unit="page" n="462"/><milestone unit="line" n="462.1"/>འཐས་དམིགས་པའི་རྐྱེན། །ཡུལ་སྣང་དག་ལས་ཨ་འཐས་པས། །ཡེ་ཤེས་མ་རིག་ཡུལ་ལས་བཟུང་། །དེར་འཛིན་རླུད་སེམས་འདུས་པ་ལས། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་སྦུབས་སུ་ཚུད། །ཡེ་ཤེས་རང་རྩལ་འབྱུང་བ་ལྔ། ཁ་<milestone unit="line" n="462.2"/>དོག་རིམ་པ་ལྔ་རུ་ཤར། །གོང་གི་རྟོག་བྱེད་གསུམ་པོ་ལས། །ཕྲ་རབ་རྡུལ་གྱི་ཆ་ཙམ་དུ། །རྟོག་དཔྱོད་རྣམ་པ་མང་དུ་ཤར། །འོད་ཁྱིམ་ཁ་དོག་ལྔ་པ་ལ། །མིང་རིས་དངོས་པོ་ཅན་དུ་བཟུང་། །འོད་ལྗང་བྱ་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="462.3"/>ལས། །དེར་འཛིན་ཞུགས་པས་རླུང་གི་གཞི། །བྱི་བའི་ཁ་རླངས་ཙམ་དུ་བྱུང་། །འོད་དཀར་མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་ལས། །དེར་འཛིན་ཞུགས་པས་ཆ་ཡི་གཞི། །དཀར་པོ་སྲན་འབྲུ་ཙམ་གཅིག་ཆགས། །འོད་ཟེར་མཉམ་ཉིད་<milestone unit="line" n="462.4"/>ཡེ་ཤེས་ལས། །དེར་འཛིན་ཞུགས་པས་ས་ཡི་གཞི། །སེར་པོ་ར་རིལ་ཙམ་གཅིག་གྲུབ། །འོད་དམར་སོར་རྟོགས་ཡེ་ཤེས་ལས། །འཛིན་པ་ཞུགས་པས་མེ་ཡི་གཞི། །དམར་པོ་མཐེབ་མོ་ཙམ་གཅིག་བྱུང་། །མཐིང་ག་<milestone unit="line" n="462.5"/>ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ནི། །གདོད་མ་ཉིད་ནས་ཡེ་ཤེས་དང་། །མཉམ་དུ་གནས་ཏེ་འཕོ་འགྱུར་མེད། །འབྱུང་ལྔའི་གཞི་མ་དཔེ་ལྔ་ལས། །རང་འོད་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རུ་གསལ། །ཡ༷་ར༷་ཁ༷་གསུམ་ཨེ་རུ་ཤར། །འབྱུང་བ་ལྔ་པོ་<milestone unit="line" n="462.6"/>དེ་དག་ནི། །གཅིག་གིས་གཅིག་བསྐྱེད་བྱས་པ་ལས། །མི་མཇེད་འཇིག་རྟེན་ཁམས་སུ་ཆགས། །དེ་ཡང་རྒྱུ་རྐྱེན་མ་རིག་ཉིད། །ཡེ་ཤེས་རང་མདངས་འོད་ལྔ་ལས། །དེར་འཛིན་ཞུགས་པས་འབྱུང་བཞི་གྲུབ། །དེ་ཡང་<milestone unit="page" n="463"/><milestone unit="line" n="463.1"/>༄༅། །འཁྲུལ་པའི་གཞི་མར་བཤད། །ལྔ་ལ་རླུད་ཆགས་རྒྱ་གྲམ་ཚུལ། །རླུད་ལ་ཆུ་ཆགས་རྒྱ་མཚོར་འཁྱིལ། །ཆུ་ལས་ས་ཆགས་ང་ལའི་ཚུལ། །མེ་ནི་རླུད་གི་རྩལ་ཡིན་པས། །འབྱུང་བ་གསུམ་ལས་མཉམ་<milestone unit="line" n="463.2"/>པར་ཁྱབ། །རླུང་ཡང་ཀུན་གྱི་གྲོགས་ཡིནནོ། །་་་་།༷་ ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཀློང་གསལ་ཉི་མའི་གསང་རྒྱུད་ལས་མ་རིག་འཁྲུལ་པ་གཏན་ལ་དབབ་པ། ལྷུན་གྲུབ་ཀྱི་སྤུབས་སུ་འཛིན་བྱེད་ཀྱི་ཤེས་པ་བསྟན་ནས། ཕྱི་<milestone unit="line" n="463.3"/>སྣོད་ཀྱི་འབླིག་རྟེན་འཁྲུལ་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།་་་་་་་་་།་ ་་་་་ཉ་་༷ ཀྱེ་ཧོ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཉོན། །ཕྱི་ཡི་སྣོད་ལ་བརྟེན་ནས་ཀྱང་། །ནང་བཅུད་སེམས་ཅན་འདི་ལྟར་<milestone unit="line" n="463.4"/>བྱུང་། །འབྱུང་བཞི་འདུས་པའི་རང་བཞིན་གྱིས། །འོག་གི་འབྱུང་བ་རླུང་འགུལ་བས། །རྒྱ་གྲམ་རླུད་གི་ལྟེ་བ་ལ། །ཡེ་ཤེས་རང་རྩལ་དྲོད་བྱུང་བས། །སྟེང་གི་ཆུ་འདི་ས་ལ་ཕོག །ཆུ་ལ་རླངས་པ་མདུང་གང་<milestone unit="line" n="463.5"/>བྱུང་། །དེས་ནི་ས་ཡི་ད་ལ་ཆགས། ཁ་གཏིང་མེད་པར་བུན་ནེ་བ། །དེ་ལས་འབྱུང་བཞི་མདོངས་འོད་འབར། །ཡེ་ཤེས་རང་འོད་ཤར་བ་དང་། །འོད་རྣམས་འདྲེས་པའི་འོད་སྐོར་ནི། །རྦ་ཕུབ་ཙམ་པ་གསུམ་དུ་<milestone unit="line" n="463.6"/>བྱུང་། །གཅིག་ནི་སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད། །དེ་ལས་འོད་གསལ་ལྷ་གནས་ཆགས། །ལྷ་ཡི་འོད་ཟེར་ཚུལ་དུ་ནི། །གཟུགས་མེད་སྐྱེ་མཆེད་མུ་བཞི་བྱུང་། །དེ་ཡི་རིག་རྩལ་ཆོ་འཕྲུལ་ལ། །གཟུགས་ཁམས་གནས་རིགས་<milestone unit="page" n="465"/><milestone unit="line" n="465.1"/>༄༅། །བའི་རྩལ་ཡིན་ནོ། །དབྱར་ནི་འབྱུང་བ་རྒྱས་པའི་དུས། །མདངས་ལས་རྩི་ཤིང་མྱུ་གུ་དང་། །མེ་ཏོག་ལོ་འབྲས་ཐམས་ཅད་སྨིན། །སྟོན་ནི་འབྱུང་བ་སྙོམས་པའི་དུས། །འབྲས་བུ་ཐམས་ཅད་བཅུད་དུ་<milestone unit="line" n="465.2"/>སྨིན། །དགུན་ནི་འབྱུང་བ་འཁྲུགས་པ་སྟེ། །རྩི་བཅུད་ཐམས་ཅད་ཉམས་པའོ། །དཔྱིད་ལ་འབྱུང་བ་བྱེར་བ་སྟེ། །མདངས་སྟོབས་ཐམས་ཅད་ཉམས་པའོ། །དེར་ཡང་མ་རིག་རྒྱུ་ལས་བྱུང་། །།་་་ཉ་་༷<milestone unit="line" n="465.3"/>ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཀློང་གསལ་ཉི་མའི་གསང་རྒྱུད་ལས། ཉི་ཟླ་འབྱུང་བཞི་འཕེལ་འགྲིབ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །། ་་་་་་་སྒྲུཐེ༷་་ ཀྱེཧོ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཀུན། །མ་ཡེངས་དགོངས་<milestone unit="line" n="465.4"/>པས་ལེགས་པར་ཉོན། །འཁྲུལ་ལུགས་རྣམ་པ་མང་བཤད་ཀྱང་། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་རྩལ་ཉིད་ཡིན། །རྩལ་གྱིས་ཡེ་ཤེས་ངོ་མ་ཤེས། །དངོས་པོ་འཛིན་པ་ཅན་དུ་འཁྲུལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལས་འབྱུང་བ་ལྔ། །འབྱུང་བ་ལྔ་<milestone unit="line" n="465.5"/>ལས་སྐྱེ་གནས་བཞི། །རིགས་དང་སེམས་ཅན་དཔག་མེད་འབྱུང་། ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་ཁང་པ་སྲ ཁུད་དྲུག་སེམས་ཅན་རེ་མོས་འཁོར། །ཡིད་དང་གཟུགས་ཀྱི་འདམ་ལས་ཆགས། །རང་ངོ་མ་ཤེས་རང་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="465.6"/>འཁྲུལ། །འཁྲུལ་པ་ལུས་ཀྱི་གྲུབ་ཚུལ་ནི། །ཡང་དག་པ་ནི་ངས་བཤད་དོ། །ལྔ་འདུས་མཚན་མ་སྦྱོར་བ་ལས། །ཉོན་མོངས་ལྔ་དང་ཡིད་དྲུག་དང་། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་བདག་ཉིད་དོ། །ཆོས་ཉིད་གསལ་མདངས་འོད་ཁྱིམ་<milestone unit="page" n="467"/><milestone unit="line" n="467.1"/>༄༅། །ཆུ་བཞིན། །ཡུངས་འབྲུ་ཕྱེད་པ་གཅིག་ཏུ་ཆགས། །ཞག་ནི་བདུན་ཕྲག་ལྔ་པ་ལ། །འབྱུང་བ་ཆུ་ཡིས་རབ་བསྡུས་ཏེ། །ཡུངས་འབྲུ་གཅིག་གི་ཚད་དུ་ཆགས། །ཞག་ནི་བདུན་ཕྲག་དྲུག་པ་ལ། །མེ་རླུང་<milestone unit="line" n="467.2"/>གཉིས་ཀྱིས་རབ་སྨིན་ཏེ། །ཡུངས་འབྲུ་གཉིས་ཀྱི་ཆ་ཙམ་ཆགས། །ཞག་ནི་བདུན་ཕྲག་བདུན་པ་ལ། །འབྱུང་བཞི་འདུས་ནས་མེར་མེར་པོ། །ཡུངས་འབྲུ་གསུམ་གྱི་ཆ་ཙམ་ཆགས། །མིག་གཉིས་རབ་ཏུ་འཕྲ་བར་<milestone unit="line" n="467.3"/>འགྱུར། །ཞག་ནི་བདུན་ཕྲག་བརྒྱད་པ་ལ། །འབྱུང་བཞི་རབ་ཏུ་འཁྲུགས་པ་ཡི། །ཆུས་བཤིགས་སས་མནན་མེས་བསྡུས་བསྲེགས། །རླུང་གིས་གཏོར་ཞིང་མེད་པར་བྱས། །དེ་ནས་ཆུ་ཡིས་རབ་བསྡུས་ཏེ། །ནུར་ནུར་<milestone unit="line" n="467.4"/>སྲན་མ་བཅུ་ཆ་ཆགས། ་ར་གྱི་རྩ་ནི་རི་བོང་རྡུལ། །སྟོང་དུ་བཏང་བའི་ཆ་ཙམ་ཆགས། །ཞག་ནི་བདུན་ཕྲག་དགུ་པ་ལ། །འབྱུང་བ་ས་ཡིས་སྲ་བར་བྱས། །སྲན་མ་དགུ་ཡི་ཆ་ཙམ་དང་། །ལྷོ་ཡི་རྩ་ནི་གོང་ལྟར་<milestone unit="line" n="467.5"/>ཆགས། །ཞག་ནི་བདུན་ཕྲག་བཅུ་པ་ལ། །མེ་ཡིས་དྲོད་བསྐྱེད་བརྟན་པར་བྱས། །སྲན་མ་།བདུན་ཆ་ཙམ་པ་དང་། །ནུབ་ཀྱི་རྩ་ཡང་གོང་ལྟར་ཆགས། །ཞག་ནི་བདུན་ཕྲག་བཅུ་གཅིག་ལ། །འབྱུང་བ་རླུང་གིས་རབ་<milestone unit="line" n="467.6"/>གཏོར་ནས། །སྲན་མ་ལྔ་ཆ་ཙམ་གཅིག་ཆགས། །བྱང་གི་རྩ་ཡང་གོང་ལྟར་བསྐྱེད། །ཞག་ནི་བདུན་ཕྲག་བཅུ་གཉིས་ལ། །ལུས་ནི་སྲན་མ་རྡོག་པོ་ཙམ། །ནུར་ནུར་པོ་དང་ས་ཐག་ལྟར། ཁྱད་པར་མིག་གཉིས་གསལ་<milestone unit="page" n="468"/><milestone unit="line" n="468.1"/>བར་ཆགས། །ཞག་ནི་བདུན་ཕྲག་བཅུ་གསུམ་ལ། །འབྱུང་བཞི་འཁྲུགས་ཏེ་སླར་བཤིག་གོ །ཞག་ནི་བདུན་ཕྲག་བཅུ་བཞི་ལ། །རབ་ཏུ་འདུས་ཏེ་མཐེ་བོང་ཙམ། །རྩ་ཡང་ཤིན་ཏུ་རགས་པ་བསྐྱེད། །ཞག་ནི་བདུན་<milestone unit="line" n="468.2"/>ཕྲག་བཅོ་ལྔ་ལ། །རླུད་གིས་པྱེ་ཞིང་ཆུ་ཡིས་བསྡུས། །ས་ཡིས་བཟུང་ཞིང་མེ་ཡིས་སྨིན། །ལྟེ་བ་སྤྲུལ་པའི་འཁོར་ལོ་ལ། །རྩ་འདབ་དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞི་ཆགས། །རླུ་་སེམས་འདུས་པའི་སྤྱན་གཉིས་ཆགས། །ཞག་ནི་བདུན་<milestone unit="line" n="468.3"/>ཕྲག་བཅུ་དྲུག་ལ། །སྙིང་ག་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །རྩ་འདབ་སུམ་བཅུ་རྩ་གཉིས་ཆགས། །ཞག་ནི་བདུན་ཕྲག་བཅུ་བདུན་ལ། །མགྲིན་པ་ལོངས་སྤྱོད་འཁོར་ལོར་ཆགས། །རྩ་འདབ་བཅུ་དྲུག་སྤྱན་གཉིས་ཆག །ཞག་<milestone unit="line" n="468.4"/>ནི་བདུན་ཕྲག་བཅོ་བརྒྱད་ལ། །སྤྱི་བོ་བདེ་ཆེན་འཁོར་ལོར་ནི། །རྩ་འདབ་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་དང་། །རླུད་སེམས་འདུས་པའི་སྤྱན་གཉིས་ཆགས། །ཞག་ནི་བདུན་ཕྲག་བཅུ་དགུ་ལ། །རླུད་གིས་བསྐྱེད་ནས་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="468.5"/>ཆེ། །ཆུ་ཡིས་བསྡུས་ཤིང་ས་ཡིས་བཟུང་། །མེ་ཡིས་སྨིན་ཅིང་མཁྲང་བར་བྱས། །དབུས་སུ་རྩ་གསུམ་ཀ་བ་དང་། །འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་དྲིལ་ཏེ་ཆགས། །ཞག་ནི་བདུན་ཕྲག་ཉི་ཤུ་ལ། །འབྱུང་བཞིའི་ལས་ཀྱིས་མཁྲང་<milestone unit="line" n="468.6"/>གྱུར་ཞིག ཁྱབ་འཇུག་ཉ་ལྟར་གྱུར་པའོ། །ཞག་ནི་བདུནཕྲགཉེརགཅིགལ། །སས་བཟུང་མེས་སྨིན་དབང་པོ་དོད། །ཞག་ནི་བདུན་ཕྲག་ཉེར་གཉིས་ལ། །ཆུས་བསྐྱེད་པས་སུ་ལུས་གྲུབ་སྟེ། །རུས་སྦལ་ལྷ་བུར་ཁྱུད་<milestone unit="page" n="469"/><milestone unit="line" n="469.1"/>༄༅། །གང་གྱུར། །ཞག་ནི་བདུན་ཕྲག་ཉེར་གསུམ་ལ། །མེ་ཡིས་སྨིན་ཅིང་ཡན་ལག་སྐྱེ། །ཞག་ནི་བདུན་ཚད་ཉེར་བཞི་ལ། །རླུད་གིས་བསྐྱེད་ནས་དབུ་མར་ཚུད། །དེ་དུས་ལུས་ཀྱི་འབྱུང་བ་སྙམས། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="469.2"/>དག་ཀྱང་བསྐྱེད་པའོ། །ཞག་ནི་བདུན་ཕྲག་ཉེར་ལྔ་ལ། །ཆུ་ཡིས་སྨིན་ཅིང་ས་ཡིས་ཐེན། ཁྲ་དང་ཁྲག་ཀྱང་གྲུབ་པའོ། །ལུས་ནི་སྦལ་པ་ལྟ་བུ་སྟེ། མཐོ་གང་ཚད་དུ་བསྐྱེད་པའོ། །ཞག་ནི་བདུན་ཕྲག་ཉེར་དྲུག་ལ། །མེ་<milestone unit="line" n="469.3"/>ཡིས་མིག་དང་ཤེས་པ་གསལ། །རླུ་་གིས་ཡན་ལག་དོན་སྙིང་ཐམས་ཅད་དང་། །རྣམ་ཤེས་ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་གསལ། །ཞག་ནི་བདུན་ཕྲག་ཉེར་བདུན་ལ། །ཟས་ཀྱི་དྭངས་མ་བཅུད་དྲིལ་བས། །ལྤགས་པ་<milestone unit="line" n="469.4"/>བ་སྐྲུ་སྐྲ་རྣམས་བསྐྱེད། །ཉོན་མོངས་རླུ་་གིས་འཕྲིག་འགུལ་བྱེད། །ཕལ་ཆེར་ཟླ་གསུམ་ཉེར་གཅིག་ན། །འཕྲིག་འགུལ་བྱེད་པར་བཤད་པའོ། །ས་དང་ཆུ་དང་མེ་དང་གསུམ། །རླུད་གིས་པྱེ་ཤིང་ལུས་སྨིན་ནོ། །དེ་<milestone unit="line" n="469.5"/>ནས་བདུན་ཚན་དགུ་ལ་ནི། །རླུད་གིས་ཕུལ་ནས་ཕྱིར་འབྱོན་ཏེ། །གཞུག་ནས་ཐོན་ཏེ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །ཐོག་མར་རིག་རྩལ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །མ་རིག་འཁྲུལ་པས་བྱུང་བ་སྟེ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ལས་བྱུང་བའོ། །དེས་ན་ལུས་འདི་<milestone unit="line" n="469.6"/>སྤྲུལ་སྐུ་དངོས། །ཡེཤེསཆེན་པོའི་འབྱུང་གནས་ཉིད། །ལུས་ཅན་ཀུན་ལ་བཟང་ངནམེད། །བདེགཤེགསངོབོའགྲོ་ཀུན་ལ། །ཏིལ་ལ་མར་གྱིསཁྱབབཞིནགནས། །མརིག་གྲོལ་ཚེ་འབྱུང་བའི་ལུས། །ལྷག་མེད་<milestone unit="page" n="470"/><milestone unit="line" n="470.1"/>ཡེ་ཤེས་ངང་དུ་ཟློག །ལུས་འདི་སྐུ་གསུམ་ཉིད་ཡིན་ནོ། །རྩ་ཁམས་ཐམས་ཅད་ལྷ་ཡི་སྐུ། །ལྟེ་བ་དག་ནས་རིམ་བཞིན་ཉིད། །གཟུང་འཛིན་སྲིད་པའི་སྦྱོར་མཚམས་སུ། །ལྟེ་བ་གྲུ་གསུམ་རྩ་རུ་ཆགས། །རླུད་<milestone unit="line" n="470.2"/>སེམས་ཐིག་ལེ་རྣམ་པར་འཕྲོ། །མིག་གི་རྣམ་པ་ལྟ་བུ་སྲ །མེར་ནུར་གོར་དང་རུས་སྦལ་ལྟར། །ལྟེ་བ་དག་ནས་འབྱུང་བཞི་བསྐྱེད། །རིམ་གཉིས་བསྐྱེད་ནས་སྤྲུལ་སྐུའི་ཚུལ། །ཟླ་དགུ་ངོ་བཅུ་ཞག་གི་གྲངས། །ཉིས་<milestone unit="line" n="470.3"/>བརྒྱ་བདུན་ཅུ་དག་ལ་འབྱོན། །བདུན་ཚན་སུམ་ཅུ་རྩ་དགུ་ལ། །ལུས་རྫོགས་རླུད་གིསཕུལབའོ། ་་་།་༷ །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཀློང་གསལ་ཉི་མའི་གསང་རྒྱུད་ལས། འཁྲུལ་པ་ལུས་ཀྱི་གྲུབ་ཚུལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="470.4"/>སྟེ་དྲུག་པའོ།། །། ་་་།་༔ ཀྱེ་ཧོ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཀུན། །ལེགས་པར་བཤད་ཀྱི་ཡིད་ལ་ཟུང་ཞིག་ཉོན། །གནས་ལུགས་སྤྱི་ཡི་གཞི་མ་ལས། །རྣམ་པ་གཉིས་སུ་ངས་བཤད་དོ། །ཐོག་མའི་སྦྱི་གཞི་གོང་དུ་<milestone unit="line" n="470.5"/>བསྟན། །རང་རིག་གནས་ལུགས་འདི་ལྟར་རོ། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་ཁྱབ་གདལ་ཆེ། །འཁོར་འདས་ཀུན་གྱི་སྲོག་ཡིན་ནོ། ཁྱད་པར་ལུས་དང་སེམས་ལ་ཁྱབ། །རིག་པ་ཉིད་ནི་འདི་ལྟར་རོ། །ངོ་བོ་རང་བཞིན་ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="470.6"/>གསུམ་དང་ལྡན། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་གནས། །ལུས་ཅན་ཐམས་ཅད་རིག་པའི་རྩལ། །མངལ་ཞུགས་བྱང་ཆུབ་ལྔ་ལྡན་ཏེ། །ཟླ་བ་དགུ་ནི་ཐིག་ལེ་སྟེ། །ཟླ་བ་བཅུ་ནི་ས་བརྩི་ཚུལ། །སྐྱེ་གནས་རང་བཞིན་<milestone unit="page" n="471"/><milestone unit="line" n="471.1"/>༄༅། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །ལྷུན་གྲུབ་སྐུ་གསུམ་བདག་ཉིད་དོ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བའི་མདངས། །ཡེ་ཤེས་རང་ལུས་ཡེ་ཤེས་ལ། །ད་ལྟ་ཞབྲུལ་ཀྱང་ཡེ་ཤེས་རྩལ། །རང་ངོ་ཤེས་ན་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །སེམས་<milestone unit="line" n="471.2"/>ཅན་རང་རྒྱུད་རྟོག་ཚོགས་ནི། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་སངས་རྒྱས་ཏེ། །ཕུང་པོ་འབྱུང་བ་ཡབ་ཡུམ་ལྔ། །གདུག་ལྔ་སེར་སྣ་ཐུབ་པ་དྲུག །ཚོགས་བརྒྱད་སེམས་དཔའ་ཡབ་ཡུམ་བརྒྱད། །སྒོ་བཞི་སྒོ་བ་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="471.3"/>བཞི། །གཡས་གཡོན་ཉི་མ་ཟླ་བ་གཉིས། །རང་བྱུང་རིག་པའི་རང་རྩལ་ལས། །སྐུ་ལྔ་དང་ནི་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །རིག་པ་འོད་ལྔ་རླུད་གི་ལྔ། ཁྲེས་རབ་ལྔ་ལ་སོགས་པ་གནས། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་སྐུ་ལྔ་སྟེ། །རང་གི་རིག་<milestone unit="line" n="471.4"/>རྩལ་སྐུ་ལྔར་ཤར། །རྣམ་སྣང་མི་བསྐྱོད་རིན་ཆེན་འབྱུང་། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་དོན་ཡོད་གྲུབ། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་རྟེན་ལྡན་ཉིད། །རིག་པའི་ཡོན་ཏན་འོད་ལྔར་ཤར། །རིག་པའི་རྩལ་ལས་ཡེ་ཤེས་གསུམ། །ངོ་བོ་སྟོང་<milestone unit="line" n="471.5"/>པའི་ཡེ་ཤེས་དང་། །རང་བཞིན་གསལ་བའི་ཡེ་ཤེས་དང་། །ཐུགས་རྗེ་ཀུན་ཁྱབ་ཡེ་ཤེས་སོ། །རིག་པ་སྐུ་གསུམ་འོད་གསུམ་ལྡན། །དམིགས་སུ་མེད་པ་ཆོས་སྐུའི་འོད། །མ་འགགས་གསལ་བ་ལོངས་སྐུའི་<milestone unit="line" n="471.6"/>འོད། །སྣང་བ་སྣ་ཚོགས་སྤྲུལ་སྐུའི་འོད། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་འོད་གསུམ་ནི། །དབྱེར་མེད་སུམ་བརྩེགས་ཚུལ་དུ་གནས། ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ནི། །ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་གནས་ཡིན་ནོ། །ལུས་ཅན་ཀུན་ལ་<milestone unit="page" n="472"/><milestone unit="line" n="472.1"/>ཁྱབ་པར་གནས། །ལུས་ནི་རྣམ་པ་ལྔ་རུ་བསྟན། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་འོད་ཀྱི་ལུས། །ཐོག་མེད་ཀུན་ཁྱབ་ཡིད་ཀྱི་ལུས། །དྭངས་སྙིགས་འབྱེད་པ་མི་ཡི་ལུས། །དམིགས་པའི་རྟེན་བྱེད་སེམས་དཔའི་ལུས། །སྣ་<milestone unit="line" n="472.2"/>ཚོགས་འགྱུར་བ་སྤྲུལ་པའི་ལུས། །ལུས་ནི་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་ཅན། །རང་བྱུང་ལྷུན་གྲུབ་རྩལ་ཡིན་ནོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཀློང་གསལ་ཉི་མའི་གསང་རྒྱུད་ལས། གནས་ལུག་གཞི་ལས་རང་གི་རིག་པ་གནས་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="472.3"/>བདུན་པའོ།། །། ་ན་་ཐུ་ ཀྱེ་ཧོ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཉོན། །ཕྱི་རོལ་ཡུལ་སྣང་ཐམས་ཅད་ཀུན། །སེམས་ལ་འདི་ལྟར་ཚང་བའོ། །རིག་པའི་རང་རྩལ་རྒྱས་པ་ལས། །སེམས་ཞེས་མིང་དུ་བཏགས་<milestone unit="line" n="472.4"/>པའོ། །སེམས་ཅན་ཀུན་རིག་དྲི་མ་མེད། །ཕུང་པོ་འབྱུང་བ་ཡབ་ཡུམ་ལྔ། །རྩ་ཁམས་སྐྱེ་མཆེད་སེམས་དཔའི་ཚོགས། །སྲིད་པ་གསུམ་དང་ལུས་སེམས་སོ། །སེམས་ནི་དྲན་སེམས་རིག་པའི་རྩལ། །སྣང་ཤེས་དག་ཏུ་<milestone unit="line" n="472.5"/>གྱུར་ཚད་ཀུན། །རིག་པ་ཉིད་ལས་ལོགས་ན་མེད། ཁྱད་པར་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །ལུས་ཅན་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པ་སྟེ། ཁྱད་པར་འདི་ལྟར་ཉིད་དུ་གནས། །སྙིང་དང་རྩ་དང་དུང་ཁང་དང་། །མིག་དང་བཞི་ཡི་གཞལ་<milestone unit="line" n="472.6"/>མེད་དུ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་དེ་ན་གནས། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་ལུས་ཀྱི་ནང་། །ཙིསྟ་དུང་ཁང་རྩ་ནང་སྒོ། །དེ་ནི་རིག་པའི་གནས་ཡིན་ནོ། །སེམས་ཀྱང་རིག་པའི་རང་རྩལ་ཡིན། །ངོ་བོ་སེམས་ནི་ཝལ་པོ་རྗེས་མེད་<milestone unit="page" n="473"/><milestone unit="line" n="473.1"/>༄༅། །ཡིན། །རང་བཞིན་སེམས་ནི་གསལ་རིག་སྟོང་པ་ཡིན། །ཐུགས་རྗེའི་སེམས་ནི་ཕྲ་རགས་ཐོགས་པ་མེད། །སེམས་ནི་རྟོག་བྱེད་གསལ་ལ་ངོ་བོ་སྟོང་། །རིག་པ་ཉིད་དང་གཉིས་སུ་མེད། །རིན་ཆེན་ལུས་<milestone unit="line" n="473.2"/>ཀྱི་ནང་དག་ན། །ཡོངས་ལ་ཁྱབ་པའི་སེམས་གཅིག་པོ། །ངོ་བོ་སྟོང་གསལ་སྐུ་རུ་གནས། །རང་བཞིན་སྟོང་གསལ་ཐིག་ལེའི་འོད། །ཐུགས་རྗེ་སྣང་སྟོང་སྒྲོན་མ་འབར། །རང་རིག་ངོ་བོ་སྐུར་གནས་ཏེ། །གསལ་ལ་<milestone unit="line" n="473.3"/>རང་བཞིན་མ་གྲུབ་པས། །སྙིང་ནང་ཞི་བ་ཡབ་ཡུམ་ཚུལ། །དུང་ཁང་ཁྲོ་བོའི་ཚུལ་དུ་གྱི་གནས། །ལུས་ལ་གནས་པའི་རིག་པ་ཡང་། །ཕྱི་ལྟར་ཁྲོ་བོའི་རང་བཞིན་ལ། །ནང་ལྟར་ཌ་ཀི་ཡབ་ཡུམ་མོ། །གསང་བ་ལྟར་ན་<milestone unit="line" n="473.4"/>ཡི་གེ་ལྔ། །ཡང་གསང་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་གོ །ཐམས་ཅད་རང་བྱུང་ཀ་དག་ཉིད། །རིག་པ་སྐུ་ཡི་རང་མདངས་ནི། །ཙིསྟའི་ནང་ན་ཐིག་ལེ་དང་། །འོད་ཟེར་ལྟ་བུར་གནས་པའོ།འ།རིག་པ་ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེའི་སྐུ། །སྟོང་<milestone unit="line" n="473.5"/>གསལ་རང་མདངས་ཉིད་དུ་གནས། །རིག་པ་སྐུ་ཡི་རང་མདངས་ཉིད། །རྩ་ཡི་ནང་དུ་ཉི་ཟེར་བཞིན། །དབང་པོའི་སྒོ་ལ་ངེས་ཐོན་ཏེ། །ཐིག་ལེའི་སྒྲོན་མ་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་སུ་གསལ། །རིག་པའི་སྐུ་ནི་བུམ་སྐུ་<milestone unit="line" n="473.6"/>བཞིན། །ཡེ་ཤེས་བུམ་པའི་མར་མེ་འདྲ། །ཐིག་ལེ་མེ་ལོང་དངོས་ལྟར་གསལ། རྩ་ཡི་གཙོ་བོ་གསུམ་ལ་ནི། །ཡན་ལག་གྲངས་ལས་འདས་པ་གྱེས། །སོ་སོའི་དབང་པོའི་སྒོར་སྟོན་བྱེད། །དེ་ཡིས་ཆོས་སུ་སྟོན་པར་<milestone unit="page" n="475"/><milestone unit="line" n="475.1"/>༄༅། །ལྔ། །དེ་ལ་དབྱེར་མེད་སྐུ་ལྔ་སྟེ། །དེ་གསལ་འོད་ལྔ་དེ་ཡུལ་ལྔ། །ཡེ་ཤེས་མཁའ་འགྲོ་ཤེས་རབ་ལྔ། །ཀུན་ཀྱང་ཡེ་ཤེས་རྩལ་ཡིན་ནོ། །དེ་ལྟར་ལུས་དང་སེམས་ལ་གནས། །རང་རིག་དྲི་མ་མེད་པ་<milestone unit="line" n="475.2"/>འདི། །མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ཡིན། །རང་རིག་དབྱེ་བསལ་བྲལ་བ་འདི། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་འདི། །རང་རིག་གསལ་སྟོང་འགག་མེད་འདི། །སོ་སོར་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །རང་རིག་སྒྲུབ་རྩོལ་བྲལ་<milestone unit="line" n="475.3"/>བ་འདི། །བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །རང་རིག་གྲུབ་པ་མེད་པ་འདི། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །ལམ་ལྔ་དག་ཀྱང་རང་ལ་ཚང་། །རང་རིག་དྲི་མེད་གསལ་བ་འདི། །མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་ལམ་ཉིད་དོ། །སྟོང་<milestone unit="line" n="475.4"/>པ་ཕྱོགས་ཆ་བྲལ་བ་འདི། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ལམ་དུ་འདོད། །རང་རིག་གསལ་སྟོང་སོ་སོར་ཤར། །སོ་སོར་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ལམ། །རང་རིག་ཤར་གྲོལ་སྣང་ཚུལ་འདི། །བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ལམ། །ཡེ་ནས་<milestone unit="line" n="475.5"/>རང་རིག་བསྒོམ་བྲལ་འདི། །ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ལམ་ཡིན་ནོ། །འདི་ལྟར་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་འདི། །ཕྱི་ལྟར་འབྱུང་བ་ལྔ་རུ་སྣང་། །ནང་ལྟར་ཕུང་པོ་ལྔ་ཡིན་ནོ། །གསང་བ་ལྟར་ན་དངས་མ་ལྔ། །ཡང་གསང་ལྟར་ན་<milestone unit="line" n="475.6"/>ཡིག་འབྲུ་ལྔ། །བླ་མེད་ལྟར་ན་མཁའ་འགྲོ་ལྔ། །རིགས་རྩལ་ཡེ་ཤེས་སེམས་ཉིད་དོ། །རྟེན་པ་ཕྱི་ཡི་ལུས་ལ་བརྟེན། ཁྲགནིཡུམ ཆེན བཱམ ཀི། །དྲོད་ནི་ཡུམ་ཆེན་གོས་དཀར་མོ། །ས་ནི་སངས་རྒྱས་སྤྱན་མ་<milestone unit="page" n="476"/><milestone unit="line" n="476.1"/>སྟེ། །དབུགས་ནི་དམ་ཚིག་སྒྲོན་མ་སྟེ། །སེམས་ནི་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །གཟུགས་ཕུང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིན། །ཚོར་བའི་ཕུང་པོ་རིན་ཆེན་འབྱུང་། །འདུ་ཤེས་ཕུང་པོ་སྣང་མཐའ་ཡས། །འདུ་བྱེད་ཕུང་<milestone unit="line" n="476.2"/>པོ་དོན་ཡོད་གྲུབ། །རྣམ་ཤེས་ཕུང་པོ་རྣམ་སྣང་མཛད། །ཐུབ་པ་དྲུག་ཀྱང་རིག་རྩལ་དང་། །ང་རྒྱལ་ལྷ་ཡི་ཐུབ་པ་ཡིན། །ཕྲག་དོག་ལྷ་མིན་ཐུབ་པ་ཡིན། །འདོད་ཆགས་མི་ཡི་ཐུབ་པ་ཡིན། །གཏི་མུག་བྱོལ་སོང་ཐུབ་པ་<milestone unit="line" n="476.3"/>ཡིན། །སེར་སྣ་ཡི་དྭགས་ཐུབ་པ་ཡིན། །ཞེ་སྡང་དམྱལ་བའི་ཐུབ་པ་ཡིན། །སྐྱེ་མཆེད་བཅུ་དྲུག་སེམས་དཔའ་སེམས་མའི་ཚོགས། །ཆུ་ཡི་སྒོ་ནི་ལྕགས་ཀྱུ་ཡབ་ཡུམ་ཡིན། །ས་ཡི་སྒོ་ནི་ཞགས་པ་ཡབ་ཡུམ་ཡིན། །མེ་ཡི་<milestone unit="line" n="476.4"/>སྒོ་ནི་ལྕགས་སྒྲོག་ཡབ་ཡུམ་ཡིན། །རླུད་གི་སྒོ་ནི་དྲིལ་བུ་ཡབ་ཡུམ་ཡིན། །ཕ་ཡི་སྒོ་ནི་ཐིག་ལེ་ཟླ་བ་ཡིན། །མ་ཡི་ཐིག་ལེ་ཉི་མ་ཡིན། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་སྐུ་ལྔ་སྟེ། །རིག་པ་ཅིར་ཡང་སྣང་བས་རྣམ་སྣང་ཡིན། །རིམ་པ་<milestone unit="line" n="476.5"/>འགྱུར་བ་མེད་པ་མི་བསྐྱོད་སྐུ། །རིག་པ་ཐོག་མཐའ་མེད་པས་སྣང་མཐའི་སྐུ། །རིག་པ་དགོས་འདོད་འབྱུང་བས་རིན་འབྱུང་སྐུ། །རིག་པ་ལྷུན་གྲུབ་ཡིན་པས་དོན་གྲུབ་སྐུ། །རིག་པ་རང་ཉིད་ཡིན་པར་རྟོགས་པས་<milestone unit="line" n="476.6"/>བདེགཤེགསརིགས། །རང་རིག་འགྱུར་བ་མེད་པས་རྡོ་རྗེའི་རིགས། །རིག་པ་ཡོན་ཏན་འབྱུངབརིནཆེནརིགས། །རིག་པ་སྐྱོན་དང་བྲལ་བ་པདྨའི་རིགས། །རིག་རྩལ་མ་འགགས་ལས་ཀྱི་རིགས། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="477"/><milestone unit="line" n="477.1"/>༄༅། །འོད་ལྔ་ཤར། །རིག་པ་དྲི་མེད་རང་འོད་དཀར། །རིག་པ་ཀུན་འབྱུང་རང་འོད་ཟེར། །རིག་པ་རྩལ་རྫོགས་རང་འོད་དམར། །རིག་པ་རང་གྲོལ་རང་འོད་ལྗང་། །རིག་པ་ཀུན་ཁྱབ་རང་འོད་<milestone unit="line" n="477.2"/>མཐིང་། །ཡང་ནི་རིག་པ་ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །འཁོར་འདས་གཉིས་སུ་ཕྱེ་བས་ན། །འབྱེད་པའི་ཤེས་རབ་རིག་པ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་རིག་པ་རང་ཡིན་པས། །བསྡུས་པའི་ཤེས་རབ་རིག་པ་ཡིན། །རིག་པའི་རྩལ་<milestone unit="line" n="477.3"/>ལས་ཐམས་ཅད་ཤར། །བསྐྱོད་པའི་ཤེས་རབ་རིག་པ་ཡིན། །རིག་པས་འཁོར་འདས་སྲོག་གཅོད་པ། །སྒྲོལ་བའི་ཤེས་རབ་རིག་པ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་རིག་པ་ཉིད་ཡིན་པས། །རང་བྱུང་ཤེས་རབ་རིག་པ་ཡིན། །རླུང་<milestone unit="line" n="477.4"/>ལྔ་དག་ཀྱང་རིག་པ་སྟེ། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་རང་དྲོད་ལྡན། །མེ་དང་མཉམ་པའི་རླུད་ཡང་ཟེར། །རིག་པས་འཁོར་འདས་སྲོག་འཛིན་པས། །སྲོག་འཛིན་རླུད་ཡང་རིག་པའོ། །རིག་པ་འཁོར་འདས་ས་མཚམས་<milestone unit="line" n="477.5"/>འབྱེད། །འབྱེད་པའི་རླུད་ཡང་རིག་པ་ཡིན། །རིག་པ་འཁོར་འདས་ཡོངས་ལ་ཁྱབ། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་བྱེད་རླུད་ཞེས་ཟེར། །རིག་པ་འཁོར་འདས་མྱང་འདས་སྒྲོལ། །སྙིང་རྗེ་མེད་པའི་རླུད་ཞེས་ཟེར། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="477.6"/>མཁའ་འགྲོ་མ། །རིག་པ་མི་འགྱུར་རང་བྱུང་སྐུ། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་རིག་པ་ཉིད། །རིག་པ་ཟང་ཐལ་སྣ་ཚོགས་འཆར། །རིན་ཆེན་མཁའ་འགྲོ་རིག་པ་ཉིད། །རིག་པ་སྐྱོན་བྲལ་རིག་མདངས་ལྔ། །པདྨ་མཁའ་འགྲོ་རིག་<milestone unit="page" n="478"/><milestone unit="line" n="478.1"/>པ་ཡིན། །རིག་པ་ཐོག་མེད་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །ལས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་རིག་པ་ཡིན། །རིག་པ་རང་བྱུང་སྐྱེ་གནས་བྲལ། །སངས་རྒྱས་མཁའ་འགྲོ་རིག་པ་ཡིན། །བདག་མེད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་གསལ་སྟོང་། །རིག་པ་ཡིག་འབྲུ་རིག་<milestone unit="line" n="478.2"/>ལྔར་གསལ། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བའོ། །ཕྱི་ལྟར་ཨོ་ཧུ༷་ཏྲ༷་ཧི་ཨ། །ནང་ལྟར་ཧ་རི་ནི་ས་ཧུ༷། །གསང་བ་ཨོ་དང་ཨུ༷༷དང་ཧུ༷། །རིག་པ་སྐུ་གསུམ་ཉིད་ཡིན་ཏེ། །སྟོང་པ་འགག་མེད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །གསལ་སྟོང་འཛིན་<milestone unit="line" n="478.3"/>མེད་ལོངས་སྐུ་སྟེ། །རིག་རྩལ་འགག་མེད་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །སྟོང་གསལ་འགག་མེད་རིག་པའོ། །རིག་པ་འགྱུར་བ་མེད་པའི་གཞི། །རིག་པ་འགག་པ་མེད་པའི་ལམ། །རིག་པ་རང་རིག་སྟོང་པ་སྟེ། །འབྲས་བུ་ཞེས་སུ་<milestone unit="line" n="478.4"/>བཏགས་པའོ། །རིག་པ་ལྟ་སྤྱོད་སྒོམ་གསུམ་སྟེ། །དམིགས་སུ་མེད་པར་ལྟ་བ་སྟེ། །རང་བབ་གནས་པ་སྒོམ་ཞེས་སོ། །ངང་ལ་བཞག་པ་སྤྱོད་པའོ། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་ཉག་གཅིག་སྐུ། །མ་རིག་ཕུགས་དེད་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="478.5"/>དང་། །དུག་གསུམ་ངོས་བཟུང་སྐུ་གསུམ་དང་། །དུག་ལྔ་ཕུགས་དེད་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །ཡེ་ནས་རང་ལ་ཚང་བ་སྟེ། །གཞན་ནས་བཙལ་བས་ག་ལ་རྙེད། །ཡེ་ཤེས་རླུད་དེ་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །འགྱུ་བ་དལ་རྟེན་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="478.6"/>རླུད་། །རང་བབ་ངང་གནས་རླུད་དུ་འདུས། །རྩ་དང་རླུ་་དང་ཐིག་ལེ་དང་། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་འདུ་བྲལ་མེད། །ཡེ་ནས་ཡེ་ཤེས་རྩལ་ཉིད་དོ། །ཡེ་ཤེས་རྩལ་གྱིས་ལུས་གྲུབ་པས། །རྩ་གྲུབ་དེ་ལ་ཐིག་ལེས་ཁྱབ། ཁུ་<milestone unit="page" n="479"/><milestone unit="line" n="479.1"/>༄༅། །ཡི་ཐིག་ལེ་ཡི་གེར་གནས། །དེ་ལ་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །ཐིག་ལེ་དག་ནི་གནས་པའོ། །ཀུན་རྫོབ་རྒྱུ་ཡི་ཐིག་ལེ་ནི། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་དངས་མ་ཡིན། །འཁོར་འདས་ཀུན་གྱི་སྲོག་འདུའོ། །ཐིག་ལེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="479.2"/>ཀྱང་ཡེ་ཤེས་སོ། །ཡེ་ཤེས་ཉིད་ཀྱང་ལྷུན་གྲུབ་བོ། །ལྷུན་གྲུབ་ཉིད་ཀྱང་གསལ་སྟོང་ངོ་། །གསལ་སྟོང་ཉིད་ཀྱང་རང་རིག་གོ །ཐམས་ཅད་རིག་པའི་རང་རྩལ་ཡིན། །རང་རིག་རྩལ་སྣང་ཤར་བ་ལ། །སེམས་ཞེས་མིང་<milestone unit="line" n="479.3"/>དུ་བཏགས་པའོ། །སེམས་ཞེས་མིང་དུ་བཏགས་པས་ནི། །འདི་ཡིན་མེད་པས་གསལ་སྟོང་སྟེ། །རྟོག་བྱེད་གསལ་ཡང་མཁན་པོ་སྟོང་། །རྩལ་སྣང་རླུད་གི་རྟ་ལ་ཞོན། །རླུད་ཡང་རིག་པའི་རང་རྩལ་ཡིན། །རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="479.4"/>ཟུར་བརྒྱད་སྙིང་གི་དཀྱིལ། །ཀུན་ཁྱབ་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་ནི། །ས་བོན་ཡི་གེའི་ཚུལ་དུ་གནས། །དེ་ཉིད་ངོ་བོ་ཤེས་པས་ཆོག །གཞི་ཡང་ཡེ་ཤེས་རང་ལས་བྱུང་། །ཡེ་ཤེས་མ་རིག་འཁྲུལ་པ་ལས། །འབྱུང་བའི་མདངས་དང་<milestone unit="line" n="479.5"/>ཡེ་ཤེས་འདྲེས། །དེ་འཛིན་རྐྱེན་གྱིས་ཤ་ལུས་གྲུབ། །ཡེ་ཤེས་ཙིསྟ་སྙིང་ནང་དུ། །ཐིག་ལེ་དག་དང་མཉམ་དུ་གནས། །རྩ་སྒོར་གསལ་ཙམ་མ་ཡིན་པ། །ནང་གསལ་ཤ་ཁྲག་རྒྱ་ཡིས་འཐུམས། །དེ་ལྟར་ཡེ་ཤེས་གཏིང་<milestone unit="line" n="479.6"/>གསལ་དེ། །རྐྱེན་གྱིས་ཉམས་སུ་སུས་བླངས་པ། །ལྷག་མེད་དག་ཏུ་མྱ་ངན་འདས། །ཡེ་ཤེས་ཉིད་ལ་ཡེ་ཤེས་ཐིམ། །ལྷུན་གྲུབ་ཉིད་ཀྱང་སྦུབས་སུ་ནུབ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཀློང་གསལ་འབར་མ་ཉི་མའི་གསང་རྒྱུད་<milestone unit="page" n="480"/><milestone unit="line" n="480.1"/>ལས། རང་ལ་གནས་པའི་ཡེ་ཤེས་ངོ་སྤྲད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །ག་་་་་ ་་ན་ནཎྜ་ན༔ །ཨ་ཧོ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཀུན། །མ་ཡེངས་དགོངས་པས་ལེགས་པར་ཉོན། །མ་གྲུབ་ཐོག་མའི་<milestone unit="line" n="480.2"/>འོག་དག་ཏུ། །ཀུན་ཁྱབ་ཡེ་ཤེས་གནས་པ་ལ། །འཁྲུལ་མེད་འཁྲུལ་དང་གནས་པའི་ཚུལ། །ལམ་དང་འཆར་སྒོ་ཡུལ་གང་གསལ། །ལེགས་པར་དགོངས་ནས་རིམ་བཞིན་བསྟན། །ང་ནི་འདི་ལྟར་བཤད་པར་<milestone unit="line" n="480.3"/>བྱ། །ཉམས་ལེན་གོང་འཕེལ་གྲོལ་བའི་རྟགས། །རྐྱེན་གྱི་བར་ཆད་ཇི་ལྟ་བུ། །དྲིས་པའི་ལེན་དུ་ངས་བཤད་དོ། །ཐོག་མའི་ཀ་དག་སྟོང་གསལ་ལས། །འོད་ཁྱིམ་ཁ་དོག་ལྔ་ལྡན་ལས། །གསལ་འཚེར་ལྷུན་སྡུག་འོད་<milestone unit="line" n="480.4"/>ཟེར་འཕྲོ། །དེ་ཡང་ཡེ་ཤེས་རྩལ་ཉིད་དོ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རང་ལས་བྱུང་། །དེ་ཤེས་ཡེ་ཤེས་རྩལ་དུ་བརྗོད། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལས་འབྱུང་བར་འཁྲུལ། །འབྱུང་བཞིའི་དྭངས་མ་སེམས་ཅན་གྲུབ། །སེམས་ཅན་སངས་<milestone unit="line" n="480.5"/>རྒྱས་གཉིས་མེད་ཀྱང་། །མ་རིག་རྟོག་པའི་རྒྱ་ཡི་འཐུམས། །རྟོག་པའི་དྲི་མ་བསལ་དཀའ་བས། །རིམ་བཞིན་ཉམས་སུ་ལེན་པ་གཅེས། །སེམས་ལ་ཡེ་ཤེས་གནས་གྱུར་ཀྱང་། །མ་སྦྱངས་བར་དུ་གསལ་མི་<milestone unit="line" n="480.6"/>འགྱུར། །ཏིལ་འབྲུ་འམ་ནི་ཡུངས་འབྲུ་ལ། །མར་ནི་ཡེ་ནས་ཁྱབ་གྱུར་ཀྱང་། །མ་བཙིར་བར་དུ་མར་མི་འབྱུང་། །འོ་མ་མར་གྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །མ་བསྲུབས་པ་ལ་མར་མི་འབྱུང་། །ས་གཞི་ས་བོན་ལྡན་གྱུར་ཀྱང་། །སོ་<milestone unit="page" n="481"/><milestone unit="line" n="481.1"/>༄༅། །ནམ་རིམ་བཞིན་མ་བྱས་ན། །འབྲས་བུ་སྨིན་པར་ག་ལ་འགྱུར། །དེ་བཞིན་ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་རྒྱུད་ལ་གནས། །ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་རྒྱུ་ཡིན་ཀྱང་། །བསྒོམ་བྱ་སྒོམ་<milestone unit="line" n="481.2"/>བྱེད་ཐབས་ཀྱིས་བསྒོམ། །རིམ་བཞིན་ཉམས་སུ་མ་བླངས་ན། །འབྲས་བུ་ཀ་དག་ག་ལ་ཐོབ། །ཡེ་ཤེས་རང་ངོར་གནས་གྱུར་ཀྱང་། །འཁྲུལ་འཁོར་རིམ་པར་མ་གཅུན་ན། །ཡུལ་སྣང་བཞི་ལ་འཆར་མི་ནུས། །དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="481.3"/>ཤར་བའི་ཡེ་ཤེས་དེ། །ངོ་བོ་རིག་ཐོག་དོན་འཕྲོད་ན། །གང་ཤར་སྦྲུལ་མདུད་བཞིན་དུ་གྲོལ། ཁྲར་གྲོལ་དུས་མཉམ་འཛིན་པ་བྲལ། །རིག་པ་རྟོག་ཚེ་འཛིན་པ་གྲོལ། །ཀུན་འབྱུང་སྲིད་རྩ་རྟོགས་པས་གྲོལ། ཤེས་པ་<milestone unit="line" n="481.4"/>ཀློད་པས་གནད་རྣམས་གྲོལ། །གནས་ལུགས་བཅུན་པས་རང་ངོ་ཤེས། །ཀྱེ་མ་ཀྱེ་མ་རིག་མཆོག་རྣམས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཀློང་གསལ་གྱི། །གསང་བ་ཡང་གསང་བླ་མེད་ཀྱི། །དགོངས་པ་མཐའ་རུ་ཕྱིན་པའི་<milestone unit="line" n="481.5"/>ཕྱིར། །སངས་རྒྱས་གནད་རྣམས་གཅིག་ཏུ་དྲིལ། །ཟབ་མོ་དགོངས་པའི་ཡང་བཅུད་འདི། །ཉམས་སུ་འདི་ལྟར་རང་བཞིན་ལོངས། །བླ་མ་མཚན་ཉིད་ལྡན་པ་ནི། །བློ་ཚེ་ཁོག་ཡངས་རང་རྒྱུད་དུལ། །བརྩེ་བའི་སེམས་<milestone unit="line" n="481.6"/>ལྡན་རང་སྣང་དག །གནས་ལུགས་རྟོགས་པ་ཁོང་དུ་ཆུད། ་ས་རབ་རྒྱུད་སྨིན་དབང་པོ་དངས། །ཡོ་བྱད་རྫས་འཛོམ་སྣང་བ་འགྱུར། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་བླ་མ་ཡིས། །མཚན་ཉིད་ལྡན་པའི་སློབ་མ་ལ། །དབང་ཁྲིད་དམ་པ་<milestone unit="page" n="482"/><milestone unit="line" n="482.1"/>རིམ་བཞིན་དབོག །མཚན་ཉིད་ལྡན་པའི་སློབ་མ་ནི། །ལེགས་པ་འདི་ལྟར་བརྟག་པར་བྱ། །གསང་སྔགས་སྙིང་པོའི་དོན་འདི་སྟོན་པ་ལ། །སྣོད་ཀྱི་དམ་པ་བསྟན་པ་མཆོག་ཏུ་གཅེས། །སྣོད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་འདི་ལྟ་<milestone unit="line" n="482.2"/>སྟེ། །དམ་ཚིག་གཙང་ལྡན་དག་སྣང་ཆེ། །དུག་ལྔའི་ཤུགས་ཆུང་བློ་ཁོག་ཡངས། །དད་ལྡན་སྙིང་རྗེ་གཏོང་ཕོད་ཆེ། ཁུ།ད་དལ་སྡིག་འཛེམ་དབང་པོ་རྣོ། །གསང་ཐུབ་ཉམས་ལེན་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེ། །སྐྱོ་ཤས་སྡུག་སྲན་<milestone unit="line" n="482.3"/>སྙིང་རུས་ལྡན། །རང་རྒྱུད་དུལ་ཞིང་སྙིང་རྗེར་ལྡན། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་སློབ་གྲོགས་མཆེད། །གསང་ཇགས་སྙིང་པོའི་སྣོད་དུ་རུང་། །འགྲོ་བ་འདྲེན་པའི་གྲུ་ཆེན་མཆོག །སྣོད་དང་མི་ལྡན་སློབ་མ་ནི། ཁྲེས་ཆུང་ཁ་སོང་སྟོང་<milestone unit="line" n="482.4"/>སྐད་ཆེ། ཁ་མཁས་ལག་དམ་གཡོ་ཟོག་ཆེ། །ཇ་མའི་གསུང་གཅོག་དྲིན་དུ་རྩོད། །ཡོན་ཏན་མི་མཐོང་སྐྱོན་རྣམས་འདོགས། །ཇ་མ་དམན་ནས་རང་ལ་བསྟོད། །དོན་དམ་ཚིག་དང་ཉམས་ལེན་འཆལ། །སློབ་མ་མ་<milestone unit="line" n="482.5"/>བརྟགས་སློབ་དཔོན་དགྲ། །ཉམས་སུ་མི་ལེན་གང་ཟག་ལ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་འདི་དག་ནི། །དོན་དམ་གདམས་པ་བསྟན་མི་བྱ། །སྣོད་ངན་རྣམས་སུ་ཇུག་པ་ལ། །སྣོད་ཆག་བཅུད་འབོ་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །སྣོད་ངན་<milestone unit="line" n="482.6"/>རྣམས་ལ་དོན་འདི་སྤོས། །ས་མ་ཡ། རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ། ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཀློང་གསལ་ཉི་མའི་གསང་རྒྱུད་ལས། གདམས་པ་ཉམས་སུ་བླངས་པ་གལ་ཆེ་བས ཇ་མ་མཚན་ཉིད་དང་ལྡན་པ་ཡིས། སློབ་མ་སྣོད་དང་ལྡན་མི་<milestone unit="page" n="483"/><milestone unit="line" n="483.1"/>༄༅། །ལྡན་བརྟག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། ། ་་་་་་༔ ། ཀྱེ་ཧོ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཉོན། །སྣོད་བབ་ལྡན་པའི་དཔོན་སློབ་རྣམས། །གདམས་པ་ཉམས་སུ་ལེན་པ་ལ། །གནས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="483.2"/>ཁྱད་པར་གལ་ཆེ་བས། །ལེགས་པར་མཚན་ཉིད་བརྟག་པ་གཅེས། །བཀྲ་ཤིས་བྱིན་ཆགས་ཡོན་ཏན་འབྱུང་བའི་ས། །གྲུབ་ཐོབ་གོང་མ་རྣམས་ཀྱི་ཞབས་ཀྱིས་བཅགས་པ་ཡི། །གངས་ཁྲོད་རི་རྩེ་དུར་ཁྲོད་དམ། །ཤིན་<milestone unit="line" n="483.3"/>ཏུ་དབེན་ལ་དྭངས་ཤིང་མཐོ་བའི་སར། །སྐལ་ལྡན་སྐྱེས་བུས་ཉམས་སུ་ལེན་པའི་གནས། །ཡོ་བྱད་འཛོམ་ཞིང་མི་རྒོད་གཙེ་བ་མེད། །དེ་ལྷ་བུ་ཡི་གནས་ཉིད་བསྟེན་པར་བྱ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཀློང་གསལ་འབར་བ་<milestone unit="line" n="483.4"/>ཉི་མའི་གསང་རྒྱུད་ལས། །གནས་བརྟག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།ཨོ་ཨུ༷༷ཉུཏ། རྒྱ་གྱེ་རྒྱ། ཀྱེ་ཧོ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཉོན། །གསང་སྔགས་སྙིང་པོ་ཉམས་སུ་ལེན་པ་ལ། །དུས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་རིམ་པ་<milestone unit="line" n="483.5"/>བསྟན་པར་བྱ། །བདག་གཞན་གནས་རྐྱེན་འཛོམ་པ་དང་། །དུས་ཚོད་ཚེས་གྲངས་ཡར་ངོ་ལ། །ཚེས་བརྒྱད་བཅོ་ལྔ་སྟོང་གི་དུས། ཁྱད་པར་ཐོད་རྒལ་དབང་ཁྲིད་ངོ་སྤྲོད་ནི། །དབྱར་མ་སྟོན་དང་དགུན་ཆུང་དཔྱིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="483.6"/>དུས། །ཟེར་གཉིས་དུས་ནི་མཆོག་ཏུ་བཤད་པ་ཡིན། །དེ་སྒོ་ཡུལ་བདག་གཞན་རྐྱེན་བྲལ་བའི་དུས། །གསང་བ་ཡང་གསང་ཉམས་སུ་ལེན་པའི་དུས། །ཡང་གསང་དོན་འདི་ཉམས་སུ་ལེན་པ་ལ། །གསང་ཇགས་<milestone unit="page" n="484"/><milestone unit="line" n="484.1"/>དབང་ལ་མ་བརྟེན་འགྲུབ་པར་ག་ལ་འགྱུར། །དཔེར་ན་གཉེན་པ་ལག་སྐྱ་མེད་པ་ལྷར། །གྲུ་ཡིས་ཕ་རོལ་བགྲོད་པར་ག་ལ་འགྱུར། །སྤྲོས་བཅས་ཕྱི་ཡི་བུམ་དབང་དང་། །སྤྲོས་མེད་ནང་གི་གསང་དབང་དང་། །རབ་<milestone unit="line" n="484.2"/>ཏུ་སྤྲོས་མེད་ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་དབང་། ཁེན་ཏུ་སྤྲོས་མེད་ཚིག་དབང་རིན་པོ་ཆེ། །སྣོད་ལྡན་བུ་ལ་བསྐུར་ཕྱིར་རིམ་པར་བསྟན། །དབང་དང་དུས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །། ་་་་་་༔ །ཀྱེ་ཧོ་<milestone unit="line" n="484.3"/>འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཉོན། །གསང་བ་ཡང་གསང་སྙིང་པོའི་བཅུད་ཉིད་སྟེ། །ནོར་འཁྲུལ་མེད་པ་ཉམས་སུ་ལེན་པ་ལ། །ཡོ་བྱད་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཤིན་ཏུ་གཅེས། །སྔ་མ་མཚན་ཉིད་ལྡན་ཞིང་རྒྱུ་དྲུག་<milestone unit="line" n="484.4"/>ཚང་། །སློབ་གྲོགས་སྣོད་ལྡན་རྒྱུད་དྲུག་ལྡན་པ་ལ། །གནས་དུས་ཡུལ་རྐྱེན་བྲལ་བ་དང་། །མེ་ཏོག་དབང་ཡོན་གཏོར་ཚོགས་དང་། །ཉམས་ལེན་དུས་སུ་ཁམས་ཀྱི་རྟེན་གསོང་ཀྟལ། །དབང་རྫས་རོལ་མོ་སྒྲ་སྙན་ཡིད་<milestone unit="line" n="484.5"/>འོང་བཅས། །དེ་ལྟར་ཡོ་བྱད་ཐམས་ཅད་ཚོགས་གྱུར་ན། །བསམ་གཏན་འཕེལ་ཞིང་བརྟན་པ་མྱུར་དུ་ཐོབ། །མཚན་ལྡན་རྫས་བྲལ་རྐྱེན་དབང་ཉིད་དུ་གྱུར། །ཅེས་སོ། །ཡོ་བྱད་ཀྱི་རྫས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="484.6"/>གསུམ་པའོ།། །། ་་ངས་་་་༷༷ །ཀྱེ་ཧོ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཉོན། །གསང་སྔགས་ཕྱི་ནང་བར་གསུམ་དང་། །ཡང་གསང་ཐིགལེཉགགཅིགཏུ། །ཐམས་ཅད་དྲིལ་ནས་སྙིང་པོའི་བཅུད། །ཉམས་<milestone unit="page" n="485"/><milestone unit="line" n="485.1"/>༄༅། །སུ་འདི་ལྟར་ལེན་པར་བྱ། །ཡོན་ཏན་འབྱུང་བའི་གནས་ཉིད་དུ། །ནང་ཚངས་ཅན་གྱི་སྟན་ལ་ནི། །མཉམ་བཞག་སྐྱིལ་མོ་ཀྲུང་དུ་བྱ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་སྔོན་འགྲོ་ནི། །མི་རྟག་སྙིང་རྗེ་བྱམས་<milestone unit="line" n="485.2"/>སེམས་སྒོམ། །སྟོང་ཉིད་སྙིང་རྗེའི་ངང་ཅན་དེས། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་བརྩེ་བར་བྱ། །ཡང་ཡང་སེམས་སྦྱང་མི་རྟག་བསྒོམ། །དེ་ཡང་ཇོན་དུ་འགྲོ་བ་གཅེས། །ཉམས་ལེན་ཉིད་ཀྱི་རྩ་བ་ནི། །གདམས་པ་སྦྱོར་དངོས་<milestone unit="line" n="485.3"/>མཇུག་གསུམ་མོ། །སྦྱོར་བ་གོང་དུ་བསྟན་ནས་ཀྱང་། །དངོས་གཞི་འདི་ལྟར་བཤད་པར་བྱ། །ལུས་ནི་མ་རིག་རྒྱུས་བསྐྱེད་ཕྱིར། །རིགས་དྲུག་ས་བོན་ཉིད་དུ་གནས། །སྦྱི་བོ་མགྲིན་པ་སྙིང་ག་དང་། །ལྟེ་བ་གསང་<milestone unit="line" n="485.4"/>གནས་རྐང་མཐིལ་དྲུག །ཨ་ཏྲི་དྲི་སུ་པྲེ་དུ་དྲུག་གནས་སོ། ཁ་དོག་དཀར་མཐིང་ལྗང་གུ་དང་། །སེར་པོ་དམར་ནག་དུད་ཁ་དུག །ས་བོན་དྲུག་པོ་མ་དག་པས། ཁུ།ན་དུ་རིགས་དྲུག་འཁོར་བ་འ་ས། །ས་བོན་དེ་<milestone unit="line" n="485.5"/>དྲུག་སྦྱང་སླད་དུ། །རིག་པ་སྐུ་གསུམ་དངོས་ཡིན་ཕྱིར། །སྐུ་གསུམ་ཡི་གེ་གསུམ་དུ་གནས། །ཡི་གེ་རྩལ་སྦྱང་རུ་ཤན་དབྱེ། །དབྱེ་བ་དངོས་ནི་འདི་ལྟར་རོ། །བདག་ཉིད་ཐ་མལ་པ་ཡི་ལུས། །གནས་དྲུག་ཡིག་དྲུག་<milestone unit="line" n="485.6"/>གསལ་བར་བསྒོམ། །བདག་ཉིད་སྤྱི་གཙུག་ཨོ་དཀར་བསྒོམ། །མགྲིན་པར་ཨུ༷༷དམར་སྙིང་གར་ཧུ།་མཐིང་བསྒོམ། །ཡི་གེ་གསུམ་ལ་ཡེ་ཤེས་མེ། །དཀར་དམར་མཐིང་ག་གསུམ་འབར་བས། །རིགས་དྲུག་ས་བོན་<milestone unit="page" n="487"/><milestone unit="line" n="487.1"/>༄༅། །ཅིང་། །རྣམ་པ་གསུམ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །སུས་ཀྱང་གཡོ་འགུལ་མེད་པར་འགྱིང་། །རི་བོ་ལྟ་བུར་བརྟན་པར་བྱ། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་ཁྱབ་པར་བྱ། །རྒྱ་མཚོ་ལྟ་བུར་གང་བར་བྱ། །ངག་ནི་ཁྲོ་བོའི་གད་<milestone unit="line" n="487.2"/>རྒྱངས་ཚུལ། །ཧ་ཧ་ཧི་ཧི་ཧུ༷་དང་བཅས། །ཕཊ་དང་བཅས་པ་བརྗོད་པར་བྱ། །སེམས་ནི་མིག་གི་ནང་དུ་གཏད། །མིག་གཉིས་བར་སྣང་དབྱིངས་སུ་བགྲད། །མི་འགུལ་བར་ནི་མདུང་ཚུགས་གཏད། །རྣམ་རྟོག་ཐམས་<milestone unit="line" n="487.3"/>ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །གསལ་སྟོང་ཆེན་པོའི་ཉམས་སྣང་འཆར། །ཐུན་མོང་མཆོག་ལ་སྦྱོར་པར་འགྱུར། །ས་མ ཡ། རྒྱརྒྱརྒྱ།་་ཉ་་བ་་༷ །ཨཧོའདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཉོན། །ཉན་ཐོས་ཉིད་ཀྱི་ལྟ་<milestone unit="line" n="487.4"/>སྟངས་ཀྱིས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་རྣལ་དབབ་ཅིང་། ཁྲེགས་ཆོད་ཉིད་ཀྱི་དངོས་གཞིའོ། །ལུས་ནི་མི་འགུལ་དལ་བར་བྱ། །ངག་ནི་མི་སྨྲ་རང་སར་བཞག །སེམས་ནི་མི་སྤྲོ་རང་སར་ཀློད། །མིག་གཉིས་ཟིམ་བུ་<milestone unit="line" n="487.5"/>སེམས་ལ་གཏད། ཁ་ནི་ཡུད་ཙམ་གདངས་པ་ལ། །སོ་ཡི་བར་དུ་ནས་ཐར་ཙམ། །སྒོ་གསུམ་རླུད་གིས་དལ་བ་ལ། །ཡིད་ཙམ་ཕྱིར་ལ་འདུར་བའོ། །དེ་ལྟར་ཡུན་དུ་ཡང་ཡང་སྦྱངས། །དེ་ནས་རྟོག་པ་རྩད་གཅོད་<milestone unit="line" n="487.6"/>པ། །རྣམ་རྟོག་བླ་ཕྱི་དབུས་གསུམ་ནི། །གཟུགས་དང་ཁ་དོག་ཇི་ལྟར་འདུག །དང་པོ་བྱུང་ས་གང་ནས་བྱུང་། །བར་དུ་གནས་ས་གང་ན་གནས། །ཐ་མར་འགྲོ་ས་གང་དུ་འགྲོ། །སྐྱོན་དང་ཡོན་ཏན་ཅི་འདྲ་<milestone unit="page" n="488"/><milestone unit="line" n="488.1"/>འདུག །ལེགས་པར་བརྟག་ཅིང་ཡང་ཡང་བསྒོམ། །དེ་ལྟར་བསྒོམ་པས་རྣམ་རྟོག་ཀུན། །ཐམས་ཅད་ལུས་དང་སེམས་ལས་བྱུང་ས་སྲ །ལེགས་པར་ཐག་བཅད་སེམས་སུ་དྲིལ། །ལུས་འདི་མ་རིག་རྒྱུས་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="488.2"/>པས། །སེམས་ཀྱི་གནས་ས་རྩལ་དུ་འདོད། །སེམས་མེད་ལུས་འདི་ཅི་འདྲ་བརྟག །བེམས་པོ་འདྲ་བར་ཐག་ཀྱང་བཅད། །སེམས་སྟོང་ཐོག་མཐའ་སེམས་དང་སྦྱར། །ལུས་མེད་སེམས་འདི་ཅི་འདྲ་བརྟག །རླུད་དང་<milestone unit="line" n="488.3"/>ནམ་མཁའ་ངོས་ཡང་བཟུང་། །སེམས་སུ་ཐག་བཅད་ཚར་རྗེས་སུ། །རྣམ་རྟོག་ཐམས་ཅད་སེམས་ལ་སྦྱར། །སེམས་དང་རྣམ་རྟོག་གཅིག་ཏུ་དྲིལ། །དེ་ནས་སེམས་ཀྱི་བྱུང་ས་དང་། །གནས་ས་འགྲོ་ས་འགྲོ་མཁན་<milestone unit="line" n="488.4"/>དང་། །གཟུགས་དང་ཁ་དོག་དངོས་པོ་དང་། །སྐྱོན་དང་ཡོན་ཏན་ཅི་འདུག་བརྟག །ཡང་ཡང་དམིགས་པ་གཏད་ཅིང་བསྒོམ། །སེམས་ལ་བྱུང་ས་མ་རྙེད་ན། །སེམས་ཉིད་སྟོང་པར་ཐག་ཀྱང་བཅད། །སྟོང་པ་ངོས་<milestone unit="line" n="488.5"/>བཟུང་བྲལ་བ་དེ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རུ་ངོ་ཡང་སྤྲད། ཁུ།ན་དུ་དེ་ལ་གནས་པར་བྱ། །དེ་ནས་སེམས་ལ་གནས་པ་ནི། །ཡོད་དམ་བྱས་ན་དངོས་པོ་སྟོང་། །མེད་དམ་བྱས་ན་རྟོག་བྱེད་གསལ། །སྟོང་གསལ་ངོས་བཟུང་བྲལ་<milestone unit="line" n="488.6"/>བ་དེ། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་རུ་ནི། །སྟོང་གསལ་འགག་མེད་ངོ་ཡང་སྤྲད། །རྒྱུན་ཏུ་དེ་ཉིད་ངང་གནས་བྱ། །དེ་ནས་སེམས་ཀྱི་འགྲོ་ས་ནི། །མེད་དོ་བྱས་ན་ཡོད་པ་སེམས། །དགེ་བཅུ་སྤྱད་པས་ཐར་པ་ཐོབ མི་<milestone unit="page" n="489"/><milestone unit="line" n="489.1"/>༄༅། །དགེ་སྤྱད་པས་ངན་སོང་ལྷུང་། །དེ་ལྟར་ལེགས་ཉེས་ལས་རྣམས་ཀུན། །སེམས་ཀྱིས་བྱས་པ་གང་དུ་འགྲུབ། །དེ་ནས་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་དང་འདྲ། །ད་ལྟའི་ཤེས་པ་སྐད་ཅིག་ལ། །སེམས་དང་དྲན་བསམ་<milestone unit="line" n="489.2"/>དཔག་མེད་འཆར། །སེམས་ཀྱིས་སེམས་ལ་ཕར་བལྟས་པས། །ཐོགས་མེད་དངོས་པོར་མ་གྲུབ་པས། །འགྱུ་བ་དྭངས་སངས་བསེར་བུ་འདྲ། །དེ་བཞིན་སེམས་ཀྱི་མིང་དང་གཟུགས། ཁ་དོག་སྐྱེས་མཆེད་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="489.3"/>ནི། །འགྲོ་བྱ་འགྲོ་བྱེད་མཁན་པོ་མེད། །དེས་ན་སེམས་ཉིད་སྐྱེ་འགག་མེད། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་དང་ངོ་ཡང་སྤྲད། །དེ་ལྟར་སྐུ་གསུམ་སེམས་ལ་འཆར སེམས་ལ་ངོས་གཟུང་མེད་པ་དེ། །ངོ་བོ་སྟོང་པ་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="489.4"/>སྐུ། །སེམས་ཀྱི་རྟོག་བྱེད་གསལ་བས་ན། །རང་བཞིན་གསལ་བ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས། །སེམས་ཀྱི་རྩལ་སྣང་ཐོགས་མེད་འགྱུ། །ཐུགས་རྗེ་ཀུན་ཁྱབ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །སྐུ་གསུམ་རང་བཞིན་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་<milestone unit="line" n="489.5"/>ཡིན། །གསལ་སྟོང་འགག་མེད་ངང་དུ་ནི། །བཅོས་བསླད་མེད་པར་ལྷན་ནེ་བ། །གཡོ་འགུལ་མེད་པ་ཝ་ལེ་བ། །བོ་ཟག་མེད་པ་མེ་རེ་བ། །གསལ་སྟོང་མེད་པར་འཁྱིལ་ལེ་བ། །ལྷན་ནེ་ཁྱབ་བེ་མེ་རེ་བ། །ས་ལེ་སིང་<milestone unit="line" n="489.6"/>ངེཧྲིག གེ བ། །ཐ ལེ་ཁྱུག་གེ་ཁྲོལ་ལེ་བ། །འབོལ་ལེ་ཤིག་གེ་ངང་ལ་གནས། །དེ་ལྟར་བྱས་པ་མེད་པ་དེ། །རང་བྱུང་རང་ཤར་རང་གྲོལ་ཉིད། །རྣམ་རྟོག་སེམས་སུ་ངོ་སྤྲད་པས། །སེམས་ཀྱི་ངོ་བོ་སྟོང་པར་<milestone unit="page" n="490"/><milestone unit="line" n="490.1"/>རྟོགས། །སྟོང་པ་གསལ་བ་ངོ་སྤྲད་ནས། །སྟོང་གསལ་གཉིས་མེད་དོན་ཀྱང་རྟོགས། །གཉིས་མེད་རང་གྲོལ་ངོ་སྤྲོད་པས། །ཐམས་ཅད་འཛིན་པ་མེད་པར་རྟོགས། །དུག་ལྔ་ཉིད་ཀྱང་རང་སར་གྲོལ། །ཚོགས་དྲུག་<milestone unit="line" n="490.2"/>ཉིད་ཀྱང་རང་སར་གྲོལ། །ཕྱི་ནང་ཀུན་རྟོག་ཡེ་སྟོང་གྲོལ། །རང་གྲོལ་ཡིན་པས་གཉེན་པོ་མེད། །ཡེ་གྲོལ་ཡིན་པས་དཔྱད་གཞི་མེད། །གཅེར་གྲོལ་ཡིན་པས་མཐོང་སར་ཡལ། །ཡང་གྲོལ་ཡིན་པས་འབད་རྩོལ་<milestone unit="line" n="490.3"/>ཟད། །རང་ངོ་ཤེས་པས་རང་སར་གྲོལ། །སྣ་ཚོགས་རིག་པའི་རྩལ་ཡིན་ཕྱིར། །རིག་པ་ཉིད་ཀྱང་རང་སར་གྲོལ། །སྟོང་པ་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ཡིན། །ཉག་གཅིག་འཁོར་འདས་ཀུན་གྱི་གཞི། །གཞི་ཡང་གསལ་སྟོང་<milestone unit="line" n="490.4"/>ངང་དུ་གྲོལ། །གསལ་སྟོང་ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་གཞི། །གཞི་ཡང་ཕྱོགས་རིས་འཛིན་པ་བྲལ། །ངང་ཉིད་འདི་ལ་རྒྱུན་དུ་གནས། །ཞེསསོ། །་་ན་ ཀློངགསལ་འབར་མ་ཉི་མའི་གསང་རྒྱུད་ལས། གཞི་<milestone unit="line" n="490.5"/>ཁྲེགས་ཆོས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །། ང་བ་་་་་༷་ །ཨ་ཧོ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཉོན། །གོང་ལྟར་ཇོན་འགྲོའི་རིམ་པ་ནས། །གཟིགས་སྟངས་གསུམ་གྱིས་རྣལ་དབབ་ནས། །དངོས་གཞི་ཁྲེགས་<milestone unit="line" n="490.6"/>ཆོད་ཉིད་ལ་ནི། །གནས་ས་རྟེན་ས་གྲོལ་ས་གསུམ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གདེང་ཐོབ་ནས། །ཐོད་རྒལ་ཉིད་དུ་འཇུག་པ་སྟེ། །ཕྱི་ནང་བྱ་བ་ཀུན་བཏང་ལ། །འདི་ལྟར་རིམ་བཞིན་བསླབ་པར་བྱ། །ལུས་ནི་སྐུ་གསུམ་<milestone unit="page" n="491"/><milestone unit="line" n="491.1"/>༄༅། །ལུས་ཡིན་པས། །འཁྲུལ་འཁོར་གསུམ་དང་འབྲལ་མི་བྱ། །དང་པོ་ཆོས་སྐུའི་འཁྲུལ་འཁོར་ནི། །སེང་གེ་ཁྱི་ཚུག་འདུག་པ་ལྟར། །ཡན་ལག་མཐིལ་བཞི་ས་ལ་བཙུགས། །སྒལ་པ་བསྲང་ལ་དཔུང་<milestone unit="line" n="491.2"/>གཉིས་བརྒྱང་། །མསྡིང་པའི་ལྗིད་ནི་རྒྱབ་ཏུ་བོར། །མིག་གཉིས་སྨིན་ཕྲག་མཁའ་ལ་གཏད། །འགྱུར་ལྡོག་མེད་པར་ཧ་རེ་བགྲད། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ། །དེ་ལྟར་བྱས་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། །འཁྲུལ་སྣང་<milestone unit="line" n="491.3"/>འཇིགས་པ་ཀུན་བྲལ་ནས། །དབྱིངས་རིག་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ཉམས། །མངོན་སུམ་རང་ཐོག་ཕེབས་པར་འགྱུར། །ས་མ་ཡ། རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ།། །།གཞུང་བྱ ་་ཅ་་༷ །ད་ནི་ལོངས་སྐུའི་འཁྲུལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="491.4"/>ནི། །གླང་ཆེན་ཉལ་བ་ལྟ་བུ་སྟེ། །གཞོགས་གཡས་ས་ལ་ཟིལ་ཕབ་སྟེ། །པུས་མོ་གཉིས་པ་བྲང་ལ་སྦྱར། །ལག་མཐིལ་གཉིས་པོ་འགྲམ་ལ་སྦྱར། །གྲུ་མོ་གཉིས་པོ་ས་ལ་བཙུགས། །རྐང་སོར་ཐམས་ཅད་ཕྱིར་ལ་<milestone unit="line" n="491.5"/>ཕུལ། །མིག་གཉིས་ཆེ་ཆུང་འགྱུར་ལྡོག་མེད། །གཡས་དང་གཡོན་དུ་གཟིགས་ཤིང་བལྷ། །སེམས་ནི་སྨིན་ཕྲག་མཁའ་ལ་གཏད། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ། །དེ་ལྟར་བྱས་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། །གནས་<milestone unit="line" n="491.6"/>ལུགས་གཏན་ལ་ཕེབས་ནས་སུ། །ཆོས་ཉིད་རྣམས་ལ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས། །རིགས་མདངས་ལུག་རྒྱུད་མཐོང་བརའགྱུར། ་་་་།་ །དནི་སྤྲུལ་སྐུའི་འཁྲུལ་འཁོར་ནི། །དྲང་སྲོང་ཙོག་པུ་ལྟ་བུ་སྟེ། །མགྲིན་<milestone unit="page" n="492"/><milestone unit="line" n="492.1"/>དགུག་གཞུང་བསྲང་ཙོག་པུར་གཏད། །པུས་གཉིས་བྲང་སྦྱར་ཕྱག་རྒྱ་གདབ། །མིག་གཉིས་ཟིམ་བུས་སྲུརུ་བལྟ། ཁྲར་གྱི་རྒྱ་སྐར་བཞིན་དུ་གསལ། །གཡས་དང་གཡོན་དུ་ཁྲིད་པ་གཅེས། །དེ་ལྟར་བྱས་པའི་ཡོན་<milestone unit="line" n="492.2"/>ཏན་ནི། །སྣ་ཚོགས་རྣམ་པར་རང་སྤྲུལ་ཏེ། །སྐུ་དང་ཐིག་ལེའི་ཞིང་ཁམས་ནི། །དབང་པོའི་ཡུལ་དུ་གསལ་བར་འགྱུར། །སམཡ། ་་་་མ །དེལྟར་ལུས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་བཞུགས་སྟངས་གསུམ། །ངག་ནི་<milestone unit="line" n="492.3"/>ལྐུགས་པ་ལྟ་བུ་སྟེ། །སེམས་ནི་སྨིན་ཕྲག་དབྱིངས་ལ་གཏད། །མིག་ནི་ལྟ་སྟངས་གསུམ་དང་ལྡན། །རླུད་ནི་ཤིན་ཏུ་དལ་བ་ལས། །ཕྱི་ལ་ཟུར་ཙམ་འདུ་བར་བྱ། །སོ་ཡི་བར་དུ་ནས་ཐར་ཙམ། ཁ་ཡང་ཅུང་ཙམ་<milestone unit="line" n="492.4"/>གདངས་པར་བྱ། །རྐྱེན་བྲལ་ནམ་མཁའ་དྭངས་པ་ལ། །ཟིམ་བུ་ཚག་གིས་བལྟ་བར་བྱ། །ནུབ་མོ་ཙནྟྲ་བལྟ་བར་བྱ། །སྐབས་སུ་བར་སྣང་རྐྱེན་བྲལ་བལྟ། །འཁྲུལ་པ་ཐམས་ཅད་ཞིང་ཁམས་སུ། །བཀྲག་དང་གཟི་<milestone unit="line" n="492.5"/>མདངས་ལྡན་པར་འཆར། །ཕྱི་ནང་དབྱིངས་རིག་སྒྲོན་མ་རྣམས། །དབང་པོས་མངོན་དུ་མཐོང་བར་འགྱུར། །རིག་པ་རང་མདངས་གནས་ལུགས་ནི། །རྐྱེན་བྲལ་གསུམ་ལ་གསལ་བར་འགྱུར། །ཕྱི་ནང་དབྱིངས་རིག་<milestone unit="line" n="492.6"/>དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །རང་རིག་ལུག་རྒྱུདའདིབཞིནགསལ། །ཡེཤེས་ལྔ་ལྡན་འོད་ཀྱི་ལུས། །སྐུ་དང་ཐིག་ལེ་ཐིག་ཕྲན་གསལ། །སྟོང་མངས་འགག་མེད་ལུ་གུ་རྒྱུད། །གསལ་ཏེ་སྣང་རིག་སྟོང་པ་ཉིད། །དབྱེར་མེད་<milestone unit="page" n="493"/><milestone unit="line" n="493.1"/>༄༅། །གསལ་ལ་མ་འདྲེས་སྣང་། །དེ་ལྟར་ཤར་བའི་གསལ་མདངས་དེ། །མ་ཡེངས་རྒྱུན་དུ་བརྟན་པར་བྱ། །ལུས་ནི་རི་བོ་ལྟ་བུར་བྱ། །ངག་ནི་ལྐུགས་པ་ལྟ་བུ་སྟེ། །སེམས་ཉིད་དབྱིང་ལ་གཏད་པའོ། །རིག་<milestone unit="line" n="493.2"/>གནས་ལུག་རྒྱུད་བཙོན་དུ་གཟུང་། །སྔོན་གནད་དལ་བ་ཉིད་དུ་སྟོན། ཁྱད་པར་རླུད་གནད་དལ་བ་གཅེས། །དེ་ལྟར་སུ་ཡིས་བྱས་པའི་མི། །ཐོག་མའི་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་དང་། །སྐལ་བ་ཉིད་ནི་མཉམ་པའོ། །ས་མ་<milestone unit="line" n="493.3"/>ཡ། །མཇུག་གི་དོན་ལ་འདི་ལྟ་སྟེ། །སྣང་བ་བཞི་ཡི་འཆར་ལུགས་ནི། །ཆོས་ཉིད་མངོན་སུམ་སྣང་བ་དང་། །ཉམས་སྣང་གོང་འཕེལ་སྣང་བ་དང་། །རིག་པ་ཚད་མེད་ཕེབས་སྣང་བ་དང་། །ཆོས་ཉིད་ཟད་པའི་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="493.4"/>བཞི། །སྣང་བ་བཞི་ཡི་འཆར་ཚུལ་མ་ཤེས་ན། །ས་ཟིན་མེད་པའི་སྐྱོན་ཉིད་འབྱུང་། །སྣང་བ་བཞི་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཆོས་ཉིད་མངོན་གསུམ་སྣང་བ་ནི། །ཡིད་དབྱོད་ཚིག་ཕྱིར་མ་འབྲངས་པར། །སྐྱོན་བྲལ་ནམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="493.5"/>ལྟ་བུ་ཡི། །གཟིགས་སྟངས་བཅུ་བཞི་ངོ་སྤྲད་པས། །དབང་པོའི་སྒོ་ལ་སྒྲོན་མ་འདི། །འཇའ་འམ་རྨ་བྱའི་མདོངས་ལྟ་བུ། །ཐིག་ལེ་ལུག་རྒྱུད་འབྲེལ་པ་ལས། །འགུལ་འཕྲིག་རྒྱུ་བའི་རྣམ་པ་རྒྱུ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་འོད་<milestone unit="line" n="493.6"/>ཀྱི་སྐུ། །སྟོང་གསལ་མདངས་དང་ལྡན་པར་མངོན། །དེ་ལྟར་གསལ་བའི་དབྱིངས་རིག་ནི། །ཉི་མའི་འོད་ཀྱི་ཚུལ་དུ་གནས། །དེ་ཡང་ངོ་བོ་ཀ་དག་ལ། །རངབཞིནལྷུནགྲུབཉིད་དུ་སྟེ། །ཐུགས་རྗེ་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པ་<milestone unit="page" n="494"/><milestone unit="line" n="494.1"/>ཉིད། །ཙིསྟ་དག་ནས་རྩ་ལ་ཤར། །ངོ་བོ་མངོན་སུམ་སྒོ་ལ་གསལ། །ཆོས་ཉིད་མངོན་སུམ་ཞེས་སུ་བརྗོད། །ཡིད་དཔྱོད་རྣམས་དང་བྲལ་བའོ། །དེ་ལྟར་མཐོང་བའི་ཡོན་ཏན་ནི། །རིག་པ་མངོན་སུམ་མཐོང་བ་<milestone unit="line" n="494.2"/>ནི། །བདེན་པ་མཐོང་བའི་གནད་ཀྱིས་སུ། ཁམས་གསུམ་ཟློག་པ་མ་ཡིན་ནོ། །མངོན་སུམ་རིག་པ་མ་མཐོང་ན། །ཆོས་ཉིད་ཡིད་དཔྱོད་མུན་ལས་མཐའ་འཁོར་ནས། །འཁོར་བ་ཉིད་དུ་རྣམ་པར་རྒྱུ། །གཉིས་པ་<milestone unit="line" n="494.3"/>ཉམས་སྣང་གོང་འཕེལ་ནི། ཁོས་ཉམས་སྣང་ཉམས་གཉིས་ཡིན་ཏེ། ཁེས་ཉམས་བློ་ཡི་འཛིན་ཆ་སྟེ། །གཏད་ས་མེད་དེ་མི་རྟོག་གོ །བློ་ནི་ཀུན་རྫོབ་འཁྲུལ་པར་བཤད། །བློ་ཅན་མྱ་ངན་འདའ་དོན་དུ། །འདི་ནི་སྣང་<milestone unit="line" n="494.4"/>ཉམས་སྟོང་པར་བྱ། །སྣང་ཉམས་རིག་པ་མངོན་སུམ་སྟེ། །ངོ་བོ་རྗེན་པར་རིམ་བཞིན་འཆར། །འཁྲུལ་འཁོར་དྲང་སྲོང་ཙོག་པུ་ལྟར། །གཟིགས་ལྟངས་ཟིམ་བུས་སྲུརུ་ཡི། །གཡས་དང་གཡོན་དུ་ཁྲིད་ཅིང་<milestone unit="line" n="494.5"/>བལྟ། །དབྱིངས་རིག་གསལ་དང་མི་གསལ་འཆར། །དེ་ཡང་ཉམས་སུ་བླངས་པའི་མིས། །ཐིག་ལེ་སྨིན་མཚམས་བྲལ་བ་སྟེ། །ཐིག་ལེ་སྲན་མ་ཙམ་པ་ལས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་འོད་ཟེར་འབར། །དུམ་བུར་སྣང་དང་<milestone unit="line" n="494.6"/>གྱེས་འགྲེང་དང་། །རྩིབ་ཤར་དང་ནི་མདུང་རྩེ་དང་། །ཟ་འོག་གུར་ཁྱིམ་རེ་ལྡེ་དང་། །མིག་ཚགས་ལྟ་བུའི་འོད་སྐོར་དང་། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཉིད་དུ་འཆར། །དེ་ཡང་ཉམས་སུ་བླངས་པ་ཡིས། །འོད་ལྔ་མདུན་རྒྱབ་<milestone unit="page" n="495"/><milestone unit="line" n="495.1"/>༄༅། །ཁྱབ་པ་དང་། །ཐིག་ལེ་མེ་ལོང་ཙམ་དུ་འཆར། །རིག་པ་འདབ་ཆགས་འཕུར་བ་ཙམ། །དེ་ཡང་ཉམས་སུ་བླངས་པ་ཡིས། །དབྱིངས་ཀྱི་སྣང་བ་དེ་དག་ནི། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་དྲ་བ་དང་། །འོད་ཀྱི་དྲ་བ་ཕྱེད་<milestone unit="line" n="495.2"/>མ་དང་། །མིག་མངས་རིས་དང་མཚོན་ཆ་དང་། །ཉི་ཟླ་པདྨ་མཁར་ཐབས་རིས། །རིན་ཆེན་འབར་བ་ཕྱེད་པ་དང་། །མེ་ཕྱེ་ཉ་མིག་ཕུ་བསྐོར་དང་། །རྨ་བྱའི་མདོངས་དང་སྣ་ཚོགས་སྐུ། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་འཆར་བར་<milestone unit="line" n="495.3"/>འགྱུར། །འོད་སྣང་རང་གི་གནས་ཡུལ་དང་། ཁྱབ་ཅིང་བེམ་སྣང་མི་མཐོང་ངོ་། །ཐིག་ལེ་ཁམ་ཕོར་ཙམ་དུ་འགྱུར། །རིག་པ་རི་དྭགས་རྒྱུག་པ་ཙམ། །དེ་ཡང་ཉམས་སུ་བླངས་པ་ཡིས། །འོད་ཕུང་ཡུལ་ཁམས་གང་བར་<milestone unit="line" n="495.4"/>འཆར། །ཐིག་ལེ་བསེ་ཕུབ་ཙམ་དུ་འགྲོ། །རིག་པ་བུང་བ་བབ་ལྡིང་ཙམ། །དེ་ཡང་ཉམས་སུ་བླངས་པ་ཡིས། །འོད་ཕུང་སྟོང་གསུམ་གང་བ་ཙམ། །དབྱིངས་རིག་ཉིན་མཚན་མེད་པ་དང་། །ཐིག་ལེའི་ནང་དུ་སྐུ་ཡང་<milestone unit="line" n="495.5"/>རེ། །ཕྱེད་སྐུ་དང་ནི་སྐུ་ཕྲན་དང་། །ལྔ་ལྡན་ཚོམ་བུ་རིས་སུ་འཆར། །རིག་པ་འགུལ་འཕྲིག་མེད་པར་སྡོད། །རིག་པ་སྣང་བའི་ཡུལ་ལ་གསལ། །དེ་ལྟར་ཤར་བའི་དུས་ཚོད་དེར། །བར་དོའི་སྣང་བ་ཚེ་འདིར་<milestone unit="line" n="495.6"/>རྫོགས། །ཕྱི་མར་བར་དོ་མེད་པ་མྲ །མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱའོ། །གསུམ་པ་རིག་པ་ཚད་ཕེབས་ནི། །གོང་གི་ཐིག་ལེ་རེ་རེའི་ནང་། །རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་ལྔ་ལྔར་འཆར། །དེ་དག་གྲངས་ལས་འདས་པ་<milestone unit="page" n="496"/><milestone unit="line" n="496.1"/>སྟེ། །འགྱུར་བ་མེད་དོ་ཚད་ལ་ཕེབས། །དེ་ལྟར་ཤར་བའི་དུས་ཚོད་དུ། །ཉམས་སུ་ལེན་ཀྱང་མི་དགོས་ཏེ། །ལོངས་སྐུའི་སྣང་བ་རང་ཆས་སོ། །རིག་པ་ཚད་ཕེབས་སྣང་བ་ཡིན། །ལོངས་སྐུའི་མཚན་དཔེ་གསལ་བ་<milestone unit="line" n="496.2"/>དེས། ཁ་དོག་མ་ངེས་འསྔའ་ལྟར་གསལ། །རིགས་ལྔ་ཡབ་དང་ཡུམ་དུ་བཅས། །དེ་ནས་ལྔ་ལྔ་ཟུང་དུ་བཅས། །རབ་ཏུ་གསལ་བ་ཐིག་ལེ་འབྲེལ། །ཡབ་ཡུམ་སྐུ་ཡི་སྣང་བ་ཅན། །འཁྲུལ་སྣང་ཟད་ནས་ཞིང་ཁམས་<milestone unit="line" n="496.3"/>རྒྱས། །འབྱུང་ལྔ་རང་སར་དག་ནས་སུ། །རྡོས་བཅས་ལུས་ཀྱང་འོད་སྐུར་གྲོལ། །བཞི་པ་ཆོས་ཉིད་ཟད་པ་ཡིས། །སྣང་བ་ཞེས་ནི་འདི་ལྟར་རོ། །གོང་གི་ཉམས་སྣང་དེ་དག་གི །འཕེལ་བ་ཉིད་ནི་ཟད་པ་སྟེ། །ཉམས་<milestone unit="line" n="496.4"/>ཟད་གསལ་སྟོང་ངང་ལ་ཟད། །ལུས་ཟད་དབང་པོའི་ཡུལ་ཡང་ཟད། །རྟོག་ཚོགས་གཉིས་འཛིན་འཁྲུལ་པ་ཟད། །བརྗོད་པའི་ཚིག་ཀྱང་ཟད་པའོ། །ཉམས་རྟགས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་སྟེ། །དེ་ཡི་འཛིན་པ་རང་སར་<milestone unit="line" n="496.5"/>གྲོལ། །ཆོས་ཉིད་ཟད་པའི་སྣང་བ་ནི། །ཐ་སྙད་མིང་གི་བླ་དགས་སོ། །དོན་ལ་ཐོག་མའི་གཞི་དག་ཏུ། །ངོ་བོ་རང་སར་ཟློག་པའོ། །རང་གི་ལུས་ཀྱང་མེད་པ་སྲ །ཆོས་སྐུ་ཉིད་དུ་མངོན་སངས་རྒྱས། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="496.6"/>བརྗོད་གཞི་བྲལ་བ་སྟེ། །སྟོང་གསལ་ཉིད་དུ་རང་ལོག་གོ །དེ་ལྟར་ཟད་སར་མ་འཁྱོལ་ན། །འཁོར་བ་ཉིད་དུ་འ་ས་པའོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཀློང་གསལ་ཉི་མའི་གསང་རྒྱུད་ལས། དངོས་གཞི་ཟག་པ་མེད་པའི་ཡེ་<milestone unit="page" n="497"/><milestone unit="line" n="497.1"/>༄༅། །ཤེས་དེ། །རྒྱུད་ལ་རྟེན་ཅིང་ཉམས་སུ་ལེན་པ་སྟེ། །ལམ་ཐོད་རྒལ་དུ་འབླུག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།ཟབ་རྒྱ། གཉན་རྒྱ། གྲ་དྲ་་་་་ གཏེར་རྒྱ། སྦསརྒྱ། ་་་། །ཀྱེཧོ<milestone unit="line" n="497.2"/>འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཉོན། །གོང་གི་ཁྲེགས་ཆོད་ཐོད་རྒལ་གྱི། །མཐའ་རྟེན་རྒྱབ་བརྟེན་འདི་ཡིན་ཏེ། །མན་ངག་བཞིན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །མི་འགུལ་གསུམ་ལ་གཞི་བྱས་ལ། །རླུ་་སེམས་གནད་དུ་ཕེབས་པར་<milestone unit="line" n="497.3"/>འགྱུར། །ལུས་ནི་འཁྲུལ་འཁོར་བཞུགས་སྟངས་གསུམ། །མིག་གི་གཟིགས་སྟངས་གསུམ་དང་ལྡན། །སེམས་ནི་མངོན་སུམ་དབྱིངས་ལ་ག་། །ལུས་མི་འགུལ་བས་རྩ་མི་འགུལ། །རྩ་མི་འགུལ་བས་མིག་མི་<milestone unit="line" n="497.4"/>འགུལ། །མིག་མི་འགུལ་བས་རླུ་་མི་འགུལ། །རླུ་་མི་འགུལ་བས་སེམས་མི་འགྱུ། །སེམས་མི་འགུལ་བས་རྣམ་རྟོག་ཆད། །རྣམ་རྟོག་ཆད་པས་དབྱིངས་རིག་དང་། །དེ་ལྟར་གསུམ་པོ་མི་འགུལ་གསུམ་དུ་<milestone unit="line" n="497.5"/>བསྟན། །ཀྱེ་ཧོ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཉོན། །དེ་ནས་སྡོད་པ་ཚད་བཟུང་བ། །མི་འགུལ་གསུམ་ལ་གཞི་བཅས་ཤིང་། །དབྱིངས་རིག་གཉིས་ལ་ཡུན་དུ་གནས། །རིག་པ་གར་ག་་འདུག་པ་དང་། །ལུས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="497.6"/>འགུལ་བ་མེད་པར་སྡོད། །རླུ་་སེམས་གཉིས་ལ་མི་འགྱུར་སྡོད། །དེ་ལྟར་སྡོད་པ་གསུམ་བྱུང་ནས། །ཚད་ནི་རྨི་ལམ་དག་གིས་བཟུང་། །རྟག་ནི་ལུས་ངག་ཡིད་ལ་འབྱུང་། །རབ་ནི་རྨི་ལམ་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །འབྲིང་<milestone unit="page" n="498"/><milestone unit="line" n="498.1"/>ནི་རྨི་ལམ་འོད་གསལ་དུ། །རྨི་ལམ་རྨི་ལམ་ངང་དུ་ཤེས། །ཐ་མ་རྨི་ལམ་བཟང་རྟོག་འཆར། །དེ་ལྟར་ཚད་ནི་རྨི་ལམ་ཉིད་ཀྱིས་གཟུང་། །རྟགས་ཚད་ལུས་ངག་ཡིད་ལ་འཆར། །སྣང་བ་བཞི་པོ་རེ་རེ་ལ། །རྟགས་ནི་<milestone unit="line" n="498.2"/>གསུམ་གསུམ་ཉིད་དུ་འཆར། །དེ་ལ་དང་པོ་ཆོས་ཉིད་མངོན་སུམ་གྱི། །རྟགས་ནི་རྣམ་པ་གསུམ་འཆར་ཏེ། །ལུས་ནི་བྱ་བྱེད་མེད་པ་སྲ །རུས་སྦལ་འཁར་གཞོང་བཅུག་པ་འདྲ། །ངག་ནི་སྨྲ་སྙིང་མི་འདོད་དེ། །ལྐུགས་<milestone unit="line" n="498.3"/>པ་ལྟ་བུ་གྱུར་པའོ། །སེམས་ནི་འདབ་ཆགས་སྙི་ཟིན་འདྲ། །རྣམ་རྟོག་འཕྲོ་ཡང་གར་གཏད་འདུག །དེ་ནི་ཆོས་ཉིད་མངོན་སུམ་རྟགས་གསུམ་ཡིན། ། ་་་ །དནིཉམས་སྣང་གོང་འཕེལ་གྱི། །སྣང་བ་ཐོབ་པའི་<milestone unit="line" n="498.4"/>རྟགས་གསུམ་ནི། །ལུས་ལ་གཅེས་ལོང་མེད་པ་སྟེ། །སྐྱེས་བུ་ནད་ཀྱིས་གདུངས་པ་ལྟ་བུར་འཆར། །ངག་ནི་སྨྱོན་པ་ལྟ་བུ་སྟེ། །གཏམ་ལ་དོན་ཏིག་མེད་པར་འཆར། །སེམས་ནི་འཁོར་བར་མི་ལྟུང་ཐག་ཆོད་དེ། །སྐྱེས་<milestone unit="line" n="498.5"/>བུ་དུག་གིས་ཐེབས་པ་ལྟ་བུརའགྱུར། ། ་་་་༷ རིགཔཚད་ཕེབས་རྟགས་གསུམ་ནི། །ལུས་ནི་འབྱུང་བ་ལྔ་པོ་ལ། །ཐོགས་པ་མེད་པ་ཟང་ཐལ་འགྲོ། །གླང་ཆེན་འདམ་དུ་བྱིང་བ་འདྲ། །ངག་ནི་ཇི་ལྟར་སྨྲས་པ་<milestone unit="line" n="498.6"/>བཞིན། །གཞནརྣམས་ཉན་ཅིང་ནུས་པ་འབྱུང་། །དཔེ་ནི་གྲུལ་བུམ་བུ་ཚ་འདྲ། །སེམས་ནི་འཁོར་བར་མི་ལྟུང་བར། །དོན་ཐག་ཆོདཔསཉགགཅིགརྟོགས། །སྐྱེས་བུ་འབྲུམ་ནད་བྱང་བ་འདྲ། །ཆོས་ཉིད་ཟད་པའི་<milestone unit="page" n="499"/><milestone unit="line" n="499.1"/>༄༅། །སྣང་བ་ནི། །གདེང་ཚད་གྲོལ་བའི་རྟགས་སུ་ནི། །ལུས་ནི་དུར་ཁྲོད་མི་རོ་འདྲ། །ཉམ་ང་མེད་པར་རང་གྲོལ་ལོ། །ངག་ནི་བྲག་ཆ་ལྟ་བུ་སྟེ། །གཏམ་གྱི་ཟུང་ཟད་གཞན་ལེན་སྨྲ། །སེམས་ནི་ན་བུན་ལྟ་བུ་<milestone unit="line" n="499.2"/>སྟེ། །སྐད་ཅིག་མི་འདུག་རང་ཡལ་ལོ། །བག་ཆགས་ཕུང་པོརངཡལལོ། ། ་་་་མོ་ན་ ་་་་ །དནི་ཐོབ་པ་གསུམ་གྱི་གཟེར་གདབ་པ་ནི། །སྐྱེ་འཇུག་རླུང་སེམས་དབང་ཐོབ་སྟེ། །ཟག་བཅས་ཕུང་པོ་<milestone unit="line" n="499.3"/>མེད་པ་མྲ །ཡང་དག་མངོན་པར་སངས་རྒྱས་སོ། །དང་པོ་སྐྱེ་པ་དབང་ཐོབ་པས། །རྡོས་བཅས་ལུས་འདི་མེད་པའི་དུས། །སེམས་ཅན་གཞན་གྱི་དོན་འདོད་ན། །རང་གི་ལག་པའི་སོར་མོ་ལ། ཁྲེས་པ་བཀུག་ནས་<milestone unit="line" n="499.4"/>བལྟས་པ་ཡིས། །སྣང་བ་འཛིན་པ་རང་ལོག་སྟེ། །བེམས་པོས་འབྱུང་བའི་སྒྲ་ཐོས་ཤིང་། །མིའམ་སེམས་ཅན་གང་རུང་ལ། །རིག་པ་བཅུག་པས་དེ་ཉིད་དང་། །དབྱེར་མེད་ཡིད་དེ་གཅིག་ཏུ་འདྲེས། །གཞན་དོན་གང་<milestone unit="line" n="499.5"/>བསམ་འགྲུབ་པའོ། །འདི་ལྟར་རང་དབང་ཐོབ་དུས་སུ། །བེམས་པོ་ཀུན་ལ་རིག་པ་བཅུག །གང་བཅུག་དེ་ཡང་འགུལ་བ་དང་། །སྒྲ་སྐད་སྣ་ཚོགས་འབྱིན་པར་ནུས། །མཚམས་མེད་ལྔ་སྤྱད་གཅིག་ལ་ཡང་། །རིག་པ་<milestone unit="line" n="499.6"/>བཅུག་པས་དེ་ཉིད་ཀྱང་། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གནས་པས་ན། །ལས་ལ་བཟང་ངན་མེད་པ་སྲ །འབྱུང་བཞི་དག་ནས་མངོན་སངས་རྒྱས། །གཞན་དོན་དཔག་མེད་འབྱུང་བར་འགྱུར། །་་་་་མ་་ །དནིགཞི་ཡི་<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>ཀློང་དུ་ནི། །འཇུག་པ་དག་ལ་དབང་ཐོབ་པ། །རང་གི་ལག་པའི་སོར་མོ་ལ། །རིག་པ་གཏན་ནས་རང་ལུགས་གཞག །དེ་ཉིད་ཟག་བཅས་མི་སྣང་བར། །ལྷུན་གྲུབ་སྦུབས་སུ་རང་ནུབ་བོ། ། ་་་་་་ །ད་ནི་<milestone unit="line" n="3.2"/>རླུད་སེམས་གཉིས་ལ་དབང་ཐོབ་པས། །རླུད་སེམས་ལས་སུ་རུང་བས་ན། །རླུད་སེམས་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་འབྱུང་། །སེམས་ཅན་གང་དག་ཚེ་འཕོས་པ། །དེ་དག་རྣམས་ལ་རིག་པ་བཅུག །རིག་པ་གང་ལ་གཏད་པ་<milestone unit="line" n="3.3"/>རྣམས། །སྔོན་གྱི་མཚམས་མེད་ལྔ་སྤྱད་ཀྱང་། །ལས་ལ་བཟང་ངན་མེད་པ་སྲ །རང་དང་མཉམ་པོར་སངས་རྒྱའོ། །མངོན་པར་ཤེས་པ་ཐོགས་མེད་ཅིང་། །རི་རབ་རྣམས་ལ་ཟང་ཐལ་རྒྱུ། །འབྱུང་བཞིའི་གནོད་པས་<milestone unit="line" n="3.4"/>ཚུགས་མི་འགྱུར། །དེ་ནི་ཐོབ་པ་གསུམ་གྱི་གཟེར་གསུམ་ཡིན། །ས་མ་ཡ། གཏེར་རྒྱ། སྦས་རྒྱ། ཟབ་རྒྱ། ་རྒྱ་རྔ་་་་ །དེལྟརཉམས་སུ་སྔངས་པ་ཡིས། །རྟགས་དང་ཚད་དང་གདེང་བཞི་ཉིད། །ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="3.5"/>རྟགས་ཚད་བསམ་འདས་ཀྱང་། །མི་འགྱུར་གདེང་ཆེན་བཞི་རུ་འདུས། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་ཚད་བཟུང་བ། །ཡར་མར་གདེང་ཆེན་བཞི་རུ་འདུས། །དང་པོ་ཡར་གྱི་གདེང་གཉིས་ནི། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="3.6"/>བསམ་མི་ཁྱབ། །དཔག་མེད་ཐོབ་ཀྱང་དགའ་བྲོད་མི་སྐྱེད་དོ། །ཡར་གྱི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ལ། །རེ་བ་མེད་དེ་རང་རིག་གདེང་། །མར་གྱི་འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་གི །སྡུག་བསྔལ་མཐོང་ཡང་འཇིགས་པ་མེད། །རིག་<milestone unit="page" n="501"/><milestone unit="line" n="501.1"/>༄༅། །པ་ཞབྲུལ་པ་མེད་པའི་གདེང་། །མར་གྱི་ངན་སོང་གསུམ་པོ་ལ། །ལྷུང་གི་དོགས་པ་མེད་པ་སྟེ། །མཁན་པོ་མ་གྲུབ་རང་བྱུང་སྟེ། །རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ། །གདེང་ཆེན་བཞི་ཡི་མཐར་ཐུག་ནི། །ཡང་དག་རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="501.2"/>སངས་རྒྱས་དང་། །མངོན་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་གཉིས། །ཡང་དག་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ནི། །ཕུང་པོ་ལྷག་མ་མེད་པར་རྒྱས། །མངོན་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ནི། །འོད་དང་སྐུ་དང་སྒྲ་དང་<milestone unit="line" n="501.3"/>གདུང་། །ས་གཡོས་ལ་སོགས་འཆི་རྟགས་འབྱུང་། །མངོན་པར་སྟོན་ཏེ་སངས་རྒྱའོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཀློང་གསལ་འབར་མའི་རྒྱུད་ལས། ཐོད་རྒལ་ཉིད་ཀྱི་རྒྱབ་སྐྱོར་མཐའ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་<milestone unit="line" n="501.4"/>པའོ།། །།ས་མ་ཡ། གཏེར་རྒྱ། སྦས་རྒྱ། ་་་་་་་ །ཀྱེ་ཧོ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཉོན། །གོང་ལྟར་ཉམས་སུ་བླངས་པ་ཡིས། །ཡོན་ཏན་འབྲས་བུ་འདི་ལྟར་ཐོབ། །རྒྱས་སུ་མེད་པའི་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="501.5"/>དང་། །འདའ་རུ་མེད་པའི་མྱ་ངན་འདས། །ཡང་དག་སངས་རྒྱས་མངོན་སངས་རྒྱས། །མངོན་སངས་རྒྱས་པ་དེར་སངས་རྒྱས། །སྤྲུལ་པ་པོ་རྣམས་ཡང་སངས་རྒྱས། །རིག་རྩལ་ཡེ་ཤེས་ངང་ལ་ཐིམ། །འོད་ལྔ་སྟོང་<milestone unit="line" n="501.6"/>གསལ་ངང་ལ་ཐིམ། །སྟོང་གསལ་མ་འགགས་རང་རང་རྫོགས། །ཡོན་ཏན་འབྲས་བུའི་ཐོབ་ཚུལ་ལོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཀློང་གསལ་འབར་མ་ཉི་མའི་གསང་རྒྱུད་ལས། །ཡོན་ཏན་དང་འབྲས་བུ་ཐོབ་ཚུལ་བསྟན་<milestone unit="page" n="502"/><milestone unit="line" n="502.1"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།ས་མ་ཡ། རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ། །ཀྱེ་ཧོ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཉོན། །གང་ཞིག་རྣལ་འབྱོར་དད་ལྡན་ནི། །གལ་ཏེ་རྐྱེན་གྱིས་བར་ཆད་ནས། །ཚེ་འདི་འདུ་བྱེད་བྱུང་གྱུར་<milestone unit="line" n="502.2"/>ན། །གསང་སྔགས་རྒྱུད་འདི་ཐོབ་པའམ། །བྲིས་སམ་འཆང་ངམ་མངོན་སུམ་བརྟེན། །ཡེ་ཤེས་རང་བཞིན་ཡིན་པ་སྲ །རིག་དང་མངོན་སུམ་སྣང་བ་མཐོང་། །འཇའ་འོད་ཟེར་གསུམ་རང་སྨྲས་ཏེ། །མ་རིག་རིག་ན་<milestone unit="line" n="502.3"/>རིག་པ་ཡིན། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་ལོགས་ན་མེད། །མངོན་སུམ་མཐོང་ན་ལྟ་བ་ཡིན། །དེ་ལ་གནས་ན་སྒོམ་པ་ཡིན། །དེ་ལྟར་སྤྱོད་ན་སྤྱོད་པ་ཡིན། །ངང་ལས་མ་གཡོས་འབྲས་བུ་ཡིན། །དེ་ལྟར་མངོན་སུམ་སུས་ཤེས་<milestone unit="line" n="502.4"/>པ། །འོད་ལྔའི་སྣང་བ་བར་དོ་འཆར། །དེ་ཉིད་ངོ་ཤེས་ཟུང་དུ་འབྲེལ། །རིག་པ་རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད། །མཐོང་བ་ཙམ་གྱིས་ཤེས་པ་དང་། ཁྲེས་པ་ཙམ་གྱིས་གྲོལ་བར་འགྱུར། །སུ་ཡིས་མཐོང་ཀྱང་ངན་སོང་དུ། །རྡོགས་<milestone unit="line" n="502.5"/>པས་ཕུལ་ཡང་འགྲོ་མི་སྲིད། །བར་དོའི་འཇིགས་པ་གང་ཤར་བ། །སྔར་འདྲིས་མི་དང་འཕྲད་པ་བཞིན། །རང་སྣང་ངོ་བོ་ཤེས་པས་བར་དོར་གྲོལ། །དེས་ན་འདི་ཉིད་མཐོང་བས་ཆོག །ཨ་ཏི་ཀློང་གསལ་སྙིང་ཏིག་<milestone unit="line" n="502.6"/>འདི། །ཐེག་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་དོ་ཟླ་མིན། །ཅེས་སྟོང་གསལ་མ་འགགས་པའི་ཀློང་ནས་ཤར་ཏེ། སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་དང་། དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ལས་གྲུབ་པའི་མཁའ་འགྲོ་སྡེ་ལྔ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་སུ་ཡི་རངས་<milestone unit="page" n="503"/><milestone unit="line" n="503.1"/>༄༅། །ཏེ། ཆོས་ཉིད་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།ས་མ་ཡ། གཏད་རྒྱ། སྦས་རྒྱ། ཟབ་རྒྱ། །འདི་ལྟར་ཤར་བའི་གསང་རྒྱུད་ལས། །མོན་ཡུལ་སྤ་གྲོའི་ལུང་<milestone unit="line" n="503.2"/>གསུམ་དུ། ཁྱད་པར་སྟག་ཚང་སེང་ཕུག་ཏུ། །ཨོ་རྒྱན་པདྨའི་གསུངས་བཞིན་ལྷག་ཆད་མེད་པ་མྲ །མཚོ་རྒྱལ་བདག་གིས་ཡི་གེར་བྲིས་པ་རྫོགས།། །།ས་མ་ཡ། །རྒྱརྒྱརྒྱ། ། ་་་་་་་ །བདག་འདྲ་པདྨ་<milestone unit="line" n="503.3"/>འབྱུང་གནས་ངས། །ཕྱི་རབས་དོན་དུ་ཤོག་བུའི་ལོགས་ལ་བཏབ། །སྐལ་ལྡན་ལས་ཅན་སྙིང་གི་བུ་དང་འཕྲད་པར་ཤོག །ཀློང་གསལ་ཉི་མའི་གསང་རྒྱུད་མ་རྒྱུད་ལ། ཁུད་ཀྱི་དཔེ་ཚར་གསུམ་དུ་ཕྱེ་ནས་ཀྱང་། །མ་<milestone unit="line" n="503.4"/>རྒྱུད་ལེའུ་བརྒྱ་དང་སུམ་ཅུ་ཡོད། །ལས་རྒྱུད་ལེའུ་བཅུ་གསུམ་དེ་ཕྱི་རྒྱུད། །དོན་རྒྱུད་ལེའུ་བཅོ་བརྒྱད་འདི་ཉིད་ལས། །འདི་ནི་སྙིང་པོའི་གསང་བ་དོན་རྒྱུད་ཡིན། །འདི་ནི་གསང་གཏེར་གསུམ་དུ་སྦས་ཏེ་བཞག །པདྨ་<milestone unit="line" n="503.5"/>བདག་གི་ཐུགས་བཅུད་དམ་པ་འདི། །འདི་འདྲའི་རྒྱུད་མཆོག་རྒྱ་བོད་གཉིས་ན་དཀོན། །འཕང་ཚད་མིག་ལ་གཅེས་ཚད་སྙིང་དང་འདྲ། །མ་རྒྱུད་ལུས་འདྲ་ལས་རྒྱུད་སྙིང་འདྲ་ཞིང་། །འདི་ནི་ཡང་གཅེས་སྲོག་གི་དྭངས་<milestone unit="line" n="503.6"/>མ་འདྲ། །འདི་ལས་ཡང་ཟབ་བདག་འདྲ་པདྨས་ཀྱང་། །རྒྱ་ནས་བོད་དུ་བསྒྱུར་བ་ཡོད་རེ་སྐན། །འདི་ནི་ཆིག་བརྒྱུད་མ་གཏོགས་སྤེལ་མི་རུང་། །མན་ངག་ནོར་ཕྱིར་འཚོང་བ་མ་ཡིན་ཀྱང་། །གསེར་སྲང་རེ་ཡི་མཎྜལ་<milestone unit="page" n="504"/><milestone unit="line" n="504.1"/>མེད་པ་སྲ །འདི་ཉིད་བྱིན་ན་གསང་གཏམ་ཉམས་པ་ཡིན། །པདྨ་འབྱུང་གནས་རྔ་ཡབ་གླིང་འགྲོ་ཡང་། །ཐུགས་བཅུད་སྙིང་པོའི་རྒྱུད་དོན་འདི་འདྲ་བཞག །ཨེ་མ་སྐུ་དྲིན་སེམས་མཛོད་རྗེས་འསྔུག་རྣམས། །རྒྱུད་དོན་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>