<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0748-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dpal lha mo nag mo chen mo thugs gsang ba'i rgyud/-->དཔལ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ཆེན་མོ་ཐུགས་གསང་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0748-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=712.1; end=730.6--><milestone unit="page" n="712"/><milestone unit="line" n="712.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤི་དེ་ཝི་མ་ཧྭ་ཀ་ལི་ཙིསྟ་གུ་གྱེ་ཏརྙ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་ལྷ་མོ་ནག་མོའི་ཐུགས་ཀྱི་སྲོག་བསྒྲུབ་གསང་བའི་རྒྱུད། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="712.2"/>བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཆེན་པོ་སྲས་དངའཁོར་དུ་བཅས་པ་རྣམས། །བཙུན་མོའི་བྷ་ག་མཁའ་ཀློང་རྣམ་པར་དག་པ་ན་བཞུགས་སོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="712.3"/>སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་གསང་བའི་བདག་པོ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་དང་། །གཞན་ཡང་བདུད་ཀྱི་མ་གཤིན་རྗེའི་སྲིང་མོ་དཔལ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ཞེས་བྱ་བ། །རང་བཞིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐོང་ཞིང་འདས་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="712.4"/>པ་རྣམས་ཀྱི་ཐད་དུ་དམས་པ། །ད་ལྷའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཤཱཀྱ་ཐུབ་པའི་བསྟན་པའི་བསྲུང་མར་སྨོན་ལམ་བཏབ་པ། །དུས་ཕྱི་མ་ལ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ས་ལ་སྨིན་ཅིང་ལུང་བསྟན་པའི་སྨོན་ལམ་ཅན་དང་ཐབས་ཅིག་<milestone unit="line" n="712.5"/>ཏུ་བཞུགས་སོ། །གཞན་ཡང་རང་བཞིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་མཐོང་བ་ནི། །བརྒྱ་བྱིན་དང་། །ཚངས་པ་དང་། གཤིན་རྗེ་དང་། སྲིན་པོ་དང་། །ཤ་ཟ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། མ་མོ་ནག་མོ་དང་། །ལྷོ་འཕྱེ་དང་། །གྲུལ་<milestone unit="line" n="712.6"/>བུམ་དང་། །དྲི་ཟ་དང་། །མི་འམ་ཅི་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་། །མ་མོ་དང་། མཁའ་འགྲོ་དང་། མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། མཁའ་འགྲོ་མའི་བདག་མོ་དཔལ་ནག་མོ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་<milestone unit="page" n="713"/><milestone unit="line" n="713.1"/>༄༅། །དང་ཐམས་ཅད་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་གསང་བའི་བདག་པོ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། རང་བཞིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་མཐོང་བ་རྣམས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བརྒྱ་<milestone unit="line" n="713.2"/>བྱིན་ལ་སོགས་པ་ཁྱེད་རྣམས་ཀྱིས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྲས་དང་བཅས་པ་རྣམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བ་དང་། མཆོད་པ་འབུལ་བ་དང་། །སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བ་དང་། རྣམ་པར་དཀའ་བའི་ཕྱོགས་ལ་དད་པར་གྱིས་ཤིག་<milestone unit="line" n="713.3"/>ཅེས་སྨྲས་པ་དང་། བརྒྱ་བྱིན་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ཀྱིས། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་མཚན་ནས་བརྗོད་ཅིང་ཕྱག་བཙལ་བ་དང་། མཆོད་པ་འབུལ་བ་དང་། སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བ་དང་། །དཀར་པོ་ཕྱོགས་ལ་དད་<milestone unit="line" n="713.4"/>པ་མོས་པར་བྱས་ཏེ། ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མགྲིན་གཅིག་པར་བྱས་ཏེ་འདི་སྐད་དུའོ། །ན་མོ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་འཇིག་རྟེན་དུ་རིང་དུ་གནས་ཤིང་རྒྱས་པར་བྱ་བའི་སླད་དུ། བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱིས་དེ་<milestone unit="line" n="713.5"/>བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ལ་ཕྱག་བཙལ་བ་དང་། མཆོད་པ་འབུལ་བ་དང་། །སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བ་དང་། དད་པ་དང་། མོས་པ་དང་། ཡིད་ལ་བྱས་པའི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྲས་དང་<milestone unit="line" n="713.6"/>འཁོར་དུ་བཅས་པ་རྣམས་བདག་ཅག་གི་མངོན་དུ་སྣང་བར་གྱུར་ཅིག་ཅེས་སྨོན་ལམ་བཏབ་པ་དང་། དེའི་མོད་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྲས་དང་འཁོར་དུ་བཅས་པ་རྣམས་མངོན་དུ་སྣང་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བརྒྱ་<milestone unit="page" n="714"/><milestone unit="line" n="714.1"/>བྱིན་ལ་སོགས་པ་རྣམས་དགའ་བ་དང་སྤྲོ་བ་སྐྱེས་ནས། ལྷའི་མེ་ཏོག་མརྙ་ར་བ་དང་། མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་པས་མཆོད་ཅིང་རྒྱན་གྱི་ཆར་ཆེན་པོ་མངོན་པར་ཕབ་བོ། །དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་འདི་<milestone unit="line" n="714.2"/>སྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བརྒྱ་བྱིན་ལ་སོགས་པ་ཁྱེད་རྣམས་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་ཕྱིར། དཔལ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ལ་ཞུ་བ་ཞུས་ཤིག །ཅེས་སྨྲས་པ་དང་། བརྒྱ་བྱིན་ལ་སོགས་པ་འཇིག་རྟེན་པའི་འཁོར་<milestone unit="line" n="714.3"/>རྣམས་ཀྱིས། །དཔལ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ལ་མཆོད་པ་དང་བསྟོད་པ་བྱས་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས། །ཁྱོད་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་དུ་གསོལ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་། དཔལ་ལྷ་མོ་ནག་མོས་སྨྲས་པ། །བསྟན་པ་ཞེས་ནི་<milestone unit="line" n="714.4"/>གང་། །བསྲུང་བ་ཞེས་ནི་ཇི་ལྟ་བུ། །མ་བསྲུངས་ན་ཅི་སྐྱོན་ཅེས་སྨྲས་པ་དང་། །བརྒྱ་བྱིན་ལ་སོགས་པས་སྨྲས་པ། །བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་མདོ་སྡེ་དང་། །འདུལ་བ་དང་། །མངོན་པ་སྟེ། རྒྱལ་བའི་བཀའ་སྡེར་གྱུར་པ་<milestone unit="line" n="714.5"/>མཐའ་དག་གོ །བསྲུང་བ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་འཇིག་རྟེན་ན་ཡུན་རིང་བར་གནས་པ་ལ་བྱ་སྟེ། འཆད་པ་དང་། ཉན་པ་དང་། བསྒོམ་པ་དང་། འཛིན་པ་དང་། ཀློག་པ་དང་། ཀུན་ཆུབ་པར་བྱེད་པ་དང་། །ཚུལ་བཞིན་དུ་<milestone unit="line" n="714.6"/>ཡིད་ལ་བྱེད་པ་རྣམས་ལ་བར་དུ་གཅོད་པ་རྣམས་བསྒྲལ་ཞིང་ཚར་བཅད་པའོ། །འཆད་པ་ལ་སོགས་པ་བགྲུང་ཞིང་སྐྱོབ་པ་དང་། འཁོར་དང་ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ་ཞིང་རྒྱས་པར་བྱའོ། །མ་བསྲུངས་ན་ཅི་སྟེ་མི་<milestone unit="page" n="715"/><milestone unit="line" n="715.1"/>༄༅། །སྐྱོན། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་བཀའ་མི་མཉན། །མི་དང་མི་མ་ཡིན་པ་ལ་སོགས་པས་བར་དུ་གཅོད་ཅིང་། །དེའི་དབང་གིས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་འཇིག་རྟེན་དུ་ཡུན་རིང་དུ་གནས་པར་མི་འགྱུར་<milestone unit="line" n="715.2"/>རོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་། །དཔལ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་རང་གི་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ལན་བརྒྱ་ཕྲག་སྟོང་དུ་བསྐོར་བ་བྱས་ཏེ་ཕྱག་འཚལ་ནས། ཐལ་མོ་སྦྱར་འདི་སྐད་ཅེས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདེ་བར་<milestone unit="line" n="715.3"/>གཤེགས་པ། བདག་གིས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་དང་། དམ་པའི་ཆོས་མཉན་པར་བྱ་བ་དང་། ཡང་དག་པའི་དགེ་འདུན་བསྲུང་ཞིང་བསྐྱབ་བར་བགྱི་བའི་སླད་དུ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདག་ལ་<milestone unit="line" n="715.4"/>དབང་བསྐུར་དུ་གསོལ། བྱིན་གྱི་བརླབ་ཏུ་གསོལ་ཞེས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྒྲོལ་བའི་ཡུམ་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། དྲག་པོ་འདུལ་བའི་ནུས་པ་དང་ལྡན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། ཞིང་ཆེན་གྱི་གཡང་གཞིས་<milestone unit="line" n="715.5"/>དབང་བསྐུར་རོ། །བདུད་དང་སྲིན་པོ་ལས་རྒྱལ་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། གཡུལ་དུ་མཚོན་གྱིས་བསད་པའི་མགོ་འཕྲེང་དང་། །ཐམས་ཅད་བསྒྲལ་ཞིང་བསད་ཀྱང་བག་ཆགས་ཀྱིས་མི་གོས་པའི་ཕྱིར། །རེ་ལྡེ་ནག་པོའི་གོ་<milestone unit="line" n="715.6"/>ཙོག་དང་། །སྨན་མོ་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནན་པའི་ཕྱིར། །སྙན་ཆ་གཡས་པ་སེང་གེ་དང་། ཀླུ་རྒྱལ་གདན་ལ་དབབ་པའི་ཕྱིར། སྙན་ཆག་གཡོན་ལ་སྦྲུལ་གྱི་གདེངས་ཀ་ད་ང་། ཁམས་གསུམ་གྱི་སྲོག་ལ་དབང་<milestone unit="page" n="716"/><milestone unit="line" n="716.1"/>བསྐུར་བའི་ཕྱིར། །ལག་གཡས་སུ་ཀ་ཏ་རི་རྩེ་གསུམ་དང་། ནད་སྣ་སྟོང་གི་རྐྱལ་བ་དང་། སྣོད་བཅུད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་ལ་ཕན་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །ཐོད་ཁྲག་དང་། སྲིད་གསུམ་རྣལ་འབྱོར་དམ་ཚིག་ལ་གནས་པར་བྱ་<milestone unit="line" n="716.2"/>བའི་ཕྱིར། །འཕྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་དང་། མ་མོ་ཐམས་ཅད་དམ་ལ་གཟུད་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། གཡོན་གྱི་གསེར་གྱི་རྡེའུ་རྣམས་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་རོ། །དེའི་ཚེ་འཁོར་བརྒྱ་བྱིན་ལ་སོགས་པ་རྣམས་རབ་ཏུ་འཇིགས་ཤིང་སྐྲག་<milestone unit="line" n="716.3"/>པར་གྱུར་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཀྱང་མིང་གི་དབང་བསྐུར་བའི་ཕྱིར། །ཨབྱ་རེ་མ་ཏི་ཞེས་བཏགས་སོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་བར་གཉེར་གཏད་དོ། །དཔལ་ཆེན་པོའི་སྤྱན་སྔར་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏིས་རང་<milestone unit="line" n="716.4"/>གི་སྙིང་པོ་ཕུལ་བ་ནི། །་ག་རག་མའི་དུན་སྨྱོ་འོ། །མ་ཧྭ་ཡཀྟ་ཏིསྩ་ནག་མོ་དུན་སྦྱོ། ཞེས་བྱ་བ་བསྙེན་པའི་སྙིང་པོ་དང་། གཞན་ཡང་མ་མ་སྒག་ཏཀྟ་རེ་མ་ཏེ། སྙིང་ཀ་རག་ཙིསྟ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་སྨྱོཛ། ཞེས་བྱ་བ་རྩ་<milestone unit="line" n="716.5"/>བའི་སྙིང་པོའོ། །གཞན་ཡང་རེ་མ་ཏི་ལ་ཤ་ཙ་པ་ཤ་ཙ་པ་ལ་ཛ་ཛ། དུན་དུན་རཀྟ་རཀྟ་མུ་ཏྲ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། ཞེས་བྱ་བ་གསད་བའི་སྙིང་པོ་རྣམས་ཕུལ་ལོ། །ལྷ་མོ་དེས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་བར་ཁས་བླངས་<milestone unit="line" n="716.6"/>ཏེ་འདི་སྐད་དུ། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་གིས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་རིན་པོ་ཆེ་ལྟ་བུ་མངོན་པ་ལ་སོགས་པའི་སྡེ་སྣོད་གསུམ་ལ། གང་ཞིག་མོས་ཤིང་དད་པ་ཡི་རང་བའི་གང་ཟག་དེ་ལ་བཟུང་ཞིང་བསྐྱབ་པར་<milestone unit="page" n="717"/><milestone unit="line" n="717.1"/>༄༅། །བགྱིའོ། །གང་ཞིག་འཆད་པ་དང་། ཉན་པ་དང་། ཀུན་ཆུབ་པར་བྱེད་པ་དང་། ཚུལ་བཞིན་དུ་ཡིད་ལ་བྱེད་པ་དེའི་སྦྱོར་བ་ངན་པ་བསལ་བར་བགྱིའོ། །གང་བསྒོམ་པ་དང་། བསྒྲུབ་པ་དང་། ཉམས་སུ་<milestone unit="line" n="717.2"/>ལེན་པ་དེ་དག་གི་གིང་དང་ཕོ་ཉ་དུས་རྟག་ཏུ་བགྱིའོ། །དེ་ལྟར་བདག་གིས་དམ་བཅས་པ་ལྟར་མ་བགྱིས་ན། བདག་གིས་ད་ལྟ་ཉིད་དུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་བསླུས་པ་ལགས་སོ། །དེའི་དབང་གིས་རང་གི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="717.3"/>མེ་འབར་ནས་ལུས་སྲོག་ཐལ་བ་བཞིན་དུ་ཚིག་པར་གྱུར་ཏེ། མནར་མེད་བའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་ཆེན་པོར་གྱུར་ཅིག །ཅེས་སྨོན་ལམ་བཏབ་ཅིང་མནས་བོར་རོ། །དེ་ནས་དཔལ་ལྡན་ལྷ་མོ་ནག་མོ་དེས་དབང་དང་<milestone unit="line" n="717.4"/>བྱིན་རླབས་ཐོབ་ཅིང་དམ་ཚིག་ཅན་དུ་གྱུར་བའི་ཚེ། བརྒྱ་བྱིན་ལ་སོགས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་རང་རང་གི་རྒྱན་དང་ལག་ཆ་ཕུལ་ཏེ། འདི་ལྷར་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་རྡོ་རྗེ་ཕུལ་ལོ། །དཔལ་ཚངས་པས་རྨ་བྱའི་རྒྱལ་མཚན་<milestone unit="line" n="717.5"/>དང་།ཁྱབ་འཇུག་གིས་ཉི་མ་དང་ཟླ་བའི་རྒྱལ་མཚན་དང་། རྣམ་ཐོས་ཀྱི་བུས་སེང་གེའི་རྒྱལ་མཚན་དང་། ནམ་མཁའི་ལྷ་བྲན་གྱིས་དྲིལ་བུ་དང་། ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རྣམས་ཀྱིས་སྦྲུལ་གྱིས་གདེངས་ཀ་དང་། ས་བདག་པ་<milestone unit="line" n="717.6"/>ལས་སྟག་གི་རྒྱལ་མཚན་དང་། སྲིན་མོ་དང་ཤ་ཟ་མོ་རྣམས་ཀྱིས་ཐོད་པའི་འཕྲེང་བ་དང་། ཁྲག་དང་། ཞག་གི་ཡོ་བྱད་དང་། དཔལ་ནག་མོ་ཆེན་མོས་མདུང་ཕུལ་ལོ། །དེ་དག་ལ་སོགས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་རང་<milestone unit="page" n="718"/><milestone unit="line" n="718.1"/>རང་གི་རྒྱན་དང་། ཡོ་བྱད་དང་། ལག་ཆ་ལ་སོགས་བ་ཕུལ་ཏེ། དཔལ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ལ་བསྟོད་པའི་རྒྱལ་པོ་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་བསྟོད་དོ། །ལྷ་མོ་ནག་མོ་དེ་ཡང་སྲིད་པ་གསུམ་ན་འགྲན་ཟླ་མེད་པའི་མཐུ་རྩལ་ཅན་དུ་<milestone unit="line" n="718.2"/>གྱུར་ཏོ། །དཔལ་ལྷ་མོ་ནག་མོའི་ཙིཏི་གསང་པ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་<milestone unit="line" n="718.3"/>ལྡན་འདས་བདེ་བར་གཤེགས་པ། བདེ་གཤེགས་ཀྱི་བསྟན་པ་ཡུན་རིང་དུ་གནས་བར་བགྱི་བའི་སླད་དུ། དཔལ་ལྷ་མོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་། སྤྱན་དྲངས་ཤིང་མཆོད་པའི་སྔགས་དང་། དེའི་རྟེན་གཟུགས་བརྙན་དང་།<milestone unit="line" n="718.4"/>བོད་པ་དང་། རྦད་པ་དང་། གསད་པ་དང་། བསྒྲུབ་པ་དང་། རྒྱུན་གྱི་སྔགས་རྣམས་བཏུབ་དང་། བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། བསྒྲུབ་པའི་རྫས་དང་། ལས་ཀྱི་རྫས་དང་། ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="718.5"/>གདབ་པ་དང་། མཚོན་གྱིས་ག་་ཅིང་སྦྱིན་སྲེག་བྱ་བ་དང་། ཐུན་ཟོར་འཕང་བ་དང་། མནན་པ་བྱ་བ་དང་། སེར་བ་དབབ་པའི་ལས་རྣམས་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་བ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་<milestone unit="line" n="718.6"/>སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། གསང་བའི་བདག་པོ་ལྷ་མོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ནི། ཡ༷་བ་ར་ར༷། ཨག་ནེ་ཛ་ལ་ར༷། ཞེས་མེ་རླུད་གི་དབུས་སུ་ཐོད་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་བསྐྱེད་པ་ནི། སྒྱུ༷་བི་ཤ་བི་ཤུ་རྙེ་ཀ་པ་ལ་ཧུ༷། དེའི་ནང་དུ་གོ་<milestone unit="page" n="719"/><milestone unit="line" n="719.1"/>༄༅། །ར་ཏི་ག་ར་པ་ཏ་ཧུ༷། ཞེས་པས་ལྕགས་ཀྱི་དྲིའུ་རྟ་བསྐྱེད་དོ། །དེའི་སྒ་གོང་དུ་ཡི་གེ་མའི་འཕྲེ་འདུས་ལས། ཨོ་ནག་པོ་དུན་ཏིང་ལ༷་དུན་ཏིང་སྨྱོ། ཞེས་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ནི་སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་དབུ་སྐྲ་གཡས་<milestone unit="line" n="719.2"/>ནས་གཡོན་དུ་འཁྱིལ་བ། ཞལ་གདངས་ཤིང་མཆེ་བ་གཙིགས་པ། སྤྱན་རྩ་དམར་ལ་སྡང་མིག་ཏུ་བལྟ་བ། ཞིང་ཆེན་གྱི་གཡང་གཞི་དང་། སྟག་གི་ཤམ་བུ་དང་། སྦྲུལ་གྱི་སྐ་རག་དང་། ཐོད་པའི་འཕྲེང་བ་ཅན།<milestone unit="line" n="719.3"/>གཡས་གཉིས་ན་ཀ་ཏ་རི་དང་ནད་སྟོང་གི་རྒྱལ་བུ་བསྣམས་པ། གཡོན་ན་ཐོད་པའི་རག་ཏ་དང་འཔྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་བསྣམས་པའོ། །ནག་མོ་ཙིསྟ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། ཏིང་ངེ་འཛིན་གསང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་<milestone unit="line" n="719.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། སྤྱན་དྲངས་ཤིང་མཆོད་པའི་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། བདག་ཉིད་གདེང་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །ལྕགས་ཀྱུའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ནས་སུ། སྤྱན་དྲངས་བཞུགས་སུ་གསོལ་བ་དང་།<milestone unit="line" n="719.5"/>མཆོད་པ་འབུལ་ཞིང་གཏོར་མ་གཏང་། །ཨོ་ནག་མོ་དུརྙིང་ལ༷་མ་མ་དུན་སྨྱོ། ཛ་ཧུ༷་བ༷་ཧོ། ནག་མོ་དུན་སྨྱོ། ཨོ་ཨ༷་ཧུ༷། ས་མ་ཡུ་ཨེ་ཧ་ཧེ། ཛ་ཨ་ར་ལི་ཧུ༷་ཧྲིང་ཧྲིང་། རཀྟ་མ་ཧི་ཀུ་ལང་པདྨ་ས་མ་ཡུ་ཏིཁྱི་ལྷན། ནག་མོ་ས་ན་<milestone unit="line" n="719.6"/>ཏ་སརྙ་གུ་ལུ་གུ་ལུ་ཧ་ཧ་ཧ་མཧྭ་མ༷་ས། མ་ཧྭ་རཀྟ། མཧྭ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། བུན་ཛ་ཧི་བི་བ་ཏེ་ས་མ་ཡ་སྲུཧྭ། ཞེས་སྤྱན་དྲངས་ཤིང་གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྟིམ་ལ། གཏོར་མ་འབུལ་བར་བྱའོ། །ནག་མོ་ཙིསྟ་<milestone unit="page" n="720"/><milestone unit="line" n="720.1"/>གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། སྤྱན་དྲངས་ཤིང་བཞུགས་སུ་གསོལ་བ་དང་མཆོད་པ་འབུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བསྙེན་པའི་རྟེན་གཟུགས་བརྙན་འདི་གསུངས་སོ། །དམིགས་པའི་<milestone unit="line" n="720.2"/>རྟེན་གྱི་གཟུགས་བརྙན་ནི། །འདྲི་མཁན་གསང་ཐུབ་དམ་ཚིག་ཅན། །དབེན་པའི་གནས་སུ་སོང་ནས་སུ། །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་མ་མོ།འི་སྐ། ཚོན་གྱིས་ལེགས་པར་བྲི་བར་བྱ། །མཐིང་ནག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་མ། ཁ་<milestone unit="line" n="720.3"/>བགྲད་མཆེ་གཙིགས་སྤྱན་རྩ་དམར། ཞིང་གི་གོ་ཟུ་སྟག་རྣ་ཅན། སྦྲུལ་གྱི་སྐེ་རག་ཐོད་འཕྲེང་ཅན། །རྩ་བའི་ཕྱག་ནི་གཡས་གཡོན་ན།་།ཀ་ཏ་རི་དང་ཐོད་ཁྲག་བསྣམས། །གཡས་གཡོན་གཉིས་ཀྱི་འོག་མ་ན། །ལྕགས་<milestone unit="line" n="720.4"/>ཀྱི་ཕུར་འདྲིལ་སྦྲུལ་ཞགས་འཕེན། །དྲི་འུའི་སྟན་ལ་ཁྲོས་པའི་གཟུགས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་དབུང་་གནས་པར། །བྲིས་ནས་དབང་བསྐུར་མཆོད་པ་འབུལ། །བསྙེན་པའི་གསང་སྔགས་འབུམ་འབུམ་དབུལ། །ཞེས་<milestone unit="line" n="720.5"/>གསུངས་སོ། །ནག་མོ་ཙིསྟ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། །གཟུགས་བརྙན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འང་་་དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཆེན་པོས་གསང་སྔགས་འདི་དག་བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཅིང་བཏུ་བ་མཛད་<milestone unit="line" n="720.6"/>དོ། །ཐོག་མར་ཡི་གེ་ཐམས་ཅད་ནི། །མིང་མེད་བརྗོད་མེད་ཐམས་ཅད་བྲལ། །སྒྲ་ཡི་རྣམ་པ་གང་ལ་ཡོད། །དམིགས་མེད་གདོད་ནས་རྣམ་པར་དག །དོན་དམ་ཡི་གེ་ཨ་ཞེས་བྱ། །སེམས་ཅན་ལས་དང་སྨོན་ལམ་<milestone unit="page" n="721"/><milestone unit="line" n="721.1"/>༄༅། །གྱིས། །སྟོབས་ལས་ཀུན་རྫོབ་ཡི་གེ་བྱུང་། །ཨ་ཨུ། ཨི་སྙི། ཨུ་ཨུ། རེ་རྡི། ལི་སྙི། ཨེ་ཞི། ཨོ་ཨཱོཾ། ཨ༷་ཨུ། ཀ་ཁ་ག་བྷ་ང་།ཙ་ཚ་ཛ་རྙོ་ཉ། ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། ཊ་ཋ་ཌ་བྷ་ན། པ་ཕ་བ་བྷ་མ། ཡ་ར་ལ་ཝ། ཤ་ཥ་<milestone unit="line" n="721.2"/>ས་ཧ། ཀྟ། དེ་ལས་བྱུང་བའི་སྔགས་རྣམས་ནི། མ་ནོར་གསལ་བ་འདི་ཡིན་ནོ། །ལྔ་པའི་ལྔ་པ་ལན་གཉིས་གཞག །དེ་འོག་བཞི་པའི་དང་པོ་ལ། དྲུག་པའི་གཉིས་པས་བརྒྱན་ལྡན་ཞིང་། །དང་པོའི་གསམ་པ་དེ་རུ་<milestone unit="line" n="721.3"/>སྦྱར། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་དང་། །དང་པོའི་གསུམ་པ་སྦྱར་ནས་སུ། །དེ་མཐར་བདུན་པའི་དང་པོ་བཞག །དྲུག་པའི་གཉིས་པ་གཙུག་གི་རྒྱན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་བཞག །བཞི་པའི་དང་པོ་དབྱངས་གསུམ་<milestone unit="line" n="721.4"/>ལྡན། །བདུན་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །གཉིས་པའི་ལྔ་ལས་རྒྱན་ལྡན་ཞིང་། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །དེ་ལ་དང་པོའི་ལྔ་པ་སྦྱིན། །དེ་འོག་དང་པོའི་གཉིས་པ་གཞག །དྲུག་པ་ཡིན་གཉིས་པ་<milestone unit="line" n="721.5"/>དང་། །དང་པོ་ཡི་ནི་གསུམ་བར་སྦྱོར། །གཉིས་པའི་དང་པོ་དབྱངས་གསུམ་ལྡན། །དེ་མཐར་བཞི་པའི་དང་པོ་གཞག །དེ་མཐར་གཉིས་པའི་དང་པོ་དང་། །ལྔ་པའི་དང་པོ་སོ་སོར་གཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་<milestone unit="line" n="721.6"/>གཞག །དེ་འོག་དབྱངས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད། །བདུན་པ་ཡི་ནི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པ་བརྒྱན་ལྡན་ཞིང་། །དང་པོའི་གསུམ་པ་དེ་ལ་སྤྱིན། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་ལྔ་པ་ལ། །དབྱངསཡིགབཅུགཅིགབརྒྱནལྡན་ཞིང་། །ལྔ་བ་<milestone unit="page" n="722"/><milestone unit="line" n="722.1"/>ཡི་ནི་བཞི་པ་ལ། །འོག་ནས་དྲུག་པའི་དང་པོས་མཛེས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་བརྒྱན་དང་ལྡན། །གཉིས་པ་ཡིན་ནི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་གཉིས་རྒྱན་དང་ལྡན་པ་ནི། །སྔགས་ཀྱི་མཐའ་རུ་གཞག་པར་<milestone unit="line" n="722.2"/>བྱ། །འདི་ནི་རྩ་བའི་སྙིང་པོ་སྟེ། རང་དབང་མེད་པར་སྲོག་ནས་འདྲེན། །དེས་ན་རྒྱུད་འདི་སྦེད་པའི་ཐུགས། །ཙིཏི་གསང་བ་ཞེས་བྱའོ། །འབུམ་ཕྲག་གསུམ་གྱིས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ལྔ་པའི་ལྔ་པ་ལན་གཉིས་<milestone unit="line" n="722.3"/>བརྗོད། །དྲུག་པ་ཡི་ནི་གཉིས་པ་དང་། དང་པོ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་དང་། ལྔ་པ་ཡི་ནི་ལྔ་པ་གཞག །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་བརྒྱན་གྱིས་མཛས། །བདུན་པ་ཡི་ནི་བཞི་པ་དང་། །དྲུག་པ་ཡི་ནི་གཉིས་སྦྱར་<milestone unit="line" n="722.4"/>གཉིས། །བདུན་པའི་བཞི་པོ་འོག་མ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པའི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །ལྔ་པའི་ལྔ་དང་བདུན་པའི་བཞི། །ཆེ་གེ་མོ་ཡི་སྙིང་ལ་ནི། །གཉིས་པའི་གསུམ་པས་ལན་གཉིས་བོད། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་རྒྱན་<milestone unit="line" n="722.5"/>གྱིས་བརྒྱན། །དེ་འོག་བཞི་པའི་ལྔ་པ་ལ། །དང་པོ་ཡི་ནི་གསམ་པར་སྦྱར། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་ལྔ་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པས་འོག་ནས་བརྒྱན་བདུན་པ་ཡི་ནི་བཞི་པ་ལ། །དྲུག་པའི་གསུམ་པ་སོ་སོར་གཞག །སྨྱོ་སྨྱོ་ཞེས་<milestone unit="line" n="722.6"/>ནི་རྦད་པར་བྱ། །དེ་འོག་དབྱངས་ཡིག་དྲུག་པ་དང་། །དྲུག་པ་ཡི་ནི་གཉིས་པར་སྦྱར། །དང་པོའི་དང་པོ་དེ་མཐར་གཞག །ལྔ་པ་ཡི་ནི་ལྔ་པ་ལ། དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །དེ་མཐར་བདུན་པའི་<milestone unit="page" n="723"/><milestone unit="line" n="723.1"/>༄༅། །དང་པོ་གཞག །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་དང་། དྲུག་པ་གཉིས་པ་སོ་སོར་བཞག །དང་པོ་གཉིས་པ་ལན་གཉིས་དང་། བདུན་པའི་བཞི་པ་ལན་གཉིས་བརྗོད། །བཞི་པའི་དང་པོ་སོ་སོ་གསུམ། དྲུག་པའི་<milestone unit="line" n="723.2"/>གཉིས་པས་དང་པོ་བརྒྱན། །ཐ་མ་ལ་ནི་དབྱངས་གསུམ་བརྒྱན། །གཉིས་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་གཉིས་པའི་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །ལན་གཉིས་དག་ཏུ་བརྗོད་པར་བྱ། །དེ་རྗེས་མིང་སྨོས་སྙིང་ལ་<milestone unit="line" n="723.3"/>སྨྱོ། །འདི་ནི་རྦད་པའི་སྙིང་པོའོ། །འབུམ་ཕྲག་གསུམ་གྱིས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། ཁྲུག་པ་ཡི་ནི་གཉིས་བ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་རྒྱན་དང་ལྡན། །འོག་ཏུ་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་གཞག །བཞི་པའི་དང་པོ་དབྱངས་<milestone unit="line" n="723.4"/>གསུམ་བརྒྱན། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་དང་པོ་དང་། །གཉིས་པ་ཡི་ནི་དང་པོ་གསུམ། །རིམས་བཞིན་སོ་སོར་གཞག་པ་ནི། །ལན་གཉིས་དག་ཏུ་བརྗོད་པར་བྱ། །དེ་འོག་ལྔ་བའི་དང་པོ་དང་། །དྲུག་པའི་གསུམ་པ་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="723.5"/>བཞག །གཉིས་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པའི་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །ལན་གཉིས་དག་ཏུ་བརྗོད་པ་དང་། བཞི་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པའི་རྒྱན་ལྡན་ཞིང་། །བཞི་པའི་ལྔ་པ་དེ་རུ་<milestone unit="line" n="723.6"/>སྦྱར། །དེ་གཉིས་ལན་གཉིས་བརྗོད་པར་བྱ། །དྲུག་པ་ཡི་ནི་གཉིས་པ་དང། །དང་པོ་ཡི་ནི་གསུམ་པར་སྦྱར། །དེ་འོག་བདུན་པའི་དང་པོ་གཞག །དེ་འོག་ལན་གཉིས་བརྗོད་པར་བྱ། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་<milestone unit="page" n="724"/><milestone unit="line" n="724.1"/>ལ། །དབྱངས་བརྒྱན་གྱིས་ནི་འོག་ནས་མཛེས། །བཞི་པ་ཡི་ནི་དང་པོ་ལ། །དྲུག་པའི་གཉིས་པས་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །དྲུག་པའི་གཉིས་དང་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ལྔའི་རྒྱན་གྱིས་འོག་ནས་སྤྲས། །དེ་དག་ལན་གཉིས་<milestone unit="line" n="724.2"/>བརྗོད་པར་བྱ། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་བཞི་པ་ལྔ་། །འོག་ནས་དྲུག་པའི་དང་པོར་མཛེས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །འདི་ནི་སྙིང་པོ་གསད་སྔགས་ཏེ། །དེ་རྗེས་མིང་སྨོས་རལ་གྲི་མེ། །འཐོར་བྱེད་རླུ་་གི་ས་<milestone unit="line" n="724.3"/>བོན་རྗེས། །གསོད་བྱེད་ཡི་གེ་ཕཊ་གཉིས་བརྗོད། །འབུམ་ཕྲག་གཅིག་གིས་གསོད་པར་ངེས། །བཞི་པའི་དང་པོ་དྲུག་གཉིས་སྒྲ། །དེ་རུ་དང་པོའི་གསུམ་པ་སྦྱར། །དྲུག་གཉིས་དང་པོའི་གསུམ་སྦྱར་རྗེས། །བདུན་<milestone unit="line" n="724.4"/>པའི་དང་པོ་གཞག་པར་བྱ། །དེ་རྗེས་ལྔ་བའི་ལྔ་པ་བཞག །དེ་རྗེས་དབྱངས་གཉིས་དབྱངས་གསུམ་བརྒྱན། །བཞི་གསུམ་དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པའི་བརྒྱན། །དེ་ལ་བཞི་པའི་ལྔ་པ་བརྒྱན། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་བཞི་པ་<milestone unit="line" n="724.5"/>ལྔ། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །འོག་ནས་དྲུག་པའི་དང་པོས་བརྒྱན། །དེ་འོག་ལྔ་བའི་ལྔ་པ་གཞག །དེ་འོག་བདུན་པའི་བདུན་པའོ། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་དང་། །དང་པོའི་གསུམ་པ་སྦྱར་བའི་<milestone unit="line" n="724.6"/>རྗེས། །བདུན་པའི་དང་པོ་གཞག་པར་བྱ། །བཞི་པའི་དང་པོ་དབྱངས་གསུམ་བརྒྱན། །དེ་ལ་དང་པོའི་གསུམ་པར་སྦྱར། །བདུན་པ་ཡི་ནི་གཉིས་པ་ལ། །བཞི་པ་ཡི་ནི་ལྔ་པས་བརྒྱན། །བཞི་པའི་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་དང་།<milestone unit="page" n="725"/><milestone unit="line" n="725.1"/>༄༅། །དང་པོ་ཡི་ནི་གསུམ་པར་སྦྱར། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་ལྔ་པ་དང་། དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །བཞི་གསུམ་དབྱངས་ཡིག་ལྔ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་ལ་བཞི་པའི་ལྔ་པ་བྱིན། །ལྔ་བ་ཡི་ནི་བཞི་པ་<milestone unit="line" n="725.2"/>ལ། །འོག་ནས་དྲུག་པའི་དང་པོ་སྦྱིན། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན་གྱིས་ལྡན་པའོ། འདི་ནི་རྒྱུན་གྱི་སྙིང་པོའོ། །རྟག་ཏུ་བཟླས་ཤིང་གཏོར་མ་སྦྱིན། །དཔལ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ཙིསྟ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། །སྙིང་པོ་བཏུ་<milestone unit="line" n="725.3"/>བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་གསུངས་སོ། །མཎྜལ་གྲུ་བཞི་ལྷམ་པ་ལ། །ཚོན་རྩི་སེར་པོས་རྒྱས་པའི་ཚུལ། །དེ་ཡི་དཀྱིལ་དུ་གྲུ་གསུམ་ནི། །དྲག་པོའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="725.4"/>འཁོར་དབུས་སུ་དགོད། །དེ་ཡི་དཀྱིལ་དུ་ཟླུམ་པོ་ནི། །མུ་ཁྱུད་ཞི་བའི་ཚུལ་དུ་དཀར། །དེ་ཡི་དཀྱིལ་དུ་གྲུ་གསུམ་ནི། །ནག་པོ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་རྟགས། །ཟླ་གམ་རྣམ་གསུམ་དབང་གི་ཚུལ། །དེ་ཡི་བསྒྲུབ་རྫས་<milestone unit="line" n="725.5"/>བཤད་བྱ་བ། །རྗེའུ་རིགས་བརྙ་མཚན་ལྡན་ནི། །ལྕང་ལོ་ཅན་དུ་བསགས་པའི་རྫས། །བདུད་རྩི་རཀྟ་གིའུ་ཝང་དང་། །ག་བུར་ཤ་ཆེན་ཚིལ་ཆེན་དང་། །ནལ་བུའི་སྙིང་དང་འབྲས་བུ་དང་། །ཛ་གད་ཕུད་ཀྱིས་བཀང་<milestone unit="line" n="725.6"/>ལ་གཞག །དེ་དང་འདྲ་བའི་བསྟོ་ལ། །ལྷ་མོའི་སྔགས་ཀྱིས་བརྒྱན་བྱས་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་ཁ་སྤྲད་གཞག །རྟགས་དང་མཚན་མ་བྱུང་བ་དང་། །དངོས་གྲུབ་བླང་ཞིང་དམ་ཚིག་བསྲེ། ཁྲ་ཆེན་སློས་དང་ཏིལ་<milestone unit="page" n="726"/><milestone unit="line" n="726.1"/>ཆེན་མེ། །དུག་ལས་བྱུང་བའི་མེ་ཏོག་དང་། །བདུད་རྩི་དྲི་ཆབ་ཞལ་ཟས་ཚོགས། །རཀྟའི་གསང་ནན་ཕུད་དང་བཅས། །ཐོད་པ་ལྟག་སྤྲོད་རྔ་ཆེན་སྒྲ། །བརྙའི་ཆ་ལང་རྐང་གི་དུང་། ཁུན་ཆེན་རྒྱལ་མཚན་དར་ནག་<milestone unit="line" n="726.2"/>གདུགས། །མི་རོའི་ལག་པ་གཡབ་མོར་བཅས། །བསྒྲུབ་པའི་རྫས་སུ་བསག་ཅིང་དགོད། །ནག་མོ་ཙིཏི་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། །བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་ཞིང་དམ་ཚིག་གི་རྫས་དགོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་<milestone unit="line" n="726.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བཅའ་ཞིང་། །ལས་ཀྱི་དུས་ཀྱི་རྫས་བསག་པའི་ཐབས་འདི་གསུངས་སོ། ཁུ་གསུམ་སུམ་བརྩེགས་ནང་དུ་བྲུ། ཆོས་བཟང་ལྟ་བུའི་བར་རིམ་<milestone unit="line" n="726.4"/>གྱིས། །ནང་དུ་དུར་ཁྲོད་སོལ་བས་བྱུག །ཟླ་གམ་རྣམ་གསུམ་དམར་པོར་བྱ། །མུ་ཁྱུད་དཀར་ལ་གྲུ་བཞི་སེར། །ཐ་མ་མེ་རིའི་འཕྲེང་བར་བཅས། ཁྲུ་གསུམ་བང་རིམ་དང་པོ་ལ། །ཐོད་པ་ཡི་ནི་འཕྲེང་བ་<milestone unit="line" n="726.5"/>བཏང་། །གཉིས་པ་རལ་གྲི་གསུམ་པ་མདའ། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ་དགོད་པར་བྱ། །ནང་དུ་ཡུགས་སའི་ཞབས་མས་གདིང་། །དྲི་མ་དྲུག་ལ་དམིགས་པའི་གཟུགས། །མཚན་ཉིད་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །ཚ་<milestone unit="line" n="726.6"/>བ་གསུམ་གྱི་ཁུ་བས་བྱུག །མིང་དང་རུས་བཅས་ནང་དུ་བཞུག །ཐོད་པ་རབ་ཏུ་མཚན་ངན་པར། །ར་དང་ཁྱི་དང་རྟ་ཡི་ཁྲག །ཕག་གི་ཁྲག་དང་སྤྱང་དུག་བླུག །ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་བ་སོར་བརྒྱད་བདུན། །རྩེ་<milestone unit="page" n="727"/><milestone unit="line" n="727.1"/>༄༅། །མོ་གནམ་བསྟན་ནང་དུ་གཞུག །མེ་འབར་རྟགས་བྱུང་ཕུར་པ་གདབ། །རྦད་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྒྲུབ་པ་བྱ། །གཞན་ཡང་དམ་རྫས་ཚང་བ་ཡི། །གཏོར་མ་ཟླ་གམ་གཅིག་པ་གཞག །དུག་དང་ལན་ཚྭ་སྐེ་<milestone unit="line" n="727.2"/>ཆེ་དང་། །ཆང་དང་མན་ངག་དྷ་རུ་ར། །རིམས་ནད་དག་གིས་བཏབ་པའི་ཁྲག །ཁྲག་ཆེན་དག་དང་ཐོད་པར་སྦྱར། །ཟླ་གམ་གཅིག་ལ་གཞུག་པར་བྱ། །དཔལ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ཙིསྟ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="727.3"/>དཀྱིལ་འཁོར་དང་རྫས་བསག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཕུར་པ་བཏབ་ལ་མཚོནི་གྱིས་གཏུབ་པ་དང་། །སྦྱིན་སྲེག་བྱ་བ་དང་། ཐུན་ཟོར་འཕང་བ་དང་། མནན་པའི་ལས་འདི་<milestone unit="line" n="727.4"/>གསུངས་སོ། །གོང་ལྟར་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫས་རྣམས་ལ། །རྦད་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྒྲུབ་ཅིང་བསྐུལ། །མེ་འབར་རྟགས་མཐོང་ཕུར་པ་གདབ། །ཨོ་བཛྲ་ཀ་རུ་རྦད། །སྙིང་ཚལ་པ་རྦད། ག་ས་ཙིསྟ་རྦད།<milestone unit="line" n="727.5"/>མྱོགས་རྨུགས་རྦད། །སྙིང་ཁྲག་ཁ་ལ་རྦད། །ཚལ་བུ་སེན་སེ་དུ་རྦད། ་་་ཐུ༷་སྲོག་ལ་རྦད་ཡ། དེ་ནས་མཚོན་གྱིས་ག་ས་བར་བྱ། །ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་ཉིད་དུ། །དུག་ཤིང་གདུག་པའི་ཤིང་བུ་ལ།<milestone unit="line" n="727.6"/>རིགས་ངན་ཁྱིམ་ནས་བླངས་བའི་མེས། །སྤར་ལ་ལིང་ཁ་བསྲེག་པ་ནི། །དུར་ཁྲོད་ཤིང་ལ་ཡམ་ཤིང་ནི། །ཟུར་གསུམ་ལུས་ལ་ཁྲག་ཆེན་པོས། མིང་རུས་བྲིས་པ་རེ་རེ་དང་། ། ལིང་ག་དུམ་ཀུ་རེ་རེ་དང་། །དུག་<milestone unit="page" n="728"/><milestone unit="line" n="728.1"/>དང་སྐེ་ཚེ་ལ་སོགས་རྫས། །སྦྲགས་ཤིང་བསྲེག་པའི་ལས་བྱས་ན། །མྱུར་དུ་རིམས་ཀྱིས་ཐེབས་པར་འགྱུར། །མ་མ་སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་མ་ར་ཡ། ཨ་མུ་ཁ༷་ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། སྟིམི་ཀུ་རུ་ཀུ་སྲ ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། བརྒྱ་རྩ་<milestone unit="line" n="728.2"/>བརྒྱད་ཀྱིས་གྲུབ་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་སྲེག་པའི་ཐལ་བ་དང་། །མིང་བྱང་ལྷན་ཅིག་ཞབས་མར་དྲིལ། །དུར་ཁྲོད་དབུས་སུ་མནན་ཅིང་་ཏད། །མཚན་ངན་བྷ་རྙའི་ཁྲག་དུག་ལ། །ཐུན་སྔགས་བཟླས་ཤིང་ཟོར་དུ་<milestone unit="line" n="728.3"/>འཕང་། །རག་མོ་ཐང་མུ་ལེ་ཐང་མུ་ལེ་རྦད་རྦད། །་རྩ་ཐང་རྩ་ཐང་རྦད་རྦད། མུ༷་སྣི་མུ༷་སྣི་ནན། རག་མོ་ནི་རག་མོ་ནི་ཁ་ལོང་རྦད་རྦད། དུག་སྣི་དུག་སྣི་ཁ་ལོང་རྦད་རྦད། ཀྱི་ཁ་ལོང་ཀྱི་ཁ་ལོང་རྦད་རྦད། རྩ་ཏི་རྩ་ཏི་<milestone unit="line" n="728.4"/>བོད་རྦད། ནི་རྟི་ནི་རྟི་མུག་མུག །ཐུམ་ཐུམ་སུབས་ཏེ་སུབས་ཏེ་བོད་རྦད། རྩེ་ཁ་ལོང་མུ་ཁ་ལོང་རྦད་རྦད། ཐུམ་ཐུམ་རྦད་རྦད། རྨོག་རྨོག་རྦང་རྦད། ཆེ་གེ་མོ་ལིང་རྦད། ས་མ་ཡུ་ཛ། ཞེས་ཐུན་འཕངས་ཏེ། གྲངས་ནི་<milestone unit="line" n="728.5"/>སྟོང་རྩ་བརྒྱད་དོ། །དཔལ་ལྷ་མོ་ནག་མོའི་ཙིརྟི་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། །ལས་དྲག་པོབསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ར་་་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སེར་བ་དབ༷བ་པའི་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །ཤ་སྣ་སྙིང་སྣ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="728.6"/>སྣ་དང་། །ནལ་བུའི་སྙིང་དང་ལོ་ཟླ་མིང་། །ནལ་བུའི་ཐོད་པར་བསྔགས་ཤང་བསྒྲུབ། །མ་མ་སྨྱོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ས་མ་ལྭ་སྟུ༷། ཛ་ཡ་དུ་མ་དུ་ཨག་ཤང་མ་ཡང་ཏྲག་རཀྟ་ཕྲོ། །གསུམ་རྫོགས་པ་དང་ལས་ལ་སྦྱར། །གཏོར་མ་<milestone unit="page" n="729"/><milestone unit="line" n="729.1"/>ཞིངཀྱི་གཅིནིངརྟེགཅིནིཟེགཅིནིཕྱིཀྱི་ང<milestone unit="line" n="729.2"/>༄༅། །གཏང་ ་སྔགས་ ས་བསྒྱུར། །ཐུན་རྫས་གསུམ་དུ་བགས་ནས་སུ། ། ག་ ་ཡུལ་པའ་ ན་ལ་གནན། ། ག་ ་ཐབ་བྱ་ ར་དུ་འཕང་། ། ག་ ་ ས་ ་རྟ་དམར་གཞུག །དྲག་པ་རྒྱུ་བའ་དུས་<milestone unit="line" n="729.3"/>ཚོདཆེནཅི་་་དེནིམིཞེས་་ཀྱི་་་<milestone unit="line" n="729.4"/>་ལ། ཁུན་ ་གདབ་ ང་འ་དད་བད། ། ས་ ་ལས་རྣམས་ཆུད་ ་ཟ། ། ་གསུངས་པ་དང་། །་བར་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་དགའ་ནས། བཅམ་ལྡན་འདས་ ས་གསུངས་པ་ལ་མངན་པར་བསྟད་ད། །དཔལ་<milestone unit="line" n="729.5"/>་་ཆེ་ངསེངལེསྟེ་་་ཆེ་འིངཅེ་་<milestone unit="line" n="729.6"/>ལྷ་མ་ ན་མ་ཐུགས་གསང་བའ་རྒྱུད་ལས། ར་བ་དབབ་པའ་ འུ་ ་དགུ་པའ།། །།དཔལ་ལྷ་མ་ནག་མ་ ན་མ ་ཐུགས་གསང་བའ་རྒྱུད་ ས་བྱ་བ་རྫགས་ས།། །།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>