<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0059-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--kun tu bzang po thugs kyi me long gi rgyud/_thams cad ston pa'i rgyud/-->ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཐུགས་ཀྱི་མེ་ལོང་གི་རྒྱུད། ཐམས་ཅད་སྟོན་པའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0059-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=265.2; end=300.6--><milestone unit="line" n="265.2"/>བཞི།། །།ཨུརྩུཔྱམྲབྷ་ཀྱུཨ༷༷ །ཧཱུཾ༷༷༷ ། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ས་མརྙ་བྷ་དྲ་ཙིསྟ་ཨུ་དརྙ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ༷༷ ཨུ། སྐྱེ་མེད་རིག་པའི་ཀློང་དུ་འདུས་པའི་ཡེ་ཤེས་རང་གི་རིག་པ་ལ་སྣང་བའོ། བོད་སྐད་དུ། ཧཱུཾ༷། བསྐྱེད་རྫོག་<milestone unit="line" n="265.3"/>གསུམ་གྱི་དོན་སྐུ་གསུམ་རྭ་་ལ་མེད་པའི་མན་ངག་དེ་ལས་མི་འདའ་བའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཐུགས་ཀྱི་མེ་ལོང་གི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། ཐམས་ཅད་སྟོན་པའི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདུད་བཞི་ངང་གིས་བཅོམ་་་རིགས་པའི་ཡེ་ཤེ་དང་<milestone unit="line" n="265.4"/>ལྡན་པ་འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པ། རང་བཞིན་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྙིང་གི་དཀྱིལ་ན་གནས་པ་དོན་གྱི་སྒོ་ནས། སྐད་བདག་གིས་བསྟན་པའི་དུས་གཅིག་ན། དོན་གྱི་སྙིང་པོ་ སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བྱུང་བ་ལ་གནས་པ་<milestone unit="line" n="265.5"/>བརྡལ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྐུ་དེ་ནི། མདུན་དང་རྒྱབ་མེད་པར་ཞལ་ཀུན་ཏུ་ཐལ་ལེར་བཞུགས་སོ། །སྟོན་པ་ཕུན་སུམ་གོས་པ། དེས་འགྲོ་བ་དང་འོང་བ་མེད་པའི་དོན་སེམས་ཅན་ལ་སྟོན་ཏོ། །ཨ་ཨ་ཨུ། འདི་སྐད་བདག་<milestone unit="line" n="265.6"/>གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། མངོན་པར་འདུས་མ་བྱས་པའི་སྐུ་དེ་ནི་འོག་མིན་གྱི་གནས་ཆ་ཡིས་མ་བགོས་པ་རྡོ་རྗེ་གདན་ རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དཀྱིལ་གོབོར་གསལ་བ་ལ་མངོན་པར་གནས་པ། ཕྱི་དང་ནང་མེད་པ་འོད་ལྔ་མ་<milestone unit="page" n="267"/><milestone unit="line" n="267.1"/>༄༅། །དུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །དེ་ཡང་གང་ཞེ་ན། སྐུའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ཞེས་གསུངས་པ་དང་། དེ་རྣམས་དོན་བཤད་དུ་གསོལ་ཞེས་ཞུ་བ་ཞུསླ་<milestone unit="line" n="267.2"/>སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །ངས་བསྟན་ལེགས་པར་ཡིད་ལ་ཟུང་། །ང་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་མི་ཁྱབ། །ང་ལས་བྱུང་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་འགྱུར་<milestone unit="line" n="267.3"/>མེད་ཀློང་། སྐུ་གསུམ་གྱི་སྣང་བ་། གསུང་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འགག་མེད་ངང་། སྟོང་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཅན། ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྟོགས་མེད་ངང་། །རིག་པ་འོད་ཀྱི་ལུས་ཅན། ཡོན་ཏན་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིད་བཞིན་སེམས། འོད་མཐའ་<milestone unit="line" n="267.4"/>གང་ལ་ཡང་མི་གནས་པའི། འཕྲིན་ལས་དཀྱིལ་འཁོར་བཙལ་མེད་དབྱིངས། འོད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་བརྡལ་བ། སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་འགག་མེད་གསུང་ལ་རོལ། སྐུ་གསུམ་གྱི་སྣང་བ་འཆར་བ། གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྟོག་མེད་ཐུགས་<milestone unit="line" n="267.5"/>ལ་རོལ། རིག་པ་གཉིས་སུ་མེད་པ། །དེ་ཕྱིར་དོན་གྱི་སྙིང་པོ་རིག་པ་འགག་མེད་ཀློང་། སྐྱེ་བ་མེད་ཀྱང་སྐྱེ་བ་ལྟར་སྣང་བའི་ཕྱིར། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་བརྡལ་བའི་ཕོ་བྲང་འདི། སྙིང་གི་དཀྱིལ་ན་རིག་པ་གནས། ཀུན་ལ་དཀོན་པའི་རྟོགས་པར་<milestone unit="line" n="267.6"/>དཀའ་བ་རིན་ཆེན་གཏེར་ཡིན་པས། །རང་གིས་རང་ལ་རྟག་ཏུ་བལྟ་བར་གྱིས། ངོ་སྤྲོད་ཉི་ཤུ་རྩ་་ག་རྟག་ཏུ་རྭ་པར་བྱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ འོད་ཀྱི་སྣང་བ་དང་འདྲིས་པར་མ་གྱུར་ན། །མཐོང་ཡང་བར་དོ་ལ་རང་གི་སྣང་བངོ་ ་ཤེས་<milestone unit="page" n="268"/><milestone unit="line" n="268.1"/>དག་ཏུ་མི་འགྱུར་བས། །ངོ་སྤྲོདལ། ཡང་ནས་ཡང་དུ་གསལ་གདབ་བརྟགས་ཤིང་གོམས་པར་བྱ། །རིག་པའི་མཚན་ཉིད་གཅིག་ལས་དུ་མར་སྣང་། ཐིག་ལེ་ཉགགཅིག་ལསསྣ་ཚོགསསུ་ཤར་ དོན་རྣམ་ངང་ལས་མི་དམིགས་འོད་<milestone unit="line" n="268.2"/>གསལ་སྐུ། ལོང་སྐུ། །དམིགས་མེད་ངང་ལས་སྣང་བལ་གསལ་འགྲིབ་ཡོངས་ཀྱིས་མེད། །སེམས་ཅན་བློ་ལ་བདུནབདུན་དུསྣང། བྱེ་བྲག་མང་བའི་ཕྱིར། །བར་མ་དོ་ལ་ཡངབདུནབདུན་དུ་ཤར། སྣང་བ་སོ་སོར་འཆར། །དག་<milestone unit="line" n="268.3"/>པའི་ལམ་ལ་ཡེ་ཤེས་འོད་དུ་གསལ། །ཡེ་ཤེས་མི་གནས་འོད་ཀྱི་ལུས་ལ་འགག་པ་མེདཔའི་འོད་ལྔརང་ཆས་སུ་ཤར་རོ། །འོད་གསལ་བདེ་བའི་སྐུ་ལ་མདུན་རྒྱབ་ཡོངས་ཀྱིས་མེད། རིག་པ་ལ་བཟང་བ་མེད། །མ་དག་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་<milestone unit="line" n="268.4"/>མདུན་དང་རྒྱབ་ཏུ་སྣང་། མ་རྟོགས་པ་རྣམས་ལ་དེ་བཞིན་དུ་སྣང། །རིག་པ་འགྱུར་མེད་སྐུ་ལ་མདུན་རྒྱབ་ག་ལ་ཡོད། རྟོགས་ན་དུག་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལ་ཁྱད་པརམེད། །མདུན་དང་རྒྱབ་ཏུ་མཐོང་ན་གོལ་གྲིབ་ལྟུང་བར་འཀྱུར། དུག་ལྔ་སྤངབར་<milestone unit="line" n="268.5"/>འདོདན་ཐེག་པའོག་མར་གོལ། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ལ་རྟོག་པ་མི་མངའ་ཞིང་། གསལ་ལ་འཛིནཔམེད་པའི་ཕྱོར་རོ། །ཚིག་དོན་འབྲེལ་བའི་ཡེ་ཤེས་སྐུ་ལ་བརྟག བྱངཆུབལམ་གྱི་སྒྲོནམལབརྟག །སྐུ་སྐུ་ལསཡེ་ཤེས་བྱུངཡེཤེས་ལས་སྐུ་བྱུང། དང་ཡེ་<milestone unit="line" n="268.6"/>ཤེས་དབྱེར་མེད་འདྲེས་ཤིང་མཚུངས། །ཡེ་ཤེས་རང་གི་རིག་པ་དངོས་སྐུ་སྟེ་རང་བྱུང་བ། །ཡེ་ཤེས་འགག་མེད་ངང་ལ་རིག་པ་འགྱུར་མེད་གསལ། །བསྟན་པས་དོན་ལྡན་ཡེ་ཤེས་སྐུ་མཆོག་འདི། །དོམ་དམ་རང་བཆིཁོ་<milestone unit="page" n="269"/><milestone unit="line" n="269.1"/>༄༅། །མེད་པ་ཆོས་སྐུ་སྐྱེ་མེད་ངང་། །བསྟན་པའི་སྒྲོན་མེ་ཆོས་སྐུ་འོད་པོ་ཆེ། རང་གི་རིག་པ་དངོས། །དོན་དང་མཐུན་པའི་སྐྱེས་བུ་རྣམས་ལ་གསལ། །བར་མ་དོ་ལ་བདུནབདུན་ཏེ་ཉི་ཤུ་རྩ་ག་ལ་འ་།འོད་ཀྱི་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="269.2"/>སེམས་ཅནལདབང་པོ་བདུནབདུནདུཡོད་དོ། །སོ་སོར་འཆར། གསལཟེར། །དེ་ཕྱིར་བློ་ཡི་རིམ་པ་བདུན་བདུན་དག་ཏུ་ཕྱེ། །དེ་ལས་གདམས་ངག་ངོ་སྤྲོདཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་དག་ཏུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མ་རྣམ་དག་མཁའ་ལ་<milestone unit="line" n="269.3"/>བ་་ཐབས་བསྟནཔ། དེ་བཞིན་བཤེགས། །རྣམ་དག་དོན་ལྡན་སྙིང་པོ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། འོདལྔམ་འདྲེས་པའི་མོ་བུ་་ག་ཞོགཅིག །སྐྱེ་མེད་དོན་ལྡན་རིག་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རང་བྱུང་དབྱིངས་ནས་རིག་པའི་ཀློང་ནབདེ་ཆེན་འོད་<milestone unit="line" n="269.4"/>འབར་སྐུ། །སྐུ་ལྔ་མཐར་ཕྱིན་སྐུ་གཅིག་དོན་ལ་ཞོག །ཀྱེ་མ་རིན་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས། ཡང་དོནགྱིགསལབཝ་པའདི། །བཙལ་བས་མི་རྙེད་བཞག་ན་ གཝ་ན་མེད་ཅིང་རང་ལ་ཡོད་པའི་ཕྱིར། རྙེད་པར་འགྱུར། །རང་ལས་བྱུང་<milestone unit="line" n="269.5"/>ཞིང་ཉོན་མོངས་རྣམ་པརརྟོགཔ་རྣམས་ངང་དུ་ནུབ། །རྟོགས་པའི་དོན་དང་ལྡན་པའི་གང་ཟག་བྱང་ཆུབ་སེམས། །འཁྲུལ་པའི་ཆོས་ལས་ཐར་ནས་ རིག་པ་རང་བྱུང་བདེ་བར་སྤྱོད། །དཀྱིལ་འཁོར་གསུམ་གྱི་རོལ་པ་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="269.6"/>རྣམ་དག་རབ་ཏུ་འབྱུང་། །དོན་གྱི་སྙིང་པོ་མ་བསྐྱེད་དབྱིངས་ནས་གཞི་ལ་རྫོགས། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་ས་བོན་རང་གིགཞི་མྱུ་གུར་བཅས། །དོན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐད་ཅིག་ངང་ལ་རྫོགས། དོན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ཉི་ཤུ་རྩ<milestone unit="page" n="270"/><milestone unit="line" n="270.1"/>་ག་སྐད་ཅིག་མ་གསུམ་ལ་རྫོགས། །རྟགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་བྷ་གུ་ཏ་རིག་པའི་སྒྲོན་མ། སྐྱེ་འབྲི་མེད་པར་སྣང་། །དཔེ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ཤེལ་ལྟར་དྲི་མེད་རྣམ་དག་ངང་། །ཆོས་སྐུའི་ཡེ་ཤེས་བསམ་དང་བྲལ་བའི་རིག་པ། བསམ་འདས་བརྗོད་མེད་<milestone unit="line" n="270.2"/>ངང་། །ལོངས་སྐུའི་ཡེ་ཤེས་ འོད་ཀྱི་སྣང་བ་ལྔ་ ཁ་དོག་མ་འདྲེས་གསལ། །སྤྲུལ་སྐུའི་ཡེ་ཤེས་ཅིར་ཡང་རྟོགས་པའི་གང་ཟག་ལ་ཅིར་སྣང་རིག་པའི་ང་། བསྒྱུར་ཏུ་བ་། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་སྐུ་གསུམ་འདུ་་ལ་མེད་པའི་དགོང་པ། ཐ་<milestone unit="line" n="270.3"/>སྙད་མཐའ་དང་བྲལ། །རྟོག་མེད་ཡེ་ཤེས་གོ་པ་དང་བྲལ་བའི་རིག་པ། །འཛིན་པའི་ཡུལ་དང་བྲལ། །འཛིན་མེད་རིག་པ་རྟོག་མེད་ཡེ་ཤེས་གཉིས་སྣང་མཐའ་དང་བྲལ། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཆོས་ཐམས་ཅད་མཉམ་་་དུ་རྟོག་པ།<milestone unit="line" n="270.4"/>ཚིག་ལས་འདས་པའི་ངང་། །ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་དང་སྐུ་ལ་འདུ་་ལ་མེད་པ། གསལ་ལ་རྟོག་པ་མེད། །དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཉོན་མོངས་མེད་པའི་རིག་པ།དྲི་མའི་མཐའ་དང་བྲལ། །གསལ་བའི་ཡེ་ཤེས་འོད་དང་འོད་ཁྱིམ་གྱི་<milestone unit="line" n="270.5"/>ཚུཔ་དུ་གནས་པ། །སྟོང་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །སྟོང་པའི་ཡེ་ཤེས་དངོས་པོའི་རྟོག་པ་མེད་པའི་ཕྱིར།ཡུལ་ལས་འདས། །མཚོན་པའི་ཡེ་ཤེས་གཟའ་གཏད་ཆོས་དང་བྲལ། །དམིགས་མེད་ཡེ་ཤེས་བསྒོམ་པའི་ཡུལ་དང་<milestone unit="line" n="270.6"/>བྲལ། །བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་རིག་པ་རང་གསལ། །འདས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཚིག་ དངོས་པོ་ལས་འདས་པའི་རིག་པ། གིས་མཚོན་དུ་མེད། །མ་འོངས་ཡེ་ཤེས་ཉོན་མོངས་སྐྱེ་མི་ནུས། དངོས་པོར་བསྟན་དུ་མེད། །ད་ལྟའི་རྟགས་ཀྱི། ཡེ་ཤེས་ཡུལལ<milestone unit="page" n="271"/><milestone unit="line" n="271.1"/>༄༅། །མངོན་པར་སྣང་། །རྡོ་རྗེའི་དོནགྱིཡེ་ཤེས་འདུ་འབྲལ་མེད་པར་རྟོགས། །དེ་རྣམས་འབྱུང་པོའི་ཡེ་ཤེས་ རངགིརིགཔའིདོན།དེ་བཞིན་ནོ། །ཡེ་ཤེས་བསྒོམ་པའི་ཡུལ་དང་བྲལ་བའོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="line" n="271.2"/>དཔའ་ཉོན། །དཀྱིལ་འཁོར་དོན་དང་ཡེ་ཤེས་དོན། །ང་ཡིས་ཁྱོད་ལ་ལེགས་པར་བསྟན་པ་ཡིན། །རང་བྱུང་དོན་གྱི་སྙིང་པོ་ནི། །བསྐྱེད་པ་མ་ཡིན་རྫོགས་པའི་ཚུལ། །ཀུན་ལ་ཡོད་པའི་མེ་ལོང་འོད་པོ་ཆེ། །རིགཔའིཡེ<milestone unit="line" n="271.3"/>ཤེསཀྱིསྐུ། །དཔེར་ན་མེ་ལོང་དཀྱིལ་འཁོར་དྭངས་པ་ལ། །གང་བསྟན་རྐྱེན་དེ་འོང་བ་བཞིན། །རང་བཞིན་རྣམ་དག་སྟོང་པའི་ནམ་མཁའ་ལ། རིགཔའིའོདལྔ།དོན་གྱི་སྙིང་པོ་མ་འདྲེས་ཚོམ་བུ་ལྔ། །མ་བསྐྱེད་རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="271.4"/>ཚུལ་དུ་གསལ། །ཞེས་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་རྡོ་རྗེའི་རིགས་ལ་རང་གི་དོན་བསྟན་པའོ། །ཞེས་རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྩ་བ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཐུགས་ཀྱི་མེ་ལོང་གི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། །དཀྱིལ་འཁོར་དང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="271.5"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།ཨུ་དྷཨ༷༷ །དེ་ནས་ཡང་རིན་པོ་ཆེའི་རིགས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ཀུན་བཟང་ངེས་ཚིག་དབྱེ་<milestone unit="line" n="271.6"/>བར་བཅས་པ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། ཀྱེམརིནཆེནསེམསདཔའ་ཉོན། །ངས་བསྟན་ལེགས་པར་ཡིད་ལ་ཟུང་། །ཀུན་བཟང་ངེས་ཚིག་གང་ཞེ་<milestone unit="page" n="272"/><milestone unit="line" n="272.1"/>ན། །ཆོས་ཉིད་རྟོགས་པའི་ངང་དུ་རིག་པ་སྐྱེ་མེད་འདུས་པས་ཀུན། །རིག་པ་བྱར་མེད་ངང་དུ་ཆོས་སྐུ་འགག་མེད་འདུས་པས་ཀུན། །ཡེ་ཤེས་དངོས་མེད་ངང་ མགོམདངབྲལབའི ལ་རིག་པ་སྐྱེ་མེད་འདུས་པས་<milestone unit="line" n="272.2"/>ཀུན། །རིག་པ་བྱང་ཆུབ་ངང་ལ་སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་འདུས་པས་ཀུན། །རིག་པ་ལྷུན་གྲུབ་དང་ལ་འབྲས་བུ་བྱར་མེད་དྲིལ་བས་ཏུ། །རིག་པ་སྟོང་པའི་ངང་ལས་ཡེ་ཤེས་གསལ་བས་བརྒྱན་པས་ཏུ། །གསལ་བ་འཛིན་<milestone unit="line" n="272.3"/>མེད་ངང་ལ་རིག་པ་རྟོག་མེད་བཞག་པས་ཏུ། །སྣང་སྟོང་དབྱེར་མེད་ངང་ལས་རིག་པ་ཀུན་བྲལ་བཞག་པས་ཏུ། །དཔེར་ན་རིན་ཆེན་གསེར་གླིང་ཕྱིན་པ་བཞིན། །ས་རྡོའི་བག་མེད་སྣང་བ་གསེར་དུ་འགྱུར། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="272.4"/>ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་དོན་རྟོགས་རྣམ་རྟོག་ཡེ་ཤེས་འགྱུར། ངངལསམགཡོསཔའིརིགཔ། །ཀུན་བཟང་ངང་ལ་གཡོས་པ་མེད་པས་བཟང་། །མཉམ་ཉིད་ངང་ལ་བཟང་ངན་མེད་པས་བཟང་། །དབྱེར་མེད་ངང་དུ་གཅིག་པས་<milestone unit="line" n="272.5"/>བཟང་། །གཉིས་མེད་ཚུལ་དུ་གནས་པས་བཟང་། །དོན་དང་ལྡན་པ་ཀུན་བཟང་དབྱེ་བར་གསུངས། །དེ་ཡི་ཕྱིར་ན་རྒྱུད་ཆེན་ཨུ་ལི་ཀྭ །ཀུན་བཟང་ངང་ནི་ཅིས་ཀྱང་བསྐྱོད་དུ་མེད། །འཁྲུལ་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་<milestone unit="line" n="272.6"/>ངེས་པར་གནས། །ཀྱེ་ཧོ་རིན་པོ་ཆེའི་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཉོན་ཅིག །ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལྔའི་རང་བཞིན་དུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །དེ་ཡང་གང་ཞེ་ན་འདི་ལྟ་སྟེ། །རང་བཞིན་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དང་། རངགིརིག<milestone unit="page" n="273"/><milestone unit="line" n="273.1"/>༄་ པའི་རང་བཞིན་ནི་འོད་སྐུ་ནི་ཡེ་ཤེས་ཀློང་དུ་འདུས་པས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ལྟ་བའི་དོན་རྟོགས་པའོ། །དེ་ཡང་རིག་པ་དང་རིག་པ་ལས་བྱུང་བའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །དེ་ཡང་རིག་པ་ནི་གཉིས་སྣང་གི་མཐའ་དང་བྲལ་བ་དུ་མ་ལས་འདས་པ་ཤེས་ཤིང་རིག་པའི་ངོ་བོ་ལས་མ་<milestone unit="line" n="273.2"/>འདས་པ། དངོས་པོའི་མཐའ་དང་བྲལ་བ་སྟོང་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཅན་ནོ། །རྒྱན་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དང་ ། རིག་པ་ལ་སྟོངཔས་བརྒྱན་པ། སྟོང་པ་ལ་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་བརྒྱན་པ། ཡེ་ཤེསལ་འོད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ། འོད་ལ་གསལ་བ་མ་འདྲེས་པས་བརྒྱན་པ། གསལ་བ་ལ་སྐུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="273.3"/>དབྱེར་མེད་ཀྱིས་བརྒྱན་པའོ། །དེ་ཡང་སྐུ་གསུམ་གྱི་ངོ་བོ་ལས་མ་འདས་པའོ། །རྐེཉོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་ངོ།་དང་། འོག་མིན་གྱི་གནས་སུ་སྟོན་པའི་ཚུལ་དུ་སྐུ་སྤྲུལ་ནས་འགྲོ་བའི་དོན་ལ་མཐུན་པར་སྣང་ངོ་། །དེ་ཡང་སྐུ་གསུམ་ལ་སྤྲུལ་པ་དང་། མ་སྤྲུལ་པ་མི་མངའ་སྟེ་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="273.4"/>རྣམས་ལ་དེ་བཞིན་དུ་སྣང་ངོ་། །རིག་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་རྔཏོ་དང་ ། མ་རིག་པ་ལས་གྲོལ་བའི་རིག་པ། སེམས་ལས་གྲོལ་བའི་སངས་རྒྱས། ཡིད་ལས་གྲོལ་བའི་ཆོས་སྐུ། དབུགས་ལས་གྲོལ་བའི་ཡེ་ཤེས། འབྱུང་བ་ལས་གྲོལ་བའི་འོད་སྣང་། རིག་པ་སྐུའི་བདག་ཉིད། སྐུ་ལས་<milestone unit="line" n="273.5"/>བྱུང་བའི་ཡེཤེས་མ་འགགས་པ། ཤེས་རབ་ཀྱི་བདག་ཉིད་དུ་གྱུར་པ། བསམ་པ་དང་བྲལ་བའི་རིག་པའོ། །རྟོགས་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་ལྔའོ། རིག་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་སྐྱེ་བ་མེད་པར་རྟོགས་པ། རིག་པ་འོད་གསལ་དུ་གསལ་བ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུར་རྟོགས་པ། རིགཔ་ཅིར་ཡང་<milestone unit="line" n="273.6"/>སྣང་དུ་སྤྲུལ་པལིསྐུར་རྟོགས་པ། རིག་པ་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་གི་ངོ་བོ་སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པར་རྟོགས་་པའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད ཀྱིདབོ།ངས པཕྱིནང་སྣོད་བཅུད་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀུན་ཏུ་བཟང་ཇོཏོ་ལྔའི་རང་བཞིན་དུ་ཤེས་པར་<milestone unit="page" n="274"/><milestone unit="line" n="274.1"/>བྱའོ། །བཀོད་པ་རིན་པོ་ཆེ་རྣམ་པར་འགྲེལ་པའི་དོན། རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་འདིས་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཀྱེ་མ་རིགས་ཀྱི་བུ་ཉོན་ཅིག །རིན་པོ་ཆེ་རྣམ་པར་བཀོད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི་མ་བྲིས་པར་བཀྲ། རང་ལ་རྩ་བའི་ལྷ་<milestone unit="line" n="274.2"/>སུམ་ཅུ་ཐམ་པ་ཡོད་པའི་ཕྱིར། ཡེ་ཤེས་བསྟན་པའི་རི་རྒྱལ་ ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྒྲོན་མ་ ནི་མ་བརྩེགས་པར་དཔངས་མཐོ། །ཡེ་ཤེས་བརྡལ་པའི་ཕོ་བྲང་ རིན་པོ་ཆེའི་སྐྲུབས་ ནི་མ་བྱས་པར་རྒྱ་ཆེ། །ཡེ་ཤེས་ཀློང་ཡངས་ཀྱི་རྒྱ་མཚོ་ འོདཀྱི་སྣང<milestone unit="line" n="274.3"/>བ་ནི་མ་རྙོགས་པར་གསལ་ལ་དངས། །ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་ཉི་མ་ནི་མ་བྱས་པར། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འགག་པ་མེད་པའི་ཀློང་ནས་འོད་ལྔ་མ་འདྲེས་པར་གསལ་བ། འཆར་ནུབ་མེད། སྟོང་ཉིད་བརྡལ་བའི་ཐང་ནི་ བར་དོ་ལ་ཡེ་ཤེས་ཀྱིསྣང་<milestone unit="line" n="274.4"/>བ་ལྷག་པར་འ་་བའོ། མ་བཀོད་པར་ཆ་སྙོམས། །ཡེ་ཤེས་འགྱུར་མེད་ཀྱི་ལམ་ངོ་སྤྲོད་ཉེར་གཅིག་ནི་མ་སྦྱངས་པར་ཉེ་རིང་མེད། །རིག་པ་འགྱུར་མེད་ཀྱི་རྟ་ནི་རྒྱུགས་ཀྱང་ཆད་པ་མེད། །རིག་པ་དམིགས་མེད་ཀྱི་ཆུ་རྒྱུན་ལ་<milestone unit="line" n="274.5"/>སངས་རྒྱས་དང་སེམས་ཅན་ཀྱི་རྒྱུད་ལ་བཟང་ངནམེད། རྒྱུན་ཆད་མེད། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ས་བོན་ལ་ གཞི་མ་གཡོས་པ་ འཕེལ་འགྲིབ་མེད། །རིག་པ་སྟོང་གསལ་གྱི་ཡེ་ཤེས་ནི་ ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ལས་མ་འདས་སོ། དབྱེར་མི་ཕྱེད། །རིག་<milestone unit="line" n="274.6"/>པ་འཛི ་མེ ་ཀྱི་ཡེ་ ས་ ་བྱང་་་ལམ་གྱི་སྒྲོན་མ་འཛིན་པའི་ཤེ་པ་མེད་ངོས་བཟུང་ ་མཐའ་ ང་བྲལ རི ་པ་་ ་མེ ་ཀྱི་ཡེ་ ས་ང་ རྟོག་པའི་གང་ཟག་ལ་སྣང་བ་འདི་ཉིདལ་འ་་ མ་འ ས་པར་ཡོངས་སུ་ སལ རི ་<milestone unit="page" n="275"/><milestone unit="line" n="275.1"/>༄༅། །པ་ཀུན་གསལ་གྱི་ཡེ་ཤེས་ནི། འོད་དང་རིག་པ་དབྱེར་མི་པྱེད་པ་མ་འདྲེས་པར་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །རིག་པ་ཀུན་སྣང་གི་ཡེ་ཤེས་ནི་རིག་པ་ནམ་མཁའ་ལ་བཟུང་ན་སངས་རྒྱས་ཀྱི་དགོངས་པའོ། གསལ་ལ་འཛིན་པ་<milestone unit="line" n="275.2"/>མེད། །རིག་པ་ཀུན་གསལ་གྱི་ཡེ་ཤེས་ནི་ངའི་ངང་ལས་མ་བསྒྱུར་ན། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྣང་བ་ནམ་མཁའ་གང་བར་འཆར། གསལ་ལ་ལྷུན་སྡུག །དེ་ནི་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལྔའི་ཉེར་གཞག་རིག་བོན་གོ །ཀྱེ་ཀྱེ་རིན་ཆེན་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ངས་<milestone unit="line" n="275.3"/>བསྟན་ལེགས་པར་ཡིད་ལ་ཟུང་། །ང་ལས་མ་བྱུང་རིག་པ་དང་མ་རིག་པ་ལ་ གཅིག་ཀྱང་མེད། །ང་ནི་འབྱུང་བ་ཡེ་ཤེས་ལྭརྒྱུང་ལམ་མིག་མ་རིག་པའི་འབྱུང་ལམ་སྣང་བའོ། ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ང་ཡིས་མི་སྟོན་གཅིག་ཀྱང་མེད། ཕྱི་ནང་གི་<milestone unit="line" n="275.4"/>ཆོས་ཐམས་ཅད་རིག་པ་ལ་རྫོགས། །ང་ལས་རང་བཞིན་ཐ་དད་བྱུང་། འོད་ཀྱི་སྐུ་ལྔ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའོ། །ང་ནི་རང་བཞིན་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ང་ནི་ཐ་སྙད་ཆོས་དང་བྲལ། །ང་ནི་གཅིག་གི་ངོ་བོ་ལས་མ་འདས་པའོ། གཅིག་པུ་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="275.5"/>བཟང་། །ང་ལ་འོད་ཆེན་རྣམ་ལྔ་རྫོགས། །ང་ནི་རྒྱ་ཆེན་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ང་ནི་དག་པའི་ཆིཁུ་དུ་སྒྲོལ། །ང་ནི་སྒྲོལ་བྱེད་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ང་ནི་འཛིན་བྱེད་ཡུལ་ལས་འདས། །ང་ནི་རིག་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ང་ནི་རང་<milestone unit="line" n="275.6"/>རིག་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ང་ནི་བྱང་སེམས་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ང་ཡི་སེམས་ལ་ཅིར་སྣང་རྫོགས། །ང་ནི་རྟོགས་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ཀུན་བཟང་ངང་ལ་གནས་པ་ཡི། །རྣལ་འབྱོར་བདེ་གཤེགས་ས་ལ་གནས། །རྟོགས་<milestone unit="page" n="276"/><milestone unit="line" n="276.1"/>པའི་དོན་ལྡན་ཀུན་བཟང་མ་ཡེངས་ངང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་དོག་མེད་ཡངས་པའི་ཀློང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རྒྱ་ཆེན་ཀུན་ལ་རོལ། །ཀུན་བཟང་ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་གཅིག་གི་ཚུལ། །རྟོགས་པའི་དོན་ལྡན་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="276.2"/>བཟང་མོའི་ངང་། །འགྱུར་མེད་བྷ་ག་ཡངས་པས་སྣ་ཚོགས་ཅིར་ཡང་འཆར། །བྷ་གའི་ནང་ན་སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་སྡུད། །ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་སྟོང་པ་ཆེན་པོའི་ཡུལ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ཚུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་ཡོངས་ལ་<milestone unit="line" n="276.3"/>ཁྱབ། །འཛིན་མེད་བགྲོད་མེད་ལམ་ལ་གནས་པའི་ཀུན་བཟང་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཀུན་བཟང་ཞལ་ནི་ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་ཏུ་གཟིགས། །ཀུན་གཟིགས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་སྐུ་ལ་མདུན་རྒྱབ་མེད། །ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་བདེ་<milestone unit="line" n="276.4"/>ཀློང་གཅིག་ཏུ་འཁྱིལ། །ཀུན་རྫོབ་ཡུལ་ལ་མི་གནས་ཚིག་གིས་མཚོན་དུ་མེད། །དོམ་དམ་ངང་ལས་ཀུན་བཟང་ཆོ་འཕྲུལ་འབྱུང་། །ཐམས་ཅད་ཡིད་བཞིན་འབྱུང་བས་ཀུན་བཟང་རིན་ཆེན་གཏེར། །ཟད་མེད་གཏེར་<milestone unit="line" n="276.5"/>ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་ཀློང་། །དོམ་དམ་མཐུན་པའི་ཡེ་ཤེས་རྟགས་མཆོག་ལྡན། །མ་བྲིས་དཀྱིལ་འཁོར་འོད་གསལ་བདེ་བའི་སྐུ། །ཀུན་བཟང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་བྲིས་ཡོངས་ལ་གསལ། །ཀུན་<milestone unit="line" n="276.6"/>བཟང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མེ་ལོང་འོད་པོ་ཆེ། །ཐུགས་མཆོག་དཀྱིལ་འཁོར་མ་བསྒྲུབས་ངང་གིས་གྲུབ། །སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་བསྐྱེད་རྫོགས་པའི་དོན། །སྲ་མཁྲེགས་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་པ་ཀུན་དང་བྲལ། །སྟོང་<milestone unit="page" n="277"/><milestone unit="line" n="277.1"/>༄༅། །ཉིད་འཇིགས་མེད་ཡེ་ཤེས་གསལ་བས་བརྒྱན། །ནམ་མཁའི་ལམ་ལ་རབ་གནས་པ། །ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མས་འགྲོ་བ་ཡོངས་ལ་ཁྱབ། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ཚུལ། །འབར་བའི་འོད་ཟེར་ཕྱོགས་བཅུ་<milestone unit="line" n="277.2"/>གང་བར་འཕྲོ། །ཀྱེ་མ་མ་བསྐྱེད་རིན་ཆེན་ཕུང་པོའི་ཀློང་། །ཀློང་ཡངས་ཚིག་ལས་འདས་པའི་ཡིད་བཞིན་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་ལམ་ཆེན་ཀུན་ལ་ཡོད། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="277.3"/>བསྐྱེད་པའི་ཡུམ། །སྙིང་པོ་སྒྲོན་མ་དོན་གྱི་མཆོག །སངས་རྒྱས་སྲས་པོ་དམ་པའི་མཆོག །སངས་རྒྱས་སྐུ་སྟེ་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །སྟོན་པའི་སྒྲོན་མར་གྱུར་པ་ཡི། །ཆོས་ཀྱི་སྙིང་པོ་དོན་གྱི་མཆོག །སྙིང་རྗེའི་ཡུལ་དང་བྲལ་<milestone unit="line" n="277.4"/>ཞིང་འཛིན་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །བྱང་ཆུབ་དོན་གྱི་སྙིང་པོ་ལ། །སྒྲོ་བཏགས་ཆོས་ཀུན་ག་ལ་ཡོད། །འཛིན་མེད་རྣམ་དག་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོའི་སྐུ། །འགྱུར་བ་མེད་ལ་རང་སྣང་དེ་བཞིན་གཤེགས། །རང་གི་སྣང་བ་མ་<milestone unit="line" n="277.5"/>འདྲེས་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །རང་གི་རིག་པ་དོན་མེད་ཡངས་པའི་ཀློང་། །རང་གི་འབྱུང་བ་རང་བྱུང་རང་ལ་ཐིམ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་མ་བསྐྱེད་རྫོགས་པའི་ཚུལ། །བསམ་བྲལ་ཡེ་ཤེས་དངོས་པོའི་མཐའ་དང་<milestone unit="line" n="277.6"/>བྲལ། །བསམ་འདས་བརྗོད་མེད་ངང་ལ་རིག་པདེབཞིནགཤེགས། །རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་ངང་ལ་ལོངས་སྐུ་མ་འདྲེས་གསལ། །སྟོང་པ་འགག་མེད་ཡེ་ཤེས་བརྡལ་བའི་སྐུ། ཁྲེས་རབ་འགྱུར་མེད་རྣམ་དག་དབྱིངས་ལ་<milestone unit="page" n="278"/><milestone unit="line" n="278.1"/>་<milestone unit="line" n="278.2"/>་<milestone unit="page" n="279"/><milestone unit="line" n="279.1"/>༄༅། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་བདེ་ཆེན་འོད་འབར་སྐུ། ཆོསཀྱི་སྐུ་བསམ་པ་དང་བྲལ་བ། ལོངས་སྤྱོད་རྫོགསཔའི་སྐུ་འཛིན་པདབྲལ་བ་སྒྲུལ་པའི་སྐུ་སྟོན་པ་དངབྲལ་པའོ། །གསུང་མཆོག་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་འགག་མེད་སྟོང་པ་གསལ་བའི་སྙིང་པོ་ཅན།<milestone unit="line" n="279.2"/>ཚངས་པའི་དབྱངས། །ཐུགས་མཆོག་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་བསམ་པ་བྲལ་བའིརིག་པ་ནམ་མཁའ་ལ་གསལ་ལོ། དྲན་རྟོག་དབྱིངས་སུ་སྐྱོལ། །ཕྲིན་ལས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ རིག་པ་དབྱིང་ལ་རོལ་ལོ། མ་བཙལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="279.3"/>ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ སེམས་རིག་པའི་དབང་དུ་གྱུར་པའོ། སྣ་ཚོགས་ཅིར་ཡང་འཆར། །རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་མི་འགྱུར་རིག་པའི་ངང་། རིག་པ་ཡེ་ཤེས་དང་གཉིས་སུ་མེད་པའོ། །རིག་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་སྟོང་གསལ་དབྱེར་མེད་ངང་།<milestone unit="line" n="279.4"/>རིག་པ་ངང་ལ་གཡོ་བ་མེད། །ཡེ་ཤེས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་བྱང་་་ལམགྱི་སྒྲོན་མ།གསལ་འགྲིབ་ཡོངས་ཀྱིས་མེད། །སྣང་བ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་འོད་ཀྱི་སྣང་བ་འདི་ཉིད་ལ་འ་།ཅིར་སྣང་རིག་པའི་གྲོགས། ཁྲེས་རབ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་<milestone unit="line" n="279.5"/>མོཐམས་ཅད་སྐྱེ་མེད་དུ་རྟོགས། རྣམ་དག་དོན་ལ་སྤྱོད། །ཡེ་ཤེས་མེ་ཡིས་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བའི་འོད། ཀུན་བཟང་ངང་ལ་སྤྱོད། །རིག་པའི་རླུ་་གིས་མ་བསྐྱོད་དབྱིངས་སུ་གཤེགས། ཁྲེས་རབ་ཆུ་ཡིས་ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="279.6"/>སྡུད། །མ་བསྐྱོད་མཁའལདེབཞིནརིགཔགསལ། །གསལ་ལ་མ་ཡེངས་གཏིང་དཔག་དཀའ་བའི་ངང་། །སྟོང་གསལ་བརྡལབབདེཆེནདབྱིངསལསྤྱོད། །རྩེ་གཅིག་གསལ་བ་དོན་དམ་དབྱིངས་ཀྱི་ངང་། །མ<milestone unit="page" n="280"/><milestone unit="line" n="280.1"/>འདྲེས་རྫོགས་ན་ལྷུན་གྲུབ་ས་ལ་གནས། །དམིགས་མེད་མཐོང་ན་ཡེ་ཤེས་མཁའ་ལ་གསལ། ཁྲེས་རབ་དོན་ལ་མཚོན་པའི་ཚིག་དང་བྲལ། །རྫོགས་ཆེན་ཨ་ཏི་འགྱུར་མེད་ཀློང་ན་སྨྲ། །དཔེར་ན་གཅན་གཟན་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="280.2"/>པོ་སེང་གེ་ནི། །གངས་ཀྱི་སྟོང་ན་གནས་ཤིང་སྡེར་ཆགས་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །དེ་བཞིན་རྫོགས་ཆེན་ཨ་ཏི་ནི། །སྐྱེ་མེད་དོན་ཆེན་སྟོན་ཅིང་ཐེག་དམན་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །འགྱུར་མེད་ཨ་ཏིའི་ངང་ལ་རིག་པ་བྱར་མེད་<milestone unit="line" n="280.3"/>གསལ། །ཞེས་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་རིན་པོ་ཆེའི་རིགས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ་རང་རང་གི་དོན་བསྟན་ཏོ། །ཞེས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཐུགས་ཀྱི་མེ་ལོང་གི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་དབྱེ་བ་བསྟན་<milestone unit="line" n="280.4"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསུམཔགོལསྒྲིབབསྟནཔ། པདྨ་རིགས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐུགས་རྗེ་དང་ལྡན་པ། དོན་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="280.5"/>གཏེར་གསུང་དུ་གསོལ། སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ཨེ་མ་ཧོ། །པདྨ་རིགས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སྣང་སྲིད་མ་བཅོས་ཆོས་སྐུའི་ངང་། །ཡེ་ཤེས་མ་བཅོས་ཐུགས་ལ་རོལ། །འབྱུང་བ་མ་བཅོས་ལོངས་སྐུའི་ངང་། །ཁ་<milestone unit="line" n="280.6"/>དོག་མ་བཅོས་དབྱིངས་ལ་རོལ། །སེམས་ཅན་མ་བཅོས་སྤྲུལ་སྐུའི་ངང་། །ཐུགས་རྗེ་མ་བཅོས་འགག་མེད་ཀློང་། །ཀུན་གཞི་མ་བཅོསབདེཆེནངང། །རིགཔམ་བཅོས་ནམ་མཁའི་ཀློང་། །ཡེ་ཤེས་མ་བཅོས་རྣམ་<milestone unit="page" n="281"/><milestone unit="line" n="281.1"/>༄༅། །དག་པ། ཁ་དོག་མ་བཅོས་མ་འདྲེས་གསལ། །གཉིས་མེད་མ་བཅོས་སྟོང་པའི་ངང་། །རང་བྱུང་མ་བཅོས་རིག་པའི་ཀློང་། །འོད་ལྔ་མ་བཅོས་གསལ་བའི་ངང་། །སེམས་ཉིད་མ་བཅོས་རིག་པའི་ངང་།<milestone unit="line" n="281.2"/>ཡིད་རྣམས་མ་བཅོས་ཡེ་ཤེས་འོད། །འགྱུ་བྱེད་མ་བཅོས་ཡིད་ཀྱི་འོད། །སེམས་མ་བཅོས་སངས་རྒྱས་དངོས། །མ་རིག་མ་བཅོས་རིག་པ་དངོས། །དུག་ལྔ་མ་བཅོས་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །སེམས་ཅན་སྲོག་མ་བཅད་ན་སངས་<milestone unit="line" n="281.3"/>མི་རྒྱ། ཡེ་ཤེས་ཀྱིསམ་རིག་པ་གྲོག་བཅད་ན་ཡེ་ཤེས་དངོས། །སྲོག་བཅད་སྡིག་པར་འགྱུར་བ་ན། སྲོག་མེད་པའིརིག་པ་བྱུང་བ་མེད་པའི་འབྱུ་བ་དངབཅས་པ། །ཡེ་ནས་ཆད་པ་སུ་ལ་སྡིག །སྲོག་བཅད་སྡིག་པར་ རིགཔཉོན་མོངས་པའིདབང་དུ་མ་<milestone unit="line" n="281.4"/>ལྭབྱུརཔ། མི་འགྱུར་རང་གི་བདེ་ཆེན་ས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་སྲོག་བཅད། ཉོན་མོངསཔའིསྲོག་ཤེསརབ་ཀྱིབཅད་པསན། མངོན་སངས་རྒྱ། །ཆོས་ལ་གནས་ན་བྱ་བྱེད་དང་བྲལ་བའི་རིག་པ།བྱ་བྱེད་སྡུག་བསྔལ་ཡིན་པས་སྤང་<milestone unit="line" n="281.5"/>བར་བྱ། །སངས་རྒྱས་མི་བསྒྲུབ་སངས་རྒྱས་བསྒྲུབས་ན་ལྟུང་བར་འགྱུར། རང་གི་རིག་པ་ངོ་ཤེས་པས་ཆོག །སེམས་ཅན་མི་སྤང་སྤངས་ན་སངས་མི་རྒྱ། བག་པས་སྦུབས་ལ་རིག་པཡོད་པའིཕྱིར། །འདུས་བྱས་དགེ་རྩ་མི་བྱ་འདུས་<milestone unit="line" n="281.6"/>བྱས་དགེ་རྩ་བྱས་ན་ སྣང་བ་འདི་འགགས་མཐག་ཏུ་སངས་རྒྱས་པའི་ཕྱིར། འཇིག་པར་འཀྱུར། །སངས་རྒྱས་བསྒོམ་པ་མ་ཡིན་བསྒོམས་ན་ངན་སོང་རྒྱུ། །ལྷ་ལ་མཆོད་པ་མི་འབུལ་ཕུལ་ན་ ལྷསུམཅུརྩ་གསུམརང་ལ་ཡོདཔའིཕྱིར།སྡུག་<milestone unit="page" n="282"/><milestone unit="line" n="282.1"/>བསྔལ་ཆེན་པོར་འགྱུར། །སྦྱིན་པ་ལ་སོགས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་དྲུག་མི་སྤྱད། རངགི་རིག་པ་ལ་བསམ་པ་དངབྲལ་བའི་ཕྱིར། །སྤྱད་ན་རྩོལ་བའི་བསམ་པར་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་ཡོད་པ་མ་ཡིན་སྟོང་ཉིད་གཅིག་པུ་ཉིད། གུད་ནམེད་<milestone unit="line" n="282.2"/>རང་ལ་་་བའི་ཕྱིར། །ངན་སོང་ཡོད་པ་མ་ཡིན་བདེ་ཆེན་འཁོར་བའི་ངང་། རིགཔའི་དོན་རྟོག་ན། །ཏིང་འཛིན་ལ་སོགས་སངས་རྒྱས་སྐུ་ལ་སྒྲིབ་པ་ཡིན། རྩོལབ་མེད་པའི་ཕྱིར། བསྒོམ་པའི་ལམ་ལ་གནས་པ ག་པ་བ་ཡོད་པའི<milestone unit="line" n="282.3"/>ཕྱིར། ང་ལ་སྒྲིབ་པ་ཡིན། །མཆོད་པ་ཕྱག་རྒྱ་ལ་སོགས་ང་ལ་སྒྲིབ་པ་ཡིན། ལྷ་རང་ལ་་བའི་ཕྱིར། སྣང་བ་ཆོས་སྐུར་འདོད་པ་ང་ལ་སྒྲིབ་པ་ཡིན། །ཅིར་སྣང་སེམས་སུ་འདོད་པ་ང་ལ་སྒྲིབ་པ་ཡིན། །རང་བྱུང་གཞན་ལས་<milestone unit="line" n="282.4"/>འདོད་པ་། རིག་པ་རང་ལ་ཚང་བའི་ཕྱིར། ང་ལ་སྒྲིབ་པ་ཡིན། །སྲིད་པའི་བར་དོ་འདོད་པ་ང་ལ་སྒྲིབ་པ་ཡིན། ཆོ་ཉིདབརདོལ་་རྒྱ་པའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་སེམས་སུ་འདོད་པ་ ཡེ་ཤེ་ལ་བགབ་མེད་པའི་ཕྱིར། ང་ལ་སྒྲིབ་<milestone unit="line" n="282.5"/>པ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ནི་མ་བསྒྲིབས་ཡངས་ལ་སང་རྒྱ་ཀྱིསྐུསེམསཅན་ལ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར། གསལ། །སྒྲིབ་མེད་རྣམ་དག་བྱང་ཆུབ་བརྡལ་བའི་ཀློང། །སྒྲིབ་རྒྱུ་མ་དམིགས་སྒྲིབ་བྱེད་མ་འགགས་ཤིང་། །དེ་ཡི་ཕྱིར་ནས་<milestone unit="line" n="282.6"/>སངས་རྒྱས་མེད་པས་སངས་རྒྱས་མིང་ཡང་མེད། །འཛིན་པ་མེད་པས་སེམས་ཅན་ཡུལ་ཡང་མེད། །རྟོག་པ་མེད་པས་མ་རིག་འཁྲུལ་པམེད། །ཞེནཔམེདཔས ཚོགས་ཡུལ་ཡང་མེད། །ཆགས་པ་མེད་པས་བག་<milestone unit="page" n="283"/><milestone unit="line" n="283.1"/>༄༅། །ཆགས་སེམས་ཀྱང་མེད། །འདས་པ་མེད་པས་མ་འོངས་མིང་ཡང་མེད། །ད་ལྟ་མེད་པས་ཉོན་མོངས་མིང་ཡང་མེད། །དོམ་དམ་མེད་པས་ཀུན་རྫོབ་མིང་ཡང་མེད། །རིག་པ་མེད་པས་མ་རིག་མིང་ཡང་<milestone unit="line" n="283.2"/>མེད། །སངས་རྒྱས་མེད་པས་སེམས་ཅན་མིང་ཡང་མེད། །སྟོན་པ་མེད་པས་སྟོན་བྱེད་མིང་ཡང་མེད། །དེ་ལྟར་བྱ་བ་གསུམ་བཏང་རྣལ་འབྱོར་དེ། །ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་ས་ལ་ངེས་པར་གནས། །བདེ་ཆེན་ས་ལ་འགྱུར་<milestone unit="line" n="283.3"/>མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །རྟོག་པ་མེད་ལ་འབྲས་བུ་མ་བསྒྲིབས་གསལ། །ལྟ་བ་མ་བཅོས་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ངང་། །བསྒོམ་པ་མ་བཅོས་གསལ་ལ་འཛིན་མེད་ངང་། །སྤྱོད་པ་མ་བཅོས་རང་བྱུང་ལྷུག་པ་ཉིད། །འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="283.4"/>མ་བཅོས་རང་སྣང་བདེ་བའི་སྐུ། །དམ་ཚིག་མ་བཅོས་མ་ཡེངས་གཏོང་ཕོད་ལྡན། །དབང་རྣམས་མ་བཅོས་རིག་པ་རྩལ་གྱི་དབང་། །དད་པ་མ་བཅོས་འགྱུར་མེད་བརྩོན་འགྲུས་ཆེ། །དེ་ལྟར་རྟོགས་པའི་དབང་པོ་རབ་<milestone unit="line" n="283.5"/>མཆོག་དེ། །བདེ་ཆེན་ས་ལ་མི་གཡོ་མཉམ་པར་གནས། ཡང་ཞུ་བ་ཞུས་པ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་ཀུན་བཟང་ཡབ། །ལ་བཟླའི་སྒྲིབ་པ་དེ་ལྟར་ན། །གོལ་བའི་རྣམ་པ་གསུང་དུ་གསོལ། ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་སྟོན་པས་<milestone unit="line" n="283.6"/>བཀའ་སྩལ་པ། །ཀྱེ་མ་པདྨའི་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ངས་བསྟན་ལེགས་པར་ཡིད་ལ་ཟུང་། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་གོལ་དང་བསྒྲིབ་པ་མེད་པ་ལ། །འོན་ཀྱང་སྒྲིབ་པའི་རྣམ་པ་སོ་སོར་གསལ། །དེ་ཡང་མདོ་ཙམ་བསྟན་<milestone unit="page" n="284"/><milestone unit="line" n="284.1"/>གྱིས་ངེས་པར་ཡིད་ལ་ཟུང་། །ཀུན་གཞི་ཆོས་སྐུར་འདོད་ན་ང་ལས་གོལ་བ་ཡིན། ཀུན་གཞི་ལ་ཆོས་སྐུ་འདོད་ན་ཡང་དག་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མི་ལྭསྐྱིང་བར་རིགས། ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། གཞི་དེ་ངེས་པ་མེད་པའི་ཕྱིར་འོ་ན་དེ་ལྟར་མི་འདོད་དེ། ཀུན་གཞི་ལ་<milestone unit="line" n="284.2"/>ཆོས་སྐུ་མི་བ་། དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། གཞི་ལ་མ་རིག་པ་ཡོད་པའི་ཕྱིར། གཞི་ལ་མ་རིག་པ་ཡོད་ན། སོལ་བ་ལ་བྱི་དོར་བྱས་ཀྱང་དཀར་པོར་མི་འགྲོ། །དེ་བ་་དུ་འབད་པ་དགོས་པ་མེད་པར་འགྱུར་རོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་་ས་བུ་མི་ཐོབ་པའི་ཕྱིར། །སེམས་ལས་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="284.3"/>འདོད་ན་ང་ལས་གོལ་བ་ཡིན། སེམས་ནི་བག་མག་ཐམས་ཅད་སྡུད་སངས་རྒྱས་ལ་བག་མཀུས་མེད་པའི་ཕྱིར། །བསྒོམ་པ་ཡུལ་ཅན་འདོད་ན་ རྫོགས་གོ་བསྒོམ་དུ་འདོད། ང་ལས་གོལ་བ་ཡིན། །ཆོས་སྤྱོད་རྟོག་པས་འཛུད་པ་ང་ལས་གོལ་<milestone unit="line" n="284.4"/>བ་ཡིན། །ས་ལམ་འབྲས་བུར་འདོད་པ་ང་ལས་གོལ་བ་ཡིན། །སྟོང་པའི་ཡུལ་ལ་ཞེན་པ་བྱང་སེམས་ཐེག་པ། ང་ལས་གོལ་བ་ཡིན། །མཚན་བཅས་གཞན་འབྱུང་བསྒོམ་པ་ཀྲི་ཡ།ང་ལས་གོལ་བ་ཡིན། །རྟོག་པ་ལམ་དུ་ཁྱེར་<milestone unit="line" n="284.5"/>ན་ཨུ་པ།ང་ལས་གོལ་བ་ཡིན། །བྱང་ཆུབ་འཛིན་པར་འདོད་ན་ཡོ་ག་ང་ལས་གོལ་བ་ཡིན། །མཚན་མའི་ཚིག་ལ་ཞེན་པ་ང་ལས་གོལ་བ་ཡིན། །ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་འདོད་པ མ་ཧྭ་ཡོ་ག ང་ལས་གོལ་བ་ཡིན། །ཅིག་ཆར་<milestone unit="line" n="284.6"/>རིམ་གྱིས་འདོད་པ་ང་ལས་གོལ་བ་ཡིན། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་འོད་ཀྱི་སྣང་བ་ལ། །སྣང་སྲིད་ཐ་མལ་བཟུང་བས་ཁྱོད་ཀྱིས་གོལ། །རང་གི་ཕུང་པོ་སངས་རྒྱས་དངོས་ཡིན་ལ། ཁྲ་ཁྲག་ཕུང་པོ་འཁྲུལ་པར་<milestone unit="page" n="285"/><milestone unit="line" n="285.1"/>༄༅ མཐོང་བས་ཁྱོད་ཀྱིས་གོལ། །འདི་ལྟར་སྣང་བ་དག་སྣང་ཆེན་པོ་ལ། །ཞབྲུལ་པའི་སྣང་བ་རྟག་པར་མཐོང་བས་ཁྱོད་ཀྱིས་གོལ། །ཞིང་ཁམས་སུམ་བརྩེགས་རང་ལས་འཆར་བ་ལ། །ཞིང་ཁམས་གཞན་<milestone unit="line" n="285.2"/>ནས་འདོད་པས་ཁྱོད་ཀྱི་གོལ། །མ་རིག་ཞབྲུལ་པ་རིག་པའི་བདག་ཉིད་ལ། །མ་རིག་སྤང་བར་འདོད་པས་ཁྱོད་ཀྱིས་གོལ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་རང་ལ་གནས་པ་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་གཞན་ནས་བྲི་བ་ཁྱོད་<milestone unit="line" n="285.3"/>ཀྱིས་གོལ། །སངས་རྒྱས་མ་བསྐྱེད་རང་ལས་བྱུང་བ་ལ། །སངས་རྒྱས་བསྒོམ་ཞིང་བསྒྲུབས་པས་ཁྱོད་ཀྱིས་གོལ། །བྱང་ཆུབ་རྟོག་མེད་ངང་ལ་གནས་པ་ལ། །འདུས་བྱས་དགེ་རྩ་བྱས་པས་ཁྱོད་ཀྱིས་གོལ། །གསང་<milestone unit="line" n="285.4"/>སྔགས་རྒྱལ་པོ་ཚིག་ལས་འདས་པ་ལ། །ཚིག་དང་ཡི་གེར་བཟུང་བས་ཁྱོད་ཀྱིས་གོལ། །དོན་གྱི་སྙིང་པོ་སྐྱེ་ཤི་མེད་པ་ལ། །སྐྱེ་དང་འཆི་བར་བཟུང་བས་ཁྱོད་ཀྱིས་གོལ། །ཆོས་སྐུ་བསམ་པ་ཀུན་དང་བྲལ་བ་<milestone unit="line" n="285.5"/>ལ། །བསམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཁྱོད་ཀྱིས་འགྱུས་པས་གོལ། །ལོངས་སྐུ་མ་འདྲེས་ཅིར་ཡང་གསལ་བ་ལ། །མ་རྟོགས་གཏི་མུག་འཁོར་བར་བཟུང་བས་ཁྱོད་ཀྱིས་གོལ། །སྤྲུལ་སྐུ་སེམས་ཅན་རྣམས་དང་མཐུན་པར་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="285.6"/>ལ། འགྲོ་བའི་གཟུགས་སུ་བཟུང་བས་ཁྱོད་ཀྱིས་གོལ། །སྐུ་གསུང་འདུ་འབྲལ་མེད་པའིརངབཞིནལ། །སྐུགསུམ་དུ་མར་མཐོང་བས་ཁྱོད་ཀྱིས་གོལ། །ལྟ་སྒོམ་དབྱེརམེདགཅིགགིརངབཞིནལ། །ལྟསྒོམ་སྤྱོད་<milestone unit="page" n="286"/><milestone unit="line" n="286.1"/>པ་གསུམ་དུ་ཁྱོད་ཀྱིས་མཐོང་བས་གོལ། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་རིག་པའི་རང་བཞིན་ལ། །ཆོས་རྣམས་སེམས་སུ་མཐོང་བས་ཁྱོད་ཀྱིས་གོལ། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་གོལ་དང་སྒྲིབ་པ་མེད་པ་ལ། །གོལ་དང་སྒྲིབ་པར་<milestone unit="line" n="286.2"/>འཛིན་པ་ག་ལ་ཡོད། །གོལ་མེད་སྒྲིབ་པ་ཡོངས་ཀྱིས་མེད། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ནི་སྒྲིབ་དང་བྲལ་བ་ལ། །གོལ་སྒྲིབ་གཉིས་སུ་འཛིན་པ་ཉོན་རེ་མོངས། །ཆོས་སྐུ་མ་བསྐྱེད་རང་ལས་བྱུང་བ་ལ། །གཞན་ནས་ཡོང་དུ་རེ་བ་<milestone unit="line" n="286.3"/>ཡོངས་རེ་ཞབྲུལ། །སྐྱེ་མེད་བསམ་དང་བྲལ་བའི་རིག་པ་ལ། །ཚིག་དང་ཡི་གེ་སྟོན་པ་འོ་རེ་བརྒྱལ། ཁོ༑ས་རབ་འགག་མེད་རང་ལས་འཆར་བ་ལ། །གཏི་མུག་རྨོངས་པའི་བློ་འདི་ཡོངས་རེ་སྡུག །དེ་ཕྱིར་སྨྲ་བསམ་<milestone unit="line" n="286.4"/>བརྗོད་མེད་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །མི་སྐྱེ་མི་འགག་ཅིར་མི་དགོངས། །རྣམ་དག་དོན་སྤྱོད་ཅིར་ཡང་ས་ལེ་མཁྱེན། །དོན་གྱི་སྙིང་པོ་སྒྲོན་མ་འོད་ཀྱི་མཆོག །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དགོངས་པ་འདུས་པ་ཡིན། འགག་<milestone unit="line" n="286.5"/>མེད་ཀློང་ན་ཡེ་ཤེས་འོད་ལྔ་གསལ། ཁོརྐོས་རབ་ཀློང་ན་རྣམ་དག་སྐུ་ལྔ་གསལ། །གསལ་ལ་མ་འདྲེས་ལོངས་སྐུའི་སྣང་བ་ཤར། །འཛིན་མེད་མ་ཡེངས་རང་བྱུང་བསྒོམ་པའི་མཆོག །རྟོག་མེད་རྣམ་དག་ཆོས་སྐུ་ཞི་བའི་<milestone unit="line" n="286.6"/>ངང་། །རྙོག་མེད་རང་སངས་ལོངས་སྐུ་འོད་ཀྱི་སྐུ། །ཐུགས་རྗེ་རང་བྱུང་སྤྲུལ་པའི་ཁྲོ་བོའི་སྐུ། །རང་བྱུངབདེ ཆེན གསལབའིམེ་མར་གདངས། །དཔེར་ན་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྟ་བུར་གསལ་ལ་འཛིན་པ་<milestone unit="page" n="287"/><milestone unit="line" n="287.1"/>༄༅། །མེད། །ཐེག་ཆེན་རྒྱལ་པོ་འདི་ཡི་དོན་ལ་མ་ཡེངས་སྤྱོད། །འཛིན་པའི་རྟོག་པས་རང་གི་རིག་པ་བཅིངས། །དེ་འགྲོལ་རྒྱུད་ཆེན་ཟབ་མོའི་ཀློང་ན་གསལ། །དེ་ཡི་དབང་དུ་མི་འགྱུར་རིག་པ་ནི། །རྣམ་དག་<milestone unit="line" n="287.2"/>མཁའ་ལ་མ་བསྐྱོད་ཞོག །རྟོགས་པའི་དོན་ལ་རིག་པ་འཆར་ནུབ་མེད། །འཛིན་མེད་ངང་ལ་རིག་པ་བྱར་མེད་གསལ། །བྱ་དང་བྱེད་པའི་ཆོས་ནི་སྡུག་བསྔལ་རྒྱུ། །བྱ་བ་བཏང་བའི་རྣལ་འབྱོར་མྱ་ངན་འདའ། །མཐར་<milestone unit="line" n="287.3"/>ཕྱིན་ས་ལ་མི་འགྱུར་རིག་པ་གསལ། །བགྲོད་མེད་ལམ་ལ་རིག་པའི་སྟོང་ལམ་བྱུང། །རྣམ་དག་མཁའ་ལ་རིག་པ་འོད་དུ་བརྡལ། །འོད་ཆེན་མ་འདྲེས་ས་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །དེས་ནི་དེ་ཡི་དབང་དུ་མི་འགྱུར་<milestone unit="line" n="287.4"/>འབྱུང་བ་སྟོན། །བདེ་གཤེགས་དོན་ལ་ཚིག་མེད་ཡི་གེ་མེད། །ཚིག་དང་ཡི་གེར་བཏགས་པས་སྟོན་པ་འཁྲུལ། །འཛིན་པའི་ཡུལ་ལ་ཞེན་པའི་སྤྱོད་པ་མེད། །མ་བསྐྱོད་དོན་ལ་བཞག་ན་རིག་པ་བདེ་བའི་སྐུ། །སྣ་<milestone unit="line" n="287.5"/>ཚོགས་ཅིར་ཡང་འཆར་བ་བདེ་ཆེན་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །དུ་མ་གཅིག་ཏུ་སྡུད་པ་ཤེས་རབ་རང་བྱུང་སྐུ། །གསལ་ལ་འཛིན་པ་མེད་པས་བྱ་བཙལ་བྲལ་བའི་སྐུ། །འགྱུར་མེད་ངང་ལ་གནས་པས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོའི་སྐུ། །མ་<milestone unit="line" n="287.6"/>བསྐྱོད་དབྱིངས་ནས་ཤར་བས་རིག་པ་རང་ཤར་སྐུ། །བཤིགས་པས་མི་ཤིགས་སྟོང་ཉིད་སྙིང་པོའི་སྐུ། །སྐད་ཅིག་ངང་ལ་མི་གནས་ཡེ་ཤེས་ཆིག་ཆོད་སྐུ། །འཛིན་པའི་རྟོག་པས་མི་སྒྲིབ་རྟོག་པས་དོན་ལྡན་སྐུ། །འཛིན་<milestone unit="page" n="288"/><milestone unit="line" n="288.1"/>པའི་ཡུལ་མེད་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོའི་སྐུ། །དེ་ལྷར་འཛིན་མེད་སྐུ་ལ་གནས་ན་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དེ་ལྟར་གོ་བའི་ཡུལ་སྣངབམཐོངབའིདུསན་བདེ་བ་ཆེ། །རྟོགས་པའི་ཀློང་ལས་ཅིརསྣངའོདཀྱིསྣངབ།མི་འདའ་ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="288.2"/>སྐུ། ཁེས་རབ་ཀློང་ནས་འོདལྔམའདྲེསཔརགསལབ།ཡེ་ཤེས་གཙུག་ཕུད་ལྔ། །མ་འདྲེས་གསལ་མཛེས་ལྷང་ངེ་ལྷན་ནེའོ། །ཀུན་གྱི་སྙིང་པོའི་སྐུ་ནི་བྱང་ཆུབ་དོན་ལ་སྤྱོད། །གཉིས་མེད་བདེ་ཆེན་ཀློང་ནས་ཡེ་ཤེས་ཉི་མ་<milestone unit="line" n="288.3"/>ཤར། །འགྱུར་མེད་ཡངས་པའི་ཀློང་ནས་ཐུགས་རྗེའི་ཟླ་བ་ཤར། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་རིག་པའི་ཡི་གེ་ཨ། །དེ་ལས་ཆོ་འཕྲུལ་འབྱུང་བས༷་ཡི་གེ་ན། །དེ་ལས་ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་བས་ཡི་གེ་འ། །དེ་ལས་<milestone unit="line" n="288.4"/>ངེས་པར་གནས་པས་ཡི་གེ་ས། །དེ་ལས་འཁྲུལ་པ་བཟློག་པས་ཡི་གེ་ཤ །དེ་ལས་གཉིས་མེད་གནས་པས་ཡི་གེ་མ། །དེ་ལས་དོན་དུ་སྡུད་པས་ཡི་གེ་ཨཱོཾ། །དེ་རྣམས་ཡི་གེ་གཅིག་ལ་འཇོག་པས་ཡི་གེ་ཨུ༷། དེ་རྣམས་<milestone unit="line" n="288.5"/>དོན་ལ་འཇོག་པས་ཡི་གེ་ཧཱུཾ༷། །དེ་བཞིན་ཡི་གེ་རྣམ་པ་དགུ། །འགག་མེད་ངང་ལ་དེ་བཞིན་གནས། །ཡི་གེའི་སྒྲ་ནི་སྟོང་པའི་ཚིག་ལས་འདས། །འཛིན་མེད་རྣམས་དག་སྒྲ་འགྱུར་དགུ། །མ་བསྐྱོད་ངང་ལ་བཞག་ན་དོན་<milestone unit="line" n="288.6"/>ཆེན་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་པདྨའི་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །ངོ་མཚར་གྱི་ཡི་གེ་གསུང་དུ་གསོལ། ཞེས་ཞུས་སོ། །ཡང་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། ཨ་<milestone unit="page" n="289"/><milestone unit="line" n="289.1"/>༄་། །ཧོ། །པདྨ་རིགས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཉོན་ཅིག །ངས་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྒྲ་དང་ཡི་གེ་ལ་དོན་བསྡུས་ཏེ་བསྟན་གྱིས་ལེགས་པར་ཉོན་ཅིག །དེ་ཡང་སྒྲ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་དབྱིངས་ལ་ངགད་དེ་དོན་<milestone unit="line" n="289.2"/>ཆེའོ། །རང་གི་རིག་པའི་དོན་མ་ནོར་བར་ངགད་ཀྱིས་ལེགས་པར་ཡིད་ལ་ཟུང་ཞིག །ཅོརྟརདྲདྭདྭསྐྱ། ཨ་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྐྱེ་བ་མེད་པར་རང་བཞིན་གྱི་འོད་གསལ་སྐྱེ་བ་མེད་པས་འཆི་བ་མེད་པ་རང་བྱུང་བདེ་བའི་སྐུ་རྒྱ་མ་ཆད་པའི་ཡེ་ཤེས་དོན་གྱི་སྙིང་<milestone unit="line" n="289.3"/>པོའོ། ན། སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལས་སྐྱེ་བའི་ཚུལ་དུ་བྱུང་བས་སེམས་ཅན་ཀྱི་གཟུགས་སྣ་ཚོགས་སུ་བྱུང་ནས་ཞཀྲུལ། མ་རིག་པ་དེ་ཡང་རང་གིས་རང་ངོ་མ་ཤེས་པས་ལན་ནོ། འ དེ་ཡང་འགག་པ་མེད་པ་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་རྗེ་མ་འགགས་པར་དོན་བྱེད་ནུས་པ་ཅིར་ཡང་སྣང་<milestone unit="line" n="289.4"/>ཞིང་ཅིར་ཡང་ཤེས་པ་རྟོག་པ་མེད་པ་དེ་ཡང་མ་འགགས་པ་ཀུན་ཏུ་གསལ་བའོ། ས། རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་འགྱུར་བ་མེད་པའི་བལྟ་བ་དང་། །ལམ་ལ་མི་གནས་པ་དོན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ངོས་ཟིན་པ། ཆོས་ཉིད་འགྱུར་བ་མེད་པའི་ས་ལ་ལྷུན་ཀྱིས་གྲུབ་པ། ཡེ་ཤེས་ཆིག་ཆོད་ཀྱིས་ལ་མངོན་པར་<milestone unit="line" n="289.5"/>རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་སོ། ཤ། དེ་ཡང་ཤེས་རབ་ཀྱི་ས་གྲོལ་བར་བྱེད་པ་ཤེས་རབ་ཀྱིས་རང་གི་དོན་ཐུགས་སུ་ཆུདཔས་འབྲས་བུ་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་ས་ལ་གནས་པ་དེ་ཡང་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ས་ལ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་སོ། མ དེ་ཡང་མཉམ་པ་ཉིད་གཉིས་སུ་མེད་པ་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="289.6"/>དང་བྲལ་བའི་རིག་པ་རྟོག་པ་མེད་པར་གསལ་ལ་དངས་པ། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འོད་དང་བཅས་པའོ། སྐྱོ། དེ་ཡང་སྐུ་མ་འགགས་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་བརྒྱན་ནས་ཡོད་པ། དེ་ལ་འོད་ཀྱིས་བརྒྱན་ནས་ཡོད་པ། དེ་ལ་ཡང་ཡབ་ཡུམ་བཅུར་ཡོད་པའོ། སྒོ། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་བསམ་པ་དང་བྲལ་བ་སྐྱེ་ཤི་མེད་<milestone unit="page" n="290"/><milestone unit="line" n="290.1"/>པ། འགྲོ་བ་དང་འོངབ་མེདཔ་དུས་ཐམས་ཅད་རྟག་པའི་ཡེ་ཤེས་ངང་གིས་མ་གཡོས་པའོ། ཧཱུཾ༷། དེ་ཡང་སྤྲུལ་པའི་སྐུདེ་གཉིས་ཀའི་དོན་འདུ་འབྲལ་མེད་པར་རྟོགས་པའི་ཡེཤེས་ཏེདོན་གྱི་སྙིང་པོའོ། ཨ། དེ་རྣམས་ཐམས་ཅད་སྐྱེ་མེད་དུ་ལ་བཟླ་བ་ཆོསཀྱི་སྐུ་སྐྱེ་མེདསྟོངཔའི་རང་<milestone unit="line" n="290.2"/>བཞིན་ནོ། མ། དེ་ཡང་གཉིས་མེད་དུ་རྟོགས་པ་དེ་ཡང་མཐའ་གྲོལ་ཅིར་ཡང་མི་གནས་པར་རྟོགས་པ་ འ། དེ་ལའགགཔ་མེདཔས་སྣ་ཚོགས་སུ་ཤར་བ་དེ་ཆོས་ཀྱིསྐུ་ནས་བྱུངབའི་ཡེ་ཤེས་བསྟན་ཏོ། ས། དེའགྱུར་མེད་རང་བཞིནགྱི་ས་ལ་གནས་པའི་དོན་རིག་པ་བདགའཛིནདང་<milestone unit="line" n="290.3"/>བྲལ་བཆོས་ཀྱི་སྐུའི་ངོ་བོཡིན། ཤ ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕྱོགས་སུ་སྒྲོལནུས་པ།དབྱིངས་གསལ་བརྟོགས་པ་གཅིག་ཏུསྐྱེ་བ། དོན་གཅིག་ཏུ་སྡུད་པའོ། ན། འཁོར་བནས་སྒྲོལ་བའོ། དྷརྨ། ཆོ་ཀྱི་སྐུ་བསམ་པ་དང་བྲལ་བའི་རིག་པ་ངོབོཉིད་ཆོས་ཀྱི་སྐུའོ། སརྦ། ཆོས་ཐམས་ཅད་དོན་<milestone unit="line" n="290.4"/>གཅིག་ལས་མ་འདས་པའོ། ཀམ། དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྣང་བ་ལསྤྱོད་པའོ། །དེ་ཡང་སྒྲ་མཐུན་པ་དོནཆེན་པོའོ། བྷ་ནི། དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་དོན་སྟོན་པ་སྐྱེ་བ་མི་ལེན་པའི་མན་ངག་རྫོགས་ཆེན་གྱི་དོན། སརྦ། ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཀློང་དུ་འདུ་འབྲལ་མེད<milestone unit="line" n="290.5"/>པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་རིག་པ་རང་ཤར་བ། དུས་མེད་པར་སྣང་བ་རང་ལུགས་སུ་འཆར་བའོ། བྷ་ཧ། རིག་པ་དག་པའི་སྐུ་མ་བསྒྲིབས་པར་ཡོངས་ལ་གསལ་བ་རྟོགསཔའི་དྲི་མ་མེད་པའོ། དྷ་པ་རི། ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་དུས་སུ་སྟོང་པ་ཉིདཡེཤེས་ཀྱི་ལུས་ཅན་འགྱུར་བ<milestone unit="line" n="290.6"/>མེད་པ་སྐུ་རྟག་པར་ཡོད་པའི་དོན་རང་གིས་ཤེས་པའོ། སརྦ། ཆོས་ཐམས་ཅད་སྐུ་གསུམ་གྱི་ངོ་བོ་ལས་མ་འདས་པའི་རིག་པརང་ས་ན་གསལ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བདག་ཉིད་དོ། །ཡུ་་༑། དེ་དག་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཤེས་རབ་འགགཔ་མེད་པར་འཆརབ། ཐུགས་རྗེ་དབྲི་བཀོལམེད<milestone unit="page" n="291"/><milestone unit="line" n="291.1"/>༄་། །པའོ། དྷ་ནི། ཤེས་རབ་གྱི་དོན་ལས་འདས་ནས་འཁྲུལ་པ་ལས་ལྡོག་གོ །དེ་ཡང་དབང་པོ་རབ་ལ་འདི་ཉིད་དུ་འོད་དུ་འཆར། སརྦ ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པའི་རང་བཞིན་ཕྱོགས་དང་རིས་མེད་པ་སྣང་བ་གུད་དུ་བཅད་པ་མེད་པའི་དོན། བཱ། སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཅི་<milestone unit="line" n="291.2"/>ཡང་མི་ལྟོས་པར་རང་གི་དོན་ཤེས་པ་སྐད་ཅིག་མ་གྲུབ་པར་བྱེད་པའོ། པམ ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའོ། །དེ་ཡང་ཐུགས་རྗེ་མི་འགག་པ་འཆར་བའོ། །ཆོས་ཀྱི་བདག་དང་བྲལ་བའི་རིག་པ་རྩེ་གཅིག་པའོ། །སུ་བྷ འཁྲུལ་སྣང་འགགས་ནས་དག་སྣང་ལ་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་<milestone unit="line" n="291.3"/>འདས་པའོ། དྷ་དུ། དེ་ཡང་སྐྱེ་མེད་དུ་འདུ་བའོ། །འདས་པ་འདས་པས་སྟོང་པའི་ཕྱིར་རོ། ཤ་ཧྲ། ཤེས་རབ་དག་པས་གང་ཟག་སྐྱེ་མེད་དུ་གྲོལ་བའི་དོན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ས་དང་ལམ་ལ་མི་གནས་པའོ། སརྦ ཆོས་ཐམས་ཅད་ས་དང་ལམ་ལ་མངོན་པར་མི་ཞེན་ཏེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན་དངོས་<milestone unit="line" n="291.4"/>པོས་སྟོང་པའི་ཕྱིར་རོ། སན་ཏི། མི་འགྱུར་བའི་རིག་པ་ངང་གིས་སྟོང་གསལ་དབྱེར་མི་འབྱེད་པའོ། པ་ར། སྟོང་པའི་ལམ་ལས་ཐུགས་རྗེའི་འོད་བྱུང་བ་དེ་ཡངས་མ་འགགས་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། སརྦ དེ་ཐམས་ཅད་ཚིག་ལ་མི་གནས་པའི་ཡེ་ཤེས་འཁོར་བ་ལསལོག་པའོ། ཊ་དུ་<milestone unit="line" n="291.5"/>ཎ། འཁོར་བ་ལས་མི་གནས་པའི་རིག་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། ཡེ། ལ་བཟླ་བའི་དོན་རིག་པ་ལ་བསྡུས་ཏེ་བསྟན་པའོ། །སརྦ། འཁོར་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་དབྱིངས་སུ་སྡུད་པ། ༩། སྐུ་གསུམ་ཤེས་རབ་ཀྱི་བདག་ཉིད་དུ་གྱུར་པ་སྟོང་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཅན་འགག་<milestone unit="line" n="291.6"/>མེད་རྣམ་དག་དོན་གྱི་སྙིང་པོའོ། སརྦ ཐམས་ཅད་སྐུ་གསུམ་ངོ་བོ་ལས་མ་འདས་པ་དེ་ཡང་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བདག་ཉིད་དོ། ཀ་དུ། ཆོས་སྐུ་བསམ་པ་དང་བྲལ། ལོངས་སྐུ་བརྗོད་པ་དང་བྲལ། སྤྲུལ་སྐུ་ཚིག་ལས་འདས་པའི་དབྱིངས་སོ། ཤཱ། ཤེས་རབ་ཀྱིས་རྟོགས་ནས་དོན་སྐྱེ་<milestone unit="page" n="292"/><milestone unit="line" n="292.1"/>མེད་དུ་བསྡུས་པའི་རིག་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུའོ། ་་་བཱ་རྭ། སྐྱེ་མེད་ཡེ་ཤེས་དང་དོན་ཤེས་རབ་དང་རྟོགས་པ་དང་མ་རྟོགས་པ་ཐམས་ཅད་དབྱིངས་སུ་སྡུད་པའོ། ཡོ༷།་་།་ཏ་ནི། རྟོགས་པ་དང་མ་རྟོགས་ང་་ཐམས་ཅད་དབྱིངས་གཅིག་ཏུ་སྡུད་པའོ། ཤཱ།། སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ལ་རིག་པ་དྲི་མ་དང་བྲལ་<milestone unit="line" n="292.2"/>བའི་ཡེ་ཤེས་དག་པས་སེམས་ཅན་གྱི་དོན་བྱེད་པ་བྱ་བ་ཐམས་ཅད་བྱེད་པ། དོན་གང་ལ་ཡང་མ་རྨོངས་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། ་་། ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པ་མཚན་མའི་དྲི་མ་མེད་པ་ཁ་དོག་མ་འདྲེས་པ་མཚན་དང་དཔེ་བྱད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ་འོད་ཀྱི་ཚོམ་བུ་ལྔ་མ་འདྲེས་གསལ་བ་འགྲོ་བ་དང་<milestone unit="line" n="292.3"/>འཇིག་པ་མེད་པ། དབུགས་མེད་པའི་འགྱུ་བ་དང་བཅས་པའོ། ་་། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་འགག་མེད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་བསམ་པ་དང་བྲལ་བ་རིག་པའི་ངོ་བོ་ཐ་སྙད་དང་བྲལ་བའི་སྐུ་རྣམ་རྟོག་དང་བྲལ་བའི་འོད། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ནི་དངོས་པོ་དང་བྲལ་བའོ། །དེ་ཡང་ངོ་བོ་རང་གི་རིག་པ་རང་<milestone unit="line" n="292.4"/>བཞིན་རང་གི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྒྲོན་མ་ཐུགས་རྗེ་རང་གི་ཤེས་པ་རྟོག་མེད་དུ་འཆར། དེའི་ཕྱིར་རང་གི་རིག་པ་སྐུ་གསུམ་རྫོགས་པའི་མན་ངག་ཅེས་བྱ་བ་ནི་རིག་པ་ངོ་བོ་རང་བཞིན་ཐུགས་རྗེ་གསུམ་གྱི་བདག་ཉིད་དོ། ། ནི་ཙི་ཛི་མོ་ཏ༷་ཁུ་མ་ནུ་སརྦ་དྷརྨ་ཀྭ་ཡ་སི་ཏི་ས༷་བྷ་ར། ལུས་ལ་<milestone unit="line" n="292.5"/>གཉིས་ཏེ་དག་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལུས་དང་། མ་དག་པ་སེམས་ཅན་གྱི་ལུས་སོ། །དག་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལུས་ནི་སྣང་བ་འདི་འགགས་མ་ཐག་ཏུ་འཆར་རོ། །མ་དག་པ་སེམས་ཅན་གྱི་ལུས་ནི་དངོས་པོར་སྣང་བ་འདི་ཉིད་དོ། །དེ་ཡང་དག་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལུས་སེམས་ཅན་གྱི་ལུས་ལ་ཡོད་པར་ངེས<milestone unit="line" n="292.6"/>སྟོང་རིག་དོན་གྱི་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་བ་མཚན་ཉིད་རྟག་པ་མི་འགྱུར་བ། དེ་ཡང་འཁྲུལ་པ་ལས་ལོག་པའི་ཆོས་ཉིད་དོ། །རིག་པའི་དོན་རྟོགས་པའི་ཤེས་རབ་འཇིག་རྟེན་ལས་ལོག་པའོ། །རིག་པའི་ཐུགས་རྗེ་འཆར་ནུབ་མེད་པར་འགྲོ་བའི་དོན་བྱེད་པའོ། །དེ་ཡང་འོད་ལ་གསུམ་སྟེ།<milestone unit="page" n="293"/><milestone unit="line" n="293.1"/>༄་། །རིག་པའི་འོད་དང་། སྐུའི་འོད་དང་། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འོད་དོ། །དེ་རྣམས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་འདུས་སོ། །དེ་ཡང་ཆོས་ཉིད་མཉམ་པ་ལས་མ་འདས་པའོ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་དོན་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བདག་ཉིད་དོ། ། ཨོ་ཀོ་ཤོ་མིརྟ་གི། ཨ་པྲ་བན་སརྦ་ཙྭ་ན་རྙུ་ས་མ་ལྭ། སྐྱེ་<milestone unit="line" n="293.2"/>བ་མེད་པ་ཆོས་ཉིད་ཤེས་རབ་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཆོས་ཐམས་ཅད་གཉིས་སུ་མེད་པ་རྟག་པའི་ཡེ་ཤེས་སྟོང་གསལ་འགག་པ་མེད་པ་དབྱིངས་ལས་དབྱིངས་འབྱུང་བ་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ་དེའི་ཕྱིར་ན། དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་སྒྲུམ་བརྩེགས་ཀྱི་བདག་ཉིད་དོ། །དེ་ཡང་ཆོས་ཉིད་མཉམ་པ་<milestone unit="line" n="293.3"/>ཉིད་ལས་མ་འདས་པའི་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །འོད་ལ་གཉིས་ཏེ་རྟོགས་པའི་གང་ཟག་གི་འོད་དང་། མ་རྟོགས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་འོད་དོ། །དེ་ཡང་རྟོགས་པ་དང་ལྡན་པ་རྣམས་ལ། སྣང་བ་འདི་ཉིད་ལ་ཡེ་ཤེས་ལྷུག་པར་འཆར་རོ། །མ་རྟོགས་པ་ལ་འོད་ལྔ་མཚོནི་དུ་མེད་དོ།<milestone unit="line" n="293.4"/>། ས༷ཏ་ཀ་ཡུ་མུ་ཥ་ལྭ མ་ཧ་རུ་བྷ་ཏི་ཀེ་ཏ་ཀེ་ཏ། ༼ཀེ་ཧ་ཀེ་ཧ།༽ཡང་བྱུང་། འགྱུར་བ་མེད་པའི་ས་སྐུ་གསུམ་གྱི་ས་ནོན་པའོ། །དེ་ཡང་དུས་ཐམས་ཅད་པའོ། །ཡེ་ཤེས་རྟག་པར་བཞུགས་པའོ། །དེ་ཡང་ཆོས་་ཀྱི་སྐུ་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྙིང་པོའོ། །དེ་ཡང་མཉམ་པ་ཉིད་ཤེས་<milestone unit="line" n="293.5"/>རབ་ཀྱི་བདག་ཉིད་དུ་གྱུར་པ་སྟོང་པ་ལ་ཐུགས་རྗེ་གསུམ་དུས་གཅིག་ཏུ་འཆར་བ་དེ་ཡང་མ་འགགས་པའི་ཚུལ་གྱིས། མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྐུ་ལས། མ་འདས་པ་འགྱུར་མེད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རང་ཆས་སོ། ། ཤ༷་བཛྲ་མུ་ཏ་ད་ཀྱ་གྱ། པྲ་ཙྭ་པ་ར་སྐྲུས་སྟན་ཀུ་ཧི། དེ་ཡང་<milestone unit="line" n="293.6"/>ཤེས་རབ་ཀྱི་དོནགྱིས་རྟོགས་པའི་དུས་ལས་མ་གྱུར་པའི་ཡེ་ཤེས། མ་རིག་པ་ངང་གིས་བཅོམ་པ། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་མཉམ་པའི་མུ་ཁྱུད་དང་ལྡན་པ། དེ་ཡང་རང་ལ་རྟག་པར་ཡོད་པས་ཁྱབ་པ་རྣམ་པ་གསུམ་དང་ལྡན་པ། མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་རང་ལ་ཤར་བའ ཧཱུཾ འེ་དེ་<milestone unit="page" n="294"/><milestone unit="line" n="294.1"/>གེ་མོ་ཁྱ་ཧེ། ཨ་ད་མ་ཀོ་ཤ ཙཀྲ་པ་ལོ་ཀི དེ་སྟོང་ ༼ཏད་ཡ་བྱ་ཉ་པྲ་བར་དུས་སྟན་ཀ་ཧི༽ཡང་བྱུང་། པ་ལ་སྟོང་པ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དོན་ཚིག་ལས་འདས་པའི་དོན་སྐུར་གསལ་བའི་འོད་ཀྱིས་ཁྱབ་པ་ཆ་གང་ཡང་རག་མ་ལུས་པའོ། །ལམ་ལ་གསུམ་<milestone unit="line" n="294.2"/>སྟེ་སྟོང་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལམ་དང་། གསལ་བ་འོད་ཀྱི་ལམ་དང་། མི་་གྱུར་བ་རིག་པའི་སྟོང་ལམ་མོ། །སྟོང་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལམ་ནི། བྱང་ཆུབ་ལམ་གྱི་སྒྲོན་མ། གསལ་བ་འོད་ཀྱི་ལམ་ནི། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྒྱུ་ལུས། མི་འགྱུར་བ་རིག་པའི་ལམ་ནི། རིན་པོ་ཆེའི་ལུས་ཏེ་དེ་གསུམ་ཡང་དབྱིངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="294.3"/>ངང་དུ་རོ་གཅིག་པ་སྟེ་ཆོས་ཉིད་མཉམ་པ་ལས་མ་འདས་པའོ། ། མ༷་ག༷་ཧས་ཧཱུཾ༷་སྒྲའི་ཐིམ་ལུགས། མ་ལ་མ་ལ་དྷ་ཐིམ་དྷ་ཐིམ། རང་གི་རིག་པ་མཉམ་ཉིད་དག་པའི་སྐུར་རྟོགས་པ་དེ་ཡང་སྟོང་པ་རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་ཁྱབ་པར་རྟོགས་པ། དེ་ཡང་རང་གི་དངོས་པོའི་ས་ལ་ཡོངས་<milestone unit="line" n="294.4"/>སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྟོགས་པ། སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་དོན་རྟོགས་པ། ཆོས་ཐམས་ཅད་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་གཉིས་སུ་མེད་པར་རྟོགས་པའོ། །དེ་ལས་ཐུགས་རྗེ་འགག་པ་མེད་པར་ཉི་མའི་ཟེར་ལྟ་བུར་ཤར་བས་སྟོང་པའི་དོན་ལས་མི་འདའ་བའི་ཡེ་ཤེས་རང་ས་ཟིན་ནོ། ཨ་<milestone unit="line" n="294.5"/>དྷ་ཐིམ་ཨ་དྷ་ཐིམ། ཞེས་དོན་གྱི་སྙིང་པོའི་ཡི་གེ་བསྒྲགས་རྦེསྟོ། །ཡང་དག་པར་རྗེ་གས་འ་་་རྒྱ་བའི་ཐབས་ཡི་གེ་དྲུག་གི་སྒྲ་ལ་བསྡུས་ཏེ་བསྟན་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་པདྨའི་རིག་ཀྱི་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱིས་རང་རང་གི་<milestone unit="line" n="294.6"/>དོན་ཐུགས་སུ་ཆུད་དོ། །ཞེས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཐུགས་ཀྱི་མེ་འོཏོང་གི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བོ༑ལ་སྒྲིབ་ལ་བཟླ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ལས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="page" n="295"/><milestone unit="line" n="295.1"/>༄༅། །གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །རང་རང་དོན་རྣམས་གསུང་དུ་གསོལ། ཞེས་ཞུ་བ་ཞུས་སོ། །ཀུན་བཟང་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀྱེ་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་ལས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="295.2"/>ཉོན། །ཨེ་མ་ཧོ། །རང་བྱུང་བདེ་བའི་སྐུ་ལ་སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་གསལ། རང་གི་རིག་པ་ལ་སྣངསྲིད་ཀྱི་ཆོམ་གསལ། །དོན་གྱི་སྙིང་པོ་བགྲོད་མེད་བདེ་བའི་ཀློང་ལས་ བྱང་་་ཀྱི་སྒྲོན་མ། འབྱུང་བའི་གཏེར། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ན་<milestone unit="line" n="295.3"/>འོད་ལྔ ག་་སངས་རྒྱས། གྲུ་གུ་ལྔ་བསྡོག་པའི་ཚུལ་དུ་འགྲོ་བ་ཡོངས་ལ་ཁྱབ། །ལམ་ནི་མིག་ལ་བྱུང་ཞིང་ ལམ་གྱི་སང་རྒྱ་སྒྲོན་མ། ནམ་མཁའ་ཐམས་ཅད་ཁེངས། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་མཚན་འཆང་དཔེ་བྱད་ལྡན་པའི་<milestone unit="line" n="295.4"/>སྐུ། །སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་མ་བསྐྱེད་སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་ ག་ལྷ་དེ་ལ་སྐུགསུམ་སྟེསུམ་ཅུ་རྩ་གསུམརང་ལ་རྫོགས་ནས་ཡོདདོ། རྫོགས་ཤིང་འཕྲོ། །རང་བྱུང་ཐབས་ རིག་པ། ལྡན་སྐུ་ནི་མ་བསྒྲིབས་འགྲོ་བ་ཡོངས་ལ་ཁྱབ། ཆོ་་<milestone unit="line" n="295.5"/>སྐུ།ཉག་གཅིག་དགོངས་པའི་དོན་རྣམས་སྣ་ཚོགས་ཅིར་ཡང་འཆར་ཞིང་འཕྲོ། །སྤྲོ་མེད་བསྡུ་མེད་ངང་ལ་བྱང་ཆུབ་ཅིག་ཆར་འཆར། །ཙིསྟའི་དཀྱིལ་ན་རང་བྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་མ་བྲིས་འགྲོ་བ་ཡོངས་ལ་<milestone unit="line" n="295.6"/>གསལ། །དཀྱིལ་འཁོར་སྤྲུལ་པས་འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་ཁེངས། །དཀྱིལ་འཁོར་གཅིག་ལ་ཚོམ་བུ་ལྔ་ལྔ་དག་ཏུ་སྣང་། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་ཡང་རབ་བློ་ལ་རིམ་གྱིས་མ་ཡིན་ཅིག་ཆར་འཆར། །དེ་རྣམས་མན་ཆད་བློ་ལ་<milestone unit="page" n="296"/><milestone unit="line" n="296.1"/>རིམ་གྱིས་འཆར་ཞིང་ཞག་རེས་བརྟན་པར་འགྱུར། བགབསསྦུབསདངབྲལབའིཚེ།ཡང་དག་ས་ལ་བདེ་ཆེན་མི་གཡོ་བསྐྱོད་པའི་ཚེ། རྩེམོམནཇོལ། །བར་མ་དོ་ལ་སྣང་བ་རེ་རེ་འཆར་ཞིང་བརྟན་པ་རེ་རེ་འཐོབ ཡངས་<milestone unit="line" n="296.2"/>པའི་གྲོང་ཁྱེད་བདེ་ཆེན་གཞལ་ཡས་ཤེལ་གྱི་ཁང་པ་བརྩེགས་པའི་ནང་དུ་འགྱུར་མེད་ཐིམ། །རིན་ཆེན་ཤེལ་གྱི་གཞལ་ཡས་ཐུགསའགགཔམེདཔ། སྒོ་ལྔ་སྐྱེ་འབྲི་མེད་པས་སྣ་ཚོགས་ཅིར་ཡང་འཆར། །མ་འདྲེས་མཛེས་<milestone unit="line" n="296.3"/>པའི་འོད་ལྔ་ཉིན་ནུབ་མེད་པར་གསལ། །མ་བསྐྱེད་རྫོགས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་མཛེས་དམ་པ་དེར། །ཕྱི་དང་ནང་མེད་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་འབྱུང་ཞིང་ལོངས་སྐུ་མ་འདྲེས་གསལ། །དོན་གྱི་ཕོ་བྲང་བརྡལ་བ་ཡེ་<milestone unit="line" n="296.4"/>ཤེས་འགྱུར་མེད་ངང་ལ་སྐུ་ཡི་ཆོ་འཔྲུལ་འབྱུང་། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གསང་ཆེན་ཀུན་ལ་རོལ། །འབྱུང་རྦ་ཆེན་པོ་ལྔ་ནི་རིགཔརངཤརབཞིནདུཤེསཔརབྱ། དངས་མས་ཁྱབ་ནས་ཡེ་ཤེས་བརྡལ་བའི་སྐུ། །བག་<milestone unit="line" n="296.5"/>ཆགས་སྦུབས་ཀྱིས་མི་བསྒྲིབ་སྐར་མདའ་ནམ་མཁར་རྒྱུག་པའི་ཚུལ། །སྒྱུ་མའི་སྦུབས་ལ་གནས་ནས་མཐར་ཕྱིན་གྲོལ་བར་འགྱུར། །རིན་ཆེན་སྦུབས་ལ་མི་གཡོ་མཉམ་པར་གནས་ཤིང་སྤྲུལ་པ་ཕྱོགས་བཅུར་<milestone unit="line" n="296.6"/>འགྱེད། །མཐར་ཕྱིན་འབྲས་བུ་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པ་ངེས་པ་ཆིག་ཆོད་པ། །མ་བཀོད་ནོར་བུའི་ཕུང་པོ་མཛེས་པའི་འོད་ཟེར་ཕྱོགས་བཅུར་འཕྲོ། ་ཁམསཀྱིབྱེབྲག དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དབང་བསྒྱུར་འཁོར་ལོའི་<milestone unit="page" n="297"/><milestone unit="line" n="297.1"/>༄༅ ས་ལ་ངེས་པར་གནས། །མ་བཀོད་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་འགྲིབ་མེད་པར་ཕྱོགས་བཅུ་ཡོངས་ལ་གནས། །རྣམ་དག་སྟོང་པའི་མཁའ་ལ་འོད་གསལ་ཡེ་ཤེས་འོད་ཟེར་འཕྲོ། །དེ་ཡང་ཁ་དོག་དཀར་<milestone unit="line" n="297.2"/>དམར་མ་འདྲེས་ཚུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་ཡོངས་ལ་གསལ། །བདེ་གཤེགས་སྙིང་པོ་དོན་དམ་དབྱེར་མེད་ངང་ལས་ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །ཨ༷༷ དོན་གྱིསྙིང་པོངོ་མཚརགྱི་སྒོནས་བསྟན་པ ཀྱེ་མ་གསང་བ་རིན་ཆེན་འོད་གསལ་<milestone unit="line" n="297.3"/>ཀུན་ལ་ཁྱབ། ཁྱབ་པ་དཔེ་མེད་དོན་དམ་རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། །ཨེ་མ་ཧོ། །རྣམ་དག་ཀློང་ནས་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ལྔ། །ཕྱག་རྒྱ་མ་བསྒྱུར་མཆོད་པ་མ་ཕུལ་རང་བྱུང་རྫོགས། །ཡེ་ཤེས་རྣམ་དག་བརྡལ་བའི་<milestone unit="line" n="297.4"/>གཞལ་ཡས་ཁང་མཛེས་ན། །མ་བསྐྱེད་རྫོགས་པའི་ཚུལ་དུ་སྐུ་ལྔ་མདུན་རྒྱབ་མེད། །ཡབ་ཡུམ་ཁ་སྦྱོར་ཚུལ་དུ་འོད་ཟེར་ཕྱོགས་བཅུར་འཕྲོ། །ཡི་གེ་དྲུག་པའི་འཁོར་ལོ་རང་བྱུང་གཉིས་མེད་ཚུལ་གྱིས་འཕྲོ། །སྤྲོ་བསྡུ་<milestone unit="line" n="297.5"/>མ་བྱས་རང་བྱུང་རང་རིག་འཕྲོ། །རྟག་པ་མི་འགྱུར་རྡོ་རྗེའི་དོན་ལ་རྣམ་དག་འོད་གསལ་སྐུ། །གསལ་ཡང་འཛིན་པ་མེད་པས་ཕྱོགས་བཅུར་གང་བར་འཕྲོ། །དམིགས་པའི་ཡུལ་མེད་འཛིན་པའི་མཐའ་ལས་<milestone unit="line" n="297.6"/>གྲོལ། །དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆིག་ཆོད་རྣམ་པར་དག །འཛིན་མེད་རང་སྣང་རྒྱ་ཆད་ཕྱོགས་ལྷུང་མེད། །རྟོག་པ་མེད་པས་རང་བྱུང་དབྱིངས་ན་གསལ། །འཛིན་པས་མི་བསྒྲིབ་ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་འཆར། །འཛིན་པས་<milestone unit="page" n="298"/><milestone unit="line" n="298.1"/>བསྒྲིབས་ན་རང་བྱུང་བདེ་བ་མེད། །འཛིན་མེད་འོད་ཀྱི་རིག་པ་ནམ་མཁའི་མཐོངས་ན་གསལ། །དེ་ལ་འཛིན་པ་མེད་པར་བཞག་ན་སྣང་བ་ལྷུག་པར་འཆར། །ཉིན་མཚན་མེད་པར་སྣང་བ་དེ་དང་འགྲོགས། །རྟག་ཏུ་<milestone unit="line" n="298.2"/>དེ་ལ་འདྲིས་ན་སངས་རྒྱས་དགོངས་པའི་མཆོག །མ་དག་འཁྲུལ་པའི་སྣང་བས་དག་པ་ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་བསྒྲིབ། །འཁྲུལ་པའི་སྣང་བའདིའགགསམཐགཏུ། །འགགས་ན་དག་པའི་སྣང་བ་འཆར། །བག་ཆགས་སྦུབས་<milestone unit="line" n="298.3"/>ཀྱིས་ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་ལུས་བསྒྲིབ། །ལུས་འདི་བོར་ནས་འོད་ཀྱི་སྣང་བ་འཆར། །དེ་ལ་གནས་ན་རིན་ཆེན་སྦུབས་ལ་མཐར་ཕྱིན་འགྱུར། །སྦུབས་གསུམ་གཅིག་ཏུ་འདྲིལ་ནས་སྤྲུལ་པ་ཕྱོགས་བཅུར་འགྱེད། །རྟོགས་པ་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="298.4"/>ལ་སྐྱེས་པའི་གང་ཟག་རྣམས་ལ་སྣང་བ་འདི་ལ་འཆར། །དེ་ཡང་ཅིག་ཆར་མ་ཡིན་རིམ་གྱིས་འཆར། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་བརསྣངལའོད་ཀྱི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འོད་ཟེར་ཟླུམ་པོར་<milestone unit="line" n="298.5"/>གནས། །མགོན་པོ་དྲི་མེད་སྐུ་ལ་ཡེ་ཤེས་ཉི་མ་ལྔར་སྣང་ཞིང་། །ཉི་མ་རེ་རེའི་འོད་ཀྱིས་འོདལཟེརབྱུང།སྟོང་གསུམ་འཇིག་རྟེན་གང་། །དཔེར་ན་ཉི་མའི་འོད་ཀྱིས་འཛམ་གླིང་ཁྱབ་པ་བཞིན། །ཡེ་ཤེས་འོད་ཀྱིས་འགྲོ་བ་<milestone unit="line" n="298.6"/>ཡོངས་ལ་ཁྱབ། །ཡེ་ཤེས་དོན་ལ་ཅིས་ཀྱང་བསྐྱོད་དུ་མེད། །རིག་པའི་དོན་ལ་དགག་བསྒྲུབ་ཡོངས་ཀྱིས་མེད། །དོན་དམ་ངང་ལ་སྣ་ཚོགས་ཅིར་ཡང་འཆར། །ཡེ་ཤེས་ངང་ལ་སྒྲོ་འདོགས་ཆོས་རིགཔའི།ཀུན་<milestone unit="page" n="299"/><milestone unit="line" n="299.1"/>༄༅། །མེད། །རྣམ་དག་ངང་ལ་ཞེན་པའི་སྤྱོད་པ་མེད། །སྐྱེ་མེད་ངང་ལས་འབྲས་བུ་ཤེས་རབ་སྐུ། འགྲོ་འོང་མེད་པ་རྣམ་པར་དག་པའི་སྐུ། །འཛིན་པ་མེད་པ་བྱང་ཆུབ་འཛིན་མེད་སྐུ། །སེམས་དང་བྲལ་བའི་<milestone unit="line" n="299.2"/>རིག་པ་སངས་རྒྱས་དངོས། །ཡིད་དང་བྲལ་བའི་ཡེ་ཤེས་དགོངས་པ་དངོས། །སྦུབས་དང་བྲལ་བའི་དག་སྣང་འོད་ཟེར་དངོས། །བརྟན་པའི་ཡེ་ཤེས་སྐུ་མདོག་འོད་ཀྱི་ཟེར། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་སྣང་བ་ངེས་པར་<milestone unit="line" n="299.3"/>འཆར། །མཐར་ཕྱིན་ས་ལ་སྐུ་ལྔ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །འཛིན་པ་མེད་ལ་ཡེ་ཤེས་རྣམ་དག་གསལ། །ཆགས་མེད་ས་སེམསམེདཔའི་ཡེཤེས།ལ་འོད་ལྔ་མ་འདྲེས་གསལ། །ཞེན་མེད་ས་ལ་ཟེར་རྣམས་ཡིདམེདཔའིའོད། །ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="299.4"/>བཅུར་འཕྲོ། །རང་བྱུང་རིག་པའི་སྐུ་ལ་ཆགས་མེད་ཞེན་པ་ཡོངས་ཀྱིས་མེད། །ཆགས་དང་ཞེན་པ་ཡོད་ན་འཛིན་པའི་བསམ་པར་འགྱུར། །བསམ་པའི་རྟོག་པ་སྐྱེས་ན་འཁོར་བ་རང་ག་མ། །བསམ་དང་བྲལ་བ་རིག་<milestone unit="line" n="299.5"/>པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་འཛིན་པའི་བསམ་པ་མེད། །བསམ་བྲལ་རིག་པའི་ངང་ལ་ཆོ་ཀྱི་སྐུའིངངལ། བཞག་ན་ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ལ་སྤྱོད། །ཡེ་ཤེས་ཆིག་ཆོད་ས་ལ་འབྲས་བུ་མ་འདྲེས་གསལ། །སྟོང་པ་གསལ་བས་བརྒྱན་པའི་<milestone unit="line" n="299.6"/>རིག་པ་འོད་པོ་ཆེ། །མཛེས་ལྡན་འོད་ལ་གཏིང་དཔག་ཡོངས་ཀྱིས་མེད། །དོན་གྱི་སྙིང་པོ་སྟོང་གསལ་དབྱེར་མེད་མཉམ། །ཞེས་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ཡང་སྐུ་ཡིས་མ་བྱོན་གསུང་གིས་མ་<milestone unit="page" n="300"/><milestone unit="line" n="300.1"/>བསྒྱུར་བར་རིགཔསེམ་དངབྲལབའིཕྱིར། བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ཡང་ཐུགས་ཀྱིས་མ་དགོངས་པར་བྱིན་གྱིས་རླབས་ཀྱིས་རིགས་བཞིའི་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་རིགས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་དེ་<milestone unit="line" n="300.2"/>རྣམས་ཀྱིས། སྐུ་མངོན་པར་སྣང་བ་མཐོང་བའོ། །གསུང་གིས་བཀའ་སྩལ་པས་གོགིསདོནམཞོཔའིཕྱིར། རང་གི་དོན་རྙེད་པ་ཡང་ཚོར་རོ། །ཐུགས་ཀྱིས་དགོངས་ཏེ་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་བཀའ་བསྒོ་བ་མཛད་པ་<milestone unit="line" n="300.3"/>ཡང་ཐོས་སོ། །སྟོན་པའི་སྐུ་མངོན་པར་སྣང་བ་མཐོང་ངོ། །རང་རང་གི་དོན་ཡང་ཐུགས་སུ་ཆུད་དོ། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཡང་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་བྱེ་བས་འགྲོ་བའི་དོན་བྱེད་པ་ཡང་མཐོང་ངོ་། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེའི་<milestone unit="line" n="300.4"/>སྐུ་ནི་བཞེངས་པ་དང་བཞུགས་པ་མི་མངའ་འོ འགྲོའོངམེདཔརདུསཐམསཅདཔར་བ་སཔའི་ཡེཤེསརངལུགསསུཤརབའོ། །དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན་དེ་བཞིན་བཤེགས་པ་ལ་སྐུ་དངོས་པོ་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="300.5"/>པའི་གསུང་ལ་བསྒྱུར་བ་དང་མ་བསྒྱུར་བ་མི་མངའ་འོ། །དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གསུང་སྟོང་པའི་ཕྱིར་རོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཐུགས་ལ་དགོངས་པ་མི་མངའ་འོ། །དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="300.6"/>གཤེགསཔའིཐུགས་ལ་རྟོག་པ་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །དེའི་ཕྱིར་ན་སྐུ་ཡིས་མ་བྱོན། །གསུང་གིས་མ་བསྒྱུར། ཐུགས་ཀྱིས་མ་དགོངས་པའོ། །དོན་དེ་ལྟ་བུ་ནི་གཞན་ནས་མི་འབྱུང་བར་རང་ལས་བྱུང་ངོ་། །དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ན་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>