<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0140-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--'khor lo rdo rje'i rgyud/-->འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0140-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=743.1; end=758.6--><milestone unit="page" n="743"/><milestone unit="line" n="743.1"/>༄༅། ་༑ག །བར་འདིར་ཐག་རིངདུའགྲོབནམམཁའདངམཉམཔལཛུད། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཙཀྲ་བཛྲ། བོད་སྐད་དུ། འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="743.2"/>འཚལ་ལོ། །ཡང་དག་གསང་བ་ཆེན་པོ་ཡུམ་གྱི་མཁའ་ན། སྙིང་པོའི་རྡོ་རྗེའི་འོད་ཟེར་རབ་འབར་རོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དང་། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱང་འོད་ཟེར་འབར་རོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་ཆེན་<milestone unit="line" n="743.3"/>པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། རྡོ་རྗེའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཤིན་ཏུ་དག་པར་རོལ་ཏོ། །ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བཅོམ་ལྡན་འདས་ནི། དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་རོལ་པའི་ལྷུན་ལ་འདུ་འབྲལ་མེད་དོ། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="743.4"/>ལ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་ཡོངས་ཀྱི་མེད། །རྟོག་པས་བརྟགས་པ་ལས་བྱུང་བ། །ཆོས་སོ་ཅོག་པ་མཐའ་ཡས་མཆོག །རྣམ་ཤེས་ཕྱི་ནང་ཡུལ་རོལ་ན། །ལམ་ལྔས་བསྡུས་པ་ཟག་པའི་ཆོས། །བརྗོད་ཀྱིས་མི་ལངས་<milestone unit="line" n="743.5"/>རྟོག་པའི་རྔལ། །དེ་བཞིན་དབྱིངས་ལས་བསམ་ཡས་འཆར། །སྟོང་བ་ཞི་བའི་རྣམ་ཤེས་ཀྱིས། །ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་བསྡུས། །རྟོག་པའི་དབང་དང་མཐུ་ཉིད་ལ། །སྟོང་གཞི་དེ་ལས་འགྱུར་བ་མེད། །ཀུན་<milestone unit="line" n="743.6"/>གྱི་ཇིང་བསྐོན་ལམ་མཆོག་འདི། །སྤྱོད་ཡུལ་གང་དུའང་བཏག་མེད་པས། །ཇི་ལྟར་བརྟགས་པས་གྲུབ་པ་ཀུན། །རྟོག་པའི་རྒྱུན་ཆགས་ཟད་མཐའ་མེད། །མ་བཅོས་པ་ཡི་ཆོས་ཉིད་ལ། །ཚད་མས་བཅོས་པས་བསླད་<milestone unit="page" n="744"/><milestone unit="line" n="744.1"/>ཅེས་བྱ། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ལས་མ་བསྐྱེད་ན། །བདེ་ཆེན་འཁོར་ལོ་དྲག་ཏུ་བསྐོར། ཁུད་དྲུག་འཁོར་བ་རྣམས་སེམས་ཉིད། །ཨ་ཡིས་ཨ་སྤྱད་ཨ་ལ་རོལ། །རྡོ་རྗེ་ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེ་གཅོད། །ཡི་གེའི་ཚོགས་དང་བྲལ་བྱའི་<milestone unit="line" n="744.2"/>ཕྱིར། །ཡི་གེ་ལ་ནི་ཡི་གེ་མེད། །ཡི་གེ་དང་ནི་ཡི་གེའི་རྒྱུ། །གཉི་ག་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཤེས་རབ་ཐབས་ལ་བརྟེན་པ་ཡིས། །ཡི་གེ་འདོད་ལ་སྣང་བར་ཟད། །མི་དཔོག་པ་ཡི་ཆོས་མཆོག་ལ། །དབང་བསྒྱུར་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="744.3"/>རྡོ་རྗེ་རོལ། །རྡོ་རྗེའི་ལྟེ་བར་ཡན་པ་སྟེ། །འབྲེལ་ཏེ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་པ་ནི། །ཀྭ་ལིའི་སྙིང་པོར་གྱུར་པ་དེ། །ཡི་གེ་མེད་པའི་ཡི་གེ་ཡིན། ཁྲེས་པ་ཤེས་བཞིན་མ་འབྱམས་པར། །རང་གི་ངོ་བོར་གནས་པ་ནི། །རང་རིག་<milestone unit="line" n="744.4"/>ཡེ་ཤེས་ཞེས་བརྗོད་དོ། ཁྲེས་ཀུན་དེར་འཁྱིལ་ཕུར་པ་དམ། །དྲང་པོ་དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པས་ལྔ་གཉིས་བ་། །ཡི་གེའི་སྙིང་པོ་ཉིད་དུ་གསལ། །ཞེ་སྡང་གསལ་བའི་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་<milestone unit="line" n="744.5"/>རྣལ་འབྱོར་སྤྱད། །ཡེ་ཤེས་གཏི་མུག་ཡི་གེར་དག །གཏི་མུག་འཁོར་ལོ་དག་པའི་ཀློང་། །སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རྩན་པའི་གནས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་བརྡལ་བ་ནི། །ཡེ་ཤེས་རོལ་མོ་གཟིགས་ཤིང་དཔྱོད། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཁྲོས་<milestone unit="line" n="744.6"/>པ་ཡིས། །དགྱེས་པའི་རོལ་མོ་དབྱིངས་ཉིད་རོལ། །རྣམ་པ་ཉིད་དུ་མི་གནས་པ། །ཆོས་སུ་བཟུང་བ་གང་ཡང་མེད། ་ས་པའི་གཏི་མུག་སྣ་ཚོགས་པ། །མི་ཤེས་རྡོ་རྗེ་ཤེས་པ་ནི། །སྦྱིན པ རྒྱཆེནཤེས རབ<milestone unit="page" n="745"/><milestone unit="line" n="745.1"/>༄༅། །གཏེར། །ཡེ་རྒྱས་བཏབ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །རྣམ་སེམས་རྟོག་དཔྱོད་བྲལ་བ་ནི། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་ཐིག་ལེ་ཡིན། །གལ་ཏེ་འདོད་པས་མ་བཏང་ན། །རྟེན་མེད་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་བསམ། །དེ་ནི་འཛིན་<milestone unit="line" n="745.2"/>པའི་ནད་ཡོད་པས། །བསམ་ལས་འདས་པའི་ཤེས་རབ་བསྐྱེད། ཁེས་རབ་དྲང་པོའི་དོན་ཉིད་ལ། །ཡེ་ཤེས་མཆོག་གི་ཐིག་བཏབ་པ། །སྣ་ཚོགས་དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོ་ལྡན། །འབྱུང་འཇུག་དཀྱིལ་འཁོར་ཟད་མི་<milestone unit="line" n="745.3"/>ཤེས། །རྣམ་སེམས་དབེན་པར་དབེན་གནས་ན། །སེམས་སུ་འདུ་ཤེས་གང་ཡང་མེད། །དེ་ཉིད་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །བཙལ་བས་རྙེད་པར་མི་འཀྱུར་ཏེ། །མ་བཙལ་པ་ན་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །སེམས་མི་ཤེས་ལ་རྟག་ཏུ་<milestone unit="line" n="745.4"/>གནས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཆོས་སོ་ཅོག །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཉིད་ལས་མེད། །ཡེ་ཤེས་དེ་ལས་གཞན་པའི་ཆོས། །ཡེ་ཤེས་ཉིད་ཀྱིས་མི་རྙེད་དོ། །གལ་ཏེ་མཐོང་ཆོས་སྣ་ཚོགས་པ། །རྟོག་པའི་རྒྱུན་གྱིས་མཐོང་བར་<milestone unit="line" n="745.5"/>ཟད། །ཅི་སྟེ་མཐོང་བ་བདེན་གྱུར་ན། །སངས་རྒྱས་རྒྱུན་འབྱུང་འབྱུང་མི་སྲིད། །ཁམས་གསུམ་ཡེ་སངས་རྒྱས་པ་ལ། །སྟོང་པས་སྟོང་པའི་སྦྱིན་པ་གཏོང་། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་སྤྱིན་པ་གཏོང་། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ཐིག་<milestone unit="line" n="745.6"/>ལེ་ལ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱིས་བརྒྱན་པ་ཡིན། །འདུད་བྱེད་མེད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཤིན་ཏུ་ཡེ་ཤེས་རྔམ་པའི་ཞལ། །མི་རྟོག་པ་ལས་བྱུང་བའི་གསུང་། །གསུང་གི་འབྲུག་ནི་ཀུན་ཏུ་གྲགས། །བལྟས་པས་སྲེག་པ་<milestone unit="page" n="746"/><milestone unit="line" n="746.1"/>རྡོ་རྗེའི་སྤྱན། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་སྤྱན་གདངས་པས། །གསང་བ་རྒྱ་མཚོའི་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །མདངས་ལྡན་མ་ཡིས་སྤྱན་ཁེངས་པ། །དྲང་པོ་མ་ཆགས་རྡོ་རྗེའི་ས། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་དེ་པདྨ་ཅན། །ཡི་གེ་ཕྲེང་ཚོགས་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="746.2"/>ཚུལ། །གསང་བ་མཆོག་གི་རོལ་མོ་ཡིས། །ཟག་མེད་ཡེ་ཤེས་ཆོམས་གྱུར་པ། །ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོའི་སྐུ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རྡོ་རྗེའི་ས། །རྡོ་རྗེ་མིང་གི་ཚོགས་བཅོམ་ནས། །ཨ་ལ་སོགས་པའི་ཚོགས་ཟད་<milestone unit="line" n="746.3"/>པ། །སེང་གེ་ལྟ་བུའི་ཆོས་ཆེན་པོ། །ཆུང་ངུ་སྣ་ཚོགས་ཉིད་ལ་རྫོགས། །ཉིད་ལས་ཆོས་སུ་མ་གྱུར་པ། །གསང་མཆོག་རྨད་བྱུང་སྣང་བ་མེད། །སྣང་མེད་སྣང་བ་དངོས་ཡིན་པས། །སྣང་དང་མི་སྣང་མི་དམིགས་<milestone unit="line" n="746.4"/>ན། །ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་ཕུར་བས་བཏབ། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་ལས། ངོ་བོའི་ངེས་པར་བསྟན་པའི་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་ཤིན་ཏུ་བརྟན་པའི་ཆོས། །འདོད་ཆགས་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="746.5"/>སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། །ཉིད་ལ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་མཚར་བ་བཀའ་སྩ་ལཔ། ཨེ་མ་འོ། །རྡོ་རྗེ་དངོས་གྲུབ་རྡོ་རྗེའི་ལས། །སྦྱོད་ལ་གྱུར་པ་མེད་བཞིན་དུ། །བདག་དང་གཞན་དུ་རྟོག་པ་ལས། །ཉེས་དམིགས་ལ་སོགས་སྣ་<milestone unit="line" n="746.6"/>ཚོགས་འབྱང་། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་ལོ་ཆུ་འབབ་བཞིན། །རྒྱན་ཆགས་ཉིད་ད་འབབ་པར་འགྱར། །བྱང་རྭབ་སྙིང་པོ་རྔོ་རྗེ་ལས། །བག་ཆགས་འཁོར་ལོའི་རྗོག་པས་འཁྲལ། །སྔ་ཚོགས་པ་ཡི་ཆོས་རླམས་<milestone unit="page" n="747"/><milestone unit="line" n="747.1"/>༄༅། །དང་། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་སོ་སོར་འཛིན། །རྣམ་རྟོག་མདུད་པས་བསྡམས་པ་ལས། །ཡང་དག་དབྱིངས་ལས་གཡོས་པ་མེད། །མ་གཡོས་པ་ལས་བྱུང་རྣམས་ཀྱང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་འོད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="747.2"/>ཚུལ། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་བསྡུས་པ་ཡང་། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེའི་ངང་། །ཡེ་ཤེས་གཏི་མུག་མི་འབྱེད་པ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་ག་ལ་མཐོང་། །མིང་དུ་བཏགས་པ་འཁྲུལ་པས་ན། །དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་གཉིས་པ་<milestone unit="line" n="747.3"/>ཡིན། །སྔོན་དུ་སངས་རྒྱས་བྱུང་མེད་པས། །སངས་རྒྱས་སྣ་ཚོགས་འཁྲུལ་པའི་སྒྲ། །ཆོས་ཀྱི་སྙིང་པོ་གསུང་དུ་མེད། །དེ་ཕྱིར་བརྗོད་དུ་རྡུལ་ཙམ་མེད། །གསང་མཆོག་དགྱེས་པ་ཞེས་བྱ་བ། །རྡོ་རྗེ་རྩེན་པ་དེ་ལ་<milestone unit="line" n="747.4"/>བརྗོད། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་མཉམ་པ་ཉིད། །འཛིན་པའི་དབང་ལས་ཕྱག་རྒྱ་མིན། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །མ་བརྟགས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་གནས། །ལམ་རྒན་བྱ་བྲལ་བྱར་མེད་ལམ། །རྩ་བ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="747.5"/>སྙིང་པོའོ། །མ་བྱུང་མི་སྐྱེའི་སྙིང་པོ་ལ། །མིང་གིས་བརྒྱན་པ་སྒྲོ་སྐར་ཡིན། །ཚིག་ཏུ་བརྗོད་པ་རྣམ་སེམས་དབང་། །རྣམ་སེམས་སྒྱུ་མས་བཟུང་བའི་ཆོས། །ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མས་བསྒྱུར་ཤེས་ནས། །སྒ་མ་སྨིག་་འི་དྲན་<milestone unit="line" n="747.6"/>དབང་ནི། །དམིགས་བྱ་དམིགས་པར་དྲན་དབང་བསྒྱུར། །ཐབས་སྐྱི་རྒྱལ་པོ་སྒྱུ་མའི་སྟོང་། །ཤེས་པ་གང་ཡང་མི་འབྱུང་ཞིང་། །སྣང་བ་གང་ཡང་མ་མཐོང་བ། །དེ་བཞིན་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ས། །ཡེ་རྒིས་དབྱིངསྣྲུ་ལ་མི་<milestone unit="page" n="748"/><milestone unit="line" n="748.1"/>བརྩོན་པ། །དྲན་མེད་ཡེ་ཤེས་ཀླུང་གནས་པ། །མཉམ་དང་མི་མཉམ་དོན་ལས་འདས། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་བཅུ་ཡི་མཚོ། །ཟབ་མོ་ཟབ་པས་བརྒྱན་པར་ནི། ཁེས་པ་སྙིང་པོར་ཐིམ་པས་ན། །ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་ཡིན་པའི་<milestone unit="line" n="748.2"/>ཕྱིར། །ཡོན་ཏན་ཅི་ཡང་བསྔག་པ་མེད། །སྟོབས་ཆེན་སྟོབས་ཀྱི་དབང་བསྒར་ལ། །སྟོབས་བྲལ་སྟོབས་མཆོག་འདི་ལྡན་པར། །ཡང་དག་མཁྱེན་པས་སྟོབས་པོ་ཆེ། །མི་འཛིན་སྟོང་པས་སྡུག་བསྔལ་དག །ཆོས་སྐུ་<milestone unit="line" n="748.3"/>བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཡང་། །བསག་པ་མེད་ན་རང་བྱུང་སྐུ། །པདྨ་དག་པས་སྣོང་བ་མེད། །མི་སྣང་བ་ཡི་དོན་དེ་ལ། །བསྒོམ་པ་མེད་ན་བསྒོམ་པ་ཡིན། ཁྲེས་པ་གང་ལ་མི་འཇུག་པ། །ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོའི་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="748.4"/>ཡིན། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་གཤེགས་ཤུལ་བདེ། །བྱང་ཆུབ་ཉིད་ཀྱང་མི་སྣང་བས། །བྱང་ཆུབ་ཉིད་ཀྱང་མཐོང་བ་མིན། ཆོས་ལས་རྒྱུ་ཡི་ཆོས་གནས་པ། །འབྲས་བུའི་རྒྱུ་དང་རྒྱུ་ཡི་རྒྱུད། །མེད་དང་ཡོད་པ་གཉིས་ཀར་<milestone unit="line" n="748.5"/>འབྲེལ། །དེ་ལ་མཉམ་དང་མི་མཉམ་མཉམ། །བཤད་པས་ཐོས་མེད་བྱ་བྲལ་ཆོས། །ཡང་དག་ཆོས་ལས་བྱུང་བ་མེད། །འཁྲུལ་པའི་སངས་རྒྱས་ཆོས་ཀྱིས་བྱེད། །བྱས་པའི་གནས་དང་བྱ་མ་ཡིན། །འབྱོར་འདུས་མེད་<milestone unit="line" n="748.6"/>པ་ས་ཡི་ས། །སྙིང་པོའི་དོན་ལ་མཉམ་པའོ། །འདོད་ཆགས་ཉིད་ལ་འདོད་ཆགས་ཀྱི། །མཚན་མ་ཅི་ཡང་མ་ཐོབ་ཅིང་། །འདོད་ཆགས་ཉིད་ཀྱི་ཆོས་མཐོང་བ། །སྡུག་བསྔལ་ཉིད་ལ་སྡུག་བསྔལ་གྱིས། །མཚན་མ་རྡུལ་<milestone unit="page" n="749"/><milestone unit="line" n="749.1"/>༄༅ ཙམ་མ་མཐོང་ཞིང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉིད་ཀྱི་ཆོས་མཐོང་བ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཆེན་ཀུན་གྱི་གཞི། །ཐིག་ལེ་ཙམ་མིན་ཉེ་བར་བཤད། །སེམས་ནི་ལམ་གྱི་ངོ་བོ་ཉིད། །སེམས་ནི་ངོ་བོ་ཉིད་མེད་<milestone unit="line" n="749.2"/>པ། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་མཐའ་ཡས་ཆོས། །ངོ་བོ་མེད་ཕྱིར་ཡོད་མ་ཡིན། །རྐྱེན་ལས་སྐྱེས་ཕྱིར་མེད་མ་ཡིན། །སེམས་ཀྱི་རྟོག་པ་སྐྱེ་མེད་ཅིང་། །རྟོག་པ་དེ་ཉིད་སེམས་ཉིད་འདྲ། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་ནི། །རྩ་<milestone unit="line" n="749.3"/>བ་མེད་པའི་རྩ་བ་ཡིན། །ཁ་དོག་མ་ངེས་འཇའ་ཚོན་འདྲ། །ཆེ་ཆུང་རིམ་པ་དེ་བཞིན་པ། །ཆོས་ཞེས་བཏགས་པ་ཆོས་ཀྱི་ཆོས། །ཆོས་ཀྱི་ཆོས་དང་ཁྲིམས་ཀྱི་ཆོས། །བསླབ་པ་མེད་པའི་ཆོས་བསླབ་ཕྱིར། །ཆོས་མེད་<milestone unit="line" n="749.4"/>པས་ན་ཆོས་ཞེས་བྱ། །རྣམ་གྲངས་དག་ནི་ཕྲག་ཡས་ཆོས། །སྒྱུ་མའི་སྒྱུ་ཡིས་བསྒྱུར་ཤེས་པ། །མི་སྐྱེ་སྒྱུ་མ་སྒྱུ་བྲལ་ན། །འདས་པ་མེད་པའི་མྱ་ངན་འདས། །བྱང་ཆུབ་ནམ་མཁའ་མི་སྐྱེ་བས། །ནམ་མཁའི་བྱང་ཆུབ་རྩ་<milestone unit="line" n="749.5"/>བ་བཅད། །དཔའ་བོ་ཡིས་ནི་དཔའ་བོ་བསྒྲལ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གཅིག་པུ་པ། །ཆོས་རྣམས་ཕྱི་མོ་མེད་པ་ནི། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད། །རྣམ་པར་དག་བྱ་མེད་པས་ནི། །ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་བདེ་གནས་ཏེ། །མི་<milestone unit="line" n="749.6"/>གཡོ་རྣམ་པར་མི་བྱམས་པ། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་ཕྱི་མོར་གསུངས། །ཐམས་ཅད་བདེན་མེད་རྒྱུར་ཤེས་ན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་ཨ་ཡིས་བརྒྱན། །ཡ་མཚན་ཆེ་བའི་ལྷག་པའི་ཆོས། །བློ་རུ་བྱུང་ཙམ་མཐོང་<milestone unit="page" n="750"/><milestone unit="line" n="750.1"/>བའོ། །སྨན་ཉིད་འཆི་མེད་བྱང་ཆུབ་ཏུ། །ཕྱོགས་སུ་འ་ས་པ་རྡོ་རྗེར་འབྲེལ། །ཕྱོགས་ཀྱི་འབྲེལ་པ་མེད་པ་ནི། །སྐྱེ་བ་མི་སྐྱེ་སྐྱེ་བས་སྐྱེ། །ས་མ་ཡ་ན་ཨ་དང་ཏའོ། །བླུན་པོའི་ཡེ་ཤེས་གཏི་མུག་དང་། །སྟོང་པའི་<milestone unit="line" n="750.2"/>སེམས་ཉིད་སྐྱེ་མེད་ཅིང་། །སེམས་ཉིད་སྟོང་པ་སྐྱེ་མེད་པ། །བྱང་ཆུབ་རྡོ་རྗེ་སངས་རྒྱས་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་དྲང་པོའི་ལམ། །བླང་བྱ་ལྷ་མོ་འཁྲིལ་མའི་སྒྲ། །ལེན་པ་ཟ་བྱེད་རྡོ་རྗེའི་དྲི། །ཁྲག་འཐུང་རྡོ་རྗེས་དུས་<milestone unit="line" n="750.3"/>མེད་རྔུབ། །ཟིན་པ་བརྟན་པས་ཡབ་ཡུམ་འཁྲིལ། །དོན་ཆེན་རྒྱལ་བར་གྱུར་པ་ན། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་ལྷ་མོར་རོལ། །རྡོ་རྗེ་རྩེན་པ་བདེ་བའི་རྒྱ། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ངང་ལ་རོལ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="750.4"/>དབྱིངས། །ཐིག་ལེ་གཅིག་པས་བསླད་པ་མེད། །ཤེས་རབ་ཡུལ་མེད་ཤེས་རབ་སྐུ། །རྡོ་རྗེ་དྲི་རོ་སྒྲ་མེད་སྒྲ། །རང་བྱུང་རྡོ་རྗེ་དབྱིག་གི་ལྷ། །དམ་པས་མིང་དང་མཚན་མ་མེད། །མྱ་ངན་འདས་པ་ཟག་ཉིད་པ། །སེམས་<milestone unit="line" n="750.5"/>ཀྱི་དམིགས་པ་བསྡུས་མ་ཡིན། །ཡང་དག་ཉིད་ཀྱང་མི་མངའ་བས། །ངག་གི་བཤད་པ་རྡུལ་ཙམ་མེད། །གཡོས་ཏེ་མཚན་མ་བྱུང་བ་ན། །མཚན་མའི་རྒྱུ་ལས་མིང་བཏགས་ཏེ། །དངོས་པོ་ཉིད་དང་འབྲེལ་བའི་<milestone unit="line" n="750.6"/>ཕྱིར། །མིང་དང་མཚན་མ་ཞེས་སུ་བཤད། །རྣམ་པར་རྟོག་པས་ལན་ཆགས་ནས། །སྒྱུ་མ་མི་བདེན་བསླུ་བའི་ལམ། །མིང་དང་མཚན་མ་གང་ཡང་ནི། །མེད་པར་རྟོགས་པ་དེ་ཁོ་ན། །ཡང་དག་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །<milestone unit="page" n="751"/><milestone unit="line" n="751.1"/>༄༅། །གཟུགས་སྒྲ་དྲི་རོ་རྡུལ་སྣ་ཚོགས། །རང་གི་སེམས་ཉིད་ལས་སྣང་བར། །ཚོར་ཞིང་ཤེས་ན་མི་བདེན་པའི། །འདུ་ཤེས་འདུ་ཤེས་མི་སྐྱེའོ། །མི་བདེན་འདུ་ཤེས་མ་སྐྱེས་ན། །དེ་ཉིད་དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="751.2"/>པའི་མཛོད། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་ལ། །ཡང་དག་ཉིད་ཀྱང་སྐྱེ་མེད་ཅིང་། །མིང་དང་མཚན་མ་མ་སྐྱེས་པ། །དེ་ཉིད་དེ་བཞིན་ཉིད་ཅེས་གསུངས། །སྐྱེ་མེད་ཡང་དག་ཉིད་མཁྱེན་ནས། །མི་བདེན་པ་ཡི་ཆོས་སྣ་<milestone unit="line" n="751.3"/>ཚོགས། །མིང་དང་མཚན་མ་ཚིགས་བཅད་དང་། །བྲལ་བ་ཡང་དག་ཡེ་ཤེས་སྣོད། །དོན་དམ་པ་ཡི་བདེན་པ་ཉིད། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་མི་གཡོ་ཞིང་། །སེམས་ཀྱི་རྒྱུན་གྱིས་སྐྱེ་བ་མེད། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ཀྱི་ཟག་ཐོ་<milestone unit="line" n="751.4"/>ཆད། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་མི་འགུལ་ན། །ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཀུན་གྱི་རྒྱུ། །མི་བདེན་པ་ན་མཚན་སྣ་ཚོགས། །མི་བདེན་ཆོས་རྣམས་སྐྱེ་མེད་ན། །མཚན་མའི་ཚོགས་དང་འབྲེལ་པ་བས། །མི་བདེན་རྒྱུན་ནི་བཅརྡོ་དུ་<milestone unit="line" n="751.5"/>མེད། །སེམས་ལ་སེམས་ནི་མེད་མཁྱེན་ན། །སེམས་ཞེས་བྱ་བར་གཅད་དུ་མེད། །དེ་ནི་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །རྣམ་ཤེས་ཡུལ་ལ་མི་སྐྱེ་བ། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་མེད་པ་སྟེ། །ཆོས་ཀྱི་མིག་ནི་པདྨའི་སྦན། །སེམས་ལ་<milestone unit="line" n="751.6"/>སེམས་མེད་པར་ཤེས་ཤིང་། །ཆོས་ལ་ཆོས་མེད་པར་ཤེས་ཏེ། །མིང་དང་གཟུགས་སྒྲ་ཆོས་ཚོགས་པ། །དེབཞིན གཤེགས པ སངས་རྒྱས་སྤྱོད། །རྡོ་རྗེ་ང་རྒྱལ་ཐིག་ལེའི་འདོར། །ཟབ་མོ་ཡ་ངས་པ་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="752"/><milestone unit="line" n="752.1"/>དབྱིངས། །སྐྱེ་མེད་མི་སྐྱེ་ཅིར་མི་དགོངས། །ཚིག་ཏུ་བརྗོད་པ་རྡུལ་ལས་འདས། །བྱང་ཆུབ་ཉིད་ནི་དེ་བྱང་ཆུབ། །ཡེ་སངས་རྒྱས་པའི་དེ་བཞིན་ནོ། །སེམས་ཞེས་བྱ་བ་གཟུགས་མེད་ལ། ་ས་པ་ཡོད་པ་ཉིད་ཡིན་<milestone unit="line" n="752.2"/>ཏེ། །སེམས་ལ་ཤེས་པ་ཡོད་པ་ཡིན། །ཆོས་ལ་གཟུགས་ནི་མེད་པ་སྟེ། ཁྲེས་པ་མི་ཤེས་མེད་པར་གསུངས། །བྱང་ཆུབ་ཐིག་ལེ་ཉིད་མེད་འབྲེལ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཉིད་དབྱིངས་ནི། །ཡིན་དང་མ་ཡིན་མི་རྟོག་<milestone unit="line" n="752.3"/>པས ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་ཉིད། །སྡིག་ཏུ་མཐོང་བ་མེད་པས་ན། །ཐམས་ཅད་བསད་པ་བྱང་ཆུབ་སྐུ། །ཐམས་ཅད་ཆོས་ནི་མི་སྐྱེ་ཞིང་། །ཐམས་ཅད་གང་ལའང་མི་སྐྱེ་ཞིང་། །གང་ལའང་མི་འགོག་མི་བཙལ་<milestone unit="line" n="752.4"/>ཏེ། །ཅི་བྱེད་གཡོ་བར་མ་མཐོང་ན། །སྤྱོད་པ་སྤྱད་པ་ཡོངས་མི་དགོས། །ཅི་སྤྱད་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་ཉིད། །སངས་རྒྱས་ཐིག་ལེ་ཡངས་པའི་སྤྱན། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་ལས། སྒོ་སྣ་ཚོགས་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="752.5"/>སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་་བཟང་པོས། ཁེན་ཏུ་རྔམ་པའི་ཚིག་གསང་བ། །མི་འབྱུང་མི་འཇུག་པ་ཡི་སེམས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་རྔམས་པའི་ཞལ། །ཡང་དག་པ་ཡི་ཆོས་ལམ་<milestone unit="line" n="752.6"/>དྲངས། །ཕོ་མོ་ཁྱིམ་པ་ལ་སོགས་དང་། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུ་མི་འབྱེད་པ། །ཚུལ་ཁྲིམས་མེད་པའི་ཚུལ་ཁྲིམས་མཆོག །ནམ་མཁའ་སྟོང་པ་སེམས་ཡོད་ན། །ཆོས་རྣམས་སྐྱེ་འགག་མེད་པ་ཡིན། །བྱང་ཆུབ་ཉིད་ཀྱང་སྐྱེ་<milestone unit="page" n="753"/><milestone unit="line" n="753.1"/>༄༅། །མེད་པས། །བྱང་ཆུབ་ཉིད་ལས་གཞན་ཡོད་མིན། །མྱ་ངན་འདས་དང་འཕགས་པ་དང་། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་། །མིང་བཏགས་དོན་དུ་འདོད་པ་ནི། །སྐུར་བཏབ་སངས་རྒྱས་མཐོང་<milestone unit="line" n="753.2"/>མི་སྲིད། །ཡང་དག་བརྟན་པ་དྲངས་གྱུར་ན། །རྨི་ལམ་རྨི་བ་སད་འདྲ་སྟེ། །དངོས་པོའི་ཆོས་ནི་ཅི་མཐོང་བ། །མཐོང་བ་ཉིད་ནི་རྨི་ལམ་ཚུལ། །སེམས་ཅན་དེ་བཞིན་ཡིན་པ་ལས། །སྲོག་གཅོད་པ་ཡིས་སྡིག་<milestone unit="line" n="753.3"/>པ་ཐོབ། །མ་མཐོང་རྨི་ལམ་ལྟ་བུ་དང་། །གལ་ཏེ་མཐོང་བ་བསད་པ་མེད། །ཡང་དག་ཉིད་ལ་རྡུལ་མེད་ན། །ཡང་དག་ཉིད་ལས་ཡང་དག་མེད། །མི་ཡི་ཕྱི་མོ་སེམས་ཉིད་དེ། །རྡུལ་མ་ལངས་ན་གྲོལ་བའི་<milestone unit="line" n="753.4"/>ལམ། །སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་དེ་ལ་མེད། །མཉམ་དང་མི་མཉམ་མཉམ་མི་འཛིན། །གྲོལ་དང་མ་གྲོལ་ཡེ་ནས་གྲོལ། །རྩོལ་བསྒྲུབ་གཉེར་བས་དེ་མི་མཐོང་། །ཅི་ཡང་མི་དགོས་སྤྱད་བྱས་ན། །བདག་དང་གཞན་<milestone unit="line" n="753.5"/>མེད་འབྲས་བུ་ཐོབ། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་གཞི་རྟོགས་ན། །མ་ནོར་པ་ཡི་ལམ་ན་གནས། །མཐོང་ཐོས་དག་པ་ཞི་བའི་ཆོས། །བསྒོམ་པ་མེད་ན་བསྒོམ་པ་ཡིན། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་ལ། །མ་བཙལ་བཞག་པ་<milestone unit="line" n="753.6"/>བསྒོམ་པ་ཡིན། །དེལདེབཞིནཉིདའཛིནན། །དེལདེབཞིནཉིདམིགནས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཆོས་དབྱིངས་ནི། །མཐོང་བར་རུང་བ་མ་ཡིན་ཞིང་། །མི་མཐོང་པར་ཡང་རུང་མ་ཡིན། །དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་སེམས་<milestone unit="page" n="754"/><milestone unit="line" n="754.1"/>བྱེད་པ། །རང་བྱུང་ཉིད་ལས་གཡོ་བ་ཡིན། །འཛིན་པ་གཡོས་པ་མིན་པ་ན། །ཕལ་པའི་རྣམ་ཤེས་དག་དང་མཚུངས། །བྱང་ཆུབ་ནམ་མཁའ་ཡོད་མ་ཡིན། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །དངོས་པོ་མཐོང་བ་ཡོད་མོད་<milestone unit="line" n="754.2"/>ཀྱི། །དངོས་པོ་ཡང་དག་མ་ཡིན་པར། །སྟོང་པ་ཉིད་དུ་སྟོང་པར་ཤེས། །ཡེ་ཤེས་སངས་རྒྱས་དེ་ལ་མེད། །མིང་ཙམ་འཛིན་པའི་སྟོབས་བྲལ་ན། །ཤེས་རབ་གང་དུའང་མི་འགྲོ་བ། །དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་ཉིད། །ལོག་<milestone unit="line" n="754.3"/>པའི་སྟོབས་ཀྱིས་གཡེང་བ་ཆེ། །རྟོག་པའི་དབང་གིས་འབྱུང་བ་ལས། །ཆགས་པའི་སྟོབས་བྲལ་ཐིག་ལེའི་སྐུ། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་གཡོས་པ་མེད། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་རོལ་པའི་སྐུ། །རྡོ་རྗེ་བྱང་ཆུབ་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="754.4"/>མར། །སྦྱར་ཏེ་དགྱེས་པའི་ལྷུན་མཉམ་པ། །རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་འོད་ཀྱི་ས། །དེ་ཡང་འཛིན་པའི་སྐྱོན་ཡིན་པར། །རིག་པའི་བྱིན་རླབས་ཆེན་པོ་འབྱང་། །རྡོ་རྗེ་བྱེད་པ་པོ་ཡིད་ཀྱིས། །ཡང་དག་པ་ཡི་སེམས་ཤེས་ན། །གཡོ་<milestone unit="line" n="754.5"/>དང་མི་གཡོ་མི་འབྱུང་ཞིང་། །ཐོབ་དང་མ་ཐོབ་མི་མཐོང་ངོ་། །དེ་ཚེ་མཚམས་མེད་ལ་སོགས་དང་། །ཉན་ཐོས་བསད་དང་ཆོས་ལ་སྐུར། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ཀྱང་བསད་པ་དང་། །དགེ་སློང་བསམ་གཏན་བཤིག་ཅིང་<milestone unit="line" n="754.6"/>དཀྲུགས། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །ཆེ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཉམས་པ་མེད། །བློ་གྲོས་སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེའི་བློ། །སྟོང་པ་ཉིད་དུ་དབེན་འཛིན་དེ། །སྟོང་པའི་སྟོང་པ་སྐྱེ་བས་ན། །འཛིན་པའི་ལྕགས་ཀྱུས་ཟིན་པ་དེ། །སྟོང་<milestone unit="page" n="755"/><milestone unit="line" n="755.1"/>༄༅། །པའི་སྟོང་པས་བཅིངས་པའོ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་རླུད་གཡོས་ན། །ཆོས་རྣམས་མི་མཉམ་སོ་སོའི་རླུད་། །ཡང་དག་ཉིད་དུ་མི་འགྱུར་བས། །འགྲོ་བ་གྲོལ་བར་ཡོངས་མི་འགྱུར། །ཡུལ་ལ་རྣམ་པར་མི་སྐྱེ་<milestone unit="line" n="755.2"/>བ། །མི་སྐྱེ་བ་ཡི་སྐྱེ་བ་སྟེ། །མི་སྐྱེ་བས་ནི་མི་འགྲོལ་བའོ། །ཆོས་རྣམས་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཡོད་པ་ལས་ནི་མེད་གྱུར་ན། །མེད་ལས་ཡོད་པར་གྱུར་པ་ནི། །ཡོད་པས་མེད་པ་བཅིངས་པའོ། །རང་བྱུང་བྱང་ཆུབ་སྙིང་<milestone unit="line" n="755.3"/>པོ་ནི། །ཡོད་མེད་གྲོལ་དང་མ་གྲོལ་མེད། །ཡེ་ནས་དག་པས་སྦྱང་མི་དགོས། །ནམ་མཁའ་ཉིད་དང་མ་འབྲེལ་བས། །ཆོས་དབྱིངས་ནམ་མཁའ་མ་བཅིངས་ཏེ། །མིང་ལ་མི་གནས་ཅང་མི་སྐྱེ། །སྐྱེ་དང་མི་སྐྱེ་ལས་གྲོལ་<milestone unit="line" n="755.4"/>བས། །འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །བྱམས་པའི་ཐིག་ལེ་སྙིང་བརྩེར་བཞག །དངོས་མེད་མི་རྟོག་མཐོང་བ་ནི། །མཐོང་བས་མཐོང་བ་སྐྱེ་བས་ན། །དངས་དང་མི་རྟོག་དངོས་དང་རྟོག །བྱ་བྲལ་ཆོས་ནི་མ་<milestone unit="line" n="755.5"/>ཡིན་པས། །གྲོལ་བ་རང་བྱུང་གཞན་མ་ཡིན། །གྲོལ་བའི་གྲོལ་བ་ཡང་མི་གྲོལ། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་ལས། རྣམ་གྲངས་ངེས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="755.6"/>བཟང་པོས། ཉིད་ཀྱི་ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་ལ་ངོ་མཚར་བ་ཉིད་ལ་བརྗོད་དེ།།དྲང་པོ་དབེན་པ་རྡོ་རྗེའི་ལམ། །མི་ཚོར་མི་ཤེས་གཏི་མུག་སེམས། །ཚིག་ཏུ་སྨྲ་བས་ལན་མི་དྲན། །མ་འཇལ་སྨྲས་ན་གཡོས་པ་ཡིན། །ཕྱི་ནང་<milestone unit="page" n="756"/><milestone unit="line" n="756.1"/>ཡུལ་དང་མ་འཇལ་ན། །སྐུ་གསུང་རྫོགས་པ་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །དྲང་སྲོང་རྣམས་ཀྱི་རྩེན་པའི་ས། །ཅིས་ཀྱང་མ་བཅིངས་གྲོལ་བའི་ལམ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་ཆོས་རྣམས་མཉམ། །མཉམ་པས་རིམ་པ་བཅིང་པ་<milestone unit="line" n="756.2"/>མེད། །བདག་དང་གཞན་དུ་མི་འབྱེད་པས། །ལན་བཏབ་གཞན་ལ་ཡོད་པར་འགྱུར། །དྲང་སྲོང་སེམས་ནི་སྤྱོད་ཡུལ་གཟུང་། །སྨྲ་ན་བཅིངས་ཤིང་ཆགས་པ་སྟེ། །སྨྲར་མེད་སྨྲས་པས་བཅིང་མེད་པ། །རྒྱལ་བའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="756.3"/>བ་རྒྱལ་བའི་གཙོ། །ཆོས་མ་ཤེས་དང་བྱ་བ་དང་། །མཐོང་བྱ་བརྟན་བྱ་མེད་པས་ན། །ལན་བཏབ་པ་ན་ཆོས་ཉམས་ཏེ། ཁྲེས་པ་མཐོང་བར་ཡོད་པར་འགྱུར། །ཡང་དག་ཡང་དག་ཡིན་པས་ན། །སྨྲས་ན་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="756.4"/>ཉིད་མ་ཡིན། །རྒྱུ་ལ་འབྲས་བུའི་རྟེན་བྱེད་པ། །འཁྲུལ་པ་བྱིས་པ་རྣམས་ཀྱི་ལས། །སྟོང་པ་མཐར་གཏུགས་རྒྱུ་ཡི་ཆོས། །སྟོང་པར་ཞི་བ་ཞི་བས་བཅིངས ཚོར་བ་ཡང་དག་མ་ཚོར་བ། །ཞི་བའི་ཆོས་ལ་ཞི་བྱ་<milestone unit="line" n="756.5"/>མེད། །ཡང་དག་ཉིད་དང་འབྲེལ་བྱ་དགོས། །དངོས་པོ་རྣམ་པ་མཐོང་ན་ཡང་། །རྣམ་པ་ཅིར་ཡང་མི་དམིགས་ན། །དངོས་པོ་དངོས་མེད་བསྒོམ་པའོ། །དེ་མ་ཐག་ཏུ་དེ་ཚོར་ན། །དེ་ལས་ཡང་དག་ནམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="756.6"/>འབྱུང་། །དགོངས་པ་མཆོག་དུ་གྱུར་པའོ། །ཟིན་པའི་ལྟ་བས་མི་བལྟ་ན། །ལྟ་བ་ཐལ་བར་འགྱུར་བ་སྟེ། །ལྷ་བའི་འདུ་ཤེས་ཟད་པས་ན། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་ལྟ་བའོ། །སེམས་ལ་བསྟོད་པས་ཕམ་རྒྱལ་<milestone unit="page" n="757"/><milestone unit="line" n="757.1"/>༄༅། །དང་། །གཟུགས་སྒྲ་དངོས་ཡོད་བལྟར་རུང་ན། །བསྟོད་དང་སྨད་པའི་བདེན་མེད་པས། །བསྒོམ་བྱའི་གཟའ་གཏད་དང་བྲལ་བ། །དྲང་སྲོང་གྲོལ་བའི་ཤུལ་ལམ་སྟེ། །རྣལ་འབྱོར་པ་ནི་རྟག་ཏུ་<milestone unit="line" n="757.2"/>བསྟེན། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་མི་ལེན་ཅིང་། །བྱང་ཆུབ་སངས་རྒྱས་མི་འཚོལ་ན། །མི་ལེན་པས་ན་མཉམ་པ་ཉིད། །མ་བསྒྲུབས་པར་ནི་རང་བཞིན་གྲུབ། །ཆོས་རྣམས་གང་ཡང་མི་འཛིན་ཅིང་། ཁྲེས་པས་གང་ཡང་མི་<milestone unit="line" n="757.3"/>ཤེས་པ། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་ཕུར་བུ་ནི། །མི་འགྱུར་འོད་གསལ་མཁའ་ན་དམ། །དེ་ཚེ་ཕུར་པ་བསྒུལ་མི་བྱ། །དྲང་པོ་ཡིས་ནི་ལས་རླུད་བསད། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དེ་ལ་གནས། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འཁོར་ལོ་རྡོ་<milestone unit="line" n="757.4"/>རྗེངལེསྟེང་་་་རྗེཞེངངངཙྭ་ངགེ་བི་ང་་<milestone unit="line" n="757.5"/>་ལས། གསང་བ་མན་ངག་ག་ འུ་ ་བཞ་པའ།། །།འཁར་ལ་རྡ་ ་ ས་བྱ་བའ་རྒྱུད། །རྒྱ་གར་གྱ་པཎྜ་ཏ་ ་ན་གསྟེ་དང་། བད་ཀྱ་ད ་སླང་ ་ར་ཙ་ནས་བསྒྱུར་ཞང་ཞུས་ཏ་གཏན་ལ་ཕབ་པ་རྫགས་<milestone unit="line" n="757.6"/>སོ། །ཕྱིས་སྐད་གསར་བཅད་ཀྱིས་ཀྱང་ལོསྣྲོ་བས་བཅོས་སོ<milestone unit="missing" rend="page" n="tbocrtifs/ngb_vol08/out_0779.tif"/></p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>