<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0178-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rin po che me lha zhi bar gyur pa 'bar ba'i rgyud/-->རིན་པོ་ཆེ་མེ་ལྷ་ཞི་བར་གྱུར་པ་འབར་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0178-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=95.1; end=143.1--><milestone unit="page" n="95"/><milestone unit="line" n="95.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། རཏྣ་ཨསྣི་ཤཱསྟི་བྷ་ཏ་ཛ་ལ་ཏན་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། རིན་པོ་ཆེ་མེ་ལྷ་ཞི་བར་གྱུར་པ་འབར་བའི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཐོག་མ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="95.2"/>དུས་ཉིད་ན། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་གནས་དེ་སྦེ །ཆོས་དབྱིངས་སྟོན་པ་ཆེན་པོ་དེས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་འཁོར་རྣམས་ལ། །སྦྱོང་བ་ཆེན་པོའི་བསྟན་པ་བཤད། །རིག་པ་རང་གསལ་ཆེན་པོའི་དུས། །གཡོས་པ་མེད་<milestone unit="line" n="95.3"/>པའི་གནས་དེ་མྲ །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་སྟོན་པ་དེས། །རིག་པ་འོད་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ལ། །སྦྱོང་བ་ཞི་བར་བསྟན་པ་བཤད། །རིག་པ་རྩལ་དུ་སྣང་དུས་སུ། །རིག་པའི་འཁོར་མེད་གནས་ཉིད་དུ། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="95.4"/>སྟོན་པ་དེས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་འཁོར་རྣམས་ལ། །སྒྲིབ་བ་སྦྱོང་བའི་བསྟན་པ་བཤད། །སྣང་བས་འདུལ་བའི་དུས་ཉིད་དུ། །རང་བཞིན་འོག་མིན་གནས་དེ་སྲ །བྱང་སེམས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡིས། །ཉོན་<milestone unit="line" n="95.5"/>མོངས་ཞི་བའི་བསྟན་པ་བཤད། །ཐོག་མེད་བག་ཆགས་དུས་ཉིད་དུ། །སྲིད་པ་ཆགས་པའི་གནས་དེ་སྲ །ཡེ་ཤེས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡིས། །རིགས་དྲུག་སེམས་ཅན་འཁོར་རྣམས་ལ། །སྡིག་སྒྲིབ་སྲེག་པའི་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="95.6"/>བཤད། །སྦྱོང་བ་ལ་ནི་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །སེམས་སྦྱོང་བ་དང་ལུས་སྦྱོང་བའོ། །གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པ་<milestone unit="page" n="96"/><milestone unit="line" n="96.1"/>ལ། །གཤེད་བསྐྲད་ལན་ཆགས་སྦྱོང་བ་གང་། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །བགེགས་བསྐྲད་པ་ལ་རྣ༷མ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་བསྐུལ་གྱིས་བསྐྲད་པའོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཆེ་བ་<milestone unit="line" n="96.2"/>ཡི། །ལྷ་ཡི་ང་རྒྱལ་དག་གིས་བསྐྲད། །དེ་བཞིན་སྔགས་ཀྱིས་བསྐྲད་པ་ནི། །ཡེ་ཤེ་ཁྲོ་བོའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐྲད། །ཨཱོཾ་བི་ཤྭ་ཀྲོ་དྷ་ཛ་ལ་མཎྜལ། ཧ་ལ་ཧ་ལ། ཏིཁྱི་ཏིམོ བན་དྷ་བན་དྷ། ཧ་ན་ཧ་ན། པ་ཙ་པ་ཙ། ཧུ་ལུ་<milestone unit="line" n="96.3"/>ཧུ་ལུ། བཛྲ་ཏིརྫི་ཧུ༷་ཕཊ། རོ་ལ་སྔགས་ཀྱིས་བཏབ་ནས་ཡང་། སྐུལ་ཚིག་འདི་ཡང་རབ་ཏུ་བརྗོད། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ལ། །ཐོག་མ་མེད་ནས་གནས་པ་ཡི། །རྟག་ཏུ་སྲོག་ལ་དབང་བྱེད་<milestone unit="line" n="96.4"/>པའི། །བགེགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་གང་ཡོད་ཀྱང་། །ཟས་སུ་སྲོག་ཟ་དབུགས་སྤྱོད་པའི། །ཚེ་འདས་གཤེད་མར་བྱེད་པ་ཡི། །ཚེ་འདས་ལུས་ཉིད་བཟུང་ནས་སུ། །ཀུན་ཏུ་འ་ས་ཤིང་ཀུན་ཏུ་གནོད། །བགེགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="96.5"/>ཁྱོད་སོང་ཞིག །ཧུ༷་ང་ཡི་བཀའ་ལས་འདའ་ནས་སུ། །ཚེ་འདས་གཤེད་མར་བྱེད་པ་ན། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །རུས་ལ་གནས་པ་ཞེ་སྡང་བགེགས། །ཞེ་སྡང་མཚོནི་གྱི་ཆར་ཕོབ་ཅིག །ཁྲག་ལ་གནས་པ་འདོད་<milestone unit="line" n="96.6"/>ཆགས་བགེགས། མྱོས་བྱེད་དུག་གི་ཆར་ཕོབ་ཅིག ཁྲ་ལ་གནས་པའི་གཏི་མུག་བགེགས། །ཁྲོ་ཆུང་ཉུང་དཀར་ཆར་ཕོབ་ཅིག །ཨ་ར་ལི་ཤི་ཛ་ལ་བཛྲ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། ཚེ་འདས་བགེགས་དང་དབྲལ་བ་བསྟན་པའི་<milestone unit="page" n="97"/><milestone unit="line" n="97.1"/>༄༅། །ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །རིགས་དྲུག་གནས་ནས་དྲང་བ་ཇི་ལྟ་བུ། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་<milestone unit="line" n="97.2"/>དེས། །རྒྱུ༷་ཞེ་སྡང་མནར་མེད་ལས་ཀྱི་ས་བོན་གྱིས། །སེམས་ཅན་དམྱལ་བའི་གནས་སུ་སྐྱེ་བ་ན། །ལས་དང་ཐུགས་རྗེ་དམ་ཚིག་གིས། །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་རྗེས་དྲངས་ཤིང་དགུག །དུ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ་ཧུ༷། སྐྱེ་བར་ངེས་པའི་<milestone unit="line" n="97.3"/>སེམས་ཅན་ཁྱོད། །འགྲོ་དྲུག་གནས་སུ་འཁྱམས་པ་ན། །སྟོང་གསུམ་མུན་ནག་རིག་པ་འ་ས། །བག་ཆགས་སྦྱང་ཕྱིར་དགུག་པར་བྱའོ། ་༑་ཏ་ན་ཏི་བཛྲ་ཤོ་ཏྲ་ཧུ༷་ཧུ༷། ཚེ་འདས་ལུས་བརྗེས་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་<milestone unit="line" n="97.4"/>ནི། །ལས་ཀྱི་དབང་གིས་སྟོང་གསུམ་མུན་ནག་འ་ས། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་གིས་ཉོན་མོངས་ཁུ་རྣམས་བཅིངས། །ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་རལ་གྲིས་ཉོན་མོངས་འདྲལ། །བཛྲ་ཨ་ཏི་མུ་ཏི༷་བ༷་ཧུ༷། མཁའ་དབྱིངས་རྣམ་དག་<milestone unit="line" n="97.5"/>ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་སྲ །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ། །བག་ཆགས་སྦྱང་ཕྱིར་ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩིའི་ཆུས། །ཚེ་འདས་བག་ཆགས་གཏན་ནས་སྦྱང་བར་མཛོད། །ཨཱོཾ་ཨུ༷༷ཧྭ༷་བཛྲ་ཨ་སྤོ་ཏེ་ཧེ་ཤོ་དན་ཏི་<milestone unit="line" n="97.6"/>ཤོ་དྷ་ཡ་སྲུ་ཧྭ། །ཧུ༷་བཅོམ་ལྡན་ཐུབ་པ་དམྱལ་བའི་གཙོ་ཆེན་པོ། །ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་འདི་ཉིད། །ཚ་གྲང་སྡུག་བསྔལ་ཤིན་ཏུ་གདུངས་པས་ན། །ཀུན་བཟང་ཐུབ་པ་ཁྱོད་ལ་སྐྱབས་སུ་མཚིའོ། །བཛྲ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཧུ༷་<milestone unit="page" n="98"/><milestone unit="line" n="98.1"/>འབྲུ་བཅུད་སྟོང་དང་ལྡན་པའི་གསེར་སྐྱེམས་འདི། །གཤིན་ལ་གཤེད་དུ་བྱེད་པའི་བགེགས། །གསོན་ལ་བདུད་དུ་བྱེད་པའི་འདྲེ། །འབྲུ་བ་་གསེར་སྐྱེམས་འདི་ལོངས་ལ། །ཚེ་འདས་བླ་བཟུང་གཏང་དུ་<milestone unit="line" n="98.2"/>གསོལ། །ཧུ༷་གླུད་ཀྱི་གཏོར་མ་རྒྱན་ཅན་འདི། །སྲིད་པའི་རྩེ་ནས་དམྱལ་བའི་གནས་ཡན་ཆད། །འཕགས་པའི་སྤྱན་གྱིས་གཟིགས་པའི་སེམས་ཅན་ཀུན། །མཆོད་སྤྱིན་གཏོར་མ་འདི་བསྔོས་པས། །ཚེ་འདས་དམྱལ་<milestone unit="line" n="98.3"/>བའི་ལན་ཆགས་དག་པར་ཤོག །ཧུ༷་སེར་སྣ་འདོད་ཆགས་ལས་ཀྱི་ས་བོན་གྱིས། །བཀྲེས་སྐོམ་ཡི་དྭགས་གནས་སུ་སྐྱེ་བ་ན། ལས་དང་ཐུགས་རྗེ་དམ་ཚིག་གིས། །ཡེ་ཤེས་ལྕགས་ཀྱུས་དྲངས་ཤིང་དགུག །ཏྲི་ཨ༷་ཀུ་ཤ་<milestone unit="line" n="98.4"/>ཛ། ཧྭ༷་མ་རིག་གླེན་ལྐུགས་ལས་ཀྱི་ས་བོན་གྱིས། །བྱོལ་སོངལྐུགས་པའི་གནས་སུ་འ་ས་པ་ན། །ལས་དང་ཐུགས་རྗེ་དམ་ཚིག་གིས། །ཡེ་ཤེས་ལྕགས་ཀྱུས་དྲངས་ཤིང་དགུག །ཏྲི་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ། ང་རྒྱལ་དྲེགས་པ་<milestone unit="line" n="98.5"/>ལས་ཀྱི་ས་བོན་གྱིས། །དྲེགས་པ་མི་ཡི་གནས་སུ་ལུབྱམས་པ་ལ། །ལས་དང་ཐུགས་རྗེ་དམ་ཚིག་གིས། །ཡེ་ཤེས་ལྕགས་ཀྱུས་དྲངས་ཤིང་དགུག །སྒྲོ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ། ཧུ༷་ཕྲག་དོག་འཐབ་རྩོད་ལས་ཀྱི་ས་བོན་གྱིས། །ལྷ་<milestone unit="line" n="98.6"/>མིན་ཕྲ་མེན་གནས་སུ་སྐྱེས་པ་ན། །ལས་དང་ཐུགས་རྗེ་དམ་ཚིག་གིས། །ཡེ་ཤེས་ལྕགས་ཀྱུས་དྲངས་ཤིང་དགུག །སུ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ། ཧུ༷་ལེ་ལོ་ཡིད་སྤྱོད་ལས་ཀྱི་ས་བོན་གྱིས། །ལྟུང་བ་ལྷ་ཡི་གནས་སུ་སྐྱེས་པ་ན། །ལས་<milestone unit="page" n="99"/><milestone unit="line" n="99.1"/>༄༅། །དང་ཐུགས་རྗེ་དམ་ཚིག་གིས། །ཡེ་ཤེས་ལྕགས་ཀྱུས་དྲངས་ཤིང་དགུག །ཨ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ། རིགས་དྲུག་གནས་ནས་དྲང་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ<milestone unit="line" n="99.2"/>སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །གསང་བ་ནང་གི་ཁྲུས་ཉིད་བྱ་བ་དང་། །འགྲོ་དྲུག་པདྨའི་གདན་ལ་་ས་ཉིད་བྱ་བ་ཇི་ལྟ་བུ། །སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཧུ༷་བདུད་རྩི་ཡེ་<milestone unit="line" n="99.3"/>ཤེས་ལྔ་དང༷་ལྡན། །གཉིས་མེད་བདུད་རྩི་ཡེ་ཤེས་ཆུས། །ཚེ་འདས་བག་ཆགས་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །ཚེ་འདས་སྐུ་ལ་སྐུ་ཁྲུས་གསོལ། །ཨོ་བཛྲ་ཨ་ཏི་ཤོ་ད་ན་ནི་ཧུ༷། པདྨ་འདབ་མ་བཞི་པ་ལ། །ཡེ་ཤེས་རིགས་ལྔ་ཡིག་འབྲུ་<milestone unit="line" n="99.4"/>དགོད། །ཨཱོཾ་ཧུ༷་གྲྭ་ཨུ༷་ཧྭ། དེ་ནས་སྐུལ་ཚིག་འདི་བརྗོད་དོ། །ཧུ༷། གོས་མེད་མ་ཆགས་པདྨའི་གདན། །མཛེས་པའི་ཐུགས་རྗེ་ཆགས་པ་མེད། །ཚེ་འདས་བག་ཆགས་དག་པའི་ཕྱིར། །རིགས་ལྔ་བདེ་བའི་གདན་ལ་<milestone unit="line" n="99.5"/>བཞུགས། །པདྨ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། དེ་ནས་ཚེ་འདས་བུ་དེ་ཡང་། ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་སེམས་བསྐྱེད་དེ། །སེམས་ལ་འགྱུར་བ་མེད་པས་ན། །སྣ་ཚོགས་གཟུགས་བརྙན་ཅིར་ཡང་སྣང་། །སྣང་མེད་རང་བཞིན་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="99.6"/>སེམས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔར་སེམས་བསྐྱེད་དོ། །ཧུ༷། སེམས་ལས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བས་ན། །མཉམ་ཉིད་རྟོག་པ་མེད་པའི་སེམས། །རང་བཞིན་མ་འགགས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་། །རིན་ཆེན་འབྱུང་བར་སེམ།ས་བསྐྱེད་<milestone unit="page" n="100"/><milestone unit="line" n="100.1"/>རྡ། །ཧུ། སེམས་དོར་ཙར་ཡང་སྣང་བས་ན། །སྣ་ཚགས་ཡེ་ཤེས་སོ་སོར་རྟག །རྙག་མིད་རང་བཞོན་ལྷུན་གྱས་གྲུབ། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་སེམས་བསྐྱེད་རྡ། །ཧུ། སེམས་ལ་ཐམས་ཅད་གྲུབ་པས་ན། །བྱ་རུ་མིད་<milestone unit="line" n="100.2"/>པའི་ཡེ་ཤེས་གྲུབ། །གྲུབ་མེད་རང་བཞིན་རིན་པོ་ཆེ། །དོན་ཡོད་གྲུབ་པར་སེམས་བསྐྱེད་དོ། །ཁྲུས་བྱ་ཞིང་གདན་དབུལ་བ་དང་། སེམས་བསྐྱེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="line" n="100.3"/>དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །ཡེ་ཤེས་སྡོང་བུ་དགོད་པ་དང་། །དྲི་ཡི་ཐིག་ལེ་བྱུག་པ་དང་། །ལྷ་ཡི་མཚན་མས་གདབ་པ་གང་། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="100.4"/>བུ་དེ་ལ། །ལྷ་ཡི་གྲངས་དང་བཅས་པ་ཡི། །ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་སྡོང་བུ་དགོད། །ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ནི། །ཉོན་མོངས་དུག་གསུམ་མུན་ནག་འཁྱམས། །ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་སྒྲོན་མེ་འདིས། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་<milestone unit="line" n="100.5"/>ཚོགས་གསལ་བར་ཤོག །ས་མ་ཡ་བཛྲ་ཨུ་ལོ་ཀེ་ཧུ༷། བདུད་རྩི་ཙསྡོན་དྲི་ཡིས་ནི། །ལྷ་ཡི་གྲངས་ཙམ་ལུས་ལ་དགོད། །རང་རང་སྔགས་དང་བཅས་པ་ཡིས། །གནས་སུ་དྲི་ཡི་ཐིག་ལེ་བྱའོ། །ཧུ༷་ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་<milestone unit="line" n="100.6"/>འདི་ལ། དྲི་ཡི་ཐིག་ལེ་བཀོད་པ་ཡིས། །བདེབརགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི། །རྟགས་ཀྱི་སྤྱི་རྒྱ་བཏབ་པ་ཡིས། །ལྷ་ཡི་མཚན་མ་གདབ་པ་ནི། །རང་རང་ལྷ་ཡི་ཕྱག་མཚན་དང་། །ཡིག་འབྲུ་བཅས་ཏེ་གདབ་པར་<milestone unit="page" n="101"/><milestone unit="line" n="101.1"/>༄༅། །བྱ། །ཧུ༷་རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་རིན་པོ་ཆེ། །པདྨ་རལ་གྲི་དྲིལ་བུའི་ཚོགས། །བདེ་གཤེགས་སྐུ་ཡི་ཕྱག་མཚན་ཏེ། །འདི་ཉིད༷་བཏབ་པ་ཙམ་གྱིས་སུ། །རྒྱལ་བའི༷་སྲས་སུ་འགྱུར་བར་ཤོག །ཧུ༷་སྐུ་གསུ༷ང་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="101.2"/>ཡི་གེ་འདི། །འདི་ཉིད་བཏབ་པ་ཙམ་གྱིས་སུ། །བདེ་གཤེགས་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྲས་སུ་ཤོག །ཨཱོཾ་བུད་དྷ་ཀྭ་ཡ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཨོ། ཨཱོཾ་བུད་དྷ་བཱ་ཀ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཨུ༷༷། ཨཱོཾ་བུད་དྷ་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="101.3"/>བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། ཡེ་ཤེས་སྡོང་བུ་དགོད་ཅིང་དྲིའི་ཐིག་ལེ་བྱུགས་པ་དང་། ཕྱག་མཚན་ཡིག་འབྲུ་འདོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="101.4"/>བཟང་པོ་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་སྒོ་ཕྱེ་ལུས་ཀྱི་སྡིག་པ་བཤགས་པ་དང་། །རང་གི་ལུས་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ལ་དབུལ་བ་ཇི་ལྟ་བུ། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། ཁྲར་ཕྱོགས་རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་སྒོ། །སྙིང་རྗེ་<milestone unit="line" n="101.5"/>ཚད་མེད་སྒོ་མོ་སྟེ། །མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་སྒོ་པྱེ་ཞིག །ཚེ་འདས་དད་པས་འཇུག་པར་བྱའོ། །བཛྲ་ཙྭ་ན་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཕཊ། ཧུ༷། ལྷོ་ཕྱོགས་རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་སྒོ། །བྱམས་པ་ཚད་མེད་སྒོ་མོ་སྟེ། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་སྒོ་པྱེ་<milestone unit="line" n="101.6"/>ཞིག །ཚེ་འདས་དད་པས་འཇུག་པར་བྱའོ། །རཏྣ་ཙྭ་ན་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཕཊ། ཧུ༷་ནུབ་ཕྱོགས་པདྨ་རིགས་ཀྱི་སྒོ། །དགའ་བ་ཚད་མེད་སྒོ་མོ་སྟེ། །སོ་སོར་རྟོག་པའི་སྒོ་ཕྱེ་ཞིག །ཚེ་འདས་དད་པས་འཇུག་པར་བྱའོ། །པདྨ་ཙྭ་<milestone unit="page" n="102"/><milestone unit="line" n="102.1"/>ན་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཕཊ། ཧུ༷་བྱང་ཕྱོགས་ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་སྒོ། །བཏང་སྙོམས་ཚད་མེད་སྒོ་མོ་སྟེ། །བྱ་བ་གྲུབ་པའི་སྒོ་ཕྱེ་ཞིག །ས་མན་ཏ་ཙྭ་ན་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཕཊ། དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ལ། །ཚུལ་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="102.2"/>པའི་ལུས་བཟུང་སྟེ། །སྔོན་གྱི་སྡིག་སྒྲིབ་ཐམས་ཅད་བཤགས། །ཧུ༷་ཐོག་མ་མེད་ནས་འཁོར་བར་འཁྱམས། །བག་མེད་དབང་གིས་ཉོན་མོངས་སྤྱད། །མ་རིག་དབང་གིས་སྡིག་པ་སྤྱད། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ཐུགས་དང་<milestone unit="line" n="102.3"/>འགལ། །རྣམ་སྣང་སྐུ་ལ་གཟོད་པར་གསོལ། །ཧུ༷་རྟག་ཏུ་འཁོར་བར་འཁྱམས་པ་ཡིས། །རྭ་ཏྲའི་དབང་གིས་སྡིག་པ་སྤྱད། །ཞེ་སྡང་དབང་གིས་སྲོག་བཅད་པ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་ལ་བཟོད་པར་གསོལ། །ཧུ༷་སྲིད་པ་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="102.4"/>འཁྱམས་པ་ཡིས། །ཁེངས་སེམས་དབང་གིས་ང་རྒྱལ་སྦྱད། །ཆེ་བའི་དབང་གིས་ཁེངས་པས་བཅིངས། །རིན་ཆེན་འབྱུང་ལ་བཟོད་པར་གསོལ། །ཧུ༷་རྟག་ཏུ་རིགས་དྲུག་གནས་སུ་འ་ས། །འདོད་ཆགས་དབང་གིས་<milestone unit="line" n="102.5"/>ཉོན་མོངས་སྤྱད། །སེར་སྣའི་དབང་གིས་འཆིང་བས་བཅིངས། །སྣང་མཐའི་སྐུ་ལ་བཟོད་པར་གསོལ། །ཧུ༷་ཚེ་རབས་ཐོག་མ་མེད་པ་ནས། །ལས་ཀྱི་དབང་གིས་ཁམས་གསུམ་བག་མེད་འཁོར། །ཉོན་མོངས་ཕྲག་དོག་<milestone unit="line" n="102.6"/>རང་གར་སྤྱད། །དོན་ཡོད་གྲུབ་ལ་བཟོད་པར་གསོལ། །ཧུ༷་སེམས་ཅན་བདག་གི་ལུས་འདི་ཡང་། །ཐོག་མ་མེད་ནས་འཁོར་བར་འ་ས། །ཉོན་མོངས་བག་མེད་རང་གར་སྤྱད། །དེ་ཡི་དབང་གིས་ཤ་ཁྲག་<milestone unit="page" n="103"/><milestone unit="line" n="103.1"/>༄༅། །ལུས། །འབུ་སྲིན་མང་པོའི་ལོངས་སྤྱོད་འདི། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་རྣམས་ལ་འབུལ། །གཏི་མུག་ཤ་ལས་གྲུབ་པའི་ལུས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཞེ་སྡང་རུས་ལས་གྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="103.2"/>ལུས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ང་རྒྱལ་ཚིལ་ལས་གྲུབ་པའི་ལུས། །རིན་ཆེན་འབྱུང་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །འདོད་ཆགས་ཁྲག་ལས་གྲུབ་པའི་ལུས། །སྣང་མཐའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཕྲག་དོག་<milestone unit="line" n="103.3"/>རྩ་ལས་གྲུབ་པའི་ལུས། །དོན་ཡོད་གྲུབ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །དབང་པོ་རྣམ་ཤེས་ཁམས་རྣམས་ཀུན། སེམས་དཔའ་སེམས་མ་རྣམས་ལ་འབུལ། །སྐྱེ་མཆེད་ཡུལ་རྣམས་མང་པོ་ཀུན། །ཁྲོ་བོ་རྣམས་ལ་མཆོད་པར་<milestone unit="line" n="103.4"/>འབུལ། །དོན་སྙིང་ནང་ཁྲོལ་མང་པོ་ཀུན། །ཐུབ་པ་རྣམས་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །རྐང་པ་ཡན་ལག་བཞི་པོ་ཀུན། །སྒོ་བ་བཞི་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ཀྱི་སྒོ་དབྱེ་བ་དང་། སྡིག་པ་བཤགས་པ་དང་། ཚེ་<milestone unit="line" n="103.5"/>འདས་ལུས་དབུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །ཚེ་འདས་སེམས་ལ་དབང་བསྐུར་དང་། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་ཇི་ལྟ་<milestone unit="line" n="103.6"/>བུ། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །ཚེ་འདས་སེམས་ལ་དབང་བསྐུར་དང་། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དམ་རྫས་རྣམ་པ་ལྔ་ཡིས་བསྐུར། །ཧུ༷་ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ལ། །འཇོམས་བྱེད་རྡོ་རྗེའི་<milestone unit="page" n="104"/><milestone unit="line" n="104.1"/>དབང་བསྐུར་བས། །གཤེད་མའི་བདུད་ལས་ཐར་བ་དང་། །རྡོ་རྗེའི་སྐུ་ཡི་ལུས་ཐོབ་ཤོག །བཛྲ་ཨ་སྟི་ཁེ྅་ཨ། ཧཱུཾ༷་ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ལ། །ལོངས་སྤྱོད་གཏོར་མ་འདི་ཡི་དབང་བསྐུར་བས། །སྔོན་གྱི་ལེན་<milestone unit="line" n="104.2"/>ཆགས་དག་གྱུར་ཏེ། །བདུད་རྩིའི་ཟས་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཤོག །ཨ་སྐྲོ་ཏ་བ་ལི་ཏ་ཨ་དྷི་ཁི྅་ཨ། །ཧཱུཾ༷་ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ལ། །འཁོར་ལོ་འབར་བའི་དབང་བསྐུར་བས། །སྲིད་པའི་འཁོར་ལོ་རྒྱུན་བཅད་དེ། །བར་<milestone unit="line" n="104.3"/>དོའི་གནས་ནས་ཐར་བར་ཤོག །ཙཀྲ་ཙྭ་ན་ཨ་སྟི་ཁི྅་ཨ། །ཧཱུཾ༷་ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ལ། །ཆོས་དབྱིངས་དྲིལ་བུའི་དབང་བསྐུར་བས། །སྐྱེ་གནས་སྡུག་བསྔལ་རྒྱུན་བཅད་དེ། །ཆོས་ཉིད་ངང་ལ་གན་པར་<milestone unit="line" n="104.4"/>ཤོག །ས་མན་ཏ་ནཱ་མ་ཀ་ཨ་སྟི་ཁིརྩི་ཨ། །ཧུ༷་ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ལ། །དབུ་རྒྱན་དབང་མཆོག་བསྐུར་བ་ཡིས། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་གནས་དག་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་རིགས་ལྔ་ཐོབ་པར་ཤོག །སརྦ་ཏྭ་ཐ་ག་ཏྭ་བུད་དྷ་<milestone unit="line" n="104.5"/>ཨ་སྟི་ཁི྅་ཨ། །ཧཱུཾ༷་ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ནི། །སྣང་བ་སྐུ་ཡི་རང་བཞིན་ཏེ། །གཟུང་འཛིན་རྣམ་རྟོག་རྣམ་དག་ཕྱིར། །བདེ་གཤེགས་སྐུ་ཡིས་བྱིན་བརླབ་བོ། །སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏྭ་ཀྭ་ཡ་བཛྲ་ཧཱུཾ༷། །ཧུ༷་ཚེ་འདས་རིགས་<milestone unit="line" n="104.6"/>ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ནི། །གྲགས་པ་གསུང་གི་རང་བཞིན་ཏེ། །མིང་ཚིག་རྟོག་པ་རྣམ་དགནས། །བདེགཤེགསགསུང་དུ་བྱིན་བརླབ་བོ། །སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏྭ་ལྷུ་ཀ་བཛྲ་ཧཱུཾ༷། །ཧུ༷་ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ནི། །དྲན་རྟོག་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="105"/><milestone unit="line" n="105.1"/>༄༅། །རང་བཞིན་ཏེ། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་རྣམ་དག་ནས། །བདེ་གཤེགས་ཐུགས་སུ་བྱིན་བརླབ་བོ། །ཧུ༷་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཙིརྟི་བཛྲ་ཧུ༷། །ཚེ་འདས་ལ་དབང་བསྐུར་ཞིང་བྱིན་གྱིས་རླབས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་<milestone unit="line" n="105.2"/>པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་ཅིང་ཡི་དམ་དབོག་པ་དང་། །སྔགས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་དབོག་<milestone unit="line" n="105.3"/>པ་ཇི་ལྟ་བུ། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན་པར་བྱའོ། །ཧུ༷་ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ཀྱང་། །མ་བུའི་འདུ་ཤེས་རབ་ཞོག་ལ། །རིག་པའི་ཤེས་<milestone unit="line" n="105.4"/>པ་ཚུར་ཉོན་དང་། །ང་ནི་རྡོ་རྗེ་བླ་མ་སྟེ། །ང་ཡི་བཀའ་ཉིད་མ་བཅག་པར། །དཀྱིལ་འཁོར་བཟང་པོ་འདི་ལ་ལྟོས། །འདི་ནི་ཀུན་བཟང་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །བདེ་གཤེགས་འདུས་པའི་ཕོ་བྲང་ཡིན། །གནས་མཆོག་འདི་<milestone unit="line" n="105.5"/>ནི་བསྒྲུབ་པའི་གནས། །ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ཀྱང་། །དཀྱིལ་འཁོར་གནས་འདིར་ལོངས་སྤྱོད་ཤོག །ཧཱུཾ༷་ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ལ། །ལྷ་རུ་ཀུན་བཟང་བདེ་གཤེགས་བསྒོམ། །སྐུ་མདོག་སེར་པོ་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="105.6"/>འཕྲོ། །མཚན་རྫོགས་དཔེ་བྱད་ལྡན་པ་སྟེ། །མཉམ་པར་བཞག་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཅན། །རྟགཏུལྷམཆོགདེསྒོམསཤིག །དེ་ནས་སྔགས་ཀྱི་བསྙེན་པ་དབོག་པར་བྱ། །ཧཱུཾ༷་ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ལ། །སྔགས་སུ་<milestone unit="page" n="106"/><milestone unit="line" n="106.1"/>གསང་སྔགས་འབྲུ་བདུན་ཟློས། །དེ་ཡི་ངང་ལས་མ་འདའ་བར། །བཟླས་བརྗོད་བསྙེན་པ་རྒྱུན་དུ་བྱ། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་བཛྲ་ཙིཏི་ཧཱུཾ། ཚེ་འདས་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་དང་ལྷ་དང་སྔགས་དབོག་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="106.2"/>པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །ཡེ་ཤེས་མེ་ལྷ་སྤྱན་དྲང་དང་། །མཆོད་དང་བསྟོད་པ་ཇི་ལྟ་བུ། །སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །སྟོང་པ་བདག་<milestone unit="line" n="106.3"/>མེད་གསལ་བར་གནས་པ་ལ། །ཡི་གེ་ཨ་ཉིད་ཞུགས་ཁང་ནང་དུ་བསྒོམས། །ཨ་དེ་ཞུ་ཞིང་ཡོངས་སུ་གྱུར་པ་ལས། །དམ་ཚིག་མེ་ལྷ་དམར་པོ་གཙུག་ཕུད་ཅན། །མཉམ་གཞག་བདུད་རྩིའི་བུམ་པ་ཕྱག་ན་<milestone unit="line" n="106.4"/>བསྣམས། །ཐུགས་ལས་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་མེ་འབར་བས། །འཁོར་བའི་བག་ཆགས་ཉོན་མོངས་སྲེག་པར་བྱེད། །དེ་ནི་ཡེ་ཤེས་མེ་ལྷ་སྤྱན་དྲངས་པའོ། །ཧཱུཾ་མེ་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་དྲང་སྲོང་མཆོག །དམར་པོ་གཅེར་བུ་གཙུག་<milestone unit="line" n="106.5"/>ཕུད་ཅན། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་འོད་མཆོག་སྟེ། །སྲེག་སྦྱང་ལུས་འདི་བཞེས་ནས་ཀྱང་། །འབར་བའི་གདན་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཨསྣི་ཛ་ལ་མཎྜལ་ཧཱུཾ། །ཧཱུཾ་མེ་ཡི་ལྷ་མོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །འབྱུང་བ་མེ་ལ་དབང་བསྒྱུར་<milestone unit="line" n="106.6"/>ཞིང་། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་གཟི་བརྗིད་མཆོག །སྲེག་སྦྱང་ལུས་འདི་འབུལ་ལགས་པས། །གནས་འདིར་སྤྱནའདྲེནགཤེགསསུགསོལ། །བཛྲ་པ་ཏྲ་ཨསྣི་ཛ་ལ་ར༷་ཛ༷༷ཧཱུཾ་བེ་ཧོ༷༷། ཧཱུཾབདེགཤེགསཕོབྲང་གནས་མཆོག་<milestone unit="page" n="107"/><milestone unit="line" n="107.1"/>༄༅། །འདིར། །མེ་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་འཁོར་དང་བཅས། །འབྱུང་བ་མེ་ལ་དབང་བྱའི་ཕྱིར། །འབར་བའི་གདན་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཛ་ལ་མཎྜལ་ཧཱུཾ༷། ཕྱི་དང་ནང་གི་མཆོད་པ་ཡང་། །མེ་ལྷ་འཁོར་དང་བཅས་<milestone unit="line" n="107.2"/>ལ་འབུལ། །དེ་ནས་ཕྱི་ཡི་མཆོད་པ་འབུལ། ཧཱུཾ༷་ཕྱོགས་བཅུ་རབ་འབྱམས་ཐམས་ཅད་ན། །ཡོན་ཆབ་ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་ཀུན། །མེ་ལྷ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །ཚེ་འདས་སྒྲིབ་པ་སྦྱང་དུ་གསོལ། །བཛྲཨསྣི་ཨུ་ཧ་ར་<milestone unit="line" n="107.3"/>བྱུ་ཛ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུཾ༷། །ཧཱུཾ༷་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་དང་སྦྱར་བའི་དྲི། །བདུག་སྤོས་ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་ཀུན། །མེ་ལྷ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །ཚེ་འདས་སྒྲིབ་པ་སྦྱང་དུ་གསོལ། །བཛྲ་ཨསྣེ་དྷ་པེ་པྱུ་ཛ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུཾ༷། །ཧཱུཾ༷་ཆུ་དང་ཐང་<milestone unit="line" n="107.4"/>ལས་སྐྱེས་པ་ཡི། །སྤྱན་གྱི་ལོངས་སྤྱོད་མེ་ཏོག་འདི། །མེ་ལྷ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །ཚེ་འདས་སྒྲིབ་པ་སྦྱང་དུ་གསོལ། །བཛྲ་ཨསྣེ་པྲསྤྲོ་པུ་ཛ་ས་མ་ཡེ་ཧུ༷། །རྒྱལ་བའི་འོད༄་དང་རིན་ཆེན་འོད། །མར་མེའི་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="107.5"/>འདི་རྣམས་ནི། །མེ་ལྷ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །ཚེ་འདས་སྒྲིབ་པ་སྦྱང་དུ་གསོལ། །བཛྲ་ཨསྣེ་ཨུ་ལོ་ཀེ་པུ་ཛ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུཾ། །ཧུ༷་དྲི་མཆོག་དྲི་ཚོགས་ཚང་བའི་སྤོས་ཀྱི་ཆབ། །དྲི་ཆབ་ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་ཀུན། །མེ་ལྷ་<milestone unit="line" n="107.6"/>འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །ཚེ་འདས་སྒྲིབ་པ་སྦྱང་དུ་གསོལ། །བཛྲ་ཨསྣེ་གརྙེ་བྱུ་ཛ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུཾ། །ཧཱུཾ༷་རོ་མཆོག་བརྒྱ་ལྡན་ལྷ་ཡི་ཟས། །བདུད་རྩིའི་ཞལ་ཟས་དག་པ་འདི། མེ་ལྷ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །ཚེ་<milestone unit="page" n="108"/><milestone unit="line" n="108.1"/>འདས་སྒྲིབ་པ་དག་པར་མཛོད། །བཛྲ་ཨསྣེ་ནི་བིབྱ་བྱུ་ཛ་ས་མ་ཡེ་ཧཱུཾ༷། །ཧཱུཾ༷་གདུང་བ་སེལ་བའི་སྒྲ་མཆོག་ནི། །ཚངས་པ་དབྱངས་ཀྱི་སྒྲ་སྙན་འདི། །མེ་ལྷ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །ཚེ་འདས་སྒྲིབ་པ་སྦྱང་བར་<milestone unit="line" n="108.2"/>མཛོད། །བཛྲ་ཨསྣེ་ཤསྟ་རཏྣ་པུ་ཛ་ས་མ་ཡ་ཧོ། །མེ་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་འཁོར་བཅས་ལ། །ནང་གི་མཆོད་པ་འབུལ་བ་ནི། །ཧཱུཾ༷་དད་པ་དང་ནི་དམ་ཚིག་གིས། །མེ་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་འཁོར་དང་བཅས། །འབར་བ་ཡེ་ཤེས་མེ་ཀློང་<milestone unit="line" n="108.3"/>ནས། །མེ་ལྷ་འབར་བའི་སྐུར་བཞེངས་ལ། །སྲེག་སྦྱོར་འབར་བའི་ཞས་ཟས་འདི། །མེ་ལྷ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །བཛྲ་ཨསྣེ་པ་བམ་ཀ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། །ཧུ༷་མེ་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་འོད་མཐའ་ཡས། །འབྱུང་བ་མེ་ལ་དབང་<milestone unit="line" n="108.4"/>བསྒྱུར་བའི། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་འོད་མཆོག་སྟེ། །ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་མེད་ཧོམ་ཁུང་དུ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་བག་ཆགས་བསྲེག་སྦྱང་རོལ། །བཛྲ་ཨསྣེ་ཆེ་གེ་མོ་སརྦ་བཱ་པ༷་ཤཱན་ཏིང་ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། །ཧཱུཾ༷་མེ་<milestone unit="line" n="108.5"/>ལྷའི་རྒྱལ་པོ་དྲང་སྲོང་མཆོག །གདོང་ལྔ་གཙུག་ཕུད་ཐོར་ཚུགས་ཅན། །སྐུ་མདོག་དམར་པོ་འོད་འབར་བ། །ཕྱག་ན་མེ་ཡི་འཁོར་ལོ་བསྣམས། །སེམས་ཅན་བག་ཆགས་བསྲེག་མཛད་པ། །དམ་རྫས་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="108.6"/>མཆོད་པ་འདི། །མེ་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་རྣམས་ལ་འབུལ། །བཛྲ་ཨསྣེ་བ་ན་ཀ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། མེ་ལྷ་མཆོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་<milestone unit="page" n="109"/><milestone unit="line" n="109.1"/>༄༅། །ལ། །རིགས་ལྔ་བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཡབ་ཡུམ་ལ། །དམ་རྫས་མཆོད་པ་འབུལ་བ་ཇི་ལྟ་བུ། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །ཧུ༷་རྣམ་ཤེས་ཕུང་པོ་མངོན་སངས་རྒྱས་པའི་སྐུ། །གཏི་མུག་རྣམ་<milestone unit="line" n="109.2"/>པར་དག་པའི་གསུང་ཉིད་ཅན། །ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པར་དག་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་ཧུ༷་བཛྲ་ཙིསྟ་ཧུ༷་སརྦ་བཱ་པ༷་ཤཱརྙིང་<milestone unit="line" n="109.3"/>ཀུ་རུ་པྲུ་ཛ་གྲྭ་ཧྭ། ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །ཉོན་མོངས་གཏི་མུག་ཤ་ཡི་ཡམ་ཤིང་ལ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་མེ་སྤར་བས། །མ་རིག་བག་ཆགས་ཐམས་ཅད་བསྲེག་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་བཛྲ་ཙིསྟ་ར༷། ཧུ༷་<milestone unit="line" n="109.4"/>གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་རྣམ་པར་དག་པའི་སྐུ། །ཉོན་མོངས་ཞེ་སྡང་རྣམ་པར་དག་པའི་གསུང་། །ཆོས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་བཟང་ལ་མཆོད་<milestone unit="line" n="109.5"/>པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དག་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་བཛྲ་དྷིག་སབོ་བཱ་པ༷་ཤཱསྟི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཧུ༷་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །ཞེ་སྡང་རུས་པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་བག་<milestone unit="line" n="109.6"/>ཆགས་ཐིམ་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་བཛྲལྷོག་ཛ་ལ་ར༷། ཧུ༷་ཚོར་བའི་ཕུང་པོ་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ཉོན་མོངས་ང་རྒྱལ་གནས་སུ་དག་པའི་གསུང་། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་མངའ་བར། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་<milestone unit="page" n="110"/><milestone unit="line" n="110.1"/>བའི་མཆོད་པ་འདི། །རིན་ཆེན་ཀུན་ཏུ་བཟང་ལ་མཆོད་པ་ར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །གྲྭ་རརྙ་དྷིག་སརྦ་བཱ་པ༷་ཤཱརྙི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། འགག་པ་མེད་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །ང་རྒྱལ་རྩ་ཡི་ཡམ་ཤིང་<milestone unit="line" n="110.2"/>ལ། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་བག་ཆགས་ཐིམ་སྦྱང་རོལ། །གྲྭ་རཏྣ་ཙྭ་ན་ཛ་ལ་ར༷། ཧུ༷་འདུ་ཤེས་ཕུང་པོ་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ཉོན་མོངས་འདོད་ཆགས་གནས་སུ་དག་པའི་གསུང་། །སོ་སོར་<milestone unit="line" n="110.3"/>རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་མངའ་བར། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །པདྨ་ཀུན་བཟང་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དག་པར་མཛོད། །ཨ༷་ཨུ་རོ་ལིག་ཆེ་གེ་སརྦ་བཱ་པ༷་ཤཱསྟི་ཀུ་<milestone unit="line" n="110.4"/>རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་གནས་པ་མེད་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །འདོད་ཆགས་ཁྲག་གི་ཡམ་ཤིང་ལ། སོ་སོར་རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་བག་ཆགས་ཐམས་ཅད་ཐིམ་པར་རོལ། །ཨ༷་ཨུ་རོ་ལིག་ཛ་ལ་ར༷། ཧུ༷་<milestone unit="line" n="110.5"/>འདུ་བྱེད་ཕུང་པོ་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ཉོན་མོངས་ཕྲག་དོག་གནས་སུ་དག་པའི་གསུང་། །ནན་ཏན་ཡེ་ཤེས་མཆོག་གི་ཐུགས་མངའ་བར། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །ཀུན་བཟང་དོན་ཡོད་<milestone unit="line" n="110.6"/>གྲུབ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དག་གྱུར་ཅིག །ཧ་པྲརྙོ་དྷིག་ཆེ་གེ་མོ་སརྦ་བཱ་པ༷་ཤཱརྙི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་དམིགས་པ་མེད་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །ཉོན་མོངས་ཕྲག་དོག་ཆུ་སེར་ཡམ་ཤིང<milestone unit="page" n="111"/><milestone unit="line" n="111.1"/>༄༅། །ལ། །བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་ཐིམ་སྦྱང་རོལ། །ཧ་པྲཙྭ་དྷིག་ཛ་ལ་ར༷། ཧུ༷་འབྱུང་བ་ནམ་མཁའ་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །མ་བྱིན་ལེན་པ་གནས་སུ་དག་པའི་<milestone unit="line" n="111.2"/>གསུང་། །ཆོས་ཉིད་མཚན་མ་མེད་པའི་ཐུགས་མངའ་བར། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །ཀུན་བཟང་དབྱིངས་ཕྱུག་མ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དག་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཆོས་<milestone unit="line" n="111.3"/>ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །ཆོས་ཅན་སྐྱེ་བར་སྣང་བའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །ཆོས་ཉིད་མཚན་མ་མེད་པའི་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་ཐིམ་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་འབྱུང་བ་ས་ཉིད་གནས་སུ་དག་པའི་<milestone unit="line" n="111.4"/>སྐུ། །ཉོན་མོངས་འདོད་ཆགས་གནས་སུ་དག་པའི་གསུང་། །ཆོས་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་མངའ་བར། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་སངས་རྒྱས་སྤྱན་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་<milestone unit="line" n="111.5"/>ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དག་གྱུར་ཅིག །ཧྭ༷་ཆོས་ཉིད་སྟོང་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །མཚན་མར་འདོད་པར་ལོག་པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །ཆོས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་བག་ཆགས་ཐམས་ཅད་ཐིམ་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་<milestone unit="line" n="111.6"/>འབྱུང་བ་ཆུ་ཉིད་གནས་སུ་དག་པའེ་སྐུ། །རྫུན་དུ་སྨྲ་བ་གནས་སུ་དག་པའི་གསུང་། །ཆོས་ཉིད་སྨོན་པ་མེད་པའི་ཐུགས་མངའ་བ། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རིན་ཆེན་བཱ་མ་ཀི་ལ་མཆོད་པར་<milestone unit="page" n="112"/><milestone unit="line" n="112.1"/>འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དག་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་སྨོན་པ་མེད་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །ཉོན་མོངས་ཀུན་ཏུ་སྣང་བའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་བག་ཆགས་ཐམས་<milestone unit="line" n="112.2"/>ཅད་བསྲེག་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་འབྱུང་བ་མེ་ཉིད་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ཉོན་མོངས་ཆགས་སེམས་གནས་སུ་དག་པའི་གསུང་། །ཆོས་ཉིད་འགག་མེད་གནས་སུ་དག་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་<milestone unit="line" n="112.3"/>པ་འདི། །པདྨ་གོས་དཀར་མོ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་བདག་མེད་ཆེན་པོའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །ཉོན་མོངས་ཆགས་སེམས་ཡམ་ཤིང་ལ། །བདག་འཛིན་མེད་པའི་མེ་སྤར་<milestone unit="line" n="112.4"/>བས། །ཚེ་འདས་བག་ཆགས་ཐིམ་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་འབྱུང་བ་རླུད་ཉིད་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ཉོན་མོངས་གནོད་སེམས་གནས་སུ་དག་པའི་གསུང་། །རང་བཞིན་འོད་གསལ་ལྟ་བུའི་ཐུགས་མངའ་བར། །དམ་རྫས་<milestone unit="line" n="112.5"/>བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་འོད་གསལ་ཆེན་པོའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །ཉོན་མོངས་གནོད་སེམས་བྱེད་<milestone unit="line" n="112.6"/>པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །རིག་པའི་འོད་གསལ་ཆེན་པོའི་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་ཐིམ་པར་རོལ། །རིགས་ལྔ་ཀུན་བཟང་ཡབ་ཡུམ་ལ། །ཚེ་ལས་འདས་པའི་མཆོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="page" n="113"/><milestone unit="line" n="113.1"/>༄༅། །པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཚོགས་ལ་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="113.2"/>འབུལ་བ་ཇི་ལྟ་བུ། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡིས། །ཧཱུཾ་སྤྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་རྣམ་པར་དག་པའི་སྐུ། །དགའ་བའི་ས་ལ་རབ་ཏུ་སྤྱོད་པའི་གསུང་། །དབུལ་བ་སེལ་བ་རིག་པའི་ཐུགས་འཆང་བར། །དམ་<milestone unit="line" n="113.3"/>རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་ས་སྙིང་སྐུ་ ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་དག་གྱུར་ཅིག །ཧཱུཾ་ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །མིག་གི་དབང་པོའི་རྟོག་པའི་ཡམ་ཤིང་<milestone unit="line" n="113.4"/>ལ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་ཐིམ་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་ཚུལ་ཁྲིམས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་རྣམ་པར་དག་པའི་སྐུ། །ཉོན་མོངས་སེལ་བྱེད་དཔའ་བོ་ཆེན་པོའི་གསུང་། །དྲི་མེད་ས་<milestone unit="line" n="113.5"/>ལ་སྤྱོད་པའི་ཐུགས་མངའ་བར། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་ནམ་མཁའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་དག་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་སྤྲོས་པ་མེད་པའི་ཧོམ་ཁུང་<milestone unit="line" n="113.6"/>དུ། །རྣ་བའི་དབང་པོའི་རྟོག་པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །རང་བྱུངཡེཤེསཆེནཔོའིམེསྤརབས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་ཐིམ་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་རྣམ་པར་དག་པའི་སྐུ། །ཁྲོ་བ་སེལ་མཛད་ཞི་<milestone unit="page" n="114"/><milestone unit="line" n="114.1"/>བལྟ་བུའིགསུང་། །འོད་འཕྲ་འི་ས་ལ་རབ་ཏུ་སྤྱོད་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །བྱང་སེམས་ཀུན་བཟང་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་དག་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་<milestone unit="line" n="114.2"/>ཆོས་ཉིད་གཡོས་པ་མེད་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །སྣ་ཡི་དབང་པོའི་རྟོག་པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །རྟོག་མེད་རིག་པ་ཆེན་པོའི་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་ཐིམ་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་བརྩོན་འགྲུས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་རྣམ་<milestone unit="line" n="114.3"/>པར་དག་པའི་སྐུ། །ལེ་ལོ་སེལ་མཛད་རྟུན་པའི་གསུང་ཉིད་ཅན། །འོད་བྱེད་ས་ལ་རབ་ཏུ་སྤྱོད་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། ཚེ་<milestone unit="line" n="114.4"/>འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་དག་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །ལྕེ་ཡི་དབང་པོའི་རྟོག་པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །རང་བྱུང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་ཐིམ་སྦྱང་<milestone unit="line" n="114.5"/>རོལ། །ཧུ༷་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་རྣམ་པར་དག་པའི་སྐུ། །གཏི་མུག་སེལ་མཛད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་གསུང་། །སྦྱང་བར་དཀའ་བའི་ས་ལ་སྤྱོད་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="114.6"/>འཇམ་དཔལ་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་དག་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཆོས་ཉིདསྟོངཔཆེནཔོའིཧོམཁུང་དུ། །ལུས་ཀྱི་དབང་པོའི་རྟོག་པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །རྟོག་མེད་མཉམཔཆེནཔོའིམེསྤར<milestone unit="page" n="115"/><milestone unit="line" n="115.1"/>༄༅། །བས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་ཐིམ་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་བསམ་གཏན་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་རྣམ་པར་དག་པའི་སྐུ། །བྱིང་རྒོད་སེལ་བའི་ཆོས་ཉིད་དག་པའི་གསུང་། །མངོན་གྱུར་ས་ལ་རབ་ཏུ་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="115.2"/>པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་མའི་མཆོད་པ་འདི། །བྱམས་པ་མི་ཏྲིའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་དག་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཆོས་རྣམས་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །རྟོག་པར་<milestone unit="line" n="115.3"/>སྣང་བ་ཡིད་ཀྱི་ཡམ་ཤིང་ལ། །རྟོག་མེད་ནམ་མཁའ་ཆེན་པོའི་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་ཐིམ་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་སྨོན་ལམ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་རྣམ་པར་དག་པའི་སྐུ། །སྐྱེ་བ་སེལ་མཛད་རང་ཉིད་རིག་པའི་<milestone unit="line" n="115.4"/>གསུང་། །རིང་དུ་སོང་བའི་ས་ལ་སྤྱོད་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་དག་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་<milestone unit="line" n="115.5"/>པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །གཟུགས་སུ་སྣང་བའི་རྟོག་པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་རྟོག་པའི་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་ཐིམ་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་སྟོབས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་རྣམ་པར་དག་པའི་<milestone unit="line" n="115.6"/>སྐུ། །གདུག་པ་སེལ་མཛད་གཞན་རྒྱུད་འཛིན་པའི་གསུང་། །ཆོས་ཀྱི་སྤྲིན་གྱི་ས་ལ་སྤྱོད་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབརབའིམཆོདཔའདི། །རྡོ་རྗེ་འགག་མེདསྐུལམཆོདཔརའབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="116"/><milestone unit="line" n="116.1"/>སྒྲིབ་པ་དག་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་འགག་པ་མེད་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །སྒྲ་རུ་སྣང་བའི་རྟོག་པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །འགག་པ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་བསྲེག་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="116.2"/>ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་རྣམ་པར་དག་པའི་སྐུ། །སྒྲིབ་པ་སེལ་མཛད་གསལ་བའི་རྒྱུད་རིག་གསུང་། །ལེགས་པའི་བློ་གྲོས་ས་ལ་སྤྱོད་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་བདེ་བའི་སྐུ་ལ་མཆོད་<milestone unit="line" n="116.3"/>པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དག་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་གནས་པ་མེད་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །དྲི་རུ་སྣང་བའི་རྟོག་པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །རྟོག་མེད་རིག་པ་ཆེན་པོའི་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་<milestone unit="line" n="116.4"/>ཆགས་བསྲེག་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་ཡན་ལག་མ་འགགས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའི་སྐུ། །རིག་པ་སེལ་མཛད་རིག་མེད་ཆེན་པོའི་གསུང་། །བདེ་བ་ལེགས་པའི་ས་ལ་སྤྱོད་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="116.5"/>འདི། །རྡོ་རྗེ་རོལ་པའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དག་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །རོ་རུ་སྣང་བའི་རྟོག་པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །དམིགས་མེད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་<milestone unit="line" n="116.6"/>པོའི་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་བསྲེག་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་སྤྲུལ་པ་གང་འདུལ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའི་སྐུ། །འགྲོ་བའི་ལོག་པར་རྟོག་པ་སེལ་བའི་གསུང་། །པདྨ་ཅན་གྱི་ས་ལ་སྤྱོད་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་<milestone unit="page" n="117"/><milestone unit="line" n="117.1"/>༄༅། །བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དག་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་འགྲོ་བ་མེད་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །རེག་བྱར་སྣང་བའི་ལུས་ཀྱི་ཡམ་<milestone unit="line" n="117.2"/>ཤིང་ལ། །ཆོས་ཉིད་འདོད་པ་མེད་པའི་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་བསྲེག་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་འདི་སྣང་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་རྣམ་པར་དག་པའི་སྐུ། །སྐུ་ཉིད་སྣང་བས་སྒྲིབ་པ་སེལ་བའི་གསུང་། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="117.3"/>ཚོགས་ཆེན་འཁོར་ལོའི་ས་ལ་སྤྱོད་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་གསལ་བའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དག་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ལྷུན་གྲུབ་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="117.4"/>ཧོམ་ཁུང་དུ། །ལོག་རྟོག་ཆོས་སུ་སྣང་བའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །བདེ་ཆེན་རིག་པ་ཆེན་པོའི་མེ་སྤར་བས། །འཁོར་བའི་བག་ཆགས་རྣམ་རྟོག་བསྲེག་སྦྱང་རོལ། །རྒྱུ༷་འོད་ཀྱི་རིག་འདུས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའི་སྐུ། །རིག་པའི་སྣང་<milestone unit="line" n="117.5"/>བས་རྟོག་པ་སེལ་བའི་གསུང་། །འཇོམས་བྱེད་རིག་པའི་ས་ལ་སྤྱོད་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་བཞད་པའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དག་གྱུར་<milestone unit="line" n="117.6"/>ཅིག །ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །གཟུང་བར་སྣང་བའི་རིག་པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཡེ་ཤེས་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་ཐིམ་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་ཕརོཔཕྱིན<milestone unit="page" n="118"/><milestone unit="line" n="118.1"/>པའི་སྐུ། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་གཟུང་འཛིན་སེལ་བའི་གསུང་། །ལྷུན་གྲུབ་བདེ་བའི་ས་ལ་སྤྱོད་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་ལྷུན་གྲུབ་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་<milestone unit="line" n="118.2"/>ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དག་གྱུར་ཅིག །ཧྭ༷་ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །འཛིན་པར་སྣང་བ་རྟོག་པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་ཐིམ་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་ཆོས་<milestone unit="line" n="118.3"/>དབྱིངས་མི་འགྱུར་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའི་སྐུ། །རིས་མེད་བླང་དོར་གཉིས་མེད་སེལ་བའི་གསུང་། །མ་བཅོལ་ནམ་མཁའི་ངང་ལ་སྤྱོད་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་སྐྱེ་མེད་སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="118.4"/>མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དག་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །མཚན་མོའི་རྣམ་པར་རྟོག་པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="118.5"/>བག་ཆགས་བསྲེག་སྦྱང་རོལ། འོག་ཏུསེམསམ་བདུནདངའདིརསེམས་དཔའབཅོལྔ་ཝངབགྲང་མ་་དགོསསམདཔྱད། །ཚེ་འདས་བག་ཆགས་སྦྱང་ཞིང་རྡོ་རྗེའི་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ་མཆོད་པར་འབུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="118.6"/>གཅིག་པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་སེམས་མ་རྣམས་ལ་མཆོད་པ་ཇི་ལྟ་བུ། །སྟོན་པའི་<milestone unit="page" n="119"/><milestone unit="line" n="119.1"/>༄༅། །སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །ཧུ༷་ཀུན་གཞིའི་རྣམ་ཤེས་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ཉོན་མོངས་སེར་སྣ་གནས་སུ་དག་པའི་གསུང་། །མིག་གི་རྣམ་ཤེས་གནས་སུ་དག་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="119.2"/>འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་སྒེག་མོའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཉོན་མོངས་ཡིད་ནི་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ཉོན་མོངས་ཆགས་པ་གནས་སུ་དག་བྱེད་གསུང་། །རྣ་<milestone unit="line" n="119.3"/>བའི་རྣམ་ཤེས་གནས་སུ་དག་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་ཕྲེང་བའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་གནས་སུ་དག་<milestone unit="line" n="119.4"/>པའི་སྐུ། །ཉོན་མོངས་དྲི་མ་གནས་སུ་དག་བྱེད་གསུང་། །སྣ་ཡི་རྣམ་ཤེས་གནས་སུ་དག་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། རྡོ་རྗེ་དབྱངས་མའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="119.5"/>སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་མིག་གི་རྣམ་ཤེས་་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ཉོན་མོངས་བག་མེད་གནས་སུ་དག་པའི་གསུང་། །མིག་གི་སྐྱེ་མཆེད་གནས་སུ་དག་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="119.6"/>འདི། །རྡོ་རྗེ་གར་མའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་རྣ་བའི་རྣམ་ཤེས་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ཉོན་མོངས་ཕྲ་མ་གནས་སུ་དག་པའི་གསུང་། །རྣ་བའི་སྐྱེ་མཆེད་གནས་སུ་<milestone unit="page" n="120"/><milestone unit="line" n="120.1"/>དག་པའ་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་དཀར་མོའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་སྣ་ཡི་རྣམ་ཤེས་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ཉོན་མོངས་བག་<milestone unit="line" n="120.2"/>མེད་གནས་སུ་དག་བྱེད་གསུང་། །སྣ་ཡི་སྐྱེ་མཆེད་གནས་སུ་དག་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་མེ་ལྷའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་<milestone unit="line" n="120.3"/>ལྕེ་ཡི་རྣམ་ཤེས་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ཉོན་མོངས་ལེ་ལོ་གནས་སུ་དག་བྱེད་གསུང་། །ལྕེ་ཡི་སྐྱེ་མཆེད་གནས་སུ་དག་བྱེད་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་གིརྟིའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་<milestone unit="line" n="120.4"/>འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ལུས་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། མ་བྱིན་ལེན་པ་གནས་སུ་དག་པའི་གསུང་། ལུས་ཀྱི་སྐྱེ་མཆེད་གནས་སུ་དག་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="120.5"/>འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། རྡོ་རྗེ་ནིར་ཏིའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་མིག་གི་དབང་པོ་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ཉོན་མོངས་ཆགས་སེམས་གནས་སུ་དག་པའི་<milestone unit="line" n="120.6"/>གསངས་། །སྒྲ་ཡི་སྐྱེ་མཆེད་གནས་སུ་དག་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་འོད་འཛིན་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་སྣ་ཡི་དབང་པོ་<milestone unit="page" n="121"/><milestone unit="line" n="121.1"/>༄༅། །གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ཉོན་མོངས་དྲི་མ་གནས་སུ་དག་པའི་གསུང་། །དྲི་ཡི་སྐྱེ་མཆེད་གནས་སུ་དག་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་འོད་འཛིན་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་<milestone unit="line" n="121.2"/>འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ལུས་ཀྱི་དབང་པོ་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ལོག་པའི་བལྟ་བ་གནས་སུ་དག་པའི་གསུང་། །ལུས་ཀྱི་སྐྱེ་མཆེད་གནས་སུ་དག་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="121.3"/>འབར་བར་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་འཇོམས་པ་མོ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཡིད་ཀྱི་དབང་པོ་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ཉོན་མོངས་བརྣབ་སེམས་གནས་སུ་དརྒ་པའི་<milestone unit="line" n="121.4"/>གསུང་། །ཆོས་ཀྱི་སྐྱེ་མཆེད་གནས་སུ་དག་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་ཡིད་སྤྱོད་མ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་དངོས་པོར་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="121.5"/>གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ཉོན་མོངས་གནོད་སེམས་གནས་སུ་དག་པའི་གསུང། །ཡུལ་དུ་འཛིན་པའི་མཚན་མ་འཇོམས་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་བརྗིད་པ་མོ་ལ་མཆོད་པར་<milestone unit="line" n="121.6"/>འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་བདག་ཏུ་འཛིན་པ་རྣམ་པར་དག་པའི་སྐུ། །ངག་གི་ཉེས་པ་གནས་སུ་དག་པའི་གསུང་། །བདག་མེད་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་ཐུགས་མངའ་བར། །དམ་རྫས་བདུད་<milestone unit="page" n="122"/><milestone unit="line" n="122.1"/>རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་བདུག་པའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་མཚན་མར་འཛིན་པ་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ལུས་ཀྱི་ཉེས་པ་གནས་སུ་དག་པའི་<milestone unit="line" n="122.2"/>གསུང་། །མཚན་མེད་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་ཐུགས་མངའ་བར། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་མེ་ཏོག་མ་་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་རྒྱུ་རུ་འཛིན་པ་<milestone unit="line" n="122.3"/>གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ཡིད་ཀྱི་ཉེས་པ་གནས་སུ་དག་པའི་གསུང་། །རྒྱུ་མེད་འཛིན་པ་གནས་སུ་དག་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་མར་མེ་མ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ ཚེ་<milestone unit="line" n="122.4"/>འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ལོག་པར་བལྟ་བ་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །གྲུབ་པའི་ལོངས་སྤྱོད་གནས་སུ་དག་པའི་གསུང་། །ཡེ་ཤེས་དག་པའི་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ་ཅན། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="122.5"/>མཆོད་པ་འདི། །རྡོ་རྗེ་དྲི་ཆབ་མ་ལ་མཇོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །ཆོས་ཅན་སྐྱེ་བར་སྣང་བའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་མེ་<milestone unit="line" n="122.6"/>སྤར་བས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བསྲེག་སྦྱང་ཐིམ། །ཨཱོཾ༷་བོ་དྷི་ཙིསྟ་ཆེ་གེ་སརྦ་བཱ་པ༷་ཤཱརྙི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། བཛྲ་ཨསྣེ་ཆེ་གེ་སརྦ་བཱ་པ༷་ཤཱརྙི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཚེ་ལས་འདས་པའི་བག་ཆགས་བསྲེག་ཅིང་། རྡོ་རྗེ་སེམས་མ་<milestone unit="page" n="123"/><milestone unit="line" n="123.1"/>༄༅། །རྣམས་ལ་མཆོད་པ་འབུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་སྦྱང་བའི་<milestone unit="line" n="123.2"/>ཕྱིར། །ཐུབ་པ་དྲུག་ལ་མཆོད་པ་ཇི་ལྟ་བུ། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །ཧུ༷་ལེ་ལོའི་སྐྱོན་སྤངས་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །བདེ་བའི་ལོངས་སྤྱོད་འཛིན་པ་རིག་པའི་གསུང་། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="123.3"/>ལྷ་རྣམས་འདུལ། །འཇོམས་མཛད་ལྷ་ཡི་ཐུབ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་སྦྱང་བ་དང་། །ཧུ༷་ཕྲག་དོག་སྐྱོན་སྤངས་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །སྨོད་པའི་ལོངས་སྤྱོད་འཛིན་པ་རིག་པའི་<milestone unit="line" n="123.4"/>གསུང་། །དཔའ་བོ་ལྷ་ཡི་ཐུགས་རྗེས་ལྷ་མིན་འདུལ། །རྡོ་རྗེ་ལྷ་མིན་ཐུབ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་ང་རྒྱལ་སྐྱོན་སྤངས་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ཁྲོ་བོའི་རིག་པའི་ལོངས་སྤྱོད་འཛིན་པའི་གསུང་། །འགྲོ་བའི་གཉེན་<milestone unit="line" n="123.5"/>པོས་མི་རྣམས་འདུལ་བའི་ཐུགས། །འདུལ་བྱེད་ཐུབ་པའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་གཏི་མུག་སྐྱོན་སྤངས་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །གཉིས་མེད་ལོངས་སྤྱོད་འཛིན་པའི་རིག་པའི་གསུང་། །གླེན་ལྐུགས་སྒྲིབ་པ་<milestone unit="line" n="123.6"/>གཅོད་པའི་རིག་པའི་ཐུགས། །འཇོམས་བྱེད་ཐུབ་པའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་འདོད་ཆགས་སྐྱོན་སྤངས་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །སེར་སྣའི་འཆིང་བ་འགྲོལ་བར་བྱེད་པའི་གསུང་། །འགྲོ་བའི་གཉེན་པོས་ཡི་<milestone unit="page" n="124"/><milestone unit="line" n="124.1"/>དྭགས་འདུལ་བའི་ཐུགས། །སེལ་མཛད་ཡི་དྭགས་ཐུབ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་ཞེ་སྡང་སྐྱོན་སྤངས་གནས་སུ་དག་པའི་སྐུ། །ཚ་གྲང་སྡུག་བསྔལ་སེལ་བྱེད་རིག་པའི་གསུང་། །རིགས་མཆོག་དམྱལ་བ་འདྲེན་མཛད་<milestone unit="line" n="124.2"/>དཔའ་བོའི་ཐུགས། །དཔའ་བརྟན་དམྱལ་བའི་ཐུབ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །ཉོན་མོངས་རྒྱུད་དྲུག་རྟོག་པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །རིག་<milestone unit="line" n="124.3"/>པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་ཐིམ་སྦྱང་རོལ། །ཨ་སྤོ་སུ་ཏྲི་པྲེ་དུ་ཤཱསྟི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། །ཚེ་ལས་འདས་པའི་བག་ཆགས་སྦྱངས་ཤིང་། སྤྲུལ་སྐུ་ཐུབ་པ་ལ་མཆོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="124.4"/>པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་རྣམས་ལ་མཆོད་པ་འབུལ་བ་གང་། །སྟོན་པའི་<milestone unit="line" n="124.5"/>སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །ཧུ༷་ཁྲོ་ལ་ཁྲོས་པའི་ཞི་བའི་སྐུ། །ཁྲོ་དཔུང་ཆེན་པོ་འཇོམས་པའི་གསུང་། །ཁྲོས་པའི་ཉེ་བའི་སྤྲིན་ཆེན་ཐུགས། །ཞི་མཛད་ཁྲོ་བོའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་ལྷ་རྣམས་འདུལ་བ་གཙོ་<milestone unit="line" n="124.6"/>བའི་སྐུ། །འཇོམས་བྱེད་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོའི་གསུང་། །ཞི་མཛད་རབ་ཏུ་འཇིགས་པའི་ཐུགས། །འཇོམས་བྱེདཁྲོལམཆོདཔརའབུལ། །ཧཱུཾ་ཤར་ཕྱོགས་དྲེགས་པ་ཀུན་འདུལ་སྐུ། །དྲི་ཟའི་གཙོ་གཟུངས་བརྫིས་པའི་<milestone unit="page" n="125"/><milestone unit="line" n="125.1"/>༄༅། །གསུང་། །འཇོམས་བྱེད་དབང་ཕྱུག་འདུལ་བའི་ཐུགས། །གཤེད་མཛད་འདུལ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་ཤར་ལྷོ་དྲེགས་པ་འདུལ་བའི་སྐུ། །བདེན་བྲལ་གཙོ་གཟུངས་འདུལ་བའི་གསུང་། །འཇོམས་<milestone unit="line" n="125.2"/>བྱེད་དབང་ཕྱུག་རིག་པའི་ཐུགས། །བདེན་བྲལ་འདུལ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་ལྷོ་ཕྱོགས་དྲེགས་པ་འདུལ་བའི་སྐུ། །གཤིན་རྗེ་གཙོ་གཟུངས་འདུལ་བའི་གསུང་། །འཇོམས་བྱེད་དབང་ཕྱུག་འདུལ་<milestone unit="line" n="125.3"/>བའེ་ཐུགས། །ཚེ་གཤེད་ཁྲོ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་ལྷོ་ནུབ་དྲེགས་པ་འདུལ་བའི་སྐུ། །སྲིན་པོ་འདུལ་བ་རེག་པའེ་གསུང་། །འཇོམས་བྱེད་དབང་ཕྱུག་ཐུགས་རྗེའི་བདག །མཐར་བྱེད་ཁྲོ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་<milestone unit="line" n="125.4"/>ནུབ་ཕྱོགས་དྲེགས་པ་འདུལ་བའི་སྐུ། །ཀླུ་ཡི་གཙོ་གཟུངས་གདན་བཏིང་གསུང་། །འཇོམས་བྱེད་དབང་ཕྱུག་ཡིད་ཀྱི་ཐུགས། །འདུལ་བྱེད་ཁྲོ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་ནུབ་བྱང་དྲེགས་པ་འདུལ་བའི་སྐུ། །རླུད་ལྷའི་<milestone unit="line" n="125.5"/>གཙོ་གཟུངས་གདན་བཏིང་གསུང་། །འཇོམས་བྱེད་རྒྱལ་པོ་ཐུགས་ཀྱི་བདག །འདུལ་བྱེད་ཁྲོ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་བྱང་ཕྱོགས་དྲེགས་པ་འདུལ་བའི་སྐུ། །གནོད་སྤྱིན་གཙོ་གཟུངས་གདན་བཏིང་<milestone unit="line" n="125.6"/>གསུང་། །འདུལ་བྱེད་དབང་ཕྱུག་ཐུགས་ཀྱི་བདག །དབང་མཆོག་ཁྲོ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་བྱང་ཤར་དྲེགས་པ་འདུལ་བའི་སྐུ། །དབང་ལྡན་གདན་གཏིང་རིག་པའི་གསུང་། །འཇོམས་བྱེད་སྟོབས་ཀྱིས་གནོན་<milestone unit="page" n="126"/><milestone unit="line" n="126.1"/>པའི་ཐུགས། །སྟོབས་ལྡན་ཁྲོ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་ཕྲིན་ལས་འཇོམས་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །གདུག་པ་ཉོན་མོངས་ཡམ་ཤིང་ལ། །འཇོམས་བྱེད་ཁྲོ་བོའི་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་གཤེད་མ་བསྲེག་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་<milestone unit="line" n="126.2"/>བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་བི་ཛ་ཡ་ཆེ་གེ་སརྦ་བཱ་པ༷་མུ་ར་ཡ་ཛ་ལ་ར༷། ཚེ་ལས་འདས་པའི་གཤེད་མ་སྦྱང་ཞིང་། ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་ལ་མཆོད་པ་དབུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="126.3"/>ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །ཞིང་སྐྱོང་རྡོ་རྗེ་འགྲོ་བའི་དཔལ་མཛད་ལ། །ཚེ་འདས་སྒྲིབ་པ་སྦྱང་ཞིང་མཆོད་པ་གང་། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །ཧུ༷་བདེ་གཤེགས་ཐམས་ཅད་འོད་<milestone unit="line" n="126.4"/>ལས་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ཞིང་ཁམས་སྐྱོང་བའི་གསུང་། །ཡོན་ཏན་འགག་མེད་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཐུགས། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བའི་མཆོད་པ་འདི། །ཞིང་སྐྱོང་དཔལ་མཛད་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་<milestone unit="line" n="126.5"/>འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་སྦྱང་བར་མཛོད། །ཨ་བཛྲ་པ་ཏྲ་ཨ་ཆེ་གེ་མོ་ཤཱརྙི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཧུ༷་གཉིས་མེད་བྷ་གའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །འབྱུང་བ་འོད་ཀྱི་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་བག་ཆགས་བསྲེག་སྦྱང་རོལ། །བཛྲ་<milestone unit="line" n="126.6"/>ཨསྣེ་ཆེ་གེ་མོ་ཛ་ལ་ར༷། །ཞིང་སྐྱོང་དཔལ་མཛད་མའི་མཆོད་པ་དབུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །ཚེ་འདས་ལས་<milestone unit="page" n="127"/><milestone unit="line" n="127.1"/>༄༅། །ཀྱི་བག་ཆགས་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་སྒོ་བ་རྣམས་ལ་མཆོད་པར་འབུལ་བ་གང་། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །ཧུ༷་ལོག་པར་བལྟ་བའི་མཚན་མ་འཇོམས་པའི་སྐུ། །དམིགས་པ་འཛིན་<milestone unit="line" n="127.2"/>པ་འགྲོ་བ་འདུལ་བའི་གསུང་། །མ་འགགས་ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་ཐུགས་མངའ་བ། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་མཚན་མར་བལྟ་བ་མཚན་མེད་དག་པའི་སྐུ། །རྣམ་པའི་ཡུལ་གྱིས་འགྲོ་བ་འདུལ་<milestone unit="line" n="127.3"/>བའི་གསུང་། །མི་གཡོ་བ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་མངའ་བ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་བདག་ཏུ་བལྟ་བའི་མཚན་མ་འཇོམས་པའི་སྐུ། །ཡུལ་དུ་འཛིན་པའི་རིག་པ་མེད་པའི་གསུང་། །རྒྱ་མ་ཆད་<milestone unit="line" n="127.4"/>པའི་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་མངའ་བ། །དབང་སྡུད་རྟ་མགྲིན་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་ཆད་པར་བལྟ་བ་བདེ་བས་སེལ་བའི་སྐུ། །དམིགས་པ་མེད་པ་རིག་པ་ཆེན་པོའི་གསུང་། །མི་འགྱུར་བ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་མངའ་<milestone unit="line" n="127.5"/>བ། །གསོལ་མཛད་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བྱང་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་ཕྲིན་ལས་ལས་ལ་གྲུབ་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །ལོག་རྟོག་རྒྱུ་རུ་སྣང་བའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །འཇོམས་མཛད་ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="127.6"/>ཆེན་པོའི་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་བག་ཆགས་ཐམས་ཅད་བསྲེག་སྦྱང་རོལ། །ཧུ༷་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཆེ་གེ་མོ་ཤཱརྙོ་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཡེ་ཤེས་སྒོ་བ་ལ་མཆོད་པ་དབུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ<milestone unit="page" n="128"/><milestone unit="line" n="128.1"/>རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །ཡེ་ཤེས་སྒོ་མ་རྣམས་ལ་མཆོད་པ་འབུལ་བ་དང་། །ཚེ་འདས་སྒྲིབ་པ་སྦྱོང་བ་ཇི་ལྟ་བུ། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །ཧུ༷་སྟོང་ཉིད་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="128.2"/>མངོན་སངས་རྒྱས་པའི་སྐུ། །རིག་པའི་ལྕགས་ཀྱུས་འགྲོ་བ་འདྲེན་པའི་གསུང་། །སྙིང་རྗེ་ཚད་མེད་འགྲོ་བའི་ཐུགས་འཆང་བ། །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུའི་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་སྨོན་པ་ཆེན་པོ་མངོན་སངས་རྒྱས་པའི་<milestone unit="line" n="128.3"/>སྐུ། །ཡེ་ཤེས་ཞགས་པས་འགྲོ་བ་འདྲེན་པའི་གསུང་། །བྱམས་པ་ཚད་མེད་འགྲོ་བའི་ཐུགས་འཆང་བ། །རྡོ་རྗེ་ཞགས་པ་མ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་བདག་མེད་ཆེན་པོ་མངོན་སངས་རྒྱས་པའི་སྐུ། །ཐུགས་རྗེའི་<milestone unit="line" n="128.4"/>ལྕགས་སྒྲོག་འགྲོ་བ་འདྲེན་པའི་གསུང་། །དགའ་བ་ཚད་མེད་འགྲོ་བའི་ཐུགས་འཆང་བ། །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་སྒྲོག་མ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཧུ༷་རང་བཞིན་འོད་གསལ་མངོན་སངས་རྒྱས་པའི་སྐུ། །ཕྲིན་ལས་འདུལ་བའི་<milestone unit="line" n="128.5"/>རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུའི་གསུང་། །བཏང་སྙོམས་ཚད་མེད་འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་ཐུགས། །འཇོམས་བྱེད་དྲིལ་བུ་མ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དག་པར་ཤོག །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་བྱུ་ཛ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། ཧུ༷་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="128.6"/>སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །རྟོགཔཆེནཔོའབྱུངབའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །རྟོག་མེད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་མེ་སྤར་བས། །ཚེ་འདས་ལས་ཀྱི་བག་ཆགས་བསྲེག་སྦྱང་རོལ། །ཨོ་ཀྲོ་དྷི་ཆེ་གེ་མོ་ཤཱསྟི་ཀུ་རུ་བཛྲ་ཛ་ལ་ར༷ ཡེ་<milestone unit="page" n="129"/><milestone unit="line" n="129.1"/>༄༅། ཁྲེས་སྒོ་མ་བཞི་ལ་བསྲེག་རྫས་མཆོད་པ་དབུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །ཚེ་འདས་བག<milestone unit="line" n="129.2"/>ཆགས་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞིའི་སྦྱིན་སྲེག་བྱ་བ་གང་། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །ཨོ་དུང་ངམ་དཀར་པོའི་ཤིང་རྣམས་ལ། །མགོ་བོ་རྒྱ་མདུད་རྩེ་ཟླུམ་པོ། །ལོགས་ལ་ཞི་བའི་ལྷ་བསྒོམས་<milestone unit="line" n="129.3"/>པས། །ཉོན་མོངས་བག་ཆགས་ཞི་བར་འགྱུར། །ཞི་བར་མ་གྱུར་གང་ཡང་མེད། །ཞི་མཛད་ལྷ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། ཁྲསྟི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཧུ༷་ཕྲིན་ལས་ཆུ་ཡི་ཐབ་ཁུང་དུ། །ཞེ་སྡང་རུས་པའི་ཡམ་ཤིང་ལ། །ཀུན་<milestone unit="line" n="129.4"/>བཟང་ཐུགས་ཀྱི་མེ་སྤར་བས། །འཁོར་བའི་ཉོན་མོངས་ཞི་བར་འགྱུར། །དུ་ཤཱསྟི་ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། ཧུ༷་གསེར་རམ་སེར་པོའི་ཤིང་རྣམས་ལ། །མགོ་བོ་རྒྱ་མདུད་རྩེ་ཟུར་བཞི། །ལོགས་ལ་རྒྱས་པའི་ལྷ་བསྒོམས་པས། །ཡོན་<milestone unit="line" n="129.5"/>ཏན་མ་ལུས་རྒྱས་པར་འགྱུར། །རྒྱས་མཛད་ལྷ་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཚུརྙུ་ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། ཧུ༷་ཕྲིན་ལས་ས་ཡི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །ཉོན་མོངས་ང་རྒྱལ་ཡམ་ཤིང་ལ། །ཀུན་བཟང་རྫོགས་པའི་མེ་སྤར་བས། །སྐྱེ་བོའི་བག་<milestone unit="line" n="129.6"/>ཆགས་བསྲེག་སྦྱང་རོལ། །སུ་ཚུརྨྱེ་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཧུ༷་ཟངས་སམ་དམར་པོའི་ཤིང་རྣམས་ལ། །མགོ་བོ་རྒྱ་མདུད་རྩེ་ཟླ་གམ། །ལོགས་ལ་དབང་གི་ལྷ་བསྒོམས་པས། །གང་འདོད་ཡེ་ཤེས་དབང་དུ་སྒྱུར། །དབང་སྡུད་ལྷ་<milestone unit="page" n="130"/><milestone unit="line" n="130.1"/>ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །བ་ཤང་ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། ཧུ༷་ཕྲིན་ལས་མེ་ཡི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །ཉོན་མོངས་འདོད་ཆགས་ཡམ་ཤིང་ལ། །ཀུན་བཟང་རིག་པའི་མེ་སྤར་བས། །གནས་པའི་བག་ཆགས་བསྲེག་སྦྱང་རོལ། །པྲེ་མ་ཏི་ཀུ་རུ་<milestone unit="line" n="130.2"/>གྲྭ་ཧྭ། ཧུ༷་ལྕགས་སམ་ནག་པོའི་ཤིང་རྣམས་ལ། །མགོ་བོ་རྒྱ་མདུད་རྩེ་ཟུར་གསུམ། །ལོགས་ལ་དྲག་པོའི་ལྷ་བསྒོམས་པས། །གནོད་གདུག་ཉོན་མོངས་བརླག་པར་འགྱུར། །བརླག་མཛད་ལྟ་ལ་མཆོད་པར་<milestone unit="line" n="130.3"/>འབུལ། །བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་སུསྟུ་སྒྲོཟློ་པ་ཡ་ཧུ༷། ཧུ༷་ཕྲིན་ལས་རླུད་གི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །ཉོན་མོངས་ཕྲག་དོག་ཡམ་ཤིང་ལ། །ཁྲོ་རྒྱལ་འཇོམས་པའི་མེ་སྤར་བས། །གནོད་བྱེད་ཉོན་མོངས་བསྲེག་སྦྱང་རོལ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་སུསྒྱུ་<milestone unit="line" n="130.4"/>སྒྲོསྣྲི་པ་ཡ་ཆེ་གེ་མོ་ཛ་ལ་ར༷། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་པ་བཞིའི་ལྷ་ལ་མཆོད་པ་དབུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་<milestone unit="line" n="130.5"/>ལ། །བསྲེག་རྫས་སྔ༷གས་ཀྱིས་དབུལ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས།༷།དཀྱིལ་འཁོ༷ར་ལྷ་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ལ། །རྫས་ཀྱི་མཆོད་པ་འདི་རྣམས་ཀུན། །ལྷ་རྣམས་ཀུན་ལ་རེ་རེ་འབུལ། །དང་པོ་ཡེ་ཤེ༷ས་ལྷ་ལ་ཞལ་ཟས་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="130.6"/>མརགྱིསམཆོད། ཨཱོཾཨསྣཡེཨ་མོ་ཀ༷་ཤཱསྟི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་ཨསྣ་ཡེ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ཛ་ཡ་ཛ་ཡ་སྲུ་ཧྭ། ཤཱསྟི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་དུར་བའི་མྱུ་གུ་ལ། །སྔགས་འདི་བཟླསཏེམཆོདཔའབུལ། །ཨཱོཾ་ཨསྣ་ཡེ། བཛྲ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཤཱརྙི་<milestone unit="page" n="131"/><milestone unit="line" n="131.1"/>༄༅། ༷ །ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་ནས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ལ། །སྔགས་འདི་བཟླས་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཨཱོཾ༷་ཨསྣ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། མ་ཧྭ་བེ་གྭ་ཡ་ཤཱསྟེ༷་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་བཞིན་གྲོ་ཡི་སྙིང་པོ་ལ། །སྔགས་འདི་བཟླས་ཏེ་མཆོད་པར་<milestone unit="line" n="131.2"/>འབུལ། །ཨཱོཾ་ཨསྣ་ཡེ། བཛྲ་ཀྟསྨ་རི་ཤཱསྟི་ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། ཏིལ་ད༷ང་ཡུངས་ཀར་མར་རྣམས་ལ། སྔགས་འདི་བཟླས་ལ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཨཱོཾ་ཨསྣ་ཡེ་བཛྲ་སརྦ་བཱ་པ༷་ད་ཧ་ན་བཛྲ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཤཱསྟི་ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། དེ་ནས་ཞོ་དང་<milestone unit="line" n="131.3"/>ཟན་ཉིད་ལ། སྔགས་འདི་བཟླས་ཏེ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཨཱོཾ་ཨསྣ་ཡེ་སརྦ་སསྦ་དེ་ཤཱརྙི་ཀུ་རུ་གྲྭ་༷ཧྭ། དེ་ནས་ཙྭ་མཆོག་ཀུ་ཤ་ལ། །སྔགས་འདི་བཟླས་ཏེ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཨཱོཾ་ཨསྣ་ཡེ། ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་བཛྲ་ཡ། ཤཱསྟི་<milestone unit="line" n="131.4"/>ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། དེ་ནས་འབྲུ་རྣམས་ཐམས་ཅད་ལ། །སྔགས་འདི་བཟླས་ཤིང་མཆོད་པར་འབུལ། །ཨཱོཾ་ཨསྣ་ཡེ། བཛྲ་བི༷་ཛ་ཡ། ཤཱརྙི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་མ་ཤ་ཀ་ཉིད་ལ། སྔགས་འདི་བཟླས་ཤིང་མཆོད་པར་འབུལ །ཨཱོཾ་<milestone unit="line" n="131.5"/>ཨསྣ་ཡེ་མ༷་ཧྭ་བ་ལྭ་ཡ་ཤཱསྟི་ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། དེ་ནས་འབྲས་ཀྱི་ལྡེ་གུ་ལ། །སྔགས་འདི་བཟླས་ཏེ་མཆོད་པར་འབུལ། །ཨཱོཾ་ཨསྣ་ཡེ། བཛྲ་པུགི་ཡ་ཤཱརྙི་ཀུ་རུ་སྲུ་ཧྭ། དེ་ནས་ཞོ་ཤ་རྣམ་ལྔ་ལ། སྔགས་འདི་བཟླས་ཏེ་མཆོད་པར་<milestone unit="line" n="131.6"/>འབུལ། ཨཱོཾ་ཨསྣ་ཡེ། མ་ཧྭ་ཤི་བ་ཡེ་ཤཱརྙི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་ལྷ་རྣམས་ཐམས་ཅད་ལ། །སྔགས་དང་སྦྱར་ཏེ་དབུལ་བར་བྱ། །ཕྱི་དང་ནང་གི་མཆོད་པ་ཡང་། །ལྷ་རྣམས་ཀུན་ལ་རེ་རེ་འབུལ། །རང་གི་སྔགས་དང་<milestone unit="page" n="132"/><milestone unit="line" n="132.1"/>མཆོད་པའི་སྔགས། །སྦྱར་ཏེ་ཐིམ་པར་རྒྱས་པར་འབུལ། །སྔགས་ཀྱིས་རྫས་དབུལ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔ༷འ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུནཏུབཟང<milestone unit="line" n="132.2"/>པོ་ལ། །ཕྱི་ཡི་མཆོད་པ་སྔགས་ཀྱིས་དབུལ་བ་དང་། །ཚེ་འདས་སྡིག་སྒྲིབ་སྦྱང་བ་ཇི་ལྟ་བུ། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །དེ་ནས་ཞབས་བསིལ་དབུལ་བ་ནི། །ཨཱོཾ་ཨུ༷༷ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ཧུ༷་ཧུ༷་བཛྲ་ཙིསྟ་ཧྭ༷་ནི་རྭ༷ཁུ་<milestone unit="line" n="132.3"/>ཧི་ཤཱསྟི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་མེ་ཏོག་དབུལ་བ་ནི། ཧུ༷་ཧུ༷་བཛྲ་ཙིསྟ་ཧུ༷་བཛྲ་པུསྤྲོ་པུ་ཛ་ཤཱརྙི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་བདུག་སྤོས་དབུལ་བ་ནི། ཧུ༷་ཧུ༷་བཛྲ་ཙིཏི་ཧུ༷་དྷ་པེ་པྲུ་ཛ་ཤཱསྟི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་མར་མེ་དབུལ་བ་ནི། ཧུ༷ ཧུ༷་<milestone unit="line" n="132.4"/>བཛྲ་ཙིསྟ་ཧུ༷་ཨུ་ལོ་ཀེ་བྱུ་ཛ་ཤཱརྙི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་དྲི་ཆབ་དབུལ་བ་ནི། ཧུ༷་ཧུ༷་བཛྲ་ཙིསྟ་ཧུ༷་གརྙེ་པྱུ་ཛ་ཤཱསྟི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་ལྷ་བཤོས་དབུལ་བ་ནི། ཧཱུཾ་ཧུ༷་བཛྲ་ཙིསྟ་ཧུ༷་ནི་པིབྱ་བྱུ་ཛ་ཤཱསྟི༷་ཀུ་རུ་གྲྭཧྭ། དེ་ནས་ཏིལ་དང་<milestone unit="line" n="132.5"/>མར་དབུལ་ལོ། །ཧུ༷་ཧུ༷་བཛྲ་ཙིསྟ་ཧུ༷། སརྦ་བཱ་པ༷་ད་ཧ་ན་བཛྲ་ནི་གྲྭ་ཧྭ། ཀུ་ཤ་འབྲུ་རྣམས་ལ་སོགས་ཀྱང་། །སྔགས་ཀྱི་རིམ་པར་སྦྱར་ཏེ་དབུལ། སྡིག་པ་སྦྱང་ཞིང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་མཆོད་པ་དབུལ་བའི་ལེའུ་སྟེཉི་ཤུ<milestone unit="line" n="132.6"/>པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །ཚེ་འདས་ཟན་ཉིད་གཏད་པ་ཇི་ལྟ་བུ། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་<milestone unit="page" n="133"/><milestone unit="line" n="133.1"/>༄༅། །ཁྱོད་ཡང་། །དྲི་མ་འདི་ནི་སྐུ་ཡི་རྟེན། །འཕན་ཕྲན་འདི་ནི་ལུས་ཀྱི་ཚད། །ཙུ་ཏ་འདི་ནི་བླ་ཡི་ཤིང་། །གདུགས་ཕུབས་འདི་ནི་སྐུ་ཡི་ཁེབས། གནས་མཆོག་འདི་ནི་བསྒྲུབ་པའི་གནས། །དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="133.2"/>དམ་པ་འདི་ལ་ལྟོས། །ཀུན་བཟང་ཡི་དམ་ལྷ་མཆོག་བསྒོམ། །སྙིང་པོ་ཡི་གེར་འབྲུ་བཅུ་བཟླས། །རང་གི་སློབ་དཔོན་འདི་ལ་ཉོན། །མེ་མར་གསལ་བའི་མདངས་ལ་ལྟོས། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཆིངས། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="133.3"/>གཉེན་པོའི་མིང་ནས་བོས། །རྡོ་རྗེའི་འགྲོས་ཀྱིས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐོར། །གདུང་བའི་སེམས་ཀྱིས་ལྷ་བསྲུང་སྟེ། །མ་བུའི་འདུ་ཤེས་ཉེར་ཞོག་ལ། །རྡོ་རྗེའི་སྐྲུན་ལ་ཉེ་བར་དགོངས། །རྫས་མཆོག་ལོངས་སྤྱོད་འདི་ལ་<milestone unit="line" n="133.4"/>རོལ། །བཤོས་དང་གལ་ཕྱི་ཛ་གད་དང་། །ཟླ་ཁྲོམ་ཟླ་རྒྱས་ཟླ་ཚོགས་དང་། །ཚེ་ཡི་སྙིང་པོ་ཚིམས་བྱེད་དང་། །ལོངས་སྤྱོད་ལྔ་ལྡན་ཐམས་ཅད་ནི། ཀུན་གྱི་ཟས་སུ་ཐོབ་བྱའི་ཕྱིར། །རང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་དཔོན་སློབ་<milestone unit="line" n="133.5"/>སྟེ། །ཞལ་ཟས་ལོངས་སྤྱོད་འདི་ལ་རོལ། །ཚེ་ལས་འདས་པའི་ཟན་ཚོགས་སུ། གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཅིག་པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་<milestone unit="line" n="133.6"/>ལ། །ཁྱད་པར་ཟན་དང་ནོར་བསྔོ་ཇི་ལྟ་བུ། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་ལ་ཆུ་བསྔོ་བ་ནི། །དེ་རིང་ཚེ་འཕོས་ལུས་ཀྱི་རེ་བས་ཏེ། །གདུང་བའི་གཉེན་དང་འགྲོགས་པར་མ་གྱུར་<milestone unit="page" n="134"/><milestone unit="line" n="134.1"/>ཏེ། །འཇིག་རྟེན་ཕ་རོལ་གནས་སུ་ཕྱིན་པ་ལས། །བག་ཆགས་བཀྲུ་ཕྱིར་བསིལ་ཆབ་འདི་བསྔོས་པས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་སྡུག་བསྔལ་དག་གྱུར་ཅིག །ཚ་ཞིང་གདུང་བའི་སྡུག་བསྔལ་དག་གྱུར་ཅིག །ཧུ༷་དེ་རིང་<milestone unit="line" n="134.2"/>ལས་ཀྱི་འབྲེལ་པའི་བུ་སྨད་དང་། །མི་ཡུལ་འདི་ན་སྨོན་ལམ་མཐུ་མེད་ནས། །གཏན་དུ་འགྲོགས་པའི་དབང་དང་སྐལ་མེད་པས། །འཇིག་རྟེན་ཕ་རོལ་གནས་སུ་ཕྱིན་པ་ལ། །ཡིད་གཅུགས་གདུངས་པས་བསམས་ཏེ་<milestone unit="line" n="134.3"/>མཆི་མ་ཕྱུང་། །སྲི་ཞུ་གུས་པའི་ཚུལ་གྱིས་སེམས་བསྐྱེད་ནས། །སེར་སྣ་ཆགས་པ་མེད་པའི་མདུད་པ་གྲོལ། །རོ་མཆོག་བརྒྱ་དང་ལྡན་པའི་ཞལ་ཟས་འདི། །ནམ་གཞག་གཏན་གྱི་བཤོས་ཀྱི་སྐལ་བར་བསྔོ། །ཧུ༷་དེ་རིང་<milestone unit="line" n="134.4"/>ཡིད་གཅུགས་འདྲིས་པའི་ཤ་རོགས་པོས། །ཕ་མ་སོ་སོས་བསྐྱེད་ཀྱང་ཡིད་གཅུགས་སེམས་འདྲིས་པས། །མཐུན་པར་ཟས་ཟོས་དགའ་བའི་རྩེད་མོ་བྱས། །བསྐལ་པར་འགྲོགས་ཀྱང་སྐད་ཅིག་སྐྱོ་མེད་ན། །ཚེ་འཕོས་<milestone unit="line" n="134.5"/>ལུས་བརྗེས་ལས་ཀྱི་རེ་བས་ཏེ། །འཇིག་རྟེན་ཕ་རོལ་གནས་སུ་ཕྱིན་པ་ལ། །ནམ་གཞག་གཏན་གྱི་བཞེས་པ་འདྲེན་ལགས་ཀྱི། །རོ་མཆོག་བརྒྱ་དང་ལྡན་པའི་ཞལ་ཟས་འདི། །དར་ཅིག་གསོལ་བས་ཕུང་པོ་བཀྲག་<milestone unit="line" n="134.6"/>མདངས་གསལ། །ལུས་ཀྱི་ནད་སྐྱོན་ཐམས་ཅད་ཞི་བར་བསྔོ། །ནམ་གཞག་ཡུན་གྱི་བཞེས་པའི་སྐལ་བར་བསྔོ། །ཧུ༷་འཇིག་རྟེན་ལས་ཀྱིས་འབྲེལ་པའི་གྲོགས་པོ་དང་། །གཏན་དུ་འགྲོགས་པའི་དབང་དང་སྐལ་མེད་<milestone unit="page" n="135"/><milestone unit="line" n="135.1"/>༄༅། །ནས། །འཇིག་རྟེན་ཕ་རོལ་གནས་སུ་ཕྱིན་པ་ལ། །བརྩེ་ཞིང་གདུང་བའི་འགྲོགས་པོས་འབོད་ལགས་ཀྱི། །ལས་འཕྲོ་གཅིག་པའི་གྲོགས་པོ་འདི་རུ་སྤྱོན། །དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་ཆེན་པོའི་བཀའ་དྲིན་<milestone unit="line" n="135.2"/>གྱིས། །དམ་ཚིག་བདུད་རྩི་གསུང་རབ་གཉེན་པོ་བསྒྲུབ། །ཚོགས་ཀྱི་ཞལ་ཟས་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱ་མཚོ་ལ། །ཅི་བདེར་རོལ་ཞིང་སྤྱད་པར་འདི་རུ་སྦྱོན། །མཐུན་པའི་ཟས་ཟ་གསང་བའི་གྲོས་བྱ་ཡི། །བསིང་བུ་སྔོ་མཐར་<milestone unit="line" n="135.3"/>འབྱམས་སུ་དཀར་བཏིང་སྟེང་། །དགའ་སྡུག་བདེ་བའི་ལོངས་སྤྱོད་ཚེ་ལོ་དགེ། །ཕམ་པར་མི་དོགས་རྒྱལ་ཐབས་ཐོབ་པར་ངེས། །སྤྱོད་ལམ་གཅིག་པའི་གྲོགས་པོ་འདི་རུ་སྤྱོན། །ལྷ་མོ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་འཕེན་ཅིག་<milestone unit="line" n="135.4"/>བཙུག །ཡེ་ཤེས་རྟོགས་པའི་མདའ་ཞིག་འོ་སྐོལ་འཕངས། །ཡང་དག་ཆ་ལུ་དཀྱིལ་དུ་བརྡེག་འཚལ་གྱི། །སྤྱོད་ལམ་གཅིག་པའི་གྲོགས་པོ་ད་ཚུར་སྤྱོན། །བཅའ་དང་ཉུར་མོ་ལྕགས་ལས་མེ་ཞིག་ཕྱུང་། །བཏང་སྙོམས་<milestone unit="line" n="135.5"/>ལྷཡི་ཤིང་ལ་མེ་ཞིག་སྐྲུང་། །ཐུགས་རྗེ་བདག་མེད་དྲོད་ལ་ལྷན་ཅིག་བསྲོ། །སྤྱོད་ལམ་གཅིག་པའི་གྲོགས་པོ་ད་ཚུར་སྤྱོན། །བཀྲེས་སྐོམ་གདུང་བ་བསལ་ཕྱིར་འཛར་བ་བཤམས། །དར་ཅིག་གསོལ་བས་ལུས་ཀྱི་ནད་<milestone unit="line" n="135.6"/>རྣམས་བྱང་། །གདུངས་པ་ཚིམས་པས་ལུས་ཀྱི་བཀྲག་མདངས་གསལ། །འཁོར་བའི་གཅོང་རོང་དེ་ན་ཅི་ཞིག་བྱེད། །མཐོ་རིས་དགའ་ལྡན་གནས་མཆོག་ཡོད་བཞིན་དུ། །ན་རག་སྡུག་བསྔལ་གནས་ཀྱིས་ཅི་ཞིག་<milestone unit="page" n="136"/><milestone unit="line" n="136.1"/>བྱེད། །བྲེང་བྲེང་ཐུགས་ལ་དགོངས་ལ་འདི་རུ་སྤྱོན། །ཧུ༷་ཚེ་གཅིག་ལས་ཀྱི་འབྲེལ་བའི་གྲོགས་མོ་དང་། །ཡུན་དུ་འགྲོགས་ཀྱང་སྐད་ཅིག་སྐྱོ་མེད་ན། །མགོན་བཙུན་ཕ་དང་འགྲོགས་པའི་སྐལ་མེད་ན། །འཇིག་རྟེན་ཕ་<milestone unit="line" n="136.2"/>རོལ་གནས་སུ་ཕྱིན་པ་ལས། །སང་སང་གསལ་བ་ཚངས་པའི་སྒྲ་ལྡན་ཞིང་། །བྱང་ཆུབ་རྒྱུན་ཐག་བསྒྲེངས་པས་ནད་དང་སྡུག་བསྔལ་ཞི། །ཐུགས་རྗེས་འདབ་མས་ཡིད་བཞིན་གོས་དང་ཟས། །གདུང་བའི་གླུ་ཡིས་<milestone unit="line" n="136.3"/>བྱང་ཆུབ་རྗེས་དྲན་ནས། །སྨྲ་བའི་ཚིག་གིས་སྐུ་གསུངཐུགས་དང་འབྲེལ། །ཟས་དང་བཏུང་བས་སྐུ་ཡི་བཀྲག་མདངས་རྙེད། །ནམ་གཞག་གཏན་གྱི་ཟས་ཀྱི་སྐལ་བར་བསྔོ། །ཧུ༷་གསེར་དངུལ་མུ་ཏིག་ཟངས་དང་<milestone unit="line" n="136.4"/>མཆོང་། །གཟི་གཡུ་ཤེལ་ཟངས་ར་གན་དང་། བྱེས་ཡུལ་སྤྱད་པའི་བང་ཆ་དང་། །བསྟད་སྒ་འཁོར་གསུམ་སྲབ་མདའ་དང་། །མདའ་གཞུ་ཚོན་ཆ་རུ་མཚོན་དང་། །སྐེ་རགས་གྲི་གསེག་གོ་ཆ་དང། །ཧོར་ཆུབ་དུང་རྣ་<milestone unit="line" n="136.5"/>གསེའི་བཙོད་དང་། །སྟག་གཟིགས་གྲང་སྲབ་ཕུབ་རྨོག་དང་། །སག་རྟི་ཤ་ལྷམ་སུ་རུག་རྣམས། །བརྩེ་གདུང་བྱམས་པའི་ཤ་རོགས་པོས། །མི་ཟད་གཏན་གྱི་ནོར་དུ་བསྔོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="136.6"/>ཡིས། །བསྐལ་པ་དུ་མར་མི་ཟད་ཅིང་། །བདེ་སྐྱིད་ལོངས་སྤྱོད་ལྡན་པར་ཤོག །ཧུ༷་དེ་རིང་རྩེ་གཅིག་ལས་ཀྱིས་འབྲེལ་པའི་བུ་སྲིང་གིས། །གཏན་དུ་འགྲོགས་པའི་དབང་དང་སྐལ་མེད་དེ། །མི་ལུས་འདི་ནས་འཇིག་<milestone unit="page" n="137"/><milestone unit="line" n="137.1"/>༄༅། །རྟེན་ཚེ་འཕོས་ཏེ། །འཇིག་རྟེན་ཕ་རོལ་གནས་སུ་ཕྱིན་པ་ལས། །ཚེ་འདས་ལུས་བརྗེས་རང་གི་རེ་བས་ཏེ། །གདུང་ཞིང་བརྩི་བར་བསམ་པའི་ལྕམ་དང་སྲིང་། །གདུང་བའི་སེམས་ཀྱིས་ཡིད་དྲན་མཆི་མ་<milestone unit="line" n="137.2"/>ཕྱུང་། །སྲི་ཞུ་གུས་པའི་ཚུལ་གྱིས་སེམས་བསྐྱེད་ནས། །ཡིད་བཞིན་བདུད་རྩི་ལོངས་སྤྱོད་ཞལ་ཟས་འདི། །ནམ་གཞག་གཏན་གྱི་བཞེས་པའི་སྐལ་དུ་བསྔོ། །ཧུ༷་ཡིད་བཞིན་ལོངས་སྦྱོད་བདུད་རྩི་ཞལ་སྐྱེམས་<milestone unit="line" n="137.3"/>འདི། །སྡུག་བསྔལ་གདུང་བའི་གནས་ནས་གྲོལ་བའི་ཕྱིར། །བསིལ་བའི་བདུད་རྩི་རབ་ཏུ་སྦྱར་བ་ཡིས། །འབྲས་བུའི་ཆོས་དང་སྦྱར་བ་མ་ཡིན་ཀྱང་། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་པོའི་ཐུགས་རྗེའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །རབ་<milestone unit="line" n="137.4"/>ཏུ་གདུང་བའི་ཤུགས་ཀྱིས་མཆི་མ་ཕྱུང་། །སྔོན་དུ་བསྒྲུབས་པའི་བསོད་ནམས་མཐུ་ཡིན་ཏེ། །མཆུ་ལ་རེག་ན་སྒོ་གསུམ་དབང་པོ་རྣོ། །ལྕེ་ལ་རེག་ན་དྲན་ཞིང་ཤེས་པ་གསལ། །ཁོང་དུ་འཐུངས་ན་ནད་དང་སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="137.5"/>ཞི། །ཁ་ཟས་སྐོམ་དུ་སྦྱར་བས་ལུས་ཀྱི་སྡུག་བསྔལ་ཞི། །བྱམས་གདུང་བརྩེ་བའི་བསམ་པས་གཉེན་བཤེས་ཀྱིས། །ཡིད་ལ་གཅགས་པའི་སྡུག་བསྔལ་ངེས་བསལ་བའི། །བརྩེ་བའི་བསམ་པས་ནད་དང་སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="137.6"/>ཞི། །མཆུ་ལ་རེག་པས་ཤེས་རབ་དབང་པོ་རྣོ། །ཁོང་དུ་ཆུད་པས་རླུད་ཞི་འཇམ་ལ་བདེ། །ཁ་ཟས་སྐོམ་དུ་སྦྱར་བས་མདོག་དང་བཀྲག་ཉིད་གསལ། །ཡིདབཞིནབདུདརྩིརསྦྱར་བ་གསོལ་བ་ཡིས། །བསྐལ་པ་དུ་<milestone unit="page" n="138"/><milestone unit="line" n="138.1"/>མའི་བདུད་རྩིར་འདི་གྱུར་ཅིག །ནམ་གཞག་གཏན་གྱི་སྐྱེམས་ཀྱི་སྐལ་བར་བསྔོ། །ཚེ་འདས་ལ་ཟས་ནོར་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཉིས་པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་<milestone unit="line" n="138.2"/>པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །ཚེ་འདས་ལམ་ཉིད་བསྟན་པ་ཇི་ལྟ་བུ། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །ཧུ༷་སོང་ཞིག་སོང་ཞིག་རིགས་ཀྱི་བུ། །ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ནི། །འཇིག་རྟེན་འདི་རུ་རྟག་<milestone unit="line" n="138.3"/>པར་མ་གྱུར་ཏེ། །ད་ལྟ་སྐྱེ་ཤིའི་ལས་ལ་བབས། །ས་འདི་བཅད་པ་མན་ཆད་ནི། །འཇིག་རྟེན་པ་ཡི་ས་ཡིན་ཏེ། །དེ་ལ་ཆགས་པ་མ་སྐྱེ་ཞིག །ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ལ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་ལམ་བསྟན་<milestone unit="line" n="138.4"/>པས། །སྒྲིབ་གཉིས་སྤངས་ནས་ཚོགས་གཉིས་རྫོགས། །ས་བཅུ་རིམ་གྱིས་བགྲོད་པ་ལ། །དེར་ཡང་ཤིན་ཏུ་མི་གནས་པས། །ས་བརྩི་ཡེ་ཤེས་མཐར་ཕྱིན་ཏེ། །ཀུན་ཏུ་འོད་ཀྱི་ས་ལས་འདས། །པདྨ་ཅན་དུ་གྱུར་པ་<milestone unit="line" n="138.5"/>ལས། །ཡི་གེ་ཚོགས་ཆེན་ས་ལས་འདས། །རང་བྱུང་ཡི་ཤེས་འཕྲོ་འདུའི་ཚོགས། །སངས་རྒྱས་ས་གསུམ་ལྷུན་གྲུབ་ཀྱིས། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོའི་ས་ལས་འདས། །སྟུག་པོ་བཀོད་པའི་ཞིང་ཁམས་ན། །འོག་མིན་ལྷུན་<milestone unit="line" n="138.6"/>གྲུབ་ཕོ་བྲང་དུ། །རྒྱས་པ་ཆེན་པོའི་ཚལ་ཆེན་ཡིན། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་དུ། །གདོད་ནས་དག་པར་བྱུང་བ་ཡི། །རང་བྱུངཆོསསྐུཆེནཔོཐོབ། །རྩོལ་བ་མེད་པར་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་<milestone unit="page" n="139"/><milestone unit="line" n="139.1"/>༄༅། །སངས་རྒྱས་པའི། །དབྱེར་མེད་ཀུན་བཟང་གཅིག་ཏུ་གྱུར། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ངང་དུ་གནས། །མ་བཙལ་ཆོས་སྐུ་རང་བཞིན་ཐོབ། །ཡེ་ནས་དག་པའི་དོན་ཉིད་དོ། །ཨ་ནས་རབ་ཏུ་སྐྱེ་བརགྱུར་<milestone unit="line" n="139.2"/>ཏོ། ཁྲེས་རབ་སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་ཀྱི་གཞུ། །ལྷག་མཐོང་ཡེ་ཤེས་ཐབས་ཀྱི་མདའ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་བ་ཡིས། །ཉོན་མོངས་དུག་གསུམ་གནད་ལ་འདེབས། །ཉོན་མོངས་བག་ཆགས་ཀུན་བྱང་ནས། །བྱང་<milestone unit="line" n="139.3"/>ཆུབ་ཆེན་པོའི་ལམ་ཐོབ་ཤོག །ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ཀྱང་། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ལམ་སོང་ལ། །ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་མེད་གནས་སུ་སོང་། གནས་མཆོག་དེ་ལས་མི་འདའོ། །ཚེ་ལས་འདས་པ་ལམ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="139.4"/>ཉེར་གསུམ་པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །ཚེ་འདས་ཉོན་མོངས་སྦྱངས་ཏེ་བདེ་གཤེགས་སྲས་སུ་བསྐྱེད་པ་གང་། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="139.5"/>བཟང་པོ་དེས། །ཧུ༷་ནམ་མཁའ་མཐའ་དང་མཉམ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །རྒྱལ་བ་སྲས་དང་བཅས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཚེ་འདས་ལུས་བརྗེས་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ལ། །ཐུགས་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུས་ཡེ་ཤེས་རྫས་དྲངས་<milestone unit="line" n="139.6"/>ནས། །མདུན་གྱི་མཁའ་ལ་དབྱར་གྱི་སྤྲིན་ལྟ་བུ། །ཀུན་བཟང་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་ཏུ་གསལ། །རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐུགས་ཀ་ནས། །ཕཊ་ཀྱི་འོད་ཟེར་ནག་པོ་ཡིས། །ཚེ་འདས་བག་ཆགས་གཏན་ནས་<milestone unit="page" n="140"/><milestone unit="line" n="140.1"/>སྦྱངས། །ཕ་ནི་གསོད་པར་བྱེད་པ་སྟེ། །ཊ་ནི་སྲེག་པར་བྱེད་པའི་མཆོག །མཐོ་རིས་སྒོ་འགེག་ངན་སོང་སྒོ་འབྱེད་པའི། །དངོས་གྲུབ་གེགས་སུ་བྱེད་པ་ཐམས་ཅད་དང། །ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བག་ཆགས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="140.2"/>ཀུན། །ཕཊ་ཀྱི་འོད་ཟེར་ནག་པོས་བསྲེག་པར་བྱའོ། །ཚེ་འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ནི། །ལས་དང་ཉོན་མོངས་བག་ཆགས་ཀུན་བྱང་ནས། །འབྲས་བུ་ཆོས་སྐུ་ཆེན་པོ་ཐོབ་བྱའི་ཕྱིར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="140.3"/>གཅིག་ཏུ་གྱུར། །བདེ་གཤེགས་རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་བྱིན་བརླབས་པས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་བྱུང་བའི་ཡིག་འབྲུ་གསུམ། །ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་རབ་ཏུ་ཐིམ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྲས་སུ་སྐུ་བསྐྱེད་དོ། །ཧུ༷་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="140.4"/>བཛྲ་ཙིསྟ་ཧུ༷། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་བསྐྱེད་པའི་སྲས་པོ་ཁྱོད། །བདེ་ཆེན་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུ་ཐོབ་པ་དང་། །འགྲོ་དོན་རྫོགས་པའི་སྤྲུལ་སྐུ་ཐོབ་ཕྱིར་དུ། །རི་མོར་ཟིས་པའི་གཞལ་ཡས་འདིར་ཞུགས་པས། །ཚེ་<milestone unit="line" n="140.5"/>འདས་རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ཀྱིས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐོབ་གྱུར་ཅིག །ཆོས་སྐུ་ལོངས་སྐུ་སྤྲུལ་སྐུ་གསུམ་ཐོབ་པས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་བྱུང་བའི་སྲས་པོ་ཁྱོད། །གཟུགས་སྒྲ་དྲི་རོ་རེག་བྱའི་ལྷ་མོ་<milestone unit="line" n="140.6"/>ཡིས། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྷ་མོ་ཐིམ་པར་རོལ། །ཉོན་མོངས་བག་ཆགས་བྱང་བྱས་ནས། །སངས་རྒྱས་སྲས་ཐོབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བཞི་པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་<milestone unit="page" n="141"/><milestone unit="line" n="141.1"/>༄༅། །སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །ཚེ་འདས་ལུས་བརྗེས་རིགས་ཀྱི་བུ་དེ་ལ། །སྦྱིན་སྲེག་བྱས་པས་འབྲས་བུ་ཐོབ་པ་ཇི་ལྟ་བུ། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །རིགས་དྲུག་གནས་ནས་དྲངས་པ་<milestone unit="line" n="141.2"/>ཡིས། །ཉོན་མོངས་དྲུག་ཉིད་དག་ནས་སུ། །ཐུབ་པ་དྲུག་གི་གནས་སུ་སྐྱེ། །རིགས་དྲུག་གཏོར་མ་ཕུལ་བ་ཡིས། །ཉོན་མོངས་ལས་དང་བག་ཆགས་དང་། །བདུད་རྩི་ཟས་དང་ལོངས་སྤྱོད་འོང་། །བདུད་རྩི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="141.3"/>ཆེན་པོའི་ཁྲུས་བྱས་པས། །ཉོན་མོངས་བག་ཆགས་ཀུན་བྱང་ནས། །ཟག་པ་མེད་པའི་ལུས་ཀྱི་འབྲས་བུ་ཐོབ། །སྤྲུལ་སྐུ་ཐུབ་པ་རྣམས་ལ་སྐྱབས་སུ་གསོལ་བ་ཡིས། །འབྲས་བུ་སྤྲུལ་སྐུ་ཆེན་པོའི་ལུས་ཐོབ་བོ། །ཚེ་<milestone unit="line" n="141.4"/>འདས་སེམས་བསྐྱེད་བྱས་པ་ཡིས། །བག་ཆགས་སྣ་ཚོགས་སེམས་ཉིད་ལས་ནས་ཡང། །འབྲས་བུ་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་སེམས་ཐོབ་བོ། །ཚེ་འདས་དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབ་བྱས་པ་ཡིས། །འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="141.5"/>གཏན་ནས་བྱང་ནས་ཀྱང་། །འབྲས་བུ་བདེ་གཤེགས་རྣམས་ཀྱི་སྲས་སུ་འགྱུར། །རང་གི་རྟོག་ཚོགས་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ལ་ཕུལ་བ་ཡིས། །འབྲས་བུ་རྟོག་མེད་ལྷ་ཡི་ལུས་ཐོབ་བོ། །རང་གི་ཕུང་པོས་མེ་ལྷ་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="141.6"/>ཡིས། །སྒྲིབ་པ་མང་པོ་དག་སྟེ་གཉིས་མེདཐོབ། །བདེགཤེགསདཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ལ། །མཆོད་བསྟོད་བྱེ་བྲག་མང་པོ་བྱས་པ་ཡིས། །འབྲས་བུ་སྐུ་གསུམ་ལྷུན་གྲུབ་དབྱེར་མེད་ཐོབ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་<milestone unit="page" n="142"/><milestone unit="line" n="142.1"/>པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཞུགས་པ་ཡིས། །ཐེག་པ་ཀུན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཞུགས་པ་ཡིན། །འབྲས་བུ་ཐེག་པ་ཀུན་གྱི་ཡང་རྩེ་ཐོབ། །ཚེ་འདས་ཟན་ཉིད་གཏད་པ་ཡིས། །བདུད་རྩིའི་ཟས་ལ་རྟག་ཏུ་ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་། །བག་<milestone unit="line" n="142.2"/>ཆགས་སྦྱངས་ཏེ་གནས་ཉིད་སྤར་བ་ཡིས། །འབྲས་བུ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་སྲས་སུ་འགྱུར། །ཚེ་འདས་ལུས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ལ། །མཆོད་པ་སྦྱིན་བསྲེག་བྱས་པ་ཡིས། །བདེ་གཤེགས་ཀུན་གྱི་སྲས་སུ་འགྱུར། །འཁོར་བའི་<milestone unit="line" n="142.3"/>འདམ་ལས་ཐར་ནས་ཀྱང་། །ལྷག་མེད་བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོ་འཐོབ། །སྦྱིན་སྲེག་བྱས་པའི་འབྲས་བུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་ལྔ་པའོ།། །།སྡུད་པའི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="142.4"/>བཟང་པོ་ལ། །རྒྱུད་འདི་གང་ལ་གཏད་ཅིང་གང་དུ་བརྒྱུད་ནས་གང་གི་འབྲས་བུ་ཐོབ། སྟོན་པའི་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །ཆོས་ཉིད་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །བསྲེག་ཏུ་མེད་པའི་འཁོར་བའི་བག་<milestone unit="line" n="142.5"/>ཆགས་བསྲེགས། །ཐོབ་ཏུ་མེད་པའི་ལྷུན་གྲུབ་སྐྱེ་མེད་ཐོབ། །བརྒྱུད་དུ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་མེ་ལྷར་གཏད། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རིག་པ་ཆེན་པོ་དེས། །བསྲེག་ཏུ་མེད་པའི་རིག་པའི་བག་ཆགས་བསྲེགས། །ཐོབ་ཏུ་མེད་<milestone unit="line" n="142.6"/>པའི་རིག་གསལ་ཆེན་པོ་ཐོབ། །བརྒྱུད་དུ་མེད་པའི་ལོངས་སྐུ་ཆེ་ལ་གཏད། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་ཡི་སྟོན་པ་དེས། །བསྲེག་ཏུ་མེད་པའི་འོད་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་བསྲེགས། །ཐོབ་ཏུ་མེད་པའི་མཚན་དང་དཔེ་<milestone unit="page" n="143"/><milestone unit="line" n="143.1"/>༄༅། །བྱད་ཐོབ། །བརྒྱུད་དུ་མེད་པའི་བྱང་སེམས་ཆེ་ལ་གཏད། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོའི་ལོངས་སྤྱོད་སྟོན་པ་དེས། །བསྲེག་ཏུ་མེད་པའི་ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་བསྲེགས། །ཐོབ་ཏུ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཆེན་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>