<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0789-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--ral nag mtshon 'khrugs kyi rgyud/-->རལ་ནག་མཚོན་འཁྲུགས་ཀྱི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0789-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=173.1; end=178.4--><milestone unit="page" n="173"/><milestone unit="line" n="173.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །བ་ཏ་རི་ཕྲ་ཧ་རི་ཚ་ཀ་མ་ཏྲི་ཏནྟྲ་ན་མ། །བོད་སྐད་དུ། །རལ་ནག་མཚོན་ཞབྲུགས་ཀྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡབ་མངོན་རྫོགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="173.2"/>བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ནི། །འདས་པའི་དུས། །མ་འོངས་པའི་སྔོན་རོལ་ན། །དུར་ཁྲོད་སྣ་ཚོགས་པའི་གནས་ན། །ཡུམ་པདྨ་བྲི་མ་དང་། །ཡབ་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ་གཉིས་སུ་མེད་པ་ལས། །ཟླ་དུས་བཟང་<milestone unit="line" n="173.3"/>པོ་སྨིན་དྲུག་ས་འོག་སོང་བའི་དུས། །ཡུམ་གྱི་རྨི་ལམ་དུ། །རྟག་གཟིག་ལ་བཅགས་ཤིང་རྨི་ནས། །དེ་ནས་ཡུམ་ལ་གདམས་པ་མཛད་ནས། །ཡུམ་གྱིས་དྲག་པོ་འདུལ་པར་གཟིགས་ནས། །དུར་ཁྲོད་རྐེང་རུས་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="173.4"/>གཡས་པ་འཇུས་ནས། །མཁའ་ལ་སྐུ་ཤིན་ཏུ་བརྗིད་པ་ཁྲོ་གཏུམ་ཆེ། །རང་བཞིན་གྱི་ཆས་ཀྱིས་བརྒྱན་པ། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་དང་ཕཊ་ཕཊ་ཀྱི་སྒྲ་སྒྲོགས་པས་བལྟམས་པ་དང་། །རུ་ཏྲ་དང་ནག་པོའི་ཚོགས་དབང་དུ་བསྡུས་<milestone unit="line" n="173.5"/>སོ། །དེའི་མིང་ནི་རྩེ་རྩེགས་ཀྱི་ལས་པ་ར་བཏགས་སོ། །རུ་ཏྲ་སློན་པའི་རྒྱན་ཆ་ཕྲོག་བཤུས་ནས་བྱོན། །དུར་ཁྲོད་ཀྱི་རྒྱན་ཞེས་སུ་གྲགས་སོ། །མཛད་པ་ཡང་འཁོར་དང་གདུག་དང་ཤེས། །འཁོར་ཀུན་ཀྱང་ཞལ་<milestone unit="line" n="173.6"/>བགྲད་པ། །མཆེ་བ་གཙིགས་པའི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར་པའོ། །རལ་ནག་མཚོན་་བྲུགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། །གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ། །གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །མངོན་རྫོགས་ཡང་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="page" n="174"/><milestone unit="line" n="174.1"/>ལགས། །རལ་པ་ནག་པོ་ཇི་ལྟར་བགྱི། །རལ་པའི་གྲངས་ནི་དུ་རུ་ངེས། །རལ་པའི་རྒྱན་རྣམས་ཇི་ལྟར་ལགས། །རལ་པའི་དོན་རྟགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅངས་པའི་ཡོན་ཏན་དུ་དང་ལྡན། །མ་བཅངས་པ་ཡི་སྐྱོན་<milestone unit="line" n="174.2"/>ནི་གང་། །འབྱུང་བའི་དུས་ནང་ཇི་ཙམ་ན། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །ཉོན་ཅིག་སྣོད་འདུལ་པའི་སེམས་དཔའ་ཁྱོད། །དང་པོ་འདས་པའི་དུས། །མ་འོངས་པའི་སྔོན་རོལ་ན། །རུ་ཏྲ་བསྒྲལ་བའི་མགོ་<milestone unit="line" n="174.3"/>བོ་ལ རལ་པ་ནག་པོ་དེ་ལ་སྲིད། །དེ་ཡི་དབག་པོ་ལྔ་པོ་ལས། །རྣམ་ལྔའི་རལ་པ་དེ་ལ་སྲིད། །དེ་ཡི་སྒྱུ་མ་དམར་པོ་ལས། །དམར་པོ་བཅུ་བཞི་དེ་ལ་བྱུང་། །རུས་གོས་གསུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་བྱུང་། །དེ་ཡི་མཆོག་ཅེས་<milestone unit="line" n="174.4"/>རྐང་དག་ལས། །མི་རིགས་བཞི་དང་ཀླུ་རུ་སྲིད། །སྤྱི་གཙུག་རྟ་མགོ་ལྗང་ཀུ་སྟེ །དེ་ལ་ཁ་དོག་རྣམ་གསུམ་དབུ། །དེ་ནས་རིགས་ལྔ་དབུལ་བརྒྱན། །དེའི་མཚོན་རིགས་བཞི་སྦྲུལ་གྱི་བརྒྱན། །དེ་ནས་སྐྱེ་ལ་འགྲོན་པུས་<milestone unit="line" n="174.5"/>བརྒྱན། །གས་ཤ་སྤེལ་ཏེ་བརྒྱན་པར་བྱ། །སྤྱི་གཙུག་རྟ་མགོ་ལྗང་ཀུ་ནི། །རྟ་སྐད་ལན་གསུམ་ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད་པའི་རྟགས། །དཀར་ནག་དམར་གསུམ་དབུ་ལ་བརྒྱན་པ་ནི། །དུག་གསུམ་རྩད་ནས་བཅད་<milestone unit="line" n="174.6"/>ནས་ཀྱང་། །རྣམ་ཐར་གསུམ་དང་ལྡན་པའི་རྟགས། །རིགས་ལྔ་དབུ་ལ་བརྒྱན་པ་ནི། །ཉོན་མོངས་ལྔ་པོ་བསལ་ནས་ཀྱང་། ། ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་སྦྱོར་བའི་རྟགས། །རིགས་བཞི་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན་པ་ནི། །ཀླུ་རིགས་བཞི་<milestone unit="page" n="175"/><milestone unit="line" n="175.1"/>༄༅། །དམ་དུ་སྡུད་པའི་སྔགས། །ཁ་དོག་ལྔའི་རལ་པ་བྱུང་བ་ནི། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་ལྔའི་འགྲོ་དོན་མཛད་པའི་རྟགས། །དམར་པོ་བཅུ་བཞི་བྱུང་བ་ནི། །ཡེ་ཤེས་རྗེ་མོ་བཅུ་བཞིའི་འགྲོ་དོན་མཛད་པའི་<milestone unit="line" n="175.2"/>རྟགས། །ནག་པོ་དགུ་བཅུ་བྱུང་བ་ནི། །ཨེ་ཀ་ཛ་སྐྱིའི་དབུ་བཅུ་སྤྲུལ་ནས་འགྲོ་དོན་མཛད་པའི་རྟགས། །འཕྲན་བུ་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་ཐམ་པར་བྱུང་བ་ནི། །ཕོ་ཉ་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་ཐམས་ཅད་ལས་ལ་འཛུད་པའི་<milestone unit="line" n="175.3"/>རྟགས། །ཕུར་པའི་རྒྱན་རྣམས་བྱུང་བ་ནི། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ཕྱོགས་བཅུར་འགྱེད་པའི་རྟགས། །རལ་ནག་གནམ་ལ་ལན་གསུམ་གཡབས་པས་ནི། །གནམ་གྱི་ལྷ་སྲིན་དམ་ལ་སྡུད། །རལ་པ་བར་སྣང་ཁམས་སུ་<milestone unit="line" n="175.4"/>གཡབས་པས་ནི། །བར་སྣང་གཉན་གདོན་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད། །རལ་ནག་ས་ལ་ལན་གསུམ་སྦྲུགས་པས་ནི། །ས་ཡི་ཀླུ་སྲིན་དམ་ལ་སྡུད། །རལ་པ་ཁ་དོག་རྣམ་ལྔ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་སྐུ་ལ་གསོལ་པའི་<milestone unit="line" n="175.5"/>རྟགས། །དམ་པ་བདག་གིས་རྒྱལ་བ་ལ་ཚངས་པའི་རྟགས། །རལ་པ་སིག་སིག་ལན་གསུམ་བྱས་པས་ནི། །སྨུག་ནག་དཀར་གསུམ་ལས་ལ་འཛུད་པའི་རྟགས། །གོམ་གསུམ་གྱེན་ལ་ནེམས་པ་ཡིས། །བདུད་དང་པོ་<milestone unit="line" n="175.6"/>གདོན་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་རྟགས། །གོམ་གསུམ་འཐུར་དུ་ནེམས་པ་ཡིས། །སྲིན་པོ་མོ་གདོན་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་རྟོགས། །གོམས་གསུམ་ཐུར་དུ་ནེམས་པ་ཡིས། །འདྲེ་དང་དམ་སྲི་ཐམས་ཅད་དབང་<milestone unit="page" n="176"/><milestone unit="line" n="176.1"/>དུ་སྡུད་པའི་རྟགས། །ལྔ་བརྒྱ་དུས་ཀྱི་སྙིགས་མ་ལ། །སྲིན་པོ་གདོང་དམར་སྒྲ་བྱུང་ནས། །ཉན་ཐོས་གྲོང་ཁྱེར་དར་པའི་ཚེ། །དེ་ཚེ་རལ་ནག་མཚོན་འཁྲུག་བྱུང་། །བསྟན་པ་གཉན་པོ་དེ་རུ་སྲུང་། །བཅངས་པས་<milestone unit="line" n="176.2"/>ཡོན་ཏན་དུ་མ་ཡི། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་ཀུན་ཀྱང་འོག །མ་བཅངས་སྐྱོན་ནི་བརྗོད་མི་ལང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རལ་ནག་མཚོན་འཁྲུགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། །རལ་པའི་མཚན་ཉིད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་<milestone unit="line" n="176.3"/>པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །རྔ་ཡི་དོན་རྣམས་གང་ལགས་པ། །སྔོན་རྫོགས་ཡབ་ལ་བདག་མཉན་འཚལ། །རྔ་ཡི་ཁུངས་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །རྔ་ཡི་རྔ་བརྡུང་གང་ལ་བྱ། །རྔ་ཡི་རྡུང་ཐབས་དུ་<milestone unit="line" n="176.4"/>རུ་བསྟན། །བརྡུངས་ན་ཡོན་ཏན་དུ་དང་ལྡན། །མ་བརྡུངས་པ་ཡི་སྐྱོན་ནི་གང་། །ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་སེམས་དཔའ་ཁྱོད། །མ་སྒ་་བཤས་པའི་རྩིབ་མ་ལ། །རྔའི་ཤིང་དེ་ལ་བཀུག །མ་ཏྲ༷་ལྤགས་པ་དམར་པོས་<milestone unit="line" n="176.5"/>གཡོག །མ་ཏྲང་ནུ་མ་རྣལ་མས་བཙེམས། །མ་ཏྲང་ཕོ་མཚན་འདྲེང་པས་བརྡུངས། །དང་པོ་རྔ་ཡི་བྱུང་ཁུ་བས་ཡིན། ཁུ་ལ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །རྔ་ཤིང་གང་དང་གང་གིས་བྱ། །པགས་པ་གང་དང་གང་གིས་<milestone unit="line" n="176.6"/>གཡོགས། ། མདོ་སྡེའི་རྔས་སྡེ་ཕྱི་ཡི་རྒྱུ། བྲག་དང་ཆུ་འཐབ་བྲམ་ཤིང་སྨུག །སྤྲེའུ་གདོང་དམར་ལྤགས་ཀྱིས་གཡོག །ཀུན་ལ་ཤིང་སྟེ་ནང་གི་རྒྱུ། །བན་དྷ་ལྟག་སྤྲོད་རྔ་ཤིང་ལ། །བྲམ་ཟེ་མར་གྱི་པགས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="177"/><milestone unit="line" n="177.1"/>༄༅། །གཡོགས། །མཆོག་ཆེན་མཆོག་ཕྲན་རྐང་གིས་བརྡུངས། །མི་སྲིང་འབོད་སྡེ་རྐང་གིས་བརྡུངས། །རྔ་ལ་བརྡུང་ཐབས་དྲུག་ཏུ་བསྟན། །དཔལ་ཆེན་པོའི་རྔ་བརྔུང་ཐབས་དང་། །དུར་ཁྲོད་མ་མོ་བསྟེན་པའི་<milestone unit="line" n="177.2"/>བརྡུང་ཐབས་དང་། །སྤོད་གཏོང་ཕོ་ཉ་འགྱེད་པའི་བརྡུང་ཐབས་དང་། །འཕྲ་མེན་སེང་གེ་་དུ་པ་པའ་བརྡུང་ཐབས་དང་། །ཆོས་སྐྱོང་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་བརྡུང་ཐབས་དང་། །དངོས་གྲུབ་ཉེ་བར་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="177.3"/>བརྡུང་ཐབས་དང་། །དང་པོ་བརྡུང་བས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་གསུང་། །འགྲོ་བ་ཀུན་ལ་སྙོམས་པར་བསམ། །གཉིས་པ་བརྡུངས་པས་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་གསུང་། །དེ་ནས་བཅོམ་དང་བསྐུལ་བར་བྱ། བརྡུངས་པའི་ཡོན་<milestone unit="line" n="177.4"/>ཏན་དུ་མ་འབྱུང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྗེ་སྐྱོབས་པ་དང་། །རིགས་འཛིན་དབྱིངས་ནས་འདུཔ་དང་། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་ལས་བྱེད་རྣམས། །སྡང་དགྲ་གནོད་བགེགས་ཐམས་ཅད་འདུལ། །མ་བརྡུངས་རྣལ་འབྱོར་གྲལ་<milestone unit="line" n="177.5"/>མི་ཚུད། །མིང་སྲིང་ཀུན་དང་བྲལ་པར་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བྱིན་མི་འབྱུང་། །རལ་ནག་མཚོན་འཁྲུགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། །ཕྱག་རྒྱ་རྔའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ། །གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །རལ་<milestone unit="line" n="177.6"/>ནག་མཚོན་འཁྲུགས་ཀྱི་རྒྱུད་རྒྱལ་འདི། གཏད་དང་གཟུང་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ལ་བདག་གཉན་འཚལ། །ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་སེམས་དཔའ་ཁྱོད། །འདི་གཟུང་གཏད་པའི་རིམ་པ་<milestone unit="page" n="178"/><milestone unit="line" n="178.1"/>ནི། །གནོད་སྤྱིན་ཕོ་རྒྱུད་མོ་རྒྱུད་ཀུན། །འདི་ལ་དད་ཅིང་མཆོད་པར་འགྱུར། །ལྷ་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཀུན། །འདི་ལ་གུས་ཤིང་མོས་པར་བྱེད། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །ཉོན་ཅིག་གནོད་<milestone unit="line" n="178.2"/>འདུལ་སེམས་དཔའ་ཁྱོད། །འདི་གཟུངས་གཏད་པའི་རིམས་པ་ནི། །ངས་བསྟན་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འདི། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀུན་ལ་ཡང་། །ཐུགས་ལ་གནས་པ་འདི་ལས་མེད། །དགོངས་པ་ཐུགསཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="178.3"/>ནས་བྱུང་། །བསྟན་པ་གཉན་པོ་འབྲལ་བྱེད་ཚེ། །དེ་ཡི་དུས་སུ་བསྟན་པ་ཡིན། །མཁ་འགྲོ་ཀུན་ལ་གདམ་པར་བྱ། །ཀུན་ལས་བྱུང་བར་ངས་མ་བསྟན། །མཚན་ཡང་རལ་ནག་མཚོན་འཁྲུག་ཟེར། །སངས་རྒྱས་རྣམས་<milestone unit="line" n="178.4"/>ཀྱིས་གསུངས་པ་ཡིན། །རྒྱལ་པོ་རྣམས་ཀྱིས་སྤྱི་བོར་ཁུར། །རལ་ནག་མཚོན་འཁྲུགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། །ཡོངས་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ། །རལ་ནག་མཚོན་འཁྲུགས་ཀྱི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ཀ་མ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>