<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0312-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje phur bu gsang ba'i rtsa ba rnal 'byor chen po yang dag pa'i rgyud ces bya ba/-->རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུ་གསང་བའི་རྩ་བ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0312-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=132.4; end=230.1--><milestone unit="line" n="132.4"/>གཏན་ལ་ཕབ་པའོ། །སྒྲ་ལོག་ན་རྗེ་བཙུན་མས་བཟོད་པར་གསོལ་ལོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲ་ཀི་ལི་ཡ་གུ་རྒྱ་མྱུ་ལ་མ་ཧྭ་ཡོ་ག་ས༷་གི་ཏི་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུ་<milestone unit="line" n="132.5"/>གསང་བའི་རྩ་བ་རྣལའབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཁྲོས་པཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་<milestone unit="line" n="132.6"/>ལྡན་འདསབཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་དེས། དབྱིངས་རྣམ་པར་དག་པའི་ངང་ལས་ཡེ་ཤེས་མ་འགགས་པར་སྣང་བ་ནི། སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ལྡན་པ། སྣང་བ་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ཕྱི་མེད་ནང་མེད་ཀུན་ཏུ་གསལ་<milestone unit="page" n="133"/><milestone unit="line" n="133.1"/>༄༅། །བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། ཕྱི་རིན་པོ་ཆེ་འབར་བའིགཞལ་ཡསཁང་། ནངདུར་ཁྲོད་འཇིགས་པ་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། རྒྱན་སྣ་ཚོགས་དང་ལྡན་པས། རྒྱ་ཕྱོགས་བཅུར་<milestone unit="line" n="133.2"/>ཡོངས་སུ་མ་ཆད་པ། འབྱུང་བ་ཡུམ་དང་ལྡན་པའིགཞལ་ཡས་ཁང་། འོག་མིན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མ་ཆགས་ཤིང་ཉོན་མོངས་པས་མ་གོས་པའི་གདན་ལ། ཡུམ་འཁོར་ལོ་རྒྱས་འདེབས་མ་དང་<milestone unit="line" n="133.3"/>གཉིས་སུ་མེད་པར་བཞུགསསོ། །ཡབ་ཡུམ་ཐབས་ཤེས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་བྱིན་རླབས་ལས་བྱུང་བ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལས་གྲུབ་པ་རྡོ་རྗེ་འདུས་པ་ལ་སོགས་སྲས་མཆོག་ལྔ་དང་། རོལ་པའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="133.4"/>པའིཁྲོ་བོ་བཅུ་དང་། ཡུམརྣམ་པར་དག་པ་ལས་གྲུབ་པའི་ཁྲོམོབཅུ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བདེ་བ་དཀར་དམར་ཉི་ཤུ་གྲུབ་པའི་ཕྲ་མེན་མ་ཉི་ཤུ་དང་། གཞན་ཡང་སྤྲུལ་པ་དང་ཡང་སྤྲུལ་སུམ་སྤྲུལ་བསམ་མི་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="133.5"/>པ་དང་། ཁྲོ་བོ་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ་དང་། གཞན་ཡང་ས་བཅུའིབྱང་ཆུབ་སེམ་དཔའ་མང་པོ་དང་། དེ་དག་ལ་སོགས་པ་འཁོར་དུ་དེང་འདུས་པ་ནི། གསང་བའི་རིག་པ་འཛིན་པའི་ཁྲོ་བོ་མང་པོ་དང་། འཇིག་རྟེན་པའི་དྲེགས་<milestone unit="line" n="133.6"/>པ་ཅན་ཕོ་མོ་ཁྲོ་བོའི་གཟུགས་འཛིན་པ་མང་པོ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། དབྱིངས་ལས་སྐུའི་ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཏིང་<milestone unit="page" n="134"/><milestone unit="line" n="134.1"/>ངེ་འཛིན་དེ་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་མ་ཐག་ཏུ་སྐུའི་གནས་རྣམ་པ་ལྔ་ནས་འོད་ཟེར་ཁ་དོག་རྣམ་པ་ལྔ་བྱུང་སྟེ། ཡེ་ཤེས་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བར་ཕྱོགས་བཅུ་མ་ལུས་མི་ལུས་ཤིང་། ལུས་པར་མི་འགྱུར་བའི་འཇིག་<milestone unit="line" n="134.2"/>རྟེན་ཐམས་ཅད་དུ་ཁྱབ་པར་གྱུར་ཏེ། འོད་དེས་འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་གི་ཉོན་མོངས་པ་ཐམས་ཅད་དག་པར་མཛད་དེ། དེ་དག་པས་ཕུར་པ་གཉིས་མེད་ངེས་པ་ཞེས་བྱ་བར་གསལ་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་དག་སླར་འདུས་<milestone unit="line" n="134.3"/>པས་སྐུ་ཐམས་ཅད་ཤིན་ཏུ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པར་མཛད་དེ། ཡེ་ཤེས་མ་འགོགས་པ་མ་འདྲེས་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་མཛད་ནས་སླར་ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་ཀར་ཐིམ་མོ། །འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="134.4"/>དག་པ་ཕུར་པ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་རྟོགས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། རང་བྱུང་གི་ཕུར་པའི་དོན་སྟོན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="134.5"/>མ་རིག་པའི་དོན་དུ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་རྡོ་རྗེ་བདེ་བའི་ཚིག་འདི་གསུངས་སོ། །ཨ་ཧོ་བདེ་བ་ཡེ་དག་པའི། །རང་བྱུང་ཕུར་པའི་ངེས་དོན་འདི། །ཐུན་མོངས་མ་ཡིན་ཡེ་དག་པའི། །རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་<milestone unit="line" n="134.6"/>བདག་ལ་གསལ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ཕུར་བུ་འདི། །གཉིས་སུ་མེད་པ་བདེ་བའི་ཕུར། །ཡེ་ནས་དག་པའི་ཀློང་དཀྱིལ་ན། །མ་འདྲེས་དག་ལས་སོ་སོར་གསལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="135"/><milestone unit="line" n="135.1"/>༄༅། །རང་བྱུང་གི་ཕུར་པ་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་དོན་རབ་ཏུ་རྟོགས་ཏེ་རང་རང་གི་དོན་གོ་བ་ཆེན་པོ་རྙེད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་སྲས་མཆོག་རྣམ་པ་ལྔས། རྟོགས་པའི་དོན་འདི་གསུངས་སོ། །ཨ་ཧོ་རང་བྱུང་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="135.2"/>ཡེ་ཤེས་ལྔར། །གྲུབ་པའི་དོན་ཤེས་བྱང་སེམས་འདི། །ཡེ་ནས་ཡེ་ཤེས་ལྔར་གནས་ཕྱིར། །ཕུར་པ་ཐམས་ཅད་འདི་རུ་ངེས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར་ལ་སོགས་པ་ཡབ་ཡུམ་གྱིས་རྟོགས་པ་དོན་གོ་བ་འདི་<milestone unit="line" n="135.3"/>གསུངས་སོ། །ཨ་ཧོ་གཉིས་མེད་ཕུར་པ་ཆེན་པོའི་དོན། །རོལ་པའི་སྟོབས་ཀློང་ཕྱོགས་བཅུར་ནི། །ཕུར་པ་ཐམས་ཅད་འདིར་འདུས་པས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་འདིར་ངེས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཕག་<milestone unit="line" n="135.4"/>མགོ་ཅན་ལ་སོགས་པའི་ཕྲ་མེན་མ་རྣམས་ཀྱིས་རྟོགས་དོན་འདི་གསུངས་སོ། །ཨ་ཧོ་ཕུར་པ་མ་འགགས་ཆེན་པོའི་དོན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཉི་ཤུ་མྲ །མ་ལུས་འདུས་པ་ཆེན་པོའི་དོན། །བྱང་སེམས་ཕུར་པ་འདི་<milestone unit="line" n="135.5"/>ངེས་སོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། རང་གིས་རྟོགས་པའི་གོ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཕུར་པ་དག་པ་ཆེན་པོ་རྣམས། །མ་ལུས་ཕྲིན་ལས་མཛད་པ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་རབ་འདུས་པས། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="135.6"/>ཕྲིན་ལས་འདི་ངེས་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་འཁོར་དྲེགས་པ་ཅན་མང་པོས་རང་བྱུང་གི་དོན་ངེས་པར་རིག་ནས། གཞི་ཇི་བཞིན་པའི་ཕུར་བུ་ལ། བློ་ཇི་བཞིན་པའི་དོན་གཞག་ཐབས་ངེས་པར་རབ་ཏུ་ཤེས་<milestone unit="page" n="137"/><milestone unit="line" n="137.1"/>༄༅། །བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །རང་བྱུང་ཕུར་བུ་དོན་ངེས་པའི། །རྣམ་གྲངས་དབྱེ་བ་ངས་བཤད་དོ། །ཕུར་པ་རང་བྱུང་ངེས་པ་ལ། །དབྱེ་ན་རྣམ་པ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="137.2"/>ཕུར་པ་ཡིས། །ཡུལ་ཆོས་དབྱིངས་ལ་གདབ་པ་དང་། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་ཕུར་པ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་གདབ་པ་དང་། །གསང་བ་བྱང་སེམས་ཕུར་པ་ཡིས། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་གདབ་པ་དང་། །མཚན་<milestone unit="line" n="137.3"/>རྫོགས་རྫས་ཀྱི་ཕུར་པ་ཡིས། །ཉམས་པ་བདུན་ལ་གདབ་པའོ། །དེ་དག་རང་རང་གདབ་ཐབས་དང་། །སྐྱོན་ཡོན་ཐེབས་ཚད་ཤེས་པ་ན། །ཕུར་པ་ངེས་པར་འགྲོལ་བ་ཡིན། །ཡང་ན་གསུམ་དུ་ངེས་པ་ཡིན། །དབྱིངས་<milestone unit="line" n="137.4"/>དང་ཡེ་ཤེས་བདེ་བའི་དོན། །གདལ་བ་ཆོས་ཉིད་ཕུར་པ་དང་། །ཁྱབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཕུར་པ་དང་། །གཉིས་མེད་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཕུར། །དེ་ཡི་ངེས་དོན་རྟོགས་ཤེས་ན། །ཕུར་པའི་དོན་རྣམས་དེར་ངས་བཤད། །ཡང་ན་<milestone unit="line" n="137.5"/>དོན་དམ་ཕུར་པ་དང་། །ཀུན་རྫོབ་ཕུར་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །དམིགས་མེད་ཡེ་ཤེས་དག་པ་དང་། །སྣང་བ་འཁྲུལ་པར་ངེས་པ་ཡིས། །གཉིས་སུ་མེད་པར་ཀུན་འདུས་ཏེ། ཁྲེས་རབ་གསུམ་ལྡན་མཁས་པས་<milestone unit="line" n="137.6"/>དཔྱད། །དེ་ལ་སོགས་པའི་ཕུར་པ་ནི། །ཐ་སྙད་ཕྱིར་ན་ངེས་པ་ཡིན། །དོན་ལ་ཕུར་བུ་གང་ཡང་མེད། །ཕུར་པའི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་ལ་སོགས་མང་པོ་རྣམས། །ཀུན་ལ་རབ་ཏུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="138"/><milestone unit="line" n="138.1"/>མ་ལུས་ཕུར་པ་ཡིན། །ཡེ་ནས་གནས་པས་བཅོས་སུ་མེད། །རྟོག་པ་མེད་པས་བདེ་བ་ཡིན། །མཐུན་གཉིས་ཀུན་རྫོབ་མི་སྤང་ངོ་། །གཏན་ཚིགས་བསྒྲུབ་བྱ་ངེས་པར་བཤད། །དོན་ལས་སངས་རྒྱས་ཕུར་བུ་<milestone unit="line" n="138.2"/>དང་། །སེམས་ཅན་ཕུར་བུ་གཉིས་མེད་དེ། །བཙལ་དུས་ཁྱབ་བྱ་ཁྱབ་བྱེད་ཀྱིས། །ཕུར་པ་ངེས་པར་རབ་ཏུ་བཙལ། །ཕུར་བུའི་ངེས་དོན་དག་པ་ཡང་། །ལྷངས་ཀྱིས་རྟོགས་ན་ཐེབས་པ་ཡིན། །གཉིས་སུ་མེད་ན་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="138.3"/>བ་ཡིན། །མཚན་མ་བྲལ་ན་བརྗོད་དུ་མེད། །ནམ་མཁའ་ཆོས་ཉིད་སེམས་ཉིད་ཕུར། །གཉིས་མེད་ཕུར་བུ་མྱ་ངན་འདས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུ་རྩ་བའི་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་<milestone unit="line" n="138.4"/>བསླང་བ་དང་ཕུར་པའི་རྣམ་གྲངས་རྣམཔར་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལི་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="138.5"/>ཞེས་ནི་གང་ལ་བགྱི། །ཕུར་པ་ཞེས་ནི་གང་ལ་བགྱིས། །དགོངས་པ་ཞེས་ནི་གང་ལ་བགྱི། །རྒྱུད་ཀྱིས་བྱ་བ་ཇི་ལྟ་བུ། །ཆེན་པོ་ཞེས་ནི་གང་ལ་བགྱི། །དེ་ལ་སོགས་པའི་ངེས་པ་རྣམས། །གཙོ་བོས་བདག་ལ་བཤད་དུ་<milestone unit="line" n="138.6"/>གསོལ། །ཞེས་གསོལ་བ་དང་། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། ཐ་སྙད་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་ངེས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། ཉོན་ཅིག་<milestone unit="page" n="139"/><milestone unit="line" n="139.1"/>༄༅། །ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྱོད་ཀྱི་འདོད་པ་ངས་བསྐོང་ངོ་། །རྡོ་རྗེ་གཉིས་སུ་མེད་པ་སྟེ། །མི་འགྱུར་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རུ་བཤད། །ཕུར་པ་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་དོན། །དབྱིངས་དང་ཡེ་<milestone unit="line" n="139.2"/>ཤེས་འབྲེལ་བར་བཤད། །གསང་བ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །ཕྱི་ནང་གསང་བས་གསང་བ་སྟེ། །རྒྱ་རུ་འདེབས་པ་ངས་བཤད་དོ། །དགོངས་པ་སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་སྟེ། །དབྱིངས་ལས་གང་འདོད་སྐོང་བར་<milestone unit="line" n="139.3"/>བྱེད། །རྣལ་འབྱོར་མ་བཅོས་བློ་ལའོ། ཁུད་ནི་ཐམས་ཅད་འབྲེལ་བས་ཏེ། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་ཕུར་བུར་འབྲེལ། །ཆེན་པོ་གཞན་ལས་ཁྱད་པར་འཕགས། །ལྟ་བ་སྤྱོད་པ་ཕྲིན་ལས་དང་། །དམ་ཚིག་ཡེ་ཤེས་ལ་<milestone unit="line" n="139.4"/>སོགས་འཕགས། །བཅོམ་པ་གཟུང་འཛིན་གཉིས་བཅོམ་སྟེ། །ལྡན་པ་དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ལྡན། །རྡོ་རྗེ་གང་ཡང་གཉིས་མེད་དེ། །ངེས་པའི་ཕུར་པ་ཀུན་རྟོགས་རྒྱའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="139.5"/>རྩ་བ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། ངེས་ཚིག་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་པའི་དྲེགས་པ་ཆེན་པོ་རྟོགས་པ་རང་རྒྱུད་པ། བདེན་པའི་དོན་མ་མཐོང་བ། དུག་ལྔ་རང་གར་སྤྱད་པའི་<milestone unit="line" n="139.6"/>ཉེས་པ་ཡིས། ལུས་ཤིན་ཏུ་འཇིགས་པ་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་གྱིས་གོལ་བའི་དུ་ཏྲ་ཆེན་པོ་དེས། འདོད་ཁམས་ཀྱི་ལྷ་མན་ཆད་དབང་དུ་བསྡུས་ནས་ལམ་ལོག་པ་ལ་འགོད་ཅིང་སྲོག་གཅོད་པར་བྱེད་དོ། །དེའི་འཁོར་དུག་ལྔ་<milestone unit="page" n="140"/><milestone unit="line" n="140.1"/>ལས་གྲུབ་པའི་ལྷ་ཆེན་པོ་ལྔ་དང་། མི་དགེ་བ་བཅུ་ལས་གྲུབ་པའི་ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་དང་། དམ་སྲི་དམར་པོ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། གཞན་ཡང་དྲེགས་པ་ཅན་ཕྲ་མེན་གྱི་གཟུགས་འཛིན་པ་མང་པོས། སེམས་ཅན་མང་<milestone unit="line" n="140.2"/>པོའི་སྲོག་གཅོད་ཅིང་ལོག་པའི་དོན་ལས་བཀོད་ཅིང་། རང་རང་གི་གནས་སུ་དུར་ཁྲོད་ལྟ་བུ་དུག་ལྔའི་རྟེན་ཅན་གནས་སོ། །དེ་ནས་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། དེ་ལྟ་བུའི་དོན་ལོག་པ་མཐོང་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="140.3"/>ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། འཇིག་རྟེན་ལོག་པའི་སེམས་ཅན་འདི། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་ལས་རང་གར་འཁྲུལ། །དུག་ལྔ་རྟོག་པའི་ལས་བྱས་པས། ཁུ་མཐུན་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="140.4"/>འཇིགས་པའི་གཟུགས། ཁྲེན་ཏུ་ཁྲོ་གཏུམ་གདུག་པ་ཡིས། །འདོད་པའི་ཁམས་སོགས་དབང་བསྡུས་ནས། །ཕྲོག་གཅོད་ལོག་པ་ལ་སྡུད་པ། །མ་བཏུལ་ཉེས་པ་གཉིས་སུ་འགྱུར། །བཏུལ་ན་ཡོན་ཏན་མང་པོ་སྟེ། །དེ་<milestone unit="line" n="140.5"/>བཞིན་གཤེགས་པ་མང་པོཀུན། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་སྤྱན་དྲངས་ལ། །གདུག་པ་ཁྲོ་གཏུམ་གདུལ་བར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལི་ཡས། དྲེགས་པ་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོས་འདུལ་བ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="140.6"/>བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །བདག་རྟོག་ཞེ་སྡང་ལས་འཁྲུལ་པ། ཁེན་ཏུ་འཇིགས་པའི་རྭ་ཏྲ་འདིས། །སྔོན་ཡང་བསྐལ་པ་རེ་རེ་ལ བར་ཆོད་<milestone unit="page" n="141"/><milestone unit="line" n="141.1"/>༄༅། །སྲིན་པོར་གྱུར་པ་སྟེ། །འདི་མ་བཏུལ་ན་སེམས་ཅན་དག །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་དམྱལ་བར་འགྲོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དཔུང་བཟློག་ལ། ཁེས་རབ་ཐབས་སྦྱོར་ཆེན་པོ་ཡིས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="141.2"/>བོ་བྱའོ། །ངང་ཉིད་པ་ཡི་ཆོས་དབྱིངས་ལས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །འགྱུར་མེད་ཡེ་ཤེས་དག་པ་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་གསོལ་ནས། །འཁོར་བའི་སྐུ་དབྱིག་རབ་བསྐྱེད་བྱ། །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་རབ་<milestone unit="line" n="141.3"/>བསྒྲུབ་སྟེ། །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་སྒྲུབ་པར་བྱེད། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པས། །རྟགས་དང་མཚན་མ་རབ་ཏུ་བསྟན། །ཁོ་ལ་ཕུར་པའི་དངོས་གྲུབ་སྦྱིན། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། ཞི་བའི་བདེན་<milestone unit="line" n="141.4"/>པས་ཡང་ནས་ཡང་དུ་བཏུལ་བས་མ་ཐུལ་ཏེ། ཁྲོ་བོས་འདུལ་བར་དགོངས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། ནམ་མཁའ་བཀང་བའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་རིགས་ལྔར་བསྡུས་ཏེ། བདག་གི་ལྷ་<milestone unit="line" n="141.5"/>དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱོར་བར་མཛད་དེ། སྐུ་འཇིགས་པའི་ཁྲོ་བོ་མང་པོ་བྱུང་ནས། ཁྲོ་བོ་འཇིགས་པའི་གླིང་ཁམས་སུ་བྱོན་ནས། ཡུམ་ལ་རོལ་པར་མཛོད་དོ། འདོད་པའི་ཉེས་པ་མང་པོ་ཡང་གསོལ་ནས་བཞུགས་<milestone unit="line" n="141.6"/>པ་ལས། རུ་ཏྲ་ལོག་ནས་རང་རང་གིས་གནས་ཁང་དུ་ཕྱིན་པ་དང་། རང་ལས་ལྷག་པའི་ཁྲོ་བོ་སྔར་མ་མཐོང་བ་འདུག་པར་མཐོང་ནས། ཤིན་ཏུ་དངངས་ཏེ་ང་རྒྱལ་སྐྱེས་སོ། །དེ་ནས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་ཤིན་ཏུ་ཡང་<milestone unit="page" n="142"/><milestone unit="line" n="142.1"/>འཇིགས་པའི་སྦྱོར་བ་མཛད་དེ་གསུངས་པ། དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །སྤྲུལ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཕྱག་བརྙན་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་པའི། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་<milestone unit="line" n="142.2"/>སྐུར་སྤྲུལ་པ། །རིག་འཛིན་ངེས་པ་མང་པོ་ལ། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་པར་བྱེད་པ་ཡི། །རྭ་ཏྲ་རྟགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་བརླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་རབ་ཕོབ་ལ། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་<milestone unit="line" n="142.3"/>བར་གྱིས། །ཞེས་གསུངས་ནས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣྲུ༷་བ༷་ཧཱུཾ༷་རྭ་ཏྲ་བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། །ཅེས་གསུངས་པས། ཁོ་ཡང་ཀི་ལ་ཡའི་སྦྱོར་བས་དཔའ་བོ་འདྲ་བའི་གཟུགས་འཇིགས་པར་སྤྲུལ་ཏོ། །དེ་ནས་ཉིད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="142.4"/>བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧྭ་བཛྲ་ཞེས་གསུངས་པས། དབུ་དགུ་ཕྱག་བཅོ་བརྒྱད་པར་སྤྲུལ་ཏེ། དེས་ཕྱག་མཚན་ཡང་ཕྲོགས་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །དངོས་གྲུབ་བར་གཅོད་དུ་ཏྲ་འདིས། །གདུག་ཅིང་སྡང་<milestone unit="line" n="142.5"/>སེམས་ལྡན་པས་ན། །ཟུང་ཞིག་ཆིངས་ཤིག་རྣམ་པར་ཆིངས། །གཏོགས་ཤིང་གྲོགས་དང་ཕྲལ་བར་གྱིས། །རེངས་པར་ཁུག་ལ་སྨྲར་ཆུག་ཅིག །ཕོབ་ཅིག་རྣམ་པར་གཟིར་བར་གྱིས། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བརླག་པར་<milestone unit="line" n="142.6"/>བྱའོ། །དཔའ་བོ་རྡོ་རྗེའི་ཞལ་དུ་རྔུབས། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། སྔགས་དྲུག་རིམ་པས་གསུངས་ཏེ། ཐ་མས་ཞལ་དུ་རྔུབས་སོ། །རྔུབས་པས་ཁོ་བདེ་བའི་རྒྱུ་རྐྱེན་གྱིས་བདེ་བ་ཉམས་སུ་མྱོང་བ་ལ། སྣམ་ནས་བཏོན་པས་<milestone unit="page" n="143"/><milestone unit="line" n="143.1"/>༄༅། །གསོལ་པ། དཔའ་བོ་ཐུགས་རྗེ་ངེས་པར་ཆུང་། །བདག་ཉིད་བདེ་ལྡན་ལས་ལས་ཟློག །དེ་རིང་ཕན་ཆད་འབངས་སུ་མཆི། །ཁྱོད་ཀྱི་ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་པར་<milestone unit="line" n="143.2"/>མཛད། །ཚད་མེད་བཞི་ཡི་གང་རིགས་པར། །བདག་ལ་དབང་དང་བྱིན་རླབས་སྩོལ། །ལུས་པོ་སྒྲིབ་སྦྱངས་གདན་དུ་དབུལ། །ཞེས་གསོལ་པས། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས།དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་བསྟན་ཏེ་ས་མ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཞེས་<milestone unit="line" n="143.3"/>གསུངས་ཏེ་བཀའ་སྩལ་པ། ང་ཡི་དབང་དུ་གྱུར་ནས་ནི། །བསྒོ་བའི་བཀའ་རྣམས་ཉན་པར་གྱིས། །སྙིང་རྗེས་ཁྱོད་བསྒྲལ་དམ་ཚིག་ནི། །གསད་གནན་བྱ་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེར་གཏམས་བྱས་ལ། །ང་ཡི་རྣམ་<milestone unit="line" n="143.4"/>ཤེས་རྡོ་རྗེར་བསྐྱོད། །ཅེས་གསུངས་ནས། གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་གདན་དུ་བྱས། །ཕུང་པོ་ལྔ་ལྷར་བསྐྱེད། རྣམ་པར་ཤེས་པ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་མཛད་དོ། དེ་བཞིན་དུ་ཡུམ་གྱིས་ཁོའི་ཆུང་མ་བ་་ལོ། །ཁོའི་<milestone unit="line" n="143.5"/>འཁོར་ལྷ་ཆེན་པོ་ལྔ། སྲས་མཆོག་ལྔས་འདུལ་བ་ནི། གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་ཡི། །ལྷ་ཆེན་ཉི་ཟླ་ལ་སོགས་པ། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་མེད་པར་བྱོས། །ཉོན་ཅིག་བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་ཚོགས། །ངེད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="143.6"/>བཀའ་ལས་འདའ་མ་བྱེད། །ཅེས་གསུངས་ནས། རང་རང་གི་སྔགས་ཀྱིས་ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་བ་་ལོ། །དེ་ནས་ཀརྨ་ཀི་ལ་ཡས། དམ་སྲི་དམར་པོ་ཆོས་ལ་སྐུར་པ་འདེབས་པའི་ངག་འཁྱལ་པར་སྨྲ་བར་བྱེད་པ་ལ་<milestone unit="page" n="145"/><milestone unit="line" n="145.1"/>༄༅། །ནི་ཉམས་པ་བརྒྱད་ཡིན་ཏེ། །གཅིག་ནི་ཅིར་ཤེས་ཉམས་པ་བདུན། །ཡིན་པར་ངས་གསུངས་ངེས་པ་ཡིན། །འདི་ཡང་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་སྟེ། །རྗེས་འཇུག་རྣམས་ཀྱིས་དེ་བཞིན་དུ། །ཉམས་སུ་བླངས་<milestone unit="line" n="145.2"/>ནས་སངས་རྒྱས་འགྲུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་རྩ་བ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད་ལས། དྲེགས་པ་བཏུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདི་<milestone unit="line" n="145.3"/>ན། དྲེགས་པ་ཅན་གནས་པ་ནི། འདི་ལྟ་སྟེ། བདུད་ནག་པོ་ཡབ་ཡུམ་རོལ་པའི་སྲས། ལྷ་མོ་ནག་མོ་རེ་ཝ་ཏི་མཆེད་བཞི་དང་། དེའི་མིང་པོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་སྟེ། དེ་དག་རི་རབ་ཀྱི་བྱང་ཤར་ན། མཚོ་མུ་ལེ་དིང་གི་ནང་ན།<milestone unit="line" n="145.4"/>ལྕགས་མཁར་ནག་པོའི་ནང་དུ་དུག་ལྔའི་རྟེན་ཅན་ཤིན་ཏུ་དྲེགས་པར་གནས་སོ། །གནོད་སྦྱིན་ཟངས་ཏོག་གི་རྒྱལ་པོ་ཡབ་ཡུམ་རོལ་པའི་སྲས། བསེ་མོ་བཞི་དང་མིང་པོ་བསེའི་སྐྱེས་བུ་གདུག་པ་ཅན་བཞི་ནི། རི་རབ་<milestone unit="line" n="145.5"/>ཀྱི་ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ན། བསེ་མཚོ་མེར་བའི་དབུས་ན་བསེ་མཁར་སྨུག་པོ་དུག་ལྔའི་རྟེན་ཅན་ཡོད་དོ། །སྲིད་པ་ཕྱ་ཧེ་ལེ་ཡབ་ཡུམ་བཤོས་པའི་སྲས། ཤོ་ན་མུ་ཁ་མཆེད་བཞི་དང་། མིང་པོ་ཤེལ་གིང་དཀར་པོ་སྟེ། རི་<milestone unit="line" n="145.6"/>རབ་སྟེང་ན་དུག་མཚོ་མེར་བ་དང་། དུང་མཁར་དཀར་པོའི་ནང་ན་དུག་ལྔའི་རྟེན་ཅན་ཡོད་པ་དེ་ན། དྲེགས་པ་ཅན་ཡང་དག་པར་གནས་སོ། །གཞན་ཡང་འཇིག་རྟེན་གྱི་མ་བདུན་དང་སྲིན་མོ་བཞི་དང་། དྲེགས་པ་<milestone unit="page" n="146"/><milestone unit="line" n="146.1"/>ཅན་ཆེན་པོ་དྲུག་དང་། འཇིག་རྟེན་པ་མང་པོ་གཞན་གྱི་སྲོག་འཕྲོག་ཅིང་། དྲེགས་པའི་དོན་དང་ལྡན་པར་གནས་སོ། །དེ་ནས་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས་དོན་དེ་ལྟ་བུ་གཟིགས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="146.2"/>ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་ཐུགས་རྗེ་ཅན། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་ཆེན་པོ་རྣམས། །རང་རང་ཆེས་ཆེར་གྱུར་དྲེགས་པས། །སེམས་ཅན་མ་ལུས་སྲོག་གཅོད་ཅིང་། །དུག་ལྔས་<milestone unit="line" n="146.3"/>བརྒྱལ་ནས་གནས་པ་འདི། །ཐུགས་རྗེས་རབ་བཏུལ་ལས་བྱེད་ཆུག །འདི་རྣམས་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་། །དམ་ཅན་རྣམ་གསུམ་ངེས་པ་ནི། །བྱས་ལ་ཡེ་ཤེས་བདེ་ལ་བཀོད། །ཅེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་<milestone unit="line" n="146.4"/>ལྡན་འདས་ཀྱིས་དམ་ཅན་གནང་ལ་རབ་ཏུ་འབེབས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། །འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །དྲེགས་པ་ཚོ་གསུམ་མིང་སྲིང་འདི། །བར་དུ་ཐུགས་<milestone unit="line" n="146.5"/>རྗེས་གདུལ་བར་བྱ། །མ་བ་་དྲེགས་པ་དམྱལ་བར་འགྲོ། །བ་་ལ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་ནི། །རབ་ཏུ་བསྲུངས་བའི་ལས་བྱེད་གཞུག །ཅེས་གསུངས་ཏེ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། བི་ཤྭ་ཀྲོ་དྷ་བྷ་ཏ་མ་མ་སརྦ་<milestone unit="line" n="146.6"/>བིསྣ༷་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཅེས་པ་དང་ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་ཀ་ནས་སྲས་མཆོག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པ། ཕྱག་ན་མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་ཐོགས་པ་མང་པོ་ཐོན་ཏེ། དེས་དྲེགས་པ་མང་པོ་རང་དབང་མེད་པར་བཀུག་སྟེ། བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="147"/><milestone unit="line" n="147.1"/>༄༅། །འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་འོང་བ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཛྲ་ཨུ་ཀཁེ་ཡ་ནན། ཞེས་གསུངས་པས་ཐམས་ཅད་ཞབས་འོག་ཏུ་བཅུག་ནས། སརྦ་བིསྣ༷་མ་མ་ཧཱུཾ༷། ཞེས་གཟིར་བས། ཤིན་ཏུ་ཉམ་ཐག་པའི་<milestone unit="line" n="147.2"/>སྒྲ་ཕྱུང་སྟེ། བཅོམ་ལྡན་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་དཔའ་བོ་ཐུགས་རྗེ་ཅན། །ཐུགས་རྗེ་ཆུང་བས་བདག་ཅག་གཟིར། །རང་རང་ཟས་སྐལ་སྲོག་གཅོད་ལགས། །དེ་རིང་ཕན་ཆད་ཁྱེད་ཉིད་ཀྱི། །འབངས་<milestone unit="line" n="147.3"/>མཆི་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །དཔའ་བོས་འབངས་རྣམས་ཡང་དག་རྩོལ། ཁོ་བོ་ཅག་ལ་འཚལ་སྐལ་གསོལ། །ཁྱོད་ཀྱི་དགོས་འདོད་བདག་ཅག་གིས། །རབ་ཏུ་ཡང་དག་བསྐང་བར་བྱ། །ཞེས་ཞུས་པས། དཔའ་<milestone unit="line" n="147.4"/>བོས་དམ་ཚིག་གི་ཕྱག་རྒྱ་དང་། ཟིལ་གྱི་གནོན་པའི་ཕྱག་རྒྱ་བསྟན། བདུད་རྩི་ལྕེ་ལ་བྱིན། རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུ་ལག་ཏུ་གཏད། མིང་སོ་སོར་བཏགས་ཏེ་གསང་བའི་དབང་བསྐུར། ངན་སོང་གི་ཆོས་མང་པོ་ལས་བཟློག་པའི་<milestone unit="line" n="147.5"/>དོན་བསྟན་ཆོས་ཉིད་ཡང་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱང་བསྟན་ཏེ། དེ་རྣམས་ཀྱིས་རིག་པའི་མེ་ཏོག་ཏུ་སྲོག་སྙིང་འབུལ་བ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། ནག་མོས་ཕུལ་བ། མ་ཐ་མ་ཐ་བཛྲ་ཏྲག་རཀྟ་མ་ཏི་ཧེ་དུན་སྨྱོ།<milestone unit="line" n="147.6"/>མ་ཧྭ་ཡཀྟ་ཏིཀྟནག་མོ་ཧེ་དུན་སྨྱོ། ཞེས་པ་དང་། གཞན་ཡང་རང་རང་གི་སྔགས་མང་པོ་ཕུལ་ལོ། །བསེ་མོས་ཕུལ་བ། ཀ་ཏང་ཀ་ཡེ་ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ་ཨ་ཛི་ཏེ། ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་སུ་ཁྲི་བྷ་ར་བྷ་ཡ་ཙིསྟ་ཡ་་གི་ཤྭ་རྡི་ཡ་མ་ཙིསྟ་ཧཱུཾ༷་<milestone unit="page" n="148"/><milestone unit="line" n="148.1"/>ཕཊ། ཅེས་གཞན་ཡང་མང་པོས་ཕུལ་ལོ། ཁྲ་ན་མས་ཕུལ་བ། ཛ་ལ་ཛ་ལ་བཛྲ་མ་མ་མུག་ཏ་ལ་ཡེ་ཛུ་ཡ་དུ་དྷིརྙེ་ཤྭ་རི་ལ་ཕུ་ཙི་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ། ཞེས་པ་དང་། གཞན་ཡང་མང་པོས་ཕུལ་ལོ། །མགོན་པོས་ཕུལ་བ། ཀྭ་ལ་<milestone unit="line" n="148.2"/>མ་ཏ༷། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རཏི་ཡེ་ཀྭ་ལ་རྭ་བ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཅེས་ཕུལ་ཏེ། གཞན་ཡང་མང་པོས་ཕུལ་ལོ། བསེའི་སྐྱེས་བུས་ཕུལ་བ། མུ་ར་སེ་ནི་ར་ཤ་ནི་ད་ཤ་སྟི་ཀུན་ལེན་ཕུ་ལན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཅེས་པ་དང་གཞན་ཡང་མང་པོས་ཕུལ་<milestone unit="line" n="148.3"/>ལོ། རྒྱལ་པོས་ཕུལ་བ། ཀྭར་མ་ཀྭ་ར་ཡ། ཏྲི་ཙ་པ་ལ་ཏྲི་ལ་ཐུན། ཞེས་པ་དང་། གཞན་ཡང་མང་པོས་ཕུལ་ལོ། མ་བདུན་སྲིང་བཞིས་ཕུལ་བ། ཧཱུཾ༷་མ་མ་པ་ཤ༷་ཀུ་རུ་མ་ཏང་ཀ་ར་ཨི་ནན། ཞེས་ཕུལ་ལོ། །གཞན་ཡང་<milestone unit="line" n="148.4"/>འཇིགས་བྱེད་དྲུག་ལ་སོགས་པ་མང་པོས་ཕུལ་བ། དྷ་ཏི་མ་མ་ཤི་སྨྲ༷་ཀརྨ་ཀྭ་རྭ་ཡ། པྲ་མརྡ་ནི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཅེས་གཞན་ཡང་མང་པོས་ཕུལ་ལོ། །ཐམས་ཅད་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་གསོལ་བ། བཅོམ་ལྡན་འཕགས་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="148.5"/>ཡིས། །བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱིས་སྲོག་དོན་འདི། །དཔའ་བོས་ཡང་དག་བཞེས་སུ་གསོལ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་བར་བགྱི། །བདག་ཅག་དེ་ལྟར་མ་བགྱིས་ན། །རྡོ་རྗེ་ཡཀྟའི་ཆད་པ་ཡིས། །ཀླད་པ་ཚལ་པ་<milestone unit="line" n="148.6"/>བརྒྱ་རུ་ཁོས། །མགོ་བོ་ལུས་པོ་རུལ་མྱགས་ཤོག །བཀའ་ལས་འདས་ན་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་ལྷུང་། །ཞེས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་བཀའ་སྩལ་པ། བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །ཁྱེད་ཀྱི་དམ་<milestone unit="page" n="149"/><milestone unit="line" n="149.1"/>༄༅། །ཚིག་དུས་ལ་བབ། །ང་ཡི་སྤྱན་སྔར་ཁས་བླངས་ཤིང་། །ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་ཕྲིན་ལས་གྱིས། །བསྟན་པར་དགྲ་འདྲེ་བྱུང་བའི་ཚེ། ཁུ་ན་མུ་ཁའི་དུས་ལ་བབ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ས་<milestone unit="line" n="149.2"/>བདག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །དྲེགས་པ་མང་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཁྱེད་ཀྱི་མཐུ་རྩལ་རབ་དུ་ཕྱུང་། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བཤིག་པ་དང་། །དཀོན་མཆོག་སྐུ་དགྲ་དབེན་ཚང་འཇོམས། །ཆོས་ཁྲིམས་འདྲལ་དང་སློབ་<milestone unit="line" n="149.3"/>དཔོན་དགྲ། །རྣམ་འབྱོར་འཇོམས་པ་ལ་སོགས་པ། །གསད་དང་དབབ་དང་ལས་ངན་གྱིས། །ཅི་ནས་བརླག་པར་ཁྱོད་ཀྱིས་གྱིས། །དེ་ལ་ང་ཡིས་དབང་བསྐུར་རོ། །གར་དགར་བསད་པར་བྱས་གྱུར་ན། །དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="149.4"/>ཉམས་ཏེ་དམྱལ་བར་འགྲོ། །རྡོ་རྗེ་ཡཀྟ་གནོད་སྦྱིན་གྱིས། །ཁྱེད་ཀྱི་སྙིང་ཁྲག་ཞོ་བཞིན་འཐུང་། །བསད་ནས་དམྱལ་བའི་གནས་སུ་ཁྲིད། །ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས་བཙོ་སྲེག་བྱེད། །ང་ནི་ཁྲག་འཐུང་ཧེ་རུ་ཀ །ཁྱོད་ཀྱི་སྙིང་<milestone unit="line" n="149.5"/>ཁྲག་ང་ལ་ཡོད། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་བཀའ་ལས་ནི། །ཁྱོད་ཀྱིས་འདས་པར་གྱུར་ན་ནི། ཁྲོ་བོ་སྟོབས་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀས། །མགོ་བོ་རྡོ་རྗེས་ཚོལ་མར་འགས། །དེ་བས་བཀའ་ལས་མ་འདའ་ཞིག །ཁྱེད་ལ་རང་རང་དམ་<milestone unit="line" n="149.6"/>རྫས་དང་། །ཟས་སྐལ་ང་ཡིས་ལེགས་པར་བྱིན། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། ས་མ་ཡ་ཨི་དན་ཏི་ན་ར་ཀན། ཞེས་གསུངས་པས ཐམས་ཅད་དམ་ཚིག་ཆོས་ཤེས་ནས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལྷ་ཉིད་དང་མཉམ་པར་འགྱུར་ཏོ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="150"/><milestone unit="line" n="150.1"/>ཕུར་པ་གསང་བའི་རྩ་བ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད་ལས། དམ་ཅན་དྲེགས་པ་ཅན་རྣམས་བཏུལ་ནས་དམ་ལ་བཏགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་<milestone unit="line" n="150.2"/>ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། ཨེ་མ་ཧོ་ངོ་མཚར་ཐུགས་རྗེ་ཅན། །དྲེགས་པ་ཆེན་པོ་སྒྲོལ་ལ་མཁས། །ཕུར་པ་ལྟ་བའི་དངོས་པོ་དང་། །ངེས་པའི་ལུང་རྣམས་བཤད་དུ་<milestone unit="line" n="150.3"/>གསོལ། །ཞེས་གསོལ་བ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་དོན་རྣམ་པར་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །འདོད་པའི་<milestone unit="line" n="150.4"/>དོན་རྣམས་རབ་ཏུ་བཤད། །ཕུར་པ་ཡེ་ནས་དོན་ཆེན་ནི། །གསང་བ་ལས་ཀྱང་གསང་བ་སྟེ། །རང་བྱུང་ཕུར་པའི་དོན་དེ་ཉིད། །དབྱིངས་ཀྱི་ཕུར་པ་ཡེ་གནས་པ། །སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ཀྱང་བརྗོད་དུ་མེད། །དེ་ལས་ཡེ་<milestone unit="line" n="150.5"/>ཤེས་མ་འགགས་པ། །ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་ངེས་པར་བཤད། །དེ་ཉིད་དབྱེར་མེད་ཕུར་བུ་སྟེ། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཕུར་པ་ཡིན། །བལྟ་རུ་མེད་པའི་ཕུར་པ་ཡིན། །ང་ཡི་ཐུགས་སུ་གནས་པ་ནི། །ཡེ་ཤེས་རྩེ་མོ་མཆོག་ཉིད་<milestone unit="line" n="150.6"/>དེ། །ཧཱུཾ༷་དུས་གསུམ་ལས་ནི་འདས་པའི་ཕྱིར། །རྩེ་མོ་མེད་པའི་ལས་སུ་བསྟན། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡེ་ཤེས་མཆོག །སྲོག་དང་ཐུགས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་ཡིས། །མ་བཏབ་བཞིན་དུ་ལྷུན་<milestone unit="page" n="151"/><milestone unit="line" n="151.1"/>༄༅། །གྱི་གྲུབ། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོས་ཐམས་ཅད་སྒྲོལ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་མེད་པར་ངེས། །ཐམས་ཅད་མཉམ་པའི་ཕུར་པ་ཡིན། །གཉིས་འཛིན་མེད་པའི་ཕུར་པ་ཡིས། །གཟུང་འཛིན་རྣམ་<milestone unit="line" n="151.2"/>རྟོག་གཉིས་ལ་གདབ། ཁོགོས་པའི་གཉིས་འཛིན་རྣམ་པར་སྒྲོལ། །དེ་ནི་གཟུགས་དང་བྱིན་རླབས་དང་། །བཟླས་བརྗོད་དང་ནི་ཕྲིན་ལས་དང་། །དུས་དང་གནས་དང་བདག་ཉིད་དོ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་བདུན་པོ་<milestone unit="line" n="151.3"/>ཡིས། །བསྟན་ནས་ཅི་འདོད་སྒྱིན་ནོ་ཞེས། །དམ་ཚིག་བདག་པོ་ངས་གསུངས་ཏེ། །འདས་ནས་ང་ཡང་བརླག་པའི་ཕྱིར། །རང་གིས་བཀའ་ལ་རང་མི་འདའ། གང་ལ་བཏབ་ན་ངེས་པར་ཐེབས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ཕུར་<milestone unit="line" n="151.4"/>པ་ཡིས། །དུག་ལྔ་འཁྲུལ་ལ་རབ་ཏུ་གདབ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཕུར་པ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་དག་པའི་ཕུར་པ་ཡིས། །འཁོར་བའི་མ་རིག་ལ་གདབ་པས། །རབ་ཏུ་ངེས་པའི་རིག་པ་འཆར། །དེ་ལ་སོགས་པའི་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="151.5"/>ནི། །མང་པོ་དག་ནི་རབ་བཤད་དེ། །རྣལ་འབྱོར་ཡོན་ཏན་ལྡན་པ་དང་། །རྩ་བ་ཡན་ལག་དམ་ཚིག་དང་། ་།ས་རབ་གསུམ་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །ཕུར་པ་དེ་དག་ངེས་པར་བསྒྲུབ། རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པས་ཞེ་སྡང་<milestone unit="line" n="151.6"/>གཅོད། །མཚོན་ཆེན་སྔོན་པོ་འབར་བ་ཡིས། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ནས་ཐིགས་པ་ཤར། །སྲོག་གི་གོ་རུ་ཤར་བ་དང་། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་དུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །སྙིང་རྗེ་བསྒྲལ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །བསད་ཅིང་མནན་པ་མ་<milestone unit="page" n="152"/><milestone unit="line" n="152.1"/>ཡིན་ཏེ། །ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེས་གཏམས་བྱས་ནས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣ༷་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུའི་རིག་འཛིན་རྣམས། །སྲིད་པའི་རྡོ་རྗེ་འགྲུབ་མཛོད་ཅིག །སྲིད་པ་<milestone unit="line" n="152.2"/>རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་འགྲུབ་པར་མཛོད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ངང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཆོས་དབྱིངས་ལས། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པ། །སྐུ་ཡི་དབྱིག་ཏུ་བདག་སྐྱེད་ཅིག །ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པས་<milestone unit="line" n="152.3"/>འགྲོ་དོན་དུ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེས་གང་འདུལ་བ། །སངས་རྒྱས་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་མཛད་ནས། །དབང་དང་བྱིན་རླབས་འདིར་སྩོལ་ཅིག །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར་ཧཱུཾ༷། གརྫ་གརྫ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར། ཡུམ་རྡོ་<milestone unit="line" n="152.4"/>རྗེ་སྒྲ་འབྱིན་དང་སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་མ་ཕག་གི་མགོ་དང་སྨིག་བུའི་གསང་སྔགས་ཡིན། ཨོ་ཀྲོ་དྷ་བི་ཛ་ཡ་ཧཱུཾ༷། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་དང་། ཡུམ་རྡོ་རྗེ་སྙེམས་མ་དང་། སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་སྟག་<milestone unit="line" n="152.5"/>དང་བྱ་རྒོད་གསང་སྔགས་ཡིན། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནི་ལ་དཎྜ་ཧཱུཾ༷། ད་ཧ་ད་ཧ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་དབྱུག་སྔོན་དང་། ཡུམ་རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ་དང་། སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་སྟག་དང་བྱ་རོག་གསང་སྔགས་ཡིན། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་མུརྙ༷་<milestone unit="line" n="152.6"/>ཀ་ཧཱུཾ༷། པ་ཙ་པ་ཙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་གཤེན་རྗེ་གཤེད་པོ་དང་། ཡུམ་རྡོ་རྗེ་དུར་ཁྲོད་མ་དང་། སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་མ་ཤ་བ་དང་འུག་པའི་མགོ་ཅན་གསང་སྔགས་ཡིན། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་ཧཱུཾ༷། བརྙ་བརྙ་ཧཱུཾ་<milestone unit="page" n="153"/><milestone unit="line" n="153.1"/>༄༅། །ཕཊ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་མི་གཡོ་མགོན་པོ་དང་། ཡུམ་རྡོ་རྗེ་གཏུན་ཁུང་མ་དང་། སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་གཟིག་དང་ཁུའི་མགོ་ཅན་གསང་སྔགས་ཡིན། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་རྒི་ཝ་ཧཱུཾ༷་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་<milestone unit="line" n="153.2"/>པོ་རྟ་མགྲིན་དང་། ཡུམ་རྡོ་རྗེ་གཏུམ་མོ་དང་། སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་མ་བྱི་ལ་དང་པུ་ཤུད་མགོ་ཅན་གསང་སྔགས་ཡིན། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་ཧཱུཾ༷། ཏིཇི་ཏིཇི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པ་དང་། ཡུམ་རྡོ་<milestone unit="line" n="153.3"/>རྗེ་མདའ་སྙེམས་མ་དང་། སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་སྤྱང་ཀི་དང་ཁྲའི་མགོ་ཅན་གསང་སྔགས་ཡིན། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་ཧཱུཾ༷། སྨྲིསྟོ་སྦྱིརྙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་དང་། ཡུམ་རྡོ་རྗེ་རླུད་འབྱིན་མ་<milestone unit="line" n="153.4"/>དང་། །སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་མ་སེང་གེ་དང་ཕ་ཝང་མགོ་ཅན་གསང་སྔགས་ཡིན། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཏྲ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧཱུཾ༷། སྟིརྙསྟིརྙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་དང་། ཡུམ་རྡོ་རྗེ་གསོད་མ་དང་།<milestone unit="line" n="153.5"/>སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་མ་དྲེད་དང་སྲེ་མོའི་གསང་སྔགས་ཡིན། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཧཱུཾ༷། སྤྲོ་ཊ་སྒྲོ་ཊ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་སྟོབས་པོ་ཆེ་དང་། ཡུམ་རྡོ་རྗེ་སྐྱོད་བྱེད་མ་དང་། སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་མ་དོམ་དང་བྱི་ལའི་<milestone unit="line" n="153.6"/>མགོ་ཅན་གསང་སྔགས་ཡིན། དཀྱིལ་འཁོར་གཏམས་པར་ཤེས་པར་བྱ། །སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་བསྒྲུབ་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་གཤེགས་ནས་<milestone unit="page" n="154"/><milestone unit="line" n="154.1"/>ཀྱང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པ་དང་། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །སྤྲུལ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཕྱག་བརྙན་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། ཁྲ་ན་མུ་ཁའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="154.2"/>བབ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཁྱེད་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་དུས་ལ་བབ། །མཐུ་རྩལ་དབྱུང་བའི་དུས་ལ་བབ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་གདུང་གསོབ་པ། །རིག་འཛིན་<milestone unit="line" n="154.3"/>བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པ་དང་། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་རྣམས། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་<milestone unit="line" n="154.4"/>ཁུག་ནས། །མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བཤིག་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །ཨོ་ལ༷་ཧཱུཾ༷་ལ༷་སྟུསྟ་ཡ་ནན། མོ་ཧ་ཡ། བྷ་ག་ལྷུན་ཤི་ཀྟ༷་བི་གྲི་བཛྲ་ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་<milestone unit="line" n="154.5"/>ཕཊ། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷། བཛྲ་བུ་བྷ་ནཱན་བ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་བཛྲ་ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་ཕཊ། བཛྲ་ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར་ཨུ། དངོས་གྲུབ་བར་ཆོད་བྱེད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ཟུང་<milestone unit="line" n="154.6"/>ཞིག་ཆིངས་ཤིག་རྣམ་པ་ཆིངས། །གཏོགས་ཤིག་གྲོགས་དང་བྲལ་བར་གྱིས། །རེངས་པར་ཁུག་ལ་སྨྲ་རུ་ཆུག །ཕོབ་ཅིག་རྣམ་པར་གཟིར་བར་གྱིས། །ང་ཡི་དབང་དུ་གྱུར་ནས་ཀྱང་། །བསྒོ་བའི་བཀའ་རྣམས་ཉན་<milestone unit="page" n="155"/><milestone unit="line" n="155.1"/>༄༅། །པར་བྱོས། །ཧཱུཾ༷་པ་ར་བི་བྱུ་ན་ས་ཡ། སྣྲིནྟྲ་སྦྱིནྟྲ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སྙིརྙ་སྙིརྙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། གྲོ་ཏྣ་གྲོ་ཏྣ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བསྙོ་བརྙཧཱུཾ་ཕཊ། ཏ་ཐུ་ཡ་ཏ་ཐུ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧ་ས་ཡ་རཙྭ་ད་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཤི་ཀྟ༷་ཨུ་ན་ཡ་<milestone unit="line" n="155.2"/>ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཛ་ལ་པ་ཡ་ཛ་ལ་པ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨུ་ཝེ་ཤ་ཡ་ཨུ་ཝེ་ཤ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སྟིརྙ་ཡ་སྟིརྙ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བྲན་དང་བཀའ་ཉན་ཕོ་ཉའི་ཚོགས། །ཁྱེད་ཀྱི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། །སྔོན་ཆད་ཇི་བཞིན་དམ་བཅས་<milestone unit="line" n="155.3"/>པའི། །མངོན་སྤྱོད་ཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་མཛོད། །ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ། ད་ཧ་ད་ཧ་བཛྲ། པ་ཙ་པ་ཙ་བཛྲ མ་ཐ་མ་ཐ་བཛྲ ཛ་ལ་ཛ་ལ་བཛྲ། སུ་རུ་སུ་རུ་བཛྲ། མུ་རུ་མུ་རུ་བཛྲ། ཀ་ཏ༷་ཀ་ཡེ་ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ། ཨ་ཛི་ཏེ་ཨ་པ་ར་ཛི་<milestone unit="line" n="155.4"/>ཏི། མྱ་ར་སེ་ན་པྲ་མརྡ་ན་སྲུ་ཧྭ། རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་བཀའ་ལས་ནི། །སྡིག་ཅན་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་པ། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཀླད་པ་ཚལ་པ་བརྒྱ་རུ་ཁོས། །ཉོན་ཅིག་བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་<milestone unit="line" n="155.5"/>ཚོགས། །ང་ཡི་བཀའ་ལས་འདའ་མ་བྱེད། །ཧཱུཾ༷་མ་མ་པ་ཤ༷་ཀུ་རུ་མ་ཏང་ཀ་ར་ཨི་དན་དྷ་ཏེ། མ་མ་ཀརྨ་ཤི་སྣྲ༷་ཀྭ་ར་ཡ། གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ལྷའམ་འོན་ཏེ་བདུད་ཀྱང་རུང་། །ང་ལ་བར་གཅོད་བྱེད་<milestone unit="line" n="155.6"/>པ་རྣམས། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་མེད་པར་བྱོས། །སརྦ་ཨུ་ན་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཏ་ཐུ་ཡ་ཏ་ཐུ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། རྡུངས་ཤིག་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་ག་། །བཀའ་ལས་འདའ་བྱེད་སྡིག་ཅན་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་མེ་དབལ་སྙིང་བསྲེགས་<milestone unit="page" n="156"/><milestone unit="line" n="156.1"/>ནས། །ལུས་ངག་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་རློག །ཁྲོ་མོ་འབར་བའི་ག་་ཁུང་དུ། །རྡོ་རྗེ་ཐོ་བས་བརྡུངས་བྱས་ན། །ལྷ་ཡང་རུང་སྟེ་བསྒྲལ་བར་བྱ། །ཁ་ཐ༷་ཁ་ཐ༷་ཁ་ཐ༷། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། བཛྲ་ཡསྒ་ཀྲོ་དྷ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་<milestone unit="line" n="156.2"/>ཁུ་ཧི། །ཧ་ཧ་ཧ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་བདེན་པའོ། །གསང་སྔགས་ཀྱི་བྱིན་གྱིས་རླབས་སོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུའོ། ཨསྟི་ཙརུའི་དུས་ལ་བབ་པའི་བརྣགས་པ་དེ་ཁོ་ནའོ། །ཀི་ལ་ཡ་བཅོ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="156.3"/>བཟླས་དཀར་ནག་གི་མཚམས་སུའོ། །ཀི་ལ་ཡ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་སོ། །བརྣགས་པ་དེ་ཁོ་ནའོ། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། དེ་ནི་རྩ་བ་འདུས་པ་སྟེ། །གསང་སྔགས་ལས་དང་བཅས་པ་བཤད། །ཡིད་བཞིན་ནོར་<milestone unit="line" n="156.4"/>བུ་ལྟ་བུ་སྟེ། །དགོས་འདོད་ངེས་འབྱུང་ཕྲ་ལ་ཟབ། ཁུད་དང་ལུང་དང་མན་ངག་གི །མན་ངག་རྣམ་གཉིས་སྟོད་སྨད་དོ། །སྟོད་ལ་དྲུག་སྟེ་དེ་ལ་བཅུ། །གཉིས་སུ་ཤེས་བྱ་ཏིང་ངེ་འཛིན་ནོ། །བདག་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="156.5"/>གསུམ་བསྟན་པ། །དབབ་དང་གསོལ་བཏབ་དབང་བསྐུར་དང་། །སྤྱན་དང་མཆོད་པ་ལ་སོགས་ཏེ། །མན་ངག་རྣལ་འབྱོར་དོན་དུ་བཤད། །སྨད་ནི་གཟས་པ་པོ་ཡི་ལས། །དེ་ཉིད་བདག་གིས་ལམ་བྱ་སྟེ། །སྟོད་དང་<milestone unit="line" n="156.6"/>སྨད་དང་བར་གསུམ་མོ། །སྟོད་ལ་གསུམ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །བར་ལ་དེ་བཞིན་སྨད་ལ་གསུམ། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་ཕྲིན་ལས་དང་། །དགོངས་པ་ངེས་པའི་ཕུར་པ་འདི། །གབ་པའི་སྡོམ་པ་གཟུང་བ་དང་། །གཟིར་<milestone unit="page" n="157"/><milestone unit="line" n="157.1"/>༄༅། །གནོན་དྲག་པོས་བསྡུ་བ་དང་། །སྙིང་པོ་དྲག་ཏུ་བཟླས་པ་དང་། །དམ་ཅན་གནད་ལ་དབབ་པ་དང་། །རྩ་བ་ཁམས་གསུམ་བསྒྲལ་བ་དང་། །བསྒྲལ་ནས་མཆོད་པ་བསྟན་པ་དང་། །བཀྲག་མདངས་<milestone unit="line" n="157.2"/>ཕྲོགས་ནས་ཚེ་ལུང་བསྟན། །འདི་ནི་བསྒྲལ་བའི་ལས་མཆོག་སྟེ། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་འདུས་པར་བཤད། །གཉིས་མེད་ཕུར་པ་ཤེས་པ་དང་། །ཡོན་ཏན་ལྡན་པའི་སྔགས་པ་ཡིས། །འདིས་ནི་གཞན་བསྒྲལ་བྱང་<milestone unit="line" n="157.3"/>ཆུབ་ཐོབ། །རྟོགས་པས་བདག་གཉིད་བསྒྲལ་བ་དང་། །ཐུགས་རྗེས་གཞན་བསྒྲལ་ཤེས་པར་བྱ། །རྒྱུ་དང་ལམ་དང་འབྲས་བུ་གསུམ། །དུ་ཏྲ་རབ་ཏུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཉམས་པ་བདུན་ལ་གཏོགས་པ་ནི། །རྗེས་<milestone unit="line" n="157.4"/>འཇུག་ཐབས་ཀྱིས་འདི་བསྒྲལ་ན། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་གཉན་པར་བཤད། །ཐེག་པ་ཆེ་་པོ་སྨོད་པ་དང་། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་སྨོད་པ་རྣམས། །མན་ངག་འདི་ཡི་ངེས་པ་ཡིན། །རབ་ཏུ་དབེན་པའི་གནས་དག་<milestone unit="line" n="157.5"/>ཏུ། །ནན་ཏན་བྱས་ཏེ་གསོད་པར་བྱའོ། །ཡང་ན་གནས་ན་མི་སྣང་བྱ། །འདི་ཡིས་བྱང་ཆུབ་མཆོག་དང་ནི། །ཕུར་པའི་དངོས་གྲུབ་འཐོབ་པར་འགྱུར། །དཔེར་ན་མེ་ལ་ཤིང་བསྣན་ཤིང་། །དེ་ཉིད་ངེས་པར་འཐོབ་པར་<milestone unit="line" n="157.6"/>བཤད། །ཀུན་ལ་བྱས་ན་དམྱལ་བར་འགྲོ། །ཀུན་ལ་མ་བྱས་དམ་ཚིག་ཉམས། །ཡེ་ཤེས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཚུལ། །མི་གནས་མྱ་ངན་འདས་པར་གནས། །ཐོག་མ་ཐ་མ་ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་<milestone unit="page" n="158"/><milestone unit="line" n="158.1"/>རྩ་བ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད་ལས། བལྟ་བའི་དོན་དང་ཐམས་ཅད་བདུས་པའི་རྩ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="158.2"/>གསོལ་ཏོ། །ཕུར་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་ཡི། །རྩ་བའི་དོན་སྒྲུབ་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཁ་མི་སྐོང་བའི་དབང་རྣམས་ནི། །ངེས་པར་དག་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་གསོལ་བ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་<milestone unit="line" n="158.3"/>ཀི་ལ་ཡ་རིན་ཆེན་སྤྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། གསུང་ནི་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །རྣལ་འབྱོར་སྐལ་ལྡན་དེ་ཡི་ཕྱིར། །དབང་གི་རིམ་པར་བཤད་པར་<milestone unit="line" n="158.4"/>བྱ། །འཁོར་བ་དག་ལས་བྱང་ཆུབ་ཏུ། །སེམས་བསྐྱེད་སྨིན་པར་བྱ་བ་སྟེ། །དབང་རྣམས་ཐོབ་པར་མ་བྱས་ན། །གང་ཡང་འབྲས་བུ་མེད་པར་འགྱུར། །ཁ་སྐོང་དབང་ནི་གོང་དུ་བཤད། །མི་སྐོང་དབང་རྣམས་འདི་<milestone unit="line" n="158.5"/>ལྟ་སྟེ། །དང་པོ་ཞུས་པ་དེ་ཡི་ཕྱིར། །ཕུར་པའི་བསྙེན་པ་ཡང་དག་བྱ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་བཞེངས་ལ། །ལྔའམ་གསུམ་མམ་གང་བྱེད་ལ། །རྫས་རྣམས་ལེགས་པར་ཚོགས་པར་བྱ། །ཕུར་པ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="158.6"/>ལེགས་པར་དགྲམ། །དེ་ནས་མིག་དགབ་ཕྱི་རོལ་ཏུ། །བཞག་ལ་གང་བྱེད་དྲི་བར་བྱ། །སེམས་བསྐྱེད་བཤད་དང་སྡོམ་པ་ནི། །སྨད་སྟོད་དང་པོ་ཚིག་གསུམ་དང་། །སྟོད་ཀྱི་བར་པའི་ཚིག་གསུམ་མོ། །རྟ་དང་གླང་པོ་<milestone unit="page" n="159"/><milestone unit="line" n="159.1"/>༄༅། །འབྱོར་པའི་ནོར། །བུ་དང་ཆུང་མ་ནོར་གྱི་དབྱིག ཁེན་ཏུ་གཅེས་དང་ཡིད་འཐད་དབུལ། །བདག་ལུས་སྲོག་ལ་ཕོངས་མེད་བྱ། །མེ་ཏོག་དཀྱིལ་འཁོར་ཡི་དམ་ཞུ། །དེ་ཡང་སྲིད་པ་རྡོ་རྗེས་སོ། །རྩ་བ་<milestone unit="line" n="159.2"/>ཡན་ལག་དམ་ཚིག་ནི། །སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་བར་དུ་བསྟན། །མིག་དབྱེ་དཀྱིལ་འཁོར་དོན་རྟགས་རབ་ཏུ་བསྟན། །ལུས་བཀྲུ་གོས་ནི་རབ་ཏུ་ཕུད། །སློབ་དཔོན་སྟ་གོན་གནས་པ་ལ། །སློབ་མ་ལྷ་དང་བུམ་པ་<milestone unit="line" n="159.3"/>རྣམས། །སྟ་གོན་གནས་པ་ཤེས་པར་བྱ། །རྒྱལ་མཆོག་རྣམ་གསུམ་ལྡན་པར་བྱ། །ཕུར་བུའི་ཀུན་བྱས་རིག་པ་འཇུག །བསྟོད་དང་དཀྱུས་ཚིག་བཞི་པ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་ཕབ་ལ་དམ་ཚིག་བསྟན། །སྟོད་པར་ཚིག་<milestone unit="line" n="159.4"/>གཉིས་དབང་དང་བཅས། །བུམ་པས་གནས་སུ་དབང་བསྐུར་བས། །དབང་ནི་སྣོད་དང་ལྡན་པར་བཤད། །རིག་དབང་བཞི་པ་རིམ་བཞིན་ནོ། །སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་ཚིག་བཞི་དང་། །དང་པོ་གསུམ་གྱི་འོག་གི་ཚིག་<milestone unit="line" n="159.5"/>གཉིས་ཀྱིས། །རྩ་བའི་མཎྜལ་དབང་བསྐུར་ཏེ། །རྒྱན་དང་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་དང་། །དབུ་རྒྱན་རིམས་པས་བསྐུར་ནས་ནི། །གུ་རྒྱ་མནྟྲ་དང་པོ་ལ། །དབང་གི་གསང་སྔགས་སྦྱར་བར་བྱ། །དང་པོའི་ཚིག་དང་དོན་<milestone unit="line" n="159.6"/>གཉིས་ཀྱིས། །ཕྱོགས་བཅུ་ཁྲོ་བོ་རྫོགས་པར་བསྐུར། །གུ་ཧུ་མནྟྲ་བཅུ་ཡིས་ནི། །རང་རང་གནས་སུ་ཕུར་པས་བསྟིམས། །དང་པོའི་ཚིག་དང་དེ་འོག་གཉིས། །སྲས་མཆོག་ལྔ་ཡི་ཕུར་པ་ནི། །སྨད་སྟོད་བར་དང་གསང་<milestone unit="page" n="160"/><milestone unit="line" n="160.1"/>སྔགས་ཀྱིས། །རང་རང་གནས་སུ་རབ་ཏུ་བསྐུར། །དམ་ཅན་ལ་སོགས་རིམ་བཞིན་དུ། །རང་རང་ཕུར་བུའི་རྫས་ཡིན་ཏེ། །དེ་རྣམས་འཇུག་པར་ཤེས་པར་བྱ། །དབང་དང་ལྡན་པར་ངེས་པའོ། །རིགས་དང་ལས་སུ་<milestone unit="line" n="160.2"/>གང་འཚམས་པར། །དཀྱིལ་འཁོར་དབང་བསྐུར་ཤེས་པར་བྱ། །གསང་བའི་ཚིག་གསུམ་སྔགས་དང་བཅས། །གསང་སྔགས་བསྐུར་ཏེ་དོན་ཡང་བསྟན། །འདི་ནི་གནོད་པ་གང་འབྱེད་པ། །དང་པོ་ཚིག་དེས་གཅིག་པ་<milestone unit="line" n="160.3"/>ནི། །ལྟ་བའི་མཐར་ཐུག་དབང་ཡང་བསྟན། །དེ་ལྟར་རྫོགས་པར་ངེས་ཐོབ་ནས། །བླ་མ་མིག་གི་འབྲས་བུ་ལྟར། །ཀུ་ཤའི་རྩེ་རྣམས་དོན་གྱིས་སྦྱར། །དུས་ལ་བབ་ན་དྲུག་པོ་དང་། །དེ་ལ་སོགས་པའི་ཚིག་རྣམས་<milestone unit="line" n="160.4"/>ཀྱིས། །ལུང་བསྟན་གནང་བ་ལེགས་པར་བཟུང་། །ཐེག་ཆེན་སྨོད་པ་ལ་སོགས་པ། །ཅི་ནས་བསད་པར་ངེས་པ་ཡིན། །ཕ་དང་རིགས་ཀྱི་སྐྱེས་པ་རྣམས། །བསད་པས་སངས་རྒྱས་རིགས་སུ་ངེས། །སློབ་དཔོན་སློབ་<milestone unit="line" n="160.5"/>མ་བསད་ངེས་ན། །རྡོ་རྗེ་རིགས་སུ་ངེས་པ་ཡིན། །ཞང་པོ་དམག་པ་བསད་ངེས་ན། །རིན་ཆེན་རིགས་སུ་ངེས་པ་ཡིན། །མ་སྲིང་བུ་མོ་མོ་ཆགས་ལ། །ཆགས་པར་བྱས་པས་པདྨ་ཅན། །ཐམས་ཅད་གསོད་ཅིང་ལས་<milestone unit="line" n="160.6"/>བྱེད་པ། །ལས་ཀྱི་རིགས་སུ་ངེས་པར་ཏེ། །དེ་ལྟར་དགོངས་པའི་རྟོགས་པ་ཡིན། །རྒྱལ་པོ་ཡུལ་འཁོར་གཞོམ་པར་བྱ། །བྲམ་ཟེ་བཙོན་བཟུང་རྗེའུ་རིགས་བསད། །དམངས་རིགས་ལས་བཀོལ་དུག་ལ་སྤྱད། །མི་དགེ་<milestone unit="page" n="161"/><milestone unit="line" n="161.1"/>༄༅། །དང་བླང་སྦྱོར་སྒྲོལ་བྱ། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་སྤྱོད་པ་སྟེ། །དུག་ལྔ་ལས་ནི་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། །དབང་གི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་ལ་སོགས་ཤེས་པ་ཡིས། །གང་བྱ་མངོན་སངས་རྒྱས་པར་<milestone unit="line" n="161.2"/>བཤད། །སེམས་ཉིད་རྟོགས་ན་དབང་ཡིན་ཏེ། །ཐམས་ཅད་རང་རིག་ཕུར་བུ་ཡིན། །དེ་ནི་ལུང་གི་ཚད་མར་བཤད། །ཅེས་གསུངས་པས། འཁོར་རྣམས་དབང་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ཏོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་རྩ་བ་<milestone unit="line" n="161.3"/>རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད་ལས། འདུས་པ་དབང་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀུ། །རྩ་<milestone unit="line" n="161.4"/>བ་འདུས་པའི་ངེས་པ་ལས། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ཡི། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་བསྒྲུབ་པ་ལས། །དེ་ལ་དགུ་རུ་ཕྱེ་བ་ཡིས། །ཉམས་སུ་བླང་བྱ་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་གསོལ་པ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="161.5"/>བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། དོན་གསུམ་དུ་འབྱེད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། གསུང་ནི་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྩ་བ་ལ། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་ང་<milestone unit="line" n="161.6"/>ཡིས་བཤད། །ཕྱི་ནང་དཀྱིལ་འཁོར་བཅས་པ་སྟེ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ལྔ་ལྡན་པས། །ཉི་མ་ཆད་དུ་ཞུགས་པ་དང་། །ཉམས་པ་བདུན་པོ་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །ཚད་མེད་སྙིང་རྗེས་བསྐྱོད་པ་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="page" n="162"/><milestone unit="line" n="162.1"/>དཔའ་དགའ་བ་ནི། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བའི་ལས་མཆོག་སྟེ། །མན་ངག་རྣམ་པ་དྲུག་དག་གིས། །འདི་ཡིས་བསྒྲུབ་པ་གཏན་ལ་དབབ། །དཀྱིལ་འཁོར་ལེགས་པར་བརྩིགས་ལ་ནི། །ཆག་ཆག་ཐིག་བྱས་གྲུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="162.2"/>ནི། །བཅུ་གཅིག་ལྡན་པར་བྲི་བར་བྱ། །ཕུར་པ་བཅོ་བརྒྱད་ལེགས་པར་དགོད། །རྨད་དུ་བྱུང་བའི་རྫས་རྣམས་བཤམ། །དེ་ནས་ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་ནི། །མ་ཧྭ་ཡོ་གའི་ཚུལ་དུ་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་ཚུལ་<milestone unit="line" n="162.3"/>དུ་བསྐྱེད། །དབང་བསྐུར་སྤྱན་དྲངས་མཆོད་པ་འབུལ། །རིགས་ཚོགས་བྱས་ལ་སྨོན་ལམ་གདབ། །སྟོད་ཀྱི་གསང་སྔགས་འབྲུ་དགུ་ལ། །ཆོས་ཉིད་དག་ཏུ་ཤེས་པ་དང་། །ཡི་གེ་ཕྲེང་བའི་སྐུ་ཕྱག་རྒྱ། །བཟླས་པ་<milestone unit="line" n="162.4"/>ལུགས་གསུམ་བྱ་བ་དང་། །འཁོར་དང་དམ་བཅའ་དེ་བཞིན་དུ། །རྫོགས་པར་བྱས་པས་ཕྱི་ནང་གི །རྟགས་དང་དངོས་གྲུབ་རྣམ་གཉིས་ཐོབ། །རྣལ་འབྱོར་བྲོད་པ་སྐྱེ་བའི་ཕྱིར། །རྟགས་འདོན་པ་ཡི་མན་ངག་<milestone unit="line" n="162.5"/>བྱ། །བཟླས་པ་དོན་ཡོད་བྱ་བའི་ཕྱིར། །དངོས་གྲུབ་ཤེས་པས་དངོས་གྲུབ་བླང་། །དེ་ནས་གསད་པའི་ལས་བྱ་བ། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་གྲུ། །དབུས་སུ་དམ་ཅན་ཕུར་པ་དགོད། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་ལྷ་རྣམས་<milestone unit="line" n="162.6"/>སོ། །དམ་ཅན་རྣམ་གསུམ་མཐུན་པའི་རྫས། །ཐོད་པ་བཅུ་གཉིས་ཡང་ན་གསུམ། །དེ་རུ་ཐུན་གྱི་སྦྱོར་བ་བྱ། །གཏོར་མ་ལ་སོགས་ངེས་པས་བསག །ལིསྐོ་བྱས་པ་དག་ལ་ནི། །ལྷ་དབྲལ་དགུག་བསྟིམ་ལས་བྱས་<milestone unit="page" n="163"/><milestone unit="line" n="163.1"/>༄༅། །ལ། །དཀར་ནག་ཐག་པས་ཁས་བཀོད་པའི། །འཁོར་བའི་ཞེ་བཅད་ལ་སོགས་བྱ། །དགུག་པ་ལ་སོགས་གབ་པ་ཡིས། །བསྡམ་པ་མན་ངག་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཏིང་འཛིན་རྫོགས་ཚུལ་དུ། །ཐམས་<milestone unit="line" n="163.2"/>ཅད་མཐིང་ནག་འབར་བ་ལ། །སྐུ་སྨད་ཕུར་པ་ཟུར་གསུམ་གྱིས། །ཉམས་པ་ཐལ་བྱུང་རྣམ་པར་བསམ། །དེ་འདྲས་སྤྱན་དྲང་མཆོད་པ་ནི། །གོང་འོག་ནུས་པས་ཤེས་པར་བྱ། །དྲག་པོའི་ལས་ཀྱི་ཕོ་ཉ་བཏང་། །གསང་<milestone unit="line" n="163.3"/>སྔགས་དང་པོ་གཙོ་བོ་དང་། །མིང་རུས་དངོས་དང་འདུས་པ་དང་། །མིང་པོའི་སྔགས་བཅས་བཟླས་པར་བྱ། །དམ་ཅན་ལ་སོགས་ལྷ་རྣམས་ཀྱིས། །རྣམ་པར་བསད་པའི་དགོངས་པ་བྱ། །སྐབས་སུ་ཐུན་སྔགས་བཅུ་<milestone unit="line" n="163.4"/>གཉིས་ཀྱིས། །ཐུན་ཕབ་ངེས་པར་བཞད་པར་བསམ། །ཐམས་ཅད་འདུས་པས་གནད་ལ་དབབ། །དཔའ་བོ་གཅིག་པས་དགྲ་འཛབ་བྱ། །མ་མོ་འདུས་པས་དམ་ཅན་མ། །བབ་ལ་དབབ་པར་ཤེས་པར་བྱ། །ངན་<milestone unit="line" n="163.5"/>སྔགས་འདུས་པའི་ལས་རྣམས་ནི། །ཁང་དགྲར་བཏང་དང་མགོ་མཇུག་གདགས། །བསྒྲུབ་པའི་སྟེགས་བུ་བྱ་བ་དང་། །ངན་སྔགས་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་ཡིས། །རབ་ཏུ་ངེས་པར་གསད་པར་བྱ། །དེ་ལ་རྟགས་དང་<milestone unit="line" n="163.6"/>མཚན་ཚང་ན། །རྡུལ་དུ་བརླག་པར་ཕུར་པས་གདབ། །སྣ་ལ་སྲས་མཆོག་གཅིག་གིས་ནི། །ཚེ་ལུང་ཁྲུས་ལུང་རྫོགས་པར་བྱ། །ཀུན་བཞི་རྩད་ནས་གཅོད་པའོ། །དེ་ནས་སྲས་མཆོག་བཞི་ཡིས་ནི། །ཁ་སྐོང་ཅན་གྱི་<milestone unit="page" n="164"/><milestone unit="line" n="164.1"/>སྔགས་ཀྱིས་སུ། །སྤྱི་བོ་ལ་སོགས་གནས་ལྔར་གདབ། །དེ་ནས་ཕུར་པ་བཅུ་ཡིས་ནི། །ལས་སྔགས་དག་གིས་གནས་གནས་སུ། །ལེགས་པར་བཏབ་ལ་ལྷ་ལ་བསྟན། །བསྲེག་དང་གནན་དང་འཕང་པ་ཡིས ལས་<milestone unit="line" n="164.2"/>ཀྱི་མཐའ་བརྟུལ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ཡིས་གྲུབ་པར་མ་གྱུར་ན། །བསེ་ལྕགས་དུང་གིས་སྤོག་པར་བྱ། །དེ་ཡིས་མ་གྲུབ་ཤི་ས་བསྟན། །འདིས་ནི་ཕུར་པའི་མན་ངག་དྲུག །ཡང་དག་པར་ནི་ངེས་པར་བཤད། །ཕུར་པ་ཕྱི་<milestone unit="line" n="164.3"/>ཡི་ངེས་པ་ཡང་། །ལྷ་ལ་སོགས་པའི་ཕྱིར་བསྐྱེད་པས། །ངེས་ན་དེ་ཡང་རབ་བཤད་དོ། །དམ་ཅན་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །དབྱེ་བ་ཤིས་ན་ལས་རྣམས་མྱུར། །དཔྱང་ཐག་ཆད་པ་ཐུགས་རྗེ་ཡིས། །བཟུང་ན་ངེས་པ་<milestone unit="line" n="164.4"/>བསྟན་པ་ནི། །ཉམས་དང་བདུན་ལས་གཞན་དུ་མིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་རྩ་བ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད་ལས། ཕུར་པ་ཕྱི་ལྟར་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="164.5"/>ནས་ཡང་ནི་བཤད་བྱ་བ། །ང་ལ་རབ་ཏུ་གུས་པས་ཉོན། །གཉིས་མེད་དོན་ཤེས་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཉམས་པ་བསྒྲལ་ན་མངོན་སངས་རྒྱས། །དེ་ལ་ནང་དུ་གནས་པ་ནི། །ངེས་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ལྔའོ། །རྟགས་<milestone unit="line" n="164.6"/>དང་དྲོད་ཟིན་རྣལ་འབྱོར་པས། །དག་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་རྟེན་བཅའི་རིམ་པ་ཡང་། །ཡལ་ག་མེད་པའི་བྷསྡོ་ནི། །ཐོད་པ་རབ་ཏུ་ལེགས་པ་ལ། །ཡུག་ས་མོ་ཡི་མངལ་ཁྲག་<milestone unit="page" n="165"/><milestone unit="line" n="165.1"/>༄༅། །གིས། ཁུ།་གསུམ་མེ་འོད་འབར་བ་ལ། །ཕྲིན་ལས་བཞི་ཡི་དབྱིབས་བྱའོ། །དེ་ལ་དགྲ་བགེགས་མིང་བྱང་གཞུག །བསྙེན་པའི་ཕུར་པས་གཟིར་ལ་གཞག །གཏོར་མ་སྨན་དང་རཀྟ་བཅས། །རྩ་བ་དེ་<milestone unit="line" n="165.2"/>ལས་བྱུང་བའི་རིགས། །ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་རིམ་བཞིན་བསྒོམ། །གཞལ་ཡས་གདན་དང་བཅས་པར་བསམ། །དེ་དབུས་རྩ་བའི་བདག་ཉིད་སྐུ་བསྐྱེད་པ། །ལུས་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པའོ། །གཞན་ཡང་ཐོད་<milestone unit="line" n="165.3"/>པའི་གཞལ་ཡས་སུ སྲས་བཅས་དམ་ཅན་བཅས་པ་བསམ། །དབང་བསྐུར་བྱིན་རླབས་ལེགས་པར་བྱ། །རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲང་བསྟིམ། །ཕྱག་འཚལ་མཆོད་པ་བྱས་ལ་ནི། །བཟླས་པ་དཔའ་བོ་གཅིག་<milestone unit="line" n="165.4"/>པའི་སྔགས། །དང་པོ་བཅོམ་ལྡན་ཕུར་པའི་རྫས། །ཐམས་ཅད་འདུས་དང་རི་རབ་དང་། །མནན་པ་ཁྲོ་བོ་འདུས་པ་དང་། །གོང་བཞིན་དམ་ཅན་་་ཅས་པ་དང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གིང་མཆོག་དང་། །རྟོགས་པ་<milestone unit="line" n="165.5"/>ལས་ཀྱི་སྔགས་བཅས་པ། །རྣམ་བཞི་ཚང་བ་བཞི་སྙིང་སྟེ། །དཔའ་བོ་གཅིག་ལ་ངལ་བ་མེད་པར་བཟླས། །ལྷ་ལ་བསྟོད་ཅིང་སྲུང་མ་བསྐུལ། །དེ་ནི་བསྙེན་པའི་དུས་སུ་སྟེ། །རྟགས་ཚང་གཉིས་མེད་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="165.6"/>བླང་། །དྲག་པོ་གསང་བའི་ལས་བྱ་བ། །ཉ་ནག་མར་གྱི་ངོ་ལ་ནི། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་རིམ་པར་བྱ། །གབ་སྔགས་དྲུག་གི་ལས་བྱས་ལ། །དམ་ཅན་སྔགས་དང་བཅས་པ་དང་། །བཞི་སྙིང་སྔགས་ལ་མིང་བཏགས་<milestone unit="page" n="166"/><milestone unit="line" n="166.1"/>ལ། །བཟླས་བྱས་ཚེ་ལུང་ཁྲུས་ལུང་གིས། །ཕུར་བཏབ་རྡུལ་དུ་བརླག་པར་བྱ། །ཞལ་དུ་བསྟབ་ཅིང་གཏོར་མ་གཏང་། །ལས་གསུམ་ངེས་པས་ལས་མཐའ་བརྟུལ། །དེ་ལ་རྟགས་མཚན་མེད་པ་ན། །ཡི་དམ་ནར་མ་<milestone unit="line" n="166.2"/>གཞུང་དུ་བྱའོ། །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་རྫོགས་བྱས་པས། །གང་ལ་དམིགས་པ་གདོན་མི་ཟ། །འདི་ནི་ནང་དུ་ངེས་པ་སྟེ། །ལུས་རྩ་གསེར་གྱི་བུ་ག་སྲ །དཀྱིལ་འཁོར་ཚང་བར་བསྐྱེད་པ་ལས། །ཐོད་པའི་གཞལ་ཡས་ནང་<milestone unit="line" n="166.3"/>དུའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་རྩ་བ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད་ལས། ཕུར་པ་ནང་ལྟར་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་འགྲོ་ལ་ཕན་གདག་ཕྱིར། །གསང་བའི་ངེས་<milestone unit="line" n="166.4"/>པར་རབ་ཏུ་བཤད། །ངེས་གསུམ་གདེང་གསུམ་ལྡན་པ་ཡིས། །ཕུར་པ་གསང་བ་རབ་ཏུ་བསྒྲུབ། །དེ་ཡང་རྣམ་པ་དྲུག་ཡིན་ཏེ། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པ་བསྟན་པ་དང་། །སྔགས་ཀྱི་བྱིན་བརླབ་བསྟན་པ་དང་། །ཨ་སྟི་<milestone unit="line" n="166.5"/>ཙརུའི་བརྣགས་པ་དང་། །དེ་ཡི་ཤེས་པ་དགུག་པ་དང་། །སངས་རྒྱས་མཐུ་ཉིད་བསྟན་པ་དང་། །མ་ནོར་ཚུལ་དུ་བསྒྲུབ་པར་ངེས། །དང་པོར་མཎྜལ་བྲི་བ་ནི། །གྲུ་གསུམ་རྒྱ་མདུད་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཕྱི་ནང་གསང་<milestone unit="line" n="166.6"/>བའི་རྫས་རྣམས་བསག །ཕུར་པ་ལ་སོགས་རིམ་བཞིན་དགོད། །ཡང་ན་དཀྱིལ་འཁོར་མི་དགོས་ཏེ། །གསང་བའི་ལས་སུ་བཤད་པ་ཡིན། །དང་པོ་ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་གྱིས། །ཧཱུཾ༷་ཉིད་སྲོག་གི་གོར་ཤར་བས། །གྲུ་<milestone unit="page" n="167"/><milestone unit="line" n="167.1"/>༄༅། །གསུམ་གཞལ་ཡས་བཅས་པར་བསམ། །ཡང་ན་ཕུང་པོའི་གཞལ་ཡས་སུ། །དེ་ལ་ལྷ་རྣམས་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །རྫོགས་པའི་ཚུལ་དུ་བསྐྱེད་པ་དང་། །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཚོགས་ལས་གྱུར། །རང་<milestone unit="line" n="167.2"/>བཞིན་སྤྱན་དྲང་དེ་ལ་བསྟིམ། །མཆོད་པ་སྦྱོར་སྒྲོལ་ཁམས་གསུམ་སྒྲོལ། །ཁྲོ་བོ་ལྔ་ཡིས་དུག་ལྔ་འདུལ། །དེ་ཡང་བདུད་རྩིའི་ལས་ལའོ། །བསྟོད་དང་སྨོན་ལམ་ངེས་པར་བྱའོ། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="167.3"/>ཀྱིས། །རྟོགས་དང་མ་རྟོགས་མཚམས་སུའོ། །ཆོས་ཉིད་དོན་དམ་ཤེས་པ་ཡིས། །སྲས་དང་སྤྲོ་བསྡུ་ལེགས་པར་བྱ། །དྲག་སྔགས་བདུན་པའི་ཚུལ་དུའོ། །ཡང་ན་ཁོ་ན་ཤེས་པ་ཡིས། །མན་ངག་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་<milestone unit="line" n="167.4"/>གིས། །ལེགས་པར་སྟོད་སྨད་སྦྱར་བར་བྱའོ། །རྟགས་བྱུང་དངོས་གྲུབ་ཤེས་བྱས་པས། །ནུས་པ་འཐོབ་འགྱུར་ངེས་པ་སྟེ། །དོན་དམ་ངེས་པ་སྟོན་པས་ན། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་ཕུར་པ་ཡིན། །དེ་ནས་དྲག་པོའི་ལས་<milestone unit="line" n="167.5"/>འཇུག་པ། །མཎྜལ་གོང་ལ་སྒོ་བཞིར་ནི། །ཉམས་པ་བསྒྲལ་བའི་ཡན་ལག་དང་། །མགོ་བཅས་ཉམས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་བྱའོ། །ལིདྨ་ངེས་བྱས་ཕུར་པས་གཟིར། །བསེ་ལྕགས་དུང་གི་རྫས་རྣམས་བསག །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="167.6"/>ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་གྱིས། །ཐམས་ཅད་མཐིང་ནག་ཕུར་པའི་ལྷ། །མེ་རི་སྨུག་ནག་ནང་ན་བཞུགས། །ཉམས་པ་བསྒྲལ་བའི་རྣམ་ཤེས་ལ། །རེངས་པ་སྐད་ཅིག་རྫོགས་ཚུལ་དུའོ། །རངབཞིནསྤྱནདྲངམཆོད་པ་<milestone unit="page" n="168"/><milestone unit="line" n="168.1"/>དབུལ། །སྦྱོར་སྒྲོལ་མཆོད་པ་གོང་འོག་བསྣོར། །ཉམས་པ་བསྒྲལ་བའི་རཀྟ་ནི། །དུག་ལྔ་ལྷ་ལྔའི་སྤྱན་སྔར་དབུལ། །དྲག་པོའི་ཚུལ་དུ་གསལ་གདབ་བསྟོད། །ཁྲོ་བོའི་ཚུལ་དུ་སྤྱན་ཡང་དྲངས། །དང་པོ་གཙོ་བོ་གསང་<milestone unit="line" n="168.2"/>སྔགས་དང་། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་དང་མིང་རུས་དང་། །མ་མོ་འདུས་དང་ཐམས་ཅད་འདུས། །བཞི་སྙིང་དྲིལ་བ་དྲག་ཏུ་བཟླས། །ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར་ཡི་ཡི་གེ་བདུན། །ཐམས་ཅད་གྲགས་པ་གསུང་གི་སྔགས། །བདག་ཉིད་གཙོ་བོའི་<milestone unit="line" n="168.3"/>ཡི་གེ་ལྔས། །གཟུགས་སུ་བསྐྱེད་པ་སྐུ་ཡི་སྔགས། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་ཡི་གེ་དྲུག །དྲན་པར་སྣང་བ་ཐུགས་ཀྱི་སྔགས། །དེ་རྣམས་གོང་གི་བར་དུའོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་གཙོ་ཆེན་བྱ། །དྲག་སྔགས་དྲུག་པ་དམ་<milestone unit="line" n="168.4"/>ཅན་དང་། །བཟླས་སྔགས་ཐམས་ཅད་གོང་གི་བར། །མན་ངག་རིམ་པར་ཤེས་པ་ཡིས། །བཟླས་པ་བྱས་པས་བླ་ཁུགས་འགྱུར། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་གཟིར་བར་བྱའོ། །བསྒྲུབ་པ་ངེས་པར་གནས་པ་ཡིས། །གསང་<milestone unit="line" n="168.5"/>སྔགས་བྱིན་རླབས་ཤེས་པར་བྱ། །རྒྱུ་ཡི་རྭ་ཏྲས་འབྲས་བུ་དང་། །ལམ་གྱི་དུ་ཏྲས་བདག་ཉིད་ཕུང་། །དུག་ལྔའི་ངེས་པ་རབ་ཤེས་བྱ། །ལམ་གྱི་རྭ་ཏྲ་བརྣག་པ་ཡི། །སྐྱེ་བོ་ཉམས་པ་ཅན་དེ་སྤྱི། །དམ་ཚིག་གཅིག་པ་ཕྱི་<milestone unit="line" n="168.6"/>དང་ནང་། །གསང་བའི་བརྣག་པ་ཡིན་པ་སྟེ། །དེ་ལ་ལིདྷའི་མན་ངག་དང་། །ཐབས་དང་སྦྱོར་བ་གཤོམ་པ་དང་། །ཁ་སྦྱོར་དབྱེ་བ་གསུམ་བྱས་ལ། །བསྒྲལ་བ་རྣམ་གཉིས་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ནི་མི་འགྱུར་བརྣག་པ་<milestone unit="page" n="169"/><milestone unit="line" n="169.1"/>༄༅། །ཡིན། །དེ་ཡི་ཤེས་པ་དགུག་པ་དང་། །དྲག་སྔགས་བཞིའི་སྦྱོར་བ་བྱ། །ཕོ་ཉ་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གསུམ། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་གྱིས། ཁྲེས་པ་ངེས་པར་དགུག་པར་བྱ། །མིང་པོ་སྲིན་མོའི་<milestone unit="line" n="169.2"/>དགུག་སྔགས་སམ། །ཡང་ན་མིང་པོའི་དྲག་སྔགས་སོ། །ཏིང་འཛིན་རི་དྭགས་ཤ་བཀྱེ་བཞིན། །མ་ཁུགས་བར་དུ་ངེས་པར་སྦྱར། །ཁུག་ནས་གདབ་པའི་ལས་བྱའོ། །འདི་ཡིས་ངེས་པར་ཁུག་པ་ཡིན། །གོང་དུ་བསལ་<milestone unit="line" n="169.3"/>བས་གདབ་མི་དགོས། །ཡང་ན་གདབ་པར་བྱ་བ་ནི། །དབུས་ཀྱི་སྲས་མཆོག་སྙིང་ལ་ནི། །ཨོ་ལ༷་སྔགས་ཀྱིས་གདབ་བྱ་སྟེ། །ཚེ་ལུང་ཁྲུས་ལུང་ལེགས་པར་བྱ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཕུར་པ་ཡིས། །ལུས་ངག་ཡིད་ལ་<milestone unit="line" n="169.4"/>ངེས་པར་སྦྱར། །ཁྲོ་བོ་བཅུ་ཡི་ཕུར་པ་ཡིས། །སྤྱི་བོ་ལ་སོགས་གནས་བཅུར་གདབ། །དམ་ཅན་མིང་སྲིང་ཕུར་པ་དྲུག །སྔགས་ཀྱིས་གནས་སུ་གདབ་པར་བྱ། །བཏབ་ནས་བསྟབ་པའི་ལས་རྣམས་བྱ། །དེས་ནི་ངེས་<milestone unit="line" n="169.5"/>པར་གསོད་འགྱུར་བས། །སངས་རྒྱས་མཐུ་རུ་རྣམ་པར་བཤད། །ལས་ཀྱི་མཐའ་བརྟུལ་ངེས་པར་ཡང་། །གབ་སྔགས་དྲུག་གི་འཁོར་ལོ་ནི། །དེ་ཡང་སྲོག་ལ་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །ནུབ་ལྔར་ངེས་ཤིང་གོང་བཞིན་<milestone unit="line" n="169.6"/>གདབ། །ཧོམ་ལ་བསྲེག་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་མེ་དབལ་གྱིས་བསྲེག་ནས། །ཐོད་པར་འཕང་བའི་ལས་བྱའོ། །གནོན་པ་ངེས་པར་གནན་པ་ཡིས། །ཉམས་པ་འཆིར་འགྱུར་ངེས་པ་ཡིན། །འདིས་ནི་ཉམས་པ་<milestone unit="page" n="170"/><milestone unit="line" n="170.1"/>བསད་པ་ཡི། །དེ་ཁོ་ན་ཉིད་མ་ནོར་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲུབ་པའོ། །འདི་དག་ལམ་དུ་བྱས་པ་སྟེ། །བདག་དང་ཕུར་པ་གཟས་པ་གསུམ། །གཅིག་ཏུ་རྟོགས་ན་ཐེབས་པའོ། །ལྷ་རྣམས་རང་གིས་ཤེས་འགྱུར་བས། །འདི་ནི་<milestone unit="line" n="170.2"/>གསང་བའི་རིམ་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་རྩ་བ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད་ལས། །གསང་བ་བཤད་པའི་རིམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="170.3"/>ཡིས། །སེམས་ཅན་དབང་པོ་རབ་འབྲིང་པས། །བློ་ཡི་རབ་འབྲིང་མང་ཡོད་པས། །དེ་ཡི་ཕྱིར་ན་རིམ་པ་དག །དགུ་རུ་ནམ་པར་ངས་བཤད་དོ། །དེ་ལ་ཕུར་པ་ཕྱི་ཡི་ཕྱིའི། །མན་ངག་འདི་ལྟར་ཤེས་པར་བྱ། །ཡོན་<milestone unit="line" n="170.4"/>ཏན་ལྡན་པའི་སྔགས་པ་ཡིས། །ཉམས་པ་བསྒྲལ་བའི་ལས་བྱས་པས། །དེ་ཉིད་ལམ་དུ་ངེས་པ་ཡིན། །གནས་མཆོག་གཞུང་ལྟར་ངེས་པ་སྟེ། །ཡན་ལག་བདུན་བཅས་སྔོན་འགྲོ་བྱ། །ཕྱི་མཚམས་ལ་སོགས་ངེས་བྱས་<milestone unit="line" n="170.5"/>ཏེ། །ཚོགས་གཉིས་ལེགས་པར་བསགས་པ་ཡི། །མཎྜལ་རིམ་པ་ལེགས་པར་བྱ། ཁུ་གསུམ་བཅུ་གཅིག་ལེགས་བྲིས་ལ། །དེ་ལ་རྫས་རྣམས་དགོད་པ་ནི། །བདུད་རྩི་སྨན་དང་རཀྟ་དང་། །རྨད་དུ་བྱུང་བའི་རྫས་<milestone unit="line" n="170.6"/>རྣམས་དང་། །དྲེགས་པ་རྟེན་པའི་རྫས་རྣམས་དགོད། །བསྙེན་ཕུར་ལ་སོགས་ཉི་ཤུ་གཅིག །དབུས་ལ་སོགས་པའི་རིམ་པར་དགོད། །དེ་ནས་ཡན་ལག་བདུན་པ་དང་། །ཚད་མེད་འགྲོ་དོན་ཤེས་པར་བྱ། །དང་པོའི་<milestone unit="page" n="171"/><milestone unit="line" n="171.1"/>༄༅། །ཚིག་ལ་ཏིང་འཛིན་གསུམ། །ལེགས་པར་བསྐྱེད་པ་དེ་འོག་ལ། །གདན་བཅས་གཞལ་ཡས་བསྐྱེད་པར་བྱ། །དེ་འོག་གཉིས་པའི་ཚིག་བཞིས་ནི། །གཙོ་བོའི་འཁོར་རྣམས་བསྐྱེད་བྱས་ལ། །བདག་དང་<milestone unit="line" n="171.2"/>ཁྲོ་བོ་ཕུར་པ་རྫས། །རྫོགས་པར་དཀྱིལ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་འོག་ཚིག་གསུམ་ངེས་པ་ཡིས། །གསོལ་བ་གདབ་པར་ཤེས་པར་བྱ། །ཡང་ན་གོང་གི་ཚིག་བཞི་ཡིས། །ཕུར་པ་རྫས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་འོག་ཚིག་<milestone unit="line" n="171.3"/>བཞིས་གདབ་པར་བྱ། །དེ་འོག་བཞི་ཡིས་དབང་བསྐུར་རོ། །དེ་འོག་གསུམ་པས་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །བཞི་པས་དངོས་གྲུབ་ཤེ་པར་བྱ། །མཆོད་བྱས་བསྟོད་པ་སྨོན་ལམ་གདབ། །འབྲུ་དགུ་མ་ནོར་བདུན་ཁྲི་<milestone unit="line" n="171.4"/>བཟླས། །འཁོར་ལ་དེ་ཡི་ཕྱེད་ཕྱེད་དོ། །དེ་ལ་རབ་འབྲིང་རྟགས་ཚང་ན། །དངོས་གྲུབ་བླང་བ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ནས་དྲག་པོའི་ལས་བྱ་བ། དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོ་རྩིབས་དྲུག་པ། །ཕུར་པ་དྲུག་བཅས་རབ་བཀོད་<milestone unit="line" n="171.5"/>དེ། །ལིསྐོ་ཐུན་རྫས་དྲག་པོའི་རྫས། །གསང་སྔགས་རྫས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །དང་པོ་ལྷ་དབྲལ་གཉིས་པ་དབབ། །གསུམ་པས་བྱད་གཞུང་བཞི་པས་སྨྱོ། །ལྔ་པས་རྡུལ་བརླག་དྲུག་པས་བསྟབ། །དེ་ལྟར་མན་ངག་རིམ་<milestone unit="line" n="171.6"/>པར་སྦྱར། །དང་པོ་ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་ནས། །རྫོགས་པར་མཐིང་ནག་འབར་བ་སྟེ། །དེ་ལྟར་མཆོད་བསྟོད་རྫོགས་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་དྲུག་ལ་དྲེགས་པ་དྲུག །ཁྱམས་ལ་མ་བདུན་སྲུང་མ་གསུམ། །རིམ་པར་<milestone unit="page" n="172"/><milestone unit="line" n="172.1"/>རྫོགས་ཚུལ་ཤེས་པར་བྱ། །མཆོད་པ་བསྟོད་པ་ཡན་ཆད་བྱ། །དང་པོ་གཙོ་བོའི་གསང་སྔགས་དང་། །མིང་རུས་བཅས་པའི་ངེས་པ་དང་། །ཧ་ས་ཡ་རའི་ཡི་གེ་དགུ། །སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུའི་གཙོ་བོ་སྟེ། །དགྲ་བླའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="172.2"/>པོའི་སྙིང་པོ་ཡིན། །དང་པོའི་ཞག་གཅིག་ལྷ་དང་དབྲལ། །དེ་ནས་སྲུང་མ་མ་བདུན་སྔགས། །ཐུན་དུ་བཅས་པས་གསད་པར་བྱ། །རྩ་བས་དམ་ཅན་གནད་ལ་དབབ། །ཨུ་ཝེ་ཤ་ཡི་ཡི་གེ་བཅུ། །ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོའི་གསང་<milestone unit="line" n="172.3"/>སྔགས་ཡིན། །ནུབ་གཉིས་གཟུགས་ལ་དབབ་པའོ། ་རྐོ་ཀྲི་ཨུ་ན་ཡ་ཡི་ཡི་གེ་བདུན། །ཕྱོགས་བཞི་དག་ཏུ་ལེགས་པར་དགོད། །དེ་ནས་ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་ནས། །རིམ་པར་རྫོགས་ཚུལ་བསྐྱེད་པ་ནི། །གཙོ་བོ་<milestone unit="line" n="172.4"/>རྫོགས་ཚུལ་བསྐྱེད་པ་ཡང་། །སྲས་མཆོག་ཕུར་པ་རྣམས་ལ་ནི། །རང་རང་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་པ། །སྟུ་རེ་ཁ་ཊ༷་ཕུར་བུ་འདྲིལ། །མཐིང་ནག་འབར་བའི་ཚུལ་གནས་སོ། །དམ་ཅན་མ་ནི་འདི་ལྷ་སྟེ། །ནག་མོ་ནག་<milestone unit="line" n="172.5"/>ལ་བསེ་མོ་དམར། ཁྲ་ན་དཀར་ལྡེམ་མིང་པོ་སེར། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ལྕགས་ཀྱུ་ཕུར། དྲག་པམིནནམ།།རངས་པ་རྣམས་ལ་ཆིབས་མེད་དོ། །རྩ་བ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བརླག །རང་བཞིན་སྤྱན་འདྲེན་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="172.6"/>དབུལ། །བསྡོད་པ་ཡན་ལག་རྫོགས་པར་བྱ། །གཙོ་བོ་གསང་སྔགས་ངེས་པ་དང་། །ཁ་སྐོང་སྲས་མཆོག་སྔགས་དྲུག་གམ། །ཡང་ན་མི་སྐོང་བདུན་དུ་ངེས། །དམ་ཅན་རང་རང་གསང་སྔགས་བཅས། །རིམ་པར་གང་<milestone unit="page" n="173"/><milestone unit="line" n="173.1"/>༄༅། །རིགས་རྫོགས་པར་བྱ། །ཕར་མཆོད་གུས་པས་བདག་ལ་བསྟིམ། །དེ་ཡིས་ངེས་པར་བསྟན་པ་ཡིན། །དེ་ནས་སྐབས་སུ་ཐུན་དུ་བྱ། །ལྕགས་ཕུར་སྔགས་ཀྱིས་སྙིང་ལ་གདབ། །སྐྱེར་ཕུར་མཆོག་ཕུར་<milestone unit="line" n="173.2"/>སེང་ལྡིང་ཕུར། །བྱ་ཕུར་ཙསྡོན་ཤེར་ཤིང་རྣམས། །རང་རང་སྔགས་ཀྱིས་གནས་གནས་གདབ། །ཀུན་ལ་གསང་སྔགས་འབྲུ་དགུའོ། །དམ་ཅན་གསུམ་པོ་རང་སྔགས་ཀྱིས། །དགྲ་བོའི་གནས་སུ་གདབ་པར་བྱ། །མིང་<milestone unit="line" n="173.3"/>པོའི་ཕུར་པ་འདུས་པ་ཡིས། །སྔགས་ཀྱིས་གདབ་པར་ཤེས་པར་བྱ། །ལས་གསུམ་ལས་མཐར་ངེས་པར་བཅུལ། ཁེ་ནས་ངེས་པར་གནས་སྤར་རོ། །འདི་ནི་ཉམས་པ་བསྒྲལ་བ་སྟེ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བ<milestone unit="line" n="173.4"/>སྲུང་ཕྱིར་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་རྩ་བ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད་ལས། ཕྱིའི་དབྱེ་བ་རྣམ་གསུམ་བཤད་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ནང་གི་དབྱེ་བ་<milestone unit="line" n="173.5"/>རྣམས། །ཡང་དག་པར་ནི་བཀའ་སྩལ་ཏེ། །གཉིས་མེད་ཕུར་པའི་དོན་ཤེས་དང་། ཁྲེས་གསུམ་གདེངས་གསུམ་ལྡན་པ་ཡི། །ཡོན་ཏན་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །ནང་གི་ཕྱི་ཡི་བསྒྲུབ་པ་བྱ། །སྔོན་འགྲོ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="173.6"/>རིམ་པ་ལས། །མཎྜལ་དྲག་པོ་དྲི་བར་བྱ། །ཕུར་པ་བཅོ་བརྒྱད་ལེགས་པར་དགོད། །ནང་གི་རྫས་རྣམས་ཚང་བ་དང་། །ཐོད་པ་ཆེན་པོའི་ཐུན་དང་བཅས། །དབུས་གཞག་སྔགས་དྲུག་ཐུན་ཀྱང་བཅའ། །དེ་ནས་<milestone unit="page" n="175"/><milestone unit="line" n="175.1"/>༄༅ རིམ་པ་ཡང་། །འབྲང་རྒྱས་ཟླ་གམ་དཀར་དམར་གཉིས། །གཞན་ཡང་ཞལ་ཟས་མང་པོ་ངང་ བཅས་པ་ཐོད་པའི་ནང་བཞག་ལ། །ལྷ་རྣམས་སྔགས་ལ་གོང་འདུས་སྔགས། །བཏགས་པ་བཟླས་དང་<milestone unit="line" n="175.2"/>ཏིང་འཛིན་བྱ། །རྡོ་རྗེའི་ཚིག་ནི་གསུམ་པ་ཡིས། །ཞལ་ཟས་ཕུར་པ་གནས་ནས་བསྟིམ། །འདིས་ནི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་འཐོབ་སྟེ། །དེ་ཡང་ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེའི་དབུས། །སྙིང་པོ་གསུམ་བསམ་ཟོས་པ་ཡིས། །དེ་ཡིས་གོང་<milestone unit="line" n="175.3"/>བཞིན་ངེས་པར་ཐོབ། །དང་པོ་གཙོ་བོའི་གསང་སྔགས་དང་། །མིང་རུས་བཅས་པའི་ངེས་ཚིག་དང་། །ཧ་ས་ར་ཡི་ཡི་གེ་བཅུ། །དགྲ་བླའི་རྒྱལ་པོའི་སྙིང་པོ་སྟེ། །དང་པོ་ལྷ་དང་ཕྲལ་བའོ། །ཨ་ཝེ་ཤ་ཡི་ཡི་གེ་བཅུ། །ཀླུ་<milestone unit="line" n="175.4"/>ཡི་རྒྱ་ཐ་པོའི་གསང་སྔགས་ཡིན། །གཉིས་པ་གཟུགས་ལ་དབབ་པའོ། ཁྲེ་ཀྟ༷་ཨུ་ནའི་ཡི་གེ་བཅུ། །ཁུ་ལེ་ལག་དགུའི་གསང་སྔགས་ཡིན། །གསུམ་པ་བྱད་དུ་གཞུག་པའོ། །ཛ་ལ་པ་ཡི་ཡི་གེ་བཅུ། །རྒྱལ་པོ་སྤྱན་<milestone unit="line" n="175.5"/>གཅིག་སྙིང་པོ་སྟེ། །བཞི་པ་སྨྱོ་རུ་གཞུག་པའི་སྔགས། །ཏ་ཐུ་ཡ་ཡི་ཡི་གེ་བརྒྱད། །བཙན་འགོང་དམར་པོའི་སྙིང་པོ་སྟེ། །ལྔ་པ་རྡུལ་དུ་བརླག་པ་ཡིན། །སྟིན་དྷ་ཡ་ཡི་ཡི་གེ་བཅུ། །རེ་མ་ཏི་ཡེ་སྔགས་ཡིན་ཏེ། །དྲུག་པ་<milestone unit="line" n="175.6"/>ཞལ་དུ་བསྟབ་པའི་སྔགས། །ནུབ་དྲུག་དམ་རྫས་ཕོ་ཉ་དང་། །སྤྲུལ་པའི་ཐུན་རྣམས་སྦྱར་བ་ཡིས། །རླུ་་ནད་མཛེ་དང་བྱད་འཆིང་དང་། །སྨྱོ་དང་འབོག་དང་རིམས་ནད་ཀྱིས། །ངེས་པར་དག་ཏུ་འཆི་བར་<milestone unit="page" n="176"/><milestone unit="line" n="176.1"/>བཤད། །དྲུག་རྫོགས་ཕུར་པ་གདབ་པ་དང་། །བསྙེན་ཕུར་བཏབ་ལ་ཚེ་ལུང་བྱ། །དེ་ནས་བདག་གི་ཕུར་པ་དང་། ཁྲོ་བོ་བཅུ་ཡི་ཕུར་པ་དང་། །སྲས་མཆོག་བཞི་ཡི་ཕུར་པ་དང་། །དམ་ཅན་གསུམ་གྱི་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="176.2"/>དང་། །ཕྲ་ཐབས་སྤྲུལ་པའི་ཕུར་པ་རྣམས། །རང་རང་སྔགས་ཀྱིས་གདབ་པར་བྱ། །དེ་ཡང་དེ་ཡི་གནས་དུས་སུ། །བསྲེག་འཕང་གནན་པས་མཐའ་བརྟུལ་ལོ། །སྤྱིར་ན་གབ་སྔགས་མ་ངེས་ཏེ། །འདི་དྲུག་འཇིག་<milestone unit="line" n="176.3"/>རྟེན་པ་རུ་གྲགས། །ལྷ་རྣམས་སྤྱི་འདུས་སྙིང་པོའམ། །ཕྲ་མེན་ཡིན་པར་ངས་བཤད་པ། །རྩ་བ་དཀྱུས་དང་དཀྱུས་ལ་གདབ། །འདི་ནི་སྤྱི་ཡི་ཕྱི་ཉིད་དོ། །དྲེགས་པ་སྤྱི་རུ་བསྒྲུབ་པ་ཡིན། །དེས་ན་དེ་ཡི་ནང་སྒྲུབ་<milestone unit="line" n="176.4"/>ནི། །དང་པོ་གོང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི། །ཕྲིན་ལས་བཞི་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྡན། །རྫས་རྣམས་ལེགས་པར་ཚོགས་པ་དང་། །ཕུར་པ་བཞི་རྣམས་ཕྲིན་ལས་ལ། །རང་རང་གནས་སུ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="176.5"/>ཆེན་པོ་མཚན་ལྡན་བར། །ཁྲག་སྣ་ཚོགས་པར་དུག་དང་སྦྱར། །ཐུན་གྱི་རྫས་རྣམས་རབ་བསོག་ལ། །གབ་པའི་རྫས་རྣམས་དེ་བཞིན་དུ། །དང་པོ་བསྙེན་པ་ཉེ་བསྙེན་པ། །བསྒྲུབ་དང་བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་དང་། །བསད་<milestone unit="line" n="176.6"/>པའི་ཐུན་དང་ལྔ་རྣམས་སོ། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །བྱིན་རླབས་གསང་སྔགས་མཐུ་བསྙེན་དང་། །ཨ་སྟེ་ཙརུའི་དུས་ལ་བབ། །བརྣག་པ་ཁོ་ནའི་ལས་རྣམས་ཏེ། །སྦྱར་བ་ཐབས་ཀྱིས་ཤེས་པར་<milestone unit="page" n="177"/><milestone unit="line" n="177.1"/>༄༅། །བྱ། །དང་པོ་རིམ་པར་ལྷ་བསྐྱེད་ནས། །མཆོད་པ་ཡན་ཆད་རྫོགས་ཚུལ་ལོ། །དང་པོ་བདག་ཉིད་གཙོ་བོའི་སྔགས། །རྫོགས་པར་བརྗོད་པ་བསྙེན་པ་ཡིན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="177.2"/>ལ། །ཐིམ་པར་གཞུག་པ་ཁྲོ་བོའི་སྔགས། །དེ་ལ་ཉེ་བསྙེན་ཡང་དག་བྱ། །རྟགས་མཚན་བྱུང་ན་དངོས་གྲུབ་ནི། །རབ་ཏུ་བླང་བ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ནས་གདབ་པའི་ལས་བྱ་བ། །དབུས་སུ་འབྲུབ་ཁུང་ཐུར་དུ་བྲུ། །དེ་<milestone unit="line" n="177.3"/>ནས་ཐོད་པ་ལིསྐོ་བཅའ། །མན་ངག་རིམ་པས་ལས་བྱའོ། །མན་ངག་རྣམ་གསུམ་འདུས་པ་ནི། །བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་མཆོག་ཡིན་ཏེ། །དགྲ་བོའི་བླ་འགུགས་ཤེས་པར་བྱ། །གབ་སྔགས་མིང་རུས་ཐིམས་སྔགས་<milestone unit="line" n="177.4"/>ཅན། །ངན་སྔགས་འདུས་པས་བསྒྲུབ་ཆེན་ནོ། །གསད་པར་བྱ་བའི་རིམ་པ་ཡིན། །རངས་པ་ཐོད་པར་རྫོགས་བྲབ་པ། །བསད་པ་ཐུན་གྱི་དམོད་མོ་ཡིན། །གབ་སྔགས་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དང་། །ཐུན་དང་ངན་<milestone unit="line" n="177.5"/>སྔགས་ཁང་ཁྲོལ་བཏང་། །དེ་ཡི་མན་ངག་ཤེས་པ་ཡིས། །ངན་ལྔར་རབ་ཏུ་ཤེས་པར་བྱ། །སྲས་མཆོག་འདུས་པའི་སྙིང་ལ་གདབ། །ཁྲོ་བོ་འདུས་པ་མགོ་ལ་གདབ། །མ་མོའི་ཕུར་པ་མགྲིན་པར་གདབ། །ངན་སྔགས་<milestone unit="line" n="177.6"/>ཕུར་པ་ལྟེ་བར་གདབ། །དེ་ལྟར་དགོངས་པ་རྫོགས་ལྡན་པས། །ཉམས་པ་འཆི་འགྱུར་ངེས་པ་ཡིན། ཁེ་ནས་གནས་སྤར་ངེས་པར་བྱ། །དེ་ལ་དེ་ཡི་གསང་བ་ནི། །གསང་བའི་གནས་རྣམས་ངེས་པར་ནི། །འཇིགས་<milestone unit="page" n="178"/><milestone unit="line" n="178.1"/>པ་མེད་པར་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་བཞེངས་པའམ། །ཡང་ན་གྲུ་གསུམ་དྲུག་ཏུ་བརྩིག །དབུས་དང་མདུན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །དམ་ཅན་གནས་པའི་གྲུ་གསུམ་བཞི། །ཕྱོགས་བཞི་དག་ཏུ་ངེས་པ་<milestone unit="line" n="178.2"/>ཡིན། །རེ་རེ་ཐོད་ཆེན་རེ་རེ་ལ། །ལིསྐོར་བཅས་པ་ངེས་བཅུག་ལ། །རྫས་རྣམས་ངེས་པར་ཚོགས་པར་གསག །ལྕགས་ཕུར་དབུས་སུ་དགོད་པར་བྱ། །མི་བཟད་ཕུར་བུ་དྲུག་རྣམས་ནི། ཁུ།་གསུམ་དྲུག་ལ་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="178.3"/>བྱ། །དམ་ཅན་མ་གསུམ་ཕུར་པ་དང་། །མིང་པོ་གསུམ་འདུས་ཕུར་པ་གཅིག །དེ་ཉིད་ལམ་བྱས་སངས་རྒྱ་འགྱུར། །དེ་ནས་ཉམས་པ་བསྒྲལ་བྱ་ན། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ལེགས་པར་བརྩིག །དེར་ཡང་གཟས་པོའི་<milestone unit="line" n="178.4"/>གཟུགས་ལའོ། །དྲི་མའི་ལིདྷ་ཐོད་པའི་ནང་། །ཕུར་པ་འབྲུབ་ཁུང་ཁ་ལའོ། །བསྙེན་པའི་ཕུར་པས་གཟིར་ལ་གཞག །དྲག་པོ་བྱ་བའི་ལས་རྣམས་ནི། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཁོ་ནའོ། །དང་པོ་དགུག་པའི་ལས་བྱ་<milestone unit="line" n="178.5"/>བ། །དུས་ལས་བབ་པ་དྲུག་པོ་སྟེ། །གང་ལ་ཡང་ནི་ཤེས་པར་བྱ། །དངོས་གྲུབ་བར་གཅོད་ཚིག་བཞི་དང་། །སྔགས་དང་རྫས་སུ་བཅས་པ་ཡིན། །ཉམས་པ་འགུགས་པའི་ལས་ཡིན་ནོ། །དེ་བཞིན་རྡོ་རྗེའི་ཚིག་བཞི་<milestone unit="line" n="178.6"/>དང་། །སྔགས་དང་རྫས་སུ་བཅས་པ་ཡིས། །ཉམས་པ་ལྷ་དང་བྲལ་བའི་ལས་ཡིན་ནོ། །གོང་བཞིན་ཚིག་དྲུག་སྔགས་དང་རྫས། །ཉམས་པའི་ཤེས་པ་འབེབས་པ་ཡིན། །དེ་བཞིན་ཚིག་དང་སྔགས་དང་རྫས། །ཉམས་<milestone unit="page" n="179"/><milestone unit="line" n="179.1"/>༄༅། །དང་སྨྱོ་རུ་གཞུག་པ་ཡིན། །དེ་བཞིན་ཚིག་དང་སྔགས་དང་རྫས། །ཉམས་པ་རྡུལ་དུ་བརླག་པ་ཡིས། །དེ་བཞིན་རབ་ཏུ་ཚང་བ་ཡིས། །ཉམས་པ་ཞལ་དུ་བསྟབ་པར་བྱ། །གབ་པའི་སྔགས་དྲུག་སྦས་པའི་<milestone unit="line" n="179.2"/>ཚིག །རྫས་དྲུག་ཕོ་ཉ་ཕུར་པ་དྲུག །དུས་དྲུག་ཀུན་ལ་ཤེས་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་ངེས་པར་བྲི་བ་དང་། །མནན་པའི་འཁོར་ལོ་ཐོད་པ་ལའོ། །བསྒྲུབ་པའི་དུས་ཀྱི་གསང་སྔགས་ནི། །མ་མོ་འདུས་པར་ངེས་པ་<milestone unit="line" n="179.3"/>སྟེ། །ལྷ་རྣམས་མཐིང་ནག་དག་ཏུ་བསྒོམ། །ཡན་ལག་མང་པོའི་བསྙེན་པ་བཞིན། །ཏིང་འཛིན་མང་པོ་བསྒྱུར་བའོ། །བར་བར་སྐབས་སུ་ཐུན་དབབ་པ། ་་་ཀར་ལ་སོགས་བཞི་པོ་ལ། །བསེ་མོའི་སྔགས་དང་ཏིང་<milestone unit="line" n="179.4"/>འཛིན་དང་། །ཚིག་བཞི་ངེས་པས་ཐུན་དབབ་པ། །བསེ་མོའི་ཐུན་དུ་ངེས་པའོ། །རིམས་ཀྱི་ཕྱི་མོ་ལ་སོགས་བཞི། །བདག་ཉིད་མ་ཡི་སྔགས་དང་ནི། །ཏིང་འཛིན་བཞི་ཡི་ཐུན་དབབ་པ། །བདག་ཉིད་མ་ཡི་ཐུན་ནག་<milestone unit="line" n="179.5"/>ཡིན། །ལྕགས་པྱེ་ལ་སོགས་རྫས་བཞི་ལ། ཁྲ་ན་མུ་ཁའི་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་དང་། །ཚིག་བཞིས་ཐུན་དབབ་ཤྭ་ནའི་ཐུན། །དེ་ཡིས་སོད་པའི་རྟགས་བྱུང་ན། །གདབ་པའི་ལས་ལ་ངེས་པར་འཇུག །དང་པོ་ཚིག་<milestone unit="line" n="179.6"/>བཞིས་བདེན་པ་བདར། །དེ་ནས་རིམ་པར་ཤེས་པར་བྱ། །བསྙེན་པའི་ཕུར་གདབ་དགོངས་པ་ནི། །སྙིང་པོ་དྲུག་ལྡན་ཁྲུས་ལུང་ནི། །སྨད་སྟོད་ཚིགནིབཅུགཅིགདང། །གུ་རྒྱ་མནྟྲའི་མིང་དང་བཅས། །ཚེ་ལུང་ཁྲུས་<milestone unit="page" n="181"/><milestone unit="line" n="181.1"/>༄༅། །དང་། །གསང་བའི་སྔགས་ནི་ལན་གསུམ་གྱིས། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལས་བསྒྲལ་བར་བྱ། །མཆོད་པ་གཉིས་གསུམ་དབུལ་བར་བྱ། །དེ་ནས་གསོ་བའི་རིམ་པ་ཡང་། །བྱང་ཆུབ་རྣམ་གསུམ་བདག་བསྟིམ་<milestone unit="line" n="181.2"/>པས། །བདག་ཉིད་བཀྲག་མདངས་བསྐྱེད་པ་སྟེ། །སྔགས་བཅས་བདག་ཉིད་གསོ་བའོ། །ཕུར་པ་བཏོན་ལ་ཀླད་ལ་བསྐོར། །ཀི་ལ་བཅོ་བརྒྱད་ངེས་པ་ཡིན། །འཁོར་ལོ་གསལ་བ་ཉི་ཟླ་བཅས། །ཐམས་ཅད་ཕུར་པའི་<milestone unit="line" n="181.3"/>རྒྱན་གྱུར་པ། །འདི་ནི་ཕུར་པ་གསོ་བའོ། །དེ་ནས་ཉམས་པ་བསྒྲལ་བ་ཡི། །དམ་ཚིག་གནས་པ་ཆེན་པོ་སྟེ། །བདག་ལས་བྱམས་སེམས་ཚུར་བཏོན་ལ། །ཉི་ཟླར་བཅས་པའི་གདན་སྟེང་དུ། །རྣམ་གསུམ་བཞག་ལ་ཨ་<milestone unit="line" n="181.4"/>ཡ༷་ཕཊ། །དེ་ཡིས་འོག་མིན་གནས་མཆོག་ཏུ། །ཡབ་ཡུམ་སྦྱོར་མཚམས་དག་ཏུ་འཕང་། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེའི་ཚིག་བཞི་པོ། །སྨད་ནི་ཚིག་བཞིས་སྨོན་ལམ་གདབ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་དབང་བསྐུར་རོ། །སྔགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="181.5"/>ལྷར་བསྐྱེད་སྤྱི་གཙུག་ཏུ། །རྣལ་རྒྱལ་སྙིང་ག་བདུད་རྩི་འཁྱིལ། །ཉོན་མོངས་ཡེ་ཤེས་ཕུང་པོ་ལྷ། །དེ་ལྟར་གནས་སུ་སྤར་བ་ཡང་། །ཁོ་ཡང་མི་འཕམ་རྒྱལ་ངོ་ཤེས། །འཁོར་བར་མི་ལྟུང་ངས་བཤད་དོ། །འདིས་ནི་<milestone unit="line" n="181.6"/>གཟས་པ་གསོ་བ་སྟེ། །གསོ་བའི་ལས་སུ་རྣམ་པར་གྲགས། །འདི་ཡང་སྨད་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །དང་པོར་ཕུར་བཏབ་མཚོན་ག་ས་པ། །རལ་གྲི་རྡོ་རྗེའི་ཚིག་ལྔ་དང་། །སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་ཡིས། །ཕུར་<milestone unit="page" n="182"/><milestone unit="line" n="182.1"/>པས་མ་ལུས་རྡུལ་དུ་བརླག །ག་ས་པའི་བཀའ་བསྒོ་བསྟབ་པ་ནི། །རྡོ་རྗེའི་ཚིག་ནི་ལྔ་རྣམས་དང་། །སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་བཅས་པ་ཡིས། །བདག་ཉིད་ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་དང་། །ཕུར་པ་སྲས་དང་དམ་ཅན་<milestone unit="line" n="182.2"/>གསུམ། །རང་རང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཕུང་པོ་ལྷག་མེད་ཞལ་དུ་གསོལ། །འདི་ནི་བསྟབ་པར་ཤེས་པར་བྱ། །བསྟབ་པའི་ལྷག་མ་ག་གོ་དང་། །རྫས་དང་ལིདྨ་གདབ་པ་གསརབཀུན། ཁྲུ་གསུམ་ནང་དུ་<milestone unit="line" n="182.3"/>བསྲེག་བྱ་བ། །ཚེར་ཤིང་ཆག་གང་ལྕགས་ཐག་བསྡམ། ཁུ་གསུམ་ནང་དུ་ཤེས་པ་ར་བྱ། །དགང་གཟར་བླུག་གཟར་ཐོད་པས་བརྒྱན། །བདག་ཉིད་ལྷ་དང་མེ་ལྷ་ནི། །སྐུ་མདོག་དམར་པོར་རབ་བསྐྱེད་དོ། ཁྲར་<milestone unit="line" n="182.4"/>ལྷོ་མཚམས་ནས་མེ་ལྷ་དང་། །རྡོ་རྗེའི་ཚིག་གིས་ལྷ་རྣམས་ནི། །སྤྱན་དྲངས་བསྐྱེད་པ་ལ་བསྟིམ་མོ། །སྨད་སྟོད་དྲུག་ལས་གབ་དྲུག་དང་། །དེ་འོག་ཚིག་ནི་བཅུ་གཅིག་གིས། །ཀུན་ལ་ཡང་དག་སྦྱར་བར་བྱ། །ལྷ་<milestone unit="line" n="182.5"/>རྣམས་ཚན་བཞིའི་བསྐོར་ཚོམ་ལ། །སྨད་སྟོད་དང་པོའི་ཚིག་ནི་གསུམ། །རང་རང་སྔགས་ལས་སྲོག་སྔགས་དང་། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་དབུལ་བར་བྱ། །སྨོན་ལམ་གདབ་ཅིང་ཤེས་པ་དགུག །འདི་ནི་བསྲེག་པའི་རིམ་<milestone unit="line" n="182.6"/>པ་སྟེ། །བསྲེག་པའི་ཐལ་བ་ལིསྐོ་དང་། །དྲག་པོ་རྫས་ཀྱི་རྣམ་པ་དང་། །དེ་ལྟར་གོང་གི་ཐུན་ཁྲག་དང་། །དགྲ་བོའི་གནས་ལ་བརྡེག་པར་ཡང་། །ཚིགདྲུགབཅུགཅིགབཅསཔ་དང་། །དམ་ཅན་གནད་ལ་དབབ་པ་<milestone unit="page" n="183"/><milestone unit="line" n="183.1"/>༄༅། །དང་། །བར་མའི་གབ་པའི་ཚིག་གཅིག་དང་། །སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་བཅས་པ་ཡིས། །འཕང་ན་ཉམས་པ་ངེས་པར་འཆི། །གང་གི་ལིསྐོའི་ངོ་བོ་ཡང་། །ཐོད་པའི་འཁོར་ལོ་རབ་བཅུག་<milestone unit="line" n="183.2"/>ལ། །གཟིར་བའི་ཕུར་པ་དང་བཅས་པས། །གནན་ས་ངེས་པའི་སར་སོང་ལ། །གྲུ་གསུམ་བྲུས་ལ་ཁ་ཡང་བཅད། །དེ་རུ་ལྷ་རྣམས་ཀུན་བསམ་ལ། །དོན་ཡོད་གྲུབ་པས་གནན་པར་བསམ། །དང་པོ་དཀྱུས་ཚིག་ལྔ་པ་<milestone unit="line" n="183.3"/>དང་། །གབ་པའི་ཚིག་གཅིག་སྔགས་བཅས་པས། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་ངེས་པར་མནན། །དེས་ནི་བསྐལ་པ་བརྒྱར་མི་འཚོར། །འདི་ནི་ལས་ཀྱི་མཐའ་བརྟུལ་ཏེ། །ཀུན་ལ་ཡང་དག་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཁ་མི་སྐོང་བའི་<milestone unit="line" n="183.4"/>ལས་ཡིན་ཏེ། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ངེས་པའི་དོན། །ཀུན་ལ་དོན་གྱིས་ཤེས་པར་བྱའོ། །འདི་ནི་མན་ངག་ཡང་དག་སྟེ། །ཀུན་ལ་ཡང་དག་གསང་བར་བྱའོ། །གཞི་ནི་སྙིང་རྗེས་གཟུང་བ་དང་། །རྩ་བ་བྱང་སེམས་རྟོགས་པ་<milestone unit="line" n="183.5"/>དང་། །ཐག་ནི་ལྟ་བས་བཅད་པ་དང་། །ལ་ནི་སྤྱོད་པས་དོར་བ་དང་། །དབང་ནི་དམ་ཚིག་སྒྲོལ་བས་ཏེ། །ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དབྱེ་ཤེས་ན། །གང་བྱས་སངས་རྒྱས་འགྲུབ་པར་ངེས། །ཕྱི་ནང་ཀུན་ལ་ཚོགས་བསགས་<milestone unit="line" n="183.6"/>པ། །རྒྱུ་ཉིད་བསོད་ནམས་ཚོགས་གཉིས་ཏེ། །གང་ལ་གང་གིས་ཚོགས་གསོག་པ། །འབྱོར་པའི་ཡོ་བྱད་མང་པོ་རྣམས། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་སྣོད་ནང་དུ། །བསངས་ལ་འབྲུ་གསུམ་དག་པ་དང་། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བའི་<milestone unit="page" n="184"/><milestone unit="line" n="184.1"/>སྔགས་ཀྱིས་བརླག །སྟོད་སྨད་ཚིག་གསུམ་སྤྱན་དྲངས་ལ། །བསྐོར་ཚོགས་གསུམ་གྱིས་ངེས་པར་ནི། །སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་བཅས་པ་ཡིས། །ལྷ་ལ་རིམ་པར་དབུལ་བར་བྱ། །རྡོ་རྗེའི་ཚིག་ནི་གསུམ་པོ་<milestone unit="line" n="184.2"/>དང་། །སྔགས་དང་བཅས་པས་དང་པོར་འབུལ། །བར་པ་བཤགས་པས་ངེས་པར་འབུལ། །ཐ་མར་བསྟབ་པའི་ལས་བྱ་བ། །ལིསྐོ་བཅས་ལ་ཤེས་པ་དགུག །རྡོ་རྗེའི་ཚིག་ནི་བཞི་པ་ཡིས། །སྟོབ་པའི་སྔགས་བཅས་<milestone unit="line" n="184.3"/>འབུལ་བ་ཡང་། །རང་རང་སྔགས་ལས་ཤེས་པར་བྱ། །སྨན་དང་རཀྟ་དེ་བཞིན་འབུལ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་གསོལ་བར་བསམ། །དོན་གཉིས་འགྲོ་བ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ནས་ལྷག་བསྡུས་ལྷན་དུ་བྱ། །ཁ་ཆུས་བྲན་ལ་<milestone unit="line" n="184.4"/>ཕྱག་རྒྱར་བཅས། །རྡོ་རྗེའི་ཚིག་བརྒྱད་ཚིག་བཞི་ཡིས། །སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་བཅས་པ་ཡིས། །ལྷག་མ་དམ་ཅན་གསུམ་ལ་འབུལ། །སྨོན་ལམ་བཏབ་སྟེ་ཕྲིན་ལས་བཅོལ། །འདི་ནི་ཀུན་ལ་བྱ་བ་སྟེ། །དུས་དྲུག་<milestone unit="line" n="184.5"/>དག་ཏུ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་དང་ལྡན་ན་རྣལ་འབྱོར་ཡིན། །ཀུན་ལས་ཚོགས་ནི་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །རང་རང་ཐབས་ཀྱིས་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ལ་ནང་གི་ནང་སྒྲུབ་ནི། །དྲག་པོ་ཐུན་གྱི་བསྒྲུབ་པ་སྟེ། །སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་ཚང་བ་<milestone unit="line" n="184.6"/>ཡིས། ་།་གསུམ་ཆག་གང་ཐུར་དུ་བྲུ། །བཅུ་གཉིས་གསུམ་དང་དྲུག་ཏུ་འདུས། །མན་ངག་རིམ་པས་ཤེས་པར་བྱ། །ཐོད་པ་དྲུག་གམ་བཅུ་གཉིས་སམ། །གསུམམམགཅིགགམགང་ཡང་རུང་། །འབྲུབ་ཁུང་ནང་དུ་<milestone unit="page" n="185"/><milestone unit="line" n="185.1"/>༄༅། །ལེགས་བཅུག་ལ། །ཐུན་རྫས་བཅུ་གཉིས་ཡང་ན་དྲུག །གསུམ་མམ་གཅིག་ཏུ་ངེས་པར་བསྟན། །ཐུན་ཁྲག་མང་པོས་ལིསྐོ་ཡང་། །སྔགས་དང་བཅས་པ་ལེགས་པར་བྱ། །རྫོགས་པའི་ལྷ་རྣམས་དྲག་<milestone unit="line" n="185.2"/>པོར་བསྐྱེད། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཁྱབ་པ་ནི། ། ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་བསམ་པར་བྱ། །ཐོད་པ་ལྕགས་མཁར་སྒོ་མེད་དུ། །དགྲ་བོ་ངེས་པར་གསལ་མི་གསལ། །གབ་པའི་ལས་རྣམས་རྫོགས་པར་བྱ། །དམ་ཅན་བཅུ་<milestone unit="line" n="185.3"/>གཉིས་དྲག་སྔགས་སམ། །སྔགས་དྲུག་ཁྲོ་བོ་ལ་སོགས་གསུམ། །གཅིག་ནི་དཔའ་བོ་གཅིག་པ་སྟེ། །གཉིས་ནི་གོང་བཞིན་རབ་ཏུ་གཞུག །དྲག་པོའི་རྫས་རྣམས་ཐུན་ཕབ་པས། །སྤྲུལ་པ་མང་པོས་བསད་པར་<milestone unit="line" n="185.4"/>བསམ། །འདི་ནི་མན་ངག་ངེས་པ་སྟེ། །ཐ་མ་ཟོར་དུ་འཕང་བའོ། །ནང་གི་ནང་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ལ་ནང་གི་གསང་བ་ནི། །གོང་བཞིན་བསྙེན་པ་ཚང་བ་ཡིས། །རབ་ཏུ་དབེན་པའི་གནས་དག་ཏུ། །མཎྜལ་གྲུ་<milestone unit="line" n="185.5"/>གསུམ་ལེགས་པར་བྱ། །ཟུར་ལ་རྩང་གསུམ་དགོད་པར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་རོ་རས་འཇིགས་པ་ལ། །དགྲ་བོའི་གཟུགས་ལ་འཁོར་ལོ་དྲུག །སྤྱི་བོར་ཨོ་ལ༷་ཀི་ལ་ཡ། །གཡས་སུ་ཧཱུཾ་ལ་གཡོན་དུ་ཕཊ། །དཔྲལ་བར་རུས་ལ་<milestone unit="line" n="185.6"/>སྙིང་གར་མིང་། །འདོམས་སུ་མི་འགྱུར་ངེས་པའོ། །རྩིབས་ལ་སྔགས་དྲུག་འཕྱང་དང་བཅས། །ལྟེ་བར་དམ་ཅན་མང་པོའི་སྔགས། །ཐ་མར་དཔའ་བོ་གཅིག་པར་ནི། །དུག་ཁྲག་དྲི་མ་བསྲས་པར་བྲི། །ཐོད་པ་མཚན་<milestone unit="page" n="186"/><milestone unit="line" n="186.1"/>ངན་ནང་དུ་ནི། །ལིསྐོ་ཁྲག་ཏུ་བཅས་པ་གཞུག །སྲས་མཆོག་ཕུར་པ་ལྟར་གཟིར་གཞག །འབྲུབ་ཁུང་ནང་དུ་གཞུག་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་རྩང་གི་ཁ་ལ་བརྒྱངས། །དྲག་པོའི་རྫས་ནི་མང་པོ་རྣམས། །ཐོད་པ་ཚལ་བུའི་<milestone unit="line" n="186.2"/>ནང་དུ་བསག །གོང་བཞིན་ལྷ་རྣམས་རྫོགས་ཚུལ་བསྟན། །མཐིང་ནག་ཕྱག་ན་འཁོར་ལོ་བསྣམས། །ཕུར་པ་དག་ལས་རབ་རྫོགས་པ། །སྲས་ནི་གོང་དུ་བཤད་པ་བཞིན། ཁུ་གསུམ་ནང་དུ་ལྷ་རྣམས་<milestone unit="line" n="186.3"/>བསྐྱེད། །འཁོར་ལོ་དགྲ་བོའི་ལྟོ་བར་དམིགས། །དེ་ལྟར་གསལ་བ་གསུམ་ལྡན་པས། །གབ་པའི་སྔགས་ཀྱིས་དགུག་གཞུག་བྱ། །གབ་སྔགས་ཐེམ་པར་བཅས་པ་ལ། །མྱ་ར་ཡ་བཅུག་བཟླས་པར་བྱ། །ལྕགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="186.4"/>འཁོར་ལོ་རབ་བསྐོར་བས། །དགྲ་བོའི་སྲོག་རྩ་གཅད་པར་བསམ། །ལྷ་ཡི་ཕྱག་མཚན་དེ་བཞིན་ནོ། །བར་བར་དཔའ་བོ་གཅིག་པ་དང་། །དམ་ཅན་སྔགས་ཀྱིས་ཐུན་ཕབ་པས ངེས་པར་བསད་པའི་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="186.5"/>བྱ། །རྩ་བ་རངས་པ་དྲག་པོས་བསྐུལ། །འཁོར་ལོ་གཡས་སུ་ངེས་པར་བསྐོར། །དེ་ལྟར་རབ་ཏུ་བྱས་པ་ཡིས། །ཉམས་པ་གསོད་པའི་རྟགས་བསྟན་པ། །ཉམས་པ་ཁུགས་དང་རི་དྭགས་བསད། །བླ་ཤིང་བཅད་དང་<milestone unit="line" n="186.6"/>བྲག་གཤག་དང་། །སེམས་ཅན་མང་པོ་བསད་པ་སྟེ། །འདི་ནི་ཀུན་ལ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ནསདཔའབོགཅིགཔཡིས། །འཁོར་ལོ་ལིདྷ་བཅས་པ་རྣམས། །བསྟབ་ལ་དོན་རྣམས་ངེས་པར་བྱ། །ཁྲག་འཕང་ཐོད་པ་<milestone unit="page" n="187"/><milestone unit="line" n="187.1"/>༄༅། །འཁོར་ལོ་དང་། །ལིདྨ་ཕུར་པ་དལ་འོག་མནན། །འདིས་ནི་ཉམས་པ་བདུན་སྒྲོལ་ཏེ། །དེ་ཡང་ལམ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །གཉིས་མེད་རྟོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཉམས་པ་བསྒྲལ་ན་མངོན་སངས་<milestone unit="line" n="187.2"/>རྒྱས། །ཐམས་ཅད་ལྡན་ན་རྣལ་འབྱོར་ཡིན། །སྤྱིར་ན་གསང་སྔགས་ངེས་པ་ལ། །ཏིང་འཛིན་གསུམ་བསྐྱེད་བསྙེན་པ་ཡིན། །བདག་ཉིད་ལྷར་བསྐྱེད་ཉེ་བསྙེན་ཡིན། །ཡུམ་བསྐྱེད་བསྒྲུབ་པར་ཤེས་པར་བྱ། །གཞན་<milestone unit="line" n="187.3"/>རྣམས་བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་ཡིན། །འདི་ནི་གསང་བའི་རིམ་པ་སྟེ། །འགྲོ་བའི་དོན་དུ་བཤད་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་རྩ་བ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད་ལས། ནང་གི་དབྱེ་བ་<milestone unit="line" n="187.4"/>གསུམ་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ནི་བཤད་བྱ་བ། །གསང་བའི་དོན་གསུམ་ཕྱེ་བ་རྣམས། །ཡང་དག་པར་ནི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །གསང་བའི་དོན་རྣམས་ཤེས་པ་དང་། །ཆོས་ཅན་དངོས་<milestone unit="line" n="187.5"/>པོར་སྣང་བ་རྣམས། །ཕུར་པའི་དོན་གྱིས་གཏན་ཕེབས་པ། །ཡང་དག་ཕུར་པའི་དོན་བསྒྲུབ་པའི། །གསང་བའི་ཕྱི་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །རབ་ཏུ་དབེན་པའི་གནས་དག་ཏུ། །ཕུར་པ་ངན་སྔགས་དྲིལ་ལ་བསྒྲུབ། །ས་ལ་གྲུ་<milestone unit="line" n="187.6"/>གསུམ་ལེགས་བྱས་ལ། །ནག་པོ་བྱུགས་པ་དེ་ཡི་ནང་། །རབས་ཆད་ངེས་པའི་ཐོད་པ་ལ། །ཁྲུས་བྱས་གཞལ་ཡས་ཁང་པར་བྱ། །ཁྲག་དང་དུག་ནི་སྣ་ཚོགས་བླུག །དྲི་མ་དག་ལས་ལིདྷ་ནི། །ཐོད་པའི་ནང་དུ་བཅིར་<milestone unit="page" n="188"/><milestone unit="line" n="188.1"/>བར་བྱ། །ལྕགས་སྣ་ལྔ་ཚང་སྲས་མཆོག་གཅིག །སྔགས་བྲིས་དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབ་གཟུག །བདག་ཉིད་རྫོགས་པར་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ། །དེ་ནས་སྲས་མཆོག་གཟས་པ་དགུག །མ་ལུས་ཁྱབ་པ་མཐིང་ནག་<milestone unit="line" n="188.2"/>སྐུ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྣང་བ་སྟེ། །ཡེ་ནས་ཡིན་པར་ཤེས་པར་བྱ། །ཡང་ན་བསྐྱེད་པ་མེད་པར་རོ། །བསྙེན་པ་མི་བྱ་རངས་པ་དྲིལ། །དང་པོ་བདག་ཉིད་འབྲུ་བདུན་དང་། །དེ་འོག་ཕྱག་རྒྱ་གནོན་ཡིད་<milestone unit="line" n="188.3"/>གསུམ། །མིང་རུས་ཡི་གེ་གཟས་པར་བྱ། ཁུ་ནའི་ཡི་གེ་བཅུ་དྲུག་དང་། །རེ་མ་ཏི་ཡི་རྩ་སྔགས་དང་། །བསེ་མོའི་སྙིང་པོ་བཅུ་བདུན་དང་། །འཁོར་བ་རྩད་གཅོད་ཡི་གེ་དགུ། །ཐམས་ཅད་ཚང་བའི་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="188.4"/>བདུན། །དྲིལ་ཏེ་རབ་ཏུ་བཟླས་པ་ཡིས། །ལྷ་གསུམ་དམ་ཅན་བཅས་པ་དང་། །སྤྲུལ་པ་ཡང་སྤྲུལ་བཅས་པ་ཡིས། །རབ་ཏུ་དྲངས་ཏེ་གཟུགས་ལ་བསྟིམ། །སྲས་མཆོག་ཕུར་པས་གཟིར་བར་བྱ། ཁྲག་དུག་ནད་དུ་གྱུར་<milestone unit="line" n="188.5"/>པ་ཡིས། །དགྲ་བོ་རིམས་ནད་ཐེབས་པ་བཞིན། །མདངས་དང་བྲལ་བར་རབ་ཏུ་བསམ། །དྲག་པོའི་རྫས་རྣམས་ཐུན་ཕབ་པས། །ཁྲོ་བོར་གྱུར་པས་བསད་པར་བསམ། །དེ་ཡང་བར་བར་ཕྱག་རྒྱ་ཅན། །འཕྲོས་པས་<milestone unit="line" n="188.6"/>དགུག་པའི་ལས་བྱའོ། །དེ་ནས་ཕུར་གདབ་ཁྲག་ཟོར་འཕང་། །འདི་ནི་ཡང་དག་མན་ངག་སྟེ། །མགོ་མཇུག་དྲིལ་བའི་ངན་སྔགས་ཏེ། །འདིས་ནི་ཉམས་པ་གདོན་མི་ཟ། །ཐུགས་རྗེས་གཟུང་ལ་གནས་སྤར་རོ། །དེ་<milestone unit="page" n="189"/><milestone unit="line" n="189.1"/>༄༅། །ནས་གསང་བའི་ནང་བསྒྲུབ་ནི། །དྲག་པོ་ལྡོག་མེད་མཁས་པས་དཔྱད། །རྫས་དང་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་མ་ཡིན། །ཕྱི་ཡི་སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་ནི། །ཡེ་ནས་གྲུ་གསུམ་འབར་བ་སྟེ། །དུར་ཁྲོད་ཀློང་བཅས་<milestone unit="line" n="189.2"/>རབ་ཏུ་གནས། །ནང་གི་བཅུད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ནི། །མ་ལུས་སྣང་བ་ལྷ་ཡི་སྐུ། །ཡེ་ནས་ཡིན་པར་ཤེས་པར་བྱ། །དངོས་སུ་སྣང་བ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་སྐུ། །སྒྲར་གྲག་སྲིན་པོ་ངུར་སྒྲ་ཡིན། །རང་བཞིན་སྣང་<milestone unit="line" n="189.3"/>བ་ཐུགས་སུ་བཤད། །ཡེ་ནས་སྣང་བས་འཕྲལ་བསྐྱེད་མིན། །སྤྲུལ་པ་མང་པོས་འཇིག་རྟེན་གང་། །འཔྲལ་ལ་བཀང་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཡེ་ནས་ཐམས་ཅད་སྤྲུལ་པར་བཤད། །དེ་ལྟར་གནས་པའི་དོན་རྟོགས་ན། །ཉམ་<milestone unit="line" n="189.4"/>པར་གྱུར་པ་དགྲ་གཟུགས་དེ། །གང་དུ་བྲོས་པའི་གནས་ནས་དགུག །སྤྲུལ་པ་མང་པོའི་ཚོགས་ཆེན་གྱིས། ཁེག་ཤིག་འགུལ་འགུལ་གནས་པ་ནི། །དཔེར་ན་གྲོག་ཚང་སྦྲུལ་ཚང་བཞིན། །གནས་པའི་ཞབས་ཀྱི་ཕུར་<milestone unit="line" n="189.5"/>པ་ཡིས། །སྡོང་པོ་བསྒྱུར་བཞིན་ཞབས་འོག་ན། །མདངས་བྲལ་གནས་པའི་སྦྱོར་བ་བྱ། །འབྲུ་དགུའི་སྔགས་ལ་མྱ་ར་ཡ། །དྲག་པོ་བཏགས་ཏེ་གོང་བཞིན་བསམ། །བཟླས་པས་དྲག་སྔགས་འོད་ཟེར་གྱིས། །གོང་གི་<milestone unit="line" n="189.6"/>ཏིང་འཛིན་ངེས་པའོ། །བསྐྱེད་པ་མི་དགོས་གསལ་གདབ་མིང་། །དྲོད་ཚད་སྐབས་ལ་བབ་པ་དང་། །གོང་གི་སྔགས་ལ་མིང་རུས་བཅས། །བཟླས་པ་གོང་བཞིན་བྱས་པ་ཡིས། །དྲག་པོ་བསད་པའི་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="page" n="190"/><milestone unit="line" n="190.1"/>བྱ། །སྔགས་རྣམས་ཀུན་ལ་མུ་ར་ཡ། །བཏགས་པ་སྦྱར་བ་གསུམ་དང་བཅས། །ཡེ་ཤེས་མཚོན་ཆེན་ཕུར་པ་ནི། །ནམ་མཁའི་ཐོག་ལྟར་བརྒྱབ་པ་ཡིས། །ཐོག་བརྫིས་གླང་ཐབས་གནན་གླེབ་དང་། །འགྱུར་མེད་ངེས་<milestone unit="line" n="190.2"/>པས་གསད་པར་བྱ། །འདིས་ནི་ཡང་དག་དྲག་པོ་སྟེ། །ཉམས་པ་འཆིར་འགྱུར་མུ་ར་ཡ། །སྟུ་རེས་གཅོད་པ་སྟིའུའི་དོན། །མ་རྟོགས་པ་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །རྫས་དང་བསྐྱེད་དང་གསོལ་གདབ་པ། །དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="190.3"/>ཡིན་ཏེ་རྟོགས་པ་ལ། །ཡེ་ནས་དྲག་པོ་ཡིན་ཤེས་ན། །དངོས་སུ་བྱ་བ་གང་ཡང་མེད། །སྤྱིར་ན་ཕུར་པ་མང་བཤད་ཀྱང་། །གསུམ་དུ་འདུས་པར་ངེས་པ་ཡིན། །བསྒྲུབ་ལུགས་ཐུན་དང་དྲག་པོ་སྟེ། །དེ་དོན་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="190.4"/>ཤེས་པར་བྱ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་ཤེས་པ་དང་། །བདེ་ཆེན་རྟོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཉམས་པ་བསྒྲལ་ན་བླ་མེད་འགྲུབ། །དེ་ལ་གསང་བའི་གསང་བ་ནི། །ཆགས་ལམ་ངེས་པར་རབ་བཤད་དོ། །གསང་<milestone unit="line" n="190.5"/>སྔགས་སྤྱོད་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དུག་ལྔ་ལམ་དུ་ཤེས་པ་དང་། །དེ་ཉིད་མ་སྤངས་ཤེས་པར་བྱ། །དཔེར་ན་དྲི་མས་དྲི་མ་འཁྲུད་པ་བཞིན། །དེ་ཉིད་ལམ་བྱས་མངོན་སངས་རྒྱས། །བདག་ཉིད་ཐབས་ལ་བརྟེན་པའི་<milestone unit="line" n="190.6"/>ཕུར། །གཞན་ལུས་ཤེས་རབ་བརྟེན་པའི་ཕུར། །དབྱེར་མེད་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་འོག་སྒོར་ཤེས། །སྟེང་འོག་འགྲོ་ལམ་བྱང་སེམས་ཕུར། །མཁའ་དབྱིངས་ག་་ཁུང་བདེ་གཤེགས་<milestone unit="page" n="191"/><milestone unit="line" n="191.1"/>༄༅། །གནས། །གཏིང་དཔག་མེད་པའི་དབྱིངས་ཉིད་དུ། །བྱང་སེམས་ཕུར་པས་མ་ལུས་ཐེབས། །ཁྲོ་བོ་འབར་བའི་ག་་ཁུང་དུ། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་ཐོ་བ་ཡིས། །བརྡུངས་ནས་མ་ལུས་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="191.2"/>བསྒྲལ། །བསྐྱེད་དང་རྫོགས་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །དེ་ལ་གཉིས་གཉིས་ཤེས་པར་བྱ། །ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་རིམ་པ་ནས། །གཞལ་ཡས་ལྷ་བཅས་བསྐྱེད་པ་ཡང་། །སྣང་སྟོང་དབྱེར་མེད་སྐུ་ལྡན་ལ། །ཉམས་སུ་ཡང་<milestone unit="line" n="191.3"/>མ་བླང་པ་ཡིས། །རྟགས་ནི་རིམ་པ་བཅུ་ཡིན་ཏེ། །ཁམས་གསུམ་ས་བཅུ་ལས་འདས་པའོ། །བསྐྱེད་པའི་དོན་རྣམས་དམ་ཚིག་རྒྱ། །ཡང་ན་རང་བཞིན་གནས་པ་ལ། །ཁྲོ་མོས་རྡོ་རྗེས་གླུས་སྐུལ་བས། །བསྐྱེད་པ་ལྟ་<milestone unit="line" n="191.4"/>བུར་ལྷ་རྣམས་བསྐྱེད། །གོང་བཞིན་ངེས་པ་དེ་འདྲར་བཤད། །འདི་ཡང་ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱའོ། །ཡང་ན་བསྐྱེད་པ་ལས་ཀྱི་རྒྱ། །ཡུམ་བསྐྱེད་དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ལྷ་ཡི་དོན་ཤེས་ཆོས་ཀྱི་རྒྱ། །ཕུར་པ་དབྱེར་མེད་ཕྱག་<milestone unit="line" n="191.5"/>རྒྱ་ཆེན་པོའོ། །རྫོགས་པའི་རིམ་པ་བཤད་པ་ནི། །བདག་ཉིད་ལྷ་རུ་གནས་པ་ལ། །རྩ་ཡི་རྣམ་པ་མང་ཡོད་དེ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པ། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་ཨ་དྷ་ཏི། །གཞན་མ་ཐམས་ཅད་ཁྱབ་པ་ནི། །མང་<milestone unit="line" n="191.6"/>པོ་ཡོད་པར་གནས་པ་ཡིན། །གནས་པ་རྩ་ལ་གཡོ་བ་རླུད་། །མི་ཤིགས་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་བསྟན། །ལུས་ལ་འཁོར་ལོ་ལྔ་ཡོད་དེ། །ཡེ་ནས་གནས་པར་ངེས་པ་ཡིན་། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་ཡང་དག་བསམ། །ཀླད་<milestone unit="page" n="193"/><milestone unit="line" n="193.1"/>༄༅། །ངེས་པ་ཡིན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་དཀར་ཚེར་བ རབ་ཕབ་མགྲིན་པ་ལ་སོགས་པའི། །ལྷ་ལ་མཆོད་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་གནས་སུ་གཟུང་། །དེར་མ་གནས་ན་སྤྲུལ་པར་<milestone unit="line" n="193.2"/>དབབ། །དེ་ཡང་མ་གནས་གྱེན་ལ་སྦར། །དེ་ལ་རབ་ཏུ་གོམས་པ་ཡིས། །རྟགས་ལ་སོགས་པ་གོང་མ་བཞིན། །རླུད་ལྷའི་ངེས་པར་མ་ཐུབ་ན། །དེ་ཡི་མན་ངག་ཤེས་བྱ་བ། །འདིས་ནི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་མཚོན། །ཕྱི་ཡི་<milestone unit="line" n="193.3"/>མན་ངག་ཐབས་དང་ལྡན། །ཡང་ན་བཤང་སྒོ་རླུད་འཁོར་ལོ། །སྙིང་པོ་གནས་ལ་འབྱུང་བ་བཞིན། །དེ་ཡི་གོང་བཞིན་དབབ་པ་ནི། །ནང་གི་ངེས་པ་དག་ཏུ་བཤད། །དེ་ཡང་རབ་ཏུ་མ་གྱུར་ན། ཁེས་རབ་རིག་<milestone unit="line" n="193.4"/>མ་འཁོར་ལོ་ཅན། །པདྨ་རིན་ཆེན་གླང་པོ་ཅན། །རིགས་ནས་མཚན་ལྡན་ངེས་པ་ལ། །ནུ་མ་མཉེ་ཞིང་པདྨ་ནི། །རྒྱས་པའི་རིམ་པ་རབ་བྱས་ལ། །དེ་ཉིད་ཡུམ་དུ་ངེས་བསམ་པའི། །བྷ་ག་པདྨ་འདབ་མ་བརྒྱད། །སྙིང་<milestone unit="line" n="193.5"/>པོ་ངེས་ལྡན་སྣ་རྩེ་ནི། །དེ་ལ་ཐུགས་ལྡན་ངེས་པར་བསམ། །བདག་ཉིད་གསང་བ་རྩེ་ལྔ་པ། །སྙིང་པོ་ལྔ་ལྡན་རྩ་གསུམ་ཅན། །ཨོ་དང་ཕཊ་གྱིས་བུ་གར་ངེས། །དེ་ལྟར་གནས་པ་མཁའ་གསང་སྦྱར། །འབྱུང་ལྡན་<milestone unit="line" n="193.6"/>ངེས་པར་སྦྱོར་བས་ནི། །རབ་ཏུ་དབབ་པར་ངེས་པར་རོ། །དེ་ལས་འདས་ནི་རིན་ཆེན་ཕུག །རྩ་ལ་ངེས་པར་སེམས་གཟུང་ངོ་། །གོང་བཞིན་བདེ་བ་ཕབ་ལ་ནི། །སྤྲུལ་པའི་གནས་སུ་སླེབ་པ་དང་། །བར་དང་བུམ་པ་<milestone unit="page" n="194"/><milestone unit="line" n="194.1"/>དེ་ལས་བྱུང་། །དགའ་བ་བཞིན་དུ་ངེས་པར་སྦྱར། །གཉིས་གསུམ་རྟག་ཆད་ཡིན་པས་ཏེ། །བར་ལ་བདེ་གཟུང་གཉིས་མེད་དོ། །མ་ཟིན་དེ་ལས་བཟློག་པར་བྱ། །མ་འཁྱིལ་གཅིག་ཤོར་གཉིས་ཤོར་ན། །དེ་ཡི་མན་<milestone unit="line" n="194.2"/>ངག་ཤེས་པར་བྱ། །འདི་ནི་གསང་བའི་དབབ་པ་སྟེ། །གཞན་ལུས་ཤེས་རབ་ལ་བརྟེན་པས། །གོང་བཞིན་ངེས་པར་འབྱུང་བ་སྟེ། །ཡང་དང་ཡང་དུ་ཉམས་བླངས་ན། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ངེས་པར་མཐོང་། །མཚོན་བྱ་<milestone unit="line" n="194.3"/>མཚོན་བྱེད་ཚུལ་བཞིན་ནོ། །ཕུར་བུའི་ངེས་དོན་གཉིས་མེད་པས། །དེ་ནི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་བཤད། །དེ་ལྟར་རྟོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །བླ་ན་མེད་པའི་སངས་རྒྱས་འགྲུབ། །ཕུར་པ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །ལྷ་<milestone unit="line" n="194.4"/>ལ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །ཁྲོ་བོ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །ཉོན་མོངས་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །སྔགས་ལ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །རྫས་ལ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱི་ནང་གསང་བ་<milestone unit="line" n="194.5"/>གསུམ། །གནས་ལ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །དགྲ་ལ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །རྟགས་ལ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །དངོས་གྲུབ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། ཁུ་ལ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །ཚད་ལ་ཕྱི་ནང་གསང་<milestone unit="line" n="194.6"/>བ་གསུམ། །ཏིང་འཛིན་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །སྤྲུལ་པ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །གདབ་པ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །མཆོད་པ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །དགོངས་པ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །གནས་པ་ཕྱི་<milestone unit="page" n="195"/><milestone unit="line" n="195.1"/>༄༅། །ནང་གསང་བ་གསུམ། །བསྲེག་པ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །གནན་པ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །འཕང་པ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །བསྒྲལ་པ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །བསྒོམ་པ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་<milestone unit="line" n="195.2"/>གསུམ། །རྣལ་འབྱོར་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །དམ་ཅན་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །བསྐྱེད་རྫོགས་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །བསྒྲུབ་པ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་གནས་པའི་དོན། །གཏན་<milestone unit="line" n="195.3"/>ཚིགས་བསྒྲུབ་བྱ་ངེས་པ་དང་། །ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དབྱེ་བ་ཡིས། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ་ཤེས་ན། །དེས་ནི་ཕུར་པའི་ཐེབས་པ་ཐོབ། །གསང་སྔགས་ཚོགས་གཉིས་མྱུར་རྫོགས་དང་། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་མི་སྤང་<milestone unit="line" n="195.4"/>དང་། །འབྲས་བུ་བྱས་པས་ཁྱད་པར་འཕགས། །འོག་མའི་ཆོས་ལ་བརྟེན་པ་ནི། །སྣང་བ་འདི་ལ་མི་བརྟག་གོ །འོག་མ་ལས་ཀྱང་འདའ་བར་བྱ། །དབྱེར་མེད་གནས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །འདིས་ནི་ཕུར་པའི་ཐེག་<milestone unit="line" n="195.5"/>ཆེན་མཐོང་། །ལྟ་བ་དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །རྟགས་ནི་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཡིན། །སྤྱོད་པ་བླང་དོར་མེད་པ་ཡིན། །ཕྲིན་ལས་གང་ལ་ཐོགས་མེད་ཡིན། །དམ་ཚིག་རྩ་བ་ཡན་ལག་ཡིན། །དེ་ལྟར་ཤེས་ན་ཕྱི་མ་<milestone unit="line" n="195.6"/>ལ། །མི་འགྱུར་ཕུར་བུའི་ངེས་བཤད་དོ། །འོག་མས་འབྲས་བུ་ངོ་མ་ཤེས། ་སྣྲུ་ལ་ཡེ་ཤེས་འདོད་པས་ཏེ། །ཚོགས་གཉིས་ལྡན་པ་བསྐལ་པ་ཡང་། །མང་པོ་བགྲོད་པར་འབྲས་བུ་ཐོབ། །གང་ཞིག་རྒྱུ་ལས་ལམ་བྱས་<milestone unit="page" n="196"/><milestone unit="line" n="196.1"/>པའོ། །གསང་སྔགས་འདི་ནི་ཐབས་ཆེན་པོ། །འབྲས་བུ་ལས་ནི་འབྲས་བུར་ངེས། །གང་ཡང་འབྲས་བུ་ངེས་པ་སྟེ། །ལྷ་ལས་ལྷ་ཡི་འབྲས་བུ་དང་། །ལྷ་ལས་ལྷ་ཡི་ལྟ་བ་སྟེ། །གང་ཞིག་འབྲས་བུ་ལམ་བྱས་པས། །ཚེ་<milestone unit="line" n="196.2"/>གཅིག་དག་ལ་སངས་རྒྱས་འགྲུབ། །འདི་ནི་རྫོགས་པའི་རྗེས་སུ་སྟེ། །ཉལ་དང་འདུག་དང་འགྲོ་བ་དང་། །སྨྲ་དང་ཟ་དང་བཀོལ་པ་དང་། །འགྲེངས་སོགས་སྤྱོད་པ་ལ་བསྒོམས་པས། །ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་རབ་གནས་<milestone unit="line" n="196.3"/>པས། །ཚོགས་གཉིས་རྫོགས་ཏེ་ས་གཉིས་ནོན། །འདི་ནི་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་འཛིན་ཏེ། །ལྟ་བ་སྤྱོད་པ་ཕྲིན་ལས་དང་། །དམ་ཚིག་བསྐྱེད་པ་ཚོགས་མཆོད་དང་། །ལྷག་མ་བསྡུ་བ་དབང་ཚང་ན། །འདི་ནི་ཕུར་པའི་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="196.4"/>ཡིན། །ལྟ་བ་དབྱིངས་ཉིད་དོན་རྟོགས་ཀྱང་། །སྲོག་ཆགས་ཕྲ་མོ་གསད་མི་བྱ། །ཉམས་པ་བདུན་ནི་མ་གཏོགས་སོ། །ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མཛད་སྤྱོད་ཀྱང་། །ཕྲ་བའི་ཆོས་ལ་ནན་ཏན་བྱ། །བརྟུལ་ཞུགས་ལ་སོགས་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="196.5"/>ཡང་། །རྣལ་འབྱོར་གསུམ་གྱི་རིམ་པར་སྤྱད། །ཕྲ་མོ་ཐིག་ལེ་ཐེག་ཆེན་ནི། །གང་རིགས་སྤྱད་པས་སངས་རྒྱས་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་རྩ་བ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པར་རིག་པའི་<milestone unit="line" n="196.6"/>རྒྱུད་ལས། གསང་བའི་དབྱེ་བ་གསུམ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། །ཕྱི་ནང་མཆོད་པ་རབ་མཆོད་དེ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་<milestone unit="page" n="197"/><milestone unit="line" n="197.1"/>༄༅། །ཡ། །ཨེ་མ་ཧོ་ངོ་མཚར་ཆེན་པོ་གསུང་། །དམ་ཅན་མིང་སྲིང་བསྒྲུབ་པ་དང་། །གཙོ་བོ་ལ་སོགས་སྐྲུབ་ཐབས་གསུངས། །དེ་སྐད་གསོལ་གསན་གཙོ་བོ་ནི། །རབ་ཏུ་བསྒྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི། །ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="197.2"/>འཛིན་ལ་སྙོམས་ཞུགས་ཏེ། །ཡང་དག་པར་ནི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །རྣལ་འབྱོར་ཕྱི་རབས་འཇུག་པ་ཡི། །དེ་ཡི་ཕྱིར་ན་ངས་བཤད་དོ། །དུས་ལ་བབ་ན་བདུན་པོ་ལ། །སྒྲུབ་ཐབས་རེ་རེ་ངས་<milestone unit="line" n="197.3"/>གསུངས་སོ། །དང་པོ་ནག་མོ་བསྒྲུབ་བྱ་བ། །ཁ་སྐོང་མི་སྐོང་ཤེས་པར་བྱ། །རྣལ་འབྱོར་ཡོན་ཏན་ལྡན་པ་དང་། །ཕུར་པའི་དོན་རྣམས་ཤེས་པ་ཡིས། །རབ་ཏུ་དབེན་པར་ལེགས་བསྐྲུབ་པོ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་<milestone unit="line" n="197.4"/>ལྡན་པ་ཡི། །དབུས་སུ་བསྙེན་ཕུར་ཕྱོགས་བཞིར་ཕུར། །ནག་མོ་བཞི་ཡི་ཕུར་པ་དགོད། །ཐོད་པ་བཞི་ལ་ཐུན་དང་བཅས། །ཁྱི་ཡི་ལྟེ་ཁྲག་ནལ་བུའི་ཤ །བུད་མེད་མངའ་ཁྲག་སྦལ་པའི་མགོ །རམས་ཀྱི་ཕྱེ་མེརྡོ་ ་སོལ་<milestone unit="line" n="197.5"/>དང་། །ཁྲག་ཆེན་མུ་ཟི་གཏོར་མ་སྨན། །གཞན་ཡང་རྫས་རྣམས་མང་པོ་བསོག །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པ་ལ་སོགས་པས། །དབུས་སུ་བདག་ཉིད་དཔལ་ཆེན་བསྐྱེད། །འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་སྐྲུན་བཞི་སྟེ། །རེ་མ་ཏི་དང་རེ་མ་ཛ། །རེ་<milestone unit="line" n="197.6"/>མ་ཛི་དང་རེ་མ་ཕྱུ །སྐུ་མདོག་རང་རང་རིགས་དང་བསྟུན། །ཆིབས་དང་ཡང་ན་རྐྱང་པ་སྟེ། །རང་རང་ཕྱག་མཚན་ཕུར་བུ་བསྣམས། །རྒྱན་དང་ལྡན་པ་རབ་ཏུ་བསྐྱེད། །རང་བཞིན་སྤྱན་དྲང་མཆོད་པ་འབུལ། །བསྟོད་<milestone unit="page" n="198"/><milestone unit="line" n="198.1"/>དང་སྨོན་ལམ་ལེགས་པར་བྱ། །དེ་ནས་བདག་ཉིད་སྔགས་དང་ནི། །མཆེད་བཞིའི་གསང་སྔགས་གྲྭ་ཧྭ་ཅན། །བར་བཅུག་རབ་བཟླས་སྲོག་ཀྱང་དབྲོག །ནུས་པ་དག་དང་ལྡན་པར་བྱ། །བར་བར་མཆོད་བསྟོད་གནད་<milestone unit="line" n="198.2"/>ལ་དབབ། །རང་རང་དམ་རྫས་ལེགས་པར་བསྟབ། །དེ་ལ་རྟགས་རྣམས་ངེས་པ་ནི། །བུད་མེད་ནག་མོར་དབང་བསྐུར་དང་། །བདག་ལ་ཕྱག་བྱེད་མར་འོད་པ། །འདི་ནི་གྲུབ་སྟེ་དངོས་གྲུབ་བླང་། །དེ་ནས་གསད་<milestone unit="line" n="198.3"/>པའི་ལས་བྱ་བ། །འབྲུབ་ཁུང་ལྔ་རུ་ངེས་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཐོད་པ་ལིསྐོ་དང་། །དྲག་པོའི་རྫས་རྣམས་ལེགས་པར་བྱ། །གབ་པའི་ལས་ཀྱི་ལས་བྱའོ། །མིང་པོའི་འགུགས་སྔགས་ཤེས་པར་བྱ། །རབ་བསྐྱེད་མཐིང་ནག་<milestone unit="line" n="198.4"/>འབར་བ་ཡིས། །ཉམས་པ་དགུག་པའི་ལས་བྱའོ། །སྔགས་ལ་བསད་པའི་སྔགས་བཏགས་སོ། །བསད་པ་ལ་སོགས་དགོངས་པ་ཡིན། །ཉམས་པ་ངེས་པར་གསད་པར་བྱ། །དང་པོ་དུས་ལ་བབ་དྲུག་དང་། །དེ་འོག་<milestone unit="line" n="198.5"/>བཅུ་གཅིག་དམོད་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་ཚིག་བཞིས་གནད་ལ་དབབ། །ཐུན་ལ་སོགས་པའི་སྦྱོར་བ་བྱ། །རྟགས་བྱུང་ཕུར་བཏབ་བསྲེག་འཕང་གནན། །མ་གྲུབ་དུས་ན་ཤི་ ས་བསྟན། །འདི་ནི་མིང་པོ་ལས་ཡིན་<milestone unit="line" n="198.6"/>ཏེ། །ཉམས་པ་བསད་པའི་མཆོག་ཡིན་ནོ། །ཁ་སྐོང་ལས་ནི་མཆོག་བསྒྲུབ་པ། །གཞན་དུ་གསུངས་པ་ངེས་པ་ཡིན། ཁུ་ན་མུ་ཁའི་སྒྲུབ་པ་ནི། །གོང་བཞིན་ཡོན་ཏན་ལྡན་པར་བྱ། ཁུ་ན་བསྒྲུབ་པའི་གནས་སུ་<milestone unit="page" n="199"/><milestone unit="line" n="199.1"/>༄༅། །ངེས། །དཀྱིལ་འཁོར་མཆེད་བཞིའི་ཚུལ་དུ་ལ། ཁུ་གསུམ་བཅས་པ་ལེགས་པར་བྲི། །བསྙེན་ཕུར་ཤཱ་ནའི་ཕུར་པ་བཞི། །དབུས་ལ་སོགས་པར་རབ་ཏུ་དགོད། །ཐོད་ཆེན་འབར་སྤྱང་ལྔ་རྣམས་<milestone unit="line" n="199.2"/>དགོད། །རང་རང་སྙིང་དང་ཁྲག་ཆེན་དང་། །ལྕགས་ཕྱེ་ཟངས་ཕྱེ་གསེར་བྱེ་དང་། །རྡོ་ཕྱེ་གཏོར་མ་ལྔ་རྣམས་དགྲམ། །དེ་ནས་གོང་བཞིན་བསྐྱེད་པ་ཡང་། །ལྕགས་སྦྱང་འཕར་བ་ཝ་མོ་དང་། །ཁྱི་མོ་རང་རང་གང་<milestone unit="line" n="199.3"/>རིགས་བྱ། །མཆེ་བ་ཅན་ནི་བཞིར་ངེས་པར། །ཆིབས་སམ་ཡན་ན་རྐྱང་པ་སྟེ། །རང་རང་ཅོད་པན་ཕུར་པ་བསྣམས། །ཁྲོས་པའི་ཆུལ་ངུ་རབ་ཏུ་བརྟག །སྤྱན་དྲངས་ལ་སོགས་གོང་བཞིན་ནོ། །གསང་སྔགས་གོང་<milestone unit="line" n="199.4"/>བཞིན་བཅས་པ་ལ། །བར་དུ་ཤཱ་ནའི་སྔགས་བཅས་པ། །ལེགས་པར་བཟླས་ལ་གོང་བཞིན་བྱ། །དེས་ནི་རྟགས་དང་ནུས་པ་ནི། །འཕར་སྤྱང་མང་པོ་འདུས་པ་དང་། །མགོ་བརྙན་ཚོགས་ལ་དབང་བྱེད་<milestone unit="line" n="199.5"/>པའོ། །ནུས་ཐོབ་དངོས་གྲུབ་བླང་བར་བྱ། །དེ་ནས་གསོད་པའི་ལས་བྱ་བ། །གོང་བཞིན་འབྲུབ་ཁུང་བཅས་པའོ། །ལིསྐོ་ལེགས་བཅས་ལས་རྣམས་བྱ། ཁུ་ནའི་ཏིང་འཛིན་མང་པོ་ཡིས། །འགུགས་པ་དག་ཏུ་ངེས་པ་<milestone unit="line" n="199.6"/>ཡིན། །མིང་པོས་ཡང་ནི་དེ་བཞིན་ནོ། །གསང་སྔགས་མྱ་ར་ཡ་བཅས་སམ། །བཟླས་པས་ཤྭ་ནའི་ཚོགས་བཅས་པས། །སྟོད་ཅིང་ཟ་བའི་ཏིང་འཛིན་བྱ། །བར་བར་ཐུན་རྣམས་བྲབ་པ་ཡིས། །རྫས་རྣམས་སྤྲུལ་པ་ཡང་<milestone unit="page" n="200"/><milestone unit="line" n="200.1"/>སྤྲུལ་གྱིས། །ངེས་པར་གསོད་པའི་ཏིང་འཛིན་བྱ། །སྨད་སྟོད་དཀྱུས་ཚིག་ལྔ་བཅས་པ། །དེ་འོག་བཅུ་གཅིག་མཐའ་བསྒྱུར་རོ། །སྟོད་སྨད་ཐ་མའི་བཞི་བཅས་པས། །ཐུགས་དམ་གནད་ལ་དབབ་པར་བྱ། །སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="200.2"/>བསད་པའི་རྟགས་བྱུང་ན། །རྩ་བ་ཕུར་གདབ་བསྲེག་དང་འཕང་། །གནན་པའི་ལས་རྣམས་བྱ་བ་ཡིས། །ཉམས་པའི་ངེས་པར་འཆི་བ་ཡིན། །ཁ་སྐོང་གཞན་དུ་ངེས་པར་གསུངས། །ས་བདག་ཆེན་མོ་བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="200.3"/>ནི། །གོང་བཞིན་ཡོན་ཏན་ལྡན་པ་ཡིས། །བསེ་མོ་བསྒྲུབ་པའི་གནས་སུ་བྱ། །མཎྜལ་ཟླ་གམ་བཅུ་དྲུག་གམ། །ཡང་ན་བཞི་འམ་འབྲུབ་ཁུང་བཅས། །རང་རང་རིགས་དང་མཐུན་ནམ་གཅིག །ཝ་ཐོད་བཞི་ལ་རྩ་<milestone unit="line" n="200.4"/>སྔགས་བཅས། །མཆོག་ཕུར་ལྕགས་ཕུར་ལྔ་རྣམས་སོ། །མར་ཁུ་ཞག་དང་སྦྲང་རྩི་དང་། །འོ་མ་ལ་སོགས་སྐྱོགས་བཞི་དང་། །ཡུངས་ཀར་ཡུངས་ནག་ཟི་ར་དང་། །སྐྱེ་ཚེ་ལ་སོགས་ཐུན་རྫས་བསག །གཞན་ཡང་སྨན་<milestone unit="line" n="200.5"/>རཀ་གཏོར་མ་ལྔ། །ལེགས་པར་མཁས་པས་གསོག་པ་ཡིན། །དེ་ནས་ཏིང་འཛིན་བཅས་པ་ནི། །དཔའ་བོ་དཔའ་མོ་བསམ་པ་སྟེ། །རང་རང་རིགས་མཐུན་སྐུ་མདོག་ལ། །བསེ་ཁྲབ་རྒྱན་ཆས་ཕྱག་ན་ཡང་། །ཞགས་<milestone unit="line" n="200.6"/>པ་ཕུར་བུ་བསྣམས་པ་ནི། །ཆིབས་སམ་ཡང་ན་རྐྱང་པ་སྟེ། །བློན་པོ་ཡང་བློན་བཅས་པ་བསྐྱེད། །སྤྱན་དྲང་ལ་སོགས་གོང་བཞིན་ནོ། །དཔའ་བོའི་གསངསྔགས་བཅས་པ་དང་། །བར་དུ་བསེ་སྔགས་གྲྭ་ཧྭ་<milestone unit="page" n="201"/><milestone unit="line" n="201.1"/>༄༅། །བཅས། །བཟླས་པ་གོང་བཞིན་ནུས་པ་དབྲོག །བར་དུ་མཆོད་བསྟོད་གནད་ལ་དབབ། །བལ་མོ་ལ་སོགས་རྟགས་བྱུང་ན། །དངོས་གྲུབ་བླང་ལ་ནུས་པ་ཐོབ། །དེ་ནས་གསང་བའི་ལས་བྱ་བ། །འབྲུབ་<milestone unit="line" n="201.2"/>ཁུང་ལིདྷར་བཅས་པའོ། །ཁྲོས་པས་ལས་བྱ་བསེ་མོ་དགུག །དེ་ཡང་མིང་པོའི་བླ་འགུགས་སྔགས། །དེས་ནི་ངེས་པར་དགུག་པ་ཡིན། །གསང་སྔགས་མྱ་ར་ཡ་བཅས་ལ། །བཟླས་པས་ཡང་སྤྲུལ་སུམ་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="201.3"/>གྱིས། །ངེས་པར་བསད་པའི་ཏིང་འཛིན་བྱ། །གོང་བཞིན་དྲུག་དང་བཅུ་གཅིག་དང་། །བཞི་བཅས་གནད་ལ་དབབ་པར་བྱ། །ཐུན་ཕབ་དགོངས་པ་གོང་བཞིན་ནོ། །ཕུར་གདབ་བསྲེག་འཕང་གནན་བྱས་ན། །ཉམས་<milestone unit="line" n="201.4"/>པ་འཆི་འགྱུར་མྱ་ར་ཡ། །སྤོག་དང་ཤི་སའི་མན་ངག་ནི། །མ་བྱུང་མཁས་པས་རབ་ཏུ་སྦྱར། །ཁ་སྐོང་མན་ངག་གཞན་དུ་གསུངས། །འདི་ནི་མན་ངག་ནང་ན་མཆོག །ཕུར་བུའི་སྲུང་མ་མཐུ་ཆེན་ཡིན། །ཨ་སྙི་<milestone unit="line" n="201.5"/>ཙརུའི་དུས་ཞེས་པ། །ལྟ་བ་བྱིན་བརླབ་བརྟེན་པ་དང་། །དྲག་སྔགས་རྟོགས་དབང་མཐུ་ཡིན་ཏེ། །དཔེ་དོན་ངེས་གསུམ་ཤེས་པ་ཡིས། །མཐུ་རྣམས་རབ་ཏུ་བསྒྲུབ་པ་ཡིན། །དགོངས་པ་སྔགས་དང་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="201.6"/>དང་། །ནུས་པ་གསང་བ་བསད་ཤེས་པའི། །ངེས་པར་དཔེ་དོན་ཤེས་ན་འགྲུབ། །དོན་གསུམ་ངེས་པར་རྣམ་པར་གྲོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་རྩ་བ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="page" n="202"/><milestone unit="line" n="202.1"/>དམ་ཅན་གསུམ་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། །ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། །དམ་ཅན་སྡེ་གསུམ་མིང་པོ་དང་། །རངས་པ་དྲིལ་པའི་བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="202.2"/>ནི། །ལེགས་པར་བདག་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་གསོལ་བར་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །སྲུང་མ་རྣམ་གསུམ་མིང་པོ་དང་། །སྤྱི་དྲིལ་བསྒྲུབ་པ་ངས་བཤད་དོ། །གུས་པར་ཉོན་ལ་ཡིད་ལ་<milestone unit="line" n="202.3"/>ཟུང་། །ཡོན་ཏན་ལྡན་པའི་སྔགས་པ་ཡིས། །རྒྱལ་པོ་བསྒྲུབ་པའི་གནས་སུ་ནི། །སྔོན་འགྲོ་བཅས་པ་ལེགས་པར་བསྒྲུབ། །མཎྜལ་གྲུ་གསུམ་མཁར་དང་བཅས། །དུང་གི་མདོག་ཅན་ལེགས་པར་བྲི། །ཐོད་པ་བམ་<milestone unit="line" n="202.4"/>རིལ་ཕུར་པ་གཉིས། །ལུག་དཀར་སྙིང་དང་དཀར་ཚོགས་སྙིང་། །བཤོས་བུ་སྤྱན་གཟིགས་མཐུན་རྫས་བཅས། །སྨྱུག་མ་རྟེན་དང་བཅས་པའོ། །ཏིང་འཛིན་བསྐྱེད་པར་རབ་བྱས་ལ། །རྒྱལ་པོ་དཀར་པོ་གྱིང་དཀར་<milestone unit="line" n="202.5"/>ཕུར། །རྣམ་པ་རྒྱན་བཅས་བསྐྱེད་པར་བྱ། །སྤྱན་དྲང་མཆོད་འབུལ་བསྟོད་སྨོན་ལམ། །དེ་དག་ལེགས་བྱས་སྔགས་བཟླས་ལ། །ཀ་ར་ཀརྨ་ཡ་ན་ནི། །ཁ་སྐོང་སྔགས་བཅས་རབ་ཏུ་གཞུག །གོང་ལྟར་བཟླས་པས་ནུས་<milestone unit="line" n="202.6"/>པའི་རྟགས། །སྐྱ་ཤར་མོན་པ་དཀར་པོ་ལ། །དབང་བསྐུར་ངེས་པར་འགྲུབ་པ་ཡིན། །བར་བར་བཤོས་བུ་སྤྱན་གཟིགས་བསྟབ། །དངོས་གྲུབ་བླངས་ལ་གསད་ལས་བྱ། །ལིསྐོ་བཅས་པའི་མན་ངག་བྱ། །ཁྲོས་པའི་<milestone unit="page" n="203"/><milestone unit="line" n="203.1"/>༄༅། །དགུག་བྱ་རྒྱལ་པོས་སོ། །བསད་པའི་སྔགས་ནི་བཅས་པས་བཟླས། །གོང་བཞིན་མི་འགྱུར་གནད་ལ་དབབ། །ཐུན་ཕབ་ཏིང་འཛིན་བཅས་པ་ཡིས། །གསོད་འགྱུར་གོང་བཞིན་ལས་བྱའོ། །ཏྲི་ཙ་པ་ལ་<milestone unit="line" n="203.2"/>ས་ཤུ་ག་མེ་གྲྭ་ཧྭ། ཏྲི་ཁ་ཐུན་ཁ་ཁ་ཐུན་ནི་ར་རྦད། ཨ་ཏྲི་ཙ་པ་ལ་མུ་ར་ཡ་རྦད། དགུ་དང་རྩ་བདུན་བསད་སྔགས་ངེས། །བླ་རྡོའི་མན་ངག་ཤེས་གྱུར་ན། །རྒྱལ་པོ་རྟ་ལྟར་གདགས་པ་དང་། །བཙོན་བཟུང་ཁྱི་ལྟར་<milestone unit="line" n="203.3"/>བཀྲི་བ་འགྲུབ། །བླ་འགུགས་གསང་སྔགས་ཤེས་པར་བྱ། །འདི་ནི་དུང་གི་སྒྲུབ་ཐབས་ཏེ། །ཉམས་པ་འཆིར་འགྱུར་གདོན་མི་ཟ། །དེ་ནས་མགོན་པོའི་སྒྲུབ་པ་ཡང་། །རབ་ཏུ་མཁས་པས་སྤྱད་པར་བྱ། །མགོན་པོ་<milestone unit="line" n="203.4"/>ངེས་བསྒྲུབ་གནས་སུ་ནི། །མཎྜལ་གྲུ་གསུམ་ཟླུམ་པོ་གནག །མདུན་དུ་ངེས་པར་བྲི་བར་བྱ། །དྲིའུ་ནག་ཐོད་པ་མདབ་ནག་དང་། །དར་ནག་ལུག་ནག་སྙིང་དང་ནི། །དེ་བཞིན་ནག་ཚོགས་སྙིང་ཕྲག་བཅས། །རྟ་ནག་<milestone unit="line" n="203.5"/>རྨིག་པ་གཡས་པ་ལ། །ཐུན་དང་གཏོར་མ་ནག་པོ་དང་། །བསྙེན་ཕུར་ཕུར་པ་ནག་པོ་སྟེ། །དེ་དག་ལེགས་པར་དགོད་པར་བྱ། །དེ་ནས་གོང་བཞིན་བསམ་པ་ཡིས། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་མདོག་ནག་སྟེ། །བེ་ཅོན་ཕུར་བུ་རྒྱན་<milestone unit="line" n="203.6"/>དང་ལྡན། །ཁྲོས་པ་རབ་ཏུ་སྦྱོར་བ་བྱ། །སྤྱན་དྲང་ལ་སོགསགོངབཞིནནོ། །གསང་སྔགས་མ་ཏ༷་ཡང་ན་ནི། །འོག་ནས་འབྱུང་བ་བཟླས་པ་ཡི། །གོངབཞིནནུསཔཐོབཔར་ངེས། །བར་དུ་མཆོད་བྱ་བསྟབས་བྱས་<milestone unit="page" n="204"/><milestone unit="line" n="204.1"/>སོ། །མོན་པོ་ནག་པོ་ཁྱི་ཕག་ནི། །དབང་དུ་འདུས་པའི་རྟགས་བྱུང་ན། །དངོས་གྲུབ་བླངས་ལ་གསད་ལས་བྱ། །འབྲུབ་ཁུང་ལིདྷ་བཅས་པའོ། །འོག་ནས་འབྱུང་བའི་གསང་སྔགས་ཀྱིས་། །དགུག་པའི་ལས་བྱ་གསུམ་<milestone unit="line" n="204.2"/>པས་གསོད། །འཁོར་དང་བཅས་པས་བསད་པར་བསམ། །གོང་བཞིན་མི་འགྱུར་གནད་ལ་དབབ། །ཐུན་ཕབ་སྦྱོར་བས་བསད་པར་བསམ། །རྟགས་བྱུང་ཕུར་བཏབ་ལས་མཐའ་བརྟུལ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡསྒ་ཏྲི་ཡང་<milestone unit="line" n="204.3"/>ཛ༷༷ མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ། ཏྲི་ཆུམ་ཤིག་བ༷་རིལ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། དགུ་དང་བཅུ་གཅིག་གསང་སྔགས་ནི། །དབང་ཕྱུག་མགོན་པོའི་གསང་སྔགས་ཏེ། །བླ་རྡོའི་མན་ངག་ཤེས་པ་ཡིས། །ཆོས་སྐྱོང་བ་རྣམས་སྲུང་འགྱུར་རོ། །འདི་ནི་<milestone unit="line" n="204.4"/>ལྕགས་ཀྱི་བསྒྲུབ་པ་སྟེ། །ཉམས་པ་ངེས་པར་གསོད་པ་ཡི། །ཡེ་ཤེས་མགོན་པོའི་བསྒྲུབ་པ་ཡིན། །དེ་ནས་བསེ་ཡི་གིང་སྒྲུབ་ནི། །འགྲུབ་ངེས་གནས་སུ་ངེས་པ་ཡིས། །མཎྜལ་གྲུ་གསུམ་བསེ་མཁར་བཞི། །བསྙེན་<milestone unit="line" n="204.5"/>ཕུར་བསེ་ཡི་ཕུར་པ་བཞི། །བསེ་མདའ་བསེ་ཕོར་བཞི་རྣམས་སོ། །ཁྱི་དམར་སྙིང་ཁྲག་དམར་སྣ་ཚོགས། །དེ་བཞིན་ཤེས་བྱ་ཐུན་རྫས་ནི། །ཟངས་མའི་ཁབ་དང་ཐིག་དམར་བཅས། །གཏོར་མ་བཞི་ཡང་ངེས་པར་<milestone unit="line" n="204.6"/>བསག །གོང་བཞིན་ཏིང་འཛིན་དག་པ་ཡིས། །གཙོ་རྫོགས་བསེ་ཡི་སྐྱེས་བུ་ནི། །དམར་པོ་འཇིགས་པ་ཕྱག་གཉིས་ན། །བསེ་མདའ་བསེ་གཞུ་ཕུར་པ་འབྲིལ། །ཆིབས་སམ་ཡང་ན་རྐྱང་པ་སྟེ། །དེ་བསམ་གོང་བཞིན་<milestone unit="page" n="205"/><milestone unit="line" n="205.1"/>༄༅། །ལེགས་པར་བྱ། །གསང་སྔགས་མ་ར་སེ་ན་ཏེ། །ཡང་ན་ལོག་ནས་འབྱུང་བ་བཟླས། །དེ་བཞིན་ནུས་པ་ངེས་ཐོབ་རྟགས། །མོན་པ་དམར་པོ་ཁྱི་དམར་པོ། །དབང་བསྒྱུར་ངེས་པར་འགྲུབ་པ་ཡིན། །བར་<milestone unit="line" n="205.2"/>བར་མཆོད་དབབ་ལེགས་པར་བྱ། །ནུས་ཐོབ་བསད་པའི་ལས་ཀྱང་བྱ། །ཕོར་པའི་ནང་དུ་ལིདྷ་བཅས། །གསང་སྔགས་རབ་ཏུ་བཟླས་པ་ཡིས། །བསེ་ཡི་སྐྱེས་བུ་སྤྲུལ་པ་དང་། །ཡང་སྤྲུལ་སུམ་སྤྲུལ་མོན་པ་<milestone unit="line" n="205.3"/>ཡིས། །བཀའ་འདས་ཉམས་པར་རབ་བཀུག་ནས། །ནང་དུ་བསད་པའི་སྦྱོར་བ་བྱ། །དེ་ཡང་བླ་འགུགས་སྔགས་ཀྱིས་སོ། །ཐུན་དབབ་གོང་བཞིན་གནད་ལ་དབབ། །ཕུར་བཏབ་མདའ་འཕང་བསྲེག་འཕང་<milestone unit="line" n="205.4"/>གནན། །ཨོ་ར་ཤི་ནཱ་ར་ཤ་ན། ཀུ་ལན་ཤུ་ན་ལན་མ་ཧོ་ར་ག་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཀྲོ་དྷ་ཙིརྟི་མྱ་ར་ཁི་ཤུ་རུ་ཤུ་སྲ ཤུ་ལ་ཤུ་ལ། ཙི་བ་ར་ཤུ་ལ་ཧ་སྨྱུ་ར་ཡ་རྦད། བཅོ་ལྔ་རྩ་དྲུག་རྩ་སྔགས་ནི། །བསེ་ཡི་གིང་གི་སྔགས་ཡིན་ནོ། །འདི་<milestone unit="line" n="205.5"/>ནི་བསེ་ཡི་སྐྱེས་བུའི་བསྒྲུབ་པ་སྟེ། །བླ་རྡོ་མན་ངག་ཤེས་གྱུར་ན། །གང་བཅོལ་ཉན་ལ་སྲོག་གཅོད་བྱེད། །ཟོར་ལ་ཤིས་ཏེ་རབ་ཏུ་གསང་། །དེནས་དམ་ཅན་མ་གསུམ་དང་། །མིང་པོ་ལྔར་བཅས་བསྒྲུབ་པ་ནི། །སྟོད་<milestone unit="line" n="205.6"/>ཀྱི་སྔགས་དྲུག་བྱིན་མེད་ན། །དེ་ཡང་རྦད་པའི་ལས་བྱ་བ། །སྔགས་དྲུག་དག་གི་ལས་བྱའོ། །ལས་ཀྱི་ཐུན་སྔགས་བསད་པ་དང་། །རྟགས་འབྱིན་ལྷག་པ་ལྷ་ཡི་དམོད། །སྲོག་གི་ཆན་པ་ཐུན་གྱི་སྔགས། །སྔགས་དྲུག་<milestone unit="page" n="206"/><milestone unit="line" n="206.1"/>བྱིན་ཡོད་བྱ་བའི་ཕྱིར། ཁོང་ཁྲག་བཏང་བས་ལས་མྱུར་བཤད། །དོན་རྣམས་ངེས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །བདེན་པ་ལུང་ལ་ངེས་གནས་སོ། །ཉམས་པ་བདུན་པོ་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །དྲག་པོའི་དུས་གཟུང་ཡོ་བྱད་<milestone unit="line" n="206.2"/>བསོག །རྩ་བའི་མཎྜལ་ལྷོ་ནུབ་དུ། །བསེ་བྱང་སྦྲག་མའི་མཎྜལ་ནི། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཐུར་དུ་བྲུ། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་མུ་ཁྱུད་བཅས། །འཁོར་ལོ་དྲུག་ཏེ་ངེས་པའོ། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་གྲུ་ཆད་བཞི། ཁུ་གསུམ་མཐིང་ནག་<milestone unit="line" n="206.3"/>རེ་རེ་བྱ། །དབུས་སུ་ཕྱོགས་བཞིར་ཕུར་པ་རེ། །ལྷ་རྣམས་ཚང་བའི་ཕུར་པ་དགོད། །རྩང་བཞིའི་ཁ་ལ་སྙིང་བཞི་དང་། །གོང་དུ་བཤད་པའི་དམ་རྫས་དགྲམ། །ཐུན་རྫས་མང་པོ་ཐོད་པར་བསག །ཐོད་ཆེན་བཞི་<milestone unit="line" n="206.4"/>རུ་ཐུན་ཁྲག་གོ །དེ་ལ་བཅའ་བའི་རིམ་པ་ཡང་། ཁེང་ཤུན་རོ་རས་དག་ལ་ནི། །ལིསྐོ་བསད་པའི་འཁོར་ལོ་ནི། །དུར་ཁྲོད་སྨྱུ་གུ་ཁྲག་ཆེན་གྱིས། །ཞེ་སྡང་བཅས་པའི་སེམས་ཀྱི་བྲི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་དྲུག་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="206.5"/>ལ། །སྤྱི་བོར་ཨོ་དང་ཀི་ལ་ཡ། །སྙིང་གར་མིང་དང་དཔྲལ་བར་རུས། །གཡས་སུ་ཧཱུཾ༷་ལ་གཡོན་དུ་ཕཊ། །བཱ་ར་ཡ་ནི་འདོམས་སུ་སྟེ། ཁྲུག་ལ་སྔགས་དྲུག་བཅས་པའོ། །སྲོག་ལ་འདྲེན་པའི་སྙིང་པོ་རྣམས། །མཚམས<milestone unit="line" n="206.6"/>ལ་མཆོད་དྲུག་ངེས་པ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་འདུས་པས་མཐའ་མ་བསྐོར། །སྦ་ལྒབར་ཚིགས་གསུམ་དག་ལ་ཡང་། །བསེ་བྱང་སྙིང་པོ་བཅས་པ་གདགས། །བསེ་བྱང་ནག་པོ་སྙིང་པོར་བཅས། །དེ་འོག་གཉིས་ལ་<milestone unit="page" n="207"/><milestone unit="line" n="207.1"/>༄༅། །གདགས་པར་བྱ། །བསེ་བྱང་དཀར་པོ་སྙིང་པོར་བཅས། །དེ་ཡི་འོག་ཏུ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་འོག་མོན་མོ་ནག་མོ་དང་། ཁྲ་ནའི་སྐུ་དང་སྙིང་པོར་བཅས། །སྦ་ཡང་ཚིགས་གསུམ་དག་ལའོ། །ཐ་མར་ལིསྐོ་<milestone unit="line" n="207.2"/>སྐུད་པར་གདགས། །མཎྜལ་ནང་དུ་སྦ་འཁར་གྱིས། །ལིསྐོ་འཁོར་ལོར་བཅས་པ་གཟིར། །ཁྱད་པར་མཆོད་པ་གསུམ་དང་བཅས། །དང་པོར་སྔོན་འགྲོ་ཤེས་པར་བྱ། །དང་པོར་རྩ་བའི་ལྷ་གསུམ་ནི། །གཞུག་བཞིན་<milestone unit="line" n="207.3"/>ལེགས་པར་བསྐྱེད་པ་ཡིན། །དབང་བསྐུར་བྱིན་དབབ་སྤྱན་དྲང་བྱ། །མཆོད་ཅིང་བསྟོད་དེ་སྨོན་ལམ་གདབ། །དམ་ཅན་མིང་སྲིང་གོང་བཞིན་དུ། ཁེན་ཏུ་ཁྲོས་པས་ཡང་དག་བརྟག །གོང་བཞིན་མཆོད་བྱས་གནད་<milestone unit="line" n="207.4"/>ལ་དབབ། །དྲུག་དང་བཅུ་གཅིག་ཚིག་བཞི་པོས། །དམར་ཆེན་སྦྲེང་ལ་དམ་ཅན་བསྐུལ། །གབ་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བར་བྱས་ལ། །དམ་ཅན་མང་པོས་དགྲ་བོ་དགུག །མིང་པོའི་བླ་འགུགས་སྔགས་ཀྱིས་སོ། ཁྲེས་<milestone unit="line" n="207.5"/>པ་བསྟིམས་ལ་ཡང་ཡང་ངོ། །གོང་བཞིན་བསྙེན་པ་རྫོགས་པར་བྱ། །ཕྱི་ནས་དྲངས་ཏེ་རྒྱུན་མི་གཅད། །ནང་དུ་མཆོད་བྱ་གནད་ལ་དབབ། །ལྷ་བསྒྲུབ་པ་ནི་དེ་ལྟར་རོ། །དེ་ལྷར་བྱས་པའི་རྟགས་བསྟན་པ། །རབ་གྱིས་<milestone unit="line" n="207.6"/>ཕུར་པ་མཆོངས་པར་འགྱུར། །གཉིས་པ་འབྲིང་ལ་མེ་སྟག་འཕྲོ། །ཐ་མས་ཉམས་དང་རྟགས་སུ་བཤད། །དེ་བྱུང་དངོས་གྲུབ་ངེས་པར་བླང་། །དྲག་པོའི་ལས་དག་བྱ་བ་ནི། །ལྷ་རྣམས་དྲག་པོར་ངེས་བསམ་མོ ཡང་<milestone unit="page" n="209"/><milestone unit="line" n="209.1"/>༄༅། །ཡོ་ག་ཤུ་དྷ་ཙིསྟ་མ་ར་ལི། ཀྲོ་དྷ་ཡོ་ག་ནི་བཛྲ། ཛ་ལརྙ་རི། ཤ་ཥ་ཁི་ཛ་ཛ། ཡི་གེ་ལྔ་བཅུ་ང་གསུམ་ནི། །དམ་ཅན་སྤྱི་ཡི་སྲོག་སྙིང་ངོ་། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀུ་ལན་ཤུ་ལན། རྩ་མུན་ཀྭ༷་ཀྭ་སྙིང་ཁ་<milestone unit="line" n="209.2"/>རག་མ་སྨྱོ། དུ་ཏྲ་ཏྲ་རྐ་རཀྟ་རྦད། མ་མ་སྙིང་ཙིསྟ་རྦད། ཁ་རུ༷་ཙི་ཏྲ་ནཱ་ར་ཡ་སྦྱོ། བ་ལ་ཕུར་མ་མ་དུན་རྦད། རཀ་མོ་སྙིང་རྩ་རུ་རུ་ཡ༷་ཙིརྟི་ཡ༷་དྲི་ཏྲི་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊཕཊ། ཙི་པི་རྡི་ཙ་ཀྲ་ཡ། ནཱ་ག་མུ་ར་ཡ་ཚལ་པ་ཤུ་ཤུ་རསྒ་<milestone unit="line" n="209.3"/>ཚལ་པ། ཨ་ཝེ་ཤུ་ཚལ་པ། དྲི་ཏྲི་བཱ་ར་ཡ། བཛྲ་ཤུ་ཏྲི་དྷ་ར་ཙི་ར་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། རྦད་སུ་རྦད་སུ། ཁ་དུ༷་ཁ་དུ༷། མ་མ་ཡ༷་རསྒ་རསྒ ཚལ་པ་ཚལ་པ། ཚལ་སྨྱོ་ཚལ་སྨྱོ། ཕུར་བུ་ཕུར་བུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། དགུ་བཅུ་གོ་དྲུག་གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="209.4"/>ནི། ཐུན་གྱི་གསང་སྔགས་དམོད་པ་སྟེ། །ཐམས་ཅད་དྲིལ་བའི་སྔགས་སུའམ། །བསེ་ཡི་སྐྱེས་བུ་འཁོར་བཅས་སྔགས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཙིརྙགོཡངབྱུང ཙོ་ཏྲ་ཙོ་ཏྲ་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ་༷། ཨུ་ཝེ་ཤ་ཡ་ཨུ་ཝེ་ཤ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="209.5"/>དྷ་ཏི་མ་མ་ཤི་སྨྲ༷་ཀརྨ་ཀྭ་ར་ཡ། ནཱ་ར་སེ་ན་པྲ་མརྡ་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཤི་ཀྟ༷་ཨ་ན་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། མ་མ་བ་ཤ༷་ཀུ་རུ་མུ་ར་སེ་ན་པྲ་མརྡ་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཏ་ཐུ་ཡ་ཏ་ཐུ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། མ་ར་སེ་ན་པྲ་མརྡ་ན་ས་མ་ཡ་<milestone unit="line" n="209.6"/>ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཡི་གེ་བརྒྱད་ཅུ་གྱ་དྲུག་ནི། །ལྷག་པ་ལྷ་ཡི་དམོད་པ་སྟེ། །བདག་ཉིད་མ་མོའི་གསང་སྔགས་ཡིན། །ཡང་ན་སྤྱི་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧོ་ལ་ཤ་ཁྱུང་ཁ་མུར་ཤ་ཡོ་གི་ནི། རོག་ན་ན་མོ་མུ་རྩ་ཡ་<milestone unit="page" n="210"/><milestone unit="line" n="210.1"/>ཁྲི་དུ་བྷ་ཡ་ཤེ་ཡ། རོ་ལ་ཁྲག་འཐུང་ཀང་ཀང་ཀེང་ཀེང་ཡ། ཙིསྟ་མུར་ཤ་ཡ། ག་ཤེ་དུ་ཡ་མ་ནི་ཛ་ཁི་ཕཊ་ཕཊ་སོད་སོད་རྦད་རྦད། ཡི་གེ་ལྔ་བཅུ་རྩ་དྲུག་ནི། །ཐུན་གྱི་དམོད་མོའི་གསང་སྔགས་ཏེ། ཁྲ་ན་མ་ཡི་དྲག་<milestone unit="line" n="210.2"/>སྔགས་ཡིན། །ཡང་ན་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཧ་ས་ཡ་ར་དྷི་དོ་སྟི་དོ་བཱ་རྭ་ཕཊ། ར་ཤ་ནི་རི་ཤ་ནི་ཕཊ། ཤུ་ལ་ཚལ་པ་ནི་ཚལ་པ་ནི། ཐུ༷་ཐུ༷། ཨརྣ་ཏྲི་སྨྱུ་ར་ཡ་ཛ་ཛ། ཐུ༷་ཐུ༷། ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="210.3"/>སྨྱུ་ར་ཡ་ཚལ་པ་ཐུ༷། རྦད་སུ་ཙིསྟ་ཡ་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ་༷། རྭ་ཏྲ་མ་མ་དུན་སྨྱོ་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ་༷། ཏི་ཤ་སྙིང་ལ་དུན་དུན། མ་ཧྭ་རསྒ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཡི་གེ་བདུན་ཅུ་དོན་བརྒྱད་ནི། །བསད་པ་སྲོག་གི་ཤན་པ་སྟེ།༷།རྒྱ༷ལ༷་པོ་ཤེལ་གིང་གསང་<milestone unit="line" n="210.4"/>སྔགས་ཡིན། །ཡང་ན་སྤྱི་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སྟེ་ན་སྟེ་སེ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སརྦ་བིབྷ་ནཱན་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། རཀ་མོ་ཡག་མོ་ཀྭ་ལ་རྭ་པ། སྙིང་ཟ་ས་མ་ཡ། སྙིང་སྲོག་ལ་ཡ་རྦད། ཨཱོཾ་ཨཱོཾ་ཨཱོཾ་ཁྲག་ལ་མྱུར། མྱ་ར་<milestone unit="line" n="210.5"/>སེ་ན་སྲ་མརྡ་ན་ཡེ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཙིསྟ་ཕྲིལ་ཕྲིལ། སྲོག་ཡ༷་ཡ༷། ཆུ༷་ཏ་ཐུ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སྙིང་ཟ་བ་ཙིསྟ། མ་ཤ་ལ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། དྷ་ན་རུ་སྙིང་ཁྲག་ཤ་ལ་ཁ་ཐུ༷་རིལ་ཤ༷་ཁྱེར་སྦྱོ། ཕྲིལ་པ་ཀར་ལ་ཤ༷་ཁྱེར་སྨྱོ། ཡི་གེ་དགུ་བཅུ་གོ་ལྔ་<milestone unit="line" n="210.6"/>ནི། །བསད་པ་ལས་ཀྱི་དམོད་སྔགས་ཏེ། །མགོན་པོའི་གསང་སྔགས་ཡིན་པར་ཤེས། །ཡང་ན་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀྲོ་དྷ་སི་ཏ་ན་ལི། ཤུ་ར་ཤུ་ར། ར་གྭ་ར་གྭ ་།་རུ་རསྒ་ཚལ་པ། ཨུ་<milestone unit="page" n="211"/><milestone unit="line" n="211.1"/>༄༅། །ཝེ་ཤ་ཡ་ཨུ་ཝེ་ཤ་ཡ། ཀང་ཀང་ཀེང་ཀེང་། མུ་ར་ཙིསྟ་རོ་ལ་ཙིསྟ་ཕཊ། ཀྱི་ཁྲིད་ར་ཁྲིད་སྨྱུ་ར་ཡ། ཤུ་ལ་ཙིསྟ་ལེ་བུ་སོ་ར་དུན་དུན་ཤ་ཡ། ཀྲེང་ཀྲེང་མྱ་ར་ཡ་མུན། ཀྲེ་མུན་ཏེ་ཏ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཡི་གེ་བདུན་ཅུ་<milestone unit="line" n="211.2"/>རྩབདུན་ནི། །མགྱོགས་པ་ལས་ཀྱི་རྟགས་འབྱིན་ཏེ། །ས་བདག་ཆེན་མོའི་གསང་སྔགས་ཡིན། །ཡང་ན་གོང་ལྟར་ཤེས་པར་བྱ། ་།་ཤུར་རསྒ་ཚལ་པ་ཨུཝེ་ཤ་ཤུ་ལ་ཀ་ཀེང་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། སྟམ་བྷ་ནན། ཡི་གེ་ཉི་<milestone unit="line" n="211.3"/>ཤུ་ཐམ་པ་ནི། །ཐམས་ཅད་དྲིལ་བའི་མནན་པའི་སྔགས། ་།་ལ༷་བུ་ལ༷་ད་དྷི་ཛ༷༷ནི་ཡོ་གི་ཤྭ་རྡི་ནི་ཡ་མ་ཙིཏི་སུ་ཏྲི་ཡ་མ་ཙིསྟ་སུ་ཏྲི་བཛྲ་ཡ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། ར༷་ར༷་ཁུ་ཧི་ཧི་ཧོ་ཧོ། ཡི་གེ་སུམ་ཅུ་ཐམ་པ་ནི། །ཐམས་ཅད་དྲིལ་<milestone unit="line" n="211.4"/>བའི་སྤྱིནསྲེག་སྔགས། ་།་ཤུ་ཚལ་ལ་དྲི་ཐུ༷་ཐུ༷་། ཨ་སྤོ་ཏྲི་མ་ར་ཎ། བཛྲ་བཛྲ་ཐུ༷་ཐུ༷། ནཱ་ག་རསྒ་བཱ་ར་ཡ་ཐུ༷་ཚལ་པ་ལི་ཐུ༷་རིལ་ཁུ་ཧི། ཡི་གེ་སུམ་ཅུ་སོ་གསུམ་ནི། །ཐམས་ཅད་དྲིལ་བ་བསྟབས་པའི་སྔགས། །འབུ་ལིང་<milestone unit="line" n="211.5"/>འབུ་ལི་ཁ༷ བཛྲ་ཤི་བྷ་ནི་རི་ཤ་ནི་ཁྱི་ཁྲིད་སྙིང་ཟ་བ་ཙིསྟ༷་ཏ་པ་ཏོ་སྨྱོ་སྨྱོ་ཐུན་ཡ། ཡི་གེ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་ནི། །ཐམས་ཅད་དྲིལ་བ་ཟོར་འཕང་སྔགས། །གསང་སྔགས་མ་ནོར་ངེས་པ་ཡིས། །དོན་དང་ལྡན་པའི་མཁས་<milestone unit="line" n="211.6"/>པས་སྤྱད། །རབ་ཏུ་གསང་བའི་ངེས་དོན་ལ། །གབ་པའི་གདམས་པ་གཟུང་བ་དང་། །ཚེ་ལུང་ཁྲུས་ལུང་བསྟན་པ་དང་། །བཏབ་པས་ཁམས་གསུམ་སྒྲོལ་བ་དང་། །དམ་ཅན་གནད་དབབ་ཐུན་དབབ་དང་། །གཟིར་<milestone unit="page" n="212"/><milestone unit="line" n="212.1"/>མནན་དྲག་པོས་བཏུལ་བ་དང་། །སྦྱོར་བར་མཆོད་ནས་བསྟབ་པའོ། །གཏོར་མ་བཏང་སྟེ་དཀྱིལ་འཁོར་བསྡུ། །རྒྱུན་གྱིས་ངེས་པས་སྤྱོད་ལམ་བྱ། །འདི་ནི་རངས་པར་དྲིལ་བ་སྟེ། །རྩ་བ་གང་ལ་བྱིན་མེད་ན། །འདི་ནི་<milestone unit="line" n="212.2"/>སྤོག་པའི་ཁ་སྐོང་ཡིན། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་ཉམས་པ་བདུན། །འདིས་ནི་ངེས་པར་གསོད་འགྱུར་རོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་རྩ་བ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད་ལས། མིང་པོའི་<milestone unit="line" n="212.3"/>བསྒྲུབ་པ་དང་སྤྱིར་དྲིལ་བ་མནན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕྱི་རབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པའི་ལས་བྱེད་དུ་མ་འདོད་པར་ཐུགས་ཕྱུང་ན། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས། དམ་ཅན་གནད་ལ་འབེབས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་<milestone unit="line" n="212.4"/>འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། དམ་ཅན་གྱི་གཏན་ཚིག་དང་ཤི་ས་འདི་གསུངས་སོ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །དམ་ཅན་གཏན་ཚིགས་ཤི་ས་བསྟན། །ཕྱི་རབས་དོན་དུ་རབ་བཤད་དོ། །དང་པོ་དུ་ཏྲ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="212.5"/>བ། །བསྐལ་པ་བརྒྱད་ཁྲིའི་སྔོན་རོལ་དུ། །དགེ་སློང་ཐུབ་དཀའ་གཤོན་ནུ་ལ། །ཐར་པ་དན་ཕག་འཁོར་བཅས་ཀྱིས། །གསང་སྔགས་ཐེག་ཆེན་དམ་ནོས་པས། །གཅིག་གི་ལེགས་པར་གོ་གྱུར་ཏེ། །ཐར་པ་ནག་པོས་<milestone unit="line" n="212.6"/>ལོག་པར་གོ །དེ་ཡི་རྣམ་སྨིན་ཉེས་པ་ཡིས། །ཁྲོ་བོའི་གཟུགས་ཅན་རྭ་ཏྲར་སྐྱེས། །བསྟན་པ་རེ་ལ་རེ་རེ་བྱུང་། །དེ་ཡི་འཁོར་རྣམས་འདི་ཡིན་ཏེ། །གསང་སྔགས་དེ་དུས་ལོག་པར་གོ །ཐ་མ་བརྒྱ་བྱིན་བུ་མོར་<milestone unit="page" n="213"/><milestone unit="line" n="213.1"/>༄༅། །སྐྱེས། །སྲིན་པོ་ལང་ཀ་མགྲིན་བཅུ་ལ། །ཆུང་མར་བྱིན་པས་ཁོ་ཤི་སྟེ། །ཕྱིར་ལ་བྲོས་ཏེ་མཚོར་གནས་པ། །ཕ་ནི་བརྒྱ་བྱིན་དམོད་པ་ཡིན། །དེ་ཡི་མིང་པོ་འགོང་པོའོ། །ཡབ་ནི་ཟངས་ཏོག་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="213.2"/>དང་། །ཡུམ་ནི་ཟངས་མགྲིན་བསྡེབས་པའི་སྲས། །བས་མོ་བསེ་ཡི་སྐྱེས་བུ་ནི། །གཡོག་གི་འཁོར་རྣམས་བསམ་མི་ཁྱབ། །སྲིད་པའི་ཁུས་འདེབས་རྒྱལ་པོ་ནི། །ཚངས་པ་དུང་གི་ཐོར་ཚུགས་ཅན། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་གཉིས་<milestone unit="line" n="213.3"/>ཀྱི་སྲས། ཁྲ་ན་སྤྱན་གཅིག་མིང་སྲིང་སྟེ། །འདི་རྣམས་དུ་ཏྲོརེ་འཁོར་ཡིན་ནོ། །གསང་སྔགས་ལོག་པར་སྤྱད་པ་ཡིས། །གནོད་སྤྱིན་སྲིན་པོའི་ལུས་སུ་སྐྱེས། །དེ་ནི་ངས་བ་་ཕན་ཆད་དུ། །སངས་རྒྱས་ས་ལ་ངེས་པ་<milestone unit="line" n="213.4"/>ཡིན། །འདི་རྣམས་གཏན་ཚིགས་ཤེས་གྱུར་ན། །ལས་རྣམས་མ་ལུས་མྱུར་བ་ཡིན། །གལ་ཏེ་དམ་འདས་ལས་མི་བྱེད། །ཕུར་པའི་ལས་ལ་མི་འགྲོ་སྟེ། །ཕུར་བུའི་དོན་ཤེས་རྣལ་འབྱོར་པས། །དེ་ལ་ཤ་ས་བསྟན་པར་<milestone unit="line" n="213.5"/>བྱའོ། །མཎྜལ་གྲུ་བཞི་མངོན་བཞེངས་ལ། །མ་ཏྲ༷་བཞི་བསྣོལ་དལ་དབུས་སུ། །འབྲུབ་ཁུང་དག་ལ་མཚོན་ཆར་བཅས མེ་རི་འབར་བས་བརྒྱན་པར་བྱ། །ཟུར་དུ་རིགས་གསུམ་ཕུར་པ་དང་། །སྲས་མཆོག་ཉི་ཤུ་རྩ་<milestone unit="line" n="213.6"/>གཅིག་དགོད། །མ་ཏྲ༷་གཞི་ལ་དམ་རྫས་དང་། །བདུད་རྩི་གཏོར་མར་བཅས་པ་གཞག །འབྲུབ་ཁུང་ནང་དུ་རང་རང་གཟུགས། །ཡང་ན་སྙིང་པོར་བཅས་པའོ། །མཐིང་ག་དར་གྱིས་གུར་ཕུབ་པོ། །རྣལ་<milestone unit="page" n="214"/><milestone unit="line" n="214.1"/>འབྱོར་ཀུ་མུ་རར་ཞུགས་ལ། །རྩ་བའི་བསྙེན་པ་ལེགས་པར་བསྙེན། །བསྙེན་བྲིས་ཕུར་པ་གཡོན་པས་གཟུང་། །ཆས་རྣམས་རབ་ཏུ་ལྡན་པ་གཅེས། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་འོད་ཟེར་གྱིས། །དམ་ཅན་ཕོ་མོ་དབང་བསྡུས་<milestone unit="line" n="214.2"/>ཏེ། །མར་ཐིམ་རང་རང་ལེགས་པར་བསམ། །བསྙེན་པ་ལས་སྔགས་བཅས་པའི་བར། །དམ་ཅན་སྔགས་བཅུག་རབ་བཟླས་པས། །ཏིང་འཛིན་མདངས་བཅས་ཡང་དག་བྱ། །དེ་ཡིས་ལས་རྣམས་བྱེད་པར་<milestone unit="line" n="214.3"/>འགྱུར། །གསུམ་དང་བཅུ་གཅིག་བཞི་བཅས་པའི། །མན་ངག་གིས་ནི་གནད་ལ་དབབ། །དེས་ཀྱང་བྱེད་པར་མ་གྱུར་ན། །གོང་བཞིན་སྔགས་རྣམས་རབ་བཟློག་སྟེ། །མཇུག་ལ་སྟལྷ་ནན་ཞེས་གདགས། །ཁྲོ་བོས་<milestone unit="line" n="214.4"/>དབུས་མནན་མདངས་ཕྲལ་བསམ། །དྲུག་པའི་འོག་ཏུ་ཤེས་བྱ་བ། །དེ་འོག་ཚིག་གཉིས་རབ་བསྐུལ་བས། །དེས་ཀྱང་ལས་རྣམས་བྱེད་པར་འགྱུར། །མ་ཐུབ་གོང་བཞིན་ཕུར་པ་ལ། །ཚེ་ལུང་ཁྲུས་ལུང་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="214.5"/>དང་། །མྱ་ར་ཡ་ཞེས་བཏགས་བཟླས་པས། །དམ་ཅན་སྲས་མཆོག་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཕུར་པ་མགོ་ནས་གཞུགས་འགེངས་སམ། །གོང་བཞིན་ཚིག་བཞི་ཚིག་ལྔ་དང་། །གོང་གི་ཚིག་བདུན་ངེས་པ་ཡིས། །གནད་ལ་ཕབ་<milestone unit="line" n="214.6"/>སྟེ་ཐུན་རྣམས་བྱ། །བར་བར་དམ་རྫས་རབ་ཏུ་བསྟབ། །དེས་ནི་ལས་རྣམས་བྱེད་པར་འགྱུར། །དེས་ཀྱང་བྱེད་པར་མ་གྱུར་ན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཕུར་པ་དང་། །སྲས་མཆོག་ཕུར་བཏབ་སྔགས་ཀྱིས་ནི། །བཏབ་ལ་<milestone unit="page" n="215"/><milestone unit="line" n="215.1"/>༄༅། །ལུས་ལ་སྦྱིན་སྲེག་བྱ། ཁེ་དང་བརྡུང་དང་རོ་སྦེད་དང་། །ཉམ་ཐག་ཁས་ལེན་བྱུང་བ་ན། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་བདུད་རྩིས་གསོ། །བདེན་པ་བརྡར་ལ་དམ་རྫས་བསྟབ། །རྩ་བའི་ལས་ཀྱིས་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="215.2"/>གདགས། །འདིས་ནི་ལས་རབ་འགྲུབ་པ་སྟེ། །སྟོབས་ལྡན་ནུས་པ་ཚང་བ་བྱ། །དེ་མིན་བྱས་ན་སྲོག་ཟད་ཉམས། །ཐམས་ཅད་འགྱོངས་ན་བྱ་བར་བཤད། །ཁ་སྐོང་ཤི་ས་མང་པོ་ནི། །མན་ངག་སྟོབས་ཀྱི་གཞན་དུ་<milestone unit="line" n="215.3"/>གསུམ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་རྩ་བ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད་ལས། ཤི་ས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ནི་བཤད་བྱ་བ། །ཕུར་པའི་དོན་ཤེས་རྣལ་<milestone unit="line" n="215.4"/>འབྱོར་གྱིས། །ཡང་དག་དོན་ཕྱིར་ངས་བཤད་དོ། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ཤེས་པ། །དཔའ་བོ་དེ་ཉིད་བསྒྲུབ་པ་སྟེ། །ཡོན་ཏན་ལྡན་པའི་གནས་རབ་དུ། ཁུ་གསུམ་ལེགས་པའི་མཎྜལ་བྱ། །ལྕགས་སྣ་ལྔ་བཅས་<milestone unit="line" n="215.5"/>ཕུར་པ་དགོད། །གཏོར་མ་སྨན་རག་དེ་བཞིན་བསག །ཏིང་འཛིན་རིམ་པས་བདག་བསྐྱེད་དེ། །ཡུམ་དང་བཅས་རྣམས་ལེགས་བསྐྱེད་དེ། །སྤྱན་དྲང་རྩ་བ་མཆོད་པ་དབུལ། །དེ་ཡང་སྦྱོར་སྒྲོལ་ཁམས་གསུམ་<milestone unit="line" n="215.6"/>ནི། །ཡོངས་སུ་བསྒྲལ་བས་མཆོད་པ་འབུལ། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་སྔགས་བཟླས་པ། །དེ་ཡང་འབྲུ་དགུའི་ཚུལ་དུའོ། །བསྙེན་པས་ནུས་ཐོབ་བར་བར་དུ། །རྩ་བ་ངེས་པར་བསྐུལ་བསྟོད་བྱ། །དངོས་གྲུབ་བླང་ཞིང་བརྟན་པ་<milestone unit="page" n="216"/><milestone unit="line" n="216.1"/>བྱའོ། །དེ་ནས་ཉམས་པ་གསད་འདོད་པས། །ལིསྐོའི་ཕུར་པ་འོག་ཏུའོ། །གབ་པའི་ལས་ཀྱིས་ཐུན་དབབ་བོ། །དེ་ཡང་ལས་སྔགས་མིང་དུ་བཅས། །གཟས་པ་གསད་པའི་དགོངས་པ་བྱ། །ཕུར་བཏབ་ལན་གསུམ་<milestone unit="line" n="216.2"/>མཐའ་བརྟུལ་ན། །ཉམས་པ་འཆི་འགྱུར་ངེས་པའོ། །འདི་ནི་རྩ་བའི་ལྷ་བསྒྲུབ་ཡིན། །དེ་ནས་ཁྲོ་བོའི་བསྒྲུབ་པ་ཡང་། །སྤྲུལ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་ཞེས་བྱ། །མཎྜལ་གྲུ་གསུམ་བཅུ་གཅིག་ལ། །གོང་བཞིན་ཕུར་པ་བཅུ་<milestone unit="line" n="216.3"/>གཅིག་བཅས། །དབུས་ལ་ཁྱད་པར་རྫས་རྣམས་བསྒྲུབ། །གོང་བཞིན་རྩ་བའི་རིམ་པ་ཡིས། །ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །རང་བཞིན་སྤྱན་དྲངས་མཆོད་དེ་བསྟིམ། །བསྟོད་ཕྱག་འཚལ་བ་ལ་སོགས་བྱ། །ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="216.4"/>བཅུ་ཡི་གསང་སྔགས་ནི། །བཟླས་བྱ་བར་བར་མཆོད་བསྟོད་དོ། །རྟགས་བྱུང་གོང་བཞིན་རྫོགས་པར་བྱ། །ཉམས་པར་བསྒྲལ་བ་གོང་བཞིན་བྱ། །བསད་དང་ཕུར་པས་གདབ་པ་ཡང་། །ཁྲོ་བོ་བཅུ་ཡི་ལས་སྔགས་<milestone unit="line" n="216.5"/>སོ། །གནན་དང་བསྲེག་དང་འཕང་བ་ཡིས། །དམ་ཉམས་ངེས་པར་བསྒྲལ་བ་ཡིན། །འདི་ནི་ཁྲོ་བོའི་བསྒྲུབ་པའོ། །དེ་ནས་སྲས་མཆོག་བསྒྲུབ་པ་ཡང་། །སྤྲུལ་པ་ཞེས་པའི་སྒྲ་ཡིས་ནི། །སྲས་མཆོག་ལྔ་ནི་བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="216.6"/>སྟེ། །འབྲུབ་ཁུང་ལྔ་དང་ཕུར་པ་ལྔ། །རྫས་རྣམས་ཚོགས་པར་བྱ་བའོ། །རྩ་བ་ངེས་པའི་རིམ་པ་ཡིས། །ལྷ་ཆེན་ལྔ་ཡི་གདན་ལ་ནི། །སངས་རྒྱས་འདུས་པ་རྡོ་རྗེ་དང་། །རིན་ཆེན་པདྨ་ལས་རབ་འདུས། །མཐིང་ག་སེར་<milestone unit="page" n="217"/><milestone unit="line" n="217.1"/>༄༅། །ནག་དཀར་ནག་དང་། །དམར་ནག་ལྗང་ནག་སྐུ་སྨད་ཕུར། །ཕྱག་བཞི་རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་དང་། །རི་རབ་ཕུར་འདྲིལ་འཇིགས་པར་བསྐྱེད། །རྒྱན་ལྔན་རང་བཞིན་གོང་བཞིན་བརྟག །མཆོད་པ་ལ་སོགས་རབ་<milestone unit="line" n="217.2"/>བྱས་ལ། །གསང་སྔགས་གོང་གི་འབྲུ་དགུ་དང་། །ཡོན་ཏན་རྫོགས་པར་རབ་ཏུ་བཟླས། །ཏིང་འཛིན་བར་བར་མཆོད་པ་བྱ། །ནུབ་ཐོག་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །བསད་པའི་ལིསྐོ་གོང་བཞིན་བྱ། །གབ་ལས་བྱས་<milestone unit="line" n="217.3"/>པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །དྲག་པོའི་མཐིང་ནག་རྫོགས་པ་ལ། །རཀྟ་མཆོད་པ་ལ་སོགས་བྱ། །སྔགས་ལ་མྱ་ར་ཡ་བཏགས་ཏེ། །བཟླས་པས་བསད་པའི་ལས་རྫོགས་བྱ། །ཕུར་གདབ་ལས་མཐའ་དེ་བཞིན་བརྟུལ། །འདིས་<milestone unit="line" n="217.4"/>ནི་ཉམས་པ་སྒྲོལ་བ་སྟེ། །རིགས་འདུས་ལྔ་ཡི་བསྒྲུབ་པ་ཡིན། །དེ་ནས་ཕྲ་མེན་བསྒྲུབ་པ་ཡང་། །ཕྱག་བརྙན་ཆེན་པོའི་དུས་ཤེས་ནི། །འབྲུབ་ཁུང་ཡང་ན་ཉི་ཤུ་གཉིས། །དམ་རྫས་ཚང་བའི་རྫས་རྣམས་དགྲམ། །རྩ་<milestone unit="line" n="217.5"/>བས་བསྐྱེད་པ་གོང་བཞིན་དུ། །ཕྲ་ཐབས་ཕོ་མོ་རྫོགས་པ་ཡང་། །སྐུ་དང་ཕྱག་གཡས་རང་རང་གཙོ། །གཡོན་པ་ཕུར་པ་འདྲིལ་ངེས་པའོ། །གོང་བཞིན་རྫོགས་པར་བྱས་ནས་ནི། །ཁྲོ་བོའི་ལས་སྔགས་ཡང་ན་<milestone unit="line" n="217.6"/>གཉིས། །སྨད་ཀྱི་གཉིས་པ་བཟླས་པ་ཡང་ རིམ་པ་ལ་སོགས་གོང་བཞིན་དུ། །བསད་པ་མཐིག་ནག་འབར་བ་སྟེ། །མཆོད་པ་གོང་འོག་བསྣུར་བར་བྱ། །སྔགས་ལ་སྨྱུ་ར་ཡ་བཅས་པས། །གོང་བཞིན་རྫོགས་བྱས་<milestone unit="page" n="218"/><milestone unit="line" n="218.1"/>ཕུར་པས་གདབ། །ལས་མཐའ་བརྟུལ་བའང་དེ་བཞིན་ནོ། །འདི་ནི་ཕྲ་མེན་བསྒྲུབ་པ་སྟེ། །ཉམས་པ་བསྒྲལ་བར་ངེས་པ་ཡིན། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོའི་བསྐྲུབ་པ་ནི། །ཁྱེད་ཀྱི་དུས་ལ་བབ་ཅེས་པའམ། །ཡང་ན་སྟོབས་<milestone unit="line" n="218.2"/>ཆེན་ཞེས་པ་སྟེ། །འབྲུབ་ཁུང་ལྡན་པ་འབུར་ཅན་བཞི། །ཁྱམས་དང་བཅས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །དབུས་སུ་སྟོབས་ཆེན་ཕུར་པ་དགོད། །མཐར་ནི་མ་བདུན་སྲིང་བཞི་ཡི། །ཕུར་པ་རབ་ཏུ་དགོད་པར་བྱ། །རྩ་བའི་<milestone unit="line" n="218.3"/>རིམ་པ་ཡང་དག་པས། །ཁྲོ་བོ་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ལྗང་ནག་ཕྱག་བཞི་རྡོ་རྗེ་དང་། །ཁ་ཊ༷་ཕུར་འདྲིལ་འཇིགས་སྟབས་ཅན། །དམ་སྲིའི་གདན་ལ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །མ་བདུན་སྐུ་མདོག་དམར་ནག་ལ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་འདྲིལ་ཆས་<milestone unit="line" n="218.4"/>དང་ལྡན། །སྲིང་བཞི་སྨུག་ནག་ཐོད་ཁྲག་དང་། །ཕུར་འདྲིལ་རྒྱན་རྣམས་རྫོགས་པར་བསྐྱེད། །སྤྱན་དྲངས་མཆོད་པ་གོང་བཞིན་ནོ། །སྔགས་ནི་འདི་ལ་ཡང་དག་པ། །དམོད་པར་གསང་སྔགས་བཟླས་པ་ཡིས། །ནུས་<milestone unit="line" n="218.5"/>པ་ལྡན་པར་བྱས་པ་སྟེ། །རིམ་པ་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །བསད་པའི་རིམ་པ་གོང་བཞིན་དུ། །ཕུར་པ་མགོ་ལ་སོགས་པར་གདབ། །ལས་མཐའ་བརྟུལ་ཏེ་བྱས་པས་ནི། །ཉམས་པ་སྒྲོལ་བར་ངེས་པ་ཡིན། །འདི་ནི་<milestone unit="line" n="218.6"/>སྟོབས་ཆེན་འཁོར་བཅས་ཏེ། །ཁྲག་གི་རྒྱ་མོ་དྲལ་བ་བཞིན། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་དབྲོག་པ་དང་། །ལིསྐོ་ཕུར་པ་རྣམ་གཉིས་དང་། །གུ་གུལ་ལུག་མིག་བཅས་པ་རྣམས། །འབྲུབ་ཁུང་ནང་དུ་ངེས་པར་གཞག །རྩ་བས་<milestone unit="page" n="219"/><milestone unit="line" n="219.1"/>༄༅། །སྟེང་འོག་ཁྲོ་བོ་བསྐྱེད། །དེ་ཡི་རིམ་པ་རྫོགས་བྱས་ལ། །བཟླས་པས་ཁྲོ་བོ་རྣམ་གཉིས་ཀྱིས། །མཐུ་དང་རྫུ་འབྲུལ་འཕྲོག་པར་བསམ། །བར་དུ་རྫས་ཀྱིས་དེ་བཞིན་བྱ། །ཕུར་པ་གཉིས་ཀྱིས་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="219.2"/>གདབ། །དེ་ཡང་ཚིག་དང་བཅས་པའོ། །འདིས་ནི་དྲེགས་པ་གང་ཡང་རུང་། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་མེད་པར་བྱེད། །ཉམས་པ་དག་ལ་སྨོས་ཅི་དགོས། །སྦྱོར་སྒྲོལ་མཆོད་པ་ཀུན་ལ་ནི། །མན་ངག་ཤེས་པས་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="219.3"/>བྱ། །དང་པོ་བཅུ་གཅིག་གཙོ་བོ་གདབ། །གཉིས་པ་བརྒྱད་དེ་ཁྲོ་བོ་ཡིན། །གསུམ་པ་དམ་ཅན་བཞི་པ་ཡང་། །སྟོབས་ཆེན་གདབ་པ་ཤེས་པར་བྱ། །ལྔ་པ་ ཕྲམེན། ཕྲིན་ལས་གདབ་པར་བྱ། །བདུན་པ་ཀུན་སྒྲོལ་<milestone unit="line" n="219.4"/>བརྒྱད་པ་ཡང་། །ཀུན་ལ་གྲོལ་བར་ཤེས་པར་བྱ། །ཚེ་ལུང་ཁྲུས་ལུང་ངེས་པར་སྦྱར། །སྲས་མཆོག་ཕུར་པ་དམ་ཚིག་ནི། །ཀུན་ལ་བསྟན་པར་མི་བྱའོ། །མཐུ་ཡི་དཔེ་དོན་བཞི་ཤེས་བྱ། །འདུས་པ་གསུམ་ནི་ངེས་པ་<milestone unit="line" n="219.5"/>ཡིན། །འདི་ལ་སོགས་པའི་རིམ་པ་རྣམས། །རྣལ་འབྱོར་དོན་ལྡན་མཁས་པ་ཡིས། །ཉམས་པ་བསྒྲལ་ན་མངོན་སངས་རྒྱས། །ཀུན་ལ་བྱས་ན་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་རྩ་བ་<milestone unit="line" n="219.6"/>རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད་ལས། རྩ་བའི་ལྷ་བསྒྲུབ་པ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། །ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །ཨེ་མ་ངོ་མཚར་ཆེན་པོ་དེས། །དུས་ངན་ཐ་མ་<milestone unit="page" n="220"/><milestone unit="line" n="220.1"/>དུས་ཀྱི་ཚེ། །རྣལ་འབྱོར་ནང་འགྲས་འབྱུང་འགྱུར་ན། །སྦྱོར་བ་གཞོམ་དང་ཁ་སྐྱོར་དབྱེ།།བཟློག་དང་བསྲུང་བ་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པར་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །དུས་ངན་ཐ་མ་བྱུང་བ་<milestone unit="line" n="220.2"/>ལ། །རྣལ་འབྱོར་ངེས་པའི་དོན་དེའི་ཕྱིར། །དེ་དག་ངས་ནི་རབ་བཤད་དོ། །ཕྱི་ནང་བྷ྅འི་རིམ་པ་བཞིན། ཁེས་བྱ་བསད་པའི་རིམ་པ་ཡང་། །འབྲུབ་ཁུང་གསུམ་བརྩེག་ལྡན་པ་ལ། །རྩ་དང་ཕུར་པས་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="220.3"/>བསྐོར། །རབས་ཆད་ཐོད་པ་ཁ་སྦྱར་ལ། །མན་ངག་རིམ་པར་སྦྱར་བ་དང་། །ལིསྐོ་སྔགས་བཅས་རབ་དགོད་དེ། །ཐུན་ཁྲག་བཅས་པའི་སྐུད་པས་བཀྱིག །འབྲུབ་ཁུང་ཁ་ལ་རྩང་གིས་བརྒྱན། །ཐུན་རྫས་དམ་རྫས་<milestone unit="line" n="220.4"/>བཅས་པའོ། །གབ་པའི་ལས་རྣམས་རྫོགས་པར་བྱ། །ཁ་སྦྱོར་དབྱེ་བ་གསུམ་བྱས་ལ། །རྩ་བའི་རིམ་པས་བདག་ཉིད་ནི། །དབུ་དགུ་ཕྱག་ཀྱང་བཅྭ་བརྒྱད་དེ། །རྒྱན་ལྡན་འཇིགས་པར་བསྐྱེད་པར་བྱ། །གཡས་ན་<milestone unit="line" n="220.5"/>ཕྲ་ཐབས་གཡོན་ཕུར་པ། །ཁྲོ་བོ་ལ་སོགས་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཁོ་ཡི་ལྷ་ཉིད་སྦྱར་བར་གཞོམ། །སྙིང་ཁྲག་ལ་སོགས་འཐུང་བར་བརྟག །སྤྱན་དྲངས་ལ་སོགས་གོང་བཞིན་ནོ། །སྔགས་<milestone unit="line" n="220.6"/>རྣམས་ཀུན་ལ་གཞོམ་པ་ཡི། །བཟླས་པས་ཁོ་ཉིད་སྦྱོར་བ་གཞོམ། །རི་རབ་རྒྱ་གྲམ་བར་དུའོ། །བར་བར་ཁ་དབྱེ་ཐུན་དབབ་བོ། །སྙིང་ལ་ཁྲག་གནས་ཁྲོ་བོ་ནི། །ཡསྒ་མེ་དབལ་བསམ་པ་ཡི། །ཁོ་ཉིད་ལུས་པོ་བསྲེག་<milestone unit="page" n="221"/><milestone unit="line" n="221.1"/>༄༅། །པར་བྱ། །ཕྱི་དང་ནང་གི་ཉམས་པ་ནི། །མན་ངག་རིམ་པས་སྦྱོར་གཤོམ་བསད། །ཡང་ན་མས་ཟློག་ཤེས་པར་བྱ། །ཡང་ན་དགུག་པར་ཤེས་པར་བྱ། །ཁོ་ཡིས་གང་བྱེད་ཡི་དམ་ནི། །ལྷ་ཡིས་ངེས་པར་<milestone unit="line" n="221.2"/>གསད་པར་བྱ། །ཕུར་པ་བཏབ་སྟེ་གསད་པར་བྱ། །ཟོར་འཕང་ཐོད་པ་མལ་འོག་ཏུའོ། །འདི་ནི་སྦྱོར་བ་གཞོམ་པ་སྟེ། །དམ་མཉམ་ངེས་པར་བསྒྲལ་བར་བྱ། །བདག་ཉིད་བསྲུང་བ་བྱད་བཟློག་པ། །འབྲུབ་ཁུང་གོང་<milestone unit="line" n="221.3"/>བཞིན་མཆོད་རྟེན་བཅས། །དམ་རྫས་ཚང་བར་ངེས་པ་ཡིས། །ལྷ་ཕུར་རངས་པ་ཀུན་ལ་ཡང་། །སྔགས་པས་སྲུང་བཟློག་བརྟགས་ལ་བྲི། །བུམ་པ་དག་ལ་དགོད་པར་བྱ། །འོག་ཏུ་གསད་པའི་རིམ་པར་བྱ། །འཁོར་<milestone unit="line" n="221.4"/>ལོ་ཕུར་པ་བཅས་པའོ། །སྟེང་དུ་སྲུང་བའི་རིམ་པ་ཡང་། །འཁོར་ལོ་རིམ་པ་གསུམ་བྱས་ལ། །སྲུང་བཟློག་སྔགས་བྲིས་གཞག་པར་བྱ། །མལ་འོག་མན་ངག་ཤེས་པར་བྱ། །ཕྲིན་ལས་ཕུར་ཟོར་དེ་བཞིན་ནོ། །བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="221.5"/>པ་ལ་སོགས་དེ་བཞིན་བྱ། །སྲུང་བར་བཟློག་པའི་རྩ་སྔགས་བཟླས། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་བསྲུང་བཟློག་བསམ། །བར་བར་ཐུན་གྱི་རིམ་པ་བྱ། །ཕུར་པའི་ཟོར་ཡང་འཕང་བར་བྱ། །དེ་དག་སྐབས་སུ་ཤེས་པའོ། །རྩ་<milestone unit="line" n="221.6"/>བས་བསྐུལ་ཏེ་བྱད་བཟློག་པས། །ཁོ་ཉིད་བཟླས་ཏེ་གསད་པར་བྱ། །ཕུར་པ་དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབས་པས། །མཁས་པས་ཡང་དག་སྦྱར་བར་བྱ། །གང་བྱུང་མན་ངགརིམབཞིནབཟློག །སྲུང་བའི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="page" n="222"/><milestone unit="line" n="222.1"/>མགུལ་དུ་གདགས། །ཁོ་ཉིད་གསང་འདོད་ཕུར་པ་གདབ། །ཟོར་འཕང་བསྲེག་ལ་ལས་རྣམས་བྱ། །མནན་པའི་རིམ་པ་རྫོགས་བྱས་ནས། །བདག་བསྲུང་མཐུ་བཟློག་ཁོ་ཉིད་འཆི། །འདི་ནི་ཕུར་པའི་མན་ངག་<milestone unit="line" n="222.2"/>སྟེ། །ཀུན་ལ་གསང་བར་ངས་བཤད་དོ། །སེམས་ཅན་གཞན་ཡང་བསྲུང་བ་ན། །གང་མཚམས་དབང་དང་བསྐུར་བར་བྱ། །སྲུང་བའི་འཁོར་ལོ་ཕུར་པ་དང་། །བཅའ་ཐབས་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །སྲུང་<milestone unit="line" n="222.3"/>བའི་སྔགས་ནི་རབ་ཏུ་བཟླས། །མ་མོ་གནོད་ན་མ་མོ་བསྲུང་། །ས་བདག་གནོད་ན་ས་བདག་བསྲུང་། །ཀླུ་དང་རྒྱལ་པོ་ལ་སོགས་པ། །སྲུང་བའི་མན་ངག་ལེགས་པར་བྱ། །རིམས་ནད་ལ་སོགས་བགྲུང་བ་<milestone unit="line" n="222.4"/>ཡང་། །ཁྱད་པར་མན་ངག་གིས་ཤེས་བྱ། །སེར་བ་བསྲུང་བའི་རིམ་བཞིན་ནོ། །འཁོར་ལོ་ཕུར་པ་རྫས་རྣམས་ནི། །ཀུན་ལ་དགོས་པར་ངས་བཤད་དོ། །ཐུགས་རྗེ་ལྡན་པའི་སྔགས་པ་དེས། །ཕུར་པས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="222.5"/>བསྲུང་བར་བཤད། །དེ་བཞིན་ཉིད་ནི་མ་བཅོས་པ། །ཀུན་ཏུ་སྣང་བའི་སྣང་བ་གསལ། ཁུ་ནི་ཀུན་གྱི་རྒྱུ་རུ་བཤད། །དུས་དང་གནས་སྐབས་ཤེས་པ་ཡི། །གང་བྱས་མངོན་སངས་རྒྱས་པར་བཤད། །ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="222.6"/>སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་རྩ་བ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད་ལས། མན་ངག་མཐའ་བརྟུལ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས། ཀི་ལ་ཡ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="page" n="223"/><milestone unit="line" n="223.1"/>༄༅། །ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་འཇིགས་བྱེད་ཐུགས་རྗེ་ཅན། །ངེས་ཚིགས་རྣམ་པར་ངེས་པ་དང་། །བཤད་པའི་དོན་རྣམས་ཡང་དག་པ། །ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་དོན་ཕྱིར་གསུངས། །དེ་སྐད་གསོལ་པས་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="223.2"/>ཡས། །གསན་ཏེ་རབ་ཏུ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་རིགས་ཅན་གྱི། །དེ་ཡི་ཕྱིར་ན་ངས་བཤད་དོ། །དང་པོ་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་གསུམ། །ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་རིམ་པ་བཞིན། །སྐུ་<milestone unit="line" n="223.3"/>གསུམ་ལྟ་བ་ཡིན་ཞེས་བྱ། །དེ་འོག་ཡི་གེ་ཚིགས་བཅད་གསུམ། །གཞལ་ཡས་ཁང་ན་ཡེ་ཤེས་སེམས། །དེ་འོག་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་བཞི། །རྩ་བ་བསྐྱེད་པ་ཡང་ན་ནི། །གནས་སྤར་ཚིགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་<milestone unit="line" n="223.4"/>འོག་སྔགས་ནི་རྩ་བ་སྟེ། །རྩ་བས་དོན་བཞིར་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་འོག་འཁྲུགས་བཅས་རིམ་གསུམ་ནི། །ཁྲོ་བོ་བསྐྱེད་པར་ཤེས་པར་བྱ། །ཞབྲུགས་བཅས་ཚིགས་གསུམ་ཕུར་པ་རྫས། །དེ་འོག་ཚིགས་གསུམ་གསོལ་<milestone unit="line" n="223.5"/>བཏབ་པ། །དེ་འོག་ཚིགས་བཞི་དབང་བསྐུར་བས། །སྲོག་གཉིས་ཡེ་ཤེས་བསྒྱུར་བར་ཤེས། །སློབ་མ་དབང་བསྐུར་རིམ་ཤེས་བྱ། །དེ་འོག་གསང་སྔགས་ཚན་བཅུ་གཅིག །ཕྱོགས་བཅུ་ཁྲོ་བོའི་གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="223.6"/>ཡིན། །དེ་འོག་རྡོ་རྗེའི་ཚིག་གསུམ་ནི། །རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲངས་བཞིན། །དེ་འོག་གསུམ་ནི་དངོས་གྲུབ་དང་། །རྟགས་དང་མཚན་མའི་དོན་ཡིན་ནོ། །དེ་འོག་དུས་ལ་བབ་བརྒྱད་ནི། །གནད་ལ་དབབ་<milestone unit="page" n="224"/><milestone unit="line" n="224.1"/>པའི་ཀློང་དྲུག་དང་། །སྒྲུབ་ཐབས་དྲུག་ཏུ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་འོག་དཀྱུས་ཚིག་བཅུ་གཅིག་པ། །སྦྱོར་བའི་མཆོད་པ་དབུལ་བར་བྱ། །སྔགས་ནི་ཡབ་ཡུམ་བཅས་པ་དང་། །བསྡུ་དང་སྤྲོ་དང་མཆོད་པའོ། །གནད་དབབ་<milestone unit="line" n="224.2"/>ཚེ་ལུང་ཁྲུས་ལུང་ངོ་། །དེ་འོག་སྔགས་ནི་ཡོན་ཏན་དག །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བརྗོད་པར་བྱ། །དེ་འོག་དཀྱུས་ཚིག་བརྒྱད་པ་ནི། །སྦས་པ་དྲུག་སྟེ་མཆོད་ཡིན་ནོ། །དེ་འོག་གསང་སྔགས་ལྔ་པ་ནི། །ཁྲོ་བོ་དག་དང་མཚམས་<milestone unit="line" n="224.3"/>ལྔའི་ལྔ། །དེ་འོག་དྲུག་ནི་གབ་སྔགས་ཡིན། །དེ་འོག་དཀྱུས་ཚིག་བཞི་པ་ནི། །དམ་ཅན་གནད་ལ་དབབ་པའོ། །གསང་སྔགས་གསུམ་ནི་ཁྲོ་བོའི་སྔགས། །དེ་འོག་བདག་ཉིད་མ་ཡི་སྔགས། །དེ་འོག་ཤྭ་ན་མ་ཡི་<milestone unit="line" n="224.4"/>སྔགས། །དེ་འོག་བསེ་མོ་བཞི་ཡི་སྔགས། །འཁོར་བ་རྩད་གཅོད་མདོ་སྔགས་ཡིན། །དེ་འོག་དཀྱུས་ཚིག་དྲུག་པ་ནི། །སྟོབས་ཆེན་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་བྱེད། །སྔགས་ནི་སྟོབས་ཆེན་མ་མོར་བཅས། །ལས་གཉེར་<milestone unit="line" n="224.5"/>གཏད་པ་ཡིན་པར་ཤེས། །དེ་འོག་བཞི་ནི་མཐུ་རྫུ་འཕྲུལ། །མེད་པར་བྱེད་པའི་ཚིག་ཡིན་ནོ། །སྔགས་ནི་སྟེང་འོག་ཁྲོ་བོ་ཡིན། །དེ་འོག་ལྔ་ནི་གནན་བསྲེག་འཕང་། །དེ་འོག་མཆོད་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་འོག་དཀྱུས་<milestone unit="line" n="224.6"/>ཚིག་གསུམ་པ་ནི། །སྦྱར་བའི་མཆོད་པ་དབུལ་བར་བྱ། །སྔགས་ནི་ཡབ་ཡུམ་བཅས་པ་དང་། །བསྡུ་དང་སྤྲོས་དང་མཆོད་པ་དང་། །དབྱེ་དང་བྱང་སེམས་རྣམ་གསུམ་དང་། །གཟས་པའི་ཤེས་པ་གནས་སྤར་རོ། །དེ་<milestone unit="page" n="225"/><milestone unit="line" n="225.1"/>༄༅། །འོག་དཀྱུས་ཚིག་ལྔ་པ་ནི། །བདེན་པ་བདར་དང་གནས་སྤར་དང་། །ཀུན་ལ་སྨོན་ལམ་དེ་ཤེས་བྱ། །དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་སྙིང་པོ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུ་གཤོན་ནུར་བཤད། །ཐམས་ཅད་ཕུར་པར་<milestone unit="line" n="225.2"/>རྟོགས་གྱུར་ན། །དེས་ནི་ངེས་པར་ཐེག་ཆེན་ཤེས། །གཙོ་བོ་ལས་ནི་ཐེ་ཚོམ་མེད། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་དབྱིངས་མི་འགྱུར་བར། །གཤོན་ནུ་གཟུགས་སྐུ་རྣམ་གཉིས་སོ། །ཡུམ་ནི་དབྱིངས་ལས་ཤེས་པར་བྱ། །སྲས་ནི་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="225.3"/>ལས་བསྐྱེད་དེ། །མཆོག་ནི་ཐོགས་པ་མེད་པའོ། །ཁྲོ་བོ་དབྱིངས་ལས་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །ཉོན་མོངས་པ་དག་ཁྲོ་བར་བྱེད། །དེ་དོན་གསུམ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཁྲོ་མོ་ཤེས་རབ་དབྱིངས་ཡིན་ནོ། །ཕྲ་མེན་གང་དང་འབྲེལ་པ་<milestone unit="line" n="225.4"/>སྟེ། །མགོ་བརྙན་དག་ཏུ་ཤེས་པར་བྱ། །དང་པོར་དམ་ལ་གནས་པར་བྱ། །ཕྱིས་ནས་ལས་རྣམས་བྱེད་པ་ནི། །དོན་དང་ལྡན་པས་དམ་ཅན་ཡིན། །ཕུར་པའི་དོན་ནི་ངེས་པར་བཤད། །བསྙེན་པས་ལྷ་ཉིད་ཉེ་བ་<milestone unit="line" n="225.5"/>སྟེ། །བསྒྲུབ་པས་དོན་གྱིས་འབྲས་བུ་སྩལ། །བསད་པས་མྱ་ར་གདོན་མི་ཟ། །བསྲེག་པས་ཉོན་མོངས་བསྲེག་པ་ཡིན། །ཟོར་ནི་དམ་ཅན་རྦོད་པའོ། །མནན་པས་ཕུར་ལྔ་མནན་པས་སོ། །ཉོན་མོངས་མ་ལུས་མནན་<milestone unit="line" n="225.6"/>པའོ། །ཉོན་མོངས་ཡེ་ཤེས་གནས་པའོ། །གནས་པ་མེད་པར་བཤད་པ་ཡིན། །འདིས་ནི་ངེས་རྣམས་འཆད་པའོ། །དཀྱིལ་ནི་ཡེ་ཤེས་ཕུར་བུ་ལ། །འཁོར་ནི་ཡོན་ཏན་ཀུན་ཡིན་ནོ། །རྩ་བ་ཀུན་འདུས་ཡིན་པས་<milestone unit="page" n="226"/><milestone unit="line" n="226.1"/>ཏེ། །བདག་ནི་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་འགྱུར། །ཕྱོགས་ནི་རོལ་པའི་ཆ་ལ་ངེས། །ཁྲོ་བོ་འདུལ་བར་བྱེད་པའོ། །ཕུར་པ་མཚོན་པར་བྱེད་པ་སྟེ། །རྫས་ནི་མཚན་མར་ངེས་པའོ། །དཀྱིལ་ནི་རང་རང་གཙོ་བོ་ལ། །འཁོར<milestone unit="line" n="226.2"/>ནི་ཀུན་ལ་ཤེས་པར་བྱ། །དབང་བསྐུར་ཆེ་བར་བྱེད་པའོ། །སྤྱན་དྲངས་དོན་དང་ལྡན་པ་སྟེ། །མཆོད་པ་མཉེས་པར་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ལ་སོགས་པའི་ངེས་པ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་ཡང་དག་ལྡན་པས་སྤྱད། །འདེབས་པ་ལ་<milestone unit="line" n="226.3"/>སོགས་ངེས་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་སྲིན་པོའི་ནམ་ནི་ལངས་ལ་གདབ། །རྡོ་རྗེ་བདུན་ནི་ནམ་གུང་དག་ལ་གདབ། །རྡོ་རྗེ་མ་མོ་སྲོད་ལ་ཤེས་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་སྲིན་པོ་ཉི་མ་གུང་ལའོ། །དེ་མིན་ཡང་ན་དུས་ལ་བབ། །གར་དགར་<milestone unit="line" n="226.4"/>བཏབ་པས་སྔགས་པ་ཕུང་། །དེ་བས་དུས་ཚོད་རབ་ཤེས་པས། །གང་བྱས་འབྲས་བུ་ཉིད་དུ་གྱུར། །འཇིག་རྟེན་ལྷ་སྲིན་བྲན་དུ་འཁོལ། །དངོས་གྲུབ་རྣམ་གཉིས་འཐོབ་འགྱུར་ཏེ། །རིག་འཛིན་ཉིད་དུ་ངེས་པ་<milestone unit="line" n="226.5"/>ཡིན། །ཡང་དག་རྟོགས་ན་ཀུན་ཀྱང་ཕུར། །མ་རྟོགས་པ་ལ་ལས་འདི་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་རྩ་བ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད་ལས། ཐེ་ཚོམ་རྣམ་པར་གཅོད་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་<milestone unit="line" n="226.6"/>དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མང་པོ་དང་། དམ་ཅན་དྲེགས་པ་ཅན་མང་པོའི་ཚོགས་མང་པོས་གཙོ་བོ་ལ་སོགས་པ་ལ་བསྟོད་པ། ཧཱུཾ༷་ཆོས་ཉིད་ངང་ལས་སྐུར་བཞེངས་ཁྲོ་བོ་ཆེན་<milestone unit="page" n="227"/><milestone unit="line" n="227.1"/>༄༅། །པོ། །རང་བྱུང་ཕུར་བུས་ཐམས་ཅད་མ་ལུས་མཁྱེན་པར་མཛོད། །ཚམ་རྔམས་གད་སྒྲ་ཞབས་དྲེགས་བསྒྲོལ་བར་མཛད། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རང་བྱུང་ཕུར་བུ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་<milestone unit="line" n="227.2"/>ལྡན་དུག་ལྔ་འཇོམས། །ཕྲིན་ལས་ལྔ་ཡིས་དྲེགས་པ་སྒྲོལ་མཛད་ཡང་དག་དགོད། །ཐོགས་པ་མེད་པའི་ལས་མཛད་འདུས་པ་ལྔ། །སྲས་མཆོག་ལྔ་ཡི་སྐུ་ལ་གུས་པས་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཡེ་ཤེས་རོལ་པའི་སྟོབས་<milestone unit="line" n="227.3"/>བཅུས་མི་དགེ་འཇོམས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱིས་གདུག་པ་མ་ལུས་སྒྲོལ་བར་མཛད། །ཡང་དག་དོན་གྱིས་ལོག་པ་རྣམ་པར་འདྲེན་མཛད་པ། །ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="227.4"/>པའི་ཕོ་ཉ་མོ། །ཡེ་ཤེས་དོན་ལས་ཕྲ་ཐབས་གཟུགས་འཛིན་ཅིང་། །དྲེགས་པའི་ཚོགས་རྣམས་མ་ལུས་འདུལ་མཛད་པ། །ཕྲ་མེན་ཕོ་ཉའི་ཚོགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཡེ་ཤེས་ལས་ཀྱི་དོན་རྣམས་མ་ལུས་རྫོགས་<milestone unit="line" n="227.5"/>པར་མཛད། །དབྱིངས་ལས་ངེས་པས་ཐེ་ཚོམ་གཅོད་པར་རབ་མཁས་པས། །འཁོར་བ་མ་ལུས་སེམས་ཅན་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ཚིམས་པར་བྱེད། །ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་དང་བས་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཅེས་ལན་མང་<milestone unit="line" n="227.6"/>པོར་བསྟོད་པ་དང་། མཆོད་པ་མང་པོས་མཉེས་པར་བྱས་སོ། །དེ་ནས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་གར་གྱི་ཆ་ལུགས་སོགས་བསྟན་པ། རྡོ་རྗེ་སྲིན་པོའི་གསུང་དང་རྡོ་རྗེ་རྣམ་པར་གསོར་ནས་འཁོར་རྣམས་ལ་གདམས་པ་རྣམ་<milestone unit="page" n="228"/><milestone unit="line" n="228.1"/>པར་བཤད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཉོན་ཅིག་གསང་བདག་ལ་སོགས་ཉོན། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་ཚོགས་ཀུན་ལ། །ཁྱེད་ལ་སོགས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཀུན། ཁོན་ཏུ་དང་བ་ངེས་པར་ཤོག །ཕྱི་རབས་དུག་ལྔ་སྨིན་པ་<milestone unit="line" n="228.2"/>ཡི སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་སྣང་བར་གྱིས། །མཁས་ཤིང་ངང་ཚུལ་བཟང་བ་དང་། །རིགས་ལྡན་དམ་ཚིག་ལྡན་པ་ཡིས། །གང་བསྒྲུབ་ལས་རྣམས་འགྲུབ་ངེས་པ། །དེ་ལ་རབ་ཏུ་སྣང་བར་གྱིས། །བསྟན་པའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="228.3"/>གང་གནས་པར། །དམ་ཅན་ཡོངས་ཀྱང་གནས་འགྱུར་ཏེ། །དེར་ནི་ལེགས་པ་མང་པོ་འབྱུང་། །ཁྱེད་ཀྱིས་དེ་ཡིས་གྲོགས་མཆོག་གྱིས། །གསང་སྔགས་ཤིན་ཏུ་རྣལ་འབྱོར་འདི། །སངས་རབས་བདུན་གྱིས་མ་གསུངས་<milestone unit="line" n="228.4"/>ཏེ། །སེམས་ཅན་ངང་བཟང་ལས་མེད་ཡིན། །ཕྱིས་ནི་གཉིས་སུ་མི་འབྱུང་སྟེ། །དེ་ཡང་གོང་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །འདིར་ནི་ལས་རྣམས་ཐ་དད་པ། །ཉོན་མོངས་རགས་ཀྱང་ལས་སྐལ་ཅན། །མི་མཇེད་འདི་རུ་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="228.5"/>ཡིན། །དེ་ཕྱིར་དེ་ཡིས་དོན་དེ་ཤེས། །གཞུང་དང་མི་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་པས། །འདི་བཅངས་དེ་ཡིས་དེ་སྲོག་གཅོད། །འདི་ནི་ཁྱེད་ཀྱིས་མི་སྣང་བྱོས། །དེ་བས་ང་ཡི་ལུང་ཆེན་ལ། །ཚིག་འགའ་ཐོས་ན་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="228.6"/>ངེས། །འདི་ནི་ཀོ་ས་ལ་ཡི་གླིང་། །དེར་ནི་རིགས་ཅན་དེ་ལ་འབབ། །སྤྲུལ་པ་འཇིག་རྟེན་མི་གནས་ཚེ། །ཁྱེད་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་པད་མའི་རྒྱལ། །དེ་ཡི་ནུས་པས་དོན་བྱེད་འགྱུར་། །དེས་ན་འདི་ནི་གསང་བའི་ཚེ། །རྣལ་<milestone unit="page" n="229"/><milestone unit="line" n="229.1"/>༄༅། །འབྱོར་ངེས་པར་ཁྱེད་ཀྱིས་ཟུང་། །ཀུན་འབྱུང་གྱུར་པ་ཤེས་པ་ཡིས། །དེས་ན་འདི་ནི་ཕུར་པར་གཟུང་། །རླག་པར་བྱེད་དང་འདུལ་བར་བྱེད། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་རྒྱུད་དུ་ཟུང་། །ཐེ་ཚོམ་མ་ལུས་གཅོད་<milestone unit="line" n="229.2"/>པས་ན། །ཕྱི་མ་ཞེས་པར་རབ་ཏུ་ཟུང་། །ཉོན་མོངས་བརྒྱ་སྟོང་ཕྲག་མང་ཡང་། །ཀུན་གྱི་རྩ་བ་མ་ཡིན་པ། །ཐེག་པ་བརྒྱ་སྟོང་ཕྲག་མང་ཡང་། །ངེས་པར་ཐེག་པ་གཅིག་ཏུ་བཤད། །ཡང་ན་གཉིས་ཏེ་དེ་འདིར་<milestone unit="line" n="229.3"/>འདུས། །སྲིད་པ་བརྒྱ་སྟོང་ཕྲག་མང་ཡང་། །ཡང་དག་རྩ་བར་འགྲོ་བའི་ལམ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །དེ་ལ་དེ་བརྟེན་དེས་སངས་རྒྱས། །མྱ་ངན་འད་པའི་ཐིག་ལས་མེད། །ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="229.4"/>སོ། །འཁོར་རྣམས་དམ་ཚིག་ཅན་དུ་གྱུར་ནས། དོན་ཁས་བླངས་ཏེ་མཆོད་པ་མང་པོས་མཆོད་ནས། ཕྱིར་རང་རང་གི་གནས་སུ་དོང་ངོ་། །བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ཀྱང་། སྐུ་སྣང་བ་དང་སྟོང་པའི་<milestone unit="line" n="229.5"/>དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ལ་གཉིས་སུ་མེད་པར་གྱུར་ཏོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་རྩ་བ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད་ལས། བསྟོད་པ་དང་རྒྱུད་གཏད་པ་སྟེ་ལེའུ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་རྩ་བ་<milestone unit="line" n="229.6"/>རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡང་དག་པའི་རྒྱུད། རྟོགས་པའི་རྒྱལ་པོའི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ཞེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་པདྨ་སམ་བྷ་ཝ་དང་། བོད་ཀྱི་ལོསྣྲོ་བ་ཆེན་པོ་བྲང་ཏི་ཛ་ཡ་རལྒི་ཏས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་<milestone unit="page" n="230"/><milestone unit="line" n="230.1"/>གཏན་ལ་ཕབ་པའོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>