<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0783-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--'phags pa lha mo nag mo'i srog gi 'khor lo'i rgyud/-->འཕགས་པ་ལྷ་མོ་ནག་མོའི་སྲོག་གི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0783-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=52.5; end=82.3--><milestone unit="line" n="52.5"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ཨུ་རུ་དེ་བི་ཀྭ་ལི་ཙཀྲ་ཙིསྟ་ཏན་ཏྲ། །བོད་སྐད་དུ། འཕགས་མ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། །འདོད་ཁམས་དབང་དུ་སྡུད་ཅིང་དབང་བྱེད་<milestone unit="line" n="52.6"/>པའི་སྲིད་པའི་སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མངའ་བདག་གནོད་སྦྱིན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྗེ་མོ་ཞིག་རྒྱ་གར་གྱི་ཡུལ་མེ་རི་འབར་བའི་རྩེ་ཉིན་ཞིང་རླུད་འ་་པ། །མཚན་ཞིང་རོའི་རང་བཞིན་དུ་འགྱུར་བ་ཞིག་ན་བཞུགས་<milestone unit="page" n="53"/><milestone unit="line" n="53.1"/>༄༅། །ཏེ། །དེའི་ཚེ་འཕགས་པ་རེ་མ་ཏི་འཁོར་སུམ་བརྒྱ་དག་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་ཏེ། །དེ་ཡང་གང་ཞེ་ན། །འདོད་ཆགས་ཀྱི་ཆོས་ཅན་བརྒྱ་ཉི་ཤུ། །ཞེ་སྡང་གི་ཆོས་ཅན་བརྒྱ་ཉི་ཤུ་དང་། །གཏི་མུག་གི་<milestone unit="line" n="53.2"/>ཆོས་ཅནབརྒྱ་ཉི་ཤུ་རྣམས་སོ། །དེ་དག་ལ་སྦྱོར་བའི་བདག་མོ་དང་། །གཞན་མི་འཇུག་མ་དང་། །རྨོངས་པ་མོ་ཞེས་པས་སོ། །དེ་དག་གི་འཁོར་དུ་གཏོགས་པ་གང་ཞེ་ན། །གནམ་ནར་སྟོང་པའི་ཡེ་ནར་མོ་དང་། །དུག་<milestone unit="line" n="53.3"/>གཏོར་བའི་ཕུང་བྱེད་མ་དང་། །ཁྲག་ནད་འབེབས་པའི་གློག་མ་སྲིན་དང་། །དེ་ལ་སོགས་པའི་ལམ་དང་། །ཁྲི་སྨན་དང་། །དྲེའུ་སྣ་མ་དང་། །སྐྱིན་མཐིང་མ་དང་། །འཇུག་བྱེད་མོ་དང་། །སྲིན་མོ་དང་། །དེ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="53.4"/>པ་དཀར་མོ་དང་། །སེར་མོ་དང་། །དམར་མོ་དང་། །ཁྲག་མོ་དང་། །སྨུག་མོ་དང་། །སྔོན་པོ་དང་། །ལྗང་ཁུ་ལ་སོགས་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་བརྗོད་ཀྱིས་མི་ལང་བ་དག་གིས་ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་ནས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་<milestone unit="line" n="53.5"/>ནས་གནས་ཏེ། །ཕྱོགས་དག་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སྲོག་རྩ་གནད་ལ་དབབ་པའི་ཕྱིར། །སྲོག་གི་དབང་ཐོབ་དམ་ཅན་མ། །སྲིད་གསུམ་སྒྲོལ་པའི་དབང་ཐོབ་མ། །སྒྲོལ་ལ་བརྩོན་པའི་དབང་སྩོལ་ཅིག །དེ་<milestone unit="line" n="53.6"/>སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་དང་། །སྲིད་པའི་གཙོ་མོ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཀྱེ་ལས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་ནང་གི་གོང་། །སྲིད་པ་གསུམ་པོ་འདུལ་པའི་ཞིང་། །འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་བསྣག་པའི་ལས། །སྲིད་པ་<milestone unit="page" n="54"/><milestone unit="line" n="54.1"/>གསུམ་ལ་དབང་གྱིས་ཤིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་གཤོག་པ་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་གསུམ་གྱི་ཕྱག་རྒྱས་དབང་དུ་བསྡུས་ཏེ་དམ་ལ་བཏགས་སོ། །དེ་ནས་གནོད་སྦྱིན་མོ་རྣམས་ཀྱིས་གསོལ་པ། །ཀྱེ་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་མོ་རལ་པ་<milestone unit="line" n="54.2"/>གཅིག་མ། །འཇིགས་པའི་གཟུགས་ཅན་མ། །འདོད་པའི་ཁམས་ཐམས་ཅད་དབང་བྱེད་པའི་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི་འདི་སྔོན་སྐྱེ་བ་གང་བླངས། ཁུ་འམ་ལས་ཇི་ལྟ་བུ་ཞིག་ལས་གྲུབ། །འདུལ་པའི་དབང་གང་ཐོབ། །ད་<milestone unit="line" n="54.3"/>ལྟར་ཞལ་མཐོང་པ་ལེགས་སོ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །རལ་པ་གཅིག་མས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །འདོད་པའི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ལ་དབང་བྱེད་པའི་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི་འདི། །སྔོན་ལྷ་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་གྱི་<milestone unit="line" n="54.4"/>མདངས་ལས་སྦྲུལ་ལོ། ཁུ་ཡང་དེ་ཡིན་ནོ། །ལས་ནི་ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་གཡུལ་བཟློག་གོ། །འདུལ་པའི་དབང་ནི་སྲིད་པ་གསུམ་ན་གནས་པ་ཐམས་ཅད་འདུལ་པའི་དབང་ཐོབ་བོ། །དེ་ནས་རིམ་པ་ནས་རིམ་པར་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="54.5"/>ནས་ལས་ཐམས་ཅད་བྱེད་དོ། །ད་ལྟར་ལས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྒོ་ནས་ལས་མཐུན་པས་ཞལ་མཐོང་བ་ཡིན་ནོ། །ད་ནས་ཡང་གནོད་སྦྱིན་མོ་རྣམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །འདོད་ཁམས་འདུལ་པའི་དབང་ཐོབ་<milestone unit="line" n="54.6"/>པའི་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི་འདི། །སྔོན་ལས་ཀྱི་དབང་དང་། །ཟས་ཀྱི་དབང་དང་། །འདུ་བྱེད་ཀྱི་བསྟན་པ་ཇི་ལྷར་བསྲུངས་ཅེས་གསོལ་བ་དང་། །བཀའ་སྩལ་པ། །འདོད་ཁམས་འདུལ་པའི་དབང་ཐོབ་པ་འདི། །ལས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="56"/><milestone unit="line" n="56.1"/>གདོན། །མ་མ་་ག་རག་ཤ་མའི་རག་མོ་དུན་སྨྱོ། །མ་ཧྭ་ཡོ་ཀི་མ་སྨྱོ། །ཏིག་ནག་མོ་དུན་སྨྱོ། །ཡུལ་རྣམས་སྤངས་ལ་ཡུལ་ལ་གཞུག །བཟླས་པའི་སྔགས་ཀྱང་ཡུལ་ལ་འཇུག །ཡུལ་བྱ་བྱེད་དང་བྱ་བ་ཡིན། །བྱ་མི་བྱེད་<milestone unit="line" n="56.2"/>དུ་གཞུག་པར་བྱ། །དམིགས་བྱ་རྨི་ལམ་བཞིན་དུ་བརྟགས། །དེ་ནི་ཀུན་རྫོབ་དོན་དམ་མོ། །བསྐྱེད་དང་སྤྱན་དྲངས་བཞུགས་སུ་གསོལ། དེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་མཆོད་དབུལ་དང་། །དེ་དག་གསང་བའི་རིམ་པ་<milestone unit="line" n="56.3"/>འདིའོ། །ནག་མོ་ཏིང་ལམ་མ་མ་དུན་སྨྱོ་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ། །ནག་མོ་ཏིང་ལ༷་དུན་སྨྱོ། །བཛྲ་ཡག་མོ་ཤ་ཏི་སྟ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། །བཛྲ་དུན་ཏིང་ན་མ་ཡ་ཧའི། །བཛྲ་ཡསྒ་རག་མོ་ཁ་རག་སྨྱོ། །སརྦ་རག་མོ་སྒག་རག་ཤ་ཁུ་ཧི། །སྙིང་<milestone unit="line" n="56.4"/>རྩ་འདུས་འདུས་ས་མ་ཡ་ཁུ་ཧི། །དྲི་པ་ཤ་ཛ་ལ་མི་ཏི་ཁུ་ཧི། །རྟོག་པ་མེད་པར་བྱ་བ་སྟེ། །རྟོག་པ་མེད་པས་མེད་མི་བྱ། །དེ་ལ་རྟོག་པས་མེད་མི་བྱ། །དེ་ལ་རྟོག་པ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །དངོས་པོ་སྤང་པར་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="56.5"/>སྟེ། །དངོས་པོ་སྤངས་ནས་དངོས་པོ་བརྟག །དངོས་པོ་ཅན་གྱིས་མཆོད་པར་བྱ། །སྡོམ་པའི་དངོས་པོ་མི་དམིགས་ཏེ། །མི་དམིགས་སྡོམ་པས་བཞུགས་སུ་གསོལ། །བཅོས་པའི་སྒོ་གསུམ་རབ་སྤངས་ཏེ། །སྤངས་ནས་<milestone unit="line" n="56.6"/>བསམ་པ་སྒོ་གསུམ་བརྟག །སྒོ་གསུམ་དང་པས་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དངོས་པོ་རྟག་པར་མི་བྱེད་ཀྱང་། །ཀུན་རྫོབ་རྫས་ལ་མཆོད་པར་དབུལ། །དེ་ནས་བདུད་རྩི་ལྔར་བབ་པས། །སྡོམ་པའི་དབང་དུ་བཞུགས་སུ་<milestone unit="page" n="57"/><milestone unit="line" n="57.1"/>༄༅། །གསོལ། །ནག་མོ་སྲོག་གི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། །གསང་སྔགས་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ། །དེ་ནས་མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་། གསུང་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་བདག་མོ་ཨེ་ཀ་ཛ་གིས་གནོད་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="57.2"/>གདུག་པ་ཅན་གདུལ་པའི་དོན་དུ། །ནག་མོ་སྲོག་གིས་གསད་ཐིག་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །དང་པོསྔགས་པ་གང་ཡིན་པ་ཞིག་གིས། །གདུག་པའི་རྫས་ཉུངས་ཀར་དང་། །ཡུངས་ནག་དང་། །སྐེ་ཚེ་དང་། །ཏིལ་ནག་<milestone unit="line" n="57.3"/>པོ་དང་། །མི་ཁྲག་སྐམ་པོ་དང་། །བོང་བུ་ནག་པོའི་ཁྲག་དང་། །བྱ་རྒོད་ཀྱི་ཁྲག་དང་། །དུར་བྱའི་ཁྲག་དང་། །སྦྲུལ་ནག་པོའི་ཁྲག་དང་། །བྱ་ཤ་ཟན་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་མཆུ་སྡེར་དང་། །གཅན་གཟན་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་མཆེ་<milestone unit="line" n="57.4"/>སྡེར་དང་། །དོམ་ནག་པོའི་ཀླད་པ་དང་། །མཚེ་ཕྱེ་དང་། །ཕ་བོང་གི་དྲག་པ་དང་། །ར༷་བུ་དང་། །དུག་ཐར་ནུ་དང་། །དུག་ཐང་ཕྲོམ་དང་། །ར་དུག་པ་དང་། །རེའུ་ལྕག་པ་དང་། །བཙན་དུག་དང་སྦྱར་དུག་དང་། །དེ་<milestone unit="line" n="57.5"/>ལ་སོགས་པའི་རྫས་ཐམས་ཅད་རབས་ཅད་ཀྱི་ཐོད་པ་དུག་དང་ཁྲག་གིས་བྱུགས་ཏེ། །དེར་བླུགས་ལ་རང་གི་མལ་འོག་ཏུ་དོང་གྲུ་གསུམ་སུམ་བརྩེག་ཏུ་བྲུས་ལ། །དེར་ཙྭ་དང་དུག་ཤིང་གི་དཀྱིལ་དུ་བཅུག་ལ། །ཁ་<milestone unit="line" n="57.6"/>གཡམ་པ་ནག་པོས་གཅད་ལ། །སྔགས་པས་ལུས་ལ་གོས་ནག་པོ་གྱོན་ལ་མཚན་མ་བཏབ་ནས་སྔོན་དུ་བསྙེན་པའི་སྔགས་བྱེ་བ་དང་དུང་ཕྱུར་དུ་མི་ཚིག་གིས་བར་མ་ཆོད་པར་བྱ་སྟེ། །ཧ་ཅང་ཆེ་བར་ཡང་མི་<milestone unit="page" n="58"/><milestone unit="line" n="58.1"/>བཟླས། །ཧ་ཅང་ཆུང་བར་ཡང་མི་བཟླས། ཁྲེན་ཏུ་བར་མ་ཆད་པར་བཟླས། །དེ་ནས་གསང་བའི་མཆོད་པ་གྲྭ་ཟུར་མ་ཆད་པར་དབུལ་ལོ། །དེ་ནས་དཔལ་ལྡན་ལྷ་མོ་དབང་བསྐུར་ཏེ་གསང་པའི་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="58.2"/>བསྲེ། །སྦྱོར་བ་དངོས་སུ་བྱ། །དེ་ནས་ཐུན་བུག་པར་བསྒྲུབས་ཏེ། །དབུགས་ཕྱིར་མ་ཤོར་པར་བཟླས། །མ་མ་སྒག་རག་ཤ་ཁ་མུ་ཏྲ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། །སྒག་རག་ཤ་ཁ་མུན་ཏྲ། །དུར་མ་ཏི་རག་མོ་ཛ། །མ་མོ་ཧུར་ཐུམ་<milestone unit="line" n="58.3"/>ལོ་ཙ་ན་སྙིང་ཁ་ལ་རག་ཤ་རྦད། །ག་ས་ཙིསྟ་བ༷་གལ་ལུབ་མྱིས་སྙིང་ཁྲག་ཧ་པྲ་རུ་རུ་ཐུམས། །ཧེ་ཐུམ་དུ་ཐུམ་པྲ་མ་ཐུམ་ནེ་ཐུམ་ཞི་ནི་ཐུམ་ཨི་ཨུ་ཨ་ས་ན་ཡ་ཐིབས་ཐིབས། །ལིང་ཤར་ཡ་དེས་སོད། །ས་མ་ཡ་ཏི་སྟ་<milestone unit="line" n="58.4"/>མ༷་མ་རུ་ཐིབས་ཐིབས། །ཐ་པྲ་བུར་ཁ་བ༷་ཡ༷་ཐུ་རུ་ལི་ལི། །ཐིག་ནིག་ཅིག་མེད་གཉིས་དྲུག་བརྒྱད་གཅད་གནམ་མཐོངས་ཕྱེ། །ལྕགས་སྒྲོག་ཁྲོལ་མི་རང་སོད། །བཛྲ་ནེ་ཕཊ་བཛྲ་ཏེ་ཕཊ། ། བཛྲ་རྫད་ཏེ་ཕཊ། །བཛྲ་ཨེ་<milestone unit="line" n="58.5"/>ཧི་ཨེ་ཧིང་ནཱ་ག་ལེ་སུམ་པ་ལེ་སུམ་པ་ལེ་ཙིན་ཡངཁ་ཤ་བ༷་ཁ་ཤ་བ༷་མ་དུད་སྨྱོ། །མི་ཚིག་གིས་བར་མ་ཆོད་པར་བསྒྲུབས་ན། །ཁོལ་དང་འབར་བར་འབྱུང་ངོ། །དེ་ལྟར་བྱུང་བ་དང་། །དགྲ་བོའི་གདོང་དང་། །དུར་<milestone unit="line" n="58.6"/>མཆད་དང་། །ཕས་ཀྱིས་འོང་བའི་གདོང་གསུམ་འདྲ་སྟེ། །དགྲ་བོའི་ཀླད་པ་ཡ། །སྙིང་ལ་ཡ། །དབང་པོ་ལ་ཡ། །ཙཀྲ་ཧྲི་མ་མ་རྦད། །མ་མ་མྱོས་གུག་ཙར་ལིང་། །ལང་ཏོ་རྦད་སྙིང་ཏོ་རྦད། །ཙ་མོ་དྷི་སྟི་ནི་ཁ་ཤ་<milestone unit="page" n="59"/><milestone unit="line" n="59.1"/>༄༅། །རྦད། །ཅེས་འཕང་ངོ། །དུར་དུ་གཞུག་ན་གཟའ་ཕུར་བུ་ལ་ནམ་ཕྱེད་ཙམ་ན་དགྲ་བོའི་ཡུལ་འཁོར་གྱི་ལྷ་ལ་སོགས་པ་ལ་དབྱེ་བསལ་བྱས་ལ། །དེ་ནས་ཐོད་པ་གནན་པ་བྱས་ལ། །མ་མོ་གཟིར་ནོན་གྱི་<milestone unit="line" n="59.2"/>སྔགས་བཟླས་སོ། །ཡང་ན་མི་མཐུན་པ་སོ་སོས་སྤྲད་དོ། །ནག་མོ་སྲོག་གི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། །སྲོག་གི་གསད་ཏིག་གི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་། །གསུང་དང་། །ཐུགས་<milestone unit="line" n="59.3"/>ཀྱི་བདག་མོ་རལ་པ་གཅིག་མས་གནོད་དང་སྦྱིན་རེ་མ་ཏི་བར་སྙན་ཅིང་བསྒྲུབ་པའི་གནས། །རྫས་བསྐྱེད་པའི་ཐབས་འདི་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །དང་པོ་སྔགས་པ་གང་ཡིན་པས་རི་ནག་པོ་འམ། །ཁང་རུལ་ལམ། །མི་རོ་<milestone unit="line" n="59.4"/>གསར་རྙིང་མང་པོ་ཡོད་པ་འམ། །ཆུ་གསུམ་འདུས་པའི་མདོ་འམ། །རི་གསུམ་འདུས་པའི་རྩེ་འམ །བྲག་ནག་ཕོ་ངོ་བརྒྱར་འདུག་པ་འམ། ཁེན་ཏུ་དབེན་པར་སོང་ལ་རྫས་དང་ཡ་སྟག་བསོག་པར་བྱ་སྟེ། །བན་དྷ་<milestone unit="line" n="59.5"/>ལྕང་ལོ་ཅན་གཅིག་གི་ནང་དུ་སྨན་ཕུད་དང་། །རཀྟ་དང་། །སྨན་སྙི་ཧང་དང་། །ག་པུར་རྣམས་འཚོགས་པའི་སྨན་དང་། །ལོ་མའི་སྨན་དང་། །འབྲས་བུའི་སྨན་དང་། །བབ་ཀྱི་སྨན་དང་། ཁྲ་ཆེན་དང་། །ཚལ་ཆེན་<milestone unit="line" n="59.6"/>དང་། །རཀྟ་སྦྱར་ལ་བག་ཕྱེ་ལ་གཏོར་མ་བྱས་ལ་གཞག་གོ། །བན་དྷ་ལྕང་ལོ་ཅན་གཅིག་གི་ནང་དུ། །ཏྲག་རག་ཤ་མ་མ་ཁ་ཤ་ཛ་ལ་ཧྲི། །ཞེས་སྙིང་པོར་ཁྲག་གིས་བྲིས་ལ་ཁ་སྤུབ་ལ་རྟགས་མ་བྱུང་བར་དུ་རྟར་བཟུང་<milestone unit="page" n="60"/><milestone unit="line" n="60.1"/>ངོ། །གྲུ་པའི་རྟགས་བྱུང་བ་དང་བན་དྷ་ཁ་ཡར་བསྟན་ལ་འཛའ་གད་ཀྱིས་བཀང་པ་དངོས་གྲུབ་ཏུ་བྱས་ལ་བླང་ཞིང་ལྷ་མོ་ལ་གསོལ་ལོ། །ཧཱུཾ༷་རག་ཤ་ས་དུ་ཧཱུཾ༷། །བཛྲ་ས་ཏྭ་ཧཱུཾ༷། །ཙིསྟ་ཙིསྟ་ནན། །ཏྲ་ཐ་ཕཊ་<milestone unit="line" n="60.2"/>ནན། །གཉིས་སུ་མེད་པའོ། །བན་དྷ་གཅིག་གི་ནང་དུ་ར་ཁྲག་གང་། །མི་ཁྲག་དང་། །རྟ་ཁྲག་དང་། །ཕག་ཁྲག་བླུགས་ལ་གཞག་གོ། དེ་ནས་རྡུལ་ཚོན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བར་བྱ་སྟེ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་གྲུ་<milestone unit="line" n="60.3"/>གསུམ་ཁྲུ་གང་དུ་བྱས་ལ། །དབུས་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ཟླ་གམ་དམར་པོ་གྲུ་ཆད་ལྗང་ཁུར་བྱའོ། །དེའི་དབུས་སུ་གཉེན་པོ་རྣམ་པ་གསུམ་གང་ཡང་རུང་བ་ཅིག་དགོད། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་ཀྱང་དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="60.4"/>བསམ། །བྱང་ཤར་གྱི་ཟླ་གམ་ལ་མི་རོ་རྟ་རོ་གཅལ་བཀྲམ་པའི་སྟེང་དུ་རེ་མ་ཏི་སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་པ། །གཡས་དང་པོ་ན་ཁ་ཊ༷་ཁ་རྩེ་གསུམ་བསྣམས་པ། །འོག་མ་ན་ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་འདྲིལ་<milestone unit="line" n="60.5"/>བ། །གཡོན་དང་པོ་ན་འཕྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་ཕྱིས་ཤིང་ལྟ་བ། །གཡོན་གྱི་འོག་མ་ན་སྦྲུལ་གྱི་ཞགས་པ་འཕེན་པ། །ཆིབས་སུ་དྲེའུ་རྟ་རྐང་གསུམ་ལ་བཙན་དཀྱིལ་དུ་བཞུགས་པ། །དབུ་སྐྲ་རལ་པའི་ཐོར་ཚུགས་གནམ་དུ་<milestone unit="line" n="60.6"/>འགྲེང་བ། །རལ་པའི་ཟར་བུ་ལ་གསེར་དང་མུ་ཏིག་གིས་བརྒྱན་པ། །སྐུ་ལ་ཞིང་ཆེན་གྱི་གཡང་གཞི་དང་སྟག་ལྤགས་ཀྱིས་ཀྱང་བརྒྱན་པ། །སྦྲུལ་ནག་གིས་ཡན་ལག་བརྒྱན་པ། །དར་གྱི་ཅོད་པན་ཕྱོགས་སུ་འཕུར་<milestone unit="page" n="61"/><milestone unit="line" n="61.1"/>༄༅། །བ། །གོག་སྦྲོག་གི་མཚམས་ན་གཡུའི་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ཡོད་པ། །མཐིང་ཤུན་གྱི་གུར་ཕུབ་པའི་ནང་ན་འཁོར་ནག་མོ་སྟོང་གི་མཐའ་བསྐོར་ནས་བཞུགས་པར་དགོད་དོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་ཀྱང་དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="61.2"/>བསྐྱེད་དོ། །ཤར་ལྷོའི་ཟླ་གམ་ལ་སྲིད་གསུམ་རྩལ་འབྱིན་ཁྲོ་མོ་རུ་རུ་སྩལ། །དུ་ར་ཕག་པ་ཁ་བརྒྱད་མིག་སྟོང་ལ་ཞོན་ནས་ཕྱག་ན་དར་མདུང་ནག་པོ་བསྣམས་པ་བསྐྱེད་དོ། །ནུབ་བྱང་གི་ཟླ་གམ་ལ་མ་མོ་ལྕགས་ཀྱི་བྱ་<milestone unit="line" n="61.3"/>ཁྲ་སྔོན་མོ་ཅན། །མདོག་སྔོན་པོ་ཙ་ར་ཁམ་རོག་ལ་ཞོན་པ། །ཕྱག་ན་ཤ་གླང་རྒྱ་གྲམ་པ་གཅིག་བསྐྱེད་དོ། །དེའི་ཕྱིར་རིམ་དུ་གྲུ་ཆད་བཞི་ལ་དུང་གི་སྤྱང་མོ་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་བསྐྱེད་དོ། །གཞན་ཡང་ནམ་མཁའི་བུ་མོ་<milestone unit="line" n="61.4"/>གློག་འགྱུར་ནག་མོ་ལ་སོགས་པའང་དགོད་པ་དང་བསྐྱེད་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་འཁོར་བདུད་ཕྲན་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་འང་། །མོས་པའི་སྒོ་ནས་མངོན་སུམ་པར་བསྐྱེད་དོ། །ནག་མོ་སྲོག་གི་འཁོར་ལོའི་<milestone unit="line" n="61.5"/>རྒྱུད་ལས། །གནས་དང་། རྫས་དང་། །བསྐྱེད་པའི་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་། །གསུང་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་བདག་མོ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་མོ་རལ་གཅིག་མས་ཡི་གེ་བཀོད་<milestone unit="line" n="61.6"/>པའི་འཕྲེང་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །བསྒྲུབ་པའི་ཡི་གེ་དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞི་ལས། །རི་དང་ཨུ་དང་། །རི་དང་། །ཨུ་ཨུ་ཨུ་ཨུ་ཨོས་བརྒྱན་པའོ། །འོག་མ་ལ་རི་དང་། །ཨུ་དང་། །རི་དང་། །ཨུ་ཨི་དང་། །ཨོ༷་ཨོ་<milestone unit="page" n="62"/><milestone unit="line" n="62.1"/>དང་། །ཨུ་སྐྲུ་དང་། །ཨོ༷་སྙིས་བརྒྱན་པའོ། །འོག་མ་ལ། །ཨུ་ཨི་དང་། །ཨུ་ཨོ་དང་། །ཨི་རི་ལི་དང་། །ར་ཨུ་ཨུ་ཨུ་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན་པའོ། །འོག་མ་ལ། །ཨེ་ཨུ་དང་། །ཨུ་ཨུ་དང་། །རི་ཨུ་དང་། །ཨི་ཨུ་དང་རི་ཨུ་<milestone unit="line" n="62.2"/>དང་། །ཨི་ཨུ་དང་། །ཨི་ཨི་ཨུ་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན་པའོ། །འོག་མ་ལ་ཨི་ཨུ་དང་། །ཨི་ཨུ་དང་། །ཨི་ཨུ་ཨོ་དང་། །ཨི་ཨུ་ཨི་ཨི་དང་དེ་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན་པའོ། །འོག་མ་ལ་རི་ཨུ་ཨུ་ཨི་ཨི་ཨི་ཨི་དང་། །ཨེ་ཨི་རི་<milestone unit="line" n="62.3"/>དང་། །ཨོ་ཨེ་ཨོ་ཨོ་ཨོ་དང་། །ཨི་ཨོ་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན་པའོ། །འོག་མ་ལ་རི་ཨེ་རི་ཨེ་ཨེ་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན་པའོ། །འོག་མ་ལ་རི་ཨེ་དང་། །ཨི་ཨི་ཨུ་ཨེ་ཨེ། །ཨི་ཨི་དང་ཨུ་ཨོ་ཨུ་ཨོས་བརྒྱན་པའོ། །དེ་དག་ནི་<milestone unit="line" n="62.4"/>དབྱངས་ཀྱི་ཡེ་གེ་དགུ་བཅུ་རྩ་དྲུག་གིས་བརྒྱན་པ་སྟེ་ཚིག་ལ་འཁྱལ་པའོ། །བརྡེག་པའི་ཡི་གེ་ཉི་ཤུ་རྩ་དྲུག་པ་ལ། །རི་རི་ཨེས་བརྒྱན་པ་དང་། །ཨོ་ཨུ་ཨི་དང་། །ཨུ་ཨི་ཨི་དང་། །ཨོ་ཨི་ཨི་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན་<milestone unit="line" n="62.5"/>པའོ། །དེ་དག་ནི་དབྱངས་ཀྱི་ཡེ་གེ་བཅྭ་ལྔས་བརྒྱན་པའོ། །སྤྱན་དྲངས་པའི་ཡེ་གེ་བཅྭ་བརྒྱད་ལ། །ཨོ་ཨི་ཨུ་ཨོ་དང་། །ཨུ་ཨོ་ཨོ་ཨི་དང་། །ཨུ་ཨོས་བརྒྱན་པའོ། །བཞུགས་སུ་གསོལ་པའི་ཡེ་གེ་བཅུ་ལ། །རི་ཨོ་ཨི་<milestone unit="line" n="62.6"/>ཨོད་བརྒྱན་པའོ། །ཕྱག་འཚལ་པའི་ཡེ་གེ་བརྒད་པ་ལ། །རི་ཨུ་ཨི་ཨིས་བརྒྱན་པའོ། །མཆོད་པ་དབུལ་པའི་ཡེ་གེ་དང་པོ་ལ། །རི་ཨོ་ཨོས་བརྒྱན་པའོ། །གཉིས་པ་ལ་ཨོ་རི་ཨིས་བརྒྱན་པའོ། །གསུམ་པ་ལ་ཨི་ཨུ་ཨུ་<milestone unit="page" n="63"/><milestone unit="line" n="63.1"/>༄༅། །ཨིས་བརྒྱན་པའོ། །བཞི་པ་ལ་རི་ཨུ་ཨི་ཨུ་ཨི་བརྒྱུན་པའོ། །ལྔ་པ་ལ་རི་ཨི་ཨུ་ཨིས་བརྒྱན་པའོ། །ནག་མོ་སྲོག་གི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། །ཡི་གེ་བཏུ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་མ་<milestone unit="line" n="63.2"/>མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་། །གསུང་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་བདག་མོ་ཁྲོ་མོ་རལ་གཅིག་མས། །ཕྱོགས་བཅུ་གདུག་པ་ཅན་གདུལ་པའི་དོན་དུ། །སྲོག་རྩ་གནད་ལ་དབང་པའི་འཁོར་ལོའི་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོ་སྔགས་<milestone unit="line" n="63.3"/>པས་དུར་གྱི་ཆས་ཀྱིས་ལུས་རྣམ་པ་བརྒྱད་དུ་བརྒྱན་པ། །དུར་ཁྲོད་ཀྱིས་རས་ལ་མེའི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་པ་གཅིག་བྲིས་ལ། །དེ་ཁོ་ན་བཞིན་དུ་སྔགས་དགོད་པར་བསྟན་པ་སྟེ། །སྔགས་པས་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="63.4"/>བས་གཞན་གྱི་ཀུན་གཞི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་མེད་པ་མེ་་རྩོང་ལྟ་བུའི་སྐྱེ་བའི་རྒྱུའི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་དང་། །དངོས་པོ་ཕྲ་མོའི་རིང་བཞིན་དུ་བསྡུས་ལ། །དེ་ནས་སྔགས་པས་སྲོག་རྩ་བསྲེགས་པའི་སྔགས་ཀྱི་བར་དུ་<milestone unit="line" n="63.5"/>གཞུག་པར་བྱ། །སྔགས་ནི། །མ་མ་ཧཱུཾ༷་ནི་རག་མོ་ཏྲ༷་སྲམ་ར༷་ར༷་ཁ་ཤ་སྨྱོ་ཛ། །ཞེས་པ་སྟེ། །སྲོག་རྩ་བསྲེགས་པའི་ཡི་གེ་འབྲུ་བཅུ་བཞི་པ་དབུས་སུ་བསྐོར་ཞིང་ལས་ལ་སྦྱར་རོ། །དང་པོ་ཨུ་ཨི་རི་རི་ཨོ་ཡ་ཞེས་པ་<milestone unit="line" n="63.6"/>སྟེ། །ཐིག་ལེ་ལྔས་མཚན་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །དེ་དག་ནི་དངོས་པོའི་ཡི་གེ་སྟེ། །དོན་དམ་པར་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཡི་གེས་བསྐོར་བར་བྱའོ། །ཇི་ལྟར་དངོས་པོའི་ཡི་གེ་རྣམས་དབུས་སུ་བསྐོར་ཅིང་གསད་པར་<milestone unit="page" n="64"/><milestone unit="line" n="64.1"/>བྱའོ། །ཇི་སྲིད་དུ་ཤར་ཕྱོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ། །སྲོག་རྩ་སྐམ་པའི་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བ། །གཞན་གྱི་སྒོ་ལྔའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཚོགས་ཤེས་པ་རང་གི་རིག་པའི་ཡི་གེ་ཏྲིའི་རང་བཞིན་དུ་བསྡུས་ཏེ། །སྔགས་<milestone unit="line" n="64.2"/>ཀྱི་བར་དུ་གཞུག་པར་བྱའོ། །སྔགས་ནི། །མ་མ་ཤ་ཏྲུ༷་ཁ་ལི་རྦུད་རུ་མ་སྲོག་ནི་པྲིལ་ནན། །ཞེས་པ་སྟེ། །སྲོག་རྩ་བསྐམ་པའི་བཅུ་བཞི་བདུན་བསྐོར་དུ་སྤེལ་ཞིང་ལས་ལ་སྦྱོར་ཏེ། གཉིས་པར་ཨུ་ཨི་ཨུ་ཨུ་ཨོ་ཨི་ཨི་<milestone unit="line" n="64.3"/>རྣམས་སོ། །ཐིག་ལེ་གཅིག་དང་ར་གསུམ་གྱི་བརྒྱན་པའོ། །དེ་དག་ནི་དངོས་པོའི་ཡི་གེ་སྟེ་དོན་དམ་པར་ཤེས་བྱའི་ཡི་གེས་བསྐོར་བར་བྱའོ། །ཇི་ལྟར་དངོས་པོའི་ཡི་གེ་རྣམས་དབུས་སུ་བསྐོར་ཞིང་གསད་དོ། །ཇི་<milestone unit="line" n="64.4"/>སྲིད་དུ་ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ། །སྲོག་རྩ་བསྐོར་བའི་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བ། །གཞན་གྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཚོགས། ཁྲེས་པ་རང་རིག་པ་ཙམ་དུ་གནས་པ་ཡི་གེ་ཏིའི་རང་བཞིན་དུ་བསྡུས་ཏེ། །སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="64.5"/>བར་དུ་གཞུག་པར་བྱའོ། །སྔགས་ནི། །མ་མ་ཁ་སྭ་ལི་ཉོག་ཉོག་ཏྲུ༷་ཏྲུ༷་སྟི་ར་དུ་དུ་དུ། །ཞེས་པ་སྟེ་སྲོག་བསྐོལ་པའི་ཡི་གེ་བསྐོལ་པའི་ཡི་གེ་བཅུ་བཞི་གསུམ་བསྐོར་དུ་སྤེལ་ཞིང་ལས་ལ་སྦྱར་རོ། །གསུམ་པ། །ཨེ་ཨོ་ཨོ་<milestone unit="line" n="64.6"/>ཨུ་ཨི་ཨུ་ཨུ་ཨུ། །ཞེས་པ་སྟེ། །ཐིག་ལེ་གཉིས་དང་ར་གཉིས་ཀྱིས་བརྒྱན་པའོ། །དེ་དག་ནི་དངོས་པོའི་ཡི་གེ་སྟེ། །དོན་དམ་པར་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཡི་གེས་བསྐོར་པའོ། །ཇི་ལྟར་དངོས་པོའི་ཡི་གེ་རྣམས་དབུས་སུ་བསྐོར་ཞིང་<milestone unit="page" n="65"/><milestone unit="line" n="65.1"/>༄༅། །གསད་དོ། །ཇི་སྲིད་དུ་ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ། །སྲོག་རྩ་བཞུམ་པའི་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བ། ། གཞན་གྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཚོགས་ཤེས་ཉོན་མོངས་པ་ཅན་དུ་གནས་པ་དེ་ཡི་གེ་དེའི་རང་<milestone unit="line" n="65.2"/>བཞིན་དུ་བསྡུས་ཏེ། །སྔགས་ཀྱི་བར་དུ་གཞུག་པར་བྱའོ། །སྔགས་ནི། །མ་མ་ཙ་ཏྲུ༷་མུ་མ་ཁྲུམ་དུ་ན་ཁ་རག་མུགས་ཏེ་རྦད་རྦད། །ཅེས་པ་སྟེ། །སྲོག་རྩ་བཞུམ་པའི་ཡི་གེ་བཅུ་བཞི་སུམ་བསྐོར་དུ་སྤེལ་ཞིང་ལས་ལ་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="65.3"/>རོ། །བཞི་པར་ཨུ་ཨུ་ཨུ་ཨུ་ཨུ་ཨི་ཞེས་པ་སྟེ། །ཐིག་ལེ་གསུམ་དང་ར་འོག་མ་གཉིས་གོང་མ་གཉིས་ཀྱིས་བརྒྱན་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །དེ་དག་ནི་དངོས་པོའི་ཡི་གེ་སྟེ། །དོན་དམ་པར་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཡི་གེང་་བསྐོར་པར་<milestone unit="line" n="65.4"/>བྱའོ། །ཇི་སྲིད་དུ་དངོས་པོའི་ཡི་གེ་རྣམས་དབུས་བསྐོར་ཞིང་གསད་དོ། །ཇི་ལྟར་བྱང་ཕྱོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ། །སྲོག་རྩ་ཐལ་བར་རླག་པའི་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བ། །གཞན་གྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="65.5"/>གཡང་བ་ཅན་དུ་གནས་པ་དེ། །ཡི་གེ་སུའི་རང་བཞིན་དུ་བསྡུས་ཀྱི་བར་དུ་གཞུག་པར་བྱའོ། །སྔགས་ནི་མ་མ་ཧཱུཾ༷་ནི་སྲུ༷་ཀུ་རུ་སྲུ༷་བ་ནི་སུ་ཡ་ཤི་ཐུམ། །ཞེས་པ་སྟེ། །སྲོག་རྩ་ཐལ་པར་རླག་པའི་ཡི་གེ་བཅུ་བཞི་ཉིས་<milestone unit="line" n="65.6"/>བསྐོར་དུ་སྤེལ་ཞིང་ལས་སྦྱར་རོ། །ལྔ་པ་ཨུ་ཨི་ཨུ་ཨུ་ཨུ་ཨི་ཨུ་ཨི་ཨུ་ཞེས་པ་སྟེ། །ཐིག་ལེ་གསུམ་དང་ར་གཉིས་ཀྱིས་བརྒྱན་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །དེ་དག་ནི་དངོས་པོའི་ཡི་གེ་སྟེ། །དོན་དམ་པར་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཡི་གེས་<milestone unit="page" n="66"/><milestone unit="line" n="66.1"/>བསྐོར་བར་བྱའོ། །ཇི་སྲིད་དུ་དངོས་པོའི་ཡི་གེ་རྣམས་དབུས་སུ་བསྐོར་ཞིང་གསད་དོ། །དེ་ལ་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལྔ་ལ། །རིགས་དྲུག་གི་ཡི་གེས་བསྐོར་ནས་གཅིག་གསད་ན་ཡང་བྱ། །གཉིས་གསད་ན་ཡང་<milestone unit="line" n="66.2"/>བྱ། །གསུམ་གསད་ན་ཡང་བྱ། །བཞི་གསད་ན་ཡང་བྱ། །ལྔ་གསད་ན་ཡང་བྱའོ། །རང་རང་གང་ཡིན་པ་གསད་དམ། །མན་ནན་ཡང་དེ་ཁོ་ན་ལྟར་བྱའོ། །ནག་མོ་རལ་པ་གཅིག་པའི་དོན་མངོན་སུམ་པར་རྟོགས་ཏེ་<milestone unit="line" n="66.3"/>འཁོར་ལོ་བསྐོར་ན་གསད་པའི་ལས་འགྲུབ་པར་འགྱུར་རོ། །འདི་ལ་དོན་དུ་རང་སེམས་བརྟན་པར་བྱ་བ་དང་། །རང་སེམས་རྟོགས་པར་བྱ་བ་དང་། །གཞན་གྱི་རང་བཞིན་དུ་གནས་ཏེ་རྟོགས་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="66.4"/>གནན་པའི་ཐབས་གང་ཡིན་པ་བསྟན་ཏེ། །རིགས་མཐུན་པར་འཁོར་ལོ་རྣམ་པ་ལྔ་བསྒོམ་པར་བྱའོ། །དེ་ནི་འཁོར་ལོའི་སྒྲུབ་ཐབས་གང་ཡིན་པར་བསྡུ་པར་བྱ་སྟེ། །བསམ་གཏན་གྱི་རེམ་པ་ལས་རྫོགས་པར་<milestone unit="line" n="66.5"/>བྱའོ། །སྔགས་ཕྱིན་ཀ་ལོག་གི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་ནས་གསད་པའི་ལས་བྱ་ན་བཙོན་དོང་དུ་བཅུག་པའི་ཚུལ་དུ་སྔགས་བཟླས་ན་ལས་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་འགྱུར་རོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་དབང་དུ་གྱུར་པ་རྣམས་ཀྱི་འཁོར་<milestone unit="line" n="66.6"/>ལོ་མེད་ཀྱང་འགྲུབ་པར་འགྱུར་རོ། །རྫོགས་པའི་ཡི་གེ་སྔ་ཕྱིའི་ཡུམ་མནན་པར་བྱའོ། །གྲུབ་པའི་ཚེ་ཆུ་འམ། །མེ་འམ། །རླུད་ངམ། །ནམ་མཁའ་འམ། །སའི་འོག་ཏུ་སྦས་ན་འཆི་བར་འགྱུར་རོ། །ནག་མོ་སྲོག་གི་<milestone unit="page" n="67"/><milestone unit="line" n="67.1"/>༄༅། །འཁར་ལ ་རྒྱུད་ལས། །སྲག་རྩ་འཁར་ལ ་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའ།། །།དེ་ནས་ཡང་མ་མ་ཐམས་ཅད་ཀྱ་སྐུ་དང་། །གསུང་དང་། །ཐུགས་ཀྱ་བདག་མོ་ཁྲོ་མོ་རྡོ་རྗེ་རལ་གཅིག་མས་ལས་མཐར་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="67.2"/>པར་འགྱུར་པའི་ཕྱིར་གསད་པ་ལས་ཀྱི་སྤྱིན་སྲེག་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོར་སྔགས་པས་ས་གཞི་ལ་སོགས་པ་བཟང་ངན་འདམས་ལས་ཀྱི་ཚོགས་རྫོགས་པར་བྱས་ནས་ཁྲོ་མོ་ནག་མོའི་ཚོགས་ཀྱིས་གསད་པའི་སྨིན་<milestone unit="line" n="67.3"/>སྲེག་གི་གཞལ་ཡས་ཁང་བསྐྱེད་དོ། །དངོས་སུ་གྲུབ་པའི་ས་ནག་པོ་ལ་གྲུ་གསུམ་སུམ་བརྩེག་ཏུ་ས་བྲུས་ལ། །ལོགས་པར་པ་ལ་འདོམ་ཕྱེད་ཀྱི་བར་དུ་བྱ། །ཕྱོགས་སུ་མཐོ་དོ་བར་བྱ། །དེ་ལ་ནང་དུ་སྟག་གི་ཐོད་་པ་<milestone unit="line" n="67.4"/>གསུམ་དགོད། །ཕྱི་རིམ་ལ་ཀག་ཀའི་མགོ་ཅན་དགོད། །སྟེང་དུ་སེང་གེ་མགོ་ཅན་དགོད། །བར་བར་དུ་མདའ་གཞུ་དང་། །མཚོན་ཆ་གཞན་དང་། །མེ་རི་དགོད་དོ། །སྟེང་དུ་རོ་ཤིང་ལ་བྲི་རག་མོ་ཆུམ་ཞེས་བཟླས་ལ་<milestone unit="line" n="67.5"/>གྲུ་གསུམ་དུ་བརྩིགས། །སྟེང་དུ་གདོལ་པ་ཅན་གྱི་ཁྱིམ་ནས་མེ་བླངས་ལ། །མེ་ཚས་བསྡམས་ལ་ས་བོན་གཞུག །དེ་ནས་སྔགས་པས་སྔོན་དུ་མ་མོ་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བས་མདུན་དུ་བསྐྱེད་ལ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཁྱབ་པའི་<milestone unit="line" n="67.6"/>ནག་མོའི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ཡི་གེ་འཁོར་ལོའི་སྦྱོར་བས་བཀུག་ནས་བསྟིམ་སྟེ་མཉེས་པར་བྱས་ནས། །དེ་ནས་གདུག་པའི་སྔགས་བརྒྱ་ཚར་ཙམ་བཟླས་ལ། །གྲོ་ག་འམ། ༩༑ག་།གགམ། །རོ་ཤུན་ལ་གང་ཡིན་པའི་<milestone unit="page" n="68"/><milestone unit="line" n="68.1"/>གཟིགས་བྲིས་ལ། །ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་དམ། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ད། །སྟོང་རྩ་བརྒྱད་དུ་བྲིས་ལ། །རྡོ་རྗེ་རོ་ལངས་མའི་སྔགས་འདིས་དགྲ་བོ་དགུག་པར་བྱའོ། །བུད་མེད་རྣོལ་གྲིར་ཤི་བ་འམ། །རྨས་ཏེ་ལོག་ནོ༷ ན་དུ་ཤི་<milestone unit="line" n="68.2"/>བའི་ཤ་དང་། །ཁྲག་དང་། ཁུ།་མ་བསྡུས་ལ། །སྙིང་ལ་སོགས་པ་བསྡུས་ལ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད་ནས་སེམས་ཅན་གྱི་ཤ་དང་། །ཁྲག་དངང་། །རྣམ་ཤེས་བསྡུས་ནས་བསྟིམ་སྟེ་མེ་སྦར་ལ། །ཨོ་དེ་བ་རི་<milestone unit="line" n="68.3"/>ཤིན་ཏུ་ཛ། །ཨག་ནེ་ཡེ་ཛ་ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ། །ཞེས་བརྗོད་དེ་སྤྱན་དྲངས་ལ། །ཅོ།་དེ་བ་དུ་ཛ་ཨག་ནེ་ཡེ་རཀྟ་ཙ་ར་ཤ་ཏྲུ༷་རཀྟ་མྱ་ར་ཡ། །ཞེས་ལན་དྲུག་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་དབུལ་ལོ། །དེ་ནས་སྙིང་ཁར་བསྐྱེད་པའི་ནག་མོ་འཁོར་དང་<milestone unit="line" n="68.4"/>བཅས་པ་ཐམས་ཅད་དབང་བསྐུར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ། །དེ་ནས་མཆོད་པ་དབུལ་ཏེ། །མཐིང་གི་མང་ས་ཁ་ལ་རཀྟ་མན་པ་ལ་ནི་སུམ་པ་ཀུ་རུ་སྨྱོ། །ཞེས་མཆོད་པ་དབུ་ལ་པའི་ཡི་གེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་པས་ཤ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="68.5"/>མཆོད་པར་དབུལ་ལོ། །དེ་ལ་དང་པོར་ཅོ།་ཨོ།་ཨི་ཨི་དང་ཨི་ཨུ་ཨུ་ཡོ།ས་བརྒྱན་པའོ། །གསད་པའི་ཡི་གེ་རྩ་སུམ་ཅུ་རྩ་བཞི་ལ་ལ། །དྲི་དུ་རུ་སྒྱི་སྤྱི་ཕྲི་ལྡིང་རག་མ་སྒག་ཤ་ཤ་ཏྲུ༷་མ༷་ས་མ་ར་ཐུམ། །རག་མོ་ཙིསྟ་ཧྲི་སྟི་ར༷་<milestone unit="line" n="68.6"/>ར༷། །མ་མཁས་ས་ར༷། །ཞེས་མིང་ངམ་གཟུགས་སུ་བྱས་ལ་ཀུན་ར་དུག་གི་ཡམ་ཤིང་ལ་མེ་སྦར་ལ་བསྲེག །དུས་དེར་འཕྲ་མེན་མ་དང་། །གནོད་སྤྱིན་ནག་མོ་དང་། །སྲིན་པའི་བུ་མོ་རྣམས་ལའང་ལས་བཅོལ་<milestone unit="page" n="69"/><milestone unit="line" n="69.1"/>༄༅། །ལོ། །བསྲེག་པའི་དུས་སུ་འང་ཁྲག་དང་། །དུག་དང་། །ཡུངས་ནག་དང་། །ཚེ་ཕྱེ་ལ་སོགས་པས་བརྡེག་གོ །ལས་མ་གྲུབ་ན་ཐུབ་ཁུང་དག་པར་བཀྲུས་ལ། །ནལ་ཕྲུག་གི་པགས་པས་བརྡབས་ལ། །དྲི་<milestone unit="line" n="69.2"/>ཤ་དུ་རུ་ཛ་ལ་རམ། །ཞེས་ཤིང་དུག་ཅན་བརྩིགས་ལ། །སེང་གེའི་ཤ་དང་དོམ་གྱི་ཤ་དང་། །སྟག་གི་ཤ་ལ་བསྲེག་གོ །དེ་སྔགས་ལ། །ར༷་ས་ཁ་མ་མ༷་ར༷་ར༷་སྟི་ཧྲི་ཏ་ཙི་མོ་རག །ཐུམ་ར་མ་ས་མ་ཏྲུ༷་ཤ་ཤ་རག་ཏྲག་མོ་རག་<milestone unit="line" n="69.3"/>་ག་རག་ཤ་ཏྲུ༷་ཁ་ལེ་སྲོག་ས་རྦ་རུ་པ་ཛ་། །ལོག་གནོད་གྱི་སྲེག་སྔགས་སུམ་ཅུ་རྩ་བདུན་པ། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཉིས་དང་བརྒྱད་ཀྱིས་བརྒྱན་ནས་གནས་སོ། །དེ་ནས་བསྲེགས་པའི་ཐལ་བ་དྲག་པོའི་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="69.4"/>མནན་ནོ། །ནག་མོ་སྲོག་གི་འཁོར་འོའི་རྒྱུད་ལས། །གསད་པའི་སྲིན་སྲེག་གི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་མ་མོ་ནག་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་། །གསུང་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་བདག་མོ་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་མོ་རལ་པ་གཅིག་<milestone unit="line" n="69.5"/>མས་གང་ཟག་དབང་པོ་མངོན་སུམ་དུ་བསྟན་པའི་ཕྱིར་བྲིས་སྐུའི་ཆོ་ག་བཤད་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོར་སྔགས་པས་གཟུགས་ཕུན་ཚོགས་པར་བྱས་ལ་ཞིང་རས་ལ་མཆུར་འདོམ་གསུམ་དེ་ལ་ཞེང་དུ་<milestone unit="line" n="69.6"/>འདོམ་གང་མདའ་གང་ལ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ནག་མོ་དབུ་དགུ་པ་ཕྱག་བཅོ་བརྒྱད་པ་བྲིས་གཞུག་གོ །དེ་ལ་གཡས་ཀྱི་ཞལ་རྣམས་ནི་དཀར་པོ་ནག་པོ་སེར་པོར་བྲིའོ། །གཡོན་གྱི་ཞལ་རྣམས་ནི་མཐིང་ཀ་དང་། །དམར་པོ་<milestone unit="page" n="70"/><milestone unit="line" n="70.1"/>དང་། །སེར་པོར་གནས་སོ། །དབསུ་ཀྱི་ཞལ་རྣམས་ནི་ནག་པོ་དང་། །མཐིང་ཀ་དང་། །དུད་ཀར་གནས་སོ། །དེ་ལ་ཕྱག་གཡས་རྣམས་ན་རལ་གྲི་དང་། །སྐྲུ་གྲི་དང་། །ཏྲི་ཤུལ་དང་། །མཆོག་ཆེན་པོ་དང་། །རྨས་པ་<milestone unit="line" n="70.2"/>མོའི་རྒྱུ་མ་དང་། །སྤྲིན་ཆེན་པོ་དང་། །གྲོད་པ་དང་། །གཉེ་མ་དང་། །རོ་རས་རྣམས་བྲིར་གཞུག་གོ །གཡོན་གྱི་ཕྱག་རྣམས་ན་རོ་དང་། །ནེའུ་ལེའུ་རྐྱལ་བུ་དང་། །ཁྲ༷་བ༷་དང་། །ནད་ཀྱི་ཕུར་བུ་དང་། །བན་ད་རཀྟ་<milestone unit="line" n="70.3"/>དང་། །ཁྲག་གི་ཞགས་པ་དང་། །གླང་ཆེན་གྱི་ཀོ་རློན་དང་། །རྡོ་རྗེ་མཆོག་དང་། །སྟི་རའི་དབྱུག་པ་རྣམས་སོ། །ཞབས་བརྒྱད་བཞུགས་དང་དོར་བའི་ཚུལ་དུ་བསྐྱེད་དོ། །རས་འཕང་དུ་ཁྲུ་གང་ལ་མཆུ་ཕྱེད་དང་དོ་པ་<milestone unit="line" n="70.4"/>ལ། །ལྷ་མོ་དབུ་བཞི་པ། །ཕྱག་བཞི་པ། །ཞབས་གཉིས་པ་འདྲིར་གཞུག་གོ །དབུ་བཞི་ལ་སེར་པོ་དང་། །དམར་པོ་དང་། །དཀར་པོ་དང་། །ལྗང་ཁུའི་ཁ་དོག་ཏི་བྲིར་གཞུག་གོ། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་གཉིས་ན་རལ་གྲི་<milestone unit="line" n="70.5"/>དང་། །ཁྲག་སྐམས་ཀྱི་ལྕགས་ཀྱི་ཐོགས་པ་འདྲིར་གཤུག་གོ །གཡོན་གྱི་ཕྱག་གཉིས་ན། །ཁྲག་གི་དུང་ཆེནུ་དང་། །ཏྲི་ཤུལ་ཐོགས་པ་འདྲིར་གཞུག་གོ །ཞབས་བགྲད་པའི་ཚུལ་དུ་འགྲིར་གཞུག་གོ །རས་ཁྲུ་གང་བ་ལ་<milestone unit="line" n="70.6"/>ཞེང་དུ་མཐོ་གསུམ་པ། །ལྷ་མོ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པ་བོང་ནག་ལ་ཞོན་པ། །ཞལ་དམར་པོ་ཕྱག་གཡས་ན་ཁ༷་བ༷། །གཡོན་ན་རྐྱལ་པ་བསྣམས་པ་འདྲིར་གཞུག་གོ །དེ་ནས་གཟུགས་ཀྱི་ལྷ་དེ་ལ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལྷ་སྤྱན་<milestone unit="page" n="71"/><milestone unit="line" n="71.1"/>༄༅། །དྲངས་ལ་བསྟིམ་མོ། །དེ་ནས་སྤྱན་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་རྡོ་རྗེ༷་སེ་གོལ་གྱིས་སྤྱན་ཕྱེ་ནས་ཞལ་གྱི་ཕྱག་རྒྱས་བདུད་རྩི་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་དབང་བསྐུར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ། །ཁྲོ་མོ་རེ་མ་ཏིར་མངའ་གསོལ་<milestone unit="line" n="71.2"/>ལོ། །དེ་ནས་བསྟོད་པའི་ལས་རྫོགས་པར་བྱ་སྟེ། ཁུ།བ་ནས། །ཨོ་དི་བི་མཧྭ་ཀ་ལི་ཨེ་མང་ས་རཀྟ་བ་སུ་ཏ་མ་ཧྭ་ཙིསྟ་གོ་རོ་ཙ་ན་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁྭ་ཧི། །པྲ་ཏི་ཙ་ཁུ་ཧི། །ཞེས་གཏོར་མ་དབུལ་ལོ། །མ་མ་ཤ་ཏྲུ༷་དྲི་མང་ས་<milestone unit="line" n="71.3"/>རཀྟ་བསུ་ཏ་མ་ཧྭ་ཙིསྟ་གོ་རོ་ཙ་ན་ཁ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། །རཀྟ་མ་མ་རྦད་ཁུ་ཧི། །ཞེས་བསྟབ་པ་བྱའོ། །གྲུད་གྲུད་མ་མ་ཙན་དྷ་སརྦ་དུ་སྐྱོ༷་ཁ་ལ་རཀྟ་ཐུམ༷་བུ་གུར་ཏྲི་ར་ཙ་ཏྲི་ཤི་ཏྲི་ཁ་ལ་རྦད་རྩ་ལ་རྦད། །མ་མ་དུ་རུ་ཀ་ལི་<milestone unit="line" n="71.4"/>ཉོག་ཏྲ་ཏྲི་གུ༷་གུ༷། །ཙན་དྷ་རཀྟ་ཁ་རག་ཐུམ། །ཞེས་ལས་ལ་བཏང་ངོ། །མ་མ་སྒག་རག་ཤ་རག་མོ་ཧྲི་ཏ་ཧྲི་ཏ་ར་ལ་ར་ལ་ཏ། །ཡ་ཏ་མ་མ་བུད་ཏ། །སྟོ་བུད་ཏ་སྟོ་བུད་ཏ་རག་མོ་མ་མ་པ་ཤང་ཀུ་སྲ །ཛུ་ལ་པ་ཤང་ཀུ་<milestone unit="line" n="71.5"/>མྲ །ཐྲི་པ་ཤང་ཀུ་སྲ །ཐུམ་བུ་པ་ཤང་ཀྲ་སྲ མམ་ཀ་ར་མ། ཐྲི་ཀྲང་ཀ་རེ་ཡ་མ་མ་སྨྱོ་སྨྱོ། །མ་མ་་ག་ཤ་ཁ་ལ་ཏིང་ཏིང་ཞུམ་ཞུམ། །ཤིག་ཏི་ཤིག་ཏི། །ཕྲི་ཤ་བྲི་ཤ་ཁ་ཤ་དུན་དུན། །མ་མ་ནི་བུ་རྦད་བུ། །ཁ་འདར་ཁ་<milestone unit="line" n="71.6"/>འདར། །མ་མ་ཛུ་ལ་ཡ་ཀ་སུམ་ཀུ་རུ་ཙིཉི་ཧྲི་སྟི་བྲུ༷་བྲུ༷། །ཕྲི་རག་མོ་མ་ལ་ཏེ་སུ་མ་པ་ཀུ་རུ་སྡུས་སྡུས་སྨྱོ་ཐུམ། །ཨིན་ཏྲ་ཡག་ཤ་རྩ་ཁ་མ་སྨྱོ་སྨྱོ། །ཞེས་དབང་དུ་བསྡུའོ། །ནག་མོ་སྲོག་གི་འཁོར་ལེའི་རྒྱུད་ལས། །བྲིས་<milestone unit="page" n="72"/><milestone unit="line" n="72.1"/>སྐུའི་ཆོ་ག་མངོན་དུ་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་། །གསུང་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་བདག་མོ་རལ་གཅིག་མས་དབང་དང་དམ་ཚིག་བསྟན་པའི་ཕྱིར་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཡེ་<milestone unit="line" n="72.2"/>ཤེས་སྐུ་ཐང་ཀ་བཀོད་པ༷འི་སྤྱིན་སྲེག་འདི་གསུངས་སོ། །དེ་ལ་རྡོ་རྗེ་ནང་སྨེ་བྱས་ན། །ཐབ་ཁུབ་ཟླུམ་པོ་སུམ་རྩེགས་སུ་བྲུས་ལ། ཁྲེང་ཞོ་ཅན་གྱི་མེ་བུས་ཏེ། །འབྲས་ཆན་དང་། །འབྲུ་ཆན་གྱི་མཆོད་པ་དབུལ་<milestone unit="line" n="72.3"/>ལོ། །དེའི་སྔགས་ལ། །ཨོ་དེ་ཟི་མཧྭ་ཀྭ་ལི་ཡེ། །མ་མ་པ་ཤང་ཀུ་རུ་ཛ་ལ་ར༷། །མ་མ་ཐྲི་ཤ་ར༷་རྦད་ཡག་མོ་སུམ་བ་ནན། །མ་མ་རི་ཤི་ཤན་ཏིང་ཀུ་རུ་ཡེ་གྲྭཧྭ། །མ་ཧྭ་གུ་རུ་མ་མྱ་༷ཤན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། །ཞེས་བརྒྱ་རྩར་ལ་<milestone unit="line" n="72.4"/>བྱེ་བར་དབུལ་ལོ། །མ་ཧྭ་གུ་རུ་མ་ནུ་པ་ལ་ཡ་ས་མ་ཡ་ཤན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭཧྭ། །ཞེས་བསྐང་བཤགས་བྱའོ། །དེ་ནས་ཆུ་ཆེན་པོ་ལ་ཐལ་བ་བསྐུར་རོ། །རྡོ་རྗེ་ནང་སྨེ༷ ་བྱས་ན། །ཧོ་ཁུང་ཟླུམ་པོ་ལ་ཚོན་དཀར་པོས་བྱུགས་<milestone unit="line" n="72.5"/>ལ། ཁེང་ཞོ་ཅན་གྱི་ལེ་མ། །དྲང་ཐུགས་དཀར་པོ་ཕུལ་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་སྐྲུན་གྱི་གཟུགས་བྱང་བྲིས་ཏེ། །དེ་ནས་ཉོན་མོངས་པ་དུག་ལྔ་དང་དུག་གསུམ་བསྡུས་ལ། །ཨོ་དེ་བི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལི་ཡི། །པུ་ཏྲ་པུ་ཏྲ། །བཛྲ་པུ་ཏྲ་ཁ་རག་<milestone unit="line" n="72.6"/>པ་ཤ་བ༷། །ཨུ་ཙ་ཏ་ཡ་རྦད། །མ་མ་ཤན་ཏིང་ཀུ་རུ་སྲུཧྭ། །ཞེས་འཕུལ་ཏེ། །མ་ནུ་པ་ལ་ཡ། །ས་ཏུ་ཤན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭཧྭ། །ཞེས་བསྲེག་གོ། ནོར་འདོད་ན་ཐབ་ཁུང་འཕང་དུ་ཁྲུ་བཞི་པ། །ཟུརགྲུབཞིཔགཅིགབརྐོས<milestone unit="page" n="73"/><milestone unit="line" n="73.1"/>༄༅། །ལ། །དེ་ནས་སྐྱེར་པ་ལ་སོགས་གསེར་མདོག་ཅན་གྱི་ཤིང་ལ་མེས་བུས་ཏེ། །མེ་ཏོག་སེར་པོ་ལ་སོགས་པས་མཆོད་དོ། །ཨོ༷་དེ་བུ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལི་ཡེ་རད་ན་མ་མ་ཏྲ༷། །མ་མ་སྤུས་ཏིང་ཀུ་སྲ །ཞེས་བསྲེ༷ ག་<milestone unit="line" n="73.2"/>གོ། །ཀླུ་སྲིན་དབང་དུ་བསྡུ་བར་འདོད་པ་ཐབ་ཁུར་ཟླ་གམ་སུམ་བརྩེགས་སུ་བྲུས་ཏེ། །ཚོན་དམར་པོས་བྱུགས་ལ། །སེང་ལྡེང་གི་ཤིང་ལ་སོགས་པས་མེ་བུས་ཏེ། །མེ་ཏོག་དམར་པོ་ལ་སོགས་པས་མཆོད་དོ། །ཨོ་དེ་<milestone unit="line" n="73.3"/>བི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལི་ཡེ། །དེ་བ་༷མ་ཧྭ་ནག་ཏིང་ཏིང་མ་མ་པ་ཤང་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། །ཞེས་བསྲེག་གོ། །དབྱེ་བར་འདོད་ན་ཐབ་ཁུང་གཉིས་ལ་གྲུ་གསུམ་ཟླུམ་པོར་བྲུས་ལ། །ཚོན་གྱིས་བྱུགས་ལ། །ཁྲོ་བོའི་ཤིང་ལ་མེ་བུས་ཏེ་མེ་<milestone unit="line" n="73.4"/>ཏོག་ཚ་བས་མཆོད་དེ། །ཨོ་དེ་བི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལི་ཡེ། །མ་མ་སརྦ་རག་མོ་ཐྲི་ཤ་བཱ་ར་ཡ་དེ་བ་དྲི་ཤག་ཤག་ཛ་ལ་ར༷། །ཞེས་བསྲེག་གོ། །གསད་པར་འདོད་ན་ལས་མཐར་ཕྱིན་པར་འགྱུར་ཏེ། །ཀུན་འདུས་པའི་མཆོད་ཏུ་<milestone unit="line" n="73.5"/>བཤད་དོ། །ནག་མོ་སྲོག་གི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། །ལས་བསྐོར་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་། གསུང་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་བདག་མོ་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་མོ་རལ་པ་གཅིག་མས་གདུག་པ་ཅན་<milestone unit="line" n="73.6"/>འདུལ་ཞིང་ལས་གཏང་པའི་ཕྱིར་གདུག་པའི་ངན་སྔགས་ཀྱི་ཐབས་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོར་སྔགས་པས་གདུག་པའི་སྔགས་བྱེ་བར་མི་ཚིག་གིས་བར་མ་ཆོད་པར་བཟླས་ཏེ། །དེ་ནས་བར་ཅིས་ཀྱང་མ་ཆོད་པ་<milestone unit="page" n="74"/><milestone unit="line" n="74.1"/>སྔགས་འདི་བསྒྲུབ་པར་བྱ་སྟེ། །མ་མ་སྒག་རག་ཤ་ཁ་མུན་ཏྲ་སྙིང་ཁ་རག་རག་མོ་ཁ་ལ་ཏིང་གི་སྨྱོ། །ཏད་ཡ་ཐུ། །མ་རུ་པ། །སརྦ་རུ་པ་དེ་པི་རག་མོ་ཁ་སོ་སྙིང་དུམ་བུ་དུམ། །ཙིསྟ་རག་མོ་ཁ་སོ་ཁ་སྨྱོ། །ཁ་ལ་རག་ཤ་<milestone unit="line" n="74.2"/>སྨན་ཤ་སིན་དུ་ཡ་མ་རག་མོ་ཙིསྟ་མ་ལ་ཁྲག་ཐུམ། །རྨུགས་ཤིང་ལྟེ་ཡང་རྦད། །ཁ་ལ་མ་མ་ཙ་ཙ་རག་མོ་ཤི་ནི་རྦད་མ་མ་ཏི་སྟ་ཤི་ཤི་ཤེད་ཤེད། །རག་མོ་དབུགས་ལ་རྦད་རྦད་ཙ་ལ་ནན། །མ་མ་ཏྲག་རག་ཤ་ཁ་ལ་མ་<milestone unit="line" n="74.3"/>མ་ཏིང་གི་ཛ། །མ་མ་རག༷་མོ་རོ་ཤ་མ་དུ་རུ་དུ་སྲ །སྦྱི་སྒྱི་ཤི་ལྡིང་ཁ་རག་མ་་ག་རག་ཤ་ནན། །མ་མ་ཤ་སྟ་སརྦ་ལྡེ་ཡང་མ་མོ་སྨྱོ་སྨྱོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ། །སྡུད་དམ་ཛ་ཛ་ཁ་རག་མ་མ་ཙང་ཙང་མ་མ་ཕྲི་ཀྲིན་རག་མོ་ཧ༷ར་ཧུར་<milestone unit="line" n="74.4"/>ཨ་དང་ཡག་མོ་བ༷་བ༷ ཨོ་མ་མ་ཡག་མོ་ཀ་ལི་རྩ་ཀ༷་རྦད་རྦད་ཤད་ཤད། །སྙིང་ལ་གཟེར་ཚལ་བུ་གཟེར།༷།ཏྲིག་ཏྲིག་མ་མ་་ག་རག་ཤ་ཁ་མུན་ཏྲ་སྙིང་ཁ་རག་རྩ་འདུ། །མ་མ་སྲོག་ཁ་ལ་རག་ཤ་རྦད། །ཨོ་མ་མ་<milestone unit="line" n="74.5"/>་ག་རག །སྙིང་ལ་སྙེར་མདར་སྲོག་ལ་ཡ༷་ཡ༷། །རག་ཤ་དུ་རུ་བ༷་རྩ་ཁ་ལ་རྦད། །དུ་མ་ཁ་ཤ་ཡག་ཤ་བ༷་ །ཨོ་རུས་སྙིང་མང་ས་ཁ་ར༷། །རག་ཤ་དུ་རུ་མང་ས་ཁ་ར༷། །སྙིང་རྩ་འདུས་སྟི་ར་བ༷་ཁ་ར༷། །མ་མ་དཀྱིལ་ར༷་<milestone unit="line" n="74.6"/>ར༷ ཡང་ཡང་འདུ་འདུ་མ་མ་ནི་སྙིང་ཙིསྟ་ལ་ཐུན་ཐུན། །ཙིསྟ་རཀྟ་ཁུ་ར༷། །མ་མ་ཤ་ཏྲུ༷་སྙིང་ལ་རག་ཤ་ཁ་ར༷། །རྦད་ཡ་མ་མ་དུམ་བུ་ཁའི་རུས་སྙིང་ཡ་མ་ཤ་ཁུག་ཡ་མ་ཁུ་ཧི། །མ་མ་ཙན་དྷ་རག་མོ་ཤ་ལ་རྦད། །པུ་ནི་<milestone unit="page" n="75"/><milestone unit="line" n="75.1"/>༄༅། །ཁའི་ཧི། །མ་མ་དུམ་རག་མོ་ཀོ་ཏ་ཁུ་ཧི། །ཡ་མ་རག་ཏ་ཁུ་ཧི་མ་སྨྱོ། །ཀྟ་ཀྟ་ན་ཤད་ཏྲུ༷་ཙ་ཧྲུ་ཁུ་ཧི། །མ་མ་ཧྲི་སྟི་ཁ་རག་ཡག་ཤ་དུ་རུ་རྩ་ཁུ་ཧི། །ཡང་རྦད་མ་མ་རྦད། །ཙེ་ཙེ་མ་མ་མང་ས་ཁུ་ཧི། །ཨོ༷་དེ་བི་<milestone unit="line" n="75.2"/>མ་ཧྭ་ཀྭ་ལི་ཡེ། །སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་མང་ས་ཁུ་ཧི། །རཀྟ་་ཁུ་ཧི། །རག་ཤ་རྩ་ཁ༷་རྦད་རྦད་མ་མ་སྒག་རག་ཤ་ཁ་ལ་སྨ་ཤ་ཏིབ་ཏིབ། །རག་ཤ་ཀུན་ཛ་ལོག །མ་མ་ཛ་ཐུན་རྩ་ཁུག །ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་བ༷་མོ་ཧོ། །མ་མ་སྒག་ཤ་ཁ་མུན་ཏྲ་སྟི་སྟ་<milestone unit="line" n="75.3"/>བབ། །སྨ་ཤ་རོ་བབ། ཙི་ཀྟ་བ་བ། །མ་མ་ཏྲག་རག་ཤ་ཁ་མུན་ཏྲ། །སྙིང་ཁ་རག་པ་བན་ཏ་རོ་ཤ་བབ། །ཐྲི་ཀ་་པ་ལོ་ཏ་ཡ་ཧཱུཾ༷་བྲུ། །ནག་མོ་སྲོག་གི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། །གསང་བ་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="75.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་། །གསུང་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་བདག་མོ་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་མོ་རལ་པ་གཅིག་མས། །མ་མོ་ཡོངས་སུ་ཤེས་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །མིང་དགུ་དང་མཚན་བརྒྱའི་རྣམ་གྲངས་འདི་<milestone unit="line" n="75.5"/>གསུངས་སོ། །དེ་ཡང་གང་ཞེ་ན། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཕྱུག་མ་དང་། །ནམ་མཁའི་དཔལ་མོ་ཙན་དང་། །ནམ་མཁའི་ཤ་བ་རི་དང་། །ནམ་མཁའི་ནམ་གྲུ་མ་དང་། །བར་སྣང་ཁམས་ཀྱི་གཟི་འཕྲེང་མ་དང་། །བར་<milestone unit="line" n="75.6"/>སྣང་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མ་དང་། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་གློག་མོ་འཇིགས་བྱེད་མ་དང་། །སྟོང་གསུམ་བསྐོར་བའི་རེ་མ་ཏི་དང་། །བྷ་གའི་ཁམ་བསྲུང་ཧྲི་ཏི་མ་རྣམས་སོ། །ཡུལ་གྱི་མིང་གང་ཞེ་ན། །མོན་མོ་སྤྱི་རིངས་མ་<milestone unit="page" n="76"/><milestone unit="line" n="76.1"/>དང་། །དུར་ཁྲོད་རལ་གཅིག་མ་དང་། །རྒྱ་མཚོའི་གཡུའི་རལ་གཅིག་མ་རྣམས་སོ། །དུས་ཀྱི་མཁན་གང་ཞེ་ན། །རླུད་གི་རྒྱལ་མོ་གཡོ་བྱེད་མ་དང་། །ཆུའི་རྒྱལ་མོ་སྲུང་བྱེད་མ་དང་། །མོ་ཏོག་བཅུད་ཀྱི་ཁ་ལོ་སྒྱུར་མ་<milestone unit="line" n="76.2"/>དང་། །ཁྲག་གི་བདག་མོ་བྱི་ཆུར་མ་རྣམས་སོ། །དུས་ཀྱི་མིང་གང་ཞེ་ན། །གཉན་གྱི་ལྷ་མོ་ནག་གྲུ་མ་དང་། །བདུད་གཟའ་རོ་ལ་སྨིན་ཀར་མ་དང་། །མི་སྲུན་གཡག་མགོ་མ་དང་། །ཛ་ཤ་རི་གཅིག་བུ་མ་དང་། །ཀྲོ་དྷི་<milestone unit="line" n="76.3"/>ཤཱ་རི་སུམ་ཅུ་མཚན་ལྡན་མ་དང་། །གསང་བའི་བྷ་ག་ཧྲི་ཏི་མ་དང་། །འཁྲུག་བྱེད་དམག་གི་རྒྱལ་མོ་དང་། །ནག་མོ་མིག་རིངས་མ་དང་། །རལ་པ་གཅིག་པུ་དང་། །གླིང་བཞི་ཀུན་འཇམ་གྲག་མོ་རྒྱལ་དང་། །གདུག་<milestone unit="line" n="76.4"/>བྱེད་སྲོག་བདག་མོ་དང་། །རིགས་ཀྱི་གསང་བདག་མོ་དང་། །ལེགས་ཉེས་ཞལ་མཆེས་མ་དང་། །ཧཱུཾ༷་གི་འབྲུག་སྒྲ་ཅན་དང་། །ཞལ་གྱི་སྒྲ་སྐད་ཅན་དང་། །ཁྲོ་མོའི་ཆ་ལུགས་ཅན་མ་དང་། །ལས་བྱེད་གྲུབ་པ་མོ་<milestone unit="line" n="76.5"/>དང་། །གཞོན་ནུ་མཛེས་ལྡན་མ་དང་། །གཟའ་སྐམ་མངའ་བདག་མོ་དང་། །བན་དྷ་རལ་གཅིག་མ་དང་། །མཁའ་ལྡིང་རྡོ་རྗེ་རླུད་དང་། །རིས་བཀྲ་སྟག་མདོག་མ་དང་། །དམར་མོ་གཡུ་མགོ་མ་དང་། །ནག་མོ་རལ་<milestone unit="line" n="76.6"/>གཅིགམདང། །མིག་འདྲ་བྱ་རོག་མ་དང་། །སྲག་རྣ་ཤ་བ་རི་དང་། །སྙིང་འབྱིན་ཀང་ཀ་མ་དང་། །བསྐྱིངས་མ་ཁྲག་མདོག་མ་རྣམས་སོ། །ཡོན་ཏན་གྱི་མིང་གང་ཞེ་ན། །གླིང་བཞི་ཁ་འབར་མ་དང་། ཁམས་གསུམ་<milestone unit="page" n="77"/><milestone unit="line" n="77.1"/>༄༅། །བསྐོང་བདག་མོ་དང་། །ལེགས་ཉེས་ལྟང་འཛིན་མ་དང་། །དམ་ཚིག་རྗེས་གཅོད་མ་དང་། །སྲིད་པའི་གཙོ་མོ་དང་། ཤ་ཟ་རུས་འཆའ་མ་དང་། །རོ་ལངས་ཁྲག་འཐོར་མ་དང་། །བུ་ཡུག་ཐོག་བདག་མོ་<milestone unit="line" n="77.2"/>དང་། །སྙིང་འབྱིན་ཀང་ཀའི་མཆུ་རྣམས་སོ། །གང་ཞེ་ན། །སྲིན་མོ་ཤ༷་ཤ༷་མོ་དང་། །སྲིན་གྱི་མ་མོ་ཛ་ཛ་མ་དང་། །རེ་རད་གོན་པ་མོ་དང་དྲེའུའི་མངའ་བདག་མོ་དང་། སྲོག་ཆགས་ཁྲམ་ལ་འདེབས་བྱེད་མ་<milestone unit="line" n="77.3"/>དང། །དབུགས་ཡོད་འཆིང་བྱེད་མ་དང་། མངའ་བདག་མ་མོའི་རྗེ་དང་། འཆིང་བྱེད་ལྕགས་ཀྱུ་ཅན་དང་། ལོ་ཏོག་འཇོམ་བྱེད་མ་དང་། །བདུད་ཀྱི་ཞགས་ཐོགས་མ་དང་། །བྱ་ངའི་མེ་ལོང་བ་བདག་དང་། །རེ་བ་སྐོང་<milestone unit="line" n="77.4"/>བའི་སྦྱོར་བ་མཁན་དང་། །སྲིན་པོ་འཁོར་པའི་མཆེ་བ་ཅན་དང་། །མུ་སྟེགས་འདུལ་པའི་ཞིང་གོན་མ་དང་། །ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་དྲེད་ལྤགས་ཅན་དང་། །སྨུག་ནག་སྲིན་མོའི་ཆ་ལུགས་ཅན་དང་། །དཀར་མོ་ལྷའི་<milestone unit="line" n="77.5"/>ཆ་ལུགས་ཅན་དང་། །བདུད་རྩི་ཟ་བའི་རྟོག་བྱེད་མ་དང་། །རྟ་ཁྲག་ཟ་བའི་མིག་དམར་མོ་དང་། །སྟོང་གསུམ་སྲེག་པའི་ཆུ་སེར་ཅན་དང་། །མི་ལ་འགྱིང་པའི་ཞལ་དམར་མོ་དང་། །ངན་སོང་དོག་སྤྲུགས་བྱེད་<milestone unit="line" n="77.6"/>པའི་ཐུགས་མིག་མ་དང་།སྟོང་གསུམ་འགེགས་པའི་རལ་པ་དང་། །ས་བུད་འདེབས་པའི་མཆུ་མ་དང་། །དྲོད་ཚད་འཛིན་པའི་དབུགས་ཀླུ་མཁན་དང་། །ཏིང་འཛིན་རྟོགས་པའི་མགུར་ཆུ་ཅན། །མི་བརྗོད་ནེ་སྲེག་དོ་<milestone unit="page" n="78"/><milestone unit="line" n="78.1"/>ཤལ་ཅན་དང་། །ལོག་རྟོག་འཇོམ་པའི་གཡང་གཞི་ཅན་དང་། །འགྱིང་བག་སྟོན་པའི་དྲེད་ལྤགས་ཅན་དང་། །མ་མོ་འཁོར་བའི་ཐོད་པ་ནག་པོ་ཅན་དང་། །ཟོན་ཅག་ཡོད་པའི་གོང་སྒྲོག་ཅན་དང་། །ཆགས་པ་སྒོལ་<milestone unit="line" n="78.2"/>པའི་ཁྲམ་ཅན་དང་། །ཉམས་པ་འཚིལ་པའི་གསལ་ཤིང་ཅན་དང་། །བསྟན་མ་འཁོར་བའི་ཤ་ཐུལ་ཅན་དང་། །སྦྲུལ་གྱི་ལྕགས་སྒྲོག་ཀླུའི་གཤེད་དང་། །རྒྱ་མཚོ་རྙོག་པའི་ཆུ་གླང་ཅན་དང་། །དཀར་མོ་ནམ་མཁའི་<milestone unit="line" n="78.3"/>གློག་མ་སྲིན་དང་། །སེར་མོ་བར་སྣང་གློག་མ་སྲིན་དང་། །དམར་མོ་འདོད་ཆགས་ཁྲག་མཚོ་མ་དང་། །ལྗང་སྔོན་མི་ལྤགས་རློན་གོན་མ་དང་། །སྲིད་པ་འཇོམས་པའི་ཁྲམ་ཐོགས་མ་དང་། །གླིང་བཞི་ཁྱབ་པའི་གཤོག་<milestone unit="line" n="78.4"/>པ་ཅན། །ཀླུ་མོ་ཁོག་འཇོམས་སྦྲུལ་མགོ་མ་དང་། །རྟ་དུད་བྱེད་པའི་རྟ་མགོ་ཅན་དང་། །དུག་གསུམ་ཟ་བའི་མགོ་གསུམ་མ་དང་། །དཀོན་མཆོག་བསྟོད་པའི་དབུ་རྒྱན་ཅན་དང་། །ནང་མོ་གློག་འཕྲེང་ཁ་ལ་རྩེ་<milestone unit="line" n="78.5"/>དང་། །བལ་ཡུལ་བགྲོད་པའི་ཀུན་རྗེ་དང་། །དུས་གསུམ་སྦྱོར་པའི་རྩ་མུན་ཏི་དང་། །ནམ་མཁའ་ལ་རོལ་པའི་ཁྲག་མདོག་མ་དང་། །སྲིད་པ་འཇོམས་པའི་སྤྱི་བདུད་མ་དང་། །རྟ་མགྲིན་ཆུང་མ་སྲིད་པའི་ཡུམ་<milestone unit="line" n="78.6"/>དང་། །རོལ་པའི་ལས་བྱེད་ཁ་ལ་དབང་དང་། །རོ་ལངས་ནག་མོ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་དང་། །རོ་ལངས་སངས་རྒྱས་དབང་མོ་ཆེ་རྣམས་སོ། །ནག་མོ་སྲོག་གི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། །མིང་ངོས་འཛིན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="page" n="79"/><milestone unit="line" n="79.1"/>༄༅། །གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་། །གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་མོ་རལ་གཅིག་མས། །སྲིན་མོ་དབང་དུ་མ་འདུས་ན། །གནད་ལ་བོར་བའི་ལེའུ་འདི་ཆེད་<milestone unit="line" n="79.2"/>དུ་བརྗོད་དོ། །དེ་ལ་དང་པོར་སྔགས་པས་ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པར་བཀོད་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་གྲུ་གསུམ་བྲུས་པ་དེའི་སྟེང་དུ་ནག་མོའི་གཟུགས་གཞག་ལ། །སྙིང་ཁར་ཞིང་རྒྱུས་<milestone unit="line" n="79.3"/>སུམ་སྒྲིལ་བཏགས་ལ། །བདག་གི་སྤོས་བཟུང་བ་ལ། །སྲོག་འཕྲོག་པའི་སྔགས་འདི་ཁྲི་འབུམ་དུ་བཟླས་སོ། །རག་མོ་ཙིསྟ་རག་ཏ་རྩ་ལ་བྲེང་བྲེང་། །ཏི་ཏི་མ་ར་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཛ། །ཞེས་པས་སྙིང་ཁར་སྡུབས་པས། །བོང་བུ་<milestone unit="line" n="79.4"/>དང་བཅས་པར་སོལ་དོང་བསྐྱེལ་བ་ལྟར་སོང་བར་བསམ། །དེ་ནས་སྙིང་ཁར་རྡོག་པ་གཞག་ལ། ། རག་ཙིསྟ་རཀྟ་བྲེང་བྲེང་སྲོག་ཡ་མ་ཀི་ལ་ནི་རམ། །མ་མ་རཀྟ་རུ་ཏི་ར་ཛ་ལ་རམ། །ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས་ཡེ་<milestone unit="line" n="79.5"/>ཤེས་མ་བྱུང་བས། །ཐོད་པས་མཁར་དང་བཅས་པར་ཚིག་པར་བསམ། །དེ་ནས་ཡ༷་ལས་རླུད་ལས་རླུ་་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས་གཏོར་གཡེངས། །ཁ༷་ལས་ཆུའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས་བཀྲུས་བཤལ། །དེ་ནས་མ་མོའི་ས་<milestone unit="line" n="79.6"/>བོན་མ་མོ་ནག་མོ་གཅིག་བདག་གི་ཞབས་འོག་ན་གནག་རི་ལི་ལི་གནས་པ་ལས། །མ་ར་ན་བཛྲ་ཞེས་བརྗོད་པས། །མ་དེ་ལས་འཕྲོས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མ་མོ་ལ་དངོས་གྲུབ་ནོད། །འཇིག་རྟེན་གྱི་མ་མོ་ལ་སོགས་པའི་<milestone unit="page" n="80"/><milestone unit="line" n="80.1"/>བཅུད་བསྡུས་ནས། །མ་མ་སང་ཧ་ར་ན་ཧཱུཾ༷། །ཞེས་བརྗོད་པས་ལས་ཀྱི་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི་སྐུ་མདོག་ནག་མོ། །དབུ་བདུན་པ། །ཕྱག་བཅུ་བཞི་པ། །ཞབས་བཞི་པ། །དབུ་རལ་པ་དམར་ནག་གིས་སྟོང་གསུམ་བཀབ་<milestone unit="line" n="80.2"/>པ། །གདུག་པའི་ཞལ་ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་སུ་འགྱུར་བ། །ཕྱག་ན་གདུག་པའི་ཕྱག་མཚན་སྣ་ཚོགས་བསྣམས་པ། །ཞབས་ཕྱོགས་ཐམ༷ས་ཅད་དུ་གཏམས་པ། །གླང་ཆེན་གྱི་ཀོ་རློན། །སྟག་གི་ཤམ་ཐབས་མན་བས་<milestone unit="line" n="80.3"/>པ། །གདུག་པ་ཅན་དང་ངམ་ཤུགས་ཀྱི་སྒྲོལ་ནུས་པ་ཅིག་བྱུང་བར་བསམ་ལ། །དབང་དུ་སྡུད་པའི་ལྷ་དབང་དུ་བསྡུ་བར་བྱ་སྟེ། །ཨོ་ཧ་ཡི་གྲོ་བ་ཨ་བེ་ཤ་ཡ། །ཨ་བེ་ཤ་ཡ། །པྲ་བེ་ཤ་ཡུ། །པྲ་བེ་ཤ་ཡ། །བན་དྷ་<milestone unit="line" n="80.4"/>ཡ། །བན་དྷ་ཡ། །ཏོ་ཤ་ཡ། །ཏོ་ཤ་ཡ། །ཧེ་ས་མ་ཡ་པདྨ་སྒ་ཏི་སྟ༷་ཡ་ཀ་ཧཱུཾ༷། །ཞེས་རྡོ་རྗེ་ཁྱུང་གཤོག་གིས་ཟིལ་གྱིས་མནན་ནས་དབང་དུ་བསྡུའོ། །དེ་ནས་གཟུགས་ལ་ཨ་མྲི་ཏ་གཏོར་ཏེ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་<milestone unit="line" n="80.5"/>ཨུ་ཙ་ཏ་ཁ་ལ་ཡ་ཧཱུཾ༷། །ཞེས་བསྲེའོ། །རང་གི་ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་བརྗོད་ལ། །ཕྲོག་གི་སྙིང་པོ་བཟླས་སུ་གཞུག །རང་ཡང་བཟླས་ལ། མགལ་མེ་ཀླད་ལ་བསྐོར་བ་བཞིན་དུ་བཟླས་པ་བྱའོ། དེ་ནས་གཟུགས་རྡོག་པའི་<milestone unit="line" n="80.6"/>འོག་ནས་བསླང་ནས། །བྱང་ཤར་དུ་ཞིང་ལྤགས་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ་ལོ། །གདུང་ཞིང་སྙན་པའི་སྔགས། །མ་མ་པ་ཤང་ཀུ་རུ་ཛ་ལ་ཛ་ལ་གྲྭཧྭ་ས་མ་ཡ་ས་མ་ཡ། །ཞེས་བླངངོ། །ཨམྲིཏའིསྒྱེའུསྦལནག་གི་མགོ་<milestone unit="page" n="81"/><milestone unit="line" n="81.1"/>༄༅། །དང་། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་། །པདྨའི་རཀྟ་་དང་། །ནལ་ཕྲུག་གི་སྙིང་རྣམས་བདུད་རྩི་དང་སྦྱར་ལ་དར་བུ་བྱས་ལ་རྟར་གཟུང་ངོ། ཤེར་ཤིང་གི་ཕུར་བུ་ཁྲུ་དོ་པ་གཅིག་ལ་སྟོད་<milestone unit="line" n="81.2"/>དུ་ལྷ་མོ་དབུ་དགུ་འམ། །བདུན་ནམ། །གསུམ་མམ། །གཅིག་བྱས་ལ། །རྐེད་པ་ལ་ཟུར་བཞི་པ་རྒྱ་མདུད་དང་། །ཆུ་སྲིན་དུ་བཅས་པ། །སྨད་ཟུར་གསུམ་པ་བྱས་ལ། །དེ་ལ་དམིགས་པ་ཕབ་ལ། །རང་གར་འགྲོ་འང་<milestone unit="line" n="81.3"/>ལག་པ་གཡས་པར་ཁྱེར་རོ། །ནག་མོ་སྲོག་གི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། །མནན་ཅིང་མི་འབྲུལ་པར་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་་སྐུ་དང་། །གསུང་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་བདག་མོ་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="81.4"/>མོ་རྡོ་རྗེ་རལ་པ་གཅིག་མས་སྲིད་པ་གསུམ་ན་གནས་པའི་གདུག་པ་ཅན་རང་དགར་སྤྱད་དུ་མི་གཞུག་པའི་ཕྱིར། །ཡོངས་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་འདི་གསུངས་སོ། །ནག་མོ་སྲོག་གི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད། །གསང་བའི་གསོད་<milestone unit="line" n="81.5"/>པའི་ངན་སྔགས་འདི། །བཟས་གཏད་རབ་འབྱམས་དཔལ་ལ་གཏད། །ལོག་བཅོས་ཅན་དང་སོམ་ཉི་ཅན། །ཞབས་སུ་རྡོལ་དང་གསང་མཚན་མེད། །གང་ཟག་ཐ་མར་གྱུར་པ་ལ། །གཞའ་གསང་ཡུན་དུ་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="81.6"/>མིན། །སྣོད་དང་ལྡན་པའི་སྐྱེས་མཆོག་ནི། །དམ་ཚིག་གཉན་པོ་ཐུབ་པར་བསྲུངས། །ཡུལ་དང་བུ་སྨད་འཁོར་དུ་བཅས། །ཡོད་པ་བླ་མ་རྣམས་ལ་དབུལ། །དེ་དག་ལྡན་པའི་གང་ཟག་ལ། །བསྲུང་པའི་དོན་དུ་སྦྱིན་<milestone unit="page" n="82"/><milestone unit="line" n="82.1"/>པར་བྱའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །འདུས་ཚོགས་སོ་སོའི་གནས་སུ་བྱེར། །དེ་ནས་ཐམས་ཅད་རལ་གཅིག་མས། །དཔལ་ཆེན་ཐུགས་ཀར་ལེགས་འདུས་ཏེ། །གཞི་ལྡན་གཅིག་ཏུ་ཡང་དག་འདུས། །མཐའ་ནས་<milestone unit="line" n="82.2"/>དབུས་ཐིམ་རང་བཞིན་མེད། །འཕགས་པ་ལྷ་མོ་ནག་མོའི་སྲོག་གི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་ཛ་ནི་མི་ཏྲས་བསྒྱུར། །ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོསྣྲོ་བ་ཀབ་ལྷ་སྲས་ཀྱིས་ཀྱང་ག་ས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་<milestone unit="line" n="82.3"/>པའོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ཙིརྟི་ཐུན་ཀྭ་ལིན་མ་ཏན་ཏྲ། །བོད་སྐད་དུ། །སྙིང་ཟོར་ནག་མོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། །དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལ། །སྒོ་གསུམ་ཀུན་ནས་ཕྱག་འཚལ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>