<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0912-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--klu nag po'i rgyu[.]/-->ཀླུ་ནག་པོའི་རྒྱུ.།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0912-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=463.1; end=467.6--><milestone unit="page" n="463"/><milestone unit="line" n="463.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ནཱ་ག་ཀ་ལ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། ཀླུ་ནག་པོའི་རྒྱུད། དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། ཡ་མ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། ཀླུའི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="463.2"/>འཇམ་དཔལ་དཔལ་འབར་ཆེ། གཉེན་པོ་གནད་ལྡན་བས་ནཱ་ག་བཀོལ། རྡོ་རྗེ་དྲག་པོ་འབར་བ་ཆེ། །མི་ཤིགས་པས་ན་རྡོ་རྗེ་དྲག །ཚམ་རྔམ་འབར་བ་ཡང་དག་གོ །སྦྲུལ་ནག་འཁྱིལ་བའི་ར་བ་ཁྱོན། །འཇིག་རྟེན་ཀླུ་<milestone unit="line" n="463.3"/>རྣམས་སྐུ་ལ་རྫོགས། ཁྱབ་བདག་ཆེ་ལ་ཡང་དག་པར། །འཆི་བདག་ནག་པོ་མགོ་དགུ་པ། །ལས་ཀྱི་གཤིན་རྗེ་རྒྱལ་པོ་དེས། ཉིད་ཀྱི་སྲོག་གི་དེ་ཉིད། སྨྲས་པ། ནཱ་ག་དུ་ན་ཧེ་ལི་ཧེ་ལི། འདུས་འདུས། འཁོར་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="463.4"/>སྡུད་པར་བྱ་བར་རིག་པར་བྱའོ། །ཨ་ཤམ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ། ནཱ་ག་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ཏྲི་ཤམ་རྦད། ནུ་གུ་རག་ཤ་རྦད། ཏི་པ་ཙ་པ་ཙ་ཁ་ལ་བ༷་ཤ་ཏྲུ༷་ཤ་མ་ར་ན་ཛུ་ཛུ། སྲོག་གི་སྙིང་པོར་རིག་པར་བྱ། །ནག་པོ་བ༷་ཙི་རྒྱས།<milestone unit="line" n="463.5"/>སྒག་ཐུལ་སྙིང་འགུལ་མྱགས་མྱགས། རྩ་བཞི་བསྐུམས་ཤན་ཤ་སྲོག་ལ་ཤན་ཐུར་སོད་གྲྭཧྭ། ཀླུ་ཡི་དུག་མདའ་ནག་པོ་སྟེ། །གསད་པའི་མཚོན་ཆར་རིག་པར་བྱ། །དེ་ནས་དེ་ཡི་འཕྲིན་ལས་དེ། །དབེན་ཞིང་ཉམ་ང་<milestone unit="line" n="463.6"/>གདུག་པའི་གནས། །བྲག་དང་ཆུ་འཐབ་གནས་མཆོག་དང་། །རྩི་ཤིང་སྟུགཔོ་ཀླུ་གནས་པར། །མཎྜལ་མཉམ་པོ་ཡིད་འོང་ལ། །དྲི་སྤོས་སྨན་གྱིས་ཆག་ཆག་གདབ། །ཀླུ་གཏོར་གཏང་ཞིང་ཀླུ་མཆོད་བྱ། །དེ་རྫོགས་<milestone unit="page" n="464"/><milestone unit="line" n="464.1"/>ཨ་ཡི་མཎྜལ་བརྩིག །དེ་ཡི་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཡང་། །སྦལ་ནག་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །ཀ་རི་ཀའམ་རྒྱ་ཤོག་གམ། །ཏ་ལའི་ལོ་མ་གཞན་དག་ལ། །སྦལ་པའི་ལྟོ་བར་འཁོར་ལོ་བྲི། །དཀར་གཏོར་ཀླུ་གནས་རྫས་<milestone unit="line" n="464.2"/>ཀྱིས་བྱུག །ཀླུ་ཡི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་ལ། །གཅུག་སྔགས་དག་གིས་བརྒྱན་པ་ནི། ཁོ་ར་ཁོར་ཡུམ་རིམ་པས་བརྒྱན། །ལྟེ་བར་ཨ་མུ་ཀ་ཡི་རྫས། །དེ་ལས་རྒྱུ་བྱས་ལིང་ཀ་བྲི། །སྲོག་གཞུག་ཁྲམ་ལ་གདབ་པར་བྱ། །སྦལ་<milestone unit="line" n="464.3"/>ནག་འཁོར་ལོ་སྦྱར་སྟེ། །ཚོན་སྐུད་བཅིངས་ལ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །དང་པོ་བོད་པ་སྲོག་གི་གནད། །འཁོར་རྣམས་ལས་ལ་མྱུར་ཅིང་བོད། །གསང་སྔགས་ཡིག་དྲུག་གཉིས་ཏེ། །རྟགས་རྣམས་མ་བྱང་བར་དུའོ། །དེ་<milestone unit="line" n="464.4"/>རྫོགས་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་སྟེ། །བཅུ་གསུམ་རྩ་བ་བདུན་པ་དག །དེ་དག་དེ་ལ་གདགས་ཞེས་པ། །བཅུ་བཞི་རྩ་བ་དགུ་པའི་སྔགས། །ལས་ཀྱི་གཅོང་ཞེས་ཡང་དག་བཤད། །དེ་མཐར་བཅུ་གཉིས་བཞི་ལྡན་པ། །གསད་<milestone unit="line" n="464.5"/>པ་ཞེས་ཀྱི་ཡང་དག་གོ །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ཞེས་བྱ་བ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དང་རང་རིག་པའི། །ཡེ་ཤེས་གཉིས་སུ་མེད་པ་ལས། །སྤྲུལ་པའི་གཤིན་རྗེ་དབུ་དགུ་པ། །ནཱ་ག་རག་ཤ་འདི་སྒོམས་ཤིག །ཁ་སྦྱར་ཡི་གེ་ཕྱིར་བསྟན་<milestone unit="line" n="464.6"/>པ། །བདུད་མདའ་ལ་སོགས་རྫས་ཀྱིས་བྲབ། །རྫོགས་དང་གཏད་པའི་ལས་བྱ་བ། །རྒྱལ་པོ་རྗེའུ་དང་བྲམ་ཟེ་དམངས། །ཀུན་ལ་བྱ་བར་བཤད་ཀྱང་ནི། །འདི་ནི་གདོལ་པ་ནག་པོའི་སྔགས། །བྱང་ཕྱོགས་གནས་པ་<milestone unit="page" n="465"/><milestone unit="line" n="465.1"/>༄༅། །དམངས་རིགས་ཀྱང་། །ལས་བྱེད་ཀླུ་ཡི་རིགས་སུ་བཟུང་། །གསུམ་གྱི་དབུས་སམ་གཉིས་ཀྱི་གཡས། །གཅིག་པོ་དག་ལ་འགྱུར་བ་མེད། །ཐོལ་ཐོལ་བ་ནི་མིག་ཡིན་པས། །དེ་འོག་འདོམ་གང་བཅལ་<milestone unit="line" n="465.2"/>བ་ན། །གདུག་པ་ཅན་གྱི་ཁ་ཡིན་གཏད། །ཟས་དང་གྲོགས་དང་དགྲར་གཏད་པ། །དེ་ནི་བསམ་པའི་ངོ་བོར་བཤད། །ཀླུ་ལ་ལྡོག་པའི་དུས་དང་རྐྱེན། །སྔོན་དུ་ལྡོག་དང་སྦྱོར་བ་ལྡོག །ཐུག་ཕྲད་རྗེས་ལ་ལྡོག་པ་<milestone unit="line" n="465.3"/>དང་། །ཕྱིས་ལྡོག་པས་ནི་ལྡོག་དུས་ཡིན། །རང་ལ་ལྡོག་ན་དགྲ་ལ་ལྡོག །བསྲུང་བ་ཙཀྲའི་དང་ལྡན་ཅེས། །སྔོན་དུ་ལྡོག་པར་བྱེད་པའི་རྐྱེན། །རང་སྔགས་བཟླས་པས་ཀླུ་རྣམས་འདུ། །དུག་ཆེན་ཀླུ་རིགས་འདི་དག་<milestone unit="line" n="465.4"/>ནི། །དུག་འཇོམས་འཆི་བདག་ཆེན་པོ་བསྒོམ། །སྦྱོར་བ་ལྡོག་པ་འདི་དག་སྟེ། །འཁོར་ལོ་ཡི་གེ་དགྲ་གཟུགས་ལ། ཁ་རླངས་དྲི་དང་དྲི་མ་དག །འདྲེས་ན་རང་ལ་ལྡོག་པས་སྤང་། །ཐུགས་ཕྲད་ལྡོག་པ་གཏད་དུས་<milestone unit="line" n="465.5"/>ཡིན། །ལྕགས་ཀྱི་ས་ཁ་དབྱེ་བ་ཡིན། །དེ་བཞིན་ཚོན་དང་དུག་ཤིང་དང་། །གདུག་པ་ཚེར་མ་ཅན་གྱི་མེ། །འདིར་ནི་ཤ་རུ་རྩི་སྨན་ལྡན། །དེ་ནི་ངེས་པར་བྱ་བར་བཤད། །དེས་དུག་སྤང་ཞིང་གཟའ་དང་<milestone unit="line" n="465.6"/>འགྲོགས། །རྗེས་བཟློག་པར་ནི་གཅད་པར་བྱ། །ཕྱི་མིག་མི་ལྟ་ཁྲག་རྗེས་གཅད། །ལམ་ཕྱག་གོས་བྲུན་བསྐོར་བབྱ། །དེབཞིནཀླུཡིགཉེནཔོ་བསྐུལ། །ཕྱིས་ལྡོག་དགྲ་ཟད་རང་ལ་ལྡོག །ལིང་ཀ་རིན་པོ་ཆེ་དང་<milestone unit="page" n="466"/><milestone unit="line" n="466.1"/>སྤྲག །ཡང་ན་གསོན་གཤིན་ལག་སྦྲེལ་བྱ། །དེས་ནི་ལྡོག་པ་ལྔ་དག་བསྲུང་། །དེ་ནས་ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་དག །བསྲུང་བའི་རིམ་པ་དེ་དག་གོ །ཀླུ་ཡི་རྒྱུ་དུས་རྣམ་པ་གསུམ། །དངོས་དང་ཡིད་དང་སྤྲུལ་པའོ། །དངོས་ནི་ར་<milestone unit="line" n="466.2"/>བ་བཞི་ལ་རྒྱུ། །ཡིད་ནི་འབྲིང་པོ་བཞི་ལ་སྟེ། །སྤྲུལ་པ་ཐ་ཆུང་བཞི་ལའོ། །དེ་བཞིན་ཞག་དུས་རེ་རེ་ལ། །དངོས་དང་ཡིད་དང་སྤྲུལ་པ་གསུམ། །ཚེས་གཅིག་ནས་ནི་གསུམ་གྱི་བར། །དེ་བཞིན་ཟླ་བ་རིམ་པས་<milestone unit="line" n="466.3"/>ནི། །འཁོར་ལོ་ལྟ་བུར་རྒྱུ་བར་བཤད། །དངོས་ལ་གཏད་པའི་ལས་བྱ་ཞིང་། །ཡིད་རྒྱུ་བ་ལ་གཏད་ལམ་བསྟན། །སྤྲུལ་པ་རྒྱུ་དུས་གཏད་དམག་དྲངས། །ཐེབས་དང་ལྡོག་དང་འཇམ་དང་འགོར། །ཐེབས་ན་གཏང་<milestone unit="line" n="466.4"/>རག་གཏང་བར་བྱ། །འབྱམས་ན་དགུག་པར་བྱ་བ་དང་། །འགོར་ན་དམག་དྲང་ལྡོག་ན་བསྲུང་། །དེ་རྟགས་སྔོན་དུ་བྱུང་བ་ནི། །ཞག་གྲངས་གསུམ་ཅུ་རྩ་བདུན་ན། །ཀླུ་ཡི་རིགས་ཚོགས་འདུ་བས་ནི། །རྟགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="466.5"/>དེ་ལ་འབྱུང་བར་བཤད། །རྣོ་མྱུར་སྲོག་གཤེད་ཡིན་པས་ན། །ར་ཧུ་ལ་དང་ཡམ་ཤུད་བསྐུལ། །དུས་ཚོད་མཚོན་ཆ་འདྲ་བས་ན། །དམངས་དང་གདོལ་པའི་དུས་ཉིད་བཟུང་། །ཞི་དྲག་རྫས་ཀྱིས་དབྱེ་བས་ན། །ཐོད་<milestone unit="line" n="466.6"/>ཆེན་རྫས་སྦལ་གླང་རུ་ཡིན། །འདིརནི་སྟོབས་ཆེན་ཁྱུ་བ་སྟོ། །དམརཔོམཆོགཏུབཤདབཡིན། །ཡང་ན་ཚེ་དེ་ཁམ་པའི་མགོ །དེ་ཡང་ཤིས་པར་དཔའ་བོས་བཤད། །སྦལ་ནག་འཁོར་ལོ་ལས་བསྐུལ་བ། །ཀ་མར་<milestone unit="page" n="467"/><milestone unit="line" n="467.1"/>༄༅། །ཉེ་བར་བཏུས་པ་ནི། །ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་གསང་བ་ཡི། །བསྟོད་པ་འདི་དག་རྨད་བྱུང་ངོ་། །འཆི་བདག་ངེས་པར་གནས་བསྐུལ་བས། །བསྐལ་པ་རླུད་ནག་འཁྱིལ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །རིག་པའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="467.2"/>པོ་འཆི་བདག་མགོ་དགུ་པ། །བདུད་ཀྱི་བདུད་ཅིག་འཆི་བདག་ཀུན་གྱི་བདུད། །དགྲ་བོའི་བདུད་དུ་འཆི་བདག་ཁྱོད་ལས་ལྷག་པ་མེད། ཁུ་ནི་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དུ་རྒྱུ། །མགོ་ནི་ཀླུ་སྲིན་ཕོ་ཉར་འགྱེད། །སྐུ་ནི་རི་རབ་<milestone unit="line" n="467.3"/>ངོས་ལ་བརྟེན། ཁམས་གསུམ་ཀླུ་རྣམས་དབང་དུ་སྔང། །་ལ་ནག་འབར་བའི་རལ་པ་ལ། །མཛེ་དང་ཤུ་བའི་ཚ་ཚ་འཕྲོ། །ཨ་ལི་ཤའི་སྒྲ་བསྒྲགས་པས། ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་མཛེ་ཡིས་འགེངས། །མིག་ནས་ཁྲག་<milestone unit="line" n="467.4"/>གི་བུ་ཡུག་འབེབས། །ཞལ་ནས་མེ་ཡི་ཕུང་པོ་འཐོར། །སྔ་གས་པས་བོས་ཤིང་བཅོལ་བའི་ཚེ། །གཡས་རྒྱ་སྦྲུལ་གྱི་ཞགས་པ་འདེབས། །གཡོན་ན་ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་འཐོར། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་ནི་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་ནས་<milestone unit="line" n="467.5"/>འཆར། །ཀླུ་བྲན་སྟོང་ནི་ཞབས་ཀྱི་འོག་ནས་རྒྱུ། །ཀླུ་བདུད་སྟོང་ནི་སྐུ་ཡི་གཡས་ནས་རྒྱུ། །ས་བདག་སྟོང་ནི་སྐུ་ཡི་གཡོན་ནས་རྒྱུ། །ས་བདག་ཛ་ལ་སྟོང་ལ་དབང་སྒྱུར་ལ། །སྟོང་གསུམ་དགྲ་བོ་ཀུན་ལ་མཛེ་ཡི་<milestone unit="line" n="467.6"/>ཁོང་། །དེ་དང་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བའི་ཡུམ། །བུད་མེད་ལུས་ལ་སྦྲུལ་གྱི་མཇུག །རྒྱུ་ནི་བར་སྣང་ཁམས་སུ་རྒྱུ། །ཀླུ་བྲན་མང་པོས་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་དང་སྦྱོར་བ་མཛད། །ས་བདག་མང་པོ་ཕོ་ཉར་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>