<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0744-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--ma mo las thams cad srid pa'i rgyud lung /-->མ་མོ་ལས་ཐམས་ཅད་སྲིད་པའི་རྒྱུད་ལུང་།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0744-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=316.4; end=414.6--><milestone unit="line" n="316.4"/>པའོ།། །།ཕུར་གཅིག་མ་དོན་གསང་བའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། མ་མ་ཀརྨ་ཏན་ཏྲ་ལོ་ཀ་ཨུ་པ་དེ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། མ་མོ་ལས་ཐམས་ཅད་སྲིད་པའི་རྒྱུད་ལུང་<milestone unit="line" n="316.5"/>ཞེས་བྱ་བ། ཡུམ་ཆེན་མོ་མུ་ཁ་ལེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་མ་ཡུམ་ཆེན་མོ་ཁ་ལེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་། །གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="316.6"/>བྱིན་རླབས་ལས་བྱུང་བའི་རྡོ་རྗེ་དང་བྷ་ག་ལ་བཞུགས་ཏེ། དེའི་ཚེ་ཡབ་མངོན་རྫོགས་ལྷའི་ཡུལ་གཞན་པའི་འཁོར་ཐམས་ཅད་དང་། མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། མ་མོ་དང་གནོད་སྦྱིན་མོ་དང་། སྲིན་མོ་དང་། ལྷ་མོ་ལ་<milestone unit="page" n="317"/><milestone unit="line" n="317.1"/>༄༅། །སོགས་པའི་སྐྱེ་གནས་མོ་ཡི་བསྡུས་པ་ཉི་ཚེས་བསྐོར་ཞིང་གནས་པར་གྱུར་ཏེ། དེ་ནས་ཡབ་མངོན་རྫོགས་ལྷ་ཡིས་ཡུམ་ཆེན་མོ་མུ་ཁ་ལེ་ལ་གསོལ་བ་དང་། སྐྱེས་པ་དང་། བུད་མེད་དང་། །ལྷ་དང་། །དེ་<milestone unit="line" n="317.2"/>བཞིན་ལྷ་མོ་དང་། སྲིན་མོ་སྲིན་པོ་ལ་སོགས་པ་ཡབ་དང་ཡུམ་གྱིས་འདུལ་བ་ལས། །ཇི་ལྟར་ཡབ་ཀྱི་འདུལ་བ་ཡི། འཇིག་རྟེན་ཆགས་འཇིག་ངས་གསུང་ན། །ཇི་ལྟར་ཡུམ་གྱིས་འདུལ་བ་ཡི། །འཇིག་རྟེན་ཆགས་<milestone unit="line" n="317.3"/>འཇིག་ཁྱོད་ཀྱིས་གསུངས་། །ཁེ་ལེ་ཡུམ་གྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །གསོན་ཅིག་མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོ་ཡབ། ཁྲེས་རབ་ང་ཡིས་བཤད་པའི་རྒྱུད། །མི་འཇིགས་སེང་གེའི་ང་རོ་སྟེ། །ལྟས་ངན་ཝ་སོགས་ཟིལ་གྱིས་<milestone unit="line" n="317.4"/>གནོན། །རང་བཞིན་འོད་གསལ་སྒྲོན་མ་སྟེ། །མ་རིག་མུན་པ་ངང་གིས་སེལ། །ནད་རྣམས་སེལ་བའི་བདུད་རྩི་སྟེ། །འདོད་ཆགས་ལས་ལོག་དུག་རྣམས་སེལ། །འདི་ཉིད་ང་ཡིས་བཤད་ཀྱིས་ཉོན། ཁྲེས་རབ་སྟོང་པ་<milestone unit="line" n="317.5"/>ནམ་མཁའ་འདྲ། །ནམ་མཁའ་སེམས་ཅན་ཀུན་འདུལ་བས། །ང་ཉིད་འཇིག་རྟེན་ཆགས་པས་བསྟན། །བདེ་ཆེན་ནམ་མཁའི་ཐིག་ལེ་འདྲ། །ཕྲ་རབ་རྡུལ་ནི་སྲིན་དང་འདྲ། །ཕྲ་རབ་རྡུལ་ནི་མུ་ཁ་ལེ། །སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="317.6"/>རྣམས་ནི་དེ་ལྟར་བསྟན། །ཕྲ་རབ་བདུན་ལ་རྡུལ་ཕྲན་གཅིག། །དེ་ཉིད་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུང་སྟེ། །རྡུལ་ཕྲན་བདུན་ལ་ལྕགས་རྡུལ་གཅིག། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་དང་པོ་ལ། །ལྕགས་རྡུལ་བདུན་ལ་ཆུ་རྡུལ་གཅིག། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="318"/><milestone unit="line" n="318.1"/>མ་མོ་འོག་མ་བདུན། །ཆུ་རྡུལ་བདུན་ལ་བོང་རྡུལ་གཅིག། ། དང་པོ་སྨན་མོ་བདུན་དུ་འདོད། །བོང་རྡུལ་བདུན་ལ་ལུག་རྡུལ་གཅིག། །བདུན་པ་གཉིས་པ་ཡིན་པར་འདོད། །ལུག་རྡུལ་བདུན་ལ་གླང་རྡུལ་<milestone unit="line" n="318.2"/>གཅིག། །བདུན་པ་གསུམ་པ་ཡིན་པར་ངེས་། །གླང་རྡུལ་བདུན་ལ་མེ་རྡུལ་གཅིག། །བདུན་པ་བཞི་པ་དེ་བཞིན་ངེས། །མེ་རྡུལ་བདུན་ལ་ཉི་རྡུལ་གཅིག། །བདུན་པ་ལྔ་པ་ཤེས་པར་བྱ། །ཉི་རྡུལ་བདུན་ལ་སྲོམ་<milestone unit="line" n="318.3"/>གཅིག། །སྨན་མོ་དྲུག་པ་ཡིན། །སྲོ་མ་བདུན་ལ་ཤིག་གཅིག་སྟེ། །བདུན་པའོ་བདུན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། ཁེག་གི་བདུན་ལ་ནས་གཅིག་སྟེ། །ནས་ཀྱི་འགྱུར་ལས་སོར་ཚིགས་ཏེ། །སྨན་མོ་ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི། །བདུན་<milestone unit="line" n="318.4"/>བརྒྱད་པའི་ངོ་བོར་བསྟན། །སོར་ཚིགས་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ལ། །ཁྲུ་གང་དུ་ནི་གྱུར་པ་སྟེ། །མུ་ཁ་ལེ་ནི་རང་བཞིན་ཡིན། །ཁྲུ་བཞི་ལ་ནི་གཞུ་བདུན་ཏེ། །དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་རང་བཞིན་ཡིན། །གཞུ་ལྔ་བརྒྱ་རྒྱང་གྲགས་<milestone unit="line" n="318.5"/>གཅིག། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་བཅུ་བཞིར་གསུངས་རྒྱང་གྲགས་བརྒྱ་ལ་དེ་ཡི་ཚད། །དཔག་ཚད་དག་རུ་གྱུར་པ་སྟེ། །སྨན་མོ་ལྔ་བཅུའི་རང་བཞིན་ཡིས། །དེ་ལྟར་ཕྲ་རབ་རྡུལ་ནས་ནི། །རི་རབ་དང་ནི་གླིང་བཞི་<milestone unit="line" n="318.6"/>སོགས། །གཟུགས་ཀྱི་དངོས་པོ་དེ་ལྟར་འཕེལ། །གྲིབ་མ་དེ་ལས་ལྡོག་པའོ། །དེ་ལྷར་གླིང་བཞི་རི་རབ་འདི། །མ་མོ་རབ་ཏུ་མཁས་པས་བརྟག། །སྒྲ་ཡི་མཐའ་ནི་མ་ཡིན་ཏེ། །མ་ནི་སྐྱེ་མེད་མུ་ཁ་ལེ། །མོ་ནི་དབྱིངས་<milestone unit="page" n="319"/><milestone unit="line" n="319.1"/>༄༅། །ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་སྟེ། །བདེ་ཆེན་གཡུང་དྲུང་ཐིག་ལེར་འཁྱིལ། །ཡེ་ཤེས་མམོ་བཅུ་བཞི་ཡིན། །རྒྱུད་དང་འཇིགརྟེན་ཐ་སྙད་ལ། །ཀ་བ་རྩིག་པ་ལ་སོགས་ཀུན། །སྨན་མོ་རྣམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །འདི་ནི་སྒྲ་<milestone unit="line" n="319.2"/>ཡི་འཕེལ་བ་སྟེ། །འགྲིབ་བ་དེ་ལས་ཟློག་པ་སྟེ། །མིང་དང་སྒྲ་ཡི་འཕེལ་འགྲིབ་འདི། །མཁས་པས་མ་མོའི་ངང་དུ་བརྟག། །སྐད་ཅིག་མ་ནི་མུ་ཁ་ལེ། །ཐང་ཅིག་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་སྟེ། །ཡུད་ཙམ་ཡེ་ཤེས་མ་མོ་<milestone unit="line" n="319.3"/>བརྒྱད། །ཐུན་ནི་ཡེ་ཤེས་མ་མོ་གཞན། །ཉིན་ཞག་སྨན་མོའི་ཚོགས་ཡིན་ཏེ། །ཟླ་བ་བཅུ་གཉིས་མུ་ཁ་ལེ། །ལོ་གཅིག་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་སྟེ། །བར་གྱི་གཡོག་མོ་བརྒྱད་བརྒྱ་ནི། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་བཅུ་བཞིར་<milestone unit="line" n="319.4"/>འདོད། །ཡ་ཐོག་མ་ཐོག་རིང་ཐུང་གཉིས། །སྨན་མོ་ལྔ་བཅུའི་རང་བཞིན་ཏེ། །སྲེད་ལྟར་བསྐལ་པའོ་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །མ་མོའི་རང་བཞིན་ཡིན་པར་བཤད། །དེ་ལྟར་གཟུགས་དང་མིང་དང་རུས། །མ་མོའི་སྐུ་<milestone unit="line" n="319.5"/>གསུང་ཐུགས་སུ་འདོད། །དེ་ལྟར་གཟུགས་ནི་ཕྲ་རགས་དང་། །མ་མོ་སྐུ་ཡི་རང་བཞིན་ཏེ། །དེ་ལྟར་མ་ཤེས་སྙིང་རེ་རྫེ། །དེ་ལྟར་མིང་གི་བསྡུས་རྒྱས་ཀྱང་། །མ་མོའི་གསུང་གི་རང་བཞིན་ལགས། །དེ་ལྟར་མ་<milestone unit="line" n="319.6"/>ཤེས་ཐང་རེ་ཆད། །མ་མོ་རྟེན་པ་སྤྲེའུ་འདྲ། །དུས་ཀྱི་འཕེལ་འགྲིབ་མངའ་མོའི་ཐུགས། །སེམས་ནི་མི་རྟག་ཐུགས་སུ་བསྟན། །དེ་ལྟར་མ་ཤེས་གོལ་སྒྲིབ་ཆེ། །མ་མོ་སྨྲ་བ་ཁ་རེ་ངལ། །མ་མོ་སྒོམ་པ་སྙིང་རེ་<milestone unit="page" n="320"/><milestone unit="line" n="320.1"/>ཉམས། །མ་མོ་སྒྲུབ་ཐང་རེ་ཆད། །རྟག་དང་ཟེར་མོ་ཇི་བཞིན་ནོ། །ནམ་མཁའ་མཚན་ཉིད་དེ། །དེ་ལ་དུས་བཞིའི་མ་མོ་རྩལ། །དགུན་གྱི་རྒྱལ་མོར་འཁྱག་འབེབས་མ། །འབྱུང་བ་རླུ་་ལ་མངའ་མཛད་མ། །འཁྱག་པ་<milestone unit="line" n="320.2"/>ཁྲག་ཁྲོལ་སྦྲུལ་པའི་སྐུ། །དཔྱིད་ཀྱི་རྒྱལ་མོ་དྲོད་འབེབས་མ། །འབྱུང་བ་མེ་ལ་མཛད་མ། །ཞུན་ཆུ་ཆལ་ཆོལ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །དབྱར་གྱི་རྒྱལ་མོ་སྐྱེད་མཛད་མ། །འབྱུང་བ་ཆུ་ལ་མངའ་མཛད་མ། །དམུ་ཆུ་ཁམ་ལྕགས་<milestone unit="line" n="320.3"/>ཡལ་ག་ཅན། །མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་སྤྲུལ་སྐུར་བསྟན། །སྟོན་གྱི་རྒྱལ་མོར་བཅུད་ལེན་མ། །འབྱུང་བ་མེ་ལ་མངའ་མཛད་ཅིང་། །ལོ་ཐོག་འབྲས་བཅུད་སྦྲུལ་སྐུར་སྟོན། །སེབས་ཅན་རྟག་པར་འཛིན་པ་ལ། །དུས་ནི་བཞི་<milestone unit="line" n="320.4"/>ཡིས་མིང་རྟག་བསྟན། །དེ་ལྟར་བསྟན་ཀྱང་མི་འདུལ་བ། །སེམས་ཅན་རྨོངས་པ་སྙིང་རེ་རྗེ། །སྡུག་བསྔལ་སྤྱོད་པ་ཐང་རེ་ཆད། །དེ་ལྟར་སྟོན་པའི་ཐབས་ཆེན་ནི། །གཞན་ལ་མེད་ཅིང་རང་ལ་མེད། །ཐེག་ཆུང་<milestone unit="line" n="320.5"/>ཉན་ཐོས་ལ་མེད་ཅིང་། །ཐེག་ཆུང་ལ་མེད། །རིག་པ་འཛིན་ལ་འདི་མེད་ཕྱིར། །དེ་ལྟར་སེམས་ཅན་འདུལ་ཐབས་དང་་ །ལྟ་བ་རྨད་དུ་བྱུང་བས་ནི། །འདི་ནི་ཐེག་པའི་སྙིང་པོར་གསུངས་། །ང་ཡི་ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="320.6"/>དང་། །སེམས་ཅན་ལས་ཀྱི་དགེ་སྡིག་གིས། །སྲིད་པའི་འདི་ལྟར་ཆགས་པ་ཡིན། །བཤད་ཀྱི་མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཁྱོད་ཉིན། །དེ་ཡང་འདི་ལྟར་འཇིག་རྟེན་གྱི། །ཁམས་འདི་ཀུན་རྫོབ་མོས་པ་སྣ་ཚོགས་པའི། །སེམས་<milestone unit="page" n="321"/><milestone unit="line" n="321.1"/>༄༅། །ཅན་བསམ་པའི་དབང་གིས་འཇིག་རྟེན་གྱི། །ཁམས་ནི་སོསོར་སྣང་བའོ། །དེ་དག་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་བསོད་ནམས་དང་། །སྡིག་པའི་དབང་གིས་སོ་སོར་སྣང་བ་འོ། །དོན་དམ་བར་སྦགས་པ་དང་<milestone unit="line" n="321.2"/>གཞལ་བར་ནི་འཇིག་རྟེག་གྱི་ཁམས་ཡིན་ཏེ་དཔེས་མ་གང་དུ་ཕུག །ཁྲུ་ལྔའི་ཚད་དུའདོད་ཆགས་དང་བྲལ་བ་འམ། བྱང་ཆུབ་སེབས་དཔའ་ཡང་དག་པའི་རིགས་འཛིན་རྣམས་ཀྱི་ཕུག་དེར། དེའི་ཚོགས་དང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="321.3"/>ཀྱི་སྟོབས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཡང་དག་པར་འགྱུར་ཏེ། །དེའི་བདེ་ཚན་འཁོར་ལོ་སྒྱུར་་བའི་འགྱུར་བར་བཞུགས་ཏེ། །དེ་ལ་ཅུང་ཟད་ཡང་པ་ཡང་མེད་ལ། །དེ་ལ་ཅུང་ཟད་དོག་པ་ཡང་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །དེ་ལྟར་ཀུན་རྫོབ་<milestone unit="line" n="321.4"/>ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དང་། དོན་དམ་པ་ལས་ཤེས་པར་བྱའོ། །དེ་ཡང་ཕྱི་རོལ་གྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ། །ལུས་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དག་འདྲ་སྟེ། ཕྱི་རོལ་འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀྱི་ཚད་དེ་<milestone unit="line" n="321.5"/>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དོན་ནོ། །ནང་དུ་ལུས་ཀྱི་ཚད་ནི་ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་གསུངས་ཏེ། ཇི་ལྟར་ཕྱི་རུ་འཇིག་རྟེན་པ་ཡི་ཚད་མ་རི་རབ་ལྷུན་པོ་ལ་དཔག་ཚད་འབུམ་མོ། །དེ་བཞིན་དུ་ལུས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="321.6"/>སྒལ་ཚིགས་ལ་དཔངས་སུ་ཁྲུ་གང་སྟེ། དེ་ནས་ལུས་ལ་ཁྲུའི་ཚད་ཀྱི་བཞིའོ། །རི་རབ་ལྷུན་པོ་ལ་དཔག་ཚད་འབུམ་ཚད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ལས་དཔག་ཚད་འབུམ་ཕྲག་བཞི། གཞན་དུ་ཕྱི་ཇིལྟབབཞིནནངབ<milestone unit="page" n="322"/><milestone unit="line" n="322.1"/>ཡིན་ན་མི་མཐུན་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ལྟར་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཀྱི་ཚད་ནི་ཀུན་རྫོབ་ལ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་ནོ། །བཅོས་ལྡན་འདས་ཀྱི་བསྲེག་པ་དང་བཅས་པའི་ལས་ལ་སོགས་པའི་དམ་བཅས་པ་ནི་འདི་ལ་མ་ཡིན་ཏེ།<milestone unit="line" n="322.2"/>གང་དུ་དམ་བཅས་པ་ནི་བསོད་ནམས་དང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཡུལ་ལོ། །གང་དུ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཀྱི་ཆེ་དག་ཡུལ་གྱི་ཚད་བརྫོད་པ་ལས། འདོད་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་སྨྲ་སྟེ། རིག་བྱེད་གྲུབ་པའི་མཐའ་བསམ་པས་སྨྲ་ན།<milestone unit="line" n="322.3"/>ཚངས་པ་གཅིག་གི་གནས་ལ་ཡང་ཕར་ཚུར་དཔག་ཚད་བྱེད་པོ་ཡོད། །ཅེས་གོལ་བར་སྨྲ་བ་དང་། ཉི་མའི་ཤིང་རྟ་ལ་སོགས་པ་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱ་བ་དང་། ཚངས་པའི་སྒོ་ལྔའི་ཚད་དེ་བཞིན་པའི་ཕྱིར་གཟའི་རྩིས་<milestone unit="line" n="322.4"/>དང་། ཕུང་པོའི་འཁོར་ལོ་ལྡན་པའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཀྱི་ཚད་རབ་ཏུ་བཞག་གོ །དེ་ཡང་ཚད་འདི་ལས་སངས་རྒྱས་པ་ཚད་གཞན་མཐོང་བས་འཁྲུལ་པར་མི་བྱ་སྟེ། འདི་ལྟར་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་<milestone unit="line" n="322.5"/>ཁམས་ཀྱི་འབུམ་ཕྲག་སུམ་ཅུ་རྩ་དྲུག་ལྷགག་པར་གསུངས་པོ་དང་། གང་དུ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཀྱི་ཚད་འབུམ་བཞི་ཙམ་མོ་ཟེར་བའི་ཕྱིར་བཅོས་ལྡན་འདས་རྫུན་སྨྲ་བ་ཞེས་པ་དང་། །གང་གིས་འདོད་པ་ཡིན་ཞེས་<milestone unit="line" n="322.6"/>ཚིག་དེ་ཁམས་རྣམས་ཀྱིས་མི་བསམ་སྟེ། སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱིས་བསམ་པའི་དབང་གིས་ཞེས་བྱའོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཡང་ངས་གསུངས་པ། །སེམས་ཅན་མོས་པ་སྣ་ཚོགས་པ། །སྣ་ཚོགས་གྲུབ་པའི་མཐའ་རིག་<milestone unit="page" n="323"/><milestone unit="line" n="323.1"/>༄༅། །པ། །སྣཚོགས་ལམ་ནི་མཉམ་གནོན་པ། །མི་ཤེས་རྒྱལ་ཁམས་རྟ་རྣམས་རང་བཞིན་དུ་གྲུབ་པའི་མཐའ། །ཇི་སྲིད་རིགས་པ་མ་བསྟན་པ། །དེ་སྲིད་དབང་དུ་མི་འགྱུར་ཏེ། །ཀུན་མཁྱེན་ལ་ཡང་ཁེངས་པ་<milestone unit="line" n="323.2"/>རྣམས། སེམས་ཅད་ཕན་པ་མི་བདེན་ཏེ། བསོད་ནམས་ཚོགས་ཀྱི་རྒྱུ་ཅན་དང་། །གཞན་ལ་གནོད་པའི་བདེན་པ་སྟེ། །མན་མ་སེམས་ལ་སོགས་སྟེར་བའོ། །ཁྱིམ་ན་གནས་པའི་སེར་སྣ་ཅན། །ཡི་དགས་ཀྱི་ནི་རང་<milestone unit="line" n="323.3"/>མཐོང་སྟེ། །ཁམས་ཀྱི་རྩེ་མོ་ནག་པོ་རི། །ས་ལ་སྲིག་པ་བྱེད་པ་རྣམས། །བུ་བཙས་བཞིན་དུ་སྔ་བ་ཡིས། ཁུབ་རྣམས་ཀྱི་ནི་རི་མཐོང་ན། །རྐང་མགྱོགས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པ་རྣམས། །ལྷ་མོའི་ཁང་དུ་རྩེག་མར་<milestone unit="line" n="323.4"/>འགྲོ། །དེ་ནས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཚད་ལ། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་རང་རང་གི་བག་ཆགས་ཀྱི་དབང་གིས་དེས་གསུངས་པ་སོ་སོར་སྣང་སྟེ། །ལ་ལ་རངས་མངོན་པར་ཤེས་པའི་དབང་གིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ལ་མཐོང་<milestone unit="line" n="323.5"/>བ་དང་། གཟུང་བ་ནང་འཛིན་པའི་ངོ་བོར་དངོས་པོའི་ཚད་ཟིན་པ་མ་ཡིན་ནོ། །དེ་ལྟར་ན་མུ་ཁ་ལེ་ངས་མ་མོས་འདུལ་བའི་སེམས་ཅན་དང་། སྒྲུབ་པ་པོ་སྨིན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་དང་། ལུས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="323.6"/>དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས་ཚད་གསུངས་སོ། །འདི་ལ་རླུད་གི་མཐའ་ནས་ལྷུན་པོའི་མཚམས་སུ་ནི། ས་དག་ཆུ་དང་མེའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས་ནི། འོག་གི་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ནམ་མཁའ་ན་གནས་སོ། །དེའི་ཕྱིར་རླུད་གི་<milestone unit="page" n="324"/><milestone unit="line" n="324.1"/>མཐའ་ནས་ལྷུན་པོའི་བར་ན། དམྱལ་བ་བདུན་དང་བརྒྱད་པ་རླུད་གི་གྲོང་ཁྱེར་ཞེས་བྱ་སྟེ། དམྱལ་བ་དང་རླུད་གི་གྲོང་ཁྱེར་ལ་དཔག་ཚད་འབུམ་ཕྲག་གཉིས་ཡིན་ནོ། །རླུག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་སྟོང་ཕྲག་ལྔ་བཅུད་<milestone unit="line" n="324.2"/>ཡིན་ནོ། །དེར་མ་རུང་བ་ཆེན་པོའི་རླུད་དང་། མུན་པ་ཆེན་པོ་དམྱལ་བ་ཆེན་པོ་གཉིས་ཏེ། དེའི་ཚད་ནི་སྟེང་དང་། འོག་དང་། རྒྱར་དཔག་ཚད་ཉིད་ཤུ་རྩ་ལྔ་རྣམ་པར་དབྱེ་བས་སའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ཚད་དོ། །དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="324.3"/>མེའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་དམྱལ་བ་གཉིས་ཏེ། དེ་ཡང་མེའི་དམྱལ་བ་དང་གཅིག། །དེའི་སྟེང་དུ་བཟོད་པར་དཀའ་བ་ཆུའི་དམྱལ་བ་དང་གཅིག་གོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཆུའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་དམྱལ་བ་གཉིས་ཏེ། བྱེ་མའི་འདམ་<milestone unit="line" n="324.4"/>དང་། བྱེ་མའི་འདམ་གྱི་ཆུར་ཡང་དག་པར་ལྡན་པ་དང་། བྱེ་མ་བྱེ་མར་ཆུར་ཡང་དག་པར་ལྡན་པ་བགྲང་བ་ཆེན་པོའི། སའི་དཀྱིལ་དུ་གསེག་མའི་ཆུའི་དམྱལ་སྟེ། དཔག་ཚད་སྟོང་ཕྲག་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔའོ། །དེའི་སྟེང་དུ་<milestone unit="line" n="324.5"/>རླུད་གི་གྲོང་ཁྱེར་སྟེང་དང་འོག་ཏུ་དཔག་ཚད་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔའོ། །དེ་གཉིས་ཀྱི་ཚད་ལ་གཉིས་ཏེ། ཕྱེད་ནི་ལྷ་མ་ཡིན་གྱི་གནས་སོ། །ཕྱེད་ནི་ཀླུའི་གནས་སོ། །ཕྱིའི་དེ་ལྟར་ལུས་ལ་རྐང་བའི་མཐིལ་ནས་སྐྱེད་པའི་བར་<milestone unit="line" n="324.6"/>དུའོ། །ཁྲུ་དོ་ཡིན་ལ། དེ་གཉིས་དབྱེ་བས་ལ་དུ་དབྱེ་བས་ཕྱེ་སྟེ། ཆ་རེ་རེའི་རིགས་པ་ཇི་ལྟ་བས་དམྱལ་བ་དང་ཀླུའི་གྲོང་ཁྱེར་རིག་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་རི་རབ་ལྷུན་པོའི་བུམ་གྱི་ཚད་ནི། དེའི་ཕྱི་རིམ་སའི་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="325"/><milestone unit="line" n="325.1"/>༄༅། །འཁོར་ནས་ལྷུན་པོའི་སྟེང་དང་འོག་ཏུ་དཔག་ཚད་འབུམ་ཞེས་བྱའོ། །ནང་དུ་ཡང་ལུས་ཁྲ་གཅིག་སྟེ་རྐང་བ་ནས་རྐེད་པའི་བར་དུའོ། །དེ་ཉིད་གཟའི་ཚོགས་རྣམས་བསྐོར་བསྟེ། །དེའིཕྱིར་གཟའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="325.2"/>རྣམས་ཀྱི་གནས་ལྷུན་པོ་ཡིས་བསྐོར་བ་ལས་སྟོང་ཕྲག་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔའོ། །སྐྱེ་ནས་དཔྲལ་བའི་བར་དུ་སོར་བཅུ་གཉིས་སོ། །དཔྲལ་བ་ནས་སྤྱི་བོར་སོར་དྲུག་སྟེ། །ཇི་ལྟར་འཇིག་རྟེན་ཁམས་ལ་འབུམ་ཕྲག་བཞིའི་ཚད་<milestone unit="line" n="325.3"/>ནི་ལུས་ལ་ཁྲུ་བཞི་སྟེ། །ཁྲུ་གང་སོར་མོ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞིའི་བདག་ཉིད་དོ། །དེ་ནི་ཞེང་གི་ཚད་བཤད་དེ། རླུད་གི་མཐའ་ནས་རླུད་གི་མཚམས་ལ་འབུམ་ཕྲག་བཞི་སྟེ། རླུད་དང་ནམ་མཁའི་མཐའ་རུ་ཤར་དང་ནུབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="325.4"/>མཐའ་རྣམས་ཀྱི་བར་དུའོ། །དེ་བཞིན་ལྷོ་དང་བྱང་མཐའི་བར་དུའོ། ། ཞེས་བྱའོ། །དེ་ནས་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་སྟེང་དུ་མེའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །མེའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ནང་དུ་ཆུའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ཆུའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="325.5"/>འཁོར་གྱི་དབུས་སུ་སའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །དེ་ཉིད་བསྟན་པར་འཛིན་པ་སྟེ། །སྟེང་དེ་རྣམས་སུ་གླིང་དྲུག་དང་། །རི་དྲུག་དང་། །རྒྱ་མཚོ་དྲུག་དང་ཆུའི་དཀྱིལ་འཁོར་བདུན་པས་ལྷན་ཅིག་པའི་རྒྱ་མཚོ་བདུན་<milestone unit="line" n="325.6"/>དང་། །འཛམ་བུའི་གླིང་བདུན་པས་ལྷན་ཅིག་གི་གླིང་བདུན། རྡོ་རྗེའི་རི་ཡིས་ལྷན་ཅིག་པའི་རི་བཞིན་ནོ། །རྡོ་རྗེའི། བན་ད་བ་ཨ་ནི་ལ་དང་། །ཚའི་རྒྱ་མཚོ་ནི་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་མཐར་འོག་གི་རྒྱར་རྣམ་པར་<milestone unit="page" n="326"/><milestone unit="line" n="326.1"/>དབྱེ་བས་གནས་སོ། འཛམ་བུ་གླིང་ཆེན་པོའི་མཐའ་ནི་ས་སྟེ་ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་དང་འོག་གི་རྒྱ་མཚོའི་གནས་སོ། །ཚའི་རྒྱ་མཚོ་ནས་རྒྱ་མཚོའི་མཐར་ནི་འབུམ་ཕྲག་གཉིས་སོ། །རི་རབ་ལྷུན་པོའི་དབུས་ནས་གཡས་<milestone unit="line" n="326.2"/>ནས་གཡོན་དང་མཚོ་མཐར་འབུམ་ཕྲག་གཉིས་ཏེ། ཡང་གཡང་སུ་འབུམ་ཕྲག་གཅིག་དང་གཡོན་དུ་འབུམ་ཕྲག་གཅིག་གོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཤར་དང་། །ནུབ་དང་། །མེ་དང་། །བདེན་བྲལ་དང་། དབང་ལྡན་ནོ། །མེ་<milestone unit="line" n="326.3"/>དང་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས་ལ་དཔག་ཚད་འབུམ་ཕྲག་གཉིས་ཏེ། དེ་ཡང་ཚ་རང་ཆུའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་གཡས་དང་གཡོན་དུ་མེ་དང་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གཡས་སུ་འབུམ་ཕྲག་གཅིག་དང་གཡོན་དུ་འབུམ་ཕྲག་<milestone unit="line" n="326.4"/>གཅིག་གོ །དེ་ལྟར་ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་དུའོ། །དེ་ལྟར་གྱུར་པའི་དབུས་ཀྱི་རི་རབ་ལྷུན་པོ་ཇི་ལྟ་བུར་འགྱུར་བ་ཡིན་ཞེ་ན། རི་རབ་གང་གི་སྟེང་ཕུང་པོའི་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་བཅུ་གཉིས་སྒྲོལ་བར་བཅས་པ མཐའ་ཡས་<milestone unit="line" n="326.5"/>པར་སྒྲོལ་བ། དབང་ཐང་དང་ཡང་དག་པར་ལྡན་པའི་སྒྲོལ་པར་བཅས་ཏེ། ཉིན་མོ་དང་མཚན་མོ་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱའོ། །འདིར་ཇི་ལྟར་ཚོག་འདི་རིག་པ་ཡིན། ཅིའི་ཕྱིར་གཞན་ཡང་རི་རབ་ལྷུན་པོ་ཡོད་དམ། འདིའི་<milestone unit="line" n="326.6"/>ཚིག་གང་ཞིག་ཅེས་བྱ་བ་བརྫོད་པར་བྱ་སྟེ། མུ་སྟེགས་ཅན་དག་མན་ད་ར་ཡང་རི་རབ་ཀྱི་མིང་དུ་སྨོས་ཏེ། དེན་ན་མན་དྷ་ར་ལས་བྱེ་བྲག་ཏུ་ཕྱེ་བ་ལས་ཚིག་གོང་མ་དང་ནི་རིགས་སོ། །དྲུག་གི་ཆ་ལ་འབུམ་ཕྲག་གཉིས་<milestone unit="page" n="327"/><milestone unit="line" n="327.1"/>༄༅། །གཉིས་ཏེ། དེ་ཡང་འདི་ལྟར་བརྫོད་དེ། འོག་དང་། སྟེང་དང་། ཤར་དང་། ནུབ་དང་། ལྷོ་དང་། བྱང་ལ་སའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབུས་ནས་འབུམ་ཕྲག་གཉིས་གཉིས་ཡོད་དོ། །དེ་ལྟག་གནས་པའི་<milestone unit="line" n="327.2"/>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདི་ཡང་སེམས་ཅན་གྱི་གནས་ཏེ། མཐོ་རིམ་དང་། མོ་ཡུལ་དང་། སའི་འོག་གི་སྲིད་པ་ནི་སྲིད་པ་གསུམ་མོ། །དེ་དག་མ་ལུས་པ་ནི་མཐའ་དག་སྟེ། དུས་སུ་སྦྱོར་བ་ལས་རབ་ཏུ་སྐྱེ་བ་དང་།<milestone unit="line" n="327.3"/>གནས་བ་དང་། རྒས་པ་དང་། །འཇིག་པའོ། །དེ་ཡང་སྐྱེ་བའི་དབང་ལས་ཡང་དག་པར་འཛིན་པ་དང་། སྲུབ་པ་དང་། དབྱིབས་རླུད་གི་དུས་སུ་ཡང་བའི་སྦྱོར་བའི་སྐྱེ་བ་སྟེ། སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་དགེ་བ་དང་མི་དགེ་<milestone unit="line" n="327.4"/>བའི་ལས་ཀྱི་འབྲས་བུ་ལས་སོ་སོར་ལོངས་སྤྱོད་པའི་དོན་ནོ། །ད་ནི་མཐའ་སྐོར་གྱི་ཚད་ནི་འདི་ལྟར་བརྗོད་པར་བྱ་སྟེ། དེ་ཡང་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅན་ཀྱི་ཞེང་གི་ཚད་ཀྱི་སུམ་འགྱུར་ནི། དེ་དག་གི་མཐའ་<milestone unit="line" n="327.5"/>སྐོར་ལ་ཡོད་པ་ཡིན་ནོ། །རི་རབ་ལྷུན་པོ་ལ་སོགས་རླུད་གི་སྟེང་་གི་མཐའ་རྣམས་ཀྱི་རླུད་དང་། བྲག་དང་། རྒྱ་མཚོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཞེང་ལས་སུམ་འགྱུར་གྱི་མཐའ་སྐོར་ཡོད་དོ། །དེ་བཞིན་དུ་སའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་<milestone unit="line" n="327.6"/>ཞེང་ལ་ཚད་འབུམ་ཕྲག་གཅིག་གོ །མཐའ་སྐོར་གྱི་ཚད་དང་འབུམ་ཕྲག་གསུམ་གསུམ་མོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཆུ་དང་། མེ་དང་། །རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས་ཀྱི་རང་རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས་ཀྱི་མཐའ་ནས། རང་རང་<milestone unit="page" n="328"/><milestone unit="line" n="328.1"/>གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀྱི་མཐའི་བར་དུ་འབུམ་ཕྲག་གཉིས་སོ། །འབུམ་ཕྲག་གསུམ་དང་འབུམ་ཕྲག་བཞི་ནི་རང་རང་གི་ཞེང་གི་ཚད་དོ། །མཐའ་སྐོར་གྱི་ཚད་ནི་ཆུའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་འབུམ་ཕྲག་དྲུག་གོ། །མེའི་<milestone unit="line" n="328.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དགུའོ། །རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་འབུམ་ཕྲག་བཅུ་གཉིས་སོ། །དེའི་ཡང་ཕྱི་རིམ་གྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ལ་དཔག་ཚད་རྣམས་ཀྱི་འབུམ་ཕྲག་གཅིག་གོ། །དེ་བཞིན་དུ་རང་གི་ལུས་ལ་ཡང་རང་གི་<milestone unit="line" n="328.3"/>ཁྲུ་བཞི་ཚད་དུ་གྱུར་ཏེ། །སྔ་མ་སྨྲས་པའི་རིམ་བཞིན་ནོ། །དེ་ནས་རྒྱ་མཚོ་རྣམས་དབྱེ་སྟེ། ཚ་དང་། ཆང་ཆུང་དང་། འོ་མ་དང་། ཞོ་མར་སྦྲང་རྩིའི་རྒྱ་མཚོས་ཏེ། དེ་ཚ་ནི་སའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ཕྱི་རོལ་ནའོ། །ཆང་ལ་<milestone unit="line" n="328.4"/>སོགས་པ་ནི་སའི་སྟེང་དུའོ། །ཕྲག་བདུན་ནི་འོད་སྔོན་པོ་དང་། མན་དྷ་རའི་བ་རི་དང་། རྡུལ་བྲལ་དང་། ནོར་འོད་དང་། དྲོ་ན་དང་། གྲང་བ་དང་། རྡོ་རྗེའོ། །རྡོ་རྗེ་ནི་ཚའི་རྒྱ་མཚོའི་ཕྱི་རོལ་རྟུའོ། །ཁ་དང་ལྡན་པ་ལ་<milestone unit="line" n="328.5"/>སོགས་པ་ནི། །ཆང་ལ་སོགས་པའི་རྒྱ་མཚོའི་ཕྱི་རོལ་ཏུ་རིགས་སོ་སོའི་རི་རྣམས་ཆུ་སྐྱོར་བར་བྱེད་དོ། །གླིང་བདུན་ནི་ཟླ་བ་དང། འོད་དཀར་རབ་མཆོག་དང་། ཀུ་ཤ་ནི་འམ་ཅི་དང་། ལོངས་སྤྱོད་དང་། ཁུང་ཀྲུང་<milestone unit="line" n="328.6"/>དང་། དྲག་པོ་དང་། འཛམ་གླིང་བདུན་པ་ལས་གྱི་སའོ། །དེ་ཡང་བདུན་པ་ནི་འཛམ་གླིང་སྟེ། ཟླ་བའི་རྣམ་པ་ཆུ་རུ་དཔག་ཚད་འབུམ་པ་ལ་མཐའ་སྐོར་དཔག་ཚད་འབུམ་གསུམ་པ་སྟེ། གདན་གནས་པའི་མི་དེ་ནི་<milestone unit="page" n="329"/><milestone unit="line" n="329.1"/>༄༅། །ལས་ཀྱི་ས་རིག་པར་བྱའོ། །ལོངས་སྤྱོད་དྲུག་པའི་ས་ནི། འཛམ་བུ་གླིང་གི་ཚད་རྒྱ་མཚོའི་ལྷོའི་མེའི་དཀྱིལ་འཁོར་རང་བཞིན་གྲུ་གསུམ། །བྱང་དུ་ཆུའི་རང་བཞིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་འཁོར་ཟླ་གམ་<milestone unit="line" n="329.2"/>མོ། །ནུབ་ཏུ་སའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་རང་བཞིན་གྲུམ་བཞི། དབུས་སུ་ལྷུན་པོའི་མ་མོ་ཐིག་ལེ་སྟོང་པའི་རང་བཞིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། བུམ་པ་ཐིག་ལེའི་རྣམ་པ་སྟེ། དེ་ཡང་གླིང་དྲུག་ལ་སོགས་པ་ནི་ར་བ་ལྟ་བུར་<milestone unit="line" n="329.3"/>གནས་པ་ལ། ལྷུན་པོ་ནི་བང་རིམ་གསུམ་སྟེ། གཟུགས་བཟང་བ་སེང་གེས་བཏེག་པ་བང་རིམ་ནི་སྐུའོ། །སྟོབས་ཆེན་གླང་པོ་ཆེས་བཏེག་པའི་བང་རིམ་ནི་ཐུགས་སོ། །མཛེས་སྡུག་རྨ་བྱས་བཏེག་པ་ནི་བང་རིམ་གསུང་<milestone unit="line" n="329.4"/>ངོ། །ཡ་མཚན་ཁྱུང་གིས་མཚན་པའི་བུམ་པ་ནི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་བྱ་བྲལ་རྫོགས་པ་སྟེ། བེར་སྟོང་པ་ནི་ཐིག་ལེ་ཆོས་ཀྱི་སྐུའོ། །ལྷུན་པོ་དེ་ཡང་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་བཞི་ལས་གྲུབ་པ་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་བརྒྱན་པའོ། །དེ་<milestone unit="line" n="329.5"/>ལ་དཀྱིལ་འཁོར་བཞི་བོ་དེས། ལྕུང་པོའི་སྒོ་ནས་གནས་སོ། །དཀྱིལ་འཁོར་བཞི་པོ་འདི་རྣམས་ཀྱི་ཚད་ནི། དཔག་ཚད་ཀྱི་གྲངས་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ། སྟོང་ཕྲག་བདུན་དང་། སྟོང་ཕྲག་དགུ་དང་། སྟོང་ཕྲག་བཅུ་<milestone unit="line" n="329.6"/>སྟེ། །དཔག་ཚད་རྣམས་ཀྱི་ཚད་ནི་། གླིང་བཞི་ཇིལྟབབཞིནགྱིརྔབཞིནནོ། །དེ་ཡང་འདིར་ཤར་ཟླམ་པོ་དང་ནུབ་གྲུ་བཞི་པ་ནི། དེརངབཞིནལུསཀྱིརངབཞིནགྱིས། ཤརདང་ནུབ་དང་རླུད་དང་སའི་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="330"/><milestone unit="line" n="330.1"/>འཁོར་བཞིན་ནོ། །དེ་བཞིན་དུ་གཡས་དང་གཡོན། །གྲུ་གསུམ་དང་ཟླ་ཁམས་ལུས་ནི་མེ་དང་ཆུའི་རང་བཞིན་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ལྟ་བས་ན་དཀྱིལ་འཁོར་བཞིའི་་རྣམ་པས་གླིང་བཞིན་རྣམས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་དོ། །ད་ནི་<milestone unit="line" n="330.2"/>ལྷུན་པོ་ལ་སོགས་པའི་རྒྱའི་ཚད་བཤད་དེ། ལྷུན་པོ་སྟེང་གི་རྒྱ་ཤར་དང་། ནུབ་དང་། བྱང་དང་། །ལྷོའི་ཆའི་བར་ལྔ་བཅུའི། སའི་སྟེང་གནམ་གྱི་རྒྱར་སྟོང་ཕྲག་དྲུག་ཅུའོ། །ཁོར་ཡུག་ནི་སྟོང་ཕྲག་གཅིག་སྟེ། །བརྒྱ་ངེས་<milestone unit="line" n="330.3"/>པའོ། །སྟེང་དུ་རྩ་ལྔའོ། །ཕྱི་རོལ་ཏུ་གླིང་བཞི་ནང་ན་འདུག་པའི་གནས་ན་གླིང་དྲུག་སྟེ། །དེ་རྣམས་ལ་ཁ་བ་ཅན་ལ་རྦ་ཅན་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ལ་རྒྱ་མཚོ་དྲུག་ལ་སོ་སོར་སྟོང་གི་བཅུ་གཅིག་གིས་མ་ལས་པ་ཡིན་ནོ། །དེ་<milestone unit="line" n="330.4"/>ལྟར་ན་གླིང་དྲུག་དང་། རིག་མཆོག་རི་དྲུག་སྟེ། དེ་རྣམས་བཅོ་བརྒྱད་ཀྱི་ཚད་དོ། །བདུན་པ་ནི་གླིང་བརྒྱད་མཚོ་དང་བྲལ་བ་རྣམས་སོ། །དེ་གཉིས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཕྲ་མོ་ཉིད་ཀྱི་སྟོང་ཕྲག་བཅུད་དྲུག་ལས། བཅོ་བརྒྱད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="330.5"/>ཆ་ཐོབ་ན་གསལ་བར་གྱུར་ཏོ། འདི་རི་རབ་ལྷུན་པོ་དབུས་ཚངས་པའི་འོག་གི་ཆ་ལ་ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་དུ་དཔག་ཚད་བརྒྱད་སྟོང་དང་། ཁོར་ཡུག་ལ་གཅིག་སྟེ། སྤྱིར་དཔག་ཚད་སྟོང་ཕྲག་བཅུ་དྲུག་པར་དུ་གླིང་དྲུག་<milestone unit="line" n="330.6"/>ལ་སོགས་པ་གནས་པ་དེ་ལྟ་བས་ན། སྟོང་ཕྲག་བཅུ་དྲུག་དག་གི་ཚད་ལས་བཅོ་བརྒྱད་ཐོབ་པ་གསལ་བ་ཡིན་ནོ། །དེའི་ཕྱིར་རོལ་ཏུ་སྟོང་ཕྲག་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ། འཛམ་བུ་གླིང་གི་རྒྱ་ཟླུམ་པོ་རྣམ་པར་རི་རབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="331"/><milestone unit="line" n="331.1"/>༄༅། །ཕྱོགས་སུ་མཚམས་བརྒྱད་རྣམས་སུའོ། །དེའི་ཕྱི་རོལ་ཚའི་རྒྱ་མཚོ་ལ་ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་དུ་འབུམ་ཕྲག་ཕྱེད་ཀྱི་ཚད་ཡིན་ནོ། དེ་བཞིན་མེའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། སྲིད་པ་<milestone unit="line" n="331.2"/>གསུམ་འཛིན་པ་ནི་མཐར་འདིའི་ཚད་ཡིན་ནོ། །དེ་ལྟར་ཚངས་གནས་ཀྱི་ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་དཔག་ཚད་འབུམ་ཕྲག་གཉིས་གཉིས་ཀྱི་ཚད་དུ་འགྱུར་རོ། །སྲིད་པའི་རྒྱུད་ལས། སྣོད་ཀྱི་སྲིད་པའི་རྒྱུད་ལུང་གི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="331.3"/>དང་པོའི། ནང་དུ་ལུས་ལ་བྲང་སའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ཕུང་པོ་ནི་ཆུའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ལག་ངར་ནི་མེའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ཁྲིམས་གནས་ལག་པའི་མཐའ་ནི་རླང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །དེ་ལྟར་ནང་གི་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="331.4"/>གྱི་ཁམས་ཀྱི་ངེས་པའོ། །གླིང་བཞི་དེ་དག་དང་ལུས་ཀྱི་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པའི་ཕྱིར་ན་ཤར་གྱི་ལུས་འཕགས་སོ། ཁྲེང་འཛམ་བུ་པྲིག་ཤ་ལ་འཛམ་བུ་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲ་བྱུང་བའི་ཕྱིར་འཛམ་བུ་གླིང་ངོ། །བ་གླང་ངོ་ལ་<milestone unit="line" n="331.5"/>ལོངས་སྤྱོད་པས་བ་གླང་སྤྱོད་དོ། །རང་གི་འཆི་བའི་རྟགས་སྒྲ་མི་སྙན་པ། དེ་རྣམས་ཀྱི་མི་ལུས་ཀྱི་ཚད་དང་ལུས་འཕགས་པོ་ལ་ཁྲུ་བཅུ་དྲུག་པའོ། །བ་གླང་སྦྱོད་ལ་ཁྲུ་བཅུ་གཉིས་སོ། །སྒྲ་མི་སྙན་ལ་ཁྲུ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="331.6"/>དོ། །གླིང་འདི་ནི་གྲུ་བཞི་པ་ཡིན། །བཅུད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་གདོས་སུ་གཏོར་ཏེ། སྒོང་ན་གཟུགས་ཀྱི་རིང་ཐུང་ཤེས་པར་བྱའོ། །འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཆགས་པ་དེ་ནི་གནས་པའི་ལ་ལ་སོགས་པའི་ཡང་སུམ་ཅུ་<milestone unit="page" n="332"/><milestone unit="line" n="332.1"/>རྩ་གཅིག་སྟེ། །དེ་ཡང་འདུ་ཤེས་མེད་འདུ་ཤེས་མེད་འདུ་ཤེས་མེད་མིན་སྐྱེ་མཆེད་དང་། ཅུང་ཟད་མེད་མིན་སྐྱེ་མཆེད་དང་། རྣམ་ཤེས་མཐའ་ཡས་སྐྱེ་མཆེད་དང་། ནམ་མཁའ་མཐའ་ཡས་སྐྱེ་མཆེད་དང་། གཟུགས་<milestone unit="line" n="332.2"/>མེད་ཀྱི་ཁམས་བཞིན་འོ། །འོག་མིན་དང་། ཤིན་ཏུ་མཐོང་པ་དང་། མི་གདུང་བ་དང་། མི་ཆེ་བ་དང་། འབྲས་བུ་ཆེ་པོ་དང་། །བསོད་ནམས་སྐྱེས་བ་དང་། །སྤྲིན་མེད་སྐྱེས་དང་། །དགེ་རྒྱས་དང་། ཚད་མེད་སྐྱེས་དང་།<milestone unit="line" n="332.3"/>དགེ་ཆུང་དང་། འོད་གསལ་དང་། ཚད་མེད། །འོད་དང་། འོད་ཆུང་དང་། ཚངས་ཆེན་དང་། ཚངས་པ་མདུན་ན་འདོན་དང་། ཚངས་རིགས་ཏེ་གཟུགས་ཁམས་བཅུ་དྲུག་གོ །གཞན་འཕྲུལ་དབང་བྱེད་དང་། འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="332.4"/>དགའ་དང་། དགའ་ལྡན་དང་། འཐབ་བྲལ་དང་། སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་དང་། རྒྱལ་ཆེན་རིགས་བཞིན་དང་། འདོད་ཁམས་ཀྱི་ལྷ་རིགས་དྲུག་གོ །ལྷ་མ་ཡིན་ནི་མིའི་ནང་དུ་འདུས་སོ། །མི་རྣམས་དང་། དུད་འགྲོ་དང་།<milestone unit="line" n="332.5"/>ཡི་དགས་དང་། དམྱལ་བ་ནི་འདོད་པའི་སྲིད་པ་ལྔ་སྟེ། དེ་ལྟར་སྲིད་པ་སུམ་ཅུ་རྩ་གཅིག་གོ །འདི་རྣམས་ཀྱི་མིང་གི་རྣམ་གྲངས་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་གཟུགས་མེད་པ་ལ་སོགས་པའི་རིམ་པ་སྟེ། །ཡ་ཨ་ཨོ་ཨ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="332.6"/>བས་གཟུགས་མེད་པར་ཟད་པས་ནམ་མཁའ་བཞིའོ། །ཨ་ཨི་ཨེ་ཨེ་ཟད་པ་རླུད་ངོ་། །རེ་རེ་ཨར་ཨར་ཞེས་པས་ཟད་པ་མེའོ། །ཨུ་ཨུ་ཨོ་ཨོ་ཞེས་པས་ཟད་པ་ཆུའོ། །ལེ་ལེ་ཨལ་ཞེས་པས་ཟད་པ་སའོ། །དེ་ཡང་ཚུལ་<milestone unit="page" n="333"/><milestone unit="line" n="333.1"/>༄༅། །ཁྲིམས་ཀྱི་སྟོབས་གཟུགས་བཅུ་དྲུག་ལ་སོགས་པའི་ཟད་པར་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་སྟོབས་ཀྱི་འོག་མིན་ལ་སོགས་པ་རྣམས་འབྱུང་བར་འགྱུར་རོ། །ཧ་ཧ་ཡ་ཡ་ར་ར་དེ་རྣམས་ལས་འདོད་པ་ལ་སྤྱོད་པའི་<milestone unit="line" n="333.2"/>ལྷ་དྲུག་སྤྱིན་པའི་སྟོབས་དང་སྔགས་བཟླས་པའི་སྟོབས་ངད་ཀྱིས་འབྱུང་བར་གྱུར་ཏོ། །བྷ་ག་ལས་ལྷ་མ་ཡིན་དང་མི་རྣམས་ཏེ། ལྷ་མ་ཡིན་རྣམས་ནི་སྦྱིན་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་སོ། །མི་རྣམས་ནི་དགེ་བ་དང་། །མི་དགེ་བ་<milestone unit="line" n="333.3"/>དང་། ལས་ཀྱི་སྟོབས་ཀྱིས་བྱུང་བའོ། །ལ་ལར་ནི་བྱོལ་སོང་རྣམས་དང་ཡི་དགས་སོ། །བྱོལ་སོང་རྣམས་ནི་སྡིག་པ་ཆུང་ངུ་ལས་སོ། །ཡི་དགས་ནི་སྡིག་པའི་འཟིང་པོས་སོ། །ཀ་ཡིས་ཀྱིས་ནི་དམྱལ་བ་རྣམས་ཏེ་སྡིག་<milestone unit="line" n="333.4"/>པ་ཆེན་པོ་ལས་བྱུང་བར་གྱུར་ཏེ། དང་པོ་རླུ་་གི་འཇིག་རྟེན་བསོད་ནམས་ཀྱིས་སྟོབས་སོ། །དང་པོ་དམྱལ་བའི་སྡིག་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་སྡིག་པ་བསྐལ་ཆུང་དུ་ཀྱི་ཚེ་རྣམ་སོ། །གཉིས་པ་དང་གསུམ་པའི་དམྱལ་པར་<milestone unit="line" n="333.5"/>བསྐལ་པ་འབྲིང་པོའི་ཚེ་རྣམས་སོ། །བཞི་པ་དང་ལྔ་པར་དམྱལ་བར་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པའི་ཚེརྣམས་སོ། །དྲུག་པ་དང་བདུན་པ་ནི་དམྱལ་བ་བསྐལ་པ་ཆེན་པོའི་ཚེ་རྣམས་སོ། །བརྒྱད་པ་ནི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་<milestone unit="line" n="333.6"/>སུའོ། །ཉེ་བར་སྡུད་པའི་ཚེ་ཞེས་བྱ། །སྲིད་པ་གསུམ་མཐའ་དག་ནི་མཐོ་རིས་དང་། །མི་ཡུལ་དང་། །ས་འོག་སྟེ། །ནམ་མཁའ་ལ་སོགས་པའི་བར་དུ་དབྱེ་བ་ལ་སོགས་པའི་ཁམས་གསུམ་གྱི་ཁོངས་སུ་འདུས་<milestone unit="page" n="334"/><milestone unit="line" n="334.1"/>སོ། །བསྐང་པ་ཆུང་དུའི་ཚད་ནི་མཆུ་དང་ཞེང་ལ་ཆོད་ཅིག་གི་དོ་སྟེ། །དེ་ཡང་སྐྲའི་རྩེ་མོས་བཀང་བ་ལ། །ལོ་བརྒྱ་ལ་སྐྲའི་རྩེ་མོར་ཕྱུང་སྟེ་སྟོང་བར་འགྱུར་བ་དེ། །བསྐལ་པ་ཆུང་ངུའི་ཉི་མ་གཅིག་གོ། །ཉི་མ་དེ་སུམ་ཅུ་<milestone unit="line" n="334.2"/>ཟླེའོ། །ཟླ་བ་བཅུ་གཉིས་ལས་ལེའོ། །ལོ་བརྒྱ་ཡིས་བསྐལ་པ་འགྲོའོ། །དེ་ལྟར་དེའི་ཚོགས་ལ་བསྐལ་པ་བར་མའོ། །བསྐལ་པ་བར་བའི་ཚོགས་ལ་བསྐལ་པར་མཆོག་ཏུ་བྱུང་བ་ཞེས་བྱའོ། །དམྱལ་བ་ལ་སོགས་པ་<milestone unit="line" n="334.3"/>སེམས་ཅན་རྣམས་སྡུག་བསྔལ་ཏེ། །སྡིག་པའི་དབང་གི་བསྐལ་པ་དུ་མར་གནས་སོ། །མཐོ་རིགས་ལ་སོགས་པར་བསོད་ནམས་ལ་སོགས་པས་ལུས་ཅན་རྣམས་བསྐལ་པར་གནས་སོ། །དེ་ལྟར་ན་མ་མོ་སྤྱོད་པ་<milestone unit="line" n="334.4"/>རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་སྡིག་པ་ལས་མྱུར་བར་ཟློག་ཅིང་དགེ་བ་ལ་མྱུར་དུ་འཇུག་ཅིང་བསྒྲུབ་པར་བྱའོ། །དུད་འགྲོ་རྣམས་ཀྱི་ཚེ་ཚད་ནི་བསྐལ་པ་ལས་ལོ་དང་། །ཟླ་བ་དང་། །ཉིན་ཞག་དང་། །སྐད་ཅིག་མའི་བར་དུ་<milestone unit="line" n="334.5"/>སྟེ། །ཀླུ་ནས་སྐད་ཅིག་མའི་སྲིན་བུའི་བར་དུའོ། །ཡི་དགས་ཀྱི་ཚེ་ཚད་ནི་བསྐལ་པ་མཆོག་ནས་པའི་རིམ་པར་དབྱེའོ། །ལྷ་མ་ཡིན་ཡང་དེ་དང་འདྲ་སྟེ། །མི་རྣམས་ནི་སྒྲ་མི་སྙན་ན་ལོ་སྟོང་སྟེ། །ལུས་འཕགས་པོ་ན་ལྔ་<milestone unit="line" n="334.6"/>བརྒྱའོ། །བ་གླང་སྤྱོད་ན་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅོ། །འཛམ་བུ་གླིང་ན་མ་ངེས་པའོ། །དེ་ན་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ཚེ་དང་། བསྐལཔཆུངདུགཅིགདང། གཉིས་དང་། གསུམ་དང་། བཞི་དང་། །ལྔ་དང་། དྲུག་བར་དུ་འདོད་<milestone unit="page" n="335"/><milestone unit="line" n="335.1"/>༄༅། །དོ། །ལྷ་དྲུག་གི་ཚེའི། བསྐལ་པ་གཅིག་ནས་བཅུ་དྲུག་གི་བར་ནི། གཟུགས་ཁམསཀྱི་ལྷ་བཅུ་དྲུག་གི་ཚེ་ཚད་དོ། །བསྐལ་པ་ཆེན་པོ་གཅིག་ནས་བཞིའི་བར་ནི་གཟུགས་མེད་པའི་ལྷའི་ཚེའོ། །དེ་དག་<milestone unit="line" n="335.2"/>དང་སྣོད་བཅུད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གནས་པའི་ཚུལ་ཏེ། །རིའི་རྒྱལ་པོ་རི་རབ་ནི་བར་ཡང་སྟོང་པ་ལ། ཁོག་པ་མའི་ནང་ཡང་སྟོང་པ་སྟེ། བྱང་ཤར་མཚམས་ཀྱི་བར་ནས་ཤིང་ཡོངས་སུ་ལ་བརྟོལ་བ། རི་རབ་ཀྱི་བུམ་པ་ལ་<milestone unit="line" n="335.3"/>སོར་བཞི་འབྱུང་བ། མ་མོའི་གཉེན་པོ་རྡོ་རྗེ་ཁྱུང་གཤོག་ལྡིང་བ་གནས་སོ། །ནང་གི་སེམས་ཅན་རྣམས་སྐྱེ་བ་བཞི་སྟེ། དམྱལ་བ་དང་། ལྷ་དང་། སྲིད་པ་བར་མ་དང་། མི་རྣམས་རྫུས་ནས་སྐྱེའོ། །མི་ཕལ་ཆེར་དང་<milestone unit="line" n="335.4"/>བྱོལ་སོང་ཕལ་ཆེར་ནི་མངལ་ནས་སྐྱེའོ། །ཡི་དགས་ཕལ་ཆེར་དང་དུད་འགྲོ་ཕལ་ཆེར་ནི་སྒོ་ང་དང་དྲོད་གཤེར་ལས་སྐྱེའོ། །ཡི་དགས་ཕལ་ཆར་དང་ལྷ་མ་ཡིན་ནོ་རྫུས་ཏེ་རྐྱེན་དབང་ལས་སྐྱེའོ། །དེ་དག་དང་ལྷ་དང་<milestone unit="line" n="335.5"/>དམྱལ་བ་མརྫུས་ཏེ་སྐྱེའོ། །མི་སྐྱེ་བ་བཞི་པའོ། །ལྷ་མ་ཡིན་དང་ཡི་དགས་ནི་སྐྱེ་བ་གཉིས་པའོ། །དུད་འགྲོ་ནི་སྐྱེ་གནས་གསུམ་པའོ། །དེ་ལྟར་སྐབས་འདིར་མ་མོ་ལས་ལ་གྲུབ་པ་རྣམས་ནི་སྐྱེ་བ་གསུམ་པ་སྟེ། །དེ་<milestone unit="line" n="335.6"/>ཡང་ལྷ་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། ཡི་དགས་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །དེ་ལྟར་མ་མོ་ལས་ལ་སྐྱེ་བར་གོལ་བར་ལྷུང་སྟེ། །དེ་ལྟར་འགྱུར་བའི་སྡིག་པ་འདི་ཡང་བསྐལ་པ་ཉི་ཤུར་ཆགས་ཏེ། །དེ་ཡང་བསྐལ་པ་ལྔས་རླུད་གི་<milestone unit="page" n="336"/><milestone unit="line" n="336.1"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཆགས་པའོ། །དེ་བཞིན་ལྔས་མེའོ། །ལྔས་ཆུའོ། །ལྔས་ནི་རི་རབ་། །དང་གླིང་བཞི་ལ་སོགས་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས་ཅན་རྣམས་ཆགས་ཏེ། །དེ་ཡང་དུས་བཞི་རྒྱལ་མོ་མ་ཤེས་ན། །མ་མོ་རྣམས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="336.2"/>གོལ་ས་དང་སྒྲིབ་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་བསྐལ་པ་ཉི་ཤུར་སྲིད་པ་གནས་ཏེ། །དེ་ཡང་དུས་བཞི་རྒྱལ་མོ་མ་ཤེས་ན། །མ་མོ་རྣམས་གོས་ཞིང་གྲིབ་མར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་མུ་གེ་དང་། །མཚོན་ཆ་དང་། །ནད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="336.3"/>དང་། །མེ་དང་། །ཆུ་དང་། །རླུད་གི་བསྐལ་པ་བདུན་བདུན་ཏེ། །སུམ་ཅུ་རྩ་ལྔས་འཇིག་སྟེ། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་དྲུག་ཏུ་མ་ཤེས་ན་གོལ་པ་དང་གྲིབ་མར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་བསྐལ་པ་ཉི་ཤུ་སྟོང་སྟེ། །མ་མོ་ཐིག་ལེ་ཉི་ཤུར་<milestone unit="line" n="336.4"/>མ་ཤེས་ན་གོལ་བ་དང་གྲིབ་མར་འགྱུར་རོ། །བཅུད་དང་སྲིད་པའི་རྒྱུད་ལུང་གི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ། །དེ་ལྟར་སྲིད་པ་ཆགས་ནས་ཀྱང་། །འཇིག་སྟོང་ཡང་བསྐལ་པ་བརྒྱད་ཅུ་ཡང་། །མ་མོ་བརྒྱ་བཅུར་མ་ཤེས་<milestone unit="line" n="336.5"/>ན། །འདི་དག་མ་མོ་གོལ་གྲིབ་སྟེ། །མ་མོ་བསྒྲུབ་པ་སྙིང་རེ་རྗེ། །མ་མོ་འཁོར་བ་ལས་ཟད། །ཕྲ་རབ་ཡུལ་ལས་ཆགས་ང་་ལྟར། །མདོས་ཀྱི་འཆའ་ལུགས་མ་ཤེས་པར། །མདོས་ཀྱི་དབྱིབས་རྩོམ་གོལ་སྒྲིབ་སྟེ། །སྲིད་<milestone unit="line" n="336.6"/>པ་རྒྱུད་ལུང་མ་མཐོང་ན། །མདོ་སྡེ་ལྟ་བ་ཐང་རེ་ཆད། །ཐེག་པ་ཆུང་དུ་གོལ་ས་ཡིན། སེམས་ཅན་སྲིད་པ་ཆགས་པ་ལྟར། །མ་མོ་སྐྱེ་རྒྱུད་མ་ཤེས་པར། །མ་མོ་སྦྲོ་བསྡུ་གོལ་སྒྲིབ་ཡིན། །རང་བཞན་ཕུང་བ་ཁོ་ནར་<milestone unit="page" n="337"/><milestone unit="line" n="337.1"/>༄༅། །ཟད། །རི་རབ་གླིང་བཞི་ལ་སོགས་པ། །དབྱིབས་ཀྱི་འཆལ་ལུགས་མ་ཤེས་པར། །མདོས་ཀྱི་འཆའ་ལུགས་བྱེད་པ་གོལ། །རི་རབ་གླིང་བཞི་ལ་སོགས་ནི། །དབྱིབས་ཀྱི་གནས་ལུགས་མ་ཤེས་<milestone unit="line" n="337.2"/>པར། །མདོས་ཀྱི་གནས་་ལུགས་རྩོམ་པ་གོལ། །རི་རབ་གླིང་བཞི་ལ་སོགས་པའི། །ཁ་དོག་དབྱེ་བ་མ་ཤེས་པར། མདོས་ཀྱི་ཁ་དོག་བསྒྱུར་བ་གོལ། །རི་རབ་གླིང་བཞི་ལ་སོགས་པའི། །སོ་སོའི་མཚན་ཉིད་མ་རྟོགས་<milestone unit="line" n="337.3"/>པར། །མདོས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་རྩོམ་པ་གོལ་། །རི་རབ་གླིང་ལ་སོགས་པ་ཡི། །སོ་སོའི་ལས་རྣམས་མ་ཤེས་པར། མདོས་ཀྱི་ལས་རྣམས་རྩོམ་པ་གོལ། །དཔག་བསམ་ཤིང་གི་ཚད་མེད་པར། །དེ་ཡི་ཚད་རྩོམ་གོལ་བ་<milestone unit="line" n="337.4"/>སྒྲིབ། །གོལ་སྒྲིབ་ལས་ནི་རྡོ་རྗེ་དམྱལ། །སྐྱེ་བར་འགྱུར་བ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དེ་དག་སྲིད་པ་སྣོད་ཀྱི་མདོས། །དེ་ནས་སྲིད་པ་བཅུད་ཀྱི་མདོས། །སེམས་ཅན་དངོས་སུ་གཏོང་བ་ཡང་། །མི་ནག་ལུག་ནག་བྱ་ནག་<milestone unit="line" n="337.5"/>སོགས། །འདི་དག་མདོས་ཀྱི་རྒྱུ་ཡིན་ཏེ། །མཐིང་ནག་དར་ལ་སོགས་པས་བརྒྱན། །གླིང་བཞི་ལ་སོགས་སྔར་བཤད་བཞིན། །མདོས་ཀྱི་དབྱེ་བ་མ་ཤེས་པར། །ནག་སྨུག་སྐོང་བ་གོལ་སྒྲིབ་ཡིན། །བསད་པ་རྣམས་<milestone unit="line" n="337.6"/>དང་མ་ཡིན་ཏེ། །བཀྲག་དང་མདངས་ཀྱིས་བསྐང་བ་ལས། །སྲོག་དང་དབུགས་ཀྱི་བསྐང་བ་གོལ། །མ་མོའི་རུ་ཏྲར་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ། །སེམས་ཅན་འདོད་པར་གྱུར་པ་ནི། །སངས་རྒྱས་ང་ཡི་བཀའ་མིན་ནོ། །གོལ་ས་ཉི་ཤུ་<milestone unit="page" n="338"/><milestone unit="line" n="338.1"/>རྩ་ལྔ་ནི། །ལས་ཀྱི་རྒྱུད་ལུང་དག་ཏུ་ལྟོས། །མན་ངག་གཉིས་ཁུ་དེ་ན་ཡོད། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཀྱིས་ཡང་གསོལ་བ། །རི་རབ་གླིག་བཞི་ལ་སོགས་པའི། །ཅི་ཡི་ཕྱིར་ན་མདོས་ཞེས་བྱའོ། །མདོས་ཀྱིས་མ་མོ་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="338.2"/>སྐོངས་། །སེམས་ཅན་གླུད་དུ་ཇི་ལྟར་འགྱུར། །མདོས་ཀྱི་དབྱེ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཡུམ་གྱིས་ཡབ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོ་ཡབ། །འདོད་པ་སྐངས་སམ་ཚིམ་པས་མདོས། །ཆགས་སྡང་ལ་<milestone unit="line" n="338.3"/>སོགས་ཞིབས་མདོས། །འཕེལ་ལམ་རྒྱལ་པའི་ཕྱིར་ན་མདོས། །ལྷ་ཡི་བུ་མོ་ལ་སོགས་དང་། །དབང་དུ་བསྡུས་པའི་ཕྱིར་ན་མདོས། །དགྲ་བསད་བགེགས་གཤོམ་ཕྱིར་ན་མདོས། །གཞན་ཡང་ངེས་ཚིག་ཉི་ཤུ་<milestone unit="line" n="338.4"/>ནི། །ལས་ཀྱི་རྒྱུད་ལུང་དག་ཏུ་ལྷོས། །རི་རབ་གླིང་བཞི་ལ་སོགས་དང་། །འདོད་པ་ཚང་བས་མདོས་སུ་གསུངས་། །དེ་ཡང་མ་མོ་འདོད་པ་སྟེ། །དཔག་བསམ་ཤིང་གི་བུམ་པ་ལ། །འདོད་ཁམས་རྒྱལ་མོའི་གནས་ཡིན་<milestone unit="line" n="338.5"/>ཏེ། །གནས་ལ་འདོད་པ་སྐྱེ་བ་ཡིན། །དེ་ཡང་རི་རབ་དག་ལ་ཡོད། །ཞལ་ཟས་རོ་མཆོག་བརྒྱ་ལ་སོགས། །སྤྱན་གཟིགས་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་དང་། །རི་རབ་གླིང་བཞི་དག་ལ་ཡོད། །རྒྱལ་མོ་མཉེས་པའི་དཀོར་ཆ་<milestone unit="line" n="338.6"/>དང་། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔ་སྣ་བདུན་དང་། །རི་རབ་གླིང་བཞི་དག་ལ་ཡོད། །མཛེས་སྡུག་ཁདོགསྣཚོགསཡང། །མཉེན་འཇམདརཚོནསྣཚོགསདང་། །སྟག་སྒྲོ་གཟིག་སྒྲོ་ལ་སོགས་པ། །རི་རབ་གླིང་བཞི་དག་ལ་<milestone unit="page" n="339"/><milestone unit="line" n="339.1"/>༄༅། །ཡོད། །དེ་ཕྱིར་རྒྱལ་མོར་མདོས་སུ་འགྱུར། །དཔག་བསམ་ཤིང་གི་རྩ་བ་ལ། །བློན་མོ་རྣམས་ཀྱི་གནས་ས་སྟེ། །དེ་ཡང་རི་རབ་དག་ལ་ཡོད། །སྤྱན་གཟིགས་རོ་ནི་བཅུ་བ་དང་། །དཀོར་ཆ་ཟངས་<milestone unit="line" n="339.2"/>ལྕགས་ལ་སོགས་དང་། །ལ་སྐྱགས་ལུང་སྐྱགས་ལ་སོགས་དང་། །རི་རབ་གླིང་བཞི་དག་ལ་ཡོད། །དེ་ཕྱིར་རི་རབ་གླིང་བཞི་དག། །བློན་མོ་སྐོང་བའི་མདོས་སུ་འགྲོ། །དཔག་བསམ་ཤིང་གི་རྩ་བ་ལ། །སྨན་མོ་རྣམས་<milestone unit="line" n="339.3"/>ཀྱི་གནས་ཡིན་ཏེ། །སྨན་མོ་སྤྱན་གཟིགས་རོ་ལྔ་དང་། །དཀོར་ཆ་བ་ཚ་བུལ་ཏོག་སོགས། །རི་རབ་གླིང་བཞི་དག་ལ་ཡོད། །དེ་ཕྱིར་སྨན་མོའི་མདོས་སུ་གསུངས་། །མདོར་ན་འཇིག་རྟེན་བུད་མེད་ལ། །རྒྱལ་མོ་བློན་<milestone unit="line" n="339.4"/>མོ་བྲན་མོ་ལ། །ཇི་ལྟར་དགོས་ཤིང་ཡོད་པ་ལས། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་འདི་ལ་དགོས། །དེ་དག་མི་ལ་མེད་པ་སྟེ། །གླིང་བཞི་རི་རབ་དག་ལ་ཡོད། །དེ་ཕྱིར་རི་རབ་དག་ལ་ཡོད། །མ་མོ་སྐོང་བའི་མདོས་སུ་<milestone unit="line" n="339.5"/>གསུངས་། །མདོས་ཀྱི་མ་མོ་སྐོང་བ་ཡང་། །མ་མོ་གནས་དང་སྤྱན་གཟིགས་དང་། །དཀོར་ཆ་ཇི་ལྟར་གནས་པ་རྣམས། །ཤེས་ནས་སྐོངས་ན་སྐོང་བར་འགྱུར། །དེ་ཡང་བསྐང་བའི་བྱེ་བྲག་ཀྱང་། །རི་རབ་གླིང་བཞི་ཁ་<milestone unit="line" n="339.6"/>དོག་ལྔ། །གནས་དང་ཆགས་སྡང་ལྔ་པོ་སྐོང་། །ནམ་མཁའི་ཁ་དོག་ལྔ་པོ་ནི། །མ་མོ་སྐུ་ཡི་ཁ་དོག་ལྔ། །སྐུ་ཡི་ཆགས་སྡང་ལྔ་པོ་སྐོང་། །བལ་ཚོན་ཁ་དོག་ལྔ་པོ་ནི། །མ་མོ་ནད་ཀྱི་ཀ་རླངས་ལྔ། །མ་མོ་གསུང་གི་ཆགས་<milestone unit="page" n="340"/><milestone unit="line" n="340.1"/>སྡང་སྐོང་། །སྤྱན་གཟུགས་དང་ནི་དཀོར་ཆ་དང་། །སྐུ་དང་ཐུགས་ཀྱི་ཆགས་སྡང་སྐོང་། །བསྐང་བས་མ་མོ་མི་དགེས་སམ། །དགེས་པས་ཚེ་སྲོག་མི་གསོལ་ལམ། །དེ་བས་མ་མོ་བསྐང་བར་བྱ། །མ་མོའི་མཚན་ཉིད་<milestone unit="line" n="340.2"/>འདོད་ཆགས་ཆེ། །འདོད་ཆགས་བསྐང་བ་དམར་པོ་ཡིན། །མ་མོའི་མཚན་ཉིད་ཞེ་སྡང་ཆེ། །ཞེ་སྡང་སྐོང་བ་ནག་པོ་ཡིན། །མ་མོའི་མཚན་ཉིད་གཏི་མུག་ཆེ། །གཏི་མུག་བསྐང་བ་མཐིང་ཁ་ཡིན། །མ་མོའི་མཚན་ཉིད་<milestone unit="line" n="340.3"/>ཕྲག་དོག་ཆེ། །ཕྲག་དོག་བསྐང་བ་སེར་པོ་ཡིན། །མ་མོའི་མཚན་ཉིད་ང་རྒྱལ་ཆེ། །ང་རྒྱལ་བསྐོང་བ་ལྗང་ཁུ་ཡིན། །མ་མོའི་མཚན་ཉིད་སེར་སྣ་ཆེ། །སེར་སྣ་བསྐོང་བ་དཀར་པོ་ཡིན། །དེ་ལྟར་སྣང་ཞིག་སྲིད་པ་<milestone unit="line" n="340.4"/>ཀུན། །བྱུང་ཡང་མ་མོ་རང་ལས་བྱུང་། །བསྐང་ཡང་མ་མོ་རང་གིས་བསྐང་། །དེ་ལྟར་བསྐང་ན་སྐོངས་པར་འགྱུར། །མ་མོ་སྐོངས་པའི་རྟགས་རྣམས་ནི། །འཕྲལ་དུ་བདེ་ཞིང་ནད་མེད་ལ། །སློབ་དཔོན་སློབ་མར་<milestone unit="line" n="340.5"/>བཅས་པ་ལ། །འཁོར་འབངས་ལོངས་བསྤྱོད་ཆེ་ལ་སོགས། །བཀྲ་ཤིས་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བར་ངེས་། །མ་མོ་སྐོང་བའི་མཚན་ཉིད་ནི། །འཕྲལ་དུ་བདེ་ཞི་ནད་མེད་ཀྱང་། །འཁོར་རྣམས་མི་འཕེལ་ལ་སོགས་པ། །མི་<milestone unit="line" n="340.6"/>དགེ་རྟགས་རྣམས་འབྱུང་བར་གྱུར། །སེམས་ཅན་གླུད་དུ་གྱུར་པ་ཡང་། །སེམས་ཅན་་མི་ལ་ཁ་དོག་ལྔ་། །མདོས་འདི་ལ་ཡང་ཁ་དོག་ལྔ་། །འདྲ་བའི་གླུད་དུ་འདྲ་བ་གཏོང་། །དེ་ཕྱིར་རྣལ་འབྱོར་ཐབས་ལ་<milestone unit="page" n="341"/><milestone unit="line" n="341.1"/>༄༅། །མཁས། །སེམས་ཅན་མི་ལ་དབང་པོ་ལྔ། །ལྔ་ལ་སོགས་པ་ཚང་བ་སྟེ། །སྐྱེ་འགྲོ་གླུད་དུ་མ་མོ་ལ། །དེ་ལ་དབང་པོ་ལྔ་སོགས་ཚང་། །འདྲ་བས་གླུད་བྱེད་འདྲ་བས་མ་མོ་སླུ། །དེ་ཕྱིར་སེམས་ཅན་གླུད་དུ་<milestone unit="line" n="341.2"/>འགྱུར། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཀྱིས་ཡང་ཞུསླ་པ། །སྣོད་ཀྱི་སྲིད་པ་གླུད་ཡིན་ན། །སེམས་ཅན་གནས་ལ་གང་གིས་བྱེད། །ནང་གི་གནས་ས་གང་ན་ཡོད། །བཅུད་ཀྱི་སེམས་གླུད་ཡིན་ན། །རང་ཡང་གླུད་དུ་མི་འགྱུར་<milestone unit="line" n="341.3"/>རམ། །སེམས་ཅན་མོས་མི་འཁྱེར་རམ། །ཉོན་ཅིག་མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཉོན་ཅིག། །རི་རབ་གླིང་བཞི་རང་མ་ཡིན། །དེ་དང་འདྲ་བས་སྣོད་ཀྱི་མདོས། །འབྲུ་སྣ་ལྔས་ཡན་ལག་ལྔའི་མདོས། །འབྲུ་སྣ་བདུན་ནི་སྤྱིན་གྱི་<milestone unit="line" n="341.4"/>གླུད། །བཅུ་གསུམ་བགོ་དང་ལྷུ་ཡི་གླུད། །བཅོ་བརྒྱད་ཁམས་ཀྱི་གླུད་དུ་ཤེས། །དེ་བཞིན་འབྲུ་སྣ་བརྒྱ་ཡི་བར། །རང་གི་གླུད་དུ་བསྔོ་བར་བྱ། །རིན་ཆེན་སྣ་བདུན་ལོངས་སྤྱོད་གླུད། །དེ་ཡི་ཕྱི་ལ་རི་རབ་དང་། །གླིང་<milestone unit="line" n="341.5"/>བཞི་ལ་སོགས་འདྲ་བ་ཡིས། །མ་མོ་སྐོངས་ན་སྣོད་ཀྱི་མདོས། །སེམས་ཅན་རྟེན་དང་རང་ལ་གནས། །མདོས་སུ་བཏང་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །འདྲ་བ་སླུ་བ་ཐབས་ལ་མཁས། །དེ་བཞིན་བཅུད་ཀྱི་མདོས་ལ་ཡང་། །སེམས་<milestone unit="line" n="341.6"/>ཅན་མདོས་སུ་མི་གཏོང་སྟེ། །ངར་ཕྱེ་བག་ཟན་ཁམ་པ་ལ། །སེམས་ཅན་འདྲ་བའི་གཟུགས་བྱས་ཏེ། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔས་གཟུགས་དེ་དང་། །མ་མོ་ཤེས་པའི་སྣང་བ་གཉིས། །སེམས་ཅན་ཡིན་པར་བྱིན་བརླབས་<milestone unit="page" n="342"/><milestone unit="line" n="342.1"/>ཏེ། །མ་མོ་སྐོང་ན་བཅུད་ཀྱི་མདོས། །དེ་བས་རང་དང་སེམས་ཅན་གཉིས། །མདོས་སུ་གཏོང་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །དེ་ཕྱིར་རྣལ་འབྱོར་ཐབས་ལ་མཁས། །དེ་ནས་མདོས་ཀྱི་དབྱེ་བ་ཡང་། །རྣམ་པ་གཉེས་སུ་རེ་ཞིག་<milestone unit="line" n="342.2"/>དབྱེ། །ཕྱི་ཡི་སྲིན་མོ་མདོས་དང་ནི། །ནང་དུ་མ་མོ་མདོས་སུ་དབྱེ། །ཕྱི་ལ་རྣམ་པ་བཞི་ཡོད་དོ། །བང་རིམ་བུམ་པ་རྒྱལ་མོའི་མདོས། །རི་རབ་ཁ་ཁྱེར་བློན་མོའི་མདོས། །ཞག་ཐུད་སློ་མ་གླིང་བཞི་ནི། །དེ་ནི་སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="342.3"/>དམན་མོའི་མདོས། །གླིང་དང་རི་རབ་བུམ་པར་བཅས། །མ་མོ་སྲིད་པ་སྤྱི་ཡི་མདོས། །གནས་ཀྱི་མདོས་ཀྱི་དབྱེ་བ་བསྟན། །སྤྱན་གཟིགས་སྣ་ཚོགས་དེ་དང་འདྲ། །དེ་བཞིན་ནམ་མཁའ་ལྔ་པ་ཡང་། །དགུ་པ་དང་ནི་<milestone unit="line" n="342.4"/>བཅུ་གསུམ་པ། །སོར་བཞི་སྣུག་མའི་རི་སྐྲ་ལ། །ཞག་ཐུད་སློ་མ་གླིང་ལ་རྟེན། །བཅུ་དགུ་པ་དང་ཉི་ཤུ་གཅིག། །དེ་ལ་སོགས་པའི་སྤྱི་དོན་གཉིས། །རི་རབ་བང་རིམ་བུམ་པ་རྟེན། །བདུན་ཅུ་མདོས་དག་བརྒྱད་ཅུད་<milestone unit="line" n="342.5"/>མདོས། །བང་རིམ་བུམ་པ་ཀུན་ལ་རྟེན། །ནམ་མཁའི་ཚད་དང་མདོས་ཀྱི་ཚད། །གོང་དུ་སུམ་འགྱུར་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་རེ་ལ་ཡང་སུམ་འགྱུར་ཏེ། །སྤྱིར་ན་བཅུ་གཉིས་ཉི་ཤུ་བཞི། །ཕྱི་ཡི་མདོས་སུ་བརྟགས་པར་<milestone unit="line" n="342.6"/>བྱ། །རེ་རེ་ལ་ཡང་བཞི་བཞི་སྟེ། །བསད་པའི་མདོས་དང་གསོ་བའི་མདོས། །བསྐང་བའི་མདོས་དང་བཟློག་པའི་མདོས །བསད་པ་གནོད་བྱེད་དགྲ་ལ་ཡིན། །གསོ་བ་གཏོང་སྐྱོང་ཡོན་བདག་ཡིན། །བསྐང་པ་སྔགས་<milestone unit="page" n="343"/><milestone unit="line" n="343.1"/>༄༅། །པའི་དམ་སྐོངས་ཡིན། །བཟློག་པའི་མདོས་ལ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །དགྲ་བཟློག་པ་དང་བགེགས་པ་བཟློག་པ། །གཞན་གྱི་བྱད་ཁ་བཟློག་པའོ། །གོང་མ་ཀུན་ལ་དེ་བཞིན་དབྱེ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་དབྱེ་བ་ནི།<milestone unit="line" n="343.2"/>ནང་གི་མདོས་ལ་ཤེས་པར་བྱ། །མདོས་ཀྱི་དབྱེ་བ་ཇི་ལྟ་བར། །གནས་དང་སྤྱན་གཟིག་སྐོར་ཆ་ཀུན། །མཁས་པ་དབྱེ་བ་ཤེས་པར་བྱ། །ཤེས་ན་ཡོན་ཏན་བསམ་མི་ཁྱབ། །དབྱེ་བར་མ་ཤེས་དེ་ལས་བཟློག་པའོ། །དེ་<milestone unit="line" n="343.3"/>དག་ཕྱི་ཡི་སྣོད་ཀྱི་མདོས། །དེ་ནས་ཕྱི་ཡི་བཅུད་ཀྱི་མདོས། །གཅན་གཟན་རྒྱལ་པོ་དྲུག་ལ་སོགས། །དེ་རྣི་རྒྱལ་མོ་བཅུད་ཀྱི་མདོས། །གླང་ཆེན་གཟུགས་ནི་བཅུ་གཞི་སོགས། དེ་ནི་བློན་མོ་བཅུད་ཀྱི་མདོས། སྣང་སྲིད་<milestone unit="line" n="343.4"/>སེམས་ཅན་སྣ་ཚོགས་གཟུགས། །དེ་ནི་ནང་གི་དམན་མོའི་མདོས་། །དེ་དག་སྤྱི་རུ་བསྐང་བ་ནི། །སྲིད་པ་སྤྱི་ཡི་བཅུད་ཀྱི་མདོས། སྣོད་དང་བཅུད་ཀྱི་ཕྱི་བསྐང་བ། །དེ་དག་སྣོད་བཅུད་སྤྱི་ཡི་མདོས། །དེ་ནས་མ་མོ་<milestone unit="line" n="343.5"/>ནང་གི་མདོས། །དྲུག་ཏུ་མཁས་པའི་ཤེས་པར་བྱ། །རྡུལ་ཚོན་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་བརྟེན་ནས། །མདོས་ཀྱི་འཕྲིན་ལས་གཞུང་སྲོང་བ། །དེ་ནི་མ་མོ་ཕྱི་ཡི་མདོས། །ཀེང་རུས་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་བརྟེན་ནས། །དེ་ནི་མ་མོ་<milestone unit="line" n="343.6"/>ནང་མདོས་ཡིན། །མི་ཁོག་སྐྱལ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །རྟེན་པ་མ་མོ་གསང་པའིམདོས། །ཙིསྟའིའཕྲེངབའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །བརྟེན་པའི་མ་མོ་ཡང་གསང་མདོས། །ཙིསྟའིདཀྱིལའཁོར་བརྩེག་མ་ལ། །རྟེན་པ་<milestone unit="page" n="344"/><milestone unit="line" n="344.1"/>ཡང་གསང་རྨད་བྱུང་མདོས། །གནས་ལ་བོར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། རྟེན་པ་གནས་ལ་བོར་བའི་མདོས། འདི་ལྟར་མ་ཤེས་མདོས་རྩོམ་པ། །རང་ཡང་ཕུང་ལ་གཞན་ཡང་བརླག། །མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་བཀའ་ཆད་<milestone unit="line" n="344.2"/>འབྱུང་། །དེ་ནས་འབད་པས་ཤེས་པར་བྱ། །མདོས་མི་ཤེས་པར་མ་མོ་རྟེན་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་ཉེས་པ་བཞིན། རང་གི་ལོངས་སྤྱོད་འཁོར་ལོ་གནོད། །གོལ་སྒྲིབ་དང་མདོས་བསྟན་པ་སྲིད་པ་རྒྱུད་ལུང་གི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="344.3"/>གསུམ་པའོ། །ཉོན་ཅིག་མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོ་ཁྱོད། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་འཇིག་ལ་སོགས། །བསྒྲལ་བའི་ཞིང་ལ་བབ་པ་ལ། །མ་མོ་ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་དེ། །གནནས་ཞིང་གཏད་པའི་ལས་ཅི་སྟེ། །རང་གི་གནན་<milestone unit="line" n="344.4"/>པས་གནན་པ་སྟེ། །ལྷ་སྲིན་ལ་གཏད་ཁྲམ་གཏད་པས། །གཏད་ཁྲམ་ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་ཡིན། །གཏད་ཁྲམ་ཆེན་པོ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །དབྱེ་ན་བརྒྱ་ཚ་བཅུ་གཉིས་ཡིན། །དེ་ཡང་འདི་ལྟར་ཤེས་བྱ་ཏེ། །བསད་པ་སྲོག་གི་<milestone unit="line" n="344.5"/>འཁོར་ལོ་ནི། །གཤིན་རྗེ་ཚོགས་བསྐོར་བར་བྱ། །མཛེས་ནག་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ནི། །ཀླུ་ནག་ཚོགས་ལ་བསྐོར་བྱ་བ། །ཞ་གྲུམ་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ནི། །ས་བདག་ཚོགས་ལ་བསྐོར་བར་བྱ། །སྨྱོ་འབོག་ལས་ཀྱི་འཁོར་<milestone unit="line" n="344.6"/>ལོ་ནི། །ཡ་ཆོས་རྒྱལ་པོའི་ཚོགས་ལ་བསྐོར། །བསད་པའི་སྲོག་གི་འཁོརལོནི། །རེཞིགརྣམཔགཉིས་སུ་འགྲི། །དགྲ་ཡི་དྲི་མ་དྲུག་བླངས་ཏེ། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་ཤིན་ཤུན་ལ། །དགྲ་ཡི་ལུས་ལ་གཟུགས་བྱས་<milestone unit="page" n="345"/><milestone unit="line" n="345.1"/>༄༅། །ལ། །འབྲུབ་ཁུང་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བདུན། །དཔྲལ་བའི་མིང་དང་སྙིང་ཁ་རུ་རུས་སྤྱོད་བོར་ཨོ་ལ་སྙིང་ཁར་ཕཊ། །མདོམས་སུ་ཕཊ་སེར་བྲིས་ནས་ཀྱང་། །སྙིང་ལ་སོགས་པའི་གནས་བདུན་<milestone unit="line" n="345.2"/>དུ། །ཕུར་བུ་བདུན་དང་བྱ་ནག་བདུན། །གདབ་དང་འཐོག་པའི་ཚུལ་དུ་བྲི། །ལྕགས་ཀྱུ་མདུང་དང་རལ་གྲི་སོགས། །མི་ཤིགས་མཚོན་ཆ་ལུས་ལ་དགོད། །བདུན་པོ་གདུག་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །གཙོ་མོ་ནས་<milestone unit="line" n="345.3"/>བཟུང་སྨན་མོའི་ཚོགས། །སྡེ་བརྒྱད་གཉན་དགུ་མཐའ་རུ་ཆུག། །འདུན་གྱི་ཐ་མ་ཆུ་གྲི་དང་། །གསང་སྔགས་མནན་སྔགས་སྲིན་མོ་འགྲོས། །མཚམས་རེ་སྨྱོ་བདུན་རྩོད་པ་སྟེ། །དེ་བཞིན་བདུན་བདུན་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="345.4"/>དཀྲུགས། ། །རང་གི་ཉེས་ན་དཔང་མི་གཟུགས། །མ་ཉེས་དཔང་གི་ཁ་ཡིག་བྲི། །ཕྱི་རུ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ལ། །བསད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་བཞིན་ཏེ། །གཙོ་མོ་སྔགས་དང་འཁོར་གྱི་སྔགས། །ལྟེ་བར་ར་བ་དག་ལ་<milestone unit="line" n="345.5"/>བྲི། །དེ་ནས་ལྷ་དང་དབྲལ་བར་བྱེ། །ཕོ་ཉ་ཏིང་འཛིན་སྔགས་ཀྱིས་དགུག །དུག་ལ་སོགས་པའི་ཐུན་རྣམས་དབབ། །སྔོན་དམར་དག་གིས་བསྔམ་བྱ་སྟེ། །ལ་ཆའི་སྦལ་པར་དྲལ་བར་བྱ། །རྒྱ་གདབ་རེ་བས་དྲིལ་ནས་<milestone unit="line" n="345.6"/>ཀྱང་། །རབས་ཆད་མྱ་ངན་ཁང་བུ་སྲ །བཅུག་ལ་དུར་ཁྲོད་རྡོཔ དགབ། །གཤིནརྫེནགཔོའི་ས་རུ་མནན། །གཏིང་གི་ཁྲོ་ཆུང་རེ་རེ་སྟེ། །ས་དེར་གནས་པ་ཐམས་ཅད་ལ། །མཆོད་ཅིང་ལས་བཅོལ་རིམ་པས་<milestone unit="page" n="346"/><milestone unit="line" n="346.1"/>མནན། །དེ་ནི་མཐུན་པར་མནན་པ་སྟེ། །དེས་ཀྱང་གྲུབ་རྟགས་མ་བྱུང་ན། །གཤིན་རྗེ་གཟིར་དང་གཤིན་རྗེ་བགྲོད། །སྦོགས་དང་ཉེ་བར་སྦོགས་པ་སྟེ། །རང་ཉིད་ཏིང་འཛིན་མ་ལྡན་ན། །གཤིན་རྗེའི་དབང་དུ་བདག་<milestone unit="line" n="346.2"/>འགྱུར་ཏེ། ཁེང་གི་བེར་ཁ་རེངས་པ་འདྲ། །རང་ཉིད་ཏིང་འཛིན་ལྡན་གྱུར་ན། །གཤིན་རྗེའི་དབང་དུ་དགྲ་འགྱུར་ཏེ། །ལྕུག་ཕྲན་ཟོར་གྱིས་བཏབ་པ་འམ། །སྡོང་གོག་སྟ་རེས་བསྒྱེལ་བ་འདྲ། །དེ་ནི་གཤིན་རྗེ་རྟེན་ལ་<milestone unit="line" n="346.3"/>མནན། །གཤིན་རྗེ་རང་ལ་མནན་པ་ནི། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་ཤིན་ཤུན་ལ། །དང་པོར་འབྲུབ་ཁུང་བདུན་བྱས་ཏེ། །དགྲ་ཡི་འབྲུབ་ཁུང་གཤིན་རྗེའི་གནས། །གནས་དེར་གཤིན་རྗེའི་གཟུགས་རྣམས་བྲི། །གཤིན་རྗེ་<milestone unit="line" n="346.4"/>ལ་ནི་དགྲ་རྣམས་གཏད། །གཟུགས་བརྙན་གཤིན་རྗེའི་ལག་ཏུ་བྲི། །ལྕགས་ཀྱུས་གཟུང་ཞིང་ཞགས་པས་བཅིང་། །ཁྲན་ལ་ཐོབ་ཅིག་ཤད་ལ་གཏད། །མི་ཤིས་རྫས་རྣམས་ལུས་སུ་བྲི། །གཞན་རྣམས་གོང་དང་འདྲ་བ་<milestone unit="line" n="346.5"/>ཡིན། །བཟའ་བ་བཀུག་ལ་ལྷ་དང་དབྲལ། །གཤིན་རྗེའི་སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་བྲི། །མཆོད་དེ་ལས་ལ་ཟབ་པར་གཏད། །གཤིན་རྗེ་ཡི་ནི་གནས་སུ་སྦ། །འདི་ནི་གསང་བའི་མནན་པ་སྟེ། །གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་སྐྲུ་གྲི་<milestone unit="line" n="346.6"/>སྟེ། །མ་མོ་སྲོག་གི་ཤན་པ་ཡིན། །དེ་ལྟར་སྲོག་གི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །དབྱེ་བ་ཉི་ཤུ་རྩ་བདུན་ནང་། །བླ་མ་མཉེས་ཤིང་ཞལ་ལ་ཤེས། །མཛེ་ནག་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཡང་། །རྣམ་པོ་གཉིས་སུ་ཤེས་བྱ་སྟེ། །འཁྲུལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="347"/><milestone unit="line" n="347.1"/>༄༅། །གོང་མ་ཇི་བཞིན་ལ། །སྔགས་དང་རྫས་དང་ཁ་བྱང་དང་། །བྱེ་བྲག་ཆུང་འཕྲུང་ཤེས་བྱས་ལ། །ལས་བཅོལ་བ་དམར་རྭ་རུ་མནན། །ཀླུ་སྨན་ལ་སོགས་མཐུན་པའི་རྫས། །གཟིར་ཞིང་བགྲོད་པ་དེ་ལས་<milestone unit="line" n="347.2"/>བཟློག། །མཛེ་ནད་མྱ་ངན་ཁང་བུ་མྲ །བཅུག་སྟེ་ཀླུ་ཡི་རྟེན་ལ་མནན། །ཆུ་མིག་ཀླུ་ཡི་ཁང་པར་དུ། །རྐང་འདོ་བདུན་བཅལ་སྙིང་ཁ་ཡིན། །གང་ཡང་རུང་བར་མནན་པ་བྱ། །བསྐོར་བ་བྱ་ཞིང་ཆོ་ངས་གདབ། །མ་<milestone unit="line" n="347.3"/>ཉེས་འ་དོད་དྲག་ཏུ་བོད། །དུས་ནི་ནམ་གྱི་ཕྱེད་ནས་ཏེ། །གཞན་དུ་དམ་ཚིག་ཉམས་པར་ངེས། །ལས་ཀྱི་མཛེ་ནག་འཁོར་ལོ་འདི། །ཀླུ་ནག་རང་གིས་བསྐོར་བ་ཡིན། །མཁས་པས་འདི་ལྟར་ཤེས་པར་བྱ། །ཀླུད་ནག་<milestone unit="line" n="347.4"/>གནས་པའི་ཤིང་ཤུན་ལ། །གཟས་པ་འབྲུབ་ཁུང་བམ་ཁུང་བདུན། །ཀླུ་རྣམས་གནས་པའི་ས་རུ་བྲི། །གནས་དེར་ཀླུ་རྣམས་གཟུགས་བྲིས་ལ། །གཟས་པའི་གཟུགས་དང་དེར་བྲིས་ལ། །ཀླུ་ཡི་གཟུགས་ནི་སྦྲུལ་ཡིན་<milestone unit="line" n="347.5"/>པས། །གཟས་པའི་གཟུགས་ལ་སྐྲུལ་གྱིས་དཀྲི། །སྒྱི་བསྡམས་ཡན་ལག་བསྡམས་ལ་སོགས། །བདུན་བཅུས་མཁས་པས་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ཡང་གདུག་པའི་ཀླུ་བརྒྱད་ཀྱང་། །རིགས་དྲུག་རིགས་བཞིས་བསྡམས་པ་<milestone unit="line" n="347.6"/>སྟེ། །རིགས་ཀྱི་དབྱེ་བས་ཁ་དོག་བསྒྱུར། །གཞན་ནི་གོང་དང་འདྲ་བ་སྟེ། །ཀླུ་ཡི་རབས་བསྐོར་བ་སྟེ། །དེ་ནས་ཀླུ་རྣམས་སྤྱན་དྲངས་ལ། །སྦྲུལ་གྱི་གཟུགས་ལ་བསྟིམ་ལ་མཆོད། །བར་ཕྲ་མ་བརྫུན་ཚིག་<milestone unit="page" n="348"/><milestone unit="line" n="348.1"/>སྨྲ། །གཟས་པ་བཀུག་ལ་ཉེ་འབྱེད་བྱ། །དེ་ནས་ཀླུ་ལ་གཏད་ལ་གཞག། །བ་དམར་རྭ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །གནས་སུ་བཅུགས་ཀླུ་རྣམས་ཀྱི། །ས་རུ་སྦས་ན་འཇིག་རྟེན་གྱི། །ལུས་ཀྱི་ས་རུ་འདི་འགྱུར་ཏེ། །མེ་ཏོགས་<milestone unit="line" n="348.2"/>ཀྱིས་གསོད་པ་བཞིན། །ལུས་སྲོག་སྙིང་པོ་འདི་ཡིས་འཇོམས། །མ་མོ་སོག་བྱེད་མེ་ལྕེ་ཡིན། །ཀླུ་ཡི་ལས་ཀྱི་གསོད་ཆེན་ཡིན། །འདི་ལ་དབྱེ་བ་ཉི་ར་དྲུག། །ཐུགས་ཀྱི་གསང་དུ་སྦ་བར་བྱ། །ཞ་གྲུམ་ལུས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="348.3"/>ཡིན། །རྣམས་པ་གཉིས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །ས་བདག་རྟེན་ལ་གཏད་པ་སྟེ། །སྟོང་ལམ་ཆེན་པོ་སྟག་སྐྱ་བོ། །དེ་རུ་གོང་གི་གཟུགས་ལ་སོགས། །མནན་པ་སྟག་ལ་མནན་པ་སྟེ། །ལམ་གཉིས་བར་ནི་སྟག་གི་<milestone unit="line" n="348.4"/>དབལ། །མཆེ་བ་ཡིན་ཏེ་དེ་ལས་གཞན། །གོལ་བ་ཡིན་ཏེ་ནུས་པ་མེད། །གང་གི་མྱ་ངན་ཁང་བུ་སོགས། །བྱེ་བ་ཡིན་ཏེ་ས་བདག་གི། །གནས་པའི་ཤིང་ཤུན་བྲིས་ལ་རྟེན། །གཞན་དུ་ཐུན་མོང་དང་པོ་བཞིན། །གཞན་<milestone unit="line" n="348.5"/>ཡང་བྱ་ནི་དམར་མོ་ཡང་། །བྲ་མ་ས་དམར་བྲག་དམར་ཡང་། །བྱ་ནི་དམར་མོའི་རྟེན་ཡིན་པས། །བྱ་ཡི་གཤོག་རུ་མཆུ་ལ་མནན། །ཆུ་སྦྲུལ་ནག་པོ་མཆུ་ཡིན་་པས། །སྦྲུལ་གྱིས་ལ་མནན་པར་བྱ། །རུས་སྦལ་བོང་ལ་<milestone unit="line" n="348.6"/>སོགས་པ་ཡིན། །དེ་ཡི་ཡན་ལག་ལྔ་ལ་གདགས། །གཞན་ཡང་གཤེད་བཞི་ལ་སོགས་པའི། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་ཤེལ་བྲག་ལ། །མནན་པ་རྟེན་ལ་མཁས་པར་བྱ། །དེ་ནས་ས་བདག་ལ་གཏད་ལ། །གོང་བཞིན་<milestone unit="page" n="349"/><milestone unit="line" n="349.1"/>༄༅། ཁེང་གི་ཤུན་པ་ལ། །འབྲུབ་ཁུང་ཤུན་པ་གནས་བྲིས་ལ། །ས་བདག་གང་རུང་གཟུགས་བྲིས་ལ། །གཟའ་ཡི་གཟུགས་བྲིས་དེ་ལ་གཏད། །ས་བདག་སྤྱན་དྲངས་དེ་ལ་གཏད། ཁྲ་ཚིག་རྒྱ་སྦྱདྭསྐྲོས་<milestone unit="line" n="349.2"/>སོགས་པས་མཆོད། །གཟས་བ་བཀུག་ལ་དེ་ལ་གཏད། །ས་བདག་གར་གནས་དེ་རུ་སྦ། །ཡན་ལག་བཅིངས་བའི་སྲད་བུ་སྟེ། །མ་མོ་ལུས་ཀྱི་ལྕགས་སྒྲོག་སྟེ། །ས་བདག་སྲོག་གི་ལྕགས་གཟིར་ཡིན། །ལས་འདི་<milestone unit="line" n="349.3"/>ཀུན་ཏུ་མི་རྩེ་སྟེ། །གཞན་ཡང་ཕུང་སྟེ་རང་ཡང་ཕུར། །ལྕགས་ཕུང་སོལ་ཞི་དེ་བཞིན་ནོ། །སྨྱོ་འབོག་སྙིང་གི་འཁོར་ལོ་ཡང་། །དབྱེ་བ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །རྒྱལ་པོ་རྟེན་ལ་མནན་པ་ཡང་། །རྒྱལ་པོ་དཀོན་ཁང་ལྷ་<milestone unit="line" n="349.4"/>ཁང་སྟེ། །གཙུག་ལག་ཁང་དང་མཆོད་རྟེན་དང་། །སྐྱེད་ཤིང་དཔག་བསམ་ཤིང་ལ་སོགས། །རྒྱལ་པོ་གནས་པོའི་ས་དེ་སྲ །དང་པོ་ཞབྲུལ་འཁོར་དེ་རུ་མནན། །དཀོན་ཆ་སྤྱན་གཟིགས་མང་པོས་མཆོད། །བྱེ་བྲག་སྨྱོ་<milestone unit="line" n="349.5"/>འབོག་ལས་བཅོལ་ན། །མ་ཧྭ་དེ་པ་དྲན་པ་སྟོར། །རྒྱལ་པོ་རང་ལ་གཏད་པ་ནི། །བརྒྱ་བྱིན་ཤིང་གི་ཤུན་པ་ལ། །རྒྱལ་པོའི་གཟུགས་བྲིས་གཟའ་ཡི་གཟུགས། །རྒྱལ་པོ་དེ་ཡི་ཕྱག་ཏུ་བྲི། །གྲང་ཞིང་གསོལ་བའི་སེར་པོ་<milestone unit="line" n="349.6"/>ཡང་། །དེ་ཡི་སྙིང་ཁར་བཞུགས་པར་བྲི། །མི་སྙན་འཇིགས་པའི་སྒྲ་དག་ཀྱང་། །དེ་ཡི་རྣམ་པར་གཞུག་པར་བྱ། །སྙན་པའི་སྒྲ་ཡངདེབཞིནཏེ། །སྦྱནདམར་སྦྱན་གཟིགས་དཀོར་ཆ་བྲི། །དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་སྤྱན་དྲངས་<milestone unit="page" n="350"/><milestone unit="line" n="350.1"/>ལ། །རྒྱལ་པོའི་གཟུགས་དང་གཅིག་ཏུ་བྱ། །དེ་ལ་སྤྱན་གཟིགས་དཀོར་ཆ་རྣམས། །དངོས་སུ་བཤམ་ལ་རྒྱལ་པོ་མཆོད། །དེ་ནས་གཟའ་དེ་བཀུག་ལ། །གཟུགས་སུ་བསྟིམ་ལ་རྒྱལ་པོ་ཡི། །ཕྱག་ཏུ་གཏད་ལ་སྨྱོ་རུ་<milestone unit="line" n="350.2"/>གཞུག །དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་གནས་པའི་སར། །དཀོར་ཆ་སོགས་དང་སྦ་བར་བྱ། །རྒྱལ་པོ་རང་ཡང་སྙིང་འཕྱོ་ན། །མི་ལ་སོགས་པ་སྨོས་ཅི་དགོས། །འདི་དག་ལས་བདག་འཁོར་ལོ་ལ། །དབྱེ་བ་ཉི་ཤུ་དྲུག་ཡོད་<milestone unit="line" n="350.3"/>དེ། །གཏད་ཁྲམ་ལ་ནི་ཅིག་ཉིད་ལ། །དབྱེ་བ་རྣམ་པ་བཞི་རུ་འགྱུར། །བྱེ་བྲག་བརྒྱད་དུ་བཅུ་གཉིས་ཏེ། །འདིལ་མ་རྨོངས་སྔགས་པ་ནི། །དུག་གི་སྡོང་བུ་ཡིན་པར་འདོད། །དུག་གི་ཐམས་ཅད་འཆི་འགྱུར་<milestone unit="line" n="350.4"/>ཏེ། །སེམས་ཅན་རྨ་བྱའི་གསོལ་སུ་འགྱུར། །འདིས་ཀྱང་ཐམས་ཅད་ཕུང་འགྱུར་ཏེ། །རྣམས་འབྱོར་སྔགས་ཀྱི་གསོས་སུ་འགྱུར། །ནད་མེད་ཉི་མ་དེ་རུ་ཤར། །སངས་རྒྱས་པོ་ཅིག་དེ་ན་གནས། །རུ་ཏྲ་རྣམ་བཞི་མིང་<milestone unit="line" n="350.5"/>ཡང་མེད། །དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་མིང་ཡང་མེད། །རྟག་ཏུ་དད་པའི་སེམས་དང་དགེ། །འདི་དང་ཕྱིམ་གཉིས་ཀ་དགེ །དེ་ལས་གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་དང་། །རིགས་འཇིན་འབྲས་བུ་གཉིས་ཀ་ཐོབ། །གལ་ཏེ་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="350.6"/>པའི་ཞེ་སྡང་ཅན། །འདི་ནི་ང་ཡིན་ཞེས། །ཞེ་སྡང་སོལ་པའི་སྡོང་པོ་འདྲ། །བསྒྲལ་པའི་ཞིང་ལ་མ་བབ་པ། །བསད་སོགས་ལས་རྣམས་དེ་ཙམ་སྟེ། །མནན་པའི་ལས་རྣམས་རྩོམ་བྱེད་པ། །འདི་ནི་སྡུག་བསྔལ་རྒྱུད་ཉིད་<milestone unit="page" n="351"/><milestone unit="line" n="351.1"/>༄༅། །དེ། །གཞན་ཡང་སྡུག་ལ་རང་ཡང་སྡུག། །གཉིས་ཀ་སྡུག་པས་སྡུག་བསྔལ་རྒྱུ། །འདིར་ཡང་འཇིགས་ལ་ཕྱི་མར་འཇིགས། །གཉིས་ཀ་འཇིགས་པས་འཇིགས་པའི་རྒྱུ། །འཇིགས་དང་སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="351.2"/>སྤོངས་བ་ལས། །འཕྲན་ཚོམས་རྣམས་ཀྱི་འདའ་མ་བྱེ། །དྲེགས་པ་རྣམས་ནི་འཇོམས་པར་བྱེདལ། །དེ་བས་ཟབ་མོའི་དོན་འདི་ནི། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་དུ་སྦ་བར་བྱ། །བསད་པས་ངེས་པརགསོད་དམ་ཅི། །ཐུན་གྱི་ངེས་<milestone unit="line" n="351.3"/>པར་ཉོས་སམ་ཅི། །བསྲེག་པས་ངེས་པར་ཚིག་གམ་ཅི། །དེ་དག་རེ་ཞིག་མོས་པ་ཙམ། །གཏད་དམ་མནན་ན་ངེས་པར་ཕུང་། །ཕུང་བྱེད་ཁྲམ་གྱི་མན་ངག་འདི། །རང་གི་བུ་དང་སློབ་མ་ལས། །གཞན་ལ་སྦེལ་ན་དམ་<milestone unit="line" n="351.4"/>ཚིག་ཉམས། །མ་མོ་ལས་གནན་པ་གཏད་པ་སྟེ་སྲིད་པ་རྒྱུད་ལུག་ལས་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ། །དེ་ནས་མ་མོ་མདོས་ཀྱི་ཚད། །དང་པོ་ང་ཡིས་བཤད་པར་བྱ། །དེ་དག་མང་ཡང་རྡུབ་པ་གཉིས། །བསད་པ་དག་ནི་གསོ་བ་<milestone unit="line" n="351.5"/>གཉིས། །བསད་པ་འབྲུ་སྣ་སྣ་ཚོགས་ལ། །ངར་གླུད་མང་པོའི་གཐུགས་བྱས་ལ། །དབུས་སུ་ར་ཁྱི་མི་མོ་ལ། །རྒྱན་ཆས་བརྒྱན་ལ་ཁྲམ་ཤིང་དང་། །་།ད་རྡེ་ལ་སོགས་བརྩིས་བྱས་ཏེ། །ཁྲག་འཐུང་ལ་སོགས་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="351.6"/>བྱ། །དེ་ཡི་ཚད་ནི་མཐོ་གང་དང་། །ཁྲུ་གང་སོར་མོ་ཚད་དུ་བསྟན། །འབྲུ་སྣ་བརྒྱད་ལ་སོགས་པ་ཡི། །གླིང་བཞི་རི་རབ་གཟུགས་བྱས་ལ། །འདི་ནི་ཕལ་ཆེར་གསོ་བའི་མདོས། །རྒྱལ་མོའི་མདོས་ལ་ཁྲུ་བཞི་སྟེ། །ཞེང་<milestone unit="page" n="352"/><milestone unit="line" n="352.1"/>དུ་ཁྲུ་དོ་མཛེས་པར་བྱ། །བློན་མོ་ལ་ནི་ཁྲུ་དོ་ཡིན། །དེ་ཡི་ཕྱེད་ནི་སྨན་མོ་ལ། །མ་མོ་སྤྱི་དང་གཟུགས་ཐམས་ཅད། །འཕྲིན་ལས་བཞི་ཡི་མདོས་ལས་ནི། །རྒྱལ་མོ་རི་རབ་གླིང་བཞི་ཚད། །རྒྱུད་ནི་རིན་ཆེན་སྣ་བདུན་<milestone unit="line" n="352.2"/>ནམ། །སྣ་ལྔ་མཁས་པས་རིན་ཆེན་སྲིད། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་འབྲུ་སྣ་ལྔ། །ངར་ཕྱེ་བྱེ་དགུ་བཅལ་ནས་ནི། །རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་ཕྱེ་བདར་ཏེ། །སུམ་ཆ་རི་རབ་གླིང་བཞིན་བྱ། །རིགས་དང་མཐུན་པའི་ཁ་དོག་བྱ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="352.3"/>ངར་ཕྱེ་སུམ་ཆ་ལ། །གཅན་གཟན་རྒྱལ་པོ་དྲུག་གི་གཟུགས། །དཀར་ལ་མཛེས་དང་ལྡན་པར་བྱ། །སེར་གེའི་གཟུགས་ནི་དཀར་པོ་ལ། །རལ་པ་རྔ་མ་སྔོན་པོར་སྐུ། །རྩལ་གྱི་རྒྱལ་པོར་དྲུག་པའོ། །མཛེས་ལྷུན་སེར་<milestone unit="line" n="352.4"/>པོ་བརྒྱད་ཀྱིས་བརྒྱན། །སྣ་སྡོ་མཆེ་བ་དཀར་པོ་ལ།མ །གསེར་དང་གཡུ་ཡི་སྣ་ཐག་སྤྲས། །འདོད་ཆགས་གཙོ་མོ་དྲུག་པོ་བསྐྱོན། །སྟག་རལ་གཟིག་ཤུགས་སྐྱེས་ཕྲན་ཆས། །སྐྱེས་པ་ཆས་ཀྱིས་བརྒྱན་པ་ཞོན། ་།གས་<milestone unit="line" n="352.5"/>ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དྲུག་པོ་ལ། །ཁ་དོག་ལྔ་ལ་སྒ་སྲབ་ལྡན། །འདོད་ཆགས་གཙོ་མོ་ཤོན་པོ་ལ། །བུད་མེད་ཆས་སུ་ཞུགས་པ་དྲུབ །འུ་ས་ལ་བེར་དམར་བྱུ་རུ་འབུལ། །ཕྱག་ན་དངོན་གྱི་འཕག་ཐོགས་མ། །འདབ་ཆགས་གཙོ་<milestone unit="line" n="352.6"/>མོ་དྲུག་པོ་ལ། །སྣ་ཚོགས་དར་གྱིས་མགུལ་པ་བརྒྱན། །གཉིས་དམར་གཉིས་སེར་གཉིས་སེར་དཀར་ཏེ། །སེམས་ཅན་གཙོ་མོ་དེ་རྣམས་སྐུ། །སྤྱན་གཟུགས་དཀོརཆསྣཚོགསདང། །རི་རབ་བང་རིམ་དང་པོ་<milestone unit="page" n="353"/><milestone unit="line" n="353.1"/>༄༅། །ལ། །གཞན་ནས་གཙོ་མོ་དྲུག་པ་སྟེ། །རྣམ་སྣང་གསལ་བས་སོགས་པ་དབུལ། །དེ་ནས་ངར་ཕྱེ་སུམ་ཆལ། །གླང་ཆེན་གཟུགས་ནི་བཅུ་བཞི་དང་། །སྟག་གཟིག་ལ་སོགས་བཅུ་བཞི་དང་། །མདངས་<milestone unit="line" n="353.2"/>ལྡན་རྨ་བྱ་བཅུ་བཞི་དང་། །འདོད་ཆགས་རྒྱལ་མོ་བཅུ་བཞི་དང་། །ཀུ་ཀུར་དཀར་བཅུ་བཞིའི་གཟུགས། །སྲིག་ཆགས་གཟུགས་ནི་དེ་དག་ཀུན། །རི་རབ་བང་རིམ་ཐ་མ་ལ། །རྒྱལ་མོ་བཞི་ཡི་རྫས་ཡིན་ཏེ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="353.3"/>ངར་ཕྱེ་སུམ་ཆ་ལ། །སྣ་སྲིད་སེམས་ཅན་གཟུགས་སུ་བྱས། །ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་ཡང་དག་ལྡན། །རི་རབ་བང་རིམ་ཐ་མར་བསྐོར། །སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་ལ་སོགས་ཏེ། །མ་མོར་གྲགས་པ་ཀུན་གྱི་རྫས། །རི་རབ་བུམ་<milestone unit="line" n="353.4"/>པའི་རྩེ་མོ་ལ། །སྣ་ཚོགས་དར་གྱི་རྒྱལ་མཚན་ལ། །སྟག་དང་གཟིག་གི་རྒྱལ་མཚན་ལྔ་། །དེ་དག་མངའ་བས་མ་ལྔ་ལྔ་པ། །གྲྭ་བཞི་དབུས་དང་ལྔའོ། །དཀྱིལ་དུ་དམར་པོ་དར་གྱིས་གཟུགས། །མེ་མར་ལྔ་ཡང་དེ་<milestone unit="line" n="353.5"/>བཞིན་ནོ། །གསེར་སྐྱེམས་འཕྲ་མེན་སྐྱོགས་ལྔ་སྟེ། །དབུས་སུ་བསེ་ཡི་བྱའོ་གང་། །སྟེང་དུ་གྲུ་བཞི་དྲི་ཞིམ་ལྡན། །རག་ཏ་ཛ་གད་མཎྜལ་ལ། །མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་མཛེས་པར་ལྡན། །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="353.6"/>གཞག། །མཐའ་མ་མདའ་དར་ཡོལ་བས་བསྐོར། །དེ་བས་པགས་པའི་མཎྜལ་ལ། །རྫས་དང་ལྡན་པའི་དམར་གཏོར་གཞག། །དབུས་སུ་དཔལ་གྱི་མཆོད་པ་ལ། །མདའ་དང་དར་སྣ་རྒྱུ་ཞགས་ལྡན། །ཕུད་དང་རག་<milestone unit="page" n="354"/><milestone unit="line" n="354.1"/>ཏ་སྨན་སྦྱར་བའོ། །མཎྜལ་དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་དུ། །ཕྱོགས་མཚམས་བརྒྱད་དུ་མཎྜལ་བརྒྱད། ཁྲར་གྱི་མཎྜལ་སྟེང་དུ་ཡང་། །གདོན་བྱབ་པི་པི་ལས་བྱ་སྟེ། །མ་མོ་རང་གི་ཟིན་འགྱུར་ན། །བལ་ཚོལ་སྣ་ལྔ་དེར་བཞག་<milestone unit="line" n="354.2"/>ལ། །མདོས་ཀྱིས་མ་མོ་སྐོངས་པ་དང་། །ཁྲག་གི་ཞལ་བུ་དེར་ཡང་གཞག །ནད་པ་བདུན་དུ་བཀུག་ནས་ནི། །བལ་གྱིས་ནད་པའི་ལུས་ལ་བྱུག། །ནད་ཀ་མ་འཚལ་སླར་ལ་བཞེས། །དལ་ཀ་མི་འཚལ་སླརལ<milestone unit="line" n="354.3"/>བཞེས། །ན༷ད་ཀྱི་ཁ་དོག་སྣ་ལྔ་ཡང་། །དང་པོ་བྱུང་ཡང་མ་མོ་རང་ལས་བྱུང་། །བསྟིམ་ཡང་མ་མོ་རང་ལ་བསྟིམ། །ནད་ཀ་མི་འཚལ་ཞེས་པའི་སྔགས་ཚིག་རྣམས་ཀྱིས་མ་མོའི་གདོན་བསལ་བ་ལ། །ཨོ་ཧུ༷་ཧེ་རུ་ཀ་<milestone unit="line" n="354.4"/>ཀྲོ་དྷི་ཤཱ་རི་སྟོ། །ཧུ༷་ཧ་ཧེ་ཕཊ་སྨྱོ། །ཆེ་གེ་མོ་མམ་སྦ་ན་ན་ཕཊ། །མ༷་ཡོ་ཀི་ནི་རུ་ལུ་སྨྱོ། །མ༷་ཡོ་ཀི་ནི་རུ་ལུ་སྨྱོ། ཆེ་གེ་མོ་མ་རན་ཕཊ། །ཅེས་པས་མ་མོའི་དོན་རྣམས་བསལ ཡང་མ་མོ་རང་གིས་རང་བསལ། །བུ་བྱི་རུ་<milestone unit="line" n="354.5"/>ལུ། །བུ་བྱི་རུ་ལུ་་་་བྱི་སྨྱོ། །ཆེ་གེ་མོ་ལུས་སེམས་ལས་པར་ན་ཕཊ། མ་མོ་རང་རང་སྙིང་པོས་ཀྱང་། །མ་མོ་རང་རང་གསལ་བར་བྱས། །ཀླུ་ཡི་གདོན་གྱིས་ཟིན་གྱུར་ན། །སྨག་ཤད་བདུན་ལ་རྨ་བྱ་ཡི། །སྒྲོ་བདུན་<milestone unit="line" n="354.6"/>བཙུགས་ལ་བྱབ་པར་བྱ། །གཙོ་བོའི་སྔགས་དང་མ་མོའི་སྔགས། །མཛུག་ལ་ནཱ་ག་སྦ་ར་ནཱ་གདགས། །རྨ་བྱས་ལུས་ལ་བྱབ། །ཀླུ་ཡི་གདོན་རྣམས་འབྱུང་བར་ངེས་། །ལྷ་ཡི་གདོན་ལ་སོགས་པ་ཀུན། །གདོན་<milestone unit="page" n="355"/><milestone unit="line" n="355.1"/>༄༅། །རྟགསརྣམས་ནི་ཤེས་པ་དང་། །དེ་དག་དག་རིམ་པ་གསལ་པར་བྱ། །དེ་ནས་ལྷོ་ཤར་མཚམས་སུ་ནི། །ཁྲུས་ཀྱི་རྫས་ནི་ཚང་བ་ལས། །མ་མོ་ཁྲུས་ཀྱི་ཆོ་ག་ཡིན། །ནད་པ་ཁྲུས་བྱ་དྲི་ཡིས་བྱུག །གཙང་<milestone unit="line" n="355.2"/>བའི་གོས་ཀྱིས་ལུས་བརྒྱན་ལ། །ལྷོ་ཡི་མཎྜལ་སྟེང་དུ་བཞག །མ་མོ་སེམས་སྐྱེད་དམ་ཚིག་འབོག །དེ་ནས་ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སུ་ནི། །ཉེན་དག་བྱང་སྡིག་ལས་རྣམས་བསྲེག །ནུབ་ཏུ་མ་མོ་ཚེ་རྣམས་སྦྱིན། །བྱང་ནུབ་<milestone unit="line" n="355.3"/>མཚམས་སུ་མ་མོ་ཡི། །བཀྲ་ཤིས་དག་གི་རྫས་བརྒྱད་ཀྱིས་། །བཀྲ་ཤིས་བྱས་ལ་བྱང་དུ་ནི། །མ་མོ་ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་མ་མོ་ཡི། །བསྲུང་བའི་འཁོར་ལོ་བརྩམ་པར་བྱ། །གོང་གི་<milestone unit="line" n="355.4"/>སྔགས་དང་ནད་པའི་མིང་། །བསྲུང་བའི་སྔགས་ནི་རག་ཤ་སྟེ། །དེ་དག་སྤེལ་བའི་བསྲུང་བ་དང་། །སྲུང་སྐུད་ནད་པའི་མགུལ་དུ་གདགས། །སྲི་བུ་ལ་སོགས་འདི་བཞིན་ཏེ། སྲིད་པ་འདི་ལས་བཟློག་པ་སྟེ། །དགུག་<milestone unit="line" n="355.5"/>དང་དབྱེ་དང་བསྐྱེལ་ལ་སོགས། །ཕྱོགས་མཚམས་བརྒྱད་ཀྱི་ཤེས་པར་བྱ། །འདི་ལྟར་གྱུར་བའི་མདོས་འདི་ནི། སྲིད་པ་སྤྱི་མདོས་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །དེ་ནས་སརྦ་རུ་པ་ནི། །སྔར་བཤད་པ་ཡི་རིམ་པ་ལས། །ནམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="355.6"/>རྒྱུ་བའི་བྱ་རྣམས་དང་། །ཉི་མ་ཟླ་བ་བསྐར་མའི་ཚོགས། །བསམ་གཏན་དང་པོ་ལ་སོགས་པའི། །ནམ་མཁར་སྣང་ཞིང་སྲིད་པའོ། །གཟུགས་ཀྱི་རི་རབ་དང་པོ་སྲ །བསྐོར་ཏེ་དརགྱིརུམཚོནགྱིས། །བང་རིབ་དང་<milestone unit="page" n="356"/><milestone unit="line" n="356.1"/>པོར་བསྐོར་བ་ནི། །རྒྱལ་མོ་སརྦ་རུ་པའི་མདོས། །རི་རབ་རི་ལ་གནས་པ་ཡི། །སྣང་ཞིང་སྲིད་པའི་གཟུགས་བྱས་ལ། །བང་རིམ་བར་མ་བསྐོར་ནས་ཀྱང་། །སྤོས་དང་མར་མེས་བསྐོར་བ་ནི། །བློན་མོ་སརྦ་རུ་པའི་<milestone unit="line" n="356.2"/>མདོས། །ས་དང་ཆུ་ལ་གནས་པ་ཡི། །སྣང་ཞིང་སྲིད་པའི་གཟུགས་བྱས་ལ། །བང་རིམ་ཐ་མ་བསྐོར་བ་ལ། །མེ་ཏོག་མཛེས་པོའི་འཕྲེང་བས་བསྐོར། །དེ་ནི་སྨན་མོ་སརྦ་རུ་པའི་མདོས། །འདི་ལྟར་མདོས་གསུམ་<milestone unit="line" n="356.3"/>རྫོགས་པ་དང་། །རྫོགས་ཆེན་སརྦ་རུ་པ་ཡིན། །དེ་ནས་ལས་བཞིའི་མདོས་བཤད་དེ། །གང་གིས་སྲིད་པ་སྤྱི་མདོས་ལ། ཁྲར་དུ་ཞི་བའི་མདོས་བརྩམས་ནས། །ཞི་པར་བྱ་བཞི་བའི་མདོས་སོམ། །ནད་དང་སྡུག་<milestone unit="line" n="356.4"/>བསྔལ་ལ་སོགས་ལ། །ཞིབས་མ་མོ་ཤན་ཏིང་སྟེ། །དེ་བཞིན་ལྷོ་ནུབ་བྱང་དུ་ཡང་། །པུཛི༷་པ་ཤ༷་ཤ་ཏྲུ༷་གྱིས། །ཚེ་དང་དབང་ཐང་བསོད་ནམས་སོགས། །རྒྱས་པ་མ་མོ་པུསྐོ་ཤ༷་སྟེ། །རྒྱལ་མོ་ཡུལ་འཁོར་མཁའ་འགྲོ་<milestone unit="line" n="356.5"/>སོགས། །དབང་དུ་བསྡུས་པས་བ་ཤ༷་ལ། །བགེགས་རྣམས་གཟིར་ཞིང་དགྲ་གསོད་ཕྱིར། ཁྲ་ཏྲམ་བསད་པའི་མདོས་འདིར་རེ་ལས་རེ་མདོས་ཡིན། །མདོས་ཆེན་གཅིག་ལ་འདི་བཞི་ཚང་། །འདི་ནི་ལས་བཞིའི་<milestone unit="line" n="356.6"/>མདོས་ཡིན་ཏེ། །གཅིག་ལ་ཚང་ན་ལས་བཞི་ཡིས། །རྫོགས་ལུང་ཆེན་པོའི་མདོས་ཞེས་བྱ། །འདི་ནི་སྲིད་པ་སྤྱི་ཡི་མདོས། །རྫོགས་ལུང་ཆེན་པོའི་མདོས་ཞེསབྱ། །དེབཞིནསརྦརུཔལ། །ལས་བཞིའི་མདོས་དང་<milestone unit="page" n="357"/><milestone unit="line" n="357.1"/>༄༅། །སྦྱར་བྱས་ལ། །བྱེ་བྲག་སརྦ་རུ་པའི་མདོས། །འདི་ལྟར་མདོས་ནི་བཞི་པ་དང་། །མ་མོ་དམ་ཚིག་མེད་པ་ཡི། །མི་རྣམས་ཕྱི་རུ་མཚམས་བཅད་དེ། །རྒྱལ་ཆེན་བཞི་ཡིས་ཕྱི་མཚམས་བཅད། །མཚམས་<milestone unit="line" n="357.2"/>ལས་རླུད་མི་ཐར་བར་བས་མ། །སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་ཞག་གསུམ་གྱིས། །མ་མོ་ཉེ་བར་དགོངས་པ་བྱ། །དེ་ནས་སྔགས་པའི་གོས་སུ་ཡང་། །དམར་པོ་ནག་པོ་སྔོན་པོར་གསུངས་། །དེ་ནས་རྒྱན་ཆས་ལྡན་པར་བྱ། །ཏིང་<milestone unit="line" n="357.3"/>འཛིན་གསུམ་དང་གསལ་བར་བསམ། །མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་མེ་མཚམས་བཅད། །ལས་ཀྱི་ཧ་ཡ་ལྷི་བ་བསམ། །ཡང་ན་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་རལ་པ་ཅན། །དབུ་གསུམ་པ་ལ་ཕྱག་ཀྱང་<milestone unit="line" n="357.4"/>དྲུག། །དཔུས་མཐིང་གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་ཏེ། །པར་མ་ཤིང་གི་དབྱུག་ཐོ་སྟེ། །ཐ་མ་སྦྲུལ་གྱི་ཞགས་པ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་མ་མོ་དབང་དུ་སྡུད། །གཡོན་གྱི་དང་པོ་བན་དྷ་ལ། །བར་མ་ཞིང་གི་གཡས་གཞི་<milestone unit="line" n="357.5"/>ཡིས མ་མོ་ཐམས་ཅད་འགུགས་འདྲེན་པའོ། །ཐ་བ་དུང་ཆེན་ག་བུ་ལ། །གནམ་ལྕགས་གཟེར་གྱིས་གདམ་ཏུ་རུང་། །མི་ཕྱུགས་གཉིས་ཀའི་ཚེ་དང་གཡང་། །ཡི་གེ་ཧུ༷་དུ་བསྡུས་པའོ། །ཡུམ་ནི་དུས་གསུམ་དབང་<milestone unit="line" n="357.6"/>སྡུད་མ། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་གཙོ་དང་འདྲ། །གཉིས་སུ་མེད་པའིརངབཞིནལ། །དེནས་བསྐང་བཟློག་གཏོར་མ་ཡང་། །དམར་གཏོར་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་སོགས། །དཔལ་གྱི་འཁོར་ཚོགས་མཆོད་དུ་གསོལ། །མདོས་གླུད་<milestone unit="page" n="358"/><milestone unit="line" n="358.1"/>ནི་ནས་ནག་བྲེ་བཅུ་གསུམ་ཡང་། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །མི་ཡི་གླུད་དུ་ཆས་པར་བསམ་མོ། །ཧུ༷། བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ །མཐིང་ནག་འཇིགས་པའི་ཆ་ལུགས་ཅན། །དཀར་ནག་འབར་<milestone unit="line" n="358.2"/>བའི་ཞལ་ལྔ་པ། །ཕྱག་དྲུག་ཕྱག་ཆས་སྐྱེ་འགྲོ་སྒྲོལ། །སྦྲུལ་ཆེན་ཞགས་པས་མ་མོ་འགུགས། །གཡས་བཞི་གཡབ་མོས་ཐམས་ཅད་འབུལ། །ཡུམ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པ་སྟེ། །ཁྲོ་བོ་ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པ་སྟེ། །ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="358.3"/>དབྱིངས་ནས་རོལ་པ་མཛད། །ཅེས་པ་ལ་སོགས་པས་བསྟོད་ལ། །དཔལ་གྱི་འཁོར་ཚོགས་ཀྱི་རྒྱུད་བཞིན་བཤགས་པ་བགྱིས་ལ་འཕྲིན་ལས་བཅོལ། །དེ་ནས་མ་མོ་རྣམས་རང་གང་གི་གནས་ནས་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="358.4"/>དང་ལག་ཏུ་རྔ་ཐོགས་ལ་སྤྱན་དྲང་ངོ། །ཨི་མྲ་ཏས་དན་བ་དར་ཏེ། །ཁྱེད་མ་མོ་རྣམས་མ་གཡེལ་གླུད་ལ་ཐུད་ཅིག། །མི་འདི་ནི་ངའི་འཁོར་ཡིན་པས་འདི་དང་གཉིས་སྡུངས་བདེ་བ་བྱ་ཡིས་ཉོན་བྱས་ལ། །བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="358.5"/>ཆེ་བའི་ང་རྒྱལ་བསྐྱེད་དེ། །ཧུ༷། ང་ནི་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཁམས་གསུམ་སྙིང་ཁྲག་དངས་མའི་བདག་། །ང་ནི་རུས་འཆའ་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཁམས་གསུམ་དུར་ཁྲོད་ཀེང་རུས་བདག །ང་ནི་ཤ་ཟ་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཁམས་<milestone unit="line" n="358.6"/>གསུམ་མ་ལུས་ཀུན་གྱི་བདག །ང་ནི་སྐྱེ་འགྲོ་དབུགས་ཀྱི་བདག །ང་ནི་སྐྱེ་འགྲོ་བཀྲག་གི་བདག། །མ་མོ་ཀུན་གྱི་རེ་གནས་ཡིན། །མ་ཐོགས་མྱུར་དུ་གཏོར་མ་ལོང་། །ཚེ་དང་དབང་ཐང་མངོན་པར་གསོལ། །ཕག་<milestone unit="page" n="359"/><milestone unit="line" n="359.1"/>༄༅། །རྒོད་དུད་པ་བཏང་ནས་ཀྱང་། །གླུད་འདི་བསྔོ་བ་འདི་སྐད་དོ། །མ་མོ་ཕྱོགས་ནི་གཉན་མཆོད་ཕྱིར། །འབྲུ་སྣ་དེ་ནི་མང་ཕོ་དང་། །རིན་ཆེན་དེ་ནི་སྣ་བདུན་དང་། །རི་རབ་ནི་གླིང་བཞི་ལ། །སྲོག་ཆགས་<milestone unit="line" n="359.2"/>ནི་མང་པོས་བསྐོར། །ཀུན་ཀྱང་ནི་རིན་པོ་ཆེ། །རྒྱན་དང་དེ་ནི་ཆ་ལུགས་ལྡན། །འཇིག་རྟེན་དེ་ཡང་ཟས་ཀྱིས་བསྐོར། །དཀོན་པའི་ནི་རྫས་ཀྱིས་བསྐོར། །མུ་མེན་གྱི་སྟེགས་བུ་། །རིན་ཆེན་ནི་གཅལ་བཀྲམ་ལ། །བྱུ་<milestone unit="line" n="359.3"/>རུའི་སྐས་བཙུགས་ནས། །སྦོས་ཀྱིས་གཞི་ལ། །དབང་གི་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྡན། །དར་དཀར་གྱི་ཡོལ་བ་བྲིས་ལ། །གསལ་བའི་མེ་བུས་ཏེ། །རྒྱལ་མཚོན་་མང་པོ་བཙུགས། །ལེ་བརྒན་གྱི་གདུགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="359.4"/>བཀབ། །དུད་པ་ནི་གཉན་ཕྱུང་ཞུང་། །གསེར་གྱི་སྐྱེམས་གཏམ་སྟེ། །ཚེ་སྲོག་གླུད་དུ་འབུལ། །ལོངས་སྦྱོད་ཀྱི་སྐྱིན་དུ་གསོལ། །འདིར་སྤྱོན་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷། རི་རབ་གླིང་བཞིའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="359.5"/>ཡོངས་ཀྱི་་མངའ་བདག་མོ། །མ་ཚོགས་ཀུན་གྱི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །སྲིད་གསུམ་ཡོངས་ལ་མངའ་མཛད་ཅིང་། །སྐྱེ་འགྲོ་ཡོངས་ཀྱི་ཟ་བྱེད་མ། །ན་བཟའ་སྲིད་གསུམ་གཡང་གཞིལ། །ཐོད་རློན་མང་པོའི་འཕྲེང་བས་<milestone unit="line" n="359.6"/>བརྒྱན། །ལག་ན་སྙིང་གི་ལོངས་སྤྱོད་མ། །འདིར་སྤྱོན་ཚེ་སྲོག་གླུད་བཞེས་ཤིག ཁྲར་ཕྱོགས་ཡོངས་ཀྱི་མངའ་བདག་མོ། །དཀར་མོ་སྤྲིན་ཆེན་གོས་ཟུ་ལ། །ལག་ན་སྤྱིན་གྱི་སྐྲུ་གྲི་ཐོགས། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱིས་རུས་<milestone unit="page" n="360"/><milestone unit="line" n="360.1"/>འཆའ་མོ། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །ཧུ༷། རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །ལྷོ་ཕྱོགས་རིགས་ཀྱི་རྒྱལ་མོ་ནི། །ནག་མོ་གཡུ་ཡི་གོས་ཟུལ། །བསྐལ་པ་མེ་འདོ་རབ་འབར་ཞིང་། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་དྲོད་<milestone unit="line" n="360.2"/>འབེབ་མ། །སྐྱེ་འགྲོ་ཀུན་གྱི་ཚེ་འཕྲོག་མ། །འདིར་སྤྱོན་ཚེ་སྲོག་ཟླུད་བཞེས་ཤིག །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །ཧུ༷། པདྨ་རིགས་ཀྱི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །ནུབ་ཕྱོགས་ཁམས་ཀྱི་མངའ་བདག་མོ། །དམར་མོ་ཁྲག་གི་<milestone unit="line" n="360.3"/>གོས་ཟུ་ཅན། །ལག་ན་ཐོད་པ་ཁྲག་གིས་བཀང་། །སྐྱེ་འགྲོ་ཀུན་གྱི་ཁྲག་འཐུང་མ། །འདིར་སྤྱོན་ཚེ་སྲོག་གླུད་བཞེས་ལ། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱིས་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །བྱང་ཕྱོགས་ཁམས་<milestone unit="line" n="360.4"/>ཀྱི་མངའ་བདག་མོ། །སེར་མོ་རླུད་གི་གོས་ཟུ་ཅན། །སྐྱེ་འགྲོ་ཀུན་གྱི་དབུགས་བདག་མོ། །འདིར་སྤྱོན་ཚེ་སྲོག་ཟླུད་བཞེས་ཤིག །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །ཧུ༷། ནམ་མཁའ་རིགས་ཀྱི་རྒྱལ་མོ་<milestone unit="line" n="360.5"/>སྟེ། །འཇིག་རྟེན་ཡོངས་ཀྱི་མདངས་ཀྱི་བདག་། །མཐིང་ནག་ནམ་མཁའི་གོས་ཟུ་ཅན། །གསེར་གྱི་དྲིལ་ཞགས་སྡོག་ཅི་་འཕེན། །སྐྱེ་འགྲོ་ཀུན་གྱི་བཀྲག་འཕྲོག་མ། །འདིར་སྤྱོན་ཚེ་སྲོག་གླུད་བཞེས་ཤིག །མདོས་<milestone unit="line" n="360.6"/>བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །ཧུ༷། རི་རབ་གླིང་བཞིའི་ཟོམ་རྩེ་ན། །སྣང་སྲིད་སྲོག་གི་ཕུད་གསོལ་མ། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ཁ་ཆེན་མོ་ལ། །དབུ་དང་སྤྱན་ནི་ཅིར་ཡང་སྟོན། །རིན་ཆེན་རལ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །སྣང་<milestone unit="page" n="361"/><milestone unit="line" n="361.1"/>༄༅། །སྲིད་ཁ་དོག་སྒྱུར་མཛད་མ། །སྤྱན་གཉིས་མཛེས་པའི་མཆི་ན་ཡིས། །གཡས་པས་སྣང་སྲིད་དབང་དུ་སྡུད། །གཡོན་པས་སྐྱེ་འགྲོ་གསོས་མཛད་མ། །ལྔ་བཅུ་རྩ་བདུན་གཙོ་མོ་སྟེ། །སྐྱེ་འགྲོ་ཡོངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="361.2"/>མངའ་མཛད་མ། །མ་མོ་ཆེན་མོ་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཆེན་ཞེས་ཆེན་མོ་དཀར་མོ་སྟེ། །ཉི་ཟླ་སྟོང་གི་ཐོད་འཕྲེང་ཅན། །ལྕགས་དང་<milestone unit="line" n="361.3"/>ཟངས་ཀྱི་དྲིལ་ཞགས་ཅན། །སྙིང་གི་ཞགས་པ་སྡོག་ཅིང་འཕེན། །སྒྲུལ་པ་ཆེན་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མི་མདོས་ལོང་ཞིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷། །ཆེ་ཞེས་ཆེན་ཆོ་ཉི་མའི་<milestone unit="line" n="361.4"/>མདངས། །སྲིད་པ་གསུམ་པར་སྒྲོལ་མཛད་མ། །ལག་ན་ཤེལ་གྱི་སྤུ་གྲི་ཐོགས། །ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷། །ཆེན་ཞེ་<milestone unit="line" n="361.5"/>གནས་བདག་འཕྲུལ་དགའ་མ། །སྲིད་པ་གསུམ་པར་གསལ་བར་སྦྱོར། །ལག་ན་ཞིང་ལྤགས་རྒྱལ་མཚན་ཐོགས། །ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="361.6"/>གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷། །མཚན་ནི་སྲིད་པའི་རྒྱལ་བྱེད་མ། །ལག་ན་སྐུ་ཡི་ཞགས་པ་ཐོགས། །ཕུང་བྱེད་ཆེན་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་<milestone unit="page" n="362"/><milestone unit="line" n="362.1"/>ཤིག །ཧུ༷། །མཚན་ནི་བདག་ཉིད་ཆེན་མོ་སྟེ། །ལག་ན་ཞིང་གི་རྒྱུ་ཞགས་ཐོགས། །ཕུང་བྱེད་ཆེན་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག། །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག། །ཧུ༷། གླིང་བཞི་<milestone unit="line" n="362.2"/>ཕྱོགས་བཞི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སྲིད་པ་ཤར་གྱི་བདག་མོ་སྟེ། །དཀར་མོ་ཆེན་མོ་མིང་གཅིག་མ། །ལག་ན་བན་དྷ་ཟླུམ་པོ་ཐོགས། །སྐྱེ་པར་བྱེད་པོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་་ཁུ། །གླུད་<milestone unit="line" n="362.3"/>བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷། །སྲིད་པ་ལྷོ་ཡི་མངའ་བདག་མོ། །ནམ་མོ་ཆེན་མོ་མཆེ་བ་ཅན། །ལག་ན་བན་དྷ་སུལ་མངས་ཐོག། །སྲེག་པར་བྱེད་བའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་<milestone unit="line" n="362.4"/>ཞིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷། སྲིད་པ་ནུབ་ཀྱི་མངའ་བདག་མོ། །དམར་མོ་དབང་གི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །ལག་ན་བན་དྷ་ལྕང་ལོ་ཐོགས། །འཆི་བར་བྱེད་པའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="362.5"/>མདོས་ལོང་ཞིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷། །སྲིད་པ་བྱང་གི་མངའ་བདག་མོ། །སེར་མོ་ཆེན་མོ་ལས་ཀྱི་གཙོ། །ལག་ན་བན་དྷ་རྒྱ་གྲམ་ཐོགས། །ལེན་བར་བྱེད་པའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་<milestone unit="line" n="362.6"/>བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ད་ནི་སྨན་མོའི་ཚོགས་ལ་བསྔོ། །ཧུ༷། །སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་ཟ་བ་མོ། ་ན་ནེཤནནེཚོགསཀྱིརྗེ། །གོས་སུ་མི་ཡི་པགས་པ་ལ། །ཐ་མ་མི་<milestone unit="page" n="363"/><milestone unit="line" n="363.1"/>༄༅། །མགོ་སྟོང་གིས་བསྐོར། །སྲིད་པ་ཀུན་གྱི་མངའ་བདག་མོ། །ཟངས་ཀ་ཨག་ནི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །གླུད་བདག་ཆེན་མི་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷། །ཧ་ལ་ཧ་ལ་གདོང་<milestone unit="line" n="363.2"/>བརྒྱ་མོ། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་ཁྱིམ་བདག་མོ། །སྟག་ལྤགས་གཡང་གཞི་གོས་ཟུ་ལ། །ཧེ་རུ་ཀས་ནི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧཱུཾ། །འཇིག་རྟེན་ཀུན་<milestone unit="line" n="363.3"/>གྱི་བྱན་མཁན་མ། །སྲིད་དཀར་མཛེས་པའི་གོས་ཟུལ། །ལག་ན་མི་ཡི་པགས་པ་ཐོགས། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མི་མདོ་ལོང་ཞིག །གླུད་བདག་ཆེན་མི་གླུད་བཞེ་ཤིག །ཧུ༷། །རི་རབ་<milestone unit="line" n="363.4"/>གླིང་བཞི་གྲུ་འདེགས་མ། །ཆ་བྱད་དཀར་མོ་སྒེག་པ་ལ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཁ་གདེངས་ཐོགས། ཁྲན་ཏིང་དཀར་མིའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །ཧཱུཾ། །ཆ་བྱད་དམར་མོ་སྒེག་པོ་<milestone unit="line" n="363.5"/>ལ། །ལག་ན་ཆུ་ཡི་འཁོར་ལོ་ཐོགས། ་ན་ཏིང་དམར་མོ་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷། །ཆ་བྱད་སེར་མོ་སྒེག་མལ། །ལག་ན་དུང་གི་འཁོར་<milestone unit="line" n="363.6"/>ལོ་ཐོགས། ཁྲུབ་ཏིང་སེར་མོ་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུབ་བཞེས་ཤིག །དམག་གི་རྒྱལ་མོ་ཁྱོད་བཞི་ཡང་། །རིགས་བཞི་དམག་དཔུང་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །ཁ་<milestone unit="page" n="365"/><milestone unit="line" n="365.1"/>༄༅། །མ། །ཕྱོགས་བཞི་དག་ན་སྲིན་མོར་གྲགས། །སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷། །ཕོ་ཉ་ཆེན་མོ་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་<milestone unit="line" n="365.2"/>བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤིག །ཧུ༷། །གཞན་ཡང་མ་མོ་འམ་སྲིན་མོ་འམ། །སྲིད་པ་མོ་རུ་གྲགས་པ་ཀུན། །མདོས་སུ་བསྐང་བ་ཞེས་པར་བྱ། །དེ་ནས་མདོས་ཀྱི་བྱུང་ས་བདག་<milestone unit="line" n="365.3"/>སྟེ། །འདི་ལ་མ་སྲིད་གང་ཡང་མེད། །སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་འདི་ལ་ཚང་། །དེ་བཞིན་བཅུད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་སོགས། །མཁས་པས་བྱུང་ནི་ཐེབ་པར་གདབ། །དེ་ནས་གདོན་བསལ་ལ་སོགས་པའི། །ཆོ་ག་བརྒྱད་པོ་སྐམས་<milestone unit="line" n="365.4"/>འདིར་བྱ། །དེ་ནས་མདོས་ཀྱི་ལམ་བསྟན་ཏེ། །མ་མོ་རང་རང་གནས་སུ་བཏང་། །གཙང་པོ་གཞུང་ངམ་རི་གསུམ་རྩེ། །བུད་མེད་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐྱལ་བར་བྱ། །དེ་ལྟར་གྱུར་བའི་མདོས་ཤེས་པས། །སྔགས་པ་མ་མོའི་<milestone unit="line" n="365.5"/>སྙིང་པོ་ཅན། །དེ་ལ་མ་མོ་བྲན་བཞིན་འཁོར། །མ་མོ་ཚོགས་དང་ད་ཅང་ཆེས། །བུད་མེད་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐྱལ་བར་བྱ། །དག་པའི་མདོས་འདི་དག་པས། །ལོ་ཟླ་དུས་སུ་གང་བྱེད་པ། །ཚེ་ཚད་དཔག་ནི་ཤི་ཤས་<milestone unit="line" n="365.6"/>འདྲ། །ནོར་དང་ལོངས་སྤྱོདཆརབཞིནའབེབས། །ཅི་འདོད་བསམ་པཡིདབཞིནའགྲུབ། །དགྲ་དང་བགེགས་ཀྱི་ཉིན་མ་ནུབ། །འདི་ནི་མདོས་ཀྱི་ཕན་ཡོན་ཏེ། །མདོས་མི་ཤེས་པར་མདོས་རྩོམ་པ། །སྲིད་པའི་མ་<milestone unit="page" n="366"/><milestone unit="line" n="366.1"/>མོ་ཁ་གཏིང་འཁྲུག །གནོད་པ་གོང་ལ་སོགས་པ་འབྱུང་། །དེ་བས་འབད་ལ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ང་རྒྱལ་དྲེགས་པའི་སེམས་སྦངས་ཏེ། །གོལ་པ་སྤངས་པའི་ཤེས་པ་བསྒྲུབ། །མ་མོའི་མདོས་བསྟེན་པ་སྟེ། །སྲིད་པོ་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="366.2"/>ལུང་ལས་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའི། །དེ་ནས་སྲིད་པ་ཕོ་རྒྱུད་ཀྱི། །མདོས་སུ་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །སྟེགས་བུ་གོ་འཕང་མཐོ་དམན་ཕྱེད། །འབྲུ་སྣ་བཅུ་གསུམ་ངར་ཕྱེ་ལ། །རིན་ཆེན་སྣ་བདུན་ཕྱེ་བདར་ཏེ། །རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="366.3"/>གཟུགས་སུ་བྱ། །དབང་པོ་ཡན་ལག་རིན་པོ་ཆེ། གསལ་བྱེད་ཆེན་པོ་དེ་བཞིན་ནོ། །སྣ་ལྔ་དར་དགྱི་ཚིམ་བུ་ལྔ། །ལུས་དང་ཡན་ལག་དེ་བཞིན་བརྒྱན། །བདུན་དང་བྲང་དཀར་ཆེན་པོ་དང་། །དེ་ལ་ནོར་གྱི་བདག་མོ་<milestone unit="line" n="366.4"/>དང་། །གཤིན་རྗེརུ་ཏྲོཛེ་རྫས་ཡིན་ཏེ། །སྐྱེས་ཏོ་རེ་ལའང་དེ་བཞིན་ནོ། །བྲེ་ཆ་གསང་ཕྱེ་གྲུ་བཞི་ལ། །་བར་ཐབས་མངའ་ནི་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ལེའུ་ཟངས་ར་ཀར་ཀྲ་འགྱེད། །དེ་བཞིན་ཤ་དང་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="366.5"/>མཁྱེན། །གསར་གླུད་རྐྱེན་དང་ཆས་པ་ནི། །བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་དེ་བཞིན་ནོ། །ནས་དང་ཉུངས་ཀར་མངོན་གྱི་སྐྱེ། །སྲིད་པ་ཀུན་ལ་དེ་བཞིན་ཏེ། །འབྱུང་པོ་ཀུན་ལ་གཏོར་མ་སྦྱིན། །དེ་ཚེ་འདི་སྐད་བརྫོད་པར་<milestone unit="line" n="366.6"/>བྱ། །ཀྱེ། །དཔག་བསམ་ཤིང་གི་སྐྱེད་པ་ལ། །གསེར་མཁར་དེ་ནི་སེར་པོ་ལ། །བསེ་སྒོ་དེ་ཡང་ཐབས་སེ་ཐབས། །གཡུ་བད་དེ་ཡང་སྔོན་པོས་བསྐོར། །དེ་ཡང་བདག་པོ་སྟེ། །སྐོས་རྗེ་བྲང་དཀར་ཅིག། །སྐོས་མཁན་<milestone unit="page" n="367"/><milestone unit="line" n="367.1"/>༄༅། །ནི་མིང་ནས་བྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །གླུད་བདག་ཆེན་མོ་གླུད་བཞེས་ཤག །བསེ་མཁར་ནི་དབུ་རྩེ་ན། །རིན་ཆེན་སྟེགས་བུ་ལ། །ལྕགས་ཀྱི་མུ་་ད་ཅན། །དེ་ཡི་སྟེང་ན་མོ། །ཕ་<milestone unit="line" n="367.2"/>ནི་བྲང་དཀར་བ། །ཞིག་འཛིན་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །རིམ་པ་ནི་བཅུ་གསུམ་ལ། །གནམ་གྱི་སྟེང་ཤེད་ན། །ལྕགས་མཁར་ནི་སྔོན་པོ་ལ། །གསེར་གྱི་བད་བསྐོར་ཞིང་། །ཟངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="367.3"/>གཏན་གསོལ་བ། །དེ་ཡང་བདག་པོ་སྟེ། །མ་ཧྭ་ནི་ཤ་རི་ཞིག །ཡ་བདུད་ནི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །དེ་ཡང་གླིང་ཕྲན་ན། །ཡར་གྱི་ནི་ཡང་ལ་ཤོད། །སྐྱེས་བུ་ནི་སྐྱེས་ཏོ་རེ། །ཡ་བདུད་<milestone unit="line" n="367.4"/>རྒྱལ་འཐེམས་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག །ཀྱེ། །ལྷོ་ཕྱོགས་གླིང་ན་གནས་པ་སྟེ། །རུས་མཁར་གླིང་ན་གནས་པ་སྟེ། ཁེ་བདུད་ཀུན་གྱི་ཁྲམ་འདེབས་པ། །གཤིན་རྫེའི་རྒྱལ་པོ་མིང་ནས་<milestone unit="line" n="367.5"/>ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མི་མདོས་ལོང་ཞིག །གནས་གྱི་མཐོངས་ན་གནས་པ་སྟེ། །འཛམ་བུ་གླིང་གི་ནོར་གྱི་བདག །མ་ཧྭ་དེ་བ་ལྷ་ཆེན་པོ། །བཙུན་མོ་ཨུ་མ་འཁོར་དང་བཅས། །ནོར་ལྷ་ཆེན་པོའི་མིང་ནས་<milestone unit="line" n="367.6"/>ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག གནམ་གྱི་མཐོང་ན་གནས་པ་སྟེ། །དུང་མཁར་དཀར་པོ་ལ། །གཡུ་ཡི་བད་བསྐོར་ཞིང་། །བསེ་ཡི་སྒོ་གསལ་བ། །དེ་ཡི་མངའ་བདག་པོ། །ཁྱབ་འཇུག་དུང་གི་ཐོར་<milestone unit="page" n="368"/><milestone unit="line" n="368.1"/>ཚུགསཅན། །གནམ་ལ་དཀར་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག། །བྱང་ཤར་གྱི་མཚམས་ཤེད་ན། །བསེ་འཁར་ཁྲ་བོ་ལ། །དུང་གི་བད་བསྐོར་ཞིང་། །ལྕགས་ཀྱི་སྒོ་སྩལ་བའོ། །དེ་ཡི་<milestone unit="line" n="368.2"/>བདག་པོ་སྟེ། ཁྲར་ཕྱོགས་གནམ་ས་ཕྱེད། །ཚངས་ཐོར་ལུས་ལ་ཐོར་ཐུག་གནས། །བཙན་འགོང་རྒྱལ་པོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིང་། །བསེ་བཙུན་རོལ་པོ་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །མདོས་<milestone unit="line" n="368.3"/>བདག་ཆེན་མོ་མདོས་ལོང་ཞིག། །ཧུ༷། །བཙན་ལ་སོགས་པའི་ཕོ་རིགས་དང་། །འཇིག་རྟེན་ཐེ་རང་ལ་སོགས་པའི། །སྲིད་པའི་ཕོ་རིགས་ཐམས་ཅད་བསྐངས་། །དེ་ཡི་མདོས་ལ་གནས་གསུམ་སྟེ། །དར་གཟུགས་<milestone unit="line" n="368.4"/>མཁར་ལ་སོགས་པ་ཡི། །སྲིད་པ་ཕོ་ཡི་རྒྱལ་པོ་འོ། །བཤོས་བཟང་ལྡེམ་པ་བར་བ་སྟེ། །མདའ་སྐྱ་ཟང་མ་ཐ་མ་སྟེ། །འདི་ལྟར་ཤེས་པའི་ཕོ་་མདོས་ལས། །གློ་བུར་ཡི་འབྲོག་ལ་སོགས་པའི། །སྲིད་པ་ཕོ་ཡི་ནད་<milestone unit="line" n="368.5"/>མི་འབྱུང་། །དགྲལ་བསམ་པ་ཡིད་བཞིན་འགྲུབ། །མ་ཤེ་དེ་ཟློག་པའོ། །སྲིད་པའི་ཕོ་མདོས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ། །དེ་ནས་མ་མོ་སྐྱེ་རྒྱུད་ནི། །ང་ཡིས་བཤད་ཀྱིས་ལེགས་པར་ཉོན། །དང་པོ་སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="368.6"/>ཆགས། །འཇིག་རྟེན་བདེ་ཞིང་དགེ་བ་ལས། །ནད་མེད་ཚེ་དག་དགའ་བདེ་སྟེ། །མ་མོ་མ་རྟོག་ལ་སོགས་ཕྱེད། །བར་དེར་ཤིན་ཏུ་མི་བདེ་བའི། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་གནོད་པར་བྱུང་། །ལས་དང་རྐྱེན་ནི་དྲག་པོ་<milestone unit="page" n="369"/><milestone unit="line" n="369.1"/>༄༅། །ལས། །སྐྱེས་པའི་་ལས་ཀྱི་མ་མོ་གཅིག །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་རྣམ་པར་འཆི། །སད་དང་སེར་བ་རིམས་ནད་གཏོང་། །འཇིག་རྟེན་སྟོངས་པར་བྱེད་པ་ཡི། །མུ་ཁ་ལེ་ཞེས་གྲགས་པ་འབྱུང་། །དེ་ལ་ལས་<milestone unit="line" n="369.2"/>ཀྱི་མ་མོ་རྣམས། །ཇི་ལྟར་བྱུང་བར་བཤད་པར་བྱ། །རུ་་་ལས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་ལས། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་མུ་ཁ་ལེ། །ལུས་ནི་རི་རབ་གླིང་བཞི་ཙམ ། །གདོང་བཞི་ལག་དྲུག་རྐང་པ་བརྒྱད། །ཤར་གྱི་བྷ་ག་རྩུ་བ་ལ་དྲང་། །རྡོ་<milestone unit="line" n="369.3"/>རྗེ་གེ་སར་ཤེལ་གྱི་མཁའ། །ལྷོ་ཡི་བྷ་ག་དྲོ་ལ་འཛིན། །ཀེ་ཀེ་ཀ་ལ་རིན་ཆེན་འཛིན། །ནུབ་གྱི་བྷ་ག་ཤེར་ལ་ལྡན། །པདྨ་བྷ་ག་བྱུ་རུ་ཡི་གེ །བྱང་གི་བྷ་ག་གྲང་ལ་བགྲད། །བིཌརུ་ཡི་བྷ་ག་ཅན། །རླུད་དང་མཁྲིས་པ་<milestone unit="line" n="369.4"/>བད་ཀན་འབྱུང་། །ཁྲག་དང་ཚ་བ་དལ་ནད་འབྱུང་། །དེ་འདྲའི་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །དབང་ཕྱུག་མ་ཧྭ་དེ་བ་ཡི། །མདངས་ལས་སྲིན་མོ་ལྔ་སྐྱེ་སྟེ། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་གནས་སྣང་གསལ། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་འདོ་<milestone unit="line" n="369.5"/>གསལ་མ། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་མཉན་གསལ་ན། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་ཡང་་གསལ་ཡོ། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་བཀྲ་གསལ་མ། །རུ་ཏྲ་ལས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་དང་། །སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མདངས་ལས་ནི། །ཁྲོས་པའི་མ་མོ་བཞི་<milestone unit="line" n="369.6"/>བསྐྱེད་དེ། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་ཁྲོས་མ་དང་། །རྡོ་རྗེ་སྲི་པ་ཁྲོས་མ་དང་། །རྡོ་རྗེ་སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་ཁྲོས། རྡོ་རྗེ་ཁམས་གསུམ་རྫོགས་བྱེད་ཁྲོས། ཁམས་གསུམ་རྫོགས་བྱེད་ཁྲོས། །།སྦུལ་བའི་སྲིན་མོ་བཞི་པོ་དག། །འབྱུང་བ་<milestone unit="page" n="370"/><milestone unit="line" n="370.1"/>བཞི་ཡི་ཆོ་འཕྲུལ་ལས། །ཐུགས་ཀྱི་དགེས་སྡེ་བཞི་བསྐྱེད་དེ། །དཀར་མོ་མིག་གཅིག་ནག་མོ་རལ་པ་ཅན། །དམར་མོ་དབང་སྒྱུར་སེར་མོ་ལས། །དེ་དག་ལས་དང་རྐྱེན་ལས་བྱུང་། །དེ་བཞིན་ཉི་ཟླ་ཐོད་འཕྲེང་<milestone unit="line" n="370.2"/>ཡང་། །འཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་མདངས་ལས་སྐྱེས། །སྐོས་རྗེ་བྲང་དཀར་བདུད་ལས་སྐྱེས། །ཆ་སྙོམས་ལས་ཀྱི་སྲིན་མོ་དྲུག་སྐྱེས་ཏེ། །བཞི་ནི་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །ལྔ་པ་ཧེ་རུ་ཀ་ནི་སྟེ། །དྲུག་པ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་<milestone unit="line" n="370.3"/>ཡིན། །རྒྱལ་ཆེན་བཞི་ཡི་མདངས་ལས་ནི། །ལས་ཀྱི་སྲིད་མོ་བཞི་བྱུང་སྟེ། །དཀར་མོ་མཆེ་བ་ཅན་ནག་མོ་རལ། །དམར་མོ་མཆུ་འཇིབ་སེར་མོ་སྐང་། །དེ་ལས་མ་མོ་སྐྱེས་ནས་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ལས། །ལས་ཀྱི་སྲིང་<milestone unit="line" n="370.4"/>མོ་བདུན་སྐྱེས་ཏེ། །དང་པོ་རྡོ་རྗེ་ཀུན་གྲགས་མ། །གཉིས་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཡིན། །གསུམ་པ་རྡོ་རྗེ་ཀུན་གསལ་མ། །བཞི་པ་རྡོ་རྗེ་ཆེན་མོ་ཡིན། །ལྔ་པ་རྡོ་རྗེ་འོད་ཆགས་ཡིན། །དྲུག་པ་རྡོ་རྗེ་འདོ་གསལ་<milestone unit="line" n="370.5"/>འཕྲོ། །བདུན་པ་རྡོ་རྗེ་གཡུ་སྒྲོན་ཡིན། །ལྷ་ཆེན་བདུན་གྱི་ཁ་བདག་མོ། །དེ་ལྟར་གོང་དུ་བསྟན་པ་ཡང་། །འོག་ནས་རིམ་པ་འབྱུང་བ་ཡིན །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་དང་འབྲས་བུ་སྟེ། །རྒྱུ་ནི་རང་རང་ཕ་མ་སྟེ། །འབྲས་བུ་རང་<milestone unit="line" n="370.6"/>རང་སྲིན་མོ་སྐྱེས། །རྐྱེན་ནི་དབྱེ་བ་བཤད་པར་བྱ། །མི་ཤེས་གྲིབ་མ་ཆེན་མོ་ཡིན། །མ་མ་དྲུག་གི་རྒྱུ་རུ་བརྒྱུད། །དེ་ལས་བྱུང་བའི་འདོད་ཆགས་དང་། །ཞེ་སྡང་དེ་ཡིརངབཞིནནོ། །ཕྲགདོག་ལ་སོགས་རྗེས་སུ་<milestone unit="page" n="371"/><milestone unit="line" n="371.1"/>༄༅། །འབྲེང་། །ཞེན་པའི་འདོད་ཆགས་ཆེན་པོ་ཡིས། མ་མོ་བཞི་ཡི་ཕྱག་རྒྱར་འགྱུར། །གཏི་མུག་ཞེ་སྡང་དེ་བཞིན་ཏེ། །སེར་སྣ་ལ་སོགས་རྗེས་སུ་འབྲེང་། །མནར་མེད་རིན་པོ་ཞེ་སྡང་གིས། །མ་མོ་ལྔ་<milestone unit="line" n="371.2"/>བཅུའི་རྒྱུ་རུ་འགྱུར། །དེ་ལས་གཏི་མུག་དེ་བཞིན་ཏེ། །ང་རྒྱལ་ལ་སོགས་རྗེས་སུ་འབྲེང་། །དེ་ལྟར་དུག་ལྔ་ལས་སྐྱེས་པའི། །ལས་ཀྱི་སྲིན་མོ་མི་བཟད་པའི། །ཕ་དང་མ་ནི་རྐྱེན་གྱི་ཚུལ། །ཆགས་དང་སྡང་དང་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="371.3"/>ལ། །གནས་དང་ལུས་ལས་ཁ་དོག་ལྔ། །ཆགས་སྡང་ལྔ་པོ་དེ་ལྟར་ཤེས། །དེ་ལྟར་གྱུར་པའི་མ་མོ་ལ། །བརྒྱད་ཅུ་གྲངས་ཀྱི་ཚད་མེད་དེ། །འདོད་ཆགས་མ་མོ་བརྒྱད་ཅུ་ཕྲག །གཏི་མུག་མ་མོ་བརྒྱད་ཅུ་ཕྲག །འཕྲ་མེན་<milestone unit="line" n="371.4"/>མ་མོ་བརྒྱད་ཅུ་ཕྲག །འདོད་ཆགས་མ་མོ་བརྒྱད་ཅུ་ཕྲག །རྒྱལ་མོ་བློན་མོ་བྲན་མོ་ཡིས། །བརྒྱད་ཅུ་ཕྲག་གསུམ་མཁས་པས་ཤེས། །ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་དེ་བཞིན་ཏེ། །ཕྲག་དོག་ང་རྒྱལ་དེ་བཞིན་ནོ། །རྒྱལ་མོ་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="371.5"/>བཅུར་བྱེ་བྲག་ལས། །མ་མོ་ཞིང་གི་རྡུལ་དང་མཉམ། །དེ་ལྟར་མ་མོར་གྱུར་པ་ཡང་། །མ་མོ་དགུ་ཡི་དབྱེ་བ་སྟེ། །འདོད་ཆགས་ཆེན་པོ་གཅིག་ཉིད་ལས། །འདོད་ཆགས་ཞིང་གི་རྡུལ་སྙེད་སྐྱེ། །ཞེ་སྡང་ལ་སོགས་དེ་<milestone unit="line" n="371.6"/>བཞིནནོ། །ཡངསྲིད་པ་བྱན་མཁན་དང་། །མུ་ཁ་ལེ་ཡི་མདངས་གཉིས་ལས། །འདོད་ཁམས་ལྷ་ཡི་རྒྱལ་མོར་སྣང་། །ཡར་ཡར་ལ་སྐྱེས་ཏོ་རེ། །མདངས་ལས་སྐྱེས་པ་ལས། ས་བདག་པདྨ་འཕྲེང་དུ་བྱུང་། །ཡང་དེ་<milestone unit="page" n="372"/><milestone unit="line" n="372.1"/>གཉིས་མདངས་ལས་ནི། །པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ། །དེ་ནས་ཡ་བདུད་ང་གཉིས་ཀྱི། །མདངས་ལས་མ་མོ་སྐྲུན་གཉིས་ཏེ། །ནམ་མཁའི་རྒྱལ་མོ་གླིང་བཞི་སྤྱིན་ཕུད་མ། །གཞན་ཡང་ཆུ་སྲིན་རྒྱལ་པོ་ཀུ་བི་ར། །དེ་<milestone unit="line" n="372.2"/>ཡང་མདངས་ལས་གྱུར་བ་ཡི། །སྲིན་མོ་ནག་མོ་ཁྲག་འཛག་མ། །གཞན་ཡང་སྲིན་མོའི་ཚོགས་རྣམས་བྱུང་། །ལྷ་ཆེན་མོ་ཧྭ་དེ་བ་དང་། །གཉིས་ཀྱི་མདངས་ལས་ལྷ་མོ་ལྟར། །སྣང་བའི་མ་མོ་རྡུལ་ཙམ་བྱུང་། །གནོད་<milestone unit="line" n="372.3"/>སྤྱིན་གཙུག་ན་མེ་འབར་དང་། །གཉིས་ཀྱི་མདངས་ལས་གནོད་སྦྱིན་དང་། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ལས་འཇིགས་པ་བྱུང་། །ཀླུ་རྒྱལ་དགའ་མོ་གཉིས་ལས། །གདུག་པའི་ཀླུ་མོ་སྣ་ཚོགས་བྱུང་། །གཤིན་རྫེ་ལ་སོགས་དེ་<milestone unit="line" n="372.4"/>བཞིན་ཏེ། །ས་སྟེངས་མ་མོ་དེ་བཞིན་ཏེ། །ས་འོགས་མ་མོ་རང་བཞིན་ལ། །ས་ལས་མ་མོ་སྣང་བར་འགྱུར། །མ་མོས་ལོ་ཐོག་ལ་སོགས་ལ། །སད་དང་སེར་བ་ལ་སོགས་པ། །དུས་མིན་མུ་གེའི་བསྐལ་པ་འབྱུང་། །ལྷ་<milestone unit="line" n="372.5"/>དང་མི་ལ་སོགས་པ་ལ། །ནད་དང་མཚོན་ཆ་ལ་སོགས་པའི། །དུས་མ་ཡིན་གྱི་བསྐལ་པ་འབྱུང་སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་རྣམ་པར་འཚེ། །སྐུགས་སུ་འཇུག་ཅིང་ལ་སོགས་པ། །ལྟས་ངན་དུད་འགྲོ་ལ་སོག་འབྱུང་། །སྐར་<milestone unit="line" n="372.6"/>མདའ་ལྟུང་དང་ལྕེ་འབབ་སོགས། །མ་མོས་འཇིག་རྟེན་ཕུང་ལ་ཁད། །རང་ཅག་ཕན་ཚུན་རྒྱལ་ཁམས་ན། །གཅིགལགཅིགདངཟབྱེད་ཅིང་། །གདུག་པའི་མ་མོས་སྟོང་གསུམ་ཁེངས་། །སེམས་ཅན་ཟས་སུ་འཆའ་<milestone unit="page" n="373"/><milestone unit="line" n="373.1"/>༄༅། །བར་འགྱུར། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་སྐྱེ་བརྒྱུད་བསྟན་པ་སྲིད་པ་རྒྱུད་ལུང་གི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ། །དེ་ནས་མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །ཡུམ་ལ་ཕྱག་འཚལ་འདི་སྐད་གསོལ། །སེམས་ཅན་བསོད་ནམས་ཆུང་<milestone unit="line" n="373.2"/>བ་ལ། །འཇིག་རྟེན་ཕུང་བྱེད་མུ་ཁ་ལེས། །སྣོད་བབ་སྲིད་པ་སྟོངས་ལ་ཁད། །སྲིད་པ་སེམས་ཅན་སྙིང་རེ་རྗེ། །འདི་ལ་ཐུགས་རྗེ་མི་མཛད་དམ། །དྲེགས་པའི་མ་མོ་མི་འདུལ་ལམ། །འཇིག་རྟེན་བདེ་ལ་མི་འགོད་<milestone unit="line" n="373.3"/>དམ། །མྱུར་དུ་སེམས་ཅན་བསྐྱབ་པ་དང་། །མ་མོ་མྱུར་དུ་གདུལ་དུ་གསོལ། །ཉོན་ཅིག་མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཉོན་ཅིག། །སེམས་ཅན་བདེ་ལ་བཀོད་པ་དང་། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་འདུལ་བ་ནི། ཡང་དག་ང་ཡིས་རྩ་མ། །དེ་<milestone unit="line" n="373.4"/>ནས་ཡུམ་ཆེན་མོས་སེམས་བདེ་བཞེས་བྱ་བའི་སྔགས་དང་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་དེ་མ་ཐག་ཏུ་ནམ་མཁའ་ལས་སེམས་ཅན། བདེ་བ་ལ་སོགས་པའི་སྒྲ་སྙན་སྣ་ཚོགས་བྱུང་སྟེ། །སེམས་<milestone unit="line" n="373.5"/>ཅན་རྣམས་སྡུག་བསྔལ་དང་བྲལ་ནས་སྔར་གྱི་བདེ་བ་དང་ལྡན། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་སྔར་ཀྱི་སྔར་གྱི་གདུག་པ་མིག་གི །མཚོན་ཆ་བསོགས་པས་སེམས་ཅན་ལ་མ་གནོད་པར་གྱུར་ཏེ། །དེ་ནས་ཡུམ་ཆེན་མོས་མ་<milestone unit="line" n="373.6"/>མོ་འདུལ་བའི་སྐུའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བུད་མེད་ཚོགས་ཀྱིས་ཀྱང་མ་མོ་འདུལ་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཁྲོ་བོ་མ་མོ་འདུབ་འདྲག་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་<milestone unit="page" n="374"/><milestone unit="line" n="374.1"/>སོ། །དེས་ཀྱང་འདུལ་བར་མ་གྱུར་ཏེ། །མ་མོ་རྫུ་འཕྲུལ་དང་མཐུ་མང་པོ་སླར་སྟོན་པར་བྱེད་དོ། །དེ་ནས་མ་མོ་མུ་ཁ་ལེས་གཟུགས་སྣ་ཚོགས་དང་། །སྒྲ་དང་མཚན་མ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་ནམ་མཁའི་ཁམས་གང་བར་བྱས་<milestone unit="line" n="374.2"/>སོ། །དེ་ནས་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དུ་བྲོས་སོ། །དེ་ནས་མེའི་བསྐལ་བས་རྒྱ་མཚོ་བསྐམས་སོ། །དེ་ནས་འདར་ཞིང་དངངས་ཏེ་རེངས་ནས་ཀྱི་ཧུད་ཀྱི་སྒྲ་འདོན་ནོ། །དེ་ནས་གྲགསད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་ཐད་དུ་ཁུགས་<milestone unit="line" n="374.3"/>པར་གྱུར་ཏེ། དེ་ནས་ཡུམ་གྱི་སྐུ་མཐོང་ནས་སྐྲགས་སྐྱེས་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་ཏ་ལའི་མགོ་བཅད་བཞིན་ས་ལ་འགྱེལ་ལོ། །དེ་ནས་ཡུམ་གྱི་དབུགས་དབྱུང་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་དྲན་པ་སླར་རྙེད་དེ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="374.4"/>ལས་ལ་གྲུབ་པའི་མུ་ཁ་ལེ་ལ་སོགས་བས། ཡུམ་ཆེན་མོ་ལ་སོགས་པ། མ་མོ་བདག་ཅག་འདི་ལྟར་གྱུར་བའི་རྒྱུ་རྐྱེན་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། ཡུམ་གྱིས་གསུངས་པ། ཁྱེད་རྣམས་ཀྱི་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་ནི། སྐྱེ་བ་ལྔ་པ་ལ་སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="374.5"/>ལྟ་བ་སྤྱོད་པ་འཁྲུལ་ཏེ། ཤ་ཁྲག་དམར་གྱི་གཏོར་མ་ལ་སེམས་ཅན་སྙིག་རྗེ་ལ་སོགས་པ་མེད་པར་སྲོག་བཅད་པ་ལ་སོགས་པའི་ལྟ་བ་དང་། སྤྱོད་པ་དང་། དཀར་པོའི་ལས་ཚ་ཚ་གདབ་པ་ལ་སོགས་པ་བཀའི་ལྟ་<milestone unit="line" n="374.6"/>བས་ད་ལྟར་མ་མོར་སྐྱེས་པ་ཡིན་ཏེ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་སྔགས་བཟླས་པས་དམྱལ་བར་མ་སྐྱེས་ཤིང་། །ད་ལྟ་མཐུ་དང་ལྡན་པ་ཡིན་ཏེ། འདི་ནས་ཤི་འཕོས་ནས་སེམས་ཅན་དམྱལ་བར་སྐྱེ་ངེས་སོ། །དེ་ནས་མ་མོ་<milestone unit="page" n="375"/><milestone unit="line" n="375.1"/>༄༅། །རྣམས་ཀྱིས་ཞུས་པ། །སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་ཇི་ལྟ་བུ། ཡུམ་གྱིས་གསུངས་པ། སེམས་ཅན་དམྱལ་བའི་ཚ་བའི་དཔེ་དང་གྲང་བ་དང་དྲི་མི་ཞིམ་པ་ལ་སོགས་པའི་ཚ་བ་འཇིག་རྟེན་ན་མེད་དོ། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="375.2"/>ཚེའི་ཚད་ལ་སོགས་པ་ཞིབ་ཏུ་བསྙད་དོ། །དེ་ནས་མ་མོ་དེ་དག་ས་ལ་འགྱེལ་བའོ། །དེ་ནས་ལོ་བདུན་དུ་མ་མོ་དེ་དག་ཤི་བར་གྱུར་ཏོ། །སེམས་ཅན་ཀུན་ནུབ་ཕྱོགས་སུ་ཐལ་བས་གསོལ་པའི་ཞིང་ཁམས་སུ་སེམས་<milestone unit="line" n="375.3"/>ཅན་བདེ་བ་ཅན་དུ་སྐྱེས་སོ། །དེ་ནས་སླར་དྲན་པ་རྙེད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡུམ་ལ་གསོལ་པ། སྔར་གྱི་སྡིག་པ་ཐམས་ཅད་འཆགས་སོ། །ད་ཡང་མི་ལེགས་པ་མི་བགྱིད་དོ། །ད་བདག་ཅག་གི་ལས་དང་བྱ་བ་གང་<milestone unit="line" n="375.4"/>ལགས། འཚལ་བའི་སྐལ་པ་གང་ལགས། སུའི་བཀའ་མཉན་པར་བགྱི། དེ་ནས་ཡུམ་གྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ལས་ནི་ངའི་བསྟན་པ་ལ་གནོད་པའི་དགྲ་དང་བགེགས་ཐུལ་ཅིག །ཟས་སྐལ་ནི་དམ་ཚིག་ཅན་གྱི་བ་ལིང་<milestone unit="line" n="375.5"/>ཟོ་ཞིག །བཀའ་ནི་རྣ་འབྱོར་མ་མོ་བསྒྲུབ་པ་རྣམས་ཀྱི་བཀའ་ཉོན་ཅིག །རང་ཅག་རྣམས་དང་རང་རང་གི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དང་། །དམ་ཚིག་གི་སྙིང་པོ་ཡང་ཕྱག་རྒྱ་དམ་ཚིག་གི་ཅན་དུ་བྱ་དགོས་སོ། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="375.6"/>སོ། །དེ་ནས་མ་མོ་མུ་ཁ་ལེ་ལ་སོགས་པ་རང་ཅག་རྣམས་ཀྱི་སྲོག་གི་སྙིང་སྤྱིའི་སྙིང་པོ་འདི་ཕུལ་ལོ། །བུ་བི་རུ་ལུ་བུ་བི་རུ་ལུ་བྱི་སྨྱོ། །ཞེས་ཕུལ་ཏེ་བདག་ཅག་རྣམས་འདི་འདྲེན་པའི་གམ་དུ་མཆི་བ་ཡི་ལས་བགྱིད་<milestone unit="page" n="376"/><milestone unit="line" n="376.1"/>དོ། །དེ་ནས་རང་རང་གི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་འདི་ཡུམ༷་གཅམ་ཐབས་སུ་ཕུལ། སྦྱོ་ཧུ༷་ཀ་རི་ཁ་བ་དོར་ད་དོར། ནི་ལ་ཆུར་མ་ཏི། །ཁ་ཏོག་ཀད་ལ་ཛ། པདྨ་ཛ་ལ་དུ། མགུར་རག་ཏོ་ཏིང་ས༷་དང་ས༷། ཨེ་ཨ་ར་ལི། །འདི་དག་<milestone unit="line" n="376.2"/>ནི་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ལ་སོགས་པ་བདུན་གྱིའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཤཱ་རི་བྷ་ག་པདྨ་རྒྱ་ཧུ༷་ཧུ༷། སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་མས་རང་གི་སྲོག་སྙིང་ཕུལ་ལོ། །དེ་བཞིན་དུ། ཨོ་བཛྲ་ཤ་སྒྱི་པདྨ་ཀ་རུ་ཏི་སྨྱོ། ཉི་མ་ཐོད་འཕྲེང་ཅན་གྱིའོ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="376.3"/>མུ་ཏྲི་ན་ཨ་ཤ་ན་ཏི། རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོའོ། །བྷ་ག་དུན་ཏྲི། བདག་ཉིད་མའོ། །ག་མུན་དུན་ཏྲི་ནི། རལ་གཅིག་མའོ། །ཨོ་སུ་་བའི་ཡ་ཨ་ཏི་ཡེ། ཉི་མ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོའོ། །པདྨ་བི་ཏ་མ་ཏོ་ཡེ། །པདྨ་ཁྲོས་བའི་དབང་<milestone unit="line" n="376.4"/>མོའོ། །ཁ་རག་བའི་ཏོ་ཡེ། ཁམས་གསུམ་འཚེ་བྱེད་ཁྲོས་བའི་དབང་མོ་ཆེའོ། ཁེན་ཏུ་ཨ་ཏོ་ཡེ། །སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་ཁྲོས་བའི་དབང་མོ་ཆེའོ། །ཨོ་ཀེ་ཀེ། དཀར་མོའི་འོ། །ཨོ་ཏ་ཀེ་མ། ནག་མོའི་འོ། །མཛྲ་ཏེ་ཀ་<milestone unit="line" n="376.5"/>མ། །ལྗང་མོའོ། །བཛྲ་ནི་ལ་བཛྲ་ནི་ལ། ལྗང་མོ་ཡིའོ། །བཛྲ་ལན་ཏ་བཛྲ་ལན་ཏ། སེར་མོའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཟ་འགྲམ་མུ་རམ་ཤ། སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མའོ། །ཟང་གྲིང་ར༷་ཤྭ། ཨོ་བཛྲ་སྙིང་ཁ་རག་སྙིང་ཁ་རག །སྲིད་པ་ཆ་<milestone unit="line" n="376.6"/>སྙོམས་མའོ། །རག་ཤ་ཀ་མུ་ཁང་། རག་ཤ་སྦས་བའི་ཤ༷་ཤ༷་མའོ། །ཏྲག་ཤ་མུ་བན་བ༷། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི། །ནམ་མ་ཏྲ་བ་ཏྲག་རག་ཤ། །འདོད་པ་ཁམས་ཀྱི་གཙོ་མོའི། །ཕྲ་བམ་ཛྲ་ག་རང་ག་ཏི་སུ་སྨྱོ། །འཇིག་རྟེན་དབང་<milestone unit="page" n="377"/><milestone unit="line" n="377.1"/>༄༅། །སྡུད་མའོ། །བང་གི་ཝང་གི་ཤ་སྨྱོ། །གླིང་བཞི་སྤྱི་ཕུད་མའོ། །རུ་རག་ཤ། །པདྨ་གར་གྱིའོ། །ཨོ་ཤ་ཏིང་སྨྱོ། །མཆེ་གཙིགས་མའོ། །བཏིང་སྨྱོ། །ཁ་གླལ་མའོ། །བུ་ཏིང་སྨྱོ། །མཆུ་འཇིབ་མའོ། །མུ་<milestone unit="line" n="377.2"/>ཏིང་སྨྱོ། །རྐང་ལྡག་མའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཤན་ཏིག་སྨྱོ། ཁྲུ་འདེབས་མ་སྤྱི་ཡིའོ། །ཧར་ཏིང་སྨྱོ། ཏེ་ས་ཏི་པང་སྟོ། ལྷའི་སྲིང་མོའོ། །ཨ་པར་ཏ་སྨྱོ། མཁའ་ལ་ཁྱུང་ལྡིང་གིའོ། །ད་ལ་དུན་སྨྱོ། །དཀར་མོ་གཡས་ཐོད་<milestone unit="line" n="377.3"/>ཀྱིའོ། །འདི་ཡས་སྨྱོ། །ནག་མོ་སྡེར་གྱིའོ། །གཞན་དག་སྲིད་པའི་མ་མོ་ཀུན། །སོ་སོའི་སྲོག་སྙིང་ཕུལ་ནས་ནི། །སྤྱི་རུ་འདི་དག་ཕུལ་བ་ནི། །མ་མ་རག་མོ་ཡག་མོ་དེ་བའི་དུན་སྨྱོ་སྨྱོ། །དེ་ལྟར་སྲོག་སྙིང་ཕུལ་ནས་<milestone unit="line" n="377.4"/>ནི། །འཇིག་རྟེན་མ་མོ་འདི་དག་གི །སྙིང་ངམ་འདིར་ཞིང་མ་དགའ་ནས། །བཀྲག་དག་གཟི་མདངས་ཉམས་འགྱུར་ཏེ། །སྔར་གྱི་མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་ད་མེད་ནས། །ཡུམ་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །བདག་ཅན་སྲོག་སྙིང་<milestone unit="line" n="377.5"/>ཕུལ་བ་ལས། །དྲན་པ་ཉམས་ཤིང་མཐུ་མེད་པས། །མ་འོངས་བསྟན་པ་ཇི་ལྟར་བསྲུང་། །ཁྱེད་ཀྱིས་བདག་ཅན་བྱིན་བརླབ་ཅིང་། །དབང་བསྐུར་བཀའ་ལས་འདའ་བར་མཛོད། །དེ་ནས་ཡུམ་ཆེན་མུ་ཁ་<milestone unit="line" n="377.6"/>ལེས། །ཕྱོགས་བཅུས་དབུས་མཐའ་ཐམས་ཅད་དུ། །མ་མོ་འདི་རྣམས་ཆོས་སྐྱོང་གི། །ནང་གི་སྲུང་མར་བྱིན་རླབས། །དབག་བསྐུར་དམ་ལ་གདགས་པ་ཞུས། །དེ་ནས་ཕྱོགས་བཅུ་དབུས་མཐའ་ཀུན། །གསུང་ཅིག་མུ་<milestone unit="page" n="378"/><milestone unit="line" n="378.1"/>ཁ་ལེ་ལ་ཞུས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བྱིན་བརླབས་ཀྱིས། །འདི་ཡི་བྱ་བ་ཁྱེད་ཀྱིས་གྱིས། །སྐྱེ་གནས་མི་མཐུན་མོ་འདུལ་བས། །སྐྱེ་གནས་འཐུན་པས་འདུལ་བས་ནི། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་མུ་ཁ་ལེན། །འདུལ་བའི་དོན་དུ་<milestone unit="line" n="378.2"/>དབུས་མཐའ་ཡང་། །མུ་ཁ་ལེརུ་སྐུར་སྟོན་པ། །མ་མོ་འདུལ་བའི་དོན་ཕྱིར་བས། །འདི་ཡི་བྱ་བ་ཁྱེད་ཀྱིས་མཛོད། །དེ་ནས་ཡུམ་ཆེན་མུ་ཁ་ལེས། །དང་པོ་དམ་ཚིག་སྡོམ་པ་བྱིན། །རྟགས་སུ་དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="378.3"/>དང་། །དམ་ཚིག་སྙིག་པོ་སོ་སོར་གཏད། །མུ་ཁ་ལེ་དང་ཡུམ་དྲུག་ལ། །མ་མས་མ་ཡ་སྟོམ་དང་། །ཐོད་རློན་དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་བྱིན། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་བ་་བཞི་ལ། །གོང་གི་སྙིང་པོ་དེ་ཉིད་དང་། །ཐོད་ཚལ་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="378.4"/>ཕྱག་རྒྱ་བྱིན། །སྨན་མོ་འཁོར་ཚོགས་མཐའ་དག་ལ། །ཐོད་སྐམ་དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་བྱིན། །དམ་ཚིག་ཅན་དུ་དེ་ནས་བྱས། །དམ་ཚིག་རྫས་ཀྱིས་བདུད་རྩི་བླུད། །འདས་ན་ཉེས་པ་དམྱལ་བའི་ཆུ། །སྲུང་ན་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="378.5"/>འབྱུང་བའི་ཆུ། །དེ་ལ་སོགས་པའི་དམ་ཚིག་ནི། །གནས་ནས་བསྐུལ་བའི་མཐའ་དག་གསུང་། །མ་འོངས་པ་རྣམས་དེ་ཡི་ཚུལ། །དེ་ནས་ཐོད་རློན་བཅས་ནས་ཡང་། །མཐེ་བ་མཛུ་བ་གཉིས་ནི་མིག་འབུར། །མཐེ་ཆུང་<milestone unit="line" n="378.6"/>སྣོན་མ་མིག་འབྲས་ཡིན། །གུར་མོ་གཉིས་ནི་ཡ་མཁལ་ལ། །སྲིན་ལག་གཞིབས་པ་མ་མཁལ་ཡིན། །དེ་གཉིས་སུ་ནི་བྱིས་པ་ཡིན། །ཐོད་ཚལ་ཡིན་པར་གསུང་པ་ཡིན། །སོར་མོ་ཐམས་ཅད་ནང་དུ་བསྣོལ། །ཚིགས<milestone unit="page" n="379"/><milestone unit="line" n="379.1"/>༄༅། །ཆེན་ཕྱིར་རུ་བཏོན་ནས་བསྡམ། །དེ་ནི་ཐོད་སྐམ་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །འདི་ནི་དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །དམ་ཚིག་སུ་ལ་ཡོད་པ་དང་། །དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱལ་སུ་འཆའ་བ། །དེ་ཡི་གམ་དུ་མ་མོ་རྣམས། །སྲོག་ལ་<milestone unit="line" n="379.2"/>བབ་ཀྱང་འདུ་བར་ངེས་། ཁུད་ལ་དམ་ཚིག་མི་ལྡན་ཞིང་། །དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་མི་ཤེས་ན། །མ་མོ་མི་འགྲུབ་རང་ག་ཕུང་། །དགྲ་ལ་གནོད་པ་འབྱུང་ན་ཡང་། །ཁོ་བོ་ལས་ཀྱི་རྐྱེན་དང་ནི། །རླང་རྟ་ལས་བྱུང་རྐྱེན་དང་<milestone unit="line" n="379.3"/>ནི། །མ་མོ་རྣམ་སྨིན་དེ་མ་ཡིན། །དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་དབྱེ་བ་ཡང་། །ཐོད་སྐམ་སྐུ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ཐོད་ཚལ་གསུང་གི་ཕྱག་རྒྱལ་ཡིན། །ཐོད་རློན་མ་མོ་ཀུན་གྱི་ཐུགས། །ཕྱག་རྒྱ་ཡིན་པར་ང་ཡིས་བཤད། །སྲིད་པ་སྤྱི་<milestone unit="line" n="379.4"/>མདོས་ལ་སོགས་ལ། །དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་མེད་པ་མྲ །མདོས་དང་མ་མོ་ཕྲད་མི་འགྱུར། །བསད་གསོ་ལ་སོགས་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་ནས་མ་མོ་ལ་སོགས་ཀྱིས། །སྲོག་སྙིང་ལ་སོགས་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །སྔར་བས་མཐུ་<milestone unit="line" n="379.5"/>དང་གཟི་བྱིན་ལྡན། །དེ་ནས་ཐོད་པའི་མ་མོ་སྤྱི་མགོ་བོ་ཀུན་ལ་དབང་བསྐུར་ཏེ། །མཐུ་དང་ལྡན་པར་ངེས་པར་འགྱུར།ཀ །ཞག་གི་ཟོ་རིས་ཐལ་ཆེན་མཚོ། །རག་ཏའི་ཐིག་ལེ་ལ་སོགས་པའི། །མ་མོ་རང་རྟགས་དམ་<milestone unit="line" n="379.6"/>ཡང་བསྐུར། །ལག་པ་གཡས་པར་རང་རང་གི། །ལས་ཀྱི་དབང་རྟགས་ཕྱག་མཚན་བྱིན། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་འདི་དག་ནི།མ །མུ་ཁ་ལེས་དབང་བསྐུར་བས། །སྣང་སྲིད་དབང་གི་རྒྱལ་མོ་ཡིན། །བསྟེན་ཞིང་སྒྲུབ་པའི་<milestone unit="page" n="380"/><milestone unit="line" n="380.1"/>མ་མ་ནི། །མ་མོ་འདི་རྣམས་ཡིན་པར་འདོད། །མ་མོ་སྐྱེ་རྒྱུད་དབང་དུ་བསྡུ་བ་བསྟན་པོ་སྟེ། །སྲིད་པ་རྒྱུད་ལུང་ལས་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ། །དེ་ནས་མ་མོ་དབྱེ་བ་ཡང་། །ང་ཡིས་བཤད་ཀྱིས་ལེགས་པར་ཉོན། །མ་མོ་<milestone unit="line" n="380.2"/>དབྱེ་བ་རྣམ་པ་གཉིས། །མ་མོ་སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གོ། །སྤྱི་ལ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །དང་པོ་ལས་ཀྱི་མ་མོ། །སྔར་གསུངས་པ་ཡི་རིམ་པ་རྣམས། །ལས་ལས་གྲུབ་ཅིང་དམ་ཚིག་གོ། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་དམ་ཚིག་ཅན། །མུ་<milestone unit="line" n="380.3"/>ཁ་ལེ་དང་ཡུམ་དྲུག་སོགས། །འཇིག་རྟེན་མ་མོ་ཡིན་པར་འདོད། །མ་མོ་དེ་དག་འདུལ་བར་འདོད། །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ལས། །མུ་ཁ་ལེ་དང་ཡུམ་དྲུག་དང་། །མ་མོ་བཅུ་བཞི་སྨན་མོའི་ཚོགས། །ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="380.4"/>འདུལ་བ་དེ་ལྟར་བྱུང་། །འདི་ནི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་ཕྱིར། །སྐྱེ་མེད་ངང་ལས་སྤྲུལ་པ་སྟེ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་མ་མོར་འདོད། །སྐུ་གསུང་ལས་བྱུང་རིམ་པ་སྟེ། །སྐུ་གསུང་མ་མོ་ཡིན་པར་འདོད། །འདི་ནི་འབྲས་བུའི་མ་<milestone unit="line" n="380.5"/>མོ་སྟེ། །རྩལ་མེད་དབྱིངས་སུ་གཅིག་པའོ། །ལམ་དང་འབྲེལ་བའི་མ་མོ་ནི། །ས་བཅུའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས། །མ་མོས་འདུལ་བའི་སེམས་ཅན་ལ། །མ་མོའི་གཟུགས་སུ་སྐུ་སྟོན་ཏེ། །འདི་ནི་ལས་ཀྱི་གནས་<milestone unit="line" n="380.6"/>པར་འདོད། །དེ་ཡང་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །མུ་ཁ་ལེ་དང་ཡུམ་དྲུག་ཚུལ། །ས་བརྒྱད་པ་ནས་བཅུ་བའི་ཚུལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྤྲུལ་པ་སྟེ། །ལམ་གྱི་འབྲས་བུའི་མ་མོ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་བཅུ་བཞིའི་<milestone unit="page" n="381"/><milestone unit="line" n="381.1"/>༄༅། །ཚུལ། །ས་བཞི་པ་ནས་བདུན་པའི་བར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྲུལ་པ་སྟེ། །ལམ་གྱི་ལམ་པའི་མ་མོ་ཡིན། །སྨན་མོ་འཁོར་ཚོས་འདུས་པ་ནི། །ས་དང་པོ་ནས་གསུམ་པའི་བར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="381.2"/>དཔའི་སྤྲུལ་པ་སྟེ། །ལམ་གྱི་རྒྱུ་ཡི་མ་མོ་ཡིན། །དེ་ནས་མ་མོ་སྤྱི་ཡི་ཡང་། །མཚན་ཉིད་དབྱེ་བ་རྒྱས་པར་བསྟན། །མུ་ཁ་ལེ་དང་ཡུམ་དྲུག་ལ། །དབྱེ་བ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། ཁུ་ལ་གནས་པ་རྒྱུ་ཡིན་ཏེ། །འདི་ནི་<milestone unit="line" n="381.3"/>སྲིན་མོ་ཟང་མ་སྟེ། །རེ་ཞིག་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་རྟགས། ཁུད་ནི་ལན་ལ་གནས་པ་སྟེ། །འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་མ་སྟེ། །རེ་ཞིག་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་རྟགས། །འདི་ནི་བུརྙའི་སྤྲུལ་པ་སྟེ། །དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་<milestone unit="line" n="381.4"/>ཅེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱང་། །བཅུ་བཞིའི་མ་མོ་ཡང་དེ་བཞིན་ཏེ། །ཉི་ཟླ་ཐོད་འཕྲེང་ལ་སོགས་པའི། །བཅུ་བཞི་ལས་དང་རྒྱུ་ཡི་གནས། །འདི་ནི་རྒྱུ་ཡི་མ་མོ་སྟེ། །འདི་ནི་གནོད་སྤྱིན་ཟང་མ་སྟེ། ཁྲ་ཁྲག་ཟ་ཞིང་གསོད་ལ་<milestone unit="line" n="381.5"/>དགའ། །བཅུ་བཞི་ལམ་གྱི་མ་མོ་སྟེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་མར་ངེས་པའོ། །འདི་ལ་ཕན་མཛད་གནོད་པ་སྦོངས་། །བཅུ་བཞི་འབྲས་བུའི་མ་མོ་སྟེ། །རང་གི་གཟུགས་ཀྱི་འདུལ་བ་སྟེ། །འདུལ་བྱ་འདུལ་བྱས་སྦྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="381.6"/>ཡིན། །སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་ལ་སོགས་པའི། །སྨན་མོ་རྣམས་སུ་སྣང་བ་ཡང་། །རྒྱུ་ལ་གནས་པའི་ལྔ་བཅུ་བརྒྱད། །འདི་ནི་སྲིང་མོ་ཟངས་ཁ་སྟེ། །གསོད་ལ་དགའ་ཞིང་སྙིང་རྗེ་མེད། །ལམ་ལ་གནས་པའི་མ་མོ་ལྔ་བཅུ་<milestone unit="page" n="382"/><milestone unit="line" n="382.1"/>བརྒྱད། །འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་མ་སྟེ། །ཐུགས་རྗེ་ཁྱབ་པའི་འཁོར་བར་གནས། །འབྲས་བུར་གནས་པའི་ལྔ་བཅུ་བརྒྱད། །འདི་ནི་བུརྙའི་སྤྲུལ་པ་སྟེ། །མ་མོ་འདུལ་བའི་སེམས་ཅན་དང་། །སྨན་མོ་རང་དང་འདྲ་བ་<milestone unit="line" n="382.2"/>ཡི། །རང་འདུལ་ཕྱིར་ན་སྨན་པའི་གཟུགས། །ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་འབྲས་བུ་ཡི་། །མམོ་མཁས་པར་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ནས་མ་མོ་དེ་དག་གི། །བྱེ་བྲག་མཚན་ཉིད་བཤད་པར་བྱ། །ལས་ལས་གྲུབ་པའི་ཡུམ་དྲུག་<milestone unit="line" n="382.3"/>ལ། །ཅིའི་ཕྱིར་ན་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག །ཡུམ་ནི་སྐྱེ་འགྲོ་བསྐྱེད་པས་ནི། །སྐྱེ་འགྲོ་ཕུང་བ་ཅི་ཡི་ཕྱིར། །དབྱིངས་ནི་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ན། །སྐུ་མཆོག་ཕྱག་མཚན་ཅི་ཡི་ཕྱིར། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་དྲུག་པོ་ལ། །སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="382.4"/>བསྐྱེད་པ་ཆ་ཡོད་པས། །དེ་ཡི་ཆ་ལས་ཡུམ་དྲུག་བཏགས། །བདེ་དང་དགའ་བ་མི་སྐྱེ་བས། །དེ་ཡི་ཆ་ལ་དབྱིངས་ཞེས་བཏགས། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་རྒྱུད་དྲུག་བྱུང་། །ལས་འཕྲོ་གཅིག་པས་གནས་འདིར་སྐྱེས། །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="382.5"/>དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་གྲགས། །ཡེ་ཤེས་རང་རིག་བདེ་ཆེན་ཀློང་། །ཅི་ཕྱིར་ཡེ་ཤེས་མ་མོ་ལགས། །ཡེ་ཤེས་རང་རིག་འདི་ལ་མེད། །རང་གི་མཐུ་དང་རྩལ་ཤེས་པས། །དེ་ལ་ཡེ་ཤེས་ཐ་སྙད་བཏགས། །ལས་མཐུན་<milestone unit="line" n="382.6"/>པས་ནག་ནས་གཅིག་སྟེ། །རྒྱུ་ནི་སེམས་ཅན་བཅུ་བཞི་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་བཅུ་བཞིར་གྲགས། །ཅི་ཡི་ཕྱིར་ན་སྨན་མོ་ཡིན། །ལས་དང་སྐལ་བ་དམན་པ་དང་། །སྤྱོད་པ་རྣམས་ཀྱི་ཚུལ་ལས་ཀྱང་། །དམན་པ་བཏགས་<milestone unit="page" n="383"/><milestone unit="line" n="383.1"/>༄༅། །པ་དེ་བཞིན་ཏེ། །སེམས་ཅན་ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི། །རྒྱུད་ཀྱིས་དམན་མོ་ལྔ་བཅུ་བརྒྱད། །ལས་ལ་འབྲེལ་བ་དབྱེ་བའོ། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་དེ་ལྟར་ན། །ལམ་དང་འབྲེལ་པ་ཇི་ལྟར་བུ། །ས་བརྒྱད་པ་ནས་<milestone unit="line" n="383.2"/>བཅུ་པ་སྲ །ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་ཀྱི་ཤས་ཆེ་བས། །དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་ཅེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱ། །ས་བཞི་པ་ནས་བདུན་པ་ཡང་། །དེ་ལ་རིག་པ་ཤས་ཆེ་བས། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་དེ་ལ་བྱ། །ས་དང་པོ་ནས་གསུམ་པ་ལ། །གོང་<milestone unit="line" n="383.3"/>བས་སྨན་པས་སྨན་མོར་འདོད། །འབྲས་བུ་དང་འབྲེལ་ཇི་ལྟ་བུ། །ཆོས་ཉིད་རང་བཞིན་བྲལ་བ་ལས། །སྐྱེ་མེད་པ་ལ་མ་མོ་སྐྱེས། །འབྲས་བུ་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་ཡིན། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ན་གསལ། །དེ་<milestone unit="line" n="383.4"/>ཕྱིར་དེ་ལ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །མ་མོ་བཅུ་བཞིའི་སྐུ་རུ་བྱུང་། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་བཅུ་བཞི་སྟེ། །འབྲས་བུ་ཡན་པར་བྲརྙས་གསུངས་། ། དམན་པའི་སེམས་ཅན་འདུལ་བ་ལ། །དམན་པའི་གཟུགས་ཀྱི་མ་མོར་སྣང་། །འབྲས་<milestone unit="line" n="383.5"/>བུའི་མ་མོ་སྟེ། །འདུལ་བྱ་མ་མོ་འདུལ་བ་དང་། །མ་མོས་འདུལ་བའི་སེམས་ཅན་ལ། །སངས་རྒྱས་མཛད་པ་སྣ་ཚོགས་བྱུང་། །ཐུགས་རྫེའི་སྣང་བ་ཡིན་པར་འདོད། །འབྲས་བུ་དང་འབྲེལ་བར་མ་མོ་དང་། །སྐུ་གསུང་<milestone unit="line" n="383.6"/>ངོ་བོར་ཤེས་བྱ་སྟེ། །ཆོས་སྐུ་སྐྱེ་མེད་ནམ་མཁའ་འདྲ། །ནམ་མཁའི་ངང་ལས་སྤྲིན་བྱུངབ། །དེབཞིནཆོསཀྱིསྐུལས་ནི། །དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་སྤྲིན་ལྟར་བྱུང་། །འདོད་ནི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡིན་ཏེ། །སྐུ་ལས་བྱུང་བས་སྐུ་<milestone unit="page" n="384"/><milestone unit="line" n="384.1"/>ཞེས་གསུངས་། །ལོངས་སྐུ་སྤྲིན་དང་འདྲ་བ་ལས། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་ཆར་གྱི་ཚུལ། །ལོངས་སྐུ་ལས་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །མ་མོ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །དེ་བཞིན་སྨན་མོའི་ཚོགས་རྣམས་ཀྱི། །སྒྱུ་མའི་སྐུ་སྟེ་གསུང་<milestone unit="line" n="384.2"/>བར་ཡང་། །སྤྲུལ་བའི་སྐུ་རུ་ངེས་པ་སྟེ། །མི་འདྲ་བར་བྱུང་བའི་ཕྱིར་རོ། །ལམ་ལ་གནས་པའི་མ་མོ་གསུམ། །དེ་བཞེན་སྐུ་གསུམ་ཡིན་པར་འདོད། །ལམ་གྱི་མ་མོ་དྲུག་པོ་ནི། །མོས་པའི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རུ་གསུང་། །ལམ་<milestone unit="line" n="384.3"/>གྱི་མ་མོ་བཅུ་བཞི་ནི། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་མ་མོའི་སྐུ། །ལམ་གྱིམ་མ་མོ་ལྔ་བཅུ་ནི། །མོས་པའི་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་རུ་གསུངས་། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་དྲུག་པོ་ནི། །འདྲ་བའི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རུ་བསྟན། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་བཅུ་བཞི་<milestone unit="line" n="384.4"/>ནི། །འདྲ་བས་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་ལྔ་བཅུ་ནི། །འདྲ་བས་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་རུ་གསུངས་། །དེ་ལྟར་མ་མོ་སྡེ་གསུམ་ལ། །སྐུ་ཡི་དབྱེ་བ་དེ་ལྟར་ན། །འབྱུང་བའི་སྐུ་གསུམ་གང་ལྟར་ལགས། །མོས་<milestone unit="line" n="384.5"/>བའི་སྐུ་གསུམ་ཇི་ལྟག་ལགས། །འདྲ་བའི་སྐུ་གསུམ་ཇི་ལྟར་ལགས། །དང་པོ་འབྱུང་བའི་སྐུ་གསུམ་ན། །ནམ་མཁའ་སྤྲིན་དང་ཆར་གྱི་དབྱེ། །མེ་ནི་མ་བྱུང་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ནས་མོས་པའི་སྐུ་གསུམ་ཡང་། །སྐུ་མེན་<milestone unit="line" n="384.6"/>མོས་པ་སྐུ་རུ་དབྱེ། །མ་ཕྱིན་འགྲོ་བའི་བསམ་པ་ནི། །མོས་པའིདེབཞིན གཤེགསཔར་བྱ། །འདྲ་བའི་སྐུ་ནི་འདི་ལྟར་སྟེ། །སྟག་དང་ཟེ་མོང་འདྲ་བ་དང་། །བྱང་དང་རྨ་བྱ་འདྲ་བ་དང་། །ཁྱི་དང་སེང་གེ་འདྲ་བ་<milestone unit="page" n="385"/><milestone unit="line" n="385.1"/>༄༅། །བཞིན། །འདྲ་བའི་སྐུ་གསུམ་དེ་ཡིན་ནོ། །དེ་ནས་བྱེ་བྲག་མ་མོ་ཡི། །དབྱེ་བ་མཁས་པས་ཤེས་པར་བྱ། །དབྱེ་བ་ཡིས་ལས་ཀྱི་མ་མོ་རྣམ་པ་ལྔ། །དཀར་མོ་སེར་མོ་ནག་མོ་དང་། །དམར་མོ་ལྗང་མོ་ལྔ་རུ་<milestone unit="line" n="385.2"/>གསུངས་། །དཀར་མོ་གནམ་སྨན་ཚོགས་སུ་ཤེས། །སེར་མོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་སྟེ། །དམར་མོ་བསེ་མོ་དག་ཏུ་གསུང་། །ནག་མོ་ནག་མོ་འབུམ་ཚོགས་ཏེ། །ལྗང་མོ་རྗེ་མོ་བཞིན་ལ་སོགས། །དེ་དག་ལ་ཡང་རྣམ་གསུམ་<milestone unit="line" n="385.3"/>སྟེ། །ལས་ལ་གྲུབ་དང་ལམ་ལ་གནས། །འབྲས་བུར་གྱུར་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་ལྟར་གྱུར་པའི་མ་མོ་ནི། །སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་རིམ་པ་ལས མཆོ་ཅིང་བསྒོམ་པའི་མ་མོ་གང་། །བཀོལ་ཞིང་མངགས་པའི་མ་མོ་<milestone unit="line" n="385.4"/>གང་། །མཆོད་ཅིང་བསྒོམ་པའི་མ་མོ་ནི། །ལམ་དང་འབྲས་བུའི་མ་མོ་ཡིན། །མངག་གཅིང་བཀོལ་བའི་མ་མོ་ནི། །ལས་ལ་གྲུབ་པའི་མ་མོ་ཡིན། །མཆོད་བྱ་མཆོད་པར་མ་ཤེས་ན། །རྒྱལ་པོ་དམངས་སུ་བབས་པ་<milestone unit="line" n="385.5"/>བཞིན། །བཀོལ་བྱ་བཀོལ་བར་མ་ཤེས་ན། །རིགས་ངན་རྒྱལ་སར་སྟོན་པ་བཞིན། །དེ་བས་འབད་ལ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །མ་མོ་དབྱེ་བ་ཤེས་པར་བགྱི། །མ་མོ་དབྱེ་བ་མ་ཤེས་ན། །མ་མོའི་དངོས་གྲུབ་མི་ཤེས་<milestone unit="line" n="385.6"/>སོ། །དངོས་གྲུབ་།མེད་པའི་ལས་རྣམས་ནི། །ཐལ་བ་རླུད་ལ་ཁྱེར་བ་འདྲ། །མ་མོའི་དབྱེ་བ་མ་ཤེས་པར། །ལས་རྣམས་འཆོལ་ཞིང་སྒྲུབ་པ་བྱེད། །མུ་སྟེགས་ཀ་ལ་ཡག་ཤ་ཡིས། །མ་མོ་སྒྲུབ་ལུགས་དེ་ལྷར་རོ། །མ་མོ་<milestone unit="page" n="386"/><milestone unit="line" n="386.1"/>དབྱེ་བ་དེ་ལྟར་ན། །མ་མོ་ལས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཉོན་ཅིག་ཀལ་ཡག་ཤ་ཀུན། །མ་མོའི་དངོས་གྲུམ་རྣམ་པ་གསུམ། །དང་པོ་འབྲས་བུའི་མ་མོ་ཡི། །དངོས་གྲུབ་ང་ཡིས་བཤད་པར་བྱ། །འབྲས་བུའི་མ་<milestone unit="line" n="386.2"/>མོ་བསྒོམ་པར་བྱ། །འཇིག་རྟེན་བསད་གསོལ་སོགས་པ། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བའི། །སྐུ་གསུང་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལ་སོགས། །བུརྙའི་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །འབྲས་བུ་མ་མོའི་དངོས་གྲུབ་སྟེ། །མ་མོ་འོག་མ་<milestone unit="line" n="386.3"/>གཉིས་པོ་ལས། །འདི་ཡི་དངོས་གྲུབ་མི་འབྱུང་སྟེ། །དཔེན་ན་གྲོ་ལས་ནས་མི་འབྱུང་། །བུརྙའི་དངོས་གྲུབ་ཁྱད་པར་ཅན། །སྨན་པའི་རྐྱེན་ལས་ག་ལས་འབྱུང་། །དེ་ན་འབྲས་བུའི་མ་མོའོ། །དངོས་གྲུབ་ཡིན་པར་ཤེས་<milestone unit="line" n="386.4"/>པར་བྱ། །ལམ་གྱི་མ་མོ་སྒོམ་བཟླས་པས། །ས་ལ་གནས་པའི་སེམས་དཔའ་དུ། །སྐྱེ་བར་འགྱུར་གྱི་གཞན་དུ་མིན། །ས་དང་པོ་ནས་ས་བཅུ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་རིགས་<milestone unit="line" n="386.5"/>འཛིན་སར། །སྐྱེ་བར་འགྱུར་གྱི་གཞན་དུ་མིན། །རིགས་འཛིན་དེ་ལ་ཅི་ཡོད་པའི། །ཡོན་ཏེན་དེ་ལས་བྱུང་བ་ཡི། །ལམ་གྱི་མ་མོའི་དངོས་གྲུབ་ཡིན། །ལས་ཀྱི་མ་མོའི་གྲུབ་པ་ལ། །དངོས་གྲུབ་རྣམ་པ་བཞིར་<milestone unit="line" n="386.6"/>བྱུང་། །དགྲ་བསད་ལས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ཅིག །རང་གསོ་ལས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་གཉིས། །ལོ་ལ་སེར་བ་དབབ་པ་ནི། །ལས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་གསུམ་པ་ཡིན། །སེར་བ་བཅད་པ་བཞི་པ་ཡིན། །དེ་ཡང་རིམ་པ་དབྱེ་བ་<milestone unit="page" n="387"/><milestone unit="line" n="387.1"/>༄༅། །སྟེ། །བསད་པ་ལ་ཡང་དབྱེ་བ་སྟེ། ། །བསད་དང་ལྷག་མ་གདོན་མི་ཟ། །གདོན་མི་ཟ་ལ་རྣམ་བཞི་སྟེ། །བསད་པ་གཤིན་རྗེའི་སྲོག་ལ་སོགས། །བཞི་དང་བརྒྱ་རྩ་བཅུ་གཉིས་ཏེ། །བསད་པའི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="387.2"/>ཆེན་པོ་བཞི། །དེ་ལས་བརྒྱ་རྩ་བཅུ་གཉིས་ཏེ། །དེ་ལ་ཟློག་པ་བཞི་དང་ནི། །བརྒྱ་རྩ་བཅུ་གཉིས་གསོ་བ་ལ། །མཁས་པས་ཟློག་པ་ཤེས་པར་བྱ། །ལོ་ལ་སེར་བ་འབབ་པ་དང་། །བསད་པའི་སྦྱོ་ར་བའི་ཚུལ་ལས་<milestone unit="line" n="387.3"/>ནི། །གཤིས་རྗེ་འཁོར་ལོ་ལ་སོགས་པ། །འཁོར་ལོ་ཆེན་པོ་བཞི་ལས་ནི། །བྱེ་བྲག་བརྒྱད་དང་བཅུ་གཉིས་ཏེ། །འདི་ཡིས་ལོ་ཐོག་ཐལ་བར་འགྱུར། །དབབ་པའི་འཁོར་ལོ་ཇི་བཞིན་དུ། །གསད་པ་དེ་ལས་བཟློག་པ་<milestone unit="line" n="387.4"/>སྟེ། །འཁོར་ལོ་ཆེན་པོ་བཞི་ལས་ནི། །བརྒྱ་དང་བཅུ་གཉིས་མཁས་པས་དབྱེ། །དེ་ལྟར་ཤེས་ན་ལོ་ཐོག་ལ། །སད་དང་སེར་བ་མིང་ཡང་མེད། །ལས་ཀྱི་མ་མོའི་དངོས་གྲུབ་སྟེ། །དེ་ལྟར་བྱུང་བའི་དངོས་གྲུབ་དང་<milestone unit="line" n="387.5"/>དང་། །མ་མོ་དབྱེ་བ་ལ་སོགས་ང་འི །དམ་པའི་མན་ངག་མ་རྟོགས་པར། །རང་འདོད་ང་རྒྱལ་དྲེགས་སེམས་ཀྱང་། །འཇིག་རྟེན་རྒྱང་འཕན་ལུང་ཁྱེར་བས། །མ་མོ་གཉིས་པོ་མིང་ཡང་མེད། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་གྲུབ་མི་<milestone unit="line" n="387.6"/>འགྱུར། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་མ་གྲུབ་པར། །བསད་གསོལ་ལས་རྣམས་སྙིང་རེ་རྗེ། །བཟླས་པ་བྱེད་པ་སོགས་རེ་ན། །བསྒོམ་པས་རང་སེབས་ཐང་རེ་ཆད། །རྫས་དང་ཡོ་བྱད་གོད་ལ་སོགས། །ཕུར་བ་བརྒྱད་ཅུ་རྩ་གཉིས་<milestone unit="page" n="388"/><milestone unit="line" n="388.1"/>འབྱུང་། །མ་མོ་དབྱེ་བ་ལ་སོགས་ཤེས། །དངོས་གྲུབ་དེ་ལས་བཟློག་པ་འབྱུང་། །མ་མོ་ཤེས་པའི་ཡོན་ཏན་ཡིན་ནོ། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་དེ་ལྟར་ན། །ལམ་དང་འབྲས་བུའི་མ་མོ་གཉིས། །མི་ཤེས་རྩོམ་པ་སྙིང་རེ་རྗེ། །གྲུབ་<milestone unit="line" n="388.2"/>པ་བྱེད་པ་ཐང་རེ་ཆད། །དེ་བས་མ་མོ་གྲུབ་པ་རྣམས། །བླ་མ་དམ་པ་རྟག་ཏུ་བ་སྟེན། །རང་གི་དྲེགས་པ་ང་རྒྱལ་སྤང་། །བག་མ་གསར་བའི་ཚུལ་ལྟ་བུ། །མན་ངག་གསལ་བའི་ཐབས་ལ་འབད། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་<milestone unit="line" n="388.3"/>འགྲུབ་པར་འགྱུར། །མ་མོ་དབྱེ་བ་བསྟེ། །སྲིད་པ་རྒྱུད་ལུང་ལས་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ། །མ་མོ་དབྱེ་བ་ཡང་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །དང་པོ་མོས་པའི་མ་མོ་གནས། །རྒྱལ་མོ་དཔག་བསམ་བུམ་པ་སྟེ། །མ་མོ་དེ་<milestone unit="line" n="388.4"/>ཡི་གནས་ཡིན་ཏེ། །འདི་ནི་ལས་ལ་གྲུབ་པའི་གནས། །སྒྲུབ་པ་གནས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི། །གནས་ཀྱི་རིམ་པས་ཀུན་ལ་སྦྱོར། །བློན་མོ་དཔག་བསམ་སྐྱེད་པར་གནས། །སྨན་མོ་དཔག་བསམ་རྩ་བར་གནས། །སྨན་<milestone unit="line" n="388.5"/>མོ་ཁ་ཅིག་མཚོ་དང་ནི། །རི་བདུན་ལྕགས་རི་དག་ལ་གནས། །ལས་ཀྱི་མ་མོའི་གནས་ཡིན་ཏེ། །དེ་ལས་གནས་པའི་གཞན་མ་ཡིན། །ལམ་ལ་གནས་པ་མ་མོ་གནས། །ལྕང་ལོ་ཅན་ལ་སོགས་པ་དང་། །འདུལ་བྱ་ཇི་<milestone unit="line" n="388.6"/>ལྟར་འདུལ་བ་ཡི། །གནས་དེ་ལམ་གྱི་མ་མོའི་གནས། །སྲིན་མོ་གནས་ས་དེ་མ་ཡིན། །འབྲས་བུའི་མ་མོའི་གནས་བསྟན་པ། །འོག་མི་ན་གནས་དང་རྣམ་འབྱོར་པ། །མ་མོ་སྒོམ་པའི་ལུས་ཡིན་<milestone unit="page" n="389"/><milestone unit="line" n="389.1"/>༄༅། །ཏེ། །སྙིང་དང་མགོ་དང་ལུས་པོ་དང་། །རང་གི་སྒལ་ཚིགས་ལ་སོགས་པ། །ཡེ་ཤེས་མ་མོའི་གནས་སུ་གསུངས་། །ཡེ་ཤེས་མ་མོའི་གནས་དེ་སྲ །ལམ་དང་ལས་ཀྱི་མ་མོ་གཉིས། །སྐད་ཅིག་གནས་<milestone unit="line" n="389.2"/>པར་མི་རུང་ངོ། །ལམ་གྱི་མ་མོ་རེ་ཞིག་སྟེ། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་ཕྱོགས་སུ་མེད། །དེ་དག་གནས་ཀྱི་དབྱེ་བ་སྟེ། །རང་རང་ས་སར་གནས་པའོ། །དེ་ནས་ལས་ཀྱི་དབྱེ་བ་ཡང་། །རྣམ་པ་གསུམ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །དང་པོ་ལས་<milestone unit="line" n="389.3"/>ཀྱི་མ་མོ་ནི། །ལས་རྣམ་མཁས་པས་ཤེས་པར་བྱ། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་ལས་མ་མོ་ལས་ངན་ལྟ་ལོག་ལས་བྱུང་བས། །དེ་ཡང་ལས་ཀྱི་མ་མོར་གྲགས། །དེ་ནས་ལས་ངན་སྡིག་བྱེད་པས། །དེ་ཕྱིར་ལས་ཀྱི་མ་མོ་སྟེ། །མ་མོ་<milestone unit="line" n="389.4"/>འདི་རྣམས་དག་ལས་བྱུང་། །དུས་ཀྱི་མཚན་མོ་བྱེད་པ་སྟེ། །སེམས་ཅན་བཅུད་ལ་རིམས་ནད་དང་། །མཚོན་དང་མུ་གེའི་བསྐལ་བ་དང་། །ཡམས་དང་འཁྲུག་པ་སྣ་ཚོགས་དང་། །མདོར་ན་གནོད་པ་སྣ་<milestone unit="line" n="389.5"/>ཚོགས་བྱེད། །འབྲས་བུ་སྨན་སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད། །སད་སེར་བཙྭ་མུ་གེ་རྩི་ཤིང་རྩི་ཐོག་བཅུད་རྣམས་གསོད། །མདོར་ན་སེམས་པལ་བ་ལ། །གནོད་པར་གྱུར་པར་འབའ་ཞིགལས། །ཕན་པ་ཏིལ་འབྲུ་<milestone unit="line" n="389.6"/>ཙམ་མེད་པ། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་ལས་ཡིན་ཏེ། །དེ་ལྟར་གནོད་པ་འབའ་ཞིག་ནི། །གསོ་བ་ལ་སོགས་ཇི་ལྟར་འབྱུང་། །དེ་ཡང་འདི་ལྟར་ཤེས་པར་བྱ། །ལས་ལ་མ་མོ། །མཆོད་ཅིང་བསྟོད་ཅིང་སྲོག་སྙིང་འདྲ། །དེ་ལ་ལས་<milestone unit="page" n="390"/><milestone unit="line" n="390.1"/>བཅོལ་དེ་ཡིས་བྱེད། །བྱིས་པ་ཡིད་མགུ་བཞིན། །རེས་འགའ་དེ་ཡིས་ལས་བྱེད་དེ། །རྟག་ཏུ་བྱེད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ལམ་དང་འབྲས་བུ་མ་མོ་གཉིས། །འཕྲིན་ལས་མཛད་པ་མཇུག་པ་སྟེ། །སེ་མས་ཅན་ཇི་ལྟར་བདེ་བ་<milestone unit="line" n="390.2"/>དང་། །ནད་མེད་ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ་བ་དང་། །བཀྲ་ཤིས་ཚེ་དཔལ་ལྡན་པ་དང་། །ལོ་རྣམས་ལེགས་ཤིང་འབྲུ་རྒྱས་དང་། །བདེ་སྐྱེད་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ལྡན། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེས་སེམས་ཅན་འཛིན། །ཐར་དང་<milestone unit="line" n="390.3"/>ངེས་བྱེད་ལམ་ལ་འཇུག །གོལ་སྒྲིབ་ལས་རྣམས་རྟག་ཏུ་སེལ། །སེམས་ཅན་འཁོར་ནའི་དོན་གྱི་ཕྱིར། །མཛད་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་བྱེད། །མ་མོ་གཉིས་ཀྱི་ལས་ཡིན་ཏེ། །བུརྙའི་མཛད་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །མདོར་ན་<milestone unit="line" n="390.4"/>མ་མོའི་ལས་བསྟན་པ། །ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་ཤེས་པས་ཀྱང་། །མ་མོའི་གོལ་ས་ཤེས་པར་གྱིས། །དེ་ལྟར་གྱུར་བའི་མཁས་པ་ཡི། །མ་མོའི་དབང་དུ་བདག་མི་འགྱུར། །ལས་རྣམས་བྱེད་པ་གཞུང་བཞིན་གྲུབ། །བསད་<milestone unit="line" n="390.5"/>གསོ་ལས་རྣམས་ཐེ་ཚོམ་མེད། །མ་མོ་ཤེས་པའི་ཕན་ཡོན་ནོ། །རང་ཡང་ཚེ་རིང་ནད་མེད་ལ། །འཁོར་དབང་ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ་བལ་འགྱུར། །འདི་ནི་ངོ་མཙར་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །གནས་ཀྱི་དབྱེ་བས་མ་མོ་ཡི། །གོལ་<milestone unit="line" n="390.6"/>ས་ཡང་སྦངས་ཏེ་བསྟན། །ལས་ཀྱི་དབྱེ་བ་མ་མོ་འོ། །གོལ་ས་སྤངས་པ་མ་མོ་ཡི། །དེ་དག་ཁྱེད་ཀྱི་ནན་ཏན་གྱིས། །མ་མོ་གནས་དང་ལས་དབྱེ་བ་བསྟན་པ་སྟེ། །སྲིད་པ་རྒྱུད་ལུས་ལས་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="page" n="391"/><milestone unit="line" n="391.1"/>༄༅། །ནས་ལམ་དང་མ་མོའི་ས། །མཁས་པས་འདི་ལྟར་ཤེས་པར་བྱ། །ལམ་དང་འབྲས་བུའི་མ་མོ་ལ། །ལམ་ལ་རེ་ཞིག་རྣམ་པ་གསུམ། །བསྐྱེད་དང་རྫོགས་དང་རྫོགས་ཆེན་ཏེ། །སྐྱེ་བ་ལ་ཡང་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="391.2"/>གཉིས། །སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གཞན་ཡས་ཁང་། །འདི་ནི་དང་པོའི་བསྐྱེད་པ་སྟེ། །དབང་ཆེན་ས་ལ་སོགས་པ་ཡི། །བྱེ་བྲག་བསྐྱེད་པ་རྣམ་པ་ལྔ། །དྲུག་པ་བསྐྱེད་པའི་བབས་རྫོགས་པ། །སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="391.3"/>པར་འདོད། །དེ་ནས་བཅུད་ཀྱི་བསྐྱེད་པ་ཡང་། །སྐྱེ་འགྲོ་སེམས་ཅན་རང་བཞིན་གྱི། །མ་མོ་སྐུ་དང་མཚན་མར་བསྒོམ། །བབ་ཀྱི་མ་མོ་བསྐྱེད་པ་སྟེ། །སྣོད་བབ་བཀག་པས་མ་མོ་སྣང་། །ངེས་པར་མ་མོ་བསྐྱེད་པ་<milestone unit="line" n="391.4"/>ཡི། །རྣམ་འབྱོར་ལས་སུ་རུང་བསྟེ། །འདི་ལ་ཉོན་མོངས་ཞེས་སྔང་མེད། །དགྲ་ལ་སོགས་པ་བཀག་པ་ཡི། །དེ་ནི་དང་པོའི་ལམ་ཡིན་ཏེ། །དེ་ལ་མ་མོ་ནང་རྟགས་ནི། །བཅུ་སྟེ་ཕྱི་རྟགས་བཅུ་གསུམ་འབྱུང་། །འདི་ལ་<milestone unit="line" n="391.5"/>མཁས་པས་ནན་ཏན་གྱིས། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་རྒྱུ་མ་སྤོངས་། །སེམས་ཅན་གནོད་པའི་མ་མོ་སྤོངས་། །འདི་ལ་ལམ་ནི་གནས་པ་སྟེ། །མུ་སྟེགས་བཀའ་སྤངས་ལམ་ཡང་། །རང་གི་ཐེག་པ་ལས་ལ་གཞན། །གསུམ་པ་<milestone unit="line" n="391.6"/>ཤེས་རབ་བསྐྱེད་པའི་ལམ། །ལམ་འདི་ལ་ཡང་བཞི་སྟེ། །མུ་སྟེགས་བཀའ་སྦངས་དང་གཅིག། །ཉན་ཐོས་བྱིས་པ་སྤངས་དང་གཉིས། །ཐེག་ཆེན་དར་གྱིས་སྤངས་དང་གསུམ། ་ས་དབྱིབས་ལས་བསྐྱེད་པའི་<milestone unit="page" n="392"/><milestone unit="line" n="392.1"/>ས། །བཞི་པར་མ་མོ་ལས་ཀྱིས། །བསྐྱེད་པ་ལ་ཡང་གཉིས་སུ་བྱེད། །དེ་ནི་བབ་ཀྱི་ས་ལྔ་སྟེ། །སྣོད་ཀྱི་ས་ལྔ་སྟེ། །སྣོད་ཀྱི་ས་ལྔ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དང་པོ་གཡོ་སྒྱུ་རླུད་གི་ས། །དེ་ནས་སྲེག་མིན་མེ་ཡིས། །དེ་ནས་གཤེར་<milestone unit="line" n="392.2"/>སྡུད་ཆུ་ཡི་ས། །སྲ་ཞིང་བརྟན་པ་ས་དང་ཡང་། །དེ་ནས་སྟོང་ཞིང་གོ་འབྱེད་ས། །རང་བཞིན་འོད་གསལ་ལྷུན་རྫོགས་ལ། །ཡང་སྐྱེད་པས་དགུ་སྟེ། །ཁམས་གསུམ་ས་དགུ་སྤངས་པ་ཡི། །ས་དགུ་སྐྱེད་པ་འདི་ལ་<milestone unit="line" n="392.3"/>ལྡན། །ས་གསུམ་པ་སྨན་མོའི་རང་བཞིན་ཏེ། །ས་གསུམ་མ་མོ་བཅུ་བཞི་ཡིན། །ས་བཞི་དབྱིབས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་སྟེ། །དེ་ནས་མ་མོ་རྫོགས་རིམ་ཡང་། །ལུས་ཀྱི་རི་རབ་གླིང་བཞི་ལ། །་མ་མོ་ལྷ་ཡི་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="392.4"/>ཁང་། །གྲུ་བཞི་སྒོ་བཞི་ལ་སོགས་པའི་ལུས་ལ་དེ་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །ཕུར་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་ཀུན། །མ་མོ་ལྷ་ཡི་རང་བཞིན་ཡིན། །འདི་ནི་ཕྱི་ཡི་རྫོགས་པ་སྟེ། །དེ་ནས་ནང་གི་རྫོགས་པ་ཡང་། །རྩ་ཡི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="392.5"/>འཁོར་རྣམས་པ་བཞི། །ཙིསྟ་དར་དཀར་གུར་ནང་ན། །ས་དང་ཆུ་དང་མེ་དང་རླུད་། །ནམ་མཁའ་ལྔ་ཡི་དངས་མ་ལྔ། །དེ་ལ་ཧུ༷་གི་རྣམ་པ་ནི། །མ་མོ་ཐུགས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་སྟེ། །ལྟེ་བར་མ་ཡི་ཐིག་ལེ་ནི། །སྒྲ་མེད་མ་ཡི་<milestone unit="line" n="392.6"/>རྣམ་པ་ལས། །མགྲིན་པ་ཕུང་ལྔའི་དངས་མ་ལྔ། །རིང་པོ་འམ་གཉིས་དང་ལྡན། །སྤྱི་བོར་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གྱིས། །དངས་མ་ཧུ༷་གིས་རླབ་པ་སྟེ། །མུ་ག་ལེ་ཡིརངབཞིནའདོད། །སྙིང་ཁར་མདའ་བཅུ་དྲུག་གི་<milestone unit="page" n="393"/><milestone unit="line" n="393.1"/>༄༅། །རྩ། །དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་ཡིན་པར་འདོད། །མགྲིན་པ་རྒྱུ་བཞི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །མ་མོ་བཅུ་བཞི་ཡིན་པར་འདོད། །ལྟ་བར་ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་རྩ། །སྨན་མོ་འདྲ་བའི་མ་མོར་འདོད། །རྩ་འདིར་གནས་པའི་<milestone unit="line" n="393.2"/>བྱང་ཆུམ་སེམས། །དཀར་དམར་སྤེལ་བའི་གཞའ་མཚོན་འདྲ། །དེ་ནི་སེམས་ཀྱི་མ་མོ་ཡིན། །རྩ་ཡི་ནང་ན་གང་བའི་རླུ་་། །རིགས་ཀྱི་དབྱེ་བ་གོང་བཞིན་གནས། །གཡོ་བ་རླུད་གི་མ་མོ་ཡིན། །འདི་རག་པ་སྲ་བ་<milestone unit="line" n="393.3"/>ཡིན། །རྫོགས་པའི་མ་མོ་བསམ་མི་ཁྱབ། །འདི་ཡི་ལམ་ནི་རྣམ་པ་བཞི། །དང་པོ་ཡེ་ཤེས་མེ་ཡི་ལམ། །གཉིས་པ་ཐུ་སུམ་རྩེ་གཅིག་ལམ། །གསུམ་པ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་ལམ། །བཞི་པ་བདེ་ཆེན་ཀློག་གི་<milestone unit="line" n="393.4"/>ལམ ལམ་རེ་ལ་ཡང་ས་གསུམ་པ། །བཅུ་གཉིས་ས་ཡི་དབང་ཕྱག་མ། །རྡོ་རྗེ་འཛི་པའི་ས་ཞེས་བྱ། །ཟབ་མོ་བྱ་རྩལ་རྫོགས་པ་ཡིན། །སྨན་པ་བྱ་རྩལ་སྤངས་པ་ཡིན། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེའི་ངང་ལས་ནི། །རང་<milestone unit="line" n="393.5"/>བཞིན་ཐིག་ལེ་བཅུ་དྲུག་ཤར། །རང་བཞིན་ཐིག་ལེ་བཅུ་དྲུག་ལ། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེ་བཅུ་བཞི་བྱུང་། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེ་བཅུ་བཞི་ལས། །ཁྱབ་པའི་ཐིག་ལེ་ལྔ་བཅུ་བརྒྱད། །འདི་ནི་མ་མོ་ཐུགས་ཀྱི་གསང་། །རྩ་ཡི་<milestone unit="line" n="393.6"/>སྡོང་པོ་གཅིག་གཅིག་གཉིས་ལས། །རྩ་ཡི་ཡན་ལག་གསུམ་དང་ལྡན། །གསུམ་ནི་མ་མོ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ལྔ་ནི་སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །སྨན་མོ་སྐུ་ལ་ཡེ་ཤེས་གསུང་། །དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་ཐུགས་སུ་འདོད། །རྩ་བ་<milestone unit="page" n="394"/><milestone unit="line" n="394.1"/>ལས་ནི་གཟེར་བ་ཅིག་ལ་ཡལ་ག་ནི། །བཅུ་བཞི་སྐྱེད་དེ་བཅུ་བཞི་ལས། །ལྕུག་མ་ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་དེ། །འདི་དག་གནས་པའི་མ་མོ་གསང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་དཀར་དམར་ལ། །རླུད་དང་མཁྲིས་པའི་ཁ་དོག་<milestone unit="line" n="394.2"/>དང་། །འབྱུང་པའི་ཁམས་ཀྱི་ཁ་དོག་གི། །གཅིག་ལ་རྣམ་པ་དྲུག་ཡིན་ཏེ། །དྲུག་པོ་ལས་ནི་བཅུ་བཞིར་འགྱུར། །བཅུ་བཞི་ལས་ནི་ལྔ་བཅུ་བརྒྱད། །དེ་ཡང་འགྱུར་ལ་མཁས་པས་བརྟག། །རླུད་གི་གཡོ་འགུལ་གཅིག་<milestone unit="line" n="394.3"/>ཉིད་ལས། །བྱེ་བྲག་རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་ཤར། །བྱེ་བྲག་དག་གི་རང་བཞིན་ལས། །བཅུ་བཞི་དང་ནི་ལས་ཡོངས་ཀྱི། །ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་འབྱུང་བར་འདོད། །དེ་ནི་གཡོ་བ་རླུད་གི་ཡང་། །མ་མོ་ཡིན་པར་ཡུམ་ཆེན་<milestone unit="line" n="394.4"/>གསུངས་། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ཀློང་། །དེ་ཕྱིར་སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་མ་མོའི་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །སྐྱེ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཡི་ངང་། །དེ་ཕྱིར་སྐྱེ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་མ་མོའི་སྐུ་ལ་ཐིམ། །སེམས་ཅན་འགྲོ་དང་<milestone unit="line" n="394.5"/>འོང་བ་དང་། །བཟའ་དང་ཆགས་པའི་སྤྱོད་པ་ཀུན། །མ་མོ་ལས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་ཏེ། །དེ་ཕྱིར་མ་མོའི་སྐུ་ལ་ཐིམ། །སྨ་ད་་བརྗོད་པའི་ཐ་སྙད་ཀུན། །མ་མོ་གསུང་གི་ཆོ་འབྲུལ་ཏེ། །དེ་ཕྱིར་མ་མོའི་གསུང་ལ་<milestone unit="line" n="394.6"/>བསྟིམ། །དྲན་བསམ་སེམས་ཀྱི་རྒྱུ་བ་ཀུན། །མ་མོ་ཐུགས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་ཏེ། །དེ་ཕྱིར་མ་མོའི་ཐུགས་ལ་བསྟིམ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་ལས། །སྣང་སྲིད་མ་མོའི་ཀློང་དུ་འདོད། །བྱུང་ཡང་མ་མོའི་ཀློང་ནས་<milestone unit="page" n="395"/><milestone unit="line" n="395.1"/>༄༅། །བྱུང་། །ཐིམ་ཡང་མ་མོའི་ཀློང་ལ་བསྟིམ། །རང་བཞི་ངང་གི་མ་བསྟིམ་པར། །ཚིག་གིས་བསྟིམ་པ་སྤྲེའུ་འདྲ། །རང་བཞིན་ངང་གིས་བསྟིམ་པ་སྤངས་། །སྣང་ཞིང་སྲིད་པའི་དངོས་པོ་འདི། །མ་མོར་ཇི་<milestone unit="line" n="395.2"/>ལྟར་ཡིན་པར་ཤེས། །ཤེས་པས་ངང་དུ་བསྟིམ་པ་ལ། །ཚིག་ཏུ་སྨ་བ་བྱིས་པ་འདྲ། །དེ་ནི་མ་མོའི་རྫོགས་རི་མ་མོ།མ །དེ་ནསམ་མོ་རྫོགས་ཆེན་ནི། །མཁས་པས་འདི་ལྟར་ཤེས་པར་བྱ། །ཀུན་གཞི་མ་བཅོས་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="395.3"/>སེམས། །འདི་ནི་བདེ་ཆེན་གཡུང་དྲུག་སྒྲ། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་སེམས་ཉིད་ལ། །ཡོངས་སུ་མེད་པའི་སེམས་གནས་པས། །འདི་ནི་བརྡལ་བ་ཆེན་པོའི་སྐུ། །མ་བཅོས་ལྷུན་གྲུབ་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་། །རྫོགས་པ་ཆེན་<milestone unit="line" n="395.4"/>པོའི་སྐུ་རུ་འདོད། །ནམ་མཁའི་མ་བཅོས་སྟོང་པའི་ངང་ཉིད་ལས། །སྐྱེ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ངང་ལས་སྲིད། །བྱ་རྩལ་མེད་པའི་བདེ་ཀློང་ལས། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་སེམས་ཉིད་གནས། །སེམས་ཀྱི་རྩ་དང་མ་ལྡན་ན། །སྨྲ་<milestone unit="line" n="395.5"/>བའི་རྩལ་ནི་ཐ་སྙད་ཡིན། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་མ་ཤེར་ན། །སེམས་ཀྱི་བསམ་པ་སྟོང་པ་ཡིན། །རང་སེམས་རང་གིས་མཐུལ་བར། །སེམས་ཉིད་རྟོགས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེ་ཉམས་དགའ་<milestone unit="line" n="395.6"/>ལ། །སྨྲ་དང་ཐ་སྙད་འདོགས་ན་གོལ། །སྨྲ་བསམ་བརྗོད་ལས་འདས་པ་ལ། །སྨྲ་ཞིང་གླེ་རློང་བྱེད་ན་གོལ། །བྱ་རྩལ་བྲལ་བའི་རྫོགས་ཆེན་ལ། །སེམས་ལ་བྱ་རྩལ་བྱེད་པ་གོལ། །ཡེངས་སུ་མེད་པའི་སེམས་ཉིད་<milestone unit="page" n="396"/><milestone unit="line" n="396.1"/>ལ། །སེམས་ཉིད་གཞན་དུ་རྟོག་པ་གོལ། །འགྱུར་པ་མེད་པའི་སེམས་ཉིད་ལ། །ཉོན་མོངས་དྲུག་ཏུ་འགྱུར་བ་གོལ། །མ་བཅོས་སེམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ལ བཅོས་པའི་སེམས་ཅན་གོལ་པ་ཡིན། །དེ་ལྟར་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="396.2"/>འདི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཐུགས་ཀྱི་གསང་། །ཐེག་པ་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་འདི། །འདི་ཡི་གོང་ན་གང་ཡང་མེད། །མ་ནི་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ངང་། །མ་་ནི་འགག་པ་མེད་པའི་ཀློང་། །དངོས་པོར་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཕྱིར། །སྐྱེ་བ་<milestone unit="line" n="396.3"/>མེད་པར་སེམས་ཉིད་འདོད། །རང་ཞེས་བྱ་བ་རང་བཞིན་ཡིན། །དངོས་པོ་འགག་པ་མེད་པའི་ཕྱིར། །འགག་ས་མེད་པར་སེམས་ཉིད་འདོད། །ཀློང་ནི་དེ་ཡི་ཆ་ཤེས་སོ། །ན་མི་དགེས་ཆེན་རྟག་པའི་མཁའ། །མོ་ནི་<milestone unit="line" n="396.4"/>བདེ་ཆེན་ལོངས་སྤྱོད་ཀློང་། །མ་ནི་རྟག་ཆེན་གཡུང་དྲུང་མཁའ། །མོ་ནི་ཆགས་མེད་བྱང་ཆུབ་ཀློང་། །མ་མོ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མཁའ། །མོ་ནི་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ཀློང་། །མ་ནི་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་མཁའ། །མོ་ནི་སྲིད་<milestone unit="line" n="396.5"/>པོ་ཀུན་གྱི་ཀློང་། །མ་ནི་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཀློང་། །མོ་ནི་འགག་པ་མེད་པའི་ཀློང་། །མ་ནི་ཐབས་ཆེན་འདོད་མེད་མཁའ། །མོ་ནི་ཤེས་རབ་ཆགས་མེད་ཀློང་། །མ་ནི་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཉིད་མཁའ། །མོ་ནི་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="396.6"/>སེམས་ཉིད་ཀློང་། །མ་ནི་ཆོས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་མཁའ། །མོ་ནི་བྷ་ག་དབྱིངས་ཉིད་ཀློང་། །མ་ནི་ཀུན་གཞི་བདེ་ཆེན་ཀློང་། །མོ་ནི་རྣམ་ཤེས་ཧུ༷་ཆེན་འབར། །མ་ནི་སྤྲིན་མེད་ནམ་མཁའི་མཁའ། །མོ་ནོ་སྤྲིན་དང་ནམ་<milestone unit="page" n="397"/><milestone unit="line" n="397.1"/>༄༅། །མཁའི་ཀློང་། །མ་ནི་རང་བྱུང་བདེ་ཆེན་དང་། །མོ་ནི་རང་བྱུང་སྡུག་བསྔལ་ཀློང་། །མ་ནི་སེམས་ཀྱི་སེམས་ཉིད་དང་། །མོ་ནི་དེར་རྟོགས་རང་རིག་ཀློང་། །མ་ནི་ཐམས་ཅད་མ་མོ་དང་། །མོ་ནི་མ་མོར་<milestone unit="line" n="397.2"/>བསྡུས་པའི་དོན། །མ་ནི་ཡེ་ཤེས་བརྡུལ་བ་སྟེ། །མོ་ནི་ཆོས་ཉིད་བརྡལ་བའི་ཀློང་། །མ་ནི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་སྟེ། །མོ་ནི་བཅུ་བཞི་མ་མོ་དང་། །ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་མ་མོའི་ཀློང་། །མ་ནི་ཙིསྟ་བྱང་ཆུམ་སེམས། །མོ་ནི་<milestone unit="line" n="397.3"/>སེམས་ཅན་སྒྲོལ་བའི་ཀློང་། །མ་ནི་ཤེས་རབ་མུན་པའི་ངང་། །མོ་ནི་རང་རིག་མུན་པའི་ཀློང་། །དེ་ལྟར་རྫོགས་པའི་མ་མོ་ལ། །སྐད་ཅིག་ཐང་ཅིག་ཡུད་ཙམ་གྱི། །ཐུན་དང་ཉིད་ཞག་ཟླབ་ལོར། །རང་དོན་སྒྲུམ་པས་<milestone unit="line" n="397.4"/>འདི་ལྟར་བརླབ་པ། །བསླབ་པར་བྱ་བ་མེད་མོད་ཀྱང་། །དང་པོ་ལས་ནི་དེ་བཞིན་ནོལ། རྫོགས་ཆེན་འདི་ལ་ལམ་བཅུ་སྟེ། །དང་པོར་ཐབས་ཀྱི་ལམ་ལྔ་ཡང་། །མཐར་ཕྱིན་ལམ་དང་སྒྲིབ་མེད་ལམ། །གཡོ་མེད་ལམ་<milestone unit="line" n="397.5"/>དང་སྒྲིམ་མེད་ལམ། །བྱ་རྩལ་ལམ་དང་བྲལ་བའི་ལམ་དང་། །དེ་བཞིན་ཤེས་རབ་དང་ལྔ་སྟེ། །རྫོགས་ཆེན་ལྔ་དང་རྣམ་པ་བཅུ། །འདི་ལ་ས་ནི་རྣམ་པ་ཉི་ཤུ་སྟེ། །དང་པོར་སངས་རྒྱས་ས་དང་གཅིག། །མ་ཆགས་པདྨ་<milestone unit="line" n="397.6"/>ཅན་གྱི་ས། །ཡི་གེ་འཁོར་ལོ་རྫོགས་ཆེན་ས། །གཡོ་སྒྱུ་མེད་པ་རབ་ཏུ་དགའ། །མི་གཡོ་བ་དང་འདྲེན་པའི་ས། །དག་པའི་ས་དང་སྨིན་པའི་ས། །གྲོལ་བའི་ས་དང་རྫོགས་ཆེན་ས། །ལྷུན་གྲུབ་ས་དང་བཙལ་མེད་<milestone unit="page" n="398"/><milestone unit="line" n="398.1"/>ས། །བལྟ་རུ་མི་མཐོང་མི་རྙེད་ས། །རང་རིག་ས་དང་རང་གསལ་ས། །མཐོང་མེད་ས་དང་ཉམས་མྱོང་མེད་པའི་ས། །ཉི་ཤུ་ས་ཡི་དབང་ཕྱུག་སྟེ། །མ་མོ་རྫོགས་པ་ཆེན་པོར་འདོད། །འདི་ལྟ་བུ་ཡི་མ་མོ་མ་ཤེས་<milestone unit="line" n="398.2"/>པར། །ང་རྒྱལ་ཁེངས་དང་དྲེགས་པ་ཡིས། །མ་མོ་སྒྲབ་པ་སྙིང་རེ་རྫེ། །མ་མོ་མ་ཡི་དོན་ཤེས་ན། །ཕྱི་ནང་ཐམས་ཅད་འདི་ལ་ཡོད། །འདི་ལ་ཤེས་པའི་རྣལ་འབྱོར་བ། །བྱིན་གྲི་ཡུ་བ་བུད་པ་འདྲ། །དེ་བས་མ་མོ་འདོད་<milestone unit="line" n="398.3"/>པ་ཡི། །རང་སྲོག་ནོར་དང་ཆུང་མ་ཡི། །བླ་མ་དམ་པ་མཉེས་བྱས་ལ། །མ་མོ་རྩ་ཡི་མན་ངག་ཟབ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་མན་ངག་དམ་པ་འདི། །བཙལ་བར་བྱ་ཞིང་སྦ་བར་བྱ། །ཁྱེད་ཀྱིས་འདི་ལ་ནན་ཏན་གྱིས། །དེ་ལྟར་འདི་<milestone unit="line" n="398.4"/>ལ་རིམ་པ་ཡང་། །སྔགས་པས་སེམས་ནི་གནས་གྱུར་ན། །བསྐྱེད་ལ་ཕྱི་རྟགས་བཅུ་དང་དགུ། །ནང་རྟགས་བཅུ་དང་བརྒྱད་འབྱུང་ངོ། །རྫོགས་ལ་ཕྱི་རྟགས་བཅུ་ཕྲག་བཞི། །ནང་རྟགས་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་སྟེ། །རྫོགས་ཆེན་<milestone unit="line" n="398.5"/>ཕྱི་རྟགས་དྲུག་དང་ལྔ། །ནང་རྟགས་བཞི་དང་ལྔ་ལ་སོགས། །རྟགས་ཏེ་མ་མོ་རྣམ་འབྱོར་ལས། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡིས་བསྡུས་པ་ཡིན། །འདི་ལ་རྟགས་རྣམས་མི་འབྱུང་ན། །མེ་ལ་དུད་པ་མི་འབྱུང་ངོ། །དུད་པ་མེ་ཡི་ཤེང་<milestone unit="line" n="398.6"/>བསྲེགས་རྟགས། །མ་མོའི་ལམ་ཡང་དེ་དང་འདྲ། །འདི་ནི་མ་མོའི་སྤྱི་ཡི་ཏེ། །བྱེ་བྲག་མང་པོ་དེ་དང་འདྲ། །དེ་ལྷར་གྱུར་བའི་མ་མོ་ཡི། །བསྐྱེད་དང་རྫོགས་དང་རྫོགས་ཆེན་གྱི། །སེམས་གཟུག་ཡག་ལག་བསམ་མི་<milestone unit="page" n="399"/><milestone unit="line" n="399.1"/>༄༅། །ཁྱབ། །མ་མོའི་སེམས་གཟུང་མ་ཤེས་པར། །མ་མོ་སྒོམ་པོ་སྙིང་རེ་རྗེ། །ལས་རྣམས་འཆོལ་བ་ཐང་རེ་ཆད། །མ་མོའི་སེམས་གཟུང་ཇི་ལྟ་བུ། །དེ་ལ་ཕན་ཡོན་ཇི་ལྟར་འབྱུང་། །མ་མོ་སེམས་ནི་འཛིན་<milestone unit="line" n="399.2"/>འདོད་ན། །དང་པོ་མ་མོའི་མཚན་ཉིད་དང་། །དབྱེ་བ་སོ་སོར་ཤེས་བྱས་ཏེ། །དེ་ནས་མ་མོའི་སེམས་གཟུང་སྟེ། །བྱེད་བྲག་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་ནི། ཁྲེས་ནམ་མོ་རྩལ་དང་ནི། །མ་མོ་གང་ཡིན་དབང་དུ་འགྱུར། །བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="399.3"/>འདོད་པ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །མ་མོ་སེམས་གཟུང་ཕན་ཡོན་ནོ། །མ་མོ་ལམ་བསྟན་པ་སྟེ། །སྲིད་པ་རྒྱུད་ལུང་ལས་ལེའུ་སྟེ། །བཅུ་གཅིག་པའོ། །དེ་ནས་མ་མོ་དེ་དག་གི་སྒྲུབ་ཐབས་བཤད་བྱ་སྟེ། །དང་པོ་ཡེ་ཤེས་མ་མོ་<milestone unit="line" n="399.4"/>དང་། །ལམ་གྱི་མ་མོ་རེ་ཞིག་འདྲ། །གཉིས་པ་བདག་དོན་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །དེ་དག་གཉིས་གཉིས་སྒྲུབ་ཐབས་ཀྱི། །སྔར་བཤདས་གོང་གི་རིམ་པ་སྟེ། །མ་མོ་བསྒོམ་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །འདི་ནི་སྒྲུབ་ཐབས་གྲངས་<milestone unit="line" n="399.5"/>མེད་དེ། །གྲངས་ལ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་སྟེ། །དེ་ལ་རྩོམ་པ་སྤྲེལ་དང་འདྲ། །རང་དོན་སྒྲུབ་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །གཞན་དོན་སྒྲུབ་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་ནི། །ལས་ལ་གྲུབ་པའི་མ་མོ་ལ། །དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="399.6"/>ལ། །མ་མོ་སྤྱི་སྒྲུབ་ཆེན་པོ་ལ། །མ་མོ་བདུན་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་ཡོད། །དེ་ནས་སྒྲུབ་ལུགས་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་སྒྲུབ་ལུགས་ཅིག། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་སྒྲུམ་ལུགས་ཅིག། །སྨན་མོ་འཁོར་ཚོགས་སྒྲུབ་ལུགས་<milestone unit="page" n="400"/><milestone unit="line" n="400.1"/>ཅིག་། །དེ་ནས་རིམ་གྱི་མ་མོ་ཡི། །སྒྲུབ་ལུགས་རིབ་པར་དབྱེ་བ་སྟེ། །ཐ་མ་མོའི་བྱེ་བྲག་ལ། །མ་མོ་རེལ་སྒྲུག་ལུགས་རེ། །དེ་ཡི་སྒྲུབ་ལུག་་་བཤད་ཀྱི། །དཔེ་ན་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་ལ། །ཕྱིར་སྒྲུབ་ལ་སོགས་དྲུག་<milestone unit="line" n="400.2"/>ཡིན་ཏེ། །ཕྱི་ལྷར་སྒྲུབ་ན་རྡུལ་ཚོན་ལ། །དེ་ཡི་སྔ་རྫས་ལ་སོགས་པ། །ནང་ལྟར་ཀེང་རུས་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །རྫས་་ཐ་སོགས་པ་དེ་བཞིར་རོ། །གསེང་བ་མི་ཁོག་སྐྱ་མོ་སྟེ། །ཏིང་འཛིན་ལ་སོགས་དེ་བཞིན་ནོ། །ཡང་<milestone unit="line" n="400.3"/>གསང་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ཡི། །སྒྲུབ་པ་རང་གི་རིགས་མཐུན་པའི། །མི་ཡི་ཁོག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །རྫས་ལ་སོགས་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །བྱ་རྩལ་རྫོགས་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་དང་། །དེ་བཞིན་ནང་ལྟར་གཟིར་བ་<milestone unit="line" n="400.4"/>དང་། །གསང་ལྟར་གཟིར་བའི་སྒྲུབ་པ་དང་། །ཡང་གསང་རྨད་ཀྱི་གཟིར་བ་དང་། །བྱ་རྩ་རྫོགང་་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་དང་། །ཡོངས་རྫོག་།་གཟིར་བའི་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །སྒྲུབ་ཐབས་དེ་དག་རེ་རེ་ལ། །གནས་སྐབས་<milestone unit="line" n="400.5"/>ལས་ནི་དྲུག་དྲུག་སྟེ། །ཕྱི་ལྟར་བསྙེན་དང་སྒྲུབ་པ་དང་། །ལས་ལ་སྦྱིར་དང་ལས་ཀྱི་ནི། །ལྷ་མ་་ཡི་ནི་ཚོག་དང་། །ལྷག་མ་ངེས་་པ་ར་གྲུབ་པ་དང་། །དེ་དག་ཉེ་བར་བསྒྲུབ་པ་ནི། །ངེས་པར་གདོན་ནི་མི་ཟ་བར། །དྲུག་<milestone unit="line" n="400.6"/>གིས་ཕྱི་ཡི་ལས་རྫོགས་ཏེ། །བསྙེན་པས་མ་མོ་ཤེ་བར་བྱེད། །སྒྲུབ་པས་་རང་ཐ་མི་དད། །ལས་ལ་སྦྱར་བས་དགྲ་བས་བསད་དེ། །ལས་ཀྱི་ལྷག་མ་སྦྱིན་སྲེགས་ཡི། །ཟོར་ཐུན་ལས་ཀྱི་ལྷག་མ་ཡིན། །ལྷག་མ་ངེས་པར་<milestone unit="page" n="401"/><milestone unit="line" n="401.1"/>༄༅། །གྲུབ་བ་ཡིན། །རྟེན་ལ་ཟོར་ཐུན་བརྡེག་པ་ཡིན། །དེ་དག་ཉེ་བས་བསྒྲུབ་པ་ཡིན། །རྟེན་ལ་མནན་པ་བྱེད་པ་ཡིན། །ངེས་པར་གདོན་ནི་མི་ཟ་བར། །ཀླུ་ལ་སོགས་པ་རང་ལ་འདོད། །འདི་ནི་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="401.2"/>མཐའ་རྫོགས་པ། །ཕུང་བྱེད་དྲག་པོའི་ལས་ཡིན་ནོ། །ཕྱི་ལ་ཇི་ལྟར་ནང་ལ་སྟེ། །དེ་བཞིན་ནང་གི་བསྙེན་པ་སྟེ། །བསྒྲུབ་པ་ལས་ལ་སྦྱོར་བ་དང་། །ལས་ཀྱི་ལྷག་མ་གདོན་མི་ཟ། །ཉེ་བར་བསྒྲུབ་པ་རྣམ་གཉིས་<milestone unit="line" n="401.3"/>ཏེ། །འདི་ནི་ནང་གི་ལས་རིམ་མོ། །དེ་ནས་གསང་བའི་བསྙེན་པ་དང་། །བསྒྲུབ་དང་ལས་ལ་སྦྱར་བ་དང་། །ལས་ཀྱི་ལྷག་མ་གདོན་མི་ཟ། །ཉེ་བར་བསྒྲུབ་པ་རྣམ་པ་གཉིས། །འདི་ནི་གསང་བའི་གོ་རིམ་ཡིན། །དེ་<milestone unit="line" n="401.4"/>ནས་ཡང་གསང་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ཡི། །བསྙེན་དང་སྒྲུབ་དང་ལས་ལ་སྦྱར། །ལས་ཀྱི་ལྷག་མ་གདོན་མི་ཟ། །ཉེ་བར་སྒྲུབ་པ་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །དེ་བཞིན་བྱ་རྩལ་རྫོགས་པ་ཡི། །བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་དང་ལས་ལ་སྦྱར། །ལས་<milestone unit="line" n="401.5"/>ཀྱི་ལྷག་མ་གདོན་མི་ཟ། །ཉེ་བར་སྒྲུབ་པ་རྣམ་གཉིས་ཏེ། །ཡོངས་རྫོགས་ཆེན་པོ་སྒྲུབ་པ་ལ། །བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་དང་ལས་ལ་སྦྱོར། །ལས་ཀྱི་ལྷག་མོ་གདོན་མོ་ཟ། །ཉེ་བར་སྒྲུབ་པ་རྣམ་པ་གཉིས། །ཕྱི་ལྟར་ཤི་ས་<milestone unit="line" n="401.6"/>བསྟན་པ་དང་། །ཤི་སའི་བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་པ་དང་། །ལས་དང་ལས་ཀྱི་ལྷག་མ་དང་། །ལྷག་མ་ཉེ་བར་བསྒྲུབ་པ་དང་། །ངེས་པར་གཏན་ལ་འབེབས་པའོ། །དྲུག་གི་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་རྫོགས། །དེ་བཞིན་ནང་གི་ཤི་ས་<milestone unit="page" n="402"/><milestone unit="line" n="402.1"/>ལ། །བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་པ་ལ་སོགས་པ། །དྲུག་པོ་འདྲ་བར་ཤས་པར་བྱ། །གསང་བའི་ཤི་ས་བསྟན་པ་ལ། །བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་དང་ལས་ལ་སྦྱར། །ལས་ཀྱི་ལྷག་མ་སྟེ། །གདོན་མི་ཟ་བར་ཉེ་བར་བསྒྲུབ། །ཡང་<milestone unit="line" n="402.2"/>གསང་ཤི་ས་བསྟན་པ་ལ། །བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་དང་ལས་ལ་སྦྱར། །ལས་ཀྱི་ལྷག་མ་གདོན་མི་ཟ་བར་བསྟན་པའོ། །བྱ་བྲལ་ཤིས་བསྟན་པ་ལ། །བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་དང་ལས་ལ་སྦྱར། །ལས་ཀྱི་ལྷག་མ་ཡང་ངེས་<milestone unit="line" n="402.3"/>པར། ཁུ།བ་པ་ཡིན་པར་འདོད། །ཡོངས་རྫོགས་ཤིས་བསྟན་པ་ལ། །དེ་ཡི་བསྙེན་པ་བསྒྲུབ་པ་དང་། །ལས་ལ་སྦྱར་དང་ལས་ཀྱི་ལྷ། །ལྷག་མ་ཉེ་བར་བསྒྲུབ་པ་དང་། །དེ་དག་ངེས་པར་བྱད་པ་སྟེ། ་་ག་གི་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="402.4"/>མཐའ་སྡུད་ཡིན། ་རྐོ་ས་སྒྲུབ་ཐབས་མཐའ་སྡུད་དེ། །ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་དྲུག་ཏུ་འདོད། ཁོ༑་ས་ལ་ཡང་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །མ་མོ་འཇིགས་ས་བསྟན་པ་ནི། །དགྲ་ཡིས་བསད་པ་བསྟན་པ་ཡང་། །མ་མོ་གཟིར་བའི་<milestone unit="line" n="402.5"/>ཚུལ་བསྟན་ཏེ། །དགྲ་ཡིས་བསད་པ་བསྟེན་པ་དང་། །མ་མོ་ཡང་བསད་པའི་ཚུལ་བསྟན་པ། །དགྲ་ཡང་བསད་པའི་ཚུལ་ཡིན་ནོ། །དེ་ཡང་འདི་ལྟར་ཤེས་བྱ་སྟེ། །མ་མོ་འཇིགས་བསྒྲུབ་ལ་ནི། ་རྒོ་ས་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="402.6"/>ཚུལ་བཞིན་བྲི། །ཏིང་འཛིན་ཚུལ་ལམ་འཇིགས་ས་སྟེ། །མ་མོ་དབུས་སུ་བསྐྱེལ་ནས་ཀྱང་། །སེང་ལྡེང་ཕུར་བུ་ལག་གཡོན་གྱིས། །རང་གི་ཡོངས་སུ་དབལ་བར་བསྟན། །སྔགས་ཟློས་འཇིགས་པའི་ས་གཞི་ཡིན། །དེ་<milestone unit="page" n="403"/><milestone unit="line" n="403.1"/>༄༅། །ནས་ཕུར་བ་མ་མོ་ཡི། །སྙིང་ཁར་བསྟན་ནས་སྔགས་ཟློས་པ། །མ་མོ་གཟིར་བའི་ཤིས་ཡིན། །དེ་ནས་ཕྱུར་པ་མ་མོ་ལ། །བཏབ་པས་བདུད་རྩི་གསོ་བྱེད་ལ། །མ་མོ་བསད་ཚུལ་ཤི་ས་ཡིན། །འདི་ནི་<milestone unit="line" n="403.2"/>རྣལ་འབྱོར་མཆོག་གི་ལས། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་བྱ་བ་མིན། །དེ་ལྟར་མ་མོ་སྒྲུབ་པ་སྟེ། །དབྱེ་བ་གང་ཡང་མི་ཤེས་པར། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་ལས་རྩོམ་པ། །ཕུང་བྱེད་ལས་ཀྱི་མཐའ་འཁོར་ཏེ། །འཇིག་རྟེན་རིམས་དང་<milestone unit="line" n="403.3"/>དལ་གྱིས་འགོངས་། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་ཁ་གཏིང་འཁྲུགས། །གནོད་པ་དགྲ་བས་རང་ལ་མང་། །ཕན་ན་དགྲ་བས་རང་ལ་འབྱུང་། །མ་མོ་སྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་། །རྒྱས་པར་ང་ཡི་བཤད་པར་བྱ། །དང་པོ་ཕྱི་<milestone unit="line" n="403.4"/>ལྟར་བསྒྲུབ་པ་དང་། །རྡུལ་ཚོན་ལེགས་པར་བྲིས་བྱས་ཏེ། །མཚམས་བཞི་་མདའ་དར་མེ་ལོང་ཡང་། །རལ་གྲི་ཕུར་པ་སྐུད་པས་སྤྲས། །དར་གྱི་ཡོལ་བ་བླ་རེ་དང་། །མ་མོ་སྒྲུབ་པ་ཕྱི་བསྒྲུབ་ཡིན། །དེ་ནས་མ་མོ་ནང་<milestone unit="line" n="403.5"/>བསྒྲུབ་ཡང་། །ཞིང་ཆེན་ཞིང་ཆུང་རྩིག་པ་ལ། །ཐོད་པ་སྐམ་རློན་ཁ་བད་བཏགས། །མཆོག་ཆེན་མཆོག་ཆུང་སྟེང་ནས་ཕུལ། །འོག་ནས་རག་ཏའི་རྦ་ཀློང་ཞབྲུག། །སྟེང་ནས་ཞིང་གི་བླ་བྲེ་བཀྲམ། །ཕྱོགས་རྣམས་ཞིང་<milestone unit="line" n="403.6"/>གི་ཡོལ་བས་བསྐོར། །མཚམས་སུ་མི་དབང་རྒྱལ་མཚན་གཟུགས། །ནང་ལྟར་བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །དེ་ནས་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་། །གོང་གི་དེ་ཡི་ནང་དུ་ཡང་། །རྒོལ་ཁོག་པ་གྲུབ་བཞིར་གདེ་<milestone unit="page" n="404"/><milestone unit="line" n="404.1"/>ནས། ཁྲེར་གྱི་སྒོར་ནི་མགོ་བོ་སྟེ། །རྐང་པ་ནུབ་ལ་གཡས་པ་ལྷོ། །ལག་པ་གཡོན་ལ་བྱང་གི་སྒོ། །འདི་ནི་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ཡང་གསང་རྨད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །རང་རང་སྔགས་པའི་ཞིང་ཆེན་<milestone unit="line" n="404.2"/>ནམ། །ན་ཆུང་ཁོག་པ་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །བྱ་བྲལ་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །གྲི་རྒོད་སྙིང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །ཡོངས་རྫོགས་མི་དབང་ཙིཏི་ཡིན། །དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན་ཏེ་དེ་ལྟར་རོ། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་<milestone unit="line" n="404.3"/>ལྟར་ཤེས་པ་དང་། །དེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡོད་པ་དེ། །མ་མོ་ངང་གིས་འདུ་བར་འགྱུར། །དཀྱིལ་འཁོར་ཟབ་མོའི་ཕན་ཡོན་ནོ། །སྒྲུབ་ལུགས་དེ་ལྟར་རེ་རེ་ལ། །ལས་ནི་རྣམ་པ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །བསད་དང་གསོ་<milestone unit="line" n="404.4"/>དང་དབབ་དང་བཅད། །འདི་ཡང་ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་ཡིན། །གསད་ལ་ནང་ལ་སོགས་པ་སྟེ། །གསོ་ལ་ཕྱི་ལྟར་བསྒྲུབ་པ་ཤིས། །དབབ་བཅད་གཉིས་ཀྱང་དེ་བཞིན་ནོ། །ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་མ་ཤེས་པར། །འཁྲུལ<milestone unit="line" n="404.5"/>འཁོར་བརྩམ་པ་སྙིང་རེ་རྗེ། །མི་ཤེས་པ་དང་ཐེ་ཚོམ་པ། །ཉམ་ང་འཇིག་དང་ལེ་ལོ་དང་། །མི་གསང་ལ་སོགས་ཀུན་སྦངས་ནས། །བསྒྲུབ་ན་མ་མོ་འགྲུར་པར་ངེས། །མ་མོ་སྒྲུབ་པར་བྱེད་པ་བསྟན་པ་སྟེ། །སྲིད་པ་<milestone unit="line" n="404.6"/>རྒྱུད་ལུང་ལས་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ། །དེ་ནས་མ་མོའི་གཡང་ས་ཡང་། །འདི་ལྟར་མཁས་པས་ཤེས་པར་གྱུས། །དང་པོ་ཡེ་ཤེས་མ་མོ་ཡི། །སྒྲུབ་པས་བདག་དོན་འདོད་པལ། །ལས་ཀྱི་མ་ནོར་འཁྲུལ་པ་ནི། །འདི་<milestone unit="page" n="405"/><milestone unit="line" n="405.1"/>༄༅། །ནི་མ་མོའི་གཡང་ས་སྟེ། །ལྟུང་པ་གཞན་གྱི་དོན་དུ་ལྷུང་། །ལམ་གྱི་མ་མོ་སྒྲུབ་པ་ལས། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་དེ་བཞིན་ནོ། །མ་མོ་གཡང་ས་གཉིས་པ་ཡིན། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་སྒྲུབ་པ་ལ། །ཡེ་ཤེས་མ་མོར་གོལ་<milestone unit="line" n="405.2"/>བ་ནི། །མ་མོའི་གཡངས་གསུམ་པ་ཡིན། །འཇིག་རྟེན་ཕན་ཡོན་ལས་པ་ཡི། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་གང་ཡིན་པ། །འདི་ནི་ཡེ་ཤེས་མ་མོ་ཟེར། །སྲིད་མོ་ལ་ནི་སངས་རྒྱས་ཟེར། །མ་མོའི་གཡངས་ཆེན་པོར་ལྷུང་། །མནར་མེད་<milestone unit="line" n="405.3"/>གནས་སུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །སེམས་ཅན་ཕན་པ་འབའ་ཞིག་མཛད། །འདི་ལ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་ཟེར། །མནར་མེད་གནས་སུ་དེ་སྐྱེ་བས། །འདི་རྣམས་མ་མོའི་གཡང་ས་སྟེ། །མམོ་དབྱེ་བ་མ་ཤེས་པར། །གཡང་ས་ལས་<milestone unit="line" n="405.4"/>ནི་ཐར་མི་འགྱུར། །མ་མོ་གནས་ཀྱི་གཡང་ས་ཡང་། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་རང་གནས་ཡང་། །འོག་མིན་ལ་སོགས་ཡིན་པ་ལས། །དཔག་བསམ་ཤིང་དང་རི་རབ་ལ། །ཡེ་ཤེས་མ་མོའི་གནས་བྱེད་གོལ། །འདི་ནི་གནས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="405.5"/>གཡང་ས་ཡིན། །ལས་གྱི་མ་མོ་དེ་བཞིན་ནོ། །རི་རབ་དང་ནི་གླིང་བཞི་སོགས། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་གནས་ཡིན་ཏེ། །རྣལ་འབྱོར་རང་གི་ལུས་པོ་ལ། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་གནས་འདོད་གོལ། །དེ་ཡང་གནས་ཀྱི་གཡང་ས་<milestone unit="line" n="405.6"/>ཡིན། །རང་གི་དཔལ་ཆེན་སྐུ་ཡིན་ནོ། །དཔལ་གྱི་ལུས་ལ་སྲིན་མོ་གནས། །སྐད་གཅིག་གནས་ནི་ཡོད་མ་ཡིན། །དེ་ན་གནས་ཀྱི་གཡང་ས་མིན། །རི་རབ་གླིང་བཞི་ལས་ཀྱིགནས། །ཡེ་ཤེས་ཆོས་ཉིད་མ་མོ་<milestone unit="page" n="406"/><milestone unit="line" n="406.1"/>ལ། །ལས་དང་བག་ཆགས་རྡུལ་ཡང་མེད། །དེ་ཕྱིར་གནས་ཀྱི་གནས་ལ་བསྟན། །ལམ་དང་འབྲས་བུའི་མ་མོ་གཉིས་སེམས་ཅན་གནོད་པ་མི་མཛད་དོ། །ཙྭ་དང་མུ་གེ་སད་སེར་དང་། །རིམས་དང་ནད་དང་དལ་<milestone unit="line" n="406.2"/>སོགས་པ། །ཡེ་ཤེས་མ་མོའི་མཐུ་ཡིན་ཟེར། །འདི་ཡང་ལས་ཀྱི་གཡང་ས་ཡིན། ལས་ལས་གྲུབ་པའི་མ་མོ་ནི། །སེམས་ཅན་བདེ་དང་དགའ་བ་དང་། །རང་གི་བླ་མེད་རིགས་འཛིན་ལ། །ལས་ཀྱི་མ་མོའི་མཐུ་ཡིན་<milestone unit="line" n="406.3"/>ཟེར། །ལས་ཀྱི་གཡང་ས་གཉིས་པ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་མ་མོའི་མཚན་ཉིད་ནི། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ན་གསལ། །ལས་ཀྱི་མ་མོའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་ཁོང་ནས་ཞབྲུག། །དེ་གཉིས་དབྱེ་བ་མ་ཤེས་<milestone unit="line" n="406.4"/>པར། །མཚན་ཉིད་གཡང་ས་ཆེན་པོར་འགྲོ། །ལམ་དང་ཡེ་ཤེས་མ་མོ་ལ། །མཆོད་པས་མཉེས་ཤིང་དོན་མཛད་མེད། །མ་བསྐངས་མི་དགེས་གནོད་མི་མཛད། །དེ་ལ་མདོས་ཀྱིས་སྐོང་བ་གོལ། །འདི་ནི་སྐོང་བའི་<milestone unit="line" n="406.5"/>གཡང་ས་ཡིན། །འཇིག་རྟེན་ལས་དང་དམ་ཚིག་གི། །མ་མོ་འདི་ཡི་ཤ་ཆོས་ནི། །བསྐང་ན་དགའ་བདེ་ཕན་པ་མེད། །མ་བསྐངས་མི་དགའ་གནོད་མ་བྱེད། །འདི་ལ་མི་སྐོངས་གོལ་ས་སྟེ། །འདི་ཡང་སྐོང་བའི་གཡང་<milestone unit="line" n="406.6"/>ས་ཡིན། །མི་རྟག་འཇིག་ཅིང་རྟེན་པ་ནི། །འདི་རྟེན་མ་མོ་ཞེས་ཀྱང་བྱང་། །དྲག་པོའི་ལས་ལས་གྲུབ་པས་ན། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །མུ་ཁ་ལེ་ས་ཡི་དམ་ཚིག། །དམ་ཚིག་མ་མོས་ཞེས་བྱ་བ། །ཐ་དད་གསུམ་དུ་<milestone unit="page" n="407"/><milestone unit="line" n="407.1"/>༄༅། །འདོད་པ་གོལ། །འདི་ནི་མིང་གི་གཡང་ས་འོ། །སྲིད་པ་རྒྱུད་ལུང་ལས་བྱུང་བའི། །རི་རབ་གླིང་བཞི་ལ་སོགས་པའི། །དབྱིབས་དང་ཚད་སོགས་མ་ཤེས་པར། །མདོ་སྡེ་ཐེག་པ་ལ་ལྟ་ཞིང་། །སྲིད་པོ་སྦྱི་<milestone unit="line" n="407.2"/>མདོས་བྱེད་པ་གོལ། །མདོས་ཀྱི་ཚད་ཀྱི་གཡང་ས་ཡིན། །མདོས་ཀྱིས་དབྱེ་བ་མ་ཤེས་པར། །མདོས་ཀྱི་ལས་ལ་འཇུག་པ་གོལ། །མདོས་ཀྱི་ལས་ཀྱི་གཡང་ས་ཡིན། །མདོས་ཀྱི་ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་བརྒྱད། །བྱེ་བྲག་<milestone unit="line" n="407.3"/>རིམ་པར་མ་ཤེས་པར། །མདོས་ཀྱི་ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་མེད། །ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་གཡང་ས་ཡིན། །མདོས་ཀྱི་རྒྱུ་དང་ཚད་དང་དབྱིབས། །ཁ་དོག་སོལ་སོགས་བཞི་བཅུ་བརྒྱད། །དེ་དག་བྱེད་བྲག་མ་ཤེས་<milestone unit="line" n="407.4"/>པར། །མདོས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་གཡང་ས་ཡིན། །ཏིང་འཛིན་ས་ཡི་བཤགས་པ་ཡང་། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་དག་ལ་བཤགས། །བཤགས་པའི་གཡང་ས་གཉིས་པ་ཡིན། །དམར་གཏོར་ཤ་ཁྲག་དམ་རྫས་དང་། ཁེལ་གོང་ནག་མོ་<milestone unit="line" n="407.5"/>ལ་སོགས་པས། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་བསྐང་བ་སྟེ། །སངས་རྒྱས་ཤད་དང་ཁྲག་མི་གསོལ། །སྲོག་དང་མདངས་ལ་མངའ་མི་བརྫོད། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་བསྐང་བ་ལ། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་སྐོང་བ་གོལ། །འདི་ནི་སྐོང་བའི་གཡང་ས་<milestone unit="line" n="407.6"/>ཡིན། །རང་རིག་རང་གསལ་ཡེ་ཤེས་དེས། །མཐའ་དབུས་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་དེ། །མི་སླུ་བས་ན་དོནདམ་ཡིན། །སྐྱེ་འགག་མེད་པས་འདུས་མ་བྱས། །རང་བྱུང་ཡིན་པས་འཇིག་རྟེན་འདས། །དེ་དག་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="408"/><milestone unit="line" n="408.1"/>དེ། །མང་པར་འདོད་པ་མིང་ལས་གོལ། །འདི་ནི་མིང་གི་གཡང་ས་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་མ་མོའི་མ་མི་གསོད། །སྲོག་ཆགས་འདས་ལ་དེ་མི་གཟིགས། །དབུགས་དང་སྲོག་ལ་དེ་མི་དབང་། །དྲོད་དང་རུས་ལ་དེ་མི་<milestone unit="line" n="408.2"/>གཟིགས། །སེམས་ཅན་གནོད་པ་སྤངས་པའི་ཕྱིར། །དེ་ལྟ་བུ་ཡེ་ཤེས་མ་མོ་ལ། །སྲོག་གཅོད་ཟར་ནས་དགྲ་ལ་སྦྱོར། །ལིང་ག་ལ་སོགས་བསྟན་བྱེད་ཅིང་། །གསོད་པ་གསོ་བར་གོལ་བ་སྟེ། །འདི་ནི་གསང་པའི་<milestone unit="line" n="408.3"/>གཡང་སའོ། །སྲོག་དང་མདངས་ལ་སོགས་པ་ལ། །སྐུར་པ་འདེབས་པའི་གཡང་ས་ཡོད། །སྲོད་ལ་དགའ་བའི་ཤ་ཁྲག་ཟ། །མཚན་མོ་དུར་ཁྲོད་ཁྱབ་པར་ཉུལ། །འདི་ནི་ལས་ཀྱི་མ་མོ་སྟེ། །འདི་ལས་བསད་པའི་ལས་<milestone unit="line" n="408.4"/>ལ་ནི། །རིགས་འཛིན་དངོས་གྲུབ་འདོད་ན་གོལ། །འདི་ནི་དངོས་གྲུབ་གཡང་ས་ཡིན། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་འདི་ལ་ཡང་། །མཚན་ཉིད་ངོ་བོ་ལས་དང་གནས། ཁུ།་དང་འབྲས་བུ་ས་དང་ལམ། །ངེས་ཚིག་ལམ་དང་གནས་<milestone unit="line" n="408.5"/>དང་རྒྱུད། །འབྲས་བུ་ས་དང་ལམ་དང་རྟགས། །དབྱེ་བའི་མིང་ལ་སོགས་པ་ཡི། །སུམ་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་དབྱེ་བ་ཡིས། །ལམ་གྱི་མ་་མོ་བཤད་པ་ཡིན། །དེ་བཞིན་ཡེ་ཤེས་མ་མོ་ལ། །ཡེ་ཤེས་མ་མོའི་མཚན་ཉིད་དང་། །ཡེ་<milestone unit="line" n="408.6"/>ཤེས་མ་མོའི་ངོ་བོ་དང་། །ཡེ་ཤེས་མ་མོའི་ལས་དང་། །ཡེ་ཤེས་མ་མོའི་ལམ་དང་ཡང་། །ཡེ་ཤེས་མ་མོའི་རྣམ་གྲངས་དང་། །ཡེ་ཤེས་མ་མོའི་རྒྱུད་དང་གནས། །ཡེ་ཤེས་མ་མོའི་བབྲས་བུ་དང་། །ཡེ་ཤེས་ས་དང་ལ་མ་<milestone unit="page" n="409"/><milestone unit="line" n="409.1"/>༄༅། །དང་ནི། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་དབྱེ་བ་མིང་། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་ལས་གོལ་དང་། །མཚན་མ་གོལ་དང་གནས་གོལ་དང་། །ངོ་བོ་གོལ་དང་དབྱེ་བ་གོལ། །ནུས་པ་རྟགས་ལ་སོགས་པ་ཡིན། །སུམ་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་དབྱེ་<milestone unit="line" n="409.2"/>བ་ཡི། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་དབྱེ་བ་སྟེ། །བཤད་པ་དེ་ལྟར་མ་ཤེས་པར། །མ་མོ་བསྒྲུབ་པ་གཡང་ས་ཡིན། །གཡང་སར་ལྷུང་ལ་མི་སྤྱོད་པར། །ཉོན་མོངས་དབང་པོ་ཐོ་ཅོ་སྤྱོད། །དེ་འདྲའི་སེམས་ཅན་སྙིང་རེ་རྗེ། །དམ་པའི་<milestone unit="line" n="409.3"/>རྫེས་སུ་མི་འབྲང་པར། །ཉོང་མོངས་དབང་གིས་གསང་སྔགས་སྤྱོད། །འདི་ནི་སྔགས་ཀྱི་དམ་སྲིད་སྟེ། །ཏིང་འཛིན་སྟོབས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །བསྒྲལ་བའི་ཞིང་ལ་གཏོགས་པ་སྟེ། །འདི་ལ་མ་བསྒྲལ་གཡང་ས་<milestone unit="line" n="409.4"/>ཡིན། །གཡང་ས་མ་སྤངས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ། །འདབ་ཆགས་ཐ་མ་ཕ་ཝང་འདྲ། །གཡང་ས་སྦངས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ། །འདབ་ཆགས་རྒྱལ་པོ་ཁྱུང་དང་་འདྲ། །གཡང་ཤེས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ། །རི་དགས་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="409.5"/>སེང་གེ་འདྲ། །གཡང་ས་མ་ཤེས་མ་མོའི་བྱེད། །དུད་འགྲི་ལྕི་བའི་སྦུར་བ་འདྲ། །དེ་བས་མ་མོ་བྱེད་པ་ཀུན། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་རྦད་མི་བྱ། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་སྐོང་བ་ཡང་། ཁེལསྒོང་ལ་སོགས་སྲོག་ཆགས་ཀྱི། །འདྲ་བའི་<milestone unit="line" n="409.6"/>གཟུགས་དང་བཀྲག་དང་མདངས་། །དེ་ཡི་མ་མོ་སྣང་བ་ལ། །སྲོག་དང་ཤ་ཁྲག་ལ་སོགས་པས། །བསྐང་བར་བྱ་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །ང་ཡི་བཀའ་ལ་བཏགས་པ་དང་། །ང་ཡི་དམ་་ཚིག་ཕོག་པ་ལས། །སེམས་ཅན་འདོད་<milestone unit="page" n="410"/><milestone unit="line" n="410.1"/>པར་འཀྱུར་བ་ནི། །སྐད་ཅིག་མི་བྱེད་དམ་ཚིག་ཡིན། །དེ་ལྟར་མ་ཤེས་བྱ་ལུགས་དེ། །རྒྱུ་ཡི་མཆོག་ཏུ་དེ་བྱས་ན། །མ་མོ་སྐོང་བ་དུག་དང་མཐུན། །མཐའ་རུ་ཕུང་བ་ངས་གསུངས་ཀྱིས། །དེ་བས་སྲོག་ཆགས་འདོད་པ་<milestone unit="line" n="410.2"/>སྦོངས། །རྟག་ཏུ་མ་ཡང་མཆོད་པ་ཕུལ། སྔགས་དང་སྙིང་པོ་སྒྲ་མ་ཆག །རང་བཞིན་ཤི་བའི་ཤ་ཁྲག་ལས། །གཏོར་མ་མཚན་དང་ལྡན་པ་གཏང་། །བཤགས་པ་བསྐུལ་བརྒྱུན་མ་བཅད། །རང་དང་སྤྱི་ཡི་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="410.3"/>བསྲུང་། །ནུས་པའི་བྱ་བ་འབད་ལ་བྱ། །མི་ནུས་བྱ་བ་ཁས་མི་བླང་། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་དམ་ཚིག་ལྡན། །དམ་ཚིག་ལྡན་ན་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་། །དེ་ལྟར་སྔགས་པས་ནན་ཏན་གྱིས། །གསང་བས་གཡང་ས་ལྷུང་བ་<milestone unit="line" n="410.4"/>མེད། །མ་མོའི་གཡང་ས་བསྟན་པ་སྟེ། །སྲིད་པ་རྒྱུད་ལུང་ལས་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ། །དེ་ནས་གསང་བ་སྔགས་ཀྱི་ལེལྭ །ལས་ངན་སེམས་ཅན་འདུལ་བ་དང་། །བསྟན་པ་གནས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །ང་ཡིས་ཁྱེད་<milestone unit="line" n="410.5"/>ལ་བཤད་པར་བྱ། །བསད་པ་སྲོག་གི་འཁོར་ལོ་ཡི། །གསང་པའི་གཡང་སྔགས་འདི་ཡིན་ཏེ། །མ་མ་ར་ཙ་ཆེ་གེ་མོ་བཱ་ར་ཡ་ནན། །དུ་མན་ཏ་ཀ་ནན། །ཀ་ར་ཎ་ན་ན་ཎ། །ཆེ་གེ་མོ་བཱ་ར་ཡ་ལས་མཇོད་ཅིག། །གསང་<milestone unit="line" n="410.6"/>བ་སྲོག་གི་འཁོར་ལོའི་མནན་པའི་སྔགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་མཛེ་ནག་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་སྔགས་ལ། །ནཱ་ག་ནཱ་ག་ཤག། །ཆེ་གེ་མོ་དུ༷་བ་དུམ་ཡ་ཤིག་ཆེ་གེ་མོ་ཙིསྟ་ཛྲ་ལ་ཡ་ཀ་རི་ན་ན་ཎ་ཎནཱ་ག་ཡ་ནཎན་ཎ་ཡ་ལས་<milestone unit="page" n="411"/><milestone unit="line" n="411.1"/>༄༅། །མཛོད་ཅིག །མཛེ་ན་ག་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་མནན་པའི་སྔགས་སོ། །ས་བདག་ཞ་གྲུམ་གྱི་ལ། །ཨུ་སྟ་ཨུ་སྟ་བྷན་དྷ་ཆེ་གེ་མོ་བྷན་དྷ་ན་ནཎ། །བྷན་དྷ་ན་ནཎ་ཡ་ཡ་ལས་མཛོད་ཅིག། །ས་བདག་ཞ་གྲུམ་<milestone unit="line" n="411.2"/>གྱི་མནན་པའི་སྔགས་སོ། །དེ་ནས་སྨྱོ་འབོག་སྙིང་གི་སྔགས་ལ། །མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་ནུ་ཆོལ་དབྱང་སྨྲ་རུ་ཆུག་ཆེ་གེ་མོ་རྡུལ་དུ་ཆུག། །མ་ཧྭ་ར་ཙ་ཆེ་གེ་མོ་ན་ཎ་ཎན་ཡ་ཡ་ལས་མཛོད་ཅིག། །ཡ་ཆོད་སྨྱོ་འབོག་སྙིང་གི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="411.3"/>བསྐོར་བ་མནན་པའི་སྔགས་སོ། །ནག་མདོས་ཀྱི་བཟློག་པའི་སྔགས། །སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། །སྲོག་སྙིང་རྩ་རུ་འདི་རུ་སྟེ། །དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་སྨྱོ་བཟློག་སྔགས། །སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། །འདི་<milestone unit="line" n="411.4"/>མ་མོ་བཅུ་བཞིའི་བཟློགས་པའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། །སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། །སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྦྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། །སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། །སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་<milestone unit="line" n="411.5"/>སྨྱོ་སྨྱོ། །སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྤྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་བོ མདོས་མ་མོ་ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་སྲོག་སྙིང་ཡིན་པར་གསུངས་པ་ཡིན། །བསད་པའི་མདོས་ཀུན་གྱིས་མཐའ་མྱ་ར་ཡ་དང་ཐུན་པང་གདགས། །དེ་ནས་མདོས་ཀྱི་ལས་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="411.6"/>ལ། །གདོན་བྱས་པ་ལ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། །རང་སྔགས་གཞུག་ལ་གདགས་པར་བྱ། །བཀྲ་ཤིས་སྦ་ཏི་སི་དོ་སྟེ། །ཚེ་ལ་ཨུ་ཡུ་ཙྭ་ན་བསྲུང་བ་བཛྲ་རཀྟ་ཏེ། །ཁྲུས་ནི་སྣ་ལྔ་སྔགས་སུ་ཤེས། །དབང་ལཨ སྟི་ཁི྅་<milestone unit="page" n="412"/><milestone unit="line" n="412.1"/>ཡིན། །སེམས་བསྐྱེད་དམ་ཚིག་གི་སྔགས་པོ་དྷི་སྣིས་མ་ཡ་ཡིན། །མ་མོ་ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་སྔགས། །མ་མོ་འག་ན་ཙསྐྲ་ཡིན། །མགོ་གཞུགས་པའི་བཞིན་རྣམས་བརྟགས། །མ་མོ་ལས་ཀྱི་ཐུན་སྡུད་སྔགས། །ཟབ་<milestone unit="line" n="412.2"/>པ་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ། །སྲིད་པ་རྒྱུད་ལུས་ལས་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ། །དེ་ནས་མ་མོའི་ལྟ་བ་ཡིན། །གཉིས་མེད་བདེ་ཆེན་ཀློང་དུ་ལྟ། །རང་འབྱུང་མ་མོ་དང་དུ་ལྟ། །སྣང་སྲིད་ཡུམ་གྱི་བྷ་གར་ལྟ། །སྐྱེ་འགྲོ་འབྱུང་བ་ལྔ་<milestone unit="line" n="412.3"/>རུ་ལྟ། །སྣང་ཞིང་སྲིད་པ་གྲོལ་བར་ལྟ། །རང་བྱུང་ཡེ་ནས་དག་པར་ལྟ། །ཡེ་ཤེས་མ་མོའི་ལྟ་བ་ཡིན། །ལམ་གྱི་མ་མོའི་ལྟ་བ་ཡང་། །སྣང་ཞིང་སྲིད་པ་སྒྱུ་མ་སྟེ། །སྒྱུ་མ་ཡེ་ནས་རང་བཞིན་མེད། །རང་བཞིན་མེད་ལས་<milestone unit="line" n="412.4"/>རང་བཞིན་བྱུང་། །རང་བཞིན་གྲོལ་བའི་སེམས་ཅན་ལ། །ཐུགས་རྗེས་འགྲོ་བ་སྐྱོབ་མཛདཔ། །ལམ་གྱི་མ་མོའི་ལྟ་བ་ཡིན། །ལས་ཀྱི་མ་མོའི་ལྟ་བ་ནི། །སྙིང་རྗེ་མེད་ཅིང་གསོད་ལ་དགའ། །མི་ཤ་ཁྲག་ལ་ལོངས་སྦྱོད་<milestone unit="line" n="412.5"/>བྱེད། །སེམས་ཅན་སྲོག་དང་གསོད་པར་བྱེད་། །ནད་དང་རིམས་ཀྱི་བདག་མོ་སྟེ། །ཁ་ནས་ནད་ཀྱི་རླང་བ་འཐོར། །སྣ་ནས་བསྐལ་པའི་རླུད་དམར་འ་། །མིག་ནས་སྔོན་དམར་གཞའ་ཚོན་འཆར། །སྣང་སྲིད་ཞིག་<milestone unit="line" n="412.6"/>པར་བྱ་བ་སྟེ། །མ་མོ་ང་ནི་འཇིགས་བྱེད་ཡིན། །སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་ཞིག་བྱ་སྟེ། །སད་སེར་རྩ་ནི་འཇིགས་བྱེད་ཡིན། །བཅུད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་ཞིག་བྱ་སྟེ། །རིམས་དང་ནད་དང་དལ་དང་མཚོན། །བསྐལ་བ་འཇིག་པར་<milestone unit="page" n="413"/><milestone unit="line" n="413.1"/>༄༅། །བྱེད་པ་སྟེ། །ཧ་ཡིས་སེམས་ཅན་སྒྲགས་པར་འགྱུར། །ཧུ༷་གིས་སེམས་ཅན་སྒྲགས་པར་སྤྲོ། །འདོད་ཆགས་ཞེས་སྡང་ལ་སོགས་པ། །འཁྲུག་པ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་ཡི། །ལྷ་བ་ཡིན་པར་ང་ཡིས་བཤད། །མ་<milestone unit="line" n="413.2"/>མོའི་ལྟ་བ་བསྟན་པ་སྟེ། །སྲིད་པ་རྒྱུད་ལུང་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ། །དེ་ནས་མ་མོའི་སྤྱོད་པ་ཡང་། །གང་དུ་ས་ཕྱོགས་དཀར་བ་སྲ །སྐུ་དང་མཆོད་རྟེན་བརྩིག་པ་དང་། །ཚ་ཚ་འདེབས་དང་ཉེ་འདོན་དང་། །ཟམ་<milestone unit="line" n="413.3"/>འཕྲང་ཆོས་དང་བསྐོར་བ་དང་། །ཡི་གེ་འདྲི་མཆོད་བཀླག་པ་དང་། །ཉན་དང་ཁ་དོན་ལ་སོགས་པའི། །མདོར་ན་དཀར་པོའི་ཆོས་རྣམས་དང་། །དེ་ཡི་རྫས་དང་ཡོ་བྱད་དང་། །བཅང་ཞིང་རྩ་བསྤྱོད་པ་ཡིན། །མ་མོ་<milestone unit="line" n="413.4"/>གོང་མའི་སྤྱོད་པའོ། ལས་ཀྱི་མ་མོ་སྦྱོད་པ་ནི། །མི་ཤཁྲག་ལ་ལོགས་ཀུསྤྱོད་བྱ། ཁྲ་ཆེན་ཟ་ཞིང་ཁྲག་ཆེན་བཏུང་། །ལས་་ཀྱི་མ་མོ་བདུན་ཅུ་བརྒྱད། །ལུས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་བཅུ་གཉིས་ལ་དྲག་སྔ་དགོད། །མ་མོའི་<milestone unit="line" n="413.5"/>སྐུ་གཟུགས་བྲིས་ནས། །ཚིལ་ཆེན་དུད་པ་རྒྱུན་མི་བཅད། །ཚིལ་ཆེན་མེ་མར་དེ་བཞིན་གཏང་། །དང་པོ་ལྔ་ཡི་མཆོད་པ་ཡང་། །དུས་དྲུག་རྒྱུན་མི་བཅད་པར་དབུལ། །རྐང་གི་གླིང་བུ་བུད་པར་བྱ། །ཐོད་པའི་ཆ་ལང་<milestone unit="line" n="413.6"/>བརྡབ་པར་བྱ། །ཐོད་པ་བཏགས་ལ་རྔ་ཡང་བརྡུང་། །སྲིད་པ་སྤྱི་བླུགས་ཝ་ས་ཆེན་བགོ །སོར་ཚིགས་འཕྲེང་བ་བགྲང་བར་བྱ། །བུད་མེད་ཚུལ་དུ་ལབ་ཆུང་བགོ། །རང་ག་ཆེན་མཚོག་གསལ་དམིགས་ཏེ། །བདུན་<milestone unit="page" n="414"/><milestone unit="line" n="414.1"/>གནས་རྣམས་ནི་མ་མོར་ལྟ། །སྣང་ཞིང་སྲིད་རྫས་རྣམ་པ་ཀུན། །མ་མོའི་རྫས་སུ་བལྟ་བར་བྱ། །བུད་མེད་ཚོགས་ལ་ཁྲོ་མི་བྱ། །རང་གིས་ཉེས་ན་དཔང་མི་གཟུགས། །དུར་ཁྲོད་ཆས་ཀྱི་སྦྱོད་པ་དང་། །སྨན་མོའི་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="414.2"/>པ་འཕྲལ་དུ་བྱ། །མདོས་ན་གདུག་ཅིང་ག་་པ་ཡི། །སྤྱོད་པ་བྱ་བར་མ་གསུངས་སོ། །སྲིན་པོ་དང་ནི་སྲིན་མོ་ཡིན། །སྦྱོད་པ་ཡིན་པ་ང་ཡིས་གསུངས་། །མ་མོའི་སྤྱོད་པ་བསྟན་པ་སྟེ། །སྲིད་པ་རྒྱུད་ལུང་ལས་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="414.3"/>བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།།དེ་ནས་མ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཆོས་ཉིད་བརྟག་པའི་ངང་ལ་འདོད། །མ་བཙེས་བདལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཆོས་ཉིད་སྤྱི་ཁྱབ་ཆེན་པོར་འདོད། །རང་རིག་རང་གསལ་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="414.4"/>ནི། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་ཆེན་པོར་འདོད། །བྷ་ག་ཡོངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །བྱ་རྩལ་ལྷུན་གྲུབ་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །མཐའ་དབུས་གཉིས་མེད་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །ཡ་<milestone unit="line" n="414.5"/>མཚན་རྨད་དུ་བྱུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །ངོ་མཚར་ཡོངས་རྫོགས་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །བདེ་ཆེན་ཀློང་འབྱམས་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། མཁའ་དབྱིངས་ལྷུན་གྲུབ་དཀྱིའ་འཁོར་དང་། །བདལ་བ་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="414.6"/>འཁོལ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་མ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །ཇི་ལྟར་འདུལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ལམ་གྱི་མ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །ཕྱིར་རུ་རྡུལ་ཚོན་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །ནང་དུ་ཀེང་རུས་དཀྱིལ་འཁོར་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>