<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0387-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dpal nag po chen po drag po'i brtag pa dur khrod chen po'i rgyud ces bya ba/-->དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་དྲག་པོའི་བརྟག་པ་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0387-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=352.5; end=418.2--><milestone unit="line" n="352.5"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཏུ་ཏྲ་མ་ཧྭ་ཤཱ་ས་ན་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་དྲག་པོའི་བརྟག་པ་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་མ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ནམ་<milestone unit="line" n="352.6"/>མཁའ་ ང་མཉམ་འཁོར་ལོའི་བ ཐུ ས་ཀྱི་་་རྗེ་བ ་ཀྱིས་བ་ར ་ ལ་ ་པོ་ཆར་ང ་མ་ ལ ་ ་གྲི་ ་ཐོ ་པ་འཛི འཁོར་ ང་བཅས་ལ་ཕྱ ་འཚལ་ལོ འང་ ་བ ་ ས་ཐོས་པ་<milestone unit="page" n="353"/><milestone unit="line" n="353.1"/>༄༅། །དུས་གཅིག་ན། །བཅོམ་ལྡན་འདས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ནག་པོར་སྤྲུལ་ནས། འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོའི་སྐུར་མཛད་དེ། ནག་པོ་དྲག་པོ་ཤིན་ཏུ་ཡང་མི་བཟད་པར་མཛད་དེ། དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་<milestone unit="line" n="353.2"/>མཆོག་ན་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་ཐུགས་རྡོ་རྗེའི་མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། དམ་ཚིག་ལས་སྤྲུལ་པའི་མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། ལས་ལས་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། འཇིགས་བྱེད་དང་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་མོའི་<milestone unit="line" n="353.3"/>ཚོགས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཏེ། དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཉིས་སུ་མེད་པར་སྣང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་ནག་པོ་ཆེན་པོར་སྤྲུལ་ཏེ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་གྱིས་ཕྱོགས་དང་<milestone unit="line" n="353.4"/>མཚམས་ཐམས་ཅད་དུ་ཁྱབ་ནས། གནོད་སྤྱིན་གྱི་གདུག་པ་བསལ་ནས། འོད་ཀྱི་ར་བ་དང་གུར་དང་དྲ་བར་གྱུར་ཏེ་གནས་པའི་ཚེ། མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། ནག་པོ་ཆེན་པོའི་ཚོགས་ཀྱིས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="353.5"/>འདས་ལ་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས། ནག་པོ་དྲག་པོར་ཅི་ཞིག་བཤད། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། འདི་ནི་ནག་པོ་དྲག་པོའི་རྒྱུད། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི། །གང་ན་རྣལ་འབྱོར་རད་ཏྲི་<milestone unit="line" n="353.6"/>གནས། །རི་རབ་གྲོང་ཁྱེར་སུམ་བརྩེགས་ན། །གནོད་སྦྱིན་ནག་པོ་དྲག་པོ་ཡིས། །རྣལ་འབྱོར་རྒྱུད་ལ་གཟི་བྱིན་བསྐྱེད། །ནག་པོའི་གཟུགས་འཆང་གདུག་པ་ཅན། །ཉ་བའི་གྲི་དང་ཐོད་པ་འཛིན། །དུག་གི་ལ་དུ་རྟག་<milestone unit="page" n="354"/><milestone unit="line" n="354.1"/>ཏུ་ཟ། །དུས་གསུམ་གྲོང་ཁྱེར་སུམ་བརྩེགས་དཀྲུག བ་ཆེན་ཁྲག་དང་ཉ་ཤ་ཆང་། །ཉ་བའི་གྲི་ཡིས་ཐོད་པ་སྲ །ག་ས་ནས་ཤ་ཟ་ཁྲག་འཐུང་བའི། །ཁ་ནས་ཁྲག་འཛག་རྒྱུན་མི་འཆད། །རོ་སྲེག་སྨན་དང་གསུར་<milestone unit="line" n="354.2"/>དང་ནི། །དུར་ཁྲོད་ལ་གནས་དྲི་ཡི་མཆོག །དུས་གསུམ་དུ་ནི་སྣོམ་བྱེད་ཅིང་། །གདུག་པའི་སྤྲུལ་པ་སྣ་ཚོགས་འགྱེད། །དེ་ནི་ནག་པོ་དྲག་པོར་བཤད། །ནག་པོ་ཆེན་པོས་ཡང་གསོལ་པ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། ནག་པོ་<milestone unit="line" n="354.3"/>དྲག་པོ་ཞེས་བྱ་བ། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པའི་སྐུར་སྤྲུལ་ནས། །ཞེས་བྱ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ནི། །ལྷ་ཡི་སྐུ་ནི་རྣམ་པར་དག །གཉིས་སུ་མེད་པར་སྣང་<milestone unit="line" n="354.4"/>བ་ཡི། །ཏི་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམ་།་པར་ཞུགས། །དེ་ལས་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །ཆ་བྱད་མཐུན་པར་སྤྲུལ་མཛད་ནས། །བདག་གི་ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་གྱིས། །གནོད་སྤྱིན་ནག་པོ་དྲག་པོ་ཡི། །གདུག་པ་རྣམས་ནི་འཇོམས་<milestone unit="line" n="354.5"/>མཛད་དེ། །འོད་ནི་གྲི་གུག་དྲ་གུར་གྱུར། །ནགས་ཚལ་བསྡུས་པ་གཉིས་མེད་གྱུར། །བདག་གི་ཐུགས་ཀ་ནས་སྤྲོས་པའི། །གསང་བ་གསུམ་ལས་བྱུང་བ་ཡི། །ཁྱོད་ནི་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་གྱི་བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="354.6"/>ཁྱོད། །དེ་ནི་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོར་བཤད། །ཁྱོད་ཀྱི་རྒྱུད་ནི་རབ་བཤད་བྱ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེནཔོའོདཀྱིགོང་བུའི་ནང་དུ་སྐུ་མཐོ་གང་གི་ཚད་དུ་གྱུར་ཏེ། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་འོད་ཟེར་གྱིས་བརྒྱལ་ནས་<milestone unit="page" n="355"/><milestone unit="line" n="355.1"/>༄༅། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གྲི་གུག་ལྕགས་ཀྱུའི་ཚུལ་དུ་བཟུང་ནས། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། ལྕགས་ཀྱུའི་འོད་ཟེར་དང་བཅས་<milestone unit="line" n="355.2"/>ནས་བརྗོད་པས། མདུན་གྱི་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་སད་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ནག་པོ་ཆེན་པོ་དགའ་བར་གྱུར་ཏེ། ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བདག་ནི་གཙོ་བོའི་<milestone unit="line" n="355.3"/>འོད་ཟེར་གྱིས། །ཕོག་ནས་ཤིན་ཏུ་་བདེ་བར་འགྱུར། །གཙོ་བོ་བཅོམ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེ། །བདག་ནི་བདེ་བ་ཆེན་པོར་གནས། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཁྱོད་ནི་གསང་བ་<milestone unit="line" n="355.4"/>གསུམ་གྱི་བདག །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བསྟན་པ་བསྲུང་བར་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཁྱོད་ནི་དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེ། །བསྟན་པ་བསྲུང་བར་ཁས་བླངས་པ། ཁུཀྱ་སེང་གེའི་བསྟན་པ་ལ། །དམ་<milestone unit="line" n="355.5"/>ཚིག་ཆེན་པོར་གནས་པར་གྱིས། ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བསྐའ་སྩལ་པས། དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་དང་། ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་སྤྲུལ་པའི་མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། དམ་ཚིག་སྤྲུལ་པའི་མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། ལས་ལས་<milestone unit="line" n="355.6"/>ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། འཇིགས་བྱེད་དང་འཇིགས་བྱེད་མ་ལ་སོགས་པ་རྣམས། ཤིན་ཏུ་འདར་བ་དང་། སྐྲག་པ་དང་། ཤིན་ཏུ་མི་ཟད་པར་དྲན་པ་ཉམས་པར་གྱུར་ཏོ། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="page" n="356"/><milestone unit="line" n="356.1"/>ཀྱིས། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་སུམ་མྲ་ཏི་གྲྭ་ཧྭ། ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད་པས། དེ་ནས་ནག་པོ་དང་འཁོར་གྱི་ཚོགས་རྣམས་ཀྱིས་དྲན་པ་རྙེད་པར་གྱུར་ཏོ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ལ། དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་དང་མཁའ་<milestone unit="line" n="356.2"/>འགྲོ་མ་རྣམས་ཀྱིས་རང་གི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ཕུལ་བ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ་མུག་ཤ༷་རག་ཏུ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་རག་ཏུ་ཨ་པར་བྱི་ཤ་ཧུ༷། ཞེས་གསོལ་ཏོ། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །འཁོར་གྱི་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="356.3"/>ལེགས་སོ་ལེགས། །ནག་པོ་ཆེན་པོ་ལེགས་སོ་ལེགས། །ཁྱོད་ལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བཤད་པར་བྱ། ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་དང་།<milestone unit="line" n="356.4"/>འཁོར་གྱི་ཚོགས་ཀྱིས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས། ནག་པོ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། སྲིད་གསུམ་ལོག་པའི་ཕྱོགས་འཛིན་པ། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་སྲིན་<milestone unit="line" n="356.5"/>པོ་དང་། །ལྷ་མ་ཡིན་དང་གནོད་སྦྱིན་ཚོགས། ཁུཀྱ་སེང་གེའི་བསྟན་པ་ལ། །གནོད་ཅིང་འཇིག་པར་བྱེད་པ་རྣམས། །གང་ཞིག་བསྟན་པ་འཇིག་བྱེད་པ། །དེ་དག་འཇོམས་པར་བྱེད་པ་ཡི། ཁུད་ཀྱི་ཆོ་ག་འདི་དག་<milestone unit="line" n="356.6"/>བཤད། །དང་པོ་རྒྱུད་ཀྱི་གླེང་གཞི་དང་། །གཉིས་པ་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་དང་། །གསུམ་པ་ལྷ་མི་ཆོ་ག་དང་། །བཞི་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་གནས་དང་། །ལྔ་པར་བུའི་ཆོ་ག་དང་། །དྲུག་པ་ལྷ་ཡི་འཁོར་ལོ་དང་། །བདུན་<milestone unit="page" n="357"/><milestone unit="line" n="357.1"/>༄༅། །པ་མནན་པའི་ཆོ་ག་དང་། །བརྒྱད་པ་སྦྱིན་བསྲེག་ཆོ་གར་བཤད། །དགུ་པ་ཡི་གེ་བཏུ་བ་དང་། །བཅུ་པ་དམ་ཚིག་ཆོ་ག་སྟེ། བཅུ་ཡིས་བདག་ཉིད་ཤེས་པར་གྱིས། ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་<milestone unit="line" n="357.2"/>སྩལ་ཏོ། །དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། དང་པོའི་རྒྱུད་དོན་དེས་སྒྲུབ་<milestone unit="line" n="357.3"/>པ། །ལས་ཀྱི་ཆོ་ག་སྣ་ཚོགས་དང་། །དེས་སྒྲུབ་ཐབས་དང་ལྡན་པར་ནི། །སྒྲུབ་པའི་ཆོ་ག་ཇི་ལྟར་ལགས། བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོར་མཛད་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། རྒྱུད་འདི་སྒྲུབ་པར་འདོད་པས་<milestone unit="line" n="357.4"/>ནི། །སྔགས་དང་ཆོ་གར་གཅེས་པ་ནི། །རྒྱུད་ཀྱི་ཆོ་གར་ངེས་བཤད་པ། །བསམ་ལྡན་དད་ལྡན་དོན་གྱིས་ཆོག །སྔགས་ཀྱིས་དངོས་གྲུབ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་རྒྱུད་ཀྱི་མཆོག །སྔགས་ཀྱི་རྩ་བ་འདི་<milestone unit="line" n="357.5"/>དག་བཤད། ཏབྱཐུ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ་ཤཱ་ས་ན། ཨུ་བ་ཧ་རི་ཁི། ཨེ་ཥ་ཨ་པསྩི་མ་ཀྭ་ལོ་ཨ་ཡ༷། ཨི་ད༷་རཏྣ་ཏྲ་ཡུ་ཡ། ཡ་དི་པྲ་ཏི་ཙྭ་སྨ་ར་སི་ཏ་དྭ། འདི་ནི་རྩ་བའི་དོན་དང་ལྡན། །ལས་རྣམས་ངེས་པར་འགྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="357.6"/>ནི། །སྔགས་ཀྱི་ཆོ་ག་འདི་དག་བཤད། ཨི་ད༷་དུ་། ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། མ་ར་མ་ར། གྲོསྣྲི་གྲིསྦྱི། བན་དྷ་བན་དྷ། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། དི་ན་མེ་ཀེ་ན་ཧུ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། འདི་ནི་ནག་པོ་རྩ་བའི་སྔགས། །ཆོ་<milestone unit="page" n="358"/><milestone unit="line" n="358.1"/>གའི་སྔགས་དང་བཅས་པར་བཤད། །དེ་སྐད་ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་མཁའ་འགྲོ་མའི་འཁོར་དང་བཅས་པ་གཟི་བརྗིད་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ནས། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="358.2"/>འདས་ལ་གསོལ་པ། །སྔགས་ཀྱི་ཆོ་གའི་རིམ་པ་རྣམས། །སྒྲུབ་པའི་དོན་དང་ལྡན་པར་ནི། །དེ་བཞིན་བདག་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དཔལ་ནག་པོ་དང། མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་ལ་<milestone unit="line" n="358.3"/>གཟིགས་ནས། འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། གང་ཞིག་དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་སྒྲུབ་པར་འདོད་ན། དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་འབྱུང་པོ་དང་རོ་ལངས་འདུ་བའི་གནས་སུ་སོང་ལ། །བདུད་རྩི་རྣམ་པ་ལྔས་ལུས་<milestone unit="line" n="358.4"/>བྱུགས་ཏེ། །ཨུ་པཀྟའི་མེ་ཏོག་དང་། །དུར་ཁྲོད་སྦྱར་བའི་སྤོས་དང་། མར་ནག་ཆེན་པོའི་མར་མེ་དང་། ཤ་ཆེན་གྱི་ལྷ་བཤོས་དང་། ཁྲག་གི་ཨསྙེ༷་དང། དེ་དག་བསམ་གཏན་དང་ལྡན་པའི་སྔགས་ཀྱིས་མཆོདཔར་བྱ་<milestone unit="line" n="358.5"/>སྟེ། གཙོ་བོ་དང་མཁའ་འགྲོ་མའི་སྔགས་བཟླས་ན་དེ་མ་ཐག་ཏུ་བསྙེན་པར་འགྱུར་རོ། དེ་ནས་ཐོད་པ་དུམབུ་དྲུགཔའི་ནང་དུ། ནིམ་པའིའོ་མ་དང་སྤྲེའུ་ཤིང་གི་ཁུ་བ་དང་། རྒྱ་སྐྱེགས་ཀྱི་ཁུ་བ་དང་། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="358.6"/>སྣག་ཚ་དང་སྦྱར་ལ་བདག་ཁ་ལྷོ་ཕྱོགས་སུ་བལྟས་ལ། འུག་པའི་སྒྲོའི་སྨྱུག་གུས་བསྒྲུབ་བྱའི་གཟུགས་བྲིས་ནས། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ཐལ་བ་དང་། ཆུ་འགྲམ་གྱི་སས་ཐོད་པབཀང་ལ། སྔགས་འདི་བཟླས་ནས་ཤིང་གཅིག་<milestone unit="page" n="359"/><milestone unit="line" n="359.1"/>༄༅། །གི་རྩར་སྦས་ན་དེ་མ་ཐག་ཏུ་ཁྲག་སྒྱུགས་པར་འགྱུར་རོ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། སརྦ་ཌའ་ཀི་ནི། བུ་ཀ་ལ་བ། དུ་དྷི་རུ་སི་བ་ཧ་ན་ཧ་ཧུ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། གང་ཞིག་ཕྱ་ཚང་ཀུ་བའམ། ས་ཧེའི་རྭ་ལ་བྱས་ཏེ། བདག་<milestone unit="line" n="359.2"/>ལུས་གུར་གུམ་གྱིས་བྱུག་ལ་ཁ་ནུབ་ཏུ་བལྟས་ཏེ། ར་དཀར་མོ་དང་བ་དམར་མོའི་འོ་མ་བདུད་རྩི་དང་སྦྱར་ནས། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་རས་ལ་འུག་པའི་སྒྲོའི་སྨྱུག་གུས་སྦྲུལ་མགོ་གསུམ་པ་བྲིས་ལ། སྙིང་གར་ཕུ་བྲི། དཔྲལ་<milestone unit="line" n="359.3"/>བར་ཁ༷་བྲིས་ལག་པ་གཉིས་ཀྱི་མཐིལ་དུ་ཧུ༷་ཕྱིན་ཕྱོགས་སུ་བྲི། བྱི་ལ་ནག་པོའི་པགས་པ་ལ་བསྒྲུབ་བྱའི་གཟུགས་དུག་དང་སྐེ་ཚེ་དང་བྱ་རོག་གི་ཁྲག་དང་དུར་ཁྲོད་སྣག་ཚས་བདག་ཁ་ཤར་ཕྱོགས་སུ་བལྟས་ལ་བྱ་རོག་<milestone unit="line" n="359.4"/>གི་སྒྲོས་སྨྱུག་གུ་བྱས་ལ་བྲི། བསྒྲུབ་བྱའི་དཔྲལ་བར་རུས། སྙིང་གར་མིང་། རྐང་ཞབས་སུ་ཡ༷་བྲི། ལྟེ་བར་ཛ། ཡན་ལག་བཞི་ལ་ཀླུ་རིགས་བཞི་བྲི། སྙིང་གར་ཀླུ་ནག་པོ་མགོ་བོ་གསུམ་པ་མགོ་བོ་ཕྱེད་ལུས་ལ་ནུབ་པ་<milestone unit="line" n="359.5"/>བྲི། དེ་ནས་ཟངས་དང་ལྕགས་དང་གསེར་དང་དངུལ་དང་། མཚལ་ལ་སོགས་པ་བར་དུ་བཞག་ལ་ཁ་སྦྱར་དུ་བྱའོ། དེའི་ཕྱི་རོལ་དུ་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་རས་ཀྱི་སྐུད་པས་བཅོམ་པར་བྱས་དེ། མདུན་དུ་བཞག་ལ། ནི་རང་<milestone unit="line" n="359.6"/>ཤུའི་ཕུར་བུ་ལ་བསྔགས་ཏེ་གདབ་པར་བྱའོ། དེ་ནས་ཕྱ་ཚང་ཀུ་བའམ་མ་ཧེའི་རྭར་བཅུག་ལ། ཀླུ་གནས་པའི་སར་བཞག་ན་ལུས་པོ་ཨ་རྫ་ཀའི་འབྲས་བུ་ལྟར་འགས་པར་འགྱུར་རོ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། བྷ་བི་ནི་ནཱ་ག་<milestone unit="page" n="360"/><milestone unit="line" n="360.1"/>རྭ་ཛ་བྲི་ཤ་མ་ན་ཨ་མུ་ཀ་དུ་སྐྱིན་ཙ། བཱ་ར་མུ་ར། ནི་རི་ནི་རི། བ༷་གུ་ཡ་བ༷་གུ་ཡ། ཛེ་ད་ཡ་ཛེ་ད་ཡ། མ་ཐ་མ་ཐ། དུ་ན་དུ་ན། ནཱ་ག་རྭ་ཛ། བ་ཤ་ཏ་ཡ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ་བྷ་བི་སྟུ་ཏི་མ་མ་ན་ག་ཀོ་ཏ་ས་ད་<milestone unit="line" n="360.2"/>ན་ཡ་ཧུ༷། མ་མ་རཀྟ་རཀྟ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། གུར་གུམ་ལ་བཟླས་ཏེ། དཔྲལ་བར་ཐིག་ལེ་བྱས་ན་ཐམས་ཅད་དུ་བསྲུང་བར་འགྱུར་རོ། དེ་ནས་གཞན་ཡང་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས། གང་ཞིག་<milestone unit="line" n="360.3"/>ཕྱི་རོལ་པ་རྣམས་ཀྱི། །སྟོབས་ནི་འཇིག་རྟེན་ལྷ་ལས་བྱུང་། །དེའི་སྟོབས་ལོག་པར་ཕྱོགས་པའི་ཕྱིར། །རྒྱལ་བའི་བསྟན་པ་འཇིག་པར་འགྱུར། །ཕྱི་རོལ་སྟོབས་དང་དབྱེ་བ་ཡི། །ཆོ་ག་ཅི་ལགས་བཤད་དུ་<milestone unit="line" n="360.4"/>གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཁྱོད། །ཕྱི་རོལ་སྟོབས་དང་ལྡན་པ་ཡི། །མྱུར་དུ་དབྱེ་བའི་ཆོ་ག་བཤད། །དབྱེ་དང་བསྐྲད་དང་རྨོངས་བྱེད་དང་། །འགུགས་དང་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="360.5"/>བྱེད་པ་དང་། །ཕྱི་རོལ་དམག་གི་དཔུང་རྣམས་དང་། །གཅན་གཟན་ལ་སོགས་འཇིགས་པའི་ཚོགས་། །དེ་དག་རེངས་པར་བྱེད་པ་ཡི། །ཆོ་ག་བདག་གིས་བཤད་པར་བྱ། །དང་པོ་དབྱེ་བའི་ཆོ་ག་བཤད། །བསྒྲུབ་བྱའི་<milestone unit="line" n="360.6"/>རྐང་པ་གཡོན་པའི་ས་དང་། །སྐེ་ཚེ་དང་བཙན་དུག་དང་བག་ཟན་དང་། ཡུགས་ས་མོའི་སྐྲ་ཤད་རྣམས་ལ་བསྒྲུབ་བྱའི་གཟུགས་སོར་བརྒྱད་པ་བྱས་ལ། སྐེ་ལ་མིའི་ལྟག་རྩ་བསྐོར་བ་བསྐོན་ལ། དེ་ལ་དེ་ཉིད་ཀྱི་འདོད་་་<milestone unit="page" n="361"/><milestone unit="line" n="361.1"/>༄༅། །པའི་ལྷའི་གཟུགས་རྡོ་དཀར་དང་མ་ཆད་པའི་ས་དང་སྤྲ་ཚིལ་ལས་སོར་བརྒྱད་པའི་ཚད་བྱས་ཏེ། སྙིང་གར་ལྷག་གང་དང་གང་གི་སྙིང་པོའམ། མིང་གི་ཡི་གེ་གཞུག་པར་བྱས་ཏེ། བསྒྲུབ་བྱའི་གཟུགས་<milestone unit="line" n="361.2"/>དང་རྒྱབ་སྤྲོད་དུ་བྱས་ལ་བར་དུ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ། ཨུ་གི་དེ་བ་ཏ། བྷན་དྷི་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། ཞེས་བར་སྣང་གི་ཤིང་ལོ་ལ་བྲིས་ལ་གཞུག །དེ་ནས་མིའི་རྒྱུ་མས་དཀྲིས་ཏེ། རྐང་པ་ལ་བཏགས་ནས་མཆོག་ཕུར་བཞི་<milestone unit="line" n="361.3"/>ལ་བཏགས་ཏེ་བར་སྣང་ལ་གཞག་པར་བྱའོ། བསྒྲུབ་བྱ་སྟེང་དུ་གནས་པར་བྱའོ། འདོད་པའི་ལྷ་ནི་འོག་ཏུ་གནས་པར་བྱའོ། དེའི་འོག་ཏུ་དུག་དང་སྐྱེ་ཚེ་དང་ལྡོང་རོས་དང་གུར་གུམ་ནག་པོ་དང་། དེ་རྣམས་བསྲེགས་<milestone unit="line" n="361.4"/>ལ་ཆོ་གར་བྱའོ། དེ་ནས་དེའི་སྟེང་དུ་སྐེ་ཚེ་དང་ཡུངས་དཀར་དང་བཙན་དུག་དང་རྡོ་ནག་པོའི་ཕྱེ་མའམ་ཟངས་དང་ལྕགས་ལ་སོགས་པའི་རིན་པོ་ཆེའི་ཕྱེ་མ་བསྲེས་ལ། དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་བསམ་གཏན་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="361.5"/>པར་བྱས་ལ། ཤིན་ཏུ་དྲག་པོའི་སྟོབས་ཀྱིས་སྔགས་བཟླས་ལ་ཕྱེ་མས་བརྡེག་པར་བྱའོ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། སརྦ་དུ་་ཙ། དྷ་ཧ་དྷ་ཧ། ཧུ༷་ཨ་མུ་ཀ་བི་དྷི་ཤ་ཡ་ཨུ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་བཞིན་དུ་ཞག་གསུམ་དུ་བསྙེན་<milestone unit="line" n="361.6"/>པ་བྱ་སྟེ། དེ་ནས་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གྲི་གུག་གིས་སོ་སོར་པྱེ་ལ། འདོད་པའི་ལྷ་ནི་གནན་པར་བྱ། བསྒྲུབ་བྱ་ལ་སྤྱིན་བསྲེག་ཏུ་བྱའོ། དེས་དབྱེ་བའི་སྟོབས་དང་ལྡན་པར་འགྱུར་རོ། དེ་ནས་གཞན་ཡང་ཐོད་པ་དུམ་བུ་<milestone unit="page" n="362"/><milestone unit="line" n="362.1"/>གསུམ་པར་རྟ་ནག་པོའི་ཁྲག་དང་དུ་རའི་ཁུ་བ་དང། མ་ཏ་ནའི་ལོ་མ་རྣམས་ཟླ་བ་གཟས་ཟིན་པའི་དུས་སུ། དཔལ་ནགཔོ་ཆེན་པོའི་བསམ་གཏན་དང་ལྡན་པས་སྣག་ཚ་བྱས་ཏེ། བུས་པ་ལོ་བཅུ་གཉིས་པའི་རྐང་གི་<milestone unit="line" n="362.2"/>སྨྱུག་གུས་ཐོད་པ་ལ་འཁོར་ལོ་བྲི་བར་བྱའོ། རྩིབས་དྲུག་པ་ལ་འཕར་མ་གཉིས་པར་བྱས་ནས་ཤང་ལ་སོགས་པའི་རིམ་པར་ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ནང་གི་རིམ་པ་ལའོ། ཕྱི་རོལ་གྱི་རིམ་པ་ལ་གཡོན་སྐོར་དུ། ཨོ་ཨུ་ཙ་ཏ་<milestone unit="line" n="362.3"/>ན་ཡ། དེ་ནས་ཕྱི་རོལ་གྱི་མུ་ཁྱུད་གཡོན་འཁོར་དུ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། བ་ཏ་ན་ཡ། ཨ་མུ་ཀ་ཨུ་ཙ་ཏ་ན་ཡ། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཏ་བའི་ཁ་ན་ལ་ག་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ཡི་ཆོ་ག བདག་ཉིད་ཀྱི་ལུས་བདུད་རྩིས་བྱུག་ལ།<milestone unit="line" n="362.4"/>བསྒྲུབ་བྱའི་ཕྱོགས་སུཁ་ལྟས་ཏེ། འཁོར་ལོ་མཎྜལ་གྱི་སྟེང་དུ་ཁ་སྦུབ་ཏུ་བཞག་ལ་མི་ནག་པོ་སྨེ་བ་ཡོད་པའི་སྲེ་ལོང་གི་ཐོ་བ་དང་རྗེ་ངར་གྱི་ཕུར་པས་གདབ་ཅིང་བརྡུང་བར་བྱའོ། དེ་བཞིན་དུ་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="362.5"/>སྦྱོར་བས། དུས་གསུམ་དུ་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་ལ། བསྒྲུབ་བྱའི་ས་ཕྱོགས་སམ་ཁྱིམ་གྱི་སྨད་དུ་སྦ་བར་བྱས་ན་གང་ཞིག་བསྒྲུབ་བྱ་དེ་ཁྱབ་འཇུག་ཡིན་ཡང་སྐྲོད་པར་འགྱུར་རོ། །ཙུ་ཚུན་ད་རའི་པགས་པ་ལ་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="362.6"/>སྣག་ཚས་འཁོར་ལོ་བྲིས་ལ། བསྒྲུབ་བྱའི་དྲི་མའི་ས་རིགས་ཤོ་མང་གི་ཁུ་བས་སྤྲུས་ལ་བསྒྲུབ་བྱའི་གཟུགས་བྱང་་ནས། སྙིང་གར་མིང་གི་ཡི་གེ་དང་ལྡན་པར་བྱས་ལ། འཁོར་ལོའི་ནང་དུ་གཞུག་པར་བྱ་སྟེ། སྤྲེའུ་རྒྱུས་<milestone unit="page" n="363"/><milestone unit="line" n="363.1"/>༄༅། །པས་དཀྲི་བར་བྱའོ། །དེ་ནས་རང་གི་མདུན་དུ་ཁམ་ཕོར་གྱི་ནང་དུ་བཞག་ལ། སྔགས་ཐལ་ཆེན་དང་ཡུངས་ཀར་ལ་བཟླས་ལ་གདབ་པར་བྱ་སྟེ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། སུ་པྲ་ཏི། ཨ་མུ་ཀ་མོ་ཧ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ་<milestone unit="line" n="363.2"/>ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་བཞིན་དུ་ཆོ་ག་འདི་དུས་གསུམ་བྱས་ལ། བསྒྲུབ་བྱའི་ཉལ་སར་སྦས་ན་རྨོངས་པར་འགྱུར་བའམ། །གཞོགས་ཕྱེད་སྐམ་ནས་འཆི་བར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་ཡང་ཨུཏུ་ལའི་མེ་ཏོག་དང་ཙསྡོན་<milestone unit="line" n="363.3"/>དམར་པོ་དང་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏའི་ཁུ་བས་སྣག་ཚ་བྱས་ལ་མེ་ཏོག་དམར་པོ་ལ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཉི་ད་ན་ཨ་མུ་ཀ་ཨུ་ཀརཥ་ཡ་ཨུ་ཀརཥ་ཡ་ཧྭ༷་ཧུ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། ཞེས་བྲིས། ཁ་ལྷོ་ནུབ་ཏུ་བལྟས་ལ་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="363.4"/>བསམ་གཏན་དང་ལྡན་པར་བྱས་ལ་མེ་ཏོག་ལ་མངོན་པར་བསྔགས་ཏེ། སྐྱེས་པའམ་མོ་བཙུན་གྱི་ལུས་སམ་གྲིབ་མ་ཕོག་པ་ཙམ་གྱིས་དེ་རྨོ་ཐག་ཏུ་འགུགས་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་ཡིད་ལོ་བཅུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="363.5"/>མའི་ཐོད་པ་ཚེས་བཅོ་ལྔའི་ཉིན་པར་བདུད་རྩི་ལྔས་བྱུགས་ལ། །མེ་ཏོག་དམར་པོའི་ཡུ་བ་ལ་སྨྱུག་གུ་བྱས་ཏེ། རྒྱལ་པོའམ་བློན་པོའི་གྲོང་ཁྱེར་དུ་ཁ་བལྟས་ཏེ། ནག་པོ་ཆེན་པོའི་བསམ་གཏན་དང་ལྡན་པར་བྱས་<milestone unit="line" n="363.6"/>ཏེ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་པ་བྲི་བར་བྱའོ། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་ཡི་གེ་ཧྲི་བཀོད་པར་བྱ། དབུས་སུ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། སུ་པྲ་སུ་ཏམི་དེ་ནད་ད་རེ། ཨ་མུ་ཀ་བ་ཤི་ཀ་རན། བཱ་ཤི་ཀ་ར་ཧུ༷་ཧྲི་ཧྲི་སྲུ་ཧྭ། ཞེས་བྲི་བར་<milestone unit="page" n="364"/><milestone unit="line" n="364.1"/>བྱའོ། །དེ་ནས་མེ་ཏོག་དམར་པོས་ཐོད་པ་བཀང་ལ་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་བསམ་གཏན་གྱིས་མངོན་པར་བསྔགས་ན། ཐོད་པའི་མེ་ཏོག་དྲི་དང་ལྡན་ཏེ་གཡོ་བར་འགྱུར་རོ། །དེའི་ཚེ་ཐོད་པའི་མེ་ཏོག་དེ་དཔལ་<milestone unit="line" n="364.2"/>ནག་པོ་ཆེན་པོའི་བསམ་གཏན་གྱིས། རྒྱལ་པོའམ་བློན་པོའི་ལག་ཏུ་བྱིན་པ་ཙམ་གྱིས་དབང་དུ་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་ལས་ཐམས་ཅད་སྒྲུབ་པའི་ཡུངས་ཀར་གྱི་ཆོ་ག་ལ་བརྩོན་པར་བྱ་སྟེ། དེ་ལ་ཐོད་པ་དུམ་<milestone unit="line" n="364.3"/>བུ་གསུམ་པར་དུར་ཁྲོད་ནས་ས་བླངས་ལ། །དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་བསམ་གཏན་གྱིས་བགེགས་བསྐྲད་དེ། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སུ་ཁ་བལྟས་ཏེ་ཐོད་པ་ལ་འདི་བྲིས་ལ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། པ་ར་ས་བ་སྙི་ཐཧི་བྷ་བཱ་ཡ་<milestone unit="line" n="364.4"/>ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། ས་གཏིང་ཁྲུ་གང་ཚད་དུ་སྦ། དེའི་སྟེང་དུ་ཁྲུ་གང་ཆོས་འབྱུང་གཟུགས་སུ་འདུག་པར་བྱ། དེ་ནས་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་ཐུགས་ཀའི་ས་བོན་ལས་འོད་ཟེར་ཡུངས་ཀར་ལ་ཐིམ་པར་བསམ་ལ་སྔགས་འདི་<milestone unit="line" n="364.5"/>ཡུངས་ཀར་ལ་ལན་བདུན་ནམ་བཅུ་བཞིའམ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གམ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་ལ། །ཉི་མའི་ཟེར་ལ་གཟུགས་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་བསྐོར་བ་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བྱ་ཞིང་སྔགས་བཟླའོ། །གཏོར་མ་དང་མཆོད་<milestone unit="line" n="364.6"/>པ་ཡང་བྱ། ཞག་བདུན་བདུན་ཞིང་དེ་ལྟར་བྱའོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཨུད་ག་ཏེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བཟླས་ཞིང་ཡུངས་ཀར་སྨིན་པའི་དུས་སུ། དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་བསམ་གཏན་དང་ལྡན་པས་ཡུངས་ཀར་བླང་བར་<milestone unit="page" n="365"/><milestone unit="line" n="365.1"/>༄༅། །བྱའོ། །དེ་ནས་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་གནས་སུ་མཎྜལ་གྲུ་གསུམ་ཁྲུ་གང་གི་ཚད་དུ་སྦ་བྱས་ཏེ། བདུད་རྩི་རྣམ་པ་ལྔས་བྱུགས་ཏེ། དེའི་སྟེང་དུ་ཐོད་པར་ཡུངས་ཀར་བླུགས་ལ་གཞག་པར་བྱ་སྟེ། དེ་ལ་མཆོད་<milestone unit="line" n="365.2"/>པ་དང་གཏོར་མ་ལ་སོགས་པ་བྱས་ནས་ཞག་གསུམ་དུ་སྔགས་ཀྱིས་བསྙེན་པ་བྱས་ན། དེས་ལས་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་ནག་པོ་ཆེན་པོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="365.3"/>ལས་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པར་འགྱུར་བ་ཅི་ལགས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཁོར་གྱི་ཚོགས་རྣམས་ལ་གཟིགས་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཕ་རོལ་དམག་ཚོགས་གཡུལ་རྣམས་དང་། །གཅན་གཟན་ལ་སོགས་འཇིགས་<milestone unit="line" n="365.4"/>པའི་ཚོགས། །གང་ཞིག་འབྱུང་པོ་སྟོབས་ཆེན་དང་། །ལོག་པའི་མཐུ་དང་ལྡན་པ་རྣམས། །དེ་དག་འཇིགས་པར་འགྱུར་བ་ནི། །ཡུངས་ཀར་ཆོ་ག་འདི་ཡིས་སོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། པ་ར་ས་བ་པ་ར་ག་ན། བྷ་དྷ་བྷ་དྷ།<milestone unit="line" n="365.5"/>ཧ་ཏྲ་ཙཀྲ། ཨ་མུ་ཀ་ན། བྷ་དྷ་བྷ་དྷ། སྟུམ་བྷ་ནི་སྟུམ་བྷ་ནི་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ཡི་ཆོ་ག་ཡུངས་ཀར་ལ་བྱས་ན་དམག་དཔུང་རེངས་པར་འགྱུར་རོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ས༷་ག་ན་དྷ། ཧ་ན་ཧ་ན། ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ།<milestone unit="line" n="365.6"/>དེའི་ཆོ་གས་སེང་གེ་ལ་སོགས་པའི་གཅན་ཟན་གྱི་ཚོགས་འཇིགས་པར་འགྱུར་རོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། སརྦ་བུདྷ་བི་ཤི་མ། པྲེ་ཏ་ཨ་ཏི་ག་ན། སྟུམ་བྷ་ཡ་སྟུམ་བྷ་ཡ། ཏྲ་ས་ཏྲ་ས། མུ་ར་ཡ་མུ་ར་ཡ། བི་དྷ༷་ས་ལ་བི་དྷ༷་ས་<milestone unit="page" n="366"/><milestone unit="line" n="366.1"/>ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། དེའི་ཆོ་གས་བགེགས་ཀྱི་ཚོགས་འཇིགས་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་བྱི་ལ་ནག་མོའི་རིལ་མ་དང་། །མིའི་ལྟག་རྩ་བསྐོར་དང་རྡོ་ཕ་བོང་ལོང་བུ་དང་། གུ་གུལ་ནག་པོ་དང་། འཆད་<milestone unit="line" n="366.2"/>པའི་ས་དང་དེ་རྣམས་བསྲེས་ལ་ནད་པའམ། གདོན་གྱིས་ཟིན་པའི་མདུན་དུ་བསྲེག་ལ་བདག་ལག་ཏུ་གྲི་གུག་ཐོགས་ཏེ་བདག་ཉིད་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་ང་རྒྱལ་དུ་བྱས་ལ་ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་གྱིས་མདུན་གྱི་<milestone unit="line" n="366.3"/>དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་བཀུག་ལ། དེ་ཡང་སྤྲོས་པས་བགེགས་བཀུག་ལ་ནད་པ་ལ་བསྟིམས་ལ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཨ་མུ་ཀ་པ་ཏ་ལྭ་པ་ཏ་ཡུ། སྟུམ་བྷ་ཡ་སྟུམ་བྷ་ཡ། སརྦ་བུ་དྷ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཨ་རན་ཛ་ཡ་ཧུ༷། དེས་<milestone unit="line" n="366.4"/>གྲི་གུག་ལ་བཏབ་ལ་ནད་པའི་ཐོག་ཏུ་བཞག་ལ། ཡུངས་ཀར་དང་ལྕགས་ཀྱི་ཕྱེ་མས་ཡང་དང་ཡང་མི་སྨྲ་བའི་བར་དུ་གདབ་བོ། །དེ་ནས་སྨྲ་བར་འགྱུར་ཏེ་རང་གི་འདོད་པ་དྲི་བར་བྱའོ། །དེ་ཡང་དམ་ལ་གདགས་པ་<milestone unit="line" n="366.5"/>དང་མནའ་བསྒག་པ་དང་གནད་ལ་དབབ་པའི་ཆོ་ག་བྱས་ལ་བསྐུད་པར་བྱའོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། བུས་པ་མི་ཏི་མི་ཏི་ཧུ༷། མེ་ཏོག་འགུགས་པའི་སྔགས་སོ། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ར་བི་ར་བ་ཡ༷་ཀ །ཨ་མྲི་ཏ་ཀུ་རུ་ཀུ་རུ་གྲྭ་<milestone unit="line" n="366.6"/>ཧྭ། བཅུད་ལེན་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའི་སྔགས་སོ། །་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། རྙུ་པ་པྲ་ཏི་གྲོ་ཎྜ། ཨུ་བཱ་ཡ་པ་རི་ཀྲ་མ། བ་རི་པུ་ར་ར་ནི་རྙུ་པ་ཨ་དྷི་ཛི་ན་ཨ་དྷི་ཉི་ཏེ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། དཔལ་ནགཔོཆེནཔོའིསྤོསསྦྱོར་གྱི་<milestone unit="page" n="367"/><milestone unit="line" n="367.1"/>༄༅། །སྔགས་སོ། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། པུ་ར་རི་རི། མ་ཡ༷་གུ། མི་ལི་མི་ལི་སུ་ར་ཨ་ཀ་ར་ཥ་ཡ་ན། ནི་ཏུན་དྷ་ནི་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། གྲོང་ཁྱེད་ཀྱི་ཆང་འགུགས་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། སྟི་ཤ་ཕ་རང་<milestone unit="line" n="367.2"/>སྟི་ཤ་ཧ་ར་ནི། ཨུ་པ་པྲ་ཏེ་ཧ་ར་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། སྦྲུལ་གྱི་དུག་བསལ་བའི་སྔགས་སོ། །དེ་སྐད་ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ལས་སྔགས་<milestone unit="line" n="367.3"/>ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །གང་ཞིག་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་རྣམས། །སྟོབས་དང་ལྡན་པའི་སྦྱོར་བ་ཡི། །དེ་ཡི་ཆོ་ག་བཤད་དུ་<milestone unit="line" n="367.4"/>གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དང་པོ་ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །སྔགས་ཀྱི་སྟོབས་ནི་སྐྱེད་པར་བྱེད། །རྟག་ཏུ་ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་དང་། །ལྡན་པས་སྔགས་ཀྱི་ཆོ་ག་རྣམས། །བརྩམས་པ་ཙམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="367.5"/>འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དེ་ཕྱིར་ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་ནི། ཁུད་ཀྱི་དོན་ལྡན་ཡིན་པར་བཤད། །དེ་སྐད་ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། རྒྱུད་<milestone unit="line" n="367.6"/>ཀྱི་དོན་དང་ལྡན་པ་ཡི། །ལྷ་ཡི་ཆོ་ག་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དང་པོ་ས་གཞི་བསྲུང་བ་དང་། །བདག་དང་རྣལ་འབྱོར་བསྲུང་བར་བྱ། །དེ་ནས་ལྷ་ཡི་ཆོ་ག་ནི། །རིམཔབཞིནདུ<milestone unit="page" n="368"/><milestone unit="line" n="368.1"/>རྫོགས་པར་བསྐྱེད། །ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་དུར་ཁྲོད་ལ་སོགས་པ་འབྱུང་པོ་འདུ་བའི་གནས་སུ་སོང་ལ། །ལུས་བདུད་རྩི་ལྔས་བྱུགས་ལ་བདེ་བའི་སྟན་ལ་འདུག་སྟེ། ཨོ་མ་<milestone unit="line" n="368.2"/>ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། བཛྲ་ཀ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། ལན་གསུམ་དུ་བསྲུང་བར་བྱའོ། །དེ་ནས་དེ་མ་ཐག་ཏུ་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་བསམ་གཏན་དང་ལྡན་པར་བྱ་སྟེ། དེའི་སྙིང་གར་ར༷་ལས་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་སྟེང་<milestone unit="line" n="368.3"/>དུ་ཧུ༷་ནག་པོ་བསམ་པར་བྱའོ། །ཧུ༷་གི་འོད་ཟེར་གྱིས་སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་གདུག་པ་བསལ་བར་བྱས་ནས། བླ་མ་དང་སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་དུ་དམིགས་ལ་<milestone unit="line" n="368.4"/>རང་གི་མདུན་དུ་བཀུག་སྟེ། མེ་ཏོག་དང་སྤོས་ལ་སོགས་པ་མཆོད་པའི་ཁྱད་པར་གྱིས་མཆོད་ནས། སྡིག་པ་བཤགས་པ་ལ་སོགས་པ་བྱའོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་སྟོབས་ཀྱིས་བྱམས་པ་ལ་སོགས་པ་ཚད་<milestone unit="line" n="368.5"/>མེད་པ་བཞི་ལ་དམིགས་པར་བྱ་སྟེ། །དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་རྗེས་སུ་བལྟ་བར་བྱས་ལ་ཇི་ལྟར་བཞིན་གསལ་བའི་ངང་ལ་བཞག་གོ །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་ནག་པོ་ཆེན་<milestone unit="line" n="368.6"/>པོས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཇི་ལྟར་ལགས། །རངབཞིནགསལབསཅི་ཞིག་བཤད། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཐོག་མར་མ་སྐྱེས་སྐྱེ་བ་མེད། །དངོས་<milestone unit="page" n="369"/><milestone unit="line" n="369.1"/>༄༅། །དང་དངོས་མེད་གཉིས་སྤང་ཞིང་། །མཐའ་ལ་མི་གནས་རྣམ་པར་གྲོལ། །སྟོང་དང་མི་སྟོང་རང་བཞིན་གྱིས། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་རྣམ་པར་དག །དངོས་པོའི་སྙིང་པོ་བསྡུས་པ་ནི། །སྟོང་པ་ཉིད་དོན་གསལ་<milestone unit="line" n="369.2"/>བར་བྱེད། །ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་སྟོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཤུརྙ་ཏྭ་ཙྭ་ན་བཛྲ་གྲྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅་ཧ༷། གཉིས་སུ་སྣང་བའི་དངོས་པོ་རྣམས། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཡི། །སྟོང་པ་ཉིད་དུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །དེ་<milestone unit="line" n="369.3"/>ནས་དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་བསྐྱེད། །སྟོང་པ་ཉིད་ལས་ཡི་གེ་བ༷། །སྣ་ཚོགས་པདྨ་ཉི་མར་བཅས། །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་ཧུ༷་གནས་པ། །འོད་དུ་ཞུ་ནས་གྲི་གུག་གྱུར། །ཡུ་བ་ཉི་མ་ཧུ༷་གིས་མཚན། །ཧུ༷་གི་འོད་ཟེར་ཕྱོགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="369.4"/>སུ། །གྲི་གུག་འོད་དང་བཅས་པར་སྤྲོ། །འོད་ཀྱིས་གདུག་པ་བསལ་བྱས་ནས། །གྲི་གུག་གུར་དང་དྲ་བར་གྱུར། །དེ་ཡི་དབུས་སུ་ཆོས་འབྱུང་བསམ། །ནང་དུ་སྣ་ཚོགས་པད་ཉི་མ། །དེ་སྟེང་རོ་ཡི་གདན་ཉིད་དོ། །སྙིང་<milestone unit="line" n="369.5"/>གར་ཟླ་བ་ཉི་མ་ནི། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཁ་སྦྱོར་དབུས་སུ་ཧུ༷་གནས་པ། །འོད་དུ་ཞུ་ནས་གྲི་གུག་གྱུར། །གྲི་གུག་ལུ་བ་ཧུ༷་གིས་མཚན། །སྤྲོ་དང་བསྡུ་བའི་ཆོ་ག་ཡིས། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="369.6"/>བཞེངས། །ཞལ་གཅིག་པ་ལས་ཕྱག་གཉིས་པ། །གྲི་གུག་ཐོད་པ་ལག་ན་འཛིན། །སྤྱན་གསུམ་མེ་མདག་ཕུང་པོ་འདྲ། །དབུ་སྐྲ་ཁམ་སེར་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །རྔམ་པའི་མཆེ་བ་ཤིན་ཏུ་གཙིགས། །ཁ་ནས་ཁྲག་འཛག་<milestone unit="page" n="370"/><milestone unit="line" n="370.1"/>རྒྱུན་མི་འཆད། །སྟག་གི་ཤམ་ཐབས་རབ་ཏུ་མཛེས། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱིས་ཡན་ལག་བརྒྱན། །བརྒྱ་ཕྱེད་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བས་མཛེས། །དེ་ལྟར་རྫོགས་པར་བསྐྱེད་ནས་ནི། །རང་སྙིང་པད་ཉིར་ཧུ༷་གནས་པ། །ཧུ༷་ལས་གྲི་<milestone unit="line" n="370.2"/>གུག་ཧུ༷་ཉིད་མཚན། །དེ་ཡི་འོད་ཟེར་རབ་སྤྲོས་པས། །བླ་མ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པ། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོའི་རང་བཞིན་དུ། །བཀུག་ནས་གཉིས་སུ་མེད་པར་བྱ། །ཛ༷༷ཧུ༷་<milestone unit="line" n="370.3"/>བ༷་ཧོ༷༷། འདི་ཡིས་གཅིག་ཏུ་བྱས་ནས་ནི། །ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་ལས་བྱུང་བའི། །ཡེ་ཤེས་ཆུ་ཡི་དབང་བསྐུར་བྱ། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། བཅོམ་<milestone unit="line" n="370.4"/>ལྡན་འདས། ལྷ་ཡི་ཆོ་ག་ལྡན་གྱུར་ནས། །ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །འདི་ཡི་ལས་ཀྱི་ཆོ་ག་རྣམས། །ལྷ་ཡི་སྦྱོར་བ་རྫོགས་བྱེད་ཀྱིས། །སྔགས་ཀྱི་མཐུ་དང་ལྡན་གྱུར་<milestone unit="line" n="370.5"/>ན། །ལས་ཀྱི་ཆོ་ག་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། །ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། །ལྷ་ཡི་ཆོ་ག་ལྡན་གྱུར་ནས། །ལས་ཀྱི་ཆོ་ག་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་<milestone unit="line" n="370.6"/>ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཁྱད་པར་ལས་ཀྱི་ཆོ་ག་ནི། །རྣམ་པ་བཞི་རུ་ཤེས་པར་གྱིས། །གནས་དང་ལིདྷ་བཅའ་བ་དང་། དུས་དང་གསང་བའི་སྦྱོར་བའོ། །བསམ་གཏན་སྔགས་ཀྱིས་ཤེས་པར་གྱིས། ཞེས་<milestone unit="page" n="371"/><milestone unit="line" n="371.1"/>༄༅། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། དེ་ནས་གཞན་ཡང་བྱང་ཕྱོགས་ཀྱི་ཆུ་འགྲམ་གྱི་དུར་ཁྲོད་དམ། ཤར་ཕྱོགས་ཀྱི་ཤིང་རྐང་གཅིག་གམ། ལྷོ་ཕྱོགས་སུ་རོ་བསྲེགས་པའི་དུར་ཁྲོད་དམ། ནུབ་<milestone unit="line" n="371.2"/>ཕྱོགས་སུ་མཁའ་འགྲོ་མའི་ཁང་སྟོང་ངམ། ནུབ་བྱང་མཚམས་རྒྱ་མཚོའི་གླིང་ངམ། བྱང་ཤར་མཚམས་རིའི་རྩེ་མོའམ། ཤར་ལྷོ་མཚམས་མ་ཧྭ་དེ་བ་གནས་པའི་སའམ། ལྷོ་ནུབ་མཚམས་གསལ་ཤིང་ཡོད་པའི་ནགས་<milestone unit="line" n="371.3"/>ཚལ་ལམ། གནས་དེ་དག་ཏུ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་བསྒྲུབ་པར་བྱའོ། དེ་ནས་རྣལ་འབྱོར་པ་བསྒྲུབ་བྱའི་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་ལ་ཚ་བ་གསུམ་དང་བསྒྲུབ་བྱའི་རྐང་པ་གཡོན་པའི་ས་དང་། སྤྲ་ཚིལ་དང་བག་ཟན་ལ་སོགས་པ་<milestone unit="line" n="371.4"/>རྣམས་ལ། བསྒྲུབ་བྱའི་གཟུགས་སོར་བརྒྱད་པའི་ཚད་དུ་བྱས་ལ། དེ་ནས་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་སྣག་ཚ་དང་བྱ་རོག་གི་ཁྲག་གིས་མིང་རུས་ཀྱི་ཡི་གེ་དང་ལྡན་པར་བྱའོ། །དེའི་ཚེ་ལུས་ཀྱི་ཐིག་ལེའི་གནས་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="371.5"/>གསལ་ཤིང་གི་ཚེར་མས་དགང་བར་བྱས་ནས། དེའི་སར་སྐེ་ཚེ་དང་ཉུང་དཀར་དང་བཙན་དུག་གིས་ཀྱང་བསྣུན་པར་བྱ་སྟེ། །དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་བསམ་གཏན་དང་སྔགས་ཀྱིས་གསད་པར་བྱའོ། །དུས་ནི་ཞག་<milestone unit="line" n="371.6"/>བདུན་ནམ་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཀྱིས་བསྙེན་པ་དང་ལས་སྦྱོར་ཐུན་མོང་དུ་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་དཔལནགཔོཆེནཔོའིསྐདཅིག་མའི་བསམ་གཏན་དུ་བྱ་སྟེ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཨུ་དུ་ས་རི་ཀྲ་མ། བཱ་བཱ་དྷི་<milestone unit="page" n="372"/><milestone unit="line" n="372.1"/>སིརྙི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་སྲུ་ཧྭ། ཞེས་བྱ་བའི་སྔགས་འདིས་དུག་གི་ལ་དུ་ལ་གཏོར་མ་བྱ་སྟེ། ཞག་གསུམ་དུ་བསྒྲུབ་ན་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་སྟོབས་དང་ལྡན་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་ཁྲག་དང་།<milestone unit="line" n="372.2"/>དུག་དང་སྒོག་པ་དང་ཡུངས་ཀར་དང་། ཤ་ཆེན་དང་གུ་གུལ་ཆེན་པོ་དང་ཆ་བསྙམས་ལ་འོད་ཟེར་ཅན་དང་། ལུ་ཏི་དང་དེ་རྣམས་མར་ནག་ཆེན་པོས་བསྲེག་ལ། དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་མདུན་དུ་བསྲེག་ལ་ཞག་ལྔར་<milestone unit="line" n="372.3"/>བསྒྲུབ་པ་བྱས་ན་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་མངོན་སུམ་དུ་འགྲུབ་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་མགལ་པ་དང་། དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་གཟུགས་མཐོ་གང་བའི་ཚད་དུ་བྱས་ཏེ། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ས་ལ་<milestone unit="line" n="372.4"/>མཎྜལ་གྲུ་གསུམ་པ་བྱས་པའི་སྟེང་དུ་བཞག་གོ །དེ་ནས་རྣལ་འབྱོར་པའི་ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་གྱིས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་སྤྱན་དྲངས་ཏེ་བསྟིམས་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་དེ་ལ་མཆོད་པ་དང་སྡིག་པ་བཤགས་པ་ལ་<milestone unit="line" n="372.5"/>སོགས་པ་བྱས་ནས། མདུན་གྱི་ནག་པོ་ཆེན་པོ་དང་བསམ་གཏན་རྩེ་གཅིག་པར་བྱས་ལ། ཚངས་པའི་གནས་བཞི་བསྒོམ་པར་བྱ་སྟེ། དེ་མ་ཐག་ཏུ་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་བསམ་པར་བྱའོ། །སྟོང་པ་ཉིད་ལས་ཆོ་ག་གསུམ་<milestone unit="line" n="372.6"/>གྱིས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་རྫོགས་པར་བསྐྱེད་ལ། དེའི་ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་གྱིས་རང་བཞིན་གྱི་གནས་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོསྤྱནདྲངས་ཏེ། གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྟིམ་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་བིང་གི་<milestone unit="page" n="373"/><milestone unit="line" n="373.1"/>༄༅། །ནག་པོ་ཆེན་པོ་དང་། དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་གཉིས་སུ་མེད་པར་དམིགས་ལ། མཆོད་པ་དང་གཏོར་མ་ལ་སོགས་པར་བྱ་སྟེ། བསྲེག་པར་བྱ་བའི་རྫས་ཀྱང་བསྲེག་ལ་དབུལ་བར་བྱའོ། །མདུན་གྱི་ནག་<milestone unit="line" n="373.2"/>པོ་ཆེན་པོ་ནི་བཀའ་སྡོད་ཀྱི་ནག་པོ་ཆེན་པོར་ཤེས་པར་བྱ་སྟེ། ཐུགས་ཀ་ནས་ཐུགས་ཀྱི་སྔགས་ཀྱི་བཟླས་པར་བྱས་ན། དུས་གསུམ་དུ་མཆོད་པ་དང་གཏོར་མ་ལ་སོགས་པ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་བྱས་ལ། ཞག་ཉི་ཤུ་རྩ་<milestone unit="line" n="373.3"/>གཅིག་ཏུ་བསྒྲུབ་པ་བྱས་ན་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་མངོན་དུ་འགྱུར་ཏེ། །སྦྱོར་བ་དེ་དོན་ཐམས་ཅད་དང་ལྡན་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་སྐད་ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་ཞེས་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="373.4"/>ལས། ལྷའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། །རྒྱུད་དོན་སྒྲུབ་པར་བྱེད་པ་ཡི། །ཁྱད་པར་ཆོ་ག་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་<milestone unit="line" n="373.5"/>སྩལ་པ། །རྒྱུད་དོན་ངེས་པར་སྒྲུབ་འདོད་པས། །ནག་པོ་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བ་དང་། །རབ་ཏུ་གནས་པས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ།<milestone unit="line" n="373.6"/>བཅོམ་ལྡན་འདས། དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །གནས་དང་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བ་དང་། །སྒྲུབ་པར་བྱེད་དང་དོན་གསུམ་དང་། ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་<milestone unit="page" n="374"/><milestone unit="line" n="374.1"/>སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །དུར་ཁྲོད་ཁ་དོག་ནག་པོ་ཡི། །ཁང་སྟོངཟུར་གསུམ་དབྱིབས་གནས་པའི། །ནང་དུ་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བར་བྱ། །དེ་ལ་བུ་མོ་བཅུ་གཉིས་མ་རྣལ་འབྱོར་མའི་གཟུགས་སུ་<milestone unit="line" n="374.2"/>འདུག་པ་ཁྲུས་བྱས་ལ། ལུས་ལ་བདུད་རྩི་ལྔ་ཡི་ཐིག་ལེ་བྱས་ནས། རྣལ་འབྱོར་མ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་སྔགས་ཀྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། སརྦ་ཡོ་གི་ནི། ཀྭ་ཡ་བཱ་ག་ཙིསྟ། ཏིཁྱི་བཛྲ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ་<milestone unit="line" n="374.3"/>ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ན་ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ནས་ཆུ་འགྲམ་མམའཆད་མཆད་པ་ཡང་པའི་ས་བླངས་ནས། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཧུ༷ བི་བི་ཤོ་དྷ་ཡ་ཧུ༷ ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། ཞེས་སྔགས་དང་བདུད་རྩིས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་<milestone unit="line" n="374.4"/>བྱའོ། །དེ་ནས་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ཕ་གུ་ལ་སོགས་པ་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ཚོན་གྱིས་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བར་བྱ་སྟེ། མི་སྐྲའི་སྐུད་པས་ཐིག་གདབ་པར་བྱའོ། །ཐོད་པ་དཀར་པོ་དང་གྲི་གུག་ནག་པོ་དགོད་པར་བྱ་སྟེ། དེ་ནས་གཞན་<milestone unit="line" n="374.5"/>ཡང་རྣལ་འབྱོར་པ་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་བསམ་གཏན་དངལྡན་པར་བྱས་ནས་ཆོ་ག་གསུམ་གྱིས་ནག་པོ་ཆེན་པོ་དང་མཁའ་འགྲོ་མའི་ཚོགས་དང་བཅས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་ལ་ནམ་མཁའ་ལས་བྱུང་བའི་<milestone unit="line" n="374.6"/>དཀྱིལའཁོར་བསྟིམ་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་མཆོད་པ་དང་གཏོར་མ་ལ་སོགས་པ་ཡང་བྱ་སྟེ། དམ་ཚིག་ལ་སོགས་རྫས་ཀྱི་ཁྱད་པར་གྱི་མཆོད་པ་ཡ་བྱ་སྟེ། དེ་བཞིན་དུ་དུས་གསུམ་དུ་བསམ་གཏན་དང་ལྡན་པར་བྱས་<milestone unit="page" n="375"/><milestone unit="line" n="375.1"/>༄༅། །ནས། ཞག་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གིས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་མངོན་སུམ་དུ་མཐོང་བར་འགྱུར་རོ། །དེ་སྐད་ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། བཅོམ་<milestone unit="line" n="375.2"/>ལྡན་འདས། རྒྱུད་ཀྱི་ཆོ་གའི་རིམ་པ་རྣམས། །ཁྱད་པར་སྒྲུབ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །ས་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བ་དང་། །དེ་བཞིན་དུར་ཁྲོད་ཆེན་<milestone unit="line" n="375.3"/>པོའི་རས། །རོ་བསྲེགས་ཤིང་དང་མཆོད་པའི་ས། །དཔའ་བོ་ཀེང་རུས་ལ་སོགས་པ། །དུར་ཁྲོད་གནས་སམ་བྲག་གི་སྟེང་། བསམ་གཏན་སྔགས་ཀྱིས་མཚམས་བཅད་ནས། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །སྐུ་ཡི་རི་<milestone unit="line" n="375.4"/>མོ་བྱས་ནས་སུ། །ཆོ་ག་རབ་ཏུ་གནས་པར་བྱ། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་དངོས་གྲུབ་ནི། །དེ་དང་དུས་མཚུངས་ལྡན་པར་འགྱུར། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ།<milestone unit="line" n="375.5"/>བཅོམ་ལྡན་འདས། རབ་ཏུ་གནས་པར་འགྱུར་བ་ནི། །ཆོ་གའི་རིམ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དང་པོར་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་གིས། །བསམ་གཏན་སྔགས་དང་ལྡན་གྱུར་<milestone unit="line" n="375.6"/>ནས། །རབ་ཏུ་གནས་པར་བྱ་བ་ཡིན། །ཆོ་ག་འདི་དང་ལྡན་གྱུར་ན། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་དང་། །གཉིས་མེད་སྟོབས་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ལྡན་<milestone unit="page" n="376"/><milestone unit="line" n="376.1"/>ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་རབ་ཏུ་གནས་པར་འགྱུར་བ་ཡི། །རིམ་པའི་ཆོ་ག་ཅི་ཞིག་བཤད། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཆོ་གའི་རིམ་པ་རྣམ་པ་བཞི། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་ཤེས་<milestone unit="line" n="376.2"/>པར་བྱ། །དང་པོ་སྐུ་ཡི་རབ་ཏུ་གནས། །གཉིས་པ་གྲི་གུག་རབ་གནས་དང་། །གསུམ་པ་ཐོད་པའི་རབ་གནས་དང་། །བཞི་པ་ཕུར་བུའི་རབ་ཏུ་གནས། །འདི་ཡི་ཆོ་གའི་རིམ་པ་རྣམས། །བསམ་གཏན་སྔགས་དང་<milestone unit="line" n="376.3"/>ལྡན་གྱུར་ནས། །རབ་གནས་ཆོ་ག་ཤེས་པར་གྱིས། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་རྣལ་འབྱོར་པས་དུར་ཁྲོད་དུ་སོང་ལ་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་ང་རྒྱལ་དང་ལྡན་པས་ལུས་ལ་<milestone unit="line" n="376.4"/>བདུད་རྩི་ལྔས་རྒྱུགས་ནས། གྲི་གུག་དང་ཐོད་པ་ལག་ཏུ་ཐོགས་ལ། དཔའ་བོ་ཁ་དོག་ནག་པོ་ལུས་ལ་ཐིག་ལེ་ནག་པོ་ཡོད་པའི་རས། བསམ་གཏན་དང་སྔགས་ཀྱིས་བླང་བར་བྱ་སྟེ། ཐོད་པའི་ནང་དུ་བཞག་ལ་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="376.5"/>མུ༷་དང་ཧུ༷་གིས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་མཆོད་པ་དང་གཏོར་མ་ལ་སོགས་པ་བྱས་ཏེ། དེ་ལྟར་བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་དང་ལྡན་པས། དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་བྲི་བར་བྱའོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="376.6"/>རྣལ་འབྱོར་དང་ལྡན་པས་སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་བྱ་སྟེ། མཚན་མ་ཐོབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། དཔལནགཔོཆེནཔོརབཏུགནས་པར་བྱའོ། །དང་པོར་གནས་དེ་ཉིད་དུ་བདུད་རྩི་རྣམ་ལྔའི་མཎྜལ་བྱསལམཆོདཔདང<milestone unit="page" n="377"/><milestone unit="line" n="377.1"/>༄༅། །གཏོར་མ་ལ་སོགས་པ་བྱས་ཏེ། དེ་ནས་བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་དང་ལྡན་པར་བྱས་ལ། རང་གི་མདུན་གྱི་ཐད་ལ་བ༷་འོད་དུ་ཞུ་བ་ལས་སྣ་ཚོགས་པདྨ་དེ་སྟེང་དུ་ར༷་ལས་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ལ་ཧུ༷་འོད་དུ་<milestone unit="line" n="377.2"/>ཞུ་གྲི་གུག་གི་ཡུ་བའི་ཉི་མ་ལ་ཧུ༷་བསམ་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་དེའི་འོད་ཟེར་སྤྲོ་བ་དང་བསྡུ་བས་རྗེ་བཙུན་ནག་པོ་ཆེན་པོར་བཞེངས་ཏེ། ཞལ་གཅིག་པ་ཕྱག་གཉིས་པ། སྐུ་མདོག་ཆར་སྤྲིན་གྱི་མདོག་འདྲ་བ། ཡན་<milestone unit="line" n="377.3"/>ལག་ཐུང་བ་གཟི་བརྗིད་ཀྱི་གཟུགས་ཤིན་ཏུ་ཐུང་བ། ཡན་ལག་ཐམས་ཅད་གདུག་པ་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན་པ། མཆེ་བ་རབ་ཏུ་གཙིགས་ཤིང་ཁ་ནས་ཁྲག་འཛག་པ་རྒྱུན་མི་ཆད་པར་གནས་པ། མིག་མེ་མདག་གི་ཕུང་པོ་<milestone unit="line" n="377.4"/>འདྲ་བ། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མེ་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་འབར་བ། དེ་ལྟར་ཕྱུང་བར་བསྒོམ་པར་བྱའོ། དེ་ནས་རང་གི་ཐུགས་ཀའི་ས་བོན་གྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བཀུག་ནས་དབང་བསྐུར་བར་དམིགས་ལ། ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ།<milestone unit="line" n="377.5"/>ཨ་སྟི་ཁི་ཀ་ས་མ་ཡ་ཤི་ཡི་ཧུ༷། དེ་ནས་རང་གི་ཐུགས་ཀའི་ས་བོན་གྱི་འོད་ཟེར་གྱིས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་སྤྱན་དྲངས་ལ། །ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། སརྦ་བུརྙ་ཨ་དྷིརྫི་ན་ས་མ་ཡ་ཤི་ཡེ་ཧུ༷། དེ་ལ་མཆོད་པ་དང་གཏོར་མ་ལ་<milestone unit="line" n="377.6"/>སོགས་པ་བྱས་ཏེ། དེ་ནས་བསྐྱེད་པའི་ནག་པོ་ཆེན་པོར་བསྟིམ་པར་བྱའོ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། པ་རྭ་བ༷་ཏིཛི་ན་ས་མ་ཡ་ཐྲེ་ཡེ་ཧུ༷། དེ་ནས་མཆོད་པ་དང་གཏོར་མ་ལ་སོགས་པ་བྱས་ཏེ། ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་གྱིས་<milestone unit="page" n="378"/><milestone unit="line" n="378.1"/>བཟླས་པ་ཡང་བྱའོ། དེ་ནས་ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཆེན་པོ་ཡང་བསྐོར་བར་བྱ་སྟེ། སྲིད་པ་རང་བཞིན་རྣམ་དག་པས། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་ལ་གནས་ཕྱིར། སྟོབས་ཆེན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །རབ་ཏུ་གནས་པ་<milestone unit="line" n="378.2"/>མཛད་དུ་གསོལ། དེ་ནས་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་ཐུགས་ཀའི་གྲི་གུག་གི་ཡུ་བ་ལ་སྔགས་འདིས་བསྐོར་བར་བསམ་ལ། རྣལ་འབྱོར་པའི་ཐུགས་གའི་འོད་ཟེར་གྱིས་ནག་པོ་ཆེན་པོ་སྤྱན་དབྱེ་བར་བྱ་སྟེ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ།<milestone unit="line" n="378.3"/>བཛྲ་ནི་ཏྲ་པྲ་ཏིརྫི་ན། བཛྲ་སྲ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅་ཧ༷། སྔགས་འདི་ཡོངས་སུ་བཟླས་པ་བྱའོ། དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་མདུན་དུ་སྤོས་བསྲེག་པར་བྱ་སྟེ། མཆོད་པ་དང་གཏོར་མ་ཡང་བྱའོ། །དེ་ནས་ཐུགས་ཀ་<milestone unit="line" n="378.4"/>ནས་ཐུགས་ཀའི་བཟླས་པ་སྟོང་ཕྲག་གཅིག་བྱས་ན་ནམ་མཁའ་ལས་སྒྲ་འབྱུང་བ་དང་། སྐུ་ལས་འོད་འབྱུང་བ་ལ་སོགས་པ་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་སྟོབས་རྙེད་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་སྔགས་འདིས་བརྟན་པར་<milestone unit="line" n="378.5"/>འགྱུར་ཏེ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཨུ་ཏི་པྲ་གྲ་མམ། ཀྭ་ཡ་བཱ་ག་ཙིསྟ། ཏིཛི་བཛྲ་མ་ཧྭ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་བར་དུ་བརྟན་པར་བྱའོ། །དེ་བཞིན་དུ་དུས་གསུམ་བསམ་གཏན་དང་ལྡན་པར་བྱས་ན་རབ་ཏུ་གནས་<milestone unit="line" n="378.6"/>པར་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། དེ་ནས་གཞན་ཡང་དཔལནགཔོཆེནཔོསགསོལཔ། གྲི་གུག་རབ་ཏུ་གནས་པ་ཡི། །ཆོ་གའི་རིམ་པ་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="page" n="379"/><milestone unit="line" n="379.1"/>༄༅། །ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །འགུགས་དང་གཅོད་པར་བྱེད་པའི་གྲི། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །ཕྱག་རྒྱའི་རབ་གནས་བཤད་པར་བྱ། དཔའ་བོ་སྟོབས་དང་ལྡན་པའི་ལྕགས་ལ་གྲི་གུག་སོར་བཅུ་<milestone unit="line" n="379.2"/>གཉིས་པའམ་སོར་བཞི་པའི་ཡུ་བ་ལ་ཧུ༷་གིས་མཚན་པའོ། དེ་ནས་བདུད་རྩི་ལྔ་ཡིས་མཎྜལ་བྱས་ལ་གྲི་གུག་བདུད་རྩི་ལྔས་བྱུགས་ཏེ། མཎྜལ་པདྨ་དང་ཉི་མའི་ཐོག་ཏུ་གྲི་གུག་བཞག་ལ། ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་གྱིས་<milestone unit="line" n="379.3"/>དག་པར་བྱས་ཏེ། ནག་པོ་ཆེན་པོའི་གྲི་གུག་གི་རང་བཞིན་དུ་བྱས་ལ། ཡུ་བའི་ཧུ༷་ལ་སྔགས་འདི་བཟླས་པར་བྱའོ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཀརྟ་པྲ་ཏིཁྱི་ན། བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། དེ་ནས་མཆོད་པ་དང་གཏོར་མ་ལ་<milestone unit="line" n="379.4"/>སྤོས་བསྲེག་ཅིང་བཟླས་པ་བྱའོ། །དེ་ལྟར་དུས་གསུམ་དུ་རབ་ཏུ་གནས་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་ཨ་ལི་དང་ཀ་ལི་དང་ཉི་མ་དང་ཟླ་བའི་དབུས་སུ་ཨ་ལས་ཐོད་པ་དུམ་བུ་གཅིག་པ་ཨ་ལི་དང་ཀ་ལིས་བརྒྱན་<milestone unit="line" n="379.5"/>པར་བསམ་ལ། བདག་ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་གྱིས་ནག་པོ་ཆེན་པོ་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། མཆོད་པ་དང་གཏོར་མ་བྱས་ལ་ཐོད་པ་ལ་བསྟིམ་པར་བྱའོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཀ་བཱ་ལ་པྲ་ཏིཁྱི་ན། བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷།<milestone unit="line" n="379.6"/>ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཨ་རུཏཨ སྟིཁི྅ཧུ༷། བརྒྱརྩབརྒྱད་དུ་ཡོངས་སུ་བཟླས་པ་བྱའོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་ནི་ར་དུ་དུ་ཡི་ཕུར་བུ་ལ་སྔགས་བྲིས་ལ་ཐོད་པའི་ནང་དུ་བཞག་སྟེ། བདག་ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་<milestone unit="page" n="380"/><milestone unit="line" n="380.1"/>གྱིས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་སྤྱན་དྲངས་ལ། མཆོད་པ་དང་གཏོར་མ་ལ་སོགས་པ་བྱས་ཏེ། ཕུར་བུ་ལ་བསྟིམ་པར་བྱའོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་པྲ་ཏིཁྱི་ན། བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། སྔགས་འདི་ལན་བརྒྱ་<milestone unit="line" n="380.2"/>རྩ་བརྒྱད་བཟླས་པར་བྱའོ། །དེ་བཞིན་དུ་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་དང་། གྲི་གུག་དང་ཐོད་པ་དང་ཕུར་བུ་རྣམས་ལ་རབ་ཏུ་གནས་པར་བྱ་ཞེས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་<milestone unit="line" n="380.3"/>གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས། །རབ་ཏུ་གནས་པར་བྱེད་པ་ཡི། །དུས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དུས་ནི་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །ཞིང་དང་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ཡི། །གནས་<milestone unit="line" n="380.4"/>ན་དཔའ་བོ་མཁའ་འགྲོ་མས། །ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་དུས། །དེར་ནི་རབ་ཏུ་གནས་བྱས་ན། །དཔའ་བོ་མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་ཀྱིས། །རྟག་ཏུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་འགྱུར། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="380.5"/>བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། ཐུན་མོང་གི་དུས་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །བརྒྱད་དང་བཅུ་བཞི་གནམ་སྟོང་དང་། །ཚེས་གཅིག་<milestone unit="line" n="380.6"/>བཅུ་བདུན་ཉི་ཤུ་གཉིས། །དུས་དེར་རབ་ཏུ་གནས་བྱས་ན། །ནག་པོའི་སྟོབས་དང་ལྡན་པར་འགྱུར། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དཔལནགཔོཆེནཔོསགསོལཔ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་<milestone unit="page" n="381"/><milestone unit="line" n="381.1"/>༄༅། །ནག་པོ་ཆེན་པོ། །གྲུབ་པའི་རྒྱུ་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །བླ་མ་ལ་ནི་གུས་པ་དང་། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོའི་རྣལ་འབྱོར་བརྩོན། །ཆོ་གའི་ཡན་ལག་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="381.2"/>ལ། །ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་སྒྲུབ་པར་བྱེད། །རྟག་ཏུ་དམ་ཚིག་སྲུང་བྱེད་ན། །དངོས་གྲུབ་གཉིས་ཐོབ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཅེས་པ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས། བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="381.3"/>འདས་ལ་གསོལ་པ། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ནི། །སྒྲུབ་པར་འདོད་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཆོ་གའི་ཁང་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ལ། །ཆོ་གར་<milestone unit="line" n="381.4"/>འདོད་པའི་རྣལ་འབྱོར་ལ། །སྔོན་དུ་གཏོར་མའི་ཆོ་ག་ཡིས། །དངོས་གྲུབ་ངེས་པར་ཐོབ་པར་འགྱུར། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས།<milestone unit="line" n="381.5"/>དངོས་གྲུབ་ཉེ་བའི་རྒྱུར་གསུངས་པ། །གཏོར་མའི་ཆོ་ག་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །འདི་ནི་གཏོར་མའི་ཆོ་ག་ཡི། །ཁྱད་པར་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་བཤད། །རླུད་མར་སྟེང་དུ་ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="381.6"/>ལ། །ཉ་ཤ་དུག་གི་ལ་དུ་དང་། ཁྲ་དང་ཁྲག་དང་ལ་ཕུག་དང་། །ཆང་དང་ཆན་དང་འབྲུ་སྣ་ཚོགས། ཁྲ་ལྔ་དང་ནི་བདུད་རྩི་ལྔ། །མིང་གི་ཡི་གེ་ལྡན་པར་བསམ། །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་ཉི་མ་ལ། །གྲི་གུག་ལུ་བར་ཧུ༷་གནས་<milestone unit="page" n="382"/><milestone unit="line" n="382.1"/>པ། །འོད་ཟེར་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་འཕྲོས། །སྟེང་དང་འོག་གི་ཕྱོགས་དག་ཏུ། །རླུད་གིས་མེ་སྤར་ཐོད་པ་དྲོས། །གྲི་གུག་གིས་ནི་དཀྲུག་པར་བསམ། །དྲོས་པས་དམ་ཚིག་བདུད་རྩིར་གྱུར། །སྟེང་གི་འོད་ཀྱིས་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="382.2"/>ཀྱི། །བདུད་རྩི་བཀུག་ནས་བསྟིམ་པར་བྱ། །འདི་ཡིས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡུ། ཙྭ་ན་ཨ་མྲི་ཏ་ཨོ་ཨུཿཧུ༷། མདུན་གྱི་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །ལྕེ་ལ་ཧུ༷་གཏོར་ནས་འབྲས་ཙམ། །རྩ་བའི་སྔགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="382.3"/>དབུལ་བར་བྱ། །སྟོབས་ཀྱིས་དུས་མཚུངས་བདུད་རྩི་མྱང་། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་རབ་བཤད་པ། །ལས་ལ་སྦྱོར་བ་བསྒྲུབ་བྱ་ཡི། །སྙིང་ནང་ས་བོན་ལྕགས་ཀྱུ་བསམ། །ཧུ༷་ལས་གྲི་གུག་ཧུ༷་གིས་མཚན། །དེ་ཡི་སྟོབས་<milestone unit="line" n="382.4"/>ཀྱིས་ཁྲག་འཕེལ་འགྱུར། །ཞུ་ནས་ནག་པོའི་ཐོད་པར་སོང་། །སྔགས་ཀྱི་འོད་ཀྱི་གྲི་གུག་གིས། །ཏིལ་ཙམ་གཏུབས་ནས་འཐུང་བར་བསམ། །སྔགས་བཟླས་དུས་སུ་མིང་ཡིག་གཞུག །མདུན་གྱི་གཏོར་མ་དབུལ་བར་<milestone unit="line" n="382.5"/>བྱ། །ཡང་ན་ནག་པོའི་ཐོད་པར་ནི། །བསྒྲུབ་བྱ་བཀུག་ནས་ཁྲག་བསྐྱེད་ལ། །ཁྲག་འཐུང་ཁ་ནས་ཁྲག་འཛག་པ། ཁུན་མི་འཆད་པར་བསྒོམ་པར་བྱ། །འདི་ཡིས་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །དངོས་གྲུབ་ཉེ་བར་བདག་གིས་<milestone unit="line" n="382.6"/>བཤད། །ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ལས་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་དང་། མཁའ་འགྲོ་མའི་ཚོགས་<milestone unit="page" n="383"/><milestone unit="line" n="383.1"/>༄༅། །ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །སྟོབས་ཀྱིས་གདུག་པ་འདུལ་བྱེད་ཅིང་། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བསྟན་པ་སྲུང་བར་བྱེད་པ་<milestone unit="line" n="383.2"/>ཡི། །ཆོ་གའི་ཁྱད་པར་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བདུད་ཀྱི་ཚོགས་རྣམས་སེལ་བྱེད་ཅིང་། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་སྲུང་བྱེད་པ། །ཁྱད་པར་མ་<milestone unit="line" n="383.3"/>འོངས་འཇིག་པའི་དུས། །དཔལ་ལྡན་མགོན་པོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །བསྟན་པ་བསྲུང་བར་ཁས་བླངས་པས། །གསང་བའི་པར་བུ་ཆེན་པོ་ཡི། །ཆོ་ག་བདག་གིས་བཤད་པར་བྱ། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="383.4"/>ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཡི། །གསང་བའི་པར་བུ་ཞེས་བྱ་བའི། །དེ་ཡི་ཆོ་ག་ཇི་ལྷར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་པར་བུ་<milestone unit="line" n="383.5"/>ཆེན་པོ་ཡི། །ཆོ་ག་རྣམ་པ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །གནས་དང་པར་བུ་བཅའ་བ་དང་། །ཁྱད་པར་སྒྲུབ་པའི་ཆོ་ག་དང་། །དུས་ཀྱི་ཆོ་ག་ འགྲུབ་པར་བཤད། །ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་<milestone unit="line" n="383.6"/>པོཆེནཔོསགསོལཔ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། །སྒྲུབ་པའི་གནས་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་བྲག །སྲིན་པོའི་གདོང་འདྲ་འཇིགས་པ་ཡི། །སྟེང་དུ་པར་བུ་<milestone unit="page" n="384"/><milestone unit="line" n="384.1"/>སྒྲུབ་པའི་གནས། །བསམ་གཏན་སྔགས་ཀྱིས་བརྩམ་པར་བྱ། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེ། །རྔམ་པའི་ཞལ་གདངས་འཇིགས་པའི་སྐུ། །དྲག་པོའི་སྟོབས་ཀྱིས་འདི་<milestone unit="line" n="384.2"/>སྐད་གསོལ། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །སྒྲུབ་པའི་གནས་ནི་ཅི་ཞིག་བཤད། །བསམ་གཏན་སྔགས་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ནི་ཕ་གུ་དང་། །དཔའ་བོ་གྲིར་<milestone unit="line" n="384.3"/>ཤིའི་ཀེང་རུས་ལ། །སྒྲུབ་པའི་ཁང་པ་ཟུར་གསུམ་བྱ། །ཐོད་པའི་ནང་དུ་འཁོར་ལོ་བྲི། །ཆོ་གས་ཁང་པའི་ཟུར་དུ་གཞུག །སྟེང་དུ་དུར་ཁྲོད་ཤིང་དང་ནི། །མཆོད་པའི་ས་ཡིས་བླ་གབ་བྱ། །སྒོ་ནི་བསྒྲུབ་བྱའི་ཕྱོགས་སུ་<milestone unit="line" n="384.4"/>བསྟན། །བསམ་གཏན་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །དུས་གསུམ་མཆོད་དང་གཏོར་མ་བྱས། །འདི་ཡི་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །སྒྲུབ་པའི་གནས་ནི་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། བཛྲ་ཁི་ཁ་རཛི་ན་ཨདྷིཁྱི་ན། གི་<milestone unit="line" n="384.5"/>རི་གི་རི། ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །ཆོ་གའི་གནས་དང་ལྡན་གྱུར་ན། །འགྲུབ་འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །སྒྲུབ་པའི་གནས་དེ་ལྟར་བཤད། །ཅེས་<milestone unit="line" n="384.6"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ལྡནནགཔོཆེནཔོསགསོལཔ། བཅོམ་ལྡན་འདས། གསང་བའིཔརབུཆེནཔོཡི། །བཅའ་བའི་རིམ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་<milestone unit="page" n="385"/><milestone unit="line" n="385.1"/>༄༅། །སྩལ་པ། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །པར་བུ་བཅའ་བའི་རིམ་པ་ནི། །རྣམ་པ་གསུམ་དུ་ཤེས་པར་གྱིས། །དཀྱིལ་འཁོར་དག་ནི་པར་བུའི་རྒྱུ། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་སྐུ། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="385.2"/>འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ལྡན་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། །དཀྱིལ་འཁོར་དང་ནི་པར་བུའི་རྒྱུ། །ནག་པོའི་སྐུ་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཆུ་འགྲམ་ས་དང་དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="385.3"/>ས། །རི་ཡི་རྩེ་མོ་གསུམ་གྱི་ས། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡིས་བསྲེས་ནས་སུ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཟུར་གསུམ་ཁྲུ་དོའི་ཚད། །དབུས་སུ་ཁྲུ་གང་བརྐོ་བར་བྱ། །སྐེ་ཚེ་ཡུངས་ཀར་བཙན་དུག་དང་། །ཁྱི་ཡི་ཁྲག་དང་དུར་ཁྲོད་ཀྱི། །སོལ་<milestone unit="line" n="385.4"/>བ་ལ་སོགས་སྣག་ཚ་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་སྣག་ཚས་ནག་པོར་བྱ། །དེ་ཡི་དབུས་སུ་གྲི་གུག་དང་། །ཐོད་པ་འབུར་དུ་བཏོད་པར་བྱ། །སྟེང་དུ་ཞིང་གི་བླ་རེ་དགོད། །ཁང་པའི་ཕྱི་ནང་བདུད་རྩིས་བྱུགས། །དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="385.5"/>ཟུར་ལ་མཆོག་ཕུར་གསུམ། །བཙུགས་ལ་མི་སྐྲའི་སྐུད་པས་བསྐོར། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཟུར། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་སྐུ། །ཞིང་གི་གདན་ལ་བཞུགས་པར་བྱ། ཁྲར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཟུར་ལ་<milestone unit="line" n="385.6"/>ནི། །ཐོད་པ་དུམ་བུ་གཅིག་པ་སྲ །ཤ་ཆེན་ཁྲག་དང་ཉ་ཤ་ཆང་། །དུག་གི་ལ་དུ་ལ་སོགས་པ། །མཐུན་པའི་དམ་རྫས་གཞག་པར་བྱ། །ནུབ་བྱང་དཀྱིལ་འཁོར་ཟུར་ལ་ནི། །གྲི་དང་ཐོད་པ་སྲེག་རྫས་དང་། །ནི་རང་སུ་<milestone unit="page" n="386"/><milestone unit="line" n="386.1"/>ཡི་ཕུར་བུ་བཞག །དཀྱིལ་འཁོར་ཟུར་གསུམ་འགྲམ་ལོགས་སུ། །ཐོད་པ་ཁྲག་གིས་བཀང་བ་བཞག །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །པར་བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ལྟར་བཤད། །ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་<milestone unit="line" n="386.2"/>སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་། །མཆད་པའི་ས་དང་དུར་ཁྲོད་ས། །རོ་བསྲེགས་ཐལ་བ་འགགས་པའི་སྐྲ། །དུག་ཆུས་བསྲེས་ལ་པར་བུ་བྱ། །ཚ་ཤིང་ཁང་པའི་མེ་ཡིས་བསྲེགས། །མི་ཡི་ཁྲག་དག་དྷ་དུ་ར། །ཚ་བ་<milestone unit="line" n="386.3"/>གསུམ་ལ་སོགས་པ་ཡིས། །ཕྱི་རོལ་བྱུགས་ལ་པར་བུའི་ནང་། །འཁོར་ལོ་བྲིས་ལ་ཡི་གེ་དགོད། །ཐོད་པ་དུམ་བུ་བཞི་པ་གཉིས། །བདུད་རྩི་ལྔས་བྱུག་འཁོར་ལོ་བྲི། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །སྟོབས་ཀྱི་པར་<milestone unit="line" n="386.4"/>བུ་རབ་བཤད་པ། །ལྕགས་ཀྱི་གྲུ་གསུམ་ཁ་སྦྱོར་བྱ། །དེ་ཡི་ནང་དུ་བསྒྲུབ་བྱ་ཡི། །ལིསྐོ་ཆོ་གས་གཞག་པར་བྱ། །ཚ་བ་གསུམ་དང་བསྒྲུབ་བྱ་ཡི། །རྫས་ཀྱི་ས་དང་ཕྱེ་མ་གསུམ། །བག་ཕྱེ་དུག་གི་ཕྱེ་མར་བསྲེ། །ལིདྨ་<milestone unit="line" n="386.5"/>སོར་བཞིའི་ཚད་དུ་བྱ། །བདག་ཉིད་ལྷོ་ནུབ་ཁ་བལྟས་ལ། །ལིསྐོ་མིང་གི་ཡི་གེ་རྣམས། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོའི་བསམ་གཏན་གྱིས། །མི་སྨྲ་བར་ནི་བྲི་བར་བྱ། །ལྷོ་ནུབ་ཚུགས་མའི་ཤིང་ལོ་ལ། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་<milestone unit="line" n="386.6"/>གྲངས་ཀྱི་ཚད། །འཁོར་ལོའི་རྫས་ཀྱི་མིང་ཡིག་གཞུག །ལིསྐོཡིགེགཅིགཏུབྱ། །དེ་ཉིད་མི་ཡི་རྒྱུས་པས་དཀྲིས། །དཔལ་ལྡན་སྟོབས་ཀྱི་པར་བུར་གཞུག །མི་སྐྲའི་སྐུད་པས་བཅིང་བར་བྱ། །དེ་ནས་ཐོད་པའི་པར་<milestone unit="page" n="387"/><milestone unit="line" n="387.1"/>༄༅། །བུར་གཞུག །ཐོད་པ་ཁ་སྦྱོར་བྱས་ནས་སུ། །དུག་དང་ཏིལ་ཕྱེ་ཚ་བ་གསུམ། །བསྲེགས་ལ་མཚམས་རྣམས་དགག་པར་བྱ། །ཐོད་པ་པར་བུའི་ནང་དུ་གཞུག །པར་བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་<milestone unit="line" n="387.2"/>བཞག །དཔལ་ལྡན་ནག་པོའི་བསམ་གཏན་གྱིས། །མཆོད་རྟེན་ནག་པོ་ཟུར་གསུམ་བརྩེགས། །བུམ་པ་འཁོར་ལོ་གཞུག་པར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་སོལ་བ་སྐེ་ཚེ་དུག །མཆོད་རྟེན་ཕྱི་རོལ་བྱུག་པར་བྱ། །དཔལ་ལྡན་ནག་<milestone unit="line" n="387.3"/>པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །པར་བུ་བཅའ་བ་དེ་ལྟར་བཤད། །ཙེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་རབ་བཤད་པ། །ལྷོ་ནུབ་དུར་ཁྲོད་རོ་བསྲེག་ཅིང་། །ཁ་དོག་ནག་པོའི་ཚོགས་སྤྲོ་བ། །དཔལ་ལྡན་<milestone unit="line" n="387.4"/>ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །བསམ་གཏན་སྔགས་དང་ལྡན་གྱུར་ནས། །ཁྲུ་གང་ཚད་དམ་ཁྱད་པར་དུ། །མཐོ་གང་ནག་པོའི་སྐུ་གཟུགས་བྱ། །རྣལ་འབྱོར་སྟོབས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་བྱས་ནས་ནི། །དེ་ལ་རབ་<milestone unit="line" n="387.5"/>ཏུ་གནས་པར་བྱ། །མཆོད་པ་གཏོར་མ་ལ་སོགས་བྱ། །ཁྱད་པར་ཆོ་ག་ཀུན་ཀྱང་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷོ་ནུབ་ཟུར་ལ་ནི། །ཞིང་གི་སྟེང་དུ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཐུན་པའི་དམ་རྫས་ལ་སོགས་པ། །མཆོད་པའི་ཁྱད་<milestone unit="line" n="387.6"/>པར་ཀུན་གྱིས་མཆོད། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །སྐུ་ཡི་ཆོ་ག་ཤེས་པར་གྱིས། ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས། དཔལ་ལྡན་ནག་<milestone unit="page" n="388"/><milestone unit="line" n="388.1"/>པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །གསང་བའི་པར་བུའི་ཆོ་ག་མཆོག །སྒྲུབ་པའི་རིམ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །པར་བུ་སྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཡན་ལག་བདུད་རྩི་ལྔས་བྱུག་ལ། །སྐྲ་བརྗེས་གྲི་<milestone unit="line" n="388.2"/>གུག་ཐོད་པ་འཛིན། །ཁ་དོག་ནག་པོ་དུར་ཁྲོད་གོས། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་གོན་པར་བྱ། །དེ་ནས་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་གིས། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སམ་བསྒྲུབ་བྱའི་ཕྱོགས། །ཁ་བལྟས་ཞིང་གི་གདན་ལ་འདུག །དེ་<milestone unit="line" n="388.3"/>ནས་དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཡི། །བསམ་གཏན་སྔགས་ཀྱིས་མཚམས་བཅད་ལ། །མཆོད་པ་གཏོར་མ་ལ་སོགས་པ། །མཆོད་པའི་ཁྱད་པར་ཀུན་ཀྱང་བཤད། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་རིམ་པ་<milestone unit="line" n="388.4"/>རྣམས། །ཐོག་མར་བདག་ཉིད་ལྡན་པར་བྱ། །མདུན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷོ་ནུབ་ཀྱིས། །ཟུར་ལ་དཔལ་ལྡན་ནག་པོའི་སྐུ། །གང་དུ་གནས་པར་བྱ་བ་ལ། །རྣལ་འབྱོར་སྟོབས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །ནག་པོ་ཆེན་པོ་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="388.5"/>པར་བྱ། །དེ་ནས་ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་གྱིས། །བླ་མ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དང་། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་དགུག །ཆོ་ག་བཞི་ཡིས་གཉིས་མེད་བྱ། །མཆོད་པ་གཏོར་མ་ལ་སོགས་པ། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་<milestone unit="line" n="388.6"/>བརྩོན་པར་བྱ། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡི་ཐུགས་ཀ་ནས། །སྔགས་ཀྱི་ཕྲེང་བས་བསྐོར་བས་བསམ། ཁེན་ཏུ་དྲག་པོའི་སྟོབས་ཀྱིས་ནི། །བསམ་གཏན་སྔགས་ཀྱི་བཟླས་པ་བྱ། །དེ་ནས་<milestone unit="page" n="389"/><milestone unit="line" n="389.1"/>༄༅། །ཉིན་མཚན་དུས་གསུམ་དུ། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ལ། །མཐུན་པའི་དམ་རྫས་དབུལ་བྱས་ན། །དེས་ནི་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །མཚན་མ་རྙེད་པར་རབ་ཏུ་བཤད། །རྣལ་འབྱོར་མཚན་མ་ཐོབ་པ་<milestone unit="line" n="389.2"/>ཡིས། །པར་བུའི་ཆོ་ག་བརྩམ་པར་བྱ། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། པར་བུའི་ཆོ་ག་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="389.3"/>བཀའ་སྩལ་པ། །པར་བུ་ནག་པོ་ཆེན་པོར་བསྐྱེད། །དེ་ཡི་ལྟོ་བར་གནས་པ་ནི། །པར་བུ་ཁ་སྦྱོར་རིམ་པ་གསུམ། །དེ་ཡི་དབུས་སུ་བསམ་པ་ནི། །པདྨའི་སྟེང་དུ་ཉི་མ་ཧུ༷། །ཧུ༷་ལས་གྲི་གུག་ཐོད་པར་གྱུར། །ཆོ་ག་གསུམ་<milestone unit="line" n="389.4"/>གྱིས་ནག་པོར་བསྐྱེད། །དེ་ཡི་ཐུགས་ཀའི་གྲི་གུག་གི །ཡུ་བའི་ཧུ༷་ལས་གྲི་གུག་སྤྲོས། །ཕྱི་རོལ་བསྒྲུབ་བྱ་འགུགས་པར་བསམ། །དབུས་ཀྱི་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ལྟོ་བར་བསྒྲུབ་བྱ་གནས་པར་བྱ། །དེ་ནས་རྣལ་<milestone unit="line" n="389.5"/>འབྱོར་དབང་ཕྱུག་གིས། །པར་བུ་ནག་པོ་ཆན་པོ་ལ། །མཆོད་པ་གཏོར་མ་ལ་སོགས་པ། །མཐུན་པའི་དམ་རྫས་དབུལ་བར་བྱ། །རྣལ་འབྱོར་ནག་པོའི་བསམ་གཏན་ལ། །ཞུགས་ནས་དྲག་པོའི་བསམ་གཏན་<milestone unit="line" n="389.6"/>གྱིས། །སྔགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་སྤྲོ་བར་བྱ། །ཞགས་པ་ལྕགས་ཀྱུའི་གཟུགས་ཀྱིས་ནི། །བཀུག་ལ་པར་བུའི་ནང་དུ་བསྟིམ། །དེ་ནས་འདི་དག་བརྗོད་པར་བྱ། །བླ་མ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་དང་། །འཁོར་ལོའི་བདག་པོ་ལ་སོགས་<milestone unit="page" n="390"/><milestone unit="line" n="390.1"/>པ། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །འཁོར་གྱི་ཚོགས་དང་བཅས་པ་རྣམས། །དེ་བཞིན་བདག་ལ་དགོངས་སུ་གསོལ། །ཐམས་ཅད་བདག་ལ་དགོངས་སུ་གསོལ། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="390.2"/>འཇིག་པར་བྱེད་པ་རྣམས། །དུས་གསུམ་རྣལ་འབྱོར་པ་རྣམས་ཀྱི། །སྐུ་ལ་བསྡོ་བར་བྱེད་པ་ཡིན། །དཀོན་མཆོག་རིན་ཆེན་རྣམ་པ་གསུམ། །དེ་ཡི་དབུས་འཕང་སྨོད་བྱེད་པ། །བསྒྲུབ་བྱ་འདི་ཞེས་བྱ་བ་ནི། །དཔལ་<milestone unit="line" n="390.3"/>ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་དང་། །ཆོས་སྐྱོང་མཁའ་འགྲོ་མ་ཡི་ཚོགས། །པར་བུའི་བསྲུངས་མར་བཞུགས་པ་རྣམས། །འདི་ལ་བསད་པའི་ལས་མཛོད་ཅིག །ཅེས་བརྗོད། །ཉེས་པ་བརྗོད་ཅིང་དཔང་གཟུ་དང་། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="390.4"/>དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཡི། །དྲག་པོའི་བསམ་གཏན་ལྡན་གྱུར་ནས། །གྲི་གུག་ཐོད་པ་ཐོགས་ནས་ནི། །ཕྱིན་ཕྱོགས་འཁོར་ཞིང་བསད་པ་ཡི། །བསམ་གཏན་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་དང་། །དུས་གསུམ་མཐུན་པའི་དམ་རྫས་<milestone unit="line" n="390.5"/>ནི། །མཆོད་པ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་བྱ། །དེ་ལྟར་ཞག་གསུམ་བྱས་གྱུར་ན། །འགྲུབ་འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་ཚེམ་མེད། །ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="390.6"/>འདས། མཆོད་པའི་ཁྱད་པར་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བཀའ་སྩལ་པ། །མཆོད་པའི་ཁྱད་པར་རྫས་རྣམས་ནི། །མཐུན་པའི་དམ་རྫས་ཐམས་ཅད་ལ། །བསྒྲུབ་བྱ་ཉིད་དུ་དམིགས་ལ་དབུལ། །དེ་ཡི་་་་་་་་<milestone unit="page" n="391"/><milestone unit="line" n="391.1"/>༄༅། །སྔགས་ནི་རབ་བཤད་པ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། གུ་ཎ་ཧྲི་ད་ཡ་ཧུ༷། ཨི་ད༷་དྷ་པ་པྲརྫེ་དི་པ་ཀྟན་དྷ། བྷ་ག་དྷ་དྷི། ཨི་ད༷་བ་ལི། གྲི་ཎྜ་ཧུ༷་ས་མ་ཡ།ཨ་ཏི་ཀྲ་མ་ཡ། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལྭ་ཡ། པྱུ་ཛ་ས་མ་ཡ། སྭ་ཧུ༷་ཧུ༷།<milestone unit="line" n="391.2"/>མཚན་མོའི་དུས་སུ་བརྗོད་པར་ནི། །མཐུན་པའི་དམ་རྫས་གཏོར་མ་བཅའ། །དེ་ཡི་སྔག༄ས་ནི་རབ་བཤད་པ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། མ་མ་སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་བཱ༷་ས་རཀྟ་ཀེ་ནི་རུ་མེ་དྭ་མེ་ཙྭ། བ་སུ་ཏ། ཨ་མུ་ཀ་ཙིཀྟ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་<milestone unit="line" n="391.3"/>ཧེ། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཨ་མུ་ཀ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས། གསང་བའི་པར་བུ་ཆེན་པོ་ཡི། །དེ་ཡི་སྔགས་ནི་ཇི་<milestone unit="line" n="391.4"/>ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། སྨྲི་ཏུ་ཀྭ་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་ཀྟ་ཤཱ་ས་ན་ཀྭ་ལོ་ཨ་ཡ༷། ཨ་མུ་ཀ་བྷ་ཤི་ར། མུ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ་ཨ་མ་ཀ་སྣྲོ་ཙིསྟ་ཡ། སྣྲོ་ཏ་ཀ་སྣྲོ་ར་ཀ་བཱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་<milestone unit="line" n="391.5"/>ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། འདི་ནི་པར་བུ་ཆེན་པོ་ལ། །འཁོར་ལོ་ཡི་གེ་དགོད་པར་བྱ། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། །གསང་བའི་པར་བུ་ཆེན་པོ་ཡི། །ཁྱད་པར་སྔགས་<milestone unit="line" n="391.6"/>ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་བསད་པ་དང་། །རྩ་བའི་སྔགས་ལ་སོགས་པ་ཡི། །ཤམ་བུ་འདི་རི་གདགས་པར་བྱ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཨ་བྷ་ཙིསྟ་ཡ། ཨ་མུ་ཀ་ཧསྟ་ཙ་<milestone unit="page" n="392"/><milestone unit="line" n="392.1"/>ར་ཡ། མ་མ་ཤ་ཏྲུ༷་རཀྟ་ཙ་ར་ཡ་ཙིསྟ། སྨིཇི་སྨིཇི། སྟིན་དྷ་སྟིན་དྷ། པ་ཙ་པ་ཙ། ཨ་མུ་ཀ་མྱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="392.2"/>འདས། གསང་བའི་པར་བུ་ཆེན་པོ་ཡི། །སྒྲུབ་པའི་གནས་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མར་ངོའི་ཚེས་གཅིག་ནག་པོའི་དུས། །དང་པོ་པར་བུ་བཅའ་བར་བྱ། །གཉིས་པ་ལྷ་ལ་བསྙེན་<milestone unit="line" n="392.3"/>པར་འགྱུར། །གསུམ་པ་བསྒྲུབ་བྱ་དགུག་པར་བྱ། །བཞི་པ་བསྒྲུབ་བྱ་མྱོས་པར་བྱེད། །ལྔ་པ་བསྒྲུབ་བྱ་གསོད་པར་བྱེད། །དྲུག་པ་ལྡོག་པ་མེད་པར་བྱེད། །བསམ་གཏན་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཕུང་པོ་རྣམ་ཤེས་<milestone unit="line" n="392.4"/>ཕྲལ་བྱས་ཏེ། །བདུན་པས་དགའ་ལྡན་གནས་སུ་བསྐྱལ། །དེ་རྗེས་ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དང་། །འབྲས་བུ་ཆེན་པོ་ཉིད་ལ་སྦྱར། །དེ་ལྟར་ཞག་བདུན་བྱས་གྱུར་ན། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ལ་སོགས་པའི། །ལྷ་ཆེན་ཀུན་<milestone unit="line" n="392.5"/>ཀྱང་བསད་པར་ནུས། །གཞན་ལྟ་སྨོས་ཀྱང་ཅི་ཞིག་དགོས། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། གསང་བའི་པར་བུ་ཆེན་པོའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="392.6"/>སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལནགཔོཆེནཔོསགསོལཔ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དཔལ་ལྡནནགཔོཆེནཔོཡི། །གསང་བའི་པར་བུ་ཞེས་བྱ་བ། །འཁོར་ལོ་ཉིད་དུ་ཅིས་མི་སྨོས། །དེ་ཕྱིར་འཁོར་ལོས<milestone unit="page" n="393"/><milestone unit="line" n="393.1"/>༄༅། །བསད་པ་ཡི། །ཆོ་ག་བདག་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་འཇིག་བྱེད་པ། །གང་ཞིག་འབྱུང་པོ་མཐུ་ཆེན་དང་། །ལོག་པའི་སྟོབས་དང་<milestone unit="line" n="393.2"/>ལྡན་པ་རྣམས། །དེ་དག་གསད་པར་བྱ་བ་ཡི། །འཁོར་ལོའི་ཆོ་ག་འདི་དག་བཤད། །ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས། འཁོར་ལོས་<milestone unit="line" n="393.3"/>བསད་པའི་རིམ་པ་ཡི། །དེ་ཡི་ཆོ་ག་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བཀའ་སྩལ་པ། །དང་པོ་འཁོར་ལོ་བཅའ་བ་དང་། །གཉིས་པ་ལིསྐོ་བཅའ་བ་དང་། །གསུམ་པ་གསང་བར་བྱ་བའོ། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="393.4"/>འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས། འཁོར་ལོ་ལིསྐོ་བཅའ་བ་དང་། །བསད་པའི་རིམ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དང་པོར་<milestone unit="line" n="393.5"/>རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་གིས། །ནག་པོས་བསམ་གཏན་ལྡན་བྱས་ནས། །དུར་ཁྲོད་གནས་སུ་མཚམས་བཅད་ལ། །དེར་ནི་འཁོར་ལོ་བྲིབར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་བྱ་རོག་གི། །ཁྲག་དང་དུར་ཁྲོད་སོལ་བ་དང་། །ཚ་<milestone unit="line" n="393.6"/>བ་གསུམ་དང་བསྲེས་ལ་ནི། །ཆོ་གས་ནག་པོའི་སྣག་ཚ་བྱ། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སུ་ཁ་བལྟས་ལ། །མི་མཐུན་སྒྲོ་ཡི་སྨྱུག་གུས་ནི། །འཁོར་ལོ་བཞི་རིམ་བསྐོར་བར་བྱ། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །འཁོར་ལོ་སྐུ་<milestone unit="page" n="394"/><milestone unit="line" n="394.1"/>དང་བཅས་པ་བྲི། །འཁོར་ལོའི་དབུས་སུ་སྙིང་པོ་ནི། །ཕྱོགས་གཉིས་སུ་ནི་རྣམ་པར་དགོད། །དབུས་སུ་བསྒྲུབ་བྱའི་མིང་ཡིག་གཞུག །དེ་ཡི་ཕྱི་རོལ་ལེའུ་ཚེ་བརྒྱད། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོའི་སྙིང་པོ་དགོད། །དེ་ཡི་ཕྱི་<milestone unit="line" n="394.2"/>རོལ་ལེའུ་ཚེ་བརྒྱད། །རྩ་བའི་སྔགས་ནི་དགོད་པར་བྱ། །དེ་ནས་དེ་ཡི་ཕྱི་རོལ་དུ། །ལས་ཀྱི་སྔགས་ནི་དགོད་པར་བྱ། །བར་དུ་བསྒྲུབ་བྱའི་མིང་ཡིག་གཞུག །དབུས་སུ་མཉམ་པའི་སྨྱུག་གུ་གཞུག །འོག་མ་གཡས་སུ་<milestone unit="line" n="394.3"/>འཁོར་བར་བྱ། །སྟེང་གི་འཁོར་ལོ་གཡོན་དུ་བསྐོར། །བཅའ་སྟེ་རིམ་པས་དགོད་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ནི། །ཞལ་གཅིག་པ་ལ་ཕྱག་གཉིས་པ། །གྲི་གུག་ཐོད་པ་ལག་ན་འཛིན། །ཞལ་གདངས་མཆེ་བ་<milestone unit="line" n="394.4"/>གཙིགས་པར་བྲི། །ཞག་བདུན་བསྒྲུབ་བྱའི་མིང་ཡིག་དགོད། །དེ་ལྟར་འཁོར་ལོའི་རིམ་པ་བཤད། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་རབ་བཤད་པ། །ཚ་བ་གསུམ་དང་བསྒྲུབ་བྱ་ཡི། །རྐང་གཡོན་ས་དང་བ་གཟན་ལ། །བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="394.5"/>བྱའི་གཟུགས་ནི་སོར་གསུམ་པ། །བྱས་ལ་སྙིང་གར་སྔགས་འདི་གཞུག །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཨ་པ་ར་སྟི་ཤ་ཨ་མུ་ཀ་མྱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། གྲོ་ག་ལ་ནི་བྲིས་ལ་གཞུག །ལིདྨ་འཁོར་ལོའི་བར་དུ་གཞུག །དེ་ནས་མཉམ་<milestone unit="line" n="394.6"/>པར་དྲིལ་བར་བྱ། །མི་སྐྲའི་སྐུད་པས་འཁོར་ལོ་བཅིངས། །དོམ་མམ་ཁྱི་ནི་ནག་པོ་ཡི། །ཐོད་པར་འཁོར་ལོ་གཞུག་པར་བྱ། །དམར་ནག་སྐུད་པས་ཕྱི་རོལ་བཅིང་། །ཁ་དོག་ནག་གམ་སྨེ་བ་ཡོད། །དེ་ལྟའི་ཐོད་པ་<milestone unit="page" n="395"/><milestone unit="line" n="395.1"/>༄༅། །གཉིས་ལ་ནི། །དུར་ཁྲོད་སོལ་བ་ཁྱི་ནག་པོའི། །སྙིང་ཁྲག་དུར་ཁྲོད་སོལ་བ་གསུམ། །བསྲེས་ལ་ཐོད་པའི་འཁོར་ལོ་ཡི། །ཕྱི་རོལ་ཚ་བ་གསུམ་གྱིས་བྱུགས །ཐོད་པའི་ནང་དུ་འཁོར་ལོ་ནི། །ཁྱིའམ་དོམ་<milestone unit="line" n="395.2"/>གྱི་ཐོད་པ་གཞུག །ནི་རརྙུ་ཡི་ཕུར་བུ་བརྒྱད། །སོར་ནི་བཞི་ཚད་རབ་གནས་བྱ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཨ་ར་བི་ཤ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ། ཨ་མུ་ཀ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཏཱ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཕུར་བུ་བརྒྱད་ལ་བྲི་བར་བྱ། །འཁོར་ལོ་མཎྜལ་སྟེང་<milestone unit="line" n="395.3"/>བཞག་ནས། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་ཚུལ་བཞིན་བསྒོམ། །མཆོད་པ་དང་གཏོར་མ་ལ་སོགས་པ། །བསམ་གཏན་སྔགས་ཀྱིས་བརྩོན་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་ནི། །ལྕགས་<milestone unit="line" n="395.4"/>ཀྱུའི་ཚུལ་དུ་རབ་སྤྲོས་པའི། །བསྒྲུབ་བྱ་གསལ་བར་འདུག་ནས་ནི། །འོད་ཀྱི་ཞགས་པས་བཅིང་བར་བྱ། །དེ་ནས་རྣལ་འབྱོར་པའི་མདུན་དུ་ནི། །བསྒྲུབ་བྱ་གཅེར་བུ་མགོ་མཇུག་བཟློག །དཔལ་ལྡན་ནག་པོའི་ཁ་<milestone unit="line" n="395.5"/>སྦྱོར་གྱི། །བར་དུ་བསྒྲུབ་བྱ་གཞུག་པར་བྱ། །བསྒྲུབ་བྱ་གསལ་བའི་སྙིང་གི་དཀྱིལ། །གྲི་གུག་འོད་དང་བཅས་པར་བསྒོམ། །སྲོག་བཅད་ནང་ཁྲོལ་གཉོགས་ནས་ནི། །བསྒྲུབ་བྱའི་ན་ས་གཡས་གཡོན་ནས། །དཔལ་<milestone unit="line" n="395.6"/>ལྡན་ནག་པོཆེནཔོཡིས། །སྙིང་གི་ཁྲག་ནི་འཐུང་བར་བསམ། །དེ་ནས་ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་གྱིས། །བསྒྲུབ་བྱ་ལན་བདུན་དགུག་པར་བྱ། །ལྕགས་ཀྱུའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ནས་ནི། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཨ་མུ་ཀ་ཨུ་ཀར་<milestone unit="page" n="396"/><milestone unit="line" n="396.1"/>ཤ་ཡ་ཛ་ཛ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། བསམ་གཏན་སྔགས་དང་ལྡན་གྱུར་ནས། །བསྒྲུབ་བྱ་རྟག་ཏུ་དགུག་བྱ་སྟེ། །སྔོན་དུ་རབ་གནས་བྱས་པ་ཡི། །ཕུར་བུ་དང་ནི་ཡུངས་ཀར་གྱིས། །གསད་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བརྡེག་པར་བྱ། །ཨོ་མ་<milestone unit="line" n="396.2"/>ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཛ་ཡི་ཛ་ལན་ཏ་ཧ། ཨགི་ག་ཏྲ། དྷ་ཧ་ན་དྷ་ཧ་ན།ཕོ་རན་ཨོ་ཡང་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། བྷ་ར་བྷ་ག་ར། བུ་ཏ་ན་པ། ཨ་མུ་ཀ་པ་ཧ་ར་ན། བ་ཧ་རི་བ༷། ག་ར་བ་ཕཊ། ཧུ༷་སུ་དྷ། ཨ་ན་ལ་ཨ་ན་ལ། བཱ་རི་ཡ་བཱ་རི་ཡ།<milestone unit="line" n="396.3"/>འབྲས་སྨ་མ་རི། སྟི་སྣུ་ནི་ཝ་ར༷། ཨ་མུ་ཀ་ནི་ཡ༷། བཛྲ་མུ་ཧ་བི་ར༷། དྷ་ལ་འུ་དྷ་ལ་ལྭ ཨ་མུ་ཀསྣྲོ་ཀ་ནི། མུ་ར་ཡ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་ལས་ཀྱི་ཐིག་ལེའི་གནས། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་དམིགས་ནས་སུ། །ཕུར་བུ་<milestone unit="line" n="396.4"/>ཡུངས་ཀར་གདབ་པར་བྱ། །ཐོད་པའི་འཁོར་ལོ་ཁ་སྦྱར་ལ། །དཔའ་བོ་སྐྲ་ཡི་སྐུད་པ་ཡི། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །བསམ་གཏན་སྔགས་དང་ལྡན་གྱུར་ནས། །ཐོད་པ་རྒྱ་གྲམ་བཅིང་བར་བྱ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་<milestone unit="line" n="396.5"/>ཡ། ཨ་མུ་ཀ །བྷན་དྷ་བྷན་དྷ། ཧཱུཾ་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་དག་བཟླས་ལ་འཁོར་ལོ་བཅིང་། །འཁོར་ལོ་མཆོད་རྟེན་ནག་པོ་ཡི། །ནང་དུ་བཔ་ནས་དུར་ཁྲོད་ཀྱི། །མེ་ཐབ་ཏུ་ན་གནན་བྱས་ན། །ཚ་བའི་ནད་ཀྱིས་འཆི་བར་<milestone unit="line" n="396.6"/>འགྱུར། །ཡང་ན་ཆུ་དོང་རྙིང་པ་ཡི། །ནང་དུ་གནན་པར་བྱས་གྱུར་ན། །བསྒྲུབ་བྱ་རྒྱུན་ནི་འགག་ནས་འཆི། །ཡང་ན་དུར་ཁྲོད་ཁང་སྟོང་དུ། །སྦས་ན་མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམསཀྱིས། །ཚོགསཀྱིའཁོརལོ་བསྐོར་བྱས་<milestone unit="page" n="397"/><milestone unit="line" n="397.1"/>༄༅། །ཏེ། །བསྒྲུབ་བྱ་ཁྲག་ནི་སྒྱུག་པར་འགྱུར། །ཡང་ན་མཆོད་རྟེན་ལྷ་ཁང་གི །ཐེམ་པའི་འོག་ཏུ་གནན་བྱས་ནས། །ཁ་ལྐུགས་མིག་ནི་ལོང་བ་དང་། །གཞོགས་ཕྱེད་སྐམ་ནས་འཆི་བར་འགྱུར། །ཡང་ན་<milestone unit="line" n="397.2"/>འཁོར་ལོ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །རང་གི་ལུས་ལ་བརྟེན་བྱས་ལ། །བསམ་གཏན་སྔགས་དང་ལྡན་གྱུར་ནས། །གང་ཞིག་བསྒྲུབ་བྱ་དམིགས་ལ་དེ། །ཞག་བདུན་གྱིས་ནི་གསོད་པར་བྱེད། །འདིས་ནི་ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="397.3"/>ཀྱི། །བསད་པའི་སྦྱོར་བར་ཤེས་པར་བྱ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། རབ་ཏུ་སྨྱུག་ཤ་མ་རག་ཏུ། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ་ཨ་མུ་ཀ་མྱ་ར་ཡ་ཨ་བ་རི་སྟི་ཤ་ཧྭ༷། ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་<milestone unit="line" n="397.4"/>པོས་གསོལ་པ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། གཞན་ཡང་འཁོར་ལོ་ཅི་ཞིག་བཤད། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ནི་གཡམ་པ་ལ། །གུར་གུམ་གོ་རོ་ཙ་ན་དང་། །བསྤྱའི་མེ་ཏོག་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="397.5"/>པས། །པདྨ་འདབ་བརྒྱད་བྲི་བར་བྱ། །དེ་ལ་སྦྲུལ་བརྒྱད་དགོད་པར་བྱ། །མེ་ཏོག་ལུ་དའི་ཁུ་བ་དང་། །དུར་ཁྲོད་སྣག་ཚས་སྦྱར་ནས་སུ། །དབུས་སུ་གྲི་གུག་ཐོད་པ་བྲི། །རྣལ་འབྱོར་ནུབ་ཏུ་ཁ་བལྟས་ལ། །བསམ་<milestone unit="line" n="397.6"/>གཏན་སྔགས་དང་ལྡན་གྱུར་ནས། །ནག་པོ་སྦྲུལ་དང་བཅས་པར་བསྐྱེད། །དེ་ལ་མཆོད་པར་བྱས་ནས་ནི། །བསམ་གཏན་སྔགས་ཀྱི་བཟླས་པ་བྱ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཨ་ར་ནཱ་ག་གུ་རུ་ནི་ཤིག་ནི་རི་ནི་རི། མ་ཐ་ནི་<milestone unit="page" n="398"/><milestone unit="line" n="398.1"/>ཤིག །མསྒྱི་དྷ་རི་ནཱ་ག་རྭ་ཛ། དེ་བ་བྷ་རི་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། དུས་གསུམ་དུ་ནི་བསྙེན་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་འདི་ཡི་ཆོ་ག་ནི། །ཆུ་མིག་ཤིང་ངམ་རི་ཡི་རྩེ། །གང་ཞིག་ཀླུ་ནི་གནས་པའི་ས། །དེར་ནི་ཆོ་ག་འདི་བརྩམས་<milestone unit="line" n="398.2"/>ན། །ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་ནོར་བུ་ཅན། །ཆོ་ག་འདི་དང་དུས་མཚུངས་སུ། །ཆར་གྱི་རྒྱུན་ནི་འབེབས་པར་བྱེད། །གལ་ཏེ་དེས་ཀྱང་མ་ཕེབས་ན། །ནག་པོའི་སྤོས་དང་གུ་གུལ་གྱིས། །འཁོར་ལོ་བདུག་པར་བྱས་གྱུར་ན། །ཆར་<milestone unit="line" n="398.3"/>ནི་ཤིན་ཏུ་འབབ་པར་འགྱུར། །འཁོར་ལོ་བཟློག་པ་བྲིས་ནས་ནི། །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་སྤྱིན་བསྲེག་བྱ། །སྔགས་ནི་བཟློག་ནས་རབ་བཟླས་ནས། །བསྒྲུབ་བྱ་ཤིན་ཏུ་མི་བསྲུན་པས། །རྡོ་ཡི་སེར་བ་འབེབས་པར་<milestone unit="line" n="398.4"/>འགྱུར། །ཡང་ན་ཀླུ་རྣམས་ཐམས་ཅད་ནི། །ཨརྫ་ཀ་ཡི་འབྲས་བུ་ལྟར། །མགོ་བོ་ལུས་པོ་འགས་པར་འགྱུར། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་རབ་བཤད་པ། །ཐོད་པ་དུམ་བུ་<milestone unit="line" n="398.5"/>གཅིག་པ་ལ། །ཁ་ཏི་ཁ་ཡི་འཁོར་ལོ་བྲི། །དེ་ཡི་ཕྱི་ནི་བདུད་རྩིས་བྱུག །ཐོད་པའི་ནང་དུ་ཡུངས་ཀར་དང་། །སྦྱིན་བསྲེགས་ཐལ་བ་བསྔགས་ནས་ནི། །ཐོད་པ་རབ་ཏུ་གནས་པར་བྱ། །རྩ་བའི་སྔགས་ནི་བཟླས་པ་<milestone unit="line" n="398.6"/>ཡི། །འདི་ནི་ཤམ་བུར་གདགས་པར་བྱ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། ཤ་ར་ཛ་ར༷་པད་ཐ་ར། སྟི་དྷ་ར་ཚིརྙ་ཚིརྙ་ཚིརྙ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། འདི་ཡི་བསྙེན་པ་བྱས་ནསནི། །གངཞིགཡུལསྲུངབྱེད་པ་ཡི། །དེ་ཡི་ཕྱོགས་བཞི་གཞག་པར་<milestone unit="page" n="399"/><milestone unit="line" n="399.1"/>༄༅། །བྱ། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །བསམ་གཏན་སྔགས་དང་ལྡན་གྱུར་ནས། །མཆོད་དང་གཏོར་མ་ལ་སོགས་བྱ། །ཀླུ་དང་གནོད་སྤྱིན་ལ་སོགས་པ། །གདུག་པའི་སེར་བ་སྲུང་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="399.2"/>གཞན་ཡང་རབ་བཤད་པ། །བདུད་རྩི་བ་ཡི་རྣམ་ལྔ་ལ། །ཆོ་གས་མཎྜལ་བྱས་ནས་ནི། །པདྨ་འདབ་མ་བརྒྱད་པ་བྲི། །དེར་ནི་དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་དང་། །ཛམ་བྷ་ལ་ནི་གསལ་བསྐྱེད་དེ། །སྒྱུ་སྐར་རྒྱལ་ནས་དབུ་<milestone unit="line" n="399.3"/>བཙུགས་ལ། ཞག་གྲངས་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཏུ། །མེ་ཏོག་ཆུ་དང་དྲི་ཞིམ་སྤོས། །གཡོན་པའི་ཁྱོར་བས་དབུལ་བར་བྱ། །བསམ་གཏན་སྔགས་དང་ལྡན་གྱུར་ནས། །ཉིན་རེ་ཞིང་ནི་དུས་གསུམ་དུ། །གཙང་མའི་ཆུ་ཡིས་<milestone unit="line" n="399.4"/>མཆོད་པར་བྱ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། སིརྙི་དྷ་ན་མེ་དྷི། ཧུ༷་ཛམ་བྷ་ལ་ཛ་ལན་དྲུ་ཡ་སྲུ་ཧྭ། ཆོ་ག་འདི་ཡི་སྟོབས་ཀྱིས་ནི། །འཇིག་རྟེན་གནོད་སྦྱིན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །ནོར་དང་རིན་པོ་ཆེ་ཡི་གཏེར། །རྟག་ཏུ་དེ་ལ་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="399.5"/>པར་བྱེད། །ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། འཁོར་ལོའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ།<milestone unit="line" n="399.6"/>བཅོམ་ལྡན་འདས། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །འཁོར་ལོའི་ཆོ་ག་རབ་བཤད་པ། །གནན་པས་གསད་པར་གསུངས་པ་ཡི། །དེ་ཡི་ཆོ་ག་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །གནོད་<milestone unit="page" n="400"/><milestone unit="line" n="400.1"/>སྤྱིན་སྟོབས་དང་ལྡན་པ་དང་། །གང་ཞིག་འབྱུང་པོ་མཐུ་ཆེན་དང་། །འཇིག་རྟེན་ལྷ་ཆེན་ལ་སོགས་པའི། །ལོག་པའི་མཐུ་དང་ལྡན་པ་རྣམས། །གནན་པར་བྱ་བའི་ཆོ་ག་འདིས། །ཁྱད་པར་དུ་ཡང་གསད་པ་ཡི། །ཆོ་<milestone unit="line" n="400.2"/>གའི་རིམ་པ་འདི་དག་བཤད། །ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་འཇིག་པ་དང་། །ནག་པོའི་ཕྱོགས་ནི་འཛིན་པ་<milestone unit="line" n="400.3"/>རྣམས། །གནན་པས་གསད་པའི་སྦྱོར་བ་ཡི། །དེ་ཡི་ཆོ་ག་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དུར་ཁྲོད་དབེན་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་ལྡན་གྱུར་<milestone unit="line" n="400.4"/>ནས། །བསམ་གཏན་སྔགས་ཀྱིས་མཚམས་བཅད་ལ། །ཐོད་པ་དུམ་བུ་དྲུག་པ་གཉིས། །བདུད་རྩིས་ཕྱི་ནང་བཀྲུ་བར་བྱ། །སྐེ་ཚེ་ཉུང་དཀར་བཙན་དུག་དང་། །མིན་པའི་ཁུ་བ་ཁུ་ཡི་ཁྲག །དུར་ཁྲོད་སྣག་ཚས་སྦྱར་<milestone unit="line" n="400.5"/>ནས་སུ། །ཐོད་པའི་ནང་དུ་འཁོར་ལོ་བྲི། །དཔའ་བོ་གྲིར་ཤིའི་རོ་རས་ལ། །དུར་ཁྲོད་སྣ་ཚོགས་བསྒྲུབ་བྱ་ཡི། །མིང་དང་ཡི་གེ་ལྡན་པར་བྲི། །བྲི་དུས་གནམ་སྟོང་ཉིན་ནམ་ཕྱེད། །འཁོར་ལོའི་ནང་དུ་གཞུག་པར་<milestone unit="line" n="400.6"/>བྱ། །ཕྱི་རོལ་དུར་ཁྲོད་རས་ཀྱིས་ག་། །མཆད་པའི་ས་དང་མཚོ་འགྲམ་ས། །རི་ཡི་རྩེ་མོ་གསུམ་གྱི་ས། །བསྲེས་ལ་ནག་པོའི་སྐུ་གཟུགས་བྱ། །མི་ཡི་རུས་པ་སྐྲ་ཤད་ཀྱིས། །ནག་པོའི་གཟུགས་སྐུའི་རུ་ཤིང་<milestone unit="page" n="401"/><milestone unit="line" n="401.1"/>༄༅། །བྱ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཁྲུ་གང་ཚད། །ལྷོ་བར་འཁོར་ལོ་གཞུག་པར་བྱ། །ལུས་ནི་དུར་ཁྲོད་སྣག་ཚ་ཡིས། །ཁ་དོག་ཤིན་ཏུ་གནག་པར་བྱ། །མདུན་གྱི་ནག་པོའི་གཟུགས་སྐུ་ལ། །དཔལ་ལྡན་ནག་<milestone unit="line" n="401.2"/>པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་ཚུལ་བཞིན་བསྒོམས། །བདག་ཉིད་ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་གྱིས། །བླ་མ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པ། །ནག་པོ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="401.3"/>དུ། །བཀུག་ལ་ནག་པོའི་གཟུགས་ལ་བསྟིམ། །ནག་པོ་ཉིད་ཀྱང་བཀུག་ལ་བསྟིམ། །དེ་ནས་བདག་ཉིད་རྣལ་འབྱོར་པ། །ནག་པོའི་བསམ་གཏན་ལྡན་གྱུར་ནས། །མཐུན་པའི་དམ་རྫས་ལ་སོགས་པའི། །མཆོད་པའི་<milestone unit="line" n="401.4"/>གཏོར་མ་དབུལ་བར་བྱ། །དེ་ནས་ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་གྱིས། །བསམ་གཏན་སྔགས་ཀྱི་བཟླས་པ་བྱ། །བཟླས་པ་རྫོགས་དང་ཐུགས་ཀ་ཡི། །འོད་ཟེར་ལྕགས་ཀྱུའི་ཚུལ་དུ་སྤྲོ། །བསྒྲུབ་བྱ་གསལ་བར་བཀུག་ནས་<milestone unit="line" n="401.5"/>ནི། །ནག་པོའི་ལྟོ་བར་གཞུག་པར་བྱ། །ལྕགས་ཀྱུའི་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་དང་བཅས། །ཐུན་རེར་བརྒྱ་ནི་རྩ་བརྒྱད་དུ། །བཀུག་ལ་ནག་པོའི་ལྟོ་བར་བཞུག །གྲི་གུག་ཐོད་པ་ཐོགས་ནས་ནི། །ཐུན་མཚམས་ཕྱིན་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="401.6"/>བསྐོར་བར་བྱ། །ཉིན་མོ་མཚན་མོ་དུས་དྲུག་ཏུ། །དཔལ་ལྡནནགཔོཆེནཔོཡི། །རྣལ་འབྱོར་ཉིད་ལ་བརྩོན་པར་བྱ། །དེ་ནས་དུར་ཁྲོད་དབུས་སུ་ནི། །ཁྲུ་དོ་ཚད་དུ་བརྐོ་བར་བྱ། །ནང་དུ་ནག་པོའི་སྐུ་གཟུགས་<milestone unit="page" n="402"/><milestone unit="line" n="402.1"/>བཞག །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་འཁོར་ལོ་ནི། །དུར་ཁྲོད་ཀྱི་ནི་ཕ་གུ་ལ། །ཨུ་ཙིན་ཏི་ཡི་ཁུ་བས་བྲིས། །སྔགས་ནི་དུར་ཁྲོད་སྣག་ཚས་དགོད། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། བཛྲ་ཙཀྲ་བར་ར་ཏི། ཨ་མུ་ཀ་སྟུ༷་བྷ་ནི་སྟུ༷་བྷ་ནི། མོ་ཧ་ནི་མོ་ཧ་<milestone unit="line" n="402.2"/>ནི། ཁེ་ཙ་རྡི་བྷན་དྷ༷། བྱུ་ཙ་རྡི་བྷན་དྷ༷། བཱ་ཏྭ་ལ་བྷ་ས་ནི་བྷན་དྷ༷། ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། འདི་ནི་འཁོར་ལོར་དགོད་པར་བྱ། །དེ་སྟེང་སྤྱིན་སྲེག་ཐལ་བས་དགང་། །དེ་ལྟར་ཞག་བདུན་བྱས་གྱུར་ན། །གནན་པས་གསད་<milestone unit="line" n="402.3"/>པའི་སྦྱོར་བ་རྫོགས། །ཁྱབ་འཇུག་མ་ཧྭ་དེ་བ་དང་། །ཚོགས་ཀྱི་བདག་པོ་ལ་སོགས་པའི། །འདོད་པའི་ལྷ་རྣམས་མནན་ནུས་ན། །གཞན་དག་སྨོས་ཀྱང་ཅི་ཞིག་དགོས། །དེ་སྐད་ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་<milestone unit="line" n="402.4"/>སྩལ་ཏོ། །དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས། མཚམས་མེད་ལ་སོགས་བྱེད་པ་<milestone unit="line" n="402.5"/>དང་། །གདུག་པ་ཐམས་ཅད་བསྒྲལ་བ་ཡི། །ཆོ་གའི་ཁྱད་པར་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྦྱིན་སྲེག་ལས་རྣམས་ཀུན་གྱི་མཆོག །ཁྱད་པར་དུ་ནི་གསད་པ་ཡི། །སྤྱིན་སྲེག་འདི་ནི་ཤེས་<milestone unit="line" n="402.6"/>པར་གྱིས། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལནགཔོཆེནཔོསགསོལཔ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། གསད་པར་བྱ་བའི་སྦྱོར་བ་ཡི། །སྦྱིན་སྲེག་ཆོ་ག་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="page" n="403"/><milestone unit="line" n="403.1"/>༄༅། །ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྦྱིན་སྲེག་ཆོ་གའི་རིམ་པ་ནི། །ཁྱད་པར་བདུན་དུ་ཤེས་པར་གྱིས། །བདག་དང་གནས་དང་མཆོད་གཏོར་དང་། །ཐབ་དང་ལྷ་དང་རྫས་དང་དུས། །རྣམ་པ་བདུན་དུ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="403.2"/>བཤད། །ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། ཆོ་ག་འདི་ཡི་རིམ་པ་ཡིས། །བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="403.3"/>བཀའ་སྩལ་པ། །དང་པོ་བདག་ཉིད་རྣལ་འབྱོར་ནི། །བསྲུང་བའི་འཁོར་ལོ་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཆོས་འབྱུང་ནང་དུ་རྡོ་རྗེ་བྲག །པད་ཉིའི་སྟེང་ན་རོ་ཡི་གདན། །དེ་སྟེང་ཧུ༷་ལས་གྲི་གུག་གྱུར། །དེ་ལས་ནག་པོ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="403.4"/>བསྐྱེད། །མཐིང་ནག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པ། །དབུ་སྐྲ་ཁམ་སེར་གྱེན་དུ་བརྫེས། །སྤྱན་གསུམ་སྡང་མིག་མེ་ཡི་འོད། །གཡས་ན་གྲི་གུག་གཡོན་ཐོད་པ། །དོ་ཤལ་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །བརྐྱང་བསྐུམ་རོ་ཡི་<milestone unit="line" n="403.5"/>གདན་ལ་འགྱིང་། །མེ་དཔུང་དབུས་ན་དམ་ཚིག་བསྐྱེད། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་དྲང་གཉིས་མེད་བྱ། །དབང་བསྐུར་མི་བསྐྱོད་དབུ་ལ་བརྒྱན། །མདུན་གྱི་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡང་། །དེ་ལྟར་དུས་མཚུངས་རྫོགས་པར་<milestone unit="line" n="403.6"/>བསྐྱེད། །མཆོད་དང་གཏོར་མ་བྱས་ནས་སུ། །གཉིས་མེད་ཐུགས་ཀའི་བཟླས་པ་བྱ། །དེས་ནི་ནག་པོའི་མཚན་མ་རྙེད། །དེ་ནས་སྦྱིན་བསྲེག་བརྩམ་བྱ་ཞེས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་གཞན་<milestone unit="page" n="404"/><milestone unit="line" n="404.1"/>ཡང་རབ་བཤད་པ། །གནས་ནི་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ཡི། །རོ་སྲེག་མེ་ཐབ་ཁར་སྟོང་རམ། །རྡོ་རྗེའི་བྲག་ལ་སོགས་པ་ཡི། །འཇིགས་པའི་གནས་སུ་སྤྱིན་བསྲེག་བྱ། །མཆོད་པ་གཏོར་མ་སྲེག་པའི་རྫས། །དེ་དག་ཚོགས་<milestone unit="line" n="404.2"/>པར་བྱས་ནས་ནི། །མེ་ཏོག་སྤོས་དང་མར་མེ་དྲི། ཁྲ་ཆེན་ལྷ་བཤོས་སྲེག་པའི་རྫས། །ཁྱད་པར་གྱི་ནི་མཆོད་པར་བྱ། །ཆན་དང་དུག་གི་ལ་དུ་དང་། །སྦྲང་རྩི་རྒུན་འབྲུམ་སེ་འབྲུའི་ཆང་། ཁྲ་ཆེད་ཉ་ཤ་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="404.3"/>ཁྲག །འདི་ནི་དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཡི། །ཁྱད་པར་གཏོར་མ་ཡིན་པར་བཤད། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་རབ་བཤད་པ། །དུར་ཁྲོད་ས་དང་ཆུ་འགྲམ་ས། །མེ་ཐབ་ས་ལ་ཐབ་ཁུང་བྱ། །ཐབ་ནི་མཐིང་ནག་ཨེ་ཡི་<milestone unit="line" n="404.4"/>དབྱིངས། །རྒྱ་ལ་ཁྲུ་གང་ཟབས་སུ་ཕྱེད། །སུམ་རིམ་དཔངས་ལ་སོར་གསུམ་སྟེ། །མོ་འོད་གྲི་གུག་ཐོད་པས་བརྒྱན། །དབུས་སུ་གྲི་གུག་ནག་པོ་བྲི། །ཐབ་ཀྱི་རིམ་པས་དེ་ལྟར་བཤད། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་རབ་བཤད་<milestone unit="line" n="404.5"/>པ། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །བསམ་གཏན་སྔགས་དང་ལྡན་གྱུར་ནས། །ཐབ་ཀྱི་ནང་དུ་པད་ཉི་ཧུ༷། ར༷་ལས་མེ་ལྷ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །ཞལ་གཅིག་པ་ལ་ཕྱག་གཉིས་པ། །ཕྱག་གཉིས་མེ་ཏོག་བགྲང་ཕྲེང་<milestone unit="line" n="404.6"/>འཛིན། །མདོག་དམར་སྤྱན་བགྲད་ཞལ་གདངས་པ། །ཁྲོ་གཉེར་མཆེ་བ་གཙིགས་པའོ། །རང་བཞིན་མེ་དང་ཡེ་ཤེས་མེ། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡི་སྦྱོར་བས་བསྟིམ། །གཉིས་མེད་གྱུར་པའི་ལྕེ་ལ་ཧུ༷། །བསམ་ནས་ལིགི་བསྲེག་<milestone unit="page" n="405"/><milestone unit="line" n="405.1"/>༄༅། །རྫས་རྣམས། །ལན་བདུན་རབ་ཏུ་ཁྲོས་པས་དབུལ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨག་ན་ཡེ། ཧུ༷་མ་མ་སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་ཨ་མུ་ཀ༷། །ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ། ཨ་མུ་ཀ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། དེ་ནས་འབར་བའི་ངོ་བོར་<milestone unit="line" n="405.2"/>བརྟག །མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་བསམ། །དེ་ནས་དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ནི། །ཆོ་ག་ལྔའམ་གསུམ་གྱིས་བསྐྱེད། །བདག་དང་དམ་ཚིག་ཐུགས་ཀ་ཡི། །འོད་ཟེར་ཕྱག་རྒྱ་བཞི་དང་ལྡན། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="405.3"/>ཡི། །དེ་ཡི་ཆོ་གས་བཀུག་ལ་བསྟིམ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ་༷། ཏཱ༷་སྲིད་གསུམ་འཇིགས་པར་བྱེད་པ་ཡི། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བསྟན་པ་བསྲུང་བར་ཁས་བླངས་པའི། །དམ་<milestone unit="line" n="405.4"/>ཚིག་ཆེན་པོའི་སྟོབས་ཀྱིས་ནི། །འབར་བ་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དྲག་པོའི་སྟོབས་ཀྱིས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར་བཞུགས་ལ། །གདུག་པའི་དགྲ་བགེགས་བསྒྲལ་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="405.5"/>བདུད་རྩི་རཀྟ་ཡིས། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོའི་ཞལ་དུ་དབུལ། །མཆོད་དང་གཏོར་མའི་རིམ་པ་རྣམས། །དབུལ་བའི་དམ་རྫས་ལ་སོགས་པའི། །མཆོད་པའི་ཁྱད་པར་ཀུན་ཀྱང་དབུལ། །དེ་ནས་ལིསྐོ་བསྲེག་རྫས་<milestone unit="line" n="405.6"/>རྣམས། །རྩ་བའི་སྙིང་པོ་སྔགས་ལ་ནི། །བསད་པའི་ཡི་གེ་གཞུག་པར་བྱ། །བསམ་གཏན་སྔགས་དང་ལྡན་གྱུར་ནས། །སྦྱིན་སྲེག་ནག་པོའི་ཞལ་དུ་དབུལ། །ལྷ་ཡི་ཆོ་ག་དེ་ལྟར་བཤད། །ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="406"/><milestone unit="line" n="406.1"/>བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་རབ་བཤད་པ། །ལིགི་རྫས་ཀྱི་རིམ་པ་ནི། །རྐང་རྗེས་ས་དང་སྐྲ་ཤད་དང་། །རོ་བསྲེགས་ཐལ་བ་དྲི་ཆེན་ཁྲག །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་ཆུས་སྤྲུས་ལ། །བསྒྲུབ་བྱའི་གཟུགས་ནི་སོར་<milestone unit="line" n="406.2"/>བརྒྱད་ལ། །སྙིང་གར་མིང་ཡིག་གཞུག་པར་བྱ། །མགོ་ལུས་ཚ་བའི་རྫས་ཀྱིས་བྱུགས། །བསམ་གཏན་སྔགས་དང་ལྡན་གྱུར་ནས། །བསྒྲུབ་བྱ་བཀུག་ནས་དེ་ལ་བསྟིམ། །སྔགས་ཀྱིས་དབྱེ་བའི་ཆོ་ག་བྱ། །མགོ་ནས་<milestone unit="line" n="406.3"/>རྐང་པའི་མཐིལ་གྱི་བར། །བསད་སྔགས་ཆོར་མས་འབུམ་ཕྲག་བརྡེག །དེ་ནས་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །གྲི་གུག་རབ་གནས་བྱས་པ་ཡི། །མགོ་ནས་ཞབས་སུ་ཏིལ་གྱི་ཚད། །ག་་ནས་ནག་པོའི་སྦྱིན་བསྲེག་བྱ། །རྫས་<milestone unit="line" n="406.4"/>ནི་མི་རྐང་ལས་བྱུང་བའི། །ཆོ་དགང་གང་གཟར་བླུག་གཟར་བྱ། །དུར་ཁྲོད་ལས་བྱུང་ཚ་ཤིང་ཁ། །ཚེར་མ་སྣ་ཚོགས་དྲི་ང་བའི། །ཡམ་ཤིང་སོར་ནི་བཅུ་གཉིས་ཚད། །ཡང་ན་སོར་དྲུག་ཤེས་པར་བྱ། །ཡུངས་ཀར་ལ་<milestone unit="line" n="406.5"/>དུ་ནག་པོ་དང་། ཁྲ་ལྔ་ཉ་ཤ་ཆང་དང་ནི། །ཡུངས་ནག་ལ་ཕུག་ལྕགས་ཕྱེ་དང་། །ཁྲག་དང་བདུད་རྩི་དབུལ་བར་བྱ། །རིགས་ངན་ཤན་པ་ལས་བྱུང་བ། །སྤྱིན་སྲེག་མེ་ནི་ཡིན་པར་བཤད། །རྫས་ནི་འདི་དག་ལྡན་<milestone unit="line" n="406.6"/>གྱུར་ན། །སྤྱིན་སྲེག་ཆོ་ག་ཉེས་པ་མེད། །ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་རབ་བཤད་པ། །དུས་ཀྱི་ཆོ་གས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །མང་པོའི་ཚེས་གཅིག་ལ་སོགས་པ། །ནག་པོའི་ཕྱོགས་<milestone unit="page" n="407"/><milestone unit="line" n="407.1"/>༄༅། །ནི་ཐམས་ཅད་ལ། །སྤྱིན་སྲེག་ཆོ་ག་བརྩམ་པར་བྱ། །ཉི་མ་ཕྱེད་དང་ནམ་གྱི་གུང་། །བསད་པའི་དུས་ནི་ཡིན་པར་བཤད། །ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་<milestone unit="line" n="407.2"/>པོས་གསོལ་པ། །མྱུར་བར་བསད་པའི་རིམ་པ་ཡི། །ཆོ་གའི་ཁྱད་པར་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མྱུར་བར་བསད་པའི་རིམ་པ་ནི། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །གསང་བའི་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="407.3"/>སྲེག་ཡིན་པར་བཤད། །ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། གསང་བའི་སྦྱིན་སྲེག་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="407.4"/>པ། །དང་པོ་མེ་ཐབ་ས་བླངས་ལ། །ཐབ་ནི་མཐོ་གང་ཚད་དུ་བྱ། །ཏིལ་མར་གྱི་ནི་མེ་ཡིས་བསྲེག །ཟུར་གསུམ་སེང་ལྡེང་གསལ་ཤིང་ལ། །སོར་ནི་བཅུ་གཉིས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོའི་ཡམ་ཤིང<milestone unit="line" n="407.5"/>བཤད། །དེ་ནས་ཐོད་པ་དུམ་བུ་དྲུག །ནང་དུ་དུག་གི་ལ་དུ་བྱ། །ལིསྐོ་ཚེར་མེའི་མེ་ཡིས་བསྲོས། །རྣལ་འབྱོར་ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་གྱིས། །བསྒྲུབ་བྱ་བཀུག་ལ་ལིདྷ་བསྟིམ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ཡ། །ཨ་མུ་ཀ་ཏ་བ་ཏ་བ་<milestone unit="line" n="407.6"/>ཧུ༷། དཔལ་ལྡན ནག པོཆེན པོཡི། །གྲི གུག་རབ་གནས་ལྡན་པ་ཡི། །བསྒྲུབ་བྱའི་མགོ་ནས་རྐང་མཐིལ་བར། །ཏིལ་གྱི་ཚད་དུ་ག་་པར་བྱ། །དེར་ནི་ར༷་ལས་མེ་ཐབ་བམ། །དཔལ་ལྡན ནགཔོཆེན པོ<milestone unit="page" n="408"/><milestone unit="line" n="408.1"/>ནི། །མེ་ཐབ་ནང་དུ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །སྣ་ཚོགས་པདྨ་ཉི་མར་བཅས། །རོ་ཡི་གདན་ལ་གནས་པ་ནི། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོར་བསམ། །ཞལ་ནས་སྣ་ཚོགས་མེ་ཡི་འོད་། །དྲག་པོའི་དབྱིབས་སུ་འབར་བར་<milestone unit="line" n="408.2"/>བསམ། །བདག་གི་ཐུགས་ཀའི་ས་བོན་ལས། །འོད་ཟེར་ནག་པོའི་གཟུགས་སུ་སྤྲོ། །དེ་ཡིས་བསྒྲུབ་བྱ་དགུག་བྱས་ནས། །རྐང་པ་གཉིས་ནས་བཟུང་ནས་ནི། །དུག་གཏོར་དུ་ནི་སྤྲུགས་བྱས་ཏེ། །གཞན་ཡང་ནག་པོའི་<milestone unit="line" n="408.3"/>ཞལ་དུ་སྒྲུགས། །དེ་ལ་བདག་ཉིད་རྣལ་འབྱོར་པས། །རོ་ཡི་གདན་ལ་འདུག་ནས་ནི། །མིག་ནི་ཟུར་གསུམ་མི་བཟད་པར། །བྱས་ནས་སོས་ནི་སོ་འཆར་ཞིང་། །བདག་ཉིད་ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་གྱི། །རྣོ་བའི་<milestone unit="line" n="408.4"/>གཟུགས་ཀྱིས་བསྒྲུབ་བྱ་བཀུག །མེ་ཐབ་ནང་དུ་གནས་པ་ཡི། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ལ། །སྙིང་པོའི་སྔགས་ཀྱིས་དབུལ་བར་བྱ། །དེ་ལྟར་བརྒྱ་ནི་རྩ་བརྒྱད་བར། །མདུན་དུ་བྱས་ན་བསྒྲུབ་བྱ་ནི། །དེ་མ་ཐག་ཏུ་<milestone unit="line" n="408.5"/>གསོད་པར་ནུས། །འགྲུབ་འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། སྦྱིན་སྲེག་གི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="408.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལནགཔོཆེནཔོསགསོལཔ། བཅོམ་ལྡན་འདས། རྒྱུད་འདི་ངེས་པར་གསལ་བའི་ཕྱིར། །སྔགས་ཀྱི་དོན་དང་ལྡན་པ་ཡི། །ཡི་གེའི་དབྱེ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="page" n="409"/><milestone unit="line" n="409.1"/>༄༅། །ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ནི། །ཡི་གེ་རྣམས་ཀྱི་མཆོག་ཏུ་འགྱུར། །རྩ་བ་སྙིང་པོར་ངེས་བཤད་པ། །སྔགས་དང་རྒྱུད་ཀྱི་དོན་གྱི་ཕྱིར། །ཡི་གེ་བཏུ་བ་བཤད་པར་བྱ། །ཞེས་བཅོམ་<milestone unit="line" n="409.2"/>ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། ཡི་གེ་བཏུ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་་བཀའ་སྩལ་པ། །དང་པོར་རིག་བྱེད་རྒྱལ་པོ་ལ། །དང་<milestone unit="line" n="409.3"/>པོར་ལྔ་པ་ཡན་ལག་རིང་། །གཉིས་པའི་ལྔ་པས་སྣ་ལྡན་མཆོད། །དང་པོ་ཐིག་ལེ་བཅས་པར་བཞག །གཉིས་པའི་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་ནི། །སྣ་ལྡན་རིང་དང་བཅས་པར་གནས། །དེར་ནི་བརྒྱད་མཐར་གཞག་པར་<milestone unit="line" n="409.4"/>བྱ། །གཉིས་པའི་དང་པོ་མིང་དང་ལྡན། །གཉིས་པའི་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་ལ། །གཉིས་པའི་དྲུག་པའི་དང་པོ་བཞག །བརྒྱད་མཐའ་གཉིས་ནི་སྒྲ་ལྡན་མཆོག །དང་པོའི་གསུམ་པ་གདགས་པར་བྱ། །གཉིས་པའི་དང་པོའི་<milestone unit="line" n="409.5"/>མཐའ་ཅན་ནི། །དང་པོ་གཉིས་དང་བཅས་པར་བཞག །གཉིས་ནི་རིང་ཐུང་སྒྲ་ཡིས་བརྗོད། །བསད་ན་ཚེག་དྲག་ལྡན་པར་བྱ། །གཉིས་པའི་ལྔ་པའི་གཉིས་པ་ལ། །གཉིས་པའི་གསུམ་པའི་དང་པོར་བཅས། །དྲག་པོའི་སྒྲ་<milestone unit="line" n="409.6"/>དང་བཅས་པར་བཤད། །བརྒྱད་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །གཉིས་པའི་ལྔ་པའི་གསུམ་པ་གདགས། །དེར་ནི་བརྒྱད་པའི་མཐའ་ཅན་ནི། །རིང་པའི་སྒྲ་དང་ལྡན་པར་བཞག །ཅེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="page" n="410"/><milestone unit="line" n="410.1"/>ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས། དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་དང་། །མཁའ་འགྲོ་མ་དང་བཅས་པ་ཡི། །རང་གི་དོན་དང་ལྡན་པའི་སྔགས། །དེ་ཡི་ཡི་གེ་རྣམས་ཀྱི་མཆོག །བཏུ་བའི་རིམ་པ་<milestone unit="line" n="410.2"/>ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དང་པོ་དོན་གྱི་ཡི་གེ་ལ། །དང་པོ་ལྔ་པས་ཡན་ལག་བརྒྱན། །གཉིས་པའི་ལྔ་པའི་ཐིག་ལེ་དང་། །དང་པོ་ཐུང་ངུ་གཞག་པར་བྱ། །གཉིས་པའི་ལྔ་པ་མཐར་ལྡན་<milestone unit="line" n="410.3"/>པ། །རིང་བའི་སྒྲ་དང་བཅས་པར་གནས། །བརྒྱད་པའི་མཐའ་ཅན་ཡི་གེ་ནི། །ཅུང་ཟད་རིང་དང་བཅས་པར་བརྗོད། །གཉིས་པའི་དང་པོ་མིང་དང་ལྡན། །གཉིས་པའི་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་ལ། །གཉིས་པའི་དྲུག་པའི་<milestone unit="line" n="410.4"/>དང་པོ་གདགས། །རིག་བྱེད་སྒྲ་དང་ལྡན་པར་ནི། །ཅུང་ཟད་འཐུག་དག་བཅས་པར་བརྗོད། །ལྔ་པའི་ལྔ་པ་སྣ་ལྡན་མཆོག །བརྒྱད་པའི་མཐའ་ཅན་གདགས་པར་བྱ། །དང་པོ་གསུམ་པས་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །ཚེག་དྲག་<milestone unit="line" n="410.5"/>འཐུག་དང་བཅས་པར་བརྗོད། །གཉིས་པའི་བདུན་པའི་གཉིས་པ་ནི། །རིག་བྱེད་མདའ་དང་ལྡན་པར་བརྗོད། །གཉིས་པའི་ལྔ་པའི་མཐར་ལྡན་པ། །ཟླ་བ་མིག་དང་བཅས་པར་བཞག །གཉིས་ཀའི་འབྲེལ་པར་<milestone unit="line" n="410.6"/>གནས་པ་ཡི། །ཆགས་པའི་ཡི་གེ་བདག་ཉིད་ཅན། །གཉིས་པའི་གསུམ་པ་གཞག་པར་བྱ། །གཉིས་པའི་བཞི་པ་དང་པོ་ལ། །དང་པོ་གསུམ་པ་གདགས་པར་བྱ། །གཉིས་པའི་ལྔ་པའི་མཐར་ལྡན་པ། །རིང་བའི་སྒྲ་<milestone unit="page" n="411"/><milestone unit="line" n="411.1"/>༄༅། །དང་བཅས་པར་གནས། །སྡེ་ཚད་བརྒྱད་པའི་མཐར་གནས་པ། །ཅུང་ཟད་རིང་བའི་སྒྲ་དང་ལྡན། །གཉིས་པའི་དང་པོ་མིང་དང་ལྡན། །གཉིས་པའི་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་ལ། །འཐུག་པའི་སྒྲ་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="411.2"/>པར་བྱ། །གཉིས་པའི་དྲུག་པའི་དང་པོ་ནི། །གཡོ་བྱེད་སྒྲ་དང་བཅས་པར་གནས། །སྡེ་ཚན་གཉིས་པའི་དབུ་མ་ནི། །ཆགས་པའི་ཡི་གེ་རབ་ལྡན་པ། །གཉིས་པའི་གསུམ་པ་འཐུག་པོར་ལྡན། །གཉིས་པའི་བཞི་པའི་<milestone unit="line" n="411.3"/>དང་པོ་ནི། །དང་པོའི་གསུམ་པས་ཡན་ལག་བརྒྱན། །དང་པོའི་དང་པོ་ཡན་ལག་རིང་། །གཉིས་པའི་ལྔ་ཡི་དང་པོ་ནི། །ཅུང་ཟད་འཐུག་པ་དག་དང་ལྡན། །གཉིས་ཀའི་འབྲེལ་པ་ཆགས་པར་གནས། །གཉིས་པའི་ལྔ་<milestone unit="line" n="411.4"/>པའི་གསུམ་པ་ལྔ། །དང་པོ་གཉིས་པས་གནན་པར་བྱ། །ཅུང་ཟད་རིང་དང་བཅས་པར་གནས། །མཐའ་ཡི་བརྒྱད་པའི་གཉིས་པ་ནི། །ཅུང་ཟད་ལོག་པའི་ཤུགས་དང་ལྡན། །སྡེ་ཚད་བརྒྱད་པའི་མཐར་ལྡན་པ། །ཐིག་<milestone unit="line" n="411.5"/>ལེ་ཟླ་བ་མིག་དང་བཅས། །དང་པོ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ནི། །རིང་བའི་སྒྲ་ཡི་སྟོབས་དང་ལྡན། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས། རྒྱུད་ཀྱི་རྩི་<milestone unit="line" n="411.6"/>བར་བཀོད་པ་ཡི། །དེ་ཡི་སྔགས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ནི། །ཡི་གེ་བཏུ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྔགས་ཀྱི་དོན་རྣམས་གསལ་བྱེད་པ། །དེ་ཡི་མཚན་ཉིད་དང་པོར་བཤད། །གཉིས་པའི་<milestone unit="page" n="412"/><milestone unit="line" n="412.1"/>བཞི་པ་དང་པོ་ལ། །གཉིས་པའི་བཞི་པའི་གསུམ་པ་བཞག །གཉིས་པའི་དྲུག་པའི་དང་པོར་གནས། །གཉིས་པའི་བཞི་པའི་གཉིས་པ་ནི། །དེ་ཉིད་དྲག་པོའི་ཚིག་དང་ལྡན། །དང་པོ་ཡིག་འབྲུ་རྣམས་ཀྱི་མཆོག །དང་<milestone unit="line" n="412.2"/>པོ་ལྔ་པས་ཡན་ལག་དགོད། །གཉིས་པའི་ལྔ་པས་སྣ་ལྡན་མཆོག །རིག་བྱེད་ཐུང་ངུ་ཐིག་ལེར་བཅས། །གཉིས་པའི་ལྔ་པ་ལྔ་པར་ནི། །སྣ་དང་རིང་དང་བཅས་པར་གནས། །དེར་ནི་བརྒྱད་མཐའ་གཞག་པར་<milestone unit="line" n="412.3"/>བྱ། །གཉིས་པའི་དང་པོ་མིང་དང་ལྡན། །གཉིས་པའི་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་བརྗོད། །གཉིས་པའི་དྲུག་པའི་དང་པོ་ནི། ཁེན་ཏུ་རིང་བའི་སྒྲ་དང་ལྡན། །བརྒྱད་མཐའི་གཉིས་པའི་གཉིས་ཀྱི་སྒྲ། །ཅུང་ཟད་འཐུག་དང་<milestone unit="line" n="412.4"/>རིང་པོར་བརྗོད། །གཉིས་པའི་བཞི་པའི་མཐར་གནས་དང་། །གཉིས་པའི་དྲུག་པའི་དང་པོར་བཤད། །དང་པོའི་དང་པོ་ཐུང་ངུའི་སྒྲ། །གཉིས་པའི་ལྔ་པའི་དང་པོར་གནས། །གཉིས་པའི་དང་པོ་གཞག་པར་<milestone unit="line" n="412.5"/>བྱ། །གཉིས་ཀ་འབྲེལ་པ་མ་ནི་ཞེས། །ཆགས་པའི་སྒྲ་ཡི་ཡི་གེར་བརྗོད། །དང་པོ་གཉིས་པས་གནན་པར་བྱ། །གཉིས་པའི་གསུམ་པའི་ལྔ་པ་ཐིག་ལེར་བཅས། །ཅུང་ཟད་རིང་བའི་སྒྲ་དང་ལྡན། །དང་པོ་བཞི་པ་རིང་<milestone unit="line" n="412.6"/>ངོ་།ར་གནས། །བརྒྱད་པའི་མཐའ་ཅན་དང་པོ་ལ། །གཉིས་པའི་ལྔ་པ་ཐིག་ལེར་བཞག །ཚེག་དྲག་དྲག་པོའི་སྒྲ་དང་ལྡན། །དང་པོའི་དང་པོ་གཞག་པར་བྱ། །གཉིས་པའི་ལྔ་པའི་དང་པོ་ནི། །བརྒྱད་པའི་གསུམ་པའི་<milestone unit="page" n="413"/><milestone unit="line" n="413.1"/>༄༅། །འབྲེལ་པར་བཞག །ཅུང་ཟད་འཐུག་པའི་སྒྲ་དང་ལྡན། །གཉིས་པའི་གཉིས་པ་དང་པོ་ལ། །དང་པོར་རིག་བྱེད་གཉིས་པར་མནན། །གཉིས་པའི་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་ལ། །དང་པོ་ལྔ་པས་ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="413.2"/>བརྒྱན། །གཉིས་པའི་དང་པོ་རབ་ཏུ་བཞག །གཉིས་པའི་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་ནི། །དང་པོའི་ལྔ་པས་ཡན་ལག་བཀོད། །གཉིས་པའི་དྲུག་པའི་དང་པོ་ལ། །གཉིས་པའི་ལྔ་པ་ཐིག་ལེར་བཞག །གཉིས་པའི་གསུམ་པའི་<milestone unit="line" n="413.3"/>དང་པོ་ལ། །ཆགས་པའི་ཡི་གེ་ཡན་ལག་ལྡན། །དང་པོའི་གཉིས་པས་གནན་པར་བྱ། །མ་ནིང་ཆགས་པའི་སྒྲ་ལ་ནི། །གཉིས་པའི་བཞི་པའི་གསུམ་པ་བཞག །གཉིས་པའི་བཞི་པའི་མཐར་ལྡན་དགོད། །གཉིས་པའི་<milestone unit="line" n="413.4"/>བཞི་པའི་དག་པོ་ལ། །ཡན་ལག་ཆགས་པའི་སྒྲ་དང་ལྡན། །ཅུང་ཟད་རིང་བའི་ཡི་གེ་བརྗོད། །གཉིས་པའི་དྲུག་པའི་དང་པོར་ནི། །བྱེ་བྲག་གཉིས་ཀྱི་སྒྲ་དང་ལྡན། །ཐུང་དང་རིང་དུ་རྣམ་པར་བཤད། །གཉིས་པའི་<milestone unit="line" n="413.5"/>དྲུག་པའི་དང་པོ་ལ། །ཚེག་དྲག་གིས་ནི་བཀོད་པར་བྱ། །གཉིས་པའི་བཞི་པའི་དང་པོ་ལ། །དང་པོ་གཉིས་པས་གནན་པར་བྱ། །གཉིས་པའི་ལྔ་པའི་དང་པོ་ལ། །ཆགས་པའི་ཡི་གེ་གདགས་པར་བྱ། །གཉིས་པའི་<milestone unit="line" n="413.6"/>བཞི་པའི་དང་པོ་ལ། །དང་པོའི་གཉིས་པས་གནན་པར་བྱ། །གཉིས་པའི་གཉིས་པའི་བཞི་པ་ལ། །གཉིས་པའི་ལྔ་པ་ཐིག་ལེར་བཞག ་།གས་ཀྱི་རིང་བའི་སྒྲ་དང་ལྡན། །བརྒྱད་པའི་མཐར་ལྡན་གསུམ་པ་<milestone unit="page" n="414"/><milestone unit="line" n="414.1"/>བཞག །གཉིས་པ་ཡི་ནི་ལྔ་པ་ནི། །ཅུང་ཟད་རིང་བ་ཤེས་པར་བྱ། །དེར་ནི་ཆགས་པའི་ཡི་གེ་དགོད། །བརྒྱད་པའི་མཐའ་ཅན་གསུམ་པ་ལ། །དང་པོ་གཉིས་པས་གནན་པར་བྱ། །གཉིས་པའི་བཞི་པའི་གསུམ་པའི་<milestone unit="line" n="414.2"/>གཉིས། །མཐུག་དང་ཤིན་ཏུ་མཐུག་པར་བརྗོད། །འདིར་ནི་དང་པོར་བཞི་པ་བཞག །གཉིས་པའི་བཞི་པའི་གསུམ་པ་ལ། །གཉིས་པའི་ལྔ་པ་ཐིག་ལེར་བཞག །གཉིས་པའི་བཞི་པའི་གསུམ་པ་ལ། །དང་པོ་གསུམ་<milestone unit="line" n="414.3"/>པའི་ཡན་ལག་གདགས། །བརྒྱད་པའི་མཐའ་ཅན་གཉིས་པ་ལ། །གཉིས་པའི་གསུམ་པའི་དང་པོ་གདགས། །གཉིས་པའི་གཉིས་པ་དྲག་པོའི་སྒྲ། །ཚེག་དྲག་གིས་ནི་ཤེས་པར་བྱ། །སྡེ་ཚན་བརྒྱད་པོ་མཐའ་ལྡན་<milestone unit="line" n="414.4"/>པ། །དང་པོའི་གཉིས་པས་གནན་པར་བྱ། །སྟོབས་པར་བྱེད་པའི་སྒྲ་གཉིས་ལྡན། །རིང་དང་ཤིན་ཏུ་རིང་བར་བརྗོད། །གཉིས་པའི་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་གཉིས། །བར་དུ་ཆགས་པའི་ཡི་གེ་ནི། ་རྐོན་ཏུ་དྲག་པ་གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="414.5"/>བཤད། །གཉིས་པ་ཡི་ནི་བཞི་པ་ལ། །ཆགས་པའི་ཡི་གེས་ཡན་ལག་དགོད། །དང་པོ་གཉིས་པས་གནན་པར་བྱ། ཁོ།ན་ཏུ་དྲག་པོ་སྒྲ་གཉིས་ལྡན། །བརྒྱད་མཐའ་ཡི་ནི་གཉིས་པ་ལ། །གཉིས་པའི་གསུམ་པའི་ལྔ་པ་<milestone unit="line" n="414.6"/>གདགས། །ཚེགདྲགབཀོདཔའི་སྒྲ་གཉིས་ནི། ་རྐོན་ཏུ་དྲག་པོ་གཉིས་སུ་བཤད། །གཉིས་པའི་ལྔ་པའི་བཞི་པ་ལ། །གཉིས་པའི་བཞི་པའི་ལྔ་པ་བཞག །གཉིས་པའི་སྒྲ་དང་ལྡན་པར་བརྗོད། །གཉིས་པའི་བཞི་པའི་<milestone unit="page" n="415"/><milestone unit="line" n="415.1"/>༄༅། །བཞི་པ་ནི། ཁྲེན་ཏུ་རིང་བ་གཉིས་སུ་བཤད། །བརྒྱད་པའི་མཐའ་ཅན་གཉིས་པོ་ནི། །ཚེག་དྲག་ལྡན་པ་གཉིས་སུ་བཤད། །གཉིས་པའི་གསུམ་པའི་ལྔ་པ་ནི། །འཐུག་པའི་སྒྲ་ལྡན་གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="415.2"/>བཤད། །གཉིས་པའི་བཞི་པའི་གསུམ་པ་གཉིས། ཤེན་ཏུ་རིང་བའི་སྒྲ་ལྡན་གཉིས། །བརྒྱད་པའི་མཐའ་ལྡན་སྒྲ་གཉིས་ནི། ཤེན་ཏུ་དྲག་པའི་སྒྲ་དང་ལྡན། །གཉིས་པའི་ལྔ་པའི་དང་པོ་གཉིས། །ཐུང་བའི་སྒྲ་དང་<milestone unit="line" n="415.3"/>ལྡན་པར་བཤད། །གཉིས་པའི་དང་པོ་དང་པོ་གཉིས། །ཅུང་ཟད་དྲག་པོའི་སྒྲ་དང་ལྡ་ན། །འདི་ནི་འཁོར་ལོར་རབ་བཤད་པ། །དེ་ཡི་ཡེ་གེ་བཏུ་བར་བྱ། །གཉིས་པ་བཞི་པའི་གསུམ་པ་ལ། །དང་པོ་གཉིས་པ་གནན་<milestone unit="line" n="415.4"/>པར་བྱ། །གཉིས་པའི་བཞི་པའི་ལྔ་པ་བཞག །གཉིས་པའི་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་ལ། །དང་པོའི་བཞི་པས་ཡན་ལག་དགོད། །གཉིས་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །དང་པོའི་བཞི་པ་དགོད་པར་བྱ། །གཉིས་པའི་བཞི་པའི་ལྔ་པ་<milestone unit="line" n="415.5"/>བཞག །བརྒྱད་པ་ཡི་ནི་མཐར་ལྡན་པ། །དང་པོའི་གསུམ་པས་ཡན་ལག་བརྒྱན། །དང་པོ་ཐུང་ངུ་ཟླ་བའི་མིག །གཉིས་པའི་ལྔ་ལས་ཐིག་ལེར་བཞག །ཅུང་ཟད་རིང་བའི་སྒྲ་དང་ལྡན། །གཉིས་པའི་ལྔ་པའི་གཉིས་པ་<milestone unit="line" n="415.6"/>ལ། །གཉིས་པའི་གསུམ་་པའི་དང་པོ་བཞག །ཤིན་ཏུ་དྲག་པོའི་སྒྲ་དང་ལྡན། །བརྒྱད་པའི་མཐའ་ཅན་གསུམ་པ་ལ། །གཉིས་པའི་ལྔ་པའི་གསུམ་པ་གདང་། །སྡེ་ཚན་བརྒྱད་པའི་མཐའ་ལྡན་པ། །ཅུང་ཟད་རིང་བའི་སྒྲ་<milestone unit="page" n="416"/><milestone unit="line" n="416.1"/>དང་ལྡན། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། ཡི་གེ་བཏུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ།<milestone unit="line" n="416.2"/>བཅོམ་ལྡན་འདས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་གྱིས། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །དངོས་གྲུབ་ངེས་པར་འགྲུབ་པ་དང་། །ཆོ་གའི་ལས་རྣམས་རྫོགས་པ་ཡི། །འགྲུབ་པའི་རྒྱུ་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="416.3"/>འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་དང་། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །དངོས་གྲུབ་ཉེ་བར་འགྲུབ་པའི་རྒྱུ། །དམ་ཚིག་ཆོ་ག་འདི་དག་ལ། །གནས་པར་བྱེད་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དང་པོ་<milestone unit="line" n="416.4"/>བསམ་གཏན་ཐོབ་པར་འགྱུར། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དམ་ཚིག་ཇི་ལྟར་ལགས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="416.5"/>པ། །བླ་མ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དང་། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ནི། །རྟག་ཏུ་ཡིད་ལ་གནག་པར་བྱ། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་བསམ་གཏན་ལ། །ཡིད་ཀྱིས་སོམ་ཉི་མེད་པར་<milestone unit="line" n="416.6"/>བྱ། །ཡོངས་སུ་མ་སྨིན་སེམས་ཅན་དང་། །བླ་མ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་སྤོང་བ། །དམ་ཚིག་འདྲལ་བར་བྱེད་པ་དང་། །རྒྱལ་བའི་བསྟན་པ་འཇིག་བྱེད་པ། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། བསམ་གཏན་སྔགས་དང་ལྡན་འགྱུར་<milestone unit="page" n="417"/><milestone unit="line" n="417.1"/>༄༅། །ནས། །སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བར་མ་བྱས་ན། རྣལ་འབྱོར་ངེས་པར་ལྷུང་བར་བཤད། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་སྒྲུབ་པ་དེས། །སྐུ་དང་གྲི་གུག་ཐོད་པ་དང་། མཐུན་པའི་དམ་རྫས་ལ་སོགས་པ། དེ་དག་རྟག་ཏུ་<milestone unit="line" n="417.2"/>སྦ་བར་བྱ། སྔགས་དང་རྒྱུད་ཀྱི་དོན་རྣམས་དང་། །ནག་པོའི་བསམ་གཏན་ཆོ་གར་བཅས། །ཀུན་ལ་བསྟན་པར་མི་བྱ་སྟེ། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་བསྲེག་རྫས་དང་། ཁྲ་ཆེན་ཉ་ཤ་ཆང་དང་ནི། །དུག་གི་ལ་དུ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="417.3"/>པ། །མཐུན་པའི་དམ་རྫས་ཐམས་ཅད་ནི། །རྟག་ཏུ་རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་བསྟེན། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཡི། །སྐུ་དང་གྲི་གུག་ཐོད་པ་དང་། །ནི་རང་སུ་ལ་སོགས་པ་ནི། །བླ་མས་རབ་ཏུ་གནས་བྱ་ཏེ། དུག་གསུམ་<milestone unit="line" n="417.4"/>མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱི་མཆོད། །རྟག་ཏུ་ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་མཆོད། །དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་སྒྲུབ་འདོད་པས། །བླ་མས་རྗེས་སུ་གནང་བར་བྱ། །དེས་ནི་དཔལ་ལྡན་ནག་པོ་འགྲུབ། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="417.5"/>ཀྱི། །བསྟན་པ་གནས་པར་བྱེད་པ་ནི། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོར་རབ་ཏུ་བཤད། །ཀུན་ལ་བསྟན་པར་མི་བྱ་སྟེ། །གལ་ཏེ་རྨོངས་པར་བསྟན་གྱུར་ན། །ཨརྫ་ཀ་ཡི་འབྲས་བུ་ལྟར། །མགོ་དང་ལུས་པོ་འགས་འགྱུར་<milestone unit="line" n="417.6"/>ཏེ། །དམྱལ་བར་ངེས་པར་ལྟུང་བར་འགྱུར། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ལས། དམ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དཔལ་ནག་ཆེན་<milestone unit="page" n="418"/><milestone unit="line" n="418.1"/>པོའི་རྒྱུད་དྲག་པོ་བརྟག་པ་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ། །སྣ་ནམ་རྡོ་རྗེ་བླ་མས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ<milestone unit="line" n="418.2"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་དུ་པ་བི་ཀྲན་ཏ་ཏན་ཏྲ་ནཱ་མ།། བོད་སྐད་དུ། ནག་པོ་ཆེན་པོ་གཟུགས་ཅན་གཅེར་བུའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། རྡོ་རྗེ་མགོན་པོ་ནག་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>