<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0275-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dregs pa pho mo 'dus pa'i las kyi rgyud/-->དྲེགས་པ་ཕོ་མོ་འདུས་པའི་ལས་ཀྱི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0275-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=686.1; end=700.6--><milestone unit="page" n="686"/><milestone unit="line" n="686.1"/>རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །། ༑ དྲེགས་པ་ཕོ་མོ་འདུས་པའི་ལས་ཀྱི་རྒྱུད། །ཁྲོ་རྒྱལ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདེ་བར་གཤེགས་<milestone unit="line" n="686.2"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངོ་བོ། བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ངང་ལས་སྤྲུལ་པ་རྣམ་པ་གསུམ་བྱུང་བ་ནི་སྐུའི་སྤྲུལ་པ་འཇམ་དཔལ། ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ། གསུང་གི་སྤྲུལ་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ཕྱུག་དང་གསུམ་<milestone unit="line" n="686.3"/>མོ། །དེས་རྣམ་པར་གཟིགས་ནས་དུས་དང་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ་རི་རབ་ཀྱི་བྱང་ཕྱོགས་ལྕགས་རིས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་བའི་ནང་ནས། གནོད་སྦྱིན་སྟོང་ཕྲག་བདུན་གནས་ཏེ། དེས་སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་སྲོག་ལ་ནི་<milestone unit="line" n="686.4"/>འཚེ། ཤ་ནི་ཟ་ཁྲག་ནི་འཐུང་བ་ལས། སྤྲུལ་པ་རྣམ་པ་དེ་གསུམ་གྱིས་གདན་ཚོགས་ཀྱིས་བཀའ་བགྲོས་ཆེན་པོ་གཅིག་ཏུ་མཛད་ནས། གདོན་རིས་དང་བཅས་པ་བ་་ལོ། །ཁྲོ་བོའི་སྐུར་བསྒྱུར་ཏེ། གཟེངས་ནི་<milestone unit="line" n="686.5"/>བསྟོད། ཕྱག་བསྡམས་ནས་དམ་ལ་བཏགས་སོ། །གནོད་སྦྱིན་གྱི་རྒྱལ་པོ་དེ་ཡིས་ཁས་བླངས་པ་ནི། སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་དང་། དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་དབུ་འཕང་བསྟོད་པ་དང་། དགེ་འདུན་ཆེ་བ་<milestone unit="line" n="686.6"/>བསྐྱེད་པར་དམ་བཅས་སོ། །གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཁྲོ་བོའིརྒྱལཔོགཤིནརྗེའིགཤེད་ཀྱི་ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ནི། བཀའཉནགཤིནརྗེསྐུམདོག་དམར་པོ་ཁྲོས་པ་ཤིན་ཏུ་ཡང་ཁྲོས་པ། རལ་པ་<milestone unit="page" n="687"/><milestone unit="line" n="687.1"/>༄༅། །ཁམ་ནག་གྱེན་དུ་འཁྱིལ་བ། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་རྒྱན་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་པས་བརྒྱན་པ། མེའི་འཁོར་ལོ་གཡས་རླུད་གི་པདྨ་གཡོན། ཞལ་གཅིག་ཕྱག་དང་ཞབས་གཉིས་དང་ལྡན་པ་གཅིག་ཏུ་བྱུང་ངོ་། །དེས་ཏ<milestone unit="line" n="687.2"/>བྱ་ཐུ་ཧྲི་ད་ཡ་ན་ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད་པས་གནོད་སྦྱིན་གྱི་རྒྱལ་པོ་དེ་གམ་དུ་ནལ་གྱིས་བྱུང་ངོ་། །དེ་ནས་ཨོ་ཤི་མཉུ་ཡ་མ་རྭ་ཛ་མ་མ། ཨེ་ཀ་ཛ་ཏིལྷུ་ཛ་ཛ་ཞེས་བཇོད་པས། ཤིན་ཏུ་ཡང་འཇིགས་པའི་ང་རོས་ཁས་བླངས་པ་ནི།<milestone unit="line" n="687.3"/>འཇིགས་བྱེད་ཁྲོ་རྒྱལ་སྲས་དང་བཅས་པ་རྣམས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་བགྱིད་དོ་ཞེས་གསོལ་པ་དང་། ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་ཉིད་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། སྒྲོལ་བྱེད་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ཀྱི་འཁོར་གྱི་མཚན་ཉིད་སྟོན་ཅིག་ཅེས་པ་ད་ང་།<milestone unit="line" n="687.4"/>གནོད་སྦྱིན་གྱི་རྒྱལ་པོ་ཉིད་ཀྱིས། འཁོར་ཡོངས་སུ་བསྡུ་བ་མཛད་པ་ནི། བདུད་ནག་རང་རྟགས་ཤ་ཞུ་ཅན་དང་། རེ་ལྡེ་འགོང་ཡག་དང་། རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་དང་། བདུད་ནག་པོ་འཛུམ་མེད་དང་། ནག་པོ་བཀྲག་<milestone unit="line" n="687.5"/>མེད་དང་། ག་ལེ་རྒྱས་ལ་སོགས་པ་བདུད་རིས་མང་པོ་དང་། ལྕགས་མཆུ་སྔོན་པོ་དང་། ཤ་ཀ་ལི་ནག་པོ་དང་། ལྕགས་ཐོ་ནག་པོ་ལ་སོགས་པ་གནོད་སྤྱིན་རིགས་མང་པོ་དང་། པྲ་མ་རྭ་ཛ་དང་། ཤེལ་གིང་དཀར་པོ་<milestone unit="line" n="687.6"/>དང་། ཟངས་ཤུན་ཅན་དང་། བསེ་ཁྲབ་ཅན་དང་། གསེར་གྱི་སློག་པ་ཅན་ལ་སོགས་པགིངགིཚོགསམངཔོདང་། ཡ་མ་རྭ་ཛ་དངལསཀྱིགཤིནརྗེདང། ཕྱོགསསྐྱོངགིགཤིནརྗེལསོགསཔ། གཤིནརྗེའི<milestone unit="page" n="688"/><milestone unit="line" n="688.1"/>རིགས་མང་པོ་དང་། ཨེ་ཀ་ཛ་ཉི་དང་། ནག་མོ་རལ་པ་ཅན་གཡོག་དང་བཅས་པ་དང་། དམར་མོ་བསེ་ཁྲབ་ཅན་བཞི་གཡོག་དང་བཅས་པ་དང་། སྨུག་ནག་འབུམ་གྱི་གཙོ་མོ་དང་། ནག་མོ་ཁྲག་འཛག་མ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="688.2"/>ཏེ། མ་མོའི་རིགས་མང་པོས་བསྐོར་ཏེ་གནས་སོ། །འཁོར་ཡོངས་སུ་བསྡུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་སྒྲོལ་གིང་མ་རུ་ཙེས་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་ཉིད་ལ་ཞུས་པ། བསྒྲུབ་པའི་གནས་དག་གང་དུ་བྱ། །ས་གཞི་<milestone unit="line" n="688.3"/>གཟུང་ན་ཇི་ལྟར་གཟུང་། །བསྙེན་པའི་དུས་སུ་ཇི་ལྟར་བྱ། ལས་ལ་གཟུང་ན་ཇི་ལྟར་བྱ། །གནོད་སྤྱིན་མ་མོ་གིང་རྣམས་དང་། །མཐུན་པའི་དམ་རྫས་ཇི་ལྟར་བསོག །ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་ཇི་ལྟར་བྱ། །ཞེས་སྨྲས་<milestone unit="line" n="688.4"/>སོ། །དམ་ཚིག་གི་མདོ་སྡུད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།སྒྲོལ་བྱེད་ཉིད་ཀྱིས་ཞུས་པའི་མདོ། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །དེ་བཞིན་བདག་གིས་སྩལ་པ་ནི། །གནོད་སྤྱིན་སྒྲུབ་པའི་གནས་དག་ནི། །རི་<milestone unit="line" n="688.5"/>ངོགས་ཤིན་ཏུ་ཟབ་པ་ལ། །བྲག་ཕུག་སྟོང་པ་རོལ་ཁུང་ཡོད། །ཡང་ན་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་འགྲམ། །བྲག་དམར་སེང་གེ་མཆོངས་པ་འདྲ། །གནོད་སྦྱིན་བསྒྲུབ་པའི་གནས་སུ་ཤིས། །དུར་ཁྲོད་རབ་ཏུ་འཇིགས་པ་<milestone unit="line" n="688.6"/>དང་། །ནགས་འདབས་ས་ཕུག་སྟོང་པ་མྲ །མ་མོ་བསྒྲུབ་པའི་གནས་སུ་ཤིས། །ལྷ་ཁང་ཀུན་དགའ་ར་བ་དང་། །མཆོད་རྟེན་གཙུག་ལག་ཁང་དག་ཏུ། །གིང་གི་གནས་དག་ཡིན་པར་བཤད། །རྐང་གཅིག་ཤིང་དང་<milestone unit="page" n="689"/><milestone unit="line" n="689.1"/>༄༅། །བཞི་མདོ་དང་། །རྒྱ་མཚོའི་འགྲམ་དང་རི་རྩེ་དང་། །ཡང་ན་རང་ཉིད་གང་དགའ་བའི། །ཡིད་དང་མཐུན་པའི་གནས་དག་ཏུ། །དྲེགས་པ་ཕོ་མོ་བསྒྲུབ་པའི་གནས། །གནས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་བསྟན་པའི་<milestone unit="line" n="689.2"/>ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།འཇམ་དབྱངས་ཞི་བའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །རིགས་དྲུག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་དང་། །ས་གཞི་དེ་ལ་གནས་པ་ཀུན། །ས་བདག་ལྷ་ཀླུ་གང་དག་དང་། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="689.3"/>ལ། །སྦྱིན་གཏོར་རྒྱས་པར་བཏང་བ་དང་། །གསེར་སྐྱེམས་བཏང་ལ་ས་རིན་བཅལ། །བསླང་ཞེས་བྱ་བའི་ཚིག་ཀྱང་བརྗོད། །ལྷ་མོ་སྦྲན་ལ་དཔང་དུ་གཟུག །དཀོན་མཆོག་མཆོད་ལ་མཁྱེན་པར་གསོལ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="689.4"/>འཇིགས་བྱེད་གཤིན་རྗེ་ཡི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་དུ་ཞུགས་བྱས་ལ། །མངའ་གསོལ་ཕུར་བས་གདབ་པར་བྱ། །གཞན་དུ་མི་འགྲོ་དེར་འདུག་བཟུང་། །ས་གཞི་ཡོངས་སུ་བཟུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།རྩ་བའི་བསྙེན་<milestone unit="line" n="689.5"/>པ་དག་དང་ནི། །བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱི་སྲོག་སྙིང་དག །མཚན་མ་མ་ཐོབ་བར་དུ་ནི། །གཡེང་བ་མེད་པའི་སེམས་ཀྱིས་བཟླས། །བྱེ་བ་ས་ཡ་ཉི་ཁྲི་དང་། །བདུན་འབུམ་དག་ཏུ་བཟླས་པ་བསྒྲུབ། །རྒྱ་གར་ངན་སྔགས་<milestone unit="line" n="689.6"/>བཟླས་པ་དང་། །དགེ་སློང་དམ་ཆོས་བཤད་པ་དང་། །སློབ་དཔོན་དབང་ནོད་བྱེད་པ་དང་། །ཀླད་ལ་ཉི་མ་ཤར་བ་དང་། །གོ་མཚོན་བསྟན་པའི་མི་དག་དང་། །སེམས་ཅན་གསོད་པ་དག་མཐོང་ན། །གཡེང་བ་མེད་<milestone unit="page" n="690"/><milestone unit="line" n="690.1"/>པའི་སེམས་ཀྱིས་བཟླས། །ཁ་ལ་ཐོར་པ་བྱུང་བ་དང་། །སྙིང་ལ་ཤ་ཁྲག་འདོད་པ་དང་། །མི་དག་འཕྱ་སངས་ཁྱེར་བ་དག །སྔགས་རྣམས་གྲུབ་པའི་རྟགས་ཡིན་པས། །བསྐང་གསོ་བྱ་ཞིང་ཏིང་འཛིན་བསར། །སོ་སོའི་<milestone unit="line" n="690.2"/>མཚན་ཉིད་ཤེས་པར་བྱ། །གྲུབ་པའི་མཚན་མ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།བསྙེན་པའི་དུས་སུ་བྱ་བ་ནི། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཉིད་ཀྱིས་གསུངས། །ཞེས་པས་སྤྲུལ་པའི་ཁྲོ་བོ་དེ་ཉིད་མི་སྣང་བར་བྱས་ནས། སྐད་<milestone unit="line" n="690.3"/>ཅིག་མ་དེ་ཉིད་ལ་ཤིན་ཏུ་འཇིགས་པར་བྱེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཁྲོ་བོ་བྱུང་ནས། ཤིན་ཏུ་འཇིགས་པའི་རྒྱན་དང་ལྡན། །གདུག་པའི་མཚོན་ཆ་དབལ་དང་ཆས། །བཅུ་བདུན་ཡི་གེ་སྔགས་ཀྱི་ཚིག །དྲག་ཏུ་ཟློས་ཤིང་གཟི་<milestone unit="line" n="690.4"/>བྱིན་ལྡན། །འཁོར་རྣམས་རབ་ཏུ་འཇིགས་ཤིང་སྐྲག །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་གཟི་བྱིན་གྱིས། །འཁོར་རྣམས་རབ་ཏུ་སྐྲག་ནས་ནི། །བྲེད་ཤ་འཐོན་ནས་རབ་ཏུ་སྨྲས། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་སྐྱབས་སུ་མཆི། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="690.5"/>སྐྱབས་སུ་མཆི། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །བདག་ཅག་རྣམས་ནི་བཀའ་བཞིན་བགྱིད། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ནི་ཇི་ལྟར་བསྒྲུབ། །བསྙེན་པའི་གྲངས་ནི་ཇི་ལྟར་དབུལ། །ཞེས་གསོལ་པས། ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོས་བཀའ་<milestone unit="line" n="690.6"/>སྩལ་པ། །ཉོན་མོངས་སྒྲོལ་གིང་རྒྱལ་པོ་ཁྱོད། །འཁོར་ན་གནས་པའི་དྲེགས་པ་ཅན། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་སྐྱབས་སུ་གསོལ། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་བཀའ་འདི་སྲུངས། །འགལ་བྱེད་ཆམ་ལ་དབབ་པའི་<milestone unit="page" n="691"/><milestone unit="line" n="691.1"/>༄༅། །ཕྱིར། །ཁྱེད་རང་རང་གིས་སྲོག་སྙིང་སྨོས། །ཏིང་འཛིན་རྣམ་གསུམ་རིམ་བཞིན་བསྒོམ། །ཧུ༷་ལས་ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་བསྐྱེད། །བཟླས་པའི་ཡི་གེ་བཅུ་བདུན་པོ། །གཡེང་བ་མེད་པའི་སེམས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="691.2"/>བཟླས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་ནན་ཏན་བསྐྱེད། ་ས་རབ་ཆེན་པོ་མདུན་དུ་བསྒོམ། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་སྤྱན་དྲངས་ལ། །ཚོགས་དང་མཆོད་པ་བཟང་དུ་བཤམ། ་་ཁྲག་དམར་གྱི་གཏོར་མ་དབུལ། །གིང་བདུད་མ་མོ་<milestone unit="line" n="691.3"/>ཁྱེད་རྣམས་ལ། །ཐུན་གཏོར་དམ་རྫས་གཏོར་མ་སྦྱིན། །ཁྱེད་རྣམས་སྲོག་སྙིང་ང་ལ་བསླང་། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་ལག་བཞི་ས་ལ་བརྡབས་ནས། ཨ་ལ་ལ་ཧོ་དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་ངོ་མཚར་<milestone unit="line" n="691.4"/>རོ། །བཀའ་བཞིན་བགྱིད་དོ། །ཞེས་ཁས་བླངས་སོ། །དེ་ནས་རང་ལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱིས་སྙིང་ནས་དྲང་བའི་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཏོ༷། ཨེ་མ་ཧ་ས་ན་ཀ་ན་ཏ་ཀ་ར་སེ་ན། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ས་མ་ཡ། ན་<milestone unit="line" n="691.5"/>མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡུ་ཡ། ན་མོ་བི་བྲ་མ་ཎའ་ཡ་ཧུ༷། ཏ་ཀུ་ཏ་ཀུ་པ་ར་མ་རརྣ་ཛ། ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡུ་ཡ། ན་མོ་བི་བྲ་མ་ཎའ་པྱ་ཧ། ན་མོ་ཏ་ན་ཀུ་བེ་ར་པྱ་ཧྭ། གུ་རྒྱ་ཀ་ཏེ་བ་ཏེ་པ་ཏི་པ་ན་ཀུ་པར། ཨ་ནུ་རུ་པ་སུ་རུ་པ་ན་ཏ། ཀུ་པ་ར་ན<milestone unit="line" n="691.6"/>ཙནྟྲ་ཁ་ན་ཙ་ཁ༷་ཧེ་མོ་ཧ་ས་ཀ་ནན་ཏ་ཀུ་པ་ར་ན། ཧེ་མ་ཀན། ཀུ་ཧ་ཀ །ཙ་ལ་ཙ་ལ པ་ཙ་པ་ཙ། བུ་ལུ་བུ་ལུ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་བཱརྙ་ཀ་ཛ་ལ་ཛ་ལ་ཀྭ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་བཱརྙ་ཀ་བཱསྐ་ཡ་ཧུ༷། ཧ་ན་ཧ་ན་<milestone unit="page" n="692"/><milestone unit="line" n="692.1"/>ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ །ཡ་སྨྱུརྙ་ཀ་ཙིཀྟ་པ་ན་ཙིརྙ་ཙིརྙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཤི་མརྫི་ཡ་མ་རྭ་ཛ། མ་མ། ཨེ་ཀ་ཛ་ཉི་དྲི་ཛ་ཛ། ག་་པོ་ཡ༷་ཡ༷་མ་རུ་ཙེ་ལ་ས་ལ་ཡ༷་ཡ༷། དུ་ཡ་ཏྲེ་ཏེ་ས་མ་ཡ་སྨྱོ། ཨོ་རྣལ་མ་རྣལ་ཏེ་གསོད་ལ་རྔམ་<milestone unit="line" n="692.2"/>གཤོས་ལ་མེར། བྲིས་ལ་ཆུམ་ཐུ་བིས་ཐུ། ལྕགས་ཀྱི་སྐྲ་དགྲ་བོའི་སྲོག་རྩ་མྱ་ར་ཡ། བདུད་པྲ་མ་ཡ། བདུད་མྱ་ར་ཡ། སྙིང་མགོ་ཆོད། དུ་རུ་དུ་སྲ ཧ་ར་ཏི་ཧ་ར་ཏི། དྲག་པོའི་སྙིང་ལ་ཡའི། ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་བའི། དགྲ་<milestone unit="line" n="692.3"/>བོའི་སྙིང་ལ་སྲོག་རྩ་བ༷་རིལ་རྦད། ནག་པོ་ཧེར་ཧ༷་བ༷་རིལ་རྦད། ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ། དུར་དུར་གློ་རྩ་བ༷་རིལ་རྦད། ཡང་ན་སྨྱོ་ཞིང་འབོག་ཏུ་ཆུག །ཡང་ན་རྩལ་བདུན་རྒྱུད་ཆོད། དྲག་པོའི་སྔགས་རྒོད་ལུང་<milestone unit="line" n="692.4"/>དང་ལྡན་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །ཏྲི་ལིང་ཤང་ཀ་དུ་ཏྲི་པྲ་ཡསྒ་རྦད་བུ། ཕྱེ་མ་ཁ་འདར། རུ་རུ་པྲ་པྲ་དུ༷་དུ༷་ཤིག་ཤིག །དགྲ་བོའི་སྲོག་རྩ་མྱ་ར་ཡ། ཀྲོ་ཏ་ནི་ཀྲོ་ཏ་ནི། པྲ་ཏྲ་པྲ་ཏྲ། ཤུ་ལ་ཤུ་ལ། འདའ་ཤ་གྲི་བ། གིང་ཁ་རག་<milestone unit="line" n="692.5"/>ལང་སྨྱོ། སྒག་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྦྱོ། རག་མོ་ཏེ་ཀེ་མ་ཛ་ཛ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་ཧི་སྨྱོ། རུ་རུ་རོ་རུ་ཙ་པ་ལ་ནག་མོ་དུན་སྨྱོ། བུ་ཀྲི་པ་ཡ་བ་ར་ཙིསྟ། ཡོ་གི་ཤཱ་ར་ཡ། ཡ་མ་ཙིསྟ་ཧུ༷་ཕཊ། ་ག་རསྒ་རྦད་ཕཊ། ཉི་<milestone unit="line" n="692.6"/>ཁྲི་བདུན་འབུམ་གྲངས་ཚད་ན། དེ་མ་ཐག་ཏུ་སོད་པར་བྱེད། བྱེ་བ་ས་ཡ་གྲངས་ཚད་ན། །སྨོས་ཅི་དགོས་ཏེ་དེ་ཉིད་ཡིན། །བསྙེན་པ་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་ཁྲོ་བོ་ཡིས། །ལས་ལ་<milestone unit="page" n="693"/><milestone unit="line" n="693.1"/>༄༅། །གཟུད་པའི་ཐབས་འདི་གསུངས། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱིས་བསྒྲུབས་ནས་ནི། །མྱུར་དུ་གསད་པའི་ལས་བྱའོ། །སྲོག་རྩ་བསྡམས་ཤིང་སྙིང་རྩ་གནོན། །དེ་ལ་མཁས་པར་ནན་ཏན་བསྐྱེད། །དྲག་པོ་སྔགས་<milestone unit="line" n="693.2"/>ཀྱིས་གསད་པ་ནི། །ཨོ་རྒི༷༷ལྟོ༷༷བི་ཀྲི་ཏྭ་ན་ན་མོན་ཏ་དགྲ་བོ་བཱ་ར་དུ། སྙི༷༷སྐྱི༷་་ཀྲི་ཏ་མོན་ཏ་དགྲ་བོ་མྱ་ར་ནན། ཨོ་སྙི༷༷སྐྱི༷༷བི་ཀྲི་མོན་ཏ་དགྲ་བོ་བཱ་ར་ཡ། ཨོ་མཛོ་ཏ་བ་ཀྲི་ཧ་སོད། སོད། དགྲ་བོ་ནི་སོད་སོད། མུ་ར་ན་བོ་<milestone unit="line" n="693.3"/>བོ་ཡ་ཡ། ཨོ་རུ་ཏ་རུ་ཏ་མྱ་ར་ཡ་མ་ར་སྲ དགྲ་བོ་དྲི་སྨྱུ་ར་ཡ་ཕཊ། གཤིན་རྗེ་ལས་ལ་གཟུད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པརྔོ།། །།ཨོ་ཁྱི་ཁྲིད་ར་ཁྲིད་རོ་ལ་ཁྲག་འཐུང་། ཀ༷་ཀ༷་ཀེ་ཀེ་ཀ་ཡ། ཙིན་ད་མ་རོ་ལ་ཁྲག་འཐུང་།<milestone unit="line" n="693.4"/>ཀ༷་ཀ༷་ཀེ་ཀ༷་ཀ༷་ཀ༷་ཡ། སྙིང་ལ་ཟ་བའི་ཙིསྟ་མ་ལ་ཤ་རོལ་ཁྲག་འཐུང་། ཀ༷་ཀ༷་ཀེ་ཀེ་ཀེ་ཀ་ཡ། ཏང་པར་ལ་ཏོ་ཤལ་ཀྱི་ཀྱི་སྟི་ཧུ༷་ཕཊ། ཤག་ཤག་རྒྱོབ་རྒྱོབ་ཡ་ཡང་རྦད། སྒག་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ།<milestone unit="line" n="693.5"/>་ག་རསྒ་ས་མ་ཡ། དགྲ་བོའི་སྙིང་ལིང་རྦུད། མ་མ་སྙིང་ཁ་རག །རག་མོ་དུན་དུན། ཏྲག་ཤ་མ་མ་སྙིང་ཏེ་ཀེ་མ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། མ་མ་ནི་སྙིང་ཙིསྟ་ཛ་ཛ་ལ་ཐུན་ཐུན། སྙིང་ཁྲག་ཨ་མཐུན། ཤ་ཏི་ཏ་རྦད། མ་སྙིང་ལ་<milestone unit="line" n="693.6"/>ཡ་མ་སྨྱོ། མ་མ་ཤ་ཤ། མ་མ་ཧྲིང་ཧྲིང་། མ་མ་ས་མ་ཡ། དགྲ་བོ་དྲི་མྱ་ར་ཡ་སོད་སོད། ཙིལྟི་ལ་མ་རིལ་ཐུམ་རིལ་སྨྱོ། མ་མོ་ལས་ལ་གཟུད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།རྫས་སུ་བྱས་ན་རྣམ་པ་གཉིས། །རྟེན་པའི་<milestone unit="page" n="694"/><milestone unit="line" n="694.1"/>རྫས་དང་བསྒྲུབ་པའི་རྫས། །བརྟེན་པར་བྱ་བའི་རྫས་དག་ནི། །ཁྱི་ཕག་དམར་ཁྲའི་ཤ་དང་ཁྲག །ཙིརྟི་དུང་དཀར་དག་དང་བཅས། །ཨ་མྲི་ཏ་དང་རཀྟ་དང་། །ཤ་ཆེན་ཡོད་པའི་གཏོར་མ་དང་། ཁྲ་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་བ་<milestone unit="line" n="694.2"/>ལིང་དང་། ཁེང་ཐོག་སྣ་ཚོགས་དེ་བཞིན་ནོ། །མར་ཁུ་ཁྲག་དང་འོ་མ་སྦྲང་། །བསེ་ཞལ་ཅན་གྱི་ཟླ་གམ་དང་། །ཞལ་དང་ཆས་པའི་བཤོས་དག་གཞའ། །སྤྱན་གཟིགས་གསེར་སྐྱེམས་གཙང་མ་དང་། །འབྲུ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="694.3"/>པའི་གཏོར་མ་བཤམས། །སྒྲུབ་པའི་རྫས་དག་བསྟན་པ་ནི། །ཁྲུ་གང་པ་ཡི་ལྕགས་ཕུར་དང་། གནམ་ལྕགས་ཤིན་ཏུ་སྦྱངས་པ་ལས། །སོར་བརྒྱད་པ་དག་བསྔགས་པར་བྱ། །ཙ་ར་དཀར་པོ་གཉའ་ནག་དང་། །ར་ཐོད་<milestone unit="line" n="694.4"/>ལིདྷ་གདུག་པ་སྦྲུལ། །འཇིགས་བྱེད་ཐོད་པ་ནག་པོ་དང་། །གནོད་སྦྱིན་ཐལ་སྦྱར་ནག་པོ་དང་། །དུག་དང་ཉུང་དཀར་ཧོ་ནག་དང་། །ཕོ་རོག་འུག་པའི་གང་རུ་དག །གུ་གུལ་ནག་པོ་དབྱེ་བའི་རྫས། །ལྕགས་ཀྱི་སྤྱིལ་<milestone unit="line" n="694.5"/>པོར་དམིགས་པ་བཅའ། སྒྲུབ་པའི་རྫས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་སྒྲོལ་བྱེད་དམར་པོས་འཁོར་གྱིས་བསད་པའི་ལས་བསྟན་པ། ཨོ་བ་བ་ཏྲ་ཏྲ་བེ་བྲ་མ་རུ་བེ་ཤ༷་ཨ་བ་ཏ་ལོ་ཀེ། ཡ་ན་མ་ཤོ་ཧྲི་<milestone unit="line" n="694.6"/>ཏི་སྙིང་ཁ་ལ་རསྒ་ག་དུ་ན་ག་དུ་ན། ཨག་གན་རྦད། ཏྲི་ཁར་ལ་མ་རུ་དྲ་རྦད། ཧཱུཾ་ཐུ༷་རུ་ལུ་མ་ཧེ་སྨྱོ། ཨོ་ཏྲི་རསྒ་མུ་ཐུམས་ཏྲལ་ཏྲལ་དུན་དུན་ཡ༷་ཡ༷། ཨོ་ཤེལ་གྱི་རུ་གཉེན་དཀར་པོ་ཐུམ་རིལ་རྦད། ཨོ་ལིསྐོ་ར་ལང་རསྒ་བ༷་<milestone unit="page" n="695"/><milestone unit="line" n="695.1"/>༄༅། །རིལ་རྦད། མ་ཏི་མ་ག་ཏི་རྦད། ཨོ་སྙིང་ཁ་ལ་རསྒ་ག་དུ་ནཱ་ག་དུ་ན་ཨ་ཀེ་ནེ་རྦད། ཧྲོ་ཁར་ལ་མ་དུ་དྲལ་དྲལ་སྙིང་དྲལ། སྲོག་སྲོག་སྙིང་སྲོག །ཐིག་ཐིག་ལ་རྦད། གུ་ཏོ་ཤི་ན་ལིང་ར་ཏི་ཤིན་ལིང་ཁུ་ཧོ་<milestone unit="line" n="695.2"/>ཤིན་ལིང་ལ་ཏོ་ཤིན་ལིང་། སྙིང་ཏོ་ཤ་ལིང་ཤོ་ཏེ་ཤིན་ལིང་ཧུ་ཏེ་ཧར་ཧུ་ལ་སྨྱོ། སུཀ་ཀ་དཀར་པོ་དགྲ་བོ་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ། །ཐིམ་ཧབ་ཧ་ར་ཏི་ལ་ཏི་མ་ཧབ་ཧབ། གིང་ཀ་ར་གིང་ཀ་ར། ཤུ་ལ་ཤུ་ལ། པ་ཏྲ་པ་ཏྲ། ནི་ཏོ་ཏ་ནི་ནི་<milestone unit="line" n="695.3"/>ཏྲ་ནི། ཡ་མྱརྙ་ཀ །ད་ཤ་རྒི་བ་པ་ད་ཤ་རྒི་བ། ཧ་ཧ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧ་ཧ་རུ་ལུ། ཀརྨ་རསྒ་ཀརྨ་རསྒ། ཡསྒ་ཡསྒ་ཙི་ཏ་ཡ་པ་རི་ཙིསྟ་ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡ། འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་བསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="695.4"/>འཇམ་དབྱངས་ཁྲོ་བོ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བའི་ཐབས་བསྟན་པ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་དམར། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་མུ་ཁྱུད་བཅས། །སྒོ་དང་སྒོ་ནི་མེ་རིའོ། ཁྲར་དུ་དམ་རྫས་མེ་ལོང་ནི། །ལྷོ་རུ་མ་<milestone unit="line" n="695.5"/>ཏྲང་ཧོམ་དང་རྫས། །ནུབ་ཏུ་ཁྲོ་རྒྱལ་བདུན་དང་བཅས། །དུག་དང་ཡུངས་ཀར་ཐལ་ཆེན་དང་། །ལྕགས་ཕྱེ་རྡོ་ཕྱེ་རྫས་སུ་བཅས། །ཧ་ཞལ་བདུད་ཀྱི་བསྒྲུབ་པ་ཡིན། །མ་ར་ཞལ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཐ་མ་མནན་<milestone unit="line" n="695.6"/>པའི་ཐབས་སུ་བཅས། །གང་ལ་བྱ་བ་གདོན་མི་ཟ། །རྣལ་མ་བདུད་ཀྱི་སྒྲུབ་པར་ཤིས། །འབྲུབ་ཁུང་ནག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཅས། །ཏྲི་ལིང་ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ཡིན། །འཁོར་ལོ་དམག་དཔོན་ཞལ་དུ་བཅས། །དུག་<milestone unit="page" n="696"/><milestone unit="line" n="696.1"/>བསྒྲུབ་གིང་གི་ཡིན་པར་བཤད། །འབྲུབ་ཁུང་དབང་གི་ཟླ་གམ་བཞི། །ཕུར་ཐུན་དམར་པོ་བསེ་ཁྲབ་ཅན། །གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་དམར་པོ་དང་། །གྲུ་བཞི་སྒོ་རུ་ཆས་པ་ནི། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི་ཧོམ་གྱི་ལས། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་<milestone unit="line" n="696.2"/>བཞི་གཤེད་པོ་བཞི། །རི་རབ་རྒྱ་མཚོའི་འོག་ཏུ་མནན། །དཀྱིལ་འཁོར་བཅས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་དབྱངས་ཁྲོ་བོ་ཡིས། །མཚན་ནི་ཡང་དག་བཤད་པ་ནི། །གདོད་ནས་མ་སྐྱེས་<milestone unit="line" n="696.3"/>རྣམ་དག་སེམས་ཀྱི་དབྱིངས། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོས་ཡོངས་ལ་ཁྱབ་མཛད་ཅིང་། །ཧུ༷་ང་ཉིད་རྗེས་སུ་དྲན་པས་ཁྲོ་བོའི་རྒྱུ། །དབང་ཆེན་བརྩེགས་པའི་གཞི་སྟེ་གཞལ་ཡས་ཁང་། །དེ་ནས་འཇིགས་བྱེད་ཁྲོ་བོའི་མཚན་ཉིད་<milestone unit="line" n="696.4"/>ནི། །མཐིང་ནག་ཆར་སྤྲིན་ནག་པོའི་མདོག་འདྲ་བ། །རྣམ་ཐར་གསུམ་ལྡན་དབུ་ནི་རྣམ་པར་འཇིགས། །ཡེ་ཤེས་དྲུག་གི་ཕྱག་ན་བསྣམས་པ་ནི། ཁུད་དྲུག་སྒྲོལ་བའི་ཕྱག་མཚན་རབ་ཏུ་འཇིགས། །དྲེགས་བྱེད་ཚར་<milestone unit="line" n="696.5"/>གཅོད་གདུག་པ་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་ཆས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །མེ་རི་སྨུག་ནག་འབར་བའི་དཔལ་དུ་བཅས། །གཡོན་ན་ཁྲོ་མོ་ཁྲོ་གཉེར་མ་གནས་པ། །ཁྲོ་གཉེར་འཇིགས་པའི་ཁ་ཡང་<milestone unit="line" n="696.6"/>གདངས། །གྱེན་དུ་སྐྲ་བརྗེས་གསུས་པོ་ཆེ། །ཏྲི་ཤཱལ་རྩེ་གསུམ་ཐོད་པ་ཁྱེར། །ག་་མོ་དུག་ཆུལ་གོས་གྱོན་མ། །ལུས་ལ་མེ་ལྕེའི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །གཡས་ན་ཁྲོ་མོ་གནས་པ་ནི། །སྨུག་ནག་ལན་བུ་གྱེན་དུ་<milestone unit="page" n="697"/><milestone unit="line" n="697.1"/>༄༅། །བརྗེས། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་དབུ་རྒྱན་བྱས། །སྐྲུ་གྲི་མཚོན་ཐོགས་གསོད་ལ་དགའ། །ལྕང་ལོ་དམར་བཀང་སྙིང་དུ་བཅས། །གཡས་ནས་བསྐྱེད་པ་ཁྲོ་བོའི་གཟུགས། །དམར་པོ་གཅེར་བུ་རལ་པ་<milestone unit="line" n="697.2"/>འཁྱིལ། །སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད། །གསལ་བྱེད་གཡས་ལ་སྐྱོད་བྱེད་གཡོན། །སྒྲོལ་བྱེད་དམར་པོའི་ཆ་ལུགས་ནི། །དམར་པོ་ཁམ་པ་སྐྲ་ཡང་བརྗེས། །རལ་གྲི་གཡས་ལ་སྡིགས་མཛུབ་གཡོན། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་<milestone unit="line" n="697.3"/>བརྒྱད་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །ཁྲག་དང་ཞག་གི་མཚོ་རུ་འཁྱིལ། །མི་ཤ་རྟ་ཤ་ཐང་མར་བརྡལ། །དེ་ལྟར་ཡན་ལག་རྫོགས་པར་བསྐྱེད། །བསྒོམ་ཁོག་རྩ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་<milestone unit="line" n="697.4"/>དབྱངས་ཁྲོ་བོ་ཡིས། །དམ་ཚིག་འདི་ནི་རབ་ཏུ་གསུངས། །དཀོན་མཆོག་མཆོད་ཅིང་སློབ་དཔོན་བཀུར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་གཏང་མི་བྱ། །འདི་ནི་ཀུན་བཟང་སྤྱོད་པ་དག །རབ་ཏུ་གནས་པར་བྱ་བ་ཡིན། །ཁ་ནས་<milestone unit="line" n="697.5"/>གསང་སྔགས་རྒྱལ་པོ་བཟླས། །ཡིད་ལ་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་བསྒོམ། །ཆོས་སྤྱོད་དགེ་བ་རྒྱུན་མི་གཅད། །བརྟུལ་ཞུགས་སྡོམ་པ་དང་དུ་བླང་། །ཁྱད་པར་སྤྱོད་པའི་དམ་ཚིག་ནི། །ཁང་པ་ཚིག་པའི་གམ་མི་འགྲོ། །ཡུགས་<milestone unit="line" n="697.6"/>ས་མོ་དང་ཁ་མི་འདྲེ། །ཆལ་གྱིས་ཕོག་པའི་ཁྲུས་མི་བྱ། །བ་དམར་གླང་དམར་ཤ་མི་ཟ། །བ་དམར་འོ་མ་མི་བ་་ངོ་། །འདི་ཡིན་གཞན་ལ་སྨྲ་མི་བྱ། །ཞེས་གསུངས་པས། འཁོར་རྣམས་རབ་ཏུ་དགའ་ནས། ཡི་རབ་<milestone unit="page" n="698"/><milestone unit="line" n="698.1"/>ཏུ་དང་བར་གྱུར་ཏོ། །ས་མ་ཡ་དམ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་སྒྲོལ་བྱེད་དམར་པོས་ཞུས་པ། མྱུར་དུ་བསད་ན་ཇི་ལྟར་བསད། །དྲུག་པོའི་སྔགས་ལ་ཇི་ལྟར་འཇུག །ཅེས་སྨྲས་པས། ཁྲོ་བོའི་<milestone unit="line" n="698.2"/>རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ང་ཡིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་ཡི། །སྔགས་འདིས་ཁྱེད་ལ་དབང་བསྐུར་གྱི། །མྱུར་དུ་རྒྱུག་ལ་ལས་གྱིས་ཤིག །ཨོ་སྒྲོལ་གིང་ཤ༷་ཤ༷་རྩེ་རྩེ་ད་ཤ་ཤ་གིང་ཀ་ར་མ་ནི། ཀྲིང་ཀྲིང་ཡ་ཡ། ཤོག་<milestone unit="line" n="698.3"/>ཤོག་དུ་དུ། འཐུང་འཐུང་ཁྱེར་ཁྱེར། གིང་ཀ་ར་མ་ན་སྦྱོ་སྨྱོ། ཏྲཀུ་རསྒ་ཙིསྟ་ལོང་། དབུགས་ལོང་མྱོགས་ཨ་ལོ་ཤ །ཁ་ཐུན་རྦད། ཁ་ལ་ཡསྒ་སྟིང་ཏི་ཏ་རྦད། ཆེ་གེ་མོ་ཞིག་མུ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། གིང་རསྒ་མུ་ར་ཡ་ག་་པོ་<milestone unit="line" n="698.4"/>རྒྱུག་ཡ། ཤ་ར༷་སྐུ་དྲིལ། ཤག་ར༷་རྒྱུག་བྲེང་། ཁ་ལོང་། ཁ་ཡསྣ་སྒག་དུ་ལོང་ཡ། རག་མོ་རག་མོ། ཐོར་ཐོར་གཤོག །ནིང་ལ་ཏིང་ཏིང་ཁྲག་མ་སྦྱོ། སྒག་རསྒ་ནག་པོ་དུན་སྨྱོ། །དུན་ཏིང་མ་ལས་ལ་དུན་སྨྱོ། ཆེ་གེ་མོ་<milestone unit="line" n="698.5"/>གཟེར་ཡ། བསད་པ་དྲག་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་ཁྲོ་བོ་ཡིས། །འདི་སྐད་ཅེས་ནི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཉོན་ཅིག་སྒྲོལ་གིང་དམར་པོ་ཁྱོད། །གཞན་གྱི་རིག་སྔགས་བཟློག་འདོད་<milestone unit="line" n="698.6"/>ན། །སྔགས་པ་ལྷ་དང་བཅས་པ་བྲི། །རབ་ཏུ་དབྱེ་བའི་ཚིག་དག་བྱ། །ཁྲུ་གང་པ་ཡི་མཆོད་རྟེན་བརྩིག །མཆོད་པའི་ལས་རྣམས་བཤམས་ནས་ནི། །བརྙའི་བཟེད་ཞལ་ལྕགས་ཀྱི་གཟར། །འཇམ་དཔལ་ནག་པོའི་<milestone unit="page" n="699"/><milestone unit="line" n="699.1"/>༄༅། །རབ་གནས་བྱ། །ཆེ་གེ་ནང་དུ་སྩལ་ནས་ནི། །མཆོད་པ་བསྟབ་ཅིང་བསྐོར་བ་བྱ། །ཕྱོགས་རླུད་ལངས་ནས་ཐུན་དག་འཕང་། །རབ་གནས་བཟང་པོའི་འོག་ཏུ་མནན། །དེས་ནི་རིགས་སྔགས་གདོན་མི་<milestone unit="line" n="699.2"/>ཟ། །བསྙེན་དང་ཐུན་གྱིས་བཟློག་པ་བྱ། །གཞན་གྱི་རིག་སྔགས་གཅད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་འདི་གསུངས་སོ། །གང་ལ་བྱ་བ་གནས་གཞི་ ས། །མཆོད་རྟེན་ལྷ་ཁང་<milestone unit="line" n="699.3"/>དུར་ཁྲོད་དང་། །ཆུ་སྲིན་ཁ་དང་སྦྲུལ་གྱི་ལྕེ། །གོང་གསུམ་ཟམ་རྔུར་རྒྱ་གྲམ་ལམ། །བཙན་དང་མ་མོ་ཀླུ་དང་བདུད། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་གནས་ཡིན་ཏེ། །ཡ་མ་རྭ་ཛའི་ཞལ་དུ་གཙང་། །ནག་པོ་གཤིན་རྗེའི་འོག་ཏུ་<milestone unit="line" n="699.4"/>ཟི་་ང་ངདེ་མིངངལེསྟེ་དྲེ་་འི་<milestone unit="line" n="699.5"/>ག ར། །དན་ཡད་གྲུབ་པའ་ཕ་བྲང་གདབ། །ཁུགས་པར་བཀུག་ལ་རྒྱ་ཡས་གདབ། ། ་ལྟར་བྱས་ན་གདན་ ་ཟ། །ལས་ཀྱ་མཐའ་སྡུད་ཀྱ་ འུ་ ་བཅུ་བདུན་པའ།། །། གས་པ་ཕ་མ ་ལས་རྒྱུད་རྫགས་<milestone unit="line" n="699.6"/>སོ།། །།དྲེགས་པ་ཕོ་མོ་འདུས་པའི་རྒྱུད་རྡོ་རྗེ་གཏེར་བཞད་རྩལ་ལ་གཏད་པ།། །།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>