<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0878-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--ngan sngags gtsug lag gi rgyud/-->ངན་སྔགས་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0878-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=407.1; end=447.4--><milestone unit="page" n="407"/><milestone unit="line" n="407.1"/>༄༅། །ནས་རྡུལ་དུ་བརླག་པར་འགྱུར་རོ། །ངན་སོང་དུ་ལྟུང་བར་འགྱུར་རོ། །དམ་ལས་མ་འདའ་ཞིག །ཅེས་རྒྱུད་ཡོངས་སུ་གཏད་དོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་བཤད་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་ཡོངས་སུ་གཏད་ཅིང་<milestone unit="line" n="407.2"/>འཕྲིན་ལས་ཀྱི་གཉེར་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱ་དོན་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་དཀོན་མཆོག་གི་བསྟན་པ་སྲུང་བའི་འཕྲིན་ལས་མཐར་ཕྱིན་ནས། ཆོས་ཉིད་མ་བཅོས་པའི་ངང་ལ་བཞུགས་<milestone unit="line" n="407.3"/>སོ། །དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་བཤད་རྒྱུད་ལས། །རྣམ་རྟོག་ཆོས་ཉིད་དུ་བརླངས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱ་དོན་བཞི་པའོ།། དྲག་པོ་ངན་སྔགས་ཀྱི་བཤད་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ། རྒྱ་གར་གྱི་སློབ་དཔོན་ཕུང་བྱེད་ཤན་<milestone unit="line" n="407.4"/>ཏིང་གསྙེ་དང་། བོད་ཀྱི་ལོ་ཙ་བ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་ཐོགས་མེད་རྩལ་གྱིས། བསམ་ཡས་དབུ་ཚལ་གྱི་གླིང་དུ་བསྒྱུར་ཞིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པ།། །། དེ་ནས་འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="407.5"/>དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །མ་འོངས་རྣམས་ཀྱི་དོན་ཕྱིར་དུ། །སྔགས་ཀྱི་དེ་ཉིད་བཤད་པར་ཞུ། །ཤེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="407.6"/>བཀའ་སྩལ་པ། །མ་འོངས་རྣམས་ཀྱི་དོན་ཕྱིར་དུ། །སྔགས་དོན་ཞུ་བར་རབ་ཏུ་ལེགས། །སྔགས་ཀྱི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱིས། །འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་གུས་པར་ཉོན། །དང་པོ་མིང་གི་རིག་པ་ཡང་། །ཀ་ཙན་རྡོ་རྗེའི་ཡི་<milestone unit="page" n="409"/><milestone unit="line" n="409.1"/>༄༅། །བའོ། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་དང་། །གསང་ཆེན་དང་ནི་གཏེར་དུ་གནས། །སྭ་ནི་ལས་ཀྱི་རིག་པ་སྟེ། །བརྒྱ་དང་ལྔ་བཅུ་སྐབས་དང་སྦྱར། །ལས་མཁན་དང་ནི་བསྒྲུབ་བྱ་བའོ། །བརྒྱ་དང་ལྔ་བཅུ་<milestone unit="line" n="409.2"/>སྐབས་དང་སྦྱར། །ཆོལ་བུ་ཀུན་ལས་བཏུས་པ་དང་། །མང་པོ་གཅིག་ཏུ་སྦམ་པ་དང་། །མེ་ཆུ་འགལ་བ་གསོག་པ་དང་། །འུར་བ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བའོ། །ཡི་གེ་གྲངས་ཀྱི་ངོས་འཛིན་དང་། །ན་ཡ་བརྩི་བ་དག་ཏུ་<milestone unit="line" n="409.3"/>གསུངས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །འཕྲིན་ལས་དག་ནི་སྐབས་ཀྱིས་འཇུག །སྲོག་སྙིང་རིག་པའི་དེ་ཉིད་ལ། །སྙིང་པོ་གཉིས་ཀྱི་རིག་པ་དྲང་། །དམ་ཚིག་རྗེས་དྲན་སྲོག་སྙིང་དང་། །རང་དབང་མེད་པར་<milestone unit="line" n="409.4"/>བོད་པ་དང་། །དངས་མ་བསྐྱེད་པའི་སྲོག་སྙིང་དང་། །རྣམ་པར་གཤེས་པའི་སྲོག་སྙིང་ལ། །སྐབས་ཀྱིས་ཡང་དག་ཤེས་བྱ་སྟེ། །སྔགས་ཀྱི་ཚད་མ་གཏན་ལ་དབབ། །བཀའ་ཡི་གསང་རྒྱུད་ཇི་སྙེད་དུ། །གསུངས་པའི་<milestone unit="line" n="409.5"/>སྔགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ལ། །འདི་བཞིན་ཀུན་ལ་ཤེས་པར་བྱ། །སྔགས་ཀྱི་གཏན་ཚིག་ཚད་མ་འདི། །ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོར་འདི་གནས་སོ། །འདི་དང་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་གང་། །སྔགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་རང་ལ་<milestone unit="line" n="409.6"/>ཤར། །ཡིདབཞིནནོརབུམབཙལ་རྙེད། །བྱ་བའི་ལས་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །འདི་དང་མི་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་གང་། །ཕྱོགས་འགའ་ཙམ་ལ་བསྟེན་པ་སྟེ། །སྔགས་ཀྱི་དེ་ཉིད་མ་རྟོགས་པས། །བྱ་བའི་ལས་རྣམས་ཀུན་ལ་<milestone unit="page" n="410"/><milestone unit="line" n="410.1"/>རྨོངས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ངན་སྔགས་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད་ལས། སྔགས་ཀྱི་གཏན་ཚིགས་ཚད་མས་གཏན་ལ་དབབ་པ་དང་སྔགས་རྣམས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="410.2"/>བཟང་པོའི་སྤྲུལ་པ་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཡི་གེ་ལས། །སྔགས་ཀྱི་ན་<milestone unit="line" n="410.3"/>ཡ་བརྩི་བའམ། །ཡི་གེ་བཏུ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་<milestone unit="line" n="410.4"/>གཤེད། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་རང་བཞིན་ལས། །སྐྱེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་བསྟན་པ་ནི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཡི་གེ་སྟེ། །ཐབས་ནི་རྡོ་རྗེ་རང་བཞིན་ལ། ཁྲེས་རབ་པདྨའི་རང་བཞིན་ནོ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="410.5"/>ལས། །སྔགས་ཀྱི་སྒྲ་ནི་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །དེ་ཡི་དོན་རྣམས་འདི་ལྟར་བཤད། །ཀ་ཁ་ག་ཀྟ་ང་། ཙ་ཚ་ཛ་རྙོ་ཉ། ཌ་ཋ་ཌ་རྟེ་ཎ། ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། པ་ཕ་བ་བྷ་མ། ཡ་ཝ་ར་ལ། ཤ་ཥ་ས་ཧ། ཨ་ཀྟ། སྒྲའི་གནས་བརྒྱད་ནས་<milestone unit="line" n="410.6"/>འབྱུང་བ་འདི་རྣམས་ནི་ཐབས་རྡོ་རྗེ་ཡི་གེ་སྟེ། སྡེ་ཚན་བརྒྱད་པའོ། ཨ་ཨུ། ཨི་སྙི། ཨུ་ཨུ། རེ་ཙྭ་ལི་སྙི། ཨེ་ཨེ། ཨོ་ཨོ། ཨ༷་ཨ༷༷ སྡེ་ཚན་བརྒྱད་དང་སྦྱོར་བའོ། །དབྱངས་ཀྱི་ཡི་གེ་བཅུ་དྲུག་པ་འདི་རྣམས་ནི་ཤེས་རབ་<milestone unit="page" n="411"/><milestone unit="line" n="411.1"/>༄༅། །པདྨའི་ཡི་གེའོ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་རང་བཞིན་ལས། །ཡི་གེ་བཏུ་བ་འདི་ལྟར་བཤད། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་གཉིས་པས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །དབྱངས་ཡིག་དགུ་པས་སྟེང་དུ་<milestone unit="line" n="411.2"/>བརྒྱན། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་པས། །སྟེང་དུ་མཛེས་པར་ཤེས་པར་བྱ། །འདི་ནི་ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པ་ཡིན། །སྔགས་རྣམས་ཀུན་གྱི་མགོ་ལ་གཞག །ཨོ། པ་ཚན་གསུམ་པ་གཞག་པར་བྱ། །དེ་དང་ཙ་ཚན་<milestone unit="line" n="411.3"/>གསུམ་པར་ལྡན། །ཡ་ཚན་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །ཀ་ཚན་དང་པོ་གཞག་པར་བྱ། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་བརྒྱན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་བཅུ་གསུམ་བརྒྱན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་<milestone unit="line" n="411.4"/>གཞག ་་ཙན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །ཤ་ཙན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཡ་ཙན་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་བརྒྱན། །ཤ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="411.5"/>བརྒྱན། །ཡ་ཙན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པས་བརྒྱན། །ཀ་ཙན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་དྲུག་པས་བརྒྱན། །སྟེང་དུ་ཐིག་ལེས་མཛེས་པར པ་<milestone unit="line" n="411.6"/>ཙན་ཡི་གེ་གཉིས་པ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཚན་དང་པོར་ལྡན། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་ཕྲི་ཧེ་རུ་ཀ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། གསང་སྔགས་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གཉིས་པ། །ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀའི་སྙིང་པོ་སྟེ། །གཙོ་བོ་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཡེ་<milestone unit="page" n="412"/><milestone unit="line" n="412.1"/>ཤེས་ལྔ་རྫོགས་དབུ་རུ་གཞག །ཡ་ཙན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པས་བརྒྱན། །ཡ་ཙན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པས་བརྒྱན། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="412.2"/>དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པས་བརྒྱན། །ཡ་ཙན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པས་བརྒྱན། ཁྲ་ཙན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་དྲུག་པས་བརྒྱན། །སྟེང་དུ་ཐིག་ལེས་མཛེས་པར་བྱ། །པ་ཙན་ཡི་<milestone unit="line" n="412.3"/>གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་འོག་ཤ་ཙན་བཞི་པས་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་དྲུག་བརྒྱན། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་བརྒྱན། ཁྲ་ཙན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་དྲུག་པས་བརྒྱན། །སྟེང་<milestone unit="line" n="412.4"/>དུ་ཐིག་ལེས་མཛེས་པར་བྱ། །ཨོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། གསང་སྔགས་ཡི་གེ་འབྲུ་བརྒྱད་པ། །ཆེ་མཆོག་ཡབ་ཡུམ་ལ་སོགས་པ། །གཙོ་འཁོར་བཅས་པའི་སྙིང་པོར་བཤད། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་དབུ་ལ་གཞག །པ་ཙན་<milestone unit="line" n="412.5"/>ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཙན་གསུམ་པར་ལྡན། །པ་ཙན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཙན་ལྔ་པར་ལྡན། །ཏ་ཙན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཡ་ཙན་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་སྟེང་དུ་<milestone unit="line" n="412.6"/>བརྒྱན། །དེ་དང་ཏ་ཚན་གསུམ་པར་ལྡན། །པ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་དང་ཙ་ཚན་གསུམ་པར་ལྡན། །ཡ་ཚན་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །ཀ་ཙན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཡ་ཚན་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །དེ་<milestone unit="page" n="413"/><milestone unit="line" n="413.1"/>༄༅། །ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་བརྒྱན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག ་་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གཉིས་པ་གཞག །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་<milestone unit="line" n="413.2"/>གཞག །ཡ་ཚན་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་བརྒྱན། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་གཉིས་པ་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་དྲུག་པས་བརྒྱན། །སྟེང་དུ་ཐིག་ལེས་མཛེས་<milestone unit="line" n="413.3"/>པར་བྱ། །ཨོ་པདྨ་ཏ་ཀྲིད་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་གྲི་བ་ཧཱུཾ༷། གསང་སྔགས་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གསུམ་པ། །པདྨ་དབང་ཆེན་སྙིང་པོར་བཤད། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་དབུ་ལ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །ཙ་ཚན་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="413.4"/>གསུམ་པར་ལྡན། །ཡ་ཚན་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་བརྒྱན། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་བརྒྱན། །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="413.5"/>དང་པོ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་བརྒྱན། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་དྲུག་པས་བརྒྱན། །སྟེང་དུ་ཐིག་ལེས་མཛེས་<milestone unit="line" n="413.6"/>པར་བྱ། །པ་ཚན་ཡི་གེ་གཉིས་པ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཚན་དང་པོར་ལྡན། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། གསང་སྔགས་ཡི་གེ་འབྲུ་དགུ་པ། །དཔལ་ཆེན་བཛྲ་གཞོན་ནུ་ཡི། །གསང་སྔགས་སྙིང་པོ་མ་འཁྲུགས་<milestone unit="page" n="414"/><milestone unit="line" n="414.1"/>པ ཕུར་པ་རྩ་བའི་སྙིང་པོར་བཤད། ། ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་དབུ་ལ་གཞག །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་དང་པོ་གཞག །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཡ་ཚན་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་<milestone unit="line" n="414.2"/>བརྒྱན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་བརྒྱན། །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པར་ལྡན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་དང་<milestone unit="line" n="414.3"/>པོ་གཞག །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་ཕྲ་ཡིས་གཅད། །ཤ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་གཉིས་པ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཚན་ལྔ་པར་<milestone unit="line" n="414.4"/>ལྡན། །ཙ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་དྲུག་པས་བརྒྱན། །སྟེང་དུ་ཐིག་ལེས་མཛེས་པར་བྱ། །པ་ཚན་ཡི་གེ་གཉིས་པ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཚན་དང་པོར་ལྡན། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་<milestone unit="line" n="414.5"/>ཏེ་ཀ་ཡ་མན་ཏ་ཀ་ཧ་ན་མ་ཐ་བྷན་ཛ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། གསང་སྔགས་ཡི་གེ་བཅུ་བདུན་པ། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ཡི། །སྐུ་ཡི་སྙིང་པོ་ཡིན་པར་བཤད། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་དབུ་ལ་གཞག །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་<milestone unit="line" n="414.6"/>གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པས་བརྒྱན། །པ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་དྲུག་པས་བརྒྱན། །སྟེང་<milestone unit="page" n="415"/><milestone unit="line" n="415.1"/>༄༅། །དུ་ཐིག་ལེ་མཛེས་པར་བྱ། །པ་ཚན་ཡི་གེ་གཉིས་པ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཚན་དང་པོར་ལྡན། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་དང་པོ་གཞག །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་ཕྲ་ཡིས་གཅད། །ཨོ་ཀྭ་ལ་རུ་པ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་ཨ། གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="415.2"/>ཡི་གེ་འབྲུ་དགུ་པ། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ཡི། །གསུང་གི་སྙིང་པོ་ཡིན་པར་བཤད། །ཡི་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་དབུ་ལ་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །ཡ་ཚན་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་<milestone unit="line" n="415.3"/>ཡིག་གསུམ་པས་བརྒྱན། །ཤ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །ཏ་ཚན་དང་པོས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་བརྒྱན། །པ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་བརྒྱན། །ཀ་ཚན་<milestone unit="line" n="415.4"/>ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཡ་ཚན་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་སྤྲས། །ཤ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །ཏ་ཚན་དང་པོས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་བརྒྱན། །པ་ཚན་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="415.5"/>གསུམ་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་བརྒྱན། །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཡ་ཚན་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་བརྒྱན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="415.6"/>པ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཚན་ལྔ་པར་ལྡན། ་་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་དྲུག་པས་བརྒྱན། །སྟེང་དུ་ཐིག་ལེས་མཛེས་པར་བྱ། །པ་ཚན་ཡི་གེ་གཉིས་པ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཚན་དང་པོར་ལྡན། །རིན་<milestone unit="page" n="416"/><milestone unit="line" n="416.1"/>པོ་ཆེ་ཡི་འཕྲ་ཡིས་གཅད། །ཨོ་ཧྲི་སྒྱི་བི་ཀྲི་ཏ་ཨུ་ནན། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། གསང་སྔགས་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གཅིག་པ། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ཡི། །ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཡིན་པར་བཤད། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་དབུ་ལ་<milestone unit="line" n="416.2"/>གཞིག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །དེ་ལ་ཏ་ཚན་ལྔ་པར་ལྡན། །དབྱངས་ཀྱི་ཡི་གེ་གཉིས་པ་གཞག །དེ་དང་ཙ་ཚན་གསུམ་<milestone unit="line" n="416.3"/>པར་ལྡན། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པས་བརྒྱན། ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཡ་ཚན་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་བརྒྱན། །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པས་<milestone unit="line" n="416.4"/>བརྒྱན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ར་ཚན་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཚན་ལྔ་པར་ལྡན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་<milestone unit="line" n="416.5"/>གཞག །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འཕྲ་ཡིས་གཅད །པ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཙ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་རྒྱན། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="416.6"/>དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་བརྒྱན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་རྒྱན། ་་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་དྲུག་པས་རྒྱན། །སྟེང་དུ་ཐིག་ལེས་མཛེས་པར་བྱ། །ཙ་ཚན་<milestone unit="page" n="417"/><milestone unit="line" n="417.1"/>༄༅། །ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འཕྲ་ཡིས་གཅད། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་དབུ་ལ་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="417.2"/>པ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཚན་ལྔ་པར་ལྡན། །དབྱངས་ཀྱི་ཡི་གེ་གཉིས་པ་གཞག །ཙ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པར་ལྡན། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པས་བརྒྱན། ཁྲ་ཙན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཡ་ཚན་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་<milestone unit="line" n="417.3"/>སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་བརྒྱན། །བ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཚན་ལྔ་པར་ལྡན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་<milestone unit="line" n="417.4"/>པོ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །ཙ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་དང་པོ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་བརྒྱན། །ཀ་ཚན་<milestone unit="line" n="417.5"/>ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཙ་ཙན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པར་རྒྱན། །ཙ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འཔྲ་ཡིས་གཅད། །ཏེ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་<milestone unit="line" n="417.6"/>གཞག །ཡ་ཚན་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པར་ལྡན། །དེ་དང་ཀ་ཚན་གསུམ་པར་ལྡན། ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །དེ་ལ་<milestone unit="page" n="418"/><milestone unit="line" n="418.1"/>དབྱངས་ཀྱི་ཡི་གེ་ལྔ་པས་བརྒྱན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཡ་ཚན་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །ཙ་ཚན་ལྔ་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་རྒྱན། །དེ་དང་ཀ་<milestone unit="line" n="418.2"/>ཚན་ལྔ་པར་ལྡན། །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་གཉིས་པ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་དང་ཀ་ཚན་གསུམ་པར་ལྡན། །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག ཁྲ་ཚན་བཞི་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །དེ་<milestone unit="line" n="418.3"/>ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་དྲུག་རྒྱན། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་བརྒྱན། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འཕྲ་ཡིས་གཅད། །དེ་དང་ཀ་ཚན་གསུམ་པར་ལྡན། །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན། །ཏ་<milestone unit="line" n="418.4"/>ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་རྒྱན། །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པས་རྒྱན། །དེ་དང་ཏ་ཚན་ལྔ་པར་ལྡན། །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པར་ལྡན། །ཙ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་<milestone unit="line" n="418.5"/>གཞག །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་གཉིས་པ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་རྒྱན། །པ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག ཁྲ་ཚན་བཞི་<milestone unit="line" n="418.6"/>པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱང་ཡིག་བཅུ་དྲུག་རྒྱན། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན། །པ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག ཁྲ་ཚན་བཞི་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་དྲུག་རྒྱན། །དེ་ལ་དབྱངས་<milestone unit="page" n="419"/><milestone unit="line" n="419.1"/>༄༅། །ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འཕྲ་ཡིས་གཅད། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན། །དེ་དང་ཏ་ཚན་ལྔ་པར་ལྡན། །ཙ་ཚན་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="419.2"/>དང་པོ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་རྒྱན། །དེ་དང་ཏ་ཚན་ལྔ་པར་ལྡན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག ཁྲ་<milestone unit="line" n="419.3"/>ཚན་བཞི་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་དྲུག་རྒྱན། །པ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །ཤ་ཚན་བཞི་པས་འོག་ཏུ་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་དྲུག་རྒྱན། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན། །ཙ་ཚན་<milestone unit="line" n="419.4"/>ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འཕྲ་ཡིས་སྤྲས། ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་འོག་ཙ་ཚན་ལྔ་པས་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་རྒྱན། །དེ་ལ་ཀ་ཚན་ལྔ་པར་ལྡན། །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་གཉིས་པ་<milestone unit="line" n="419.5"/>གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་བཞག །དེ་དང་ཀ་ཚན་གསུམ་པར་ལྡན། །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པར་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་འོག་ཡ་ཚན་གསུམ་པས་སྤྲས། །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="419.6"/>དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན། །དེ་དང་ཀ་ཚན་གསུམ་པར་ལྡན། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་འོག་ཤ་ཚན་བཞི་པས་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་དྲུག་རྒྱན། །དེ་ལ་དབྱངས་<milestone unit="page" n="420"/><milestone unit="line" n="420.1"/>ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན། །པ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་འོག་ཤ་ཚན་བཞི་པས་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་དྲུག་རྒྱན། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འཕྲ་ཡིས་གཅད། །ཨོ་ས་མ་ཡ་མཉུ་<milestone unit="line" n="420.2"/>ཐྲི་མུ་དྲ་ཡ་མན་ཏ་ཀ །པ་ཙ་ཏེ་རོ་ནི་ཧཱུཾ༷་ཛ། ཨོ་ས་མ་ཡ་མསྐྲུ་གྲི་ཡ་མན་ཏ་ཀ་མ་ཡ་ར་ཙ་མ་མ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཛ་ཛ། སྒག་རག་ཤ་མུ་ཏྲ་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ་སྨྱོ། རག་མོ་ཏེ་ཀུ༷་མ་མ་ཛ་ཛ་ཁ་ལ་མ་ཧྲིང་སྨྱོ་སྨྱོ། ཡ་ཡ་ལོན། ཙིཏི་<milestone unit="line" n="420.3"/>མ་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ། ཛུ་ཛུ། སྙིང་ཁ་རག་མ་སྲོག་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ། གསང་སྔགས་ཡིག་འབྲུ་བརྒྱད་ཅུ་རྩ་བདུན་པ། འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ཡབ་ཡུམ་གྱི་ཡོན་ཏན་སྙིང་པོ་ཡིན་པར་བཤད། ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་དབུ་ལ་<milestone unit="line" n="420.4"/>གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །ཙ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཤ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་<milestone unit="line" n="420.5"/>གསུམ་རྒྱན། །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་རྒྱན། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འཕྲ་ཡིས་གཅད། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="420.6"/>དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་རྒྱན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པ་བརྒྱན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་<milestone unit="page" n="421"/><milestone unit="line" n="421.1"/>༄༅། །པོ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་<milestone unit="line" n="421.2"/>གཞག །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འཕྲ་ཡིས་གཅད། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་<milestone unit="line" n="421.3"/>ཡིག་གསུམ་པས་རྒྱན། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་འོག་ཤ་ཚན་དང་པོས་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་རྒྱན། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་<milestone unit="line" n="421.4"/>གཞག །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འཕྲ་ཡིས་བཅད། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འཕྲ་ཡིས་བཅད། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་འོག་ཤ་ཚན་དང་པོས་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་<milestone unit="line" n="421.5"/>བཅུ་གཅིག་རྒྱན། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འཕྲ་ཡིས་གཅད། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་འོག་ཤ་ཚན་དང་པོས་སྤྲས། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་འོག་ཤ་<milestone unit="line" n="421.6"/>ཚན་དང་པོས་སྤྲས། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་རྒྱན། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཙ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་བརྒྱན། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་<milestone unit="page" n="422"/><milestone unit="line" n="422.1"/>པ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཤ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་འོག་དབྱངས་ཡིག་དྲུག་པས་བརྒྱན། །སྟེང་དུ་ཐིག་ལེས་མཛེས་པར་བྱ། །པ་ཚན་ཡི་གེ་གཉིས་པ་གཞག །དེ་དང་<milestone unit="line" n="422.2"/>ཏ་ཚན་དང་པོར་ལྡན། །ཨོ་ཡ་མ་ར་ཛ་ས་ཏོ་མེ་ཡ། །ཡ་མེ་ཏོ་རུ་ན་ཡོ་ཏ་ཡ། །ཡ་ཏ་ཡོ་ནི་ར་ཡ་སྟེ་ཡ། ཡསྟེ་ཛ་ནི་ར་མ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཡིད་བཞིན་ནོར་བུའི་སྔགས། གསང་བ་རིན་ཆེན་ཐུགས་ཀྱི་གཏེར། །ཡིག་འབྲུ་སུམ་<milestone unit="line" n="422.3"/>བཅུ་རྩ་གཉིས་པ། །མགོ་དང་མཐའ་རྟེན་གཉིས་དང་ལྡན། །འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་གསང་སྔགས་འདི། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ཡི། །འཕྲིན་ལས་སྔགས་ཀྱི་རྩ་བར་བཤད། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་དབུ་ལ་<milestone unit="line" n="422.4"/>གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་དང་ཙ་ཚན་གསུམ་པར་ལྡན། །དེ་འོག་ཡ་ཚན་གསུམ་པས་སྤྲས། །ཙ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཚན་ལྔ་པར་ལྡན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་<milestone unit="line" n="422.5"/>གེ་གསུམ་པ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་འོག་པ་ཚན་གསུམ་པ་གཞག །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པས་བརྒྱན། ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་འོག་ཏ་ཚན་དང་པོས་<milestone unit="line" n="422.6"/>སྤྲས། །དེ་དང་ཏ་ཚན་ལྔ་པར་ལྡན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་དང་<milestone unit="page" n="423"/><milestone unit="line" n="423.1"/>༄༅། །པོ་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་དྲུག་པས་བརྒྱན། །སྟེང་དུ་ཐིག་ལེས་མཛེས་པར་བྱ། ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་དྲུག་པས་བརྒྱན། །སྟེང་དུ་ཐིག་<milestone unit="line" n="423.2"/>ལེས་མཛེས་པར་བྱ། །པ་ཚན་ཡི་གེ་གཉིས་པ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཚན་དང་པོར་ལྡན། །པ་ཚན་ཡི་གེ་གཉིས་པ་གཞག །དེ་དག་ཏ་ཚན་དང་པོར་ལྡན། ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་འོག་ཡ་ཚན་གཉིས་པས་<milestone unit="line" n="423.3"/>སྤྲས། །ཤ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འཕྲ་ཡིས་གཅད། །ཨོ་བཛྲ་ཙཎྜ་སརྦ་དུ་། ཏ་ཀ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་ཕཊ། གསང་སྔགས་ཡིག་འབྲུ་རྩ་གཉིས་པ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་གཏུམ་པོ་ཡི། །སྐུ་ཡི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="423.4"/>ཡིན་པར་བཤད། །ཡི་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་དབུ་ལ་གཞག །ཙ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཚན་ལྔ་པར་ལྡན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་འོག་ཤ་ཚན་བཞི་པས་སྤྲས། །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །ཤ་ཚན་<milestone unit="line" n="423.5"/>ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན། ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་དྲུག་པས་བརྒྱན། །སྟེང་དུ་ཐིག་ལེས་མཛེས་<milestone unit="line" n="423.6"/>པར་བྱ། །པ་ཚན་ཡི་གེ་གཉིས་པ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཚན་དང་པོ་ལྡན། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འཕྲ་ཡིས་གཅད། །ཨོ་ཙཎྜམ་ཧ་རོ་ཥ་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། གསང་སྔགས་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་པ་འདི། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི། །གསུང་<milestone unit="page" n="424"/><milestone unit="line" n="424.1"/>གི་སྙིང་པོ་ཡིན་པར་བཤད། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་དབུ་རུ་གཞག །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་བརྒྱན། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་དང་པ་ཚན་ལྔ་པར་ལྡན། །པ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་<milestone unit="line" n="424.2"/>པ་གཞག །དེ་དང་ཙ་ཚན་གསུམ་པར་ལྔན། །དེ་འོག་ཡ་ཚན་གསུམ་པས་སྤྲས། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་དང་ཙ་ཚན་གསུམ་པར་ལྡན། །དེ་<milestone unit="line" n="424.3"/>འོག་ཡ་ཚན་གསུམ་པས་སྤྲས། །པ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །ཤ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་དྲུག་པས་བརྒྱན། །སྟེང་དུ་ཐིག་ལེས་མཛེས་པར་བྱ། །པ་ཚན་ཡི་གེ་གཉིས་<milestone unit="line" n="424.4"/>པ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཚན་དང་པོར་ལྡན། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འཕྲ་ཡིས་གཅད། །ཨོ་ནི་ལ༷་བཛྲ་པ་ནི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། གསང་སྔགས་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གཅིག་པ། །ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཡིན་པར་བཤད། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་དབུ་ལ་<milestone unit="line" n="424.5"/>གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་དང་ཙ་ཚན་གསུམ་པར་ལྡན། །དེ་འོག་ཡ་ཚན་གསུམ་པས་སྤྲས། །པ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་རྒྱན། །ཙ་ཚན་<milestone unit="line" n="424.6"/>ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་དང་རྟ་ཚན་ལྔ་པར་ལྡན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །ཙ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག །དེ་དང་རྟ་ཚན་ལྔ་པར་ལྡན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་<milestone unit="page" n="425"/><milestone unit="line" n="425.1"/>༄༅། །བཞི་པ་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་དྲུག་པས་རྒྱན། །སྟེང་དུ་ཐིག་ལེས་མཛེས་པར་བྱ། ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་དྲུག་པས་རྒྱན། །སྟེང་དུ་ཐིག་<milestone unit="line" n="425.2"/>ལེས་མཛེས་པར་བྱ། །པ་ཚན་ཡི་གེ་གཉིས་པ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཚན་དང་པོར་ལྡན། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འཕྲ་ཡིས་གཅད། །ཨོ་བཛྲ་བཱ་ཁི་ཙཎྜ་མ་ཧྭ་ཙཎྜ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། གསང་སྔགས་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གསུམ་པ། ཁྲོ་ཆེན་ཕྱག་ན་<milestone unit="line" n="425.3"/>རྡོ་རྗེ་ཡི། །ཡོན་ཏན་གྱི་ནི་སྙིང་པོ་བཤད། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་དབུ་རུ་བཞག །པ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །ཀ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག །དེ་འོག་ཡ་ཚན་གསུམ་པས་སྤྲས། །དེ་འོག་<milestone unit="line" n="425.4"/>དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་དང་པོ་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་དྲུག་པས་རྒྱན། །སྟེང་དུ་ཐིག་ལེས་མཛེས་པར་བྱ། །པ་ཚན་ཡི་གེ་གཉིས་པ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཚན་<milestone unit="line" n="425.5"/>དང་པོར་ལྡན། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འཕྲ་ཡིས་གཅད། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་ཏ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། གསང་སྔགས་ཡི་གེ་འབྲུ་བདུན་པ། ཁྲོ་བོ་འབུམ་གྱིས་དབང་བསྐུར་བའི། །སྟོབས་ཆེན་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཡི། །འཕྲིན་ལས་རྩ་བའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="425.6"/>བཤད། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་དབུ་ལ་གཞག །དབྱངས་ཡིག་གཉིས་པ་གཞག་པར་བྱ། །དེ་དང་ཀ་ཚན་གསུམ་པར་ལྡན། །དེ་འོག་དབྱངས་ཡིག་གཉིས་པས་སྤྲས། །ཡ་ཚན་ཡི་གེ་གསུམ་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་<milestone unit="page" n="426"/><milestone unit="line" n="426.1"/>ལྔ་པས་རྒྱན། །ཏ་ཚན་ཡི་གེ་ལྔ་པ་གཞག ཁྲ་ཚན་ཡི་གེ་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་དྲུག་པས་རྒྱན། །སྟེང་དུ་ཐིག་ལེས་མཛེས་པར་བྱ། །པ་ཚན་ཡི་གེ་གཉིས་པ་གཞག །དེ་དང་ཏ་ཚན་དང་པོར་ལྡན། །རིན་<milestone unit="line" n="426.2"/>པོ་ཆེ་ཡི་འཕྲ་ཡིས་གཅད། །ཨོ་ག་རུ་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། གསང་སྔགས་ཡི་གེ་འབྲུ་དྲུག་པ། །གསེར་གྱི་བྱ་ཁྱུང་རྒྱལ་པོའི་སྔགས་སུ་བཤད། །ངན་སྔགས་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད་ལས། ཡི་གེ་བཏུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་<milestone unit="line" n="426.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ་མ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །སྔགས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་ངེས་པ་རྣམས། །འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིན་བཤད་པར་ཞུ། །ཞེས་པ་དང་། སྟོན་པས་བཀའ་<milestone unit="line" n="426.4"/>སྩལ་པ། ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀའི་སྙིང་པོ་ནི། །ཕྱོགས་བཆི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་ཡི་སྙིང་པོ་ཡིན་པར་བཤད། །པདྨ་དབང་ཆེན་སྙིང་པོ་ནི། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །གསུང་གི་སྙིང་པོ་ཡིན་<milestone unit="line" n="426.5"/>པར་བཤད། །རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་སྙིང་པོ་ནི། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཡིན་པར་བཤད། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེའིསྙིང་པོ་ནི། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཡོན་<milestone unit="line" n="426.6"/>ཏན་སྙིང་པོ་ཡིན་པར་བཤད། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་སྙིང་པོ་དང་། །མཁའ་ལྡིང་རྒྱལ་པོའི་སྙིང་པོ་ནི། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །འཕྲིན་ལས་སྙིང་པོ་ཡིན་པར་བཤད། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་<milestone unit="page" n="427"/><milestone unit="line" n="427.1"/>༄༅། །དང་། །འཕྲིན་ལས་དག་དང་ལྔ་རྣམས་ནི། །རེ་རེ་ལ་ཡང་ལྔ་ལྔ་སྟེ། །སྐུ་ལ་ལྔ་སྟེ་གསུང་ལ་ལྔ། །ཐུགས་ལ་ལྔ་སྟེ་ཡོན་ཏན་ལྔ། །འཕྲིན་ལས་དག་ལ་ལྔ་རུ་བཤད། ཁྱད་པར་ཐབས་ནི་གསང་བ་<milestone unit="line" n="427.2"/>སྟེ། །སྔགས་ནི་ཐམས་ཅད་གྲུབ་པར་བྱེད། །རིག་པ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །ལས་ལ་བསྔགས་པས་སྔགས་ཞེས་བྱ། །སེམས་ཀྱི་དྲན་པ་བཟུང་ལ་སྟེ། །ཀུན་ལ་སྔགས་པས་སྔགས་ཤེས་བྱ། །རིག་པ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་<milestone unit="line" n="427.3"/>ལེ་སྟེ། །ལེན་པའི་ཕྱིར་ན་སྙིང་པོར་བཤད། །སྣང་བ་སྐུ་ཡི་རང་བཞིན་ལ། །བསྒྱུར་བའི་ཕྱིར་ན་ཕྱག་རྒྱའོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །གསང་བ་སྔགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ལ། །སྲོག་ཅེས་བྱ་བའི་མིང་ཡང་<milestone unit="line" n="427.4"/>མེད། །གསང་བ་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ནི། །མི་རྟག་ཆོས་ཅན་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །འཇིག་རྟེན་པ་ལ་གནས་པའོ། །གསང་བ་སྔགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ནི། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་འཇིག་རྟེན་པ། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ལ་གནས་པར་<milestone unit="line" n="427.5"/>བཤད། །ངན་སྔགས་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད་ལས། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་ལྔ་དང་། གསང་སྔགས་དང་། རིག་སྔགས་དང་། གཟུངས་སྔགས་དང་། སྙིང་པོ་དང་། ཕྱག་རྒྱ་དང་། གསང་བ་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="427.6"/>དང་། གསང་སྔགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་རྣམས་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། འཇམདཔལགཤིནརྗེགཤེད་པོས་གསོལ་པ། བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་འདོད་ཆེད་དུ། །འཇིག་རྟེན་<milestone unit="page" n="429"/><milestone unit="line" n="429.1"/>༄༅། །ཡི་བཛྲ་ཁ་རག་བི་ཏ་མ་ཏོ་ཡེ། བཛྲ་སིང་གྲོ་བ་དི་མ་ཏོ་ཡེ། བཛྲ་ཀེ་བཛྲ་ཀེ །བཛྲ་ཏ་ཀེ་བཛྲ་ཏ་ཀོ །བཛྲ་ནི་ལ་བཛྲ་ནི་ལ། བཛྲ་ལན་དྷ་བཛྲ་ལན་དྷ། བཛྲ་སང་སྙི་ནི་མུ་གྲ༷་ར༷་ཤང་། བཛྲ་ཁ་རག་སྙིང་ཁ་<milestone unit="line" n="429.2"/>རག །ཏྲག་རག་ཤ་ཏྲག་རག་ཤ་མུ་ཏྲ་ནན། ཁ་མུད་ཏྲ་པ་ཏ་རག་ཤ །པྲ་བན་པྲ་ཀ་ར་གང་ཏི་སྟ་སྨྱོ། པྲ་ཀྲིང་གང་གི་ཤང་སྨྱོ། སྨྱོ་ཧཱུཾ༷་ཀ་རི་ཀ །བ་རོད་ད་རོད། ནི་ལ་ཆུར་མི་དྷ། ཁ་དོང་ཁ། ད་ལ་ཛ་ལ། པདྨ་ཙན་དྷ་མ་རུ་<milestone unit="line" n="429.3"/>ར་ག་ཏོ། ཏིང་ས༷་ཏིང་ས༷། ཨེ་ཨ་ར་ལི། བུ་བྱི་རུ་ལུ་སྦྱོ། བུ་བྱི་རུ་ལུ་སྨྱོ། སྒག་རག་ཤ་ཏྲག་རག་ཤ་སྨྱོ། ཨ་ཏི་སྨྱོ། སྙོ་ཏིང་སྨྱོ། པུས་ཏིང་སྨྱོ། མུ་ཏིང་སྨྱོ། བཛྲ་ཤན་ཏིང་སྨྱོ། དུན་ཏིང་སྨྱོ། ཧར་ཏིང་སྨྱོ། གྲུབ་ཏིང་སྨྱོ། ཏེ་<milestone unit="line" n="429.4"/>པང་སྨྱོ། ཨ་བར་དྷ་ལ་སྨྱོ། ད་ལ་དུན་སྨྱོ། དྷི་ན་མ་མ་ག་ཡ་ས་སྨྱོ། མ་ནུ་རག་ཤ་སི་སྨྱོ། ཕྲ་མ་ནི་སྨྱོ་ཞེས་པ་ནས་བཛྲ་ལ༷་བོ་དྷ་ར་ཡ་སྨྱོ། །ཞེས་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་ནི་སྤྱིར་ཤེས་པར་བྱའོ། །དེ་རྣམས་ནི་མ་མོ་དྲུག་ཅུ་རྩ་<milestone unit="line" n="429.5"/>བརྒྱད་འཁོར་བཅས་ཀྱི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ལས་སྔགས་སྤྱི་དང་མཐུན་པར་གསུངས། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །མ་མ་སྙིང་ཁ་ར་ག་ན། །མ་མ་རག་ཤ་མ་མ་རག་ཤ །རག་མོ་སྙིང་ཁ་རག་མདུན་<milestone unit="line" n="429.6"/>དུན །་ག་རག་ཤ་མ་སྙིང་ཏེ་ཀེ་མ་མ་སྨྱོ་སྤྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལ་སྨྱོ། སྙིང་ཁ་རག་མ། མ་མ་ས་མ་ཡ། ད༷་ད༷་ཛ་ཛ། རུ་སྙིང་ཁ་ལ་རག་ཤ་ནི་རྦད་ཐུམ་རིལ་ལི་ལི་སྨྱོ་སྦྱོ། ནི་ཤ་ཀུ་རུ་རག་ཤ་ཁ་ར༷་ནི་རྦད་ཐུ༷། རིལ་ལི་ལི་སྨྱོ<milestone unit="page" n="430"/><milestone unit="line" n="430.1"/>སྙིང་ཁ་ལ་རག་ཤ་ནི་ཏི་སྟ་རྦད་ཐུམ་རིལ་ལི་ལི་སྤྱོ། ་ག་རག་ཤ་མུ་ཏྲ་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ་ནི་རྦད་ཐུ༷་རིལ་ལི་ལི་སྦྱོ། དེ་རྣམས་ནི་གཙོ་མོ་ལྔའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ལས་སྔགས་སྤྱི་དང་མཐུན་པར་<milestone unit="line" n="430.2"/>གསུངས། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ག་ན་བ་ཏི་གུ་ན་བུ་ཏི་དུན་དུན་ཛ་ཛ། དེ་ནི་ཐོག་གི་བུ་ཡུག་མའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ལས་སྔགས་སྤྱི་དང་མཐུན་པར་གསུངས། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །མ་<milestone unit="line" n="430.3"/>མ་སྒག་ཤ་མུ་ཏྲ་ཁ་མུན་ཏྲ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། རག་མོ་ཏེ་ཀུ༷་ཛ་ཛ་ཕ་ལ་མ་ཧིང་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། དེ་ནི་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་སྒྲོལ་བྱེད་མའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ལས་སྔགས་སྤྱི་དང་མཐུན་པར་བཤད། །དེ་ནས་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="430.4"/>བཤད་བྱ་བ། །མ་མ་་ག་ཤག་ཤ་གུ་ར་ཧེ་སེ་ཨེ་ཤམ་སྨྱོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ། དེ་ནི་དཀར་མོ་སྤྱིའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ལས་སྔགས་སྤྱི་དང་མཐུན་པར་གསུངས། །དེ་ནས་ཡང་དང་བཤད་བྱ་བ། །མ་མ་སྒག་རག་ཤ་<milestone unit="line" n="430.5"/>ཙིརྟི་ཨ་རུ་ན། ནན་ཛ་ཛ། དེ་ནི་དཀར་མོ་འབུམ་གྱི་གཙོ་མོ་ཉི་ཟླ་ཐོད་འཕྲེང་ཅན་གྱི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ལས་སྔགས་སྤྱི་དང་མཐུན་པར་གསུངས། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཏྲག་རག་ཤ་ཏྲིག་ཏྲིག་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="430.6"/>ཧྲེང་ཧྲིང་ཛ་ཛ། དེ་ནི་སྨུག་མོ་འབུམ་གྱི་གཙོ་མོ་སྨུག་མཐིང་རྒྱལ་མོའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ལས་སྔགས་སྤྱི་དང་མཐུན་པར་གསུངས། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །མ་མ་སྒག་ཤ་མུ་ཏྲ་བི་ཤ་ཏྲ༷་ཧྲིང་ཛ། དེ་ནི་<milestone unit="page" n="431"/><milestone unit="line" n="431.1"/>༄༅། །ནག་མོ་འབུམ་གྱི་གཙོ་མོ། །ནག་མོ་ཆེན་མོའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །ལས་སྔགས་སྤྱི་དང་མཐུན་པར་གསུངས། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །རུ་རུ་རོ་རུ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་ཛ་ཛ། དེ་ནི་ལྷ་མོ་<milestone unit="line" n="431.2"/>ནག་མོ་རེ་མ་ཏིའི་སྔགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། ཁ་ཐུན་རག་ཤ །མ་ཏྲ་་རུ་ཏྲ་དྲན་སྨྱོ། རག་མོ་ཤ་ཁྲག་དུན་སྨྱོ། སྨག་རྒྱགས་དུན་དུན་རྒྱུག་ནི་ཛ། སྨྱགས་རྒྱགས་སརྦ་དུན་སྨྱོ། ཡ་ཐ་ཡ་འབུམ་རྦད་ཏེ་བྲ༷་<milestone unit="line" n="431.3"/>ཟེ་མོ་ནག་མོ་སྨྱོ། རུ་ལུ་ཙ་པ་ལ། རུ་ཏྲི་རུ་ལེ་ཤ་ཕཊ་སོད་སོད། དུ་ནི་དུན་ཏིང་དུ་ལ་ཡ་ཛ། དུ་རུ་ཛ་ལ་ནི་ཧ་ན་ཛ། དུ་མ་ར་ཧ་ཏེ་ཛ་སྦྱོ་ཛ། དེ་རྣམས་ནི་བདུད་ཁ་རག་ནག་པོ་བཀྲག་མེད་དང་། སྲིན་མོ་ཁ་འདར་མགོ་<milestone unit="line" n="431.4"/>དགུ་ མ་དང་། བལ་མོ་སྐྲུན་གསུམ་དང་། ནག་མོ་ཕུང་གསུམ་མའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ལས་སྔགས་སྤྱི་དང་མཐུན་པར་གསུངས། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །སུམ་བཛྲ་ར་ག་ཤ་ཀེ་ཏེ། ཏྲག་ཤ་ཐང་ཐང་<milestone unit="line" n="431.5"/>ཛ མ་མ་རག་མོ་ནག་ཤ་ཐུན་ན་ག་དུ༷་བ་ལེ་ཛ། བི་ཤ་མི་དུ་རུ་ མ་ཤི་གེ་ཙ་པ་ནི། །ར་ཧུ་ལ་ཛ། རག་མོ་རག་མོ་སྙིང་ཙ་ལ་མ་མ་མ་སྨྱོ། རག་མོ་རག་མོ་རུ་རུ་རོ་རུ་ཙ་པ་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ། རག་མོ་རག་མོ་ཙབ་མོ་ཙབ་<milestone unit="line" n="431.6"/>མོ། ཁྲག་ལ་མུ་ཤ༷་སྨྱོ། རག་མོ་རག་མོ་་ག་མོ་་ག་མོ། ཁེག་ཤིག་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ། རག་མོ་སྙིང་ཙ་རུ་རུ་ཙབ་མོ་སྙིང་ཁ་རག་གུ་སི་དན་མ་ཤག་མུ་ཤག་མ་སྨྱོ། དེ་རྣམས་ནི་སྲིན་མོ་རག་ཤ་ནག་མོ་གློག་འཕྲེང་ཅན་<milestone unit="page" n="432"/><milestone unit="line" n="432.1"/>དང་། སྲིན་མོ་སྦལ་མགོ་ཁྲག་མི་མ་དང་། གཟའ་གདོང་མིང་སྲིང་སྔའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ལས་སྔགས་སྤྱི་དང་མཐུན་པར་གསུངས། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །སུ་ཀྲི་པ་ཡ་བ་ར་ཙིསྟ། ཡོ་གི་ཤྭ་རི་མ་མ་<milestone unit="line" n="432.2"/>ཙིལྟི་དུན་དུན་ཛ། དེ་ནི་གསེ་མོ་སྙིང་ཟན་མ་བཞིའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ལས་སྔགས་ཀྱི་སྤྱི་དང་མཐུན་པར་གསུངས། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །མ་ཧྭ་ཀ་ལ། རུ་པ༷་པ༷་སྨ༷། ཨ་ཀྲོ་ཏ༷། མ་ཧ་ཤ་པ་ཧ་ན༷། ན་<milestone unit="line" n="432.3"/>རག་སིང་ཧ། སརྦ་བྱུ་ཏ། ཨ་ཏི་པ་ཏ་ཡ། ཡ་མ་ར་ཛ་དུན་དུན་ཛ། དེ་ནི་འཆི་བདག་གཤིན་རྗེ་ནག་པོའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ལས་སྔགས་སྤྱི་དང་མཐུན་པར་གསུངས། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཨོ་མ་<milestone unit="line" n="432.4"/>ཧྭ་དེ་བ་ཙིལྟི་ཧྲིང་ཧྲིང་ཛ། དེ་ནི་ལེགས་ལྡན་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ལས་སྔགས་སྤྱི་དང་མཐུན་པར་གསུངས། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་གུ་ཡི་ཧྲི་ཏ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། དེ་ནི་མགོན་པོ་<milestone unit="line" n="432.5"/>ལེགས་ལྡན་ནག་པོའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ལས་སྔགས་སྤྱི་དང་མཐུན་པར་གསུངས། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །མར་ནི་རུ་་་ཀ་ལ་སྨྱོ། །དེ་ནི་ཡབ་བདུད་ཀུན་གྱི་གཙོ་བོ་ནག་པོ་མེའི་ཁ་རླངས༷་ཅ༷ན་ཅེས་<milestone unit="line" n="432.6"/>ཀྱང་བྱ། །སྐོས་རྗེ་བྲང་དཀར་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །ཡ་བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཞེས་ཀྱང་བྱ་བའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ལས་སྔགས་སྤྱི་དང་མཐུན་པར་གསུངས། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བི་ཤ་མ་ཧྭ་ར་ཛ་སྙི་རྙི་ཛ། དེ་<milestone unit="page" n="433"/><milestone unit="line" n="433.1"/>༄༅། །ནི་སྲོག་བདག་རྒྱལ་པོ་ལི་བྱིན་ཧ་རའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ལས་སྔགས་སྤྱི་དང་མཐུན་པར་གསུངས། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཀུ་བེ་ར་ཙིསྟ་ཧྲིང་ཧྲིང་ཛ་ཛ། དེ་ནི་གནོད་སྒྱིན་སྲོག་བདག་<milestone unit="line" n="433.2"/>རྒྱལ་པོ་གནོད་སྤྱིན་མ་རུ་ཅེའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ལས་སྔགས་སྤྱི་དང་མཐུན་པར་གསུངས། །དེ་ནས་ཡང་དང་བཤད་བྱ་བ། །རྒྱུན་བྲེང་ཐུ༷་རིལ། ཏ༷་པ་ཀ་སོ་སོ་བ་ཏེ། བཛྲ་ཙ་ལོ་ཀི །བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཏྲི་<milestone unit="line" n="433.3"/>ཤརགར་ལི་ཕྲི་པྲི་མི་ལི། བཛྲ་སྭ་རྙུ་ས་མ་ཡ། ར་པེ་ཛ་ཛ་དུན་སྨྱོ། དེ་ནི་བློ་བུར་དང་ཡེ་འདྲོག་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུའི་བདག་པོ་གྱིང་ཆེན་རྡོ་རྗེ་ལེགས་པའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ལས་སྔགས་སྤྱི་དང་མཐུན་པར་<milestone unit="line" n="433.4"/>གསུངས། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཀ་ལ་ཏི་པ་ཙ། ནཱ་ག་རག་ཤ་ཆེ་གེ་མོ་རྟི་ཀུ་ལ་ཕེ་བན་ཤན་ཕོས་ཕོས། ཤིག་ཤིག །ཆུ༷་ཆུ༷། ཧཱུཾ༷་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཡ། ཀླུ་ནག་པོ་མགོ་དག་པ་ཆེ་གེ་མོ་ཛ་ཛ། དེ་ནི་མཛེ་ནད་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="433.5"/>འཁོར་ལོའི་སྔགས། །འཆི་བདག་མགོ་དགུ་པའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །འདི་ནི་ལས་སྔགས་རྣམ་པ་གསུམ། །རྣལ་མ་ཟློག་དང་ལྷ་དཀྲུག་གསུམ། ཤིན་ཏུ་གབ་པའི་ཙཀྲ་བསྐོར། བཀའ་ཡི་གསང་རྒྱུད་ཇི་སྙེད་<milestone unit="line" n="433.6"/>དུ། །གསུངས་པའི་སྔགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ལ། །འདི་བཞིན་ཀུན་ལ་ཤེས་པར་བྱ། །ངན་སྔགས་གཙུག་ལག་རྒྱུད་ལས། འཇིག་རྟེན་འདས་དང་འཇིག་རྟེན་པའི་སྔགས་ཀྱི་འཕྲེང་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་<milestone unit="page" n="434"/><milestone unit="line" n="434.1"/>པའོ།། །།དེ་ནས་འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཞུས་པ། ཀྱེ་མ་བདེར་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །སེར་བ་ཞེས་བགྱི་ཇི་ལྟ་བུ། །ལོ་ཡི་ནད་ཅེས་ཇི་ལྟ་བུ། །གློག་<milestone unit="line" n="434.2"/>ཅེས་བྱ་བ་ཇི་ལྟ་བུ། །འབྲུག་ཅེས་བྱ་བ་ཇི་ལྟ་བུ། །འབྱུང་བ་རླུད་ཞེས་ཇི་ལྟར་ལགས། །དེ་རྣམས་འབྱུང་བའི་དུས་རྣམས་སུ། །སེར་བ་འབྱུང་བར་ངེས་པ་ན། །དུས་ཀྱི་ཆར་བ་འབྱུང་བའི་ཚེ། །སེར་བ་མེད་པ་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="434.3"/>ལགས། །མ་བསྒྲུབ་པར་ཡང་འབབ་འགྱུར་ན། །བསྒྲུབས་ནས་ངེས་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་བདག་ལ་བཀའ་དྲིན་གསུངས། །ཞེས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་འཇམ་དཔལ་<milestone unit="line" n="434.4"/>ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །མ་འོངས་རྣམས་ཀྱི་དོན་དུ་བཤད། །སེར་བ་ཞེས་བྱའི་དེ་ཉིད་ནི། །སྔགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་བསམ་ཡས་འཕྲོ། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་ལས་མཁན་ཉིད། །མཁའ་འགྲོའི་ང་རོ་འབྲུག་གི་སྒྲ། །གཟི་མདངས་གློག་<milestone unit="line" n="434.5"/>ཏུ་འབྱུང་བ་ཡིན། །དེ་ཡི་ཁ་རླངས་སྤྱིན་དུ་འབྱུང་། །སྤྲུལ་བ་སེར་བ་ཆེན་པོ་འབབ། །དེ་ནི་སེར་བའི་སྒྲ་རུ་ངེས། །དབུགས་ནི་འབྱུང་བ་རླུད་ཡིན་ཏེ། ཁེན་ཏུ་དྲག་ལ་གྲང་བ་འབྱུང་། །དེས་ནི་སེར་བའི་སྣ་ཡང་<milestone unit="line" n="434.6"/>འདྲེན། །འདི་རྣམས་སེར་བའི་སྒྲ་རུ་ངེས། །ཀླུའི་ང་རོ་འབྲུག་གི་སྒྲ་རུ་འབྱུང་། །གཟི་མདངས་གློག་ཏུ་འབྱུང་བའི་ཚེ། ཁ་རླངས་སྤྲིན་དང་ན་བུན་འཐིབས། །དེ་ཡི་སྤྲུལ་པ་ཆར་དུ་འབབ། །འདི་ནི་འབྱུང་བ་རང་བཞིན་<milestone unit="page" n="435"/><milestone unit="line" n="435.1"/>༄༅། །ཚ་གྲང་འཁྲུག །དཔེ་དོན་གཉིས་སུ་དེ་བཞིན་ཁྱད་པར་ཆེའོ། །སེར་བའི་ཏིང་འཛིན་བསྟན་པ་ནི། །འཁོར་ལོ་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་ངེས་པ་ནི། །སྙིང་ཀར་གནམ་གཟེར་ནམ་མཁའི་འཁོར་ལོ་ཅན། །ནམ་<milestone unit="line" n="435.2"/>མཁའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཤིན་ཏུ་ཟླུམ་ཞིང་འཁྱིལ་བ་ལ། །དབུས་སུ་ཧཱུཾ༷་བཀོད་སྟེང་དུ་ཕྲོམ། །འོག་ཏུ་ཧྲིལ་ལ་ཤར་དུ་ཤར། །ལྷོ་རུ་མ་བཀོད་ནུབ་ཏུ་ར། །བྱང་དུ་མ་བཀོད་སྟེང་སྒོར་སྨྱོ། ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་<milestone unit="line" n="435.3"/>བཞིན་བསམ། །གཟས་པའི་ཡུལ་ཡང་དེ་བཞིན་གང་བར་བསྒོམ། །བར་གཟེར་རི་རབ་འཁོར་ལོ་ཅན། །རི་རབ་ཆེན་པོ་ཤིན་ཏུ་བརྗོད་པ་ལ། །ལྟེ་བར་ས་ཡི་མཎྜལ་བསྒོམ། །ཡིག་འབྲུ་དགོད་པ་གོང་བཞིན་བྱ། །ས་<milestone unit="line" n="435.4"/>གཟེར་ཡུལ་ཞིང་སེ་འབྲུང་འཁོར་ལོ་ཅན། །མགྲིན་པ་ལོངས་སྤྱོད་འཁོར་ལོ་ལ། །འདབ་བརྒྱད་དབུས་སུ་ཟླུམ་ཞིང་འཁྱིལ་བར་བསྒོམ། །ཡིག་འབྲུ་དགོད་པ་གོང་བཞིན་སྦྱར། ཁྲག་གསུམ་ཡུངས་ཀར་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="435.5"/>དང་། །སྙིང་དང་གུ་གུལ་ནག་པོ་དང་། །དུག་སྣ་གསུམ་ལ་སྦྱར་བྱས་ནས། །སེར་བའི་བུ་གཞག་རི་ལུ་བྱ། ཁྲེས་རབ་ཅན་གྱི་འགྱུར་བ་དང་། ཁྲེས་རབ་ཆུང་ན་གསུམ་དུ་ངེས། །དང་པོ་ལ་ནི་ཉི་ཤར་ལྟ་བུ་<milestone unit="line" n="435.6"/>སྟེ། །གཉིས་པ་ལ་ནི་ཕུ་ཆུ་འབྲུག་པ་འདྲ། །གསུམ་པ་བྱ་རྒོད་གཟན་ལ་འཇུག་པ་ལྟར། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་ལས། །བདག་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ཀྱི་གསང་བ་དང་། །རྫས་རྣམས་མཁའ་འགྲོའི་ཚིགས་ཀྱིས་གང་<milestone unit="page" n="436"/><milestone unit="line" n="436.1"/>བ་གཉིས། །ཡུལ་གསུམ་གཤེད་མའི་ཚོགས་ཀྱིས་གང་བ་གསུམ། །དབྱེར་མེད་མ་འདྲེས་གཅིག་གི་ངང་དུ་གསལ། །གང་ཞིག་ལས་ལ་སྦྱར་བའི་རྟགས་བྱུང་ན། །དེ་དུས་ལས་ལ་སྦྱར་བ་ཤིན་ཏུ་གཅེས། ཁྲག་རྣམས་<milestone unit="line" n="436.2"/>ཁོལ་ན་ཁྲག་ཟོར་བརྡེག །ཟོར་གྱི་ཕེབས་ཞེས་རྒྱལ་བས་གསུངས། །རི་ལུ་འཕར་ཞིང་འོད་འབྱུང་རི་ལུ་འཕང་། །རི་ལུས་ཕེབས་ཞེས་ངེས་པར་རྒྱལ་བས་གསུངས། །ཐོད་པ་འཕྲོག་ལ་འཚེག་ཅིང་འོད་བྱུང་ན། །གཟེར་<milestone unit="line" n="436.3"/>གྱི་ངེས་པར་ཕེབས་ཞེས་རྒྱལ་བས་གསུངས། །ཕུར་པ་འཕར་ཞིང་འོད་བྱུང་ཕུར་གཟེར་གདབ། །ཕུབ་པས་ངེས་པར་ཕེབས་ཞེས་རྒྱལ་བས་གསུངས། །ཡུངས་ཀར་འཕར་ཞིང་སྔགས་སྒྲ་མང་དུ་སྒྲོགས། །གང་གི་ཡུལ་<milestone unit="line" n="436.4"/>དེ་ཐུན་གྱིས་ཕབ་གྱུར་ན། །ཡུངས་ཐུན་ཕེབས་ཞེས་རྒྱལ་བས་ངེས་པར་གསུངས། །ངན་སྔགས་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད་ལས། སེར་བའི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="436.5"/>དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱིས་ཞུས་པ། །ཀྱེ་མ་བདེར་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཐོག་གི་དེ་ཉིད་བཤད་པར་ཞུ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="436.6"/>པ། །རྡོ་རྗེ་ཐོག་གི་ལས་རྣམས་ནི། །ལོ་གྲངས་རྩིས་ཀྱིས་ཤེས་བྱ་སྟེ། །གང་ཞིག་རྟ་ཡི་འོ་་བྱུང་ན། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་མྱུར། །སྦྲུལ་གྱི་ལོ་ཡང་དེ་བཞིན་ནོ། །གང་ཞིག་བྱི་བའི་དུས་ཀྱི་ཚེ། །དེ་ཚེ་འདི་བསྒྲུབ་<milestone unit="page" n="437"/><milestone unit="line" n="437.1"/>༄༅། །མ་ཡིན་ཏེ། །ཕག་གི་ལོ་ཡང་དེ་བཞིན་ནོ། །མི་བྱར་མི་འདོད་དུས་བྱུང་ན། །རྟ་ཡི་ཟླ་བ་རྟ་ཡི་དུས། །སྦྲུལ་གྱི་ཟླ་བ་སྦྲུལ་གྱི་དུས། །ཉི་མའི་དུས་ཚོད་བརྩི་ལ་འཇུག །གང་དུ་འཕེབས་པའི་ས་ཚད་<milestone unit="line" n="437.2"/>དེ། །གཟེར་གདབ་པ་ཡང་དེ་བཞིན་ནོ། །གང་ཞིག་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་བའི་ཚེ། །རྟ་མ་གཞུག་པའང་དེ་བཞིན་ནོ། །མིང་གི་རྣམ་པ་སོ་སོ་ཡང་། །ལས་ཀྱི་འབྲས་བུ་གཅིག་པས་ན། །དོན་གྱི་མན་ངག་གཅིག་ཡིན་<milestone unit="line" n="437.3"/>ནོ། །ཐོག་ལ་དབྱེ་བའི་རྣམ་པ་ལྔ། །དང་པོ་སེར་ཐོག །གཉིས་པ་ལྕགས་ཐོག །གསུམ་པ་ཟངས་ཐོག །བཞི་བ་འཁར་བའི་ཐོག །ལྔ་པ་ལ་ནི་རྡོ་རྗེའི་ཐོག །དེ་ལྟར་རྣམ་པ་ལྔ་རུ་གསུངས། །འདི་ཡི་རྫས་རྣམས་བསྟན་<milestone unit="line" n="437.4"/>པ་ཡང་། ཁྲག་གསུམ་ཡུངས་ཀར་རྒྱལ་པོ་དང་། །སྙིང་དང་གུ་གུལ་ནག་པོ་ཡང་། །སོ་ན་དང་ནི་དེ་ཡི་གྲོགས། །བྱི་ལ་གབ་པའི་ཁྲག་གམ་ནི། །ན་ཆུང་མ་ཡི་ཁྲག་ཏུ་གསུངས། །འདི་ཡི་འཕེན་བྱེད་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="437.5"/>གཉིས། །དྲག་པོའི་སྔགས་ཀྱི་འཕང་བ་དང་། །དྲག་པོའི་དམ་རྫས་འཕང་བའོ། །དྲག་པོའི་སྔགས་ཀྱི་འཕང་བ་ནི། །མ་ར་ཡ་ལ་ཧྲིལ་བརྟགས་ལ། །སྨྱོ་ཞེས་རིག་པ་དྲངས་ལ་འཕང་། །འདི་ལས་རྫས་ཀྱི་འཕང་བ་<milestone unit="line" n="437.6"/>ནི། །དྲི་མོའི་སྐྲ་ཤད་འུར་རྡོ་་ལ། །ཞིང་གི་རས་མས་སྒྱུངས་བྱས་ལ། ཁེས་རབ་ཡི་གེ་ཡམ་བསྐྱོད་ལ། །ལན་གསུམ་བསྐོར་ལ་འཕང་བཏང་ན། །གར་འདོད་གནས་སུ་ཕེབས་པར་ངེས། །འདི་ཡི་ཏིང་འཛིན་བསྟན་པ་<milestone unit="page" n="438"/><milestone unit="line" n="438.1"/>ནི། །སྙིང་ཁར་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ལ། །མེ་ཡི་འཁོར་ལོ་ཟུར་གསུམ་བསྒོམ། །རྩེ་མོ་སྟེང་སྒོར་བསྟན་པ་ལ། །ཡི་གེ་ཛ་བཞག་གཡས་པ་ལ། །གཡོན་པར་ར་བཀོད་དཀྱིལ་དུ་ཧཱུཾ༷། །དེ་འོག་སྦྱོ་ལ་དེ་སྟེངས་ཡ༷། །ཕཊ་<milestone unit="line" n="438.2"/>ནི་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པར་བསྒོམ། །མ་ར་ཡ་དང་གྲོགས་པོ་ནི། །ཛ་ལ་རམ་ཞེས་མཐར་གཞག་པར། །སེར་བ་འདུ་བའི་དྲག་སྔགས་ཡིན། །མགྲིན་པ་ལོངས་སྤྱོད་འཁོར་ལོ་ལ་། །པད་དཀྱིལ་མེད་པའི་འཁོར་ལོ་ནི། །གོང་<milestone unit="line" n="438.3"/>མ་བཞིན་དུ་གསལ་བར་བྱ། །ཉི་ཤར་ལྟ་བུའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །འོ་མ་རག་ཏ་བསྲེག་པའི་ཚེ། །བདག་ཉིད་མེ་དཔུང་ཆེན་པོ་ལ། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་གྱིས། །འོ་མ་རག་ཏ་སོན་ཞུ། །མེ་ལོང་དཀྱིལ་ནས་<milestone unit="line" n="438.4"/>བླང་བྱས་ལ། །གོང་བཞིན་རྫས་ཀྱི་དཀྱིལ་དུ་གཞག །སྤེལ་བ་འདུས་ཏི་ཧྲིལ་དང་སྤེལ། །མེ་མདའ་ལྟ་བུའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །གོང་བུ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བ་དང་། །སེར་ཐོག་བརྒྱབ་པའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །དཀྱིལ་དུ་<milestone unit="line" n="438.5"/>བཅུག་ལ་འཕང་བར་བྱ། །གང་འདོད་གནས་སུ་ཕེབས་པར་ངེས། །འདི་ཡི་དུས་ཚོད་བསྟན་པ་ནི། །སྒྲུབ་པའི་དུས་ནི་རྟ་སྦྲུལ་ལ། །ཟླ་བའི་དུས་ཀྱང་རྟ་སྦྲུལ་ཏེ། །ཉི་མའི་དུས་ཀྱང་རྟ་སྦྲུལ་ངེས། །ཕྱེད་གོང་སྦྲུལ་ལ་ཉི་<milestone unit="line" n="438.6"/>ཕྱེད་རྟ་ཡི་དུས། །གང་ཞིག་དྲེགས་པ་འདུལ་དོན་དུ། །འཇུག་པའི་དུས་ཚོད་འདི་ལྡན་ན། །རྣལ་འབྱོར་པ་ལ་དངོས་གྲུབ་ཉེ། །འདི་རྣམས་དུས་དང་མ་ལྡན་ན། །རང་ག་འཆི་འམ་འཁོར་རྣམས་ཕུང་། །ཡུལ་རིགས་ཕུང་<milestone unit="page" n="439"/><milestone unit="line" n="439.1"/>༄༅ བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཐེབས་པའི་དུས་ཚོད་བསྟན་པ་ནི། །སྤེན་པ་ས་ཁམས་གསེར་གྱི་དུས། །ལག་པ་ཕུར་པ་རྡོ་རྗེའི་དུས། །མིག་མར་ཉི་མ་ཟངས་དང་ལྕགས་ཀྱི་དུས། །འདི་ལ་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="439.2"/>གདོན་མི་ཟ། ཁེད་མས་སྲོག་ལ་དབབ་པའི་དུས་ཚོད་བསྟན་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ས་ཁམས་སྤེན་པའི་དུས་སུ་བརྡེག །གསེར་དངུལ་ཟངས་ལྕགས་མིག་མར་དུས་སུ་བརྡེག །འཕྲོ་བྱེད་ལྕགས་ཐོགས་ཤིང་ཁམས་ཕུར་བུའི་<milestone unit="line" n="439.3"/>དུས་སུ་བརྡེག །འདི་ལ་ཟོར་བརྒྱབ་ཐེབས་པ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ནམ་མཁའ་ས་གཞི་བར་སྣང་ཁམས། །ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་མེ་དཔུང་འབར། །འདུས་ཏི་ཧྲིལ་ཞེས་མི་ཐོགས་མ་ངེས་ཡོངས་ཀྱང་འཚིག །འདི་དང་ལྡན་ན་<milestone unit="line" n="439.4"/>གཟས་པ་གདོན་མི་ཟ། །ངན་སྔགས་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད་ལས། ཐོག་གི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱིས། དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="439.5"/>ཏོ། །སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །སྔགས་ཀྱི་ས་རྣམས་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། ཀུན་ཏུན་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་བྱེད་པ་<milestone unit="line" n="439.6"/>ཡི། །སྔགས་ཀྱི་ས་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱིས། །འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་གུས་པར་ཉོན། །ཛ་ཡི་བསྙེན་པ་བགྲངས་ན་ནི། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་འགུག་པར་བྱེད། །ཧཱུཾ༷་གི་བསྙེན་པ་བགྲངས་ན་ནི། །ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད་<milestone unit="page" n="440"/><milestone unit="line" n="440.1"/>པར་བྱེད། །ཕཊ་ཀྱི་བསྙེན་པ་བགྲངས་ན་ནི། །ཆེ་བས་ཆེ་བའི་མཐུ་དཔུང་འཇོམས། །སྨྱོ་ཡི་བསྙེན་པ་བགྲངས་ན་ནི། ཐམས་ཅད་ལས་ལ་བསྐུལ་བར་བྱེད། །ཡ་ཡི་བསྙེན་པ་བགྲངས་ན་ནི། །ཐམས་ཅད་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="440.2"/>འཛུད་པར་བྱེད། །གང་འདོད་དམིགས་པ་སྤྲད་ནས་ནི། །ཛ་ཞེས་བྱ་བའི་མཐའ་བརྗོད་ནས། ཁམས་གསུམ་ཐམས་ཅད་འགུགས་པར་བྱེད། །ཧོ༷་གིས་ཐམས་ཅད་སྡུས་པར་བྱེད། །སྨྱོ་ནི་རྦད་པའི་སྔགས་ཡིན་<milestone unit="line" n="440.3"/>ཏེ། །ཕཊ་ནི་སྤྲོ་བའི་སྔགས་ཡིན་ནོ། །ཕཊ་ཊ་སྤྲད་པའི་སྔགས་ཡིན་ནོ། །རྦད་ནི་གསོད་ཅིང་གཅོད་པའི་སྔགས། །མ་ར་ཡ་དང་ཕཊ་ཅེས་པས། །ཐྲོསདཔའི་དྲག་སྔགས་ཡིན་པར་བཤད། །མ་ར་ཡ་དང་རྦད་ཅེས་<milestone unit="line" n="440.4"/>པ། །གསོད་པའི་ངན་སྔགས་ཡིན་པར་བཤད། །ཛ་ལ་ར༷་ཞེས་བྱ་བ་ནི། །བསྲེག་པའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཨ་དང་ཏྲག་དང་ཕྱེ་དང་ཤད། །ལྷ་དང་དབྱེ་བའི་སྔགས་སུ་བཤད། །མ་ར་ཡ་དང་ཕྱེ་ཞེས་པས། །དགྲ་<milestone unit="line" n="440.5"/>བོ་གཉེན་དང་དབྲལ་བའི་སྔགས་སུ་བཤད། །མ་ར་ཡ་དང་ཐུན་དང་སྨྱོ། །ཐུན་དང་ཟོར་གྱི་སྔགས་སུ་བཤད། །མ་ར་ཡ་དང་དཀྲུག་དངནན། །དགྲ་སྡེ་དཀྲུག་པའི་སྔགས་སུ་བཤད། །ཨུ་ཙན་དྷ་ཡ་ཕཊ་ཅེས་<milestone unit="line" n="440.6"/>པས། །དགྲ་བགེགས་བསྐྲད་པའི་སྔགས་སུ་བཤད། །ཨུ་ཀར་ཤ་ཡ་ཛ་ཞེས་པས། །སྐྱེས་པ་དགུག་པའི་སྔགས་སུ་བཤད། །ཨུ་ཀར་ཤ་ཡ་ཧྲིལ་ཞེས་པས། །བུད་མེད་དགུག་པའི་སྔགས་སུ་བཤད། ཁྲན་ཏིང་ཀུ་རུ་གྲྭ་<milestone unit="page" n="441"/><milestone unit="line" n="441.1"/>༄༅། །ཧྭ་ནི། །ཐམས་ཅད་ཞི་བར་བྱེད་པའོ། །སྤྲུསྒོ༷་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ་ནི། །ཐམས་ཅད་རྒྱས་པར་བྱེད་པའོ། །པ་ཤ༷་ཀུ་རུ་ཧོ་ཞེས་པ། །ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད་པའོ། །ཕྲ་མ་ཡ་དང་རྦད་དང་ཡ། །དམིགས་པའི་མགོ་<milestone unit="line" n="441.2"/>བོ་འཁོར་བ་ཡི། །ལས་ཀྱི་ས་རུ་བཤད་པའོ། །རག་ཏ་ཙ་ར་ཡ་དང་ནི། །རྦད་དང་ཡ་ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཁྲག་ཏུ་སྒྱུག་པ་བྱེད་པ་ཡི། །ལས་ཀྱི་སྔགས་སུ་བཤད་པའོ། །མ་ར་ཛ་ཡ་དང་རྦད་དང་ཡ། །དྲན་པ་མྱོས་བྱེད་ལས་<milestone unit="line" n="441.3"/>ཀྱི་སྔགས་སུ་བཤད། །མ་ར་ཡ་དང་རྦད་དང་ཡ། །གསོད་པར་བྱེད་པའི་སྔགས་སུ་བཤད། །སྟམ་པ་ཡ་དང་ནན་ཞེས་པ་དང་། །གནན་པའི་སྔགས་སུ་བཤད། །ཏྲིག་ནན་ཞེས་པའི་གསང་སྔགས་ནི། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="441.4"/>གཟིར་བའི་སྔགས་སུ་བཤད། །ཙིཀྟ་རྦད་དང་གནན་ཞེས་པ། །དྲག་པོ་གཟིར་བའི་སྔགས་སུ་བཤད། །རྦད་དང་ནན་ཞེས་བྱ་བ་ནི། །བཙན་ཐབས་གཟིར་བའི་སྔགས་སུ་བཤད། །ཧེ་ཙ་དུན་དང་ཕོབ་ཅེས་པས། །ལྟས་<milestone unit="line" n="441.5"/>ངན་སྒྲུབ་པའི་སྔགས་སུ་བཤད། ཁུ་ཙ་ཧེ་དང་ཕཊ་ཅེས་པ། །ལྟས་ངན་འཕང་བའི་སྔགས་སུ་བཤད། །ལི་ཙ་རྦད་ཅེས་བྱ་བ་ནི། །སེར་བ་གཅོད་པའི་སྔགས་སུ་བཤད། །བཛྲ་ལི་ཙ་རྦད་ཅེས་པ། །ཐོག་དང་སེར་བ་<milestone unit="line" n="441.6"/>གཅོད་པའོ། །དུད་ཕྲོམ་སེར་བ་འདྲིལ་བའི་སྔགས་སུ་བཤད། །ཧྲིལ་དང་ཤར་དང་ཕོབ་དང་སྨྱོ། །སེར་བ་དབབ་པའི་སྔགས་སུ་བཤད། ཁྲར་ལ་སྨྱོ་ཡི་བསྐུལ་བ་ནི། །སེར་བ་ལམ་བསྟན་སྔགས་སུ་བཤད། །ཆེ་གེ་<milestone unit="page" n="443"/><milestone unit="line" n="443.1"/>༄༅། །སད། བག་སད། ཙིཉི་སད། ཐུ༷་རིལ་སད། རཀ་ཏ་ས། ཏི་ཏ་སད། སྐ་ནད་སད། རུ་བ་རྦད། བཱ་ག་རྦད། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རིལ་རྦད། རག་ཏ་རྦད། ཏི་ཏ་རྦད། སྐན་ད་རྦད། རྦད་ཐ༷ས། ཤིག་ཐིབས། ཁས་<milestone unit="line" n="443.2"/>ཁས། ཤག་ཤག ་གོག་ཤིག །སད་སད། རྔུབས་རྔུབས། རྦད་ཁས། ཚལ་པ་ཚལ་པ་རྦད། ཧྲིང་ཧྲིང་ཛ། ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ། ཨ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཕཊ། བེ་ཏ་ཤ་ཡ་ཕཊ། བཛྲ་ཨ༷་གུ་ཤ་ཛ། བཛྲ་བཱ་ཤ་ཧཱུཾ༷། བཛྲ་སྤྲོ་ཊ་<milestone unit="line" n="443.3"/>བ༷། བཛྲ་གན་ཌ་ཧོ། ཛ་ཧཱུཾ༷་བ༷་ཧོ། གརྫ་གརྫ་བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཧ་ན་ཧ་ན་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། ད་ཧ་ད་ཧ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། པ་ཙ་པ་ཙ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། བན་དྷ་བན་དྷ་བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཧུ་ལུ་ཧྲུ་ལུ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། ཞིགི་ཞིགི་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ།<milestone unit="line" n="443.4"/>ཚིན་དྷ་ཚིན་དྷ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། བིན་དྷ་བིན་དྷ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། ཕོ་ཊ་ཕོ་ཊ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། རྦ་ན་རྦ་ན་ཕཊ། རྦན་རྦན་ཕཊ། ཐུན་སྨྱོ་ཐུན་སྨྱོ་ཕཊ། ཧ་ས་ཛ་ལ་སྟི་ཤ་ཧ་ལ་ཧ་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ་ཕཊ། ཨེ་གྲྭ་ཧྭ། ཡ༷་གྲྭ་ཧྭ། ར༷་གྲྭ་ཧྭ། བ༷་<milestone unit="line" n="443.5"/>གྲྭ་ཧྭ། སུ༷་སྲུ་ཧྭ། ཨེ་མ་ཧྭ། ཡ༷་མ་ཧྭ། ར༷་མ་ཧྭ། བ༷་མཧྭ། སུ༷་མ་ཧྭ། ཨེ་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཡ༷་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། ར༷་ཆེ་གེ་མོ་སྨྱུ་ར་ཡ་ཕཊ། བ༷་ཆེ་གེ་མོ་སྨྱུ་ར་ཡ་ཕཊ། སུ༷་ཆེ་གེ་མོ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོ་ཨེ་རྦད།<milestone unit="line" n="443.6"/>ཆེ་གེ་མོ་ནཱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོ་ཡ༷་རྦད། ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོ་ར༷་རྦད། ཆེ་གེ་མོ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོ་ཤཱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོ་བ༷་རྦད། ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོ་སུམ་རྦད། ཆེ་གེ་མོ་སུམ་རྦད། ཆེ་གེ་<milestone unit="page" n="444"/><milestone unit="line" n="444.1"/>མོ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཨེ་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཨེ་ཡ༷་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཡ༷། ར༷་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ར༷། བ༷་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་བ༷། སུམ་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་སུ༷། སུ༷་བ༷་ར༷་ཡ༷་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཨེ་ཡ༷་ར༷་བ༷་སུ༷་ཆེ་གེ་མོ་སྨྱུ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="444.2"/>ཕཊ། ཨེ་ཨག་ནེ་མཎྜལ་ཆེ་གེ་མོ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། ཡ༷་ཀ་ར་མ་མཎྜལ་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། ར༷་ཛ་ལ་མཎྜལ་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། བ༷་པ་ཏི་མཎྜལ་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། སུ༷་ཏིཇི་མཎྜལ་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། མ་ཧ་<milestone unit="line" n="444.3"/>མཎྜལ་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཐང་ཐང་ཛ། མོ་ཧ་ཡ་ཆེ་གེ་མོ་ཧྭ་ཡ། བག་རྦད་ནན་སྟེ་པ་ནན། །ཛ་ལ་པ་ཡ་ཛ་ལ་པ་ཡ་ཛ་ལ་ནི་སྟ༷་པ་ནི་མ་ཧྭ་མན་ཏྲ། ཤ་རི་ར་ནི་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ངན་སྔགས་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="444.4"/>སྔགས་ཀྱི་ས་བརྒྱད་བཅུ་རྩ་གཅིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོས་གསོལ་བ། །ཀྱེ་མ་བདེར་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །སྔགས་དང་རྫས་དང་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="444.5"/>གྱི། །ཉམས་སུ་བླངས་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །སྟོན་པ་ཀུན་དུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བའི་ལས་དག་ནི། །རྣམ་པ་གཉིས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཡི་བསྙེན་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="444.6"/>དང་། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་བསྙེན་བསྒྲུབ་གཉིས། །ཉམས་སུ་བླང་བའི་རིམ་པ་ནི། །རྣམ་པ་ལྔ་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཕྱི་བསྒྲུབ་ནང་བསྒྲུབ་གསང་བསྒྲུབ་དང་། །གསང་ཆེན་ཡང་གསང་གཏེར་དུ་བསྒྲུབ་<milestone unit="page" n="445"/><milestone unit="line" n="445.1"/>༄༅། །དང་ལྔའོ། །རྡུལ་ཚོན་དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱི་བསྒྲུབ་བོ། །ལུས་ལ་ལྷ་བཀོད་ནང་བསྒྲུབ་པོ། །སྙིང་ལ་ལྷ་བཀོད་གསང་བསྒྲུབ་བོ། །རྩ་ལ་ལྷ་བཀོད་གསང་ཆེན་ནོ། །སེམས་ཉིད་ལྷར་བསྒོམ་ཡང་གསང་<milestone unit="line" n="445.2"/>གཏེར། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱའི་ཏིང་འཛིན་དང་། །ཆོ་ག་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་རྣམས། །རང་གི་བསྒྲུབ་ཐབས་གཞུད་བཞིན་བྱ། །ལས་ལ་སྦྱར་བའི་རིམ་པ་རྣམས། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱི། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="445.3"/>གསུམ་གྱིས་ནི། །རྟེན་འབྲེལ་འཛོམ་པའི་ནུས་མཐུ་དང་། །ལས་རྣམ་གྲུབ་པའི་ནུས་མཐུ་ཡིས། །ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་བྱེད་པའོ། །ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པ་བཞི། །ཞི་བ་ཟླུམ་ལ་དཀར་བའོ། །རྒྱས་པ་གྲུ་བཞི་<milestone unit="line" n="445.4"/>སེར་པོའོ། །དབང་ལ་ཟླ་གམ་དམར་པོའོ། །དྲག་པོ་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་གོ །བསྟེན་དང་མཆོད་དང་ལས་ཀྱི་རྫས། །འཁོར་ལོ་བསྐོར་དང་ཐུན་གྱི་རྫས། །ཡུངས་ཀར་ཡུངས་ནག་ཁྲག་དང་དུག །ལྕགས་ཕྱེ་ཟངས་<milestone unit="line" n="445.5"/>ཕྱེད་རྡོ་ཕྱེ་དང་། །གནམ་ལྕགས་གྲི་ལྕགས་ཕུར་པ་དང་། །དུག་ཤིང་དག་གི་ཕུར་པ་གདབ། །གང་བྱེད་རང་གི་གཞུད་དང་སྦྱར། །ལས་མཁན་གང་ཡིན་སྲོག་སྙིང་དང་། །དམིགས་པ་གང་ཡིན་སྲོག་དང་ནི། །འཕྲིན་<milestone unit="line" n="445.6"/>ལས་གང་བྱེད་ལས་ཀྱི་སྦ། །མཁས་པས་སྡེ་པ་ཤེས་པར་བྱ། །ལས་ཀྱི་བཟླས་པ་གང་འདོད་བྱ། །བདག་ཉིད་ཡི་དམ་ལྷར་བསྒོམ་ནས། །སྔགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །སྔགས་བདག་དམ་ཅན་རྒྱུད་བསྐུལ་<milestone unit="page" n="446"/><milestone unit="line" n="446.1"/>བས། །ཇི་ལྟར་འདོད་པའི་ལས་རྣམས་ནི། །ཐོགས་པ་མེད་པར་བྱེད་པར་བསྒོམ། །ཞི་བ་རྒྱས་པ་དབང་དང་གསུམ། །ལས་གཞུག་སྤྱིན་སྲིད་དག་གིས་གཅད། །དྲག་པོའི་ལས་ནི་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ལས་གཞུག་གཅད་<milestone unit="line" n="446.2"/>པའི་རིམ་པ་ནི། །བསྲེགས་དང་ཟོར་དང་གནན་པས་བཅས། །ལ་ཏ་བསོད་ནམས་ཆུང་གྱུར་པའི། །སྔགས་པས་འཕྲིན་ལས་མ་འགྲུབ་ན། །སྔོན་དུ་བསོད་ནམས་ཚོགས་བསགས་ལ། །དེ་ནས་བསྙེན་བསྒྲུབ་གཞུང་<milestone unit="line" n="446.3"/>བཞིན་བྱ། །དེ་ནས་འཕྲིན་ལས་ལན་གསུམ་སྤོགས། །ལས་གཞུང་སྔ་མ་བཞིན་དུ་བྱའོ། །དེས་ཀྱང་འགྲུབ་པར་མ་གྱུར་ན། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བ་ཀུན་བྱས་ལས། །དམ་ཅན་གནད་ལ་དབབ་པར་བྱ། །བཟློག་ཅིང་གསད་<milestone unit="line" n="446.4"/>པར་བྱ་བ་དང་། །དཀྲུག་ཅིང་གསད་པར་བྱ་བ་དང་། །གཟིར་ཞིང་བསད་པའི་ལས་བྱའོ། །དེ་ནས་རྣལ་འབྱོར་དམ་པ་དེས། །རང་ལ་བར་ཆད་མི་ཚུགས་ཕྱིར། །ཡི་དམ་ལྷ་ཡི་བསྒོམ་བཟླས་བྱ། ཁུན་གྱི་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="446.5"/>བརྩོན་པར་བསྒོམ། །ཐ་མལ་ལུས་སུ་མི་བསམ་ཞིང་། །སྣང་སྟོང་གཉིས་སུ་མི་བསམ་ཞིང་། །སྣང་སྟོང་གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྒོམ། །དེ་ནས་ལས་རྣམས་གྲུབ་པ་དང་། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="446.6"/>པའི། །སྔགས་བདག་བསྲུང་མ་དམ་ཅན་ལ། །མཆོད་པ་དབུལ་ཞིང་དམ་ཚིག་བསྐངས། །རྡོ་རྗེ་ས་ལ་གནས་གྱི་བར། །རང་གི་ཡི་དམ་རྒྱུན་དུ་བསྒོམ། །སྤྱོད་ལམ་བཀའ་ཡི་གཞུང་བཞིན་བྱ། །སྣང་སྟོང་གཉིས་སུ་མེད་<milestone unit="page" n="447"/><milestone unit="line" n="447.1"/>༄༅། །པར་བསྒོམ། །ངན་སྔགས་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད་ལས། རྫས་དང་། སྔགས་དང་། ཏིང་འཛིན་གྱི་བསྒོམ་བསྒྲུབ་དང་། འཕྲིན་ལས་ཉམས་སུ་བླང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།ངན་སྔགས་གཙུག་ལག་<milestone unit="line" n="447.2"/>གི་རྒྱུད་ཕྱི་མ། ཕྱི་མའི་ཡང་ཕྱི་མ་ཤིན་ཏུ་གསང་བ་རྫོགས་སོ།། །།སྣོད་ལྡན་ཀུན་ལ་ཡོད་ན་ངོ་མཚར་ཆུང་། །ཡོངས་ལ་སྤེལ་ན་དམྱལ་བའི་རྒྱུ། །སྣོད་ལྡན་མེད་ན་གཏེར་དུ་སྤོས། །ངག་འཇམ་ཞེ་ངན་ཅན་ལ་ཤོར་<milestone unit="line" n="447.3"/>རོ་རེ། །ལན་གཅིག་ཚེ་ཡི་དུས་བྱས་ནས། །སྣོད་ལྡན་ཡོད་ན་དེ་ལ་གཏོད། །གླེན་པ་བྱོལ་སོང་ལྟ་བུས་སླུས་པ་རེ། །གཅོལ་ཆུང་ཏ་ཐ་ར་ཡིས་སྤེལ་ལ་རེ། །སྙི་ཐི། ཨ་ཐིམ། ཀུན་ས་མ་ཡ་ཐིམ། རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ། རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ།<milestone unit="line" n="447.4"/>ཤིན་ཏུ་གསང་བའི་རྒྱུད་ཆེན་འདི། རྒྱ་ཡིས་བཏབ་ནས་གཏེར་དུ་སྦས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨེ་མན་ཏྲ་མར་ཀྭ་ལ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། དྲག་སྔགས་མཚོན་ཆ་ནག་པོའི་རྒྱུད།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>