<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0448-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--byang chub sems nya mo 'khor lo'i rgyud/-->བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉ་མོ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0448-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=601.3; end=650.4--><milestone unit="line" n="601.3"/>ཧེ་ནའི་འདུ་ཁང་དུ་བསྒྱུར་བའོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། སྙོ་དྷི་ཙིཏི་པིང་ཏ་ཀི་ཙ་ཀྲ་ཏན་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉ་མོ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད། དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་<milestone unit="line" n="601.4"/>ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བཤད་པའི་དུས་གཅིག་ན། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ། རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ། གང་ཡང་མ་ཡིན་ཀུན་གྱི་བདག་ཉིདྭ། ལྷུན་<milestone unit="line" n="601.5"/>གྱིས་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་དགེས་པའི་རོལ་པ་ལས་མངའ་མཛད་པ་ཆེན་པོ་དེས། རང་བཞིན་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཞལ་ཡས། རིག་པ་མཐའ་དབུས་མེད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར། གསང་བ་ཆེན་པོའི་ངང་། འགྱུར་བ་མེད་པ་བྱང་<milestone unit="line" n="601.6"/>ཆུབ་ཀྱི་ངོ་བོ་ལ། རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོའི་འཁོར་ལ་སོགས་པ་མཐའ་ཡས་པ་དང་། །འབྱེད་པ་མི་མངའ་བ་གཅིག་པའི་ཚུལ་གྱིས་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེའི་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། གསེར་གྱི་ཉ་མོ་འཁོར་<milestone unit="page" n="602"/><milestone unit="line" n="602.1"/>ལོའི་འོད་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་དེ་ལྟར་མཁྱེན་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་<milestone unit="line" n="602.2"/>མ་དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀྱིས། །རྫོགས་ཆེན་རང་བྱུང་དྲི་མ་མེད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་གསལ་བའི་ངང་། །འདུས་པའི་ཚོགས་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="602.3"/>བཟང་པོ་འགྱུར་བ་མེད་པས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རང་བྱུང་རིག་པ་མཆོག་གི་སྐུ། །ཚིག་ཏུ་མ་ཡིན་དོན་དུ་རྫོགས། །བརྗོད་བྲལ་གསང་བའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །སྒྲ་ཡི་འཁོར་ལོས་མཚོན་དང་བྲལ། །ཞེས་<milestone unit="line" n="602.4"/>གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་དེས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་བརྗོད་བྲལ་དུ། །རང་བྱུང་རིག་པས་གསལ་འགྱུར་ཡང་། །མ་རྟོགས་བྱིས་པའི་འགྲོ་བ་<milestone unit="line" n="602.5"/>ལ། །བརྗོད་མེད་བརྗོད་པས་གོ་བ་ལྟར། །བརྗོད་བྲལ་ཆོས་སེམས་གཉིས་མེད་ལ། །བརྗོད་མེད་མཁས་པས་རྟོགས་གྱུར་ན། །མ་རིག་རྨོངས་པའི་ཐེག་པ་ཡིས། །བརྗོད་པས་དེ་ཉིད་རྟོགས་བྱའི་ཕྱིར། །རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="602.6"/>གསལ་བར་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བརྗོད་བྲལ་རིག་པའི་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་གསུངས་པ། བསྟན་ཞིང་<milestone unit="page" n="603"/><milestone unit="line" n="603.1"/>༄༅། །རྟོག་དཀའི་སྤྱོད་ཡུལ་ནི། སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་དབྱེར་མེད་དེ། །མཐའ་དབུས་བྲལ་བའི་སྙིང་པོ་ལ། །བརྗོད་ཅིང་བསྟན་དུ་ཡེ་ནས་མེད། །གསང་བའི་ནང་ནས་རབ་ཏུ་གསང་། །དམན་པའི་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="603.2"/>ཡུལ་མ་ཡིན་པ། །སྒྲོ་འདོགས་སྐུར་པ་རབ་ཞི་བ། །ཐོག་མ་ཐ་མ་མེད་རང་བཞིན། །རང་གི་རིག་པ་མཆོག་གི་ཡུལ། །བརྗོད་བྲལ་སྒྲ་དང་ཚིག་བྲལ་བས། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་འཁྲུལ་བའི་ལམ། །བརྗོད་མེད་བརྗོད་<milestone unit="line" n="603.3"/>པ་ནོར་བའི་ལམ། །མཚོན་ཅིང་བཤད་པ་ཀུན་ལས་འདས། །གཞི་རྩ་མེད་པའི་ཀུན་གཞི་ལ། ་སྣྲུ་འབྲས་འཛིན་པའི་འཁྲུལ་པའི་ལམ། །འབྲས་བུ་ཉིད་ལས་འབྲས་བུར་འབྱུང་། །བསྐྱེད་བྱ་སྐྱེད་བྱེད་རྒྱུ་འབྲས་<milestone unit="line" n="603.4"/>བྲལ། །མུན་ཁུང་རྫས་དང་གསལ་བྱེད་ལྟར། །བླ་མའི་ངག་གིས་མཚོན་པར་བྱ། །སྒྲ་བྲལ་བསྟན་པ་རྒྱ་མཚོའི་མཛོད། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་གསལ་བ་ནི། །ཀུན་བྲལ་རིག་པ་གཅིག་ཏུ་བསྟན། །བརྗོད་བྲལ་ཆོས་ཀུན་<milestone unit="line" n="603.5"/>རྒྱུ་ཡི་དབྱིངས། །གང་ཞིག་ཡིན་པ་དེ་ཉིད་ཡིན། །དུས་གསུམ་སྔ་ཕྱི་ཁྱད་པར་ཡང་ བསམ་བྲལ་ཉིད་ཀྱི་དུས་སུ་བསྟན། །སྐྱེ་མེད་གཞིག་པ་ཀུན་བྲལ་བས། །རྟག་པ་ཆེན་པོ་མཆོག་གི་སྐུ། །སྐུ་གསུམ་ནམ་<milestone unit="line" n="603.6"/>མཁའི་འཁོར་ལོ་ཅན། །བརྗོད་མེད་བཙལ་བྲལ་ཡེ་སངས་རྒྱས། །གང་ཡང་མ་ཡིན་དེ་ཉིད་ཡིན། །དགེ་སྡིག་ཆེ་ཆུང་མེད་པ་ཡིས། །ཞི་བ་ཆེན་པོའི་ངང་ལ་གནས། །འདི་ལ་ཅི་ཡང་བྱ་མི་དགོས། །མི་བཙལ་ནམ་<milestone unit="page" n="604"/><milestone unit="line" n="604.1"/>མཁའི་བྱ་ལམ་གནས། །འཁོར་བ་ཡེ་ཉིད་རྡོ་རྗེར་གཅིག །གཟུགས་མེད་གཟུགས་ཏེ་གཟུགས་ཀྱི་མཆོག །བཅོམ་ལྡན་སངས་རྒྱས་ལྷུན་གྲུབ་སྐུ། །ནམ་མཁའི་མཐའ་ལྟར་ཁྱབ་བདལ་བས། །སྐུ་གསུམ་དབྱེ་བ་ཀུན་<milestone unit="line" n="604.2"/>དང་བྲལ། །མི་དགོས་མི་བསྟན་བྱས་ཟིན་པས། །རིག་པ་གསལ་བའི་འོད་ལ་ཐུག །སེམས་ལས་བྱུང་བའི་མཚན་ཉིད་ཀྱང་། ཡན་ལག་འབུམ་ཕྲག་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཏིང་འཛིན་བསམ་མེད་འཁོར་ལོ་གསལ། །ཅིར་<milestone unit="line" n="604.3"/>སྣང་རིག་པའི་ཁྱད་པར་ལས། །ཆེ་ཆུང་རྣམ་པ་ཡོངས་ཀྱིས་མེད། །ཀུན་ཀྱང་དེ་དག་ཉིད་དུ་གནས། །རྒྱ་མཚོ་གཏིང་གི་ཉ་མོ་ལྟར། །བག་ཚའི་རྣམ་པ་ཞི་བའི་སྐུ། །རང་བྱུང་རིག་པའི་འཁོར་ལོ་གསལ། །ཅིར་སྣང་<milestone unit="line" n="604.4"/>རིག་པའི་ཁྱད་པར་ལས། །ཆེ་ཆུང་རྣམ་པ་ཡོངས་ཀྱི་མེད། །ཀུན་ཀྱང་དེ་དག་ཉིད་དུ་གནས། །རྒྱ་མཚོ་གཏིང་གི་ཉ་མོ་ལྷར། །བག་ཚའི་རྣམ་པ་ཞི་བའི་སྐུ། །རང་བྱུང་རིག་པའི་འཁོར་ལོ་ལྟར། །བསྐོར་བྲལ་རིག་པའི་<milestone unit="line" n="604.5"/>དབྱིངས་ལ་ཐུག །བརྗོད་མེད་རང་བྱུང་དོན་ཡིན་ཡང་། །བརྗོད་བྲལ་རིག་པ་བརྗོད་པ་ཡིས། །ཚིག་ཏུ་མ་ཡིན་དོན་ལ་སྦྱོར། །འབྱོར་བས་ཞི་བ་མ་ཉམས་བདེ། །དེ་ཉིད་དོན་ལ་དེ་ཡིས་མཚོན། །གཉིས་མེད་རིག་པའི་<milestone unit="line" n="604.6"/>དོན་དུ་མཉམ། །ཉ་མོ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། གླིང་གཞི་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ། རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །རྫོགས་ཆེན་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །ཆོས་<milestone unit="page" n="605"/><milestone unit="line" n="605.1"/>༄༅། །ཀུན་ཡེ་ཤེས་གཅིག་པའི་ཕྱིར། །བལྟ་ཞིང་བརྟག་པ་མ་ཡིན་ཡང་། །ལྟ་བའི་ཁྱད་པར་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="605.2"/>སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་གསུངས་པ། རང་བཞིན་གཅིག་ལ་རྟོགས་ཚུལ་གྱིས། །བདེ་དང་སྡུག་བསྔལ་ཁྱད་པར་གྱིས། །ཐེག་པའི་ཁྱད་པར་གཉིས་སུ་གྲགས། །རྟོགས་པས་རིག་པ་གཅིག་ལས་མེད། །བདེན་བཞི་ཡེ་<milestone unit="line" n="605.3"/>ཤེས་བཅུ་དྲུག་གིས། །མཐོང་དང་སྒོམ་པའི་སྤང་ཚུལ་གྱིས། །རང་དོན་གྲུབ་པའི་མྱ་ངན་འདས། །སྤོང་བ་མུན་པ་ལོག་པའི་ལམ། །ཆོས་དང་གང་ཟག་ཁྱད་པར་ལ། །གཅིག་དང་ཆ་ཕྱེད་མ་རྟོགས་པ། །བཀག་པས་<milestone unit="line" n="605.4"/>རང་འདོད་མཐར་ཕྱིན་ཀྱང་། །འདི་ཡང་རང་དོན་གཞན་མེད་པའོ། །སྦྱང་མེད་རང་བྱུང་རིག་པ་ལ། །བདེན་གཉིས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུ་ཡིས། །སྦྱངས་པའི་ལམ་ལྔ་ས་བཅུ་ཡིས། །སྦྱོང་བར་འདོད་པ་བྱས་ཚི་<milestone unit="line" n="605.5"/>ཆད། །དབྱེར་མེད་དག་པའི་ཆོས་སྐུ་ལ། །དག་དང་མ་དག་ཚུལ་འཛིན་ཅིང་། །མཐོ་དམན་རིམ་པ་གྲུབ་འདོད་པས། །གཉིས་མེད་དོན་ལ་གཉིས་ཀྱི་ཉམས། །གཉིས་འཛིན་ཚུལ་གྱིས་གཅིག་ལ་བསྒྲུབ། །ངེས་མེད་<milestone unit="line" n="605.6"/>ཚུལ་གྱིས་ཉེས་པ་འདོད། །རང་གིས་འགལ་བ་ཉིད་ཀྱི་ཚུལ། །རང་གསལ་དོན་ལས་ཉམས་པར་འགྱུར། །རང་བཞིན་དག་པར་མ་རྟོགས་པར། །ལྔ་བཞི་རིམ་པར་སྐུར་གསལ་ཏེ། །གཙང་སྨེའི་ཚུལ་གྱིས་གྲུབ་འདོད་<milestone unit="page" n="606"/><milestone unit="line" n="606.1"/>པ། །སྤོང་ལེན་མེད་པའི་དོན་དང་འགལ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་རྒྱུ་འབྲས་ཀྱིས། །རང་བྱུང་དོན་ལ་གཉིས་བཟུང་བས། །འཇིག་རྟེན་འཁོར་བའི་གནས་སུ་ལྟུང་། །གཅིག་ལ་གཉིས་སུ་བཟུང་བས་འཁྲུལ། །རྣམ་རྟོག་<milestone unit="line" n="606.2"/>འཁོར་ལོ་རྒྱུན་མི་འཆད། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་མུ་མཐའ་ཡས། །ཏིང་འཛིན་འཁོར་ལོ་བསམ་མི་ཁྱབ། །རང་བྱུང་འཁོར་ལོ་རྒྱུ་རྐྱེན་བྲལ། །བསམ་བྲལ་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ། །བསམ་པའི་འདུ་ཤེས་རྟོག་པའི་རྒྱུན། །སྒྲོ་<milestone unit="line" n="606.3"/>སྐུར་མཚན་མ་འཁྲུལ་བའི་ལམ། །གང་བརྟགས་ཕྱོགས་འཛིན་རིག་པ་འཁྲུལ། །རང་བྱུང་དོན་ལ་རྒྱུ་ཡིས་བསྐྱེད། །རང་གསལ་ངང་ལ་གཞན་གྱིས་བསླད། །གསལ་བའི་སྒྲོན་མ་མུན་པས་བསྒྲིབས། །བགྲོད་མེད་དོན་<milestone unit="line" n="606.4"/>ལ་བགྲོད་མཐའ་རིང་། །བསྲུང་མེད་དོན་ལ་བགྲུངས་མཚམས་འཛིན། །ཡེ་ནས་བྱས་ཟིན་བྱེད་སྤྱོད་འཕྲུལ། །གཉིས་མེད་དོན་ལ་གཉིས་སུ་འཛིན། །བཙལ་བྲལ་ངང་ལ་རྩོལ་སྒྲུབ་བྱེད། །བརྗོད་བྲལ་ངང་ལ་བརྗོད་<milestone unit="line" n="606.5"/>པར་རྟོགས། །བསྐྱོད་མེད་ངང་ལ་རིམ་པར་བསྐྱེད། །ལྷུན་གྲུབ་འབྲས་བུ་ཡུལ་དུ་བྱེད། །འབྲས་བུ་གྲངས་མེད་གྲངས་སུ་གཟུང་། །བསྐུར་མེད་རིག་པའི་རྒྱལ་ཐབས་ལ། །མ་རྟོགས་རྟོག་པའི་དབང་གིས་<milestone unit="line" n="606.6"/>བསླད། །འཛིན་བྲལ་ངང་ལ་འཛིན་པས་ཉམས། །ཕྱོགས་བྲལ་ངང་ལ་ཕྱོགས་སུ་བཟུང་། །འདི་ཀུན་རང་བྱུང་དོན་ལས་གྲོལ། །གྲང་ཡང་ཇི་ལྟར་ཞེན་པ་དེ། །སྲིད་པ་ལོག་པའི་ལམ་ཡིན་ཏེ། །འཁོར་བ་མུན་པའི་ནང་<milestone unit="page" n="607"/><milestone unit="line" n="607.1"/>༄༅། །དུ་ལྟུང་། །སྐུ་ཡི་འཁོར་ལོ་མཚོན་དང་བྲལ། །གསུང་གི་འཁོར་ལོ་བརྗོད་དང་བྲལ། །ཐུགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །རང་བྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱུ་རྐྱེན་<milestone unit="line" n="607.2"/>མེད། །ཕྱོགས་མེད་ལྷུན་གྲུབ་འཛིན་དང་བྲལ། །རྫོགས་ཆེན་ལྷུན་གྲུབ་དབྱེ་བ་མེད། །བྱ་མེད་འཕྲིན་ལས་ཅིར་སྣང་ཡང་། །བགྲོད་བྲལ་རིག་པའི་ལམ་གཅིག་པ། །མི་ལྟ་མི་རྩོལ་ཅི་ཡང་མེད། །མ་བྱས་པ་ཉིད་བྱས་པ་<milestone unit="line" n="607.3"/>ཡིན། །མ་གྲོལ་ཡེ་ནས་བཅིངས་དང་བྲལ། །མ་སྐྱེས་མི་འགག་མཉམ་ཉིད་ཀློང་། །མ་བཙལ་མི་སྤྱད་དགོངས་པའི་ཀླུང་། །མ་བགྲོད་རིག་པ་ཅིག་ཅར་སྨིན། །འཕུར་སྐྱེས་ལྟ་བུའི་རིམ་པ་མེད། །ལམ་ལྔ་ས་བཅུའི་རྟོག་<milestone unit="line" n="607.4"/>པའི་ནད། །བསྐྱེད་རྫོགས་ཏིང་འཛིན་དོན་གྱི་ནད། །བླང་དོར་མི་སྐྱེད་ཆད་པའི་ནད། །མཚན་འཛིན་རྣམ་རྟོག་འདམ་གྱི་ཚུལ། །བལྟ་མེད་བསམ་མེད་སྒོམ་དུའང་མེད། །དམིགས་མེད་བཙལ་བའི་ཡུལ་ལས<milestone unit="line" n="607.5"/>འདས། །རང་བྱུང་རིག་པ་གཅིག་ལ་རྫོགས། །མ་ལྟ་ཡུལ་མེད་རང་གི་དབྱིངས། །མ་མཐོང་རིག་པ་དབྱིངས་ཀྱི་རྒྱན། །བསམ་མེད་ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་ངང་། །མཚན་མེད་མཐའ་དབུས་ཀུན་དང་བྲལ། །མ་མཐོང་<milestone unit="line" n="607.6"/>ཡུལ་མེད་ལྟ་བའི་ཀློང་། །སེམས་དེ་གཅིག་དང་ཐ་དད་མིན། །ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་འཁོར་ལོ་ལ། །རྟག་ཆད་དམིགས་པ་ཀུན་དང་བྲལ། །མཚན་འཛིན་ཞེན་འཛིན་མཉམ་པའི་ཞིང་དུ་ཐིམ། །མི་མངོན་རིག་པ་དབྱིངས་<milestone unit="page" n="608"/><milestone unit="line" n="608.1"/>ལ་གསལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉ་མོ་འཁོར་ལེའི་རྒྱུད་ལས། སེམས་ཡུལ་གཅིག་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་<milestone unit="line" n="608.2"/>གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ། རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་གསལ་བའི་ངང་། །ཕྱོགས་མེད་ཁྱབ་པའི་ངོ་བོ་ལ། །གཉིས་པར་འཛིན་པ་མི་གནས་ཀྱང་། །སྤྱོད་པའི་ཁྱད་པར་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="608.3"/>དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་སྤྱོད་པ་སྣ་ཚོགས་ཀུན་བཟང་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །རང་བྱུང་ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ནི། །ཇི་ལྟར་སྤྱད་པ་དེ་ལྟར་བདེ། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་གི་<milestone unit="line" n="608.4"/>ཉ་མོ་ལྟར། །གང་ལྟར་བྱས་པ་དེ་ལྟར་བདེ། །གང་ཡང་བཀག་པ་མེད་པར་གསལ། །ཆགས་མེད་ཐབས་ཀྱིས་མ་ཟིན་ན། །ཅི་སྤྱད་མི་གྲོལ་འཆིང་བའི་རྒྱུ། །རང་གསལ་གཞན་མེད་རིག་པའི་ཀློང་། །བདག་མེད་དབུ་<milestone unit="line" n="608.5"/>མ་གསལ་བའི་དབྱིངས། །རང་བཞིན་འགག་དང་ལེན་མེད་པས། །སྤྱོད་པའི་ཁྱད་པར་ཅི་ཡང་གསལ། །རྩོལ་བྲལ་དབུ་མའི་ལམ་དུ་གནས། །པདྨ་ལ་ནི་འདམ་བཞིན་དུ། །མ་གོས་དེ་དང་མཉམ་དུ་གནས། །ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="608.6"/>མ་གཡོས་གཅིག་ཏུ་འདུས། །ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་མཁའ་ལྟར་བདལ། །དགེ་སྡིག་བཅོས་མེད་སྙིང་པོ་ལ། །བཅོས་པའི་སྤྱོད་པ་ནོར་པའི་ལམ། །སྒོ་གསུམ་སྤྱོད་པ་བཞི་ཡིས་ནི། །གསེར་གྱི་ཉ་མོ་ལྡིང་བ་བཞིན། །དོགས་<milestone unit="page" n="609"/><milestone unit="line" n="609.1"/>༄༅། །མེད་དེ་ལྟ་ཉིད་དུ་བདེ། །འདི་ལྟར་ཡེ་ཤེས་སྤྱོད་པའོ། །ཕྱག་དང་བསྐོར་བའི་ལས་མི་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྙེན་པའི་མཆོད་པ་དང་། །མཆོད་དང་ལུས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །བྱས་པས་འཁོར་བའི་གཡང་<milestone unit="line" n="609.2"/>སར་ལྟུང་། །སྔགས་དང་གླེགས་བམ་བཀླག་པ་དང་། །དབྱངས་དང་ཚིག་བཤད་བརྗོད་པ་དང་། །ངག་གི་བྱ་བ་ཐམས་ཅད་ནི། །མཚན་མས་བདེ་བའི་དོན་མི་འབྱུང་། །མཚན་མའི་སྐུ་ཡི་སྦྱོར་བ་དང་། །རླུང་དང་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="609.3"/>བཟླས་པ་དང་། ཐིག་ལེ་ཡིད་ཀྱི་སྦྱོར་བ་དག །མ་བྱས་བྱས་པས་འཆིང་གྲོལ་འཁྲུལ། །ཅི་ཡང་མི་བྱ་བྱ་མི་དགོས། །མི་བསམ་དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་གཞག །སྐྱིལ་ཀྲུང་མི་བྱ་ལངས་ཀྱང་རུང་། །ཡེ་ནས་ཟིན་པས་བཙལ་མི་<milestone unit="line" n="609.4"/>དགོས། །མི་མཆོད་བདག་ཉིད་ཤེས་པ་ཡིས། །ཀུན་གྲོལ་རྫོགས་ཆེན་ལམ་དུ་ཉེ། །ཉ་མོ་འཁོར་ལོ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བསྐོར་ཞིང་རང་བྱུང་སེམས་ལ་གཏུགས། །རིང་དུ་བཙལ་བས་དོན་མི་རྙེད། །དོན་གྱི་དོན་བཙལ་<milestone unit="line" n="609.5"/>སེམས་ལས་བྱུང་། །གཞི་རྩ་མེད་པའི་སྙིང་པོ་ལ། །འཁྲུལ་པའི་བག་ཆགས་ཀུན་ཏུ་སྟོང་། །རིག་པ་སྦྱོར་བས་གཉིས་མི་སྟོང་། །མ་སྐྱེས་མི་འགག་རྒྱུ་རྐྱེན་མེད། །གཉེན་པོ་ལ་སོགས་དེ་དང་འདྲ། །བསྒྲིམས་པས་<milestone unit="line" n="609.6"/>འཆིང་ཞིང་གློད་ན་གྲོལ། །ཀུན་ལ་གནས་པས་སྦས་པའི་ངང་། །མ་སྤྱད་པ་ཉིད་སྤྱད་པ་སྟེ། །སྣ་རྩེར་ལྷ་བའང་སྤང་བྱས་ཏེ། །མ་སྐྱེས་འཁོར་ལོ་མཉམ་དུ་གསལ། །ཉི་མ་སྟོང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྟར། །མ་བཙལ་ལྷུན་<milestone unit="page" n="610"/><milestone unit="line" n="610.1"/>གྲུབ་གདོད་ནས་དག །བཅིངས་པ་ཀུན་ཏུ་རྩོལ་བར་འགྱུར། །གྲོལ་ན་མི་གཡོ་བརྟན་པར་གནས། །འདི་དོན་རྟོག་པའི་སྐྱེས་བུ་ཡིས། །རིག་སྦྱོར་བློ་ནི་བསམ་མི་ཁྱབ། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མའི་སྙིང་པོ་ལྟར། །ལོ་ལྟ་ཟིལ་མནན་<milestone unit="line" n="610.2"/>ཡེ་སངས་རྒྱས། །གང་ཞིག་རིམ་པས་མཉམ་སྦྱར་ནས། །མ་སྦྱར་ཕ་བསྒྲལ་རི་ལུང་བསྲེགས། ཁམས་གསུམ་འགུལ་བ་ཀུན་བསད་ནས། །རིག་པ་འོད་གསལ་ཞིང་དུ་སྐྱེ། །བྱས་པ་ཟིན་པས་ཅི་མ་བྱེད། །ཡེ་ནས་གྲོལ་<milestone unit="line" n="610.3"/>བས་བཅིངས་དང་བྲལ། །མ་བསྟན་རིག་པ་ཀླུང་དུ་གོ །ཅི་ཡང་མི་བྱ་རང་དགར་ཞོག །དགེ་སྡིག་མེད་པའི་དོན་རྟོགས་ན། །ཇི་ལྟར་བྱས་ཀྱང་གོས་པ་མེད། །གསེར་གྱི་འཁོར་ལོ་འབར་བ་ལྟར། །གང་ལྟར་བསྐོར་<milestone unit="line" n="610.4"/>ཡང་དབྱིངས་ལས་མེད། །འདི་ལྟར་གསང་བའི་རྫོགས་ཆེན་ལ། །གཉིས་མེད་རིག་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །གཉིས་མེད་དེ་ཉིད་མ་རྟོགས་པར། །གང་ལྟར་བཙལ་བ་ལོག་པའི་ལམ། །བཙལ་བྲལ་ཕྱོགས་མེད་ལྷུན་གྲུབ་<milestone unit="line" n="610.5"/>ལ བཙལ་བའི་སྤྱོད་པ་ཕྱིན་ཅི་ལོག །མངོན་སུམ་ཡེ་ཤེས་གསལ་བ་ལ། །བརྒྱུད་པའི་ཤེས་པས་རྟོགས་པ་མེད། །གཉིས་མེད་རང་གསལ་ཉག་གཅིག་ལ། །གཉིས་འཛིན་རིག་པས་གཅིག་དང་འགལ། །སྒོམ་མེད་<milestone unit="line" n="610.6"/>མ་ཡེངས་ཡུལ་བྲལ་ལ། །ལྟ་སྒོམ་ཡུལ་གྱི་ལྕགས་ཀྱིས་བཅིངས། །སྤྱད་མེད་ཡལ་བའི་ཐབས་ཆེན་ལ། །སྤོང་ལེན་སྤྱོད་པ་ལོག་འཁྲུལ་སྤྱོད། །དམན་པའི་བློ་བརྒྱད་ཕྱོགས་ཙམ་གྱིས། །རང་རང་ཞེན་པའི་བློ་ཁྱད་<milestone unit="page" n="611"/><milestone unit="line" n="611.1"/>༄༅། །ཀྱིས། །ཕྱོགས་བྲལ་ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་ལ། །བཙལ་ཞིང་བཅིངས་པས་དམ་དུ་བཅིངས། །གང་ཞིག་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ལ། ཁུ་འབྲས་རྟོག་པའི་ཁྱད་པར་གྱིས། །འཇིག་རྟེན་རྩོལ་བའི་ལམ་ཞུགས་<milestone unit="line" n="611.2"/>པས། །གསང་བའི་རྫོགས་མཆོག་དོན་དང་བྲལ། །མ་སྐྱེས་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ལ། །སྐྱེ་འགག་མཐོང་བ་ནོར་པའི་ལམ ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་གསལ་བ་ཡིས། །མ་བསམ་མི་འཇུག་ཅིར་མི་དགོངས། །རང་གསལ་ཀློང་<milestone unit="line" n="611.3"/>ལ་རྟག་པར་བཞུགས། །རང་བྱུང་རིག་པ་ཅིར་མི་བསམ། །རིག་པ་མཚན་མའི་རྗེས་མི་འབྲང་། །རྡོ་རྗེའི་རིག་པ་འོད་གསལ་ལུང་། །ཡེངས་པ་མེད་པར་རང་བཞིན་གནས། །ཀུན་ཀྱང་མཉམ་པར་རིག་པས་<milestone unit="line" n="611.4"/>གསལ། །འཁོར་བ་ཆོས་སྐུའི་ངང་དུ་གསལ། །འཆིང་བ་ཉིད་ཀྱང་གྲོལ་བའི་ལམ། །མར་མེའི་ཚུལ་ལྟར་གོས་པ་ནི། །གཡོ་མེད་རིག་པ་མཆོག་གི་ལུང་། །མ་བཅོས་གསང་བའི་སྤྱོད་པ་ལ། །བྱས་དང་མ་བྱས་གཉིས་<milestone unit="line" n="611.5"/>ཀ་ནད། །ཅི་སྤྱད་རྟོགས་པས་ཡེ་ཤེས་གསལ། །མ་རྟོགས་པ་ཡི་རླུད་དུ་འགྱུར། །གསང་བ་ཉ་མོ་འཁོར་ལོ་འདི། །འགྲོ་ཀུན་རང་བྱུང་དབྱིངས་ལ་གནས། །འདི་ནི་རང་བྱུང་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མ་བསྐྱེད་རྫོགས་པའི་ཡེ་<milestone unit="line" n="611.6"/>ཤེས་ལ། །གྲོལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡོངས་རྫོགས་པས། །རང་བྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་རྨད་རྫོགས་གསལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉ་མོ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། སྤྱོད་པ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་<milestone unit="page" n="612"/><milestone unit="line" n="612.1"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་དེ་ཉིད་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །རང་བྱུང་རིག་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །དེ་ཉིད་བཅོམ་མེད་སྙིང་པོའི་དོན། །འཁོར་ལོ་མི་འགྱུར་གསེར་དང་<milestone unit="line" n="612.2"/>འདྲ། །དེ་ཉིད་ངེས་པར་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཉིད་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་འཁོར་ལོ་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །རང་བྱུང་འཁོར་ལོ་བསམ་<milestone unit="line" n="612.3"/>མི་ཁྱབ། །ཆོས་ཉིད་འཁོར་ལོ་སྒྲོ་སྐུར་བྲལ། །སྐུ་གསུམ་འཁོར་ལོ་གྲངས་དང་བྲལ། །འོད་གསལ་འཁོར་ལོ་དབྱིངས་ལ་འདུས། །དཔེ་མེད་སྒྲ་ཚིག་བརྗོད་མཐའ་མེད། །རྒྱུ་མེད་རྐྱེན་མེད་འཇིག་པ་མེད། །སྐུ་མེད་<milestone unit="line" n="612.4"/>ཀུན་སྣང་རིག་པའི་ངང་། །མཚོན་མེད་བརྗོད་དུ་ཚིག་དང་བྲལ། །གསང་བ་སྒྲ་བྲལ་རིག་པའི་མཆོག ཁྱབ་པར་གསལ་ལ་རྟག་ཏུ་མེད། །རྣལ་འབྱོར་ངེས་པའི་ལུང་ཉིད་ནི། །མ་བཅོས་བཅོས་པ་ནོར་བའི་ལམ། །དག་<milestone unit="line" n="612.5"/>དང་མ་དག་ཚིག་མཐའ་བྲལ། །ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་གཅིག་གི་སྐུ། །ནམ་མཁའི་འཁོར་ལོ་མཚོན་དང་བྲལ། །ཐེག་པའི་རྩ་བ་སེམས་ཉིད་དང་། །འགྲོ་དྲུག་ཁྱབ་པའི་སེམས་ཉིད་ནི། །རིག་པའི་འཁོར་ལོ་ཀུན་ལ་<milestone unit="line" n="612.6"/>སྒྱུར། །སྙིང་པོ་བྱ་བྲལ་རྫོགས་པའི་ལུང་། །འཛིན་པའི་ཐ་སྙད་ཀུན་ལས་འདས། །སྒྲ་བྲལ་བསྟན་པ་རྒྱ་མཚོའི་མཛོད། །དགོངས་པ་གསང་བ་སྤྱི་ཡི་ལུང་། །ཟབ་མོ་དགོངས་པ་གསང་བ་འདི། །མི་རྟོག་སྤྱོད་པའི་ཡུལ<milestone unit="page" n="613"/><milestone unit="line" n="613.1"/>༄༅། །མེད་དེ། །དགོངས་པ་ཀུན་འདུས་གསང་བའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ཡང་མེས་པོ། །ཀུན་<milestone unit="line" n="613.2"/>བཟང་ཉག་གཅིག་དགོངས་པའི་ལུང་འདི་ལ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་པ། །ཡེ་ཤེས་འོད་གསལ་མཆོག་ཏུ་ཇི་ལྟར་འདུས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་<milestone unit="line" n="613.3"/>རིག་པ་འཁོར་ལོ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སྙོམས་པ་ཞུགས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུ་མེད་རྐྱེན་བྲལ་རང་བྱུང་དབྱིངས། །རང་བྱུང་རིག་པ་དབྱིངས་ཀྱི་དོན། །འབྱུང་འཇུག་མེད་པའི་དབྱིངས་ལ་<milestone unit="line" n="613.4"/>གསལ། །གསང་བ་དམ་པ་ཉིད་དུ་བཤད། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ནི། །རང་བྱུང་རིག་པ་མུ་མཐའ་མེད། །རྩོལ་བའི་ཡུལ་བྲལ་དམིགས་པ་མེད། །བྱ་བཙལ་མེད་པས་ཅིར་མི་དགོངས། །ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="613.5"/>ཉག་གཅིག་ལ། །འདོད་སྦྱོར་བློ་ཡིས་གོམས་ལྟར་སྣང་། །དེ་ནི་རིག་པ་མུ་མཐའ་མེད། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་མེད་དེ། །གསངས་བའི་དབྱིངས་ལ་ཞབྲུལ་པས་བརྟགས། །ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པའི་ལུང་ཉིད་<milestone unit="line" n="613.6"/>ཀྱིས། །སྣང་སྲིད་སེམས་སུ་གཏན་ལ་ཕབ། །འགྲོ་དྲུག་ཞེན་པའི་བརྟགས་པ་ཡང་། །སྤྲོ་བསྡུ་དབྱིངས་ཉིད་གསལ་བའི་ངང་ བཙལ་ཅིང་སྤྱད་པ་ཅིར་བརྟགས་ཀྱང་། །སྙིང་པོ་རང་བྱུང་དབྱིངས་ལ་ཐུག །ལྟ་དགུ་རང་<milestone unit="page" n="614"/><milestone unit="line" n="614.1"/>བྱུང་ཉག་གཅིག་ལ། །གང་ལྟར་བལྟས་པའི་ཚུལ་སྣང་ཡང་། །དེ་ཉིད་བསམ་མེད་ངང་དུ་གསལ། །སྦྱོད་པའི་བསམ་པས་ཅི་སྤྱད་པ། །རྣམ་རྟོག་སོ་སོའི་བག་ཆགས་ཀྱིས། །དེ་ལྟ་དེ་ལྟ་ཉིད་དུ་སྣང་། །མ་སྐྱེས་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="614.2"/>མཉམ་དུ་གསལ། །སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་ལ་སོགས་པ། །དབང་པོ་བྱེ་བྲག་ཁྱད་པར་གྱིས། །བསྲུང་དང་མི་བསྲུང་ཀུན་བྲལ་ལ། །གཅིག་པས་བསྲུང་དང་མི་བསྲུང་མེད། །རང་བྱུང་རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་ལ། །རྫས་དང་མཚན་<milestone unit="line" n="614.3"/>མ་སྔགས་རྩོལ་པས། །ཆ་གཉིས་རིག་པས་རྩལ་བསྐུར་ཡང་། །རྒྱལ་ཐབས་རིག་པ་རང་འཆར་ལུང་། །སྒྲུབ་དང་མི་སྒྲུབ་ཆ་འཛིན་ཅིང་། །དངོས་གྲུབ་ནམ་མཁའི་མཐའ་བཞིན་དུ། །བཙལ་ཡང་རང་བྱུང་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="614.4"/>ལ་ཐུག །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དང་བསྡུ་བ་བཞི། །ལམ་དང་ས་ཡི་རང་བཞིན་ལ། །ཅི་བཙལ་ཅི་སྒྲིབ་ཅི་བགྲོད་ཀྱང་། །རང་བྱུང་རིག་པ་གཅིག་ལ་རྫོགས། །མ་བསྒྲིབས་གསལ་བའི་རང་བཞིན་ལ། །སྒྲིབ་དང་མི་སྒྲིབ་མཉམ་<milestone unit="line" n="614.5"/>པ་ལ། །གཉིས་འཛིན་ཕྱལ་བར་མི་དམིགས་པས། །ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་རང་བཞིན་ཡིན། །རང་བྱུང་རིག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཕྱོགས་དང་མཐའ་དབུས་ཆོས་མི་གནས། །གྲངས་མེད་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="614.6"/>ཡང་། །རིག་པའི་འཁོར་ལོ་ཉིད་ལ་འདུས། །རང་བྱུང་རིག་པ་མ་ཤེས་ན། །མེཏོགབདུགསྤོསལྷ་བཤོས་ཉིད། །ཕུལ་ཀྱང་རྒྱལ་བ་ག་ལ་བཞེས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་མཆོད་པས་ཁྱབ། །གྲངས་འདས་ཞིང་ཁམས་སྐུ་<milestone unit="page" n="615"/><milestone unit="line" n="615.1"/>༄༅། །གསུང་ཐུགས། །མ་བསྐྱེད་རང་བྱུང་འབྲས་བུ་ལ། །སྨིན་མེད་ཉི་མའི་འོད་ལྟར་རྫོགས། །བསྐྱེད་པ་མེད་པར་ཡེ་ནས་གནས། །ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དེ་ལེགས་པར་ཉོན་ཅིག །ང་ལ་མ་ལྟ་ཡུལ་མེད་<milestone unit="line" n="615.2"/>ཀྱིས། །སྦྱད་དང་མི་སྤྱད་མེད་པས་ན། །ཕྱག་རྒྱ་མི་འཆིང་སྔགས་མི་ཟློས། །སྨྲ་བའི་ཚིག་དང་དག་མི་འཆོལ། །ས་ལ་མ་བགྲོད་ལམ་དང་བྲལ། །ཡེ་དབང་ཐོབ་པས་དབང་མ་བསྐུར། །བཙལ་མེད་ཉིད་ལ་ད་མ་<milestone unit="line" n="615.3"/>རྩོལ། །མི་གསལ་མེད་པས་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །དཀྱིལ་འཁོར་མི་བསྐྱེད་སེམས་མི་བསྒོམ། །མཆོད་པ་མི་བྱ་སྦྱིན་མི་གཏང་། །གང་ཡང་མི་བྱ་བྱས་པ་ནད། །འཆིང་བ་ཅི་ཡང་མ་བྱེད་ཅིག །བསམས་པས་མི་བྱ་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="615.4"/>གནས། །མ་རྩོལ་གྱིས་ན་ཉིད་དུ་གནས། །ཉི་མ་འོད་འབར་དབྱིངས་ལ་གནས། །མ་སྐྱེས་རིག་པའི་འཁོར་ལོ་ལ། །མ་སྐྱེས་འཇིགས་པ་མེད་པའི་དོན། །ཉ་མོ་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །མཐའ་དག་དབུས་དག་<milestone unit="line" n="615.5"/>གདོད་ནས་དག །ཉ་ཡི་སྤྱོད་ཡུལ་ཇི་བཞིན་དུ། །གང་ལྟར་གནས་པ་དེ་ལྟར་བདེ། །རང་འབྱུང་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ་འཇིག་མེད། །ལྷུན་གྲུབ་ཕྱོགས་རིས་མེད་པར་གྲུབ། །གསང་བའི་འཁོར་ལོ་རིག་པར་འབྲེལ། །སྤྲོས་བྲལ་<milestone unit="line" n="615.6"/>སེམས་ཀྱིརངབཞིན ནི། །མ སྐྱེསརིག་པ་ཅིར་མི་དགོངས། །ཐམས་ཅད་གཅིག་གི རངབཞིན ལས། །གཡོ་བ་མེད་ཅིང་ཆོ་འཕྲུལ་འབྱུང་། །རང་བྱུང་ཐུགས་རྗེ་གཡོ་མེད་ཀྱིས། །ཇི་ལྟར་འདོད་པ་ཆར་དུ་<milestone unit="page" n="616"/><milestone unit="line" n="616.1"/>འབེབས། །སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་རང་བཞིན་ནི། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །སེམས་དབྱིངས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ངང་། །འབྲས་བུ་ཉིད་ཀྱི་འབྲས་བུར་གསལ། །སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་བསྟན་པ་ནི། །མི་གནས་<milestone unit="line" n="616.2"/>བསམ་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །དམིགས་དང་མི་དམིགས་ཡུལ་དང་བྲལ། །མཚན་མེད་སྐྱེ་འཇིག་ཀུན་དང་བྲལ། །ཀུན་ལ་ཉ་མོ་འཁོར་ལོ་ལ། །འཕོ་འགྱུར་མེད་པའི་རང་བཞིན་གནས། །སེམས་ཀྱིས་སེམས་བཙལ་<milestone unit="line" n="616.3"/>སེམས་མི་རྙེད། །སེམས་བསྐྱེད་སངས་རྒྱས་རྫོགས་པའི་ལུང་། །རང་སེམས་སྙིང་པོ་སྐྱེ་བ་མེད། །གདོད་ནས་སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་ལ། །མི་བཙལ་རང་བཞིན་ཀུན་ཏུ་གནས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉ་མོ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="616.4"/>ལས སེམས་རང་བཞིན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །སྤྱད་མེད་གསང་བའི་རིག་པ་ལ། །སྤྱོད་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="616.5"/>ན། །གང་ལྟར་སྤྱད་པ་བདེ་བའི་ཐབས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་སྤྱད་མེད་རིག་པའི་དོན་བཀའ་སྩལ་བ། བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="616.6"/>ཀྱིརངབཞིནནི། །སུསཀྱང་ཤེས་པར་མི་རུང་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་གསང་བའི་ངང་ ཟབ་ཅིང་ཐིག་ལེ་ཡོངས་ཀྱི་ཟླུམ། །གངཡངམཚོནདུམེདཔསན། །ཀུན་བཟངས་རྒྱལ་བར་རྟགས་དང་བྲལ། ཁྲེས་དང་<milestone unit="page" n="617"/><milestone unit="line" n="617.1"/>༄༅། ཁྲེས་བྱའི་ཡུལ་སྤངས་པས། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་གཅིག་གི་ངང་། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་ཀུན་ལ་གསལ། །འཛིན་རྟོག་མེད་པ་ཉིད་ཀྱི་ངང་། །ས་བོན་རྒྱུ་དང་ལེན་མེད་པས། །རང་འབྱུང་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="617.2"/>དབྱིངས། །དྲུག་གི་དངོས་པོ་དང་བྲལ་བས། །ཐིག་ལེ་མ་བཅོས་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། །གཞན་མེད་བདག་ཉིད་གསང་བའི་དབྱིངས། །དྲུག་གི་སྤྱོད་ཡུལ་མེད་པས་ན། །སོ་སོའི་སྐྱེ་བོའི་ཤེས་ཡུལ་མིན། །དབྱིངས་དང་ཡེ་<milestone unit="line" n="617.3"/>ཤེས་ཐ་སྙད་པས། །རང་བྱུང་རིག་པའི་དོན་དང་འགལ། །ཡེ་ཤེས་ཀུན་ཀྱང་འདུས་བྱས་པས། ཁུ་མེད་རང་བྱུང་དོན་མི་མཐོང་། །སྐུ་གསུམ་མཚན་མའི་ཚིག་ཡིན་པས། །སྐུ་གསུམ་གྲངས་ཀྱི་རྣམ་པ་མེད། །མཐའ་<milestone unit="line" n="617.4"/>དབུས་མེད་ལས་ཀྱང་འདས་པས། །མ་སྐྱེས་དེ་བཞིན་ཉིད་ལས་འདས། །སངས་རྒྱས་རྟགས་པའང་ཐ་སྙད་ན། །གཉིས་འཛིན་ཐ་སྙད་སྨོས་ཅི་དགོས། །སྒོམ་ཞིང་བཙལ་བ་ཀུན་སྟོང་པས། །བློ་ཡི་འདུ་ཤེས་བསམ་<milestone unit="line" n="617.5"/>དུའང་མེད། །བྱང་ཆུབ་ཉིད་ཀྱང་ཚིག་ཡིན་ཏེ། །མཚོན་པའི་ཁྱད་པར་མ་རྟོགས་པ། །ཅིར་རྟགས་མཚན་མ་ཚིག་གི་ལམ། །སྙིང་པོའི་དོན་ལ་མཚན་མ་མེད། །རྣམ་བྲལ་མཆོག་དང་བར་མཐའ་མེད། །རྣམ་གྲངས་མེད་<milestone unit="line" n="617.6"/>པས་དབྱིངས་ཉིད་ཀློང་། །ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་རྫོགས་པ་ན། །རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་རྫོགས་པའི་ལུང་། །ཀུན་འདུས་སྙིང་པོ་ཐིག་ལེ་ལ། །འཕྲོས་ཤིང་འདུས་པས་ཀུན་དང་བྲལ། །རང་བྱུང་ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ནི། །གང་ལྟར་<milestone unit="page" n="618"/><milestone unit="line" n="618.1"/>ཡིན་པ་དེ་ལྟར་ཡིན། །དེ་ཁོ་ན་ཉིད་གསང་བའི་ལམ། །མི་འབྱུང་མི་འཇུག་ཡང་དག་ཡུལ། །རང་བྱུང་རིག་པ་ཡུལ་མེད་དེ། །གལ་ཏེ་འཇུག་ན་བསླད་པ་ཡིན། །ཇི་བཞིན་རང་བྱུང་འོད་གསལ་ལ། །དུས་གསུམ་རྟགས་<milestone unit="line" n="618.2"/>པའི་སྤྱོད་པ་མེད། །སྙིང་པོ་རིག་པའི་ཐིག་ལེ་ལ། །གཟུང་འཛིན་སྤྲོས་པ་རྣམ་པར་བཅད། །ཕྱོགས་བྲལ་ཕྱོགས་མེད་ཡེ་ཤེས་གསལ། །གཟུགས་སོགས་དབང་པོ་སྤྱོད་ཡུལ་བ། །བཏགས་དབང་གིས་ནི་དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="618.3"/>སྣང་། །བློ་བུར་རྟོག་པའི་དབང་གིས་ན། །རང་གསལ་མུན་པའི་བགས་ཀྱིས་བསྒྲིབས། །མཚན་བྲལ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་ལ། །རྣམ་རྟོག་མཚོན་པའི་ཆོས་མི་གནས། །དབང་སྒྱུར་རིག་པ་སྨྲ་བསམ་འདས། །མཚན་<milestone unit="line" n="618.4"/>བྲལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ནི། །ཀུན་ཁྱབ་ཀུན་གཞི་རྣམ་གསལ་བས། །དྲུག་སོགས་ངོ་བོ་ཀུན་གྱི་གཞི། །ཀུན་ཀྱང་རིག་པ་གཅིག་ལ་རྫོགས། །འགྲོ་དོན་ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ཡང་། །འཁྲུལ་པ་ཡིན་ཕྱིར་བྱ་བ་མེད། །གང་<milestone unit="line" n="618.5"/>ནའང་བཙལ་མེད་སྙིང་པོ་ལ། །ཆོས་སྐུ་ཉིད་ཀྱང་ཚིག་གི་ལམ། །ཕྲ་ཞིང་དབང་པོ་ཡུལ་མེད་པས། །རྟོག་སྤྱོད་མཚན་མའི་ཡུལ་ལས་འདས། །མ་སྐྱེས་པ་ཉིད་སྐྱེ་བའི་མཐའ། །དེ་ཉིད་དོན་ལ་དེ་དག་མེད། །སངས་<milestone unit="line" n="618.6"/>རྒྱས་སྙིང་པོ་དག་པ་ལས། །དབུས་མཐའ་མི་དམིགས་རྟོགས་ལས་འདས། །གང་ཟག་ཆོས་ལ་བདག་མེད་པ། །སྟོང་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་པ། །ཡིད་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་རྣམ་པར་ཞི། །ཐོག་མ་ཐ་མ་སྤྲོས་མེད་པ། །དེ་<milestone unit="page" n="619"/><milestone unit="line" n="619.1"/>༄༅། །བཞིན་ཉིད་དུ་འདུས་པ་ཉིད། །མ་སྐྱེས་དོན་མཐོང་སྙིང་པོའི་ལམ མ་བཅོས་རིག་པའི་རླུད་ལ་གནས། །བཙལ་བ་མེད་པར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །མཆོག་གསུམ་རིག་པ་གཅིག་གི་ངང་། །མཐའ་དབུས་<milestone unit="line" n="619.2"/>གཞི་རྩ་ཀུན་བྲལ་བས། །སྙིང་པོ་གསང་བ་ཐོག་མའི་ལམ། །རང་བཞིན་གནས་པའི་དོན་ཞེས་བྱ། །མ་བཙལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཕྱིར། །རྩོལ་སྤྱོད་བྲལ་བའི་དབྱིངས་ལ་འཇུག །ཆོས་ཀུན་རང་བཞིན་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="619.3"/>དག །མ་མཐོང་མ་སྐྱེས་སྐྱེ་འཇིག་མེད། །སྟོང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་ལ། །སྒྱུ་མ་ཡིན་དང་མ་ཡིན་ཞེས། །མཐའ་བྲལ་དོན་ལ་མཐའ་ཡིན་རྩོད། །དེ་དོན་བསྟན་དུ་རུང་མ་ཡིན། །བྱང་ཆུབ་བདག་མེད་དེ་བཞིན་ཉིད། །མི་<milestone unit="line" n="619.4"/>གནས་མི་དམིགས་བསམ་ཡུལ་བྲལ། །མ་སྐྱེས་སྙིང་པོ་གང་མཐོང་བ མ་མཐོང་བ་ཉིད་མཐོང་བའི་ལམ མཐོང་བས་བཙལ་མེད་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉ་མོ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། །རིག་པ་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="619.5"/>ཡུལ་དང་བྲལ་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་ལ་ཆོས་ཀུན་འདུས་པའི་འཁོར་ལོའི་དོན་ཞུ་བ་འདི་སྐད་ཞུས་སོ། །ཆོས་ཀུན་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ལ། །འཁོར་<milestone unit="line" n="619.6"/>ལོའི་རྣམ་པ་མི་གནས་ན། །འཁོར་ལོ་ཞེས་ནི་ཇི་ལྟར་མཚོན། ཁྱེད་ཀྱིས་ངེས་པར་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་འཁོར་ལོ་རྣམ་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཆོས་<milestone unit="page" n="620"/><milestone unit="line" n="620.1"/>ཀུན་གང་ཡང་མི་དམིགས་པ། །དེ་ཉིད་དོན་གྱི་སྙིང་པོ་སྟེ། །མ་སྐྱེས་ཚིག་བྲལ་དོན་ལ་བཞུགས། །འཁོར་ལོ་དེ་བཞིན་ཉིད་གནས་པ། །མི་འགག་མཚོན་པའི་འཁོར་ལོ་ཅན། །སྐྱེ་མེད་རང་བྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། །མ་<milestone unit="line" n="620.2"/>མཐོང་རིག་པ་དབྱིངས་ལ་གསལ། །མི་གནས་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ནི། །མ་བཅོས་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །མི་བསྐྱེད་འཁོར་ལོ་དབུས་གནས་པ། །སྐུ་གསུམ་གྱིའང་རྣམ་པ་མེད། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="620.3"/>སྙིང་པོ་ཉིད། །དཀྱིལ་དང་འཁོར་གྱི་ཐ་སྙད་བྲལ། བམས་གསུམ་སྣོད་བཅུད་མཐའ་ཡས་པ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་དང་། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་ཆེན་པོ་ཡང་ རང་<milestone unit="line" n="620.4"/>བྱུང་སེམས་ཉིད་ངོ་བོ་བས། །སྙིང་པོ་མཆོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ཆོས་སྐུ་ཉིད་དུའང་མི་ལྟ་ན། །གཟུགས་སྐུ་དཀྱིལ་འཁོར་འཁྲུལ་པའི་ལམ། །ཡེ་ནས་ཏིང་འཛིན་གསལ་བ་ལ། །སྐུ་གསུམ་མཚན་མ་ཀུན་དང་<milestone unit="line" n="620.5"/>བྲལ། །ཡེ་ནས་མཚན་བྲལ་ཆོས་ཉིད་ལ། །ཞི་དང་ཁྲོ་བོ་ནོར་བའི་ལམ། །ཞི་བ་མཆོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །མཚན་མའི་ཟུག་རྔུ་གསལ་དུ་མེད། །ཡེ་སངས་རྒྱས་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །ད་ལྟས་རྒྱས་བྱར་ག་ལ་<milestone unit="line" n="620.6"/>ཡོད། །མ་བསྐྱེད་ལྷུན་གྲུབ་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །རིམ་བསྐྱེད་དཀྱིལ་འཁོར་བྱེད་པ་ལ། །ཡུམ་བཟང་ཡུམ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །སྣོད་དང་གཞལ་ཡས་བྱ་དང་བྲལ། །སྒྲིལ་མེད་རང་བྱུང་རིག་པ་ལ། །ཏིང་འཛིན་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="621"/><milestone unit="line" n="621.1"/>༄༅། །འཁོར་ཅིར་མི་བསམ། །མ་བསྐྱེད་རིག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །སྐུ་གསུང་དཀྱིལ་འཁོར་དབྱེ་བ་མེད། །གཉིས་མེད་ཐིག་ལེ་འོད་དཔག་མེད། །བདེན་དང་བརྫུན་མེད་ཆོས་དབྱིངས་ལ། །གཉིས་མཐོང་<milestone unit="line" n="621.2"/>འཁྲུལ་བ་ཐ་སྙད་ཆད། །ཅི་ཡང་བསྐྱེད་པ་མི་མངའ་བས། །རྩོལ་བའི་ཆུ་བོ་ཀུན་ལས་བརྒལ། །རིམས་ཀྱིས་མ་ཡིན་ཅིག་ཆར་གསལ། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་གྲོལ་བའི་ལམ། །མི་སྦྱོང་མི་སྦྱོར་རིག་པར་གསལ། །མི་རྟོག་<milestone unit="line" n="621.3"/>ཏིང་འཛིན་དགའ་དང་བྲལ། །འཛིན་པའི་དྲ་བ་རྣམ་པར་བཅད། །གསེར་གྱི་འཁོར་ལོ་འབར་བ་ལྟར། །ཀུན་ཏུ་བསྐོར་ཡང་དབྱིངས་ལ་འདུས། །སྟུན་གྱིས་གྲུབ་པས་མི་རྩོལ་ཏེ། །ཡུལ་མེད་རིག་པ་ལྟ་དང་<milestone unit="line" n="621.4"/>བྲལ། །བགྲོད་མེད་རིག་པ་གཅིག་ལ་རྫོགས། །རང་གསལ་ལུང་ལ་སྒོམ་མི་བྱེད། །ཡེ་ནས་དག་པས་སྒྲིབ་མི་སྦྱོང་། །རང་ཡིན་རིག་པ་ཡུལ་མི་ཚོལ། །སྤང་མེད་རིག་པའི་སེམས་ཉིད་ལ། །དགག་དང་སྒྲུབ་པའི་ཆོས་<milestone unit="line" n="621.5"/>མི་གནས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །འཇུག་དང་མི་འཇུག་གཉིས་མེད་ཅིང་། །སྦྱང་ཞིང་སྒྲུབ་པའི་ཆོས་མེད་པས། །ཏི་ནི་འཁོར་ལོ་རིག་པ་སྦྱོར། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་མེད་པས། །སྤྱན་<milestone unit="line" n="621.6"/>དྲངས་མ་ཡིན་གདོད་ནས་གནས། །བགྲོད་མེདསྤྱོདབཞིན མ ཆགས པས། །པདྨ་སྤྱན་གྱི་ས་ཞེས་བྱ། །ཆོས་རྣམ་ཀུན་གྱིརངབཞིན ཉིད། །རྣམ་པ་ཀུན་ལྡན་ངོ་བོས་སྟོང་། །ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="622"/><milestone unit="line" n="622.1"/>ཀུན། །གཉིས་མེད་རིག་པར་སྦྱོར་བའི་ཚེ། །གོ་བར་གྱུར་པས་མ་ཡེངས་དོན། །ཡེ་ཉིད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་ལ། །རྒྱུ་འབྲས་དབྱེར་མེད་གཅིག་ཏུ་འདུས། །ཚིག་དང་ཡི་གེ་ལས་འདས་པས། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་ཡེ་<milestone unit="line" n="622.2"/>སངས་རྒྱས། །བཙལ་མེད་ཐིག་ལེ་ངང་ལ་གནས། །རང་བཞིན་གྱིས་ནི་རྣམ་དག་ཅིང་། །མཁའ་ལྟར་དག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །མི་དམིགས་མི་གནས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །འགྲོ་འོང་མི་དམིགས་ཅིར་མི་<milestone unit="line" n="622.3"/>གནས། །འཁོར་དང་མྱ་ངན་འདས་པའི་ཆོས། །མ་བཅོས་པ་ནི་ཇི་བཞིན་ཉིད། །རང་རིག་རིག་པ་ཡུལ་ལ་བྲལ། ཁྱད་པར་ཇི་བཞིན་པ་ཞེས་བྱ། །སྣང་མེད་རིག་པའི་དབྱིངས་ཉིད་ནི། །ཡེ་ནས་དམིགས་པའི་ཡུལ<milestone unit="line" n="622.4"/>ལས་འདས། །སྤྱོད་ལས་འདས་པས་སྤྱད་དུ་མེད། །སྒྲ་དང་མིང་ཚིག་འདས་པས་ན། །བརྗོད་པའི་ཐ་སྙད་ཀུན་ལས་འདས། །ཡེ་ཤེས་རྟགས་བྲལ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །གང་ཡང་མི་གནས་མཐར་མི་གནས། །རྡོ་རྗེ་འོད་<milestone unit="line" n="622.5"/>གསལ་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །སྐུ་གསུང་མཚན་མའི་ཚིག་ལས་འདས། །སྐྱེ་མེད་རང་བྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །རང་བྱུང་འཁོར་ལོ་མཚོན་དང་བྲལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉ་མོ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="622.6"/>མཚན་མ་མེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས། དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་ཞུས་སོ། །རང་བྱུང་རིག་པའི་ཁྱད་པར་ལ། །བསྐུར་ཐོབ་བྱ་བ་མི་<milestone unit="page" n="623"/><milestone unit="line" n="623.1"/>༄༅། །གནས་ན། །རིམ་པའི་དབང་ནི་ཇི་ལྟ་བུ། །འདུས་པའི་ཚོགས་ལ་ལེགས་པར་གསུངས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་རིག་པ་ཐལ་ཕྱུངས་ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་བཞུགས་<milestone unit="line" n="623.2"/>ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །འཁྲུལ་པའི་རྒྱུ་བྲལ་མི་གནས་པས། །འཁོར་དང་མྱ་ངན་འདས་པ་མེད། །རྣམ་རྟོག་མཚན་མ་མི་གནས་པས། །འཁོར་བ་ཡེ་སངས་རྒྱས་པའི་ས། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་<milestone unit="line" n="623.3"/>མེད་པས། །རྡོ་རྗེ་འགྲོ་དོན་བྱ་དང་བྲལ། །རིག་པའི་རྩལ་གྱིས་ཀུན་ཁྱབ་པས། །བསྐུར་རྩོལ་ཐོབ་པའི་དབང་མི་དགོས། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་ཡེ་དབང་ལ། །བརྡ་དོན་སྤྲད་པའི་ཁྱད་པར་གྱིས། །རིན་ཆེན་གསལ་བྱེད་<milestone unit="line" n="623.4"/>ཇི་བཞིན་དུ། །རྣ་བརྒྱུད་རྒྱལ་ཐབས་ཚངས་བའི་དབང་། །བསྐུར་ཐོབ་མེད་པར་རང་བཞིན་གསལ། །རང་བཞག་གསལ་བའི་སེམས་ཉིད་ལ། །ཇི་བཞིན་རིག་པ་ཉིད་ཀྱིས་གོ །ཆོས་སོ་ཅོག་གི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="623.5"/>ནི། །སེམས་ཉིད་མ་ཡིན་ཆོས་མི་གནས། །གཉིས་མེད་གཅིག་གི་དོན་ལ་ནི། །ཡིན་དང་མ་ཡིན་ཆོས་མེད་དེ། །རྡོ་རྗེ་རིག་པའི་རང་དབང་ལ། །བསྐུར་ཐོབ་ཅེས་པའི་ཆོས་དང་བྲལ། །རང་སེམས་བཅོས་མེད་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="623.6"/>ལ། །འཇུག་དང་མི་འཇུག་ཀུན་དང་བྲལ། །རྫས་དང་ཏིང་འཛིན་ཁྱད་པར་གྱིས། །ཡེ་གནས་རང་བྱུང་ཆེན་པོ་ལ། །རྩོལ་བའི་ཁྱད་པར་ཅི་བསྟན་པ། །དེ་དག་རྣམ་རྟོག་འཁོར་བའི་ལམ། །རྒྱལ་ཐབས་རིག་པའི་དོན་<milestone unit="page" n="624"/><milestone unit="line" n="624.1"/>མེད་ན། །རང་སའི་དབང་དེ་མཐར་མ་ཕྱིན། །རྩོལ་བའི་ལམ་དེ་ཐར་བ་མེད། །ཆགས་པའི་དབང་དེས་ཐམས་ཅད་འཆིང་། །ནོར་བའི་ཚུལ་དེས་འཁོར་བར་ལྟུང་། །གསང་བའི་ཐབས་དང་མི་ལྡན་ན། །རང་གནས་<milestone unit="line" n="624.2"/>རིག་པའི་དོན་མི་མཐོང་། །བསྐུར་མེད་གསང་བའི་རང་དབང་ལ། །བསྐུར་དང་རྩོལ་བའི་གོལ་ས་དེ། །དེ་བཞིན་ཐབས་དང་བྲལ་བ་ཡིས། །བསྐུར་མེད་མ་ཤེས་སྒྲིབ་པ་ཡིན། །གོལ་སྒྲིབ་གཉིས་ཀྱི་མཐའ་གསལ་<milestone unit="line" n="624.3"/>ཏེ། །རང་བྱུང་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་ལ། །མ་ཡེངས་རང་བཞག་རིག་པས་གནས། ཁམས་གསུམ་སྲིད་གསུམ་ཐིག་ལེ་གཅིག །སྤྲོས་མེད་བསྡུ་མེད་ཡེངས་བ་མེད། །རྒྱལ་ཐབས་གསང་བའི་ཁྱད་པར་གྱིས། །རང་བྱུང་རིག་<milestone unit="line" n="624.4"/>པ་ཤུགས་ཀྱིས་གསལ། །ཀུན་ནས་གསང་བའི་འཁོར་ལོ་ལ། །འཇུག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉམས་ཀྱིས་གསལ། །ཅི་ཡང་ཡིན་ནོ་སུ་ཡང་རུང་། །ཀུན་ཀྱང་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་ལ། །བདེ་ཆེན་གསལ་བས་གོལ་སྒྲིབ་<milestone unit="line" n="624.5"/>མེད། །གདོད་ནས་རྫོགས་པའི་རང་བཞིན་ལ། །བཙལ་བའི་ཁྱད་བར་གང་ཞིག་ཡོད། །སྲུརུ་འོད་དང་ཙན་ཏྲ་ལྟར། །གདོད་ནས་མ་བསགས་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས། །རིག་པ་དབང་གི་ཁྱད་པར་ཡང་། །གཞི་ལམ་འབྲས་<milestone unit="line" n="624.6"/>བུ་ཚུལ་དག་གིས། །དངོས་ལ་ཁྱད་པར་མི་གནས་ན། །བསམ་པའི་ངོ་ལ་སོ་སོར་གྲགས། །ཡེ་ནས་འགྱུར་མེད་ལྷུན་གྲུབ་ལ། །ཇི་ལྟར་སྣང་བ་དབང་གི་ཀློང་། །རིག་པ་རང་དབང་དེ་ལྟར་བསྒྱུར། །བཅོས་མེད་དབང་<milestone unit="page" n="625"/><milestone unit="line" n="625.1"/>༄༅། །གི་རང་བཞིན་ནོ། །གསལ་བྱེད་བརྡ་ཡིད་དོན་ཉིད་ཀྱིས། །མ་བཅོས་གསང་བའི་དོན་འདི་ལ། །མཁས་པས་ཤེས་པ་ཙམ་ཞིག་ཏུ། །དངོས་ལ་མཚོན་པ་ཀུན་དང་བྲལ། །འབྲས་བུ་རིན་ཆེན་འབར་བ་<milestone unit="line" n="625.2"/>ལྟར། །མཐར་ཕྱིན་གཞི་ནས་རྫོགས་པའི་ཕྱིར། །བཙལ་མེད་ལྷུན་གྲུབ་ཆེན་པོ་ལ། །རིག་པ་ཐབས་ཀྱིས་འདོད་དགུར་བསྒྱུར། །འདི་ཡང་ཐབས་ལྡན་རིག་པའི་དབང་། །གསལ་བར་ཤེས་ཏེ་དམིགས་དང་<milestone unit="line" n="625.3"/>བྲལ། །བརྗོད་བྲལ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། མོས་པའི་ཁྱད་པར་ཇི་བཞིན་དུ། །དེ་ལྟར་སྒྲ་དང་ཐ་སྙད་དུ། །འདུལ་བའི་དབང་གིས་གནས་པ་དེ། །རང་བྱུང་སེམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ལ། །བཀག་པ་མེད་དོ་མངོན་སུམ་<milestone unit="line" n="625.4"/>དབྱིངས། །རང་བཞིན་སྒྱུ་མ་རྟགས་སྒྱུ་མ། །ལྟོས་པའི་ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མ་དང་། །སྒྱུ་མ་རྡོ་རྗེ་བཙན་པོ་མཆོག །འདི་ཀུན་ཀུན་བརྟགས་འཁོར་བའི་ལམ། །གསང་བའི་རིག་པའི་ཐབས་ལྡན་ན། །རིན་ཆེན་འོད་གསལ་སྙིང་<milestone unit="line" n="625.5"/>པོ་ལྟར། །མ་རིག་ལོག་པའི་ཆོས་མི་གནས། །འཁོར་བ་འོད་གསལ་བདེ་ཆེན་ལ། །རྣམ་རྟོག་སྒྲིབ་པས་ཅི་ལ་སྒྲིབ། །གདོད་ནས་བཙལ་བྲལ་ལྷུན་གྲུབ་ལ། །ཞེན་པའི་འཛིན་རྟོག་ཅི་ཞིག་ནད། །རང་སེམས་བཅོས་<milestone unit="line" n="625.6"/>མེད་ཆོས་སྐུར་སྤྲད། །འདོད་སྤྱོད་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པ་སྟེ། །དོན་བྱེད་སྤྲུལ་བའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །སྤྲད་པ་གསུམ་ཞེས་བྱ་བ་ཡིན། །མ་བཅོས་གསང་བའི་སྒོ་མོ་དང་། །མཚོན་པ་ཚིག་གི་སྒོ་མོ་དང་། །རིག་པ་ལྷུན་གྱི་<milestone unit="page" n="626"/><milestone unit="line" n="626.1"/>གྲུབ་བའི་སྒོ། །ཐོས་པས་ཕྱེ་ཞིང་བསམས་པས་འགྲོལ། །བསྒོམས་པས་རྙེད་པ་ལྡེ་མིག་གོ །མཐོང་དང་མ་བཅོས་མི་གནས་དང་། །མི་འགག་ཉམས་མྱོང་རྗེས་མི་འབྲེང་། །རྫོགས་ཆེན་སྒོམ་པའི་ཡན་ལག་དྲུག །རིག་<milestone unit="line" n="626.2"/>པ་མན་ངག་གསང་བ་ནི། །འགྱུར་མེད་གསུམ་གྱི་དགོངས་པར་བཤད། །རྣམ་པར་དབྱེ་དང་ལ་བཟླ་དང་། །དེ་ཉིད་སྤྲད་དང་དོན་འབྱིན་དང་། །ངེས་པ་གཅིག་ཏུ་བཤད་པ་ནི། །རྫོགས་པ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="626.3"/>བཤད། །དྲང་དོན་ངེས་དོན་གཉིས་ཉིད་ཀྱི། །བརྒྱད་དང་དགུ་དང་གཅིག་བསྟན་པས། །རྫོགས་པའི་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །ངེས་པ་གཅིག་ཏུ་བཤད་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉ་མོ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="626.4"/>རྒྱ་ཐབས་གསང་བ་སྒོའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་དེས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་སངས་རྒྱས་ཐམས་<milestone unit="line" n="626.5"/>ཅད་ཀྱི། །རྫོགས་པ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །གྲུབ་སྒྲུབ་ཁྱད་པར་མི་གནས་ན། །དེ་ལྟར་རྟོགས་ཚུལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་གསང་བའི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="626.6"/>ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རྫོགས་ཆེན་སེམས་ཀྱིརངབཞིནནི། །ཆོསཀུན་<milestone unit="page" n="627"/><milestone unit="line" n="627.1"/>༄༅། །འདུས་པའི་སྙིང་པོ་སྟེ། །ཀུན་འདུས་གསང་བའི་འཁོར་ལོ་ཉིད། །ལྷུན་གྲུབ་གསུམ་གྱི་ངོ་བོ་ལ། །ཟིན་ཆགས་རྩོལ་བའི་ཆོས་མི་གནས། །མི་གནས་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ནི། །ཀུན་གྱི་རྒྱུ་འབྲས་འདུས་<milestone unit="line" n="627.2"/>པའི་ལུང་། །རྫོགས་པས་རྩོལ་སྒྲུབ་ཀུན་དང་བྲལ། །ཡེ་ནས་ཡིན་པས་དང་མི་རྩོལ། །སྒྲུབ་ཏུ་མེད་པའི་རྩོལ་སེམས་བྲལ། །སྨོན་དུ་མེད་པས་རང་ལ་རྫོགས། །དམིགས་སུ་མེད་པས་ཡུལ་དང་བྲལ། །གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="627.3"/>གཅིག་སྟེ་རྣམ་པ་མེད། །བདེ་སྡུག་མེད་པས་སྤོང་མི་བྱེད། །རང་བྱུང་རིག་པས་དགག་པ་མེད། །ཡེ་ནས་དག་པས་སྒྲིབ་མི་སྦྱོང་། །གཉིས་མེད་ངང་ལ་གཉིས་མི་འཛིན། །ལྟ་སྤྱོད་སོ་སོ་གཅིག་དང་འགལ། །གཅིག་<milestone unit="line" n="627.4"/>པས་སྤོང་ལེན་ཀུན་དང་བྲལ། །རིམ་པས་མ་བསྐྱེད་རྫོགས་པའི་ངང་། །སྐུ་གསུང་འཁོར་ལོ་མཚན་མའི་ལམ། །ཡེ་ནས་རྫོགས་པས་བསྐྱེད་དུ་མེད། །སྤྱན་དྲངས་མ་ཡིན་ཡེ་ནས་གནས། །ཡེ་ནས་ཐོབ་པས་གྲུབ་མི་<milestone unit="line" n="627.5"/>རྩོལ། །མཆོད་དང་སྦྱིན་པ་མེད་པར་རྫོགས། །མ་བསྒྲུབས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ལ། །རྩོལ་བའི་སྤྱོད་པས་ཅི་ཞིག་བྱ། །ཐབས་བྲལ་གསང་བའི་རྒྱས་བཏབ་པས། །རྟོག་གེའི་ཕྱོགས་འཛིན་འདིས་མི་ཤེས། །བཙལ་བྲལ་<milestone unit="line" n="627.6"/>ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་ལ། །ཕྱོགས་མཚམས་ངེས་པའི་ཆོས་མི་གནས། །འདུ་ཤེས་འཛིན་པ་ཀུན་བྲལ་ཞིང་། །མ་བཅོས་དག་པ་ཉིད་དུ་གསལ། །ཡེ་ནས་དག་པས་མི་སྦྱོང་ཞིང་། །རིམ་པ་མ་ཡིན་དུས་གཅིག་<milestone unit="page" n="628"/><milestone unit="line" n="628.1"/>གསལ། །གང་མཚོན་ཐབས་ཀྱི་ཁྱད་པར་གྱིས། །བཙལ་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་མཚོན། །གསལ་བྱེད་དོན་དེ་དབྱིངས་ལ་འདུས། །གང་ཡང་སྟུང་ཞིང་སྒྲུབ་མེད་དེ། །བྱས་པ་ཐམས་ཅད་འཁྲུལ་པའི་ལམ། །རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="628.2"/>འབར་བའི་བྱིན་བརླབས་ལྟར། །མ་བཙལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་གནས། །ཡེ་ནས་མ་བྱས་རང་བཞིན་གསལ། །འགྲོ་འོང་མེད་པའི་རང་བཞིན་ནི། །རིག་པ་སྤྲོས་བྲལ་སེམས་ཉིད་དོ། །འབྱུང་འཇུག་མེད་པའི་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="628.3"/>དེ་ཉིད། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ཤར། །རང་རིག་མ་བཅོས་ཇི་བཞིན་ཉིད། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་རང་བཞིན་ཏེ། །བྱས་བསམ་དམིགས་པ་ཀུན་ལས་འདས། །གང་ཡང་མ་ཡིན་དེ་བཞིན་ཉིད། །རྣམ་དག་ལྷུན་<milestone unit="line" n="628.4"/>གྲུབ་གསང་བ་ལ། །རིག་པ་མ་བཅོས་གསལ་བས་གྲུབ། །མ་བསྒྲུབས་དག་པས་ཡེ་ནས་གནས། །བསམ་སྦྱོད་མཐའ་ལས་རྣམ་གྲོལ་ཞིང་། །མ་བསམས་སྤྱོད་པའི་ཡུལ་མེད་དེ། །བསྐོར་ཞིང་རང་བྱུང་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="628.5"/>ལ་ཐུག །འཕེལ་ཞིང་སྒྲིབ་པའི་ཆོས་མེད་དེ། །སེམས་ཉིད་ཡེ་གསལ་རྟག་པའི་སྐུ། །ཡེ་ནས་འོད་གསལ་རང་བཞིན་པས། །བསྒྲིབས་དང་མ་བསྒྲིབས་ཆོས་དང་བྲལ། །རང་བྱུང་རྫོགས་པའི་རང་བཞིན་པས། །རྒྱུ་རྐྱེན་<milestone unit="line" n="628.6"/>མེད་པར་རང་བྱུང་སེམས། །དམིགས་ཤིང་བསམ་པའི་ཡུལ་མེད་པས། །འདུ་ཤེས་མཚན་མ་ཀུན་གྱི་སྟོང་། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་མེད་པས། །ལམ་དང་བཙལ་བས་སྦྱང་དུ་མེད། །གཉིས་མེད་འོད་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="629"/><milestone unit="line" n="629.1"/>༄༅། །ཀུན་བདལ་བས། །གསལ་དང་མི་གསལ་གཉིས་ཀ་མེད། །དང་པོར་འཁྲུལ་པའི་རྒྱུ་མེད་པས། །འཁོར་བ་སྤང་དང་གསལ་བ་མེད། །དུས་གསུམ་སེམས་སུ་གཅིག་རྫོགས་པས། །བརྟགས་པའི་ཐ་སྙད་<milestone unit="line" n="629.2"/>ཀུན་གྱིས་སྟོང་། །ཉོན་མོངས་ཏ་ལའི་མགོ་བཅད་པས། །འཁོར་བ་རྩད་བཅད་ཡེ་སངས་རྒྱས། །རྣམ་རྟོག་མཚན་མ་ཅིར་སྣང་ཡང་། །ཡེ་ཤེས་འོད་གསལ་ཉིད་ལས་མེད། །རིག་པ་མ་བཅོས་རླུད་ལྟར་བཞག །སྤྱོད་<milestone unit="line" n="629.3"/>ལམ་མ་བཅོས་ལྷུག་པར་བཞག །མ་ཡེངས་བཙལ་བྲལ་དགོངས་པས་བཞག །དགོངས་བའི་བཞག་ཚུལ་གསུམ་དུ་བཤད། །བརྡ་དོན་སྤྲོད་དང་ཕྲད་པ་དང་། །ཀླུང་ཞུགས་ཕྲལ་བའི་དོན་གསུམ་གྱིས། །མ་བཅོས་<milestone unit="line" n="629.4"/>གསང་པའི་དོན་ལ་སྦྱོར། །དངོས་ལ་གཅིག་པའི་ཚུལ་དུ་གནས། །བཅོས་དང་མ་བཅོས་དོན་ཉིད་ནི། །གང་ཟག་བསམ་པའི་ཁྱད་པར་གྱིས། །རིམ་པས་བགྲོད་དང་གཅིག་ཏུ་རྫོགས། །གསང་བའི་དོན་དུ་དབྱེ་བ་<milestone unit="line" n="629.5"/>མེད། །རྗེད་འབྲང་གཉིས་ཀྱི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །བཅོས་མ་མེད་པའི་དོན་གྱིས་བཞག །རང་བཞིན་རྣམ་པ་མཚན་ཉིད་ཀྱིས། །ལྷུན་གྲུབ་གསུམ་ལ་གོམས་པ་ཡིས། །སྐུ་གསུམ་རིག་པའི་དོན་ལ་སྦྱོར། །བརྟགས་པས་ཕྱེ་སྟེ་<milestone unit="line" n="629.6"/>དོན་དུ་གཅིག །གཞི་དང་ལམ་དང་འབྲས་བུ་ནི། །དེ་དེ་བསམ་པའི་དབང་གིས་ན། །ཇི་ལྟར་འཐད་པར་སྣང་བས་ཏེ། །དངོས་པོ་དག་ལ་དབྱེ་བ་མེད། །ཚིག་དང་དོན་གྱི་ཁྱད་པར་ལས། །མཚོན་དང་དེ་ཉིད་གསལ་<milestone unit="page" n="630"/><milestone unit="line" n="630.1"/>གྱུར་པས། །གསལ་བྱེད་རིན་ཆེན་འབར་བ་བསྟན། །ལག་མཐིལ་གཏེར་དང་སྤྲད་པ་ཟད། །སྐུ་གསུང་རང་ལ་ལྷུན་རྫོགས་པ། །སྤྲད་པ་གསུམ་གྱི་དོན་ལ་སྦྱོར། །རིམ་གྱིས་སྦྱོང་དང་ཅིག་ཅར་འཇུག །དྲང་དང་ངེས་<milestone unit="line" n="630.2"/>པར་བསྟན་པའི་ལུང་། །མངོན་སུམ་གསལ་དང་རྒྱུད་པའི་ཐབས། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་འཇིག་རྟེན་པས། །མཚན་མ་སྒྲ་ཡི་འཁོར་ལོས་མཚོན། །སེམས་ཉིད་རྫོགས་པའི་རང་བཞིན་ནི། །བཤད་པའི་ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="630.3"/>བརྒྱད་ཡིན་ནོ། །མ་འདྲེས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་དང་། །ཆོས་ཀུན་རང་བཞིན་གཅིག་པ་དང་། །དགོངས་པའི་དོན་ལ་བཞག་པ་ནི། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་སྒོ་གསུམ་ཡིན། །ཅིར་སྣང་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་རྫོགས་པས། །རྒྱ་མཚོའི་<milestone unit="line" n="630.4"/>རླབས་དང་འདྲ་བར་བཤད། །ཆོས་ཀུན་རང་བཞིན་ཉིད་རྫོགས་པས། །རིན་ཆེན་གསེར་གླིང་ལྟ་བུར་བཤད། །གསལ་ལ་མི་གཡོ་མཉམ་ཉིད་པས། །དགོངས་པ་ཉི་མ་ཤར་བར་བཤད། །གསང་བའི་རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="630.5"/>དགོངས་པ་ལ། །རང་བཞག་རིག་པས་གནས་པར་བྱ། །མི་གཡོ་རིག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཅི་ཡང་ཡིན་ནོ་གང་ཡང་རུང་། །འཛིན་མེད་རིག་པ་མངོན་སུམ་དབྱིངས། །མ་བསྒྲུབས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ལ། །བཙལ་<milestone unit="line" n="630.6"/>ཞིང་བསྒྲུབ་པར་གདོད་ནས་སྟོང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉ་མོ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། སྒྲུབ་མེད་ལྷུན་རྫོགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་<milestone unit="page" n="631"/><milestone unit="line" n="631.1"/>༄༅། །ལ། རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་གསོལ་བ་བཏབ་པོ། །དུག་གསུམ་མ་བཙལ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །འགྱུར་མེད་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །བགྲོད་མེད་ལྷུན་གྲུབ་གསང་ཉིད་ཀྱིས། །ལམ་གྱི་རང་བཞིན་གསལ་བར་<milestone unit="line" n="631.2"/>གསུངས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། བཙལ་མེད་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །བཙལ་ཞིང་བསྒྲུབ་བ་ཞེན་པའི་<milestone unit="line" n="631.3"/>ཆོས། །བགྲོད་བྲལ་སེམས་ཉིད་རྫོགས་པ་ལ། །ལམ་ལྔ་ས་བཅུ་རྟོགས་པའི་ནད། །མཐའ་བྲལ་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ལ། །བགྲོད་པས་ཕྱིན་པར་ག་ལ་འགྱུར། །མ་བགྲོད་ལྷུན་རྫོགས་སེམས་ཀྱི་ས། །རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="631.4"/>གྲུབ་པས་བཅོས་པ་མེད། །གདོད་ནས་དག་པས་སྒྲིབ་མི་སྦྱང་། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་ཚོགས་མི་སོག །ཟག་མེད་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །སྒྲོ་དང་སྐུར་པ་ཞི་བའི་ས། །ཀུན་འདུས་སེམས་ཀྱི་མེ་ལོང་ལ། །རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="631.5"/>འཕྲུལ་གྱི་ཉམས་ལྡན་པས། །མ་བགྲོད་རིག་པའི་ས་ལ་སྦྱོར། །རྫོགས་པ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །རྩོལ་མེད་ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་རྣམས། །རང་བྱུང་རིག་པ་སེམས་སུ་རྫོགས། །ཡེ་ནས་རྫོགས་སོ་བཙལ་དང་<milestone unit="line" n="631.6"/>བྲལ། །སྙིང་པོ་རང་བྱུང་སེམས་ཉིད་ལ། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ཆོས་མི་གནས། །སྦྱང་མེད་ས་ཡི་ཡོན་ཏན་འཕེལ། །ལྷུན་རྫོགས་སེམས་ཀྱིརངབཞིནལ། །སདངལམ་ཞེས་གདགས་སུ་མེད། །ཕྱོགས་རིས་རིག་<milestone unit="page" n="632"/><milestone unit="line" n="632.1"/>པའི་ཆོས་དང་བྲལ། །གསང་བའི་འཁོར་ལོ་ཐབས་ཀྱི་སྒོ། །ལྡེ་མིག་གསང་བས་དབྱེ་བར་བྱ། །གང་སྣང་རིག་པའི་དོན་ལ་རྫོགས། །ཕྱེ་བས་ལྕགས་བཀྲོལ་ཐར་པའི་ལམ། །ངེས་ཕྱིན་གསང་བའི་དབྱིངས་ལ་<milestone unit="line" n="632.2"/>ཞུགས། །ཅིར་སྣང་སེམས་སུ་ལྷུན་རྫོགས་པས། །རྣམ་པར་དབྱེ་བའི་ཆོས་དང་བྲལ། །ཡེ་ཤེས་རྫོགས་ལུང་གཅིག་ཏུ་གསལ། །མཐའ་དབུས་ཞེན་པ་རྣམ་པར་དག །རིག་སྦྱོར་བློ་ནི་བསམ་མི་ཁྱབ། །མ་སྤྱད་རིག་པ་<milestone unit="line" n="632.3"/>མཆོག་གི་བཞུགས། །མ་ཡེངས་རང་བཞག་དགོངས་པ་ཡིན། །མཐའ་བྲལ་དབུ་མའི་སྙིང་པོ་ལ། །དམིགས་འཇུག་རྩོལ་བ་ཀུན་དང་བྲལ། །རྩལ་བྲལ་རིག་པ་གསང་བའི་སྒོ། །སྒྲ་བྲལ་བརྗོད་མེད་ཉམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="632.4"/>དབྱེ། །འཇུག་དང་མི་འཇུག་རྣམ་སྤྱད་པས། །དབྱིངས་ཉིད་གྲོལ་བ་ལམ་གྱི་ཕུགས། །འཇུག་མེད་ས་ཉིད་ལྷུན་རྫོགས་པས། །བགྲོད་དང་མི་བགྲོད་ཀུན་དང་བྲལ། །ཡེ་ནས་མ་བཅོས་དག་པ་ལ། །བཅོས་ལམ་བཅོས་<milestone unit="line" n="632.5"/>མས་སྦྱང་དུ་མེད། །ཡེངས་མེད་གསང་བའི་དགོངས་པ་ལས། །སྒོམ་དང་མི་སྒོམ་ཡུལ་ལས་འདས། །མངོན་སུམ་འབྲས་བུར་རང་གསལ་ལ། །དྲོད་དང་རྟགས་ལ་ཅི་སྟེ་བརྟེན། །གསང་བ་ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་ལ། །སྤོང་<milestone unit="line" n="632.6"/>ལེན་དགག་སྒྲུབ་ལོག་པའི་ཆོས། །དགོངས་པ་ལྷུན་གྲུབ་གསང་བ་ལ། །མཚན་མ་སྒྲ་ཡིས་ཇི་ལྟར་མཚོན། །སེམས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་གང་སྒོ་ནས། །དེ་ཉིད་སྒོ་ནས་ཇི་ལྟར་བསྟན། །ཐབས་ལྡན་མཁས་པའི་སྐྱེས་བུ་<milestone unit="page" n="633"/><milestone unit="line" n="633.1"/>༄༅། །ཡིས། །ལག་པའི་གཏེར་དང་ཕྲད་པར་མཚུངས། །དེ་ཉིད་རྩ་བྲལ་ལྷུན་གྲུབ་ལམ། །མ་བགྲོད་ཡེ་ནས་རྫོགས་པའི་ལམ། །གསང་བ་ཀུན་འདུས་གཏེར་གྱི་ལམ། །བྱ་བྲལ་རྫོགས་པས་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="633.2"/>གྲུབ། །གདོད་ནས་རྫོགས་པའི་རང་བཞིན་ལ། །རིམ་གྱིས་བགྲོད་པ་ལོག་པའི་ལམ། །གསང་བ་མ་བཅོས་རང་བཞིན་ནི། །དྲང་བཞག་རིག་པས་ཀླུངས་སུ་འཇུག །རྩོལ་བའི་ལམ་གྱིས་ཐོབ་པ་ཡིན། །མ་བཙལ་<milestone unit="line" n="633.3"/>གདོད་ནས་དག་པའི་ཐུགས། །བཅོས་པ་མེད་དེ་ལྷུན་གྱིས་མནོས། །རྫོགས་པ་ཉི་མའི་སྙིང་པོ་ལྟར། །ཡེ་རྫོགས་བྱིན་བརླབས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །གདོད་ནས་མ་བསགས་ལྷུན་གྲུབ་ལ། ཁུ།བ་དང་མི་གྲུབ་ཀུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="633.4"/>སྟོང་། །འདོད་དགུར་བསྒྱུར་ཞིང་ཐབས་མི་སྤོང་། །དྲང་གནས་རིག་པ་གཏེར་ལ་སྤྱོད། །ཡེ་ནས་ཀུན་འབྱུང་ལྷུན་གྲུབ་ནི། །ནམ་མཁའ་གསང་བ་ཆེན་པོ་ལྟར། །ཕྱོགས་འཛིན་རིམ་པས་ཐོབ་མ་ཡིས མ་བཅིངས་<milestone unit="line" n="633.5"/>གསང་བ་ཐབས་ཀྱིས་གྲོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉ་མོ་འཁོར་ལོ་རྒྱུད་ལས། །བགྲོད་ཅིང་སྦྱང་དུ་མེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་དཔའ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་<milestone unit="line" n="633.6"/>འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏེ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །སྙིང་པོ་དྲི་མེད་རྣམ་པར་དག །རང་གསལ་ཡེ་ཤེས་ཉག་གཅིག་ལས། །རྣམ་པར་ཕྱེ་བའི་དགོངས་པ་གང་། །ཐུགས་རྗེས་བདག་ལ་གཟུང་<milestone unit="page" n="634"/><milestone unit="line" n="634.1"/>མཛོད་དེ། །ངེས་པའི་དོན་ལ་དགོད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། ཡེ་ཤེས་གསལ་བར་འགྲེལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་གནས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="634.2"/>སོ། །ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དེ་ལེགས་པར་ཉོན་ཅིག །རྫོགས་ཆེན་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །དངོས་ལ་དབྱེ་བ་མི་གནས་ཀྱང་། །བསམ་པའི་རྟོགས་པའི་ཁྱད་པར་གྱིས། །རྣམ་པར་དབྱེ་བའི་ཚུལ་གྱིས་མཚོན། །དེ་<milestone unit="line" n="634.3"/>ཉིད་གཞི་དང་འཇུག་བྱེད་ལམ། །རིན་ཆེན་ལྷུན་གྲུབ་འབྲས་བུར་བཤད། །གདོད་ནས་དབྱེར་མེད་རང་བཞིན་ནི། །ཀུན་གཞི་རིག་པའི་འོད་གསལ་དེ། །མ་བཅོས་རང་གསལ་ལྷུན་གྲུབ་པ། །བཞི་པས་གཞི་ཉིད་<milestone unit="line" n="634.4"/>རྫོགས་ལུང་བཤད། །འཇུག་པ་ཐབས་ཀྱི་ལམ་འདི་ཉིད། །བརྡ་སྤྲད་གསང་བ་རིག་པའི་ཐབས། །ལྟ་དང་ཏིང་འཛིན་སྤྱོད་པ་དང་། །དམ་ཚིག་དབང་དང་སྒྲུབ་པ་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་འཕྲིན་ལས་སྒྲིབ་པ་<milestone unit="line" n="634.5"/>ཡིས། །རྩོལ་བྲལ་རིག་པ་ཉིད་ལ་སྦྱོར། །རང་གསལ་ཐེག་པའི་སྙིང་པོ་ལ། །གཉིས་འཛིན་རིག་པ་མི་གནས་ཀྱང་། །རང་གསལ་ཤེས་རབ་གཉིས་གསལ་བས། །ལྟ་བ་གཟའ་གཏད་བྲལ་བའི་ལུང་། །གཉིས་པ་<milestone unit="line" n="634.6"/>སེམས་ཡུལ་རིག་པས་བསྟན། །གཉིས་པ་རིག་པ་གོམས་པ་ཡིས། །བརྡ་ཕྲད་རིག་པའི་གདེང་ཅན་གྱིས། །ཏིང་འཛིན་རང་གསལ་ལུང་འཇུག་པས། །གསུམ་པ་ཏིང་འཛིན་གཏེར་གྱི་ལུང་། །ལྟ་དང་ཏིང་འཛིན་གདེང་<milestone unit="page" n="635"/><milestone unit="line" n="635.1"/>༄༅། །ལྡན་པས། །རང་གསལ་ཉག་གཅིག་མ་རྟོགས་པར། །མེད་ཕྱིར་ལྟུང་བའི་འཇིགས་མེད་པས། །དྲུག་པ་སྤྱོད་ཡུལ་བྲལ་བའི་ལུང་། །དུས་གསུམ་དེ་ལས་མི་འདའ་ཞིང་། །མ་ཡེངས་རྒྱལ་བའི་དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="635.2"/>ནི། །དུས་གསུམ་ལྷག་པའི་སྡོམ་པ་རྫོགས། །བཅུ་བཞིའི་རིག་པ་དམ་ཚིག་གོ །དམ་ཚིག་བསྲུང་བྲལ་བརྡ་མེད་པས། །རིག་པ་གཉིས་མེད་ཅིག་ཅར་འཇུག །དེ་ཡི་བརྡ་ཕྲད་རིག་པ་ནི། །བརྒྱད་པ་དབང་གི་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="635.3"/>བཤད། །འཇུག་པ་ཐབས་ཀྱི་ལམ་འདི་དག །བརྡ་ཕྲད་གསང་བ་རིག་པའི་ཐབས། །ལྟ་དང་ཏིང་འཛིན་སྤྱོད་པ་དང་། །དམ་ཚིག་དབང་དང་སྒྲུབ་པ་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་འཕྲིན་ལས་བགྲོད་པ་ཡིས། །རྩོལ་བྲལ་རིག་<milestone unit="line" n="635.4"/>པ་ཉིད་ལ་སྦྱོར། །རང་གསལ་ཐེག་པའི་སྙིང་པོ་ལ། །གཉིས་འཛིན་རིག་པ་མི་གནས་ཀྱང་། །རང་གསལ་ཤེས་རབ་གཉིས་གསལ་བས། །ལྟ་བ་གཟའ་གཏད་བྲལ་བའི་ལུང་། །གཉིས་པ་སེམས་ཡུལ་རིག་པས་<milestone unit="line" n="635.5"/>བསྟན། །གཉིས་པ་རིག་པ་གོམས་པ་ཡི། །བརྡ་ཕྲད་རིག་པའི་གདེང་ཅན་གྱིས། །ཏིང་འཛིན་རང་གསལ་ལུང་འཇུག་པས། །གསུམ་པ་ཏིང་འཛིན་གཏེར་གྱི་ལུང་། །ལྟ་དང་ཏིང་འཛིན་གདེང་ལྡན་པས། །རང་གསལ་<milestone unit="line" n="635.6"/>ཉག་གཅིག་མ་གཏོགས་པ། །མེད་ཕྱིར་ལྟུང་བའི་འཇིགས་མེད་པས། །དྲུག་པ་སྤྱོད་ཡུལ་བྲལ་བའི་ལུང་། །དུས་གསུམ་དེ་ལས་མི་འདའ་ཞིང་། །མ་ཡེངས་རྒྱལ་བའི་དགོངས་པ་ནི། །དུས་གསུམ་ལྷག་པའི་སྡོམ་པ་<milestone unit="page" n="636"/><milestone unit="line" n="636.1"/>རྫོགས། །བཅུ་བཞི་རིག་པའི་དམ་ཚིག་གོ །དམ་ཚིག་བསྲུང་བྲལ་འདའ་མེད་པས། །རིག་པ་གཉིས་མེད་ཅིག་ཅར་འཇུག །དེ་ཡི་བརྡ་་ཕྲད་རིག་པ་ནི། །བརྒྱད་ཀྱི་དབང་གི་ཁྱད་པར་བཤད། །བརྡ་ཕྲད་རིག་པའི་<milestone unit="line" n="636.2"/>གསང་ཉམས་དེ། །མ་ཡེངས་འབབ་ཆུའི་ཚུལ་བཞིན་དུ། །མ་བསྒྲུབས་དེ་ལྟར་གནས་པ་ནི། །དགུ་པ་གསང་བས་གྲུབ་པ་ཡིན། །མ་བསྒྲུབས་རང་གསལ་མཉམ་པ་ཉིད། །སྐུ་གསུམ་འཁོར་ལོ་བསམ་མི་ཁྱབ། །རིག་<milestone unit="line" n="636.3"/>པས་དེ་ལྟར་གསལ་གྱུར་བ། །མཚན་མེད་རིག་པའི་འཁོར་ལོ་ཅན། །སྐུ་གསུང་མཛད་པ་མི་འགག་ཀྱང་། །བྱ་བྲལ་འཕྲིན་ལས་ལྷུན་རྫོགས་པས། །རྩལ་བྲལ་རིག་པའི་འཕྲིན་ལས་ནི། །བདུན་གཉིས་གཅིག་ཏུ་ངེས་<milestone unit="line" n="636.4"/>པར་བསྟན། །དེ་ལྟར་ཐབས་ཀྱི་ཁྱད་པར་གྱིས། །བགྲོད་པས་ཕྱིན་པར་མི་འགྱུར་གྱིས། །མ་བཅོས་ཡེ་ནས་བླ་མའི་ས། །ས་ལམ་བཅུ་པ་ཉིད་དུ་ཤེས། །འབྲས་བུ་ལྷུན་གྲུབ་ཆེན་པོ་ལ། །ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་སྣང་ཚུལ་<milestone unit="line" n="636.5"/>དེ། །དེ་དག་ངེས་པར་དབྱེ་བར་བྱ། །རང་གསལ་རིག་པ་མཆོག་གི་ཉམས། །ཐམས་ཅད་གསལ་བའི་ངོ་བོ་སྟེ། །བཅུ་གཉིས་ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་ལུང་། །སྣང་ཚུལ་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ལྟར། །ཕྱོགས་རིས་མི་མངའ་ལྷུན་<milestone unit="line" n="636.6"/>གྲུབ་པས། །ཇི་ལྟར་བལྟས་པ་དེ་ལྟར་སྣང་། །བཅུ་དྲུག་འབྲས་བུ་གསང་བ་པོ། །ཀུན་ཀྱང་ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རང་གསལ་དྲི་མེད་གསང་བའི་ཉམས། །མ་བཅོས་རིག་པ་མངོན་སུམ་པ། །ཐམས་ཅད་འདུས་<milestone unit="page" n="637"/><milestone unit="line" n="637.1"/>༄༅། །པ་ལྔ་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉ་མོ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། །ཡེ་ཤེས་འབྲེལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་འདི་<milestone unit="line" n="637.2"/>སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་སྤྱོད་ཡུལ་ལ། །འདི་དང་འདི་ཞེས་མི་གནས་ཀྱང་། །གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་བསམ་མི་ཁྱབ། །དེ་ཉིད་མཚོན་ཞིང་ཤེས་པའི་<milestone unit="line" n="637.3"/>ཕྱིར། །བདག་ལ་ངེས་པར་གསལ་བར་གསུངས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། གསང་བའི་རིག་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་<milestone unit="line" n="637.4"/>ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། གསང་བའི་ཐབས་ཀྱིས་མཉམ་སྦྱར་ནས། །རང་བྱུང་རིག་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །རང་བྱུང་རིག་པ་ཉག་གཅིག་ལ། །ཡོན་ཏན་ཁྱད་པར་བགྲང་མེད་<milestone unit="line" n="637.5"/>ཀྱང་། །བསམ་པའི་ཚུལ་ནས་ཕྱེ་བ་ཡིས། །མཁའ་ལ་གཟའ་སྐར་བཀྲམ་པ་འདྲ། །གཅིག་ལ་སྣང་ཞིང་ཉིད་དུ་འདུ། །གསང་བའི་འཁོར་ལོ་དབྱེ་བ་མེད། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་གསང་བ་ལ། །དབྱེ་དང་བསྡུ་བར་མི་བྱེད་<milestone unit="line" n="637.6"/>དེ། །དངོས་ལའང་དེ་ལྟར་མི་གནས་སོ། །ཕྱོགས་རིས་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ནི། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །མཚན་ཉིད་ཅིག་ཡང་མ་ཡིན་ཏེ། །ཡེ་ནས་རིག་པས་གསལ་བར་ཤེས། །དོན་དེ་ཤེས་པས་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="638"/><milestone unit="line" n="638.1"/>སོ། །མི་ཤེས་པ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །བགྲོད་པ་རིག་པས་གསལ་བར་མཐོང་། ཁྲེས་པ་རྒྱུ་བ་བཅད་པས་ན། །དེ་མ་ཐག་ཏུ་རིག་པ་འཆར། །རང་བྱུང་དོན་ལ་གཡོ་མེད་མཆོག་གི་དོན། །མ་ཡེངས་གསལ་བ་མངོན་སུམ་<milestone unit="line" n="638.2"/>དུ། །རང་ཉམས་ཉིད་ལ་དེ་ལྟར་སྣང་། །ཡེ་ནས་རིག་པའི་འཁོར་ལོ་ལ། །རྣམ་རྟོག་ཞེན་པའི་ཆོས་མེད་པས། །ཡེ་ནས་རང་གསལ་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །བསྒྲིབས་པའི་ཆོས་ཀྱིས་གདོད་ནས་སྟོང་། །སྟོང་ཉིད་ཡེ་ཤེས་མཚན་<milestone unit="line" n="638.3"/>མས་དབེན། །ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་མ་བཅོས་པ། །མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་མི་རྟོག་གསལ། །མཉམ་ཉིད་རིག་པ་སེམས་སུ་གསལ། །སོ་སོར་རྟོག་པ་མ་འདྲེས་གསལ། །བྱ་བ་ནན་ཏན་མཐར་ཕྱིན་པའོ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="638.4"/>རྒྱུ་རྐྱེན་བྲལ། །ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་ཕྱོགས་རིས་མེད། །བསམ་པའི་ཡེ་ཤེས་བསམ་མི་ཁྱབ། །རང་གསལ་ཡེ་ཤེས་དམིགས་དང་བྲལ། །གང་ཡང་མ་ཡིན་དེ་བཞིན་ཉིད། །མ་བཅོས་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །མ་<milestone unit="line" n="638.5"/>ཡེངས་གསལ་བར་གནས་པས་གྲུབ། །མ་གཞག་རིག་པས་ཤུགས་ཀྱིས་གསལ། །མ་བཙལ་ཆུ་ལྟར་རྙོག་དང་བྲལ། །བདག་གཞན་ཕྱོགས་རིས་མི་མངའ་བས། །ཕྱོགས་མེད་གསལ་བའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །མི་འཕྲོ་མི་བསྡུ་<milestone unit="line" n="638.6"/>རིག་པར་གསལ། ཁྲེས་པ་མ་ཡིན་མི་ཤེས་མིན། །མཐའ་བྲལ་དབུ་མའི་ལམ་དུ་གསལ། །གསལ་བའི་ཡེ་ཤེས་མཐའ་དབུས་མེད། །བརྗོད་བྲལ་ཡེ་ཤེས་སྒྲ་ལས་འདས། །ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་ཡིན་པས་ན། །གཉིས་<milestone unit="page" n="639"/><milestone unit="line" n="639.1"/>༄༅། །པ་མ་ཡིན་རིག་པར་གཅིག །མཁའ་ལྟར་དག་པའི་གཡུང་དྲུང་ལ། །སྦྱང་ཞིང་བགྲོད་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །སྤྱད་རྩོལ་རིག་པས་ཅི་སྤྱད་པ། །ཕྱོགས་བཅས་འཁོར་བའི་ལམ་དུ་ལྟུང་། །ཕྱོགས་བྲལ་ཡེ་<milestone unit="line" n="639.2"/>ཤེས་མ་ཤར་ན། །ཕྱོགས་འཛིན་གསང་བའི་ལམ་ལས་གོལ། །མ་བཅོས་གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་ནི། །རིག་པ་རང་གསལ་ཉག་གཅིག་པ། །མ་བཅོས་རྣལ་དུ་གཞག་པས་གསལ། །འགྱུར་མེད་ཀློང་དུ་ཞུགས་པས་<milestone unit="line" n="639.3"/>གོལ། །རང་བྱུང་རིག་པ་ཉག་གཅིག་ལ། །ཕྱོགས་འཛིན་ཞེན་པའི་རྩོལ་བརྒྱད་ཀྱིས། །བརྟག་བྲལ་ངང་ལ་ཅིར་མ་བརྟགས། །གང་ལྟར་གཟུང་བ་ཕྱིན་ཅི་ལོག །འདུ་ཤེས་མ་ལུས་ཀུན་བྲལ་ལ། །བསམ་ཞིང་སྤྱོད་པའི་<milestone unit="line" n="639.4"/>ཡུལ་ལས་གྲོལ། །ཀུན་འདུས་གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་ལ། །རྟོག་སྤྱོད་ནམ་མཁའ་མཐའ་ཚོལ་འདྲ། །དུས་གསུམ་རིག་པ་རང་གསལ་ལ། །རྫོགས་པས་དབྱེ་བས་ཆོས་མི་གནས། །གང་ལྟར་གསལ་ཡང་ཡེཤེས<milestone unit="line" n="639.5"/>ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉ་མོ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས་ །ཡེ་ཤེས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བྱང་ཆུང་སེམས་དཔའི་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་<milestone unit="line" n="639.6"/>སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །རང་གསལ་ཉག་གཅིག་དྲི་མེད་ལས། །དངོས་པོ་གསུམ་དུ་མི་གནས་ན། །རྣམ་པར་ཕྱེ་བའི་དགོངས་པ་གང་། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཏིང་<milestone unit="page" n="640"/><milestone unit="line" n="640.1"/>ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །ཆོས་ཀུན་རང་བྱུང་རྫོགས་པའི་ལུང་། །བདག་ཉིད་ལྷུན་གྲུབ་ཉག་གཅིག་ལ། །རྣམ་པར་དབྱེ་བ་མི་གནས་<milestone unit="line" n="640.2"/>ན། །རྟོག་པའི་ངོ་ལ་གསུམ་དུ་བྱུང་། །དངོས་ཉིད་མི་གཡོ་བདེ་ཆེན་ལ། །གྲངས་དང་མཚན་མ་འཛིན་པ་ཉིད། །ཡེ་ཤེས་ལྷུན་རྫོགས་དོན་དང་འགལ། །ཐམས་ཅད་སེམས་ཉིད་སྣང་བས་ན། །སེམས་མ་ཡིན་པའི་ཆོས་<milestone unit="line" n="640.3"/>མི་གནས། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་ཚུལ་དང་མཐུན། །བདག་གཞན་མི་མངའ་ཕྱོགས་རིས་མེད། །རྟོག་པའི་ངོ་ལ་སོ་སོར་སྣང་། །རྟོགས་ན་རང་གསལ་གཅིག་ལས་མེད། །ཀུན་གཞི་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="640.4"/>ལ། །བརྗོད་པའི་ཐ་སྙད་ཀུན་དང་བྲལ། །དེ་ཉིད་སྒྲ་ཡི་འཁོར་ལོས་བསྟན། །བརྗོད་འབྱུང་སྒྲ་ཡི་འཁོར་ལོར་བསྟན། །ལམ་མེད་རིམ་མེད་ཅིག་ཅར་འཇུག །མཁའ་འདྲའི་སེམས་ལ་བགྲོད་དུ་མེད། །རང་བྱུང་རིག་པ་<milestone unit="line" n="640.5"/>རྒྱུ་རྐྱེན་མེད། །ཀུན་འདུས་རིག་པ་སེམས་ཀྱི་གཏེར། །འོད་གསལ་རིག་པ་དབྱིངས་ལ་འདུ། །ཀློང་དགུ་བསྟན་པའི་སྒོ་མོ་ཡང་། །སེམས་ཉིད་རིག་པ་གཞི་ལ་རྫོགས། །མ་བཅོས་རྫོགས་པའི་རང་བཞིན་ནི། །ལྷུན་<milestone unit="line" n="640.6"/>གྱིས་གྲུབ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཅི་ཡང་ཡིན་ནོ་རྣམ་ཀུན་བཅས། །གང་ལྟར་ཡིན་པ་དེ་ལྟར་ཡིན། །ཐམས་ཅད་ཁྱབ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། ཁྱབ་པར་གསལ་ལ་རང་བཞིན་མེད། །འདུ་འབྲལ་མེད་པས་དབྱིངས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="641"/><milestone unit="line" n="641.1"/>༄༅། །ལུང་། །ཀུན་ཀྱང་མཉམ་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ལ། །སྒྲོ་དང་སྐུར་པ་ཅི་ཞིག་ཡོད། །དེ་ཉིད་མ་ཡིན་མི་གནས་པས། །ཀུན་ཀྱང་དེ་དང་མཉམ་དུ་གསལ། །ཀུན་རྫོགས་བྱ་བྲལ་རྫོགས་ལུང་ནི། །གཅིག་ལ་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="641.2"/>ཁྱབ་པར་བདལ། །གསང་བ་ཐབས་ཀྱི་མེ་ལོང་གིས། །གསལ་ལ་འཛིན་པ་ཀུན་གྱིས་དབེན། །མདོ་འདུས་སེམས་ཀྱི་རྩ་བ་ནི། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་ཡིན། །རང་བྱུང་མཆོག་གི་དགོངས་པ་ནི། །བཅོས་པ་མེད་<milestone unit="line" n="641.3"/>དོ་མཁའ་ལྟར་བཞག །བསམ་བྲལ་མཁའ་ལྟར་གནས་པ་ནི། །རིག་པའི་འོད་གསལ་དབྱིངས་ཀྱི་ངང་། །སེམས་ཀྱིས་སྒྲིབ་པར་མི་བྱ་ཞིང་། །གློད་ན་གྲོལ་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །རྡོ་རྗེ་དམ་པའི་རིགས་ཅན་ལ། །མཁའ་<milestone unit="line" n="641.4"/>ལྟར་ཁྱབ་བདལ་མན་ངག་གིས། །གནང་བཀག་མེད་པའི་སྤྱོད་བ་བསྟན། །འདི་ལ་གྲོལ་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །རྡོ་རྗེ་བླ་མ་མི་འཛིན་ཞིང་། །གསང་བའི་མན་ངག་འཕེལ་འགྱུར་ན། །འདི་ལ་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བའི་<milestone unit="line" n="641.5"/>གནས། །འགྲུབ་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་འགྲོ། །དམ་ཚིག་མི་ལྡན་རྡོ་རྗེ་ཡང་། །གསང་བའི་དམ་སྲི་གང་བྱེད་པ། །རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བ་ཉིད་ཀྱི་གནས། །གཉིས་ཀ་བར་མཚམས་མེད་པར་ལྟུང་། །དད་དང་དམ་ཚིག་ལྡན་<milestone unit="line" n="641.6"/>པ་དང་། །མི་གཡོ་སེམས་ལ་དད་པ་དང་། །གསང་བ་འཕེལ་བར་མི་བྱེད་པའི། །རྒྱལ་ཚབ་ངེས་པ་གཅིག་ལ་གཏད། །སྣོད་དང་མི་ལྡན་སློབ་མ་ནི། །དམ་པ་ཀུན་གྱི་དགྲ་ཡིན་པས། །བསྟན་ན་འཇིགས་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="page" n="642"/><milestone unit="line" n="642.1"/>ཉིད། །མཐོང་དང་མ་མཐོང་གཉིས་ཀར་བྱུང་། །འདི་ལ་རང་གསལ་ཀློང་གི་དོན། །འཕྱར་ཞིང་གཅམ་པས་བཤད་བྱས་ན། །དེ་ཡི་རྣམ་སྨིན་མ་བསྟན་ཏེ། །བསྟན་ན་མྱོས་པ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་དམ་པའི་རིགས་<milestone unit="line" n="642.2"/>ཅན་ལ། །རྩོལ་བྲལ་རིག་པ་སེམས་ཀྱི་ལུང་། །ཡང་གསང་ཐུགས་ཀྱི་ཉིད་ཁུ་འདི། །རྣ་བརྒྱུད་འཕྲུལ་མིག་ལྡན་པ་ཡིས། །ལེགས་པར་སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་དུ་བཞག །མི་གཡོ་གསལ་བར་གཟུང་བ་ཡིན། །ཡོན་ཏན་ནམ་<milestone unit="line" n="642.3"/>མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ། །ཀུན་བཟང་རྒྱལ་བས་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉ་མོ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཐམས་ཅད་འདུས་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="642.4"/>སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐ་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །སྐུ་གསུང་གསང་བ་རིག་པ་སྟེ། །ཕྱོགས་མེད་བསྲུང་བྲལ་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="642.5"/>འདི། །འདུས་པའི་ཚོགས་ལ་ལེགས་པར་གསུངས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདའ་བ་མེད་པའི་ཏིང་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="642.6"/>ལེགས་པར་ཉོན། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །སྲུང་སྡོམ་དམ་ཚིག་མཐའ་ཡས་པ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་ངེས་པར་འདུས། །དེ་ཉིད་རིག་པའི་དམ་ཚིག་གོ །དེ་ཉིད་ལྷག་པའི་དམ་ཚིག་བཞི། །མ་<milestone unit="page" n="643"/><milestone unit="line" n="643.1"/>༄༅། །བཅོས་ལྷུན་གྲུབ་དམ་ཚིག་ལ། །བསྲུང་དང་མི་བསྲུང་ཕྱོགས་བྲལ་བས། །འདའ་བ་མེད་པར་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས། །བདག་ཉིད་རིག་པ་མ་ཡིན་པ། །བསྲུང་དང་མི་བསྲུང་མེད་པའི་ཕྱིར། །གཉིས་ཀ་མ་<milestone unit="line" n="643.2"/>ཡིན་ཕྱིར་མི་དགོངས། །བསྲུང་བྲལ་རིག་པའི་དམ་ཚིག་ནི། །བསྲུངས་པས་མཁན་ལ་ཚད་འདོར་འདྲ། །བསྲུང་དུ་མེད་པས་མི་བསྲུང་ཞིང་། །དེ་ཉིད་མ་འཛིན་འཛིན་དང་བྲལ། །ནམ་མཁའི་མཐའ་ལྟར་བསྲུང་མེད་<milestone unit="line" n="643.3"/>པས། །ནམ་མཁའ་རྡོ་རྗེ་དམ་ཚིག་མཆོག །ཡེ་ནས་ཐུབ་པས་བསྲུང་དུ་མེད། །གསང་བའི་རིག་པའི་དམ་ཚིག་ལ། །བསྲུང་དང་མི་བསྲུང་ལོག་པའི་ཆོས། །བསྲུངས་པས་གྲུབ་པ་མ་ཡིན་ཞིང་། །དེ་བཞིན་མ་བསྲུངས་<milestone unit="line" n="643.4"/>འདའ་བ་མེད། །འགྲོ་འདུལ་ཐབས་ཀྱི་དམ་ཚིག་ལ། །མི་བསྲུང་མེད་པའི་དོན་རྟོགས་ནས། །ཀུན་ཐུབ་ཐབས་ཀྱི་དམ་ཚིག་སྟེ། །ཇི་ལྟར་མཐུན་པ་དེ་ལྟར་ཡིན། །བསྲུང་དང་མི་བསྲུང་ཆོས་མེད་པས། །ནམ་མཁའི་<milestone unit="line" n="643.5"/>རྒྱལ་པོའི་དམ་ཚིག་འདི། །ཕྱོགས་མེད་བདལ་བ་མ་བཅོས་དང་། །གང་ཞིག་ཕྱོགས་སུ་སྲུང་བ་ནི། །ཆེད་བྱས་ཕྱོགས་འཛིན་བསྲུང་བའི་ཆོས། །ཕྱོགས་བཅས་འཁོར་བའི་དམ་ཚིག་ཡིན། །མ་བཅོས་གསང་བའི་དམ་<milestone unit="line" n="643.6"/>ཚིག་ལ། །ཕྱོགས་རིས་ཆེ་ཆུང་ཡོངས་ཀྱིས་མེད། །མཁྱེན་པའི་ཕྱོགས་བྲལ་དམ་ཚིག་ནི། །མ་བཅོས་ངང་ལ་རྫོགས་པར་ལྡན། །ཀུན་འདུས་སེམས་ཀྱི་མེ་ལོང་ལ། །སྒྲིབ་པ་མེད་པརརངབཞིནའཆར། །དུས་གསུམ་<milestone unit="page" n="644"/><milestone unit="line" n="644.1"/>མཉམ་པར་རང་གསལ་དང་། །མ་འདྲེས་ཁྱད་པར་སོ་སོར་གཟིགས། །ཇི་བཞིན་པ་དང་ཇི་སྙེད་པ། །སྙིང་པོ་རང་གསལ་རྫོགས་པའི་ལུང་། །སེམས་ཀྱི་ལུང་ལ་གཉིས་མེད་ཀྱང་། །ཇི་ལྟར་བལྟས་པ་དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="644.2"/>སྣང་། །འགྲོ་འདུལ་ཕྱོགས་མེད་དམ་ཚིག་ལ། །མཛད་པ་ངོས་གཟུང་མི་མངའ་སྟེ། །དེ་ཉིད་མཐོང་ཚུལ་ཁྱད་པར་གྱིས། །ཕྱོགས་རིས་མེད་པར་རང་བཞིན་འཆར། །ཇི་ལྟར་སྣ་ཚོགས་འདུལ་གྱུར་བ། །དེ་ལྟ་དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="644.3"/>མངོན་པར་སྣང་། །ཇི་བཞིན་ཉི་ལ་ཕྱོགས་མེད་བས། །ཐུགས་རྗེ་རང་སྣང་ཕྱོགས་རིས་མེད། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཀུན་འདུས་པ། །རང་གསལ་གཅིག་ལས་འདས་པ་མེད། །གཅིག་པོ་ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པ་ཉིད། །རྣམ་<milestone unit="line" n="644.4"/>པར་འབྱེད་པའི་ཆོས་དང་བྲལ། །དེ་ཉིད་རིག་པའི་དམ་ཚིག་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་གསང་བའི་ངོ་བོ་ཡིན། །དྲི་མེད་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ལ། །རྣམ་རྟོག་ཞེན་པའི་ཆོས་མི་གནས། །སེམས་ཉིད་རྫོགས་པའི་རང་བཞིན་ལ། །ཀུན་<milestone unit="line" n="644.5"/>རྫོགས་རང་གསལ་སྙིང་པོར་རྫོགས། །གཅིག་པུའི་ངང་ལས་མི་འདའ་ན། །རྫོགས་ཆེན་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ཉིད། །གཅིག་བུ་ཡིན་པར་རབ་ཏུ་བསྒྲ་གས། །ལྷུན་གྲུབ་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ལ། །མ་བསྲུངས་རྫོགས་པས་རང་<milestone unit="line" n="644.6"/>བཞིན ཚང། །ཕྱོགས་རིས་མེད་པས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །བཙལ་དུ་མེད་པས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །གདོད་ནས་རྫོགས་པས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །བསྲུང་བྲལ་ལྷུན་རྫོགས་དམ་ཚིག་ལ། །གང་ལྟར་བསྲུངས་པ་ཕྱིན་ཅི་<milestone unit="page" n="645"/><milestone unit="line" n="645.1"/>༄༅། །ལོག །བསྲུངས་མེད་ཆོས་ལ་བསྲུངས་པས་བསླད། །བཙལ་མེད་ཆོས་ལ་རྩོལ་བས་བཅིངས། །འཛིན་མེད་ཆོས་ལ་འཛིན་པས་གཟུང་། །གཅིག་གི་དོན་ལ་གཉིས་སུ་སྤྱད། །བགྲོད་རྩོལ་བྲལ་བའི་དམ་<milestone unit="line" n="645.2"/>ཚིག་ལ། །བགྲོད་པས་ལྟུན་གྲུབ་དམ་ཚིག་་བྲུལ། །བྱ་བྲལ་ཆོས་ལ་བྱས་པས་ནོར། །དེ་ཕྱིར་དམ་པའི་རྡོ་རྗེ་ཡིན། །ལྷག་པའི་དམ་ཚིག་མི་ལྡན་ན། །ཕྱོགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་གང་སྲུངས་ཀྱང་། །སྤྲེལ་མ་གཡང་དུ་ལྷུང་བ་<milestone unit="line" n="645.3"/>བཞིན། ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་གནས་སུ་ལྟུང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉ་མོ་འཁོར་ལེའི་རྒྱུད་ལས། ལྷུན་གྲུབ་བསྲུང་བྲལ་རིག་པར་རྫོགས་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་བའོ།། །།དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="645.4"/>དཔའ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་དེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མཛད་པ་ལ། །བརྗོད་པའི་མཚན་མ་མི་མངའ་ཡང་། །དམན་པའི་བློ་ལ་ཅི་འཚམ་<milestone unit="line" n="645.5"/>པར། །འཕྲུལ་ཚིག་སྒྲ་ཡི་པྲ་ཀྲིད་ཀྱིས། །བཙལ་མེད་སེམས་ཀྱིའི་འཕྲིན་ལས་འདི། །འདུས་པའི་ཚོགས་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུསླ་པ་ལས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="645.6"/>སོ། །ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། བཙལ་མེད་སེམས་ཀྱིརངབཞིན ལ། །བྱབྱེད་འཕྲིན་ལས་མི་གནས་ཀྱང་། །ལྷུན་གྲུབ་སེམས་ཀྱི་བྱིན་བརླབས་ལས། །བཙལ་མེད་འཕྲིན་ལས་ཕྱོགས་བཅུར་བདལ། །བྱ་བྲལ་<milestone unit="page" n="646"/><milestone unit="line" n="646.1"/>རྫོགས་པའི་འཕྲིན་ལས་ནི། །ཡིན་ནོ་དགག་བྲལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཆུ་དང་རོལ་བ་ལྷུན་གྲུབ་བལྟར། །བྱས་པ་མེད་པར་རང་བཞིན་གསལ། །བཙལ་བྲལ་སེམས་ཀྱི་འཕྲིན་ལས་ནི། ཁྱབ་པར་གསལ་ལ་དངོས་པོ་<milestone unit="line" n="646.2"/>མེད། །དཔེར་ན་ཉི་མའི་འོད་དང་མཚུངས། །གསང་བ་རིག་པའི་རྗེས་སུ་མཐུན། །བྱས་བ་ཟིན་པས་བྱ་མི་དགོས། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་བཙལ་མི་དགོས། །ཡེ་ནས་དག་པས་སྦྱང་མི་དགོས། ཁམས་གསུམ་རིག་པར་<milestone unit="line" n="646.3"/>གཅིག་པས་ན། །འཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་བྱ་མི་དགོས། །འགྲོ་དྲུག་སེམས་སུ་སངས་རྒྱས་དང་། །སྙིང་རྗེས་འགྲོ་དོན་བྱ་དང་བྲལ། །ཡེ་ནས་བྱར་མེད་བྱ་དང་བྲལ། །དངོས་ལ་དེ་ལྟར་མི་གནས་ཀྱང་། ཁྱབ་པའི་གདུལ་<milestone unit="line" n="646.4"/>བྱའི་སྣང་བ་ལ། །ལྷུན་གྲུབ་རིན་ཆེན་འབར་བ་ལྟར། །བཙལ་མེད་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས་འབྱུང་། །གདུལ་བྱའི་དུས་ན་སྐབས་ཀྱིས་མཐུན། །ལྷུན་གྲུབ་དུས་ན་ཕྱོགས་རིས་མེད། །སྐུ་གསུང་མཛད་པ་མཐའ་ཡས་<milestone unit="line" n="646.5"/>པ། །ལྷུན་གྲུབ་སེམས་ཀྱི་མཛད་པ་ཡིན། །ལྷུན་གྲུབ་མཛད་པ་མ་རྟོགས་ན། །ཕྱོགས་འཛིན་མཛད་པས་དོན་མི་མཐོང་། །བྱ་བྲལ་གསང་བའི་མཛད་པ་ནི། །གང་ཡང་མིན་ནོ་དེ་ལྟར་ཡིན། །ཐབས་ལྡན་རིག་པ་གཏེར་<milestone unit="line" n="646.6"/>གྱི་དབྱིངས། །བག་ཡངས་ཐབས་ལ་འགག་པ་མེད། །མ་རིག་ལོག་པ་དྲངས་ཐབས་སུ། །ཐབས་ཀྱི་མཛད་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །མུ་སྟེགས་དམན་པའི་མཛད་སྤྱོད་ཀྱང་། །རོལ་པ་བདེ་མཆོག་ཉིད་ཡིན་ན། །གཞན་ལྟ་<milestone unit="page" n="647"/><milestone unit="line" n="647.1"/>༄༅། །སྨོས་པ་ཅི་ཞིག་དགོས། །གསང་དོན་བཏགས་ན་བདེ་བའི་ས། །དེ་མ་ཐག་ཏུ་ལྷུན་གྱི་གྲུབ། །མ་ཆགས་ཐབས་ཀྱི་མཛད་པ་ནི། །ཅི་ཡང་ཡིན་ནོ་གང་ཡང་རུང་། །མ་བཅོས་ཐབས་ཀྱི་འཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="647.2"/>ལ། །བྱ་དང་མི་བྱ་ཅི་ལ་ཡོད། །བདག་མེད་གཞན་མེད་རིག་པའི་ཀློང་། །བསམ་ཞིང་སྤྱད་མེད་དེ་བཞིན་ཉིད། །ཕྱི་ནང་ཀུན་བྲལ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། ཁྱབ་པར་གསལ་ལ་ངོས་གཟུང་མེད། །མི་འབྱུང་མི་འཇུག་<milestone unit="line" n="647.3"/>དགོངས་པའི་ཀློང་། །བྱ་མེད་མ་མ་ཡེངས་དྲན་བསམ་བྲལ། །རང་གཞག་རིག་པ་གྱི་ནར་གནས། །བྱ་བྲལ་རིག་པའི་འཕྲིན་ལས་ཏེ། །མ་བཅོས་རིག་པ་ཐབས་ཀྱི་ས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉ་མོ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="647.4"/>ལས། བྱ་བཙལ་བྲལ་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རང་<milestone unit="line" n="647.5"/>བྱུང་ཉག་གཅིག་དྲི་མེད་ལ། །རྩོལ་ཞིང་སྒྲུབ་པའི་ཆོས་མེད་པའི། །རང་བྱུང་འབྲས་བུ་ཇི་ལྟར་སྨོན། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནསདེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། །འདུས་པའི་ཚོགས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="647.6"/>སོ། །ཀྱེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ། གདོད་ནས་མ་བཙལ་ལྷུན་གྲུབ་པས། །བགྲོད་པས་ཐོབ་པའི་འབྲས་བུ་མིན། ཁུ་རྐྱེན་མེད་པའི་རང་བྱུང་བས། །སྐྱེ་ཞིང་འཇིག་པའི་འབྲས་བུ་མིན། །ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་<milestone unit="page" n="648"/><milestone unit="line" n="648.1"/>བས། །གཞན་ལས་ཐོབ་པའི་འབྲས་བུ་མིན། །དུས་གསུམ་ཅིག་ཅར་ལྷུན་རྫོགས་པས། །རིམ་པར་ཐོབ་པའི་འབྲས་བུ་མིན། །ཐོག་མ་ཐ་མའི་ཚད་མེད་པས། །གྲངས་དང་ཚད་ཀྱི་འབྲས་བུ་མིན། །མ་བཙལ་རང་<milestone unit="line" n="648.2"/>བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་པས། །བཙལ་ཞིང་སྒྲུབ་པའི་འབྲས་བུ་མིན། །དང་པོར་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ་མེད་པས། །ཐ་མར་འཇིག་ཅིང་འགག་པ་མེད། །རང་བྱུང་ལྷུན་གྲུབ་འབྲས་བུ་ནི། །གདོད་ནས་ལྷུན་གྲུབ་རང་འཆར་བས། །འབྱུང་<milestone unit="line" n="648.3"/>བ་ལྔ་ལ་རག་མ་ལས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་རྟེན་མི་འཆའ། །གསལ་བྱེད་རིག་པའི་སྒྲོན་མ་ཡིས། །གཏེར་ཁྱིམ་ཕུང་པོ་གསལ་བྱེད་ལྟར། །དམན་པའི་བློ་སྤངས་གང་དག་ལ། །ལག་གི་ནོར་བུ་བསྟན་དང་<milestone unit="line" n="648.4"/>མཚུངས། །ཏཀྟ་ཀ་ཡི་ནོར་བུ་ལྟར། །མ་བསགས་ལྷུན་གྲུབ་བྱིན་རླབས་ཅན། །འཛིན་རྟོག་ཞེན་པ་མི་མངའ་ཡང་། །བྱིན་རླབས་རྒྱ་མཚོའི་ཚུལ་དུ་སྣང་། །སུབྱ་འོད་ཀྱི་སྙིང་པོ་ལྟར། །གདོད་ནས་རྫོགས་པའི་བྱིན་<milestone unit="line" n="648.5"/>བརླབས་ཉིད། །འགྲོ་འོང་མེད་པར་སྣང་བ་ལས། །རྒྱུ་འབྲས་རིམ་པ་ག་ལ་ཡོད། །འབྲས་བུ་ཉིད་ལ་འབྲས་བུ་འབྱུང་། །གདོད་ནས་ལྷུན་རྫོགས་སྙིང་པོ་ལ། །རྒྱུ་དང་འབྲས་ལྟ་ག་ལ་ཡོད། །རིན་ཆེན་གསེར་གྱི་གོང་བུ་<milestone unit="line" n="648.6"/>ལྟར། །ཇི་ལྟར་སྣང་ཡང་དབྱིངས་ལ་འདུས། ཁྱབ་བ་རོ་ཡིཚུལབཞིནདུ། །ཀུནཀྱང་ཆོས་སྐུ་ཉིད་ལ་འདུས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རྟོགས་གྱུར་ན། །ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་ནས་བཙལ་མི་དགོས། །ལྷུན་གྲུབ་རིན་ཆེན་སྙིང་པོ་<milestone unit="page" n="649"/><milestone unit="line" n="649.1"/>༄༅། །ལྟར། །མ་བཙལ་ལྷུན་རྫོགས་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉ་མོ་འཁོར་ལེའི་རྒྱུད་ལས། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་ཚོགས། བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="649.2"/>བདེ་བ་ཆེན་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཀྱེ་འདུས་བའི་ཚོགས་ཆེན་པོ། གསང་མཛོད་རིག་པ་ཐུགས་ཀྱི་གཏེར། །ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ལུང་། །བདེ་ཆེན་རྫོགས་པ་ཀློང་གི་མདོ། །གསང་བ་རིག་<milestone unit="line" n="649.3"/>པ་ཐབས་ཀྱི་དབྱིག །བྱ་བྲལ་རྫོགས་ལུང་ཡང་སྙིང་སྟེ། །གསང་བ་ཀུན་འདུས་རྫོགས་པ་སྟེ། །ཉ་མོ་འཁོར་ལོ་གསང་བའི་རྒྱུད། །མེད་ལས་ཀུན་འབྱུང་རང་གསལ་བས། །ཟད་མེད་གཏེར་ཆེན་མཛོད་ཡིན་<milestone unit="line" n="649.4"/>ཏེ། །ཐམས་ཅད་སེམས་སུ་གསལ་བས་ན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རྫོགས་ལུང་ལ། །བདེ་ཆེན་ངང་དུ་ཀུན་རྫོགས་པས། །སེལ་མེད་རིག་པ་ཀློང་གི་མདོ། །རྟོག་གེའི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ཡིན་ཞིང་། །བཙལ་མེད་ཐམས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="649.5"/>ཀུན་འབྱུང་བའོ། །ཐམས་ཅད་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྒྱལ་བའི་སྙིང་པོ་སེམས་ཀྱི་ལུང་། །སྒྲོ་སྐུར་མེད་པར་བཤད་པ་ཡིན། །ཟབ་མོ་བརྟག་དཀའི་སྤྱོད་ཡུལ་ལ། །མ་འདུས་པ་ཡི་ཆོས་མེད་པས། །རྫོགས་<milestone unit="line" n="649.6"/>ཆེན་ཀུན་འདུས་ཐེག་པའི་རྩེ། །རྒྱ་མཚོ་གཏིང་གི་ཉ་མོ་ལྟར། །བཙལ་བྲལ་རིག་པ་དབྱིངས་ལ་རྒྱུ། །སྤྱོད་ལམ་འགག་མེད་ཉམ་ང་མེད། །ཇི་ལྟར་གནས་པ་ལེགས་པའི་ལམ། །འཁོར་ལོ་སྒྲོ་འདོགས་སྐུར་པ་<milestone unit="page" n="650"/><milestone unit="line" n="650.1"/>གཅོད། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་དགོངས་པ་ཡིས། །གསང་བ་ཐུགས་ཀྱི་རྣ་རྒྱུད་འདི། །རིན་ཆེན་གསེར་གྱི་སྣོད་ཆེན་དུ། །རྩལ་འཆང་འོ་མ་བླུག་པ་ལྟར། །ཡང་གསང་རིག་པའི་གཏེར་དུ་བཞག །རིགས་ངེས་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="650.2"/>ཚབ་ཅིག་ལ་གཏད། །བསྟན་པའི་ཡང་སྙིང་སྙིང་ལྟར་གཟུང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉ་མོ་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་གཟུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཀུན་<milestone unit="line" n="650.3"/>འདུས་གསེར་གྱི་ཉ་མོ་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་རྫོགས་སོ།། །།དགོན་ཕུག་གི་བཀའ་རྒྱུད་འདི་རྣམ་འདི་རྣམས་ཀྱང་བསྟན་པའི་ཡང་སྙིང་གི་ཡང་སྙིང་ཡིན་པས། །སྤེལ་ན་མཁའ་འགྲོ་ཤི་ཛ་མུན་ཏས་<milestone unit="line" n="650.4"/>མངོན་སུམ་དུ་སྙིང་འབྱིན་ནོ།། །།རྒྱ་གར་སྐད་དུ། དུན་ཏེ་མི་ལེ་ཀར་མ་ཙཀྲ །བོད་སྐད་དུ། །ཡི་གེ་འབྲུ་བཤད་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ། དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རྟོག་པ་མངོན་དུ་གྱུར་པའི་སངས་རྒྱས་ལ་ཕྱག་འཚལ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>