<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0737-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--phur pa gsang ba'i rgyud/-->ཕུར་པ་གསང་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0737-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=83.2; end=109.2--><milestone unit="line" n="83.2"/>པའོ། །མོ་ཕྱི་ངོ་དགའ་རུ་སྣོད་ངན་པ་ལ་སྙིང་སྒོར་མི་བྱུང་མི་བསྟན་ནོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བི་ཏོ་ཏ་མ་ལ་འགུ་ཡ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། ཕུར་པ་གསང་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བཅོམ་<milestone unit="line" n="83.3"/>ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གི་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། འོག་མིན་གྱི་གནས་ལྕང་ལོ་ཅན་གྱི་ཕོ་བྲང་ན་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་དང་། འཁོར་ཁྲོ་བོ་དང་།<milestone unit="line" n="83.4"/>ཁྲོ་མོ་དང་། སྤྲུལ་པ་དང་། ཡང་སྤྲུལ་དང་། མ་མོ་དང་། གིང་དང་། ཕོ་ཉ་དང་། །བྲན་དང་། ཡང་བྲན་བསམ་གྱི་མི་ཁྱབ་པ་དང་ལྡན་པར་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོས་དེས། སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡར་<milestone unit="line" n="83.5"/>སྤྲུལ་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཞུས་པ། མ་འོངས་པའི་སེམས་ཅན་ལ་གནོད་པའི་དགྲ་བགེགས་གཉིས་དར་བའི་དུས་སུ། འདུལ་བའི་ཐབས་ཇི་ལྟར་བྱ་ཞེས་ཞུས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་སྲིན་པོས་གསུངས་<milestone unit="line" n="83.6"/>པ། གདུལ་བའི་ཐབས་ནི་གཉིས་ཡིན་ཏེ། ཐབས་ཀྱིས་འདུལ་བ་དང་། མངོན་དུ་འདུལ་བའོ། །ཐབས་ནི་ཇི་ལྟ་བུ་དང་ལྡན། མངོན་དུ་བྱུང་བ་ཇི་ལྟ་བུ། །ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པའི་འགྲོ་དོན་དུ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེ་གང་<milestone unit="page" n="84"/><milestone unit="line" n="84.1"/>འདུལ་བ། །སངས་རྒྱས་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་མཛད་ནས། །ཐབས་ནི་བསམ་གྱིས་མཐའ་ཡས་མཆོག །རེས་འགའ་ཞིག་ལ་རེས་འགའ་དྲག །རེས་འགའ་དབང་ལ་རེས་འགའ་རྒྱས། །འཇིག་རྟེན་པ་དང་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="84.2"/>འདས། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་སྤྲུལ་ཏེ་བསྟན། །འགྲོ་བ་འདུལ་བའི་དོན་དུ་ཅིར་ཡང་སྟོན། །བདག་ལ་སྤྲུལ་པ་ཁྲོ་བོ་ཕྱུང་། །ཁྲོ་བོ་ལས་ནི་འཕྲ་མེན་བྱུང་། །འཕྲ་མེན་ལས་ནི་འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་ལྷ་རྣམས་<milestone unit="line" n="84.3"/>བྱུང་། །ཀྲོདྷི་ཤྭ་རི་ལས་ནི་ཁྲོ་མོ་བྱུང་། ཁྲོ་མོ་ལས་ནི་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་བྱུང་། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་ཉིད་ལས་ནི་རེ་མ་རི་དང་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ཕྱུང་། །དེ་ཉིད་ལས་ནི་མ་མོ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཕྱུང་། ་༑་ན་བཞི་དང་བསེ་མོ་<milestone unit="line" n="84.4"/>བཞི། །རྒྱལ་མོ་བཞི་དང་མ་མོ་བདུན། །ཕུང་བྱེད་མ་དང་གྲུ་འདེགས་མའོ། །དེ་ལས་སྒྲུལ་པའི་མ་མོ་ནི། །སྟོང་ནི་རྩ་བརྒྱད་ཡིན་པར་ཤེས། །དེ་ཡི་བྲན་མོར་གྱུར་པ་ནི་གདོང་མོ་བཞི་དང་། །ལས་ཀྱི་དབང་མོ་ཆེ་ནི་<milestone unit="line" n="84.5"/>བཞི་རུ་སྤྲུལ། །དེ་ཡི་ཡང་བྲན་དུ་གྱུར་པ་ནི། །བོད་ཁམས་སྐྱོང་བའི་བསྟན་མ་བཅུ་གཉིས་སོ། །བྲན་དང་ཡང་བྲན་ཚུལ་དུ་ཤེས་པར་གྱིས། །འཁོར་དང་ཡང་གཡོག་ཏུ་ནི་འབྱོར་བར་གྱིས། །གཅིག་གི་འཁོར་དུག་<milestone unit="line" n="84.6"/>གཅིག་ནས་པས། །རྒྱལ་པོ་བློན་པོ་འབངས་ཀྱི་ཚུལ། །དང་པོ་བསྐྱོད་པས་ཀུན་གྱི་ལས་རྣམས་བྱེད་པར་འགྱུར། །དེ་ཕྱིར་བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །ཁྱེད་ཀྱི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། །སྔོན་ཆད་ཇི་བཞིན་དམ་<milestone unit="page" n="85"/><milestone unit="line" n="85.1"/>༄༅ བཅས་པ། །མངོན་སྤྱོད་འཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་མཛོད། །སུ་རུ་སུ་རུ་སྨྱོ། མུ་རུ་མུ་རུ་སྨྱོ། ཀ་ཏང་ཀ་ཏེ་སྨྱོ། ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡེ་སྨྱོ། ཨ་ཙིཛ་ཏེ་སྨྱོ། ཨ་པ་ར་ཙིཛ་ཉི་མ་ར་ས་ན་པྲ་མརྟ་ན་ཡེ་ཧུ༷སྨྱོ། མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="85.2"/>སྲོག་གི་སྙིང་པོ་སྟེ། །གོ་ནོན་སྔགས་ཀྱིས་གཏེམས་ནས་རང་དབང་མེད་པར་འདུལ། །དེ་ནི་མ་མོ་སྟོང་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་བསྡུས་པ་ཞེས་བྱའོ། །དེ་རྣམས་སྦད་པའི་སྙིང་པོ་ཇི་ལྟར་ལགས། །མ་ཏ་མ་ཏ་<milestone unit="line" n="85.3"/>བཛྲ། །ཧུ༷་མ་མ་པ་ཤི་ཀུ་སྲ མ་ཏ༷་མག་ཉ་ན། ཀ་ར་ཨི་ནན། དྷ་ཏི་མ་མ་ཀར་མ་ཤི་ཀྲ༷་ཀ་རེ་ཡ། ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ལས་ལ་སྦད་དོ། །རང་དབང་མེད་པར་འགྲོ་བར་འགྱུར། ་༑་ན་མུ་ཀའི་དུས་ལ་བབ། །བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="85.4"/>ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བ། །ས་བདག་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། ཁྱེད་ཀྱི་འཕྲིན་ལས་དུས་ལ་བབ། །མཐུ་རྩལ་དབྱུང་བའི་དུས་ལ་བབ། །འཇུག་འཇུག་བྲ་དང་ཕོ་ཉ་གདགས། །གསང་བ་ཐུན་གྱི་སྙིང་པོ་གང་། །སུ་རུ་སུ་རུ་<milestone unit="line" n="85.5"/>བཛྲ། ཧུ༷་པ་ར་བིད་ཏ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཚིན་དྷ་ཚིན་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། བིན་དྷ་བིན་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། སྒྲི་ན་སྒྲི་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། བན་དྷ་བན་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ། ད་ཧ་ད་ཧ་བཛྲ། པ་ཙ་པ་ཙ་བཛྲ སརྦ་ཨ་ན་ཡ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="85.6"/>ཕཊ། ཏད་ཡ་ཐ་ཏད་ཡ་ཐ་ཧུ༷་ཕཊ། དེབཞིནདྲུགལའབྱོར་པ་གྱིས། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་བཀའ་ལས་ནི། །སྡིག་ཅན་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་པ། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཀླད་པ་ཚལ་པ་བརྒྱ་རུ་ཁོས། །ཉོན་<milestone unit="page" n="86"/><milestone unit="line" n="86.1"/>ཅིག་བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་ཚོགས། །ང་ཡི་བཀའ་ལས་འདའ་མ་བྱེད། །ཁྲག་ཟོར་ཉུངས་ཟོར་དུག་ཟོར་དང་། །མཚན་ཟོར་རྟིང་ལ་གཏོར་ཟོར་གདབ། །རྦད་སྔགས་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་ཀུན་ལ་འབྱོར་བ་ཡིས། །དེ་ནི་དྲག་<milestone unit="line" n="86.2"/>པོ་ཐུན་གྱི་རྫས་རྣམས་ཡིན། །རྦད་དང་རྟེན་པའི་རྫས་རྣམས་ནི། ཁྲ་སྣ་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་ཚད་ལ། །ན་ལ་སྦྲུག་གི་ཤ་རྣམས་སོ། །དེ་ཡི་བཟླས་ལུགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །འདུས་པ་ཆེན་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །རྩ་བའི་<milestone unit="line" n="86.3"/>སྙིང་པོའི་མཇུག་ལ་ནི། །སྲོག་སྔགས་བཅུ་གཅིག་བཏགས་པ་ནི། །མ་མོ་ཀུན་གྱི་སྲོག་གི་སྙིང་པོར་འབྱོར་བ་ཡིས། །སྟོད་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ལ། །དགུག་སྔགས་བཞི་དང་སྲོག་སྔགས་བཅུ་གཅིག་གིས། །གང་<milestone unit="line" n="86.4"/>ཡིན་གནས་ནས་འགུགས་པར་གྱིས། །མགོ་གནོན་སྔགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་དང་། །དམ་ཅན་སིལ་བུའི་སྙིང་པོ་ལ། །སྨྱོ་རྣམས་བཏགས་པའི་སྙིང་པོ་ཡིས། །མ་མོ་སྟོང་ནི་རྩ་བརྒྱད་རྣམས། །མཐུན་པའི་རྫས་དང་གནད་ལ་<milestone unit="line" n="86.5"/>དབབ་པའི་ཚིག་དང་ནི། །རང་རང་བསྐུལ་ཏུ་བསྡེབས་པ་ཡིས། །ཐུགས་དམ་གནད་ལ་འབེབས་པར་གྱིས། །མ་མོའི་ལས་སྔགས་བསྡུས་པ་དང་། །ཡི་གེ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་དང་། །བསྐུལ་དྲུག་གནད་དབབ་དྲུག་ཏུ་བསྡེབས་<milestone unit="line" n="86.6"/>པ་ཡིས། །དམ་ཅན་རྣམས་ནི་བསྐུལ་བ་ཡིས། །གང་ཡིན་དེ་ནི་ཁུགས་པར་གྱིས། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་བདུན་པོ་རྣམས། །གསང་སྔགསབཅུགཅིགབཏགས་པ་དང་། །བསྐུལ་ཚིག་དྲུག་དང་བསྡེབས་པ་ནི། །སྒྲོལ་བའི་<milestone unit="page" n="87"/><milestone unit="line" n="87.1"/>༄༅། །ལས་རྣམས་རྫོགས་པར་གྱིས། །ཟབ་མོ་ཐབས་དང་ཏིང་འཛིན་དང་། །སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་ཐབས་ཤེས་པ་ཡིས། །ལས་ལ་ཐོགས་པ་མེད་པར་འགྱུར། །སྔགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཇི་ལྟར་ལགས། །སུ་རུ་ཤོ་ན་མུ་ཀ་<milestone unit="line" n="87.2"/>སྟེ། །མུ་ན་བདག་ཉིད་ཆེན་མོ་ཡིན། །ག་ཏ་བཞི་ནི་རྒྱལ་མོ་བཞི། །མར་ས་ནམ་མོ་སྟོང་གི་སྙིང་པོ་ཡིན། །བསྡུས་ན་རེ་མ་ཏི་དང་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏིར་འདུས། །མ་ཏི་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་སྟེ། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་ཉིད་དུའོ། །མ་<milestone unit="line" n="87.3"/>མགོ་རེ་ཏི་མཆེད་བཞིའོ། །པ་ཤི་ཕུང་བྱེད་མ་བཞིའོ། །ཀུ་རུ་ཤོ་ན་མུ་ཀའོ། །མ་ཏམ་ཚ་བའི་མ་མོ་བཞི། །ཙྭ་ན་ཡེ་ཤེས་མ་མོའོ། །ཀ་ར་ཞེས་པ་བསྟན་མའི་ཚོགས། །ཨི་ནན་ཞེས་པ་མ་མོ་བདུན། །དྷ་ཏི་མན་ཆད་<milestone unit="line" n="87.4"/>གསང་སྔགས་ཏེ། །ཀུན་གྱི་ཕོ་ཉ་དང་ནི་གྱིང་དུ་ཤེས་པར་གྱིས། །རང་རང་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ལ། །ལས་སྔགས་བཅུ་གཅིག་བཏགས་པ་ནི། ཁྲན་པའི་གྱིང་ཆེན་བཅུ་གཅིག་གིས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་སྒྲོལ་བར་<milestone unit="line" n="87.5"/>གྱིས། །ཞེསགསུངས་སོ། །ཐབས་འདུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཞུས་པ་དང་། ཀྱེ་རྡོ་རྗེ་འདུས་པ་ཆེན་པོ། མངོན་དུ་བསྒྲལ་བའི་ཐབས་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། དེ་ཡི་འཕྲིན་<milestone unit="line" n="87.6"/>ལས་ཇི་ལྷར་བྱ། །འདུས་པ་ཆེན་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །གསང་བའི་བདག་པོ། དེ་ཡི་དོན་ནི་འདི་ལྟར་བྱས་ཏེ། །རྗེས་སུ་འཇུག་པའི་གང་ཟག་པས། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱ་དང་འཕྲིན་ལས་དང་། །བསྒྲུབ་དང་ངེས་པར་<milestone unit="page" n="88"/><milestone unit="line" n="88.1"/>བསྒྲུབ་པ་དང་། །ཟབ་མོ་བསྡུས་པའི་ལུང་འདི་བསྟན། །སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་བསྒྲུབ་པ་དང་། །འཇིག་རྟེན་པ་དང་འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པ་གཉིས་སུ་འགྱུར། བི་ཏོ་ཏ་མ་ལའི་རྒྱུད་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་བརྒྱ་ནི་རྩ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="88.2"/>དོ། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བསྒྲུབ། །རྩ་གཉིས་དྲེགས་པ་མངོན་དུ་ཕྱུང་སྟེ་བསྒྲུབ། །མྱ་ར་ཡ་གསད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྲུབ། །ཐུན་ཕོར་དམར་ནག་ལེ་ཚེ་དགུ་པ་བྱ། །འཕྲིན་ལས་དོན་ནི། རྒྱས་པ་<milestone unit="line" n="88.3"/>བསྡུས་པ་གཉིས་སུ་གྱུར། །རྒྱས་པར་བྱ་བ་རྒྱུད་གཞན་བཞིན། །འདི་ནི་ཤིན་ཏུ་བསྡུས་པ་སྟེ། །བདག་ཉིད་ལྷ་ཡི་ཏིང་ངེ་འཛིན་འབྱོར་བ་ཡིས། ཁྲོ་བོ་འདུས་པའི་མཚམས་དག་གཅད། །གསང་མཚམས་འབར་བའི་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="88.4"/>བོ་བཅུ་དག་གིས། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བརྒྱད་སྟེང་འོག་བཅུ། །བརྗིད་པའི་ཐབས་ཀྱིས་གཅད་པར་བྱ། །དངོས་གཞི་ལྔ་ཡིས་ཆག་ཆག་གདབ། །བ་སུ་ཏུ་ཡིས་ཐིག་རྣམས་གདབ། །གསང་བའི་འཕྲིན་ལས་ཚུལ་<milestone unit="line" n="88.5"/>བཞིན་བྱ། །རྩ་གཅིག་དཀྱིལ་འཁོར་ཚུལ་བཞིན་བྲི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཚུལ་གྱིས་ལྷ་ཕུར་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་དགོད། །བར་ཁྱམས་ཨེ་ཡིག་གདན་ལ་ནི། །སྲས་ཀྱི་ཕུར་པ་ཉི་ཤུ་གཅིག །རྩ་གཅིག་སྔགས་ཀྱིས་དགོད་<milestone unit="line" n="88.6"/>པར་བྱ། །བསྒྲུབ་པའི་རིམ་པ་ཤེས་པར་གྱིས། །ལས་ལ་རྒྱུག་ཀར་སྐྲུངས་ལ་བཞག །བྱིན་བརླབས་བརྒྱད་དང་བྱུག་བདུག་གསུམ། །གཟི་བྱིན་བསྐྱེད་དང་བཅུ་གཉིས་ནི། །ཚུལ་བཞིན་གོ་རིམས་འབྱོར་བར་གྱིས། །རྡོ་<milestone unit="page" n="89"/><milestone unit="line" n="89.1"/>༄༅། །རྗེ་ཁྲོས་པས་ཞེ་སྡང་གཅོད། །མི་འགྱུར་ཡེ་ཤེས་ལྟ་བའི་གདེང་། །མཚོན་ཆེན་སྔོན་པོ་འབར་བ་ཡིས། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ནས་ཐིགས་པ་ཤར། །སྲོག་གི་གོ་རུ་ཤར་བ་དང་། །སྙིང་གི་སྒོ་རུ་བསྒོམ་པར་<milestone unit="line" n="89.2"/>བྱ། །གཉེན་པོ་ལྷ་ཡི་གདེང་། སྟོང་གསུམ་ལྷ་ཡི་གཞལ་ཡས་ཁང་ཤེས་ན། །སྣང་སྲིད་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །མི་སྐྱེད་རྫོགས་པའི་ཚུལ་དུ་བསྒོམ། །སྙིང་རྗེ་བསྒྲལ་བའི་དམ་ཚིན་ནི། །སྲིད་པའི་ཕུར་བི་བདག་སྒྲུབ་<milestone unit="line" n="89.3"/>ཀྱིས། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གྲུབ་པར་འདོད། །ཕུར་པའི་ཁོང་སྟོང་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཚང་བར་བསྒོམས། །བརྡ་ཡི་སྒོ་ནས་མཚོན་པའོ། །འོག་གནོན་སྔགས་ཀྱིས་གདེང་། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་<milestone unit="line" n="89.4"/>བིག་ནན་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། མ་ར་ས་ན་བྲ་མརྟ་ན་ཡེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཁྲོ་སྔགས་བཅུ་ལ་དེ་བཞིན་ནོ། །རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་རིགས་འཛིན་རྣམས། །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་གྲུབ་མཛོད་ཅིག །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="89.5"/>འདོད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ངང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཆོས་དབྱིངས་ལ། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པ། །སྐུ་ཡི་དབྱིག་ཏུ་བདག་གྱུར་ཅིག །བཟླས་བརྗོད་སྔགས་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="89.6"/>དབང་ཡང་བསྐུར། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་དབང་དུ་སྡུད། །རིགས་འཛིན་རྣམས་ནི་དངོས་གྲུབ་སྟེར། །ལྷ་ལ་ཕོག་པས་དངོས་གྲུབ་ལ། །བགེགས་ལ་ཕོག་པས་ཐལ་བར་རློག །ཕར་འཕྲོས་རྒྱལ་བའི་ཐུགས་དམ་<milestone unit="page" n="90"/><milestone unit="line" n="90.1"/>བསྐུལ། །དམ་ཅན་རྣམས་ནི་ལས་ལ་བསྐུལ། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུ་རྒྱུན་མི་ཆད། །བྱང་ཆུབ་བསྒྲུབ་དང་འཕྲིན་ལས་རྣམས། །སྔགས་རྣམས་བརྗོད་པས་རྫོགས་པར་འགྱུར། །བདུན་འབུམ་ཉི་ཁྲི་བརྗོད་པས་གདོན་མི་<milestone unit="line" n="90.2"/>ཟ། །ཨེ་མ་ཧོ་ངོ་མཚར་ཡ་མཚན་གྱི། །སྙིང་པོ་གཅིག་གིས་དོན་རྣམས་བྱེད། །སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་འདིར་གསོལ་ཅིག །མཆོད་པའི་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་པར་བྱ། །འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="90.3"/>འཕྲིན་ལས་འཕྲོ་འདུ་རྒྱུན་མི་གཅད། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པ་དང་། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་གསོལ། །ཡེ་ཤེས་གཅིག་ལ་ཡེ་ཤེས་བསམ་མི་ཁྱབ། །བདག་ཉིད་དངོས་གྲུབ་བླང་བ་དང་། །གཞན་གྱི་བགེགས་<milestone unit="line" n="90.4"/>རྣམས་འདུལ་བ་དང་། །གསང་བའི་བདག་པོ་དེ་ཡིས་ནི། །མགོ་གནོན་གསུམ་གྱིས་ཟིན་པར་བྱ། །བསྒྲུབ་པ་ཞེས་སུ་བསྟན་པ་ཡིན། །བསྒྲུབ་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="90.5"/>བདག་པོས་ཞུས་པ། ངེས་པར་བསྒྲུབ་པའི་དོན་ནི་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། །རྡོ་རྗེ་འདུས་པས་བཤད་དུ་གསོལ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཉོན་ཅིག །ཚུལ་འདི་ནི་རྫོགསཔ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་ཏེ། སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་ཇི་ལྟར་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="90.6"/>ན། །སྣ་སྲིད་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཀི་ལ་ཡ་ནི་བཟླས་ཡིས། །བདག་ཉིད་སྣང་བ་སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །གྲགས་པ་ཐམས་ཅད་གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །དྲན་རིག་ཐམས་ཅད་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="91"/><milestone unit="line" n="91.1"/>༄༅། །དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །ཇི་སྐད་བརྗོད་ཀྱང་ཀི་ལ་ཡ། །ཕྱི་སྣོད་གཞན་ཡས་ཁང་གི་ངང་། །ནང་བཅུད་སྐྱེ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ནི། །ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ཡིན་པ། །འཁོར་བ་བྱ་བའི་མིང་ཡང་<milestone unit="line" n="91.2"/>མེད། །དཀྱིལ་འཁོར་གསུམ་དུ་ཤེས་པའོ། །སེམས་སྦྱངས་པ་ཡི་རིམ་པ་ནི། །བདག་ཉིད་ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་གསལ་བ་ལས། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་རྣམས་བདག་གི་བདུན་ན་གསལ། །བདག་ཉིད་ཤར་དུ་ཁ་བལྟས་ཏེ། །སྔགས་<milestone unit="line" n="91.3"/>རྣམས་ཚུལ་བཞིན་བརྗོད་པ་ཡིས། །ཕར་འཕྲོས་པས་ནི་ལྷ་ལ་ཕོག །ལྷ་རྣམས་འོད་ཟེར་ཚུལ་འདུས་པས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དབང་ཡང་བསྐུར། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡིས་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །གཞའ་ཚོན་བསྐོར་བ་བཞིན་<milestone unit="line" n="91.4"/>དུ་བསྒོམ། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་ཚོན་གང་པོ། །བཟླས་པ་སྔགས་ཀྱིས་བསྐྱོད་པ་ཡིས། །རང་གི་རིག་པ་རང་ཉིད་དེ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་དོན་དུ་གསལ། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཐུགས་ཁར་བསྡུ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="91.5"/>འོད་དུ་ཞུ། །ཀུན་གསལ་མེ་ལོང་འོད་པོ་ཆེ། །གསལ་བ་མ་འདྲེས་ཚུལ་དུ་བསྒོམ། །ཕར་འཕྲོས་རྒྱལ་བའི་ཐུགས་དམ་སྐོངས། །ཚུར་འཕྲོས་བདག་གི་ཐུགས་ཉིད་ཞུ། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུ་རྒྱུན་མི་འཆད། །སེ་འབྲུ་<milestone unit="line" n="91.6"/>གཏོར་བའི་ཚུལ་བཞིན་དུ། །སྟོང་གསུམ་འོད་ཀྱིརངབཞིནལ། །ཐམས་ཅད་དབང་གིརངབཞིནནོ། སྐབསསྐབས་མཆོད་དང་བསྟོད་པཚུལབཞིནབྱ། །ཨོབཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིག་ནན་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་ལྟར་<milestone unit="page" n="92"/><milestone unit="line" n="92.1"/>འཕྲོ་འདུ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །ཏིང་འཛིན་མི་གསལ་ལྡང་འདོད་ན། །འོད་ཟེར་ཐམས་ཅད་བདག་ལ་བསྡུ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་བླང་། །སྤྱོད་ལམ་རྣམ་བཞི་ཅི་བྱེད་ཀྱང་། །ལྷ་ཡི་དོན་ལས་འདའ་མ་<milestone unit="line" n="92.2"/>བྱེད། །གསང་བའི་བདག་པོ་དེ་ནི་ངེས་པར་གྲུབ་པའོ། །ཀྱེ་འདུས་པ་ཆེན་པོ། བཟླས་པའི་དོན་ནི་དེ་ལགས་ན། །འཕྲིན་ལས་དོན་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །འདུས་པ་ཆེན་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །སྨད་ཀྱི་སྟོད་ཀྱི་ཀློང་<milestone unit="line" n="92.3"/>དྲུག་གི །ལྷ་རྣམས་དྲག་པོས་ལས་ལ་བསྐུལ། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །སྤྲུལ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཕྱག་བརྙན་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། ་༑ན་མུ་ཀའི་དུས་ལ་བབ། །བདག་ཉིད་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="92.4"/>བབ། །ས་བདག་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །གང་ཡིན་གནས་ལ་འགུགས་པར་བྱེད། །གྲོག་ཚང་དགུ་ཀློངས་པ་ཡི་ཚུལ་དུ་དགུག །སྟོད་ཀྱི་སྨད་ཀྱི་གློང་དྲུག་གིས། །གནད་ལ་དབབ་ཅིང་ཚེ་ལུང་ཁྲུས་ལུང་བྱ། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="92.5"/>མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་གདུང་འཚོབ་པའི། །རིགས་འཛིན་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པ་རྣམས། །ཧུ༷་ཀ་ར་ཧཱུཾ་ཀ་<milestone unit="line" n="92.6"/>ར་ཨ་ཨ་ཨ། བར་གྱི་ཀློང་བརྒྱད་ཀྱིས་མཐུན་པའི་མན་ངག་སྦྱར། ཁྲོབོཆེནཔོའིབྱིནབརླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་བཀུག་ནས། །མངོན་སྤྱོདཚུལབཞིནབསྒྲལབདང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་<milestone unit="page" n="93"/><milestone unit="line" n="93.1"/>༄༅། །བཤིག་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་མྱོང་བར་མཛོད། །བསྐུལ་བའི་ལས་དང་གདབ་པ་དང་། །གཟིར་བཅིང་དབང་དུ་བྱ་བ་དང་། །བསྐུལ་དྲུག་དག་གིམཇུག་ལ་གདགས། །བྱིན་བརླབས་གདོན་<milestone unit="line" n="93.2"/>དང་། །མགྱོགས་མ་ལས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་དང་། །སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་མྱོང་བར་བྱེད། །འདི་བརྒྱད་ལས་ཀྱི་ཕོ་ཉ་ཡིན། །ཨོ་ལེ་ཧུ༷་ལ༷་སྟ༷་པ་ནན། མོ་ཧ་ག་ཡ། བྷ་ག་བྷན། ཤིཀྲི་བི་ཀྲི། ཐྲི་བཛྲ་ཧུ༷་ཀ་ར་ཧུ༷་ཧུ༷ཕཊ་ཕཊ།<milestone unit="line" n="93.3"/>བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལ་ཡ། ཛ་ཧུ༷་བ༷་ཧོ། སརྦ་བིག་ནན། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཧུ༷་ཧྭ༷་ཕཊ་ཕཊ་བཛྲ་ཧུ༷་ཀ་ར་ཧུ༷་ཕཊ། འདི་ནི་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་ངན་སྔགས་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །འཕྲིན་ལས་བཞིའི་སྙིང་པོ་ཞེས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="93.4"/>བྱའོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །དཀྱིལ་འཁ་་ར་གྱི་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་ལས་ཀྱི་སྙིང་པོ་བསྡུས་པ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་འཇིག་རྟེན་པར་ཕྱུང་བའོ། །རྦད་པའི་སྙིང་པོ་བསྡུས་<milestone unit="line" n="93.5"/>པ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་སྙིང་པོ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །མ་མོ་ཀུན་གྱི་ལས་སྔགས་བསྡུས་པ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །གསང་བ་འདུས་པའི་ཕུར་གཅིག་མ་ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །དེ་ནས་མན་ངག་གི་ལས་བརྒྱད་ཅེས་<milestone unit="line" n="93.6"/>བྱའོ། །བར་གྱི་སྨད་ཀྱི་ཀློང་བདུན་གྱི་བསྒྲུབ་ཐབས་རྣམ་པ་བདུན་དུ་སྐྱེར། ཧ་ས་ཡ་ཧ་ཏ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །རྟོགས་ཤིག་གྲོགས་དང་བྲལ་<milestone unit="page" n="94"/><milestone unit="line" n="94.1"/>བར་གྱིས། །ང་ཡི་དབང་དུ་གྱུར་ནས་ནི། །བསྒོ་བའི་བཀའ་རྣམས་ཉན་པར་གྱིས། །མཆོད་དང་བསྟོད་པ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །གུ་གུལ་སྦྱར་བའི་དུད་པས་བདུག །དུས་བབ་དྲུག་གི་ཕོ་ཉ་བཏང་། །གཟས་པའི་དགྲ་<milestone unit="line" n="94.2"/>བགེགས་གང་ཡིན་པ། །བྱ་རོག་ལ་ནི་རྡོ་བརྒྱབ་བཞིན། །གྲོགས་དང་བྲལ་ནས་རྐྱང་བར་གནས། །མ་ཕྲེལ་བར་དུ་རྒྱུན་མི་བཅད། །རྟགས་རྣམས་བྱུང་བར་གྱུར་པ་དང་། །དུང་གི་ཕུར་པ་དག་གིས་གདབ། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="94.3"/>དུ་ནི་འབྱོར་བ་ཡིས། ཐྲེ་ཀྲིན་བི་ཀྲི་ཨ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ཟུང་ཞིག་ཆིངས་ཤིག་རྣམ་པར་ཆིངས། །ང་ཡི་དབང་དུ་གྱུར་<milestone unit="line" n="94.4"/>ནས་ཀྱང་། །བསྒོ་བའི་བཀའ་རྣམས་ཉན་པར་གྱུར། །སྔོན་དམར་དག་གི་བྲུངས་བདག་གིས། །གང་ཡིན་དེ་ནི་བྱད་དུ་ཆུད་པར་བསམ། །མཆོད་བསྟོད་བསྐུལ་བ་ཚུལ་བཞིན་ནོ། །རྟགས་རྣམས་བྱུང་ན་བྱ་ཕུར་དག་<milestone unit="line" n="94.5"/>གིས་གདབ། །སྨོན་ལམ་དྲག་པོ་དག་ཀྱང་གདབ། །ཆོས་ཉིད་ཀྱི་བདེན་པའོ། །གསང་སྔགས་ཀྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུའོ། །ཨ་བི་རྩ་རྒྱའི་དུས་ལ་བབ་པའོ། །རྣག་པ་དེ་ཁོ་ནའོ། །བཛྲ་ཀི་<milestone unit="line" n="94.6"/>ལ་ཡ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་མནན་ཅིག་གདབ། །ཀུན་ལ་དེ་བཞིན་འབྱོར་བར་གྱིས། །ཛ་ལ་པ་ཡ་ཛ་ལ་པ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །རིངས་བར་ཁུག་<milestone unit="page" n="95"/><milestone unit="line" n="95.1"/>༄༅། །ལ་སྨྲར་ཆུ་གཅིག །ང་ཡི་དབང་དུ་གྱུར་ནས་ཀྱང་། །བསྒོ་བའི་བཀའ་རྣམས་ཉན་པར་གྱིས། །དུག་རྫས་སྣ་ཚོགས་བྲབ། །གང་ཡིན་དེ་ནི་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་ནས་སྨྱོ་ཞིང་འབོག་བར་བསམ། རྟགས་བྱུང་ན་<milestone unit="line" n="95.2"/>ནི་སྐྱེར་པའི་ཕུར་པ་དག་གིས་གདབ། །བྱ་བའི་རིམ་པ་གོང་བཞིན་ནོ། །ཨ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ་བེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ཕོབ་ཅིག་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="95.3"/>གཟིར་བར་གྱིས། །ང་ཡི་དབང་དུ་གྱུར་ནས་ཀྱང་། །བསྒོ་བའི་བཀའ་རྣམས་ཉན་པར་གྱིས། །ལྕགས་ཕྱེ་ཟངས་ཕྱེ་དག་གིས་བྲབ། །རྣམ་ཤེས་བཀུག་ནས་གཟིར་བར་བསམ། །བྱ་བའི་རིམ་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །རྟགས་<milestone unit="line" n="95.4"/>བྱུང་ན་ནི་ཟངས་ཀྱི་ཕུར་བས་གདབ། །ཏ་ཐ་ཡ་ཏ་ཐ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨ༷་གུ་ཤ་ན་དཀར་ནག་དང། ་་ས་ཀར་རྒྱལ་པོ་དག་གིས་བྲབ། །གང་ཡིན་དེ་ནི་ལུས་ངག་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་བརླག་པར་བསམས། །དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="95.5"/>བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །རྟོགས་ཤིག་རྒྱོབ་ཅིག་རྣམ་པར་ཆིངས། །ང་ཡི་དབང་དུ་འགྱུར་ནས་ཀྱང་། །བསྟོ་བའི་བཀའ་རྣམས་ཉན་པར་གྱིས། །བྱ་བའི་རིམ་པ་ཚུལ་<milestone unit="line" n="95.6"/>བཞིན་ནོ། །རྟགས་བྱུང་ན་ནི་ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པས་གདབ། བི་ད་ཡ་བི་ད་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས། །འདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །བི་ད་ཡ་ཡི་ཞལ་དུ་བསྟབས། །གཏོར་ཆེན་དག་<milestone unit="page" n="97"/><milestone unit="line" n="97.1"/>༄༅། །པ་ཆེན་པོ་འཕྲིན་ལས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་བདག་པོས། རྡོ་རྗེ་འདུས་པ་ལ་སོགས་པ། ཀྱེ་འདུས་པ་ཆེན་པོ་བཟླས་བརྗོད་སྔགས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="97.2"/>ལགས། འདུས་པ་ཆེན་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། གསང་བའི་བདག་པོ་ཉོན་ཅིག །ཚུལ་འདི་ནི་འདི་ལྟར་བཤར་པར་བྱའོ། །བདག་ཉིད་ཀུ་མ་རར་བསྒོམས་ལ། །བདག་ཉིད་ཀྱི་སྙིང་ཁ་རུ་གསེར་གྱི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་<milestone unit="line" n="97.3"/>བརྒྱད་བུམ་པའི་ཚུལ་དུ་བསྒོམ། །སྔགས་ཀྱི་ཡིག་འབྲུ་འདི་བཅུ་ལ། །རྩིབས་བརྒྱད་འབྲུ་བརྒྱད་ཚུལ་དུ་བསྒོམ། །ཨོ་དང་བཛྲ་དབུས་སུ་སྟེ། །ནན་དང་བ༷་སྟེ་སྟེང་འོག་གོ །ཧུ༷་ནི་ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་སྟེ། །ཕཊ་ནི་ཀུན་ཀྱང་<milestone unit="line" n="97.4"/>ཁྲོ་བོའི་ཚོགས། །རྩ་བའི་ལྷ་རྣམས་བཅུ་གཅིག་དག །སྙིང་ལ་ངེས་པར་བསྟན་པ་ཡིན། །བུམ་པ་ནང་གི་མར་མེ་ལྟར། །བདག་ཉིད་གསལ་བར་ཀུན་ཀྱང་གསལ། །སེ་འབྲུ་ཙམ་གྱི་ཉི་ཟླ་ལ། །རྩ་ནི་འབྲུ་ཙམ་པདྨའི་<milestone unit="line" n="97.5"/>གདབ། །ཕྲ་ཞིང་འདུས་པ་ཉུངས་འབྲུ་ཚུལ། །སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་ཡབ་དེ་བཞིན། ཁྲོ་མོ་རྣམས་དེ་ལུས་དང་གྲིབ་མའི་ཚུལ་དུ་བསྒོམ། ཁེན་ཏུ་འདྲིས་ཤིང་གསལ་བར་བསྒོམ། །སྲས་མཆོག་བསྐྱེད་པའི་རྒྱུ་ཡང་<milestone unit="line" n="97.6"/>ཡིན། །སྲོག་གི་སྒོ་རུ་ཤར་བ་དང་། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་དུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །གསེར་གྱི་སྦུ་གུ་ལྟ་བུའི་མགྲིན་པ་ནས། །ཡིག་འབྲུ་མ་ནོར་རིན་པོ་ཆེའི་འཕྲེང་བ་ལྟ་བུ། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུ་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་འཕྲོ་<milestone unit="page" n="98"/><milestone unit="line" n="98.1"/>འདུ་བྱ། །ཕར་འཕྲོས་རྒྱལ་བའི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །ཚུལ་འདུས་བདག་ལ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཆོས་དབྱིངས་ལ། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པ། །སྐུ་ཡི་དབྱིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="98.2"/>བདག་གྱུར་ཅིག །གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱང་དེ་བཞིན་ནོ། །མཆོད་དང་བསྟོད་པ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །དེ་ནས་སྐུ་ཡི་ལྷ་རྣམས་བསྐྱེད་པར་བྱས་ཏེ། བསྐྱེད་སྔགས་བཅུ་པོ་འདི་ནི་རྫོགས་པའི་རིམ་པ་དང་ལྡན་པ་ཡིན་<milestone unit="line" n="98.3"/>པས། ཐུགས་ཁའི་ལྷ་རྣམས་ལས་བསྐྱེད་དེ། ཐུགས་ཀའི་ས་བོན་ལས་ཏིལ་མར་གཅིག་ལས་གཉིས་སུ་འཕྲོས་པའི་ཚུལ་དུ་བསྐྱེད། དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་ཙམ་ན་བདག་གི་ཕུར་པོ་ལ་གསལ་བར་སྒོམ། ཡུམ<milestone unit="line" n="98.4"/>རྣམས་ཐམས་ཅད་ལུས་དང་གྲིབ་མའི་ཚུལ་དུ་བསྒོམ། ལས་སྔགས་དག་ལས་ཟ་བྱེད་དང་། །གསོད་བྱེད་ཤུགས་ལས་བསྐྱེད་པར་བསྒོམ། །སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་ཡབ་དེ་བཞིན། ཁྲོ་མོ་རྣམས་ཀྱང་ཡུམ་དེ་བཞིན། །ཟ་<milestone unit="line" n="98.5"/>བྱེད་གསོད་བྱེད་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཏེ། །ཀུན་ཀྱང་མཐིང་ནག་རོལ་པ་ཅན། །ཕྱག་ན་ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་འདྲིལ། །ཞབས་གཉིས་བགྲད་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོདྷ་ཧུ༷་ཀ་ར་ཧུ༷། གརྫ་གརྫ་ཧུ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="98.6"/>ཧུ༷་ཀ་ར་ཡུམ་སྤྲུལ་པ་ལྕམ་དྲལ་དང་བཅས་པ་གཙོ་བོའི་མདུན་དུ་བཀོད་ཙམ་ན། བདག་གི་ཀླད་པ་དུང་ཁང་གི་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་བསྒོམ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོདྷ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ཤར་<milestone unit="page" n="99"/><milestone unit="line" n="99.1"/>༄༅། །ཕྱོགས་སུ་བཀོད་ཙམ་ན། བདག་གི་ནུ་པྲག་ཏུ་བསྒོམ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོདྷ་ནི་ལ་དནྟྲ་ཧཱུཾ༷། ད་ཧ་ད་ཧ་ཧུ༷་ཕཊ། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལྷོ་ཤར་དུ་བསྒོམ་ཙམ་ན། བདག་གི་དཔུང་པ་གཡས་པར་བསྒོམ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོདྷ་<milestone unit="line" n="99.2"/>ཡ་མརྙ་ཀ་ཧུ༷། པ་ཙ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལྷོ་ཕྱོགས་སུ་བཀོད་ཙམ་ན། བདག་གི་དཔྲལ་བའི་དབྱིངས་སུ་བསྒོམ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོདྷ་ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་ཧྭ༷། བན་དྷ་བན་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལྷོ་ནུབ་ཏུ་བཀོད་<milestone unit="line" n="99.3"/>ཙམ་ན། བདག་གི་བརླ་གཡས་པར་བསྒོམ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོདྷ་རྒྱ་གྲི་བ་ཧུ༷། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ནུབ་ཕྱོགས་སུ་བཀོད་ཙམ་ན། བདག་གི་མགྲིན་པའི་ནང་དུ་བསྒོམ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོདྷ་ཨ་པ་ར་ཙིསྟ་ཧུ༷། སྟིགི་<milestone unit="line" n="99.4"/>སྟིགི་ཧཱུཾ་ཕཊ། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ནུབ་བྱང་དུ་བཀོད་ཙམ་ན། བདག་གི་དཔུང་པ་གཡོན་པར་བསྒོམ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོདྷ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུན་ཌ་ལི་ཧུ༷། ཚིན་དྷ་ཚིན་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་བྱང་ཕྱོགས་སུ་བཀོད་ཙམ་ན། བདག་<milestone unit="line" n="99.5"/>གི་ཐུགས་ཀར་བསྒོམ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོདྷ་ཏྲེ་ལོཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། སྙིན་དྷ་སྟིན་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ །དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་བྱང་ཤར་དུ་བཀོད་ཙམ་ན། བདག་གི་བརླ་གཡོན་པར་བསྒོམ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོདྷ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཧུ༷། ཕོཊ་ཕོཊ་ཧུ༷་ཕཊ །གཙོ་<milestone unit="line" n="99.6"/>བོའི་རྒྱབ་ཏུ་བཀོད་ཙམ་ན། །བདག་གི་ལྟེ་བར་བསྒོམ་མོ། །རྟོག་ཚོགས་མ་སྤངས་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། ཡིན་པ་དག་ལ་ཡིན་པར་བསྒོམ། །སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་བསྒྲུབ་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་<milestone unit="page" n="100"/><milestone unit="line" n="100.1"/>ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་ནས་ཀྱང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པ་དང་། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །མཆོད་བའི་ཁ་ཚར་རྫོགས་པར་བྱ། །གཉེན་པོ་ལྷ་ཡི་གདེང་<milestone unit="line" n="100.2"/>ཞེས་བྱའོ། །རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་རིགས་འཛིན་རྣམས། །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་གྲུབ་མཛོད་ཅིག །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གྲུབ་པར་མཛོད། །སྟོང་བའི་གོ་ཆ་བླ་ན་མེད། །མི་འགྱུར་ཆོས་ཉིད་བརྟན་པའོ། །མི་<milestone unit="line" n="100.3"/>འགྱུར་ལྟ་བའི་གདེང་ངོ་། །སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །བསད་ཅིང་མནན་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེ་གཏམ་བྱས་ནས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེ་བསྒོམ། །སྲས་མཆོག་བཅུ་གཅིག་ཐུགས་ཀའི་ལྷ། །བཅུ་<milestone unit="line" n="100.4"/>གཅིག་ལས་ཀྱི་བསྐྱེད་ཅིང་གདོན། །ཀུན་ཀྱང་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ལ། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་གཅེར་བུ་རལ་པ་ཅན། །ཕྱག་ན་ཕུར་བུ་འདྲིལ་བ་ཤ་དག་གོ །སྐུ་སྨད་ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་ཟུར་གསུམ་པ། །ཞལ་<milestone unit="line" n="100.5"/>ནས་ཀི་ལ་ཡ་འབྲུག་ལྟར་སྒྲོགས་པ་ཤ་དག་གོ །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིག་ནན་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། བསྐྱེད་པའི་སྙིང་པོ་ཡིན། སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཅིང་དབང་བསྐུར་བའི་སྙིང་པོ་ནི། ཨོ་ལ༷་ཧུ༷་ལ༷་སྟ༷་པ་<milestone unit="line" n="100.6"/>ནན། མོ་ཧ་ཡ། བྷ་ག་བན། ཤིཀྲི་བི་ཏྲི། སྲས་མཆོག་གཟི་བྱིན་བསྐྱེད་པ་བྱིན་བརླབས་པ། ཁེ་རི་བཛྲ་ཧུ༷་ཀ་ར་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལ་ཡ། འཕྲིན་ལས་ལ་གཟུད་པ། ཛ་ཧུ༷་བ༷་ཧོ། སརྦ་བིག་<milestone unit="page" n="101"/><milestone unit="line" n="101.1"/>༄༅། །ནན། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། ཚེ་ལུང་དང་ཁྲུས་ལུང་གི་དགོངས་པ། བཛྲ་ཧུ༷་ཀ་ར་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཀ་ར་ཧྭ༷་ཨ་ཨ་ཨ། རྫོགས་པ་བཟླས་པས་ནི་འོག་གནོན་སྔགས་ཀྱི་སྙིང་པོར་ཡང་འགྲོ །ཡ་བཞིན་<milestone unit="line" n="101.2"/>དེད་པས་ལྷ་རྣམས་ཐམས་ཅད་འཕྲིན་ལས་བཞིའི་སྙིང་པོར་ཡང་འགྲོ །ལམ་གྱིས་དེད་པས་མནན་པའི་སྙིང་པོ་ཡང་འགྲོ་།ཛས་དེད་པས་འགུགས་པའི་སྙིང་པོར་ཡང་འགྲོ །ཐྲེ་ཀྲིས་དེད་པས་ཡབ་ཡུམ་ཐབས་དང་<milestone unit="line" n="101.3"/>ཤེས་རབ་ཀྱི་སྙིང་པོར་ཡང་འགྲོ །ཧུ༷་ཀ་རས་དེད་པས་སྒྲོལ་བའི་སྙིང་པོར་ཡང་འགྲོ །སརྦ་ས་དེད་པས་ཐམས་ཅད་ཚོགས་པའི་སྙིང་པོ་སྟེ། འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པ་དང་འཇིག་རྟེན་པ་གཉིས་སུ་ཡང་འགྲོའོ། །མོ་<milestone unit="line" n="101.4"/>ཧ་བྷས་ཡས་དེད་པས་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་སྙིང་པོར་ཡང་འགྲོ །བཅུ་གཉིས་དོན་གྱི་མན་ངག་འདི། །དཀྱུས་ལས་ངོ་ཏི་ཕྲད་པར་གྱིས། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །སྤྲུལ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཕྱག་<milestone unit="line" n="101.5"/>བརྙན་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། ་༑་ན་མུ་ཀའི་དུས་ལ་བབ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ས་བདག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཁྱེད་ཀྱི་འཕྲིན་ལས་དུས་ལ་བབ། །མཐུ་རྩལ་དབྱུང་བའི་དུས་ལ་བབ། །བསྐུལ་<milestone unit="line" n="101.6"/>བའི་འཕྲིན་ལས་སྦྱོར་བ་གསུམ་གྱི་སྒོ་ནས་དགུག །དེ་ནས་ཟབ་མོ་སྔགས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། ཏ་ཐ་ཡ་ཏ་ཐ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ས་ཡ་ར་ཧ་ཏ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཤི་ཀྲི་ཨ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཛ་ལ་པ་ཡ་ཛ་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ།<milestone unit="page" n="102"/><milestone unit="line" n="102.1"/>ཨ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ་བེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བི་ཏ་ཡ་བི་ཏ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བི་ཏ་བི་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་བྱེད་པ་རྣམས། །ཟུང་ཞིག་རྒྱོབ་ཅིག་རྣམ་པར་ཆིངས། །རྟོགས་<milestone unit="line" n="102.2"/>ཤིག་གྲོགས་དང་བྲལ་བར་གྱིས། །ཕོབ་ཅིག་རྣམ་པར་གཟིར་བར་གྱིས། །ང་ཡི་དབང་དུ་གྱུར་ནས་ནི། །བསྒོ་བའི་བཀའ་རྣམས་ཉན་པར་གྱིས། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བཤིག་ནས་ཀྱང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་<milestone unit="line" n="102.3"/>དུ་རློགས། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་མེད་པར་བྱོས། །ང་ཡི་དབང་དུ་གྱུར་ནས་ནི། །བསྒོ་བའི་བཀའ་རྣམས་ཉན་པར་གྱིས། །རྫས་རྣམས་དྲག་པོ་ནི། གུ་གུལ་དག་དང་སྔོན་དམར་བྲུངས། ་་ས་ཀར་རྒྱལ་པོ་དག་དང་<milestone unit="line" n="102.4"/>ནི། །དུག་གི་རྫས་རྣམས་བསོག་པར་བྱ། །ལྕགས་ཕྱེ་ཟངས་ཕྱེ་བསྟིམ་པར་བྱ། །ཨ༷་གུ་ཤ་ནི་དཀར་ནག་དང་། ་་ས་ཀར་རྒྱལ་པོ་དག་གིས་བྲབ། །མ་ཏེ་ལ་ཡི་འབྲས་བུ་དང་། །ཏིལ་དང་ཉུངས་ནག་དག་གིས་<milestone unit="line" n="102.5"/>བྲབ། །དེ་ཡི་དོན་ནི་ཇང་ལྟར་ལགས། །དེ་ཡི་དོན་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་འཇིག་རྟེན་པ། །རྣམ་པ་གཉིས་སུ་ཤེས་པར་གྱིས། །འདས་པ་དེ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཧ་ས་དག་ནི་རྣམ་རྒྱལ་ལོ། །གཟས་པ་གང་<milestone unit="line" n="102.6"/>ཡིན་ལྷ་དང་འབྲེལ་བའོ། །ཤི་ཀྲིན་དེ་ནི་མི་གཡོ་མགོན། །རྣམ་པར་འཆིང་བར་བྱེད་པའོ། །ཛ་ལ་པ་ཡདངཔོནི། །གཤིནརྗེརྒྱལཔོ་ཉིད་དུ་ངེས། །སྨྲ་སྨྱོ་ཐལ་བར་རློག་པའོ། །ཛ་ལ་པ་ཡ་འོག་མ་ནི། ཧུ༷་མཛད་རྒྱལ་<milestone unit="page" n="103"/><milestone unit="line" n="103.1"/>༄༅། །པོ་ཉིད་དུ་ངེས། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བཤིག་པའོ། །ཨ་བེ་ཤ་ཡ་དང་པོ་ཡིས། །རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོ་ཉིད་དུ་ངེས། །གཟུངས་ལ་དབབ་པའི་ཕོ་ཉར་བྱ། །ཨ་བེ་ཤ་ཡ་འོག་མ་ནི། །གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པ་ཞེས་<milestone unit="line" n="103.2"/>བྱ། །གང་ཡིན་དེ་ནི་འཛིན་པར་བྱེད། །ཏ་ཐ་ཡ་ནི་དང་པོ་ཡིས། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བ་ཉིད་དུ་ངེས། །ལུས་ངག་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་རློགས། །ཏ་ཐ་ཡ་ནི་འོག་མས་ནི། །སྟོབས་ཆེན་རྒྱལ་པོ་ཉིད་དུ་ངེས། །གཟིར་བའི་<milestone unit="line" n="103.3"/>ལས་ནི་བྱེད་པའོ། །བི་ཏ་ཡ་ནི་དང་པོ་ཡིས། །དབྱུག་པ་སྔོན་པོ་ཉིད་དུ་ངེས། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་མེད་པར་བྱེད། །བི་ཏ་ཡ་ནི་འོག་མ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་ཉིད་དུ་ངེས། །རྡེག་ཅིང་སྒྲོལ་བར་བྱེད་<milestone unit="line" n="103.4"/>པའོ། །ཡ་ནི་རྣམ་པ་བཅུ་པོ་འདི། །ཁྲོ་བོ་བཅུ་རུ་ངེས་པ་ཡིན། །རེ་རེ་ལ་ནི་སྟོང་ཚོ་རེ། །ལས་ལ་སྦྱོར་ཀར་ཤེས་པར་གྱིས། །རྒྱུན་མི་འཆད་པར་བཟླས་པར་བྱ། །འདས་པའི་བསྒྲུབ་པ་དེ་ལགས་ན། །འཇིག་རྟེན་པ་ནི་<milestone unit="line" n="103.5"/>ཇི་ལྟར་ལགས། །གསངབའི་བདག་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་ཡི་དོན་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་བའི་གྱིང་པོ་བཅུ། །ཡང་ནི་བཅུ་པོ་དག་ལ་སྦྱར། །རྩ་བའི་སྙིང་པོ་ཡ་ལ་ནི། །སྐུ་མདོག་དམར་པོ་ཉིད་དུ་<milestone unit="line" n="103.6"/>སྦྱར། །སྣ་ཚོགས་སྙིང་པོ་ཡ་བཞི་ནི། ཁྲན་པ་བཞི་རུ་སྦྱར་བར་བྱ། །རྫས་དང་ཕོ་ཉགངབཞིནནོ། །རེརེལ་ནི་ཁྲི་ཚོ་རེ། །མཆོད་དང་བསྟོད་པཚུལབཞིནནོ། །སྤོགས་པའི་ལས་སུ་ཤེས་པར་གྱིས། །སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="104"/><milestone unit="line" n="104.1"/>བཟླས་པའི་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་ཡང་ཞུས་པ། ཀྱེ་རྡོ་རྗེ་འདུས་པ་ཆེན་པོ། དྲག་པོ་ཐུན་གྱི་བསྒྲུབ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། འདུས་པ་ཆེན་པོ་བཤད་<milestone unit="line" n="104.2"/>དུ་གསོལ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཉོན་ཅིག །འདི་ནི་འདི་ལྟར་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་དམར་ནག་ལེའུ་ཚེ་དགུ་པ་ལ། །བྱ་བའི་རིམ་པ་རྫོགས་པར་བྱ། །རྫས་ཀྱི་ཕུར་པ་བཅུ་གསུམ་ལ། །བྱིན་བརླབས་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="104.3"/>དང་བྱུག་བདུག་གསུམ། །གཟི་བྱིན་སྐྱེད་དང་བཅུ་གཉིས་ནི། །རྒྱུད་གཞན་དག་ཏུ་ཤེས་པར་གྱིས། །ཏིང་འཛིན་བསྐྱེད་སྤྱན་དྲངས་མཆོད་ལ་སོགས་པ་དང་། །ཚུལ་བཞིན་དུ་ནི་གོམས་པར་གྱིས། །འཛབ་ཀྱི་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="104.4"/>རིམ་པ་ནི། །དང་པོ་རྩ་བའི་སྙིང་པོ་བཟླས། །དེ་ནས་ཁྲོ་སྔགས་བཅུ་པ་བཟླས། །དེ་ནས་སྙིང་པོ་དག་དང་ནི། །དམ་ཅན་བསྡུས་པའི་སྙིང་པོ་བཟླས། །དེ་ནས་ཟབ་མོ་སྔགས་བདུན་བཟླས། །བསྐུལ་དང་ཕོ་ཉ་<milestone unit="line" n="104.5"/>ཚུལ་བཞིན་བྱ། །དེ་ནས་རྦད་པའི་སྙིང་པོ་བཟླས། །སྐམ་ཐུན་དང་ནི་གཤེར་ཐུན་གཉིས། །རང་རང་སྐབས་སུ་ཤེས་པར་གྱིས། །སྲོད་དང་ནམ་པྱེད་གཉིས་པོ་ནི། །དམ་ཅན་སྙིང་པོ་བཅུ་གཉིས་ལ། །སྦྱོ་ནི་བཅུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="104.6"/>བཏགས་ཏེ་བཟླས། །ཁྲག་སྣ་སྣ་ཚོགས་དག་གིས་བྲབ། །བསྐུལ་དང་གནད་ལ་དབབ་པས་བསྡེབས་པ་ན། །རྫས་དང་སྦྲགས་ཏེ་བརྡེག །བསྒྲལ་བའི་ལས་སྔགསབཅུགཅིགདང། །ཡ་ནི་བཅུ་གཅིག་བསྡེབས་པ་<milestone unit="page" n="105"/><milestone unit="line" n="105.1"/>༄༅། །ཡིས། །ལྕགས་ཕྱེ་ཟངས་ཕྱེ་རྡོ་ཕྱེ་དང་། །ཏིལ་དང་ཉུངས་ཀར་སྦྲགས་ཏེ་བརྡེག །བསྐུལ་དང་བཅས་ཏེ་ཐོ་རངས་བྲབ་པར་བྱ། །གསུམ་མམ་བདུན་ནམ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་དག་ཏུ་བསྒྲུབ། །སྨད་ཀྱི་ཀློང་<milestone unit="line" n="105.2"/>བརྒྱད་དག་གིས་བསྒྲུབ། །ཨེ་ཡི་འབྲུབ་ཁུང་བང་རིམ་སུམ་བརྩེགས་ལ། །ཟ་བྱེད་ཞལ་དང་མདའ་གཞུར་བཅས། །མཆོན་ཆ་རྩང་གིས་བསྐོར་ལ་བཞག །མཚན་མའི་ལིང་ག་དག་ཀྱང་གཞུག །སྔགས་ཀྱི་རིམ་པ་མ་<milestone unit="line" n="105.3"/>ནོར་བཟླས། །ཉི་མ་ཚང་ཞུགས་བཟླ་བ་ལ། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་ཐུན་ཡིག་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིག་ནན་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། མ་ར་ས་ན། པྲ་མརྟ་ནི་ཡེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་མ་མ་པ་ཤི་ཀུ་མྲ མ་ཏ༷་ཉ་ཀ་ར་ན་སྨྱོ། ཀ་ར་ཨི་<milestone unit="line" n="105.4"/>ནན་སྨྱོ། དྷ་ཏི་མ་མ་ཀརྨ་སྨྱོ། གྲི་ཀྲ༷་ཀ་རེ་ཡ་སྨྱོ། མ་ཏ་མ་ཏ་སྦྱོ། ཛ་ལ་ཛ་ལ་སྨྱོ། སུ་རུ་སུ་རུ་ཧྲོ། མུ་རུ་མུ་རུ་སྨྱོ། ཀ་ཏང་ཀ་ཏེ་སྨྱོ། ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ་སྦྱོ། ཨ་ཙི་ཏེ་སྦྱོ། ཨ་པ་ར་ཙིསྟ་སྨྱོ། དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="105.5"/>བབ། །སྤྲུལ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཕྱག་བརྙན་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། ་༑ན་མུ་ཀའི་དུས་ལ་བབ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ས་བདག་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །ཁྱེད་ཀྱི་འཕྲིན་ལས་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="105.6"/>བབ། །མཐུ་རྩལ་དབྱུང་བའི་དུས་ལ་བབ། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །ཁྱེད་ཀྱི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། །སྔོན་ཆད་ཇི་བཞིན་ཆད་བཅས་པ། །མངོན་སྤྱོད་འཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་མཛོད། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་<milestone unit="page" n="106"/><milestone unit="line" n="106.1"/>ལ་བབ། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་བཀའ་ལས་ནི། །སྡིག་ཅན་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་པ། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཀླད་པ་ཚལ་པ་བརྒྱད་དུ་ཁོས། །ཉོན་ཅིག་བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་ཚོགས། །ང་ཡི་བཀའ་ལས་<milestone unit="line" n="106.2"/>འདའ་མ་བྱེད། །ཧུ༷་པ་ར་བིད་ཏན་ཡང་། །སྣྲིན་དྷ་སྣྲིན་དྷ་ཡ། སྟིན་དྷ་སྟིན་དྷ་ཡ། གྲི་ན་གྲི་ན་ཡ། ཧ་ན་ཧ་ན་ཡ། བན་དྷ་བན་དྷ་ཡ། ཧ་ན་ཧ་ན་ཡ། ད་ཧ་ད་ཧ་ཡ། པ་ཙ་པ་ཙ་ཡ། སརྦ་ཨ་ན་ཡ། ཏ་ཐ་ཡ་ཏ་ཐ་ཡ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="106.3"/>ཕཊ། གིང་གི་ཐུན་གྱིས་བསྒྲལ་བའོ། །སྐར་ཆེན་ཐང་ལ་བབས་པའམ། །ཨག་ཤོ་ལ་མེ་ཐར་བའམ། །རྒྱ་ཤོ་བ་ལ་སེར་ཆེན་བབས་པ་བཞིན་དུ་བསྒྲལ་པར་བསམ། །སྙིང་རྩ་གཅད་ཅིང་དབང་པོ་ཕྱུང་། །བླ་བཞི་སྐམ་<milestone unit="line" n="106.4"/>ཞིང་ཡན་ལག་གཅད། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བཤིག་པར་བྱས། །གཏོར་ཆེན་དག་ལ་ཁྱི་འདུལ་བཞིན། །ཚངས་པའི་ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཡང་། །ཞག་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ན་འཆི་བར་འགྱུར་རོ། །དྲག་པོ་ཐུན་གྱི་བསྒྲུབ་པ་སྟེ་ལེའུ་<milestone unit="line" n="106.5"/>ལྔ་པའོ།། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས། རྡོ་རྗེ་འདུས་པ་ཆེན་པོ་ལ་ཞུས་པ། ཀྱེ་འདུས་པ་ཆེན་པོ། མངོན་དུ་བསྒྲལ་བའི་འཕྲིན་ལས་ཇི་ལྟར་ལགས། །འདུས་པ་ཆེན་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །འདུས་པའི་<milestone unit="line" n="106.6"/>བདག་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། འདི་ནི་འདི་ལྟར་བསྒྲལ་བར་བྱས་ཏེ། །མུ་ར་ཡ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །མཚན་མའི་ལིང་ག་དག་བཅུག་ལ། །ཐུན་གྱི་ལས་རྣམས་རྫོགས་པ་དང་། །མངོན་དུ་བྱུང་བའི་འཕྲིན་ལས་<milestone unit="page" n="107"/><milestone unit="line" n="107.1"/>༄༅། །བྱ། །གསལ་བ་གསུམ་དང་ལྡན་པར་བྱ། །སྔགས་ཀྱི་ཐེམ་ཡིག་རྫོགས་པར་བྱ། །ཚེ་ལུང་ཁྲུས་ལུང་རྫོགས་པར་བྱ། །ཧུ༷་ཀ་ར་ཨུ་ཨུ་ཨུ། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་བདེན་པའོ། །གསང་སྔགས་ཀྱི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་<milestone unit="line" n="107.2"/>སོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུའོ། །ཨ་པི་ཙརུའི་དུས་ལ་བབ་བོ། །བརྣག་པོ་དེ་ཁོ་ན་ལའོ། །ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས། །བརྣག་པ་དེ་ཁོ་ན་ལའོ། །ལས་སྡེཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ཏུ་བསྲང་། །བདེན་པ་སེམས་གྱིས་<milestone unit="line" n="107.3"/>བརྡ་དོན་གྱི་ངོ་སྤྲད། གནག་པ་བསྒྲུབ་པའི་འཕྲིན་ལས་ཀྱིས་བརྡ་དོན་དགྲོལ་བའི་གདམས་ངག་བྱའོ། །ཧུ༷་དུས་གསུམ་གྱིས་དགོངས་པས་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ཕུལ་དབུལ། གཟས་པའི་གནད་པ་བཅུ་གཅིག་ལ་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="107.4"/>སྤྲུལ་པ་བཅུ་གཅིག་གིས་གདབ་པར་བྱ། །མཐུན་པའི་ཚིག་གསུམ་གྱིས་བསྒྲལ་བའི་ལས་མེད་བྱ། །གནན་སྲེག་འཕང་དང་གསུམ་གྱིས་འཕྲིན་ལས་མཐར་འབྱུང་། །ཧྭ༷་གསུམ་གྱིས་དགོངས་པས་མཐུན་པའི་མན་ངག་<milestone unit="line" n="107.5"/>གསུམ་དུ་སྡེབས། དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་བྱེད་པ་རྣམས། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའེ་གདུང་འཚོ་བ་པ། །རིགས་འཛིན་བདག་ཅག་<milestone unit="line" n="107.6"/>རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པ་རྣམས། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་དང་། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་བརླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་ཁུག་<milestone unit="page" n="108"/><milestone unit="line" n="108.1"/>ལ། །མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་དུ་བཤིགས་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཇོད། །ང་ཡི་དབང་དུ་གྱུར་ནས་ཀྱང་། །བསྒོ་བའི་བཀའ་རྣམས་ཉན་པར་མཛོད། །ཨོ་ལ༷་དང་<milestone unit="line" n="108.2"/>པར་བིད་དུ་བསྡེབས་ལ་ཀུན་བཞི་ལ་གདགས། ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་གསུམ་གཏང་། སྦྱོར་བ་དང་པོ་སྔགས་ཀྱིས་བསྒྲལ་བར་བྱ། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་དང་རྡོ་རྗེ་གསང་བ་རུ་བསྡེབས། །སྣྲིན་དྷ་མན་ཆད་ཁྲོ་བོ་ལྔས་<milestone unit="line" n="108.3"/>གནས་ལྔར་བསྒྲལ། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་དང་བྲན་དང་བཀའ་ཉན་སྡེབས་པ་ཡིས་ཕོ་ཉ་གཏང་། ཧ་ན་བཛྲ་གསུམ་པོ་ཁྲོ་བོ་ཡིས་གནས་གསུམ་ལ་གདབ། །མཇུག་གི་ལས་གསུམ་ཀུན་བཏང་། སྐྱེ་བརྒྱུད་གཉིས་<milestone unit="line" n="108.4"/>ཀྱིས་ཁྲོ་བོ་གཉིས། །བདུན་བརྒྱུད་རྩད་ནས་གཅད་པའི་ཕྱིར། །སྤྱི་བོ་རྐང་མཐིལ་གཉིས་ལ་གདབ། །དངོས་གྲུབ་འདྲ། གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་བྱེད་པ་རྣམས། །ངའི་གོང་བཞིན་སརྦ་དང་ཏ་ཐ་ཡས་གདབ། ཧུ༷་ཕཊ་<milestone unit="line" n="108.5"/>གཉིས་ཀྱིས་ཀུན་གདུགས། །ཟབ་མོ་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་དང་། །ཐུན་ཟོར་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་དང་། ཏིང་འཛིན་ཕོ་ཉའི་སྦྱོར་བ་གསུམ། །ཀུན་ལ་དེ་བཞིན་འབྱོར་བར་གྱིས། །རྡུངས་ཤིག་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="108.6"/>ག་་། །བཀའ་ལས་འདའ་བྱེད་སྡིག་ཅན་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་མེ་དབལ་སྙིང་བསྲེག་ནས། །ལུས་ངག་རྡུལཕྲནབཞིནདུརློག །ཁྲོམོ་འབར་བའི་གཏུན་ཁུང་དུ། །རྡོ་རྗེའི་ཐོ་བས་བརྡུངས་བྱས་ནས། །ལྷ་ཡང་རུང་སྟེ་<milestone unit="page" n="109"/><milestone unit="line" n="109.1"/>༄༅། །བསྒྲལ་བར་བྱའོ། །ཁ་ཐ༷་ཁ་ཐ༷་ཁ་ཐ༷། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ །བཛྲ་ཡཀྟ་ཀྲོདྷ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་བརྒྱད་དཀར་ནག་གི་མཚམས་སུའོ། །དྲག་པོ་མངོན་དུ་བསྒྲལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་<milestone unit="line" n="109.2"/>པའོ།། །།གབ་པ་གསང་བའི་རྒྱུད་ཅེས་ཀྱང་བྱ། །ཀླག་རྒྱུད་ཆུང་ངུ་ཞེས་ཀྱང་བྱ་བ་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཀི་ལ་ཡ་ཀ་ལ་བིག་ཏྲེ་ཏྲིའི་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། ཕུར་པ་ནག་པོ་མདུང་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>