<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0378-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje mkha' 'gro'i rgyud/-->རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0378-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=725.1; end=768.6--><milestone unit="page" n="725"/><milestone unit="line" n="725.1"/>༄༅། །བཞི་མཚམས་བརྒྱད་སྟེང་འོག་ཟླ་གམ་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། ཁྲུབ་པའི་མ་བརྒྱད་དབང་མཆོག་ཁྱོད་ལ་སྤྱིན། །འབར་བའི་བར་ཁྱམས་བརྒྱད་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཡང་སྤྲུལ་བརྒྱད་ཀྱི་དབང་མཆོག་ཁྱོད་<milestone unit="line" n="725.2"/>ལ་སྦྱིན། །སྒོ་བཞི་རྡོ་རྗེའི་བྲག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །འཇུག་པའི་སྒོ་བཞིའི་དབང་མཆོག་ཁྱོད་ལ་སྤྱིན། །ཕྲ་མེན་སྤྱང་ཀི་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་མོའི་རྒྱུད་ལས། དབང་བསྐུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="725.3"/>དཀྱིལ་འཁོར་བསྡུའོ། །རྫོག་སོ།། །། ་། དཔལ་ཞོ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འ་་ལོ། །འད་དང་མ་བྱོན་དུ་ཉིད་ན། །ལྕང་ལོ་བ་གྱི་ཕོ་བྲང་དུ། །འཇིག་བྱེད་ཞོ་པོའི་སྐུ་ཅིར་ཡང་སྣང་བ་གནོད་<milestone unit="line" n="725.4"/>སྤྱིན་འདུལ་བའི་རྩེ་ལ། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་རྒྱན་སྣ་ཚོགས་དང་ལྡན་ཏེ། ཡེ་ཤེས་དགུའི་དབུ་དང་། སྟོང་པ་བཅོ་བརྒྱད་ཀྱི་ཕྱག་དང་། ཐར་པ་བརྒྱད་ཀྱི་ཞབས་སུ་ལྡན་ཏེ། གྱད་དང་བརྗིད་པའི་ཚུམ་དུ་བཞུགས་སོ། །གནོད་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="725.5"/>ལྷའི་འདུན་ས་ཕྱི་ཤོའི་འཁོར་ལ། བཀའ་སྡོད་གོ་པོ། རྒྱ་གྲམ་འབར་བའི་གདན་ལ་མི་འཇིགས་པ་གསུམ་དང་བཅས་ནས། མི་ལྡོན་པར་རྟོག་པའི་ཚུལ་གྱིས། བསྡུ་བ་ཞོ་པོ་གཝ་དོན་དུ་མཛད་པའོ། །མཁའ་ལྔ་<milestone unit="line" n="725.6"/>དབུས་ཀྱི་གཏིང་ཁུང་དུ་བསྡུས་ཏེ། འབར་བའི་རྭལྔལ། མུཏིགའབརབསའདྲིལ་བ། རླུ་་ནག་ཟླ་གམ་ལ། སྨིན་པ་གོ་པོས་བརྒྱན་པ་ཁྱམས་བཞི་འཁོར་ལོའི་ཚུམ་དུ་དབྱིངས་སུ་དྲིལ་བ། སྤངས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཕོ་<milestone unit="page" n="726"/><milestone unit="line" n="726.1"/>བྲང་། ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པར་འབྲེལ་ཏེ་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་གནས་པའོ། །སྤྲུལ་པའི་ཆ་བྱད་མང་པོ་དང་བཅས་པ། མི་འགྱུར་བ་ཡབ་ཡུམ་ལ། ཤུགས་འགྲོ་ལྔ་ཡི་མདངས་ཀྱིས་བརྒྱན། །མི་འགྱུར་ཐིག་ལེའི་འོད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="726.2"/>མཛེས། །རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་བཞི་རུ་ལྡན། ཁྲེས་པ་བརྒྱད་ཀྱི་རྟེན་དུ་གནས། །བཞད་པར་བྱེད་པའི་འོད་དུ་འབར། །དྭངས་མ་ཡུལ་གྱི་མཁའ་འགྲོ་རྣམས། །ཉེ་བའི་འཁོར་དུ་གནས་པའོ། །བསྐྱེད་དང་རྫོགས་པའི་མཁའ་<milestone unit="line" n="726.3"/>འགྲོ་ནི། །བསྐྱོད་དང་སྨིན་པས་འདེགས་པར་བྱེད། །ཟ་བྱེད་བདུན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མཐའ་བརྒྱ་ཅན། །བདུད་རྩི་བབ་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་དྲུག །རྩེ་དང་སྐྱོབ་པ་བརྒྱད་དུ་ལྡན། །ལས་བྱེད་བཅུ་<milestone unit="line" n="726.4"/>གཉིས་བརྒྱད་ཀྱིས་བསྐོར། །སྐུ་ཡི་མ་དང་གསུང་གི་སྲིང་། །ཐུགས་ནི་ཆོ་འཕྲུལ་ལྡན་པའོ། །བཤད་པ་བཞི་གཉིས་དུས་བཞིར་བཅས། །ཚངས་ཆེན་ལྷ་ཡི་ཚུལ་ཁྲིམས་ཅན། །གནམ་གྱི་དཀར་པོ་ཐུགས་རྗེ་ཅན། །བརྒྱ་<milestone unit="line" n="726.5"/>བྱིན་སེར་སྐྱ་ཡོན་ཏན་མཛོད། །སྒྲིང་གི་རི་ཏི་མཚན་བཞིར་ལྡན། །འཁོར་ལོ་ཁྱབ་འཇུག་སྐྲུ་གྲི་བསྣམས། །སྟོབས་བཟང་ཆེན་པོ་གནོད་སྦྱིན་འཇོམས། །སྐོས་རྗེ་འཕྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་འཕྱར། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སྲིད་པ་<milestone unit="line" n="726.6"/>ཤིག །འབྱུང་རིངས་སྐྲུན་དགུའི་ཆོ་འཕྲུལ་འགྱེད། །ཕག་ཆེན་པོ་ནི་བརྟུལ་ཞུགས་ལྡན། །ཕུང་བྱེད་བདུན་ཀྱི་སྲིང་མོ་འདུལ། །ནོར་བདག་ཆེན་པོ་ནེའུ་ལེ་བསྣམས། །རྒྱལ་ཆེན་བཞི་ནི་དམག་དཔོནམཛོད། །གཤིནརྗེརྭ<milestone unit="page" n="727"/><milestone unit="line" n="727.1"/>༄༅། །ཏྲ་འཁོར་རྣམས་བསྡུས། །གིང་དང་བསེ་ཡི་སྐྱེ་ས་བསྟན། །བདུད་དང་གཤིན་རྗེའི་མ་རུ་ཙེ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་འཁོར་ཚོག་དང་། །རང་བཞིན་ཐབས་གཅིག་བཞུག་པའི་ཚེ། །རང་བཞིན་འཁོར་ནི་ཤུག་<milestone unit="line" n="727.2"/>ཀྱིས་འདུལ། །ལས་ཀྱི་འཁོར་ནི་སྤྲུལ་པས་འདུལ། །སྲུང་བྱེད་འཁོར་ནི་ཐབས་ཀྱིས་འདུལ། །སྒྲོལ་བྱེད་འཁོར་ནི་མཛད་པས་འདུལ། །ཐབས་ཀྱི་འཁོར་ནི་རོལ་པས་འདུལ། །དེ་ཡི་འདུལ་ཐབས་འདི་ལྟ་སྟེ། །སྐྱེ་མེད་མི་<milestone unit="line" n="727.3"/>གཡོ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །རང་བཞིན་ཤུགས་ཀྱིས་འདུལ་ཐབས་སོ། །སྣང་སྲིད་རིག་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་གྱིས། །སྙིགས་མའི་མ་མོ་འཇིག་པར་འགྱུར། །གཉིས་མེད་སྲས་ཀྱིས་རོལ་པ་ཡིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མ་མོ་<milestone unit="line" n="727.4"/>འཇིག །རིག་པ་གར་ཐབས་སྣ་ཚོགས་ཀྱི། །བཤན་པའི་དཔུང་རྣམས་འཇོམས་པའི་དཔལ། །མངོན་སྤྱོད་རིག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱིས། །སྲིད་པའི་ཕོ་རྒྱུད་མཚན་མར་འཇོམས། །འདུལ་ཐབས་ལྔ་ལས་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="727.5"/>ཤར། །གསལ་ལ་མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་དང་། །མཉམ་ལ་མ་འདྲེས་ཡེ་ཤེས་དང་། །བྱེ་བྲག་འབྱེད་པའི་ཡེ་ཤེས་དང་། །ཕྲིན་ལས་རྫོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་དང་། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་དང་། །འཁོར་ལས་འཕྲུལ་པ་འདི་ལྟ་<milestone unit="line" n="727.6"/>སྟེ། །དང་པོ་ལྷ་དང་གཉིས་པ་མི། །གསུམ་པ་ཡི་དྭགས་ཡིན་པ་སྟེ། །བཞི་པ་བྱོལ་སོང་གནས་རིགས་ལ། །ལྔ་པ་དམྱལ་བའི་འཁྲུལ་འཁོར་ལའོ། །རྟོགས་པའི་ས་རྣམས་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཐ་མ་བསྒྲལ་བས་དང་པོ་སྟེ། །ཀུན་ཏུ་<milestone unit="page" n="728"/><milestone unit="line" n="728.1"/>འོད་དུ་ཤར་བའོ། །བཞི་པ་གཉིས་པའི་དོན་དུའོ། །པདྨ་ཅན་དུ་སྣང་བའོ། །གསུམ་པ་གནས་སུ་གྲོལ་བའོ། །འཁོར་ལོ་ཚོགས་ཆེན་དོན་དུ་ལྡན། །གཉིས་པ་དག་པ་བཞི་པ་ལ། །ཡེ་ཤེས་བླ་མ་ནོན་པའོ། །གཅིག་ལ་ལྔ་ཡི་<milestone unit="line" n="728.2"/>དོན་དུ་སྟེ། །རྫོགས་པའི་སྤྱི་ཅིག་དོན་དུ་ཤར། །འཁོར་ལྔ་སྨིན་པའི་འབྲས་བུ་ལྔ། །དང་པོ་ས་ཡི་འོད་ཡིན་ཏེ། །གཉིས་པ་མེ་ཡི་འོད་དུ་འབར། །གསུམ་པ་ཆུ་ཡི་མདངས་སུ་ལྡན། །བཞི་པ་སྤྱོད་པའི་ཐབས་ཡིན་ཏེ། །ལྔ་པ་<milestone unit="line" n="728.3"/>ནམ་མཁའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །དང་པོ་རྩ་ལ་གཉིས་པ་ཁྲག །གསུམ་པ་དབུགས་ལ་བཞི་པ་དྲོད། །ལྔ་པ་བཀྲག་གི་ངོ་བོའོ། །འཁོར་གྱིས་བསྡུ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དཔལ་ཆེན་ཐུགས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་རྫོགས། །ཧུ༷་ནི་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོས་<milestone unit="line" n="728.4"/>ཏེ། །འ་ནི་བྱམས་པའི་རང་བཞིན་ལ། །ཧ་ནི་དགའ་བ་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཟླ་ཚེས་བཏང་སྙོམས་བདག་ཉིད་བསམ། །ང་ནི་བརྩོན་འགྲུས་འབྱུང་བ་ལ། །ཨ་ནི་ཤེས་རབ་ཆེན་པོ་དོན། །མ་ཞར་བསྡུས་པར་མྱ་ངན་བཟླས། །མི་<milestone unit="line" n="728.5"/>དམིགས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད་ལས་གླེང་གཞི་དང་། འཁོར་མྱ་ངན་ལས་བཟླ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།རྒྱལ་མཚན་རིམ་པ་གང་ལགས་པ། །ངོ་མཚར་ལྷ་ལ་བདག་ཉན་<milestone unit="line" n="728.6"/>འཚལ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དབེན་ལ་གཉན་པའི་ཆུ་ཀླུང་དུ། །མ་མོ་འདུ་བའི་དུར་ཁྲོད་དུ། །གནོད་སྦྱིན་འདུ་བའི་མདུང་རྩེ་དང་། །སྲིན་མོ་འདུ་བའི་སྦར་བཤད་དང་། །སྤེལ་དང་འགུགས་དང་<milestone unit="page" n="729"/><milestone unit="line" n="729.1"/>༄༅། །དབྲོག་པ་དང་། །མནན་དང་སྦ་བ་དེ་བཞིན་ནོ། །མཆོད་དང་བསྐང་བའི་རྫ་རྣམས་དང་། །བུམ་ལྔ་རྟེན་དུ་བཅ་པ་ཏེ། ཁྲུ་བཞི་སྦྱང་པའི་མཎྜལ་དུ། །དབང་གི་སྐུད་པ་ཕྱེ་ནས་ནི། །གདུལ་བྱེདལྔ་<milestone unit="line" n="729.2"/>དང་ལྡན་པར་བྱ། །དབུས་སུ་ཟླ་གམ་སྒོ་བཞི་ལ། །དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གསུམ་གྱིས་བརྒྱན། །པད་བཞི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ལྡན། །སྣམ་བུ་སྒོ་ཡིས་རྣམ་པར་མཛེས། །ཆེ་མཆོག་ཡབ་ཡུམ་གསལ་བྱས་ཏེ། །ཐུགས་<milestone unit="line" n="729.3"/>ལས་བུམ་པ་སྒྱུ༷་གྱིས་བརླབས། །ཉི་ཟླའི་སྟེང་དུ་ལྷ་ལྔ་དགོད། །སྒོ་བཞིར་གླུ་འདེགས་སྙིང་པོ་འགོད། །རྒྱལ་མོ་ལྔ་ཡི་སྙིང་པོ་བསྐྱེད། །ལྷ་མོ་ལྔ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །སྒོ་མ་བཞི་ཡིས་མཛེས་པར་བསྐྱེད། །གཙོ་བོ་ཐུགས་<milestone unit="line" n="729.4"/>ལས་འོད་འགྲོས་པས། །བསྐུལ་བས་ཛ་དང་དྲི་རུ་དྲངས། །ཡབ་ཡུམ་བསྙེན་པ་མཁའ་རུ་སྤྲོས། །བསྣོལ་མར་དྲངས་པས་འོད་དུ་གསལ། །ཡབ་ལ་རིགས་ལྔ་དབུ་ལ་རྫོགས། །ཡུམ་ལྔ་མཁའ་ལ་ཤར་བའོ། །དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="729.5"/>ཞལ་ནི་བསྒྱུར་བྱས་ལ། །ཞི་བ་ནུབ་སྒོ་ཤར་དུ་སྟེ། །ཐིག་བཞི་ལྡན་པའི་དགུར་རྫོགས་པ། །པད་བརྒྱད་མུ་ཁྱུད་རབ་མཛེས་པའོ། །དེ་ཚེ་ཕྱོགས་བཞིར་བསྐྱེད་བྱ་བ། །ཡེ་ཤེས་ག་་མོ་བཞི་པོ་དང་། །བཞད་པའི་རྒྱལ་མོ་<milestone unit="line" n="729.6"/>བཞི་པོ་གསལ། །ཟུར་བཞི་དགྱེས་སྡེ་རབ་ཏུ་བསམ། །སྒོ་བཞི་གྲུ་འདེགས་བསམ་བྱས་ཏེ། །འཁོར་གྱི་མ་མོ་བཅུ་དྲུག་དབུས། །ཡུམ་གྱི་གནམ་ཞལ་གདངས་པ་སྲ ཐིག་ལེ་བ་་ཀྱི་ཐབས་མཚམས་སུ། །ཉི་ཟླ་འབར་<milestone unit="page" n="730"/><milestone unit="line" n="730.1"/>བའིགའུ་སྲ །དྲི་ཡི་རྩེ་ལ་ཧ་ལྔ་བསམ། །དེ་ནི་རྒྱལ་མོ་ལྔ་ཡི་རྒྱ། །དེ་སྟེང་རྟ་མགྲིན་དབང་གི་རྒྱ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་འབར་བའི་རྒྱ། །རྭ་ལ་ཉི་ཟླ་འབར་བའི་རྒྱ། །དེ་ནས་སྔགས་ཀྱི་ཕོ་ཉ་རྒྱ། །ཡབ་ཡུམ་སྔགས་ལ་ལས་<milestone unit="line" n="730.2"/>སྔགས་གདགས། །ཨོ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ཕཊ། ཐྲོ་ཨུ་ཡུ་ཤ་ཛ། གཙོ་བོའི་ཐུགས་ལས་འོད་འཕྲོས་པས། །བཅུ་དྲུག་མ་མོ་བརྒྱུད་བསྐུལ་ཏེ། །ཚེ་རྟེན་དྲི་རུ་དྲངས་ནས་སུ། །གཙོ་བོའི་ཐུགས་ལས་བསྡུས་བྱས་<milestone unit="line" n="730.3"/>པས། །རྡོ་རྗེའི་ལམ་བྱུང་གནམ་ཞལ་མཁའ། །རྟ་མགྲིན་ཞལ་ནས་ག་འུར་འཁྱིལ། །ཚིག་གི་ཕོ་ཉ་དགུག་བྱས་པ། །ཧུ༷་ཆེ་ཞེས་ཆེ་མོ་གསང་བའི་ཡུམ། །ཐིག་ལེ་སྦྱོར་བའི་ཡུམ་གཅིག་མ། །དཀར་མོ་ཉི་ཟླ་ཐོད་ཕྲེང་<milestone unit="line" n="730.4"/>ཅན། །གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་མིག་གཅིག་མ། །གཡུ་ཡི་རལ་པས་སྲིད་པ་སྒྲོལ། །ཆགས་པའི་ཕྱག་གིས་པདྨ་འཛིན། །རིན་ཆེན་མཆེ་མ་སྐྱེ་འགྲོའི་གསོས། །ཙིསྟ་ཞགས་པས་མུ་སྟེགས་སྒྲོལ། །རྫུ་འཕྲུལ་ཤུགས་ཀྱི་ཚེ་དྲོངས་<milestone unit="line" n="730.5"/>ཤིག །དེ་ནས་སྤེལ་བར་བྱ་སྟེ། །སྒྲི་ལ་མུ་རན་ཧུ༷་ཨུ་ཡུཁོ་ཧུ༷་ཨ་སྟི་ཤ་སརྙི་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧུ༷་ཨ་བི་ཡང་ལང་ཏི་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཧུ༷་ཨ། མ་ཧྭ་ལང་ཏི་ཧུ༷་ཨུ་ཡུཁོ་ཧུ༷་ཨ། ཆེ་མཆོག་ཀུན་གྱི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །གའུ་རྒྱལ་མོ་ལྔ་བསྐུལ་བས། །འཕྲོ་<milestone unit="line" n="730.6"/>འདུ་ཉི་མའི་འོད་ལྟར་སྤེལ། །དེ་ནས་ཚེ་གནས་བྱ་བ་ནི། །རྒྱལ་མོ་ལྔ་པོ་རྟེན་ལ་བསྡུ། །ཧུ༷་མཁའ་མཉམ་པ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ནི། །ཆོས་དབྱིངས་ཉི་མ་ལྟ་བུ་ལ། །འཕྲོ་འདུ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རུ་ཤར། །བག་ཆགས་ལྔ་ཡི་རྒྱུད་སྦྱང་<milestone unit="page" n="731"/><milestone unit="line" n="731.1"/>༄༅། །ནས། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་བཅུད་བསྡུས་པས། །མི་འགྱུར་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །བུམ་པ་བཤིག་ལ་ཚེ་དབང་བསྐུར། །གནོན་པོའི་སྔགས་ཀྱིས་བྲལ་བྱས་ལ། །སྨིན་མཚམས་སྦས་ལ་རྒྱ་ཡིས་གདབ། །འབྲང་<milestone unit="line" n="731.2"/>རྒྱས་བཀྲ་ཤིས་གསལ་བྱས་ནས། །མཁའ་འགྲོ་ཚོགས་ཀྱི་གཏང་རག་གཏོང་། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད་ལས་རྒྱལ་པོ་བསྒྱུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོས་ཡང་གསོལ་པ། །སྲིད་པ་རྒྱུད་ཀྱི་བྱུང་<milestone unit="line" n="731.3"/>ཚུལ་དང་། །གྲུབ་པའི་དོན་ནི་འབྲས་བུ་གཉིས། །ངོ་མཚར་ལྷ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །བཅུ་ཚོ་བཞི་རྫོགས་རྒྱལ་སོགས་དེ། །ལྷ་མོ་ཡོངས་འཁྱུད་བདེ་བ་མས། །བཀའ་དོན་གཏན་ཚིགས་གཏན་ལ་ཕབ། །མི་ནུབ་ཚེ་ཡི་<milestone unit="line" n="731.4"/>གཏན་ཚིགས་དག །རྟོགས་པ་དོན་གྱི་ཆེ་བ་དང་། །ས་གཞི་ལྟ་བུ་གཅན་འཕྲང་དང་། །རྒྱལ་པོ་ལྟ་བུའི་བཀའ་ཉན་དང་། །མཛད་པ་ཐབས་ཀྱི་ཐབས་དང་། །གསལ་བ་དོན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="731.5"/>བསྒྲུབ་པ་དང་། །མངོན་སྤྱོད་ལས་ཀྱི་མཐའ་རྣམས། །ང་ཡི་གསང་རྒྱུད་ཆེན་པོའི་དོན། །གཞི་གཉིས་དོན་དུ་ངས་བསྟན་གྱིས། །འཁོར་གྱི་གཙོ་བོ་སེམས་གཏོད་ཅིག །བརྗོད་བྱ་རྗོད་བྱེད་ཐབས་ཚུལ་གྱིས། །དགོས་དང་<milestone unit="line" n="731.6"/>དགོས་པའི་བྱེ་བྲག་དང་། །འབྲེལ་བ་ཐབས་ཀྱི་གཏན་ཚིགས་རྣམས། །འབྲེལ་དོན་གཏན་ཚིགས་གཏན་ལ་ཕབ། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་སློང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།རྟོགས་པའི་དོན་ནི་འདི་ལྟ་<milestone unit="page" n="732"/><milestone unit="line" n="732.1"/>སྟེ། །སྐྱེ་མེད་མི་གནས་གཟུང་འཛིན་བྲལ། །མ་སྐྱེས་ཕྱིར་ན་སྐྱེ་བ་མེད། །དུས་གསུམ་འཕོ་འགྱུར་མེད་པའི་དོན། །མི་གཡོ་སེམས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ལ། །འཕོ་འགྱུར་མེད་པའི་རིག་པ་གསལ། །འབྱུང་ལྔ་སེམས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="732.2"/>ལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་མཐའ་རྒྱ་ཅན། །ཀུན་འདུས་སྣང་སྲིད་དབྱིངས་ལ་འདུས། །འཕོ་འགྱུར་དུས་གསུམ་ངང་དུ་གསལ། །སྣང་སྲིད་རང་ཤར་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ཡེ་ནས་མ་གཤེགས་རང་བྱུང་བ། །སྣང་སྲིད་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་<milestone unit="line" n="732.3"/>པོའི་དོན། །ཀུན་བཟང་ཀློང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །རིག་པ་ཐུགས་ཀྱི་འོད་ཤར་བ། །མཛེས་པ་ཡུལ་གྱི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །དོན་ཀུན་རྒྱལ་བའི་ཐུགས་ལས་རྫོགས། །རྒྱལ་བ་ཐུགས་རྗེ་གཉིས་མེད་དོན། །སྐྱེ་འགག་མ་<milestone unit="line" n="732.4"/>ལུས་སེམས་ལ་གསལ། །མ་འགགས་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ། །སྣོད་བབ་ཀུན་གྱི་འོད་འདུས་པ། །མཁའ་ལ་རླུད་གི་དོན་དུ་ཤར། །མ་ནི་ངང་གི་རང་བཞིན་ལ། །མོ་ནི་རེག་པའི་དོན་ཤར་བ། །རིག་པ་མ་འགགས་གཏན་<milestone unit="line" n="732.5"/>ཚིགས་ཀྱིས། །སྐྱེ་མེད་དོན་ཀུན་གཏན་ལ་ཕབ། །སྐྱེ་མེད་དོན་དམ་ཚན་མ་ཡིས། །སྐྱེ་བའི་ཆོས་ཀུན་གཏན་ལ་ཕབ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་རང་བཞིན་ལས། །སྣང་སྲིད་མ་མོར་རང་བཞིན་འཆར། །རྫུའཕྲུལ་ཤུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="732.6"/>མཁའ་འགྲོ་རྣམས། །རྒྱལ་སྲས་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་ལས་བྱུང་། །རང་གིས་རང་ལ་བརྟགས་བྱས་པས། །སྣང་དང་སྟོང་པའི་དོན་དུ་རྟོགས། །རང་ཉིད་ཚད་མའི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། ཁྲར་བ་རང་ཉིད་སྟོང་པར་རྟོགས། །སྐྱེ་འགག་<milestone unit="page" n="733"/><milestone unit="line" n="733.1"/>༄༅། །མེད་པའི་ངང་ཉིད་ལས། །རོལ་པའི་ཁྱད་པར་ཅིར་ཡང་སྣང་། །མཚན་མའི་གཟུང་འཛིན་སྣ་ཚོགས་ཀུན། །སྤྲིན་ཕུང་མཁར་ལ་ཐིམ་པ་བཞིན། །མ་སྐྱེས་ཆོ་དབྱིང་ངང་དུ་ཐིམ། །ཐིམ་པའི་རྒྱལ་པོ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="733.2"/>རྒྱ་གསལ། །སྣང་སྲིད་རིག་པའི་རྒྱན་ཤེས་ན། །མ་མོ་ཀུན་གྱི་རེ་གནས་ཡིན། །སྲིད་པའི་མ་མོ་ཐམས་ཅད་དང་། །རྒྱལ་བའི་ཐུགས་ལས་བྱེ་བྲག་མེད། །དེ་ཡི་དོན་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །མཁའ་ལ་འོད་དུ་གསལ་རྟོགས་<milestone unit="line" n="733.3"/>ན། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་རྣམ་རྟོག་བྲལ། །མ་སྐྱེས་རིག་པའི་དོན་ལ་གསལ། །ཆོས་ཉིད་འཛིན་པའི་མཚན་མ་འཇིག །གསེར་གྱི་ཐིག་ལེ་དོན་གསལ་བ། །ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་སྤྲོས་དང་བྲལ། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའི་དོན་རྟོགས་<milestone unit="line" n="733.4"/>ན། །ཐོད་ཕྲེང་མ་ཡི་འཛིན་རྟོག་བྲལ། །ཡེ་ཤེས་བཞི་ཡི་དོན་ཤར་བས། ཁྲོས་པའི་དབང་ཆེན་མཚན་མ་འཇིག །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ངང་རྟོགས་ན། །མ་ཆེན་བཞི་ཡི་འཛིན་རྟོག་བྲལ། །དོན་དང་སེམས་ཅན་རིག་གྱུར་<milestone unit="line" n="733.5"/>ན། །དགེས་བད་མ་ཡི་མྱ་ངན་འདས། །སྐྱེད་པའི་དོན་ཉིད་རྟོགས་གྱུར་ན། །ཆགས་བྱེད་མ་ཡི་མཚན་མ་འཇིག །སྙོམས་བྱེད་བྱམས་པའི་ངང་གནས་པ། །ཆ་སྙོམས་མ་ཡི་མཚན་མ་འཇོམས། །ལས་བསླུ་མེད་པའི་དོན་<milestone unit="line" n="733.6"/>གསལ་བ། །ནམ་མཁའི་རྒྱལ་མོའི་འཛིན་རྟོག་བྲལ། །དཔག་བསམ་ཤིང་གི་བཅ་ཕྱུང་བས། །བུ་མོ་དྲུག་གི་གཏི་མུག་བསལ། །ཟངས་ཀྱི་སྦུ་གུའི་ངང་བསྐྱོད་མ། །འདོད་ཁམས་གསུམ་གྱི་འདོད་ཆགས་སྒྲོལ། ཁུ་བ་<milestone unit="page" n="734"/><milestone unit="line" n="734.1"/>རླུ་་གི་དོན་ཤེས་པས། །སྲིད་བཞི་དམག་དཔོན་མཚན་མ་འཇིག །དབང་པོ་འདིར་བསྡུས་རིག་གྱུར་ན། །སྲིན་མོ་བདུན་གྱིས་ཞེ་སྡང་འཇིག །དགའ་བ་བཞི་ཡི་དུས་ཤེ་ན། །དུ་བཞིའི་རྒྱལ་མོ་རྟོགས་པ་འཇིག །རུས་<milestone unit="line" n="734.2"/>པའི་རི་རབ་དོན་གསལ་ན། །ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་མཚན་མ་འཇོམས། །སྲིད་པ་མཚན་མའི་ལས་རྟོག་ཀུན། །བདག་མེད་རྟོགས་པའི་ཐབས་ཀྱིས་འདུལ། །སྣང་སྲིད་སྣང་བའི་མ་མོ་ཀུན། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆོ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="734.3"/>ཏེ། །རིག་པ་མཁའ་ལ་འགྲོ་བ་ནི། །ས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ་འགྲོ་མ། །རང་བཞིན་གནས་པའི་རྫུའཕྲུལ་ཅན། །མཁའ་ལ་འཕྱོ་ཞིང་དབྱིངས་ལ་ཉལ། །སྣང་སྲིད་གར་ཐབས་རྒྱལ་བའི་ཡུམ། །འཕོ་འགྱུ མངའ་སྐྱེ་འགྲོ་<milestone unit="line" n="734.4"/>གསོས། །བདེ་ཆེན་བཅུ་ཡི་དོན་རྟོགས་ལ། །རྩ་བ་བྱང་ཆུབ་་སེམས་སུ་གསལ། །སྤྱི་དཔལ་བཅུ་ཡི་དོན་གསལ་བས། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཀྱི་ཐུགས་ལ་རྫོགས། །གསང་ཆེན་བཅུ་ཡི་མཁའ་གསལ་བས། །བྷ་ག་བཅུ་ཡི་<milestone unit="line" n="734.5"/>དབྱིངས་འདུ་འབྱུང་། །རྫོགས་ཆེན་བཅུ་ཡི་དོན་གསལ་བས། །རྒྱལ་བའི་སྐུ་དང་ཡེ་ནས་མཉམ། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །བཅུ་ཚོ་བཅུ་ཡི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །ཆོ་གས་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཡེ<milestone unit="line" n="734.6"/>ཤེས་ལྔ་ཡི་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡི་བག་ཆགས་སྦྱོངས། ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་ལམ་སྒོ་གཅད། །རྨད་བྱུང་རོལ་པའི་ཅིར་ཡང་སྣང་། །ཀུན་བཟང་ངང་དུ་ཐམས་ཅད་འདུས། །མཚན་མ་བཟང་ངན་ཐམས་<milestone unit="page" n="735"/><milestone unit="line" n="735.1"/>༄༅། ཁུད་ཀུན། །ཅི་ཡང་སྣང་ཞིང་ངོ་བོ་སྟོང་། །སྟོང་པའི་ངང་ལ་རྟག་གན་ན། །དུ་གསུམ་རྒྱལ་བའི་དགོང་པ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད་ལས། ལྔབ་རྒྱ་མཚོའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།ཕྲ་མེན་<milestone unit="line" n="735.2"/>རྒྱ་མཚོས་ཡང་གསོལ་པ། །སྤྱོད་པའི་དོན་ཆེན་ཇི་ལྟར་ལགས། །རྒྱལ་པོ་བདེ་བས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྦྱོད་མཆོག་དམ་པ་འདི་ལྟར་ཏེ། །རྒྱལ་པོའི་ཚོགས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་དུ། །འབྱོར་པའི་ཡོ་བྱད་ལྡན་བྱས་ནས། །སྣ་ཚོགས་ཡི་<milestone unit="line" n="735.3"/>གེས་གཞལ་ཡས་བརླབ། །དྲག་པོའི་ས་བོན་རྫས་སྦྱངས་ནས། །རྒྱལ་མོ་ལྔ་ཡི་ས་བོན་གྱིས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལོངས་སྤྱོད་ལྡན། །གཡས་པ་ཏ་ཀའི་འབྲས་བུ་ཡིན། །གཡོན་པ་ཏ་རིས་བཅད་བྱ་པས། །ཧྲིལ་སྒོ་འབར་<milestone unit="line" n="735.4"/>བས་རོལ་པ་བསྟབ། །འབའ་ཏ་བདུད་རྩི་འབར་ཡང་། །ཕར་སྟོར་ཚུར་འབར་བར་བྱ། །ལམ་དགུ་ཐིག་ལེ་ཐིག་པ་ཡང་། །བཏབ་པའི་ཚུལ་ནི་གོང་མ་བཞིན། །ཏ་ལས་ཏ་ཡིས་རྫས་རྣམས་དང་། །བདུད་རྩི་ཆེན་<milestone unit="line" n="735.5"/>པོའི་ཐབས་སུ་རོལ། །འབྱུང་འཇུག་ཀུན་ལ་རི་ཀྲིས་བསྲུང་། །ཡབ་ལས་རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔ་བསྲུང་། །ཡུམ་ལས་རྒྱལ་མོ་ལྔ་ཡི་མཛེས། །རྡོ་རྗེ་ཡི་གེ་རྫོགས་པས་བརྒྱན། །བྷ་གར་དབྱིངས་ཕྱུག་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །ཐབས་ཀྱི་སྤྱན་<milestone unit="line" n="735.6"/>ནི་བརྡེག་བྱས་ཏེ། །ན་སའི་རྩེ་མོར་ཧུ༷་གཟུགས་ཏེ། །རྟ་མཆོག་གཡས་ནས་གཡོན་དུ་དྲིལ། །འོང་བའི་སྒྲ་ལ་ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད། །འགྲོ་བའི་སྒྲ་ལ་ཕཊ་དུ་བསྒྲགས། །དེ་ནས་མཁའ་འགྲོ་མཆོད་བྱས་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་མ་<milestone unit="page" n="736"/><milestone unit="line" n="736.1"/>ཚོགས་ཀུན་གྱི་རྗེ། །སངས་རྒྱས་རྣལ་འབྱོར་ཀུན་གྱི་མེས་གཅིག་ལ། །བདེ་ཆེན་ཡུམ་གྱི་དབྱིངས་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མཁའ་བཞི་དབྱིངས་ལས་བསྐྱེད་པའི་སྲས་མོ་ལྔ། །འབྱུང་བ་ལྔ་དང་དུས་བཞི་ཆ་སྙོམས་<milestone unit="line" n="736.2"/>མ། །མི་འགྱུར་གཡུ་དྲུང་བསྐྱེད་པའི་ས་ཡི་གཉིས་མེད་སྐུ། །རྒྱལ་མོ་ལྔ་ལ་སོགས་པ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཀུན་གཞི་སེམས་ལས་བསྐྱེད་པ་ཁྲོ་མོ་ཚོགས། །ཕྱིར་མི་འོངས་པའི་སྐྲུན་དྲུང་བཅུ་བཞི་ཡི། །རུས་མིན་སྐྲུན་དྲུག་<milestone unit="line" n="736.3"/>ཚོགས་རྣམས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཕྱི་ནང་ཡུལ་ལས་བསྐྱེད་པའི་ལྔ་བཅུ་ལྔ། །མཚམས་མེད་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་རང་བཞིན་ལས། །ཉི་ཟླ་གཟའ་སྐར་མང་པོ་ཤར་བ་ལྟར། །གནས་འདིར་འཁོར་བཅས་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="736.4"/>གཤེགས་སུ་གསོལ །ས་མ་ཡུ་དུ་ན་སྟུམ། རྡོ་རྗེ་ཞིང་ཆེན་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །ཉི་ཟླ་པདྨ་འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བཅས། །དབྱིངས་ཀྱི་སྤུན་དྲུག་བསྒོམ་བྱ་མ་མོའི་ཚོགས། །ལྔ་བཅུ་རྩ་ལྔའི་ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="736.5"/>ཚོགས། །མི་གཡོ་མི་འགུལ་བརྟན་པར་བཞུགས་སུ་གསོལ། །སྤྱོད་པའི་ངོ་བོ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨུ་མ་ཚང་ནས་ཉལ་བ་དང་། །བཅུ་དྲུག་ཚང་ནས་སྡོད་པ་དང་། །ཕུགས་ནས་སྲམ་ལྟར་འཐེན་པ་དང་། །མཁར་ལ་རླུད་ལྟར་འཕྱོ་<milestone unit="line" n="736.6"/>བ་དང་། །རྔམས་པའི་དྲག་ཤུལ་བྱེད་པ་དང་། །ནམ་མཁའི་སྐས་ལ་འཛེག་པ་དང་། །གླག་ཆེན་གཟན་ལ་དབབ་པ་དང་། །འཕར་བ་དཔྱང་ཐག་ཆོད་པ་དང་། །གླང་ཆེན་རོལ་དུ་ཞུགས་པ་དང་། །མགལ་མེ་ཀླད་ལ་བསྐོར་<milestone unit="page" n="737"/><milestone unit="line" n="737.1"/>༄༅། །བ་དང་། །འདི་རྣམས་དམིགས་ཀྱིས་བསྒྲལ་བའོ། །ཕ་དང་ཁུ་བོ་མེས་པོ་དང་། །ལྷ་དང་བྲམ་ཟེ་མུ་སྟེགས་དང་། །བྲན་དང་གཡོག་པོ་བདུད་དང་ནི། །གཤིན་རྗེ་དྲེགས་པ་བསྒྲལ་བའོ། །ཉོན་མོང་ཡིད་<milestone unit="line" n="737.2"/>དང་རྣམ་ཤེས་ཡིད། །ཀུན་གཞི་སེམས་དང་འདོད་ཆགས་སེམས། །ང་རྒྱལ་དང་ནི་ཁོང་ཁྲོ་དང་། །སེར་སྣ་དག་དང་རྒྱུ་དག་དང་། །ལེ་ལོ་དང་ནི་ཕྲག་དོག་རྣམས། །འདི་རྣམས་དམིགས་ཀྱིས་སྒྲོལ་བའོ། །ཉོན་མོངས་<milestone unit="line" n="737.3"/>གཟུགས་ཕུང་བཤིག་པའི་ཕྱིར། །གཡས་པ་སྐྲུ་གྲི་འབར་བ་ལ། །གཡོན་པ་གྱད་ཀྱིས་བརྒྱངས་ནས་སུ། །ཏྲ་ཐའི་སྔགས་ཀྱིས་སྒོ་ཕྱེ་ནས། །ཉ་ལ་བསྡུས་ལ་ཅོ་ལ་བསྟིམ། །འབྱུང་བ་གསུམ་གྱིས་སྦྱངས་བྱས་ནས། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="737.4"/>ལྷགས་ཀྱིས་བསྡུས་བྱས་ནས། ཀུན་ནས་བཟང་མོའི་མཁའ་ལ་བཞག །གསེར་དང་དངུལ་དང་འདྲེས་པ་བཞིན། །བསྡུས་ནས་རྒྱལ་བའི་ཕྱག་རྒྱར་བསྐྱེད། །ཟླ་རླུད་སྦྱོར་བའི་ཐབས་ཀྱིས་འཕང་། །རྒྱལ་བའི་རིགས་<milestone unit="line" n="737.5"/>ཀྱི་སྲས་སུ་བསྐྱེད། །དགེ་སྡིག་ལས་ཀྱི་ཤན་ཕྱེད་ནས། །སྡིག་པ་བྱང་ནས་ཡེ་ཤེས་འབར། །སྦྱོར་བ་ཆེན་པོའི་དམ་ཚིག་ནི། །མ་དང་སྲུ་མོ་ཕྱི་མོ་དང་། །ལྷ་མོ་ཀླུ་མོ་རིགས་ངན་མོ། །གདོལ་པ་མོ་དང་ཕྱལ་བ་དང་། རྨ་བྱ་<milestone unit="line" n="737.6"/>མདོག་སྡུག་ཐབས་ཀྱིས་བརླབས། །ད་འོད་རི་ག་དབྱེ་བ་དང་། །སྒྲ་ཡི་ཐལ་མོ་སྦྱར་བ་དང་། །མཁའ་ལ་རླུད་གིས་བསྐྱོད་པ་དང་། །ལྕགས་སྒྲོག་ཕྱག་རྒྱ་བསྡམས་པ་དང་། །སྲེག་པའི་མེ་ཡིས་དབབ་པ་དང་། །ཡེ་ཤེས་རླུད་<milestone unit="page" n="738"/><milestone unit="line" n="738.1"/>གིས་བསྒྲགས་པ་དང་། །ལས་ཀྱི་རླུ་་གིས་བཟློག་པ་དང་། །དགྱེས་པའི་ས་བོན་སྤྲོ་བ་སྟེ། །འདི་རྣམས་སྦྱོར་བའི་ཐབས་སུ་བསྟན། །དེ་ལས་ས་དགུ་དོན་གྱི་རྫོགས། །ཡེ་ཤེས་དགུ་དང་ཡང་དག་ལྡན། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་<milestone unit="line" n="738.2"/>འགྲོའི་རྒྱུད་ལས། ཚོགས་དང་ཏན་བྷན་གྱི་སྤྱོད་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་ཡང་གསོལ་པ། །གཅན་འཕྲང་ཆུ་ཡི་རང་བཞིན་འདི། །རིམ་པ་གང་དང་གང་ལག་པ། །ངོ་མཚར་ལྷ་ལ<milestone unit="line" n="738.3"/>བདག་ཉན་འཚལ། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྒྱལ་པོའི་བཀའ་རྟགས་མི་བཅག་པ། །ཇི་ལྟར་བསྒོ་བའི་ལས་བྱ་ཞིང་། །ལུས་ཀྱི་བསྲུང་བྱ་ཐུབ་པ་དང་། །ངག་གི་སྐྱོན་སྦ་ཡོན་ཏན་བརྗོད། །སེམས་ཀྱི་གྱ་གྱུ་<milestone unit="line" n="738.4"/>མེད་པ་ནི། །རྒྱལ་པོ་བཀའ་ཡི་དམ་ཚིག་གོ །རྡོ་རྗེ་རིག་པ་འཛིན་རྣམས་ལ། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་རྩེ་སྡོམ་ཞིང་། སྐྱོ་བས་མེད་པའི་དང་བ་ཡིས། །རྩེ་གཅིག་ཡིད་ཀྱིས་མོས་པར་བྱ། །འདི་ནི་སྐུ་ཡི་ས་མ་ཡ། །རིག་པའི་ཕྱག་<milestone unit="line" n="738.5"/>རྒྱ་གཏན་བསྒོམ་ཞིང་། །འོད་ཀྱི་རྒྱན་ལྷ་གསལ་བ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་གཏན་གནས་ཏེ། །ཉི་མའི་སྙིང་པོ་གཏན་གསལ་བ། །འདི་ནི་ཙིསྟ་ས་མ་ཡ། །ཐིག་ལེ་འབར་བའི་སྒྲ་བྱུང་ཞིང་། །བསྐྱེད་རྫོགས་ས་བོན་རྒྱུན་མི་<milestone unit="line" n="738.6"/>གཅད། །སྤྲོས་པས་ལྷ་བརྙེས་ངན་སོང་སྦྱོང་། །སྣང་སྲིད་སྔགས་ཀྱིས་ཕྲེང་བར་གསལ། །འདི་ནི་གསུང་གི་ས་མ་ཡ། །འདི་ཡིས་བཀའ་གཞུང་མ་ཐུབ་པར། ཕྱིན་ཅི་ལོག་དུ་སྤྱད་པ་ན། །འདི་རུ་མིབདེསྣཚོགས<milestone unit="page" n="739"/><milestone unit="line" n="739.1"/>༄༅། །འབྱུང་། །འབྲས་བུ་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་ལྟུང་། ཉམ་པའི་རྒྱུ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །དད་པ་ཆུང་ཞིང་སེར་སྣ་ཆེ། ཁྲོ་ག་་ཆེ་ཞིང་བདག་མེད་པ། །གཡོ་སྒྱུ་ཆེ་ལ་ཕྲག་དོག་པ། །འདི་ནི་ཉམས་པའི་རྒྱུ་ཡིན་<milestone unit="line" n="739.2"/>ནོ། །རྟོགས་པའི་དམ་ཚིག་གཞུད་ཐུབ་ན། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་འཇིན་རྟེན་པའི། །མཁའ་འགྲོ་རང་བཞིན་ཉེ་བ་ལ། །བར་ཆད་རྐྱེན་རྣམས་མི་འབྱུང་ཞིང་། །དགྲ་བགེགས་ཀུན་ལ་དབེན་པ་འཇུག །ཚེ་རིང་བ་དང་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="739.3"/>འཕེལ་འཀྱུར། །རྒྱལ་པོ་ལྟ་བུར་ཀུན་གྱིས་བཀུར། །ངན་སོང་གནས་རྣམས་སྟོངས་པར་འགྱུར། །ཉམས་ན་སྐོང་ཐབས་འདི་ལྟ་སྟེ། །སྐུ་ཡི་དམ་ཚིག་གཞུད་ཉམས་ན། །མཁའ་འགྲོ་རྣམས་ཀྱིས་འཚེ་གྱུར་པས། །ལུང་ལྡན་<milestone unit="line" n="739.4"/>དེ་ལ་གསོ་རུ་གཞུག །ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་ཉམས་གྱུར་ན། །རྒྱལ་བའི་ཡི་དམ་སྤོབས་པ་དབབ། །གསུང་གི་དམ་ཚིག་ཉམས་གྱུར་ན། །རང་སྔགས་ཕྲེང་བ་འདབ་དུ་བཟླས། །བསྐང་གསོའི་ཆོ་ག་གཞན་ཡང་བྱ། ཁུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="739.5"/>རྒྱལ་པོ་རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད་ལས། ས་མ་ཡ་དམ་ཚིག་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོས་ཡང་གསོལ་པ། །རྒྱལ་པོ་བཀའ་རྟག་ཇི་ལྟར་ལགས། །ངོ་མཚར་ཆེ་བ་བདག་ཉན་འ་། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་<milestone unit="line" n="739.6"/>ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྒྱལ་པོ་བཀའརྟགསཆེནཔོནི། ངས་བསྟན་པ་ལ་སེམས་ཐུད་ཅིག །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་འདི། །རབ་འབྲིང་གསུམ་གྱི་སྣོད་ལ་བསྐུར། །ཞིངགིརུམཚོནའབརབའདི། །རྒྱལ་སྲས་ལག་ཏུ་<milestone unit="page" n="740"/><milestone unit="line" n="740.1"/>བསྐུར་བྱས་པས། །སྲིད་པའི་མཁའ་འགྲོ་དབང་དུ་འགྱུར། །དཔུང་བཞི་ཚོགས་ལས་རྒྱལ་བར་བྱེད། །ཀེ་རུ་རསྒ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཧུ༷་རལ་གྲི་འདོད་ཆགས་འབར་བ་འདིས། །རྒྱལ་སྲས་ལག་ཏུ་བསྐུར་བྱས་པས། ཉོན་མོངས་<milestone unit="line" n="740.2"/>འཁོར་བའི་དྲ་བ་གཅོད། །སྲིན་པོ་དྲེགས་པའི་ཁོག་པ་བྲལ། །རསྒ་ལ་ཁད་ག་ན་ཧུ༷། དར་ནག་འབར་བའི་རུ་མཚོན་འདིས། །རྒྱལ་སྲས་ཅོད་པན་འཕྱོ་བའི་དབང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབང་བསྐུར་བས། །དུས་<milestone unit="line" n="740.3"/>གསུམ་གནས་སུ་བསྒྲལ་བའི་དབང་། །ཧ་ཧ་ན་ན་ན་ཕཊ་ཧུ༷། ཐོད་ཚར་འབར་བའི་དབུ་རྒྱན་ཅན། །རྒྱལ་མོ་ལྔ་ཡི་ཕོ་བྲང་སྟེ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡི་བག་ཆགས་སྦྱངས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་འོད་དུ་ཤར། །ཙྭ་ན་ཧ་ཏ་ཧུ༷། ནང་གི་<milestone unit="line" n="740.4"/>དོན་ལ་འདི་ལྟ་སྟེ། །རཀྟའི་ཐིག་ལེ་འབར་བ་འདིས། །མཁའ་འགྲོ་རིགས་པ་གསལ་བས་ཏེ། །ཆེ་མཆོག་ནུ་མའི་འོད་དུ་འབར། །ལྷ་མོ་རིགས་ཀྱི་བཞུགས་གནས་སོ། །མོ་ཧ་ལ་མ་ཧྭ༷། རཀྟའི་ཐིག་ལེ་རྒྱ་གོང་དུ། །ཐལ་<milestone unit="line" n="740.5"/>བའི་ཚོམ་བུ་ཁ་དོག་ཁ། །རིག་འཛིན་རྣམ་གསུམ་ཕོ་བྲང་ནས། །དུག་གསུམ་རྩ་ནས་གཅོད་པའི་རྟགས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དོན་མཚོན་པ། །པྲ་ཙ་ལ་ཧུ༷། ཐལ་བའི་རྟགས་ཀྱི་རྒྱ་གོང་དུ། །ཟོ་རིས་འབར་བའི་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="740.6"/>ལྔ། །རྒྱལ་བ་རིགས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་སྟེ། །དུག་ལྔ་གནས་སུ་སྦྱངས་ནས་ནི། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་རྒྱ་ཡིས་གདབ། །པརྩི་ཙྭ་ན་ཧུ༷། དམ་རྫས་ལྷ་ཡི་ཐིག་ལེ་ལ། །རྒྱལ་མོ་ལྔ་ཡི་སྙིང་པོས་སྦྱོངས། །ཨོ་ལྡན་དཀར་བའི་ཐིག་ལེ་<milestone unit="page" n="741"/><milestone unit="line" n="741.1"/>༄༅། །ཡིས་། །རྣམ་སྣང་དཔལ་གྱི་ཡེ་ཤེས་དོན་ཐོབ་ཤོག །ཧུ༷་ལྷན་མཐིང་ལ་འབར་བའི་རང་བཞིན་གྱིས། །བཀྲག་གསལ་སྙན་གྱི་ཡེ་ཤེས་དོན་ཐོབ་ཤོག །སྲ་ལྡན་སེར་ལ་འབར་བའི་ཐིག་ལེ་ཡིས། །འོད་གསལ་<milestone unit="line" n="741.2"/>འབར་བའི་ཡེ་ཤེས་དོན་ཐོབ་ཤོག །ཨོ་ལྡན་དམར་ལ་དྭངས་པའི་ངོ་བོ་ཡིས། །གཉེན་གསལ་འབར་བའི་ཡེ་ཤེས་དོན་ཐོབ་ཤོག །ཧ་ལྡན་ལྗང་ལ་ལྡེམ་པའི་བདག་ཉིད་ཀྱིས། །ཡང་གསལ་གཡོས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་དོན་ཐོབ་<milestone unit="line" n="741.3"/>ཤོག །གསང་བའི་དོན་ལ་འདི་ལྟ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་མཚན་ལྡན་མ། ཁྲུས་ཀྱི་དྲི་ལྡན་ལྷ་མོ་རླབ། །སེང་གེ་སྟག་གི་གཡས་ཕབ་ནས། །གྱི་ལིང་རྫུའཕྲུལ་ཆེན་པོ་དང་། །གཅན་གཟན་ཐ་མ་བརྟུལ་ཞུགས་དང་། རྒྱུ་བའི་<milestone unit="line" n="741.4"/>རླུད་ནི་ན་སར་གཟུང་། །ལས་ཀྱི་རླུད་ནི་རྒྱ་གྲམ་བཟུང་། ཁྱབ་བྱེད་རླུད་ནི་གཏི་མུག་སྟེ། རླུད་གསུམ་གཟུང་བས་བརྟུལ་ཞུགས་མཆོག །རེ་རེ་ལ་ཡང་བཞི་བཞིའི་སྟེ། ཡེ་ཤེས་བཅུ་དྲུག་མ་ཏ་མྲ །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་བདེ་<milestone unit="line" n="741.5"/>དབང་བསྐུར། །ཨོ་རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་ཡུམ་མཆོག་མ། །བདེ་མཆོག་ཡེ་ཤེས་སྐྱེད་བྱེད་མ། །གཡོ་བ་ལྔ་ལ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །འཛིན་བཞི་བཅུ་དྲུག་རྟོགས་པའི་ཐབས། །ཡུལ་མཆོག་མ་ཡིས་སྣང་བར་མཛོད། །རང་རིག་གསལ་<milestone unit="line" n="741.6"/>བའི་ཡེ་ཤེས་འོད། །སྐད་ཅིགརྟོགས་པའི་ཐབས་མཆོག་འདི། །སྐྱེ་མེད་ཡུམ་དང་རྒྱལ་པོ་ཡབ། །བདག་ལ་སྨིན་པའི་དོན་གསལ་བ། །རྒྱལ་བའི་སྐུ་དངབཀའདྲིགཅིག །ཧོ། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་སྲས་མཛེས་དེས། །ལུས་<milestone unit="page" n="742"/><milestone unit="line" n="742.1"/>ཀྱི་བཀུར་བ་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །ངག་གི་སྐྱོན་སྦ་ཡོན་ཏན་བརྗོད། །སེམས་ཀྱི་རྟག་ཏུ་འདུལ་བཅས་ལ། །ཡུམ་དང་རྒྱལ་པོ་ཐུན་མོང་བསྐུར། །སྲོག་ལུས་མན་ཆོད་ལུས་ཀྱི་རྣམས། །རྒྱལ་མོ་མཆོད་པས་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="742.2"/>མཉེས། །དེ་ལྟར་ཐོབ་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། །ལུས་ལ་འཚེ་བ་མི་འབྱུང་ཞིང་། །སྐྱེ་བོ་ཀུན་གྱིས་བཀུར་བ་དང་། མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་ཉེ་བ་དང་། །བརྒྱ་བྱིན་ཚེ་དང་མཉམ་པར་ངེས། །ཧེ་རུ་ཧུ༷་སྲས་འཁོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="742.3"/>མཉེས། །རྒྱལ་བ་ཉིད་དང་དགོངས་པ་མཉམ། །དེ་ལྟར་མ་ཐོབ་གང་ཟག་དང་། །བསྒྲུབ་པའི་ལས་ལ་འབྲས་མེད་འགྱུར། །འཇིག་རྟེན་འདི་ལ་ལས་ལོག་པས། །ཕྱི་མར་ངན་འགྲོའི་སྡུག་བསྔལ་འབྱུང་། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་<milestone unit="line" n="742.4"/>༢གྲོའི་རྒྱུད་ལས། དབང་བྱིན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོས་ཡང་གསོལ་པ། །དཀྱིལ་འཁོར་རིམ་པ་གང་ལགས་པ། །མངོན་རྫོགས་དཔལ་ལ་བདག་ཉན་འ་། །རྒྱལ་སྲ་དེ་བས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="742.5"/>པ། །བདག་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ཐིག་ལེ་ལ། །སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་ངོ་བོས་ཏེ། །མི་དམིགས་མ་སྐྱེས་དབྱིངས་ཉིད་ལས། །ཆོས་རྣམས་འབྱུང་བའི་རང་བཞིན་ཏེ། །སྣང་སྲིད་མ་འགགས་རིག་པའི་རྩལ། །མ་འགགས་རིག་པ་རང་<milestone unit="line" n="742.6"/>ཤར་བ། །ནམ་མཁའི་ངོ་བོ་སྙིང་རྗེ་མཆོག །མཚམས་སུ་སྦྱོར་བའི་སྙིང་རྗེ་སྟེ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་རང་བཞིན་ལས། །གཉིས་མེད་རིག་པ་ཐུགས་ཀྱི་མཆོག །རིག་པ་གསལ་བ་ཡེ་ཤེས་བརྒྱན། །མཐིང་ག་ཧུ༷་ནི་ཐུགས་<milestone unit="page" n="743"/><milestone unit="line" n="743.1"/>༄༅། །ཀྱི་གཏོར། །ཨེ་མྱ་ཀྭ་ཤ་ནི་ཨུ། དུ་ཀར་མ་རསྒ་ལ། ར༷་ཛ་ལ་མཎྜལ། མ་ཏིག་ར་མ། ཀིང་དྲིཤཱ་ལ༷། ར༷་བི་ཤུད་དྷི། པདྨ་ཙཀྲ་ཏི་ར་བ༷། མཐིང་ག་ཧུ༷་གི་འཐོར་རླུད་ལ། དྲག་པོ་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="743.2"/>སྣང་། །སྐྱོད་བྱེད་འབར་བའི་དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་འབྱུང་། །རཀྟ་དམར་སྨུག་ཞི་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆགས། ཁྲ་ཆེན་སྐྲུངས་པས་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཀེང་རུས་ཁྲལ་ཀྲོལ་རུས་པའི་རི་རབ་བརྩེགས། །སྣ་<milestone unit="line" n="743.3"/>ཚོགས་ལྷ༷་ལས་ཕོ་བྲང་གཞལ་ཡས་ཤར། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ལ་ཡུམ་གྱི་མཁའ་བཞིས་བརྒྱན། །རྩིབས་ཆེན་བཞི་ལས་བཞི་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཤར། །དབུས་ཀྱི་ཤར་ནུབ་ཉི་ཤ་འབར་ལ། །ཕྱི་ཁྱམས་བྷ་ག་བཞི་ཡི་བར་<milestone unit="line" n="743.4"/>ཁྱམས་ལི། །དུས་བཞི་འབྱུང་བ་བཞི་ཡི་གདན་དུ་གསལ། །གསུམ་པ་པད་མ་འདབ་བརྒྱད་པ་རུ་སྣང་། །བཞི་འདབ་པདྨ་རྩིབས་སུ་ལྡན། ཁུ་ཆད་བཞི་ལ་སྣམ་བུ་ཁྱམས་གསུམ་ལྡན། ནང་གི་རྩིག་པར་རིན་ཆེན་རྣམ་ལྔ་<milestone unit="line" n="743.5"/>ལ། །ཕྱི་ཡི་རྩིག་པ་ཐོད་པའི་མཁར་དུ་གཏམས། །ལྷ་བརྒྱད་གདུང་ལ་ཀླུ་བརྒྱད་ཕྱམ་དུ་བོར། །གཟའ་བརྒྱད་ཁ་བད་རྒྱུ་སྐར་དྲལ་བུ་བྱས། །རྒྱལ་ཆེན་རིགས་བཞི་སྦྲུལ་ནག་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །ཞིང་གི་རྒྱལ་མཚན་སྒོ་བཞི་<milestone unit="line" n="743.6"/>བརྒྱན། །ཉི་ཟླ་པདྨའི་འོད་ཀྱི་གདན་དུ་གསལ། །དབུས་སུ་རུ་དྲ་ཕོ་མོ་བསྣོལ་བ་ལས། ལྷ་ཡི་དབང་པོ་རྒྱ་མཚོ་ཉི་མའི་གདན། །རྩིབས་བཞིའི་སྟེང་དུ་བདུད་བཞིའི་རྒྱལ་མོ་གདན། །དུས་བཞིའི་རྒྱལ་མོ་བཞི་ལ་སྨྲའོ་ལག་<milestone unit="page" n="744"/><milestone unit="line" n="744.1"/>རིས་གདན། ཕྱོགས་སྐྱོང་བརྒྱད་ནི་དགྱེས་སྡེ་ཁྲོས་པའི་གདན། །སླན་མོ་ཐམས་ཅད་སྐམ་རློན་ཞིང་གི་གདན། །དབང་མོ་རྩ་བརྒྱད་དར་གྱི་བློན་གདན་ནོ། །ཧུ༷་ཆེན་དབུས་ཀྱི་གདན་ལ་ཤར་བ་ལ། །ཨོ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་<milestone unit="line" n="744.2"/>རི་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། བཅོམ་ལྡན་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་རོལ་པ་ལས། །དགྱེས་པའི་རོལ་པ་ལས། །དགྱེས་པའི་རོལ་པ་གར་དུ་བཞེས་སུ་གསོལ། །སྐྱེ་མེད་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ལ། །སྣང་སྲིད་རྫས་སུ་དབུལ་དུ་<milestone unit="line" n="744.3"/>གསོལ། །མཁའ་ལ་ཀློང་ཆེན་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །མཁའ་བཞི་དབུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །དགྱེས་པ་གར་གྱི་ཐིག་ལེ་སྤྲོ། །འཁོར་ལོ་པདྨ་རིམ་པ་ནི། རིམ་པ་བཞི་ཡི་འཕར་བའི་དབུས། །ཐིག་ལེ་སྤྲོས་པས་ཡིག་<milestone unit="line" n="744.4"/>འབྲུ་ཤར། །བསྐྱེད་པའི་སྔགས་ཀྱིས་ཕྱིར་རུ་གདོན། །བདག་གི་གསེར་གྱི་ཉི་མ་ལས། །ས་བོན་ལས་ཀྱི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་བྷ་ག་པདྨབྱ་ཧུ༷། བདག་གི་འོད་ཆེན་ཁ་དོག་ནས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="744.5"/>པ། །བཛྲ་ཤརྙི་པདྨ་ག་རུ་ཏི་སྨྱོ། བདག་གི་འབྱུང་བ་ལྔ་པོ་ལས། །ས་བོན་ལས་ཀྱི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །གི་ས་མུ༷་ཧུ༷་ཧ་ཛ་ལ་བར་ར༷་ཧུ༷་ཧ། ཤེ་ཤ་སན་ཏི་ཧ་ཀ་སི་ལོང་ཧེ་ཧ། མ་ཙྭ་ལང་ཧེ་ཧ། བདག་གི་དངས་མ་བཞི་པོ་ལས།<milestone unit="line" n="744.6"/>ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། མུ་ཏྲི་ནི་ཨ་ཤན་ཏྲི་ནི། བ་ག་དུན་ཏྲི་ནི། ཁ་མུན་ངན་ཏྲི་ནི། བདག་གི་དངས་མ་བཞི་པོ་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། ར༷་ཛ་ལ་ནི། པ༷་ཏིང་ཀ་ལ། སུ་ཙིསྟ་ཧ། ཡ༷་གསྙེ་ལ༷། བདག་གི་<milestone unit="page" n="745"/><milestone unit="line" n="745.1"/>༄༅། །དངས་མ་བརྒྱད་པོ་ལས། ་བོན་ལ་ནི་སྒྱུར་བྱེད་པ། ཨོ་སུརླ་བི་ཏི་ཨ་ཏོ་ཡེ། པདྨ་བི་ཏོ་ཨ་ཏོ་ཡེ། ཁ་ར༷་བི་ཏོ་ཨ་ཏོ་ཡེ། སྲིད་འགྲོ་བི་ཏོ་ཨ་ཏོ་ཡེ། །བཛྲཀེ་ཀེ། བཛྲཏ་ཀེ་བཛྲཏ་ཀེ། །བཛྲ་ནི་ལ་བཛྲནི་<milestone unit="line" n="745.2"/>ལ། བཛྲ་ལན་ཏ། བཛྲ་ལན་ཏ། བདག་གི་གསང་བ་བདེ་ཆེན་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །ཟ་གྲ༷་ས་མུ༷་ར༷་ཤྭ་ར་ཟ་གྲ༷་མུར་ར༷་ཤྭ་ར་བཛྲ་ཁ་རག་སྙིང་ཀ་རག བདག་གི་ཟངས་མའི་སྦུ་གུ་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་<milestone unit="line" n="745.3"/>སྐུར་བསྐྱེད་པ། པྲ་བན་ཀ་རི་སྨྱོ། པྲ་ཀིང་ཝང་གི་ཏི་སྦྱོ། བདག་གི་སྲིད་པ་མདོར་བསྡུས་ལས། ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །ཏྲག་རག་ཤ་ཁ་མུན་ཙ་མ་ཛག་ཤ་ཏྲག་རག་ཤ་མུ་ཏྲ་བ་ན། བདག་གི་དཔག་བསམ་ཤིང་བུ་<milestone unit="line" n="745.4"/>ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། ཁ་མུན་པ་རག་པ་ཏྲ་རག་ཤ །སྲན་ཝེ་ཀ་རི་ཏ་སྦྱོ། བདག་གི་དབང་པོ་མདོར་འདུས་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །ཧུ༷་ཀ་བ་རོད་ད་རོད། ནི་ལ་ཆུ་རང་ཁ་དོང་ཀ་ཏ་པ་ལ།<milestone unit="line" n="745.5"/>ཙ་པ་ལ། པདྨ་ཙག་ཤ །མ་ཀུ་རག་ཏི། དར་པ༷་དིང་པ༷། ཨེ་ཨུ་ར་ལི། ནུ་པོ་རུ་ལུ་ནུ་པོ་རུ་ལུ་སྨྱོ། སྒག་ཤག་ཤ་རག་ཤ །གཡ་གཡོན་ཐབ་དང་ཤེ་རབ་ལས། །་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །མ་ཏ༷་སྨྱོ། སྨྱོ་ཏི་སྨྱོ།<milestone unit="line" n="745.6"/>སྤྲུརྙུ་སྨྱོ། མུ་ཏི་བྱོ། བཛྲ་ཤརྙི་སྨྱོ། །དུན་ཏི་སྨྱོ། ཧར་ཏི་སྨྱོ། གྲུབ་ཏི་སྨྱོ། ཨ་པར་ལ་ཏ་སྨྱོ། ད་ལ་དུ་ན་སྨྱོ། དི་ན་མ་མ་ཡ་སྨྱོ། བདག་གི་སྲིད་པ་དབང་ཕྱུག་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། སྨྱོ་སྨྱོ་<milestone unit="page" n="746"/><milestone unit="line" n="746.1"/>སྨྱོ་སྦྱོ་སྦྱོ་སྦྱོ། སྦྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། སྦྱོ་སྨྱོ་སྦྱོ་སྤྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ།རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།ཧུ༷་སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་ཡུམ་གྱི་བྷ་གའི་ཀློང་། །དུ་གསུམ་བདེ་གཤེགས་<milestone unit="line" n="746.2"/>འབྱུང་བ་ལྔ་ལ་རྫོགས། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཉིད་ཡུམ་གྱི་བྷ་གས་བརྒྱན། །འདས་དང་མ་བྱོན་བྷ་ག་ཉིད་ཀྱིས་བརྒྱན། །བདེ་ཆེན་ཡུམ་གྱི་དབྱིངས་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མཁའ་བཞི་དབྱིངས་ལས་བསྐྱེད་པའི་སྲས་མོ་<milestone unit="line" n="746.3"/>ལྔ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་རྒྱལ་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །དངས་མ་ཡུམ་ལས་བསྐྱེད་པའི་མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས། །རྗེ་མོ་བཅུ་བཞིའི་ཚོགས་རྣམས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྙིགས་མ་ཙ་ལས་བསྐྱེད་པའི་མ་མོའི་ཚོགས། །ལྔ་བཅུ་<milestone unit="line" n="746.4"/>དྲུག་གི་ཚོགས་བཅས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །འབྱུང་བ་བཞི་དང་དུས་བཞི་ཆ་སྙོམས་མ། །དུས་བཞིའི་རྒྱལ་མོ་འཁོར་བཅས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་པོ། ཁྲུ་ཆད་སྒོ་བཞི་བྷ་<milestone unit="line" n="746.5"/>གའི་ཚུལ་དུ་བརྒྱན། །དབུས་ནི་མི་འགྱུར་ཆོས་ཀྱི་བུམ་པ་ལ། །འདབ་བརྒྱད་དབྱིངས་ལས་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཅུ་བཅས། །རྩིག་པ་གཉིས་ལས་སྣམ་བུ་སྒོ་ཡི་རྒྱན། ཤར་དུ་རྟ་ཁྲག་ལྷོ་རུ་མི་ཁྲག་དང་། ནུབ་ཏུ་མདའ་སྦྱར་<milestone unit="line" n="746.6"/>བྱང་དུ་བདུད་རྩི་སོགས། །རངབཞིནམཚནམོདུས་ནི་འདི་ཉིད་དུ། །མདའ་བཞི་རྒྱལ་མཚན་གནམ་དུ་ཡེ་རེ་རེ། །ཁྲག་དང་ཞག་གི་འདམ་ཆུ་ཟུ་ལུ་ལུ། །ཡེ་ཤེས་བཞི་ཡི་མེ་ལོང་ལམས་སེ་ལམ། །རལགྲིརྒྱལཆེན་<milestone unit="page" n="747"/><milestone unit="line" n="747.1"/>༄༅། །དམག་དཔོན་ཆེན་པོ་བཞི། །འགྲོ་བའི་དོན་དུ་བརྟན་པར་བཞུགས་སུ་གསོལ། །བདུད་རྩི་ཕྱག་གི་བུམ་པའི་རྒྱུ་དག་གི །ཧུ༷་གིས་བསྟིམས་ཤིང་རྒྱུད་སྦྱངས་ཧ་ལྔ་འབར། །ཐུགས་ལས་བཞི་འཕྲོས་བརྟན་པར་<milestone unit="line" n="747.2"/>བཞུགས། །སྲིད་པའི་རི་ལ་འགྲོ་བའི་མཁའ་འགྲོ་རྣམས། །སྭ་གཉིས་ལུ་གུ་རྒྱུད་བྱས་ཧུ༷་གཉིས་ལྕགས་ཀྱུའི་ཚུལ་དུ་རྟེན། །ཨོ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཡོ་གི་ཛ་ཛ་སུརུ་མཎྜལ་ཟི་བམ། དམ་ཚིག་གཙོ་འཁོར་ལྡན་པ་ཡི། །སྤྲུལ་པ་རེ་རེ་<milestone unit="line" n="747.3"/>གདན་དུ་བསྒྱེལ། །མཁའ་ཡི་གཏིང་ཁུང་དབུར་གནས་པ། །ནམ་མཁའི་མཐའ་ལ་རལ་གྲི་ཕབ། །ཏྲ་ཏ་ཕཊ། སོ་སོ་རང་རིག་སྒོ་དབྱེ་ནས། །ཧུ༷་གིས་སྐྲུབས་ཀྱི་ལེ་བརྒན་དྲངས། །ཆེ་མཆོག་ལེ་བརྒན་འབར་བ་སྨིན། །ཨོ་<milestone unit="line" n="747.4"/>ཨ་མྲི་ཏ་ཨུ་ཙིསྟ་ཨ་ཧུ༷་ཨ། ཤེས་རབ་སྙིང་རྗེ་དུས་གཅིག་འབར། །ནུབ་པའི་གདན་ནས་བཏགས་བྱས་ཏེ། །ཕོ་བྲང་སྟེང་དུ་ཟུང་སྟེ་བཞེངས། །ཞལ་སྦྱོར་ཚུལ་དུ་གནས་པའོ། །གཉིས་སྦྱོར་གཙོ་ལ་ཟུར་བརྟན་པའོ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="747.5"/>མཁའ་འགྲོ་ལས། །སྤྱན་དྲངས་ཤིང་དབང་བསྐུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།ཧུ༷་བཅོམ་ལྡན་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །མཐིང་ནག་འཇིགས་པའི་ཆ་ལུགས་ཅན། །དཀར་ནག་འབར་བའི་ཞལ་མངའ་བ། །གཡས་ཀྱི་དང་<milestone unit="line" n="747.6"/>པོ་རྡོ་རྗེ་ལ། །གཡོན་པ་དུང་ཆེན་གའུ་འཛིན། །གཡས་ཀྱི་བར་མ་གཡང་གཞི་ལ། །གཡོན་པ་རིན་ཆེན་སྲིད་དབང་བསྐུར། །གཡས་ཀྱི་ཐ་མ་རྩེ་གསུམ་ལ། །གཡོན་གྱི་ཐ་མ་ཚེ་འཛིན་ཅིང་། །མི་ཟད་གཏེར་གྱི་མཆོད་པར་<milestone unit="page" n="748"/><milestone unit="line" n="748.1"/>བཞེས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་བདེ་བའི་ཡུམ། །བཞི་ཟུར་ཞབས་བརྒྱད་ཕྱག་དྲུག་འབར། །གཡས་ཀྱི་དང་པོ་སྲིད་རྩེ་འཛིན། །གཡོན་གྱི་དང་པོ་རྒྱ་མཚོ་རློབ། །གཡ་ཀྱི་བར་མ་ཡབ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་གྱི་བར་མས་དུང་<milestone unit="line" n="748.2"/>དམར་སྟོབ། །གཡས་ཀྱི་ཐ་མ་རུ་མཚོན་འཕྱར། །གཡོན་གྱི་ཐ་མ་མེ་དཔུང་བརྡེག །མི་ཟད་གཏེར་གྱི་མཆོད་པར་བཞེས། །སྦོམ་མེ་མཐེའུ་ཆུང་རྩེ་མནན་ནས། །གུང་མོ་རྩེ་སྤྲད་བཞི་ལ་སྦྲེངས་། །རྒྱལ་མོ་ལྔ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="748.3"/>ཡིན། །གཡས་པ་མཛུབ་མོ་བསྒྲེང་བ་ལ། །གཡོན་པ་ཆགས་པ་འ་ད་པ་ནི། །དུས་བཞི་རྒྱལ་མོ་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །གཡས་པ་ཁུ་ཚུར་སྙིང་གར་བསྟེན། །གཡོན་པ་མཚོན་གྱི་བྱེད་པ་ཡིན། །ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་ཉིད་ཀྱི་རྒྱུ། མཐེབ་<milestone unit="line" n="748.4"/>མཛུབ་རྩེ་སོ་སོ་སྤྲད། །སྤྱན་གྱི་ཐད་ཀར་འཛིན་པ་ནི། །དེ་ནི་རྡོ་རྗེ་ཉི་མའི་རྒྱ། །མཐེ་མོ་གཉིས་དང་མཛུབ་གཉིས་བསྒྲེང་། །གསུམ་པོ་ཕན་ཚུན་ཐབས་སུ་བཏགས། །དེ་ནི་སྦས་པའི་མ་བཞིའི་རྒྱ། །གུང་མོ་སྲིན་ལག་སོ་<milestone unit="line" n="748.5"/>སོར་དགུག །མཐེ་བོང་གཉིས་ཀྱིས་སོ་སོར་མནན། །དེ་ནི་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོའི་རྒྱ། །མཐེའུ་ཆུང་མཐེ་བོང་རྩེ་ལ་མནན། །ལྷག་མ་གསུམ་པོ་འདི་ལྟར་བྱས། །ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་རྒྱ་ཆེན་ཡིན། །ཕན་ཚུན་ཐབས་སུ་<milestone unit="line" n="748.6"/>བཏགས་པ་ལ། །ཕྱི་རུ་འགྱེད་ནས་འོད་འཕྲོས་པས། །སྨན་མོ་རྣམས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། །ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་པོ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །གཞན་དང་འགྲེ་སྟེ་འདིར་མ་བཤད། །མེ་ཏོག་རྒྱན་གྱི་མཆོད་པ་འདི། །སྣང་སྲིད་མཛེས་པའི་<milestone unit="page" n="749"/><milestone unit="line" n="749.1"/>༄༅། །མཆོད་པ་ཆེན་པོ་བཞེས། །མེ་བདུག་སྤོས་ཀྱི་དུད་པ་གོ་པོ་འདི། །ཚིམ་པའི་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་བཞེས་སུ་གསོལ། །བདུད་རྩི་ཇོ་པོའི་དམ་སྐོང་མཆོད་པར་བཞེས། །འདོད་ཆགས་ཁྲག་གི་མཆོད་པ་དམ་<milestone unit="line" n="749.2"/>པར་བཞེས། །རྨད་བྱུང་རྒྱན་གྱི་གཏོར་མའི་མཆོད་པར་བཞེས། །ཞེ་སྡང་ཏིང་འཛིན་རམ་གྱི་མཆོད་པར་བཞེས། །འདོད་ཆགས་སྦྱོར་བྱེད་མཆོད་པར་བཞེས། །ལ་ལ་དྲིལ་ཆེན་སྒྲ་སྒྲོགས་ཁྲོ་ལོ་ལོ། །ལ་ལ་རོལ་པའི་རྟ་བྲོ་<milestone unit="line" n="749.3"/>ཆེམས་སེ་ཆེམ། །རོལ་མོ་ཡེ་ཤེས་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་བཞེས། །གནམ་ལྕགས་ངུར་མོ་མེ་ཡི་མཆོད་པར་བཞེས། །གནམ་ལ་འཕུར་དང་ཆུ་ལ་འཔྱོ་བ་དང་། །ས་ལ་སྐྱེས་པའི་མདངས་ཀྱི་མཆོད་པར་བཞེས། །ཧོ་དགོངས་སུ་<milestone unit="line" n="749.4"/>གསོལ། མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་ཕྱི་ནང་གི་ཕྱོགས་སུ་བསྒྱུར་བར་དང་། འབྲུག་གི་སྒྲ་སྒྲོག་པ་དང་། གློག་གི་ལྕེ་འབྱིན་པ་དང་། གནམ་ལྕགས་ཀྱི་རྐན་རྡེབས་པ་དང་། རྒྱུ་འབྱུང་བ་ལྔ་ཁ་ལོ་བསྒྱུར་བའི་རྒྱལ་མོ་ལྔ་དང་། ལས་<milestone unit="line" n="749.5"/>མཛད་སྲིད་པ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་བཞི། །དྭངས་མའི་དབྱིངས་ལས་ཤར་བའི་མ་ཆེན་བཞི་དང་། རིག་པ་རྒྱན་གྱི་མ་ཆེན་བཞི་དང་། དམན་མོར་གྲགས་པ་ཐམས་ཅད་དང་། མཁྱེན་པ་དང་ནི་བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="749.6"/>གསོལ། །དེ་ནས་རིག་པ་དོན་ལ་བཟླས། །ཨོ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ །བཛྲ་བོ་དྷི་ཙིསྟ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷་ཧོ། ཀྲོ་དྷི་ཤཱ་རྡི་པདྨ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། ཐུགས་ལས་ལྗགས་ཀྱིས་རྩེ་ལ་འཕྲོ། །མཁའ་ལ་འདུ་ཞིང་དབྱིངས་སུ་བསྡུ། །དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="750"/><milestone unit="line" n="750.1"/>གཉིས་སྡེབས་ཞལ་སྐོར་བཟླས། །རང་རང་རྩ་བའི་སྙིང་པོ་སྤྲོ། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད་ལས། མཆོད་པ་རིམ་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།ཧུ༷་ཐུག་ཀྱི་ཀུན་མཁྱེན་སྐུ་ཡི་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ། །གསུང་གི་སྒྲ་<milestone unit="line" n="750.2"/>སྒྲོགས་ཡོན་ཏན་ཅིར་ཡང་སྣང་། །ཕྲིན་ལས་རྒྱ་མཚོ་མཛད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ ཅི་མི་འོང་བའི་སྤུན་དྲུག་བཅུ་གསུམ་པོ། །རུས་མིན་སྤྲུན་དྲུག་ཚོགས་ལ་ཕྱག་འ་་ལོ། །རིག་པའི་དབྱིངས་ལས་ཤར་བའི་དམ་ཅན་<milestone unit="line" n="750.3"/>ཚོགས། །ཐུགས་རྗེ་རྩེ་གཅིག་ཡིད་ཀྱིས་དགོངས་ནས་གཤེགས། །སྲིད་པ་ཀུན་གྱི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པ་མོ། །སྲིད་པའི་དམན་མོའི་ཚོགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་གདན་རྣམས་བསྒྱེལ་ནས་སུ། ཁུབ་པའི་ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="750.4"/>བྱེདཔར་བསྒོ། །ཧུ༷་བཅོམ་ལྡན་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །མཐིང་ནག་འབར་བའི་ཆ་ལུགས་ལ། །དུར་ཁྲོད་འབར་བས་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །ཕྱག་དྲུག་ཕྱག་ཆས་སྐྱེ་ཤི་སྒྲོལ། །བསྐལ་པ་མེ་ཡི་གཟི་མདང་ཅན། །ཡུམ་དང་གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="750.5"/>མེད་པར་རོལ། །ཐུགས་རྗེ་དབྱིངས་ནས་རོལ་པར་མཛད། །ཐུགས་རྗེ་མི་འགྱུར་དབྱིངས་ནས་སྐུ་སྤྲུལ་པ། །མཁའ་དྲུག་རྒྱལ་མོ་མངོན་སྤྱོད་ལས་གྱིས་ཤིག །མི་དམིགས་སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་ནས་སྐུ་སྤྲུལ་པ། །ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་<milestone unit="line" n="750.6"/>ལ་སོགས་ལས་གྱིས་ཤིག །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོའི་འོད་ལས་སྐུ་སྤྲུལ་མ། །ཉི་མ་ཐོད་ཕྲེང་ལ་སོགས་ལས་གྱིས་ཤིག །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པས་ཁམས་གསུམ་རྡུལ་དུ་རློག ཁྲོས་པའི་དབང་ཆེན་ལ་སོགས་ལས་གྱིས་ཤིག །སྐྱེ་མེད་<milestone unit="page" n="751"/><milestone unit="line" n="751.1"/>༄༅། །མི་འགྱུར་དབྱིངས་ནས་དོན་མཛད་མ། །སྦས་པའི་མ་ཆེན་ལ་སོགས་ལས་གྱིས་ཤིག །རིག་པའི་འོད་ལས་ཤར་བའི་བཞད་སྒྲ་ཅན། །ཐུག་ཀྱི་དགྱེ་སྡེལ་སོག་ལ་གྱི་ཤིག །སྣང་སྲིད་ཐམ་ཅད་<milestone unit="line" n="751.2"/>སྐྱེ་འགྲོའི་རྣམ་འཕྲུལ་མ། །ཆགས་བྱེད་ཆ་སྙོམས་ལ་སོགས་ལས་གྱིས་ཤིག །དཔག་བསམ་ཤིང་བུ་ཁྱེར་ནས་སྤྲུལ་པའི་ལྷ། །ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་ལ་སོག་ལས་གྱིས་ཤིག །འཐོར་རླུད་དྲག་པོས་སྣང་སྲིད་སྨྱོ་ཟློག་བྱེད། །ནམ་<milestone unit="line" n="751.3"/>མཁའི་རྒྱལ་མོ་ལ་སོགས་ལས་གྱིས་ཤིག །འདོད་ཆགས་གནས་སུ་སྟོབས་མཛད་བྱམས་སྙོམས་མ། །འདོད་ཁམས་ནེ་འཚལ་ལ་སོགས་ལས་གྱིས་ཤིག །བདུད་ཀྱི་བུ་སྨད་སྲིད་གསུམ་སྨྱོ་བཟློག་མཛད། །སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="751.4"/>ལ་སོགས་ལས་གྱིས་ཤིག །ཐུགས་རྗེ་བྱམས་པས་ཡབ་ལ་བརྩེ་བ་མ། །ལས་ཀྱི་སྲིན་མོ་ལ་སོགས་ལས་གྱིས་ཤིག །བརྟུལ་ཞུགས་སྟོབས་ཀྱིས་བདུད་ཀྱི་དཔུང་འཇོམས་མ། །དམག་དཔོན་རྒྱལ་མོ་ལ་སོགས་ལས་གྱིས་<milestone unit="line" n="751.5"/>ཤིག །རྒྱལ་བའི་བཀའ་བཞིན་ལས་རྣམས་ཁས་བླངས་པ། །ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་དབང་པོ་ལས་གྱིས་ཤིག །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད་ལས། །བསྐུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོས་ཡང་གསོལ་<milestone unit="line" n="751.6"/>པ། །བསྒྲུབ་པའི་རིམ་པ་གང་ལགས་པ། །མངོན་རྫོགས་དཔལ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །རྒྱལ་པོ་བདེ་བས་བཀའ་སྩལ་པ། །དབེན་ལ་གཉན་པའི་གནས་སུ་ནི། །འདབ་བཞི་སྒོ་བཞི་ཡང་དག་ལྡན། །ཡབ་ཡུམ་བསྙེན་པ་<milestone unit="page" n="752"/><milestone unit="line" n="752.1"/>རྫོགས་བྱས་ནས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་བྷ་ག་ལ། །རྒྱལ་མོ་བཞི་དང་ཐུན་མོང་ཤར། །ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། སྨྱོ་སྦྱོ་སྨྱོ་སྦྱོ། ར༷་ཛ་ལ་ནི་ཕཊ། སིང་ཏིང་ས་ལ་ཕཊ། ཕ་ཙརྙི་ཧ་ཕཊ། ཡ༷་གསྟེ་ལང་ཕཊ། ཏི་ཕང་ཕཊ། ཨ་པར་མརྙ་ཕཊ།<milestone unit="line" n="752.2"/>དྭངས་སམ་འདི་དང་ས་མ་ཕཊ། ས་ཡི་དུག་ཉུལ་ཆེན་མོས་ཏེ། ཁྲར་ཕྱོགས་ཁམས་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མེ་ཡི་འོད་ནས་རྣམ་སྤྲུལ་མ། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཁམས་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཆུ་ཡི་དྭངས་མས་སྤྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="752.3"/>མོ། །ནུབ་ཕྱོགས་ཁམས་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །རླུད་གི་བྱེད་ལས་སྐྱེས་པ་མོ། །བྱང་ཕྱོགས་ཀློང་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ལྷ་ཡི་བུ་མོ་འདབ་བཟང་མོ། །གཤིན་རྗེའི་བུ་མོ་རལ་པ་ཅན། །ཀླུ་ཡི་བུ་མོ་ཡིད་འཕྲོག་<milestone unit="line" n="752.4"/>མ། །གནོད་སྤྱིན་བུ་མོ་གར་མཁན་མ། །ཕྱོགས་བཞི་དག་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཐིམ་པའི་རྒྱལ་མོའི་བྱེ་བྲག་ནི། །རྒྱ་མཚོ་གཟུགས་ཀྱི་ཁོག་པ་སྲ །གསེར་མིག་འབར་བའི་ཤ་ཡིས་བསྐང་། །རྒྱ་མཚོ་དགྲ་ཡི་ཁོག་པ་<milestone unit="line" n="752.5"/>མྲ །ཙ་ར་ཀར་བའི་མདངས་སྤྱིས་བསྐང་། །ན་ཁྲོ་ཏ་ཡི་ཁོག་པ་མྲ །སྟོངས་བྱེད་མ་ཡི་བབ་ཀྱིས་བལྟམས། །གནོད་སྤྱིན་འབར་བའི་རྩེ་མོ་སྲ །གངས་ཀྱི་ཞུན་ཆུ་འབར་བས་བསྐང་། །མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་སྐུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="752.6"/>བྱ། །སྤྱིདཔལཆེནཔོམཆོདབྱསནས། །རང་རང་སྔགསཀྱིམཆོདཔརབྱ། །ལྷ་ཡི་འབར་བའི་ཨེ་སྤྱིལ་དུ། །རྟེན་གྱི་འཁོར་ལོ་དམིགས་པ་ཡིས། །སྲི་རྩོ་ན་ཡི་ཐག་པས་གདགས། །གཟུག་མོ་བྱི་ཐུར་དག་མ་སྟོང་། །ཧུ༷་<milestone unit="page" n="753"/><milestone unit="line" n="753.1"/>༄༅། །དཔལ་གྱི་ཕོ་ཉ་ཆེན་མོ་ནི། །སྟོན་ཟླ་གསུམ་གྱི་ངོས་ཤེད་ལ། ཁྲི་གདུགས་གདལ་བའི་ཤར་ཕྱོགས་ནས། །སྲིད་པ་བགྲེང་བུ་ཤ་ཟ་མ། ཁྲར་ནས་དམ་སྲི་ཤ་དང་ཕྲོལ། །དགུན་ཟླ་གསུམ་གྱི་ངོས་ཤེད་ལས།<milestone unit="line" n="753.2"/>ཁྲི་གདུགས་གདལ་བའི་ལྷོ་ཕྱོགས་ནས། །སྲིད་པའི་འཕྲད་ཉལ་དྲོད་འཕྲོག་མ། །ལྷོ་ནས་དམ་སྲི་དྲོད་དང་ཕྲོལ། །དབྱར་ཟླ་གསུམ་གྱི་ངོས་ཤེད་ལ། ཁྲི་གདུགས་གདལ་བའི་ནུབ་ཕྱོགས་ནས། །སྲིད་པ་ཏ་སྦྱོར་ཁྲག་འཛག་<milestone unit="line" n="753.3"/>མ། །ནུབ་ནས་དམ་སྲི་ཁྲག་དང་ཕྲོལ། ཁྲི་གདུགས་གདལ་བའི་བྱང་ཕྱོགས་ནས། །སྲིད་པའི་གན་རྐྱལ་དབུགས་འཕྲོག་མ། །བྱང་ནས་དམ་སྲིད་དབུགས་དང་ཕྲོལ། །ཧུ༷་གླིང་བཞི་མགྱོགས་མ་ཤར་ནས་<milestone unit="line" n="753.4"/>གཤེགས། །མཁའ་ལ་ཁྱུང་ལྡིང་ལྷོ་ནས་གཤེགས། །དམར་མོ་གཡག་མགོ་ནུབ་ནས་གཤེགས། །སེར་མོ་ལས་མཁན་བྱང་ནས་གཤེགས། །ཨ་ལ་གནས་པའི་དམ་སྲི་མ། །རྒྱལ་མོ་བཞི་ཡི་རྣོ་ཡིས་གཅད། །ཏྲི་ཙིལྟི་ཡ་<milestone unit="line" n="753.5"/>ཁད་ཀན། །རི་ཙིཀྟ་ལ་ཐུམ་ལུམ། ཁམ་ཙིཉི་ལ་ཧུ༷། ཨ་ཙིསྟ་ལ་ཧ་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད་ལས། དམ་སྲི་རླག་བྱེད་ཁྲག་གི་ལག་ཆ། ཕུང་བྱེད་དྲེགས་པའི་རྣོ་ཁ་སྒྲིལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དབེན་<milestone unit="line" n="753.6"/>ལ་གཉན་པའི་གནས་སུ་ནི། །མཎྜལ་འཁོར་ཡུག་ལྡན་པ་ལ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་འབར་བ་ལ། །རྡོ་རྗེ་འབར་བ་མེ་འོད་ལྡན། །ཡབ་ཡུམ་བསྙེན་པ་རྫོགས་བྱས་ནས། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་དཀྱིལ་བྷ་ག་ལ། །རྩིབས་<milestone unit="page" n="754"/><milestone unit="line" n="754.1"/>བརྒྱད་འཁོར་ལོ་འབར་བ་ལ། །ལྷ་མོ་ཚོམ་བུ་སྤོ་བར་བྱ། ཙ་པ་ལ་ཕཊ། མ་རིང་ནི་ཕཊ། དུང་པ་ནི་ཕཊ། རག་ཤ་ནི་ཕཊ། ཙིསྟ་ལ་ཕཊ། །གསྟེ་ལང་ཕཊ། ཨུ་པ་ཏེ་ཕཊ། ནུ་མ་རེ་ཕཊ། ཕྱོགས་མཚམས་བརྒྱད་ནས་<milestone unit="line" n="754.2"/>བསྐུལ་ཤེས་ན། །གྲུབ་པའི་མཚན་རྟགས་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷ ལུང་སྟོང་མ་ཡི་རྩེ་མོ་མྲ །སྣ་ཚོགས་ལྔ་ཡི་རྩི་སྦྱར་བས། །ཐོབ་པའི་རྒྱལ་མོ་མཉེས་པར་བྱ། །རང་རང་སྔགས་ལ་རུ་ལུས་སྔགས། །ཐུགས་<milestone unit="line" n="754.3"/>ཀར་སྔགས་ཟེར་འཕྲོ་འདུས་བསྐུལ། །བཞི་ཡི་ལྷོ་ཕྱོགས་ཨེ་ཡི་གནས། །སྲིན་པོ་འདུལ་བའི་གཟུགས་ཉིད་ལ། །ལྕགས་ཀྱི་དྲ་བས་རྒྱ་གྲམ་བྱ། །གངས་རི་འབར་བའི་རྩེ་ལ་གཞག །དེ་ནས་ཕོ་ཉ་མངག་པ་སྟེ། །ཧུ༷་མི་<milestone unit="line" n="754.4"/>དམིགས་ཏིང་འཛིན་ཡེ་ཤེས་བདེ་བ་ཆེ། །ཧེ་རུ་ཧུ༷་སྲས་འཁོར་དུ་བཞད། །སྤྲུལ་པ་སེང་གེའི་མགོ་བོ་ཅན། །གངས་ཀྱི་སྟོངས་ནས་ངར་སྒྲ་འབྱིན། །གཅན་གཟན་ཕྲ་མོ་མང་པོ་འདར་ཅིང་འདུད། །དམ་ཉམས་རྡུལ་དུ་<milestone unit="line" n="754.5"/>རློག་པའི་དུས་ལ་བབ། །ཧུ༷་མི་དམིགས་ཏིང་འཛིན་ཡེ་ཤེས་བདེ་བ་ཆེ། །སྤྲུལ་པ་སྟག་གི་མགོ་བོ་ཅན། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་སྒྲལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །ཧུ༷་མི་དམིགས་ཕྲ་མོ་ཆུ་སྲིན་རྒྱལ་མཚན་ཕྱར། ། །སྤྲུལ་པ་ཝ་ཡི་<milestone unit="line" n="754.6"/>མགོ་ཅན་དུར་ཁྲོད་ཁྱབ་པར་ཉུལ། །སྙིང་རྗེ་མེད་པར་ལས་ཀྱིས་གསོད་པར་བྱེད། །དམ་ཉམས་རྡུལ་དུ་རློག་པའི་དུས་ལ་བབ། །ཧུ༷་མི་བཟད་ཁྲོས་པས་བྱང་ཕྱོགས་དྲེགས་པ་འཇོམས། །མི་དམིགས་ཕོ་ཉ་མི་སྡུག་རྡོ་<milestone unit="page" n="755"/><milestone unit="line" n="755.1"/>༄༅། །རྗེ་ཕྱར། །སྤྲུལ་པ་སྤྱང་མོའི་མགོ་ཅན་སྲོག་ཆགས་གཞན་མ་གྲོལ། །རྟེན་ལ་ཕབ་གནས་གསུམ་རྣོན་པོས། །ནག་མོ་མགོ་ཅན་སྦུད་པ་མྲ །གདུག་པ་ཅན་གྱི་ཤིང་གིས་དགང་། །སྲིན་མོ་ཁྲོས་ནས་མེ་<milestone unit="line" n="755.2"/>བསླངས་ལ། །སྙིང་པོ་རྒོད་ཀྱི་མཇུག་མས་མེ་སྤར་ལ། །བྱེད་པ་མོ་ནི་བཞི་གཉིས་ལ། །རང་རང་སྔགས་ཀྱིས་སྲེག་བྱང་བྱ། །དྷ་དུ་ར་ཡི་ཁུ་བ་དང་། མཆི་རྐྱེན་རྒྱ་ཚིལ་མཆོད་པར་སྦྱར། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="755.3"/>བཤན་པ་མོ་བརྒྱད་སྒྲུབ་པའི་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དབེན་གནས་གཉན་པའི་གནས་མཆོག་ཏུ། །མཎྜལ་འཇིམ་པའི་དྲི་བྱུགས་ལ། ཁུ།་གསུམ་གཅིག་ལ་རྩིབས་བརྒྱད་ལྡན། །ཆེ་<milestone unit="line" n="755.4"/>མཆོག་བསྙེན་པ་རྫོགས་བྱས་ན། ཡུམ་གྱི་བྷ་གའི་དཀྱིལ་དུ་འཁོར། །སྙིང་པོ་ཐིག་ལེ་སྤྲོས་པ་ལས། །ད་རི་ཧུ༷་ཕཊ། རུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ར་ཏ་ཧུ༷་ཕཊ། རྩ་ཏེ་ཀ་ཧུ༷་ཕཊ། གུ་ཤ་ཏེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨ་ཏོ་ཧུ༷་ཕཊ། བི་ཏ་སྭ་ཕཊ། དུ་ར་<milestone unit="line" n="755.5"/>རྩ་ཡེ་ཕཊ། ཛ༷༷ཧུ༷་ཧྭ་ཧེ་ཕཊ། རྒྱན་ལྡན་སྔགས་ཀྱི་མཆོད་བྱས་ལ། །སྟོང་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་བྱ། །རང་རང་སྔགས་ལ་རུ་ལུས་སྔགས། །མཐིང་ནག་ཨེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ས་ཏྲ་ན་ཡི་རྐྱལ་པ་མྲ །དྲི་ཏྲ་ན་ཡི་<milestone unit="line" n="755.6"/>གཟུགས་བཅུག་ལ། །དེ་ནས་དཔལ་གྱི་ཕོ་ཉ་ལ། །ཧཱུཾ་ཤར་གྱི་ཕྱོགས་ནས་བསྐུལ་བ་ནི། །དཔལ་གྱི་བཀྲག་འཕྲོག་ནམ་མཁའི་གཟི། །སྐུ་མདོག་དཀར་སེར་སྤྲིན་གྱི་རལ་པ་ཅན། །སྤྱི་གཙུག་དམར་པོ་ཞེ་སྡང་<milestone unit="page" n="756"/><milestone unit="line" n="756.1"/>མེང ་ར་མདའ་ཕྱབ་བཉིས་བཟའ་ཡི་ཞགས་པ་འཕེན། །གཡས་པ་འོད་ཟེར་དམར་པོ་གཡོན་པ་ཁྲོ་ཆུ་ཙགས་ཆ་འཛིན། །དྲི་ཟ་མགོ་ཆང་བྷན་དྷ་སྲ །སྙིང་ཁྲག་དམར་ལ་ད་སྡོམས་ཤིག །ཧུ༷་ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ནས་<milestone unit="line" n="756.2"/>ཟློ་ལ་ཟི་རྣི། །།དཔལ་།གྱི་།ཁྲེབ་༷ཐུང་ནམ་་རྨིཁའི་གཟི། །ཁྲག་མདོག་དམར་མོ་བསེ་ཡི་རལ་པ་ཅན། །སྤྱི་གཙུག་འོད་ཟེར་དམར་པོ་སྐྱེས། །གཡས་པ་འོད་ཟེར་དམར་པོ་འཛིན། །གཤིན་རྗེ་མགོ་བཅད་བྷན་<milestone unit="line" n="756.3"/>དྲ་རྨི །མིང་།ཁྲབ་ཛིམར་ལ་ད་རྙིམས་ཤིརྒི །ཧྭ༷་ནབ་སྐྱེ་ཕྱོགས་ནས་བསྐུལ་བ་ནི། །དཔལ་གྱི་དྲོད་འཕྲོག་ནམ་མཁའི་གཟི། །མེ་འཕྲེང་གུ་འཕྲེང་མ་ཡི་རལ་པ་ཅན། །སྤྱི་གཙུག་མེ་ཡི་འདོད་ཆགས་དམར་པོ་སྐྱེས། མེ་<milestone unit="line" n="756.4"/>སྨྲ་སྤྱོབ་་་བར་༷ཀྲུས་བྱེད། །།རྨི་མདསྐྲུ་ནི་རྨི་རྒིཉིས་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ། །ཀླ་བདུད་མགོ་བཅད་བྷན་དྷ་མྲ །སྙིང་ཁྲག་དམར་ལ་ད་སྡོམས་ཤིག །ཧུ༷་བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་བསྐུལ་བ་ནི། །དཔལ་གྱི་དབུགས་འཕྲོག་<milestone unit="line" n="756.5"/>ནམ་རྨོཁ་འི་་ཟི། །་་མརྡོབ་྅ང་བ་།སྨིན་་གྱི་རལ་པ་ཅན། །རླང་གི་ཕྱག་གརྙས་གར་ཐབས་འགྱེད། །གཡས་པ་རྒྱ་གྲམ་རལ་གྲི་འདེབས། །གནོད་སྤྱིན་མགོ་བཅད་བྷན་དྷ་མྲ །སྙིང་ཁྲག་དམར་ལ་ད་སྡོམས་<milestone unit="line" n="756.6"/>སྐོག །བཀུག་རྨི་པུ་ཉིསློ་རྒྱརྨི་།པོ་་སྲ་།རྐྱོ་རྟོ་ན་ཡིས་བཏགས་ནརྨོ་སུ། །འབྱུང་བ་རླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །མོན་པ་ནག་པོས་བཏགས་ནས་ནི། །སྲིད་པ་མ་སྟོངས་བར་དུ་གདུག །རྡོ་རྗེ་མཁའ་མགྲོའི་རྒྱུད་ལས། ཇག་<milestone unit="page" n="757"/><milestone unit="line" n="757.1"/>༄༅ པ་མ་མོའི་སྤྲུལ་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དུར་ཁྲོད་ངན་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །མཎྜལ་ཙསྡོན་དྲིས་བྱུག་ལ། །པད་བཞི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་བཅས། །ཆེ་མཆོག་བསྙེན་པ་རྫོགས་བྱས་<milestone unit="line" n="757.2"/>ནས། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལས་འོད་འཕྲོས་པ། །ཀུ་མ་ད་རི་ཕཊ། ཀང་ཀ་ད་རི་ཕཊ། ཙ་མུན་ད་རི་ཕཊ། ཆུ་ལ་ད་རི་ད་རི་ཕཊ། ར་ཙ་ཧ་ཕཊ། ཀེ་རུ་ཧེ་ཕཊ། ཀ་ར་ཏ་ཕཊ། དུ་ན་ཡེ་ཕཊ། རྒྱན་ལྡན་གཏོར་མ་མཉེས་བྱས་<milestone unit="line" n="757.3"/>ལ རང་རང་སྔགས་ལ་ཛ་ཡིས་མཛེས། །སྟོང་རྩ་བརྒྱད་དུ་བསྙེན་པ་བྱ། །ཤར་དུ་སྐར་མདའ་གསང་གིས་མཛེས། །ལྷོ་རུ་ནེ་ཀྲ་འབྲུ་མར་དགང་། །ནུབ་ཏུ་བདུད་ཀྱི་རྩེ་མོ་མྲ །རྒྱ་རུ་ར་ཡི་ཁུ་བས་དགང་། །རྐང་རྗེས་<milestone unit="line" n="757.4"/>ཟད་པའི་རབས་ཆད་ཐོད་པ་མྲ །མེ་ཏོག་འབར་བའི་སྦྲང་རྩི་བཅུད་ཀྱིས་དགང་། །མ་ཧྭ་དེ་ཝའི་བུ་མོ་སྟེ། །ཀུ་མ་ད་རའི་དུས་ལ་བབ། །དཔལ་ཆེན་ཐུགས་ཀྱི་བུ་མོ་སྟེ། །ཀང་ཀ་ད་རའི་དུས་ལ་བབ། །གནོད་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="757.5"/>ལེགས་པའི་བུ་མོ་སྟེ། །ཙ་མུན་ད་རའི་དུས་ལ་བབ། །ཀླུ་རྒྱལ་འཇོག་པོའི་བུ་མོ་སྟེ། །ཆུ་ལ་ད་རའི་དུས་ལ་བབ། །སྲིན་མོ་རྒྱུ་བའི་ཚེ་སྲོག་བདག །སྤྲུལ་པའི་རྒྱལ་མོའི་དུས་ལ་བབ། །འཇིག་གི་ཐུན་ལ་རྒྱུ་འགྲོ་<milestone unit="line" n="757.6"/>མ། །རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོའི་དུས་ལ་བབ། །ནམ་ཕྱེད་ཐུན་ལ་བབ་པའི་ཚེ། །དབང་གི་རྒྱལ་མོའི་དུས་ལ་བབ། །ཐོ་རངས་ཐུན་ལ་བབ་པའི་ཚེ། །ལས་ཀྱི་རྒྱལ་མོའི་དུས་ལ་བབ། ཁྲག་མཚོ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="758"/><milestone unit="line" n="758.1"/>དུ། ཁེན་ཏུ་རྣོ་བའི་ས་སྟོང་ནས་ནི། །རྣོ་དབལ་སྔགས་ཀྱིས་དབབ་པར་བྱ། །གུ་གུལ་ཙིཉི་ལི་ཁ་ཐིམ་རྦད། ར་ཏོ་ནི་ད་ནི་པྲ་ཏོ་རྦད། དངས་དུ་ནི་ཐོ་རྦད། ཀྲི་ཏ་རུ་བི་ཏི་ནི་རྦད། ནད་དང་མཚོན་གྱི་སྐལ་པ་<milestone unit="line" n="758.2"/>ཡིས། །དུས་མཐའི་མེ་བཞིན་འཁྲུག་པར་བསམ། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད་ལས། གའུ་ཕུང་བྱེད་ཆེན་མོའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །ཁུབ་པའི་ས་གཞི་བརྟག་པ་མྲ །འཁོར་ལོ་འབར་བའི་རྩིབས་བཞི་<milestone unit="line" n="758.3"/>ལ། །དུར་ཁྲོད་ཐལ་བས་བྲིས་བྱས་ཏེ། །དབུས་སུ་རྟ་མཆོག་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད། །མཁའ་ལ་སྲས་སུ་ཡུམ་བཞི་བསྐྱེད། །སྙིང་རྩ་ཤ་མ་ལ་སྨྱོ། ཙ་བ་ས་ལ་སྨྱོ། མ་མ་ལ་ས་སྨྱོ། མཐིང་ནག་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="758.4"/>དུ། །གདུག་པའི་པགས་པར་ར་དཀར་གཞུག །དེ་ནས་ཕོ་ཉ་ཆེན་མོ་ནི། །བྱང་ཤར་མཚམས་ཀྱི་འཁོར་འདུས་མ། །སྟ་སྨན་ཟོར་གདོང་ཆེན་མོ་ནི། །ཆིབས་སུ་ལྷོ་ཡི་སྟག་ལ་ཆིབས། །འཁོར་དུ་གཟིགས་སྨན་རོལ་པོ་<milestone unit="line" n="758.5"/>འབྲེང་། །བྱང་ཤར་དགྲ་འདུལ་ཆེན་མོ་གཤེགས། །གློག་སྟོང་འཁྱུག་ཅིང་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ནུབ་བྱང་མཚམས་ཀྱི་འཁོར་འདུལ་མ། །ནག་མོ་གདོང་དྲུག་མཆེ་ཆེན་འབེབས། །ཆིབས་སུ་བྱང་ཀའི་འགྲོང་ལ་<milestone unit="line" n="758.6"/>ཆིབས། །གཡས་ནས་མི་ལྤགས་གཡང་གཞི་རྡེབ། །གཡོན་ན་མདུང་དམརརུམཚོནའདེབས། །ནུབ་བྱང་བདུད་འདུལ་དུས་ལ་བབ། །འབྲུག་སྟོང་ལྡིར་ཅིང་ད་ཚུར་སྤྱོན། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ཀྱི་འཁོར་རྒྱལ་མོ། ཁྲི་<milestone unit="page" n="759"/><milestone unit="line" n="759.1"/>༄༅། །དམན་ལྡེམ་དྲུག་ཆེན་མོ་ནི། །ཆིབས་སུ་ནམ་མཁའི་གློག་ལ་ཆིབས། །གཡས་ན་དམན་བརྒྱ་ཤ་ར་ར། །གཡོན་ན་ལོག་ཞབྲུག་ལྕིབ་སེ་ལྕིབ། །ལྷོ་ནུབ་སྲིན་མོ་དུ་ལ་བབ། ཁྲར་ལྷོ་ མཚམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="759.2"/>བདུད་འདུལ་མ། །མཚན་ནི་བ་ལང་དྲེའུ་སྣམ། །ཆིབས་སུ་དྲེལ་རྟ་ཕག་ལ་ཆིབས། །དྲི་ཟ་འདུལ་བྱེད་ཆེན་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །གློག་སྟོང་འཁྱུག་ཅིང་ད་ཚུར་སྤྱོན། །གདུག་པ་ཀླད་ལ་བསྐོར་ནས་ཀྱང་། །སྣང་བ་<milestone unit="line" n="759.3"/>ཆེན་པོ་ནང་དུ་འཆང་། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད་ལས། འཁོར་འདུས་མ་བཞི་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་ཐོད་པ་སྲ །ཟླ་གམ་བཞི་ལ་ཐིག་ལེས་བརྒྱན། །ཕྲ་མེན་བསྙེན་པ་<milestone unit="line" n="759.4"/>རྫོགས་ནས་ཀྱང་། །མཁའ་ལ་འོད་འཕྲོས་སྤྲུལ་པ་རྫོགས། །རུ་ར་ཏ་ཡེ་ཕཊ། པ་རི་ཏ་ཕཊ། ཛ་ག་ཤ་ཡེ་ཧུ༷། ཁ་ས་ཡེ་ཧུ༷། རང་རང་བསྙེན་པ་རྫོགས་བྱས་ནས། །ཕྱོགས་བཞི་ཐིག་ལེས་ཟླུམ་པོ་བཞི། ཀ་ཀོ་ལ་ཡི་ཐིག་<milestone unit="line" n="759.5"/>པ་དང་། །ཧྲོ་ས་ཕོ་རོག་ར་ཡི་ཐིག་ལེ་དང་། །གསེར་མིག་མ་ཡི་ཐིག་ལེ་དང་། །སོ་ཏ་ནག་པོའི་ཐིག་ལེ་དང་། །རོ་ཏིའི་མིང་བཅུག་ལ། །ཙ་ར་ན་ཡི་འུར་རྡོས་འཕང་། །ཧུ༷་འདོད་པའི་བུ་མོ་མི་བཟད་མ། །ནམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="759.6"/>དང་བའི་སྐུ་མངའ་མ། །ཡེ་ཤེས་ཟླ་བའི་ཐུགས་མངའ་མ། །ཏིང་འཛིན་ཉི་མའི་སྤྱན་མངའ་མ། །འདོད་པའི་བུ་མོ་མི་བཟད་མ། །དྲེད་པོའི་བུ་མོ་གཟུགས་ལྡན་མ། །རྔ་མོ་གྭ་བཅིབས་གློག་བས་མགྱོགས། །སྤྲུལ་པའི་<milestone unit="page" n="760"/><milestone unit="line" n="760.1"/>བུ་མོ་མི་བཟད་མ། །འདོད་པའི་བུ་མོ་མི་བཟད་མ། །རུས་སྦལ་ཆིབས་ནི་གློག་བས་མགྱོགས། །ཟངས་ཀྱི་སྐུ་བྱད་ཀླད་ལ་བསྐོར། །བཤན་པ་འབུམ་གྱི་དབུས་ན་འགྱིང་། །འདོད་པའི་བུ་མོ་སྤྲུལ་པ་མོ། །མེ་ཡི་འབར་<milestone unit="line" n="760.2"/>མ་ལྕེ་བརྒྱད་ནི། །མྱུར་བའི་ཚད་ནི་གློག་བས་མགྱོགས། །ལག་པའི་སྙིང་འབྱིང་ཞལ་དུ་འདྲེན། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་ལས། ཁྱོ་མེད་མ་བཞི་སྒྲུབ་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོས་ཡང་<milestone unit="line" n="760.3"/>གསོལ་པ། །ཕོ་ཡིས་སྒྲུབ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །རྒྱལ་བ་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །རྒྱལ་པོ་དེ་བས་བཀའ་སྩལ་པ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་འབར་བ་ལ། ཁྲེལ་ནག་རྒྱལ་བུར་གཟུགས་བཅུག་ལ། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡིས་<milestone unit="line" n="760.4"/>དགུག་གཞུག་བྱ། །བསྟིམ་གུ་གུ་ཐུལ་ཐུལ་བྱ། །དེ་ནས་ཕོ་ཉ་རབ་དགྱེ་སྟེ། །ཧུ༷་ཤར་གྱི་ཕྱོགས་ནས་བཞེངས་སེ་བཞེང་། །དུང་གི་གླང་པོ་ཆེན་པོ་ལ། །ཡ་རྐན་གནམ་ལ་མ་རྐན་ས། །མཆེ་བ་གངས་རི་གཏམས་པ་<milestone unit="line" n="760.5"/>འདྲ། །ལྕེ་ནི་མུན་གྱི་གློག་བས་མགྱོགས། །དེ་འདྲའི་སེམས་ཅན་ཆེན་པོ་ལ། །བསེ་ཡི་སྐྱེས་བུ་འཕྲུལ་ཅན་ཞོན། །སྐུ་ལ་བསེ་ཁྲབ་ཁྲ་བོ་གསོལ། ཕྱག་ན་བསེ་མདུང་དམར་པོ་བསྣམས། །དབུ་ལ་བསེ་ཡི་རྨོག་ཞུ་<milestone unit="line" n="760.6"/>གསོལ། །རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་ཕྲ་དོག་སྐྱེས། །བདུད་གཡག་འབྲོང་གི་གཞུ་མོ་ལ། ཁྲོ་ཆུ་འབར་བའི་འཆང་ཟུང་དཀྱིལ། །གསེར་གྱི་མཆོག་མ་འབར་བ་ལ། །དངུལ་གྱི་སྤྱིན་གྱིས་སྡེབས་སྦྱར་ནས། །ཞིང་གི་རྒྱུས་ཀྱི་རྒྱུད་<milestone unit="page" n="761"/><milestone unit="line" n="761.1"/>༄༅། །དུ་བལྟམས། །སྨྱུག་མ་བྱང་ཆུབ་ཤིང་བུ་ལ། །ཡེ་ཤེས་བཞི་ཡི་སྒྲོ་ཡིས་བསྐྱོན། །བདེ་ཆེན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་ལ། །སྨྱུག་མ་འོད་ཟེར་བདེ་བ་ཚ་ཚ་ཞབྲུག །འཕྲོག་པར་རྒྱོབ་ཅིག་བཛྲ་ཡ། །གཟོར་རོ་<milestone unit="line" n="761.2"/>གཟོར་རོ་ཙིལྟི་མ་ཕཊ། ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ནས་བཞེངས་སེ་བཞེང་། །གར་མཁན་ཤང་ཤང་རྟ་ཕོ་ལ། །ཡ་རྐན་རྦ་ལ་མ་རྐན་ཆུ། །མཆེ་བ་མཆུ་རི་འབར་བའི་སྐུ། །ལྕེ་ནི་མུན་གྱི་གློག་བས་གསལ། །དེ་འདྲའི་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="761.3"/>ཆེན་པོ་ལ། །བསེ་ཡི་སྐྱེས་བུ་གདུག་པ་ཤོན། །སྐུ་ལ་བསེ་ཁྲབ་ཁྲ་བོ་གསོལ། །ཕྱག་ན་བསེ་མདུང་དམར་པོ་བསྣམས། །དབུ་ལ་གསེ་་བསེ་ཀུཡི་རྨོག་ཞུ་གསོལ། །རིན་ཆེན་སྔོན་པོའི་རྨོག་སྐྱེས་པ། །གཞུ་བཟུང་<milestone unit="line" n="761.4"/>གཡོན་གྱི་ལྟོང་སྲོག་གཡས་ཀྱི་སྲོག །ཕོག་པར་རྒྱོབ་ཅིག་རཏྣ་ཡ། །གཟོར་རོ་གཟོར་རོ་ནཱ་ག་ཙིསྟ་ཏྲ་ཋ་ཡ། །ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ནས་བཞེངས་སེ་བཞེང་། །ཡིད་འོང་རྨ་བྱའི་རྟ་ཕོ་ལ། །ཡ་རྐན་མེ་ལ་མ་རྐན་དྲོད། །མཆེ་བ་<milestone unit="line" n="761.5"/>མེ་སོ་དམར་པོ་ལ། །ལྕེ་ནི་མེ་ལྕེ་གློག་བས་མགྱོགས། །དེ་འདྲའི་སེམས་ཅན་ཆེན་པོ་ལ། །བསེ་ཡི་སྐྱེས་བུ་གདུག་པ་ཤོན། །སྐུ་ལ་བསེ་ཁབ་ཁྲ་བོ་གསོལ། །ཕྱག་ན་གསེར་མདུང་དམར་པོ་བསྣམས། །དབུ་ལ་བསེ་ཡི་<milestone unit="line" n="761.6"/>རྨོག་ཞུ་གསོལ། །བྱེ་རུ་དམར་པོའི་ཕྲ་དོག་སྐྱེས། །ཕོག་པར་རྒྱོབ་ཅིག་ནཱ་ག་ར། །གཟོར་རོ་གཟོར་རོ་ནཱ་ག་རྩ་པ་ལ་ཏྲ་ཏ་ཕཊ། བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་བཞེངས་སེ་བཞེང་། །གར་མཁན་ཤང་ཤང་རྟ་ཕོ་ལ། །ཡ་རྐན་རླུད་<milestone unit="page" n="762"/><milestone unit="line" n="762.1"/>ལ་མ་རྐན་གྲང་། །མཆེ་བ་ཉི་ཟེར་འཛིན་པ་འདྲ། །ལྕེ་ནི་སྤྲུལ་པའི་གློག་བས་གསལ། །དེ་འདྲའི་སེམས་ཅན་ཆེན་པོ་ལ། །བསེ་ཡི་སྐྱེས་བུ་འཕྲུལ་པ་ཤོན། །སྐུ་ལ་བསེ་ཁྲབ་ཁྲ་བོ་གསོལ། །ཕྱག་ན་བསེ་མདུང་དམར་<milestone unit="line" n="762.2"/>པོ་བསྣམས། །དབུ་ལ་བསེ་ཡི་རྨོག་ཞུ་ལ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ཕྲག་དོག་སྐྱེས། །ཕོག་པར་རྒྱོབ་ཅིག་ཁ་རམ་མ། །གཟོར་རོ་གཟོར་རོ་ཁ་དུན་ཙིསྟ་ལ་ཧུ༷་ཕཊ། སྐྱེས་བུ་བཞི་ཡིས་མདོ་རྩེ་ཡིས། །གང་གི་གཟུགས་ལ་ཕབ་ལ་<milestone unit="line" n="762.3"/>བསྒྲུབ། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད་ལས། བསེ་ཡི་སྐྱེས་བུ་བཞི་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།མདུང་རྩེ་སྦས་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །འཁོར་ལོ་འབར་བ་བཞི་རུ་ལྡན། །དབུས་སུ་ཊ་ཀི་རྭ་ཙ་བསྐྱེད། །རྩ་དྲ་<milestone unit="line" n="762.4"/>དུ་ཏྲ་ཧུ༷། གརྩ་པ་ར་ཏི་ཧུ༷། རྒྱན་ལྡན་གཏོར་མ་མཛེས་བྱས་ནས། །ར་རྩ་ནག་པོའི་ལྟོ་བ་སྲ །དུ་པ་ཕྲོ་དང་མིང་བྲིས་པས་མགོ་ལ་ལྷ་དང་བསྒྲལ་བའི་རྫས་སྟོན་བཞག་པར་བྱ། དེ་ནས་ཕོ་ཉ་དགྱེ་བྱས་ཏེ། །ཧུ༷་ཁྲོ་བོ་ཆེན་<milestone unit="line" n="762.5"/>པོ་ཁམས་གསུམ་གིང་ཀ་ར། །སྔོན་པོ་འབར་བ་ཆིབས་སུ་བཅིབས། །རྒྱ་བྱེད་སྟོད་ཀྱི་སློག་པ་ལ། །འབུམ་བྱེད་སྨད་ཀྱི་ཤམ་བུ་བཏགས། །ཞོ་དབུགས་དཀར་མོའི་རྨོག་ཞུ་ལ། །ཙསྡོན་སྨུག་པོའི་འཛིང་ཐོད་<milestone unit="line" n="762.6"/>བཅིངས། །བསེ་མདུང་དམར་པོ་དཔག་ཚད་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ལ། གནམ་ལྕགས་ཐོག་གི་མདུང་རྩེ་གསལ། །ནག་པོ་ཉི་ཁྲི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །དགྲ་བོ་དབུགས་དང་བྲལ་བའི་དུས་ལ་བབ། ཁྲོམོཆེན་མོ་ཁམས་<milestone unit="page" n="763"/><milestone unit="line" n="763.1"/>༄༅། །གསུམ་དབང་སྡུད་མ། །ཞབས་གཉིས་གྱད་དོར་གླིང་བཞི་ར་ལྟས་བསྐོར། །ཕྱག་གཉིས་གཡོ་འགུལ་སྲིད་པའི་རི་བོ་འདེབས། །དགྲ་བགེགས་སྙིང་ལ་ཕུར་འདེབས་ལས་ ཀྱི་ གཤེད་<milestone unit="line" n="763.2"/>མར་གཤེགས། །ཤར་ཕྱོགས་ཁམས་ན་རྒྱུ་བའི་གིང་ཆེན་བཞི། །མེ་ཟ་བྲག་གྱོན་དགྲ་བོའི་རུས་ལ་འཆའ། །ནང་པར་ཉིན་མ་ཉིད་དང་དུས་གཅིག་འཆར། །སྲོག་དབུགས་གཟུགས་དང་ཕྲལ་བའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="763.3"/>བབ། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཁམས་ནས་རྒྱུ་བའི་གིང་ཆེན་བཞི། །ཆུ་དབལ་སྔོན་པོ་ཆུ་ལྕེ་ཤོན་ནས་ནི། །སྲོད་ལ་པ་བ་སངས་དང་དུས་གཅིག་འཆར། །སྲོག་དབུགས་གཟུགས་ལ་དབང་བཞི་ཀུན་གྱི་ཁྲག་ལ་ཁྱབ། །དགྲ་བོ་<milestone unit="line" n="763.4"/>དབུགས་དང་ཕྲལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །ནུབ་ཕྱོགས་ཁམས་ནས་རྒྱུ་བའི་གིང་ཆེན་བཞི། །མེ་དབལ་དམར་པོ་མེ་ལྕེ་ཤོན་པ་ནི། །ནམ་ཕྱེད་སྒྲ་གཅན་འཛིན་དང་དུས་གཅིག་རྒྱུ། །སྲོག་དབུགས་དྲོད་ལ་ཁྱབ་ཅིང་དམ་<milestone unit="line" n="763.5"/>ཁམས་དྲོད་དང་བྲལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །བྱང་ཕྱོགས་ཉམས་ནས་རྒྱུ་བའི་གིང་ཆེན་བཞི། །ཀླུ་དབལ་སྔོན་པོ་རླུང་ལྕེ་ཤོན་ནས་ནི། །སྲོག་དབུགས་དྲོད་ལ་ཁྱབ་ཅིང་ཀུན་གྱི་དབུགས་ལ་ཁྱབ། །དགྲ་བོ་དབུགས་དང་<milestone unit="line" n="763.6"/>ཕྲལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །གོང་གི་གཟུགས་ལ་ཕབ་བྱས་ནས། །འོད་ཡང་འབར་བས་ལྷུ་དུམ་ཕྲོལ། །མགོ་བོ་རྒྱ་བའི་རབ་ཏུ་འགྱུར། །ལྟེ་བ་རྒྱ་མཚོའི་ནང་དུ་སྒྱུར། །ལུས་པོ་དྲག་པོའི་མེ་ལ་བསྲེགས ཁུ་མ་འབྱུང་པོ་<milestone unit="page" n="764"/><milestone unit="line" n="764.1"/>རྒྱུ་སར་མནན། །པགས་པའི་སྤྱི་ཟླུམ་ལུས་ལ་བསྐོན། །ནག་པོ་མགོ་བཅད་རླུད་གཏོར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད་ལས། བཤན་པ་གིང་གི་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།བྲག་དམར་འདུ་བའི་རྩེ་དག་<milestone unit="line" n="764.2"/>ཏུ། །རྫས་རྣམས་རབ་ཏུ་ལྡན་པ་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྩིབས་བརྒྱད་ལྡན་པ་ལ། །ལས་དཀྱིལ་འཁོར་ལོས་རབ་བརྒྱན་པ། །ཏིང་འཛིན་སྟོང་པའི་རང་བཞིན་ལས། །ཡབ་ཡུམ་སྔགས་ཀྱིས་རྫོགས་པར་སྐྱ། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་<milestone unit="line" n="764.3"/>ཀ་ཡ་མུརྙ་ཀ་ཧ་ན་མ་ཐ་བྷརྫི་ཧུ༷་ཕཊ། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་ལ་ཧུ༷་བཅུ་ལས། །གདན་གྱི་སྟེང་དུ་ཧུ༷་བཅུ་གདོན། །དེ་ནས་རང་བཞིན་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །ཧུ༷་ཆོས་སྐུ་མཉམ་ཉིད་རོལ་པའི་སྐུ། །སྨོན་ལམ་དབང་གིས་གཤེགས་སུ་<milestone unit="line" n="764.4"/>བསོལ། །འཇམ་དཔལ་ཁྲོ་བོ་ཡེ་ཤེས་ལྷ། །མཉམ་ཉིད་རོལ་པས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་སྟེང་ནས་ནག་པོ་འཇོམས་པ་གཤེགས། ཁྲར་ནས་ཁྲོ་བོ་བྲམ་གྱོན་ནི། །ནམ་མཁའ་བྲག་འཛིན་གཤེགས་སུ་<milestone unit="line" n="764.5"/>གསོལ། ཁྲར་གྱི་ཨ་ཝ་གླང་མགོ་ཅན། །སྨུག་ནག་ཅོགས་ ་ལྕོགས་ཀུཔ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཁྲོ་བོ་ཡ་བ་ཏི། །སྨུག་ནག་ལྕགས་ཀྱུ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ལྷོ་ནུབ་ལྕོགས་པ་མགོ་དགུ་ནི། །སྨུག་ནག་<milestone unit="line" n="764.6"/>རལགྲིགཤེགསསུགསོལ། །ནུབཕྱོགསགཤིནརྗེདམིགས་པ་ནི། །དམར་ནག་ཐོདམཐིངགཤེགསསུགསོལ། །ནུབ་བྱང་གསོད་བྱེད་ཆེན་མོ་ནི། །སྔོནགསྤུགྲིགཤེགསསུགསོལ། །བྱང་ཕྱོགས་རྒྱལ་པོ་བདུད་<milestone unit="page" n="765"/><milestone unit="line" n="765.1"/>༄༅། །འཇོམས་ནི། །ལྗང་ནག་ཐོད་པ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །བྱང་ཤར་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ནི། །དཀར་སེར་ཁྲམ་ཤིང་གཤེགས་སུ་གསོལ། །འོག་གི་ཁྲོ་བོ་དམར་པོ་ནི། །དཀར་སེར་རྩིས་བྱང་གཤེགས་སུ་<milestone unit="line" n="765.2"/>གསོལ། །མགོ་དགུ་རྐང་བརྒྱད་དྲེད་ཤམ་ཅན། ཁམ་རྒྱ་མཐུ་ཆེན་དམར་པོ་ཆེ། ཁེལ་གྱི་ཁམ་རྒྱ་ཕག་མོ་དང་། །ཐོད་མཐོང་མ་དང་སྔོ་ནག་མོ། །སྨུག་ནག་གྲུ་རྩ་མུ་ན་ཏྲི། །དུས་ལ་རུབ་ཅིང་དམ་ལ་གནས། །མ་ལུས་<milestone unit="line" n="765.3"/>ལས་ལ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མཆོད་པོ་ཧྲི་སྔགས་ཁྲི་འབུམ་བཟླས། །དེ་ནས་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐོར། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་འཁོར་ལོ་གསུམ། །བཞི་པ་ཟླ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །རྒྱས་པ་གླང་པོ་ཧེ་དུ་<milestone unit="line" n="765.4"/>རྟེན། །དབང་ནི་ཆུང་མའི་སྙིང་གར་ཏེ། །བསད་པ་གཤིན་རྗེའི་ལྟོ་བ་མྲ །རྒྱུག་པ་དྲེད་དང་རྔ་མོ་གཉིས། །དབྱེ་བ་རྟ་དང་སེང་གེ་གཉིས། །སྨྱོ་འབོག་ཤ་བའི་རྒྱབ་ཏུ་བྱ། །ལྐུགས་པ་ལུག་གི་ལྟོ་བར་བྱ། །གནན་པ་རི་<milestone unit="line" n="765.5"/>རབ་འོག་ཏུ་བྱ། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད་ལས། གཤིན་རྗེའི་ཕོ་བྲང་གི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།ཟར་རི་རྙོག་པ་ཁ་བད་ཅན། །སྟེང་དུ་བྲི་ཡི་ཆག་ཆག་གདབ། །ཟླ་གམ་གཅིག་ལ་རྩིབས་བཞིས་བརྒྱན། །རྩ་བའི་<milestone unit="line" n="765.6"/>སྔགས་ཀྱི་ཡབ་ཡུམ་བསྐྱེད། །ཨོ༷ མརུཙེམསྣྲུཤིཀུནཱརཡམྱརྙ་ཀ་མ་བ་ཏོ་མེ་ཧུ༷། རྩ་བ་རྩམ་རི་ཤིག སྙིང་རྩམ་ལ་སྨྱོ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཏོ༷ ས་མ་ཡ་ཛ་ཛ༷༷ ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མུརྙ་ཀ་ཛ་ལ་ཛ་ལ་ཧུ༷་ཕཊ། འབུམ་བཟླས། ཨོ༷་<milestone unit="page" n="766"/><milestone unit="line" n="766.1"/>ཨཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་བཱརྙ་ཀ་བག་ཤ་ཡ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མུརྙ་ཀ་ཙིཏི་ཏ་ས་ན་ཙིསྟ་ཧུ༷་ཕཊ། རེ་རེ་ཡང་འབུམ་འབུམ་མོ། །དེ་ནས་ལས་ལ་སྦྱར་ཏེ། །དེ་ནས་དྲག་པོ་ཨེ་དཀྱིལ་དུ། །གངས་ལ་གཡའ་ཡིས་<milestone unit="line" n="766.2"/>བསྟན་ལ་བྲག །བཀུག་ལ་རྟེན་ལ་བསྟིམ་པ་བསྒྲལ། །ཨོ་ཧྲི་ལིང་ཤང་ཁ་རུ་དྲི་ཛ་ཡསྣ་རྦད། བུ་ཆེ་མ་ག་འདའ་རུ་རུ་ཕྲ་ཐུམ་ཐུམ། ཤེལ་ཤེལ་ཁྱུང་ཁྱུང་ཤོག་ཤོག་རྦད་ལིང་མྲ་ནི་ཛ། རྣམ་སྨིན་ལུས་བཤིག་གོ །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="766.3"/>མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད་ལས། བཤན་པ་དམར་པོའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཅིག་པའོ།། །།མོན་པ་ཁྲོས་པའི་མདོར་རིས་ལ། །ཨེ་ཡིག་དབུས་སུ་དགོད་པ་ནི། །སེང་གེ་དམར་མོའི་ལྟོ་བ་སྲ ཁྲར་དུ་ཤེས་ལྔ་བསྟུམ་ནས་<milestone unit="line" n="766.4"/>ནི། །ཕག་པའི་ཐོད་པ་བཀའ་ནས་ནི། །ཡུགས་ས་མོ་ཡི་ཞབས་མས་དཀྲི། །དཔལ་གྱི་ཐུགས་ལས་བཀྲག་མེ་སྤྲུལ། །གཡས་པ་རལ་གྲི་ཁྲམ་ཤིང་ཚུལ། །གཡོན་པ་ཡུངས་ཀར་ཤོ་རྡེལ་བརྡེག །ཨོ་ཨ་སྡིང་དང་བྷ་ལྡིང་།<milestone unit="line" n="766.5"/>ཁྱད་ལྡིང་། ཡང་ཏོ་ལྡིང་། ན་ཏི་མ་རུ་ཡ་རྦད། ཏི་ཏི་མ་རུ་ཡ་རྦད། ཏི་ཏི་ནག་པོ་རི་ཏ་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད་ལས། བདུད་ནག་པོ་ལ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཉིས་པའོ།། །།ཡུལ་དང་དྭངས་མ་རྩ་<milestone unit="line" n="766.6"/>རྣམས་ནི། །ཡུལ་ནི་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །དྭངས་མ་ཐིག་ལེའི་རང་བཞིན་ཏེ། །རྩ་ནི་སྙིགས་མའི་དོན་དུ་ཤར། །ཐིག་ལེ་འཁྲུག་པས་ཡུལ་འཁྲུགས་ཏེ། །ད་ནི་སྙིགས་མ་ཞིག་པར་འགྱུར། །ལས་རླུད་ལོག་པས་<milestone unit="page" n="2"/><milestone unit="line" n="2.1"/>༄༅། །ཁྱབ་བྱེད་འཁྲུགས། ཁུ་བྱེད་ལོག་བྱེད་ལོག་པས་ཆོས་ཉིད་འཁྲུགས། །ལས་རླུད་ལོག་པས་སྲེན་འཁྲུག་འགྱུར། ཁྱབ་བྱེད་ལོག་ན་གུང་མོ་ཉམས། །ཆོས་ལོག་པས་མཛུབ་འཁྲུགས་ཏེ། །དང་པོ་བད་<milestone unit="line" n="2.2"/>་་ངངངསྐྱེ་ངང་་ངངངངསྐྱེ་་ངང་འི་<milestone unit="line" n="2.3"/>ཀན་སྐྱད་བྱད་ཅང་། །གཉས་པ་མཁྲས་པ་ ད་བྱད་ཅང་། །གསུམ་པ་ཀླུང་ན་སྐྱ་བར་བྱད། །རྒྱུ་བའ་རླུང་ན་གསུམ་ཀར་ཁྱབ། །རུས་པའ་ནད་ན་ ད་པར་བྱད། །རྣལ་འབྱར་ནད་ཀྱས་ཟན་པ་ལ། །བསྐང་གས ་ཆ་<milestone unit="line" n="2.4"/>ག་རྒྱས་པར་བྱེད། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད་ལས། ནད་གསོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གསུམ་པའོ།། །།ཉོན་ ་ཉག་ཀུ ཅིག་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ང་ཡི་གསང་རྒྱུད་ཆེན་པོ་འདི། །ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་ཉིད་ལ་<milestone unit="line" n="2.5"/>གཏད། །མ་འོངས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀུན། འདི་ལ་མོས་པ་ཕྲད་པར་འགྱུར། །མ་མོས་སེམས་ཅན་ཕྲད་མི་འགྱུར། །ཕྲད་ན་ལོག་ན་དངོས་གྲུབ་ཡལ། །རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བ་ལྟུང་ཞེས་བཤད། །དམོད་བཙུགས་པའི་<milestone unit="line" n="2.6"/>ལེའུ་ཏེ་ཉེར་བཞི་པའོ།། །།རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་རྒྱུད་ལས་སྲིད་པ་ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོས་བསྡུས་པ་རྫོགས་སོ།། །།<milestone unit="page" n="0"/><milestone unit="line" n="0.1"/>སྔ་་ཨུར་སྒྱུ།ད་འབུམ་རིན་རྗེ།་ཆེ་སྦྱུ།གས་བསྒྲིགས་ལས་མིའི་མ་གོ་ཇོ།།<milestone unit="line" n="0.2"/>སྤྱི་ཁྱབ་བསྡུ་སྒྲིག་འགན་ཁུར་པ་གཙོ་བོ་གཟན་དཀར་ཐུབ་བསྟན་ཉི་མ་དང་། མཁན་པོ་འགྲོ་འདུལ་རྡོ་རྗེ། བསྡུ་སྒྲིག་འགན་ཁུར་བ་གཞོན་པ་དང་། གཙོ་སྒྲིག་པ། ཀརྨ་བདེ་ལེགས།<milestone unit="line" n="0.3"/>གཙོ་སྒྲིག་གཞོན་པ། ཐུབ་བསྟན་ཉི་མ། བསྟན་འཛིན་བློ་གྲོས། ཟླ་བ་བསྟན་འཛིན། ཐུབ་བསྟན་འོད་ཟེར། དཔྱིད་ས་དཔལ་བཟང་། བློ་བཟང་ཆོས་འཕེལ། དཀོན་མཆོག་བསམ་གཏན། ཕུར་<milestone unit="line" n="0.4"/>པ་ཕྲིན་ལས། ཞུ་དག་པ། པདྨ་རྡོ་རྗེ། འཇམ་དབྱངས། ཚེ་རྡོར། རིག་འཛིན་མགོན་པོ། འངམ་དབྱང་ཕྱག་རྡོར་སོགས་བླ་རུང་ནང་བསྟན་སློབ་གླིང་གི་མཁན་པོ་དངགྲྭ་བཙུན་རྣམས་དང་།<milestone unit="line" n="0.5"/>བསྟན་འཛིན་རབ་རྒྱས། གྲགས་པ་མཐར་ཕྱིན། རྡོ་རྗེ་ཚེ་དབང་། འངམ་དབྱངས་ཚེ་འཕེལ་སོགས་དཔལ་ཡུལ་བཤད་གྲྭའི་སློབ་དཔོན་དང་སྐྱོར་དཔོན་གྲྭ་བཙུན་རྣམས།<milestone unit="line" n="0.6"/>་ གློག་ཀླད་ལག་རྩལ་པ། སྐལ་བཟང་ལྷ་མོ། ཞེ་སྐྱིད། བྱམས་པ་ཆོས་སྤྲོན། པད་དབྱངས། ཡེ་ཤེས། ཆོ་འཛོམ། བསྟན་འཛིན། བསོད་ནམས་ཚེ་སྒྲོན་སོགས།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>