<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0081-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--lha rgyud rin po che spungs pa'i rgyud/-->ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0081-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=562.1; end=608.6--><milestone unit="page" n="562"/><milestone unit="line" n="562.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། དེ་བ་ཏནྟྲ་རཏྣ་ཀུ་ཊ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="562.2"/>ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡིས། །ཡེ་གྲོལ་ཡེ་ཤེས་རང་ལ་ཤར། །ཕྱི་ནང་མེད་པའི་ཟང་ཐལ་གནས། །ཆེན་པོ་ལྔ་ཡི་བསྟན་པ་ལ། །རང་སྣང་ཆེན་པོ་རྣམ་དག་ཡིན། །དེ་ཡང་ཐོག་མ་མེད་པའི་དུས། །གཞི་གསུམ་དབྱེར་མེད་<milestone unit="line" n="562.3"/>ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཡང་དག་ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་དང་། །དག་པ་འཇིག་རྟེན་སྣང་བ་དང་། །མ་དག་འཁྲུལ་པའི་སྣང་བ་གསུམ། །དབྱེར་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ཡིན། །ཡང་དག་ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་ནི། །སྐུ་གསུམ་རང་སྣང་ལྷུན་<milestone unit="line" n="562.4"/>གྱིས་གྲུབ། །དེ་ཡང་ཕྱོགས་སུ་མ་ལྷུང་རྒྱ་མ་ཆད། །དག་པ་འཇིག་རྟེན་སྣང་བ་ཡིན། །འོད་ལྔ་ལ་སོགས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དེ་ཡང་ཕྱོགས་སུ་མ་ལྷུང་རྒྱ་མ་ཆད། །མ་དག་འཁྲུལ་པའི་སྣང་བ་ཡང་། །འགྲོ་དྲུག་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="562.5"/>ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དེ་ཡང་ཕྱོགས་ལྷུང་མེད་པ་ཡིན། །ཆོས་ཉིད་གདལ་བའི་ཕོ་བྲང་ན། །ཀུན་གཞི་སྤྱི་ས་མི་ཟད་གཏེར། །གཏེར་གྱི་འབྱུང་གནས་རིན་ཆེན་གླིང་། །ག་བུར་ལྟ་བུའི་གཞི་མ་ཡིན། །ཕྱོགས་མེད་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="562.6"/>སྣང་བ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་དེས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ནས། སྤྱི་ས་དེ་ལྟར་ཡིན་པ་ལ། དེ་ལས་འཁྲུལ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཀུན་བཟང་སངས་རྒྱས་ཇི་ལྟར་<milestone unit="page" n="563"/><milestone unit="line" n="563.1"/>༄༅། །ལགས། །བྱིན་རླབས་འབྱུང་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །འཁྲུལ་པར་སྣང་བ་ཇི་ལྟ་བུ། །ལྡོག་བཅས་ཆོས་དེ་གང་ལ་གསུངས། །ཞེས་ཞུས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྐྲུངས་པ་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་<milestone unit="line" n="563.2"/>པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཀུན་བཟང་གིས། །དེ་ལས་འཁྲུལ་པ་བསྟན་པ་ནི། །ཀུན་གཞི་གཏེར་གྱི་འབྱུང་གནས་ལ། །ལྷུན་གྲུབ་ཡོན་ཏན་ཕྱོགས་མེད་ཀློང་། །དཔེར་ན་རྒྱ་མཚོར་ཆོས་མཐུན་པ། །རང་<milestone unit="line" n="563.3"/>བྱུང་རླུད་གི་རྟ་ཕོས་བསྐྱོད། །མ་ནིང་རྣམ་གསུམ་ཡིད་འགྱུས་པས། །འགྱུ་བ་རླུད་གི་མིག་ཅན་དེ། །རང་སྣང་འོད་ལྔའི་ལམ་དུ་ཞུགས། །ང་ཉིད་མཁྱེན་པའི་ཤེས་རབ་ཡིན། །རྣམ་གསུམ་ཤེས་པས་ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="563.4"/>མཆོག །མཆོག་གི་སྐུ་གསུམ་རང་ལ་ཤར། །འདས་པ་ལྔ་ཡི་ཀློང་དུ་གྲོལ། །གསུམ་སེལ་སྒྲིབ་པ་ཀུན་ལས་གྲོལ། །སངས་རྒྱས་ལྔ་བདག་ཅོད་པན་ཅན། །ཡེ་ཤེས་འབའ་ཞིག་ལས་བྱུང་བ། །མགོན་པོ་ཀུན་གྱི་ཡབ་<milestone unit="line" n="563.5"/>མེས་ཡིན། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་བློ་གྲོས་བཟང་། །ཐོག་མའི་སངས་རྒྱས་འོད་དཔག་མེད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གཙོ་བོ་ཡིན། །ང་མེད་པ་ཡི་སྔོན་རོལ་ན། །སངས་རྒྱས་བྱ་བའི་མིང་ཡང་མེད། །ཡེ་ཤེས་བྱ་བའི་མིང་ཡང་<milestone unit="line" n="563.6"/>མེད། །ཆོས་སྐུ་བྱ་བའི་མིང་ཡང་མེད། །ཆོས་ལས་གྲོལ་བའི་སངས་རྒྱས་ཡིན། །ཐིག་ལེ་ཆོས་མིན་ཡེ་ཤེས་ཀློང་། །བྱ་བཙལ་མེད་པས་རང་གྲོལ་ཡིན། །རང་བྱུང་རང་གི་འོད་སྣང་སངས་། །འདས་པ་ལྔ་རུ་རྒྱས་པས་<milestone unit="page" n="564"/><milestone unit="line" n="564.1"/>མཆོག །དོན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ཁོང་ནས་ཤར། །ཡེ་ཤེས་ཁོང་ཤར་མིག་ཕྱེད་པས། །ཡེ་ཤེས་མིག་ཅན་དྲི་མ་མེད། །མ་རིག་སྒོ་ངའི་སྦུབས་འབྱེད་པ། །རང་བྱུང་ཡིད་ཀྱི་ཤེས་རབ་ཀྱི། །འགྱུ་བའི་ལིང་ཏོག་གསེར་གྱི་ཐུར་<milestone unit="line" n="564.2"/>མས་ཕྱེད། །མིག་གི་དབང་པོ་སོ་སོར་མ་འགག་པ། །སོ་སོར་རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །རང་བཞིན་མེད་པའི་ཟང་ཐལ་དེ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །དེ་ཉིད་རང་གསལ་ཆེན་པོར་ཤར། མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་<milestone unit="line" n="564.3"/>ཤེས་ཡིན། །ཕྱི་ནང་མེད་པར་མཉམ་པས་ན། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ལྷུན་གྲུབ་པས། །བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་ཡིན་པས་རྩོལ་བསྒྲུབ་མེད། །ཡོན་ཏན་ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་<milestone unit="line" n="564.4"/>ལྡན། །འབྲས་བུ་སྐུ་གསུམ་ཁོང་ནས་ཤར། །མཆོག་གི་དང་པོ་སྐུ་གསུམ་འཆང་། །སྐུ་གསུམ་རང་གྲོལ་ལམ་གྱི་མཆོག །ཡེ་ཤེས་རང་ཤར་རིག་པའི་མཆོག །འདས་པ་ལྔ་པོ་འབྲས་བུའི་མཆོག །ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་<milestone unit="line" n="564.5"/>གདམས་པའི་མཆོག སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དགོངས་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྐྲུངས་པ་ལས། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རང་སྣང་གི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="564.6"/>ཡིས། །འགྲོ་དྲུག་མ་དག་འཁྲུལ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་ཞུས་པས། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཐོག་མ་མེད་པའི་གཞི་མ་དེ། །དེ་ཡོད་པས་ན་འགྲོ་དྲུག་ཀྱང་། །མི་འཁྲུལ་པ་ཡི་རང་དབང་མེད། །དེ་ཡང་ཇི་<milestone unit="page" n="565"/><milestone unit="line" n="565.1"/>༄༅། །ལྟར་འཁྲུལ་ཞེ་ན། །ཀུན་གཞིའི་རླུད་ཆེན་མ་འགགས་པས། །མ་ནི་རླུད་གི་འཁྲུལ་པ་ཡིན། །དེ་ཡང་ཀུན་གཞི་སྤྱན་ཡིན་ཏེ། །གཞི་གསུམ་དབྱེར་མེད་སྤྱན་ཆེན་པོ། །གྱེན་དང་ཐད་ཀ་ཐུར་དུ་<milestone unit="line" n="565.2"/>གཟིགས། །གཟིགས་པའི་སྤྱན་གསུམ་ཁོང་ནས་ཤར། །ཐུར་དུ་གཟིགས་པ་འགྲོ་དྲུག་སྤྱན། འགྱུ་བའི་སྤྱན་གྱིས་ཀུན་ཏུ་བལྟ། །འོད་ལྔ་ལམ་གྱི་རྟ་ཕོ་ལ། །ཆགས་སྡང་ལྔ་ཡིས་ཞབྲུལ་པ་ཡིན། །ལས་ནི་ལུང་མ་བསྟན་<milestone unit="line" n="565.3"/>གྱི་ལས། །རྒྱུ་རྐྱེན་དུས་མཚུངས་རྒྱུ་ལྟར་འཁོར། །མ་རིག་འདམ་དུ་བྱིང་བ་ཡིན། །དམྱལ་བ་ལ་སོགས་འགྲོ་དྲུག་འཁྲུལ། །ལས་ཀྱི་འབྲས་བུ་ལུང་མ་བསྟན། །ཚེ་ཚད་ལ་སོགས་དུས་ལ་ངེས་པ་མེད། །དེ་ནི་ཐུར་དུ་<milestone unit="line" n="565.4"/>གཟིགས་པའི་སྤྱན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེའི་སྐྲུངས་པ་ལས། འགྲོ་དྲུག་རང་སྣང་གི་ལེའུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་ཡིས། །འགྲོ་དྲུག་ཞབྲུལ་པ་ཇི་ལྟར་བཟློག །ཅེས་<milestone unit="line" n="565.5"/>ཞུས་པས། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །འགྲོ་དྲུག་འཁྲུལ་པ་བཟློག་པ་ནི། ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་བྱིན་རླབས་ནི། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་བྱིན་རླབས་སོ། །དེ་ཡི་བྱིན་རླབས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཁྱོད། །དེ་ཡི་བྱིན་རླབས་སྣང་<milestone unit="line" n="565.6"/>བ་ཐུབ་པ་དྲུག །ཐུན་མོང་ལྡོག་པའི་སྟོན་པ་ཡིན། ཁྱད་པར་བཀའ་བརྒྱུད་བྱིན་བརྒྱུད་དང་། །ཐུགས་སུ་བརྒྱུད་པའི་སྟོན་པ་གསུམ། །ཐུགས་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ནི། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱི་བསྐོར་བ་ཡིན། མཆོག་གི་<milestone unit="page" rend="page" n="566"/><milestone unit="line" n="566.1"/>སྐུ་གསུམ་རང་སྣང་བས། ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །རྟོག་པ་ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་ཡིན། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །དེ་དོན་རྟོགས་པའི་བྱིན་རླབས་བརྒྱུད་པ་ཡིན། །ཉི་མའི་སྙིང་པོ་ཟེར་དང་<milestone unit="line" n="566.2"/>འོད། །ཟླ་བ་ལྟེང་ཀའི་གཟུགས་སྣང་བ། །ཐ་དད་དུ་མར་མཐོང་བ་ལྟར། །སྐུ་གཅིག་ཡོངས་ལ་སྣང་བས་སྤྲུལ་སྐུ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་ཕྱོགས་མེད་ཤར་བས་ཐུགས་རྗེ་འོད་པོ་ཆེ། །ཀུན་ལ་སྙོམས་པས་ཐུགས་རྗེ་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="566.3"/>མེད་ཤར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྐྲུངས་པ་ལས། བྱིན་རླབས་འབྱུང་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་ཡིས། །རྒྱུད་ལུང་འབྱུང་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །དེ་ཡི་ངོ་སྤྲོད་<milestone unit="line" n="566.4"/>ཇི་ལྟར་བགྱི། །ཞེས་ཞུས་པས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རང་བཞིན་བྱིན་རླབས་ངོ་བོའི་རྒྱུད། རང་བཞིན་རྒྱུད་ལ་རྣམ་པ་གཉིས། །ངེས་པའི་རྒྱུད་དང་དོན་གྱི་རྒྱུད། །ངེས་རྒྱུད་སངས་རྒྱ་དགོང་<milestone unit="line" n="566.5"/>པ་ཡིན། །རྒྱུན་དུ་མི་འགྱུར་རྒྱུད་ཀྱི་མཆོག །དེ་དོན་ཐུགས་ལ་གང་གནས་པ། །དོན་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ཡིན་པར་བཤད། །བྱིན་རླབས་རྒྱུད་ལ་རྣམ་པ་གསུམ། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་བྱིན་རླབས་དང་། །རྩོལ་དང་བཅས་དང་རྩོལ་<milestone unit="line" n="566.6"/>མེད་དང་། །རང་བཞིན་བྱིན་རླབས་རྣམ་པ་གསུམ། །ངོ་བོ་བྱིན་རླབས་རང་སྣང་ཡིན། །རྩོལ་མེད་བྱིན་རླབས་ཐུགས་རྗེའོ། །རྩོལ་བཅས་བྱིན་རླབས་གདམས་པའོ། །རང་བཞིན་བྱིན་རླབས་ཀུན་ལ་འཇུག །དེ་དོན་<milestone unit="page" n="567"/><milestone unit="line" n="567.1"/>༄༅། །གཏན་ལ་གང་འབེབས་པ། །མན་ངག་ཀུན་གྱི་མཆོག་ཏུ་བཤད། །དེ་དོན་ཐུགས་ལ་གང་གནས་པ། །ལུང་རྣམསམ་ལུས་ཐུགས་ལ་གནས། ཁུད་ལུང་མན་ངག་དབྱེར་མེདཔས། །ཐིག་ལེ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="567.2"/>བརྩེགས་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པ་ལས། བྱིན་རླབས་ཀྱི་རྒྱུད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ། །རྩོལ་<milestone unit="line" n="567.3"/>མེདབྱིན་རླབསཇི་ལྟརལགས། །ཞེས་ཞུས་པས། བཀའ་སྩལ་པ། བྱིནརླབས་དབང་ལས་འཇུག་པས་ན། །དབང་གི་གདམས་པ་བཤད་པར་བྱ། །དབང་ལ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །ལྷ་དབང་ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡི་<milestone unit="line" n="567.4"/>དབང། །ཆོསདབང་རིག་པ་སེམས་ཀྱི་དབང། །རྩོལ་མེད་ཡེ་ཤེསཐིག་ལེའི་དབང་། །དེ་འདོདཔ་ཡི་གང་ཟག་གིས། །ལུས་སྲོག་བུ་སྨད་འཁོར་རྫས་ཀུན། །བྱིན་རླབས་ཞུ་བའི་ཡོན་དུ་དབུལ། །སྤྱིན་པ་བསམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="567.5"/>མིཁྱབཔས། །དབང་བསྐུར་ནུས་པའི་བླ་མ་ལ། །ཡོན་ཕུལ་ཡོན་ཏན་བསམ་མི་ཁྱབ། །སློབདཔོན་གདམས་པསམ་བརྒྱན་པ། །དེ་འདྲའི་སློབ་དཔོན་བསྟེན་མིན་ཏེ། །དེ་བསྟེན་བྱིན་རླབས་འབྱུང་མི་འགྱུར། །སློབ་<milestone unit="line" n="567.6"/>མཤེསརབ་མ་བརྒྱན་ཅིང་། །གདམསཔ་གཟུང་མི་ཐུབ་པ་ནི། །དེ་ནི་སློབ་མ་སྣོད་མིན་ཏེ། །དེ་ལ་བྱིན་རླབས་འཇུག་མི་འགྱུར། །ཇ་ལོག་པས་ནི་དོན་ཀུན་འགྲུབ། །ལྷ་དབང་ཡེ་ཤེས་དབང་བསྐུར་བས། །མིག་གི་<milestone unit="page" n="568"/><milestone unit="line" n="568.1"/>གཟུགས་སྣང་མ་འགགས་པས། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་གཟུགས་ཀྱི་དབང་། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །དེ་ཡིས་དོན་ལ་བསྐྱོད་མེད་པས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་མི་བསྐྱོད་པ། །མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="568.2"/>ཡིན། །དེ་ཡི་ཡོན་ཏན་རྩལ་སྣང་བ། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་འོད་དཔག་མེད། །སོ་སོར་ཀུན་ཏུ་རྟོགས་པ་ཡིན། །ཡོན་ཏན་ཕྱོགས་རིས་མི་མངའ་བས། །རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་འོད་འཕྲོ་བས། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="568.3"/>ཡིན། །ཐམས་ཅད་རང་བྱུང་གྲུབ་པས་ན། །དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་རྡོ་རྗེའི་སྙིང་པོ་ཡིན། །བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཞེས་ཀྱང་བརྗོད། །རྣ་བ་མི་བསྐྱོད་ལྕེ་ནི་འོད་དཔག་མེད། །སྣ་ནི་རིན་འབྱུང་འོག་སྒོ་དོན་གྲུབ་སྐུ། །ལྔ་ལྡན་<milestone unit="line" n="568.4"/>ཡེ་ཤེས་རང་ལ་སྣང་བས་ན། །ལྷ་དབང་ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡི་དབང་བསྐུར་ཡིན། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་གཟུགས་སྟོང་པས། །ནམ་མཁའ་དབྱིངས་ཕྱུག་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །དེ་ཡི་ངོ་བོ་སངས་རྒྱས་སྤྱན། །འོད་གསལ་ཡེ་ཤེས་མེ་<milestone unit="line" n="568.5"/>ལོང་ལྔ་། །ཡོན་ཏན་རྩལ་སྨིན་གོས་དཀར་མོ། །སོ་སོར་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་རྫོགས། །ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་བཱ་མ་ཀི། །ཀུན་ལ་ཡངས་དོག་མེད་པས་མཉམ་པ་ཉིད། །དེ་ཡི་དོན་ལ་འདའ་མེད་པས། །དམ་<milestone unit="line" n="568.6"/>ཚིག་སྒྲོལ་མ་ཞེས་བྱའོ། །ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་གྲུབ་པས་བྱ་བ་གྲུབ། །ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པས་འཁོར་ལོ་ཡིན། །འགྱུར་བ་མེད་པས་རྡོ་རྗེ་ཡིན། །སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་པདྨ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་འབྱུང་བས་རིན་པོ་<milestone unit="page" rend="page" n="569"/><milestone unit="line" n="569.1"/>༄༅། །ཆེ། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པས་རྒྱ་གྲམ་མེ། །ཐམས་ཅད་རྫོགས་པས་སེང་གེ་ཡན། །མ་ལུས་ཐེག་པས་གླང་པོ་ཆེ། །དུག་ལྔ་སྐུ་རུ་ཤར་བས་རྨ་བྱ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་ཤུགས་ལས་གྲོལ་བས་རྟ་མཆོག་<milestone unit="line" n="569.2"/>ཡིན། །ཐོག་མེད་སྤྱན་ཆེན་མངའ་བས་མཁའ་ལྡིང་ཡིན། །དེ་ཡི་དོན་རྟོགས་རྩོལ་མེད་དབང་བསྐུར་ཡིན། །མི་འདའ་བ་ཡི་རྒྱ་ཞིག་ཐོབ་ལ་ཞོག །ཆོས་སྐུ་དྲི་མ་མེད་ཅིང་གཟུགས་སྐུ་མེད། །འགྱུར་མེད་གསེར་མདོག་<milestone unit="line" n="569.3"/>འཇམ་དཔལ་སྐུ། །དེ་དོན་ལག་ཏུ་གཏད་པས་འགྱུར་མེད་རྟོགས། །ཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་ཤིང་དབང་ཐོབ་པས། །མི་ཤིགས་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་ཆེན་རང་ལ་ཤར་བས་ན། །སྤྱན་རས་<milestone unit="line" n="569.4"/>གཟིགས་དབང་སེང་གེ་རྣམ་པར་བརྩེགས། །འཁོར་བ་མ་བཅོས་རང་གྲོལ་འོད་གསལ་བ། །རྡོ་རྗེ་མི་གཡོའི་སྐུ་སྟེ་རང་བྱུང་ཡིན། །ཐུགས་རྗེ་ཀུན་ལ་འཕྲོ་བས་འོད་ཟེར་ཅན། །སངས་རྒྱས་བྱིན་རླབས་ཕོག་པས་སྒྲོལ་<milestone unit="line" n="569.5"/>མ་ཡིན། །སྣང་བ་ལྷུག་པར་སྣང་བས་ཕག་གདོང་མ། ་ས་རབ་ཁོང་ཤར་རལ་གྲི་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་རྡོ་རྗེ་དང་། །སྐུ་གསུམ་བྱིན་རླབས་སྣང་བ་ཕྲེང་བ་དང་། །ཡོན་ཏན་སྣ་ཚོགས་གཅོད་པའི་རལ་གྲི་<milestone unit="line" n="569.6"/>དང་། །ཆོས་སྐུ་ཡོན་ཏན་རྒྱས་པས་ཨུཏུལ། །ཡོན་ཏན་གཏེར་འཆང་བུམ་པ་དང་། སྐུ་གསུམ་རང་ལ་གནས་པས་ཁ་ཊ༷་ག །ཐམས་ཅད་རང་ལ་རྫོགས་པས་དབང་ཆེན་ཐོབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་<milestone unit="page" n="570"/><milestone unit="line" n="570.1"/>སྤུངས་པ་ལས། ལྷ་དབང་ལུས་ལ་བསྐུར་བ་དང་། རྩོལ་མེད་རང་སྣང་དུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། རྩོལ་བཅས་ལྷ་དབང་བསྟན་པ་ནི། །དང་པོ་བུམ་པའི་དབང་ཡིན་<milestone unit="line" n="570.2"/>ཏེ། །བུམ་པ་ལྷ་ཡི་གྲངས་དང་མཐུན། །དེ་ལ་དབང་ལྔ་རྫོགས་པ་ནི། །བུམ་པ་གཞལ་ཡས་ཁང་ཡིན་པས། སྒྱུ༷་ལས་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་བསྐྱེད། །དེ་ཡི་ནང་དུ་བུམ་རྫས་བླུགས། །གདན་དང་བསྐྱེད་དང་སྤྱན་འདྲེན་<milestone unit="line" n="570.3"/>བསྟིམ། །འཛབ་དང་བསྙེན་བསྒྲུབ་བྱས་ནས་ནི། དེ་ནས་འོད་དུ་ཞུ་ནས་ནི། །སྤྱི་བོ་དག་ནས་དབང་བསྐུར་བ། །བུམ་པའི་དབང་ཞེས་བརྗོད་པ་ཡིན། །ལུས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དག་པར་བྱེད། །བུམ་པ་བུམ་རྫས་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="570.4"/>བྱ་ཐབས་ཀྱི་དབང་། །ལྷ་རྣམས་བཀུག་བསྟིམ་སྦྱོར་བ་མཛད། ཁོ༑ས་རབ་དབང་དུ་བསྟན་པ་ནི། །སྦྱོར་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཆུ། །ཡེ་ཤེས་དབང་དུ་བསྟན་པ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་ལྕེ་སྟེང་བཞག་པ་ཡིས། །ངག་གི་སྒྲིབ་པ་<milestone unit="line" n="570.5"/>དག་པར་བྱེད། །ལྷ་ལ་ཡེ་ཤེས་རྒྱས་བཏབ་ནས། །སྐྱེ་བ་མེད་པར་བསྟན་པ་ནི། །ཚིག་གི་དབང་དུ་བརྗོད་པ་ཡིན། །སེམས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དག་པར་བྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྐྲུངས་པ་ལས བུམ་པའི་<milestone unit="line" n="570.6"/>བང་ང་ལེའུ་ ་བ ་པའོ ་ ས་ཡང་བ འ་སྩལ་པ ཐབས་ ང་ ས་རབ་ བང་ལ་ མ་ལྔ་ ཕ་ང་ཐབས་ཀྱི་རང་བ ན་ཏེ། །ལུས་ཀྱི་བུམ་པ་ ང་བ་ཡིན། །སྐྲ་དང་ལུས་རྒྱན་ལུས་པོ་ནི། །སྐུ་<milestone unit="page" n="571"/><milestone unit="line" n="571.1"/>༄༅། །གསུམ་དག་པའི་སྣང་བའོ། །སྒོ་ལྔ་འབྲུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །ཕུང་པོ་ལྔ་ནི་རིན་ཆེན་སྣ་ལྔ་ཡིན། རང་བྱུང་བདུད་རྩི་སྨན་ལྔའི་ངོ་བོ་ལ། །རྣམ་ཤེས་ལྔ་ནི་དྲི་ལྔ་ཡིན་པར་བཤད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་བདུད་<milestone unit="line" n="571.2"/>རྩི་འོ་མ་ཆུ། །དབུགས་ནི་གཟུངས་ཐག་ཐུགས་རྗེས་འབྲེལ། །དེ་ནི་བུམ་པའི་དབང་ཡིན་ནོ། །རང་ལ་སྣང་བ་ཐབས་ཀྱི་དབང་། །དེ་ལྟར་ཤེས་པས་ཤེས་རབ་དབང་། །ཡེ་ནས་གྲུབ་པ་ཡེ་ཤེས་དབང་། །དེ་མཚོན་པ་<milestone unit="line" n="571.3"/>ནི་ཚིག་དབང་ངོ། ཁྲེས་རབ་དབང་ལ་རྣམ་པ་ལྔ། །བྷ་ག་བུམ་པའི་རང་བཞིན་ནོ། །རཀྟ་བུམ་རྫས་རང་བཞིན་ནོ། །རྩ་གསུམ་ཉེད་པ་ཐབས་ཀྱི་དབང་། །ཟུང་འཇུག་སྟོང་པ་ཤེས་རབ་དབང་། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="571.4"/>གསང་བའི་དབང་། །ངག་གིས་བརྒྱན་པ་ཚིག་དབང་ངོ་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པའི་རྒྱུད་ལས། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱི་དབང་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="571.5"/>པ། །གསང་བའི་དབང་ལ་རྣམ་ལྔ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་བུམ་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །རྩ་གསུམ་བརྒྱན་པ་ལོངས་སྐུ་ཡིན། །ཐིག་ལེ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་རུ་བཤད། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་བུམ་རྫས་ཡིན། །དེ་ནི་བུམ་པའི་དབང་ཡིན་ནོ། །ཡིག་འབྲུ་<milestone unit="line" n="571.6"/>བཀོད་པ་ཐབས་ཀྱི་དབང་། །ལྷ་རྣམས་སྦྱོར་བ་མཛད་པ་ནི། །བྷ་ག་སྟོང་པ་ཤེས་རབ་དབང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་འཕྲོས་གསང་བའི་དབང་། །རྒྱས་གདབ་པ་ནི་ཚིག་དབང་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་ས་བོན་དགུག་པ་<milestone unit="page" rend="page" n="572"/><milestone unit="line" n="572.1"/>དང་། །དམ་ཚིག་ས་བོན་བསྐྱེད་པ་དང་། །སྦྱོར་བ་གཉིས་མེད་བསྟིམ་པ་དང་། །བདེ་བའི་མཆོད་པ་འབུལ་བ་དང་། །མཆོད་པ་ཕྱོགས་བཅུར་སྤྲོ་བ་དང་། །དེ་རྣམས་རྒྱས་སུ་གདབ་པ་ནི། །རྩོལ་བ་དང་བཅས་དབང་<milestone unit="line" n="572.2"/>ཞེས་བརྗོད། །ཅེས་གསུངས་སོ། ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྐྲུངས་པ་ལས། གསང་བའི་དབང་གི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད། །ཚིག་གི་དབང་ལ་རྣམ་ལྔ་<milestone unit="line" n="572.3"/>སྟེ། །སྣང་སྲིད་ཚིག་ཏུ་སྟོན་པ་ནི། །དངོས་པོ་སྣ་ཚོགས་གཟུགས་སྣང་བ། འབྱུང་བ་ལྔ་ནི་བུམ་པར་བཤད། ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་བུམ་པའི་རྒྱན། །དབྱིངས་སུ་སྣང་བ་མགུལ་ཆིངས་ཡིན། །འདུ་འབྲལ་མེད་པ་<milestone unit="line" n="572.4"/>གཟུངས་ཐག་ཡིན །འགྲོ་དྲུག་ལོངས་སྐུར་ཅིར་སྣང་བ། །བུམ་པའི་རྫས་སུ་བསྟན་པ་ནི། །དེ་ནི་བུམ་པའི་དབང་ཡིན་ནོ། །སྣང་སྲིད་བསྡུས་ནས་ལམ་དུ་བསླང་། །སྣང་བ་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཤར། །བླ་མའི་གདམས་<milestone unit="line" n="572.5"/>པས་ཕྱོགས་མེད་གྲོལ། །རང་སྣང་ཡེ་ཤེས་འཕེལ་འགྲིབ་མེད། །ཕྱི་ནང་མེད་པ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་སྟེ་རང་བྱུང་བ། །དེ་ནི་ཐབས་ཀྱི་དབང་མཆོག་ཡིན། །ད་ནི་ཤེས་རབ་དབང་བསྟན་པ། །ཐུགས་རྗེ་འགག་པ་<milestone unit="line" n="572.6"/>མེད་པ་དེ། །ཡིད་འགྱུས་སྣང་སྲིད་སེམས་སུ་ཤར། །གཟུང་འཛིན་རྩ་བ་མ་རིག་ཅན། །གཉིས་མེད་རིག་པ་ཕྱི་ནང་མེད། །ཡེ་ཤེས་ཤེས་རབ་ཟང་ཐལ་བས། །ཡེ་ཤེས་ཤེས་རབ་ཟང་ཐལ་དེ། །ཚད་མ་ཁོང་ནས་ཤར་་<milestone unit="page" n="573"/><milestone unit="line" n="573.1"/>༄༅། །བས་ན། །མི་བསླུ་བ་ཡི་གཏན་ཚིགས་ཡིན། །ཡིད་ཆེས་ངེས་པའི་དབང་དུ་བཤད། །ད་ནི་ཡེ་ཤེས་དབང་བཤད་དེ། །ཡེ་ནི་ཀུན་གཞི་སྤྱི་ས་ཡིན། ཤེས་པ་གཞི་ལས་གྲོལ་བའོ། །གྲོལ་བ་གཞན་རྐྱེན་མ་<milestone unit="line" n="573.2"/>ཡིན་ཏེ། །རང་རྐྱེན་ཤེས་པས་གྲོལ་བར་བསྟན། །མེ་ལོང་བྱད་ཀྱི་དཔེ་བཞིན་ནོ། །ཐིག་ལེ་ཡེ་ཤེས་ཁོང་ནས་ཤར། །ཕར་བལྟས་པས་ནི་ཚུར་ལ་གསལ། །ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ཁོ་ན་ཡིན། །མ་བཅོས་པ་ཡི་ཟང་ཐལ་<milestone unit="line" n="573.3"/>ལ། །མ་བྱས་པ་ཡི་རང་བྱུང་ཤར། །རང་གྲོལ་སྦྲུལ་གྱི་མདུད་པ་ལྟར། །རང་གྲོལ་དུག་ལྔ་ཁོང་དུ་གྲོལ། །རྩེ་གཅིག་ཟང་ཐལ་ཆེན་པོར་སླེབས། །ད་ནི་ཚིག་དབང་དོན་བཤད་དེ། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་གླིང་དག་ན། །ས་<milestone unit="line" n="573.4"/>རྡོ་ལ་སོགས་མིང་ཡང་མེད། །གདམས་པའི་ཚིག་དབང་ཐོབ་པས་ན། །འཁོར་བ་བྱ་བའི་མིང་ཡང་མེད། །འཁོར་བ་ཐིག་ལེར་དབང་བསྐུར་བས། །རྨ་བྱས་ཧ་ལ་བཟའ་བ་འདྲ། །སྐྲུ་ཁ་སྣ་ཚོགས་མདངས་དང་<milestone unit="line" n="573.5"/>ལྡན། །དེ་བཞིན་དུག་གི་དབང་བསྐུར་ན། །འདྲེ་དང་ནད་ཀྱིས་མི་ཚུགས་སོ། །དེ་བཞིན་དུག་ལྔའི་དབང་བསྐུར་ན། །འཁོར་བའི་དགྲ་ཡིས་མི་ཚུགས་སོ། །ཐིག་ལེ་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་རྩལ། །ལས་དང་དེ་བཞིན་གནས་པ་<milestone unit="line" n="573.6"/>ནི། །ལམ་དང་སྒོ་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །འབྲས་བུ་རྣམ་བརྒྱད་དབྱེར་མེད་པས། །དཔེ་ཡི་ངོ་སྤྲོད་ཤེལགྱིསམཚོན། །རྟགསཀྱི་ངོ་སྤྲོད་ཙིསྟ་ཡིན། །རིནཆེནཟུར་བརྒྱད་འབར་བ་ཡིན། །དོན་ནི་ཐིག་ལེ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" rend="page" n="574"/><milestone unit="line" n="574.1"/>ཏེ། །རྩ་ཆེན་བརྒྱད་ལ་གནས་པ་ཡིན། །རྟགས་ཀྱི་རྩ་དང་ཡོན་ཏན་རྩ། །རྣམ་པ་བརྒྱད་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ནི་རྟེན་གྱི་གསང་ལམ་ཡིན། །མ་རིག་པ་ཡི་གདར་བཅད་པས། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཁོང་ནས་རྡོལ། །ཐིག་<milestone unit="line" n="574.2"/>ལེ་བརྩེགས་པའི་དབང་མཆོག་ཐོབ། །ཚིག་དབང་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །འཁོར་བ་རྩད་གཅོད་ཅེས་ཀྱང་བྱ། །མ་རིག་མིག་འབྱེད་ཅེས་ཀྱང་བྱ། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །ཡེ་ཤེས་རང་ཤར་ཞེས་ཀྱང་བྱ། ཁེས་<milestone unit="line" n="574.3"/>རབ་རང་བྱུང་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་ཁོང་ནས་ཤར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྐྲུངས་པ་ལས། ཚིག་དབང་རིན་པོ་ཆེའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་<milestone unit="line" n="574.4"/>གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད། །དབང་བསྐུར་ཡོན་ཏན་བསྟན་པ་ནི། །བུམ་པའི་དབང་བསྐུར་ཉོན་མོངས་སྒྲིབ་པ་དག །ཐབས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་དག ཁེས་རབ་དབང་བསྐུར་ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་<milestone unit="line" n="574.5"/>དག །གསང་བའི་དབང་བསྐུར་ངོ་བོའི་སྒྲིབ་པ་དག །ཚིག་གི་དབང་བསྐུར་རྣམ་སྨིན་སྒྲིབ་པ་དག །བུམ་དབང་བསྐུར་བས་སྤྲུལ་སྐུ་འཐོབ། །ཐབས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་ལོངས་སྐུ་འཐོབ། ་ས་རབ་དབང་བསྐུར་ཆོས་<milestone unit="line" n="574.6"/>སྐུ་འཐོབ། །གསང་བའི་དབང་བསྐུར་ཡེཤེསསྐུ། །ཚིགགིདབངབསྐུར་རང་གྲོལ་འཐོབ། །དབང་མ་བསྐུར་བར་ཆོས་འཆད་པ། །ལོང་བས་ལོང་བ་ཁྲིད་པ་འདྲ། །སློབ་དཔོན་ཚད་མར་མགྱུར་པས། །གདམས་པ་<milestone unit="page" n="575"/><milestone unit="line" n="575.1"/>༄༅། །མེད་པར་དབང་བསྐུར་བྱེད། །སྔགས་མེད་དུག་ལ་རྔུབ་པ་འདྲ། །སློབ་མ་ཚད་དང་མི་ལྡན་པས། །དབང་བསྐུར་ནོད་པ་བྱེད་པ་དེ། །སྦྲང་མ་མེ་ལ་མཆོངས་པ་འདྲ། །སློབ་དཔོན་ཚད་ལྡན་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="575.2"/>ན། །བདུད་རྩིའི་ལོངས་སྤྱོད་སྤེལ་བ་འདྲ། །སློབ་མ་ཚད་ལྡན་དབང་ནོད་པ། །བྱ་རྒོད་གནམ་འཕང་གཅོད་པ་འདྲ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྐྲུངས་པ་ལས། དབང་བསྐུར་བའི་ཡོན་ཏན་དང་སྐྱོན་<milestone unit="line" n="575.3"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །ལྟ་བ་རིག་པ་རང་རྩལ་བསྟན་པ་ནི། །ལྟ་བ་སྐྱེ་མེད་རྣམ་པར་དག །རང་བཞིན་ཆོས་སྐུ་བརྗོད་<milestone unit="line" n="575.4"/>ལས་འདས། །གཉིས་མེད་རང་སྣང་མ་བཅོས་པ། །ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་མེད་ཤེས་བྱའི་གཤིས། །སེམས་ཉིད་མ་བཅོས་བློ་ལས་འདས། །སེམས་ཉིད་སྟོང་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་ཆོས་ཉིད་ལས། །ཉི་ཟླ་སྐར་<milestone unit="line" n="575.5"/>ཚོགས་མ་འདྲེས་རྫོགས། །ཚོགས་རྫོགས་རང་བྱུང་ལྟ་བའི་མཆོག །དངོས་པོ་མེད་པ་རང་སར་གྲོལ། །རང་གྲོལ་ལུ་་ཆུབ་ལྟ་བའི་ཀློང་། །ལྟ་བ་ཀློང་ཆེན་མཐའ་གྲོལ་ཡིན། །ལྟ་བ་རིག་པའི་དབང་ཐོབ་ན། །སྐྱེ་བ་<milestone unit="line" n="575.6"/>མེད་པའི་དགོངས་པ་ཐོབ། །བསྒོམ་པ་རིག་པ་རང་རྩལ་དབང་། །མཚན་བཅས་བསྒོམ་དང་མཚན་མེད་བསྒོམ། །དང་པོ་མ་ཤར་ཤར་བར་བྱེད་པ་ལ། །ནམ་མཁའ་སྟོང་པའི་མཁའ་དཀྱིལ་བསྒོམ། །དེ་ལས་ཧཱུཾ༷་ཞུ་རྡོ་<milestone unit="page" n="576"/><milestone unit="line" n="576.1"/>རྗེར་བསྒོམ། །རྡོ་རྗེ་འོད་ཞུ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔར་བསྒོམ། །སྐུ་མདོག་དཀར་པོ་གངས་རིར་ཉི་ཤར་འདྲ། །གཡས་ན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་བསྣམས། །གཡོན་པས་དྲིལ་བུ་དཀུ་རུ་བརྟེན། །རྒྱན་རྣམས་ཀུན་གྱིས་བརྒྱན་པར་<milestone unit="line" n="576.2"/>བསྒོམ། །ཨོ་བཛྲ་ས་ཏྭ་ཧཱུཾ༷། དབང་པོ་འབྲུ་ལྔ་ཐུགས་ཀྱི་ཡང་སྙིང་བཟླ། བཛྲ་ཨུ་ཧར་ཧཱུཾ༷། དྷ་པེ་ཧུ༷། པྲསྤྲོ་ཧུ༷། ཨུ་ལོ་ཀེ་ཧུ༷། གརྙེ་ཧུ༷། ནེ་བི་ཏེ་ཧུ༷། ཤབྷ་རཏྣ་ཧུ༷། ཞེས་མཆོད་པས། འགྲོ་དྲུག་ཞུ་ནས་བདག་ཞུ་སྟེ། །སྤྱི་<milestone unit="line" n="576.3"/>གཙུག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔར་ཐིམ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་འོད་དུ་ཞུ། །རྡོ་རྗེ་དཀར་པོ་རྩེ་ལྔར་སྒྱུར། །རྡོ་རྗེ་འོད་ཞུ་ཧུ༷་ལ་ཐིམ། །ཧུ༷་གི་ཞབས་བསྐྱེད་ཞུ་ནས་ནི། །འ་ཡང་འོད་དུ་ལྟེམས་ཀྱིས་ཞུ། །དེ་ནས་ཧ་ཡང་འོད་དུ་ཞུ་<milestone unit="line" n="576.4"/>བ་ཡིས། །དེ་ཡང་ཟླ་བ་དག་ལ་ཐིམ། །ཟླ་བ་འོད་ཞུ་ཐིག་ལེ་ལ། །ཐིག་ལེ་འོད་ཞུ་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་བསྒོམ། །དེ་ནི་ཐིག་ལེ་ཁོང་ཤར་ཡིན། །མཚན་བཅས་སྐུ་ཡི་བསྒོམ་པའོ། །ཐུགས་ཀྱི་ཕྱག་མཚན་བསྒོམ་པ་<milestone unit="line" n="576.5"/>ནི། །དང་པོ་རང་གི་སེམས་ཉིད་སྟོང་པར་བསྒོམ། །དེ་ཡི་ངང་ལས་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །རྡོ་རྗེའི་ནང་དུ་རང་ཉིད་ནི། །རང་གསལ་འཕྲོ་བ་མེད་པར་བསྒོམ། །དེ་ཡིས་ཐུགས་ཀྱི་བསྒོམ་པ་རྫོགས། །ད་ནི་གསུང་གི་བསྒོམ་<milestone unit="line" n="576.6"/>པ་བསྟན། །དང་པོ་རང་བྱུང་སེམས་ཉིད་སྟོང། །མཚོནཔའིཧུ༷ ཡངསྔོན་དུ་བྲི། །དེ་ལ་ཤེས་པ་གཏད་ལ་བསྒོམ། །དེ་ནས་ཤེས་པ་ཧཱུཾ༷་དུ་བསྒོམ། །ཧཱུཾ༷་ལ་ཤེས་པ་ཚུད་པ་ནི། །སེམས་ཟིན་པ་ཡི་ཚད་ཡིན་ནོ། །དེ་ནས་<milestone unit="page" n="577"/><milestone unit="line" n="577.1"/>༄༅། །སྣང་བ་སྣ་ཚོགས་ཀུན། །ཧཱུཾ༷་དུ་མི་འགྱུར་རང་དབང་མེད། །ཧཱུཾ༷་དེ་ཞུ་ནས་རང་གསལ་ཟང་ཐལ་བསྒོམ། །དེས་ནི་གསུང་གི་དགོངས་པ་རྫོགས། །ཨཱོཾ༷་དང་ཨུ༷༷དང་ཧཱུཾ༷་དང་ནི། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་པདྨ་<milestone unit="line" n="577.2"/>དང་། །ཡིག་འབྲུ་གང་ཡང་རུང་བ་ལ །སྤྲོ་དང་བསྡུ་བ་བྱས་གྱུར་ན། །མཚན་བཅས་བསྒོམ་པ་རྫོགས་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྐྲུངས་པ་ལས། ལྟ་བསྒོམ་རིག་པ་རང་རྩལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="577.3"/>གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་མཚན་མེད་བསྒོམ་པ་བསྟན་པ་ནི། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཁྱོད། །རང་གི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་ནི། །སྟོང་གསལ་ཁྱབ་པའི་དོན་དེ་ནི། །རང་གི་སྙིང་གི་དཀྱིལ་དུ་<milestone unit="line" n="577.4"/>བསྒོམ། །གཟུང་འཛིན་རྣམ་པ་སྐྱེས་པའི་ཚེ། །དེ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་བསྒོམ། །དེ་ནས་ཤེས་པ་གསལ་གདབ་ལ། །མར་མེ་ལྟ་བུར་བསྒོམ་པར་བྱ། །གཟིངས་ཐོག་བྱ་འཕུར་སླར་ལ་ལྡོག །འཕྲོ་བ་སྟོང་པར་བསྒོམས་<milestone unit="line" n="577.5"/>པས་གཟུང་འཛིན་ལྡོག །དཔེར་ན་ཆུ་ལ་འཁྱགས་ཞུ་བཞིན། །དུག་ལྔ་བསྒོམས་པས་གཟུང་འཛིན་འཇིག །དཔེར་ན་ནམ་མཁའ་སྤྲིན་དངས་བཞིན། །རྟོག་པ་སྐྱེ་མེད་བསྒོ་།ས་པས་གྲོལ་བར་འགྱུར། །བྱ་བ་བཏང་<milestone unit="line" n="577.6"/>པའི་སྐྱེསབུབཞིན། །ལྷངངེམ་བཅོས་ངང་ལ་བཞག །སྟོང་ཉིད་འོད་གསལ་བསྒོམ་པར་བྱ། །དང་པོ་སྔ་དྲོ་ནས་བརྩམསནས། །ཚོགསདྲུགའོདགསལ་བསྒོམ་པར་བྱ། ཁྲེས་པ་འཁྱོག་པ་བསྲངས་ནས་ནི། །ལུས་<milestone unit="page" n="578"/><milestone unit="line" n="578.1"/>ཀྱིས་ངལ་དུབ་ཤ་ཆང་སྤང་། །དཀར་གསུམ་དག་ལ་བརྟེན་པ་ནི། །ཐུན་དགུར་བཅད་ལ་བསྒོམ་པར་བྱ། ཁམས་དང་སྦྱར་ཞིང་བསྒོམ་པ་ནི། །སྲོད་ནས་བརྩམས་ཏེ་བསྒོམ་པ་ལ། འགྱུ་བ་འད་གསལ་བསྒམ་པར་<milestone unit="line" n="578.2"/>བྱ། །ཐུན་དང་ཁམས་རྣམས་གོང་་དང་མཐུན། །སྤྱོད་པ་འོད་གསལ་ཁོ་ནར་བྱ། །གུང་ལ་འགྱུ་བ་རྗེས་མེད་བསྒོམ། འོད་གསལ་ཐུན་ཚད་ཁམས་དང་སྦྱར། །རྨི་ལམ་འབྱོངས་ན་ལམ་ཆེན་ཡིན། །འོད་གསལ་སྒྱུ་ལུས་<milestone unit="line" n="578.3"/>མཁས་པས་བསྒོམ། །སྒྱུ་ལུས་བསྒོམས་པས་ཤེས་གྱུར་ན། །དེ་ནས་རིག་པ་འོད་གསལ་བསྒོམ། །རིག་པ་འོད་གསལ་ཤེས་ནས་ནི། །དེ་ནས་ཡེ་ཤེས་འོད་གསལ་བསྒོམ། །ཡེ་ཤེས་འོད་གསལ་ཤེས་ནས་ནི། །ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="578.4"/>འོད་གསལ་མཐར་ཐུག་བསྒོམ། །མ་ཤར་བ་ལ་ཤར་བ་བྱ། ་ར་བ་བོགས་དབྱུང་བརྟན་པའི་འབྲས་བུ་བསྟན། །ཐོ་རངས་རང་སྣང་འོད་གསལ་བསྒོམ་པར་བྱ། །རྨིས་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་རང་སྣང་འོད་གསལ་<milestone unit="line" n="578.5"/>ཡིན། །བཙུན་མོ་བདེ་སྐྱོང་རྨིས་ནས་ནི། །བུ་བཙས་ལོ་གསུམ་ལོན་པ་རྨི། །བུ་ཡང་ཤི་སྟེ་བསྲེགས་པ་རྨི། །མྱ་ངན་ཆེན་པོ་སྐྱེས་ཀྱང་རྨི། །དེ་རྨིས་སད་པར་གྱུར་པ་ན། །སྡུག་བསྔལ་ཤེས་པ་ཙམ་གྱིས་གྲོལ། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="578.6"/>རྨིས་པ་ཅི་བྱུང་ཡང་། །འཁྲུལ་པའི་སྣང་བར་རྟོགས་གྱུར་ན། །དེ་ཉིད་གཉིད་པས་བསྒོམ་པ་ཡིན། །དུ་བཞི་མཉམ་སྤྱོར་དགོངས་པའི་མཆོག །བསམ་གཏན་རང་གྲོལ་གདམས་པའི་མཆོག །ཟང་ཟིང་ཤེས་པ་གནད་<milestone unit="page" n="579"/><milestone unit="line" n="579.1"/>༄༅། །ཀྱི་མཆོག །ཅེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པ་ལས། སྒོམ་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །སྤྱོད་<milestone unit="line" n="579.2"/>པའི་ཁྱད་པར་བསྟན་པ་ནི། །དང་པོ་ལྟ་སྒོམ་དང་བཅས་ནས། །ནགས་ཁྲོད་དགོན་པར་གཅིག་པུར་གནས། །དུར་ཁྲོད་ཝ་སྐྱ་གྲོགས་སུ་བཙལ། །ལྟ་བ་གདེང་ཆུད་བག་ཚ་མེད། །གདོན་པའི་སྨྲ་བཅད་ཤིན་ཏུ་<milestone unit="line" n="579.3"/>གཅེས། །བསྒོམ་པ་གདེང་ཆུད་ཉམ་ང་མེད། །གང་ཡང་སྤྱོད་པའི་གྲོགས་སུ་འགྱུར། །སེམས་ཀྱི་སྨྲ་བཅད་ཅེས་བྱའོ། །འཁུ་འཕྲིག་མེད་པའི་རང་སྒྲ་སྒྲོགས། །ཐམས་ཅད་གསུང་གི་འཁོར་ལོར་ཤེས། །གསུང་གི་སྨྲ་<milestone unit="line" n="579.4"/>བཅད་ཅེས་བྱའོ། །གཅེར་བུའི་སྤྱོད་པས་ཅི་དགར་གནས། །ཚོགས་དྲུག་ལྷུག་པའི་སྤྱོད་པ་ཡིན། །ལུས་ཀྱི་སྨྲ་བཅད་ཅེས་བྱའོ། །འཁོར་བའི་རིག་མ་མཚན་ལྡན་ལ། །བག་ཚ་ཉམ་ང་མེད་པར་ནི། །ཅི་སྤྱོད་བདེ་བའི་<milestone unit="line" n="579.5"/>རླན་གྱིས་འཚོ། །འཁོར་བའི་སྨྲ་བཅད་ཅེས་བྱའོ། །གདམས་པ་གསང་གནས་རང་དོན་བསྒྲུབ། །བྱིན་རླབས་ཕྱོགས་མེད་འཆར་བ་ནི། །རིག་པའི་སྤྱོད་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། གདམས་པའི་སྨྲ་བཅད་ཅེས་བྱའོ། །ཡུལ་ཁྱིམས་<milestone unit="line" n="579.6"/>སྤངས་ནས་ཕྱོགས་མེད་འགྲོ། །སྒྲོ་དང་སྐུར་བ་ཉམ་ང་མེད། །དམན་པའི་སྤྱོད་པས་འ་ས་པ་ནི། །གསང་བའི་སྤྱོད་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །ཡུལ་གྱི་སྨྲ་བཅད་རྗེས་སུ་བརྗོད། །ཕྱོགས་བཅུར་ལུ་ས་ཤིང་བདུད་རྩི་<milestone unit="page" rend="page" n="580"/><milestone unit="line" n="580.1"/>བསྟེན། །རྟོག་པ་ཐམས་ཅད་རང་སར་དག །རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་སྤྱོད་པ་ཡིན། །བརྟུལ་ཤུགས་སྤྱོད་པ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །ཟས་ཀྱི་སྨྲ་བཅད་ཅེས་བྱའོ། །ཐམས་ཅད་རང་སྣང་རང་བྱུང་བས། རྟོགས་པས་རྩི་ལ་མ་རྟོགས་<milestone unit="line" n="580.2"/>བདུད། །བདུད་ནི་འདྲེ་རུ་ཤར་བ་ཡིན། །རྩི་ནི་ལྷ་རུ་ཤར་བ་ཡིན། །བདུད་རྩི་འབྱུང་བའི་རྒྱུ་ནི་རང་བྱུང་ཡིན། །བསྒྲུབ་པའི་བདུད་རྩི་མ་ཡིན་རང་བྱུང་བདུད་རྩི་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པ་<milestone unit="line" n="580.3"/>ལས། སྤྱོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །དེ་ལྟར་བྱས་པའི་འབྲས་བུ་བསྟན་པ་ནི། །ཐིག་ལེ་མི་འདའ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་གླེབས་ནས། །མི་<milestone unit="line" n="580.4"/>འགྱུར་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་སྐུ་ཐོབ་འགྱུར། །ལུས་ཀུན་ལས་ནི་རབ་གྲོལ་ཏེ། །ལུས་ཀྱི་མཐའ་རྟོགས་ཡེ་ཤེས་ལུས། །གནས་ཀྱི་མཐའ་གྲོལ་ཐིག་ལེར་བརྡལ། །སྐད་ཅིག་གཅིག་གིས་དོན་དང་མཇལ། །འཁོར་བ་མ་སྤངས་<milestone unit="line" n="580.5"/>གནས་སུ་དག །མྱ་ངན་འདས་པ་རང་ལ་ཤར། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེའི་རྩེ་མོར་སླེབ། །ཕྱི་ནང་མེད་པར་དབྱིངས་དང་མཇལ། བགྲོད་པ་མེད་པར་རང་སར་སླེབ། །སྦྱང་པ་མེད་པར་གནས་སུ་དག །བསྒྲུབ་པ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="580.6"/>འབྲས་བུ་ཐོབ། །མ་བྱས་པ་རུ་ལས་རྣམས་ཟིན། །མ་བཀྲུས་པ་རུ་དྲི་མ་དག །སྒྲོན་མ་མ་བཏེག་མུན་པ་སངས། ཁམས་གསུམ་རྩ་བ་དེ་རུ་ཆོད། །སྲིད་གསུམ་ལོ་མ་དེ་རུ་ཆོད། །སྔ་མ་ཕྱི་མའི་བར་མཚམས་ཆོད། །སྲིད་<milestone unit="page" n="581"/><milestone unit="line" n="581.1"/>༄༅། །པ་རྒྱས་ཐེབས་ཆོས་སྐུར་ཤར། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་གྱི་ཟམ་པ་བརྒལ། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོའི་མ་མར་ཐོབ ཚངས་པ་ཆེན་པོའི་མེ་ལོང་རྙེད། །དགའ་བོ་འཇོག་པོའི་རིན་ཆེན་ཐོབ། །དཀར་པོ་སྤྱན་<milestone unit="line" n="581.2"/>གཅིག་ཤེལ་མཁར་ཐོབ། །ཧ་ནུ་བག་ཤུའི་རལ་གྲི་ཐོབ། །ནག་པོ་བཀྲག་མེད་ཁྲམ་བམ་ཐོབ། །གནོད་སྦྱིན་ཀུན་ལ་སྒྲིབ་ཀྱི་ཤེལ་སྒོང་ཐོབ། །གཤིན་རྗེའི་རྒྱལ་པོའི་ལྕགས་མཁར་ཐོབ། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོའི་གཏེར་<milestone unit="line" n="581.3"/>མཛོད་ཐོབ། །གསུང་མཆོག་དམར་པོའི་ཞགས་པ་ཐོབ། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་སྲོག་རྩ་ཆོད། །ཆོས་འཁོར་སྐྱོང་བའི་རྒྱལ་བློན་འབངས་དང་གསུམ། །མ་ལུས་ལུས་པ་མེད་པའི་སྲོག་རྩ་ཆོད། །ལྷ་ཁང་ཞིག་པས་སྒོ་ལྕགས་<milestone unit="line" n="581.4"/>སྟོར། །ལྡེ་མིག་ཚིག་པས་དབྱེ་རུ་མེད། །ཕ་སྤུན་གཉིས་ཀྱིས་དམེ་བྱས་པས། ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་སྐྱེ་རྒྱུད་བཅད། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཞིང་ཁམས་མཐོང་། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་མེ་ལོང་མཐོང་། །སྣང་བ་<milestone unit="line" n="581.5"/>མཐའ་ཡས་ཞིང་ཁམས་མཐོང་། །རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་ཡོན་ཏན་མཐོང་། །དོན་ཡོད་གྲུབ་པའི་ཞིང་ཁམས་མཐོང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པ་ལས འབྲས་བུ་རང་སའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་<milestone unit="line" n="581.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །དེ་རྣམས་ཡོན་ཏན་བསྟན་པ་ནི། །ལྟ་བ་བསྟན་པས་ཆོས་སྐུ་ཐོབ། །སྒོམ་པ་བསྟན་པས་ལོངས་སྐུ་ཐོབ། །སྤྱོད་པ་བསྟན་པས་<milestone unit="page" n="582"/><milestone unit="line" n="582.1"/>སྤྲུལ་སྐུ་ཐོབ། །འབྲས་བུ་བསྟན་པས་རང་གྲོལ་ཐོབ། །ལྟ་བས་དུག་ལྔ་ཞི་བར་བྱེད། །སྒོམ་པས་ཉོན་མོངས་ཞི་བར་བྱེད། །སྤྱོད་པས་འདྲེ་གདོན་ཞི་བར་བྱེད། །འབྲས་བུས་འདོད་ཁམས་ཞི་བར་བྱེད། །ལྟ་བ་རྟོགས་<milestone unit="line" n="582.2"/>པས་ཡེ་ཤེས་ཤར། །སྒོམ་པ་རྟོགས་པས་ཉམས་མྱོང་ཤར། །སྤྱོད་པ་རྟོགས་པས་ཐུག་ཕྲད་ཤར། །འབྲས་བུ་རྟོགས་པས་ཐིག་ལེ་ཤར། །ལྟ་བ་རང་གྲོལ་རིག་པའི་གནད། །ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་དབང་པོ་ཡིན། །བསྒོམ་པ་<milestone unit="line" n="582.3"/>རང་གྲོལ་གདམས་པའི་གནད། །ཉམས་མྱོང་འོད་གསལ་དབང་པོ་ཡིན། །སྤྱོད་པ་རང་གྲོལ་ཐབས་ཀྱི་གནད། །གཉིས་མེད་རང་ཤར་དབང་པོ་ཡིན། །འབྲས་བུ་རང་གྲོལ་ཡེ་ཤེས་གནད། །རིག་པ་ཡུལ་མེད་དབང་<milestone unit="line" n="582.4"/>པོ་ཡིན །ཉམས་མྱོང་ཡེ་ཤེས་འཆར་བ་ལ། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་ཀྱི་ལམ་སྣ་ལ། །གཉིས་མེད་ངོ་སྤྲོད་དབང་པོ་གཅེས། །མ་རིག་འཁོར་བར་འ་ས་པ་ལ། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ངོ་སྤྲོད་དགོས། །འགྱུ་བ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="582.5"/>ཞབྲུལ་པ་ལ། །ཡེ་ཤེས་ངོ་སྤྲོད་ཕྱོགས་མེད་དགོས། །འཁོར་བའི་རྩ་བ་ཉོན་མོངས་ཡིད། །རང་གྲོལ་ཤེས་རབ་ངོ་སྤྲོད་དགོས། །དེ་ནི་ངོ་སྤྲོད་རྣམ་པ་བཞི། །འགྱུ་བ་ངང་སངས་ཤར་གྲོལ་བའི། ཁ་མིག་འཁྱར་དང་<milestone unit="line" n="582.6"/>གཟེར་ཐེབས་པས། །སྒོ་དང་དབང་དང་གཟེར་ལྟ་བུ། །དེ་ནི་དབང་བསྐུར་འདུས་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པ་ལས། ཡོན་ཏན་དང་འབྲས་བུ་དམར་ཁྲིད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་<milestone unit="page" n="583"/><milestone unit="line" n="583.1"/>༄༅། །པའོ།། །།ད་ནི་རིག་པ་ཡེ་ཤེས་རྩོལ་མེད་དབང་བསྟན་གྱིས། །ཉོན་ཅིག་གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད། །ཐིག་ལེར་རང་བྱུང་དབང་བསྐུར་བས། །བརྡའ་དང་རྟགས་དང་དོན་དུ་བསྟན། །སྤྱི་ནི་<milestone unit="line" n="583.2"/>བརྡ་ཡི་དབང་བསྟན་པ། །རིན་ཆེན་མན་ཤེལ་ཟང་ཐལ་དེ། །བྱས་པས་མ་བྱས་རང་བྱུང་ཡིན། །མན་ཤེལ་ཟང་ཐལ་ཡིན་པ་ནི། །ཐིག་ལེ་ཟང་ཐལ་ཡིན་པའི་བརྡའ། ཁོ།ལ་གྱི་ངོ་བོ་འོད་གསལ་བ། །ཐིག་ལེ་འོད་<milestone unit="line" n="583.3"/>གསལ་ཡིན་པའི་བརྡའ། ཁྲེལ་ལ་ཟུར་དྲུག་ཤར་བ་ནི། །འགྲོ་དྲུག་རང་སར་གྲོལ་བའི་བརྡའ། ཁོ།ལ་ལ་ཐེལ་དྲུག་བྱུང་བ་ནི། །ཐིག་ལེ་ཟུར་གྲྭ་མེད་པའི་བརྡའ། །མན་ཤེལ་མཐིང་གར་ཤར་བ་ནི། །ཐིག་ལེ་འགྱུར་<milestone unit="line" n="583.4"/>བ་མེད་པའི་བརྡའ། །མན་ཤེལ་གཞི་ལ་འོད་གནས་པས། །ཐིག་ལེའི་ཡོན་ཏན་མ་འགགས་བརྡའ། ཁོ།ལ་ནི་དྲི་མེད་རང་བྱུང་བས། །ཆོས་སྐུ་དྲི་མ་མེད་པའི་བརྡའ། ་།ལ་གྱི་སྣང་བ་མ་འགགས་པས། །ལོངས་སྐུ་<milestone unit="line" n="583.5"/>གཞི་ལ་གནས་པའི་བརྡའ། །མན་ཤེལ་དེ་ལ་འོད་ཤར་བས། །སྤྲུལ་སྐུས་འགྲོ་དོན་བྱེད་པའི་བརྡའ། །སྤྱན་གསུམ་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པ་གསུམ། །སྟོན་པ་གསུམ་གྱི་བརྡའ་ཡིན་ནོ། །ད་ནི་རྟགས་ཀྱི་བརྡའ་བསྟན་ཏེ། །ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="583.6"/>ཁོང་སྟོང་ཟང་ཐལ་དེ། །ཐིག་ལེ་ཡེ་ཤེས་རང་བྱུང་རྟགས། །སྙིང་ལ་རྩ་བཞི་ཟང་ཐལ་བ། །ཐིག་ལེ་ཟང་ཐལ་ཡོད་པའི་རྟགས། །སྙིང་སྟོང་དཀར་པོར་འདུག་པ་སྟེ། །ཐིག་ལེ་འོད་གསལ་ཡོད་པའི་རྟགས། །ཙིསྟ་ཟུར་<milestone unit="page" rend="page" n="584"/><milestone unit="line" n="584.1"/>དྲུག་འབར་བ་ནི། །འགྲོ་དྲུག་གཡང་ས་གཅོད་པའི་རྟགས། །སྙིང་ལ་ཐེལ་དྲུག་བྱུང་བ་ནི། །ཐིག་ལེ་ཆོས་མིན་ཡོད་པའི་རྟགས། །སྙིང་མཚམས་ཆོས་ཉིད་རྩས་མཚོན་པ། །ཐིག་ལེ་འགྱུར་མེད་ཡོད་པའི་རྟགས། །ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="584.2"/>ཟུར་བརྒྱད་འབར་བ་ནི། །ཐིག་ལེའི་ཡོན་ཏན་མ་འགགས་རྟགས། །སྙིང་ནི་ཟུར་གསུམ་དབྱིབས་སུ་ཤར། །སྐུ་གསུམ་རང་ལ་གྲུབ་པའི་རྟགས། །སྙིང་ལ་སྟོད་སྨད་དབུས་དང་གསུམ། །སྤྱན་གསུམ་རང་ལ་ཡོད་པའི་<milestone unit="line" n="584.3"/>རྟགས། །ཐིག་ལེ་ཡེ་གནས་རང་ལ་གྲུབ། །དེ་ལྟར་ཤེས་ན་དབང་གི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །དེ་ལྟར་ཤེས་ན་དབང་བསྐུར་བླ་མ་ཡིན། །བཙལ་མི་དགོས་པ་མཆོག་གི་དབང་། །ཐིག་ལེ་ཡེ་ནས་ཡོད་པ་དབང་གི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="584.4"/>ཡིན། །རིག་པ་རང་གནས་དབང་གི་རྫས་སུ་བཤད། །རིག་པ་རང་གནས་དབང་གི་བསྐུར་ཐབས་ཡིན། །ཐིག་ལེ་རང་ཤར་དབང་གི་འབྲས་བུ་ཡིན། །ཙིསྟ་བུམ་པའི་དབང་ཞེས་བརྗོད། །མིག་ལ་སྤྱན་གྱི་ངོ་སྤྲོད་<milestone unit="line" n="584.5"/>པས། །དེ་ནི་ཐབས་ཀྱི་དབང་ཞེས་བརྗོད། །ཡིད་ལ་ཤེས་རབ་ངོ་སྤྲད་པས། །དེ་ནི་ཤེས་རབ་དབང་ཞེས་བརྗོད། །འགྱུ་བ་ཡེ་ཤེས་ངོ་སྤྲད་པས། །གསང་བའི་དབང་ཞེས་དེ་ལ་བྱ། །མ་རིག་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་<milestone unit="line" n="584.6"/>ལ། །གཟུང་འཛིན་ཐིག་ལེ་ཁོང་ནས་ཤར། །ཚིག་དབང་རིན་པོ་ཆེ་ཞེས་བརྗོད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པ་ལས། ཐིག་ལེ་དང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དབང་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="page" n="585"/><milestone unit="line" n="585.1"/>༄༅། །ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །སྤྱན་གྱི་དབང་བསྐུར་བསྟན་པ་ནི། །ཐོག་མ་གཏེར་གྱི་འབྱུང་གནས་ན། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སྤྱན་གནས་ཏེ། །གསལ་བ་གཞན་དབང་མ་<milestone unit="line" n="585.2"/>གྱུར་རང་གསལ་སྤྱན། །དེ་ནི་ཐབས་ཀྱི་སྤྱན་ཡིན་ནོ། །འགག་མེད་གཞན་དབང་མ་གྱུར་པ། །དེ་ནི་ཤེས་རབ་སྤྱན་ཡིན་ནོ། །ཟང་ཐལ་གཞན་དབང་མ་གྱུར་པ། །དེ་ནི་ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གྱི་གཞི། །དེ་གསུམ་དབྱེར་མེད་<milestone unit="line" n="585.3"/>དབང་ཡིན་པས། །ལྷུན་གྲུབ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་སྤྱན། །དེ་ནི་གཞི་ཡི་སྤྱན་གྱི་དབང་། །དེ་ནས་ལམ་གྱི་དབང་བསྟན་པ། །དཔེ་དོན་རྟགས་ཀྱི་དབང་བསྟན་ནོ། །དཔེར་ན་རིན་ཆེན་མན་ཤེལ་ཏེ། །སྤྱན་གསུམ་<milestone unit="line" n="585.4"/>དབང་གི་དཔེ་ཡིན་ནོ། །རྟགས་ནི་མིག་ལ་ཤར་བའོ། །སྤྱི་ཡི་རྟགས་དང་དོན་དུ་འབྲེལ། །ནང་གི་དབང་རྟགས་སྙིང་ཡིན་ནོ། །དོན་གྱི་རྟགས་དང་སྦྱར་བ་གཅེས། །ཕྱི་ཡི་དབང་རྟགས་མིག་ཡིན་ནོ། །ངོ་སྤྲོད་བྱས་ཏེ་<milestone unit="line" n="585.5"/>རྟགས་སུ་བསྟན། །མིག་གཡས་ཆོས་ཀྱི་སྤྱན་གྱི་རྟགས། །གཡོན་པ་ཤེས་རབ་སྤྱན་གྱི་རྟགས། །མཛོད་སྐྲུ་ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གྱི་རྟགས། །དོན་གྱི་སྤྱན་གསུམ་འགྱུ་བའི་མིག །འགྱུ་བའི་སྦྱན་ལ་ངོ་སྤྲད་ན། །སྤྱན་གྱི་དངོས་<milestone unit="line" n="585.6"/>གྲུབ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །རྣ་བ་གཡས་པ་ཆོས་ཀྱི་སྤྱན། །གཡོན་པ་ཤེས་རབ་ཆེན་པོའི་སྤྱན། །མིག་ནི་ཡེ་ཤེས་སྤྱན་ཡིན་ནོ། །རྣ་བ་ཆོས་ཉིད་རྩ་གནས་པ། །སྒྲོ་འདོགས་གཅོད་པའི་ངོ་སྤྲོད་བྱ། །མིག་ལ་ཡེ་ཤེས་རྩ་<milestone unit="page" rend="page" n="586"/><milestone unit="line" n="586.1"/>གནས་པས། །ཟང་ཐལ་རྟོགས་པའི་ངོ་སྤྲོད་བྱ། །སྙིང་ལ་ཤེས་རབ་རྩེ་གནས་པས། །ཡེ་ཤེས་ངོ་སྤྲོད་ཤིན་ཏུ་གཅེས། །གློ་སྒང་གཉིས་ལ་རྩ་གཉིས་གནས། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་སྣང་བློ་ཡི་རྩ། །མིད་བར་དབུས་ཀྱི་རྩ་<milestone unit="line" n="586.2"/>གནས་པ། །སེམས་ཀྱི་རྟ་ཕོ་བྱེད་པའི་རྩ། །སྙིང་མཚམས་ཐུགས་ཀར་འབྲེལ་པའི་རྩ། །དབུགས་ཆེན་དབུགས་མེད་སོ་མཚམས་ཡིན། །སྙིང་ལ་རྩ་ཆེན་བརྒྱད་གནས་པ། །ཐིག་ལེ་ཡེ་ཤེས་བརྒྱད་ཀྱི་རྩ། །མགྲིན་པ་རྩ་<milestone unit="line" n="586.3"/>ལྔ་འོད་གསལ་བ། །བར་དོ་འོད་དུ་འཆར་བའི་རྩ། །ཐིག་ལེ་བཙན་ཐབས་རྟགས་སུ་བཤད། །མཛོད་སྤུ་ཐིག་ལེ་ཟང་ཐལ་རྩ། །འདས་པ་ལྔ་ཡི་རྩ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པ་ལས། སྤྱན་<milestone unit="line" n="586.4"/>དང་རྩའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །སྐུ་གསུམ་དབང་བསྐུར་བསྟན་པ་ནི། །སྙིང་ག་འོད་དཔག་མེད་པའི་དབང་། །དཔག་མེད་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="586.5"/>ཡོན་ཏན་དབང་། །ཡེ་ནས་ཡོད་པའི་དབང་ཡིན་ནོ། །མ་བསྐུར་སྤྱད་པར་མི་ནུས་ཏེ། །བསྐུར་བས་ཐོབ་པའི་དབང་ཡིན་ནོ། །ཆོས་གསུམ་འདུས་པ་འོད་དཔག་མེད། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་དགོངས་པ་ཡིན། །དེ་ལ་གློ་<milestone unit="line" n="586.6"/>མཚམས་འོད་སྲུངས་ནི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཁོང་ཤར་ཡིན། །གློ་བའི་མཐིལ་དུ་མར་མེ་མཛད། །དགའ་རབ་རྡོ་རྗེ་རིག་པ་རང་གྲོལ་ཡིན། །སྟོན་པ་སྐུ་གསུམ་རང་ལ་གནས། །ཡེ་ནས་གཞི་ལ་གྲུབ་པས་ན། །སྐུ་<milestone unit="page" rend="page" n="587"/><milestone unit="line" n="587.1"/>༄༅། །གསུམ་དབང་བསྐུར་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །མགྲིན་པ་འོད་སྲུངས་དབང་བསྐུར་ཐོབ། །མིག་ལ་མར་མེ་མཛད་ཀྱི་དབང་། །མ་བསྐུར་མུན་པ་འཐིབས་པ་ཡིན། །བསྐུར་བས་མུན་པ་ཡུལ་ན་མེད། །མར་མེ་<milestone unit="line" n="587.2"/>མཛད་ཀྱི་དབང་བསྐུར་རྫོགས། །བསྐལ་པ་སྟོང་གི་མུན་པ་ལ། །མར་མེ་མཐེབ་མོ་ཙམ་གྱིས་སེལ། །མ་རིག་མུན་པ་འཐིབས་པ་ལ མར་མེ་མཛད་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བས། །མ་རིག་མུན་པ་སྐད་ཅིག་སངས། །དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="587.3"/>བསྐུར་བའི་དབང་མཆོག་ནི། །བསྒྲུབས་པས་འགྲུབ་པར་མི་འགྱུར་ལ། །དཔྱད་པས་གཏན་ལ་མི་ཕེབས་སོ། །བརྗོད་པས་བློ་ཐོག་མི་ཕེབས་སོ ཐོས་མང་ཚིག་ཆོགས་མང་པོས་ཀྱང་། །དེ་ནི་གཏན་ལ་མི་ཕེབས་<milestone unit="line" n="587.4"/>སོ། །མ་བསྟན་ཤེས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །བསྟན་ན་མི་འཆར་མི་སྲིད་དོ། །དེ་བས་འདོད་པ་འབྱུང་མི་འགྱུར། །དབང་གི་རྒྱལ་པོ་སྐུ་གསུམ་དག །རྟགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་བསྟན་དུ་ཡོད། །དཔེ་ཡི་རྒྱལ་པོ་མཚོན་དུ་<milestone unit="line" n="587.5"/>ཡོད། །ཐིག་ལེའི་རྒྱལ་པོ་སྤྲད་དུ་ཡོད། །ངོ་སྤྲོད་རྒྱལ་པོ་ཐིག་ལེ་རང་སྣང་ཡིན། །ཉམས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་ཡིན། །གཞི་ཡི་རྒྱལ་པོ་ལྷུན་གྲུབ་ཡོངས་རྫོགས་ཡིན། །འབྲས་བུའི་རྒྱལ་པོ་ཆོས་ལ་གྲོལ་བ་<milestone unit="line" n="587.6"/>ཡིན། །ཐུགས་རྗེའི་རྒྱལ་པོ་སྐུ་གསུམ་རང་འཁྲུངས་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྐྲུངས་པ་ལས། །སྐུ་གསུམ་དབང་བསྐུར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་<milestone unit="page" rend="page" n="588"/><milestone unit="line" n="588.1"/>བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །གཞི་ཡི་སྐོར་ལུགས་མ་ཤེས་ན། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་སྟོར་བ་འདྲ། ཀུན་གཞི་ཞིང་ས་ལྟ་བུ་ལ། །ཆོས་ཀྱི་སྒོ་མོ་ཟུག་པ་རྩ་བ་འདྲ། །ཐེག་གསུམ་གཅིག་ཏུ་འདྲིལ་བས་སྡོང་པོ་འདྲ། །ཐེག་<milestone unit="line" n="588.2"/>དགུ་རང་ལ་ཤར་བས་གྱེས་པའི་ཡལ་ག་འདྲ། །ཆོས་ཀྱི་སྒོ་མོ་བརྒྱད་ཁྲིར་ཤར་བས་རྒྱས་པ་ལོ་འདབ་འདྲ། །མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་གསལ་བས་ལོངས་སྐུ་འདྲ། །དྲི་མཆོག་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བས་སྤྲུལ་སྐུ་འདྲ། །འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="588.3"/>རང་སར་སྨིན་པས་ཆོས་སྐུ་འདྲ། །དེ་ནི་ཡར་གྱི་འདྲིལ་ལུགས་ཡིན། །མར་གྱི་འདྲིལ་ལུགས་བཤད་པ་ནི། །ཀུན་གཞི་མ་འགགས་ཡངས་པ་ལ། །ཉོན་མོངས་སྒོ་མོ་ཟུག་པས་རྩ་བ་འདྲ། །དུག་གསུམ་གཅིག་ཏུ་འདྲིལ་<milestone unit="line" n="588.4"/>བས་སྡོང་པོ་འདྲ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་རུ་གྱེས་པས་ཡལ་ག་འདྲ། །ཉོན་མོངས་བརྒྱད་ཁྲིར་ཤར་བས་རྒྱས་པ་ལོ་འདབ་འདྲ། །མེ་ཏོག་གསལ་ལ་མཛེས་པས་འབྱུང་ལྔ་འདྲ། །འབྲས་བུ་རང་སར་སྨིན་པས་འགྲོ་དྲུག་<milestone unit="line" n="588.5"/>གོ །ཕྱོགས་མེད་རྟོགས་ན་རྫོགས་ཆེན་ཡིན། །ཕྱོགས་ཆར་འཛིན་པ་ཞབྲུལ་པ་ཡིན། །ཕྱོགས་རྟོགས་ཡང་དག་ཉིད་མ་རྟོགས། །མ་རྟོགས་པ་དང་ལོག་པར་རྟོག །དེ་ཡིས་འབྲས་བུ་འཐོབ་མི་འགྱུར། །འབྲས་བུའི་<milestone unit="line" n="588.6"/>རྫོགས་ལུགས་མ་ཤེས་ན། །ལོ་ཏོག་སད་ཀྱིས་ཁྱེར་བ་འདྲ། །མཐོང་སྟོང་ཐ་དད་མ་ཤེས་ན། །གོལ་སྒྲིབ་གདར་ཤ་མི་ཆོད་པས། །ལ་མི་ཟློས་པའི་སྐྱོན་དུ་འགྱུར། །ནོརབུརིནཆེནབཞགནསམཆིང་བུ་འཚོལ་བ་<milestone unit="page" n="589"/><milestone unit="line" n="589.1"/>༄༅། །འདྲ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྐྲུངས་པ་ལས། ཐེག་པ་དང་འགྲོ་དྲུག་བསྡུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །སྣང་<milestone unit="line" n="589.2"/>བ་ལྔ་ལ་ངོ་སྤྲད་པ། །མེ་ལོང་ནང་གི་བྱད་ལྟར་ཤར། །སྣང་བས་གནོད་པ་མི་ནུས་པས། །སྣང་བ་དབང་དུ་འདུས་པ་ཡིན། ཁུད་དྲུག་དག་ལ་ངོ་སྤྲད་པས། །རིག་པ་འོད་གསལ་ལྷག་མཐོང་ཤར། །ཞི་གནས་དགོངས་<milestone unit="line" n="589.3"/>པ་རང་སར་གྲོལ། །འགྲོ་དྲུག་དབང་དུ་འདུས་པ་ནི། །དུག་སྦྲུལ་འགྲོ་བའི་མདུད་པ་འདྲ། །ཡེ་ཤེས་འོད་གསལ་ངོ་སྤྲད་པས། །ཐིག་ལེ་ཡེ་ཤེས་རང་ལ་ཤར། །འགྲོ་དྲུག་གཡང་ས་དབང་དུ་འདུས། །རི་རབ་རྩེ་མོར་<milestone unit="line" n="589.4"/>ཕྱིན་པ་འདྲ། །ལྔ་གསུམ་བཅོ་ལྔས་མིག་འབྱེད་པ། །དབང་པོའི་རིམ་པས་ཤེས་པར་བྱ། །ཕྱི་འགྱུ་འགྲོ་དྲུག་རང་སྣང་ཡིན། །ནང་འགྱུ་ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་ཡིན། གསང་འགྱུ་ཐིག་ལེ་སྣང་ཐོག་ཤར། །དངོས་གཞི་གཉིས་<milestone unit="line" n="589.5"/>པོ་མ་ཤེས་ན། །ལོང་བས་ལོང་བ་ཁྲིད་པ་འདྲ། །འཁྲུལ་གཞི་འཁྲུལ་པ་དངོས་པོ་གསུམ། །དེ་ཡི་ས་མཚམས་མ་ཤེས་ན། །རྒྱལ་བུ་རྐང་ནས་འ་ས་པ་འདྲ། །འཁོར་བ་འཁྲུལ་པ་ལྡོག་པ་གསུམ། །དེ་ཡི་གདམས་པ་<milestone unit="line" n="589.6"/>མ་ཤེས་ན། །དམུས་ལོང་བྱང་ཐང་ལུས་པ་འདྲ། །གཞི་དང་ཚིག་དང་དཔེ་ཐོག་ཤོར། །དེ་གསུམ་ངོ་ཡིས་མ་ཟིན་ན། །ཇོ་བོས་མ་འབ་ཁོལ་པོ་འདྲ། །སྣང་རྒྱ་རིག་རྒྱ་གདམས་པའི་རྒྱ། །རྒྱ་གསུམ་རང་ཤར་མ་ཤེས་<milestone unit="page" n="590"/><milestone unit="line" n="590.1"/>ན། །ཁྱི་མོ་ནད་ཟན་བྱེད་པ་འདྲ། །ད་ལྟ་འཆི་ཀ་བར་དོ་གསུམ། །གདམས་པའི་རྩི་ཡིས་མ་ཐེབས་ན། ཁེང་གི་རང་ཐག་བསྐོར་བ་འདྲ། །གོ་བ་རྟོགས་པ་ཆོད་པ་གསུམ། །དེ་གསུམ་ཚད་དུ་མ་སྐྱོལ་ན། །མ་འཛད་<milestone unit="line" n="590.2"/>མེད་པར་གསེར་ཉོ་འདྲ། །བརྒྱུད་པ་གདམས་པ་ཉམས་དང་གསུམ། དེ་གསུམ་མེད་པར་སློབ་མ་བསྟན། །ཆུ་ཤིང་སྙིང་པོ་བཏོན་པ་འདྲ། །དབང་དང་ལག་ལེན་ཉམས་མྱོང་གསུམ། །དེ་གསུམ་མེད་པར་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="590.3"/>བ། །ནོང་བུས་རྒྱལ་ས་བཟུང་པ་འདྲ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པ་ལས། ངོ་སྤྲོད་གནད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་<milestone unit="line" n="590.4"/>ཅིག །ངོ་སྤྲོད་བཞི་དང་དུས་བཞི་མཉམ་སྦྱོར་དང་། །སེམས་དང་ཡེ་ཤེས་དབྱེ་བ་དང་། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ངོ་སྤྲོད་པ། །འབྲིང་གི་གདམས་པ་ཡིན་པར་བཤད། །གསང་ལམ་བཞི་ཡི་ངོ་སྤྲོད་དང་། །འོད་གསལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="590.5"/>ལོའི་གཟེར་གདབ་པ། །སྣང་བ་འོད་གསལ་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །གནད་དང་ལོག་གནོན་ཤེས་པར་བྱ། །ཚོགས་དྲུག་འོད་གསལ་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །ཚོགས་དྲུག་རང་གྲོལ་དབང་པོ་ཡིན། །འགྱུ་བ་འོད་གསལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="590.6"/>ལོ་བསྐོར། གཟུང་འཛིན་དངས་པ་དབང་པོ་ཡིན། ཁྲེས་རབ་རིག་པའི་ངོ་སྤྲོད་བསྟན། །འཁོར་འདས་རུ་གཅོད་དབང་པོ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་དངོས་འཛིན་དབང་པོ་ནི། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གྱིས་བྱེད་པ་ཡིན། །སྤྱན་གསུམ་<milestone unit="page" n="591"/><milestone unit="line" n="591.1"/>༄༅། །དབང་བསྐུར་བྱེད་པ་ལ། །གནས་ཚལ་བཞུགས་ཚུལ་རྟོགས་ཚུལ་དང་། །བསྐུར་ཚུལ་འཆར་ཚུལ་གྲོལ་ཚུལ་གྱིས། །སྤྱན་གྱི་དབང་བསྐུར་ཐོབ་པ་ཡིན། །དྲུག་གསུམ་བཅོ་བརྒྱད་དག་གིས་མིག་ཕྱེ་<milestone unit="line" n="591.2"/>ནས། །ཆོས་དང་ཤེས་རབ་སྤྱན་གྱི་དབང་། །རང་དབང་རང་གིས་ཐོབ་པས་རྒྱལ་པོ་ཡིན། ཡེ་ཤེས་གསལ་འགྲིབ་མེད་པ་དེ། ཟབ་དང་འགགས་མེད་འགག་པ་མེད། །ཡེ་ཤེས་དབང་གི་བསྐུར་ཐབས་ཡིན། ཁྲེས་<milestone unit="line" n="591.3"/>རབ་ཐོགས་པ་མེད་པ་དེ། །མྱུར་དང་དྲག་དང་སྐད་ཅིག་ལ། །བཟུང་སྟེ་དབབ་དང་ཕྱིར་ལྡོག་པ། ཁྲེས་རབ་དབང་གི་བསྐུར་ཐབས་ཡིན། །ཆོས་ཉིད་རང་གྲོལ་མྱུར་བ་དེ། །མྱུར་དང་གསལ་དེ་སྐད་ཅིག་ལ། །ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="591.4"/>དབང་གི་བསྐུར་ཐབས་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གྱི་གནས་ཚུལ་དམིགས། །བཞུགས་ཚུལ་ཟང་ཐལ། །རབ་དང་འབྲིང་དང་ཐ་མ་གསུམ། །སྣང་བ་རྒྱ་ཡན་རིག་པ་རང་གྲོལ་དང་། །ཆོས་ཉིད་འོད་གསལ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="591.5"/>གསུམ། །དབྱེ་དུས་ཕྱེད་དུས་བྱེད་པའི་ཚད། །མ་ཕྱེད་སྐྱོན་ཡོན་འབྲས་བུ་རྣམས། །གདེང་ལྡན་བླ་མ་སློབ་མ་ཡིན། །འདི་འདྲ་རྒྱ་མཚོའི་ཕ་བོང་བཞིན། །བསྐལ་པ་ཞ་གས་ཀྱང་ཁར་འབྱུང་མིན། །རུས་སྦལ་གྲེ་བར་<milestone unit="line" n="591.6"/>ནོར་བུ་ཆུད་པ་བཞིན་དུ་སྡོམས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པ་ལས། །དམར་ཁྲིད་དམར་བྱང་དང་། དོན་སྐོར་སངས་རྒྱས་ངོ་སྤྲོད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="page" rend="page" n="592"/><milestone unit="line" n="592.1"/>པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །འཆི་བ་འཆི་ལྟས་འཆི་རྩིས་སུ། །རླུད་དང་ཐིག་ལེ་རྩ་དང་གསུམ། །ནད་དང་གདོན་དང་རྣམ་སྨིན་གསུམ། །འབྱུང་བ་འཁྲུགས་པའི་ནད་ཡིན་ཏེ། །དཀར་ན་གྲང་བ་ཆུ་ཡི་<milestone unit="line" n="592.2"/>དུག །དམར་ན་ཚ་བ་མེ་ཡི་དུག །མཐིང་ན་བད་ཀན་ནམ་མཁའི་དུག། །སེར་ན་མཁྲིས་པ་ས་ཡི་དུག །ལྗང་ནག་འདུ་བ་རླུད་གི་དུག །དཀར་ན་ཆུ་ཡི་རླུད་ལ་རྒྱལ་པོའི་གདོན། །མཐིང་ནག་ནམ་མཁའི་རླུད་ལ་བདུད་<milestone unit="line" n="592.3"/>ཀྱི་གདོན། །དམར་ནག་མེ་ཡི་རླུད་ལ་བཙན་ཁམས་གདོན། །སེར་ནག་ས་ཡི་རླུད་ལ་དམུ་ཚོགས་གདོན། །ལྗང་ནག་རླུ་་གི་རླུད་ལ་སྣ་ཚོགས་འདྲེ་ཀུན་གདོན། །རྐང་མཐིལ་དུ་དཀར་ནག་ཡིནནམདྲོད་སྟོར་<milestone unit="line" n="592.4"/>ན། །དམྱལ་བར་འགྲོ་བའི་སྔ་ལྟས་ཡིན། །གསང་བར་པྲེ་དམར་དྲོད་སྟོར་ན། །ཡི་དྭགས་འགྲོ་བའི་སྔ་ལྟས་ཡིན། །ལྟེ་བར་སུ་མཟིང་དྲོད་སྟོར་ན། །བྱོལ་སོང་འགྲོ་བའི་སྔ་ལྟས་ཡིན། །སྙིང་གར་དྲི་སེར་དྲོད་སྟོར་<milestone unit="line" n="592.5"/>ན། །མི་རུ་འགྲོ་བའི་སྔ་ལྟས་ཡིན། །མགྲིན་པ་ཨ་ལྗང་དྲོད་སྟོར་ན། །ལྷ་མ་ཡིན་དུ་སྐྱེ་བའི་ལྔ་ལྟས་ཡིན། །སྤྱི་བོར་ཨ་ལྗང་དཀར་ཡིན་ནམ་དྲོད་སྟོར་ནས། །ལྷ་རུ་སྐྱེ་བའི་སྔ་ལྟས་ཡིན། །དེ་ཡང་དམྱལ་བ་ལ་སོགས་སྣང་<milestone unit="line" n="592.6"/>བ་བསྒྱུར། །མི་ལུས་ཐོབ་པའི་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་བཤད། །དབང་པོ་རྒྱུ་ལྟར་འཁོར་བར་བྱེད། །རླུད་ནི་ལྔ་གསུམ་བཅོ་ལྔ་བརྟགས། །ཐིག་ལེ་མིག་གི་བ་ཐག་ཡལ། །བླ་རྩ་སྟོར་ན་འཆི་བར་བཤད། །གནམ་གྱིས་<milestone unit="page" n="593"/><milestone unit="line" n="593.1"/>༄༅། །རེ་ཐག་ཆད་པ་དང་། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་རྔ་སྒྲ་ཆད། །ཤེས་རབ་སྤྱན་གྱིས་ཤེས་པར་འགྱུར། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གྱི་ཐིག་ལེ་ནུབ། །རྟ་མཆོག་སྔོན་པོའི་ག་ཕུར་སྟོར། །ཏི་ཚེ་གངས་ཀྱི་རླངས་པ་ཡལ། །གློག་<milestone unit="line" n="593.2"/>ལྕམ་དམར་པོའི་སྦྲང་རྩི་ཡལ། །རྒྱ་མཚོར་ཆུ་བྲན་ཐམས་ཅད་འདུས། །དབུས་ཀྱི་ཀ་བ་བཙན་ཆེན་འཆུས། ཁོལ་པོ་བཞི་པོ་ཀ་བཞིན་རེངས། །དཔག་བསམ་ཤིང་གི་མེ་ཏོག་ཡལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་<milestone unit="line" n="593.3"/>ཆེ་སྤུངས་པ་ལས འཆི་བ་འཆི་ལྟས་འཆི་རྩིས་དང་རྟགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །འཆི་གའི་གདམས་པ་བསྟན་པ་ནི། །མཐུན་<milestone unit="line" n="593.4"/>པའི་དཔེ་དང་འགལ་བའི་རྐྱེན། །རྐྱེན་གཉིས་དག་གིས་འཆི་བ་ཡིན། །མཐུན་རྐྱེན་འདུ་དུས་འཆར་བའི་དུས། །གྲོལ་བའི་དུས་དང་རྣམ་པ་བཞི། །དབང་པོ་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་གསུམ། །བར་དོ་ཡོད་དང་བར་དོ་<milestone unit="line" n="593.5"/>མེད། །རྒྱལ་ཐབས་སྤྱི་བླུག་ཚུལ་དུ་བསྟན། །བར་དོ་ཡོད་དང་འབྲིང་དང་ཐ་མ་གསུམ། །ཆོས་ཉིད་བར་དོ་འཁྲུལ་པ་ལྔ། །རང་རྐྱེན་མཐུན་པའི་གྲོགས་སུ་འཆར། །ཆོས་ཉིད་རང་སྣང་དོན་གྱི་མེ་ལོང་ཡིན། །མཐུན་<milestone unit="line" n="593.6"/>རྐྱེན་རང་སྣང་ངོ་སྤྲོད་བླ་མའི་གདམས་པར་འཆར། །དེ་ནི་རང་སྣང་རྐྱེན་དུ་འཆར་ཞེས་བྱ། །འགལ་རྐྱེན་འོད་ལ་ཆགས་སྡང་སྐྱེ། །དེ་ཡི་འབྲས་བུ་གཞན་རྐྱེན་འགྲོ་དྲུག་འཁྲུལ། །འཁོར་བ་རྣམ་བཞིར་འ་ས་པ་<milestone unit="page" rend="page" n="594"/><milestone unit="line" n="594.1"/>འགལ་རྐྱེན་ཡིན། །རྒྱུ་ལྟར་འཁོར་བ་མ་རིག་དུག་ལྔ་ཡིན། །ནག་པོ་ལྟར་འཁོར་ལས་ཀྱི་རྣམ་སྨིན་ཡིན། །དཀར་པོ་ལྟར་འཁོར་ལས་ཀྱི་འབྲས་བུ་ཡིན། །འབྲས་བུ་ལྟར་འཁོར་གྲགས་ཆེན་སངས་རྒྱས་ཡིན། །འཁོར་<milestone unit="line" n="594.2"/>བ་རྣམ་བཞི་སྲོག་གཅོད་སྣང་ཆེན་སངས་རྒྱས་ཡིན། །སྣང་བ་གཞན་དབང་མ་གྱུར་དབང་བསྐུར་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །འཁོར་བ་རྣམ་བཞིའི་འབྲས་བུ་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="594.3"/>ནི། །རྒྱུ་ལྟར་འཁོར་བ་དང་པོའི་ལས་དང་ནི། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་གྱིས་འགྲོ་བ་དྲུག་སྐྱེས་སོ། །ལས་དང་འཕྲོ་དང་མཐུན་པའི་འབྲས་བུ་ནི། །ལས་ནི་དགེ་དང་མི་དགེ་ལུང་མ་བསྟན་གྱི་ལས། །དགེ་བའི་ལས་ལ་མཚན་<milestone unit="line" n="594.4"/>བཅས་མཚན་མེད་དོ། །མཚན་བཅས་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །འོག་མའི་དགེ་བ་བཅུ་པོ་དང་། །སྔགས་དང་ཡི་དམ་བསྒོམ་བཟླས་བྱ། །དེ་ནི་ལས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་ཡིན །བསྡུ་པ་དགེ་དང་མི་དགེ་གཉིས་སུ་འདུས། །དེ་<milestone unit="line" n="594.5"/>ཡང་ཆོས་དང་སྤྱོད་པ་ཡིན་པར་བཤད། །ལས་མེད་ལུས་མི་ལེན་པས་འཕྲོ་མེད་པ། །དེ་ནི་ཐིག་ལེ་ཆོས་མིན་ཡིན། །འོད་ལུས་ཡིད་ལུས་ཤ་ཁྲག་ལུས་དང་གསུམ། །འཁོར་བའི་ལུས་ལ་བསམ་མི་ཁྱབ། །བསྡུས་པས་<milestone unit="line" n="594.6"/>ལུས་ སུམ་ད ་པར་ ས་པ་ཡིན ལས་ང་ ་ ་འཕྲོ་ནི་བར་དོར་མཐུད མཐུད་པའི་འབྲས་བུ་ ནས་ བས་རང་སོར་ ར། །ཞེས་གསུངས་སོ། ། ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྐྲུངས་པ་ལས། བར་དོ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="page" n="595"/><milestone unit="line" n="595.1"/>༄༅། །ཉེར་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། གསང་བའི་བདག་པོ་ཉོན་ཅིག །མི་ལུས་ཆགས་ལུགས་བསྟན་པ་ནི། །སྐྱེ་བ་རྒས་པ་ན་བ་དང་། །འཆི་བ་དང་ནི་རྣམ་པ་བཞི། །སྐྱེ་བ་རྣམ་པ་ལྔ་<milestone unit="line" n="595.2"/>ཡིན་ཏེ། །མངལ་དང་སྒོ་ང་ལས་སྐྱེ་དང་། །དྲོད་ལས་སྐྱེ་དང་གཤེར་ལས་སྐྱེས། །རྫུས་ཏེ་སྐྱེ་བ་རྣམ་པ་ལྔ། །མངལ་ནས་སྐྱེ་བ་ཤ་ཁྲག་ལུས། །ཡིད་ལུས་འོད་ལུ་རྫུས་ནས་སྐྱེ། །དྲོད་གཤེར་སྐྱེ་བ་ཤ་ཁྲག་ལུས། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="595.3"/>བ་འབྱུང་བས་འཆི་བ་འབྱུང་། །དེ་ཡང་ལུས་ཀྱི་ཆགས་ལུགས་པ། །ཕོ་དང་མོ་དང་མ་ནིང་དང་། །ཕོ་མོ་རྒོད་དང་མ་ནིང་ཚན་པོ་ཆེ། །དེ་ཡང་ཇི་ལྟར་ཆགས་ཞེ་ན། །རྟེན་གྱི་གནད་ནི་རྩ་ཡིན་ཏེ། །དེ་ལྟར་རླུ་་ན་རླུད་<milestone unit="line" n="595.4"/>ཡིན་ནོ། །དེ་ལ་རྟེན་གྱི་རྩ་བསྟན་པ། །དང་པོ་གཞི་ལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཕྲ་བའི་རྩ་དང་རླུང་དང་ནི། །རགས་པའི་རྩ་དང་རླུང་དང་གསུམ། །དེ་ནས་དངོས་པོའི་རྩར་འཁྲུལ་ཏེ། །དངོས་པོ་ཕ་མའི་ཐིག་ལེ་དཀར་དམར་<milestone unit="line" n="595.5"/>ཏེ། །རགས་པའི་རྩ་རུ་མཐོང་བ་ལས། །རགས་པ་རྩར་གྱུར་དངོས་པོར་སྨིན། །ཐིག་ལེ་རྩ་ཡི་རྒྱལ་པོ་དེ། །དེ་ལས་སྤུ་ཙམ་ཙར་གྱིས་བྱུང་། །རྐྱང་མ་ཞེས་བྱའི་རྩ་རུ་གྲགས། །དེ་ནས་ཡང་ཅིག་ཟླ་རུ་བྱུང་། །རོ་མ་ཞེས་<milestone unit="line" n="595.6"/>བྱ་གཉིས་སུ་བྱུང་། །དེ་ཡི་དབུས་སུ་གསུམ་དུ་བྱུང་། །དེ་གསུམ་འདུས་པས་སྙིང་དུ་བྱུང་། །ཨ་ཝ་རྙུ་ཏི་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །དེ་ནས་སྤྲུལ་གནས་ལྟེ་བར་བྱུང་། །མ་ཡི་སྲོག་རྩ་ཡལ་ག་བུ་ཡི་ལྟེ་བར་འབྲེལ་ནས་གནས། །ལྟེ་<milestone unit="page" n="596"/><milestone unit="line" n="596.1"/>བའི་རྩ་ནས་ཐམས་ཅད་སྐྱེད། །མས་ཟོས་བུ་ཡི་ལྟེ་བར་འཁོར། །དེ་ནས་ལུས་ལ་འཁོར་བས་ན། །ལྟེ་བ་སྤྲུལ་པའི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །དེ་ནས་ཐུར་དུ་བྱུང་བ་ལ། །མ་ཡིས་ཟོས་པ་བུ་ལ་ཐིམ། །བུ་ཡས་ཟོས་པ་གསང་<milestone unit="line" n="596.2"/>སྒོར་འཁོར། །གསང་བའི་འཁོར་ལོ་ཞེས་ཀྱང་བརྗོད། །སྙིང་གར་ཕ་ཡི་ཐིག་ལེའི་རྩལ། །དམར་མོ་མ་ཡེ་ཤེས་རབ་རྩལ། །མཐིང་ག་རིག་པ་སེམས་ཀྱི་རྩལ། །དེ་ཡིས་ཐམས་ཅད་ཚང་བས་ན། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="596.3"/>ཞེས་ཀྱང་བྱ། །སྙིང་ལ་ཆོས་ཉིད་རྩ་ཡིས་བསྐོར། །ཞི་བ་ལ་སོགས་ཆོས་སྐུའི་རྟེན། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཞེས་ཀྱང་བརྗོད། །འགྱུ་བ་མཛོད་སྤུར་འཁྱིལ་བའི་ལམ། །མགྲིན་པའི་རྩ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་བྱེད། །ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="596.4"/>འཁོར་ལོ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །གསང་བའི་རྩ་ལ་ཐམས་ཅད་འདུས། །བདེ་བ་གསལ་བ་མི་རྟོག་པས། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །མཛོད་སྐྲུར་ཡེ་ཤེས་རྩ་གནས་པ། །རྟེན་གྱི་འབྱུང་གནས་ཞེས་བྱའོ། །རོ་མ་རྐྱང་མ་<milestone unit="line" n="596.5"/>གཉིས་པོའི་ཁ། །སྣ་ལ་ཟུག་པས་ཕོ་ཡི་རྟེན། །གསང་བར་ཟུག་པས་མོ་ཡི་རྟེན། །ཡར་མར་སྣོལ་མར་འབྱུང་བ་ནི། །མ་ནིང་ཞེས་སུ་བཤད་པ་ཡིན། ཁ་ལ་གང་འགྲིབ་འཕེལ་བ་ནི། །ཕོ་མོ་རྒོད་ཅེས་འགྱུར་པ་ཡིན<milestone unit="line" n="596.6"/>ཁ་གཉིས་ཟུམ་ནས་མ་ཕྱེད་པས། །མ་ནིང་ཚན་པོ་ཆེ་ཞེས་བརྗོད། །དེ་ལྟར་སྤྱོད་པ་རླུང་ཡིན་ནོ། །ཕོ་རླུད་དྲག་ལ་མོ་རླུད་དལ། །དལ་བར་རྒྱུ་བས་ཐུར་དུ་བྱུང་། །དྲག་པར་རྒྱུ་བས་གྱེན་དུ་བྱུང་། །ལུང་དུ་མ་བསྟན་རླུད་<milestone unit="page" n="597"/><milestone unit="line" n="597.1"/>༄༅། །དག་ལས། །ཕོ་མོ་རྒོད་དང་མ་ནིང་ཚན་པོ་ཆེ། །དེ་ལྟར་གྲུབ་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་རུས་པའི་གནད་བསྟན་པ། །མཛོད་སྐྲུའི་རྟེན་དུ་སྨིན་རུས་ཆགས། །དེ་ལས་གྱེས་པས་དཔྲལ་རུས་བྱུང་། །དེ་<milestone unit="line" n="597.2"/>ལས་མུར་གོང་རུས་པ་བྱུང་། །དེ་ལས་ཟ་བའི་ཟ་འགྲམ་བྱུང་། །དེ་ནས་ཡ་ཐོད་མ་ཐོད་བྱུང་། །དེ་གཉིས་འབྲེལ་པས་རུས་སྲུབ་བྱུང་། །སྙིང་དང་འབྲེལ་བས་སྲོག་རུས་ཆགས། །དེ་རྣམས་འཚོགས་པས་སོག་པ་<milestone unit="line" n="597.3"/>ཆགས། །དེ་རྣམས་ཚིགས་སུ་བཅད་པས་ཚིགས་པ་ཆགས། །རུས་པ་ཐམས་ཅད་ཁྱབ་པས་རྩིབ་མ་ཆགས། །རུས་པས་ལུས་ཀྱི་སྟོབས་སྐྱེད་བརླ་རུས་ཆགས། །དེ་རྣམས་མ་འགགས་པ་སྐྱོད་པས་རྐང་ལག་ཡིན། །དེ་<milestone unit="line" n="597.4"/>ནས་མཇུག་རུས་འཕོང་རུས་ཆགས། །དེ་ནས་གཞུག་གུ་ཆུང་དུ་ཆགས། །དེ་ནི་རུས་པའི་ཆགས་ལུགས་རྫོགས། །དེ་ནི་ཤ་ཡི་ཆགས་ལུགས་སྟོན། །སྨིན་མ་པགས་པའི་ཤ་ཡང་སྨིན། །དང་པོ་དེ་ལ་སྨིན་པས་སྨིན་མ་<milestone unit="line" n="597.5"/>ཡིན། །དེ་བཞིན་རིམ་གྱིས་ཆ་མཉམ་མོ། །དེ་ལ་རྩ་ཡི་མཚན་ཉིད་ཀྱང་། །རྩ་བ་གཅིག་ཏུ་འདུས་པ་ཡིན། །གཅིག་པོ་རང་འབྱུང་གནས་པའི་རྩ། །དེ་ལས་གྱེས་པའི་ཕོ་རྩ་དང་། མོ་རྩ་དང་ནི་ཡེ་ཤེས་རྩ། །མ་ནིང་ཕོ་མོ་<milestone unit="line" n="597.6"/>རྒོད་དང་ནི། །མནིངཚནཔོཆེཡིརྩདང་གསུམ། །དེ་ལས་གྱེས་པས་འཁོར་ལོ་ལྔ། །དེ་ལ་བརྒྱ་དང་རྩ་བཞི་ཡོད། །དེ་ལས་གྱེས་པའི་རྩ་རྣམས་ནི། །སྟོད་ན་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཡོད། །སྨད་ནས་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་་ང་<milestone unit="page" n="598"/><milestone unit="line" n="598.1"/>ཡོད། །དེ་ལས་གྱེས་པས་བསམ་མི་ཁྱབ། །དཔེར་ན་ཁ་ཤོ་བ་ཡི་ལོ་མ་འདྲ། །དཔེར་ན་ཤ་མོའི་སུལ་བཞིན་ནོ། །རླུད་དང་ཐིག་ལེ་ཡང་ནི་དེ་དང་འདྲ། །རྩ་དང་ཁྲག་དང་དྲོད་དང་རླུད་། ་་དང་ས་རྣམས་བརྟེན་པས་<milestone unit="line" n="598.2"/>ན། །བརྟེན་པ་རྩ་ཞེས་བརྗོད་པ་ཡིན། །དེ་ལ་འབྱུང་བ་བརྟེན་པས་ན། །འབྱུང་བའི་ནད་རྣམས་འཁྲུགས་ནས་ནི། །དེ་ལས་བགེགས་རྟེན་གདོན་དུ་ཆེ། །དེ་ལ་དབུགས་རྟེན་ཆད་པས་འཆི། །འབྱུང་བ་ཆ་མ་སྙོམས་པས་<milestone unit="line" n="598.3"/>འཕེལ་འགྲིབ་འབྱུང་། །དེ་ལས་རྒས་ཤིང་འཁོགས་པ་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྐྲུངས་པ་ལས། །ལུས་ཀྱི་མན་ངག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="598.4"/>བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །ཕྱི་རྩ་ལུས་ལ་གནས་པ་ནི། ཁ་ཤོའི་ལོ་མ་འདྲ་སྟེ་སྤེལ་བར་གནས། །དེ་ལ་བཤད་ན་བསམ་མི་ཁྱབ། །ནང་རྩ་རུས་པ་དག་ལ་གནས། །དེ་ནི་གསེར་གྱི་མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="598.5"/>འདྲ་སྟེ་ཡོན་ཏན་རྒྱས། །གསང་རྩ་སྙིང་ལ་གནས་ཏེ་འཁོར་ལོ་འདྲ། །དེ་འདྲ་སྐྱོན་ཡོན་འབྱེད་པའི་རྩ། །གདམས་པའི་རྩ་ནི་རྣ་བ་མིག་ལ་གནས། །གནད་ཀྱི་མན་ངག་རབ་ཏུ་གཅེས། །ཚད་མས་འཇལ་བའི་སྲང་དང་<milestone unit="line" n="598.6"/>གྲུབ་མཐའ་སྐྱོང་བའི་སྲང་། །ལག་ཕྲད་བྱེད་པའི་སྲང་དང་གསུམ་དུ་འདུས། །ཚད་མས་འཇལ་བའི་སྲང་ནི་བརྒྱུད་པ་ཡིན། ཁུབ་མཐའ་སྐྱོང་བའི་སྲང་ནི་འབྲས་བུ་ཡིན། །ལག་ཕྲད་བྱེད་པའི་སྲང་ནི་གདམས་པ་<milestone unit="page" n="599"/><milestone unit="line" n="599.1"/>༄༅། །ཡིན། །སྣང་བ་དབང་དུ་འདུས་པས་རིག་པ་གཅེར་བུར་ཐོན། །རིག་པ་དབང་དུ་འདུས་པས་སངས་རྒྱས་ཡུལ་མེད་མཐོང་། །རང་གྲོལ་དབང་དུ་འདུས་པས་ཆོས་མིན་ཚད་ལས་གྲོལ། །བརྒྱུད་པ་ཚད་<milestone unit="line" n="599.2"/>དང་མི་ལྡན་ན། །གནད་མེད་ཕྱི་བ་རྐོ་བ་འདྲ། །གདམས་པ་ཚད་དང་མི་ལྡན་ན། ཁུས་མེད་ཚོན་སྐྱོང་མེད་པ་འདྲ། །བཀའ་རྒྱུད་ཚད་དང་མི་ལྡན་ན། །བེའུ་ཐག་སྦྲེལ་ནས་ལྷུང་བ་འདྲ། །བྱིན་རྒྱུད་ཚད་དང་མི་ལྡན་<milestone unit="line" n="599.3"/>ན། །གྲོག་པོ་སྐམ་པོར་ཉ་བསྒུག་འདྲ། །སྙན་བརྒྱུད་ཚད་དང་མི་ལྡན་ན། །སྒ་་ང་རུལ་པ་གནོད་པ་འདྲ། །ཐུགས་རྒྱུད་ཚད་དང་མི་ལྡན་ན། །རྨིག་པའི་ཚང་ནས་ཆུ་འཚོལ་འདྲ། །ཉམས་མྱོང་ཚད་དང་མི་ལྡན་ན། །སྨྱོན་<milestone unit="line" n="599.4"/>པའི་ལག་ཏུ་མདུང་བསྐུར་འདྲ། །དེ་རྣམས་ཚད་དང་ལྡན་པ་ནི། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་འཆང་བ་འདྲ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པ་ལས། རྩ་དང་ཚད་མའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="599.5"/>བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །བྱིན་རྒྱུད་ཚད་དང་ལྡན་པ་ནི། །མཁའ་འགྲོ་མ་ནི་རབ་གན་ཏེ། །རང་བཞིན་ངོ་བོ་སྤྲུལ་པ་གསུམ། །རང་བཞིན་མཁའ་འགྲོ་རྣམ་པ་ལྔ། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་<milestone unit="line" n="599.6"/>རིན་ཆེན་དང་། །པདྨའི་མཁའ་འགྲོ་ལས་འགྲོ་དང་། །དེ་བཞིན་རིགས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་དང་། །རྣམ་པ་ལྔ་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །ངོ་བོའི་མཁའ་འགྲོ་རྣམ་པ་གསུམ། །འབྱུང་བ་རྣམ་ལྔའི་མཁའ་འགྲོ་ལྔ། །དབྱིངས་ཀྱི་མཁའ་<milestone unit="page" rend="page" n="600"/><milestone unit="line" n="600.1"/>འགྲོ་རྣམ་ལྔ་ཡིན། །འབྱུང་བ་ལུས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་ལྔ། །དམ་ཚིག་དྲི་སྣོམ་མཁའ་འགྲོ་ཡིན། །རྣམ་ཤེས་སྒོ་ལྔ་མཁའ་འགྲོ་ལྔ། །ལུས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་རྣམ་ལྔ་ཡིན། །སྤྲུལ་པའི་མཁའ་འགྲོ་རྣམ་པ་གསུམ། །ཀུན་གཞི་ཡེ་<milestone unit="line" n="600.2"/>ཤེས་མཁའ་འགྲོ་ཡིན། །ཡིད་ནི་རྡོ་རྗེའི་མཁའ་འགྲོ་ཡིན། །རྣམ་ཤེས་ཤ་ཟ་མཁའ་འགྲོ་ཡིན། །རྣ་བ་མཁའ་འགྲོ་གློག་ཕྲེང་མ། །མིག་གཡོན་ཉི་མའི་འོད་ཟེར་ཅན། །མིག་གཡས་ཟླ་བའི་འོད་ཟེར་ཅན། །ལྕེ་ནི་མཁའ་<milestone unit="line" n="600.3"/>འགྲོ་མཚོ་སྐྱེས་མ། །སྣ་ནི་མཁའ་འགྲོ་དྲི་མ་མེད། །ལུས་ནི་མཁའ་འགྲོ་དུང་སྐྱོང་མ། །དེ་ནི་མཁའ་འགྲོའི་བརྒྱུད་པ་ཡིན། །མཁའ་འགྲོའི་བྱིན་རྒྱུད་བསྟན་པ་ནི། །མཁའ་ནི་རིག་པའི་སྣང་བའོ། །འགྲོ་བ་འགྱུ་<milestone unit="line" n="600.4"/>བ་ཐོགས་མེད་དོ། །དེ་གཉིས་འདུས་པའི་དབང་བསྐུར་བས། །བྱིན་རླབས་ཕྱོགས་རིས་མེད་པར་འཆར། །བྱིན་རླབས་ནང་ནས་ཤར་ཙམ་ན། །ཉམས་མྱོང་ཚད་ལྡན་སྐྱེ་བ་ཡིན། །ཉམས་མྱོང་ཡེ་ཤེས་རང་ཤར་<milestone unit="line" n="600.5"/>བས། །ཡེ་ཤེས་ཚད་དང་ལྡན་པས་ན། །སངས་ལ་མི་རྒྱའི་རང་དབང་མེད། །སངས་རྒྱས་ས་ལ་གྲོལ་ཙམ་ན། །ཐུགས་རྗེ་མི་འབྱུང་རང་དབང་མེད། །ཐུགས་རྗེ་ཕྱོགས་མེད་ཤར་ཙམ་ན། །བྱིན་རླབས་མི་འཇུག་རང་<milestone unit="line" n="600.6"/>དབང་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྐྲུངས་པ་ལས། མཁའ་འགྲོ་མ་དབང་བསྐུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །ཐེག་<milestone unit="page" n="601"/><milestone unit="line" n="601.1"/>༄༅། །པའི་ཁྱད་པར་བསྟན་པ་ནི། །ཉན་ཐོས་འབྲས་བུ་དགྲ་བཅོམ་པ། །བསྐལ་པ་གྲངས་མེད་བདུན་ན་འདོད། །དུག་ལྔ་དགྲ་བཞིན་སྤང་བ་ཡིན། །ཐེག་ཆེན་དབུ་མ་སྟོང་པར་འདོད། །གཅིག་དང་དུ་བྲལ་<milestone unit="line" n="601.2"/>ལ་སོགས་པ། །གཏན་ཚིགས་གཞིག་ནས་སྟོང་པར་འདོད། །དེ་ཡང་དུག་དང་སྦྱོར་བ་ཡིན། ཁྲེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་ལ་སོགས། །མདོ་རྒྱུད་སྔགས་ཀྱི་ཁྱད་པར་གང་། །མདོ་རྒྱུད་དབང་གི་གདམས་པ་མེད། །སྔགས་<milestone unit="line" n="601.3"/>ལ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །ཕྱི་པ་དང་ནི་ནང་པའོ། །ཕྱི་པའི་དབང་ལས་ནང་པའི་དབང་། །ཕན་པའི་དབང་བཅུ་ཁྱད་པར་འཕགས། །ནང་གི་རྒྱུད་ནི་དབང་ལྔ་དང་། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡིས་ཁྱད་པར་འཕགས། །དེ་<milestone unit="line" n="601.4"/>བས་རྫོགས་ཆེན་ཁྱད་པར་ཆེ། །སྔགས་ནི་བསྒྲུབ་བསྒྱུར་འབྲས་བུར་འདོད། །རྫོགས་ཆེན་རྟོགས་པས་སངས་རྒྱས་པ། །ཚིག་དབང་གཅིག་གིས་རྟོགས་པར་འདོད། །དབང་བསྐུར་རྫོགས་པ་དབང་ལྔ་ཡིན། །དེ་ནི་<milestone unit="line" n="601.5"/>འོག་མ་རྣམས་ལ་མེད། །མཆོད་པ་རྣམ་ལྔ་ལྟ་སྒོམ་པ། །དེ་ནི་ཀྲི་ཡ་ཡིན་པར་འདོད། །མཆོད་པ་རྣམ་ལྔ་སྐུ་ལྔ་བསྒོམ། །དེ་ནི་ཡོ་ག་ཡིན་པར་འདོད། །བདུད་རྩི་ལྔ་མཆོད་རིགས་ལྔ་བསྒྲུབ། །དེ་ནི་མ་ཧྭ་ཨ་ནུར་<milestone unit="line" n="601.6"/>འདོད། །གསང་སྔགས་དབང་གིས་ཁྱད་པར་འཕགས། །རྫོགསཆེནཐམསཅདཆོས་སྐུར་རྟོགས། །རིག་པ་རྩལ་གྱིདབངཆེནཐོབ། །དེས་ནཁྱད་པར་རབ་ཏུ་ཆེ། །སྙན་བརྒྱུདརིནཆེནསྦྱངསཔའདི། །ཐམས་<milestone unit="page" n="602"/><milestone unit="line" n="602.1"/>ཅད་ངོ་སྤྲོད་པ་ལ་འགོད། །དུས་བཞི་མཉམ་སྦྱོར་ཁྱད་པར་ཆེ། །གཞི་ལས་གྲོལ་བས་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྐྲུངས་པ་ལས། །ཐེག་པའི་ཁྱད་པར་མཚོན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="602.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །རྫོགས་པའི་རྫོགས་ལུགས་བསྟན་པ་ནི། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔའི་དགྲ་བཅོམ་ནས། །འདས་པ་ལྔ་རུ་གྲོལ་བས་ན། །ཉན་ཐོས་<milestone unit="line" n="602.3"/>གྲུབ་མཐའི་འབྲས་བུ་རྫོགས། །ངོ་བོ་གསལ་བས་སེམས་ཙམ་རྫོགས། །རང་བཞིན་སྟོང་པས་དབུ་མ་རྫོགས། །འདས་པ་གསུམ་གྱིས་ཀྲི་ཡ་རྫོགས། །སྐུ་ལྔ་རིགས་ལྔ་དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །ཡོ་ག་མ་ཧྭ་ཨ་<milestone unit="line" n="602.4"/>ནུའི་ཐེག་པ་རྫོགསཔ། །འདས་པ་ལྔ་ཡིས་ཐམས་ཅད་ཁྱབ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་ལྟ་བ་རྫོགས། །ཕྱོགས་སུ་མ་ལྷུང་རྒྱ་མ་ཆད། །མཚན་མ་རང་སར་གྲོལ་བ་ནི། །སྙན་བརྒྱུད་བྱིན་རྒྱུད་གྲུབ་མཐའ་རྫོགས། །ལྟ་<milestone unit="line" n="602.5"/>སྒོམ་སྤྱོད་པ་འབྲས་བུ་རྫོགས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་སྐུ་ལྔ་རྫོགས། །འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་མུ་སྟེགས་རྟག་ཆད་རྫོགས། །འགག་པ་མེད་པའི་ཤེས་རབ་རང་བྱུང་བས། །མཚན་མ་སྣ་ཚོགས་དག་པའི་ཞིང་དུ་སངས། །ཆོས་<milestone unit="line" n="602.6"/>མིན་འབྱེད་པ་མེད་པའི་ཀློང་དུ་རྒྱས། །མ་བསྒྲིབས་ཡོངས་ལ་གསལ་བས་ན། །ཅིར་ཡང་མི་འགག་ཕྱོགས་རིས་མི་མངའ་བས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ལུས་མེད་རང་སྣང་ཡིན། ཁེས་རབ་ཡོངས་གཅོད་མ་འགགས་<milestone unit="page" n="603"/><milestone unit="line" n="603.1"/>༄༅ པས ངེས་པའི་ཚིག་ནི་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །དབྱེ་བ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་ཡང་གསང་ཡིན། ཁྲེས་རབ་ལྡང་ཚད་ཆོས་ཀུན་རང་གྲོལ་ཡིན། །ལུབ་ཆུབ་ཡེ་ཤེས་ཤེས་པས་ཤེས་རབ་ཡིན། །རང་སྣང་<milestone unit="line" n="603.2"/>རང་འབྱུང་ཤེས་པས་སྤྱིན་པ་རྫོགས། །རིག་པ་རང་གྲོལ་ཤེས་པས་ཚུལ་ཁྲིམས་རྫོགས། །གཉིས་མེད་ཟང་ཐལ་ཤར་བས་བཟོད་པ་རྫོགས །ཆོས་མིན་ཟང་ཐལ་ཤར་བས་བརྩོན་འགྲུས་རྫོགས། །ཐམས་ཅད་ཐིག་<milestone unit="line" n="603.3"/>ལེར་ཤར་བས་བསམ་གཏན་རྫོགས། །སྣང་སྲིད་ལྷག་མཐོང་ཤར་བས་ཤེས་རབ་རྫོགས། །ཆོས་སྐུ་རང་ལ་ཤར་བས་ཐབས་ཆེན་རྫོགས། །མཚན་མ་རང་གྲོལ་སྟོབས་ཀྱང་རྫོགས། །སྣང་བ་རྒྱ་ཡན་སྨོན་ལམ་<milestone unit="line" n="603.4"/>རྫོགས། །འདུ་འབྲལ་མེད་པས་ཡེ་ཤེས་རྫོགས། །འོད་ལྔ་འབྱུང་བས་རིན་ཆེན་སྣ་ལྔ་རྫོགས། །རྫོགས་པའི་གདམས་ངག་མ་ཤེས་ན། །བོང་བུས་སེང་ལྤགས་གོན་པ་འདྲ། ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་<milestone unit="line" n="603.5"/>སྤུངས་པ་ལས། རྫོགས་ལུགས་ཀྱི་ངོ་སྤྲོད་དབང་བསྐུར་ཆེན་པོའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །དེ་ནི་སྤྱི་ཡི་མཚན་ཉིད་ཡིན། །རང་གི་མཚན་<milestone unit="line" n="603.6"/>ཉིད་འདི་ལྟ་སྟེ། །མིག་ནི་ཡུལ་ལས་འདས་པར་རྫོགས། །རྣ་བ་སྐུ་ལས་འདས་པར་རྫོགས། །ལྕེ་ནི་གཉིས་མེད་འདས་པར་རྫོགས། །སྣ་ནི་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་རྫོགས། །འོག་སྒོ་གཞི་ལས་འདས་པར་རྫོགས། །ཚོགས<milestone unit="page" n="604"/><milestone unit="line" n="604.1"/>བརྒྱད་ཐིག་ལེ་ཡེ་ཤེས་བརྒྱད་དུ་རྫོགས། །ཕུང་པོ་ལྔ་ནི་འདས་པ་ལྔ་རུ་རྫོགས། །དུག་ལྔ་ཁོང་ཁྲོ་འདས་པ་ལྔ་རུ་རྫོགས། །འབྱུང་ལྔ་ཤ་ཁྲག་དྲོད་སེམས་དབུགས། །འདས་པ་ལྔ་རུ་རྫོགས་པས་དབང་ཆེན་ཐོབ། །སྙིང་<milestone unit="line" n="604.2"/>སྟོད་སྐུ་ལས་འདས་པར་རྫོགས། །དབུས་ནི་ཡུལ་ལས་འདས་པར་རྫོགས། །སྨད་ནི་གཉིས་མེད་འདས་པར་རྫོགས། །བུབ་རིལ་ཆོས་ལས་འདས་པར་རྫོགས། །རྩ་རྣམས་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པར་རྫོགས། །ཟུར་<milestone unit="line" n="604.3"/>བརྒྱད་ཡེ་ཤེས་བརྒྱད་དུ་རྫོགས། །ཐེལ་བརྒྱད་ཐིག་ལེ་བརྒྱད་དུ་རྫོགས། ཁྲེལ་གྱི་སྦུ་གུ་ཐུགས་རྗེའི་རོལ་པར་རྫོགས། །ངོ་བོ་སྐུ་ལས་འདས་པར་རྫོགས། །རང་བཞིན་ཡུལ་ལས་འདས་པར་རྫོགས། །ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="604.4"/>གཉིས་མེད་འདས་པར་རྫོགས། །ཡོན་ཏན་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་རྫོགས། །ཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པར་རྫོགས། །ས་རྣམས་མ་ལུས་བགྲོད་མེད་རྫོགས། །སྣང་བ་འོད་གསལ་ཕྱི་ཡི་ཚོགས་ལམ་རྫོགས། །ཚོགས་<milestone unit="line" n="604.5"/>དྲུག་རང་གྲོལ་ནང་གི་ཚོགས་ལམ་རྫོགས། །འགྱུ་བ་ལམ་ཁྱེར་གསང་བའི་ཚོགས་ལམ་རྫོགས། །སྣང་རིག་དབྱེར་མེད་ཤར་བས་སྦྱོར་ལམ་རྫོགས། །ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ཤར་བས་མཐོང་ལམ་རྫོགས། །གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="604.6"/>ཟང་ཐལ་ཤར་བས་བསྒོམ་ལམ་རྫོགས། །ཐམསཅདམཚན་མ་རང་སར་གྲོལ། །མཐར་ཕྱིན་ལམ་ནི་རྫོགས་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པ་ལས། དབང་རྫོགས་རང་ཆས་སུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་<milestone unit="page" n="605"/><milestone unit="line" n="605.1"/>༄༅། །སྟེ་སུམ་ཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །གཞི་དང་ལམ་དང་འབྲས་བུ་རྣམས། །དེ་ཡི་ངོ་སྤྲོད་བསྟན་པར་བྱ། །ཉན་ཐོས་དུག་ལྔ་སྤངས་ལམ་<milestone unit="line" n="605.2"/>ཡིན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྤྱོད་ལམ་ཡིན། །སྔགས་ཀྱི་ཐེག་པ་བསྒྱུར་ལམ་ཡིན། །རྫོགས་ཆེན་གཞི་ལམ་དབྱེར་མེད་ཡིན། །བཀའ་རྒྱུད་གཞི་ལམ་རང་གྲོལ་ཡིན། །ཐུགས་རྗེ་བཀྲག་མདངས་ཉི་མ་འབུམ་གྱི་<milestone unit="line" n="605.3"/>གཟི། །བདག་བློ་འཁྲུལ་པའི་བློ་ཡི་མུན་པ་བསལ། ཐུགས་རྗེ་སྤྱན་ཅན་ཡེ་ཤེས་ཁོང་ནས་ཤར། །འཁོར་བ་རྣམ་བཞིའི་སྲོག་བཅད་པས། །ཐིག་ལེ་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ཐོབ། །གཞི་དང་རྒྱུད་དང་ལམ་དང་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="605.4"/>ཆོད། །སད་པ་བཞི་དང་བདུད་བཞི་ཆོམས་པ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་ཉི་མ་ཐུགས་ཀྱི་ཀློང་ལས་ཤར། །སྐུ་བཞི་རང་སར་གྲོལ་བས་བདུད་བཞིའི་སྒྲིབ་པ་དག །འོད་ལྔ་ལམ་དུ་ཤར་བས་འཁོར་བའི་རྩ་བ་སྨིན། ཁམས་<milestone unit="line" n="605.5"/>གསུམ་རྩ་བ་ཆོད་པས་སྲིད་གསུམ་རྩེ་ནས་འགྱེལ། །གཞི་དང་འོད་སྣང་བར་ན་གཉིས་མེད་ཤར་བས་ཡོན་ཏན་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །ཡིད་དང་འགྱུ་བ་འོད་དང་གསུམ། །རང་བྱུང་རང་ལ་ཤར་བས་སྐུ་གསུམ་ལམ་དུ་<milestone unit="line" n="605.6"/>བསླང་། །འབྱུང་ལྔ་རང་བྱུང་འོད་ལས་གྲོལ་བ་ན། །ལྔ་ལྡན་ཡེ་ཤེས་མིག་གཅིག་དྲི་མ་མེད། །ཐུགས་རྗེ་བྱིན་རླབས་མཁའ་ལ་ཉི་ཤར་འདྲ། །བསྐལ་པ་བར་པའི་སངས་རྒྱས་འོད་སྲུངས་དང་། །ཐོག་མའི་སངས་རྒྱས་<milestone unit="page" n="606"/><milestone unit="line" n="606.1"/>འོད་དཔག་མེད་པ་དང་། །ཐ་མའི་སངས་རྒྱས་མར་མེ་མཛད་དང་གསུམ། །བཀའ་བགྲོས་རྒྱུད་དུ་བྱིན་བརླབས་ནས། །སངས་རྒྱས་བཀའ་བགྲོས་རྒྱུད་ཅེས་བྱ། །གཞི་ཡི་ཆོས་ལྔ་ལྷུན་གྲུབ་ཡིན། །དེ་མ་ཤེས་པས་<milestone unit="line" n="606.2"/>འཁྲུལ་པ་ཡིན། །ལམ་གྱི་འོད་ལྔ་རང་སྣང་ཡིན། །དེ་མ་ཤེས་པས་འཁོར་བ་ཡིན། །འབྲས་བུ་འཁོར་བ་རྣམ་བཞི་ཡིན། །དེ་མ་ཤེས་པས་དངོས་པོ་ཡིན། །གཞི་ཤེས་པས་ནི་གྲོལ་པ་དེ། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཐོབ་པ་<milestone unit="line" n="606.3"/>ཡིན། །ལམ་ཤེས་པས་ནི་རང་བྱུང་བ། །འཁོར་བའི་གཡང་ས་ཆོད་པ་ཡིན། །འབྲས་བུ་འདས་པ་སྔར་གྲོལ་བས། །འཁོར་བའི་འབྲས་བུ་ཆོད་པ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གསུམ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ། སངས་རྒྱས་སྤྱན་ཞེས་རབ་<milestone unit="line" n="606.4"/>ཏུ་བརྗོད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དགོངས་པ་ནི། །གོས་དཀར་མོ་ཞེས་བརྗོད་པ་ཡིན། །དགོངས་པ་ཕྱོགས་མེད་ཁྱབ་པ་ཡིན། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཕྱུག་མ་ཞེས་བརྗོད། །ཐུགས་རྗེའི་རླན་དང་མི་འབྲལ་བས། །མུ་མ་<milestone unit="line" n="606.5"/>ཀི་ཞེས་རབ་ཏུ་བརྗོད། །ཐུགས་རྗེ་ཀུན་ལ་སྙོམས་པར་འཆར། །དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མ་ཞེས་བྱའོ། །ཐིག་ལེའི་རང་བཞིན་ཤེས་རབ་སྙིང་རྗེ་སྟེ། །ཕྱི་ཡི་ཁྱད་པར་ཐེག་པ་ཆེ་ཆུང་བསྟན། །འོག་མ་རྣམས་ནི་རང་དོན་སྤྱོད་པ་<milestone unit="line" n="606.6"/>ཡིན། །སྔགས་ཀྱི་ཐེག་པ་གཉིས་ཀ་སྤྱོད་པ་ཡིན། །རྫོགསཔཆེནཔོདབྱེབམེད་པ་ཡིན། །བཀའ་རྒྱུད་འདི་ནི་བདག་དོན་གཞན་དོན་གཉིས། །རང་གྲོལ་དབང་པོའི་ཁྱད་པར་སྟོན་པ་ཡིན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་<milestone unit="page" n="607"/><milestone unit="line" n="607.1"/>༄༅། །ཉན་ཐོས་ཉིད་དུ་ལྟུང་། །སྙིང་རྗེ་དང་ནི་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །འགྲོ་དོན་མ་ལུས་བྱེད་པ་པོ། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཅིར་མི་མཛད། །ཆེ་བའི་ཡེ་ཤེས་རྙེད་དཀའ་བ། ཁེས་རབ་ཐབས་ཀྱིས་འགྲོ་དོན་བྱེད། །གྲོལ་<milestone unit="line" n="607.2"/>ནས་གྲོལ་བའི་ལམ་ཡང་སྟོན། །ལམ་རྣམས་ཀུན་གྱི་མཆོག་ཏུ་བཤད། །ཐུན་མོང་ཁྱད་པར་མཆོག་དང་གསུམ། །ལོག་ལྟ་མ་དད་ལེ་ལོ་དང་། །མ་རིག་པ་དེ་ལམ་དུ་སློང་། །ངོ་སྤྲོད་སངས་རྒྱས་ས་ལ་འགོད། །ལམ་གྱི་<milestone unit="line" n="607.3"/>མཆོག་ཅེས་བྱ་བའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྐྲུངས་པ་ལས། ངོ་སྤྲོད་ཀྱི་ལྟ་བསྒོམ་ལས་གྲོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་<milestone unit="line" n="607.4"/>ཅིག །རྩ་དང་རླུད་དང་ཐིག་ལེ་དང་། །ཡེ་ཤེས་རྣམ་པ་བཞི་རུ་འདུས། །ཐུན་མོང་ཁྱད་པར་མཆོག་དང་གསུམ། །ཐུན་མོང་འཁོར་ལོ་ལྔ་ལ་གནས། །བརྒྱ་དང་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་ཡོད། །དེ་ཡང་བསྡུས་པས་གསུམ་དུ་<milestone unit="line" n="607.5"/>འདུས། །དེ་ཡང་ཨ་བ་དྷ་ཏིར་འདུས། །ཨ་ནི་ཚིག་དབང་རིན་པོ་ཆེ། །ཝ་ནི་གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་དབང་། །འ་ནི་ཤེས་རབ་དབང་ཡིན་ནོ། །དྷ་ནི་ཐབས་ཀྱི་དབང་ཡིན་ནོ། །ཏི་ནི་བུམ་པའི་དབང་ཞེས་བྱ། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="607.6"/>འདུས་པས་བུམ་པའི་ད་བང་། །ཚིགཏུམཚོནཔསམིངགིདབང་། །བརྒྱུད་པ་མ་ཆད་ཆུ་ཡི་དབང་། །རང་ཆོས་སྟོན་པས་དབུ་རྒྱན་དབང་།་།ཟུང་དུ་འབྲེལ་བས་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུའི་དབང་། །རིག་པའི་དབང་ལྔ་ཞེས་ཀྱང་<milestone unit="page" n="608"/><milestone unit="line" n="608.1"/>་ལ་བྱ། ། ་ན་ཁྱད་པར་དབང་ ས་བྱ། །ད་ན་མཆག་ ་རྩ་བསྟན་པ། །ཟག་པ་ ད་པའ་དབང་བསྐུར་ཏེ། །ག ་ལ་རྩ་རླུ་་ལྷུན་གྱས་གྲུབ། །ཕྲ་བའི་རྩ་དང་རིག་པའི་རྩ། །དངོས་པོ་འཁྲུལ་པའི་རྩ་དང་<milestone unit="line" n="608.2"/>གསུམ། །དང་པོའི་རྩ་ནི་ཟག་བཅས་ཡིན། །དེ་ལ་སྦྱངས་ན་བདེ་བ་སྐྱེ། །བདེ་བ་སྐྱེས་ནས་ལམ་དུ་འཇུག །ཟག་མེད་རྩ་ནི་བཀའ་བརྒྱུད་ཡིན། །གཞི་ཡི་རྩ་དང་རླུ་་དང་ནི། །ཐིག་ལེ་ལྷན་སྐྱེས་ཡེ་ཤེས་དང་། །ལམ་<milestone unit="line" n="608.3"/>དུ་ད་ལྟ་བར་དོ་ལ། །ཟག་པ་མེད་པའི་ངོ་སྤྲོད་ཡིན། །འབྲས་བུ་རང་སར་གྲོལ་བའོ། །ངོ་སྤྲོད་ཤིན་ཏུ་གཅེས་པ་ཡིན། །དེ་ཡང་བཀའ་བརྒྱུད་བྱིན་བརྒྱུད་དང་། །ཐུགས་སུ་བརྒྱུད་པའི་རྩ་ཡིན་པས། །བསྐལ་པ་<milestone unit="line" n="608.4"/>འཁྲུགས་ཀྱང་ཁར་མ་འབྱིན། །སེམས་ཅན་ལས་འཕྲོ་མེད་པ་དང་། །འོག་མའི་གྲུབ་མཐའི་སྒོར་ཞུགས་པས། །དངངས་ཤིང་སྐྲག་ནས་སྐུར་བ་འདེབས། །དེ་ཡི་རྣམ་སྨིན་འབྲས་བུ་ཡིན། །རྡོ་རྗེའི་དམྱལ་བར་ལྟུང་བར་<milestone unit="line" n="608.5"/>འགྱུར། །དེས་ན་བསྐལ་པར་ཁར་མ་འབྱིན། །དུས་ངན་ཐ་མ་བྱུང་བའི་ཚེ། །མར་མེ་འཆི་ཀར་གསལ་བ་ཡིན། །བསྟན་པ་ནུབ་ཀར་དམ་ཆོས་དར། །གསལ་བ་རང་གིས་འཆི་བ་ཡིན། །དར་བ་རང་གིས་ནུབ་པ་<milestone unit="line" n="608.6"/>ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་སྤུངས་པ་ལས། །རྩ་རླུ་་ཐིག་ལེ་ཡེ་ཤེས་རླུད་གི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །གསང་བའི་བདག་པོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །ལྷ་རྒྱུད་རིན་པོ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>