<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0057-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--bkra shis mdzes ldan chen po'i rgyud/-->བཀྲ་ཤིས་མཛེས་ལྡན་ཆེན་པོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0057-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=188.1; end=205.6--><milestone unit="page" n="188"/><milestone unit="line" n="188.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། མ་ཧྭ་གོ་པོ་མདྷ་ལ་བཀྲ་ཤིསརུ་ཙི་ར་མཛེསལྡནབཱརྙནྟྲ་རྒྱུད་ཤབྱ་དཔལ་ག་ག་ན་ ནམ་མཁའམེད་པམ་ཧྭ་གོཔོཏནྟྲ་རྒྱུདནཱ་མ་ཅེསབྱ་བ། བོད་སྐད་དུ། བཀྲ་ཤིས་མཛེས་ལྡན་ མགོདོན། ཆེན་པོའི་རྒྱུད།<milestone unit="line" n="188.2"/>དཔལ་ནམ་མཁའ་མེད་པ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ དོན་བསྒྱུར། ཨོ་བཅོམ་ལྡན་འདས་རིག་པ་རང་སྣང་ཉིད་དང་། ཐོག་མའི་མགོན་པོ་འོད་དཔག་མེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ལུབྱུལཔ་དངོསཀླད་ཀྱིསབཀའ་ཆོ་སསུབསྟན་པ།<milestone unit="line" n="188.3"/>སརྦ་དྷར་རྒྱ་ཨ། འདི་སྐད་བདག་གིས་བསྟན་པའི་དུས་གཅིག་ན། བསྟན་པརིནཔོཆེ་བྱུང་ཚུམ་བསྟནཔ། རིག་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྣང་བ་ གནས་ཕུན་སུམ་ཚོགསཔ། ཆེན་པོར་རང་སྣང་བའི་དུས་ན། སྣང་བ་ཆེན་པོའི་ངོ་བོ་སྐུ་དང་<milestone unit="line" n="188.4"/>བཅས་པ། སྣང་བའི་རང་བཞིན་མ་འགགས་པ་ནས།་རིག་པའི་སྐུ་རྣམ་པར་དག་པ། སྟོན་པཕུན་སུམཚོགསཔ། ཆེན་པོ་ཉིད་དོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཡུལ་མེད་པ་སྣང་བའི་ཀློང་ནས། ངོ་བོ་རིག་པ་ངའི་<milestone unit="line" n="188.5"/>ཡེ་ཤེས་སོ། །ངས་རིག་པ་ཉིད་ཀྱི་དོན་བསྟན་ཏོ། །བསྟནཔཕུནསུམཚོགས་པ། ཡངས་པ་ཀུན་གྱི་བདག་ཉིད། སྣང་བ་ཆེན་པོའི་ལུབོརཀུན། སྣང་ཐབས་ནི། རང་གིལནུགཚུལ། རང་སྤངས་པའོ། །གཉིས་སུམེདཔའི། དེས་སྨྲས་ཤིང་<milestone unit="line" n="188.6"/>རང་སྣང་གི་གཞལ་ཡས་ཁང་དང་བཅས་པའོ། །རང་གི་འོད་ཀྱི་ཡུལ་དང་བཅས་པའོ། །ཐོག་མ་མེད་པའི་ཐུགས་རྗེ་དང་བཅས་པའོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། རྟོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མ་བྱུང་།<milestone unit="page" n="189"/><milestone unit="line" n="189.1"/>༄༅། །མ་རྟོགས་པའི་སེམས་ཅན་མ་བྱུང་པའི་སྔོན་རོལ་ན། རིག་པ་རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ཉིད་གཞི་ལས་མ་གཡོས་ཏེ། རྐྱེན་མེད་པའི་སྣང་བ་གསུམ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །གཞིཉིད་བསྟན།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="189.2"/>རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་མ་ཉིད་ཀྱིས། རང་རང་གི་འདུག་ཚུལ་གྱི་གནས་ལུགས་འདི་གསུངས་སོ། །ཀྱེ་སྣང་བ་ཆེན་པོ་ཡངས་པའི་ཀློང་དེ་ནི། མ་གཡོས་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཆེན་པོ་ལས། མ་འཁྲུལ་པའི་སངས་རྒྱས་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="189.3"/>བཞུགས་སོ། །ངོ་བོའི་སྐུ་མ་འགགས་པར་གནས་ཏེ། །དེཉིདངོ་ ་བོ་མི་འཀྱུར། ཐབས་མ་ཤེས་མ་རྟོགས་གསང་བ། དངོ་པོ་ལས། མ་གཡོས་མི་གཡོ། རིགཔཉིད། མ་བསྐྱོད་པ། །སྣང་བ་ཐམས་ཅད་དུས་གཅིག་ལ་རྫོགས་<milestone unit="line" n="189.4"/>པ། ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་སྐད་ཅིག་ལ་རྫོགས་པ། སྐུ་ཐམས་ཅད་སྨིན་པར་གནས་པ། འོད་ཀྱི་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་མ་བསྒྲིབས་པར་གསལ་བ། གནས་ལུགས་ཀྱི་སྣང་བ་ལ། སྣང་བ་ཐབས་ཀྱིས་མ་བསྒྲིབས་པ། ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="189.5"/>ཀ་དག་རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ ཐུགས་རྗེ་ཀུན་ཁྱབགསུམ། རྒྱ་མ་ཆད་པར་ལྷུན་གྲུབཀྱིངོསནས། ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ། བདེགཤེགསསྙིངཔོ། ཀ་དག་གི་ངོས་ནས་ངོ་བོའི་གནས་ལུགས་ཆེན་པོ་ རིག་པ དེ་ཡང་། སྐུ་ལྟར་གནས་<milestone unit="line" n="189.6"/>པ་ མཁྱེན་པའི་ཆ་ནསསེམསཅནལ་སྣངབ། ལ་ཁ་མིག་རྣ་བར་དོད་པ་ནི། སྟོངཔའིཆ་ནསཅི་ཡང་མི་བཞུགས། སྟོང་པ་ལྟར་གནས་པ་ལ། རིགཔའི་ངོ་བོ། བེམ་སྟོང་རིགམེད་ནམམཁའལྟར་ཅང་མི་བཞུགས། རིག་པའི་ངོབོ།འོད་ལྔ་<milestone unit="page" n="190"/><milestone unit="line" n="190.1"/>ལྟར་ གསལ་བའི་ཆ་ནས། སྣང་བ་ཆེན་པོ་ལ། ཁ་དོག་ཏུ་པྱེ་བ་ནི་ཅང་མི་བཞུགས། རྒྱ་མ་ཆད་པ་ལྷར་ དཀར་པོ་ལ་སོགས་ཁ་དོགཏུ་ཡོད་པ།སྣང་བ་ལ། བརྟེནཔ་མེད་པར་ནབོར་བ་དང་། འབྲེལ་བ་ལྟར་ཅང་མི་བཞུགས། ཡོན་་ མཐའ་<milestone unit="line" n="190.2"/>དབུས་མེད་པ་ལྟར་སྣང་བ། ཕྱོགས་སུ་དམིགས་པ་ནི་ཅང་མི་བཞུགས། རིག་པའི་ཤེས་རབ། ཆ་བགོས་པ་ལྟར་སྣང་བ་ལ། རིས་སུ་ཕྱེ་བ་ནི་ཅང་མི་བཞུཁུས། རྒྱར་མ་འགགས་པ་ལྟར། ཅོ་་ནག་སུ་རིག་པ།སྣང་ཆིཁུ་<milestone unit="line" n="190.3"/>དཔངས་མཐོ་བ་ལ། ངོ་བོདེ་ལ་སྟེང་འོག་ཏུ་སྣང་བ་ནི་གང་ཡང་མེད་དོ། །རང་བཞིན་གྱིས་ ངོ་བོ་སྟོང་པ་རིག་པ་ཡིན་པས། སྣང་བ་ནི་ཡངས་པ་ལྟར་སྣང་བ་ལ་ཕྱོགས་ལྷུང་མེད་པ། གསལ་བ་ལྟར་སྣང་བ་ལ་དངོས་པོ་མེད་པ།<milestone unit="line" n="190.4"/>མཐིང་ག་ལྟར་སྣང་བ་ལ་ཆ་མ་ཕྱེ་བ། དཀར་བ་ལྟར་སྣང་བ་ལ་རིགས་མི་འཛིན་པ། སེར་པོ་ལྟར་སྣང་བ་ལ་ཡོན་ཏན་རྫོགས་པ། དམར་བ་ལྟར་སྣང་བ་ལ་གོ་མ་འགགས་པ། ལྗང་གུ་ལྟར་སྣང་བ་ལ་མ་བཙལ་བར་<milestone unit="line" n="190.5"/>གྲུབ་པ། སྣང་བ་ལྔ་ཉིད་དུ་གནས་པ་ལ་ཁ་དོག་མི་འཛིན་པ་ཆེན་པོ། །ཟླུམ་པ་ལ་དབྱིབས་མེད་པ། །མ་འགགས་པ་ལ་རྐྱེན་མེད་པ། ཁྱབ་པ་མེད་པ་ལ་རང་གདངས་ཆེན་པོ། རང་གསལ་བ་ལ་ཕྱི་ནང་དང་བཅས་པ<milestone unit="line" n="190.6"/>མ་དགཔགོབོརབའི་སྒོ་ལྷར་ཤར་བ། རྩོལ་བསྒྲུབ་མེད་པ་ལ་བབ་ཀྱིས་བསྒྲུབ་པའོ། འདི་ཉིད་ཉམས་སུ་བླངས་ན་ཆོསཉིད་ཀྱི་བར་དོ་ལ་ངོས་ཟིནཏེ་དག་པཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྒོ་ལྟར་ཤར་བའོ། །ཐུགས་རྗེའི་སྣང་བ་དེར་ཡེ་ཤེས་མ་ཟིན་ན་ཞོབོར་བའི་སའོ། ནི་སྟོང་<milestone unit="page" n="191"/><milestone unit="line" n="191.1"/>༄༅། །པ་ལྟར་ཡེ་ཤེས་དེ་སྣང་བ་ལ། གསལ་བ་ལ་མ་འགགས་པ། སྤྲོས་པ་མེད་པ་ལ་སྤྲོས་པ་ཆེན་པོ། རང་བཞིན་མ་འགགས་པ་ལ་སྣ་ཚོགས་མ་ངེས་པ་ཆེན་པོ། གསལ་བ་ལ་མུན་པ་མེད་པ། མ་འགགས་<milestone unit="line" n="191.2"/>པས་མེད་པ་ཆེན་པོ། བབ་ཀྱིས་སྟོང་པ་ལ་ཀུན་དུ་འཆར་བ་ཆེན་པོ། མ་འདྲེས་པ་ལ་ཡོངས་སུ་སྣང་བ་ཆེན་པོ། ཀུན་ལ་ཁྱབ་པ་ལ་གཅིག་ཏུ་འདུས་པ་ཆེན་པོ། དག་པ་ལ་འཁྲུལ་པ་མ་འགགས་པ་ཆེན་པོ། རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="191.3"/>ལ་གཅིག་ཏུ་སྣང་བ་ཆེན་པོ། ཐུགས་རྗེ་གོ་མ་འགགས་པར་བཞུགས་སོ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་གསུམ་གྱིལུང་བསྟནཔ། སྣང་བ་མི་འགྱུར་བ་ལ། འཁྲུལ་པའི་སྣང་བ་ཡུལ་ལྟར་སྣང་བའི་དུས་ཡོངས་སུ་མ་ངེས་ཏེ། གཞི་ལས་<milestone unit="line" n="191.4"/>འཁྲུལ་པའི་གོ་བྱུང་སྟེ། ངོ་བོ་མི་འགྱུར་བ་ལས། རང་བཞིན་མ་འགགས་པར་གསལ་བ་སྟེ། ཐུགས་རྗེ་མ་ངེས་པ་ལས། མ་རིག་པ་ལྟར་སྣང་བ་བྱུང་སྟེ། དེ་ལྟར་འཁྲུལ་པའི་ཡུལ་ཙམ་མོ། གསང་བའི་སྔགས་ལ་ཡེ་<milestone unit="line" n="191.5"/>ནས་གནས་པའི་མཚན་གཞི་མཚོན་པའོ། །ཞེས་བཀྲ་ཤིས་མཛེས་ལྡན་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། གཞི་གནས་ལུགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རིག་པའི་སྣང་བ་ཉིད་ཀྱིས། ལྷུནགྲུབལས་མརིགཔའིབྱུང་<milestone unit="line" n="191.6"/>ཚུལབསྟན། རང་གིས་འཁྲུལ་ཚུལ་སྣང་བ་འདི་གསུངས་སོ། །གཉིསཔགཞིལསཝལ་བསྟནཔ། ཀྱེ་མ་ང་ལ ཀདགཔ། འཁྲུལ་པ་མེད་ཀྱང་། ངའི་རྩལ་ལས་ ལྷུནགྲུབཙམདུའཁྲུལ་པ་བྱུང་སྟེ། གཞི་ཀདགམི་འགྱུར་བ་ལས།<milestone unit="page" n="192"/><milestone unit="line" n="192.1"/>རང་བཞིན་མ་འགགས་པར་ཤར་ནས། ཐུགས་རྗེ་མ་ངེས་པ་ལས་མ་རིག་པ་རང་བྱུང་སྟེ། དཔེར་ན་ནམ་མཁའ་ལ་སྤྱིན་ཡང་དག་པར་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། གློ་བུར་དུ་སྤྱིན་བྱུང་བ་དང་འདྲ་བར། གཞི་ལ་མ་རིག་པ་ཡོད་<milestone unit="line" n="192.2"/>པ་ཅང་མ་ཡིན་ཏེ། ཐུགས་རྗེ་ལྟར་ཤར་བ་ལས་མ་རིག་པ་བྱུང་སྟེ། གཞི་ལ་ལྷུན་གྲུབ་ཀྱི་གནས་ལུགས་ཞེས་བྱ་བ་ཆགས་སོ། །དེ་ཡང་མ་ངེས་པའི་སྣང་བ་ཆེན་པོ་ཞིག་ཏུ་གནས་སོ། །དེ་ཡང་འཆར་ལུགས་རྣམ་<milestone unit="line" n="192.3"/>པ་ཐུགསརྗེ་དང་འོད་དང་སྐུ་དང་ ཡེ་ཤེསདང་གཉིས་མེདདངམཐའ་གྲོལ་དང་དག་པ་དང་མ་དག་པ། བརྒྱད་དང་ལྡན་པ་རིན་པོ་ཆེ་གའུའི་གནས་ལུགས་ཞེས་བྱ་སྟེ། འདོད་ཡོན་གྱི་གོ་མ་འགགས་པའོ། །མ་གྲུབ་པའི་གྲུབ་པ་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="192.4"/>གནས་པ། ཐུགས་རྗེ་ལྟར་འཆར་བའི་གོ་མ་འགགས་པ། འོད་ལྟར་འཆར་བའི་སྣང་བ་མ་འགགས་པ། ཡེ་ཤེས་ལྟར་འཆར་བའི་ལོངས་སྤྱོད་མ་འགགས་པ། སྐུ་ལྟར་འཆར་བའི་ངོ་བོ་མ་འགགས་པ། གཉིས་མེད་ལྟར་<milestone unit="line" n="192.5"/>འཆར་བའི་ལྟ་བ་མ་ངེས་པ། མཐའ་གྲོལ་ལྟར་འཆར་བའི་ཐབས་མ་འགགས་པའོ། །དག་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འཇུག་སྒོ་མཐར་ཕྱིན་པ། མ་དག་པ་ལྟར་འཆར་བའི་སྒོ་ཐུགས་རྗེ་མ་འགགས་པ། འདོད་དོན་གྱི་ནོར་བུ་རིན་<milestone unit="line" n="192.6"/>པོ་ཆེ་ལྟ་བུ་སྟེ། དེ་ལྟ་བུའི་སྣང་བ་པའི་སྐུ་མ་ ཟེར་ལས། ཆགས་ཏེ། ནངགཤོནནུབུམཔསྐུཞེས་བྱ་བ་རྒྱ་རལ་ཏེ། ཕྱི་ལྷུན་གྲུབ་ཀྱི་གནས་ལུགས་སུ་གནས་སོ། །དུས་དེ་ཙམ་ན་ངའི་སྣང་བ་ཕྱིར་རལ་ཏེ། སང་མ་སེང་<milestone unit="page" n="193"/><milestone unit="line" n="193.1"/>༄༅ མ། ༣བྱུལ་པ་དེརངཡིནཏེ།ཤག་མ་ཤིག་མ། ཁྲལ་མ་ཁྲོལ་མ། ཡང་མ་ཡེང་མ། འགུལ་བ་འཕྲིག་པ། སྣ་ཚོགས་སུ་འཕྲོ་བ་བྱུང་ངོ། །དེ་ནས་ལྷུན་གྲུབ་ཀྱི་གནས་ལུགས་ཆེན་པོ་ཆགས་སོ། །དེའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="193.2"/>གོ་མ་འགགས་པ་ལས་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུའི་སྣང་ལུགས་ཆགས་སོ། །ཡོན་ཏན་གྱི་གོ་མ་འགགས་པ་ལས་རང་བཞིན་སྤྲུལ་སྐུའི་སྣང་ལུགས་སྲིད་དོ། །དེའི་ཐུགས་རྗེ་གོ་མ་འགགས་པ་ལས་མ་དག་པའི་སྣང་<milestone unit="line" n="193.3"/>ལུགས་བྱུང་ངོ་། །དེ་ལས་སྣང་བའི་འཁྲུལ་ཚུལ་དུ་མར་ཆགས་ཏེ།འཁོར་བ་གྲུབ་བོ། །དེ་ཡང་གནས་ལུགས་ཆེན་པོ་གཅིག་ལ། གསངསྔགསགཞིའིལུསྤུལལུགསབསྟན། སྣང་ལུགས་བཞི་ལྟར་སྣང་སྟེ། སྐུའི་རོལ་པ་དངསཔའིཡེ<milestone unit="line" n="193.4"/>ཤེསདངའོདལྔ། སྣ་ཚོགས་སུ་ཤར་ནས། སེམས་ཅན་ཐུན་མོང་གི་ལས་ལྟར་སྣང་བའོ། །དེ་ཡང་རྐྱེན་བཞིའི་འཁྲུལ་ཏེ། ཐ་མ་ཡང་རྐྱེན་བཞི་ལ་ཐུག་གོ །རྒྱུ་དམིགས་པ་ཅན་དུ་འཛིན་པའི་རྐྱེན་ལས། འབྲས་བུ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="193.5"/>ཀྱི་རྒྱུར་འཁྲུལ། བདག་པོ་ཡུལ་ཅན་དུ་འཛིན་པའི་རྐྱེན་ལས། མིང་སྣ་ཚིགས་སུ་འཁྲུལ། དམིགས་པ་བློ་ཅན་དུ་འཛིན་པའི་རྐྱེན་ལས། འབྲས་བུ་ཐུག་པ་མེད་པར་འཁྲུལ་ལོ། །དེ་མ་ཐག་པ་འཛིན་པ་ཅན་གྱི་རྐྱེན་<milestone unit="line" n="193.6"/>ལས། སྣང་བ་སྣ་ཚོགས་སུ་འཁྲུལ་ལོ། །དེ་ནི་གསང་སྔགས་གཞིའི་འཁྲུལ་ལུགས་ཆེན་པོའོ། །དེ་ཡང་སྣང་ཐབས་ལ་མ་རིག་པའི་རྐྱེན། སྣངབའིརྐྱེནདུམབསྟནཔའོ། རང་ཀ་མ་དང་བཅས་ཏེ་སྣང་ངོ་། །མ་རིག་པ་དེ་ཡང་<milestone unit="page" n="194"/><milestone unit="line" n="194.1"/>རྩ་བའི་ཉོན་མོངས་པ་ལྔ་དང་བཅས་ཏེ། རྟོག་ཚོགས་དུ་མ་སྡུད་པའོ། །རྐྱེན་སྟོང་ཕྲག་དུ་མ་དང་བཅས་པ་སྣང་ཚུལ་དུ་མ་དང་བཅས་པ་སྣང་ཚུལ་གྱིས་འབྱམས་པའོ། །དེ་ཡང་ལྷུན་གྲུབ་རིན་པོ་ཆེའི་གའུའི་གནས་<milestone unit="line" n="194.2"/>ལུགས་ལས། སྣང་བ་མ་འགགས་པ་ལས། གཞི་མ་འགྱུར་བར་སྣང་བ་འགྱུར་ཏེ། ཡུལ་དུ་མའི་རྗེས་སུ་འབྲངས་ཏེ་ཐམས་ཅད་ལ་རྟོག་པའོ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་སྣང་བ་མ་འགྱུར་ཀྱང་། འཁྲུལ་པའི་སྣང་བ་ལ་<milestone unit="line" n="194.3"/>འགྱུར་འགྱུར་ལྟར་བྱུང་ངོ་། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་འཁྲུལ་པ་མི་མངའ་ཡང་། སེམས་ཅན་ལ་འཁྲུལ་པའི་ཚུལ་བསྟན་པའོ། །ཐ་མ་རང་གི་སྣང་བ་རང་རྐྱེན་གྱིས་གཞི་ལས་ལྡོག་པའོ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྣང་བ་རང་<milestone unit="line" n="194.4"/>ཤར་བར་མ་ཤེས་ཏེ། འཁྲུལ་པ་ལ་བདག་པོར་བཟུང་བས་བདག་པོའི་རྐྱེན། རང་རིག་པའི་འབྲས་བུ་རང་ཤར་བར་མ་ཤེས་རྒྱུ་ཉིད་ལྟོས་པ་ཅན་བཟུང་བ་རྒྱུའི་རྐྱེན་ནོ། །ཡུལ་དང་ཤེས་པ་སྟོང་པར་ནི་མ་ཤེས།<milestone unit="line" n="194.5"/>དམིགས་པ་ལ་ཡུལ་དུ་བཟུང་བས། དམིགས་པ་རང་ངོའི་རྐྱེན། དུས་ལ་ལྟོས་ནས་འོད་རང་བྱུང་བར་མ་ཤེས། དེ་མ་ཡིན་པ་ལ་དེར་འཛིན་པའི་ཤེས་པ་བྱུང་བས་མཚུངས་པ་དེ་མ་ཐག་པའི་རྐྱེན་ནོ། རྒྱུའིརྐྱེནབདགཕོ<milestone unit="line" n="194.6"/>རྐྱེནདམིགསཔའིརྐྱེན མ་སཔདེམཐགཔའིརྐྱེནརིགཔརྟོགམེདདེམརིག་པས། ཞེས་བཀྲ་ཤིས་མཛེས་ལྡན་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། གཞི་ལ་འཁྲུལ་པ་བྱུང་ཚུལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་སྣང་བ་<milestone unit="page" n="195"/><milestone unit="line" n="195.1"/>༄༅། །དམ་པའི་འཁོར་ལ། དང་ཕོ་རིག་པའི་དབྱིངས་བསྟན་ཏོ། རིག་པ་ཆོས་འབྱུང་སྐུས་བཀའ་སྩལ་པ། ཀྱེ་སྣང་བ་དམ་པའི་རིག་པ་ཡོངས་སུ་སྣང་བའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན་ཅིག །གཉི་པསྣང་ལུག་བསྟན་པ། གཞི་སྣང་<milestone unit="line" n="195.2"/>བ་ཆེན་པོའི་རིག་པ་འདི་དག་རྣམ་ནི་སྒྲོན་མ་ཁོང་གསལ་བར་བལྟའོ། ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་སྣང་བ་ནི། གནས་ལུགས་ཆེན་པོ་དང་འབྲེལ་པ་སྟེ། དེ་ཡང་གནས་ལུགས་ཆེན་པོ་གཅིག་ལ། སྣང་ལུགས་བཞིར་འཆར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། རིག་<milestone unit="line" n="195.3"/>པ་དང་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གནས་ལུགས་ནི། མེ་ལོང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྟར་གསལ་བ་ལ་་ད་མེད་དུ་གནས་པས། མ་རིག་པའི་རྒྱུ་བདག་ཉིད་་ག་པ་དང་ལྷན་ཅིགསྐྱེས་པ་དང་ཀུན་བརྟགས་པའི། རྐྱེན་གྱིས་མ་བསྒྲིབས་པ། ཀ་དག་ཆེན་པོ།<milestone unit="line" n="195.4"/>རིག་པ་རྟོག་མེད། ཞེས་བྱ་སྟེ། ཡང་དག་པའི་སངས་རྒྱས་མ་བྱུང་། ཞོབོར་འདས་གྱི་ཕྱོག་སུ་མ་ལྷུང་པའོ། མ་དག་པའི་སེམས་ཅན་མ་བྱུང་པའི་གནས། རིག་པ་མ་གཡོས་པའི་ཡེ་གདངས་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ལ་བརྗོད་དུ་མེད་<milestone unit="line" n="195.5"/>དོ། ཡེ་ནསསྟོངཔས། །དཔག་ཏུ་མེད་དོ། གཟུང་བྱདངབྲལ་བས། །དམིགས་སུ་མེད་དོ། ལྟ་བར་བྱ་བ་དངབྲལ་བས། གཞལ་དུ་མེད་དོ། དམིགསཔ་དང་བྲལ་བས། །བརྩིར་མེད་དོ། ཐསྙད་དང་བྲལབས། །གང་གིས་ཀྱང་གཏན་ལ་མི་<milestone unit="line" n="195.6"/>ཕེབས་སོ། རྟོགས་པར་དཀའ་བས། སྒྲན་ལ་སོགས་པའིཚིག་གིས། མཚོན་དུ་མེད་དོ། །རིགཔལ་ཆོས་མེད་པས ཤེས་པའི་ཡུལ་དུ་བྱར་མེད་དོ། །དེས་ནི་འཁོར་བ་མི་མཐོང་། གཟུང་འཛིན་དང་བྲལ་བས། འཁོར་བས་དེ་ཉིད་མི་མཐོང་ངོ་<milestone unit="page" n="196"/><milestone unit="line" n="196.1"/>རྟོག་པ་མེད་པས། དེས་ནི་ཆོས་མི་སྤྱོད་དོ། སང་རྒྱས་ལ་ཆོས་སྤྱོད་མེད་པས། ཆོས་ཀྱིས་དེའི་དོན་མི་རྟོགས་སོ། གོ་མིན་པས། དེ་ནི་འཁོར་བ་མིན་ནོ། །ལྟུང་བ་མེད་པས། མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་མིན་ནོ། དང་པོ་ཞོབོར་བར་ལྷུང་པས། གཞི་<milestone unit="line" n="196.2"/>མིན་ནོ། རྟག་པ་མ་ཡིན་པས། །སྣང་བ་མིན་ནོ། །མངོན་སུམ་དུ། མུན་པ་མིན་ནོ། རང་སྣང་བ་ཡིན། །ལམ་མ་ཡིན་ནོ། བྱ་བྱེད་མེད་པས། །བགྲོད་པ་མེད་དོ། གོ་ལ་བརྟེན་མི་དགོས། །མི་བགྲོད་པ་མེད་དོ། སྣང་བ་ལམ་དུ་སློང་བའི་<milestone unit="line" n="196.3"/>ཕྱིར། །འབྲས་བུ་མ་ཡིན་ནོ། སྨིན་ཟིན་པས། །སྤངས་པ་མ་ཡིན་ནོ། རང་ལ་གནས་པས། །ཐོབ་པ་མ་ཡིན་ནོ། །གཝ་མིན་པས། །དེ་ནི་རིག་པའི་དབྱིངས་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ལས་ལྷུན་གྲུབ་རིན་པོ་ཆེའི་སྣང་ལུགས་བྱུང་སྟེ། དེ་<milestone unit="line" n="196.4"/>ནི་སངས་རྒྱས་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་གཞི་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ལས་ནི་ཞསྦུལ་པ་ཡེ་ཤེས་སུ་སད་ནས། སངས་རྒྱས་བྱུང་ངོ་། སེམས་ཅན་བྱུང་ངོ་། མ་རིག་པ། ཡེ་ཤེས་བྱུང་ངོ་། རང་སྣང་བས། འོད་བྱུང་ངོ་། ཡེ་ནས་ཡོད་པས།<milestone unit="line" n="196.5"/>རིག་པ་བྱུང་ངོ་། རང་ལ་ཆས་པས་མ་རིག་པ་བྱུང་ངོ་། ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ། ལས་ཐམས་ཅད་བྱུང་ངོ་། ཐུག་པ་མེད་པས། །ཐུགས་རྗེ་བྱུང་ངོ་། སེམས་ཅན་ལ་སྣང་ནུས་པས། །ཡོད་པ་ལྟར་སྣང་བ་བྱུང་ངོ་། རང་བཞིན། །དེ་ལ་ནི་ངོ་བོ་ཡོད་དོ།<milestone unit="line" n="196.6"/>ཀ་དག་གིས། རངབཞིན ལྟརསྣངབ ཡོད་དོ། གང་ལ་བྱ་བྱེད་ཡོད་པས། །ཐུགས་རྗེ་ལྟར་སྣང་བ་ཡོད་དོ། མཛད་པ་ཅན་དུ་ཡོད། །རྩལ་ཡོད་དོ། །སྣ་ཚོགས་སུ། །སྣང་བ་ཡོད་དོ། འོད་དུ། སེམས་ཡོད་དོ། སྡུད་པར་བྱེད་པའི་དང་མ། །ཡིད་<milestone unit="page" n="197"/><milestone unit="line" n="197.1"/>༄༅། །ཡོད་དོ། །སྡུདཔརབྱེདཔའིརྟགས། འཁྲུལ་པ་ཡོད་དོ། གོབོརབཉིད། མ་འཁྲུལ་པ་ཡོད་དོ། རིགཔའིངོབོ། །ཐམས་ཅད་འབྱུང་བ་ཆེན་པོའོ། །དེ་ནི་སངས་རྒྱས་དང་། སེམས་ཅན་གྱི་དབྱིངས་ཆེན་པོ་ཞེས་<milestone unit="line" n="197.2"/>བྱའོ། །དེ་ལས་ལོངས་སྐུའི་སྣང་ལུགས་བྱུང་སྟེ། དེ་ནི་ལམ་མངོན་པར་སྣང་བའི་གཞི་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ཡང་གསལ་བ། དྲོ་བ། བསིལ་བ། ཡངས་པ། གཡོ་བའི་བདག་ཉིད་འཛིན་པ། སྐུ་ལྔ་དང་ལྡན་པ། ཡེ་ཤེས་ལྔ<milestone unit="line" n="197.3"/>དང་ལྡན་པ། རིགས་ལྔ་དང་ལྡན་པ། ཁ་དོག་ལྔ་དང་ལྡན་པ། འོད་ལྔ་དང་། ཡབ་ལྔ་དང་། ཡུམ་ལྔ་དང་། གཟུགས་ལྔ་དང་། སྒྲ་ལྔ་དང་། དྲི་ལྔ་དང་། རོ་ལྔ་དང་། རིག་བྱ་ལྔ་དང་། ཆོས་ལྔ་དང་། སྣང་བ་ལྔ་དང་།<milestone unit="line" n="197.4"/>གཙོ་བོ་ལྔ་དང་། འཁོར་ལྔ་དང་ལྡན་པའོ། །དེ་ཡང་མཚན་བཟང་པོ་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་དང་ལྡན་པ། དཔེ་བྱད་བཟང་པོ་བརྒྱད་ཅུ་དང་ལྡན་པ། ཡངསཔའིཡངབྱུངསྤངས་པའི་ཆོས་དྲུག་དང་ལྡན་པའོ། །དེ་ནི་ལོངས་སྐུའི་<milestone unit="line" n="197.5"/>སྣང་ལུགས་དེ་དང་དེ་ལས་བྱུང་བའི་འབྲེལ་པའོ། །དེའི་སྣང་བ་ལས་རང་བཞིན་སྤྲུལ་པ་སྐུའི་སྣང་བ་དང་། འགྲོ་བ་འདུལ་བ་སྤྲུལ་པ་སྐུའི་སྣང་ལུགས་དང་། མ་དག་པ་སྤྲུལ་པ་སྐུའི་སྣང་ལུགས་ཆགས་སོ། དེ་ཡང་<milestone unit="line" n="197.6"/>རང་བཞིན་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ནི། ངོ་བོ་ལྷུན་གྲུབ་ལས་ཤར་བའོ། །རང་བཞིན་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་དེའི་སྣང་ལུགས་ནི། ལོངས་སྤྱོད་མི་ཟད་པ། འཁོར་མི་ཟད་པ། ཡོན་ཏན་ཟད་མི་ཤེས་པ། སྟོབས་ཟད་མི་ཤེས་པ། རྩལ་ཟད་མི་<milestone unit="page" n="198"/><milestone unit="line" n="198.1"/>ཤེས་པ། ཆོ་འཕྲུལ་ཟད་མི་ཤེས་པ། ཚེའི་ཚད་གྲངས་མེད་པ། ནད་ཀྱི་སྡུག་བསྔལ་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བ། གཞལ་ཡས་ཁང་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ། ཆོས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་སྒྲོགས་པའོ། །དེ་ནི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="198.2"/>སྤྲུལ་པ་སྐུའི་སྣང་ལུགས་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ལས་འགྲོ་བ་འདུལ་བའི་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་བྱུང་ངོ་། དེ་ཡང་སྣ་ཚོགས་སྣང་བ་ལ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་དོན་ཤེས་པའོ། །སྣང་ཡང་རྗེས་སུ་མ་ཆད་པའོ། །སྣང་ཡང་རྗེས་སུ་མི་ཞེན་པ། མིག་<milestone unit="line" n="198.3"/>རྣམ་པར་དག་པ་མངའ་བ། སྙན་རྣམ་པར་དག་པ་མངའ་བ། ཤངས་རྣམ་པར་དག་པ་མངའ་བ། ལྗགས་རྣམ་པར་དག་པ་མངའ་བ། སྐུ་རྣམ་པར་དག་པ་མངའ་བ། གསུང་རྣམ་པར་དག་པ་མངའ་བ། ཐུགས་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="198.4"/>དག་པ་མངའ་བ། ཐུགས་རྗེའི་མཛད་པ་སྣ་ཚོགས་སྟོན་པ། ཡེ་ཤེས་ཁྱད་པར་ཅན་མངའ་བ། མཁྱེན་པ་མ་འགགས་པ་ཀུན་ཏུ་སྣང་བའོ། །དེ་ནི་འགྲོ་བ་འདུལ་བའི་སྤྲུལ་པའི་སྐུའོ། །དེ་ལས་མ་དག་པའི་འཇིགརྟེནབས<milestone unit="line" n="198.5"/>ལུགསབསྟནཔ། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཆགས་སོ། །དེ་ཡང་འདི་ལྷར་སྣང་བ་ཆེན་པོ་སྟེ། ཕྱི་སྣོད་འབྱུང་བ་ལྔའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆགས་པ་ལས། ས་དང་། ཆུ་དང་། མེ་དང་། རླུད་དང་། འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་ནམ་མཁའ་སྲིད་<milestone unit="line" n="198.6"/>དོ། །དེ་ལ་འཛིན་པའི་བསམ་པ་བརྗོད་ཀྱིས་མི་ལངས་པ་དང་། འདོད་ཆགས་དང་། ཞེ་སྡང་དང་། གཏི་མུག་དང་། ང་རྒྱལ་དང་། ཕྲག་དོག་དང་། ཁོང་ཁྲོ་དང་དྲུག་གོ །དེ་ལ་འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་སྐྱེ་བ་བྱུང་ངོ་། །ཕྲག་<milestone unit="page" n="199"/><milestone unit="line" n="199.1"/>༄༅། །དོག་ལས་མི་རུ་ཆགས་སོ། །ཁོང་ཁྲོ་ལས་ལྷ་རུ་ཆགས་སོ། །ང་རྒྱལ་ལས་ལྷ་མ་ཡིན་ཆགས་སོ། །འདོད་ཆགས་ལས་ཡི་དྭགས་སུ་ཆགས་སོ། །གཏི་མུག་ལས་བྱོལ་སོང་དུ་ཆགས་སོ། །ཞེ་སྡང་ལས་<milestone unit="line" n="199.2"/>དམྱལ་བར་ཆགས་སོ། །དེ་བཞིན་དུ་རིགས་དྲུག་གིས་སྣང་བ་ཆགས་སོ། །དེ་ནི་འཁོར་བའི་གནས་སོ། །དེ་ཡང་གནས་ལུགས་ཆེན་པོ་གཅིག་ལ། སྣངལུགསལ་སྣངཐབསབསྟནཔ། སྣང་ལུགས་ཆེན་པོ་བཞི་ལྟར་བྱུང་<milestone unit="line" n="199.3"/>ངོ་། །གནས་ལུགས་བཞི་ལས་སྣང་ཐབས་བཞི་ལྟར་ཤར་རོ། །དེ་ནས་མ་བྱས་པའི་སྣང་བའི་འཁོར་གྱིས། མ་བསྐྱོད་པའི་རིག་པ་ལ་ཞུས་པ། ཀྱེ་སྣང་བའི་ཐབས་རྣམས་གསུང་དུ་གསོལ། ཞེས་ཞུས་སོ། །བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="199.4"/>པ། སྣང་ཐབས་ཆེན་པོ་བཞི་ནི། ལྷུན་གྲུབ་ལས་སྣ་ཚོགས་སུ་སྣང་བའོ། །ལོངས་སྐུ་ལ་ཁ་མིག་རྣ་བ་ཅན་འོད་ཀྱི་རང་བཞིན་སྒྱུ་མའི་སྐུར་གནས་པའོ། །སྤྲུལ་སྐུ་ལ་གཟུགས་ལྟར་སྣང་བའོ། །སེམས་ཅན་ལ་སྣང་བ་ཐ་<milestone unit="line" n="199.5"/>དད་དུ་སྣང་བའོ། །དེ་ཡང་སེམས་ཅན་ལ་སྣང་བ་སྣང་ཐབས་ཀྱིས་བསྒྲིབས་པའོ། །ཞེས་བཀྲ་ཤིས་མཛེས་ལྡན་དཔལ་ནམ་མཁའ་མེད་པའི་རྒྱུད་ལས། གནས་ལུགས་དང་སྣང་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་<milestone unit="line" n="199.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་རིག་པཆོསསྐུཆེནཔོལ། སྣངབཡུམ་གྱི་སྐུས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །མཐར་ཐུག་ལྟ་བ་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །ཡང་<milestone unit="page" n="200"/><milestone unit="line" n="200.1"/>རིག་པ་ཆོས་འབྱུང་ཤེས་རབ་གྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཀྱེ་མ་ཉོན་ཅིག་ཡང་དག་གསང་བའི་ཡུམ། དོན་གྱི་ཐུག་ས་ཆེན་པོ་རྣམས། ཡང་དག་སངས་རྒྱས་མཐར་ཐུག་དང་། དགོངས་པའི་དོན་ལ་མཐར་ཐུག་དང་། ཡང་<milestone unit="line" n="200.2"/>དག་ལྟ་བའི་མཐར་ཐུག་དང་། མཚན་མ་ཚིག་གི་མཐར་ཐུག་གོ །ཨེ་མ་ཧོ། ཡང་དག་མཐར་ཐུག་ངས་བཤད་ཀྱིས། །སྣང་བ་དམ་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་མཐར་ཐུག་ནི། །རིག་པའི་<milestone unit="line" n="200.3"/>བཞག་ཐབས་ཉིད་ལ་ཐུག །དགོངས་པའི་དོན་ལ་མཐར་ཐུག་ནི། དབྱིངས་ཀྱི་སྒྲོན་མ་ཉིད་ལ་ཐུག །ཡང་དག་ལྟ་བའི་མཐར་ཐུག་ནི། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཐུག །མཚན་མ་ཚིག་གི་མཐར་ཐུག་ནི། །རང་ཤར་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="200.4"/>རྒྱུད་ལ་ཐུག །རྒྱུད་རྣམས་ཀུན་གྱི་མཐར་ཐུག་ནི། །སེང་གེ་རྩལ་རྫོགས་ཆེན་པོ་དང་། །ཡི་གེ་མེད་པའི་རྒྱུད་ལ་ཐུག །ལུང་རྣམས་ཀུན་གྱི་མཐར་ཐུག་ནི། །བདུད་རྩི་ཐལ་སྦྱོར་ལུང་ཆེན་དང་། །གསང་བ་དབང་རྫོགས་<milestone unit="line" n="200.5"/>ལུང་ལ་ཐུག །ཡང་གསང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ནོར་བུ་དྲི་མ་མེད་པའི་སྐུ། །ཡང་དག་མཐར་ཐུག་རྫོགས་པའོ། །ཀྱེ་མ་སྣང་མཛད་ཡུལ་གྱི་རྟོག་མེད་ནས། །གསང་སྔགས་བདག་པོ་ཨུ་ལི་ཀྭ། །ཆོས་ཀྱི་སྒྲ་ནི་<milestone unit="line" n="200.6"/>གཉིས་མེད་པས། །སེམས་ཅན་བློ་ལ་བསམ་མི་ཁྱབ། །གསང་སྔགས་ངེས་དོན་བསྡུས་པ་ནི། །གསང་བ་བཅུ་བདུན་ཉིད་དུ་བསྟན། །ལྟ་བ་གསང་རྫོགས་ཆེན་པོ་ལས། གཉིས་མེད་དག་པའི་མཁའ་ཀློང་ལ། །ཡང་<milestone unit="page" n="201"/><milestone unit="line" n="201.1"/>༄༅། །དག་གཏེར་ཆེན་འདི་གསུངས་པས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་དང་མཉམ་པར་སྦྱོར། །གསང་བ་རིག་པའི་སྐུར་བསྟན་པས། །ཀ་དག་ཉིད་དང་ལྷན་ཅིག་སྦྱོར། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ཀྱི་ལྟ་སྟངས་ནི། །ཅོག་བཞག་བཞི་<milestone unit="line" n="201.2"/>དང་ལྷན་ཅིག་སྦྱོར། །ཡང་གསང་ཐུགས་ཀྱི་མེ་ལོང་ནི། །སྒྲོན་མ་ཉིད་དང་ལྷན་ཅིག་སྦྱོར། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་ཉིད་དང་། །ཆེན་པོ་ལྔ་དང་ལྷན་ཅིག་སྦྱོར། །རང་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་ལ། །རྟོག་པའི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="201.3"/>བསམ་མི་ཁྱབ། །སྐུ་གསུམ་གསང་སྔགས་ཨ་ཉིད་ལས། །ཆོས་སྐུའི་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ལ། །བྱ་བྱེད་མེད་པའི་སྐུ་ཉིད་ལས། །མཛས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་མི་ཁྱབ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་མེས་ཆེན་པོ། །སྐུ་དང་<milestone unit="line" n="201.4"/>ཡེ་ཤེས་འགག་མེད་པས། །མཚོན་པའི་ཡི་གེ་ཚིག་ལས་འདས། །རིག་པའི་སྐུ་ལ་གཉིས་མེད་དོ། །སེམས་ཅན་བློ་ལ་བསམ་ཡས་ཤིང་། །དགོངས་པ་ཉག་གཅིག་རང་སངས་པས བསམ་པའི་ཡུལ་ལ་ལྟར་སྣང་<milestone unit="line" n="201.5"/>ཞིང་། །ཐོག་མའི་མགོན་པོ་འོད་དཔག་མེད། །ཞིང་ཁམས་དག་པས་སྐུ་གསུམ་གསལ། །མགོན་པོ་དྲི་མེད་དག་པ་ལས། །འོད་སྣང་དག་པའི་ཁ་དོག་གསལ། །སྐུ་ཡི་སྣང་བ་ཆེན་པོ་ནི། །རང་བཞིན་སྣང་བ་མ་<milestone unit="line" n="201.6"/>འགགས་པའོ། །གསང་སྔགས་བྱུང་ཚོར་མ་འགགས་པས། །མགོན་པོ་རྡོ་རྗེ་འོད་དཔག་མེད། །ཐོག་མའི་ལུས་ཀྱི་སྣང་བ་ལས། །འཁྲུལ་པའི་སྣང་བ་བསམ་ལས་འདས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆོས་ཉིད་བསམ་ཡས་<milestone unit="page" n="202"/><milestone unit="line" n="202.1"/>ལས། །འདུ་འཕྲ་འི་སྤྱོད་པ་བསམ་ཡས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་སྣང་བའི་འཁོར་འབྱུང་བའི་ཡུམ་དང་བཅས་པས། །འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་གསང་བ་རིག་པའི་མངའ་བདག་ཆེན་པོ། བདག་ཅག་སྣང་བ་དམ་པའི་<milestone unit="line" n="202.2"/>རིགས་རྣམས་ལ། ཡང་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་གསང་བ་དམ་པ་རྣམས་གསུངས་ཤིག །ཡང་བཀའ་བསྩལ་པ། །རིག་པའི་སྣང་བ་ཆེན་པོ་འདི་ལ། །རེ་དོགས་བཅས་ན་མི་མཐོང་ངོ་། །སྤང་ཐོབ་བཅས་ན་མི་མཐོང་<milestone unit="line" n="202.3"/>ངོ་། །ཡིད་དུ་བཟུང་ན་མི་མཐོང་ངོ། །དེའི་ཕྱིར་ན་ཡང་དག་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ། རྩོལ་བསྒྲུབ་ཀྱིས་མཐའ་དང་བྲལ་བར་བསྟན་པའོ། །ཞེས་བཀྲ་ཤིས་མཛེས་ལྡན་ཆེན་པོ། དཔལ་ནམ་མཁའ་མེད་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="202.4"/>ལས། མཐའ་གསང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རིག་པའི་སྣང་བ་དམ་པ་ཉིད་། མ་བཞུགས་པའི་གདན་ལས་བཞེངས་ནས། རང་གི་སྣང་བ་ཆེན་པོ་འདི་སྨྲས་སོ། །ཀྱེ་སྣང་བ་ཆེན་པོ་འདུས་པའི་<milestone unit="line" n="202.5"/>མཁོར་རྣམས་ཉོན་ཅིག །ཡང་དག་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ལ། གསལ་འགྲིབ་མེད་པར་ཟུང་ཞིག །སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཆེ་ཆུང་མེད་པར་ཟུང་ཞིག །སངས་རྒྱས་ཀྱི་གསུང་ལ་བདེན་རྫུན་མེད་པར་ཟུང་<milestone unit="line" n="202.6"/>ཞིག །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཐུགས་ལ་རྟོག་པ་མེད་ཅིང་དྲན་བྱེད་མེད་པར་ཟུང་ཞིག །ཀྱེརངབཞིནགྱི སྣངབབསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་སྟེ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་སྣང་བ་ལ་བསྒྲུབ་ཏུ་མེད་དོ། །ལོངས་སྐུའི་ཡེ་ཤེས་ལ་དཔག་ཏུ་མེད་<milestone unit="page" n="203"/><milestone unit="line" n="203.1"/>༄༅་་། །དོ། །སྤྲུལ་སྐུའི་ཤེས་རབ་ལ་བརྗོད་དུ་མེད་དོ། །དེའི་ཕྱིར་སྐུ་གསུམ་ངང་ལ་རྫོགས་པའི་འབྲས་བུ་ཞེས་བྱའོ། །ཨེ་མ་ཧོ། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉིད་ལ་གསལ་འགྲིབ་མེད་ཀྱང་། སེམས་ཅན་ལ་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="203.2"/>ལུགས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་སྟེ། རིག་པ་ཉིད་ལ་འཁྲུལ་པ་ངང་གིས་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ནོ། །འཁྲུལ་པ་མེད་ཀྱང་འཁྲུལ་བྱེད་མ་འགགས་པས། འཁྲུལ་པ་ལྟར་སྣང་བའོ། །གསང་བའི་དོན་ལ་ཆོས་མེད་ཀྱང་། སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="203.3"/>གྱི་བློ་ལ་ཆོས་ལྟར་སྣང་བའོ། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཉིད་ལ་འཁྲུལ་རྟོག་དུ་མར་སྣང་བས་ཆོས་ལ་སྤྱོད་ཅིང་ཆོས་ལྟར་སྣང་བའོ། །ཡང་དག་པའི་ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་སྣང་བ་ཉིད་ལས་མ་གཡོས་བཞིན་དུ། ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="203.4"/>ཀྱི་སྣང་བ་རྣམས། མཐའ་མ་འགགས་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་དུ་མར་སྣང་བའོ། །ཡང་དག་པའི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་བསམ་པ་ལས་འདས་ཀྱང་། སེམས་ཅན་བློའི་དྲི་མ་བསམ་པ་དང་བཅས་པས བསམ་པ་རང་ཀ་མར་སྤྱོད་ཅིང་།<milestone unit="line" n="203.5"/>བསམ་པའི་རྗེས་སུ་འབྲང་བའོ། །ཡང་དག་པའི་སྐུ་བསམ་པའི་དངོས་པོས་སྟོང་སྟེ། བྱ་བྱེད་ཀྱི་འཁྲུལ་པ་རང་དག་པའོ། །རིག་པའི་སྐུ་ཉིད་སེམས་ཅན་ལ་རང་ཆས་ཏེ། འབྱུང་བཞི་ཀུན་ལ་གནས་པས་ཀུན་<milestone unit="line" n="203.6"/>ཏུ་སྤྱོདདོ། །ཀུན་ཏུ་སྣང་ཞིང་ཀུན་ལ་གསལ་ཆ་མ་འགགས་པའོ། །ཀུན་ལ་མང་པོར་འཆར་ཞིང་། ད་ལྟར་དུ་འདུ་འབྲལ་མེད་པའོ། །འོད་ཁྱིམ་ཀྱི་ཚུལ་དུ་འཆར་ཞིང་སྣང་བ་མ་འགགས་པའོ། །ཀྱེ་མ་གསང་སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="204"/><milestone unit="line" n="204.1"/>མཐའ་རང་གི་རིག་པའི་སྐུ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཐའ་ནི་མི་སྤྱོད་པའི་སྤྱོད་པ་ཆེན་པོ་ལ་ཐུག་གོ །བལྟ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཐའ་ནི། ལྷ་རུ་མེད་པའི་ སྣང་བ་རྒྱས་འདེབས་ཆེན་པོ་ལ་ཐུག་<milestone unit="line" n="204.2"/>གོ །དགོངས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཐའ་ནི། བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་རང་སྣང་ཆེན་པོ་ལ་ཐུག་གོ །སྤྱོད་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཐའ་ནི། མ་བཅོས་ཤིང་བྱ་བྱེད་དང་བྲལ་བ་ལ་ཐུག་གོ །སྐུ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཐའ་ནི། ལུ་གུ་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="204.3"/>ལ་ཐུག་གོ །སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཐའ་ནི། ཡུལ་མེད་པའི་གདངས་ཆེན་པོ་ལ་ཐུག་གོ །དམ་ཚིག་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཐའ་ནི། བསྲུང་དུ་མེད་པའི་བསྲུང་མཚམས་ཆེན་པོ་ལ་ཐུག་གོ །ཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཐའ་<milestone unit="line" n="204.4"/>ནི། བསྒྲུབ་ཏུ་མེད་པའི་གྲུབ་པ་ཆེན་པོ་ལ་ཐུག་གོ །ཕྱག་རྒྱ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཐའ་ནི་མ་བསྒྱུར་བར་ཡེ་ནས་རྫོགས་པ་ལ་ཐུག་གོ །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཐའ་ནི་རྩ་བ་དབྱིངས་ཀྱི་སྒྲོན་མ་ལ་ཐུག་གོ །ཡིག་<milestone unit="line" n="204.5"/>འབྲུ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཐའ་ནི། མ་བསྐྱེད་པའི་རང་བྱུང་ཆེན་པོ་ ལ་ཐུག་གོ །ལྷའི་སྐུ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཐའ་ནི། ཡངས་པ་ཉིད་ལ་རང་བྱུང་བ་ལ་ཐུག་གོ །ཆོས་སྐུའི་མཐའ་ནི་བསམ་པ་མེད་ཅིང་རང་རྫོགས་པ་ལ་ཐུག་<milestone unit="line" n="204.6"/>གོ །ལོངས་སྐུའི་མཐའ་ནི། རང་གི་སྣང་བའི་ཕྱོགས་སད་པ་ལ་ཐུག་གོ །སྤྲུལ་སྐུའི་མཐའ་ནི་ཐུགས་རྗེའི་གོ་མ་འགགས་པ་ལ་ཐུག་གོ །ཀྱེ་མ་སྐྱེ་ཤི་མེད་པར་སྲོག་འཛིན་པར་འདོད་ན། མི་འགྱུར་བ་རྡོ་རྗེའི་སྐུ་ལོངས་<milestone unit="page" n="205"/><milestone unit="line" n="205.1"/>༄༅། ་རྐོག །འགག་པ་མེད་པར་རང་གྲོལ་བར་འདོད་ན། རང་སྣང་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ཡུལ་ལ་ལྟོས་ཤིག །སྐྱེ་འགྲིབ་མེད་པའི་དགོངས་པ་ལ་གནས་པར་འདོད་ན། དབྱིངས་རྣམ་པར་དག་པའི་སྒྲོན་མ་ལ་ལྷོས་<milestone unit="line" n="205.2"/>ཤིག །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་སྐུ་ལ་བལྟ་བར་འདོད་ན། རིག་པ་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་སྐུ་ཟུང་ཞིག །ཡངས་པ་སྣང་བ་ཀུན་ཏུ་འཆར་ཞིང་ཀུན་ལ་སྣང་བའོ། །གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་ཀུན་ཏུ་སྣང་བ་ལ་མཁས་པ། ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་ངོ་<milestone unit="line" n="205.3"/>བོ་ཟང་ཐལ། ལོངས་སྐུའི་ངོ་བོ་གསལ་དངས། སྤྲུལ་སྐུའི་ངོ་བོ་མངོན་པར་སྣང་བ། ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་རང་བྱུང་བ། སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་སྐུའི་ངོ་བོ་དང་བཅས་པ་རང་གིས་སྣང་བ། གླུའི་ཚིག་དང་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="205.4"/>འདི་གསུངས་སོ། །དེ་ཡང་ཐབས་ཀྱི་སྣང་བ་དུས་གཅིག་ལ་རྫོགས་པས། ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་འདིར། རིག་པ་མངོན་སུམ་ལ་གཟིགས་པའོ། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་<milestone unit="line" n="205.5"/>ངང་ལས་མ་གཡོས་ཤིང་། དེའི་སྣང་བ་ལས་ཀུན་གསལ་ལོ། ཐུགས་རྗེས་ཐམས་ཅད་འཛིན་ཅིང་། དབྱིངས་སུ་འཛིན་པར་བྱེད་པའོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་འོད་ཟེར་གྱིས་འགྲོ་བ་ཕལ་པ་བརྒྱལ་ཏེ། སྣང་མི་ནུས་<milestone unit="line" n="205.6"/>པའོ། །ཨེ་མ་ཧོ། སྔོན་བྱུང་གི་དུས་ན་སངས་རྒྱས་འོད་སྲུངས་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་ཞིག་ལ་སྣང་བ་ཆེན་པོ་བརྒྱ་སྟོང་དང་ལྡན་པའི་མཆོད་རྟེན། ཤིན་ཏུ་བརྩེགས་ལེགས་པ་གསལ་བ། མཐོ་བ་ལ་སྲིད་པའི་རྩེ་མོར་སླེབ་པ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>