<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0916-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--klu'i 'khor lo nag po 'phrin las thams cad rdzogs pa zhes bya ba rgyud kyi rgyal po chen po/-->ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0916-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=30.1; end=144.1--><milestone unit="page" n="30"/><milestone unit="line" n="30.1"/>༄༅། །རྒྱ་ནག་པོའི་སྐད་དུ། རོ་ཉ་ཀྲི་པྲ་ཤ་མ་ཏ་རི་ལ་ཧ་ར་ཁ་ན་ཏ། རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ནཱ་ག་ཀྭ་ལ་ཙཀྲ་སབོ་ཀརྨ་ཨ་ཏི་ན་མ་ཏན་ཏྲེ་ར་ཛ། བོད་སྐད་དུ། ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་<milestone unit="line" n="30.2"/>པ་ཞེས་བྱ་བ་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ། །བཅོམ་ལན་འདས་ཀླུའི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་འཇམ་དཔལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀླུའི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="30.3"/>འཇམ་དཔལ་ཉིད། ཆོས་ཉིད་མཉམ་པའི་ངང་ལས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྐུར་བཞེངས་ཏེ། ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་འཁོར་མང་པོ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། འཁོར་མང་པོའི་ནང་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="30.4"/>འཇོམ་པ་བཞེངས་ཏེ། རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་ལ་གསོལ་པ། འཇམ་དཔལ་དཔལ་དང་ལྡན་པའི་མཆོག །རྣམ་དག་ཆོས་སྐུའི་རང་བཞིན་ལས། །གདུག་པ་འདུལ་བའི་སྐུར་བཞེངས་ལ། །འཁོར་གྱི་དྲེགས་པ་དབང་<milestone unit="line" n="30.5"/>བསྡུས་ལ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་དཔག་མེད་པའི། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་བཤད་པར་མཛོད། །ཅེས་གསོལ་པས། དེ་ནས་ཀླུའི་བདག་པོ་འཇམ་དཔལ་ཉིད་ཀྱིས་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་ཏེ།<milestone unit="line" n="30.6"/>ཕེ་ཤག་དུ་སྒྲུ༷་ཞེས་བརྗོད་པས་དེ་ཉིད་དུ་ཀླུའི་རིགས་ཀྱི་གཞལ་ཡས་ཁང་ཆེན་པོ་རྒྱ་ཡོངས་སུ་མ་ཆད་པ། མུན་པ་ཆེན་པོའི་སྨག་ཏུ་གྱུར་པ་ལ། རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་གཏིང་ནས་འཁོར་བ་ལྟར་འཁྲུག་པ། ཤིན་ཏུ་རྒྱ་ཡོངས་སུ་<milestone unit="page" n="31"/><milestone unit="line" n="31.1"/>༄༅། །མ་ཆད་པའི་དབུས་ན། ལྕགས་ཀྱི་ཁང་རོམ་འབར་བ། སྒོ་མེད་ཅིང་ཡིད་ཀྱིས་རྒྱུ་བ། རུས་སྦལ་གྱི་འགྲམ་ལ། སྦྲུལ་ནག་འཁྱིལ་བས་བརྒྱན་ཅིང་། ཆུ་སྲིན་འབར་བས་ཐོག་ཕུབ་བ། ཉི་ཟླ་དང་གཟའ་<milestone unit="line" n="31.2"/>སྐར་གྱི་མཐོངས་ཡོད་པ། གནམ་ལྕགས་ཐོག་གི་ཚ་ཚ་འཕྲོ་བ། ཕྱི་ནང་ཤིན་ཏུ་མི་འགྲིབ་པ། ཀླུའི་ཉ་སྦྲུལ་བསེ་སྦྲུལ་དང་། །དུང་དང་ཆུ་སྲིན་མང་པོ་གཏིབས་པའི། ཀླུའི་གཞལ་མེད་ཁང་ཆེན་པོར་གྱུར་ཏོ། །དེའི་ཚེ་དེ་<milestone unit="line" n="31.3"/>ཉིད་དུ། ཕེ་རག་ཤ་ཧྲི་ཧྲི། ཞེས་བརྗོད་པས། དེ་ཉིད་དུ་ནི་ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་འཇིགས་བྱེད་དབུ་དགུ་པ། ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད་པའི་ཏི་པ་ཙ་ཞེས་བྱ་བར་གྱུར་ཏོ། །སྐུ་སྦྲུལ་ནག་ཆེན་པོ་ལ། དབུ་བརྒྱད་ཆུ་སྲིན་འབར་<milestone unit="line" n="31.4"/>བའི་དབུ་དང་དགུ། ཕྱག་གཉིས་བརྒྱ། རལ་པ་ལ་འོད་ཟེར་ཚ་ཚར་འཕྲོ་ཞིང་སྤྲུལ་པ་མང་པོ་འགྱེད་པ། རབ་ཏུ་འཇིགས་ཤིང་གང་རྒྱངས་ཆེན་པོ་སྒྲོགས་པ། ནཱ་ག་རག་ཤ་ཞེས་ང་འི་སྒྲས། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཀླུ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="31.5"/>དབང་དུ་སྡུད་ཅིང་འཁོར་དུ་འདུས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ཡང་ཇི་ལྟར་བསྡུ་ན། དབྱིངས་ཀྱི་ཀླུ་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ངང་དུ་འདུས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཀླུ་ནི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་ངང་དུ་རྫོགས་པར་འདུས། སྤྲུལ་པའི་ཀླུ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="31.6"/>སྐུའི་ཁྱོན་དུ་རྫོགས། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཀླུ་ཐམས་ཅད་རྒྱལ་རིགས་དང་། བྲམ་ཟེའི་རིགས་དང་། རྗེའུ་རིགས་དང་། དམངས་རིགས་དང་། གདོལ་པ་ཅན་གྱི་ཀླུ་ཐམས་ཅད་གན་བུབ་ཏུ་འགྱེལ་ཞིང་ཕྱོགས་དེ་ཉིད་<milestone unit="page" n="32"/><milestone unit="line" n="32.1"/>དུ་ལྷགས་ཏེ་འདུས་སོ། །གཞན་ཡང་འཆི་བདག་གཤིན་རྗེའི་ཚོགས་དང་། བདུད་ཀྱི་ཚོགས་དང་། གཟའི་ཚོགས་དག་། གནོད་སྤྱིན་དང་། གིང་དང་། འཇིག་རྟེན་གྱི་དྲེགས་པ་ཅན་ཐམས་ཅད་དང་། ས་བདག་གཉན་<milestone unit="line" n="32.2"/>གྱི་ཚོགས་མང་པོ་སྟེ། འཇིག་རྟེན་གྱི་དྲེགས་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་རྣམས་འདུས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་ཨེ་ཙཀྲ་མཎྜལ་ཞེས་པའི་སྒྲ་བརྗོད་ཅིང་བསྒྲགས་པས། ཤར་ཕྱོགས་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་<milestone unit="line" n="32.3"/>ཅད་འཁོར་ལོ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་དུ་གྱུར་ཏེ། རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་དངས་པ་དང་། རྡོ་རྗེའི་ཤིང་ཡོངས་སུ་བརྩེགས་པ་དང་ལྡན་པ། རིན་པོ་ཆེའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ཆེན་པོ་ན་རྒྱལ་རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="32.4"/>བ། སེང་གེའི་དབུ་ལ་སྦྲུལ་གྱི་ལུས། སྐུ་མདོག་ཀུན་ད་ལྟ་བུ་སྦྲུལ་མགོ་མང་པོས་བར་སྣང་དུ་ཁྱབ་པ་ཉིད་འཁོར་ཀླུ་རིགས་བཞི་དང་བཅས་པ། ས་བདག་ཀླུ་གཉན་གྲངས་མེད་པས་བསྐོར་ཏེ། རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="32.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ཤར་ཕྱོགས་སུ་འདུས་ཤིང་འཁོད་དོ། །ཡང་ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འཁོར་ལོ་ཆེན་པོར་གྱུར་ཏེ། རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་དངས་པ་དང་། རིན་པོ་ཆེ་སྐྲུངས་པའི་ཤིང་དང་ལྡན་པ་རིན་པོ་ཆེའི་<milestone unit="line" n="32.6"/>གཞལ་ཡས་ཁང་ཆེན་པོ་ན། བྲམ་ཟེའི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཞེས་བྱ་བ་སྟག་གི་མགོ་ལ་སྦྲུལ་གྱི་ལུས། སྐུ་མདོག་སེར་སྐྱ་སྦྲུལ་མགོ་མང་པོས་བར་སྣང་དུ་ཁྱབ་པ། ཉིད་ཀྱི་འཁོར་ཀླུའི་རིག་བཞི་དང་བཅས་པ<milestone unit="page" n="33"/><milestone unit="line" n="33.1"/>༄༅། །ས་བདག་ཀླུ་གཉན་གྲངས་མེད་པས་བསྐོར་ཏེ། རིགས་ཀྱི་བདག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལྷོ་ཕྱོགས་སུ་འདུས་ཤིང་འཁོད་དོ། །ཡང་ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འཁོར་ལོ་ཆེན་པོར་གྱུར་ཏེ། རྒྱ་<milestone unit="line" n="33.2"/>མཚོ་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་དངས་པ་དང་། པདྨ་བརྩེགས་པའི་ཤིང་དང་ལྡན་པ། རིན་པོ་ཆེའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ཆེན་པོ་ན། རྗེའི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཞེས་བྱ་བ། ཝའི་མགོན་ཅན་སྦྲུལ་གྱི་ལུས། སྐུ་མདོག་དམར་པོ་<milestone unit="line" n="33.3"/>སྒྲུལ་མགོ་མང་པོས་བར་སྣང་དུ་ཁྱབ་པ། ཉིད་ཀྱི་འཁོར་ཀླུརིགས་བཞི་དང་བཅས་པ། ས་བདག་ཀླུ་གཉན་གྲངས་མེད་པས་བསྐོར་ཏེ། རིགས་ཀྱི་བདག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ནུབ་ཕྱོགས་སུ་འདུས་ཤིང་འཁོད་<milestone unit="line" n="33.4"/>དོ། །ཡང་བྱང་ཕྱོགས་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འཁོར་ལོ་ཆེན་པོར་གྱུར་ཏེ། རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་དངས་པ་དང་། ལས་ལ་བསྒྲུབ་པའི་ཤིང་དང་ལྡན་པ། རིན་པོ་ཆེའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ཆེན་པོ་ན། དམངས་རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="33.5"/>བདག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཞེས་བྱ་བ། བྱ་རོག་གི་མགོ་ལ་སྦྲུལ་གྱི་ལུས། མདོག་སྔོ་ནག་སྦྲུལ་མགོ་མང་པོས་བར་སྣང་དུ་ཁྱབ་པ། ཉིད་ཀྱི་འཁོར་ཀླུ་རིགས་བཞི་དང་བཅས་པ། ས་བདག་ཀླུ་གཉན་མང་པོས་བསྐོར་ཏེ། རིགས་<milestone unit="line" n="33.6"/>ཀྱི་བདག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་བྱང་ཕྱོགས་སུ་འདུས་ཤིང་འཁོད་དོ། །དེར་ཡང་མ་ཟད་དེ་ཕྱོགས་ཀྱི་མཚམས་ཀྱི་རྒྱ་མཚོ་དང་ཕོ་བྲང་ནས། གདོལ་པའི་རིགས་ཀྱང་འཆི་བདག་གདོལ་པ་ཅན་དང་། ས་གསེན་གདོལ་<milestone unit="page" n="34"/><milestone unit="line" n="34.1"/>པ་ཅན་དང་། ཀླུ་མོ་གདོལ་པ་ཅན་དང་། ས་བདག་ནག་པོ་ལ་སོགས་པ་རང་རང་གི་འཁོར་བྱེ་བ་དཔག་མེད་ཁྲག་ཁྲིག་དང་བཅས་པ། རིགས་ཀྱི་བདག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ཕྱོགས་དེར་དོང་སྟེ་རང་རང་འཁོད་<milestone unit="line" n="34.2"/>དོ། །དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་ནི་འདི་དག་སྟེ། ཀླུ་ཡི་རིགས་ཀྱི་གནས་གཞན་ནི། །རིན་ཆེན་རི་རབ་གླིང་དག་སྟེ། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་འཁོར་ལོ་བཞི། །འཇིག་རྟེན་གང་དག་ཀླུ་རྣམས་ཀྱང་། །རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="34.3"/>བདག་པོའི་ཁྱོན་དུ་རྫོགས། །ཞེས་བརྗོད་པ་བརྗོད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་ཀླུའི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོས་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་མནན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་ཞུགས་ཏེ། ཕེ་རག་ཤ་ཧུ༷། ཞེས་བརྗོད་པས་འཁོར་གྱི་ཀླུ་<milestone unit="line" n="34.4"/>རིགས་བཞིའི་བདག་པོ་རྒྱལ་པོ་དང་བཅས་པ། བློན་པོ་དང་བཅས་པ། དཔུང་དང་བཅས་པ། སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་འཁོར་དང་། གཡོག་དང་། བྲན་དང་། ཕོ་ཉ་དང་། མངག་པ་དང་། སྤྲུལ་པ་དང་། ཡང་སྤྲུལ་དང་<milestone unit="line" n="34.5"/>བཅས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་རབ་ཏུ་ཟིལ་གྱིས་གནན་ཏེ། འདར་རབ་ཏུ་འདར་རོ། །འགྱེལ་ཞིང་གན་པ་དང་། བུབ་པ་དང་། བརྒྱལ་བ་དང་། སྐྲག་པ་དང་། རབ་ཏུ་སྐྲག་སྟེ། སྲོག་དང་མ་བྲལ་དྲན་པའི་དབང་པོ་ཉམས་<milestone unit="line" n="34.6"/>པར་གྱུར་ཏོ། །དེའི་ཚེ་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་གདུང་བའི་སྨྲེ་སྔགས་ཆེན་པོ་བཏོན་ཏེ། དེ་ནས་ཡང་རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཆེན་པོས་འཁོར་ལ་རང་བཞིན་བསྟན་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། ཨེ་མ་ཧོ། སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་ལས་རིགས་ཀྱི་ཁྲོ་<milestone unit="page" n="35"/><milestone unit="line" n="35.1"/>༄༅། །བདག་ཙོ། །སྤྲུལ་པས་འཇིག་རྟེན་བརྟན་གཡོ་སྐྲག་མཛད་ཀླུ། །དོན་དམ་དེ་ཉིད་སྐྱེ་མེད་ཏི་བ་ཙ། །མ་གཡོས་གཡོས་མེད་གཡོས་ཀྱང་རྡོ་རྗེ་ཉིད། །རྡོ་རྗེ་སྐུ་ལ་ཅིས་ཀྱང་གཡོ་བ་མེད། །ཅེས་པས།<milestone unit="line" n="35.2"/>འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་སོ་སོ་རང་རང་གི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་མཐོང་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཆེན་པོ་འཇིག་རྟེན་གྱི་དྲེགས་པ་ཐམས་ཅད་བྲན་དུ་འཁོལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་ཞུགས་ཏེ། ཕེ་རག་ཤ་ཕཊ།<milestone unit="line" n="35.3"/>ཅེས་བརྗོད་པས། འཁོ་་ཐམས་ཅད་ཀྱང་སྙིང་ཟགས་ཤིང་བྲེད་ཧག་དང་དངངས་ནས་རང་རང་གི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་མ་ནོར་བ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་དེ་སོ་སོ་ནས་མདོངས་གསོལ་དུ་ཕུལ་ལོ། །དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་བདག་པོས་<milestone unit="line" n="35.4"/>སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དེ་དག་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། ནུས་པའི་མཐུ་ཅན་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་བཤད་པར་ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ལས་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་<milestone unit="line" n="35.5"/>པོའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་བོས། ཀླུའི་བདག་པོ་ལ་འདི་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཧོ། འཇམ་དཔལ་དཔལ་དང་ལྡན་པ་ཡི། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་གང་ལགས་པའི། །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་དབྱེ་བར་མཛོད། །ཅེས་<milestone unit="line" n="35.6"/>གསོལ་པས། དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་ཀླུའི་བདག་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་རྒྱལ་བས་གསུངས་པའི། སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་མངོན་རྫོགས་བ། །འཇམདཔལགཤིནརྗེདཔལ་བོའི་མཆོག །ལེ་གྲངས་<milestone unit="page" n="36"/><milestone unit="line" n="36.1"/>བརྒྱ་ཕྲག་བདུན་དང་ནི། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་དག་ཏུ་བཤད། །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ། །འཇམ་དཔལ་འབུམ་སྡེ་བཀོད་པ་ལས། །ཀླུ་ཡི་ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་ངས་བཤད་དོ། །བསམ་གྱིས་མི་<milestone unit="line" n="36.2"/>ཁྱབ་བརྗོད་མེད་དེ། །སྐུ་ཡི་འཕྲིན་ལས་ཏི་པ་ཙ། །གཤིན་རྗེ་ཀླུ་དང་འཆི་བདག་གཟའ། །རྩ་བ་ཡན་ལག་འཕྲིན་ལས་གྲངས། །རྩ་བའི་བསྒྲུབ་པ་དྲུག་ཏུ་གསུངས། །གཤིན་རྗེ་འཆི་བདག་བསྒྲུབ་པ་དང་། །མཛེ་ནག་<milestone unit="line" n="36.3"/>ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དང་། །ཀླུ་སྦྲུལ་ནག་པོའི་འཁོར་ལོ་དང་། །སྡིག་པ་ནག་པོའི་ཕུང་ཤིག་དང་། །སྦལ་ནག་ལྟོ་སྦྱོར་འཁོར་ལོ་དང་། །ས་བདག་སྲོག་གི་འཁོར་ལོ་བཤད། །དེ་ཡི་སྙེན་བསྒྲུབ་འཕྲིན་ལས་ནི། །ཕྱི་དང་<milestone unit="line" n="36.4"/>ནང་དང་གསང་བ་དང་། །གཏད་ཁྲམ་འཁོར་ལོ་ཐུན་ལ་སོགས། །རྒྱས་དང་བསྡུས་པའི་བྱེ་བྲག་རིམས། །ཡན་ལག་རིམ་པ་དེ་བཞིན་ཏེ། །བསྲུང་དང་རང་གཤེད་ནོར་བུ་དང་། །ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="36.5"/>ཏེ། །ཟས་དང་དགྲ་དང་གྲོགས་སུ་གཏད། །བྱད་ཀྱི་བཀའ་ཉན་སྤུ་གྲིབ་རྡེབས། །གཏད་ས་ཆུ་དང་ལུས་ཚད་དང་། །ལྟོ་འཕྱེའི་དགྲ་གཤེད་གཏད་ཐབས་རྣམས། །དྲག་པོའི་མཐའ་རུ་བཤད་པ་ཡིན། །བཅུ་དང་གཟེར་<milestone unit="line" n="36.6"/>གགས་འཁོར་ལོ་ནི། །གོ་ཆ་ཉིད་དུ་བཤད་པ་སྟེ། །མ་གྲུབ་སྤོགས་དང་མནན་གཅོད་པ། །འདི་དག་རྣམ་པར་བཤད་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་ངེས་པར་ལོང་། །གསང་བཅུད་ཡང་གསང་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ། །འབུམ་སྡེ་འཇམ་<milestone unit="page" n="37"/><milestone unit="line" n="37.1"/>༄༅། །དཔལ་སྒྱུ་འཕྲུལ་གྱིས། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ཏི་ཀར་བཤད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་པར་བཤད་པ་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་གསོལ་པ། །ཉེ་བར་གྱུར་པ་གསང་<milestone unit="line" n="37.2"/>རྒྱུད་འདིར། །འཆི་བདག་གཤིན་རྗེ་བསྒྲུབ་པ་དང་། །དབང་དུ་བསྡུ་བ་གང་གིས་བྱ། །ཟིལ་གྱིས་མནན་པ་ཇི་ལྟ་བུ། །ལས་ལ་གཟུད་པ་གང་གིས་གཟུད། །ཅེས་གསོལ་པས། ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་ངེས་བཤད་པ། །དང་<milestone unit="line" n="37.3"/>པོ་འཆི་བདག་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །སྤྱི་རུ་བསྙེན་པའི་མཎྜལ་ནི། །དྲི་ལྔ་ལྡན་པས་ཆག་ཆག་གདབ། །ཀླུ་མཆོད་ལ་སོགས་གཞུང་བསྲང་ལ། །བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ཉིད་དོ། ཁྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ཟླ་གམ་<milestone unit="line" n="37.4"/>དམར། །མུ་ཁྱུད་ནག་པོ་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ནག་པོར་བྱ། ཁྲུ་ཆད་བཞི་ནི་རྒྱས་པ་སེར། །བར་ཁྱམས་ཆུ་རིས་ལྕགས་རི་ནག །དེ་ལ་གནས་པའི་རིམ་པ་ནི། །དབུས་སུ་རིག་པའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="37.5"/>པོའོ། །ཡབ་ཡུམ་བཅས་པ་དགོད་པར་བྱ། །ཟླ་གམ་ལ་ནི་སྲོག་གཤེད་གསུམ། །འཁོར་ལོ་བརྒྱད་ལ་གནས་པ་ནི། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་པོ་དགོད་པ་སྟེ། །སྐུ་ཡི་གཟུགས་བརྙན་དགོད་པའམ། །ཡང་ན་སྙིང་པོ་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="37.6"/>དགོད། །གྲུ་ཆད་ལ་ནི་དྲེགས་པ་བཞི། ཁྱམས་ལ་ཀླུ་ཡི་མངའ་རིས་དགོད། །སྒོ་བཞི་གདོལ་པ་བཞི་དག་གོ །མཆོད་རྫས་གཏོར་མ་ཀླུ་སྨན་སོགས། །རབ་ཏུ་མཛེས་དང་མཆོད་པ་དགྲམ། །སྦྲུལ་ཤུན་གུར་དབུབ་སྦྲུལ་<milestone unit="page" n="38"/><milestone unit="line" n="38.1"/>དུད་གཏང་། །སྟོང་ཉིད་དབྱིངས་ལས་སྤྲུལ་པ་ནི། །ཡི་གེ་ཕེ་ལས་གྱུར་པ་སྟེ། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུ་དབང་ཆེན་འབྲུ། །དེ་ནས་གཞལ་ཡས་ཁང་ཆེན་པོ། །ཐོད་པ་སྦྲུལ་དང་ལྕགས་ལས་གྲུབ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཚུལ་དུ་<milestone unit="line" n="38.2"/>བཤད་པ་ཉིད། །གཟས་པའི་གདན་ལ་ཡི་གེ་ལས། །འཆི་བདག་མགོ་དགུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །ནག་པོ་སྦྲུལ་མགོ་དགུ་པ་སྟེ། །ཡུམ་དང་གཉིས་མེད་འཁྲིལ་བའོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་འཕྲོས་པའི་སྲས། །བདུད་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="38.3"/>བགེགས་ཀྱི་གླང་པོ་དང་། །ས་བདག་ནག་པོ་འཛུམ་མེད་དང་། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སྒྱུ་མ་ཅན། །ཟླ་གམ་ལི་ན་གནས་པའོ། །སྟག་གཟིག་མུན་པ་དུག་གི་མདོག །གླང་རོག་གཡག་རོག་ཆུ་སྲིན་གདོང་། །སྦྲུལ་དང་ཆུ་<milestone unit="line" n="38.4"/>སྲིན་རྒྱུ་ཞགས་དང་། །གྲི་གུག་འབར་བ་འཛིན་པའོ། །འཁོར་ལོ་ལས་ནི་ཕུ་ཡིག་ལས། །ཀླུ་རྒྱལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་བརྒྱད། །ཀུན་ཀྱང་སྦྲུལ་ནག་འཁྱིལ་པ་ལ། །སྦྲུལ་ཞགས་གྲི་གུག་འཛིན་པའོ། །གྲུ་ཆད་ལ་ནི་གང་<milestone unit="line" n="38.5"/>གནས་པ། ཁྲར་ལྷོ་མཚམས་ན་ཀླུ་བདུད་དེ། །ནག་པོ་ཕག་མགོ་འཁོར་བཅས་སོ། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སུ་ཀླུ་བཙན་ཏེ། །ཨ་མི་སྟེང་གི་འཁོར་བཅས་སོ། །ནུབ་བྱང་མཚམས་ན་བྲག་སྲིན་ཏེ། །བ་ར་ཏི་ཡི་འཁོར་བཅས་<milestone unit="line" n="38.6"/>སོ། །བྱང་ཤར་མཚམས་ན་བཙན་བདུད་དེ། །འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཁོར་བཅས་སོ། ཁྱམས་ལ་ཕེར་ག་ཤ་ཡི་སྒྲས། །རྒྱལ་རིགས་བྲམ་ཟེ་རྗེའུ་དམངས། ཁྲར་ལ་སོགས་པ་རིམ་པ་སྟེ། །ཀླུ་གཉན་ས་བདག་མང་པོ་<milestone unit="page" n="39"/><milestone unit="line" n="39.1"/>༄༅། །ཀུན། །སྤྲིན་མེད་མཁའ་ལ་སྐར་ཚོགས་བཞིན། །ཡོངས་སུ་ཁྱབ་པ་འཆི་བདག་འཁོར། །བསྐྱེད་པ་རྫོགས་དང་སྤྱན་དྲངས་ལ། །མཆོད་པ་ལྔ་དང་གཏོར་མ་དབུལ། །རྟགས་ཀྱི་མཚན་མ་མ་བྱུང་<milestone unit="line" n="39.2"/>བར། །བསྒྲུབ་པ་རྒྱུན་གྱི་གསང་སྔགས་བཟླས། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀླུའི་བདག་པོས་གསང་སྔགས་འདི་དག་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ནཱ་ག་རག་ཤ་ཧེ་ཁུ་ལམ་ཕེ་ཤན་ཆོ་ག་རག་ཤ་ས་མ་ཡ་ཛ་<milestone unit="line" n="39.3"/>ཛ་། དེ་ལ་ཀླུ་རྟགས་འབྱུང་བ་ནི། །གཡག་དང་བ་གླང་ནག་པོར་སྟོན། །སྦྲུལ་དང་སྦལ་ནག་གཏོར་མ་ཟ། །དེ་རྟགས་ཀླུ་ཡི་ཆོའི་འཕྲུལ་འབྱུང་། །རྟགས་བྱུང་ཀླུ་ཡི་གཏོར་མ་གཏང་། །རྟག་ཏུ་མཆོད་པར་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="39.4"/>ནི། །ཟངས་སམ་འཁར་བ་རྡོ་དག་གམ། །དུང་ངམ་ཉ་ཕྱིས་རུས་སྦལ་དུ། །པདྨ་འདབ་བརྒྱད་བྲིས་བྱས་ལ། །དབུས་སུ་སྦྲུལ་མགོ་དགུ་པ་དགོད། །དེ་མཐར་མགོ་བརྙན་གསུམ་ཡང་དགོད། །པདྨ་བརྒྱད་ལ་སྦྲུལ་ནག་<milestone unit="line" n="39.5"/>བརྒྱད། །བཞུགས་པའི་ཚུལ་གྱིས་གཙོ་ལ་བསྟན། །བར་བར་ཆ་རུ་གནས་པ་ནི། །བ་དམར་གླང་དམར་འབྲི་རོག་དང་། །ཤ་བ་རྟ་དང་ར་དམར་དང་། །ཉ་སྦྲུལ་སྦལ་པ་ལྕོང་ཀེའི་གཟུགས། །སྣ་ཚོགས་འབྲུ་ལ་བྱས་པ་<milestone unit="line" n="39.6"/>ལ། །འོ་མ་རྩི་སྨན་སྣ་ཚོགས་བླུག །རྟག་ཏུ་བྱས་ཤིང་གཏང་བ་ནི། །མཆོད་གཏོར་རྒྱུན་གྱི་མདོས་ཞེས་བྱ། །སེམས་ཅན་གཟུགས་བརྙན་དེ་དག་ཀུན། ཁ་མིག་དབང་པོ་རབ་ལྡན་པར། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ་མཆོད་<milestone unit="page" n="40"/><milestone unit="line" n="40.1"/>རྫས་དང་། །བཅས་པ་འཆི་བདག་ཚོགས་ལ་དབུལ། །ཨོ་ཀྲི་སྣ་ནཱ་ག་རྭ་ཛ་རུ་པ་ཀ་ན་དྷ་གྲྭཧྭ། སྔགས་ནི་བརྒྱ་དང་བརྒྱད་བཟླས་ལ། །འབབ་ཆུའམ་མཚོ་ལ་གཏོར་ལ་གཏང་། །རྟག་པར་རྒྱུན་དུ་བྱས་ན་རབ། །ཅེས་ནི་<milestone unit="line" n="40.2"/>ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་བཤད། །འཛམ་གླིང་ཀླུ་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །དབང་དུ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་བསྡུ། །དབང་སྡུད་ནག་པོ་བསྒོམ་བྱ་བ། །ཕེ་ལས་སྦྲུལ་ནག་མགོ་དགུ་པ། །དབུས་ཀྱི་དབུ་ནི་ཆུ་སྲིན་གདོང་། །ཀུན་པས་<milestone unit="line" n="40.3"/>གཙུག་ཏོར་ཅུང་ཟད་མཐོ་། །སྦྲུལ་མགོ་བརྒྱད་པ་དེ་བཞིན་ཏེ། །སྨུག་ནག་ལག་ན་ཞགས་པ་ཐོགས། །སྔོན་དུ་བསྒོམ་པར་བྱ་བ་ཡིན། །ཟིལ་གྱིས་སྦྲུལ་ནག་ཆེན་པོས་མནན། །ཆོས་སྐུ་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་ལ། །གཟུགས་<milestone unit="line" n="40.4"/>སྐུ་འབར་བྱེད་སྦྲུལ་ནག་ཆེ། །རྩ་བའི་ཞལ་ནི་སྦྲུལ་མགོ་སྟེ། །སྦྲུལ་མགོ་བརྒྱད་ནི་ཕྱོགས་མཚམས་གཟིགས། །གདུག་པའི་ཀླུ་གཉན་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །སྒོམ་པ་གཉིས་པ་ཡིན་པར་བཤད། །བྱ་རའི་སར་ཡང་བསྒོམ་<milestone unit="line" n="40.5"/>ཞེས་བཤད། །ལས་ལ་འཆི་བ་དག་ནག་པོས་གཟུད། །སྲིད་གསུམ་ཡུམ་གྱི་ལྟོ་བར་བསད། །ནཱ་ག་རག་ཤ་འཇིགས་པ་ཆེ། །རྩ་བའི་ཞལ་ནི་གཤིན་རྗེའི་ཞལ། །སྦྲུལ་ནག་བརྒྱད་ཀྱིས་བརྒྱན་པ་སྟེ། །ལས་ཀྱི་མཐའ་ལ་<milestone unit="line" n="40.6"/>བཤད་པ་སྟེ། །སྒོམ་པ་གསུམ་ནི་ཡིན་ཞེས་བཤད། །སེམས་རྒྱུད་གཅིག་གི་ངོ་བོ་ལ། །འཆི་བདག་ཀླུ་ཡི་བདུད་གསུམ་ཤར། །རང་ལ་བྱུང་ཞིང་སྤྲུལ་པས་ན། །དོན་དམ་གཉིས་མེད་གཅིག་ཏུ་རྫོགས། །དེ་ནས་ཀླུའི་<milestone unit="page" n="41"/><milestone unit="line" n="41.1"/>༄༅། །བདག་པོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་གསང་སྔགས་འདི་དག་བརྗོད་དོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ནཱ་ག་རག་ཤ་ཧེ་ཕུལ་ཕེ་ཤན་ཕོས་ཕོས་ཤིག་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧྲིང་ཧྲིང་། འདི་དག་ནི་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་<milestone unit="line" n="41.2"/>གསང་སྔགས་སོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ནཱ་ག་རག་ཤ་ཧེ་ཕུ་ལ་ཕེ་ཤན་ཕོས་ཕོས་ཤིག་ཤིག་ཆུ༷་ཆུ༷་ཧུ༷་ཡ་ཧུ༷་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷། འདི་དག་ནི་ཟིལ་གྱིས་མནན་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ནཱ་ག་རག་ཤ་ཧེ་ཁུ་ལ་ཕེ་ཤན་<milestone unit="line" n="41.3"/>ཕོས་ཕོས་ཤིག་ཤིག་ཆུ༷་ཆུ༷་ཀླུ་ནག་པོའི་སྲོག་ལ་མར་ཡ་ཛུ་ཛུ། འདི་དག་ནི་ལས་ལ་གཟུད་པའི་གསང་སྔགས་སོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་པ་ལས་བསྒྲུབ་པ་རྩ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="41.4"/>ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་གསོལ་པ། །གཤིན་རྗེ་ཀླུ་བདུད་ནག་པོ་ཡི། །སྐྲུ་གྲི་བསྣོལ་མས་བསད་པ་ནི། །སྦྱོར་བ་ངེས་པ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་ངེས་གསུངས་པ། །བྲག་ནག་སྐྲུངས་སམ་གཉན་རའི་<milestone unit="line" n="41.5"/>གནས། །དྲེགས་པ་ཅན་གྱི་གནས་ཕྱིན་ལ། །འཆི་བདག་གཤིན་རྗེ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །སྟེགས་བུ་མདའ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །རག་ཏའི་ཆག་ཆག་བཏབ་ནས་ཀྱང་། །དབུས་སུ་ཨེ་ཡི་ཙཀྲ་འོ། །དཔལ་གྱི་གཏོར་མ་བཤམ་<milestone unit="line" n="41.6"/>པར་བྱ། །མི་དང་རྟ་ཡི་ཙིཉི་ལ། །དར་ནག་ཁུག་མར་ལྡན་པར་བྱ། །ཐོད་སྐྱར་ཁྲག་གི་མཚོ་ཡང་གཞག །བདག་ཉིད་སྟོང་པའི་ངང་ལས་ནི། །མཐིང་ནག་ཡ་ལས་སྐུར་གསལབ། །གཤིན རྗེནགཔོ་དགྲ་ལས་<milestone unit="page" n="42"/><milestone unit="line" n="42.1"/>རྒྱལ། །ནག་པོ་གསུས་ཆེ་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བེ་ཅོན་གཡས་ལ་སྡིགས་འཛུབ་གཡོན། །མ་ཧེའི་གདན་ལ་བཞུགས་པར་བསྒོམ། །དེ་ཉིད་བསྙེན་པའི་སྔགས་འདིའོ། །ཡ་མ་མེ་ཏ་སྟེ་ནི་ར་ཙ་ས་ཏོ་རུ་ན་ཡོ་ནི་རི་<milestone unit="line" n="42.2"/>ཙ་ཡ་བེ་བ་ས་ཏ་ས་ཏ་ཡ་ཧུ༷་ཛུ་ཛུ། དེ་དག་བསྙེན་པའི་རྟགས་བྱུང་ན། །གཏོར་མ་སྔགས་འདིས་དབུལ་བར་བྱ། །བེབ་ས་ཏ་ཛ་མ་རི་བ་ལིང་གྲོཎྜ་ཁྭ་ཧི། དེ་ནས་ལས་ལ་སྦྱར་བ་ནི། །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་སྨེ་བ་བྱུག །ཁྲུ་<milestone unit="line" n="42.3"/>གང་ཚད་དུ་བྱས་པ་ལ། །གཤིན་རྗེའི་ལྟོ་བར་འཁོར་ལོ་བྲི། །ཐིག་བཞི་བཏབ་པས་ལེ་ཚེ་དགུ། །ཕྱི་རིམ་དུ་ནི་བཅུ་གཉིས་ཏེ། །ཡང་རིམ་ཆ་ནི་རྒྱད་གཉིས་ལྡན། །དགོད་ཅིང་གནས་པའི་རིམ་པ་སྟེ། །གཤེགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="42.4"/>གཙོ་བོ་ཁང་པ་སྲ །རིགས་བཞི་སྦྲུལ་གྱི་ར་བར་ལྡན། །གཤེད་བཞི་གནས་སུ་ཐོད་པ་སྦྲུལ། །བཙོན་ཁང་དུ་ནི་སྦལ་པའོ། །བཅུ་གཉིས་ཆ་ལ་རྒྱ་གྲམ་སྦྲུལ། །བཅུ་དྲུག་ཚོན་ཆ་རྒྱ་གྲམ་སྦྲུལ། །གཤེད་དང་ནཱ་གའི་<milestone unit="line" n="42.5"/>སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། ཁ་སྦྱར་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཅོད། །བར་དུ་གཅོད་པ་ལྡིང་པ་ནི། །སྦལ་པའི་ལྟོ་བར་ཨ་མུ་ཀ །མཐའ་མ་ཀླུ་སྔགས་དུ་མས་བསྐོར། །དེ་ནས་གཟས་པའི་ལིང་ཁ་ལ། །དགུག་གཞུག་བསྟིམ་པ་<milestone unit="line" n="42.6"/>རྫོགས་པ་དང་། །འཁོར་ལོ་ཉི་མ་བཞི་རུ་བྱ། །གཤེད་ཀྱི་གསང་སྔགས་མཚན་བཞི་ལ། །སྐྲུ་གྲི་བཏགས་པའི་ཉིན་བཞིན་སྟེ། །ཀླུའི་ཤ་བུའང་མཚན་བཞིར་བཏགས། །དེ་ལྟར་ཉིན་མཚན་བསྣོལ་ནས་ནི། །སྐབས་<milestone unit="page" n="43"/><milestone unit="line" n="43.1"/>༄༅། །སུ་ཐུན་བྲབ་སྤྱི་རྒྱུགས་བརྡེག །མཐའ་རུ་ཁྲག་དང་བུག་གི་ཐུན། །ཕུར་ཐུན་ལ་སོགས་དྲིལ་སྔགས་བརྡེག །ཡང་སྙིང་གདགས་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་ནས་ཀླུའི་བདག་པོས་གཤེད་པོ་ལྷོ་བ་དཀྲུག་པ་འདི་<milestone unit="line" n="43.2"/>གསུངས་སོ། །ཡ་མ་མེ་ཏ་སྟེ། ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་ཁ༷་པྲ་མ་ཧུ༷་ཕཊ་རྦད་ཡ། ཡ་མ་མེ་ཏ་སྟེ། ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་ཁ༷་མུར་ཙ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ་རྦད་ཡ། ཡ་ཏ་སྟེམ་མེ། ཆེ་གེ་མོ་ཨ་མུ་ཁ༷་རག་ཏ་ཙ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ་རྦད་ཡ། ཡ་ཀྟ་མ་མེ་ཏ། ཆེ་<milestone unit="line" n="43.3"/>གེ་མོ་ཨ་མུ་ཁི་མུ་ར་ཡ་ཧཱུཾ་ཕཊ་རྦད་ཡ། མགོ་འཁོར་ཡིད་འཁྲུག་ཁྲག་ཏུ་སྐྱག་པ་དང་། །བརྒྱལ་བ་བྱེད་པ་ཉིན་བཞིར་བཟླས། མཚན་མོ་བཞི་རུ་བཟླས་བྱ་བ། །གཤེད་པོ་ལྟོ་བ་དཀྲུག་པ་འདིའོ། །ཡ་མ་མེ་ཏ་སྟེ་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="43.4"/>ཁང་ཐུན་མྱགས་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ནི་རྦུད་རྦད་ཡ། ཡ་ཏ་མེཏ་ཁྲེ་མ། ནཱ་ག་ཁ༷་ཐུན་མྱགས། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ནི་རྦུར་རྦད་ཡ། ཡ་མ་ཏ་ཁྲེ་མ། ནཱ་ག་ཁ༷་ཐུན་མྱགས། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ནི་རྦུར་རྦད་ཡ། ཡ་མསྟེ་མ་མེ།<milestone unit="line" n="43.5"/>ནཱ་ག་ཁ༷་ཐུན་མྱགས། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་དྲི་སྦུར་རྦད་ཡ། ཡ་སྟེམ་མྱེ་ཏ། ན་ཁ༷་ཐུན་མྱགས་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་དྲི་སྦུད་རྦད་ཡ། སྐབས་སུ་ཡང་སྙིང་ནག་པོ་དང་། གསད་པ་དྲིལ་བ་ཐུན་སྔགས་བཟླས། །ཐུན་བྲབ་གཟིར་<milestone unit="line" n="43.6"/>དང་མནན་པ་བྱ། །ཨོ༷་ཧྲིསྒྱི་བི་ཀྲི་ཏྭན་ན་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། ནཱ་ག་ས་མ་ཡ་ཛུ་ཛུ། །སྐབས་སུ་སྔགས་འདིས་དམ་བདར་བྱ། །དེ་ནས་འཁོར་ལོ་དྲིལ་བྱས་ལ། །ཁམ་པའི་གའུ་བུམ་པའམ། ཡང་ནི་ཐོད་ཆེན་བཀྲ་མི་<milestone unit="page" n="44"/><milestone unit="line" n="44.1"/>ཤིས། །གཏད་པ་གཤིན་རྗེ་ཉིད་ལ་སྟེ། །རལ་པ་ཚར་དགུའི་ལག་དུ་གཏད། །དོན་ཡོད་གྲུབ་པའི་ཕོ་བྲང་གདབ། །དེས་ནི་ངེས་པར་གདོན་མི་ཟ། །སྤོགས་པ་མེད་པའི་ལས་སུ་གསུངས། །འཁོར་ལོ་ནག་པོའི་འཕྲིན་<milestone unit="line" n="44.2"/>ལས་རྫོགས་པར་བཤད་པ་ལས། གཤིན་རྗེ་གཤེད་ལ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་གསོལ་པ། །འཆི་བདག་ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་ཉིད། །སྐྱེ་བའི་རྒྱུད་ཉིད་ཇི་ལྟ་བུ། །གནས་པ་དེ་ཉིད་གང་<milestone unit="line" n="44.3"/>ལགས་པ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོས་གསལ་བར་མཛོད། །འཇམ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་བདག་པོས་བཤད། །དུག་ལྔ་ལས་བྱུང་འཆི་བདག་ཚོགས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་ལྷུན་གྲུབ་པས། །ཡེ་ཤེས་རྩལ་གྱི་བྱེ་བྲག་ཤར། །ཞེ་<milestone unit="line" n="44.4"/>སྡང་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ། །འདོད་ཆགས་ཀླུ་མོ་ཁྲག་མིག་མ། །ང་རྒྱལ་བགེགས་ཀྱི་གླང་པོ་སྟེ། །གཏི་མུག་ནག་པོ་འཛུམ་མེད་ཡིན། །ཕྲག་དོག་སྦྲུལ་གྱི་སྒྱུ་མ་ཅན། །དུག་ལྔའི་རང་བཞིན་སྐུ་ལྔ་སྟེ། །ནཱ་ག་ཚོགས་ཀྱི་བདག་<milestone unit="line" n="44.5"/>པོ་ཡིན། །གསང་བ་འདི་ཉིད་འདི་ལྟ་སྟེ། །རྩ་བ་མི་འགྱུར་བྱང་ཆུབ་སེམས། ཁེས་ཤང་རིག་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་ཞེས་སུ་གནས། །དེ་ཉིད་རང་གིས་སྟོང་པ་ནི། །ཡུམ་ཆེན་ནག་མོ་མགོ་དཀར་<milestone unit="line" n="44.6"/>ཉིད། །དུག་གསུམ་ཡེ་ཤེས་རོལ་པ་ཉིད། །སྲོག་གཤེད་གསུམ་གྱི་ངོ་བོར་གནས། །སྒོ་ལྔ་རྣམ་ཤེས་ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད། །ཕུ་པོ་ལྔ་ཉིད་རིགས་ལྔའི་ཀླུ། །འབྱུང་བ་ལྔ་པོ་རིགས་ཀྱི་ཡུམ། །ཀླུ་རིགས་དུ་མ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="45"/><milestone unit="line" n="45.1"/>༄༅། །ཀུན། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་ཁྱོན་དུ་རྫོགས། །མི་རྟོག་མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་ངང་། །མི་ཕྱེད་མི་ཤིགས་ཐིག་ལེའི་སྐུ། །ཆོས་ཉིད་མུན་པ་ལྟ་བུ་སྟེ། །དབུ་མར་མི་གནས་སྤྲོས་དང་བྲལ། །གཞི་དང་ལམ་དང་<milestone unit="line" n="45.2"/>འབྲས་བུ་གསུམ། །དབྱེར་མེད་ཆོས་ཉིད་གདལ་བའི་ཀློང་། །ཀླུ་ཡི་ཆོས་ཉིད་སྤྲོས་བྲལ་བཤད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་པ་ལས། ཀླུའི་ཆོས་ཉིད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་ཡང་<milestone unit="line" n="45.3"/>གསོལ་པ། །གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་གནས་པ་ལ། །ཀླུ་ཡི་རང་བཞིན་ཇི་ལྟར་རྫོགས། །ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །བདེ་ཆེན་ཕོ་བྲང་ཆེན་པོ་ན། །ཏི་པ་ཙ་དང་སྤྱན་གཅིག་གཉིས། །དབྱེར་མེད་བདེ་བ་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="45.4"/>གནས། །ཡབ་ཀྱིས་སྤྱན་གཉིས་མུ་ལ་གཟིགས། །ཡུམ་ནི་ཀུན་གཞི་ངང་དུ་གཟིགས། །ཞབས་གཉིས་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དུ་བརྐྱང་། །སྲིད་པ་གསུམ་ཉིད་ལྟོ་ན་འཆང་། །རྩ་གསུམ་སྲིད་པ་གྲོང་ཁྱེར་གསུམ། །བདེ་བ་<milestone unit="line" n="45.5"/>ཆགས་པའི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །དབང་པོ་ལྔ་ཉིད་ཀླུ་རིགས་ལྔ། །རྩ་ནི་ཆུ་དང་རྒྱ་མཚོར་གནས། །ཆུ་རྒྱུས་རྩལ་སོགས་པ་ནི། །ལྗོན་ཤིང་ཚལ་དང་ནགས་མའོ། །སོ་སེན་རུས་པ་བྲག་ཡིན་ཏེ། །ཀླུ་དང་གཉན་དང་ས་བདག་<milestone unit="line" n="45.6"/>ཚོགས། །གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་དེ་ཉིད་ལ། །རིགས་ཀྱི་ཀླུ་ཡི་རང་བཞིན་རྫོགས། །ལིང་ཀའི་གཏད་རྒྱུའང་རྫོགས་པ་དེ། །ལྔ་ཕུང་ཡན་ལག་ཚང་པ་ནི། །ཀླུ་བདུད་ཡབ་ཡུམ་ཀླུ་བརྒྱད་དང་། །ཀླུ་རིགས་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་<milestone unit="page" n="46"/><milestone unit="line" n="46.1"/>དང་། །ལྟོ་བ་བརྒྱད་ལྡན་བུམ་རིམ་དང་། །དྲིལ་དང་སོ་སོར་གཏོར་བ་དང་། །རིགས་ཀྱི་ཀླུ་ཡི་རྫས་སུ་རྫོགས། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དངས་མ་བརྒྱད། །རྗེ་རིགས་སྦྲུལ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །ལོངས་སྤྱོད་མགྲིན་པ་<milestone unit="line" n="46.2"/>བཅུ་དྲུག་དབུས། །བྲམ་ཟེ་སྦྲུལ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །བདེ་ཆེན་འཁོར་ལོ་སུམ་ཅུ་གཉིས། །དབུས་ནས་རྒྱལ་པོ་སྦྲུལ་འཁོར་རྫོགས། །སྤྲུལ་པའི་འཁོར་ལོ་དྲུག་ཅུ་བཞི། །སྙིང་པོ་དང་ལྡན་དམངས་རིགས་<milestone unit="line" n="46.3"/>རྫོགས། །གསང་བའི་འཁོར་ལོ་བཞི་བཅུ་བཞི། །གདོལ་པའི་རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །ཧ༷་དང་པདྨ་ཀ་ལ་སྟེ། །བདེ་བ་ཆེ་ལ་གནས་པའོ། །སྐྱེད་བྱེད་ཨང་ལ་རྐྱེན་གྱི་འབྲུ། །མགྲིན་པ་འཁོར་ལོ་སྙིང་པོའོ། །ཧུ༷་<milestone unit="line" n="46.4"/>ལ་ཨོ༷་གནས་སྲོག་འཛིན་པའི། །འབྲུ་བཞི་གནས་པ་དེ་ཉིད་དོ། །དྲུག་ཅུ་བདུན་པ་སྟེ་བར་ཨོ། །ཀྭ་ལི་ལྡན་པའི་སྙིང་པོ་སྟེ། །གསང་བ་སྐྱེ་གནས་འཁོར་ལོ་ལ། །རམ་དང་ཧྲི་ཛས་ཡ༷་གནས་པ། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="46.5"/>འཁོར་དེ་ཉིད་དོ། །ཐིག་ལ་རྟེན་པ་སྲོག་ཤིང་ཚུལ། །དེ་ཉིད་རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །ཆོས་ཉིད་རྩ་ལ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །འབྱུང་བ་རྣམ་དག་ཏི་པ་ཙ། །ཡེ་ཤེས་རྩ་ལ་དེ་ཉིད་སྐུ། །འབྱུང་བ་རྣམ་དག་ཏི་པ་ཙ། །ཡོན་ཏན་རྩལ་<milestone unit="line" n="46.6"/>ལ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །འབྱུང་བ་རྣམ་དག་ཏི་པ་རྩ། །རང་རྒྱུད་རྩ་ལ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །འབྱུང་བ་རྣམ་དག་ཏི་པ་ཙམ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ངོ་བོ་ཉིད། །དངས་མའི་རྩ་བརྒྱད་ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད། །རྩ་ཕྲནཉིཁྲིཆིགསྟོངདག །ནཱ་ག་ཀླུ་ཡི་<milestone unit="page" n="47"/><milestone unit="line" n="47.1"/>༄༅། །རང་བཞིན་ནོ། །རྩ་རྒྱུད་དག་པའི་རང་བཞིན་དང་། །འཁོར་ལོ་ཀླུ་ཡི་རང་བཞིན་རྫོགས། །གླིང་བཞི་གླིང་མཆོག་རིན་ཆེན་གླིང་། ཁྲར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་ལ་སོགས་པ། །ལོ་དང་ཟླ་དུས་འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="47.2"/>ཕྱོགས། །རྟོགས་དང་དུག་དང་འཁོར་ལོ་ཡང་། །ངེས་པར་རྟགས་ལ་གནས་ཚུལ་གནས། །དཀར་སེར་དམར་དང་གནག་དང་སྔོ། །འབྱུང་བ་མེ་རླུད་ས་ཆུའོ། །དུག་ནི་འབྱུང་བའི་རྗེས་སུའོ། །རིགས་བཞིའི་འཁོར་ནི་<milestone unit="line" n="47.3"/>བཤད་བྱ་བ། །རྒྱལ་རིགས་འཁོར་ན་སྲོག་བདག་དང་། །དྲི་ཟ་ཡམ་ཤུད་སྲོག་བདག་གིང་། །གནམ་ཐེའུ་ལ་སོགས་དྲི་ཟའི་གདོན། །རྒྱལ་ཕྲན་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་གནས། །ཀླུ་བསེན་ས་བསེན་མ་མོའི་གདོན། །ཙ་མུན་<milestone unit="line" n="47.4"/>ཏ་དང་ཕུང་བྱེད་གནག །ཀླུ་མོ་བདུད་མོ་གནོད་སྤྱིན་མོ། །མཚོ་སྨན་ལ་སོགས་མོ་གདོན་རྣམས། །བྲམ་ཟེའི་རིགས་ཀྱི་འཁོར་ན་གནས། །བཙན་དང་ཀླུ་བཙན་བྲག་བཙན་དང་། །ཀླུ་སྲིན་བྲག་སྲིན་ཀླུ་ཡི་ཚོགས། །ཞ་<milestone unit="line" n="47.5"/>འོ་རྒུར་པོ་འོན་པ་དང་། །འཐེང་པོ་འཕྱེའོ་གྲུམ་པོ་དང་། །མགྱོགས་བྱེད་སྙེད་བྱེད་ཀླུ་དང་བཙན། །རྗེ་རིགས་ཀླུ་ཡི་འཁོར་ན་གནས། །དམ་སྲི་མོ་དང་ས་བསེན་དང་། །བྲག་སྲིན་མོ་དང་ཆུ་སྲིན་མོ། །སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="47.6"/>རྒྱུག་པའི་བཙན་བཙུན་རྣམས། །དམངས་རིགས་ཀླུ་ཡི་འཁོར་ན་གནས། །རྒྱལ་རིགས་མགོ་ནས་འཇུག་པ་སྟེ། །བལ་ལྷག་གཟིག་དུ་མེད་བལ་དང་། །འབུམ་ཕྲན་ནད་རྣམས་སྣ་ཚོགས་གཏོང་། །བྲམ་ཟེ་ཁྲག་དང་ཆུ་<milestone unit="page" n="48"/><milestone unit="line" n="48.1"/>ལ་འཇུག །ཁྲག་སྐྱེ་རྩ་ལྡང་སྙིང་མི་དགའ། །འགྲོ་སྙིང་འདོད་ལ་འུ་འབོད་བརླབ། །ཕྱ་སངས་ཁྱེར་ཏེ་གཞན་ལ་འཕྲོ། །རྗེ་རིགས་དྲོད་ལ་འཇུག་པ་སྟེ། ཁྲ་མདངས་བར་ཟུག་རྩེ་དང་འཚེ། །སྐབས་སུ་ཕོ་ལོག་བློ་བུར་<milestone unit="line" n="48.2"/>གཏོང་། །དམངས་ནི་རླུང་གི་སྒོ་ནས་འཇུག །ཀླུ་གང་མཚན་མོ་ན་བར་བྱེད། །རིགས་བཞི་འཁོར་དང་གདོལ་པ་སྟེ། ཁ་རླངས་རེག་དང་མཐོང་བ་ཡི། །དྲུག་ནི་གདོལ་པའི་ཀླུ་ལ་གནས། །གདོལ་པ་མཐོང་བའི་དུག་ལ་<milestone unit="line" n="48.3"/>ནི། །ཚ་ཐུར་དུག་ཐབས་འཁོར་ལོ་གཅེས། །གཞན་གྱིས་ཐུབ་པར་མ་གསུངས་སོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ལས། ཀླུ་གནས་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས། འཇམ་དཔལ་ལ་གསོལ་བ།<milestone unit="line" n="48.4"/>ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཡིས། །འཆི་བདག་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་བ་དང་། །སྲོག་དང་ཐུན་ཟོར་བསད་མི་མཆོག །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་ཡི། །མཛེ་ནག་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་གང་། །ཞེས་གསོལ་པས། ཀླུའི་རིགས་<milestone unit="line" n="48.5"/>ཀྱི་བདག་པོར་བཤད་དོ། །རྒྱ་མཚོ་ངོའམ་ཆུ་གླིང་དང་། །སྐྱེ་མོས་ཚལ་དང་དགོན་པ་དང་། །རི་འདུས་རྩེའམ་ཆུ་འགྲམ་སྟེ། །གཉན་ར་གདུག་པ་ཀླུ་ཡི་ཡུལ། །ཡང་ན་བྲག་རི་ནགས་ཚལ་སྡུག །བྱ་དང་རི་དྭགས་<milestone unit="line" n="48.6"/>ཉམས་དགའ་མྲ །གང་ཡིད་དགའ་བ་དབེན་པའི་གནས། ཁེན་ཏུ་ཉེ་བའི་གནས་མཆོག་ཡིན། །མཎྜལ་མཉམ་པོ་ཡིད་འོང་ལ། །དྲི་སྤོས་སྨན་གྱི་ཆག་ཆག་གདབ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་མུ་ཁྱུད་ལྡན། །སྒོ་བཞི་<milestone unit="page" n="49"/><milestone unit="line" n="49.1"/>༄༅ མཛེས་པའི་ལྟེ་དབུས་སུ། ་རིགས་པའི་རྒྱལ་པོ་བསམ་པར་བྱ། །དེ་ཉིད་ལས་ནི་ཕེ་ཡིག་འབྲུ། །མ་སྤྲོས་ཡེ་ཤེས་ཁྱབ་བདག་ཀླུ། །སྙིང་ལ་གནས་པའི་ཡིག་འབྲུ་ཡིས། །སེམས་དཔའ་སྤྱན་དྲངས་ཙིལྟིར་<milestone unit="line" n="49.2"/>གཞུག །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་རབ་བསྟན་པའི། །ཡིད་སྐྱོབ་སྲོག་འཛིན་ཡི་གེ་སྟེ། །འབྲུ་བཞི་ཁྱབ་བདག་ཡི་གེ་ཉིད། །འཁོར་ལོ་དེ་ཉིད་བསྟན་པར་འདོད། །དྲོད་ཉིད་སེམས་གསལ་ཏིང་འཛིན་བསྟན། །ཤེས་པ་རྔམ་<milestone unit="line" n="49.3"/>ལ་དབང་པོ་གསལ། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཅུང་ཟད་སྐྱེ། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་དེ་ཉིད་དོ། །རྟགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་གསང་བ་སྟེ། ཁྲ་བཀྲའམ་མགུལ་འཕྲིག་རྐང་འཁོལ་ན། །ལུས་ལ་གསང་བའི་རྒྱས་ཐེབས་པས། །དུས་<milestone unit="line" n="49.4"/>གསུམ་རྒྱུན་དུ་ཁ་འཆིང་ཡིན། །དབྱིངས་ལ་ཡེ་ཤེས་སྐུ་བསྐྱེད་ལ། །ཀླུ་གཙོ་ཀླུ་བདག་ཀླུ་ཡི་འཁོར། །གཏོར་མ་རྒྱུན་ནམ་བསྙེན་པའི་མཐར། །བདུད་རྩིའི་ངོ་བོས་དབུལ་བར་བྱ། །ཅུང་ཟད་དཀར་གསུམ་གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="49.5"/>དེ། །འབྲུས་ཆེན་འོ་མ་མངར་ལ་བྱ། །བསམ་གཏན་སེམས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །བསྙེན་དང་གཉེན་པོ་བསྒྲུབ་པ་སྟེ། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་དང་། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཡི། །སྙིང་པོ་ཉེ་བ་རྡོ་རྗེའི་<milestone unit="line" n="49.6"/>སྐུ། །འབུམ་ཕྲག་གསུམ་དུ་བརྗོད་པ་ན། །མི་ཤིག་རྡོ་རྗེ་ལྷ་བུར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་བཤད་པ་ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ལས། བསམ་གཏན་འཁོར་ལོ་ཉེ་བའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="page" n="50"/><milestone unit="line" n="50.1"/>བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀླུ་ཡི་རིགས་བདག་གིས། །ངེས་པར་གསུངས་པ་འདི་དག་སྟེ། །དང་པོ་གནས་ཀྱི་སྒྲུབ་བྱེད་ནི། །ཀླུ་གནས་གནོད་སྦྱིན་དྲག་པོའི་གནས། །ཆུ་འགྲམ་ཆུ་ངོགས་ལུང་གསུམ་མདོ། །བྲག་དང་<milestone unit="line" n="50.2"/>ཆུ་འཐབ་རྩི་ཤིང་དྲུག །བྱང་བལྟས་བྱང་ཤར་གནས་ཀྱི་མཆོག །བསྒྲུབ་པའི་དུས་དང་ཟླ་བ་ནི། །ཀླུ་རྣམས་ལྡང་བས་དེ་དུས་ཤིས། །དབྱར་གསུམ་རྩི་ཐོག་རྒྱས་པའམ། །སྟོན་དུས་རྩི་ཐོག་འདེབས་པ་དང་། །འབྲས་<milestone unit="line" n="50.3"/>བུ་སྨིན་པའི་དུས་ཉིད་ཤིས། །དབྱར་ཟླ་གསུམ་པོ་དེ་བཞིན་ཏེ། །སྒྲུབ་པའི་དུས་དང་ཟླ་བའོ། །གཉན་ར་གདུག་པའི་ས་དག་ལ། །སྟེགས་བུ་མདའ་གང་གྲུ་བཞི་བྱ། །དྲིས་བྱུག་སྨན་གྱིས་ཆག་ཆག་གདབ། །ཐིག་<milestone unit="line" n="50.4"/>གདབ་ཚོན་དགྱེ་བྱིན་བརླབས་བྱ། །དྲག་པོ་མཐིང་ཁ་དམར་པོ་དབང་། །ཞི་བ་སྔགས་ཀྱི་འཕྲེང་བར་སྣང་། །རྒྱས་པ་ཕྱོགས་མཐུན་སྒོ་དེ་བཞིན། །རིགས་ཀྱི་སྦྲུལ་ནག་དེ་བཞིན་ནོ། །ལྕགས་རི་ནག་པོ་ཕྱི་རོལ་<milestone unit="line" n="50.5"/>ཡང་། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་དུ་བྱ། །གྲ་མའི་ཕུར་པ་སོར་བཞི་པ། །རིགས་ཀྱི་ཀླུ་རུ་བསམ་བྱས་ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་དང་ཟླ་གམ་ལའོ། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །འཆི་བདག་ནག་པོ་མགོ་དགུ་<milestone unit="line" n="50.6"/>པ། །ཡུམ་ཅིག་ཀླུ་མོ་ནག་མོ་དང་། །བདུད་རྒྱལ་བགེགས་ཀྱི་གླང་པོ་དང་། །བདུད་པོ་ནག་པོ་འཛུམ་མེད་དང་། །བདུད་ཀྱི་རྒྱ་པོ་སྒྱུ་མ་དང་། །དུག་ལྔ་ལས་གྱུར་གཏུམ་པ་ཅན། །རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་<milestone unit="page" n="51"/><milestone unit="line" n="51.1"/>༄༅། །ནས། །བསྟན་པ་བསྲུང་ཕྱིར་གནས་འདིར་དགོད། ཁྲར་ཕྱོགས་རྒྱ་མཚོ་དང་པ་དང་། །ལྷོ་དང་ནུབ་དང་བྱང་གནས་པའི། །རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་འཁོར་བཅས་པ། །ཕྱོགས་ཀྱི་བར་ཁྱམས་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="51.2"/>དགོད། །གཞན་ཡང་ཀླུ་དང་གཉན་དག་དང་། །ས་བདག་ལ་སོགས་མཚོ་ལ་གནས། ཁྲར་དུ་དཀར་པོ་སེམས་དཔའ་སྟེ། །ལྷོ་ན་རཀྟ་མཇུག་རིངས་སོ། །ནུབ་ཏུ་དམར་པོ་རུ་མཚོན་ཅན། །བྱང་དུ་མགྱོགས་པ་ལག་<milestone unit="line" n="51.3"/>རིངས་སོ། །ཕ་མེས་སྡེ་དཔོན་རབས་ཆད་མགོ །དྲི་བཟངས་ཆུ་ཡིས་བཀྲུས་བྱས་ལ། །བསྒྲུབ་བྱ་རྟེན་གྱི་མཎྜལ་བྱ། །བུམ་པའི་སྦྲུལ་གྱི་གཟུགས་དག་གམ། །མཆོད་རྫས་གཏོར་མ་གཤིན་རྗེ་སྟེ། །རིགས་ཀྱི་ཀླུ་ཡང་དེ་<milestone unit="line" n="51.4"/>བཞིན་ནོ། །རྩི་སྨན་འོ་མ་མངར་གསུམ་ལ། །ཨརྒ༷་བདུག་པ་མེ་ཏོག་དང་། །མར་མེ་བྱུག་པ་ཞལ་ཟས་དང་། །སྒྲ་སྙན་ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་དབུལ། །སྦྲུལ་ཤུན་སྔགས་ལྡན་ལུས་ལ་བཅང་། །སྦྲུལ་དང་སྦལ་པའི་ཤ་བསྲེག་<milestone unit="line" n="51.5"/>ཅིང་། །འཆི་བདག་རྟེན་ཅིང་སྲོག་གཟུང་དང་། །བསྒྲུབ་པའི་རིམ་པ་བཤད་པ་དེའོ། །སྟོང་པ་ཉིད་ལས་ཆོ་འཕྲུལ་ཏེ། །སྲོག་གི་དེ་ཉིད་འབར་བ་ལས། ཁ་དོག་ཀྲམ་སྣ་སྟག་ཟིལ་རྡོ། །འོད་ཟེར་འབར་བ་ཉི་མས་<milestone unit="line" n="51.6"/>བརྗིད། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་རབ་སྦྱངས་ཏེ། །འབྱུང་ལྔའི་སྟེང་དུ་ས་བོན་སྒྱུ༷། །དེ་ལས་གཞལ་ཡས་བསམ་འདས་སོ། །བསྐལ་པའི་རླུང་ནག་འཁྱིལ་པ་ལ། །རྒྱ་མཚོའི་དབུས་སུ་ལྕགས་ཀྱི་ཁང་། །དེ་དབུས་གཟས་<milestone unit="page" n="52"/><milestone unit="line" n="52.1"/>པའི་གདན་ལ་ནི། །རླུང་གི་སྟོབས་ཀྱིས་ཡིག་འབྲུ་བསྐྱོད། །དེ་ལས་རིགས་པའི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །ཡབ་ཡུམ་སྲོག་བཤེད་འཁོར་བཅས་བསྒོམ། །འཆི་བདག་ཐུགས་ཁར་སེམས་དཔའ་སྟེ། །རྔམ་བརྗིད་ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="52.2"/>སོ། །རྫོགས་དང་དབྱིངས་ནས་བསྐུལ་བ་དང་། །དམ་རྫས་དབུལ་བའི་རིམ་པ་བྱ། །སྔགས་ནི་རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །འཁོར་རྣམས་སྡུད་ཅིང་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །བྱོལ་སོང་དེད་དཔོན་འཆི་བདག་བདུད། །གནོད་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="52.3"/>གཤིན་རྗེ་སྲིན་པོ་ཡི། །སྲོག་གི་ངོ་བོ་འདི་ཉིད་ཡིན། །བསྟན་པའི་དེ་ཉིད་འདི་ཉིད་དེ། །ཤ་ཏུམ་རི་ནི་ལྕགས་ཀྱུའོ། །སྔགས་ནི་རླུང་སྟེ་སྲོག་ཀྱང་ངོ་། །འཕེན་དང་སྡུད་པའི་ཏིང་འཛིན་པས། །གཙོར་ནི་ཏིང་འཛིན་ཡིན་<milestone unit="line" n="52.4"/>ཞེས་པ། །བླ་མེད་ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་དང་། །བཤད་པའི་དོན་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །བཟླས་པའི་འོད་ཟེར་ཐམས་ཅད་ནི། །ཀླུ་ཡི་ཕོ་ཉ་ཤ་དག་སྟེ། །རང་ལ་མི་བསྡུ་བསྟན་ལ་བསྟིམ། །རྟགས་ཀྱི་དྲོད་ཚད་ཟིན་པ་<milestone unit="line" n="52.5"/>ནི། །གཡག་དང་ཆུ་བོ་མུན་པ་དང་། །སྦལ་སྦྲུལ་ཀྲི་སྣ་བྷ་ལི་ཟ། །སྒྲ་ཐོས་དྲི་ང་དམག་འདྲེན་དང་། ཁྲ་འཕྲིག་རྐང་ཁོལ་འབྲུ་འཕྲན་འབྱུང་། །དེ་ཉིད་གྲུབ་པའི་རྟགས་ཡིན་པས། །མྱུར་དུ་ཁོ་ནར་གཏད་པའོ། །དྲོད་<milestone unit="line" n="52.6"/>ཚད་མ་ཟིན་འབྱམས་པ་དང་། །ཡལ་ནས་འགྲུབ་པར་མི་འགྱུར་དང་། །ནུས་པ་ཁོང་དུ་འཁྱམས་པ་ཡིས རང་ལ་མི་བདེ་འཁོར་ལ་ངན། །དེས་ན་ངེས་པར་དྲོད་ཚད་གཅེས། །བསྒྲུབ་རྟགས་མངོན་དུ་འབྱུང་བ་<milestone unit="page" n="53"/><milestone unit="line" n="53.1"/>༄༅། །ནི། །ནོར་རྫས་འབྲུ་དང་ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ། །རིགས་རྒྱུད་དར་ཞིང་འཕན་པ་དང་། །དགྲ་རྣམས་རླག་བཅིང་བསྟན་པ་རྒྱས། །འཇིག་རྟེན་མི་ནུབ་རྒྱལ་མཚན་དུ། །གྲགས་པ་ཆེན་པོ་བླ་ན་མེད། ཁྱབ་<milestone unit="line" n="53.2"/>བདག་ཡེ་ཤེས་དེ་ཉིད་དོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ལས་བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀླུའི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོས། བསྟན་པའི་དགྲ་<milestone unit="line" n="53.3"/>བོ་གདུལ་བའི་ཕྱིར། །ཀླུ་ནག་པོ་བསད་པའི་རིམ་པ་འདི་དག་གསུངས་སོ། །གཉན་ར་གདུག་པའི་གནས་ཕྱིན་ལ། །ཨེ་ཡི་ཕོ་བྲང་གྲུ་གསུམ་པ། །འབྲུབ་ཁུང་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྩིག །ཐོད་པ་ནག་པོ་བརྣག་པའི་<milestone unit="line" n="53.4"/>རྫས། །འགལ་དུམ་ཚིག་པ་འདྲ་བའམ། །མཚེའུ་ལྐུགས་པ་འདྲ་བ་ཤིས། །མུ་སུ་རའམ་རྣེལ་དྲིའམ། །ཀླ་ཀློའམ་བཀྲ་མི་ཤིས་པ་གཤག །འཆི་བདག་ཕོ་མོའི་འཁོར་ལོ་བྲི། །བདུད་ཆད་ལྔ་དང་ར་ཁྲག་དང་། །རྡོ་སོལ་<milestone unit="line" n="53.5"/>ནག་པོ་དག་ལ་ནི། །མིང་རུས་སྙིང་པོ་བླ་དགས་བྲི། །ཐ་མ་བསད་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །འཁོར་ལོ་བྲི་བ་མ་གྲུབ་ཀྱང་། །ཐོད་པའི་ནང་དུ་ལིང་གའོ། །གཏོར་མ་དམར་དང་དཀར་བ་ཡང་། །འཆི་བདག་ཉིད་དང་<milestone unit="line" n="53.6"/>ཡོངས་ལ་གཏད། །འཆི་བདག་བསྐྱེད་དང་སྤྱན་དྲང་བཞུགས། །མཆོད་པའི་རིམ་པ་རྫོགས་པ་དང་། །གསང་སྔགས་བསྒྲུབ་པའི་དེ་ཉིད་བཟླས། །རྟགས་ལ་བབ་ན་བསད་པ་བརྩམ། །ཉུངས་ཀར་ཉུངས་ནག་བླངས་<milestone unit="page" n="54"/><milestone unit="line" n="54.1"/>ལ་བྲབ། །གསད་པའི་ཡང་སྙིང་འདི་དག་གོ །ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ཕེ་རག་ཤ་ཨུ་ནཱ་ག་ནན། ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ། ཙི་ར་ཙི་ར། ཙ་པ་རུ་ཤན། ཆེ་གེ་མོ་ལ་ཡམ། ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ། ཙུ་ཏ་ར༷་ཙུ་ཏ་སྲ ག་ལག་ཤ་ཆེ་གེ་མོ་<milestone unit="line" n="54.2"/>མྱ་རྭ་ཡ། ཨ་ཤ༷་ནག་པོ་ཏེ་པ་ཙ་ཡ། ནཱ་ག་དགྲ་བོ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ཏི་ཤན་རྦད། ཕུ་ཤན་རྦད། ཀུ་རཀྟ་རྦད། ཏི་པ་ཙ་ཡ། ཛ་ལ་ཛ་ལ། ཁ་ཡན་ཧུ༷་ཆེ་གེ་མོ། ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ཨུ་ཕུག་ཤ་རྦད། ནག་པོ་ཤ་པ་ཏི། དེ་འདྲ་བ་ཏི་<milestone unit="line" n="54.3"/>རྦད། བ་རུ་ཕེ་ཤན་ནཱ་ག་རྦད། ནཱ་ག་ཕེ་ས་ཡེ་ཨ་ཀྲ་མ་ཤ །ཕེ་ཤན་ཨུ༷་ནན། ཕེ་ལ༷་ཤག་ཤག །ནིར་ཡན་དགྲ་བོ་མུ་རྭ་ཡ་ཛ་རྦད་ཨུ། ནག་པོ་བ༷་ཙི་ཙི་རྒྱས། ཏྲག་ཐུར་སྙིང་ཐུར། སྙིང་གུལ་མྱགས་མྱགས་རྩ་བཞི་<milestone unit="line" n="54.4"/>བསྐུམས། ཁྲན་ཤན་སྲོག་ལ་ཤན་ཐུར་སྲོད། ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་རྦད་ཡ། ཐུན་དང་ཉུངས་ཀར་བྲབ་བྱ་ཞིང་། །ཞག་གྲངས་བདུན་ནམ་དགུ་ཡི་བར། །ཡང་སྙིང་ནག་པོ་འདི་ཡིས་བརྡེག །བསྒྲུབ་པའི་སྔགས་ནི་ཀུན་<milestone unit="line" n="54.5"/>གྱིས་ཀླད། །ལུས་དང་སོ་རི་ལྕགས་ཀྱུ་ཡིད། །རྟག་ཏུ་ཐོན་པ་དེ་ཉིད་དུ། །བསད་ཅིང་བསྒྲུབ་པ་དེ་ཉིད་དོ། །མིའམ་ཡང་ན་གདོན་ཀྱང་རུང་། །མྱུར་དུ་བརླག་པར་ཡང་དག་བཤད། །ཡང་ན་ཁ་ཐུན་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="54.6"/>དང་། །ཉིན་མཚན་སྔགས་སུ་བསྡེབས་ལ་བསད། །འཆི་བདག་ཡབ་ཡུམ་སྲོག་གཤེད་བསྐུལ། །ལས་ཀྱི་ཐུན་གསུམ་ཡང་ཡང་བརྡེག །དམ་རྫས་གཏོར་མ་མཉེས་པར་དབུལ། །ཐ་མ་གཏད་ཅིང་ལས་མཐའ་སྲ ཁྲམ་<milestone unit="page" n="55"/><milestone unit="line" n="55.1"/>༄༅། །གདབ་དྲག་པོ་སྟོབས་ཀྱིས་ནི། །ནག་པོ་ཀླུ་ཡི་གནས་སུ་གཏད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ལས། ཡང་སྙིང་ནག་པོ་གསད་པའི་འཁོར་<milestone unit="line" n="55.2"/>ལོ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀླུའི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོས། མུ་ར་ཡ་མཛེ་ཅན་གྱི་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །ནཱ་ག་གནས་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཉིད་ལ། །རྗེ་དཔོན་ཕ་མེས་<milestone unit="line" n="55.3"/>རབས་ཆད་མགོར། །ཨ་མུ་ཀ་ཡི་རྫས་དག་ལ། །ལིང་ག་བྱས་ཏེ་གཏད་པ་ཙམ། །གྲུ་གསུམ་ཨེ་ཡི་ནང་དུའོ། །གྲུ་གསུམ་སྦག་མའི་ཕྱི་རོལ་དུ། ཁྲག་དུག་ཕུར་བུའི་ཐུན་བཅས་ལ། །ཡབ་ཡུམ་སྲོག་གཤེད་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="55.4"/>བསད། །ཞག་གྲངས་གསུམ་དུ་བསྒྲུབ་ཐུན་བྲབ། །དང་པོ་ཁྲག་ལ་གཉིས་པ་དུག །ཕུར་པ་ཀེ་རེ་སླར་མི་དབྱུང་། །མཐའ་རུ་གསང་ཐུགས་སྔགས་བྲ་བསལ། །ཀླུ་ཡི་ཕོ་བྲང་གནས་སུ་གཏད། །གཏོར་རྗེས་ཐུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="55.5"/>དགྲ་ལ་འཕང་། །འདི་ནི་གསང་བ་ཁོ་ནའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀླུའི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོས། གསང་བ་ཐུན་གྱི་གསང་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ། ནཱ་ག་རག་ཤ་ལོ་ཀ་ཀྲིས་སྣ་ཡ་མ་ཀྲོདྷ་རསྒ་<milestone unit="line" n="55.6"/>ཀ་ལ་ཏི་པ་ཙ་ཡ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ། ཡག་ཤ་ཀྲིས་སྣ། ནཱ་ག་ལ་སྒྲིར་བ་བྷ་ཧུ་ཏ། ནཱ་ག་ཀྲིས་སྣ་རག་ཤི་ཏྲ་སྨྱོ། དར་བན་དྷ་བྷ་ཧུ་ཏ། ཀ་ལ་སྟིར་སརྦ། རསྒ་ཛ་ལ་ཆེ་གེ་མོ་ཡ་སྨྱོ་སྨྱོ་ཙིསྟ་ཁ་ཧི་ཁ་ཧི། བྷན་དྷ་རྦད། ན་ལི་ཙི་ཏ།<milestone unit="page" n="56"/><milestone unit="line" n="56.1"/>ཛ་ལ་ཆེ་གེ་མོ་ལ་ཡ་ཡ། མྲི་སྲོག་ཏི་སྟ་རྦད། ཆེ་གེ་མོའི་སྲོག་ཆོད་ཙིཀྟ་ལོང་། ཡན་ལག་ཆིངས་ཐུམ་རི་ལི་ལི། ནག་པོ་སྲོག་ལ་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་ཤ་ལ་ལྭ། ཁྲག་ལ་ཡ། སེ་ཡ་རསྒ་ཐ༷་སྨྱོ། མུ་ར་ཡ་རྦད། འདི་ནི་ཀླུ་ཡི་ཐུན་<milestone unit="line" n="56.2"/>སྔགས་ཏེ། །ཞག་གྲངས་གསུམ་མམ་ཡང་ན་ནི། །བདུན་གྱི་བར་དུ་བྲབ་པར་བྱ། །འབར་བ་དུག་གི་ཕྱེ་མ་སྟེ། །གང་ལ་བྱ་བ་ངེས་པར་བརླག །ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ངས་བཤད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་ཐུན་གྱི་གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="56.3"/>འདི་དག་བཤད་དོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ། ཨུ་ཕུག་ཤ་རྦད། ནག་པོ་ཤ་པ་ཏི་ངེ་འདྲ་བ་ཏི་རྦད། བ་རུ་ན་ཕེ་ཤན། ནཱ་ག་དགྲ་བོ་རྦད། ནཱ་ག་ཕོས་ཕོས་ཡ་ཡ། ཨེ་ཨུ་ཀར་ཤ་ཡ། ཨུ་ནན། ཕེ་བ༷་ཤག་ཤིག །དྲི་ཡན་<milestone unit="line" n="56.4"/>དགྲ་བོ་མ་ར་ཡ་རྦད་ཨ། མྱོས་པ་ཁྲག་གི་ཡི་གེ་སྟེ། །ཀླུ་མོ་ནག་མོའི་ཡང་སྙིང་ཡིན། །ཨ་ཤན་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ། དགྲ་བོ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ཧེ་ཤན་རྦད། ཕུ་ཤུན་རྦད། ཀུ་རག་རྦད། ཏི་པ་ཙ་ཡ། ཛུ་ལེ་ཛུ་ལ་དགྲ་བོའི་ཙི་ཙི་<milestone unit="line" n="56.5"/>ཛ་ལ། ཁ་ཡན་ཧུ༷་ཤོ་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཛུ་ཛུ། སྦོས་པར་བྱེད་པ་དུག་གི་སྔགས། །འཆི་བདག་ཀླུ་ཡི་ཡང་སྙིང་ཡིན། །ནག་པོ་ཏྲི་རག་ཤ །དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་པྲ་ཤ །ཐུ༷་རིལ་སྨྱུ་ར་ཡ་ཛ། དགྲ་བོ་མ་ར་ཡ་ཁུག །བདུད་རོ་ཤ་<milestone unit="line" n="56.6"/>པྲ་མུ་ར་ཡ། དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་ནག་པོ་པྲ་ཏྲག་ཤ་ཁུག་ཐུ༷་རིལ་རྦད། ཁྲག་དབྱུང་མྱ་ར་ཡ་ཛ། ཕྲ༷་ཕྲ༷་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ། ཏྲག་ཤ་རོལ་ཁུག་ཐུ༷་རིལ། དགྲ་བོའི་སྙིང་རྩ་རོ་ལ་རྦད། དགྲ་བོ་སྨྱུ་ར་ཡ་ཛ་ཐུན་སྨྱོ། སྲོག་གཤེད་<milestone unit="page" n="57"/><milestone unit="line" n="57.1"/>༄༅། །ཡང་སྙིང་ཕུར་པའི་ཐུན། །གསང་བའི་ཡང་སྙིང་འདི་ཉིད་དོ། །ཐུན་གསུམ་བྲབ་རྫོགས་གསང་ཐུན་བརྡེག །དེ་ནས་གཉན་ར་བདེ་གནས་ནི། །ཆུ་མི་བྱང་བལྟས་ནག་པོ་ཤིས། །ཡ་བག་ཤ་ར་ནག་པོར་<milestone unit="line" n="57.2"/>བཤད། །དེ་ནས་ཡང་ཀླུའི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས། གཤིན་རྗེའི་ཡང་སྙིང་རང་རྒྱུད་ཀྱི་རྨོངས་པ་འདི་དག་གསུངས་སོ། །དགྲ་བོ་དྲི་ཛུ་ཛུ་དགྲ་བོརྣ་ཛེ། དྲི་རྨ་རྫི་རྫི། དྲོ་རྨི་རྫི་ཛ། དགྲ་<milestone unit="line" n="57.3"/>བོ་མྱ་ར་ཡ་ཛ། འབྱུང་པོ་མྱ་ར་ཡ་ཛ། ཁྲ་ར་ཙ་ཡ། ཁྲ་ར་ཙ་ཡ་ཛ་ཧྲི་ཨུ་ཙུ་ད་ར་དུ་ནན། །ཛ་ཧྲི་ཨུ་ཙུ་དྷ་ར་དུ་ནན། ར༷་ཡ༷་ནན་དུ་རུ་ཡ༷་ཨོ་བཛྲ་ཙན་ནན། ཁྲ༷་ཤིང་ཐེ་ཡེ། ཙིསྟ་བྱི་མ་ལ། ཨ་ཀར་ཤ་ཡ། ཨ་ཀར་ཤ་ཡ། བཛྲ་<milestone unit="line" n="57.4"/>པྲ་མ་ནི་ཧྭ༷་ཛ། མན་ཏྲ་ཧུ༷་ཕཊ། འདི་ནི་གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་སྟེ། །དགྲ་གཤེད་ཅེས་ནི་གྲགས་པ་ཡི། །གསང་བའི་ཡང་སྙིང་ཡིན་པས་ན། །བྱེ་བ་ཐེར་འབུམ་གཤིན་རྗེ་ཡི། །འགུགས་ཤིང་གསོད་པའི་ལས་བྱེད་<milestone unit="line" n="57.5"/>པས། །གཤིནརྗེའི་སྤུ་གྲི་རེག་ཆོད་ཡིན། །ཞེས་ནི་ཁྱབ་བདག་ཀླུ་ཡི་བཤད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་བཤད་པ་ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ལས། མུ་ར་ཡ་མཛེ་ཅན་ཐུན་གྱི་ལས་བསྟན་པ་དང་།<milestone unit="line" n="57.6"/>ཀླུ་བྱེ་བ་ཐར་འབུམ་གྱི་ཐུན་དང། ལསཀྱིགཤིནརྗེའིདྲག་སྔགས་དམོད་པའི་སྐྲུ་གྲི་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀླུའི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོས། གསང་བའི་ལས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཅོང་། མཛེ་ནག་<milestone unit="page" n="58"/><milestone unit="line" n="58.1"/>ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །མཚོ་ངོག་ཆུ་གླིང་ཀླུ་གནས་ས། །ཡང་ན་བྲག་ནག་རི་ཡང་རུང་། །དེར་ནི་བསད་པའི་སྒྲུབ་པ་ཙམ། །གསང་ཁྲམ་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ཁ་<milestone unit="line" n="58.2"/>ཁྱེར་རྩང་། །དབུས་སུ་རིན་པོ་ཆེའམ་ནི། །ཡང་ན་སྣམ་པའི་ས་ལ་བྱ། །སྦལ་བ་འཁོད་སྟོང་ཆེན་པོའམ། །ཡང་ན་སྦྲུལ་ནག་ཁོང་སྟོང་བྱ། ཁུ་དག་སྤང་སྤོས་དག་དང་ནི། །ནཱ་ག་གེ་སར་བསྲེག་ཅིང་བདུག །ཏ་ལའི་ལོ་<milestone unit="line" n="58.3"/>མ་གཞན་དག་ནི། ཁེང་ཤུན་ཤིང་བལ་རས་ལ་བྲི། །རྡོ་ནག་ཁུ་བ་ལ་འཆི་བདག་གཟུགས། ཁ་བགྲད་སྤྱན་ནི་བཟློག་པར་བྲི། །ལག་ན་སྦྲུལ་ཞགས་གྲི་གུག་འཛིན། །ལྟོ་བར་བསད་པའི་འཁོར་ལོ་བྲི། །འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="58.4"/>བརྒྱད་དང་བཅུ་དྲུག་ལ། །གསང་བའི་འཁོར་ལོ་དྲག་པོ་སྔགས། །རྩིབས་མཆན་མིང་རུས་རྫོགས་པར་བྲི། །སྟེང་འོག་ཡི་གེ་ཐད་ཀར་བྱ། །མཐའ་བསྐོར་ཕྱི་ཡི་མུ་ཁྱུད་ལ། །བསྒྲུབ་པའི་ཡང་སྙིང་དགོད་པར་<milestone unit="line" n="58.5"/>བྱ། །གཤིན་རྗེའི་དམོད་པའི་མཚོན་ཆ་ཡང་། །སྟེང་གི་མཐའ་བསྐོར་ཡིན་ཞེས་བཤད། །འཁོར་ལོ་བྲིས་དང་མངའ་དབུལ་བཞིན། །ཨེ་ཡི་ཁ་ལ་བར་སྣང་དགྲམ། །བར་དུ་བསད་པའི་ལིང་ག་ནི། །སྦལ་པའི་ནང་དུ་<milestone unit="line" n="58.6"/>ཨ་མུ་ཀ །བྲིས་ལ་མཐའ་མ་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །ཞག་གྲངས་གསུམ་མ་བདུན་གྱི་བར། །དྲག་པོ་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བརབྱ། །སྔདྲོགཤིནརྗེའིདམོད་པས་བསད། །རྒོངས་ཀྱི་གྲིབ་སོ་དང་པོ་ནས། །འཁོར་ལོ་དྲག་<milestone unit="page" n="59"/><milestone unit="line" n="59.1"/>༄༅། །པོས་བསད་པར་བྱ། །སྲོད་ལ་བསྒྲུབ་སྔགས་བཟླས་ཤིང་དགུག །གུང་ལ་འཁོར་ལོས་གསད་པར་བྱ། །དེ་རྗེས་ཐུན་གྱིས་བྲབ་པར་བྱ། །དེ་ནས་རྟགས་རྣམས་འབྱུང་བ་ནི། །དམག་དང་ཤན་པ་ལིངས་<milestone unit="line" n="59.2"/>འདེབས་འབྱུང་། །དེ་ནས་གཏད་པའི་རིམ་པ་བྱ། །འཁོར་ལོ་དྲིལ་ཏེ་རྫ་སྦལ་ལམ། །སྦྲུལ་ནག་ཁོང་སྟོང་དེ་རུ་བྲུབ། །དྲེགས་པ་དྲུག་གི་ཁྲམ་སྔགས་ཏེ། །ཉུངས་ཀར་ལ་བཟླས་སྟེང་ནས་བསྣུན། །མི་འཆོར་ཁྲམ་གྱི་<milestone unit="line" n="59.3"/>མན་ངག་དུ། །བླ་མེད་ཡེ་ཤེས་ཀླུ་ཡིས་བཤད། །དེ་སྟེངས་ཀླུ་སྨན་སྣ་ཚོགས་བླུག །ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་འཁོར་བཅས་ལ། །བདེན་པ་བདར་ལ་གཏད་པར་བྱ། །ཡང་ན་དཀར་གསུམ་ཀླུ་སྨན་དང་། །ཨ་མུ་ཀ་ཡི་རྗེས་དག་<milestone unit="line" n="59.4"/>ལ། །ལིང་ག་བྱས་ཏེ་དཀར་གསུམ་སྦྱར། །དེ་ནས་གཏད་པའི་དུས་དག་ཏུ། །ས་ཡི་བདག་པོ་ལས་ཀྱི་ལྷ། །བདག་གི་གྲོགས་པོ་ཤ་རག་པའོ། །མཐུན་པའི་རྫས་འདི་ཟས་སུ་འབུལ། །བསྐལ་པའི་བར་དུ་མ་གཏང་<milestone unit="line" n="59.5"/>ཞིག །དགྲ་བོ་གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་དེ། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྡན་པ་བསླབ། །སྡེར་དུ་བསམས་ལ་ཟས་སུ་གཏད། །དེས་ནི་མྱུར་དུ་བརླག་པར་ཡང་། ཁྱབ་བདག་ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་བཤད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="59.6"/>ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ལས། མཛེ་ནག་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཕྱི་སྒྲུབ་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀླུའི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོས། བསད་པའི་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་འདི་དག་<milestone unit="page" n="60"/><milestone unit="line" n="60.1"/>གསུངས་སོ། །གཉན་གནས་སའམ་བདེ་གནས་སུ། །བསད་ཁྲམ་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི། །གཡག་རོག་མགོའམ་ཁང་པའམ། །ཡང་ན་གླང་དམར་གླང་རོག་མགོ །སྤྱི་བོར་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བྲི། །རྒྱ་གྲམ་རྭ་ལ་རླུད་<milestone unit="line" n="60.2"/>གིས་བརྒྱན། །རོ་ཡི་རས་སམ་རྒྱ་ཤོག་ལ། །འཆི་བདག་ལྟོ་བར་འཁོར་ལོ་བྲི། །དབུས་སུ་རྩིབས་བཞི་འབྱུང་བའི་སྔགས། །རྩིབས་བརྒྱད་བཅུ་དྲུག་རྩེ་མོ་བསྣོལ། །བར་དུ་མིང་རུས་བརྡ་སྦྱར་ཏེ། །བསད་ཁྲམ་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="60.3"/>མཎྜལ་དགོད། །གྲུ་གསུམ་རྩེ་ལ་གླང་རུ་གསུམ། །ཁྲག་གི་ལིང་ག་གཞུག་པར་བྱ། ཁྱད་བསྐོར་བསྒྲུབ་སྔགས་བར་དུ་བཟླས། ཁྲག་གི་ལིང་ག་གཞག་པར་བྱ། །རྩིབས་བརྒྱད་བཅུ་དྲུག་རྩེ་བར་དུ། །ལོ་ཟླ་མིང་དང་<milestone unit="line" n="60.4"/>སྲོག་ལུས་དང་། །ཡུལ་འཁའ་ལ་སོགས་བྲི་བར་བྱ། །རྩིབས་ལ་གསད་པའི་ཡང་སྙིང་དང་། །ལུས་སྲོག་འཇོམས་པའི་ཡི་གེ་བྲི། །འཁོར་ལོ་ཁ་སྦྱར་བར་སྣང་དགྲམ། །ཞག་གསུམ་བར་དུ་བསྒྲུབ་པ་རྩམས། །གསང་<milestone unit="line" n="60.5"/>བའི་ཡང་སྙིང་ནག་པོ་དང་། །ཐུན་གྱི་ཡང་སྙིང་དྲིལ་བས་བརྡེག །སྟེང་འོག་སྔགས་ཀྱི་སྨོད་པ་དང་། །བསྒྲུབ་པའི་ཡང་སྙིང་ཡིན་ཞེས་བཤད། །བདག་ཉིད་འཆི་བདག་བསྒོམ་བྱས་ལ། །ལས་མཁན་ཨ་བ་གླང་མགོ་<milestone unit="line" n="60.6"/>ཅན། །བྲན་གྱི་ཚུལ་དུམ་དུན་དུའོ། །ཤ་ཁྲག་གཏོར་མ་གཏང་བ་དང་། །ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བའི་རིམ་པ་བྱ། ཁྲམ་སྔགས་དྲུག་གི་སྐབས་སུ་བཟླས། །དེ་ནས་རྟགས་ལ་ཕེབས་པ་དང་། །འཁོར་ལོ་དྲིལ་ལ་ཐོད་པར་<milestone unit="page" n="61"/><milestone unit="line" n="61.1"/>༄༅། །གཞུག །མི་ལྡོག་དགོས་བས་ལྟོ་ཕྱེ་བརྩི། །དུས་ཚོད་ངེས་པར་རིགས་བཞི་བརྟག །དེ་ལྟར་རྫོགས་དད་ལས་མཁན་ལ། །གཟིར་ཞིང་མནན་པའི་ལས་ཀྱང་བྱ། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་ངེས་པར་ནི། །འགྲུབ་<milestone unit="line" n="61.2"/>པར་ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་བཤད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པའི་རྒྱུད་ལས། །མཛེ་ནག་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ནང་བསྒྲུབ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀླུའི་རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="61.3"/>བདག་པོས། གསང་བ་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་འདི་དག་གསུངས་སོ། །གཞན་ཡང་རླུད་ནག་དབེན་པ་མྲ །ཀླུ་ཡི་ས་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་བྱ། །གསད་ཁྲམ་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །གྲུ་གསུམ་བསྣོལ་མ་སྦག་དུ་བརྩི<milestone unit="line" n="61.4"/>ག །སྐྲུལ་དང་མེ་རིས་བརྒྱན་བྱས་ལ། །དུག་སྣ་དགུ་དང་ཁྲག་སྣ་དགུ །ཕུར་པ་རུག་ཕུར་སྦམས་ལ་གཞག །དཀྱིལ་འཁོར་དམར་ནག་སེར་ནག་དང་། །མཐིང་ནག་ཉིད་དུ་བྱ་བར་བཤད། །སྦྲུལ་ནི་དྲུག་གིས་བརྒྱན་<milestone unit="line" n="61.5"/>པ་ཉིད། །དེ་ནས་མི་སྡུག་མཛེ་ཅན་མགོ །བླངས་ལ་ཤ་སྤངས་དྲི་མ་བཀྲུ། །ཐོད་པ་གཤགས་ལ་འཆི་བདག་རྟག །ཞལ་དབྱེ་རམས་དང་ཁྲག་སྦྱོར་བས། །དམར་ནག་ཆེན་པོ་འཇིགས་པར་བྲི། །མཆེ་བའི་རྣོ་དབལ་<milestone unit="line" n="61.6"/>བརནསཀྱང། །གཤིནརྗེསྨོནཔ་ལྕགས་ཀྱུས་བསྐོར། །ཨ་ཕོར་ཡབ་ཡུམ་གྱི་གཟུགས་བྲིས་ལ། །ལྟོ་བར་གསད་པའི་ཙཀྲ་བྲི། །སྲིད་གསུམ་རྩ་གསུམ་གྲོང་ཁྱེར་གསུམ། །ཡུམ་གྱི་ལྟོ་ན་གནས་པས་ན། །འཁོར་ལོ་<milestone unit="page" n="62"/><milestone unit="line" n="62.1"/>ཡུམ་གྱི་ལྷོ་བར་བཅའ། །དབུས་སུ་དྲག་པོ་ཟླ་གམ་དབང་། །ཙཀྲ་རྩིབས་ནི་བརྒྱད་དུ་ལྡན། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་བཅུ་དྲུག་གོ །ཡང་རིམ་མུ་ཁྱུད་ལྕགས་རི་བོ། །དེ་ལ་གནས་པའི་རིམ་པ་ནི། །བཅུ་དྲུག་གཟུགས་ཕུང་<milestone unit="line" n="62.2"/>འཇོམས་པའི་འབྲུ། །རྩིབས་བརྒྱད་འཁོར་ལོ་དེ་ལ་དགོད། །གསད་པའི་ཡང་སྙིང་འཁོར་ལོ་དེ། །བཅུ་དྲུག་རྩིབས་ལ་འབྲུ་སྡེབས་དགོད། །མཐའ་བསྐོར་གསད་པའི་གསང་སྔགས་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་སྐྲུ་གྲི་ལྕགས་<milestone unit="line" n="62.3"/>རིའོ། །མཛེ་ནག་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་སྟེ། །ཐོད་པ་ལྕགས་ཀྱི་ཁང་པ་ཡི། །ཡབ་ཡུམ་སྟེང་གཅོད་འོག་གཅོད་ཀྱིས། །ལས་ནི་མཉམ་པ་འགུགས་ཀྱིང་སྒྲོལ། །བར་དུ་དགྲ་གཟུགས་འཁོར་ལོ་ལྡིང་། ཁ་སྦྱར་གསང་བ་ཙཀྲ་<milestone unit="line" n="62.4"/>སྟེ། །སྲིད་གསུམ་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །རོ་རས་ཞིང་ལྤགས་འཁོར་ལོ་ལ། །བཅུ་གཉིས་རྩིབས་ལྡན་མུ་ཁྱུད་གསུམ། །ཕོ་བྲང་གྲུ་གསུམ་གླིང་དགུ་ལ། །མཛེ་དམར་མེ་ཡིས་བསྲེགས་པ་ཡི། །འཁོར་ལོ་སྟེང་གཅོད་<milestone unit="line" n="62.5"/>འོག་གཅོད་ཡིན། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་ཞབས་མ་ལ། །ཞབྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་རྒྱ་གྲམ་ལྡན། །མཛེ་སྐྱ་རླུད་གི་འབུད་པ་ཡིས། །འཁོར་ལོ་སྟེང་གཅོད་འོག་གཅོད་ཡིན། །ཡང་ན་ཐོད་པའི་ཕྱི་རོལ་ལ། ཁྲུ་གསུམ་རྒྱ་<milestone unit="line" n="62.6"/>གྲམ་ལྡན་པ་ལ། །མེ་དང་རླུད་གི་ས་བོན་དགོད། །ཡང་སྙིང་འཁོར་ལོ་ཡིན་པར་བཤད། ཁྲམ་དཀར་ཁྲམ་ནག་ཅེས་པ་དང་། ཁྲམ་སྔོན་དང་ནི་ཁྲམ་ནག་དང་། ཁྲམ་དམར་ཁྲག་ནག་ཅེས་བྱ་བ། །ནམ་ར་སུ་ཡི་རྒྱུ་ལས་<milestone unit="page" n="63"/><milestone unit="line" n="63.1"/>༄༅། །བྱ། །མོན་དང་མཛེ་ཕོ་རབས་ཆད་གསུམ། །གང་རུང་གཅིག་ལ་རྫོགས་པར་བྱ། ཁྲམ་སྔགས་བར་དུ་ལིང་ག་གཞུག །ཡང་ན་གཉེན་གནས་ཤིང་ལ་བྱ། །བསྒྲུབ་དང་གསད་པའི་འཁོར་ལོ་ནི། །སྐོར་<milestone unit="line" n="63.2"/>བའི་རིམ་པ་གཉིས་སུ་ཤེས། །བསྒྲུབ་པའི་རྡུལ་ཚོན་སྔགས་ལ་བསྐོར། ཁྲམ་བར་ལིང་ག་དམིགས་པའི་རྟེན། །གསད་པ་ཐལ་བའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །ལྡིང་བའི་ལིང་ག་དམིགས་པའི་རྟེན། །གང་དུ་གཏོད་པའི་ས་<milestone unit="line" n="63.3"/>ཕྱོགས་ནས། །རྟེན་གྱི་རྡོ་ཤིང་བླངས་བྱས་ལ། །རྟགས་ཀྱི་རིམ་པ་དེ་ལ་ལྟ། །ལས་མི་ནུས་ན་འབྲོས་པར་འགྱུར། །དཀར་པོ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པ། །གསེར་ཕུད་བཤོས་བུས་མཆོད་ཅིང་རྦད། །དེ་ནས་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="63.4"/>བསྐོར་བ་ནི། །རྒྱལ་རིགས་ས་ཡི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །ཉི་མ་དང་པོ་མགོ་འཁོར་དང་། །ལྕི་ཞིང་འཐིབས་པའི་མཛེ་ནད་འབེབས། །གཉིས་པ་བྲམ་ཟེ་ཆུ་ལ་སྐར། །གྲང་ཞིང་འདར་བའི་མཛེ་ནད་དང་། ཁྲག་སྒྱུག་པ་ལ་ཐེ་<milestone unit="line" n="63.5"/>ཚོམ་མེད། །གསུམ་པ་རྗེ་རིགས་མེ་ལ་སྟེ། །ཚ་ཞིང་བསྲེག་པའི་མཛེ་ནད་དང་། །ཡིད་འཁྲུག་པ་རུ་ཡང་དག་བཤད། །བཞི་པ་དམངས་རིགས་རླུང་ལ་སྟེ། །ཡང་ཞིང་གཡོ་བའི་མཛེ་ཡམས་དང་། །སྨྱུ་ར་ཡ་ལ་གདོན་མི་<milestone unit="line" n="63.6"/>ཟ། །ཡང་ན་འཁོར་ལོ་རྒྱུན་དུ་སྟེ། །བླ་རྟགས་བྱུང་ན་དྲག་པོ་ཐུན། །ཡང་སྙིང་ནག་པོ་དྲིལ་བས་བརྡེག །དེ་རྫོགས་ཁྲམ་བདག་ཐུན་རྣམས་བརྡེག །རྫོགས་དང་གཏད་པར་བྱ་བ་ནི། ཁྲར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་ཕྱོགས་བཞི་<milestone unit="page" n="64"/><milestone unit="line" n="64.1"/>ཡིས། །ཆུ་མིག་བརྟག་དང་རྐོ་ཚད་བྱ། །སྲང་དང་སྒོ་དང་བྱ་རའི་ས། །ལྐུགས་ས་ལ་སོགས་ཀླུ་གནས་པར། །དུས་ཚོད་ངེས་པར་གཏད་པར་བྱ། །ལོ་ཟླ་ཁམས་དང་འབྱུང་བའི་ས། །རིགས་བཞི་རྟགས་དང་ཕྱོགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="64.2"/>ཤེས། །ལྡོག་པ་ས་ཡི་བདག་པོ་ཡིན། །ལྟོ་འཔྱེ་བརྩི་བ་གཅེས་པ་སྟེ། །ལམ་གཟུགས་ཟ་ཁ་སྤོ་བར་བྱ། །ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་འདི་ལྟ་བུ། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་གྱིས་འཁོར་བ་སྟེ། །འཇིགས་བྱེད་གཤིན་རྗེའི་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="64.3"/>གྱིས། །མཚོན་ཆ་འཁོར་ལོ་ལྟ་བུའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་བཤད་པ་ལས། མཛེ་ནག་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་གསང་བ་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="64.4"/>ནས་ཀླུའི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་འཇམ་དཔལ་གྱིས། གཤིན་རྗེ་ཀླུ་བདུད་ནག་པོའི་འཇིགས་བྱེད་མགོ་དགུ་པ་ཡི་སྲོག་གི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་འདི་དག་གསུངས་སོ། །ཨོ་ཀ་པ་ཏི་པ་ཙ་ཡ། ནཱ་ག་རག་ཤ་ཆེ་གེ་མོ་ཧེ་ཁུ་ལམ་ཕེ་<milestone unit="line" n="64.5"/>ནན། ཕོས་ཕོས་ཤིག་ཤིག །ཆུ༷་ཆུ༷་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ། ཀླུ་ནག་པོ་མགོ་དགུ་པ་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་མ་ར་ཡ་ཛ་ཛུ། འདི་ནི་ཀླུ་ཡི་རང་བཞིན་སྲོག །ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །གཅོད་པའི་སྤུ་གྲི་དུག་གི་ངར། །ནག་པོ་<milestone unit="line" n="64.6"/>མགོ་དགུ་ཞེས་བྱ་བ། །ལས་ལ་གཟུད་པའི་སྔགས་ཡིན་ཏེ། །དགྲ་སྲོག་གནད་ནས་དགུག་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་ཀླུ་ནག་པོས་གསད་པའི་སྔགས། །མཚོན ཆསྐྲུགྲིལྟབུའདི་དག་གསུངས་<milestone unit="page" n="65"/><milestone unit="line" n="65.1"/>༄༅། །སོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ སརྦརུ་པ་ཙ་ལཕེ་ཤ་ཧུ༷། གཟུགསསུའཇོམས་པའི་མཚོན་ཆ་སྟེ། །ཀླུ་ཡི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་ཡིན། །ཨོ་པ་ཏི་པ་ཙཡ། ནཱ་ག་རག་ཤ་ཆེ་གེ་མོསྐྲུ་ཤན་ཏེ། ཡུ་ནཱ་གཡ་ནི་ཀུ་རུ་<milestone unit="line" n="65.2"/>ཙ་ཡ། ཡ༷་ཡ༷་མྱར་ཡ་ཛ་ཛ། རྦད་ཡ་རྦད་ཡ། འཁོར་ལོ་ཁ་རྒྱུན་ལྕགས་རིའི་སྔགས། །གནས་མི་འ་་པའི་སྤུ་གྲི་སྟེ། །འཁོར་ལོ་ནགཔོའིསྔགསསུ་བཤད། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙཡ། ཛལ་བི་རཙ་པ་ལ་དུ་ཤན་ཆེ་གེ<milestone unit="line" n="65.3"/>མོ་ལ་མྱ་ར་ཡརྦད་ཡ༷ ཡ༷། མཛེནག་ལས་མཐའ་བརྟུལ་བའིསྔགས། ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོནག་པོཡིན། ཨོནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ། ནཱ་གརག་ཤཡག་ཤ་ཁ་ཡནཧུ༷་ཡ་ཧུ༷་ཡ། དྲི་ཛ་དྲི་ཛཙཀྲ་ཐུམས་ཐུམས་རྦད་ཡ་རྦད་ཡ།<milestone unit="line" n="65.4"/>གསང་བའིཡང་སྙིང་སྐྲུ་གྲི་སྟེ། འདི་ནི་ལས་ཀྱི་གནདགཅོདཡིན། ཨོ་ཧྲི་སྤྱི་བིཀྲི་ཏྭ་ནན་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། ཁ་གནོན་སྟོབསཀྱི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །མེདང་རླུད་ལ་དགོད་པར་བཤད། །དགྲབོའི་སྲོག་ལ་ཛ་ལ་ཛི་ར༷་ར༷་ཧལ་<milestone unit="line" n="65.5"/>ཙ་མ་རིསྙིང་ལ་འདུསནག་པོབམཙི་ཙི་རྒྱས་ཏྲག་ཐུར་སྙིང་ཐུརསྙིངསྙུལམྱགས་མྱགས། རྩབཞི་སྐུམས་ཤན་ཤན་སྲོག་ལ་ཤན། ཐུར་སོད་ཙིསྟ་རྦད་ར༷་རྦདཡ། དགྲབོའི་སྲོགལ་ཛཛ་ལ་ཛི་ཛི་ལ༷་ལ༷་ཧ་ལཙམ་རི་<milestone unit="line" n="65.6"/>སྙིང་ལ་འདུས། ནག་པོ་བ༷་ཙི་ཙི་རྒྱས་ཏྲག་ཐུར་སྙིངལྷུ་ལ་མྱགསམྱགས། རྩབཞིབསྐུམས། ཤནཤན་སྲོག་ལ་ཤན། ཐུརསོད་ཙིཏི་རྦད་ཡ། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཛ་ཛ། ཡ༷་ཡ༷་ཡ༷། ཧ་ལ་ཙ་མ་རིསྙིང་ལ་འདུས་ནག་པོ<milestone unit="page" n="66"/><milestone unit="line" n="66.1"/>བམ་ཙི་ཙི་རྒྱས་ཏྲས་ཐུར་སྙིང་འགུལ། མྱགས་མྱགས་རྩ་བཞིབསྐུམས། ཤནཤན་སྲོགལཤན་ཐུར་སོདཙིཀྟ་རྦད་ལ༷་རྦདཡ༷། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཛ་ལ་ཛི་ཁ༷་ཁ༷་ཧ་ལ་ཙ་མ་རི་སྙིང་ལ་འདུས་ནག་པོ་བམ་ཙི་ཙི་རྒྱས<milestone unit="line" n="66.2"/>པོག་ཐུར་སྙིང་ཐུར་སྙིང་འགུལ་མྱགས་མྱགས། རྩ་བཞི་བསྐུམས་ཤན་ཤན་སྲོག་ལ་ཤན་ཐུར་སོད་ཙིལྟི་རྦད་ཁ༷་རྦདཡ། འབྱུང་བཞི་འཁྲུགས་པ་ལས་ཀྱི་སྔགས། །ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་གསང་བའོ། །ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་<milestone unit="line" n="66.3"/>ནག་པོ་བམ་ལ༷་ར༷་ཁ༷་ཡ༷་ཙི་ཙི་རྒྱསཏྲག་ཐུར་སྙིང་འགུལ། མྱགས་མྱགས་རྩབཞིབསྐུམས། ཤན་ཤན་སྲོག་ལཤན་ཐུརསོད་ལ༷་ནི་རྦད་ཡ། ར༷་ནི་རྦད་ཡ། ཁ༷་ནི་རྦད་ཡ། ཡ༷ནི་རྦད་ཡ། རྩ་ཁྲག་སྙིང་ཐུམས་རི་ལརྦད་<milestone unit="line" n="66.4"/>རྦད། རྦད་ཡ་རྦད་ཡ། འདིདག་འཆི་བདག་ཀླུ་ནག་པོ། །གསྐོའི་བྱེ་མ་གྲངས་སྙེད་དེ། །འབྱུང་བཞི་གནང་ནས་རབ་དཀྲུགས་ཏེ། །གནད་གཅོད་སྤུ་གྲི་རྣོ་དབལ་ཏེ། །གསད་པའི་ཤམ་བུར་ཡང་དག་བཤད། ཁྱབ་<milestone unit="line" n="66.5"/>བདག་ཀླུ་རྒྱལ་ངས་བཤད་དོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་རྫོགསཔ་ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ལས། རྩ་སྔགས་དང་ལས་ཀྱི་སྐྲུ་གྲི་སྔགས་བསྟན་པདེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་<milestone unit="line" n="66.6"/>པོ་ཡིས། །འཇམ་དཔལ་ལ་གསོལ་བ། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །ཡངསྙིང་རྣམ་པར་བཀོད་པ་སྟེ། །ཕུང་ཤིགས་གཉན་རིགས་བདག་པོ་ཡིས། །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་བཤད་པར་མཛོད། །ཅེས་གསོལ་པས། དེ་<milestone unit="page" n="67"/><milestone unit="line" n="67.1"/>༄༅། །ནས་ཀླུའི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོས། ཡང་སྙིང་བཀོད་པའི་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །བ་དང་འོ་མ་མར་དང་ནི། །ཞུན་མར་སྣུམ་གྱི་སྙིང་པོ་མཆོག །ནཱ་ག་རག་ཤ་ཕུང་ཤིག །མགོ་དགུ་བ་གླུའི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="67.2"/>ཡི། །གསད་པ་ཡང་སྙིང་བཤད་པ་འདིའོ། ཁེན་ཏུ་དབེན་ནམ་ནཱ་ག་གནས། །གཉན་ར་ཞེས་པ་གདུག་པ་མྲ །མཎྜལ་བྱས་ལ་དྲི་སྤོས་བྱུག །སྣ་ཚོགས་རྒྱ་མཚོའི་གཟུགས་བྱས་ལ། །སྣ་ཚོགས་ཤིང་གིས་མཛེས་པར་<milestone unit="line" n="67.3"/>བརྒྱན། །གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ཀླུ་ཡི་བདག །སྦྲུལ་གྱི་ར་བས་བརྒྱན་པ་ནི། །ལྕགས་ཁང་ཚུལ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །ནུབ་བྱང་ངོས་སུ་སྒོ་གཅིག་དགོད། །ཟླ་གམ་རེ་ག་ཞི་བ་སྦྲུལ། །རྒྱས་པ་ཆུ་ཡི་རང་བཞིན་ནོ། །སྟོང་<milestone unit="line" n="67.4"/>པའི་ངང་ལས་ཡི་གེ་ཛ། །དེ་ལས་སྡིག་པའི་ཆོ་གའོ། །སྨུག་ནག་འཕྲོ་བའི་བཞིན་ཡང་སྔོ། །འཆི་བདག་ཀླ་ལ་གཏོར་མ་དང་། །དམ་རྫས་གསེར་ཕུད་བཤོས་བུ་དགྲམ། །མཛེ་ཅན་ཕོ་མོའི་ཐོད་པ་ལ། ཁྲ་དང་དྲི་མ་ར་<milestone unit="line" n="67.5"/>རི་སྤང་། །གཤག་ཅིང་ཁ་དོག་དམར་པོ་བྱ། །དགུག་ཕྱིར་རྒྱ་སྐྱེགས་འཁོར་ལོ་ནི། །རྩིགས་དྲུག་ལྡན་པཇོ་བྲི་བར་བྱ། །དགྲ་བོའི་ལིང་ག་ཤེས་པ་ཡིས། །མནན་དང་ཡན་ལག་སྡིག་པ་ཟ། །དཀར་གསུམ་ཨ་མུ་ཀ་ཡི་<milestone unit="line" n="67.6"/>རྫས། །མེ་ཏོག་མང་པོ་བུ་བ་དང་། །མངར་གསུམ་བཙག་གིས་བྲི་བར་བྱ། །མུ་ཁྱུད་སྦྲུལ་གྱི་ར་བ་ནི། །ཐོད་པའི་ཙཀྲ་ནག་པོ་ལ། །གསང་སྔགས་བྲི་ཞིང་དགོད་པར་བྱ། ཁ་སྦྱར་བར་དུ་གསད་པ་ལྡིང་། །སྦལ་པའི་ལྟོ་<milestone unit="page" n="68"/><milestone unit="line" n="68.1"/>བར་ལིང་ག་གཞུག །གསད་པའི་སྔགས་ཀྱིས་མཐའ་བསྐོར་བྱས། །བཟླས་པའི་ཡི་གེ་འཕྲོ་འདུ་ནི། །སྔགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་ཡི་གེ་སྟེ། ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་གྲངས་ལས་བཟླས། །ཡུལ་ལ་སྤྲོ་བ་དམིགས་པ་སྟེ། །འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="68.2"/>རང་ལ་མི་བསྡུ་ཞེས། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ཉིད་བཤད་པའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀླུའི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོས་ནཱ་ག་ཀླུའི་ཚོགས་དབང་དུ་བསྡུ་ཞིང་འབོད་པ་འདི་ལྟའོ། །ནཱ་ག་འདུ་ནཱ་ག་འདུ། ནཱ་ག་ཤན་འདུ། ཧེ་<milestone unit="line" n="68.3"/>ལི་ཧེ་ལི་འདུས་འདུས། ནག་པོ་བམ་ཙི་ཙི་རྒྱས། ཏྲག་ཐུར་སྙིང་ལ་འགུལ། མྱགས་མྱགས་རྩ་བཞི་བསྐུམས། །ཤན་ཤན་སྲོག་ལ་ཤན་ཐུར་སོད་གྲྭཧྭ། བསམ་པ་མ་ཡེངས་སྤྱོད་ལ་བསྟན། །ཤ་ཆང་སྒོག་བཙོང་བུད་མེད་<milestone unit="line" n="68.4"/>སྤང་། །འཁོར་སྡུད་ཡང་སྙིང་རྒྱལ་པོ་འདི། ཁེན་ཏུ་གསང་ཞིང་བཟླས་པ་རྩམ། །དེ་རྟགས་མངོན་དུ་སྟེར་བ་ནི། །སྡིག་པ་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས་པ་དང་། །ཉ་སྦྲུལ་གློག་ལྟར་འགྱུར་བ་དང་། །ཆུ་སྲིན་འབྲུག་ལྟར་སྒྲོགས་<milestone unit="line" n="68.5"/>པ་སྟེ། །གཡག་དང་བ་གླང་བས་དཔག་དཀའ། །རྨི་ལྟས་མཚན་མ་དེ་ལ་གཟུད། ཁྲ་ཀྲ་བ་ལྡགས་ཤུ་བ་དང་། །སྦྱིད་ཅིང་ཚ་དང་འཁྱུག་དང་འཁོལ། །མངོན་རྟགས་བསྒྲུབ་པའི་རྫས་དག་ལ། །བརྒྱ་སྟོབས་རྒྱ་མང་<milestone unit="line" n="68.6"/>པོར་འོང་། །མྱར་དུ་ལས་ལ་ཤིས་པས་གཏད། །ཞགས་དྲངས་རྒྱུན་གྱི་མཐའ་ལ་ཡང་། །རྟགས་བྱུང་དགྲ་སྲོག་དགུག་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཡང་ཀླུའི་བདག་པོ་ཨ་མུ་མངོན་དུ་ནཱ་གས་དགུག་པ་འདི་དག་ཆེད་དུ་གསུངས་<milestone unit="page" n="69"/><milestone unit="line" n="69.1"/>༄༅། །སོ། །ཨོ་ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཡ་རན་ཏྲ་ནན། ནཱ་ག་པུ་ཀ་ནཱ་ག་པུ་ཀ །ཧུ༷་ཛུ་ཧཱུཾ་ཛུ། །པདྨ་དྲི་ཛ། ཤང་ཁ་བ་ལ་ནི་ཛུ། དགྲ་བོ་དམ་པ་ཡ་ནི་ཛུ། ག་ལ་སྙེའུ་ཕུ་ནི་ཛུ། རིགས་བཞི་ཕོ་ཉ་པདྨ་ཡི། །དགྲ་བོ་དགུག་པར་<milestone unit="line" n="69.2"/>གྱུར་པ་ཡིན། །དེ་རྟགས་འབྱུང་བ་འདི་ཉིད་དོ། །རང་ལུས་རྟགས་ལས་གྲོལ་བ་དང་། །བཙོན་དང་ཇག་བྱེད་བཙག་འབྱུག་ཅིང་། །སྡོམ་སྡིག་མང་པོ་འབྱུང་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་གསད་པའི་ལས་བྱ་སྟེ། །ཕུ་སྤུགས་<milestone unit="line" n="69.3"/>དྲེ་ལ་སྔགས་དེ་བཞིན་བརྡེག །དེ་ལ་རྟགས་རྣམས་འབྱུང་བ་ནི། །རང་དང་རི་དྭགས་བསད་པ་དང་། །ལུས་ཡང་རྟག་ཏུ་ངེས་པར་གྲོལ། །དེ་ལ་ཁྲམ་གདབ་འབྲུ་གཉིས་བརྡེག །གཤིན་རྗེ་སྟག་མགོ་ནག་པོ་དང་། །ཀླུ་<milestone unit="line" n="69.4"/>དང་བཙན་དང་བདུད་དང་གིང་དང་མ་མོ་དྲེགས་པ་དྲུག །ཁྲམ་གདབ་འཕྲིན་ལས་བཅོལ་བ་དང་། །གསད་པ་ཡང་ནི་ཡིན་ཞེས་བཤད། །དེ་རྗེས་ཀླུ་ཡི་ངན་སྔགས་ཏེ། །དྲུག་སྔགས་བྲམ་ཟེ་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །བརྣག་དེ་<milestone unit="line" n="69.5"/>བརྡེག་པར་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་རྫོགས་གཏད་པའི་ལས་བྱ་བ། །རང་ལུས་སྲ་བའི་གོ་ཆ་བགོ །ཐོད་པ་ཚས་དྲག་རེ་བས་གྲིལ། །ཚོན་སྣ་ལྔ་ཡི་སྲད་བུས་བཅིང་། །གདུག་བྱེད་ཀླུ་ཡི་གཅུན་སྔགས་བཟླས། །ཐོད་པ་ཁྱེར་<milestone unit="line" n="69.6"/>ཏེ་གཏད་པར་བྱ། །ནཱ་ག་ཡོད་དང་མེད་པ་དང་། །དོན་མི་ཁུགས་དང་མི་ཁུགས་དང་། ཁྲམ་ལ་ཐེབས་དང་མ་ཐེབས་དང་། །ནཱ་ག་བྲོས་དང་མ་བྲོས་དང་། །གཏད་ས་ལོག་དང་མ་ལོག་པའི། །ཉམས་ནི་རང་གི་དྲོད་<milestone unit="page" n="70"/><milestone unit="line" n="70.1"/>ཚད་བརྟག །བྱང་དང་བྱང་ཤར་གནས་མཆོག་སྟེ། །ས་དབྱིབས་དམ་གནག་ས་ཆས་རྩུབ། །བྲག་སྣ་ཡོད་པའམ། ཆུ་མིག་ལྐུག་པའང་དེ་བཞིན་ཏེ། །ནག་པོ་བརྩིགས་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །ཟླ་བ་ཟད་པའི་དུས་ཆེན་<milestone unit="line" n="70.2"/>ལ། །གཟའ་དང་བསྟུན་ལ་གཏད་པར་བྱ། །གཏད་པའི་ས་རྡོ་ཤིང་རྣམས་ལ། །འོ་མ་རྩི་སྨན་ལམ་དྲངས་ཏེ། །ཨ་མུ་ཀ་ཡི་ཁང་བར་གཞུག །གགས་བྱ་རྗེས་གཅད་རང་ལུས་བསྲུང་། །ཚ་ཐུར་དུག་ཐབས་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="70.3"/>སྟེ། །འདི་ཤེས་གོ་ཆ་བླ་ན་མེད། །རྡོ་རྗེ་བཞིན་དུ་ལུས་གནས་པས། །ཡང་གསང་གཏེར་གྱི་དམ་པར་བཤད། །ནཱ་ག་ར་ག་ཤ་ཞེས་བྱ་བ། །སྲིན་པོ་བསྒྲུབ་པ་གཤེད་པོ་སྟེ། །དེས་ཀྱང་མཆོག་ཏུ་བསྲུང་བར་<milestone unit="line" n="70.4"/>འགྱུར། །གལ་ལྟེ་འགྲུབ་པར་མ་གྱུར་ན། །བཅྭ་བརྒྱད་སྔགས་ཀྱིས་སྤྱན་དྲངས་ལ། །འབྲུ་དགུས་རྣམ་ཤེས་གཟུགས་ལ་ཡིན། །སོ་བ་ཡིས་ནི་གནད་ལ་དབབ། །སྟོང་སྔགས་དྲུག་གིས་འཕྲིན་ལས་བཅོལ། །དྲག་<milestone unit="line" n="70.5"/>སྔགས་བདུན་པས་བརླག་པར་བསྲེག །གདུག་པའི་ཤིང་ལ་ཧོམ་བཅས་ཏེ། །ནག་པོ་ཀླུ་ཡིས་གསད་པར་བྱ། །ངེས་པར་རྡུགས་ན་བྱ་བ་ལས། །ནན་གྱིས་བྱས་ན་ཡ་བག་ཤ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀླུའི་རིགས་<milestone unit="line" n="70.6"/>ཀྱི་བདག་པོས། གསང་པ་དེ་ཉིད་འདི་དག་གསུངས་སོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ། ནཱ་ག་རག་ཤ །ཧེ་ཁུ་ལ་ཕེ་ཤན་ནག་པོས་ཤིག་ཤིག །ཆུ༷་ཆུ༷་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ། ཀླུ་ནག་པོ་མགོ་དགུ་པ། དགྲ་བོ་ཟུང་ཟུང་ཆིངས་ཆིངས་ནཱ་ར་<milestone unit="page" n="71"/><milestone unit="line" n="71.1"/>༄༅། །ཡ། །དགུག་པ་དང་ནི་ཡང་སྙིང་ནི། །སུམ་སྦྲེལ་སྔགས་ཀྱིས་གསད་པ་གྲུབ། །ཐོད་པ་བྲི་བ་དེ་བཞིན་ནོ། །རྟག་ཏུ་གཉན་པོར་འཆི་བདག་བསྒོམ། །ཀླུ་གཏོར་གཏང་ཞིང་སྤྱོད་ལམ་བསྲུངས། །ནཱ་ག་ཤན་<milestone unit="line" n="71.2"/>ཏུ་དུས་སི་བས། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ནན། ནཱ་ག་མི་ར་རྦུད། ཤན་ཏི་ཤ་རུ་ཚུབས། ནག་པོ་ཨ་རོ་ལིག་ཤམས། ན་ག་དུན་དུན་གྱེན་གྱེན། །ནཱ་ག་དུ་ཡ་ཡ། ཙུབ་ཙུབ་དུ་ཤ་རྦད། འདི་ནི་གསང་བ་གནད་ཀྱི་སྔགས། །ན་གའི་སྨོད་<milestone unit="line" n="71.3"/>པས་ལས་ཁ་རྟུལ། །ས་བྱི་བ་ཆོག་ཁུང་ལིང་ཁུག་ལིང་ཧེ་ཧེ་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ས་མ་ཡ་ཕཊ། ས་བྱི་ཅོག་ལིང་མ་མ་མུགས་མུགས་ཧི་བྱི་ལ་ཆོ་ཆོ་ཨ་ལ་གུག་ལིང་སྲུཧྭ། འདི་ནི་ས་ཁ་དབྱེ་བ་དང་། །ཀླུ་ཡི་གཅུན་སྔགས་<milestone unit="line" n="71.4"/>ཡིན་པར་བཤད། །ནཱ་ག་ར་ཛ་ཨ་བེ་ཤ་ཡེ་ཨུ། གཟུགས་ལ་དབབ་པའི་ཡང་སྙིང་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་པར་བཤད་པ་ལས། སྡིག་པ་ནག་པོ་ཕུག་ཤིག་གི་ལས་བསྟན་<milestone unit="line" n="71.5"/>པའི་འཁོར་ལོ་སྟེ་ལེའུ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས། ཡང་སྙིང་ཞེས་པ་དེ་ལྟར་ན། །ཀླུ་སྦྲུལ་ནག་པོའི་སྦྱོར་བ་དག །འཁོར་ལོ་ནག་པོ་བཤད་པར་མཛོད། །ཅེས་པ་དང་། ཀླུའི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="71.6"/>འཇམ་དཔལ་གྱིས། ཀླུ་བདུད་སྦྲུལ་ནག་གི་ལས་རིམ་འདི་དག་བཤད་དོ། །དང་པོར་རིགས་ཅན་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །དབེན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །མཎྜལ་མཉམ་པོ་ཡིད་འོང་ལ། །དྲི་སྤོས་སྨན་གྱིས་བྱུག་པར་<milestone unit="page" n="72"/><milestone unit="line" n="72.1"/>བྱ། །གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ཟླ་གམ་དམར། །ཆུ་སྐྱེས་འདབ་མ་དེ་བཞིན་བཞི། །དཀར་དང་དམར་དང་སེར་དང་ལྗང་། །སྦྲུལ་རིགས་བརྒྱན་པ་ཁོར་ཡུག་གོ །གསེར་རམ་ཡང་ན་དངུལ་ལམ་ནི། །ཡང་ན་སྣུམ་པའི་ས་<milestone unit="line" n="72.2"/>ལ་བྱ། །དཔའ་བོ་ཏི་པ་ཙ་ཡི་གཟུགས། །སྐུ་ཡི་རྟེན་དུ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །བུམ་པ་བཞིར་ནི་ཀླུ་སྨན་དང་། །འོ་མ་གཙང་མའི་ཆུ་ཡིས་བཀང་། །པདྨ་བཞི་ལ་དེ་བཞིན་ནོ། །མཆོད་པའི་བྱེ༷་བྲག་ཇི་སྙེད་དང་། །གཏོར་<milestone unit="line" n="72.3"/>མ་དག་ནི་དགོད་པར་བྱ། །དབྱིངས་ལས་རིག་པ་ངོ་བོ་ཆེ། །དེ་ལ་སྤྲོ་བསྡུ་མི་བྱ་བར། །སྦྲུལ་ནག་ཆེན་པོ་ཉིད་དུ་དམིགས། །དེ་བསྒོམ་དེ་ཉིད་བསྒྲུབ་པ་སྟེ། །སྙིང་པོ་ཞེས་པ་དེ་ཉིད་དོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ། ན་ག་<milestone unit="line" n="72.4"/>རག་ཤ་ཧུ༷། དེ་རྟགས་འབྱུང་བ་འདི་དག་གོ །ལུས་ཡང་སེམས་གསོལ་སྟོབས་འཕེལ་ཞིང་། །རྨི་ལྟས་སྣ་ཚོགས་ཉིད་ཀྱང་སྟོན། །རྟགས་ནི་མཐོང་ནས་རྫས་དབུལ་ཞིང་། །ཀླུ་བདག་ལས་མཁན་བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="72.5"/>བརྩམ། །གཉན་གནས་ས་ནི་བླང་བར་བྱ། །དེ་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫས་དད་བརྟེན། །མཎྜལ་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ལ། །ཟླ་གམ་གསུམ་ནི་དམར་པོར་བྱ། །ཕྱི་རིམ་དྲག་པོ་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན། །ཕ་མེས་ཐོད་པ་བརྣག་<milestone unit="line" n="72.6"/>པའི་རྫས། །རབས་ཆད་མོན་དང་མུ་རུ་ས། །དག་དིག་གླེན་པ་བཀྲ་མི་ཤིས། །གཤགས་ལ་འཁོར་ལོ་བྲི་བར་བྱ། །ཡང་ན་རས་སམ་གྲོ་ག་ལ། །སྦྲུལ་ནག་འཁྱིལ་པའི་འཁོར་ལོ་བྲི། །དེ་ཡི་ལྟེ་བར་ཨ་མུ་ཀ །ཕྱི་<milestone unit="page" n="73"/><milestone unit="line" n="73.1"/>༄༅། །རོལ་རོ་སྟེར་ཅན་བྲིའོ། ཁེང་སྦལ་ས་ཡི་ག་འུ་དང་། །གླང་རུ་ལ་ནི་ཡང་དག་བརྗོད། །ཞི་བ་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །བརྣག་པའི་རྗེས་དང་གོས་དུམ་སྐྲ། །དྲི་མ་ཆུ་དང་ཐིགས་པ་ལ། །མཚལ་ཆེན་ཁུ་བས་བྲི་<milestone unit="line" n="73.2"/>བའམ། །རག་ཏས་སྦྱར་བ་དྲག་པོའོ། །མིང་རུས་བླ་དགས་རྫོགས་པ་དང་། །དུག་ཤིང་དྲག་པོ་གཉན་རའམ། །ཡང་ནན་རི་སུར་སུ་དག་མི། ཁྲམ་ཤིང་དུག་གིས་དྲེགས་པ་དྲུག །སྔགས་དགོད་རྣམ་པར་བསམ་པ་<milestone unit="line" n="73.3"/>དང་། གྲུ་གསུམ་རྩེ་ལ་དགོད་ཅིང་གཟུགས། །སྟོང་ཉིད་རང་རིག་སྦྲུལ་ནག་སྟེ། །མགོ་དགུ་ལྕགས་སུ་འཇིགས་པ་གདེངས། ཁ་རླངས་གདུག་པ་སྦྲུལ་དུ་འཁྱུག །གཡོན་ན་བུད་མེད་སྦྲུལ་མཇུག་ཅན། །ཟླ་གམ་གསུམ་<milestone unit="line" n="73.4"/>ལ་གནས་པ་ནི། །སྐུ་ཡི་སྤྲུལ་བ་གླང་མགོ་ཅན། །གསུང་གི་སྤྲུལ་པ་ཞགས་པ་ཅན། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་སྒྱུ་མ་ཅན། །གྲུ་གསུམ་རྩེ་ལ་དྲེགས་པ་ཉིད། །དེ་བསྒོམ་དེ་དག་བོད་ཅིང་དགུག །ར༷་ཡ༷་ཁ༷་ལས་གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="73.5"/>སྦྱངས། །ཨ་ལས་བདུད་རྩིར་གྱུར་བ་སྟེ། །རྩ་བའི་སྔགས་ཀྱིས་དབུལ་བར་བྱ། །འོད་ཟེར་སྦྲུལ་ནག་འཁྱིལ་བ་ལས། ཁ་རླངས་སྔགས་བཅས་སྦྲུལ་དུ་འཁྱུག །གང་ཡིན་གཟས་པ་གསོད་ཅིང་དགུག །དེ་རྟགས་སྡུག་<milestone unit="line" n="73.6"/>དང་མི་སྡུག་པ། །གནག་དང་བ་གླང་སྦྲུལ་དང་ནི། །སྦལ་པ་ནག་པོ་མཐོང་ན་གྲུབ། །ཡུངས་ཀར་ཉུང་ནག་སྐེ་ཚེ་ཡིས། ཁྲག་དང་དུག་བསྲེས་ངར་གླུད་བརྡེག །དགུག་དང་བསད་པའི་ཉིན་མཚན་དབྱེ། །རྫོགས་ནས་<milestone unit="page" n="74"/><milestone unit="line" n="74.1"/>ཁྲམ་གདབ་གཏད་ལས་བཙལ། །འཁོར་ལོ་ཐོད་པ་རེ་བས་གྲིལ། །ཚོན་སྣ་ལྔ་ཡི་སྐུད་པས་གྲིལ། །ལིང་ག་ཁྲམ་བཅས་སྦལ་བར་བྲུབ། །རྒྱལ་པོ་རྗེའུ་བྲམ་ཟེ་དམངས། །རྒྱུ་བའི་དུས་སུ་མ་ནོར་གཏད། །དྲེགས་པ་<milestone unit="line" n="74.2"/>དྲུག་པོ་གནས་པའི་སར། ཁྲམ་གྱིས་ལིང་ག་རེ་རེ་གཏད། །དེ་རྟགས་མྱུར་དུ་འོང་བར་བཤད། །གལ་ལྟེ་དེ་ལ་རྟགས་མེད་ན། །བརྣག་པའི་གཟུགས་བཅས་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །རྩིབས་ལ་འབྱུང་བ་གནད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="74.3"/>སྔགས། །ལས་ཀྱི་ལུས་སྲོག་འབྱེད་པ་དག །བརྗོད་ན་ལྷ་ཡང་རླག་བྱེད་ན། །འབྱུང་བའི་ཕུང་པོ་སྨོས་ཅི་དགོས། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀླུའི་རྒྱལ་པོས། གསང་སྔགས་འདི་དག་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་བཏོན་<milestone unit="line" n="74.4"/>ནོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ཧུ༷་ཛ། ནཱ་ག་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ཧུ༷་ཛ། །ནཱ་ག་རྭ་ད་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ་བ༷་ར༷་ཛ། ནཱ་ག་ར་ཛ་ས་མ་ཡེ་བ༷་རིལ་ཛ། ནཱ་ག་དུན་དུན་ཧེ་ལི་ཧེ་ལི་འདུས་འདུས་མ་ཡ་ཛ། ཀླུ་ཡི་བདག་པོ་འཆི་བདག་ཉིད། །རིག་<milestone unit="line" n="74.5"/>པའི་རྒྱལ་པོ་ཡབ་ཡུམ་དང་། །སྲོག་གཤེད་འཁོར་དང་བཅས་པ་ཡིས། །རྩ་བ་དྲིལ་བའི་བསྒྲུབ་སྔགས་ཏེ། །སྤྲིད་དང་གཡལ་གྱིས་བར་མ་ཆོད། །སེམས་ཀྱི་འདུ་འཛི་སྤངས་ལ་སྒྲུབ། །འདི་ནི་ཡང་དག་རྫོགས་པ་ཡི།<milestone unit="line" n="74.6"/>ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ངས་བཤད་དོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ། དགྲ་བོའི་གློ་སྙིང་མ་ར་ཡ། ཀླུ་སྦྲུལ་ནག་པོ་ནཱ་ག་སྙིང་ལ་ཁྲུམ་པུ་ཡེ་ཛ། ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ། དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་ཡ་རྦད་པུ་ཡེ་ཐུམ་རིལ་ཡེ་ཛ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་<milestone unit="page" n="75"/><milestone unit="line" n="75.1"/>༄༅། །དགྲ་བོ་ནི་རྦད། ཤན་ཏིངརྦད། ཁྲན་ཏིང་རྦད། སྲོག་ཏི་རྦད། སྙིང་ལརིལ་རིལ་རྦད། ཤ༷་ཤ༷་རྦད། མྱརཡ་རྦད། ཞག་གསུམ་བར་དུ་བཟླས་པ་སྟེ། །གསད་པའི་ཡང་དག་བཤད། །ནག་པོ་ཏི་བ༷་ཙོ་<milestone unit="line" n="75.2"/>ཙིར་ལ། །ཙ་ཙུར་ལ་ཙིར་ཙིར་བེ་རུ་ཤོ་ནཆེ་གེ་མོལ་ཡ༷་ཡ༷་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙཔོ་ཙུཏ་རུགལག་ཤ་ཆེ་གེམོ་ཡ༷་ཡ༷། ཨ་ཤ༷ ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཙ་ཕུ་བཛྲ་ལ༷་བཛྲལ༷་ཁཡན་ཧུ༷་ཤོ་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཛ། དགུགཔ་ཞེས་བྱ་ཨ་མུ་<milestone unit="line" n="75.3"/>ཀ །ཉིན་སྔགས་ཡིན་པར་ཡང་དག་བཤད། །ནཱ་ག་རྭ་རྫིཙིཀྟ་གཤོགསགཤོགས། ཆིངས་ཆིངས་ཤིག་ཤིག་ཆུ༷་ཆུ༷་རུལ་ཡ། ཏི་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ་ཛ་ཛ། གནད་གཅོད་པ་སྟེ་གསང་བའི་སྔགས། གཟུགས་ཀྱི་མཐའ་མར་ཡིན་<milestone unit="line" n="75.4"/>ཞེས་བཤད། །ཨེ་བ༷ ལ༷་ར༷ ཡ༷་ནཱག་ཛ་ལ་ཛིདགྲ་བོའིསྙིང་ལ་ར༷་ར༷་ར༷ཧ་ལ་འདུས་རྦད། ནཱ་ག་ཛལ་ཛི་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལབ༷་བ༷་བ༷་འདུས་མུ་ར་ཡ། ནཱག་ཛ་ལདགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་ལ༷ ལ༷་ལ༷་འདུས་བཱ་ར་ཡ། ནཱ་ག་ཛ་ལ་ཛི་<milestone unit="line" n="75.5"/>དགྲ་བོའིསྙིང་ལཡ༷ ཡ༷་འདུསམ་ར་ཡ། རྒྱུ་འདུས་དྲག་པོ་སྙིང་ཐུར་དགྲ་ལ་སྨྱོ། གནད་དགུ་གཅོད་པ་འབྱུང་བའི་སྔགས། །ལས་ཀྱི་མཐའ་རྒྱ་ཡིན་ཞེས་བཤད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་<milestone unit="line" n="75.6"/>པཁྱབ་བདག་ཡེཤེས་ལས། ཀླུབདུད་སྦྲུལ་ནག་གི་འཁོར་ལོ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིངཔོས་གསོལ་པ། འཇམ་དཔལ་ཀླུ་ཡི་རིགས་དགཆེ། །སྙིགསམ་ལྔ་ཡིདུས་ཉིད་དུ། །སྔགས་<milestone unit="page" n="76"/><milestone unit="line" n="76.1"/>པ་རྡོ་རྗེ་ནང་འཐབ་བམ། །རུས་སྦལ་འཛིང་འཐབ་བྱུང་བའམ། །ཕ་ཚན་ཆེན་པོ་དགྲར་ལངས་ན། །ལིང་ག་བདུན་སྦྲག་ཇི་ལྟར་བྱ། །ཞེས་གསོལ་པས། །ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་རུས་སྦལ་ཆེན་པོའི་ལིང་ག་བདུན་སྦྲག་འདི་<milestone unit="line" n="76.2"/>དག་བཤད་དོ། །འཁོར་ལོ་བདུན་སྦྲག་གསང་བ་འདི། །གདུག་པའི་གནས་སུ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །རྒྱུ་ནི་ལྔ་ཕུང་ཚང་བ་ཡི། །གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་རིལ་ཅིག་གོ །དེ་ལ་བཅའ་བའི་རིམ་པ་ནི། །གཉན་རའི་ས་ལ་མཎྜལ་<milestone unit="line" n="76.3"/>བྱ། །ཆག་ཐིག་གདབ་དེ་དེ་བཞིན་ཏེ། །གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་ཟླུམ་བོའི་སྔགས། །གྲུ་ཆད་བར་ཁྱམས་སྒོ་བཞིར་ལྡན། །དེ་ལ་རྒྱུ་ཡི་རྫས་དགོད་པ། །མགོ་ལ་འཆི་བདག་ཡབ་ཡུམ་གྱི། །གཅོད་པའི་འཁོར་ལོ་མཁས་པར་<milestone unit="line" n="76.4"/>བྲི། །རྐང་བརྒྱད་ཀླུ་ཆེན་ནག་པོ་བརྒྱད། །སྦྲུལ་ནག་བརྒྱད་དུ་བྱ་བར་བཤད། །རྩིབ་མ་ལ་ནི་ཁྲམ་དྲུག་གོ །སྒལ་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་ལ། །ཀླུ་རིགས་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་ཡི། །སྦལ་ནག་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔའོ། །སོགས་པ་གསེ་བྱང་གི་ཞེས་<milestone unit="line" n="76.5"/>བཤད། །དེ་ཡི་རིམ་པ་གནས་བཀོད་ལ། །བསྒྲུབ་པ་རྫོགས་དང་གཏད་བསྒྲུབ་བོ། །རུས་སྦལ་ཆེན་པོའི་མན་ངག་ནི། ཁམ་པའི་ག་འུ་མེས་སྨིན་པ། །དེ་དག་རུས་སྦལ་གཟུགས་སུ་བྱ། །ལུས་ཀྱི་བང་མཛོད་བཅུ་<milestone unit="line" n="76.6"/>གཉིས་དང་། །མགོ་ལུས་ཚང་བ་དེ་ཡིན་ཏེ། །ཡན་ལག་དྲུག་ཏུ་བཤད་པའོ། །བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་དང་ནི། །ཟླ་གམ་མུ་ཁྱུད་གྲུ་ཆད་ཁྱམས། །སྒོ་བཞིར་གཏོར་ཏེ་བསྒྲུབ་པ་དང་། །རུས་སྦལ་ལུས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="77"/><milestone unit="line" n="77.1"/>༄༅། །གསང་མརྫོད་དུ། །མགོ་དང་སྙིང་ཁ་ལྟོ་བ་དང་། །ལྟེ་བ་མཚན་མ་ཡན་ལག་ལ། །མགོ་བོའི་འཆི་བདག་ཡབ་ཡུམ་དང་། །ང་རྒྱལ་ཆེ་ཆུང་བཙན་དང་ནི། །ཀླུ་བཙན་ལས་ཀྱི་རྣོ་མྱུར་ཏེ། །ཡང་སྙིང་སྐྲུལ་<milestone unit="line" n="77.2"/>ནག་འཁྱིལ་བ་དང་། །སྦལ་ནག་སྡིག་པ་ཁྲམ་བྱང་དང་། ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་སྦལ་པའི་གྲངས། །རྐང་ཆེན་བརྒྱད་པོ་དྲིལ་བྱས་ཏེ། །རུས་སྦལ་ཆེན་པོར་བསྒྲུབ་པ་ཡིན། །གཏད་པ་ཀླུ་དང་བདུད་གནས་སམ། །གཞན་གྱིས་<milestone unit="line" n="77.3"/>བགྲོད་གཅིག་ལྟ་བ་ནི། ་གོན་ཏུ་ཡང་ང་མ་འཇིགས་པ། །གཡའ་སྤང་གནས་པ་ལྐུགས་པ་མཚོ། །དེར་ནི་གཏད་པ་ཡང་དག་གོ །གསང་སྔགས་དྲིལ་ཏེ་བདུན་སྦྲག་པ། །རུས་མང་དགྲ་རུ་ལངས་པའམ ཡང་ན་<milestone unit="line" n="77.4"/>གཏང་མཁན་ནང་འགྲས་ན། །སྐྲུ་གྲི་རྣོ་དབལ་འདི་ཉིད་ཡིན། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་པ་ལས་བདུན་སྦྲག་ཆེན་པོ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།ཡང་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་གསོལ་པ། །གཏད་<milestone unit="line" n="77.5"/>པ་ལས་མཐའ་མི་འཆོར་བའི། ཁྲམ་གྱིས་གདབ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཅེས་པས། འཇམ་དཔལ་གྱིས་ཁྲམ་གྱི་རིམ་པ་འདི་དག་གསུངས་སོ། །སྔགས་དང་རྫས་ཀྱི་ཁྲམ་དང་ནི། །གནམ་ཁྲམ་དང་ནི་ས་ཁྲམ་མོ། །སྔགས་<milestone unit="line" n="77.6"/>ནི་དྲེགས་པ་སྲོག་གི་གནད། །མི་འཆོར་བས་ན་ཁྲམ ཞེསབྱ། །གཤིན རྗེཁྲམ བདག་སྟག་མགོ་ཅན། །ཀླུ་ཡི་ཁྲག་བདག་རྒྱུ་མ་ཅན། །བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་བདག་སྲོག་གཅོད་རྗེ། །བཙན་གྱི་ཁྲམ་བདག་ལག་རིངས་<milestone unit="page" n="78"/><milestone unit="line" n="78.1"/>པོ། །གིང་གི་ཁྲམ་བདག་གཅེར་བུ་སྟེ། །མ་མོའི་ཁྲམ་བདག་ཞགས་པ་ཅན། །མི་གཏོད་སྨོད་པ་ཁྲམ་གྱི་སྔགས། ཁྲམ་ལ་གདབ་ཕྱིར་མི་སྤེལ་ལ། །ལིང་ག་བསྟིམ་དང་བཟླས་པ་ཡི། ཁྲམ་སྔགས་ཡང་སྙིང་འདི་དག་<milestone unit="line" n="78.2"/>གོ །ཡ༷་ར་ཛ་ནག་པོ་དགྲ་སྙིང་ལ་ཡ་ཡ། གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་ཛ་ཐུར་དགྲ་ལ་སྨྱོ། ནཱ་ག་ཀན་ཙེ་འདུས། ཛ་ཐུར་དགྲ་ལ་སྨྱོ། ཨེ་བེ་ཤེ །ཧེ་ཐུ༷་ཧེ་ཐུ༷་ཛ་ཐུར་དགྲ་ལ་སྨྱོ། ནག་པོ་ཁ་མུན་ཏྲ་དེ་ཆོད་ཛ་ཐུར་དགྲ་ལ་སྨྱོ། ཛ་ཐུར་<milestone unit="line" n="78.3"/>སྙིང་ལ་ཐུར་སྙིང་ལ་ཡ༷། བཛྲ་ས་དུར་སྙིང་ཐུར་དགྲ་ལ་ཡ༷་སྨྱོ། ཛ་ཐུར་སྙིང་ལ་ཡ༷། མ་སྙིང་ཐུར་དགྲ་ལ་ཡ༷་སྨྱོ། །འདི་དག་དྲེགས་པའི་སྔགས་ཁྲམ་མོ། །རྫས་ཀྱི་ཁྲམ་ནི་བཤད་བྱ་བ། །མོན་དང་མཛེ་པོ་རབས་ཆད་<milestone unit="line" n="78.4"/>གསུམ། ཁྲམ་གྱི་རྒྱུ་རུ་བཤད་པའོ། ཁྲམ་དམར་དང་ནི་ཁྲམ་ནག་དང་། །རྡོ་རྗེ་ཁྲམ་འདེབས་སྔགས་དང་ནི། །དྲང་སོང་ཁྲམ་འདེབས་སྔགས་དང་སྦྲག །ཁྲམ་དཀར་དང་ནི་ཁྲམ་ནག་དང་། །གཤིན་རྗེ་ཁྲམ་འདེབས་<milestone unit="line" n="78.5"/>སྔགས་དང་ནི། །སྲིན་མོ་ཁྲམ་འདེབས་སྔགས་དང་སྦྲག །ཁྲམ་སྔོན་དང་ནི་ཁྲམ་ནག་ལ། །ཀླུ་ཡི་ཁྲམ་འདེབས་སྔགས་དང་ནི། །མ་མོའི་ཁྲམ་འདེབས་སྔགས་དང་སྦྲག །དེ་ཡི་ཁྲམ་སྔགས་འདི་དག་གོ །ཧུ༷་བཛྲ་ནི་ས།<milestone unit="line" n="78.6"/>རུ་ཀ་ནི། ཡ་མ་ནི། རག་ཤ་ནི། ནཱ་ག་ནི། རའི་ནི། དེ་དག་ཁྲམ་གྱི་བདག་མོའོ། །དུང་དུང་དུ་ནི་དུ་ནི་དུང་ཤི་ཁྲ༷་ཁྲ༷་མྱ་ར་ཡ་དུང་དུ། དེ་ནི་ཁྲམ་གྱི་སྔགས་སུ་བཤད། །རྩིབ་མ་ཁྲམ་གྱི་ཤིང་ཡིན་ཏེ། །རབས་ཆད་མོན་<milestone unit="page" n="79"/><milestone unit="line" n="79.1"/>༄༅། །དང་མཛེ་པོ་སྟེ། །གསུམ་མམ་ཡང་ན་གཅིག་ལ་ཡང་། །རྫོགས་པ་རྫས་ཀྱི་ཁྲམ་དུ་བཤད། །ཡང་ན་གཉན་ཤིང་ཚེར་མ་ཅན། །གཤགས་ལ་ཁྲམ་བྲི་ལིང་ག་གཞུག །རྫས་ཀྱི་ཁྲམ་དུ་བཤད་པ་<milestone unit="line" n="79.2"/>ཡིན། །གནམ་ཁྲམ་ཞེས་སུ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ལོ་ཟླ་དུས་དང་འབྱུང་བ་ཕྱོགས། །རྟགས་ཀྱི་ངེས་པ་གཏན་ལ་དབབ། །རིགས་བཞི་དུས་ཚོད་མཚོན་ཆ་འདྲ། །ཐེབས་དང་འགྱངས་པ་དུས་ཡིན་པས། །སྔ་དྲོ་ནས་གཟུང་<milestone unit="line" n="79.3"/>དགོངས་ཁ་སྟེ། །ཉི་མ་ས་འོག་སོང་བར་ལ། །རྒྱལ་པོ་བྲམ་ཟེ་རྗེ་རིགས་དམངས། །གདོལ་པ་ལ་སོགས་ཆ་ཡིས་བརྩི། །སྲོད་ནས་ཉི་མ་ཤར་ཀ་སྟེ། །ནམ་ལངས་བར་དུ་དེ་བཞིན་ཤེས། །ལོ་ཁམས་རྟགས་ཀྱང་ཤེས་<milestone unit="line" n="79.4"/>པ་དང་། །ཟླ་བ་ལ་སོགས་དུས་འཛོམ་པ མི་འཆོར་བས་ནི་ཁྲིམས་ཡིན་ནོ། །ས་ཁྲམ་ཞེས་ནི་བཤད་བྱ་བ། །གཏད་པ་མི་འགྱུར་ས་ཡི་གཟེར། །སྦྲུལ་རག་གདུག་པའི་ལྕེ་མདུང་སྟེ། །བདུད་ཀྱི་སྐྱོན་ར་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="79.5"/>ཡིན། །ཆུ་དང་ཤིང་སྟེ་བྲག་དང་ས། །རིགས་བཞིར་རྟག་པ་རྟགས་ཀྱིས་ཤེས། །སྦྲུལ་དང་སྦལ་པ་ཉ་འདྲ་དང་། །ལྕོང་ཀ་ཕག་པ་གླང་དང་ནི། །སྡིག་པ་ཆུ་སྲིན་རྟ་བླའོ། །གྲོག་མོ་སྦུར་བ་རུས་སྦལ་དང་། །མགོ་ལྔ་མགོ་<milestone unit="line" n="79.6"/>བདུན་མགོ་གསུམ་དགུ །དེ་ལ་བརྟག་པ་ཤེས་པར་བྱ། །སྦྲུལ་འདྲ་ལྔ་རུ་བཤད་པ་སྟེ། །གནམ་ས་ཤིས་བྲག་ཤིང་ལ་བརྟག །མཇུག་མ་མདུང་དང་སྣ་གདོང་རྩེ། །སྦལ་འདྲ་གསུམ་སྟེ་ས་རྡོ་ནི། ཁ་ནི་ལྕེ་ལ་སྦར་ལག་<milestone unit="page" n="80"/><milestone unit="line" n="80.1"/>མདུང་། །ཉ་འདྲ་གཉིས་ཏེ་ས་ཆུའོ། །གཤོག་རྩེ་ལྕེ་ལ་ཟེ་བ་མདུང་། །ལྕོང་འདྲ་ན་ཆུ་ས་བྲག་བཞི། །སྣ་ནི་ལྕེ་ལ་མཇུག་མ་མདུང་། །གླང་ལ་གསུམ་ཡོད་གད་རྡོ་རི། །རྨིག་བཞི་རྩེ་ལ་རྭ་རྡོ་མདུང་། །ཕག་པ་གསུམ་སྟེ་<milestone unit="line" n="80.2"/>གད་རྡོ་རི། ཁ་ལ་ལྕེ་སྟེ་སྣ་རྡོ་མདུང་། །རྟ་བླ་གཉིས་ཏེ་ལམ་དང་ས། ཁ་ལ་ལྕེ་སྟེ་ལག་པ་མདུང་། །སྡིགས་པ་གསུམ་སྟེ་རི་བྲག་ཆུ། །སྤྱི་མདོ་ལྕེ་ལ་རྭ་རྩེ་མདུང་། །ཆུ་སྲིན་གཉིས་ཏེ་རི་དང་ཆུ། །སྣ་རྩེ་ལྕེ་ལ་སྦར་ལག་<milestone unit="line" n="80.3"/>མདུང་། །གྲོག་མོ་གཉིས་ཏེ་ས་དང་བྲག །ཁ་ལ་མདུང་སྟེ་ལག་པ་ལྕེ། །རུས་སྦལ་ནགས་སྒངས་རི་དང་བྲག །ལྷོ་བ་ལྕེ་ལ་རྒྱབ་ན་མདུང་། །མགོ་ལྔ་ལ་སོགས་གཟུགས་རྣམས་ནི། ཁ་ལ་ལྕེ་ལ་ཡན་ལག་མདུང་། །ས་<milestone unit="line" n="80.4"/>གཟེར་ནག་པོ་ལྕེ་མདུང་འདི། །གཏད་ན་གར་ཡང་མི་འཆོར་བརླག །དགྲ་དང་ཟས་ཀྱི་འདུ་ཤེས་ཀྱིས། །ས་བདག་དེ་ལ་གཏད་པ་ནི། །ས་ཁྲམ་ཞེས་སུ་བཤད་པ་ཡིན། །གཞན་ཡང་གཏད་པའི་འཁྲུལ་འཁོར་ནི། །ས་<milestone unit="line" n="80.5"/>ཁྲམ་ཡིན་པས་འཆོར་མི་སྲིད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་བཤད་པ་ལས། ཁྲམ་ལ་གདབ་པའི་ལས་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་གསོལ་པ།<milestone unit="line" n="80.6"/>ཀླུ་ཡི་དུས་ཚོད་བརྟག་པ་དང་། །ས་ཡི་འཁྲུལ་འཁོར་རྒྱས་པས་མཛོད། །ཅེས་གསོལ་བས། ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀླུ་ཡི་ལུས་ལ་ངེས་མེད་དེ། །རི་བོ་ཉུངས་འབྲུ་ལྟ་བུར་གནས། །དེ་ཡང་ཇི་ལྟར་བུ་ཞེ་<milestone unit="page" n="81"/><milestone unit="line" n="81.1"/>༄༅། །ན། །ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་མགོ་དགུ་པའི། །སྐུ་ཡི་ཁྱོན་ནི་རི་རབ་ཙམ། །གཉན་ནི་སུ་ཏྲ་དྷ་ཏོ་ལ། །ཉུངས་འབྲུ་ཙམ་དུ་གནས་པ་ཡོད། །ས་བདག་ལྟོ་འཔྱེ་འཇིག་རྟེན་ཙམ། །ཕག་ཤ་ཡི་ཕུ་སྔ་ཏ་ཡན། ཁ་བཤུལ་<milestone unit="line" n="81.2"/>གཅིག་ཏུའང་བརྒྱ་བརྒྱ་ཤོང་། །དེས་ནག་གཟུགས་ལ་ངེས་མེད་དོ། །རྒྱ་མཚོ་ཕོ་བྲང་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཆུ་མིག་ཀླུ་ཡི་སྲང་སྒོ་སྟེ། །ཡར་བལྟས་བ་ནི་བྱ་རའི་ས། །མར་བལྟས་པ་ནི་མདུན་ས་སྟེ། །བར་ན་ལྐུགས་པ་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="81.3"/>གཉིས། །ཕོ་བྲང་དང་ནི་མེ་ལོང་དང་། །སྡང་དང་སྲང་སྒོ་ཞེས་པར་འདོད། །རིགས་བཞི་ཀླུ་ཡི་ལས་མཁན་ཏེ། །སྒོ་བའི་ཚུལ་དུ་གནས་པར་བཤད། །ཀླུ་ནི་རི་བོ་ཁུར་བ་ཡིན། ཁྲར་ན་རྒྱལ་པོ་ས་ལ་དབང་། །ལྷོ་ན་<milestone unit="line" n="81.4"/>བྲམ་ཟེ་ཆུ་ལ་དབང་། །ནུབ་ན་རྗེ་རིགས་མེ་ལ་དབང་། །བྱང་ངན་དམངས་རིགས་རླུད་ལ་དབང་། །མཚམས་བཞི་གདོལ་པ་ཧེ་ཐོམ་ཡིན། །གར་གཏད་ཀྱང་ནི་ལས་བྱེད་པས། །གསང་བ་མཆོག་གི་གནག་པ་<milestone unit="line" n="81.5"/>ཡིན། ཁྲར་གཏད་རུས་མཛེ་གག་པ་འོང་། །ལྷོར་གཏད་ཁྲག་མཛེ་མཁྲིས་པ་འོང་། །ནུབ་གཏད་གཉན་ནད་ལྷོག་པ་འོང་། །བྱང་གཏད་གཉན་ནད་འབྲུམ་བུ་འོང་། །མཚམས་སུ་གཏད་ཀྱང་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་ནི་<milestone unit="line" n="81.6"/>འདོམ་རེའི་ས་རུའོ། །ཐུར་ལ་འདོམ་གང་གཅལ་བར་ཡང་། །ལས་ལ་མྱུར་བའི་འཁྲུལ་འཁོར་འདི། །ལྐུགས་པ་ཁྲུ་བ་ལ་ཡོད་པ། །བྱང་ཕྱོགས་ཉི་མ་ཅུང་མི་འཆར། །གཞན་གྱིས་མ་བརྩེས་མ་མཐོང་བ། །འདི་ནི་ཆིག་<milestone unit="page" n="82"/><milestone unit="line" n="82.1"/>ཤུར་ནག་པོ་ཡིན། །དེ་ཡིས་ཧུར་ཐུམས་བྱེད་པར་བཤད། །རྒྱལ་པོའི་ཆུ་དང་བློན་པོའི་བུ། །རྨེ་ཆུ་ཡུགས་ཆུ་བཙོན་ཆུ་ཞེས། །ཀླུ་ཡི་ཁྱབ་བདག་གིས་བཤད་པ། །རྒྱལ་པོ་ཆུ་བོ་ཆེན་པོ་སྟེ། །གདྷ་ལྟ་བུ་ཡིན་པར་<milestone unit="line" n="82.2"/>བཤད། །དེ་ཡི་མཚོ་གུར་གཉན་པོ་ནི། །རྒྱལ་ཁམས་ལ་ཡང་དབང་བ་སྟེ། །ཟླ་བ་བདུན་གྱི་སར་ཡང་ནི། །འཕྲིན་ལས་ནུས་པས་གཏད་པ་ཡིན། །བློ་པོན་ཕུ་ཆུ་ཆེན་པོ་སྟེ། །འདབས་སུ་འབྲེལ་པའི་མིག་ཡོད་<milestone unit="line" n="82.3"/>པས། །ཉིན་བདུན་ས་རུ་སླེབ་པ་ཡིན། །བཙོན་ཆུ་རྫིང་དང་ཁྲོན་པ་སྟེ། །གཉན་ཡང་རིང་པོ་འགྲོ་མི་ནུས། །རྨེ་ཆུ་བྲག་དང་ཆུ་འཐབ་ཡིན། །མི་དྲི་ཤན་དམར་འོང་བར་བཤད། །ཡུགས་ཆུ་ལྐུགས་པ་སྣང་མེད་ཡིན། །ཞ་<milestone unit="line" n="82.4"/>གྲུམ་ནད་དང་ཕོལ་འབྲས་གྲུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་པར་བཤད་པ་ལས། གཏད་སའི་འཁྲུལ་འཁོར་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་<milestone unit="line" n="82.5"/>གསོལ་པ། །ནག་པོ་མགོ་དགུ་འཇིགས་བྱེད་ཆེ། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་སྒྲུབ་པའི་མཆོག །ནཱ་གའི་སྐུ་ཅིག་ཡུམ་དང་བཅས། །སྔལ་ནག་འཁོར་ལོ་བཤད་པར་མཛོད། །ཅེས་གསོལ་པས། ཁྱབ་བདག་ཀླུ་ཡི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="82.6"/>ཡིས ངེས་པར་བཤད་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །གཉན་ཡོད་ས་ནི་ལས་རབ་སྟེ། །དབེན་ཞིང་འདུ་འཛི་མེད་པར་བྱ། །མཎྜལ་གྲུ་བཞི་རྒྱ་གཅད་ལ། །ཀླུ་ཡི་རྫས་ཀྱིས་བྱུག་པརབྱ། །ཀླུདངགཤིནརྗེགཟའ་བདུད་ལ། །གཏོར་<milestone unit="page" n="83"/><milestone unit="line" n="83.1"/>༄༅། །མ་བཤམས་ཤིང་དུས་དུས་གཏང་། །རྒྱ་ཤོག་རས་དང་ཀ་རི་ག །སྦལ་པ་དཀར་ནག་ལྟེ་བ་སྲ །ཨ་མུ་ཀ་ཡི་གཟུགས་བྲིས་ལ། །ཀླུ་ཡི་གསང་སྔགས་རིམ་པས་ནི། །བསྐོར་ཏེ་ཁྲམ་ལ་གདབ་པར་<milestone unit="line" n="83.2"/>བྱ། །བཅུགས་གཞུག་སྐུད་པས་ཁ་སྦྱར་ལ། །གའུ་འབྲུབ་ཁུང་ཕུར་པས་གདབ། །རྟགས་དང་སྦྱར་ལ་གཏད་པ་ཙམ། ཁ་སྦྱར་ཡི་གེ་ཕྱིར་བསྟན་ལ། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱིས་བྲབ་པར་བྱ། །སྟོང་པ་ཉིད་ལས་ཧྭ༷་དུ་<milestone unit="line" n="83.3"/>གྱུར། །ཡང་ན་ཡི་གེ་ཡང་ཞེས་བྱ། །དེ་ལས་གྱུར་བ་འཆི་བདག་ནི། །མགོ་དགུ་ཡབ་ཡུམ་ཉིད་དུ་བསྒོམ། །བྱ་ཁྱུང་སྔགས་ཀྱིས་རང་ལུས་བསྲུང་། །སྤྱན་དྲངས་བསྐུལ་ཞིང་འཕྲིན་ལས་བཅོལ། །དང་པོ་འཁོར་གྱིས་<milestone unit="line" n="83.4"/>གཙོ་བོ་བོད། །གཉིས་པ་བོད་ཅིང་སྲོག་སྙིང་བརྡེག །གསུམ་པ་བསད་པའི་ཡང་སྙིང་གདགས། །བསྙེན་པའི་དུས་སུ་དཀར་གཏོར་གཏང་། །སྐབས་སུ་ཀླུ་ཡི་མཆོད་པ་བྱ། །ཀླུ་གཉན་ས་བདག་སྤྲིན་བཞིན་དུ། །སྡུག་<milestone unit="line" n="83.5"/>དང་མི་སྡུག་ཆོ་འཕྲུལ་དང་། །སྦྲུལ་དང་སྦལ་པས་གནས་ཁང་ཁེབས། །གྲུབ་ནས་གཏད་པ་མན་ངག་ཡིན། །རིགས་བཞི་ཀླུ་ཡི་གདོལ་པའམ། ཁྱད་པར་གདོལ་པ་དམངས་རིགས་ཡིན། །སྲང་སྐོར་གཏད་པ་མི་འཆོར་<milestone unit="line" n="83.6"/>ཁྲ། །འཆི་བདག་ལྟོ་བ་གཤགས་པ་དང་། །དུས་ཀྱི་མཚོན་ཆ་ཟིན་པར་བྱ། །གཟའ་བདུད་རྒྱུ་བའི་དུས་དང་སྦྱར། །ཐེབས་དང་བཟློག་དང་འབྱམས་དང་འགོར། །ཐེབས་ན་གཏང་རག་གཏང་བ་དང་། །ལོག་ན་བདེན་<milestone unit="page" n="84"/><milestone unit="line" n="84.1"/>པ་བདར་བ་དང་། །རང་བསུང་ཀླུ་ལ་རང་གཤེད་དབབ། །འགོར་ན་གཉན་ས་མང་པོ་སྲ །གཏད་དམག་དྲང་ཅིང་ཟ་ལམ་བསྟན། །འབྱམས་ན་དགུག་པ་ཤེས་པར་བྱ། །དངོས་དང་ཡིད་དང་སྤྲུལ་པ་གསུམ། །རྒྱུ་བའི་<milestone unit="line" n="84.2"/>འདུས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །མི་ལྡོག་པའི་འབྲེལ་པ་ལྔ། །ཕྱི་མིག་མི་ལྟ་ཆེ་མི་བརྗོད། །དྲི་དང་དྲི་ཆུ་གཏང་མི་བྱ། །ལིང་ག་གསེར་དང་སྦག་པའམ། །དུར་དུ་ཞུགས་པ་མིང་ཡིག་དགོད། །གསོན་གཤིན་ལག་པ་སྦྲེལ་ལ་<milestone unit="line" n="84.3"/>གཞག །དྲག་པོ་གཟའ་ཡི་གདོང་མི་བཟློག །ཉི་ཟླ་ཕང་དུ་བླང་བར་བྱ། །ཀླུ་བདུད་ཉིད་དང་ཡུམ་དང་ནི། །གཟའ་དང་སྲོག་བདག་བསྐུལ་བར་བྱ། །དེ་ནས་ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་གསང་སྔགས་འདི་དག་གསུངས་<milestone unit="line" n="84.4"/>སོ། །ཨ་ཤ༷་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ། ནཱ་ག་ཀྲོ་དྷི་ཤོ་རི་ཏྲི་ཤ༷་རྦད། བུ་གུ་རག་ཤ་རྦད། ཏི་པ་ཙ་པ་ཙ་ཁ་ལ་བ༷་ཤ་ཏྲུ༷་ཤ་མྱ་ར་ན་ཛུ། འདི་ནི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ཡིན། །རྣོ་མྱུར་དྲག་པོའི་ཡང་སྙིང་འདི། །བརྗོད་ཅིང་བཟླས་པས་ཀུན་<milestone unit="line" n="84.5"/>ཀྱང་བརླག །ངེས་པར་བདག་ཉིད་རྒྱུ་འཕེལ་ཞིང་། །འབྲུ་དང་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱས་པར་འགྱུར། །ནཱ་ག་དུ་ན་དུ་ན་ཧེ་ལི་ཧེ་ལི་ནཱ་ག་འདུས་འདུས་མ་ཡ་ཛུ། བོད་པ་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་སྟེ། །རྟགས་རྣམས་མ་མཐོང་བར་དག་<milestone unit="line" n="84.6"/>གམ། །སྔོན་དུ་བརྗོད་པར་ངས་བཤད་དོ། །ནག་པོ་བ་ཙི་ཙི་རྒྱས། ཏྲག་ཐུར་སྙིང་ལ་ཐུར་འགུལ་མྱགས་མྱགས་རྩ་བཞི་བསྐུམས་ཤན་ཤན་སྲོག་ལ་ཤན་ཐུར་སོང་གྲྭཧྭ། གསད་པའི་ཡང་སྙིང་ཞེས་པ་སྟེ། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="85"/><milestone unit="line" n="85.1"/>༄༅། །སྒྲོལ་བར་བྱེད་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ལས། སྦལ་ནག་ལྟོ་སྦྱོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་གསོལ་<milestone unit="line" n="85.2"/>པ། །འཆི་བདག་ཀླུ་ཡི་ཟླ་གསང་སྟེ། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་བསྟན་པ་འདིར། །ཀླུ་རྣམས་འཁོར་བར་བྱེད་པ་ལ། །རབ་ལ་མི་ལྡོག་བཅུ་དང་གཟེར། །རྣམ་པར་བཤད་པ་ཡང་དག་མཛོད། །ཅེས་གསོལ་པ་དང་། ཀླུ་ཡི་<milestone unit="line" n="85.3"/>བདག་པོས་ངེས་གསུངས་པ། །བཅུད་དང་སྔགས་དང་སྒྲིབ་ཤིང་དང་། །ཚ་ཐུར་འཁོར་ལོ་ངས་བཤད་དོ། །བཅུད་ཕུར་རྣམ་པ་ལྔ་ཡིན་ཏེ། །ལྟ་བ་ཆོས་ཉིད་གཉིས་མེད་དོན། །ཏི་པ་ཙ་དང་སྤྱན་གཅིག་<milestone unit="line" n="85.4"/>གཉིས། །དབྱིངས་རིག་གཉིས་མེད་བདེ་ཆེན་ཉིད། །སྤྲོས་བྲལ་ཆོས་ཉིད་མུན་པའོ། །གཉེན་པོ་ལྷ་རང་གནད་དེ། །སྐྲུལ་སྒོམ་སྦྲུལ་སྒྲུབ་སྦྲུལ་རྦད་ཅེས། །བླ་མེད་ཡེ་ཤེས་བདག་པོས་བཤད། །ས་ཤིང་བླང་དང་བསྙེན་<milestone unit="line" n="85.5"/>པའི་དུས། །དབང་དུ་བསྡུད་པ་ཀླུ་ཡི་གནད། །བསྒྲུབ་པའི་དུས་སུ་ཟིལ་གྱིས་མནན། །ལས་སྦྱོར་དུས་སུ་ལས་ལ་གཟུད། །གཏད་ཁར་ཉམས་དྲོད་སྦྱར་བར་བྱ། །ཟིལ་གྱིས་མནན་དང་དབང་དུ་བསྡུ། །ལས་ལ་གཟུད་<milestone unit="line" n="85.6"/>པའི་ཀླུ་བདུད་བསྒོམ། །རྟེན་འབྲེལ་རྫས་ནི་སྦྲུལ་ལྤགས་ལ། །མཚལ་གྱི་ཡི་གེ་འབྲུ་བཞི་བྲི། །རྒྱ་ཤོག་ཀ་རི་ཀ་དག་ལ། །གསེར་གྱི་ཡུམ་གྱི་འབྲུ་བཞི་བྲི། ཁེར་ཤིང་ཕུར་པ་སོར་བཞི་པ། །རྟག་པར་ལུས་ལ་བཅང་<milestone unit="page" n="86"/><milestone unit="line" n="86.1"/>བར་བྱ། །དྲག་པོ་སྔགས་ནི་བཞི་པ་དང་། །བཅུ་བཞི་རང་ལ་ལྡོག་ན་བཟླས། །འཁོར་ལོ་རྩེ་ལ་ཀླུ་བདག་བསྐྱོན། །རང་གནང་ཤིས་ཞེས་པ་ཡིན། །ཕོ་ཉས་ཀླུ་བདག་མི་ཡེངས་པར། །ལས་ལ་བསྐུལ་བ་གནད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="86.2"/>བཅུད། །འཆི་བདག་ཡབ་ཡུམ་སྲོག་གཤེད་དང་། །གཟེ་དང་གཤིན་རྗེ་ལ་སོགས་བསྐུལ། །འདི་དག་སྤྱི་ལ་དགོས་པའི་གནད། །གཟེར་ནི་རྣམ་པ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །བསྙེན་པ་དྲོད་ཐོབ་རྟགས།་ལ་ཕེབས། །དུས་གསུམ་ཁ་<milestone unit="line" n="86.3"/>འཆིང་གནད་ཀྱི་གཟེར། །བསྙེན་བསྒྲུབ་འཁོར་ལོ་ཐུན་དག་དང་། །གཏད་ཐབས་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །རྟེན་འབྲེལ་མཚོན་ཆ་ལྟ་བུ་སྟེ། །རྟེན་གཅོད་རྟེན་མེད་སྦྱོར་བ་འཇིག །སྦྱོར་བ་རྫས་ཀྱི་གཟེར་དུ་<milestone unit="line" n="86.4"/>བཤད། །འཁྲུལ་འཁོར་ཁང་པ་བསྒྲུབ་བྱའི་གཟེར། །འཆི་བདག་ཡུམ་ལ་བསྐོར་བ་ཡི། །སྲིད་གསུམ་གྲོང་ཁྱེར་འཁོར་ལོའི་གནད། །ཏིང་འཛིན་ཕེབས་པའི་རྟ་ཡང་ཡིན། །དེ་བཞིན་རྟེན་པའི་མཁར་ཡིན་<milestone unit="line" n="86.5"/>པས། །དགོངས་པ་གཟེར་ཆེན་བཞི་རུ་བཤད། །གག་ནི་གསུམ་དུ་ཡང་དག་བཤད། །སྒྲིབ་ཤིང་བཅས་པ་སྒྲོ་ཡི་གནད། །བྲག་བྱ་འུག་པའི་གཤོག་པ་གཡས། །དང་རུ་བཙན་དང་ཀླུ་བཙན་སྒྲིབ། །བྲབ་དམར་ཤར་དུ་<milestone unit="line" n="86.6"/>བལྟས་པ་ནས། །ཚེས་གྲངས་བཞི་ལ་བླངས་ན་རབ། །གཞོན་ནུ་གསེར་མིག་འཁྱིལ་པ་སྟེ། །སྒྲིབ་ཤིང་དང་པོར་ངས་བཤད་དོ། །དུག་ཅན་རྨ་བྱའི་མདོངས་དེ་ནི། །ཀླུ་ཡི་སྒྲིབ་ཤིང་ཡིན་པར་བཤད། །འདྲེ་བྱ་སྲིན་བྱའི་<milestone unit="page" n="87"/><milestone unit="line" n="87.1"/>༄༅། །གཤོག་པ་གཡོན། །དང་རུ་ཐེའུ་རང་སྒྲིབ་ཤིང་ཡིན། །བྱུག་པ་རྫས་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཛུ་ཏི་གུར་ཀུམ་གླ་རྩི་གསུམ། །དཔྲལ་བ་ལྐོག་མ་སྙིང་ཁར་བྱུག །རྫས་གསུམ་ལུས་བསྲུང་གོ་ཅའི་མཆོག །བྲི་བ་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="87.2"/>འབྲུའི་གགས་བཤད་པས། །གསེར་ལས་བྱས་པའི་ཡི་གེ་སྟེ། །སྒྱུ༷་དང་ཀྲི་དང་ཁྲོམ་དང་མུམ། །འདི་དག་མི་ལྡོག་དོན་དུ་བཤད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་པར་བཤད་པ་ལས། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="87.3"/>ལ་བཅུད་དང་། གཟེར་དང་། གགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གཅིག་པའོ།། །།ཚ་ཐུར་འཁོར་ལོ་བཤད་བྱ་བ། །དུག་སྣ་ཁྲག་སྣ་དྲི་སྦྱོར་བ། །དྲག་པོ་རྫས་དེ་བརྒྱད་ཁྲག་བཞི། །རྩ་བ་གཅིག་ཏུ་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="87.4"/>ཡིན། །འདི་ནི་དུག་གི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །ཚ་བའི་དུག་སྟེ་ཤ་རུས་འབྲེལ། །གྲང་བའི་དུག་སྟེ་དབང་པོ་ལྡེང་། །རང་བཞིན་དུག་སྟེ་ཁྲག་ཏུ་སྒྱུག །དྲི་ཡི་དུག་སྟེ་མྱོས་སུ་འཇུག །འདི་དག་རྩ་བ་བཞི་ཡི་དུག །སྤྱིར་ནི་དྲེགས་<milestone unit="line" n="87.5"/>པ་ཐམས་ཅད་སྒྲོལ། ཁྱད་པར་ནཱ་ག་ཀླུ་ཡི་དུག །ཕྱེ་མར་བྱས་ཏེ་གཅིག་ཏུ་སྦྱར། །གསོད་བྱེད་སེར་པོ་ཟ་བྱེད་གནག །ཧ་ལ་དང་ནི་ཁ་དང་ར། །སྨྱོ་བྱེད་བེ་ཤ་འོ་མ་ཅན། །ར་དུག་རེ་ལྕག་དེ་བཞིན་ནོ། །པདྨ་ཚེད་དེ་རྨེ་<milestone unit="line" n="87.6"/>ཁྲག་གཉིས། །མགོ་ར་ཁྱི་དང་ཛ་ལ་དང་། །གཏི་མུག་ནག་པོའི་རག་ཏའོ། །བཅུ་དྲུག་རྫས་ཀྱི་དུག་ཐབ་འདིས། །མྱོས་དང་བརྒྱལ་དང་ཁྲག་ཏུ་སྒྱུག ཁུ་རུས་འཇིག་པའི་ནད་ཀྱིས་འདེབས། །གདོལ་པའི་ཀླུ་ལ་དྲག་<milestone unit="page" n="88"/><milestone unit="line" n="88.1"/>པོའི་དུག །རྨི་རྟ་སྦྲུལ་དང་སྡིག་པ་དང་། །སྦལ་བ་ཉ་དང་སྡོམ་དང་ནི། །རྨ་བྱ་དུག་ཅན་ས་མ་དག །ཕྱེ་མར་བྱས་ཏེ་གཅིག་ཏུ་སྦྱར། །གླ་རྩི་ཚིལ་དང་གུག་བརྒྱལ་པྲི། །ཤིང་ཀུན་མུ་ཟི་སྒོ་སྐྱ་དང་། ཁུ་དག་མུ་ཟི་ལྔ་སྦྱར་<milestone unit="line" n="88.2"/>བ། །ལུས་ལ་བསྟེན་ན་གོ་ཆ་སྟེ། །སྟོང་གསུམ་འཛམ་གླིང་ཀླུ་ཡི་གྲོང་། །ཐམས་ཅད་དུས་གཅིག་བཅོམ་ཡང་ནི། །རང་ལ་ལྡོག་པའི་ཉེས་པ་མེད། །འདི་ནི་གསང་བ་ཡང་གསང་སྟེ། །དྲགས་ན་ཡི་དྭགས་འབྱུང་པོ་<milestone unit="line" n="88.3"/>དང་། །དུག་གསུམ་བསྐྱེད་པའི་གདུག་པ་གསུམ། །ཐམས་ཅད་སྐྲག་དང་རླག་པས་ན། །འདི་ནི་ཡ་བག་ཤ་རའོ། །རྟེན་གྱི་ལུས་ལ་རྫས་ཚང་ནས། །དྲེགས་པ་ཡོད་པའི་ས་བདག་དང་། །གདུག་པ་གནས་པའི་སར་<milestone unit="line" n="88.4"/>ཕྱིན་ལ། ཁྲག་གསུམ་དུག་གི་ཐོད་པར་གཟིར། ཁྲག་དང་དུག་ཆུའི་ར་བས་བསྐོར། །མ་ཉེས་དབང་གཟུགས་ལྷ་འདྲེ་ལ། །གསེར་སྐྱེམས་བཤོས་བུ་བདེན་པ་བདར། །ལམ་བསྟན་རྗེས་གཅད་དུག་ཁྲག་གཏིག །ཞག་<milestone unit="line" n="88.5"/>བདུན་བྱུག་དང་བདུག་ཅིང་བསྡད། །མ་གྲུབ་གགས་སར་སྤྱིན་སྲེག་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ལས་ཚ་ཐུར་ཐབས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་གསང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་<milestone unit="line" n="88.6"/>གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་གསོལ་པ། །ཀླུ་རིགས་བཞི་ཡི་ལུས་ཚད་དང་། །ཆུ་ཡི་བརྟག་པ་ཇི་ལྷར་ལགས། །སྡིག་པ་ནག་པོའི་ལུས་ཚད་དང་། །ལྟོ་འཔྱེ་འཁོར་བའི་འཁྲུལ་འཁོར་གང་། །ཞེས་གསོལ་<milestone unit="page" n="89"/><milestone unit="line" n="89.1"/>༄༅། །པས། ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀླུ་ཡི་ཚད་ནི་ངེས་མེད་པས། །ལུས་ཚད་གཞལ་བ་དོན་མེད་ཤེས། །བཤད་པ་ཡི་དོན་དེ་ཉིད་དེ། །སྔོན་ནི་རི་བོ་མ་ལ་ཡ། །གནམ་ལྕགས་ཐོག་གི་ཁང་པ་<milestone unit="line" n="89.2"/>མུ །ཀླུ་རྣམས་དབང་བསྡུས་ཟིལ་གྱིས་མནན། །བསྟན་པ་བསྲུང་བར་ཁས་བླངས་པ། །རྣལ་འབྱོར་གྲུབ་པའི་འདོམ་གྱིས་གཅལ། །གདུག་པ་འདུལ་བའི་འཆི་བདག་སྟེ། །ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="89.3"/>རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡི། །ཀླུ་ཡི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །ཡ་མ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཞེས། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ངས་བཤད་དོ། །རྒྱལ་པོ་བྲམ་ཟེ་རྗེའུ་རིགས་དང་། །དམངས་དང་གདོལ་པ་ཀླུ་རིགས་ལྔ། །བསོད་ནམས་ཁྱད་པར་མ་<milestone unit="line" n="89.4"/>ལུས་དང་། །ཕོ་བྲང་གྲོང་ཁྱེར་མདུན་ས་ལ། །འདོམ་ནི་བདུན་བདུན་རིམ་པས་སོ། །རྒྱལ་རིགས་ལ་ནི་འདོམ་བདུན་ཏེ། །བྲམ་ཟེའི་རིགས་ལ་བརྐྱང་ཁྲུ་བདུན། །རྗེ་རིགས་ལ་ནི་བསྐུམ་ཁྲུ་བདུན། །དམངས་རིགས་<milestone unit="line" n="89.5"/>དག་ལ་མདའ་བདུན་ཡིན། །ལུས་དང་ཕོ་བྲང་གྲོང་ཁྱེར་དང་། །མདུན་ས་ལ་ཡང་དེ་བཞིན་བརྟག །ཆུ་ཡི་བརྟག་པ་བརྟན་པ་ནི། །ཀླུ་ཡི་ལུས་ལ་ཡོད་པ་དང་། །ཙག་ཙག་རྩིམ་རྩིམ་འབབ་པ་ནི། །མིག་གི་ཆུ་རུ་བཤད་<milestone unit="line" n="89.6"/>པ་ཡིན། །ཆུ་མིག་ལྐུགས་པ་ལྟེ་བག་ཅན། །སྣ་ཡི་ཆུ་རུ་བཤད་པ་ཡིན། །དྲག་པོར་འབབ་ཅིང་ཀློག་ཀློག་ཟེར། །དེ་ནི་ཁ་ནས་འབབ་པར་བཤད། །གསལ་བ་གདངས་པ་ཆུ་ཚར་འབབ། །སྙིང་གི་ཆུ་རུ་ཤེས་པར་<milestone unit="page" n="90"/><milestone unit="line" n="90.1"/>བྱ། །རེས་འབབ་རེས་ཆུང་བྱེད་པ་ནི། །མཚན་མའི་གནས་ནས་འབབ་པ་ཡིན། །ཀླུ་རིགས་ལྔ་ཡི་གནས་ཀུན་ནས། །འདི་དག་བརྟག་པར་ཡང་དག་གོ །སྡིག་པ་ནག་པོ་གནས་པ་ནི། ཁྱད་པར་བྱང་དང་ཤར་<milestone unit="line" n="90.2"/>ནའོ། །དེ་ཡི་ལུས་ཚད་བརྟག་པ་ནི། །གཏད་ས་བཅུ་གཉིས་གྲངས་སུ་བཤད། །མི་གནས་འདོམ་གང་སྣ་ཡིན་ཏེ། །ལྕེ་ནང་ས་ཡི་དུག་ཀྱང་འོང་། །སྣ་ནས་ཕར་ཚུར་འདོམ་གང་གཅལ། །རྣ་བ་འོན་དང་སྐྲན་མཛེ་<milestone unit="line" n="90.3"/>འོང་། །སྣ་ནས་འདོམ་གང་ཁ་ཡིན་ཐུན། །གླེན་དིག་ལྐུགས་པ་འོང་བར་བཤད། ཁ་ནས་འདོམ་གསུམ་སྙིང་ཁ་ཡིན། །སྙིང་ནད་སྣ་ཚོགས་འོད་པས་གཏད། །སྙིང་ནས་འདོམ་གསུམ་ལྟོ་བ་ཡིན། དམུ་རྫིང་སྐྲན་ནད་<milestone unit="line" n="90.4"/>འོང་བས་གཏད། །ལྟོ་ནས་མདོ་མདོ་ལྟེ་བ་ལ། །སྲིད་པའི་སྐྱེ་རྒྱུད་གཅོད་པས་གཏད། །དེ་ནས་འདོམ་གསུམ་ཆུ་སོ་ལ། །ཆུ་འགགས་ཕོལ་འབྲས་འོང་བས་གཏད། །ཆུ་སོ་དང་ནི་སྙིང་ཁ་ནས། །ཕར་ཚུར་འདོམ་ནི་གྲུ་<milestone unit="line" n="90.5"/>གསུམ་ན། །ཡན་ལག་གཏད་པས་ཞ་གྲུམ་འོང་། །དེ་ནས་ཕྱིར་གཞལ་འདོམ་བཞིར་གཏད། །དྲེགས་དང་གྲུབ་བུ་མཛེ་འབྲས་འོང་། །མིག་ནས་གྱེན་ལ་འདོམ་བཞིར་གཅལ། །སྤྱི་རྟེན་གཏད་ནས་མགོ་འཁོར་<milestone unit="line" n="90.6"/>འོང་། །མཚན་མ་དག་ནས་འདོམ་བཞི་ན། །རྐང་རྟེན་ས་སྟེ་འཔྱེ་བོར་འགྲོ། །དེ་ལྟར་གཏད་ས་བཅུ་གཉིས་ལ། །ནད་དམིགས་ཡང་ནི་རེ་རེ་ཡོད། །ལྷོ་འཕྱེ་འཁྲུལ་པའི་ས་བདག་ལ། །ངེས་པར་ལྟོ་རུ་གཞུག་པར་<milestone unit="page" n="91"/><milestone unit="line" n="91.1"/>༄༅། །བྱ། །རྒྱབ་ཏུ་སོང་ན་རང་ལ་ངན། །མགོ་ལ་སོང་ན་བུ་སྨད་ལ། །མཇུག་མ་ལ་ནི་ནོར་འབྲི་སྟེ། །སྦྱི་གསུམ་ཤར་གནས་བྱང་ན་མགོ །དབྱར་གསུམ་བྱང་གནས་ནུབ་ན་མགོ །སྟོན་གསུམ་ནུབ་གནས་ལྷོ་<milestone unit="line" n="91.2"/>ན་མགོ །རྒུན་གསུམ་ལྷོ་ནས་ཤར་ན་མགོ ཁ་ནི་གནས་པའི་ཕྱོགས་སུ་སྟེ། །འཆི་བདག་མཆེ་བ་གཡས་ནས་འཁོར། །དེ་ལ་ལྟོ་རུ་བཅུག་ན་ནི། །ཐེབས་པར་འགྱུར་ཏེ་གཞན་དུ་མིན། །ཀླུ་ཡི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་<milestone unit="line" n="91.3"/>ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པའི་རྒྱུད་ལས། ལུས་ཚད་ཆུ་མིག་བརྟག་ཅིང་ལྟོ་འཕྱེ་རྩ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་ཡིས། །ཉམས་པ་གཏད་པའི་རིམ་པ་དང་། །དགྲ་གཤེད་དྲག་པོ་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="91.4"/>ལགས། །ཞེས་གསོལ་བས། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་བཤད་དོ། །གཏད་པ་རྣམ་པ་མང་གིས་ཀྱང་། །མངའ་གསོལ་བ་དང་བསྐུས་པ་དང་། །གཟེར་ཏེ་གཏད་པ་ལས་ཀྱི་གཅོང་། །གཏད་ལམ་འོ་མས་དགྲ་ལ་<milestone unit="line" n="91.5"/>བསྟན། །གཏད་དམག་གཉན་ས་མང་པོར་སྦྲེལ། །གཏད་རྗེས་ཁྲམ་དང་དུག་གིས་གཅད། །མི་འབྲོས་གཉིས་པར་ཡང་ནི་གཞུག །རུས་ཆེན་དགྲ་གཤེད་བསྟན་པ་ནི། །མནན་ཐོད་གཤེད་ཀྱི་ཐོད་པར་བྱ། །ཀུ་དེ་ནི་<milestone unit="line" n="91.6"/>ཕུར་པ་དག་ལ་གཏད། །གཤང་ཁམས་མིག་དམར་ཉི་མ་སྲེ། །ཇི་ཁམས་པ་ནི་ལྷག་པ་ལའོ། །འུའི་ཁམས་ནི་སྤེན་པ་ལ། །ཀག་ནི་པ་ཝ་སངས་ལ་གཏད། །ཡང་ནི་རྒྱལ་པོ་བྲམ་ཟེ་དང་། །རྗེའུ་དམངས་རིགས་གདོལ་<milestone unit="page" n="92"/><milestone unit="line" n="92.1"/>པ་ལ། །ཤིང་ལྕག་ས་ཆུ་མེ་ཁམས་གཏད། །ཆུ་མིག་ཕྱོགས་བཞིར་ངེས་པ་ལ། །ས་རྟགས་ཀྱི་ནི་འཁོར་རྣམས་བརྟག །དཀར་པོ་སེར་པོ་ནག་པོ་དང་། །སྔོན་པོ་ལ་སོགས་རྣམས་པ་ལ་ནི། །རྒྱལ་པོ་ལ་སོགས་རིགས་ལྔ་<milestone unit="line" n="92.2"/>དང་། །ཀླུ་སྨན་ས་གསེན་ཀླུ་བཙན་དང་། །ཀླུ་བདུད་ཀླུ་སྲིན་རྣམས་ཀྱི་གནས། །བཅུ་གཉིས་ལོ་ལ་ཟླ་སྐེག་ནི། །སྟོན་དཔྱིད་རབ་སྟག་སྤྲེའུ་ཡི། །འབྲིང་པོ་བྱ་དང་ཡོས་བུའི་སྐེག །དབྱར་རྒུན་ར་བ་ཕག་སྦྲུལ་<milestone unit="line" n="92.3"/>སྐེག །དབྱར་རྒུན་ཐ་ཆུངས་གླང་ལུག་སྐེག །དབྱར་འབྲིང་རྒུན་འབྲིང་རྟ་བྱའི་སྐེག །སྟོན་དཔྱིད་ཐ་ཆུངས་ཁྱི་འབྲུག་སྐེག །དེ་ལྟར་ཟླ་སྐེག་བཤད་པ་ཡིན། །གཏད་པའི་རིམ་པ་འདི་དག་སྟེ། །སྟག་དང་ཡོས་བུ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="92.4"/>རིགས་ལ། །རྟ་སྐྲུལ་གཉིས་ནི་བྲམ་ཟེ་ལ། །བྱ་སྤྲེའུ་གཉིས་པོ་རྗེའུ་རིགས་ལ། །བྱི་ཕག་གཉིས་པོ་དམངས་ལ་གཏད། །གླང་ལུག་ཁྱི་འབྲུག་གདོལ་པ་ལ། །གཏད་པར་ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་བཤད། །དེ་ནས་ཞག་སྐེག་<milestone unit="line" n="92.5"/>བསྟན་པ་ནི། །ཚེས་གཅིག་བཅུ་གསུམ་ཉི་ཤུ་ལྔ། །བྱི་བ་དག་གི་ཞག་སྐེག་བོ། །གཉིས་དང་བཅུ་བཞི་ཉེར་དྲུག་གླང་གི་སྐེག །གསུམ་དང་བཅོ་ལྔ་ཉེར་བདུན་སྟག །བཞི་དང་བཅུ་དྲུག་ཉེར་བརྒྱད་ཡོས། །ལྔ་དང་བཅུ་<milestone unit="line" n="92.6"/>བདུན་ཉེར་དགུ་འབྲུག །དྲུག་དང་བཅོ་བརྒྱད་ཉེར་བཞི་སྦྲུལ། །བདུན་དང་བཅུ་དགུ་ཉེར་གཅིག་རྟ། །བཅོ་བརྒྱད་ཉིད་ཤུ་གཉིས་ལ་ལུག །བཅུ་དགུ་ཉི་ཤུ་གསུམ་ལ་སྤྲེལྭ །བཅུ་དང་ཉི་ཤུ་གཅིག་ལ་བྱ། །བཅུ་གཉིས<milestone unit="page" n="93"/><milestone unit="line" n="93.1"/>༄༅། །ཉི་ཤུ་གསུམ་ལ་ཁྱི། །བཅུ་གཉིས་ཉི་ཤུ་བཞི་ལ་ཕག །དེ་ནི་ཞག་སྐེག་བསྟན་པ་སྟེ། །ཟ་མ་བདུན་བརྒྱ་ཉི་ཤུ་ལ། །གཤིན་རྗེ་བདུན་བརྒྱ་ཉི་ཤུ་ཡི། །ཟ་རེས་འབེབས་པས་གཤེད་མ་ཡིན། །དེ་མཚོན་བཅུ་<milestone unit="line" n="93.2"/>གཉིས་ལོ་ཡིས་བསྟན། །སྐྱེ་མཆེད་བཅུ་གཉིས་ཉིད་ཡིན་ཏེ། །ཕོ་གཤེད་མོ་གཤེད་དེ་ལ་འདོད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་བཤད་པ་ལས། གཏད་པའི་རིམ་པ་དང་གཤིན་རྗེ་དགྲ་<milestone unit="line" n="93.3"/>གཤེད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་གསོལ་པ། ས་བདག་ནག་པོ་ལྟོ་འཕྱེའི་རིགས། །ཀླུ་བདུད་པའོ་གཅིག་པ་དང་། །མོ་རིགས་ལྔ་རུ་འབྱུང་བ་ཡི། །རང་རྒྱུད་བསྒྲུབ་པ་གཏད་པ་<milestone unit="line" n="93.4"/>དག །ཡང་དག་རྫོགས་པས་བཤད་པར་མཛོད། །ཅེས་པ་དང་། ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་ངེས་བཤད་པ། །ཡག་ཤ་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་དང་། །ནཱ་ག་དེའི་ས་གདུག་པ་དེ་གཉིས་འཚོགས་པའི་བུ། །དམ་ཤི་ཕག་མིག་ཅེས་བྱ་<milestone unit="line" n="93.5"/>བ། །ཀླུ་བདུད་གཅིག་པར་བྱུང་བ་ཡིན། །དེ་དག་རབ་རྒྱུད་བསྟན་པའོ། །དེ་ཡི་བསྒྲུབ་པ་བསྟན་པ་ནི། །དང་པོར་བསྲུང་བའི་རིམ་པ་བཤད། །རྐང་པ་གཡས་པའི་ལོང་བུ་ལ། །གླ་རྩི་དག་གི་ཕྱེ་མའོ། །ལག་པ་གཡོན་<milestone unit="line" n="93.6"/>པའི་སོར་བྲག་ཏུ། ཁྲོ་ཞེས་བྱ་བ་བྲིས་ལ་གདགས། །ནཱ་ག་གེ་སེར་བུས་པ་དང་། །རྒྱ་མཚོ་སྦུ་བ་སྦྲང་རྩིས་སྦྲུལ། །རི་ལུ་རྒྱ་ཡི་རྭ་ཕུལ་གང་། །ཀླུ་ཡི་ཁྱིམ་ནས་འདོམ་བརྒྱད་སར། །སྦས་ལ་སྤྲ་ཚིལ་དྲོན་མོས་<milestone unit="page" n="94"/><milestone unit="line" n="94.1"/>བླན། །འཇམ་གགས་བསྲུང་བའི་ཆོ་ག་ཡིན། །དེ་ནས་ཀླུ་ཡི་བསྙེན་པ་ནི། །སྣ་ཚོགས་ཀླུ་ཡི་གཏོར་མ་དང་། །དཀར་གསུམ་མངར་གསུམ་ཨརྒ༷་སྦྲེང་། །ཀླུ་ཡི་རྐྱང་བུ་དང་དངུལ་ཆུ་གསག །མཁའ་འགྲོའི་སྒྲོ་ལ་སྦྲིད་<milestone unit="line" n="94.2"/>ཅིང་བསྙེན། །དེ་ཡི་རིམ་པ་བསྒོམ་པ་ནི། །དམ་ཤི་ཕག་མིག་ཅེས་བྱ་བ། །ལྕགས་ཀྱི་ཕག་མོ་ནག་མོ་ཞོན། །ལྟོ་འཔྱེ་ཆེན་པོའི་མགོ་བོ་ལ། །སྦྲུལ་གྱི་མཇུག་མ་རབ་ཏུ་འཁྱིལ། །མི་ཡི་ལུས་ལ་ལག་པ་གཉིས། །སྦལ་པ་<milestone unit="line" n="94.3"/>ནག་པོའི་རྒྱལ་མཚན་དང་། །སྡིག་པའི་གཡང་གཞི་འཕྱར་བར་བྱེད། ཁ་རླངས་འཕྲོས་པས་སྦྲུལ་དུ་འཁྱུག །གཟས་པ་པོ་ཡི་སྐེ་ལ་འཁྲིལ། །མ་ཧེ་དམར་པོའི་སྟེང་དུ་བསྐྱོན། །རླུད་གིས་ཕུལ་ཏེ་དྲུང་གནས་པ། །མིག་<milestone unit="line" n="94.4"/>ལས་སྤྲོས་པའི་སྦྲུལ་ནག་གིས། །གཟས་པའི་མགོ་བོ་ཁར་ཡང་བཅུག །ཞེ་སྡང་སྡོམ་གྱིས་མཁའ་ལ་ལྡིང་། །མཚོན་དང་ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་སྡེབས། །དེ་བསྒོམ་གསང་སྔགས་བརྗོད་པ་ནི། །རྫོགས་ནས་བསད་པའི་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="94.5"/>བ་བརྩམ། །དར་དཀར་གྲོ་ག་ཤིང་ལྤགས་ལ། །ཨ་མུ་ཀ་ཡི་གཟུགས་བརྙན་བྲི། །ཡན་ལག་རིགས་བཞིས་ཟ་བར་བྱ། །སྦལ་པ་ཁོང་སྟོང་ག་འུར་གཞུག །བར་དུ་ཀླུ་ཡི་ནོར་བརྒྱད་དེ། ཁ་ཟས་ཚིག་པའི་རུས་པ་<milestone unit="line" n="94.6"/>དང་། །རྩ་རྒྱུད་ཆད་པའི་དམར་ཁྲག་དང་། །ཆུ་ཡིས་འབྲས་བུ་ཀླེང་གཅིག་དང་། །ཡི་དྭགས་འཇིགས་པའི་མཆོད་གནས་བརྒྱད། །གའུ་ཕྱི་བརྒྱད་དག་ཏུ་ཡང་། ཁྱི་མོ་ནག་མོའི་སྣ་ཁྲག་དང་། །ཅོག་ལ་དམར་པོའི་ཁུ་བ་<milestone unit="page" n="95"/><milestone unit="line" n="95.1"/>༄༅། །དང་། །རོ་བསྲེགས་ཐལ་བ་སྤྱིན་སྦྱར་བྱུག །དྲག་པོར་མནན་ལ་རས་ལ་བྲི། །ཐོད་ཆེན་བཅུག་ལ་གཏད་པར་བྱ། །ཞི་བར་གཏད་པ་ཤིང་ཤུན་ལ། །མཚལ་དང་ཙན་དན་སྟུ་གུས་བྲི། །མི་སྐྲ་ར་བལ་ཁྱི་<milestone unit="line" n="95.2"/>བལ་དང་། །ཚ་དང་བ་གླང་མཁྲིས་པ་དང་། །སྐེ་ཚེ་དང་ནི་རམ་བུའི་ཕྱེ། །བསྲེས་པའི་སོལ་བ་དེ་དག་ལ། །རིལ་བྱ་བྱས་ལ་བསད་པར་བྱ། །རྫོགས་ནས་སྔགས་པ་གོས་གོལ་ཏེ། །མགོ་ལ་མཁའ་འགྲོ་སྒྲོ་དག་<milestone unit="line" n="95.3"/>ཤིས། ཁྲར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་ཕྱོགས་དག་གིས། །གང་རུང་ཁྱིམ་དུ་གའུ་གཞུག །ཉི་ཟླ་ཕང་དུ་བླང་བར་བཤད། །དེ་ནས་ཀླུའི་ཁྱབ་བདག་ཆེན་པོས་གསང་སྔགས་འདི་དག་གསུངས་སོ། །ཛ་ཡེ་ཕུ་བི་ཛ་ཡེ་ཕུ། ཙི་ཏི་ཙི་ཏི་<milestone unit="line" n="95.4"/>ཕུ། ནཱ་ག་ལེ་ཕུ། ཤང་ཀ་རུ་ཏེ་ཕུ། ཀུ་ལུ་ཨུད་ཀ་ཏེ་ཕུ། གྲ་ཧེ་ཤར་ཡེ་ཕུ། ས་མ་ཡེ་ཕུ། ནཱ་ག་ཕུ་ནཱ་ག་ར་ཛ་ཕུ་ཛ། བོད་པའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །ར༷་ཡ༷་ཁ༷་གིས་གཏོར་མ་སྦྱང་། །དག་པའི་བདུད་རྩི་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="95.5"/>བརླབས། །ཨོ་ཡོ་ག་རྭ་ཛ་ཨ་འབྲི་ཏེ། བྷ་བྷ་ཁ་ཁ་ནཱ་ག་པ་ལེ་ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཨ་ནན་ཏ་སྲུཧྭ། །དམ་ལ་གསང་སྔགས་འདི་ཡི་གདགས། །ཏད་ཡ་ཐུ། ཨོ་ཤ་ཤ་ཤུ་ཤུ་མ་ལི་པི་ཀི་ཙ་ཏི་ཀི །ཧུ༷་ཡ་ཧུ་ཡ་ལི་གྲྭཧྭ། དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="95.6"/>དབང་གིས་འཕྲིན་ལས་མཛད། །ནཱ་ག་ཧུ་ཡ་བ་ལིང་དུམ་པ་ཆེ་གེ་མོ་ཐུན་སོད། ཟུད་ནཱ་ག་ཤིག་རོལྤ་ཐིབ་ཐིབ། ཀླུ་ཡི་དམོད་པ་ནག་པོ་སྟེ། །གདུག་པ་ཀླུ་ཡི་དུག་མདའ་འདི། །ས་ལ་བརྗོད་ན་ཀུན་ཀྱང་འཆི། །དེ་ནི་<milestone unit="page" n="96"/><milestone unit="line" n="96.1"/>ངན་སྔགས་ངོ་བོ་སྟེ། །བྱེ་བ་བརྗོད་ན་གདོན་མི་ཟ། །འབུམ་ཕྲག་བརྗོད་ཀྱང་འཆི་བར་འགྱུར། ཁྲི་ཕྲག་གིས་ཀྱང་སྦྱོར་བ་རྫོགས། །ཅེས་ནི་ཡང་དག་རྫོགས་པས་བཤད། །ཀླུ་ཡི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་<milestone unit="line" n="96.2"/>པ་ལས། ས་བདག་སྲོག་གི་འཁོར་ལོ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་ཉི་ཤུ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀླུ་ཡི་བདག་པོ་ཡིས། །ས་བདག་འཁོར་ལོ་ནག་པོར་བཤད། །ཡག་ཤ་འཁོར་ལོ་ནག་པོའི་བུ། །མོ་རིགས་ལྔ་རུ་བཤད་པ་<milestone unit="line" n="96.3"/>ནི། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ན་རབ་ཏུ་གནས། །མི་ཡི་གནས་སུ་འཁྲུག་བྱེད་པ། །དམ་ཤིག་ཕག་མོ་ལྔ་བྱུང་ངོ་། །རང་ཉིད་བསྲུང་བའི་ཆོ་ག་ནི། །རང་ལུས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་ཆེ། །དེ་ལ་གནས་པའི་མཁའ་ལྡིང་གནག །དཔྲལ་<milestone unit="line" n="96.4"/>བར་རྡོ་རྗེ་མཆུ་ཞེས་པའོ། །སྤྱི་བོར་ཁམས་གསུམ་དབང་སྡུད་དེ། །ནཱ་ག་རག་ཤ་རིགས་ཀྱི་གཙོ། ཁྲོམ་དང་རི་དགས་ལྟེ་བས་ནི། །ཡག་ལག་བཅིངས་བ་ཤེས་པར་བྱ། །མཎྜལ་མཉམ་པོ་ཡིད་འོང་ལ། །དྲི་སྤོས་ཆག་<milestone unit="line" n="96.5"/>ཆག་སྐྱང་ནུལ་བྱ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་དབུས་དྲག་པོ། །དབུས་སུ་པདྨ་འདབ་མ་བཞི། །རིགས་དང་མཐུན་པའི་སྦལ་པ་བཞི། ཁོང་སྟོང་དག་ཏུ་བྱ་བར་བཤད། །གྲོ་ག་ཤིང་ཤུན་དེ་དག་ལ། །འཁོར་ལོ་རྣམ་པ་ལྔ་<milestone unit="line" n="96.6"/>བཅའ་བ། །དབུས་སུ་ནག་པོ་ཁོ་ནའོ། །དཀར་དང་སེར་དང་དམར་དང་ལྗང་། །སྦྲུལ་གྱི་འཁྲུལ་འཁོར་ལིང་གའོ། །སྣ་ཚོགས་སྨན་དང་འོ་མ་ལ། །གཏོར་མ་བཤམས་ཏེ་ཀླུ་ལ་དབུལ། །དང་པོ་བསྙེན་པ་རྟགས་<milestone unit="page" n="97"/><milestone unit="line" n="97.1"/>༄༅། །དང་སྦྱར། །གཏོར་མ་དབུལ་པའང་དེ་བཞིན་ཏེ། །དམ་ལ་གདགས་ཤིང་སྒྲོ་ལ་བྲིད། །ལྟོ་འཕྱེ་ལྕགས་ཀྱི་ཕག་མོ་ཞོན། །སྦལ་ནག་སྡིག་པའི་རྒྱལ་མཚན་དང་། །གཡང་གཞི་འཕྱར་བ་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="97.2"/>ནོ། །སྙིང་ལ་ཀླུ་བདུད་ནག་པོ་སྟེ། །བསད་པའི་ལྷ་ནི་དེ་ཉིད་དོ། །བདག་གི་མིག་ལས་སྦྲུལ་གཉིས་སྤྲོ། །རྦད་པའི་དུས་སུ་དེ་ཤེས་བྱ། ཁ་རླངས་འཕྲོས་པས་སྦྲུལ་པ་ནི། །རླུད་དང་མ་ཧེ་བསྒོམ་པ་ནི། །དགུག་པ་ཞེས་<milestone unit="line" n="97.3"/>ནི་དེ་ལ་བྱ། །རྒྱལ་རིགས་བྲམ་ཟེ་རྗེའུ་རིགས་དམངས། །རིགས་བཞི་ཁ་དོག་སོ་སོ་སྟེ། །ཕག་མོ་ཞོན་བ་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་ནས་ས་བདག་སྲོག་གི་འཁོར་ལོའི་གསང་སྔགས་འདི་དག་གསུངས་སོ། །དམ་ཤི་མ་མ་མ་ཧྭ་<milestone unit="line" n="97.4"/>ཡག་ཤ་ན། །ག་ཧུ་ཡ་བྷ་ལིང་དུང་པ་ཛ། ཛ་ཛ་སྨྱོ་སྨྱོ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། མ་མ་སྙིང་ཁྲག་དུན་ཏིང་ནཱ་ག་ཧུ༷་ཡ་ཧུ༷་བྷ་ཏི་དུང་པ་ཛ་ཛ་སྦྱོ་སྨྱོ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། །མ་མ་ཧ་ལ་དུན་སྨྱོ་ནཱ་ག་ཧུ་ཡ་བྷ་ལིང་དུང་པ་ཛ་ཛ་སྨྱོ་སྨྱོ་མྱ་ར་ཡ་རྦད།<milestone unit="line" n="97.5"/>མ་མ་ཡག་ཤ་མ་མོ་ཡག་ཤ་རག་མོ་བྷ་ལིང་དུང་པ་ཛ་ཛ་བློ་སྨྱོ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། མ་མ་ཡག་ཤ་རག་ཤ་ཧུ་ར་ཧུ་ར་ནག་མོ་བྷ་ལིང་དུང་པ་ཛ་ཛ་སྨྱོ་སྨྱོ་བཱ་ར་ཡ་རྦད། ཞག་གྲངས་གསུམ་དུ་བཟླས་པར་བྱ། །ཉིན་ནི་དགུག་<milestone unit="line" n="97.6"/>དང་རྦད་བའོ། །མཚན་མ་བསད་པ་ཤ་དག་གོ །ཉིན་མཚརྣོ་དུས་ནི་ལྔ་ལྔ་སྟེ། །ཀླུ་གཉན་རྒྱུ་དུས་སྔགས་བཟླས་སོ། །མི་སྐྲ་ར་བལ་ཁྱི་བལ་དང་། །བྱ་རྒོད་སྦལ་བའི་ཤ་དག་དང་། །ཚ་བ་བ་གླང་མཁྲིས་པ་དང་། །སྐེ་<milestone unit="page" n="98"/><milestone unit="line" n="98.1"/>ཚེ་དང་ནི་ར༷་བུ་ཕྱེ། །བསྲེས་པའི་སོལ་བ་དེ་དག་ལ། །རི་ལུ་བྱས་ལ་དམོད་པས་གདབ། །ནཱ་ག་ཧུ་ཡང་བྷ་ལིང་དུང་པ་ཆེ་གེ་མོ་ཐུན་སོད། ནཱ་ག་ཤིག་རོ་ལ་ཐིབ་ཐིབ། །དེ་དག་རྫོགས་དང་ག་འུ་སྲ །སྦལ་པར་མིང་<milestone unit="line" n="98.2"/>བཅུག་སྐུད་པས་སྦྲེལ། །གའུ་ཕྱི་རྒྱབ་རྫས་དགོད་ཀྱི། །ཚས་ཀྱིས་མ་ཐེམས་པར་བྱ་ཞེས་བཤད། །དེ་ནས་གང་རུང་ཁྱིམ་དུ་ཡང་། །རིལ་བུ་ཐིམ་ནས་ག་འུར་གཞུག །མྱུར་དུ་རླག་པར་ངེས་བཤད་དོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="98.3"/>ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ལས། ས་བདག་སྲོག་གི་འཁོར་ལོ་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས། །ཀླུ་ཡི་བདག་པོ་ལ་གསོལ་པ། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ཀླུ་ཡི་རྒྱལ། །ངེས་པར་ཀླུ་ཡི་<milestone unit="line" n="98.4"/>གསང་རྒྱུད་འདི། །རྩ་བའི་སྒྲུབ་པ་བཤད་ཀྱིས་ཀྱང་། །ཡན་ལག་བསྒྲུབ་པ་བཤད་པར་མཛོད། །ཅེས་གསོལ་པས། ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་ངེས་གསུངས་པ། །དང་པོ་ཟས་སུ་གཏད་པ་ནི། །རས་སམ་གྲོ་ག་ཤིང་ལ་<milestone unit="line" n="98.5"/>ལོ། །སྦལ་པ་དཀར་ནག་ལྷོ་བ་སྲ །བ་དམར་ར་དཀར་འོ་མ་དང་། །མཛོ་ཡི་ འོ་མ་མངར་གསུམ་དང་། །རྩི་སྨན་སྣ་ཚོགས་སྦྱར་བྱས་ལ། །དམིགས་པའི་གཟུགས་བྲི་དྲི་ཆེན་བྱུག །ཐ་མ་སྔགས་ཀྱི་རིམ་པས་<milestone unit="line" n="98.6"/>བསྐོར། །དེ་ནས་གཉན་རའི་སའམ་ནི། །ཡང་ན་སྣུམ་པའི་ས་དག་ནི། །སྦྲུལ་ནག་ཁོང་སྟོང་ལེགས་པར་བྱ། །དེ་ནས་འཆི་བདག་ནག་པོར་དམིགས། །ཞག་གྲངས་གསུམ་དུ་སྔགས་བཟླས་ལ། །ཕོ་བྲང་མངའ་གསོལ་<milestone unit="page" n="99"/><milestone unit="line" n="99.1"/>༄༅། །གཏེར་དུ་གཏད། །ཉི་ཟླ་ས་འོག་སོང་ན་གཏད། །ས་བདག་ཀླུ་གཉན་མང་པོ་ཡིས། །ཟས་སུ་མཐོང་ནས་མྱུར་དུ་ཟ། །ནཱ་ག་རག་ཤ་བསྒོམ་བྱ་ཞེས། །ཏིང་འཛིན་རིམ་པས་ཟས་སུ་གཏད། །མྱུར་དུ་རླག་<milestone unit="line" n="99.2"/>པར་ངས་བཤད་དོ། །དེ་ཡི་ངན་སྔགས་ངོ་བོ་ནི། །ངེས་པ་ཁོ་ན་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ནཱ་ག་རག་ཤ་ཆེ་གེ་མོ་ཧེ་ཀུ་ལ། ཕེ་ཤན་ནག་པོ་ཤིག་ཤིག་ཆུ༷་ཆུ༷་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ། ཀླུ་ནག་པོ་མགོ་དགུ་པ་དགྲ་བོ་ཆེ་གེ་མོ་<milestone unit="line" n="99.3"/>ཟུང་ཟུང་ཆིངས་ཆིངས་ནཱ་ག་དུ་ནཱ་ག་འདུ། ཧེ་ལི་འདུས་འདུས། ནཱ་ག་པོ་ཙི་ཙི་ཙི་རྒྱས་ཏྲག་ཐུར་སྙིང་ལ་འགུལ་མྱགས་མྱགས། རྩ་བཞི་བསྐུམས། ཤན་ཤན་སྲོག་ལ་ཤན་ཐུར་ཐུར་སོད། ནཱ་ག་གུང་ལིང་། སྙིང་ལ་<milestone unit="line" n="99.4"/>འདུས་འདུས་སྙིང་ཁྲག་བ༷་མོ་རུ་ལ། སྙིང་ལ་འདུས་འདུས། ས་མ་ཡ་ནཱ་ག་ཀེན་ཙེ་སྙིང་ལ་འདུས་འདུས་ནཱ་ག་དུ་ནཱ་ག་དུ་དྲི་སྙིང་ལ་འདུས་འདུས་དྲི་ལོང་དྲི་ལོང་ས་མ་ཡ་ད༷་ད༷་ཛུ། ནཱ་ག་རག་ཤདགྲབ་་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི།<milestone unit="line" n="99.5"/>ཧྲེལ་གྱིས་དྲིལ་ཏེ་གཏད་པ་ཡང་། ཀླུ་ཡི་ཁྱིམ་དུ་ཡང་དག་གོ །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ལས། དགྲ་ཀླུ་ལ་ཟས་སྐལ་དུ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀླུའི་རིགས་<milestone unit="line" n="99.6"/>ཀྱི་བདག་པོས། ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་ཆེ་ལོག་རག་ཤ་ལ། དགྲ་བོའི་དགྲ་སྐལ་དུ་གཏད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །མུ་སུ་ར་ཡི་རིགས་ཀྱི་སྟེ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་གཤེད་ཀྱང་བརྩི། །ཐོད་པ་ནང་དུ་འཁྲུལ་འཁོར་བཅའ། །རྒྱ་ཤོག་<milestone unit="page" n="100"/><milestone unit="line" n="100.1"/>རས་སམ་ཀ་རི་ཀ །ཆ་གཉིས་བྱས་ལ་འཆི་བདག་དང་། །དགྲ་ཡི་ལྟོ་སྦྱར་ལིང་ག་བྱ། །ཐ་མ་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར་བར་བྱ། །ལིང་ག་མཚོན་ཆའི་སོ་དང་ཁྲག །ལྦབ་རྒོད་དྲག་པོའི་རྫས་ལ་བྱ། །འབྱུང་བ་གཉན་པོ་ཀླུ་ཡི་<milestone unit="line" n="100.2"/>བདག ཁྲེས་ན་ཡང་དག་སྒྲོལ་བར་བྱེད། །བདག་ཉིད་ནཱ་ག་རག་ཤ་སྟེ། །ཐུགས་ལས་ཛ་ལས་འཕྲོས་པ་ནི། །ཆུ་སྲིན་འབར་བ་ཀླུ་ཡི་གདུག །ལག་ནག་སོད་བྱེད་གྲི་གུག་འཛིན། །དེ་ལ་དགྲ་བོ་དགྲ་རུ་<milestone unit="line" n="100.3"/>བལྟ། །བཅུགས་འཛུགས་སྔགས་ནི་བྲི་དང་བཟླས། །སྦྱོར་བ་རྫོགས་པར་གྱུར་པ་དང་། །བྱང་ཕྱོགས་ཤིན་ཏུ་མངགས་པ་ཡིས། །རྨེ་ཆུ་ཤན་དམར་བཙན་གནས་ས། །འདི་ནི་ཁྱད་པར་གནས་མཆོག་ཡིན། །དེར་ནི་<milestone unit="line" n="100.4"/>བཅུགས་སྔགས་བཟླས་ཤིང་རྟ། །ཇག་དང་ཙ་ར་ཤེ་དག་དང་། །ར༷་འདའ་ཁུ་བཟློག་དམག་འདྲེན་ནོ། །གྲོགས་སུ་ཤུ་བོར་ག་ཤ་སྟེ། །སྐབས་སུ་འཕྲིན་ལས་བཅོལ་དང་རྦད། །ཀླུ་དང་བཙན་གྱི་དགྲ་བོ་དེ། །བསྐལ་<milestone unit="line" n="100.5"/>པའི་མཐའ་ཡང་མི་གཏོང་ཞེས། ཁྱབ་བདག་ཀླུ་ཡི་རིགས་ཀྱིས་བཤད། །དེ་ནས་ཀླུའི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོས་གསང་སྔགས་འདི་དག་བཤད་དོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ། ནཱ་ག་རག་ཤ་ཆེ་གེ་མོ་ཧེ་ཆུ་ལ། ཕེ་ཤན་ཕོས་<milestone unit="line" n="100.6"/>ཕོས་ཤིག་ཤིག་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ་ཀླུ་ནག་པོ་ནཱ་ག་རྭ་ཛ་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་བྲང་ཤག་ཧྲི་མྱགས་རྦད། ཙིསྟ་ཟུང་རྦད། ཙ་ཁྲག་ཟད། ཁ༷་ར༷་ཁ༷་ར༷་སྙིང་ཏིག་ཙ་ཏིག་ཁྲག་ཏིག་རྦད། ཅེས་ནི་སྟོང་ཕྲག་གསུམ་དུ་བཟླས། །ཞེས་ནི་<milestone unit="page" n="101"/><milestone unit="line" n="101.1"/>༄༅། །ཁྱབ་བདག་ཆེན་པོས་བཤད། །ཨ་མུ་ཀ་འདི་ཡིས་ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོའི་འཁོར་དང་བཅས་པའི་གནས་ཕྲོག་གོ །འདི་ནི་ཁྱོད་ལ་དོ་སྔོའོ། ཁས་ཆེའོ། །ལག་རིང་ངོ་། །འདི་ནི་ཁྱོད་ལ་སྐོ་ལོང་གསོལ་བར་<milestone unit="line" n="101.2"/>གདའ་འོ། །འདི་ཟོ་ཞིག །གཏོགས་ཤིག །ལུས་ལ་ནད་དང་མཚོན་གྱི་ཆར་ཕོབ་ཅིག །ཀླུ་དང་བཙན་རྣམས་ཀྱི་སྐུའི་དགྲ་འདི་ཡིན་ནོ། །མྱུར་དུ་བླ་རྟེན་སྲོག་རྩ་ཆོད་ཅིག །ཅེས་ནི་གཅུག་སྔགས་འདི་དག་སྟེ། །སྟོང་<milestone unit="line" n="101.3"/>གྲངས་བར་དུ་བཟླས་པར་བཤད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་བཤད་པ་ལས། དགྲ་སྐལ་དུ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀླུའི་རིགས་ཀྱི་བདག་པོས། ཀླུ་<milestone unit="line" n="101.4"/>མོ་གདོལ་པ་ཅན་ལ་དགྲ་བོ་གཏད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨ་མུ་ཀ་ཡི་རྫས་དྲུག་དང་། །དུང་དང་མཚལ་དམར་ཤུ་དག་དྲི། །རྩི་སྨན་རྣམས་ཀྱིས་ལིང་ག་བྱ། །ནཱ་ག་མོ་དང་ལྟོ་སྦྱར་བྱ། །རྒྱབ་ཏུ་ས་བདག་ནག་མོ་<milestone unit="line" n="101.5"/>སྟེ། །གཡས་སུ་གཉན་མོ་སྙིང་འབྱིན་མ། །གཡོན་ཀླུ་མོ་ལྟོ་འགྲོ་མ། །མཁའ་བཞི་འབྱུང་བ་བཞི་ཡི་དུག །ཉམས་པའི་དགྲ་ལ་དེ་བཞིན་གཏོང་། །ལིང་ག་གཟུགས་དྲིལ་སྐུད་པས་བསྡམས། །སྦལ་པ་ཁོང་སྟོང་དུ་<milestone unit="line" n="101.6"/>གཞུག །དེ་ཡི་གཏད་ས་དེས་པ་ནི། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ཀྱི་ཆུ་མིག་ནི། །གནག་ཅིང་སྟེ་བག་ཉམས་མི་དགའ། །བྲག་དང་ཤིང་འགའ་ཡོད་པ་དང་། །འཇིགས་ཤིང་སྐྱི་བུང་བྱེད་པས་ན། །བྱང་ཕྱོགས་འདོམ་གང་ཁྱིམ་<milestone unit="page" n="102"/><milestone unit="line" n="102.1"/>ནས་བཅལ། །དེ་རུ་གཏད་ན་ཡ་བག་ཤ །ཡང་ན་བྱང་ནུབ་མཚམས་སུ་སྟེ། །ས་བསེན་ཁྲག་འོ་དགྲ་ལ་གཏད། །དུས་ནི་ཉི་ཟླའི་རྗེས་ཞེས་ཏེ། །གདོལ་པའི་དུས་ནི་མཚོན་ཆ་བཞིན། །མྱུར་དུ་གཅོད་པར་ཀླུ་ཡིས་<milestone unit="line" n="102.2"/>བཤད། །དེ་ཡི་ངན་སྔགས་ངོ་བོ་ནི། །ནཱ་ག་དུ་ནཱ་ག་དུ། ཧེ་ལི་ཧེ་ལི། ནཱ་ག་འདུས་འདུས། ཨོ་ནཱ་ག་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ནཱ་ག་རག་མོ་ཧེ་ཀུ་ལ་ཕོས་ཕོས་ཤིག་ཤིག་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ་ཀླུ་ནག་མོ་ཧ་ཞེན་ཧུ་ཞེན་ནཱ་ག་ཞེན་ནཱ་ག་ཞེན་པུ་མེ་<milestone unit="line" n="102.3"/>ཞེན་པུ་མེ་ཞེ་ན། ས་ཁྲག་ཞེན། དབུགས་ལ་ཐུམས་ཐུམ་གྲྭཧྭ། སྟོང་ཕྲག་གསུམ་ལས་གྲངས་མི་མང་། །དེ་ནི་དུག་གི་ཡི་གེ་སྟེ། །རྣལ་འབྱོར་རང་ལ་ཀླུ་སྲིན་འདུ། །དེ་ཕྱིར་མྱུར་དུ་གཏད་པར་བཤད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="102.4"/>འཕྲིན་ལས་རྫོགས་པ་ལས། གྲོགས་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས། རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་ལ་གསོལ་པ། །ཡན་ལག་སྦྱོར་བ་དེ་ལྟར་ན། །རིགས་བཞི་ཀླུ་ཡི་འཆི་བདག་<milestone unit="line" n="102.5"/>གིས། །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་བཤད་པར་མཛོད། །དེ་ནས་ཀླུའི་བདག་པོས་གསུངས་པ། །ནཱ་ག་རག་ཤ་ཞེས་བྱ་བ། །ཀླུ་ཡི་རང་གནད་འཁོར་ལོ་བཤད། །དམ་ཚིག་ཀླུ་ཡི་མཆད་པ་དག །དུག་མདའ་རང་ལ་ལྡོག་<milestone unit="line" n="102.6"/>པའམ ས་ལམ་ས་བསྲུང་བདེ་ཉིད་དེ། །རང་སེམས་བདེ་བའི་ས་ཕྱོགས་སུ། །ནཱ་ག་ཀླུ་ཡི་འཁོར་ལོ་ནི། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་དབུས་གནས་པར། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་མུ་ཁྱུད་ལྡན། །འཁོར་ལོ་རྫོགས་པ་རིགས་<milestone unit="page" n="103"/><milestone unit="line" n="103.1"/>༄༅། །བཞི་སྟེ། །གནས་ནས་སྲིད་པ་སྦུབ་པ་དང་། །གཉན་པོ་བསྒྲུབ་པ་ཡང་དག་གོ །རྩིབས་ལ་རིགས་བཞིའི་ཀླུ་བདུན་བརྒྱད། །ཐུར་བཞིན་གནས་པ་ཁ་དོག་རིགས། །དབུས་སུ་རིགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། ཁ་<milestone unit="line" n="103.2"/>དོག་ཀྲི་སྣ་ཙ་མ་རི། །དབུ་དང་ཕྱག་ཞབས་གདུག་པར་ལྡན། །སྦྲུལ་དང་ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་བསྣམས། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་ཞིང་བརྗིད་པར་ལྡན། །སྙིང་ལ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་བཞུགས། །སྔགས་ཀྱི་འཕྲེང་བ་འགལ་མེའི་<milestone unit="line" n="103.3"/>ཚུལ། །འབྲུ་བཞི་ཡེ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་ལའོ། །མུ་ཁྱུད་འཁོར་ལོ་བཅུ་བཞི་སྔགས། །སྤྲོ་བ་གཉིས་པ་ཡིན་པར་འདོད། །རིགས་ཀྱི་ཀླུ་ནི་གྲུབ་པ་དང་། །བསད་པ་དང་ནི་མནན་པ་ཀུན། །འཁོར་ལོ་དེ་ཡིས་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="103.4"/>བྱ། །བསྙེན་པའི་འཕྲེང་བ་ཉིད་དང་མཚན། །འབྲུ་བཞི་པ་དང་བཅུ་བཞི་པ། །དེ་དུས་གུ་གུལ་སྦྲུལ་ཤ་བསྲེག །འཕྲིན་ལས་ཡང་ཡང་བསྐུལ་བར་བྱ། །བསད་དང་རང་ལོག་བསྲུང་བ་སྟེ། །སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="103.5"/>བཤད། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་ཙ་ཡུ་ནཱ་ག་རག་ཤ །ཨོ་ཕེལ་ལ༷་ཧུ༷། བསྙེན་པའི་འཕྲེང་བ་འདི་དག་གོ །ནཱ་ག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ནཱ་ག་རག་ཤ །ནཱ་ག་སྲོག་ལ་ཧྲིལ་ཕུར་ཧུར་ཐུམས་ཛ་རྦད། ནཱ་ག་ཧལ་ཡ༷་ཐུན་གཟིར་བྲིང་ཤག་ནཱ་ར་<milestone unit="line" n="103.6"/>ཡ་ཁ༷་ཤག་རྦད། བསད་པའི་འཕྲེང་བ་གཉིས་པར་བཤད། །རིགས་ནི་ངེས་པར་བསྡུས་པའམ། །ཡང་ན་རིགས་བཞི་གང་དག་གི །འཁོར་ལོས་ནཱ་ག་འཇོམས་པར་བྱེད། །ཅེས་ནི་ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་བཤད། །ཀླུའི་<milestone unit="page" n="104"/><milestone unit="line" n="104.1"/>འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ལས། ནཱ་ག་རག་ཤའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀླུའི་བདག་པོས་ནཱ་ག་རག་ཤ་ས་ཡམ་དུག་མདའ་བསྲུང་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོ་ཞི་བའི་ཆོ་ག་<milestone unit="line" n="104.2"/>ཡིས། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་ལ་སོགས་པ་དང་། །མཆོད་ཅིང་འཕྲིན་ལས་བཅོལ་བར་བཤད། །དེ་ནས་བྱད་དགྲོལ་དུག་དབྱུང་བྱ། །ནད་བསྡུ་བའི་འཕྲིན་ལས་བྱ། །རིགས་བཞི་གདོལ་བ་ལ་སོགས་པ། །འཇུག་པ་ངེས་པར་<milestone unit="line" n="104.3"/>བརྟག་པ་དང་། །ས་ཆུ་མེ་རླུད་འབྱུང་བའི་དུག །སོ་སོ་སྔགས་ཀྱིས་བསྡུ་དང་དབྱུང་། །ཧྭ༷། རྒྱ་རིགས་རྗེའུ་རིགས་བྲམ་ཟེ་དང་། །གདོལ་བ་ལ་སོགས་སྣ་ཚོགས་དུག །རླུད་དང་བད་ཀན་མཁྲིས་བ་ཁྲག །འདུས་པ་སྣ་<milestone unit="line" n="104.4"/>ཚོགས་ལྡན་པ་སྟེ། །ས་ཆུ་མེ་རླུད་འབྱུང་བའི་དུག །རང་རང་གནས་སུ་ད་སྡུས་ཤིག །དབྱིག་དུག་སྦྲུལ་དང་མཆེ་བའི་དུག །སོ་སོའི་དུག་རྣམས་དྲག་པོ་ཀུན། །སོ་སོར་རང་རང་གནས་སུ་བསྡུས། །ར༷་ཡ༷་ཁ༷་ལ༷་ཙམ་རི་<milestone unit="line" n="104.5"/>ཕྱུང་། །དེ་ནས་ནད་དང་དུག་དབྱུང་བ། །རྒྱལ་རིགས་རྗེའུ་རིགས་བྲམ་ཟེའི་རིགས། །དམངས་དང་གདོལ་པ་ལ་སོགས་པའི། །ཞེ་སྡང་དྲག་པོའི་དུག་མདའ་ཕྱུང་། །རྒྱལ་རིགས་ཀླུ་ཡི་དུག་ཕྱུང་ཞིག །རྗེ་དང་དམངས་<milestone unit="line" n="104.6"/>དང་གདོལ་པ་དང་། །བྲམ་ཟེ་རྣམས་ཀྱི་དུག་ཕྱུང་ཞིག །མཆེ་བའི་རྩེ་གསུམ་མིག་དུག་དང་། །སྦྲུལ་དང་དབྱིག་དུག་ལ་སོགས་པའི། །ས་ཆུ་མེ་ལས་གྱུར་པ་ཡིས། །ལྕི་ཞིང་འཐིབས་པའི་དུག་ཕྱུང་ཞིག །ཚ་ཞིང་བསྲེག་<milestone unit="page" n="105"/><milestone unit="line" n="105.1"/>༄༅། །དང་གྲང་ཞིང་འདར། །ཡང་ཞིང་གཡོ་བའི་དུག་ཕྱུང་ཞིག །རླུད་མཁྲིས་བད་ཀན་འདུས་པ་དང་། །ལྡན་པར་གྱུར་པའི་དུག་ཕྱུང་ཞིག །དུག་མདའ་དབྱུང་བའི་ལས་སུ་བཤད། །ཀླུ་དང་གཉན་དང་ས་<milestone unit="line" n="105.2"/>བདག་དང་། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་ཤིང་སྡུག་པའི་ཚོགས། །དུག་གསུམ་ལས་བྱུང་ས་བདག་དང་། །བྱོལ་སོང་གླེན་པ་མཐུ་ཅན་གྱིས། །བྱད་དང་དུག་མདའ་དགྲོལ་དུ་གསོལ། །རྨ་བྱ་མཚར་བུ་བལ་པོ་སེལྭ །དེ་དག་<milestone unit="line" n="105.3"/>བྱབ་ཅིང་འོ་མས་དཀྲུག །དེ་ནས་སྨན་གྱིས་གསོ་བ་ནི། །གང་གནོད་པ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་གཏང་། །དེ་ནས་དུག་གི་གཉེན་པོ་མྲ །དུག་ཆེན་ན་ག་རག་ཤ་བསྒོམས། །སེམས་དཔའི་ཡིག་འབྲུ་གསལ་བ་ལ། །བསྙེན་པའི་<milestone unit="line" n="105.4"/>འཕྲེང་བ་ཡང་དག་བསྒོར། །གཏན་པར་དྲན་པ་མི་ཡེངས་པར། །བསམ་གཏན་དེ་ལ་གནས་པར་བྱ། །མཐར་ནི་འབྱུང་བའི་འཁྲུལ་འཁོར་གྱིས། །ས་ཆུ་མེ་རླུད་འབྱུང་བའི་དུག །མྱུར་དུ་འཇོམས་པར་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="105.5"/>སྟེ། །བསྙེན་པ་རྒྱུན་གྱི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །མཐའ་སྡུད་ཅུང་ཟད་ཙམ་དུ་བཤད། །ཡང་ན་བསྙེན་བསྒྲུབ་ཉིད་དང་མཚན། །བསྙེན་པའི་འཁོར་ལོ་ཉིན་བཞིན་ལ། །བསྒྲུབ་པ་རྒྱུན་གྱི་མཚན་མོ་སྟེ། །བསད་པའི་ལས་<milestone unit="line" n="105.6"/>སྔགས་གདགས་པ་དང་། །དགུག་པ་ལ་སོགས་སྐབས་ཀྱིས་སྦྱར། །བསྒྲུབ་པ་རྒྱུན་གྱིས་བསྲུང་བར་བཤད། །ཡང་ན་བསྙེན་བསྒྲུབ་ཉིན་མཚན་མཐར། །ལས་ཀྱི་ཐོད་པ་གཤགས་པ་ལ། །འཆི་བདག་ཞལ་དབྱེ་འཁོར་<milestone unit="page" n="106"/><milestone unit="line" n="106.1"/>ལོ་བྲི། །བསད་པའི་འཁོར་ལོ་འབྱུང་བཞི་ལྡིང་། །ཐུན་འཁོར་འཁོར་ལོས་རིམ་པས་བརྡེག །བསད་པ་ཐུན་སྔགས་དྲིལ་བས་བརྡེག །རྫོགས་དང་འཁོར་ལོ་མནན་པ་བྱ། །ཐོད་པ་དེ་ཉིད་གསང་བ་ཡི། །རྟ་གགས་ཡིན་<milestone unit="line" n="106.2"/>པར་རང་གི་ཕྱོགས། །དཀྱིལ་འཁོར་འོག་ཏུ་གནས་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཀླུའི་བདག་པོས་འབྱུང་བ་རང་གནད་ཀྱི་ཡི་གེ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ནཱ་ག་རག་ཤ་ར༷་ཡ༷་ཁ༷་ལ༷། ཙ་མ་རི་ཕྱུང་ནཱ་ག་ཕུ་མ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="106.3"/>ཨོ་ཕེ་ལ༷་ཧུ༷། མགོ་འདྲེན་འབྱུང་བ་ཡང་སྙིང་དྲིལ། །རིགས་ཀྱི་ཚད་མ་ངེས་ནད་བྱེད། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ནཱ་ག་རག་ཤ་ས་ནཱ་ག་ཧ་ལ་ཙ་མ་རི་སརྦ་དུ་ནན་འདྲིད་ཕྱུང་། །དུག་དབྱུང་སྔགས་དང་རྨ་བྱས་བྱབ། །ས་ནཱ་<milestone unit="line" n="106.4"/>ག་ཏྲི་སརྦ་དུ་ཡ༷་སྨྱོ། བྱད་དགྲོལ་སྔགས་ཀྱིས་འོ་མར་བླུག །དེ་ནས་རང་ལུས་བཀྲུ་བ་དང་། །བསྲུང་དང་བྱུག་པ་བྱ་བར་བཤད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ལས། བསྲུང་བ་ནཱ་ག་ར་<milestone unit="line" n="106.5"/>ཤའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཀླུའི་བདག་པོ་ཡིས། །ནཱ་ག་རུ་ཏྲ་ཀླུ་ཡི་བདུད། །བསད་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་དག་གསུངས། །ནག་པོ་གདུག་པའི་ས་བདག་སྟེ། །བྲག་དང་རྩི་ཤིང་ཚལ་ཡང་<milestone unit="line" n="106.6"/>ནགས། །དབེན་ཞིང་གཡའ་རི་ཀླུ་བདུད་གནས། །ཕུང་ས་གསུམ་ལ་འབྲུབ་ཁུང་བྱ། །རྩང་མར་བདུན་ནི་བསྣོལ་ཏེ་གཟུགས། །སྡིག་པ་ནག་པོའི་ལྟོ་བ་སྲ །མུ་ཁྱུད་རིམ་པ་གསུམ་དུ་བྱ། །གྲུ་གསུམ་དང་ནི་རྒྱ་གྲམ་<milestone unit="page" n="107"/><milestone unit="line" n="107.1"/>༄༅། །ལྡན། །རྩ་བ་འབྱུང་བ་སྐྲུ་གྲིའི་སྔགས། །བསྐོད་ལ་ཐོད་ཆེན་ག་འུར་གཞུག ་་ས་ཀར་ཉུངས་ནག་སྐེ་ཚེ་དང་། ཁྲག་དུག་ཟངས་ལྕགས་ཕྱེ་མས་བརྡེག །བདག་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ལས་ནི། །སྦྲུལ་ནག་<milestone unit="line" n="107.2"/>མགོ་དགུ་ཏི་པ་ཙ། །རལ་པ་ཁམ་ནག་ཚ་ཚ་འཕྲོ། །སྦྲུལ་ཞགས་གཡས་ལ་གྲི་གུག་གཡོན། །སྙིང་ལ་ཛ་སྤྲོས་དགྲ་བོ་ཡི། །སྙིང་ཁར་དྲི་གནས་སྡིག་པ་ཟ། །རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་ནི་མགོ་ཡིས་གཅོད། །སྡིག་པ་ནག་པོ་མགོ་<milestone unit="line" n="107.3"/>དགུ་ཞེས་བྱ་བ། བསྒོམ་བསྐུལ་སྔགས་བཟླས་རྒྱུན་དུ་བྱ། །རྫོགས་ན་བྱང་ཤར་གདོལ་པར་གཏད། །དེ་ཡི་དྲག་སྔགས་ངོ་བོ་ནི། །ངེས་པ་ཁོ་ན་འདི་ཉིད་དོ། །ཨོ༷་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ནཱ་ག་རག་ཤ་ཆེ་གེ་ཧེ་ཀུ་ལ་ཕེ་ཤན་<milestone unit="line" n="107.4"/>ནག་པ་ཐོས་ཐོས་ཤིག་ཤིག་ཆུ༷་ཆུ༷་ཧུ་ཡ་ཀླུ་ནག་པོ་མགོ་དགུ་པ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་རྩ་ཁྲག་སྙིང་ཐུམ་རིལ་ར༷་ཤག་རྦད། དྲི་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ལ༷་སྙིང་ལ་ཛ་ཐུར་སོད། ར༷་རྩ་ཁྲག་སྲོག་ཏིག་རྦད། ཁ༷་རྩ་ཁྲག་མྱལ་ཏི་རྦད།<milestone unit="line" n="107.5"/>ཡ་མ་སྲོག་ལ་བྲེང་ཤག་རྦད། དྲག་པོ་མཆོག་གི་སྔགས་ཡིན་ཏེ། །ཀླུ་ཡི་སྙིང་ཏིག་ནག་པོ་འདི། །སྐྲུ་གྲི་མེ་དཔལ་ལྟ་བུ་ནི། །ཀླུ་ཡི་ཡེ་ཤེས་བདག་པོས་བཤད། །འཁོར་ལོ་བདུན་སྦྲག་ཆེན་པོ་དང་། །ངེས་པར་བརྡེག་ན་<milestone unit="line" n="107.6"/>ཚན་ཆེ་ཞེས། ཁྱབ་བདག་ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་བཤད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ལས། ནཱ་ག་རུ་ཏྲ་རང་གཤེད་སྤུ་གྲི་རྣོ་དབལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀླུ་ཡི་བདག་པོ་<milestone unit="page" n="108"/><milestone unit="line" n="108.1"/>ཡིས། །ནཱ་ག་ཡག་ཤ་གནོད་སྤྱིན་ཆེ། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུའི་ལས་དག་གསུངས། །དབེན་པའི་གནས་སུ་མཎྜལ་བྱ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེ་ལྡན་པ་ཡིས། །མཆོད་སྤྱིན་རྒྱུ་ཕྱིར་ནོར་བུ་བསྒྲུབ། །རིན་ཆེན་རྒྱན་ལྡན་ནོར་བུ་<milestone unit="line" n="108.2"/>བསྒྲུབ། །ས་དང་བཅས་པ་རིན་ཆེན་བརྡར། །དྲི་སྤོས་ལྡན་པས་མཎྜལ། །མེ་ཏོག་རྒྱན་མཛེས་ཚོམ་བུ་དགོད། །རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་མཎྜལ་བྱ། །དབུས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ཟླུམ་པོ་ལ། རིན་པོ་ཆེ་ལ་སྣུམ་པའི་ས། །ཏི་པ་ཙ་ཡི་<milestone unit="line" n="108.3"/>སྐུ་གཟུགས་བྱ། །ཕྱག་ནི་བརྒྱད་ནི་རིན་ཆེན་དང་། །ནེའུ་ལེའི་རྐྱལ་པ་བསྣམས་པ་སྟེ། །ནོར་དང་རྫས་ཀྱིས་མཛེས་པ་ཡིས། །ལྷ་བརྒྱད་པས་ནི་ཡང་དག་ལྡན། །ནང་དུ་གང་འདོད་རྫས་ཀྱིས་དགང་། །མཛེས་པའི་རྒྱ་<milestone unit="line" n="108.4"/>ནག་དགས་གདུགས་ཀྱང་དབུབ། །རྒྱ་མཚོའི་དབུས་ན་བཞུགས་སུ་གསོལ། །དེ་ལ་བསྐྱེད་དང་སྤྱན་དྲང་བསྟིམ། །དངོས་གྲུབ་འདོད་པར་གསོལ་བ་གདབ། །མཆོད་པའི་བྱེ་བྲག་སྣ་ཚོགས་དབུལ། །མདུན་དུ་རིན་<milestone unit="line" n="108.5"/>ཆེན་གུའུ་སྲ །སྣ་ཚོགས་གང་འདོད་རྫས་ཀྱིས་དགང་། །མཛེས་ཆེན་བརྒྱད་ལ་གནས་པ་ནི། །ནོར་རྒྱས་དུང་སྐྱོང་པདྨ་དང་། །ཆུ་ལྷའི་གཟུགས་མ་ཡི་གེ་གོ །མཐའ་ཡས་དང་ནི་འཇོག་པོ་དང་། །སྟོབས་ཀྱི་རྒྱུ་དང་<milestone unit="line" n="108.6"/>རིགས་ལྡན་རྣམས། །རིམ་པས་བཀོད་ལ་གསོལ་བ་གདབ། །རིན་པོ་ཆེ་དང་འབྲུ་སྣ་ཡིས། །ག་འུ་རེ་དང་གཏོར་མ་རེ། །ཡང་ན་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་ཞེས་བཤད། །སྔགས་ཀྱི་བསྙེན་པ་བདུན་འབུམ་མམ། ཁྲི་ཕྲག་བདུན་<milestone unit="page" n="109"/><milestone unit="line" n="109.1"/>༄༅། །ནམ་སྟོང་ཕྲག་བདུན། །འགྲུབ་འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །གཙོ་བོའི་བསྙེན་པ་བརྒྱ་བར་དུ། །ཀླུ་ཆེན་འཁོར་གྱི་སྔགས་ཀྱང་གདགས། །ནོར་བུ་རྫས་ཀྱིས་ག་འུ་འཕེལ། །རྨི་ལྟས་བཟང་པོ་ཡང་ནི་<milestone unit="line" n="109.2"/>འབྱུང་། །མཆོད་པ་རྣམས་ནི་ཡང་དག་མཆོད། །གང་བསམས་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དེ་ནས་ཀླུའི་བདག་པོས་རིན་པོ་ཆེན་འཕྲེང་བའི་སྔགས་འདི་དག་གསུངས་སོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ། ནཱ་ག་རག་ཤ་ཡག་ཤ་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="109.3"/>ར་ཛ་ས་མ་ཡ། ཀུ་རུ་ནཱ་ག་ལེ་ཆུམ་ས་ར་ད་ན་གེ་པཤུ་སིདྷི་སིདྷི་བྲག་ཤགས་སྡུར་ཁྲམ་སྲུཧྭ། འདི་དག་གསང་སྔགས་འཕྲེང་བ་སྟེ། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ལྟ་བུར་བཤད། །ཨོ་ནཱ་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ནཱ་ག་ཡག་ཤ་རད་ན་སིདྷི་<milestone unit="line" n="109.4"/>ཧུ༷། སིརྙི་ཕུ་ལ་ཧྲིང་ཧྲིང་། །ཧུ༷་ཧུ༷། ཞེས་ནི་སྐབས་སུ་བཟླས་པ་ཡིན། ཨོ༷་བ་སུ་ཀི་སིརྙི་ཕུ་ལ་སྲུཧྭ། །ཨོ་མ་སུ་ཀི་སིརྙི་ཕུ་ལ་སྣཧྭ། ཨོ་ཤང་ཀ་པ་ལ་སིརྙི་ཕ་ལ་གྲྭཧྭ། ཨོ༷་བ་རུ་ན་སིརྙི་ཕུ་ལ་སྲུཧྭ། ཨོ་ཨ་ནན་ཏ་སིརྙི་ཕ་ལ་<milestone unit="line" n="109.5"/>སྣཧྭ། ཨོ་ཀ་རི་སིརྙི་ཕུ་ལ་གྲྭཧྭ། ཨོ༷་ཀ་ར་ཀོ་ཏ་སིརྙི་ཕ་ལ་སྲུཧྭ། ཨོ་ཀུ་ལི་ཀ་སིརྙ་ཕ་ལ་སྲུཧྭ། བརྒྱའམ་བཅུ་བཅུ་བཟླས་པར་བྱ། །སྐབས་སུ་གཏོར་མ་སྔགས་ཀྱིས་དབུལ། །དེས་ནི་བླ་མེད་ནོར་རྫས་དང་། །གླང་པོ་རྟ་<milestone unit="line" n="109.6"/>དང་བ་གླང་དང་། །ལོངས་སྤྱོད་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་དང་། །ཚེ་དང་བསོད་ནམས་རྒྱས་པ་དང་། །རིགས་དང་རྒྱུད་འཕེལ་གྲགས་པ་ཐོབ། །ཅེས་ནི་ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོས་བཤད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་པ་<milestone unit="page" n="110"/><milestone unit="line" n="110.1"/>ལས། གནོད་སྒྱིན་རིན་པོ་ཆེ་འབར་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀླུའི་བདག་པོས་གཟའ་རྒོད་འཆི་བདག་གི་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །གཅན་གཟན་མགོའམ་ཐོད་ཆེན་དུ། ཁྱི་ར་རྟ་ཡི་ཁྲག་དང་<milestone unit="line" n="110.2"/>ནི། །ནག་པོ་ཡིན་ཞེས་ཡང་དག་བཤད། །དུག་དང་འབྲུ་སྣ་སྔོ་སྣ་དང་། །གྲི་དགོད་ཁྲག་དང་ཉུངས་ཀར་བསྲེ། །གྲུབ་དང་རྟགས་འབྱུང་རྟ་གཞུག་པ། །སྦལ་པའི་གསོབ་ཏུ་གོང་རྫས་བླུག །ཡུལ་དབུས་གདུག་པའི་ཕོ་<milestone unit="line" n="110.3"/>བྲང་གཞུག །དགོངས་ཀ་ས་སོས་དམར་ཐག་དབབ། །བཅོ་ལྔ་དགུ་གསུམ་བཞི་དག་ལ། །སྦྱོར་བ་རྫོགས་ནས་ཁྱབ་རོན་འབབ། །རྟ་ཡིས་འབབ་པར་མ་གྱུར་ན། །ཟོར་གྱིས་ལམ་དྲང་མ་ཉེས་དབང་། །དུས་ཚོད་<milestone unit="line" n="110.4"/>གཉན་པོ་བྱུང་བ་ལ། །དམར་ལམ་བྲེང་ཞིང་འོད་པ་བསྐོར། ༷།གལ་ཏེ་དཀར་ན་མཛེ་ཐོད་དུ། ཁྲག་གསུམ་རྫས་ཀྱི་ཐུན་བླུག༷་ལ། །སེར་སྲུན་ཡུལ་མིང་འབྲུ་སྣ་སྔོ། །བླུགས་ལ་སྐྱེད་བུ་སྦྲུལ་གྱི་ཁར། །ཐབས་བསྐོལ་དྲག་<milestone unit="line" n="110.5"/>པོར་འབབ་པར་བཤད། །དེ་ཡི་དྲག་སྔག༷ས་འདི་ཡིན་ཏེ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ན་ག་རག་ཤ་ར་ཧུ་ལ་ཧེ་ཁུ་ལ་ཕེ་ཤན་ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཤར་ཤར། ནག་པོ་མགོ་དགུ་པ་དགྲ་བོའི་ལོ་ཏོག་མ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ས་ནཱ་ག་སྲོག་<milestone unit="line" n="110.6"/>གཟིར་ཏྲི་གནན། ར༷་ཤག་ཡ༷་ཕོ་བ་ཧྲིལ་ཕྲོ་སྨྱོ། ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་འུར་འུར་ཁ༷་ཁ༷་ཡ༷་ཡ༷་དྲག་ཏུ་ཕོབ། ཨོ་ནཱ་ག་རག་ཤ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ། བཛྲ་མི་ཏ་ས་མ་ནི་ཛ། ནཱ་ག་ཀྲུགས་ཀྲུགས་མ་མ་སྲི་སོད་དྲག་པོར་ཕོས་ཕོབ ནཱ་<milestone unit="page" n="111"/><milestone unit="line" n="111.1"/>༄༅། །མ་ས་མན་ཏི་བིང་བིང་ཧུ༷་ཕཊ། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཡ། མི་ལི་མི་ལི་ཙན་དྷི་བན་དྷ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཀྭ་ལ་རུ་པ་ཆགས་ཆགས་ད་ད༷། མྱ་ར་ཡ་ཙིསྟ་ཛ་ལ་ཡ། ཆེ་གེ་མོའི་ལོ་ཏོག་མ་ར་ཡ་ཕཊ་རྦད། དྲག་པོ་སྔགས་<milestone unit="line" n="111.2"/>ཀྱི་བཙན་ཐབས་ཏེ། །དུས་ཚོད་ཉི་མ་གནག་པའི་གྲོགས། །ཆུ་རྒོད་རྐྱིན་ཐང་ངེས་པར་འབབ། །ཅེས་ནི་ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་བཤད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་པ་ལས། གཟའ་རྒོད་འཆི་བདག་གི་ལས་ཀྱི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="111.3"/>སྟེ་སོ་བཞི་པའོ།། །།ཀླུ་ཡི་བདག་པོ་ཁྱབ་བདག་གཙོ། །ཡན་ལག་སྦྱོར་བ་དེ་ལྟར་ན། །རིགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འཆི་བདག་རྗེ། །དབྱིངས་ནས་སྦྱན་དྲངས་མཆོད་པ་དང་། །འཕྲིན་ལས་བཅོལ་ཕྱིར་བཤད་པར་<milestone unit="line" n="111.4"/>མཛོད། །ཅེས་པ་དང་། དེ་ནས་ཀླུ་ཡི་རིགས་བདག་པོས། །འཆི་བདག་ནག་པོ་བསྐུལ་བའི་རིམ་པ་བཤད་དོ། །བསྐལ་བ་སྦྲུལ་ནག་འཁྱིལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་འཆི་བདག་མགོ་དགུ་<milestone unit="line" n="111.5"/>པ། །བདུད་ཀྱི་བདུད་ཅིག་འཆི་བདག་ཀླུ་ཡི་བདུད། །འགྲོ་བ་མི་ཡི་བདུད་དུ་ཁྱོད་པས་ལྷག་པ་མེད། །མི་བཟད་ཡུན་གྱི་ལྷར་ཡང་ཁྱོད་མཆོད་ན། །རྒྱབ་རྟེན་དཔུང་གཉེན་འཆི་བདག་ཁྱོད་ཀྱིས་མཛོད། ཁུ།་<milestone unit="line" n="111.6"/>གསུམ་ཐིང་ནག་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །མཐུན་པའི་དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འདི་གསོལ་ལ། །དམ་ཉམས་འཁོར་དང་བཅས་པ་རྣམས། །རྩ་བ་དགུ་རྒྱུད་རླུད་ལ་བསྐུར་ལ་ཐོང་། །ཉམས་པ་འདི་དག་མཛེ་དང་<milestone unit="page" n="112"/><milestone unit="line" n="112.1"/>ལྷོག་པ་ཐོང་། །སྐུ་ནི་རི་རབ་ངོས་ལ་བརྟེན། །དབུ་ནི་བར་སྣང་ཁམས་སུ་འཕྱོ། །སྔགས་པས་དུང་དུང་བོས་པའི་ཚེ། །སྐད་ནི་མི་མཐུན་འབྲུ་ཏུ་སྒྲོགས། ཁམས་གསུམ་ཀླུ་རྣམས་དབང་དུ་སྡུད། །སྡང་པའི་དགྲ་ལ་མཛེ་<milestone unit="line" n="112.2"/>དང་ལྷོག་པ་ཐོང་། །སྦྲུལ་ནག་འབར་བའི་རལ་པ་ལ། །མཛ་དང་ཤུ་བའི་ཚ་ཚ་འཕྲོ། །ཨི་ལ་ཤ་ཡི་སྒྲ་བསྒྲགས་པས། ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་མཛེ་དང་ཤུ་བས་འགེངས། །ཉེས་པ་འདི་ལ་མཛེ་དང་ལྷོག་པ་ཐོང་། །མིག་<milestone unit="line" n="112.3"/>ནས་ཁྲག་གི་བུ་ཡུག་འབེབས། །ཞལ་ནས་མེ་ཡི་རླངས་པ་འཐོང་། །སྲིད་གསུམ་ཀླུ་ལ་མངའ་མཇོད་ལ། །ཉམས་པ་འདི་ལ་མཛེ་དང་ལྷོག་པ་ཐོང་། །སྔགས་པ་བདག་གིས་བོས་པའི་ཚ། །ཕྱག་ན་ནད་ཀྱི་རྐྱལ་<milestone unit="line" n="112.4"/>པ་ཐོགས། །གཡས་པ་་བརྒྱ་ནི་སྦྲུལ་གྱི་ཞགས་པ་ཐོགས། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་ནི་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་ནས་འཆར། །ཀླུ་བྲན་སྟོང་ནི་ཞབས་ཀྱི་འོག་ནས་འདུལ། །ཀླུ་བདུད་སྟོང་ནི་སྐུ་ཡི་གཡས་ནས་རྒྱུ། །ས་བདག་སྟོང་ནི་སྐུ་<milestone unit="line" n="112.5"/>ཡི་གཡོན་ནས་རྒྱུ། །ཀླུ་བཙན་སྟོང་ནི་སྐུ་ཡི་གཡོན་ནས་རྒྱུ། །གང་དག་ལྷ་ཀླུ་སྟོང་ལ་དབང་སྒྱུར་བ། །སྟོང་གསུམ་དགྲ་བོ་ཀུན་ལ་མཛེ་དང་ཤུ་བས་ཁོང་། །དེ་ནས་ཡང་ཡུམ་བསྐུལ་བ། སྨྱོ། དེ་དང་གཉིས་མེད་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="112.6"/>བའི་ཡུམ། །བུད་མེད་ལུས་ལ་སྦྲུལ་གྱི་མཇུག་མ་ཅན། །རལ་པ་སྦྲུལ་ནག་མཛེ་དང་ཤུ་བར་འཕྲོ། །མི་གནས་ཁྲག་གི་བུ་ཡུག་ཟུ་ལུ་ལུ། །སྣ་ནས་ནད་ཀྱི་རླངས་པ་བྱིན། །ཞལ་ནས་སྐྲུལ་དང་སྦལ་པ་ནག་པོའི་ཆོ་འཕྲུལ་<milestone unit="page" n="113"/><milestone unit="line" n="113.1"/>༄༅། །འགྱེད། །གཡས་པ་སྦྲུལ་ཞགས་ཐོགས་ནས་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་མཛེ་ཤུའི་རྐྱལ་པ་ཕྱོགས་བཞིར་འཐོར། །གཟས་པའི་ཤ་ཁྲག་བྲབས་ནས་གཙོ་ལ་སྟོབ། །བཞུགས་ནི་རྒྱ་མཚོའི་གཏིག་དུ་<milestone unit="line" n="113.2"/>བཞུགས། །རྒྱུ་རྣི་བར་སྣང་ཁམས་སུ་རྒྱུ། །ཀླུ་བྲན་སྟ་ང་ནི་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་དང་སྦྱོར་བ་མཛད། །ས་བདག་སྟོང་ནི་ཕོ་ཉེ་འགྱེད། །ཞ་བོ་སྟོང་ནི་ཐུགས་ལ་འཆར། །ཀླུ་སྐམ་སྟོང་ནི་མནན་གཟིར་<milestone unit="line" n="113.3"/>བྱེད། །བདུད་ཀྱི་བདུད་ཅིག་འགྲོ་བ་མ་ཡི་བདུད། །འགྲོ་བའི་བདུད་དུ་ཁྱོད་བས་ལྷག་པ་མེད། །གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །བདུད་རྩི་དཀར་རུའི་དམ་རྫས་འདི་གསོལ་ལ། །ཕོ་ཅིག་<milestone unit="line" n="113.4"/>ཡིན་ན་ཁྲམ་ལ་ཐོག །མོ་ཅིག་ཡི་ན་ན་ནད་ཀྱིས་ཐོབ། །སྐུར་ཅིག་རྩ་བ་རླུད་ལ་སྐུར། །ཡང་ན་སྨྱོ་ཞིང་འབོག་ཏུ་ཆུག །ཡང་ན་མཛེ་དང་ཤུ་བ་ཐོང་། །དེ་ནས་སྲོག་གཤེད་བསྐུལ་བ་ནི། །ཀླུ་བདུད་ཡབ་ཡུམ་བཀའ་<milestone unit="line" n="113.5"/>འཁོར་ནས། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་བགེགས་ཀྱི་གླང་བོ་ནི། །ཆིབས་སུ་ཆུ་གླང་ནག་པོ་ཆིབས། །སྐུ་སྨད་སྦྲུལ་གྱི་ཕུང་པོ་ལ། །སྐུ་སྟོད་གླང་གི་མགོ་བོ་ཅན། ཁྲག་དང་ཞག་གང་རལ་པ་ལ། །སྦྲུལ་ནག་བརྩེགས་པའི་ཐོད་<milestone unit="line" n="113.6"/>གདེངས་ཅན། །མིག་ནས་ཀླུ་ཡི་ ་ཆོ་འཕྲུལ་འགྱེད། །སྡང་བའི་དགྲ་ལ་མཛེ་དང་ལྷོག་པ་ཐོང་ མཆེ་བ་ཟངས་ཡག་གཙིག་པ་ལས། །འཛམ་བུའི་གླིང་བཞི་ཉལ་ཐག་གཅོད། ཁྱོད་ཀྱི་ཆིབས་ཀྱི་སྔ་ལོང་ལ། །ཀླུ་བདུད་<milestone unit="page" n="114"/><milestone unit="line" n="114.1"/>སྟོང་ནི་གནས་བཅས་ཤིང་། །དགྲ་ལ་ལྷོག་པ་ཕོ་ལོག་ཐོང་། །མི་ཅིག་པོ་ལ་ལག་བརྒྱ་པོ། །གཡས་པ་བརྒྱ་ན་ཁྲམ་བམ་ཐོགས། །གཡོན་པ་བརྒྱ་ན་ཞགས་པ་ཐོགས། །ཞགས་པས་ཟུང་ཞིང་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །གཟུགས་<milestone unit="line" n="114.2"/>ཀྱི་ཕུང་པོ་མ་ཡིན་པར། །དོན་སྙིང་རྣམ་ལྔ་ཕྲོལ་ལ་ཤོག །དེ་ཡི་བཀའ་འཁོར་ཕོ་ཉ་ནི། །ཀླུ་བདུད་ནག་པོ་འཛུམ་མེད་ནི། །སྐུ་ནི་སྦྲུལ་ནག་འཁྱིལ་པ་ལ། །མི་མགོ་སྟོང་གི་འཕྲེང་བ་ཅན། །དབུ་ནི་རྔམ་བྱེད་སེང་གེའི་<milestone unit="line" n="114.3"/>གདོང་། །སྦྲུལ་ནག་སྟོང་གི་གདེངས་ཀ་ལ།། ཁྲམ་བམ་སྟོང་གི་གོས་ཟུ་ཅན། །མིག་ནས་བདུད་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་འགྱེད། །དགྲ་བགེགས་མ་ལུས་ཆམ་ལ་འབེབས། །ཞལ་ནས་རླུ་་ནག་ཚུབ་མར་འབྱུང་། །ཀླུ་སྲིན་འབུམ་<milestone unit="line" n="114.4"/>སྡེའི་གནས་བཅས་ཤིང་། །དགྲ་བོ་འཕྱེ་བོ་གྲུམ་བུར་ཐོང་། ཁྱོད་ཀྱི་མཐུ་རྩལ་དུས་ལ་བབ། །བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་དུས་ལ་བབ། །མི་ཅིག་པོ་ལ་ལག་བརྒྱ་པོ། །གཡས་པ་བརྒྱ་ན་ཁྲམ་བམ་ཐོགས། །གཡོན་པ་བརྒྱ་ན་<milestone unit="line" n="114.5"/>ཞགས་པ་ཐོགས། །ཞགས་པས་ཟུང་ལ་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །དགྲ་བོ་མ་ལུས་ཁྲམ་ལ་འདེབས། །སྤྱན་མིག་དམར་པོ་ཉི་མས་འཚེར། །རྒྱ་མཚོ་གླིང་དགུ་སྐོལ་ཞིང་སྙོག །དགྲ་བོ་ཀུན་གྱི་སྙིང་ནས་འདྲེན། །སྦྱན་མིག་གཡོན་<milestone unit="line" n="114.6"/>པ་ཁྲག་ཏུ་འཛག །ཀླུ་བདུད་འབུམ་སྡེའི་གནས་བཅས་ཤིང་། །ས་བདག་གཉན་གྱི་དམག་དཔུང་བསྡུད། །དེ་ཡི་བཀའ་འཁོར་ཕོ་ཉ་ནི། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སྦྲུལ་གྱི་རྒྱུ་མ་ཅན། །སྐུ་སྨད་སྦྲུལ་ནག་འཁྱིལ་བ་ལ། །སྐུ་<milestone unit="page" n="115"/><milestone unit="line" n="115.1"/>༄༅། །སྟོད་བ་གླང་དམར་པོའི་མགོ །སྐྲུལ་ནག་སྟོང་གི་རལ་པ་ཅན། །ཀླུ་བདུད་སྟོང་གི་གནས་བཅས་ཤིང་། །དགྲ་ལ་མཛེ་དང་གྲུམ་བུ་ཐོང་། །མི་གཅིག་པོ་ལ་ལག་བརྒྱ་པོ། །གཡས་པ་བརྒྱ་ན་ཁྲམ་<milestone unit="line" n="115.2"/>བམ་ཐོགས། །གཡོན་པ་བརྒྱ་ན་མི་རོའི་ཞགས་པ་ཐོགས། །ཉིན་བཞིན་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དུ་བཞུགས། །མཚན་བཞིན་རི་རབ་རྩེ་ལ་གནས། །སྤྱན་མི་དམར་པོ་གཟིགས་པ་ཡིས། །འཛམ་བུ་གླིང་བཞིར་མི་ནད་<milestone unit="line" n="115.3"/>འབེབས། །སྡང་བའི་དགྲ་བོ་ཉལ་ཐག་གཅོད། །ཞགས་པས་ཟུང་ལ་ཁྲམ་ལ་ཐོབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་པ་ལས། སྦྲུལ་ནག་མགོ་དགུ་པ་ཡབ་ཡུམ་སྲོག་གཤེད་དང་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="115.4"/>བསྐུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀླུའི་བདག་པོས་སྡིག་པ་ཕུང་ཤིག་ནག་པོ་བསྐུལ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོ་ཀླུ་བདུད་སྔགས་འདིས་བོད། །ཨོ་ནཱ་ག་དུ་ནཱ་ག་ཤ་དུ། ཧེ་ལི་ཧེ་ལི་ནཱ་ག་འདུས་འདུས་ས་<milestone unit="line" n="115.5"/>མ་ཡ་ཛ། བསྐུལ་བའི་རིམ་པ་འདི་དག་གོ །ཧུ༷། རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་གཏིང་རུམ་ནས། །འཆི་བདག་ནག་པོ་མགོ་དགུ་པ། །སྦྲུལ་ནག་ལུས་ལ་སྡིག་པའི་དབུ། །ཕུང་ཤིག་སྦྲུལ་གྱི་རལ་པ་ཅན། །ནག་པོ་འཛིན་ཤེས་གཏང་<milestone unit="line" n="115.6"/>མི་ཤེས། །སྔགས་པས་དུང་དུང་བོས་པའི་ཚེ། །སྐད་ནི་ལྷང་ལྷང་རྩེར་རྩེར་འབོད། །འཁོར་གྱི་ཀླུ་རྣམས་དམག་དཔུང་སྡུད། །སྤྱན་ནས་ཁྲག་གི་ཆར་པ་འབེབས། །གཡས་ན་སྦྲུལ་ནག་ཞགས་པ་བསྣམས། །ཉམས།་པ་<milestone unit="page" n="116"/><milestone unit="line" n="116.1"/>དགྲ་བོའི་མགུལ་ལ་འདེབས། །གཡོན་པ་ནད་ཀྱི་རྐྱལ་བ་ཐོགས། །ནད་དང་མཛེ་རིགས་ཡམས་སུ་འབེབས། ཁྲངས་ནས་རླུད་ནག་འ་་མ་ལྡང་། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་ནད་ཀྱིས་འབེབས། །ཞལ་ནས་གདུག་<milestone unit="line" n="116.2"/>པའི་ང་རོ་ཡིས། །འཇིག་རྟེན་ཀླུ་རྣམས་ལས་ལ་འཁོལ། །ཀླུ་བདུན་ནག་པོ་འཇིགས་པའི་སྐུ། །ནག་པོ་སྐུ་ཡི་གཡས་ཕྱོགས་ནས། །སྡིག་པ་སྨུག་ནག་ཆེན་པོ་ལ། །རྭ་བགྲད་ཚངས་པའི་འཇིག་རྟེན་འགེངས། །ཕུང་<milestone unit="line" n="116.3"/>ཤིག་དུག་གི་སྡིག་པ་ཡིན། །ཕོ་ཉར་སྡིག་པ་སྨུག་ནག་འགྱེད། །ནག་པོ་སྐུ་ཡི་གཡོན་ཕྱོགས་ན། །སྡིག་པ་ཁམ་ནག་འཇིགས་པ་འགྱེད། །ས་འོག་རིམ་དགུ་རློག་བྱེད་ཅིང་། །ས་བདག་ཀླུ་ཡི་ཕོ་ཉ་འགྱེད། །རྦད་ན་དགྲ་<milestone unit="line" n="116.4"/>བོའི་ཡུལ་མཁར་འཇིག །ནག་པོ་ས་ཏོམ་རྒྱལ་བས་བྱ། །ནག་པོ་སྐུ་ཡི་རྒྱབ་ཕྱོགས་ནས། ཁྲག་གི་སྡིག་པ་དམར་པོ་ལ། །གསེ་ཡི་རུ་རིངས་གནམ་དུ་སླེབ། །ཕོ་ཉར་ཀླུ་གླང་དམར་པོ་འགྱེད། །ཀླུ་བཙན་འབུམ་ལ་<milestone unit="line" n="116.5"/>དབང་སྒྱུར་བ། །ཉམས་པའི་དགྲ་ལ་མཛེ་རྒོད་གློ་བུར་ཐོང་། །ནག་པོ་སྐུ་ཡི་མདུན་ཕྱོགས་ན། །གསེར་གྱི་སྡིག་པ་འཇིགས་པ་ལ། །དུང་རུ་གནམ་དུ་ཟངས་སེ་ཟངས། །ཕོ་ཉར་དུང་ཕག་ཁྲམ་མོ་འགྱེད། །ས་བདག་<milestone unit="line" n="116.6"/>ནག་པོའི་དམག་དཔུང་སྡུད། །སྡིག་པ་ཕུང་ཤིག་སྐུ་བཞེངས་ཤིག །ནག་པོ་འཛིན་ཤེས་གཏོང་མི་ཤེས། །ཡུན་གྱི་ལྷར་ཡང་ཁྱོད་མཆོད་ན། །ནག་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་རྣམས། །གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་<milestone unit="page" n="117"/><milestone unit="line" n="117.1"/>༄༅། །གཞལ་ཡས་སུ། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབར་བ་འདི་དགོངས་ལ། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་རྣམས། །རྩ་བ་རླུད་ལ་བསྐུར་ལ་ཐོང་། །ཡང་ན་མྱོས་ཤིང་ལྐུགས་སུ་ཆུགས། །ཡང་ན་མཛེ་<milestone unit="line" n="117.2"/>དང་ཤུ་བ་ཐོང་། །ས་བདག་གཉན་གྱི་དམག་དྲོངས་ལ། །རྩ་བ་དགུ་རྒྱུད་ཆོད་ལ་ཤོག །ཅེས་ནི་འཇིགས་བྱེད་ཀླུ་དག་གིས། །འཆི་བདག་བསྐུལ་བར་ངས་བཤད་དོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་མག་པོ་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་པར་<milestone unit="line" n="117.3"/>བཤད་པ་ལས། སྡིག་པ་ནག་པོ་ཕུང་ཤིག་གི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀླུ་ཡི་ཁྱབ་བདག་གིས། །མཆོད་པའི་བྱེ་བྲག་མང་པོ་ཀུན། །ཡེ་ཤེས་ཀླུ་ཡི་ཚོགས་ལ་དབུལ། །གཏོར་མ་དཀར་དང་མངར་དང་<milestone unit="line" n="117.4"/>ནི། །རྩི་སྨན་འོ་མ་ཤ་དང་ཁྲག ཁྲ་དང་ཉ་དང་སྦྲུལ་སྦལ་སོགས། །རིམ་པས་ཀླུ་ལ་དབུལ་བར་བྱ། །དང་པོ་འཆི་བདག་བསྙེན་པའི་དུས། །ཡིད་ཙམ་དཀར་ལ་བརྟེན་ཏེ་བསྒྲུབ། །དེ་ནས་དམར་ལ་དབབ་བར་<milestone unit="line" n="117.5"/>བྱ། །གཏོར་སྣོད་རིན་ཆེན་གཏོས་མཉམ་པར། །ཨ་ལས་བདུད་རྩིའི་ངོ་བོ་དེ། །དང་པོ་ཡ༷་ཁ༷་གིས་སྦྱང་། ཐམས་ཅད་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱ། །ཨོ༷་ཨ་ཀ་རོ་མུ་ཁ༷་སརྦ་དྷརྨ་ཎ༷་ཨུབྱ་ནུད་པན་ནད་ཏྭ་ཏ་གྲྭཧྭ། བཀའ་ཡི་<milestone unit="line" n="117.6"/>གཏོར་མ་འདི་དག་ནི། །འཆི་བདག་ཤིན་རྗེ་ཀླུ་ཡི་ཚོགས། །ཡོངས་ལ་ཁྱབ་པའི་བདུད་རྩི་འབུལ། །ཨོ་ཀྲི་སྣ་ར་ཙ་བྷ་ལིང་གྲི་ཧ་ན་གྲྭཧྭ། གཏོར་མ་སྔགས་འདིས་སྤྱིན་པར་བྱ། །ཨརྒ༷་བདུག་པ་མེ་ཏོག་དང་། །མར་མེ་<milestone unit="page" n="118"/><milestone unit="line" n="118.1"/>དྲེ་ཆབ་ཞལ་ཟས་སྒྲ། །མཆོད་པ་ཇི་སྙེད་ཡོད་པ་དེ། །འཆི་བདག་ཀླུ་ཡི་ཚོགས་ལ་འབུལ། །བསྟན་པ་བསྲུང་ཕྱིར་བཞེས་སུ་གསོལ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ནཱ་ག་རྭ་ཛ། དྷ་པ་པྱུ་ཙ་རྨེ། པྲཛི་པུ་ཙ་མེ། བྷན་དྷི་པུ་ཙ་མེ།<milestone unit="line" n="118.2"/>ནེ་བེ་ཏེ་པྲུ་ཙ་མེད། སྙིར་ཏི་པུ་ཙ་མེ་སྲུཧྭ། རིགས་བཞི་ལ་སོགས་ཀླུ་རྣམས་ལ། །གཏོར་མ་དཀར་ལ་བཞི་བླངས་ལ། །དབུལ་བའི་རིམ་པ་ཤེས་པར་བྱ། །ཅེས་ནི་ཁྱབ་བདེག་ཡེ་ཤེས་བཤད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="118.3"/>ལས་མཆོད་པའི་རིམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས། ཀླུ་ཡི་བདག་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་ཁྱོད། །ཀླུ་ཡི་བདག་པོ་བསྒྲུབ་བ་ཡིས། །དབང་དང་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="118.4"/>བཤད་པར་མཛོད། །ཅེས་གསོལ་པས། ཀླུའི་བདག་པོས་ཀླུ་སྒྲུབ་པའི་དབང་ངེས་པར་བཤད་དོ། །ཤིན་ཏུ་དབེན་པའི་ས་ཕྱོགས་ནི། །བཀྲ་ཤིས་ཉམས་དཔའི་གནས་དག་ཏུ། །མཎྜལ་བྱས་ལ་མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="118.5"/>དགྲམ། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་བུམ་པ་ལ། ཁ་རྒྱན་མགུལ་ཆིངས་ལྡན་པར་བྱ། །སྣ་ཚོགས་དྲི་དང་རིན་པོ་ཆེ། །འབྲུ་དང་སྙིང་པོ་བཅུད་ཀྱིས་བརྒྱན། །སྙིང་པོ་ཡི་གེ་ཕེ་ལྔས་མཚན། ཁ་རྒྱན་རིན་ཆེན་ཀུན་གྱིས་བརྒྱན། ཁྲ་<milestone unit="line" n="118.6"/>ལས་ཀྱི་བུམ་པར་ཆུ་ཡིས་དགང་། །གཏོར་མ་ལྔ་དང་ཡང་ན་གཅིག །མཆོད་པའི་རྫས་ཀུན་འཚོགས་པདང་། །སློབ་མས་ནོར་རྫས་ཡོན་བཏེག་ལ། །ཧོ། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་འཇམ་དཔལ་གྱིས། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་<milestone unit="page" n="119"/><milestone unit="line" n="119.1"/>༄༅། །དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བདག་ཅག་འཇུག་པར་འཚལ་ལགས་ཀྱིས། །ཐུགས་རྗེས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བར་མརྫོད། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་གསོལ་བ་གདབ། །དེ་ལ་ལན་དུ་གདབ་པ་ནི། །རིགས་ཀྱི་བདག་པོའི་<milestone unit="line" n="119.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འཇུག་པར་འདོད་པའི་བུ་ཁྱོད་ཉོན། །ལམ་རྣམས་རིམ་པར་བགྲོད་པ་ལ། །བླ་མེད་ཐེག་ཆེན་འབྲས་བུ་འབྱུང་། །མངོན་སྤྱོད་ལས་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས། །བསྟན་པ་དམ་པ་བསྲུང་བའི་<milestone unit="line" n="119.3"/>ཕྱིར། །འཇམ་དཔལ་སྐུ་ཡི་དཀྱིལ འཁ་ར་ན། །དབྱིངས་དང་བྱང་སེམས་སྤྲུལ་པ་ཡི། །སྐུ་ཡི་ཚོགས་ཀུན་གནས་པ་ཡིན། །འཇིགས་མེད་ཞུམུ་མེད་དད་པ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ལ་འཇུག་ནུས་སམ། །སློབ་མས་<milestone unit="line" n="119.4"/>འཇུག་པ་ནུས་ཞེས་བརྗོད། །དེ་ལ་དང་པོ་སྡོམ་པ་དབོག །བསྙེན་གནས་སོ་སོ་ཐར་པ་ནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྡོམ་པ་ནི། །རིམ་པས་དབོག་ཅིང་བསླབ་པར་བྱ། །དེ་ནས་གསང་སྔགས་དམ་ཚིག་ཀྱང་། །རིམ་<milestone unit="line" n="119.5"/>པས་ཕོག་སྟེ་དེ་བཞིན་ཡང་། །རིམ་པས་ཕོག་པས་དེ་བཞིན་ཡིན། །ལས་ཀྱི་བུམ་པས་ལུས་ཀུན་བཀྲུ། །མེ་ཏོག་དོར་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་གཞུག །གདོང་གཡོགས་བཀྲོལ་ལ་ལྷ་རྒྱུད་བསྟན། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་གཞག་<milestone unit="line" n="119.6"/>ལ། །སློབ་མ་སྟོང་པ་ཉིད་ལས་ནི། །ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་བསྒོམ་དུ་གཞུག །དེ་ཡི་སྙིང་ཁར་སེམས་དཔའ་གཞུག །སློབ་དཔོན་བུམ་པ་ཐོགས་ནས་ནི། །ཧུ༷་།་ མཁའ་དབྱིངས་བུམ་པ་ཆེན་པོ་ནས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="120"/><milestone unit="line" n="120.1"/>རྫོགས་པར་བཞུགས། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་དབང་བསྐུར་བས། ཁམས་གསུམ་རིགས་ཀྱི་བདག་པོར་འགྱུར། ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད་པ་དང་། །སྲིད་གསུམ་ཟིལ་གྱིས་མནན་པ་དང་། །དམ་ཅན་ལས་ལས་<milestone unit="line" n="120.2"/>གཟུད་པ་ཡི། །དབང་མཆོག་དམ་པ་ཐོབ་པར་་་ག །ཨོ་ཕ་ལ༷་ཧུ༷། ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ། ཨ་བི་ཁེ྅་བྲུ༷་བྲུ༷་བྲུ༷། དེ་ནས་བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་ཕྱིར། །གསོད་པའི་རྫས་ཀུན་ཚང་བ་ལ། །གསང་སྔགས་ལིང་ག་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="120.3"/>ལ། །དགྲ་བགེགས་སྒྲོལ་བའི་དབང་ཡང་བསྐུར། །དེ་ནས་སྒྲུབ་པའི་དབང་མཆོག་སྟེ། །སློབ་མ་ཁྱབ་བདག་དབུ་དགུར་བསྒོམ། །སྙིང་ཁར་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་གཞུག །དེ་དཀྱིལ་ཡི་གེའི་ས་བོན་ལས། །འབྲུ་བཞི་<milestone unit="line" n="120.4"/>ལ་སོགས་གསང་སྔགས་རྣམས། །འགལ་མེ་ལྷ་བུར་གནས་བར་བྱ། །ཀླུ་བསྒོམ་ཀླུ་ནི་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ལས་ནི་ཀླུ་ལ་འཆོལ་བ་དང་། །ཀླུ་མཆོད་ཀླུ་ཡི་བསྲུང་བ་ཡིན། །དེ་ནི་སྒྲུབ་པའི་དབང་ཆེན་ཏེ། །རིགས་ཀྱི་བུ་<milestone unit="line" n="120.5"/>ཡིས་ཤེས་པར་བྱོས། །རང་སེམས་མངོན་དུ་གྱུར་པས་ན། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་དབུ་དགུ་པ། །དེ་ཉིད་མ་སྐྱེས་གདོད་ནས་དག །བདག་མེད་ཡུམ་ནི་ཀླུ་མོ་གནག །གཉིས་མེད་ཐིག་ལེར་སྤྲོས་བྲལ་སྲས། །ཀླུ་ཡི་ཆོས་<milestone unit="line" n="120.6"/>ཉིད་ཤེས་པ་སྟེ། །མུན་པ་ལྟ་བུ་སྟེ། །རིགས་ཀྱི་བུ་ཡིས་ཤེས་པར་བྱའོ། །དེ་རྗེ་གཏོར་མ་གཏང་བ་དང་། །མཆོག་གི་མཆོད་པའི་རིམས་པས་ཤེས། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="121"/><milestone unit="line" n="121.1"/>༄༅། །རྫོགས་པ་ལས། ཀླུའི་ཁྱབ་བདག་བསྒྲུབ་པའི་དབང་ཐོབ་པར་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་དམ་ཚིག་བཀོད་པ་ནི། །རྣམ་གྲངས་མང་དུ་བཤད་པ་སྟེ། །འདི་ཉིད་དུ་ནི་གཉིས་<milestone unit="line" n="121.2"/>སུ་ཤེས། །སྤྱི་ཡི་དམ་ཚིག་ས་མ་ཡ། །བཀོད་པ་འབུམ་དུ་བཀོད་པ་ལས། །བསྲུང་བ་ཉི་ཤུ་གཅིག་ཏུ་བཀོད། ཁྱད་པར་ཀླུ་ཡི་དམ་ཚིག་ནི། །རྣམ་གྲངས་གཉིས་སུ་བཀོད་པ་ཡིན། །ལྟ་བའི་སྡོམ་དང་སྤྱོད་པའི་<milestone unit="line" n="121.3"/>རྒྱུན། །ལྟ་བའི་དམ་ཚིག་ཅེས་བྱ་བ། །གླང་ཆེན་ལྟ་བ་ཐེག་ཆེན་གྱི། །བླ་མེད་བདེ་བ་མཆོག་ལ་དགོངས། །ཕག་རྒོད་ལྟ་བ་གཉིས་སུ་མེད། །ཐམས་ཅད་གཙང་སྨེ་མེད་པར་དགོངས། །བུང་བ་ལྟ་བུའི་ལྟ་བ་ཡིས། །བླ་<milestone unit="line" n="121.4"/>མེད་བདེ་བ་བདུད་རྩིར་སྦྱོར། །སེང་གེ་རྩལ་གྱི་ལྟ་བ་ཡིས། །མ་བགྲོད་གོམ་པ་གཅིག་གིས་རྫོགས། །དེ་ཕྱིར་ལྟ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །རང་གི་སེམས་ཉིད་ཅེས་སུ་བཤད། །རང་སེམས་མུན་པ་ལྟ་བུ་ནི། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་<milestone unit="line" n="121.5"/>པོ་ཞེས་སུ་བཤད། །སྤྱོད་པ་རྒྱུན་གྱི་བསྲུང་བ་ནི། །དང་པོ་རང་གི་བླ་མ་ནི། །བླ་མས་ཕོག་པའི་གསང་སྔགས་དང་། །ལྷ་ལ་སོགས་པའི་ཡི་དམ་བསྲུངས། །གསང་བར་གཏད་པའི་གཉེར་རྣམས་བསྲུངས། །དུས་<milestone unit="line" n="121.6"/>ཀྱི་སྤྱོད་ལམ་ཐམས་ཅད་དུ། །སེམས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་རྒྱུན་དུ་བལྟ། །གསང་བའི་ལམ་མེན་གཞན་མི་བགྲོད། །རིག་པའི་མདའ་འཕེན་ཕྱག་མི་བཙལ། །བསྒྲུབ་པའི་དུས་སུ་བྱི་དང་ནལ། །བུད་མེད་ཐམས་ཅད་སྤང་བར་<milestone unit="page" n="122"/><milestone unit="line" n="122.1"/>བྱ། །ཀླུ་ཡི་ཤིང་ལ་སྔོ་མི་བྱ། །ཡུགས་དང་སྨེ་བའི་ཁ་ཟས་སྤང་། །ཀླུ་ནད་ཅན་ལ་སྔགས་མི་དབོག །བུབ་ཆུ་མི་བྱ་ཕྲུ་ཀློག་སྤང་། །ཐབ་གཤོབ་ལ་སོགས་སྤང་བ་ནི། །བསྒྲུབ་དང་གཏད་པའི་དུས་སུ་སྤང་། །ཀླུ་ཡི་དམ་<milestone unit="line" n="122.2"/>ཚིག་མནའ་ལ་གཟེམ། །བསྙེན་པའི་དུས་སུ་དཀར་ལ་བརྟེན། །རྟག་པར་ཀླུ་མཆོད་ཀླུ་གཏོར་གཏང་། །བསྲུང་བའི་འཁོར་ལོ་རྟག་ཏུ་བཅང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་པ་ལས<milestone unit="line" n="122.3"/>སྡོམ་པ་དབོག་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་གསོལ་པ། །ཀླུ་ཡི་ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་དཔའ། །ལས་ཀྱི་རིམ་པ་རྣོ་མྱུར་དུ། །བྱད་ཀྱི་བཀའ་ཉན་དྲེགས་པ་ཡིས། །ཤན་བ་སྲོག་ལ་དབབ་པ་<milestone unit="line" n="122.4"/>ཡིས། །སྦུ་གྲི་སོ་རྒལ་གང་གང་ལགས། །ཡང་དག་ངེས་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཤན་པ་སྲོག་གི་འཁོར་ལོ་ནི། །དཀར་པོ་སེམས་དཔའ་ཞེས་བྱ་བ། །སྲོག་གི་འཁོར་ལོ་འདི་དག་སྟེ། །དབེན་པའི་གནས་སུ་མཎྜལ་<milestone unit="line" n="122.5"/>བཤམས། །དམ་རྫས་བཤོས་བུ་ལ་སོགས་དགྲམ། །ཕུང་སའི་འབྲུབ་ཁུང་རྩང་གིས་བསྐོར། །ར་དང་ལུག་དཀར་རཀྟ་ལ། །མི་ཁྲག་ཕོ་ལོ་གཉིས་སོགས་སྟེ། །སྤྲེའུ་དང་བྱི་ལའི་ཙིསྟ་དང་། །ཨ་མུ་ཀ་ཡི་ལིང་ག་<milestone unit="line" n="122.6"/>གདགས། །རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཐོད་པར་བླུགས། །གུག་རྒྱལ་ཏྲི་ཡིས་བདུག་པར་བྱ། །སྔོན་དམར་སྲ་དབུལ་ཐོད་པ་བཅིང་། །རེ་བས་གཏུམས་ལ་སྐྲ་ཐག་ལ། །ལྕགས་ཕུར་རྟོད་དེ་གྲུ་གསུམ་གཞག །རོ་ལམ་ནག་<milestone unit="page" n="123"/><milestone unit="line" n="123.1"/>༄༅། །པོ་ཁ་ཕྱེ་ལ། །ཨ་མུ་ཀ་ཡི་རྣམ་ཤེས་དགུག །སྐབས་སུ་ཀླུ་དང་གདོང་དུག་གཞུག །རྟགས་དང་སྦྱར་ཞིང་གསང་སྔགས་བཟླས། །ཕྱི་རྟེན་ར་དཀར་རྒྱལ་མཚན་ལ། །ལེ་བརྒན་དར་གདགས་གསང་<milestone unit="line" n="123.2"/>སྔགས་བཟླས། །དེ་ནས་ཀླུའི་བདག་པོ་དཀར་པོས་སེམས་དཔའ་ཞེས་བྱ་བ་བདུད་པོ་སྲོག་གི་མདུང་དམར་ཀླུ་ཚ་ས་མ་ཏིའི་གསང་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ཁྲི།་བཛྲ་སུ༷་ཏྲི་རག་ཤ་རྭ་ཛ་ད་ར་མ་ཡ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ་སྨྱོ་ཧུ༷།<milestone unit="line" n="123.3"/>འདི་དག་བསྙེན་པའི་རིམ་པའོ། །བསྒྲུབ་པའི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་འདིའོ། །ཨོ་བཛྲ་ད་རྭ་ཛ་ནག་པོ་དགྲ་ལ་སྨྱོ། སུ་ཏྲ་ནག་པོ་དགྲ་ལ་ཐིབས་ཐིབས་དུ་ན་ཏྲི་ནི་མྱ་ར་ཡ་ཛ་ཛ། ཡག་ཤ་ནག་པོ་ཁ་ཁ་རྦད་རྦད་ཛ་ནག་པོ་སྙིང་<milestone unit="line" n="123.4"/>ལ་ཐུན་སྨྱོ། ཤད་ཤད་གཟེར་གཟེར་མྱ་ར་ཡ་ཐིབས་ཐིབས་རྦད་རྦད། དེ་རྟགས་མངོན་དུ་སྟེར་བ་ནི། དགྲ་དང་གནས་ཁང་འཚེག་པ་དང་། །འོད་དང་སྤྲེའུ་འབྱུང་བ་དང་། །བཙུན་བ་དང་ནི་བན་དྷི་དང་། །འབག་དང་<milestone unit="line" n="123.5"/>སེང་གེ་བྱུང་བ་ན། །དམ་ཚིག་བརྡར་ཞིང་གསང་སྔགས་བཟླས། །ཨོ་བཛྲ་སུམ་ཏྲི་སྨྱོ་ཙང་ཙང་ཕྱུང་། དགྲ་ལ་སྨྱོ་ས་མ་ལྭ། སུ༷་ཏྲ་ར་ཛ་ཙང་ཙང་ཁུག་ཁུག་རྭ་ཛ་ནག་པོ་དགྲ་ལ་ཆོ་ས་མ་ཡ། ཤིག་ཤིག་ཐུམ་ཐུམ་རྭ་ཛ་ནག་<milestone unit="line" n="123.6"/>པོ་དགྲ་སྙིང་ཕྱུང་ས་མ་ཡ། རུ་ཧེ་རུ་ཧེ་དགྲ་སྙིང་ཚལ་པར་ཁོས་ས་མ་ཡ། དམ་་ཐས་མ་འདའ་ཞིག །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ཉིད་ལ་གདགས། །ཀླུ་དང་བསྡོངས་པར་སྔགས་འདིས་བྱེད། །ནཱ་ག་བྲེ་ནི་ནཱ་གྭ་བྲེ་ཡ་མ་ར་ཙ་ནག་<milestone unit="page" n="124"/><milestone unit="line" n="124.1"/>པོ་ཏི་པ་ཙ་མི་སུ་མ་ཏྲི་རག་ཤ་ཚལ་པ་སྙིང་པ་བ་ཏུ་ཆོ་ནི་ཛུ་ཛུ། དགྲ་བའི་སྲོག་ལ་རྒྱུག་བྲེང་བ་མྱ་ར་ཡ། རང་ལ་ཁུའམ་ལྡོག་པའམ། །སྤྱིར་ན་རྒྱལ་པོ་གནོད་པ་ལ། །གསང་སྔགས་རང་གནད་འདི་དག་གོ །ཨོ༷་ཨུ༷༷ཧུ༷་མ་<milestone unit="line" n="124.2"/>ར་ཡ་ནན། པྲ་མ་ར་ཙ་ཏྲིག་ནན། འཁུན་རག་ཤ་རྦད་ལིང་། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོདྷ་ར་ཛ་སིརྙི་ཨ་མྲི་ཧུ༷་ཕཊ། རྭ་ཛ་སིདྷི་ས་མ་ཡ་ཐིབ་ཛ། སྟག་པ་་ནག་པོའི་དབྱུག་པའམ། །བེ་ཤིང་དག་གི་དབྱུག་པ་ལ། །ཕ་ཝང་ལོང་བུའི་འཕྲ་<milestone unit="line" n="124.3"/>བཅུག་ནས། །ལུས་ལ་བསྟེན་ན་རྒྱལ་པོ་དག །སྙིང་འགས་སྲོག་སྙིང་བདག་ལ་སྟེར། །འདི་དག་སྲོག་བདག་རང་གནད་ཡིན། །རྭ་ཛ་ནག་པོ་སུ༷་ཏྲི་དགྲ་ལ་རྦད་དུམ། རྭ་ཛ་ནག་པོ་སྲོག་ལ་འདུས་འདུས། ཁ་སྒྱུར་ནག་<milestone unit="line" n="124.4"/>པོ་དབུག་ལ་རྒྱུག །ཏི་རི་མི་རི་ཙི་རི་སོད། སྨྱོ་འབོག་བརྒྱལ་ནད་སྙིང་ལ་ཚུག །རྒུན་ཟླ་ཐ་ཆུང་ཟླ་བ་ལ། །དྲག་པོ་ཐུན་གྱིས་གསད་པར་བྱ། །མཐར་ནི་ཐོད་པ་ཀླུ་ལ་གཏད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="124.5"/>གསང་བ་ལས། བདུད་ཀྱི་སྐྲུ་གྲི་ནག་པོ་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་བཞི་བཅུ་པའོ།། །།རག་ཤ་རུ་རིངས་ཞེས་བྱ་བ། །ལག་ཀྱི་གཤིན་རྗེ་དམོད་པ་མཚོན། ཁྲན་པ་སྐྲུ་གྲི་སོ་རྒལ་བཤད། །དབེན་ཞིང་ས་རྩུབ་རྫ་དྲུང་<milestone unit="line" n="124.6"/>དུ། །སྔགས་པ་ཁྲོས་པས་སེམས་ལྡན་པ། །དྲག་པོའི་ཆོ་ག་བཤད་པ་འདི། །མཎྜལ་སེར་ནག་ཁྲུ་གང་ཡང་། །དཔལཟངསགཤིནརྗེའིཕྱོགས་སུ་སྟེ། །སྔགས་པ་གནོད་སྦྱིན་ཕྱོགས་སུའོ། །ཞིང་ཆེན་རབས་ཆད་ཐོད་<milestone unit="page" n="125"/><milestone unit="line" n="125.1"/>༄༅། །པ་རྩང་། །རྟ་ནག་རྨིག་པ་གསད་པའི་རྫས། །སྔོན་དམར་ཐག་པ་དར་ནག་རྣམས། །དགོས་པའི་རྫས་སུ་ཡང་དག་བཤད། །བདུད་ཀྱི་ཉི་མ་ཚེས་གཅིག་ནས། །ཉི་ཤུ་གསུམ་གྱི་བར་དུའོ། །ཞིང་ཆེན་<milestone unit="line" n="125.2"/>དམ་ཉམས་མིང་བྱང་རྣམས། །ལས་ལ་སྦྱོར་བའི་གདན་དུ་གདིང་། །མ་ནི་ཀ་ལ་ཀ་ནི། མིང་རུས་འབྲུབ་ཁུང་ནང་བཅུག་ལ། །སྔོན་དམར་ཐེ་གུས་ཁ་ནས་དཀྲི། །རྩང་གི་ཁ་ནི་ནང་དུ་བསྟན། །དར་རས་ནག་པོས་ཕྱི་<milestone unit="line" n="125.3"/>རིམ་དཀྲི། །རྨིག་པས་འབྲུབ་ཁུང་ཁ་ཡང་བཅད། །ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བའི་རྫོགས་པའི་ཚད། །རྟགས་ཀྱི་ཚད་མར་ཕེབས་པ་དང་། །རྒྱ་གྲམ་ལམ་དུ་ཁྲུ་གང་བརྐོ། །ཐོད་པ་ནུབ་བྱང་མཚམས་སུ་བསྟན། །ཨ་མུ་ཀ་ཡི་ལམ་<milestone unit="line" n="125.4"/>སྲང་གཅེས། །བཅོ་ལྔ་དང་ནི་བཞི་བཅུ་བཞི། །ཉི་ཤུ་གཉིས་དང་མ་ནོར་བ། །བསྙེན་པ་ཉེ་བར་གནས་པར་ཤེས། །ནག་པོ་ཧུར་ཐུམས་བདུད་ཀྱི་སྔགས། །སོ་རྒལ་སྐྲུ་གྲི་རྣོ་བའི་དར། །ནག་པོ་ཀླུ་ཡི་སྔགས་དང་<milestone unit="line" n="125.5"/>བསྡེབ། །རག་ཤ་ནག་པོ་གསང་བའི་ལས། །སྤོག་པ་མེད་པའི་ལས་ཞེས་བྱ། །ཧ་ལ་ནག་པོ་ཙ་མ་རི། །གདུག་པ་སྐྲུ་གྲི་འབར་བའོ། །དེ་ནས་ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་རག་ཤ་འཇུག་རིངས་ཞེས་བྱ་བ་ལས་ཀྱི་གཤིན་རྗེ་དུག་<milestone unit="line" n="125.6"/>ལྔའི་ངན་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨོ་པ་ཤ་མུ་ཀི་ཏུ་རུམ་ཏི་ཀི་ཛ་ལ་ཏི་སྲུཧྭ། རྩ་བའི་སྙིང་པོར་རིག་པར་བྱ། །ཨོ་ཙཀྲ་དུ་ནི་མགོ་ཆོམ། །ཨོ་ཞེ་སྡང་ཤ་ལ་མྱགས་མྱགས། ཨོ་འདོད་ཆགས་ཁྲག་ལ་རྦུད་རྦུད། །ཨོ་ང་<milestone unit="page" n="126"/><milestone unit="line" n="126.1"/>རྒྱལ་སྙིང་ལ་སེམས་ཡ། །ཨོ༷་སྙིང་ཁར་རག་དུ་ནི་ཆོ༷། ཨོ་པ་ཤ་ཛ་ལ་ནི་ཆོམ་རྦད། དེ་ནི་གསད་པའི་དམ་པར་རིག །ཨོ་ཁ་ཤ་པ་རི་ཐུ༷་རིལ། ཨོ་ཁ་པྲ་དུ་ནི་ལྐུགས། ཨོ་སྣར་ཏེ། ཨོ་ལ༷་ཏྲི་ཏི་རྨུགས། མནན་པའི་སྔགས་<milestone unit="line" n="126.2"/>སུ་རིག་པར་བྱ །ཨོ༷་ཤ་རི་སྨྱོ། མ་རི་སྨྱོ། ཁྲག་མ་མ་སྨྱོ། ཙ་ར་སྙིང་སྨྱོ། ཁྲག་ཏི་སྙིང་ལ་སྨྱོ། མ་ཁྲི་ཐོབ་ཟབ། ཁྲག་ཏི་སྙིང་ལ་ཡ། ཨོ་པྲི་ཕྲི་ཆོད། མུ་ལོ་ཆོད། ཤལ་ཀྱིང་ཀྱིང་། སྦྱོ་སྦྱོ་སྨྱོ། ཟོར་དང་གཏོར་མའི་སྔགས་<milestone unit="line" n="126.3"/>སུ་རིག ཁྲ་མ་སྒྱི་ཤ་ཏི་ནན། ཤ་ཏྲུ༷་ཏྲ་ཏ་ནན། མ་ཏྲ་ས་ར་ནན། ཀ་ར་ཧུ༷་ཧུ༷། འདི་དག་ནི་རོ་ཁུགས་ཀྱི་སྔགས་སོ། །ལས་ཀྱི་སྐྲུ་གྲི་ནག་པོ་འདི། །ཐ་མལ་ལུས་ཀྱི་བོད་པ་ལ། །བསྙེན་པའི་རྟགས་ནི་དང་པོ་<milestone unit="line" n="126.4"/>འདོད། །བསྒྲུབ་པའི་དུས་སུ་བོད་བསད་སྦྲེལ། །རྟགས་ནི་རྣམ་པ་བརྟག་པ་གཅེས། །ཆོས་ཉིད་རྒྱུ་ནས་བདེ་བ་མན། །བག་ཆགས་ངན་པའི་ཁྲག་རུ་ན། །བསད་པ་ལས་ནི་དེ་ཤེས་བྱ། །གཏོར་མ་འབྲུ་དང་སྲན་ཆེན་<milestone unit="line" n="126.5"/>དང་། །ཏིལ་དང་འོ་མ་ཤ་ཁྲག་ལ། །དམ་དུ་བཅས་ལ་རྟག་ཏུའོ། །བླ་རྡོ་ཟ་ཁབ་སྲོག་སྙིང་དང་། །སྲམ་གྱི་ཤུན་པར་གྲིལ་ཏེ་བཅང་། །རྟག་ཏུ་བསྐུལ་ཞིང་འཕྲིན་ལས་བཅོལ། ཁྱབ་འཇུག་ཆེན་པོ་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ། །འཇིགས་<milestone unit="line" n="126.6"/>བྱེད་ཆེན་པོ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །ལུས་པོ་གཅིག་ལ་མགོ་བོ་དགུ །སྐུ་མདོག་བརྗིད་པའི་དུད་ཁ་ལ། །ལག་ན་ཆུ་སྲིན་ཞགས་པ་ཐོགས། །གཡོན་པ་སྦྲུལ་གྱི་ཞགས་པ་བསྣམས། །འཇིགས་བྱེད་རོག་ཏི་མི་སྲུན་པ། །ཕ་ནི་<milestone unit="page" n="127"/><milestone unit="line" n="127.1"/>༄༅། །བདུད་ལ་མ་ནི་ཀླུ། །ཀླུ་སྲིན་ཚོགས་པའི་མཐུ་བོ་ཆེ། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ནས་སྐུ་བཞེངས་ལ། །ཟླ་ཟེར་རྗེས་གཅོད་ཤར་དུ་རྒྱུ། །ཉི་མའི་རྗེས་གཅོད་ནུབ་ཏུ་རྒྱུ། །ཕྱོགས་མཚམས་ཉིན་དང་མཚན་མོ་<milestone unit="line" n="127.2"/>རྒྱུ། །བར་སྣང་ཁམས་ན་བཞུགས་པའི་ཚེ། །ཟས་སུ་ཉི་མ་ཟླ་བ་ཟ། །ལོ་ཉེས་རིམས་ནད་འཁྲུག་པ་གཏོང་། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ན་གནས་པའི་ཚེ། །ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་ཁམས་འཁྲུག་བསླང་ནས། །ཐོག་སེར་ཀི་ཀང་ས་གཡོས་<milestone unit="line" n="127.3"/>གཏོང་། །འཇིགས་བྱེད་རོག་ཏི་མི་སྒྲུངས་བ། །མིང་བརྒྱ་པོ་ལ་མཁན་སྟོང་པོ། །མཚན་ནི་རྣམ་པ་བརྒྱད་དུ་གྲགས། །དུས་ཚོད་ཚེས་གྲངས་ཀུན་གྱི་བདག །གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་དབུ་དགུ་པ། །རི་རབ་རྩེ་ལ་གནས་ཙམ་<milestone unit="line" n="127.4"/>ན། །འཆི་བདག་བདུད་ཀྱང་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །ཐུགས་རྗེ་རྣལ་འབྱོར་བདག་གི་འཕྲིན་ལས་གྱིས། །རྡོ་རྗེ་འཆང་གི་བཀའ་མ་བཅག །བཅོལ་བའི་འཕྲིན་ལས་གྲུབ་པར་མཛོད། །ཅེས་བསྐུལ་ལོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="127.5"/>གསང་བ་ལས། གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་དབུ་དགུ་པ་སྐྲུ་གྲི་ནག་པོའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་དམར་པོ་རུ་མཚོན་ཅན། །སྲོག་གི་སྐྲུ་གྲིབ་བཤད་པར་བྱ། །བདུད་དང་གཤིན་རྗེའི་ཕོ་ཉ་ནི། །གཤིན་རྗེ་དམར་པོ་<milestone unit="line" n="127.6"/>ཡི་དྭགས་རྗེ། །སྣ་འདྲེན་དཔའ་བོ་རུ་མཚོན་ཅན། །དབེན་པའི་གནས་སུ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །འབྲང་རྒྱས་བཤོས་བུ་རི་རབ་དང་། །དར་མདའ་ཟ་འུག་རྒྱན་ལྡན་ལུག །སྲིད་པའི་བསྐོར་བྲིས་པ་དབུལ། །དང་པོ་སྲོ་གནས་<milestone unit="page" n="128"/><milestone unit="line" n="128.1"/>བོད་པར་བྱ། །ཙ་ར་དམར་པོའི་ཐོད་པའམ། །ཨེ་ཡི་ནང་དུ་དགྲ་གཟུགས་བྱ། ཁྲག་ཏུ་ཉུངས་ཀར་མདའ་ཡིས་བསྣུན། །ཕུད་གཏད་བདེན་བདར་དཔང་གཟུགས་རྡད། །དུས་གསུམ་རྒྱུན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །དང་པོ་སྲོག་<milestone unit="line" n="128.2"/>བདག་བོད་པ་སྟེ། །སྲོག་སྙིང་ངོ་བོ་འདི་དག་གོ །ཧ༷་ཤ༷་ཏྲི་དམ་རྩ་ལ་ཏྲི། ར་ག་ལ་མ་ཡ་ཛ། དེ་རྟགས་འབྱུང་བ་འདི་ཡིན་ཏེ། །བྱིས་པ་ཁྱིའུ་རྟ་པ་དང་། །འོད་ལ་སོགས་པ་བྱུང་ན་རྦད། ཧ་ཤང་ཏྲི་བཱ་ར་ཡ་སྨྱོ། ཏྲི་ཁ་ཐུ༷་<milestone unit="line" n="128.3"/>སྨྱོ། ཏྲི་ཐུན་སྨྱོ། ཐིབ་ཧ་བ་ཧ་ར་ཏི་ལ་ཏི་ལ་ཧ༷་ཧ་བ་ནཱ་ག་རྭ་ཛ་དགྲ་བོ་ལ་ཛུ་ཛུ། སྔགས་འདིས་ཀླུ་དང་སྡོང་དུ་གཞུག །ནཱ་ག་ཀྲོདྷ་ནི་ནཱ་ག་ཀྲོདྷ་ནི། ནཱ་ག་ནཱ་ག་ནི། རི་མེན་དང་པྲན་དྷ་ཛུ་ཛུ། ཉི་མ་བྱང་ཤར་ཕ་གི་<milestone unit="line" n="128.4"/>ན། །ཡ༷་ཤུད་དམར་པོ་སྲོག་གི་བདག །སྐྱེ་འགྲོའི་ཚེ་ལ་མངའ་མཛད་པ། །འབྲུ་ཡི་གཏོར་མ་ཆང་དང་ནི། །སྣུག་རྒོད་ཤིང་དང་ཐུད་ཕྲོམ་གྱིས། །གསོལ་ལ་ཡམ་ཤུད་དམར་པོ་མཆོད། །གཉེན་དུ་གཏད་དོ་ས་མ་<milestone unit="line" n="128.5"/>ཡ། །རྟག་ཏུ་རྦད་པ་གཙོ་རུ་བྱ། །མཐའ་རུ་ལིང་ག་ར་ཐོད་གཞུག །གིང་བཙན་རྒྱུ་བའི་ལམ་དག་གམ། །ལྷ་ཁང་འགྲམ་མམ་ཀླུ་གནས་སར། །གཏད་པ་འཆི་བདག་གཤིན་རྗེ་ལ། །རྦད་པ་སྲོག་བདག་ཡམ་ཤུད་<milestone unit="line" n="128.6"/>ལའོ། །དེས་ནི་མྱུར་དུ་རླག་པར་བྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ལས། ཡམ་ཤུད་དམར་པོའི་སྲོག་གི་སྐྲུ་གྲིའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཤུ་པོ་རག་ཤ་<milestone unit="page" n="129"/><milestone unit="line" n="129.1"/>༄༅། །ཡིས། །གསང་བའི་འཁོར་ལོ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དབེན་པར་དཀྱིལ་འཁོར་ཆག་ཆག་གདབ། །དབུས་སུ་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་བྱ། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་འཁོར་ལ་རིགས། །རྒྱས་པ་ལྗང་ཁུ་སྒོ་བཞི་ལྡན། །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="129.2"/>རྫས་དང་ཡི་གེ་དགོད། །ཕོ་དང་ཛ་ཞེས་བཀོད་པ་ལས། །དབུས་སུ་འཆི་བདག་གཏོར་མ་དགོད། །ཟླ་གམ་ལ་ནི་བཙན་ཤ་ལ། །མི་དམར་རྟ་དམར་གླང་དམར་དང་། །ར་དང་གཡག་དང་བཙན་བཤོས་<milestone unit="line" n="129.3"/>དགོད། །འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་བཙན་བཤོས་རེ། །རྒྱང་བུ་རེ་དང་བཅས་པར་བཞག །རྩ་ར་དམར་པོའི་ཐོད་པ་སྲ །རའམ་ཁྱི་དམར་སྙིང་ལྤགས་སུ། །ཨ་མུ་ཀ་ཡི་གཟུགས་བཅུག་ལ། །ལེ་བརྒན་དར་གྱིས་ཁ་ཡང་<milestone unit="line" n="129.4"/>གཅད། །དེ་ནས་ཀླུ་བཙན་གླང་མགོ་ཅན། །བོད་པའི་སྲོག་སྔགས་འདི་དག་གོ །ཨོ༷་ཨ་བི་ཤུ་ལ་ས་མ་ཡ་ཏི་ཤམ་རྦད་སྨྱོ། ནཱ་ག་ཤན་ཏྲི་ཛ་ཛ་ཡུ། ནཱ་ག་ཤུ་ལ་ལ་ཨ་ཏྲི་སེམས་དཔའ་ཛ་ཛ མེ་འབར་ཚུབ་མ་དམར་པོ་<milestone unit="line" n="129.5"/>དང་། །ཉ་སྦལ་རྟ་རྐྱང་མི་རེང་འོང་། །དེ་རྟགས་བྱུང་ན་རྦད་པ་ནི། །ཨོ༷་ནཱ་ག་ཤུ་ལ་ས་མ་ཡ་ཏྲི་ཤམ་རྦད་སྨྱོ། ཙན་ཏྲ་ཙན་ཏྲ་ཧྲི་ཧྲི་ར༷་ར༷་ཁལ་རག་ཏ་རག་ཤ་དུ་སི་སྲོག་ལ་བྲེང་། ཤག་རྦད། བསད་པའི་ཡང་སྙིང་དེ་ཡིན་<milestone unit="line" n="129.6"/>ཏེ། །ཉུངས་ཀར་ཁྲག་དང་བཙན་དུག་བརྡེག །ལིང་ཀའི་སྙིང་ཀར་གྲི་ལྕགས་མདེའ་ལྭ །བཅུག་པའི་དུག་མདའ་བརྡེག་པར་བྱ། །སྐབས་སུ་རྦད་དང་བསྐུལ་བའི་སྔགས། །ནཱ་ག་ཤུ་ལ་ས་མ་ཡ་ཏྲི་ཤམ་རྦད་སྨྱོ། གུ་<milestone unit="page" n="130"/><milestone unit="line" n="130.1"/>གུལ་སླུ་མ་ཨ་ནེ་གུ་ཡེ། ཏུམ་གུ་དེ་ཡེ་སོད། མི་འདི་བདུད་ལ་ཁས་ཆེས་སོ། །བདུད་ལག་རིང་ངོ་། །བཙན་ལ་ཁས་ཆེས་སོ། །བཙན་ལ་ལག་རིང་ངོ་། །བདུད་བཙན་ཀླུ་དང་གསུམ་ལ་འབུལ། །ཉི་མ་ནུབ་ཀྱི་བཙན།<milestone unit="line" n="130.2"/>བྱའི་ལུས་པོ་ལ་མིའི་མགོ་ཅན་དང་། ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་བཙན། མི་པོ་ལྕགས་རྟ་ལྕགས་ཟངས་ཀྱི་ཚེམ་ཁྲབ་ཅན་དང་། ཤར་གྱི་བཙན་ཤེལ་གྱི་མི་པོ་སྟག་མགོ་ཅན་དང་། བྱང་གི་སྲིན་ཨ་ཏེ་རྒྱལ་བའི་ཕྱག་ཏུ་འབུལ་<milestone unit="line" n="130.3"/>ལོ། །བཙན་ཁ་བཞི་ལ་གཏད་དོ། །བདུད་ནག་པོ་ལ་གཏད་དོ། །བཙན་གྱི་ཐ་རམ་སུམ་བརྒྱ་ལ་གཏད་དོ། །བསད་པའི་དུས་སུ་མདའ་བརྡེག་ཅིང་། །ཐ་མ་མཚོན་གྱིས་གཏུབས་བྱས་ལ། །བཙན་རྒྱུ་བ་ཡི་གནས་དག་<milestone unit="line" n="130.4"/>གམ། །རི་རགས་བྲག་དང་ཆུ་འཐབ་གཏད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་ལས། བཙན་གྱི་སྐྲུ་གྲི་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བྱང་གི་བཀའ་ཉན་ཏེ། །གཏད་པའི་ལས་ནི་གང་བྱེད་ཀྱང་། །ས་བདག་<milestone unit="line" n="130.5"/>ཀླུ་དང་བཙན་རྣམས་ཀྱིས། །དམག་དཔུང་དབབ་པའི་གསང་སྔགས་འདིའོ། །ཨོ་སརྦ་ནཱ་ག་སརྦ་ཤུ་ལ་ཧ་ཧི་སརྦ་ནཱ་ག་ཤུ་ལ་ཛི་ར་ཏྲི་ཛ། ནི་ཏྲི་ཛ། ཤོན་ཏྲི་ཛུ། བ་ར་ཏྲི་ཛུ། སརྦ་སྦྲིང་སྨྱོ། ཨོ་སརྦ་ནཱ་ག་ཤུ་ལ་ཀླུ་བཙན་<milestone unit="line" n="130.6"/>དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་བ༷་རིལ་རྦད་སྨྱོ་སྨྱོ། བྱང་གི་བཀའ་ཉན་འཁོར་བཅས་པ། །དྲིལ་བའི་གསེང་སྔགས་འདི་དག་ནི། །ཀུན་གྱི་ལས་ཁ་ཡིན་པར་བཤད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ལས། དམག་དཔུང་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་<milestone unit="page" n="131"/><milestone unit="line" n="131.1"/>༄༅། །པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་གསོལ་པ། །ཀླུ་ཡི་ཡེ་ཤེས་བདག་པོ་ཉིད། །ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་རྣོ་དབལ་གྱིས། །ལས་ཀྱིས་མཐར་རྒྱ་རྫོགས་པ་ལ། །གདབ་པའི་དྲག་སྔགས་གང་ལ་བྱ། །གནད་<milestone unit="line" n="131.2"/>བཅོལ་སྤུ་གྲི་གང་ལ་བགྱི། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །ཀླུ་ཡི་བདག་པོས་གསོལ་བ། །རྩ་བ་མ་གྲུབ་སྤོགས་པ་དང་། །ཡན་ལག་སྐྲུ་གྲི་བསྡེབས་པ་ཡིས། །ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་གྱུར་པ་ཡིན། །གལ་ཏེ་མ་གྲུབ་སྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="131.3"/>སྤོགས། །གདུག་པ་ཡོད་པའི་ས་རུ་གཏད། །གལ་ཏེ་གང་ལ་རྟགས་མེད་ན། །གསང་བ་གདག་པའི་ཡང་སྙིང་སྟེ། །གནད་གཅོད་སྐྲུ་གྲི་འབྱུང་བའི་སྔགས། །མཛེ་ཅན་ཐོད་པ་གཤགས་པ་དང་། །འཁོར་ལོ་བྲི་བ་ཤེས་<milestone unit="line" n="131.4"/>པར་བྱ། །བསད་པ་ལྡིང་བའི་འཁོར་ལོ་ནི། །ས་བདག་སྙིང་ཁར་དམིགས་པ་བྲི། །ཐ་མ་རིགས་ཀྱི་སྦྲུལ་གྱིས་བསྐོར། །སྙིང་ཁར་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་ལ། །འབྱུང་བ་དཀྲུགས་པའི་ཡི་གེ་བྲི། །མུ་ཁྱུད་རྩིབས་མཚན་སྐྲུ་<milestone unit="line" n="131.5"/>གྲི་དང་། །བསད་པའི་ཡང་སྙིང་འཁོར་བར་བྲི། །འདི་དག་འབྱུང་བཞི་དཀྲུག་པ་སྟེ། །ཉིན་མོ་གཏོར་ལ་མཚན་མོ་དྲིལ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ། ནཱ་ག་རག་ཤ་ཡག་ཤ་ཁ་ཡན་ཧུ༷་ཡ་ཧུ༷་ཡ། དྲི་ཛ་དྲི་ཛི། ལམ་ཆེ་གེ་མོ་བཱ་<milestone unit="line" n="131.6"/>ར་ཡ་ཙཀྲ་ཐུམས་ཐུམས་ལམ་རྦད་རྦད། རྦད་ཡ་རྦད་ཡ། ཁམ་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཙཀྲ་ཐུམས་ཐུམས་ཁམ་རྦད་རྦད། རྦད་ཡ་རྦད་ཡ། ར༷་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཙཀྲ་ཐུམས་ཐུམས་རྦད་རྦད། རྦད་ཡ་རྦད་ཡ། ཡ༷་ཆེ་གེ་མོ་མུ་ར་<milestone unit="page" n="132"/><milestone unit="line" n="132.1"/>ཡ་ཙཀྲ་ཐུམས་ཐུམས་ཡ༷་རྦད་རྦད། རྦད་ཡ་རྦད་ཡ། ཉི་མ་བཞི་རུ་ཟླས་པར་བྱ། །འབྱུང་བ་རྣལ་མས་བསད་པ་སྟེ། །ཉིན་གྱི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །དྲི་ཛ་དྲི་ཛ། ལ༷་ཁ༷་ར༷་ཡ༷་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་ཙཀྲ་ཐུམས་ཐུམས་ལ༷་ཁ༷་<milestone unit="line" n="132.2"/>ར༷་ཡ༷་རྦད་རྦད། རྦད་ཡ་རྦད་ཡ། དྲིལ་ཏེ་མཚན་མོ་གསད་པ་ཡིན། །ཉིན་ནི་ཁ་ཐུན་ཡང་སྙིང་གིས། །དགུག་ཅིང་དགོངས་ཀ་གསད་པར་བྱ། །མཚན་མོ་འཁོར་ལོ་རྣམ་གསུམ་གྱིས། །བརྡེག་ཅིང་མཐའ་རུ་འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="132.3"/>དཀྲུག །དེ་ནས་ཐུན་དབབ་གསང་སྔགས་བཟླས། །མཐའ་རུ་ཐོད་པ་ཀླུ་གནས་གཏད། །ཡ་བག་ཤ་ཡ་ནག་པོར་བཤད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་ལས། མཛེ་ནག་ལས་ཀྱི་འཁོར་གནད་གཅོད་གསང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་<milestone unit="line" n="132.4"/>ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་སྡིག་པ་ནག་པོའི་ཡང་སྙིང་བཤད་པ་འདི་ཉིད་དེ། མཛེ་ཐོད་ཕོ་མོར་འཁོར་ལོ་བྲི། །སྡིག་པ་དྲུག་དང་གསང་སྔགས་བྲི། །བསད་པ་ལྡིང་བའི་ལིང་ག་ལ། །མགོ་ལུས་དྲུག་ལ་སྡིག་པ་དྲུག །སྙིང་<milestone unit="line" n="132.5"/>ཁར་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་ལ། །འབྱུང་བ་གནད་ཀྱི་ཡི་གེ་བྲི། །ཐམས་ཅད་བསད་པའི་ཡང་སྙིང་སྟེ། །བྲམ་ཟེ་ནག་པོའི་དྲག་སྔགས་བྲི། །སྔགས་གསུམ་དྲིལ་ལ་བརྡེག་པར་བྱ། །འབྱུང་བ་གནད་གཅོད་དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="132.6"/>སྔགས། །འདི་དག་སྟོང་ཕྲག་གསུམ་དུ་བཟླས། །ནཱ་ག་ཤན་ཏི་དུན་ཏི་སིབས། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ནན། ནཱ་ག་མི་ར་རྦུད། ཤན་ཏི་ཤ་རུ་ཚུབས། ནག་པོ་ཨོ་ར་ལི་ག་ཤམས། ནཱ་ག་དུན་དུན་གྱེན་གྱེན། ནཱ་ག་དུ་ཡ་ཡ། ཙུབས་<milestone unit="page" n="133"/><milestone unit="line" n="133.1"/>༄༅། །ཙུབདུ་ཤཆེ་གེ་མོ་ལ༷་བ༷་ར༷་ཡ༷་སྨྱུ་ར་ཡ་རྦད། ལ༷་བ༷་ར༷་ཡེ་ཆེ་གེ་མོ་རྦདཡ་རྦད་ཡ། ཡེ་ར༷་བ༷་ལ༷་ཆེ་གེ་མོརྦུད་རྦུད། སྟོང་ཕྲག་གསུམ་དུ་བཟླསཔར་བྱ། །འབྱུང་བ་སྤྱི་གཙུགསྟིང་སྟིབ་ཀྱིས། །གཟས་པའི་<milestone unit="line" n="133.2"/>གནདགུ་གཅོད་པར་བཤད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་གསང་བལས། སྡིག་པ་ཕུང་བྱེད་གསང་བ་གནད་གཅོད་པ་སྟེ་ལེའུ་སྟེཞེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཁྱབ་བདག་ཀླུ་ཡི་རྗེས། །ལྷོ་དཀྲུགས་དྲག་པོ་བཤད་པར་<milestone unit="line" n="133.3"/>བྱ། །སྦལ པ་དཀར་ནག ལྟེ་བ་མྲ །ཨ་མུ་ཀ་ཡི་གཟུགས་བྲིས་ལ། །སྙིང་ཁར་འབྱུང་བའི་ཡི་གེ་སྟེ། །དེ་མཐའ་བསད པའི་ཡངསྙིངངོ་། །སྲོག གི་སྙིང་པོདྲིལ ལ་བརྡེག །མཐའ་རུ་ཞགས་གསུམ་འབྱུང<milestone unit="line" n="133.4"/>བདཀྲུགས། །དེཡིས་ལུས་སྲོག་འབྱེད་པར་བཤད། །དེ་དག་གསང་སྔགས་འདི་དག་སྟེ། །ཨ་ཤམ་ནགཔོཏི་པ་ཙ། ནཱ་གྭ་ཀྲོ་དྷིཤཱ་རི་ཏི་ཤམ་མྱགས་མྱགས། ཆེ་གེམོ་ལ་ཁ༷་ར༷་ཡ༷་ནག་པོ་བ༷་ཙི་ཙིརྒྱས་ཏྲ་ཐུར་སྙིང་<milestone unit="line" n="133.5"/>འགུལ་མྱགས་མྱགས། ལ༷་ཁ༷ ར༷ ཡ༷་རྩ་བཞི་སྐུམ་ཤནཤན། ཡ༷ ར༷་ཁ༷་ལ༷་སྲོག་ལ་ཤན་ཐུར་སོདརྦད་ཡ་རྦད་ཡ། འདི་དག་གནད་གཅོདསོ་རིཏེ། །ཧལ་ནག་པོ་ཙ་མ་རི། །འབར་བག་དུགཔའི་སྐྲུགྲིར་བཤད། །ཀླུ་ཡི་<milestone unit="line" n="133.6"/>འཁོར་ལོ་ནག་པོ་ལས། འབྱུང་བ་དཀྲུག་པ་གསང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀླུ་ཡི་ཁྱབ་བདག་གིས། །འབྱུངབཐུན་དུ་དབབ་པའི་ལས་ངེས་པར་བཤད་པ་འདི་དགགོ །ཁྲག་དུགཕུར་བའིཐུན་<milestone unit="page" n="134"/><milestone unit="line" n="134.1"/>བཅས་ལ། །ཀླུ་ཡི་ཐུན་སྔགས་རིལ་མོ་ལ། །འབྱུང་བ་ལས་ཀྱི་ཐུན་འདི་གདེགས། །ལམ་ཆེ་གེ་མོ་མུ་ར་ཡ་ཐུན་སྨྱོ་ལ༷་རྦད་ཐུམ་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། ཁ༷་ཆེ་གེ་མོ་བཱ་ར་ཡ་ཐུན་སྨྱོ་ཁ༷་རྦད་ཐུམ་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། ར༷་ཆེ་གེ་མོ་བཱ་ར་<milestone unit="line" n="134.2"/>ཡ་ཐུན་སྣྲོ་ར༷་རྦད་ཐུམ་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། ཡ༷་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཐུན་སྨྱོ་ཡ༷་རྦད་ཐུམ་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། ཡ༷་ར༷་ཁ༷་ལ༷་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་རྦད་ཡ། ལ༷་ཁ༷་ར༷་ཡ༷་མ་ར་ཐུན་སྨྱོ་ཡ། དགྲ་བོ་ཐུན་གྱིས་བརྡེག་པར་བྱ་སྟེ། །གཟས་པའི་རྒྱུ་ལ་ལིང་<milestone unit="line" n="134.3"/>ཀ་བྱ། །སྙིང་ཁར་འབྱུང་བའི་འཁོར་ལོ་བཅའ། །དེ་ལ་ལས་ཀྱི་ཐུན་དབབ་བྱ། །འདི་དག་འབྱུང་པོ་དཀྲུག་པ་དང་། །གནམ་འགྲེང་སྤྱི་ཚར་གསད་པ་སྟེ། །འབྱུང་བ་ལས་ཀྱི་ཐུན་དུ་གསད། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="134.4"/>གསང་བ་ལས། འབྱུང་བ་ལས་ཀྱི་ཐུན་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ཁྱོད། །ཀླུ་ཡི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འདིར། །རྒྱུད་ཅེས་པ་ནི་<milestone unit="line" n="134.5"/>གང་ལ་བགྱི། །འཁོར་ལོ་ཞེས་པ་ཇི་ལྟ་བུ། །ཀླུ་ཡི་ངོ་བོ་དེ་ཉིད་གང་། །ཞེས་གསོལ་པས། ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོས་ངེས་བཤད་དོ། །རྒྱུ་ཅེས་བྱ་བ་གསུམ་དུ་རིག །གཞི་དང་ཐབས་དང་འབྲས་བུའོ། །ལྟ་སྤྱོད་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="134.6"/>དབང་དམ་དང་། །སྒྲུབ་དང་འཕྲིན་ལས་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས། །དེ་མཚོན་འབྲེལ་པ་རྒྱུན་མ་ཆད། །རྒྱུད་ཀྱི་ངོ་བོ་རྒྱུན་ཅེས་བྱ། །འཁོར་ལོ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །གནས་པ་རང་རྒྱུད་འཁོར་ལོ་དང་། །རྟེན་འབྲེལ་སྲིད་པའི་<milestone unit="page" n="135"/><milestone unit="line" n="135.1"/>༄༅། །འཁོར་ལོ་དང་། །ལས་རྣམས་གྲུབ་པའི་འཁོར་ལོའོ། །རང་རྒྱུད་འཁོར་ལོ་རྣམ་པ་ལྔ། །སྤྱི་བོ་བདེ་ཆེན་འཁོར་ལོ་དང་། །མགྲིན་པ་ལོངས་སྤྱོད་འཁོར་ལོ་དང་། །སྙིང་ཁ་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དང་། །ལྟེ་བ་<milestone unit="line" n="135.2"/>སྤྲུལ་པའི་འཁོར་ལོ་དང་། །གསང་བ་སྐྱེ་གནས་འཁོར་ལོ་དང་། །གསང་བའི་འཁོར་ལོ་སེམས་ཉིད་དེ། །སེམས་ལས་སེམས་བྱུང་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །རྟེན་འབྲེལ་སྲིད་པའི་འཁོར་ལོ་དང་། །ལོ་ཟླ་དུས་ཚོད་ཕྱོགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="135.3"/>ནི། །བསྐལ་པ་མང་པོར་འཁོར་ཞིང་འཕྲོ། །འཁོར་བ་ཐོག་མཐའ་དབུས་མེད་པར། །མགལ་མེ་འཁོར་ལོ་ལྟ་བུ་ཅན། །ཆུ་དང་ཤིང་རྟ་ཟོ་ཆུ་ལྟར། །འཁོར་བ་འཁོར་ལོ་དག་ཏུ་བརྗོད། །ལས་རྣམས་གྲུབ་པའི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="135.4"/>དག །བསྙེན་པ་གནས་འཀྱུར་ལྷ་ཡི་འཁོར་ལོ་དང་། །དངས་སྙིགས་འབྱེད་པ་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དང་། །སྦྱོར་བ་བརྟེན་པ་རྫས་ཀྱི་འཁོར་ལོར་བཤད། །བསྙེན་པ་རང་གནས་ལྷ་གསལ་ཞིང་། །སེམས་དཔའི་འཁོར་<milestone unit="line" n="135.5"/>ལོ་བསྟན་པ་ལ། །སྤྲོ་བསྡུ་བྱ་བ་གང་བྱེད་དེའོ། །སྔགས་ནི་བྱ་བ་ཡན་ལག་སྟེ། །སོ་དང་སྒྱུགས་དང་བཅུན་པ་གསུམ། །ཏིང་འཛིན་རིམ་པས་དམིགས་པ་འཇོམས། ཁྲེས་སྐྱོབ་སྨིན་བྱེད་ལས་གྲུབ་པ། །སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="135.6"/>འཁོར་ལོ་ཡིན་པ་སྟེ། །སྒྲུབ་དང་སྤོབས་པའི་གནད་གཅོད་གསུམ། །སྔགས་ཀྱི་ལས་སྒྲུབ་བྱེད་པའོ། །སྦྱོར་བ་རྟེན་བྱེད་འཁོར་ལོ་དག །སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་རུ་བཤད་པ་ལས། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་བཤད་པ་ནི། །ལྦལ་པ་<milestone unit="page" n="136"/><milestone unit="line" n="136.1"/>ལྟོ་སྦྱར་དགྲ་གཟུགས་ལ། །སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དྲག་པོ་བསྐོར། །ཞི་དྲག་རྫས་ཀྱིས་ལས་མཐའ་བརྟུལ། །གནད་གཅོད་འབྱུང་བའི་འཁྲུལ་འཁོར་དཀྲུག །འཆི་བདག་སྐུ་ཡི་སྒྲུབ་པ་ཡིན། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་རྫས་<milestone unit="line" n="136.2"/>བསགས་ནས། །ག་་ཁྲམ་འཁོར་ལོ་ཐུན་རྫོགས་ནས། །མཛེ་ནག་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྟེ། ཁྲ་མ་ཏ་ཡིས་འཇིག་རྟེན་གྱིས། །མཚོན་ཆ་འཁོར་ལོ་ལྟ་བུ་ནི། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་གྱིས་འཁོར་བ་སྟེ། །འཆི་བདག་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="136.3"/>བསྒྲུབ་པར་བཤད། །མཛེ་ཐུན་མཛེ་ཟོར་ཡང་སྙིང་དང་། །འཁོར་ལོ་གསད་པའི་ལས་དག་ཀྱང་། །ཐུགས་ཀྱི་འཕྲེང་བར་དེ་ཉིད་བཤད། །མཛེ་ཐོད་ཕོ་མོར་འཁྲུལ་འཁོར་བཅས། །མཐའ་རུ་བསད་དང་འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="136.4"/>དཀྲུག །སྡིག་པ་ཕུང་ཤིགས་འཁོར་ལོ་སྟེ། །འཆི་བདག་འཕྲིན་ལས་འཁོར་ལོ་བཤད། །སྦྲུལ་ནག་འཁྱིལ་པ་གསང་བ་སྟེ། །དུག་སྦྲུལ་འཁྱིལ་པ་རྭ་ཅན་ཏེ། །བསད་པ་གསུང་གི་འཁོར་ལོར་བཤད། །ཀླུ་བདུད་ཅིག་<milestone unit="line" n="136.5"/>པ་ཞེས་བྱ་བ། །སྲོག་གི་ག་འུ་ནག་པོ་སྟེ། །ས་བདག་སྲོག་གི་འཁོར་ལོར་བཤད། །མཉེས་མཆོད་ལས་ཀྱི་དམ་ཤི་རྦད། །ཕག་མིག་ལྔ་ཡི་བསྒྲུབ་པ་ནི། །ས་བདག་གཉན་སྲོག་འཁོར་ལོར་བཤད། །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་<milestone unit="line" n="136.6"/>འཆི་བདག་གཟུགས། །ཉི་མ་བཞི་དང་མནན་སྔགས་བཞི། །ཉིན་མགོ་བསྣོལ་མར་གསད་པ་ནི། །འཆིབདགགཤིནརྗེའིའཁོར་ལོ་བཤད། །ཡན་ལག་འཁོར་ལོ་ལས་འདིར་བཤད། །དཀར་ནག་སྦལ་པའི་ཙཀྲ་<milestone unit="page" n="137"/><milestone unit="line" n="137.1"/>༄༅། །ནི། །ཟ་བྱེད་ནག་པོའི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །ཐོད་པ་གཤག་ཅིང་དགྲ་གཤེད་མིང་། །བསྡེབ་པ་ཤན་པ་ནག་པོ་ཡིན། །རྟེན་ལ་དུག་ནད་གཟུགས་བསྐོར་བ། །ཀླུ་མོ་ནག་མོའི་འཁོར་ལོ་བཤད། །དེ་དག་ཡན་<milestone unit="line" n="137.2"/>ལག་འཁོར་ལེའོ། །སྤོགས་པའི་འཁོར་ལོ་འདི་དག་སྟེ། །ལྔ་ཕུང་ཡན་ལག་བཅས་པ་ལ། །ལྟོ་བ་བརྒྱད་དམ་ལིང་ག་བདུན། །སྐྲུ་གྲི་ནང་འཐབ་བྱུང་བའམ། །ཕ་གོ་ཆེན་པོ་བསད་པ་སྟེ། །བདུན་སྦག་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="137.3"/>འཁོར་ལོར་བཤད། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་དབུས་དང་ལྔ། །ཐོད་པ་ལྔ་ལ་བསྒྲུབ་པ་ནི། །མི་རིགས་ལྔ་ཡི་བསད་ཐབས་ཏེ། །ལྔ་ལིང་འཁོར་ལོ་ཞེས་སུ་བཤད། །གྲུ་གསུམ་གསུམ་ལ་ཐོད་པ་གསུམ། །ནཱ་ག་སུམ་ལིང་<milestone unit="line" n="137.4"/>འཁོར་ལོར་བཤད། ཁུ་གསུམ་སྦག་མ་འབྲུབ་གནས་བཞི། །ཐོད་པ་བཞི་ལ་བསྒྲུབ་པ་ནི། །ནཱ་ག་བཞི་གླིང་འཁོར་ལོར་བཤད། །མི་ཕྱེད་མི་ཤིགས་ཆོས་ཉིད་དེ། །སྟོང་ཉིད་སྤྲོས་བྲལ་མུན་པ་སྟེ། །མཚན་མའི་རྣམ་<milestone unit="line" n="137.5"/>རྟོག་མ་གྲུབ་པས། །སྟོང་པ་ཉིད་ན་གོ་ཆར་བཤད། །དུག་དང་མམ་ས་ཁྲག་དང་ཏྲི། །བཅུ་དྲུག་གཉིས་སུ་རབ་སྦྱར་བ། །ཚ་དུར་དུག་ཐབས་འཁོར་ལོ་ནི། །ཅིས་ཀྱང་མི་ཤིགས་འཁོར་ལོ་བཤད། །རྟེན་དང་འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="137.6"/>སྒྲིབས་ཤིང་གགས། །བཅུད་ཕུར་བསྲུང་བའི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །ནཱ་ག་ཡག་ཤེ་གནོད་སྦྱིན་ཏེ། །འཆི་བདག་ཉིད་དང་ནཱ་ག་བརྒྱད། །ལོངས་སྤྱོད་སྤེལ་བའི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །ནཱ་ག་རག་ཤ་ཞེས་བྱ་བ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་<milestone unit="page" n="138"/><milestone unit="line" n="138.1"/>བསད་པའི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །ལོགས་བསྲུང་བ་དང་ཛ་ཡམས་བསྲུང་། །རང་ནད་སྟོབས་ཀྱི་འཁོར་ལ་ཡིན། །ནཱ་ག་རུ་དྲ་བདུད་པོ་སྟེ། །སྐྲུ་གྲི་ནང་འཐབ་འཁོར་ལོ་ཡིན། །གཟའ་རྒོད་འཆི་བདག་ཅེས་བྱ་བ། །ལོ་འབྲས་<milestone unit="line" n="138.2"/>འཇོམས་པར་བྱེད་པ་སྟེ། །སྐྱིན་ཏང་འཕྲུལ་གྱི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །བྱད་ཀྱི་བཀའ་ཉན་ཆེན་པོ་ནི། ཁྲར་དུ་དཀར་པོ་སེམས་དཔའ་སྟེ། །མདུང་དམར་སྲོག་གི་འཁོར་ལོར་བཤད། །ལྷོ་རུ་སྔོན་པོ་མཇུག་རིངས་ཏེ། །མགོ་<milestone unit="line" n="138.3"/>ད་ནག་པོའི་ལག་པ་ལ། །བསྒྲུབ་པ་སྐྲུ་གྲི་སོ་རྒལ་ཏེ། །ཟ་བྱེད་སྲིན་པོའི་འཁོར་ལོར་བཤད། །ཡམ་ཤུད་དམར་པོ་ནུབ་ན་སྟེ། །མགྱོགས་ཀྱི་སྣ་འདྲེན་འཁོར་ལོ་ཡིན་། །བྱང་ན་ཤུ་བོ་ལག་རིངས་ཏེ། །ཀླུ་བཙན་ནག་<milestone unit="line" n="138.4"/>པོའི་ལས་སུ་བཤད། །བཀའ་ཉན་དྲིལ་ཏེ་སྔགས་གདགས་པ། །ས་བདག་ཀླུ་གཉན་མང་པོ་ཡིས། །དམག་དཔུང་འབེབས་པའི་འཁོར་ལོར་བཤད། །འབྱུང་བའི་ཐུན་དང་དཀྲུག་པ་དང་། །སྤྱི་ཚར་བསད་དང་གནམ་<milestone unit="line" n="138.5"/>སྦྲེང་དང་། །འབྱུང་བ་སྙིང་སྟིབས་བསད་པ་ནི། །མ་གྲུབ་སྤོགས་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །མ་གྲུབ་སྤོགས་པའི་འཁོར་ལོར་བཤད། །འཁོར་ལོ་མཚོན་པའི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །གཅོད་པ་འཁོར་ལོ་ཞེས་བཤད་དོ། །ཀླུ་ཡི་ངོ་བོ་གང་<milestone unit="line" n="138.6"/>ཡིན་པ། །གཉེན་པོ་དང་ནི་ལས་མཁན་ནོ། །གཉེན་པོ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དང་ནི། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་པ། །སྦྲུལ་ནག་ཆེན་པོའི་སྐུར་ཤར་བ། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ཏི་པ་ཙ། །རོལ་པའི་ཕྱག་རྒྱར་ཤར་<milestone unit="page" n="139"/><milestone unit="line" n="139.1"/>༄༅། །བའོ། །དོན་དམ་སྤྲོས་མེད་སྤྲོས་བྲལ་ཉིད། །ལས་མཁན་དྲེགས་པའི་འཆི་བདག་ཀླུ། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ན་རབ་ཏུ་གནས། །ལས་ཀྱི་རྣམ་སྨིན་དྲག་པོའི་རྒྱུས། །ལས་ཀྱི་སྲིན་པོར་སྐྱེས་པ་<milestone unit="line" n="139.2"/>ཡིན། །དུག་ལྔའི་རང་བཞིན་ཀླུ་བདག་ལྔ། །ཏི་པ་ཙ་ཡ་ཞེས་བྱ་བ། །ཀླུ་ཡི་དེད་དཔོན་ནཱ་ག་ཡིན། །བྱེ་བ་དགུ་ཁྲི་ཞེས་བྱ་བ། །གཤིན་རྗེའི་དེད་དཔོན་ནཱ་ག་ཡིན། །ཧ་ནུ་པ་ཤ་ཞེས་བྱ་བ། །བདུད་ཀྱི་དེད་དཔོན་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="139.3"/>ཡིན། །རལ་པ་ཚར་དགུ་ཞེས་བྱ་བ། །འཆི་བདག་དེད་དཔོན་ནཱ་ག་ཡིན། །ཡག་ཤ་མགོ་དགུ་ཞེས་བྱ་བ། །སྲིན་པོའི་དེད་དཔོན་ནཱ་ག་ཡིན། །གཟའ་རྒོད་ནག་པོ་ནཱ་ག་ཡིན། །ཚངས་པ་ཤི་ལ་རལ་པ་ཅན། །སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="139.4"/>དེད་དཔོན་ནཱ་ག་ཡིན། །གཤིན་བུ་རྗེའམ་འཆི་བའི་བདག །ནག་པོ་ཆེན་པོ་ཀླུ་བདག་ཉིད། །སྐུ་གཅིག་སྤྲུལ་པ་དུ་མར་འགྱུར། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་ཞེས་གྲགས་སོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་པ་ལས<milestone unit="line" n="139.5"/>རྒྱུད་དང་འཁོར་ལོ་བསྟན་པ་ལས། །ཀླུའི་རང་བཞིན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། །ཀླུ་ཡི་ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོས་འདི་དག་བརྗོད་དོ། །ཨ་མ་ཡང་གསང་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="139.6"/>རྒྱུད། །ཕུང་ཤིགས་གདུག་པ་དུག་གི་རྒྱུད། །ཟ་བྱེད་ཤན་པ་སྲོག་གི་རྒྱུད། །འཁྲུལ་འཁོར་མཛེ་ནག་ལས་ཀྱི་རྒྱུད། །ས་བདག་སྲོག་གི་ཏན་ཏྲ་སྟེ། །འབུམ་སྡེ་ཡང་སྙིང་བཀོད་པའི་རྒྱུད། །ཀླུ་རྒྱུད་འབུམ་གྱི་ཏི་ཀ་འདི།<milestone unit="page" n="140"/><milestone unit="line" n="140.1"/>ཁྱབ་བདག་ཀླུ་ཡི་རིགས་ཀྱི་གཙོ། །འཇམ་དཔལ་ཡེ་ཤེས་བདག་པོས་བཤད། །སྣ་ཚོགས་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཀླུ་ཡི་སྦྱོར་བ་དུ་མ་ཡིས། །བཅའ་གཞི་སྣ་ཚོགས་ལས་རྒྱུད་འདི། །ལྷ་ཀླུ་དྲེགས་པ་གནོད་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="140.2"/>དང་། །མ་མོག་དོན་དྲག་མཁའ་འགྲོ་མ། །སྲིན་པོ་ལྷོ་འཕྱེ་མིའམ་ཅི། །འདས་དང་མ་འདས་འཁོར་གྱི་ཚོགས། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱི་དགེ་འདུན་ཏེ། །མཐའ་ཡས་དྲེགས་པ་ཁྲི་དྲུག་སྟོང་། །དུ་མ་འཁོར་དང་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="140.3"/>ཡིས། །གསང་བའི་བཀའ་རྒྱུད་རོལ་པ་ལ། །བསྲུང་དང་རྗེས་སུ་འབྲེང་བ་སྟེ། །སྲོག་གི་དྲ་བ་བཟུང་བར་མཛོད། །རྣལ་འབྱོར་བསྒྲུབ་པའི་ལས་རྣམས་བསྒྲུབས། །ང་ནི་དམ་ལས་མི་འདའ་སྟེ། །དམ་ཚིག་བསྲུང་<milestone unit="line" n="140.4"/>ན་ཐུགས་བརྩེའོ། ཁྱེད་ཀྱང་དམ་ལས་མ་འདའ་སྲུངས། །རྣལ་འབྱོར་བསྒྲུབ་པའི་ལས་ཀྱིས་ཤིག །ཅེས་གསུངས་ཏེ་མི་སྣང་བར་གྱུར་ཏོ། །ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ལས། རྒྱུད་གཏད་<milestone unit="line" n="140.5"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་མང་པོ་རབ་ཏུ་དགེས་ནས། མཆོད་པ་སྣ་ཚོགས་པ་དང་བཅས་ཏེ་བརྗོད་པ། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་བདག །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་བདག་ཉིད་དེ། །གཏི་མུག་འཇོམས་<milestone unit="line" n="140.6"/>མཛད་ཏི་པ་ཙ། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་བདག་ཉིད་ཆེ། །ཞེ་སྡང་འཇོམས་མཛད་ཏི་པ་ཙ། །མཉམ་པའི་ཡེ་ཤེས་བདག་ཉིད་ཆེ། །ང་རྒྱལ་འཇོམས་མཛད་ཏི་པ་ཙ། །སྣ་ཚོགས་ཡེ་ཤེས་བདག་ཉིད་ཆེ། །འདོད་ཆགས་<milestone unit="page" n="141"/><milestone unit="line" n="141.1"/>༄༅ འཇོམས་མཛད་ཏི་པ་ཙ། །ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་བདག་ཉིད་ཆེ། །ཕྲག་དོག་འཇོམས་མཛད་ཏི་པ་ཙ། ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །སྣ་ཚོགས་འདུལ་བའི་དེད་དཔོན་ཆེ། །ང་བདག་རིག་པའི་<milestone unit="line" n="141.2"/>རྒྱལ་པོ་ཆེ། །དྲེགས་པ་འདུལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཅེས་བརྗོད་དོ། །བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།འབུམ་སྡེ་ཀླུའི་རིགས་ལས་སྤྲོས་པའི་ལས་རྒྱུད་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འདི། །རབ་ཏུ་འཁྲུག་ཅིང་རྒྱ་<milestone unit="line" n="141.3"/>མཚོ་དྭངས་པར་ལྡན་པ་ཡི་གནས། །ཆོ་འཕྲུལ་ཆེ་དང་ལྡན་པ་ཀླུ་ཡི་ཁྱབ་བདག་གིས། །འཁོར་ལ་ངེས་པར་བཤད་པ་འབུམ་གྱི་ཏི་ཀ་འདི། །གཏད་ཁྲམ་ལས་ཀྱི་མཐར་ཐུག་ཀླུ་ཡི་གསང་རྒྱུད་འདི། །ངེས་པར་དེ་སྐད་<milestone unit="line" n="141.4"/>ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །བཤད་པའི་ལུང་ཉིད་མཁའ་འགྲོ་བདག་ལ་བསྟན། །བདག་གིས་མྱུར་དུ་ཉེ་བར་བློ་ལ་བླངས། །ཕྱི་རབས་རྣམས་ཀྱི་དོན་དུ་ཀར་ཆག་བྲིས། །བསྟན་པའི་བཙས་སུ་སེམས་ལ་རྒྱས་ཐོབ་<milestone unit="line" n="141.5"/>ལ། །སྙིང་པོ་སྲོག་བཞིན་འཕངས་པར་གྱིས། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཀླུ་བདུད་ལས་སྣ་ཚོགས་པ་རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་ཀླུའི་ཉེ་བས་མཁའ་འགྲོ་མས་ལུང་བསྟན་པ་ཐུགས་ལ་བླངས་ཏེ། དཔེར་བྲིས་པ་གང་ཟག་རྣལ་<milestone unit="line" n="141.6"/>འབྱོར་པ་ལ་ལུང་བསྟན་པ་ལེའུ་གྲངས་ལྔ་བཅུ་རྩ་གཉིས་པའོ།། །།ཀླུ་རྒྱུད་འབུམ་གྱི་ཏི་ཀ་ཞེས་བྱ་བ་ཀླུའི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །འཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་པའི་རྒྱུད། མཁའ་འགྲོ་གཙུག་གི་རྒྱན་གཅིག་དང་<milestone unit="page" n="142"/><milestone unit="line" n="142.1"/>ཀླུའི་བུ་མོ་གཟི་ལྡན་མས། །སློབ་དཔོན་ཀླུ་ཉེ་བ་ལ་ལུང་བསྟན་པ་རྫོགས་སོ།། །།འཇམ་དཔལ་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་ལེའུ་བདུན་བརྒྱ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱ་པ་ལས། ཀླུའི་ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="142.2"/>ཀྱི་ལེའུ་ལས་ཏི་ཀར་སྤྲོས་པ། འཕྲིན་ལས་ཀྱིས་རྒྱུད་འདི་གཏད་ཁྲམ་གྱི་ཡང་སྙིང་ཡིན། ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་མཁའ་འགྲོ་མས་གསུངས་པ། སློབ་དཔོན་ཀླུའི་ཉེ་བས། ཚངས་པ་ཀླུ་གནོན་གྱི་ཁང་པར་ལན་ཅིག་<milestone unit="line" n="142.3"/>བརྗོད་པས་ཐུགས་ལ་ཟིན་ནས། ལེ་གྲངས་སུ་ཕྱེ་ནས་ཡི་གེར་བཏབ་བོ། །དེ་ནས་རྒྱ་ནག་པོའི་མཐིལ་ན་ཧ་ཤང་གི་གུ་རུ་མཧྭ་ཡ་དྷ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་ལུང་བསྟན་ཏོ། །དེས་ཨོ།་རྒྱན་གྱི་སློབ་དཔོན་པདྨ་འབྱུང་གནས་ལ་ལུང་<milestone unit="line" n="142.4"/>བསྟན་ནོ། །དེས་རྒྱ་གར་གྱི་གཙུག་ལག་དཔལ་དགེ་ལ་བརྒྱུད་དོ། །དེས་བལ་པའི་རྒྱལ་པོ་བ་སུ་དྷ་ར་ལ་བརྒྱུད་དོ། །དེས་བདག་སྣུབས་སངས་རྒྱས་ལ་དགམས་པ་ཡིན་ཏེ། །འདི་ཡི་དཔེ་ཕྱི་མོ་རྒྱ་ནག་པོ་དང་རྒྱ་<milestone unit="line" n="142.5"/>དཀར་པོ་དང་།བོད་ཡིག་གསུམ་དུ་སྤེལ་བ་ཅིག་གཡུང་ཕུ་ན་གུད་ན་སྦས་ནས་ཡོད་དོ། །འདི་ནི་དཔེ་བུངས་ཆུང་བར་བྱས་པ་ཡིན། འདི་ལ་སྒྲོན་མ་དང་དཔེ་ཆུང་མེན་པ་མེད། གསང་བའི་བསྒྲུབ་ཐབས་རྣམས་ནི། རྩ་<milestone unit="line" n="142.6"/>བའི་ཡི་གེར་བཀོད་པའི་མཛེ་ནག་ལ་སོགས་པ་དང་བསྡེབ་བོ། །དྲག་པོ་རང་གནད་ཡིན། སླད་མ་རྒྱུད་མའི་ལེའུ་བསྡེབས་ལ་བསྒྲུབ་བོ། །རྒྱ་མཚོ་དུ་རི་དང་ཡང་བསྟུན། བྱོལ་སོང་གླང་མགོ་ཅན་དང་། རྟོག་པ་བསྡུས་<milestone unit="page" n="143"/><milestone unit="line" n="143.1"/>༄༅། །པ་དང་། འཁོར་ལོ་ནག་པོ་རྩ་བ་དང་།དེ་ཀུན་ཁ་ཕར་བསྐང་ཚུར་བསྐང་བྱའོ། །རོ་མ་ཁྲམ་འདེབས་ཀུན་ལ་ཁ་སྟོན་ཙམ་ཡིན། །དུག་རི་རྒྱུད་དང་། ཏི་ཀ་འདི་གཉིས་ཤིན་དུ་ཟབ་པ་ཡིན། ལས་གང་<milestone unit="line" n="143.2"/>ལའང་ཚ་ཐུར་གྱི་འཁོར་ལོ་དང་། བཅུད་དང་གགས་ཚོ་ཁྱབ་བ་གཅེས། ཀླུའི་སྡོམ་རྒྱ་ནག་པོ། ཁ་ཐམ།། །།སློབ་དཔོན་ཀླུའི་ཉེས་པས་རྒྱ་ནག་པོར་བསྒྱུར་བ་ཡིན། ཆོས་འདི་རྒྱ་ནག་པོར་དར་བ་ཡིན། །ཀླུའི་ཉེ་<milestone unit="line" n="143.3"/>བའི་སློབ་དཔོན་ལྷའི་བླ་བྱ་བ་བརྒྱུད་པའི་ལུགས་ནི་མུ་སྟེགས་ཡིན་ཟེར་ཏེ། བཀའ་ལོག་པར་བརྒྱུད་པ་ཡིན་པར་གསུངས་སོ། །རྒྱུད་འདིའི་ཁོང་སྙིང་རྩ་བའི་སྒྲུབ་ཐབས་དྲུག་ལས། ཁྱད་པར་སྦལ་ནག་ལྟོ་སྦྱོར། མཛེ་<milestone unit="line" n="143.4"/>ནག་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ། སྡིག་པ་ཕུང་གཤིག །མཛེ་ཟོར་སྦྲུལ་ནག་བཞི་ཡིན་གསུང་ངོ་། །དེ་བཞིའི་སྙིང་པོ་ནི་སློབ་དཔོན་འཇམ་དཔལ་མཛེ་ནག་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཡིན་ཟེར། པདྨ་སྡིག་པ་ཕུང་གཤིག་ལ་འདོད།<milestone unit="line" n="143.5"/>ཤིརྙ༷་གརྦ་སྦལ་ནག་ལ་འདོད། མཛེ་ནག་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ལ་བླ་མ་བརྒྱུད་པའི་གདམས་པ་ཞལ་ཁྲིགས་སུ་བྱས་པ་འདི་ཁོ་ན་གཅེས་སོ། །དེ་མེད་ན་ལས་ཀྱི་བྱ་བ་ཤེས་པ་མེན། ལར་ན་གཞན་ལ་གདམས་ཁྲིགས་མི་<milestone unit="line" n="143.6"/>དགོས་སོ། ཁུད་དང་སྒྲུབ་ཐབས་སོ་སོར་ཐེམས་པར་རྟོགས་ལ་ལག་ཏུ་ལོང་། བདག་གི་བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་ཡང་གསང་མ་བུ་འདི། ལྔ་བརྒྱ་ཉེ་བའི་དུས་སུ། བོངས་ཆུང་ཤ་སེར་སྐྲ་ལ༷་སྨེ་བའི་ག་ཤ་ཅན། དུང་སོ་<milestone unit="page" n="144"/><milestone unit="line" n="144.1"/>འཁོར་བ་གཅིག་གིས་རྙེད་པར་ཤོག །ས་མ་ཡ། ས་ཏ་མ་ཏ་ཐ་ཏ། རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ།། །། ༄༅། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་སོག་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>