<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0722-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje 'bar ba'i rgyud phyi ma/-->རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ཕྱི་མ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0722-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=1.1; end=11.3--><milestone unit="page" n="2"/><milestone unit="line" n="2.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲ་ཛ་ལ་ཏརྙ། བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ཕྱི་མ། བཙོམ་ལྡན་འདས་་དཔལ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདིསྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་<milestone unit="line" n="2.2"/>ང་་་་ཆེ་དེ་ང་ངང་ང་ངངང<milestone unit="line" n="2.3"/>གཅག་ན། །བཅམ་ལྡན་འདས་རྡ་རྗ་དགྱས་པ་ ན་པ་ ། བཙུན་མ་ཡུམ་གྱ་བྷ་ག་ལ། ཐུན་མང་མ་ཡན་པའ་འཁར་རྣམས་དང་ལྷུན་གྱས་འགྲུབ་པར་བཞུགས་ས། །ཉད་ཀྱ་་བྱན་རླབས་<milestone unit="line" n="2.4"/>ཆེན་པོ་མཛད་པ་ནི། །འདི་ལྟ་སྟེ། རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ལ་སོགས་པ་བདེ་བར་གཤེ་གས་པ་རྣམས་དང་། སྒེག་མོ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་དང་། ཞགས་པ་མ་ལ་སོགས་པ་སྒོ་མ་<milestone unit="line" n="2.5"/>ངང་་་དེ་ཛ་ངངངེཛི་་ངང་<milestone unit="line" n="2.6"/>རྣ་མས་དང་ཐ་མ་ད་ད་པའ་ང་བར་བཞུགས་ས། ། ་ནས་བཅམ་ལྡན་འདས་རྣམ་པར་སྣང་མ ད་སྟང་པའ་ཏང་ ་འ ན་ལ་སྙམས་པར་བཞུགས་ནས། ཐུན་མང་མ་ཡན་པའ་འཁར་<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>གི་ངངངངང་ངང་་ངང<milestone unit="line" n="3.2"/>༄༅། །རྣམས་ལ། གདམས་ངག་ ་རྒྱུད་མཆག་འད་གཏད་པའ་ཕྱར། རགས་ཀྱ་བུ་དག་ཉན་ཅག་ཅས་གསུངས་པ། དམ་པའ་དན་དམ་གསང་མཆག་འད། །གྲུབ་པར་བྱ་ཕྱར་<milestone unit="line" n="3.3"/>ཡང་དག་བཤད། །རྒྱས་པར་མ་ཡིན་གདམས་ངག་རྒྱུད། །ཚོགས་ལ་མ་ཡིན་སློབ་མ་ལ། །བཤད་པ་རྒྱུད་དོན་བརྟ་ག་པར་དཀའ། །དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་བསྩལ་པ་དང་། རབ་ཏུ་གཡོ་བ་<milestone unit="line" n="3.4"/>ལ་སོགས་པ་བྱུང་སྟེ། འཁོར་རྣམས་མགྲིན་གཅིག་པས་གསོལ་བ། །མེ་ཏོག་ལ་སོགས་གས་ང་བའི་མཆོད། །སྒྱུ་གསུང་ཐུགས་ལ་བདག་ཉིད་མཆོད། །ཀྱེ་མའོ་ཚད་མེད་་བཞི་པོ་<milestone unit="line" n="3.5"/>་ང་ངཧཱུཾ༷ཞེངང༷་ང་་་ངང་ངང<milestone unit="line" n="3.6"/>རྣམས། །སྟང་པའ་དན་རྣམས་ཇ་ལྟར་ལགས། ། ་ ས་བགྱ་བ་ཇ་ལྟར་ལགས། །ཡ་ལ་སགས་པ་ཇ་ལྟར་ལགས། །ཞས་གསལ་པ་དང་བཅམ་ལྡན་འདས་ཉད་ཀྱ་ཆ་བ་དབྱུང་བའ་ཕྱར།<milestone unit="page" n="4"/><milestone unit="line" n="4.1"/>རབ་ཏུ་གསང་བའི་དོན་འདི་དག་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སྟོང་པའི་དོན་དང་ཚད་མེད་རྣམས། ཁུརྒྱ་ཏའི་སྔགས་ཉིད་དེ། །ཕྱི་ཡི་དངོས་པོ་ཟིལ་གྱི་གནོན། །ཧཱུཾ༷་ཞེས་པ་ཉིད་ཀུན་གྱི་རྒྱུ། །ཡ༷་ལསོགས་པ་གབྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="4.2"/>བརླབས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན། ཕྱི་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། སྟོན་པས་གླེངས་བསླང་བ་དང་འཁོར་གྱི་བསྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ད་ང་པོའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་་འདས་དགེས་པ་ཆེན་པོ་དེ།<milestone unit="line" n="4.3"/>ཟིལ་གྱི་གནོན་པ་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་བཞེངས་ཏེ། འཁོར་རྣམས་ལ་རིགས་ཀྱི་བུ་དག་ཅེས་བོས་ནས། ཨེ་མའོ་རྒྱུད་མཆོག་ངེས་པ་འདི། །སླ་ཕྱིར་སླ་ལ་དཀའ་ཕྱིར་དཀའ། །ཁྲོ་བོ་གདོན་པ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="4.4"/>པ འབར་བ་ཉིད་ལ་བཞུགས་པ་སྟེ། །འདི་དག་ཏུ་ནི་ངས་མ་བཤད། །མཚོན་ཆ་རྣམ་པ་ལྔ་དག་ཀྱང་། །བཀའ་ཡི་མཚམས་ཀྱི་ཐམས་ཅད་བསྐྲད། །དུག་ལྔབཅད་ཅིང་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་ལྔ་རུ་<milestone unit="line" n="4.5"/>གྱུར། །རྣལ་འབྱོར་མའི་དོན་ཡང་ཚང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ཞི་ཁྲོ་མ་ལུས་པ། །མ་མཐོང་རྨོངས་པའི་རང་བཞིན་བསྟན། །རྒྱུའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གནས་ཉིད་སྟོང་། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས། ཞི་<milestone unit="line" n="4.6"/>ཁྲོ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ན་ས་དཔལ་ཆེན་དགེས་པ་ཆེན་པོ་པ། །བསམ་གཏན་བསྟན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་ཏེ། དོན་དམ་པར་འདི་དག་བཀའ་སྩལ་པ། །དོན་དམ་བློ་<milestone unit="page" n="5"/><milestone unit="line" n="5.1"/>༄༅། །ཡི་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་གསུམ། །སྣ་ཡི་རྩེ་མོར་བརྟག་པ་དང་། །སྙིང་གི་རྩེ་མོར་བརྟག་པ་དང་། གསང་བ་ཉིད་ལ་བརྟག་པ་དང་། ཟུང་འཇུག་ཉིད་ལ་བརྟག་པའོ། །བླ་མའི་ཁ་<milestone unit="line" n="5.2"/>ནས་བསླབ་བྱ་བ་། །འདི་ནི་གད་མས་ངག་རྒྱུད་མཆོག་གོ །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན། ཕྱི་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཕྲ་ཐིགས་མདོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="5.3"/>ནས་འཁོར་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་མགྲིན་གཅིག་པས་བསྟོད་དེ་ཞུས་པ། ཡེ་ཤེས་མེ་ཆེན་རྫོགས་མཛད་པ། །དཔའ་བོ་རྣམ་ཐར་སྟོབས་ཀྱིས་འཇུག །རྩ་ཡི་མན་ངག་ཁྱད་པར་ཅན། །རབ་ཏུ་བསྟན་པར་<milestone unit="line" n="5.4"/>མཛད་པའི་རིགས། །རྣམ་རྟོག་མི་མངའི་སྐུ་མཆོག་རྒྱལ། ཁྲེས་རབ་ཐབས་སུ་སྦྱོར་བ་ཡིས། །མཁས་པས་ལེགས་པར་བཤད་དུ་གསོལ། །མི་ཕྱེད་དད་པའི་སྐུ་མཆོག་རྒྱལ། །རྒྱན་ལ་སོགས་པའི་ཆ་ལུགས་<milestone unit="line" n="5.5"/>ཅན། །ཞེས་གསོལ་བ་དང་། དགེས་པ་ཆེན་པོ་བདེ་བའི་དོན་ཉམས་སུ་མྱོང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་བཀའ་སྩལ་པ། རྒྱལ་བ་རྣམས་ནི་རང་བཞིན་བཞུགས། །བདེ་གཤེགས་རྣམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="5.6"/>བསྟི་གནས་པ། །འཁོར་ལོ་བཞི་ནི་འབྱུང་བའི་སྐུ། །ངས་ནི་ལེགས་པར་བསྟན་པར་བྱ། །རྩ་ནི་རིམ་པ་གསུམ་དུ་འདོད། །སྦྱི་བཅིངས་དང་པོ་གང་ཡིན་པ། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཡིན་པའོ། །སྤྱི་བཅིངས་བར་མ་རྫོགས་<milestone unit="page" n="6"/><milestone unit="line" n="6.1"/>ལོངས་སྤྱོད། །སྤྱི་བཅིང་ཐ་མ་འཁོར་ལོར་སྤྲུལ། །བདེ་ཆེན་རྩ་ལ་གང་གནས་པ། །དབྱངས་ཡིག་སྒྲ་ཡི་གང་བུ་ལ། །ཉིས་འགྱུར་བསྐོར་བ་ཡོད་པ་ནི། །དཔལ་ཆེན་བདུད་འདུལ་རྒྱས་འདེབས་མ། །བོལ་རྩ་ལ་ནི་<milestone unit="line" n="6.2"/>སྟོབས་པོ་ཆེ། །རྣམ་རྒྱལ་བྲན་ལ་གནས་ཏེ། །བླ་མ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ཉིད། །གློ་རྩ་ལ་ནི་རྟ་མགྲིན་གནས། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བ་གསང་བ་ལ། །སྲིད་རྩ་ལ་ནི་རྣམ་པར་རྒྱལ། །མཆན་ཁུང་རྩ་ལ་དབྱུག་སྔོན་<milestone unit="line" n="6.3"/>གནས། །ཕྲག་རྩ་ལ་ནི་མི་གཡོ་་མགོན། །རྩེའུ་ཆུང་གཞན་་གྱིས་མི་ཐུབ་པ། །གཙུག་རྩ་ལ་ནི་ཧཱུཾ༷་ཀ་ར། །དེ་བཞིན་མགོ་བརྙན་མ་རྣམས་ནི། །དབང་པོའི་རྩ་ལ་རིམ་པ་བཞིན། །ཞི་བ་ན་ཡང་གནས་གྱུར་བྱ། །སྐུ་མདོག་<milestone unit="line" n="6.4"/>ཕྱག་རྒྱ་རྒྱས་པར་ནི། །འ་མོ་ཉིད་ནས་བཞུགས་པའོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན། ཕྱི་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། རྩ་བའི་གོ་རིམས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དུར་ཁྲོད་མཆོག་གི་<milestone unit="line" n="6.5"/>གནས་དམ་དུ། །ཁྲོ་བོ་རྣམས་ཀྱིས་མཚམས་བཅད་པ། །ཁྲོ་བོའི་ངང་ཚུལ་བཟུང་བ་ལ། བཅོམ་ལྡ་ན་འདས་གཤེགས་པ་ཆེན་པོ་དྲག་པོ་བཀའ་ཐུབ་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། འཁོར་གྱི་དེ་<milestone unit="line" n="6.6"/>བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། ཞི་བས་མི་འདུལ་སེམས་ཅན་རྣམས། །བསྒྲ་ལ་ཕྱིར་བརྒྱུད་མཆོག་ངས་བཤད་དོ། །རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །སྔ་གས་ཀྱི་རྒྱུད་པ་བྱིན་་གྱིས་བརླབས། །ས་གཞི་<milestone unit="page" n="7"/><milestone unit="line" n="7.1"/>༄༅། །དག་ནི་བརྟག་བྱས་ལ། །མཚམས་ལ་སོགས་པའི་གོ་རིམས་བྱ། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ནི་བཅུ་པ་ལ། །སྟོབས་པོ་ཆེ་དང་ཧཱུཾ༷་ཀ་ར། །མདུན་དང་རྒྱབ་ཏུ་བཞགཔར་བྱ། །རྣམ་རྒྱལ་ལ་སོགས་གོ་རིམས་<milestone unit="line" n="7.2"/>བཞིན། །ཕུར་བུ་རེ་ཞིང་གཞལ་ཡས་རེ། །སྲུང་མ་བཅུ་དྲུག་ཚང་བར་བསམ། །རྫས་སུ་བྱས་ན་མང་བའི་སྐྱོན། །དབུས་ཀྱི་གྲུ་གསུམ་ཐོད་པར་བརྒྱན། །རྒྱས་འདེབས་མ་ཡི་སྟོང་ཉིད་དུ། །དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་<milestone unit="line" n="7.3"/>ཡི། །ཐུ་གས་ཀ་ནས་ནི་སྲས་མཆོག་གསུམ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་དངོས་པོ་དགོད། །གུ་གུལ་ཚིལ་ཆེན་གྱིས་འདུག་སྟེ། །མཆོད་པ་ལ་སོགས་རྒྱས་པ་ཡིས། །མངག་གཞུག་གསུམ་པ་ཉིས་བཀུག་ལ། །གཞུང་དང་<milestone unit="line" n="7.4"/>མཐུན་པ་ཉིད་བྱའོ། །དེ་གསུམ་གདབ་པའི་ཕུར་པ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་ཁྲོ་བོ་བཅུ། །དངོས་གྲུབ་བྱིན་བརླབས་ནོད་པའི་ཕྱིར། །སྒྲུབ་ཕུར་ཞེས་ན་བྱ་བར་གྲགས། །འཕྲ་མེན་སྲུང་མའི་ཕུར་པ་ནི། །མངག་ཕུར་ཡིན་<milestone unit="line" n="7.5"/>པར་ངེས་པར་བཤད། །ཀི་ལ་ཡ་ནི་ཀུན་གྱིས་སྔགས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཤར་ལྷོའི་འབྲུབ་ཁུང་དུ། །མགོ་བོ་ལྷོ་ནུབ་བསྟན་ལ་ནི། །གན་རྐྱལ་རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོས་གཟེར། །དུག་གཏོར་ནག་པོས་བྱས་ལ་ནི། །ཟ་རུ་གཞུག་<milestone unit="line" n="7.6"/>ཅིང་མནན་བསྐྲད་བྱ། །མ་ར་ཡ་ཡི་ལུས་བཤིག་གོ །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན། ཕྱི་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ལུས་ངན་བསྒྲལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དགེས་<milestone unit="page" n="9"/><milestone unit="line" n="9.1"/>༄༅། །ངེས་པར་བྱོས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐ་མས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན། ཕྱི་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་སྔགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་<milestone unit="line" n="9.2"/>ཀྱིས་ངོ་མཚར་བར་ཞུས་པ། ཨེ་མའོ་བདེ་གཤེགས་དགྱེས་པ་མཆོག །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་ཇི་ལྟར་ལ་གས། རྣམ་གྲོལ་ཡེ་ཤེས་ཇི་ལྟར་ལགས། ཞེས་གསོལ་བ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="9.3"/>དགེས་པ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་ཕྲ་མོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་ཏེ་བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེས་པ་ནི། མི་པྱེད་ཐུགས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཅན། །གཞན་གྱིས་མི་འཇིགས་སྟོབས་པོ་ཆེ། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ་<milestone unit="line" n="9.4"/>གྱི་དོན། །སྣ་རྩེ་དབྱིབས་དང་བྷ་གའི་དབྱིབས། །མཁས་པས་སྐུ་གསུམ་རེད་པར་བསམ། །རྣམ་གྲོལ་ཡེ་ཤེས་དོན་ཉིད་ནི། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་རང་བཞིན་གནས། །རང་བཞིན་ཐབས་ཀྱི་ཐིག་ཆེན་པོ། །མཐོང་<milestone unit="line" n="9.5"/>བར་བྱ་བ་ཡོད་པ་ཡིན། །མཐོང་བ་བློ་ཡིས་བསླད་པ་ཡིན། །ཡང་དག་དོན་གྱི་སྙིང་པོ་ནི། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་གསུང་དུ་མེད། །དེ་བཞིན་་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན། །ཕྱི་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="9.6"/>ཞུས་པ་དང་ཞས་པའི་ལན་གསུངས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་དེ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་བཞེངས་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ།<milestone unit="page" n="11"/><milestone unit="line" n="11.1"/>༄༅། །པ་དང་ནི་ཀློག་པ་དང་། །འཆད་པ་་ཁ་ཐོནསེམས་དང་བསྒོམ། །རྟག་ཏུ་འཆངབའི་མི་དེ་ནི། །དངོས་གྲུབ་ཉེ་བར་འོངབའོ། །ལྷ་དང་ལྷ་མིན་མ་ལུས་འདུད། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་<milestone unit="line" n="11.2"/>བཞིན། །ཕྱི་མ་་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། འཁོར་ལ་ཡོངས་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རྒྱུད་ཕྱི་མའི་ཕྱི་མ་གདམས་ངག་གི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་རྙོ་ན་གར་བྷ་དང་།<milestone unit="line" n="11.3"/>བོད་ཀྱི་ལོ་སྣོ་བ་དགེ་སློང་བི་རོ་ཙ་ནས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པ། ཕྱིས་སྐད་གསར་་བཅ་ད་ཀྱིས་བསབས་པའོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཀ་མ་ལ་བི་རི་སིད་ཏ་མ་ཧྭ་བཛྲ་ཀི་ལི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>