<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0218-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--bla ma yi dam mkha' 'gro thams cad kyi thugs rgyud nam mkha'i klong yangs zhes bya ba/-->བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའི་ཀློང་ཡངས་ཞེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0218-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=253.3; end=315.1--><milestone unit="line" n="253.3"/>སྐབས་ཐམས་ཅད་དུ་དར་ཞིང་རྒྱས་ལ་ཡུན་རིང་དུ་གནས་པར་གྱུར་ཅིག། །། ༄༅། །ཨུ་རྒྱན་གསང་བ་བརྡའི་སྐད་དུ། ་་་གིཆུཐུ་་གོ་ །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། སྟུ་རུ་དྷི་ཝ་ཌསྐི་ནི་སརྦ་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="253.4"/>ཏནྟྲ་ག་ག་ནཱ་བརྟ་བིསྟུ་ར་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའི་ཀློང་ཡངས་ཞེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་་འདས་ཐོག་་མེད་ཀྱི་མགོན་པོ་འོད་མི་འགྱུར་བ། གསྦྲི་བརྗིད་མཐའ་<milestone unit="line" n="253.5"/>ཡས་པའི་དབང་ཕྱུག་གི་རྒྱལ་པོའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་སྙིང་པོ་གཡོ་བ་མེད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཞིང་ཁམས་རྣམ་པར་དག་པ་རྒྱན་བཀོད་པའི་ཕོ་བྲང་བརྩེགས་པ།<milestone unit="line" n="253.6"/>སྟེང་འོག་ཕྱོགས་མཚམས་དབུས་ལ་སོགས་པ་ཕྱོགས་དང་བྲལ་ཞིང་། རྒྱ་ཡོངས་སུ་མ་ཆད་པ། གསལ་ལ་འོད་འབར་ཞིང་རྣམ་པ་རབ་ཏུ་བཀྲ་བ་རྒྱན་གྱི་ལྷུན་པོ་རབ་ཏུ་བརྗིད་པའི་ཞིང་། སྣང་ཡུལ་དུ་བཀྲ་བ་ལས་<milestone unit="page" n="254"/><milestone unit="line" n="254.1"/>ཀྱང་། གཟུང་འཛིན་ངོས་བཟུང་དང་བྲལ་བའི་ཀློང་ཡངས་པ་ཆེན་པོར། གདོད་ནས་ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམ་པར་གཡོ་བ་མི་མངའ་ཞིང་། དུས་གསུམ་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་བཞུགས་ནས། ཕྱོགས་བྲལ་གྱི་གདུལ་བྱ་ལ་གསལ་<milestone unit="line" n="254.2"/>འགྲིབ་མེད་ཅིང་། མཉམ་པར་དགོངས་ནས། བཟོད་པར་དཀའ་ཞིང་ལྟོས་པ་མེད་པར་གཟིགས་ནས། མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་མཛད་པ་བསྙེལ་བ་མེད་པར་མཛད་པའི་སྟོན་པ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡངས་པ་ཆེན་པོ་མཐའ་<milestone unit="line" n="254.3"/>ཡས་པའི་མགོན་ལ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྲུལ་པའི་འཁོར་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དང་། མི་བསྐྱོད་པ་དང་། རིན་ཆེན་འོད་མཛོད་དང་འདོད་ཆགས་བྲལ་བ་དང་། དོན་རབ་འཛིན་པ་ལ་སོགས་པའི་རིགས་ལྔའི་<milestone unit="line" n="254.4"/>སེམས་དཔའ་དང་། ཆོས་དབྱིངས་རྡོ་རྗེ་མ་དང་། གཟུགས་རྡོ་རྗེ་མ་དང་། སྒྲ་རྡོ་རྗེ་མ་དང་། དྲི་རྡོ་རྗེ་མ་དང་། རོ་རྡོ་རྗེ་མ་དང་། རེག་རྡོ་རྗེ་མ་སྟེ་རིགས་ཀྱི་སེམས་མ་ལ་སོགས་པ། སྤྲུལ་པ་རང་སྣང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="254.5"/>གྱི་རོལ་པ་ལས་བྱུང་བའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས། དུས་མི་མཉམ་པ་དང་མཉམ་པར་བྱུང་བ་རང་བྱུང་དགོངས་པ་ཀློང་གི་འོད་ཟེར་ཀུན་ཏུ་རྣམ་པར་བཀྲ་བའི་ཚེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="254.6"/>ལས་འོད་ཟེར་དཀར་པོ་དང་། འོད་ཟེར་དམར་པོ་དང་། འོད་ཟེར་མཐིང་ག་རབ་ཏུ་འཕྲོ་ཞིང་འཁོར་སེམས་དཔའ་དང་། སེམས་མ་རྣམས་ཀྱི་གནས་གསུམ་དུ་ཐིམ་པའི་ཚེ། སྤྲུལ་པ་རང་བྱུང་གི་འཁོར་རྣམས་རང་སྣང་<milestone unit="page" n="255"/><milestone unit="line" n="255.1"/>༄༅། །གི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས་ལངས་ཤིང་། གནས་ལུགས་ཀྱི་ཆེ་བ་རང་ལ་བསྟན་པའི་དོན་དམ་ནམ་མཁའི་ཀློང་ཡངས་ལྟ་བུའི་དགོངས་པ་གཏན་ལ་དབབ་པར་གསོལ་བས། དེ་ཉིད་དུ་ཉིད་ཀྱི་ཐུགས་ཡངས་<milestone unit="line" n="255.2"/>པ་ཆེན་པོ་མཐའ་ཡས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། འོད་ཟེར་ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་པའི་འཕྲོ་འདུ་ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་དུ་ཁྱབ་པར་མཛད་དེ་གསུངས་པ། ཨེ་མ་བསམ་བརྗོད་བྲལ་བའི་འཁོར། །སེམས་དཔའ་དང་ནི་སེམས་<milestone unit="line" n="255.3"/>མ་ཉོན། །ང་ཡི་ཀློང་ལས་རབ་སྤྲོས་པ། །ང་ཡི་ཀློང་ལས་རང་ཤར་བ། །དཀྱིལ་འཁོར་ང་ཡི་དབྱིངས་ལས་གསལ། །འཕྲོ་འདུ་ང་ཡི་དབྱིངས་ལས་སྣང་། །རང་བྱུང་ང་ལ་ཐམས་ཅད་རྫོགས། །རྫོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་དོན་<milestone unit="line" n="255.4"/>རབ་བཟུང་། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློངས་ཡངས་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། ྅། །།རང་སྣང་སྤྲུལ་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །སྤྲོས་མེད་སྤྲོས་དང་བྲལ་<milestone unit="line" n="255.5"/>བའི་དོན། །སྤྲོས་བྲལ་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ནི། །སྤྲོས་པ་མེད་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །སེམས་ཀྱི་སྤྲོས་པ་བཅད་དེ་བསྒོམ། །དེ་བསྒོམ་གནད་དུ་བསྣུན་པ་ལ། །ངོ་སྤྲོད་གཏན་ལ་དབབ་དོན་དུ། །མཚན་ཉིད་ལྡན་པའི་བླ་མ་<milestone unit="line" n="255.6"/>གཅེས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་མ་ལུས་ཀྱང་། །མཚན་ཉིད་ལྡན་པའི་བླ་མ་ལ། །གུས་བ་་འབྲས་བུ་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །དེ་ཕྱིར་མཚན་ཉིད་ཀུན་ལྡན་པའི། །བླ་མ་དེ་ཡི་སྐུ་ཡི་ཆ། །མཛེས་ཤིང་བག་དྲོ་ལྷུན་<milestone unit="page" n="256"/><milestone unit="line" n="256.1"/>ཆགས་པ། །སྤྱོད་ལམ་གདུལ་བྱའི་ཡིད་དང་མཐུན། །གང་ལ་གང་འདུལ་ཐབས་ལ་མཁས། །གསུང་གི་ཆ་ཡང་འཇམ་ཞིང་སྙན། །འཇིག་རྟེན་འཆལ་གཏམ་བྲེ་མོ་ཉུང་། །ངེས་དོན་ཆོས་ཀྱི་གསུང་ཆར་<milestone unit="line" n="256.2"/>འབེབས། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་གསུང་དང་མཐུན། །དེ་བཞིན་ཐུགས་ཀྱང་མཁའ་ལྟར་དག །ལྟ་བསྒོམ་གཞི་འབྲས་དོན་དང་ལྡན། །རང་འདོད་བྲལ་ཞིང་གཞན་དོན་ལ། །བརྩེ་བས་སྐྱོ་དུབ་མེད་པར་བརྩོན། །མདོར་ན་<milestone unit="line" n="256.3"/>མཛད་པའི་རྣམ་ཐར་རྣམས། །བླ་མེད་ཐེག་མཆོག་ཆོས་དང་མཐུན། །དེ་ལྷར་ལྡན་པའི་བླ་མ་བཙལ། །རྙེད་ནས་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གྱིས། །དགོངས་དང་མཉེས་པ་མཐའ་དག་བསྒྲུབ། །བཀུར་སྟི་ཡོན་གྱིས་དགྱེས་<milestone unit="line" n="256.4"/>པར་བྱ། །ཐུགས་སུན་མི་དབྱུང་སྡོམ་ལ་གནས། །དེ་ཡི་རྗེས་འཇུག་བཀའ་སྲོལ་འཛིན། །དེ་ལྟར་བླ་མ་བསྟེན་པ་ཡི། །བདེ་ལེགས་བསམ་འཕེལ་ཡིད་སྨོན་འགྲུབ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་<milestone unit="line" n="256.5"/>རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། མཚན་ཉིད་ལྡན་པའི་བླ་མ་བཙལ་ནས་བསྟེན་ཚུལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། སྙི། །།མཚན་ཉིད་ལྡན་པའི་བླ་མ་ལ། །ཕྱི་ནང་དོན་འཛོམ་ཆོས་ཡོད་ཀྱང་། །སྣོད་ལྡན་<milestone unit="line" n="256.6"/>སློབ་མ་མ་འཛོམ་ན། །རྣམ་གྲོལ་འབྲས་བུ་མི་འབྱུང་ཕྱིར། །གདུལ་བྱ་སྣོད་ལྡན་སློབ་མ་གཅེས། །དེ་ཡང་དད་བརྩོན་ཤེས་རབ་ཆེ། །བློ་ཡངས་སེར་སྣ་འཛིན་ཆགས་ཆུང་། །ཆོས་སྤྱོད་བརྩོན་འགྲུས་<milestone unit="page" n="257"/><milestone unit="line" n="257.1"/>༄༅། །སྐྱོ་དུབ་མེད། །བླ་མ་ལ་གུས་འགྲོ་ལ་བརྩེ། །དམ་ཚིག་ལ་གནས་གཡོ་སྒྱུ་མེད། ཁྲེལ་འཛེམ་ངོ་ཚ་ཆད་གཞུང་བཙན། །འཇིག་རྟེན་ཆོས་ལ་ཡིད་མི་འཇུག །འཁྲུལ་ཕྱིར་མི་འབྲང་ཉོན་མོངས་སྲབ། །ཡབ་<milestone unit="line" n="257.2"/>ཡོབ་མི་བྱེད་འགྲན་སེམས་བྲལ། །དེ་སོགས་ཡོན་ཏན་དཔག་མེད་ཅིང་། །བླ་མ་མགོ་ཡི་ཐོད་བཞིན་ཁུར། །མཆེད་དང་གྲོགས་ལ་དག་སྣང་ཆེ། །གདམས་པ་ཁོང་གི་སྙིང་ལྟར་འཆང་། །དམ་ཚིག་མིག་འབྲས་ལྟ་བུར་<milestone unit="line" n="257.3"/>བཙའ། །བསྒོ་བའི་བཀའ་ཉན་མཉེན་ལྕུག་ལྡན། །བརྩམ་པ་མཐར་དབྱུང་ཕྱི་ཐག་རིང་། །རང་ཉིད་ཕམ་ཁུར་གཞན་སེམས་འཛིན། །དེ་ལྟར་འཛིན་པའི་གང་ཟག་ནི། །སྐལ་ལྡན་བདེ་གཤེགས་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །སྣོད་<milestone unit="line" n="257.4"/>ཀྱི་རབ་མཆོག་གདམས་པའི་ཆོས། །ལྷུག་པར་སྦྱིན་ཅིང་ཐབས་ཀྱིས་བསྐྱང་། །ཉམས་ལེན་སྲང་ལ་རིམ་གྱིས་གཅུར། །འབྲས་བུ་དོན་མཆོག་གཏན་ལ་ཕབ། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་ངེས་ལུང་སྤྱིན། །ཡོན་ཏན་དེ་ལས་<milestone unit="line" n="257.5"/>ལོག་པ་ཡི། །སྐྱོན་གྱི་རྣམ་པ་མང་ཚོགས་པའི། །དམ་མེད་སློབ་མ་རྒྱང་ཐག་བསྲིང་། །དེ་ལྟར་བླང་དང་དོར་བ་ཡིས། །སློབ་མའི་མཚན་ཉིད་ལེགས་པར་བརྟག །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="257.6"/>ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། མཚན་ཉིད་ལྡན་པའི་སློབ་མ་བརྟག་ཅིང་སྤང་བླངས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། ྅། །།མཚན་ཉིད་ལྡན་པའི་བླ་མ་ཡིས། །གནས་དུས་ཁྱད་པར་ཅན་འཛོམ་ཚེ། །སྣོད་<milestone unit="page" n="258"/><milestone unit="line" n="258.1"/>ལྡན་རིགས་མཐུན་སློབ་མ་ལ། །སྤྲོས་བཅས་ཕྱི་ཡི་བུམ་དབང་བསྐུར། །ལུས་སྨིན་ལྷ་ཡི་ཕྱག་རྒྱས་གདབ། །ངག་སྨིན་སྔགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱས་གདབ། །སེམས་སྨིན་ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱས་གདབ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཡོ་བྱད་རྫས་<milestone unit="line" n="258.2"/>ཚོགས་པ། །ལོངས་སྤྱོད་རྒྱན་གྱི་ཕྱག་རྒྱས་གདབ། །ཟབ་མོ་བྷ་ཎའི་ཡོ་བྱད་ཀྱིས། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཡི་དགྱེས་པ་བསྐང་། །སྟངས་སྟབས་གར་གྱིས་མཉེས་པར་བྱ། །དཔའ་བོ་ཐབས་ཀྱི་བདེ་བ་དང་། །དཔའ་མོ་ཤེས་<milestone unit="line" n="258.3"/>རབ་སྟོང་ཉིད་ཀྱིས། །གཉིས་མེད་རོལ་པའི་རྩལ་ལ་བསླབ། །སྤྲོས་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །བྱ་བ་དུ་མ་ལ་ཞུགས་པའི། །སྤྲོས་པ་ཐབས་ཀྱིས་བཅད་ནས་ནི། །སྤྲོས་དང་བྲལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི། །ངང་དུ་རིམ་<milestone unit="line" n="258.4"/>གྱིས་གཟུང་བར་བྱ། །དཔའ་བོ་ཡབ་དང་དཔའ་མོ་ཡུམ། །གཉིས་མེད་རྣམ་རོལ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་མྱུར་དུ་ཕབ་པ་ན། །ཕབ་རྟགས་འདར་དང་འཁྲབ་པ་དང་། །ཡིད་རབ་གཡོ་ཞིང་འཕར་སོགས་<milestone unit="line" n="258.5"/>འབྱུང་། །དེ་ལ་རབ་ཏུ་བརྟན་སེམས་བཟུང་། །སྤྲོས་བཅས་བུམ་པའི་ཕྱི་དབང་གིས། །འབད་པ་དང་བཅས་འབྲས་བུ་འབྱུང་། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་<milestone unit="line" n="258.6"/>ལས། །སྨིན་བྱེད་སྤྲོས་བཅས་བུམ་དབང་གི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། ྅། །།ཡང་ནི་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །མཚན་ཉིད་ལྡན་པའི་བླ་མ་ཡིས། །སྣོད་ལྡན་སྐྱེས་བུ་ཉེར་གཅིག་ལ། །ཡོ་བྱད་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་སོགས་<milestone unit="page" n="259"/><milestone unit="line" n="259.1"/>༄༅། །པ། །དམ་རྫས་རྣམ་པ་མང་ཚོགས་པའི། །སྨིན་བྱེད་སྤྲོས་མེད་ནང་གི་དབང་། །ཡབ་ཡུམ་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །བརྟེན་ནས་རིམ་གྱིས་བསྐུར་བར་བྱ། །དེ་ཡང་ཕྱི་ནང་འཇུག་པ་<milestone unit="line" n="259.2"/>དང་། །དམིགས་པའི་འཕྲོ་འདུ་དག་ལ་བསླབ། །སློབ་མས་དད་བདུན་བསྐྱེད་ནས་ཀྱང་། །བླ་མ་དགྱེས་པའི་མཎྜལ་ཕུལ། །གསོལ་བ་གདབ་ཅིང་གུས་པ་བསྐྱེད། །བླ་མ་ཡབ་དང་ཡུམ་བཅས་པའི། །ལྷ་ཡི་ང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="259.3"/>ལྡན་པ་པོས། །གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩིའི་རྒྱུན། །ཐབས་ཤེས་སློབ་མའི་ལྕེ་སྟེང་དབབ། །བརྡ་དང་བཅས་པའི་ཡེ་ཤེས་བསྐྱེད། །བདེ་དང་སྟོང་པར་ངོ་སྤྲད་པས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་རབ་སྨིན་ཞིང་། ཁྱད་<milestone unit="line" n="259.4"/>པར་ངག་ལ་ནུས་པ་འབར། །དཔལ་དང་གཟི་བརྗིད་རབ་འཕྲོ་ཞིང་། །དབང་དོན་དྲན་པས་དོན་འབྲས་འགྲུབ། །ཨེ་མ་ཟླ་གསང་ཐིག་ལེ་ཡིས། །བདེ་ཆེན་ཡེ་ཤེས་ཡང་དག་མཆོག །འབད་མེད་མྱུར་དུ་སྐྱེ་བར་<milestone unit="line" n="259.5"/>འགྱུར། །དེ་སྐྱེས་སྤྲོས་མེད་ངང་ལ་གཞག །གཞག་བྱ་བཞག་བྱེད་མེད་བཞིན་དུ། །རྣམ་པར་རང་གྲོལ་ལྷུག་པར་འཆར། །དེ་ནི་སྤྲོས་མེད་ནང་གི་དབང་། །གདུལ་བྱ་ངག་གྲོལ་ཡེ་ཤེས་བརྙེས། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="259.6"/>འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། སྨིན་བྱེད་སྤྲོས་མེད་གསང་དབང་གི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། སྙི། །།ཡང་ནི་མཚན་ལྡན་བླ་མ་ཡིས། ཁུ་རྐྱེན་ནུས་སྟོབས་ལྡན་བྱས་ཏེ། །སྣོད་ལྡན་སྐྱེས་<milestone unit="page" n="260"/><milestone unit="line" n="260.1"/>བུ་བདུན་དག་ལ། །གསང་བ་ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་དབང་། ཤེས་རབ་གཟུངས་ལ་མ་བརྟེན་ནས། །བསྐྱེད་རྫོགས་མཉམ་གྲོལ་ལྷུག་པར་བསྐུར། །དེ་ཡང་བླ་མ་ཧེ་རུ་ཀ །དཔའ་བོ་ཡུམ་དང་བཅས་པ་ལ། །རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="260.2"/>དག་པའི་མཎྜལ་སོགས། །དགའ་སྟོན་དགྱེས་པའི་ཡོན་དབུལ་ཞིང་། །ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་གསོལ་བ་གདབ། །བླ་མས་བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་དབབ། །སློབ་མ་དད་ལྡན་སྐྱེས་མཆོག་གིས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="260.3"/>འཁོར་སྦྱང་། །ལུས་སྦྱངས་ངག་ལ་ཕན་པ་དང་། །ངག་སྦྱང་སེམས་ལ་ཕན་བྱས་ནས། །དབབ་བསྐྱིལ་བཟློག་དང་དགྲམ་པ་ལ། །མཁས་ཤིང་གོམས་པས་དབང་ལུང་བླང་། །པདྨ་རྡོ་རྗེ་མཆུ་སྦྱོར་ནས། །ངོ་སྤྲོད་རྒྱ་<milestone unit="line" n="260.4"/>ཡིས་ཐེབས་པར་བྱ། །དགའ་བཞིའི་ཡེ་ཤེས་ཉམས་ངོས་བཟུང་། །བདེ་སྟོང་ཟག་པ་མེད་པ་ཡི། །གནས་ལུགས་ངང་དུ་མཉམ་པར་བཞག །གཡོ་མེད་རིག་པའི་་བྲུལ་འཁོར་བསྐོར། །གསང་དོན་བྷ་གའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="260.5"/>འཁོར་དུ། །མཉམ་གནས་བདེ་བའི་ལྷ་མོ་ལ། །མཆོད་པ་འབུལ་ཞིང་དགྱེས་པ་བསྐང་། །བཅུད་འབྲས་བདེ་རོལ་དངོས་གྲུབ་བླངས། །རོ་མྱོང་བཅུད་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །བག་ཆགས་སེམས་ཀྱི་ཞབྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="260.6"/>བཤིག །བདག་པོ་བསད་ནས་ལོངས་སྤྱོད་འཕྲོག །མ་རྣམས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་བསྐྱལ། །ཨེ་མ་ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །དབང་དོན་ཐུགས་ཀྱི་ཕུར་དུ་འཆང་། །འབྲས་བུ་ནུས་པའི་གདེང་ལྡན་འགྱུར། བླ་མ་ཡི་དམ་<milestone unit="page" n="261"/><milestone unit="line" n="261.1"/>༄༅། །མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། སྨིན་བྱེད་རབ་ཏུ་སྤྲོས་མེད་ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དབང་གི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། སྤྱི། །།དེ་ཉིད་རབ་ཏུ་སྤྲོས་མེད་ཀྱི། །ཚིག་<milestone unit="line" n="261.2"/>དབང་སྣོད་ལྡན་སྐྱེས་བུ་ལ། །མཚན་ཉིད་ལྡན་པའི་བླ་མས་བསྐུར། །གཞི་རྫོགས་སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རང་བྱུང་རོལ་པའི་ལྷར་གསལ་ཞིང་། །མཐའ་བྲལ་དོན་ཐོབ་བླ་མ་ལ། །འབྱོར་ཚོགས་ལུས་དང་<milestone unit="line" n="261.3"/>ལོངས་སྤྱོད་ཀྱི། །མཎྜལ་ལྟོས་པ་མེད་པར་འབུལ། །གདུང་བའི་ཚིག་གིས་གསོལ་བ་གདབ། །བརྡ་དོན་ཚིག་དབང་ངོ་སྤྲོད་གདབ། །ཉམས་གསལ་ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །འཁོར་འདས་ཕྱམ་གདལ་ངང་ལ་<milestone unit="line" n="261.4"/>གཞག །དོན་དམ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཀྱིལ་དུ། །མཚན་མ་བྲལ་བའི་དབང་མཆོག་གིས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་སྨིན་ནས་ཀྱང་། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅ་བརྡ་དོན་སྤྲད། །སྣང་སྲིད་ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །བདག་<milestone unit="line" n="261.5"/>གཞན་མཉམ་གསལ་དབྱིངས་ཀྱི་ངང་། །འབྲས་བུ་སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །ཞིང་དང་བཅས་པར་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས། །དེ་ལྟར་བཞི་རྫོགས་དབང་བསྒྲུབ་པས། །དཔོན་སློབ་དགའ་བདེའི་གསལ་ཉམས་བསྐྱང་། །གཏང་<milestone unit="line" n="261.6"/>རག་རྩེ་དགའ་གླུ་བྲོ་འཁྲབ། །བཀྲ་ཤིས་བསྔོ་སོགས་མཐའ་རྒྱས་ཀྱི། །རིམ་པས་ལས་རྗེས་དབྱིངས་སུ་བསྐྱལ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། སྨིན་བྱེད་དེ་ཁོ་ན་<milestone unit="page" n="262"/><milestone unit="line" n="262.1"/>ཉིད་ཀྱི་ཚིག་དབང་རིན་པོ་ཆེའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། སྙི། །།དབང་རྣམས་ཐོབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །གསང་ཆེན་དམ་ཚིག་རིམ་པ་རྣམས། །དང་དུ་བླང་ཞིང་ཚུལ་བཞིན་བསྲུང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་<milestone unit="line" n="262.2"/>ཏན་དང་། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་པ་ལྔ་ཉིད་ཀྱི། །རྩ་བ་ཡན་ལག་ཕྲ་མོར་བཅས། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་དང་། །དེ་ཉིད་ལ་སོགས་གང་དང་གང་། །དུས་གསུམ་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གྱིས། །མཉམ་སྦྱོར་རྨད་དུ་བྱུང་<milestone unit="line" n="262.3"/>བའི་ཀློང་། །སྤང་བླང་མཚན་ཉིད་ཤེས་བྱས་པས། །བླང་དོར་མེད་པར་རབ་ཚུལ་དང་། །སྤང་བླང་བཅས་པའི་འབྲིང་པོ་དང་། །བཤགས་དང་སྡོམ་བཅས་ཐ་མ་ཡིས། །སྒྲིབ་པ་མེད་པའི་དོན་སེམས་བྱ། །ཡུན་དང་<milestone unit="line" n="262.4"/>སྐད་ཅིག་ལ་སོགས་པའི། །དུས་ཀྱི་ས་མཚམས་གཅད་པ་དང་། །ས་མཚམས་གཅད་དུ་མེད་ཚུལ་གྱིས། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་དྲན་ཤེས་བྱ། །གལ་ཏེ་ཉམས་པ་ལོ་ཚིགས་ཡོལ། །འགྱུར་དང་བཅས་པའི་ཆག་ཉམས་<milestone unit="line" n="262.5"/>ལས། །དེ་འགྱུར་རང་ལོའི་གྲངས་ཚད་ཀྱིས། །རྫས་དང་བཅས་པའི་བཤགས་པས་བྱང་། །ལྟུང་བར་མི་འགྱུར་སོར་ཆུད་ནས། །དངོས་གྲུབ་ཡང་དག་བརྙེས་པ་ཡིན། །རང་ལོ་ངེས་པར་ཉམས་འདས་ན། །དེས་ནི་མ་<milestone unit="line" n="262.6"/>བཤགས་ན་རག་སྤྱོད། །དེ་ཕྱིར་ལོ་ཟླ་ཞག་དུས་ཀྱིས། །ཉམས་འགྱུར་ས་མཚམས་མ་འདས་པར། །འགྱོད་དེ་གང་བཤགས་བདེ་ལེགས་འགྱུར། །མ་ཉམས་ཡོན་ཏན་རྩིས་ལས་འདས། །ཉམས་ཀྱང་བཤགས་པས་<milestone unit="page" n="263"/><milestone unit="line" n="263.1"/>༄༅། །ཡོན་ཏན་འབྱུང་། །ཉམས་ཀྱང་བཤགས་པར་མ་བྱས་དང་། །བཤགས་ཀྱང་བླ་མས་མ་གནང་ན། །བླ་མ་ཉིད་དང་བཅས་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བའི་ཡང་གཏིང་དུ། །འཚོད་པའི་སྡུག་བསྔལ་རྩིས་ལས་<milestone unit="line" n="263.2"/>འདས། །བཤགས་པར་བྱེད་དང་མ་ཉམས་བསྲུང་། །སྡོམ་པར་བྱེད་པའི་ཐབས་མཆོག་ནི། །དཔལ་དང་ལྡན་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་ལོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས<milestone unit="line" n="263.3"/>དམ་ཚིག་མ་ཉམས་པར་བྱེད་པ་དང་། ཉམས་ན་བཤགས་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྙེ་བརྒྱད་པའོ།། སྒྲི། །།དགོངས་ཀློང་ཡང་དག་མཆོག་གི་དོན། །གྲོལ་བྱེད་རྨད་དུ་བྱུང་བ་ལས། །རང་སྣང་རྩལ་ཆེན་རྫོགས་<milestone unit="line" n="263.4"/>འདོད་པས། །གཏན་ལ་དབབ་པའི་དང་པོ་ནི། །ཆོས་ཉིད་རོལ་པ་ངོས་བཟུང་བའི། །རྣལ་འབྱོར་རྒྱལ་པོ་རྣམས་ཀྱིས་བལྟ། །གདོད་ནས་ཡང་དག་ཆེན་པོ་ལ། །སྤང་བླང་གཏང་གཞག་མིང་མཐའ་བྲལ། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="263.5"/>ངོས་འཛིན་བྱ་བྱེད་བྲལ། །རྒྱུ་རྐྱེན་ལས་འདས་ཕྱོགས་ལྷུང་བྲལ། །སྨྲ་བསམ་ལས་འདས་དེ་བཞིན་ཉིད། །ཡེ་ཀློང་ཀུན་བཟང་རབ་སྣང་ཞིང་། །བརྡ་དང་རྟགས་ཀྱིས་མཚོན་དུ་མེད། །གཞི་སྣང་རང་གསལ་འོད་ཆེན་<milestone unit="line" n="263.6"/>པོ། །སྤྲོས་དང་བྲལ་བའི་ངང་དུ་གདལ། །ཨེ་མ་གདོད་ནས་རྣམ་དག་པ། །སྨྲ་བརྗོད་བྲལ་བ་ཨ་ལ་ལ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། གདོད་མའི་དགོངས་པ་<milestone unit="page" n="264"/><milestone unit="line" n="264.1"/>ངོས་བཟུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། སྒྲི། །།སྤྱི་གཞི་ཆེན་པོ་ངོས་གཟུང་བ། །རྣམ་པ་དྲུག་དང་ཡང་དག་ལྡན། །འདི་ནི་འདོད་ཆེན་གཞི་ཉིད་དེ། །སྣ་ཚོགས་སྣང་ཞེན་འཆོལ་བར་རོལ། །འོན་ཀྱང་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="264.2"/>སྣང་བ་ཡི། །རི་མོ་དག་ལ་ངོས་བཟུང་ནས། །དུ་མ་ཉིད་དུ་གཞིར་མ་གྲུབ། །ཀུན་ཏུ་མཁྱེན་སྣང་རང་གསལ་ལ། །ཡུལ་དང་ཡུལ་ཅན་འདུ་འཕྲོད་པའི། །བརྡ་ལས་སྐད་དུ་གྲགས་པ་བཞིན། །ཟད་མཐའ་བྲལ་བའི་<milestone unit="line" n="264.3"/>གཞི་མར་གྱུར། །བསྡུས་པས་མིག་སོགས་དབང་པོ་ལ། །དེ་ཡུལ་གཟུགས་སོགས་རྣམ་པ་དྲུག །དེ་ལས་སྤྲོས་པ་མང་བྱུང་འགྱུར། །རྣམ་པ་དུ་མར་རབ་གྲགས་པའི། །ནམ་མཁའི་མཐའ་འཚོལ་ཇི་བཞིན་ནོ། །བླ་མ་ཡི་<milestone unit="line" n="264.4"/>དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། གཞི་སྣ་ཚོགས་སུ་སྨྲ་བ་སུན་དབྱུང་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། ྅། །།འཁོར་འདས་སྤྱི་གཞི་ངོས་འཛིན་པ། །རྟོགས་ན་གྲོལ་<milestone unit="line" n="264.5"/>ཞེས་ལུང་མ་བསྟན། །མ་རྟོགས་འཁྲུལ་ཞེས་སྒྲོ་མ་བཏགས། །བཏང་སྙོམས་ལུང་མ་བསྟན་དུ་གནས། །དཔེར་ན་ཏིལ་ལ་མར་ཁྱབ་བཞིན། །ལོ་འདབ་མྱུ་གུ་གང་ཡང་མེན། །འབྲས་བུ་ཡིན་ཡང་རྒྱུར་ལྡོག་<milestone unit="line" n="264.6"/>བཞིན། །བདེདང་སྡུག་བསྔལ་གང་ཡང་མིན། །རྐྱེན་གྱིས་མ་བསླད་ཅང་མི་སྤྲོ། །རྐྱེན་གྱིས་ནམ་བསྐུལ་ཕྲ་མོ་ལྡང་། །དེ་ལ་དེར་སྣང་འབྱུངབསྟེ། །སྣཚོགསལསཀྱིའཁྲུལ་འཁོར་སྲིད། །དེ་སོགས་གང་དུའང་མ་<milestone unit="page" n="265"/><milestone unit="line" n="265.1"/>༄༅། །ཡིན་ལ། །སྒྲོ་བཏགས་མིང་སོགས་མིན་ཤེས་པས། ཁོང་གྱུར་ཡིད་སྤྲིས་སྒོང་རྒྱར་འཐུམ། །དེ་ནི་འཁོར་འདས་སྤྱི་གཞི་སྟེ། །རྟོགས་ཏེ་སངས་རྒྱས་གྱུར་པ་མེད། །མ་རྟོགས་འཁོར་བ་དེ་<milestone unit="line" n="265.2"/>མ་འ་ས། །བཏང་སྙོམས་ཉིད་དུ་གནས་པ་ཉིད། །གཏི་མུག་ཆེན་པོའི་མུན་སྣང་ལ། །མ་རིག་འཐིབས་པའི་དྲ་བས་གཡོགས། །ཡེ་ཤེས་སྒྲིབ་མུན་བག་ལ་ཞ། །སྤྱི་གཞི་མཉམ་པ་ཉིད་དུའོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="265.3"/>འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློངས་ཡངས་ལས། འཁོར་འདས་གཉིས་ཀྱི་སྤྱི་གཞི་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། ྅། །།ཡེ་ཐོག་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ནི། །གྲོལ་གཞི་འཕོ་དང་འགྱུར་<milestone unit="line" n="265.4"/>མེད་པའི། །རང་བྱུང་རང་གྲོལ་དགོངས་པའི་ཀློང་། །རྣམ་དག་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་གསལ། །འཕྲོ་འདུ་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་རྗེ་ཡིས། །རྩལ་དང་ཆོ་འཕྲུལ་དུ་མ་འགྱེད། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རང་གྲོལ་གྱི། །རང་རྩལ་འཕྲོ་<milestone unit="line" n="265.5"/>འདུ་འོད་པོ་ཆེ། །ཀུན་ཁྱབ་ཆེན་པོ་གཏིང་མི་གཡོ། །མཛད་པ་མེད་པའི་འོད་ཟེར་གྱིས། །མཁའ་མཉམ་འགྲོ་ལ་མཁའ་ལྟར་ཁྱབ། །གདོད་ནས་རང་ཤེས་རིག་པའི་ཀློང་། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་<milestone unit="line" n="265.6"/>སོགས། །ཉོན་མོངས་རང་འཇིལ་རང་རྩལ་རྫོགས། །དེབཞིན དེལཡེཤེསཀྱི། །རོལ་པ་རང་རྩལ་ཆོ་འཕྲུལ་ཡང་། །དེ་ཉིད་དེ་ལས་མ་གཡོས་པར། །རེ་རེ་ལ་ཡང་ལྔ་ལྔ་སྲ །འབྲེལ་པ་འོད་དང་བཅས་པར་<milestone unit="page" n="266"/><milestone unit="line" n="266.1"/>སྣང་། །ཟང་དང་ཐལ་མར་ཆོས་ཀུན་ལ། །ཕྱོགས་དང་རིས་སུ་མ་ཆད་ཁྱབ། །ཐུགས་རྗེ་ཞལ་ཕྱག་བཅས་པ་ཡང་། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་མཚན་དཔེར་བཅས། །གདུལ་བྱ་རབ་སྣང་གདལ་བར་སྣང་། །འབྲིང་དང་ཐ་<milestone unit="line" n="266.2"/>མར་བཅས་པ་སྟེ། །རེ་རེ་བཞིན་དུ་གསུམ་གསུམ་སྟེ། །དགུ་ལ་དགུར་སྣང་གཅིག་ལ་གཅིག །བརྒྱ་སོགས་དེ་བཞིན་རྩིས་འདས་ཀྱི། །མཐར་ཐུག་ཡུལ་དང་ཡུལ་ཅན་དང་། །རབ་གསལ་གང་དང་གང་འདུལ་<milestone unit="line" n="266.3"/>སྣང་། །་བྲུལ་བྱ་ལུབྲུལ་བྱེད་ལས་འདས་ཤིང་། །གྲོལ་བྱ་གྲོལ་བྱེད་ལས་འདས་པའི། །འཁྲུལ་གྲོལ་རང་བབས་མིང་མཐའ་བྲལ། །ཀ་དག་ལྷུན་གྲུབ་རོལ་པར་བཞུགས། །ཡེ་ཐོག་བཟང་པོའི་གྲོལ་གཞི་སྟེ། །བྱ་བྱེད་<milestone unit="line" n="266.4"/>བྱ་རྩོལ་ལས་འདས་སོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། དག་པ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་གྲོལ་གཞི་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། སྙི། །།མ་རྟོགས་སེམས་<milestone unit="line" n="266.5"/>ཅན་ཞབྲུལ་གཞི་ནི། །ང་མེད་པ་ལ་ང་རུ་བཟུང་། །ངར་འཛིན་ཐོལ་སྐྱེས་ལང་ལོང་ལས། །ང་ཡི་འཛིན་པ་ཞུགས་པ་སྟེ། །དཔེར་ན་སྤྲིན་མེད་ནམ་མཁའ་ལ། །ཐོལ་སྐྱེས་གློ་བུར་ལྷགས་པའི་སྤྲིན། །གཅིག་ལ་གཉིས་<milestone unit="line" n="266.6"/>འཕེལ་ཆེར་རྒྱས་ནས། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀུན་ཁྱབ་པར་བྱས། །དེ་ལས་ཆར་དང་ཚུབས་མའི་ཚོགས། །རྩིས་ལས་འདས་པབྱུངབཞིནདུ། །མིངམེད་པ་ལ་མིང་བཏགས་བྲུལ། །གཅིགལསགཉིས་ཀྱིས་མིང་གི་<milestone unit="page" n="267"/><milestone unit="line" n="267.1"/>༄༅། །ཚོགས། །ཕུང་པོ་འདུས་ལས་གྲངས་དང་གཟུགས། །རྣམ་པ་དུ་མར་གཡོས་པ་ཡིས། །ང་དང་ཁྱོད་དང་ཕན་ཚུན་བཅས། །དེ་ལས་ཆེར་ལངས་སྲེད་པ་སོགས། །ཐུན་མོང་སྣ་ཚོགས་ལས་སུ་<milestone unit="line" n="267.2"/>སྣང་། །དམིགས་པ་ཅན་དང་འཛིན་པའི་རྐྱེན། །འབྲས་བུ་སྣ་ཚོགས་རྒྱུ་རུ་འཁྲུལ། །ཡུལ་ཅན་བདག་པོར་འཛིན་པ་ཡིས། །རྐྱེན་ལས་སྣ་ཚོགས་མིང་བྱུང་འཁྲུལ། །དེ་ལ་དེ་དམིགས་སྣ་ཚོགས་བློ། །ཐོལ་སྐྱེས་དེ་ལ་<milestone unit="line" n="267.3"/>དེར་འཛིན་ཞུགས། །དེ་མ་ཐག་ཏུ་བདག་རྐྱེན་གྱིས། །ཡུལ་དངཡུལ་ཅན་སྤྲུལ་པ་སྟེ། །ཕན་ཚུན་གཅིག་ལ་གཅིག་ལྟོས་པས། །རྔ་དང་དབྱུག་གུ་འཕྲད་པ་ལས། །སྒྲ་འབྱུང་མ་ཕྲད་མི་གྲག་སྟེ། །བདག་ཅེས་ཀུན་རྟོག་ཕྲ་<milestone unit="line" n="267.4"/>མོ་ལས། །བདག་ཅེས་གཉིས་སུ་སྣང་ལས་འཁྲུལ། །དེ་ཡིས་དེ་བསྐྱེད་དེ་སོགས་འབྱུང་། །དེ་ནས་རིམ་ནས་རིམ་བཞིན་དུ། །ལྷ་མི་ལ་སོགས་འགྲོ་བ་དང་། །མངལ་དང་སྒོང་སྐྱེས་ལ་སོགས་པའི། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="267.5"/>སྐྱེས་ནས་འཁྲུལ། །ལས་ཀྱི་འཕེན་སྡུད་དཔག་མེད་སྤྱོད། །སྐྱེ་རྒ་ན་འཆིའི་རྦ་ཀློང་འཁྲུགས། །མ་རྟོགས་འཁྲུལ་པ་ལུ་གུ་རྒྱུད། །བག་ལ་ཉལ་གྱི་རླུད་ལངས་པས། །རབ་ཏུ་གཡོ་ཞིང་འཁྲུགས་པ་ཡིས། །བྱེར་སྡུག་ལས་<milestone unit="line" n="267.6"/>ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་ལས། །ཟད་མེད་འཕེལ་མེད་འཁོར་བར་འཁོར། །སྤྱི་ཙམ་ལས་ནི་དེ་བཞིན་ཏེ། །སྒོས་བཙལ་ལས་ཀྱི་མཐའ་གཅོད་པའི། །སྲིད་པའི་སྒོ་ང་རྡོལ་བཞིན་དུ། ལ་ལ་ཟད་དང་འཕེལ་འགྲིབ་སྟོན། །ལ་ལ་<milestone unit="page" n="268"/><milestone unit="line" n="268.1"/>ཟད་པ་རང་ཟད་དེ། །རང་སྣང་རང་ངོ་ཤེས་ནས་ནི། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་གྱི་མཐའ་གཅོད་འགྱུར། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། མ་རྟོགས་སེམས་ཅན་གྱི་འཁྲུལ་གཞི་<milestone unit="line" n="268.2"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། སྙི། །།༣བྲུལ་པ་དེ་ལས་ཟློག་པའི་ཐབས། །དང་པོ་སྔོན་དུ་འགྲོ་བའི་ལས། །འཁོར་འདས་རུ་ཤན་ཕྱེ་བ་སྟེ། །ལུས་སྦྱང་སེམས་ལ་ཕན་པའི་ཕྱིར། །ལུས་ཀྱི་གནད་ལ་<milestone unit="line" n="268.3"/>གོམས་བྱ་ཞིང་། །སྐུ་གསུམ་བདག་ཉིད་གནས་པ་ཡིས། །འདུག་སྟངས་རྣམ་པ་གསུམ་ལ་བསླབ། །ལུས་ཉིད་གྲོལ་བ་རྣམ་གྲོལ་ཕྱིར། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་བཞུགས་སྟངས་སུ། །རྣམ་པ་གསུམ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཆོས་སྐུའི་<milestone unit="line" n="268.4"/>ཆོས་སྐུ་རྣམ་རོལ་ལས། །གྱད་བཞི་ཨར་ལ་གཏད་ནས་ཀྱང་། །སེདྷི་གྱད་ཀྱི་མཆོང་སྟབས་བསླབ། །ཆོས་སྐུའི་ལོངས་སྐུའི་སྟངས་སྟབས་ལ། ཁྲོ་རྒྱལ་དཔལ་ཆེན་རྔམ་པའི་སྟངས། །རྐང་ལག་གྲད་དེ་མཁའ་ལ་<milestone unit="line" n="268.5"/>གཏད། །ཆོས་སྐུའི་སྤྲུལ་སྐུའི་འདུག་སྟངས་སུ། །སེདྷི་འགྱིང་བག་བཅས་པའི་ཚུལ། །དེ་ལྟར་རྣམ་གསུམ་གང་བསླབ་ཀྱང་། །ཨ་འབྲས་སྨིན་ཕྲག་མཁའ་ལ་གཏད། །གཡོ་མེད་དལ་བྲེལ་མེད་པར་བཞག །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="268.6"/>ལོངས་སྐུའི་འདུག་སྟངསསུ། །གླང་ཆེན་ཉལ་བ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །སྟག་མོའི་ངར་སྟངས་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས། ཁྱུང་ཆེན་མཁའ་ལྡིང་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །དེ་གསུམ་གང་ལ་རྩལ་སྦྱང་ཡང་། །ཨ་འབྲས་ཟུར་ལ་ཕབ་ཅིང་<milestone unit="page" n="269"/><milestone unit="line" n="269.1"/>༄༅། །གཟིར། །སྤྲུལ་སྐུའི་བཞུགས་སྟངས་རྣམ་པ་གསུམ། །ཆོས་སྐུ་དྲང་སྲོང་ཙོག་པུ་ལ། །ལོངས་སྐུ་སྐྱིལ་དཀྲུང་མཉམ་པར་གནས། །སྤྲུལ་སྐུའི་སྐྱིལ་ཀྲུང་གྱེན་དུ་བཀྱེད། །ལག་པ་རྒྱབ་ཀྱི་ཀ་ཆེན་བཙུག །དེ་<milestone unit="line" n="269.2"/>ལྟར་རྣམ་གསུམ་གང་བྱེད་ཀྱང་། །ཨ་འབྲས་སྣ་ཕྲག་མཐུར་དུ་ཕབ། །མདོར་ན་རྡོ་རྗེ་ལུས་ཀྱི་གནད། །རྩ་གཞི་རང་བབས་ཀློད་ནས་ཀྱང་། །གཡོ་མེད་གདན་ལ་གནས་པར་བྱ། །མིག་གི་ཨ་འབྲས་ལས་མི་<milestone unit="line" n="269.3"/>བཀོལ། །ལྡེབ་བཙུམ་མེད་པར་གནད་ལ་གཟིར། །ལུས་གཅུད་འཕུར་དང་མཉེ་བ་དང་། །སྐབས་སུ་སྦྱོང་བའི་ལས་ལ་བརྩོན། །མཉེན་ལྕུག་ལྡན་པའི་གནས་ལུགས་ཀྱིས། །གདར་ཤ་བཅད་ནས་གཏན་ལ་<milestone unit="line" n="269.4"/>ཕེབས། །ཡོན་ཏན་ཏིང་འཛིན་འཕེལ་བའོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡང་ལས། ལུས་འཁོར་འདས་རུ་ཤན་དབྱེ་ཞིང་གཏན་ལ་དབབ་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་<milestone unit="line" n="269.5"/>པའོ།། སྙི། །།སྔོན་དུ་འགྲོ་བའི་སྤྱོད་པ་ལས། །འཁོར་འདས་རུ་ཤན་བྱེད་པའི་ཐབས། །ངག་སྦྱང་སེམས་ལ་ཕན་པའི་ཕྱིར། །ངག་གི་གནད་ལ་གོམས་པར་བྱ། །རླུད་རོ་དྲག་པོའི་ཤུགས་ཕྱུང་བས། །མདའ་<milestone unit="line" n="269.6"/>ལྟར་སྟེང་འོག་གཡས་གཡོན་དུ། །གསུམ་གསུམ་དག་གིས་དབྱུང་བར་བྱ། །དེ་ནས་གཡོ་མེད་གནས་ལ་དབབ། །གསང་བའི་འངམ་རླུད་ནར་གྱིས་དྲངས། །རྫོགས་ནས་ལྷོད་ཀྱིས་གློད་ལ་བཞག །རྫིང་གི་ཆུ་ལྟར་<milestone unit="page" n="270"/><milestone unit="line" n="270.1"/>བསྐྱིལ་ནས་ཀྱང་། །དགང་ནས་ཅུང་ཟད་བཞག་པ་ལ། །ནུས་པ་རྫོགས་ནས་དལ་གྱིས་དབྱུང་། །དེ་ལྟར་འབྱིན་འཇུག་གནས་བྱེད་པ། །དྲག་ལ་ཡུན་ཐུང་མ་ཡིན་ཅིང་། །དལ་ལ་རྒྱུན་བསྲིང་ཚོད་དང་སྦྱར། །རང་<milestone unit="line" n="270.2"/>བབས་གཤིས་ལ་དབབ་པ་གཅེས། །ཡང་ནི་འབྱིན་འཇུག་གང་ཚེ་ཡང་། །ཆེད་དུ་མ་ཡིན་རང་ལུགས་ཀྱིས། །གཏན་ལ་དབབ་པས་ལས་ལ་སྦྱར། །མེ་དང་ཆུ་དང་རླུད་དག་དང་། །ནམ་མཁའ་ས་ཡི་རླུད་རྣམས་<milestone unit="line" n="270.3"/>ཀུན། །གང་དང་གང་ཚེ་སོ་སོ་ཡི། །དུས་དང་སྤྲད་དེ་གནད་ལ་གཟིར། །སྟེང་དང་འོག་དང་ཕྱོགས་མཚམས་དང་། །གཡས་གཡོན་རིང་ཐུང་མཉམ་པ་ཉིད། །གང་ལ་གང་དང་དེ་ལ་དེས། །ས་མཚམས་རབ་ཏུ་ཤེས་པ་<milestone unit="line" n="270.4"/>གཅེས། །ཆུ་དུས་མེ་དང་མེ་དུས་ཆུ། །རླུད་དུས་ས་དང་ས་དུས་རླུཎྜ་། །དེ་ནི་འཁྲུལ་པར་བྱེད་པའམ། །ཡང་ནི་གང་སྟོངས་ཁོད་མི་སྙོམས། །མ་སྙོམས་གང་ཡང་ལས་མི་རུང་། །འབྲས་བུ་ལོག་པར་འབྱུང་བ་ཡིན། །མེ་<milestone unit="line" n="270.5"/>དུས་རླུང་དང་རླུད་དུས་ཆུ། །ས་དུས་ནམ་མཁའི་རླུང་ཤེས་པས། །ནམ་མཁའ་གོ་འབྱེད་ཀུན་ལའོ། །གཡས་གཡོན་འཕོ་དང་འཇུག་པའི་དུས། །ཕོ་མོ་མ་ནིང་སྦྱོར་བ་ཡི། །གྲངས་ལ་བསླབ་ཅིང་རྩལ་སྦྱང་བྱ། །འདི་ཡི་<milestone unit="line" n="270.6"/>གནད་དང་མ་ལྡན་ན། །སྐྱོན་གྱི་ཕུང་པོ་བསགས་པར་འགྱུར། །དེས་ན་དེ་ལ་རིམ་གྱིས་བསླབ། །གོམས་ནས་རུ་ཤན་འབྱེད་པར་འགྱུར། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་<milestone unit="page" n="271"/><milestone unit="line" n="271.1"/>༄༅། །ལས། ངག་འཁོར་འདས་རུ་ཤན་དབྱེ་ཞིང་གཏན་ལ་དབབ་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། ྅། །།ཡང་ནི་སེམས་གནད་སྔོན་འགྲོའི་ལས། །འཁོར་འདས་རུ་ཤན་འབྱེད་<milestone unit="line" n="271.2"/>པའི་ཐབས། །ལུས་དང་ངག་གི་གནད་ལྡན་པས། །དང་པོ་དྲན་བསམ་འཛིན་པ་སྐྲུར། །སྔར་བྱས་འདས་པའི་ཆོས་རྣམས་ཀྱི། །རྗེས་དཔྱོད་རྟོག་པ་དུ་མ་སྤྲོ། །ཕྱིར་འགྱུར་བྱེད་པ་དུ་མ་ཡི། །མནོ་བསམ་འཕྲོ་འདུ་<milestone unit="line" n="271.3"/>དཔག་མེད་བྱ། །གང་ལ་གང་དང་དེ་ལ་དེའི། །རྩལ་སྣང་འཁྲུལ་པ་སྣ་ཚོགས་བྱེད། །ད་ལྟའི་བྱེད་པ་དུ་མ་ཡི། །བསམ་བློ་དྲན་ཞེས་མང་པོ་དང་། །ལྕགས་ཀྱུ་ལྟ་བུར་འགུགས་པ་དང་། །རལ་གྲི་ལྟ་བུར་རྣོ་བ་<milestone unit="line" n="271.4"/>དང་། །ཕྲུག་ཤད་སོ་མངས་ལྷ་བུ་དང་། །གླང་ཆེན་ལྟ་བུར་འགྱིང་བ་དང་། །སྟག་མོ་ལྟ་བུར་ངར་བ་དང་། །སེདྷི་ལྟ་བུར་རྩལ་བ་དང་། ཁྱུང་ཕྲུག་ལྟ་བུར་ལྡིང་བ་སྟེ། །སྐྱི་སེར་ལྟ་བུར་འབྱོ་ལ་སོགས། །སྣ་ཚོགས་རྣམ་<milestone unit="line" n="271.5"/>པ་དུ་མ་ལ། །སྤྲོ་ཞིང་བསྡུས་པས་ཧ་ཤ་བཅད། །བར་དུ་སེམས་ཀྱི་སྤྲོས་པ་བཅད། །སྔར་འདས་ཟིན་པའི་རྗེས་མི་བཅད། །ཕྱིས་འབྱུང་ཆ་མེད་གདོས་ཐག་བཅད། །ད་ལྷའི་དྲན་རིག་སོ་མ་ལ། །ཅེར་གྱིས་རང་གི་རང་<milestone unit="line" n="271.6"/>ལ་གཟིར། །ཡིད་བསམ་དྲན་པ་པར་པུར་སོགས། །གློག་ལྟར་འཁྱུག་ཅིང་བྱ་ལྟར་ལྡིང་། །ཕྱི་ནང་སྣང་བའི་རི་མོ་ལ། །ཡོ་ལང་འགྱེད་པའི་ཤེས་རིག་འདི། །བྱུང་གནས་འགྲོ་བ་ལ་སོགས་དང་། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་<milestone unit="page" n="272"/><milestone unit="line" n="272.1"/>རྣམ་པ་ཅན། །ཡོད་མེད་ཡིན་མིན་ཐ་སྙད་དང་། །གཅིག་དང་དུ་མར་སྣང་བ་དང་། །སྐྱེ་འཆི་དགག་བསྒྲུབ་འདུག་མི་འདུག །ཕྱི་ནང་ལ་སོགས་གཏད་ཁུངས་གང་། །ཡིན་མིན་གྱུ་ལོག་མཐའ་བཅདདེ། ་གནས་<milestone unit="line" n="272.2"/>ལུགས་ཁུང་དུ་སྦུར་བར་བྱ། །དེས་ནི་ཁོ་ཡི་མཚངས་རྡོལ་ཏེ། །གནས་ལུགས་ངང་ལ་ཡིན་ལུགས་ཀྱི། །ཡེ་གཞིའི་སྟེང་དུ་ཕེབས་པར་འགྱུར། །དེ་ལྟར་གཏན་ལ་ཕེབས་པའི་ངང་། །མ་བཅོས་སྤྲོས་བསླད་མི་བྱ་<milestone unit="line" n="272.3"/>བར། །གང་ཤར་ངང་ལ་ཀློད་དེ་བཞག །བཅིང་དང་གྲོལ་བ་མེད་པར་གཞག །གཞག་བྱ་འཇོག་བྱེད་མེད་པ་དང་། །བྱ་རྩོལ་འཛིན་པ་མེད་པ་སྟེ། །ང་དང་ང་ཡིར་མེད་པ་དང་། །བདག་གཞན་རིས་སུ་མ་ཕྱེས་<milestone unit="line" n="272.4"/>དང་། །བཟང་ངན་རྟོགས་པས་མ་སྦགས་པར། །རང་བབས་གཤིས་ཀྱི་སྟེང་དུ་ཀློང་། །གནས་ལུགས་སེམས་ཀྱི་རུ་ཤན་ཕྱེད། །འཁོར་འདས་རྒྱབ་གྱེས་དོན་ཐོག་ཕེབས། །ཅོག་བཞག་རྒྱལ་པོའི་ངང་དུ་ཐིམ། །བླ་མ་<milestone unit="line" n="272.5"/>ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། ཡིད་འཁོར་འདས་རུ་ཤན་དབྱེ་ཞིང་གཏན་ལ་ཕབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། སྤྱི། །།ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གནད་གཟིར་<milestone unit="line" n="272.6"/>ནས། །གཏན་ལ་ཕེབ་པའི་སྐྱེས་བུ་ལ། །གནས་ལུགས་ཡེ་གཞིའི་ངོ་བོ་བསྟན། །དཀར་དང་ནག་པོའི་ཆོས་མ་གྲུབ། །འཁོར་དང་འདས་པའི་རྐྱེན་ལས་འདས། །སྟེང་འོག་ལ་སོགས་ཕྱོགས་མཚམས་བྲལ། །དབྱིབས་<milestone unit="page" n="273"/><milestone unit="line" n="273.1"/>༄༅། །དང་ཆེ་ཆུང་ལ་སོགས་པའི། །གཟུགས་ཀྱི་རྣམ་པ་ངོས་གཟུང་མེད། །གང་ནས་གང་དུ་སོང་བ་དང་། །གང་དང་གང་དུ་འོང་བ་དང་། །གང་དང་གང་དུ་སྡོད་པ་དང་། །འགྲོ་དང་འདུག་པ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="273.2"/>ཏེ། །རྣམ་པ་འདི་དང་འདི་ལྟ་ཞེས། །བལྟར་མེད་མཚོན་དུ་མེད་པ་དང་།།མིང་དང་ཡི་གེའི་ཐ་སྙད་དང་། །བདག་དང་གཞན་ཞེས་བྱ་བ་དང་། །འཁོར་དང་འདས་པ་ཉིད་དང་ནི། །དེ་ཡི་རྒྱུ་རྐྱེན་ལོ་མ་དང་། །རྩ་བ་སྡོང་<milestone unit="line" n="273.3"/>པོ་ཡལ་ག་སོགས། །གང་དུ་ཡང་ནི་མ་གྲུབ་པས། །བརྗོད་པ་ཀུན་ལས་འདས་པའོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། སེམས་གནས་ལུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་གཏན་ལ་<milestone unit="line" n="273.4"/>ཕེབས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། ཤཱ༑། །།ངོ་བོ་སྟོང་པའི་རང་མདངས་ལས། །རང་བཞིན་གསལ་སྣང་འོད་དུ་ཤར། །རྣམ་པ་བཀྲ་བ་རིག་བྱེད་གསལ། །སྣ་ཚོགས་སྣང་དང་སྣང་ཡུལ་དང་། །ཕྲ་དང་རགས་<milestone unit="line" n="273.5"/>དང་འཕྲིགས་པ་དང་། །རྣམ་པ་དུ་མའི་གཟུགས་འཆར་ཞིང་། །རིང་དང་ཐུང་དང་མཉམ་པ་དང་། །ལྷམ་མེ་ལྷན་ནེ་ལྷང་ངེ་བ། །རེ་དང་དོགས་པ་མེད་པ་དང་། །ཕྱོགས་དང་རིས་སུ་མ་ཆད་ཅིང་། །ཡང་ནི་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="273.6"/>སྣང་བ་ལ། །གཟུང་ཡུལ་མ་གྲུབ་ཀུན་ཏུ་གདལ། །མིག་དང་རྣ་བ་སྣ་དང་ལྕེ། །ལུས་དང་ཡིད་ཀྱི་ཡུལ་རྣམས་ཀྱིས། །གསལ་ཆ་ཕྲ་དང་རགས་ལ་སོགས། །མ་འགགས་སོ་སོར་ས་ལེ་བ། །ལྷམམེཧྲིགགེཝལེར<milestone unit="page" n="274"/><milestone unit="line" n="274.1"/>སྣང་། །གཟུགས་ལ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་དང་། །དེ་བཞིན་སྒྲ་དང་དྲི་དང་རོ། །རེག་བྱ་ཆོས་ཏེ་གང་དང་གང་། །སྒྲིབ་གཡོགས་མེད་པར་རང་ཤར་ཞིང་། །མ་འདྲེས་སོ་སོར་སྣང་བ་ལ། །གཅིག་དང་དུ་མའི་གྲངས་མཐའ་<milestone unit="line" n="274.2"/>ཟད། །དཔའ་བརྟུལ་བ་དང་སྟོབས་བསྐྱེད་དང་། །སྐད་ཅིག་སྲིད་རྩ་མཐར་ཐུག་པ། །མེ་ལོང་གཟུགས་བརྙན་ཆུ་ཟླ་བཞིན། །རང་གསལ་བཀྲག་མདངས་འོད་པོ་ཆེ། །བཞིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་རྒྱས་པ། །མ་བྱས་<milestone unit="line" n="274.3"/>བྱས་པ་མེད་པར་སྣང་། །མ་ཕྲིས་བྲིས་པ་མེད་པར་བཀྲ། །མ་བཟོས་བཟོས་པ་མེད་པར་ལེགས། །མ་ཕྱིན་ཕྱིན་པ་མེད་པར་སླེབ། །མ་བལྟས་བལྟས་པ་མེད་པར་མཐོང་། །མ་ཉན་ཉན་པ་མེད་པར་ཐོས། །མ་བསྣམ་<milestone unit="line" n="274.4"/>མནམ་པ་མེད་པར་དཀུ། །མ་ཟོས་ཁྲོས་པ་མེད་པར་བྲོ། །མ་རེག་རེག་པ་མེད་པར་ཚོར། །མ་དྲན་དྲན་པ་མེད་པར་རིག །སྣང་སྲིད་བསམ་ཡུལ་མེད་པར་ཤར། །མ་བུ་ཆུ་དང་འོ་མ་འདྲེས། །རང་སྣང་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="274.5"/>ཉིད་ལ་རྫོགས། །ཨེ་མ་ངོ་མཚར་སྣང་བའི་ཆོས། །རང་བཞིན་སྣང་སྟོང་ཆུ་ཟླ་བཞིན། །བྱས་བྱུང་མེད་པར་རང་སྣང་ངོ་། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="274.6"/>རང་བཞིན་གསལ་སྟོང་འཛིན་མེད་དུ་གཏན་ལ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། ྅། །།ཐུགས་རྗེ་རྣམ་པར་འགག་མེད་པའི། །རང་གདངས་འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། །འཆར་སྒོ་མ་འགགས་ཅིར་ཡང་<milestone unit="page" n="275"/><milestone unit="line" n="275.1"/>༄༅། ཁྲར། ཁུར་དང་གྲོལ་བ་དུ་མ་ཡང་། །རྒྱ་མཚོ་རྦ་རླབས་ཆུ་ཉེར་བཞིན། །རྩོལ་མེད་རང་ཤར་རང་གྲོལ་བ། །འཕྲོ་དང་འདུ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཅན། །ཕྲ་དང་རགས་པའི་གྱ་གྱུ་བ། །མཐོང་བ་མེད་ལ་རྒྱུག་<milestone unit="line" n="275.2"/>ཅིང་སྤྱོད། །རིག་རིག་པོ་དང་རུར་རུར་པོ། །འཕྲོ་དང་འདུ་དང་གནས་པ་དང་། །སྣ་ཚོགས་རི་མོ་མ་བྲིས་ཀྱང་། །བྲིས་ལ་ཝལ་ཝལ་ཤར་བ་བཞིན། །ཡང་ནི་གཏང་གཞག་གཟུང་འཛིན་བྲལ། །འཕགས་པའི་ཐུགས་<milestone unit="line" n="275.3"/>རྗེ་ཆེན་པོ་ཡང་། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ལས་གཡོས་པ་མེད། །རིགས་དྲུག་འཁོར་བའི་རྟོག་ཚོགས་ཀྱང་། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ལས་ལོགས་ན་མིན། །འདས་དང་མ་འོངས་ད་ལྟར་གྱི། །བྱ་བྱེད་བྱ་བ་དུ་མ་ཡང་། །སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="275.4"/>ཤར་གྲོལ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །མདོར་ན་འཕྲོ་འདུ་མང་པོ་དག །རྩོལ་མེད་རང་ཤར་དེ་བཞིན་གཤེགས། །འགག་པ་མེད་ལས་གང་ཡང་སྣང་། །དེ་ལྟར་གསལ་དང་སྟོང་པ་དང་། །རྣམ་པ་འགག་པ་མེད་པ་<milestone unit="line" n="275.5"/>ཀུན། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་དང་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་སྟེ་སྐུ་གསུམ་མོ། །རང་བྱུང་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་སྣང་། །སྣང་ཞིང་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད་ལ་ཐིམ། །དེ་ལས་དེ་ལྟར་གྲོལ་ཐག་བཅད། །ཡིན་མིན་ལ་སོགས་གང<milestone unit="line" n="275.6"/>་ལ་ཡང་། །བྱ་རྩོལ་འཛིན་པ་མེད་པའི་ཀློང་། །རང་བབས་ལྷུག་པར་ཀློད་ལ་གཞག །རབ་འབྲིང་ཐ་མའི་ཀློད་ཚུལ་གྱིས། །སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་མངོན་དུ་ཤར། །འགག་པ་སོང་བརརྩལཆེན གྱིས། །རབ་འབྱམས་<milestone unit="page" n="276"/><milestone unit="line" n="276.1"/>གདལ་ཁྱབ་མཁའ་ལྟར་གནས། །ངོ་བོ་རང་བཞིན་ཐུགས་རྗེ་རྣམས། །འཕོ་འགྱུར་མེད་པར་ཀ་ནས་དག །ཀ་དག་ཆེན་པོའི་ཡེ་ཀློང་ལས། །གང་ཤར་རོལ་པའི་རྩལ་འཕྲོས་པས། །འོད་ཀྱི་གདུལ་བྱ་རྣམས་ལ་<milestone unit="line" n="276.2"/>སྣང་། །གང་ལ་གང་དང་དེ་ལ་དེས། །སོ་སོར་རེ་དང་འདོད་པ་བསྐང་། །བསྐལ་པ་དུ་མའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི། །རྣམ་ཐར་མཛད་པའི་ཕྲིན་ལས་ཀུན། །སྐད་ཅིག་དེ་ཡི་ཀློང་དུ་རྫོགས། །རྩོལ་བ་མེད་པར་དེར་སངས་<milestone unit="line" n="276.3"/>རྒྱས། །བྱས་མེད་འགྲོ་དོན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཨེ་མ་ངོ་མཚར་ཐུགས་རྗེའི་དཔལ། །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །སྐད་ཅིག་དེ་ལ་ཁྲེགས་ཆོད་ནས། །བཏང་སྙོམས་ཕྱལ་པ་མེད་པར་གྲོལ། །བྱ་རྩོལ་འཛིན་<milestone unit="line" n="276.4"/>མེད་རྒྱ་ཡན་ཆོས། །འདི་ནི་ཀུན་གྱི་ཡང་རྩེ་སྟེ། །སེང་ཕྲུག་སྙིང་གི་རྩལ་ཆེན་རྫོགས། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། སེམས་ཀྱི་རྩལ་མ་འགགས་པར་ཐུགས་རྗེའི་<milestone unit="line" n="276.5"/>འཆར་ཚུལ་དང་། གནས་ལུགས་ཀྱི་སྟེང་ནས་ཡིན་ལུགས་ངོ་སྤྲད་དེ། སེམས་ཀྱི་བཞག་ཐབས་ཀྱི་གནད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། ལྷུ།། །།གནས་ལུགས་གཞི་ཐོག་ཕེབ་ནས་ཀྱང་། །མ་བུ་འདྲེས་པའི་<milestone unit="line" n="276.6"/>རྣལ་འབྱོར་ཀུན། །ཡིད་དཔྱོད་འཛིན་པའི་ཁུངས་འབྱིན་པ། །མངོན་སུམ་རང་གནད་གཏན་ལ་དབབ། །ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་མངོམ་སུམ་གཟིར། །གཞི་གནས་མཆོང་གུར་སྨུག་པོའི་དབུས། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་དཔལ་<milestone unit="page" n="277"/><milestone unit="line" n="277.1"/>༄༅། །འབར་ཞིང་། །གསལ་དག་སྒྲིབ་གཡོགས་མེད་པའི་སྐུ། །འཁོར་དང་གཙོ་བོ་ལ་སོགས་པའི། །མུ་ཁྱུད་རྣམ་རིག་རབ་ཏུ་འབར། །ནང་གསལ་ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་ལྷ། །ལྷམ་མེ་ལྷན་ནེ་ལྷང་ངེ་བ། །མཚན་<milestone unit="line" n="277.2"/>དང་དཔེ་བྱད་རྫོགས་པ་དེ། །སྣང་བ་དག་པ་རྩ་ཡི་ལམ། ཁྲེལ་སྦུག་རྐྱེན་དང་བྲལ་བ་ལས ཟང་མར་ཐལ་ནས་ཆུ་ཡི་སྒོ། །གཟུགས་སྣང་ཡུལ་ཅན་སྒྲོ་གུ་ཏ། །མ་བསྒྲིབས་ཧུ་རེ་དང་གསལ་བ། །ཏལ་མར་དོན་ཅིང་<milestone unit="line" n="277.3"/>དབྱིངས་ཀྱི་ཡུལ། །རྐྱེན་བྲལ་ནམ་མཁའ་དག་པའི་ཀློང་། །མཁའ་དབྱིངས་ངང་ལས་འཆར་བ་སྟེ། །འཁོར་དང་སྤྲུལ་པ་ཡང་སྤྲུལ་བ། །འོད་དང་འོད་ཁྱིམ་ཟེར་དང་བཅས། །འཁོར་ལོ་ཉ་མིག་ཟེར་ཐག་རིས། །དྲ་བ་<milestone unit="line" n="277.4"/>དྲ་བ་ཕྱེད་པ་དང་། །མིག་མང་རིས་ལས་ཟབ་གུར་བཞིན། །མདའ་མདུང་མཚོན་ཆའི་རྣམ་པར་གཟེངས། །དེ་དག་རྣམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས། །རྨ་བྱའི་མདོངས་འདྲ་འོད་ལྔ་འཁྲིགས། ཁྱད་པར་མངོན་སུམ་ཡེ་<milestone unit="line" n="277.5"/>ཤེས་ཀྱི། །ཏི་ལ་ཉག་གཅིག་ཡེ་ཤེས་དོན། །སྣུམ་ལ་འདྲིལ་ཞིང་ཕྲ་ལ་གྲིམ། །གསལ་འཚེར་ལྷུན་སྡུག་འོད་པོ་ཆེ། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་འཁོར་དང་བཅས། །མུ་ཏིག་ཆུན་འཕྱང་ལྟ་བུར་གསལ། །གཡོ་དང་འགུལ་དང་<milestone unit="line" n="277.6"/>འཕྲིགས་པར་བཅས། །མངོན་སུམ་ཡང་དག་ངེས་པའི་དོན། །ཡིད་དཔྱོད་ཚིག་གི་མཐའ་ལས་འདས། །དཔལ་དང་ཡངས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཅན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །སྒྲིབ་བྲལ་རྗེན་པར་ལྷང་ངེར་<milestone unit="page" n="278"/><milestone unit="line" n="278.1"/>སྣང་། །ཞིང་ཁམས་ཡངས་པར་ཚོམ་བུའི་ཚུལ། །ཡིད་གཉིས་འདུན་པ་བྲལ་བ་ཡང་། །འཁོར་འདས་རྒྱབ་གྱེས་ཡང་དག་སྣང་། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསང་། །གསང་ཆེན་འོད་དུ་དེ་འབར་རོ། །བླ་མ་ཡི་<milestone unit="line" n="278.2"/>དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློངས་ཡངས་ལས། །ཆོས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་མངོན་སུམ་གྱི་སྣང་བ་ངོས་འཛིན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། ྅། །།མངོན་སུམ་རིག་པའི་སྐུ་མཐོང་ནས། །སྐུ་<milestone unit="line" n="278.3"/>གསུམ་འདུག་སྟངས་དགུ་ལྡན་ཞིང་། །སེམས་རིག་གཏན་ལ་དབབ་བྱས་ཏེ། །སྣང་བའི་ཐིག་ལེ་གཡོ་མེད་དེ། །གསལ་སྣང་མིག་གི་བཙོན་བཟུང་ནས། །མདུང་ཚུགས་འབེན་ལ་མ་ཡེངས་གཏད། །ཐོག་མར་ཡད་<milestone unit="line" n="278.4"/>ཡུད་ལང་ལོང་འཆར། །བར་དུ་དེ་དག་དལ་གྱིས་ཕེབ། །ཐ་མ་གཡོ་མེད་བཙན་ས་ཟིན། །ཆེར་འཕེལ་གོང་ནས་གོང་བཞིན་དུ། །ལྔ་ལྔའམ་ནི་དགུ་ལ་སོགས། །ཚོམ་བུ་ལྟ་བུར་ཆེར་སྣང་ཞིང་། །ཡུལ་ཁམས་ཡུལ་གྲུ་<milestone unit="line" n="278.5"/>ཁྱབ་པ་དང་། །ཡི་གེའི་ཚོགས་དང་ཕྱག་མཚན་དང་། །ཕྱེད་སྐུ་དང་ནི་སྐུ་རྐྱང་གི །རྣམ་པ་དུ་མར་འཆར་བ་སྟེ། །རིམ་བཞིན་སྐུ་རྐྱང་ཡབ་དང་ཡུམ། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་ཆ་ལུགས་ལས། །འཁོར་དང་སྤྲུལ་པར་<milestone unit="line" n="278.6"/>བཅས་ཏེ་སྣང་། །དབུ་བརྩེགས་ཕྱག་མང་རྣམ་པ་ཅན། །ཆེ་ལ་རགས་ཤིང་ཕྲ་ལ་ཞིབ། །འོད་སྐུ་འཇའ་དང་ཟེར་ཐག་བཅས། །རིམ་གྱི་རིམ་གྱིས་འཕེལ་བར་འབྱུང་། །དཀར་སེར་དམར་ལྗང་མཐིང་གའི་མདོག ཁ་<milestone unit="page" n="279"/><milestone unit="line" n="279.1"/>༄༅། །དོག་སྣ་ཚོགས་སྣམ་བུར་འགྱུར། །དཔེར་ན་ཟླ་བ་ཡར་འཕེལ་ལྟར། །འཕེལ་བར་འགྱུར་དང་བཅས་པའོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། ཉམས་<milestone unit="line" n="279.2"/>ཀྱི་མཐོང་སྣང་གོང་དུ་འཕེལ་བའི་ཚུལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཅིག་པའོ།། ྅། །།གོང་ནས་གོང་དུ་འཕེལ་བ་ཡི། །ཉམས་ཀྱི་སྣང་བ་རྫོགས་ནས་ནི། །གང་ལ་ཞེན་དང་དངོས་བྲལ་བས། །འཛིན་པ་མེད་<milestone unit="line" n="279.3"/>པའི་རང་སྣང་དུ། །དེ་དག་ཆེ་ཆུང་སྐྱེ་འབྲི་མེད། །ཚད་ལ་ཕེབས་ནས་གཡོ་འགུལ་བྲལ། །རྣལ་འབྱོར་ལུས་ངག་ཡིད་རྣམས་ནི། །སྨྲ་བརྗོད་བྲལ་བ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །དཔལ་ལྡན་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཡེ་<milestone unit="line" n="279.4"/>ཤེས་རང་སྣང་འཁྲུལ་པ་དག །སྣང་སྲིད་བྱ་རྩོལ་འཛིན་པ་བྲལ། །ཉིན་དང་མཚན་མོའི་སྣང་མཐའ་ཟད། །ཟས་སྐོམ་གོས་ཀྱི་ཞེན་པ་དང་། །ཉོན་མོངས་ཆགས་སྲེད་ངང་གིས་ཞི། །ཟླ་བ་ཉ་རྒྱས་ལྟ་བུ་སྟེ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="279.5"/>དགུངལ་ཤུལ་མི་མཚོན། །ཏིང་འཛིན་རྩལ་རྫོགས་མངོན་ཤེས་འཆར། །ཕྱི་དང་ནང་མེད་མཉམ་པར་གདལ། །ཚོགས་དྲུག་ཆོ་འཕྲུལ་ཉལ་གྱིས་ཞི །ཚོགས་དྲུག་རང་གྲོལ་གཏན་ལ་ཕེབ། །རིག་པ་ཡང་དག་ཚད་ལ་<milestone unit="line" n="279.6"/>ཕེབ། །འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པར་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། རིག་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཚད་ལ་ཕེབ་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་<milestone unit="page" n="280"/><milestone unit="line" n="280.1"/>གཉིས་པའོ།། སྤྱི། །།དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་རྫོགས་ནས། །ཕྱི་དང་ནང་མེད་ཀུན་ཏུ་ཡང་། །གདལ་བ་ཆེན་པོའི་ཀློང་དུ་ཐིམ། །ཡེ་གཞིའི་སྟེང་དུ་རྩལ་ཆེན་རྫོགས། །ཆོས་ཟད་བློ་ཟད་་གོབྱུལ་པ་<milestone unit="line" n="280.2"/>ཟད། །ཟད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐའ་ཡས་ནས། །ཡོད་པ་མ་ཡིན་མེད་མ་ཡིན། །གཉིས་སྣང་ཀུན་གྱི་མཐའ་ལས་འདས། །ཡོད་ཅེས་ཀུན་རྫོབ་མ་ཡིན་ལ། །མེད་ཅེས་ཕྱང་དུ་དེ་མ་ཆད། །གང་ཡང་མཐའ་ལས་འདས་<milestone unit="line" n="280.3"/>པའོ། །སྒྲོ་བཏགས་ཞེན་ཆོས་ཕྲ་མོ་ཙམ། །གཏན་དུ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཞིང་། །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །ཉིད་ཀྱི་ཀློང་དུ་ཡངས་པར་ཐིམ། །རྩལ་ཆེན་ཡ་ང་མེད་པར་རྫོགས། །དཔའ་ཤུགས་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="280.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཟད། །ཟད་ཅིང་སྟོང་པའང་མ་ཡིན་ཏེ། །མིང་གི་རྣམ་གྲངས་ལས་འདས་ནས། །བརྗོད་བྱ་རྗོད་བྱེད་བརྗོད་པ་ལས། །འདས་པའི་ངང་དུ་ཐིམ་པའོ། །རེ་རེའི་སྣང་ཚུལ་མ་ཡིན་པར། །གཏིང་རྫོགས་<milestone unit="line" n="280.5"/>ཡངས་པའི་ཀློང་དུ་དག །ཕྱི་ཡི་ཡུལ་སྣང་འཁྲུལ་ཟད་པར། །ནང་གི་ཡེ་ཤེས་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །ཡེ་ཤེས་དང་ནི་ཉོན་མོངས་ཀྱང་། །དབྱེ་བ་མེད་པར་མཉམ་པ་ནི། །ཆོས་ཉིད་ཡངས་པའི་ངང་དུ་ཟད། །དཔའ་བར་<milestone unit="line" n="280.6"/>འགྲོ་དང་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །མི་གཡོ་གཏིང་གསལ་དངོས་འཛིན་བྲལ། །ཐ་སྙད་དྲི་མ་ཟད་ནས་ཀྱང་། །བྱས་མེད་བྱས་པ་ཀུན་ལས་འདས། །ཕུང་པོ་ཀུན་ཀྱང་དུས་གཅིག་ཞིག །གསང་ཆེན་བསྐལ པའི་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="281"/><milestone unit="line" n="281.1"/>༄༅། །འཁོར་ཞིག །ཡངས་ཤིང་གསལ་ལ་རྙོག་པ་མེད། །ཨེ་མ་སྒྲིབ་གཡོགས་དང་བྲལ་བའི། །མཁས་པའི་ཚིག་དང་རྫུན་ཚིག་དང་། །ཡ་ང་བག་ཚ་རེ་དང་དོགས། །མཐའ་དབུས་ལ་སོགས་འགྲོ་ལྡོག་<milestone unit="line" n="281.2"/>རྣམས། །དུས་འདིར་ཟུང་ཟད་ཡེ་ཀློང་གྲོལ། །ཀུན་ཆུབ་རྒྱུ་ཡི་ཧེ་རུ་ཡང་། །དུས་འདིར་སྣང་ཙམ་མ་ཡིན་ལ། །སྒྲོ་བཏགས་ཉིད་ལས་འདས་པའོ། །ཟང་མ་དང་ནི་ཐལ་བ་ཉིད། །བླ་མ་ལྷ་དང་ཌསྐི་ཡ། །དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="281.3"/>ཉིད་ཀྱང་ཟང་ཐལ་བར། །སྣང་བ་རྫོགས་ནས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །ཐུགས་རྗེ་ཞལ་ཕྱག་སྐུར་ཤར་བས། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བའི་ཆ་མ་འགགས། །འཛིན་ཆ་ཐམས་ཅད་ཟད་པའོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འརྒྱི་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་<milestone unit="line" n="281.4"/>རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། ཆོས་ཉིད་ཟད་སྣང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་ནས། འཛིན་ཆ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཐའ་རྫོགས་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གསུམ་པའོ།། སྤྱི། །།ཟག་པ་ཟད་པ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="281.5"/>བར། །དང་པོ་འཛིན་ཆ་མཐའ་ཡས་ཀྱང་། །རྩལ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པའི་ཚེ། །བག་ཆགས་བཅས་པའི་འཛིན་ཆ་ནི། །ཕྲ་མོ་ཙམ་ཡང་མི་སྣང་བར། །དཀྱིལ་འཁོར་དབྱིངས་སུ་ཐིམ་ནས་ནི། །འཛིན་དང་འཛིན་<milestone unit="line" n="281.6"/>པ་ཟད་པ་ལས། །ཆོས་ཉིད་ཟད་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །དེ་ལྟར་འཛིན་པ་རང་ཟད་ནས། །བདག་ཏུ་རྟོག་དང་གཞན་དུ་རྟོག །ཕྱི་ནང་གང་དང་བདག་གཞན་སོགས། །ཕན་ཚུན་དབྱེ་བ་མེད་ཀློང་དུ། །གཞི་སྣང་ཡེ་ཤེས་ཞེས་<milestone unit="page" n="282"/><milestone unit="line" n="282.1"/>བྱ་བ། །གསལ་ལ་དག་ཅིང་རྙོག་མ་མེད། །རབ་རིབ་བག་ཆགས་གཏན་ཟད་པའི། །ཡེ་ཤེས་འོད་གསལ་ལམ་མེ་བ། །འཁོར་འདས་ཡོངས་གྲོལ་གདལ་བ་ལས། །དཀྱིལ་འཁོར་དུ་མའི་འཆར་སྒོ་ཅན། །ཡེ་ནས་རབ་<milestone unit="line" n="282.2"/>ཏུ་ཤེས་པའི་ཕྱིར། །གཞི་སྣང་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པར་དག །ཀུན་འདུས་སེམས་དཔའི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་རྣམས་ཀྱི་རྩ་བ་ཟུག །འདི་ལས་འཕྲོ་དང་འདུ་མེད་ཀྱང་། །གསལ་བ་འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བཀྲ། །དེ་ལས་འདུ་<milestone unit="line" n="282.3"/>དང་འཕྲོ་བ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་དབྱེ་བ་དུ་མར་འཕྲོ། །གདུལ་བྱ་དུ་མའི་སྤྱོད་ཡུལ་དུ། །ཡེ་ཤེས་དུ་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་། །སྐུ་དང་འོད་དུ་བཅས་པར་རོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་<milestone unit="line" n="282.4"/>མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། གཞི་སྣང་གི་ཡེ་ཤེས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བཞི་པའོ།། སྙི། །།གཞི་སྣང་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ལས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཞེས། །མཐའ་དབུས་མེད་པར་མཉམ་གདལ་<milestone unit="line" n="282.5"/>ཞིང་། །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས། །སྒྲིབ་གཡོགས་བྲལ་བ་ལམ་མེ་བ། །སྤྱི་ཟླུམ་ཡེ་ཤེས་རབ་འབྱམས་སུ། །རང་རྫོགས་ས་ལེར་ཤེས་པ་སྟེ། །དབྱིངས་ལས་རབ་སྣང་ཐུགས་རྗེ་ཡི། །རྩལ་འཕྲོ་<milestone unit="line" n="282.6"/>ཟེར་གྱིས་གདུལ་བྱ་ཡི། །རེ་དང་འདོད་པ་བསྐང་བའོ། །དེ་ལ་ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །སྤྱི་ཟླུམ་མཐའ་དབུས་མེད་པའོ། །གཏི་མུག་མི་ཤེས་མུན་པ་སངས། ཁྲེས་བྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་རྒྱས། །གདོད་ནས་<milestone unit="page" n="283"/><milestone unit="line" n="283.1"/>༄༅། །རྣམ་དག་སྤྲོས་བྲལ་ཞིང་། །སྤྲོས་དང་ཡང་དག་དེ་བཞིན་ཉིད། །ཆོས་དབྱིངས་རབ་འབྱམས་ཡེ་ཤེས་སོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="283.2"/>དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་ལྔ་པའོ།། སྙི། །།མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱང་། །འཆར་སྒོ་རྣམ་པ་དུ་མ་ཡི། །རོལ་པ་མ་འགགས་ས་ལེ་བ། །རབ་རིབ་མུན་པ་རབ་སངས་ནས། །སྣང་ངོར་གསལ་<milestone unit="line" n="283.3"/>ཙམ་མ་ཡིན་པར། །གཏིང་གསལ་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་དོན། །ཐམས་ཅད་རང་ལ་རང་བཞིན་སྣང་། །གསལ་ལ་མ་འདྲེས་སོ་སོར་སྣང་། །འཕྲོ་དང་འདུ་དང་རླབས་གཡོ་བ། །ཕྱོགས་དང་རིས་ཆད་མ་ཡིན་ཅིང་། །འཁོར་<milestone unit="line" n="283.4"/>མོ་ཡུག་ལ་གསལ་བ་སྟེ། །སྣང་ལ་རང་བཞིན་མ་གྲུབ་གསལ། །གསལ་ལ་འཛིན་པ་མེད་པར་ཁྱབ། །བདག་དང་བདག་རྐྱེན་ཡུལ་འདས་པར། །སྒོ་རྣམས་གང་ཡང་མ་འགགས་ཤིང་། །ལྷུག་པ་ཉིད་དུ་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="283.5"/>ལས། །མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །བསྒྲིབ་བྱ་སྒྲིབ་བྱེད་བསྒྲིབ་པ་ལས། །འདས་ཤིང་རང་སྣང་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །ཡུལ་དང་ཡུལ་ཅན་གཉིས་མཉམ་པར། །གསལ་ལ་མ་འདྲེས་ཤར་བའོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="283.6"/>འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དྲུག་པའོ།། སྤྱི། །།མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ནི། །འཁོར་བ་གཏིང་མཐའ་མེད་པ་དང་། །འདས་<milestone unit="page" n="284"/><milestone unit="line" n="284.1"/>པ་དཀར་པོའི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །ཕན་ཚུན་ཕྱོགས་སུ་མ་ཆད་པར། །རིས་མེད་མཉམ་ཉིད་ཆེན་པོར་གནས། །གཏིང་གསལ་ཆེན་པོའི་གདངས་ལས་ཀྱང་། །སྣ་ཚོགས་བཀྲ་བའི་འཕྲོ་འདུ་ཡང་། །མཉམ་ཉིད་སྤང་དང་<milestone unit="line" n="284.2"/>བླང་མེད་པར། །ཡེ་ཤེས་གཅིག་པའི་ཀློང་དུ་གྲོལ། །མཉམ་དང་མི་མཉམ་རིས་མེད་ལ། །མཉམ་པ་ཉིད་ཅེས་བྱ་བ་སྟེ། །དེ་དག་ཡེ་ནས་ཤེས་པ་ལ། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཞེས། །མིང་དུ་བཏགས་པར་ཟད་པ་<milestone unit="line" n="284.3"/>སྟེ། །དོན་ལ་ཡངས་དང་དོགས་མེད་ཅིང་། །ཕྱོགས་དང་རིས་དང་ང་ཁྱོད་མེད། །བཟང་དང་ངན་པ་ལ་སོགས་ཏེ། །མདོར་ན་གཉིས་སྣང་ལས་འདས་པས། །གཏིང་གསལ་ཡེ་ནས་དག་པའི་ཀློང་། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="284.4"/>ཡེ་ཤེས་སོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བདུན་པའོ།། ྅། །།སོ་སོར་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="284.5"/>ནི། །དབྱིངས་གསལ་ཆེན་པོའི་རོལ་པ་ལས། །རྩལ་གྱི་འཕྲོ་འདུ་འགྱེད་པ་དང་། །དེ་དང་དེ་ཡི་ཆོ་འཕྲུལ་ལས། །རྣམ་པ་དུ་མར་སྣང་བ་ཀུན། །མ་འདྲེས་འདྲེས་པ་མེད་བཞིན་དུ། །གསལ་འགྲིབ་མེད་པར་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="284.6"/>སྣང་། །རང་ལས་རང་ཉིད་འོད་ཤར་བས། །ཆགས་པ་མེད་ཅིང་བྲལ་མེད་པར། །འོད་སྣང་ལས་ཀྱང་འོད་ཀྱི་མདངས། །གཡོས་པ་མེད་པར་བཀྲ་ལམ་མེར། །ཡེ་གདངས་ཉིད་དུ་རབ་ཤེས་པས། །རྣམ་པར་རིག་བཀྲ་<milestone unit="page" n="285"/><milestone unit="line" n="285.1"/>༄༅། །འདུ་དང་འཕྲོ། །ཕྲ་ཞིང་གྲིམ་དང་ཡང་ཞིང་གཡོ། །སོ་སོ་ཉིད་ལས་སོ་སོར་སྣང་། །སྲིད་བྲལ་གཞིར་སྣང་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་དག་པས་རྟོགས་དང་གྲོལ། །རྣམ་པར་རིག་བྱེད་མ་འགགས་<milestone unit="line" n="285.2"/>པར། །སོ་སོ་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །རང་བྱུང་དབྱིངས་ལས་རང་ཤར་བའོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས སོ་སོར་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="285.3"/>ཉེར་བརྒྱད་པའོ།། སྟི། །།བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ནི། །ཕྲིན་ལས་ལས་ཀྱང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི། །འདུ་འཕྲོ་རང་སྣང་རྩལ་པོ་ཆེ། །སྤྲུལ་དང་ཡང་སྤྲུལ་ཀུན་ནས་སྤྲུལ། །གདུལ་བྱ་གདུལ་བ་འདུལ་བྱེད་<milestone unit="line" n="285.4"/>ཀྱིས། །དཀྱིལ་འཁོར་སྣ་ཚོགས་རང་སྣང་ཞིང་། །འབྲས་བུ་ཡང་དག་དེ་བཞིན་ཉིད། །རྩོལ་བྲལ་ཆེན་པོར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །བྱས་པ་མེད་ཀྱང་རང་གཤིས་ལས། །རང་བྱུངའདུས་མ་བྱས་སུ་སྣང་། །དེ་བས་བྱ་བྱེད་<milestone unit="line" n="285.5"/>རྩོལ་བྲལ་བས། །བྱ་བ་བྱེད་ཅིང་བྱེད་པ་བྱ། །ཡང་དག་ཆེན་པོ་གྲུབ་པས་ནི། །དེ་ནི་ཡང་དག་ཡེ་གདངས་སུ། ཁྲེས་དང་རྣམ་རིག་རྣམ་པར་བཀྲ། །བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །གྲངས་མཐའ་ལས་ཀྱང་རྣམ་ཟད་<milestone unit="line" n="285.6"/>པ། །བདག་རྟོག་མ་ཡིན་གཞན་མ་ཡིན། །བདག་གཞན་རིས་ལ་ཡོད་མ་ཡིན། །ཡང་དག་ཡང་གྲོལ་ལས་རྣམས་ཟད། །དེ་ལས་བྱ་བ་གྲུབ་པ་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་ཉིད་ནི་སྒྲིབ་པ་བྲལ། །ཀུན་ནས་ཡང་ཡང་བསྐྱར་གཞི་<milestone unit="page" n="286"/><milestone unit="line" n="286.1"/>མེད། །རྒྱན་དང་བཅས་པའི་རོལ་པ་སྟེ། །འདི་ཀུན་གཏང་གཞག་མེད་པ་ཡིན། །བྱ་བ་མེད་ལ་བྱུང་བ་མེད། །བྱས་པ་མེད་པས་བསྐྱར་གཞི་མེད། །དེ་ཕྱིར་འཁྲུལ་པ་རང་དག་པས། །ཡེ་ཤེས་རྣམ་པར་གྲོལ་བའོ། །བླ་<milestone unit="line" n="286.2"/>མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དགུ་པའོ།། ྅། །།ཡང་དག་ཡེ་ཤེས་བདེན་མ་མཐོང་། །བར་མ་དོ་རུ་འཁྱམས་<milestone unit="line" n="286.3"/>པ་ལ། །བར་དོ་གནད་ཀྱི་དོན་བསྟན་པ། །བར་མ་དོ་ཡི་དབྱེ་བ་དང་། །ས་མཚམས་གནས་ལུགས་སྣང་ལུགས་ཏེ། །སྐྱེ་གནས་བར་དོ་འཆི་ཁ་ཡི། །བར་དོ་དང་ནི་ཆོས་ཉིད་ཀྱི། །བར་དོ་སྲིད་པའི་བར་དོ་སྟེ། །དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="286.4"/>དབྱེ་བ་རྣམ་པ་བཞི། །དེ་ལ་བར་དོའི་ས་མཚམས་ནི། །མ་ལ་སྐྱེས་ནས་འཆི་ཁ་ཡི། །ནད་ཀྱིས་བཏབ་པ་ཚུན་ཆད་དུ། །སྐྱེ་གནས་བར་དོ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །ཕྱི་ནས་འབྱུང་བཞི་རིམ་གྱིས་ཐིམ། །ནང་དབུགས་ཆད་པ་ཚུན་<milestone unit="line" n="286.5"/>ཆད་དུ། །འཆི་ཁ་མ་ཡི་བར་དོ་ཡིན། །དེ་ནས་ནང་གི་དབུགས་ཆད་ནས། །ལྷུན་གྲུབ་སྣང་བ་ཚུན་ཆད་དུ། །ཆོས་ཉིད་བར་དོའི་ས་མཚམས་ཡིན། །དེ་ནས་མངལ་དུ་ཚུད་པ་ཚུན། །སྲིད་པ་བར་དོའི་ས་མཚམས་<milestone unit="line" n="286.6"/>ཡིན། །དེ་ནས་བར་དོའི་གནས་ལུགས་ནི། །གདོས་བཅས་ཤ་ཁྲག་ལུས་གྲུབ་པས། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་འགག་པ་སྟེ། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་དང་། རྟོག་ཚོགས་འཕྲོ་འདུ་དུ་མ་སྟེ། །ཡུལ་དང་ཡུལ་ཅན་འཐབ་པ་<milestone unit="page" n="287"/><milestone unit="line" n="287.1"/>༄༅། །ནི། །སྐྱེ་གནས་བར་དོའི་གནས་ལུགས་སོ། །རླུད་མཁྲིས་བན་ཀན་འདུས་པ་སོགས། །འཆི་རྐྱེན་གནད་ཀྱིས་འབྱུང་བ་རྣམས། །རབ་ཏུ་འཁྲུགས་ཤིང་ལུས་ངག་ཡིད། །སྡུག་བསྔལ་ཚོར་བ་དཔག་མེད་<milestone unit="line" n="287.2"/>མྱོང་། །འཆི་ཁ་བར་དོའི་གནས་ལུགས་ཡིན། །བདག་དང་བདག་གིར་འཛིན་པ་ཡི། །ཕུང་པོ་ལུས་ཀྱི་རྟེན་བོར་ནས། །རང་ལས་རང་དབང་དུས་དེར་ཐོབ། །སྐད་ཅིག་ཆོས་ཉིད་བདེན་དོན་མཐོང་། །ཆོས་ཉིད་བར་<milestone unit="line" n="287.3"/>དོར་ལོངས་སྤྱོད་ལས། །ཆོས་ཉིད་བར་དོའི་གནས་ལུགས་ཡིན། །སྔོན་གྱི་བག་ཆགས་ལས་དབང་གིས། །གཟུགས་གཅིག་ཡོད་སྙམ་སྲིད་པའི་ལུས། །དབང་པོ་ཚང་ཞིང་ཐོགས་པ་མེད། །ཡུལ་རྣམས་ཀུན་ལ་ཐོགས་<milestone unit="line" n="287.4"/>མེད་རྒྱུག །རྣམ་ཤེས་བྱ་སྒྲོ་རླུད་བསྐྱོད་བཞིན། །དྲི་ཟ་ཡིད་ཡུད་བན་མ་བུན། །སྲིད་པ་བར་དོའི་གནས་ལུགས་སོ། །གནས་ལུགས་དེ་ལས་སྣང་ལུགས་ནི། །སྐྱེ་གནས་བར་དོའི་སྣང་ལུགས་སུ། །རང་བཞིན་བབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="287.5"/>གནས་པ་ལས། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་དང་། །ཉོན་མོངས་ལ་སོགས་རྣམས་ཀུན། །ཡུལ་ལས་སྣང་ཞེན་ཀུན་ཏུ་སྤྱོད། །འཆི་ཁ་བར་དོའི་སྣང་ལུགས་ཀྱང་། ཁེས་པ་རྩེ་གཅིག་མི་གནས་པས། །སྨིག་སྒྱུ་གཡོ་<milestone unit="line" n="287.6"/>ལྟར་བན་བུན་དང་། །ལང་ལོང་ཟང་ཟིང་དུ་མར་སྣང་། །རབ་ཏུ་གཡོ་ཞིང་འཕྲིགས་པ་འོང་། །ཆོས་ཉིད་བར་དོའི་སྣང་ལུགས་སུ། །རང་སྣང་ཆོས་ཉིད་རོལ་པའི་ཀློང་། །རང་རྩལ་མ་འགགས་སྣ་ཚོགས་ཏེ། ཁ་དོག་སྣ་<milestone unit="page" n="288"/><milestone unit="line" n="288.1"/>ཚོགས་འབར་བའི་འོད། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་དང་། །ཟེར་དང་ཆོས་ཉིད་རང་སྒྲ་སྟེ། །འུར་ཏིང་སིང་ཁྲོལ་དཔག་ཏུ་མེད། །འབྱེད་དང་ཕྱེད་པ་རང་གྲོལ་ཉིད། །རང་ཤར་གྲོལ་ནས་བདེན་པ་མཐོང་། ་སྲི་།་པ་བར་<milestone unit="line" n="288.2"/>དོའི་སྣང་ལུགས་ལ། །རྨི་ལམ་ཉིད་ཀྱི་སྣང་བ་ལྟར། །ཡད་ཡུད་ཕྱད་ཕྱོད་སྣ་ཚོགས་པ། །ཡིད་ཡུལ་བདེན་སྣང་འཆར་བ་སྟེ། །རིགས་དྲུག་གང་དང་གང་སྐྱེ་བར། །དེ་དང་དེ་ཡི་སྣང་བ་འཆར། །སོ་སོར་དམིགས་ཡུལ་<milestone unit="line" n="288.3"/>རང་རང་གི །ལས་ཀྱི་འཕེན་སྡུད་སྣང་བའོ། །དེ་ལྟར་བར་མ་དོ་རུ་ཡང་། །རབ་འབྲིང་ཐ་མ་ཡང་མཐའ་ཡི། །སྐྱེས་བུ་རྩལ་སྦྱང་ལམ་སྣ་བཟུང་། །སྐྱེ་གནས་ཉིད་ནས་བྱེ་བྲག་དབྱེ། །ངེས་པར་ཞབྲུལ་པའི་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="288.4"/>དག །ཡེ་ཤེས་རང་རྩལ་ངོ་ཡིས་བཟུང་། །རབ་ལ་ཤར་གྲོལ་འབྲིང་པོ་གློད། །ཐ་མ་རང་གི་རང་ས་བཟུང་ ཡང་མཐའ་སྨོན་ལམ་རྩལ་ཆེན་སྦྱང་། །འཕར་དང་བགྲོད་ལ་བཟུང་བས་ཀྱང་། །གཡོ་བ་མེད་པའི་ཏིང་<milestone unit="line" n="288.5"/>འཛིན་གྱིས། །གང་ལ་གོམས་པ་དེ་འགྲུབ་འགྱུར། །འབྲས་བུ་ངེས་པའི་གདེང་ཆེན་ནི། །སྐད་ཅིག་ཉིད་ལ་ཟིན་པ་གཅེས། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས བར་དོ་<milestone unit="line" n="288.6"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་པའོ།། སྙི། །།ཉམས་སུ་ལེན་པའི་གནད་བསྟན་པ། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་ལས་གྱུར་པ་ཡི། །ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་སྦྱོང་བ་སྟེ། །ལུས་ཀྱིས་ལུས་ཉིད་ཨར་ལ་གཏད། །ངག་གིས་ངག་ཉིད་<milestone unit="page" n="289"/><milestone unit="line" n="289.1"/>༄༅། །བཙོན་དུ་བཟུང་། །སེམས་ཀྱིས་སེམས་ཉིད་གཏན་ལ་ཕབ། །སྤྱི་འདུས་སྒོ་གསུམ་གཏན་ལ་དབབ། །ངེས་ཤེས་ཆེན་པོའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །འདུན་པ་བླ་མ་འབྲལ་མེད་བསྟེན། །བློ་སྣ་བསྟུང་ཞིང་མི་<milestone unit="line" n="289.2"/>རྟག་བསྒོམ། །གཞན་དོན་བློ་བསྐྱེད་རང་འཁྲིས་བཅད། །འདོད་ཡོན་ཞེན་པའི་འཆིང་བ་གཅོད། །བག་ཆགས་མངོན་ཞེན་གཡེང་ལ་བོར། །གནས་ལུགས་ཡེ་ཤེས་དྲན་བསམ་བཟུང་། །གང་ཤར་བློ་བྲལ་ངང་ལ་<milestone unit="line" n="289.3"/>གཞག །འཁོར་གསུམ་གང་ཤར་རྒྱས་བཏབ་པས། །ཡེ་ཀློང་ཉིད་དུ་མངོན་སངས་རྒྱ། །འབྲས་བུ་རང་བབས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །མ་བཅོས་ཡངས་པ་ཆེན་པོའི་དོན། །ས་ཆེན་རབ་ཏུ་གནོན་པ་ཡིན། །བླ་མ་ཡི་དམ་<milestone unit="line" n="289.4"/>མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། ཉམས་ལེན་གྱི་གནད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཅིག་པའོ།། སྙི། །།ཚེ་རབས་ལས་ཀྱི་འབྲས་བུ་ལས། །ནག་པོ་ཟད་པའི་སྦྱངས་སྟོབས་<milestone unit="line" n="289.5"/>ཀྱིས། །རང་གྲོལ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་བསྟན། །གནས་ལུགས་གཞི་ཡི་ཕྱག་ཆེན་ནི། །ངོ་བོ་མི་གཡོ་འགྱུར་བ་མེད། །རོལ་པ་མ་འགགས་སྣ་ཚོགས་ཀུན། །ཆུ་ཟླ་མེ་ལོང་གཟུགས་བརྙན་ལྟར། །བྱ་རྩོལ་འཛིན་པ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="289.6"/>འཆར། །ཡེ་ནས་རབ་རིབ་མེད་པའི་ཀློང་། །ཀུན་གསལ་གདལ་ཁྱབ་འོད་པོ་ཆེ། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཐུན་མོང་སྣང་། ཁྱད་པར་དལ་འབྱོར་ལྡན་པ་ཡི། །ལུས་ཅན་ཀུན་ལ་རྩལ་དུ་ཞུགས། །གཡོ་མེད་གཏིང་གསལ་<milestone unit="page" n="290"/><milestone unit="line" n="290.1"/>ཆེན་པོ་སྟེ། །ནམ་མཁའ་རྒྱ་མཚོ་རི་རྒྱལ་ཚུལ། །ཐོགས་དང་གོས་པ་མེད་པའོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། གཞི་གནས་ལུགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་བསྟན་པའི་<milestone unit="line" n="290.2"/>ལེའུ་སྟེ་སོ་གཉིས་པའོ།། ༣།། །།བགྲོད་བྱེད་ལམ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །གང་ཤར་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀུན། །ཆུ་ལ་རི་མོ་བྲིས་པ་དང་། །མཁའ་ལ་བྱ་ཚོགས་འགྲོ་བའི་རྗེས། །མཚོ་ལ་ཁ་བ་བབས་པ་ལྟར། །གང་ཤར་<milestone unit="line" n="290.3"/>ལམ་གྱི་རོལ་པ་རྣམས། །གང་ཤར་རང་གྲོལ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །སྣང་ཡུལ་མ་འགགས་གཟུང་ཡུལ་བྲལ ངང་ལས་ངང་ཉིད་ཐིམ་པ་སྟེ། །ངང་ཤར་རོལ་པའི་གནད་ཐེབས་པས། །ལམ་གྱི་འཆར་ཚུལ་མ་འགགས་<milestone unit="line" n="290.4"/>པའི། །མ་མ་ཆེན་མོར་གནས་པའོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། ལམ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཤར་གྲོལ་གྱི་གནད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གསུམ་པའོ།།<milestone unit="line" n="290.5"/>སྒྲོ། །།འབྲས་བུ་རང་སངས་རྒྱས་པའི་སྐུ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཡངས་པའི་ཀློང་། །གཞི་ལས་རྣམ་པར་མ་གཡོས་པར། །རང་བབ་གཤིས་ལ་འཀྱུར་མེད་ཆོས། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་རོལ་ཀུན། །མཁའ་ལ་སྤྲིན་<milestone unit="line" n="290.6"/>ཚོགས་དེངས་པ་ལྟར། །འབད་རྩོལ་མེད་པར་རང་ས་ཟིན། །གཡོ་འགུལ་མེད་པར་གཏན་ལ་ཕེབ། །རེ་དོགས་མེད་པས་ལམ་རྩལ་རྫོགས། །རྒྱུ་རྐྱེན་ལས་འདས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །འབྲས་བུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་སྟེ། །མ་བཅོས་<milestone unit="page" n="291"/><milestone unit="line" n="291.1"/>༄༅། །རང་བབ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དཔེ་བྲལ་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཞིན། །གཏིང་རྫོགས་ཆེན་པོར་རབ་མཉམ་བཟང་། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་<milestone unit="line" n="291.2"/>ལས འབྲས་བུ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བཞི་པའོ།། ྅། །།དེ་ལྟར་གཞི་ལམ་འབྲས་བུ་ཡི། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེ་ལ་མངའ་བརྙེས་པས། །ཉམས་ལེན་ལམ་གྱི་བོགས་དབྱུང་བ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་<milestone unit="line" n="291.3"/>མཉམ་གནས་པས། །གཡོ་མེད་བསམ་གཏན་ངང་ལ་བཞག །ཚོགས་དྲུག་ཡུལ་ལ་ཡིད་མི་སྤྲོ། །གང་ཤར་མཉམ་པ་ཉིད་གནས་པ། །དམིགས་པ་རྩེ་གཅིག་མི་གཏད་པར། །ཕྱམ་གདལ་རོ་གཅིག་དོན་ལ་བཞག །དེ་<milestone unit="line" n="291.4"/>ལ་སྤྱོད་ལམ་ཅི་བདེར་སྤྱོད། །ཕྱི་ནང་ཡུལ་དང་ཡུལ་ཅན་ཀུན། །སྤང་བླང་དགག་བསྒྲུབ་མེད་པའི་ངང་། །འགྱུ་བ་དངས་སངས་ཉིད་གནས་པས། །སྤྲོ་བསྡུའི་སྤྲོས་པ་རང་ཆོད་དེ། །རེ་དོགས་བླང་དོར་ལས་འདས་<milestone unit="line" n="291.5"/>འགྱུར། །ཉོན་མོངས་ལ་སོགས་རང་སར་དེངས། །ཡེ་ཤེས་ངང་གནས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །གསལ་འགྲིབ་མེད་པའི་ཉམས་ལས་ཀྱང་། །སྣ་ཚོགས་ཤར་གྲོལ་རྟོགས་པ་འཆར། །བལྟ་བའི་གདེང་ཆེན་རྙེད་པ་<milestone unit="line" n="291.6"/>འབྱུང། །བསྒོམཔགཤིསལུགསརང་བབ་འཆར། །སྤྱོད་པ་འབད་རྩོལ་ལས་འདས་འབྱུང་། །འབྲས་བུ་རེ་དོགས་འཛིན་པ་བྲལ། །དེ་ཀུན་ལམ་གྱི་རྩལ་སྦྱོང་སྟེ། །བདག་དོན་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །ངང་བསྒོམ་<milestone unit="page" n="292"/><milestone unit="line" n="292.1"/>གདལ་བ་ལྷུག་པར་འཆར། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། ལམ་ཉམས་ལེན་བོགས་དབྱུང་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་ལྔ་པའོ།། སྣྲི། །།ཉམས་ལེན་ལམ་གྱི་<milestone unit="line" n="292.2"/>རྩལ་འབྱོངས་ནས། །ཅིར་སྣང་གྲོགས་སུ་ཤར་ནས་ཀྱང་། །འབྲས་བུ་བཙན་ས་ཟིན་པ་ནི། །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །དུ་མ་རོ་གཅིག་མཉམ་གནས་པས། །ཡངས་པ་ཆེན་པོའི་གནས་ལུགས་<milestone unit="line" n="292.3"/>ལ། །རང་བབ་གཤིས་ལ་གཡོ་མེད་བཞག །རྣམ་མཁྱེན་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་དང་། །སྲིད་པ་ཡང་མཐའི་སེམས་ཅན་ཀུན། །མཉམ་ཉིད་གཅིག་པའི་ངང་དུ་སྟེ། །དེ་བཞིན་གདེང་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཡར་ལ་རེ་<milestone unit="line" n="292.4"/>དང་མར་ལ་དོགས། །རེ་དོགས་མེད་པའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་རྒྱ་ཡིས་གདབ། །གཏད་པ་མེད་པའི་ངང་ལ་བཞག །གསལ་འགྲིབ་མེད་པའི་ངང་ལ་གཞག །རང་ཡན་ཡིན་པའི་ངང་ལ་<milestone unit="line" n="292.5"/>གཞག །རང་ས་ཟིན་པའི་ངང་ལ་གཞག །བཅོས་བསླད་མེད་པའི་ངང་ལ་གཞག །བླང་དང་དོར་བ་མེད་པར་གཞག །དེ་ལྟར་དེ་ཡི་གནས་ལུགས་ལ། །ཡེ་ཤེས་ངང་བསྒོམ་ཆེན་པོ་ཞེས། །འབྲས་བུ་བཙན་ས་ཟིན་པ་<milestone unit="line" n="292.6"/>སྟེ། །རྣམ་ཀུན་ཡེ་ཤེས་མཆོག་གི་དོན། །ལམ་འགག་སྒྲོལ་ནས་དམིགས་སུ་སྐྱོལ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། འབྲས་བུ་ཡེ་གཞིའི་སྟེང་དུ་བཙན་ས་ཟིན་པའི་<milestone unit="page" n="293"/><milestone unit="line" n="293.1"/>༄༅། །ལེའུ་སྟེ་སོ་དྲུག་པའོ།། ྅། །།གཞི་ལམ་འབྲས་བུའི་དོན་ལྡན་ཞིང་། །ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་གདེང་ཆེན་གྱིས། །ཕྲིན་ལས་གཞན་དོན་འབྱུང་བྱེད་པའི། །ངང་ལས་ཐུགས་རྗེའི་རླབས་གཡོ་<milestone unit="line" n="293.2"/>ཞིང་། །ལུས་ལ་ལུས་ཏེ་རྡོ་རྗེ་ཡི། །རྩལ་ཆེན་ཕ་ལམ་གཡོས་པ་ལྟར། །ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་འགྱེད་པ་དང་། །ཡ་མ་ཟུང་རྣམས་སྟོན་པའོ། །འགག་མེད་གསུང་གི་རྩལ་འཕྲོས་པས། །སྒྲ་ལ་དབང་འབྱོར་ཚངས་པའི་<milestone unit="line" n="293.3"/>དབྱངས། །གདུལ་བྱ་དཔག་ཏུ་མེད་རྣམས་ཀྱི། །སོ་སོའི་སྐད་དུ་རྣམ་པར་སྒྲོགས། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་དེ་བཞིན་ཉིད། །གདལ་བས་དོན་རྟོགས་སྨིན་གྲོལ་བྱེད། །འགྱུར་མེད་རོལ་པ་ཡེ་ཤེས་ཐུགས། །སྣ་ཚོགས་འགྲོ་<milestone unit="line" n="293.4"/>བའི་ལམ་རྒྱུད་དུ། །རེ་རེ་ལ་ནི་རེ་རེར་སྣང་། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་ལྔ་ཤུགས་ལས་འབྱུང་། །འགྲོ་འདུལ་རྩལ་སྣང་དཔག་ཏུ་མེད། །རྩོལ་བྲལ་ཆེན་པོའི་འགྲོ་དོན་གྱིས། །ངན་སོང་དོང་སྤྲུག་ཆེན་པོར་རོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་<milestone unit="line" n="293.5"/>མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། དོན་ཐོབ་ཐེ་ཚོམ་མེད་པའི་དགོངས་པ་དེས་འགྲོ་དོན་ཤུགས་འབྱུང་དུ་མཛད་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བདུན་པའོ།། ྅། །།སྤྱོད་པ་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="293.6"/>ནས་དོན་འབྱུང་བ། །ཡང་དག་དོན་ནི་ཡང་དག་བཤད། །གང་གིས་ཉམས་སུ་ལེན་པ་ཡི། །མ་བུ་དད་བརྩོན་སྙིང་རྗེར་ལྡན། །ཕོངས་མེད་བདག་ལུས་ཐེད་ལ་བོར། །རེ་ལྟོས་ཉམ་ང་བག་ཚ་མེད། །འཇིག་རྟེན་ཆོས་ལ་<milestone unit="page" n="294"/><milestone unit="line" n="294.1"/>མཐུན་མི་འཇུག །སྣང་བའི་ཆོས་ལ་ཞེན་མི་ཆགས། །ལེགས་ཉེས་རྩིས་གདབ་བྲལ་བ་ཡི། །ཡང་དག་ངེས་པའི་ཆོས་ལ་འཇུག །སྣང་ཞེན་འཁྲི་བ་རྦད་ཀྱིས་བཅད། །གང་ལའང་ཉམ་ང་མེད་པར་བྱ། །སྤོབས་པའི་<milestone unit="line" n="294.2"/>གཟེངས་ཆེན་བསྟོད་པ་གནད། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། ཉམས་སུ་ལེན་པའི་གང་ཟག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བརྒྱད་པའོ།། སྤྱི། །།ཡང་དག་བླང་<milestone unit="line" n="294.3"/>དོར་མེད་པ་ཡི། །ཆོས་མཆོག་ཉམས་ལེན་བརྩོན་པའི་གནས། །རབ་ལ་དབེན་ཞིང་ཉམས་དགའ་བའི། །འབྲིང་ལ་གཉན་ཞིང་རྩུབ་པ་སྟེ། །ཐ་མར་རང་མཐུན་སྟབས་དང་བསྟུན། །ཡ་མ་ཟུང་གི་གནས་རྣམས་<milestone unit="line" n="294.4"/>སུ། །ཉམས་ལེན་དྲོད་དང་མི་ལྡན་སྤང་། །འཇིག་རྟེན་སྐྱེ་བོས་བགྲོད་པའི་ས། །ཡིད་གཉིས་འཇུག་པས་མི་བསྟེན་སྤང་། །དམ་ཉམས་གནས་མལ་མི་གཙང་ས། །བསྒྲུབ་ལ་བར་ཆད་འཇུག་པས་སྤང་། །མདོར་ན་<milestone unit="line" n="294.5"/>སྐྱོན་ཡོན་ལེགས་བརྟགས་ཏེ། །དང་པོ་ལེགས་པའི་གནས་མཆོག་བཙལ། །དེ་ནས་རང་ལ་རང་ཤེས་ནས། །ཡ་ང་ལ་སོགས་འཇིགས་པ་སྤང་། །དེ་ནས་བསྟན་པ་ཐོབ་པ་ཡིས། །ངེས་མེད་གནས་ཀྱི་བདམ་རིས་<milestone unit="line" n="294.6"/>སྤང་། །ཚོང་དུས་ལ་སོགས་གཡེང་བའི་ས། །མ་རུངས་ལྷ་འདྲེ་མི་གསུམ་ཀུན། །འགྱུ་སྲང་འདུ་ས་ཆེན་པོ་བསྟེན། །དེས་ནི་ཡང་དག་དོན་ཆེན་འགྲུབ། །ངེས་པ་རྙེད་ནས་གདེངཆེནཐོབ། །བླམ་ཡི་དམ་མཁའ་<milestone unit="page" n="295"/><milestone unit="line" n="295.1"/>༄༅། །འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། ཉམས་ལེན་གྱི་གནས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དགུ་པའོ།། ྅། །།ཚུལ་ལྡན་ལེགས་པའི་སྐྱེས་མཆོག་དེ། །དམིགས་པའི་གནས་དེར་<milestone unit="line" n="295.2"/>སླེབས་པ་དང་། །རིག་པ་རྟེན་དང་ཕྲལ་ནས་ཀྱང་། །སེམས་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་འཕང་། །མཁའ་ལྟར་ཁྱབ་པའི་ངང་ལ་གཞག །གཅེས་འཛིན་ལུས་ཀྱི་གདུང་བ་བཅད། །ས་རྡོ་ལྟ་བུར་ལིངས་ཀྱིས་དོར། །སྣང་<milestone unit="line" n="295.3"/>སྲིད་འཁོར་འདས་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །གྱི་ན་ཙམ་དུ་བུན་གྱིས་བསྒྱུར། །གཏད་མེད་རིག་པ་དབྱིངས་སུ་སྐྲུར། །ཕྱི་ནང་སྣང་ཞེན་འཁྲི་བ་བཅད། །ཡུལ་མེད་དམིགས་གཏད་བྲལ་བར་བཞག །རྒ་ནད་འཆི་སོགས་འདུན་<milestone unit="line" n="295.4"/>པ་བཤིག །རང་བབ་ངང་དུ་བསྒྱུར་ལ་བཏང་། །ཅོག་བཞག་ཆེན་པོར་ལ་ཐག་བཅད། །མདོར་ན་གདལ་བ་ཆེན་པོའི་ངང་། །མཐའ་བྲལ་ཡོངས་གྲོལ་གནད་ལ་གཟིར། །བླང་དོར་ལ་སོགས་བློ་ལས་བསྐྱུང་། །བླ་མ་<milestone unit="line" n="295.5"/>ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས་རིག་པ་རྟེན་དང་ཕྲལ་ནས་བལྷ་བའི་ལ་ཐག་གཅད་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་པའོ།། སྒྱུ། །།ལ་ཐག་ཆོད་པའི་དུས་ཉིད་<milestone unit="line" n="295.6"/>ན། །མི་གཙང་རྫས་ཀྱི་ཕུང་པོ་སྟེ། །བདག་ལུས་འབྱུང་བའི་གྲོང་ཁྱེར་བཤིག །ཡེ་ཤེས་ལྷ་རྣམས་དབྱིངས་སུ་སྤར། །དག་པ་བདུད་རྩིར་དམིགས་པས་བསྒྱུར། །ཐུགས་རྗེ་རྩལ་གྱི་དགོངས་པ་ཡིས། །ལྷས་འདོད་ལྷ་ལ་<milestone unit="page" n="296"/><milestone unit="line" n="296.1"/>མཆོད་བྱས་ཤིང་། །འདྲེས་འདོད་འདྲེ་ལ་ལྷོས་མེད་སྦྱིན། །ལེན་ཆགས་རིགས་དྲུག་སེམས་ཅན་ལ། །ཕམ་རྒྱལ་རྩོད་འཐེན་མེད་སེམས་ཀྱིས། །ཡ་ང་ཁུ་འཁྲིགས་སྤངས་ལ་སྦྱིན། །རེ་དང་ལྟོས་པ་མེད་པ་ཡས། །་ང་<milestone unit="line" n="296.2"/>ལ་སྦྱིན་དང་གང་གིས་སྦྱིན། །གང་ལྟར་སྤྱིན་པའི་ཚུལ་རྣམས་ཀྱིས། །འདུ་འཕྲོ་ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་མཐུའི། །དཔུང་དང་བཅས་པའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཀུན་ཀྱང་བདེན་འབྲས་མཆོག་ལ་རེག །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="296.3"/>འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། བདག་རྟོག་འཁྲུལ་པའི་གཅེས་འཛིན་བཤིག་ནས་ལྷ་འདྲེའི་འཁྲུལ་ཆ་བཅད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཅིག་པའོ།། ྅། །།དེ་ལྟར་དེ་ལ་རབ་བརྩོན་<milestone unit="line" n="296.4"/>པ། །བདུད་དང་བདུད་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་ལྷ། །མི་དང་འདྲེ་རུ་སྣང་ཡང་རུང་། །ཆོ་འཕྲུལ་རྣམ་འཕྲུལ་དུ་མ་ཡིས། །སྐབས་ཚོལ་གླགས་ལྟ་བྱེད་པ་ན། །དེ་དང་དེ་ལ་དམིགས་པ་གཏད། །བདག་དང་ཕན་ཚུན་དབྱེར་མེད་<milestone unit="line" n="296.5"/>བསྲེ། །བྱམས་སེམས་སྙིང་རྗེའི་རྩལ་གྱིས་བཟུང་། །བདེན་མཐོང་ཡང་དག་ཆོས་ལ་གཟུད། །སླར་ཡང་དམིགས་པ་སྤྲུལ་བསྒྱུར་གྱིས། །གང་ལ་གང་དགོས་ཅི་འདོད་ཀྱི། །རེ་ལྟོས་མེད་ང་འི་སྦྱིན་པ་བཏང་། །བདག་<milestone unit="line" n="296.6"/>གཞན་རེ་དོགས་ཉེ་རིང་གི །བླང་དོར་འཛིན་པའི་རྟོད་ཕུར་ཕྱུང་། །གང་དང་གང་དུ་འབྲེལ་བཅས་པས། །རྣམ་དག་རྒྱལ་བའི་ཞིང་དུ་བསྐྱལ། །རྣམ་གྲོལ་ལེགས་པའི་ལམ་ལ་སྦྱོར། །བྱང་ཆུབ་ཆོས་ཀྱི་ས་བོན་<milestone unit="page" n="297"/><milestone unit="line" n="297.1"/>༄༅། །གདབ། །ལས་འབྲས་དཀར་པོའི་བག་ཆགས་བཞག །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། བདུད་ངོས་བཟུང་ཞིང་གཉེན་པོ་བྱམས་སྙིང་རྗེས་ཐོག་བརྫིས་<milestone unit="line" n="297.2"/>བཏང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཉིས་པའོ།། སྒྲི། །།གདོད་ནས་རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་མཆོག །གཏང་གཞག་བྲལ་བའི་གདེང་ཐོབ་ནས། །ཡུལ་ཕྱིར་བལྟས་པས་ཡ་ང་མིན། །བློ་བྲལ་རང་གྲོལ་དབྱིངས་ཉིད་<milestone unit="line" n="297.3"/>ལས། །སྙེམས་མེད་ཡེ་གྲོལ་གཅིག་ཐག་ཆོད། །དགོངས་ཀློང་མཁའ་ལྟར་དག་པའི་ངང་། །གཞི་རྩ་བྲལ་བའི་ཅོག་བཞག་པ། །ཅིར་སྣང་རང་སར་གྲོལ་བ་ཡིས། །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་གཏན་ལ་ཕབ། །ལྷ་མེད་འདྲེ་<milestone unit="line" n="297.4"/>མེད་རང་ཐག་ཆོད། །སྙེམས་བྲལ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །མ་ལ་བུ་བཞག་ཇི་བཞིན་དུ། །བཟའ་ངན་དུ་མ་རོ་གཅིག་གོ །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། སྣང་<milestone unit="line" n="297.5"/>སྲིད་འཁོར་འདས་ཐམས་ཅད་རང་ཉིད་ཀྱི་སྟེང་དུ་ལ་ཐག་གཅད་དེ་འཁོར་འདས་གཏན་ལ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གསུམ་པའོ།། ྅། །།གནས་སྐབས་སྤྱད་པ་སྤྱོད་པའི་བུས། །བཅོས་པ་མེད་པར་སྤྱད་<milestone unit="line" n="297.6"/>པའི་ཐབས། །རང་འཁྲིས་ཐག་པ་རྦད་ཀྱིས་བཅད། །གང་ཤར་ཡུལ་ལ་ལྟོས་པ་བྲལ། །ལུས་སྤྱོད་རང་ལུགས་གཏན་ལ་དབབ། །བཅོས་མེད་གཞི་ཐོག་རང་ཤར་བས། །གནས་སྐབས་ཡུལ་གྱི་བྱ་བ་ལས། །འབད་<milestone unit="page" n="298"/><milestone unit="line" n="298.1"/>དང་རྩོལ་བ་མེད་ཚུལ་གྱིས། ཁུགས་ལ་སྤྱོད་པ་གནད་ཡིན་ཞིང་། །ངག་གིབྲེ་མོ་ཟུངས་ཟད་པས། །འཁྲུལ་པ་ཡུལ་ཕྱིར་མི་སྤྲོ་བར། །སྨྲ་བརྗོད་གཏང་གཞག་མེད་པའི་ངང རང་བབ་མལ་དུ་ཙན་ནེ་བ། །ཀ་ཀུ་ཤབ་<milestone unit="line" n="298.2"/>ཤུབ་མེད་པར་གཞག །ངག་སྤྱོད་བླ་མེད་ཡང་དག་དོན། །བཀླག་དང་སྡེབས་སུ་བསྒྲིག་པར་བྱ། །ཡིད་དཔྱོད་ཉོན་མོངས་རང་གར་མིན། །རབ་འབྲིང་ཐ་མའི་བློ་ཅན་གྱིས། །རང་གྲོལ་གཉེན་པོ་འབད་མེད་<milestone unit="line" n="298.3"/>དང་། །འབད་བཅས་ཀྱིས་ནི་ལམ་དུ་འཁྱོར། །གང་ལ་ཡ་ང་ཁུ་འཕྲིགས་མེད། །སྤྱོད་པ་བབས་མལ་ཉིད་དུ་སྤྱོད། །སྤང་བླང་དགག་བསྒྲུབ་མེད་པར་གཞག །རྣམ་གྲོལ་ཐབས་དང་ལྡན་སྦྱད་པས། །ཡང་དག་ལམ་དུ་<milestone unit="line" n="298.4"/>འཇུག་པའོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། ཚུལ་ཆོས་འཛིན་པ་ཕྲལ་ནས་སྦྱོད་པ་རང་བབ་ཏུ་བསྐྱང་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བཞི་པའོ།། ྅། །།ཡང་<milestone unit="line" n="298.5"/>དག་དོན་གྱི་ལྟ་བ་དང་། །གནས་ལུགས་བབས་ཀྱི་ངང་བསྒོམ་དང་། །བྱ་རྩོལ་བྲལ་བའི་སྤྱོད་པ་དང་། །གཞི་ཐོག་ཕེབས་པའི་འབྲས་བུ་སྟེ། །གང་དང་གང་ལ་བསྔགས་པ་ལ། །སྙེམས་ཀྱི་འདུན་པ་འདུག་མི་<milestone unit="line" n="298.6"/>འདུག །མི་འདུག་ཐག་ཆོད་སྙེམས་བྲལ་ཏེ། །སྙེམས་བདུདམཆོདལམལའ་། །རང་སྙེམས་རང་ལ་སྐད་ཅིག་གཅད། །གཅད་ཚུལ་གང་ཤར་རྟོག་ཚོགས་ཀུན། །བཅིང་གྲོལ་མེད་པའི་ལྷུག་པ་ལས། །ལྷག་མ་<milestone unit="page" n="299"/><milestone unit="line" n="299.1"/>༄༅། །མེད་པར་ལ་ཐག་གཅད། །ལྷག་མར་བཅས་པའི་དམིགས་པ་ཡིས། །སྙེམས་དང་བཅས་ཏེ་ཡིད་གཉིས་འགྱུར། །འདུན་པ་གང་ལ་གང་གཏད་པ། །དེ་དང་དེ་ལ་དེར་དམིགས་མེད། །ཡངས་དང་དོག་པ་<milestone unit="line" n="299.2"/>མེད་པར་ཡང་། །མི་བཟོ་བཟོ་བ་མེད་པར་བཞག །བཟོས་པའི་ཆོས་ཀྱང་ཡིད་གཉིས་རྒྱུ། །རེ་དང་དོགས་པར་དེ་འགྱུར་རོ། །འཁོར་དང་འདས་པ་གང་ལ་ཡང་། །རེ་ལྟོས་སྙམ་སྙེམས་མེད་པར་གཞག །ལྟོས་པ་ཅན་<milestone unit="line" n="299.3"/>དེ་རེ་བའི་རྒྱུ། །དེ་ལ་ཤུགས་ཀྱིས་དོགས་པ་འབྱུང་། །རེ་དོགས་ལྟོས་པ་ཅན་གྱིས་ནི། །ལྟ་བསྒོམ་སྤྱོད་འབྲས་འཇུར་བུས་བཅིངས། །འཇུར་བུའི་མདུད་པ་རང་གྲོལ་ནས། །གཉིས་འཛིན་གྲོངས་འདས་གྲངས་མཐའ་<milestone unit="line" n="299.4"/>ཟད། །མིང་དང་མིང་ཚོགས་ཕུང་པོ་ཞིག །གཉིས་འཛིན་ལ་འདས་ཆེན་པོའོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། གཉིས་འཛིན་བླང་དོར་གྱི་སྙེམས་ཐག་གཅད་ནས་<milestone unit="line" n="299.5"/>གནས་ལུགས་ཡང་དག་གི་གདེང་ཆེན་བཅའ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་ལྔ་པའོ།། སྙི། །།འབྲས་བུ་ཡང་དག་མཆོག་གི་ལམ། །བགྲོད་པར་འདོད་པའི་ཐོག་མ་ཉིད། །ལུས་གནད་རྩ་བའི་དྲ་བ་བརྟག ཁུ་དང་རྐྱེན་ལས་<milestone unit="line" n="299.6"/>བྱུང་བ་སྟེ། །འདུས་ཚོགས་སྲིད་པའི་རྩ་བ་ལས། །བག་ཆགས་ལས་ཀྱི་འདུ་འཕྲོད་ཀྱིས། །ལུས་གཅིག་བླངས་པ་ལས་ཀྱི་ལུས། །རྣམ་སྨིན་ཤ་ཁྲག་ཕུང་པོ་ལ། །གནས་ལུགས་ཡང་དག་དོན་བཞུགས་པས། །མ་དག་<milestone unit="page" n="300"/><milestone unit="line" n="300.1"/>ལས་ཀྱི་རྒྱུ་རླུད་གིས། །འཕྲོ་འདུ་བྱ་བྱེད་དུ་མ་སྤྱོད། །དེས་ཀྱང་འཁྲུལ་འཁོར་ཉིད་དུ་འཁོར། །དེ་དག་འཁྲུལ་འཁོར་བཤིག་པའི་ཐབས། །བྱང་ཆུབ་རྒྱུན་རླུད་དག་པའི་གཞི། །འཕྲོ་འདུས་རྡོ་རྗེའི་ལུས་བསྒྲུབ་པ། །མི་<milestone unit="line" n="300.2"/>འགྱུར་གཡུང་དྲུང་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལས་བྱུང་བའི། །ཡེ་ཤེས་སྩལ་ལས་བྱུང་བ་ཡིས། །སྤྲུལ་དང་ཡང་སྤྲུལ་གཞིར་སྣང་ཞིང་། ཁྲ་ཁྲག་ལ་སོགས་དུ་མའོ། །དེ་ལས་ལམ་སྣང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །གྲོང་ཁྱེར་<milestone unit="line" n="300.3"/>རྩ་ཡི་དྲ་མིག་སྟེ། །སྡོང་པོ་དང་ནི་ཡལ་ག་ལས། །གྱེས་ཤིང་མཚོན་པ་མང་དུ་སྟེ། །འཁོར་ལོ་ལྔ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །སྟོང་ཕྲག་བདུན་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཀྱང་། །ཐད་ཀ་ཐད་ཀའི་ཁྱིམ་དུ་གནས། །སོ་སོའི་གང་དང་གང་གི་<milestone unit="line" n="300.4"/>རྟེན། །སྤྱི་བོ་དང་ནི་རྐང་པའི་མཐར། །རྣམ་པར་བཀྲམ་ནས་དོན་ཀུན་བྱེད། །གྲངས་ཅན་དང་ནི་གྲངས་མེད་པ། །སྟོབས་དང་སྟོབས་མིན་ཁྱད་པར་རོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་<milestone unit="line" n="300.5"/>མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། རྡོ་རྗེ་ལུས་གཞི་རྟེན་དུ་གྱུར་པ་ལས། ལམ་རྩལ་རྩའི་འཆར་ཚུལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་དྲུག་པའོ།། ྅། །།གནས་པ་རྩ་ལ་རྒྱུ་བ་ཡི། །རླུད་གི་ཆགས་ཚུལ་རིམ་པ་ལས། །རྒྱུ་དང་རྣམ་<milestone unit="line" n="300.6"/>པར་རྒྱུ་བ་དང་། །ཕྲ་རགས་ལ་སོགས་རྣམ་མང་ཡང་། །ཉི་ཁྲི་ཆིག་སྟོང་དྲུག་བརྒྱ་ལས། །རྩ་བ་ཡན་ལག་གཉིས་ལ་འདུས། །རྩ་བ་ལྔ་དང་ཡན་ལག་ལྔ། །སོ་སོར་ལས་ཀུན་རྣམ་པར་བྱེད། །ནམ་མཁའ་རླུད་མེ་ཆུ་དང་<milestone unit="page" n="301"/><milestone unit="line" n="301.1"/>༄༅། །ས། །སྟོབས་ཀྱི་རྣམ་པར་རྩལ་བྱེད་པ། །གྱེན་མཐུར་མེ་མཉམ་སྲོག་དང་ནི། ཁྱབ་བྱེད་ལས་ཀྱི་རླུད་དང་བཅས། །འཕྲོ་འདུ་རྣམ་པར་བཀྲ་བ་ལས། །ལས་ཀུན་བྱེད་ཅིང་འཕེན་དང་སྡུད། །བྱེར་ཟུག་<milestone unit="line" n="301.2"/>སྒང་གཤོངས་སྣ་ཚོགས་ལས། །ཕྱི་དང་ནང་ལས་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ། །བཟང་ངན་ལས་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་ཀུན། །རྦ་རླབས་ལྟ་བུར་རབ་ཏུ་འཁྲུགས། །བྱེད་པ་བྱས་ཤིང་ལས་ཀྱིས་ལས། །ལས་ལ་རྣམ་པར་སྤེལ་བ་དང་། །སྡུད་པ་<milestone unit="line" n="301.3"/>དང་ཡང་འཁྲུགས་མར་ནི། །ཐོག་མ་བར་དང་མཐའ་རིམ་བཞིན། །གཡོ་བ་ཅན་དང་གཡོ་བ་མེད། །རབ་ཏུ་བརྟན་པས་ལས་ཀུན་བྱེད། །ལས་དང་ལས་མ་ཡིན་པ་དང་། །ལས་ལས་རྣམ་པར་འཕྲོས་པ་དང་། །བྱང་<milestone unit="line" n="301.4"/>ཆུབ་ལམ་གྱི་རྩལ་ཉིད་ཀྱང་། །དེ་དང་དེ་ལས་རྣམ་པར་འབྱུང་། །ཕྲ་མོ་ལ་སོགས་ཐུན་མོང་གི །སྦྱོར་བ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ཡང་། །དེ་ཡི་རྣམ་གྲངས་ཐབས་ལས་འབྱུང་། །དེ་དག་མཁས་པས་ཤེས་པར་བྱ། །ཀུན་རྫོབ་<milestone unit="line" n="301.5"/>དང་ནི་དོན་དམ་གྱི། །ནོར་གྱི་སྙིང་པོ་སྤེལ་དང་སྡུད། །དེ་དང་དེ་ཡི་ཤུགས་ལས་འབྱུང་། །གཡས་དང་གཡོན་དུ་འཕོ་བ་དང་། །མཉམ་པར་རབ་ཏུ་གནས་པ་ལས། །དེ་ཡི་ཡན་ལག་ཡབ་དང་ཡུམ། །གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="301.6"/>མཉམ་པ་ར་གནས་པ་རྣམས། །དུས་ལས་མ་གཡོས་ལས་ལ་སྦྱར། །སྐྱེ་འཆི་རྒས་རྒུད་ན་སོགས་ཀྱིས། །སྐྱེ་དང་སྡུད་པའང་དེ་དང་དེའི། །བྱེད་པ་ཕྲ་རག་ལས་བྱུང་བས། །བཙོན་དུ་འཛིན་དང་རྩལ་སྦྱོང་དང་། །དུས་<milestone unit="page" n="302"/><milestone unit="line" n="302.1"/>ལ་བབས་ཚེ་ལས་སྦྱོར་གྱི། །འབྱིན་འཇུག་བསྐྱེལ་བའི་ལས་ལ་གཟབ། །མཁའ་ལ་འཕུར་དང་མེ་ཡི་ལས། །ཆུ་དང་བྲག་ལ་ཐོགས་མེད་སོགས། །སྣ་ཚོགས་རྫུ་འཕྲུལ་ཐུན་མོང་དང་། །མངོན་སུམ་གནད་ལ་མཁས་<milestone unit="line" n="302.2"/>བྱེད་དང་། །ཉི་ཟླ་བཙོན་དུ་བཟུང་བ་ཡི། །འཁྲུལ་འཁོར་ལ་སོགས་གང་དང་གང་། །དེ་དང་དེ་སོགས་ལས་རྣམས་ཀུན། །སྟོབས་ཆེན་དེ་ཡི་རྩལ་ལས་འབྱུང་། །དེ་དང་དེ་ཚུལ་བརྩོན་པས་འབད། །བླ་མ་ཡི་དམ་<milestone unit="line" n="302.3"/>མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། རླུང་གི་རྒྱུ་བ་དང་བྱེད་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བདུན་པའོ།། སྐྱི། །།ཡང་དག་རྣམ་པར་ངེས་པ་དང་། །མ་ངེས་པ་སྟེ་དུ་མ་ཡིས། །ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="302.4"/>གང་དང་སྟོང་པ་དང་། །རྒྱུ་དང་རྣམ་པར་རྒྱུ་བ་དང་། །རང་བབས་གཤིས་ལ་གནས་པ་དང་། །འཕེལ་དང་མི་འཕེལ་ལ་སོགས་ཀྱང་། །རྣམ་པར་རིག་བྱེད་འཕྲོ་འདུ་ལས། །ཕྲ་རགས་བྱེད་པ་སྣ་ཚོགས་སོ། །བཅུ་དྲུག་<milestone unit="line" n="302.5"/>གྲངས་ལས་བྱེད་ཅན་དུ། །དྲུག་ལས་རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་ཉིད། །བྱེད་པའི་རྐྱེན་ལས་སྣང་བར་འགྱུར། །གཡོ་བ་མེད་པ་བརྒྱད་ཉིད་ཀྱིས། །རྣམ་པར་རིག་བྱེད་འཕྲོ་དང་འདུ། །ཡེ་ཤེས་ཉིད་དང་སྤྲུལ་པ་དང་། །ཡང་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="302.6"/>འཕྲོ་འདུ་ཡང་ཡང་སྟོན། །མ་དག་དུག་ལྔ་དང་ཡང་གཞན། །ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་སྣ་ཚོགས་བསྐྱེད། །དག་དང་མ་དག་ཁྱད་པར་ལས། །འཁྲུལ་འཁོར་ཞིག་དང་མ་ཞིག་གི། །ཁྱད་པར་ལ་སོགས་མང་པོ་དང། །བདེ་<milestone unit="page" n="303"/><milestone unit="line" n="303.1"/>༄༅། །དང་སྡུག་བསྔལ་བཏང་སྙོམས་བྱེད། །རྣམ་པར་གྲོལ་དང་མ་གྲོལ་དང་། །རྗེས་དང་རྗེས་དཔག་དག་གིས་ཤེས། །ཡེ་ཤེས་རྒྱུ་བ་དོན་དམ་དང་། །ལས་ཀྱི་རྒྱུ་བ་ཀུན་རྫོབ་ལ། །ཐིག་ལེ་རྣམ་གཉིས་<milestone unit="line" n="303.2"/>གཅིག་ལ་གཅིག །མདུང་ཁྱིམ་ལྟ་བུར་བརྟེན་ནས་གནས། ཁུ་ལས་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ་བ་དང་། །ཡེ་ཤེས་རྩལ་ལས་རྒྱུ་འབྱུང་བས། །བྱེད་པ་རྐྱེན་གྱི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །སངས་རྒྱས་ཉིད་དང་སེམས་ཅན་དང་། །དེ་ལས་རྣམ་<milestone unit="line" n="303.3"/>པར་གྱེས་པ་ཡི། །རྣམ་གྲངས་དཔག་ཏུ་མེད་པའི་ཕྱིར། །སྤེལ་དང་སྒྱུར་དང་ལས་ལ་སྦྱར། །མཁས་པས་གནད་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །ངེས་པར་ལེ་ལོ་མེད་པར་བརྩམ། །མཆོག་དང་དེ་བཞིན་ཐུན་མོང་སོགས། །གང་<milestone unit="line" n="303.4"/>འདོད་འབྲས་བུ་ངེས་པར་འབྱུང་། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། ཀུན་རྫོབ་རྒྱུའི་ཐིག་ལེ་དང་དོན་དམ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བརྒྱད་པའོ།།<milestone unit="line" n="303.5"/>སྒྲོ། །།རྩ་ནི་ཁྱིམ་དང་འདྲ་བ་ལ། །རླུད་ནི་བདག་པོ་ལྟ་བུ་ཡིས། །ནོར་དང་འདྲ་བའི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །རྩལ་སྦྱང་ཉམས་སུ་ལེན་པའི་གནད། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གཏན་ལ་དབབ། །ཕེབ་ནས་རིམ་བཞིན་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="303.6"/>སྦྱར། །བདག་དངདེབཞིནགཞན ཞིག གི །མཚན་ཉིད་རྣམ་པར་ལྡན་པར་སྦྱོར། །འབྱོངས་ནས་ཀུན་རྫོབ་དོན་དམ་ཉིད། །གཉིས་མཉམ་ཉིད་དུ་གཏན་ལ་དབབ། །དེ་ལྟར་གཏན་ལ་སུས་ཕེབས་པ། །མཆོག་<milestone unit="page" n="304"/><milestone unit="line" n="304.1"/>་<milestone unit="line" n="304.2"/>་<milestone unit="page" n="305"/><milestone unit="line" n="305.1"/>༄༅། །འཁྲུགས་པ་མེད་པར་བྱ། །གལ་ཏེ་ནས་ནི་སོར་བཞག་པ། །སླར་ཡང་བུམ་ལྷོའི་ལས་བྱེད་འགྱུར། །ཀུན་ལ་དེ་ལྟར་མ་ཡིན་གྱིས། །སྐྱེས་བུ་གང་དང་གང་དག་གི ཁུ།ད་དང་སོ་སོར་གང་རིགས་<milestone unit="line" n="305.2"/>བསྟུན། །དར་དང་མ་དར་སྙོམས་པ་དང་། །བཟང་དང་ངན་དང་ཚོད་ཅན་ཏེ། །གང་དང་གང་རིགས་མཁས་པས་བསླབ། །དྲག་ཞན་ལ་སོགས་འགྲེས་ཀྱིས་ཤེས། །བརྩོན་འགྲུས་དང་ནི་དབང་པོ་ཡི། །བྱེད་པ་སྟོབས་<milestone unit="line" n="305.3"/>ཀྱི་ཁྱད་པར་ཡང་། །རིགས་དང་མི་རིགས་དེ་བཞིན་དཔྱད། །རླུང་གིས་གང་དང་སྟོངས་པ་ཡི། །ལུས་རྩལ་སྟོང་རའི་དམིགས་པ་གཏད། །གཡོ་བར་གྱུར་ནས་ཕབ་ལ་བཞག །གཞན་གྱི་སྦྱོར་བས་ཚད་ལ་ཕབ། །བླ་མ་<milestone unit="line" n="305.4"/>ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། ངག་རྩལ་སྦྱོང་བ་རླུད་ལ་བསླབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གཅིག་པའོ།། སྙི། །།ཉམས་པ་མེད་པའི་ཁམས་རྣམས་ལ། །ཟག་པ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="305.5"/>རྩལ་ལ་བསླབ། །དང་པོ་འཕེལ་བའི་སྦྱོར་བ་དང་། །དེ་ནས་དེ་དག་དབབ་པ་དང་། །བསྐྱིལ་དང་བཟློག་དང་དགྲམ་པ་དང་། །ཐ་མ་ལས་ལ་སྦྱར་བ་ཡི། །གོ་རིམ་ཡང་དག་རྩལ་ཆེན་སྦྱང་། །ཏིང་འཛིན་དང་ནི་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="305.6"/>འཁོར་དང་། །ཀུན་ལ་རླུད་གི་སྦྱོར་བ་དང་། །ལ་ལར་རྫས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་བསྔགས། །གང་དང་གང་ཡང་དེ་དང་དེའི། །རྩོལ་བ་རབ་འབྲིང་ཐ་སོགས་སྦྱར། །ངན་དང་བཟང་དང་འབྲིང་པོ་ལས། །བྱེད་པ་གནད་ཀྱི་མན་<milestone unit="page" n="306"/><milestone unit="line" n="306.1"/>ངག་མཆོག །ཉམས་པ་མེད་པའི་རྩལ་སྦྱོང་གིས། །ལས་ལ་ཇི་ལྟར་སྦྱོར་ནའང་། །ངེས་པར་མཆོག་ལ་གནས་པར་འགྱུར། །ཉམས་པར་གྱུར་པའི་རྩོལ་བ་ཡིས། །ཉམས་པ་ཆེན་པོར་གྱུར་ནས་ནི། །མཆོག་དང་ཡང་<milestone unit="line" n="306.2"/>དག་མི་ལྡན་ནས། །ཐུན་མོང་རྣམས་ཀྱང་དེ་བཞིན་ནོ། །སྨན་མར་ལ་སོགས་སྦྱོར་བ་དང་། །ལུས་ངག་གནད་ལས་འབྱུང་བས་ཤེས། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས<milestone unit="line" n="306.3"/>ཁམས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་རྩལ་སྦྱོང་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གཉིས་པའོ།། སྙི། །།ལུས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་ལ་བརྟེན་ནས། །རྩ་རྣམས་དག་པར་བྱེད་པ་དང་། །ངག་གི་རླུད་སྦྱོར་ལ་བརྟེན་ནས། །རླུད་རྣམས་དག་<milestone unit="line" n="306.4"/>པར་བྱེད་པ་དང་། །ཡིད་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ལ་བརྟེན་ནས། ཁམས་རྣམས་དག་པར་བྱེད་པ་སྟེ། །དེ་དག་སྡེབས་དང་བཅས་པ་ཡིས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ལྷན་ཅིག་པས། །བསྐྱེད་དང་རྫོགས་དང་རྫོགས་པ་ཆེ། །ལྷན་ཅིག་<milestone unit="line" n="306.5"/>ཉམས་སུ་བླང་བར་བྱ། །དང་པོ་རྩལ་ལ་སུ་གོམས་པར། །ཀུན་ཀྱང་ཟུང་དུ་ཆུད་པ་ཡིན། །ཟུང་འཇུག་དབུ་མ་ཉིད་དག་པས། །རྩ་དག་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཉིད་དང་། །རླུ་་དག་དེ་བཞིན་ལོངས་སྤྱོད་སྐུ། །ཐིག་ལེ་དག་པ་<milestone unit="line" n="306.6"/>ཆོས་སྐུ་སྟེ། །སྐུ་གསུམ་ཟུངའཇུགཆེནཔོཡིས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གནས་དག་ནས། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་གྱི་བདག་ཉིད་ཅན། །འབྲལ་བ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་བརྙེས། །གཞིབྲལགཅིགཏུདྲིལབ་ལ། །ལམ་རྟགས་<milestone unit="page" n="307"/><milestone unit="line" n="307.1"/>༄༅། །ཡོན་ཏན་ཞར་ལ་སྟེ། །དཔེར་ན་ལྗོན་ཤིང་རྒྱས་པ་ལ། །ཡལ་འདབ་ཤུན་ལྤགས་མི་འདོད་ཀྱང་། །ཞར་ལ་བྱུང་དང་མཚུངས་པ་སྟེ། །ས་ལམ་མ་བགྲོད་ཡེ་བགྲོད་དུ། །ཐབས་འདིས་འགྱུར་རོ་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="307.2"/>པ། །རྩ་དག་རླུད་དག་ཐིག་ལེ་དག །ཡེ་ཤེས་རོལ་པ་ངང་གིས་འཆར། ཁུ་དང་རྐྱེན་ལས་གྱུར་པ་དང་། །བལྟ་དང་སྒོམ་སྤྱོད་འབྲས་བུའི་གནད། །གཅིག་ལས་མ་ལུས་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །འདི་ཕྱི་བར་གྱི་གནས་<milestone unit="line" n="307.3"/>ལུགས་ཀྱང་། །ངེས་དོན་བཅུད་དུ་ཡང་དག་འགྱུར། །རྩ་ལས་ཡང་དག་རླུད་ལྡན་པས། །ཐིག་ལེའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པ་སྟེ། །གཅིག་དྲིལ་རྩལ་གྱི་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །ཉོན་མོངས་ལྔར་བཅས་དབྱེར་མེད་པས། །གནས་དང་<milestone unit="line" n="307.4"/>ལྡན་པ་འདིས་འགྱུར་རོ། །གཡོ་དང་འགྱུ་སྟེ་བདེ་སྟོང་གི །ཟག་མེད་ཡོན་ཏན་རབ་སྣང་ངོ་། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱིཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། རྩ་རླུད་ཐིག་ལེ་དབྱེར་མེད་དུ་དྲིལ་ནས་<milestone unit="line" n="307.5"/>གཏན་ལ་དབབ་ཅིང་ཉམས་སུ་ལེན་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གསུམ་པའོ།། ྅། །།ཉམས་ལེན་གནད་ཀྱི་ཐོག་མ་ཉིད། །རང་གིས་ལུས་རྩལ་ལེགས་སྦྱངས་པས། །གོམས་ཤིང་འདྲིས་ནས་བརྟན་པ་<milestone unit="line" n="307.6"/>དང་། །རིགས་དང་ལྡན་པའི་མི་མོ་ལ། །བརྟེན་ནས་སྦྱང་བར་བྱེད་པ་ཡང་། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་སྐྱོན་མེད་ཅིང་། །ཡོན་ཏན་མང་པོ་རབ་ཚང་ཞིང་། །དར་ལ་བབས་ནས་སྐྱོན་མ་ཞུགས། །བདེ་བའི་ཡོན་ཏན་སྦྱིན་<milestone unit="page" n="308"/><milestone unit="line" n="308.1"/>ནུས་པ། །རྣལ་འབྱོར་རང་རང་ཡིད་མཐུན་ལ། །སྨིན་དང་གྲོལ་བའི་སྒོར་ཞུགས་ཤིང་། །དལ་གྱིས་ཐབས་ཀྱི་ལམ་ལ་སྦྱང་། །དང་པོར་གཡོ་བའི་རྩལ་སྦྱང་དང། །བར་དུ་འཕེལ་བའི་འཁྲུལ་འཁོར་དང་། །ཐ་མ་ལས་<milestone unit="line" n="308.2"/>ལ་སྦྱར་བ་ཡིས། །མཁས་པས་ཡང་དང་ཡང་གབ་ལ། །བཅུད་དང་དངས་མ་ཡང་དག་བླང་། །དགའ་བ་བཞི་ཡི་ཡེ་ཤེས་ལས། །ལེགས་པར་རིམ་གྱིས་གཏན་ལ་དབབ། །དངས་མ་དང་ནི་སྙིགས་མ་རྣམས། །སྐྱོན་<milestone unit="line" n="308.3"/>སེལ་ཡོན་ཏན་བཅས་པས་བླང་། །སྙིགས་མའི་སྙིགས་མ་ཡང་ཡང་དོར། །དངས་མའི་དངས་མ་དབྱིངས་སུ་བསྐྱལ། །བདེ་དང་སྡུག་བསྔལ་རྣམ་པ་གཉིས། །གཉིས་མེད་གཅིག་ཏུ་གྱུར་ནས་ཀྱང་། །མཉམ་ཉིད་གདལ་<milestone unit="line" n="308.4"/>བ་ཆེན་པོར་གནས། །དེ་ལྷར་དང་པོར་རང་ལུས་དང་། །དེ་ནས་རིམ་པར་གཞན་ལུས་ལ། །བརྟེན་ནས་ལམ་གྱི་རྩལ་སྦྱང་ཞིང་། །གཉིས་མེད་དབྱིངས་སུ་བསྲེ་བར་བྱ། །དེ་དང་ཡང་དག་ངེས་ལྡན་པའི། །སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="308.5"/>ལས་ཀྱི་རིམ་པ་ཡང་། །མངོན་ཤེས་ལ་སོགས་ལས་ལ་སྦྱར། །གཏན་ལ་ཕེབ་ནས་གཞན་དོན་སྤྱད། །འབྲས་བུ་སྐུ་གསུམ་ངང་དུ་བསྐྱལ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་<milestone unit="line" n="308.6"/>ལས། རང་ལུས་དང་གཞན་ལུས་ལ་བརྟེན་ནས་ཉམས་ལེན་གྱི་རྩལ་སྦྱང་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་བཞི་པའོ།། ྅། །།ཉམས་ལེན་གནད་ལ་གཟིར་བ་ལ། །མྱོང་བ་རྣམ་པ་གསུམ་འབྱུང་སྟེ། །དང་པོ་བདེ་བའི་<milestone unit="page" n="309"/><milestone unit="line" n="309.1"/>༄༅། །ཡེ་ཤེས་འཆར། །ལུས་མེད་ཡོད་དུ་མི་ཚོར་དང་། །ལུས་ལ་མཚོན་ཆའི་ཆར་བབས་ཀྱང་། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་འཕེལ་གྲོགས་བྱེད། །ཟུག་རྔུ་མེད་པའི་ཡོན་ཏན་གྱི། །རྣམ་པ་དཔག་མེད་ལུས་ལ་<milestone unit="line" n="309.2"/>འབྱུང་། །ངག་ལ་བདེ་བ་འབར་བ་ནི། །རླུད་ལ་རང་དབང་འབྱོར་ཐོབ་པས། །རིང་དང་ཐུང་དང་གར་གཏད་དུ། །ངེས་པར་ལམ་དུ་འགྲོ་བ་དང་། །ནུས་པའི་སྟོབས་འབར་གྲེ་ལྕེ་བདེ། །སྙན་མཐུན་རང་གཞན་ཀུན་<milestone unit="line" n="309.3"/>དགའ་བྱེད། །ཡིད་བདེ་ཟུག་རྔུ་ཀུན་དང་བྲལ། །དགའ་བ་བཞི་དང་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །ཉམས་ཀྱི་རྩལ་ཆེན་འབར་བར་འགྱུར། །དེ་ལྟར་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་དང། །དེ་དང་དེ་ཡི་རོལ་པ་ལས། །བདེ་བ་ཟག་བཅས་ཟག་<milestone unit="line" n="309.4"/>པ་མེད། །ཟུང་དུ་འཇུག་པ་ལ་སོགས་པའི། །འབྲས་བུ་རྣམ་པར་གྲོལ་གྱུར་ཏེ། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་རྒྱན་དུ་བྱས། །ཕྱི་ནང་གསངབའི་བརྡ་དོན་འཕྲོད། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་<milestone unit="line" n="309.5"/>མཁའ་ཀློངས་ཡངས་ལས། བདེ་ཉམས་འཆར་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་ལྔ་པའོ།། སྙི། །།དེ་ནས་མྱོང་བ་གཉིས་པ་ལ། །ཕྱི་ནང་གཞན་སོགས་གསལ་བ་ཡིས། །ཉམས་ལེན་གནད་ཀྱི་ངོས་ཟིན་འགྱུར། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="309.6"/>རུ་གསལ་དང་ནང་དུ་གསལ། །དེ་ལས་གཞན་པར་གསལ་བ་སྟེ། །མངོན་སུམ་པ་དང་ཉམས་སྣང་དང་། །རང་བབ་འོད་དུ་གསལ་བ་སོགས། །དབང་པོའི་སྤྱོད་ཡུལ་གང་ལ་ཡང་། །ཉེ་རིང་མེད་པར་གསལ་ལ་<milestone unit="page" n="310"/><milestone unit="line" n="310.1"/>སོགས། །རྣམ་པར་བཀྲ་ལ་རིག་བྱེད་གསལ། །ཕྱོགས་དང་རིས་སུ་མ་ཆད་པ། །མཉམ་པ་ཉིད་དུ་རང་བབ་གསལ། །དགག་དང་བསྒྲུབ་པ་མེད་པར་ནི། །ས་ལེ་ཧྲིག་གེ་ལྷམ་མེ་བ། །ལྷ་ཡང་ཞལ་ཕྱག་སྐུ་མདོག་<milestone unit="line" n="310.2"/>བཅས། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་གསལ་བ་དང་། །འོད་ཟེར་རབ་ཏུ་འཕྲོ་བ་ཡང་། །རང་སྣང་ཟེར་དང་བཅས་པ་ལས། །ཕྱིས་འབྱུང་བ་དང་ཡང་དག་གསལ། །གཟུང་དང་འཛིན་པ་མེད་པར་གསལ། །གཡོ་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="310.3"/>ཡངས་དོག་མེད་པར་གསལ། །རང་གཞན་དབྱེར་མེད་འདྲེས་པར་གསལ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་མེད་པར་གསལ། །རབ་མཉམ་ཡངས་པ་ཆེན་པོ་ལ། །དགག་དང་བསྒྲུབ་པ་མེད་པར་ཡང་། །རང་སྣང་དག་པ་<milestone unit="line" n="310.4"/>ཉིད་གསལ་བས། །སྒྲིབ་གཡོགས་མུན་སངས་ཨེ་མ་ཧོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས་གསལ་ཉམས་འཆར་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་དྲུག་པའོ།།<milestone unit="line" n="310.5"/>སྒྲོ། །།གསུམ་པ་གནས་ལུགས་མ་ཐོག་ཏུ། །སྟོང་ཉམས་ཞེན་པ་མེད་འཆར་བ། །བདེ་དང་གསལ་བ་གཡོ་མེད་པར། །མི་རྟོག་སྟོང་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །མཉམ་ཉིད་ངང་ལ་གནས་པར་འགྱུར། །རགས་དང་ཕྲ་<milestone unit="line" n="310.6"/>བའི་རང་བཞིན་ཅན། །ངང་དུ་གནས་པ་ངང་གིས་འཕྲོ། །འདུ་འཕྲོའི་རོལ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱང་། །གཞག་པ་མེད་པར་མཉམ་གནས་པ། །ནམ་མཁའི་ཆོ་འཕྲུལ་དུ་མ་ཡང་། །བྱས་པ་མེད་པར་རང་ཤར་ཞིང་། །རང་ཡལ<milestone unit="page" n="311"/><milestone unit="line" n="311.1"/>༄༅། །རང་སར་དེངས་པ་ལྟར། །གཞི་ལས་སྣང་བའི་དངོས་པོ་ཀུན། །བདེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་དུ་མ་དང་། །དེ་བཞིན་ཆོ་འཕྲུལ་ལང་ལོང་ཡང་། །གཞི་ཉིད་ངང་དུ་རང་དངས་པས། །འབད་རྩོལ་བྲལ་བའི་རང་<milestone unit="line" n="311.2"/>སྟོང་སྟེ། །དངོས་དང་དངོས་མིན་མཐའ་བྲལ་བའི། །ཡེ་ཤེས་རང་གྲོལ་རང་ཤར་ཉིད། །དངོས་ལ་དེ་བཞིན་ཉིད་སྣང་བ། །འཁྲུལ་པ་དག་པའི་འདུ་འཕྲོ་ལས། །གཟུང་འཛིན་བཅས་པ་མ་ཡིན་ནོ། །ཡེ་སྟོང་དག་པའི་<milestone unit="line" n="311.3"/>ཀློང་རྡོལ་ནས། །ཉག་གཅིག་དེ་ཀུན་གཤིས་ལ་ཤར། ཁྲར་བ་དེ་ཉིད་རང་བབ་གྲོལ། །དེ་ལྷར་བདེ་གསལ་སྟོང་པའི་ངང་། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་བླ་མ་ཡིན། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་<milestone unit="line" n="311.4"/>མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། སྟོང་པ་ཉིད་ཡེ་དག་གདལ་ཁྱབ་དུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་བདུན་པའོ།། སྤྱི། །།བདེ་སྟོང་ཟག་པ་མེད་པ་ཡི། །ཡེ་ཤེས་རང་ས་ཟིན་པའི་གནད། །གཤིས་ལ་གཡོ་བ་མེད་བཞིན་<milestone unit="line" n="311.5"/>དུ། །བཅས་བཅོས་བཟོ་མེད་ལྷུག་པའི་ཀློང་། །རང་གསལ་ཉིད་དུ་གནས་པར་གཞག །བདག་རྐྱེན་དང་ནི་གཞན་རྐྱེན་དང་། །དེ་བཞིན་འདུ་འཕྲོ་དུ་མ་རྣམས། །གཅིག་ལ་གཅིག་བརྟེན་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །དེ་དག་རང་<milestone unit="line" n="311.6"/>བབ་བཅོས་མེད་པར། །རང་རང་གནས་ལས་གཡོ་མེད་དུ། །དལ་ལ་ཕབ་ནས་གཞག་པ་ཡིས། །དང་པོར་གཡོ་དང་བར་དུ་གནས། །ཐ་མ་བརྟན་པ་ཐོབ་ནས་ཀྱང་། །འབྲས་བུ་རྒྱུ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ལས། །རྩལ་སྣང་དཔག་<milestone unit="page" n="312"/><milestone unit="line" n="312.1"/>ཏུ་མེད་ཤར་བས། །སྙིང་པོ་ཆོས་སྐུ་མཉམ་པ་ཉིད། །ལོངས་སྐུ་གསལ་དག་རྐྱེན་དང་བྲལ། །སྤྲུལ་སྐུ་རོལ་པ་འགག་མེད་ལས། །ཡང་སྤྲུལ་ཆོ་འཕྲུལ་བཅས་པ་སྣང་། །སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཉིད་ལས། །མྱ་ངཞ་་ངདས་<milestone unit="line" n="312.2"/>དང་མྱ་ངན་འདའ། །ཀུན་ནས་མྱ་ངན་འདས་པ་བ། །རྫོགས་པའི་འབྲས་བུ་ཡང་དག་གོ །གནས་སྐབས་ལུལ་གྱི་འབྲས་བུ་ཡང་། །ཚེ་ལ་དབང་འབྱོར་འཐོབ་པ་དང་། །ལོངས་སྤྱོད་ཉིད་ལ་དབང་འབྱོར་པ། །ཐུན་མོང་<milestone unit="line" n="312.3"/>གང་དང་གང་དག་རྣམས། །རྩོལ་མེད་རང་བྱུང་ལྷུག་པར་རོ། །འདོད་དང་འདོད་ཆགས་རྣམ་བྲལ་ཡང་། །འདོད་ཆགས་ཉིད་ལས་མ་གཡོས་པར། །འདོད་ཆགས་རང་སར་དེ་གྲོལ་ཞིང་། །ཆགས་པས་ཆགས་པ་<milestone unit="line" n="312.4"/>དབང་དུ་སྟེ། །ཆགས་པས་སེམས་ཅན་རང་གྲོལ་འགྱུར། །དེ་བས་འདོད་ལ་ཆགས་བྲལ་བ རང་བབས་ཆགས་པ་མེད་པར་འཆང་། །ཆགས་པའི་འབྲས་བུ་བདེ་གསལ་ནས། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་ཏིང་འཛིན་སྐྱེ། །དེ་<milestone unit="line" n="312.5"/>ནས་ཀུན་ནས་ཀུན་བཟང་བ། །ཡབ་ཡུམ་ལ་སོགས་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི། །གཞི་སྣང་ཉིད་དུ་མངོན་འབྲས་འགྲུབ། །ཨེ་མ་དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་ཀྱི། །དབྱེ་བསལ་མཚན་འཛིན་ཕྲ་རགས་དང་། །འཁོར་བའི་ཡོ་ལང་དུ་མ་<milestone unit="line" n="312.6"/>དང། །དེབཞིན མྱངནའདས་པ་ཡི། །ཐུགས་རྗེའི་ཆོ་འཕྲུལ་མ་ལུས་པ། །ཐམས་ཅད་ཐམས་ཅད་དབྱིངས་སུ་ནུབ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། འཁོར<milestone unit="page" n="313"/><milestone unit="line" n="313.1"/>༄༅། །འདས་ཐམས་ཅད་བདེ་སྟོང་ཟག་མེད་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་བསྐྱལ་ནས་འབྲས་བུ་སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་ལྔར་རྫོགས་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་བརྒྱད་པའོ།། སྣྲི། །།ཡང་དག་བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་དོན། །སྐུ་<milestone unit="line" n="313.2"/>གསུམ་ཡེ་ཤེས་བླ་མ་ཡི། །འབྲས་བུ་བསྒྲུབ་པར་བླ་མེད་པའི། །ལམ་གྱི་འགལ་རྐྱེན་བར་ཆད་རིགས། །བདུད་དང་བདུད་ཀྱི་རིགས་རྣམས་ཀྱི། །ཆོ་འཕྲུལ་དུ་མ་བཟློག་པའི་ཐབས། །རྣལ་འབྱོར་རྒྱལ་པོས་འདི་ལྟར་<milestone unit="line" n="313.3"/>བལྟ། །གཞི་ལས་གཡོས་པ་མེད་པའི་ངང་། །ལུས་ངག་ཡིད་ལ་ཇི་ལྟར་གྱི། །ཟང་ཟིང་རྣམ་པ་ཅི་བྱུང་ཡང་། །ཅི་མི་སྙམ་པ་རྡོ་རྗེའི་ཐུགས། །རྩལ་ཆེན་གནམ་ལྕགས་བུ་ཡུག་ལས། །ཕྲ་རྡུལ་རབ་ཏུ་གཏོར་ཤེས་<milestone unit="line" n="313.4"/>པས། །ཇི་མི་སྙམ་པའི་གདེང་གིས་བཅད། །ཡངས་དང་དོག་དང་ཕྲ་རགས་སོགས། །ལོ་མ་སྤྲུལ་པའི་འཁོར་ལོས་བཅད། །སྤྲུལ་པ་ལས་ཀྱང་སྤྲུལ་པ་ཡི། །ཆོ་འཕྲུལ་དེ་ཡང་ང་ཡིས་བཅད། །ཡོད་ལས་མེད་དང་མེད་<milestone unit="line" n="313.5"/>ལས་བྱུང་། །དེ་དག་བདག་རྟོག་བཤིག་ལས་གྲོལ། །མཉམ་ཡངས་ཆེན་པོར་ངང་བཞག་པས། །ཀུན་ཀྱང་ཆུ་ལ་ཆུ་ཐིམ་ལྟར། །དེ་ཡོད་མ་ཡིན་དེ་མེད་མིན། །ཡོད་མེད་བླང་དོར་ལས་འདས་པས། །ཆོ་འཕྲུལ་བཟློག་<milestone unit="line" n="313.6"/>པའི་དཔའ་བོ་ཡིན། །ཡ་ང་གཡང་ས་གཅོད་པ་ཡིན། །ལུབུ་འཕྲིགསཞེནཔབཟློགཔཡིན། །གེགས་སེལ་གནད་ཀྱི་མཐར་ཐུག་ཡིན། །དེ་ལས་གཞན་ཡང་ལམ་གྱི་ཆ། །རྩལ་གྱི་སྦྱོར་བ་དུ་མ་དང་། །རྫས་ཀྱི་རྣམ་<milestone unit="page" n="314"/><milestone unit="line" n="314.1"/>གྲངས་ཕྲ་མོ་རྣམས། །རང་རང་གནད་ཐོག་མཁས་པས་དབབ། །དཔའ་བོ་གཡུལ་ལ་ཆས་པ་ལ། །གོ་མཚོནལྟ་བུའི་མན་ངག་གོ །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས<milestone unit="line" n="314.2"/>བྱང་ཆུབ་ལམ་གྱི་གེགས་སེལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ང་དགུ་པའོ།། ྅། །།ཨེ་མ་ཨེ་མ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །བཅོམ་ལྡན་དཔག་མེད་རྒྱལ་པོ་ཀྱེ། །མ་རྟོག་ལོག་པར་རྟོག་པ་ཡི། །སྐྱེ་འགྲོ་མ་ལུས་འདུལ་དོན་དུ། །ཡང་<milestone unit="line" n="314.3"/>དག་མཐར་ཐུག་ཐེག་པའི་ཆོས། །གདུལ་བྱ་གང་དང་གང་འཚམས་པ། །སོ་སོར་ལྟ་བསྒོམ་སྤྱོད་འབྲས་བཅས། །གཞི་སྣང་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་གནད། །གདོད་ནས་དག་པའི་ཡང་སྙིང་མཆོག །དྲི་མེད་ལམ་མཆོག་<milestone unit="line" n="314.4"/>བགྲོད་པའི་ཐབས། །གཡོ་བ་མེད་པའི་ངང་ཉིད་ལས། །སྐུ་ལས་འོད་བྱུང་ཕྱོགས་བཅུར་བཀྱེས། །གསུང་ལས་ཆོས་ཀྱི་འབྲུག་སྒྲ་སྒྲོགས། །ཐུགས་རྗེ་བརྩེ་བ་ཆེན་པོ་ཡིས། །བདག་ཅག་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="314.5"/>ལ། །ལྷང་ངེར་རྩལ་བས་རྗེས་ཡི་རང་། །བདག་ཅག་སྤྲུལ་པའི་འཁོར་དང་ཡང་། །ཡང་འཁོར་གདུལ་བྱའི་ཞིང་གྱུར་པ། །ལྷ་དང་ཀླུ་དང་གནོད་སྦྱིན་དང་། །མི་དང་དྲི་ཟ་གྲུལ་བུམ་སོགས། །རྗེས་སུ་ཡི་རང་མངོན་<milestone unit="line" n="314.6"/>པར་བསྟོད། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྒྱུད་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ལས། རྗེས་སུ་ཡི་རང་ཞིང་མངོན་པར་བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་ཅུ་པའོ།། ྅། །།ཐུགས་ཀྱི་བཅུད་དྲི་མ་མེད་པའི་རྒྱུད་<milestone unit="page" n="315"/><milestone unit="line" n="315.1"/>༄༅། །ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ནམ་མཁའ་ཀློང་ཡངས་ཞེས་བྱ་བ། བདག་འདྲ་པདྨ་འབྱུང་གནས་ཀྱིས་བསྒྱུར་བ་རྫོགས་སོ། །རྟ་ནག་དྲེགས་པ་སྡེ་བརྒྱད་ཚོགས་ཀྱིས་བཀའི་བྱ་ར་མཛོད། །གཏེར་རྐུན་བཀའ་ལ་རས་ཆོད་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>