<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0924-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--lha 'dre stong gi drwa ba'i rgyud chen po/-->ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲྭ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0924-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=236.1; end=364.6--><milestone unit="page" n="236"/><milestone unit="line" n="236.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། དེ་བ་ཡ་ཏྲ་སན་ཏྲ་རུ་ཉུ་ཏ་པི་ལ་ཡ་ནཱ་མ་ཧྭ་ཏན་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="236.2"/>འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། །འོག་མིན་གྱི་གནས་མཆོག་དམ་པ་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པ། འཁོར་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ཡིས་བསྐོར་བའི་<milestone unit="line" n="236.3"/>བསྐོར་བ་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་བསྐོར་ཏེ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན། རང་གི་འཁོར་དུ་འདུས་པ་རྣམས་ཀྱི་ནང་ན་ལངས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཐད་དུ་སོང་སྟེ་བསྐོར་ཏེ་ཕྱག་འཚལ་ལོ མི་<milestone unit="line" n="236.4"/>ཆགས་པའི་མཆོད་པ་སྣ་ཚོགས་ནི་མཆོད། ལྷའི་མེ་ཏོག་མན་ད་ར་བ་ལ་སོགས་པ་མང་པོ་གཏོར་ཏེ། པུས་མོའི་ལྷ་ང་གཡས་པ་ས་ལ་བཙུགས་ཏེ། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐུགས་རྗེའི་<milestone unit="line" n="236.5"/>བདག་པོ། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདི་ནི། ལྷ་སྲིན་ཐམས་ཅད་ནི་འཁྲུགས་ཏེ། ལ་ལས་ནད་ཀྱི་བསྐལ་པ་བཏང་། །ལ་ལས་མཚོན་གྱི་ཆར་པ་ཕབ། །ལ་ལས་སད་དང་སེར་བ་ནི་བཏང་། །ལ་ལས་མུ་གེའི་བསྐལ་པ་ནི་<milestone unit="line" n="236.6"/>བཏང་། །ལ་ལས་ཆར་གྱི་རྒྱུན་བཅད། །རྩི་ཐོག་ཐམས་ཅད་ཀྱང་བསྐམས། །མ་རུངས་པ་སྣ་ཚོགས་བཏང་སྟེ། །འཛམ་བུ་གླིང་གི་མི་རྣམས་ཟད་དུ་ཉེ། །འདི་ལ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཐུགས་རྗེས་གཟུང་ཞིང་བྱིན་<milestone unit="page" n="237"/><milestone unit="line" n="237.1"/>༄༅། །གྱིས་བརླབ་ཏུ་གསོལ་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསོལ་བའི་དོན་ཐུགས་སུ་ཆུད་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་བརྒྱ་བྱིན་ལྷའི་གཙོ་རབ་ཏུ་ཉོན་ཅིག ཁྱོད་ཀྱིས་ཞུ་བ་སྤོབས་པ་<milestone unit="line" n="237.2"/>ལེགས་སོ། །ངས་བསྟན་པའི་སྐབས་དབྱེའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་ཞུ་བ་སྤོབས་པ་དང་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="237.3"/>ཀྱིས་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་བསྡུ་བ་ཞེསབྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཞུགས་མ་ཐག་ཏུ་དྲེགས་པ་ཅན་ཐམས་ཅད་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཐད་དུ་འུབ་ཀྱིས་འདུས་ནས། ལ་ལ་ནི་བརྒྱལ། ལ་ལ་ནི་ངུ་<milestone unit="line" n="237.4"/>ཞིང་བྲང་བརྡུང་། ལ་ལ་རང་སྐྲ་རངའབལ། ལ་ལ་ཁྲག་ཏུ་སྒྱུག ལ་ལ་འགྱེལ། ལ་ལ་ནི་ཅི་བྱུང་བ་ཡིན་ཟེར་ནས་ཐམས་ཅད་བརྒྱལ་བར་གྱུར་ཏེ། དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཐམས་ཅད་གསོ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="237.5"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་ཞུགས་སོ། །ཞུགས་མ་ཐག་ཏུ་དྲེགས་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་བརྒྱལ་བ་སངས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཐད་དུ་འུབ་ཀྱིས་འདུས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་བསྐོར་ཞིང་ཕྱག་འཚལ་ནས། འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="237.6"/>ཅེས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་སྨྲས། ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐུགས་རྗེ་བདག་པོ་ཆེན་པོ། བདག་ཅག་རྣམས་ཁྱོད་ཀྱི་འབངས་སུ་མཆིའོ། །ཇི་ལྟར་བསྒོ་བ་བཞིན་དུ་བགྱིའོ། །ཞེས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ན་བཅོམ་<milestone unit="page" n="238"/><milestone unit="line" n="238.1"/>ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལཔ། དྲེགས་པ་ཁྱེད་རྣམས་ཀྱིས་ངའི་བསྟན་པ་སྲུངས་ཅིག འཁོར་རྣམས་སྐྱོངས་ཅིག དེ་ནས་ཡང་དྲེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་སྨྲས་པ། ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་བསྟན་པ་ཞེས་བགྱིབ་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="238.2"/>ལགས། སྲུངས་ཅེས་བྱ་བ་ཇི་ལྟ་བུལགས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དྲེགས་པ་རྣམས་ཉོན་ཅིག བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཆོས་འདུལ་བ་དང་། མདོ་སྡེ་<milestone unit="line" n="238.3"/>དང། མངོནཔ་ལསོགས་པ་མཐའདག་གོ །སྲུངསཞེས་བྱ་བ་དེ་རྣམས་དང་། རྣལ་འབྱོར་པ་རྣམས་ལ་འཚེབབྱེད་པ་རྣམས་སྒྲོལ་ཅིག་སོད་ཅིག་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས།<milestone unit="line" n="238.4"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲེགས་པ་རྣམས་དབང་དུ་བསྡུས་ཤིང་ལས་ལ་བསྒོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ལྷའིདབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བཅོམ་<milestone unit="line" n="238.5"/>ལྡན་གསང་བའི་བདག །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ལ། །སྡེ་དང་རིགས་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བཤད་དུ་གསོལ། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའསྩལ་པ། །ཉོན<milestone unit="line" n="238.6"/>ཅིག་བརྒྱ་བྱིན་ལྷ་ཡིགཙོ། །དྲེགས་པའི་རྒྱལཔོའདི་རྣམས་ལ། །སྡེ་དང་རིགས་རྣམས་བསྟན་པ་ནི། །ལ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྡེ་དང་ས་ལ་གནས་པའི་ཚུལ། ལ་ལ་དེ་བལྷའི་རིགས་ཏེ་སྲིདཔའི་ནོརའཛིན<milestone unit="page" n="239"/><milestone unit="line" n="239.1"/>༄༅། །བྱེད། ལ་ལ་ཞེ་སྡང་བདུད་ཀྱི་བུ་སྟེ་བདུད་གཅོད་ལས་རྣམས་བྱེད། ལ་ལ་ང་རྒྱལ་བཙན་གྱི་བུ་སྟེ་གཟེར་ནད་བདག་པོ་བྱེད། ལ་ལ་དཀོར་བདག་རྒྱལ་པོའི་བུ་སྟེ་སྲོག་གི་བདག་པོ་བྱེད། ལ་ལ་བདུད་མོ་<milestone unit="line" n="239.2"/>མ་ཡམས་རིགས་ཏེ་གཟེར་ནད་ཁྲག་ནད་གཏོང་། ལ་ལ་ཐེ་བྲང་འཛ་ལའི་རིགས་ཏེ་སྟོང་གསུམ་སྨུག་འབྲོས་བྱེད། ལ་ལ་སྡེ་བརྒྱད་གདུག་པའི་བུ་སྟེ་སེར་བ་དྲེག་ཐོགས་འབེབས། ལ་ལ་གནོད་སྒྱིན་གདུག་པའི་སྡེ་<milestone unit="line" n="239.3"/>ཚོགས་ཤ་དང་ཁྲག་ལ་དད། ལ་ལ་ས་བདག་ཀླུ་གཉན་རིགས་ཏེ་གདུག་པ་ནད་ཀྱི་བདག སྡེ་དང་རིགས་ནི་མང་དུ་མཆིས། །རྩལ་དང་ནུས་པ་དཔག་ལས་འདས། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་<milestone unit="line" n="239.4"/>པོ་ལས། དྲེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་སྡེ་དང་རིགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ། ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་གསོལ་བ། ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་གསང་བའི་བདག །དྲེགས་པའི་<milestone unit="line" n="239.5"/>རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་གནས་པར་བྱ་བ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཀྱེ་བརྒྱ་བྱིན་ཉོན་ཅིག<milestone unit="line" n="239.6"/>བདུད་ལྷ་སྦྱིན་བྱ་བ་དང་། བདུད་གངས་པ་བཟང་པོ་དང་། བདུད་སྐོས་རྗེ་དྲང་དཀར་དང་། བཙན་ཡེ་རིངས་རྒྱལ་བ་དང་། སྐྱེས་བུ་ལྡེ་བཙན་དང་། བཙན་འོད་ཁྱུང་དཀར་པོ་དང་། རྒྱལ་པོ་ཨི་ནི་སེམས་དཔའ་དང་།<milestone unit="page" n="240"/><milestone unit="line" n="240.1"/>རྒྱལ་པོ་སེམས་དཔའ་དང་། འོད་ཆེན་དང་། རྒྱལ་པོ་འོད་དཀར་དང་། བདུད་མོ་རྒྱལ་བྱིན་མ་དང་། བདུད་མོ་ཡེ་ཀ་ལ་དང་། ཐེ་བྲང་ཨིན་ཏྲ་སེམས་དཔའ་དང་། །ཇ་ལ་དབང་སྡུད་དཀར་མོ་དང་། །ཀླུ་ཉེ་དགའ་དང་།<milestone unit="line" n="240.2"/>ས་བདག་བརྟན་མ་དང་། གནོད་སྦྱིན་གང་པ་བཟང་པོ་དང་། །བཅུ་དྲུག་པོ་འདི་རྣམས་ནི། བགེགས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བཅུ་དྲུག་གོ །དེ་ནས་ཡང་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་པ། ཀྱེ་བཅོམ་<milestone unit="line" n="240.3"/>ལྡན་འདས་གསང་བའི་བདག །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཞེས་བགྱི་བ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། དྲེགས་པ་རྣམས་ནི་ཤིན་ཏུ་གསད་ལ་དགའ་སྟེ། སྲོག་དབུགས་ཀྱི་བདག་པོ་བྱེད་པ་ལ། ཤ་<milestone unit="line" n="240.4"/>དང་ཁྲག་ལ་དད་པ་འདི་ལ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཞེས་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ལྷའི་དབང་པོ་ཉོན་ཅིག<milestone unit="line" n="240.5"/>བགེགས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བཅུ་དྲུག་པོ་འདི་ནི་ཤ་དང་། ཁྲག་དང་། སྲོག་དབུགས་ཟ་བ་ལས་ལོག་ནས། ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དཀར་བ་སྟེ། དུག་ལྔ་ནི་བྱང་། ཡང་དག་པའི་དོན་ལ་ཆུབ། མ་ཡེངས་ཏེ་སེམས་<milestone unit="line" n="240.6"/>དཔའ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའོ། །དུག་ལྔ་ལ་དྲེགས་པའི་སྲོག་ལ་དམ་པས་དྲེགས་སོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་འདྲེ་སྲོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བགེགས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བཅུ་དྲུག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="page" n="241"/><milestone unit="line" n="241.1"/>༄༅། །བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ། ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་གསང་བའི་བདག །དྲེགས་པའི་སྟོང་སྡེ་འདི་རྣམས་ལ། །བཅོས་པའི་<milestone unit="line" n="241.2"/>ལས་རྣམས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་སྟོང་སྡེ་ནི། །བཅོས་པའི་ལས་རྣམས་བསྟན་པ་ནི། །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ཀྱིས་སྨྲས་<milestone unit="line" n="241.3"/>སོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། དམུ་ལྕམ་མཆེད་བཞི་དང་། བདུད་མོ་དང་ཉིས་བརྒྱ་ལྔ་བརྒྱ་ལ་རང་རང་གི་བུ་ལ་མིང་པོ་ཕོ་བདུད་བདུད་རྣམས་བབས་ནས། འདི་སྐད་སྨྲས་<milestone unit="line" n="241.4"/>སོ། །གསང་བའི་ལས་རྣམས་བྱ་བ་སྟེ། །གཙང་མ་དར་གྱི་གཞི་སྟེངས་སུ། །འབྲུ་སྣ་གཅལ་དུ་བཀྲམ་པའོ། །རིན་ཆེན་གཙང་མའི་སྐྱོགས་དག་ཏུ། །གསལ་བའི་མེ་མར་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་གཏང་ལ་གཞག འབྲུ་གཙང་མེ་<milestone unit="line" n="241.5"/>སྐྱོགས་གང་དུ་རིན་ཆེན་སྣ་ལྔ་ཁ་ཡང་བཅད། བྱ་རྒོད་མ་ཡི་མདའ་གཅིག་ལ། དར་སྣ་ལྔ་ཡིས་བརྒྱན་པའོ། །དེ་ལྟར་བསགས་ལ་བསྔོ་བའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བདུད་ལོ་སྙིག་བབས་བསག་<milestone unit="line" n="241.6"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།ཧུ༷། མིང་པོ་བདུད་ཆེན་རྣམས་ནི་ཚུར་ཉོན་དང་། །འོ་ཅག་ཞེ་སྡང་བདུད་ཀྱི་བུ། །ཞེ་སྡང་རང་གར་སྤྱད་པས་ནོངས། །མི་ལ་བདུད་བབས་བསྐོས་པས་ཏེ། །བདུད་ལ་བདུད་བབས་སྲིད་དེ་<milestone unit="page" n="242"/><milestone unit="line" n="242.1"/>ན། །གསང་པ། དག་སྟོན་པའི་བཀའ་བསྒོ་ན། །འུ་ཅག་དྲེགས་པ་སྟོང་གནས་ཏེ། །བདུད་ལ་བདུད་བབས་མིང་པོ་བདུད་ཆེན་རྣམས་ལ་བསྡིག །བདུད་ཆེན་རྣམས་ནི་ཚུར་ཉོན་དང་། །འུག་ཅག་ཞེ་སྡང་བདུད་བུ་<milestone unit="line" n="242.2"/>སྟེ། །ཞེ་སྡང་རང་གར་སྤྱད་པས་ནོངས། །ཞེ་སྡང་ཉིད་ཀྱང་སེམས་ཡིན་ཏེ། །སེམས་ཉིད་ཀྱང་ནི་ཞེ་སྡང་ངོ་། །སེམས་དང་ཞེ་སྡང་གཉིས་མེད་པས། །ཐམས་ཅད་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ནོ། །སེམས་དང་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="242.3"/>གཉིས་སུ་མེད། །སེམས་ནི་སངས་རྒྱས་སངས་རྒྱས་སེམས། །གཉིས་བསྟན་པ་ཡི་ལུང་ལ་ཉོན། །ཞེ་སྡང་སྡུག་པ་ད་ཁྲོལ་ཅིག །སྣང་གསལ་འོད་ཀྱིས་ད་ཆོད་གྱིས། །སྣང་གསལ་འདི་ལ་དཔེ་མཆིས་ཀྱང་། །འདི་ནི་<milestone unit="line" n="242.4"/>སྣང་གསལ་འོད་ཆེན་པོ། །དཀར་བ་རུས་པའི་གླུད་དུ་བསྔོ། །སྨུག་པ་ཤ་ཡི་གླུད་དུ་བསྔོ། །དམར་བ་ཁྲག་གི་གླུད་དུ་བསྔོ། །སེར་བ་ཆུ་སེར་གླུད་དུ་བསྔོ། །གནག་པ་སྐྲ་ཡི་གླུད་དུ་བསྔོ། །དུ་བ་དབུགས་ཀྱི་གླུད་དུ་<milestone unit="line" n="242.5"/>བསྔོ། །གདངས་པ་སེམས་ཀྱི་གླུད་དུ་བསྔོ། །ཟེར་བརྒྱད་རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་ཀྱི་གླུད་དུ་བསྔོ། །གཟུགས་ལྔ་ཕུང་པ་ལྔ་ཡི་གླུད་དུ་བསྔོ། །འབྱུང་བ་དག་གི་གླུད་དུ་བསྔོ། །སྣོད་ནི་ཕྱི་ཡི་ཡུལ་དུ་བསྔོ། །བཅུད་ནི་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="242.6"/>གླུད་དུ་བསྔོ། །འདི་ནི་སྣང་གསལ་འོད་ཀྱི་མངོས། །ཞེ་སྡང་བདུད་པོ་རྣམས་ལ་བསྔོ། །ཞེ་སྡང་བདུད་ཀྱི་མདུད་པ་ཁྲོལ། །སྲོག་བདག་རྒྱལ་པོ་སྲོག་བདུད་ཆེ། །སྣང་གསལ་འོད་ཀྱི་མདོས་འདི་བཞེས། །སྲོག་དབུགས་<milestone unit="page" n="243"/><milestone unit="line" n="243.1"/>༄༅། །གཉིས་ཀྱི་མདོས་འདི་བཞེས། །སྲོག་དབུགས་གཉིས་ཀྱི་མདོས། །ཟླུད་ཀྱིས་སྲོག་སླུ་བའོ། །ང་རྒྱལ་བཙན་གྱི་ཚོགས། །བདུད་སེལ་ཐེ་བྲང་གིས། །གདུག་པ་མ་རུངས་འཁོར། །སྣང་གསལ་ནི་མདོས་<milestone unit="line" n="243.2"/>འདི་བཞེས། །འབྲུ་མཆོག་ནི་སྟོང་ལས་སྦྱར། །གསེར་གཡུ་རིན་པོ་ཆེ། །གདུག་པའི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས། །མདའ་མོ་ནི་སྐུ་ཡི་རྟེན། །དར་སྣ་འབྱུང་བའི་གཞི། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། །ཅེས་རིམ་པས་<milestone unit="line" n="243.3"/>བསྔོ། ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ལས། བདུད་ཉི་བབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། བདུད་རྣམས་ཀྱིས་རང་རང་གི་བཅོས་ཐབས་འདི་སྨྲས་སོ། །གསང་བདག་ཏིང་<milestone unit="line" n="243.4"/>འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །གཙང་མ་རས་ཀྱི་གཞི་སྟེང་དུ། །འབྲུ་སྣ་ཚོགས་པའི་ཕྱེ་མ་ལ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །དེ་ལ་རི་རབ་ཆེན་པོར་བརྩིག ཁ་དོག་འདྲ་འབག་རིགས་དང་བསྟུན། །དཔག་བསམ་ཤིང་<milestone unit="line" n="243.5"/>དང་ནམ་མཁའི་གུར། །འབྱུང་བའི་དར་གྱིས་བརྒྱན་པར་བྱ། །དེ་ལ་ནམ་མཁའ་ལྔ་ཡང་གཟུགས། །ཐ་མ་བཤོས་བུ་བཅུ་གསུམ་སྟེ། །བདུད་ཀྱི་མདའ་ཁྲ་བཅུ་གསུམ་བརྒྱན། །ནམ་མཁའ་བཅུ་གསུམ་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="243.6"/>བྱ། །ངར་ནག་དྲངས་ཡང་དེ་བཞིན་ནོ། །བྱ་ནག་ལུག་ནག་གླང་ནག་དང་། །དྲ་དང་གདུག་པའི་གཟུགས་ཀྱིས་བསྐོར། ཁྲ་ཁྲག་ཕུང་དང་བཅས་པ་སྟེ། །རིན་ཆེན་ལྔ་དང་ཆས་སུ་ལྡན། །དེ་ལྟར་བསགས་ལ་བསྔོ་<milestone unit="page" n="244"/><milestone unit="line" n="244.1"/>བའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྲོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། །ཡབ་བདུད་བཅུ་གསུམ་གྱི་ཡས་བསག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།ཞེ་སྡང་ཆེན་པོ་བདུད་ཚོགས་རྣམས། །གདུག་པའི་དུག་ཆེན་མ་རུངས་པ། །བདུད་ལས་ནི་<milestone unit="line" n="244.2"/>གཉན་མ་མཆིས། ཆེ་ཡང་ནི་བདུད་ཀྱིས་བསད། ཆུང་ཡང་ནི་བདུད་ཀྱིས་བསད། སྐྱེ་འགྲོ་ཀུན་གྱི་བདུད། །སྲིན་པ་ཡོངས་ཀྱི་བདུད། །བདུད་ཆེན་ནི་འཁོར་དང་བཅས། དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="244.3"/>བདག་པོ་རྣམས་ཡང་བདུད་ཆེན་པོ། རི་སྟེ་འགོང་ཡག་རྗེ་ནག་པོ་བཀྲག་མེད་དང་། བདུད་རྗེ་ནི་རྨང་ཁུག་དང་། སྐོས་རྗེ་དྲང་དཀར་དང་། མ་ལེ་གེ་ཞགས་དང་། སྙ་སྟེང་ངག་བཙན་དང་། སྐྱིན་བུ་མཆུ་དམར་<milestone unit="line" n="244.4"/>དང་། ཐོམ་པོ་ནི་ཐོམ་ཆུང་དང་། བཙན་བདུད་ནི་ཡོར་པོ་དང་། སྟག་ཞུ་ནི་མཆེད་བཞི་དང་། རལ་པ་སྤྱི་བཅིངས་དང་། ལྐུག་མ་འཛུ་མུལ་དང་། ཟངས་པའོ་ཆེན་དང་། རུ་བདུད་གདུག་པ་དང་། དམུ་བདུད་གཏོར་<milestone unit="line" n="244.5"/>དཀར་དང་། གཟའ་བདུད་ནི་རྔམ་པ་དང་། ཉི་བདུད་འོད་ཆེན་དང་། བདུད་རྒྱལ་ན་སྦྱིན་དང་། བདུད་ཡེ་བདུད་དམ་པ་དང་། མཚམས་བདུད་རོལ་པོ་དང་། ཤར་བདུད་དཀར་པོ་དང་། ལྷོ་བདུད་སྔོན་པོ་དང་། ནུབ་<milestone unit="line" n="244.6"/>བདུད་དམར་པོ་དང་། བྱང་བདུད་ལྗང་སེར་དང་། དབུས་བདུད་ནག་པོ་དང་། རོལ་པོ་སྐྱ་དགུ་དང་། རོལ་པོ་སྐྱ་བདུད་དང་། རོལ་པོ་སྐྱ་ལྔ་དང་། རོལ་པོ་སྐྱ་གཅིག་དང་། རོལ་པོ་སྐྱ་གསུམ་པོ། རྣམ་བདུད་ནི་རོག་ཏི་<milestone unit="page" n="245"/><milestone unit="line" n="245.1"/>༄༅། །དང་། ས་བདུད་ཡེར་པ་དང་། དམུ་བདུད་ནི་སྔོན་པོ་དང་། མེ་བདུད་དམར་པོ་དང་། བདུད་ཡམ་རྗེ་ནག་པོ་དང་། བདུད་རོལ་གདུག་པ་མ་རུངས་པ། སིལ་མ་སྟོང་གི་ཚོགས་དང་། དུར་བདུད་རེར་བ་<milestone unit="line" n="245.2"/>དང་། བྲག་བདུད་ནག་པོ་དང་། སོ་བདུད་རོལ་པོ་དང་། བདུད་ཀྱི་སྒོ་བ་བཞི། བདུད་ཀྱི་འཕྲང་པ་བཞི། གྱིང་པ་བཞི་དང་། ཕྱག་གཉན་ཆེན་པོ་བཞི། བདུད་ཆེན་ནི་འཁོར་དང་བཅས། དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་<milestone unit="line" n="245.3"/>ལ་སྤྱོན། །ཟང་ཟིང་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱན་དང་ལྡན། །རིམ་པས་བསྐུལ་ཞིང་བསྔོ། ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བདུད་བཅོས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནང་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར།<milestone unit="line" n="245.4"/>རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སད་བཞི་དང་བཅས་པ་རང་རང་གིས་བཅོས་པའི་ལས་རྣམས་སྨྲས་སོ། །བདག་ཅག་རྣམས་ནི་གདུག་པ་ནད་ཀྱི་བདག་པོ་སྟེ། བདག་ཅག་རྣམས་ནི་བཅོས་པ་ན། །གསང་བ་སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་<milestone unit="line" n="245.5"/>པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །གཙང་མ་དར་གྱི་གཞི་སྟེངས་སུ། །བྲུ་སྣ་ཚང་བའི་ཕྱེ་མ་ལ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་བྱས་ནས་སུ། །ཆ་གང་བཤོས་ནི་རི་རབ་གཟུགས། ཁ་དོག་རིགས་དང་མཐུན་པར་<milestone unit="line" n="245.6"/>བྱ། །དྲི་ཞིམ་མཐུན་པས་བྱུགས་པར་བྱ། །རྩེ་ལ་ཏིང་ལོ་བཞི་ཡང་གཞག །ཞུགས་མར་མར་དང་ཐང་ཆུས་བགྱི། ཁྲག་དང་མར་གྱིས་བགྱི། །མཁྲིས་དང་མར་གྱིས་བགྱི། །དེ་ལྟར་བསགས་ལ་བསྔོ་བའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྲོང་<milestone unit="page" n="246"/><milestone unit="line" n="246.1"/>གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྒྱལ་པོ་སད་དང་བཅས་པའི་ཡས་བསག་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།ཧུ༷། རྒྱལ་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔར་ཆ་མ་མཆིས། གཡའ་བལ་ནི་ཕ་ཡི་རྒྱུ། རྨ་བ་ལ་ནི་མ་ཡི་རྐྱེན། ཉ་ལྕིབས་ནི་<milestone unit="line" n="246.2"/>མཚོ་ཡི་གོས། གཡའ་བལ་ནི་སྔོན་པོ་ནས། མི་འཚལ་དེ་དགུ་རུ་འཚལ། མཚམས་རྗེ་དེ་ལྟེ་འོ་རྩལ། རྒྱལ་མི་སྔོ་ནི་རྟ་རུ་སྔོ། གཡུ་མིག་ནི་ཁྱི་ལི་ལི། འབོག་གི་བགོ་འདྲེ་མཛད། སྨྱོ་བའི་སྨྱོ་འདྲེ་མཛད། ལག་པ་ནི་བཅོ་<milestone unit="line" n="246.3"/>བརྒྱད་ལ། གཡུ་དང་མུ་མེན་ལག གློ་དང་སྙིང་ལ་འདེབས། སྨྱོ་དང་འབོག་པ་མཛད། ཆིབས་སུ་ཅི་ཆིབས་ན། གཡུ་རྟ་བྱ་རོག་གདོང་ནི་ཆིབས་སུ་ཆིབས། ནམ་གྱི་གུང་སྨད་རྒྱུ། གཡུ་མིག་སྔོན་པོ་རྒྱས། བུད་མེད་སྔོན་<milestone unit="line" n="246.4"/>པོ་ལ། གཡའ་སྔོན་ཐུལ་པ་ཅན། ཕྱག་ན་ཅི་བསྣམས་ན། གཡུ་ཡི་མི་མོ་དང་། གཡུ་ཡི་སྦྲུལ་གཅིག་བསྣམས། འཁྲིས་དང་རྩིངས་ཀྱི་བདག སྔོ་མོ་འཁོར་བཅས་ཀྱང་། མཆོད་ཀྱིས་མ་ཉན་ཅིག སྨོས་ཀྱིས་མ་སྐྱོན་<milestone unit="line" n="246.5"/>ཅིག །རྨའི་སྐུ་ཟེར་བ་རྨའི་འདོད་པ་མ་ལམ། ཆེ་བཟང་ནི་ཐང་ཤིང་ལ། རྨ་བྱ་མདོངས་ཀྱི་ན་བཟའ་གསོལ། དབུ་ལ་ནི་གཞའི་ཐོད། གཞའི་ཐོད་མ་ལགས་ཏེ། ནད་ཀྱི་དབུ་རྒྱན་ཅན། རྨ་ཐུལ་ནི་མ་ལགས་ཏེ། དུག་གི་<milestone unit="line" n="246.6"/>རི་མོ་ཅན། ནམ་གྱི་གུང་སྟོད་ལ། སྔོན་དམར་སྦྲུལ་ལྟར་འཁྲིལ། བཙན་བདུད་ནི་ཀུན་གྱི་རྗེ། ཇོ་བོ་ནི་མ་བདུད་མ། ཞོལ་ཞོལ་ནི་སྒྲ་ཡི་གཟུགས། རྨ་བ་ཀྲི་ན་ཆེན་མོ་བདུན། རྨ་ཡི་ནི་སྐུ་ཟེར་ལ། རྨ་ཡི་ནི་མདོས་ལམ་<milestone unit="page" n="247"/><milestone unit="line" n="247.1"/>༄༅། །ལམ། ཞོལ་ཞོལ་ནི་རྨ་རི་ཞོལ། བུད་མེད་ཀྱིས་སྟོང་ཁམས་ཁེངས། རྒྱ་ནད་མིག་སེར་ལ། གཞོགས་སྐམས་དང་ཁ་ཡོན་བདག་པོ་ལགས། ཕོ་ཉའི་ཕྱག་བརྙན་པ། ཞོལ་ཞོལ་སྒྲའི་གཟུགས། རྨ་བ་ཀྲ་<milestone unit="line" n="247.2"/>ཆེའི་བདུད། མཆོད་ཀྱིས་མ་ཉན་ཅིག སྨོས་ཀྱིས་མ་སྐྱོན་ཅིག ཆུ་བལ་ཉ་ལྕིབས་ལ། མི་སེར་རྟ་སེར་བྱུང་། ཀླུ་བདུད་ཀུན་གྱི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། སེར་བྲག་ནི་ཉི་མའི་མིག མི་སེར་རྟ་རུ་སེར། ཁོལ་བརྒྱད་ནི་རྗེ་དང་དགུ། མི་<milestone unit="line" n="247.3"/>གཅིག་ལག་པ་བརྒྱད། སེར་དང་ཟོར་དང་བཅས། གཡུ་ཡི་འཕྲ་དང་བཅས། ཟངས་ཀྱི་མདུང་དང་བཅས། ཤེལ་གྱི་ནི་སྐྱོན་དང་བཅས། ཟངས་ཀྱི་ཁྲི་དང་བཅས། ལྕགས་ཀྱི་མདའ་དང་བཅས། ཞགས་པ་བདུན་དང་<milestone unit="line" n="247.4"/>བཅས། རྗེ་བཅས་ཁོལ་དུ་ཡང་བཅས། རྗེ་མཆོད་ན་ཁོལ་ཡང་མཉེས། སྔ་རུ་ཡང་མ་མཆོད་དེ། ད་རུང་ཡང་མཆོད་མི་འཚལ། མི་འཚལ་བའི་དབང་མ་མཆིས། རྡོ་རྗེ་ནི་བགེགས་པ་ཡིས། ཉི་འཆར་ཟླ་ཡང་འཆར<milestone unit="line" n="247.5"/>འཆར་བ་ནི་ས་ལས་འཆར ཆར་འབེབས་ནི་ས་འབབ་ཀྱང་ བབ་པ་ས་ལ་འབབ། ཆོ་གཅིག་རྒྱལ་གྱི་ཆོ་འཕྲང་ཅིག་ན་རྒྱལ་གྱི་འབྲང་། ཕོ་བརྒྱ་ནི་ཕྱག་འཚལ་ནི། གླ་བ་སྤོས་ཀྱིས་བྲོས་དེ་མཆོད། བཅུ་གང་ག་པུར་<milestone unit="line" n="247.6"/>གྱིས་མཆོད། མོ་བརྒྱ་ཕྱག་འཚལ་ན། གཡར་མོ་ཀྱུགས་ཀྱི་ཞོ། གཡག་དཀར་བཙོས་ཀྱི་བདག མེ་ཏོག་སྣ་དགུས་མཆོད། རྒྱལ་པོ་ཅིར་རྫུན། རྒྱལ་པོ་གཟའ་རུ་རྫུ། ལྷ་དཀར་ནི་པ་ཝ་སངས། གཟའ་ཆེན་ནི་དགུ་ཡིས་<milestone unit="page" n="248"/><milestone unit="line" n="248.1"/>བསྐོར། རྫུ་ཡང་ནི་ཅིར་རྫུ་ན། གསེར་གྱི་ཉི་མ་དགུ་རུ་རྫུ། ཤེལ་གྱི་ཟླ་བ་དགུ་རུ་རྫུ། གཡུ་ཡི་ཉི་མ་དགུ་རུ་རྫུ། ཟླ་བ་ཕྱག་འཚལ་ན། བདུད་དུ་མ་འབབ་ཅིག ཉི་མ་ཕྱག་འཚལ་ན། གཤེད་ལ་མ་འབབ་ཅིག ནུབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="248.2"/>དཀར་པོ་པ་ཝ་སངས། རྒྱལ་པོ་ཅིར་རྫུ་ན། གནམ་ལྷ་དཀར་པོ་སྐྲུན་དགུར་རྫུ། དུང་ཐུལ་དཀར་པོ་ལ། མཚལ་གྱི་ཉ་མིག་ཅན། གཡུ་ཡི་གཞའ་རིས་ལ། དར་གྱི་བྱ་ཕུར་རོ། །ཕྱག་ན་ཅི་བསྣམས་ན། ཤེལ་གྱི་གླིང་བུ་<milestone unit="line" n="248.3"/>བསྣམས། དུང་གི་པི་ཝང་བསྣམས། གནམ་གྱི་ལྷ་ལ་གླུད་འབུལ་ལོ། །རྒྱལ་པོ་ཅིར་རྫུ་ན། གསེར་གྱི་ཁྱུང་ཆེན་དགུ་རུ་རྫུ། མེ་ཡི་གཤོག་པ་ཅན། གཡུ་ཐབས་གློག་ཏུ་འགྱུ། ཁྲོས་ན་འབྲུག་ཏུ་རྫུ། གཡུ་འབྲུག་གདུག་<milestone unit="line" n="248.4"/>པ་ཅན། ཕ་རྡབས་ན་གསེར་གྱི་སེར་བ་འབབ། ཁ་ནས་རྨུ་ལྕགས་ཐོག་ཡང་འཕྲོ། འདབ་ཆགས་ནི་སྟོང་ཚོགས་ཀྱང་། ཁྱུང་ལས་ནི་མཉན་མ་མཆིས། ཅིར་རྫུ་ཅིར་སྤྲུལ་ཡང་། མཆོད་དོ་ཁྱུང་ལ་མཆོད། རྒྱལ་པོ་ཅིར་<milestone unit="line" n="248.5"/>རྫུ་ན། གཡུ་ཡི་ནི་སེང་གེ་ལ། འོད་ཀྱི་རལ་པ་ཅན། ཁ་ནས་བདུད་རྩི་འཛག སྣ་ནས་རྨུ་ཐག་བརྐྱངས། གཅན་གཟན་སྟོང་ཚོགས་ཀྱང་། སེང་གེ་ལས་གཉན་མ་མཆིས། གངས་རི་སེངས་པ་སད། རྒྱལ་པོ་ཅིར་རྫུ་ན།<milestone unit="line" n="248.6"/>གཡུ་འབྲུག་ནི་སྔོན་པོ་ལ། ཆུ་མིག་ནི་དགུ་ཡི་བདག ཁོང་ནས་ནི་མཆོད་དགུ་འཁྱིལ། སྤྱན་ས་ནི་མཛེ་དགུ་སྟེང་། ཀླུ་བྲན་སྟོང་གིས་བསྐོར། ཀླུ་རྗེ་རྒྱལ་བར་རྫུ། འབྲི་དཀར་འོ་མས་མཆོད། མཆོད་དོ་ནི་སྤྲུལ་སྤང་<milestone unit="page" n="249"/><milestone unit="line" n="249.1"/>༄༅། །སང་། ཀླུ་རྗེ་སྤྲུལ་པ་སད། རྒྱལ་པོ་ཅིར་རྫུ་ན། གཉན་རྗེ་ནི་དུང་ལེ་རྗེ། ས་བདག་ནི་སྟོང་གིས་བསྐོར། གཉན་ལག་རྒྱལ་པོའི་བདག གཉན་འབྲུག་བདུད་ཀྱི་རྗེ། གཉན་རྗེ་གང་པ་སད། སད་ཆེན་བཞི་<milestone unit="line" n="249.2"/>ལ་གླུད་འབུལ་ལོ། །ཞེས་རིམ་པས་བསྔོ། ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྒྱལ་པོ་སད་དང་བཅས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། མ་བདུད་བཅུ་གསུམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="249.3"/>བསྐོར་བ་དང་ཕྱག་འཚལ་ནས། རང་རང་གི་ལས་འདི་རྣམས་སྨྲས་སོ། །བདག་ཅག་རྣམས་ནི་འཆོས་པ་ན། །གསང་བདག་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །གཙང་མ་རས་ཀྱི་གཞི་སྟེངས་སུ། །འབྲུ་སྣ་ཚང་བའི་ཕྱེ་ན་<milestone unit="line" n="249.4"/>ལ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །དེ་ལ་རི་རབ་ཆེན་པོ་གཟུགས། ཁ་དོག་འདྲ་འབག་རིགས་དང་བསྟུན། །དེ་ནས་བསམ་ཤིང་ནམ་མཁའི་གུར། །འབྱུང་བ་དར་གྱིས་བརྒྱན་པའོ། །བྱ་དང་བཤོས་བུ་བཅུ་<milestone unit="line" n="249.5"/>གསུམ་སྟེ། །འབྲང་རྒྱས་ཡང་ནི་དེ་བཞིན་བྱ། །དེ་ལྟར་བྱས་ལ་བརྒྱན་པ་སྟེ། །ནམ་མཁའ་བཅུ་གསུམ་མདའ་དང་བཅས། །དེ་ལྟར་རི་རབ་དེ་ལ་གཟུགས། །ཡས་ནི་རྫས་དང་མཐུན་པ་སྟེ། ཁྲ་ཁྲག་ཕུད་དང་བཅས་<milestone unit="line" n="249.6"/>པས་བརྒྱན། །མཛོ་རྟོལ་དྲེའུ་རྔ་མོ་བོང་བུ་དང་། །ནད་རྐྱལ་མཚོན་དྲུག་དགྲ་ཁྲམ་ཤིང་དང་། །གདུག་པའི་རྫས་རྣམས་རིམ་པས་གདག །དེ་ལྷར་རྫས་རྣམས་ཀུན་གྱིས་བརྒྱན། །རིམ་པས་བསགས་ལ་བསྔོ་བའོ། །ལྷ་<milestone unit="page" n="250"/><milestone unit="line" n="250.1"/>འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བདུད་མོའི་ཡས་བསག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།བདུད་མོ་ཆེན་མོ་མ་རུངས་མ། །མ་བདུད་བཅུ་གསུམ་གདུག་པ་ཅན། །གདུག་པའི་མ་བདུད་མ་རུངས་པ། ཁྱེད་ནི་<milestone unit="line" n="250.2"/>ནད་ཡམས་ཀུན་གྱི་བདག །སྲིད་པའི་ནད་བདག་འཁོར་དང་བཅས། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །མ་བདུད་གདུག་པ་མ་རུངས་པ། །བདུད་ཡུལ་ནག་པོ་ཕ་གི་ན། །ཡུལ་དང་ཁྲི་རུངས་ཆེན་ན། །བདུད་ཀྱི་བྱ་<milestone unit="line" n="250.3"/>ནག་དི་རི་རི། ཁྲག་གི་གྲུ་ཆར་སི་ལི་ལི། །ལྕེ་སྤྱང་ཀང་ཀ་ཚོགས་ནི་དི་རི་རི། །གདུག་པའི་གཅན་གཟན་དི་རི་རི། །དེ་ན་བདུད་མཁར་ལྡེམས་སེ་ལྡེམས། །མི་བདུད་སྡུག་པ་ཐོད་རུས་མཁར། །ཐོད་པའི་མཁར་ཆེན་<milestone unit="line" n="250.4"/>ལྡེམ་པ་ན། །མ་བདུད་ཆེན་མོ་བཅུ་གསུམ་བཞུགས། །བདུད་མོ་ནག་མོ་བོང་ཞོན་མ། །མཐིག་ནག་རལ་པ་ཅན་ཏེ་སྟོང་གསུམ་རྒྱུག །སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་བྱེད་མ། །ཤ་ཟ་ཁྲག་འཐུང་རལ་པ་ཅན། །གདུག་པའི་ཆ་<milestone unit="line" n="250.5"/>བྱད་དུར་ཁྲོད་ཆས། །སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་སྒྱུར་མ། །དབང་སྒྱུར་ནད་ཀྱི་བདག་མོ་ཁྱོད། །སྲིད་པ་ཀུན་གྱི་ཉུལ་ལེ་མ། །སྐྱེ་འགྲོ་ཀུན་གྱི་དབུགས་ལེན་མ། །བདུད་མོ་བརྒྱ་བྱིན་ཀུན་དགའ་མོ། །གདུག་པའི་ལུས་ལ་<milestone unit="line" n="250.6"/>སྲིད་པའི་བདག །རལ་པ་ཅན་ལ་གདུག་བྱེད་མ། །བདུད་མོ་ཀུན་གྱི་གཙོ་མོ་སྟེ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །བདུད་མོ་ཆེན་མོ་མ་རུངས་པ། །མཐིང་ནག་འབར་བའི་སྐུ་ལུས་ལ། །རལ་པ་གསིགས་ཤིག་མཆེ་<milestone unit="page" n="251"/><milestone unit="line" n="251.1"/>༄༅། །བ་གཙིགས། །རལ་པ་འབར་བ་སྤྲུགས་པའི་ཚེ། །སྲིད་པ་ཀུན་ཡང་འདར་ཞིང་གཡོ། །ལ་ལ་འབུམ་བརྒྱས་གདུག་ཅིང་གཡོ། །ཆིབས་སུ་རྔ་མོ་ག་པ་བཅིབས། །པར་བུ་ཁྲག་གིས་གང་བ་བསྣམས། །དེ་<milestone unit="line" n="251.2"/>རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །བདུད་མོ་ཆེན་མོ་གཡུ་བུན་མ། །སྔོན་མོ་རལ་པའི་ཟར་བུ་ཅན། །རལ་པའི་ཟར་བུ་གཡས་ནས་གཡོན་དུ་འཁྱིལ། །གདུག་པའི་ལས་ལ་རྔམ་སྟབས་ཅན། །ཆིབས་སུ་གཡུ་ཡི་མཛོ་མོ་<milestone unit="line" n="251.3"/>ཆིབས། །རྔམ་པའི་ལུས་ལ་གདུག་པ་ཅན། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྨྱོན། །གདུག་པའི་ཆ་བྱེད་མ་རུང་འཁོར། །སྲིན་མོའི་མགོ་ལ་བདུད་མོའི་གཟུགས། །མཐིང་ནག་འབར་བའི་རལ་ཀ་གསོལ། །རྔམ་ཆེན་སྦྲུལ་<milestone unit="line" n="251.4"/>པ་འགྱེད་པ་སྟེ། ཁ་ནས་ཁྲག་གི་མདའ་འཕེན་མ། །རྔམ་སྟབས་ཅན་ལ་སྤྲུལ་པ་འགྱེད། །ནད་རྐྱལ་ཁུར་ནས་སྟོང་གསུམ་འགེངས། །སྣ་ནས་འཚུབ་མ་གཏོད་པར་བྱེད། །སྙན་ནས་འཇིགས་པའི་སྒྲ་སྒྲོགས་<milestone unit="line" n="251.5"/>མ། །བདུད་མོ་མ་རུང་གདུག་པ་ཅན། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་རྒྱན་སྤྲས་མ། །དྲེལ་འུ་འུ་རོ་ན་ཆིབས་སུ་ཆིབས། །སྔོན་དམར་མཚོན་གྱི་ཞགས་འཕེན་མ། ཁྱོད་ནི་གདུག་པའི་ནད་བདག་སྟེ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་<milestone unit="line" n="251.6"/>ལ་སྤྱོན། །བདུད་མོ་དེ་ཡི་གཅུང་མོ་ནི། །བདུད་མོ་ལུས་ལ་ཁྲག་མིག་མ། །ཞིང་ལྤགས་གཡང་གཞི་གོས་སུ་གོན། ཁྲག་གི་ཕོར་པ་ལག་ན་ཐོགས། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་བྱེད་<milestone unit="page" n="252"/><milestone unit="line" n="252.1"/>མ། །གཡོན་ན་བ་དན་རྩེ་གསུམ་བསྣམས། །གདུག་པ་མོས་ཏེ་སྲིད་པར་རྒྱུག །སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་སྒྱུར་མ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །བདུད་མོ་དེ་ཡི་གཅུང་མོ་ནི། །གདུག་པ་མོ་སྟེ་སྔགས་པའི་<milestone unit="line" n="252.2"/>གཟུགས། །དམར་མོ་ལུས་ལ་ཞིང་ལྤགས་གོན། །གཡས་པ་གྲི་ལ་གཡོན་པ་ཐོད་པ་ཁྱེར། ཁ་ནས་ཁྲག་མདའ་འཕེན་པར་བྱེད། །མིག་ནས་མེ་ཡི་ཚུབ་མ་གཏོང་། །སྣ་ནས་རླུང་གི་ཚུབ་མ་གཏོང་། །སྲིད་པར་རྒྱུག་གྱིན་<milestone unit="line" n="252.3"/>སྐྱེ་འགྲོ་སྒྲོལ། །གདུག་བྱེད་ཆེན་མོ་མདོས་འདི་ལོང་། །བདུད་མོ་དེ་ཡི་གཅུང་མ་ནི། །ཆུ་བདུད་སྔོན་མོ་ཟིལ་པ་ཅན། །སྔོན་མོ་གཡུ་འོད་འབར་བ་སྟེ། །གདུག་བྱེད་མ་རུངས་ནད་བདག་མོ། །ཆུ་དར་སྔོན་མོ་གོས་སུ་<milestone unit="line" n="252.4"/>གོན། །ལག་ན་བར་བུ་ནད་རྐྱལ་བསྣམས། །ཆིབས་སུ་ཆུ་རྟ་གཞུང་ཆེན་ཆིབས། །ཆུ་རྟ་དེ་ནི་གཞུང་ཆེན་ལ། ཁུ།་དང་གཟིངས་ཀྱི་སྒ་གཏད་མ། །ཆུ་དེ་ཡི་སྟེང་ཤེད་ན། །དར་ཁྲ་སྔོན་མོ་གུར་དུ་ཕུག །གུར་ཆེན་དེ་ཡི་<milestone unit="line" n="252.5"/>སྟེང་ཤེད་ན། །སྲིད་པའི་བདག་མོ་མ་རུངས་མ། །མཐིང་ནག་བྱ་ནག་ཆར་དུ་འབེབས། །དོམ་དང་ཀྱུང་ཀ་ཏ་ར་ར། གདུག་པ་ལུས་ཅན་མ་རུངས་པ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །མེ་བདུད་དམར་མོ་རལ་པ་<milestone unit="line" n="252.6"/>ཅན། །རལ་ཅན་མ་རུངས་པ། རལ་པ་ཅན་ལ་མེ་འོད་འཕྲོ། སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་སྒྱུར་མ། །གདུག་པ་ནད་ཀྱི་བདག་མོ་སྟེ། ཟས་སུ་སྲིད་པའི་ཤ་ལ་ཟ། སྐོམ་དུ་སྲིད་པའི་ཁྲག་ལ་འཐུང་། སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་<milestone unit="page" n="253"/><milestone unit="line" n="253.1"/>༄༅། །སྒྱུར་མ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །བདུད་མོ་མ་རུངས་གདུག་པ་ཅན། །མཐིང་ནག་འབར་བའི་བདུད་མོ་སྟེ། །བདུད་མོ་རལ་ཅན་འཁོར་པ་མོ། བདུད་མོ་མཁའ་ལ་རྔམ་བི་བྱེད། །མིང་ནི་<milestone unit="line" n="253.2"/>བདུད་མོ་མཚོ་སྐམས་མ། །རྔམ་བྱེད་ཆེན་མོ་མདོས་ལ་སྤྱོན། །སྲིད་པ་ཀུན་ལ་དབང་བྱེད་མ། །བདུད་མོ་སེར་སྐྱ་དང་མ་འབྱིན། །གཡག་གི་པགས་པ་གོས་སུ་གོན། །གཡས་ན་ཁྲམ་བམ་ནག་པོ་བསྣམས། །གཡོན་ན་<milestone unit="line" n="253.3"/>བན་དྷ་ཁྲག་དང་བཅས། །གདུག་པའི་ལུས་ཅན་མ་རུངས་པ། །ཆིབས་སུ་རྔ་མོ་ག་པ་ཆིབས། །སྐྱེ་འགྲོ་ཀུན་ལ་ནད་གཏོང་མ། །བདུད་མོ་གདུག་བྱེད་མ་རུངས་པ། །སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་བྱེད་མ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="253.4"/>མདོས་ལ་སྤྱོན། །བདུད་མོ་ཆེན་མོ་གདུག་པ་ཅན། །གདུག་བྱེད་མ་རུངས་ནད་ཀྱི་བདག །བདུད་མོ་སྔོན་མོ་རལ་ཟེར་ཅན། །སྐུ་ལ་གཡུ་ཡི་ཐུལ་པ་གསོལ། །རལ་པ་གསིགས་པས་སྲིད་པ་སྒྲོལ། །བདུད་མོ་མ་རུངས་<milestone unit="line" n="253.5"/>གདུག་པ་ཅན། །བདུད་མོ་ཆེན་མོ་སྤྲུལ་པའི་གཙོ། །གདུག་བྱེད་ནག་མོ་མ་རུངས་མ། །ལ་ལ་ཤ་ཟ་ཁྲག་འཐུང་རལ་པ་ཅན། །ལ་ལ་གདུག་བྱེད་ཧལ་བྱེད་མ། །མཐིང་ནག་འབར་བ་སྲིད་པ་འཇོམས། །བན་དྷ་ཐོད་<milestone unit="line" n="253.6"/>ཁྲག་རྡེབས་བྱེད་མ། །སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་སྒྱུར་མ། །ལ་ལ་མེ་བདུད་དམར་པོ་རལ་པ་ཅན། །རལ་པ་དམར་པོ་སི་ལི་ལི། །མེ་འོད་དམར་པོ་ལྟག་ནས་འཕེན། །བདུད་མོ་ཆེན་མོ་དྲག་ཤུལ་ཅན། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་<milestone unit="page" n="254"/><milestone unit="line" n="254.1"/>མདོས་འདི་བཞེས། །གདུག་བྱེད་སྤྲུལ་པ་ཁྱབ་བྱེད་མ། །སྨུག་ནག་འབར་བའི་ལུས་པོ་ལ། ཁྲག་གི་རེ་ལྡེ་དམར་པོ་གསོལ། །ཕྱག་ན་གདུག་པའི་མདུང་རིངས་དང་། །གཡོན་པ་བན་དྷ་ཐོད་ཁྲག་རྡེབས། །གདུག་བྱེད་<milestone unit="line" n="254.2"/>ནག་མོ་མདོས་འདི་བཞེས། །བདུད་མོ་ཆེན་མོ་ཤམ་ཤམ་མོ། །དུར་ཁྲོད་གླིང་དུ་གནས་བཅས་ནས། །སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་སྒྲོལ་བྱེད་མ། ཁྱབ་བྱེད་གདུག་པ་མི་སྲུན་མ། །མིག་ནས་མེ་འབར་ཁ་ནས་ཁྲག་འཐོར་མ། །དེ་<milestone unit="line" n="254.3"/>རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། །བདུད་མོ་ཆེན་མོ་མ་རུངས་མ། །སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་བྱེད་མ། །དམར་ནག་རལ་པས་སྟོང་གསུམ་འགེབས། །ལག་ན་ཐོད་པའི་མདའ་འཕེན་མ། །སྒྱུགས་པ་གླུ་ལེན་ཁྲེལ་བའི་<milestone unit="line" n="254.4"/>བཞད་མོས་འདེབས། །སྲོ་ག་ཟན་ནག་མོ་མདོས་འདི་བཞེས། །གདུག་པའི་ནད་བདག་མ་རུངས་པ། །སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་སྒྱུར་མ། །སྐུ་ལུས་སེར་ནག་འཁྱིལ་པ་ལ། །གཡས་ན་ཐོད་པ་གཡོན་ན་མདུང་དམར་<milestone unit="line" n="254.5"/>ཁྱེར། །མི་ཡི་གཡང་གཞི་གོས་སུ་གོན། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། །བདུད་མོ་ཆེན་མོ་མ་རུངས་མ། །སྐུ་ནི་ལྗང་ནག་འབར་བ་ལ། །གདུག་པོ་རལ་གཙིགས་མཆེ་བ་གཙིགས། །སྐྱེ་འགྲོ་སྐེག་གི་ཁྲམ་ཤིང་<milestone unit="line" n="254.6"/>གཡས། །ནད་ལྔ་མཚོན་གྱི་གྲུ་གུ་གཡོན། །སྲིད་པ་བསྒྱུར་ཅིང་སྐྱེ་འགྲོ་སྒྲོལ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། །གདུག་པའི་བདུད་མོ་མ་རུངས་པ། །བདུད་མོ་ཆེན་མོ་སྤྲུལ་པའི་གཙོ། །ལ་ལ་ལྗང་ནག་དར་ནག་<milestone unit="page" n="255"/><milestone unit="line" n="255.1"/>༄༅། །ཅན། །ལ་ལ་སེར་མོ་ཁྲིས་ཐོར་མ། །ལ་ལ་དམར་མོ་ནད་གཏོང་མ། །ལ་ལ་སྔོན་མོ་གདུག་བྱེད་མ། །ལ་ལ་དཀར་པོ་དུང་སྤྱོ་མ། །མ་བདུད་ཆེན་མོ་བཅུ་གསུམ་སྟེ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་<milestone unit="line" n="255.2"/>བཞེས། །བདུད་མོ་དེ་ནི་སྟོང་གི་ཚོགས། །སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་བྱེད་མ། །ལ་ལ་བདུད་མོ་ཧལ་ཆེན་མ། །ལ་ལ་སྨན་མོ་ནད་གཏོང་མ། །ལ་ལ་བདུད་བྱེད་ཕུང་སྦོམ་མ། །ལ་ལ་སེནམོ་རྒྱུག་འགྲོ་མ། །ལ་ལ་ཐབ་<milestone unit="line" n="255.3"/>དང་གཞོབ་འདྲེ་མ། །གདུག་པའི་བདུད་མོ་འཁོར་དང་བཅས། །རི་རབ་ནི་འབྱུང་བ་རྟེན་པའི་ཚུལ། །ནམ་མཁའ་ཡུལ་ལ་མདའ་ནི་མཁར། །འདི་ཡང་སྲིད་པའི་མདོས་སུ་བསྔོ། །ཞེས་བསྔོའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་<milestone unit="line" n="255.4"/>རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བདུད་མོ་མདོས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། བཙན་རྣམས་ཀྱིས་རང་རང་གིས་བཅོས་པའི་ལས་འདི་རྣམས་སྨྲས་སོ། །བདག་ཅག་རྣམས་ནི་<milestone unit="line" n="255.5"/>འཆོས་པ་ན། །གསང་བའི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །གཙང་མ་རས་ཀྱི་གཞི་སྟེངས་སུ། །འབྲུ་སྣ་ཚང་བའི་ཕྱེ་མ་ལ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །དེ་ལ་རི་རབ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="255.6"/>བརྩིག ཁ་དོག་རིགས་ཏེ་ནམ་མཁའི་གུར། །དཔག་བསམ་ཤིང་དང་ནམ་མཁའིགུར། །ནམ་མཁའ་རིགས་བསྟུན་རྩ་གཅིག་གཟུགས། །གྲུབ་པའི་བཤོས་བུ་ལྔ་མཁར་ཐབས་མདའ་ཡིས་བརྒྱན་པར་བྱ། ཟུར་གསུམ་<milestone unit="page" n="256"/><milestone unit="line" n="256.1"/>ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ལ། མཛེས་པའི་ནམ་མཁའ་ཉི་ཤུ་གཅིག ར་ལུག་ཤ་བ་དགོ་བ་དང་། བྱ་དང་ཁྱི་ལ་སོགས་པ་བསག ཕུད་དང་གཙང་མ་རིན་ཆེན་ལྔ། །དམར་པོ་དར་གྱིས་བརྒྱན་པའོ། །འབྲུ་སྣ་ལ་སོགས་བསག་<milestone unit="line" n="256.2"/>པའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བཙན་གྱི་རྫས་བསག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།ཧུ༷། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཙན་གྱི་འཁོར། །བཙན་ནི་སྟོང་དང་བཙས། བཙན་ལས་ནི་གཉན་མ་མཆིས ཁ་<milestone unit="line" n="256.3"/>དྲག་ནི་བདུད་ལས་རྒོལ། མཆུ་ཆེན་ནི་ཆ་ལས་དགུ །དོ་སྔོ་རྒྱ་ལ་སྔོ། འགྲན་འཚོལ་ཀླུ་ལ་འཚོལ། བཙན་ཡུལ་ཕ་གི་ན། དོ་གསུམ་འོད་ཆེན་ན། ཟངས་མཁར་དམར་པོ་ལྡེམས་སེ་ལྡེམས། བྱུ་རུ་ཁ་བད་ཁྱི་ལི་ལི། དུང་<milestone unit="line" n="256.4"/>གི་སྒོ་མོ་ཐམས་སེ་ཐམས། དེ་ཡི་ནང་ཤེད་ན། སྤྱི་བཙན་ཁ་བཞི་མིག་བརྒྱད་པ། སྐུ་ལ་དར་བེར་དམར་པོ་གསོལ། དབུ་ལ་བསེ་ཡི་རྨོག་ཞུ་གསོལ། ཕྱག་ན་བསེ་གཞུ་བསེ་མདའ་བསྣམས། ཆིབས་སུ་བསེ་རྟ་དམར་<milestone unit="line" n="256.5"/>པོ་ཆིབས། ཁ་བཞི་པ་ལ་མིག་བརྒྱད་པ། བྲལ་སྣང་ཁ་གཅིག་མིག་གཉིས་པ། །ལྟག་ནས་ཁ་གཅིག་མིག་གཉིས་བྱུང་། གཡས་ན་ཁ་གཅིག་མིག་གཉིས་པ། གཡོན་ན་ཁ་གཅིག་མིག་གཉིས་པ། གདུག་པའི་བཙན་<milestone unit="line" n="256.6"/>ཆེན་མ་རུངས་པ། འཁོར་ནི་བཙན་འཕྲན་སྟོང་གིས་བསྐོར། ཁྲག་གཟེར་དམར་པོ་མདའ་ལྟར་འཕེན། གཟེར་ནད་གཏོང་བར་བྱེད་པའོ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། འབྱུང་བ་ལྔའི་བཙན་ནི། མི་དཀར་རྟ་རུ་<milestone unit="page" n="257"/><milestone unit="line" n="257.1"/>༄༅། །དཀར། ཉི་མ་ཤར་གྱི་བཙན། ས་དང་རླུད་གི་བུ། དུང་མཁར་དཀར་པོའི་ནང་ན་གནས། དུང་མདའ་དུང་གཞུ་ཕྱག་ན་བསྣམས། ཞགས་དཀར་ནི་མདའ་ལྟར་འཕེན། །འཁོར་ཡང་དྲི་ཟ་སྟོང་དང་<milestone unit="line" n="257.2"/>བཅས། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །ཉི་མ་ལྷ་་ཡི་བཙན། མེ་དང་དྲོད་ཀྱི་བུ། བཙན་སྔོ་རྟ་རུ་སྔོ། གནམ་སྔོ་མཆོག་ཏུ་སྔོ། མཆོག་དཀར་དྲ་རུ་བཅས། ཞགས་པ་མདའ་དང་བཅས། ལྕགས་མཁར་སྔོན་མོ་ནང་ན་<milestone unit="line" n="257.3"/>བཞུགས། གདུག་པའི་བྱ་དང་ཁྱི། ལྷོ་བཙན་སྟོང་ལ་དབང་སྒྱུར་རོ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། ཉི་མ་ནུབ་ཀྱི་བཙན། ཆུ་དང་བརླན་གྱི་བུ། བན་དམར་ནི་རྟ་རུ་དམར། ཞགས་དང་མདའ་རུ་ཆས། བསེ་བྱ་ལིང་<milestone unit="line" n="257.4"/>ངེ་ལང་། བསེ་ཁྱི་ནི་ཀང་ཀེ་ཀང་། གཞུ་མོ་དགྲ་དང་བཅས། ཞགས་པ་མདའ་དང་བཅས། ཀླུ་བཙན་སྟོང་ལ་དབང་སྒྱུར་རོ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། ཉི་མ་བྱང་གི་བཙན། འབྱུང་བ་རླུད་གི་བུ། བཙན་སྔོ་<milestone unit="line" n="257.5"/>རྟ་རུ་སྔོ། གཡུ་མཁར་སྔོན་པོ་དེ་ན་གནས། དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། ཉི་མ་དབུས་ཀྱི་བཙན། འབྱུང་བ་རྣམས་ཀྱི་བུ། བཙན་སྨུག་རྟ་རུ་སྨུག མདའ་དང་གཞུ་རུ་སྨུག མཆོང་དཀར་སྨུག་པའི་ནང་ན་གནས།<milestone unit="line" n="257.6"/>གདུག་པའི་སྒྲ་སྐད་དི་རི་རི། དབུས་བཙན་འབུམ་དང་བཅས། དབུས་བཙན་སྟོང་ལ་དབང་སྒྱུར་རོ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་དབང་། བཙན་རོལ་པོ་རྐྱ་དགུ་དང་། རོལ་པོ་རྐྱ་བདུན་དང་། རོལ་པོ་རྐྱ་ལྔ་དང་། ཡ་<milestone unit="page" n="258"/><milestone unit="line" n="258.1"/>མ་རྒྱ་ཚོགས་རྣམས། གདུག་པའི་ན་བཟའ་སྐུ་ལ་གསོལ། བསེ་ཕུབ་རེ་རེ་རྒྱབ་ན་ཁུར། །ཕྱག་ན་བསེ་མདའ་བསེ་གཞུ་བསྣམས། །མཚོན་གྱི་ཞགས་པ་བསྣམས་པ་སྟེ། །ན་བཟའ་མཛེས་དང་ལྡན། ཆིབས་སུ་བཙན་<milestone unit="line" n="258.2"/>རྟ་རེ་རེ་ཆིབས། སྐྱེས་བུ་བཙན་ཆེན་པོ། རིན་ཆེན་རྒྱན་དང་ལྡན། དུང་མཚོ་དག་ལ་རྒྱུ་བ་སྟེ། གང་ལ་ཕྲད་པར་མཚོན་ཞགས་འདེབས། ་།ད་ཀྱིས་ཁ་ཡང་འཐོར། ཟེར་ནད་གཏོང་བའི་བདག དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་<milestone unit="line" n="258.3"/>ལ་སྤྱོན། བཙན་གྱི་རྒྱལ་པོ་བ། གནམ་བཙན་འཕྲུལ་དུ་རྗེ། སྔོན་པོ་ཞགས་པ་ཐོགས། གངས་བཙན་རུམ་བུ་རྗེ། བཙན་དཀར་རྟ་རུ་དཀར། གདུག་པ་གང་རུམ་རྗེ། སྤང་བཙན་མི་སེར་རྟ་རུ་སེར། གཡའ་བཙན་མི་སྔོ་<milestone unit="line" n="258.4"/>རྟ་རུ་སྔོ། གདུག་པ་ཁ་རུམ་རྗེ། བཙན་ཆེན་ནི་སྟོང་དང་ཆས། འབྱུང་བ་བྲག་གི་བཙན། གནས་པ་བྲག་དམར་ལོགས་ལ་གནས། རིན་ཆེན་འབར་བའི་བྲག་ཕུག་ན། །བསེ་སྒོ་ནི་དམར་པོ་གསལ། གཡས་ན་ཕུར་<milestone unit="line" n="258.5"/>འཕང་ཅན། གཡོན་ནི་ཆོ་ལོང་རིས། དུང་གི་ར་གཞི་ཅན། དེ་ཡི་ནང་ཤེད་ན། བྲག་བཙན་དམར་པོ་བཞུགས། བཙན་དམར་རྟ་དམར་ཏེ། རིན་ཆེན་སྣ་ལྔ་རྒྱན་གྱིས་སྤྲས། །བསེ་མདའ་བསེ་གཞུ་དང་། ཞགས་པ་<milestone unit="line" n="258.6"/>དམར་པོ་འཕེན། སྐྱེ་འགྲོ་མ་ལུས་སྒྲོལ། གཟེར་བའི་ནད་ཀྱང་འབེབས། །ལྟས་ངན་ནི་བྱང་ན་འབེབས། སྤྲུལ་པ་བཙན་ཕྲན་སྟོང་། དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། བཙན་གྱི་རྒྱལ་པོ་བསེ་བཙན་བུ་རྗེ། འབྱུང་བ་ས་<milestone unit="page" n="259"/><milestone unit="line" n="259.1"/>༄༅། །ལ་དབང་སྒྱུར་རོ། །རྨུ་བཙན་ནི་རོལ་པོ་དང་། བསེ་བཙན་རོལ་པོ་དང་། སྐྱེས་བུ་ནི་ལུང་བཙན་དང་། སྤང་བཙན་ཐོད་དཀར་དང་། དུ་ར་ར་ཙེ་དང་། ཨ་མི་གཏེར་དང་ཧུ༷་མི་གཏེར། ཁྱེད་རྣམས་བཙན་<milestone unit="line" n="259.2"/>གྱི་རྒྱལ་པོ་སྟེ། མ་ཐོགས་གླུད་ལ་སྤྱོན། སྐྱེས་བུ་ནི་ལུང་བཙན་དེ། དམག་གི་དཔུང་ཆེན་པོ། བཙན་ཡུལ་ནི་རལ་གསུམ་ན། བསེ་མཁར་དམར་པོ་ལྡེམས་སེ་ལྡེམས། གཡུ་ཡི་ཁ་བད་ཁྱི་ལི་ལི། དེ་ན་སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="259.3"/>བཞུགས། སྲིད་པའི་བཙན་ཆེན་དང་། དམག་དཔུང་ནི་སྟོང་དང་བཅས། ཁྲག་གཟེར་ནད་གཟེར་འབེབས་པའི་བདག་པོ་སྟེ། བཙན་འཁོར་ནི་སྟོང་སྡེ་དང་། སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། སེ་ཡུལ་རུས་གསུམ་ན། སེ་<milestone unit="line" n="259.4"/>བཙན་རོལ་པོ་བཞུགས། མཆོད་དཀར་སྨུག་པོ་ལྡེམས་སེ་ལྡེམས། གཡུ་ཡི་ཁ་བད་ཁྱི་ལི་ལི། དེ་ཡི་ནང་ཤེད་ན། སེ་བཙན་རོལ་པོ་བཞུགས། བཙན་སྨུག་རྟ་རུ་སྨུག ཞགས་པ་མདའ་ལྟར་འཕེན། གདུག་པའི་བཙན་<milestone unit="line" n="259.5"/>ཆེན་འཁོར་དང་བཅས། མདུང་རིངས་ཕྱག་ན་བསྣམས། བཙན་དམག་སྟོང་དང་བཅས། སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། ཡུལ་དང་བཙན་ཡུལ་འོད་མ་ཚལ། དེ་ན་བཙན་ཆེན་རྒྱལ་བ་བཞི། བཙན་གྱི་ལུས་ལ་གཡག་<milestone unit="line" n="259.6"/>གི་མགོལག་ན་ཤིང་རིངས་གདུག་པ་ཐོགས། ཁ་ནས་ཁྲག་གཟེར་མདའ་ལྟར་འཕེན། སྤྲུལ་པ་ནི་མང་པོ་བཀྱེ། གདུག་པའི་ལུས་ལ་ཆོ་འཕྲུལ་ཅན། བཙན་གྱི་ལུས་ལ་གླང་གི་མགོ ཁེང་ལོ་ནི་གོས་སུ་གོན། ་༑་རྡེ་<milestone unit="page" n="260"/><milestone unit="line" n="260.1"/>འུ་ནི་ཕྱག་ན་བསྣམས། ཁྲགས་ཁྲག་གི་ཟེར་འཕེན་མ། སྤྲུལ་པ་མང་པོ་འགྱེད། བཙན་མིའི་ལུས་ལ་ལུག་གི་མགོ །དར་དེ་གོས་སུ་གོན། ཕྱག་ན་རུ་མཚོན་འཕྱར། གདུག་པའི་འཁོར་དང་བཅས། སྲིད་པའི་མདོས་<milestone unit="line" n="260.2"/>ལ་སྤྱོན། རྒྱལ་གྱི་རྒྱལ་པོ་བ། མི་ལུས་བྱའི་མགོ་བོ་ཅན། སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། ཀླུ་བཙན་མཆེད་དེ་གསུམ། ཀླུ་བཙན་སེར་པོ་དང་། ཀླུ་བཙན་དམར་པོ་དང་། ཀླུ་བཙན་ནག་པོ་དང་། སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན།<milestone unit="line" n="260.3"/>དུར་བཙན་ཁྲ་བོ་དང་། དྲི་བཙན་དམར་པོ་དང་། སིལ་མ་སྟོང་གི་ཚོགས། གནས་ཀྱང་འབྱུང་བ་ལྔ་ལ་གནས། སྐྱེད་ཀྱང་འབྱུང་བ་ལྔ་ལས་སྐྱེད། སྡུད་ཀྱང་འབྱུང་བ་ལྔ་ལས་སྡུད། ད་ནི་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས།<milestone unit="line" n="260.4"/>གཟུགས་བརྙན་སྐུ་ཡི་གླུད། ཟང་ཟིང་མང་པོ་ལོངས་སྤྱོད་གླུད། སྒྲ་སྙན་མང་པོ་གསུང་གི་ཟླུད། མདངས་ལྡན་སེམས་ཀྱི་གླུད། རིན་ཆེན་ལྔ་གཏེར་གྱི་བདག མདའ་བཀྲ་སྐུ་ཡི་རྟེན། ནམ་མཁའ་ཡུལ་གྱི་གླུད། ཅེས་<milestone unit="line" n="260.5"/>རིམ་པས་སྔོ། ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བཙན་བཅོས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། རྒྱལ་པོ་སྲོག་བདག་མཆེད་བཞིས་རང་གིས་བཅོས་པའི་ལས་འདི་<milestone unit="line" n="260.6"/>རྣམས་སྨྲས་སོ། །གསང་བདག་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །རས་དཀར་གཙང་མའི་གཞི་སྟེངས་སུ། །འབྲུ་སྣ་བཅུད་གསུམ་ཕྱེ་མ་ལ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པཚུལབཞིནབྱ། །དེལ<milestone unit="page" n="261"/><milestone unit="line" n="261.1"/>༄༅ རི་རབ་ཆེན་པོ་བརྩིག །དཔག་བསམ་ཤིང་དང་ལྡན་པའི་གུར། །འབྱུང་བ་དར་གྱིས་བརྒྱན་པའོ། ཁ་དོག་རིགས་དང་མཐུན་པར་བྱ། །མདའ་དང་ནམ་མཁའ་དེ་བཞིན་གཟུགས། །རིན་ཆེན་གཙང་མའི་<milestone unit="line" n="261.2"/>སྐྱོགས་བཞི་མྲ །བཤོས་བུ་ལྡེམ་པ་བཞི་དག་ལ། །མཁར་ཐབས་མདའ་རིས་བཞི་ཡིས་བརྒྱན། །ནམ་མཁའ་ཡང་དེ་ནི་བཞིན་བརྒྱན། །ཆང་བ་།ས་དག་མཐུན་པའི་ཡས་ཀྱིས་བསྐོར། དེ་ལ་རྟ་གཡག་ར་ལུག་བྱ་ཡིས་<milestone unit="line" n="261.3"/>བརྒྱན། །སྤྱན་གཟིགས་དང་ནི་དར་ཟབ་ཀྱིས་བརྒྱན། ཕུང་དང་རིན་ཆེན་བཅས་པའོ། །འབྲུ་དྲག་གཅལ་དུ་བཀྲམ། དེ་ལྟར་བསགས་པ་བསྔོ་བའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྒྱན་པོ་ལས་བསགས་<milestone unit="line" n="261.4"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།ཧུ༷། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སྲོག་གི་བདག སྲོག་བདག་སྲིད་པའི་རྒྱལ་པོ་ཆེ། ཕྱོགས་ཕྱོགས་ནི་ཕ་གི་ན། གདུགས་ཀྱི་ཤར་ཕྱོགས་ན། རི་ཡི་བྱང་ཤར་ན། ཡུལ་ཡང་ཤེལ་གྱི་ཡུལ། མཁར<milestone unit="line" n="261.5"/>ཡང་ཤེལ་གྱི་མཁར། ཤེལ་མཁར་རྩེ་དགུ་གནམ་དུ་ལྡེམས་སེ་ལྡེམས། དེ་ཡི་ནང་ཤེད་ན། ཡ་ཆོ་དཀར་པོ་བཞུགས། རྒྱལ་གྱི་ཕ་སྨོས་པ། ཡ་ལ་་།ད་ཀྱི་སྐྱེས་ཅིག་ཕ། མ་སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་ཡིན། དེ་ཡི་རྒྱུད་ལས་སྐྱེད་<milestone unit="line" n="261.6"/>པའི་སྲས། རྒྱལ་པོ་མིང་སྲིང་གཉིས་སུ་བྱུང་། མིང་པོ་ཡ་ཅོ་དཀར་པོ་དང་། མ་བདུད་རྒྱལ་པོས་བྱ། སྲིང་མོ་མོ་བཙུན་ཨུག་ཆོས་ཡིན། མ་བདུད་རྒྱལ་མོའི་མིང་ནས་བྱུང་། །རྒྱལ་པོ་གཅིག་ལ་མིང་གསུམ་བྱུང་། །ཡ་ཅོ་<milestone unit="page" n="262"/><milestone unit="line" n="262.1"/>དཀར་པོ་ཞེས་པ་བྱ། ཁྲར་གྱི་ལྷ་ཆེན་ཞེས་པའང་བྱ། །བཙན་འགོང་རྒྱལ་པོ་ཞེས་པའང་བྱ། །རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དེ། རྒྱལ་དཀར་རྟ་རུ་དཀར། བླ་ན་མི་དཀར་ལྡེམས་སེ་ལྡེམས། །འོག་མ་་2་དཀར་ཕྱ་ར་ར། །སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="262.2"/>དུང་ཐུལ་དཀར་པོ་གསོལ། །ཕྱག་ན་ཤེལ་མཁར་དཀར་པོ་བསྣམས། །ཟངས་གྲི་རྐེད་ལ་བཙུགས། འཛམ་བུ་གླིང་བཞིར་རྒྱུག སྐྱེས་པའི་སྲོག་ཀྱང་གཅོད། ན་ཆུང་གི་སྲིད་ཀྱང་འཕྲོག བྱིས་པ་ཆུང་གི་དུར་ཡང་<milestone unit="line" n="262.3"/>འདབས། སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་བྱེད་དེ། ལི་ཡི་ཡུལ་དུ་བྱོན། མིང་པོ་སྟོབས་མི་ཡིས། ལི་རྟ་དཀར་པོ་ལ། བསེ་ཡི་སྒ་ཡིས་བསྟད། རིན་ཆེན་ཕུམ་བུ་བཀལ། རྒྱལ་པོ་དེ་ལ་ཕུལ། མིང་ཡང་ལིང་པས་སད་དུ་<milestone unit="line" n="262.4"/>བཏགས། དེ་ནས་ཡང་ལེ་ཡུལ་དུ་བྱོན། ཡང་ལེ་རྒྱལ་པོ་ཡིས། གཡུ་རྟ་བྱ་རྒོད་ཕུལ། མིང་ཡང་ཡང་པ་སད་དུ་བཏགས། དེ་ནས་མི་ཉག་ཡུལ་དུ་བབས། གཡག་དཀར་རུ་དམར་ཡང་ཕུལ། མིང་ཡང་ལྟེར་སད་དུ་<milestone unit="line" n="262.5"/>བཏགས། དེ་ནས་ཞང་ཞུང་ཡུལ་དུ་བྱོན། ལུག་དཀར་བྱ་དཀར་ཕུལ། མིང་ཡང་ཤེལ་གེར་བཏགས། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དེ། ཤ་ཁྲག་དབུགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཡིན། དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། ཕྱོགས་ཕྱོགས་ཤར་<milestone unit="line" n="262.6"/>ཕྱོགས་རྣམ་གྱི་དཀྱིལ་ཤེད་ན། །ཉི་ཟླ་བརྩེགས་པའི་མཁར་ཆེན་ལྡེམས་སེ་ལྡེམས། །དེ་ན་སྲོག་བདག་དཀར་པོ་སྤྱན་གཅིག་བཞུགས། ཁྱེད་ཀྱི་ཕ་སྨོས་པ། ཆུ་སྲིན་རྒྱལ་པོ་མ་བཏང་ཀ །མ་ནི་སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་<milestone unit="page" n="263"/><milestone unit="line" n="263.1"/>༄༅། །སྟེ། །དེ་གཉིས་རྒྱུད་ལས་སྤྲུལ་པའི་ལས། །རྒྱལ་པོ་མིང་སྲིང་གཉིས་སུ་བྱུང་། །མིང་པོ་དཀར་པོ་སྤྱན་གཅིག་པ། །སྲིང་མོ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་རལ་གཅིག་མ། །མིང་པོ་དཀར་པོ་སྤྱན་གཅིག་པ། །རྒྱལ་མི་དཀར་<milestone unit="line" n="263.2"/>རྟ་རུ་དཀར། །དབུ་ལ་རལ་གཅིག་ཤ་ར་ར། །དཔྲལ་ན་མིག་གཅིག་ལྷངས་སེ་ལྷངས། ཁྲེལ་མི་དཀར་པོ་ལྡེམས་སེ་ལྡེམས། །ཞལ་ནས་ཚེམས་གཅིག་ཐམས་སེ་ཐམས། །ཕྱག་ན་སྐྱོགས་དཀར་ཐལ་ལ་ལ། །འཁར་<milestone unit="line" n="263.3"/>བའི་རྔེའུ་ཆུང་གློ་ལ་བཏགས། །འཛམ་བུ་གླིང་ཡང་འོད་ཀྱིས་ཁེངས། །གནམ་གྱི་རལ་བྱེད་བདག་པོ་ནི། །ས་ཆུ་ཕྱེད་ཀྱི་བདག་པོ་ལ། །སྐུ་ལ་གཅན་གཟན་ཐུལ་པ་གསོལ། །སེང་གེ་དཀར་པོའི་ཐོང་ཀ་ཅན། །ཕྱག་ན་<milestone unit="line" n="263.4"/>ཤེལ་གྱི་གྲི་གུག་བསྣམས། །སྐྱེས་པ་བརྒྱ་ཡི་སྲོག་ཀྱང་གཅོད། །བྱིས་པ་བརྒྱ་ཡིས་འུར་འདེབས་སོ། །ན་ཆུང་བརྒྱ་ཡི་སྲིད་འཕྲོག་གོ །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། ཁྱོད་ཀྱི་གིང་མ་ནི། མགོ་ནི་མིག་གཅིག་<milestone unit="line" n="263.5"/>ཡིན། ཕྱོགས་ཕྱོགས་ཕ་གི་ན། བྱང་ཤར་མཚམས་ཤེད་ན། བསེ་མཁར་དམར་པོ་ལྡེམས་སེ་ལྡེམས། །གཡུ་ཡི་ཁ་བད་ཁྱི་ལི་ལི། །བསེའི་སྒོ་མོ་ལ་གསལ། བྱང་རི་མཐོན་པོའི་ཁ་ཤེད་ན། །རྩེ་ལ་གནོད་སྤྱིན་སྟོབས་<milestone unit="line" n="263.6"/>ཆེན་གནས། །ཟུར་ལ་ཡམ་ཤུད་དམར་པོ་གནས། །རྩ་ན་བཙན་བཙུན་ཕྱག་ཉན་འདྲོལ། །ཟངས་མཁར་དམར་པོ་ལྡེམས་སེ་ལྡེམས། །ལོ་རོམ་བསེ་ཡི་སྒོ་མོ་ལ། །མཐིང་ཤུལ་སྔོན་པོའི་རི་མོ་ཅན། །བྱུ་རུ་དམར་པོའི་<milestone unit="page" n="264"/><milestone unit="line" n="264.1"/>གཡག་ཤིང་ཅན། །དེ་ཡི་ནང་ཤེད་ན། ཡམ་ཤུད་དམར་པོ་བཞུགས། ཁྱོད་ཀྱི་ཕ་སྨོས་པ། དཀར་པོ་འོད་པོ་ཆེ། ཁྱོད་ཀྱི་མ་སྨོས་པ། སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་ཡིན། དེ་གཉིས་རྒྱུད་ལས་སྤྲུལ་པ་ལས། །མིང་པོ་ཡམ་ཤུད་<milestone unit="line" n="264.2"/>དམར་པོ་དེ། །སྲིང་མོ་བ་ག་ཧྲི་ཏི་ལགས། །ཡམ་ཤུད་དམར་པོ་དང་། ཟངས་ཁྲི་དམར་པོའི་གདན་ལ་བཞུགས། ཡམ་ཤུད་དམར་པོ་དེ། སྐུ་ལ་སྟག་ལྤགས་ཞུལ་ཁུག་གསོལ། །དབུ་ལ་སྟག་ཞུ་རིང་པོ་གསལ། །ཕྱག་<milestone unit="line" n="264.3"/>ན་ཟངས་ཀྱི་ཞགས་པ་འདོམ་དགུ་བརྒྱ་དགུ་བཅུ་བསྣམས། མོ་བརྒྱ་སྲོག་གི་བདག་པ་བསེ་ཁྲབ་བསེའི་མདུང་དང་བཅས། དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། ལྷོ་ཤར་རྣམས་ཀྱི་ཁ་གཤེད་ན། །དེ་ལ་ཁུ་ལེ་ལག་དགུ་<milestone unit="line" n="264.4"/>བཞུགས། །གསེར་མཁར་སེར་པོ་ལྡེམས་སེ་ལྡེམས། །གཡུ་ཡི་ཁ་བད་ཁྱིལ་ལི་ལི། །དེའི་ནང་ན་ཁུ་ལེ་ལག་དགུ་བཞུགས། ཁྱོད་ཀྱི་ཕ་སྨོས་པ། བར་སྣང་སྟོང་གི་ཁ་ཤེད་ན། །འོད་དཔུང་སྟུག་པོ་ལམས་སེ་<milestone unit="line" n="264.5"/>ལམས། །འོད་དཔུང་དེ་ཡི་ནང་ཤེད་ན། །ལྕགས་ཀྱི་སྡིག་པ་ཁ་དགུག་ནས། །དེ་ནི་ཁྱོད་ཀྱི་ཕ་ཡིན་ནོ། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་གཏིང་ཤེད་ན། གསེར་གྱི་སྲོག་མ་ཁ་མེད་གནས། །དེ་ནི་ཁྱོད་ཀྱི་མ་ཡིན་ནོ། །དེ་གཉིས་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="264.6"/>ལས་སྤྲུལ་པ་ལས། །རྒྱལ་པོ་མགོ་གཅིག་ལག་པ་དགུ། །ལག་གཅིག་ནམ་གྱི་མཐོངས་སུ་ཉབ། །ལག་གཅིག་སྟེངས་འཇོམས་ལ་ཉག །ལག་ཅིག་སྟོང་ཁམས་ལོ་ཏོག་ཉབ། །ལག་གཅིག་སྲོག་གཅོད་ནང་དུ་<milestone unit="page" n="265"/><milestone unit="line" n="265.1"/>༄༅། །གཏོར། །གཅིག་ནི་སྲིད་དང་དཀར་རྒྱུད་ནང་དུ་གཏོང་། །དེ་ལ་མིང་བཏགས་པ། ཏྲི་སེ་ལག་དགུས་བྱ། ཁུ་ལེ་ལག་དགུ་བྱ། འཇུག་པ་ཆེན་པོས་བྱ། རྫུས་པ་ཆེན་པོས་བྱ། གསེར་རྟ་སེར་པོ་ཆིབས།<milestone unit="line" n="265.2"/>གསེར་མུ་སྐྱེད་ལ་བཙུགས། གསེར་ཁྲབ་སེར་པོ་གསོལ། རྒྱལ་པོ་འཁོར་བཅས་རྣམས། དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། ཅེས་བསྔོ། ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྒྱལ་པོ་བཅོས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="265.3"/>དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། ས་བདག་རྣམས་ཀྱིས་རང་རང་གི་བཅོས་ཐབས་འདི་རྣམས་སྨྲས་སོ། །བདག་ཅག་རྣམས་ནི་འཆོས་པ་ནི། །གསང་བདག་སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="265.4"/>དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །གཙང་མ་རས་ཀྱི་གཞི་སྟེངས་སུ། །འབྲུ་སྣ་ཚང་བའི་ཕྱེ་མ་ལ། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །དེ་ལ་གྲུ་བཞི་རི་རབ་ཚུལ། །སྟེང་དུ་གསེར་གྱི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་<milestone unit="line" n="265.5"/>བཞི་བཞི། །མདའ་དང་ནམ་མཁའ་འཕང་རྣམས་དང་། །བྱ་དང་འབྲང་རྒྱས་ངར་གླུད་དང་དགུ། །རིམ་པར་འཚོགས་པར་སྙམ་སྟེ་རི་རབ་སྟེང་དུ་དགོད། །ངར་དགུ་བྱ་དགུ་འབྲང་རྒྱས་དགུ། །མདའ་དང་ནམ་མཁའི་<milestone unit="line" n="265.6"/>གྲངས་ཀྱང་དེ་བཞིན་ནོ། ཁྱི་འབྲུག་གླང་ལུག་གཤེད་བཞི་ཡང་། །ཕྱོགས་མཚམས་བཞི་རུ་དགོད་པའོ། །ལོ་གཟུགས་རིམ་པར་དགོད་པའོ། །གཞན་ཡང་ཕག་ཁྱི་གླང་བུ་དང་། །བྱ་རྟ་ལ་སོགས་གཟུངས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="266"/><milestone unit="line" n="266.1"/>བསྐོར། །སྦྲུལ་དང་སྦལ་པ་ཉ་དང་ས་བདག་གཟུགས། །མཐུན་པའི་འབྲུ་སྣ་ཆན་དང་བཅས། །སྨན་དང་བཅས་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་ལྟར་བསགས་ལ་བསྔོ་བའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། །ས་བདག་<milestone unit="line" n="266.2"/>གི་ཡས་བསགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།ཧུ༷། ས་བདག་ནི་གདུག་པའི་ཚོགས། ས་ལ་དབང་སྒྱུར་ཏེ། གཉན་ཆེན་ནི་སྤྲུལ་པའི་བདག དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྒྲོན། །དབུས་ཀྱི་ས་བདག་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="266.3"/>ནི། །ས་བདག་རིན་ཆེན་རྒྱལ་པོ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །རྩང་རྩ་འཁོར་བ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །པདྨ་གེ་སར་ཁྲི་ལ་བཞུགས། །གསེར་གྱི་འཁོར་ལོ་དག་ལ་བསྒྱུར། །སྲིད་པའི་ས་བདག་ཆེན་མོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="266.4"/>མདོས་འདི་བཞེས། །འབྱུང་བ་ས་ལ་དབང་སྒྱུར་མ། །གསེར་གྱི་ཕག་མོ་ཆེན་མོ་སྟེ། །ས་ལ་དབང་ཡང་སྒྱུར། མཛེས་ལྡན་པའི་མངའ་བདག་མོ། །ལྷ་མོ་བརྟན་མ་ས་ཡི་བདག །རིན་ཆེན་གསེར་གྱི་ས་གཞི་དག་ལ་<milestone unit="line" n="266.5"/>མངའ་མཛད་མ། །འཁོར་ནི་ས་བདག་ཀླུ་མོ་མང་པོས་བསྐོར། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། །ས་བདག་པ་ནི་ཆེན་པོ་དང་། །ཐེ་སེ་ནི་གདུག་པ་དང་། རྩང་ཀུན་ནི་མཛེ་པོ་དང་། ས་བདག་ནི་གདུག་པའི་<milestone unit="line" n="266.6"/>ཚོགས། ཕྱོགས་མཚམས་ནི་སྲུན་པའི་བདག དགུག་པའི་ས་བདག་འཁོར། དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། ས་བདག་པ་ནི་ཆེན་པོ་སྟེ། དབུས་ཀྱི་སྤོ་ལ་གནས་པ་སྟེ། ས་བདག་གདུག་པ་སྟེ། དཀར་པོ་སྟག་ལ་<milestone unit="page" n="267"/><milestone unit="line" n="267.1"/>༄༅། །ཤོན། གདུག་པའི་ནད་གཏོང་བྱེད། ཤིང་ལོ་དཀར་ཁྲ་གོས་སུ་གོན། ཤིང་རིས་ལག་ན་ཐོགས། རྒྱལ་རིགས་སྟོང་དང་བཅས། གདུག་པའི་ནད་བདག་སྟེ། དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། ས་<milestone unit="line" n="267.2"/>བདག་ཆེན་པོ་ལྷོ་ཕྱོགས་ན་གནས་པ་སྟེ། སེར་པོ་གདུག་པའི་ལུས། ཤིང་ལོ་སེར་ཁྲ་གོས་སུ་གོན། རྗེ་རིགས་ཀུན་ལ་དབང་ཡང་བྱེད། ནུབ་ཀྱི་སྤོ་ལ་གནས་པ་ཡི། ས་བདག་དམར་པོ་བྱའི་བུ། ཤིང་ལོ་དམར་པོ་གོས་<milestone unit="line" n="267.3"/>སུ་གོན། །གདུག་པའི་ཤིང་རིས་ཐོགས། བྱང་གི་སྤོ་ལ་གནས་པའི། ལྗང་ཁུ་ནི་བེམ་པ་ལ། ཤིང་ལོ་ལྗང་ཁྲ་གོས་སུ་གོན། གདུག་པའི་གཉེན་ཚོགས་ཀུན། སྐྲངས་དང་རྫིངས་དང་སྦུར་གྱི་བདག མཛེ་དང་ཤུ་བ་གཡན་<milestone unit="line" n="267.4"/>པའི་བདག དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། ས་བདག་ནི་ཕྱོགས་བཞི་དབུས་དང་ལྔ། སྲིད་པའི་མདོས་བཞེས་དང་། ས་བདག་ཕ་སྨོས་པ། ཤི་རི་པཏ་བྱ་བ་ཡིན། མ་ནི་ཁྲག་ཆེན་སྡིག་མེད་མ། བུ་ས་བདག་ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="267.5"/>དཔུང་དགུ་བྱུང་། ཕྱོགས་མཚམས་སྟེང་དང་དགུ་ན་གནས། སྲིང་མོ་ཕྲ་མོ་དཔུན་དགུ་བྱུང་། །འབྱུང་བ་ལྔ་ལ་གནས་པ་སྟེ། །ལ་ལ་འབྱུང་བ་ས་ལ་གནས། །ལ་ལ་འབྱུང་བ་བྲག་ལ་གནས། །ལ་ལ་འབྱུང་བ་ཤིང་ལ་<milestone unit="line" n="267.6"/>གནས། །ལ་ལ་འབྱུང་བ་ཆུ་ལ་གནས། །ལ་ལ་སྐ་དང་རྫིང་དང་ལྟེང་ཀ་དང་། །ལུ་མ་གྱ་གྱུ་ལ་གནས། གདུག་པའི་ས་བདག་ཆེན་པོ་སྟེ། །ལ་ལ་བ་དང་གླང་བུ་གཟུགས། །ལ་ལ་གྲོག་ཁྱི་ཕག་གླང་བུ་གཟུགས། ལ་ལ་<milestone unit="page" n="268"/><milestone unit="line" n="268.1"/>གྲོག་སྦུར་ནག་ཆགས་ཏེ། ལ་ལ་མཛོ་རྟོལ་རུམ་པའི་གཟུགས། །ལ་ལ་ཉ་སྦལ་རྩངས་པའི་གཟུགས། །ལ་ལ་དུད་འགྲོ་མ་རུངས་གཟུགས། །ལ་ལ་ཞེ་སྡང་སྦྲུལ་དུ་གནས། །ལ་ལ་གདུག་པ་ཁྱི་རུ་གནས། །ས་བདག་<milestone unit="line" n="268.2"/>གཉན་གྱི་ཚོགས་ནད་ཀྱི་བདག སྲིད་པའི་མདོས་བཞེས་ཅིག གདུག་པའི་ནད་ཁྲོལ་ཅིག མཛེ་དང་ཤུ་བ་གཡན་པ་གཏོང་བའི་བདག །ཞ་གྲུམ་མ་ལུས་གཏོང་བའི་བདག །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ཅིག་འབུལ། །རིན་<milestone unit="line" n="268.3"/>ཆེན་ས་གཞི་རྒྱས་པའི་འབྲུས། །གཏེར་ལྡན་མཐུན་པའི་ཡས་འབུལ་གྱིས། །དཀར་གསུམ་མངར་གསུམ་སྨན་རྣམས་འབུལ། །དབང་པོ་ལྔའི་གླུད་དུ་འབུལ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་བཞེས་ལ། །ནད་ཀ་ཆོད་ལ་དལ་<milestone unit="line" n="268.4"/>ཀ་བསྒྱུར། །མཛེ་དང་ཤུ་བ་གཡན་པ་མ་གཏང་ཞིག །སྲིད་པའི་མདོས་འདི་ལ། སྨན་ལྔ་སྦོས་ལྔ་མངར་གསུམ་རྫོང་འདབས་སོ། །དེ་ནི་གཤེགས་ཅིག་གནས་སུ་གཤེགས། །ས་བདག་འཀོར་བཅས་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="268.5"/>གཤེགས། །སྐྱོད་ཅིག་སྐྱོད་ཅིག་ནས་སུ་སྐྱོད། །ཅེས་ལུ་མའམ། ཆུ་མིག་གམ། གནོད་སར་བསྐྱལ་ལོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ས་བདག་བཅོས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ། །བམ་པོ་དང་པོ་<milestone unit="line" n="268.6"/>རྫོགས་སོ།། །།<milestone unit="page" n="269"/><milestone unit="line" n="269.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། དེ་བ་ཡ་ཡ་ཏྲི་བན་ཏྲི་ཤུ་ཉ་པ་ཏི་པ་པ༷་མ་ཧྭ་ཏན་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བའི་བདག་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="269.2"/>ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། འོག་མིན་གནས་མཆོག་དམ་པ་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་འཁོར་དང་བཅས་པ་བཞུགས་པ་ལ། ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="269.3"/>ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བའི་བདག །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ལ། །དྲག་པོའི་སེར་བ་དབབ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="269.4"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་བརྒྱ་བྱིན་ལྷ་ཡི་གཙོ། །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ལ། །ལས་དང་ནུས་པ་དཔག་འདས་དང་། །དྲག་པོ་སེར་ཆེན་དབབ་པ་ན། །གསང་བའི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="269.5"/>དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །སྔགས་དང་བསྐུལ་དང་རྫས་དང་གསུམ། །བྱ་ཐབས་དག་ཏུ་བསྟན་པའོ། །དེ་ཡིས་སེར་བ་འབེབས་པར་བྱེད། །ཐོག་དང་སེར་བ་དབབ་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་<milestone unit="line" n="269.6"/>འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཞུས་ལན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་བརྒྱ་བྱིན་ལྷ་ཡི་གཙོ། །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་<milestone unit="page" n="270"/><milestone unit="line" n="270.1"/>ལ། །དྲག་པོའི་སེར་བའི་ལས་བསྟན་པ། །གསང་བདག་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་བསྒྲུབ་པའོ། །བདུད་སེར་དྲག་པོ་འབེབས་པ་ན། །གསང་བའི་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="270.2"/>ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །བྲག་རི་ནག་པོ་མཆི་མ་ཅན། །ཡ་ག་རྟེན་དང་འབྲེལ་པ་སྟེ། །དྲག་པོའི་མཎྜལ་གཞུང་བཞིན་བྱ། །མོན་པ་ནག་པོའི་ཐོད་པ་སྲ །དུར་ཁྲོད་རྐང་གི་སྨྱུ་གུ་ཡིས། །མི་<milestone unit="line" n="270.3"/>རྟ་ཁྱི་ཡི་ཁྲག་དག་གིས། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་བཅུ་གསུམ་བྲི། །དབུས་ནི་ཟླུམ་པོ་དག་ཏུ་གཅད། །འཁོར་འོའི་རྩིབས་ལ་བདུད་ཀྱི་སྔགས། །ཤར་ནས་གཡོན་དུ་བསྐོར་ནས་དགོད། །དབུས་སུ་དམིགས་པའི་མིང་དང་<milestone unit="line" n="270.4"/>རྟེན་ཡང་བཅའ། །དེ་ལ་གཙོར་ལྡན་སེང་ལྡེང་ཕུར་པར་གཟིར། །གཅན་གཟན་དགུ་དང་མདའ་ཆགས་དགུ། ཁྲ་ཁྲག་སྙིང་དང་བཅས་པ་དག །ཟི་རུ་དུག་དང་མྱོས་ཆང་བཅས་པས་དགང་། མཐིང་ནག་དར་གྱིས་ཁ་<milestone unit="line" n="270.5"/>གཅད་ལ། །མཚོན་གྱི་གྲུ་གུས་བཅིང་བར་བྱ། །དེ་ལ་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་པར་བྱ། ཁྲ་ཁྲག་མཉེས་པའི་གཏོར་མས་མཆོད། །སྔགས་བཟླས་རབ་ཏུ་བསྐུལ་བྱས་ལ། །རྟགས་རྣམས་བྱང་ནས་དབབ་པོ་དང་པོ་བསྙེན་པ་<milestone unit="line" n="270.6"/>དེ་ལ་བསྙེན། བར་དུ་བསྒྲུབ་པ་དེ་ལ་བསྒྲུབ། །ཐ་མ་རྟ་ཡང་དེས་ཀས་བྱ། །དེ་ཡིས་སེར་ཆེན་འབེབས་པར་བྱེད། །དྲག་པོའི་ལས་སུ་བསྟན་པ་སྟེ། །དེ་ཡིས་རྟ་བཅས་བཅུག་པ་ན། །རྟེན་ལ་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་བཞིན་<milestone unit="page" n="271"/><milestone unit="line" n="271.1"/>༄༅། །ནོ། །ཨོ་ཡག་ཁ་ལ་དུན་ཚེ་ས་མ་ཡ་སྲི་སྲི་བམ་ཤལ་ཤལ་ཕོབ་ཡ་ཕཊ། དེ་ནི་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་པའི་སྔགས་སོ། །ས་མ་ཡ་ཧུར་གམ་རྨེ་དེ་རག་ཏི་རི་ཡམ་བྲག་ཁ་ལ་ཧུར་ཧུར་ཕྲོ༷་ཕྲོ༷་ལི་ཤར་སྨྱོ། དེ་ཡིས་<milestone unit="line" n="271.2"/>འབེབས་པར་བྱེད་པའི་སྔགས། ཡ་ཏྲིང་ཁ་ལ༷་ས་མ་ཡ་དུ་རུ་དྲིལ་ཡ་ཕོབ། ཤམ་ཏྲི་ཙ་ཤོ་ཕོབ་ཡ། དེས་ནི་གཟིར་ཞིང་སྦྲུལ་པའི་སྔགས། དེ་ཡིས་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་དབབ་པའོ། །ཧུ༷། ཞེ་སྡང་ཆེན་པོ་བདུད་ཆེན་<milestone unit="line" n="271.3"/>རྣམས། །གདུག་པའི་ཞེ་སྡང་བདུད་ཀྱི་བུ། །ཞེ་སྡང་གདུག་པའི་དྲག་ཤུལ་ཅན། །གནས་ནི་བདུད་ཡུལ་ནག་པོ་དེ་ནང་གནས། །ལས་སུ་དྲག་པོ་བྱེད་པ་སྟེ། །ཡབ་བདུད་རྒྱལ་པོ་བཅུ་གསུམ་དྲག་ཤུལ་ཅན། །དྲག་པོ་<milestone unit="line" n="271.4"/>སྣ་ཚོགས་གདུག་པའི་འཁོར། །སིལ་མ་བདུན་ཚོགས་མ་རུངས་པ། །བདུད་ལས་དྲག་པ་མེད་པ་སྟེ། །བདུད་ཡུལ་ནག་པོ་སྒོ་དགུ་ན། །ཞེ་སྡང་བདུད་ཚོགས་དི་རི་རི། །ལྕགས་མཁར་སྔོན་པོ་ལྡེམས་སེ་ལྡེམས། །དེ་ན་<milestone unit="line" n="271.5"/>བདུད་ཚོགས་གདུག་པ་གནས། །ནག་པོ་བདུད་ཚོགས་མ་རུངས་པ། །སྐོས་རྗེ་དྲང་དཀར་སྲིད་པའི་བདག །སྲིད་པའི་དྲེགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ། །དུང་སེར་འབེབས་པར་སྐོས་ཐོག་གཅིག །མ་རུངས་དུག་ཆེན་རི་<milestone unit="line" n="271.6"/>སྟེངས་མགོ་ཡག་རྗེ། །སྲིད་པ་དཀྲུག་པའི་ལས་མཛོད་ཅིག །ནག་པོ་བཀྲག་མེད་སྤྲུལ་པ་ཆེ། །བདུད་དམག་དབྱུང་བའི་དུས་ལ་བབ། །མ་ལེ་གེ་ཤགས་ང་རྒྱལ་ཅན། །ང་རྒྱལ་བྲག་རི་དེ་རྩིགས་ཤིག །སྙག་ལྟེ་ངག་<milestone unit="page" n="272"/><milestone unit="line" n="272.1"/>བཙན་གདུག་པ་ཅན། །བདུད་ཆེན་གདུག་པའི་འཁོར་དང་བཅས་ཏེ་རོལ། །བདུད་རྗེ་མང་གེ་སྤྲུལ་པའི་གཙོ། །སྐྱིན་པོ་མཆུ་དམར་ང་རྒྱལ་འདོད་ཆགས་འཁྲུག་ཅིང་སྤྱོན། །ཐོམ་མོཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་འགྱེད། །ཐོམ་<milestone unit="line" n="272.2"/>ཆུང་མའུ་ཀུན་བུར་འདྲེ་བས། །སྟག་ཞུམ་ཆེད་བཞིས་ཕྱོགས་རྣམས་དཀྲུག །ཟངས་པ་བདུད་ཀྱི་ཚུབ་མས་ཐོབ། །བཙན་བདུད་ཡོར་པོ་མཁར་ལ་དར་ཆེན་ཕྱོར། །ཡ་བདུད་བཅུ་གསུམ་དྲག་སེར་ཕོབ། །འབྱུང་ལྔ་<milestone unit="line" n="272.3"/>བདུད་ཀྱི་འབྱུང་བས་དཀྲུགས། །རོལ་པོ་སྐྱ་ཚོགས་དམག་གི་འཁོར། །གདུག་པ་བདུད་ཀྱི་འཁོར་ཚོགས་རྣམས། །བདུད་སེར་དབབ་པའི་དུས་ལ་བབ། །བདུད་ཀྱི་སྤྲིན་ནག་མཁའ་ལ་མདུན་ལྟར་དྲིལ། །རི་རབ་<milestone unit="line" n="272.4"/>རྩེནས་འབྲུག་ཅིག་སྒྲོགས། །ཚ་གྲང་གདུག་པའི་སྒྲ་ཅིག་ཕྱུང་། །ཚ་གྲང་འོད་ཀྱི་མདའ་ཅིག་ཕྱུང་། །འབྱུང་བ་རླུང་གི་གཞུ་ཅིག་བདུངས། །དུང་སེར་དཀར་པོའི་མདའ་ཅིག་འཕོངས། །རྩི་ཏོག་ཤིང་ཏོག་རྩད་ནས་<milestone unit="line" n="272.5"/>ཆོད། །བདུད་སེར་མཁའ་ལ་ཆར་ལྟར་ཕོབ། །ཅེས་བསྐུལ་ཞིང་སྔགས་བཟླས་དབབ་པ་སྟེ། །བསྒྲུབ་ཀྱང་ཐོད་པ་དེ་ལ་བསྒྲུབ། །ཐ་མར་རྟ་ཡང་དེ་ཀས་བྱ། །ངན་སྔགས་ཐེམ་བུར་སྒྲུབ་པའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་<milestone unit="line" n="272.6"/>རྒྱུད་ལས། བདུད་ཀྱི་སེར་བ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ནི་སྨྲས་པ། བཙན་གསེར་གདུག་པ་འབེབས་པ་ན། །གསང་བདག་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་བྲག་དམར་གནས་སམ་<milestone unit="page" n="273"/><milestone unit="line" n="273.1"/>༄༅། །དགོན་གནས་སུ། །དེ་རུ་དཀྱིལ་འཁོར་གཙང་བར་བྱ། །འཕར་བ་དམར་པོའི་ཐོད་པ་ལ། །ར་ཁྱི་རྟ་ཡི་ཁྲག་གིས་ནི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་དགུ་རུ་བྲི། །དབུས་སུ་དམིགས་པའི་རྟེན་དག་ལ། །གདུག་<milestone unit="line" n="273.2"/>ཤིང་ཕུར་པ་སོར་ལྡན་པས། །རྟེན་དག་རིམ་པས་གཟིར་བའོ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ལ་བཙན་གྱི་སེར་སྔགས་བྲི། །གཡོན་ནས་རིམ་པས་བསྐོར་བའོ། ཁྲག་སྣ་མང་པོ་སྙིང་སྣ་བསོག །ཝ་འཕར་རྟ་དང་ར་ཁྱི་<milestone unit="line" n="273.3"/>བསོག །འདབ་ཆགས་བྱ་དང་གཅན་གཟན་རྣམས། །སྙིང་སྣ་ཁྲག་སྣ་གཏོར་མས་དགང་། །དུག་དང་མྱོས་ཆང་ཉུངས་ཀར་སྐེ་ཚེས་བྱས། །ཐོད་པ་ཆེན་པོ་དེ་བཀང་ནས། ཁ་ནི་དམར་པོ་དར་གྱིས་གཅད། །ཚོན་<milestone unit="line" n="273.4"/>གྱིས་ཐག་པས་བཅིངས་ནས་སུ། །དེ་ལ་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་པ་བྱ། །དབབ་དང་བྱུང་དང་དྲིལ་བའོ། །བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་པ་དེ་ལ་བྱ། །མཐའ་མར་རྟ་ཡང་དེ་ཀའོ། །དེ་ལྟར་རིམ་པར་གསལ་བར་བྱ། ཁྲ་ཁྲག་སྤྱན་<milestone unit="line" n="273.5"/>གཟིགས་བཤོས་བུ་མདའ་དང་ནམ་མཁའ་བཅས། །བཙན་རྣམས་མཆོད་ཅིང་བསྐུལ་དང་སྔགས་བཟླས་དབབ་པའོ། །ཙ་ཙ་ཁ་དུར་ཕྲ་ཙ་ས་མ་ཡ་འུར་ལིང་ཙ་གུར་ཤག་ཤག་ཕྲ༷་ཧྲ་ལི་ཤར་སྨྱོ། དེ་ནི་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="273.6"/>པའི་སྔགས་སུ་ཤེས་ཏེ། རྟགས་བྱུང་ལས་ལ་སྦྱར་བར་བྱའོ། །ཙ་ཤོ་ལིང་ཤར་ཁ་ལ་དུར་མ་ཀེ་ཙེ་དའི་ཙ་ཤ་ར་ཤལ་ལྟ་ཕོབ་ཡ། ལིང་ལིང་ཕྲ་ཤར་རི་ལི་རི་ལི་ཤར་སྨྱོ། དེ་ནི་དབབ་པའི་སྔགས་སུ་ཤེས། ཁུལ་ཤུལད<milestone unit="page" n="274"/><milestone unit="line" n="274.1"/>རི་ཀ་བའི་འདུས་ཧུ༷་་ག་ལིང་ཐིག་ཤར་ཧི་ལ་ཡ། དེ་ནི་ཡུར་ཞིང་དྲིལ་བའི་སྔགས་སོ། །དེ་ལྟར་སྔགས་ལས་བསྐུལ་དང་ལས་བཅོལ་དབབ། དེ་ཡིས་སེར་ཆེན་དྲག་ཏུ་འབེབས། ཧུ༷། ང་རྒྱལ་ཆེན་པོའི་བཙན་གྱི་<milestone unit="line" n="274.2"/>འཁོར། །གདུག་པ་བཙན་གྱི་འཁོར་རྣམས། །བཙན་གྱི་ང་རྒྱལ་འབར་བ་སྟེ། །རྗེ་རིགས་གདུག་པ་བཙན་གྱི་སྡེ། །སྤྱི་བཙན་ཆེན་པོ་དམར་པོ་གཙོ། །དམར་པོ་གདུག་པ་ལས་ལ་སྤྱོན། །འབྱུང་ལྔ་མཁའ་ལ་དབང་སྒྱུར་<milestone unit="line" n="274.3"/>བཙན། །གདུག་པ་བཙན་ཆེན་མ་རུངས་འཁོར། །སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་བྱེད་པ། །སྐྱེས་བུ་ལུང་བཙན་རྗེ་དང་སེམས་ཅན་རོལ་དང་རྗེ། །གདུག་པའི་བཙན་ཆེན་པོ་གཙོ། གདུག་པའི་བཙན་རོལ་པོ་ཡ་མ་ཚོགས།<milestone unit="line" n="274.4"/>སིལ་མ་སྟོང་ཚོགས་གདུག་པ་བཙན་གྱི་འཁོར། སྟོང་སྡེ་ནི་མ་རུངས་པ། སྲིད་པ་ཀུན་ལ་དབང་སྒྱུར་བ། །བཙན་པོ་ནི་འཁོར་དང་བཅས། ཁྱེད་ནི་ང་རྒྱལ་བཙན་གྱི་བུ། །བཙན་སེར་དྲག་པོ་དབབ་པའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="274.5"/>བབ། །རི་རབ་རྩེ་ནས་འབྲུག་ཅིག་སྒྲོགས། །བར་སྣང་ཁམས་སུ་གློ་གཅིག་འཁྱུག །ཚ་གྲང་འོད་ཀྱི་མདའ་ཅིག་ཕྱུང་། །སེར་ཆེན་དབབ་པའི་དུས་ལ་བབ། །འབྱུང་བ་རླུད་གི་གཞུ་ཅིག་བརྡུངས། །དཀར་པོ་དུང་གི་<milestone unit="line" n="274.6"/>མདའ་ཅིག་འཕངས། །ལོ་ཏོག་ཤིང་ཐོག་རྩད་ནས་ཆོད། །གདུག་པ་བཙན་མཁར་དུས་ལ་བབ། །ཕྱི་བཙན་ཆེན་པོ་དམག་དཔུང་བསྡུས། །འབྱུང་བ་བཙན་གྱི་འབྱུང་བ་དཀྲུགས། །རོལ་པོ་སྐྱ་ཚོགས་བ་དན་རྩི་ལ་<milestone unit="page" n="275"/><milestone unit="line" n="275.1"/>༄༅། །ཕྱོར། །སྐྱེས་བུ་ལུང་བཙན་བཙན་སེར་དམར་པོ་དགོངས། །སེམས་ཅན་རོལ་པོས་བ་དན་རྫི་ལ་ཕྱོར། །གདུག་པ་སིལ་མ་ཚོགས་ཀྱིས་ནམ་མཁའ་དཀྲུགས། །བཙན་སེར་དམར་པོ་དབབ་པའི་དུས་ལ་<milestone unit="line" n="275.2"/>བབ། །ཅེས་བསྐལ་ཞིང་འཕང་བ་སྟེ། སེར་བ་འབབ་པའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བཙན་སེར་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་རྩ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། བདུད་ནག་<milestone unit="line" n="275.3"/>པོ་བཀྲག་མེད། སྤྱི་བཙན་དམར་པོ་དང་། རྒྱལ་པོ་དཀར་པོ་སྤྱན་གཅིག་དང་། ཡམ་ཤུད་དམར་པོ་དང་། གཟའ་ར་ཧུ་ལ་དང་། ཐེ་བྲང་རྡོ་རྗེ་ལེགས་པ་དང་། ཀླུ་འཇོག་པོ་དང་། བདུད་མོ་བོང་ཞོན་མ་དང་བརྒྱད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="275.4"/>རང་རང་གི་སེར་བ་དབབ་པའི་ལས་འདི་སྨྲས་སོ། །དྲག་པོའི་སེར་ཆེན་དབབ་པ་ན། །གསང་བདག་སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་དུག་རིག་གནས་ཆེན་དུ། །མོན་པ་ནག་པོའི་ཐོད་པ་མྲ །མི་ར་ཁྱི་<milestone unit="line" n="275.5"/>ཡི་ཁྲག་གིས་ནི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་བརྒྱད་པར་བྲི། །དབུས་སུ་དམིགས་པའི་རྟེན་བཅས་ལ། །ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེ་ཡིས་ཕུར་པ་གཟིར། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་བདུད་དྲེགས་པའི་སྔགས། ཁྲར་དུ་རྒྱལ་པོ་ཤར་<milestone unit="line" n="275.6"/>ལྷོར་གཟའ། །ལྷོ་རུ་ཡམ་ཤུད་ལྷོ་ནུབ་ཐེ་རང་ངོ་། །ནུབ་ཏུ་བདུད་ལ་ནུབ་བྱང་ཀླུ། །བྱང་ཤར་བདུད་མོ་དགོད་པའོ། ཁྲག་སྣ་ཚང་དང་སྙིང་སྣ་དང་། །ཉུངས་ཀར་ཉུངས་ནག་སྐེ་ཚེ་དང་། །ཟི་ར་རྒྱ་འབྲས་ལ་སོགས་<milestone unit="page" n="276"/><milestone unit="line" n="276.1"/>དགང་། །མྱོས་ཆང་དུག་དང་བཅས་པས་དགང་། །དར་གྱིས་ཁ་བཅད་ཚོན་གྱིས་བཅིང་། ༷།དེ་ལ་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་དང་དབབ་པ་བྱ། །དང་པོར་བསྒྲུབ་ཀྱང་དེ་ལ་བསྒྲུབ། །ཐ་མར་རྟ་ཡང་དེ་ཀས་བྱ། །དེ་ལྟར་བྱས་ལ་<milestone unit="line" n="276.2"/>བསྒྲུབ་པའོ། །དེ་ནས་གསང་བའི་སྔགས་སྨྲས་པ། །ཨོ་ག་ཏྲ་ཡ་ནི་ཏྲ༷་པ་ན་སིབ་འུབྲ་ཀར་ཕྲོ་དྷི་སྦྱོ། ཙ་ཤ་ལ་ཐུལ་ཏྲ༷་ཧའི་ཏི་ཐུལ་ཤར་སྨྱོ། ག་ཏི་ཙ་ཤར་ར་ཙ་ཤ་ཤ་ནི་ཤར་ཤར་ཏྲེ་མ་སྨྱོ། ག་པི་ག་པི་ཡ་མ་ཏི་ཤ་དྷི་ལ་དྷི་<milestone unit="line" n="276.3"/>ལ་ཕོབ་ཡ་སྨྱོ། ཏྲི་ཙ་བ་ལ། ཤི་ལང་མ་ར་ཙ་ཤ་ཐུན་སྨྱོ། ཡ་མ་ཏྲི་ཤ་མ་ར་རྩེ་ཐུམ་རིལ་སྨྱོ། ཨོ་ནག་ལེ་རིལ་ཤར་འོད་འཕྲོ་ཤུ་ཤར་ཏི་ཐེན་རིལ་སྨྱོ། ཏྲག་རག་ཤ་སེ་ཁུ་དུ་ཧྲི་རུ་རུ་ཙི་དྷིལ་དྷིལ་སྨྱོ། དེ་ཡི་ཐིམ་བུར་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="276.4"/>པ་སྟེ། །སྔགས་འདས་བར་བར་བསྐུལ་བར་བྱ། །མཐུན་པའི་དམ་རྫས་དེ་ཡིས་མཆོད། །དེ་ཡིས་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་དབབ། །ཐོད་པ་རྟར་གཞུག་བསྐུལ་ལ་དབབ། །དེ་ཡིས་ལས་གང་ཡང་ཐོགས་པ་མེད། །ཧུ༷། དྲེགས་<milestone unit="line" n="276.5"/>ཅན་ནི་གདུག་པ་ཅན། སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་བྱེད་ཅིང་། །གདུག་ཅིང་གཏུམ་པའི་དྲག་ཤུལ་ཆེ། །བར་སྣང་འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སྤྲུལ་པའི་དྲེགས་པའི་སྟོང་སྡེ་དང་། །འབྱུང་བར་རྣམས་ཀྱི་སྟེང་ཤེད་<milestone unit="line" n="276.6"/>ན། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་པོ་འཁོར་བཅས་གནས། །འབྱུང་བ་ཆུ་ཡི་དབྱིངས་ཤེད་ན། །གདུག་པ་ཀླུ་ཡི་ཚོགས་ཆེན་གནས། །རི་རབ་ཆེན་པོའི་རྩེ་ཤེད་ན། །རྒྱལ་མཆོག་ཡམ་ཤུད་དམར་པོ་གནས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་<milestone unit="page" n="277"/><milestone unit="line" n="277.1"/>༄༅། །དབྱིངས་ཤེད་ན། ཁམས་གསུམ་དབང་བྱེད་བོང་ཞོན་མ། །དུག་མཚོ་དུག་རི་ཁ་ཤེད་ན། །བདུད་ཆེན་གཏུམ་པོ་ཚོགས་ཀུན་གནས། །ང་རྒྱལ་ཆེན་པོའི་བྲག་རི་ལ། །བཙན་རྒྱལ་པོ་ཤུ་བོ་<milestone unit="line" n="277.2"/>གནས། །གདུག་པ་ཆེན་པོ་ཕ་བདུན་མོ་དང་བརྒྱད། །ས་གཞི་གཡོ་འགུལ་གདུག་ཆེན་ཕོབ། །ནག་མོ་བཀྲག་མེད་སྤྲིན་ནམ་མཁའ་ལ་བསྡུས། །བཙན་ཆེན་ཆུ་བོས་བ་དན་རྫི་ལ་ཕྱོར། །དཀར་པོ་སྤྱན་གཅིག་དུང་སར་<milestone unit="line" n="277.3"/>བགོངས། །གཟའ་མཆོག་རྒྱལ་པོ་རི་རབ་རྩེ་ནས་འབྲུག་སྒྲོགས་ཅིག །དགའ་བོ་འཇོག་པོས་རྒྱ་མཚོ་གཏིང་ན་སྐྱོལ། །བདུད་མོ་བོང་ཞོན་རྒྱ་མཚོ་གཏིང་ནས་བཅོལ། །བར་སྣང་དེ་རིང་དམག་གིས་ཁོང་། །དྲེགས་པ་<milestone unit="line" n="277.4"/>ཕོ་བདུན་མོ་དང་བརྒྱད། །འབྱུང་བ་རླུད་གི་གཞུ་ཅིག་བདུངས། །དཀར་པོ་དུང་གི་མདའ་ཅིག་འཕོངས། །ཚ་གྲང་འོད་ཀྱི་མདའ་ཅིག་ཕྱུང་། །རྩི་ཐོག་ཤིང་ཐོག་རྩད་ནས་ཆོད། །ཅེས་བསྐུལ་ཞིང་དབབ་བོ། །ལྷ་འདྲེ་<milestone unit="line" n="277.5"/>སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཕོ་བདུན་མོ་དང་བརྒྱད་ཀྱི་སེར་བ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་རྩ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། དམུ་ལྟེ་དཀར་དང་། བཙན་ལྟེ་དཀར་དང་། ཐེ་བྲང་<milestone unit="line" n="277.6"/>དཀར་དང་། བཞིས་རང་རང་གི་སེར་བ་དབབ་པའི་ལས་འདི་རྣམས་སྨྲས་སོ། །དྲག་པོ་སེར་ཆེན་དབབ་པ་ན། །གསང་བདག་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །གཙང་མའི་མཎྜལ་<milestone unit="page" n="278"/><milestone unit="line" n="278.1"/>བྱས་ནས་ནི། །རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཐོད་པ་ལ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་བཞི་པ་ལ། །དབུས་སུ་དམིགས་པའི་རྟེན་བཅས་ལ། །གཙང་མའི་ཕུརཔས་གཟིར་བར་བྱ། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་ལྟེ་དཀར་སྔགས། ཁྲར་དུ་<milestone unit="line" n="278.2"/>དམུ་ལ་ནུབ་ཏུ་འདུད། །ལྷོ་རུ་ཐེ་བྲང་ལྟེ་དཀར་ལ། །བྱང་དུ་བཙན་གྱི་ལྟེ་དཀར་ཡིན། ་་ས་ཀར་དང་ཁྲག་བཅས་དགཔར་བྱ། །ར་ཙ་ཁྲག་དང་རི་དྭགས་ཁྲག །རྟ་ཡི་ཁྲག་དངཁྱི་ཡི་ཁྲག །མྱོས་ཆང་དུག་དང་སྦྱར་<milestone unit="line" n="278.3"/>བས་དགང་། ཁ་ནི་དམར་པོ་དརགྱིསདགབ། །ཚོན་སྣ་ལྔ་ཡི་གྲུ་གུས་བཅིང་། །བཤོས་བུ་ཕུང་དང་སྤྱན་གཟིགསདང་། ཁྲ་དང་ཁྲག་ཏུ་བཅས་པས་མཆོད། །དེལྟར་སྔགས་བཟླས་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ། །དེ་ཡིས་<milestone unit="line" n="278.4"/>ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་བྱེད། །དམུ་ཏྲི་ཁ་ལ་ཙ་ཤ་བདུན། །ཏོག་ཧོག་སིབ་ཁ་ལ་ཡམ་སྨྱོ། །པ་ཤ་ར་དུ་ཡ་ཏྲི་རེ་ར་ཏེ་ཡམ་ཤ་ར་ཤ་ར་ཕོབ་ཡ། ཙི་ཏིང་ཤ་ར་ལམ་པི་ཤ་ར་ལ་བྲི་ལི༷ ༷ལི་ཕོབ་ཡ། ཏྲི་ཏ་པ་ལ། ཤ་རཤ<milestone unit="line" n="278.5"/>ར་པྲ༷་ལིང་ཕོབ་ཡ། དེ་ལྷརའདས་ཤིང་དབབ་པའོ། །ཏྲི་ནི་ཀ་ལམ་ཤ་ར་ལྷ་མྱག་མྱག་ཤར་ཡ་ཕོབ། མུ་ཏྲི་ཀ་ལ༷་ས་མ་ཡ། ཙབ་ཙབ་འུར་འུར་སྐྱེས་ལ་ནེ་ར་ཡ། འུརའུར་ཤར་ཤར་ཕྲོ་ཕྲོ་ཐིག་ནིག་ཕོབ་ཡ། དེ་ནི་དྲིལ་ཏེ་<milestone unit="line" n="278.6"/>དབབཔའོ། །དེ་ཡིས་ཐིམ་བུ་བསྒྲུབ་པསྟེ། །སྔགས་བཟླས་བར་བར་བསྐུལ་བར་བྱ། །དེ་ཡིས་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་དབབ། །ཐོད་པ་ལྟར་གཞུག་བསྐུལ་ལ་དབང་། །དང་པོབསྙེན་ཀྱང་དེལྟར་བསྙེན། །ཐ་མར་རྟ་ཡང་<milestone unit="page" n="279"/><milestone unit="line" n="279.1"/>༄༅། །དེ་ཀས་བྱ། །ཧུ༷། ཐུགས་དམ་ཅན་དེ་སྲིད་པའི་བདག །དྲག་ལ་རྩ་དང་ལྡན་པ་དེས། །དྲེགས་ཅན་གདུག་པ་མ་རུངས་པ། །སྲིད་པ་ཀུན་ལ་དབང་སྒྱུར་ཅིང་། །མ་རུངས་འཇོམས་བྱེད་མཐུ་རྩལ་<milestone unit="line" n="279.2"/>ཅན། །དམུ་བདུད་བཙན་དང་ཐེ་བྲང་ཚོགས། །དམུ་ཆེན་ལྟེ་དཀར་གདུག་པ་ཅན། །ལུས་ནི་སྨུག་ནག་འབར་བ་ལ། །རལ་པ་ཅན་ལ་གདུང་པའི་འཁོར། །བསེ་ཆེན་སྨུག་པོའི་ཐུལ་པ་གསོལ། །དབུ་ལ་བསེ་ཡི་རྨོག་ཞུ་<milestone unit="line" n="279.3"/>གསོལ། །ཕྱག་ན་བདུད་ཀྱི་མདུང་ཤིང་བསྣམས། །ཆིབས་སུ་དམུ་ཡི་རྟ་རྒོད་ཆིབས། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་དབུ་རྒྱན་ཅན། ཁྱོད་ནི་དམུ་ཆེན་ལྟེ་དཀར་ཏེ། །དམུ་ཆེན་འབར་བ་བསྐྱོད་ཙམ་ན། །དྲེགས་ཆེན་ཀུན་ཡང་<milestone unit="line" n="279.4"/>རྒྱུག་གུམ་གུམ། །གནམ་ལས་ཐོག་དང་སེར་བ་འབེབས། །ས་དང་བར་སྣང་དམག་གིས་འགེངས། །བདུད་རྗེ་མ་རུངས་དུས་ལ་བབ། །བདུད་ཆེན་གདུག་པ་ལྟེ་དཀར་ཏེ། །མ་རུངས་གདུག་པ་འདུལ་བའི་<milestone unit="line" n="279.5"/>གཙོ། །མཐིང་ནག་འབར་བའི་རལ་པ་ཅན། །རལ་པ་ཅན་ལ་ཁྱུང་ཤོག་ཅན། །མཆེ་བ་གཙིགས་པ་ཐོད་པ་ཐོགས། །དར་ལྕེ་ནག་པོ་བསྣམས་པའོ། །ཆིབས་སུ་ནག་པོ་བདུད་རྟ་ཆིབས། །འཁོར་དུ་ཡང་འདུད་ཕྲན་<milestone unit="line" n="279.6"/>ནག་མང་པོས་བསྐོར། །དྲག་པོ་སེར་ཆེན་དབབ་པའི་དུས་ལ་བབ། །བཙན་ཏ་སེར་ལྟེ་དཀར་མ་རུངས་པ། གདུག་པའི་བཙན་ཆེན་རྔམ་པའི་ཚོགས། །དམར་པོ་བེར་ཆེན་སྐུ་ལ་སོགས། །གཡས་ན་བསེ་ཡི་མདུང་<milestone unit="page" n="280"/><milestone unit="line" n="280.1"/>དམར་བསྣམས། །གཡོན་ན་གདུག་པའི་དར་ལྕོ་བསྣམས། །ཆིབས་སུ་བཙན་རྟ་དམར་པོ་ཆིབས། ཁ་ནས་བཙན་སེར་དམར་པོ་འབེབས། །གདུག་པའི་འཁོར་ཚོགས་དམ་ལ་བརྟགས། །དྲག་པོ་ཐོག་སེར་དབབ་པའི་<milestone unit="line" n="280.2"/>དུས་ལ་བབ། །ཐེ་བྲང་ལྟེ་དཀར་གདུག་པ་ཅན། །སྤྲུལ་པ་དྲག་པོ་མ་རུངས་པ། །སྲིད་པར་རྒྱུད་པར་བྱེད་པ་སྟེ། །སེར་སྐྱ་ལུས་ལ་བ་དན་འཕྱར། །ལྟེ་བ་ཐེ་བྲང་གྲོང་ཁྱེར་བསྐང་། །སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་སྒྱུར་<milestone unit="line" n="280.3"/>ཅིང་། །བར་སྣང་ཁམས་ནས་དབང་སྡུད་བྱེད། །དྲེགས་པ་སྟོང་ཚོགས་དབང་བསྡུས་ནས། །སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དྲེགས་པ་སྟེ། །དྲག་པོ་སེར་ཆེན་དབབ་པའི་དུས་ལ་བབ། །གདུག་པའི་ཐེ་བྲང་འཁོར་དང་བཅས། །ལྟེ་<milestone unit="line" n="280.4"/>དཀར་ཆེན་པོ་ཁྱེད་བཞི་ཡང་། །དྲག་པོའི་སེར་ཆེན་དབབ་པའི་དུས་ལ་བབ། །འབྱུང་བ་རླུད་གི་གཟུ་ཅིག་བརྡུངས། །དུང་སེམས་དཀར་པོའི་མདའ་ཅིག་འཕོངས། །ཅེས་ལས་བྱའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་<milestone unit="line" n="280.5"/>པོ་ལས། ལྟེ་དཀར་བཞིའི་སེར་བའི་ལེའུ་སྟེ་རྩ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞིས་རང་རང་གིས་སེར་བ་དབབ་པའི་ལས་འདི་རྣམས་སྨྲས་སོ། །རྒྱལ་སེར་དྲག་པོ་<milestone unit="line" n="280.6"/>འབེབས་པར་འདོད་ན། གསང་བའི་སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །སྤྱང་ཀི་སྔོན་པོའི་ཐོད་པ་སྲ །སྨེ་བའི་ཁྲག་སྣ་གསུམ་པོ་ཡིས། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་དྲུག་པ་<milestone unit="page" n="281"/><milestone unit="line" n="281.1"/>༄༅། །བྲི། །དབུས་སུ་དམིགས་པའི་རྟེན་བཙུགས་ལ། །གདུག་ཤིང་ཕུར་པས་གཟིར་ལ་གཞག །འཁོར་ལེའི་རྩིབས་ལ་རྒྱལ་པོའི་སྔགས། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་དགོད་པར་བྱའོ། །དེ་ལྟར་ཁྲག་ཉུངས་དུག་དང་<milestone unit="line" n="281.2"/>མྱོས་ཆང་དག་གིས་དགང་། །དར་གྱིས་ཁ་བཅད་དེ་ལ་བསྒྲུབས། །བཤོས་བུ་ཕུ༷ད་དང་བཅས་པས༷་མཆོད། །བསྙེན་བསྒྲུབ་དབང་དང་སྤྲུལ་དྲིལ་ལ། །སྔགས་བཟླས་བསྐུལ་ལ་དབབ་པའོ། །དང་པོ་བསྒྲུབ་ཀྱང་དེ་ལ་<milestone unit="line" n="281.3"/>བསྒྲུབ། ཐར་མར་རྟ་ཡང་དེ་ཀས་བྱ། །ཨོ་ཀ་ཏྲ་ས་ས་མ་ཡ་ར་ཙ་ཤུ་ལམ་པ་ཤ་ཕྲོ་དྲིལ་ཤར་ཤར་ཕྲོ་པྲིམ་ཕོབ་ཡང་། ག་ཏྲི་པ་ཤ་ར་ག་ཕྲིང་ལིང་པུ་ཙེ་ཤར་སྨྱོ་ལིང་ཡ། ཡུར་ཡུར་ལིང་ལིང་ས་མ་ཡ་ཀ་རུ་ན་རྦ་ན་རྦ་ན་<milestone unit="line" n="281.4"/>རིལ་སྨྱོ། དེ་ཡིས་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་པར་བྱ། ཕུར་དང་དབབ་པའོ། །དེ་ནས་དྲག་པོ་བསྐུལ་ཞིང་དབབ་པའོ། །ཧུ༷། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་གདུག་པ་ཅན། ཁྱེད་ལ་ཁྱབ་པའི་སྤྲུལ་པ་སྟེ། །བར་སྣང་ཡངས་པའི་ཁམས་ཤེད་<milestone unit="line" n="281.5"/>ན། །འོབས་འཁར་ཡངས་པའི་ནང་ཤེད་ན། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་པོ་སྲོག་བདག་བཞུགས། །སྲོག་བདག་གདུག་པ་མ་རུངས་པ། །གདུག་པའི་རྒྱལ་པོ་མཆེད་དེ་བཞི། །གཟའ་དག་སྤྲུལ་པ་ཁྱོད་ཡིན་ན། །གཟའ་རྒོད་དྲག་<milestone unit="line" n="281.6"/>པོ་སེར་ཆེན་ཕོབ། །འོད་ཀུན་དབར་བ་ཁྱོད་ཀྱི་གནས། །སྤྲུལ་པ་ཟེར་གསུམ་ཟེར་ལ་ཆིབས། །གདུག་པའི་རྒྱལ་པོ་མ་རུངས་པ། །གནམ་ལ་དཀར་པོ་འོད་ཆེན་བཞི། །ཕྱོགས་མཚམས་སྲུན་ནས་སད་ཆེན་<milestone unit="page" n="282"/><milestone unit="line" n="282.1"/>བཞི། །གདུག་པའི་རྒྱལ་པོ་གདུག་པ་ཅན། །ས་ལ་གནས་བྱང་ཕྱོགས་སྐྱོང་བདག ཁྱོད་ནི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་སྟེ། སྐུ་ནི་འབར་ལ་འོད་དུ་འབར། །དར་ཟབ་མཛེས་པ་གོས་སུ་གོན། །གདུག་བྱེད་འབར་བའི་འོད་<milestone unit="line" n="282.2"/>འཁོར་བཅས། །དྲག་པོའི་སེར་ཆེན་དབབ་པའི་དུས་ལ་བབ། །སེར་ཆེན་འབར་བ་འདིར་ཕོབ་ལ། །གདུག་པ་མ་རུངས་འདུལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སྤྲུལ་པའི་གཙོ། །དྲག་པོ་སེར་ཆེན་དབབ་པའི་དུས་<milestone unit="line" n="282.3"/>ལ་བབ། །སྤྲིན་དེ་དཀར་དམར་དྲིལ་བས་སྣ་ཚོགས་འོད་དང་བཅས་དྲོངས་ལ། །གདུག་པའི་རྒྱལ་པོ་མ་རུངས་འཁོར། །འབྱུང་བ་རླུད་གི་གཞུ་བརྡུངས་ལ། །དུང་སེར་དཀར་པོའི་མདའ་རུ་འཕོངས། །རྩི་འབྲས་རྩད་<milestone unit="line" n="282.4"/>ནས་གཅད་པའི་དུས་ལ་བབ། ཅེས་བསྐུལ་ཅིང་དང་པོ་བསྙེན་བསྒྲུབ་དེ་ལ་བྱ། ཐ་མར་རྟ་ཡང་དེ་ཀས་བྱ། དེ་ཡིས་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་བྱ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྒྱལ་པོས་སེར་བ་དབབ་པའི་<milestone unit="line" n="282.5"/>ལེའུ་སྟེ་རྩ་བཞི་པའོ།། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྤྱན་སྔར། མ་བདུད་བཅུ་གསུམ་གྱིས་རང་རང་གི་སེར་བ་དབབ་པའི་ལས་འདི་རྣམས་སྨྲས་སོ། །བདུད་མོས་སེར་བ་འབེབས་པ་ན། །གསང་བའི་<milestone unit="line" n="282.6"/>སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་བསྒྲུབ་པ་ནི། །བྲག་ནག་འཆི་རུ་འདུག་པ་ལ། །མཐུན་པའི་གནས་དེར་འདུག་ནས་ནི། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་བསྒྲུབ་པར་<milestone unit="page" n="283"/><milestone unit="line" n="283.1"/>༄༅། །བྱ། །དེ་རུ་མཎྜལ་གཞུང་བཞིན་བྲི། །མོན་མོ་ནག་མོའི་ཐོད་པ་སྲ །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་བཅུ་གསུམ་བྲི། །དབུས་སུ་དམིགས་པའི་རྟེན་བཅས་ལ། །གདུག་ཤིང་ཕུར་པས་གཟིར་བའོ། །འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="283.2"/>རྩིབས་ནི་བདུད་མོའི་སྔགས། །རིམ་པར་བསྟན་ཏེ་དགོད་པའོ། །གཅན་གཟན་དགུའམ་འདབ་ཆགས་དགུ། ཁྲག་སྣ་ཙང་བར་བླུག་པར་བྱ། ་་ས་མོ་སྐེ་ཚེ་ཟི་ར་དང་། ཏིལ་ནག་གང་བུ་བཅས་པའོ། །དུག་སྣ་མྱོས་<milestone unit="line" n="283.3"/>པའི་ཆ་དང་བཅས། །དེ་ལྟར་བཅས་ལ་ཐོད་པ་དགང་། །མཐིང་ནག་དར་གྱིས་ཁ་བཅད་ལ། །ཐོད་པ་དེ་ལ་སྔགས་ཀྱི་ཐིམ་བུར་བསྒྲུབ་པར་བྱ། སྙིང་ན་ཤ་ཁྲག་གཏོར་མ་ཕུད་དང་བཅས། །སྔགས་ཟླས་བར་བར་<milestone unit="line" n="283.4"/>བདུད་མོ་མཆོད་ཅིང་བསྐུལ་བར་བྱ། །བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་ཡང་དེ༷་ལ་བྱ། །ཐ་མར་རྟ་ཡང་དེ་ཀས་བྱ། །ངན་ངག་ཐིམ་བུར་བསྒྲུབ་པའོ། །དེ་ལ་གསང་བའི་སྔགས་རྣམས་བཟླས། །ཨོ་རག་མོ་རག་མོ་ཙབ་མོ་ཁྲག་ལ་མུ་<milestone unit="line" n="283.5"/>ཤ བ༷་རིལ་ཤ་མ་ལ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཤི་ལིང་རྦད་མིང་ས་མ༷་ཡ་ཕྲོ་ཡ། དེ་ནི་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་པའི་སྔགས་སུ་ཤེས། །རུ་རུ་ཤར་ཤལ་ཏ་ཕོབ་བ༷་ལིང་ལིང་ཤ་རུ་པུ་རི་པུ་རི་སྨྱོ་ཡ། དེ་ནི་དབབ་པའི་སྔགས་སུ་ཤེས། དུ་<milestone unit="line" n="283.6"/>པའི་ལིང་ཤིལ་རག་མོ་ཙུབ་ཤ་རལ་རྦད་རྦད། ན་དུར་ཤ་ཕྲོ་ཐིག་ཐ་ཕོབ་ཡ། དེ་གཟིར་ཞིང་སྦྲུལ་ཏེ་དབབ་པའོ། །དེ་ལྟར་བཟླས་ལ་ལས་བྱའོ། །ཧུ༷། བདུད་མོ་ཆེན་མོ་གདུག་པ་ཅན། སྲིད་པ་གསུམ་ལ་དབང་སྒྱུར་<milestone unit="page" n="284"/><milestone unit="line" n="284.1"/>མོ། །བདུད་མོ་མ་རུངས་དུས་ལ་བབ། །སྲིད་པའི་བདག་མོ་མ་རུངས་མ། །མ་བདུད་ཆེན་མོ་བཅུ་གསུམ་སྟེ། །བདུད་མོ་ཟ་ཤ་བཞི་ལ་བསྟོད། །བདུད་མོ་སྤྱུགས་འདྲེན་སྲིད་པར་རྒྱུག །འབྱུང་བ་ས་ལ་གནས་པའི་<milestone unit="line" n="284.2"/>ཚེ། །ས་བདག་མ་ཆེན་སྲིད་པའི་ཡུམ། །འབྱུང་བ་ས་ཡི་མངའ་བདག་མོ། །བར་སྣང་ཁམས་ན་གནས་པའི་ཚེ། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་སྨྱོ་བཟློག་མཁན། །གནམ་ས་མུན་རུམ་སྲེད་ཕྱེད་མ། །བར་སྣང་ཁམས་ཀྱིས་གློག་མ་<milestone unit="line" n="284.3"/>སྲིན། །འབྱུང་བ་གནམ་ལ་གནས་པའི་ཚེ། །སྲིད་པའི་བདག་མོ་ཐོག་སེར་བདག །སྙན་ནས་འབྲུག་སྟོང་དི་རི་རི། །ལྗགས་ལས་གློག་འགྱུར་ལམས་སེ་ལམས། ཤངས་ནས་༷་ནག་ཚུབ་མས་འདེབས། །ལྗགས་ལ་<milestone unit="line" n="284.4"/>ཁྲག་གི་སེར་ཆེན་འབེབས། །གདུག་བྱེད་མ་རུངས་སྲིད་པའི་བདག །བདུད་སྲིན་ནག་པོས་མཁའ་ལ་མདུང་ལྟར་འདྲིལ། །ཚ་གྲང་འོད་ཀྱིས་མདའ་ཅིག་ཕྱུང་། །འབྱུང་བ་རླུད་ག་གཞུ་ཅིག་བདུངས། །དཀར་བར་དུང་<milestone unit="line" n="284.5"/>སེར་མདའ་ཅིག་འཕོངས། །རྩི་ཐོག་ཤིང་ཐོག་རྩད་ནས་ཆོད། །བདུད་མོ་ཆེན་མོ་མ་རུངས་མ། །ཐོག་སེར་བདག་མོ་སྤྲུལ་པ་ཅན། །གདུག་བྱེད་མ་རུངས་དམ་ལ་ཤོག །བདུད་མོ་ཆེན་མོ་བཅུ་གསུམ་ཡང་། །སྐུ་ནི་<milestone unit="line" n="284.6"/>འབར་བའི་ཆ་ལུགས་ལ། །ཐུགས་ནི་སྒྲོལ་བྱེད་སྲོག་དང་བཅས། །གསུང་ནི་གདུག་པའི་སྒྲ་སྒྲོག་མ། །འཕྲིན་ལས་དྲག་པོའི་སེར་ཆེན་འབེབས། །གདུག་པའི་ལས་མཛད་ཤ་ར་ར། །སྒྱུགས་པའི་གླུ་ལེན་ཀྱུ་རུ་<milestone unit="page" n="285"/><milestone unit="line" n="285.1"/>༄༅། །མྲ །དྲག་པོའི་ཐོག་སེར་འབེབས་པའི་དུས་ལ་བབ། །ཅེས་བསྐུལ་ཞིང་དབབ་བོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བདུད་མོ་བཅུ་གསུམ་གྱི་སེར་བ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་རྩ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="285.2"/>ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། ཀླུ་རྣམས་ཀྱིས་རང་རང་གི་སེར་བ་དབབ་པའི་ལས་འདི་རྣམས་སྨྲས་སོ། །གསང་བདག་ཏིང་འཛན་ལྡན་པ་དེས། །འདུག་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །ཕག་པ་རོག་<milestone unit="line" n="285.3"/>པོའི་ཐོད་པ་ལ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་བརྒྱད་པ་བྲི། །དབུས་སུ་དམིགས་པའི་རྟེན་བཅས་ལ། །སེང་ལྡེང་ཕུར་པས་གཟིར་བའོ། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་ཀླུ་ཡི་སྔགས། །ཉ་དང་བྱི་དང་ཁྱི་ར་ཁྲག །དུག་ཆང་ཏིལ་<milestone unit="line" n="285.4"/>རྣམས་ཐོད་པ་དགང་། ཁ་གཅད་དེ་ལ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་དང་དབབ་དང་ཟིལ་ཕུང་བྱ། །མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་ཀླུ་རྣམས་མཆོད། །སྔགས་རྣམས་བར་དུ་ཀླུ་བསྐུལ་ལ། །དང་པོར་བསྒྲུབ་ཀྱང་དེ་ལ་<milestone unit="line" n="285.5"/>བསྒྲུབ། །ཐ་མར་རྟག་གཟེར་དེ་ཀས་བྱ། །སེར་བ་རྟ་ལ་འཁོར་ལོ་བཞི་དབབ་པའོ། །ཨོ་ནཱ་ག་ཤ་དྷི་ལ་ཤར་ཤརའཕྲོལ་འཕྲོལ་ས་མ་ལ་ཡ་དུ་རུ་ཤ་ད་དྷི་ལ་སྨྱོ། དེ་ནི་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་པའི་སྔགས་སུ་ཤེས། ཨོ་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="285.6"/>ར་ག་ཤ་ཏས་ལ་ན་རེ་སྐྱེས་ལ་ནེར་པུ་ལུ་ཤ་ར་ཐིག་ཤ་ཡ་སྨྱོ། དེ་ནི་དབབ་པའི་སྔགས་སུ་ཤེས། བུ་ར་ཤ་འུར་འུར་ས་མ་ཡ་འཕེང་ལམ་ཙ་ཡ་ཕོབ་ཡ། དེ་ནི་ཡུབ་གཅིག་དབབ་པར་ཤེས། དེ་ལྟར་བཟླས་པ་དང་། ཧུ༷།<milestone unit="page" n="286"/><milestone unit="line" n="286.1"/>ཀླུ་ཆེན་གདུག་པ་ཞེ་སྡང་ཅན། །གནས་པ་རྒྱ་མཚོ་རི་རབ་བང་ལ་གནས། ཁྱེད་ནི་གདུག་པ་ཀླུ་ཡི་བུ། །ཀླུ་གདུག་མ་རུངས་དྲག་ཤུལ་ཅན། །དགའ་བོ་འཇོག་པོ་མཐའ་ཡས་དུས་སྐྱོང་དང་། །པདྨ་ཆུ་ལྷ་དཀར་པོ་ཝ་རུ་<milestone unit="line" n="286.2"/>ན། །གདུག་པའི་ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་པོ་ཡང་། །རི་རབ་སྟེངས་ནས་འབྲུག་སྒྲོགས་ཅིག །ཚ་གྲང་འོད་ཀྱི་མདའ་ཕྱུང་ཞིག །གདུག་པ་ཀླུ་སེར་ཆར་ལྟར་ཕོབ། །སེར་བ་དབབ་པའི་དུས་ལ་བབ། །རིབས་བཞི་ཀླུ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="286.3"/>གདུག་པ་ཀུན། །དྲག་སེར་དབབ་པའི་དུས་ལ་བབ། སྦྲུལ་མགོ་གཞོན་ནུའི་དུས་ལ་བབ། །རྒྱ་མཚོ་གཅོལ་དང་ངད་པས་ཐོབ། །གདུག་པའི་སེར་ཆེན་དབབ་པའི་དུས་ལ་བབ། །ས་བདག་ཀླུ་གཉན་མ་རུངས་<milestone unit="line" n="286.4"/>ཚོགས། །དྲག་སེར་འབེབས་ཅིང་ད་ཚུར་སྦྱོན། །རྩི་འབྲས་རྩད་ནས་ཆོད་ལ་ཐོང་། །ཀླུ་སེར་ས་ལ་ཕོབ་ལ་ཐོང་། །ཞེས་བསྐུལ་ཞིང་དབབ་བོ། །ཐ་མ་གར་འབེབས་སར་ཡས་རྦ་དབབ། དེ་ཡིས་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="286.5"/>འགྱུར། ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཀླུས་སེར་བ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་རྩ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། ཐེ་བྲང་རྣམས་ཀྱིས་སེར་བ་དབབ་པའི་ལས་འདི་<milestone unit="line" n="286.6"/>རྣམས་སྨྲས་སོ། །ཐེ་བྲང་སེར་བ་འབེབས་པ་ན། །གསང་བདག་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མདུན་པའི་གདུག་གསུམ་གནས་ཆེན་དུ། །དེ་རུ་མཎྜལ་གཞུང་བཞིན་བྱ། །རི་བོང་སྣ་རིངས་ཐོད་པ་མྲ །མི་རྟ་ར་ཁྱིའི་ཁྲག་<milestone unit="page" n="287"/><milestone unit="line" n="287.1"/>༄༅། །རྣམས་ཀྱིས། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་བཅུ་དྲུག་བྲི། །དབུས་སུ་རྟེན་གཟུགས་ཕུར་པས་གཟིར། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་ཐེ་བྲང་སྔགས། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་འབྲིའོ། ་་་ཀར་ཁྲག་སྣ་མྱོས་ཆང་དུག་གིས་<milestone unit="line" n="287.2"/>དགང་། །དམར་པོ་དར་གྱིས་ཁ་གཅད་ལ། ཐོད་ང་དེ་ལ་བསྒྲུབ་པའོ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་དབབ་དང་སྤྲུལ་དྲིལ་བའོ། །སྔགས་བསྒྲུབ་བསྐུལ་དང་ལས་བྱའོ། །ཡི་ཏྲི་ར་ཤ་ར་ག་ཤ་ར་ཤ་ར་དྷིལ་སེན་སེན་ལུབ་བཞུ་པྲི་ཕོབ་<milestone unit="line" n="287.3"/>ལ། དེ་ནི་བསྙེན་ཅིང་སྒྲུབ་པར་བྱེད། ཧྲུ༷་ཧུ༷་ཤ་དེ་བ་རྟ་འགའ་ན་དྷི་ཤ་ཡ་ཕོབ་ཡ། དེ་ནི་དབབ་པའི་སྔགས་སུ་ཤེས། །ར་གོ་ར་གོ་ཤ་ར་འུར་དྲིལ་སྤྲུལ་སྨྱོ། དེ་ནི་གཟིར་ཞིང་སྤྲུལ་པའོ། །དེ་ལྟར་བསྒྲུབས་ལ་དབབ་<milestone unit="line" n="287.4"/>པའོ། །ཧུ༷། སྲིད་པའི་ཐེ་བྲང་གདུག་པ་ཅན། །གདུག་བྱེད་མ་རུངས་དྲག་ཤུལ་ཅན། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་དབང་ཆེན་པོ། །སྟོང་གསུམ་རྒྱུག་ཅིང་དྲེགས་པའི་ཁ་ལོ་སྒྱུར། །གདུག་བྱེད་མ་རུངས་དྲག་ཤུལ་ཅན། །ལ་ལ་ས་<milestone unit="line" n="287.5"/>ལ་གནས་པའོ། །ལྟ་ལྷའི་ནོར་འཛིན་པའོ། །ལ་ལ་བདུད་ཀྱི་དགུན་བུ་བ། །ལ་ལ་བཙན་གྱི་གྱིང་ཆེན་པོ། །ཐེ་བྲང་ཆེན་པོ་ཁྱེད་རྣམས་ལ། །དྲག་ཅིང་ག་་ཁ་རྒྱུག་འགྲོ་བདག །འབྱུང་བ་ལྔ་པོ་དབང་བསྡུས་<milestone unit="line" n="287.6"/>ལ། །དྲག་སེར་དབབ་པའི་དུས་ལ་བབ། །སྤྲིན་ཆེན་མཁའ་ལ་བལ་ལྟར་འཁོད། །འབྲུག་ཆེན་ལྡིར་ལ་གློག་དགུར་འགྱུས། །ཟངས་སེར་དམར་པོ་དབབ་པའི་དུས་ལ་བབ། །ཅེས་བསྐུལ་ཞིང་ལས་བཅོལ་བའོ། །ལྷ་<milestone unit="page" n="288"/><milestone unit="line" n="288.1"/>འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཐེ་བྲང་གིས་སེར་བ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་རྩ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། སྐྱེས་བུ་ལུང་བཙན་གྱིས་རང་གིས་སེར་བ་དབབ་པའི་ལས་འདི་སྨྲས་<milestone unit="line" n="288.2"/>སོ། །བཙན་སེར་དྲག་པོ་འབེབས་པ་ལ། །གསང་བདག་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །དེ་རུ་སེར་ཆེན་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །དམར་པོ་ཁྱི་ཡི་ཐོད་པ་མྲ །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་བཞི་པ་བྲི།<milestone unit="line" n="288.3"/>དབུས་སུ་རྟེན་དང་བཅས་པ་བྱ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ལ་བཙན་གྱི་སྔགས། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་དགོད་པར་བྱ། །ཚལ་བུ་ཏི་ཁྲག་དང་དམར་པོ་རིའི་ཁྲག བྱ་ཕོ་མཚའ་ལུའི་ཁྲག་དང་གསུམ། ་་་ཀར་དང་ནི་ཟི་ར་<milestone unit="line" n="288.4"/>ཁྲག །དུག་དང་མྱོས་ཆང་སྦྱར་བར་བྱ། །དེ་ལྟར་ཐོད་པ་དགང་བྱས་ལ། །དམར་པོ་དར་གྱིས་ཁ་གཅད་བསྒྲུབ། །སྙིང་སྣ་ཕུད་དང་བཤོས་བསྐོར་འཆང་། སྤྱན་གཟིགས་རིམ་པར་བཅས་པ་ཡིས། །མཆོད་ཅིང་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="288.5"/>བསྐུལ་བར་བྱ། །དེ་ལྟར་གསང་བའི་སྔགས་བཟླས་བསྒྲུབ། །གསང་བའི་སྔགས་སུ་བསྟན་པ་ནི། ཨོ༷་ཙ་ཙ། ཁ་ལ་དུན་ཏིང་ས་མ་ཡ་དུར་ཏྲག་འུར་ཆོལ་གྱི་ལི་ཐ་རི་ཤར་ཡ་སྨྱོ། དེ་ནི་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="288.6"/>སྔགས། །ཨོ་ག་རོ་ཤར་ཏྲག་གུར་ལིང་ཤ་ར་ཀ་ལིང་ས་མ་ཡ་ཏྲ༷་སྨྱོ། དེ་ནི་ཡུར་ཞིང་དབབ་པའི་སྔགས། །ཨོ་ག་ལེ་ཏྲག་ཤ་མ་ཏི་འུང་ཀ༷་ཤར་ཡ་སྨྱོ། དེ་ནི་དྲིལ་བའི་ས་གནན་ཏེ་དབབ་པའི་སྔགས། །དེ་ལྟར་རིམ་པ་<milestone unit="page" n="289"/><milestone unit="line" n="289.1"/>༄༅། །བཟླས་དང་བསྟབ་པའོ། །ཧུ༷། བཙན་ཆེན་སྐྱེས་བུ་སྤྲུལ་པའི་བདག །སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་བྱེད་མ། ཁམས་རྣམས་འཇོམས་ཤིང་ལས་ལས་དྲག །དམར་པོ་ལུས་ལ་བསེ་ཡི་ཆས། །སྐྱེས་བུ་གདུག་<milestone unit="line" n="289.2"/>པའི་སྐྱེས་ཅིག་པ། །བར་སྣང་ཁམས་སུ་རྒྱུག་པའི་ཚེ། །མདུང་དམར་འདེབས་ཤིང་སྲིད་པ་སྒྲོལ། །བཙན་སྤྲིན་དམར་པོ་མཁའ་ལ་སྡུད། །བཙན་དམག་སྟོང་སྡེས་སྲིད་པ་དཀྲུག ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་སྦྲུབ་<milestone unit="line" n="289.3"/>པ་ཐོང་། །འབྱུང་བ་ས་ལ་དྲོད་གཡོས་ལ། །རྒྱ་མཚོ་གདུག་པའི་ཀླུ་དཀྲུགས་ལ། །ཐེ་བྲང་སྟོང་གི་བང་ཆེན་ཁྱེད། །དྲེགས་ཚོགས་མང་པོའི་དཔུང་སྐྱེད་ལ། །རི་རབ་ཁ་ནས་འབྲུ་གཅིག་སྒྲོགས། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ནས་<milestone unit="line" n="289.4"/>མདའ་ཅིག་ཕྱུང་། །འབྱུང་བ་རླུད་གི་གཞུ་ཅིག་བདུངས། །དཀར་པོ་དུང་གི་མདའ་ཅིག་འཕོངས། །རྩི་ཤིང་འབྲས་བུ་རྩད་ནས་ཆོད། །དྲག་པོའི་ཆུ་འབྱགས་ཆར་ལྟར་ཕོབ། །འབྱུང་བའི་ཐིག་ཆེན་ཐོག་ལྟར་<milestone unit="line" n="289.5"/>དྲངས། །ཅེས་བསྐུལ་ཞིང་དབབ་པའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། སྐྱེས་བུ་ལུང་བཙན་གྱིས་སེར་བ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་རྩ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྦྱན་སྔར། བྲག་བཙན་<milestone unit="line" n="289.6"/>དམར་པོས་རང་གི་སེར་བ་དབབ་པའི་ལས་འདི་སྨྲས་སོ། །གསང་བདག་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །ར་ཙ་དམར་པོའི་ཐོད་པ་མྲ །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་ལྔ་པ་འདྲི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ལ་བཙན་གྱི་སྔགས། །དབུས་སུ་<milestone unit="page" n="290"/><milestone unit="line" n="290.1"/>དམིགས་པའི་རྟེན་བཅས་བྲིས། །གདུག་པའི་ཕུར་པས་གཟིར་བའོ། །ཉུང་ཀར་ཁྲག་དང་དུག་ཆང་དག་གིས་དགང་། །དམར་པོ་དར་གྱིས་ཁ་གཅད་ལ། །དེ་ལ་རིམ་པ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །བཤོས་བུ་དམ་རྫས་དག་གིས་<milestone unit="line" n="290.2"/>མཆོད། །ངན་སྔགས་ཐི་བུར་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །དེ་ཡིས་བསྙེན་བསྒྲུབ་དབབ་པར་བྱ། །ཐ་མར་རྟ་ཡང་ཐོད་པ་དེ་ཀའོ། །དེ་ནས་གསང་སྔགས་སྨྲས་པ། ཨོ་ག་རུ་སད་ཙ་ཤོལ་བ་བར་རི་ཤར་ཤར་ཕོབ། འུར་ཤ་ལི་སྦྱོ།<milestone unit="line" n="290.3"/>དེ་ནི་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་པའི་སྔགས། །ཨོ་ཙ་ཙ་ཤོ་ལ་བ༷་ར༷་ར༷་སྐོར་སྐོར་ལིང་ཤར་དུ་ཡ་ཕོབ་ཡ། ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཏྲ༷་སྨྱོ། ཙ་ཙ་ཤ་ར་ཏྲི་སྨྱོ། དེ་ནས་གཟིར་དང་ཡུར་སྔགས་སོ། །ཧུ༷། བྲག་བཙན་དམར་པོ་དམ་<milestone unit="line" n="290.4"/>ལས་བཞེངས། །སྲིད་པའི་ཐེ་བྲང་ཁ་ལ་གནས། །རྒྱུ་བ་བར་སྣང་ཁམས་སུ་རྒྱུ། །དམར་པོ་བསེ་ཡི་རྟ་ཕོ་བཅིབས། །བསེ་རྟ་ནི་དམར་པོ་ལ། ཁྲ་ཆེན་དར་མའི་གཤོག་པ་ཅན། །རིན་ཆེན་འོད་ལྔ་རྒྱན་སྤྲས་པས། །སྲིད་<milestone unit="line" n="290.5"/>པ་ཡོངས་ལ་དབང་སྒྱུར་བྱེད། །བདུད་བྱེད་མ་རུངས་སྲིད་པའི་རྟ། །དེ་ལ་བྲག་བཙན་དམར་པོ་བཅིབས། །ཕྱག་ན་བསེ་མདུང་དམར་པོ་བསྣམས། །བསེའི་བ་དན་ཅན། རླུད་གི་འཁོར་དང་བཅས། ཚ་གྲང་འོད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="290.6"/>ངར་དང་ལྡན། །གཅོད་པའི་སོ་དང་ལྡན། གཡོ་བའི་ཤུགས་དང་ལྡན། ནུས་པའི་དཔལ་དང་ལྡན། བར་སྣང་ཁམས་སུ་གཡབ་པའི་ཚེ། །དམར་པོ་སྤྱིན་ཆེན་མཁའ་ལ་སྡུད། །གདུག་པའི་རླུད་དམར་མཁའ་ལས་<milestone unit="page" n="291"/><milestone unit="line" n="291.1"/>༄༅། །ལྡང་། །བཙན་སེར་དམར་པོ་ཆར་ལྟར་འབེབས། །གདུག་པའི་བཙན་སེར་དམར་པོ་ཡིས། །སྡུག་གུའི་རྩི་འབྲས་མྱལ་ཐེག་གཅོད། །ཅེས་བསྐུལ་ཞིང་དབབ་བོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="291.2"/>ལས། བྲག་བཙན་དམར་པོས་སེར་བ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་རྩ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། སེ་བཙན་རོལ་པོས་རང་གི་སེར་བ་དབབ་པའི་ལས་འདི་རྣམས་སྨྲས་སོ། །བཙན་སེར་<milestone unit="line" n="291.3"/>དམར་པོ་འབེབས་པ་ན། །གསང་བདག་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །ཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་པ་ནི། །དེ་རུ་དཀྱིལ་འཁོར་རིམ་བཞིན་བྱ། ཁྱི་རྒྱ་བོ་མིག་བཞིའི་ཐོད་པ་རུ་རྟ་ནག་པོའི་ཁྲག་གིས། འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་<milestone unit="line" n="291.4"/>བཞི་པ་སྟེ། དབུས་སུ་རྟེན་གཟུགས་ཕུར་པས་གཟིར། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་སེ་བཙན་སྔགས། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་འབྲི་བའོ། །ཉུངས་ཁྲག་དུག་ཆང་སྦྱར་བས་དགང་། །དེ་ལྟར་དར་གྱིས་ཁ་གཅད་པ། །དེ་ལ་མཐུན་<milestone unit="line" n="291.5"/>པའི་རྫས་རྣམས་ཏེ། །བཤོས་བུ་སྤྱན་གཟིགས་ཕུད་དང་བཅས་པས་མཆོད། །དེ་ལ་སྔགས་ཀྱིས་གྲུབ་པའོ། །ཨོ་ར་ཙེ་ར་ཙེ་ཏུ་ར་ཤཱ་ར་ཤུལ་ཤུལ༷ ་ཏྲག ཤར་ཕྲོ་སྨྱོ། འུ་རམ་ཕཊ་སྨྱོ། དེ་ནི་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་པའི་སྔགས།<milestone unit="line" n="291.6"/>ཨོ་ར་ཙུ་ཁ་ལ་སྨྱོ། རིལ་རིལ་ལི། །བའི་པི་པི་ཤི་སྨྱོ། དེ་ནི་དབབ་པའི་སྔགས་སུ་ཤེས། །ཨུ་ལི་ས་མ་ཡ་ལིང་ལིང་འུར་ཀམ་ཐིག་ཐིག་ཕྲོ་ཤར་སྨྱོ། དེ་ནི་ཡུར་དབབ་སྔགས་སུ་ཤེས། །དེ་ལྟར་རིམ་པས་བསྒྲུབ་<milestone unit="page" n="292"/><milestone unit="line" n="292.1"/>པའོ། །ཧུ༷། བཞེངས་ཤིག་བཞེངས་ཤིག་སྲིད་པའི་བདག །ཞིག་འཇིགས་སྲིད་པ་ཀུན་ལ་དབང་མཛད་དེ། སེ་བཙན་རོལ་པོའི་ཁ་རུམ་རྗེ། །སྐུ་ནི་སྨུག་ནག་མཛེས་པ་ལ། །མེ་ཏོག་མཛེས་པའི་རྒྱན་དང་ལྡན། །འོད་<milestone unit="line" n="292.2"/>འབར་འཇའ་ཁའི་ཐོད་ཅིག་བཅིངས། །གཡས་ན་ཐོག་གི་ཟོར་བ་བསྣམས། །གཡོན་ན་གློག་གི་ཞགས་པ་འཕེན། །ཞལ་ནས་འབྲུག་སྒྲ་ཆེམ་ཆེམ་སྒྲོགས། །སྣ་ནས་རླུད་ནག་ཚུབ་མས་འདེབས། །གདུག་པའི་བཙན་<milestone unit="line" n="292.3"/>ཆེན་མ་རུངས་པ། །དྲག་པོའི་སེར་ཆེན་འབབ་པའི་དུས་ལ་འབབ། །ཅེས་བསྐུལ་ཞིང་དབབ་བོ། །དེ་ནས་དྲག་པོའི་ལས་རྣམས་བྱ། །ཚིག་གིས་སྤྱན་དྲངས་མཆོད་པ་དང་། །ལས་བཅོལ་དེ་བཞིན་བྱའོ། །སྔགས་ནི་<milestone unit="line" n="292.4"/>ངན་སྔགས་ཐིམ་བུར་བསྒྲུབ། །དང་པོ་བསྒྲུབ་ཀྱང་ཐོད་པ་དེ་ལས་བསྒྲུབ། །ཐ་མ་རྟ་ཡང་ཐོད་པ་དེ་ཀས་བྱ། །གཟེར་གསུམ་ངེས་པར་དེ་ཀ་ནའོ། །གཞོམ་པའི་འཁོར་ལོ་བརྒྱད་པོས་བྱ། །ཕྱོགས་མཚམས་སྟེང་འོག་དེ་<milestone unit="line" n="292.5"/>བཞིན་བསྲུངས། དེའི་ལས་ཀྱི་དོན་རྣམས་འགྲུབ་པའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། སེ་བཙན་རོལ་པོའི་སེར་བ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་པའོ།། །།ཐོག་སེར་གྱི་བམ་པོ་སྟེ་<milestone unit="line" n="292.6"/>གཉིས་པའོ། །ཐོག་སེར་གྱི་བམ་པོ་རྫོགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ། ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་ཐུགས་རྗེའི་བདག །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་<milestone unit="page" n="293"/><milestone unit="line" n="293.1"/>༄༅། །རྣམས། །མི་བུ་རྣམས་ལ་བདུད་བབས་ན། །མཉམ་པར་བརྗེ་བ་གང་གིས་བྱ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ནི། །མཉམ་པར་བརྗེ་ན་སེམས་ཅན་དག་གིས་<milestone unit="line" n="293.2"/>བརྗེ། །དེ་ཡིས་བརྗེ་ན་བཤོལ་བར་སྣང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ར་ཙ་དཀར་པོ་དག་ལ་ནི། །སྐེ་རུ་དྲེགས་པའི་མིང་རུས་གདགས། །རྭ་ལ་གཡུ་ཡིས་བརྒྱན་པ་སྟེ། །འབྲུ་ཟས་ནོར་སྐལ་ཁལ་དུ་བཀལ། །ལུས་ལ་<milestone unit="line" n="293.3"/>མཚལ་གྱིས་ཐིག་ལེ་བྱ། །དར་དང་ཟབ་ཀྱིས་མཛེས་པར་བརྒྱན། །དེ་ལྟར་བསགས་ལ་བསྔོ་བ་བྱ། ནག་པོ་སྤྱི་དཀར་བདུད་ལ་བསྔོ། །བྱང་ལུག་ར་རྣམས་དཀར་བ་ནི། །རྒྱལ་པོ་དག་ལ་སྔོ་བའོ། །བྱ་ནག་ལུག་ནག་<milestone unit="line" n="293.4"/>ཁྱི་ནག་བདུད་མོ་ལ། རེ་འུ་རྒྱལ་པོ་ཐེ་བྲང་ལ། ལུག་སྨུག་བྱ་དམར་ཀླུ་དང་ས་བདག་ལ། དེ་ལྟར་བསགས་ལ་བསྔོ་བ་བྱ། །གང་ལ་དགོས་པའི་སོ་སོའི་བསྔོ་བ་བྱ། ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དྲེགས་<milestone unit="line" n="293.5"/>པའི་ཐོམ་ལུག་བསག་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཅིག་པའོ།། །།དྲེགས་པ་ནི་སྟོང་གི་ཚོགས། ཞེ་སྡང་ནི་གདུག་པའི་ཚོགས། འདོད་ཆགས་ཆེན་པོ་ཆགས་པའི་ཚོགས། ང་རྒྱལ་གདུག་ཆེན་པོ། ཕྲག་དོག་གདུག་པའི་འབོར<milestone unit="line" n="293.6"/>དེ་རིང་སྲིད་པའི་ཡས་ཅིག་འབུལ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་སྐོས་ཅིག་འདེབས། །མི་ལ་བདུད་བབས་ན། ཤིང་ལ་རྟ་བརྩམས་སམ། བདུད་ལ་གཞག་གཟུང་ན། དེ་རིང་མཉམ་ཉིད་ནི་བརྗེ་བར་བྱ། བདེན་མཐུན་གཉིས་<milestone unit="page" n="294"/><milestone unit="line" n="294.1"/>བརྗེ་བར་བྱ། བདེན་པའི་ཆོས་ཅིག་བཤད། དག་གི་སྨྲད་ཅིག་འདྲོལ། ཡིད་ཀྱིས་ཀླུ་ཅིག་བསམ། མཉམ་ཉིད་ནི་བརྗེ་བར་བྱ། དྲེགས་ཆེན་ནི་སྟོང་གི་ཚོགས། མི་བས་ནི་གླུད་ལ་སྦྱོན། སེམས་ཅན་ནི་མཛེས་པ་ལ། ལྔ་<milestone unit="line" n="294.2"/>ཕུང་ཡན་ལག་མཛེས་པའི་བཞི། །རུས་པ་རིན་ཆེན་མཁར་དུ་བརྩིགས། །རྩ་རྒྱུས་རིན་ཆེན་གསེར་གྱི་དྲ་བས་བསྡུས། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་ཤས་བཙས་ནས། །རིན་ཆེན་ཟངས་ཀྱི་པག་གིས་གཏུམས། །མཉེན་བཅུད་<milestone unit="line" n="294.3"/>ཁྲག་དང་ཆུ་སེར་སྤྲས། །དང་པོ་སེམས་ཀྱི་གཞི་མོ་བཏིང་། །སྲོག་གི་རླངས་པ་འབྱུང་བ་དབུགས། །དངས་མའི་མཚོ་བཞི་ནང་དུ་བཙས། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡིས་སྐྱེད་དེ་བསྟེན། །སྲིད་པ་ཆགས་དེ་བར་དུ་སྒོས། །དང་པོ་<milestone unit="line" n="294.4"/>འཇའ་ཚོན་སྣ་ལྔས་འཆར། །ཕྱིས་ནི་སྲིད་པ་ཆགས་འཇིག་རྟེན། །བཅུད་སེམས་དག་པ་ཐིག་ལེ་བདེ་བའི་ངང་། །འདི་ནི་སེམས་ཅན་གཙོ་བོ་སྟེ། །གདུག་པའི་དྲེགས་ཆེན་ཁྱེད་ལ་འབུལ། །འཐོམ་མོ་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་<milestone unit="line" n="294.5"/>ང་རྒྱལ་དང་། །ཕྲག་དོག་འདོད་ཆགས་ནང་དུ་འཐོམས། །ལོ་གཅིག་སྲིད་པའི་དྲེགས་པ་རྣམས། །མ་རིག་རྨོངས་པའི་དྲག་པོའི་འཁོར། །འདི་ནི་བྱོལ་སོང་མངོན་ཤེས་ཅན། །ཕྱི་ལ་སྲིད་པ་ཆགས་འཇིག་ཚང་སྟེ་སྲིད་<milestone unit="line" n="294.6"/>པའི་གླུད། །མི་དང་མཉམ་ཉིད་བརྗེ་བའི་གླུད། ཕྱིའི་གླུད་དུ་མཉམ། ནང་བཅུད་དུ་མཉམ། མཉམ་ཉིད་བརྗེ་བའི་གཟུང་བ་ཐོང་། །ཞེས་རིམ་པས་བསྔོ། ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དྲེགས་པ་རྣམས་<milestone unit="page" n="295"/><milestone unit="line" n="295.1"/>༄༅ ལང་ཐོམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། དྲེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་རང་རང་བཅོས་པའི་ལས་འདི་རྣམས་སྨྲས་སོ། །གསང་བདག་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="295.2"/>དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །གཙང་མ་རས་ཀྱི་གཞི་སྟེངས་སུ། །འབྲུ་སྣ་ཚང་བའི་ཕྱེ་མ་ལ། བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །དེ་ལ་རི་རབ་ཆེན་པོ་བྱ། ཁ་དོག་འདྲ་འབག་རིགས་དང་<milestone unit="line" n="295.3"/>བསྟུན། །དཔག་བསམ་ཤིང་དང་ནམ་མཁའི་སྤྱི། །འབྱུང་བ་དར་གྱིས་བརྒྱན་པའོ། །སྦྲུལ་རིས་བརྒྱན་གྱིས་རི་རབ་ཁ། །ཕྱོགས་མ་ནོར་བར་བརྒྱན་པའོ། །སྦྲུལ་དང་སྦལ་པ་རྩངས་པ་དང་། །དྲ་དང་གླང་དང་མཐུན་པ་<milestone unit="line" n="295.4"/>དང་། །ཀླུ་གཟུགས་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐོར་བའོ། །འབྲང་རྒྱས་དང་ནི་དར་བྱ་དང་། །མདའ་དང་ནམ་མཁའི་རི་རབ་བརྒྱན་པའོ། །འོ་མ་སྨན་དང་འབྲུ་བཅས་པ་འགྲམ་པའོ། །དཀར་གསུམ་ཆན་དང་བཅས་པའོ དེ་<milestone unit="line" n="295.5"/>ལྟར་བསགས་ལ་བསྔོ་བའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཀླུ་ཡས་བསག་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གསུམ་པའོ།། །།ཧུ༷། ཀླུ་ཆེན་ནི་འཁོར་དང་བཅས། ཞེ་སྡང་ནི་གདུག་པའི་ཚོགས། གཏི་མུག་ནི་བླུན་པའི་<milestone unit="line" n="295.6"/>འཁོར། རིགས་བཞི་ཕྲག་དོག་ཅན། ཀླུ་ཚོགས་ནི་མང་པོ་རྣམས། སིལ་མ་སྟོང་གིས་བསྐོར། དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། ཀླུ་ཆེན་ནི་བརྒྱད་པོ་སྟེ། རི་རབ་བང་རིམ་དག་ལ་གནས། མཚོ་མོ་རུངས་ཀྱི་དཀྱིལ།<milestone unit="page" n="298"/><milestone unit="line" n="298.1"/>སྨུག་ལུག་སྨུག་དེ་བཞིན་བསྐང་དང་རྟ། །གཏོར་མ་ཆ་དགུ་དབུལ། ཤར་དུ་དཀར་གཏོར། ལྷོ་རུ་འབྲུ་སྣ་ཚོགས་གཏོར་མ། ནུབ་ཏུ་སྨན་སྣ་ཚོགས་གཏོར་མ། བྱང་དུ་འོ་མ་སྣ་ཚོགས་གཏོར་མ། ཤར་ལྷོ་མེ་ཏོག་སྣ་<milestone unit="line" n="298.2"/>ཚོགས་གཏོར་མ། ལྷོ་ནུབ་ཆུ་སྣ་ཚོགས་གཏོར་མ། ནུབ་བྱང་དུ་སྨན་སྣ་ཚོགས་གཏོར་མ། བྱང་ཤར་དུ་ཤ་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་གཏོར་མ། དབུས་ཀྱི་གཏོར་སྦྲམ་འབྲས་ཆེན་ཞོ། །ཕུད་དང་སྤྱན་གཟིགས་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="298.3"/>བསག །གསོག་དང་ཤས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དོ། །འཕུར་དགུ་འཛུལ་དགུ་གཟུགས་དང་བཅས། །དབུས་ཤར་དུ་དར་དཀར་གུར། ལྷོ་རུ་གུར་སེར། ནུབ་ཏུ་གུར་དམར། བྱང་དུ་གུར་ལྗང་། ཕྲ་མེན་སྐྱོགས་དགུ། གཏོང་<milestone unit="line" n="298.4"/>སྣོད་དོ། །དེ་ལྟར་ཀླུ་གཟུགས་སྣ་ཚོགས་ཆང་བཤོས་དང་། །ཕུང་དང་རིན་ཆེན་དེ་བཞིན་ཏེ། །དེ་ལྟར་བསགས་ལ་བསྔོ་བ་བྱ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། །མཚོ་སྨན་གུར་མདོས་བསག་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་<milestone unit="line" n="298.5"/>ལྔ་པའོ།། །།སྲིད་པ་ཀུན་ལ་དབང་བསྒྱུར་མ། །ཀླུ་དང་མ་མོས་བདག་ཐེ་བྲང་འཁོར། །གདུག་པའི་མཚོ་སྨན་འཁོར་དང་བཅས། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །ཨེ་ཀ་མ་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ནག་མོ་<milestone unit="line" n="298.6"/>བོང་ཞོན་རྒྱུག་འགྲོ་ཡུམ། །ཙ་མུན་ཏི་ནི་སྲིད་པའི་བདག །རྒྱལ་མོ་ལྔ་ནི་དབང་སྒྱུར་མ། །མཐིང་ནག་དཀར་མོ་དབུ་གུ་སྨན་འཁོར་བཅས། གདུག་པ་ནད་ཀྱི་བདག་མོ་ཁྱོད། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། ཧུ༷། ཨེ་<milestone unit="page" n="299"/><milestone unit="line" n="299.1"/>༄༅། །ག་མ་ནི་སྲིད་གསུམ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ནག་མོ་བོན་བཞིན་སྲིད་པ་ཀུན་གྱི་བདག ཁྲ་ཟ་ཁྲག་འཐུང་རལ་པ་ཅན། །མཐིང་ནག་ལུས་ལ་རྔམ་པ་མོ། །དུར་ཁྲོད་ཆས་ལ་སྤྲུལ་པ་མོ། ཁྲམ་བམ་ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="299.2"/>དབྱུག་པ་ཅན། །བྱ་དམར་ནད་རྐྱལ་མཚོན་གྱི་གྲུ་གུ། །གཡས་ན་ཁྲག་གི་བུད་མེད་བརྒྱད། །གཡོན་ན་ནད་བདག་བཅུ་གཉིས་ཏེ། །གདུག་བྱེད་ཆེན་པོ་མདོས་ལ་སྤྱོན། །ཙ་མུན་ཏི་ཏི་ཀླུའི་ཡུམ། ཁྲོས་པའི་ལུས་ལ་<milestone unit="line" n="299.3"/>གདུག་པའི་ཆས། །ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་ཁལ་དུ་བཀལ། །ཀླུ་མོ་ཆེན་མོ་ཙ་མུན་ཏི། །མ་མོ་ཆེན་མོ་ཙ་མུན་ཏི། །སྨན་མོ་ཆེན་མོ་ཙ་མུན་ཏི། །མི་བཟད་དུག་ཆེན་མདོས་ལ་སྤྱོན། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་མོ་འཇིངས་ཀྱི་བར་ཤེད་<milestone unit="line" n="299.4"/>ན། །དར་དཀར་འབར་བའི་གུར་གཅིག་ཕུག །གུར་ཆེན་དེ་ཡི་ནང་ཤེད་ན། །ཉ་ཆེན་རྩ་མོ་གཅལ་དུ་བཀྲམ། །དཀར་མོ་སྦྲུལ་གྱི་ཟ་ར་ཚགས། །གུར་ཆེན་དེ་ཡི་ནང་ཤེད་ན། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་།<milestone unit="line" n="299.5"/>རུས་སྦལ་དཀར་པོའི་ཁྲི་སྟེང་ན། །པདྨ་འབར་བའི་གདན་སྟེང་ན། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་པོ་དབུ་དགུ་བཞུགས། །དབུ་ལ་དར་དཀར་ལ་བུ་གསོལ། །ཆིབས་སུ་ཆུ་སྲིན་པིར་ལ་བཅིབས། །ཕྱག་ན་བདུད་རྩི་བུམ་པ་<milestone unit="line" n="299.6"/>བསྣམས། །འཁོར་ནི་སྨན་དང་མ་མོ་སྟོང་གིས་བསྐོར། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །གུར་ཆེན་དེ་ཡི་ཤར་ཕྱོགས་ན། །དར་དཀར་འབར་བའི་གུར་ཕུབ་ལྡི་རི་རི། །གུར་ཆེན་དེ་ཡི་སྟེང་ཤེད་ན། །ཉ་ཆེན་རྩ་མོ་<milestone unit="page" n="300"/><milestone unit="line" n="300.1"/>གཅལ་དུ་བཀྲམ། །ཉ་ཆེན་དེ་ཡི་སྟེང་ཤེད་ན། །དཀར་མོ་སྦྲུལ་གྱི་ཟ་ར་ཚགས། །གུར་ཆེན་དེ་ཡི་ནང་ཤེད་ན། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །པདྨ་དཀར་པོའི་གདན་སྟེངས་ན། ཁྲར་ཕྱོགས་དབང་<milestone unit="line" n="300.2"/>གི་རྒྱལ་མོ་བཞུགས། །འཁོར་ཡང་སྨན་ཚོགས་སྟོང་གིས་བསྐོར། །ཕྱག་ན་དུང་གི་བུམ་པ་བསྣམས། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། །གུར་ཆེན་དེ་ཡི་ནང་ཤེད་ན། །རིན་ཆེན་དར་གྱི་གུར་དུ་ཕུབ། །གུར་ཆེན་དེ་<milestone unit="line" n="300.3"/>ཡི་སྟེང་ཤེད་ན། །ཉ་ཆེན་འཁར་བ་གཅལ་དུ་བཀྲམ། །སྦྲུལ་ཆེན་སེར་ཁྲི་ཟ་ར་ཚགས། །གུར་ཆེན་དེ་ཡི་ནང་ཤེད་ན། །རི་ནི་གསེར་གྱི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །པདྨ་འབར་བའི་གདན་སྟེངས་ན། །ལྷོ་ཕྱོགས་དབང་གི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="300.4"/>པོ་བཞུགས། །འཁོར་ཡང་ཀླུ་དང་སྨན་མོ་སྟོང་། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། །གུར་ཆེན་དེ་ཡི་ནུབ་ཕྱོགས་ན། །དམར་པོ་དར་གྱི་གུར་དུ་ཕུབ། །གུར་ཆེན་དེ་ཡི་ནང་ཤེད་ན། །ཉ་ཆེན་སེ་བ་གཅལ་དུ་<milestone unit="line" n="300.5"/>བཀྲམ། །སྦྲུལ་ཆེན་དམར་ཁྲ་ཟ་ར་ཚགས། །གུར་ཆེན་དེ་ཡི་ནང་ཤེད་ན། །རིན་ཆེན་བྱུ་རུའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །པདྨ་དམར་པོའི་གདན་སྟེངས་ན། །ནུབ་ཕྱོགས་དབང་གི་རྒྱལ་པོ་བཞུགས། །ཀླུ་དང་མ་མོའི་འཁོར་<milestone unit="line" n="300.6"/>དང་བཅས། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེངས། །གུར་ཆེན་དེ་ཡི་བྱང་ཕྱོགས་ན། །ལྗང་ཁུ་དར་གྱི་གུར་དུ་ཕུབ། །ཉ་ཆེན་གཏུམ་པ་གཅལ་དུ་བཀྲམ། །ལྗང་ཁུ་སྦྲུལ་གྱི་ཟ་ར་ཚགས། །གུར་ཆེན་དེ་ཡི་ནང་ཤེད་<milestone unit="page" n="301"/><milestone unit="line" n="301.1"/>༄༅། །ན། །རི་ནི་གཡུ་ཡི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །པདྨ་འབར་བའི་གདན་སྟེངས་ན། །བྱང་ཕྱོགས་དབང་གི་རྒྱལ་མོ་བཞུགས། །འཁོར་ནི་ཀླུ་དང་མ་མོའི་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐོར། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་<milestone unit="line" n="301.2"/>བཞེས། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་ཕར་ཙམ་ན། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་གཞལ་ཡས་ན། །དེ་ན་སྨན་མ་དང་མ་མོ་སྟོང་སྡེ་གནས། ས་བདག་ཀླུ་གཉན་སྟོང་སྡེ་དང་། །ཞེ་སྡང་གདུག་པ་ད་ཁྲོལ་ལ། ཁྱེད་ནི་མི་བཟད་གདུག་པའི་<milestone unit="line" n="301.3"/>ཚོགས། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མཛེས་འདི་བཞེས། །ཅེས་རིམ་པས་སྔོ་བའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། མཚོ་སྨན་བཅོས་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། ཐེ་བྲང་<milestone unit="line" n="301.4"/>སྟོང་གི་རྩ་གཅིག་གིས་རང་རང་བཅོས་པའི་ལས་འདི་རྣམས་སྨྲས་སོ། །གསང་བདག་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །འབྲུ་སྣ་བཅུ་གསུམ་ཕྱེ་མ་ལ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་ཚུལ་བཞིན་<milestone unit="line" n="301.5"/>བྱ། །དེ་ལ་རི་རབ་ཆེན་པོ་རྩིག ཁ་དོག་རིགས་དང་བསྟུན་པར་བྱ། །དཔག་བསམ་ཤིང་དང་ནམ་མཁའི་གུར། །འབྱུང་བ་དར་གྱིས་བརྒྱན་པའོ། །བཤོས་བུ་སྟོང་རྩ་བརྒྱད་ལ། མདའ་ཕྲ་སྟོང་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས་བརྒྱན་<milestone unit="line" n="301.6"/>པའོ རི་རབ་དེ་ཡི་ཤར་དུའོ། །ངར་བུ་སྟོང་རྩ་བརྒྱད་ལ། ནམ་མཁའ་སྟོང་རྩ་བརྒྱད་བཙུགས་ལ་ལྷོ་སྲ འབྲང་རྒྱས་ལ་བྱ་སྟོང་རྩ་བརྒྱད་ཕོད་ཀྱིས་བརྒྱནཔ་ནུབ་ཏུའོ། །ཆང་ཤོས་སྟོང་རྩ་བརྒྱད་ལ་འགོང་ཐུམ་སྟོང་<milestone unit="page" n="302"/><milestone unit="line" n="302.1"/>རྩ་བརྒྱད་ལ་བྱང་དུའོ། །རྟའི་ཐོད་པ་སྟོང་ལ་མཁར་སྟོང་བྲིས་པ་ཤར་དུ། དྲེའུའི་ཐོད་པ་ལ་མཁར་སྟོང་བྲིས་པ་ལྷོ་རུ། རྟོལ་ཐོད་སྟོང་ལ་མཁར་སྟོང་བྲིས་པ་ནུབ་ཏུ། བོང་སྟོང་ལ་མཁར་སྟོང་བྲིས་པ་བྱང་དུ། གཞན་<milestone unit="line" n="302.2"/>དང་ཡང་རྟ་དངབྱ་དང་ཁྱི་དང་བ་སྐྱ་དང་བཅསཔས་བསྐོར། ཤ་ཁྲག་ཕུད་དང་རིན་ཆེན་བཅས་པས་མཆོད། །དེ་ལྟར་བསགས་ལ་བསྔོ་བའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེནཔོ་ལས། ཐེ་བྲང་རྫས་བསགས་པའི་<milestone unit="line" n="302.3"/>ལེའུ་སྟེ་སོ་བདུན་པའོ།། །།ཧྭ༷། ཐེ་བྲང་ནི་སྟོང་གི་ཚོགས། ལལས་འབྱུང་བ་སྟེན་པ་དེ། །སྲིད་པའི་ཐེ་བྲང་སྟོང་གི་བདག །སྟོང་གསུམ་ཀུན་ཏུ་རྒྱུག་འགྲོའི་བདག །སྐྱེ་འགྲོ་ཀུན་གྱི་ཉུལེ་བདག །དེ་རིང་སྲིད་<milestone unit="line" n="302.4"/>པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །ཐེ་བྲང་སྟོང་ནི་རྩ་གཅིག་སྟེ། །ལ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྟོང་སྡེ་ལ་གནས་པའི་ཚུལ། ལ་ལ་དེ་བ་ལྷའི་རིགས་ཏེ་ནོརའཛིན་བྱེད། ལ་ལ་ཞེ་སྡང་བདུད་ཀྱི་བུ་སྟེ་བདུད་གཅོད་ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="302.5"/>བྱེད། ལ་ལ་ང་རྒྱལ་བཙནགྱི་བུ་སྟེ་གཟེར་ནད་གཏོང་། ལ་ལ་དཀོར་བདག་རྒྱལ་པོའི་བུ་སྟེ་གསོད་གཅོད་ལས་རྣམས་བྱེད། ལ་ལ་བདུད་མོ་མ་ཡམས་བུ་སྟེ་ནད་ཡམས་གཏོང་། ལ་ལ་ཐེ་བྲང་སྟོང་སྡེ་གསུམ་རྒྱུག་<milestone unit="line" n="302.6"/>འགྲོ་བྱེད། ལ་ལ་གདུག་པའི་སྡེ་བརྒྱད་པའི་དྲག་ཤུལ་བྱེད། ལ་ལ་གནོད་སྤྱིན་ཤ་ཟའི་རིགས་ཏེ་ཤ་དང་ཁྲག་ལ་དང་། ལ་ལ་ཇ་ལ་སྟོང་གི་སྡེ་སྟེ་བཀའི་བང་ཆེན་བྱེད། ལ་ལས་བདག་གདུག་པའི་རིགས་ཏེ་<milestone unit="page" n="303"/><milestone unit="line" n="303.1"/>༄༅། །གདུག་པའི་ནད་ཡམས་གཏོང་། ཐེ་བྲང་སྟོང་སྡེ་མ་ལུས་ཀུན། ཁྱེད་ནི་སྲིད་པའི་རྒྱུག་འགྲོ་བྱེད་དེ་ནད་ཡམ་གདུག་པ་གཏོང་བར་བྱེད། སྨྱོ་དང་འབོག་ནད་གཏོང་བར་བྱེད། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་<milestone unit="line" n="303.2"/>ལ་སྤྱོན། །བརྒྱད་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྟེ། །ས་ལ་གནས་པའི་སེམས་དཔའི་ཚོགས། ཁྱེད་ལ་གདུག་པ་མི་མངའ་ཡང་། །རིགས་ནི་འབྱུང་པོ་ཐེ་བྲང་སྟེ། ཁྱེད་ཀྱང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། །སྣང་གསལ་འོད་<milestone unit="line" n="303.3"/>དང་བཅས་པས་མཆོད། །བརྒྱད་ཀྱི་སྡེ་ནི་ལྷ་ཡི་རིགས། །གཞོན་ནུ་མདེས་པའི་སྐུ་ལུས་ལ། །རིན་ཆེན་ལྔ་ཡི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །ཆིབས་སུ་གྱི་ལིང་རེ་རེ་བཅིབས། །གསེར་གྱི་སྒ་ལ་ཕྲ་མེན་བརྒྱན། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔ་<milestone unit="line" n="303.4"/>རྒྱན་དང་བཅས། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ལུས་ལ་བཅངས། །ལ་ལ་དག་ལ་ཕན་པ་བྱེད། །ལ་ལ་དག་ལ་གནོད་པ་བྱེད། །དེ་ནི་ཐེ་བྲང་ཚོགས་ཏེ་ལྷ་ཡི་བུ་མོ་གཞོན་ནུ་སྤྱོད། ཡིད་བཞིན་ནོར་ལ་མངའ་མཛད་པ། རིན་<milestone unit="line" n="303.5"/>ཆེན་གསེར་གྱི་མཁར་ན་གནས། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །ལ་ལ་ཞེ་སྡང་བདུད་སྡེ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་ལུས། རལ་པ་འབར་བ་གྱེན་དུ་འགྲེང་། །ཆིབས་སུ་སྟག་གུ་རིས་བཀྲ་བཅིབས། །གྲི་ཐོགས་སྟོངས་<milestone unit="line" n="303.6"/>སུམ་དག་ཏུ་རྒྱུག །མི་ལ་བདུད་དུ་བྱེད་པ་སྟེ། །བདུད་ལ་ཕྱགས་མས་འདེབས་པར་བྱེད། །སྲོག་དབུགས་མ་ལུས་དབང་དུ་སྡུད། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །ལ་ལ་རྟག་གི་ཧེ་དོམ་ཅན། །མཐིང་ནག་འབར་<milestone unit="page" n="304"/><milestone unit="line" n="304.1"/>བའི་ལག་དགར་ཆིབས་སུ་ཆིབས། །སྟག་མོ་ཆིབས་ནས་རྒྱུག་འགྲོ་བྱེད། །ལ་ལ་གཟིག་ལ་ཆིབས་ན་རྒྱུག་འགྲོ་བྱེད། །ལ་ལ་རྔ་མོ་སྐེ་རིངས་ཆིབས་ནས་རྒྱུག །ལ་ལ་བྲེད་མོ་ལག་དཀར་ཆིབས་ནས་རྒྱུག །ལ་ལ་གྲེ་<milestone unit="line" n="304.2"/>མོང་ལ་གར་ཆིབས་ནས་རྒྱུག །ལ་ལ་བ་ཀྱང་ཡུ་མོ་ཆིབས་ནས་རྒྱུག །རིན་ཆེན་འབར་བའི་རྒྱན་ཆ་ཅན། །རིན་ཆེན་རྒྱན་བྲན་སི་ལི་སི་ལི། །ལ་ལ་ཏི་རི་ད་ག་ཆིབས་ནས་རྒྱུག །ལ་ལ་བོང་བུ་རྔ་རེང་ཆིབས་ནས་<milestone unit="line" n="304.3"/>རྒྱུག །སྟོངས་སུམ་དག་ཏུ་རྒྱུག་འགྲོ་བྱེད། །སྲིད་པའི་ཤ་ལ་འདྲེ་རྒྱལ་རྩེ་བ་མི་བུ་རིས་སུ་གཅོད་པར་བྱེད། །དུད་འགྲོ་ཕྱག་མས་འདེབས་པར་བྱེད། །གདུག་པའི་ནད་ཡམས་གཏོང་བར་བྱེད། །མ་རུངས་གདུག་པ་<milestone unit="line" n="304.4"/>སྲིད་པའི་བདག །སྲིད་པའི་འཁོར་ཚོགས་ཐེ་བྲང་ཀུན། །ལྕགས་མདའ་ལྕགས་གཞུ་འགེངས་བྱེད་ཅིང་། །མཐིང་ནག་བདུད་མིག་ཞོན། ལ་ལ་ཙོ་མོ་རུ་རེ་ཞོན། ལ་ལ་ཐང་ཡག་རོག་མོ་ཞོན། །ཐབས་བདུད་མོ་མོ་བྲན་<milestone unit="line" n="304.5"/>ལ་འཛུད། །གདུག་བྱེད་ཐེ་བྲང་མདོས་ལ་སྤྱོན། །ལྕགས་ཀྱི་མི་རིང་སྡོད་པོ་དགུ། །ལྕགས་མདའ་ལྕགས་གཞུ་ལག་ན་ཐོགས། །མཆེ་བ་གཙིགས་ཤིང་རྒྱུག་པར་བྱེད། །སྡིག་པའི་གང་ཀྱང་སྒྲ་ཡང་འབྱིན། །མ་རུངས་<milestone unit="line" n="304.6"/>གདུག་པ་བདུད་ཀྱི་བུ། །སྲིད་པའི་ཐེ་བྲང་ལས་ལ་འགྱེད། །མ་རུངས་གདུག་འཁོར་མདོས་ལ་སྤྱོན། །བཙན་དགོང་དམར་པོ་མདོས་ལ་སྤྱོན། །དམར་པོ་ལུས་ནི་གདུག་པའི་ཆས ལ་ལ་འབར་བ་དམར་པོ་<milestone unit="page" n="305"/><milestone unit="line" n="305.1"/>༄༅། །ཤོན། །ལ་ལ་འདབ་བཟང་བྱ་དམར་ཆིབས། །ལ་ལ་འོལ་པ་བཞད་ལ་ཆིབས། །ལ་ལ་འུག་པ་ཝ་ལ་ཞོན། ཁ་ནས་ཁྲག་གཟེར་ནད་གཟེར་འབེབས། །བཙན་ཤོད་དམར་པོ་འདེམ་པར་བྱེད། །གདུག་<milestone unit="line" n="305.2"/>པའི་འཁོར་ཚོགས་མ་རུངས་པ། །སྲིད་པ་ཡོངས་སུ་རྒྱུག་པར་བྱེད། །ལ་ལ་ལིངས་བོན་ཁྲག་ལ་དང་པར་བྱེད། །སྤྲུལ་པ་སྒྲལ་ཞིང་རྒྱུག སྲིད་པར་ཤ་ལ་རྒྱུག་འགྲོ་བྱེད། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །རྒྱ་ནི་རྒྱ་<milestone unit="line" n="305.3"/>དགོང་ཁྲ་བོ་འཁོར། །དཀར་པོ་འོད་ཆེན་སྟ་ལ་ཞོན། །སེར་པོ་སྣ་ཡོན་འཕང་བྱང་ཞོན། །དེ་འོ་ཁ་སེར་རྟ་རིང་ཞོན། །མ་རུང་ཁ་ཆེན་རྒྱལ་བྱེད་དེངས་པོ་ཞོན། །གནམ་ལ་འོད་ཆེན་སྤྱང་ཁུ་ཞོན། །ཐེ་བྲང་ཆེན་པོ་མ་<milestone unit="line" n="305.4"/>རུངས་འཁོད། །སྲིད་པའི་སྲོག་དབུགས་བདག་པོ་སྟེ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདིར་ཞེས། །ཐེ་བྲང་སྟོང་ཚོགས་མ་ལུས་ཀུན། །ལ་ལས་བདུད་མོ་མ་ཡམས་བུ། །མི་སྡུག་གཟུགས་ནི་ནད་རྐྱལ་བུད། །ལ་ལ་ཁ་རྔམ་<milestone unit="line" n="305.5"/>མང་པོ་འགྱེད། སྤྱུག་པ་བརྡ་ཡིས་གར་བྱེད་ཅིང་། །མ་རུངས་གདུག་པའི་ཐེ་བྲང་ཚོགས། །ལ་ལ་སྟག་གུ་རིས་ཁྲ་ཞོན་ནས་རྒྱུག །ལ་ལ་དོམ་བུ་བྲང་དཀར་ཞོན་ནས་རྒྱུག །ལ་ལ་མཛོ་རྟོལ་དྲེའུ་ལ་ཤོན་ནས་<milestone unit="line" n="305.6"/>རྒྱུག །མཚོན་དང་ནད་ཡམས་མང་པོ་འབེབས། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །ལ་ལ་གནོད་སྦྱིན་ཤའི་བུ། །དམར་པོ་གཅེར་བུ་ཤ་ཟའི་ཚོགས། །དུར་ཁྲོད་དག་ཏུ་གནས་བཅས་ཤིང་། །སྐྱེ་འགྲོ་མ་ལུས་སྒྲོལ་བར་<milestone unit="page" n="306"/><milestone unit="line" n="306.1"/>བྱེད། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །ལ་ལ་སྡེ་བརྒྱད་ཆོ་འཕྲུལ་དུ། །མི་ཡི་ལུས་ལ་འབྲུག་གི་མགོ །ལ་ལ་རྔམ་ཆེན་གཏུམ་པ་ཆེ། །བར་སྣང་ཁམས་ན་གནས་པ་སྟེ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །ལ་ལ་ཐེ་<milestone unit="line" n="306.2"/>བྲང་ཀླུ་གདུག་བུ། །གཞོན་ནུ་མཛེས་པ་གསུམ་རྒྱུག་ཅིང་། །ཆིབས་སུ་ཕག་དང་སྲམ་ལ་ཆིབས། །ལག་ན་ཉ་ཆེན་བླུད་བུ་བསྣམས། །ནད་ཡམས་གདུག་པ་ཀྲམ་བུར་མཛེ་ནད་གཏོང་། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་<milestone unit="line" n="306.3"/>ལ་སྤྱོན། །སྲིད་པའི་དགོང་པོ་སྐྲུན་དགུ་ལ། །གནམ་ལ་གནས་པའི་སྐྲུན་གསུམ་བྱུང་། །གནམ་གྱི་དཀར་པོ་འོད་ཆེན་དང་། །རྣམ་ཐེ་དཀར་པོ་དང་། གནམ་ལ་བྱང་ཆུབ་གསུམ། དར་དཀར་རལ་ཀར་རེ་རེ་སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="306.4"/>གསོལ། །ཟ་འོག་ནི་ཐོང་ཀ་ཅན། ཤེལ་ཀར་དུང་དཀར་རེ་རེ་འཛིན། སླེའུ་གྲ་གོས་ནི་རེ་རེ་གསོལ། རྒྱལ་མཚན་དཀར་པོ་རེ་རེ་བསྣམས། །བཞུགས་པ་གནམ་ལ་བཞུགས། །རྒྱུ་བ་ས་ལ་རྒྱུ་བ། བར་སྣང་གནས་པའི་<milestone unit="line" n="306.5"/>སྐྲུན་གསུམ་པོ། །ཏི་སྲི་ལག་གེ་ཅག་གེ་གསུམ། ཁྲི་ཅིག་ནག་པོ་དང་། ཏྲི་སེ་སེར་ཀྲ་དང་། བ་ཏི་ནག་པོའི་ན་བཟའ་རེ་རེ་གསོལ། །ཀྲ་ལྔ་རྒྱལ་མཚན་རེ་རེ་འཛིན། །པ་མཁར་འོ་མཁར་དུང་མཁར་<milestone unit="line" n="306.6"/>འཛུགས། །བཞུགས་པ་བར་སྣང་ཁམས་ལ་བཞུགས། ཁུ།་བ་འཛམ་བུ་གླིང་དུ་རྒྱུ། །ས་ལ་གནས་པའི་སྐྲུན་གསུམ་པོ། །ཐེ་སེ་བདག་གི་ཆུ་རིངས་གསུམ། །ཟོ་ཀྱ་མཁར་སྐྱེ་རྡེ་རྒྱལ་འཛིན། །སླེ་ཀྲ་གོས་ནི་རེ་རེ་<milestone unit="page" n="307"/><milestone unit="line" n="307.1"/>༄༅། །གསོལ། །བཞུགས་པ་ས་ལ་བཞུགས། རྒྱུ་བ་སྟོང་གསུམ་རྒྱུ། སྲིད་པའི་ཐེ་བྲང་སྐྲུན་དགུ་ཡང་། །སྐྱེས་པ་ཕོ་བརྒྱ་སྲོག་ལ་སྒོལ། །བྱིས་པ་བརྒྱ་ཡིས་དུས་སུ་ར་ས་འདེབས། །བསེ་མོ་དེ་རིང་སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="307.2"/>མདོས་ལ་སྤྱོན། །བསེ་མཁར་དངེངས་པོ་སྒོ་གཅིག་ལ། །སྲིད་པའི་ཐེ་བྲང་སྐྱེས་ཏོ་རེ། །ཡང་ལེ་ཤོལ་གྱི་སྐྱེས་གཅིག་པོ། །འདུས་པ་བསེ་དོ་རོ། །མང་པ་ཚེ་ངོ་རེ། སྤྱི་རིངས་ལག་ཏོ་སྟེ་རེ། སྐྱེ་འགྲོ་ཡོངས་ལ་གནོད་པ་<milestone unit="line" n="307.3"/>སྟེ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །ཐེ་བྲང་ཆེན་པོ་བ། བསེའི་མི་རིང་བདུན། བསེའི་སྦ་བ་བསྐུར་ཙམ་རེ་རེ་སྐྱེས། ལག་ན་བསེ་འཁར་རེ་རེ་ཐོགས། །འཛམ་བུ་གླིང་དུ་རྒྱུག་པ་སྟེ། ཁྱེད་ནི་བྱུར་སྒོ་སྤུན་བདུན་<milestone unit="line" n="307.4"/>ཡིན། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །ཐེ་བྲང་སྤོམ་པོ་མཆུ་རིངས་ནི། །གནམ་ས་གཉིས་ལ་ཞབྲུག་པ་སྟེ། །ལྟས་ངན་ཆོ་འཕྲུལ་ཀུན་གྱི་བདག །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །ཡུལ་ཡང་བསེ་ཡུལ་དམར་པོ་གྲུ་<milestone unit="line" n="307.5"/>བཞི་ན། །བསེ་མཁར་ལྡེམ་པ་ན། ཐེ་བྲང་སྐྲུན་ལྔ་སྟེ། བྱུང་སྒོ་སྐྲུན་བདུན་དང་། ངན་སྒོ་སྐྲུན་ལྔ་དང་། ལྟོག་མགོ་སྐྲུན་བདུན་དང་། གདུག་པའི་ཐེ་བྲང་ཚོགས། དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །ལ་ལ་རྒྱལ་འགོང་ཁྲ་<milestone unit="line" n="307.6"/>བོ་སྟེ། །ལ་ལ་བཙན་འགོང་དམར་པོས་ཏེ། །ལ་ལ་བདུད་འགོང་ནག་པོས་བྱ། །ལ་ལ་གཟུ་དང་དཔང་པོ་མཛོད། །ལ་ལས་དྲག་པོའི་ཐོག་སེར་འབེབས། །ལ་ལ་ཤྭ་དང་འོད་པ་འགྱེད། །རླུད་དང་སེར་བུ་གཏོང་བར་<milestone unit="page" n="308"/><milestone unit="line" n="308.1"/>བྱེད། །གདུག་བྱེད་ཐེ་བྲང་མ་རུངས་འཁོར། །འབྱུང་བ་རི་རབ་བརྡེག་པའི་ཚུལ། །མདའ་ནི་མཁའ་ལ་ནམ་མཁའ་ཡུལ། །ཟང་ཟིང་ལོངས་སྦྱོད་གླུད། །མདངས་ལྡན་སེམས་ཀྱི་གླུད། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་<milestone unit="line" n="308.2"/>བཞེས། །ཐེ་རང་ཁྲམ་ཁ་གཞན་དུ་བསྒྱུར། །ཅེས་རིམ་པས་བསྔོ། ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཐེ་བྲང་སྟོང་རྩ་གཅིག་བཅོས་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བརྒྱད་པའོ།། །།བམ་པོ་གསུམ་པ་རྫོགས་སོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="308.3"/>ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། དྲེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་རང་རང་གིས་ལྟས་ངན་དབབ་པའི་ལས་འདི་སྨྲས་སོ། །བདག་ཅག་རྣམས་ནི་དྲེགས་པའི་སྟོང་སྡེ་སྟེ། །ལས་དང་ནུས་པ་དཔག་ལས་འདས། །མི་བུ་<milestone unit="line" n="308.4"/>རིགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ལ། །མ་རུངས་ལྟས་ངན་སྣ་ཚོགས་བཏང་སྟེ། ཞིང་པ་རྣམས་ལ་ཤུ་བ་ལྐུག་པ་བཏང་སྟེ། བདུད་རྣམས་ཀྱིས་ནི་ཉལ་བ་འདྲ་བ་ཅིག་བཏང་། བཙན་རྣམས་ཀྱིས་ནི་གྲུ་བཞི་བཏང་། རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="308.5"/>རྣམས་ཀྱིས་གཞའ་བཀུག་པ་འདྲ་བ་གཅིག་བཏང་། མ་བདུད་རྣམས་ཀྱིས་སྐྱེ་འདྲ་བ་གཅིག་བཏང་། ཐེ་བྲང་རྣམས་ཀྱིས་གྲུ་གསུམ་འདྲ་བ་གཅིག་བཏང་། ཛ་ལ་རྣམས་ཀྱིས་ལོང་ག་འདྲ་བ་བཏང་། སྡེ་བརྒྱད་རྣམས་<milestone unit="line" n="308.6"/>ཀྱི་ཐིག་བཏབ་པ་འདྲ་བ་གཅིག་བཏང་། གནོད་སྦྱིན་རྣམས་ཀྱིས་དར་མོ་གཅིག་བཏང་། སྨན་རྣམས་ཀྱིས་མངའ་འདྲ་བ་བཏང་། ས་བདག་རྣམས་ཀྱིས་སྦྲུལ་འཁྱུག་པ་འདྲ་བ་གཅིག་བཏང་། ཀླུ་རྣམས་ཀྱིས་ཟླ་བོ་<milestone unit="page" n="309"/><milestone unit="line" n="309.1"/>༄༅། །གཅིག་བཏང་། སྤྱིར་ལྐུག་པ་གཅིག་བཏང་ངོ་། །དེ་ནས་ཡང་དྲེགས་པརྣམས་ཀྱིས་འཛིངས་པ་བཏང་སྟེ། བདུད་རྣམས་ཀྱིསགླག་སྡེར་འཛིངས་པ་བཏང་། བཙན་རྣམས་ཀྱིས་གཟའ་སྤྱང་སྡེར་འཛིངས་<milestone unit="line" n="309.2"/>པ་བཏང་། རྒྱལ་པོ་རྣམས་ཀྱིས་ཤ་བ་རུ་འཛིངས་པ་བཏང་། མ་བདུད་རྣམས་ཀྱིས་སྟག་སྡེར་འཛིངས་པ་བཏང་། ཐེ་བྲང་གིས་གོང་སྲེག་འཛིངས་པ་བཏང། བྱ་ལ་མསའུག་པ་འཛིངས་པ་བཏང་། སྡེ་བརྒྱད་ཀྱིས་ཁྲ་<milestone unit="line" n="309.3"/>སྤར་འཛིངསཔ་བཏང་། གནོད་སྦྱིན་བརྒྱད་ཀྱིས་བྱ་སྦར་གཤོག་འཛིངས་བཏང་། ཀླུ་ས་བདག་གིས་སྦལཔ་སྡེར་འཛིངསབཏང། ཉ་མོ་རྔ་འཛིངས་བཏང་། སྤྱིར་བསྡེར་འཛིངས་བཏང། དེ་ནས་ཡང་དྲེགས་པ་<milestone unit="line" n="309.4"/>རྣམས་ཀྱིས་སྦྲམ་བཏང་སྟེ། བདུད་ཀྱིས་བྱ་སྦྲམ་དང་རྒོད་སྦམ་བཏང་། བཙན་རྣམས་ཀྱིས་གླ་བ་དང་དགོབའི་སྦྲམ་བཏང་། རྒྱལཔོ་རྣམས་ཀྱིསཤ་སྦྲམ་གཏང་། བདུད་རྣམསཀྱིས་གཅན་གཟན་སྦྲམ་བཏང་། ཐེ་<milestone unit="line" n="309.5"/>བྲང་གིས་ཝ་དང་བོང་སྦྲམ་བཏང་། བྱ་ལ་མས་ཉ་སྦྲམ་བཏང་། ཀླུ་དང་ས་བདག་གིས་ཉ་སྦྲམ་དང་བྱ་སྦྲམ་བཏང་། དེ་ནས་ཡངདྲེགསཔ་རྣམས་ཀྱིས་འདི་རྣམས་བཏངསྟེ། བདུད་ཀྱིས་དམུ་ལོ་དང་མགོ་མངས་<milestone unit="line" n="309.6"/>བཏང་། བཙནརྣམས་ཀྱིས་ཞ་བོབཏང་། རྒྱལ་པོས་ཁ་མེ་དང་ནོར་བར་བཏང་། མ་བདུད་རྣམས་ཀྱིས་སྐྲུ་མི་གདུག་པབཏང། ཐེ་བྲང་བྱ་ལ་མས་འགོ་མཇུག་ནོར་བར་བཏང་། ཀླུསབདག་གིས་རྐང་ལག་མེད་པར་<milestone unit="page" n="310"/><milestone unit="line" n="310.1"/>བཏང་། དེ་ནས་ཡང་དྲེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཚེ་མ་བཏང་སྟེ། བདུད་རྣམས་ཀྱིས་མཛོ་ཚེ་མ་བཏང་། བཙན་རྣམས་ཀྱིས་ར་ཚེ་ལུགས་ཚེ་མ་བཏང་སྟེ། རྒྱལ་པོས་མི་ཚེ་མ་དང་རྟ་ཚེ་མ་བཏང་། བདུད་མོ་རྣམས་ཀྱིས་ཚེ་མ་<milestone unit="line" n="310.2"/>བཏང་། ཐེ་བྲང་རྣམས་ཀྱིས་བ་ཚེ་མ་བཏང་། ཀླུ་ས་བདག་གིས་ཉ་ཚེ་མ་བཏང་། ཡང་དྲེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ལྟས་ངན་བཏང་སྟེ། བདུད་ཀྱི་ཁྱི་ལ་རྩེད་པ་བཏང་། བཙན་གྱིས་ར་ལ་སྐར་མདའ་བཏང་། རྒྱལ་པོས་རྟ་ལ་<milestone unit="line" n="310.3"/>དྲུག་ཁྲོམ་བཏང་། མ་བདུད་ཀྱིས་ལུག་ལ་རོ་ཁལ་བཏང་། ཐེ་བྲང་དང་བྱ་ལ་མས་མི་གདུག་པ་སྣ་ཚོགས་བཏང་། ཀླུ་ས་བདག་གིས་ཤ་བ་བཀྲ་བཏང་། དེ་ནས་ཡང་དྲེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ལྟས་ངན་ཐན་པ་བཏང་།<milestone unit="line" n="310.4"/>བདུད་ཀྱིས་བྱ་ནག་ཁྲ་བཏང་། བཙན་གྱིས་འུག་པ་བཏང་། རྒྱལ་པོས་གོ་བ་བཏང་། མ་བདུད་ཀྱིས་ཀྱུང་ཀ་སྐེ་ཀ་དང་། ཐེ་བྲང་གིས་སྲིན་བྱ་བཏང་། བྱ་ལ་མས་བྱ་རྒོད་བཏང་། སྡེ་བརྒྱད་དང་གནོད་སྦྱིན་གྱིས་ནེའུ་ལེ་<milestone unit="line" n="310.5"/>བཏང་། ཀླུ་ས་བདག་གིས་ངང་པ་བཏང་། བདུད་ཀྱིས་འོད་ཟེར་བཏང་ངོ་། །བཙན་གྱིས་དམར་ལ་བྲེད་པ་བཏང་ངོ་། །རྒྱལ་པོས་དཀར་ལ་དགོངས་པ་བཏང་། མ་བདུད་ཀྱིས་ཉ་མིག་ཏུ་བཏང་། ཐེ་བྲང་བྱ་ལ་མས་<milestone unit="line" n="310.6"/>དམར་ཕྲོ་བ་བཏང་། ཀླུ་དང་ས་བདག་གིས་སྔོ་ལ་འཁྱིལ་པར་བཏང་ངོ་། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དྲེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ལྟས་ངན་བཏང་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="311"/><milestone unit="line" n="311.1"/>༄༅། །འདས་ལ། ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་གསང་བའི་བདག །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ཀྱིས། །ལྟས་ངན་བཏང་བ་དེ་བཞིན་ན། །བཟློག་ཅིང་བཅོས་<milestone unit="line" n="311.2"/>པ་ཇི་ལྟར་བགྱི། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་བརྒྱ་བྱིན་ལྷ་ཡི་གཙོ། །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ལ། །ལྟས་ངན་<milestone unit="line" n="311.3"/>བཟློག་པའི་ལས་སུ་བཏང་བ་ནི། ཁུལ་མ་རྣམས་ནི་འབྱུང་བ་ན། །གང་བྱུང་རང་རེ་མདོས་དང་དྲག་པོ་སྲོག་གི་བཟློག །འཛིངས་པ་རྣམས་ནི་དྲག་པོ་འཐིང་འབུར་བཟློག །ཚེ་མས་རྣམས་ནི་རང་རེ་བམ་གྱིས་བཟློག་<milestone unit="line" n="311.4"/>པའོ། །སྦྲམ་རྣམས་དེ་རང་བལ་གྱིས་བཟློག །བྱ་རྣམས་བྱུང་ན་ཐན་བསྒྱུར་ལ་བཏང་། འོད་རྣམས་བྱུང་ན་སྲིད་པའི་ཡས་ཀྱིས་བཟློག ཁམས་ཙད་དང་བཅས་པ་ཡ། དེ་རང་ཡས་སུ་བཏང་བས་བཟློག་པའོ། །སྤྱི་<milestone unit="line" n="311.5"/>རྣམས་དྲག་པོ་ཡས་ཀྱིས་བཟློག །དེ་ཡིས་གང་ཡང་བཟློག་པར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ལྟས་ངན་བཟློག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="311.6"/>ཀྱི་སྤྱན་སྔར་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་གསོལ་པ། ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་གསང་བའི་བདག །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ལ། །བསྒྲུབ་ན་གསང་སྔགས་གང་གིས་བགྱི། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="312"/><milestone unit="line" n="312.1"/>འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་བརྒྱ་བྱིན་ལྷ་ཡི་གཙོ། །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ལ། །བསྒྲུབ་པའི་ལས་སུ་བྱ་བ་ན། །གསང་སྔགས་འདི་ཡིས་བསྒྲུབ་པ་སྟེ། །སྔགས་ནི་དྲེགས་པའི་བླ་མཚོ་ཡིན། །སྣུ་གྲི་<milestone unit="line" n="312.2"/>ནགས་ཚལ་མེ་བཞིན་གནས། །དམིགས་པ་རབ་ཏུ་སྤེལ་བྱས་ནས། །མ་བཟླས་ཡང་ནི་སྲོག་ལ་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །བཟླས་ནས་དབང་དང་འབུད་དང་འདེབས་འདྲ་སྟེ། །གང་ལ་དམིགས་པ་སྒྲོལ་བར་བྱེད། །དེ་ཡིས་<milestone unit="line" n="312.3"/>ལས་སུ་བསྟན་པ་ན། །གསད་པ་དང་ནི་གསོ་བ་དང་། །དབབ་པ་དང་ནི་གཅད་པ་དང་། །མནན་པ་དང་ནི་གཟིར་བ་དང་། །གདུག་པ་དང་ནི་གཞུག་པ་དང་། །བསྐྲད་པ་དང་ནི་ཞི་བ་དང་། །བཏང་བ་དང་ནི་བཟློག་<milestone unit="line" n="312.4"/>པ་དང་། །བཅིང་བ་དང་ནི་ཁྲམ་རྣམས་སོ། །དེ་ཡིས་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་བྱེད། །སྔགས་ཚིགས་རེ་ཡིས་གྲུབ་པར་བྱེད། །ཨོ་ཀྲོ་དྷ་ཡག་ཤ་ཁ་ལ༷་ཏུང་ཏྲི་སྲོག་ལ་ཡ་མ་ནི་ཛ། མུ་ཁ་ལ༷་པ་སད་ཧེའི་བ་ཏ་ཡ༷་ག་བུད་ད༷་<milestone unit="line" n="312.5"/>རྦད་ཡ། མུ་ཙ་ཁ་དུ་ན་ཧེ་ལི་ས་མ་ཡ་རྦད་ཡ། མོ་རག་ཤ་ཁ་ལ་དུ་ཏྲི་ཤམ་བྱ། ནག་མོ་རྩ་ལ་ལ་ཧན་རྦད་ཡ། ཁ་ལ་དན་ཏྲི་ཤ་ལ་ཁ་ཐུན་རྦད་ཡ། ས་མ་ཡ་རུ་རུ་རྦད་ཏྲག་ལམ་ཡ། མུ་ཏི་ཁ་ར་ཤམ་རྦད་ཡ། ཧི་ལི་པ་ཏ་ས་<milestone unit="line" n="312.6"/>མ་ཡ་ཀུ་རུ་ཤམ་རྦད་མུ་ཏུ་ཐིབས་ལིང་ཤ་རྦད་ཡ། ཀྱེ་ཚེ་རུ་རུ་རྦད་ཏྲི་ཡ། ཀ་ལ༷་ཏྲ༷་ཁ༷་རྦད། ས་མ་ཡ་རུ་རུ་བི་ཤ་བ་ཡ་རྦད། རག་ཏོ་མུ་ཙ་བ༷་རྦ། ག་ཙ་མུ་ཏོ་ཤག་ས་མ་ཡ། ཁ་མི་ཤ༷་རྦད་ཡ། ཏྲ་མུ་ས་ར༷་རྦད་ཡ། ཁ་ལམ་<milestone unit="page" n="313"/><milestone unit="line" n="313.1"/>༄༅། །མ་ཏ་ཆུམ་ཡ། ཧི་པ་ཤ༷་དན་ཏི་རི་རྦད། དྲི་པ་ཤམ་དན་ཏིང་རི་རྦད། མུང་རྩེ་ཀྲ་ཧེ་ཀྲ་མ་ཡམ། སད་ར་ར་པྲ་མ་ཡ་ཏི་རྦད། ནག་པོ་ཙ་ལ་ཧེ་དུ་ན་རྦད། ཛ་དུར་སྙིང་ལ་ལ་རྦད། ས་མ་ཡ༷་ཀ་ཤ༷་ར་རུ་མུ་རུ་<milestone unit="line" n="313.2"/>རྦད། བཛྲ་ཀ་ཤ་རྦད་ཡ། ས་མ་ཡ་རུ་ཆུད་ལུང་ཡང་། ཧི་ལི་མ་དེ་ཡམ་རྦད། ཀ་ཤ་ཏི་ཙ་པ་ར༷་རྦད་ཡ། མུ་ཙ་རམ་ཤ་རྦད། ཙུ་རུ་ཙུ་རུ་ཤལ་རྦད། ས་མ་དུག་ལ༷་རྦད་ཡ། ས་མ་ཡམ་སྟ་ག་རུ་ཐུ༷་ཡ། རུ་པའི་ཤ་ལ་ལ༷་རྦད་<milestone unit="line" n="313.3"/>ཡ། ཁ་གདངས་པ་ཤ་རུ་རྦད་ཡ། མ་པ་ཤ་རུ་རྦད་ཡ། ཁ༷་ཁ༷་རུ་རུ་རྦད་ཡ་བ་ཤ་ཏ་ནི། ཡམ་མུ་སྟི་ཕྲ་མ་ཡམ། ཁ་རུ་ཁ་རུ་ཐིགས་ལིང་རྦད། བཛྲ་ཡ་ཤ་རམ་པ་ནི། སུ་རུ་པུ་ཤ་རྦད། ཁ་འདར་སྲོག་ལ་ཧུ༷་ཐུམས་ཡ་རྦད<milestone unit="line" n="313.4"/>སུ་ནི་པ་ཤ་མུ་ར༷་ཁ་ར༷་སྟ་པ་ཤ་ནི་ས་མ་ཡོ་ཀི་ད་ར་ཐིབས་ལིང་ཡ། མུ་བ་ར༷་སད། ཏི་རིབ་རྦད། རུ་པའི་རྦད། ཤ་ཏི་རྦད། ཁ་ལི་རྦད། ཙ་ཙ་ཁ་ལ་་།་ལ་བ༷། པ་ནི་ཙ་་།་རུ་ཏོ་རྦད། ས་མ་ཡ་ཀ་ལམ་ཤ༷་རྦད་ནི་ལ། ག་ཏི་<milestone unit="line" n="313.5"/>རུ་ཏི་ཙ་ཤ་མུ་རུ་ཏི་རྦད་ཡ། ག་ལམ་ཏེ་ཤ་ར་ག་ཏེ་དུ་ཙ་ཁམས་བོད། མུ་ཏ་བཛྲ་ས་དུ་ལ༷་ཤ་རྦད། ཙ་ཙ་ཁོ་རུ་ཤ་རྦད་ཡ༷། མུ་པ་ཤ་ར་མ་རྒྱུག་ལིང་རྦད་ཡ། ས་མ་ཡ་ཏ་རུ་ཐིབས་བོད། མུ་ར་ཤམ་པི་ནི་རྦད་ཙ་ཀ་ལ༷་མ་ཧེ་<milestone unit="line" n="313.6"/>ནི་བ་ཐུམས་ལ་ཡ། པ་དྷ་ཡ་ཙ་་།་ལ་མུ་ཏོ་རྦད། པ་ཏ་ར་གེ་ཧེ་དུ་ཙ་་།་ལ། རུ་ཙ་ཡམ་རྦད་ནི། ཧེ་ལི་ཛྲ་དིང་རུ་རྦད་ཡ། ཀ་གསུམ་པ་ཤ་ཤ་ཏྲག་མི་ཡ། ཙ་ཙ་པ༷་པི་ལིང་ཤ་རྦུད་ཙ་་།་ཙ་ལ་རྒྱུག་བྲེང་ཤམ་རྦད་ཡ། མུ་ནི་<milestone unit="page" n="314"/><milestone unit="line" n="314.1"/>པ་ཤ་ཕ་ལ་ཧེ་ཤ་མ་རྦད་ཡ། མུ་གན་ཏེ་ལིང་ས་མ་ཡ་རྦད། ཏ་ལང་ཤར་ཏིཡམ་རྦད། ཁ་ལ་ཙ་དུང་ཡམ་ཤད་དེ་སྨྱོ། རུ་ཏི་པར་སྟ་ཁ་ལ་ཤམ་དུངལིང་རྦད། ཙ་ག་ལ་མ་སི་དུ་ཡ་མ་ནི། མ་མརུ་ཤ་ལ་རྟོ་ཁ་ལམ་ཧེ་རྦད་<milestone unit="line" n="314.2"/>ཡ། ཏྲིང་ཁ་ལ༷་ཧེ་ལིང་སད། བཛྲ་གཞུང་ཞུང་ལ་བསད་ཡ༷་ཡ༷། ཙ་་་་ལ༷་པ་ཡ་ས་མ་རུ་ཏི་ཛ་ཀེ་རྦད་རྦད། མུ་ཏི་ཀ་ར་ཡ༷། བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཙ་་།་ལ༷་པ༷་བ༷་པ་ར་ལེ། རྒྱུགབྲང་སྐོར་ཚུ་རིལ་ཡ། ཧེ་ལེ་ཙག་ཀྲམ་པ་ཤ་བསད་<milestone unit="line" n="314.3"/>དུ་ནི་རྦད་ནི་ཡ། ཀལ༷་ཧེ་འདུས་ཡ། མུ་རྟ་རུ་ཀ་ལ༷་བསད་ཡ། ཧི་ལི་ཀ་ཤ་རྦད་རྦད་ཡ། མུད་ཀ་ར༷་ཧེབ་དུ༷་ཡ། མུ་ཙ་ར༷་པ་སད་ཡ། ཡ་རུ་ག༷་ག༷་རྦད་ཡ། ཏྲ་ལིང་སད་ནི་པ་ཤ་རམ། ཧེ་ཀ་མུ་རི་པ་ས་མ་སྐོར་ཤ་སོང་།<milestone unit="line" n="314.4"/>སྒ་་ཏྲ་རུརུ་མེ་ཡེ་རྦད་ཡ། ཀ་ལ༷་སད་རུམ་ཤ༷རྦད་ཡ། རི་ཏི་ཙ་ལ་སད་ཡམ། བ་རོ་་་་རྦད། ང་རོ་་།་རྦད། མུག་ཏོ་རྦད། ཀེ་ཤ་རྦད།། །།ཨོ་ར་ཙ་པ་ཤ་རུ་རུ་ཤ་ཁ་ལ་འུར་རྦད་ཡ། ཨོ་ལིང་ག་ར་གིང་ཀ་ར། པ་ཏྲ་པ་<milestone unit="line" n="314.5"/>ཏྲ། ཏོ་ཏོ་ཤེ་ཏོ་ཏོ་ཤེ། མེས་མེས་པ་བ་རི་བ་བ་རི། ཤ་ཝ་རི་ཤ་ཝ་རི། སིལ་སིལ། ཡུ་ཏི་ཡུ་ཏི། གིང་ཀ་ར་སྲོག་ལཡམ་ཡམ། སེ་ཕུང་ཤག་སྨྱོ། ཁ༷་སྦྱོ། སྟ༷་སྨྱོ། ནི་སྨྱོ། མ༷ སྦྱོ། ཕྲི་སྨྱོ། ཡག་ཤ་སྟ༷་པ་ཀི་ལ་ཡ། རག་ཤ་<milestone unit="line" n="314.6"/>སྟམ་པ་ཀི་ལ་ཡ། ཙ་རམ་ཁ་ལམ་དེ་ཀི་ལ་ཡ། དུ་ན་ཚལ་པ་ཀི་ལ་ཡ། ནཱ་ཤ་ཏ་མ་པ་ཀི་ལ་ཡ། གིང་ཀ་རཤ༷་ཤ་འུརའུར་།གརམརྦད། ར་དེ་ཛ་ད་སྲོག་ལ་ཤ༷་ཤ༷་རྦད། ཀ་ལམ་དུ་སྲིད་ཡམ་རྦདཡ། ཀལ༷་དུ་སྲིད་ཡ༷་<milestone unit="page" n="315"/><milestone unit="line" n="315.1"/>༄༅། །རྦད་ཡ། མུ་རོ་ཤ་ལ༷་ཧེ་རུ་ཀ་སམ་རྦད་ཡ། རྭ་ཛ་སྲོག་ལ་ཧུར་ལང་རྦད་ཡ། ཁ་དར་པ་ཏྲམ་ལམ་སམ་ཡམ། པ་ཏྲ་ཁ་ལ་འུར་ཏྲ་མ་ཡམ་རྦད། སྲོག་ལ་ར་དྷི་བཛྲ་སན་ཏི་ཡ་ཤ༷་རྦད། གིང་ག་ར་སྲོག་ལ་<milestone unit="line" n="315.2"/>ཧུར་ཐུམས་རྦད་ཡ་མུ་ཏྲ་ར་ཛ་ཤམ་རྦད་རྦད་ཡ་ཡ། ཨོ་ཏོ་ཐ་ན་ཧྲོ་པ་ནི། པ་ཏྲ་པ་ཏྲ། ཤུ་ལ་ཤུ་ལ། ད་ཤ་འདྲི་བ་གང་ཁ་ར། གིང་མོའི་སྲོག་ལ་ཤམ་ཤམ་རྦད། ཧུར་ཐུམས་ཙ་ལ་བྲེང་བྲེང་ཡ་ཡ། བེ་བེ་ར་ཡ་ཤན་དྷི་རྦད།<milestone unit="line" n="315.3"/>པོ་པ་ཏི་ཏ་རྦད་ཤག་ཡ། བེ་བ་ག་དུ་ཤ་ཏི་རྦད་ཡ། ཀ་ཏྲ་རུ་རུ་ཤམ་སྨྱོ། མ་རུ་རུ་ཤ་ཙ་ནི་ཡ༷་ཡ༷་རྦད། ཛ་དུར་སྙིང་ལ་ཡམ་ཡམ། ཨིན་ཏ་ག་ལེ་ས་དུ་རམ་སྤྱོ། ཏྲི་ཤ་ར་ཀ་ཤམ་དུ་རྦད། ཁ་ལ་མ་དུང་ཤ་ཏྲིང་རམ་པ་ཡ་ཡ།<milestone unit="line" n="315.4"/>མུ་ཙ་ཁ་ལ་ད་ར་ཙེ་སུ་ར་མ་རྦད་ཡ། ཧེལེ་མི་སད་ནི་ཡམ། ཏྲི་ཤ་ག་པ་རི་རྦད་ཨུ་ཏྲ༷་ཁ་ཡ། བཛྲ་གང་ལོ་ཤོམ་རྦད། ཏྲི་ཤ་ལ་ར་ག་ཡེ་རྦད། ཧྲི་དྲི་ར༷་ཕུམ་སད་སྨྱོ། ཁ་ལ་མ་དུ་ཙཤ་མ་རམ། སུ་རུ་ར་དག་ཡ་སྨྱོ། དུ་ཏྲི་ཁ་<milestone unit="line" n="315.5"/>ལ་ཡམ། རྦད། ག་གྲོ་ག་ལ་དུ༷་རྦད། སེ་ཙ་ག་ལ་ཏྲ༷་བྷ། མུ་ཏྲི་ཤ་ར༷་རྦད་ཡ། ཁ་ལ་འ་དང་ཙེ་རུ་ཏྲི་པ་ཤ་ར༷་སྨྱོ། ཁ་དུརམ་དུར་ཙ་ཤ་ལ༷་སྨྱོ། སམ་ཡ་རུ་དུ་ཐིབས་ཏེ་ལིང་རྦད། ཤ་ཀ་ལ༷་དུ་ན་ཐིབས་ཡ། ཨིན་ཏྲ་བ་ཏི་ཁ་<milestone unit="line" n="315.6"/>ལ་ཡ་རྦད། ཁ་དུར་ཁྲི་པ་ཙ་ལ་སྨྱོ། མུར་གཏིང་ཡ་ཡ། ཙུ་ཙུ་ཤ་རམ་རྦད་ཡ། མུ་ཏི་ཁ་ལ༷་ཡ། ཏྲང་ལ་ཏྲེ་ཏྲེང་ཁ་རེག་ཤ་སྨྱོ། གུ་ར་མ་ད་པ་ཤ་ཡ། མུ་ཀ་ར་ཏི་ཤ་བྱ། ཧེ་ལིང་ག་ཧག་ཤ༷་རྦད་ཡ། ས་མ་ཡ་མུང་ཏི་པ་ཏ་ཡ་<milestone unit="page" n="316"/><milestone unit="line" n="316.1"/>མ་རྦད། པ་ཤམ་ཀ་ལ༷་ཏི་ཡང་། ཏེ་ཙོ་ཁུ་ལི་རྦད་ཡ། མེ་རུ་སད་ཡ་ལད་རྦད་ཡང་། ཏྲ་ཤ་ཁ་དུང་ལང་ག་པ། ཧེ་འདུ་སྲོ་ག་ལ་ཡམ་ཡ། ཏི་མ་ཤ་རག་ཤ་རྦད་ཡ་ཡ། ག་ལ་མ་སན་ཏྲི་ཡ་མ་སྨྱོ། རུརཏ་པ་ཡ། ཁ་ལ༷་སྟེ་ཙུ་<milestone unit="line" n="316.2"/>ཏ་མ་བྱ། བེ་བ་དུ་སམ་རྦད་ཡ། ག་ལམ་ཧེ་ཏི་ཡ། མུ་ག་རམ་ཧེ་པ་རྦད། སན་སྦྱི་པན་ཏྲ་ར་ག་ཡམ་ཡམ། ཀ་ལི་ས༷་ཡ༷་ཡ༷། བཛྲ་ཀི་ལ་ཤ་ད་ཛྲ། མམ་རུ་རུཐིམས་འདའ་ལམ་པྲ་ཤ་ཡ་མ། རག་མོ་སྲོག་རྩལ་དུ་ན་ཏི་ཁ་<milestone unit="line" n="316.3"/>ལ་སྨྱོ། མ་མ་དག་ཏུ་ཙར་ལིངས་ས་མ་ཡ་ནི་ཛ། ཁ་ལ་དན་ཏི་རུ་པའི་ཤ་རྦད། མུ་ཏ་ཁ་ལ་རྦད་ནི་ཡམ་ཡམ། ཁ་དུ་ས་མ་པ་ཤ་ལ་མ་རྦདཡ། ཧེ་ལེ་མ་སྐུ་པ་ཤ་རམ་པ་ནིཡམ། ནི་ལ་ནི་ལ་ཏྲག་ཏུ་ཙར་ཤ་རྦད། ཡག་ཤ་<milestone unit="line" n="316.4"/>ཁ་འདའ་ཤ་མ་དུར་ལིང་རྦད། ས་མ་པུ་ར་ག་ལམ་ཤར་ཡ་རྦད། ཧི་ས་མ་ཡ་རྦད་ན་ཡ༷་ཡ༷། ཀ་ལ༷་པ་ཏ་པ་རུ་རུ་ས་ཏི་ལ་མལ་རྦད་ཡ། ཀ་ཤ་མ་དུ་ན་ལམ་རྦད་ཡ། བེག་བེན་སྨིག་སྨིག་ཤར་རུརུ་ཤམམ་ལ༷་སྨྱོ། རུ་རུ་<milestone unit="line" n="316.5"/>ཙམ་ཤ་ཡག་མོ་ནི་ལ༷་སྨྱོ། རུ་ཏི་ཁ་ལ་འདའ་ཤམ་ཡ་སྦྱོ། ས་དུ་རམ། འགི་ལི་ལིང་ཡ། ར་ག་ར་་།ཀ་ལམ་རྦད། ཧེ་ལིང་མི་ལིང་ས་ཏྲ་ཡ་རྦད། དུ་ན་དུ་ན་ཐིབས་སུ་སད། རག་ཏོ་རགཏོཙམུརཤ་རྦད། ཁ་ལམ་ཧེ་སུ་<milestone unit="line" n="316.6"/>རི་ཤ་རྦད། དེ་ན་དུར་ཏི་ཀ་ལ༷་ཤ་མ་ལ༷་ཡ་རྦད། བ༷་ཙིསྟ་ཀུ་དེ་ཧེ་ར་ཤ་ཡམ་རྦད་ཡ་ཁ་ལ་དུ་ཏྲི་རྦད་ཡ། ས་མུར་ཤམ་ཡི། ཁྲི་མུར་ཤ་ཡ། ཧ་ལ་ཏ་པ་ར་ཤ་ཡ། མ་རུམས་སད་ནེ་ཡེ་རྦད། ཁ་ལ་ཙ་ཤ་ཙ་བྲང་ཡ། ཏྲ་ས་ར་<milestone unit="page" n="317"/><milestone unit="line" n="317.1"/>༄༅། །དུ་ཡམ། མ་མ་རུ་ཤ་ལ་རྦད་བྱ། རག་ཤ་ཁ་ལ་རྦད་དུ་ཡམ། མུ་ཏི་ཁ་ར་ཤད་དུ་ཡམ་ཡམ་དུ་ན་ས་དུ་ཕྲ་མ་རྦད། ཁ་ལ་དུ་ཤ་ར་ག་ཤམ་ཡམ་རྦད་ཡ། མུ་ར་ག་ཤམ་རྦད་ཡ། ཧེ་ཏྲི་ཁ་ལ་རུ་ཤ་བ་རྟ་ཡ༷་ནི་<milestone unit="line" n="317.2"/>རྦད་ཡ། མུ་ཁམ་ཤ་ཡག་ཤ་རྦད། རག་ཤ་མུར་ཁ་ཡ་རྦད། རག་ཤ་ཁ་འདར་སྲོ་ག་ལ་ཡམས། ཡག་ཤ་ཁ་ལིང་རྦད་ཡ། ཙ་དུར་ཤམ་ལམ་རྦད་དུ་ཡ། ཁ་ལ་ཧེ་དུ་ས་མ་ཡམ་རྦད། ཏྲིང་ག་ལ་ཕ་ཤ་མུ་ཏི་ཡ༷། ཧེ་ཧིང་ཀ་ཤ་<milestone unit="line" n="317.3"/>ར་མ་ཡ༷། ཡག་ཤ་ཁ་ལ་རུ་ཏྲི་རྦད་སྨྱོ། མུ་ཤ་ཁ་ལ་ར༷་རྦད།། །།ནཱ་ག་རག་ཤ་ཁ་ལ༷་ཡ། ན་ག་པེ་ཤེ་རམ་པ་ནི། ན་ག་གེ་སེར་མ་ཤ ན་ག་ཤི་ལང་ཁ་ཙར་པ་ཤ་ཡ། ནཱ་ག་ས་ར་དུ་ས་མ་པྲ་ཤ་ཡ་མ། ནཱ་ག་ལ༷་སེན་ཡ༷་<milestone unit="line" n="317.4"/>ཏྲེ་ཀ་ར་ཤམ་བྷ། ནཱ་ག་ར་དུ་ཡ། ནག་ཧེ་ལ༷་བྷ། ནཱ་ག་ཤ་ཙེ་བྱ། ནཱ་ག་ཤ་ཙེ་བྱ། ནཱ་གྭ་པྲ་ས་ཡ། ནཱ་ག་སེ་ན་ཡ། ནཱ་ག་མི་པ་སྟེ་ཡ། ནཱ་ག་ལེ་ན་ག་ལེ། ས་མ་ཡ་འུར་ཆོ། ལིང་ལིང་ཤ་ཙ་ན་ག་རེ་ཡ། ཁ་ལ་རུ་རུ་ཤ་པད་<milestone unit="line" n="317.5"/>ནི། ས་དུ་ཁ་ཙ་པ་ཤ་ཡ། ནཱ་ག་ཧུ༷་ལ༷་མ་བྱ། ནཱ་ག་འུར་ར༷། ནཱ་ག་ཤེ་རམ། ནཱ་ག་དུ་ནི་རམ། པེ་ར་ཧེ་ས་ཡ། ཉ་ལིང་ས་ལིང་ཤ་ཡ། ཁ་ལ་ཧེ་པེ་ཤ་ཡ། བེ་དུ་ད་ལ་པ་གཏང་ཙེ་ཧ། ཁ་ལམ་ཤ་བྱ། ཨི་ལམ་ས་དྷི་ནི་ཡ། བ་<milestone unit="line" n="317.6"/>ལ་བ་ལ་ཤ་ཡ། ཧེ་ས་ར་མུ་ཏ་ཡ། མུ་ར༷་ཧེ་དུ༷་ཡ། ཁ་ལ༷་སན་ཏྲི་ཡ། མུ་ཏྲ་ཤ་དུར་ལ༷་ཡ། ཀ་ས་དུ་ན་ས་ར་ཐིབས། པ་ས་བ་ཤ་ར་མུ་གར་ར་མ་ཡ ས་མ་ཡ་ར་དུ་དཀའ་ལ༷་བྱ། ཧེ་ར་ཧེ་ར་ས་དུ་ཡ། ས་མ་ར་ག་ཤ་དུ་ཡ།<milestone unit="page" n="318"/><milestone unit="line" n="318.1"/>ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དྲེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་གསང་བའི་སྔགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ། ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་<milestone unit="line" n="318.2"/>མ་བཅོམ་ལྡན་གསང་བའི་བདག །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ལ། །བསྒྲུབ་པའི་ལས་རྣམས་བྱ་བ་ན། །བསྐྱེད་པའི་ཡི་གེ་གང་གིས་བགྱི། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་<milestone unit="line" n="318.3"/>ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་བརྒྱ་བྱིན་ལྷ་ཡི་གཙོ། །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ཀྱི། །བསྐྱེད་པའི་ཡི་གེ་བསྟན་པ་ནི། །ཡི་གེ་འདྲེན་པའི་ས་བོན་ཏེ། །དྲེགས་པ་བླ་རྩ་ཡི་གེར་གནས། །ཡི་གེ་དེ་<milestone unit="line" n="318.4"/>ལས་བསྐྱེད་པའོ། །ཡ་ནི་བདུད་རྣམས་བསྐྱེད་པ་སྟེ། །ཙ་ལས་བཙན་རྣམས་བསྐྱེད་པ་ཡིན། །ར་ལས་རྒྱལ་པོ་བསྐྱེད་པ་སྟེ། །མ་ལས་བདུད་མོ་བསྐྱེད་པ་ཡིན། །ཏ་ལས་ཐེ་རང་བསྐྱེད་པ་སྟེ། །འ་ལས་ཛ་ལ་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="318.5"/>པའོ། །ན་ལས་སྡེ་བརྒྱད་བསྐྱེད་པ་སྟེ། ་།་ལས་གནོད་སྤྱིན་བསྐྱེད་པའོ། །ས་ལས་ས་བདག་བསྐྱེད་པ་སྟེ། །ཕུ་ལས་ཀླུ་རྣམས་བསྐྱེད་པའོ། །དེ་ལས་བསྐྱེད་པའི་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་བྱ་བར་<milestone unit="line" n="318.6"/>གསུངས། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དྲེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཡི་གེ་བསྐྱེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་<milestone unit="page" n="319"/><milestone unit="line" n="319.1"/>༄༅། །ཏོ། །ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་གསང་བའི་བདག །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ལ། །དམིགས་པ་གཏད་པར་བྱ་བ་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="319.2"/>བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་བརྒྱ་བྱིན་ལྷ་ཡི་གཙོ། །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ལ། །དམིགས་པ་གཏད་པའི་ལས་བྱེད་ནི། །བདུད་ལ་གཏད་པར་བྱ་བ་ན། གསང་བདག་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །ཐུན་པའི་གནས་<milestone unit="line" n="319.3"/>སུ་འདུག་ནས་ནི། །གསང་བའི་སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མོན་པ་ནག་པོའི་ཐོད་པ་ལ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་བཅུ་གཉིས་བྲི། །སྨེ་བའི་ཁྲག་སྣ་གསུམ་གྱིས་སོ། །དབུས་སུ་དམིགས་པའི་གཟུགས་བྲིས་<milestone unit="line" n="319.4"/>ལ། །མིང་དང་རུས་སུ་ལྡན་པར་བྱ། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་བདུད་ཀྱི་སྔགས། །གཡོན་ནས་བསྐོར་ལ་བྲི་བའོ། །དམིགས་དེ་ལ་དུག་ཤིང་ཕུར་པས་གཟིར། ཁྲག་དང་དུག་དང་བཅས་པ་དག ཁ་ནི་དར་ནག་དག་<milestone unit="line" n="319.5"/>གིས་གཅད། །ཚོན་གྱི་སྐུད་པས་རྒྱ་གྲམ་བཅིང་། །མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་བདུད་རྣམས་མཆོད། །བདུད་བསྐུལ་ལས་བཅོལ་གཉེར་དུ་གཏད། །མ་ཉེས་དཔང་གཟུགས་འདིས་ཉེས་བྱ། །བདེན་པ་དར་ལས་བཅོལ་<milestone unit="line" n="319.6"/>བསྒྲལ་བར་གཉེར་དུ་གཏད། གོང་གསུམ་དག་ཏུ་སྦ་བའོ། །དེའི་དམིགས་པས་ཁྲག་ཏུ་སྐྱུག་ཅིང་ནད་ཀྱིས་འཆི། ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བདུད་ལ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གསུམ་<milestone unit="page" n="320"/><milestone unit="line" n="320.1"/>པའོ།། །།བཙན་ལ་གཏད་པར་བྱ་བ་ན། སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །འཕར་བ་དམར་པོའི་ཐོད་པ་ལ། །ཅང་ཤེས་རྟ་ཡི་ཁྲག་དག་གིས། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་<milestone unit="line" n="320.2"/>དགུ་པ་བྲི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ལ་མཚན་ཉིད་སྔགས། །དབུས་སུ་དམིགས་པའི་རྟེན་བཅས་ལ། །མིང་དང་རུས་སུ་ལྡན་པའོ། །དེ་ལ་གདུག་ཤིང་ཕུར་པས་གཟིར། ཁྲག་དང་དུག་གིས་དག་པར་བྱ། ཁ་ནི་དམར་པོ་<milestone unit="line" n="320.3"/>དར་གྱིས་གཅད། །ཚོནི་གྱི་སྐུད་པས་རྒྱ་གྲམ་བཅིང་། །མཐུན་པའི་ལས་ཀྱིས་བཙན་རྣམས་མཆོད། །བདེན་བདར་དཔང་གཟུགས་འདིས་ཉེས་བྱ། །དམིགས་པ་གཏད་ཅིང་བསྒྲལ་བའི་ལས་ཀྱང་བཅོལ། །གོང་<milestone unit="line" n="320.4"/>གསུམ་དག་གམ་བྲག་གི་ཐེམས་ལ་གནན། །དེས་ནི་དམིགས་པ་ཁྲག་སྒྱུག་ནད་ཀྱིས་འཆི། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བཙན་ལ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བཞི་པའོ།། །།རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="320.5"/>ལ་དམིགས་པ་གཏད་པ་ན། །གསང་བ་སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །སྤྱང་ཁུ་སྔོན་པོའི་ཐོད་པ་ལ། །གཅན་གཟན་གདུག་པའི་ཁྲག་སྣ་ཡིས། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་ལྔ་<milestone unit="line" n="320.6"/>པའམ། །ཡང་ན་བརྒྱད་པ་བྲི་བར་བྱ། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་རྒྱལ་པོའི་སྔགས། །དབུས་སུ་དམིགས་པའི་གཟུགས་བྲིས་ལ། །མགོ་དང་ཡན་ལག་ཉིང་ལག་མིང་རུས་ཚང་བར་བྱ། །གདུག་པའི་ཤིང་གི་ཕུར་པས་<milestone unit="page" n="321"/><milestone unit="line" n="321.1"/>༄༅། །གཟིར། །གདུག་པའི་རྫས་ཀྱི་དགང་བར་བྱ། །དར་གྱིས་ཁ་གཅད་ཚོན་གྱིས་རྒྱ་གྲམ་བཅིང་། །དེ་ལ་སྔགས་འདས་བསྒྲུབ་པའོ། །མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་མཆོད་བྱས་ལ། །བདེན་བདར་དཔང་གཟུགས་<milestone unit="line" n="321.2"/>ལས་བཅོལ་གཏད། །རྒྱལ་པོ་དག་ལ་གཏད་པར་ལས་ཀྱང་བཅོལ། །གཙུག་ལག་མཆོད་རྟེན་མ་ཆད་པ་ལྷ་ཁང་དག་ཏུ་གཏད། དེ་ཡིས་སྨྱོ་འབོག་ནད་ཀྱིས་འཆི་བར་འགྱུར། ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས།<milestone unit="line" n="321.3"/>རྒྱལ་པོ་ལ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་ལྔ་པའོ།། །།མ་བདུད་ལ་བཏད་པ། གསང་བ་སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཐོད་པ་ལ། །ཚེ་མ་རུངས་ཁྲག་དག་གིས། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་བཅུ་<milestone unit="line" n="321.4"/>གསུམ་འབྲི། །དབུས་སུ་དམིགས་པ་དེ་བཞིན་ཏེ། །མིང་དང་རུས་སུ་ལྡན་པར་བྱ། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་བདུད་མོའི་སྔགས། །གདུག་ཤིང་ཕུར་པས་དམིགས་པ་གཟིར། །གདུག་པའི་རྫས་ཀྱིས་དགང་བར་<milestone unit="line" n="321.5"/>བྱ། །སྔོན་མར་བྱད་ཐག་དམ་དུ་དཀྲི། །དེ་ལ་བསྙེན་པ་བྱས་ནས་སུ། །བདུད་མོ་རྣམས་ནི་ཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་མཆོད། བདུད་མོ་མཆོད་ཅིང་དམིགས་པ་གཏད། །དུར་ཁྲོད་དག་ཏུ་སྦ་བར་བྱ། །དེའི་དམིགས་པས་<milestone unit="line" n="321.6"/>བརླག་པར་གདོན་མི་ཟ། ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བདུད་མོ་ལ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་དྲུག་པའོ།། །།ཐེ་བྲང་དག་ལ་གཏད་པ་ནི། །བོང་བུ་སྣ་རིས་ཐོད་པ་སྲ །འཁོར་<milestone unit="page" n="322"/><milestone unit="line" n="322.1"/>ལོ་རྩིབས་ནི་བཅུ་གཅིག་བྲི། །དབུས་སུ་དམིགས་པ་དེ་བཞིན་ཏེ། །མིང་དང་རུས་སུ་ལྡན་པར་བྱ། །དུག་ཤིང་ཕུར་པས་གཟིར་བའོ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ལ་ཐེ་བྲང་སྔགས། །རིམ་པབཞིན་དུ་བྲི་བའོ། །དབུས་སུ་<milestone unit="line" n="322.2"/>དམིགས་པའི་རྟེན་བཅས་ལ། །མིང་དང་རུས་སུ་ལྡན་པའོ། །གདུག་ཤིང་ཕུར་པས་གཟིར་པ་སྟེ། །གདུག་པའི་རྫས་ཀྱི་ཚོན་ཐག་བཅིང་། །བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་པ་ལས་བཅོལ་ཏེ། །ལུང་གདུམ་དག་ཏུ་སྦས་པ་<milestone unit="line" n="322.3"/>ན། །དམིགས་པ་འགྲོལ་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཐེ་བྲང་ལ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ས་བདག་ལ་གཏད་པར་བྱ། གསང་བདག་ཏིང་<milestone unit="line" n="322.4"/>འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །ར་རོག་ཐོད་པ་དག་ལ་ནི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་དགུ་པ་བྲི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ལ་ས་བདག་སྔགས། །དབུས་སུ་རྟེན་དང་བཅས་པ་ལ། །མི་དང་རུས་སུ་<milestone unit="line" n="322.5"/>ལྡན་པ་ལ། །དུག་ཤིང་ཕུར་པས་གཟིར་བྱས་ལ། །བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་ལ་གནན་པར་སྦ། །དེ་ཡིས་དམིགས་པ་རླག་པར་འགྱུར། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ས་བདག་ལ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="322.6"/>པའོ།། །།ཇ་ལམ་ལ་གཏད་པ་ནི། སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །རྣེལ་དྲི་མོ་ཡི་ཐོད་པ་ལ། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ནི་བཅུ་པ་བྲི། །དབུས་སུ་དམིགས་པའི་གཟུགས་བྲིས་<milestone unit="page" n="323"/><milestone unit="line" n="323.1"/>༄༅། །ལ། །མིང་དང་རུས་སུ་ལྡན་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ལ་བྱ་ལའི་སྔགས། །གདུག་པའི་ཕུར་པས་གཟིར་བྱས་ལ། །དུག་རྫས་གདུག་པའི་རྫས་ཀྱིས་དགང་། ཁ་ནི་དར་གྱི་གཅད་པར་བྱ། །ཚོན་གྱི་སྐུད་<milestone unit="line" n="323.2"/>པས་རྒྱ་གྲམ་བཅིང་། །མཆོད་དང་བདེན་བདར་དཔང་རྣམས་བྱ། །རྐང་གཅིག་ཤིང་ངམ་ཡལ་ག་ཅན། །སྤྱན་ན་དམིགས་པར་འགྱུར་ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཇ་ལ་མ་ལ་གཏད་<milestone unit="line" n="323.3"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་དགུ་པའོ།། །།ཀླུ་རྣམས་དག་ལ་་གཏད་པ་ལ། །ཀླུ་བདག་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །ཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །ཕག་པ་རོག་པོའི་ཐོད་པ་ལ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་བརྒྱད་པར་<milestone unit="line" n="323.4"/>འདྲི། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་ཀླུ་ཡི་སྔགས། །དབུས་སུ་དམིགས་པ་བྲིས་ནས་སུ། །ཡན་ལག་ཉིང་ལག་ལྡན་པར་བྱ། །མིང་དང་རུས་སུ་ལྡན་པར་བྱ། །གདུག་ཤིང་ཕུར་པས་གཟིར་ལ་བྱ། ཁ་ནི་དར་གྱིས་གཅད་པར་<milestone unit="line" n="323.5"/>བྱ། །ཚོན་སྐུད་ལྔ་ཡིས་རྒྱ་གྲམ་བཅིང་། །མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་ཀླུ་རྣམས་མཆོད། །དེ་ཡིས་བསྙེན་ཅིག་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །བདེན་བདར་དཔང་གཟུགས་ལས་བྱ་སྟེ། །དམིགས་པས་ཀླུ་གཏད་ལས་ཀྱང་བཅོལ། །ཀླུ་ཡི་<milestone unit="line" n="323.6"/>སྙིང་ལ་གནན་པར་བྱ། །དེ་ཡིས་དམིགས་པ་གདོན་མི་ཟ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཀླུ་ལ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས།<milestone unit="page" n="324"/><milestone unit="line" n="324.1"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་གསང་བའི་བདག །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ལ། །མི་བུ་གླུད་ཀྱིས་སླུ་བ་ལ། །མདའ་དང་ནམ་མཁའ་ཇི་ལྟར་ལགས། །འདི་ལ་ཟླུད་ཚད་ཇི་<milestone unit="line" n="324.2"/>ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་བརྒྱ་བྱིན་སྤྲུལ་པ་ཆེ། །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་སྟོང་སྡེ་ལ། །མི་བུ་གླུད་ཀྱིས་སླུ་བ་<milestone unit="line" n="324.3"/>ནི། །མདའ་དང་ནམ་མཁའ་བསླུ་བ་དང་། །མདའ་དང་ནམ་མཁའི་ཡོན་ཏན་བསྟན་པ་ནི། །ནམ་ནི་ནང་གི་བབ་ཡིན་ཏེ། །མཁའ་ནི་ཕྱི་ཡི་བཅ་ཡིན་ཏེ། །ནམ་ནི་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །མཁའ་ནི་གཉིས་མེད་དག་<milestone unit="line" n="324.4"/>པའི་དོན། །ནམ་ནི་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་དོན། །མཁའ་ནི་གཉིས་མེད་དག་པའི་དོན། །ནམ་ནི་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ལ། །མཁའ་ནི་འགག་པ་མེད་པའོ། །ནམ་ནི་སྐྱེ་འཆི་མེད་པའི་སེམས། །མཁའ་ནི་དམག་ཕུང་ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="324.5"/>གོ །ནམ་ནི་རིགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །མཁའ་ནི་སྲིད་པ་ཆགས་པའི་དཔེ། །དག་པ་ཆེན་པོའི་གླུད་བསྔོས་པས། །འཆི་བའི་སྡུག་བསྔལ་གྲོལ་བའོ། །ནམ་མཁའ་འདི་ནི་གླུད་དུ་བསྔོ། །མདའ་ནི་སྐུ་ཡི་ཚད་ཡིན་<milestone unit="line" n="324.6"/>ཏེ། །མཁར་ནི་བཞུགས་པའི་རྟེན་ཡིན་ནོ། །མདའ་ནི་དཔག་བསམ་ཤིང་བུ་སྟེ། །མཁར་ནི་རི་བྲག་ཆེན་པོ་སྟེ། །མདའ་ནི་སྐུ་ཚད་རྟེན་པའི་གླུད། །མཁར་ནི་རིན་ཆེན་མིག་མངས་རིས། །སྲིད་པས་བསྡུས་དང་འབྱུང་<milestone unit="page" n="325"/><milestone unit="line" n="325.1"/>༄༅། །བས་བསྐྱེད། །འདི་ཡང་མི་ཡི་གླུད་དུ་བསྔོ། །མདའ་ནི་བཞུགས་པ་ཕྱི་ཡི་མཁར། །ནམ་མཁའ་འདྲེན་པའི་རིན་ཆེན་ཁང་། །འདི་ཡང་མི་ཡི་གླུད་དུ་བསྔོ། །དེ་ཡིས་འཆི་བ་ཟློག་པར་བྱེད། །ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="325.2"/>སོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། མདའ་དང་ནམ་མཁའི་གླུད་དུ་བསྔོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། ཀླུ་བཙན་དམར་པོ་བཅོས་པ་འདི་སྨྲས་སོ། །གསང་བ་<milestone unit="line" n="325.3"/>སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །འབྲུ་སྣ་ཚང་བའི་ཕྱེ་མ་ལ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །དེ་ལ་རི་རབ་གྲུ་བཞི་ལ། །ནམ་མཁར་དམར་པོ་ལྡེམ་པ་གཟུགས། ཁ་དོག་རིགས་སམ་དམར་བར་བྱ། །བཤོས་<milestone unit="line" n="325.4"/>བུ་དམར་པོ་ཟུར་གསུམ་ལྡེམ་པ་ལ། །མདའ་བཀྲ་མཁར་ཐབས་རྒྱན་ལྡན་གཟུགས། །སྤྱན་གཟིགས་དཀོར་ཆ་ཕུད་དང་བཅས། །མི་དམར་རྟ་དམར་རྒྱན་དང་ལྡན། །བསེ་ཁྱི་བསེ་ར་བསེ་ལུག་བསྐོར། ཁྲག་གི་ཉ་དང་<milestone unit="line" n="325.5"/>བསེ་ཡི་སྦལ། །ཟངས་ལ་སོགས་པའི་བསྐོར་བའོ། །བྱ་དམར་དག་གིས་བརྒྱན་པ་དང་། །དེ་ལྷར་བསགས་ལ་བསྔོ་བ་བྱ། །ཧུ༷། ཀླུ་བཙན་ནི་དམར་པོ་བ། གདུག་པ་ཆེན་ནི་མ་རུངས་པ། །བཙན་བཙུན་ནི་ཀླུ་ཡི་<milestone unit="line" n="325.6"/>སྡེ། །གདུག་པའི་སྲས་གཅིག་པོ། གླང་ཐབས་ནད་དང་གདུག ནད་ཀྱི་བདག་པོ་ལགས། བཞུགས་པ་འབྱུང་བའི་བར་ན་བཞུགས། འབྱུང་བ་ཆུ་དང་ཁྲག་གི་བར་ཤེད་ན། །རིན་ཆེན་བསེ་མཁར་པོ་ལྡེམས་སེ་<milestone unit="page" n="326"/><milestone unit="line" n="326.1"/>ལྡེམས། །གཡུའི་ཁ་བད་སྔོན་པོ་ཁྱིལ་ལི་ལི། །རྩ་ན་བསེའི་ཕ་འོང་གུར་ཙམ་གནས། བསེའི་ཕ་འོང་གུར་ཙམ་ལ། གདུག་པའི་མཚོ་ཆེན་བརླབས་སེ་བརླབས། །གསེར་ཉ་ཁྲག་མིག་ཁྱུར་རུ་སྲ །བསེ་སྦྲུལ་དམར་པོ་<milestone unit="line" n="326.2"/>ཁྱུར་རུ་སྲ །བསེ་སྦལ་དམར་པོ་དིར་རི་རི། །བསེ་བྱ་ངུར་པ་དིར་རི་རི། །གཡུ་གཤོག་སྔོན་པོ་ལྡེམས་སེ་ལྡེམས། །བསེ་མཁར་དེ་ཡི་ནང་ཤེད་ན། །ཀླུ་བཙན་ནི་དམར་པོ་བཞུགས། ཁྱོད་ཀྱི་ཕ་སྨོས་པ། གནམ་གྱི་དྲོ་<milestone unit="line" n="326.3"/>དེ་རྒྱལ་བ་ལགས། །མ་ནི་གདུག་རུམ་སྤྱན་གཅིག་མ། །དེ་གཉིས་རྒྱུད་ལས་སྤྲུལ་པ་ཡིས། །ཀླུ་བཙན་ནི་མཆེད་དེ་གསུམ། །ཐ་ཆུང་ཀླུ་བཙན་དམར་པོ་ལགས། །ཀླུ་བཙན་ནི་དམར་པོ་སྟེ། རྟ་དམར་པོ་བྱ་གདོང་<milestone unit="line" n="326.4"/>ཆིབས། གདུག་པ་ཀླུ་ཡི་རྒྱན་གྱིས་སྤྲས། ཀླུ་བཙན་གྱི་སྐུ་ལུས་ལྡེམས་པ་ལ། དར་མདམ་རི་རལ་ཀ་གསོལ། སྦྲུལ་གྱིས་ནི་ཟ་ར་ཚགས། ཉ་ཚེ་ནི་ཟ་ར་ཚགས། མཐའ་མ་བསེ་སྦལ་ཆ་ག་ཅན། སྦྲུལ་དམར་གྱི་སྐུ་རེག་<milestone unit="line" n="326.5"/>ཅན། གཡས་ན་སྦྲུལ་ཡང་འཁྱུག གཡོན་ན་བསེ་བྱ་ལྡིང་། བར་ན་གླང་བུ་རུ་དམར་རོལ་ཅིག་འུ་ཡིས་འདེབས། ཆུ་གླང་འབུམ་ཡང་ཁུ་ཡིས་འདེབས། ཕྱག་ན་བསེ་མདུང་དམར་པོ་བསྣམས། གདུག་པའི་དཔལ་དང་<milestone unit="line" n="326.6"/>ལྡན། གཡས་ཀྱི་སྣ་ནི་བྲག་བཙན་དམར་པོས་འདྲེན། །གཡོན་ནི་སྣ་ནི་བསེ་བཙན་རོལ་པོས་འདྲེན། །གདུག་པའི་ཀླུ་འཁོར་སྟོང་དང་བཅས། །ཐེ་བྲང་མ་ལུས་བང་ཆེན་བྱེད། །ས་སྲིན་དགུ་བཅུ་བང་ཆེན་བྱེད། །སྲིལ་<milestone unit="page" n="327"/><milestone unit="line" n="327.1"/>༄༅། །མ་ཀླུ་ཚོགས་ནད་ཡམས་གཏོང་། ཁྱོད་ནི་ཀླུ་ཚོགས་གདུག་པ་ཅན། །ཀླུ་བཙན་ཆེན་པོ་མ་རུངས་པ། །ཞ་གྲུམ་ནད་དང་སྐྲངས་ཀྱི་བདག །སྨྱོ་དང་འབོག་དང་ལྐུགས་ཀྱི་བདག །སྡིག་པ་དང་ནི་ལྟོལ་<milestone unit="line" n="327.2"/>པོ་བདག །རྫིངས་དང་ནི་སྐྲངས་ཀྱི་བདག དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། །ཞེ་སྡང་གདུག་པའི་ནད་འདི་ཁྲོལ། །ཀླུ་བཙན་དམར་པོ་སླར་ལ་བཏུལ། ཁྱོད་ཀྱིས་ནད་རྣམས་སོས་པར་མཛོད། །ཀླུ་བཙན་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="327.3"/>ཁྱོད། སྟོང་གསུམ་རྒྱུག་པའི་ཚེ། རྟ་དམར་གློག་ལྟར་འཁྱུག བཙན་དམར་འོད་དུ་འབར། སྒྱུག་པའི་བརྡ་སྐད་ཕྱུར་རུ་སྲ །གདུག་པའི་དམག་དཔུང་སི་ལི་ལི། །དེ་རིང་གདུག་ཆེན་མདོས་འདི་བཞེས། །ཅེས་བསྔོ་<milestone unit="line" n="327.4"/>བའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཀླུ་བཙན་དམར་པོ་བཅོས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་<milestone unit="line" n="327.5"/>མ་བཅོམ་ལྡན་གསང་བའི་བདག །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ལ། །སྟོང་གསུམ་བརྒྱུག་འགྲོ་ཇ་ལ་སྟེ། །འདི་རྣམས་བཅོས་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། མ་རུངས་རྒྱུག་འགྲོ་<milestone unit="line" n="327.6"/>ཇ་ལ་བཅོས་པ་ནི། །གསང་བའི་བདག་པོ་སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །གཙང་མའི་རས་ཀྱི་གཞི་སྟེངས་སུ། །འབྲུ་སྣ་ཚང་བའི་ཕྱེ་མ་ལ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་གཞུང་<milestone unit="page" n="328"/><milestone unit="line" n="328.1"/>བཞིན་བྱ། །དེ་ལ་རི་རབ་ཆེན་པོ་བརྩིག །དཔག་བསམ་ཤིང་དང་ནམ་མཁའོ། །རི་རབ་ཁ་དོག་རིགས་དང་བསྟུན། །ནམ་མཁའ་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་སྟེ། །ངར་བུ་འབྲང་རྒྱས་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་དེ་ལ་གཟུགས། །འབྲང་<milestone unit="line" n="328.2"/>རྒྱས་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་ལ། །མོ་འཕངས་སུམ་རྒྱ་དྲུག་ཅུ་གཟུགས། །བྱ་དང་གཟུགས་བརྙན་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུས་བསྐོར། །ཤ་ཁྲག་རྫས་དང་མཐུན་པའི་ཡས་ཀྱིས་བསྐོར། །དེ་ལྷར་བསགས་ལ་བསྔོ་བའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་<milestone unit="line" n="328.3"/>གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཇ་ལ་མའི་ཡས་བསགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གསུམ་པའོ།། །།ཧུ༷། ཇ་ལ་ཆེན་པོ་མ་རུངས་པ། གདུག་བྱེད་སྟོང་གསུམ་ཕུང་ཁྲོལ་བྱེད། ནད་ཀྱི་བདག་པོ་རྒྱུད་འགྲོ་སྟེ། །སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་<milestone unit="line" n="328.4"/>གདུག་པའི་འཁོར། །གདུག་ཚོགས་མ་རུངས་ཁམས་གསུམ་གནས། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །བྱ་ལ་ཆེན་མོ་གདུག་པའོ། །སྟོང་གསུམ་དབང་སྒྱུར་གདུག་པ་ཅན། །རྒྱུག་བྱེད་ནག་མོ་མ་རུངས་མ། ཁྲ་ཟ་<milestone unit="line" n="328.5"/>ཁྲག་འཐུང་རལ་པ་སྦྲུགས། །བདུད་བོང་ཞོན་ནས་རྒྱུག་བྱེད་མ། ཁྲམ་བམ་གཡས་ལ་ཐོད་དབྱུག་གཡོན། །སྲིད་པ་ཡོངས་ཀྱི་ཉུལ་ལེ་མ། །གདུག་པ་ནད་ཀྱི་མངའ་བདག་མོ། །སྲིད་པ་ཀུན་ལ་དབང་སྒྱུར་ཞིང་། །མི་བུ་<milestone unit="line" n="328.6"/>རིས་སུ་གཅོད་པར་བྱེད། །དུར་ཁྲོད་ཕྱགས་མས་འདེབས་པར་བྱེད། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །ཇ་ལ་གསུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་སྟེ། །བརྒྱ་ནི་སྲིད་པར་ནད་ཡམས་གཏོང་། །བརྒྱ་ནི་འཇིགས་ཏེ་ཕུང་ཁྲོལ་<milestone unit="page" n="329"/><milestone unit="line" n="329.1"/>༄༅། །བྱེད། །བརྒྱ་ནི་སྲོག་ལ་རྒོལ་ཞིང་འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་མངལ་གཞུག་ལས་ལ་བྱེད། ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བྷ་གའི་བང་ཆེན་བྱེད། །བཅུ་ནི་གཟུ་དང་དཔང་པོ་བྱེད། །བཅུ་ནི་དམག་གི་དཔུང་ཡང་<milestone unit="line" n="329.2"/>བྱེད། །དགུ་ནི་འཇིག་རྟེན་ཐོག་སེར་འབེབས། །བཅུ་གཅིག་སོ་མཚམས་སྲུན་པར་བྱེད། །ཇ་ལ་ཆེན་པོ་མ་རུངས་མ། །གདུག་པའི་འཁོར་ཚོགས་མ་རུངས་བྱེད། །ལ་ལ་མཐིང་ནག་འབར་བ་བྱེད། །མཆེ་གཙིགས་<milestone unit="line" n="329.3"/>རྔམ་ལ་བཅུ་གླུ་ལེན། །ལ་ལ་གཙོད་ལ་ཆིབས་ནས་རྒྱུག །ལ་ལ་རྔ་མོ་སྐེ་རིངས་ཆིབས་ནས་རྒྱུག །འཇིག་རྟེན་ཀུན་ཏུ་ཁྲག་མཐོང་མ། །མ་བུ་རིགས་སུ་གཅོད་པར་བྱེད། །དུད་འགྲོ་ཕྱགས་མས་འདེབས་པར་བྱེད། །དེ་<milestone unit="line" n="329.4"/>རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །གདུག་པའི་ནད་གཏོད་ཇ་ལ་མ། །སྲིན་མོ་ལུས་ལ་སྟག་གི་སོ། །པགས་རློན་གྱོན་ཞིང་ཐོད་ཁྲག་འཐུང་། མི་ནད་མང་པོ་འབེབས་པར་བྱེད། །ལྟས་ངན་བྱ་རྣམས་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="329.5"/>གཏོང་། །གདུག་པའི་ཆ་བྱད་མ་རུངས་མ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་བཞེས་ཅིག །ལྔ་ནི་ནག་པོ་ཁྲག་མིག་མ། །ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་རེ་རེ་ཁུར། །མཚོན་གྱི་གྲུ་གུ་སྡོག་ཅིང་འཕེན། །སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་གནོད་མ། །དེ་<milestone unit="line" n="329.6"/>རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། །བུད་མེད་ནག་མོ་ཁྲག་མིག་མ། །མི་ཡི་གཡང་གཞི་གོས་སུ་བགོས། །ལག་ན་གྲི་ཐོགས་གསོད་ལ་དགའ། ཁྱོད་ནི་སྐྱེ་འགྲོ་སྒྲོལ་བྱེད་མ། །ཇ་ལ་ཁམ་རྗེ་མིང་ནས་ཕྱུང་། །གདུག་<milestone unit="page" n="330"/><milestone unit="line" n="330.1"/>པའི་བུད་མེད་སྔོན་མོ་དགུ། །གཡག་ལྤགས་རློན་པ་གོས་སུ་གྱོན། །རལ་ནག་འཁྱིལ་ཅིང་ཁྲག་མིག་བཟློག །ལག་ན་དང་ཐེ་ཐད་པ་ཐོགས། །ཆིབས་སུ་གསལ་མོ་དགུ་ལ་ཆིབས། །དྲེའུ་དགུ་ནི་རོལ་ཏུ་ཁྲིད། །གཡས་<milestone unit="line" n="330.2"/>ན་བཙོས་པོ་ཁྲལ་ལ་ལ། །གཡོན་ན་སྐྱུགས་མོ་ཁྲལ་ལ་ལ། །གནམ་ལས་ཐོག་དང་སེར་བ་འབེབས མི་ལ་ཡམས་ནད་འབེབས་པར་བྱེད། །གདུག་པའི་ཚོགས་ཆེན་མདོས་བཞེས་ཅིག །བཅུ་གཉིས་གདུག་བྱེད་ནད་<milestone unit="line" n="330.3"/>དུ་གཏོང་། ཁྲ་རྐྱང་རྔ་མོ་བོང་བུ་དང་། །མཛོ་རྟོལ་དྲེའུ་དང་གཙོད་ལ་ཆིབས། །ཞིང་ནད་དལ་ཡམས་གཏོང་བར་བྱེད། །མཐིང་ནན་མ་རམ་ཆེན་མོ་སྟེ། །ལ་ལ་ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་འབུད། །ལ་ལ་མཚོན་གྱི་གྲུ་གུག་<milestone unit="line" n="330.4"/>འཁལ། །ལ་ལ་ཁྲག་བམ་རིས་སུ་བྲིས། །ལ་ལ་ཤོད་སྡེའུ་བགྲང་ཞིང་འགྲེམས། །ལ་ལ་བྱང་བུ་བམ་ལ་འདེབས། །ལ་ལ་བདུད་ཀྱི་བང་ཆེན་འགྲེམས། །ལ་ལ་ཁྲི་དང་ཁྲག་ཏུ་སྦྱོར། །ལ་ལ་གདུག་པའི་སྒྱུག་གུ་<milestone unit="line" n="330.5"/>ལེན། །ལ་ལ་ནད་རྣམས་ཆང་ལྟར་སྟོར། ཁྱེད་ནི་གདུག་བྱེད་ནད་གཏོང་མ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །སྲིད་པའི་བདག་མོ་བྱ་ལ་རྒྱུག་འགྲོ་མ། །དྲེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་སྣ་འདྲེན་མ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་<milestone unit="line" n="330.6"/>འདི་བཞེས། །ཇ་ལ་ཆེན་མོ་མ་རུངས་མ། །ལ་ལ་བྱ་དམར་འདབ་བཟངས་བཅིབས། །ལ་ལ་བོང་བུ་སྣ་རིངས་ཆིབས། །ལ་ལ་ཁྱི་དམར་སྣ་རིངས་ཆིབས་ནས་རྒྱུག །ལ་ལ་ར་སྐྱེས་ཁམ་པ་ཆིབས་ནས་རྒྱུག་བྱེད་་<milestone unit="page" n="331"/><milestone unit="line" n="331.1"/>༄༅། །མ། །ལ་ལ་སྦྲ་ཆེན་གདོང་དམར་ཆིབས། དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །ཇ་ལ་བང་ཆེན་ཉི་ཤུ་གཅིག །སྐྱེས་པའི་ལུས་ལ་དགེ་བསྙེན་ཆས། །རྒྱབ་ན་ཁྲེང་ཁུང་རེ་རེ་ཁུར། །ལག་ན་མདའ་གཞུ་བདུད་<milestone unit="line" n="331.2"/>གྲི་ཐོགས། །གསད་དང་གཅད་ལ་རབ་ཏུ་བརྩོན། །འཇིག་རྟེན་ཀུན་གྱི་བང་ཆེན་བྱེད། །འཇིག་པའི་དཔོན་དུ་བྱེད། །དམག་ནི་དམག་དཔོན་བྱེད། །ཚོང་གི་ཚོང་དཔོན་བྱེད། །མདའ་སྒྲ་ཤར་ར་ར། །མདུང་སྒྲ་སིལ་ལི་<milestone unit="line" n="331.3"/>ལི། །གཞུ་སྒྲ་འུར་རུ་སྲ །གདུག་པའི་ཚེ་བྲང་ཚོགས། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། །ཇ་ལ་ནག་པོ་གདུག་པ་ཅན། །ལ་ལ་མཐིང་ནག་ཆས་ལ་བདུད་ཀྱི་བང་ཆེན་བྱེད། །ལ་ལ་དཀར་མོའི་ཆས་ལ་རྒྱལ་པོའི་<milestone unit="line" n="331.4"/>བང་ཆེན་བྱེད། །གདུག་པའི་ཇ་ལ་མ་རུངས་པ། ལ་ལ་ནག་མོ་བདུད་གཅོད་མ། ལ་ལ་ཐབ་གཤོབ་སྣ་འདྲེན་བྱེད། །ལ་ལ་འདྲེ་ལྔའི་སྣ་འདྲེན་མ། །ལ་ལ་མཐིང་ནག་འབུམ་སྟོང་མ། །ལ་ལ་སྲིན་མོ་ཤམ་ཤམ་མ། །ལ་<milestone unit="line" n="331.5"/>ལ་ངམ་གྲོག་ཕུག་ལ་གནས། །ལ་ལ་སྒྲེན་མོ་ཕུང་འཁོལ་མ། །ལ་ལ་ཉམས་མ་ཁྲག་གི་ཕོར་ཐོགས་མ། །ལ་ལ་དུར་ཁྲོད་གདུག་བྱེད་མ། །ལ་ལ་བྱིས་པ་ཕྱུང་གི་དུར་འདེབས་མ། །ལ་ལ་སྲིད་ཅན་དམ་ཟན་མ། །ལ་ལ་<milestone unit="line" n="331.6"/>ཕུར་བྱེད་གདུག་ཁྲོལ་མོ། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་ལ་སྤྱོན། །གདུག་པའི་ཆ་ལ་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་ཡང་། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། །ཅེས་རིམ་པས་བསྔོ། ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཇ་ལ་<milestone unit="page" n="332"/><milestone unit="line" n="332.1"/>མ་བཅོས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་གསང་བའི་བདག །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་<milestone unit="line" n="332.2"/>ལ། །བསྒྲུབ་པའི་ལས་རྣམས་ཇི་ལྟར་ལགས། །གསད་པའི་ལས་རྣམས་གང་ལགས་པ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དྲེགས་<milestone unit="line" n="332.3"/>པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ལ། །བསྒྲུབ་དང་གསད་པའི་ལས་བསྟན་པ། །དྲེགས་པ་བདུད་ཆེན་བསྒྲུབ་པ་ན། །གསང་བ་སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །དེ་རུ་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="332.4"/>གྲུ་བཞི་ལ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ལ། །མཐའ་མར་གྲུ་གསུམ་ནང་དུ་རྩེ་གཏད་གསུམ། །དེ་དབུས་དམིགས་པ་གཞུག་པར་བྱ། ཚོན་སྣ་ལྔ་ཡིས་བྱ་དང་བཅས། གྲུ་གསུམ་མཐའ་མ་བདུད་ཀྱི་ཕུར་པས་<milestone unit="line" n="332.5"/>བསྐོར། ཤ་ཁྲག་འཚོགས་པའི་གཏོར་མ་བཤམ། འདབ་ཆགས་གཅན་གཟན་སྙིང་འཕྲེང་དང་། ཕུད་དང་བཅས་པས་བསྒྲུབས་པ་སྟེ། སྤྱན་དྲངས་མཆོད་པ་བསྟོད་བཅོལ་བྱ། གསང་སྔགས་བཟླས་དང་སྒྲུབ་པར་བྱེད།<milestone unit="line" n="332.6"/>གསལ་གསུམ་ལྡན་པས་གདབ་པར་བྱ། དེ་ལྟར་མ་ལུས་བདུད་བཅུ་གསུམ་བསྐུལ་དང་རང་སྔགས་གདབ་རང་རང་ཚིག་དང་བཅས་པས་བསྐུལ་ལ་ལས་བྱའོ། །ཧུ༷། བདུད་ཆེན་གདུག་པ་བཅུ་གསུམ་མོ། །སྲིད་པ་<milestone unit="page" n="333"/><milestone unit="line" n="333.1"/>༄༅། །གསུམ་ལ་དབང་བྱེད་དེ། །བདུད་གཅོད་ལས་བརྩོན་གྱུག་སྟབས་ཅན། ཁྱེད་ནི་ང་རྒྱལ་དྲག་ཤུལ་ཅན། །དྲག་པོ་ལས་ལ་བསྐུལ་གྱིས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །གདུག་བྱེད་གཏུམ་པོ་ཁྱོད་ནི་མ་རུངས་དྲག་<milestone unit="line" n="333.2"/>ཤུལ་ཅན། །རྔམ་ཆེན་འབར་བ་གདུག་པ་ཅན། །གདུག་བྱེད་མ་རུངས་སྤྲུལ་པའི་བདག །སྤྲུལ་པ་གསོད་བྱེད་དྲག་ཤུལ་ཅན། །ཡ་བདུད་བཅུ་གསུམ་ཁྱེད་ལ་བསྟོད། །རི་ཏི་འགོང་ཡག་བདུད་རུམ་རྗེ། །ནག་པོ་བཀྲག་<milestone unit="line" n="333.3"/>མེད་ལྡམ་ཆེན་གཙོ། །སྐོས་རྗེས་བྲང་མཁར་སྲིད་པའི་བདག །སྲིད་པའི་བདུད་རྗེ་མང་ཁུག་དང་སློན་པོ་ཆེ། མ་ལེ་གེ་ཤགས་ནང་འགྲོལ་འགྲེན། །སྙེ་ལྡེང་ངག་བཙན་ངག་རྣམས་འཇོམས། །སྲིན་བུ་མཆུ་དམར་སྙིང་<milestone unit="line" n="333.4"/>འབྱིན་པོ། །ཐོམ་པོ་སྒྲོལ་བྱེད་གཏུམ་པོ་འཇོམས། །ཐོམ་ཆུང་དགུ་ནི་གསོད་ལ་དགའ། །རྟག་གུ་མཆེད་བཞི་ལྔ་ཕུང་འབྲེལ། །བདུད་ཆེན་ཡོར་བ་དཔག་ཆེན་བུ། །རལ་པ་ཆེན་པོ་ག་གོ་སྲེག །གདུག་པའི་བདུད་པོ་<milestone unit="line" n="333.5"/>ལས་ལ་ཡང་། །དམིགས་པ་སྒྲལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །ཅེས་བསྐུལ་ཞིང་ལས་བྱའོ། །མཐའ་མ་ལ་གནན་པའི་ལས་དང་སྦྱར། ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བདུད་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་ལྔ་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="333.6"/>ནས་བཙན་རྣམས་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་སྟེ། གསང་བའི་སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །གདུག་པའི་གནས་ཀུ་འདུག་ནས་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་ལྡན་པ་ལ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་དམར་ནག་ཟླ་གམ་སྒོ་དང་<milestone unit="page" n="334"/><milestone unit="line" n="334.1"/>བཅས། །གྲུ་གསུམ་ནང་དུ་དམིགས་པའོ། །དྲག་པོའི་རྫས་དང་བཅས་པའོ མཐའ་མ་བཙན་གྱི་ཕུར་པས་བསྐོར། །ར་དམར་རྟ་དང་བཅས་པའོ། །སེ་ཕོར་ཕུད་དང་བཅས། དམར་གསུམ་དང་བཅས་སྙིང་གི་<milestone unit="line" n="334.2"/>རྫས། །དམར་པོ་དར་གྱི་ཡོལ་བ་བྱ། །སྤྱན་དྲངས་མཆོད་དང་བསྟོད་པ་བྱ། །གསལ་གསུམ་ལྡན་པས་གདབ་པར་བྱ། །བཙན་ལ་གཏད་དང་བསྒྲལ་བར་བྱ། །ཐ་མ་གནན་ཟོར་ཐུན་པས་བྱ། །དེ་ཡིས་ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="334.3"/>འགྲུབ་པར་བྱེད། །ཧུ༷། བཙན་ཆེན་ང་རྒྱལ་མ་རུངས་པ། །ང་རྒྱལ་བཙན་འཁོར་གདུག་པའི་ཚོགས། ཁྱོད་ནི་རྗེ་རིགས་གདུག་པ་ཅན། །སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་བྱེད་ཚོགས། །དྲག་པོ་ལས་ལ་གཤེགས་སུ་<milestone unit="line" n="334.4"/>གསོལ། །ཧུ༷། བཙན་ཆེན་སྤྱི་བཙན་དམར་པོ་སྟེ། ཁ་བཞི་པ་ལ་གཟུགས་ཁམས་སྒྲོལ། །གཟེར་ནད་འཐེབ་ཚུགས་བདག་པོ་བྱེད། །དམིགས་པ་བསྒྲལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །ལྔ་སྐྲུང་ཚོམས་ཅིག་སྤྱི་བཙན་རྗེ། །ལྔ་<milestone unit="line" n="334.5"/>དཔུང་ཤིག་ཅིག་འབྱུང་ལྔ་བཙན། །དམིགས་པའི་ཁུག་ཅིག་རོལ་པའི་ཚོགས། །དབུགས་ཕྲོགས་བཙན་ཆེན་འཕྲུལ་པོ་ཆེ། །རུས་པ་ཆོམས་ཅིག་བྲག་བཙན་འབར། །གདུག་པའི་བཙན་ཁྱེད་ཀྱི་དུས་ལ་བབ། །དམག་<milestone unit="line" n="334.6"/>དཔུང་བསྐྱེད་ཅིག་སིལ་མ་སྟོང་གི་ཚོགས། །གདུག་པའི་བཙན་གྱི་དུས་ལ་བབ། །ཅེས་བསྐུལ་བ་དང་། བཙན་གྱི་སྔགས་ཀྱིས་དམིགས་བསྒྲལ་ལོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བཙན་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་<milestone unit="page" n="335"/><milestone unit="line" n="335.1"/>༄༅། །སྟེ་ང་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་སྒྲུབ་པར་བྱེད་པ་ན། སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །དེ་རུ་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་ལ། །གྲུ་གསུམ་བཞི་ནི་དཀྲིགས་པ་<milestone unit="line" n="335.2"/>ལས། །ལིང་ག་རེ་དང་རྫས་རེའོ། །རྒྱལ་པོ་ཕུར་པ་རེ་རེའོ། ཁྲ་ཁྲག་རྫས་དང་བཅས་པས་མཆོད། བཤོས་བུ་ཕུང་དང་བཅས་པས་མཆོད། །དར་དཀར་གྱི་ནི་ཡོལ་བ་བྱས། །གདབ་དང་དབབ་དང་ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="335.3"/>ནི། །སྔགས་དང་ཚིག་གི་རིམ་པས་བྱ། །དམིགས་པ་བསྟབ་དང་བསྒྲལ་བའོ། །བྱ་དཀར་ལ་བདོགས་རྟ་རུ་བྱ། །སྙིང་སྣ་རྟེན་རྫས་དེ་བཞིན་བསགས། །མཐར་ནི་གནན་པའི་ལས་དང་སྦྱར། །ཧུ༷། རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སྲོག་<milestone unit="line" n="335.4"/>གི་གཤེད། །སྲོག་བདག་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་མཆེད་དེ་བཞི། །བཞུགས་ནི་བར་སྣང་ཁམས་ན་བཞུགས། ཁུ་ནི་འཛམ་བུ་གླིང་དུ་རྒྱུ། །དྲག་པོའི་ལས་ལ་སྤྱན་འདྲེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷། སྲིད་པའི་རྒྱལ་པོ་གདུག་པ་<milestone unit="line" n="335.5"/>ཅན། །སྲོག་བདག་ཆེན་པོ་མཆེད་དེ་བཞི། ཁྱེད་ནི་ཡེ་ཤེས་རྩལ་ཆེན་ཏེ། །གདུག་པ་སྒྲོལ་ལ་རབ་ཏུ་བརྩོན། །ཨ་ཅོ་དཀར་པོས་དམིགས་པའི་ལྔ་ཕུང་ཕྲོལ། །དཀར་པོ་སྤྱན་གཅིག་དོན་སྙིང་ཕྱུང་། །ཡམ་ཤུད་དམར་<milestone unit="line" n="335.6"/>པོས་ནང་ཁྲོལ་བྲོབས། ཁུ་ལེ་ལག་གུས་རྩ་རྒྱུས་བྲོབས། །རྒྱུད་བཞི་མཆོད་ལ་སྒྲོལ་ལ་ཐོང་། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་པོ་སྲོག་ལ་རྔམ། །གིང་ཆེན་འབར་བ་ལས་ལ་བརྩོན། ཁྱེད་ཀྱི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། །ཅེས་བསྐུལ་ཞིང་<milestone unit="page" n="336"/><milestone unit="line" n="336.1"/>ལས་ལ་བཅོལ་ལོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། །རྒྱལ་པོ་བསྒྲུབས་པའིལེའུ་སྟེ་ང་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་མ་བདུད་བཅུ་གསུམ་བསྒྲུབ་ན། སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="336.2"/>འདུག་ནས་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་སྒོ་དང་བཅས། །དབུས་སུ་དམིགས་བཞུགས་པ་སྟེ། སྔོན་དམར་ཐག་པས་བྲུངས་དང་བཅས། །དེ་ལྟར་བདུད་མོའི་ཕུར་པས་མཐའ་མ་བསྐོར། ཁྲ་ཁྲག་གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="336.3"/>ཚོགས་པར་བཤམས། །སྙིང་སྣ་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་ཚད་བསོག །བྱ་མཚལ་སྙིང་དང་ར་རོག་སྙིང་། །སྐྱེས་པ་དར་མའི་སྙིང་དང་གསུམ། །མིང་གི་མེད་དུ་མི་རུང་ངོ་། །མཐིང་ནག་དར་གྱི་ཡོལ་བ་བྱ། །གསལ་གསུམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="336.4"/>པའི་བདུད་ཕུར་བཅུ་གསུམ་བསྐོར། །གདབ་ཅིང་བསྒྲལ་བའི་བསྟན་པའོ། །དེ་ཡིས་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་བྱེད། །སྤྱན་དྲངས་མཆོད་བསྟོད་ལས་བཅོལ་བྱ། ཧུ༷། ཡུལ་དེ་བདུད་ཡུལ་མ་གི་ན། ཁྲི་ལོ་རུངས་ཆེན་མ་གི་<milestone unit="line" n="336.5"/>ན། །དེ་ན་བདུད་མོ་སྟོང་ཚོགས་གནས། ཁྲག་གི་གྲུ་ཆར་སི་ལི་ལི། །བྱ་ནག་གདུག་པ་ཕང་མ་ཕུང་། །ཐོད་དུས་གདུག་པའི་མཁར་ཅིག་ལྡེམས་སེ་ལྡེམས། །དེ་ན་བདུད་མོ་བཅུ་གསུམ་གནས། །བདུད་ཀྱི་དམག་<milestone unit="line" n="336.6"/>ཚོགས་ཤ་ཁྲག་ཚོགས། །བདུད་མོ་མ་ཚོགས་དམར་ལ་ཤོག །བདུད་མོ་དམག་གི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །རྒྱལ་མོ་ཁྱེད་ལ་རྟེན་ཅིག་འཛུགས། །མདུང་རིངས་གསོམ་པ་ལ། དམ་དཔངས་རིངས་ལྕག་གིས་འཐུད་ལ་བ་དན་<milestone unit="page" n="337"/><milestone unit="line" n="337.1"/>༄༅། །གནག་གིས་བཏགས། སྲིན་པོ་སྲིན་མོའི་སྐྲ་ལགས་མོད། ཁྱོད་གཡབས་ལ་མ་གཞག་ཅིག གཡས་གཡོན་སོ་ལི་ག སྲིན་མོའི་རྐང་ལགས་མོད། འདྲད་ལ་མ་གཞག་ཅིག མདུང་རྩེ་དཔལ་དང་ལྡན།<milestone unit="line" n="337.2"/>སྲིན་མོའི་ཚེམས་ལགས་མོད། གཅོད་པ་ལ་མ་གཞག་ཅིག དར་སྣ་མང་པོ་བཏགས། སྲིན་མོའི་ལྕེ་ལགས་མོད། སྔགས་མ་གཞག་ཅིག བྱ་ནག་རྟེན་དུ་གཟུགས། ཤ་ཁྲག་རྫས་ཀྱིས་མཆོད། མ་བདུད་བཅུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="337.3"/>གྱིས། དམིགས་པ་སྒྲལ་བའི་དུས་ལ་བབ། ལྔ་དཔུང་ཡན་ལག་ཆིངས་ལ་ཐོང་། ཙིཀྟ་དམར་པོ་ཕྱུང་ལ་ཐོང་། ནང་ཁྲོད་དམར་པོ་བྲོབས་ལ་ཐོང་། ཞེས་བསྐུལ་ལ་ལས་བྱའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས།<milestone unit="line" n="337.4"/>བདུད་མོ་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ། ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་གསོལ་པ། ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་གསང་བའི་བདག །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་དེ་དག་ལ། །བསྒྲལ་བའི་ལས་<milestone unit="line" n="337.5"/>རྣམས་དེ་བཞིན་ལ། །ཟོར་དང་ཐུན་གྱི་ལས་རྣམས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་བརྒྱ་བྱིན་ལྷ་ཡི་ཚོགས། །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ལ། །ཟོར་<milestone unit="line" n="337.6"/>དང་ཐུན་གྱི་ལས་བྱས་ལ། །གསང་བ་སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །བདུད་ཀྱི་ཐུན་ཆེན་འཕང་བར་བྱ། །རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཐོད་པ་སྲ ཁྲག་སྣ་ཚོགས་དང་དུག་སྣ་ཚོགས། །ཉུང་ནག་ཏིལ་དང་བཅས་པ་<milestone unit="page" n="338"/><milestone unit="line" n="338.1"/>དང་། །མྱོས་པའི་ཆང་གིས་བསིངས་བྱས་ལ། །དམིགས་པའི་རྟེན་ཡང་དེ་ཡིན་ཏེ། །དེ་གས་པའི་ཐུན་གྱིས་བྲབ། ནག་པོ་དར་གྱིས་ཁ་གཅད་ལ། །བདུད་ཐུན་ནག་པོ་བརྡེག་པར་བྱ། །གང་ལ་བརྒྱབ་པ་འཆོར་མི་<milestone unit="line" n="338.2"/>སྲིད། །བདུད་ཆེན་སྔགས་ནི་རིམ་པར་བཟླས། །ཨོ་ནག་པོ་བ་ཧུར་ཐུན་རྒྱོབ། ཁྲ་རམ་ཏ་ཐུན་ཡ། ཡ་ཤ་ཁྲ་ལ༷་ཐུན་ཡ། ས་མ་ཀ་ལ༷་ཐུན་ཡ། ཙིརྟི་ལ་རྦད། ཐུན་ཡང་དེ་ལྟར་བཟླས་ལ་བརྡེག་པའོ། །ཧུ༷། ཞེ་སྡང་<milestone unit="line" n="338.3"/>གདུག་པའི་བདུད་ཕོ་བཅུ་གཉིས་ཀྱང་། །གདུག་རི་འཁང་རི་རྩེ་ནས་བཞེངས། །ཡ་བདུད་ཆེན་པོ་བཅུ་གསུམ་ཡང་། །མཐིང་ནག་འབར་བའི་གདུག་པ་ཅན། །མཆེ་གཙིགས་རལ་ནག་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །གཡས་ན་ཐུན་<milestone unit="line" n="338.4"/>སྨྱོ་ཤར་ར་ར། །གཡོན་ན་ཐུན་འཕེན་སིལ་ལི་ལི། །བདུད་ཐུལ་དམིགས་པ་དེ་ལ་རྒྱོབ། །བདུད་ཀྱི་ཐུན་འདི་གདུག་ཆེན་སྟེ། །གང་ལ་བརྒྱབ་པ་རྡུལ་དུ་ཐོང་། །ཞེས་བསྐུལ་ཞིང་འཕང་ངོ་། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="338.5"/>ཆེན་པོ་ལས། བདུད་ཀྱི་ཐུན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ང་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཙན་གྱི་ཐུན་བརྡེག་པ་ནི། སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །དུར་ཁྲོད་ཝ་ཡི་ཐོད་པ་སྲ །ཐུན་གྱི་རིམ་པ་བསག་པ་སྟེ། །རྟ་དང་ར་དང་ཁྱི་<milestone unit="line" n="338.6"/>ཁྲག་གསུམ། ་་་ཀར་མྱོས་པའི་ཆང་བསིངས་ལ། །དམར་པོ་དར་གྱིས་ཁ་གཅད་ལ། །དེ་ལ་ཐུན་ནི་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །བསྐུལ་དང་སྔགས་བརྡེག་དེ་ལས་བསྒྲུབ། །ཐུན་ཁོལ་ཐོད་པ་འཕར་བ་བྱུང་བའམ། །འོད་དང་<milestone unit="page" n="339"/><milestone unit="line" n="339.1"/>༄༅། །དུ་བ་བྱུང་བ་ན། །ཐུན་ནི་རིམ་པར་བརྡེག་པའོ། །དེ་ཡི་ཐུན་སྔགས་དྲག་པོ་སྟེ། །ཙ་ཙ་ཁ་ལམ་ཤ་མ་དུང་ལིང་ཐུན་ཡ། ཕྲ་ནས་ནང་ཤ་ལང་ཐུན། རོ་ཏོ་བུ་ལ་ཤ་ར་ཐུན་ལ། རྒྱུད་བྲེངས་མ་ཡ་འུར་<milestone unit="line" n="339.2"/>ཆུབ་ཐུབ་ཡང་། དེ་ལྟར་ཐུན་སྔགས་ལ་བརྡེག་པའོ། །ཧུ༷། བཙན་ཆེན་གདུག་པའི་དུས་ལ་བབ། ང་རྒྱལ་ཆེན་པོ་བཙན་གྱི་བུ། །གདུག་པའི་ཐུན་ཅེར་འཕེན་པའི་ཚེ། །བཙན་དམག་སྟོང་སྡེ་ཤར་ར་ར། །གདུག་པའི་<milestone unit="line" n="339.3"/>བརྡ་སྐད་དིར་རི་རི། །སྒྱུགས་པའི་བརྡ་སྐད་ཕྱུར་རུ་མྲ ཁྲག་ཟོར་དམར་པོ་ཏལ་ལ་ལ། །བཙན་ཐུན་དམར་པོ་དམིགས་པ་དེ་ལ་རྒྱོབ། །ག་དུག་ཁྲག་ཐུན་འཕང་བའི་ཁྲག །ལྔ་དཔུང་ཡན་ལག་འབྲལ་བར་<milestone unit="line" n="339.4"/>བྱེད། །སྲོག་རྩ་དམར་པོ་སྐམ་པར་བྱེད་དམ། །གདུག་པའི་ཐུན་གྱིས་བརྒྱབ་པའི་ཚེ། །སྲིད་པ་ཀུན་ཡང་དམྱལ་ཐག་གཅོད། །བཙན་ཐུན་བརྡེག་པའི་དུས་ལ་བབ། ཁྲག་ཟེར་འབབ་པའི་དུས་ལ་བབ། །སྤྱུགས་པའི་<milestone unit="line" n="339.5"/>བརྡ་ཆེན་དེ་ལ་ཕོབ། །ལྟས་ངན་བྱ་་རྣམས་དེ་ལ་ཕོབ། །ཅེས་བསྐུལ་ཞིང་བརྡེག་པའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བཙན་གྱི་ཐུན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་ཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་མ་བདུད་འཕངས་པ་<milestone unit="line" n="339.6"/>ནི། །གསང་བའི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །གྲི་ལ་ཤི་བའི་ཐོད་པའམ། །སྐྱེས་པ་གྲིར་ཤི་བའི་ཐོད་པ་མྲ ་་་ནག་སྐེ་ཚེ་ཏིལ་དང་བྲའོ། །མི་རྟ་ཁྱི་དང་ར་ཡི་ཁྲག །གཞན་ཡང་<milestone unit="page" n="340"/><milestone unit="line" n="340.1"/>གཅན་གཟན་ཁྲག་ལ་སོགས་པ་སྦྱར། དུག་ཆང་སྦྱར་བས་བསིངས་པ་ལ། །མཐིང་ནག་དར་གྱིས་ཁ་གཅད་ལ། །ཐོད་པ་དེ་ལ་བསྒྲུབ་པ་བྱ། །དེ་ལ་གསང་བའི་སྔགས་ཀྱིས་བརྡེག །ཨོ་རག་མ་ཤ་བ་ཏྲག་ལི་ཐུན་ཡ།<milestone unit="line" n="340.2"/>ས་མ་ཡ་ག་རུ་ཐིབས་ལིང་ག་གི་ཐུན་ཡ། ས་མ་ཡ་ལིང་ཤད་དེ་ཐུན་ཡ། དེ་ཡིས་བརྡེག་ཅིང་བསྒྲུབ་པ་སྟེ། །གསང་བའི་གནས་སུ་བརྡེག་པའོ། །ཧུ༷། བདུད་མོ་ཆེན་མོ་གསོད་བྱེད་མ། ཁྲ་ཁྲག་དྲི་ལ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="340.3"/>དགྱེས། །སྲིད་གསུམ་ཡོངས་སུ་རྒྱུག་ཅིང་སྙིང་ཁྲག་འཐུང་། །སྡིག་པའི་གད་མོ་རྒོད་ཅིང་གསོད་པའི་ལས་རྣམས་བྱེད། །མི་བུ་རིགས་སུ་གཅོད་ཅིང་དུད་འགྲོ་ཕྱགས་མས་འདེབས། །གདུག་པའི་བདུད་མོ་སྟོང་ཚོགས་<milestone unit="line" n="340.4"/>ཀུན། །བདུད་མོ་མི་ཟད་བྲ་གྲ་འཆའ། །བདུད་མོ་མི་བཟད་སྒྱུག་གླུ་ལེན། །བདུད་མོའི་ནད་ཡམས་འབེབས་པར་བྱ། །སྲིད་པའི་ཐུན་འབེབས་དམིགས་པའི་སྒོ་ལ་རྒྱོབ། །བདུད་མོ་ཐུན་སྤྱོ་རྔམ་པའི་ཚོགས། །ཐུན་<milestone unit="line" n="340.5"/>ཁྲག་སྤྱོ་ཞིང་སྒྱུག་གླུ་ལེན། །བརྡ་ཆེན་ཡོབ་ཅིང་ལས་རྣམས་བྱེད། །དམིགས་པ་སྒྲོལ་ཞིང་ལས་ལ་དྲག །ལས་བྱེད་གདུམ་མོ་མ་རུངས་མ། །བདུད་མོ་ཐུན་འཕེན་ཤར་ར་ར། །སྲིད་པའི་ཤ་ཟ་ལིངས་སེ་ལིངས དེ་<milestone unit="line" n="340.6"/>རིང་དྲག་པོའི་ཐུན་འདི་ཕབ། །དམིགས་པ་ལྔ་ཕུང་ཡན་ལག་ཕྲོལ། །གདུག་པའི་ཐུན་ཅིག་རྒྱོབ་ལ་ཐོང་། །ཞེས་བསྐུལ་ཞིང་ལས་བཅོལ་བའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བདུད་མོ་ཐུན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་རེ་<milestone unit="page" n="341"/><milestone unit="line" n="341.1"/>༄༅། །གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བདུད་རྣམས་ཀྱིས་ལས་འདི་སྨྲས་སོ། །བདུད་ཀྱི་མདའ་ཟོར་འཕང་བ་ན། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་ཁྲག་གི་གཏོར་མ་དང་། །ཕུད་དང་བཤོས་བུར་བཅས་པ་མཆོད་ཅིང་།<milestone unit="line" n="341.2"/>མདའ་གཞུ་ལ་བདུད་ཀྱི་ཡི་གེ་བཀོད་ལ། དེ་བསྒྲུབས་ཏེ་འཕང་བར་བྱའོ། །ཧུ༷། སྲིད་པ་ཀུན་གྱི་བདག་ཆེན་པོ། །བདུད་ཆེན་མ་རུངས་དྲག་ཤུལ་ཅན། །ཡུལ་དང་བདུད་ཡུལ་ཡ་གི་ན། །ནག་པོ་སྒོ་དགུ་ཡ་གི་ན། །ཞེ་<milestone unit="line" n="341.3"/>སྡང་གདུག་པའི་མཚོ་ཆེན་མེར་རེ་རེ། །གདུག་པའི་གཅན་གཟན་སྒྲ་སྐད་དིར་རི་རི། །སྤྲུལ་པའི་བྱ་སྐད་དིར་རི་རི། །གདུག་པའི་བྱ་མཁར་སྔོན་པོལྡེམས་སེ་ལྡེམས། །རྩེ་ལ་གཡུ་ཡི་ན་བུན་ཐུལ་ལུ་ལུ། །བསེ་ཡི་སྒོ་<milestone unit="line" n="341.4"/>མོ་ཐབས་སེ་ཐབས། །དེ་ན་བདུད་ཆེན་མེས་པོ་བཞུགས། །ནང་གི་ཐོད་རུས་མཁར་དུ་བྱ། །མི་ཐོད་འབར་བའི་རྩིག་པས་བརྩིགས། །འཁོར་ཡང་ཕོ་བདུད་སྟོང་གིས་བསྐོར། །བདུད་པོ་འཁོར་བཅས་དེ་ན་<milestone unit="line" n="341.5"/>བཞུགས། །བདུད་ལས་ཆེ་བའི་མཐུ་ཆེ་མེད། །སྐྱེ་འགྲོ་སེམས་ཅན་སྲོག་དབུགས་ལེན། །མི་བདུད་གྱེན་ལ་གཅོད། བདུད་འགྲོས་བདུད་ཤི་རྩི་དར་གཅོད། བདུད་གཅོད་འཁོར་བཅས་ལ། དྲག་པོ་ཟོར་གྱི་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="341.6"/>ཤོག ལྕགས་ཀྱི་གཞུ་མོ་ལ། ཟངསཀྱིམཆོགམཅན། བསེ་ཡི་ཤུལ་གཅིག་ཏང་། ལྕག་བུ་ནན་གྱིས་མནན། བདུད་པའི་རྒྱུད་ཀྱིས་སྦྲེངས། ལྕགས་མདའ་སྔོན་པོ་ལ། ལྟས་ངན་སྒྲོ་བཞིས་སྒྲོན། ཟངས་ཀྱིས་བཅས་<milestone unit="page" n="342"/><milestone unit="line" n="342.1"/>ཀྱིས་མནན། གདུག་ཤིང་མདེའུ་གཅིག་གསལ། མདའ་དང་གཞུ་རུ་བསྡེབས། སྟག་མོ་ཧ་ར་ཤུབས་སྩལ། ར་ལྟག་གིས་ཧོར་ཤུབས་འཐབ་པ་བསལ། སྐ་ནག་སྐན་མ་ནན་མ་ཆུང་། །འཕྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་སྤྱན་མ་<milestone unit="line" n="342.2"/>བརྟུལ། །གཞུ་བཀང་རྒྱུད་དུ་མ་བཅད་ཅིག །མདའ་འཕང་སླར་ལ་མ་ལྡོག་ཅིག །བདུད་ཀྱི་མདའ་ཟོར་དུག་ཆེན་ནི། །དམིགས་པའི་སྐྲ་ལ་བརྒྱབ་པའི་ཚེ། །དམིགས་པའི་ལྔ་དཔུང་ཡན་ལག་ཕྲོལ། །དམིགས་པའི་སྒྱུ་<milestone unit="line" n="342.3"/>མའི་ཕུང་པོ་གཏན་ནས་སུ་ཕྲོལ། ཅེས་བསྐུལ་ཞིང་འཕང་ངོ་། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ལས། བདུད་ཀྱི་མདའ་ཟོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་རེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཙན་གྱི་མདའ་ཟོར་གྱི་ལས་བྱའོ། །གསང་བའི་<milestone unit="line" n="342.4"/>སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེ། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་གཞུང་བཞིན་བྱ། ཁྲ་ཁྲག་རྫས་དང་མཐུན་པའི་ཡས་ཀྱིས་མཆོད། །མདའ་གཞུ་མཛེས་པ་དག་ལ་ནི། །བཙན་གྱི་མདའ་ཟོར་<milestone unit="line" n="342.5"/>སྔགས་སྡུབ་འཕང་། །ཨོ་ཙ་ཙ་ཁ་ལ་ཙུ་རུ་ཤ་རུ་ཡམ་རྦད་ཐུན་ཡ་སྨྱོ། ས་མ་ཡ་ཏྲག་ཤད་ཧེ་ཡ་སྨྱོ། དེ་ལྟར་འདས་དང་བསྒྲུབ་བྱས་ལ། །དེ་ནས་དམིགས་པ་དེ་ལ་འཕང་བའོ། །ཧུ༷། སྲིད་པའི་བཙན་ཆེན་སྟོང་གི་<milestone unit="line" n="342.6"/>ཚོགས། །ཡུལ་དེ་བཙན་ཡུལ་ཡ་གི་ན། །གྲོ་རུ་མུ་རུང་བཙན་གྱི་བུ། །གདུག་པ་བཙན་ཆེན་རྡབ་པ་ཆེ། །གསད་དང་གཅད་དང་ལས་ལ་བརྩོན། །གསད་པའི་ལས་ལ་རྦད་པའི་ཚེ། །བཙན་ཡུལ་སྟོང་གསུམ་གྲུ་ཆེན་<milestone unit="page" n="343"/><milestone unit="line" n="343.1"/>༄༅། །མེད། །བསེ་མཁར་དམར་པོ་ལྡེམས་སེ་ལྡེམས། །བསེ་མཁར་དམར་པོ་ལྡེམ་པ་ལ། །གཡུ་ཡི་བད་བཏགས་ཁྱིལ་ལི་ལི། །དེ་ན་གདུག་པའི་བཙན་གྱི་ཚོགས་ཆེན་གནས། །གདུག་པ་བཙན་གྱི་སྟོང་སྡེ་<milestone unit="line" n="343.2"/>ཚོགས། ཁྲག་ཟོར་ནད་གཟེར་ཀུན་གྱི་བདག །གདུག་པའི་མདའ་ཟོར་འཕང་བའི་དུས་ལ་བབ། །སྤྱི་བཙན་ཆེན་པོ་བ་དན་ཕྱོར་ལ་དམག་དཔུང་བསྡུས། །བསའི་གཞུ་མོ་དྲུངས་ཅིག་སྐྱེད། འབྱུང་བ་ལྔའི་བཙན་ཆེན་<milestone unit="line" n="343.3"/>གྱིས། མཚོ་མོ་དགྲུགས། སྐྱེས་བུ་ལུང་པ་ཙན་དམག་དཔུང་འཕལ་ལ་ཆུད། བསེ་བཙན་དོལ་པོས་གདུག་པའི་དུག་མདའ་རྒྱོབ། །སིལ་མ་སྟོང་གིས་དམག་དཔུང་སྐྱེད། །རོལ་པོ་སྐྱ་ཚོགས་སྐྱ་མདའ་ཁོངས། །མདའ་<milestone unit="line" n="343.4"/>ཟོར་དམར་པོ་འཕང་བའི་དུས་ལ་བབ། །བསེའི་གཞུ་མོ་ལ། བསེའི་ཤུལ་ཅིག་བཏང་། ཟངས་ཀྱི་ནན་མས་མནན། ལྕགས་ཀྱི་མཆོག་མ་ཅན། འབྲོག་བུ་ངར་མའི་རྒྱུད་ཀྱིས་སྦྲེངས། སྟག་མོའི་ཧོར་ཤུབས་གསོལ།<milestone unit="line" n="343.5"/>འཕྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་སྦྱན་མ་བརྟུལ། སྐ་ནན་ཀ་ཆུང་བཏགས། བསེ་མདའ་དམར་པོ་ལ། མདའ་ཅིག་ཀ་ན་ཧར་པ་ན། བཛྲ་ཁ་ན་སྨྱོ། འདའ་ཅིག་ཁ་ན་འུག་པའམ། བཛྲ་མུ་ཁ་སྨྱོ། མདའ་ཅིག་ཁ་ན་གཏད་པའམ། ཁ་ཁ་<milestone unit="line" n="343.6"/>ཁ་མུད་ཁ་སྨྱོ། ཟླ་ཅིག་ཁ་ན་ཕོ་རོག་མ། གསལ་ལྡན་ཧ་ཏི་སྨྱོ། སྟག་གི་ཧོར་ཤུགས་ཐེབ་མ་ཞན། འཕུལ་གྱི་མེ་ལོང་སྤྱན་མ་བརྟུལ། ཀ་ནན་ཀ་ཆུང་ནན་མ་ཆུང་། བཙན་གྱི་གཞུ་སྒྲ་འུར་རུ་སྲ གདུག་པའི་མདའ་<milestone unit="page" n="344"/><milestone unit="line" n="344.1"/>ལྗགས། གདུག་པའི་བཙན་ཆེན་མ་རུངས་པ་། ཁེངས་པར་ཁེང་ལ་ཕོག་པར་རྒྱོབ། ཅེས་བསྐུལ་ལ་འཕང་ངོ་། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བཙན་གྱི་མདའ་ཟོར་འཕང་བའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་གསུམ་<milestone unit="line" n="344.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རྒྱལ་པོའི་མདའ་ཟོར་འཕང་བ་ནི། གསང་བའི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །གནས་དང་བསྒྲུབ་པ་དེ་བཞིན་བྱ། །དེ་ལ་མཎྜལ་གཞུང་ལྟར་བསག །རྒྱལ་པོ་སྔགས་ནི་རིམ་པར་དགོད། །ཨོ་ཙག་ན་<milestone unit="line" n="344.3"/>རྦད་ན་ཐུམས་པ་ཤ་ལ༷་ས་མ་ཡ་སྨྱོ། སྲི་ཤ་མཁའ་ལ་འུར་ཡ་སྨྱོ། དེ་ལྟར་བཟླས་པས་བསྒྲུབ་པའོ། །ཧུ༷། སྲིད་པའི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ནི། བཞུགས་ནི་བར་སྣང་ཁམས་ན་བཞུགས། །ཉི་ཟླ་འབར་བའི་གདུགས་ལ་<milestone unit="line" n="344.4"/>མཁར། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སྟེ། །སྐུ་ནི་ནམ་མཁའི་མི་བོ་ཆེ། །བརྗིད་ལྡན་སྲིད་པ་སྲོག་གི་བདག །སྲོག་བདག་སྲིད་པ་མ་རུངས་པ། །སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་བྱེད་ཅིང་། །སྐུ་ལ་གཅན་གཟན་ཐུལ་པ་<milestone unit="line" n="344.5"/>གསོལ། །ཕྱག་ན་གདུག་པའི་མཚོན་ཆ་བསྣམས། །ཆིབས་སུ་ཉི་ཟེར་ཟླ་ཟེར་ཆིབས། །སྐྱང་ཏྲང་ཁུ་ཏྲང་མི་པར་སད། སྲིད་པ་ཀུན་ལ་དབང་བྱེད་པ། །དེ་རིང་མདའ་ཟོར་གདུག་པ་འཕང་བའི་དུས་ལ་བབ། དུང་གི་<milestone unit="line" n="344.6"/>གཞུ་མོ་ལ། བསེའི་མཆོག་མ་ཅན། ལྕགས་ཀྱི་ནན་དང་བཅས། གདུག་པ་འབྲོང་བུའི་རྒྱུད་ཀྱིས་སྦྲེངས། །མདའ་ནི་ལྟས་ངན་བྱ་བའི་སྒོ་བཞི་བསྐྱོན། །མདེའུ་གདུག་པའི་མེ་དབལ་ཅན། །ཉམས་པའི་ཡུལ་དུ་མདའ་<milestone unit="page" n="345"/><milestone unit="line" n="345.1"/>༄༅། །ཟོར་ཡ། །ལྔ་དཔུང་བསྲེག་་ཐའི་དུས་ལ་བབ ཅེས་འཕང་ངོ་། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྒྱལ་པོ་མདའ་ཟོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་རེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བདུད་མོའི་མདའ་ཟོར་འཕང་<milestone unit="line" n="345.2"/>བ། གསང་བ་སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། མཐུན་པའི་གནས་སུ་གཞུང་བཞིན་དུ། ཤ་ཁྲག་རྫས་དང་བཅས་པས་བསྒྲུབ། །མཆོད་དང་བསྟོད་དང་ལས་བཅོལ་བྱ། །གསང་བའི་སྔགས་རྣམས་བཟླས་ལ་<milestone unit="line" n="345.3"/>བསྒྲུབ། །ཨོ༷་རག་ཤ་མཐུན་ཟོར་ལ་རག་ཤ་ཁ་ལ་ཧང་ཤ་བཟོད་ཡ། ཡུ་ར་ཡམ་རག་ཤ་ཁ་ལ་སྨྱོ། ཞེས་མདའ་དང་གཞུ་ལ་ཡང་བྲི། མདའ་དང་གཞུ་ལ་བསྒྲུབ་པ་བྱ། ཁྲག་ཉུངས་འབར་བས་ཡང་ནི་བརྡེག །ལ་ལས་<milestone unit="line" n="345.4"/>བདུད་ལ་འཕང་བའི་ཟོར་ལམ་བསྟན། །གང་ལ་བརྒྱབ་པ་རྡུལ་དུ་རློགས། །ཅེས་འཕང་ངོ་། །ཡུལ་དེ་བདུད་ཡུལ་མ་གི་ན། ཁྲི་ལ་གྲུ་ཆེན་མ་གི་ན། །བདུད་མོ་ཁྲི་བཞིར་ནག་མོ་བཞུགས། །བདུད་མོ་བཅུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="345.5"/>གདུག་པ་བཞུགས། །བདུད་མོ་གདུག་པ་མ་རུངས་པ། །ལ་ལ་ནད་ཡམས་མང་པོ་གཏོང་། །ལ་ལ་ཁྲག་ནད་རིམས་ནད་གཏོང་། །ལ་ལ་ནད་ལྔ་མདའ་དང་བཅས། །ལ་ལ་གདུག་པའི་ཐུན་ཆེན་འཐེན། །ཐུན་ཆེན་<milestone unit="line" n="345.6"/>འཕང་བའི་དུས་ལ་བབ། །མདའ་ཟོར་འཕང་བའི་དུས་ལ་བབ། །བདུད་མོ་ཐུན་འཕེན་ཤར་ར་ར། །གདུག་པའི་གཞུ་སྒྲ་འུར་རུ་སྲ །གདུག་པའི་མདའ་སྒྲ་ལྗགས་སེ་ལྗགས། །བདུད་མོ་མདའ་འཕེན་དཔའ་ལ་<milestone unit="page" n="346"/><milestone unit="line" n="346.1"/>རྔམ། །མཐིང་ནག་རལ་པ་སིགས་སེ་སིགས། །སྒྱུགས་པའི་གླུ་ལེན་ཀྱུར་རུ་མྲ །གདུག་པའི་སྒྲ་ཆེན་སྒྲོགས་པ་མོ། །བསེའི་ལྕགས་ཀྱི་གཞུ་མོ་ལ། །ལྕགས་ཀྱི་བཤུལ་མ་ལོ། །ཟངས་ཀྱི་ནན་མས་མནན། བསེའི་<milestone unit="line" n="346.2"/>མཆོག་མ་ཅན། གདུག་པ་འབྲོང་གི་རྒྱུད་མོས་སྦྱོངས། གདུག་ཤིང་སྨྱུག་མ་ལ། ལྟས་ངན་སྣ་ཚོགས་སྒྲོན། གདུག་ཤིང་སྐྱེར་པའི་མདེའུ་གསལ། །བདུད་མོ་ཆེན་མོ་མདའ་ཟོར་འཕོངས། །སྐ་ནན་སྐ་མ་ཆུང་། སྟག་མོ་<milestone unit="line" n="346.3"/>ཧོར་ཤུབས་མཐེབ་མ་ཞན། །འཕྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་སྤྱན་མ་བརྟུལ། །གདུག་པའི་མདའ་མོ་ཤུགས་མ་ཆུང་། །གདུག་ཤིང་སྐྱེར་པ་དཔལ་མ་ཞན། །ཅེས་བསྐུལ་ལ་འཕང་ངོ་། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས།<milestone unit="line" n="346.4"/>བདུད་མོ་ཐུན་ཟོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་རེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། དྲེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་རང་རང་རྒྱུ་བའི་དུས་བསྟན་པ། མིང་ནི་ཀི་རྐང་དྲག་པོ་ཞེས་བྱ། དྲགས་པ་དང་གང་འདྲད་དེ་ཡང་<milestone unit="line" n="346.5"/>བརླག སྲོད་ལ་བདུད་ནི་རྒྱུ་བ་སྟེ། །སྲོད་གུང་ཐེ་བྲང་རྒྱུ་བའོ། །ཐོ་རངས་དང་པོ་རྒྱལ་པོ་རྒྱུ་བའོ། །གུང་ཆུང་བདུད་མོ་རྒྱུ་བའོ། །སྲོད་པར་དག་ལ་བཙན་རྒྱུ་བའོ། །ཐོ་རངས་ཐ་ཆུངས་ཇ་མ་ལའོ། །ཡལ་ཡོལ་གནོད་<milestone unit="line" n="346.6"/>སྤྱིན་རྒྱུ་བ་སྟེ། །རྩེ་ཤར་སྨན་རྣམས་རྒྱུ་བའོ། །ཟེར་ལས་བདག་རྒྱུ་བའོ། །དྲོས་ལ་ཀླུ་རྣམས་རྒྱུ་བ་སྟེ། ཉིན་གུང་ལ་ནི་སྟོང་སྡེ་ཀུན་རྒྱུ་བའོ། །ཕྱི་དྲོའི་དུས་ན་དམུ་རྣམས་རྒྱུ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་དྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་<milestone unit="page" n="347"/><milestone unit="line" n="347.1"/>༄༅། །རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དྲེགས་པ་རྒྱུ་བའི་དུས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་སྟོན་པའི་སྦྱན་སྔར་དྲེགས་པའི་རྣམས་ཀྱིས་རང་རང་གིས་ཕྲད་པའི་དུས་སྨྲས་པ། བདུད་དང་ཕྲད་ན་ཚེ་<milestone unit="line" n="347.2"/>ཕུང་། བཙན་དང་ཕྲད་ན་གཟེར་ནད་ཀྱིས་འཆི། རྒྱལ་པོ་དང་ཕྲད་ན་སྨྱོ་འབོག་གིས་འཆི། མ་བདུད་དང་ཕྲད་ན་ཡམས་ཀྱིས་འཆི། ཐེ་བྲང་དང་ཕྲད་ན་ཧུར་ཐོམས་འོང་། ཇ་ལ་མ་དང་ཕྲད་ན་བཏབ་བསྣོལ་འོང་། སྡེ་<milestone unit="line" n="347.3"/>བརྒྱ་དང་ཕྲད་ན་འབྲོས་པའོ། །གནོད་སྤྱིན་དང་ཕྲད་ན་ཁྲག་སྒྱུག ས་བདག་དང་ཕྲད་ན་མཛེ་འོང་། སྨན་དང་ཕྲད་ན་ཧུར་ཐུམས་འོང་། དམུ་དང་ཕྲད་ན་འཐུམས་ནས་འཆི། དཔྱིད་ཟླ་ར་བའི་ཚེས་གཅིག་དང་། དགུ་<milestone unit="line" n="347.4"/>དང་། བཅོ་བརྒྱད་དང་། ཉི་ཤུ་དགུ་ལ་རྒྱུ། དགུན་ཟླ་ཐ་ཆུངས་ཀྱི་ཚེས་བཅུ་གཅིག་ལ་རྒྱུ། སྟོན་ཟླ་ཐ་ཆུང་གི་ཉ་ལ་རྒྱུ། དབྱར་ཟླ་ར་བའི་ཚེས་དགུ་ལ་རྒྱུ། ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས་ཀི་ཀང་རྒྱུའི་དུས་དང་<milestone unit="line" n="347.5"/>ཕྲད་པ་ལས། རྟགས་རྣམས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། སྐྱེས་བུ་ལུང་བཙན་གྱིས་རང་གིས་བཅོས་པའི་ལས་འདི་རྣམས་སྨྲས་སོ། །གསང་བ་སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་<milestone unit="line" n="347.6"/>འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །གཙང་མ་དར་གྱི་གཞི་སྟེངས་སུ། །འབྲུ་སྣ་དག་གི་ཕྱེ་མ་ལ། །བཤོས་བུ་ལྡེམ་སྤྱན་གཟིགས་བཅས། །མདའ་དང་ནམ་མཁའ་བཅས་པ་སྟེ། །ཕུད་དང་རིན་ཆེན་བཅས་པས་མཆོས། །འབྲུ་སྣ་ལ་<milestone unit="page" n="348"/><milestone unit="line" n="348.1"/>ནི་གཟུགས་བརྙན་ཏེ། །རྟ་དང་བྱ་དང་ཁྱི་དང་གསུམ། །དམར་པོ་དར་གྱིས་བརྒྱན་པ་བསྐོར། །དེ་ལྟར་བསགས་ལ་བསྔོ་བའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། སྐྱེས་བུ་ལུང་བཙན་གྱི་རྫས་བསགས་པའི་<milestone unit="line" n="348.2"/>ལེའུ་སྟེ་རེ་བརྒྱད་པའོ།། །།ཧུ༷། བྲག་དམར་རལ་གསུམ་ན། བསེ་མཁར་དམར་པོ་ལྡེམས་སེ་ལྡེམས། གཡུལ་བད་ཁྱིལ་ལི་ལི། བསེ་སྒོ་རིན་ཆེན་གཡུའི་རི་བཞི་ཅན། དེའི་ནང་ཤེད་ན། སྐྱེས་བུ་ལུང་བཙན་<milestone unit="line" n="348.3"/>བཞུགས། ཁྱོད་ཀྱི་ཕ་སྨོས་པ། བཙན་རྗེ་ཁྲི་རུམ་རྗེ། སྐྱེས་བུའི་མ་སྨོས་པ། རྒྱལ་མོ་སྒེགས་ཀྱི་རྗེ། དེ་གཉིས་རྒྱུད་ལས་སྤྲུལ་པ་ལས། སྐྱེས་བུ་ལུང་བཙན་དང་། སྲིང་མོ་སྲིག་གི་བདག་མོ་བྱེད། སྐྱེས་བུ་ལུང་བཙན་<milestone unit="line" n="348.4"/>དང་། བཙན་ཆེན་མི་དམར་རྟ་དམར་བྱུང་། བཙན་དམར་ལྡེམ་པ་ལ། རལ་པ་དམར་པོ་འདའ་རྫམ་ཤར་ར་ར། །ཆིབས་སུ་བསེ་རྟ་དམར་པོ་ཆིབས། །དབུ་ལ་བསེའི་རྨོག་ཞུ་གསོལ། །སྐུ་ལ་དར་དམར་རལ་པ་<milestone unit="line" n="348.5"/>གསོལ། །གསེར་སྒ་སེར་པོ་ཆིབས། ཆིབས་ནི་བསེ་རྟ་ལ། དུང་གི་སྒ་ཡིས་བསྟད། གསེར་གྱི་རྒྱན་གྱིས་སྤྲས། མཆོང་གི་གན་དང་བཅས། དར་སྟན་དམར་པོ་གཏད། སྲིད་པའི་བཙན་ཆེན་བཅིབས། རྒྱན་ནི་བསེའི་<milestone unit="line" n="348.6"/>མདུང་དམར་བཙུགས། ཕྱག་ན་བསེ་མདའ་བསེ་གཞུ་བསྣམས། ཁ་ནས་ཁྲག་དམར་མདའ་ཡང་འཕེན། སྙན་ནས་རླུད་དུ་འ་། བཙན་ཤད་དམར་པོ་ཐོར། གདུག་པའི་གཟེར་ནད་གཏོང་། གཡས་ན་བྲག་བཙན་<milestone unit="page" n="349"/><milestone unit="line" n="349.1"/>༄༅། །སྟོང་། གཡོན་ནས་བཙན་སྟོང་། སྐུ་སྟན་བྲག་བཙན་བརྒྱ། དབུ་ལ་གནམ་བཙན་སྟོང་། ཞབས་ལས་བཙན་སྟོང་། ཐུགས་ཀ་གསང་བཙན་སྟོང་། །སྨིན་མ་གཡག་བཙན་སྟོང་། །བཙན་དམག་སྟོང་སྡེ་<milestone unit="line" n="349.2"/>འགྱེད། །སྲིད་པ་ཀུན་ཡང་སྒྲོལ་ལ་བརྩོན། །སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོ་བསྐྱོད་ཙམ་ན། །བཙན་ཆེན་སིལ་བམ་སྟོང་གི་ཚོགས། །སྤྱུགས་པ་དིར་རི་རི། འོད་མདའ་དམར་པོ་ཚུབ་དམར་འ་། །མཛེས་པའི་རྟ་འདྲ་ཤར་ར་<milestone unit="line" n="349.3"/>ར། །གདུག་པའི་བཙན་ཆེན་འཁོར་དང་བཅས། །སྐྱེས་བུ་ཆེན་པོ་ཁྱོད། སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། གདུག་པའི་ནད་འདི་ཁྲོལ། ཅེས་རིམ་པས་བསྔོ། ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། སྐྱེས་བུ་བཅོས་པའི་<milestone unit="line" n="349.4"/>ལེའུ་སྟེ་རེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། བྲག་བཙན་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱི་རང་རང་གིས་བཅོས་པའི་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །གསང་བདག་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་<milestone unit="line" n="349.5"/>སུ་འདུག་ནས་ནི། །གཙང་མ་དར་གྱི་གཞི་སྟེངས་སུ། །འབྲུ་སྣ་ཚང་བའི་ཕྱེ་མ་ལ། །བྱིན་གྱི་བརླབ་པ་བྱས་ནས་སུ། །དེ་ལ་རིན་ཆེན་སྐྱོགས་དག་ཏུ། །བཤོས་བུ་ལྡེམ་པ་དག་ནི། །མདའ་དང་ནམ་མཁས་ཁྱབ་པར་<milestone unit="line" n="349.6"/>བརྒྱན་པར་བྱ། །དེ་ར་དམར་དང་བྱ་མཚལ་དང་། ཁྱི་དམར་དང་ནི་ཕུ་དང་བཅས། །སྤྱན་གཟིགས་ཕུད་དང་བཅས་པ། ཝ་དང་འུག་པ་བླ་རྒོད་དང་། །དེ་ལྟར་རིམ་པར་བྱ་བའོ། །བཙན་རྣམས་འདུ་བའི་གནས་སུ་<milestone unit="page" n="350"/><milestone unit="line" n="350.1"/>བསྔོ་བའོ། །དར་ནི་དམར་པོས་ཡོལ་བ་བྱས་སོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བྲག་བཙན་གྱི་ལས་བསགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་ཅུ་པའོ།། །། ཧུ༷། གདུག་པ་ཆེན་པོ་བཙན་གྱི་བུ། །བཙན་གདུག་པ་མ་<milestone unit="line" n="350.2"/>རུངས་པ། །གདུག་པ་ཀུན་ལ་དབང་བསྒྱུར་ཞིང་། །སྲིད་པ་ཀུན་གྱི་བདག་པོ་བྱེད། །བྲག་བཙན་ཆེན་པོ་གདུག་པ་ཅན། །གདུག་ཅིང་རྩུབ་ལ་མ་རུངས་པ། །སྲིན་མས་བཙན་ཆེན་གསད་ལ་དགའ། །བྲག་བཙན་ཆེན་<milestone unit="line" n="350.3"/>པོ་གདུག་པ་ཅན། །འབྱུང་བ་བྲག་གི་ཐེམ་ལ་ཞོག །བྲག་དམར་འབར་བའི་ལོགས་བཟངས་ལ། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །དེ་ལ་གཡུའི་རི་བཞི་ཅན། །བསེ་སྒོ་ནི་དམར་པོ་གསལ། །དེའི་ནང་ཤེད་<milestone unit="line" n="350.4"/>ན། །བྲག་བཙན་དམར་པོ་བཞུགས། ཁྱོད་ཀྱི་ཕ་སྨོས་པ། བྲག་རུམ་རྒྱལ་རྗེ་སྲས། བྲག་བཙན་མ་སྨོས་པ། སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་སྒེགས་ཆེན་མ། །དེ་གཉིས་རྒྱུད་ལས་སྤྲུལ་པ་ལས། །བྲག་བཙན་མིང་སྲིང་གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="350.5"/>བྱུང་། །མིང་པོ་བྲག་བཙན་དམར་པོ་སྟེ། །སྐུ་མདོག་དམར་པོ་ལ། །རལ་པ་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །སྐུ་ལ་དར་བེར་དམར་པོ་གསོལ། །ཕྱག་ན་བསེ་མདུང་དམར་པོ་བསྣམས། །ལེ་བརྒན་དབུ་ཐོད་ཅན། །བསེའི་མདའ་<milestone unit="line" n="350.6"/>གཞུ་བསྣམས། །ཚ་ཚ་ནི་དམར་པོ་འགྲོ། །བསེ་ཕུབ་རིན་ཆེན་གཟུགས། །མའི་གདན་ལ་བཞུགས། །ཆིབས་སུ་དམར་པོ་བྱ་གདོང་ཆིབས། །གདུག་པའི་བཙན་ཆེན་པོ། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔ་རྒྱན་དང་བཅས། །གདུག་<milestone unit="page" n="351"/><milestone unit="line" n="351.1"/>༄༅། །མཛེས་རྒྱན་དང་ལྡན་པ་སྟེ། །སྤྲུལ་པ་བཙན་ཆེན་མང་པོ་འགྱེད། །བྲག་བྱ་འུག་པ་ཁ་རུ་ཐོགས། །སྲོད་ལ་སྲིད་བྱའི་བུ་མོ་གཏོང་། །གུང་ལ་བྲག་ཤ་གླ་བ་ཆིབས་ཅིང་རྒྱུག །ཐོ་རངས་བྲག་གི་ཝ་མོ་<milestone unit="line" n="351.2"/>ཆིབས་ཅིང་རྒྱུག །འོད་དང་ནི་སྤྲུལ་པ་འགྱེད། །སྡང་བྱ་ཁྲ་བོ་ལྟས་ངན་འབེབས། །བཙན་ཆེན་ནི་གདུག་པ་སྟེ། །བྲག་བྱ་དམར་པོ་ལིངས་སེ་ལིངས བསེའི་ཟངས་ཀྱི་དམར་པོ་བསྐངས་སེ་བསྐངས། །བྲག་རུའི་གྱི་<milestone unit="line" n="351.3"/>བར་ན་གནས། །གདུག་པའི་བཙན་ཆེན་པོ། །བཙན་ལས་ནི་བྲག་པ་མེད། །བྲག་པོ་ཁྲག་ཟེར་དམར་པོ་འཕེན་པར་བྱེད། །གཡས་ན་མདུང་དམར་ལྡེམ་པ་སྟེ། གཡོན་ན་མཚོན་སྣ་ལྔ་ཡི། ཞགས་པ་ཡི་འདེབས།<milestone unit="line" n="351.4"/>གཟེར་ནད་གདུག་པ་གཏོང་བར་བྱེད། །གང་ཕྲད་པ་ཞགས་པས་འདེབས། ཁྱོད་ནི་ཁྲག་བཙན་གདུག་པ་ཅན། །དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། །རང་གི་གདུག་པའི་ནད་འདི་ཁྲོལ། །སྲིང་མོ་ཁྲག་གི་བུད་མེད་<milestone unit="line" n="351.5"/>ལས། །བསེའི་ཐུལ་པ་གསོལ། གདུག་པའི་གད་མོས་འདེབས། གསོད་ཅིང་གསད་ལ་དགའ། ཁྲག་ནད་དུ་འབེབས། དེ་རིང་སྲིད་པའི་མདོས་འདི་བཞེས། །བཙན་གྱི་རྐྱལ་པ་ཁ་གཞན་དུ་བསྒྱུར། ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་<milestone unit="line" n="351.6"/>བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བྲག་བཙན་བཅོས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། སེམས་བཙན་རོལ་པོས་རང་གིས་བཅོས་པའི་ལས་འདི་སྨྲས་སོ། །སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་<milestone unit="page" n="352"/><milestone unit="line" n="352.1"/>པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །གཙང་མ་དར་གྱི་གཞི་སྟེངས་སུ། །བསེ་ཕོར་དམར་པོའི་དམར་པོའི་ནང་དུ་ནི། །བཤོས་བུ་ལྡེམ་པ་ཁྲུ་གང་ལ། །གཅན་གཟན་འདབ་ཆགས་ཚང་བས་བསྐོར། །སྤྱན་<milestone unit="line" n="352.2"/>གཅིག་བསྐོར་ཆས་བརྒྱན་པའོ། །རྟ་པ་དམར་གྱི་ཁྲ་སྨུག་དག་ལ་ནི། །བཙན་གྱི་ཁྲམ་དང་བཙོན་དྲུག་བསྐུར། །དེ་ལྟར་ཕུད་དང་རིན་ཆེན་བཅས། །དེ་ལྟར་བསགས་ལ་བསྔོ་བའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="352.3"/>ལས། སེ་བཙན་གྱི་ཡས་བསག་པའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་གཉིས་པའོ།། །།ཧུ༷། སེ་བཙན་གྱི་གདུག་པ་ཅན། སེ་བཙན་གྱི་སྤྲུལ་པའི་ཚོ། །རི་སུལ་ནི་དྲུངས་རྩེ་ནས། མཆོད་མཁར་སྨུག་པོ་ལྡེམས་སེ་ལྡེམས། དེའི་ནང་<milestone unit="line" n="352.4"/>ཤེད་ན། བསེའི་སྒོ་ཐབས་སེ་ཐབས། དེ་ན་བཙན་རོལ་པོ་སྐྱ་བདུན་བཞུགས། བསེ་བཙན་ནི་རོལ་དང་རྗེ། ཁྱོད་ཀྱི་ཕ་སྨོས་པ། ཏུམ་ཏུམ་རྒྱལ་དྲུག་རྗེ། སེ་བཙན་མ་སྨོས་པ། ས་བྲ་ནི་ལྕམ་གཅིག་མ། བུ་ནི་བསེ་<milestone unit="line" n="352.5"/>བཙན་རོལ་པོས་བྱ། སེ་བཙན་བུ་ནི་སེ་བཙན་རོལ་པོ་རྗེ། བསེའི་ལྷ་ཆེན་ཏེ། སྲིད་པའི་གཞི་འཛིན་བྱེད། བཙན་སྨུག་རྟ་རུ་སྨུག མཆོང་རྟ་ནི་སྨུག་པོ་ལ། བསེའི་སྒ་ཡིས་གཏད། རིན་ཆེན་འབར་བའི་རྒྱན་གྱིས་སྤྲས།<milestone unit="line" n="352.6"/>གདུག་པའི་བཙན་ཆེན་དེ། དར་བེར་སྨུག་པོ་གསོལ། སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་དབང་བསྐུར་བྱེད། མཆོང་གི་མདུངས་རིངས་འདེབས། ཡོངས་ལ་འབེབས་པར་བྱེད། བ་དན་སྤྱིན་ལྟར་ཁྲུག གདུག་པའི་སེ་བཙན་རོལ་པོས<milestone unit="page" n="353"/><milestone unit="line" n="353.1"/>༄༅། །སེ་བཙན་མ་རུངས་གདུག་ང།་ཅན། གནས་ནི་བསེ་རི་དགོན་ལ་གནས། གདུག་པའི་བྱ་རྣམས་མང་པོ་འགྱེད། མ་རུངས་གདུག་པས་འགྲོ། སྲིད་པ་ཡོངས་སུ་རྒྱུག སེ་བཙན་སྟོང་དང་བཅས། ལ་ལ་<milestone unit="line" n="353.2"/>མདུང་དམར་འདེབས། མེའི་བ་དན་དམར་པོ་ཁུག ལ་ལ་སྤྲུལ་པ་སྟོང་པ་དང་། བཙན་གྱི་ཤོད་རྡེའུ་འགྲེམ་པར་བྱེད། ལ་ལ་བསེའི་མདའ་གཞུག ལས་རྣམས་བསྒྲུབ་པའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས།<milestone unit="line" n="353.3"/>དྲེགས་པ་ཧོམ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་དོན་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བའི་བདག །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་<milestone unit="line" n="353.4"/>ལ། །ལྟས་ངན་བྱ་རྣམས་གཏང་བ་གང་གིས་བགྱི། །ལས་རྣམས་བྱེད་དུ་མ་འདོད་ན། །གཟིར་ཤིང་ཤིས་བསྟན་པ་རྣམས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="353.5"/>བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་བརྒྱ་བྱིན་ལྷ་ཡི་གཙོ། །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ཀྱིས། །ལྟས་ངན་བྱ་རྣམས་བཏང་བ་ན། །སྟོབས་དང་ལྡན་པའི་ལྷ་སྒོམ་པས། །གཙང་མའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །དྲེགས་པ་<milestone unit="line" n="353.6"/>རྣམས་ནི་མཆོད་བྱས་ལ། །དེ་ལ་གཙང་མའི་གཞི་སྟེངས་སུ། །འབྲུ་འཇམ་དག་ནི་སྦྲུས་པ་ལ། །འུག་པ་ཁྲ་དང་སྤྱང་ཁུ་དང་། གོ་བོ་བ་དང་གོང་སྲེག་གི གཟུགས་ནི་ལེགས་པར་བྱས་ནས་སུ། །ཚོན་གྱིས་ཁདོག་ལེགས་<milestone unit="page" n="354"/><milestone unit="line" n="354.1"/>པར་བསྒྱུར། །དེ་དག་རིམ་པས་དགོད་པའོ། །མཆོད་དང་བསྟོད་པ་བྱས་ནས་སུ། །དེ་ནས་སྔགས་བཟླས་བྱ་རྣམས་བསྐྱེད། ཨོ་ཏོ་ཡ་ཏི་ཁ་ལ་ཏྲང་ཏྲང་ཡེང་ཡེང་སྐོད་བྲུག་ཡེང་རྦད་ཧ་དུ་ཡ། ཡ་ཏྲ་ས་མེ་མ་ཏྲ་ཡ། ཁ་<milestone unit="line" n="354.2"/>ལ་ནི་ཤ་བ་རུ་ཡ། ཧུ༷། ལུ་ཀ་ཧེ་དྲུང་བྱ། དེ་ལྟར་བཟླས་པས་བྱ་རྣམས་ལྷབ་ལྷབ་འོང་ངོ་། །དེ་ནས་བྱ་རྣམས་ལ་ཚ་ལམ་བསྟན་པ། རུ་ཏི་ཡ་ཡན་ཤུལ་གང་གིས་རིན། ཤར་ཡ་སྨྱོ་ཁུ་ལེ་ཛ་དུ་ཁུ་ཛ་ཧེ་ཕཊ་སྨྱོ། དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="354.3"/>བཟླས་ལ་གང་འབེབས་ཕྱོགས་སུ་བསྟན། །དེ་ཡིས་ལྟས་ངན་བྱ་རྣམས་འབབ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དྲེགས་པས་ལྷས་ངན་བྱ་དབབ་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་བདུན་པའོ།། །།དྲེགས་པའི་<milestone unit="line" n="354.4"/>རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ཀྱིས། ཤི་སའི་ལས་རྣམས་བསྟན་པ་སྟེ། །བསད་པ་སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་ལྷོ་ནུབ་ཏུ། །གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་དམར་ནག་སུམ་རིམ་བྱ། །དབུས་སུ་དྲེགས་<milestone unit="line" n="354.5"/>པའི་གཟུགས་བྲིས་ལ། །དེ་ལ་སྙིང་པོ་ལྡན་པའོ། །ཟུར་གསུམ་ལྡན་པ་རྩེ་གསུམ་དག་ལ་ནི། །འཇམ་དཔལ་གསང་བདག་རྟ་མགྲིན་གསུམ་པར་བསྐོད་ལ་བསྒྲུབ་པའོ། ཁྲོ་བོ་གསུམ་གྱིས་གཟིར་ཞིང་འདི་འདས། ཛ་<milestone unit="line" n="354.6"/>ཛ་པ་ཤ་ཡ་ཤ་ཛ་དུ་ཡམ། ར་རྩེ་ཀ་ལམ་ཤ་ཤ་ཡ་ཛ། རེ་ག་པོ་ཏོ་ནི་ཛ་ཛ། ཛ་ཛ་མ་མ་ཙ་ལ་ཛ། ཏྲི་ཐ་ར་བ་པ་ནི་ཛ་ཛ། ཨེ་ཏི་ཀ་ཛ། སེ་མེ་ད་ཡ་ཛ་ཛ། ནཱ་ག་ཧེ་རེ་དུ་ནི་ཛ། ས་མ་ཏི། དེ་ལྟར་འདས་ལ་གཟིར་<milestone unit="page" n="355"/><milestone unit="line" n="355.1"/>༄༅། །བའོ། །ལྟས་ངན་གསོ་བའི་ལས་བྱའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དྲེགས་པའི་ཤི་ས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བསྔོ་བའི་ལས་འདི་བྱའོ། །དེ་རིང་སྲིད་<milestone unit="line" n="355.2"/>པའི་མདོས་ཅིག་བསྔོ། དྲེགས་པ་ནི་སྟོང་མཆོད་ཕྱིར། རི་རབ་ནི་ཆེན་པོ་ལ། དཔག་བསམ་གྱི་ཤིང་ཕུ་དང་། གནམ་ལ་ནི་ཕུར་དགུ་དང་། ས་ལ་འཛུལ་དགུ་དང་། བར་ན་ནི་འགྲིམ་དགུ་དང་། ཤ་ཁྲག་ནི་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="355.3"/>དང་། འཇིག་རྟེན་ནི་དགེ་ནོར་དང་། རིན་ཆེན་ནི་སྣ་ལྔ་དང་། མཐུན་པའི་ནི་ཡས་ཀྱིས་མཆོད། འབྱུང་ལྔ་ནི་རྟེན་པའི་ཚུལ། རི་རབ་ནི་སྲིད་པའི་རྟེན། སྲིད་པ་ནི་རིམས་ཆགས་དང་། སྐྱེ་འགྲོ་ནི་གཟུགས་ཀྱིས་བསྐོར།<milestone unit="line" n="355.4"/>རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་བཅུད། མཛེས་པའི་རྒྱན་དང་ལྡན། འདི་ཡང་སྲིད་པའི་མདོས་སུ་བསྔོ། བཤོས་མཆོག་ནི་ལྡེམ་པ་འདི། ཆེ་བ་ནི་རི་རབ་ཚད། གྲུ་བཞི་ནི་མཛེས་པའི་གཟུགས། ཁ་དོག་ནི་རིན་ཆེན་ནོ། །མདའ་བཀྲ་<milestone unit="line" n="355.5"/>ནི་སྐུའི་རྟེན། འདི་ནི་མཁར་ཡིན་ཕྱི་ནང་གསུམ། །ནང་ནི་གསང་ཆེན་འོད་ཀྱི་མཁར། །ཕྱི་ནི་རིན་ཆེན་འབར་བའི་མཁར། །འདི་ཡང་སྐུའི་རྟེན་དུ་སྔོ། །ནམ་མཁའ་འདི་ནི་ཡུལ་ཡིན་ཏེ། །ནང་གི་ཡིད་བཞིན་<milestone unit="line" n="355.6"/>གསལ་བའི། །ཕྱི་ནི་རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་ཡུལ། །ནམ་ནི་ནང་གི་བཅུད་ཡིན་ཏེ། །མཁའ་ནི་ཕྱིའི་ཡུལ་ཡིན་ཏེ། །ནམ་ནི་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །མཁའ་ནི་གཉིས་མེད་དག་པའི་དོན། །ནམ་ནི་སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་དོན། །མཁའ་<milestone unit="page" n="356"/><milestone unit="line" n="356.1"/>ནི་གསལ་བ་མེད་པའོ། །འདི་ཡང་དག་པའི་ཀློང་དུ་བསྔོ། །དར་གླུད་སྐུའི་ཚད་དུ་བསྔོ། །བྱད་ན་རྟེན་གྱི་མཁར་གླུད་དུ་བསྔོ། །འབྲང་རྒྱས་རྟེན་པའི་ཚུལ་བཞིན་ནོ། །ཟང་ཟིང་ལོངས་སྤྱོད་གླུད་དུ་བསྔོ། །གཟུགས་<milestone unit="line" n="356.2"/>བརྙན་སྐུའི་གླུད་དུ་བསྔོ། །སྒྲ་སྙན་གསུང་གི་གླུད་དུ་བསྔོ། །སྣང་གསལ་ཐུགས་ཀྱི་གླུད་དུ་བསྔོ། །འབྲུ་སྣ་ལྔ་གོས་སུ་བསྔོ། ཞེ་སྡང་གདུག་པ་ཁྲོལ་ལ་བདེ་བའི་གནས་སུ་གཤེགས། ཅེས་བསྔོ་བའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་<milestone unit="line" n="356.3"/>བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། གླུད་བསྔོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྦྱན་སྔར། དགེ་བསྙེན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གིས་རང་རང་གི་སེར་བའི་ལས་འདི་སྨྲས་སོ། །དགེ་བསྙེན་བྲག་སེར་<milestone unit="line" n="356.4"/>འབེབས་འདོད་ན། །སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །གྲོ་ག་ཤོག་བུ་དག་ལ་ནི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ནི་ཉི་ཤུ་གཅིག །ཡང་ན་འཁོར་ལོ་བཅུ་པ་བྲི། དེ་ལ་དགེ་བསྙེན་སེར་སྔགས་དགོད། །འཁོར་ལོ་ཤུག་གུ་དྲིལ་<milestone unit="line" n="356.5"/>བྱས་ལ། །སྐྱེས་པ་དར་མའི་སྙིང་བཤགས་པའི་ནང་དུ་གཞུག བཤགས་པ་དར་གྱི་སྐུད་པས་བཙེམས། དར་སྣ་ལྔ་ཡང་གདགས་པར་བྱ། །དེ་ཡི་ཝ་ཡི་ཐོད་པར་གཞག །ཐོད་པ་དེ་ལ་བསྒྲུབ་པ་བྱ། །ངན་སྔགས་ཐིམ་<milestone unit="line" n="356.6"/>བུར་བསྒྲུབ་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་གསང་བའི་སྔགས་སྨྲས་པ། ཀྱི་ད་ར་ག་ས་མ་ཡ་ཤ་ར་ཤ་ར་ཤལ་ཏ་ཡ། ཏྲི་རག་ཤ་ར་མ་ཕོབ་ཡ ས་མ་ཡ་དུ་ལི་པའི་པི་ཤར་ཤར་ལིང་ལིང་འུར་ཁ་མ་སྨྱོ། དེ་ནི་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་པའི་<milestone unit="page" n="357"/><milestone unit="line" n="357.1"/>༄༅། །སྔགས། །ས་མ་ཡ་འུར་འུར་ཐོག་ལིང་ཤར་ཁྲོམ་ཁ་ལིང་ཤི་ལ་ཕོབ་ཡ། དེ་ནི་དབབ་པའི་སྔགས་སུ་ཤེས། །བཛྲ་ཏྲ་གུང་ལ་རིལ་རིལ་འུར་ཤར་སྨྱོ། དེ་ནི་གཟིར་ཞིང་སྤུར་བའོ། །ངན་སྔགས་ཐིམ་བུར་<milestone unit="line" n="357.2"/>བསྒྲུབ་པའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དགེ་བསྙེན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གིས་སེར་བ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། བདུད་ཀྱི་བཅན་པོ་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="357.3"/>རལ་པ་ཅན་དང་། བཙན་གྱི་བཅན་པོ་སྐྱེས་བུ་དམར་པོ་དང་། རྒྱལ་བའི་གཅན་པོ་གནམ་ལྷ་དཀར་པོ་དང་། ཐེ་བྲང་གི་གཅན་པོ་རྣམ་པ་འོད་ཆེན་དང་བཞིས། རང་རང་གི་བསྒྲུབ་པའི་ལས་འདི་རྣམས་སྨྲས་<milestone unit="line" n="357.4"/>སོ། །བདག་ཅག་རྣམས་ནི་བསྒྲུབ་པ་ནི། གསང་བའི་སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ན་ནི། དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་བརྩེགས་མར་བྱ། དེའི་དབུས་སུ་དམིགས་པ་གཞག་པ་སྟེ། གཙོ་<milestone unit="line" n="357.5"/>དང་བཞིའི་ཕུར་པས་བསྐོར་བའོ། ཁྲ་ཁྲག་འཐུན་པའི་གཏོར་མ་དང་། །བཤོས་དང་ཞལ་ཟས་མཐུན་པས་མཆོད། །ཅིག་གིས་སྤྱན་དྲངས་སྔགས་ཀྱིས་མཆོད། །བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་པ་དེ་བཞིན་ཏེ། །བརྡབ་དང་རྟན་<milestone unit="line" n="357.6"/>དང་གསད་པའི་ལས་བྱའོ། །དེ་ཡི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་བྱའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བའི་སྔགས་སྨྲས་པས། །ཡག་ཤ་ཁ་ལིང་རྦད་ཡ ཛ། ཙ་།ལམཔཤཤནི་རྦད། ཛ་ཛ་ར་ཙ་ཀ་ལ་མ་ཤག་འུར་སྨྱོ་ཡ། ཏྲི་གིང་ཀ་<milestone unit="page" n="358"/><milestone unit="line" n="358.1"/>ར་ཤ་ཤ་ཏྲ་ག་འུར་སྨྱོ། དེ་ནི་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་པའི་སྔགས་སུ་ཤེས། ཏྲ་ཡ་ཏྲ་ཡ་ཤ་ལ་རྦད་ཡ། ཙ་ག་ལ་དམ་ལི་ལི་ཙ་ཤ་རྦད་ཡ། ཀ་ལིར་ཙ་པ་ཤ་ག་གིང་ཀ་ར་རྦད་ཡ། ཏྲི་ལིང་ཤ༷་ཀ་ར་རྦད་ཐུ༷་ཡ། དེ་ནས་བརྡེགས་<milestone unit="line" n="358.2"/>དང་བརྡབ་དང་བསྟབ། དེ་ཡིས་དམིགས་པ་བརླག་པར་བྱེད། །དེ་ནས་བསྐུལ་བའི་ལས་བསྟན་པ། །ཧུ༷། སྲོག་བདག་དབང་མཛད་གཅན་ཅེན་བཞི། །གདུག་པའི་མཁར་ཆེན་བཞི་ལས་བཞེངས། །མ་ཡེལ་གཅན་<milestone unit="line" n="358.3"/>བཞི་དམ་ལ་་།ག །བདུད་ཀྱི་སྤྱན་པུ་མ་རུངས་པ། །མཐིང་ནག་རལ་པས་གཡོགས་པ་སྟེ། །མཆེ་བ་ཟོར་བ་བཀུག་པ་འདྲ། །ལག་ན་ཐོད་པ་ཁྲག་དང་གྲི། །བདུད་བེར་ནག་པོ་གསོལ། །ལས་སུ་བཅད་དང་གསད་ལ་<milestone unit="line" n="358.4"/>དགའ། །ཟས་སུ་ཤ་དང་ཁྲག་ལ་དགྱེས། །གདུག་བྱེད་གྲལ་ཕྱིར་དམ་ལས་བཞེངས། །བཙན་གྱི་གཅན་པོ་སྐྱེས་བུ་རྗེ། །དམར་ནག་རལ་བསིག་མཆེ་བ་གཙིགས། །ཞགས་པ་ཚོན་དང་བཅས་པ་སྟེ། །གཟེར་ནད་ཁྲག་<milestone unit="line" n="358.5"/>སྒྱུག་བདག་པོ་ཡིན། །རྔམ་ཆེན་འབར་བ་དམ་ལ་བཞེས། །རྒྱལ་པོ་གཅན་ཆ་གདུག་པ་ཅན། །མི་དཀར་རྟ་དཀར་སྲིད་པར་རྒྱུག །ཉི་ཟེར་ཞགས་པས་འགུག་ཅིང་འཛིན། །དུག་འཐུང་གཅན་ལ་མཆེ་བ་<milestone unit="line" n="358.6"/>གཙིགས། །སྒྲོལ་བྱེད་འབར་བའི་དུས་ལ་བབ། །ཐེ་བྲང་གཅན་ཆེན་མ་རུངས་པ། །དཀར་པོ་འོད་ཆེན་འབར་བ་འཛིན། །སྒྲོལ་བྱེད་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཅེས་བསྐུལ་ལོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་<milestone unit="page" n="359"/><milestone unit="line" n="359.1"/>༄༅། །ལས། གཅན་བཞི་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་ཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྦྱན་སྔར། མཁར་བ་ཅན་བཞིས་རང་རང་གི་གནས་བསྒྲུབ་པ་འདི་སྨྲས་སོ། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལྕགས་<milestone unit="line" n="359.2"/>ཀྱི་འཁར་བ་ཅན་དང་། རྒྱལ་པོ་དུང་གི་མཁར་བ་ཅན་དང་། གནོད་སྤྱིན་བསེའི་མཁར་བ་ཅན་དང་། བཞི་པ་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །དྲག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཚུལ་བཞིན་<milestone unit="line" n="359.3"/>བྲི། །སྤྱང་འཕར་ར་ཁྱི་སྙིང་བཞི་རྣམས། །བསེ་ཕོར་གཅིག་ཏུ་བཅུག་ལ་རྟེན། ཁྲ་ཁྲག་མཛེས་པའི་གཏོར་མས་མཆོད། །བསྐུལ་དང་སྔགས་དང་ལས་རྣམས་བྱ། །གདབ་དང་བསྟན་དང་གནན་དང་གཟིར། །དེ་ཡིས་<milestone unit="line" n="359.4"/>ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་བྱེད། །ལག་ཤ་ཁ་ལ་འདར་བའི་སེར་རྦད། ཙ་ཀེ་ལ་ཤར་རྦད་ཡ་མུ་ཁེ་རྦད་ཡ།༷ཤ་ཀི་ལ་ཡ་རྦད་ཡ། དེ་ལྟར་བཟླས་ནས་བསྒྲུབས་པ་ན། །རྟགས་རྣམས་བྱུང་ནས་གདབ་པའོ། །མི་ཀྱི་ལི་ཡག་<milestone unit="line" n="359.5"/>ཤ་དུ་སྨྱུ་ར་ཡ་ཛ་དུར་རྦད། ཀི་ལི་ཤ་དུ་མྱ་ར་ཡ་ཛ་དུར་རྦད། ཀི་ལ་རཡཤཀེ་ཛ་དུར་རྦད། ཀི་ལི་མི་ལི་ཡག་ཤ་ཛ་དུར་རྦད། དེ་ལྟར་བཟླས་ལ་བསྒྲུབ་པའོ། །ཧུ༷། བདུད་ཆེན་གདུག་པ་མཁར་བ་ཅན། །མཐིང་ནག་<milestone unit="line" n="359.6"/>རལ་ཆེན་རྔམ་པ་ཆེ། །སྲོག་རྩ་དམར་པོ་རྔུབས་ལ་ཐོངས། །བཙན་ཆེན་ཟངས་ཀྱི་མཁར་བ་ཅན། །དམར་ནག་རལ་པ་སྲིད་གསུམ་འཇོམས། །རྒྱལ་པོ་གདུག་བྱེད་མཁར་བ་ཅན། །དཀར་པོ་དུང་རལ་ཤེལ་གྲི་<milestone unit="page" n="360"/><milestone unit="line" n="360.1"/>འཛིན། །སྲོག་རྩ་སྐམ་པའི་དུས་ལ་བབ། །གནོད་སྦྱིན་བསེའི་མཁར་བ་ཅན། །དམར་པོ་བསེའི་རལ་པ་ཅན། །གདུག་བྱེད་མ་རུངས་འཇོམས་པའི་བདག །ཉམས་པ་བསྒྲལ་བའི་དུས་ལ་བབ། །སྟོང་འཚོགས་གདུག་<milestone unit="line" n="360.2"/>པའི་ནང་ཤེད་ན། །གདུག་བྱེད་མཁར་ཆེན་དྲག་པོ་བཞི། །དམིགས་པའི་ལྔ་དཔུང་གཞོམ་པའི་དུས་ལ་བབ། སྲོག་རྩ་ཆོད་ལ་འཕུར་པས་ཐོབ། །ཅེས་བསྐུལ་ཞིང་དམིགས་པ་བསྒྲལ་བའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="360.3"/>ཆེན་པོ་ལས། མཁར་བ་ཅན་བཞི་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། བདུད་ཀྱི་འཕྲང་པ་ནག་པོ་གྲི་ཐོགས་དང་། བཙན་གྱི་འཕྲང་པ་སེར་པོ་སྟོབས་ཆེན་<milestone unit="line" n="360.4"/>དང་། །རྒྱལ་པོའི་འཕྲང་པ་དཀར་པོ་མིག་གཅིག་དང་། །བདུད་མོའི་འཕྲང་པ་ནག་མོ་བྲང་མིག་མ་དང་། ཐེ་བྲང་གི་འཕྲང་པ་སེར་པོ་ཁ་ཡོན་དང་། ཇ་ལའི་འཕྲང་པ་ནག་མོ་ཁྱབ་བྱེད་མ་དང་། གནོད་སྦྱིན་འཕྲང་པ་<milestone unit="line" n="360.5"/>འཁོར་ལོ་ཅན་དང་། ཀླུ་གཉན་གྱི་འཕྲང་པ་འདུག་བྱེད་ཐོམ་པོ་དང་བརྒྱད་ཀྱིས་རང་རང་བསྒྲུབ་པའི་ལས་རྣམས་སྨྲས་སོ། །གསང་བའི་སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་ནི། །དེ་<milestone unit="line" n="360.6"/>རུ་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་བཞི་ལྡན་པ་ལ། །ནང་དུ་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་མཐིག་ནག་བྱ། །ནང་དུ་དམིགས་པའི་རྟེན་དང་བཅས་པའོ། ཁ་ལ་འཕྲང་བ་བརྒྱད་ཀྱི་ཕུད་དགོད། །དེ་ལྷར་ཤ་ཁྲག་གཏོར་མ་དང་། །སྙིང་ན་ནི་<milestone unit="page" n="361"/><milestone unit="line" n="361.1"/>༄༅། །ཕུད་དང་བཅས། དེ་ལྟརབསགས་ལ་བསྒྲུབ་པ་སྟེ། །དེ་རྣམས་སྤྱན་དྲངས་མཆོད་བསྟོད་ལས་རྣམས་བྱའོ། །དེ་ནས་སྔགས་ཀྱིས་བསྒྲུབ་པ་སྟེ། །སྔགས་འདི་དག་ནི་ཐིམ་བུར་བསྒྲུབ། །ལག་ན་ཀ་ལ༷་ཏི་<milestone unit="line" n="361.2"/>རུ་ཆུམ་དྲིལ་རྦད། ཡ་ཏི་ཁ་ལ་རྒྱུག་པོར་དིང་རྦད། ཏི་རི་ཏི་རི་འུང་ཏོག་ཡ། ཁ་ལ༷་ཁ་ཐུན་རྦད། ཡ་མ་ཏི་ཤ་རྦད་ལ་ཡ། ས་དུ་ས་ལ་རྦད་ན་ཡ། ཁ་དུ་ཁ་དུ་ཆོལ་བྱ་རྦད། རུ་ཏི་ན་ག་ཧྲི་ང་ཡ་བྱ། དེ་ལྟར་བཟླས་དང་<milestone unit="line" n="361.3"/>གདབ་དང་བཏབ་པར་བྱ། དེ་ནས་རྦད་ཅིང་བཏབ་པའོ། །ཧུ༷། གདུག་བྱེད་འཕྲང་ཆེན་རུམ་ཆེན་ན། །འཕྲང་པ་ཆེན་པོ་གདུག་པ་ཅན། །འཕྲང་པ་ཆེན་པོ་མ་རུང་གདུག་ཆེན་པོ། །གདུག་ལ་རྔམ་པས་འཕྲང་ཆེན་<milestone unit="line" n="361.4"/>བསྲུང་། །རྔམ་ལ་གདུག་སྟངས་འཇིག་པར་བྱེད། །གདུག་བྱེད་འཕྲང་ན་གནས་པ་སྟེ། །སྲིད་པ་ཡོངས་ལ་གནོད་ཅིང་གསོད། །མི་ཡི་ལུས་ལ་གདུག་པའི་མགོ །རལ་པ་ཅན་ལ་རྒྱ་ཟོར་དང་། །མདའ་དང་མདུང་རྩེ་<milestone unit="line" n="361.5"/>མཚོན་ཆ་ཐོགས། །རྔམ་སྟབས་ཅན་ལ་འཕྲང་ཆེན་བསྲུང་། །སྒྲོལ་བྱེད་མི་སྲང་སྦ་བའི་གཟུགས། །མཚན་ཐོགས་སྐྱེ་འགྲོ་མ་ལུས་སྒྲོལ། །གདུག་པའི་སྒྲོལ་བྱེད་འཕྲང་པ་བརྒྱད། ཁྱེད་ནི་རྔམ་པའི་འབྲང་སྲུངས་<milestone unit="line" n="361.6"/>པ། །འཛུར་མེད་འཕྲང་གི་བདག་པོ་ཡིན། །ལེགས་ཉེས་ཀུན་གྱི་ལྟངས་འཛིན་བྱེད། །མནའ་དང་གཟུ་ཡི་དཔང་པོ་མཛོད། །ཉམས་པ་སྒྲོལ་ལ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་ཚུགས། །ཤ་ཁྲག་ཟ་ཞིང་སྒྱུགས་གླུ་ལེན། །དྲག་པོ་<milestone unit="page" n="362"/><milestone unit="line" n="362.1"/>ཁྱེད་ཀྱིས་དུས་ལ་བབ། །ཅེས་བསྐུལ་ལོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། འཕྲང་བ་བརྒྱད་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར། དགེ་བསྙེན་ཉི་ཤུ་རྩ་<milestone unit="line" n="362.2"/>གཅིག་གིས་རང་གིས་བསྒྲུབ་པའི་ལས་འདི་རྣམས་སྨྲས་སོ། །བདག་ཅག་དགེ་བསྙེན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་སྟེ། །བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱི་བསྒྲུབ་པ་ནི། །གསང་བ་སྟོབས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་ལྡན་པ་དེས། །མཐུན་པའི་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="362.3"/>འདུག་ནས་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་གཞུང་དང་ལྡན་པར་བྲི། །གྲུ་གསུམ་སུམ་བརྩེགས་དག་ཏུ་བྱ། །དམིགས་པ་ཕུར་པ་དེ་བཞིན་ཏེ། །མཐའ་མ་ཕུར་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པའོ། །ར་ཡི་སྙིང་ལ་རྟེན་དུ་བཅའ། །བཤོས་བུ་<milestone unit="line" n="362.4"/>མདའ་དང་བཅས་པས་མཆོད། །ཕུད་དང་ཞལ་ཟས་དེ་བཞིན་མཆོད། །སྤྱན་དྲངས་མཆོད་དང་ལས་རྣམས་བཅོལ། །སྔགས་རྣམས་ཀུན་ཀྱང་གདབ་པར་བྱ། །དེ་ཡིས་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་བྱེད། །ཨོ་བཛྲ་དུ་གིང་ཀ་<milestone unit="line" n="362.5"/>ར་སྨྱོ། བཛྲ་ཤ་ལ༷་སྨྱོ་ཤ་སྨྱོ། བཛྲ་ཡག་ཤ་སེམ་ཏི་སྨྱོ། ས་མ་ཡ་གིང་ཀ་ར་ཛ་ཧུར་སྨྱོ། བཛྲ་ཤ་ཀ་ལམ་ཀ་རྦད། བཛྲ་བོང་བོང་ཏྲི་སྤྱོ། བཛྲ་པུ་ར་ཤ་ཏྲི་ཡ། བཛྲ་ནི་ཤ་ཀུན་ཤམ་རྦད། བཛྲ་ཀ་ལ་མ་སན་ཏི་ཡ། བཛྲ་ཀ་རུ་<milestone unit="line" n="362.6"/>ཤ་ལམ་རྦད། བཛྲ་ཧུར་ཐུམ་སྲོག་ལ་ཡམ། ཏྲི་ལིང་ཤང་ཀ་རྦད། ས་མུ་རེ་པ་རྦད། ཁ་དུ་ཡ་མ་རྦད། མུ་ཏྲི་རམ་པ་ནི་རྦད། ཡམ་རྗེ་ནི་ཤག ས་མ་ཡ་ཤོལ་བམ་ཡ། ཏྲི་ཤ་ར་ག་རུ་དུམ་རྦད། ཏྲི་ལིང་ལིང་ཤ་རྦད། མུ་ག་<milestone unit="page" n="363"/><milestone unit="line" n="363.1"/>༄༅། །རོ་ཤ་རྦད། འུར་ལིང་གིང་ཀ་ར་རྦད་ཡ། ཧུ༷། དགེ་བསྙེན་ཆེན་པོ་ཉི་ཤུ་གཅིག །དྲག་ལ་མཐུ་རྩལ་ལྡན་པ་དེས། །སྟོབས་ཀྱིས་ཕ་རོལ་དཔུང་རྣམས་འཇོམས། །གདུག་པའི་དྲག་ཤུལ་རབ་ཏུ་ཆེ། །གཟུ་<milestone unit="line" n="363.2"/>དང་དཔང་པོ་ལེགས་ཉེས་འཛིན། །དྲེགས་པ་ཚོགས་ཀྱི་དམག་གཉེས་ཅིང་། །དྲག་པོ་གཡུལ་འགྱེད་རྩལ་འཆང་ཚོགས། །གདུག་བྱེད་མ་རུངས་ཉི་ཤུ་གཅིག །སྐུ་ནི་དཀར་དམར་འོད་དང་ལྡན། །མཛེས་པ་དར་གྱི་<milestone unit="line" n="363.3"/>རལ་ཀ་གསོལ། །གདུག་པའི་མཚོན་ཐོགས་པ་ལ་རྔམ། །སྲོག་གཅོད་པ་ལ་རབ་ཏུ་འུར། །བརྒྱལ་ནད་བླང་ཐབས་གཏོང་བར་བྱེད། །དམིགས་པའི་མགོ་ལུས་འགྲེལ་བར་བྱེད། །པགས་བཤུས་རྒྱལ་མཚན་བྱེད་པ་<milestone unit="line" n="363.4"/>སྟེ། །གདུག་པའི་གིང་དཔའ་ལོག་གེ་ལོག །དམིགས་པའི་ཙིསྟ་ཕྱུང་ལ་ཤོག །ལྔ་དཔུང་ཡན་ལག་དྲོངས་ལ་ཤོག གདུག་པའི་མཚོན་གྱིས་ཐོབ་ལ་ཤོག །དམིགས་པའི་དགྲ་བགེགས་མཁའ་ལ་བྱ་ལྡིངས། །སྐྱེས་ཆེན་<milestone unit="line" n="363.5"/>སྟག་ལྟར་འཕྱོ་ཞིང་ཉམས་པ་སྒྲོལ་བར་བྱེད། །བར་སྣང་ཁམས་ན་བཞུགས་ཙམ་ན། །རི་རབ་ཁ་ནས་འབྲུག་སྒྲོགས་མ། བར་སྣང་ཚ་གྲང་མདའ་འབྱིན་མ། །དྲག་པོའི་སེར་ཆེན་ཆད་ལྟར་ཕོབ། །དམིགས་པའི་འབྲས་<milestone unit="line" n="363.6"/>བུ་རྩད་ནས་ཆོད། ཅེས་བསྐུལ་བའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དགེ་བསྙེན་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བརྒྱ་བྱིན་ལ་སོགས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཡི་རང་ནས་བསྟོད་པ། ཀྱེ་མ་<milestone unit="page" n="364"/><milestone unit="line" n="364.1"/>བཅོམ་ལྡན་ཐུགས་རྗེ་ཅན། །བྱམས་མགོན་འགྲོ་བ་འདྲེན་པའི་དཔལ། །མ་རིག་མུན་སེལ་འགྲོ་བ་འདྲེན་པའི་མཆོག །སངས་རྒྱས་སྟོན་པ་ཁྱོད་ལ་བསྟོད། །ཨེ་མ་ཧོ་སངས་རྒྱས་སྟོན་པ་ཆེ། །དགོས་འདོད་སྐོང་བའི་<milestone unit="line" n="364.2"/>ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ། །འཇིག་རྟེན་རྣམས་ཀྱི་སྐྱབས་ཆེན་པོ། །དགོས་འདོད་སྐོང་བ་ཁྱོད་ལ་འདུད། །འགྲོ་བ་མ་ལུས་འདྲེན་པའི་དཔལ། །ཨེ་མ་ཧོ་ཐུགས་རྗེ་ཐབས་མཁས་པས། །ཉོན་མོངས་མ་ལུས་སྐྱོང་བྱེད་<milestone unit="line" n="364.3"/>པ། །སངས་རྒྱས་དྲེགས་པའི་གཙོ་ལ་བསྟོད། །ཅེས་ཡི་རངས་ནས་བསྟོད་པའོ། །ལྷ་འདྲེ་སྟོང་གི་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་ཡི་རངས་ནས་བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་བཞི་<milestone unit="line" n="364.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ལྷའི་དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་གསང་བའི་བདག །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་རྣམས་ལ། །བཅོས་པའི་ཡོན་ཏན་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="364.5"/>ལགས། །མ་བཅོས་སྐྱོན་རྣམས་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་བརྒྱ་བྱིན་ལྷ་ཡི་གཙོ། །དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="364.6"/>འདི་རྣམས་ལ། །མ་བཅོས་པ་ཡི་སྐྱོན་བསྟན་པ། །སད་དང་སེར་བ་མུ་གེ་དང་། །མཚོན་གྱི་ཆར་ཆེན་དབབ་པ་དང་། །མི་རྣམས་ཚེ་ཐུང་ལོངས་སྤྱོད་ཆུང་། །དེ་བས་བཅོས་པ་རབ་ཏུ་གསུངས། །བཅོས་པའི་ཡོན་ཏན་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>