<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0229-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--bde bar gshegs pa thams cad 'dus pa'i rgyud rab tu 'byed pa lde mig gi rgyud ces bya ba/-->བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་རབ་ཏུ་འབྱེད་པ་ལྡེ་མིག་གི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0229-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=1.1; end=220.5--><milestone unit="page" n="2"/><milestone unit="line" n="2.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བྷ་ག་བཱན་སརྦ་སུ་ག་ཏ་ས་མུ་དྭ་ཡེ་ཏནྟྲ་པྲ་སྟེ་ད་ཀུརྙི་ཀ་ཏནྟྲ་ན་མ། བོད་སྐད་དུ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་རབ་ཏུ་འབྱེད་པ་ལྡེ་མིག་<milestone unit="line" n="2.2"/>གི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདེ་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དང་ཡུམ་<milestone unit="line" n="2.3"/>ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་བདེ་བར་གཤེགས་པའི་འཁོར་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དང་བཅས་པ། རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་འོག་མིན་གྱི་གནས་ན་མཐའ་དང་དབུས་མེད་ཅིང་གཞི་ཚད་ལས་འདས་<milestone unit="line" n="2.4"/>པ། རྒྱ་དང་ཕྱོགས་ཡོངས་སུ་མ་ཆད་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རིན་པོ་ཆེ་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ཡོན་ཏན་དཔག་ཏུ་མེད་པས་བརྒྱས་པར་གྱུར་པའི་ཕོ་བྲང་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་དག་པ་ན། བདེ་<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>༄༅། །བར་གཤེགས་པ་ཏིལ་གྱི་གང་བུ་བཞིན་དུ་བཞུགས་པ་རབ་ཏུ་གསལ་བའི་ཚོགས་ཆེན་པོ་འདུས་པ་ལ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ཆོས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="3.2"/>ངཞིང་ངངངངེཛི་ངཅེ་་་མེ<milestone unit="line" n="3.3"/>ཀྱ་རང་བ ན་མཉམ་པ་ཉད་སྤྲས་པ་དང་བྲལ་བ་ལྷུན་གྱས་གྲུབ་པའ་ཏང་ ་འ ན་ལ་སྙམས་པར་ཞུགས་ནས། འད་སྐད་ ས་བཀའ་སྩལ་ཏ། །ཆས་ཀུན་སྐྱ་བ་ ད་པ་ལ། །མཉམ་པ་<milestone unit="line" n="3.4"/>ཉིད་ཀྱི་ངང་གནས་ཀྱང་། །ཀུན་རྫོབ་སྒྱུ་མའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །མ་སྐྱེས་པ་ལས་མ་འགག་མཐོང་། །རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་གཅིག །སྣང་བ་ཐ་དད་<milestone unit="line" n="3.5"/>ཚོ་ཅི་་་སེངཞིང་་ངཔེ་ངང<milestone unit="line" n="3.6"/>སྣ་ གས་ཏ། །ག ག་དང་དུ་མ་བརྗད་ལས་འདས། །ཀྱ་ཀྱ། བྱང་ཆུབ་ མས་ཀྱ་རང་བ ན་ན། །ང་བ་གཅག་ལས་ཐ་དད་སྣང་། །ད ་དན་མཉམ་ཉད་ལྷུན་གྱས་གྲུབ། །ནམ་མཁའ་<milestone unit="page" n="4"/><milestone unit="line" n="4.1"/>བཞིན་དུ་བརྟག་དཀའ་ཞིང་། །ཅི་ཡང་མེད་ལས་ཅིར་ཡང་སྣང་། འཁོར་བ་ཉིད་ཀྱང་མྱ་ངན་འདས། །མ་རིག་པ་ཡང་ཡང་དག་ལམ། །རྣམ་པར་རྟོག་པའང་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །སྐྱེ་བ་མེད་པ་གཞི་ཡིན་ཏེ། །མ་འགགས་སྣང་<milestone unit="line" n="4.2"/>བ་ལམ་ཡིན་ནོ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་འབྲས་བུ་སྟེ། །སྐྱེ་ཞིང་འཕོ་བའི་གནས་མེད་དོ། །རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་དགོངས་པ་ལ། །བྱིན་རླབས་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡིས། །སྟོང་གསུམ་རྒྱལ་བའི་སྐུས་ཁྱབ་ཀྱང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་<milestone unit="line" n="4.3"/>གཡོ་བ་མེད། །མཁའ་དང་འཇའ་ཚོན་ཇི་བཞིན་ནོ། །འཁོར་བའི་བདེ་སྡུག་རྒྱུ་འབྲས་དང་། །བདེ་གཤེགས་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཚོགས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ངོ་བོར་གཅིག །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་སྐྱེ་ཤི་མེད། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="4.4"/>ལ་འདུ་འབྲལ་མེད། །འཁོར་འདས་ཆོས་ལ་བཟང་ངན་མེད། །མཉམ་པ་ཉིད་ལ་རྒྱུ་འབྲས་མེད། །སེམས་ཉིད་རྩལ་ལ་འགག་པ་མེད། །གཟུང་འཛིན་འཁྲུལ་པའི་སྣང་བ་ལས། །བལྟར་མེད་བསྒོམ་ཞིང་དཔྱད་པ་<milestone unit="line" n="4.5"/>མེད། །བསྲུང་མེད་ཐོབ་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །མ་ནོར་མ་བཅོས་ཆོས་ཉིད་ལ། །རང་བཞིན་སྐྱེ་མེད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །མི་འགྱུར་ལྷུན་གྲུབ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་མ་འགགས་ཆོས། །རྒྱ་མཚོར་ཆུ་བྲན་<milestone unit="line" n="4.6"/>འདུ་བ་ལྟར། །འཁོར་འདས་ལུབ་ཆུབ་ཀུན་ཏུ་འདུས། །བཅུད་མཆོག་སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེའི་དོན། །བསམ་མེད་བརྗོད་མེད་བསྟན་དུ་མེད། །ངེས་པ་འདི་ཉིད་མ་རྟོགས་ན། །རྟོག་པ་སྣ་ཚོགས་འཆིང་བའི་རྒྱུ། །ང་ནི་རང་བྱུང་<milestone unit="page" n="5"/><milestone unit="line" n="5.1"/>༄༅། །བཅོམ་ལྡན་འདས། །འོག་མིན་ཆོས་དབྱིངས་གནས་མཆོག་ན། །དག་པ་ཉིད་ལ་དག་པ་སྟོན། །མཉམ་ཉིད་ཀློང་ནས་གསལ་བར་ཉོན། །ཀྱེ་ཀྱེ། དག་པ་དྲི་མ་མེད་པའི་ཆོས། །བླ་མེད་བྱང་ཆུབ་སྒྲུབ་<milestone unit="line" n="5.2"/>པའི་ཐབས། །འཁོར་བའི་རྣམ་རྟོག་གཤོམ་པ་དང་། །ཐུགས་རྗེས་འགྲོ་བ་དྲང་བའི་ཕྱིར། །གཉིས་མེད་དགྱེས་པའི་ཚུལ་དུ་མཛོད། །ཅེས་བསྐུལ་ཞིང་གླུ་བླངས་པས། ཡུམ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོས་བསྐུལ་བ། ཀྱེ་ཀྱེ། བདེ་<milestone unit="line" n="5.3"/>བར་གཤེགས་པ་ཀུན་གྱི་གཙོ། །མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་ངང་ཉིད་ལས། །གང་གིས་འདུལ་བ་དེ་བསྟན་ཕྱིར། །གཙོ་བོ་མཆོག་ལ་གཉིས་མེད་བྱ། །ཞེས་བསྐུལ་ཏོ། །དེ་ནས་ཡབ་ཀྱིས་བསྐུལ་བ། ཀྱེ་ཧོ། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="5.4"/>གསང་བའི་ཐུགས། །མཉམ་པཉིད་ལས་མཉམ་པར་བཞེངས། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། ཁྱབ་པའི་དོན་དུ་མངོན་པར་དབྱུང་། །ཞེས་བསྐུལ་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་ཡུམ་གྱིས་བསྐུལ་བ། །ཀྱེ་ཀྱེ། འགྲོ་བའི་<milestone unit="line" n="5.5"/>དེད་དཔོན་གཉེན་གཅིག་པོ། །མ་རིག་མུན་པ་འཇོམས་པའི་བདག །གཉིས་མེད་བདེ་བའི་དབྱིངས་དཀྱིལ་དུ། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་དབབ་ཏུ་གསོལ། །ཞེས་བསྐུལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཆོས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="5.6"/>ཀྱི་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་རྡོ་རྗེ་ཆགས་པའི་རྒྱལ་པོ་རབ་ཏུ་དགའ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་མཉམ་པར་བཞག་ནས་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ་ལ་རབ་ཏུ་བསྐུལ་བ། ཀྱེ་ཧོ། སྐྱེ་མེད་མཁའ་དབྱིངས་དག་པའི་<milestone unit="page" n="6"/><milestone unit="line" n="6.1"/>ཡུམ། །བདེ་ཆེན་དབྱིངས་ཀྱི་བདག་ཉིད་མ། །ཐུགས་རྗེའི་གདུལ་བྱ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །གསང་བའི་བདེ་ཆེན་སྐྱེད་མཛོད་ཅིག །ཅེས་བསྐུལ་ཏོ། །དེ་ནས་ཡང་ཡུམ་གྱིས་བསྐུལ་བ། །ཧོ། །འགྲོ་བ་འདུལ་བའི་དེད་<milestone unit="line" n="6.2"/>དཔོན་གཙོ། །དགེས་པའི་རྡོ་རྗེ་དཔའ་བོ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྒྱུན་བདེ་བ་ཡི། །སྤྲིན་ཚོགས་ཆར་ཆེན་དབབ་ཏུ་གསོལ། །ཞེས་བསྐུལ་བས། ཡབ་ཀྱིས་ས་མ་ཡ་ཧོ། །ཞེས་བསྐུལ་བས། ཡུམ་གྱི་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཞེས་<milestone unit="line" n="6.3"/>བསྐུལ་ཏོ། །ཡབ་ཀྱིས་ར་ཧོ྅ཧ༷། ཞེས་བསྐུལ་བས། ཡུམ་གྱིས་རྭ་ག་ཡུ་མི། ཞེས་བསྐུལ་ཏེ། རོལ་པ་ཆེན་པོ་མཛད་པ་ལས། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏྭ་ཡ་ཨ་ནུ་རྭ་ག་ཎ་བཛྲ་སྲུ་བྷ་བ་ཨུཏཱ་ཀོ྅ཧ༷་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷ ཨོ་ཧུ༷་ཏྭ༷་སྡི༷༷ཧ།<milestone unit="line" n="6.4"/>ཞེས་བྱ་བས་བདེ་བར་གཤེགས་པའི་རིགས་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ཞིང་ཁམས་ཀྱི་བཀོད་པ་ཆེན་པོ་དང་། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་འཁོར་ལོ་རབ་ཏུ་རྫོགས་པ་དང་། ཞི་བ་དང་ཁྲོ་བོའི་རྣམ་པ་དང་། ཡབ་དང་ཡུམ་གྱི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="6.5"/>དུ་སྣང་བ་དང་། སྐུ་སོ་སོའི་རྒྱན་གཅིག་པར་སྣང་བ་དང་། སྤྲུལ་པ་དང་ལས་སྒྲུབ་པའི་ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་དང་བཅས་པ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་རབ་ཏུ་སྣང་བར་གྱུར་ཏོ། །སྙིང་པོ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ལས། རོལ་པ་ཆེན་པོའི་གླེང་<milestone unit="line" n="6.6"/>གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཕྱོགས་བཅུའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞི་བའི་ཆ་ལུགས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཅན་རྣམས་ཀྱིས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ། བདེ་བར་<milestone unit="page" n="7"/><milestone unit="line" n="7.1"/>༄༅། །གཤེགས་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །མ་འོངས་ཕྱི་མའི་དུས་ཅི་ཚེ། །གདུལ་བྱ་འདོད་ཆགས་ཅན་དོན་དུ། །རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཞི་བའི་ཚོགས། །ཀུན་ནས་རབ་ཏུ་བསྒྲུབ་པའི་ཐབས། །ཆོ་ག་ཡན་ལག་ཡོངས་<milestone unit="line" n="7.2"/>རྫོགས་པ། །དམན་དང་བར་མ་མཆོག་རབ་དོན། །རྒྱས་བསྡུས་ཤིན་ཏུ་རབ་ཏུ་བསྡུས། །རྟོག་པའི་དྲ་བ་གཤོམ་པའི་ཕྱིར། །མ་ལུས་གསལ་བར་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་<milestone unit="line" n="7.3"/>ཀྱི་ཞལ་འཛུམ་པ་ཆེན་པོ་མཛད་པའི་འོད་ཟེར་གྱི་དྲ་བ་ཆེན་པོ་དཔག་ཏུ་མེད་པས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མ་ལུས་པ་ཁྱབ་པར་མཛད་ནས། ནམ་མཁའ་དང་མཉམ་པའི་འཁོར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ཚོགས་ལ་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="7.4"/>ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །མ་ལུས་བསྡུས་པའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །དམ་པ་རིགས་བརྒྱའི་ངང་ཉིད་དེ། །དེ་ཉིད་བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="7.5"/>ནི། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་བཅུད་ལྡན་པས། །མ་ཉམས་སྣོད་དང་ལྡན་ལ་བསྟན། །རི་བོ་དབེན་པའི་གནས་མཆོག་ཏུ། །འདུ་འཛི་སྤངས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ལྔ་ལྡན་ནས། །ས་ཡི་ཆོ་ག་རྒྱས་པ་<milestone unit="line" n="7.6"/>སྟེ། །བརྟག་སྦྱང་བསླང་ཞིང་མཁྱེན་པར་གསོལ། །ཕྱི་ནང་གནས་དང་སྦྱར་བའི་ཁྱོན། །ཆག་ཆག་སྐྱད་ནུལ་ལེགས་བྱས་ཏེ། །ཁྲོ་བོའི་སྟངས་སྟབས་མཚམས་ཀྱིས་བསྐོར། །བཀའ་བསྒོ་བསྐྲད་དང་བསྲུང་བར་<milestone unit="page" n="8"/><milestone unit="line" n="8.1"/>བྱ། །མཚན་ཉིད་ལྡན་པའི་གྲོགས་དང་བཅས། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་སྲད་བུ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཕོ་བྲང་ཐིག་གདབ་པ། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་བྱིན་བརླབས་ནས། །སློབ་དཔོན་ཤར་བལྟས་སློབ་མ་ཡིས། །ནུབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="8.2"/>བལྟས་ཏེ་གདབ་པར་བྱ། །ཕོ་བྲང་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དགུ། །རྡོ་རྗེའི་ས་དང་གདུང་གིས་བཅད། །སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་ཕྱི་དང་ནང་། །ཕྱོགས་དང་མཚམས་ཀྱི་ཕྱེད་ཀྱིས་དབྱེ། །བར་ཁྱམས་སྒོ་དང་རྟ་བབས་<milestone unit="line" n="8.3"/>བཅས། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྷ་མོའི་གནས། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་བརྩིག་པ་དང་། །ཀ་བ་རྡོ་རྗེ་ཟླ་ཕྱེད་དང་། །པདྨ་དྲ་བ་མདའ་ཡབ་བཅས། །འཁོར་ལོ་རི་དྭགས་གདུགས་ཀྱི་མཛེས། །རྡོ་རྗེའི་ར་བ་མེ་འོད་<milestone unit="line" n="8.4"/>འབར། །གཞན་ཡང་རྒྱན་རྟགས་སྣ་ཚོགས་པ། །རིན་པོ་ཆེའམ་འབྲུ་སྣ་ཡིས། །ཕྱི་ནང་ཀུན་ཏུ་ལེགས་པར་བྲི། །ཕོ་བྲང་དགུ་ཡི་དབུས་ཉིད་དུ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ཀུན་ཏུ་ལྡན། །དེ་ཉིད་གྲུ་ཆད་ཁྱམས་དང་<milestone unit="line" n="8.5"/>བཅས། །བདེ་གཤེགས་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ། །པདྨ་ལས་ཀྱི་རིགས་རྣམས་ཀྱི། །དབུས་ནས་ཤར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་སོགས། །དཀར་མཐིང་སེར་དམར་ལྗང་གུ་ཡི། །རིམ་བཞིན་ཁ་དོག་ལྡན་པའོ། །ཕྱི་རོལ་ཕན་ཆོད་གདབ་པ་<milestone unit="line" n="8.6"/>དང་། །སྣང་བྱེད་དྲ་བ་འཕྱང་བས་བརྒྱན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མཚན་མ་དགོད། །མཉེས་པའི་ཡོ་བྱད་སྣ་ཚོགས་བསྟར། །ཆོ་འཕྲུལ་བཞི་དང་ཏིང་འཛིན་གསུམ། །མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་རྣམ་པ་ལྔ། །ཆོ་ག་གསུམ་དང་<milestone unit="page" n="9"/><milestone unit="line" n="9.1"/>༄༅། །ཡན་ལག་བཞི། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྲུབ་པ་ཁོ་ནའོ། །སྙིང་རྗེའི་ཡུལ་ལ་དམིགས་པ་དང་། །བྱམས་པ་དགའ་བ་བཏང་སྙོམས་ཀྱིས། །ཆོ་འཕྲུལ་བསྐྱེད་དེ་མ་ལུས་སྦྱང་། །སྟོང་ཞིང་བདག་མེད་དེ་<milestone unit="line" n="9.2"/>བཞིན་ཉིད། །ཀུན་ཏུ་སྣང་བའི་སྙིང་རྗེ་གསུམ། །མེད་པ་ལས་ནི་ཡོད་པའི་རྒྱུ། །ཕྱི་ནང་དངོས་པོ་ཀུན་སྦྱང་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་ས་ལ་གནས་པ་ལས། །གཟུང་འཛིན་མཚན་མ་ཀུན་བྲལ་ཞིང་། །རང་བཞིན་ཆོས་ཉིད་ངང་<milestone unit="line" n="9.3"/>གིས་གསལ། །སྟོང་ཉིད་ངང་གནས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །མེ་ལོང་ལ་ནི་གཟུགས་བརྙན་བཞིན། །ཡུལ་དངོས་རིགས་ཀུན་གསལ་བར་སྣང་། །ཆོས་རྣམས་སྟོང་པ་རབ་སྦྱོར་ཞིང་། །བདག་གཞན་མཚུངས་པ་མཉམ་པ་<milestone unit="line" n="9.4"/>ཉིད། །མ་སྐྱེས་རང་བཞིན་མེད་པ་ཡི། །དམིགས་མེད་ཆོས་ལ་སོ་སོར་བརྟག །སེམས་བསྐྱེད་པ་དང་སྨོན་ལམ་གྱིས། །ནུས་པ་མཐར་ཐུག་ནན་ཏན་བསྐྱེད། །ཇི་ལྟར་བཤད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས། །པདྨ་ཉི་མ་ཟླ་<milestone unit="line" n="9.5"/>བའི་སྟེང་། །ལྷ་རྣམས་སོ་སོའི་ཡི་གེ་ཉིད། །རང་གི་ཁ་དོག་མཐུན་པ་ལས། །འོད་ཟེར་སྣ་ཚོགས་རབ་སྤྲོས་པས། །སེམས་ཅན་ཁམས་ཀུན་ཐབས་ཀྱིས་སྦྱངས། །སླར་འདུས་དམིགས་པ་དག་མཛད་དེ། །ཡི་གེ་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="9.6"/>ཕྱག་མཚན་ཐུགས། །དེ་ལས་ཡན་ལག་བཞི་སྦྱར་བས། །རང་གི་ལུས་ཀུན་ཡོངས་རྫོགས་ཏེ། །འཁོར་ལོ་དབུས་ཀྱི་གདན་སྟེང་དུ། །གཙོ་ཆེན་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དང་། །ཡུམ་ཆེན་ཆོས་དབྱིངས་ཀུན་བཟང་<milestone unit="page" n="10"/><milestone unit="line" n="10.1"/>མོ། །ཕྱོགས་མཚམས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་རྣམས་ལ། །མི་བསྐྱོད་པ་དང་རིན་འབྱུང་ལྡན། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་དོན་ཡོད་གྲུབ། །སྤྱན་མ་གོས་དཀར་མུ་མ་ཀི། །དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མ་རྣམས་ཀྱིས་བསྐོར། ཁྲར་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="10.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་ཉིད་དུ། །སེམས་དཔའ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དང་། །ཡུམ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །དེ་བཞིན་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་དག་ལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་རྒྱལ་པོ་དང་། །ཆགས་པ་དང་ནི་ལེགས་པ་<milestone unit="line" n="10.3"/>དག །སྒེག་པ་མ་དང་བདུག་པ་མ། །ལྕགས་ཀྱུ་མ་དང་མེ་སྒྲོན་མ། །ཕྱོགས་དང་མཚམས་ལ་རིམ་བཞིན་དགོད། །ལྷོ་ཕྱོགས་དབུས་སུ་འཇམ་དཔལ་དང་། །རིན་ཆེན་དབྱིངས་ཕྱུག་ཡུམ་དང་བཅས། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="10.4"/>གཟི་བརྗིད་དང་། །རྒྱལ་མཚན་དང་ནི་བཞད་པ་སྟེ། །ཕྲེང་བ་མ་དང་བདུག་པ་མ། །ཞགས་པ་མ་དང་བདེ་བ་མ། །ཡབ་ཡུམ་ཕྱོགས་མཚམས་རྩིབས་ལའོ། །ནུབ་དབུས་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་ལ། །ཡུམ་ཆེན་<milestone unit="line" n="10.5"/>པདྨའི་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་དང་རྣོན་པོ་དང་། །སྨྲ་བ་དང་ནི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །དབྱངས་མཁན་མ་དང་མར་མེ་མ། །ལྕགས་སྒྲོག་མ་དང་གསལ་བཀྲ་མ། །ཕྱོགས་མཚམས་ལ་ནི་རིམ་བཞིན་དགོད། །བྱང་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="10.6"/>དབུས་སུ་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །ལས་ཀྱི་དབྱིངས་ཕྱུག་ཡུམ་བཅས་ལ། །རྡོ་རྗེ་ལས་དང་སྲུང་བ་དང་། །རྡོ་རྗེ་གནོད་སྦྱིན་ཁུ་ཚུར་དང་། །གར་སྒྱུར་མ་དང་བྱུག་པ་མ། །དྲིལ་བུ་མ་དང་འབེབས་པ་མ། །ཕྱོགས་མཚམས་རིམ་<milestone unit="page" n="11"/><milestone unit="line" n="11.1"/>༄༅། །བཞིན་བསྐོར་ཞིང་དགོད། ཁྲར་ལྷོ་ཚམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས། །སེམས་དཔའ་ས་ཡི་སྙིང་པོ་ཉིད། །ཡུམ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་སེམས་མར་བཅས། །ཕྱོགས་མཚམས་རྩིབས་ལ་དགོད་པ་ནི། །སེམས་<milestone unit="line" n="11.2"/>དཔའ་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་མཚན་དང་། །དབང་ཕྱུག་རྒྱལ་པོ་བཀོད་པའི་རྒྱན། །རིན་ཆེན་འོད་འཕྲོ་ཕྱོགས་བཞིར་དགོད། །བདེ་བ་རྒྱས་འདེབས་རྨོངས་བྱེད་དང་། །ཚེ་འཕེལ་མ་དང་ཟ་བྱེད་མ། །གསང་བའི་ཡུམ་བཞི་<milestone unit="line" n="11.3"/>མཚམས་ལ་དགོད། །ལྷོ་ནུབ་འཁོར་ལོའི་དབུས་དག་ཏུ། །གཙོ་བོ་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་ལ། །ཡུམ་ཆེན་རིན་ཆེན་སེམས་མ་སྟེ། །ཕྱག་རྒྱའི་རྒྱལ་པོ་སྣང་བའི་མཆོག །སྤོབས་པའི་རྒྱལ་པོ་སྤོབས་པ་བརྩེགས། །ཡུམ་ཆེན་<milestone unit="line" n="11.4"/>ཁྲུས་ཀྱི་ལྷ་མོ་དང་། །རྒྱལ་མཚན་བླ་རེ་གདུགས་ལྷ་མོ། །སེམས་དཔའ་སེམས་མ་བརྒྱད་ཀྱིས་བསྐོར། །ནུབ་བྱང་དབུས་སུ་བྱམས་པ་དང་། །ཡུམ་ཆེན་པདྨའི་སེམས་མ་ལ། །པདྨའི་རྒྱལ་པོ་དམ་པ་དང་། །རྡོ་རྗེ་མི་<milestone unit="line" n="11.5"/>གཡོ་ཐོགས་མེད་དང་། །པདྨ་ཅན་དང་འཛིན་བྱེད་མ། །སྐྱོན་བྲལ་རྣམ་རྒྱལ་མ་ཡིས་བསྐོར། །བྱང་ཤར་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་དག་ཏུ། །གཙོ་བོ་སྒྲིབ་པ་རྣམ་སེལ་དང་། །ཡུམ་ཆེན་ལས་ཀྱི་སེམས་མ་ལ། །རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="11.6"/>དབང་ཕྱུག་ཐུབ་པའི་ལས། །དགའ་བར་སྟོན་དང་མི་གཡོའི་མཐའ། །ལྟ་མོ་སྐྱབས་ཅན་དྲི་མེད་མ། །སྒྲ་གཅན་མ་དང་ཐོགས་མེད་མ། །ཐབས་ལྡན་སེམས་དཔའ་སེམས་མས་བསྐོར། །ཕྱི་རོལ་ཁྱམས་ཀྱི་ཆ་དག་<milestone unit="page" n="12"/><milestone unit="line" n="12.1"/>ལ། །ལྷ་དང་ལྷ་མིན་མི་རྣམས་དང་། །བྱོལ་སོང་ཡི་དྭགས་དམྱལ་བ་ཡི། །ཐུབ་པ་ཆེན་པོ་དྲུག་བཞུགས་བྱ། །ཕྱི་ནང་ཕྱོགས་ཀྱི་སྒོ་བཞི་མྲ །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་མ། །དྲིལ་བུ་མ་རྣམས་རིམ་བཞིན་<milestone unit="line" n="12.2"/>བསྒོམས། །དེ་དག་ཀུན་གྱི་ཕྱག་མཚན་དང་། །སྐུ་མདོག་རྒྱན་རྟགས་མ་ལུས་པ། །ང་ཡིས་སྔོན་དུ་བཤད་པ་བཞིན། །སོ་སོའི་མིང་གིས་བསྐྱེད་པར་བྱ། །གསལ་འཚེར་ལྷུན་སྡུག་གཟི་བརྗིད་འབར། །མཉེན་ལྕུག་<milestone unit="line" n="12.3"/>འཁྲིལ་ལྡེམ་གཞོན་ཚུལ་ཅན། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་མ་ལུས་རྫོགས། །མཉམ་ལ་མ་འདྲེས་འཇའ་ཚོན་འདྲ། །གསལ་ལ་མི་རྟོག་མེ་ལོང་གི། །གཟུགས་བརྙན་བཞིན་དུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་སོ་སོ་<milestone unit="line" n="12.4"/>ཡི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱིས་བྱིན་བརླབ་ཅིང་། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་དབང་བསྐུར་བྱ། །ཨོ༷ ་ཨུ༷༷ཧུ༷། གནས་གསུམ་སོ་སོར་བསྒོམ་བྱ་བ། །དཀར་དམར་མཐིང་གའི་མདོག་ལྡན་པ། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ལ། །ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="12.5"/>ལྡན་པ་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཨོ་ཧུ༷་ཧཱུཾ་ཧི༷༷ཧྭ། ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་གནས་པའི། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོས་དབུ་བརྒྱན་ཅིང་། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་རང་ལྟ་བུ། །ཚོན་གང་སོ་སོའི་སྙིང་ལ་གནས། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་<milestone unit="line" n="12.6"/>བཱ་ཀ་ཙིརྟི་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་ཏ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་ཨུ་དརྙ་རྙོ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་པྲཏུ་བེཀྟ་ཎ་རྙོ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ༷་མ་ཧྭ་ས་མ་ཏྭ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་<milestone unit="page" n="13"/><milestone unit="line" n="13.1"/>༄༅། །བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྲི་ཏྭ་ནུསྐོ་ཎ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཨ་ནུ་རྭ་ག་ཎ་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་པྲུ་ཛ་པྲ་བརྟ་ཡ་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧི། ཕུང་<milestone unit="line" n="13.2"/>པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་དང་། །ཡུལ་དངོས་སྣང་བ་མ་ལུས་ཚོགས། །དམ་ཚིག་སེམས་དཔའི་ལྷར་བསྒོམས་ནས། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་དགུག་པ་ནི། །གཙོ་ཆེན་ཐུགས་ཀའི་ཡི་གེ་ལས། །འོད་ཟེར་ལྕགས་ཀྱུའི་<milestone unit="line" n="13.3"/>རྣམ་པ་ཅན། །འོག་མིན་གནས་སུ་སྤྲོས་པ་ལས། །ཆོས་དབྱིངས་དཀྱིལ་འཁོར་ཐུགས་རྒྱུད་བསྐུལ། །ནམ་མཁའི་དབུས་ཀྱི་མདུན་བཞག་ནས། །མཆོད་བསྟོད་མཉེས་པས་ཚོགས་བསགས་ཏེ། །གསོལ་གདབ་<milestone unit="line" n="13.4"/>བཤགས་དང་སྔོ་བ་ཡིས། །བདག་ཉིད་རུང་བའི་སྣོད་དུ་བྱ། །སླར་ཡང་འོད་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་གྱིས། །རང་གི་ལུས་སུ་གཟུད་པར་བྱ། །གསལ་བ་འོད་ལྡན་གཉིས་མེད་རྫོགས། །སླར་ཡང་མཉེས་པར་བྱ་བ་ནི། །ཐུགས་<milestone unit="line" n="13.5"/>ལས་སྤྲུལ་པའི་གསང་ཡུམ་བཞིས། །གཞལ་ཡས་ཁང་གི་སྒོ་བཞི་ནས། གནས་གསུམ་མཉེས་པའི་ཕྱག་གིས་མཆོད། །འདོད་ཡོན་ལྷ་མོ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་མཆོད་པ་ཡིས། །མཆོད་ཅིང་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="13.6"/>རྫོགས་པར་བསྟོད། །བཟླས་པའི་སྤྲོ་བསྡུ་བྱ་བ་ནི། །ཕྱི་ནང་གཙོ་བོ་དགུ་རྣམས་ཀྱི། །རང་གི་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཡི། །སྙིང་དབུས་སོ་སོའི་སྲོག་རྟེན་ལ། །ཡི་གེའི་ཕྲེང་སྔགས་འོད་འབར་འཕྲོས། །ནམ་མཁའི་<milestone unit="page" n="14"/><milestone unit="line" n="14.1"/>ཁམས་ཀུན་ཁྱབ་བྱས་ཏེ། །བདེ་བར་གཤེགས་ཀུན་མཉེས་མཛད་ནས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་བསྡུས། །སེམས་ཅན་ཁམས་ཀྱི་རྒྱུད་སྦྱངས་ཤིང་། །ཐམས་ཅད་རང་རིག་ལྷར་གྱུར་ནས། །ཆོས་སྐུ་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="14.2"/>གཅིག་ཏུ་བསྒོམ། །ཡང་ན་དམ་པ་བསྡུས་པའི་སྔགས། །ཨོ་ཙྭ་ན་པརྩི་ས་ཏྭ་ཀྲོ་དྷ་མུ་ནེ་ཡེ་སྭ་ཧྭ། གནས་གསུམ་ཡི་གེ་གསུམ་དག་ལས། །རང་གི་མདོག་ལྡན་འོད་འཕྲོས་པས། །མ་ལུས་རྒྱུ་གསུམ་དག་བྱས་<milestone unit="line" n="14.3"/>ཏེ། །འབྲས་བུ་གསུམ་ལ་སྦྱར་བར་བྱ། །དེ་ཉིད་འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །བདག་གཞན་དོན་གྱི་བཟླས་པ་རྣམས། །བརྟན་པའི་རྟགས་དང་ལྡན་པ་ཡི། །དངོས་གྲུབ་གང་འདོད་ཚད་དང་སྦྱར། །ཏིང་འཛིན་ཐུན་གྱི་<milestone unit="line" n="14.4"/>མཚམས་དག་ལ། །བསྟོད་ཅིང་བཤགས་དང་མཆོད་སྦྱིན་བྱ། །གྲུབ་པའི་ཚད་ལྡན་འདོད་པ་སྨོས། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་དབྱིངས་སུ་གཤེགས། །དམ་ཚིག་ཚོགས་ནི་སྒོ་བཞི་དང་། །ཕྱོགས་མཚམས་བྱང་གི་ངོས་<milestone unit="line" n="14.5"/>ནས་བརྩམས། །རིམ་གྱིས་དབུས་ཀྱི་གཙོ་ལ་བསྡུ། །དེ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ལ། །དེ་ཡང་ཐིག་ལེ་གཅིག་ལའོ། །དེ་ནི་མཚན་མའི་སྤྲོས་དང་བྲལ། །དེ་ལས་སླར་ཡང་ལྷ་རྣམས་ཀྱི། །ང་རྒྱལ་ལྡན་པས་སྤྱོད་ལམ་<milestone unit="line" n="14.6"/>བྱ། །གལ་ཏེ་བདེ་བའི་གནས་འདོད་ན། །དཔག་མེད་བློ་ལྡན་སྐྱེས་བུ་ཡིས། །ལུས་གནད་རླུད་དང་བཅས་པ་ཡི། །རྣམ་ཤེས་དང་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེར་རབ་སྦྱོར་བ། །དུས་བཞི་གཅིག་ཏུ་མངོན་<milestone unit="page" n="15"/><milestone unit="line" n="15.1"/>༄༅ མཐོང་བའི། །བློ་ཅན་དེ་ཡིས་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ང་དང་གཉིས་མེད་མྱུར་དུ་འགྲུབ། །རྩ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ལ་རབ་ཏུ་གཟུང་བའི་སྦྱོར་བའོ།། །།དེ་ནས་རབ་ཏུ་སྦྱོར་བ་ཡིས། །མ་<milestone unit="line" n="15.2"/>འོངས་དུས་ན་བསྒྲུབ་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ཐབས་ལྡན་གྱིས། །རྡོ་རྗེ་སློབ་མ་ཉེར་བཟུང་ནས། །རིམ་པའི་དབང་བསྐུར་བྱེད་འདོད་ན། །བཀྲ་ཤིས་དབེན་པའི་གནས་དག་ཏུ། །དུས་ཚོད་གཟའ་སྐར་ཤིས་པ་<milestone unit="line" n="15.3"/>ལ། །འདུས་བྱས་དགེ་བས་ཚོགས་བསགས་ཏེ། །ཕྱི་ནང་སྲུང་བ་ཡོངས་རྫོགས་ནས། །ལྷག་གནས་སྟ་གོན་བྱ་བ་ནི། །ས་ཡི་ཆོ་གས་ཡོངས་སྦྱངས་ཤིང་། །ལེགས་པར་བསྟར་བའི་སྟེགས་བུའི་སྟེང་། །ལྷ་རྣམས་སོ་<milestone unit="line" n="15.4"/>སོའི་བཞུགས་གནས་སར། །དྲི་བཟང་ཐིག་ལེ་མཛེས་པའི་སྟེང་། །མེ་ཏོག་ཚོམ་བུ་དགོད་པར་བྱ། །རང་རང་སྙིང་པོ་དབབ་བྱས་པའི། །འཁོར་ལོའི་གཙོ་འཁོར་ཚུལ་བཞིན་བསམ། །ཡན་ལག་བདུན་གྱིས་ཚོགས་<milestone unit="line" n="15.5"/>བསགས་ཤིང་། །བྱིན་བརླབ་དངོས་གྲུབ་འདོད་གསོལ་བྱ། །གཙོ་ཆེན་དབུས་དང་ཕྱོགས་མཚམས་ཀྱི། །མཚན་ཉིད་ལྡན་པའི་བུམ་པ་རྣམས། །རྟེན་འབྲེལ་རྒྱན་དང་རྫས་སྦྱར་ཏེ། །རང་གི་གནས་སུ་ལེགས་བཀོད་<milestone unit="line" n="15.6"/>པ། །འཁོར་ལོའི་བདག་རྣམས་ནང་དུ་བསྐྱེད། །སྔརབཞིནམཉེསསྦྱངགསོལ་བར་བྱ། །གཞན་ཡང་ཕྱི་ནང་གསང་བ་ཡི། །རྗེས་གནང་སྩལ་བའི་རྫས་རྣམས་དང་། །བསངས་ཤིང་བཀྲུས་ཏེ་སྟ་གོན་བྱ། །རྡོ་རྗེ་སློབ་<milestone unit="page" n="16"/><milestone unit="line" n="16.1"/>མའི་ཚོགས་དག་ཀྱང་། ཁྲུས་བྱས་རྒྱན་གདགས་དྲིས་བྱུགས་ཏེ། །སངས་རྒྱས་དང་ནི་སྲས་ཚུལ་གྱིས། །ཐུན་མོང་བ་དང་ཁྱད་པར་གྱི། །ཡུལ་གྱི་མཆོག་ལ་སྐྱབས་སུ་འགྲོ། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་སྨོན་འཇུག་གི། །བྱང་<milestone unit="line" n="16.2"/>ཆུབ་སེམས་ནི་རབ་ཏུ་བསྐྱེད། །སྡིག་པ་སྦྱངས་ཤིང་ཚོགས་ཆེན་བསགས། །ཀུ་ཤ་བྲིམ་ཞིང་སོ་ཤིང་དོར། །སྲུང་བའི་སྦྱོར་བ་འབད་པར་བྱ། །འདི་ནི་ལྷག་གནས་སྦྱོར་བའོ། །ནངས་པར་སྐྱ་རེངས་ཤར་བའི་དུས། །སྟ་<milestone unit="line" n="16.3"/>གོན་ལྷ་རྣམས་མཁའ་ལ་བཞུགས། །ཚོགས་བསགས་དགེ་བ་ཅུང་ཟད་བྱ། །སླར་ཉིད་རྡུལ་ཚོན་ཕོ་བྲང་བཞེངས། །མཆོད་ཅིང་སྒྲུབ་པའི་རྒྱན་དང་རྫས། །ལེགས་པར་བསགས་ཏེ་དགོད་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཇི་ལྷར་<milestone unit="line" n="16.4"/>འབྱུང་བ་ཡི། །ལྷ་རྣམས་རང་གི་ཆོ་གས་བསྐྱེད། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲང་བསྟིམ། །མཆོད་བསྟོད་བཟླས་པས་མཉེས་པར་བྱ། །དེ་ནས་སློབ་མ་འཇུག་པ་ནི། ཁྲུས་བྱས་ཕྱག་བཙལ་སེམས་བསྐྱེད་དེ། །རིན་<milestone unit="line" n="16.5"/>ཆེན་མཛེས་པའི་མེ་ཏོག་ཐོགས། །ཕྱི་རོལ་གནས་ནས་གསོལ་བ་གདབ། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་སངས་རྒྱས་དེས། །བར་ཆད་དྲིས་ཏེ་གནང་བ་སྤྱིན། །དཀྱིལ་འཁོར་བདག་པོར་མཁྱེན་པར་གསོལ། །སློབ་མ་ཡིས་ནི་མེ་<milestone unit="line" n="16.6"/>ཏོག་དོར། །གདོང་གཡོགས་བཀྲོལ་ཏེ་ཕོ་བྲང་བ ན། །དམ་ཚིག་རྫས་དང་བྲོ་ཚིག་གིས། །མི་འདའ་ཕྱག་རྒྱ་མཆོག་གིས་སོ། །བསམ་པ་བ ན་པོར་བཟུང་བ་དང་། །ལྷ་རྣམས་མཉེས་པར་བྱ་བ་དང་། །དངོས་གྲུབ་<milestone unit="page" n="17"/><milestone unit="line" n="17.1"/>༄༅། །མཚན་མ་མ་ཐོབ་པར། །རབ་འབྲིང་ཐ་མའི་རྩལ་གྱིས་སྒྲུབ། །རྟགས་དང་མཚན་མ་མཐོང་གྱུར་ནས། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་ཡོངས་རྫོགས་པའི། །དབང་མཆོག་དམ་པ་སྐུར་བ་ནི། །ཚུལ་བཞིན་སྦྱངས་<milestone unit="line" n="17.2"/>པ་སློབ་མའི་ཚོགས། །མཛེས་པའི་སྟན་ལ་འདུག་ནས་ནི། །མཐར་ཐུག་མཐོང་བར་གསོལ་བ་གདབ། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་མཆོག་དེ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །རྣམ་རྒྱལ་རྩ་བའི་བུམ་པ་རྣམས། །རྣམ་<milestone unit="line" n="17.3"/>པ་ཆུ་ལ་ངོ་བོ་ལྷས། །ལུས་ཀུན་ཁྱབ་པར་བསྟིམ་བྱས་ཏེ། །ནང་གི་བསམ་པ་བརྟན་པོ་དང་། །སྔགས་ཚིག་སྒྲ་ཡི་བདེན་པ་བརྗོད། །གཟུགས་བརྙན་ལ་བརྟེན་དེ་བཞིན་ཏེ། །རིན་ཆེན་དཔུང་བདུན་བཀྲ་ཤིས་<milestone unit="line" n="17.4"/>བརྒྱད། །ཚུལ་ལྡན་དེ་ཡིས་ཕྱི་དབང་བསྐུར། །ཆོས་ཉིད་གཟུགས་བརྙན་མེ་ལོང་དང་། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་དང་། །ཆོས་དུང་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་དང་། །ཅོད་པན་ཕྱག་རྒྱ་མིང་གི་དབང་། །ལས་དང་ཆོས་དང་<milestone unit="line" n="17.5"/>གཟུངས་སྔགས་རྣམས། །ནང་གི་དབང་དུ་བསྐུར་བར་བྱ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མཆོག་གི་རྒྱུད། །རྒྱུད་དང་འབྲས་བུ་རབ་སྦྱོར་བ། །གཉིས་མེད་མཉམ་པའི་བདེ་ཆེན་ཏེ། །ངེས་པར་བསྟན་པ་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="17.6"/>དབང་། །དེ་དག་རྫོགས་ནས་སྨོན་ལམ་གདབ། །སློབ་མ་བླ་མ་ལྷ་རྣམས་ཀྱིས། །རིམ་བཞིན་བཤགས་བྱང་མེ་ཏོག་དབུལ། །གཏང་རག་ཚུལ་བཞིན་རྒྱས་པར་མཆོད། །བཀྲ་ཤིས་བརྗོད་ཅིང་བསྡུ་གཤེགས་<milestone unit="page" n="19"/><milestone unit="line" n="19.1"/>༄༅། །མ་ཕྱི། །མེ་ཆུ་རླུད་གིས་བསྲེག་གཏོར་བཀྲུ། །བ་བྱུང་རྫས་ལྔ་ཡིས་ཀྱང་བཀྲུ། །ཏིལ་མར་འབྲུ་མར་བཟང་པོས་བྱུགས། །དར་རམ་རས་སེར་གྱིས་བྱིབས་ལ། །དབང་སྟེགས་གནས་པའི་སྟེང་དུ་<milestone unit="line" n="19.2"/>བཞུགས། །ཙན་དན་གུར་གུམ་ཛུ་ཏི་དང། །གླ་རྩི་ཨ་ག་རུ་ཡིས་བྱུགས། །དམ་ཚིག་པ་ནི་གང་ཡིན་བསྐྱེད། །དེ་ཡི་ཡེ་ཤེས་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །བཞུགས་ཤིང་བསྟིམས་ལ་ཕྱག་བཙལ་ཞིང་། །དེ་ཉིད་མཆོད་བསྟོད་བཟླས་<milestone unit="line" n="19.3"/>པར་བྱ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཡིས། །བུམ་པས་དངོས་སུ་དབང་བསྐུར་བྱ། །བཀྲ་ཤིས་བརྗོད་ཅིང་རོལ་མོ་བསྒྲག །བྱིན་བརླབ་དབུ་རྒྱན་ཅོད་པན་སྦྱིན། །ཡི་གེ་གཉིས་ཀྱི་གོ་ཆ་བགོ །སླར་ཡང་མཆོད་བསྟོད་<milestone unit="line" n="19.4"/>བཟླས་པར་བྱ། །དེ་ནས་ལྷ་རྣམས་སྙན་གསན་དབབ། །རྟེན་ཉིད་ན་བཟས་གཡོགས་ཏེ་བཞུགས། །ཡོན་བདག་གམ་ནི་སློབ་མ་ལ། །དབང་བསྐུར་ཕྱིར་ནི་བདག་འཇུག་བྱ། །དེ་ནས་སློབ་མ་གཞུག་བྱས་ལ། །དབང་<milestone unit="line" n="19.5"/>བསྐུར་མ་ལུས་རྫོགས་པར་བྱ། །སླར་ཡང་ལྷ་ཚོགས་བརྟན་བཞུགས་ལ། །ང་རྒྱལ་ལྡན་པས་ཀུ་ཤའི་སྟེང་། །ཆོས་ཉིད་ཐབས་ཀྱིས་ཉལ་བར་བྱ། །དེ་ནི་ལྷག་གནས་ཆེན་པོའོ། །དེ་ནས་སྐྱ་རེངས་ཤར་དུས་སུ། །བྱིན་<milestone unit="line" n="19.6"/>བརླབས་ལྡན་པས་ཁྲུས་བྱས་ཏེ། །མཆོད་སྤྱིན་སྔོན་སོང་བུམ་པ་བསྟེན། །སྟེགས་བུ་ལ་ནི་དྲི་བཟངས་སྦྱར། །ལྷ་རྣམས་མཆོད་བསྟོད་རྫོགས་པར་བྱ། །དེ་ནས་རྟེན་དེ་ཞལ་བཤུས་ལ། །བཀྲུ་སྦྱང་ཕྱི་བ་སྔར་བཞིན་<milestone unit="page" n="20"/><milestone unit="line" n="20.1"/>བྱ། །སྟོང་པར་སྦྱང་ཞིང་ལྷ་བསྐྱེད་དེ། །ཡེ་ཤེས་དབབ་ཅིང་བསྲེ་བསྣན་བྱ། །གནས་གསུམ་འབྲུ་གསུམ་གསལ་བར་དགོད། །གོང་བཞིན་དབང་རིམ་རྫོགས་པར་བྱ། །རྟེན་འབྲེལ་སྔགས་ཀྱིས་བརྟན་པར་བྱ། །སྔགས་<milestone unit="line" n="20.2"/>དང་ཕྱག་རྒྱ་སེ་གོལ་གྱིས། །སྐུར་གྱུར་གདུལ་བྱའི་ངོ་གང་ལ། །གང་གིས་འདུལ་བ་དེར་བསམ་ཞིང་། །སྤྱན་དང་ཤངས་དང་ཞལ་དབྱེ་ཞིང་། །ཚེམས་འབྲུ་དབུ་སྐྲ་བཤད་དང་གཞར། །ན་བཟའ་རྒྱན་དང་རོལ་མོ་<milestone unit="line" n="20.3"/>དབུལ། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་དང་སྤྲུལ་སྐུར་དབྱེ། །ཡོན་བདག་མདུན་དུ་བཀུག་ནས་ནི། །རྟེན་དེ་མཆོད་པའི་རྗེས་གནས་སྤྱིན། །གདན་ཁྲིའི་སྟེང་དུ་དྲང་པོར་བཞུགས། །མེ་ཏོག་ལ་སོགས་མཆོད་པའི་ཚོགས། །ཅི་<milestone unit="line" n="20.4"/>འབྱོར་པ་ཡིས་རྒྱས་པར་མཆོད། །སྦྱིན་བསྲེག་གིས་ཀྱང་ཚོགས་བསག་བྱ། །དེ་རྗེས་དཀྱིལ་འཁོར་བདག་པོར་བྱ། །དེ་ནས་མཆོད་པ་མཎྜལ་དང་། །གཏོར་མ་རྒྱ་ཆེན་ཕུལ་བྱས་ལ། །ཆོས་ཀྱི་སྲུང་མར་བཀའ་བསྒོ་<milestone unit="line" n="20.5"/>བྱ། །བཀྲ་ཤིས་གླུ་གར་རོལ་མོའི་སྒྲ། །གལ་ཏེ་གླེགས་བམ་ཡིན་པ་ན། །སྦྱངས་ཤིང་བཀྲུ་བ་གཟུགས་བརྙན་སྦྱར། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཀུན་རྫོབ་དོན་དམ་སྟོན་པ་ཡི། །ངེས་པའི་གསུང་དུ་<milestone unit="line" n="20.6"/>བསྒོམ་པར་བྱ། །དེ་ལས་གང་ཡིན་ལྷར་བསྐྱེད་དེ། །སྤྱན་དབྱེ་སྐུ་རགས་ན་བཟའ་དབུལ། །རྒྱས་གདབ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མིང་། །རྟེན་འབྲེལ་བཅས་པ་བྲི་བར་བྱ། །སྔར་བཤད་རབ་གནས་ལ་སོགས་བྱ། །གཙུག་<milestone unit="page" n="21"/><milestone unit="line" n="21.1"/>༄༅། །ལག་ཁང་པ་ཡིན་ན་ནི། །ལྷ་རྣམས་སོ་སོའི་སྔགས་ཀྱི་ནི། །རང་གི་ཡེ་ཤེས་བསྐྱེད་པར་བྱ། །སྤྱན་དབྱེ་ལ་སོགས་སྔར་བཞིན་ནོ། །མཆོད་རྟེན་སྐུ་གཟུགས་ཡིད་ན་ནི། །བཀྲུ་སྦྱང་བསྐྲད་པ་བྱས་ནས་<milestone unit="line" n="21.2"/>ནི། །རྡུལ་བྲལ་སྐུ་གསུམ་རྫོགས་པར་བསམ། །མཉེས་པའི་བྱ་བ་སྔར་བཞིན་ནོ། །གལ་ཏེ་བསྡུས་པར་བྱ་བ་ནི། །གང་ལ་བྱ་བའི་རྟེན་དེ་ཉིད། །ཆོ་ག་གསུམ་གྱིས་སྦྱང་བྱ་སྟེ། །རང་གི་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོར་བསམ ཡོ་<milestone unit="line" n="21.3"/>བྱད་མཆོད་པ་མ་ལུས་བསྟབ། །ཡང་དག་རྟེན་དུ་ངེས་པར་བཟུང་། །ཤིན་ཏུ་བསྡུས་པ་སྐད་ཅིག་གིས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་ངོ་བོར་བསམ། །ཕྱི་ནང་སྣང་སྲིད་མ་ལུས་ཀུན། །ཆོས་དབྱིངས་སྐུ་ལས་མ་གཡོས་ན། །དག་པའི་<milestone unit="line" n="21.4"/>རྟེན་ལ་སྨོས་ཅི་དགོས། །ཐམས་ཅད་མཆོད་པའི་གནས་ཡིན་ཏེ། །དམན་པའི་བློ་ལ་སྣང་བ་མིན། །དེ་བས་བློ་ལྡན་ཐབས་ཆེན་གྱིས། །རྡུལ་གཅིག་སྟེང་ན་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི། །སངས་རྒྱས་མ་ལུས་བསྙེན་ཅིང་<milestone unit="line" n="21.5"/>བཀུར། །གནས་པའི་ཆེ་བ་མཆོག་ཡིན་ནོ། །རྟེན་མཆོག་ཏུ་བྱ་བའི་ལས་རབ་ཏུ་སྦྱར་བའོ།། །།དེ་ནས་རབ་ཏུ་བཤད་བྱ་བ། །ཚེ་འདས་ཕུང་པོའི་རྣམ་སྨིན་དེ། །འབྱུང་བའི་མེ་ལ་བསྲེག་པའི་ཕྱིར། །དང་པོ་ཆས་<milestone unit="line" n="21.6"/>སུ་གཞུག་པ་ནི །དང་པོ་བགེགས་བསྐྲད་སྔགས་ཀྱིས་གདབ། །དྲི་ཞིམ་སྨན་གྱིས་བྱུགས་ཤིང་བཀྲུ། །བདུད་རྩིས་བྱུགས་པའི་རས་ཀྱིས་དཀྲི། །སྔགས་དགོད་ཕྱག་རྒྱའི་མཚན་མ་བརྡབ། །གནས་ལྔར་ས་བོན་དྲུག་<milestone unit="page" n="22"/><milestone unit="line" n="22.1"/>དགོད་ཅིང་། །ཕྱི་རོལ་ལྷ་ཡི་ཕྱག་མཚན་དགོད། །མར་མེ་ལྷ་གྲངས་མཉམ་པར་གཟུག །ཞི་བའི་སྟེགས་བུའི་སྟེང་དུ་བཞག །ཕོ་བྲང་དཀྱིལ་འཁོར་བཞེངས་གསོལ་བའི། །སྟེང་དུ་མཛེས་པའི་ཁྲི་ལ་བཞག ཁང་བུ་<milestone unit="line" n="22.2"/>སུམ་ཐོག་གྲུ་བཞིར་བྱ། །ཐ་མ་ཞི་བའི་ཤིང་གིས་བརྫངས། །སྟེང་དུ་ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་དགོད། །ཕྱོགས་བཞིར་གཟུགས་ཐག་བཏགས་ཏེ་གཟུང་། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ལས་བདག་གིས། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྙེན་པ་<milestone unit="line" n="22.3"/>གཞུད་བསྲངས་ལ། །ཕུང་པོའི་རྣམ་ཤེས་གནས་ནས་དགུག །ལས་བདག་འཇུག་པ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །ཕན་པའི་དབང་དང་ནུས་པ་དང་། །ནང་དབང་བཅུ་གཅིག་ཕྱི་དབང་བཅུ། །སྒྲུབ་དབང་བཅུ་གསུམ་གསང་དབང་<milestone unit="line" n="22.4"/>གཉིས། །སུམ་ཅུ་རྩ་དྲུག་བསྐུར་བར་བྱ། །ཡང་ན་བཀའ་རྟགས་ཕྱག་རྒྱ་དང་། ཁུད་འཛིན་ཕྱག་རྒྱ་ཤེས་རབ་གཟུང་། །བཀྲ་ཤིས་རྫས་དང་རིན་ཆེན་བདུན། ཁྱད་པར་གདན་དང་མཛེས་པའི་རྒྱན། །རྡོ་རྗེ་མིང་དང་<milestone unit="line" n="22.5"/>འཁོར་ལོས་སྒྱུར། །དབང་བཅུ་རིམ་པས་བསྐུར་བར་བྱ། །དོན་ལྡན་ལུས་དེ་རོལ་མོས་བསུ། །བསྲེག་ཁང་ནང་བཞུགས་ཡོལ་བས་བྲེ། །ཕྱི་རོལ་མཆོད་རྫས་རྒྱས་པར་བཤམས། །ཏིལ་འབྲས་གྲོ་དང་ཡུངས་ཀར་<milestone unit="line" n="22.6"/>དང། །འོ་མ་ཞོ་དང་མར་དང་བཅུད། །ཡམ་ཤིང་རྫས་དང་དགང་བླུགས་བསར། །བདག་ཉིད་ལས་ཀྱི་ལྷར་བསྒོམས་ལ། །ཕུང་པོ་མེ་ལྷར་བསྒོམས་པ་ཡིས། །ཐུགས་ཀར་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །ཡེ་ཤེས་མེ་<milestone unit="page" n="23"/><milestone unit="line" n="23.1"/>༄༅། །ལྷ་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །མཆོད་རྫས་བསྲེག་རྫས་རིམ་བཞིན་དབུལ། །བསྟོད་ཅིང་ཕྲིན་ལས་གསོལ་བ་གདབ། །དེ་ནས་ལྷ་རྣམས་སྤྱན་དྲང་བསྟིམ། །མཉེས་བྱས་མཆོད་རྫས་བདུད་རྩིར་བསམ། །ཕུང་པོ་<milestone unit="line" n="23.2"/>སྡིག་སྒྲིབ་སྦྱང་ཕྱིར་དབུལ། །ལྷ་རྣམས་སོ་སོའི་སྙིང་པོ་ལ། །ཆེ་གེའི་སརྦ་དུརྒ་ཏི་ཤིརྙ༷་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཞེས་བཏགས་བདུན་ལས་མི་ཉུང་བཟླས། །བསྲེག་རྫས་རྣམས་ཀྱང་དེ་བཞིན་ནོ། །བསྟོད་ཚིག་སྔགས་ཀྱིས་ལྷ་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="23.3"/>བསྐུལ། །ལྷག་མས་མེ་ལྷའི་གཏང་རག་བྱ། །སྡིག་སྒྲིབ་མ་ལུས་སྦྱངས་པར་བསམ། །བཟོད་པར་གསོལ་ལ་ཡེ་ཤེས་གཤེགས། །དམ་ཚིག་རང་གི་གནས་སུ་བསྡུ། །རྣམ་ཤེས་ལྷར་བྱས་དབྱིངས་སུ་བསྟིམ། །ཐལ་ཆེན་<milestone unit="line" n="23.4"/>སྐུ་གདུང་འབར་བར་སྦྱངས། །ཐབས་འདིས་རང་བཞིན་དོན་ཆེན་རྫོགས། །ཀུན་བཟང་ང་དང་འདྲ་བར་འགྱུར། །ཕུང་པོའི་ལུས་རབ་ཏུ་སྦྱོང་བའི་སྦྱོར་བའོ།། །།གཞན་ཡང་རབ་ཏུ་བཤད་པ་ནི། །གལ་ཏེ་ཕུང་<milestone unit="line" n="23.5"/>པོར་མི་ལྡན་ན། །མིང་བྱང་ལ་རྟེན་སྦྱང་བ་ནི། །གྲོ་ག་ཤིང་ཤུན་རས་དག་ལ། །གཟུགས་མཛེས་མིང་རུས་ལྡན་པ་བྲི། །འཕན་གདུགས་བཅས་ཏེ་རྟེན་ལ་གདགས། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷོ་ཕྱོགས་སྟེགས་བུར་བཞག །ལྷ་<milestone unit="line" n="23.6"/>རྣམས་མཆོད་བསྟོད་རྫོགས་པ་དང་། །བདག་པོའི་ཏིང་འཛིན་གསལ་བ་ཡིས། །མཆོད་སྤྱིན་རྒྱ་ཆེན་བྱས་ནས་སུ། །བར་ཆོད་བགེགས་ལ་བཀའ་བསྒོ་ཞིང་། །བདེན་པ་ཆེན་པོ་བརྗོད་པར་བྱ། །བར་དོ་རིགས་དྲུག་<milestone unit="page" n="24"/><milestone unit="line" n="24.1"/>གར་གནས་ཀྱང་། །རྣམ་ཤེས་འོད་ཟེར་ལྕགས་ཀྱུས་དགུག །གཟུགས་ལ་བསྟིམ་སྟེ་གསོན་བཞིན་བསམ། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་བར་ཆད་བགེགས། །གཤིན་རྗེ་གཤིད་དང་རྟ་མགྲིན་དང། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་ཏིང་<milestone unit="line" n="24.2"/>འཛིན་གྱིས། །ཡུངས་ཀར་སྔགས་ཏེ་ཚར་གཅད་བྱ། །འཇམ་དཔལ་རྣོན་པོས་རྟོག་པ་གཅད། །ངན་སོང་ཀུན་འདྲེན་གྱིས་ནི་དྲང་། །སྟོབས་པོ་རྡོ་རྗེ་གནོད་སྤྱིན་ནོ། །དྲག་པོའི་ནུས་པས་མཚན་མ་གཞོམ། །སྒྲིབ་པ་རྣམ་<milestone unit="line" n="24.3"/>པར་སེལ་བས་བཀྲུ། །ཡེ་ཤེས་མེ་ཡིས་བསྲེགས་པར་བྱ། །ལན་ཆགས་སྤྱིན་པས་དེ་ཉིད་དཔྲལ། །དུག་གསུམ་སྦྱང་བའི་ཁྲུས་ཆབ་གསོལ། །ངན་སོང་གསུམ་དང་བདེ་འགྲོ་གསུམ། །རིགས་དྲུག་གཡང་སའི་མཚན་མ་<milestone unit="line" n="24.4"/>བཅད། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་ནང་དུ་གཞུག །སྐྱབས་འགྲོ་སེམས་བསྐྱེད་ཚོགས་བསག་ཅིང་། །མེ་ཏོག་ཕུལ་ཏེ་ལྷ་ངོ་བསྟན། །བུམ་བའི་དབང་བསྐུར་རྫོགས་པར་བྱ། །ལམ་སྦྱང་ཆོས་བཤད་ནོར་རྫས་བསྟབ། །བསྔོ་<milestone unit="line" n="24.5"/>བ་སྨོན་ལམ་རྒྱས་པར་བྱ། །ལམ་བསྟན་རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་བྱ། །དེ་ནས་བསྲེགས་སྦྱང་རྫོགས་ཚུལ་གྱིས། །ཐལ་བ་ཆོས་སྐུའི་རྟེན་དུ་བསྒྱུར། །གནས་པ་དམ་པས་མཆོག་ཏུ་བྱ། །གོ་འཕང་ཆེན་པོར་གདོན་མི་<milestone unit="line" n="24.6"/>ཟ། །དབྱེར་མེད་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡིན། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་རབ་ཏུ་འབྱེད་པ་ལས། ལས་རབ་ཏུ་གྲུབ་པར་བྱེད་པའི་སྦྱོར་བ་ལྔ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་<milestone unit="page" n="25"/><milestone unit="line" n="25.1"/>༄༅། །པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཉིད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ཚོགས་མཉེས་པར་བྱ་བ་དང་། དམ་ཚིག་ཅན་དང་། གནོད་སྦྱིན་གྱི་ཚོགས་དང་། འགྲོ་བ་ཕལ་པ་དང། རིགས་སྐྱོང་བ་<milestone unit="line" n="25.2"/>དག་དགའ་ཞིང་མགུ་བ་དང་། གཟུགས་བརྙན་གྱི་སྦྱོར་བས་ཚོགས་རབ་ཏུ་འཕེལ་བར་བྱེད་པ་ནི་འདི་དག་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཀུན་འདུས་པའི། །སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་བྱེད་པའམ། །ཡང་ན་བར་ཆད་<milestone unit="line" n="25.3"/>བསལ་བའི་ཕྱིར། །མཆོད་མགྲོན་ཆེན་པོ་དགྱེ་བ་ནི། །གནས་ཁང་གཙང་མ་དྲིས་བྱུགས་ལ། །སྣོད་གཙང་མཛེས་པ་དུ་མ་མྲ །ཆུ་གསུམ་མེ་ཏོག་བདུག་སྦོས་དང་། །མར་མེ་དྲི་ཆབ་ཞལ་ཟས་དང་། །རོལ་མོ་སྒྲ་དང་<milestone unit="line" n="25.4"/>འདོད་ཡོན་ལྔ། །བླ་རེ་གདུགས་དང་རྒྱལ་མཚན་འཕན། །མཆོད་པའི་དངོས་པོར་རབ་བསྟར་ནས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྟེན་བཀོད་དེ། །ཁྲུས་བྱས་གོས་བཟང་བགོས་ནས་ནི། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་ངང་ཉིད་<milestone unit="line" n="25.5"/>ལས། །དཀྱིལ་འཁོར་བདག་པོའི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །དྲི་ཆབ་ནང་དུ་ཧུ༷་ལས་ནི། །ཁྲོ་བོ་ལས་རྣམས་རྒྱལ་བྱེད་པ། །མཐིང་ནག་རལ་གྲི་ཞགས་པ་ཐོགས། །མཆོད་རྫས་བགེགས་ཀུན་བསྐྲད་ཅིང་གཞོམ། །ཨོ་སྭ་བྷ་བ་<milestone unit="line" n="25.6"/>ཤུདྷ༷༷སརྦ་དྷརྨ་སྭ་བྷ་བ་ཤུརྙོ྅ཧ༷། ཨོ་བཛྲ་ཡ་ཀྟ་ཧུ༷། སྦྱངས་ཤིང་བསང་བ་ཉིད་དུ་བྱ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། བཛྲ་པུསྐྲོ་ཧུ༷། བཛྲ་རྙུ་པེ་ཧུ༷། བཛྲ་ཨུ་ལོ་ཀེ་ཧུ༷། བཛྲ་གརྙེ་ཧུ༷། བཛྲ་ནེ་བི་ཏེ་ཧུ༷། བཛྲ་ཨུ་ཧ་ར་ཧུ༷། བཛྲ་ཤསྟ་ཧུ༷། །ལྷ་རྫས་<milestone unit="page" n="26"/><milestone unit="line" n="26.1"/>དམ་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ནམ་མཁའི་དབུས་སུ་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །རང་བཞིན་གནས་ནས་སྙན་གསན་དབབ། །སྙིང་གའི་འོད་ཀྱིས་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །ཟླ་བ་ཆུ་སྐྱེས་གདན་ལ་བཞུགས། །གཉིས་མེད་དབབ་པ་<milestone unit="line" n="26.2"/>མཆོག་ཡིན་ནོ། །ཞལ་བསིལ་ཞབས་བསིལ་བརྡ་སྦྱོར་བའི། །ཡོན་ཆབ་ཕུལ་ཏེ་འདུད་ཕྱག་འཚལ། །དེ་ནས་མེ་ཏོག་དབུ་ལ་དབུལ། །བདུག་སྤོས་ཤངས་ལ་མར་མེ་སྤྱན། །དྲི་ཆབ་ཐུགས་ཀར་དབུལ་བྱ་<milestone unit="line" n="26.3"/>ཞིང། །བཤོས་གཙང་ཞལ་ལ་སྒྲ་ནི་སྙན། །རིམ་པའི་རྫས་ཀྱིས་མཆོད་པའོ། །འདོད་ཡོན་ལྔ་དང་རིན་ཆེན་བདུན། །ལྷ་མོ་བརྒྱད་སོགས་ལེགས་པ་རྣམས། །ཀུན་བཟང་བློ་ཡིས་སྤྲུལ་ཏེ་མཆོད། ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་<milestone unit="line" n="26.4"/>རྟེན་ཁམས་ཀུན་གྱིས། །སྤོས་སྨན་རིན་ཆེན་དཔག་བསམ་ཤིང་། །མེ་ཏོག་ཤིང་ཏོག་འབྲུ་བཅུད་རྩི། །ཆུ་གཙང་སྒྲ་སྙན་གཟུགས་མཛེས་པ། །མཆོད་འོས་དངོས་པོ་མ་ལུས་ཀུན། །བདག་མེད་བློ་ཡིས་བླངས་ཏེ་<milestone unit="line" n="26.5"/>མཆོད། །གནས་གསུམ་སྦྱོར་བའི་ཚོགས་མཆོད་ཀྱིས། །འཕགས་པའི་ཚོགས་མཉེས་བདག་ཉིད་ལ། །ལས་སྦྱངས་དངོས་གྲུབ་གསལ་བར་གསམ། །དྲིན་ལན་བསབ་ཕྱིར་དེ་དག་ལ། །ཆ་ལུགས་དོན་རྟགས་མཐུན་<milestone unit="line" n="26.6"/>པས་བསྟོད། །སྡིག་པ་བཤགས་ཏེ་ཡི་རང་དབུལ། །འགྲོ་དོན་མཛད་ཕྱིར་བཞུགས་གསོལ་གདབ། །སྐྱབས་སོང་སེམས་བསྐྱེད་ལམ་བསྟན་ཅིང་། །ཡོངས་སུ་བསྔོདང་སྨོན་ལམ་གདབ། །འདོད་པའི་དོན་གསོལ་ཕྲིན་<milestone unit="page" n="27"/><milestone unit="line" n="27.1"/>༄༅ ལས་བཅོལ། །མ་དག་བཤགས་ཏེ་བཟོད་པར་གསོལ། །བཀྲ་ཤིས་སྨོན་ལམ་ཚིག་བརྗོད་ཅིང་། །ཡེ་ཤེས་གཤེགས་ཏེ་དམ་ཚིག་བསྡུ། །བསོད་ནམས་ཚོགས་ཀྱི་མཆོག་ཡིན་ནོ། །གཞན་ཡང་མཆོད་<milestone unit="line" n="27.2"/>སྒྱིན་སྟོབས་ལྡན་ནི། །ལེགས་པར་བསྟར་བའི་གནས་དེ་མྲ །གཤོས་གཙང་འབྲས་དང་ཁུར་བ་དང་། །ཞོ་དང་འོ་མ་མར་མཐུད་ཕྲུམ། །གཙང་མར་སྦྱར་བ་གསུམ་དུ་བགོས། །སྦྱང་སྤེལ་རང་མོས་འཐོབ་བྱེད་<milestone unit="line" n="27.3"/>པའི། །བཤད་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཨོ་ཨུ ཧུ་བྷ ། ཀུན་བཟང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་འམ། །ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བསྐྲད་ཅིང་དབང་དུ་བསྡུ་བར་བྱ། །དང་པོ་ཕྱི་ཡི་མཆོད་མགྲོན་ནི། །མགོན་<milestone unit="line" n="27.4"/>མཛད་བདུན་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཏེ། །ཚངས་པ་བརྒྱ་བྱིན་རྒྱལ་ཆེན༄་བཞི། །དྲེགས་པ་བཅུ་དང་ལྷ་ཆེན་བརྒྱད། །ཀླུ་བརྒྱད་གཟའ་བརྒྱད་གནོད་སྤྱིན་བརྒྱད། །རྒྱུ་སྐར་ཚོགས་དང་བཅས་པ་ཡི། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་ཆོས་<milestone unit="line" n="27.5"/>སྲུང་ཚོགས། །བསྐྱེད་ཅིང་རང་གི་གནས་ནས་དགུག །ཨོཨ པྲེ ཏ ཡ ཀྟ ཨ པ སྤྱོ་ ཏཱ་ ཡ ཀྟ་ ཨ་ ས་བྱུང་ ར་ཤ་ ནན་ ས་ ཡག་ བི་ན་ ཡང་ ། ཨི ཨ ཡ བ ཡག ག བི ན དེ་དེ་དེ་དེ་དེ་དེ་དེ་དེ།<milestone unit="line" n="27.6"/>ཕུཕུཕུཕུཕུཕུཕུཕུ ར་ར་ར་ར་ར་ར་ར་ར ཡཡ་ཡ་ཡ་ཡ་ཡ་ཡ་ཡ ཛ་བ་རི་ཤ །རང་གི་མིང་དང་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །དམ་ཚིག་པ་ལ་ངེས་པར་དབབ། །སྤོས་དང་མེ་ཏོག་མར་མེ་དྲི། །ཞལ་ཟས་སྟོབས་དང་ལྡན་<milestone unit="page" n="28"/><milestone unit="line" n="28.1"/>པ་ནི། །རང་གི་མིང་དང་སྦྲེལ་ཏེ་མཆོད། །ཚུལ་ལྡན་ཚིག་གིས་རབ་ཏུ་བསྟོད། །དམ་ལས་མི་འདའ་དངོས་གྲུབ་གསོལ། །ལས་ཀུན་བྱེད་པའི་ཚིག་བརྗོད་བྱ། །ཆ་གཉིས་པ་ནི་བསྔོ་བའི་ཡུལ། །རྒྱུད་ལྔ་རིགས་དྲུག་སྤྱི་<milestone unit="line" n="28.2"/>ཡིན་ཏེ། །འོད་ཟེར་ལྕགས་ཀྱུའི་ཕྱག་རྒྱས་དགུག །ཨ་དྲི་སུ་ཏྲི་པྲེ་དུ་བཛྲ་ཨུ་གསྣྲོ་ཧུ༷་ཛ༷༷། མདུན་གནས་འཁོར་གྱི་ཚུལ་བསམས་ཏེ། །རྣམ་སྣང་མཛད་པས་བསྲུངས་ཤིང་བརྗོད། །རང་གི་འདོད་ཡོན་ཚོགས་<milestone unit="line" n="28.3"/>སྦྱིན་ཞིང་། །ཆོས་དང་ཟང་ཟིང་ཚིམས་པར་བསྔོ། །ཐ་མ་ཉིད་ནི་ཤ་འཁོན་དང་། །ལན་ཆགས་ཚུལ་དུ་བྱིན་བརླབས་ཏེ། །ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྤྱིན་དྲི་ཟ་དང་། །གནོད་སྤྱིན་སྲིནཔོ་མིའམ་ཅི། །ལྟོ་འཕྱེ་གྲུལ་བུམ་ཡི་དྭགས་<milestone unit="line" n="28.4"/>དང་། །སྲུལ་པོ་ཤ་ས་ཟ་ལུས་སྲུལ་པོ། །སྐེམ་བྱེད་སྨྱོ་བྱེད་བརྗེད་བྱེད་དང་། །ནམ་གྲུ་ས་ཡི་བདག་ལ་སོགས། །སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུའི་བགེགས་རིགས་ཚོགས། །རྟ་མགྲིན་ཅན་གྱི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །མ་ལུས་དགུག་<milestone unit="line" n="28.5"/>ཅིང་དབང་དུ་བསྡུས། །བི་ནཱ་ཡ་ཀ་མ་ཧྭ་ཛིབི་་རམིནནམམ་ཙ་བི་ཏན་ཏ་ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ༷༷ ལེན་ཆགས་ནོར་སྦྱིན་ཚུལ་དུ་བསྔོ། །བཀའ་བསྒོ་ཆོས་བཤད་བདེན་པ་བདར་། །དྲག་པོའི་ཚིག་གིས་སྤྱོ་ཞིང་བསྡིགས། །རང་གི་<milestone unit="line" n="28.6"/>གནས་སུ་གཟིར་ཅིང་འཕང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སྐྱེས་མ་གྱུར་བར། །ཐར་མེད་མནར་བའི་ཐ་ཚིག་བརྗོད། །སླར་ཡང་གོ་བགོ་བསྲུང་བར་བྱ། །ཀུན་བཟང་མགོན་པོ་རྒྱལ་མཆོག་སྟེ། ཉེས་པའི་ལན་དུ་ལེགས་པར་<milestone unit="page" n="29"/><milestone unit="line" n="29.1"/>༄༅། །མཛད། །འདི་ནི་དོན་གྲུབ་ཚོགས་ཆེན་རྫོགས། །གཞན་ཡང་མཆོད་སྦྱིན་བྱ་བ་ནི། །དད་ལྡན་ཀུན་བཟང་རིགས་ཅན་གྱིས། །རིན་ཆེན་སྣོད་མཛེས་ཆུ་ཡིས་དགང་། །སྨན་ལྔ་སྤོས་ལྔ་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="29.2"/>ལྔ། །སྙིང་པོ་འབྲུ་དང་མེ་ཏོག་སྩལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །གོ་བགོས་བསྲུང་ཤིང་བར་ཆད་བསལ། །དག་བྱེད་བདུན་གྱིས་རྒྱུད་སྦྱངས་ཏེ། །ཚད་མེད་བཞི་ཡིས་གཞན་དོན་འབད། །མངོན་པར་བྱང་<milestone unit="line" n="29.3"/>ཆུབ་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །གཞལ་མེད་ཁང་པ་མངོན་གསལ་བྱ། །ཆོ་ག་གསུམ་དང་ཡན་ལག་བཞི། །རང་གཞན་དམ་ཚིག་བདག་པོ་བསྐྱེད། །སྲི་ཞུ་ཅན་རྣམས་གནས་ནས་དབབ། །ཡོན་ཏན་ལྷ་ཚོགས་ཕྱི་བཞིན་<milestone unit="line" n="29.4"/>འབྲང་། །བར་སྣང་དང་ནི་མདུན་གྱི་སར། །པདྨ་ཟླ་བའི་གདན་ལ་བཞུག །ལས་བདག་ལྷ་ཡིས་ཕྱག་འཚལ་འདུད། །མཆོད་སྤྱིན་བརྟག་པའི་ལས་ཆེན་དྲུག །ཨོ་སྭ་བྷ་ཝ་བི་ཤུསྒོ༷༷སརྦ་དྷརྨ༷༷སྭ་བྷ་བ་བི་ཤུསྒྲོ྅ཧ༷༷༷ ན་<milestone unit="line" n="29.5"/>མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏེསྨྱོ་བི་ཤྭ་མུ་ཁེ་བྷ༷༷སརྦ་ཏཁྲི༷་ཨུཏྣ་ཏེ་སྤ་ར་ན་ཨི་མ༷་ག་ག་ན་ཁ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་ཨ་མྲི་ཀུཎྜ་ལི་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ན་མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ཨོ་ས༷་བྷ་ར་ས༷་བྷ་ར་ཧུ༷། ཨོ་ཙྭ་ན་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ་ན་<milestone unit="line" n="29.6"/>མ༷༷ས་མརྙ་སྤ་ར་ཎ་རསྨི་བྷ་བ་ས་མ་ཡ་མ་ཧྭ་མ་ཁི་དུ་རུ་དུ་རྔཕྲོ་ད་ཡ་ཛ་ལྭ་ནི་གྲྭ་ཧྭ་། ན་མ༷༷ས་མརྙ་བུརྙ་ནན་གྲ་ཧེ་ཤྭ་རི་པྲ་བྷརྫི་ཏི་མ་ཧྭ་ས་མ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། །སྦྱང་ཞིང་སྤེལ་ཏེ་མོས་པར་བསྒྱུར། །སྤྱོད་པར་དབང་བསྒྱུར་ཐོབ་<milestone unit="page" n="30"/><milestone unit="line" n="30.1"/>པར་བྱ། །ཕྲིན་ལས་བཅོལ་ཞིང་དབང་བསྡུས་ལ། །ཚུལ་བཞིན་བསྔོ་བ་རྒྱས་པར་བྱ། །བཤགས་སྦྱང་ལས་སྦྱར་བདེན་པ་བརྗོད། །ཆོས་ཀྱི་སྤྱིན་པ་བསྔོས་ནས་ནི། །འཕགས་པ་རྣམས་ནི་དབྱིངས་སུ་<milestone unit="line" n="30.2"/>གཤེགས། །གཞན་རྣམས་རང་རང་གནས་སུ་བསྐྲད། །སྐྱེ་མེད་དོན་གྱིས་རྒྱས་གདབ་ཅིང་། །སྤྱོད་ལམ་ཀུན་བཟང་ངང་གིས་སྤྱད། །མཚན་མ་རྫས་ཀྱི་མཆོད་སྤྱིན་ཡིན། །སྐད་ཅིག་ཙམ་གྱིས་མཉེས་བྱེད་པའི། །བློ་<milestone unit="line" n="30.3"/>སྟོབས་ལྡན་པའི་མཆོད་སྦྱིན་དང་། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་མ་ལུས་པ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་ཁྱབ། །དེ་ཉིད་མ་སྐྱེས་དག་པའི་ངང་། །ཆོས་དབྱིངས་ཟབ་མོས་རྒྱས་བཏབ་པ། །རྩེ་གཅིག་ཁྱབ་པ་ཉིད་ཡིན་<milestone unit="line" n="30.4"/>ནོ། །གཞན་ཡང་ཆོས་སྐུའི་གཟུགས་བརྙན་གྱི། །རྟེན་གྱུར་བསོད་ནམས་ཚོགས་བསྐྱེད་པ། །ཆོས་དབྱིངས་མཉམ་ཉིད་གནས་མཆོག་ཏུ། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་གཞི་ཉིད་ལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ཁྲི་འཕང་བརྩིག །ཡང་དག་<milestone unit="line" n="30.5"/>མཐའ་ཡི་བུམ་པ་བསྐྱིལ། །སྟོང་ཉིད་སྙིང་པོའི་སྲོག་ཤིང་བཙུག །བཅུ་ གསུམ་ས་ཡི་འཁོར་ལོ་འབར། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་གདུགས་ཀྱིས་བཀབ། །ཆོས་སྐུ་འགྱུར་མེད་རིན་པོ་ཆེ། །མི་རྟོག་གཟུགས་སྐུའི་དར་<milestone unit="line" n="30.6"/>འཕན་འཕྱར། །རྣམ་དག་སྐྱོན་བྲལ་ན་བཟའ་བགོས། །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་སྐུ་གདུང་ཡིན། །དེ་ཡི་དོན་རྟགས་འབྱུང་བ་ནི། །རྟགས་མཚན་སྐུ་གདུང་བཞེང་འདོད་ན། །རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ས་བརྟག་བྱིན་<milestone unit="page" n="31"/><milestone unit="line" n="31.1"/>༄༅། །བརླབ་བསྲུང་ཞིང་བསྐོར། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བས་སྦྱང་བ་དང་། །བརྡུང་དང་བསྐྲད་པའི་བར་དུ་བྱ། །རྡོ་རྗེ་གནོད་སྦྱིན་ཆུ་ཡིས་སྐྲུ། །ཏིང་འཛིན་ཆེན་པོས་འབི་འབི་བྱ། །ཐམས་ཅད་སྙིང་པོའི་ཏིལ་མར་<milestone unit="line" n="31.2"/>བསྐུ། །གཟུགས་སྐུ་འབྱུང་བའི་བརྐོས་ཕོར་དུ། །འབི་འབི་ཆོས་སྐུའི་རྣམ་པར་གསལ། །སོར་མོ་རིགས་ལྔའི་ངང་གིས་དབྱུང་། །སྐུ་གསུམ་ཚོགས་པའི་གཟུགས་བརྙན་བསམ། །སྟོབས་བཅུ་ལྡན་པའི་རི་རབ་ནི། །བྱང་<milestone unit="line" n="31.3"/>ཆུབ་ཆོས་ཀྱི་ས་ལ་བཞུགས། །མི་འཇིགས་བཞི་ཡི་བང་རིམ་ལ། །སོ་སོར་རིག་པའི་བུམ་པས་མཛེས། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་བཏོད་ཅིང་། །ཚད་མེད་བཞི་ཡི་བྲེ་བཞག་ནས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྐར་ཁུང་<milestone unit="line" n="31.4"/>བཏོད། །སྲོག་ཤིང་སྟོང་པ་བཅོ་བརྒྱད་དེ། །འཁོར་ལོ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་བཅུ། །མཁྱེན་པའི་ཐུགས་རྗེ་ཆར་ཁེབས་གདུགས། །རིན་ཆེན་ཏོག་ནི་སྐུ་གསུམ་རྫོགས། །དྲིལ་བུ་གསུང་དབྱངས་དྲུག་ཅུའོ། །དར་དཔྱང་རིན་<milestone unit="line" n="31.5"/>ཆེན་མ་འདྲེས་ཆོས། །བསྲུང་མེད་གསུམ་གྱི་རྒྱལ་མཚན་བཙུག །ན་བཟའ་བསྙེལ་མེད་ཆོས་ཉིད་དུ། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཤིང་བསམ་པར་བྱ། །རང་བཞིན་ཆོས་སྐུ་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །གཟུགས་བརྙན་དག་ལ་བསྟིམ་ཞིང་<milestone unit="line" n="31.6"/>དབབ། ཁྲུས་གསོལ་གདན་དབུལ་གུས་ཕྱག་འཚལ། །རྫས་དང་ཏིང་འཛིན་བློས་སྦྲུལ་དང་། །འདོད་ཡོན་བདག་བཟུང་མེད་པས་མཆོད། །དོན་རྟགས་ཚིགས་གིས་རབ་ཏུ་བསྟོད། །དབང་བསྐུར་མངའ་གསོལ་མེ་<milestone unit="page" n="32"/><milestone unit="line" n="32.1"/>ཏོག་དོར། །ཇི་སྲིད་འཁོར་བ་མ་སྟོངས་པར། །འཕགས་པའི་ཚོགས་ཀུན་དེ་ལ་དབབ། ཁྱད་པར་ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་ནི། །ལྷ་རྣམས་བསྒྱུབ་དང་སྡིག་པ་བཤགས། ཁེ་བའི་དོན་ལ་སྐྱེ་བ་དང་། །བགེགས་བསལ་བ་དང་<milestone unit="line" n="32.2"/>བསོད་ནམས་སྤེལ། །རྦོད་གཏོང་བཟློག་ཅིང་ནད་གདུག་བཅད། ཁྲིམས་ཉམས་གསོ་དང་དམ་ཚིག་བསྐང་། །བྱང་ཆུབ་བར་ཆད་བསལ་ཕྱིར་དང་། །ལྷག་པའི་ལྷ་དང་སྔགས་ཀྱིས་བྱ། །འདོད་པ་སོ་སོའི་དོན་གསོལ་<milestone unit="line" n="32.3"/>ཞིང་། །སྨོན་ལམ་གདབ་ཅིང་དགེ་བ་བསྔོ། །བསྐོར་ཞིང་འདུད་པས་བརྟན་པར་བྱ། །འབྱུང་བས་མི་གནོད་གནས་སུ་བཞུགས། །ཚོགས་གཉིས་རྫོགས་ནས་སྐུ་གཉིས་འགྲུབ། །གཞན་ཡང་ཚོགས་ཆེན་བཤད་པ་<milestone unit="line" n="32.4"/>ནི། །བཀྲ་ཤིས་དབེན་པའི་གནས་དག་ཏུ། །ཏིང་འཛིན་ལྡན་པས་བཀའ་བསྒོ་ཞིང་། །མཆོད་སྦྱིན་རྒྱས་པར་བཏང་བྱས་ནས། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཅིང་སྦྱང་བ་དང་། །བསྲུང་བའི་འཁོར་ལོ་རབ་ཏུ་སྦྱར། །སྟེགས་བུ་<milestone unit="line" n="32.5"/>ལེགས་སར་བསྟར་བའི་སྟེང་། ཁྲུ་གང་ཁྲུ་ཕྱེད་ཟླུམ་པོར་བསྐོར། །སོར་བཞི་ཕྱིར་དོར་དབུས་སུ་ནི། །རྡོ་རྗེ་སོར་བརྒྱད་ཚད་ཙམ་བྲི། །ཕྱི་རོལ་མེ་རི་འོད་ཀྱིས་བརྒྱན། །བུད་ཤིང་དཀར་པོ་འོ་མ་ཅན། །དྲི་ཞིམ་ཁྲུ་གང་<milestone unit="line" n="32.6"/>ཚད་དུ་བརྩིག །རྩེ་མོ་ལོ་འདབ་འབྲས་བཅས་ལ། །མཆོད་སྤྱིན་ཡམ་ཤིང་བྱ་བ་ཡིན། །འབྲས་ཆན་ཏིལ་སོགས་འབྲུ་སྣ་ཚོགས། །ཀུ་ཤ་སྤོས་ཆུ་གཡས་སུ་བཞག །མཆོད་རྫས་ཕལ་པ་གཡོན་དུའོ། །དགང་བླུགས་དམ་<milestone unit="page" n="33"/><milestone unit="line" n="33.1"/>༄༅། །ཚིག་མདུན་བཞག་ནས། །གོས་དཀར་རྒྱན་བགོས་ཀུ་ཤའི་སྟེང་། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །སེམས་དཔའི་སྐྱིལ་ཀྲུང་ཚུལ་གྱིས་འདུག །འཁོར་ཡུག་དྲི་ཞིམ་ཆུ་ཡིས་གཏོར། །དག་བྱེད་རྩེ་མོ་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="33.2"/>བསྟན་བསྐོར། །ཆོ་ག་ལྔའམ་གསུམ་དག་གིས། །ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་གསལ་བྱ་སྟེ། །སྙིང་པོ་ཧུ༷་གི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །དགང་བླུགས་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུར་བྱ། །བུམ་པ་སྦྱངས་ཏེ་ཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད། །ཀུ་ཤ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བས་<milestone unit="line" n="33.3"/>བསང་། །གཙུབ་ཤིང་མེ་འམ་བྲམ་ཟེའི་མེ། །རླུད་གཡོབ་ཀྱིས་སྦར་མེ་ཡི་ལྷ། །ར༷་ལས་མདོག་དཀར་དྲང་སྲོང་ཚུལ། །ཚངས་པའི་སྐུད་པས་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །ཕྱག་གཡས་དབྱུག་པ་བགྲང་ཕྲེང་འཛིན། །གཡོན་ན་གུསྟེ་<milestone unit="line" n="33.4"/>སྐྱབས་སྤྱིན་མཛད། །རང་དང་མཚུངས་པའི་ཡེ་ཤེས་དགུག །བགེགས་བསྐྲད་བསྟིམ་ཏེ་མཆོད་རྫས་དབུལ། །དཀར་གསུམ་མངར་གསུམ་ཏིལ་དང་ནས། །ཡམ་ཤིང་འོ་མ་འབྲས་ཆན་རྣམས། །རིམ་བཞིན་ཕུལ་ཏེ་<milestone unit="line" n="33.5"/>བཤགས་སྦྱང་བྱ། །བསྟོད་དེ་འབོད་པའི་ཕྲིན་ལས་བཅོལ། །མེ་ལྷའི་ཐུགས་ཀར་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི། །ལྷ་རྣམས་ཕོ་བྲང་གསལ་བྱས་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་ཕབ་ལ་མཆོད་རྫས་དབུལ། །ལྷ་རྣམས་སོ་སོའི་སྔགས་ཕྲེང་<milestone unit="line" n="33.6"/>ལ། །མཆོད་བསྲེག་རྫས་ཀྱི་སྔགས་བཏག་དབུལ། །བདུན་ནམ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གམ། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་བར་དུ་འོ། །དགང་བླུགས་ཀྱིས་ནི་མཐོལ་བཤགས་ཏེ། །བསྟོད་ཅིང་གསོལ་གདབ་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="page" n="34"/><milestone unit="line" n="34.1"/>བཅོལ། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྡུས་ཏེ་མེ་ལྷ་གསོ། །མཆོད་རྫས་བསྲེག་རྫས་སྔར་བཞིན་བསྐྱར། །བཤགས་གསོལ་བཅོལ་བ་དེ་བཞིན་ནོ། །ཡེ་ཤེས་གཤེགས་ཏེ་དམ་ཚིག་བསྡུ། །སྨོན་ལམ་བསྔོ་སྟེ་བཀྲ་ཤིས་<milestone unit="line" n="34.2"/>བརྗོད། །ནད་གདོན་བར་ཆད་ཞི་བ་དང་། །མཐར་ཐུག་སྡིག་སྒྲིབ་སེལ་བའོ། །ཕྱི་མའི་དུས་ཀྱི་སྒྲུབ་པ་ཡིས། །རྣལ་འབྱོར་གནས་པའི་ཚེ་བསྲིང་བ། །ཕུན་ཚོགས་དབེན་པའི་གནས་དག་ཏུ། །ཕོ་བྲང་ལེགས་པར་<milestone unit="line" n="34.3"/>གནས་བྱས་ལ། །རིན་ཆེན་བུམ་པ་མཛེས་པ་སྲ །བཀྲུ་ཞིང་བྲབ་བདུག་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །ནང་དུ་བདུད་རྩིའི་བཅུད་ཀྱིས་དགང་། །ཚེ་བཤོས་མཛེས་པ་སྟེང་བཞག་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་རྒྱ་ཡིས་གདབ། །སེམས་དཔའི་<milestone unit="line" n="34.4"/>ཏིང་འཛིན་སྐད་ཅིག་གིས། །བྷ༷་ལས་བུམ་པ་གཞལ་མེད་ཁང་། །ནང་དུ་སྔར་བཤད་ལྷ་རྣམས་བསྐྱེད། །གཙོ་བོའི་ཐུགས་ཀར་ཚེ་དཔག་མེད། །དམར་པོ་ཚེ་བུམ་འཛིན་པ་བསྐྱེད། །ཐུགས་ཀར་རྡོ་རྗེ་ཉི་ཟླ་སྦྱར། །བླ་<milestone unit="line" n="34.5"/>གནས་ཡི་གེརྣ་དང་བཅས། ༄།བསྒོམ་པ་དམ་ཚིག་མཆོག་ཡིན་ནོ། །ཆོས་དབྱིངས་གཉིས་མེད་དེ་བཞིན་ནོ། །འོད་ཟེར་ལྕགས་ཀྱུའི་རྣམ་པ་ཡིས། །འཆི་བདག་བདུད་དང་གཤིན་རྗེ་ཡི། །ལག་ནས་བླ་ཚེ་སྟོབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="34.6"/>དགུག །དཔག་མེད་ཐུགས་ཀའི་ག་བུར་སྦ། །དེ་ཉིད་གནས་ནས་ཧུ༷་བརྒྱུད་ནས། །གཟུངས་ཐག་རྡོ་རྗེའི་ཁོང་སྦུ་གནས། །མཉེས་བྱེད་འོད་འཕྲོས་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ། །སྣོད་བཅུད་ཚེ་དབང་བཀྲག་མདངས་བསྡུ། །གནས་<milestone unit="page" n="35"/><milestone unit="line" n="35.1"/>༄༅། །དབུས་སུ་ནི་མ་ལུས་བསྟིམ། །ཚེ་དབང་སྔགས་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །ལྷ་རྣམས་ཉི་ཟླའི་བར་དུ་གཞུག །སྙིང་པོ་ལྔ་པོ་འོད་དུ་ཐིམ། །གནས་ལྔར་ཡིག་འབྲུ་འོད་དུ་བཞུ། །སློབ་མའི་ལུས་ལ་བསྟིམ་ཞིང་<milestone unit="line" n="35.2"/>དབབ། །ཚེ་དབང་མཐུ་སྟོབས་རྒྱས་པར་བསམ། །གནས་པའི་ས་བོན་འོད་དུ་ཞུ། །སྐྱེ་མེད་སྙིང་པོ་གྱུར་པ་ལས། །མི་འགྱུར་ཆོས་དབྱིངས་ཆེན་པོར་བསྒོམ། །རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱི་སློབ་དཔོན་གྱིས། །རྟགས་བྱུང་བདག་པོའི་<milestone unit="line" n="35.3"/>ཕྱག་ཏུ་དྲངས། །དེ་ཡིས་སློབ་མའི་ཚོགས་ཆེན་ལ། །བདེན་པའི་ཚིག་བརྗོད་དབང་བསྐུར་བྱ། །འཆི་མེད་གཟི་བརྗིད་བརྟན་པར་བསྒོམ། །གཡས་གཡོན་བསྐོར་ཏེ་སྨོན་ལམ་དང་། །བཀྲ་ཤིས་བདེན་པ་བརྗོད་པར་<milestone unit="line" n="35.4"/>བྱ། །འདི་ཡིས་ཡུན་གནས་སྒྲུབ་པའོ། །འདི་དག་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཀུན་བཟང་ང་ཡི་ངང་གིས་བསྒྲུབ། །ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་རབ་ཏུ་བྱེད་པ་ལས། ལས་<milestone unit="line" n="35.5"/>ཕྲ་མོ་རྣམ་པར་དབྱེ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་རབ་ཏུ་སྒྲུབ་པར་བྱེད་པའི་སྙིང་པོ་ཡང་དག་པར་གསང་བ་སྒྲའི་ཚོགས་སྐུ་<milestone unit="line" n="35.6"/>གསུང་ཐུགས་གསང་བ་ཆེན་པོ་ལས་རབ་ཏུ་ཕྱུང་ངོ་། །ཨོ་སྔགསསོརབ་ཡ་ག་སྨིན་པྲ་བེ་ཤ །བ་མརྙེ་བ་ནཱ་ག་ཡཀྟ་རྭཀྟ་ས་སྟུ་ཏ་ཡ། ཙ་ཏི་པྲ་ཏི་སིན་དུན་དུ་ཡ་ཡ་ན། །མུ་ཏ་ན་པ་ས་ཡ་མི་ཧུ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། བཀའ་རབ་ཏུ་<milestone unit="page" n="37"/><milestone unit="line" n="37.1"/>༄༅། །གྲྭ་ཧྭ། མཆོད་ཡོན་གྱིའོ། །ཨོ་བཛྲ་གརྙེ་བི་ཤུརྙོ་ག་ཏོད་བྷ་བ་གྲྭ་ཧྭ། དག་པའིའོ། །ཨོ་བཛྲ་པྲརྨྱེ་སུ་མེ་མ་ཧྭ་མེ་ཏྲི་བུ་ད་ག་ཏེ་གྲྭ་ཧྭ། མེ་ཏོག་གིའོ། །ཨོ་བཛྲ་དྷ་པེ་རྙུ་དྷརྨ་དྷ་ཏུ་ཨ་ནུ་ག་ཏེ་སྭ་ཧྭ། །བདུག་<milestone unit="line" n="37.2"/>སྤོས་ཀྱིའོ། །ཨོ༷་བཛྲ་ཨ་རྩི་ཏེ་པ་རི་ན་ད་ག་ན་ཨ་ཏི་རི་ཡེ་སྭ་ཧྭ། །སྣང་བའིའོ། །ཨོ༷་སརྦ་ཀེ་དུ་ཤི་གོ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་སྭ་བྷ་སརྦ་ཀ་ཏི་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། །བཟའ་བའིའོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཨ་ཤུ་ཏེ་ཤསྟ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། སྒྲའིའོ། །ན་མ༷༷ས་<milestone unit="line" n="37.3"/>མརྙ་བུཨཱོཾ་ནཱན། །ཨོ༷་ཨ་སྟིསྨ་སྤ་ར་ན་ཧི་མ༷་ག་ག་ན་ཁ༷། །དྷརྨ་ཏང་ཐ་ཨུ་ཀར་ཤ་ཡ་ས་མརྙ་ཡ། ན་མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་པ་རི་ཤཱ་ད་མ༷་ཏ་ལེ། ན་མ་པྲ་ཏི་སུ་མ་ཙྭ་ན་བྷ་ཡེ། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏེ་བྷ་སེ། དྷརྨ་ཏད་ཐ་ཨ་སྟི་ཏ་ན་བྷ་<milestone unit="line" n="37.4"/>སེ་ཙ་གྲྭ་ཧྭ། མཆོད་པ་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་སྒྲུབ་པའི་སྙིང་པོ་རྣམས་སོ། །ཨོ་ཨ་དྷི་ཏིཛི་རྙོ་ན་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། དམ་ཚིག་གི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཨ་ས་མེ་ཏྲི་ས་མེ་མ་ཧྭ་ས་མེ། མེ་ཏོག་གཏོར་བའོ། ཨོ༷་པྲ་ཏི་གྲི་ཎྜ་ཧུ༷་པྲ་ཏིསྣྲོ་ཧོ་༷། ས་མ་<milestone unit="line" n="37.5"/>ཡ་སྟུ༷། བརྟག་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་ཙཀྱུ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། །མིག་དབྱེ་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཨ་ཧུ༷་སིད་ཏི་ཏ་ཡ་མ༷། བལྟ་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་བདྲོད་བྷ་ཤཱ་ཡ། ས་མ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཤི་ཀྟ༷། སྨ་ར་ས་མ་ཡཧཱུཾ། སྒོ་དབྱེ་<milestone unit="line" n="37.6"/>བ་སྟེ་ཤར་གྱིའོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་སྐྲུ་ཛ་སྟ་ན་ཨུཏྣ་ནཱ༷། །ནིརྙ་ཏ་ཡུ་མི་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བཛྲ་ས་ཏྭ་ཨ་དྷི་ཏིསྦྱི་སྭ་མ༷། ཕྱག་བཙལ་བ་ཤར་གྱིའོ། །ཨོ༷་བཛྲ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ་ཨ། དམ་ཚིག་སྒྱིན་པ་ཤར་གྱིའོ། །ཨོ༷་བཛྲ་ཀ་<milestone unit="page" n="38"/><milestone unit="line" n="38.1"/>ལ་ཤ་ཨ་སྟི་ཁི྅་ཧུ༷། བཀྲུ་བའི་ཤར་གྱིའོ། །ཨོ་རཏྣ་པ་ཏོསྙོ་ཊ་ཡ་ས་མ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཤི་སྨྲ༷། སྨ་ར་ས་མ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ལྷོའིའོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་རཏྣ་ཨ་སྟི་ཁེ་ཀ་ཏ་ཨུཏྣ་ནཱ༷་ནིརྙ་ཏ་ལྭ་མི། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བྲ་ཛ་རཏྣ་ཨ་སྟི་<milestone unit="line" n="38.2"/>ཁེརྩི་མ༷། ཕྱགའ་གི་ལྷོའིའོ། །ཨོ་རཏྣ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ས་མ་ཡ་ཨ། དམ་ཚིག་སྨིན་པ་ལྷོའིའོ། །ཨོ་རཏྣ་ཀ་ལ་ཤ་ཨ་སྟི་ཁི྅་ཏྲེ། བཀྲུ་བ་ལྷོའིའོ། །ཨོ་པདྨ་ཀ་ཏོསྒོ་ཊ་ཡ་ས་མ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཤི་ཀྟ༷། སྨ་ར་ས་མ་ཡ་ཧྭ༷། ནུབ་ཀྱིའོ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="38.3"/>རྨིརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བཛྲ་དྷརྨ་པྲ་བརྟ་ཡ་ཨུཐོ་ནཱ༷་ནིརླ་ཏ་ཡུ་མི་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏོ་བཛྲ་དྷརྨ་པྲ་བརྟ་ཡུ་ནཱ༷། ཕྱག་གིའོ། །རྙི་པདྨ་ད་མ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ས་མ་ཡ་ཨུ༷༷། དརྨི་ཚིག་གིའོ། །ཨོ་པདྨ་ཀ་ལ་ཤ་ཨ་སྟི་ཁི྅་སྙི༷༷་། བཀྲུ་བའོ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="38.4"/>རྐརྨ་བ་ཏོསྟོ་ཊ་ཡ་ས་མ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ ཁྲེ་སྒྲི་སྨ་རའ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། སྒོ་དབྱེ་བའོ། །།ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་པུ་ཛ། ་ཀརྨ་ཁི་ཨུཏྣ་ནཱ༷ནི་ རྙ་ཏ་ཡུ་མི། སརྦ་་ཏ་ཐུ་བཛྲ་ཀརྨ་ཀུ་རུ་མ༷། ཕྱག་གིའོ། །ཨོ་ཀརྨ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡའ་ས་མ་ཡ་ཨ། དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="38.5"/>གིའོ། ཨོ་ཀརྨ་ཀ་ལ་ཤ་ཨ་དྷི་ཁི྅་ཨ། བཀྲུ་བ་བྱང་གིའོ། །ཨོ་ན་མ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བུདྷ་བ་ཏོསྟོ་ཊ་ས་མ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཤི་སྨྲ༷། །སྨ་ར་ས་མ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། དབུས་ཀྱིའོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བུརྙ་ཀྭ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིསྟ་པྲ་ཎ་མེ་ན༷་བཇི་<milestone unit="line" n="38.6"/>ན༷་ཀ་རོ་མི། ཕྱག་གིའོ། །ཨོ་ཙྭ་བྷ་བ་བུརྙ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ་ཨ། དམ་ཚིག་གིའོ། །ཨོ་བུརྙ་ཀ་ལ་ཤ་ཨ་སྟི་སྐྱི྅་མ༷། བཀྲུ་བའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀ་པོ་ཏ་མྱ་ལེ་ཧུ༷། སྟེགས་བུའིའོ། །ཨོ་ཨུ༷་ཧུ༷་ཉུ༷་ཧུ༷་སྭ་བྷ་བ་ཤུཛི༷སརྦ་དྷརྨུ་ཤུཛི༷སྭ་བྷ་<milestone unit="page" n="39"/><milestone unit="line" n="39.1"/>༄༅། །བ་ཨ་ཤུ་པ་ཀི་ར་སི་ཏི་ཧུ༷། བུམ་པ་བསྐྱེད་པའིའོ། །ཨོ་ཙ་ཏུརྨ་ཧྭ་མུ་ཏྲ་ཀ་ལ་ཤ་སིརྙ༷་མུ་མེ་སྟི་ཏི། ཕྱི་སྦྱང་བའོ། ། ཨོ་ཀ་ལ་ཤ་སརྦ་བུདྷི་གུ་ཎ་སིརྙི་ཧུ༷། །ནང་སྦྱང་བའོ། །ཨོ་ཙྭ་ན་རསྨི་མ་ཧྭ་ཀ་རུ་ཁེ། པར་<milestone unit="line" n="39.2"/>ཤ་སིརྙི་ཏཱ༷། ཆུའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་རཏྣ་པ྅་སིརྙི་ཧུ༷། རིན་པོ་ཆེའིའོ། །ཨོ་པ྅་སྟེ་ཥ་ཙྭ་ཡ། སྨན་གྱིའོ། །ཨོ་དྷ་པ་པ྅་སིརྙི་ཀུ་རུ་ཧུ༷། །སྤོས་ཀྱིའོ། །ཨོ་གསྙེ་པརྩི་སིརྙི་ཀུ་རུ་ཧུ༷། སྙིང་པོ་ལྔ་སྦྱིན་པའོ། །པ྅་དྷ་རྒྱ༷་ས་མ་ཡ་སིརྙི་<milestone unit="line" n="39.3"/>ཧྭ༷། འབྲུའིའོ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་མུ་ཁ་ལ་བིད་ཤ་སྭ་ཧྭ། རྒྱན་གྱིའོ། །ཨོ་ཀལྤ་བྲི་ཀྟ་སྲིག་ཤ་ཧུ༷། ཁ་རྒྱན་གྱིའོ། །་་པརྙི་ལི་ག་ཧུ༷། མགུལ་བཅིང་པའོ། །ཨོ་ཨུ་ཡུ་དྷ་རོ་སྲུ་ཏྲ་ཀ་པ་ཤི་ས་ཏ་ཀ་རུ་ཧུ༷། གཟུངས་ཐག་གིའོ། །ཨོ་ཐྲི་<milestone unit="line" n="39.4"/>ཐོ་རོ་ཙ་ན་བཛྲ་སཏྭ་རཏྣ་ས༷་བྷ་བ་ཨ་མི་དྷི་བ་ཨ་མོ་བྷ་སིདྷ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་རྭ་ཛ་ཧུ༷། ཡུངས་ཀར་གྱིས་དབང་བསྐུར་བའོ། །ཨོ་བོ་དྷི་ཙིསྟ་ཧུ༷། །འོ་མ་བཙལ་བའོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་པྲཙྭ་བཱ་ར་མི་ཏ་ཨ་དྷིཁྱི་ན་ཧུ༷། ཨོ་རྙོ་ན་ཀ་ལ་ཤ་བཛྲ་<milestone unit="line" n="39.5"/>སིརྙི་སིརྙིཔདྨ་བཛུ་ཡ། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་དང་བཞུགས་པའིའོ། །ཨོ་བྲདྷི་བཛྲ་རཏྣ་པདྨ་ཀརྨ་ཨ་སྟི་ཁིའ྅་ཨོ་ཧུ༷་ཧྭ༷་སྙི༷༷ཧ། །མུ་དྲ་ཧྲི། །ཕྱག་རྒྱ་སྤྱིན་པའོ། །ཨོ་ཤུབ་རི་ཀ་རི་སིརྙི་ཧུ༷། །རིལ་བ་སྦྱིན་པཇོ། །ཨོ་མ་པ་ནེ་ཀ་<milestone unit="line" n="39.6"/>ནབིཤུདྷིཧུ༷། ཆུསྤྱིན་པའོ། །ཨོ་པརྩི་ན༷་པ་སིརྙི་ཧུ༷། །འབྲུ་སྤྱིན་པའོ། །ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་པརྩི་རསྨི་མ་ཧྭ་ཀུ་རུ་ཧུ༷། །སྨན་སྦྱིན་པའོ། །ཨོ་སྤྱི་པ་པ྅་ཨ་བ་དེ་ཤ་མ་ཧྭ་སིརྙི་ཧུ༷། སྤོས་སྤྱིན་པའོ། །ཨོ་སརྦ་པ྅་རཏྣ་སིརྙི་ཧུ༷། རིན་པོ་<milestone unit="page" n="40"/><milestone unit="line" n="40.1"/>ཆེ་སྤྱིན་པའོ། །ཨོ་པརྩི་གསྟེ་སིདྷི་ཧུ༷། སྙིང་པོ་སྤྱིན་པའོ། །ཨོ་ཀ༷་པ་གྲི་ཤ་སུ་མེ་པ་ཏ་ཧུ༷། གུ་ན་ཧུ༷། ཁ་རྒྱན་སྤྱིན་པའོ། །ཨོ་ད་ན་སྨི་ཏི་ལ་ཀ་ཤི་ཀ་སི་ཀ་ཧུ༷། མགུལ་ཆིངས་སྤྱིན་པའོ། །ཨོ་ཤུ་པ་ཡ་ས་རི་སུ་པ་ཀ་ཤ་ས་མི་ཏ་<milestone unit="line" n="40.2"/>ཀུ་རུ་ཧུ༷། གཟུངས་ཐག་སྤྱིན་པའོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཨུ་དསྐོ་ཙྭ་ན་བཛྲ་ཨ་སྟི་ཁིའ྅་ཨ། མེ་ལོང་སྤྱིན་པའོ། །ཨོ་ཙྭ་ན་ཙཀྲ་ཨ་སྟི་ཁིའ྅་ཨ། འཁོར་ལོ་སྤྱིན་པའོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་སུ་ར་ཏ་མ་ཀུ་ཏ་ཨ་སྟི་ཁིའ྅་མི། དུང་སྤྱིན་པའོ། །ཨོ༷་བཛྲ་<milestone unit="line" n="40.3"/>རཀྟ་ཏི་ཏ་བ༷་ཧུ༷། །རྒྱ་གྲམ་སྤྱིན་པའོ། །ཨོ་བྲདྷི་ཧུ༷་བཛྲ་ཏྭ༷་རཏྣ་ཧི༷༷པདྨ་ཧྭ་ཀརྨ་ཨ་སྟི་ཁིའ྅་མི། །དབུ་རྒྱན་སྤྱིན་པའོ། །ཨོ་སརྦ་བུརྙ་ཀ་ཡ་ཨ་སྟི་ཁིའརྩི་མི། །བུམ་པ་སྤྱིན་པའོ། །ཨོ་རཏྣ་མྱ་ལ་ཨ་སྟི་ཁིའ྅་ཧྭ༷། ཕྲེང་བ་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="40.4"/>པའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཨ་ལ༷་བ་ནེ་ཨ་སྟི་ཁིའ྅་ཨ། ཅོད་པན་སྦྱིན་པའོ། །ཨོ་བུདྷ་བཛྲ་རཏྣ་པདྨ་ཀརྨ་མ་ཧྭ་མུ་དྲ་ཨསྟི་ཁིའ྅་ཨ། ཕྱག་རྒྱ་ལྔ་སྤྱིན་པའོ། །ཨོ་ནཱ་མ་པུ་ཏྲ་ཨ་སྟི་ཁིའ྅་ཨ། མིང་སྦྱིན་པའོ། །ཨོ་སརྦ་པརྩི་བིབྱུ་དྷ་ར་མནྟྲ་ཨ་<milestone unit="line" n="40.5"/>སྟི་ཁིའ྅་ཡ། གཟུངས་སྔགས་སྦྱིན་པའོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་གུ་ཡ་ས་མ་ཡ་ཨ་སྟི་ཁེའ྅་ཨ། གསང་བ་སྤྱིན་པའོ། །ཨོ་སརྦ་ཧ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་མ་ཧྭ་པྲཙྭ་ས་མ་ཡ་ཨ་སྟི་ཁིའ྅་མ༷། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྤྱིན་པའོ། །རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="40.6"/>དབང་བསྐུར་བའི་སྔགས་སོ། །ན་མོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་མ་ཧྭ་ད༷་སྟོཏྣ་ཊ་སྟི་ར་བཱ་ཡ། ཨ་སི་མུ་ས་ལ་པ་ར་ཤུ་བཱ་ཤ་ཧསྟུ་ཡ། །ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི། ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་ཏིཁྱི་ཏིམོ བརྙ་བནྟྲ། ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ<milestone unit="page" n="41"/><milestone unit="line" n="41.1"/>༄༅། །གརྫ་གརྫ། བི་སྤྲོ་ཊ་ཡ། བི་སྤྲོ་ཊ་ཡ། སརྦ་བིསྣྲུན་བི་ནཱ་ཡ་ཀྭ་ན། མ་ཧྭ་ག་ཎ་པ་ཏི་ཛི་བི་ཏྭརྙ་ཀ་རྭ་ཡ་སྭ་ཧྭ། བསྐྲད་པའོ། །ཨོ་སརྦ་ས་མརྙ་ད་ན་བཛྲ་སྲུ་ཧྭ། ཕྱི་བའོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་པུ་ཕྲ་ར་ན་སུ་སྟི་<milestone unit="line" n="41.2"/>སྟ་རེ་གྭ་ཧྭ། བཀྲུ་བའོ། །ཨོ༷་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་བི་ཤྭ་དྷ་ན་སྲུཧྭ། བྱུག་པའོ། །ཨོ་ར་ཛ་ཏོ་ཨ་བ་ཧ་རི་ནི་ཧུ༷། བདར་བའོ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཨ་སྟི་ཁེ་ཀ་ས་མ་ཡ་ཕྲི་ཡ་སྟུ༷། དབང་བསྐུར་བའོ། །ཨོ་ཙཀྱུ་མཎྜ་ལ་<milestone unit="line" n="41.3"/>བི་་་་དྷ་ནཱ་ཡ་སྲུ་ཧྭ། མིག་དབྱེ་བའོ། །ཨོ་དིབ་བྱ་ཀརྣ་ཡ་ནེ་ད་ཀ་ལོ་ཀི་ཏི་པ་སད་ཏ་ཧྲི། རྣ་བ་དབྱེ་བའོ། །ཨོ༷་དིབ་བྱ་ག་ནཱ་སྭ་སབོ་ལ༷་པོ་ད༷་ར་ཧྲི་ཧྲི། སྣ་དབྱེ་བའོ། །ཨོ་དིབ་བྱ་མུ་ཁུ་ཡ་གནྟྲ་སྣ་ཧྭ། ཁ་དབྱེ་བའོ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="41.4"/>སརྦ་བོ་ཀི་ཤ་ས་དྷ་ར་ནི་ཏྲི། སོ་ཤིང་སྤྱིན་པའོ། །ཨོ་སརྦ་་།་ད་ན་ཁ་ཚེ་ད་ཧུ༷། ཨོ་ཀརྨ་ནི་ཧ་ར་ནི་ཧུ༷། སྐྲ་བྲེག་པ་དང་བཤད་པའོ། །ཨོ་རཏྣ་ཨ་ལ༷་ཀྭ་ར་ཧུ༷། རྒྱན་གདགས་པའོ། །ཨོ་དིབ་པ་པྲ་བུ་ཡེ་སྲུ་ཧྭ། ན་བཟའ་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="41.5"/>པའོ། །ཨོ་བ་སུ་ཙ་ག་པ་རི་ག་རེ་གྲྭ་ཧྭ། རྒྱན་དབུལ་བའོ། །ཨོ༷་རཏྣ་མཎྜལ་ཨུ་པ་ཧུ༷། གནས་དབུལ་བའོ། །ཨོ་ཨེ་མ་ཡེ་ག་ག་ན་ས་པ་རི་ཀ་ར་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་བཛྲ་སི་ཏ་པ་སེ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། བསིལ་བའོ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་ཨ་མྲི་ཏ་<milestone unit="line" n="41.6"/>ཀུཎྜ་ལི་སརྦ་བིག་ཤ་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། བསང་བའོ། །ཨོ༷་ཨ་ག་ནེ་ཏེ་བྷ་ག་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། བསྐྱེད་པའིའོ། །ཨུ་གསྒོ བོད་པའོ། །ཨོ་ཨསྣ་ཡེ་རྙུ་པེ་པུསྐྲོ་ཨུ་ལོ་ཀེ་གརྙེ་ཨི་མ༷་གྲིཏྣ་པྱུ་ཛ་ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །དབུལ་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་<milestone unit="page" n="42"/><milestone unit="line" n="42.1"/>སརྦ་བཱ་པ༷་ད་ཧ་ན་བཛྲ་ཡ་ཧུ༷། ཏིལ་དབུལ་བའོ། །ཨོ་བི་མ་ལ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། །མར་གྱིའོ། །ཨོ་སརྦ་བཱ་པ་མ༷་བྷནྟྲ་ལ་སྭ་ཧྭ། ཆན་གྱིའོ། །ཨོ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་སྭ་ཧྭ། །དུར་བའོ། །ཨོ་ཡེ་མ་ཡེ་གྭ་ག་ལ་བཱ་རི་ཀ་རི་ཡེ་སྭ་ཧྭ། འབྲུའིའོ།<milestone unit="line" n="42.2"/>ཨོ་བེ་ནེ་ཏ་སྟ་བཛྲ་སྲུ་ཧྭ། ཡམ་ཤིང་གིའོ། །ཨོ་ཨ་ཧ་ར་སུ་སྤེ་མ་ཧྭ་ད་རེ་བེ་ཤ་ཤརྙི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། མ་ལུས་པའི་སྔགས་སོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་རབ་ཏུ་འབྱེད་པ་ལས། ལས་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="42.3"/>བསྒྲུབ་པའི་སྙིང་པོའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདེ་བར་གཤེགས་པའི་འཁོར་འདུས་པ་ཐམས་ཅད་དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་དོན་རབ་ཏུ་དབབ་པའི་རྣམ་པར་དག་པའི་ཆ་ལུགས་ཀྱི་བཀོད་<milestone unit="line" n="42.4"/>པ་རྒྱ་ཆེན་པོ་དང་རང་གི་གནས་དང་ཡོངས་སུ་མཐུན་པའི་ཚུལ་གྱིས་ཡོངས་སུ་བསྟོད་པ་འདི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཧུ༷་རིགས་ལྔ་སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །གཙོ་ཆེན་རིགས་ཀུན་བདག་པོ་སྟེ། །རྣམ་སྣང་མཛད་པ་སྐུ་མདོག་<milestone unit="line" n="42.5"/>དཀར། །བྱང་ཆུབ་ཕྱག་རྒྱས་འཁོར་ལོ་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་མི་བསྐྱོད་སྐུ་མདོག་མཐིང་། །ས་གནོན་ཕྱག་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་སྐུ་མདོག་སེར། །མཆོད་སྦྱིན་རིན་ཆེན་འབར་བ་བསྣམས། །སྣང་བ་མཐའ་<milestone unit="line" n="42.6"/>ཡས་སྐུ་མདོག་དམར། །ཏིང་འཛིན་མཉམ་གཞག་པདྨ་བསྣམས། །དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་སྐུ་མདོག་ལྗང་། །སྐྱབས་སྦྱིན་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས། །ཞབས་གཉིས་མཉམ་པའི་སྐྱིལ་ཀྲུང་བཞུགས། །གཉིས་མེད་རིགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="43"/><milestone unit="line" n="43.1"/>༄༅། །ཡུམ་རྣམས་ནི། །ཀུན་བཟང་སྤྱན་མ་གོས་དཀར་མོ། །མུ་མ་ཀི་དང་སྒྲོལ་མ་སྟེ། །སོ་སོའི་ཡབ་ཀྱི་ཚུལ་བསྟན་ཞིང་། །གཙོ་ལ་འདུད་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །ཡབ་ཡུམ་བཅས་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="43.2"/>བསྟོད། །ཤར་ཕྱོགས་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ན། །བཅོམ་ལྡན་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དང་། །ཡུམ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །མདོག་དཀར་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སྐུ་མདོག་དཀར། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="43.3"/>འཛིན། །རྒྱལ་པོ་མདོག་སེར་ལྕགས་ཀྱུ་འཛིན། །ཆགས་པ་མདའ་གཞུ་འགེངས་མཛད་དམར། །ལེགས་པ་ལྗང་གུ་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས། །སྒེག་མོ་དཀར་མོ་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །བདུག་པ་མདོག་སེར་སྤྱིན་འཕྲོ་མ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="43.4"/>ལྕགས་ཀྱུ་མདོག་ནི་དམར། །རྡོ་རྗེ་མེ་སྒྲོན་མདོག་ལྗང་གསལ། །ལྷོ་ཕྱོགས་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ནི། །བཅོམ་ལྡན་འཇམ་དཔལ་གཤོན་ནུ་དང་། །ཡུམ་ཆེན་རིན་ཆེན་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །མདོག་སེར་རིན་ཆེན་རལ་གྲི་<milestone unit="line" n="43.5"/>འཛིན། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་འཛིན་མཛད་སེར། །གཟི་འརྗིད་མདོག་སེར་ཉི་མ་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་མཚན་འཛིན་པ་དམར། །བཞད་པ་མདོག་ལྗང་སོ་ཕྲེང་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་ཕྲེང་བ་འཛིན་མ་དཀར། །རྡོ་རྗེ་མེ་ཏོག་འཛིན་མ་<milestone unit="line" n="43.6"/>སེར། །རྡོ་རྗེ་ཞགས་པ་འཆིང་མཛད་དམར། །རྡོ་རྗེ་འབེབས་མ་བསིལ་མཛད་ལྗང་། །ནུབ་ཕྱོགས་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ན། །བཅོམ་ལྡན་སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་དང་། །ཡུམ་ཆེན་པདྨ་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །མདོག་<milestone unit="page" n="44"/><milestone unit="line" n="44.1"/>དམར་པདྨ་དམར་པོ་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་དཀར་པདྨ་འཛིན། །རྣོན་པོ་མདོག་སེར་རལ་གྲི་འཛིན། །སྨྲ་བ་ལྕེ་འཛིན་སྐུ་མདོག་དམར། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་འཛིན་པ་ལྗང་། །རྡོ་རྗེ་དབྱངས་དཀར་པི་ཝང་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="44.2"/>མར་མེ་འཛིན་མ་སེར། །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་སྒྲོག་འཛིན་མ་དམར། །གསལ་བཀྲ་ལྗང་གུ་རྨ་བྱ་འཛིན། །བྱང་ཕྱོགས་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ན། །བཅོམ་ལྡན་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དང་། །ཡུམ་ཆེན་ལས་ཀྱི་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །མདོག་<milestone unit="line" n="44.3"/>ལྗང་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་ལས་དཀར་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས། །སྲུང་བ་སེར་པོ་གོ་ཆ་བསྣམས། །གནོད་སྤྱིན་དམར་པོ་མཆེ་བ་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་འཛིན་མཛད་ལྗང་། །རྡོ་རྗེ་གར་བསྒྱུར་སྐུ་མདོག་<milestone unit="line" n="44.4"/>དཀར། །བྱུག་པ་དྲི་ཆབ་འཐོར་མ་སེར། །རྡོ་རྗེ་དགྱེས་མཛད་དྲིལ་འཁྲོལ་དམར། །རྡོ་རྗེ་འབེབས་མཛད་ཆུ་རྒྱན་བསིལ། ཁྲར་ལྷོ་མཚམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །བཅོམ་ལྡན་ས་ཡི་སྙིང་པོ་དང་། །ཡུམ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="44.5"/>སེམས་མ་ནི། །མདོག་དཀར་རིན་ཆེན་སྙེ་མ་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་མཚན་སྐུ་མདོག་དཀར། །ཆུ་སྲིན་གསེར་མདོག་ཕྱག་ན་བསྣམས། །དབང་ཕྱུག་རྒྱལ་པོ་སེར་ལྕགས་ཀྱུ། །བཀོད་པའི་རྒྱན་དམར་མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="44.6"/>བསྣམས། །རིན་ཆེན་འོད་འཕྲོ་ལྗང་རིན་ཆེན། །བདེ་བ་རྒྱས་འདེབས་ཁ་ཊ༷་དཀར། །ཟ་བྱེད་མ་སེར་མདའ་གཞུ་འགེངས། །རྨོངས་བྱེད་དམར་མོ་ཕྱག་རྒྱ་བསྣོལ། །ཚ་འཕེལ་མ་ལྗང་དྲིལ་བུ་འཛིན། །ལྷོ་ནུབ་<milestone unit="page" n="45"/><milestone unit="line" n="45.1"/>༄༅། །མཚམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །བཅོམ་ལྡན་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་དང་། །ཡུམ་ཆེན་རིན་ཆེན་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །མདོག་སེར་རིན་ཆེན་ཟ་མེ་ཏོག །སྣང་བའི་མཆོག་དཀར་རྡོ་རྗེ་བསྣམས། །ཕྱག་རྒྱ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="45.2"/>སེར་མདའ་གཞུ་འཛིན། །སྤོས་ཀྱི་གླང་པོ་འོད་ཕུང་དབང་། །སྤོབས་པ་བརྩེགས་ལྗང་ལྕགས་ཀྱུ་བསྣམས། ཁྲུས་མ་དཀར་མོ་བུམ་པ་འཛིན། །རྒྱལ་མཚན་འཛིན་མ་སྐུ་མདོག་སེར། །བླ་རེ་འཛིན་མཛད་ལྷ་མོ་<milestone unit="line" n="45.3"/>དམར། །གདུགས་འཛིན་མ་ནི་མདོག་ལྗང་སྔོ། །ནུབ་བྱང་མཚམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །བཅོམ་ལྡན་བྱམས་པ་ཆེན་པོ་དང་། །ཡུམ་ཆེན་པདྨའི་སེམས་མ་ནི། །མདོག་དམར་ཀླུ་ཤིང་པདྨ་བསྣམས། །པདྨ་འཛིན་<milestone unit="line" n="45.4"/>མཛད་རྒྱལ་པོ་དཀར། །པདྨ་དམ་པ་འཛིན་མ་སེར། །རྡོ་རྗེ་མི་གཡོ་དམར་པོ་ཏི། །ཐོགས་མེད་རྒྱལ་ལྗང་ལྕགས་ཀྱུ་འཛིན། །ལྷ་མོ་པདྨ་དཔལ་བེའུ་དཀར། །འཇིགས་བྱེད་མ་སེར་འཁོར་ལོ་བསྣམས། །སྐྱོན་བྲལ་<milestone unit="line" n="45.5"/>དམར་པོ་པདྨ་བསྣམས། །རྣམ་རྒྱལ་མ་ལྗང་རྒྱལ་མཚན་བསྣམས། །བྱང་ཤར་མཚམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བཅོམ་ལྡན་སྒྲིབ་པ་རྣམ་སེལ་དང་། །ཡུམ་ཆེན་ལས་ཀྱི་སེམས་མ་ནི། །མདོག་ལྗང་ཕྱག་ན་པོ་ཏི་<milestone unit="line" n="45.6"/>བསྣམས། །རིན་ཆེན་དབང་སྡུད་རིན་ཆེན་དཀར། །གྲུབ་པའི་ལས་སེར་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས། །དགའ་བར་སྟོན་དམར་མེ་ལོང་བསྣམས། །མི་གཡོ་མཐའ་ལྗང་བསམ་གཏན་མཛད། །ལྷ་མོ་སྐྱབས་ཅན་གདུགས་འཛིན་<milestone unit="page" n="46"/><milestone unit="line" n="46.1"/>དཀར། །ལྷ་མོ་དྲི་མེད་བུམ་བསྣམས་སེར། །སྒྲ་སྒྲོགས་དམར་མོ་འབུད་དུང་བསྣམས། །ཐོགས་མེད་མ་ལྗང་གསེར་ཉ་བསྣམས། །ཀུན་ཀྱང་སེམས་དཔའི་ཞབས་ཀྱིས་བཞུགས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་འདུད་པའི་<milestone unit="line" n="46.2"/>ཚུལ། །གསལ་འཚེར་ལྷུན་སྔུག་གཟི་འརྗིད་འབར། །མཉེན་ལྕུག་འཁྲིལ་ལྡེམ་གཤོན་ཚུལ་ཅན། ཁྲར་ཕྱོགས་ཁྱམས་ན་གནས་བཞུགས་པ། །བརྒྱ་བྱིན་མདོག་དཀར་པི་ཝང་བསྣམས། །ཐགས་བཟང་རིས་སྔོ་གོ་ཆ་<milestone unit="line" n="46.3"/>བསྣམས། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཁྱམས་ཀྱི་ལོགས་དག་ན། ཁྲཀ་ཐུབ་གསིལ་བྱེད་འཛིན་གསེར་མདོག །ནུབ་ཕྱོགས་ཁྱམས་ཀྱི་ལོགས་དག་ན། ཁྲཀྱ་སེང་མཐིང་པོ་ཏི་བསྣམས། །ནམ་མཁའི་མཛོད་དམར་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="46.4"/>སྒྲོམ། །བྱང་ཕྱོགས་ཁྱམས་ཀྱི་ལོགས་དག་ན། །ཆོས་རྒྱལ་མཐིང་ནག་མེ་ཆུ་བསྣམས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱི་ཡི་སྒོ་བཞི་ན། །ཤར་སྒོར་རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་དཀར། །ལྷོ་སྒོར་རྡོ་རྗེ་ཞགས་པ་སེར། །ནུབ་སྒོར་རྡོ་རྗེ་ལྕགས་སྒྲོག་<milestone unit="line" n="46.5"/>དམར། །བྱང་སྒོར་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་འཁྲོལ་ལྗང་། །ཅུང་ཟད་ཁྲོ་བའི་ཚུལ་གྱིས་བཞུགས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བདག །གཙོ་ཆེན་ཡབ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་འདུ་འབྲལ་མེད། །རིགས་<milestone unit="line" n="46.6"/>ཀྱི་ཡུམ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཐབས་མཁས་ཐུགས་རྗེ་འགྲོ་དོན་མཛད། །སེམས་དཔའི་གཙོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མའི་ཚུལ་འཆང་མ སེམས་མའི་གཙོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །མ་ལུས་དོན་མཛད་<milestone unit="page" n="47"/><milestone unit="line" n="47.1"/>༄༅། །རྒྱལ་བ་ཆེ། །སེམས་དཔའི་ཚོགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །གཉིས་མེད་ཕྱག་རྒྱ་འདུད་ཚུལ་ཅན། །སེམས་མའི་ཚོགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །འགྲོ་དྲུག་སོ་སོའི་དོན་རྫོགས་མཛད། །ཐུབ་པ་དྲུག་ལ་<milestone unit="line" n="47.2"/>ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཕྱག་རྒྱས་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་མཛད་པའི། །སྒོ་སྐྱོང་བཞི་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཕྱོགས་བཅུ་སོ་སོའི་བགེགས་རིགས་འདུལ། །ཆོས་སྲུང་ཚོགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །བསྟོད་པའི་རྒྱལ་པོ་འདི་<milestone unit="line" n="47.3"/>དག་གིས། །ལྷ་རྣམས་ལ་ནི་གང་བསྟོད་པས། །བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་ཚོགས་རྫོགས་ཏེ། །ཀུན་ཟང་ཉིད་དང་མཚུངས་པར་འགྱུར། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="47.4"/>འབྱེད་པ་ལས། སྐུའི་ཕྱག་རྒྱ་རབ་ཏུ་གྲུབ་པ་བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདེ་བར་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་རྗེ་རྒྱ་ཆེན་པོ་རབ་ཏུ་གྲུབ་པ་གཞན་གྱི་དོན་དཔག་ཏུ་<milestone unit="line" n="47.5"/>མེད་པ་སྐྱོར་བའི་རིགས་སྔགས་འདི་དག་བཀའ་སྩལ་ཏོ། ཨོ་སྲུ་བྷ་བ་སརྦ་དྷརྣ༷༷བི་ཤུརྙེ་སྭ་ཧྭ། ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཐམས་ཅད་དུ་དག་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བ་ར་བི་ད་ན་ཁརྒསྨྲིནྟྲ་སྦྱིནྟྲ་ཧུ༷་ཕཊ། དང་པོ་རྒྱུད་ཀྱི་སྒོ་གཅད་<milestone unit="line" n="47.6"/>པའོ། །ཨོ་སརྦ་དུ་ཁ༷༷སརྦ་རསྟེ་ཤ་ཧུ༷་ཕཊ། གཉིས་པ་གཅད་པའོ། །ཨོ་མ་ཐ་མ་ཐ་སརྦ་ཏིརླ་ཀ་ག་ཏེ་ཧེ་ཏུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། གསུམ་པ་གཅད་པའོ། །ཨོ་པ་ཙ་པ་ཙ་སརྦ་པྲེ་ཏ་ཀ་ག་ཏེ་ཧེ་ཏུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། །བཞི་པ་གཅོད་པའོ། །ཨོ་ད་<milestone unit="page" n="48"/><milestone unit="line" n="48.1"/>ཧ་ད་ཧ་སརྦ་ན་ར་ཀ་ག་ཏེ་ཧེ་ཏུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ལྔ་པ་གཅད་པའོ། །ཨི་དྷ་མ་ཏེ་ཁ་ཐམ། །བཛྲ་ས་མ་ཡ་ན་རག་ཀན། མ་རཙྭ་ད་ཡ། །ན་མ་པ་ཏི་ནན། ས་མ་རཀྟ་སིདྷ་བི་ཏི་ཨ་མྲི་ཏ་ཧེ་ཧོ། །གཞུག་ཅིང་བསྒྲག་པའོ། །ཨོ་བྷ་<milestone unit="line" n="48.2"/>བ་ཡ་ཨསྣ་ཡེ་ཨུ་ག་སྣྲོ་ཡ་ག་སྣྲོ་མ་དྲི་ཤུ་ཧོ། །ས་མ་ཡ་སྟུ༷། དགུག་གཅིང་བཞུགས་པའོ། །ཨོ་བྷ་བ་ཨསྣེ་ཡེ་ནཱ་མ་སརྦ་བཱ་པ༷་ཤིརྙ༷་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། མ་ནཱ་སརྦ་ཀརྨ་ཨུ་བ་ར་ཎ་བི་ཤུདྷི་ཤཱརྙི་ཀུ་རུ་སྣ་ཧྭ། མཆོད་ཅིང་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="48.3"/>པའོ། །ཨོ་བྲདྨ་ཁེ་སྨུབྱ་ཙནྟྲ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་ཧུ༷་ཛ༷༷། ཨོ་བི་བྲ་མ་ཎའ་ཡ་མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་ཧུ༷་ཛ༷༷། ཨོདྷི་ཏྲ་རསྒྲོ་ཡ་མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་ཨ་དྷི་པ་ཏྲ་ཡེ་ཧུ༷་ཛ༷༷། ཨོ་བི་རྭ་ཊ་ཀྭ་ཡ་སུ༷་བསྡེ། མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་ཧུ༷་ཛ༷༷། ཨོ་བི་<milestone unit="line" n="48.4"/>དུ་པ་ཀྟའ་ནཱ་ག་མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་ཧུ༷་ཛ༷༷། ཨོ་ཨིནྟྲ་ཡ། ཨསྣ་ཡེ། །ཡ་མྱ་ཡ། ནིར་རེ་ཏྭ་ཡ། བ་ཡ་བེ། བ་རུ་ཎའ་ཡ། ཀུ་བེ་རྭ་ཡ། །སྙི་ཤ་ནཱ་ཡ། །བིཛི་བེ། སྲུབྱ་ཙསྒྲུ་ཡ། ཨུ་གསྣྲོ་ཧུ༷་ཛ། མ་ཧྭ་དེ་བ་ཨསྒྲོ་བྷ༷༷ཧུ༷་ཛ། ཕུ་<milestone unit="line" n="48.5"/>ནཱ་ག་ཨསྒྲོ་བྷ༷༷ཧུ༷་ཛ། གྲ་ཧ་ཨགྱི་བྷ༷༷ཧུ༷་ཛ། ཡཀྟ་མ་ཧྭ་སེ་ན་པ་ཏ་ཡེ་ཧུ༷་ཛ། བཛྲ་ཧ་པ་རི་ཨ་ཏ་ཡ་ཧུ༷་ཛ། ཨ་དྷི་པ་ཏ་ཡེ་ཧུ༷་ཛ། ཨུ་གསྣྲོ་ཡ་ཨུ་གསྣྲོ་ཡ་ཧུ༷་ཛ། བོད་པའི་སྔགས་སོ༷༷། །ཨོ་བྲདྨ་ཁེ། །སྲུབྱ་ཡ། ཙསྒྲུ་ཡ། ཨེསྡུ་ཡ།<milestone unit="line" n="48.6"/>ཨསྣ་ཡེ། ཡ་མུ་ཡ། །རཀྟའ་ཡ། །བ་རུ་ཎའ་ཡ། བཱ་ཡ་བེ། ཀུ་བེ་རྭ་ཡ། །སྙི་ཤ་ནཱ་ཡ། བིཁྱི་བེ། དེ་བཱ་ཡ། ནཱ་ག་ཡ། །གྲ་ཧྭ་ཡེ། ཡཀྟའ་ཡ། ཨི་ད༷་གྲི་ཎྜ། ་པེ། །བྲེསྤྲོ ཨུ་ལོ་ཀེ། །གརྙེ། ནི་བི་བྱེ་པྲུ་ཛ་ཡ་སྭ་ཧྭ། །མཆོད་པ་<milestone unit="page" n="49"/><milestone unit="line" n="49.1"/>༄༅། །དང་རབ་ཏུ་སྦྱིན་པའི་སྔགསསོ། །ཨོཏི་སྟན་བཛྲ་ས་དཏཧུ༷། །བསྐྱེདཔའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ན་མ༷སམརྙ་ན༷ ཧུ༷ ཧུ༷། གཙུག་ཏོར་གྱིསྔགས་སོ། །ན་མ་༷ས་མརྙ་བུརྟོཧཱུཾ་ག་གཔ་རལཀྟ་ནཀ་རུ་ན་མཧྭ་<milestone unit="line" n="49.2"/>ཏཐུགཏབཛྲ་ཙཀླུ་ཀྲུསྲུ་ཧྭ། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གྱིསྔགས་སོ། །ནམ༷ས་མརྙ་བཛུཎའ༷ བཛྲ་ཀབཙ་རཀྟ་ཧུ༷། རྡོ་རྗེགོཆའི་སྔགསསོ། །ནམ་༷སརྦ་ཏ་ཐུག་ཏེ་སྨྱོ་སརྦ་ཏདཁ༷་རཀྟ་མ་ཧྭ་བ་ལེ། སརྦཏ་ཐུ་གཏ་པུདན་ནི་ར་<milestone unit="line" n="49.3"/>ཛཏེཧཱུཾ་ཧུ༷་ཏྲ་ཐུ་ཏྲ་ཐུ་ཨཔྲ་ཏི་ཧཏེ་གྲྭ་ཧྭ། བསྲུངབའོ། །ཨོ་ཨུབཛྲ་ཨ༷་ཀུཤདྲི་ཏྭ༷ ཨུ་གསྣྲོ་ཧུ༷་ཛ། །མིང་བྱང་ལདགུག་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲམཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཡམརྭ་ཛ་པཙ་པ་ཙ་ཧུ༷ ཕཊ། ལུསལབསྐྲདཔའོ། །ཨོ་བཛྲ<milestone unit="line" n="49.4"/>མ་ཧྭ་ཀྲོདྷ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ངག་ལ་བསྐྲདཔའོ། །ཨོ་བཛྲ་མ་ཧྭཀྲོ་དྷ་བི༄ཛཡ་ཧ་ནཧན་ཧུ༷་ཕཊ། ཡིད་ལ་བསྐྲད་པའོ། །ཨོབཛྲ་མ་ཧྭཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲི་ཏཀུཎྜ་ལི་སྨིནྟྲ་སྣྲིསྡི་ཧུ༷་ཕཊ། ཐམས་ཅད་དུ་བསྐྲད་པའོ། །ཨོ་མ་<milestone unit="line" n="49.5"/>ཧྭ་སརྦ་དུརྒཏི་བི་་།་དྷ་ནི་ར་ཛ་ཡ་ཛ། དྲངབའིའོ། །ཨོ་མཧྭ་མཉུ་ཐྲི་སརྦ་ཁསྐོ་ཏི། ཤགཏིཏིཀྟ་ཛ་པཡ་ཕཊ། སྒྲིབཔགཅད་པའི་སྔགསསོ། །ཨོ༷ སརྦཀརྨ་ཨ་བ་ར་ཎ་བི་་།་དྷ་ཡསརྦདུར་གཏིབི་་།དྷ་ཡཛ་ལཛ་<milestone unit="line" n="49.6"/>ལ་ཀ་ཏཀཏ་ཧ་ན་ཧ་ནསར་ས་ར་པྲས་རཔྲས་ར་ཧ་ར་ཧ་རསྤྲོ ཊ་སྒྲོ་ ཊ་པྲེ་ཏ་པྲེ་ཏ་མ་ཐ་མཐ་ཏྲཐཏྲཐ་ཚིསྟོཚིནྟྲད་ཧ་ད་ཧ་པ་ཙཔ་ཙམ་ཐ་མཐཨནིནིརྐིཏེཨཔ་ར་ཧུ༷ ཧུཕཊ། བྲབཔའིསྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ<milestone unit="page" n="50"/><milestone unit="line" n="50.1"/>མ་ཧྭ་ཡཀྟ་སརྦ་བཱ་པ༷་བཱ་པ༷་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། བསྟབ་པའི་སྔགས་སོ། །ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ་ཨ་དྷི་པ་ཏི་སརྦ་བཱ་བི་བི་ཤུཆི་ཡེ་པྲ་ས་ད་ཀ་ཀ་ར་ནི་གྲྭ་ཧྭ། བཀྲུ་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་སརྦ་བཱ་པ༷་ཀ་ད་ཧ་ན་བཛྲ་ཡཀྟ་ཛ་ལ་ར༷་ར༷<milestone unit="line" n="50.2"/>བསྲེགས་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ན་མོ་བྷ་ག་བཱ་ཏེ་སརྦ་དུརྒ་ཏི་པ་རི་ཤོ་དྷ་ནི་རྭ་ཛུ་ཡ། ཏ་ཐུ་ག་ཏྭ་ཡ། ཨརྟ་ཏེ་སམྱཀ་ས༷་བུརྟོ་ཡ། ཏ་བྱ་ཐུ། ཨོ་ཤོ་དྷ་ནི་ཤོ་དྷ་ནི། སརྦ་བཱ་པ༷་བི་ཤོ་དྷ་ནི་ཤུསྟེ་བི་ཤུསྟེ་སརྦ་ཀརྨ་ཨུ་བ་ར་ནི་བི་<milestone unit="line" n="50.3"/>ཤོ་དྷ་ནི་གྲྭ་ཧྭ། སྦྱང་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ན་མ༷༷ཏྲེ་ཡ་དྷི་ཀྭ་ནཱ༷་སརྦ་ཏ་ཐུ་གཤཱ་ད་ཡ་གརྙེ་ཛ་ལ་ཛ་ལ་དྷརྨ་དྷ་ཏུ་གསྟེ་སསྟོ་ར་མ་མ་ཨ་ཡུསྤ༷་ཤོ་དྷ་ཡ་མ་མ་སརྦ་བཱ་པ༷། །སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཡ་མརྙོ་སྤྱི་ཥ་བི་མ་ལི་བི་ཤུདྷི་གྲྭ་ཧྭ།<milestone unit="line" n="50.4"/>མཆོད་རྟེན་བྱ་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་རཏྣ་སརྦ་ཙྭ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལྭ་ཡ་སརྦ་དུསྒྲོ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཕུར་པ་གདབ་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་སྲུ་ཏྲ་ཧ་ཕཊ། །ཐིག་གདབ་པའི་<milestone unit="line" n="50.5"/>སྔགས་སོ། །ཨོ་ཨམྲིཏ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཡུངས་ཀར་གཏོར་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་ཁ་ན་ཁ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ས་རྐོ་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏ་མུ་མ་ཀི་བི་ཤུརྙེ་གྲྭ་ཧྭ། །ཆུ་གདབ་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="50.6"/>བཛྲ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། །བརྫི་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་ཙྭ་ན་མུདྷ་རྭ་ཨུ་ཀོ་ ཊ་ཡ་ཨུ་ཀོ་ཊ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བརྡུང་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་ཙྭ་ན་བོ་དྷི་ཙིསྟ་རཏྣ་པ྅་སིདྷ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའི་སྔགས་<milestone unit="page" n="51"/><milestone unit="line" n="51.1"/>༄༅ །སོ། །ཨོ་བཛྲ་བིསྦ་སྭ་ར་དྷརྨ་ཀྭཡ་གྲྭ་ཧྭ། འབི་འབིའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་དྷརྨ་དྷ་ཏུ་ཛ་ལ་གརྙེགྲྭ་ཧྭ། ཕྱག་རྒྱགཞུག་པའིསྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲཨུ་ཡུ་ཁེ་རྙོ་ན་བོ་དྷི་ཙིསྟ་ཨ་ཨ། །གདབ་པའི་སྔགས་<milestone unit="line" n="51.2"/>སོ། །ཨོ་དྷརྨ་དྷ་ཏུ་ནིརྨ་ས༷་སྙོ་ག་ཀྭ་ཡ་དྷརྨ་སྲུཧྭ། དབྱུང་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་སུ་པྲ་ཏིཛི་བཛེགྲྭ་ཧྭ། བཞུགས་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཙྭ་ན་ཙཀྲ་བཛྲ་པྲ་མརྡ་ནི་སྲུ་ཧྭ། །འཁོར་ལོའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་མཧྭ་ཨ་ར་ཛེ་བི་ར་ཛེསྲུ་<milestone unit="line" n="51.3"/>ཧྭ་། ན་བཟའ་གསོལ་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏརྟ་དཡ་མ་ཁི་ཤ་ཏ་དིསྟི་གྲྭ་ཧྭ། དྷརྨ་དྷ་ཏུ་གསྟེཧྲི་ད་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། གནས་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཙྭ་ནཔརྩི་ཀྲོ་དྷ་ས་ཏྭ་མུ་ན་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། །ད་དུ་པ་ར་ཏ་བི་<milestone unit="line" n="51.4"/>རུ་མ་ཧྭ་མཎྜ་ལག་ཎ་དེ་བཙཀྲ། བཛྲ་ཀ་ནི་ཀི་སྲུ་ཧྭ། དཀྱིལའཁོར་གྱི་སྔགས་སོ། །ཨོཤོདྷནི་ཤོ་དྷནི་སརྦ་བཱ་པ༷་བི་ཤོདྷ་ནི་སརྦ་ཏ་ཐུག་ཏ་ཨ་པ་ནཱ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ལས་སྦྱང་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོཨམྲི་ཏསརྦ་བིད་བཛྲ<milestone unit="line" n="51.5"/>ཏིརླ་ཀ་པྲེ་ཏ་ཀ་ན་ར་ཀ་ག་ཏི་པ་ར་ན་ཏྲ་ཐ་ཧུ༷་ཕཊ། ཤིབ་ལ་ཕན་པར་བྱ་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཙྭ་ན་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏེ། ས་མརྙ་སྤ་རནརསྨི་བྷ་བམ་ཧྭམ་ཁི་དུ་རུ་དུ་རྔཎྜ་ད་ཡ་ཛ་ལྭ་ནིཧུ༷། ཨོ་པུརྐྱེ་པུརྐྱེ་མ་<milestone unit="line" n="51.6"/>ཧྭ་པུརྨྱེ་ཨ་པ་ར་མིཏ་ཨུ་ཡུ་༷་རྙོ་ན་ས༷་བྷ་རོ་པ་ཙི་ཏེ་སྣ་ཧྭ། སྐྱེ་བ་ལ་ཕན་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོན་མ༷༷སརྦ་བུདྷི་ནཱན་ཨ་མོ་དེ་བལ༷་ལ༷་ལ༷་སརྦ་ཨབ་རཎབི་ཤོ་དྷ་ནེསརྦ་ཡ༷་བཱ་པ༷་བི་མ་ལ་ཨུ་ཡུརྙར་པུརྨྱེ་པྲརྒྱེ་མ་ཧྭ་བྲེརྨྱེ༷་<milestone unit="page" n="52"/><milestone unit="line" n="52.1"/>ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། སྒྲིབ་པ་གཅད་པའི་སྔགས་སོ། །ན་མོ་བཛྲ་བཱ་ཎ་ཡེ་མ་ཧྭ་ཡཀྟ་སེ་ན་པ་ཏ་ཡེ། ཨོ༷་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་བི་དྷདྨ་ཡ། ཛ་རྟི་ལསྤྲོ་ད་ར་ཨུ་ཙུགྱི་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། བགེགས་གཅད་པའི་སྔགས་<milestone unit="line" n="52.2"/>སོ། །ཨོ་སུསྦྱུ་ནི་སུསྦྱུ་ཧུ༷། གྲོ་ཎྜ་གྲོ་ཎྜ་ཧུ༷། གྲོ་ཟློ་པ་ཡ་གྲོ་ཟློ་པ་ཡ་ཧུ༷། ཨུ་ན་ཡ་ཧོ། བྷ་ག་བཱན་བིབྱུ་རྭ་ཛུ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། སྤོང་གདོན་གཅད་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཀ་ཀྱི་ཀ་ཀྱི་དུ་རུ་དུ་རུ་ཧུ༷་པ་ཕ་ར་ཛ། ཁེ་རྒྱས་ཁེ་རྒྱས་ཙ་ས་མེ་<milestone unit="line" n="52.3"/>ན་མ༷་ཚེ། ནད་སྟི་ས་ནན། དྷ་རེ་བཛྲ་ཀ་རུ་ད་ཏ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། མཛེ་ནད་གཅད་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཙ་དུ་ཨབྱ་སད་ཏྭ་དུ་ཁ་པ་ཧ་སད་ཏ་ཨོ༷་ས་མུད་ནེ་དྷརྨ་ཀ་མ་ཀ །ཐུ་ཀྟ་ས་ནད་ཨརུ་ཨོ་ན་རོ་ཏ་ནི་རུད་ད་ན་དེ་ཨ་སྨིག་ས<milestone unit="line" n="52.4"/>རྦ་ཁྲེ་ཤི་སིརྙི་གྲྭ་ཧྭ། །ཨོ་རྒ་མརྙི་ཨ་ཏི་ན་ནི་ཏི་རི་མི་ཏི་གྲྭ་ཧྭ། སྡོམ་པ་གསོ་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ༷་བཛྲ་ཏྭ་ས་མ་ཡ། ན་ནུ་བཱ་ལ་ཡ། བཛྲ་ས་ཏྭ་ཏེ་ནོ་པ། ཏིཁྱིདྲོ་རྙོ་མེ་བྷ་བ། །སུ་ཏོ་སྩོ་མེ་བྷ་བ། ཨ་ནུ་རལྟོ་མེ་བྷ་བ། སུ་པོ་<milestone unit="line" n="52.5"/>སྩོ་མེ་བྷ་བ། སརྦ་སིརྙི་སྨེ་པྲ་ཡསྒོ སརྦ་ཀརྨ་སུ་ཙ་མེ། ཅིསྟི་གྲེ་ཡུ༷་ཀུ་རུ་ཧུ༷། ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧོ། བྷ་ག་ལྷུན། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བཛྲ་ཤཱ་མེ་མུ྅་བརྡི་བྷ་བ་མ་ཧྭ་ས་མ་ཡ་ས་ཏྭ་ཨ། དམ་ཚིག་གསོ་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ༷་བུདྷ་བི་རོ་<milestone unit="line" n="52.6"/>ཙ་ན། ཧུ༷་བཛྲ་ཨཀློ་བྷ། ཧྲུ༷་རཏྣ་ས༷་བྷ་བ། སྙི༷༷པདྨ་ཨ་མི་དེ་བ། ཨ་ཀརྨ་ཨ་མོ་ཀྟ་སིརྙི། བཱ་གྱི་ཤྭ་ར་ཡ། ལོ་ཀེ་ཤྭ་ར་ཡ། བཛྲ་ཤབྱ་ས་མ་ཡ་དྷརྨ་ཀྭ་ཡ་ནིརྨ་ཎ་ཀྭ་ཡ་སསྟོ་ག་ཀྭ་ཡ་མཎྜལ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། གཞུགས་པའི་<milestone unit="page" n="53"/><milestone unit="line" n="53.1"/>༄༅། །སྔགས་སོ། །དམ་པའི་རིགས་མཆོག་བརྒྱ་དག་ཀུན། །སྐུ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཉིད། །སྣང་ལ་རང་བཞིན་ཡོངས་མ་གྲུབ། །གསུང་ཉིད་སྒྲ་ཡི་དམ་ཚིག་ཡིན། །ཡོངས་སུ་གྲགས་པ་དེ་ཉིད་སྟོང་། །རྡོ་<milestone unit="line" n="53.2"/>རྗེ་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། །ཡོད་མེད་སྤྲོས་དང་བྲལ་བའོ། །འདི་ལ་གང་ཞིག་ངེས་གནས་པ། །བདེ་གཤེགས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡིན། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="53.3"/>རབ་ཏུ་འབྱེད་པ་ལས། ཉེ་བའི་ལས་ཀྱི་རིག་པ་ཆེན་པོ་སྤྲུལ་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་མི་འགྱུར་བ་ཆེན་པོ་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="53.4"/>པར་སྤྲོ་བ་ལས་ཉེ་བར་འདུ་བའི་སྦྱོར་བ་ཆེན་པོ་འདི་ཉིད་ཀྱི་གསང་བ་ལས་ཕྱུང་ངོ་། །ཀྱེ་ཀྱེ་འདུས་པའི་ཚོགས་ཆེན་ཀུན། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཀུན་གྱི་བདག །ང་དང་རང་བཞིན་བདག་ཉིད་ནི། །མ་རྟོགས་པ་དང་ལོག་<milestone unit="line" n="53.5"/>པར་རྟོག །ཕྱོགས་ཙམ་དང་ནི་རབ་ཏུ་རྟོགས། ། དོན་ལ་དགོངས་དང་དགོངས་མིན་དང་། །ཇི་བཞིན་སྒྲ་དང་མ་ཡིན་ཉིད། །ངེས་པ་ཉིད་དང་དྲང་བ་ཙམ། །སྦས་ཚིག་སྤྱི་ཡི་ཡི་གེ་ལས། །བདག་པོའི་སྙིང་ལ་ངེས་<milestone unit="line" n="53.6"/>གནས་པ། །བླུན་པོ་གཞན་ལ་སྙིང་བརྩེ་དང་། །གོ་བ་བཟང་ལ་རབ་བསྟན་ཏེ། ལྷག་པར་སྦྱོད་པ་ཉིད་ལ་གདམས། །དེ་ཡིས་དབེན་པའི་གནས་ཉིད་དུ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་ཡོ་བྱད་བསྟེན། །ཚངས་པར་སྤྱོད་པའི་<milestone unit="page" n="54"/><milestone unit="line" n="54.1"/>གནས་བཞི་དང་། །གཞན་དོན་སེམས་ལ་བརྟན་བྱས་ཏེ། །མཐིང་ནག་ཧུ༷་གི་འབར་འཕྲོ་ལས། །དག་པའི་ཚོགས་རྟེན་རབ་ཏུ་བལྟ། །དེ་ལ་མཉེས་སྦྱང་ཡི་རང་དང་། །ཕན་པའི་དོན་གསོལ་བྱ་བ་ཡིས། །ནང་དུ་རུང་བ་<milestone unit="line" n="54.2"/>ཉིད་ཡིན་ནོ། །བར་ཆོད་བགེགས་ཀུན་གཞོམ་པའི་ཕྱིར། །སྙིང་པོ་བཞི་ལས་སྐྱེས་པ་ཡི། །རྡོ་རྗེའི་ས་གཞིར་བསམ་པར་བྱ། །རྣམ་རྟོག་འདུ་ཤེས་སྤང་བྱས་ནས། །བགེགས་ཀྱི་གནོད་པ་ངང་གིས་བསྲུང་། །དང་པོ་<milestone unit="line" n="54.3"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་ངེས་པ། །སྟོང་ཉིད་སྐྱེ་འགག་མེད་གསལ་ནས། །སྙིང་རྗེའི་ཡུལ་གྱི་ས་བོན་མཐོང་། །འཕེལ་འགྲིབ་མེད་གསལ་སྤྲོ་བསྡུ་བ། །དངོས་གྲུབ་བརྟན་འབྱུང་ཡེ་ཤེས་རྒྱུ། །མཐའ་བྲལ་ནམ་མཁའི་ཆོས་<milestone unit="line" n="54.4"/>འབྱུང་ལ། །གཡོ་སྦྱང་བསྲེག་ཅིང་བརྟེན་བྱེད་རྣམས། །རིམ་འབྱུང་སོ་སོའི་ནུས་པར་ལྡན། །རིན་ཆེན་རི་རབ་གཞལ་མེད་ཁང་། །མཚན་ཉིད་ཀུན་ལྡན་ཁྱད་པར་དུ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་བརྒྱད་ཀྱིས་མཛེས། །རྩལ་<milestone unit="line" n="54.5"/>སྟོབས་ཤུགས་མཛེས་རིགས་ལྡན་པ། །འདེགས་བྱེད་སྟེང་དུ་དྲོད་བསིལ་འོད། །འཇམ་མདངས་ལྡན་པས་གསུམ་དབྱུང་སྟེ། །རྩལ་ཆེན་སྟེང་དུ་མེད་པའི་རྒྱུ། །རྡོ་རྗེ་ཆུ་སྐྱེས་མིང་གིས་མཚན། །གཟུགས་སྐུ་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="54.6"/>ཁམས་སུ་སྤྲོ། །གཞན་དོན་མཛད་པ་རྫོགས་སླར་ཐིམ། །ཕྱག་རྒྱ་ཡོངས་གྱུར་བྱེད་པའི་ཡིད། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་བརྒྱན་དཀར་འོད། །ལྔ་བདག་ཅོད་པན་དོན་མཛད་བཅས། །བྱ་བའི་ཆོས་བདག་སྒེག་ལྡན་<milestone unit="page" n="55"/><milestone unit="line" n="55.1"/>༄༅། །མ། །ཨིནྟྲ་ནི་ལའི་མདོག་འཛིན་ཅིང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བརྡ་མཛད་ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་ཐུགས་ཀར་འཛིན། །པདྨ་ཉི་མ་འོད་ཕྲེང་ལྡན། །འདུད་པའི་ཚུལ་དུ་བསམས་ནས་ནི། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="55.2"/>བས་ཀུན་འདུས་ནས། །ཡབ་ལ་ཀུན་ཐིམ་གསང་གནས་ཕྱུང་། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་དབྱིངས་འཕྲོ་འདུ་ལས། །དཀྱིལ་འཁོར་རབ་རྫོགས་རྗེས་ཆགས་ཀྱིས། །ཡུལ་རྣམས་ཀུན་བསྡུས་་ཕྱི་རོལ་དགོད། །འཇུག་པར་གསོལ་<milestone unit="line" n="55.3"/>ཏེ་འོད་ཀྱིས་སྦྱང་། །སེམས་ཅན་དོན་གྱུར་བྱིན་བརླབ་ཀྱིས། །རང་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ངོ་མཚར་བརྗོད། །ཨེ་མ་ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེའི་འོད། །འབྱུང་བའི་ནུས་པ་དང་བཅས་པ། །སངས་རྒྱས་ཡབ་ཡུམ་རྣམས་སུ་སྣང་། ཁམས་དང་<milestone unit="line" n="55.4"/>སྐྱེ་མཆེད་སེམས་དཔའ་སྟེ། །བྱུང་མཐོང་བཅིངས་གྲོལ་རིག་མ་རིག །གསང་ཆེན་སྐྱོན་བྲལ་ཉིད་ཡིན་ནོ། །དེ་བསྟན་ཡུམ་གྱིས་འདི་བརྗོད་དོ། །ཨེ་མ་ཆོས་ཀུན་གདོད་ནས་དབེན། །སྙིགས་མ་ལྔ་ཡང་བདེ་ལྡན་<milestone unit="line" n="55.5"/>ཏེ། །གཞན་ནས་བཙལ་དུ་ཡོད་མིན་ཏེ། །རང་གི་སྙིང་པོ་རང་ལ་ཉེ། །དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་གནས་སུ་དགོད། སྦྱོང་བྱེད་ཡི་གེ་ཡབ་ལ་ཐིམ། །བདེ་འབྱུང་ཡུམ་ལ་གཉིས་སུ་མེད། །སྙོམས་ཞུགས་འབྲུ་ཚོགས་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="55.6"/>འཕྲོས། །བྱང་ཆུབ་ལྔ་དང་བསམ་པ་ལྔ། །རྟོགས་པ་བཞི་ཡིས་མངོན་དུ་བསྐྱེད། །གཙོ་བདག་ཆེན་པོ་མཐིང་གའི་འོད། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཕྱོགས་ཀུན་སྣང་། །ཕྱག་གཡས་རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཀར་བརྟེན། །གཡོན་པ་<milestone unit="page" n="56"/><milestone unit="line" n="56.1"/>དྲེལ་བུས་ཡུམ་ལ་བཟུང་། །བཙུན་མོ་སྣང་བའི་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །མཐུན་པའི་ཚུལ་དགུས་རབ་ཏུ་འཁྲིལ། །སྣ་ཚོགས་རིགས་ཀྱིས་དབུ་རྒྱན་ཅིང་། །གཡོན་པ་དྲིལ་བུ་ཐུགས་ཀར་བརྟེན། །གཡས་པ་ཉི་མའི་འོད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="56.2"/>འཁྲིལ། །ཕུང་པོའི་རྣམ་ཤེས་ལྷ་རུ་བསྒོམ། །སྐུ་མཆོག་བདེ་ཆེན་གནས་སུ་བསྒོམ། །ལོངས་སྦྱོད་གནས་སུ་ཨུ༷༷ཡིན་ནོ། །སྙིང་ག་ལྟེ་བ་གསང་བ་མྲ །ཧུ༷་དང་གྲྭ་ཧྭ་རིམ་བཞིན་དགོད། །མཐོང་ཐོས་ཚོར་དང་མྱོང་བ་<milestone unit="line" n="56.3"/>ལ། །སྤྱི་ཏྲ༷་སྣྲི་ཛི་རིམ་བཞིན་བསམ། །མི་སྙི༷་ཧུ༷་དང་མུ༷་རྣམས་ནི། དེ་དག་ཕྱི་རོལ་ཡུལ་ལ་དགོད། །ཡི་གེ་སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། །གཉིས་མེད་སེམས་དཔའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །འོད་འཕྲོས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་བསྡུས་<milestone unit="line" n="56.4"/>ནས། །མདུན་གནས་དེ་ལ་གསོལ་བ་ནི། །ཨོ་འབར་བའི་རྒྱལ་པོ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་རྨད་བྱུང་ལྡན། །འདི་ཉིད་ཀུན་དང་མཉམ་སྦྱོར་བ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་བདག་སྦྱོར་ཅིག །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་<milestone unit="line" n="56.5"/>ཡ་བཱ་ཀ་ཙིསྟ་བཛྲ་སུ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ང་རྒྱལ་བསྐྱེད། །ཡུམ་གྱི་སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དགོད། །འདོད་ཡོན་ལྔ་དང་མྱུ༷་བསྒོམས་ཏེ། །སྤྱི་བོ་མགྲིན་པར་ལ༷་དང་མྱུ༷། །ལྷག་མར་མུ༷་པྱ༷་ཏྭ༷་མ༷་<milestone unit="line" n="56.6"/>བསམ མཐོང་ཐོས་ཇོར་མྱོང་ཧུ༷་ཧྭ༷་ཧི༷༷ཨ། ཕྱི་རོལ་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷དགོད། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གནས་ལྔ་མྲ །འབྲུ་ལྔ་བསྒོམས་ཏེ་སྐུ་རྫོགས་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་སྦྲུལ་ཕྱིར་འབྱིན་པའི་གནས། །འབྲུ་གསུམ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="57"/><milestone unit="line" n="57.1"/>༄༅། །པདྨར་བསྐྱེད། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་ཨ་ནུ་རྭ་ག་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །ཡུམ་གྱི་བདེ་ཆེན་ཐུགས་དཀྱིལ་དུ། །བྱིན་བརླབས་ཐབས་སོགས་ཡི་གེ་ལས། །ས་བོན་མཚན་མའི་སྐུ་རྫོགས་<milestone unit="line" n="57.2"/>ནས། །སུམ་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་མིང་གིས་དབྱུང་། །རང་གི་ཆ་ལུགས་ཡོངས་རྫོགས་པ། །གསལ་འཚེར་ལྷུན་སྡུག་གཟི་བྱིན་འབར། །སྣ་ཚོགས་འོད་ཀྱེ་ཕྲེང་བས་འཁྲིགས། །ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་ཅིང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །མ་རིག་<milestone unit="line" n="57.3"/>སྤྲིན་གྱིས་བསྒྲིབས་པའི་ཕྱིར། །སྐལ་ངན་གྱི་ཡང་གཟུགས་བསྟན་པ། །བཅུ་གཉིས་མཛད་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་གྱིས། །འགྲོ་བ་སོ་སོའི་ཕྱོགས་འདུལ་བ། །རྒྱན་ལྡན་རྫོགས་པར་གསལ་བར་ལྡན། །ཐུགས་ཀྱི་ས་བོན་འོད་<milestone unit="line" n="57.4"/>ཕྲེང་ལས། །ཕྱོགས་བཅུའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །རང་གི་མདུན་དུ་མངོན་པར་བསམ། །ཨེ་གྱེ་ཧི་བྷ་ག་བཱན་མ་ཧྭ་ཀྭ་རུ་ཁི་ཀདྲོ་ཤུ་ཧོ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཡེ་ཤེས་རྒྱལ་པོ་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །འབར་བའི་<milestone unit="line" n="57.5"/>བྱིན་རླབས་རྨད་དུ་བྱུང་། །དེ་ཉིད་ཀྱི་ནི་མཉམ་བཞུགས་པའི། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་བདག་སྦྱོར་ཅིག །བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧྲུ༷། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། རང་ཤར་དབྱེར་མེད་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །འཇུག་པའི་མཚན་ཉིད་མཉམ་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="57.6"/>བ། །ཕྱོགས་དུསཀུནནསགཤེགསཔཡི། །བསྙེན་པ་རབ་རྫོགས་དམ་ཚིག་མཆོག །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་མཉམ་སྦྱོར་བྱ། །སྒྱུ་མ་ལྟ་བུའི་ཀུན་ལ་བརྡལ། །མཆོད་ཕྱིར་དབྱིངས་དང་མཉམ་སྦྱོར་ཞིང་། །དེ་ཡི་ཕྱག་<milestone unit="page" n="58"/><milestone unit="line" n="58.1"/>རྒྱ་ཆེན་པོར་བསྒོམ། །བདག་གི་སྙིང་གའི་ས་བོན་ལས། །འོད་འཕྲོས་ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི། །མཆོད་པའི་ཚོགས་བསྡུས་ཐུགས་ཀར་ཐིམ། །གསང་བར་ཕྱུང་སྟེ་མཁའ་དབྱིངས་ནས། །འོད་ལས་མཆོད་པའི་ལྷ་<milestone unit="line" n="58.2"/>མོ་འཕྲོས། །དེ་ཡི་བདེ་གཤེགས་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །དགྱེས་པའི་གླུ་དབྱངས་སྙན་པས་བསྟོད། །རྒྱལ་བས་གཞན་དོན་རྫོགས་མཛད་དེ། །སླར་བསྡུས་ཐུགས་ཀར་གསང་བར་བསྒོམ། །བདེ་ཆེན་སྟངས་དཔྱལ་གསུམ་<milestone unit="line" n="58.3"/>མམ་ལྔ། །དགྱེས་ལྡན་རབ་ཞུགས་ཡིད་འདོད་མཉམ། །ཆོ་ག་ལྔ་རྫོགས་ཡོ་བྱད་ལྔ། །སྔགས་ཀྱི་ཡན་ལག་ལྔ་རྫོགས་ཤིང་། །མ་ཉམས་འཇུག་པར་རབ་བརྩོན་ན། །ཟླ་གསུམ་དྲུག་གམ་བཅུ་གཉིས་ཀྱིས། །དབང་<milestone unit="line" n="58.4"/>བསྒྱུར་རིགས་ཀྱི་དམ་པ་འགྲུབ། །དུས་གྲངས་མཚན་མ་མ་ཐོབ་བར། །རབ་ཏུ་བསྙེན་པ་རྫོགས་པར་བྱ། །ཞིང་དག་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པ་ཡི། །འབྲས་བུ་མཆོག་ཏུ་འདི་འགྱུར་རོ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྩ་བ་ལས་<milestone unit="line" n="58.5"/>ཡང་དག་པར་བསྐྱེད་པའི་སྦྱོར་བའོ།། །།དེ་ནས་ལས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཉེ་བར་བྱེད་པ་རྣམས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཨོ་ཧུ༷་ཧྭ༷་ཧི༷༷ཧ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། སྒྱུ༷་བི་ཤྭ་བི་ཤུདྷི་ཧུ༷། གཞི་བཟུང་བའོ། །ཨོ་སུསྦྲུ་ནི་སུསྦྱུ་ཧུ༷། །གྲི་ཎྜ་གྲོ་ཎྜ་ཧུ༷།<milestone unit="line" n="58.6"/>གྲོ་ཟློ་པ་ཡ་གྲི་༔་པ་ཡ་ཧུ༷། ཨུ་ན་ཡ་ཧོ། བྷ་ག་བཱན་བིརུ་རྭ་ཛུ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བི་ཛ་ཡ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷། ཨོ་ནི་ལ་དཎྜ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ད་ཧ་ད༄་ཧ་ཧུ༷། ཨོ་ཡ་མྱརྙ་ཀ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་པ་ཙ་པ་ཙ་ཧུ༷། ཨོ་ཨུབྱ་ཨ་ཙ་ལ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་<milestone unit="page" n="59"/><milestone unit="line" n="59.1"/>༄༅། །བརྙ་བརྙ་ཧུ༷། ཨོ་པདྨརྙ་ཀྲིཏ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྲོདྷ་ཊསྐི་རྭ་ཛུ་ཏིཛི་ཏིཛི་ཧུ༷། ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་སྤྱིནྟྲ་སྦྱིནྟྲ་ཧུ༷། ཨོ་བིབྷ་ནཱན་ཏ་ཀྲིཏ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་སྟིརྙ་སྟིརྙ་ཧཱུཾ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཀ་ར་གརྫ་<milestone unit="line" n="59.2"/>གརྫ་ཧུ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་བ་ལ་སྤྲོ་ཊ་སྤྲོ་ཊ་ཧུ༷། བསྲུང་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཙྭ་ན་ཛ་ལ་ཛ་ལ་བཛྲ་བཛྲ་ཧུ༷་ཕཊ། དབབ་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་རྙོ་ན་ཙཀྲ་ཛ་ལ་ཛ་ལ་ཧུ༷། བརྡེག་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་མུད་ག་ར་ཧུ༷་ཨུ་<milestone unit="line" n="59.3"/>ཀོ་ཊ་ཨུ་ཀོ་ཊ་ཡ་ཧུ༷། བརྡུང་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཡ་ཧྭ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། བརྡབ་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་ཏིཀྟ་ཤལྟི་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཧུ༷་ཕཊ། གཅད་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་ར༷་པ་ར༷་ཛ་ལ་ཛ་ལ་ཧུ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="59.4"/>བསྲེག་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཤཱརྒྱ་ཏ་ཙྭ་ན་ཧུ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་རུ་ཎ་ཧུ༷། །ཨོ་མ་ཧྭ་སུ་ཁ་ཧུ༷། རིམ་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བོ་དྷི་ཙིཀྟ་སྤ་ར་ཎ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བོ་དྷི་ཙིཀྟ་ས༷་ཧ་ར་ཎ་ཧུ༷། སྤྲོ་བསྡུའི་སྔགས་སོ། །ཨེ་ཨུ་ཀ་ཤ་མཎྜ་ལ།<milestone unit="line" n="59.5"/>ཡ༷་ཀརྨ་རཀྟ་ཧ༷། བ༷་མ་མ་སྒ་ནི་རི་མཎྜལ། སུ༷་ཏྲུ༷་མེ་ཧུ༷། ལ༷་ཏི་ཤ་མཎྜལ། ར༷་ཙྭ་ན་ཛ་ལ་མཎྜལ། །སྟུ༷་རཏྣ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཤུདྷི་ཧུ༷། བསྐྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །ས༷་ཧ༷་མ༷་ཁ༷་ག༷ །མ་སྲུབྱ་མཎྜལ། ཨ་ཙཎྜམཎྜལ། པ༷་པདྨ་མཎྜ<milestone unit="line" n="59.6"/>ལ་ཧུ༷། ར༷་རཏྣ་མཎྜལ་ཧུ༷། གདིང་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་ཙིསྟ་ཨུ་བེ་ཤ་ཨ་ཨ། ཨ་ནུད་པ༷་སཏ་ཏ་། ན་མོ་ཧ་ར་ཏི། བཛྲ་ཏི་ཙིཀྟ་པྲ་བརྟ་སྤ་ར་ཎ་ཧུ༷་ཕཊ། ས༷་ཧ་ར་ཎ་ཧུ༷། བཞག་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་མུ༷་དྷ་ཏི་ཤྭ་རི།<milestone unit="page" n="60"/><milestone unit="line" n="60.1"/>ཛི་ན་ཛིཀ་པདྨ་མཎྜ་ལ་ཨེ། ཏིཁྱི་བཛྲ་ཧུ༷། ཙིལྟི་སིདྷི་སྤ་ར་ཎ་ཕཊ། ས་མ་ཡ་སྟུ༷། རྭ་གོ྅ཧ༷། རྭ་ག་ཡ་མི། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཙིཏྲེ་ཨེ་པྲ་མཎྜ་ལ་ཧུ༷་སྤ་ར་ཎ་ཕཊ། ས༷་ཧ་ར་ཎ་ཧུ༷། དབབ་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ལ༷། ཧྭ༷་མྱུ༷། སྭ་ནཱ༷།<milestone unit="line" n="60.2"/>ཨུ༷། བཱ༷། ཧྭ། ཏྭ༷། སྟེ། ཧུ༷། ཏྲ༷་ཏྲ༷། ཧྲི་སྙི༷། ཛི་ཨ༷། མི་ཛ༷༷ སྙི༷་ཧུ༷། ཧུ༷་བ༷། མུ༷་ཧོ༷༷ ཧུ༷་ཨ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཀྲི༷་ཏྲུ༷་ཧཱུཾ་ཀྟ༷་བྲ༷་ཡེ། མིང་གི་སྙིང་པོ་དང་བཅས་ཏེ་དབྱུང་བའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཤཱསྟི༷་མ་ཧྭ་ཀྭ་རུ་ནི་ཀ་ཨེ་གྱེ་<milestone unit="line" n="60.3"/>ཧི་བྷ་ག་བཱན་ཨེ་ཨ་ས་མོ་དྲི་ཤུ་ཧོ། །བོད་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བཛྲ་པདྨ་ས་མ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ། ས་མ་ཡ་སྟ༷། །དབབ་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡུ་ཡ། ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ་སྨྱོ་བཛྲ་སྭ་ར་པྲ་<milestone unit="line" n="60.4"/>མརྡ་ནི། ཏ་ཐུ་ག་ཏེ་སྒྱ༷༷། ཨརྟ་ཏེ་བྷ༷༷། སམྱཀྲུ༷་བྲདྷི་བྷ༷༷། ཏབྱ་ཐུ། ཨོ༷་བཛེ་བཛྲ་མ་ཧྭ་བཛྲ་མ་ཧྭ་ཏེ་ཛ་བཛྲ། མ་ཧྭ་བིབྱུ་བཛྲ། མ་ཧྭ་རྦོ་དྷི་ཙིལྟི་བཛེ། མ་ཧྭ་བོ་དྷི་མསྣྲོ་པ་ས༷་ཀྲ་མ་ཎ་བཛྲ། ཨོ༷་བཛྲ་སརྦ་ཀརྨ་ཨུ་བ་ར་ཎ་བི་་།་<milestone unit="line" n="60.5"/>དྷ་ན་བཛྲ་གྲྭ་ཧྭ། མཆོད་པའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཨུ༷༷བཛྲ་སུརུ་ཏོ་བི་བི་ཤ་མ་ཧྭ་རཏྣ་ག་ཎ་ཙཀྲ་པྲུ་ཛ་མེ་བྷ་པྲ་ཏི་སྣྲོ་བ་ལེནྟྲ། མ་ཧྭ་མཎྜ་ལ་སུ་ཁ་ཧོ། །པྲུ་ཛ་ཁ་ཁ་ཁའ་ཧི་ཁའ་ཧི། བསྟབ་པའི་སྔགས་སོ། ལས་སྣ་ཚོགས་པའི་རིག་<milestone unit="line" n="60.6"/>པའི་སྔགས་སོ། །རབ་ཏུ་སྣང་བ་དབྱུང་བའི་ཁྱད་པར་རོ།། །།དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་སྐུ་དང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ཆེན་པོ་ལ་གསུང་གི་སྒྲ་མཉེས་པའི་བརྗོད་པ་རྣམ་པ་ལྔ་སྤྲོ་བར་མཛད་དེ།<milestone unit="page" n="61"/><milestone unit="line" n="61.1"/>༄༅། །ཆོས་ཉིད་ཀྱི་སྙིང་པོ་རང་གིས་རྟོགས་པའི་དོན་ལས་སྒྲ་བརྙན་ལྟ་བུར་གྲགས་པ་ནི། ཨེ་མ། མ་སྐྱེས་དབྱིངས་ལས་སྐྱེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་ནི། །དུག་ལྔ་རྣམ་དག་སྐུ་ལྔ་རིགས་ལྔར་གསལ། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་<milestone unit="line" n="61.2"/>གསུམ་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་གཙོ། །ཆོས་སྐུ་ཁྱད་པར་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ངང་། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་མདོག་དཀར་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །མི་བསྐྱོད་མཐིང་ག་རྡོ་རྗེ་ས་གནོན་མཛད། །རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་སེར་པོ་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="61.3"/>དབྱིག །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་མདོག་དམར་ཏིང་འཛིན་མཉམ། །དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་ལྗང་གུ་རྒྱ་གྲམ་འབར། །གོ་འབྱེད་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་དྲིལ་བུ་བསྣམས། །བརྟན་མཛད་སངས་རྒྱས་སྤྱན་མ་ཐོར་ཚུགས་<milestone unit="line" n="61.4"/>བསྣམས། །བསྲེག་མཛད་གོས་དཀར་མ་ནི་རིན་ཆེན་འབར། །སྦྱོང་བྱེད་མྱ་མ་ཀི་ནི་པདྨ་བསྣམས། །བསྐྱེད་མཛད་དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མ་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས། །སོ་སོའི་རིགས་མཆོག་ཡབ་ཀྱི་ཚུལ་འཛིན་མ། །ཐབས་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="61.5"/>ལས་ཤེས་རབ་བསྐྱེད་པའི་ཡུམ། གསང་མཆོག་མཁའ་དབྱིངས་རྣམ་དག་བདེ་འབྱུང་གནས། །བདེ་གཤེགས་སྲས་ཚོགས་མ་ལུས་ཡུམ་གྱུར་མ། །འགྲོ་དོན་མཛད་ཕྱིར་ཐུགས་རྗེའི་སྐུ་སྤྲུལ་མ། །རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="61.6"/>ཚོགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །ས་ལམ་ཡོན་ཏན་མ་ལུས་རབ་རྫོགས་ཤིང་། །འགྲོ་ཀུན་བླ་མེད་གནས་སུ་བགྲོད་མཛད་ཕྱིར། །ས་བཅུའི་རྒྱལ་ཚབ་གནས་བཞུགས་<milestone unit="page" n="62"/><milestone unit="line" n="62.1"/>སེམས་དཔའི་གཙོ། །ས་སྙིང་དཀར་པོ་རིན་ཆེན་མྱུ་གུ་བསྣམས། །ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་མདོག་སེར་རལ་གྲི་བསྣམས། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་དམར་པོ་པདྨ་བསྣམས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལྗང་གུ་དྲིལ་བུ་བསྣམས། ཀུན་<milestone unit="line" n="62.2"/>བཟང་མདོག་དཀར་རིན་ཆེན་སྙེ་མ་བསྣམས། །བྱམས་པ་དམར་སེར་ཀླུ་ཤིང་གུརྙེ་བསྣམས། །སྒྲིབ་པ་རྣམས་སེལ་སྔོན་པོ་པོ་ཏི་བསྣམས། །འཇམ་དཔལ་གཤོན་ནུ་དམར་སེར་ཨུཏྲུལ་བསྣམས། །ཚོགས་བརྒྱད་དག་<milestone unit="line" n="62.3"/>པ་རྣམ་ཐར་བརྒྱད་རྫོགས་དང་། །སེམས་དཔའ་བརྒྱད་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རྒྱལ་བའི་སྐུ་གཟུགས་མཆོད་པས་མཉེས་མཛད་མ། །འདོད་ཡོན་ཚོགས་ཀྱིས་མ་ལུས་ཐུགས་དམ་སྐོང་། །ཉོན་མོངས་སྤངས་<milestone unit="line" n="62.4"/>པས་ཡེ་ཤེས་རབ་རྒྱས་ཤིང་། །སེམས་དཔའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྒྱུད་བསྐུལ་མཛད་པའི། །ལྭ་པྱེ་དཀར་མོ་མེ་ལོང་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས། །མྱ་ལེ་སེར་མོ་རིན་ཆེན་ཕྲེང་བ་བསྣམས། །གིར་ཏི་དམར་མོ་པི་ཝང་རྒྱུད་མང་<milestone unit="line" n="62.5"/>བསྣམས། །ནིརྟི་ལྗང་གུ་གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་བསྒྱུར། །དྷ་པེ་དཀར་མོ་སྤོས་ཀྱི་སྤྲིན་འཕྲོ་མ། །པྲསྤྲོ་སེར་མོ་མེ་ཏོག་པདྨ་འཐོར། །གསལ་བའི་མདངས་ལྡན་དམར་མོ་མར་མེ་བསྣམས། །གརྙེ་ལྗང་གུ་བྱུག་པས་མཉེས་མཛད་<milestone unit="line" n="62.6"/>མ། །ཡུལ་བརྒྱད་རྣམ་དག་ས་བརྒྱད་རབ་རྫོགས༄་པའི། །སེམས་མ་བརྒྱད་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རིགས་དྲུག་འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀྱི་དོན་མཛད་ཕྱིར། །མཐུན་འཇུག་ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་རབ་ཏུ་སྟོན། །བཅུ་<milestone unit="page" n="63"/><milestone unit="line" n="63.1"/>༄༅། །གཉིས་མཛད་པའི་ཚུལ་གྱིས་གདུལ་བྱ་སྦྱོང་། །མངོན་ཤེས་བྱིན་རླབས་ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་སྟོན། །ལྷ་ཡི་ཐུབ་པ་མདོག་དཀར་པི་ཝང་འདྲེན། ལྷ་མིན་ཐུབ་པ་སྔོན་པོ་གོ་ཆ་བསྣམས། །མི་ཡི་ཐུབ་པ་<milestone unit="line" n="63.2"/>སེར་པོ་གསེག་ཤང་འཛིན། །བྱོལ་སོང་ཐུབ་པ་མཐིང་ག་པོ་ཏི་བསྣམས། །ཡི་དྭགས་ཐུབ་པ་དམར་པོ་སྒྲོམ་བུ་བསྣམས། །དམྱལ་བའི་ཐུབ་པ་ནག་པོ་མེ་ཆུ་བསྣམས། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་འགྲོ་དྲུག་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="63.3"/>འདྲེན། །བཅོམ་ལྡན་ཐུབ་དྲུག་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །བདེ་གཤེགས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །དུས་བཞི་རྣམ་དག་ཕྲིན་ལས་ཡེ་ཤེས་བཞི། །རབ་ཏུ་རྫོགས་མཛད་དྲག་ཤུལ་ཁྲོ་བོའི་སྐུ། །གཙོ་ཆེན་<milestone unit="line" n="63.4"/>ལས་མཛད་ཐུགས་རྗེས་གདུག་པ་འདུལ། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་དཀར་པོ་བེ་ཅོན་བསྣམས། །རོ་ལངས་མ་ནི་མདོག་དཀར་ལྕགས་ཀྱུ་བསྣམས། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་མཐིང་ནག་ཐོད་དབྱུག་བསྣམས། །མི་ཕམ་མ་ནི་<milestone unit="line" n="63.5"/>མདོག་སྔོན་ཞགས་པ་བསྣམས། །རྟ་མགྲིན་དམར་པོ་ཐོད་སྦྲུལ་པདྨ་བསྣམས། །རལ་གཅིག་མ་ནི་མདོག་དམར་ལྕགས་སྒྲོག་བསྣམས། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་ལྗང་གུ་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས། ཁྲོ་གཉེར་མ་ནི་མདོག་ལྗང་<milestone unit="line" n="63.6"/>དྲེལ་བུ་བསྣམས། ཁྲོ་ཚུལ་སྤྱན་གསུམ་ཞབས་གཉིས་དོར་ཐབས་བགྲད། ཁྲོ་རྒྱལ་ཡབ་ཡུམ་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །དབྱིངས་ཀུན་རང་བཞིན་རྣམ་པར་དག་པ་ལ། །ཐུགས་རྗེའི་དབང་གིས་འདུལ་བྱེད་སྐུར་བསྟན་<milestone unit="page" n="64"/><milestone unit="line" n="64.1"/>པ། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་བཞི་བཅུ་གཉིས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྦྱོར་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཅེས་ཕྱོགས་བཅུ་ཐམས་ཅད་དུ་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་སྒྲས་ཁྱབ་པར་མཛད་དེ། རང་བཞིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་སྒ་མ་ལྷ་<milestone unit="line" n="64.2"/>བུའི་གཟུགས་ཀྱིས་ཐམས་ཅད་ལ་སྣང་བར་གྱུར་ཏོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱུད་རབ་ཏུ་འབྱེད་པ་ལས། དཀྱིལ་འཁོར་བསྡུས་པའི་སྒོ་ནས་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="64.3"/>བཤད་པ་ནི། །སྐུ་ལྔ་ལྷུན་རྫོགས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །ཐིག་ལེ་སྣང་བའི་རིམ་པ་ནི། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་མཐའ་ཡས་མཆོག །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་རྫོགས་པའི་ཞིང་། །བསམ་ཡས་རྣམ་དག་གཞལ་ཡས་ཁང་། །དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="64.4"/>འཁོར་རྒྱན་དང་རོལ་མོའི་ཚོགས། །མ་ལུས་མཐོང་ཐོས་ཉེ་བསྙེན་དང་། །རྒྱ་ཆེར་གསུངས་པའི་དོན་འབྱུང་བ། །ཡེ་ཤེས་མཐུན་པར་སྣང་བའོ། །གཅིག་དང་དུ་མར་བྲལ་བ་ཡི། །མཐའ་དང་དབུས་མེད་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="64.5"/>ཉིད། །སངས་རྒྱས་སྤྱན་གྱིས་མ་གཟིགས་ཏེ། །རབ་བྱུང་ཡེ་ཤེས་སྣང་མེད་སྣང་། །ལོག་པར་རྟོག་པའི་རྒྱུད་དག་ཅིང་། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ལས་མི་གཞན་པའི། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་མི་གཏོང་བའི། །འགྲོ་དྲུག་སོ་སོའི་<milestone unit="line" n="64.6"/>ལུས་སུ་སྣང་། །དེ་ལྟར་རང་ལུས་དཔལ་ལྡན་པའི། །དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ལུས་དང་ལྡན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །དཀྱིལ་འཁོར་ལ་ནི་ལུས་ཀྱིས་བསྒོམ། །ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས་བྱུང་<milestone unit="page" n="65"/><milestone unit="line" n="65.1"/>༄༅། །བ། །སེམས་དང་ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག །གསང་བའི་ཐིག་ལེ་ལུས་ཀྱི་དབྱིངས། །འབྱུང་བའི་ཤེས་རབ་རིགས་ཀྱི་ཡུམ། །ཐབས་ཆེན་གསང་རིགས་དེ་བཞིན་ཏེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་རྡོ་རྗེའི་<milestone unit="line" n="65.2"/>ཚོགས། །ཡུལ་སྣང་ཀུན་བཟང་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །བདག་ཉིད་ལྷག་པའི་ཡིག་འབྲུ་ལས། །ཐུགས་རྗེ་ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མར་སྣང་། །སྙིང་པོ་ཐིག་ལེ་མཉམ་སྦྱོར་བའི། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་རོལ་མོ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ལ་<milestone unit="line" n="65.3"/>མཆོད་པ་འབུལ། །ཟག་པ་མེད་པའི་བསོད་ནམས་ཀྱིས། །ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མ་རང་སྣང་བ། །རོལ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐའ་ཡས་མཆོག །གསང་བའི་ཐིག་ལེ་དེ་ཉིད་དབྱིངས། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="65.4"/>དངོས། །ཕྱོགས་བཞི་དུས་བཞི་མངོན་རྫོགས་པའི། །སྐུ་གསུང་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་ཐུགས། །མ་ལུས་བདག་གི་ཞལ་མཐོང་བའི། །དབང་བསྒྱུར་མཆོག་ནི་འདི་ཡིན་ནོ། །འབྱུང་བ་ཕུང་པོ་སངས་རྒྱས་ལྔ། །རྣམ་ཤེས་<milestone unit="line" n="65.5"/>བརྒྱད་དང་དེ་ཡི་ཡུལ། །སེམས་དཔའ་སེམས་མ་བརྒྱད་ཡིན་ནོ། །འབྱུང་བ་བཞི་ནི་སྒོ་མ་བཞི། །རྩ་བའི་ཉོན་མོངས་ཐུབ་པ་དྲུག །ལུས་ལས་བྱུང་བའི་འཁོར་ལོ་ཉིད། །རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །མ་<milestone unit="line" n="65.6"/>ལུས་མཉམ་སྦྱོར་ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་། །ཕྱོགས་དུས་ཀུན་ཏུ་འདུས་པའི་མགོན། །སྒྱུ་མའི་ལུས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །འབད་རྩོལ་བྲལ་བའི་ལུས་ལ་སྤྱོད། །ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པའི་ལུས་འདི་ལ། །ཐོས་བསམ་བསྒོམ་པའི་སྦྱོར་<milestone unit="page" n="66"/><milestone unit="line" n="66.1"/>བ་ཡིས། །རང་ལས་བྱང་ཞིང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །གནས་སྤྱོད་འཕྲོ་དང་རྩོལ་བ་གསུམ། །གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་བསྐྱེད་པའི་གནས། །མཁའ་དཀྱིལ་ཐོག་མ་དབྱིངས་ཉི་ཟླ། །ཡེ་ཤེས་བདག་པོ་ཡབ་ཡུམ་བསྒོམ། །འདི་ནི་<milestone unit="line" n="66.2"/>སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །འདའ་བར་མི་མཛད་དམ་ཚིག་མཆོག །ནང་དུ་རྫོགས་པའི་རིམ་པའོ།། །།རབ་ཏུ་གསང་བའི་དེ་ཉིད་དོན། །ལུས་ཀྱི་དེ་ཉིད་རླུད་གི་གནས། །སེམས་ཀྱི་དེ་ཉིད་མ་བཅོས་<milestone unit="line" n="66.3"/>པ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །དྲི་མེད་དངས་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །མ་བཙལ་གཏན་ལ་དབབ་པར་བྱ། །སེམས་ཀྱི་གནས་ལུགས་དེ་ཉིད་ནི། །མ་བཅོས་དུས་ན་ངོས་བཟུང་བ། །ཁ་སྦྱོར་སྙོམས་འཇུག་རྨི་<milestone unit="line" n="66.4"/>ལམ་བྲལ། །ཡིད་མེད་ལུས་དང་བཏུང་བས་མྱོས། །ཡུལ་རྟོག་མ་ཞུགས་སྣ་ཚོགས་ཏེ། །རང་གི་དེ་ཉིད་མཚོན་མེད་ཤེས། །སྐྱོད་བྱེད་རྒྱུ་བས་ཚོད་བཟུང་ཞིང་། །མི་མཐུན་གཉེན་པོས་རྟགས་དང་སྦྱར། །དངོས་གྲུབ་ཁོ་<milestone unit="line" n="66.5"/>ན་ཉིད་དུ་འགྱུར། །དེ་བས་དེ་ཡི་སྒྲུབ་པ་པོ། །ཕྲིན་ལས་དངོས་གྲུབ་གནང་བ་ནི། །ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྤྱིན་སྲིན་པོ་དང་། །མཁའ་ལྡིང་ལྟོ་འཕྱེ་མའམ་ཅི། །དྲི་ཟ་སྲིན་བོ་ཤ་ཟ་དང་། །འབྱུང་པོ་སྲུལ་པོ་ལུས་སྲུལ་པོ། །སྐེམ་<milestone unit="line" n="66.6"/>བྱེད་སྨྱོ་བྱེད་བརྗེད་བྱེད་དང། །གཤིནརྗེམཁའ་འགྲོ་ལ་སོགས་པའི། །སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུའི་བགེགས་ཚོགས་དང་། །རླུད་དང་མཁྲིས་པ་བད་ཀན་དང་། །འདུས་པ་རྣམས་ནི་ཡན་ལག་བཅས། །བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞིའི་<milestone unit="page" n="67"/><milestone unit="line" n="67.1"/>༄༅། །རྣམ་གྲངས་ནད། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་དང་གློ་བུར་བ། །འབྱུང་བའི་ལུས་ཀྱི་མཐུན་འཕྲོད་དང་། །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་འབྱུང་རྟགས་དང་ལྟས། །གང་གིས་གནོད་ཅིང་འཚེ་བའི་ཕྱོགས། །སྡང་ཞིང་གདུག་དང་<milestone unit="line" n="67.2"/>འཚེ་བ་དང་། །དྲག་ཤུལ་སྤྱོད་དང་སྦྱོར་སྔགས་དང་། །རང་ལ་གནོད་དང་གཞན་ལ་ཕྱོགས། །རང་གི་དེ་ཉིད་ཡོངས་ཤེས་པས། །ཉོན་མོངས་རྩ་བ་ཡན་ལག་བཅས། །གཟུང་དང་འཛིན་པ་མ་ལུས་པ། །ཞི་བར་གནས་<milestone unit="line" n="67.3"/>པ་ཉིད་ཀྱིས་ནི། །སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་ལྷག་པར་མཐོང་། །གནས་ཤིང་གོམས་པ་བརྟན་གྱུར་པ། །འདི་ནི་ཞི་བའི་དངོས་གྲུབ་བོ། །གནས་པའི་ཚེ་དང་གྲུབ་པ་ཡི། །ལས་ལ་དབང་ཐོབ་དངོས་གྲུབ་ནི། །རྫས་དང་<milestone unit="line" n="67.4"/>ལོངས་སྤྱོད་དཔུང་དང་འཁོར། །འབྱོར་པའི་དཔལ་དང་སྙན་པར་གྲགས། །གཟུགས་བཟང་དབང་ཕྱུག་ལྡན་པ་དང་། །སྟོབས་དང་བརྩོན་འགྲུས་རབ་རྒྱས་ཤིང་། །བལྟ་དང་མཐོང་དང་གཡོ་བ་དང་། །ཡོད་མེད་<milestone unit="line" n="67.5"/>གཤིས་ལ་དམིགས་པ་དང་། །བགྲོད་དང་འགྲོ་བ་སྦྱོང་བ་རྣམས། །ཆུ་དང་འོ་མ་དུ་བ་མེ། །རྟ་དང་སྐྱེས་བུ་ཇི་ལྟ་བ། ། རང་བཞིན་རྒྱུ་འབྲས་ཚོགས་པ་ཀུན། །གཅིག་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཉིད་ཡིན་ཡང་། །འཁོར་བ་དང་ནི་མྱ་<milestone unit="line" n="67.6"/>ངན་འདས། །རྣམ་པ་དང་ནི་ངོ་བོ་དང་། །མཐར་ཐུག་པ་དང་གནས་སྐབས་ཀྱི། །རྒྱུ་འབྲས་ཚོགས་པ་ཐ་དད་སྣང་། །སྣང་བ་དང་ནི་མཐོང་བ་དང་། །སེམས་དང་སེམས་སུ་འཛིན་པ་དང་། །སྟོང་དང་སྟོང་པར་བྱེད་པ་<milestone unit="page" n="68"/><milestone unit="line" n="68.1"/>དག །རང་གི་ངང་དུ་རྒྱས་པ་ནི། །དངོས་གྲུབ་གཅིག་ཏུ་འགྱུར་བའོ། །འཇིག་རྟེན་ཆོས་ཕྱིར་གཟུགས་ཅན་དང་། །གཟུགས་མེད་ཁམས་ཀྱིས་བསྡུས་པ་དང་། །ལུས་དང་ལོངས་སྤྱོད་བརྟན་པ་ཀུན། །ཕ་མ་མཁན་པོ་<milestone unit="line" n="68.2"/>སློབ་དཔོན་དང་། །རྒྱལ་པོ་རྗེ་བོའི་ཚུལ་དག་གིས། །རང་གི་ཡུལ་དུ་བྱ་བ་དང་། །ཉོན་མོངས་པ་དང་ཉེ་བ་ཡི། །ཉོན་མོངས་ཉི་ཤུ་ལ་སོགས་དང་། །དགེ་བ་ངེས་འགྱུར་ཀུན་འགྲོ་དང་། །སྣང་བའི་རང་བཞིན་བཅུ་ཕྲག་<milestone unit="line" n="68.3"/>བརྒྱད། །ཡུལ་དང་ཡུལ་ཅན་མ་ལུས་པ། །རང་རིག་རྒྱལ་པོས་དབང་བསྒྱུར་བའི། །ཕྲིན་ལས་དངོས་གྲུབ་ཉིད་ཡིན་ནོ། །རྒྱུད་ལྔ་ལམ་གྱི་སྣང་བ་དང་། །རིགས་དྲུག་འཁོར་བའི་གཡང་ས་དང་། །བར་ཆད་བདུད་<milestone unit="line" n="68.4"/>བཞིའི་ནུས་པ་དང་། །བགེགས་དང་འབྱུང་པོ་ཉོན་མོངས་དགྲ། །ལས་དང་ལས་ཀྱི་འབྲི་བསྐྱེད་ཀྱི། །རྣམ་པར་སྨིན་པ་བར་མའི་ཆོས། །ཡང་དག་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་དང་དམིགས། །ཉེར་ལེན་ལྷན་ཅིག་བྱེད་པའི་རྒྱུ། །དྲག་<milestone unit="line" n="68.5"/>པོའི་བརྟུལ་ཞུགས་འཆང་བ་ཡིས། །མངོན་དུ་སྤྱད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །མ་རྩོལ་མ་བྱུང་མ་བསམས་པར། །ཡོངས་སུ་སྣང་བ་འབྱུང་མི་འབྱུང་། །སྐད་ཅིག་ཙམ་གྱི་རྒྱུ་ཚུལ་གྱིས། །མ་ལུས་ལྡོག་པར་ནུས་པ་ནི། །ཕྲིན་<milestone unit="line" n="68.6"/>ལས་དྲག་པོའི་དངོས་གྲུབ་བོ། །རྒྱུ་དང་རང་བཞིན་གཞི་དང་ལམ། །གྱད་ཀྱི་ལུས་གནས་ནོར་བུ་བཞིན། །མཐོང་རྟོགས་མངོན་དུ་སྦྱོད་པ་ནི། །འབྲས་བུའི་ཕྲིན་ལས་དངོས་གྲུབ་བོ། །འདི་ལས་ཕྲ་མོའི་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="page" n="69"/><milestone unit="line" n="69.1"/>༄༅། །ནི། །ཡེ་ཤེས་བསྐྱེད་པ་སྔོན་སོང་ནས། །རིག་བཅས་རིག་མེད་སྐུར་གནས་དང་། །འཕེན་པའི་ལྔ་ཕུང་ལ་བརྟེན་པའི། །རིག་བྲལ་མྱུར་དང་རིག་པས་དྲང་། །གཟུང་བ་ཆེ་ལས་བརྟན་པ་ཡིས། །མཆོད་<milestone unit="line" n="69.2"/>སྦྱིན་གནང་བ་སྩལ་བ་དང་། །རྟེན་བསྒྲུབ་པ་དང་སྤེལ་བ་དང་། །ལུས་སྦྱོང་པ་དང་སེམས་བསྒྱུར་དང་། །གཏན་འཕོ་ཉིད་དང་སྒྱུ་མའི་ལུས། །དག་པའི་མཁའ་དང་དུ་བ་དང་། །སྲིན་བུའི་ཚུལ་དང་སྒྲོན་མེ་ཆེ། །སྨིག་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="69.3"/>འོད་ལྔ་པ་ཡི་ཚུལ། །འཀྱུ་བྱེད་རིམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །རྨི་ལམ་བར་མ་དོར་སྦྱང་ཞིང་། །སྔ་མའི་རྟེན་ལས་གནས་བསྒྱུར་ཏེ། །འཕོ་བ་དང་ནི་འཇུག་པ་དང་། །ལྡོག་པ་དང་ནི་གཡོ་བ་དང་། །གནས་གྱུར་པ་དང་<milestone unit="line" n="69.4"/>ཚིག་འདའ་བའི། །དམ་པར་བཤད་པ་ལ་སོགས་པ། །ལས་ཀྱི་ཁྱད་པར་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཉེ་བར་སྤྱོད་པ་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། །གནས་གསུམ་དག་པའི་ལས་ཀྱིས་ནི། །དོན་དུ་མ་གྱུར་གང་ཡང་མེད། །ཐམས་ཅད་ང་<milestone unit="line" n="69.5"/>ཡི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ལོངས་སྤྱོད་མི་འཛད་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །རྩ་བ་ཡན་ལག་གནས་སུ་འགྱུར། །ཀུན་རྫོབ་ཙམ་དང་དོན་དམ་ཉིད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་རབ་བྱུང་བའི། །ཚོགས་གཉིས་རྫོགས་ལ་བདག་མེད་<milestone unit="line" n="69.6"/>གནས། །ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་མངོན་ཤེས་ཀྱི། །ས་བཆི་སྤྱོད་པ་རླབས་པོ་ཆེ། །མཐར་ཕྱིན་རྩེ་མོ་གསུམ་ལ་སོགས། །བསྐལ་པ་ཆེན་པོ་གྲངས་མེད་དག །སྐད་ཅིག་སྣང་བར་བྱིན་བརླབས་ཏེ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ང་<milestone unit="page" n="70"/><milestone unit="line" n="70.1"/>ཉིད་སྤྱོད། །འདི་ལ་གཉིས་སུ་ག་ལ་རྟོགས། །གལ་ཏེ་ཞི་བར་མི་ནུས་ན། །རྟོག་པའི་རྩ་བ་ཉོན་མོངས་ཏེ། །གཏི་མུག་བདེ་གཤེགས་སྤྱི་ཡིས་སྦྱང་། །ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེའི་རིགས་ཀྱིས་སོ། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱིས་ང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="70.2"/>ཏེ། །འདོད་ཆགས་པདྨའི་རིགས་ཀྱིས་སོ། །ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་ཕྲག་དོག་སྦྱང་། །སྟོང་པའི་སེམས་ནི་ཀུན་བཟང་མ། ཁྲ་ནི་སངས་རྒྱས་སྤྱན་མ་སྟེ། །དྲོད་ནི་གོས་དཀར་མ་ཡིས་སོ། །བཱ་མ་ཀི་ཡིས་ཁྲག་སྦྱངས་<milestone unit="line" n="70.3"/>ཏེ། །རླུད་ནི་དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མས་སོ། །ས་ཡི་སྙིང་པོས་མིག་དབང་པོ། །ནམ་མཁའ་སྙིང་པོས་རྣ་བ་སྟེ། །སྣ་ནི་སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱིས་སོ། །ལྕེ་ནི་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་སོ། །ཕྱི་རོལ་མཐོང་བྱ་བྱམས་པས་སྦྱང་། །ཐོས་<milestone unit="line" n="70.4"/>འགྱུར་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ཏེ། །ཚོར་བ་སྒྲིབ་པ་རྣམ་སེལ་ལོ། །མྱོང་བ་འཇམ་དཔལ་རྣོན་པོས་སྦྱོང་། །གཟུགས་སྣང་སྒེག་པ་མོ་ཡིས་སྦྱང་། །གྲགས་ཚད་གླུ་དབྱངས་ལེན་མས་ཏེ། །སྣོམ་པ་ཀུན་ནི་དག་བྱེད་མ། །བྲོ་<milestone unit="line" n="70.5"/>ཡི་རོ་ནི་ཚིམས་བྱེད་མ། །འཇམ་རྩུབ་རེག་པ་མྱོང་བྱེད་མ། །འདོད་པ་རང་གི་ངང་གིས་སྦྱང་། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བས་ཞི་བར་བྱ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱི་རབ་རྒྱས་ཤིང་། །ཧ་ཡ་རྒི་བས་དབང་དུ་བསྡུ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་<milestone unit="line" n="70.6"/>པས་མངོན་དུ་སྤྱོད། །ཡུམ་རྣམས་ཀྱིས་ནི་དགུག་པ་དང་། །བཅིང་བསྡམ་དབབ་པར་བྱ་བ་ཡིན། །རིགས་དྲུག་སྡུག་བསྔལ་སོ་སོ་སྲ །བརྒྱ་བྱིན་སྤྲུལ་པས་ལྷ་རྣམས་སྦྱང་། །ཐགས་བཟང་རིས་དང་སྣང་བྱེད་<milestone unit="page" n="71"/><milestone unit="line" n="71.1"/>༄༅། །ཀྱིས། །མཛད་པའི་སྦྲུལ་པས་ལྷ་མིན་སྦྱང་། །མི་རྣམས་ཤཱཀྱ་ཐུབ་པས་སོ། ཁྲཀྱ་སེང་གེས་བྱོལ་སོང་སྟེ། །ནམ་མཁའ་མཛོད་ཀྱིས་ཡི་དྭགས་ཏེ། །ཆོས་རྒྱལ་སྤྲུལ་པས་དམྱལ་བ་སྦྱང་། །ལུས་ངག་ཡིད་<milestone unit="line" n="71.2"/>ནི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །བྱ་བ་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །བལྟམས་དང་གཤོན་ནུའི་རོལ་པ་དང་། །ངེས་འབྱུང་དཀའ་སྤྱོད་རྫོགས་མཛད་ཅིང་། །བྱང་ཆུབ་པ་དང་ཆོས་གསུངས་ཤིང་། །གཤེགས་ཚུལ་མཛད་དང་སྐུ་<milestone unit="line" n="71.3"/>གདུང་བསྟན། །ཞིང་གནས་བསམ་པ་ཁ་ཅིག་ཏུ། །སྐྱབས་སུ་འགྲོ་ཞིང་སེམས་བསྐྱེད་དང་། །སྡོམ་པ་ཀུན་ལ་ཡོངས་གནས་དང་། །དབང་བསྐུར་འཇུག་པའི་ཚུལ་དག་གིས། །གཏན་གནས་སྤོང་དང་སྤྱོད་མཛད་<milestone unit="line" n="71.4"/>ཅིང་། །གནས་བསྒྱུར་རང་བཞིན་ཤེས་པ་ཡིས། །བླང་དོར་བྱེ་བྲག་མི་གནས་ལ། །གདོད་ནས་འགྱུར་མེད་ཤེས་པ་ཡིས། །རྩོལ་མེད་དབྱིངས་སུ་གནས་པ་ཡང་། །ལས་ཀྱི་ཁྱད་པར་སོ་སོ་ཡིས། ཁུབ་པའི་མཚན་<milestone unit="line" n="71.5"/>རྟགས་དམ་པའོ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་རབ་ཏུ་འབྱེད་པ་ལས། ནང་དང་གསང་བའི་ཕྲིན་ལས་དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་སོ་སོར་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="71.6"/>ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རིགས་ཆེན་པོ་ལྔའི་བདག་པོ་འབྱུང་བའི་ཕུང་པོ་ཉོན་མོངས་པ་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པར་དག་པའི་ངང་དུ་གྲུབ་པར་བྱེད་པའི། གསང་བ་ཆེན་པོའི་དོན་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="72"/><milestone unit="line" n="72.1"/>རྡོ་རྗེ་ལས་རབ་ཏུ་བྱུང་བ་འདི་དག་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །རྣལ་འབྱོར་ལས་ལ་ཉེ་བ་ཡིས། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་གནས་དག་ཏུ། །སྟོང་ཞིང་བདག་མེད་ཀུན་གཞི་ཡི། །རྣམ་ཤེས་རིག་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་དུ་<milestone unit="line" n="72.2"/>དབྱེར་མེད་གནས། །སེམས་ཉིད་སྐྱེ་མེད་ཡི་གེ་ལས། །འཕྲོ་འདུའི་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཡུམ་ལྔའི་མཁའ་དབྱིངས་འབྱུང་བ་ལྔ། །ཕྱི་ནང་ཐུན་མོང་ཁྱད་པར་ཡིན། །འདོད་ཡོན་འབྱུང་བའི་གཞལ་མེད་ཁང་། །སེང་<milestone unit="line" n="72.3"/>གེ་གླང་ཆེན་རྟ་དང་ནི། །རྨ་བྱ་ནམ་མཁའ་ལྡིང་གི་གདན། །རྒྱན་ལྡན་རྫོགས་པ་བཞེངས་སུ་གསོལ། །གཟུགས་བརྙན་ཏིང་འཛིན་སྦྱོར་བ་ཡི། །མངོན་སུམ་སྣང་བ་བསྒོམ་པ་ནི། །ཨོ་ཧུ༷་ཧྭ༷་སྙི༷༷ཧྭ། འཁོར་ལོ་བཞི་ལྡན་ཕོ་<milestone unit="line" n="72.4"/>བྲང་དུ། ཁ་དོག་ལྔ་ལྡན་མཛེས་པར་བསམ། །སྤྲོ་བསྡུ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ལས། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ། །པདྨ་རྒྱ་གྲམ་རྣམས་སུ་གྱུར། །དེ་ཉིད་སླར་ཡང་གྱུར་པ་ལས། །རིགས་ལྔ་རང་གི་ཡུམ་དང་བཅས། །ཞི་<milestone unit="line" n="72.5"/>བ་ཆེན་པའི་ཚུལ་དགུར་ལྡན། །ཡེ་ཤེས་དམ་ཚིག་ངང་གིས་བཞུགས། །འཁོར་ལོ་ལྔ་ཡི་བདག་ཉིད་ཅན། །གཟུགས་བརྙན་རྡུལ་ཚོན་དེ་འདྲ་བར། །རང་བཞིན་གནས་ནས་རབ་བསྐུལ་ཏེ། །རིན་ཆེན་ཁང་པར་གཉིས་<milestone unit="line" n="72.6"/>མེད་གནས། །འདོད་ཡོན་སྤྲུལ་པའི་གཟུགས་བརྙན་གྱིས། །གྲངས་མེད་རྡུལ་མཉམ་ལུས་གྱིས་འདུད། །རྫས་ཀྱིས་མཉེས་པ་འདི་ཡིས་བྱ། །རིགས་མཆོག་སོ་སོའི་རྫས་ཀྱིས་མཆོད། །སྐུ་ལྔ་འདུས་པའི་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="page" n="73"/><milestone unit="line" n="73.1"/>༄༅། །བླང་། །རང་གི་མིང་གི་སྒྲ་ཚོགས་ཀྱིས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུ་རྫོགས་པ། །གྲངས་མེད་བརྗོད་ལས་འདས་པ་ཡི། །ཡོ་གའི་གསུང་གི་འཁོར་ལོ་ཡིས། །དབབ་པའི་ཞིང་ཀུན་བཞེས་མཛད་དེ། །དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="73.2"/>མ་ལུས་དབྱིག་བསྡུས་ཤིང་། །སེམས་ཅན་ཁམས་ཀྱི་རྒྱུད་སྦྱངས་ནས། །རང་གི་རིགས་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་པར་མཛད། །དེ་ལ་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་དང་། །དོན་རྟགས་རྣམ་དག་སྒོ་ནས་<milestone unit="line" n="73.3"/>ནི། །ཡོན་ཏན་ཚོགས་ཀྱིས་བསྟོད་པར་བྱ། །རྡུལ་ཚོན་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བསྡུ། །ཏིང་འཛིན་རང་གི་སེམས་ལ་བསྡུ། །སྤྱོད་ལམ་ཀུན་ཏུ་ང་རྒྱལ་བྱ། འདི་ནི་ཕྱི་ཡི་རྡུལ་ཚོན་ལ། །བརྟེན་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="73.4"/>པའོ། །ཕུང་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྲུབ་པ་ནི། །རང་ལུས་དགོན་པའི་གནས་དག་ཏུ། །གཟུགས་ཕུང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རིགས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེའི་རིགས། །ཚོར་བའི་ཕུང་པོ་རིན་པོ་ཆེ། །འདུ་ཤེས་ཕུང་<milestone unit="line" n="73.5"/>པོ་པདྨའི་རིགས། །འདུ་བྱེད་ལས་ཀྱི་རིགས་ཡིན་ནོ། །ས་ཤ་དེ་བཞིན་རིགས་ཀྱི་ཡུམ། །ནམ་མཁའ་རུས་པ་རྡོ་རྗེའི་རིགས། །དྲོད་མེ་རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་ཡུམ། ཁྲག་ཆུ་པདྨའི་རིགས་ཡིན་ནོ། །རླུད་དབུགས་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="73.6"/>རིགས་ཀྱི་ཡུམ། །མིག་དང་རྣ་བ་སྣ་ལྕེ་ལུས། །གློ་སྙིང་མཁལ་མ་མཆིན་མཚེར་དང་། །རྒྱུ་བྱེད་རྩ་དང་ཡན་ལག་བཅས། །སྣོད་ལྔ་རྐང་ལག་ཉིང་ལག་ཀུན། །རིགས་ལྔ་ཉིད་དུ་ཡེ་ནས་གནས། །དྲན་པ་ཙམ་གྱིས་<milestone unit="page" n="74"/><milestone unit="line" n="74.1"/>དབྱིངས་ལས་བསྐུལ། །གནས་ཚུལ་ཤེས་པས་གཞུག་ཅིང་བསྡམ། །གཉིས་མེད་མཐོང་བས་མཉེས་ཕྱག་འཚལ། །རང་ལ་རང་གནས་རྫས་ཀྱིས་མཆོད། །སྤྱི་གཙུག་མགྲིན་པ་སྙིང་ག་དང་། །ལྟེ་བ་གསང་བ་གནས་ལྔ་<milestone unit="line" n="74.2"/>མྲ །རྩིབས་འཆང་ཆུ་སྐྱེས་རྒྱ་གྲམ་དང་། །གསལ་འབར་ཆོས་འབྱུང་སྔགས་རྣམས་ལ། །དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞིར་འབྱེད་བྱེད་ཀྱིས། །འཁོར་ལོ་རྫོགས་པའི་རིམ་པ་ཡིས། ཁ་དོག་ལྔ་ལྡན་ཡིག་འབྲུ་འཕྲོས། །རྣམ་ཤེས་བཞོན་<milestone unit="line" n="74.3"/>པ་ལྔ་ཉིད་ཀྱི། །རྩ་བ་ཡན་ལག་བཅུ་སྦྱར་ཞིང་། །གནསསྐབས་ལྔ་འགྱུར་བཟླས་པའི་མཆོག །ལྷུན་གྲུབ་ལྔ་ལྡན་དོན་གྱིས་བསྟོད། །གནས་བསྒྱུར་གྲུབ་པའི་དངོས་གྲུབ་བླང་། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་མ་ལུས་ཀུན། །འདི་<milestone unit="line" n="74.4"/>ལས་མི་འདའ་འགྱུར་མེད་པའི། །དོན་ཆེན་གཅིག་གིས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྡུ། །ཕུང་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྲུབ་པའོ། །ང་དང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །བསྟན་པའི་ཆོས་ཀྱི་ཕུང་པོ་དག །བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་<milestone unit="line" n="74.5"/>གསུངས་པ་ནི། །དེ་ཉིད་ཉོན་མོངས་གཉེན་པོར་བཤད། །རྩ་བ་གཏི་མུག་ཞེ་སྡང་དང་། །ང་རྒྱལ་འདོད་ཆགས་ཕྲག་དོག་སྟེ། །ཡན་ལག་སྒོ་ལྔའི་རྣམ་ཤེས་དང་། ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་མ་ལུས་ཀུན། །རྣམ་དག་རིགས་<milestone unit="line" n="74.6"/>ལྔ་གསང་རྒྱུད་ནི། །རང་ལ་ང་རྒྱལ་རློམ་པ་དང་། །ཆགསཤིངཞེན པསདུགཏུའགྱུར། །གཞན་ལ་ཞེ་སྡང་ཁོང་ཁྲོར་བཅས། །ཕྲག་དོག་འཚེ་ཞིང་གནོད་པའི་དུག །གཏི་མུག་མ་རིག་བླུན་རྨོངས་ཀྱིས། །ཀུན་ལ་<milestone unit="page" n="75"/><milestone unit="line" n="75.1"/>༄༅། །གནོད་པའི་དུག་ཡིན་ཡང་། །སྐྱེད་པའི་རྒྱུ་དང་གནས་པའི་གཞི། །འཇིགས་པའི་རྐྱེན་དང་འགྲོ་བའི་ས། །དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ནི་འཁོར་ལོར་གནས། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གཉིས་ཀ་དང་། །སྟོང་དང་སྟོང་པ་<milestone unit="line" n="75.2"/>ཆེན་པོ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་བདག་པོ་སོ་སོའི་རིགས། །རྒྱུ་རྒྱེན་གནས་གཞི་མེད་བཞིན་དུ། །རང་ཉིད་དྲན་པས་བསྐུལ་བར་བྱ། །མཐོང་དང་གོམས་པས་དྲངས་ཤིང་དབབ། །མ་ཆགས་སྦྱོད་པས་མཉེས་པར་<milestone unit="line" n="75.3"/>བྱ། །མི་སྨད་པ་ནི་བསྟོད་པ་ཉིད། །སྐྱེ་འགྱོད་ཡེངས་མེད་བཟླས་པའོ། །ཐེ་ཚོམ་སོམ་ཉི་ཡིད་གཉིས་དག །འདི་ལ་གང་བྲལ་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །དུག་ལྔ་རིན་ཆེན་ལྔར་བསྒྲུབ་པའི། །དུག་ལྔའི་རང་བཞིན་དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="75.4"/>ནི། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྣམས་ཁོ་ན་སྟེ། །ཞེ་སྡང་གསལ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །དཔེར་ན་གཡའ་དང་དྲི་མའི་ཚོགས། །བྲལ་བྱས་མེ་ལོང་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་མཚན་མའི་དངོས། །མ་འདྲེས་ཐ་དད་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="75.5"/>ཉིད། །མ་གྲུབ་བཞིན་དུ་གསལ་བ་ལྟར། །རྣམ་རྟོག་གློ་བུར་དྲི་མ་དང་། །བྲལ་བའི་སེམས་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཕྱི་ནང་སྣོང་བཅུད་རྣམ་པར་བརྟག །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་ཚོགས། །བདེ་བ་སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="75.6"/>བསམ་མི་ཁྱབ། །གཟུགས་བརྙན་སྒྲ་བརྙནཚུལབཞིནདུ། །མའགགས་སོ་སོར་སྣང་བའི་རྒྱུས། །ཡུལ་ལ་དམིགས་པའི་སྙིང་རྗེ་སྐྱེ། །དེ་ལས་ང་རྒྱལ་མཉམ་པ་ཡི། །ཡེ་ཤེས་སྐྱེ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །འཁོར་བ་དང་ནི་མྱ་<milestone unit="page" n="76"/><milestone unit="line" n="76.1"/>ངན་འདས། །ཉོན་མོངས་པ་དང་རབ་ཏུ་བྱང་། །ཀུན་རྫོབ་དོན་དམ་ཁྱད་པར་གྱིས། །ཆོས་རྣམས་སྟོང་པར་གཉམ་ཁྱེར་བས། །གང་ཟག་བདག་ཏུ་འཛིན་མེད་ཅིང་། །ཡུལ་ཀུན་དེ་ཡི་ཚུལ་འདྲ་བར། །ཆོས་སུ་བདག་<milestone unit="line" n="76.2"/>འཛིན་བྲལ་བ་ཡིས། །དེ་ལ་དམིགས་པའི་སྙིང་རྗེ་འབྱུང་། །འདོད་ཆགས་དུག་ལས་རྟོག་པ་ཡི། །ཡེ་ཤེས་སྐྱེ་བར་བསྒྲུབ་པ་ནི། །ཆོས་ཀུན་གདོད་ནས་མ་སྐྱེས་ཤིང་། །རང་བཞིན་མེད་པའི་དོན་བསྒོམས་<milestone unit="line" n="76.3"/>ནས། །གཟུང་བའི་ཡུལ་དང་འཛིན་པའི་སེམས། །མི་དམིགས་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡུལ། །སྤྲོས་པའི་མཐའ་སོགས་བྲལ་བར་བསམ། །དམིགས་མེད་སྙིང་རྗེ་ངང་གིས་འབྱུང་། །གཏི་མུག་ལས་ནི་ཆོས་དབྱིངས་ཀྱི། །ཡེ་<milestone unit="line" n="76.4"/>ཤེས་བསྒྲུབ་པ་སྙིང་རྗེའི་རྗེས། །གཟུང་འཛིན་ཡན་ལག་ཀུན་བྲལ་བ། །རང་བཞིན་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་བདག །དངོས་པོ་དང་བྲལ་འོད་གསལ་བ། །མཉམ་བཞག་སྟོང་པ་ཉིད་གནས་ན། །ཇི་ལྟ་བ་ཡི་ཡེ་ཤེས་སོ། །ཕྲག་<milestone unit="line" n="76.5"/>དོག་གདུག་ལས་ནན་ཏན་གྱི། །བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ནི། །ཀུན་རྫོབ་སྙིང་རྗེའི་དོན་རྫོགས་པས། །སེམས་བསྐྱེད་པ་དང་སྨོན་ལམ་གྱིས། །གཞན་དོན་འབྱུང་བའི་ཁྱད་པར་ནི། །ཇི་ལྟར་རིགས་པའི་སྤྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="76.6"/>ནི། །རང་གིས་ཚུལ་འདྲ་གཞན་དོན་དུ། །དོན་དམ་མྱ་ངན་འདས་དབྱིངས་ནས། །ཀུན་རྫོབ་རྣམ་འཕྲུལ་འཇིག་རྟེན་དུ། །མཐུན་འཇུག་སྣ་ཚོགས་དག་ཏུ་སྟོན། །རྣམ་པར་རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །རྒྱུ་དང་ངོ་བོ་རང་<milestone unit="page" n="77"/><milestone unit="line" n="77.1"/>༄༅། །བཞིན་ཏེ། །འདི་ལ་གྲོལ་དང་ཤེས་པ་དང་། །ངང་གིས་གནས་ལས་མཆོག་ཏུ་འགྱུར། །དུག་ལྔ་ཁོ་ན་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །བཞི་དང་གསུམ་དང་གཅིག་དང་གཉིས། །གཏི་མུག་ཁོ་ན་གཅིག་ཡིན་ནོ། །འདི་ལ་<milestone unit="line" n="77.2"/>གནས་པས་དེ་བསྒྲུབ་པོ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལས་ཡོངས་རྫོགས་པའི། །སྐུ་ལྔ་ལྷུན་གྲུབ་བསྒྲུབ་པ་ནི། །གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་གཏི་མུག་བཅས། །སྣང་མཛད་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །རྣམ་ཤེས་ཕུང་པོ་ཞེ་སྡང་བཅས། །རྡོ་<milestone unit="line" n="77.3"/>རྗེ་སེམས་དཔའ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཚོར་བ་ང་རྒྱལ་བཅས་པ་ནི། །རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །འདུ་ཤེས་འདོད་ཆགས་ཕུང་པོར་བཅས མཐའ་ཡས་མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་སྐུ། །འདུ་བྱེད་ཕྲག་དོག་ཕུང་པོར་<milestone unit="line" n="77.4"/>བཅས། །དོན་གྲུབ་མི་འགྱུར་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །མཚན་བཟང་དཔེ་བྱད་ལྡན་པ་དང་། །དབྱིངས་ལས་གཡོ་བ་མེད་པ་དང་། །སྣ་ཚོགས་དོན་དུ་འབྱུང་བ་དང་། །གཅིག་ལས་གཅིག་འབྱུང་གཅིག་པ་དང་། །མ་བཙལ་འགྱུར་<milestone unit="line" n="77.5"/>མེད་ལྷུན་གྲུབ་ནི། །ཡོངས་རྫོགས་སྐུ་ལྔ་དངོས་ཡིན་ནོ། །དེ་དག་ཀུན་གྱི་བྱ་བ་དང་། །ཉེ་བར་བསྒྲུབ་པ་འདི་ཡིན་ནོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་བོ་དྷི་ཙིསྟ་ས་ཏྭ་ཧྭ༷། ཙྭ་ན་དྷ་ཏུ་ཨ། མ་ཧྭ་ཀ་རུ་ཛ། དྷརྨ་དྷ་ཏུ་ཨ། །ཨེ་ཡ༷་བ༷་སུ༷་ལ༷་ར༷་རྒྱུ༷<milestone unit="line" n="77.6"/>ལེ་ཧ༷་མ༷་ཨ༷་ཁ༷་མ་ཨ་པ༷། ཨོ་ཧུ༷་སྲུ་ཨུ༷༷༷ཧྭ། ས་ཡ་བ༷། གཞི་དང་གནས་དང་བརྟན་པ་དང་། །རྟེན་དང་གདིང་བའི་རྒྱུ་ཡིན་ནོ། །བདག་པོ་རང་གི་མིང་མཚན་ཏེ། ། ཡུམ་དང་བཅས་པ་འདི་ལས་འབྱུང་། །མྱུ༷་ལྭ༷་མྱ༷་བཱ༷ཧཱུཾ་ ་<milestone unit="page" n="78"/><milestone unit="line" n="78.1"/>ཛ༷༷ཧུ༷་བཱ༷་ཧོ༷། ས་མ་ཡ་ཧུ༷། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་པརྩི་སྨྱོ་ན་མ༷༷ ཨ་ཏི་པུ་ཧོ། །སརྦ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་བཱ་ཀ་ཙིརྟི་མ་ཧྭ་སིརྙི་སིདྷི་ཧུ༷། སྤྱན་དང་བསྟིམ་ཞིང་མཉེས་པ་དང་། །འབྲས་བུ་འགྲུབ་<milestone unit="line" n="78.2"/>པར་བྱ་བའོ། །རྡུལ་ཚོན་ཁ་དོག་ལྔ་པ་དང་། འབྱུང་བ་ལུས་ཀྱི་ཕུང་པོ་དང་། །ཉོན་མོངས་ལྔ་དང་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །རྫོགས་པའི་སྐུ་ལྔར་བསྒྲུབ་པ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་འདུས་པ་ལྔར་བསྒྲུབ་བྱ། །འདི་ནི་ལྔ་ཕུང་རྟོག་པར་<milestone unit="line" n="78.3"/>བཅས། །རིགས་དྲུག་རྒྱུད་ལྔ་ཤེས་པ་སྟེ། །ང་ཉིད་ཕྲིན་ལས་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་རབ་ཏུ་འབྱེད་པ་ལས། རབ་ཏུ་བསྡུས་པའི་རིགས་ཀྱི་རྩ་བའི་<milestone unit="line" n="78.4"/>བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཚུལ་ལྔར་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདེ་བར་གཤེགས་པའི་རིགས་སོ་སོའི་བདག་ཉིད་རབ་ཏུ་སྒྲུབ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཉེ་བར་བསྟན་པ། །ཁྱད་པར་གྱི་གཞི་དང་<milestone unit="line" n="78.5"/>རང་བཞིན་དང་། ཐབས་ལས་བྱུང་བའི་འབྲས་བུ་ཆེན་པོ་ཐ་དད་དུ་སྣང་བར་བྱེད་པ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་། གསུང་དང་། ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་གསང་བ་ཆེན་པོ་ལས་རབ་ཏུ་ཕྱུང་སྟེ་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །མ་འོངས་འབྱུང་བའི་དུས་<milestone unit="line" n="78.6"/>དག་ཏུ། །སྐྱེས་བུ་གཏི་མུག་ཞེ་སྡང་དང་། །ང་རྒྱལ་འདོད་ཆགས་ཕྲག་དོག་རྣམས། །སོ་སོའི་ཡན་ལག་བཅས་འཆང་བས། །རང་གི་རིགས་མཐུན་གཉེན་པོ་ནི། །བདེ་གཤེགས་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ། །པདྨ་ལས་ཀྱི་རིགས་<milestone unit="page" n="79"/><milestone unit="line" n="79.1"/>༄༅། །ཀྱི་སྐུ། །ཐ་དད་སོ་སོར་བསྒྲུབ་པ་ནི། ཁྱད་པར་གཏི་མུག་ཅན་དག་གིས། །མ་རིག་རྨོངས་པའི་རྩ་བ་སྟེ། །ཤེལ་མདོག་ཨོ་དུ་གསལ་བར་བསྒོམ། །ཚོར་བའི་སྒོ་ནས་སྤྲོ་ཞིང་བསྡུ། །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་<milestone unit="line" n="79.2"/>རྟེན་རྣམས་ཀུན། །ས་བོན་རྡུལ་ཕྲ་གཅིག་ཏུ་བསྒོམ། །གཟུགས་སྒྲ་ཁ་དོག་བཅས་པ་ཀུན། །སྒོ་གསུམ་ཡུལ་དུ་གསལ་བ་དང་། །རྣམ་པར་སྣང་མཛད་སྐུ་གཉིས་བརྟན། །དཀར་མཛེས་གསལ་བ་འཁོར་ལོ་ཅན། ། ཕྲ་<milestone unit="line" n="79.3"/>མོར་བསྒོམ་དང་རིལ་པོར་བསྒོམ། །བརྟན་དང་གཡོ་བ་རྣམ་རྒྱུ་བ། །རིག་པ་ཆེན་པོ་སྐྱེས་བུའི་གཟུགས། །བདག་ཉིད་གསལ་བར་གྱུར་པ་དང་། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་དགྲ་གསུམ་དང་། །བར་དུ་གཅོད་པའི་བདུད་<milestone unit="line" n="79.4"/>བཞི་དང་། །རིགས་དྲུག་ལྷུང་བའི་གཡང་ས་རྣམས། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་ཆོམས་ཤིང་ཆོད། །འབྱུང་བའི་རྒྱུ་ཡིས་མི་བསྐྱོད་ཅིང་། །ཉོན་མོངས་རྐྱེན་གྱིས་མི་བརྫི་ལ། །རང་རིག་དབྱིངས་ལས་མི་གཡོ་བར། །དག་པའི་<milestone unit="line" n="79.5"/>སེམས་ལ་དབང་བསྒྱུར་ན། །འདི་ནི་དེ་ཡི་ཚད་ཡིན་ནོ། །གཞན་ཡང་ཞེ་སྡང་ཁོང་ཁྲོར་བཅས། །ང་རྒྱལ་རློམ་སེམས་ལྡན་པ་དང་། །ཞེན་ཅིང་གདུང་བའི་འདོད་ཆགས་དང་། །ཕྲག་དོག་སྲེང་ལེན་གཡོ་དང་སྒྱུའི། །རྩ་<milestone unit="line" n="79.6"/>བ་དཀར་སེར་དམར་དང་ལྗང་། །ཧུ༷་གྲྭ་སྣྲི༷༷ཧྭ་འོད་གསལ་བ། །སྤྲོ་བསྡུས་སོ་སོར་གསལ་བ་དང་། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དང་རིན་ཆེན་འབྱུང་། །མཐའ་ཡས་དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་རྣམས། །རང་གི་སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་<milestone unit="page" n="81"/><milestone unit="line" n="81.1"/>༄༅། །བྱད་རྟེན། །གཟུགས་སྒྲ་ཆོས་ཀུན་འབྲུ་གསུམ་ལས། །ཀུན་བཟང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔར་བསམ། །ལགས་པའི་འདུ་བྱེད་ཕྱག་མཚན་འཛིན། །ཉི་ཟླ་པདྨ་ལུས་བདེའི་རྒྱུ། །རྒྱན་གྱི་མཚན་དང་དཔེ་བྱད་<milestone unit="line" n="81.2"/>དང་། །དབང་པོ་ལྔ་ཡི་ལོངས་སྤྱོད་ཚོགས། །མ་ལུས་པ་ནི་མཆོད་པའི་རྫས། །རླུང་རྒྱུ་སྨྲ་བརྗོད་བཟླས་པ་སྟེ། །སྙན་པའི་ཚིག་ཐོས་བསྟོད་པ་ཡིན། །སྤྱོད་ལམ་ཀུན་ནི་ཕྲིན་ལས་སོ། །སྟོབས་ལྡན་རྒྱུ་མཐུན་འཇིགས་པ་<milestone unit="line" n="81.3"/>ཡིས། །རྐྱེན་གྱིས་མི་བརྫི་བརྟན་པའོ། །ཚད་དང་རྟགས་སུ་ངེས་པར་གཟུང་། །སྨོན་ལམ་སེམས་བཟང་བརྟན་པའི་ཕྱིར། །གཞན་དོན་ཕྲིན་ལས་སྤེལ་བ་ནི། །ཇི་སྙེད་པ་དང་ཇི་ལྟ་བའི། །ཆོས་ཀུན་འབྲུ་གསུམ་ངང་<milestone unit="line" n="81.4"/>ཉིད་དུ། །མ་ལུས་འདུས་པའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །གཏན་ལ་དབབ་པའི་གནད་བསྡུས་ལ། །རབ་འབྲིང་ཐ་མའི་བློ་ཡི་ཆོས། །ཟབ་དང་རྒྱ་ཆེ་གནད་འདིར་འདུས། །ཁམས་གསུམ་སྐྱེ་འགྲོ་གནས་གསུམ་དང་། །མཐོང་<milestone unit="line" n="81.5"/>བྱ་བསྒོམ་བྱ་དག་པ་གསུམ། །སྨོན་ལམ་ཡེ་ཤེས་བགྲོད་པའི་ས། །གནས་གསུམ་སྤྱོད་པ་འབྲས་བུ་དང་། །བསྲུང་བྱ་དགག་བྱ་དཀྱིལ་འཁོར་གསུམ། །ཏིང་འཛིན་རིགས་དང་མ་ལུས་སྐུ། །གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="81.6"/>མཐར་ཐུག་གསུམ། །བདེ་དང་རིག་པ་སྣང་བ་ཡིན། །དབྱེར་མེད་གསལ་བའི་སྟོང་པ་དང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་མ་བཅོས་པའི། །དབྱེར་མེད་གསལ་བར་རང་གི་<milestone unit="page" n="83"/><milestone unit="line" n="83.1"/>༄༅། ཁེང་ཚིམ་པ་དང་། །ལོངས་སྤྱོད་པར་ཐོབ་འདི་ཡིས་འགྱུར། །འཇིག་རྟེན་པ་དང་འདས་པ་ཡི། །ལྷ་རྣམས་བསྙེན་ཅིང་བསྲུང་བཟློག་ནུས། །ད་ལྟར་དང་ནི་མ་འོངས་པའི། །མི་འདོད་སྡུག་བསྔལ་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="83.2"/>སྤང་ཞིང་། །བདེ་འདོད་ཐར་པ་མ་ལུས་འགྲུབ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཅན། །ཐ་དད་བློ་རིགས་སྣང་ངོ་ལ། །དགེ་སྦྱོང་དང་ནི་གཤོན་ནུའི་གཟུགས། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="83.3"/>སེམས་དཔའ་རྫོགས་ལོངས་སྤྱོད། །ཞི་བའི་ཚུལ་དགུ་ལྡན་པ་དང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རྡོ་རྗེ་འཛིན། ཁྲོ་ཚུལ་འཆང་བའི་རིགས་ཀུན་གྱི། །བདག་ཉིད་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དང་། །སྙིང་རྗེ་དང་ནི་སྟོང་པར་ལྡན། །མི་<milestone unit="line" n="83.4"/>འགྱུར་མི་ཤིགས་སྲ་བ་པོ། །བློ་དང་ལྡན་པ་མཐུ་ལྡན་ཞིང་། །བཞོན་པ་ཆ་ལ་རབ་བརྟེན་ནས། །གོ་ཆ་བགོས་ཏེ་བདུད་འདུལ་བ། །གཞན་དོན་སྤྲོ་ཞིང་ཐེ་ཚོམ་མེད། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཡིན། །འདི་ནི་མཐོང་<milestone unit="line" n="83.5"/>བས་ཁ་ཅིག་སྤོང་། །ཁ་ཅིག་བསམ་པས་སྤང་བར་བྱེད། །སྔོན་དུ་སྲིད་པའི་དོན་ལ་བསམ། །མ་ནོར་མ་བཅོས་མི་འགྱུར་བ། །མ་རྟོགས་ཀུན་ལ་སྙིང་རྗེ་བསམ། །རང་གིས་བྱེད་པ་པོ་འདི་ཉིད། །མཐིང་ག་ཧུ༷་ལས་སྤྲོ་<milestone unit="line" n="83.6"/>དང་བསྡུ། །མཉེས་སྦྱང་ལས་ཀྱི་རྡོ་རྗེར་གྱུར། །འབར་གསལ་འོད་དུ་གནས་པ་ལས། །བསྐྱེད་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་གི་སྐུ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་རང་གི་མདོག །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བརྡ་མཛད་ཅིང་། །པདྨ་དང་ནི་ཉི་<milestone unit="page" n="84"/><milestone unit="line" n="84.1"/>ཟླ་གནོན། །ཚུལ་དགུ་འཆང་ཞིང་མཚན་དཔེར་ལྡན། །ཡང་ན་ཁྲོ་ཚུལ་གར་དགུར་ལྡན། །ཞེ་སྡང་ཅན་དང་འདོད་ཆགས་ཅན། །རང་གི་རིགས་ཀྱིས་སོ་སོར་སྦྱང་། །སྣང་དང་གྲག་པའི་རྟོག་པ་ཀུན། །མ་ལུས་སྐུ་<milestone unit="line" n="84.2"/>གསུང་ཐུགས་སུ་བརྡལ། །ངོ་ཤེས་ཕྲད་དང་བྲལ་བ་ཡིས། །རང་རྒྱུད་དངོས་པོའི་ཞེན་པ་གཅད། །མ་རིག་སེམས་དང་སེམས་ལས་བྱུང་། །སྟོང་དང་ཆེར་སྟོང་རབ་ཏུ་སྟོང་། །སྣང་ཞིང་རབ་སྣང་སྣང་ལ་<milestone unit="line" n="84.3"/>སོགས། །གཉིས་མེད་གཅིག་མེད་གཅིག་ཀྱང་མེད། །དུས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་འདི་ལ་བསླབ། །རྡུལ་རྙེད་སངས་རྒྱས་ལྔ་དང་གཅིག །བདག་ཉིད་ངད་དང་རང་བཞིན་ནོ། །སྤྱོད་ལམ་དུས་བཞིར་ཆོས་ཀྱི་སྐུས། །མཉམ་<milestone unit="line" n="84.4"/>པར་སྤྱོད་པ་དེ་ཡི་མཆོག །སྣང་བ་སྐུ་ལྔ་ཡོངས་རྫོགས་ཤིང་། །འབྱུང་འཇུག་གནས་པ་གསུམ་གྱི་གསུང་། །བདེ་འོད་མི་རྟོག་སྣང་བའི་ཐུགས། །འདོད་ཡོན་རོལ་པ་ངང་གིས་མཆོད། །དམ་པའི་ཡིད་ཀྱིས་རྒྱུན་དུ་<milestone unit="line" n="84.5"/>བསྒྲུབ། །འདི་དག་སོ་སོའི་ཕྲིན་ལས་ནི། །གསལ་བ་གསུམ་དང་འོད་འབྱུང་བའི། །གནས་དང་སྤྲོ་གནས་དེ་ཡི་ཐབས། །ཡོན་ཏན་གནས་དང་དགོས་པའི་དོན། །དྲོད་ཚད་རྟགས་གསུམ་ལྡན་པ་ཡིས། །རང་དང་ཕ་<milestone unit="line" n="84.6"/>རོལ་སྒྲིབ་པ་སྦྱོང་། །མེ་རླུད་འཁོར་ལོའི་གཟུགས་དང་སྒྲས། །འཁོར་བཅས་ལས་ལ་སྦྱར་བའོ། །ཡུལ་གསུམ་འཕྲོ་འདུ་ཚ་བ་ཡིས། །བར་ཆད་བགེགས་ཀུན་དཔུང་ཚོགས་གཞོམ། །ཟླ་དྲུག་སྦྱོར་བ་དྲག་པོ་ཡིས། །རྩ་<milestone unit="page" n="85"/><milestone unit="line" n="85.1"/>༄༅། །བ་ཡན་ལག་ཉམས་པ་བསྐང་། །གནས་གཞུག་དབབ་དང་ཐིམ་པ་ཡིས། །འབྲུ་གསུམ་སྐུ་གསུམ་ཐུགས་དབང་བསྐུར། །དམ་པའི་གནས་གསུམ་སྦྲོ་བསྡུ་ནི། །རྟེན་འགྱུར་ལུས་ཀྱི་བསྐོར་བ་དང་། །རང་<milestone unit="line" n="85.2"/>དང་ཕ་རོལ་ཉེས་ཚོགས་བསྐང་། །བཀྲུ་སྦྱང་ལས་དང་འབྱུང་བའི་ནད། །མདོག་སྦྱོང་འགྲོ་ལྡོག་བདེ་དྲོད་བསྐྱེད། །སྲིད་པར་དབང་སྒྱུར་འཕོ་བ་དང་། །སྦར་ཞིང་བསྒྱུར་བས་ཡུལ་གཞན་བརྟེན། །ཐུགས་རྗེ་གསུམ་<milestone unit="line" n="85.3"/>དང་རྟོགས་པར་ལྡན། །ཚོགས་མཆོད་མཆོད་སྤྱིན་སྟོབས་ལྡན་གྱིས། །མཐོ་དམན་ཡུལ་ལ་ཁྱད་པར་དམིགས། །འབབ་པའི་རྒྱུན་ལ་བརྟེན་པ་ཡིས། །ལུས་གནས་བར་དུ་རྐྱེན་བསལ་ཅིང་། །མཐར་ཐུག་ཏུ་ནི་དོན་<milestone unit="line" n="85.4"/>རྫོགས་བྱེད། །ཕྲིན་ལས་ལམ་ཏུ་བསྒྲུབ་པའོ། །མཐའ་དང་དབྱིངས་ནས་ལྷུན་གྲུབ་པ། །འབྲུ་གསུམ་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །སྐྱེ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་རིགས་ཀྱི་བདག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ལྷ་ཉིད་སྣང་། །ཕྱི་ནང་<milestone unit="line" n="85.5"/>གསང་བ་དེ་ཉིད་ཀྱི། །དག་པ་གསུམ་ལྡན་མཆོད་པའི་རྒྱུ། །སྤྲོ་བསྡུ་འབྲུ་གསུམ་ཞི་དང་རྒྱས། །དབང་དང་དྲག་པའི་ཕྲིན་ལས་སྦྱོད། །རྒྱུ་གསུམ་འབྲས་བུ་གསུམ་སྦྱར་བ། །གནས་གསལ་དག་པ་བསྙེན་པའོ། །ཆོ་ག་<milestone unit="line" n="85.6"/>གསུམ་གྱིས་དངོས་གྲུབ་བསྡུད། །དུས་གསུམ་གཟུགས་སྒྲ་བསམ་པ་ནི། །དོན་གཅིག་གསལ་བ་ཚད་ཉིད་ཡིན། །གསུང་དབྱངས་དྲུག་ཅུ་ཡན་ལག་སྦྱར་། །བྲག་ཆ་སྒྲ་བརྙན་འདི་ཉིད་ཤེས། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="page" n="86"/><milestone unit="line" n="86.1"/>གསུང་ཐུགས། །ཡོན་ཏན་ཡེ་ཤེས་ལྡན་པས་བསྟོད། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་བེམ་དང་རིག །སྐྱེ་མེད་ཆོས་དབྱིངས་ཕྱག་རྒྱར་བསྡུ། །གསང་ཚུལ་ཤེས་པ་དགུ་ཡིན་ནོ། །འབྲུ་གསུམ་ལས་ནི་རྒྱུ་དང་གཞི། །སྐྱེ་གནས་བཞི་<milestone unit="line" n="86.2"/>རྣམས་སོ་སོའི་ཚུལ། །བཅུ་གཉིས་མཛད་པའི་རིམ་པ་ཡིས། །གཞན་རྒྱུད་དག་ལ་སྣང་བྱེད་པ། །འབྲུ་གསུམ་བསྐྱེད་ཅིང་རྫོགས་པ་ཡིས། །གནས་གསུམ་གདན་དང་བདག་པོར་བཅས། །ཉི་མ་ཟླ་བའི་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="86.3"/>ཀྱིས། །རང་རྒྱུད་ལས་ལ་སྦྱོར་བ་ཡིན། །རྫོགས་ཤིང་བསྐྱེད་པའི་འབྲུ་གསུམ་སྟེ། །དེ་ནི་ཟུང་དུ་འཇུག་པ་ལས། །རབ་ཏུ་སྦྱངས་ཏེ་རྣལ་འབྱོར་མཆོག །རྫོགས་དང་རྫོགས་པ་ཆེན་པོར་གནས། །རབ་ཏུ་འབྲེལ་བའི་<milestone unit="line" n="86.4"/>བསྒྲུབ་པའོ། །ལྔ་དང་གཅིག་དང་དྲུག་དང་གསུམ། །ཐུན་མོང་འཇུག་པའི་ཁྱད་པར་གྱིས། །བླ་མེད་གསང་བ་ཆེན་བཤད་ཅིང་། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཀུན་བཟང་འགྱུར། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ནས། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="86.5"/>འདས་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་ངང་ལ་མཉམ་པར་བཞུགས་ཏེ། །དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ་ཉིད་དང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ངང་དུ་འདུ་འབྲལ་མེད་པར་རོལ་པའི་ཆོ་<milestone unit="line" n="86.6"/>འཕྲུལ་ཆེན་པོ་དང་བཅས་ཏེ་སྙོམས་པར་ཞུགས་པར་གྱུར་ཏོ། །བདེབརགཤེགསཔཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་རབ་ཏུ་འབྱེད་པར་བྱེད་པ་ལས་རིགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་པ་ངེས་པར་<milestone unit="page" n="87"/><milestone unit="line" n="87.1"/>༄༅། །འབྱུང་བ་བསྟན་པངའལེའུསྟེ བཅུ་པ་འ།། །།བདེབར་གཤ་གསཔ ཞང བངའཚོགས རབཏུབསྡུས པངའ་དཀྱངལ འཁ་ར་ཆེན་པ ལྔ་ལས་རབཏུ་སྦྱ་རབ བསྟན པངའསྐབསདང་པ་རྫ་གསས་།། །།<milestone unit="line" n="87.2"/>་་ བདེ་གས་སཔངའརྒྱུདརབཏུ་དཔངའལྡེམངགལསཁྲ་་འསྐབས དེ་ནསབ་ཅམ་ལྡན་འདསདེབཞནང གཤེགས་པ་ཐམསཅདཀྱངས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་་པདེ་་ང་མཚར་ཆེན་པ་རྨད་དུབྱུང་བའའདབང་དུཞི་བཆེན<milestone unit="line" n="87.3"/>་འཔའདཉངདརྒྱསཔརབསྟནནས། ཡང་དེབཞངན་གཤེགས་པཐམསཅདཀྱངསྐུངའ་བདགཉངད་དཔལརྡོ་རྗ་ཧེརུཀ །འཇིགསབྱེད་ཆེན་་པ་ཁྲ་་་བཆེན་་པ་རབཏུཁྲ་བངའསྐུ་འབརབངའརྒྱལ་པ་བསྟནཏེ། ཕྱོགསབཅ་<milestone unit="line" n="87.4"/>ནམམཁངའཁམསམཐའ་དངདབུསམེདཔ། ་ཆསཀྱའདབྱངངས་ཀྱང་མཐསགཏུགསཔ། དུར་ཁྲ་དཆེན་་པ་འབརབངའཀླ་ངདུགནས་པ། །གཟངམདངས་དངལྡནཔངའནམ་མཁའམངཐངནག་ཡ་ངས་སུདག་པའའཀླུངན<milestone unit="line" n="87.5"/>རླུངགངདཀྱངལའཁ་རརྒྱཆེན་པསྟ་བས་དངལྡནཅངངཁདོག་མཛེསཔངའཤུགསདེསཁྲགག་རྒྱ་མཚོརྦཀླ་ངརབ་ཏུའཁྲུགས་པ་དམརབངའམདངསདངལྡནཔསྟེ་རབཏུསྤརབངའསྟེང་ན། མ་ཏྲངཆེན་པའིཕུང་པ<milestone unit="line" n="87.6"/>རབཏུབཀྲམཔས་ཕྱོགསབཅུམ་ལུས་པར་བསྙམསཔ། །རུསཔངའ་ཕུང་པརབ་ཏུགཏམས་པངའ་ངརརབ་བརྩེགསཔའའད་ངས་པབང་ངརམ་བཞངསམཛེསཔརསྣང་བངའསྟེང་ན། དྲག་པ་དང་གཏུམ་པལ་ས་གས་པངའ་<milestone unit="page" n="88"/><milestone unit="line" n="88.1"/>གཞལ་ཡསཁང་གི་རྣམ་པ་ཡན་ལགདང་ཉིད་ལག་གི་གཙོ་བོ་དག་གིས་ལེགས་པར་བརྩིགས་པའི་རིམ་པ་ཆེན་པོགསུམ་གྱིརྨང་དང་བརྩིགས་པ་བདརྐོས་དང་བཅས་པ། གནམ་ལྕགས་འབར་བའི་གཟེར་གྱིས་<milestone unit="line" n="88.2"/>བརྟན་པར་བྱསཔ། ཉཆེན་པོ་དང་ཆུ་སྲིན་དང་སྦྲུལདངརུས་སྦལ་དགགིསབརྒྱན་པ། ཉི་མ་དང་། ཟླ་བདང་། གཟའ་དང་། སྐརམའིཚོགས་དང་བཅས་པས་རབ་ཏུ་སྤྲས་པ། བླ་རེདང་ཆུནའཕྱང་དང་། ཟླ་བ་<milestone unit="line" n="88.3"/>ཕྱེད་པ་དང། དོ་ཤལ་གྱི་རྣམ་པ་དང་། ལྡ་ལྡི་དང་། ཕྲེང་བ་དང་། ཟ་ར་ཚགས་དང་། ཡོལ་བ་དང་ལྡནཔའི་རྒྱན་དང། རིན་པོ་ཆེ་དང་མེ་དང་ཉི་མ་ལསོགས་པ་ཆགས་པའིམདངས་ཀྱི་འོད་འཕྲོ་བ། འབྲུག་དང་གློག་<milestone unit="line" n="88.4"/>དང་སྤྲིན་དང་ཁུརླངསདང་། ན་བུནདང་། ཁ་ཆར་དང་། སེར་བ་དང་། རབ་ཏུ་ཚ་ཞིང་གྲངབའི་རླུད་འཁྲུགས་པདག་གི་སྒྲ་ཆེན་པོསྒྲོགས་པདང་། ལྷ་ཆེན་པོ་དང་ཀླུ་ཆེནཔོ་དང་ཡི་དྭགས་ཆེན་པོ་དང་གནོད་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="88.5"/>ཆེན་པོ་དང་ནམ་མཁའ་ལྡིང་ཆེན་པོའི་ཚོགས་དང་། བ་གླང་ཆེན་པོ་དང་། བྱོལ་སོང་ག་་པོ་དང་། ཏི་རཆེན་པོ་དང་། ཉི་མ་དངཟླ་བ་དང་། ཆུའིསྙིངཔོ་དག་པ་ཆེན་པོ་དང་། ཁྲག་དང་བཅས་པའི་པགས་པ་དག་<milestone unit="line" n="88.6"/>གི་གདན་བཏིངབ། ཡོན་ཏན་ཆེན་པོ་སྣངབའིབྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་དཀར་པོ་དང་དམར་པོའི་འོད་ཀྱི་མདངས་ལས་གཟུགསདང་སྒྲ་དང་དྲི་དང་རོ་བྲོ་བ་དངརེག་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ཡོ་བྱདཀྱིས་མཉེས་པའི་མཆོད་པ་<milestone unit="page" n="89"/><milestone unit="line" n="89.1"/>༄༅། །རབ་ཏུ་སྦྱོར་བའི་གནས་དེ་ལྟ་བུ་འཕྲུལ་པར་མཛད་ནས། ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ལས་དབྱིངས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་གི་ཡུམ་ཆེན་མོ་དཔལ་འབར་ཁྲོ་མོ་ཆེན་མོ་མངོན་པར་ཕྱུང་ཞིང་སྤྲུལ་ནས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྐུ་<milestone unit="line" n="89.2"/>གསུང་ཐུགས་མཉམ་པར་སྦྱོར་བ་ལས། འཁོར་སྤྲུལ་པའི་ཚོགས་སྣང་བ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེ་གར་དབང་ཧེ་སྲ །ང་རྒྱལ་རིན་ཆེན་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །འདོད་ཆགས་པདྨ་དབང་སྡུད་མཆོག །་ཕྲིན་ལས་ཕྲག་<milestone unit="line" n="89.3"/>དོག་རྡོ་རྗེར་འདུད། །བག་ཆགས་མངོན་བྱུང་ཧེ་རུ་ཀ །སེར་སྣ་འདུལ་བྱེད་དྲེགས་པའི་གཙོ། །ཕྲ་མ་མཐུ་ཆེན་སྟོབས་ཀྱི་བདག །སྐྱེ་མཆོད་རྣམ་དག་རང་བཞིན་ཆོས། །གཙོ་བདག་དྲེགས་པ་ཆེན་པོ་བརྒྱད། །རང་གི་<milestone unit="line" n="89.4"/>རིགས་ཀྱི་ཡུམ་དང་བཅས། །སྤྲུལ་པ་དཔལ་གྱི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །སྲས་འཁོར་སྤྲུལ་པ་རྣམ་བྱུང་བ། །རིགས་ཀྱི་ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོ་དང་། །ཕྱོགས་བཞི་དང་ནི་མཚམས་བཞི་མྲ །གནས་བཅས་རིགས་དང་རང་རང་<milestone unit="line" n="89.5"/>འཁོར། །སྒོ་བཞིར་ཕྲིན་ལས་བྱེད་པ་དང་། །བཀའ་སྡོད་ཕོ་ཉར་བཅས་པ་དག །རང་གི་སྟན་དང་བཀོད་པ་དང་། ཁ་དོག་ལག་ཆ་རྒྱན་དང་ཚུལ། །རྣམ་འཕྲུལ་དང་ནི་ཆོ་འཕྲུལ་དང་། །ཀུན་བརྗོད་པ་དང་རྗེས་སུ་<milestone unit="line" n="89.6"/>བསྟན། །ཡོངས་སུ་བསྟན་པ་དག་དང་བཅས། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་མཚན་རིན་ཆེན་དང་། །ཆགས་ཆེན་ལས་བྱེད་སྣ་ཚོགས་དང་། །རྟགས་མཚན་དུས་མཚམས་མཐུན་འཇུག་དང་། །མིང་སྲིང་རིགས་འཆང་ལུས་རྣལ་<milestone unit="page" n="90"/><milestone unit="line" n="90.1"/>འབྱོར། །ངག་ཡིད་ལས་ཐབས་ཡུམ་དང་འཁོར། །མཁའ་འགྲོ་ཤུགས་འགྲོ་ཕྲ་མེན་མ། །འབར་མ་གནོད་སྤྱིན་སྲིན་མོ་ཆེ། །སླས་དང་བྱི་མོ་བྲན་མོ་དང་། །མངག་གཞུག་རིགས་དང་བཅས་པ་དང་། །ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="90.2"/>ཀུན་བསྟན་པ། །དབང་ཕྱུག་དང་ནི་གྲོལ་སྤྱིན་དང་། །རྣམ་གྲོལ་ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པ་དང་། །ནམ་མཁའི་དབང་མོ་རྣལ་འབྱོར་མ། །དབང་སྡུད་མ་དང་རྣམ་པར་གདུང་། །གསང་གྲོགས་མ་དང་སྒྲོལ་མའོ། །རྡོ་རྗེ་ནོར་<milestone unit="line" n="90.3"/>བུ་པདྨ་དང་། །དམ་ཚིག་སྙིང་པོ་སངས་རྒྱས་ཆེ། །བཀོད་ཆེན་དབང་ཕྱུག་ཡིད་བཞིན་གཏེར། །ཆགས་བཞི་རྒྱན་ལྡན་བསམ་མི་ཁྱབ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེ་དགའ་བ་དང་། །བཏང་སྙོམས་བདེ་བའི་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="90.4"/>མ། །འཇོམས་བྱེད་དགའ་དང་ཁྱབ་དབང་ཕྱུག །གནོད་སྤྱིན་སྲིན་པོ་ལྷ་མ་ཡིན། །ལྷ་ཚོགས་ཁྲག་འཐུང་ཧེ་རུ་ཀ །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལོངས་སྤྱོད་བདག །རྒྱལ་འབྱེད་རོལ་བྱེད་ཟ་བྱེད་དང་། །དྲན་བྱེད་སྙོམས་བྱེད་<milestone unit="line" n="90.5"/>རྣལ་འབྱོར་མ། །རིགས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་གསང་བའི་འཁོར། །མེ་འདའ་ཚད་མེད་རོལ་པ་དང་། །འཇིགས་བྱེད་འཇོམས་བྱེད་ཟ་བྱེད་དང་། །གསང་བ་མ་དང་དགའ་མ་དང་། །གུས་པ་མ་དང་གཡོ་མེད་དང་། །གསོ་བྱེད་<milestone unit="line" n="90.6"/>འདུལ་བྱེད་དྲེགས་པ་དང་། །མྱ་ངན་འདས་དང་འཁོར་བ་དང་། །ཞི་དང་ཁྲོ་དང་དཔའ་དང་སྒེག །འཇིགས་དང་གཤེ་དང་སྙིང་རྗེ་དང་། །དགོད་དང་རྔམ་དང་བཞད་པ་ཆེ། །མ་ལུས་སྣང་བར་གྱུར་པའི་ཚེ། །ཀུན་ཏུ་<milestone unit="page" n="91"/><milestone unit="line" n="91.1"/>༄༅ བཟང་པོ་ཧེ་རུ་ཀ །དབྱིངས་བདག་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་མ། །མཉམ་ཉིད་དམིགས་མེད་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །བཞེངས་བཞུགས་འཇུག་ལྡོག་རྣམ་པར་འདས། །གཡོ་མེད་རྣམ་རོལ་མཛད་པའི་དུས། །རྡོ་རྗེ་ཀུན་<milestone unit="line" n="91.2"/>བཟང་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་མས། །རྣམ་དག་དབྱིངས་ཀྱི་དོན་གྱིས་རབ་བསྐུལ་བ། །ཨེ་མ་ཧོ། །ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའ་རྒྱ་མཚོ་རྣམ་གྲོལ་ཀློང་། །མི་གནས་མི་དམིགས་ཆོས་སྐུ་ཧེ་རུ་ཀ །བསམ་འདས་རྣལ་འབྱོར་བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="91.3"/>གྱི་རྗེ། །མ་གཡོས་དགོངས་པ་རྣམ་དག་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །ཞེས་པས་རབ་བསྐུལ་དོན་ལ་དགོངས་མཛད་དེ། །མ་ལུས་ཆོས་ཀུན་སྟོང་ཉིད་དབྱིངས་ལས་ཤར། །རྡོ་རྗེ་མངོན་གྱུར་ནམ་མཁའ་དྲི་མ་མེད། །ཉི་<milestone unit="line" n="91.4"/>ཟླའི་སྤྱན་གྱི་འོད་ཀྱིས་གཟིགས་མཛད་དེ། །ཞལ་འཛུམ་ལྗགས་ཀྱི་རྣམ་འཕྲུལ་བཀོད་པ་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་ཚོགས་མངོན་པར་འཁྲིགས། །རོལ་པའི་གློག་འཁྱུག་འདིར་བྱོན་སྒྲ་སྒྲོགས་ཤིང་། །ཐུགས་<milestone unit="line" n="91.5"/>རྗེའི་ཆར་འབེབས་ཡེ་ཤེས་མྱུ་གུ་སྐྱེད། །གླུ་གར་སྙན་མཆོག་རོལ་པའི་རྒྱན་གཡོ་ཞིང་། །རོལ་པའི་སྤྱོད་ཆེན་སྦྱོར་མཉེས་བསྟིམ་པ་དང་། །དགོད་དང་སྟེག་དང་འཁྱུད་དང་གཏོང་བ་དང་། །སྤྲོ་དང་བདེ་འཇོ་ཐབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="91.6"/>རིག་པ་དང་། །ཟ་འཐུང་མྱང་འཆའ་ལྡག་དང་འཐུང་བ་དང་། །དགའ་ཆེན་ཁྱབ་འཇུག་རོལ་པ་དེར་སྣང་མཛད། །དབང་སྒྱུར་ཡུམ་ཆེན་འཛུམ་བག་རྣམ་འདུད་ཅིང་། །དགྱེས་ཆགས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལྡན་མཆོག་གིས་<milestone unit="page" n="92"/><milestone unit="line" n="92.1"/>བསྐུལ། །ཨེ་མ་ཧོ། །རྡོ་རྗེ་ཆེ་མཆོག་དཔལ་ལྡན་གར་གྱི་བདག །སྐལ་བཟང་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུ་རོལ་པའི་གཙོ། །ཚོགས་གཉིས་མངའ་བདག་ཐབས་ལྡན་རྒྱལ་པོ་ཆེ། །ཐུགས་དམ་དབྱིངས་ནས་རོལ་པའི་བདེ་<milestone unit="line" n="92.2"/>ཆེན་བཞེངས། །དེ་བརྗོད་བསྐུལ་བ་ཡབ་ཀྱི་ཐུགས་ཆུད་དེ། །བདེ་ཆེན་ངང་ལས་ཆོ་འཕྲུལ་སྐུར་བཞེངས་ནས། །རྣམ་འགྱིང་བརྗིད་པ་གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །བཞད་པ་སྣ་ཚོགས་བརྐྱངས་བསྐུམ་འགྱུར་བག་དང་། །བརྡ་<milestone unit="line" n="92.3"/>དང་སྤྲུལ་པ་ནམ་མཁའ་ཁྱབ་མཛད་དེ། །ཐམསས་ཅད་མཚན་མ་རྣམ་པ་ཡོད་མེད་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་རྡོ་རྗེ་ཧེ་རུ་ཀ །སྤྲུལ་བའི་བདག་ཉིད་ཚུལ་བརྒྱད་རང་གི་གཙོ། །རབ་སྣང་ཧེ་རུ་ཀ་སོགས་ཡུམ་དང་<milestone unit="line" n="92.4"/>བཅས། །སྲས་འཁོར་ཕྲིན་ལས་སྤྲུལ་པ་སྣང་བ་ལ། །མངོན་གྱུར་ཡུམ་གྱི་ཐུགས་དམ་བསྐུལ་བ་ནི། །ཨེ་མ་ཧོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་ཆེ། །ཐུགས་རྗེའི་མངའ་བདག་སྤྲུལ་སྐུ་འབྱུང་གནས་གཙོ། །ཡེ་<milestone unit="line" n="92.5"/>ཤེས་སྒྱུ་མས་རྣམ་རོལ་ཕྲིན་ལས་མཆོག །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དཔལ་གྱི་སྦྱོར་བ་སྟོན། །ཡུམ་ཆེན་གསུང་གིས་རབ་བརྗོད་བསྐུལ་བ་ལས། །དེ་ཉིད་མཁྱེན་ལྡན་ཐུགས་ཀྱིས་རབ་དགོངས་ཏེ། །རྡོ་རྗེའི་རོལ་པ་དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="92.6"/>སྣང་བའོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་མཛད་ཅང་མི་གསུང་། །དེ་ལ་འདུས་པའི་འཁོར་གྱིས་ངོ་མཚར་མཛད། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་རབ་འདུས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ། །ཡིད་གདུང་གླུ་ཡིས་བསྐུལ་བཞིང་གསོལ་བ་ནི། །ཨེ་<milestone unit="page" n="93"/><milestone unit="line" n="93.1"/>༄༅། །མ་ཧོ། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་གཏེར་འབྱིན་སྐུ་ཡི་མཆོག །རྡོ་རྗེ་གར་མཛད་ཆོ་འཕྲུལ་ཁྱབ་པ་ཆེ། །བསྤྱིངས་ལེགས་བཀོད་པ་མཐའ་ཡས་རོལ་པའི་གཙོ། །ཆོ་འཕྲུལ་ཐོགས་མེད་འབྱུང་བ་དེ་སྟོན་<milestone unit="line" n="93.2"/>ཅིག །ཨེ་མ་ཧོ། །དབྱངས་ཀྱི་ཡན་ལག་རྒྱ་མཚོ་མཐའ་ཡས་ལ། །སྒྲ་སྙན་བྲག་ཆ་མ་འགགས་སྙིང་པོའི་གསུང་། །མི་འཇིགས་སྒྲ་ལྡན་གསང་བ་ཆེན་པོའི་བརྡ། །སྙན་གྲགས་དབང་ཕྱུག་ལེགས་སྨྲ་དེ་གསུངས་<milestone unit="line" n="93.3"/>ཤིག །ཨེ་མ་ཧོ། །སྤྲོས་བྲལ་རྣམ་པར་མི་རྟོག་བདེ་ཆེན་ཐུགས། །དེ་ཉིད་ཁོ་ན་རྣམ་གྲོལ་ཡེ་ཤེས་ཆེ། །མི་གཡོ་རྡོ་རྗེ་ངེས་ཆེན་མཚོན་པའི་ལུང་། །སྙིང་པོ་ཆོས་ཉིད་དོན་གསལ་དེ་ཕྱུང་ཞིག །ཨ་ལ་ལ། མ་རིག་འཁོར་<milestone unit="line" n="93.4"/>བའི་རྒྱ་མཚོའི་འདམ་བྱིང་བ། །མི་ཤེས་རྨོངས་པའི་སྲིད་པའི་དྲ་བས་བཅིང་། །དམན་པའི་འགྲོ་བ་མ་ལུས་བསྒྲལ་སླད་དུ། །མི་འགྱུར་ཐབས་ཀྱི་གྲུ་ཆེན་དེ་སྐྱོད་ཅིག །གཉེན་པོ་གསང་སྦྱོར་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="93.5"/>བདག །སྒྲུབ་དང་སྒྲུབ་ཆེན་བསྙེན་དང་ཉེ་བར་བསྙེན། །ལས་དང་ལས་ཆེན་སྐོང་དང་ཉེ་བར་སྐོང་། །མི་འགྱུར་གཟེར་དང་རྣལ་འབྱོར་ཡན་ལག་དང་། །གཅད་དང་བརླབ་དང་བསྐྱེད་དང་བསྟིམ་པ་དང་། །མཆོད་<milestone unit="line" n="93.6"/>བསྟོད་བསྐུལ་དང་བརྗོད་དང་སྦྱོང་བ་དང་། །མཐོང་དང་གོམས་དང་སྤྱད་པར་བྱ་བ་དག །སྦྱངས་ཤིང་ཐོབ་བྱ་གཉེན་པོ་སྤང་བྱ་དགེ །མི་དགེ་གནོད་པ་འཇུག་ལྡོག་སྤང་དང་བླང་། །བྱ་བ་མིན་པ་བྱ་བ་ལས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="94"/><milestone unit="line" n="94.1"/>དངོས། །རབ་འབྲིང་ཐ་མ་བློ་དང་དབང་པོ་ཡི། །ཁྱད་པར་གང་ཡིན་ཡུལ་གྱིས་ཕྱེ་བ་དག །ཇི་ལྟར་རིམ་བཞིན་གསང་རྫོགས་དེ་སྟོན་ཅིག །ས་མ་ཡ་ཨ་ལ་ལ་ཧོ་ཞེས་བསྐུལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཆེན་<milestone unit="line" n="94.2"/>ཧེ་རུ་ཀ་དཔལ་རྗེ་ཉིད་ཀྱིས་སྤྲུལ་ཞིང་འདུས་པའི་འཁོར་ལ་གཟིགས། ཞལ་གྱི་སྒོ་ནས་ལྗགས་ཀྱི་དབང་པོ་ཕྱུང་། །ཚངས་པའི་གསུང་གི་ནམ་མཁའ་ཁྱབ་མཛད་དེ། །སྐུ་ཡི་བཀོད་པ་དུ་མར་སྣང་བ་ཀུན། །མ་ལུས་<milestone unit="line" n="94.3"/>དོན་ཀྱི་མཆོག་ལ་ལེགས་གནས་ཤིང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐུགས་རྗེ་དཔག་མེད་བསྐྱེད། །སངས་རྒྱས་རྗེ་བཙན་རིག་འཛིན་ཐབས་ཀྱི་ཡབ། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོ་རྣལ་འབྱོར་རིགས་པའི་འཁོར། །ཁྲོ་མོ་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="94.4"/>སྐུ་ཡི་མཉམ་སྦྱོར་མ། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་མཆོག་གི་གཙོར་གྱུར་པ། །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཡང་དག་ངེས་པའི་མཆོག །སྐུ་ཡི་སྐུ་མཆོག་གཤིན་རྗེ་ཀུན་གྱི་གཤེད། །གསུང་གི་གཙོ་ཆེན་དབང་གི་མ་ཆགས་ཆོས། །ཕྲིན་ལས་སྣ་<milestone unit="line" n="94.5"/>ཆོགས་རྡོ་རྗེ་ཡན་ལག་མཆོག །མངོན་རྫོགས་དཔའ་བོ་བྱང་ཆུབ་ཧེ་རུ་ཀ །དམ་ཚིག་བདག་པོ་འཇིགས་བྱེད་དྲེགས་པ་འདུལ། །སྟོབས་ཆེན་རྡོ་རྗེ་འཛིན་རྒྱལ་མཐུ་མངའ་ཞིང་། །རྒྱུད་ཆེན་བདག་པོ་རྒྱལ་བའི་དབང་<milestone unit="line" n="94.6"/>ཕྱུག་ཆེ། །གཙོ་བོ་དགུ་ཡིས་གཙོ་བྱས་འཁོར་གྱི་ཚོགས། །ཁྱད་ཕྱོགས་མི་མཐུན་རྣམ་པ་ལས་ཀྱི་གཙོ། །ངོ་བོ་རིགས་དང་ཕྲིན་ལས་རྣམ་དག་དང་། །ཇི་ལྟར་བཤད་པ་དེ་ལྟར་འདིར་བཤད་བྱ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏེ།<milestone unit="page" n="95"/><milestone unit="line" n="95.1"/>༄༅། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་རབ་ཏུ་འབྱེད་པ་ལས། ཁྲོ་བོ་མངོན་བྱུང་གི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཧེ་རུ་ཀ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དེ་ཉིད་དཔལ་ཆེན་<milestone unit="line" n="95.2"/>པོ་གཡུལ་ལས་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་བཀའ་སྩལ་པ། ཀྱེ་མ་རྡོ་རྗེ་མ་ལུས་པ། །འཛིན་པ་ཆེན་པོར་སྣང་བའི་འཁོར། །ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོ་དབང་ཕྱུག་དང་། །སྲས་དང་ལྕམ་དྲལ་མིང་སྲིང་<milestone unit="line" n="95.3"/>ཚོགས། །བྲན་དང་བཀའ་སྡོད་ཕོ་ཉར་བཅས། །མ་ལུས་སྤྲུལ་པ་འདིར་ཉོན་ཅིག །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་ཅང་མ་གསུངས། །དེ་ཉིད་ཀྱིས་ནི་རྒྱ་ཆེར་བཤད། །དེ་དག་སྒྲ་དང་ཚིག་མིན་པར། །དོན་གྱི་དམ་པར་མཉན་<milestone unit="line" n="95.4"/>པར་བྱོས། །མ་སྐྱེས་སྙིང་པོ་ཆོས་ཀྱི་དོན། །སྤྲོས་མེད་ཚིག་ཏུ་བརྗོད་མ་ཡིན། །དོན་དགོངས་གཟུགས་བརྙན་ལྟར་གསལ་ཞིང་། །སྐྱེ་མེད་ཚིག་གིས་བརྡས་མཚོན་པ། །མི་དམིགས་པ་ཡི་ཆོ་འཕྲུལ་ཏེ། །རྒྱལ་<milestone unit="line" n="95.5"/>བའི་ཐུགས་གསང་སྙིང་པོའི་དོན། །མཉམ་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ཐེག་པ་ཆེ། །དུས་གསུམ་ཀུན་ཏུ་འབྱུང་ཞིང་བཤད། །གསང་སྔགས་སྤྱོད་པའི་རྣལ་འབྱོར་དོན། །ཆེན་པོར་ཤེས་པར་བྱ་བ་ནི། །རྨི་ལམ་སྒྱུ་མ་སྨིག་<milestone unit="line" n="95.6"/>རྒྱུ་དང་། །གཟུགས་བརྙན་སྤྲུལ་པ་དྲི་ཟའི་གྲོང་། །བྲག་ཆ་ཆུ་ཟླ་མིག་ཡོར་དང་། །ཆུ་བུར་ལྟ་བུའི་ཚུལ་བཅུ་ནི། །གསང་བ་བསྒྲུབ་དང་སྤྱོད་པ་དང་། །གནས་དྲུག་སྒྲ་ལ་སོགས་པ་དག །ལྟ་བ་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཆོ་<milestone unit="page" n="96"/><milestone unit="line" n="96.1"/>འཕྲུལ། །སྣ་ཚོགས་སྣང་བ་དེ་བརྟག་གོ །སྒྱུ་མའི་སྐྱེས་བུའི་སྦྱོར་བ་ལས། །ཡིད་འཕྲོག་པ་ཡི་གཟུགས་བརྙན་ནི། །གང་སྣང་དེ་ནི་རང་བཞིན་མེད། །གསང་བ་ཆེན་པོ་དེ་བཞིན་ནོ། །ཆུང་ངུའི་རླུད་དང་དྲོད་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="96.2"/>བས། །ནུས་པས་རྟོག་ཅིང་རི་དྭགས་དགུད། །དེ་བཞིན་མཚན་མའི་ཐ་སྙད་མིང་། །མི་དམིགས་གསང་སྔགས་ཞེས་སུ་བརྗོད། །རྨི་ལམ་སྣང་བ་ཡུད་ཙམ་ལ། །བདེ་སྡུག་བསྐལ་པར་མྱོང་བ་ཡང་། །དེ་བཞིན་སྤྱོད་པའི་<milestone unit="line" n="96.3"/>ཁྱད་པར་ལས། །ཅིར་སྣང་ངོ་བོ་ཤེས་པས་སྟོང་། །མེ་ལོང་ལ་སོགས་གཟུགས་བརྙན་དག །མ་གྲུབ་བཞིན་དུ་སྣང་དེ་བཞིན། །རྫས་སྔགས་ཏིང་འཛིན་ལས་རྣམས་ཀྱིས། །གང་ཐོབ་གྲུབ་པ་དམིགས་མ་ཡིན། །དྲི་ཟའི་<milestone unit="line" n="96.4"/>གཟུགས་ལུས་གྲོང་ཁྱེར་སྣང་། །དེ་བཞིན་གཞལ་ཡས་ཁང་ལ་སོགས། །གནས་འགྱུར་ཀུན་གྱི་དངོས་པོ་དེ། །འདུ་བ་བྲལ་བ་དེ་འདྲའོ། །བཟླས་ཚིག་སྒྲ་ནི་བྲག་ཆ་སྟེ། །རྐྱེན་ཙམ་ཞིག་ནི་མི་འདོར་བའོ། །ཟླ་བ་ཆུ་ལ་<milestone unit="line" n="96.5"/>སྣང་བ་ཡང་། །ཕྱག་རྒྱའི་དེ་བཞིན་རྣམ་རྟོག་བྲལ། །ཏིང་འཛིན་མིག་ཡོར་གཟུགས་ལྟ་བུར། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བ་དེ་ཡིན་ནོ། །སྣང་ཡང་རང་བཞིན་མེད་བལྟ་བ། །མགལ་མེའི་འཁོར་ལོ་ལྷ་བུར་འཁོར། །སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="96.6"/>ཆོ་འཕྲུལ་རྒྱུན་དུ་འབྱུང་། །མཚན་མ་མཚན་བཅས་མེད་གཅིག་པ། །རྟོག་ཚོགས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་འགྱུར། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྙོམས་པར་འཇུག །སྤྲོས་བྲལ་མ་བྱུང་མ་སྐྱེས་པ། །གཡོ་མེད་རླབས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་<milestone unit="page" n="97"/><milestone unit="line" n="97.1"/>༄༅། །ཅན། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཞེས་སུ་བརྗོད། །གང་གིས་དེ་རྟོགས་གཅིག་པུ་ཉིད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བདེ་བ་ཆེ། །དབྱེར་མེད་བདག་ཉིད་ཀློང་དུ་འདུས། །ཡེ་ནས་མ་བྱུང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །གདལ་བ་<milestone unit="line" n="97.2"/>ཀུན་ཁྱབ་ཆོས་ཉིད་དེ། །ཐིག་ལེ་སྙིང་པོ་གཅིག་ཏུ་འདུས། །དེ་ཡི་རྗེས་སུ་རྣལ་འབྱོར་རོ། །སྣང་བ་སྣ་ཚོགས་ཐབས་ཀྱི་མཆོག །བསམ་བྲལ་སྤྲོས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཐོག་མར་ཟབ་མོ་གང་མཐོང་བ། དེ་ནི་ཡང་<milestone unit="line" n="97.3"/>དག་ལམ་ཆེན་དེ། །རྫོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ཡིན། །རྣལ་འབྱོར་གསུམ་གྱི་གང་སྦྱོར་བ། །ཆེན་པོ་རྗེས་སུ་ཡོངས་རྫོགས་པ། །དེ་ནི་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་ཡི། །ལམ་གྱིས་ཕྱེ་བའི་གང་ཟག་གོ །སྐྱེ་བོ་འདོད་ཆགས་<milestone unit="line" n="97.4"/>ལྡན་པ་ལ། །སྔོན་དུ་ང་ཡིས་བརྗོད་པ་བཞིན། །ཞི་བ་ཆེན་པོའི་ཐབས་ཀྱིས་སྦྱང་། །དེ་ཉིད་གྲུབ་པའི་མཐའ་འཇུག་གོ །ཞེ་སྡང་ཅན་གྱིས་རང་གི་ཡིད། ཁྲོ་དང་ཁོན་དུ་འཛིན་ཆེན་པོ། །སྐུ་གསུངས་ཐུགས་ཀྱི་མཐུ་དང་<milestone unit="line" n="97.5"/>སྟོབས། །རྟོག་པ་དྲག་ཤུལ་ཆེར་སྤྱོད་ཅིང་། །མ་ངེས་ཕྱོགས་ཀྱི་དབང་གྱུར་པ། །སྣ་ཚོགས་བསྟན་པ་དེ་བཞིན་དུ། ཁྲོ་བོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་སྦྱང་། །བློ་ཞན་རྣམས་ཀྱིས་དེ་ནི་རྟོག །བྱིས་པ་རྣམས་ལ་སྔར་མ་<milestone unit="line" n="97.6"/>བསྟན། །ཚིག་གིས་སྒྲ་བརྗོད་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཆོས་ཉིད་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་སྟེ། །མིང་དུ་བརྗོད་པས་ཤེས་མི་འགྱུར། །རྣམ་པར་བརྟགས་པས་དེ་མི་རྟོག །སེམས་དང་སེམས་ཅན་འཁོར་བ་དང་། །ལམ་དང་གྲུ་དང་<milestone unit="page" n="98"/><milestone unit="line" n="98.1"/>བཞོན་པ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བླ་ན་མེད། ཁྲེས་རབ་ཏིང་འཛིན་གནས་དག་གིས། །ཕྲ་ཞིང་ཟབ་པས་གཏིང་དཔག་དཀའ། །སངས་རྒྱས་རང་སངས་རྒྱས་དང་ཆོས། །དང་པོར་འཁོར་འཇུག་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="98.2"/>ཏེ། །སྒྲོལ་ཞིང་བསྐྱོད་པ་བདེ་བ་ཆེ། །དྲན་མཁས་གསལ་བར་གནས་དེར་ཕྱིན། །ཟླ་བྲལ་རྨད་བྱུང་རབ་ཏུའང་འཕགས། །གཏིང་རྫོགས་གབ་པ་ཕྲ་ཞིང་འཁྱུག །སེམས་ཅན་མཐར་ཕྱིན་སངས་རྒྱས་ཏེ། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="98.3"/>གཤེགས་པ་ཡབ་ཡུམ་སྲས། །བདག་གདུང་སྲོག་ནོར་བྲན་དང་ནི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །ཕྲིན་ལས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་དང་འབྲས་བུ་ཞེས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="98.4"/>ཆེ། །དབང་བྱེད་མ་ནོར་འདའ་བར་དཀའ། །མི་ཟད་རྙིང་རྗེ་གཟི་བརྗིད་དང་། །སྣ་ཚོགས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བ་དང་། །མཛད་པའི་ཚོགས་ནི་ལམ་ཡིན་ཏེ། །འདོད་པའི་འཚོ་བ་ལོངས་སྤྱོད་ཆེ། །ཆོ་འཕྲུལ་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="98.5"/>བསྙེན་པ་གཉིས། །བསྒྲུབ་གཉིས་ཚོགས་གཉིས་རྫོགས་པ་ལ། །ཡུལ་གྱི་འདོད་པ་དམིགས་པ་དང་། །རོལ་ཞིང་སྒྲུབ་པ་འབྲས་བུར་སྦྱར། །སྨིན་ཅིང་དོན་གྲུབ་ཀུན་ལས་ལོག །རང་བཞིན་བྱེད་པ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="98.6"/>འབྱུང་། །མཚན་མ་བསྟན་པ་རྣམ་པར་འདུད། །རབ་འབྱེད་འདོད་པ་ལྷག་འདོད་སྦྱོར། །ལྷུན་གྲུབ་པ་ཡིས་ཤེས་པ་སྟེ། །རྒྱུ་དང་རྐྱེན་དང་འབྲས་བུ་ཞེས། །འདོད་པའི་འབྲས་བུ་འཁྲུལ་པའི་གཞི། །མཚན་མ་ཡུལ་དང་<milestone unit="page" n="99"/><milestone unit="line" n="99.1"/>༄༅ སེམས་ལས་བྱུང་། །རྟོག་པ་དུས་གསུམ་དངོས་པོ་ཡིན། །དོན་ཉིད་ཕྱོགས་བཞི་ལོག་པའོ། །དམུན་དང་གདུགས་དང་བསྐྱེད་པ་དང་། །གདུང་དང་ཀུན་འཁྲུག་ཉོན་མོངས་ལྔ། །རྒྱུ་འདུས་དེ་རྐྱེན་མཚན་<milestone unit="line" n="99.2"/>མ་དང་། །ལས་དང་རྣམ་རིག་ཕུང་པོ་ལྔ། །མཐོང་ཐོས་ཚོར་དང་མྱོང་རེག་པ། །ཡུལ་ལ་སྤྱོད་པའི་དབང་པོ་ལྔ། །ས་ཆུ་མེ་རླུད་ནམ་མཁའ་དང་། །དུས་ཀྱི་སྐད་ཅིག་རྒྱུ་དྲུག་གིས། །ས་བོན་རྩ་བ་མྱུ་གུ་དང་། །སྡོང་དུམ་<milestone unit="line" n="99.3"/>ཡལ་ག་ཡན་ལག་དང་། །འདབ་མ་མེ་ཏོག་འབྲས་བུ་སྨིན། །རྙིང་དང་སྐམ་པ་རྐྱེན་བཅུ་གཉིས། །གཟུགས་མཐོང་སྒྲ་ཐོས་དྲི་ཚོར་ཞིང་། །རོ་མྱོང་རེག་བྱེད་ཆོས་ཤེས་པ། །སྐྱེ་བའི་སྐྱེ་མཆེད་བཅུ་གཉིས་སོ། །མཐོང་<milestone unit="line" n="99.4"/>སྣང་མ་ནོར་ཐོས་དང་གྲག །གསལ་ཚོར་སྣོམས་དང་ཚིམས་པ་དང་། །རོ་མྱོང་བྲོ་དང་བྱེད་པར་འོས། །ཤེས་དང་ཤེས་བྱ་རྟོག་པ་དག །རང་བཞིན་ཆོས་ཉིད་བཅོ་བརྒྱད་དེ། །སྤྱོད་ཆོས་མཚན་ཉིད་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="99.5"/>ནི། །འདུ་ཤེས་བསྒྱུར་དང་དབང་དུ་བྱེད། །རྣམ་གཡོ་དབྱེཡངསྒྲོ་འདོགས་འགལ་བ་དང་། །རྩུབ་འཆལ་ཆགས་དང་གནོད་པར་སེམས། །ལོག་ལྟ་གཟུང་འཛིན་སྤྱོད་པ་ཡིས། །འབྲས་བུ་རྫོགས་དང་རིམ་པ་དང་། །གློ་<milestone unit="line" n="99.6"/>བུར་གནས་བསྒྱུར་ལྔ་ཡིན་ནོ། །དཀའ་ཐུབ་སྙོམས་འཇུག་སྦྱོད་པ་དང་། །གདུང་ཞིང་སྤང་བ་ལམ་ལྔའོ། །བཟོད་གདུང་ཉམས་འདོད་རྩོད་ཆགས་ཀྱིས། །གནས་པ་དྲུག་ཏུ་གྱུར་པ་ཡིན། །དུས་དང་རྒྱུ་དང་རངབཞིན་<milestone unit="page" n="100"/><milestone unit="line" n="100.1"/>གྱིས། །རང་གིས་མུ་བཟུང་ལྟ་བ་གསུམ། །ཤེས་པ་གཅིག་གིས་རྒྱུ་དང་ལམ། །ཀུན་རྗོབ་དོན་དམ་ཚུལ་གཉིས་པོ། །ཀུན་ཏུ་བརྟགས་དང་གཞན་གྱི་དབང་། །ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་རང་བཞིན་ཚུལ། །རིམ་འཇུག་རྐྱེན་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="100.2"/>མངོན་འབྱུང་དང་། །ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ཐབས་ཆེན་བཞི། །རྒྱུ་ལམ་བཤད་བྱ་རྟོག་པ་དང་། །འབྲས་བུ་ལ་གནས་ཆོས་ལྔ་སྟེ། །མིགམགོཡངདང་རྣ་བ་སྐྱེ་བ་དང་། །འཆི་འཕོ་དང་ནི་རྫུ་འཕྲུལ་ཏེ། །གཞན་བློ་ཤེས་པ་<milestone unit="line" n="100.3"/>རིག་པའོ། །འཕོ་འཇུག་བལྟམ་དང་རབ་ཏུ་བརྩམ། །མཉམ་སྦྱོར་ངེས་འབྱུང་དཀའ་བ་སྤྱོད། །བྱང་ཆུབ་བདུད་བཏུལ་ཆོས་སྟོན་ཅིང་། །ཆོ་འཕྲུལ་འདའ་བྱེད་སྐུ་གདུང་གཏམས། །དབང་མཛད་ཆེན་པོ་བཅུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="100.4"/>སོ། །མི་གཡོ་ཆོས་སྣང་ལྟརཀྱངརྫུ་འཕྲུལ་དང་། །ཀུན་རྫོབ་རྗེས་བསྟན་བསམ་གཏན་དང་། །བྱིན་རླབས་སྐྱེ་བ་ཆོས་ཉིད་སྟོབས། །ཡོན་ཏན་འབྲས་བུ་ཆོ་འཕྲུལ་གྱིས། །བཅུ་གཉིས་དག་ཏུ་བསྟན་པ་ཡིན། །ནང་དང་<milestone unit="line" n="100.5"/>ཕྱི་དང་ཕྱི་ནང་དང་། །སྟོང་པ་ཆེན་པོ་དོན་དམ་དང་། །འདུས་བྱས་འདུས་མ་བྱས་དང་མཐའ། །དེ་ལས་འདའ་དང་དུས་གསུམ་བྲལ། །བླང་དོར་མེད་དང་རང་བཞིན་སྟོང་། །ཆོས་ཀུན་རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོང་། །མི་<milestone unit="line" n="100.6"/>དམིགས་དངོས་པོ་མེད་པ་དང་། །ངོ་བོ་ཉིད་དང་དངོས་མེད་པའི། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་སྟོང་པ་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་སྟོང་པ་བཅོ་བརྒྱད་དོ། །མི་གོས་མི་ཉམས་མི་བསྒྲིབ་པ། །རྫོགས་དང་མ་གཡོས་མཉམ་པ་ཉིད། །གཉིས་མེད་<milestone unit="page" n="101"/><milestone unit="line" n="101.1"/>༄༅། །རྣམ་དག་ཀུན་ལེགས་དང་། །མྱུར་དུ་རྫོགས་ཆུབ་རིག་པའི་སྟེ། །བཅུ་གཅིག་ས་ཡི་ཡོན་ཏན་ཡིན། །ངོ་བོ་ཉིད་དང་ཆོས་ཉིད་དང་། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་དང་སྤྲུལ་པ་དང་། །འབྱུང་བྱེད་ཚོགས་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="101.2"/>མཐོང་བསྒོམ་དང་། །མི་སློབ་མཐར་ཕྱིན་བར་ཆད་མེད། །འབྲས་བུ་ཡོངས་རྫོགས་མཁྱེན་པ་དང་། ཁྱབ་དང་ཚོགས་འབྱུང་ཀུན་ཏུ་དབང་། །དགོས་འདོད་ཚང་བ་འབྲས་བུ་དྲུག །མ་ལུས་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="101.3"/>ནི། །འབྲས་བུ་ཆེན་པོ་གཅིག་ཡིན་ནོ། །དེ་ལ་རྫོགས་པ་འབྲས་བུའི་ཆོས། །མ་ནོར་གཏན་ལ་ཕེབས་པ་དང་། །ཐེ་ཚོམ་མེད་ཅིང་སྒྲོ་སྐུར་བྲལ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ངེས་པའོ། །རླབས་ཆེན་ཁྱབ་པ་བརྗོད་ལས་<milestone unit="line" n="101.4"/>འདས། །ལྡེམ་པོ་མཉམ་ཉིད་དུས་གཞན་དང་། །གཉེན་པོ་གྲངས་དང་གཞན་དོན་བསྐུར། །ཀུན་རྫོགས་ཆེ་བ་དེ་ཉིད་དང་། །བདག་ཉིད་མངོན་པར་འཕགས་ཕྱིར་རོ། །རིགས་དབང་འདྲེས་ཤིང་འདུས་པ་<milestone unit="line" n="101.5"/>དང་། །མཉམ་སྦྱོར་ཚངས་པའི་ཚོགས་ཆེན་པོ། །རྣམ་དག་སྤྲུལ་པ་དྲག་ཤུལ་དང་། །དབྱངས་ལྡན་དགའ་མཛད་མཚན་མ་འཇོམས། །གསང་སྦྱོར་སྤྲོས་སྤྱོད་མཛེས་པར་ཤེས། །མཉམ་འགྱུར་མཐུན་སྐྱོད་འཕོ་བའི་<milestone unit="line" n="101.6"/>ཚུལ། །གཞན་དོན་འབྱུང་བའི་ཚུལ་བཅུ་གཉིས། །ཕྲིན་ལས་བདུད་རྩི་ཐིག་ལེ་དང་། །སྤྱོད་པའི་རྒྱུ་དང་རིག་པ་འཛིན། །ཐབས་དང་སྦྲུལ་པ་འབྱུང་བ་ཆེ། །རྫོགས་པ་ཉིད་དང་མངོན་པར་རྟོགས། །མི་ཟད་རྒྱུ་དང་ཀུན་<milestone unit="page" n="102"/><milestone unit="line" n="102.1"/>ཏུ་སྣང་། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱིས་བཅུ་གཉིས་སོ། །ཆོས་ཉིད་ནན་ཏན་རྟོག་པ་དང་། །མཉམ་ཉིད་གསལ་དང་དོན་བྱེད་ན། །དོན་བྱེད་རང་གི་ངོ་བོ་དང་། །སྣང་མཛད་སྤྲུལ་པ་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །ཀུན་འབྱུང་རྒྱུ་དང་སྟོང་པ་<milestone unit="line" n="102.2"/>ཉིད། །བཅོ་བརྒྱད་ཀྱིས་ནི་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་། །ལྷུན་གྲུབ་ཡོངས་རྫོགས་རྩལ་སྦྱོང་དང་། །རིག་པ་འཛིན་དང་ལུང་ཆེན་ཐོབ། །མཚན་མའི་རྟགས་དང་སྤྱོད་པ་རྒྱུན། །གསང་སྒོ་རིགས་ཅན་བཀའ་བསྟོད་ལས། །སེམས་<milestone unit="line" n="102.3"/>འདུན་བཅུ་གཅིག་རྣལ་འབྱོར་ཡིན། །འཁོར་བ་དང་ནི་མྱ་ངན་འདས། །བདེ་སྡུག་བྱེ་བྲག་མཉམ་མི་མཉམ། ཁུབ་པ་ཆེན་པོ་བཞིར་འགྱུར་རོ། །ལས་དང་ཐུགས་རྗེ་སེམས་དང་ཆོས། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ཐབས་<milestone unit="line" n="102.4"/>ཤེས་རབ། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་སྦྱོར་བ་ལྔ། །བདེན་པ་མཐོང་དང་རྫུ་འཕྲུལ་ཐོབ། །དམིགས་པ་དག་དང་བདག་ཉིད་ཆེ། །གཉིས་མེད་མ་སྐྱེས་དངོས་གྲུབ་བོ། །གཞན་ཡང་ཁྱད་པར་བཅུ་གཅིག་དང་། །བསླབ་མཐུ་ཆེ་<milestone unit="line" n="102.5"/>བ་ཉི་ཤུ་དང་། །མཐོང་དང་བསྒོམ་པའི་སྤང་བྱ་དང་། །སེམས་ལས་བྱུང་བ་བརྒྱད་ཅུ་དང་། །ལྔ་བཅུ་རྩ་གཉིས་གང་བཤད་དང་། །བདུད་བཞི་གཉིས་སྒྲིབ་གཡང་དྲུག་དང་། །མི་དགེ་མཚམས་མེད་ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="102.6"/>བཅས། །མ་ལུས་རྟོག་པ་བསམ་པ་ཀུན། །གཞི་ལམ་འབྲས་བུ་འདི་ཡིས་ལས། །བྱེད་པ་ཐམས་ཅད་བློ་ཡིན་ནོ། །བྱ་བ་རྣམས་ཀྱང་དེ་ཉིད་དེ། །བློ་དང་བྲལ་ན་ཅི་རིགས་སུ། །མངོན་པར་མཐོ་དང་ངེས་པར་<milestone unit="page" n="103"/><milestone unit="line" n="103.1"/>༄༅། །ལེགས། །ཉན་ཐོས་རང་རྒྱལ་བྱང་ཆུབ་ལམ། །བླ་མེད་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ལྡན། །མ་ལུས་འདི་ལས་འབྱུང་བ་སྟེ། །དེ་བཞིན་ཁྱེད་ཀྱིས་ཤེས་པར་གྱིས། །གཞན་དུ་ང་ཡིས་བཤད་པ་མེད། །མ་བཤད་པ་ཉིད་<milestone unit="line" n="103.2"/>ཡང་དག་བཤད། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་གཅིག་ལས། །བྱེ་བ་དཔག་མེད་བསམ་མི་ཁྱབ། །གང་ལ་གང་དུ་གང་སྣང་ཡང་། །ང་ལས་གཞན་དུ་སྲིད་མ་ཡིན། །དེ་ཉིད་ཁོ་ནར་རྟོག་པ་གྱིས། །དེ་ལས་གཞན་དུ་སྐྱེས་<milestone unit="line" n="103.3"/>བུའི་བློ། །ཆེ་དང་ཆུང་དང་ཤིན་ཏུ་ཆུང་། །མཆོག་དང་དམན་དང་ཤིན་དུ་དམན། །རབ་དང་ཐ་མ་བར་པ་ཡིས། །སྣ་ཚོགས་སྲིད་དང་མཐོང་བ་དང་། །ཐོས་དང་རིག་དང་མྱོང་དང་ཚོར། །སྤྲོ་དང་བསྐྱེད་དང་འགག་པ་<milestone unit="line" n="103.4"/>ཡིས། །རྟོག་པ་ཇི་སྙེད་སྣང་བ་དག །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབང་སྒྱུར་ནས། །ཕྲིན་ལས་ནང་དང་ཕྱི་རོལ་དང་། །གཉིས་མེད་རང་དང་གཞན་ལ་ཁྱབ། །གང་གིས་སྤྱོད་པ་འདིར་བསྟན་གྱིས། །དེ་དག་ཁྱེད་ཀྱིས་ལེགས་<milestone unit="line" n="103.5"/>པར་ཉོན། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་རབ་ཏུ་འབྱེད་པ་ལས། ཚུལ་གསུམ་ངེས་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རབ་ཏུ་བཤད་བྱ་བ། །ཕྱི་མའི་<milestone unit="line" n="103.6"/>དུས་ན་སྐྱེས་བུ་ཆེ། །མཁས་སྟོབས་གོམས་པ་ཆེ་བ་དང་། །ཕྱི་ནང་ཆོས་ལ་སྦྱངས་པ་དང་། །བསྟན་བྱ་ཆོས་སྐུ་མཐོང་བ་དང་། །ཡང་དག་སྙིང་པའི་དོན་ཤེས་ཤིང་། །ཕྲིན་ལས་སྤྱོད་པ་ནུས་པ་ཡིས། །གནས་པ་ཤེས་པ་<milestone unit="page" n="104"/><milestone unit="line" n="104.1"/>ཡོ་བྱད་དང་། །འཁོར་རྣམས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ནི། །མ་ལུས་ཀུན་གྱི་ཐུན་མོང་ངོ་། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་བགྲོད་པ་དང་། །རིག་པ་འཛིན་པ་ཐོབ་པ་དང་། ཁྲར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་ཕྱོགས་བཞི་ཡི། །དབྱིངས་དང་རྫས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="104.2"/>མཚན་ཉིད་ལྡན། །བསམ་པ་དང་ནི་སྦྱོར་བ་དག །རང་གི་ཞི་བདེ་མི་དམིགས་ཤིང་། །མ་ལུས་ཀུན་གྱི་དོན་འདོད་པ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་ཤེས་པའོ། །ཡུམ་ནི་མཚན་ཉིད་ལྡན་པ་དང་། །ཕྱི་ནང་མི་འཁྲུགས་མཚན་<milestone unit="line" n="104.3"/>ཉིད་སོགས། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཡོན་ཏན་ལྡན། །འཁོར་ལོ་གསུམ་གྱིས་སྒྱུ་རྩལ་ཤེས། །གནས་བསྒྱུར་ཤེས་པ་ཡིད་བཞིན་ནོ། །འཚེ་བ་དང་ནི་མཆོད་སྤྱིན་ནོ། ཁྲ་ལྔ་དང་ནི་བདུད་རྩི་ལྔ། །སྐྱེ་བ་བདུན་པའི་ཡོ་བྱད་<milestone unit="line" n="104.4"/>དང་། །ནད་དང་བར་གཅོད་ཀུན་ཟློག་པ། །ཡོ་བྱད་ཕུན་ཚོགས་བསྒྲུབ་པའོ། །ཡུམ་དང་ལས་བྱེད་རྡུལ་ཕྱག་གསུམ། །བཀའ་བསྟོད་མཆོད་པ་སྟོབ་ལ་སོགས། །འཁོར་དུ་བསྟེན་པའི་དམ་པ་སྟེ། །བྱ་བ་ཕྱི་ནང་རིམ་པ་<milestone unit="line" n="104.5"/>ལ། །བཀླག་དང་མཆོད་བསྟོད་སྤྱིན་པ་རྣམས། །རབ་ཏུ་རྒྱས་པར་བྱ་བའོ། །ང་ཡིས་ཐོག་མར་བཤད་པ་ཡི། །ས་དེར་སྟེང་འོག་བར་སྣང་དང་། །ཕྱོགས་ཀུན་ལེགས་པར་བརྟག་པ་སྟེ། །འཁོར་ལོ་པདྨ་རྒྱལ་མཚན་<milestone unit="line" n="104.6"/>ཏེ། །དེ་དང་ལྡན་པ་ཕྱིའི་མཚན་ཉིད། །ཆུ་དང་མེ་ཏོག་བཅས་པ་དང་། །ས་རོ་གསེག་མ་གྱོ་མོ་དང་། །རུས་པ་སྣ་ཚོགས་སླར་ཉུང་དང་། །དུར་ཁྲོད་རྫས་དང་ལྡན་པར་བརྟག །སྣང་དང་མི་སྣང་མངོན་མི་<milestone unit="page" n="105"/><milestone unit="line" n="105.1"/>༄༅། །མངོན། །ལེགས་བསླང་གནང་བ་ཐོབ་པ་དང་། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ཏིང་ངེ་འཛིན། །མཉེས་པ་མཆོག་གིས་སྦྱང་བ་ཡིས། །ཕྱི་ནང་མཐུན་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །སྣང་ཆ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཅིང་<milestone unit="line" n="105.2"/>བཟུང་། །ཚོགས་གསོག་བདུད་འདུལ་མཆོད་སྤྱིན་དང་། །སྡིག་པ་སྦྱོང་བའི་ལས་བྱ་ཞིང་། །བསོད་ནམས་བྱ་ཞིང་གཞན་དོན་བྱ། །ཚོགས་བསོག་པ་ལ་འབད་པ་དང་། །ཕྲིན་ལས་བཅོལ་ཞིང་རྩོད་པ་བཟློག །ཚོགས་<milestone unit="line" n="105.3"/>ཆེན་འགྲོན་དང་ལེན་ཆགས་འཇལ། །བསོད་ནམས་སྤེལ་དང་རྣམ་པ་བཞི། །ཧེ་རུ་ཀ་དང་མཐུ་སྟོབས་ཅན། །དབང་ཆེན་དབང་དང་ཐུགས་རྗེ་ཅན། །སོ་སོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་བཏང་། །ཕྱི་དང་ནང་གིས་བཀྲུ་བྱ་<milestone unit="line" n="105.4"/>ཞིང་། །ཞི་དང་རྒྱས་དང་དབང་བསྡུ་བའི། །ཚར་བཅད་རྣམས་ཀྱིས་བསྲེག་པའི་བྱ། །སྨོན་ལམ་དང་ནི་བློ་བསྐྱེད་ནས། །ཕྱི་རོལ་ཕྱོགས་བཞི་སྐྱོང་བ་དང་། །འཇིག་རྟེན་རྣམས་ཀྱི་མགོན་པོ་ལ། །མཐུན་པའི་ས་ལ་<milestone unit="line" n="105.5"/>བརྟེན་བཙུགས་ཏེ། །མཆོད་པ་དང་ནི་བསྟོད་པ་དང་། །བསྐུལ་ཞིང་བཅོལ་བ་དེ་བཞིན་བྱ། །མཚན་ངན་སྣོད་དུ་དམིགས་པའི་གཟུགས། །དམོད་པའི་ཚིག་དང་བཅས་ཏེ་བྲི། །གཏུམ་པོའི་རྫས་དང་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="105.6"/>སྟེ། །རང་རྒྱུད་བསམ་པ་ཅན་དེ་དགུག །རྡོ་བ་རླུད་སྟོབས་ཅན་གྱིས་གནན། །ཕྱི་རོལ་ཨེ་དབྱིབས་ཅན་དུ་གཞུག །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཟ་བྱེད་རྔམ་སྟབས་ལྡན་པ་དང་། །སྤྲུལ་པ་ཁྲོ་བཅུ་རབ་བསྐྱེད་<milestone unit="page" n="106"/><milestone unit="line" n="106.1"/>དེ། །ཕྱོགས་བཅུའི་དྲེགས་པ་འཁོར་དང་བཅས། །བར་གཅོད་བྱེད་པ་ཕྲ་མོ་མནན། །སུལྷ་ནི་ཞེས་བྱའང་བརྗོད། །མ་རུངས་པ་ཡི་བྱང་བུ་ལ། །འདོད་པའི་རྒྱལ་པའི་གཟུགས་བྲིས་ཏེ། །རང་བཞིན་གནས་ནས་དགུག་<milestone unit="line" n="106.2"/>ཅིང་གཞུག །ཕྱི་རོལ་ཁབ་ཀྱི་སྒོར་བསྟན་ཏེ། །དེ་ཡིས་གནོད་པ་བཟློག་པར་བྱེད། །ནང་དུ་བསྐྲད་ཅིང་བསྡམ་པ་ལ། །ཆོས་ཀུན་སྟོང་པའི་ངང་ཉིད་ལས། །རང་སྣང་ཡེ་ཤེས་མཁའ་བཞིན་བསྒོམ། །ཉི་ཟླའི་སྟེང་དུ་ཡེ་<milestone unit="line" n="106.3"/>གེ་ཧུ༷། །སྤྲོ་དང་བསྡུ་བའི་ལས་བྱས་ཏེ། །བཛྲལྷོཀ་ཅེས་བྱ་བ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་གསལ་བྱས་ཏེ། །བཀའ་བསྒོ་བསྐྲད་དང་བཅིང་སོགས་བྱ། །རིགས་ཀྱི་ཁྲོ་བོ་དགུ་རྣམས་ཀྱི། །སྤྲུལ་པའི་ཚོགས་བཅས་གསལ་<milestone unit="line" n="106.4"/>བ་དང་། །ཕྱག་མཚན་མཚོན་ཆ་རབ་ལྡན་པས། །ཀུན་ཏུ་བསྲུང་བའི་ལས་བྱའོ། །དེ་ནས་སྟེགས་བུ་གང་སྦྱར་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་རབ་བཞེངས་ནས། །མཚན་ལྡན་སྣོད་དུ་དྲི་ཆབ་སྦྱར། །རང་བྱུང་འདུད་རྩི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="106.5"/>ལྔ། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ་ཆག་ཆག་གདབ། །གཙོ་ཆེན་ཡབ་ཡུམ་སོ་སོར་བཞེངས། །ཏི་རའི་རྒྱུས་པ་སུམ་བསྒྲིལ་གྱིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཆེན་དཀར་དམར་བསྒོམ། ཁྲར་དང་ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ནས་འཐེན། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="106.6"/>མཁའ་གསང་གནས་སུ་གསུང་། །དེ་ནས་བསྐུལ་ཞིང་ལེགས་གདབ་པ། །སྟེང་དུ་ཡེ་ཤེས་ཕོ་བྲང་བཞེང་། །ས་གཞི་ཆེ་ལ་གདབ་པ་ནི། །ཕྱོགས་བཞི་དང་ནི་མཚམས་བཞི་སྲ །ཐིག་གདབ་སྤྱི་རུ་བཤད་པའོ། །ཕོ་བྲང་<milestone unit="page" n="107"/><milestone unit="line" n="107.1"/>༄༅། །ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དགུ། །གྲུ་བཞི་སྒོ་བཞིར་བཅས་པ་ལ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་བར་ཁྱམས་དང། །མུ་ཁྱུད་གྲུ་ཆད་འདོད་འབྱུང་ལས། །ཆ་དགུ་རྫོགས་པའི་ཐིག་ཏུ་གདབ། །ཕྱི་རོལ་ཁྱམས་<milestone unit="line" n="107.2"/>དང་སྒོ་བཞིར་བཅས། །དུར་ཁྲོད་འབར་བ་ར་བ་དང་། །འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་གནས་པར་བྱ། །ཧེ་རུ་ཀ་རྣམས་དགོངས་སུ་གསོལ། །རིན་ཆེན་འབྲུ་དང་ས་དང་རྡོ། །རབ་འབྲིང་ཐ་མར་སྦྱར་བའི་རྒྱུ། །འདིར་ནི་དུར་<milestone unit="line" n="107.3"/>ཁྲོད་ཐལ་ཆེན་ལས། །བྱང་སེམས་དཀར་དང་སྦྱར་བ་ཤར། །དྲི་ཆེན་གྱིས་སྦྱར་ལྷོ་རུ་སྟེ། །དམར་པོ་དང་སྦྱར་ནུབ་ཏུའོ། །དྲི་ཆུས་སྦྱར་བ་བྱང་དུ་སྟེ། །ཀུན་གྱིས་སྦྱར་བ་དབུས་སུའོ། །སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔར་བྱིན་<milestone unit="line" n="107.4"/>བརླབ། །ཨོ་ཧུ༷་ཧྲུ༷་སྣྲི༷༷ཧྭ་ཡིས་ནི། འོད་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་བྱ་བའོ། །ཕོ་བྲང་ལྟེ་བ་མཐིང་ནག་སྟེ། །གཅོད་བྱེད་རྩིབས་རྣམས་དཀར་སེར་དམར། །ལྗང་གུ་དག་ཏུ་བྲི་བྱ་ཞིང་། ཁྱམས་དང་གྲུ་ཆད་སྒོ་རྣམས་ནི། །རང་གི་རིགས་<milestone unit="line" n="107.5"/>ཀྱི་ཕྱོགས་ཀྱིས་དབྱེ། །ཐོད་ཕྲེང་གདུང་དང་མུ་ཁྱུད་དེ། །མཛེས་པའི་མཚན་མར་རབ་ཏུ་བྲི། །ཕྱི་རོལ་ཁང་པ་དེ་བཞིན་ཏེ། །རིགས་དང་མཚན་མའི་ཁ་དོག་དབྱེ། །དེ་ལྟར་གནས་པ་སྣང་བ་བཞིན། །མ་ནོར་ཚང་དང་<milestone unit="line" n="107.6"/>རྫོགས་པར་བྲི། །དེ་དག་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་ནི། །ཨེ་ཡ༷་ར་སྲུ༷་ཀེ་ར༷་སྒྲུ༷། །ཡི་གེ་ས་བོན་འཕྲོ་འདུ་ལས། །སྟོང་ཞིང་བསྐྱོད་དང་གཤེར་བ་དང་། །བརྟན་དང་བསྲེགས་པ་བསྟོད་པ་ཡིས། །སྟོང་ཉིད་སྙིང་རྗེ་སྙིང་པོར་<milestone unit="page" n="108"/><milestone unit="line" n="108.1"/>བཅས། །འཛིན་པ་གསུམ་ལས་རབ་རྒྱུ་བ། །ང་ཡི་གནས་ཆེན་འདི་ལྟར་བསྒོམ། །རིགས་ཀྱི་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ །རང་གི་འཁོར་དང་བཅས་པ་དག །འདི་རུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱ། །དེ་ལ་རྒྱན་བཏགས་གསོལ་བ་<milestone unit="line" n="108.2"/>ནི། །མཚན་ལྡན་ལྕང་ལོ་ཀ་བཱ་ལ། །གྲངས་དང་མཐུན་པ་ཕྱོགས་དགུའོ། །པགས་པ་ཆེན་པོའི་བླ་རེ་བྲེ། །རྒྱུན་མའི་དྲ་བ་དྲ་ཕྱེད་དོ། །དོན་སྙིང་རྣམས་ནི་འཕྱང་འཕྲུལ་ཏེ། །རཀྟ་ཞལ་བུ་སྐྱེམས་སུ་དྲངས། །ཕྱི་རོལ་<milestone unit="line" n="108.3"/>བསྲུང་བའི་རྒྱན་རྣམས་ནི། །རལ་གྲི་ཕུར་པ་མདའ་དང་མདུང་། །ཕྱོགས་མཚམས་བ་སུ་ཏ་ཡིས་བྲེས། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་རྒྱལ་ཐེབས་ཀྱིས། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ནས་དགོངས་སུ་གསོལ། །བདག་ཉིད་འཇུག་པའི་སྒོ་དབྱེ་<milestone unit="line" n="108.4"/>ཞིང་། །གསང་བའི་མིང་ཕུལ་གསོལ་བ་གདབ། །གུས་པས་ཕྱག་འཚལ་མཆོད་རྫས་དབུལ། །ཉེ་བར་བསྙེན་ཞིང་བསྟོད་པ་བྱ། །ཕྱི་རོལ་བསྒྲུབ་པའི་གྲོགས་རྣམས་ཀུན། །སྔ་མ་ལས་ནི་ཕྱི་མ་བཞིན། །དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="108.5"/>རྟོགས་པ་བསྲེ་བྱ་ཞིང་། །བྲབ་དང་བཅིང་དང་བདུག་པ་དང་། །བསྐྲད་དང་གཅད་པ་དག་ཏུ་བྱ། །སྐྱབས་སུ་སོང་ཞིང་སེམས་བསྐྱེད་དེ། །སྡིག་པ་མ་ལུས་བཤགས་བྱས་ནས། །རིམ་པས་གསོལ་བ་གདབ་བྱས་<milestone unit="line" n="108.6"/>ཏེ། །གནང་བ་ཐོབ་ནས་མེ་ཏོག་དབུལ། །ལྷ་དང་འབྲེལ་པ་བརྟག་པར་བྱ། །དེ་ཡི་རྗེས་བསྲུང་དམ་ཚིག་བསྒྲག །མིག་ཕྱེ་ནས་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན། །སླར་ཡང་མཆོད་ཅིང་བསྟོད་བྱས་ཏེ། །སྒྲུབ་པ་པོ་རྣམས་གྲལ་<milestone unit="page" n="109"/><milestone unit="line" n="109.1"/>༄༅། །བཤམས་ནས། །ཇི་ལྷར་རིགས་པའི་མངའ་གསོལ་ནས། །བཤགས་བྱ་གནང་བ་མ་ལུས་བྱས། །དེ་ནས་གཙོ་ཆེན་རྒྱལ་པོ་ལ། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་ཆས་བརྒྱད་གསོལ། །མ་ལུས་བྱིན་ལ་རྟགས་གདབ་<milestone unit="line" n="109.2"/>ཅིང་། །དམ་ཚིག་བཅའ་བ་ཉི་ཤུ་བྱ། །བྱིན་བརླབ་དབབ་ཅིང་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །རིགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ཚུལ་བཞིན་བླང་། །རྡོ་རྗེ་འཆང་གི་ལྷ་རྣམས་བསྙེན། །ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲུབ། །ཀུན་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="109.3"/>གསུམ་དང་འབྱུང་བ་ལྔ། །བཀོད་པ་གཅིག་དང་མཛེས་པ་བཞི། །ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པར་རབ་བསྒོམ་སྟེ། །གཙོ་ཆེན་ཆོ་ག་གསུམ་དང་ལྔ། །ཡབ་ཡུམ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་བསྐྱེད། །སྔོན་དུ་བཤད་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །གང་དག་<milestone unit="line" n="109.4"/>རྗེས་སུ་བཤད་བྱ་བ། །དེ་ཉིད་ཀྱང་ནི་དུས་འདིར་བཤད། །གཙོ་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་ཡམ་ཡུམ་བཅས། །བསྐུལ་དང་སྤྲོ་དང་བསྡུ་བ་དང་། །དབབ་དང་བསྐྱིལ་དང་གཡོ་བ་དང་། །ངེས་པར་འབྱུང་བ་དག་གིས་<milestone unit="line" n="109.5"/>ནི། །ཕྱོགས་བཞི་དང་ནི་མཚམས་བརྒྱད་དུ། །རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་ཕྱུང་སྟེ། །ཕྱི་རོལ་ཏུ་ཡང་འཁོར་རྣམས་སྤྲུལ། །རང་བཞིན་གནས་ནས་དེ་ཉིད་དགུག །དེ་དག་གཉིས་སུ་མེད་པར་བྱ། །སླར་ཡང་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="109.6"/>ལྷ་སྤྲུལ་ཏེ། །མཉེས་བྱ་ཀུན་གྱིས་མཉེས་པར་བྱ། །དེ་ནས་མ་ལུས་འཁོར་བཅས་ཀུན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་གསལ་གདབ་སྟེ། །སླར་ཡང་སྲོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཆུ་ཤེལ་དཀྱིལ་འཁོར་གཟུགས་ཚད་ཙམ། །དེ་<milestone unit="page" n="110"/><milestone unit="line" n="110.1"/>ཉིད་ལ་ནི་རང་གི་དངོས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཚལ་འཛིན་ཅིང་། །དེ་ཉིད་ཀྱང་ནི་པདྨ་སྟེང་། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་ཚུལ་དུ་གནས། །ཉི་མའི་སྟེང་དུ་ས་བོན་ཉིད། །རང་གི་མིང་ཚིག་སྙིང་པོ་བཀོད། །མཐིང་གའི་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="110.2"/>འཕྲོ་བར་བསྒོམ། །མྱོང་བྱེད་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་ལ། །རྡོ་རྗེ་དཀར་པོ་རྩེ་གསུམ་ལ། །ཀུན་གྱི་གསུང་འབྱུང་ས་བོན་ཏེ། །རང་སྔགས་དམར་པོའི་འོད་བཅས་བསྒོམ། །ཚངས་པའི་གནས་སུ་རྩིབས་བརྒྱད་པའི། །འཁོར་<milestone unit="line" n="110.3"/>ལོ་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །སྐུ་ཡི་ས་བོན་རང་སྔགས་བཅས། །འོད་ཟེར་དཀར་པོའི་འཕྲོ་འདུ་བསྒོམ། །དེ་ཉིད་བརྟན་བྱེད་ཚིག་གིས་གསལ། །འཕྲོ་འདུ་ཡེ་ཤེས་རང་གི་རྒྱ། །ཕྱི་རོལ་ཕྱོགས་མཚམས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="110.4"/>དུ། །འཕགས་པའི་ཚོགས་ཀུན་མཉེས་པར་བྱ། །ཚུར་འདུས་རྣམ་རྟོག་བག་ཆགས་སྦྱང་། །གཟུགས་དག་སྒྲ་དང་འོད་དང་བཅས། །ཕྲ་མོའི་ཏིང་འཛིན་རིག་པ་ཉིད། །རང་གི་ཡིད་ལ་གསལ་བ་ཡིས། །གནས་གསུམ་<milestone unit="line" n="110.5"/>རྣམ་པར་དག་པ་སྦྱང་། །དེ་ནི་དང་པོའི་བྱ་བའོ། །དེ་ཡི་འོག་ཏུ་བསྒོམ་བྱ་བ། །སྔར་བཤད་ལས་སུ་རུང་བ་ན། །དམ་ཚིག་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་པའི། །ཚོགས་ཀྱི་དུས་གཅིག་བསྙེན་པ་ལ། །ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོར་<milestone unit="line" n="110.6"/>གྱུར། །གཉིས་མེད་བརྟན་པར་གནས་པ་སྟེ། །མ་ལུས་ཉེ་བར་གྱུར་པའོ། །ཐ་མའི་དུས་སུ་གནས་བསྒྱུར་ཏེ། །རྫས་དང་ལྷ་དང་ཆོ་འཕྲུལ་དེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ཏུ་ཐོ་རངས་དུས། །བསྒྲུབ ཆེནརྣམསཀྱིསརྒྱན་<milestone unit="page" n="111"/><milestone unit="line" n="111.1"/>༄༅། །རྟགས་གསོལ། །འཕྲོ་འདུའི་འོད་ཀྱིས་ཕྱི་དང་ནང་། །སྣོད་བཅུད་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཡོན་ཏན་བཅུད་ལྡན་མ་ལུས་པ། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་གནས་འདི་སྲ །མཁའ་གསང་དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="111.2"/>བསྡུ། །དེ་དག་ཀུན་གྱིས་དུས་ཆེན་དུ། །བཟླས་པའི་སྐྱོན་བཞི་སྤང་བ་ནི། །ལྷ་དང་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོད་པ་དང་། །དབྱངས་དང་དངོས་གྲུབ་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །ཆོས་ཉིད་སྙིང་པོ་ཤེས་པ་བརྒྱད། །གནས་སྦྱོང་དུས་སུ་<milestone unit="line" n="111.3"/>བསམ་པའོ། །ཉེ་དང་སྤྲོ་དང་ཐིམ་པ་གསུམ། །བར་པའི་དུས་སུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །བསྒྱུར་བ་གསུམ་བཞི་བཙལ་བ་བཅུ། །གར་སྦྱངས་ཡན་ལག་དགུ་དང་བཅས། །དེ་ནི་ཐ་མའི་དུས་སུ་སྦྱད། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་ཉུང་དཀར་<milestone unit="line" n="111.4"/>དང་། །མར་མེ་མྱ༷་ས་ཕྱག་མཚན་དང་། །དབལ་རྫས་འཁོར་ལོ་དབང་མཆོག་དང་། །ཟས་བཅུད་ཚེ་གལ་འཇམ་དེས་དང་། །ཟླ་རྒྱས་ཕྲོམ་དང་འཕར་བ་དང་། །དཔའ་བོ་རྣམས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་སྤྱིན། །ལྷ་དང་སློབ་<milestone unit="line" n="111.5"/>དཔོན་སྒྲུབ་པའི་གྲོགས། །རིམ་བཞིན་ཕན་ཚུན་བཤགས་སྦྱང་བྱ། །བཀྲ་ཤིས་དང་ནི་སྨོན་ལམ་གྱིས། །གླུ་དབྱངས་མཆོད་བསྟོད་ལྷག་ཆད་བསྐང་། །གཏེར་སྦས་གཟིར་དང་གནན་པར་བྱ། །བསྡུ་དང་བར་ཆད་<milestone unit="line" n="111.6"/>བསྲུང་བ་དང་། །ཆོས་ཉིད་མི་དམིགས་བློ་བརྟན་ཏེ། །ཡུལ་མཆོག་དམ་པ་དེ་མཉེས་བྱ། །འདི་བྱས་དུས་ཀྱི་བསྙེན་པ་སྟེ། །སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་གཅིག་ཡིན་པས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཧེ་རུ་ཀ །ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་<milestone unit="page" n="112"/><milestone unit="line" n="112.1"/>འགྲུབ། །བསྙེན་པ་ཆེན་པོའི་སྦྱོར་བ་ཡིན། །འདི་དག་ཀུན་གྱི་ཐུན་མོང་བསྲུང་། །མཚམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་པ་ནི། །ཕྱི་བཤད་འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་ལྔ། །ནང་དུ་དྲག་པོའི་མཚོན་ཆ་ལྔ། །གསང་བར་རིགས་ཀྱི་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="112.2"/>བོ་ལྔ། །དེ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་རྣམ་ལྔའོ། །དེ་ལས་ཚིག་ཏུ་བརྗོད་བྱ་བ། །ཧུ༷་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །སྤྲོས་མེད་རྣམ་དག་དངོས་དང་བྲལ། །གདལ་བ་ཆེན་པོའི་ཡེ་<milestone unit="line" n="112.3"/>ཤེས་ཀྱིས། །ཕྱོགས་བཅུ་མ་ལུས་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ། །སྣོད་བཅུད་སྣང་བ་དཔག་ཏུ་མེད། །ཐམས་ཅད་རང་གི་ངོ་བོས་སྟོང་། །འདི་ལས་མ་ལྟོས་ཆོས་གཞན་མེད། །རང་གི་སེམས་ཉིད་སྣང་ཆ་ལས། །གཞན་སྣང་འཁྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="112.4"/>ཙམ་ཉིད་ལས། །གཉིས་སུ་འཛིན་པའི་རྟོག་པ་དེ། །གཉིས་མེད་ངང་དུ་མཚམས་གཅད་བྱའོ། །ཨེ་ཙྭ་ན་མཎྜ་ལ་ཤུན་རྒྱ་ཏྭ་མ་ཧ་ར་སྔགསརྣམསསོརབཞག ཧུ༷། །ཡ༷་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་འབར་བ་ནི། །དབུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་སྟོབས་<milestone unit="line" n="112.5"/>དང་ལྡན། །ཐམས་ཅད་གཡོ་ཞིང་མ་ལུས་འདེགས། །དངོས་པོ་འཐོར་ཞིང་མཚན་མ་འཇོམས། །ཐོགས་མེད་ཤུགས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་མཛད། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་ཐམས་ཅད་དུ། །རིག་པའི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་<milestone unit="line" n="112.6"/>དང་། །མ་རིག་པ་ཡི་སྒྲིབ་པའི་ཚོགས། །ཐམས་ཅད་གཏོར་ཞིང་མ་ལུས་སྦྱང་། །བླང་དོར་ཡོད་མེད་དགག་བསྒྲུབ་དང་། །སྤང་བླང་རྟོག་པ་ཇི་སྙེད་ཀུན། །རང་གི་སེམས་ཀྱིས་མཚམས་གཅད་བྱའོ། །ཡ༷་མ་ཧྭ་ཀརྨུ་སྤ་<milestone unit="page" n="113"/><milestone unit="line" n="113.1"/>༄༅། །ར་ཎ་སྭ་བྷ་རུ་ཏྲ་ཧུ༷། །བ༷་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་རྒྱུན་འབབ་པ། །རང་གི་འབྱུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །ཆུ་ཡི་རང་བཞིན་གཙང་ཞིང་དངས། །ཡན་ལག་བརྒྱད་ལྡན་ཡོན་ཏན་རྫོགས། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="113.2"/>སེམས་ཀྱི་རྒྱུན། །བག་ཆགས་རྟོག་པའི་དྲི་མ་འཁྲུ། །གཟུང་འཛིན་ལས་ཀྱི་གནས་ངན་སྦྱོང་། །གཉིས་སྣང་འཁོར་བའི་རྒྱུན་ལམ་བསལ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་རྦ་རླབས་ཀྱིས། །མ་རིག་མཚན་མའི་རྙོག་མ་<milestone unit="line" n="113.3"/>གྲུང་། །དངོས་དང་དངོས་མིན་སྒྲིབ་པའི་ཚོགས། །མ་ལུས་སྦྱང་བའི་མཚམས་གཅད་བྱའོ། །བ༷་མ་ཧྭ་མཎྜ་ལ་མུ་ཏྲ་སྙེ་ས་མ་ཡེ་ཧུ༷། །ར༷་འབར་བའི་རྒྱལ་པོ་མེ་ཡི་དཔུང་། །བདག་གི་དྲོད་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །གསལ་ཞིང་<milestone unit="line" n="113.4"/>བསྲེག་པའི་མཐུ་སྟོབས་ལྡན། །སྣོད་བཅུད་ཁམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཀུན། །ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་ཏུ་འབར་བ་ཡིས། །ཉོན་མོངས་རྣམ་རྟོག་བུད་ཤིང་བཅས། །མ་ལུས་སྲེག་བྱེད་ཚ་བ་ཡིས། །གནས་ངན་ལན་གྱི་ཕུང་པོ་<milestone unit="line" n="113.5"/>བསྲེག །ཡེ་ཤེས་མེ་དཔུང་འབར་བ་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་འོད་ཟེར་འཕྲོ། །བསྐལ་པའི་མེ་ཆེན་ཁ་དོག་ལྔ། །མ་ལུས་བསྲེགས་ཏེ་མཚམས་གཅད་བྱའོ། །ཧུ༷་བཛྲ་སྒྲོ་ཊ་ཡ་ཛ་ལ་སྟསྟ་བ་ཏ་མ་ཧྭ་ཙརུ་ཧུ༷། །ལ༷་ཁམས་<milestone unit="line" n="113.6"/>གསུམ་བརྟན་པའི་ས་གཞི་ནི། །བདག་ཉིད་ཤ་ལས་གྱུར་པ་སྟེ། །བརྟན་ཞིང་མི་གཡོ་རྣམ་པར་བརྗིད། །འཇིག་རྟེན་མཐུ་ཆེན་ཀུན་གྱིས་ཀྱང་། །གཞིག་ཅིང་སྨད་པར་མི་ནུས་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་འབར་བ་ཆེར་འབར་<milestone unit="page" n="114"/><milestone unit="line" n="114.1"/>བ། །དཔལ་ལྡན་སྟོང་གསུམ་སྲིད་པའི་གཞི། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རྒྱལ་བའི་བཞུགས་གནས་ཕོ་བྲང་སྟེ། །གཞལ་མེད་ཁང་ཆེན་རབ་ཏུ་བརྟག །མི་འགྱུར་མི་ཤིགས་ཡོངས་སུ་བརྟག །བདག་<milestone unit="line" n="114.2"/>ཉིད་ཆེན་པོའི་མཚམས་གཅད་བྱའོ། །ཟློ༷་མ་ཧྭ་ས་མ་ཡ་བུརྙ་ལོ་ཙ་ན་ས་མ་ཨ་ལ༷་ཀ་ཧུ༷། །ཡེ་ཤེས་འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་ལྔ། །བསྲེག་དང་གཏོར་དང་བཀྲུ་བ་ཡིས། །ཅིས་ཀྱང་གཞིག་པར་མི་ནུས་པའི། །སྟོང་པ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="114.3"/>བདག་ཉིད་ཀྱིས། །ཇི་བཞིན་འདོད་པ༄་རབ་བསྒྲུབ་པའི། །མཚམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཚིག་ཏུ་བརྗོད་པའི་དོན་བསམས་ཤིང་། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་དེ་ཉིད་ཀྱི། །སྣོད་བཅུད་རྣམ་རྟོག་རབ་སྦྱང་<milestone unit="line" n="114.4"/>བས། །བར་གཅོད་འདུལ་བའི་མཚམས་བཅད་དོ། །དེ་ནས་ནང་དུ་མཚོན་ཆ་ལྔ། །མི་བཟད་འབར་བའི་མཚམས་བཅད་པ། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་ཐུགས་ཀ་ནས། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་ཐོ་བ་དང་། །རལ་གྲི་ཕུར་པའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="114.5"/>དག །ཧུ༷་ཨོ་ཕཊ་ཨུ༷་ཧྭ་ལས་འཕྲོས། །སྟེང་འོག་ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་དང་བཅུ། །ཐམས་ཅད་མཚོན་ཆའི་རང་བཞིན་ཏེ། །འོག་ནས་ས་གཞི་གཏམས་པ་སྟེ། །སྟེང་ནས་སྤྲིན་འཁྲིགས་ཆར་དུ་འབེབས། །བར་སྣང་རླུད་<milestone unit="line" n="114.6"/>བསྐྱེད་ཐོག་ལྟར་རྒྱུ། །ཕྱོགས་མཚམས་འདུ་འཕྲོ་མེ་ལྟར་འབར། །རྡོ་རྗེ་འབར་བ་གསོར་ཞིང་བརྡེག །འཁོར་ལོ་འབར་བ་བསྐོར་ཞིང་གཅོད། །ཐོ་བ་འབར་བ་འཕྱར་ཞིང་བརྡུང་། །རལ་གྲི་འབར་བས་གཅོད་ཅིང་<milestone unit="page" n="115"/><milestone unit="line" n="115.1"/>༄༅། །ག་། །ཕུར་པ་འབར་བས་འདེབས་ཤིང་འབིགས། །བར་གཅོད་བྱེད་པ་བགེགས་ཀྱི་ཚོགས། །མ་ལུས་རྡུལ་དུ་བརླག་པར་བྱ། །ཨོ་ཙྭ་ན་ཙཀྲ་ཛ་ལ་ཧཱུཾ། ཙྭ་ན་བཛྲ་ཛ་ལ་ཧུ༷། རྙོ་ན་ཏིསྐོ་ཛ་ལ་ཧུ༷། །ཙྭ་ན་<milestone unit="line" n="115.2"/>ཤསྟི་ཛ་ལ་ཧུ༷། ཙྭ་ན་ཀི་ལ་ཡ་ཛ་ལ་ཧུ༷། ནང་དུ་ཁྲོ་བོ་རིགས་ལྔ་ནི། ཁེན་ཏུ་ཁྲོ་ཞིང་གཏུམ་པ་ནི། །ཞི་བས་འདུལ་བར་མི་ནུས་ཏེ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་ཐབས་མཆོག་གིས། །ཐུགས་མཆོག་ཞི་བའི་ངང་ཉིད་ལས། །སྐུ་<milestone unit="line" n="115.3"/>ཡི་ཆ་ལུགས་ཁྲོ་བར་མཛད། །རྒྱུ་འབྲས་གནོད་པ་དེ་འདུལ་ཕྱིར། །རིགས་ཀྱི་ཁྲོ་ཆེན་འབར་བ་ལྔ། །དབུས་དང་ཕྱོགས་བཞི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས། །སྟོང་གསུམ་འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་གྱི། །དངོས་པོ་རྫས་དང་<milestone unit="line" n="115.4"/>མཚན་མ་ཀུན། །སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་དང་། །པདྨ་ཕྲིན་ལས་ཁྲག་འཐུང་སྟེ། །ཐམས་ཅད་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ །ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་ནི་ནམ་མཁའ་གང་། ཁྲོ་མོའི་ཚོགས་ཀྱིས་ས་གཞི་ཁྱབ། ཁྲོ་ཆུང་ཚོགས་ནི་སྐར་<milestone unit="line" n="115.5"/>ལྟར་ལུབྲུགས། །དམ་ཚིག་ཅན་ནི་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །སངས་རྒྱས་ཁྲོ་བོས་གཏི་མུག་འདུལ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོས་ཞེ་སྡང་འཇོམས། །རིན་ཆེན་ཁྲོ་བོས་ང་རྒྱལ་འཇོམས། །པདྨའི་ཁྲོ་བོས་འདོད་ཆགས་འཇོམས། །ཕྲིན་<milestone unit="line" n="115.6"/>ལས་ཁྲོ་བོས་ཕྲག་དོག་འཇོམས། །དྲིཟ གཤིནརྗེཀླུརྣམས་དང་། །ཕྱོགས་མཚམས་གནས་པ་བགེགས་ཀྱི་ཚོགས། །འཇིག་རྟེན་ཕྱོགས་བཅུ་གཞན་དུ་བྱེར། །འདི་ནི་དཔལ་གྱི་ཕོ་བྲང་སྟེ། །བགེགས་ཞེས་བྱ་བའི་<milestone unit="page" n="116"/><milestone unit="line" n="116.1"/>མིང་ཡང་མེད། །མཚམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ། མ་ཧྭ་བྲདྷི་བཛྲ་རཏྣ་པདྨ་ཀརྨ་མཎྜ་ལ་བཛྲ་ཡ་པ྅་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། །ཧུ༷་ཁྲོ་རྒྱལ་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ནི། །ཞེ་སྡང་ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་<milestone unit="line" n="116.2"/>དང་། །འདོད་ཆགས་གཏི་མུག་ངང་གིས་དག །གཏི་མུག་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ །ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ངང་དུ་གསལ། །ཀུན་ཏུ་མ་བཅོས་མཐའ་དང་བྲལ། །ཞེ་སྡང་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ །གཟུགས་བརྙན་ཡེ་ཤེས་ངང་དུ་<milestone unit="line" n="116.3"/>གསལ། །མ་ནོར་མ་ལུས་མཁྱེན་པའི་ངང་། །ང་རྒྱལ་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ངང་དུ་གསལ། །གཉིས་སུ་འཛིན་པའི་བལྟ་བ་བྲལ། །འདོད་ཆགས་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ །རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་ངང་དུ་<milestone unit="line" n="116.4"/>གསལ། །ཆོས་ཀུན་འུབྲ་ཆུབ་ཁོང་དུ་ཆུད། །ཕྲག་དོག་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ །ཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་ངང་དུ་གསལ། །ཐམས་ཅད་མ་གྲུབ་གང་ཡང་མེད། །ཆོས་སྐུ་སྤྲོས་བྲལ་ཆེ་བའི་མཆོག །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུ་ཧེ་རུ་<milestone unit="line" n="116.5"/>ཀ །སྤྲུལ་སྐུ་ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོའི་ཚོགས། །རང་བཞིན་མི་འགྱུར་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །ཕྲིན་ལས་མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་སྐུ། །ཐམས་ཅད་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ལ། །བགེགས་སུ་རྟོག་པ་གང་ཡང་མེད། །བསྲུང་བར་བྱ་དང་སྲུང་བྱེད་<milestone unit="line" n="116.6"/>མེད། །གཅད་དང་གཅོད་བྱེད་གང་ཡང་མེད། །བདག་དང་བདག་གིར་འཛིན་པ་མེད། །འདི་ལ་བསལ་དུ་ག་ལ་ཡོད། །རང་གི་སེམས་དང་གཞན་གྱི་སེམས། །ཐམས་ཅད་ཆོས་སྐུའི་ངང་དུ་ཤེས། །ཆོས་སྐུ་ཀུན་བཟང་<milestone unit="page" n="117"/><milestone unit="line" n="117.1"/>༄༅། །ཧེ་རུ་ཀ །དཔལ་ཆེན་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། །མཚམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཨོ༷་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་རྙོ་ན་ཀྭ་ཡ་པ྅་བོ་དྷི་མ་ཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་ཏྭ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །སྲུང་བ་ཆེན་<milestone unit="line" n="117.2"/>པོའི་སྦྱོར་བའོ། །དེ་ནས་བདེ་བར་གཤེགས་རྣམས་ཀྱིས། །ཡོན་ཏན་མ་ལུས་རྫོགས་པ་ཡི། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་བསྒྲུབ་པ་ཆེ། །འཆི་མེད་བདུད་རྩིའི་ལུང་བཤད་པ། །ཐོག་མར་འདི་ལ་རྩོམ་པ་ཡིས ང་ཡིས་<milestone unit="line" n="117.3"/>སྔོན་དུ་རབ་བཤད་པའི། །མཚན་ཉིད་རབ་རྫོགས་སྐྱེས་བུ་དེ། །དཔའ་ཞིང་བརྟུལ་ཕོད་བློ་དང་ལྡན། །རིགས་བཟང་ཡོན་ཏན་རྒྱན་དང་ལྡན། །མ་ལུས་ཐོབ་པ་དེ་ཡིས་ནི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གྲོགས་བཟང་<milestone unit="line" n="117.4"/>བཙལ། །ཇི་སྲིད་སྤང་བྱ་མ་ལུས་པས། །སངས་རྒྱས་དྲང་སྲོང་གྲུབ་པ་དང་། །རྡོ་རྗེ་ཕྲ་མེན་སྦྱོར་གནས་དང་། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་མངོན་དུ་རྒྱུ། །དམ་ཚིག་ཅན་གྱི་གྲོགས་བྱེད་ཅིང་། །བཀྲ་ཤིས་རྫས་ཀྱིས་རབ་བརྒྱན་<milestone unit="line" n="117.5"/>པ། །འབྱུང་ཆེན་དང་ནི་དྲེགས་ཆེན་དང་། །མི་དང་མི་མིན་དགྲ་མེད་ཅིང་། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་གཙང་མ་དེར། །ལེགས་པར་བརྟག་སྟེ་ངེས་བཟུང་ཞིང་། །ཀུན་ལ་གནང་བ་ཐོབ་པ་དང་། །ཐབས་ཀྱི་ཆོ་གས་ལེགས་<milestone unit="line" n="117.6"/>པར་སྦྱང་། །ཡོ་བྱད་མཆོག་གིས་བསྙེན་བཀུར་ཞིང་། །ཐོག་མ་བར་དང་མཐར་རྫོགས་པའི། །མི་ཟད་གཏེར་དང་ལྡན་པར་བྱ། །སྔོན་འགྲོ་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་ལ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པའི་ཕུར་པ་གདབ། །ཕྱོགས་<milestone unit="page" n="118"/><milestone unit="line" n="118.1"/>བཅུ་ཀུན་ནས་བསྲུང་བྱ་ཞིང་། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོ་ཏིང་ངེ་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོའི་ལུས་ངག་གིས། །ཏིང་འཛིན་བྱིན་བརླབ་རབ་ཏུ་བསྐོར། །གཞལ་མེད་ཁང་པ་ལེགས་པར་བསྒོམ། །མཆོག་དང་དམན་དང་བར་མ་<milestone unit="line" n="118.2"/>ཡིས། །ཡུལ་གསུམ་མཆོད་པས་ཀུན་མཉེས་ནས། །སྒོ་གསུམ་གྱི་ནི་ཉེས་པ་སྦྱང་། །རང་གི་རིགས་ཀྱི་ལྷར་བརྟགས་ནས། །ཕྱོགས་བཞིར་རྟེན་བཞི་མངའ་གསོལ་ཞིང་། །ཕྲིན་ལས་ཇི་ལྟར་བསྔགས་པ་གསོལ། །ནང་<milestone unit="line" n="118.3"/>དུ་བྱ་བའི་རིམ་པ་དང་། །གསང་ཞིང་བྱ་བ་རྣམས་གྱིས་སྤྱད། །དུར་ཁྲོད་བདག་པོ་དེར་དགུག་ཅིང་། ། གསད་དང་གནན་དང་བསྲུང་བར་བྱ། །དེ་ཉིད་གཞིར་གྱུར་ས་གཞིར་བྱ། །ལུས་ཀྱི་ཚད་ལྡན་མཉམ་པ་<milestone unit="line" n="118.4"/>ལ། །ལུས་དྲི་མདོག་བཟང་རྣམས་ཀྱིས་བསྟར། ཁྲེས་རབ་གྲོགས་ཀྱིས་རབ་འབད་དེ། །གནས་ལྔ་མཁའ་གསང་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །དྲི་དང་རྒྱན་གྱིས་རབ་བགོས་ཏེ། །རྒྱུ་དང་ཁ་དོག་ཚུལ་ལྡན་པའི། །ཐིག་སྐུད་རྡོ་<milestone unit="line" n="118.5"/>རྗེར་བྱིན་བརླབ་བརྗོད། །རྡོ་རྗེ་དང་ནི་པདྨ་ཆེ། །ཨོ་དང་ཧུ༷་ཞེས་བྱ་བ་ཡིས། །ཨོ་སྙི༷༷ཨ་དང་ཕཊ་ཀྱིས་བརྒྱན། །འབྲུ་ལྔ་དང་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་གི་རང་བཞིན་གྱིས། །ཆོ་ག་གསུམ་དང་ལྡན་པས་<milestone unit="line" n="118.6"/>གདབ། །མཁའ་དང་གསང་བའི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །དཀྱིལ་འཁོར་དགུའམ་ལྔ་ལས་ནི། །བཅུ་དྲུག་ཆ་ཡིས་ཕྱེ་ཞིང་གསལ། །ཞི་དང་ཤིན་ཏུ་ཞི་དང་ཁྲོ། །རྣམ་གྲངས་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པ་ཡི། །རིན་ཆེན་ཡེ་ཤེས་ཚོན་སྣ་<milestone unit="page" n="119"/><milestone unit="line" n="119.1"/>༄༅། །ལྔས། །ངས་བཤད་བཞུགས་པའི་ཕོ་བྲང་བཞེངས། །བསྙེན་པར་གནང་བ་བཤད་བཞིན་དུ། །སྐུ་རྫོགས་ཕྱག་མཚན་སྙིང་པོ་ལ། །རང་གི་རིགས་ཀྱི་མཚན་མ་ཡིས། །རྫས་ཀྱི་ཁྱད་པར་མངོན་པར་<milestone unit="line" n="119.2"/>དབྱུང་། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་བུམ་པའི་རྫས། ཁྱད་པར་འདི་ལ་བསྔགས་པ་ཡི། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་དབུས་སུ་དགོད། །སྐུ་གསུམ་ལྷུན་གྲུབ་ཤར་དུ་སྟེ། །ཡིད་བཞིན་གཏེར་ལྡན་ལྷོ་རུའོ། །ཁམས་གསུམ་སྒྲོལ་མཛད་ནུབ་<milestone unit="line" n="119.3"/>ཏུ་སྟེ། །ཆོ་འཕྲུལ་རྟགས་འབྱིན་བྱང་དུ་དགོད། །མི་ཤིགས་མཛོད་ལྡན་ཤར་ལྷོ་སྟེ། །སྲིད་གསུམ་ཡོངས་སྒྲོལ་ལྷོ་ནུབ་ཏུའོ། །དུག་གསུམ་གཏན་དཀྲུག་ནུབ་བྱང་དུའོ། །མཚན་མ་སྤྲོས་བྲལ་བྱང་ཤར་དུའོ། །སོ་སོའི་<milestone unit="line" n="119.4"/>མིང་གི་མཚན་མ་དག །རིགས་ཀྱི་རྫས་མཆོག་རྣམ་པ་ལྔ། །རྩ་བ་དང་ནི་ཡན་ལག་བཅས། །རྫས་ཀྱི་རྣམ་པ་དེ་སྦྱར་བྱ། ཁ་དོག་རིགས་དང་མཐུན་པས་བཅིང་། །དུར་ཁྲོད་སྲུང་བའི་རྫས་ཀྱིས་བསྐོར། །ཐུན་མོང་<milestone unit="line" n="119.5"/>མཆོད་རྫས་རྒྱས་པར་བཤམ། །ཞི་བ་བྷ་ན་ཏ་ནའི་དུས། །ཕྱོགས་བཞི་དག་ན་རབ་བརྟན་པའི། །དུར་ཁྲོད་རྫས་དང་མར་མེ་དང་། །ཡུམ་དང་ཡབ་དང་རྒྱུ་མཆོག་སྔགས། །ང་ཡིས་སྔོན་བཤད་རིགས་བརྒྱ་དང་། །བརྒྱ་<milestone unit="line" n="119.6"/>ཕྱེད་ལྔ་དང་གཅིག་ཉིད་ཀྱི། །གནས་མཆོག་གསུམ་དུ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །རི་བོང་འཛིན་པའི་སྟེང་དུ་གསལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་སྐུ་མཆོག་དང་། །ཡབ་ཡུམ་ཐུན་མོང་དབུ་རྒྱན་གསལ། །དགུག་གཞུག་བསྟིམ་པ་ཚང་<milestone unit="page" n="120"/><milestone unit="line" n="120.1"/>བྱས་ནས། །དམ་ཚིག་དབང་ཆེན་རྣམས་གྱིས་བསྔགས། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཀུན་སྦྱང་སྟེ། །བསྙེན་པ་དམ་པས་ཉེ་བར་བྱ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ། ར་སྭ་ཡ་ན་ཏ་ན་ཛ་ཡ། །གུ་རྒྱ་སིདྷི་ཧུ༷་ཧི༷༷ཋ། སྨན་རྣམས་ཐམས་<milestone unit="line" n="120.2"/>ཅད་བདུད་རྩི་ལྔ། །བྱེ་བ་སྣ་ཚོགས་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །གསང་བའི་དངོས་གྲུབ་ཉེ་བའོ། །སྨན་དང་དམ་ཚིག་ལྷ་རྣམས་ནི། །ཀུན་དང་རྒྱས་ལྡན་དམ་པས་སྦྱང་། །སྟོད་ཚོགས་མཆོད་བསྟོད་ཏིང་འཛིན་གསལ། །བསྐྲད་<milestone unit="line" n="120.3"/>དང་བསྲུང་དང་བར་ཆད་བཟློག །རྟགས་རྫོགས་ཐོད་པ་ལྔར་དབྱེ་ཞིང་། །རིགས་ལྔའི་དམ་ཚིག་དབབ་པ་ནི། །རྫས་མཆོག་རྣམ་པ་ལྔ་དབྱེ་བ། །དབུས་སུ་སེམས་འདུ་རྩ་བ་བརྒྱད། །ག་བུར་ཅུ་གང་ཛུ་ཏི་དང་། །གུར་<milestone unit="line" n="120.4"/>གུམ་སུག་སྨེལ་ལི་ཤི་དང་། །ཀ་ཀོལ་ཐལ་ཀར་རྡོ་རྗེ་དང་། ཁྲ་རྡི་རམ་དང་བཅས་ཏེ་དགོད། ་།ར་དུ་དྲི་ཆེན་ཨ་རུ་ར། །ཨ་ག་རུ་དང་ཛུ་ཏི་དང་། །དུ་རུ་ཀ་ལ་སོགས་པ་དགོད། །ལྷོ་རུ་མྱ༷་ས་སྙིང་སྣ་ཚོགས། །ཞོ་ཤ་<milestone unit="line" n="120.5"/>རྣམས་དང་ཙི་ཏྲ་ཀ །ཀ་ཀོ་ལ་ལི་སོགས་པར་དགོད། །ནུབ་ཏུ་པདྨ་རཀྟ་དང་། །ཙན་དན་ལི་ཤི་སྒྱུ་རུ་ར། །རྒུན་འབྲུམ་སྟར་བུ་ལ་སོགས་དགོད། །བྱང་དུ་དྲི་ཆུ་སྣ་ཚོགས་དང་། །གུར་གུམ་ཅེ་པོག་ལ་སོགས་ཏེ། །རྩ་བ་<milestone unit="line" n="120.6"/>ལོ་མ་མེ་ཏོག་འབྲས། །ལུས་བཅུད་དབང་པོ་ཡན་ལག་དང་། །རྩ་ཁྲག་ཆུ་ལ་སོགས་པ་ཀུན། །ཤར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་ཕྱོགས་དང་དབུས། །རང་གི་རིགས་དང་འཁོར་དུ་དགོད། །ཡ༷་ར༷་ལས་ནི་བསྐྱོད་དང་བསྲེག །དབུས་སུ་<milestone unit="page" n="121"/><milestone unit="line" n="121.1"/>༄༅། །ཨ་མ༷་ཉི་ཟླ་ལ། །ཨོ་ཧུ༷་གྲྭ་ཨུ༷་ཧྭ་ཞེས་པ། །དཀར་མཐིང་སེར་དམར་ལྗང་གུ་དབུས། །ཤར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་རིམ་བཞིན་བསྐྱེད། །འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལྔ་སྦྱོང་བྱེད་ཅིང་། །སྣོད་བཅུད་རབ་བསྡུས་མཚན་མ་<milestone unit="line" n="121.2"/>ནི། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་རིན་པོ་ཆེ། །པདྨ་རལ་གྲིའི་འཕྲོ་འདུ་དང་། །སྐུ་ལྔ་ཡུམ་དང་བཅས་པ་ཡིས། །གསལ་བའི་སྣོད་དུ་བླངས་ནས་ཀྱང་། །རྡོ་རྗེ་པདྨའི་འཕྲོ་འདུ་དང་། །སོ་སོའི་རིགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་དང་། །ཚོགས་ལྔ་ཡེ་<milestone unit="line" n="121.3"/>ཤེས་ལྔ་དང་བཅས། །ཆང་ཆུ་འོ་མ་རིན་ཆེན་ཆུ། །མཚམས་བཞིན་སོ་སོའི་འདུལ་སྦྱོང་གིས། །རྟགས་དང་ལྡན་པར་གྱུར་པ་དང་། །གཉིས་མེད་གསང་ཆེན་རིགས་གཅིག་གི །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉིད་དུ་བསྒོམ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="121.4"/>སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ། བཛྲ་ཙིསྟ་ས་མ་ཧུ༷། ཞུ་བའི་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་བྱ། །སྦྱོར་བའི་ནུས་རྟགས་རྫོགས་པ་དང་། །མཆོད་བསྟོད་དངོས་གྲུབ་བླང་ལ་སོགས། །ཤེས་རབ་ཀྱིས་ནི་ཐབས་མཉེས་བྱ། །ཕོ་བྲང་མཆོག་ལ་རྫས་ཀུན་<milestone unit="line" n="121.5"/>བསྡུས། །མཉམ་ཉིད་ཐུགས་ལ་བསྟིམ་ཞིང་སྦྱང་། །ཞིང་དང་རྒྱུ་ཡང་རབ་ཏུ་དགུག །གནས་ངན་སྦྱང་ཞིང་བྲོད་པ་བསྐྱེད། །ཡི་གེ་སྐུ་ལྔའི་འཕྲོ་འདུ་ལས། །ཕྲིན་ལས་གསུམ་གྱི་དོན་ཀུན་རྫོགས། །ལྷ་དང་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="121.6"/>འཁོར་རྫས་རྣམས་ཀུན། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གསང་བ་མཆོག །དཔལ་ཀྱི་ཁྲོ་རྟགས་ཆ་ལུགས་བསྒྱུར། །པགས་པ་གཡང་གཞི་མཆོག་སྟེང་དུ། །དྲི་མཆོག་བདུད་རྩི་ལྔ་ཡིས་བསྒོ། །དཀར་དམར་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་<milestone unit="page" n="122"/><milestone unit="line" n="122.1"/>བྲི། །རྡོ་རྗེ་གིང་ཆེན་ཆས་སུ་གཞུག །མཁའ་གསུངས་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །བྱིན་རླབས་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བ་ལས། །གཙོ་ཆེན་དང་ནི་འཁོར་གྱི་ཚོགས། །རང་གི་རིགས་དང་མཚུངས་པ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་བདུད་<milestone unit="line" n="122.2"/>རྩི་དབབ་པར་བྱ། །སྦྱོང་བའི་བསྙེན་པས་བཞུ་ཞིང་བ་། །མཚན་རྟགས་ལས་སུ་རུང་བ་དང་། །མཚན་མ་དབྱིངས་སུ་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །གཙོ་འཁོར་རིམ་བཞིན་ཕྱག་རྒྱས་དབབ། །བཏག་བཙག་སྦྱང་དང་སྤེལ་བ་<milestone unit="line" n="122.3"/>ནི། ཁྲར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་ཕྱོགས་རིམ་བཞིན། །སྔགས་ཕྲེང་བཅས་པས་མཐར་ཕྱུང་སྟེ། །བདུག་ཅིང་བསྐྲད་དང་བསྲུང་བ་དང་། །གླུ་བྲོ་གར་དང་མཆོད་བསྟོད་བྱ། ཁྲོ་བཅུའི་ང་རྒྱལ་སྟངས་སྟབས་ཀྱིས། །ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="122.4"/>བརྗོད་ཅིང་ཞི་བས་བསྐྲད། །ཡི་གེ་འབྲུ་ལྔས་བཞུ་དང་བཏུལ། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞིའི་སྲེག་སྦྱང་ལས། །རྫས་ཀྱི་ཕྲད་ཀྱིས་མཉེས་པར་བྱ། །མཚན་ལྡན་ཡུམ་དེ་བརྒྱན་བྱས་ནས། །བཟང་པོའི་སྣོད་དུ་རྒྱས་བཏབ་<milestone unit="line" n="122.5"/>ནས། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་ལྔ་ཡིས་བཟུང་། །སྟོང་པ་ཉིད་དང་སྙིང་རྗེ་དང་། །སེམས་གསུམ་དག་པའི་བྱིན་རླབས་དབབ། །ཕྱི་ནང་འབྱུང་བ་ཡོངས་རྫོགས་པས། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་རྫོགས་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཕོ་བྲང་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="122.6"/>དགུ་བསམས་ནས། །རང་གི་གདན་སྟེང་ས་བོན་གྱིས། །ང་ཉིད་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །གནམ་ཞལ་དབྱིངས་ཕྱུག་མ་དང་སྦྱོར། །ཕྱོགས་ཀུན་ཏུ་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་དབྱུང་། །ཕྱོགས་མཚམས་བརྒྱད་དུ་འཁོར་བཅས་<milestone unit="page" n="123"/><milestone unit="line" n="123.1"/>༄༅། །དགོད། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་དང་པདྨར་འཁྱིལ། །དེ་ཡི་པདྨའི་འདབ་མ་ལ། །གསང་བ་རིགས་བཞི་ཡུམ་དང་བཅས། །སྟེང་འོག་ཡུམ་དང་པདྨར་འཁྱིལ། །རླུང་དང་མེ་ཡི་སྦྱོར་བ་ལས། །གཞལ་མེད་ཁང་<milestone unit="line" n="123.2"/>པ་བརྒྱད་དབུས་སུ། །གཙོ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱི་དབུ་གསུམ་བརྫིས། །དེ་སྟེང་བདག་ཉིད་ཧེ་རུ་ཀ །ཞབས་བཞི་ཡིས་ནི་རབ་ཏུ་མནན། །མཁའ་མཉམ་ཀློང་གི་ཞབས་བརྒྱད་ཀྱིས། །ཧེ་རུ་ཀ་བརྒྱད་དབུ་གཉིས་མནན། །དབུ་<milestone unit="line" n="123.3"/>ཕྱེད་རྔུབ་པའི་བདག་ཉིད་ལས། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཞི་བཅུ་གཉིས། །ཞབས་བརྒྱད་དབུ་བརྒྱད་རྣམས་སྦྱོར་བ། །རྫོགས་བྱེད་ཧེ་རུ་ཀ་ཉིད་ནི། །དབུ་མའི་ལྗགས་ལ་ས་ནུ་སྦྱོར། །ཐུགས་ཀར་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="123.4"/>ལ། །བུམ་པའི་དབུས་ལ་འབྲུ་དགུས་བསྐོར། །འདི་ནི་སྦྱོར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བདུན། །རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་བརྒྱད་དང་ལྡན། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་ང་རྒྱལ་ལྡན། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་ཚོགས་དགུག་ཅིང་། །སླར་<milestone unit="line" n="123.5"/>བསྟིམ་མཆོད་ཅིང་བསྟོད་བྱས་ནས། །བྱ་བ་ཆེན་པོ་དེར་འཇུག་པས། །བདག་ཉིད་དེར་སྦྱང་སྔགས་དང་བཅས། །ཏིང་འཛིན་མེ་དཔུང་རླུང་གིས་བསྐྱོད། །དོན་རྟོགས་དཔེ་དང་ལྡན་པ་ནི། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="123.6"/>སྟེ། །མུ་ཏིག་དཀར་པོ་དྲི་མེད་ལྡན། །དཀྱིལ་འཁོར་རིམ་བཞིན་བཞུ་ཞིང་བཏུལ། །མངའ་མཛད་བཅུ་གཉིས་དང་ལྡན་པའི། །འཕྲོ་འདུ་གསུམ་གྱིས་དོན་ཆེན་བསྒྲུབ། །དེ་འདྲའི་སྦྱོར་བ་དཔག་མེད་ཀྱིས། །རིམ་<milestone unit="page" n="124"/><milestone unit="line" n="124.1"/>བཞིན་ཐབས་ཀྱི་ཡན་ལག་ལས། །བརྩོན་འགྲུས་སྟོབས་ཀྱིས་འབད་པ་ནི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །ཕྲིན་ལས་རྣམས་ཀྱིས་གཙོར་བྱས་ནས། །འོད་དང་དུ་བ་སྒྲ་དང་དྲི། །གཟུགས་སྣང་འཕེལ་བ་རབ་<milestone unit="line" n="124.2"/>ཏུ་སྟོན། །དེ་ལ་མཆོད་བསྟོད་རྒྱ་ཆེན་བྱ། །ཏིང་འཛིན་བསྐྱེད་ཅིང་བར་ཆད་བཟློག །སྔགས་པ་མཆོག་གིས་གཟུང་བར་བྱ། །འདོད་པ་རྫོགས་ནས་བསྐྱིལ་བར་བྱ། །ཨོ༷་ཨུ༷༷ཧཱུཾ་སརྦ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ཧུ༷་ཧི༷༷ཋ། བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="124.3"/>ཀྱིས་ཏིང་འཛིན་བསྐྱར། །ཕོ་བྲང་ཆེན་པོར་དབབ་བྱ་ཞིང་། །ཨོ༷་ཨ་མྲི་ས་མ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཕོ་ཕེ་ཧུ༷་སྙི༷༷ཋ། །བར་དུ་སྤོགས་ཤིང་ཏིང་འཛིན་གསལ། །དངོས་གྲུབ་གཉེར་ཞིང་གསོལ་བ་གདབ། །ཕོ་བྲང་དགུ་ཡི་སྟེང་<milestone unit="line" n="124.4"/>གཞུག་ནས། །ལས་དང་མཐུན་པའི་དབང་རྫས་བསྐུར། །ཕྱོགས་བཅུར་གནས་དང་ཉེ་བའི་ལྷ། །ལྷག་འགྱུར་བླ་མ་དུས་གསུམ་མཆོད། །དེ་བཞིན་བདག་གིས་དངོས་གྲུབ་བླང་། །རེ་དོགས་སྤང་སྟེ་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="124.5"/>སྤེལ། །དམིགས་མེད་གསུམ་གྱིས་དེ་ལ་སྦྱར། །ཨ་ཧོ་སུ་ཁ་དྷརྨུ་ཀྭ་ཡ་ཨ་མྲི་ཏ་སིརྙི་ཧུ༷་ཧི༷༷ཋ། །ཉི་མའི་རྡོ་རྗེ་ཧུ༷་ལྡན་བཅས། །རིན་ཆེན་དབང་པོའི་སྒོ་ལ་ཐིམ། །རིགས་ཀུན་སོ་སོར་གནང་བ་དང་། །རྡོ་རྗེ་སློབ་མས་མེ་<milestone unit="line" n="124.6"/>ཏོག་གཏོར། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་དབང་སྦྱིན་པ། །སྐུལ་ཚིག་དབྱངས་དང་སྔགས་རྫས་བཅས། །ཕྱི་ནང་གནང་བ་དེ་ཉིད་ཚུལ། །ཡུལ་གསུམ་མཉེས་ཕྱིར་གསུམ་དུའོ། །མཆོད་རྫས་ཆེན་པོ་བསྟར་བ་ཡང་། །བསྲེག་ཅིང་<milestone unit="page" n="125"/><milestone unit="line" n="125.1"/>༄༅། །མཆོད་དེ་གཏོར་ཆེན་ལ། །འཕགས་པ་མཆོད་ཅིང་གདོད་ལོངས་སྤྱད། །རི་ལུ་ལྕགས་སམ་ཟ་མ་ཏོག །ཐོག་མའི་སྣོད་གཞུག་བསྙེན་ཅིང་བཀུར། །རྒྱལ་སྲས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔར་འཀྱུར། །ཉན་ཐོས་<milestone unit="line" n="125.2"/>རང་སངས་རྒྱས་ལ་སོགས། །བསྐལ་པ་གྲངས་མེད་སྐད་ཅིག་གིས། །མཉམ་དང་ཆོས་ལྷག་ཡོན་ཏན་རྫོགས། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་ལེགས་བཤད་ཅིང་། །ཕྱི་ནང་ཀུན་མཉེས་གཏང་རག་གཏང་། །གནས་བསྲུང་ལྷ་<milestone unit="line" n="125.3"/>གཞན་དེར་མི་བསྟོད། །ཀུན་གྱི་དོན་ཏུ་བསྔོ་བྱ་ཞིང་། །མཚན་མ་སྤྲོས་བྲལ་དངོས་ཡིན་ནོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ཏེ། །མཉམ་ཉིད་རྟོགས་པ་ཁོ་ནས་འགྲུབ། །ཉོན་མོངས་དུག་རྣམས་སྨན་དུ་བསྒྱུར། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="125.4"/>ལྔ་ཡི་ལོངས་སྤྱོད་ལ། །རྫས་ཀྱི་དུག་རྣམས་སྨོས་ཅི་དགོས། །དཔེ་དོན་བརྡ་དང་རྟགས་ཡིན་ནོ། །གདུལ་བྱའི་རིགས་ལ་ཁ་དོག་ལྔ། །བསྡུས་པ་ཡོན་ཏན་གསེར་ལྟ་བུ། །རྣམ་དག་དཔེ་མཚོན་དཀར་པོ་སྟེ། །ཆགས་<milestone unit="line" n="125.5"/>ཆེན་དབང་ནི་དམར་པོར་སྣང་། །ཕྲིན་ལས་ཀུན་རྫོགས་ལྗང་གུའོ། །དོན་ལྡན་མི་འགྱུར་མཐིང་ནག་སྟེ། །མ་ལུས་ཀུན་རྫོགས་དྲི་ཡིན་ནོ། །ཐམས་ཅད་རོ་གཅིཀ་དེ་ཡི་རོ། །དངོས་པོའི་རྫས་སུ་སྣང་བའི་བཅུད། །རང་<milestone unit="line" n="125.6"/>བཞིན་ཡོན་ཏན་ཆེ་ལྡན་ལས། །བསྒྲུབས་པའི་ནུས་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །མ་ལུས་རང་གི་ལུས་སུ་འདུས། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཡེ་ཤེས་སྨན། །སངས་རྒྱས་གཞན་དུ་བཙལ་བ་མེད། །དོན་རྟགས་ཆོས་དང་སྨན་གྱིས་<milestone unit="page" n="126"/><milestone unit="line" n="126.1"/>ནི། །དཔལ་གྱི་མཛད་པ་དེ་སྦྱོང་ངོ་། །ཧུ༷་ཞི་ཁྲོ་རྒྱལ་བ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །འགྲོ་ལ་ཕན་མཛད་ཐུགས་རྗེ་ཅན། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་གཉེན་གཅིག་པོ། །ལྷ་ཡི་ལྷ་རྣམས་དགོངས་སུ་གསོལ། །བདེ་བ་གཤེགས་པ་ཀུན་འདུས་<milestone unit="line" n="126.2"/>པ། །སྤྲུལ་པ་རྒྱ་མཚོའི་ཚོགས་དང་བཅས། །མ་ལུས་འདུས་པ་མཁྱེན་པར་གསོལ། །བདག་ནི་རྒྱལ་སྲིད་ལོངས་སྤྱོད་དང་། །རང་འདོད་ནན་ཆེར་མི་བསྒྲུབ་ཅིང་། །འགྲོ་གཞན་དོན་ཏུ་འབད་རྩོལ་ན། །ཀུན་གྱི་དཔལ་<milestone unit="line" n="126.3"/>དུ་འགྱུར་བར་བྱ། །ཀུན་མཁྱེན་ཡེ་ཤེས་སྤྱན་ལྡན་པས། །བདག་གཞན་ཀུན་གྱི་ལྷག་བསམ་མཁྱེན། །སྤྱན་སྔར་བདག་གིས་དམ་བཅས་པ། །རྣལ་འབྱོར་བསླུ་བར་མི་བགྱིའོ། ཁེ་དང་གྲགས་པ་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="126.4"/>ཆོས། །གཡོ་སྒྱུ་ངན་པའི་སེམས་སྤངས་ནས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་ཚུལ་བཟུང་ངོ་། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བདུད་གྱུར་ཏེ། །བདག་ལ་གནོད་པ་རབ་སྦྱར་ཀྱང་། ཁྲེས་རབ་སྙིང་<milestone unit="line" n="126.5"/>རྗེ་འབྲེལ་མས་བསྐྱང་། །ཡི་དམ་ལྷ་དང་བླ་མ་དང། །མཆོད་བཟུང་ཐེག་པ་ཆེར་གནས་པ། །སྲོག་གི་ཕྱིར་ཡང་མི་སྤང་བསྒྲུབ། །སྣང་སེམས་རྨི་ལམ་སྒྱུ་མ་ལ། །འཆི་བས་འཇིགས་པ་མ་མཆིས་ཏེ། །སྐྱེ་བོ་གཞན་གྱི་<milestone unit="line" n="126.6"/>དོན་འགྱུར་ན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྤྱོད་པ་ཡིས། །རང་དབང་དུ་ནི་སྐྱེ་བ་བླང་། །བདག་ནི་གཅིག་པུའི་ཞི་བདེ་ལ། །མྱུར་འགྲོའི་སྤྲོ་བ་མ་མཆིས་པས། །ཇི་སྲིད་འཁོར་བ་མ་སྟོངས་པར། །བསྐལ་པ་རྒྱ་མཚོར་མི་<milestone unit="page" n="127"/><milestone unit="line" n="127.1"/>༄༅། །སྐྱོ་ཞིང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དཀའ་བ་སྤྱད། །ཤེས་རབ་ཐབས་ཀྱིས་དོན་མཛད་ཚེ། །འགྲོ་བ་ལས་ཀྱི་འདུལ་སྐལ་ལ། །སོ་སོའི་བློ་དང་སྐད་བཞིན་དུ། །ཇི་ལྟར་འཚམས་པ་དེ་བསྟན་ནོ། །རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="127.2"/>མཆོག་ལམ་ཞུགས་པ་ཡི། །སྐྱེས་ཆེན་རིག་པ་འཛིན་པ་རྣམས། །ནུས་པ་ཇི་སྙེད་ཤུགས་ཀྱིས་ནི། །བརྩོན་འགྲུས་འབད་པས་བསྙེན་བཀུར་རོ། །གསང་བ་ཐེག་པ་བླ་མེད་ལ། །རབ་སྡང་གདུག་པའི་ཚུལ་འཆང་<milestone unit="line" n="127.3"/>བ། །ནུས་མཐུ་དྲག་རྩལ་ཅི་ཡོད་ཀྱིས། །མྱུར་དུ་སྒྲོལ་བར་བདག་འཚལ་ལོ། །དེ་ལྟའི་དུས་ཆེན་འདི་ཉིད་ནས། །ཐེག་ཆེན་བླ་མེད་ཐུག་གི་བར། །དཔའ་ཆེན་བདེ་བར་གཤེགས་རྣམས་ཀྱིས། །ཇི་ལྟར་དམ་བཅས་དེ་<milestone unit="line" n="127.4"/>བཟུང་ངོ་། །ཞེས་བརྗོད་དོན་རྣམས་དམ་བཅར་བཟུང་། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་བསྒྲུབ་པའོ། །དེ་ནས་རབ་ཏུ་བཤད་པ་ནི། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཀུན་གྱི་མཆོག །ཧེ་རུ་ཀ་དཔལ་བདེ་བ་ཆེ། །འདི་ལ་ངེས་པར་འདོད་པ་<milestone unit="line" n="127.5"/>ཡིས། །ང་དང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །སྐྱེས་བུ་རྣམས་ཀྱི་དོན་བཤད་པ། །སྨིན་གྲོལ་ཐོབ་པ་མ་གཏོགས་པ། །ཚིག་གཅིག་ཙམ་ཡང་མ་བསྟན་ཏེ། །རང་གི་རྒྱུད་སྨིན་འདོད་པ་ཡི། །སྐལ་བཟང་མཆོག་ལྡན་དེ་<milestone unit="line" n="127.6"/>ཡིས་ནི། །སྲོག་ལུས་བློ་དང་རྫས་རྣམས་ཀྱིས། །ཡུལ་མཆོག་མཉེས་བྱས་འདོད་པ་བླང་། །བུམ་པ་གསང་བ་གསང་ཆེན་དང་། །ཐེག་པ་ཀུན་འདུས་བལྟ་བ་འདི། །རིམ་པ་རྣམས་ཀྱི་དང་པོའོ། །ལས་དང་རིག་པའི་<milestone unit="page" n="128"/><milestone unit="line" n="128.1"/>བརྟུལ་ཞུགས་དང་། །ས་བཅུ་ཀུན་སྤྱོད་མཉམ་བཞག་སྟེང་། །མངོན་པར་གནས་པའི་རིམ་བཞིན་དུ། །ཕན་ནུས་ཆོ་ག་ལམ་གྱི་དང་། །རྒྱལ་ཐབས་སྤྱི་བླུགས་ཐབས་ཆེན་ཡིན། །དང་པོའི་ལས་ཅན་དེ་སྨིན་<milestone unit="line" n="128.2"/>པ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྤྲུལ་པ་འཇིན་རྟེན་བལྟམས་གྱུར་ཚེ། །ལྷ་ཀླུའི་དབང་པོས་དངོས་དབང་བསྐུར། །དགེ་སྐྱོང་ཆེན་པོ་སངས་རྒྱས་ཆེ། །བདུད་བཞི་དགྲ་ལས་རྒྱལ་བྱས་ནས། །ས་བདག་<milestone unit="line" n="128.3"/>ལྷ་མོས་ལེགས་བརྗོད་ནས། །བཀྲ་ཤིས་བུམ་པས་དེ་དབང་བསྐུར། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་མཛད་དགོངས། །འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བ་བཞི་དག་གིས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བླངས་པ་ཡི། །དག་པའི་སྣོད་ཕུལ་དེ་<milestone unit="line" n="128.4"/>དབང་བསྐུར། །འཁོར་ལོས་སྒྱུར་རྒྱལ་དེས་བུ་སྐྱོང་། །སྤྱི་བོར་བུམ་པ་ཡིད་བཞིན་བཏེགས། །འཁོར་ལོ་ཡོ་བྱད་སྣ་བདུན་གྱིས། །མངོན་པར་བསྟོད་པས་དེ་དབང་བསྐུར། །དཀའ་ཐུབ་སྤྱོད་པ་གནས་གྱུར་ན། ཁྱེད་<milestone unit="line" n="128.5"/>ཀྱིས་བསམ་གཏན་འདི་ཡིས་ནི། །མཐར་ཐུག་དོན་ཆེན་མི་ཐོབ་པས། །རང་གི་འོད་གསལ་དེ་ཟུང་ལ། །རང་དགའི་གནས་སུ་ཁྱོད་སོང་ལ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ལ་དེ་ལོངས་སྤྱོད། །ཚིག་རྫོགས་དམ་པས་དེ་དབང་<milestone unit="line" n="128.6"/>བསྐུར། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུའི་རྒྱལ་རྣམས་ཀྱིས། །མཚན་ཉིད་ལྡན་པའི་ཤེས་རབ་མའི། །བཙུན་མོའི་འཁོར་གྱིས་རོལ་མཛད་པ། །རིག་མ་ཆེན་མོས་དེ་དབང་བསྐུར། །མངོན་བྱུང་དེ་ཉིད་མ་དོར་ནས། །ཟབ་ཅིང་<milestone unit="page" n="129"/><milestone unit="line" n="129.1"/>༄༅། །གཏིང་དཔག་དཀའ་བ་དང་། ཞི་བ་མྱ་ངན་འདས་པའི་མཆོག །སྤྲོས་མེད་མཐའ་ལ་ཡོངས་མ་དམིགས། །འདུས་མ་བྱས་ཤིང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །བདུད་རྩི་སྐྱོན་བྲལ་མཆོག་ཐོབ་པ། །དེ་ནི་རབ་རྫོགས་དེ་<milestone unit="line" n="129.2"/>དབང་བསྐུར། །རིམ་པ་བཞི་ཡིས་དེ་རྫོགས་ཏེ། །དེ་ནས་གང་དུ་སྤོག་མ་བྱས། །རང་དང་གཞན་གྱི་ཚུལ་སྣང་ལས། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཚོགས་བྱུང་བ། །དབང་བཞི་རྫོགས་པའི་ཕྲིན་ལས་ཡིན། །དུར་ཁྲོད་ཆུ་གླིང་རི་<milestone unit="line" n="129.3"/>དང་ལྗོངས། །དུས་ནི་རྒྱས་དང་འབྱོར་ལྡན་པས། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་གནས་ཉིད་དུ། །གསོལ་བ་གདབ་དང་ཆོས་འབྱུང་ཞིང་། །ཡོན་ཏན་རབ་རྫོགས་འཕེལ་དུས་དེར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལྡན་རྒྱུད་སྦྱངས་<milestone unit="line" n="129.4"/>ཤིང་། །སྐྱོན་སྤངས་ཡོན་ཏན་རྫོགས་པ་དང་། །ཡོན་ཏན་དེ་ཉིད་ཐོབ་འདོད་པའི། །སྐྱེས་བུ་བློ་ལྡན་སློབ་མ་ཡིས། །རིགས་བཟང་སེམས་ཀྱིས་རབ་བསྐུལ་བའི། །རྟེན་རྒྱུད་ལྟར་བའི་སྤྱན་སྔ་སྲ །བརྟག་དང་བསླང་<milestone unit="line" n="129.5"/>དང་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །སྦྱངས་ཤིང་བཟུང་བ་སྔོན་སོང་བའི། །དཀྱིལ་འཁོར་བུམ་པ་ལྷ་རྣམས་དང་། །སློབ་མ་སྟ་གོན་བྱ་བ་ལས། །རྗེས་སུ་བསྙེན་པ་ལེགས་བཤད་ནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་རྗེས་བཟུང་བ་ཡི། །ཐིག་<milestone unit="line" n="129.6"/>བྲིསཚོནནིརིནཆེནའབྲུ། །རྡོ་སོགས་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་བྲིས། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཉེར་བསྙེན་ནས། །སླར་ཡང་བཞི་གཞིཡངཡི་ལམ་སྦྱང་སྟེ། །ཕོ་བྲང་སྒོ་རུ་མེ་ཏོག་སྦྱིན། །གསོལ་བ་གདབ་ཅིང་སྤྲོ་བསྐྱེད་ནས། །ཀུ་<milestone unit="page" n="130"/><milestone unit="line" n="130.1"/>ཤས་དག་བྱས་སྙིང་པོ་བསྒོམ། །ནང་དུ་རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོ་བཟུང་། །ཀུ་ཤ་སོ་ཤིང་སྲུང་སྐུད་སྤྱིན། །དེ་དག་མཚན་ཉིད་ལྟས་ཀྱང་བརྟག །ལས་གྱི་ཆུ་ཡིས་གཙང་སྦྲ་སྤྱོད། །ཆོ་གས་ཡོངས་སུ་སྨིན་པ་དང་། །ནང་དུ་འདོང་ལ་<milestone unit="line" n="130.2"/>དམ་ཚིག་བསྒྲག །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་ཡེ་ཤེས་དབབ། །མེ་ཏོག་ཕྲེང་བ་ལྷ་ལ་དོར། །གང་གི་རིགས་སུ་འགྱུར་བ་རྟག །གསོལ་བ་བཏབ་པས་མིག་ཕྱེ་ནས། །གཟུགས་བརྙན་གཙོ་འཁོར་ལེགས་པར་བསྟན། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="130.3"/>སྔགས་པའི་ས་ལ་བཞག། །མེ་ཏོག་ཕྲེང་བས་དབང་བསྐུར་བྱ། །ལྷ་དང་བུམ་པ་དབུ་རྒྱན་དང་། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་མིང་ལ་སོགས། །རིག་པ་ཆེན་པོའི་དབང་བསྐུར་རོ། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་གནང་བའི་དབང་། །སེང་གེ་པདྨ<milestone unit="line" n="130.4"/>འི་ཁྲི་སྟེང་དུ། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་བརྟུལ་ཞུགས་དང་། །ཕྱག་མཚན་དང་ནི་དམ་ཚིག་གསུམ། །དབུགས་དབྱུང་ལུང་བསྟན་ཕྱིར་མི་ཟློག །ཕྱི་ལྟར་བཤད་པའི་བུམ་དབང་ངོ་། །བུམ་པའི་བཅུད་མཆོག་བདུད་རྩི་ལྔ། །བ་་<milestone unit="line" n="130.5"/>བའི་དམ་པ་བླུད་པ་ནི། །རང་རྫས་བུམ་པ་གསང་བའོ། །བདེ་ལྡན་ལུས་ཀྱི་བུམ་པ་ནི། །སྟོང་ཕྲག་བདུན་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཀྱི། །ཆུ་ཡིས་ཡེ་ཤེས་སེམས་དག་པ། ཁྲེས་རབ་དག་པའི་བུམ་པའོ། །ཕྱག་རྒྱ་ལུས་ཀྱི་བུམ་པ་<milestone unit="line" n="130.6"/>ལས། །སེམས་ཀྱི་ཆུ་རྒྱུན་བབས་པ་ཡིས ཐབས་མཆོག་གསང་བ་དག་བྱེད་པ། །སྦས་པའི་བུམ་པ་བཞི་པ་སྟེ། །ཐུན་མོང་གསང་བ་ཁྱད་པར་དང་། །རབ་ཏུ་སྤས་པ་དེ་དག་གིས། །ལུས་སུ་འཛིན་པའི་ཕྱོགས་ཀུན་<milestone unit="page" n="131"/><milestone unit="line" n="131.1"/>༄༅། །སྨིན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ངེས་པར་དབབ། །ལུས་ཀྱི་ཉེས་གསུམ་དྲི་མ་སྦྱང་། །སྒྲིབ་ཚུལ་ས་དང་ལམ་གྱིས་སྦྱང་། །བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ཀྱི་ལམ། །དམ་ཚིག་ཡེ་ཤེས་སྦྱོར་བའི་<milestone unit="line" n="131.2"/>ལམ། །གཟུགས་བརྙན་མཐོང་བ་དེ་ཉིད་ལམ། །ཀུན་ཏུ་གནས་བསྒྱུར་བསྒོམ་པའི་ལམ ངེས་པར་ཐོབ་པ་མི་སློབ་ལམ། །དང་པོ་ལས་ཀྱི་ས་ཡིན་ཏེ། །གཉིས་པ་མོས་པ་སྤྱོད་པའོ། །དང་པོ་རབ་ཏུ་དགའ་བ་<milestone unit="line" n="131.3"/>ནས། །བཞི་པ་བརྒྱད་པའི་བར་དུ་འགྲོ། །ཕྱི་ཡི་བརྒྱུད་པ་བསྐྱེད་རིམ་དང་། །ཕྲིན་ལས་བཞི་དང་གྲུབ་ཆེན་བརྒྱད། །ཐུན་མོང་ཡན་ལག་ཐབས་ཆེན་དང་། །དང་པོའི་ལས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་བསྟན། །གཉིས་པ་རྗེས་སྤྱོད་རྣལ་<milestone unit="line" n="131.4"/>འབྱོར་ཏེ། །གསུམ་པ་ལ་ནི་བདེན་པ་གཉིས། །ཀུན་རྫོབ་སྤྱོད་གསུམ་མཐར་ཐུག་ལའོ། །ཀུན་ཏུ་སྒྲ་ནི་ཇི་ལྟར་དང་། །ལྡེམ་པོ་མ་ཡིན་དྲང་བ་དང་། །ཚིག་ཙམ་ཡན་ལག་སྣ་ཚོགས་ཀུན་ཀྱང་ཚོགས་ཀུན་བསྟན། །ཀུ་ཤ་ལ་<milestone unit="line" n="131.5"/>སོགས་གཙང་སྦྲ་ཡིས། །ལྟས་དང་མེ་ཏོག་དོར་ལས་བརྟག །ལུས་ཀྱི་བརྡ་དང་ཕྱག་རྒྱ་བསྟན། །མགོ་ལ་དབུ་རྒྱན་ཅོད་པན་ཏེ། །དག་བྱེད་རྫས་ཀུན་ལུས་དང་སྦྱིའོ། །དམ་ཚིག་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་དག །ལག་ཏུ་བསྐུར་ཏེ་<milestone unit="line" n="131.6"/>ནུས་པ་དབྱུང་། །དུར་ཁྲོད་ཆས་རྣམས་ལུས་ཀུན་ལ། །ཕྱག་རྒྱ་ཕྱག་མཚན་ལག་ལའོ། །དབུགས་དབྱུང་ཡོན་ཏན་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད། །སྒྲུབ་རྫས་ལུང་སྤྱིན་ཀུན་ཕྱིར་རོ། །དོན་དམ་ཕྱིར་མི་ཟློག་ལ་བསྟན། །རྒྱན་གྱི་ཁྱད་པར་<milestone unit="page" n="132"/><milestone unit="line" n="132.1"/>རང་གི་གནས། །རིན་ཆེན་ཉེ་བའི་རིན་ཆེན་བརྒྱད། །བཀྲ་ཤིས་ཉེ་བའི་བཀྲ་ཤིས་ཀྱིས། །ཚུལ་མཐུན་མ་ལུས་རྫས་ཀུན་གྱིས། །སྔགས་ཚིག་སྨོན་ལམ་རྣམས་ཀྱིས་སྦྱིན། །ཚད་མེད་བཞི་ཡི་དགོངས་པ་དང་། །རང་<milestone unit="line" n="132.2"/>གིས་ལྷག་པའི་ལྷ་རྣམས་བསྟིམ། །དག་པའི་ཡོན་ཏན་རྒྱུད་ལྔ་སྦྱོང་། །ཀུན་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫེས་འཛིན། །ཕྱག་རྒྱ་དམ་ཚིག་གྲུབ་པ་ལྔ། །སློབ་མ་རྗེས་སུ་སྨིན་བྱས་ནས། །སྒོ་གསུམ་སྒྲིབ་པའི་དྲི་མ་འཁྲུ། །ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="132.3"/>ནུས་ཤིང་འབྲས་བུ་ཐོབ། །དེ་ཉིད་སོར་ཆུད་བདུད་བཞི་འཇོམས། །རང་བཞིན་གནས་དང་བསགས་པ་དང་། །དོན་རབ་ས་དང་ལམ་གྱི་རྗེས། །སངས་རྒྱས་ས་ཡི་ཡོན་ཏན་ལྡན། །ཐུན་མོང་དང་ནི་མཐར་ཐུག་<milestone unit="line" n="132.4"/>པའི། །དངོས་གྲུབ་ཀྱིས་ནི་བཟང་འཛིན་ལྷག །བདུད་འཇོམས་འཕྲོད་པའི་ཡོན་ཏན་ནོ། །ནུས་པ་སྒྲིབ་ཞབྲུད་སྒྲིབ་སྦྱོང་དང་། །ལས་བྱེད་པ་དང་འབྲས་བུ་ཐོབ། །མངོན་དུ་ཕྱོགས་དང་བདུད་འཇོམས་པའོ། །ཕྲེང<milestone unit="line" n="132.5"/>བས་མ་དད་དྲི་མ་ཞབྲུད། །མོས་པས་སྤྱོད་པའི་སྒྲིབ་སྦྱོང་ཞིང་། །འདོད་ལྷ་མཉེས་པ་ལམ་ཡིན་ཏེ། །འབྲས་བུ་མཐོང་བའི་ལམ་མ་ཕྱོགས། །ཡི་དམ་དངོས་གྲུབ་ཉེ་བ་ཡིན། །གཟུང་འཛིན་ཕུང་པོའི་བདུད་རྣམས་<milestone unit="line" n="132.6"/>བཅོམ། །ཆུ་ནི་བློ་གཉིས་དྲི་མ་དང་། །དང་པོའི་ས་ལ་དྲི་མ་ལུབྲུ། །ཞེ་སྡང་ང་རྒྱལ་གྲོགས་སུ་སྤྱོད། །ལམ་བསྒོམ་རིམ་གཉིས་དངོས་གྲུབ་ཡིན། །ཉོན་མོང་རྟོག་པའི་བདུད་རྣམས་འཇོམས། །མིང་གདགས་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་<milestone unit="page" n="133"/><milestone unit="line" n="133.1"/>༄༅། །བུ་ཡིས། །ཕྱི་ནང་མཚན་མ་གནས་ངན་ལེན། །རང་བཞིན་གཡེང་བ་ལྔ་ཉིད་དང་། །གཉིས་བརྒྱད་བར་གྱི་དྲི་མ་སེལ། །འདོད་ཆགས་ཕྲག་དོག་རྣམ་དག་པའི། །རིགས་སུ་བྱེད་ཅིང་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="133.2"/>ནི། །མཐར་ཕྱིན་ས་ལ་མངོན་ཕྱོགས་ཤིང་། །ལྟར་སོགས་ཐུན་མོང་གྲུབ་པའོ། །འཆི་བདག་གནོད་པའི་བདུད་འཇོམས་བྱེད། །གསུམ་པས་གཡེང་བ་ཕྲ་མོ་དང་། །ས་བཅུ་ཐ་མ་ངེས་གསལ་བས། །ས་ལམ་གོང་མ་དེ་<milestone unit="line" n="133.3"/>བསྟན་བྱེད། །བརྟུལ་ཞུགས་ཀྱིས་ནི་མེ་ཏོག་བརྟན། །ཆུ་དང་དབུ་རྒྱན་དམ་ཚིག་གིས། །བུམ་པར་བརྟན་པ་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ལུས་བརྟན་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུས་བྱས། །བདག་པོའི་དབང་གིས་དབུགས་དབྱུང་ངོ་། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="133.4"/>འཛིན་པའི་ས་ལ་ཕྱོགས། །འབྲས་བུ་དངོས་གྲུབ་བརྟན་པར་བྱེད། །ལྷ་དང་འབྲེལ་བའི་བདུད་འཇོམས་ནུས། །མེ་ཏོག་གིས་ནི་འབྲས་བུ་ཞི། །དབུ་རྒྱན་ཆུ་ཡིས་རྒྱུ་མཐུན་བྱེད། །རྣམ་སྨིན་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་ཡིས། །མིང་གི་<milestone unit="line" n="133.5"/>སྐྱེས་བུ་རབ་ཏུ་བྱེད། །འབྲས་བུ་དྲི་མེད་བརྟན་པ་བཞི། །ངས་བཤད་ཡོན་ཏན་མ་ལུས་པ། །འདི་ཡི་འབྲས་བུར་འགྱུར་བ་སྟེ། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུའི་རྟེན་འབྲེལ་གྱིས། །མཐར་ཐུག་ནུས་པ་འབྱིན་པ་སྟེ། །ང་ཡི་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="133.6"/>དང་པོའོ། །དེ་ནས་རིམ་པ་གཉིས་པ་ནི། །ང་དང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རིགསཀྱི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །གནས་མཆོག་དམ་པ་འདི་ཉིད་དུ། །འདོད་ཆགས་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །རིགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="134"/><milestone unit="line" n="134.1"/>རབ་བསྡུས་ཏེ། །ཧེ་རུ་ཀ་དཔལ་ཡབ་ཡུམ་གྱི། །གསང་བ་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རྒྱལ་ཐབས་སྤྱི་བླུགས་དབང་བླང་བ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེ། །ཀུན་རྫོབ་ཀྱིས་ནི་དོན་དམ་མཆོག །རང་གི་<milestone unit="line" n="134.2"/>རིགས་སུ་བསྒྲུབ་པ་ལས། །དབང་མཆོག་ཆེན་པོར་བསྐུར་བ་ནི། །ང་དང་ང་ཡི་སྲས་རྣམས་ཀྱིས། །རྒྱུད་ཆེན་དམ་པ་དེ་བཤད་དོ། །གནས་ནི་ཡབ་ཡུམ་གསང་བའི་མཁའ། །ཁྱད་པར་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་དང་། །དུར་<milestone unit="line" n="134.3"/>ཁྲོད་ཞིང་དང་སྔགས་ལས་སྐྱེས། །རང་གི་གནས་དང་རིགས་ངན་དང་། །མཚན་མ་ཅན་དང་སྟོབས་ཅན་དང་། །གར་མཁན་ཚོས་མ་གདོལ་པ་མོ། །གཡུང་མོ་མདའ་མཁན་མ་ལ་སོགས། །རྒྱུད་སྦྱང་ཡོན་ཏན་ཕུན་<milestone unit="line" n="134.4"/>སུམ་ཚོགས། །ང་ཡིས་བསྔགས་པའི་མཚན་ཉིད་ལྡན། །འདི་ནི་གནས་ཀྱི་དམ་པའོ། །གང་གི་ཡོན་ཏན་དེ་རྫོགས་ནས། །པདྨའི་ཆུ་རྒྱུན་འབབ་པ་དང་། །ཧེ་རུ་ཀ་ལ་གསོལ་བཏབ་ནས། །གནང་བ་ཐོབ་པ་དུས་སུ་<milestone unit="line" n="134.5"/>བརྟག །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་གསུམ་བླང་ཡུལ། །བུམ་པའི་ཡོན་ཏན་རྫོགས་པ་དང་། །བཟླས་པའི་རྣལ་འབྱོར་བརྟུལ་ཞུགས་ཅན། །ལོངས་སྤྱོད་འདོད་པ་ལེན་པའོ། །ཐོག་མར་ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྟག །རྒྱ་ནི་<milestone unit="line" n="134.6"/>འདོམ་གང་དེ་ཉིད་དོ། །ལེགས་པར་འབབ་པ་སྒོ་བཞི་སྟེ། །སྣང་བ་ལྔ་ནི་ཁ་དོག་ཡིན། །སྒྲི་ཏི་དབུ་མ་ཚངས་པའི་ཐིག །གཡས་གཡོན་གཉིས་ནི་རྡོ་རྗེའི་གདུང་། །ཀ་བ་རྐང་བརྒྱད་དེ་ཉིད་ནི། །ཡན་ལག་བཞི་ནི་རྟ་<milestone unit="page" n="135"/><milestone unit="line" n="135.1"/>༄༅། །བབས་ཡིན། །རྩ་བའི་སྙིང་ནི་ཕོ་བྲང་སྒོ། །སྙིང་གཞན་སྣོད་བཞིར་བཅས་པ་ནི། །ཕོ་བྲང་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ཡིན་ནོ། ཁྲ་དང་རུས་པ་བརྩིག་པ་སྟེ། ཁྲག་དང་ཆུ་སེར་ཞམ་ཆུ་ཡིན། །པགས་ཆེན་ཕྱི་ཡི་<milestone unit="line" n="135.2"/>འཁོར་ཡུག་སྟེ། །བ་སྤུ་མེ་རི་འབར་བའོ། །དབང་པོ་ཡུལ་བཅས་གདན་དང་ཁྲི། །སྐྲ་དང་མིག་ནི་རྒྱལ་མཚན་མཐོང་། །ཕུང་པོ་ལྔ་ནི་གཙོ་ཆེན་ལྔ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ནི་ཡུམ་ཆེན་ལྔ། །རྣམ་པར་ཤེས་བརྒྱད་ཡུལ་དང་<milestone unit="line" n="135.3"/>བཅས། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་ཆེན་བརྒྱད་ཡིན་ནོ། །སེམས་དང་སེམས་ལས་བྱུང་བ་དང་། །སྣང་བ་དང་ནི་དེ་ལས་སྐྱེས། །རྟོག་པའི་རང་བཞིན་མ་ལུས་པ། །ཞི་དང་ཁྲོ་དང་རྣམ་པར་གནས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་དེ་ཡི་<milestone unit="line" n="135.4"/>འཁོར། །བཟའ་དང་བཏུང་བ་བདུད་རྩི་ལྔ། །མཉེས་པའི་མཆོད་པ་སྣ་ཚོགས་ཡིན། །ལུས་ལ་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། །གཞུད་ནས་གནས་པ་དེ་ཤེས་པ། །དེ་ལ་དམ་པ་དེ་མཆོད་དོ། །རྗེས་སུ་གནས་པའི་<milestone unit="line" n="135.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །བྷ་ག་སོགས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །དེ་ལ་བརྟག་བཟུང་སྦྱང་བ་དང་། །བྱིན་བརླབ་བརྒྱན་དང་བདུག་དང་བཀྲུ། །མཆོད་དང་མཉེས་པ་དགྱེས་པར་བྱ། །ཕྱི་རོལ་དུ་ནི་གདོང་བཀབ་<milestone unit="line" n="135.6"/>ནས། །གསོལ་བ་གདབ་ཅིང་བསྐོར་ནས་སུ། །ཕྱག་འཚལ་མེ་ཏོག་དབུལ་བར་བྱ། །དམ་ཚིག་གི་ནི་རྫས་ཀྱིས་དབབ། །མིག་ཕྱེ་མཐོང་བརྟག་བསྟན་ཅིང་བརྟག །ནང་རོལ་དུ་ནི་གཙོ་ཆེན་དང་། །ཁམས་གསུམ་<milestone unit="page" n="136"/><milestone unit="line" n="136.1"/>བདག་པོ་མཉམ་སྦྱོར་བས། །བཞི་དང་དྲུག་དང་འཁོར་ལོ་དག །རིམ་གྱིས་ཕབ་སྟེ་སྤྱིན་པར་བྱ། །དཀར་ཆུ་སྤོས་དང་རྒྱུན་དྲག་དང་། །ཚངས་སྒོར་འབར་དང་མིང་བྱིན་བརླབ། །སྒྲ་དང་བདེ་དང་བླང་བ་དང་། །རྣམ་<milestone unit="line" n="136.2"/>པར་མི་རྟོག་ལོངས་སྤྱོད་དང་། །བདེ་ཐོབ་འོད་དང་གསལ་བ་སྟེ། །ཕྲེང་བ་ཆུ་དང་དབུ་རྒྱན་དང་། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་མིང་དང་ནི། །བརྟུལ་ཞུགས་ལུང་བསྟན་ཕྱིར་མི་ལྡོག །དབུགས་དབྱུང་གསང་བའི་དབང་ཡིན་ནོ། །ག་<milestone unit="line" n="136.3"/>པུར་ཙནྟྲན་བདུད་རྩི་ལྔ། །དབབ་ཕྱིར་ཁྲོ་བོའི་ཁྲིཡའཡངཚུལ་དུ་བྱ། །སེམས་ཅན་དབབ་བ་དེ་ཡི་ཐབས། །པདྨ་གཙོ་རྩངཡནགསངབཡིསཡངམིན་གསང་བའོ། །ནོད་པ་དེ་ནི་སྤྲུལ་པའི་གནས། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་འདུས་པ་<milestone unit="line" n="136.4"/>དག །སྐྱོན་ཡོན་གསུམ་གྱིས་སྐུ་གསུམ་མཆོད། །འགྲོ་བའི་སྒོར་དབབ་སྦ་ཞིང་གསང་། །དེ་ཉིད་རྣམ་པ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །རང་བཞིན་ཆུ་འབབ་བུམ་པ་ལས། །རོ་མྱང་བ་ནི་གསང་བ་ཡིན། །རྟོག་མེད་ལམ་ཐོབ་གསུམ་པ་<milestone unit="line" n="136.5"/>སྟེ། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་བཞི་པ་ཡིན། །པདྨ་གཙོ་སྟེ་སྣང་བ་དག །ཕྱི་ནང་གསང་གནས་ངག་གི་ལམ། །ཡུལ་གསུམ་རྒྱུ་ལ་དྲི་མ་མེད། །སྒོ་གཉིས་པ་ཡི་སྦྱོང་སྔགས་ཏེ། །དང་པོའི་ས་ལ་སློབ་པ་ཡོད། །དགོངས་དང་<milestone unit="line" n="136.6"/>ངེས་དང་ཇི་ལྟར་མིན། །སྦས་དང་མ་ལུས་ལྡན་པ་དག །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་དོན་ཡིན་ནོ། །སྦས་དང་སྦྱོར་དང་རིག་པ་དང་། །ཞི་དང་ཁྲོ་སྲོགས་བརྡ་རྣམས་བསྟན། །རྩ་བ་ཡན་ལག་བཅས་པ་<milestone unit="page" n="137"/><milestone unit="line" n="137.1"/>༄༅། །དག །ལོངས་སྤྱོད་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་བླངས། །ཇི་སྙེད་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དང་། །གཙོ་བཟུང་ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་ལས། །གཞལ་ཡས་ཁང་གི་དབུས་དག་ཏུ། །བདེ་བྱེད་ཡོ་ག་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="137.2"/>རྒྱུན། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་རབ་བརྙེས་པ། །སེམས་མཚོན་མཉམ་འདྲེས་བདེ་བར་གསལ། །ཐིམ་སྦྱོར་བསམ་པ་བསམ་དགོངས་པ། །ངག་གི་ལས་སྒྲིབ་དེ་དག་ཀྱང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྟོབས་ཀྱིས་ནི། །བཅུ་གཉིས་པ་ནི་<milestone unit="line" n="137.3"/>མངོན་དུ་བྱེད། །ཐབས་ཀྱིས་ཕུང་པོའི་བདུད་འཇོམས་ཤིང་། །ཉོན་མོངས་བདུད་ནི་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །གཉིས་སུ་མེད་པས་སྤྲོ་ཏ་སྟེ། །སྤྲོ་བ་ཡི་ནི་ལྷ་རྣམས་ཏེ། །འཇོམས་བྱེད་ནུས་པ་མཐར་ཐུག་གིས། །འབད་རྩོལ་དྲི་<milestone unit="line" n="137.4"/>མེད་ཐབས་ཤེས་རབ། །རྒྱུ་མཐུན་ལེན་པ་ངོ་བོ་ཉིད། །རྣམ་པར་བསྙེན་པའི་རིམ་པ་སྟེ། །ཡུལ་གསུམ་མཉེས་ཚུལ་དུལ་བའི་ཚུལ། །ཕྱོགས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་མཉེས་པ་སྟེ། །རིམ་པ་ཆེན་པོ་དེ་བསྟན་ནོ། །དེ་ནས་རིགས་<milestone unit="line" n="137.5"/>ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །ངས་སྔོན་ཕལ་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། ཁྱོད་ཀྱིས་སྲོག་ཆགས་བསད་པ་དང་། །མ་སྤྱིན་བླངས་ཤིང་མི་ཚངས་སྦྱད། །བརྫུན་ཚིག་སྨྲ་བར་བྱོས་ཞེས་བཤད། །དེ་ལ་ཁ་ཅིག་དངངས་པ་དང་། །སྐྲག་<milestone unit="line" n="137.6"/>པར་གྱུར་པ་དེ་བཤད་དེ། །རྒྱས་པར་གྱུར་པ་ཀུན་བླངས་ནས། །རབ་ཏུ་སྦས་ཏེ་དགོངས་བཤད་པ། །རྣམ་པར་རྟོག་པའི་ཛོགས་དབེན་པ། །ལུས་ནི་རི་བོ་དགོན་པའི་གནས། །རང་བྱུང་སེམས་ནི་སྒྲུབ་པ་<milestone unit="page" n="138"/><milestone unit="line" n="138.1"/>ཡིས། །མཚན་ཉིད་ལྡན་འབོལ་བདེ་བའི་སྟན། །སྙེད་པའི་གནང་བ་བརྙེས་པའི་གསངབཡངདབང་ཐོབ་དུས། །ཡབ་ཡུམ་ཕྱི་ནང་བླ་མ་ཡིས། །གོང་གཉིས་རྫོགས་དང་གསང་ཚིག་ལ། །མོས་ཤིང་ཉེ་གྱུར་སློབ་མ་སྟེ། །རྟེན་<milestone unit="line" n="138.2"/>བཟང་ཚེ་་སཀྱང་འཕེལ་ལ་སོགས་མིན། །འཁོར་ལོ་བཞི་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། ཁྲེས་རབ་ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །བཟུང་དང་སྦྱངས་དང་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་བྱ་གོང་དུ་བརྟག །ལྷ་དང་<milestone unit="line" n="138.3"/>སྔགས་ཀྱི་ལུང་བསྟན་ནས། །ངས་བཤད་མཚན་ཉིད་ཀུན་ལྡན་པ། །བཅུ་དྲུག་ཉི་ཤུ་ལྔ་ཡི་བར། །ལྷན་ཅིག་ཞིང་དང་སྔགས་ལས་སྐྱེས། །མ་དང་སྲིང་མོ་བུ་མོ་སོགས། །འདི་ལ་རྣམ་རྟོག་ཡོད་མ་ཡིན། །ལྷ་དང་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="138.4"/>འཁོར་སྔོན་བཞིན་ཏེ། །གསང་བའི་འཁོར་ལོ་རྣམ་པ་བཞི། །གསལ་བའི་འདབ་མ་རང་གི་གནས། །རྩ་ལ་ཡི་གེའི་རྣམ་པ་ཅན། །སྔོན་དུ་བཤད་པ་རབ་བསྟན་ཏེ། །གཡས་གཡོན་དབུས་གསུམ་མཚན་ཉིད་<milestone unit="line" n="138.5"/>བརྟག །རྒྱན་ལྡན་མཛེས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དྲིས་བསྒོས་མཆོད་ཚོགས་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱན། །མ་ལུས་ལྷག་པའི་ལྷ་རུ་བསྒོམ། །ཨོ༷་ཧུ༷་ཕཊ་དག་ཨུ༷༷ཡིས་ནི། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །གནས་གཟུང་འཇུག་<milestone unit="line" n="138.6"/>པར་གསོལ་གདབ་སྟེ། །བརྟུལ་ཞུགས་བླང་དང་དབབ་པར་བྱ། །དེ་ནས་དེ་ཡི་རིགས་ཀུན་ལ། །དགའ་ཤིང་གུས་པའི་སེམས་བསྐྱེད་དེ། །ཕྱག་འཚལ་ནས་ནི་མེ་ཏོག་གཏོར། ཁྲེས་རབ་སངས་རྒྱས་མིག་ཕྱེ་<milestone unit="page" n="139"/><milestone unit="line" n="139.1"/>༄༅། །སྟེ། །ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་བསྟན། །ཆགས་ཆེན་གླུ་གར་རོལ་མོའི་བརྡ། །མཚན་ཉིད་བཞི་སོགས་རྒྱུན་དབབ་དང་། །དང་པོའི་སྒོ་སྦྱར་རྡོ་རྗེ་དགོད། །བསྐྱོད་པའི་སྒྲ་ལྡན་ཧུ༷་ཕཊ་འབོད། །སོ་<milestone unit="line" n="139.2"/>སོར་གནས་བསྒྱུར་ངེས་པ་བསྐྱེད། །ལུས་ཀྱི་མི་མེ་ཏགཡངགཏོང་ངག་གིས་སྨྲས། །པདྨར་ཐུང་བྱེད་ཕྱིར་མི་ལྡོག །བུམ་པ་ཕྲེང་ཆུ་དབུ་རྒྱན་དང་། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་མིང་བརྟུལ་ཞུགས། །དམ་ཚིག་དབུགས་དབྱུང་ལུང་བསྟན་<milestone unit="line" n="139.3"/>ནོ། །ཕྱི་རིམ་མཐོང་བའི་ཡེ་ཤེས་ཆེ། ་།ས་རབ་བདེ་ཆེན་འཁོར་ལོས་སྲོག །དབབ་ཅིང་མྱང་བ་ནང་གི་སྟེ། །ཞུ་བདེ་སྐད་ཅིག་རྣམ་བཞི་ཡིས། །ཀུན་ཏུ་བདེ་ཐོབ་གནས་པའོ། །ཕྱི་རུ་བརྡ་སྤྲད་བུམ་པ་སྟེ། །པདྨ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="139.4"/>ཕྲད་གསང་བ། །རབ་བདེ་གསུམ་པ་ཡེ་ཤེས་བཞི། །གནས་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་བླང་བདེའོ། །བུད་མེད་སྒྱུ་མ་སེམས་ཀྱིས་བརྡས། །མཚན་ཉིད་རྣམ་པའི་ལུས་ཀྱིས་མྱང་། །ཤེས་རབ་སྐལ་བ་མེད་པས་ཀྱང་། །རླུད་སེམས་<milestone unit="line" n="139.5"/>འགོག་པའི་ཐབས་ཀྱིས་ཀྱང་། །བདེ་ཆེན་སྐད་ཅིག་མཐར་ཐུག་མཚོན། །སེམས་སྦྱང་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་བསྒྱུར། །མ་ཆགས་པདྨ་ཅན་དུ་སླེབ། །སེམས་རིག་རང་བཞིན་འོད་གསལ་བརྟན། །རྩ་གཉིས་ཀྱིས་ནི་གཟུང་<milestone unit="line" n="139.6"/>འཛིན་འགོག །གཅིག་གིས་ལས་རྣམས་ཀུན་ལས་བརྟག །འོད་ཟེར་འཕྲོ་དང་བསྐྱོད་དང་འབར། །འབབ་ཅིང་སྐྱེས་གང་བདེ་ཆེན་སྐུ། །དེ་ཉིད་རྩ་ལྔ་རླུད་བཅུ་ཡིས། །ལས་སུ་ཀུན་བྱེད་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །སྟེང་འོག་སྒོ་<milestone unit="page" n="140"/><milestone unit="line" n="140.1"/>དང་བར་རྣམས་སུ། །རླུད་དང་སྔགས་ཀྱི་དེ་ཉིད་ཀྱིས། །རབ་སྦྱར་འབྱུང་དང་རྔུབ་པ་དང་། །བཟླས་དང་རིག་དང་སྒྱུ་མའི་ཚུལ། །བདེ་དང་གསལ་དང་མི་རྟོག་ལས། །རྒྱུན་མི་འཆད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །འཁོར་དང་<milestone unit="line" n="140.2"/>འདས་ཚུལ་དམ་ལུས་ཤིང་། །མ་ནོར་དེ་ཡིས་ཤེས་འབྲས་བུ། །ཕྱི་རོལ་སྨིག་རྒྱུ་དུ་བ་དང་། །སྲིན་བུ་གློག་དང་མར་མེ་དང་། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་རིམ་བཞིན་འབྱུང་། །བརྟན་རྫོགས་རིམ་པ་ལྔ་དག་གིས། །སྐད་ཅིག་<milestone unit="line" n="140.3"/>དགའ་དང་བརྡ་བཅུ་གཉིས། །རང་རིག་བདུད་རྩི་ལྔ་སྤྱད་ཅིང་། །དེ་འདོད་ཡོན་ཏན་ལྔ་ཉིད་སྤྱད། །བདེ་སྤྱོད་ཆོ་འཕྲུལ་རྣམ་པ་བཞི། །སྤྱི་མགྲིན་སྙིང་ག་ལྟེ་བ་དང་།༷།གསང་སྦས་གནས་ཆེན་བཅུ་དྲུག་ལས། །ཡར<milestone unit="line" n="140.4"/>འཕེལ་མར་འགྲིབ་ཕྱེད་ཕྱེད་བཞི། །ཨ་སོགས་ཡི་གེ་ཅུ་དྲུག་དང་། །སུམ་བཅུ་རྩ་གཉིས་དྲུག་ཅུ་བཞི། །བརྒྱད་ཀྱི་ཕྱེད་དང་བཞི་ཉིད་ཀྱིས། །ཀ་ཙ་ཊ་ཏ་པ་ཡ་ཤ་ཀྟ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་དང་ཧ༷་གིས་ནི། །འཁོར་ལོ་དབུས་སུ་དེ་<milestone unit="line" n="140.5"/>ཉིད་ཀྱིས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་གཉིས་སྦྱོར། །ཏིང་འཛིན་ལྷ་དང་ལུས་དང་རྩ། །དབུགས་རླུད་བཅུ་དང་ཐིག་ལེ་ལྷ། །ཐ་མལ་སེམས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དེ་ལ་དེ་བརྟེན་རིམ་པར་རྫོགས། །གནས་དང་<milestone unit="line" n="140.6"/>འཕྲོ་དང་རབ་ཏུ་འཕྲོ། །ཐིམ་པ་སྐུ་ཡི་ནུས་པ་ནི། །དང་པོ་དང་ནི་བཅུ་གཅིག་པའི། །སྒྲིབ་འཇོམས་ཕྱག་རྒྱ་དེ་ཐོབ་ནུས། །བཅུ་གཉིས་པ་ཡི་རིག་པ་འཛིན། །སྤྱི་བོ་སྤྲུལ་པའི་བར་འཁོར་ལོས། །ཉོན་མོངས་ནས་<milestone unit="page" n="141"/><milestone unit="line" n="141.1"/>༄༅ བརྩམ་བདུད་བཞི་འཇོམས། །དམ་ཚིག་འཁོར་ལོ་པདྨའི་གནས། །རྡོ་རྗེ་བདེ་སྐྱེད་བདེ་འབབ་པའི། །སྤྲུལ་པའི་ཆོས་སྤྱོད་བདེ་བ་ཆེ། །རྣམ་སྨིན་རྒྱུ་མཐུན་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །དྲི་མེད་སྐྱེས་བུ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="141.2"/>བྱེད། །དེ་ཡི་རྗེས་སུ་རྣལ་འབྱོར་དེས། །འདི་ནི་ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །རིམ་པ་གསུམ་པར་འགྱུར་བ་ཡིན། །ངས་སྔོན་མཐའ་ཐུག་བསྟན་པ་ལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཁྱེད་རྣམས་ཀྱིས། །ངག་གསལ་བ་ཡི་ཡེ་<milestone unit="line" n="141.3"/>ཤེས་འགྲུབ། །རྣམ་པར་རྟོགས་པ་དེར་གསལ་ན། །དེ་ལ་དེ་ནི་ཡོད་མ་ཡིན། །རང་གིས་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །ཐེག་པའི་བལྟ་བ་སྤྱི་འབྱམས་བསྟན། །ཐུགས་མཆོག་འགྱུར་མེད་དེ་ལ་གནས། །དུས་གསུམ་དུས་མེད་<milestone unit="line" n="141.4"/>དུས་ཀྱི་མཆོག །སེམས་ཉིད་གང་ཤེས་བླ་མར་མོས། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་དེ་ཡི་སྲས། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། །རང་གིས་གསང་ཆོད་མི་རིག་སྟེ། །དེ་ཉིད་གང་མཐོང་མིག་ཕྱེད་པའི། །གོམས་སྟོབས་<milestone unit="line" n="141.5"/>ལམ་ནུས་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག །ཀུན་ལ་དབང་བསྒྱུར་རང་རིག་པའི། །རྩལ་ཆེན་རྫོགས་པ་རང་དབང་མཆོག །ལྟ་བ་ཐེག་པ་སྤྱི་འབྱམས་ཀྱིས། ཁོང་དུ་ཆུད་པའི་རྣམ་གྲངས་ཡིན། །དེ་ཉིད་གསང་བ་གཉིས་པ་<milestone unit="line" n="141.6"/>སྟེ། །གསུམ་སོགས་བརྗོད་ལ་བསམ་མི་ཁྱབ། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་སྟེ། །གཅིག་དང་དུ་མར་འཛིན་ལས་གྲོལ། །འོད་གསལ་གཞི་དང་ལམ་འབྲས་བུ། །སེམས་ཉིད་ཆོས་ཉིད་ངོ་བོ་ཉིད། །ཐབས་གསུམ་དང་<milestone unit="page" n="142"/><milestone unit="line" n="142.1"/>ནི་ཤེས་རབ་གསུམ། །སྣང་བ་གསུམ་དང་སྟོང་པ་གསུམ། །མ་ལུས་ཟུང་དུ་འཇུག་པ་སྟེ། །དབྱེར་མེད་ཡི་གེ་འཁོར་ལོ་ཉིད། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་ས་ཞེས་བྱ། །བཅུ་གསུམ་དེ་ནི་བརྗོད་ལས་འདས། །དེ་ལ་བརྟན་བྱ་<milestone unit="line" n="142.2"/>ཡོད་མིན་ཞིང་། །སྟོན་པར་བྱེད་པ་མེད་ཉིད་བསྟན། །སྣང་དང་སྟོང་པ་ཇི་སྙེད་བརྡ། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་དེ་ཡི་རྫས། །དགོངས་པ་རང་རིག་དེ་ཡི་རྫས། །འགྲན་ཟླ་མེད་པ་དེ་ཡི་ནུས། །ཀུན་གྱི་མཆོག་གྱུར་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="142.3"/>ཡིན། །རིམ་པ་འདི་བཞི་ཚོགས་པ་ནི། །རྟེན་འགྱུར་གཅིག་གིས་ཤེས་གྱུར་གྱིས། །ཀུན་ལ་དབང་བསྒྱུར་ངེས་པའི་ཚིག །ཀུན་མཁྱེན་གོ་འཕང་རྟོགས་པའི་ཐབས། །ཇི་ལྟར་འབད་པ་སྒྲུབ་པ་སྟེ། །ཕྱོགས་ཀུན་མཉེས་<milestone unit="line" n="142.4"/>བྱ་དམ་ཚིག་སྟེ། །མ་རྫོགས་པ་ཡིས་རྫོགས་བྱ་མིན། །རྫོགས་ལ་མ་རྫོགས་དེ་བཞིན་ནོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཁྱད་པར་དང་། །སྤྱི་དང་ཁྱད་པར་ཐུན་མོང་བཅས། །རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་མི་སྨད་ཅིང་། །དེས་གསུང་འཐུན་<milestone unit="line" n="142.5"/>པའི་བཀའ་མི་རྫབ། །དེར་རྟོགས་སྐྲུན་ལའང་ཁྲོ་བ་མིན། །ཀུན་ཏུ་བྱམས་པ་དོར་མི་བྱ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱང་རབ་ཏུ་གཟུང་། །གཞན་དོན་ཕྱོགས་ཀུན་སུན་མི་དབྱུང་། །གསང་བ་ཡུལ་མིན་དེར་མི་བརྗོད། །སྐུ་<milestone unit="line" n="142.6"/>འགྱུར་ལུས་ལ་མི་བརྙས་ཏེ། །ལེགས་བཤད་སོམ་ཉི་ག་ལ་བྱ། །བསྟན་ལ་རབ་སྡང་རྗེས་གཟུང་མིན། །ཐ་མལ་རྟོགས་པ་བསྐྱང་མི་བྱ། །ལྷག་པར་མོས་པ་སུན་མི་དབྱུང་། ཁྲེས་རབ་རྟེན་ལ་སྨོད་པ་སྤང་། །ངས་<milestone unit="page" n="143"/><milestone unit="line" n="143.1"/>༄༅། །བཤད་གང་ཡིན་ཅུང་མི་འདའ། །གང་གིས་དེ་ལ་བཤད་བྱ་ཞིང་། །ཡང་དག་ས་ལ་སྦྱར་ལ་སོགས། །ང་ཡིས་ཐོག་མ་བར་མཐའ་མར། །བཤད་པ་དེ་ལ་མ་འདའ་ཞིག །གལ་ཏེ་རྣམ་པར་ལྡོག་གྱུར་<milestone unit="line" n="143.2"/>ན། །བརྗོད་པའི་ཚིག་འདིས་རབ་ཏུ་སྦྱངས། །ཨོ་བདེ་གཤེགས་ཀུན་འདུས་རྒྱལ་བ་ཞི་ཁྲོའི་ངང་། །ཆོས་སྐུ་སྤྲོས་བྲལ་བདེ་ཆེན་གདོད་ནས་དག །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུ་བསམ་འདས་བརྗོད་མི་ལང་། །སྤྲུལ་སྐུ་འགྲོ་<milestone unit="line" n="143.3"/>དོན་རྫོགས་མཛད་བདག་ལ་དགོངས། །ཨོ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཆེ་ཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །འགྲོ་འདུལ་ཐབས་ཀྱི་གཙོ་བརྒྱད་འཁོར་དང་བཅས། །ཡོན་ཏན་སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཕྲིན་ལས་བདག །འདོད་འབྱུང་ཀུན་རྫོགས་ལྷ་ལ་<milestone unit="line" n="143.4"/>ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཨོ༷་དཔལ་ལྡན་ཞི་ཁྲོ་དབང་ཕྱུག་གསང་བའི་ཚོགས། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་དེ་ཉིད་མཆོད་པའི་ཚོགས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་མཉེས་ནམ་མཁའི་གཏེར་མཛོད་ཀྱིས། །བླ་མེད་མཆོད་སྤྲིན་མཆོག་སྦྱར་<milestone unit="line" n="143.5"/>མཆོད་པར་བཞེས། །ཨོ་ཐོག་མེད་དུས་ནས་འཁོར་འདས་བདག་གཞན་ཚུལ། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་གཅིག་ཉིད་ཀྱང་། །ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་པས་ཐ་དད་སོ་སོར་གནས། །གཉིས་འཛིན་ལོག་ལྟའི་ཡིད་ཀྱིས་ཐེ་<milestone unit="line" n="143.6"/>ཚོམ་བྱུང་། །མ་རིག་བག་ལ་ཉལ་གྱི་རྣམ་རྟོག་གིས། །རྒྱལ་བའི་དགོངས་སྤྱོད་ཟབ་མོ་གཏིང་མ་ཕྱིན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མ་བྲལ་བླང་དོར་སྤྱོད། །ཆེ་མཆོག་གསང་བའི་དམ་ལས་འགའ་ཞིང་ཉམས། །འབྲས་བུའི་<milestone unit="page" n="144"/><milestone unit="line" n="144.1"/>དོན་ཆེན་སྒྲིབ་པའི་རྒྱུར་གྱུར་པ། །གནོང་འགྱོད་ཞི་བའི་སེམས་བསྐྱེད་ལམ་སྦྱངས་ནས། །རྩ་བ་ཡན་ལག་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་། །ཐུན་མོང་བྱེ་བྲག་ཁྱད་པར་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཇི་ལྟར་གདམས་པའི་གཞུང་<milestone unit="line" n="144.2"/>བཞིན་མ་རྟོགས་པ། །བདེ་གཤེགས་རྒྱལ་བ་ཞི་ཁྲོ་འཁོར་དང་བཅས། །ཐུགས་རྗེའི་མངའ་བདག་ཁྱེད་ལ་བཟོད་པར་གསོལ། །ཡེ་ཤེས་རྩལ་གྱིས་སངས་རྒྱས་ས་སྟོན་ཅིག །དུས་གསུམ་རྒྱུན་དུ་མི་འབྲལ་དགོངས་<milestone unit="line" n="144.3"/>མཛོད་ཅིག །ཞེས་བརྗོད་ཚིག་གིས་མཉེས་ཤིང་སྦྱང་། །མཆོད་རྫས་ཆེན་པོ་དེ་བསྒྲུབ་བོ། །དེ་ནས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་བྱའི་ཕྱིར། །ཕུར་པའི་རྫས་ཀྱིས་བསྒྲུབ་པ་ནི། །གཞན་གྱི་དོན་ལ་འབག་པ་དང་། །རང་གི་དངོས་པོ་<milestone unit="line" n="144.4"/>མཆོག་འདོད་པས། །ཡི་གེ་ལྔ་ལས་ལེགས་བྱུང་བའི། །ས་གཞི་མཛེས་པར་འོད་ལྔར་ལྡན། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་བཞུགས་པའི་གནས། །ཀུན་ཤོངས་ཡངས་པ་ཐོག་མ་ནས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་བཞུགས་<milestone unit="line" n="144.5"/>པའི་གནས། །ཡོན་ཏན་ཚོགས་རྫོགས་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་ནས་བགེགས་རྣམས་བཟློག ཁྲོ་བོའི་ཚུལ་དང་ལྡན་པས་བསྒྲུབ། ཁ་དོག་ལྔ་ལྡན་སྲད་བུ་<milestone unit="line" n="144.6"/>སྟེ། །རང་སྔགས་ཡི་གེ་ལྔ་བྱིན་གྱིས། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་ལས་ཀྱིས་བྱ། །ཕོ་བྲང་དགུ་ཡི་རྒྱན་རྟགས་ཀྱིས། །མཁས་པས་བྱིན་བརླབ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །གནོད་པའི་སྦྱོར་བ་རྒྱུན་གཅོད་ཕྱིར། །འཇུག་པ་ལས་ཀྱི་སྒོ་གསུམ་<milestone unit="page" n="145"/><milestone unit="line" n="145.1"/>༄༅། །བྱ། །དེ་ལ་རྫས་ཀྱི་དམ་པ་ནི། །ཕྲིན་ལས་ཆེན་པོ་རིགས་བཞི་ཡི། །ཕྱག་མཚན་གསེར་དངུལ་ཟངས་དང་ལྕགས། ཁུག་པ་གསེར་ཤིང་ཙན་དན་དམར། །ཆུ་ཤིང་ཚེར་མ་ཅན་གྱིས་ནི། །རྒྱུ་ཡི་དོན་<milestone unit="line" n="145.2"/>འགྲུབ་དེ་བཤད་པ། །གཙོ་ཆེན་དགུ་དང་རབ་སྦྱར་བའི། ཁྲོས་པའི་ཞལ་དང་ཕྱག་མཚན་བཅས། །ཁྲུ་བཞི་པའམ་གསུམ་དུ་བྱ། །ལྷག་པའི་ལྷ་རྣམས་དེ་བཞིན་དུ། །ཁྲུ་གང་བ་དང་མཛུབ་གང་སོགས། །རིགས་དང་<milestone unit="line" n="145.3"/>མཐུན་ཞིང་གྲངས་དང་མཉམ། །རྫས་ཀྱི་གཙོ་བོ་མཆོག་ཏུ་བྱ། །རང་གི་གནས་སུ་གཙོ་ལ་ཕྱོགས། །མཛེས་པའི་གནས་སུ་དགོད་པར་བྱ། །དོན་དམ་ཕུར་པ་དགུག་ཅིང་བསྟིམ། །ཕྱག་འཚལ་མངའ་གསོལ་མཆོད་ཅིང་<milestone unit="line" n="145.4"/>བསྟོད། །ཧེ་རུ་ཀ་སོགས་འཁོར་དང་བཅས། །ངེས་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཅིང་དབབ། །ཞི་དང་རྒྱས་དང་དགུག་པ་དང་། །དྲག་ཤུལ་སྤྱོད་པའི་གནས་དག་ཏུ། །ཀུན་རྫོབ་ལས་ཀྱི་ཕུར་པ་ཡང་། །གྲངས་དང་མཉམ་པ་<milestone unit="line" n="145.5"/>དེ་བཞིན་དུ། །རང་གི་དབྱིག་ལྡན་མདུན་དུ་དགོད། །སྔགས་པའི་རྫས་ཀྱང་རབ་ཏུ་བསྟར། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་དགུ་འམ་འཁོར། །རྡོ་རྗེ་ལས་ཕྱེད་གྲངས་དང་མཉམ། །སྔོན་བཤད་ཚུལ་དང་རབ་ལྡན་པས། །སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="145.6"/>ཕུར་བུ་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །དེ་ལ་དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་དེར་གཤེགས་ནས། །རྟགས་དང་མཚན་མ་སྟོན་པར་བྱེད་། །དེ་ལ་དངོས་གཞི་ཆེན་པོ་ཡིས། །བསྒྲུབ་པའི་ལྷ་རྣམས་རང་སྔགས་ལ། །ཀི་<milestone unit="page" n="146"/><milestone unit="line" n="146.1"/>ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣྲུ༷་བ༷་ཧྲུ༷་ཕཊ། །ཅེས་སྔགས་སྔོན་དུ་བསྙེན་པར་བྱ། །གསེར་གྱི་བ་ཐག་གཟིང་བ་དང་། །མགལ་མེ་ཀླད་ལ་བསྐོར་བ་དང་། །ལྕགས་ཀྱི་ཚ་ཚ་གདབ་ལ་སོགས། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུའི་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="146.2"/>འཕྲོ། །ཡེ་ནས་ལྷ་རྣམས་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །གནས་གསུམ་དུ་ནི་རབ་ཏུ་བཀོད། །འདི་ནི་མ་འོངས་དུས་སུ་ཡང་། །བྷ་དྲ་ཙབྱ་སུ་ཁ་དང་། །བརྒྱ་བྱིན་བྱང་ཆུབ་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །མ་ལུས་དོན་གསལ་བྱེད་པར་<milestone unit="line" n="146.3"/>འགྱུར། །བསྒྲུབ་པ་ཆེར་སྦྱོད་དེ་ཡི་གནས། །ཕྲིན་ལས་བཞི་གང་གསང་སྔགས་བཟུང་། །རྫས་དང་ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་སྔགས། །དམིགས་པ་དག་དང་དགོས་ཆེད་ཀྱིས། །ལས་ཀྱིས་རིམ་པ་དེར་སྤྱད་དེ། །ཕྱོགས་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="146.4"/>གྲུ་གསུམ་སུམ་བརྩེག་གི། ཁ་ཁྱེར་མི་བཟད་ཕུར་བུས་བསྐོར། །དྲག་པོའི་རྫས་རྣམས་ཀུན་ཀྱང་བཤམ། །བུམ་པའམ་ཡང་ན་བསྡོའི་སྣོད། །ལྕང་ལོར་བཅས་པ་སྐམ་མམ་རློན། །གྲངས་དང་མཉམ་པ་དབུས་སུ་<milestone unit="line" n="146.5"/>དགོད། །གཞན་ཡང་ཇི་ལྟར་བཤད་པ་ཡི། །རྫས་མཆོག་དམ་པ་སྣ་ཚོགས་དགོད། །ཧེ་རུ་ཀ་ཆེན་དགུ་རྣམས་ཀྱིས། །སོ་སོའི་འཁོར་གྱི་ཁང་བུ་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུའི་འོད་ཀྱིས་མཛེས། །ཆོ་ག་སྣ་ཚོགས་བརྟན་<milestone unit="line" n="146.6"/>པར་བྱ། །དེ་འདྲའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལྡན་པས། །ནང་དུ་གཞུག་ཅིང་དྲང་བར་བྱ། །སྔོན་བཤད་དེ་བཞིན་ཚོགས་བསགས་ནས། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་ཡང་དག་ལྡན། །བསྒྲུབ་པ་དེ་ཡི་ཏིང་འཛིན་ནི། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="147"/><milestone unit="line" n="147.1"/>༄༅། །དབུས་གནས་སུ། །སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གཞལ་ཡས་ཁང་། །བསམ་ཞིང་གནས་པ་དེ་གསལ་བྱ། །བཅུད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐོག་མ་ནས། ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། །རང་ལ་སྔགས་པའི་ཕྱག་མཚན་<milestone unit="line" n="147.2"/>དང་། །ལྷག་པར་ཕུར་པར་འཛིན་པར་བསམ། །གདོད་ནས་གནས་པ་དེ་ཤེས་བྱ། །དེ་དག་རབ་ཏུ་བསྟིམས་བྱས་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་གཙོ་བོ་འཁོར་དང་བཅས། །སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་སྔགས་རྣམས་ཀྱིས། །ཕུར་བུའི་<milestone unit="line" n="147.3"/>མིང་གིས་སྤེལ་ཏེ་བསྒྲུབས། །རང་ལྷར་གྱུར་པའི་རྟགས་བྱུང་ནས། །ཐམས་ཅད་སྤྱི་དྲིལ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ལས་གྲུབ་ནུས་པར་གྱུར་པ་དང་། །སོ་སོའི་དམིགས་པ་མདུན་དུ་བྱ། །ལས་ཀྱི་ཕུར་པ་མངའ་གསོལ་ཏེ། །བྱེ་<milestone unit="line" n="147.4"/>བྲག་དགུ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཕུར་བུ་བསྐོར་བ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །ཆེ་མཆོག་གཅོ་བོས་སྙིང་ལ་གདབ། །བཛྲ་ཧེ་རུས་མགྲིན་པ་སྟེ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱིས་ཀླད་པ་ལ། །རྟ་མགྲིན་དབང་གིས་གསང་བ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་གཞོན་<milestone unit="line" n="147.5"/>ནུས་འདུས་པའི་གནས། །མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོས་ལག་གཡོན་ཏེ། །དྲེགས་འདུལ་གྱིས་ནི་རྐང་གཡས་ལ། །སྟོབས་ལྡན་ནག་པོ་ལག་པ་གཡས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་རྐང་གཡོན་ལའོ། །འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་དེ་<milestone unit="line" n="147.6"/>བཞིནདུ། །རངགིས་ཕྱོགས་བཅུར་བསྐོར་ཏེ་གདབ། །ལས་རྒྱུད་རྩད་ནས་བཅད་པ་དང་། །གསང་སྒོ་ཐིབས་ཀྱིས་མནན་པ་དང་། །དུག་ལྔ་སྤྱི་ནས་གཞོམ་པ་དང་། །འགྲོ་དང་སྟོབས་དང་དབྲལ་བ་དང་། །སྲིད་པའི་<milestone unit="page" n="148"/><milestone unit="line" n="148.1"/>སྐྱེ་རྒྱུན་གཅད་པ་དང་། །ཕྲིན་ལས་ཆེན་པོ་བཞི་སྤྱད་ཕྱིར། །སོ་སོའི་གནས་སུ་གདབ་པར་བྱ། །རྩ་བར་སྙིང་རྩ་འདབ་མ་བཞི། །ཁ་དོག་སོ་སོར་བསྟན་པ་ལས། །ཡན་ལག་རྣམ་པ་བརྒྱད་དུ་གསལ། །གཡས་འདབ་<milestone unit="line" n="148.2"/>ཆོས་ཉིད་རྩ་གསུམ་སྟེ། །སེར་པོ་ཟླ་ཁམ་སྟོང་པའི་དབྱིངས། །གཡོན་འདབ་རང་རྒྱུད་རྩ་གསུམ་སྟེ། །དམར་ནག་སྦྲུལ་བཞིན་འཁྱིལ་བའོ། །འོག་འདབ་ཡོན་ཏན་གཅིག་ཏུ་གནས། །སྨུག་ནག་རྒྱུ་མ་བཞིན་<milestone unit="line" n="148.3"/>དུའོ། །སྟེང་དུ་ཡེ་ཤེས་གཅིག་གནས་པ། །མཐིང་ག་འཁོར་ལོ་ལྟ་བུ་སྟེ། །ཀུན་གཞི་རྣམ་རྟོག་ཉོན་མོངས་ཡིད། །ཡིད་དང་སྒོ་ལྔའི་རྣམ་ཤེས་གཉིས། །བརྒྱད་ཀྱི་དབུས་གནས་དངས་མ་ནི། །མདོག་དཀར་རྟ་རྔ་བཞིན་<milestone unit="line" n="148.4"/>དུ་བསྒྲིལ། །ཚེ་ཡི་དངས་མ་བ་རྒྱ་འདྲ། ཁྲག་གི་དངས་མ་མཚལ་བྱི་མགོ །དྲོད་ཀྱི་དངས་མ་མེ་ལོང་གི །ངད་དང་ཟིལ་པ་ལྟ་བུ་སྟེ། །རྣམ་ཤེས་དངས་མ་འོད་ཀྱི་དཀྱིལ། །རང་ལྷར་གསལ་བའི་ཕྱག་མཚན་ཏེ། །རི་<milestone unit="line" n="148.5"/>རབ་ཕུར་པ་རྡོ་རྗེས་བརྒྱན། །ཧུ༷་ཕཊ་ལྡན་པའི་ཕུར་གསུམ་ལ། །རྡོ་ཚན་ཆུ་འདུས་བཞིན་དུ་བསམ། །སྒྲུབ་པ་པོ་ཡི་ཐུགས་ཀར་ཐིམ། །ཞི་ཁྲོའི་ལྷ་རྣམས་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་རྦོད་གཏོང་<milestone unit="line" n="148.6"/>དང་། །མཆོད་བསྟོད་དྲག་ཤུལ་རིག་པ་འཛིན། །སོ་སོར་དུས་ལ་བབ་ཅེས་བརྗོད། །ཕོ་ཉ་བསྐུལ་ཞིང་རྦད་གསང་བྱ། །ལྕགས་དང་སེང་ལྡེང་བྱ་ཕུར་དང་། །སྐྱེར་པ་ཙན་དན་མཆོག་ཕུར་གྱིས། །གཏི་མུག་བསལ་ཞིང་<milestone unit="page" n="149"/><milestone unit="line" n="149.1"/>༄༅། །འདོད་ཆགས་བསྐམ། །ཞེ་སྡང་གསད་ཅིང་ཕྲག་དོག་གདུལ། །ང་རྒྱལ་བསྙིལ་ཞིང་སྨད་པ་སྟེ། །ཐལ་འབྱིན་དགོངས་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྟོགས་པ་དང་ནི་ཐུགས་རྗེ་ཡིས། །བདག་གཞན་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="149.2"/>བསྒྲལ་བར་བྱ། །འདི་ཡིས་གལ་ཏེ་རྟགས་མེད་ན། །སྔར་བཞིན་བསྙེན་བསྒྲུབ་སྤོགས་པར་བྱ། །དེ་ནས་རྟགས་དང་ལྡན་པ་དང་། །སྔར་བཞིན་ལས་ལ་སྦྱར་བར་བྱ། །བསྒྲུབས་པ་དེ་ཉིད་བྱིན་གྱིས་རླབས། །ནད་དང་<milestone unit="line" n="149.3"/>གདོན་དང་བར་ཆད་ཕྱོགས། །རང་བཞིན་མ་ལུས་ཞི་བར་བྱེད། །ཚེ་དང་དབང་ཐང་ལོངས་སྤྱོད་ཚོགས། །རབ་ཏུ་འཕེལ་ཞིང་རྒྱས་པར་བྱེད། །ལོག་ལྟ་དགྲ་བགེགས་མི་མཐུན་ཕྱོགས། །མ་ལུས་དབང་དུ་སྡུད་པར་<milestone unit="line" n="149.4"/>བྱེད། །དྲག་ཤུལ་ཅན་དང་གདུག་པའི་སེམས། །སྒྲོལ་ཞིང་མངོན་དུ་སྤྱོད་ལ་སོགས། །ཐམས་ཅད་འགྲུབ་པ་འབྲས་བུ་སྟེ། །བྱིན་རླབས་ཕུར་པའི་སྒྲུབ་པའོ། །དེ་ནས་ཚེ་ཡི་ལུང་སྒྲུབ་པ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་སྔོན་<milestone unit="line" n="149.5"/>འགྲོ་དང་། །སྟེགས་བུའི་སྦྱོར་བ་དེ་ཉིད་ལ། །ཐོག་མའོ་དཀྱིལ་འཁོར་ལིང་ཚེ་དགུ། །དབུས་སུ་འཁོར་ལོ་རྩི་བས་བརྒྱད་དེ། ཁྲར་དུ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་བརྒྱད་དེ། །ལྷོ་རུ་རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་བྲི། །ནུབ་ཏུ་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="149.6"/>དེ། །བྱང་དུ་རལ་གྲི་ལྕེ་བརྒྱད་དོ། །མཚམས་བཞིར་ཐིག་ལེ་གླིང་བརྒྱད་དེ། །དབུས་རྣམས་ཟླ་གམ་ཁ་སྦྱོར་ཏེ། །མཚན་བཟང་ཀུན་རྫོགས་བུམ་པ་ནི། །ཕྱི་ནང་བལྟ་བ་རྫོགས་མཐུན་སྤྱད། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏ་ཨུ་<milestone unit="page" n="150"/><milestone unit="line" n="150.1"/>ཡུཙྭ་ན་སྒྲོ། ཞེས་པའི་སྔགས་རྣམས་བྲིས་པ་ནི། །སོ་སོའི་རིགས་ཀྱི་མདོག་དང་བསྟུན། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས་ཀྱི་དབུས་སུའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེ། །རྟགས་དང་ལྡན་པའི་འབྲང་རྒྱས་ཏེ། །གཙོ་བོ་<milestone unit="line" n="150.2"/>རྣམས་ཀྱི་གྲངས་ལྡན་པ། །འབྲུ་བཅུད་ཞལ་ཟས་ཚོགས་ལས་བཤམ། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་རྒྱན་རྟགས་ཀྱིས། །ལེགས་པར་བརྒྱན་པ་བདུད་རྩི་ཡི། །བཅུད་དང་བཅས་པ་དེར་སྩལ་ནས། །དར་འཕན་ཟ་ར་ཚགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="150.3"/>བརྒྱན། །ནས་འབྲས་འབྲུ་ཡིས་བརྒྱན་པར་བྱས། །འབྲུ་ལྔས་བྱིན་བརླབ་གཟུངས་ཐག་གདགས། །རིགས་ཆེན་ལྔ་ཡི་གཙོ་བོ་ཡིས། །སོ་སོའི་ཕྱག་ཏུ་བཞེས་ནས་ནི། །ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ་ནས་ནི། །བཛྲ་ཧེ་རུ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="150.4"/>མཆོག །རཏྣ་ཧེ་རུ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །པདྨ་ཧེ་རུ་རྟ་མགྲིན་དཔལ། །ཀརྨ་ཧེ་རུ་གཞོན་ནུ་མཆོག །རང་གི་རིགས་ཀྱི་གསང་སྔགས་ལ། །བཛྲ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཙྭ་ན་ཧུ༷་ཛ༷༷ ཞེས་བཏགས་བསྙེན་པ་འཛབ་ཏུ་བྱ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="150.5"/>མཚམས་བཞི་གཙོ་དང་སྔགས། །དེ་བཞིན་དུ་ནི་བྱ་བ་ཡིན། །རིགས་ཀྱི་ཐུགས་གསང་རིན་པོ་ཆེ། །ཟླ་ཁམ་གསལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས། ཨོ་ཧུ༷་ཧྭ༷་ཧི༷༷ཧྭ༷་རྣམས་ནི། །ཟླ་བ་ལ་ནི་འོད་བཅས་གནས། །འཁོར་འདས་<milestone unit="line" n="150.6"/>ཀུན་གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །འཆི་མེད་ཚེ་ཡི་རང་བཞིན་ནི། །འགྱུར་མེད་རྡོ་རྗེའི་ལམ་ནས་བྱུང་། ཤངས་ཀྱི་རླུང་སྒྲོམ་སྟེང་ནས་བཏེག །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཚེ་དཔག་མེད། །ཧེ་རུ་<milestone unit="page" n="151"/><milestone unit="line" n="151.1"/>༄༅། །ཀ་ཡི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་ཡབ་དང་ཡུམ། །སྲས་དང་འཁོར་བཅས་རྡོ་རྗེའི་ཚེ། །རིན་ཆེན་སྲོག་ལས་ཉི་ཟླའི་འོད། །འཕྲོ་འདུ་ཕྲེང་བ་རབ་གསལ་བའི། །སྙིང་པོ་གསང་བའི་བསྙེན་<milestone unit="line" n="151.2"/>པར་བགྲང་། ཁྱད་པར་བདག་ཉིད་གསང་བ་ཡི། །དབུས་ཀྱི་གཙོ་བོའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཟླ་ཁམ་གའུའི་ནང་། །ཚོན་གང་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་དེ། །སོ་སོའི་རིགས་བཞིའི་འཁོར་དང་བཅས། །ཡབ་<milestone unit="line" n="151.3"/>ཡུམ་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་ཀར་འཕྲོས། །ཕན་ཚུན་འཕྲོ་བའི་འཁོར་ལོ་ཡིས། །འོག་མིན་གནས་ནས་ཡེ་ཤེས་ཀློང་། །རང་བཞིན་འོད་གསལ་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་འཆི་མེད་ཚེ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་འཕྲོ་<milestone unit="line" n="151.4"/>འདུ་བྱ། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་འཇིག་རྟེན་ཁམས། །སྣོད་བཅུད་ཚེ་བརྟན་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །འགྱུར་མེད་སྐད་ཅིག་མི་འབྲལ་བ། །ལྷ་རྣམས་ཀུན་ལ་བསྟོད་ཅིང་བསྐུལ། །ཚེ་དབང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ་ཅེས་<milestone unit="line" n="151.5"/>བརྗོད། །སླར་ཡང་བསྙེན་པའི་ཏིང་འཛིན་སྤྲོ། །རྟགས་དང་ཡོན་ཏན་ཡོངས་རྫོགས་ནས། །འོད་ཕུང་སྒྲུབ་པའི་རྫས་ལ་བསྟིམ། །དེ་ནི་ཚེ་སྒྲུབ་བསྙེན་པའོ། །དེ་ནས་སྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་ནི། །རབ་རྫོགས་ལྷར་གསལ་ལུས་<milestone unit="line" n="151.6"/>ཀྱི་ཚེ། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་སྲོག་གི་ཚེ། །རིགས་ཀྱི་ལྷ་མོ་གཟུགས་ཀྱི་ཚེ། །འདོད་ཡོན་ལྔ་ལྡན་ལོངས་སྤྱོད་ཚེ། །སྲིད་པར་གནས་པ་ཡུན་གྱི་ཚེ། །བསམ་པ་ཚེ་སྲོག་དཔལ་གྱི་ལྷ། །བཀོད་པ་ཟས་ནོར་བཅུད་ཀྱི་<milestone unit="page" n="152"/><milestone unit="line" n="152.1"/>ལྷ། །བཟླས་པ་རྒྱུན་ཆགས་ངག་གིས་ལྷ། །ཧུ༷་ལས་རྡོ་རྗེ་སྲོག་དང་ལྡན། །ཨ་ལས་འགྱུར་མེད་ཚེ་དང་ལྡན། །བ༷་ལས་རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད། །འདི་ནི་འཆིང་བའི་ལས་ཡིན་ནོ། །རྡོ་རྗེ་བསྡམ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །མཛུབ་མོ་<milestone unit="line" n="152.2"/>ལྕགས་ཀྱུ་ལྟ་བུར་བྱ། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་སྤྲོས་ཏེ་དགུག །རླུད་སྒོ་གཉིས་ནས་ཧུ༷་བསྐྱིལ་བས། ཁྱད་པར་སྐྱེ་འགྲོ་མང་པོའི་ཚེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་དབང་བསྒྱུར་དག །སྐར་མདའ་བཞིན་དུ་བླངས་ནས་<milestone unit="line" n="152.3"/>བསྣན། །སྐྱེ་འགྲོ་སྲོག་གིས་བསྡུས་པ་ལས། །བསྟིམས་ཏེ་དབང་བསྐུར་དོན་བྱས་པས། །རབ་ཏུ་སྤེལ་བའི་ཏིང་འཛིན་ནི། །ཀུན་གྱི་ཡུམ་གྱུར་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །མ་ལུས་མཁའ་འགྲོ་དབང་ཕྱུག་མ། །ཐུགས་གར་སྐུ་<milestone unit="line" n="152.4"/>མཆོག་ཚོན་གང་ལས། །གཟི་མདངས་བསྟར་བར་ཨུ་ཡུ༷༷བསྟིམ། །སྐུ་གསུང་ཐུགསཀྱི་སྔགས་འདི་དག །སོ་སོར་འབུམ་དུ་བཟླས་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་ཛ༷༷ཨུ་ཡུ་ཙྭ་ན་ཚེ་རྒྱུ༷། །འདི་ནི་སྐུ་ཡི་སྙིང་པོའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཨ་<milestone unit="line" n="152.5"/>མྲི་ཏ་མ་ཧྭ་བྷ་དྲ་ཚེ་སྡུ༷། །འདི་ནི་གསུང་གི་སྙིང་པོའོ། །ཨོ༷་བཛྲ་ཨུ་ཡུ་ཁེ་མ་ཧྭ་པྲརྨྱེ་པྲཁྱེ་ཨ་པ་རི་མི་ཏ་ཙྭ་ན་རྒྱུ༷། །ཞེས་པ་ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོའོ། །སྐུ་ཡི་ཚེ་ནི་ལུས་ལ་སྟེ། །ཕུང་པོ་་ལྔ་ལ་རབ་ཏུ་ཟིམ། །གསུང་གི་ཚེ་ནི་ངག་<milestone unit="line" n="152.6"/>ལ་སྟེ། །དྲི་མེད་དབྱིཤུངས་ལས་རབ་ཏུ་ཐིམ། །ཐུགས་ཀྱི་ཚེ་ནི་ཡིད་ལ་སྟེ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་གི་སེམས་ལཐེ་ མ། །རིགས་ཀྱི་གསང་བའི་སྙིང་པོ་ལས། །ཨ སྟིཁི྅ཨཞེསཔས། །ཀུན་ཏུ་བསྟིམ་པར་བྱ་བའོ། །སྐལ་<milestone unit="page" n="153"/><milestone unit="line" n="153.1"/>༄༅། །ལྡན་བསྙེན་པ་མཆོག་གི་ལུང་། །བདུད་རྩི་འཆི་མེད་སྨན་གྱི་ཚེ། །དབང་མཆོག་དམ་པ་རིགས་ཀྱི་ཚེ། །བྱིན་རླབས་ཕུར་པ་སྤྲུལ་པའི་ཚེ། །ཟླ་ཁམ་རྡོ་རྗེ་དབང་གི་ཚེ། །བསྒྲུབས་པའི་འབྲས་བུ་བླ་ན་<milestone unit="line" n="153.2"/>མེད། །རིན་ཆེན་སྲོག་གི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ལེ་བརྒན་གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏུ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་རྒྱས་བཏབ་ནས། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་རྩལ་བསྐྱེད་དེ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱིས་བསྡུ་བར་བྱ། །རྟ་འགྲིན་དབང་གིས་<milestone unit="line" n="153.3"/>བསྲུང་བ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུས་དབབ་པར་བྱ། །མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོས་བཅིང་བྱ་ཞིང་། །དྲེགས་པ་འདུལ་བས་བསྐྲད་པ་སྟེ། །སྟོབས་ལྡན་གྱིས་ནི་རབ་ཏུ་དགུག །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱིས་བསྟིམ་པ་ནི། །སོ་སོའི་རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="153.4"/>ཕྲིན་ལས་ཡིན། །མ་ལུས་འཁོར་བཅས་ཚེ་ལ་བསྐུལ། །ཕྱག་མཚན་ཚེ་ཡི་བུམ་པ་བསྣམས། །བཀོད་པའི་རྫས་ལ་རབ་ཏུ་ཐིམ། །རིན་ཆེན་ཙིསྟའི་དབྱིབས་ཀྱིས་བླང་། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་འབྱུང་བ་རྣམས། །རིམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="153.5"/>བསྡུ་བའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །དུས་བཞི་མཉམ་པའི་རྫས་ནུས་དགུག །ཀུན་གྱིས་སྩལ་བའི་རྡོ་རྗེ་ཚེ། ཁམས་གསུམ་ཀུན་འདུས་གྲུབ་པའི་རྟགས། །ཕྱི་ནང་འབྱུང་བའི་བཅུད་ལེན་མ། །ལྷ་མོའི་ཚོགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="153.6"/>གཏེར། །ལེགས་པར་གསོལ་བ་གདབ་གྱུར་ནས། །སྒྲུབ་པ་པོ་ལ་བསྟིམ་པ་ཡིས། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་དོན་གསལ་བྱེད། །རིག་པ་འཛིན་པ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །བྱིན་གྱིས་རློབ་པའི་སྒྲུབ་པ་ཆེ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་<milestone unit="page" n="154"/><milestone unit="line" n="154.1"/>ཀུན་གྱི་ལམ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཀུན་འདུས་རྒྱུད། །རྣལ་འབྱོར་གསུམ་གྱིས་རབ་བསྡུས་པ། །ཐོག་མ་མེད་ནས་མཐའ་མའི་བར། །རྒྱུན་མི་འཆད་དུ་ངས་བཤད་དོ། །སྐལ་མེད་རྣམས་ནི་ལོགས་པར་རྟོག །ཁ་<milestone unit="line" n="154.2"/>ཅིག་འཇིག་ཚོགས་ལྟ་བ་འཛིན། །ཁ་ཅིག་བདག་མེད་ཕྱོགས་འགའ་ཙམ། །ཁ་ཅིག་རང་གི་སྣང་བ་འཛིན། །ཁ་ཅིག་ཀུན་རྫོབ་དོན་དམ་བལྟ། །ཁ་ཅིག་བདག་གཞན་བཟང་ངན་འབྱེད། །ཁ་ཅིག་ཐབས་ཀྱི་ཆ་<milestone unit="line" n="154.3"/>ལ་སྤྱོད། །ཁ་ཅིག་རེས་འགའ་ཤེས་རབ་སྟོན། །འདི་ནི་ཐ་དད་མ་ཡིན་ཏེ། །ཐམས་ཅད་གཅིག་ལས་བྱུང་བ་སྟེ། །གཅིག་ཏུ་མ་ལུས་འདུས་པའོ། །མ་འོངས་དུས་སུ་རྒྱུད་འདི་ཉིད། ཁེན་ཏུ་རྙེད་དཀར་གྱུར་ནས་<milestone unit="line" n="154.4"/>ནི། །སྐལ་བར་ལྡན་པ་འགའ་ཞིག་ལས། །སྐལ་མེད་དག་གིས་རྩོད་པར་བྱེད། །དེ་ཉིད་དུས་སུ་འདི་རྙེད་པས། །རང་རྒྱུད་ཙམ་དུ་མི་བསྟེན་ཏེ། །རྩ་བ་ཡན་ལག་བཤད་པ་དང་། །ལུང་བཤད་སྒྲུབ་ཐབས་མཐའ་དག་<milestone unit="line" n="154.5"/>གིས། །དོན་བཟང་ངེས་པར་གཏན་ལ་དབབ། །དེ་ལྟར་སྣོད་ལྡན་རིགས་ཀྱི་སྲས། །དད་བརྩོན་ལྡན་ལ་རིམ་བཞིན་བསྟན། ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་རབ་ཏུ་འབྱེད་པ་<milestone unit="line" n="154.6"/>ལས། བྱིན་གྱིས་རླབས་པའི་བསྒྲུབ་པ་ཆེན་པོ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རབ་ཏུ་ཕན་གདགས་པའི། །ལས་མཆོག་རབ་ཏུ་བཤད་པ་ནི། །རིགས་དང་ལྡན་པ་སྔར་བཤད་བཞིན། །རྟེན་<milestone unit="page" n="155"/><milestone unit="line" n="155.1"/>༄༅། །འབྲེལ་རྣམ་པ་ལྔ་ཡིན་ཏེ། །རྫས་སུ་བསྒྲུབ་དང་ཐལ་ཆེན་དང་། །གནས་སྦྱང་བ་དང་བསྒྲལ་བ་དང་། །གཤེད་ཆེན་བགེག་རྣམས་འདུལ་བ་སྟེ། །དང་པོ་སྲིད་པའི་བམ་ཆེན་ཡིན། །སྟོན་པ་འཁོར་དང་<milestone unit="line" n="155.2"/>གནས་དང་དུས། །ཡོ་བྱད་ཇི་ལྟར་ངས་བཤད་བཞིན། །ཚུལ་དང་མཐུན་པའི་ལས་ཀྱིས་སྦྱང་། །སྣང་ཞིང་སྲིད་པ་དུར་ཁྲོད་ཀློང་། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་རིག་ཅིང་གཟིགས། །འཁོར་བའི་སྐྱབས་གླིང་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="155.3"/>ལས། །རིགས་དྲུག་འཁོར་བ་མ་ལུས་འདུལ། །རྒྱུད་དྲུག་འདུས་པའི་རྣམ་ཤེས་བསྲེག །དུག་གསུམ་མཚོན་གྱིས་བསད་པ་ནི། །རྟག་ཆད་མཐར་ཤིའི་རོ་གླིང་ནས། །གཏི་མུག་ཆེན་པོའི་རྒྱུ་བླང་སྟེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="155.4"/>སུ་གསལ་བའི་ཕྱིར། །རྒྱུ་མཆོག་ཆེན་པོ་བཙལ་བར་བྱ། །ཡེ་ཤེས་སྦྱན་དང་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས། །རྡོ་རྗེའི་འགྲོས་དང་འབྱོན་ཚུལ་ཏེ། །དང་པོ་རིགས་བརྒྱུད་མཚན་དང་ལྡན། །སྐྱེ་བ་བདུན་པ་བརྟག་པར་བྱ། ཁམས་<milestone unit="line" n="155.5"/>གསུམ་དབང་དུ་བསྡུ་བ་དང་། །སྲིད་གསུམ་ཟིལ་གྱིས་མནན་པའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་འགྲོས་ཀྱིས་བཙལ་བར་བྱ། །ཡིད་བཞིན་ནོར་དུ་གཏེར་འབྱེད་པ། །དགོས་འདོད་སྐོང་བ་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས། །མཁའ་འགྲོའི་དམ་རྫས་<milestone unit="line" n="155.6"/>ཡིན་པའི་ཕྱིར། །མ་མོའི་འབྱོན་ཚུལ་སྟབས་ཀྱིས་བཙལ། །ཕུང་པོ་གཤེད་དང་དབྲལ་བའི་ཕྱིར། །སེང་ལྡེང་ཕུར་པ་སོར་བརྒྱད་པ། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོའི་སྐུར་བསམས་ཏེ། །གསང་སྔགས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་<milestone unit="page" n="156"/><milestone unit="line" n="156.1"/>བཟླས། །གསོན་དང་གཤིན་གྱི་བདུད་དང་བགེགས། །གཟུགས་དང་མཚན་མར་བཅས་པ་དེ། །ཕུར་བུས་བཏུབ་ཏེ་རོ་ཤུན་གྲིལ། །ཁུང་བུར་མནན་ནས་རོ་གཟིར་ལ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེའི་གར་གྱིས་བླང་། །རྡོ་རྗེའི་<milestone unit="line" n="156.2"/>འགྲོས་ཀྱིས་ཁུར་ནས་ནི། །གནས་སུ་འོངས་ཏེ་ཕྱི་མཚམས་བཅད། །དེ་ནས་དམ་སྲི་གནན་པར་བྱ། །སྒོ་ནས་ཕྱི་རོལ་འདོམ་གང་དུ། །མཁའ་འགྲོའི་ཁུང་བུ་བྲུས་ནས་ནི། །དུར་ཁྲོད་གནས་ཀྱི་ཐོད་པ་ལ། །ནང་དུ་<milestone unit="line" n="156.3"/>དམ་སྲིའི་སྙིང་པོ་བྲི། །དུར་ཁྲོད་རྐང་གི་ཕུར་བུས་གདབ། །ནང་དུ་སྟེགས་བུ་ཚུལ་བཞིན་བརྩིག །སྒྲུབ་རྫས་མཆོད་བསྟོད་རྫོགས་པར་བྱ། །དེ་ལ་གཟིགས་སྟངས་རྣམ་པ་དྲུག །དངོས་གྲུབ་གཤིན་དང་སློབ་མ་<milestone unit="line" n="156.4"/>དང་། །ལྷ་དང་རུ་དྲ་སྒྲུབ་པའི་རྫས། །དང་པོར་དངོས་གྲུབ་བལྟ་བ་ནི། །སྐྱེ་བ་བདུན་པ་ལྟ་བུ་སྟེ། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བས་ཆེས་ལྷག་པས། ཁྱད་པར་བསྒྲུབ་པ་མི་དགོས་ཏེ། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་རེགས་པས་<milestone unit="line" n="156.5"/>འགྲུབ། །ཚེ་འདས་ཉིད་དུ་གཟིགས་པ་ནི། །དཔྱང་ཐག་ཆད་ནས་འཁྱམས་པ་དེ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་གཟུང་ཕྱིར་རོ། །ཕུང་པོ་ཉིད་ལ་རྣམ་ཤེས་དགུག །གང་དག་འདི་ལ་གཞན་བརྟེན་དང་། །འདི་ཉིད་གཞན་ལ་<milestone unit="line" n="156.6"/>བརྟེན་པ་རྣམས། །ཧེ་རུ་ཀ་ནི་དྲན་ཙམ་གྱིས། །ཐམས་ཅད་བྲེད་ཅིང་བརླག་པར་འཀྱུར། །འགྲོ་དྲུག་རྒྱུད་ལྔའི་སྒྲིབ་པ་སྦྱང་། །བག་ཆགས་སྦྱང་ཕྱིར་བྲོ་བཞིས་གདུལ། །ཤར་དུ་ཞོས་འགྲོ་གནས་ཀྱི་བྲོ། །དྲི་ཆེན་སྟེང་དུ་<milestone unit="page" n="157"/><milestone unit="line" n="157.1"/>༄༅། །བཞག་ཅིང་བརྡུང་། །ལྷོ་རུ་ཤ་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། ཁྲག་འཐུང་རོལ་པའི་བྲོ་བརྡུང་ངོ་། །ནུབ་ཏུ་རྟ་གདོང་ཞལ་གྱི་བྲོ། །པདྨ་རཀྟའི་སྟེང་དུའོ། །བྱང་དུ་དྲི་ཆུའི་མཎྜལ་སྟེང་། །གདུལ་སྦྱོར་རྟགས་ཀྱི་བྲོ་<milestone unit="line" n="157.2"/>བརྡུང་ངོ་། །དེ་ལྟར་བྲོ་བཞིས་སྦྱངས་བྱས་ནས། །རང་གི་ལོངས་སྤྱོད་སྐལ་ཐོག་སྟེ། །སློབ་མའི་ངོ་བོར་བལྟ་བ་ནི། །བག་ཆགས་སྒྲིབ་པ་བཀྲུ་བའི་ཕྱིར། །སྨན་སྤོས་བདུད་རྩི་ཆབ་ཀྱིས་བཀྲུ། །མོས་བཅས་བརྩེ་གདུང་<milestone unit="line" n="157.3"/>ཤེས་པ་ཡིས། །སེམས་བསྐྱེད་ཡོན་དབུལ་མེ་ཏོག་དོར། །གསོལ་བ་གདབ་སྟེ་དཀྱིལ་འཁོར་གཞུག །མིག་ཕྱེ་ལྷ་ངོ་བསྟན་པར་བྱ། །ཕྱག་བཙལ་ཡོན་དབུལ་དམ་ཚིག་བསྒྲག །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ་སྣོད་སྦྱངས་<milestone unit="line" n="157.4"/>ནས། །ཕན་དང་ནུས་དང་རིག་པ་དང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །ཕྲིན་ལས་ལྔ་རུ་བྱིན་གྱིས་དབབ། །དེ་ནས་ལྷ་ཡི་ངོ་བོར་བལྟ། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་ཁྲི་སྟེང་དུ། །སྐྱིལ་མོ་ཀྲུང་བཅས་ཤར་དུ་<milestone unit="line" n="157.5"/>བལྟ། །དེ་ཉིད་ཕྱག་རྒྱའི་ཚོགས་ཆེན་བསྒོམ། །རྫས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་གཏམས་ནས་ཀྱང་། །རིགས་ཀྱི་ལྷ་རྣམས་རྣམ་པར་བཀོད། །གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །དྲན་པའི་ཐད་ཀར་བཀྲམ་ནས་ཀྱང་། །རང་གི་<milestone unit="line" n="157.6"/>གནས་སུ་ཐིག་ལེ་དགོད། །མཐུན་པའི་རྫས་ཀྱིས་མངའ་གསོལ་བ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་ལས་མཁན་དང་། །འཛིན་གིང་སྒྲོལ་གིང་རྡོ་རྗེ་བྱན། །སྟོབས་པ་དང་ནི་རྐང་མགྱོགས་དང་། །ཇི་ལྟར་རིགས་པ་མངའ་གསོལ་<milestone unit="page" n="158"/><milestone unit="line" n="158.1"/>ནས། །སྙུན་སྨྲས་དཔལ་གྱི་ཆས་རྣམས་གསོལ། །རྟགས་རྒྱན་གདབ་ཅིང་རྫས་གཞན་དགྲམ། །དངོས་གྲུབ་ཅི་འདོད་དམར་བྱང་བསྩལ། །ཆེ་མཆོག་རོལ་པའི་གཙོར་བསྐྱེད་ཅིང་། །རིགས་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="158.2"/>འཁོར་བསྟིམ། །ཐིག་ཆེན་གདབ་ནས་བསྒོས་ལ་གདབ། །ཆོ་གའི་ཡན་ལག་རྫོགས་བྱ་ཞིང་། །འཛབ་བཟླས་རྡོ་རྗེའི་བསྙེན་པ་བྱ། །བྱིན་ཕེབས་རྟགས་གསུམ་བྱུང་བ་ན། །དངོས་གྲུབ་བླང་ཞིང་དབང་རྫོགས་<milestone unit="line" n="158.3"/>བསྐུར། །རུ་དྲའི་ངོ་བོར་གཟིགས་པ་ལ། །བདག་ཉིད་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ། །སྐོང་རྫས་ཇི་སྙེད་པ་དང་བཅས། །ཕུང་པོ་ཚོགས་སུ་ཕུལ་ནས་ནི། །བམ་ཆེན་སྦྲམ་པོས་བསྐང་བ་དང་། །ཕུང་པོ་རྡུལ་དུ་བཤིགས་<milestone unit="line" n="158.4"/>ནས་ཀྱང་། ཁྲ་ཁྲག་རུས་པས་སྐང་བྱ་ཡང་། །བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་བསྒྲལ་བྱ་སྟེ། །རུ་དྲ་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་ཡིན་པས། །ཕོ་ཉ་དགུག་འདྲེན་བཏང་ནས་ཀྱང་། །དགྲ་བགེགས་རྣམ་ཤེས་དགུག་ཅིང་བསྟིམ། །ལྷ་དང་<milestone unit="line" n="158.5"/>དབྲལ་ཕྱིར་རྫས་ཀྱིས་བདུག །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་དམོད་པས་བྲབ། །སྲིད་གསུམ་ལྷ་འདྲེའི་དམག་དཔུང་དབབ། །ལུས་ལ་རིགས་དྲུག་ཡི་གེ་དགོད། །ངན་སོང་དགག་པའི་སྙིང་པོ་བཟླས། །སྦྱོང་བ་ལྔ་དང་གྲུབ་<milestone unit="line" n="158.6"/>པ་ལྔ། །སྐོང་བ་ལྔ་ཡི་དགོངས་པ་བྱ། །བྱང་ཆུབ་ལས་ལ་བགྲོད་པའི་ཕྱིར། །བ་སུ་ཏ་ནི་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །རྡོ་རྗེ་ཐིག་གི་བཅུ་ཚལ་གདབ། །རིགས་པ་འཛིན་པའི་སྐོས་ཀྱིས་གདབ། །ཕུང་པོ་གནས་ལྔ་བཀྲུ་བའི་<milestone unit="page" n="159"/><milestone unit="line" n="159.1"/>༄༅། །ཕྱིར། །མཚོན་ཆ་ལྔ་ཡི་ཆར་ཡང་དབབ། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་གནས་བཅུ་དང་། །དུར་ཁྲོད་གནས་བརྒྱད་རྫོགས་པའི་ཕྱིར། །རོ་ཡི་བཤའ་ཐབས་རྒྱབ་ནས་བཤའ། །དབང་ལྡན་གནས་པའི་ཕྱོགས་སུ་<milestone unit="line" n="159.2"/>བསྒྲལ། །རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་མཚོན་ཆེན་གྱིས། །དངོས་གྲུབ་ལོག་རྟོག་ཕྲལ་ནས་ཀྱང་། །རྡོ་རྗེ་སྦྱོར་ཕྱོགས་མ་ནོར་བར། ་།ལ་ཕུར་གཉིས་ཀྱིས་རྩད་ནས་བཟུང་། །ངེས་པར་བརྟག་པའི་གཞི་མ་ལ། །ཅུང་ཞིག་སྟོང་དེ་<milestone unit="line" n="159.3"/>སྟེང་འོག་བསྒྱུར། །བཞིན་ཕྱོགས་གར་བལྟ་ལེགས་ཉེས་བརྟག །དེ་ནས་རྫས་སུ་བལྟ་བ་ནི། །ལྷ་དང་བདུད་རྩི་མཆོད་རྫས་དང་། །དངོས་གྲུབ་རྒྱན་དང་སྤྱིན་སྲེག་རྫས། །དེ་ལ་ལྷ་རུ་བལྟ་བ་ནི། །དོན་སྙིང་སྣོད་དང་<milestone unit="line" n="159.4"/>དབང་པོ་དང་། །ཤ་ཁྲག་རུས་པ་པགས་པ་སྤུ། །ཡན་ལག་ཉིང་ལག་ཐོད་ཚལ་དང་། །སྒལ་ཚིགས་རྩིབ་མ་རོ་ལྤགས་དང་། །གནས་སྐབས་བཞི་ཡི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གནས་དགུ་འབྱིན་པའི་ལམ་གསུམ་ནི། །ཕོ་བྲང་<milestone unit="line" n="159.5"/>དགུ་ཡི་ལྷ་རྣམས་སྣང་། །གཉིས་མེད་མཐུན་པའི་རྫས་སུ་བསྒོ། །བདུད་རྩི་བསྒྲུབ་པའི་རྫས་སུ་བྱ། །རྩ་བ་ཡན་ལག་བརྒྱད་ཡིན་ཏེ། །མངོན་པའི་ཕྱི་དང་གནས་པ་ནང་། །བཞི་བཅུའི་ཡན་ལག་ཚང་བར་བསྒོ། །དམ་<milestone unit="line" n="159.6"/>རྫས་རློན་སྦྱོར་མཆོད་པའི་རྫས། །བཟའ་དང་བཏུང་དང་མྱང་དང་ལྡག །སྡོམ་དང་གཅུད་དང་བདུག་པར་བྱ། །དངོས་གྲུབ་རྫས་ཀྱང་དེ་ཉིད་དོ། །དུར་ཁྲོད་རྒྱན་དུ་བྱ་བ་ནི། །བནྟྲ་གླིང་བུ་མཆོག་ཕུར་དང་། །བླ་རེ་<milestone unit="page" n="160"/><milestone unit="line" n="160.1"/>རྒྱལ་མཚན་བ་དན་གདུགས། །མར་མེ་ཁུ་བ་ཞག་ལ་སོགས། །ཕྲེང་བ་ཆེན་པོར་བྱ་བའོ། །སྤྱིན་སྲེག་ཧོམ་དུ་བྱ་བ་ནི། །དེ་ཉིད་བདུད་རྩིས་ཆག་ཆག་གདབ། །ཐིག་བཞི་གདབ་པའི་ལིང་ཚོ་དགུ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་<milestone unit="line" n="160.2"/>བརྒྱད་ལྟེ་བ་ལ། །ཕྲིན་ལས་ཆེན་པོ་བཞི་དག་གི །ཁ་དོག་དབྱིབས་དང་མཚན་མ་དག །སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་བསྔགས་པར་བྱ། །སླར་ཡང་མཚམས་བཅད་རིམ་པ་ལྔས། །བར་དུ་གཅོད་པའི་བདུད་རྣམས་བཟློག །སྣོད་<milestone unit="line" n="160.3"/>བཟང་མཚན་གསོལ་བརྗོད་ཅིང་དགྲམ། །རྫས་རྣམས་སོ་སོར་བསྔོས་ནས་ཀྱང་། །ཕྱག་རྒྱ་གཞུག་པའི་གནས་རྣམས་སུ། །མ་ནོར་སོ་སོར་དགོད་པར་བྱ། །དཔལ་དང་ལྡན་པའི་སྣོད་དགུ་ལ། །རྨད་དུ་བྱུང་བ་དགུ་<milestone unit="line" n="160.4"/>དགོད་དེ། །འབར་བ་ཆེན་པོ་གནས་རྣམས་སུ། །བརྗོད་པའི་ཚུལ་གྱིས་གསལ་བར་བསྒོམ། །ཕྱག་རྒྱ་གཞན་ཡང་ལེགས་པར་བཀོད། །བྷརྙ་སྙིང་ལ་སོགས་པ་ཀུན། །ཧེ་རུ་ཀ་ནས་རིམ་བཞིན་དུ། །སོ་སོའི་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="160.5"/>དགོད་པར་བྱ། །སྤྱན་དྲང་བརྟན་པ་ཉིད་དུ་བྱ། །མ་ལུས་མཆོད་པས་མཉེས་པ་དང་། །བསྲེག་པའི་རྫས་ཀྱིས་མཆོད་བྱ་ཞིང་། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་དང་མེ་ལྷ་དང་། །སླར་ཡང་སྦྱོར་བའི་ཆོ་ག་དང་། །ཆད་པར་འགྱུར་བ་དེ་<milestone unit="line" n="160.6"/>བཞིན་དུ། །རབ་ཏུ་རྫོགས་པར་བྱ་བའོ། །སྤྱིན་བསྲེག་ལྷ་རྒྱུད་དག་པར་བྱ། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་གང་རིགས་བཤད། །མཁའ་འགྲོ་མཆོད་དང་གཟིར་མནན་དང་། །མི་ཟད་གཏེར་དུ་སྦ་ལ་སོགས། །ལས་ཀྱིས་རྒྱལ་<milestone unit="page" n="161"/><milestone unit="line" n="161.1"/>༄༅ པོས་རིམ་བཞིན་སྤྱད། །འདི་ནི་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་སྟེ། །རྫས་མཆོག་བམ་གྱིས་ལས་ཡིན་ནོ། །སྒྲུབ་པའི་སྦྱོར་བ་རབ་ཏུ་བྱ། །དེ་ལས་གཞན་པ་བསྲེག་པའི་ལས། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་བྱ་བ་ནི། །གཞུང་<milestone unit="line" n="161.2"/>དང་མཐུན་པའི་གནས་དག་ཏུ། །ཡོ་བྱད་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པར་བྱ། །ཕྱོགས་སྐྱོང་སྤྱིན་གཏོང་ལན་ཆགས་གཞལ། །བཀའ་བསྒོ་མཚམས་གཅད་སྔར་བཞིན་བྱ། །ཕོ་བྲང་དགུ་པ་བཞེངས་སུ་གསོལ། །གནས་དང་ཡོ་<milestone unit="line" n="161.3"/>བྱད་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །མཆོད་རྫས་སྣ་ཚོགས་ཚོགས་པར་བཤམ། །སྒྲུབ་པའི་རྫས་ནི་བུམ་པ་བཟང་། །རྒྱན་རྫས་མཚན་ཉིད་ལྡན་པ་དག །ལྷ་ཡི་གྲངས་དང་ལྡན་པ་དག །ལས་ཀྱི་ཆོ་ག་རྫོགས་པར་དགོད། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="161.4"/>དམིགས་པ་གང་ཡིན་པའི། །མིང་གཟུགས་མཚན་མར་ལྡན་པ་ལ། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་མཛེས་པར་གདགས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་དགུགས་བྱས་ནས། །རིགས་གཅིག་རིགས་ལྔ་རིགས་དགུ་ཡི། །ཏེང་ངེ་འཛིན་གྱི་<milestone unit="line" n="161.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་བཞེངས། །ཆོས་དབྱིངས་རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །སྤྱན་དྲངས་བཞུགས་ལ་མོས་ཕྱག་བཙལ། །མཆོད་བཤགས་ཕྲིན་ལས་བཅོལ་བ་ཡིས། །འོད་ཟེར་དྲ་བས་སྲིད་གསུམ་གྱི། །ཉོན་མོངས་དྲི་མ་མ་<milestone unit="line" n="161.6"/>ལུས་བསལ། །རིན་ཆེན་ཤེལ་སྒོང་ལྟར་བསམས་ལ། །སྡུག་བསྔལ་རྣམས་ལ་སྐྱོ་བསྐྱེད་དེ། །ཐུགས་རྗེས་རིགས་དྲུག་གནས་ནས་དགུག །ཆུ་སྐྱེས་གཟུགས་གདག་བཞི་ལ་བརྟེན། །ཨ་དྲི་སུ་པྲེ་དུ་ཞེས། །དབུས་སུ་<milestone unit="page" n="162"/><milestone unit="line" n="162.1"/>རིགས་ལྔའི་སྙིང་པོ་བྲི། །ལྔ་དང་རིགས་ལྔ་ལྕགས་ཀྱུ་ལ། །ཕྱི་རོལ་འདབ་མ་བཞི་པོ་ཡིས། །མཆོད་སྤྱིན་གྱིས་ནི་ལན་ཆགས་གཞལ། །གསང་སྔགས་དྲག་པོས་གཤེད་དང་དབྲལ། །བདུད་རྩི་དྲི་ཆུས་ཕྱི་ནང་<milestone unit="line" n="162.2"/>བཀྲུ། །རིགས་དབང་ལྔ་ཡི་ཡུམ་ལ་བསྐུར། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་དང་གཉིས་མེད་པར། །ངོ་བོ་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་བྱ། །རིགས་དྲུག་གནས་ནས་བཏོན་ནས་ནི། །སླར་ཡང་དངོས་སུ་བྱས་ནས་ནི། །ཕོ་བྲང་ཆེན་པོའི་དྲུང་དུ་<milestone unit="line" n="162.3"/>ཁྲིད། །སྒོ་བཞི་དབྱེ་བར་གསོལ་བ་གདབ། །གནང་བ་ཐོབ་ནས་ཕྱག་འཚལ་ཞིང་། །ཡོན་ཕུལ་ནས་ནི་སྐྱབས་སུ་གསོལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང་སྐུ་ལྔར་བྱ། །གཟུགས་སྐུ་དངོས་སུ་ཐོབ་བྱའི་ཕྱིར། །གོས་སམ་རས་སམ་<milestone unit="line" n="162.4"/>ཤིང་ཤུན་ལ། ཁྲོ་ཚོགས་སྙིང་པོ་མིང་སྤེལ་བཅས། །གནས་ཡུལ་དག་ཏུ་ལེགས་པར་དགོད། །སངས་རྒྱས་ཞི་ཁྲོའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས། ཁྱོད་ཀྱི་སྟེང་དང་འོག་ཏུ་སྒྱིན། །ཐུགས་རྗེ་ཚད་མེད་བཞི་ལྡན་ནས། ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="162.5"/>འཇིགས་བྱེད་སྐུར་བསྟན་ནས། །གདུག་པ་ཅན་རྣམས་འདུལ་བར་འགྱུར། །སོ་སོའི་སྙིང་པོ་བརྗོད་ནས་ནི། །གནས་ཀུན་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱ། །ཉོན་མོངས་སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་ཕྱིར། །པདྨའི་གདན་ལ་བཞག་ནས་<milestone unit="line" n="162.6"/>ནི། །སྔར་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་བཞེངས་པར་བྱ། །དེ་ནས་སླང་ཡང་བྱིན་དབབ་ཅིང་། །རྡོ་རྗེའི་དགོངས་པ་ལ་ཞུགས་ནས། །བསྙེན་པ་སྔགས་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་བྱ། །རྡོ་རྗེའི་ལས་ནི་རྫོགས་པར་སྤྱད། །མཆོད་ཅིང་<milestone unit="page" n="163"/><milestone unit="line" n="163.1"/>༄༅། །བཤགས་ཏེ་བསྐང་ཞིང་བཅོས། ཁྲག་འཐུང་བདུན་བརྒྱ་ཉི་ཤུ་ལ། །བསྟོད་བསྐུལ་གྱིས་ནི་དམིགས་པ་དགུག །བཀའ་སྡོད་ཕོ་ཉ་དམ་བདར་ཞིང་། །བསྐྲད་དང་བརྡེག་པས་བར་ཆད་བསལ། །སླར་ཡང་<milestone unit="line" n="163.2"/>བཀྲུ་དང་བསྐུར་བ་དང་། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་ལྷར་སྦྱངས་ཏེ། །སྨོན་ལམ་བསྔོ་བ་ལ་སོགས་ཀྱིས། །འགྲོ་བའི་དོན་ལ་བསྐུར་བར་བྱ། །དེ་ལྟར་ལྔའམ་བདུན་ལ་སོགས། །ཟླ་བ་ཕྱེད་དམ་ཅི་རིགས་ཀྱིས། །ལས་དང་<milestone unit="line" n="163.3"/>ཉོན་མོངས་བག་ཆགས་སྦྱང་། །དེ་ནས་དངོས་གཞི་སྤྱིན་བསྲེག་བྱ། །ཕོ་བྲང་དགུ་ཡི་སྟེང་ཉིད་དུ། །ཀ་བ་བཞིའམ་བརྒྱད་ཀྱིས་བཏེགས། །རྣམ་བཞིའི་ལས་ཀྱི་ཧོམ་ཁུང་དུ། །བཞི་འམ་བརྒྱད་ཀྱི་མར་མེ་སྦར། །འབྱུང་<milestone unit="line" n="163.4"/>བ་ལྔ་ཡི་ཡམ་ཤིང་ལས། །མཆོད་སྤྱིན་དངོས་པོ་བསྲེག་སྦྱང་ཐིམ། །ནད་གདོན་རྣམ་རྟོག་ཞི་བ་དང་། །ཚེ་དབང་ལོངས་སྤྱོད་རྒྱས་པ་དང་། །ལོག་ལྟ་མི་མཐུན་དབང་བསྡུ་དང་། །དམིགས་པ་དྲག་པོས་བསྒྲལ་འདོད་<milestone unit="line" n="163.5"/>རྣམས། །གང་ལ་བསྔགས་པ་དེར་སྤྱད་དེ། །ཟླུམ་པོ་གྲུ་བཞི་ཟླ་ཁམ་ཨེ། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་པདྨ་དང་། །རལ་གྲི་དཀར་སེར་དམར་དང་ནག །འོ་མ་ཅན་དང་འབྲས་བུ་སྨིན། ཁ་དོག་དམར་དང་ཚར་མ་ཅན། །བྲམ་ཟེ་<milestone unit="line" n="163.6"/>རྒྱལ་པོ་སྨད་འཚོང་མ། །སྨེ་ཤ་ཅན་ལ་བླངས་པའི་མེ། །སྔ་དྲོ་ཉིན་གུང་དགོང་མོ་དང་། །སྲོད་ཀྱི་དུས་སུ་ཤར་ལྷོ་དང་། །ནུབ་དང་བྱང་ནས་རིམ་གྱིས་སྤར། །བསྲེག་རྫས་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་ནི། །བསངས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="page" n="164"/><milestone unit="line" n="164.1"/>བརླབས་ལ་དབུལ། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་དང་མེ་ལྷ་དང་། །ཐུན་མོང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །སླར་ཡང་མེ་ལྷའི་ཆོ་ག་དག །དཀྱིལ་འཁོར་དགུ་ཡི་ལྷ་དང་སྦྱར་། ཁྲསྟི་ཚུཁྱི་བ་ཤ༷་དང་། །ནཱ་ར་ཞེས་པས་མཐའ་བསྒྱུར་<milestone unit="line" n="164.2"/>ཏེ། །ལྷ་དང་མེ་ལྷའི་སྙིང་པོས་སྦྱང་། །བསྐྱེད་དང་རྫོགས་དང་རྫོགས་པ་ཆེ། །གང་གིས་སྒོར་ཞུགས་དེ་བཞིན་སྦྱང་། །གསང་བའི་ཆོས་གསུམ་མ་མཐོང་ཞིང་། །ལྟ་བསྒོམ་སྤྱོད་ལ་མ་སྦྱངས་པ། །ཐ་མལ་པ་དང་མོས་པ་<milestone unit="line" n="164.3"/>ཙམ། །རྣལ་འབྱོར་ཉིད་དུ་སྦྱར་བར་བྱའོ། །དེ་ལས་བཟློག་པ་རང་གི་ལྷའི། །ཞིང་ཁམས་རྣམ་པར་དག་པ་སྟེ། །ལྷ་དང་གཉིས་མེད་ལམ་བསྟན་གཤེགས། ཁྱད་པར་བལྟ་བ་ཉམས་པ་དེ། །ཇི་ལྟར་མ་ནོར་ཧོམ་ཁུང་<milestone unit="line" n="164.4"/>དུ། །ཇི་སྙེད་མ་ལུས་ཡམ་ཤིང་གིས། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་མེ་སྤར་ཏེ། །མ་རིག་རྣམ་རྟོག་བསྲེགས་ཤིང་སྦྱངས། །རང་བྱུང་རྒྱུ་རྐྱེན་བྲལ་བའི་ཕྱིར། །བསོད་ནམས་ཚོགས་ལས་མི་ལྷོས་པས། །གདོད་ནས་སྙིང་པོ་བྱང་<milestone unit="line" n="164.5"/>ཆུབ་པའི། །མི་རྟོག་ཏིང་འཛིན་རྒྱུན་དུ་བསྒོམ། །གལ་ཏེ་དེ་ལྟར་མིན་པ་ན། །སྐུ་གདུང་བགོས་ཏེ་ཚ་ཚར་གདབ། །སྔར་བཤད་ཆོ་གས་ཚོགས་ཆེན་བསག །བཟློག་པའི་བསྙེན་པ་དེ་དག་ནི། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="line" n="164.6"/>གྲུབ་པ་སྟེ། །སྐྱེ་མེད་དབུ་མའི་སྙིང་པོར་གནས། །མ་ལུས་མཉེས་པར་བྱ་བ་བསྟན། །བསྲེག་དང་སྦྱང་པ་བཞི་ཡི་ལས། །ཕན་པའི་ཡན་ལག་ལས་ཀྱི་མཆོག །དེ་ཉིད་གཉིས་པའི་སྦྱོར་བའོ། །ཐོག་མ་ཉིད་ནས་སེམས་<milestone unit="page" n="165"/><milestone unit="line" n="165.1"/>༄༅། །ཅན་ཁམས། །རྣམ་དག་དབྱིངས་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་། །བདག་འཛིན་འཁྲུལ་པས་འཁོར་བར་འ་ས། །དེ་ལ་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་དགོངས། །ཀུན་བཟང་ང་ཉིད་ཧེ་རུ་ཀར། །མངོན་བྱུང་སྤྲུལ་པས་<milestone unit="line" n="165.2"/>མཛད་པ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་བསམ་མི་ཁྱབ་པ་ལས། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོའི་ལམ་འདི་བསྟན། །ཇི་ལྟར་བཤད་པའི་གནས་ཆེན་དུ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་ཡོན་ཏན་བསམ། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བ་རྫོགས་བྱས་ཏེ། །དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="165.3"/>འཁོར་དགུ་པ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །མཚན་མ་གསུམ་གྱིས་བརྒྱན་བྱས་ཏེ། །ནམ་ཞིག་འཚང་རྒྱའི་མིང་བསྟན་པས། །ལྷག་པའི་ལྷ་ཡི་གནས་རྒྱས་གདབ། །བཟང་མོར་བྱིན་བརླབ་བུམ་པ་བརྒྱན། །དབྱེ་བའི་རྫས་ལ་<milestone unit="line" n="165.4"/>གཉིས་དང་གཅིག །རྡོ་རྗེ་ལས་ཀྱིས་བྱ་བ་བྱེད། །རྒྱན་བྲིས་རི་མོར་བྲི་བར་བྱ། །གསལ་རྫོགས་མཆོད་པས་བྱིན་ཕབ་ལ། །ཐུགས་རྗེས་དགུག་དྲལ་དམ་ཚིག་བསྟིམ། །མཆོད་འོས་བསྒྲུབ་པར་འཕགས་པའི་<milestone unit="line" n="165.5"/>ཚོགས། །བཤད་པའི་ལུང་བཞིན་མཐར་ཕྱིན་བྱ། །བསྒོམ་སྦྱང་མཆོད་བསྟོད་བསྐུལ་བར་བྱ། །རྒྱུད་ལྔའི་ལམ་ནས་བཙལ་ཞིང་དྲང་། །སྲས་གྱུར་བཤགས་བྱས་ལམ་བསྟན་ཏེ། །ཐུགས་རྗེ་སེམས་དཔའ་གསལ་བར་<milestone unit="line" n="165.6"/>གཟུད། །བལྟ་བ་ཆོས་ཉིད་མ་ནོར་བསྟན། །རབ་ཏུ་བསྔགས་པ་དེ་ཉིད་གསལ། །ཐུགས་ལས་སེམས་དཔའ་རབ་ཏུ་གསལ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྦྱར་བ་ལས། །རྣམ་ཐར་གསུམ་གྱིས་ཨེ་ཡིས་བསྒྲལ། །ཨ་ནུ་རྭ་ག་<milestone unit="page" n="166"/><milestone unit="line" n="166.1"/>ཞེས་སུ་བརྗོད། །རང་བྱུང་མེ་ཡིས་གསལ་བྱས་ཏེ། །ཡབ་ཡུམ་འོག་མིན་གནས་སུ་འཕངས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབབ་པར་བྱ། །ཚོགས་དང་སྨོན་ལམ་འབྲས་བུ་བསྐུལ། །ལས་དང་བག་ཆགས་གཏན་སྦྱང་<milestone unit="line" n="166.2"/>ཕྱིར། །ཏིང་འཛིན་འབར་བའི་ཡེ་ཤེས་ལྷ། །ཐུགས་རྗེ་ཚད་མེད་སྐུར་བཞུགས་ནས། །ཚོམ་བུ་དགུ་པ་རྒྱན་ལྡན་བྲི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་སྒྲིབ་པ་གཅོད། །གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་སུ། །རྫས་ཀྱི་དམ་པ་<milestone unit="line" n="166.3"/>རྒྱན་དང་ལྡན། །དངོས་དང་ཡོ་བྱད་མཆོད་པར་དགྲམ། །སྟང་སྟབས་དང་ནི་ཚམ་རྔམས་བྱ། །གྲངས་མཉམ་བཀོད་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །རྫོགས་པ་བཞིན་དུ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །གོང་བུ་གཅིག་ཏུ་དབུལ་བ་དང་། །སྣ་<milestone unit="line" n="166.4"/>ཚོགས་མཐུན་པ་དགྲམ་པ་དང་། །རིམ་པའི་ཏིང་འཛིན་བསྐྱེད་པ་དང་། །སྔར་བཤད་དང་པོའི་འཇུག་ཚུལ་ཞིང་། །བཀྲུ་དང་སྦྱང་དང་སྨོན་ལམ་གདབ། །དུར་ཁྲོད་ཤིང་གི་མེ་སྦར་ཏེ། །ལས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་ཕྱིར་བསལ་<milestone unit="line" n="166.5"/>ལ། །མཚམས་གཅད་བསྲེག་ཅིང་བསྟིམ་པར་བྱ། །ཅིག་ཅར་བ་དང་རིམ་གྱིས་པས། །སོ་སོའི་མཐུན་པའི་རྫས་ཀུན་བཏབ། །དེ་ཡི་སྨོན་ལམ་དེ་བཞིན་ནོ། །གྲལ་དུ་བོས་ཏེ་ཚོགས་མཆོད་དབུལ། །འཕར་ལམ་བསྐུལ་<milestone unit="line" n="166.6"/>པས་མཐར་དབྱུང་ངོ་། །ཐ་མའི་རྫས་ཀྱི་མཆོད་ཅིང་བསྐྱང་། །གཏང་རག་གཏང་ཞིང་གཏེར་དུ་སྦས། །ཚ་སྦྱིན་བསྲུངས་ཏེ་བསོད་ནམས་སྤེལ། །ལུས་བསྲུང་གོ་བགོ་དཀྱིལ་འཁོར་བསྡུ། །ལས་ཀྱིས་འབྲས་བུ་བསྔོ་<milestone unit="page" n="167"/><milestone unit="line" n="167.1"/>༄༅། །བར་བྱ། །ས་གསུམ་བགྲོད་པའི་སྨོན་ལམ་གདབ། །གདུང་རྫས་རིང་བསྲེལ་ཚུལ་དུ་བསྡུ། །ནོར་བུ་རྒྱལ་མཚན་རྩེ་ལ་མཆོད། །ཚ་ཚ་སྐུ་བཞེངས་འགྲོ་དོན་བསྐུལ། །གཤིན་ཉིད་འགྲོ་དྲུག་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="167.2"/>དང་། །གདོས་པ་དག་དང་སློབ་མ་དང་། །ལྷ་དང་དཀྱིལ་འཁོར་ཡམ་ཤིང་དང་། །བསྲེག་རྫས་ཉིད་དང་བདུད་རྩི་ལྔ། །སྟོང་པ་ཉིད་དང་རྒྱུ་རུ་ཤེས། །ཀུན་གཞིའི་རྣམ་ཤེས་བཅུད་ཕྱུང་ནས། །གདོས་བཅས་ཕུང་པོའི་<milestone unit="line" n="167.3"/>སྙིགས་མ་ཅན། །དཀར་ནག་ལས་ཀྱི་སྟངས་འཛིན་ཅིང་། །དགེ་དང་མི་དགེ་དྲན་བྱས་པ། །བྱང་འགྱུར་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་སུ། །བཀྲུ་སྦྱོང་སྤྲོ་དང་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ལམ་བསྟན་ཉིད་ཀྱི་རྒྱན་བྱ་བ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་ཉིད་<milestone unit="line" n="167.4"/>ཀྱིས་ལས། །གནས་སྦྱོར་མཆོད་པ་སྨོན་ལམ་གྱིས། །བླ་མས་སྐབས་སྦྱོར་བླ་མས་བྱའོ། །བཤགས་སྦྱང་བསྐང་བྱ་སོར་གཞུག་པ། །སློབ་མ་ཉིད་ཀྱིས་བྱ་བ་དེ། །ལས་ཀྱིས་ཁྱད་པར་འདི་དག་ཉིད། །ཚེ་ལས་འདས་པ་<milestone unit="line" n="167.5"/>ཤིན་ཏུ་གྱུར། །དེ་ཡི་དོན་དུ་ཧེ་རུ་ཀས། །ངེས་པའི་རབ་ཏུ་སྦྱོར་བའོ། །བླ་མེད་རྣལ་འབྱོར་ཐེག་པ་ལ། །རབ་ཞུགས་ཕྲིན་ལས་སྒྲོལ་བ་ནི། །ཤེས་རབ་ཏིང་འཛིན་ཐབས་ལྡན་པས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="167.6"/>འགྲུབ། །ཏིང་འཛིན་ལས་སུ་རུང་བ་དང་། ཁྲེས་རབ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དང་། །ཐབས་མཁས་བློ་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །རྟགས་དང་དྲོད་ཚད་ངོས་བཟུང་ཤེས། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་དེས། །ཞི་ཁྲོ་རྒྱུན་གྱི་<milestone unit="page" n="168"/><milestone unit="line" n="168.1"/>ཏིང་འཛིན་བསྒོམ། །གང་ལ་དམིགས་པ་དེ་དྲངས་ཏེ། །མཆོད་པའི་ཚོགས་ཀྱིས་དེ་མཉེས་བྱ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་དེ་ཉིད་བསྐུལ། །དེ་ཉིད་ཁྲོ་བོའི་ཏིང་འཛིན་བསྒོམ། །ཕྲིན་ལས་རྩེ་གཅིག་མཛད་པར་འགྱུར། །ཤེས་<milestone unit="line" n="168.2"/>རབ་ཕྱག་རྒྱ་བཅིངས་ཏེ་བསྐུལ། །ཧུ༷་མི་གཡོ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་ངང་། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལས་བཞེངས་པ་ནི། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་གཉིས་མེད་པས། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཨོ་ཀ་རེ་ཀ་རེ་ར་ཙ་ས་མ་ཡ་ཀརྨ་ས་མ་<milestone unit="line" n="168.3"/>ཡ་སྟུ༷། ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་དུ། །མུ་མཐའ་མི་འཛིན་མི་འགོག་པའི། །མཉམ་ཉིད་རྣལ་འབྱོར་ཐོད་རྒལ་དུ། །ཞི་ཁྲོ་ག་ས་རྔམས་མདངས་དང་ལྡན། །སྣ་ཚོགས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཡི་གཡོ། །ཨ་ས་མ་ཙ་ལ་<milestone unit="line" n="168.4"/>དྷརྨ་དྷརྟུ་སྲུ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །ཞི་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་བཞེངས། །ལག་པ་གཡས་པ་སྟ་ཟུར་བསྟན། །ཕྱོགས་མཚམས་བླ་འོག་ཀུན་བལྟས་ནས། །སྐྱེ་ཤི་མཚན་ཉིད་འཇིག་རྟེན་གསུམ། །ཐར་པའི་རྒྱུ་ནི་ཅི་ཡང་<milestone unit="line" n="168.5"/>མེད། །ངན་འགྲོ་གསུམ་གྱི་གཏིང་བརྒྱུད་ལ། །སྙིང་རྗེ་བསྐྱེད་ནས་འདི་སྐད་བརྗོད། །བྱམས་པ་ཚད་མེད་ཁྲོ་གཏུམ་སྣང་། །སྙིང་རྗེའི་བསོད་ནམས་མཐར་ཕྱིན་པ། །བསྒྲལ་བའི་མཚན་ཉིད་དགའ་བའི་མཆོག །བཏང་<milestone unit="line" n="168.6"/>སྙོམས་ཡལ་བར་མི་འདོར་རོ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀ་རུ་ཁེ་ཀ་མ་ཧྭ་མེ་ཏྲི། །སུ་ ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །དེ་ནས་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་བགེགས་ལ། །ལན་ཆགས་དབྲལ་བའི་གཏོར་མ་གཏོང་། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་མཚམས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="169"/><milestone unit="line" n="169.1"/>༄༅། །གཅད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་ཀ་ཡིས། །འགྲོ་བ་བསྒྲལ་བའི་ཕྱོགས་སུ་བལྟ། །དུར་ཁྲོད་བདག་པོས་བསྡིག་པའི་ཕྱིར། །ཨོ་སརྦ་བཱ་པ༷་ཀརྨ་ཧེ་ཏ་བ་ས་ཏ་ཤ་མ་མ་ཏྲང་ག་རུ་དྲ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་སརྦ་བཱ་<milestone unit="line" n="169.2"/>པ༷་ཀ་ར་ཏེ་ཏི་བི་ཏོ་ཏི་ཁ་ཊ༷་ག་རུ་དྲ་ཧུ༷་ཕཊ། །ཨོ་སརྦ་ཀ་ར་ཏེ་ཧ་པ་སི་ཏ་མ་ཧྭ་ཨ་ཀར་ཤ་རུ་དྲ་ཧུ༷་ཕཊ། ལྷོ་ཕྱོགས་སུ་ནི་ལན་རེས་མཆོད། །བ་ཡ་གེ་ཤྭ་ཙིསྟུ་ཧུ༷་ཕཊ། །པྲ་ཙྭ་གེ་ཤ་ཙིཉི་ཛ་ལ་ཧུ༷་ཕཊ། ལྡང་ཞིང་གསོར་<milestone unit="line" n="169.3"/>བས་ལན་གསུམ་བརྗོད། །སྟ་ཟུར་གཡས་གཡོན་རེ་རེ་ཞིང་། །གཟིགས་འབྲུམས་ཚུལ་དུ་བལྟ་བར་བྱ། །ཨེ་པྲ་ཙྭ་ཨུ་པ་ལ་ཧུ༷་ཀྲོ་དྷ་ཨེ་ཤ་ཧོ། །གར་གྱིས་གོམ་གསུམ་སླར་སོང་ནས། །ཡུལ་རྣམས་ཀུན་ལ་རབ་<milestone unit="line" n="169.4"/>གཟིགས་ནས། །ཡི་གེ་དག་གི་ཚོགས་སུ་སྣང་། །རབ་བསྐྱིལ་གར་གྱིས་སྲིད་པ་ཀུན། །བདུད་རྩིའི་མདོག་གཟིགས་མཆོད་ཅིང་བསྟབ། །ཁ་ཁ་མི་ཀ་ཏ་ཡས་ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །ཨོ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ཡོ་གི་ནི་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="169.5"/>ཞལ་དུ་བསྟབ་པ་ནི། །ཉོན་མོངས་འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་འདི། །བསྒྲལ་བ་ཁོ་ནའི་ལས་སུ་རུང་། བསྟབ་བོ་དཔལ་ཆེན་ཞལ་དུ་བསྟབ། ཁྲོ་མོ་སྤྲུལ་དང་བཅས་ལ་སོགས། །ཡུལ་རྣམས་འདུལ་བའི་སྐལ་དུ་<milestone unit="line" n="169.6"/>བཞེས། །ཏ་ན་ཆེན་པོའི་ཞིང་དུ་སྦྱོར། །གིང་ཆེན་རྡོ་རྗེའི་ཕྱག་ཏུ་དབུལ། །ཡེ་ཤེས་རྒྱ་མཚོར་བཞེས་སུ་གསོལ། །དེ་ནས་ཁྲོ་བོའི་སྔགས་ཀུན་དང་། །ལྷ་མོ་ཀུཎྜ་སྙིའི་སྔགས་ཀྱིས། །བར་དུ་གཅོད་པའི་བགེགས་བསལ་<milestone unit="page" n="170"/><milestone unit="line" n="170.1"/>ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་དུ་དྲང་འདི་སྐད་དུ། །ཐར་པའི་ལས་བྱེད་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །དགའ་ཞིང་སྤྲོ་བས་འོང་བ་ལྟར། །སྐལ་པར་ལྡན་པའི་སེམས་ཅན་ཁྱོད། ཁེན་ཏུ་བདེ་ཞིང་ལེགས་པར་འོངས བདེ་<milestone unit="line" n="170.2"/>གཤེགས་ཐུགས་རྗེ་ཐབས་ལ་མཁས། །བློ་ངན་སེམས་ཅན་སྙིང་རྗེའི་ཡུལ། །གཉིས་མེད་ཐབསཀྱིས་བསྒྲལ་བར་བྱ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཚོགས་པ་ཀུན། །གནས་པར་གྱུར་ནས་ལས་ཀྱི་རྗེ། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་<milestone unit="line" n="170.3"/>འཁོར་དང་བཅས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ལྡན་པ་རྣམས། །སྤྱན་འདྲེན་ཚུར་བྱོན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧ་ཧ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཞེས། །བཞད་པའི་གད་མོས་སྟོང་གསུམ་ཁེངས། །བདེ་མཆོགབདེ་མཆོག་བདེ་སྤྱོད་མཁའ་ཀློང་དུ།<milestone unit="line" n="170.4"/>ཡང་།བདེ་གོས་དཀར་ཀློང་དུ། །སློབ་མའི་ཚུལ་ཅིག་གནང་བར་མཛོད། །འདོད་པས་རོལ་ཅིག་དགོངས་ཤིག་ཁུ་ཧི། །སྤྱིན་ནོ་བསྐུལ་ལོ་གསོལ་ཅིག་རོལ། །ངོ་མཚར་མཆོག་ཏུ་བསྟབ་པོ་ཞེས། །ཟླ་སོགས་དམར་ཆེན་<milestone unit="line" n="170.5"/>སྙིང་པོ་ལྔ། །སྨྱུ༷་ས་རོ་མཆོག་ཆེར་འཕེལ་གསོལ། །རཀྟ་མེ་ཙ་རྒྱུད་ཆེན་གསོལ། །ཞི་བའི་སྒྲུབ་པ་བསྒྲུབ་འཚལ་གྱིས། །དྲི་མེད་གཟི་ལྡན་མཆོད་པ་འདི། །ཡེ་ཤེས་རྒྱ་མཚོ་རྣམས་ཀྱིས་བཞེས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="170.6"/>ཚོགས་ཀུན་གྱིས། །རྒྱུ་དང་ཡུལ་ལས་དམིགས་ཚུལ་བལྟ། །གཡོན་པའི་སྡིགས་མཛུབ་དེར་གཏད་དེ། །ཡེ་ཤེས་མཁའ་ལྡིང་གཏེར་ཆེན་གྱིས། །འཁོར་བའི་བྱེའུ་ཕྲུག་བླང་བ་ནི། །བུ་ཕྲུག་མ་ཡིས་ཟས་སྟེར་<milestone unit="page" n="171"/><milestone unit="line" n="171.1"/>༄༅། །བཞིན། །འདུས་པའི་ཚོགས་ཀུན་རབ་ཏུ་དགྱེས། །ཧ་བྷ་ཧ་ཕྲ་མོ་ཏྲི་སརྦ་དུ་པྲ་ཤ །སྟེགས་བུར་བཞག་སྟེ་འདི་སྐད་བརྗོད། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། །ཟག་མེད་སེམས་ཀྱི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="171.2"/>འཛིན། །གཟུགས་བརྙན་རྣམ་པ་ལྟ་བུ་སྟེ། །འདུས་ཤིང་ཚོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན། །ཐབས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་གྲངས་ནི། །ཆོས་ཀྱིས་དབྱིངས་ལས་ཆོས་ཉིད་གནས། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །སུ་<milestone unit="line" n="171.3"/>དག་ཕྱིན་པ་ཕྱིར་མི་ལྡོག །ཨོ་ཏ་ན་ཙིསྟ་མོ་ཀྟ་ག་ཎ་མ་དྷ་ལ་པྲ་དུ་ཤ་ཧུ༷། །ཕོ་ཉ་ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་ཀུན་བསྐུལ། །ལམ་རྒྱུད་དགག་པའི་སྙིང་པོ་ལྔ། །འབྲུ་གསུམ་བཅས་པའི་ནུས་པ་བསམ། །ར༷་ལས་མེ་དཔུང་སྤྲོས་པ་<milestone unit="line" n="171.4"/>ཡིས། །རྒྱུད་དང་ཕྱོགས་བཅུའི་སེམས་ཅན་གྱི། །རྟོག་པ་མ་ལུས་བསྲེག་པར་བསྒོམ། །སོ་སོའི་ཕྱག་རྒྱ་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །རྒྱུད་ལྔ་དྲག་པོའི་སྔགས་ཀྱིས་གཞོམ། །སྤྲུལ་པ་སེམས་ཅན་རྒྱུ་ལས་བསྡུ། །བར་གཅོད་ཕོ་ཉ་<milestone unit="line" n="171.5"/>སྤྲོས་དགུག་སྟེ། །སྒྱུ་ལུས་ཁྲོ་བཅུའི་སྙིང་པོ་དང་། །སྟངས་སྟབས་མཚོན་ཆ་སྔགས་དང་བཅས། །རྩེ་གཅིག་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་སྦྱངས། །ང་ནི་དུས་གསུམ་བཞུགས་པ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ཏེ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="171.6"/>རྣོ་དབལ་མཚོན་ཆ་ཡིས། །ལོག་རྟོག་འཁོར་བ་རྒྱུན་གཅད་དོ། །འཁོར་བའི་རྒྱ་མཚོ་མཐའ་རིང་ལས། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་རོལ་པ་ཡིས། ཁམས་གསུམ་ཅིག་ཅར་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །དུག་གསུམ་རྩད་ནས་གཅད་པར་<milestone unit="page" n="172"/><milestone unit="line" n="172.1"/>བྱ། །མཉམ་ཉིད་དོན་ལ་ཁྱད་འབྱིན་དང་། །དམ་ཚིག་ལུབུ་བྱེད་ཅན་ཉིད་བརླག །ལོག་རྟོག་འཁོར་བའི་རྒྱུན་གཅོད་པ། །གཤིན་རྗེའི་གསལ་ཤིང་མི་བཟད་པ། །གདུག་པར་གྱུར་པ་རྣམ་པར་འཇོམས། །གཤོག་པའི་<milestone unit="line" n="172.2"/>རལ་གྲི་ཀརྟ་རི། །གདུག་པའི་འཁོར་ལོ་མི་བཟད་པ། །ཁོང་ནས་ཁྲོས་པའི་ཕུང་པོ་འཇོམས། །རྣོ་གདུག་དྲག་པོ་རྩེ་དགུ་ལ། །ཚེ་དང་ཕུང་པོ་བཅས་པ་འཇོམས། །སྒྱི་ད་ར་ཙ་ཧུ༷། ཨི་ཧ་ན་ར་ཙ་ཧུ༷། །ཀི་མ་ལ་ཙཀྲ་པ་ཙ་<milestone unit="line" n="172.3"/>ཧུ༷། །དྷ་ར་ཙ་མ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷། །བཛྲ་ནི་ཀ་ན་པ་ར་ཙ་ཀྲོ་རུ་ཧུ༷། །སྟི་ར་ར་ཀ་མ་ར་ན་ཧུ༷། བཛྲ་ག་ན་ཙིསྟ་ཧུ༷། ཀྲོ་དྷ་ར་ཙ་མ་ཏ་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧྭ་ལོ་ཙ་ཧུ༷། གང་ལ་བྱ་བའི་དངོས་པོ་འདི། །གཤེད་བྱེད་ཐམས་ཅད་དབང་བར་<milestone unit="line" n="172.4"/>བྱིན། །གསང་སྔགས་ཀྱིས་ནི་བྱིན་བརླབས་ཏེ། །རིག་སྔགས་ཀྱིས་ནི་རྫོགས་བྱས་ནས། །འདི་ལ་ལོངས་སྤྱོད་རྟག་ཏུ་སྦྱར། །འཆབ་པའི་ཕྱོགས་ནས་ཅི་བདེ་བར། ཁྱོད་ཀྱིས་འདི་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཅིག །བདག་གིས་<milestone unit="line" n="172.5"/>བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་ཀུན། །མ་ལུས་འགྲུབ་པར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ངན་འགྲོ་སྦྱོང་བྱེད་རབ་བརྟགས་ཏེ། །ཀ་ཏར་རལ་གྲི་གཏད་ནས་ཀྱང་། །རྡོ་རྗེ་ཕོ་ཉ་ཀིང་ཀ་ར། །ཀ་ཏར་སྔོན་པོ་འདི་ལོངས་ལ། །ཨ་སྟི་ཁི྅་<milestone unit="line" n="172.6"/>གནས་སྐྱོད་དོ། །འཇམ་དཔལ་རྣོན་པོའི་ཞིང་དུ་བསྐྱོད། །འཁོར་ལེའི་རྩ་བ་དྲུང་ནས་ཕྱུང་། །ཙིསྟ་བྷནྟྲའི་ནང་དུ་སྩལ། ཁྲེས་རབ་ཡུམ་གྱིས་འཕང་དུ་བཞག །རངབཞིནདཀྱིལའཁོར་བདེ་བའི་མཆོག །ཞི་བ་ལྷུན་<milestone unit="page" n="173"/><milestone unit="line" n="173.1"/>༄༅། །གྱིས་གྲུབ་པར་སྦྱོར། །བུ་ཁྱོད་རྒྱལ་བའི་སྲས་ཡིན་ཏེ། །ང་ནི་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་ཡུམ་ཡིན་པས། །མཁའ་དབྱིངས་བདེ་བའི་གནས་མཆོག་ན། །རྒྱལ་སྲས་བདེ་བའི་དེ་<milestone unit="line" n="173.2"/>བཞིན་གཤེགས། །ཨོ་པྲ་ཏི་པུ་རུ་ཤ་ཛ༷༷ཧོ། །ལྕགས་ཀྱུའི་ཕྱག་རྒྱས་དབྱིངས་སུ་དགུག །རིགས་ལྔ་ཐབས་ཀྱིས་བྱིན་བརླབས་ནས། །ལྷར་སྐྱེས་འོག་ཏུ་བསྐྱོད་བྱེད་བསམ། །འཆི་བ་མེད་པའི་སྲོག་གདོན་པའི། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="173.3"/>སེམས་དཔའ་རླུ་་ལྟ་བུ། །གང་དག་བསྒྲལ་ནས་རྡོ་རྗེའི་ཚེ། །དེ་ཉིད་སྲས་ཀྱི་དམ་པར་ནི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔར་ཁྱོད་ཉིད་སྟབས། །ཐབས་ལ་མཁས་པའི་སྤྱོད་པས་ལོངས། །སྲིད་པར་འཁོར་ལོ་རྟོག་པའི་<milestone unit="line" n="173.4"/>ལམ། །འཁོར་བའི་རྒྱུན་གཅོད་མྱ་ངན་འདས། །ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་རྟགས། །འཁོར་ལོ་ཆེན་པོའི་གདན་ལ་བཞུགས། །ཨོ་བཛྲ་ཙཀྲ་ཧུ༷། མཉམ་ཉིད་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཕྱུག་གིས། །སྟོང་ཉིད་སེང་གེའི་སྒྲ་<milestone unit="line" n="173.5"/>བསྒྲགས་པས། །བདུད་བཞི་རབ་ཏུ་བཅོམ་པའི་རྟགས། །འཇིགས་བྱེད་སེང་གེའི་ཁྲི་ལ་བཞུགས། །ཨོ་བཛྲ་སི་དྷ་ཧུ༷། མྱ་ངན་མི་འདའ་ཐུགས་རྗེའི་ངང་། །ཉོན་མོངས་མ་སྤངས་གོས་པ་མེད། །བག་ཆགས་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="173.6"/>མེད་པས་ན། །པདྨའི་གདན་ལ་བཞུགས་པར་གྱིས། །ཨོ་བཛྲ་པབླེ་ཧུ༷། ཞི་བའི་མཐའ་ལ་མི་གནས་ཏེ། །འཇིག་རྟེན་ཀུན་དང་མཐུན་འཇུག་ཕྱིར། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་བའི་རྟགས། །ཉི་མ་ཟླ་བའི་གདན་ལ་<milestone unit="page" n="174"/><milestone unit="line" n="174.1"/>བཞུགས། །ཨོ་སྲུརུ་ཙནྟྲ་ཧུ༷། དགེ་དང་མི་དགེའི་ཆོས་རྣམས་ལ། །ལྷག་པར་བརྟེན་པར་མི་བྱ་སྟེ། །མཉམ་ཉིད་རིག་པའི་ཀླུང་ཞུགས་ནས། །ཅི་ལའང་ཐོགས་པ་མེད་པར་མཛད། །ཀུན་གྱིས་འོག་མིན་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="174.2"/>སྤར། །བྷཎྜའི་སྒྲ་ཡིས་བསྐུལ་བ་ཡིས། །དབྱིངས་སུ་ཐིམ་ནས་ཕྱག་རྒྱར་འབར། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་བས་རབ་ཏུ་བརྗིད། །མི་འཁོར་མི་ལྷུང་དོན་གྱི་ཕྱིར། །གཙུག་ཏུ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་བསྒོམ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་དབྱིངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="174.3"/>བཅད། །ཨེ་མ་དགའ་བདེ་བླ་ན་མེད། །ངན་སོང་གནས་རྣམས་ཧྭ༷་གིས་སྟོངས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཧུ༷་གིས་བསྐྱེད། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ཧེ་རུ་ཀ །ཞེ་སྡང་ཁྲོ་ཚུལ་རྟོག་མི་མངའ། །ལོག་ལྟ་ཐབས་ཀྱིས་འདུལ་<milestone unit="line" n="174.4"/>བར་བྱེད། །ཐུགས་རྗེའི་བྱིན་གྱི་རླབས་ཀྱིས་བསྒྲལ། །རིགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལྔ་རྣམས་ལ། །གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་འདི་འབུལ་གྱིས། །སེང་གེ་གླང་ཆེན་རྟ་མཆོག་དང་། །རྨ་བྱ་མཁའ་ལྡིང་ལྔར་གྱུར་ཏེ། །འཇིགས་<milestone unit="line" n="174.5"/>བྱེད་བཀོད་ནས་གདན་མཆོག་འབུལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལ་རོལ་ནས་ཀྱང་། །སྟོབས་དང་མི་འཇིགས་རིག་པ་དང་། །དབང་དང་རྫུ་འཕྲུལ་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་ལྔ་རྣམས་ནི། །རིགས་ཀྱི་ཡུམ་ཆེན་དཔའ་མོ་<milestone unit="line" n="174.6"/>ལྔ། །གསང་མཆོག་དབྱིངས་སུ་འདི་འབུལ་ན། །གཉིས་མེད་ཆེན་པོར་རོལ་ནས་ཀྱང་། །མི་འགྱུར་གཟུངས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །འོག་མིན་ཕོ་བྲང་མཆོག་གི་གནས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཡབ་དང་ཡུམ། །རང་<milestone unit="page" n="175"/><milestone unit="line" n="175.1"/>༄༅། །བཞིན་ལྟ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག །བདེ་གཤེགས་སྲས་པོ་ཁྱོད་ཡིན་གྱིས། །ལུས་སུ་འཇུག་པར་མ་བྱེད་ཅིག །འགྲོ་བ་སྒྱུ་མའི་རང་བཞིན་ཏེ། །འདི་ལ་མཐའ་ནི་དམིགས་སུ་མེད། །ཆོས་འདིར་གནས་<milestone unit="line" n="175.2"/>ནས་མྱ་ངན་འདའ། །དེ་བས་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་གིས། །དགོངས་པ་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་པས། །དམིགས་པ་གང་ཡིན་འདི་ལ་འབད། །དེ་ནས་ཕུང་པོའི་ལྷག་མ་དག །ལེགས་བསྡུས་སྐུ་གསུམ་ས་ལ་<milestone unit="line" n="175.3"/>བཞེངས། །ཐབས་ཆེན་དཔག་ཏུ་མེད་པ་དག །ང་དང་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་བཤད། །དེ་དང་དེ་ལས་བརྗོད་པ་བཞིན། །མ་ལུས་ཆོ་གས་དག་བྱས་ཏེ། །རང་བཞིན་སྣང་བ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །གཟུགས་སྐུ་སྤྲུལ་པ་ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="175.4"/>རྫོགས། །འགྲོ་བའི་དོན་བྱེད་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །འདི་ལྟར་ཤེས་པ་རྟོགས་པ་ཡིས། །བདག་ཏུ་འཛིན་པ་དང་བསྒྲལ་ཞིང་། །གཞན་དུ་སྣང་ལ་ཐུགས་རྗེ་ཡིས། །བླ་མེད་ཕ་རོལ་བདེ་བསྒྲལ་བྱ། །དེ་ནི་མཐར་ཐུག་བསྒྲལ་བ་<milestone unit="line" n="175.5"/>ཡིས། །ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་སྤྱོད་པའོ། །འགྲོ་རྣམས་འཁྲུལ་པའི་དབང་གྱུར་པས། །ལས་ཀྱིས་འཕན་པ་སྣ་ཚོགས་ཤར། ཁྱད་པར་སྐྱེ་རྒ་ན་དང་འཆི། །དུས་དང་དུས་མིན་འབྱུང་བ་ལ། །དུས་མིན་འཆི་བ་རྣམ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="175.6"/>དང། །གཤིསངནའགུམ་པ་བཅོ་ལྔ་སྲིད། །གློ་བུར་འབྱུང་བ་ཕྱི་ནང་ལས། །རྩ་བ་ཡན་ལག་སྣ་ཚོགས་ལས། །དུས་གསུམ་བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཡིས། །ཐུགས་རྗེ་ཚད་མེད་བཞི་ལས་ནི། །གདུལ་བར་བྱ་བའི་སྲས་<milestone unit="page" n="176"/><milestone unit="line" n="176.1"/>རྣམས་ཀྱིས། །སྟོན་པ་དུས་ལས་ཡོལ་བ་མེད། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་གསུམ། །རིགས་ཀྱི་ཐོག་མར་འབྱུང་བ་སྟེ། །མ྅་ཤི་དང་ཀ་རུ་ནི། །ལོ་ཀེ་ཤྭ་ར་མ་ཧྭ་ནི། །བཱ་ཁི་བཛྲ་ཀར་ཏི་ནི། །སྤྲུལ་པ་དུ་མ་འབྱུང་ཞིང་<milestone unit="line" n="176.2"/>མཛད། །དུས་གསུམ་འབྱུང་བ་དཔག་ཏུ་མེད། །ཁྱད་པར་དུ་ནི་མཚོན་ཆའོ། །གནོད་པ་རྐྱེན་དུ་གྱུར་པ་དང་། །རྭ་དང་མཆེ་བགོ་མེ་དང་ཆུ། །དུག་དང་ས་སྟེང་འབྱུང་བ་ལྔ། །གཤིས་ངན་ཡིན་ཏེ་གདུལ་བར་བྱ། །དེ་ཡང་<milestone unit="line" n="176.3"/>ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་རིགས། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་ལས་ཅན་དེས། །སྔོན་དུ་བྱ་བ་རྗེས་བསྒྲུབ་ཅིང་། །བསྙེན་བསྒྲུབ་ཆེན་པོ་གཞིར་བཞག་ནས། །ཕན་གདགས་ལས་སུ་བྱ་བ་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱི་རོལ་ཕྱོགས་མཚམས་<milestone unit="line" n="176.4"/>བརྒྱད། །ཧོམ་ཁུང་མདའ་གང་གྲུ་གསུམ་བརྩིག །རང་རིག་ཁ་དོག་ལྡན་པ་ལ། ཁུག་པ་ཚེར་མ་ཅན་ལ་སོགས། །གདུག་པ་ཅན་གྱི་ཤིང་བརྩིགས་ཏེ། །དུག་དང་སྐྱེ་ཚེ་ཉུང་དཀར་སོགས། །ཡམ་ཤིང་ཐུན་གྱི་རྫས་སུ་<milestone unit="line" n="176.5"/>བྱ། །སློབ་དཔོན་ཆ་ལུགས་གནས་པ་དགུ། །གཙོ་དང་འཁོར་གྱི་ཚུལ་དུ་བྱ། །གདུལ་བྱ་ཤེས་པ་དགུའམ་དྲུག །བམ་ཆེན་བསྒྲུབ་པའི་དུས་བཞིན་བྱ། །མེ་ལྷའི་ཆོ་གས་མཉེས་བྱས་ནས། ཁྱད་པར་མཚོན་གྲི་མེ་ཡིས་<milestone unit="line" n="176.6"/>གདུལ། །ལག་ན་བདུད་རྩི་ཀུ་ཤ་དང་། །ཏིལ་མར་ལྕགས་རམ་རྡེའུ་ཕྲན། ཁྱད་པར་གསང་བ་དེ་ཡི་རྫས། །རྭ་དང་ལྕགས་ཀྱིས་དུག་གྲི་གདུལ། །མེ་ནི་ཆུ་ལས་གདུལ་བ་སྟེ། །ཆུ་ནི་ས་ཡིས་གདུལ་བར་བྱ། །དུག་ལ་<milestone unit="page" n="177"/><milestone unit="line" n="177.1"/>༄༅། །སྔགས་པའི་སྨན་གྱིས་བདུག །སྡིག་པ་མེ་དང་མཚོན་གྱིས་ཏེ། །རྦབ་དུ་ལྟུང་བ་དེ་ཡི་གྲི། །རྒོད་ཀྱི་པོག་ཐིལ་གདུལ་བར་བྱ། །དོམ་དང་དྲེད་ཀྱི་གཡང་གཞི་དང་། །སྨན་པ་དང་ནི་གནས་རྣམས་<milestone unit="line" n="177.2"/>དང་། །གཟུགས་དང་སྒྲ་དང་དྲི་ཡིས་གདུལ། །འདི་དག་མ་ལུས་ཕྱི་མའི་དུས། །མུ་ཏྲ་ཨ་ཀ་ར་ཡིས་ནི། །ཧེ་རུ་ཀ་བཞིན་བསལ་བར་བྱེད། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཐུགས་ཀྱི་རྗེ། །སྒྲོལ་བའི་རྒྱུ་དང་མཚུངས་པར་<milestone unit="line" n="177.3"/>བཤད། །བསྒྲག་དང་སྒྲུབ་དང་མནན་པ་དང་། །གནས་ནས་དྲངས་བ་ལས་ཀུན་གྱིས། །བྱ་བ་མ་ལུས་ཀུན་བསྡུས་ཏེ། །ཐམས་ཅད་གདུལ་བའི་ལས་སུ་སྤྱད། །དང་པོར་ཤེས་པ་བསྒྲུབ་པའི་དུས། བར་དུ་དྲངས་པ་<milestone unit="line" n="177.4"/>གནས་ཀྱི་དུས། །ཐ་མར་བསྲེག་པ་སྦྱང་བའི་དུས། །དུས་ཤེས་ཀུན་རིག་འདི་ལ་སྔགས། །རྗེས་ཀྱི་བྱ་བ་ཚ་དང་ཁྲུས། །དབང་དང་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་དང་། །དངོས་གྲུབ་ཆོ་ག་རྣམས་ཀྱིས་ནི། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="177.5"/>གནས་འགྱུར་ནས། །གསོན་གྱིས་བསྐང་བའི་ལས་སུ་བྱ། །དེ་ནས་ཡོན་གྱི་བདག་པོ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ལ་དྲིན་གསོལ་ཞིང་། །དེ་ལ་བསྐུར་དང་ལེགས་བཤད་བྱ། །གྲི་ཞེས་བྱ་བ་གསོད་པའི་གྲི། །དེ་ཡི་གནོད་པ་<milestone unit="line" n="177.6"/>གདུལ་བའི་ལས། །མཐར་ཕྱིན་བསོད་ནམས་དཔག་ཏུ་མེད། །རང་གཞན་ཀུན་གྱི་དོན་རྫོགས་འགྱུར། །མདོར་ན་ཕན་པའི་ལས་འདི་དག །རྫས་སུ་བསྒྲུབ་དང་སྤྱིན་པར་བསྲེག །གནས་ནས་དྲངས་དང་རྒྱུ་དྲུག་<milestone unit="page" n="178"/><milestone unit="line" n="178.1"/>བསྒྲལ། །ཤིན་ཏུ་གྱུར་པ་གདུལ་བའི་ལས། །ཚེ་འདས་གཤིན་ལས་ཕན་པའི་ལས། །རྣམ་པ་ལྔ་རུ་ངས་བསྟན་གྱིས། །ཨུ་རྒྱན་ཡུལ་གྱི་སྐྱེ་མཆོག་གིས། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་གསུང་བཞིན་སྒྲུབས། ཁྲ༷་བྷ་ལ་ཡི་ཤཱཀྱའི་<milestone unit="line" n="178.2"/>རིགས། །རྭ་ཛ་སྲི་ཀ་དེ་ཡིས་མཐོང་། །འགྲོ་བ་རྒྱུད་ནས་ལོངས་སྤྱོད་རྩལ། །ཕྱོགས་བཞིར་རྒྱུད་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་རབ་ཏུ་འབྱེད་པ་ལས། ལས་རྣམས་ངེས་པར་<milestone unit="line" n="178.3"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཁོར་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དང་། ཁྲོ་བོ་དང་ཁྲོ་མོ་དང་། རིགས་དང་རིགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་དང་བཅས་<milestone unit="line" n="178.4"/>པ་རྣམས་ཀྱི་དོན་མཛད་པའི་ཕྱིར། ཉིད་ཀྱིས་སྐུ་སྣ་ཚོགས་སུ་སྤྲུལ་པ་མཛད་དེ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །མ་འོངས་དུས་ན་འབྱུང་བ་ཡི། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་སྒྲུབ་པ་པོ། །རྣལ་འབྱོར་གསུམ་གྱི་བདག་ཉིད་ཅན། །བློ་དང་<milestone unit="line" n="178.5"/>དབང་པོ་བསམ་པའི་མཆོག །རབ་འབྲིང་ཐ་མའི་རྟེན་ཅན་གྱིས། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་རྒྱ་མཚོ་ཆེ། །ཀུན་འདུས་ཚོམ་བུ་དགུ་ཡི་གཙོ། །འཁོར་ལོ་བཅས་པ་དེ་མངོན་ཕྱིར། །རྒྱས་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་རྣམས་ཀྱིས། །ཇི་<milestone unit="line" n="178.6"/>ལྟར་བཤད་པའི་གཙོ་དང་འཁོར། །རང་གི་སྐུ་མདོག་ཕྱག་མཚན་དང་། །ཕོ་བྲང་ཆེན་པོའི་བཞུགས་ཚུལ་དག །མངོན་དུ་འདོད་པ་དེ་ཉིད་ནི། །སྦྲོས་ལ་དགའ་བའི་གང་ཟག་གིས། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་ཚུལ་དུ་<milestone unit="page" n="179"/><milestone unit="line" n="179.1"/>༄༅། །བསྒྲུབ། །གལ་ཏེ་བསྡུས་ལ་དགའ་བ་ཡིས། །བློ་དང་དབང་པོ་འབྲིང་དག་གིས། །རང་གི་གཙོ་བོ་མཆོག་རྣམས་ལ། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་བཞི་རྣམས་ནི། །ཡུམ་དང་གྲོགས་སུ་བཅས་པའམ རང་<milestone unit="line" n="179.2"/>རིགས་གཅིག་པུའི་ཚུལ་དག་གིས། །སོ་སོའི་འཁོར་ལོ་ལ་གནས་པ། །ཕོ་བྲང་བསྡུས་པའི་ཁྱད་པར་གྱིས། །རྗེས་སུ་རྣལ་འབྱོར་ཚུལ་དུ་བསྒྲུབ། །དེ་ཉིད་ཀྱང་ནི་ཆེར་བསྡུས་ཤིང་། །ཤིན་ཏུ་བསྡུས་ལ་དགའ་<milestone unit="line" n="179.3"/>བའམ། །བློ་དང་དབང་པོ་མཐར་གནས་པས། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ཕོ་བྲང་ལ། །གཙོ་བདག་ཆེན་པོ་ཧེ་རུ་ཀ །ཡུམ་དང་བཅས་པས་དགུ་བསྒོམ་སྟེ། །རང་གི་མཚོན་བྱེད་དང་ལྡན་པས། །རྫོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="179.4"/>བར་དུ་བསྒྲུབ། །རྟེན་མཆོག་དྲག་ཤུལ་ཆེར་སྤྱོད་ཅིང་། །གསང་བའི་དོན་དུ་སྤྱོད་འདོད་པས། །བསྲུང་དང་ཚོགས་བསག་བསྒྲུབ་པ་དང་། །ཕྲིན་ལས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་དག །སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡོངས་ཤེས<milestone unit="line" n="179.5"/>པས། ཁེན་ཏུ་མྱུར་བ་དེ་བསྒྲུབ་བོ། །གང་ཟག་ཤིན་ཏུ་བརྩོན་ལྡན་པས། །རྒྱུན་ཏུ་མྱུར་བར་དེ་ཉིད་ཀྱིས། ཁོ་ན་ཡང་དག་ཡི་དམ་དུ། །བར་ཆད་མེད་པར་བསྒྲུབ་པ་ནི། །རང་འདོད་ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="179.6"/>ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །སྨིན་བྱེད་ལམ་གྱིས་རབ་སྦྱངས་ནས། །དེ་ཉིད་མཐོང་བའི་ངེས་པ་ཡིས། །རྣམ་པར་དག་པའི་མཐར་སོན་ནས། །ལྷ་གཞན་ལོགས་ནས་མི་འཚོལ་ཏེ། །ཙིཀྟ་གསང་ཆེན་ཕོ་བྲང་<milestone unit="page" n="180"/><milestone unit="line" n="180.1"/>དབུས། །རྟེན་གཞན་བརྒྱད་ནི་དེ་ཡི་འཁོར། །སྒོ་བརྒྱད་ཕྱོགས་མཚམས་ཕོ་བྲང་ངོ་། །སེམས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཧེ་རུ་ཀ །ཆེ་བའི་མཆོག་སྟེ་དབུས་ན་གནས། །སྒོ་ལྔ་དག་གི་རྣམ་ཤེས་དང་། །ཀུན་གཞི་ཉོན་མོངས་ཡིད་རྣམ་<milestone unit="line" n="180.2"/>ཤེས། །རང་གི་རིགས་དང་ཕྱོགས་དག་གིས། །དཀྱིལ་འཁོར་བརྒྱད་ཀྱི་གཙོ་བོ་སྟེ། །སྣང་ཞིང་རྟོག་པ་མ་ལུས་པ། །དེ་ཡི་འཁོར་དུ་བཀོད་པའོ། །སྣོད་དྲུག་ལ་སོགས་དེ་ཡི་གནས། །བཟའ་བཏུང་ལ་སོགས་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="180.3"/>སྟོབ། །མཉེས་པའི་སྤྱོད་ལམ་ཕྱག་འཚལ་བའོ། །དགའ་བའི་བསྟོད་པ་དེ་ཉིད་དེ། །ལུས་ཀྱི་ཕྱི་རོལ་ཤ་ཚིལ་པགས། །གཞལ་མེད་ཁང་གི་བརྩིག་པ་སྟེ། །ཀེང་རུས་སྒལ་ཚིགས་ཀ་གདུང་དང་། །ཐོད་རུས་རྒྱལ་མཚན་<milestone unit="line" n="180.4"/>བ་དན་བཅས། །བ་སྐྲུ་མེ་རི་འབར་བ་སྟེ། །རྟེན་དང་བརྟེན་བཅས་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །རྟག་ཏུ་གནས་པ་རང་ལ་སྣང་། །འགྲོ་དང་འོང་བ་བྱོན་ཞིང་གཤེགས། །སྣང་བ་སྦྲུལ་པའི་སྐུ་ཡིན་ཏེ། །དེ་གསལ་ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="180.5"/>རྫོགས་སྐུ་ཡིན། །བདེ་ཆེན་ཐོབ་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཉེར་ཐོབ་ཐིམ་པ་བར་མ་དོར། །མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །མཐར་ཐུག་འོད་གསལ་ཟུང་དུ་འཇུག །རབ་བརྟན་འགྱུར་མེད་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །དེ་ཉིད་ཤེས་ན་<milestone unit="line" n="180.6"/>གནས་པ་ཡིན། །འདི་ནི་རྣལ་འབྱོར་ཡི་དམ་རྒྱུན། །ནར་མར་བསྒྲུབ་པའི་ཚུལ་ཡིན་ནོ། །འདི་དག་དང་པོར་ཧེ་རུ་ཀ །བརྗིད་པའི་དབུ་ནི་ཉི་ཤུ་གཅིག །མཛེས་པའི་ཕྱག་ནི་བཞི་བཅུ་གཉིས། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་མཆོག་<milestone unit="page" n="181"/><milestone unit="line" n="181.1"/>༄༅། །བཀོད་པའོ། །གཉིས་པའི་དུས་སུ་ང་ཡི་སྐུ། །དབུ་དགུ་ཕྱག་ནི་བཅོ་བརྒྱད་དེ། །མ་མོ་ཕྲ་མེན་བཅུ་དྲུག་གིས། །གཡས་དང་གཡོན་དུ་རྣམ་པར་མཛེས། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་བསྡུས་པ་སྟེ། །ཞབས་<milestone unit="line" n="181.2"/>བརྒྱད་བཞི་དང་གཉིས་ཀྱིས་བསྟན། །སྔགས་སྤྱོད་པ་ལ་ཅི་རིགས་ཏེ། །རྒྱུན་དུ་བསྒྲུབ་པ་རྣལ་འབྱོར་པའི། །བློ་ཡི་རིམ་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་ཡང་སེམས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཕྲིན་ལས་བསྒྲུབ་པའི་ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="181.3"/>གིས། །བསྟོད་དང་བསྐུལ་བ་སྣ་ཚོགས་པ། །ལྷ་རྣམས་ཀུན་གྱི་ཕྱག་མཚན་དང་། །སྐུ་མདོག་དང་ནི་བཞུགས་ཚུལ་གྱིས། །གདན་ཁྲི་དག་གི་གནས་སྒོ་ནས། །ཇི་ལྟར་སྣང་བ་དེ་བསྐུལ་ཞིང་། །མིང་གི་རྣམ་གྲངས་སྨོས་<milestone unit="line" n="181.4"/>པ་དང་། །ཕོ་བྲང་གནས་ཀྱི་མཚོན་པ་དག །ཆེ་འབྲིང་ཆུང་ངུ་རྣམས་ཀྱིས་བསྐུལ། །རྣམ་པར་དག་པའི་དོན་རྟོགས་ལ། །རྒྱས་དང་བསྒྲུབ་པར་བརྗོད་པ་ཡིས། །ཆེན་པོའི་སྐྱེ་བ་བརྗོད་པ་དང་། །བསྟོད་པ་མཆོག་གིས་<milestone unit="line" n="181.5"/>མཉེས་བྱས་ནས། །ཉེས་པ་བཤགས་ཤིང་བསྐང་བ་ལ། །སྔོན་གྱི་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། །ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་བསྡུས། །སྤྲུལ་པ་བྲམ་ཟེ་མི་ཐོད་ཅན། །གང་གིས་གང་ལ་གང་གི་ཕྱིར། །གང་བསྟན་དེ་དག་<milestone unit="line" n="181.6"/>དོན་གྱིས་ནི། །ལྷ་རྣམས་དཔང་བཙུགས་ཉེས་བཤགས་ལྟར། །འགྱོད་ཚངས་བརྗོད་པའི་བཤགས་པས་བསྐང་། །བདུད་རྩི་བཅུད་མཆོག་ཛ་གད་ཕུད། །གཙང་སྦྱོར་ཆེན་པོའི་མཆོད་པས་ཀྱང་། །ཞི་ཁྲོའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="182"/><milestone unit="line" n="182.1"/>མ་ལུས་པ། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་ལྷ་དང་བཅས། །དུས་བཞི་དང་ནི་དྲུག་དག་ཏུ། །བསྐང་བ་ཡིས་ཀྱང་དེ་བརྙེས་བྱ། །སྲོག་ཆགས་རྣམ་ཤེས་བརྟེན་ལྡན་རྒྱུ། །བསྒྲལ་བའི་ཞིང་བཅུ་དེར་དམིགས་ནས། །ཕུང་པོ་<milestone unit="line" n="182.2"/>བཞིར་གནས་མཆོད་པས་ཀྱང་། །དེ་དག་རབ་ཏུ་བསྐང་བར་བྱ། །སླར་ཡང་དེ་ཡི་རྫས་ལ་སོགས། །ཐིམ་པར་གྱུར་པ་དེ་ཡིས་ནི། །ཕུང་པོ་དོན་སྙིང་ཤ་ཁྲག་སྣོད། །རུས་པ་ལ་སོགས་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐང་། །ཕྱི་ནང་<milestone unit="line" n="182.3"/>རིན་ཆེན་ལས་བྱུང་བའི། །རྒྱུ་མཆོག་རིགས་ཀྱི་ཡོ་བྱད་ལ། །རི་རབ་གླིང་བདུན་གླིང་བཞི་དང་། །གླིང་ཕྲན་མུ་ཁྱུད་རྒྱ་མཚོ་ཆེ། །འདོད་སྤྱོད་ལྷ་དང་ཚངས་པར་བཅས། །སྟོང་དང་སྟོང་གཉིས་བར་མ་དང་། །སྟོང་<milestone unit="line" n="182.4"/>གསུམ་གྱི་ནི་འཇིག་རྟེན་ཁམས། །སྤྱི་ཕུད་བྱེ་བ་ཕྲག་བརྒྱ་འམ། །མཛེས་པ་གཅིག་གི་ཚད་ཀྱིས་ནི། །རི་རབ་ཆེན་པོའི་ཡང་སྟེང་དུ། །མཚམས་བཞི་དབུས་སུ་རྣམ་པར་རྒྱལ། ཁང་བཟངས་རྣམ་པར་བཀྲ་བ་ནི། །རང་<milestone unit="line" n="182.5"/>བཞིན་བཞི་ཡིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཚོགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཧེ་རུ་ཀ །ཆེ་བའི་མཆོག་གི་ཕོ་བྲང་གནས། །མཚམས་བཞི་ལོག་ནི་རེ་རེ་ལའང་། །རང་གི་རིགས་ཀྱི་ཧེ་རུ་ཀ །ཡུམ་དང་ཁྲོ་ཚོགས་སྒོ་སྲུང་བཅས། །དེ་དག་<milestone unit="line" n="182.6"/>འཁོར་གྱི་ཕོ་བྲང་ངོ་། །བང་རིམ་གཉིས་པའི་ཕྱོགས་བཞི་སྲ །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཕྲིན་ལས་བཞིའི། །ཧེ་རུ་ཀ་བཞི་འཁོར་བཅས་ཀྱི། །གནས་ཡིན་དེ་ཡི་མཚམས་སུ་ནི། །རྦོད་གཏོང་མཆོད་བསྟོད་དྲག་སྔགས་<milestone unit="page" n="183"/><milestone unit="line" n="183.1"/>༄༅། །དང་། །རིག་པའི་འཛིན་པའི་ཧེ་རུ་ཀ །འཁོར་དང་བཅས་པའི་གནས་སུ་བྱ། །ཐ་མ་དེ་ལ་ལྷ་རྣམས་ཀྱི། །ཆུང་མ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་དང་། །མཁའ་འགྲོ་མ་དང་གིང་གི་ཚོགས། །མ་མོ་སྲིང་མོ་ཕོ་ཉ་<milestone unit="line" n="183.2"/>དང་། །འབར་མ་དང་ནི་ས་བདག་མོ། །དེ་དག་ཀུན་གྱི་ཕོ་བྲང་སྟེ། །གླིང་བཞི་འགྲོ་བ་ཕལ་པའི་གནས། །དེ་དག་རང་གཟུགས་ཕོ་ཉ་དང་། །ལོངས་སྤྱོད་སེམས་ལྡན་འདབ་ཆགས་དང་། །རི་དྭགས་གཅན་གཟན་<milestone unit="line" n="183.3"/>ཕྱུགས་རྣམས་དང་། །ས་ཆུ་བར་སྣང་གནས་རྣམས་ཀྱང་། །ཀུན་གྱིས་བསྐང་བའི་རྫས་སུ་བྱ། །ཕོ་མོ་བྱིས་པ་ཡུལ་འཁོར་དང་། །ལུས་སེམས་དག་གིས་མཐུན་གླུད་དང་། །ལོངས་སྤྱོད་ལྔ་ཡི་གླུད་དུ་འབུལ། །ཐ་མ་<milestone unit="line" n="183.4"/>ཕྲིན་ལས་རྣམ་པ་བཞི། །གང་ལ་དམིགས་པ་དེ་སྤྱད་བྱ། །འདོད་ཡོན་མཐུན་པས་བསྐང་བ་ཡིན། །རྗེས་སུ་སྤྱད་པའི་ཕྲིན་ལས་ནི། །བསྲུང་དང་མནན་བསྲེག་བཟློག་པ་ཡི། །ལས་ཀྱི་གཟེར་བཞི་བསད་ཐུན་<milestone unit="line" n="183.5"/>ལྔ། །འགྱུར་མེད་ཀུན་གྱི་ཐུན་མོང་སྟེ། །འཁོར་ལོ་ཐོད་པ་བསྲེག་རྫས་དང་། །གཏོར་མ་དང་ནི་ཐུན་རྫས་ཀྱིས། །སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་སོ་སོ་ཡིས། །ཇི་ལྟར་འདོད་པའི་ལས་ལ་སྦྱར། །འདི་དག་གིས་ནི་དོན་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="183.6"/>ཕྱིར། །སྔགས་བསྡུ་བ་དང་བཟླས་པ་དང་། །སྐྱོན་ཡོན་སྒྲ་དང་འཁྲུལ་དམིགས་དང་། །ཡན་ལག་ལྔ་ཡིས་ཀུན་ཤེས་བྱ། །བཟའ་དང་བ་་དང་བགོ་བ་དང་། །སྤྱོད་ལམ་ཡན་ལག་སྦྱོར་བའོ། །དུས་བཞི་ཐུན་བཞིའི་<milestone unit="page" n="184"/><milestone unit="line" n="184.1"/>རྣལ་འབྱོར་ལྔ། །རྒྱུན་ཏུ་ལེགས་སྤྱད་ལམ་ཡིན་ནོ། །ཕྱིར་སྦྱང་ནང་གི་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། ཁྱད་པར་རྫོགས་པའི་རིམ་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ལུས་ཀྱི་གནས་ལུགས་ལྔ། །གནས་པ་རྩ་དང་གཡོ་བ་རླུད་། །བཀོད་པ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="184.2"/>སེམས་དང་ནི། །མི་ཤིགས་ཐིག་ལེ་རྣམ་ལྔ་དག །སྨིན་གྲོལ་ལམ་ལ་དེ་བཞིན་སྦྱར། །དེ་དག་འབྲས་བུ་ཐོབ་པ་ཡང་། །བྲལ་དང་སྤང་ཐོབ་མི་གནས་པའི། །སྐུ་གསུམ་ས་ལ་གོམས་པ་ལ། །ཡི་དམ་ལྷ་དང་བར་གཅོད་<milestone unit="line" n="184.3"/>བདུད། །གསང་བའི་དགྲ་དང་རིགས་དྲུག་ལ། །ཕུང་པོ་ཉོན་མོངས་ལྔ་རྣམས་ལ། །དེ་ཉིད་གཟེར་གྱིས་མི་འབྱུང་ཞིང་། །དེ་ཡི་ངང་དུ་གསལ་ཞིང་བརྟན། །མ་ལུས་པ་དང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི། །ཡོན་ཏན་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་<milestone unit="line" n="184.4"/>ཡིན། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་སྙིང་པོ་མཆོག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །ཕྲིན་ལས་རྦོད་གཏོང་མཆོད་དང་རྟེན། །དྲག་སྔགས་རིག་འཛིན་སྒྲུབ་པ་ཡི། །ཐབས་འདི་དུས་གསུམ་ཐམས་ཅད་དུ། །རྒྱལ་བ་<milestone unit="line" n="184.5"/>རྣམས་ཀྱིས་ལེགས་བཤད་པ། །མངའ་བདག་སངས་རྒྱས་གཙོ་ཆེན་གྱིས། །རྣལ་འབྱོར་གསུམ་གྱི་དོན་ཆེན་ཡིན། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་རབ་ཏུ་འབྱེད་པ་ལས། །ཕྲིན་ལས་ཀྱི་ཁ་བསྐང་<milestone unit="line" n="184.6"/>བའི་ཐབས་མདོར་བསྡུས་ཏེ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ཧེ་རུ་ཀས། །གསང་མཆོག་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་ཡི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་དགོངས་མཛད་དེ། །འདི་སྐད་ཚིག་ཏུ་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="page" n="185"/><milestone unit="line" n="185.1"/>༄༅། །ཏོ། །ཨེ་མ་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་ཆོས། །མི་གནས་མི་རྟོགས་བསམ་དང་བྲལ། །རྣམ་དག་སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། །ཆགས་མེད་ཡུལ་ལས་འདི་བརྗོད་དོ། །གཟུགས་བརྙན་སྙིང་རྗེ་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="185.2"/>སེམས། །ཉི་མའི་འོད་ལྟར་ཀུན་ལ་གསལ། །དེ་ཉིད་ཁོ་ན་ལས་གཞན་པའི། །འཁོར་བའི་ས་ནི་རྟོག་པའི་ཡུལ། །ཧུ༷་ཞེས་གྲགས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་འབྱུང་བའི་རྒྱུ། །གསལ་ཞིང་འབར་འཕྲོ་<milestone unit="line" n="185.3"/>འོད་དང་བཅས། །མི་འགྱུར་རྡོ་རྗེ་སྐུ་ཡི་ཧུ༷། །ཨེ་ནི་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །སྟོང་པ་མཆོག་གིས་དབྱིངས་ལས་བྱུང་། །མཐའ་དང་དབུས་མེད་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ། །བསམ་འདས་གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་ཨེ། །ཡ༷་ནི་གཡོ་བའི་<milestone unit="line" n="185.4"/>ཆོ་འཕྲུལ་ལྡན། །སྟོབས་ཆེན་སྲ་མཁྲེགས་དབང་གི་རྒྱལ། །མི་འགྱུར་མི་ཤིགས་རྡོ་རྗེ་ལྡན། །ལྗང་ནག་ཁ་གདེངས་བསྐྱོད་པའི་ཡ༷། ཁ༷་ནི་ཆུ་ཡི་དངོས་པོ་སྟེ། །གཤེར་རླན་ཐུགས་རྗེས་ཀུན་ལ་སྙོམས། །མཁའ་མཉམ་<milestone unit="line" n="185.5"/>བྱིན་གྱིས་རླབས་ཆེན་གཡོ། །མ་ལུས་སྡུད་པའི་དམར་ཆེན་ཁ༷། །སུ༷། རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་རང་བཞིན་ཀློང་། །མི་དམིགས་དག་པ་བརྗིད་པའི་སྟོབས། །ཀུན་ཤོངས་སྲ་བའི་བདག་ཉིད་ཀྱིས། །བཅུ་གསུམ་རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="185.6"/>སྨུག་ནག་སུ༷། །ར༷། གསལ་བྱེད་སྲེག་པའི་མཚན་ཉིད་ཅན་། །འབར་བའི་སྟོབས་ཀྱིས་དངོས་པོ་འཇོམས། །འོད་ཆེན་ཆོ་འཕྲུལ་དྲེགས་པའི་བདག །འཕྲོ་འདུས་རིག་བྱེད་དམར་གསལ་ར༷། །ལ༷། ཕྱི་ནང་གསང་བའི་<milestone unit="page" n="186"/><milestone unit="line" n="186.1"/>རིན་པོ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་བརྩིགས་པའི་རི་རབ་འབར། །མཐའ་དབུས་ཕྱོགས་བཅུ་མཁའ་དང་མཉམ། །རིམ་པར་རྩེ་མོར་རབ་རྫོགས་ལ༷། །སྟུ༷། དཔལ་ལྡན་རྫོགས་པ་ཡུམ་གྱི་མཁའ། །ཞིང་ཁམས་ཆེན་པོ་བསམ་མི་<milestone unit="line" n="186.2"/>ཁྱབ། །རྣམ་དག་ཚོགས་རྫོགས་གཞལ་ཡས་ཁང་། །བཀོད་པ་ཚད་མེད་འོད་ལྡན་རྒྱུ༷། །རབ་བརྟན་སྙིང་པོའི་ཚིག་འདིའོ། །ཨོ། ཆོས་རྣམཛོ་སེམས་ལས་གུད་ན་མེད། །གདོད་ནས་མ་སྐྱེས་བརྗོད་ལས་འདས། །བླང་<milestone unit="line" n="186.3"/>དོར་མེད་པའི་ངང་ཉིད་ལས། །མཉམ་པ་ཉིད་དུ་བསྒོམ་པར་བྱའོ། །ཨོ་མཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་ཏེ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། ཨ། །དེ་ཉིད་མ་རྟོགས་ཞབྲུལ་པ་ལ། །མཁའ་ལྟར་མཁའ་ཉིད་སྙིང་རྗེ་ཆེ། །མ་ལུས་ཁྱབ་པའི་ཡེ་<milestone unit="line" n="186.4"/>ཤེས་ཀྱིས། །ཀུན་ལ་སྣང་བ་དེ་བཞིན་བསྒོམ། །ཨོ་མཧྭ་དྷརྨ་དྷ་ཏུ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏཱ་ཀོ྅ཧ༷། ཧུ༷། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས། །གདོད་ནས་དག་པ་གསལ་བའི་རྒྱུ། །མཐིང་ནག་འོད་ཀྱིས་ཕྱོགས་ཀུན་<milestone unit="line" n="186.5"/>གསལ། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་རྣམས་འབྱུང་ཧུ༷། །ཨོ་མ་ཧྭ་བོ་དྷི་ཙིསྟ་ཙྭ་ན་ས་ཏྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷། ཨེ། །ཆོས་ཀུན་ཡེ་ནས་དག་པ་ལ། །མཐའ་དབུས་མེད་པའི་ནམ་མཁའ་ནི། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་དབྱིངས་ཀྱི་ངང་། །སྟོང་ཉིད་<milestone unit="line" n="186.6"/>སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་རྫོགས། །ཨེ་ཨུ་ཀ་ཤ་མཎྜ་ལ་ཧུ༷། །ཡ༷་ལས་བསྐལ་པའི་འཐོར་རླུད་ནི། །བག་ཆགས་སྡུག་བསྔལ་མ་ལུས་གཏོར། །དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མ་དབྱིངས་ཀྱི་མཁའ། །སྐྱོད་བྱེད་དབུགས་ཀྱི་ནུས་པར་<milestone unit="page" n="187"/><milestone unit="line" n="187.1"/>༄༅། །ལྡན། །ཡ༷་ཀརྨ་རཀྟ་སུ་བྷ་ཏྲ་མཎྜ་ལ་ཧུ༷། ཁ༷་ལས་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོ་ནི། །འདོད་ཆགས་འཁོར་བ་ཀུན་སྦྱངས་ནས། །པདྨ་གསང་བ་དབྱིངས་ཀྱི་མཁའ། །ཆགས་གཞི་ཁྲག་གིས་རང་བཞིན་གནས། །ཨོ་མཧྭ་<milestone unit="line" n="187.2"/>སུ་ཁ་རཀྟ་མཎྜལ་ཧུ༷། །སུ༷་ལས་གྲུ་གསུམ་བསྒྲལ་བའི་ས། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་མི་ཟད་གཏེར། །སངས་རྒྱས་སྤྱན་མ་དབྱིངས་ཀྱི་མཁའ། གཏི་མུག་ཤ་ཡི་དཔུང་དུ་བསྒོམ། །ཨོ་མ་ཧྭ་བ༷་སྨིནྟྲ་མཎྜལ་ཧུ༷། ར༷། འབར་བའི་<milestone unit="line" n="187.3"/>སྟོབས་ཀྱིས་སྲིད་གསུམ་འཇོམས། །སྲེག་བྱེད་གསང་བའི་མཚན་ཉིད་ཅན། །འོད་འཕྲུལ་གོས་དཀར་གསང་བའི་མཁའ། །དྲོད་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་དམར་གསལ་འབར། །ར༷་ཙྭ་ན་ཛ་ལ་ཙརྙ་ལི་ཧུ༷། ཀེ། ཞེ་སྡང་མ་སྤངས་<milestone unit="line" n="187.4"/>ཀུན་གྱིས་སྦྱངས། །དཀར་ཞིང་འཚེར་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཡེ་ཤེས་གསང་བའི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ། །ལྷག་པར་སྣང་བ་རུས་པའི་གཞི། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀེ་ནི་རི་ཏི་ཛ་ཀུ་ཏ་ཤི་ཁ་མཎྜ་ལ་ཧུ༷། དེ་ནས་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="187.5"/>ཀྱིས། །སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །འཁོར་དང་མྱ་ངན་འདས་པའི་ཆོས། །གསང་བ་མཆོག་གི་བདག་པོ་ཡིས། །གདན་དང་གཙུག་ཏོར་མན་ཆད་དུ། །ལྷུན་གྲུབ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་མཐོང་། །འདོད་<milestone unit="line" n="187.6"/>ཁམས་ཁྲག་གིས་རྒྱ་མཚོར་རྫོགས། །གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་ནི་ས་གཞི་སྟེ། །ཀེང་རུས་གཟུགས་མེད་ཁམས་སུའོ། །རི་རབ་ཁ་བད་ནོར་བུ་འོད། །དམན་པའི་ཐེག་པ་གསུམ་རྫོགས་པའི། །རྡོ་རྗེ་བྲག་ཆེན་གཏམས་པ་<milestone unit="page" n="188"/><milestone unit="line" n="188.1"/>ལ། །བྱ་སྤྱོད་རྣལ་འབྱོར་ལས་རྣམས་རྫོགས། །པདྨ་ལས་ནི་རྣལ་འབྱོར་གསུམ། །ཉི་མ་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཡབ་ཡུམ་བཅས། །ཉོན་མོངས་ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་སྦྱང་ཕྱིར། །དཔའ་གཏུམ་<milestone unit="line" n="188.2"/>འཇིགས་བྱེད་གདུག་པ་ཅན། །གཏུམ་པོའི་སྟོབས་དང་བརྗིད་པ་དང་། །འཛིན་དང་ཞེ་སྡང་རབ་སྦྱོར་ལས། །སྟག་གཟིགས་སེང་གེ་དོམ་དང་གླང་། །མེ་དང་ཆུ་སྲིན་སྦྲུལ་གྱི་ནི། །ལྷ་དང་ཀླུར་བཅས་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="188.3"/>སྤེལ། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ཀྱིས་བསྐོར། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་གནས་བཅུར་ལྡན། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཚིག་བརྗོད་འདི་ཡིས་གསལ་བར་བྱ། །ཧུ༷་ནམ་མཁའ་མཐའ་མཉམ་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="188.4"/>ཁང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་ཕོ་བྲང་དགུ། །ཐེག་པ་རིམ་དགུ་རྫོགས་པའི་རྟགས། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་རྣམ་པར་མཛེས། །ཚོགས་བརྒྱད་གནས་སུ་དག་པའི་རྟགས། །ཆོས་སྐུ་སྤྲོས་མེད་ལྟེ་བ་ཟླུམ། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="188.5"/>བཞི་ལྡན་གྲུ་ཆདབཞི། །བར་ཁྱམས་དང་ནི་སྒོ་བཞིར་བཅས། །ཕྱི་རོལ་བསྐལ་པའི་མེ་རི་འབར་། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་འོད་ཟེར་འཕྲོ། །ནང་གི་ཐོད་པ་ཚར་གསུམ་བརྩིགས། །མཐུ་ཆེན་བདུད་ཀྱི་མགོ་བཅད་<milestone unit="line" n="188.6"/>པའོ། །འཇིགས་བྱེད་ཁྲོ་བོའི་གཟེར་ཆེན་བཏབ། །ཀ་ཞུ་ཉི་མ་ཟླ་བས་བརྒྱན། །རྣམ་ཐར་བརྒྱད་ཀྱི་ཐེམ་སྐས་བྲིས། །ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་ནིབླ་རེ་བཀླུབས། །ལྷ་ཆེན་དབང་ཕྱུག་རྒྱལ་མཚན་འཕྱར། །གདུག་པ་སྦྲུལ་གྱི་ཟ་<milestone unit="page" n="189"/><milestone unit="line" n="189.1"/>༄༅། །ར་ཚག །སྦྲུལ་ཆེན་རིགས་ལྔའི་ཆུན་པོ་འཕྱར། །གནམ་ལྕགས་གཟེར་ཆེན་བཏབ་པ་ལ། །བྷསྡོ་འཇིགས་པའི་གཟེར་ཆེན་ལྡན། །ཞིང་ཆེན་གཡང་གཞི་བླ་རེས་ཕུག །ཞིང་ཆུང་པགས་པ་ཁྲ་ལ་ལ། །བ་<milestone unit="line" n="189.2"/>སུ་ཏ་ཡི་ཞགས་པས་སྦྲེལ། །དྲི་ཆེན་དྲི་ཆུའི་ཞམ་ཆུ་འབབ། །ཀང་ཀ་དུར་བྱ་འཕུར་ཞིང་ལྡིང་། །སེང་སྟག་དོམ་དྲེད་མཆོང་ཞིང་རྒྱུག །ཉི་ཟླ་གཟའ་སྐར་འཁྲུག་ཅིང་འཕེན། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་འོད་ཟེར་འཕྲོ། །བདེ་བར་<milestone unit="line" n="189.3"/>གཤེགས་པ་ཀུན་འདུས་པ། །ཞི་ཁྲོ་རྒྱལ་བའི་ཕོ་བྲང་མཆོག །བྷ༷་བི་ཤྭ་བི་ཤུདྷི་བྷསྡེ་ག་ཏ་ཙྭ་ན་ཙཀྲ་མཎྜལ་ཧུ༷། དེ་བ་མ་ཧྭ་ནཱ་ག་མ་ཧྭ་རུ་ཏྲ་ཏི་ར་བ༷། མ་སྨུརུ་མཎྜལ། ཨ་ཙནྟྲ་མཎྜལ། །པ༷་པདྨ་མཎྜལ་ཧུ༷། ཧུ༷་སྤ་ར་ན་<milestone unit="line" n="189.4"/>ཕཊ། སེ་ཧ་ར་ན་ཧུ༷། གཞལ་ཡས་ཁང་ཆེན་འབར་བ་ལས། །ཧཱུཾན་ཏུ་བཟང་མོ་ཡུམ་གྱི་མཁའ། །གནས་དགུ་རྫོགས་པའི་ཕོ་བྲང་ལ། །དབུས་ཀྱི་གདན་སྟེང་ཡི་གེ་ཡི། །འཕྲོ་འདུ་འབར་བའི་འོད་ཟེར་གྱིས། །ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="189.5"/>བཟང་པོ་ཧེ་རུ་ཀ །ཆེ་བའི་ཆེ་མཆོག་གྱུར་པ་ནི། །དབུ་ནི་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ལ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་རྫོགས་པར་གསལ། །ཞལ་ནི་གསང་བའི་དུར་ཁྲོད་དེ། །སྤྱན་འབར་ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་ཚོགས། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་<milestone unit="line" n="189.6"/>ཕྱག་གིས་ནི། །སངས་རྒྱས་བཞི་བཅུ་རྩགཉིས་ཏེ། །རང་གི་རིགས་མཚན་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་བརྒྱད་གྱིས་བརྒྱན། །ཞབས་བརྒྱད་དྲེགས་པའི་གདན་ལ་ཞུགས། །ཨོ་ཤི་མ་ཧྭ་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུ༷་ཕཊ། །སྨྱོ་ཧུ༷་<milestone unit="page" n="190"/><milestone unit="line" n="190.1"/>ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ། །ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་དབང་ཕྱུག་མ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་དབུ་དགུ་ལྡན། །སྟོང་པ་བཅོ་བརྒྱད་ཕྱག་རྣམས་ཀྱིས། །གཡས་པ་རྡོ་རྗེ་མ་མོ་བརྒྱད། །གཡོན་པ་དྲིལ་བུ་ཕྲ་མེན་བརྒྱད། །གཙོ་ཆེན་<milestone unit="line" n="190.2"/>འབར་བའི་ཆ་ལུགས་འཛིན། །ཞབས་བཞི་མཉེས་སྦྱོར་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཛ་ལ་ནི་སྨྱོ་ཧུ༷། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་སུ་མེད་པ་ཡི། །མཁའ་གསང་བྱིན་རླབས་ཆོ་འཕྲུལ་ལས། །བ༷་མ༷་ཧུ༷་ཨ༷་ཨ་ཕཊ་ཅེས་པ་<milestone unit="line" n="190.3"/>ཡིས། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཧུ༷་རྡོ་རྗེ། །པདྨ་མ་ཆགས་ཟླ་བ་ཨ༷། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་པདྨ་དང་། །ཉི་ཟླ་མཁའ་གསང་དབྱིངས་སུ་སྦྱོར། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཨ་ནུ་རྭ་ག་ཎ་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །ཧུ༷་བདེ་མཆོག་སྒྱུ་<milestone unit="line" n="190.4"/>མའི་བརྡས་མཚོན་ཏེ། །པདྨ་རིན་ཆེན་ལྡན་བྱས་ནས། །དབྱིངས་ཀྱི་བདེ་ཆེན་འབྱུང་བ་ནི། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་འོད་ཟེར་འཕྲོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཏྭ་ག་ཏ་པྲུ་ཛ་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧི། །སྤྱོ་ཁྲོ་མོ་འདོད་ཆགས་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="190.5"/>ཆེ། །ཧེ་ཧེ་དགྱེས་པའི་གཟི་མདངས་ཆེ། །རིན་ཆེན་པདྨ་རྒྱས་མཛད་དེ། །གཉིས་མེད་འཁྲིལ་བའི་སྒྲོར་བས་ཐིམ། །ཨོ་པདྨ་སརྦ་ཡོ་གི་ནི་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། སྨྱོ་གནམ་ཞལ་པདྨའི་གཞལ་ཡས་སུ། །བདེ་<milestone unit="line" n="190.6"/>ཆེན་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྲོས། །སངས་རྒྱས་སྤྱིན་ཚོགས་མ་ལུས་པ། །དགྱེས་མཉམ་མཆོག་གི་སྦྱོར་བས་བསྟིམ། །ཨོ་སརྦ་ཏྭ་ག་ཏ་པྲུ་ཛ་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། །ཨོ་དང་ལྡན་པའི་ཐིག་ལེ་ལས། །སྐུ་<milestone unit="page" n="191"/><milestone unit="line" n="191.1"/>༄༅། །གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་བསྐྱོད། །ཧུ༷་གི་འཕྲོ་འདུས་མཁའ་ལ་ཕབ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ནམ་མཁའ་བཞིན་དུ་གསལ་དག་པས། །དྲི་མེད་ཉི་ཟླའི་འོད་བཞིན་གནས། །དྲག་ཤུལ་<milestone unit="line" n="191.2"/>ཕཊ་ཀྱི་སྒྲ་བརྗོད་པས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་ཚོགས་ལས། །ཆོ་ག་གསུམ་གྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྲིན་ཕུང་གཡོ། །ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། །སྟོང་གསུམ་ཕྱོགས་བཅུ་རྡུལ་སྙེད་ཀྱིས། །བཀང་ནས་<milestone unit="line" n="191.3"/>གཙོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྲོ། །དེ་དག་སངས་རྒྱས་མཛད་པའི་ཕྱིར། །ཕྱོགས་བ་་དྲེགས་པ་མ་ལུས་བསྒྲལ། །ཨོ་བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷། །འཁོར་བ་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་དེ་དག །ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་ཚོགས་ཆེན་གྱིས། །རང་<milestone unit="line" n="191.4"/>བཞིན་མེད་པར་བསྒྲལ་བས་ནི། །མཉམ་ཉིད་ཆོས་སྐུ་ཆེན་པོར་སྟོན། །ཨོ་མ་ཧྭ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཏྲ༷་ཀ་རུ་ཏྲ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ། པྲ་བྷན་ཙཀྲ་ཧུ༷། །དཀྱིལ་འཁོར་བརྒྱད་ཀྱི་ཕོ་བྲང་དང་། །དྲེགས་པ་རུ་དྲ་ཉི་ཟླ་དང་། །པདྨ་<milestone unit="line" n="191.5"/>འབར་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །ཧེ་རུ་ཀ་དང་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །རྟ་མགྲིན་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་དང་། །མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་དང་དྲེགས་པ་འདུལ། །སྟོབས་ལྡན་མཆོག་དང་རིག་འཛིན་གཙོ། །རང་གི་རིགས་དང་ཡུམ་དང་<milestone unit="line" n="191.6"/>བཅས། །སྔར་བཞིན་སྦྱོར་བའི་བྱིན་རླབས་ལས། །སྲས་འཁོར་སྤྲུལ་པའི་ཚོགས་བཅས་ཀུན། །རང་སྔགས་གསང་བའི་ཚིག་གིས་སྤྲོ། །ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷་སྨྱོ། །ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷་སྨྱོ། །དེ་ནས་སྐུ་རྫོགས་<milestone unit="page" n="192"/><milestone unit="line" n="192.1"/>གསལ་བ་དང་། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཤིང་དབང་བསྐུར་ནས། །དམ་ཚིག་པ་ལ་བརྟན་བཞག་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་དབབ་པ་ནི། །ཨོ་ཨ་ཧྲི་ཧ་ཧུ༷་ཛ༷༷བ༷་ཧོ༷༷ །ཧུ༷་ཆོས་དབྱིངས་རྣམ་དག་གསལ་བའི་ཕོ་བྲང་<milestone unit="line" n="192.2"/>ནས། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་སེམས་དཔའ་ལྕམ་དྲལ་དང་། །མཐར་བྱེད་སྒོ་བ་སྤྲུལ་སྐུ་ཐུབ་པ་དྲུག །ལོངས་སྤྱོད་རྗོགས་པའི་ལྷ་རྣམས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཞི་<milestone unit="line" n="192.3"/>ཁྲོའི་ཚོགས་འདུས་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ །ཡོན་ཏན་ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །ཧེ་རུ་ཀ་དཔལ་ཡབ་ཡུམ་ཁྲོ་བོ་བཅུ། །ཏ་ཀྲིཏ་སྒོ་བའི་ཚོགས་བཅས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་<milestone unit="line" n="192.4"/>དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །དཔལ་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་ཡབ་ཡུམ་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །རིགས་ལྔ་ཁྲག་ཐུང་ཡབ་ཡུམ་མ་མོའི་ཚོགས། །སྒོ་བཞི་སྲུང་མའི་ཚོགས་བཅས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །འཕགས་པའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="192.5"/>པོ་ཁྲོ་རྒྱལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །ཆོས་སྐུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །གཤེད་ཆེན་རིགས་ལྔ་སྦྱོར་སྒྲོལ་ཡུམ་དང་བཅས། །ཕྱོགས་སྐྱོང་སྒོ་སྐྱོང་འཁོར་བཅས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །དབང་གི་རྒྱལ་པོ་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="192.6"/>རྒྱལ་རྟ་མཆོག་དཔལ། །གསུང་མཆོག་ལྷ་ཚོགས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །ཁམས་གསུམ་དབང་སྡུད་ཡབ་ཡུམ་སྲས་འཁོར་བཅས། །ཕྲ་མེན་སྦྲུལ་པ་སྒོ་མ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མི་དམིགས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་<milestone unit="page" n="193"/><milestone unit="line" n="193.1"/>༄༅། །ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །སྲིད་པའང་ཕུར་པ་བསྒྲུབ་ཕྱིར་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །དཔལ་ཆེན་ཁྲོ་བཅུ་ཡབ་ཡུམ་སྲས་མཆོག་རྫོགས། །དཔལ་འབྱུང་ཕྲ་ཐབས་ཕྲ་མེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། ཁམས་<milestone unit="line" n="193.2"/>གསུམ་ཐམས་ཅད་ཡུམ་གྱི་བྷ་གའི་རྒྱན། །སྣང་སྲིད་འབྱུང་ལྔའི་བདག་མོ་སྐུ་བསྐྱོད་ཅིག །བླ་མེད་ཡབ་ཡུམ་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་ཆེན་དང་། །ཚོགས་བདག་སྨན་མོ་འཁོར་བཅས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཆོས་སྐུ་ལྷུན་གྲུབ་<milestone unit="line" n="193.3"/>དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བདེ་གཤེགས་རིགས་པ་འཛིན་པ་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་མཆོག་གྲུབ་པའི་རིག་པ་འཛིན། །རིགས་བཞི་ཁྲོ་རྒྱལ་རིག་འཛིན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="193.4"/>དྲེགས་པ་འདུལ་མཛད་ཁྲོ་བོ་ཆེ། ཁམས་གསུམ་སྤྱི་འདུལ་ཡབ་ཡུམ་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །བདུད་དང་གཤིན་རྗེ་ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྤྱིན་གཙོ། །སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་འཁོར་བཅས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མཐུ་སྟོབས་སྩལ་<milestone unit="line" n="193.5"/>འཆང་དཔལ་ཆེན་འབྱུང་བདག་ཡུམ། །སྔགས་བདག་དྲེགས་པ་འདུལ་བྱེད་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །འཇིག་རྟེན་དྲག་སྔགས་སྤྱོད་པའི་ཚུལ་འཆང་བའི། །སྔགས་བདག་དྲེགས་པ་འཁོར་བཅས་གཤེགས་སུ་<milestone unit="line" n="193.6"/>གསོལ། །བསྟན་པ་རྒྱ་མཚོ་སོ་སོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །དམ་ཚིག་པ་ལས་བཞེངས་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་ཅན། །དཔལ་གྱི་བཀའ་སྡོད་རིགས་ཀྱི་མཐུ་སྟོན་པའི། །ཕྲིན་ལས་བསྒྲུབ་པའི་སྲུང་མ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཨོ༷་<milestone unit="page" n="194"/><milestone unit="line" n="194.1"/>ཨ་ཐུ་ག་ཏ་དྷི་རུ་དྷི་བ་ག་ཎ་ཨེ་ཨུ་ར་ལི་རྙི་སྙི། དེ་ཡིས་ཡེ་ཤེས་ལྷ་རྣམས་ནི། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འོད་དང་རྣམ་འཕྲུལ་བྱིན་རླབས་བཅས། །སྤྲིན་ཚོགས་འབར་ཞིང་བཀོད་པ་ལས། །དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="194.2"/>ཏུ་ནི་དབབ་པའི་ཕྱིར། །གཉིས་མེད་པ་ལ་ཐིམ་པར་བྱ། །ཧུ༷་སངས་རྒྱས་ཀུན་འདུས་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །དཔའ་འབར་ཁྲོ་མོ་གནམ་ཞལ་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །སྲས་འཁོར་སྤྲུལ་པ་ལས་ཀྱི་ཕོ་ཉར་བཅས། །བྱོལ་སོང་གཙོ་<milestone unit="line" n="194.3"/>བོ་ལྷ་ཀླུ་བསྣོལ་བ་དང་། །ཉི་ཟླ་པདྨ་བརྩེགས་པའི་གདན་སྟེང་དུ། །དམ་ཚིག་གཉིས་མེད་ངང་དུ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །དབུས་མཐའ་མེད་པའི་ཆོས་དབྱིངས་ཕོ་བྲང་དུ། །བདེ་གཤེགས་རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་སྲས་<milestone unit="line" n="194.4"/>འཁོར་བཅས། །གཙོ་མཆོག་རྒྱལ་པོའི་ཕྱག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཉི་ཟླ་པདྨའི་གདན་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བརྒྱད་འཁོར་ལོའི་ལྟེ་བ་ལ། །ཧེ་རུ་ཀ་དཔལ་རིགས་ཀྱི་གཙོ་ཆེན་<milestone unit="line" n="194.5"/>བརྒྱད། །དཔལ་ཆེན་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དང་མཉེས་མཛད་རྣམས། །རུ་དྲ་ཆུ་གླང་ཀླུ་དང་ལྷ་ཡི་གཙོ། །མཁའ་གསང་མ་ཏྲང་ཏི་ར་དར་འཕན་དང་། །ཉི་ཟླ་པདྨའི་གདན་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །གཙོ་ཆེན་སོ་སོའི་རིགས་<milestone unit="line" n="194.6"/>ཀྱི་སྲས་མཆོག་དང་། །གཉིས་མེད་ཡུམ་ཆེན་ངང་དུ་སྦྱོར་མཛད་ཅིང་། །ཕྱོགས་རྣམསའཁོར་ལོའི་རྩིབས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ལ། །རིགས་མཆོག་མཛེས་པའི་གདན་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །གནས་བརྒྱད་དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱོགས་<milestone unit="page" n="195"/><milestone unit="line" n="195.1"/>༄༅། །བཞིའི་བར་ཁྱམས་ལ། །མ་མོ་བཅུ་དྲུག་ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་གཉིས་ཡུམ། ཁྲོ་བརྒྱད་ཁྲོ་བཅུ་ཡབ་ཡུམ་ཕྲ་ཐབས་བཅས། །ཚོགས་ཀྱི་མ་མོ་ཕྱོགས་བཞི་དྲེགས་པ་ཅན། །རིགས་འཛིན་འཁོར་བཅས་སྔགས་<milestone unit="line" n="195.2"/>བདག་ཡབ་ཡུམ་རྣམས། །ཏི་ར་མཆོག་ཕྲན་གདན་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཕྱི་ནང་དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱོགས་ཀྱི་སྒོ་བཞི་ལ། །གདོང་མོ་གཤིན་རྗེ་ཕོ་ཉ་ཕྲ་མེན་མ། །སྲིང་བཞི་དྲེག་པ་ལས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་བཞི། །ཕན་<milestone unit="line" n="195.3"/>མཛད་སློབ་དཔོན་བཞི་རྣམས་སོ་སོ་ཡི། །ཕྱོགས་བཞིར་མཉམ་པའི་གདན་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །དབུས་དང་ཕྱོགས་མཚམས་ཕོ་བྲང་མུ་རན་ལ། །ཅེ་སྤྱང་མ་བརྒྱད་དབང་མོ་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །གོང་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="195.4"/>ཁྱི་སྤྱང་ཕོ་ཉའི་ཚོགས། །ཕུར་སྲུང་མོ་གིང་སྨན་མོ་ལྔ་བཅུ་བརྒྱད། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་དང་མཁའ་འགྲོ་གིང་དང་བཅས། །རང་གི་གདན་བཅས་གནས་སུ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཕྱི་རིམ་བར་ཁྱམས་ཕྱོགས་བཞིའི་གདན་སྟེང་<milestone unit="line" n="195.5"/>དུ། །ལྷ་ཆེན་ཡུམ་དང་མཁའ་འགྲོ་གིང་གི་ཚོགས། །མ་བདུན་རྡོ་རྗེའི་ཕོ་ཉ་སྲིང་མོ་བཞི། །ས་བདག་མོ་དང་བཀའ་ཡི་བསྟན་སྲུང་རྣམས། །ཏི་ར་བམ་ཆེན་རང་གནས་གདན་ཁྲི་ལ། །ཕོ་ཉ་བཀའ་སྡོད་ཚུལ་དུ་བཞུགས་<milestone unit="line" n="195.6"/>སུ་གསོལ། །ཨོ་ཨ་ཐུ་ག་ཏ་སྟི་རུ་དེ་བ་ག་ཎ་སརྦ་མ་ཧྭ་ས་མ་ཡ་ཏིམོ བཛྲ་མ་ར་ན་ཧཱུཾ། གཉིས་སུ་མེད་པར་མཐོང་གྱུར་ནས། །དེ་དག་སྐུ་གསུང་ཐུགས་མཉེས་ཕྱིར། །མཆོད་པ་ཆེན་པོ་བཅུ་གཉིས་ཏེ། །དམ་ཚིག་<milestone unit="page" n="196"/><milestone unit="line" n="196.1"/>ལས་ཀྱི་ལྷ་ཡིས་སོ། །དེ་ནས་ལྷ་ཕྱག་འཚལ་བ་ནི། །ཧོ་བཅོམ་ལྡན་ཀུན་བཟང་རིགས་ལྔ་འདུས་པའི་གཙོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ཡུམ། །སྲས་འཁོར་སྤྲུལ་པ་ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་དང་བཅས། །ཞི་མཆོག་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="196.2"/>བའི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །གསང་ཆེན་མཉེས་མཛད་དབྱིངས་ཕྱུག་ཁྲོ་མོའི་རྒྱལ། །སྲས་མཆོག་ཡབ་ཡུམ་ཁྲོ་མོ་སྒོ་སྲུང་བཅས། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་རྒྱས་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="196.3"/>ལོ། །རིགས་ལྔ་ཁྲག་འཐུང་ཡབ་ཡུམ་ཁྲོ་བོ་ཆེ། །གནས་ཡུལ་རྣམ་དག་མ་མོ་ཕྲ་མེན་བཅས། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་བདུད་འདུལ་ཁྲོ་བོ་བཞི། །ཐུགས་མཆོག་འགྱུར་མེད་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །གཤིན་རྗེ་འདུལ་མཛད་<milestone unit="line" n="196.4"/>སྐུ་ལྔ་སྦྱོར་སྒྲོལ་ཡུམ། །ཕྱོགས་སྐྱོང་ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་ཕྲ་མེན་བཞི། །ཚེ་དང་སྲོག་ལ་དབང་མཛད་གཤིན་རྗེའི་ཚོགས། །སྐུ་ཡི་ཁྱད་པར་བསྟན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དབང་གི་རྒྱལ་པོ་ཁྲོ་མོ་ཡུམ་དང་བཅས། །སྲས་<milestone unit="line" n="196.5"/>མཆོག་སྤྲུལ་པ་ལྕམ་དྲལ་དྲེགས་པའི་ཚོགས། །མ་ལུས་ཟིལ་གནོན་ཁྲོ་རྒྱལ་གཉིས་མེད་ཡུམ། །ལས་ཀྱི་ཕོ་ཉ་སྤྲུལ་པའི་སྒོ་མ་བཞི། །གསུང་རྫོགས་དབང་གི་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་རིག་ལྔ་གཙོ་མོ་<milestone unit="line" n="196.6"/>ཡུམ། །ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོ་ཕྲ་མེན་ལྕམ་དྲལ་ཚོགས། །སྲས་མཆོག་སྤྲུལ་པ་སྒོ་བཞིའི་ཁྲོ་མོ་དང་། །ཕྲིན་ལས་བསྒྲུབ་པའི་ཚོགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བླ་མེད་ཁྲག་འཐུང་ཉིད་བཞི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ལས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="197"/><milestone unit="line" n="197.1"/>༄༅། །སྨན་མོར་བཅས། །སོ་སོའི་འདུལ་བྱེད་རིགས་ཀྱི་སྐུར་བསྟན་པ། །རྦོད་གཏོང་ལས་ཀྱི་བདག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་མེད་དགོངས་པ་ལྷུན་གྲུབ་ཅིང་། །མཁྱེན་རིག་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་རྗེས་<milestone unit="line" n="197.2"/>མཁའ་ལྟར་ཁྱབ། །འགྲོ་བའི་དོན་རྫོགས་གཉིས་མེད་རིག་པ་འཛིན། །རྒྱུད་ཀུན་བདག་པོ་མཆོག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དྲེགས་པའི་ཚོགས་འདུལ་ཁྲོ་རྒྱལ་ཡབ་ཡུམ་གཙོ། །ཕྲིན་ལས་དབང་གིས་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="197.3"/>བསྲུང་། །འཇིག་རྟེན་ཕྲིན་ལས་སྒྲུབ་པའི་དྲེགས་པ་ཅན། །མཆོད་བསྟོད་ཕྲིན་ལས་སྒྲུབ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྟོབས་ལྡན་འཇིགས་བྱེད་གཉིས་མེད་ལྷ་མོ་ཡུམ། །དྲག་སྔགས་སྤྲུལ་པ་སྡེ་དཔོན་ལས་ཀྱི་ལྷ། །ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="197.4"/>བཀའ་སྡོད་ཕྱག་བརྙན་གསང་བའི་བདག །གཙོ་འཁོར་དམོད་པས་བསྡིགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་སྤྱན་ལམ་དུ། །རབ་སྤྲུལ་གཟུགས་བསྟན་གསུང་གི་གཉེར་བླངས་ཤིང་། །དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="197.5"/>དབང་གིས་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ་བསྒྲུབ། །བཀའ་ཡི་བསྟན་སྲུང་རྣམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཨ་ཐ་ག་ཏ་སྟི་རུ་དེ་བ་ག་ཎ་ན་མོ་བསྡོ་ན༷་ཀ་རོ་མི། །དེ་ཡིས་རབ་ཏུ་མཉེས་བྱས་ནས། །མཐུན་པའི་ཕྱག་རྒྱས་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="197.6"/>ནི། །མ་བཅོས་རྫོགས་པའི་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་ཕྱག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །རྒྱལ་བ་ཡབ་རྣམས་ཕྱག་གཡས་ཐབས་ཀྱི་ངང་། །ཀུན་བཟང་མཐིང་ག་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་བསྣམས། །སྣང་མཛད་དཀར་པོ་<milestone unit="page" n="198"/><milestone unit="line" n="198.1"/>ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །མི་བསྐྱོད་མཐིང་ག་ས་གནོན་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །རིན་འབྱུང་གསེར་མདོག་ནོར་བུ་མཆོད་སྦྱིན་མཛད། །མཐའ་ཡས་མདོག་དམར་ཏིང་འཛིན་པདྨའི་རྒྱ། །དོན་གྲུབ་ལྗང་གུ་རྒྱ་གྲམ་སྐྱབས་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="198.2"/>ཕྱག །ས་སྙིང་དཀར་པོ་རིན་ཆེན་མྱུ་གུ་བསྣམས། །ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་མཐིང་ག་རལ་གྲི་བསྣམས། །སྦྱན་རས་གཟིགས་དབང་དཀར་པོ་པདྨ་བསྣམས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལྗང་གུ་རྡོ་རྗེ་དྲིལ། །བྱམས་པ་དམར་སྐྱ་གར་གྱི་<milestone unit="line" n="198.3"/>གུན་དྷི་བསྣམས། །ཀུན་བཟང་དཀར་པོ་རིན་ཆེན་མྱུ་གུ་བསྣམས། །སྒྲིབ་པ་རྣམ་སེལ་སྔོན་པོ་པོ་ཏི་འཛིན། །འཇམ་དཔལ་དཀར་ལྗང་མེ་ཏོག་ཨུཏུལ་འཛིན། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་མདོག་དཀར་ཐོད་དབྱུག་<milestone unit="line" n="198.4"/>བསྣམས། །སྟོབས་ཆེན་སྔོན་པོ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་གསུམ་བསྣམས། །རྟ་མགྲིན་དམར་པོ་ཐོད་སྦྲུལ་པདྨ་བསྣམས། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་ལྗང་གུ་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས། །ལྷ་ཡི་ཐུབ་པ་མདོག་དཀར་པི་ཝང་བསྣམས། །ལྷ་མིན་ཐུབ་<milestone unit="line" n="198.5"/>པ་སྔོན་པོ་གོ་ཆ་བསྣམས། །མི་ཡི་ཐུབ་པ་གསེར་མདོག་གསེག་ཤང་བསྣམས། །སངས་རྒྱས་ཡུམ་རྣམས་ཕྱག་གཡོན་ཤེས་རབ་དང་། །བྱ་བའི་ཆོས་ནི་མཐིང་ག་མཉམ་གཞག་འཕྲོ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་མདོག་དཀར་<milestone unit="line" n="198.6"/>དྲེལ་བུ་འཁྲོལ། །སངས་རྒྱསསྤྱན་མ་མཐིང་ནག་ཐོར་ཚུགས་བསྣམས། །གོས་དཀར་མ་ནི་མདོག་སེར་རིན་ཆེན་བསྣམས། །མུ་མ་ཀི་ནི་དམར་གསལ་པདྨ་འཕྱར། །དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མ་ལྗང་གུ་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས། །ལྭ་<milestone unit="page" n="199"/><milestone unit="line" n="199.1"/>༄༅། །ཕྱེ་དཀར་མོ་མེ་ལོང་སྒེག་པར་འཛིན། །མྱ་ལེ་སྔོན་མོ་རིན་ཆེན་ཕྲེང་བ་འཛིན། །གིར་ཏི་དམར་མོ་པི་ཝང་རྒྱུད་འདྲེན་མཛད། །ནིརྟི་ལྗང་གུ་གར་གྱི་ཅོད་པན་ཕྲེང་། །བདུག་པའི་སྤྲིན་འཕྲོ་དམར་སེར་<milestone unit="line" n="199.2"/>སྤོས་ཁང་འཛིན། །དག་པའི་མདངས་ལྡན་སྔོན་མོ་པདྨ་འཕྲོ། །གསལ་བའི་འོད་ལྡན་དམར་མོ་མར་མེ་འཛིན། །དག་བྱེད་ལྗང་གུ་དུང་ཕོར་དྲི་ཆབ་འཐོར རོ་ལངས་དཀར་མོ་འགུགས་པའི་ལྕགས་ཀྱུ་བསྣམས། །མི་<milestone unit="line" n="199.3"/>ཕམ་སྔོན་མོ་རྡོ་རྗེ་ཞགས་པ་བསྣམས། །རལ་གཅིག་དམར་པོ་རྡོ་རྗེ་ལྕགས་སྒྲོག་བསྣམས། ཁྲོ་གཉེར་མ་ནི་ལྗང་གུ་དྲིལ་བུ་བསྣམས། །བྱོལ་སོང་ཐུབ་པ་སེར་པོ་པོ་ཏི་བསྣམས། །ཡི་དྭགས་ཐུབ་པ་དམར་པོ་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="199.4"/>སྒྲོམ། །དམྱལ་བའི་ཐུབ་པ་མཐིང་ག་མེ་ཆུ་བསྣམས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྦྱོར། །ཞི་དུལ་ཕྱག་རྒྱའི་མཆོད་པར་བཞེས་སུ་གསོལ། །གཉིས་མེད་ཡུམ་ཆེན་གནམ་ཞལ་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། །དབུ་<milestone unit="line" n="199.5"/>དགུ་ཕྱག་ནི་བཅོ་བརྒྱད་སྟོང་པའི་དབྱིངས། །གཡས་གཡོན་དང་པོ་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་བསྣམས། །གཡས་ཀྱི་འོག་མ་དབྱིངས་ཀྱི་མ་མོ་བརྒྱད། །གཡོན་གྱི་འོག་མ་ཡུལ་གྱི་ཕྲ་མེན་བརྒྱད། །རང་རིགས་རྟགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="199.6"/>མཆོད་པར་བཞེས། །བཅོམ་ལྡན་ཆེ་མཆོག་རཀྟ་ཧེ་རུ་ཀ །སྨུག་ནག་དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་དཀར་དམར་ཞལ། །གཡས་གཡོན་དང་པོ་འཁོར་ལོ་བྷན་དམར་བསྣམས། །བར་མ་གཉིས་ནི་ཏི་ར་རྒྱུ་ཞགས་འདྲེན། །ཐ་མ་<milestone unit="page" n="200"/><milestone unit="line" n="200.1"/>གཉིས་ནི་ཁྱུང་ཆེན་བ་སུ་འདྲེན། །རཀྟ་ཀྲོ་དྷི་སྨུག་ནག་ཞལ་གཅིག་མ། །ཕྱག་གཉིས་ཡབ་འཁྱུད་འཁོར་ལོ་དུང་ཁྲག་སྟོབ། །ཆེ་མཆོག་གུ་རྒྱ་ཧེ་རུ་ཀ་དཔལ་རྗེ། །དབུ་གསུམ་སེར་ནག་མཐིང་དང་དམར་བའི་<milestone unit="line" n="200.2"/>ཞལ། །ཕྱག་གཡས་རིན་ཆེན་རི་རབ་དགྲ་སྟུ་འཕྱར། །གཡོན་པས་ཐོད་ཁྲག་སྟོང་གསུམ་རྒྱུ་ཞགས་སྡོམ། །གུ་རྒྱ་ཀྲོ་དྷི་རིན་ཆེན་དུང་དམར་སྟོབ། །བི་ཤྭ་ཧེ་རུ་དམར་ནག་དབུ་གསུམ་ནི། །དབུས་མ་དམར་ནག་གཡས་<milestone unit="line" n="200.3"/>མཐིང་གཡོན་དམར་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་དང་པོ་པདྨ་བྷསྡོ་འཕྱར། །བར་མ་གཉིས་ན་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་བསྣམས། །མཐའ་མ་གཉིས་ནི་དགྲ་སྟ་ཐོང་གཤོལ་འཛིན། །ས་ནུ་ཀྲོ་དྷི་པདྨ་དུང་ཁྲག་སྟོབ། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་<milestone unit="line" n="200.4"/>ཆེན་ཡཀྟ་ཧེ་རུ་ཀ །དབུ་གསུམ་ལྗང་ནག་དཀར་དང་དམར་པའི་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་དང་པོ་རྒྱ་གྲམ་བྷསྡོ་དཀྲུགས། །བར་མ་གཉིས་ན་རལ་གྲི་ཞགས་པ་བསྣམས། །ཐ་མ་གརྙས་ན་རྒྱུ་ཕྲེང་ཏི་ར་བསྣམས། །ཡཀྟ་ཀྲོ་དྷི་<milestone unit="line" n="200.5"/>རྒྱ་གྲམ་ཐོད་ཁྲག་སྟོབ། །དྲི་ཟ་འདུལ་བྱེད་ཏྲི་ཤུལ་འཁོར་ལོ་དཀར། །མེ་ལྷ་འདུལ་བྱེད་མེ་དབལ་དབྱུག་ཐོ་དམར། །གཤིན་རྗེ་འདུལ་བྱེད་དགྲ་སྟུ་ཐོད་དབྱུག་མཐིང་། །སྲིན་པོ་འདུལ་བྱེད་སྨུག་ནག་རལ་གྲི་<milestone unit="line" n="200.6"/>ཞགས། །ཀླུ་རྣམས་འདུལ་བྱེད་པདྨ་སྤུ་གྲི་དམར། །རླུད་ལྷ་འདུལ་བྱེད་རྔ་ཡབ་བྷརྙ་བསྣམས། །གནོད་སྤྱིན་འདུལ་བྱེད་རྒྱ་གྲམ་དྲིལ་བུ་ལྗང་། །བགེགས་ཀུན་འདུལ་བྱེད་དགྲ་སྟུ་རྩེ་གསུམ་མཐིང་། །ལྷ་རྣམས་འདུལ་<milestone unit="page" n="201"/><milestone unit="line" n="201.1"/>༄༅། །བྱེད་སྔོ་སྐྱ་མདའ་གཞུ་འགེངས། །ས་བདག་འདུལ་བྱེད་དུད་ཁ་ཐོད་པ་ཞགས། །ཡ་མྱརྙ་ཀྲིཏ་དཀར་པོ་ལྕགས་ཀྱུ་བསྣམས། །པྲ་ཙྭརྙ་ཀྲིཏ་སེར་པོ་ཞགས་པ་བསྣམས། །པདྷརྙ་ཀྲིཏ་དམར་པོ་ལྕགས་<milestone unit="line" n="201.2"/>སྒྲོག་བསྣམས། །བིསྣ༷་ཏ་ཀྲིཏ་ལྗང་གུ་རལ་གྲི་བསྣམས། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཡོན་ཏན་འདུས་པའི་ཚོགས། །རང་རིག་ཕྱག་རྒྱའི་མཆོད་པ་བཞེས་སུ་གསོལ། ཁྲར་གྱི་ཕྱོགས་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་གཙོ་བོའི་<milestone unit="line" n="201.3"/>བདག །བཅོམ་ལྡན་ཁྲག་འཐུང་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ །དབུ་གསུམ་མཐིང་ནག་དཀར་དང་དམར་བའི་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་རྔེའུ་ཆུང་གཡས། །ཏི་རའི་དབྱུག་པ་དུང་དམར་རྒྱུ་ཞགས་གཡོན། །ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཁ་ཊ༷་ཐོད་<milestone unit="line" n="201.4"/>ཁྲག་སྟོབ། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་བུདྷ་ཧེ་རུ་ཀ །དབུ་གསུམ་སྨུག་ནག་མཐིང་དང་དམར་བའི་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་རྡོ་རྗེ་ཁྱུང་ཆེན་ཏི་ར་གཡས། །རྒྱུ་ཞགས་བྷན་དམར་ཏི་ར་བ་སུ་གཡོན། །བུདྷ་ཀྲོ་དྷི་ཐོད་ཁྲག་ཁ་ཊ༷་<milestone unit="line" n="201.5"/>འཛིན། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་རཏྣ་ཧེ་རུ་ཀ །དབུ་གསུམ་སེར་ནག་མཐིང་ག་དམར་བའི་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་རིན་ཆེན་བྱིས་དབྱུག་དགྲ་སྟུ་གཡས། །སྟོང་གི་འཇིག་རྟེནབྷན་དམར་རྒྱུ་ཞགས་གཡོན། །རཏྣ་ཀྲོ་དྷི་<milestone unit="line" n="201.6"/>རིན་ཆེན་དུང་དམར་སྟོབ། །བཅོམ་ལྡན་ཁྲག་འཐུང་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ །དབུ་གསུམ་དམར་ནག་མཐིང་ག་དཀར་བའི་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་པདྨ་བེ་ཅོན་དགྲ་སྟུ་གཡས། །རི་རབ་བྷན་དམརཐོངགཤོལ གཡོན ན་<milestone unit="page" n="202"/><milestone unit="line" n="202.1"/>བསྣམས། །པདྨ་ཀྲོ་དྷི་པདྨ་ཐོད་ཁྲག་སྟོབ། །བཅོམ་ལྡན་ཁྲག་འཐུང་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །དབུ་གསུམ་ལྗང་ནག་དཀར་དང་དམར་བའི་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་རྒྱ་གྲམ་རལ་གྲི་དགྲ་སྟུ་གཡས། །སྟོང་གསུམ་འཇིག་རྟེན་བར་མ་ཐོང་<milestone unit="line" n="202.2"/>གཤོལ་གཡོན། །ཀརྨ་ཀྲོ་དྷི་རྒྱ་གྲམ་ཐོད་ཁྲག་སྟོབ། །གོ་རྡི་མཐིང་ག་བྷན་དམར་བྱིས་རྒྱུ་འདྲེན། །ཙོ་རྡི་སེར་མོ་ཐབས་ཀྱི་མདའ་གཞུ་འགེངས། །པྲ་མོ་དམར་མོ་ཆུ་སྲིན་རྒྱལ་མཚན་འཕྱར། །བེ་ཏྭ་ནག་མོ་རོ་ཟ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="202.3"/>འཕྱར། །པུསྐ་དམར་སེར་བུས་པའི་བ་སུ་འདྲེན། །བྷསྨ་ལྗང་གུ་དུང་ཁྲག་དཀྲུག་ཅིང་འཐུང་། །སྨེ་ཤ་མཐིང་ནག་བུས་པའི་སྙིང་འབྱིན་ཟ། །ཙཎྜ་སེར་སྐྱ་ཏི་ར་མགོ་ལུས་འབྲལ། །སིདྷ་སེར་མོ་ཞིང་ཟ་སེང་གེའི་<milestone unit="line" n="202.4"/>མགོ །བྱ་སྒྲི་དམར་མོ་སྟག་མགོ་ལག་གཉིས་བསྣོལ། །སྲི་ལ་ནག་མོ་བྱིག་ལྡག་ཝ་ཡི་མགོ ཁྲ་ན་མཐིང་ག་ཤ་འདྲད་སྤྱང་ཀིའི་མགོ །གྲོ་དྷ་དམར་མོ་དུང་གི་བྱ་རྒོད་མགོ །ཀང་ཀ་དམར་སྨུག་ཞིང་ཁུར་དུར་བྱའི་<milestone unit="line" n="202.5"/>མགོ །ཀྭ་ཀ་ནག་མོ་བྷན་གྲི་བྱ་རོག་མགོ །ཨུ་ལུ་མཐིང་ནག་ལྕགས་ཀྱུ་འུག་པའི་མགོ །རྟ་གདོང་དཀར་མོ་འགུགས་བྱེད་ལྕགས་ཀྱུ་འཛིན། །ཕག་གདོང་ནག་མོ་འཆིང་བྱེད་མཆེ་ཞགས་སྡོམ། །སྤྲེལ་གདོང་དམར་མོ་<milestone unit="line" n="202.6"/>སྡོམ་བྱེད་ལྕགས་སྒྲོག་འཆིང་། །སྤྱང་གདོང་ལྗང་གུ་གཉིས་བྱེད་དྲིལ་བུ་འཁྲོལ། །ཐམས་ཅད་ཐུགས་འདུས་བདེ་ཆེན་ལྷ་ཡི་ཚོགས། །རང་རིག་ཕྱག་རྒྱའི་མཆོད་པ་བཞེས་སུ་གསོལ། །ལྷོ་ཕྱོགས་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་<milestone unit="page" n="203"/><milestone unit="line" n="203.1"/>༄༅། །རྣམས་འདུས་པའི་གཙོ། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་ཁྲོ་རྒྱལ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད། །མཐིང་ནག་དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་བགྲད། །དབུ་གསུམ་གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་ན་<milestone unit="line" n="203.2"/>གཞལ། །ཕྱག་དྲུག་བེ་ཅོན་རལ་གྲི་དགྲ་སྟུ་གཡས། །གཡོན་པ་སྡིགས་མཛུབ་མདུང་ཐུང་བྷན་དམར་འཛིན། །བ་ཏྭ་ནག་མོ་དགྲ་སྟུ་དུང་དམར་སྟོབ། །རལ་གཅིག་སྔོན་ནག་ཏྲི་ཤུལ་གཡང་གཞི་འཕྱར། །སྲས་མཆོག་<milestone unit="line" n="203.3"/>ཡ་མ་རྭ་ཛ་གཤིན་རྗེ་གཤེད། །དབུ་གསུམ་མཐིང་ནག་གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་འཁོར་ལོ་རལ་གྲི་ལྕགས་ཀྱུ་གཡས། ཁ་ཊ༷་དགྲ་སྟུ་རྒྱུ་མའི་ཞགས་པ་གཡོན། །གཡུ་ཡི་རལ་གཅིག་ནག་མོ་དུང་<milestone unit="line" n="203.4"/>དམར་སྟོབ། །ལྷ་མོ་དཔལ་འབར་རལ་གྲི་ནེའུ་ལེ་འཛིན། །སྲས་མཆོག་མྱོས་བྱེད་འབར་བ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད། །དབུ་གསུམ་གཡས་སྔོ་གཡོན་དམར་དབུས་སེར་ནག །ཕྱག་དྲུག་བེ་ཅོན་རལ་གྲི་དགྲ་སྟུ་<milestone unit="line" n="203.5"/>གཡས། །གཡོན་པ་བྷན་དམར་འཁོར་ལོ་ལྕགས་ཀྱུ་བསྣམས། །གཏུམ་མོ་དུག་ཧྲུལ་སེར་ནག་བྷན་དམར་སྟོབ། ཁྲག་གི་བདག་མོ་སྐྲུ་གྲི་ཙིསྟ་འཛིན། །སྲས་མཆོག་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་མེ་རུ་ཙེ། །དབུ་གསུམ་གཡས་<milestone unit="line" n="203.6"/>དཀར་གཡོན་སྔོ་དབུས་དམར་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་བེ་ཅོན་དབྱུག་ཏོ་ཁ་ཊ༷་གཡས། །བྷན་དམར་འཁོར་ལོ་རྒྱུ་མའི་ཞགས་པ་གཡོན། །ལྷ་མོ་འོད་ཟེར་དམར་མོ་དུང་དམར་སྟོབ། །གླིང་བཞི་གཙུག་འབྱམས་སྙིང་དང་བྷནྟྲ་<milestone unit="page" n="204"/><milestone unit="line" n="204.1"/>སྟོབ། །སྲས་མཆོག་རལ་པ་ཚར་དགུ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད། །ལྗང་ནག་གཡས་དཀར་གཡོན་སྔོ་དབུས་ལྗང་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་བེ་ཅོན་གཏུན་ཤིང་དགྲ་སྟུ་གཡས། །བྷན་དམར་རྒྱུ་ཞགས་འཁོར་ལོ་གཡོན་ན་<milestone unit="line" n="204.2"/>བསྣམས། །བདུད་འདུལ་ནག་མོ་ཁྲམ་ཤིང་བྷསྡོ་གཡོན། །སྲིན་མོ་མགོ་འཕྱང་དུང་ཁྲག་དགྲ་སྟ་འཕྱར། །ནག་འཇོམས་མཐིང་ནག་རྡོ་རྗེ་དགྲ་སྟུ་བསྣམས། །ནག་མོ་རལ་གཅིག་ཡབ་འཁྱུད་དུང་དམར་སྟོབ། །ཕྱ་<milestone unit="line" n="204.3"/>སངས་དཀར་པོ་བུམ་པ་རྡོ་རྗེ་གཤོལ། ཁེལ་གྱི་གདོང་དགུ་ཡབ་འཁྱུད་ཟངས་གྲི་ཐོགས། །བྲག་འཇོམས་དཀར་སེར་བྲག་དང་འཁོར་ལོ་འཛིན། ཁྲེལ་མིག་ཁྲོ་མོ་ལྕགས་ཀྱུ་དུང་དམར་སྟོབ། །གླང་མགོ་སྨུག་ནག་<milestone unit="line" n="204.4"/>ཁ་ཊ༷་ལྕགས་ཀྱུ་བསྣམས། །དཀར་སྐྱ་མཆེ་གཅིག་སྐར་མདའ་དུང་དམར་སྟོབ། །ཡབ་ཏི་སྔོ་ནག་རལ་གྲི་ལྕགས་ཀྱུ་འཛིན། །དྲེད་ཀྱི་ཨ་བཤམ་ཁྲམ་ཤིང་བྷསྟོ་ཐོགས། །མིག་དམར་སྨུག་ནག་རལ་གྲི་དབྱུག་པ་གཡས།<milestone unit="line" n="204.5"/>ཁྲག་གི་རལ་གཅིག་གཡས་གཡོན་དུང་དམར་སྟོབ། །སྨིག་པ་དུད་ཁ་ལྕགས་སྒྲོག་ཕྲེང་བ་བསྣམས། །ཀླུ་མོ་པུས་འགྲོ་གཙོ་ལ་དུང་དམར་སྟོབ། །ཏེལ་པ་སྔོ་ནག་སྤུ་གྲི་རཀྟ་འཛིན། །སྤྱན་གསུམ་མཆེ་གཙིགས་བྷནྟྲ་<milestone unit="line" n="204.6"/>རཀྟ་སྟོབ། །བདུད་འཇོམས་སྨུག་ནག་ཐོ་བ་བྷན་དམར་བསྣམས། །སྨུག་ནག་རལ་ཅིག་ཡབ་ལ་དུང་ཁྲག་སྟོབ། །ཆོས་རྒྱལ་དཀར་སེར་རྡོ་རྗེ་ཁྲམ་ནག་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་རལ་གཅིག་ཞགས་པ་དུང་དམར་སྟོབ། །འབར་<milestone unit="page" n="205"/><milestone unit="line" n="205.1"/>༄༅། །བ་དམར་པོ་ཙེས་བྱང་གཏུན་ཤིང་འཛིན། །དམར་མོ་མགོ་དགུ་ཏྲི་ཤུལ་བྷན་དམར་སྟོབ། །ཐོད་དབྱུག་མཐིང་ནག་ཞིང་དབྱུག་ཤོ་རྡེའུ་བསྣམས། །ནག་མོ་ཕག་མགོ་ཞགས་པ་ཐོད་ཁྲག་སྟོབ། དུང་གི་<milestone unit="line" n="205.2"/>རྒོད་མགོ་རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་བསྣམས་། །ནག་མོ་སྟག་མགོ་རིན་ཆེན་ཞགས་པ་འཛིན། །ཀང་ཀ་དམར་པོ་པདྨ་ལྕགས་སྒྲོག་འཛིན། །ལྗང་ནག་སྤྱང་མགོ་རྒྱ་གྲམ་དྲིལ་བུ་འཛིན། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་སྐུ་མཆོག་འདུས་<milestone unit="line" n="205.3"/>པའི་གཙོ། །རང་རིག་ཕྱག་རྒྱའི་མཆོད་པ་བཞེས་སུ་གསོལ། །ནུབ་ཕྱོགས་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་རྣམས་འདུས་པའི་གཙོ། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོའི་སྐུ། །དམར་ནག་དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་<milestone unit="line" n="205.4"/>བགྲད། །དབུ་གསུམ་གཡས་དཀར་གཡོན་སྔོ་དབུས་དམར་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་སྦྲུལ་ཞགས་གཡས། །དྲིལ་བུ་བྷན་དམར་ལྕགས་སྒྲོག་གཡོན་ན་བསྣམས། །ཨེ་ཀ་ཛ་རྟི་ཁ་ཊ༷་དུང་ཁྲག་སྟོབ། །སྤྲུལ་པ་ཕྲ་<milestone unit="line" n="205.5"/>མེན་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་གཉིས། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་སྐུ་མདོག་དམར་ནག་འབར། །ཕྱག་གཉིས་སོ་སོར་རྡོ་རྗེ་ཐོད་ཕྲག་དང་། །རྡོ་རྗེ་རི་རབ་ཕུར་པ་འཛིན་ཞིང་འདྲིལ། །དཔལ་ཆེན་སྤྲུལ་པའི་ཟིལ་གནོན་ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="205.6"/>བརྒྱད། །དམར་ནག་དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་བགྲད། །དབུ་གཙུག་རྟ་མགོ་རྟ་སྐད་ཐེངས་གསུམ་འབྱིན། །ཞི་བའི་ལྷ་རྣམས་ཟིལ་གནོན་རྟ་མགྲིན་ནི། །ཕྱག་དྲུག་འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་གཡས། །པདྨ་རལ་<milestone unit="page" n="206"/><milestone unit="line" n="206.1"/>གྲི་དྲིལ་བུ་གཡོན་ན་བསྣམས། །བརྐྱང་བསྐུམ་ཞབས་ཀྱིས་ཞི་བ་རིགས་ལྔ་གནོན། །མི་ཕམ་ཁྲོ་མོ་སྐུ་ལ་དགྱེས་པར་འཁྲིལ། །ལས་ཀྱི་ཁྲོ་བོ་ཟིལ་གནོན་ཁྲོ་བཅུ་གནོན། །ཕྱག་དྲུག་པདྨ་དབྱུག་ཐོ་སྐྲུ་གྲི་གཡས། ཁ་ཊ༷་<milestone unit="line" n="206.2"/>དགྲ་སྟུ་རྒྱ་གྲམ་གཡོན་ན་བསྣམས། ཁྲོ་གཉེར་དམར་མོ་སྐུ་ལ་དགྱེས་པར་འཁྲིལ། །མ་མོ་ཟིལ་གནོན་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་དྲུག་གནོན། །ཕྱག་དྲུག་སྡིགས་མཛུབ་ལྕགས་ཀྱུ་འཕྲུལ་ཞགས་གཡས། །ལྕགས་སྒྲོག་རྔ་ཆུང་ཁ་<milestone unit="line" n="206.3"/>ཊ༷་གཡོན་ན་བསྣམས། །རོ་ལངས་དམར་མོ་སྐུ་ལ་དགྱེས་པར་འཁྲིལ། ཁྱུང་རྣམས་ཟིལ་གནོན་རིགས་ལྔ་ཁྱུང་ཆེན་བསྣམས། །ཕྱག་དྲུག་རྡོ་རྗེ་ས་དང་མེ་ཁྱུང་གཡས། །ནམ་མཁའ་ཆུ་རླུད་བྱ་ཁྱུང་གཡོན་ན་<milestone unit="line" n="206.4"/>བསྣམས། །སྤྱན་གཅིག་དམར་མོ་སྐུ་ལ་དགྱེས་པར་འཁྲིལ། །ཕོ་རྒྱུད་ཟིལ་གནོན་དྲེགས་པའི་ལྷ་བརྒྱད་གནོན། །ཕྱག་དྲུག་རྡོ་རྗེ་ཐོད་ཁྲག་རྒྱུ་ཞགས་གཡས། །དུང་ཁྲག་ཐོད་རློན་ཞིང་དབྱུག་གཡོན་ན་བསྣམས། །རྡོ་<milestone unit="line" n="206.5"/>རྗེ་ལས་བྱེད་དམར་མོ་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །མི་རྒྱུད་ཟིལ་གནོན་མ་བདུན་སྲིང་བཞི་གནོན། །ཕྱག་དྲུག་རྡོ་རྗེ་རལ་གྲི་མདའ་ནི་གཡས།།ཞགས་པ་སྡིགས་མཛུབ་གཞུ་ནི་གཡོན་ན་བསྣམས། །གཤིན་རྗེ་ལས་བྱེད་དམར་མོ་<milestone unit="line" n="206.6"/>སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །ཀླུ་རྣམས་ཟིལ་གནོན་གདུག་པའི་སྦྲུལ་བརྒྱད་གནོན། །ཕྱག་དྲུག་སྦྲུལ་དཀར་སེར་དམར་གཡས་ན་བསྣམས། །སྦྲུལ་ཁྲ་སྦྲུལ་ལྗང་ནག་པོ་གཡོན་ན་བསྣམས། །ཀླུ་མོ་ལས་བྱེད་དམར་མོ་སྐུ་ལ་<milestone unit="page" n="207"/><milestone unit="line" n="207.1"/>༄༅། །འཁྲིལ། །གཟའ་རྣམས་ཟིལ་གནོན་ཉི་ཟླ་གཟའ་བརྒྱད་གནོན། །ཕྱག་དྲུག་རྡོ་རྗེ་ཞགས་པ་རལ་གྲི་གཡས། །དུང་ཁྲག་སེང་སྡེང་དབྱུག་པ་ཁྱུང་ནག་གཡོན། །གནོད་སྦྱིན་ལས་བྱེད་དམར་མོ་སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="207.2"/>འཁྲིལ། །ཡུམ་ཆེན་རྣམས་ནི་ཁ་ཊ༷་ཐོད་ཁྲག་སྟོབ། །སྒོ་བཞིའི་ཕོ་ཉ་དཀར་སེར་དམར་ལྗང་མདོག །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་དྲིལ་བུ་འཛིན། །དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་གསུང་གི་དབང་ཕྱུག་ཚོགས། །རང་<milestone unit="line" n="207.3"/>རིག་ཕྱག་རྒྱའི་མཆོད་པ་ཞེས་སུ་གསོལ། །བྱང་ཕྱོགས་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་རྣམས་འདུས་པའི་གཙོ། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུའི་སྐུ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་སྐུ་མདོག་མཐིང་། །དབུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="207.4"/>གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་ཞལ། གཡས་པ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་རྩེ་ལྔ་བསྣམས། །གཡོན་པ་ཁ་ཊ༷་མེ་དཔུང་འབར་བ་བསྣམས། །ཐ་མ་གཉིས་ནི་རི་རབ་ཕུར་པ་འདྲིལ། །འཁོར་ལོ་རྒྱས་འདེབས་ཁ་ཊ༷་ཐོད་<milestone unit="line" n="207.5"/>ཁྲག་སྟོབ། །སངས་རྒྱས་སྲས་མཆོག་བུཨཱོཾ་ཀི་ལ་ཡ། །དབུ་གསུམ་གཡས་དཀར་གཡོན་སྔོ་དབུས་དཀར་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་དངཔོ་རྡོ་རྗེ་དགྲ་སྟ་བསྣམས། །བར་མ་གཉིས་ནི་རལ་གྲི་ཞགས་པ་འཛིན། །སྲས་མཆོག་<milestone unit="line" n="207.6"/>རིན་ཆེན་རཏྣ་ཀི་ལ་ཡ། །དབུ་གསུམ་གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་སེར་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་དང་པོ་བེ་ཅོན་དགྲ་སྟུ་བསྣམས། །བར་མ་གཉིས་ནི་རིན་ཆེན་རལ་གྲི་བསྣམས། །དབང་གི་སྲས་མཆོག་པདྨ་ཀི་ལ་<milestone unit="page" n="208"/><milestone unit="line" n="208.1"/>ཡ། །དབུ་གསུམ་གཡས་དཀར་གཡོན་སེར་དབུས་དམར་ཞལ། །གཡས་གཡོན་དང་པོ་རལ་གྲི་མདུང་ཐུང་བསྣམས། །བར་མ་གཉིས་ནི་མདའ་གཞུ་འགེངས་ཤིང་འཕེན། །ཕྲིན་ལས་སྲས་མཆོག་ཀརྨ་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="208.2"/>ཡ། །དབུ་གསུམ་གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་ལྗང་ཞལ། །གཡས་གཡོན་དང་པོ་མདུང་དང་གྲི་ཁུག་བསྣམས། །བར་མ་གཉིས་ན་ལྕགས་ཀྱུར་རལ་གྲི་འཛིན། །ཀུན་ཀྱང་ཐ་མ་རི་རབ་ཕུར་པ་འདྲིལ། །སྐུ་སྨད་<milestone unit="line" n="208.3"/>གསེར་དངུལ་ཟངས་ལྕགས་ཕུར་པ་ནི། །གྲུ་གསུམ་འབར་བ་ཨེ་ཡི་གདན་ལ་བཞུགས། །ཧུ༷་ཆེན་སྔོ་སྐྱ་སེར་དང་དམར་བའི་ཞལ། །གཡས་གཡོན་དང་པོ་རྡོ་རྗེ་དུང་ཁྲག་དཀྲུགས། །བར་མ་གཉིས་ནི་མདའ་གཞུ་<milestone unit="line" n="208.4"/>འགེངས་ཤིང་འཕེན། །རྡོ་རྗེ་སྒྲ་འབྱིན་བེ་ཅོན་ཐོད་ཁྲག་སྟོབ། །ཡབ་ཡུམ་སྤྲུལ་པ་ཕག་དང་སྨིག་བུའི་མགོ །རྣམ་རྒྱལ་དཀར་པོ་སྔོ་དང་ལྗང་སེར་ཞལ། །བར་མ་ཕྱག་གཉིས་འཁོར་ལོ་ཏྲི་ཤུལ་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་སྙེམས་<milestone unit="line" n="208.5"/>མ་རལ་གྲི་བྷན་དམར་སྟོབ། །ཡབ་ཡུམ་སྤྲུལ་པ་སྟག་དང་བྱ་རྒོད་མགོ །དབྱུག་པ་སྔོན་པོ་དཀར་དང་དམར་བའི་ཞལ། །བར་མའི་ཕྱག་གཉིས་མེ་དབལ་དབྱུག་པ་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ་ལྕགས་ཀྱུ་བྷན་དམར་<milestone unit="line" n="208.6"/>སྟོབ། །ཡབ་ཡུམ་སྤྲུལ་པ་གཡག་དང་བྱརོགམགོ །གཤིནརྗེགཤེདཔོསྔོསྐྱལྗང་སྔོན་ཞལ། །གཡས་གཡོན་བར་མ་ཐོད་དབྱུག་དགྲ་སྟུ་བསྣམས། །དུར་ཁྲོད་བདག་མོ་ཐོད་དབྱུག་དུང་དམར་སྟོབ། །ཡབ་ཡུམ་སྤྲུལ་<milestone unit="page" n="209"/><milestone unit="line" n="209.1"/>༄༅། །པ་ཤ་བ་འུག་པའི་མགོ །མི་གཡོ་མགོན་ནི་ལྗང་སྔོན་སྨུག་ནག་ཞལ། །བར་པའི་ཕྱག་གཉིས་རལ་གྲི་ཞགས་པ་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་གཏུན་ཁུང་ཐོ་བ་དུང་ཁྲག་སྟོབ། །ཡབ་ཡུམ་སྤྲུལ་པ་གཟིག་དང་ཁྭ་ཏའི་<milestone unit="line" n="209.2"/>མགོ །རྟ་མགྲིན་དམར་པོ་དཀར་དང་སྔོ་བའི་ཞལ། །བར་མའི་ཕྱག་གཉིས་སྤུ་གྲི་ཞགས་པ་ཐོགས། །རྡོ་རྗེ་གཏུམ་མོ་སྤུ་གྲི་དུང་ཁྲག་སྟོབ། །ཡབ་ཡུམ་སྤྲུལ་པ་བྱི་ལ་པུ་ཤུད་མགོ །འདོད་པའི་རྒྱལ་པོ་དམར་ནག་ལྗང་<milestone unit="line" n="209.3"/>གུའི་ཞལ། །བར་མའི་ཕྱག་གཉིས་རྔ་ཡབ་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་མདའ་སྙེམས་ཐོ་བ་དུང་ཁྲག་སྟོབ། །ཡབ་ཡུམ་སྤྲུལ་པ་སྤྱང་ཀི་ཁྲ་ཡི་མགོ །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་ལྗང་ནག་དཀར་དམར་ཞལ། །བར་མའི་ཕྱག་གཉིས་རྒྱ་<milestone unit="line" n="209.4"/>གྲམ་དྲིལ་བུ་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་རླུང་འབྱིན་དགྲ་སྟུ་དུང་ཁྲག་སྟོབ། །ཡབ་ཡུམ་སྤྲུལ་པ་སེང་གེ་ཕ་ཝང་མགོ ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་མཐིང་དཀར་དམར་བའི་ཞལ། །བར་མའི་ཕྱག་གཉིས་རྡོ་རྗེ་སྦྲུལ་ཞགས་<milestone unit="line" n="209.5"/>བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་སྐུལ་བྱེད་གྲི་གུག་དུང་ཁྲག་སྟོབ། །ཡབ་ཡུམ་སྤྲུལ་པ་དམ་ཚ་དོམ་དང་སྲེ་མོའི་མགོ །སྟོབས་ཆེན་དུད་ཁ་མཐིང་ནག་ལྗང་གུའི་ཞལ། །བར་མ་གཉིས་ན་ཐོ་བ་ཞགས་པ་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་སྐྱོད་བྱེད་རྩེ་<milestone unit="line" n="209.6"/>གསུམ་ཐོད་ཁྲག་སྟོབ། །ཡབ་ཡུམ་སྤྲུལ་པ་དྲེད་དང་བྱི་བའི་མགོ །ཁྲོ་བཅུ་རྣམས་ཀྱི་ཕྱག་གཉིས་དང་པོ་ཡིས། །གཡས་པ་རྡོ་རྗེ་གཡོན་པ་དུང་ཁྲག་དཀྲུགས། །ཐ་མའི་ཕྱག་གཉིས་རི་རབ་ཕུར་པ་འདྲིལ། །ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="210"/><milestone unit="line" n="210.1"/>སྲས་མཆོག་ཕྲ་མེན་ཁྲ་ཐབས་ཚོགས། །ཞལ་གཅངག་ཕྱག་གཉིས་རང་གང་མཚན་མ་དང་། །རྡོ་རྗེ་རི་རབ་ཕུར་པ་འདྲིལ་ཞངང་འདེབས། །སྒོ་བཞང་བསྲུང་མཛད་ཕྲ་མེན་སྒོ་མ་བཞང། །པུ་ཤུད་མགོ་ཅན་དཀར་མོ་ལྕགས་<milestone unit="line" n="210.2"/>ཀྱུ་ཐོགས། །སྐྱེ་ཀའི་མགོ་ཅན་སེར་མོ་ཞགས་པ་འཛིན། །སྲངན་བྱའི་མགོ་ཅན་དམར་མོ་ལྕགས་སྒྲོག་འཛིན། ཁྲ་ཡང་མགོ་ཅན་ལྗང་གུ་དྲིལ་བུ་འཛིན། །དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་ཕྲངན་ལས་རྫོགས་མཛད་པ། །རང་རིག་<milestone unit="line" n="210.3"/>ཕྱག་རྒྱའི་མཆོད་པ་བཞེས་སུ་གསོལ། ཁྲར་ལྷོའི་དཀྱངལ་འཁོར་བདེ་བར་གཤེགས་པའི་གཙོ། །བཅོམ་ལྡན་མངོན་རྫོགས་བླ་མེད་ཧེ་རུ་ཀ །དབུ་གསུམ་གཡས་དཀར་གཡོན་སྔོ་དབུས་མཐིང་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་་རྡ་རྗེ་<milestone unit="line" n="210.4"/>སྐྲུལ་ཁྱུང་སྦྲུལ་ཞགས་གཡས། །བྷནཧྭ་ཞངང་ལྤགས་གའུ་གཡོན་ན་བསྣམས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཉིད་བཞང་མཁའ་བཞངའི་ཀློང་། །དབུ་གཅངག་ཞལ་ལྔ་ཕྱག་དྲུག་ཕྱག་མཚན་ནི། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་ཞགས་བདུད་རྩང་གཡས་ན་<milestone unit="line" n="210.5"/>བསྣམས། །དྲིལ་བུ་བྷརྙ་གཡང་གཞང་གཡོན་ན་བསྣམས། ཁྲར་ཕྱོགས་མཁའ་འགྲོ་སེང་གདོང་རྣམ་སྣང་གསལ། །ཕྱག་དྲུག་དང་པོ་་རྡ་རྗེ་བྷནྟྲར་ལྡན། །བར་མ་གཉིས་ཀྱངས་དགྲ་སྟུ་ག་་ཤངང་བརྡེག །ཐ་མའི་ཕྱག་<milestone unit="line" n="210.6"/>གིས་སེང་གེ་མཆོག་ཆེན་བསྙོད། །ལྷོ་ཡི་མཁའ་འགྲོ་འོད་གསལ་བ་ལང་གདོང་། །ཕྱག་དྲུག་དང་པོ་རིན་ཆེན་བྷནདར་ལྡན། །བར་མ་གཉིས་ན་མེ་དབལ་དབྱུག་ཐོ་བསྣམས། །ཐ་མའི་ཕྱག་གིས་སྟག་མོ་ཞིང་ཕྲན་<milestone unit="page" n="211"/><milestone unit="line" n="211.1"/>༄༅། །བསྙོད། །ནུབ་ཕྱོགས་མཁའ་འགྲོ་མཉེན་གསལ་སུད་ཀའི་གདོང་། །ཕྱག་དྲུག་དང་པོ་པདྨ་བྷསྙོར་ལྡན། །བར་མ་གཉིས་ན་ཞགས་པ་ཏྲི་ཤུལ་བསྣམས། །ཐ་མའི་ཕྱག་གིས་ཅེ་སྤྱང་ཞིང་ཆུང་<milestone unit="line" n="211.2"/>བསྙོད། །བྱང་ཕྱོགས་མཁའ་འགྲོ་ཁྱུང་གདོང་ཡང་གསལ་གཡོས། །ཕྱག་དྲུག་དང་པོ་རྒྱ་གྲམ་བྷརྙ་བསྣམས། །བར་མ་གཉིས་ན་དབྱུག་ཐོ་རྒྱུ་ཕྲེང་འཛིན། །ཐ་མའི་ཕྱག་གིས་སྦྱང་ཀི་ཞིང་ཆུང་བསྙོད། །ནམ་མཁའི་<milestone unit="line" n="211.3"/>མཁའ་འགྲོ་བཀྲག་གསལ་རྡོ་རྗེའི་མཆུ། །ཕྱག་དྲུག་དང་པོ་འཁོར་ལོ་བྷསྡོར་ལྡན། །བར་མ་གཉིས་ན་རྒྱལ་མཚན་སྤུ་གྲི་འཛིན། །ཐ་མ་གཉིས་ཀྱི་འུག་པ་ཞིང་ཆུང་བསྙོད། །དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་ཆེན་རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་<milestone unit="line" n="211.4"/>ལྔ། །དབུ་གསུམ་ཞབས་བཞི་རང་རིགས་སྐུ་མདོག་གསལ། །སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་དབུ་གསུམ་སྐུ་མདོག་མཐིང་། །ཕྱག་དྲུག་དང་པོ་འཁོར་ལོ་རིན་པོ་ཆེ། །བར་མ་གཡང་གཞི་བྷསྡེ་དམར་གྱིས་བཀང་། །ཐ་མ་གཉིས་ནི་<milestone unit="line" n="211.5"/>ཚེ་བུམ་ལྕགས་ཀྱུ་འཛིན། །ཉི་ཟླ་ཐོད་ཕྲེང་མདོག་དཀར་འཇའ་འོད་གསལ། །ཕྱག་གཉིས་ཟངས་ལྕགས་སྙིང་ཕྲེང་ཞགས་པ་འཕེན། །ཉི་མ་ཁྲོས་མ་མདོག་དཀར་སྤུ་གྲི་འཛིན། ཁྲག་འཐུང་ཁྲོས་མ་སྔོན་མོ་ཐོད་ཁྲག་<milestone unit="line" n="211.6"/>འཛིན། །བདུད་རྩི་ཁྲོས་མ་དམར་མོ་བུམ་པ་བསྣམས། །བདེ་སྦྱོར་ཁྲོས་མ་ལྗང་ནག་ཏི་ར་འཕྱར། །སྲིད་པའི་རྒྱན་བྱེད་དཀར་མོ་སྐྲ་ཞགས་འཛིན། །སྔོན་མོ་དབྱིངས་ཕྱུག་ཞིང་གི་དབྱུག་པ་ཐོགས། །བདག་ཉིད་དམར་<milestone unit="page" n="212"/><milestone unit="line" n="212.1"/>མོ་རྒྱུ་མའི་ཞགས་པ་འཕེན། །གཅིག་སྤྱོད་སེར་མོ་ཞིང་ལྤགས་གཡང་གཞི་བརྡེབས། །དཀར་མོ་མིག་གཅིག་བྷརྙ་ཟླུམ་པོ་ཐོགས། །ནག་མོ་མཆེ་གཙིགས་བྷརྙ་སེར་པོ་ཐོགས། །དམར་མོ་དབང་སྡུད་བྷརྙ་ལྕང་ལོ་<milestone unit="line" n="212.2"/>འཕྱང་། །སེར་མོ་ལས་མཁན་ཐོད་པ་རྒྱ་གྲམ་ཐོགས། །སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མཐིང་ནག་མི་སྙིང་བསྣམས། །སྲིད་པ་ཆ་སྙོམས་དམར་མོ་ཐོད་ཁྲག་འཛིན། །འདོད་ཁམས་གཙོ་མོ་སྔོན་མོ་ཁྲམ་ཤིང་བསྣམས། །རལ་<milestone unit="line" n="212.3"/>གཅིག་དམར་མོ་ཁ་ཊ༷་མི་རོ་འཛིན། །གླིང་བཞི་སྤྱི་ཕུད་དཀར་གསལ་ལྕགས་ཀྱུ་ཐོགས། །རིན་ཆེན་སྲིད་འདེགས་སྔོན་མོ་གའུ་འཛིན། །པདྨ་གར་དབང་ལེ་བརྒན་ཐོད་ཁྲག་ཐོགས། །རྡོ་རྗེ་གར་དབང་སེར་མོ་བྷསྡོ་<milestone unit="line" n="212.4"/>འཛིན། །ཧར་ཏིང་དཀར་མོ་མེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐོགས། །དུན་ཏིང་ནག་མོ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐོགས། །ཤརྙིང་དམར་མོ་ཆུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐོགས། །གྲུབ་ཏིང་སེར་མོ་ཀླུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐོགས། །སྲིན་མོ་སྐམ་མོ་<milestone unit="line" n="212.5"/>དཀར་མོ་ཤེལ་ཕུར་ཐོགས། །སྲིན་མོ་ཕོར་ཐོགས་སྔོན་མོ་ཐོད་ཁྲག་འཛིན། །སྲིན་མོ་གཡང་གཞི་ཐོད་སྦྲམ་བྷནྟྲ་འཛིན། །སྲིན་མོ་ཟ་བ་དམར་མོ་ཞིང་ལྤགས་བརྡེབས། །སྲིན་མོ་གསོད་བྱེད་སེར་མོ་ལྕགས་<milestone unit="line" n="212.6"/>ཀྱུ་ཐོགས། །སྲིན་ མོ་ དམར་ སེར་ཐོད་ ཕྲག་ ཞགས་ པ་ འཛིན། །སྲིན་ མོ་སྣོམ་ བྱེད་སྔོན་ མོ་ ལྕང་ ལོ་ འཕྱར། །དཀར་ མོ་ མཆེ་ གཙིགས་ཐོད་ པ་ དཀར་པོ་ཐོགས། །ནག་ མོ་ ཁ་ འབྱམས་ བྷནྟྲ་སྔོན་<milestone unit="page" n="213"/><milestone unit="line" n="213.1"/>༄༅། །མོ་ཐོགས། །དམར་མོ་མཆུ་འཇིབས་བྷརྙ་དམར་མོ་ཐོགས། །སེར་མོ་ལས་མཁན་བྷསྡེ་སེར་པོ་འཛིན། །ལྷ་ཡི་སྲིང་མོ་དཀར་མོ་རྡོ་རྗེ་བསྣམས། །གཤིན་རྗེའི་སྲིང་མོ་སྔོན་མོ་ཐོད་དབྱུག་ཐོགས། །ཀླུ་ཡི་<milestone unit="line" n="213.2"/>སྲིང་མོ་དམར་མོ་སྦྲུལ་ཞགས་ཐོགས། །གནོད་སྤྱིན་སྲིང་མོ་སེར་ནག་ནེའུ་ལེ་འཛིན། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་རྦོད་གཏོང་འདུས་པའི་བདག །རང་རིག་ཕྱག་རྒྱའི་མཆོད་པ་བཞེས་སུ་གསོལ། །ནུབ་བྱང་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="213.3"/>འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་གཙོ། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་དྲེགས་པ་ཀུན་འདུལ་ནི། །དབུག་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཁམ་ནག་སྨུག་མཐིང་ཞལ། །དང་པོའི་ཕྱག་གཉིས་རྡོ་རྗེ་དུང་ཁྲག་དཀྲུགས། །གཡས་གཡོན་ཕྱག་བཞིས་ལྷ་<milestone unit="line" n="213.4"/>བརྒྱད་ཀླུ་བརྒྱད་མགོ ཁམས་གསུམ་སྤྱི་འདུལ་ཕྱག་གཡས་རྡོ་རྗེ་འཁྱུད། །ཕྱག་གཡོན་དུང་ཁྲག་གཙོ་བོའི་ཞལ་དུ་སྟོབ། །ལྷ་ཆེན་མཐིང་ནག་གྲི་གུག་ཙིསྟ་གཡོན། །བཙུན་མོ་ཨུ་མ་རྩེ་གསུམ་ཐོད་ཁྲག་<milestone unit="line" n="213.5"/>བསྣམས། །སེང་གེ་གླང་ཆེན་གཤིབས་པའི་ཁྲི་ལ་བཞུགས། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་མདོག་ནག་བེ་ཅོན་གཡས། །གཡོན་ན་ཐོད་དབྱུག་མ་ཧེ་ཆུ་གླང་བཅིབས། །སྒྲོལ་བྱེད་ནག་མོ་སྲིད་པའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །བདུད་པོ་སྐོས་རྗེ་<milestone unit="line" n="213.6"/>མཐིང་ནག་ཁྲམ་ཤིང་གཡས། །གཡོན་ན་དགྲ་སྟུ་བདུད་རྟ་ནག་པོ་བཅིབས། །ནག་མོ་རེ་ཏི་ཁྲམ་ཤིང་ནད་རྐྱལ་བསྣམས། །དྲེལ་རྟ་དམར་མོ་རྐང་གསུམ་ཆིབས་སུ་བཅིབས། །ནག་པོ་གློག་ཕྲེང་གློག་གི་ཕྲེང་བ་<milestone unit="page" n="214"/><milestone unit="line" n="214.1"/>འཛིན། །སྦལ་མགོ་ཁྲག་མིག་ཁྲག་ཕོར་ཞལ་དུ་འཛིན། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་འབྲུག་དང་རྔ་མོ་བཅིབས། །ཡསྒ་མེ་དབལ་མཐིང་ནག་རིན་ཆེན་བསྣམས། །གཡོན་ན་མཚོན་ཐོགས་སྟག་སེང་རྔམ་པ་བཅིབས མོན་<milestone unit="line" n="214.2"/>མོ་ནག་མོ་ཕྱག་གཡས་སྐྲུ་གྲི་བསྣམས། །གཡོན་ན་སྤྱང་ཀིའི་ལྕགས་ཀྱི་ཕག་མོ་བཅིབས། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་མདོག་དཀར་འཁོར་ལོ་གཡས། །གཡོན་ན་མེ་ལོང་འབྲུག་མོ་སྒྲ་ཆེན་བཅིབས། །ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་སྨུག་མཐིང་<milestone unit="line" n="214.3"/>ཙིསྟ་གཡས།།གཡོན་ན་གཡུ་སྤྱང་དྲེའུ་རྟ་ནག་པོ་བཅིབས། །ནག་མོ་མགྱོགས་བྱེད་གཡས་ན་མཚོན་དྲུབ་བསྣམས། །གཡོན་ན་ནད་རྐྱལ་སོ་བྱ་ནག་པོ་བཅིབས། །རྡོ་རྗེ་བདུད་འདུལ་མཐིང་ནག་ཁྲག་ཐུན་<milestone unit="line" n="214.4"/>གཡས། །གཡོན་ན་མདུང་ཐུང་དྲེའུ་རྟ་ནག་པོ་བཅིབས། །སྲོག་ཟན་དམར་པོ་བསེ་མདུང་དམར་པོ་གཡས། །གཡོན་ན་མདའ་གཞུ་ཆིབས་སུ་རྟ་དམར་བཅིབས། །སྐྱེས་བུ་དམར་འབར་ཤང་ལང་གཡས་ན་<milestone unit="line" n="214.5"/>བསྣམས། །གཡོན་ན་ཟངས་ཞགས་ཆིབས་སུ་རྟ་དམར་བཅིབས། །བགེགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་མཐིང་ནག་ཁ་ཊ༷་གཡས། །གཡོན་ན་ཐོད་ཁྲག་ཆིབས་སུ་རྟ་ནག་བཅིབས། །ཀྭ་ལ་ནག་པོ་ཕྱག་གཡས་རྩེ་གསུམ་<milestone unit="line" n="214.6"/>བསྣམས། །གཡོན་ན་ཐོད་ཁྲག་ཆིབས་སུ་རྩལ་ཆེན་བཅིབས། །དམུ་བདུད་ནག་པོ་གཡས་ན་ཤང་ལངས་བསྣམས། །གཡོན་ན་མདའ་གཞུ་དམུ་རྟ་མཆོང་རྒོད་བཅིབས། །གང་བ་བཟང་པོ་དཀར་པོ་བ་དན་<milestone unit="page" n="215"/><milestone unit="line" n="215.1"/>༄༅། །གཡས། །གཡོན་ན་ཤེལ་གྱི་གནམ་རུ་དཀར་པོ་བཅིབས། །སྤྱི་བདུད་རྒྱལ་པོ་མདོག་དཀར་རུ་མཚོན་གཡས། །གཡོན་ན་རལ་གྲི་རྡོ་རྟ་གྲོ་བོ་བཅིབས། །གནམ་མཐིལ་དཀར་པོ་གཡས་ན་དར་དཀར་<milestone unit="line" n="215.2"/>བསྣམས། །གཡོན་ན་རལ་གྲི་ཆིབས་སུ་རྟ་དཀར་བཅིབས། །ཚངས་པ་དཀར་པོ་གཡས་ན་ཉི་ཟེར་བསྣམས། །གཡོན་པ་སྐྲུ་གྲི་སེང་གེ་དཀར་མོ་བཅིབས། །རྡོ་རྗེ་ཆུང་རྒྱལ་དཀར་པོ་བདུད་ཞགས་གཡས། །གཡོན་ན་<milestone unit="line" n="215.3"/>སྤུ་གྲི་བ་གླང་སྣ་རིང་བཅིབས། །སྐྱེས་བུ་སྐུ་ལྷ་མདོག་དཀར་རྡོ་རྗེ་གཡས། །གཡོན་ན་རུ་མཚོན་ཙ་ར་ཁམས་པ་བཅིབས། །ལེགས་ལྡན་ནག་པོ་གྲི་གུག་གཡས་ན་བསྣམས། །གཡོན་ན་བེང་ཆེན་བདུད་རྟ་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="215.4"/>བཅིབས། །གཟའ་བདུད་རྒྱལ་པོ་མདོག་ནག་སྐུ་སྨད་སྦྲུལ། །ཕྱག་གཡས་མདའ་གཞུ་གཡོན་ན་སྦྲུལ་ཞགས་བསྣམས། །ཐོག་གི་བུ་ཡུག་དམར་སྐྱ་ཐོག་སེར་འཕེན། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་འབྲུག་ཆེན་ཡིད་མགྱོགས་<milestone unit="line" n="215.5"/>བཅིབས། །ཀླུ་མདུད་ནག་པོ་སྦྲུལ་ཞགས་ནད་རྐྱལ་བསྣམས། །སྐུ་སྨད་སྦྲུལ་གྱི་ཆུ་སྲིན་སྔོན་པོ་བཅིབས། །ཡསྒ་ནག་མོ་ནད་རྐྱལ་དུག་ཐུན་བསྣམས། །སྐུ་སྨད་སྦྲུལ་འཁྱིལ་རུས་སྦལ་ནག་པོ་མནན། །འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="215.6"/>ལས་བྱེད་དྲེག་པ་ཅན་གྱི་ཚོགས། །རང་རིག་ཕྱག་རྒྱའི་མཆོད་པ་བཞེས་སུ་གསོལ། །བྱང་ཤར་དཀྱིལ་འཁོར་དྲག་སྔགས་ལྷ་ཡི་ཚོགས། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་སྟོབས་ལྡན་ནག་པོ་ནི། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་མཐིང་<milestone unit="page" n="216"/><milestone unit="line" n="216.1"/>ནག་དྲག་པོའི་ཞལ། །ཕྱག་དྲུག་དང་པོ་རྡོ་རྗེ་དུང་ཁྲག་དཀྲུགས། །འོག་མའི་ཕྱག་བཞིས་ལྷ་ཀླུ་ཙིསྟ་བསྣམས། །འབྱུང་ལྔའི་བདག་མོ་ཞལ་གཅིག་སྐུ་མདོག་མཐིང་། །གཡས་གཡོན་ཕྱག་གིས་མཁའ་འདེགས་ས་གཞི་<milestone unit="line" n="216.2"/>མནན། །འཆི་བདག་མཐིང་ནག་ཐོད་པ་གྲི་གུག་བསྣམས། །བཙུན་མོ་ནག་མོ་གཙོ་ཆེན་ཡབ་ཀྱི་ཚུལ། །བདུད་མོ་ནག་པོ་ཁ་རླངས་ཏྲི་ཤུལ་གཡས། །ནག་མོ་ཁྲག་འཛག་ཁྲམ་བམ་ཐོད་རློན་བསྣམས། །གསོད་བྱེད་<milestone unit="line" n="216.3"/>ནག་པོ་རལ་གྲི་ཐོད་ཁྲག་གཡོན། །སྲིང་མོ་ནག་མོ་གྲི་གུག་མི་མགོ་བསྣམས། །གནོད་སྤྱིན་སྔོ་ནག་རལ་གྲི་རུ་མཚོན་བསྣམས། །རལ་གཅིག་སྔོན་མོ་ཞིང་ལྤགས་དར་ནག་བསྣམས། །ལྷ་ཆེན་དཀར་པོ་བྷརྙ་ཤེལ་གྲི་<milestone unit="line" n="216.4"/>བསྣམས། །ཐར་པ་ནག་པོ་མཆོད་གཏོར་མཐུན་གཏོར་བསྣམས། །རྗེ་བཙན་ནག་པོ་དར་ནག་ཞགས་པ་བསྣམས། །ཡཀྟ་ནག་པོ་ཁ་ཊ༷་གྲི་གུག་བསྣམས། །ཧར་མཛེས་དཀར་པོ་ཤེལ་གྲི་དར་དཀར་བསྣམས། །ཡམ<milestone unit="line" n="216.5"/>ཤུད་དམར་པོ་མདུང་དམར་རལ་གྲི་བསྣམས། །རྡོ་རྗེ་མཛེས་པ་དམར་པོ་རུ་མཚོན་འཕྱར། །ཕོ་ཉ་ལག་དགུ་མདོག་སེར་སྤྲུལ་པ་འགྱེད། ཁྱབ་འཇུག་ནག་པོ་ཁྲམ་ཤིང་དགྲ་སྟུ་བསྣམས། །གཞོན་ནུ་གཏུམ་པོ་བུམ་པ་<milestone unit="line" n="216.6"/>རུས་སྦལ་འཛིན། །སྔགས་ཀྱི་བདག་པོ་དྲེགས་པ་བཅོ་བརྒྱད་རྣམས། །ཀུན་ཀྱང་ཞིང་ལྤགས་རློན་པའི་ན་བཟའ་གསོལ། །ཞབས་གཉིས་དགྲ་དང་བགེགས་ཀྱི་སྙིང་ལ་གཟེར། །དམོད་པའི་མཚོན་ཆང་ལྷ་ཡི་ཚོགས་<milestone unit="page" n="217"/><milestone unit="line" n="217.1"/>༄༅། །ཆེན་བསྣམས། །རང་རིག་ཕྱག་རྒྱའི་མཆོད་པ་བཞེས་སུ་གསོལ། །ལྷོ་ནུབ་དཀྱིལ་འཁོར་རིག་པ་འཛིན་པའི་ཚོགས། །གྲུབ་པ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ལ་དབང་བསྒྱུར་ཞིང་། །མཐུན་འཇུག་ཐེག་པ་རབ་སྟོན་བྱང་<milestone unit="line" n="217.2"/>ཆུབ་སེམས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེ་དང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་དང་། །རྣམ་པར་སྨིན་དང་ཚ་ལ་དབང་བ་དང་། །མན་ངག་ལུང་སྟོན་ཤེས་རབ་རྒྱུན་སྤེལ་ཞིང་། དམ་ཚིག་དབང་བསྐུར་ཉམས་པ་བསྐང་མཛད་པའི། །རྒྱལ་ཚབ་རིག་<milestone unit="line" n="217.3"/>འཛིན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས། །རང་རིག་ཕྱག་རྒྱའི་མཆོད་པ་བཞེས་སུ་གསོལ། །འདི་དག་རང་གི་ཕྱག་རྒྱ་སྟེ། །དང་པོ་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་ཡིས། །གཉིས་པ་རབ་ཏུ་བསྟོད་པ་སྟེ། །ཡོན་ཏན་རྟགས་བཅས་ཚིག་<milestone unit="line" n="217.4"/>གིས་མཉེས། །གསུམ་པ་འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ཚོགས། །གཟུགས་སྒྲ་དྲི་རོ་རེག་ཆོས་སོ། །བཞི་པ་ཉོན་མོངས་ལྔ་ཉིད་དེ། །ལྔ་པ་སྒྲོལ་བ་སྐྱེ་འཆི་མེད། །དྲུག་པ་འབྲལ་མེད་སྦྱོར་བ་སྟེ། །བདུན་པ་དུག་གསུམ་ཕུང་པོས་<milestone unit="line" n="217.5"/>མཆོད། །བརྒྱད་པ་དུག་ལྔ་སྨན་ཡིན་ཏེ། །དགུ་པ་རྨད་བྱུང་མཆོད་པ་ཆེ། །བཅུ་པ་དམ་ཚིག་བདུད་རྩིའོ། །བཅུ་གཅིག་པ་ནི་ཞལ་ཟས་ཚོགས། །བཅུ་གཉིས་གཙང་སྦྱོར་ལྷག་མ་སྟེ། །འདི་དག་གིས་ནི་ང་<milestone unit="line" n="217.6"/>དང་བཅས། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་ཀུན་མཉེས་འགྱུར། །དེ་ཡིས་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་དག །ཀུན་གྱི་མཐར་ཕྱིར་ཡོན་ཏན་ཚོགས། །མ་ལུས་སྐྱེད་བྱེད་འདི་ཡིན་ནོ། །ཀྱེ་མ་དཔལ་ལྡན་ཧེ་རུ་ཀ །དཔལ་ཆེན་ང་ཡི་དགོངས་<milestone unit="page" n="218"/><milestone unit="line" n="218.1"/>ཆེན་པོ། །རིགས་བརྒྱད་དགུ་ཡིས་རབ་མཛེས་པའི། །རྟེན་འགྱུར་གཅིག་གིས་སྒྲུབ་པ་ལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །ཕྲིན་ལས་རྦོད་གཏོང་སྒྲུབ་མཆོད་དང་། །དམོད་པ་དྲག་ཤུལ་བསྟན་བྱ་རྣམས། །ཞི་<milestone unit="line" n="218.2"/>རྒྱུད་རིག་པ་འཛིན་དང་བཅས། །ཞི་དང་ཁྲོ་དང་ཐུན་མོང་བཅས། །ཕོ་ཉ་ལས་ཀྱི་བྱེད་པ་དག །ང་ཡིས་བཤད་པ་གང་ཡིན་པ། །མ་འོངས་དུས་ན་བརྩེ་ལྡན་པའི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གྲགས་ཆེན་པོ། །ཕྱི་དང་ནང་<milestone unit="line" n="218.3"/>དང་སྦས་དང་གསང་། །ཐུན་མོང་ཁྱད་པར་བྱེ་བྲག་རྣམས། །གང་གིས་བསྔགས་པ་རྣམས་ལ་སྟོན། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་རབ་ཏུ་འབྱེད་པ་ལས། ལྷ་ངེས་པར་<milestone unit="line" n="218.4"/>དབྱུང་ཞིང་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཧེ་རུ་ཀ་རིགས་ལྔ་ལ་སོགས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཁྱོད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="218.5"/>སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་ཁྱད་པར་དང་། རྦོད་གཏོང་དང་ཕོ་ཉ་དང་དམོད་པ་ལ་སོགས་པ་ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོ་དྲག་ཤུལ་སྤྱོད་པའི་ལས ངེས་པར་བཟུང་བ་འདི་དག་བསྟན་པ་དང་བཤད་པ་<milestone unit="line" n="218.6"/>དང་བརྗོད་པའི་ཡུལ་ནི་གང་། དུས་ནི་ཇི་ཙམ་ཞིག་ན་ལགས། ཚུལ་ནི་ཇི་ལྟ་བུ། ཡོན་ཏན་ནི་ཅི་ཞིག་ཡོད་པ་ལགས། བདག་ཅག་གི་ཐེ་ཚོམ་བཅད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="219"/><milestone unit="line" n="219.1"/>༄༅། །འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀྱེ་མ་ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་ཚོགས། །འཁོར་དང་བཅས་པ་ཀུན་ཉོན་ཅིག །ཕྱི་མའི་དུས་ན་ང་ཡི་སྐུ། །སྤྲུལ་པ་ཐུན་མོང་སྣང་བ་འདི། ཆོས་སྐུ་མཉམ་པ་ཉིད་གྱུར་ཚེ། །ཐོས་པ་དང་ནི་<milestone unit="line" n="219.2"/>རིག་པ་འཛིན། །སྐྱེས་བུ་རྣམས་ཀྱི་ཡིད་ལ་གནས། །རིན་ཆེན་དགུ་ཡི་སྤྲུལ་པའི་གཟུགས། །འཇམ་དབྱངས་ལྷ་དང་བཅས་པ་ཡིས། །ལེགས་བཀོད་ནམ་མཁའི་ཆོ་འཕྲུལ་སྟོན། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ཉེར་སྣང་<milestone unit="line" n="219.3"/>ཞིང་། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་ཚོགས་བཅས་ཀྱིས། །དཔལ་ལྡན་མཁའ་འགྲོའི་གནས་དག་ཏུ། །གསང་བའི་རྒྱ་ཡིས་བཏབ་བྱས་པ། །ལོ་ནི་བརྒྱ་དང་ཉི་ཤུ་ནས། །ཀུན་བཟང་དགོངས་པ་སྐོང་བྱེད་པ། །རིག་པ་འཛིན་<milestone unit="line" n="219.4"/>པ་རྣམས་ལ་སྣང་། །ཡན་ལག་ཕྱོགས་བཅུར་རྒྱས་པར་བྱེད། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་མྱུ་གུ་ཡིས། ཁྱད་པར་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ། །གདུལ་བར་བྱ་བ་རྣམས་ལ་སྟོན། །མཐའ་འཁོབ་ཤསྦྱུ་ལ་ཞེས་པར། །དེ་ཡི་གཙོ་གྱུར་<milestone unit="line" n="219.5"/>འཇིག་རྟེན་མགོན། ཁྲ་ར་བྷ་གི་ལྷ་ཡི་བུ། །རྣམ་སྤྲུལ་བཀོད་པ་མཆོད་དག་གིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རིག་པ་འཛིན། །དབང་བསྒྱུར་ཡོངས་རྫོགས་དེར་འབྱུང་གིས། ཁྱོད་རྣམས་བཤུང་བར་མ་བྱེད་ཅིག །ཅེས་<milestone unit="line" n="219.6"/>བཀའ་སྩལ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཧེ་རུ་ཀ་ཡུམ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པ་སྐུའི་ཞིང་བཀོད་པ་དང་བཅས་པ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་ཐིམ་པར་གྱུར་ཏོ། །འཁོར་འཇིག་རྟེན་གྱི་དྲེགས་པ་ཅན་རྣམས་ཀྱང་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="page" n="220"/><milestone unit="line" n="220.1"/>ཉིད་ཀྱི་གསུང་རྗེས་སུ་བསྒྲུབ་ཅིང་ཐུགས་ཞི་བ་ཆོས་ཀྱི་སྐུར་མཐོང་བར་གྱུར་ནས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་ཞིང་མངོན་པར་བསྟོད་དོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="220.2"/>འབྱེད་པ་ལས། ཕྱི་མ་ངེས་པར་འབྱུང་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་པའི་ཡིད་བཞིན་གྱི་ཡོན་ཏན་ཆེན་པོ་ངེས་པར་བསྟན་པའི་སྐབས་ཏེ་གཉིས་<milestone unit="line" n="220.3"/>པ་རྫོགས་སོ།། །།བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རྒྱུད་རབ་ཏུ་འབྱེད་པའི་ལྡེ་མིག་ལྟ་བུར་བཤད་པ་རྫོགས་སོ།། །།ཞི་བ་ལ་ལེའུ་བཅུ། ཁྲོ་བོ་ལ་བདུན་ཏེ་བཅུ་བདུན་ཡོད་པ། རྒྱ་<milestone unit="line" n="220.4"/>གར་གྱི་མཁན་པོ་སློབ་དཔོན་ཆེན་པོ་པདྨ་འབྱུང་གནས་དང་། བོད་ཀྱི་ལོ་སྣྲོ་བ་བི་རོ་ཙ་ནས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ། །རྒྱལ་པོའི་བླ་དཔེའོ། །གཏེར་རྒྱ། སྦས་རྒྱ། གཏད་རྒྱ། རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ།། །།<milestone unit="line" n="220.5"/>རྒྱ་གར་སྐད་དུ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཤཱརྙ་ས་ཤཱ་ཛ་མྱུ་ལ་མ་ཧྭ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞི་བ་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་རྩ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་ཕྱག་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>