<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0189-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--lha mo sgyu 'phrul drwa ba chen mo zhes bya ba'i rgyud/-->ལྷ་མོ་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲྭ་བ་ཆེན་མོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0189-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=95.2; end=187.1--><milestone unit="line" n="95.2"/>པའོ།། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། དེ་བྲི་ཛུ་ལི་མ་ཧྭ་མུ་ཡུ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། ལྷ་མོ་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲུ་བ་ཆེན་མོ་ཞེས་བྱ་བའེ་རྒྱུད། །བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་ཆེན་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ འདི་<milestone unit="line" n="95.3"/>སྐད་བདག་གིས་གསུངས་པ་ཉིད་དུ་གྱུར་པའི་ཚེ་ན་བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནམ་མཁའ་དང་མཉམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་དང་། རྣལ་འབྱོར་མ་ཆེན་མོ་དང་། ཁེན་ཏུ་མོས་པ་ཆེན་མོ་དང་། མོས་པ་<milestone unit="line" n="95.4"/>དང་བཅས་པ་སྲུང་བར་བྱེད་པ། རབ་ཏུ་རྣམ་པར་སྲུང་བར་བྱེད་ཉེ་བ་མོ་དང་བཅས་པ་ཉེ་བར་ཞི་བ་ཆེན་པོ་དང་ཞི་བར་མཛད་པ་ཆེན་པོ་མཛེས་པ་དང་མདོག་ཏུ་ལྡན་པ། ཤེས་པ་དང་སྐྱབས་སུ་ལྡན་པ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ།<milestone unit="line" n="95.5"/>གཙོ་བོ་རྣལ་འབྱོར་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་ཉིད་དུ་འདུས་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་བཏང་སྙོམས་ཞེས་བྱ་བ་དང་། རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་དབང་དུ་མཛད་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང་།<milestone unit="line" n="95.6"/>རྣལ་འབྱོར་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་རྒྱ་གྲམ་གྱི་ཚུལ་འཛིན་པ་དང་བཅས་པ་ནི་ཅིར་ཡང་སྟོན་པའི་གཟུགས་ཀྱིས་ཁ་དོག་བཞི་དང་ལྡན་ཏེ་འདུག་པའི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས་ཅོད་པན་ལྔ་དང་ལྡན་ཏེ། མ་བསྒྲིབས་མི་སྒྲིབ་བསྒྲིབ་པ་<milestone unit="page" n="96"/><milestone unit="line" n="96.1"/>མིའགོག་སྒྲིབ་ཏུ་མེདཔའི་དབྱིངས་ནས་ཡང་དག་པའི་གཞལ་ཡས་ཆེནཔོ་ན་མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་རྡོ་རྗེས་སྐུ་མ་བཀག་པས་མཛད་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པསབཞུགས་སོ། །དེ་ཡངའདི་ལྟརསོ་སོརགསལབར་<milestone unit="line" n="96.2"/>མཉམ་པ་ཆེན་པོ་དངའཁོར་དངབཅས་པ་མཉམ་པ་ཆེན་པོས་ཡོ་བྱད་ཆེན་པོ་ནི་ཀུན་གྱི་གདུང་འཛིན་པའི་རང་བཞིན་དུ་གནས་པ་ནི་བརྟེན་པས་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པདང་གཉིས་སུ་དུ་མ་མེད་པ་ནི་གཟུངས་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="96.3"/>མཆེན་མོ་སྟེ། བྱངཆུབ་ཆེན་མོ་ནམ་མཁའ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཆེན་མོ་ནམ་མཁའ་འཛིནམ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཆེན་མོ་ས་སྲུང་མ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཆེན་མོ་རླན་པར་བྱེད་པ་ཆེན་མོ་དང་། བྱང་<milestone unit="line" n="96.4"/>ཆུབ་ཆེན་མོ་རྣམ་པར་ཁེངས་པ་སྤང་བ་ཞེས་བྱབ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཆེན་མོ་ལས་གྲུབ་པར་མཛད་མ་ཞེས་བྱབ་དང། བྱང་ཆུབ་ཆེན་མོ་རྡོ་རྗེ་རབཏུ་ཆགས་པ་ཆེན་པོ་འཛིན་ཞེས་བྱབ་དང་། རབཏུ་མཆགས་པ་གསོད་<milestone unit="line" n="96.5"/>ཅེས་བྱ་བདང་། བྱང་ཆུབ་ཆེནམོ་རབ་ཏུ་རྨོངས་སེལ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཆེན་མོ་གསུང་གི་འཁོར་ལོ་མཞེསབྱ་བ་སྟེ། དེ་དག་ཀྱང་འདི་ལྟསྟེ། ཤིན་ཏུ་ཐལ་ལྟ་བུའིམདོགདང་། ཤག་ཀྲ་དང་། བིཌརུ་དང་།<milestone unit="line" n="96.6"/>པདྨ་རྭག་དང། ཨསྨ་གར་བ་ལ་སོགས་པ་རྫས་ཀྱིས་སྔགས་པས་འཕགས་པརའཚེར་བ་མ་སྨིན་པ་མེད་པར་བཞུགས་པ་ནིརྣལ་འབྱོར་མ་ཀུནཏུབཟང་པོའཁོརདངབཅས་པའོ། །དེ་ཡང་གུས་པ་ཆེན་པོ་གསངབ་<milestone unit="page" n="97"/><milestone unit="line" n="97.1"/>༄༅། །དང་། གུས་པ་ཆེན་པོ་སྣ་ཚོགས་པའི་དྲི་དང་། གུས་པ་ཆེན་པོ་དབང་སྒྱུར་བ་ནི་གསང་བའི་དབང་པོ་ཞེས་བྱ་བ་དང་། གསལ་བ་འཛིན་བྱེད་མ་དང་། རྣམ་པར་དྲི་ཡི་གནས་སུ་གྱུར་པ་དང་། རྣམ་པར་སྒྲ་<milestone unit="line" n="97.2"/>བྱེད་པའི་གཟུགས་འཛིན་པའོ། །དེ་ཉིད་མཐོང་བར་བྱེད་པའི་དབང་པོ་དང་། ཉན་པར་བྱེད་པའི་དབང་པོ་དང་། བསུང་བྱེད་ཆེན་པོའི་དབང་པོ་དང་། བཏར་བ་ཆེན་པོའི་དབང་པོ་དང་། ཤིན་ཏུ་གཏོང་བར་མཛད་པ་<milestone unit="line" n="97.3"/>དང་། ཤིན་ཏུ་རྟོག་པར་མཛད་པ་དང་། ཤིན་ཏུ་འཛིན་དབང་ཆེན་པོ་དང་། ཤིན་ཏུ་གྲུབ་པར་མཛད་པ་དང་། ཆ་ལུགས་མི་གཏོང་བའི་བཙུན་མོ་དང་བཅས་པའོ། །ཡོད་པ་རྣམ་པར་རྟོག་པར་མཛད་པ་དང་། མེད་པ་<milestone unit="line" n="97.4"/>སེལ་བར་མཛད་པ་དང་། རྣམ་པར་འདུ་ཤེས་རྒྱལ་བ་ཡིན་པར་མཛད་པ་དང་། ཤིན་ཏུ་འགོག་པ་རྣམ་པར་འཇོམས་པ་ཆེན་མོ་དང་། མངོན་སྤྱོད་ཀྱི་ལས་ཀྱིས་གཉིས་སུ་མེད་པར་འཁྲིལ་ནས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་མཉམ་<milestone unit="line" n="97.5"/>པ་ཆེན་པོའི་གཞལ་ཡས་ན་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་ཆེན་མོའི་རྣལ་འབྱོར་མའི་གཞལ་ཡས་སུ་དགྱེས་ནས་མ་སྐྱེས་པའི་དབྱིངས་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཚོགས་ཆེན་མོ་མུ་ཁྱུད་ཀུན་དང་ལྡན་པ། ཟླ་<milestone unit="line" n="97.6"/>རྒྱས་ལྟ་བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐའ་དབུས་མེད་པར་ཁྱབ་པ། རིན་པོ་ཆེ་ཀུན་དང་ལྡན་པ། གྲྭ་དང་ངོས་དང་ཁ་དོག་དང་དབྱིབས་རྒྱ་ཁྱོན་དཔག་ཏུ་མེད་པར་གྱུར་པ། ཡེ་ཤེས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ཆ་ལུགས་ཀྱིས་རྣམ་<milestone unit="page" n="99"/><milestone unit="line" n="99.1"/>༄༅། །པར་གསལ་བར་བསྒོམ། །དབུ་ལ་གཉིས་པའི་ཡི་གེར་ལྡན། །གསལ་བ་ཉིད་ཀྱི་དུས་དག་ཏུ། །ཅོད་པན་ལྔ་ཡི་རིན་ཆེན་ལས། །རྒྱན་གྱི་རིགས་ནི་གསལ་བ་ཡིན། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="99.2"/>ཀྱི་མཆོག་ཏུ་གསང་བ་རྒྱན་དམ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཕྱག་རྒྱའོ། །གསུམ་པ་མཐིང་འབར་ཡི་གེ་ཆེ། །རིགས་ཀྱི་རིན་ཆེན་སྤྲོ་བསྡུ་ལས། །ཕྱག་རྒྱར་གསལ་བས་སྐུར་གསལ་བ། །རྒྱལ་མོ་དག་དང་མཉམ་དུ་དགྱེས། །སྒྲིབ་<milestone unit="line" n="99.3"/>པ་ཀུན་སྤངས་སྡིག་མེད་སྡོམས། །གཉིས་པ་ཡི་ནི་ཡི་གེ་ལས། །ཅོད་པན་ལྔ་ལྡན་ཡི་གེར་གསལ། །ཐམས་ཅད་བློ་སྦྱངས་ཡིད་བཞིན་གཏེར། །མཉམ་པ་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་འཛིན་པ། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱར་<milestone unit="line" n="99.4"/>གསལ། །ལས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཆོག་རྒྱལ་མོ་རྣམ་པར་རོལ་པའི་ཕྱག་རྒྱའོ། །པདྨ་རྭ་ག་འདྲ་བའི་མདོག །ཆོས་སྐུ་ཟླ་ཚེས་རབ་ལྡན་པ། །གསལ་བའི་ཁ་དོག་མཛེས་པ་ནི། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="99.5"/>མཛད། །སྦྱར་དད་བསྐྱེད་དང་བསྡུ་བ་ཡིས། །ཕྱག་རྒྱར་གསལ་བར་དབང་གི་སྐུ། །བཙུན་མོ་དག་དང་མཉམ་དུ་དགྱེས། །གཉིས་སུ་མེད་པར་འཁྲིལ་བ་ཡིས། །དབུ་རུ་ཡི་གེ་གཉིས་པ་ལྡན། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་སྤྲོ་<milestone unit="line" n="99.6"/>བསྡུ་ལས། །ཅོད་པན་རིགས་ལྔ་ཁ་དོགསྟེ། །ཇིབཞིན པཡིཏིངའཛིན་གྱིས། །ཕྱག་རྒྱ་བཞུགས་ཚུལ་པདྨའི་ཚུལ། །མཉམ་པར་བསམ་པས་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །མི་འབྱེད་པ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །རྫོགས་པའི་<milestone unit="page" n="100"/><milestone unit="line" n="100.1"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་འདུས་མཆོག །པདྨ་རིགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །མུན་པ་སེལ་བའི་མར་མེ་བཞིན། །གསལ་དག་ཡིད་གཉིས་མེད་པར་བསྒོམ། །ཆུ་སྐྱེས་འཛུམ་པའི་འོད་དུ་ལྡན། །སྟེག་དང་སྤྲོད་པའི་རོལ་མོ་<milestone unit="line" n="100.2"/>ཡིས། །དགྱེས་ཤིང་མཉམ་པའི་མཆོད་པར་བཤམ། །འདི་ལྟར་གསལ་བས་དབང་ཡང་རྫོགས། །ཐམས་ཅད་སྡུད་པ་ཞེས་སུ་བྱ། །དེ་བཞིན་དབང་སྟེ་ལས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །དུས་གསུམ་པ་ཡི་<milestone unit="line" n="100.3"/>མཛད་པ་ཆེ། །རིགས་ཀུན་འདུས་པ་བདེ་གཤེགས་ལས། །མཉམ་པ་ཇི་བཞིན་ཏིང་འཛིན་ཏེ། །ཡི་གེ་འབྲུ་གཅིག་ཀུན་གྱི་མཆོག །བཤང་པས་ཁྱད་པར་ལས་ཀུན་རྫོགས། །ཆུ་སྐྱེས་གསལ་བའི་འདབ་མ་<milestone unit="line" n="100.4"/>སྟེང་། །གཉིས་སུ་མེད་པར་གསལ་བ་ནི། །རྣམ་པ་གཉིས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་གིས། །འདུས་པ་གསལ་བས་སྐུར་གྱུར་པ། །འདོད་ཅིང་ཆགས་པ་མ་ཡནཞིང་། །བློ་ལ་ཡིད་གཉིས་མེད་པ་དང་། །ཕྱག་རྒྱར་གསལ་བས་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="100.5"/>བའི་སྐུ། །རྒྱལ་མོ་དང་ནི་མཉམ་དུ་དགྱེས། །དབུ་གཉིས་པ་ཡི་ཡི་གེར་ལྡན། །སྤྱིན་པ་རྒྱ་ཆེན་ཁེངས་པ་ན། །རང་གི་འདོད་པའི་གནས་སུ་བསྡུ། །བོང་ཚོད་ལོ་གྲངས་ཁྱད་པར་མེད། །གཉིས་སུ་མེད་པར་འཁྲིལ་བར་<milestone unit="line" n="100.6"/>གསལ། །དུས་ཀུན་དུ་ནི་མཉམ་ལྡན་པས། །གསང་བའི་མཆོད་པ་རབ་ཏུ་རྫོགས། །ཟླ་རྒྱས་ལྟ་བུའི་གཙོ་བོ་བསྒོམ། །ཆགས་པ་མེད་པར་འདོད་སྡུད་པའི། །ཡུམ་དང་ལྷན་ཅིག་བསྒོམ་པ་ནི། །ཨུ་ལི་ཀྭ་ལི་བྱེད་པའི་<milestone unit="page" n="101"/><milestone unit="line" n="101.1"/>༄༅། །དོན། །ཕྱག་རྒྱ་ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་གིས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་གནས་པ། །རྒྱལ་བ་ཀུན་ཀྱང་དེ་བཞིན་མཐུན། །ཕྱག་ལག་སྣོལ་མར་གནས་པ་ཡི། །ཀུན་ཀྱང་སེམས་དཔའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ཕྱག་<milestone unit="line" n="101.2"/>རྒྱ་ཐལ་མོ་རྡོ་རྗེ་འདི། །ཀུན་ཀྱང་ཡུམ་གྱི་རྒྱབ་ཏུ་བསྣོལ། །ཞལ་གཉིས་མཛེས་པར་རབ་རྒྱས་ནས། །ཟླ་གམ་པ་ཡི་ལྗགས་གཉིས་མཛེས། །དུང་གི་ཕུར་བུས་མཁུར་ཚོས་ལ། །གདབ་ཅིང་སྡེབས་པའི་ཚུལ་དུ་<milestone unit="line" n="101.3"/>བཞུགས། །བསྙེན་པ་ཉེ་བསྙེན་དབང་རྫོགས་པ། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་སྐུ་ཡི་མཆོག །བཞད་དང་འཛུམ་པའི་གཙོ་གཟུངས་བསྒོམ། །རྣལ་འབྱོར་དཀའ་ཐུབ་ཆེན་པོའི་དོན། །གསང་བ་སྤྱོད་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །གསང་བ་<milestone unit="line" n="101.4"/>ཉིད་དུ་སེམས་ཅན་འདྲེན། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་རྨོངས་པ་སེལ། །ཡུམ་གྱི་ལས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ནི། །ས་ཡི་རིམ་པ་ཀུན་སྦྱོང་ཞིང་། །ཟས་ལ་བགོ་ལ་དབང་མེད་པ། །ཉན་ཐོས་འགོག་པ་ལ་སོགས་པ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="101.5"/>ཀྱི་ཆར་ཆེན་གྱིས། །དམ་པོར་བཅིངས་པ་ཚར་གཅོད་མཛད། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་སྡོམ་པ་སྟེ། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་ཚོགས་མཆོག་ནི། །དག་པ་དོན་གྱི་རིགས་མཆོག་ཡིན། །མྱུར་བར་<milestone unit="line" n="101.6"/>རྟག་ཏུ་མ་ཡེངས་ན། །གདོན་མི་ཟ་བར་འགྲུབ་པ་ནི། །འདོད་ཁམས་ལྷ་ཡི་ཉིན་ཕྱེད་ཀྱིས། །གསང་བ་ཀུན་དང་མཉམ་པར་འགྱུར། །དེབཞིན གཤེགསཔའིགསང་བ་མཉམ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཕྱག་རྒྱའོ། །ཀུན་ཏུ་<milestone unit="page" n="102"/><milestone unit="line" n="102.1"/>བཟང་པོ་རྣལ་འབྱོར་མཆོག །གསང་བ་ཉིད་ཀྱི་མཁའ་དབྱིངས་ནས། །ཡི་གེ་ཨ་ལྡན་ཚེག་དྲག་བཅས། །རྣལ་འབྱོར་བདེ་ཆེན་ཐུགས་ཀྱི་སྲས། །གཟུགས་ཁམས་ལ་སོགས་བྱིན་བརླབས་ནས། །ཕྱག་མཚན་འཁོར་<milestone unit="line" n="102.2"/>ལོར་གསལ་བ་དང་། །བདེ་བ་རྣལ་འབྱོར་དེ་བཞིན་གཤེགས། །བཙོ་མ་གསེར་གྱི་ཁ་དོག་ལ། །ཉི་མ་ཟེར་གྱི་འོད་བཞིན་དུ། །གསལ་བ་འཚེར་བ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །དབུ་རུ་ཡི་གེ་གཉིས་པ་ལས། །རིན་ཆེན་མྱུ་གུ་<milestone unit="line" n="102.3"/>ཁང་པ་འབར། །སངས་རྒྱས་ལྔ་ཡི་དབུ་རྒྱན་གྱིས། །ལེགས་པར་བརྒྱན་པ་མཚན་རྣམས་རྫོགས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་བཞུགས་ཚུལ་དང་། །ཏིང་འཛིན་མཐུན་པས་འགྲོ་ལ་དམིགས། །པདྨ་གེ་སར་དབུས་གནས་<milestone unit="line" n="102.4"/>པའི། །ཐིག་བཞི་གསང་བ་བཞི་དང་ལྡན། །མདུན་དུ་ལྷ་མོ་ཆགས་པ་མོ། །ལོ་གྲངས་ཉི་ཤུ་མཛེས་དང་ལྡན། །མ་ཧྭ་སུ་ཀའི་གནས་ལ་དགྱེས། །མཛེས་པའི་ལག་པ་གར་དང་ཆས། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་བཞུགས་ཚུལ་<milestone unit="line" n="102.5"/>ནི། །གཙོ་ལ་བརྟེན་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །རྒྱབ་ཏུ་ལྷ་མོ་དགྱེས་ཆེན་མོ། །སངས་རྒྱས་བརྟེན་པར་མཛད་ཚུལ་གྱིས། །ཐལ་མོས་འཛིན་པ་སྐུ་བརྟན་པ། །སྐུ་ཚེ་བཅུ་དྲུག་རྩ་དམར་སྐུ། །སངས་རྒྱས་གདུང་འཛིན་<milestone unit="line" n="102.6"/>ཆགས་པས་སྦྱོང་། །འདོད་ཆགས་ཅན་ལ་མཐུན་པར་མཛད། །གཡས་སུ་ཞེ་སྡང་གདུལ་བ་མོ། །རྡོ་རྗེ་པཟློར་་ར་ལ་དགྱེས། །མ་དད་པ་རྣམས་དབང་མེད་པར། །དྲག་པོར་་ར་མཛད་ཞེ་སྡང་སེལ། །ཆགས་པ་ཆེན་<milestone unit="page" n="103"/><milestone unit="line" n="103.1"/>༄༅ པོ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱོར་བ་ཡིས། །གཏོང་བ་མེད་པར་བསྟན་པའི་ཚུལ། །སྔོ་བསངས་མདངས་ལྡན་ཁྱད་པར་ཆེ། །ཁྲུ་ཚད་བཅྭ་ལྔ་ཆགས་པ་ཅན། །དུས་མཐའ་མེད་པར་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="103.2"/>ལ་དགྱེས། །སྟེག་དང་སྒེག་པའི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་སྡུག་བསྔལ་འཁྲུ། །རབ་ཏུ་སྐམས་པ་འགོག་པ་རྣམས། །རླང་ནས་རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་འགྱུར། །ཨསྟོ་མ་ལིའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །ཐམས་ཅད་བྱང་<milestone unit="line" n="103.3"/>ཆུབ་ཆེན་པོར་མཛད། །མིག་གཉིས་འཛུམས་དང་སྦོམ་པོ་ཡིས། །དབང་མོར་ལྡན་པར་བྱས་པ་ན། །གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱོར་འདོད་ཡིན། །སྣ་ཡི་རྩེ་མོར་མཐེའུ་ཆུང་འཛིན། །མ་བཏང་བཞུགས་ལ་བརྩོན་བྱོས་<milestone unit="line" n="103.4"/>པའོ། །སོ་རྣམས་བསྡམས་ནས་ཁ་ཕྱེ་བ། །དུས་ལ་བབ་ཅེས་བྱ་བ་སྟེ། །ཏིང་འཛིན་གསལ་བར་རྒྱུ་བ་ན། །དུས་ལ་བབ་ཅེས་བྱ་བ་ཡིན། །འདི་ལྟར་བརྡ་ལྡན་ཏིང་འཛིན་ལ། །དམ་ཅན་བུད་མེད་མི་འདུད་པ། །དངོས་<milestone unit="line" n="103.5"/>གྲུབ་མི་འགྱུར་དམ་ཚིག་ཉམས། །ཚེ་རབས་ཀུན་དུ་བརླག་པར་འགྱུར། །འདི་ལྷར་རྩེན་པར་བྱེད་པ་ན། །གཡན་པ་བསླང་བ་རྣམ་བཞི་ཡིས། །སྐྱེས་བུ་ན་ཆུང་ཚུལ་བཞིན་དུ། །རྡོ་རྗེ་པདྨའི་མཚམས་ཉིད་དུ། །དབྱིངས་<milestone unit="line" n="103.6"/>ཕྱུག་ལྔ་ཡི་སྦྱོར་ལྡན་པས། །དལ་བུས་དལ་བུས་གཞུག་པ་དང་། །དལ་བུས་དལ་བུས་རབ་ཏུ་བསྒུལ། །དྲག་པོའི་ཡི་གེ་སྤྲོས་པ་ན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་པདྨ་དགང་། །སྦོམ་པོ་དབང་ངམ་ལྔ་རྣམས་ཀྱིས། །ཡུམ་<milestone unit="page" n="104"/><milestone unit="line" n="104.1"/>གྱིས་བླངས་ཏེ་གཙོ་ལ་མཆོད། །ཉེ་བའི་བསྙེན་པ་ལ་སོགས་པས། །བསྙེན་པ་ཆེ་ཆུང་རྫོགས་པར་བསྒོམ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། །མཆོད་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་བསྟོད་པར་མཆོད། །དེ་ལྟར་ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="104.2"/>རྫོགས་པ་དང་། །གཉིས་སུ་མེད་པར་ལུང་བཞིན་དུ། །མཉམ་པར་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་དུ་བསྟན། །དུས་གསུམ་ཀུན་ཏུ་གདུང་འཛིན་པ། །གཡོན་ཕྱོགས་བརྟེན་པའི་སྐལ་དང་ལྡན། །བོང་ཚོད་ལོ་ནི་བཅུ་དགུ་པའི། །སྡོང་<milestone unit="line" n="104.3"/>པོ་དུལ་བ་དག་ལ་དགྱེས། །གཡས་པར་བཟུར་བའི་སྤྱན་གྱིས་གཟིགས། །དྲིལ་བུ་སྒྲ་སྙན་འཁྲོལ་ལ་བརྩོན། །རྡོ་རྗེ་རབ་ཏུ་སྒྲོགས་བྱེད་མ། །སངས་རྒྱས་ལྔ་ཡི་དབུ་རྒྱན་ཅན། །མངོན་དུ་སྦྱོར་ལ་རབ་བརྩོན་པ། །བརྡ་<milestone unit="line" n="104.4"/>དང་བཅས་པའི་གར་གྱིས་ནི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ལ་སློང་མཛད་མ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྤྱིན་ཆེན་གྱིས། །མཆོད་པ་ཆེན་པོས་རབ་མཆོད་མཉེས། །སྤྲུལ་པ་བསམ་ཡས་མཐའ་ཀླས་པ། །དུས་གསུམ་འཁོར་ལོ་བསྐོར་<milestone unit="line" n="104.5"/>བར་བསྐུལ། །ངོ་སོར་ཆགས་པའི་མདངས་ཀྱིས་ནི། །མཉེས་དང་བཅས་པའི་གར་གྱིས་མཆོད། ཁུ།་ཆད་བཞི་ཡི་རིམ་པ་ལ། །ཐོས་བྱེད་གསལ་བྱེད་གསུང་བ་ཆེ། །དྲི་དང་ལྡན་པ་ལ་སོགས་པས། །བཙུན་མོ་དག་<milestone unit="line" n="104.6"/>དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །བར་ཁྱམས་བཞི་ལ་གནས་པ་ནི། །ཐོས་བྱེད་དབང་དང་ཉན་བྱེད་དབང་། །དྲི་མཆོག་དབང་དུ་ལྟ་བྱེད་དབང་། །དུས་ནི་བཞི་རྣམས་ལྷ་མོ་བཞི། །བཙུན་<milestone unit="page" n="105"/><milestone unit="line" n="105.1"/>༄༅། །མོའི་ཚོགས་དང་ལྡན་པར་གནས། །ཞེ་སྡང་འཇོམས་བྱེད་ལ་སོགས་པས། །སྒོ་རྣམས་ཀུན་དུ་གནས་པ་ནི། །སྙིང་རྗེའི་ཡུམ་དང་བཅས་པར་གནས། །ཉི་མ་ཟླ་བ་པདྨ་མཆོག །རིན་ཆེན་དུང་དང་བཅས་<milestone unit="line" n="105.2"/>པ་སྟེ། །ཚངས་པ་བརྒྱ་བྱིན་གཉིས་གཉིས་ཀྱིས། །བཏེག་པའི་ཁྲི་ལ་རབ་ཏུ་བཞུགས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོར་ཀུན་ཀྱང་གནས། །སེམས་དཔའ་ཆེན་པོའི་བཞུགས་ཚུལ་དུ། །ཀུན་ཀྱང་རབ་ཏུ་གནས་པར་བསྟན། །ཞལ་<milestone unit="line" n="105.3"/>ནི་ཀུན་དུ་སལ་ལེ་བ། །ཐུགས་ནི་ཀུན་དུ་ལྷན་ནེ་བ། །སྐུ་ནི་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་གསལ། །ཨེ་མ་མི་སྐྱེ་མི་འགག་མཆོག །ཨེ་མ་མི་སེལ་མི་ལེན་མཆོག །ཨེ་མ་ཚམ་ངམ་དྲག་ཤུལ་སྤྱོད། །ཨེ་མ་གཤེགས་པའི་སྟབས་<milestone unit="line" n="105.4"/>དང་བཅས། །ཨེ་མ་མཚན་མ་སེལ་བར་སྟོན། །ཨེ་མ་གསུང་རབ་རྒྱ་མཚོ་སྒྲོགས། །ཨེ་མ་བྱོལ་སོང་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད། །ཨེ་མ་སྤྲུལ་པ་བསམ་ཡས་མཆོག །ཨེ་མ་མྱ་ངན་འདས་པར་མཛད། །ཨེ་མ་གསང་བ་ངེས་དོན་<milestone unit="line" n="105.5"/>མཛད། །ཨེ་མ་གཟུངས་དང་མཉམ་པར་སྦྱོར། །ཨེ་མ་ཅི་ཡང་མི་མཛད་མཆོག །ངོ་མཚར་སྤྲིན་ལས་འདི་དག་གིས། །ས་ཡི་རིམ་པ་འབྱོངས་པར་འགྱུར། །ཞེས་སངས་རྒྱས་པ་ཉིད་མངོན་པར་སངས་རྒྱས་པ་ལ་གླེང་<milestone unit="line" n="105.6"/>སྟེ་མཉེས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་རྣལ་འབྱོར་བདེ་བ་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བདེ་<milestone unit="page" n="106"/><milestone unit="line" n="106.1"/>བ་ཆེན་པོ་ཀུན་དུ་བཟང་མོ་རྣལ་འབྱོར་མ་ལ་འཇུག་པར་དགྱེས་ཏེ་རབ་ཏུ་འདྲིས་པ་ཆེན་པོ་དགོངས་པ་དང་། ཀུན་དུ་བཟང་མོ་རྣལ་འབྱོར་མས། ཞལ་འཛུམ་པ་དང་བཅས་པ ཨེ་མ་སེམས་དཔའ་ཐིག་ལེ་ཆེ། །བག་<milestone unit="line" n="106.2"/>ཆགས་ཀུན་གྱི་གཉེན་པོར་གསུངས། །འདི་ལས་འཇུག་པའི་ཆོས་འགའ་མེད། །ཞེས་བརྗོད་དོ། །དེ་ནས་གསང་བ་ཆེན་མོ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་འཁྲིལ་བར་གྱུར་ཏེ། །གཡོན་པ་བསྐྱེད་པ་རྣམ་པ་མང་པོས་མཉེས་<milestone unit="line" n="106.3"/>པ་དང་པདྨ་སྦས་པ་ལ་སོགས་པ་འབྱུང་བ་སྤེལ་བར་མཛད་ནས་རབ་ཏུ་དགྱེས་ཏེ་གླུ་འདི་བླངས་སོ། །ཨེ་མ་བདེ་བ་མཆོག་ལས་སྐྱེས་པ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཅན། །ཆོས་ཀུན་དངོས་པོ་མེད་པར་གསལ་བ་ལ། །འབྱུང་གནས་<milestone unit="line" n="106.4"/>ཆེན་པོས་ཡ་མཚན་འབྱུང་བར་མཁྱེན་པ་ཨེ་མ་ངོ་མཚར་ཆེ། །རྒྱུ་ཉིད་སྟོང་པས་འབྲས་བུ་བཙལ་མེད་པའི། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་ཉིད་ཀྱང་རྒྱལ་བས་ཡོང་མི་རྙེད། །སྟོང་པ་ཉིད་ལ་དགའ་བའི་ཆགས་པའི་ཆོ་འབྲུལ་<milestone unit="line" n="106.5"/>བ། །དེ་ཕྱིར་སྐྱེ་འགག་མེད་ཅེས་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་འདི་ལ་བརྗོད། །ཆོས་ཀུན་དབྱེར་མེད་མ་རྙིངས་པ་ཉིད་ལས། ཀུན་གྱི་དགའ་བ་འབྱུང་བ་རྒྱལ་བ་ཀུན་བས་ཤིན་ཏུ་འཕགས། །ཞེས་བརྗོད་པས་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="106.6"/>མཁའ་ལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རྣལ་འབྱོར་འཇུག་པར་མཛད་དེ་ཤིན་ཏུ་རྔམ་པའི་གླུ་འདི་བླངས་སོ། །སྒྱུ་མ་ཀུན་ལས་འཕགས་པས་དབྱེར་མེད་རྣམ་པར་འཕྲུལ་བྱེད་པ། །ཀུན་དུ་བཟང་པོ་རྣལ་འབྱོར་དེ་ནི་བདེར་<milestone unit="page" n="107"/><milestone unit="line" n="107.1"/>༄༅། །གཤེགས་ཡུམ་ཆེན་ཀུན་གྱི་གསོས། སྡུག་བསྔལ་ཀུན་སྦྱོངབདེར་གཤེགས་ཡུམ་ལ་འཇུག་པ་ཐུགས་དམ་ཡིན་ཞེས་རྒྱལ་བས་གསུངས། ཨོ་ཧཱུཾ༷་མི་འགོག་ཇི་ཡང་མཛད་པ་ཉིད་ནི་མི་མཛད་མཉམ་པ་ཡིན་<milestone unit="line" n="107.2"/>ཞེས་རྒྱལ་བས་གསུངས། །འདི་ནི་གླུ་རུ་བླངས་པ་ཡིས། །མྱ་ངན་འདས་ཀུན་འགྲོ་བའི་མགོན། །སྟོང་པ་ཆོས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །དཀའ་ཐུབ་ཆེན་པོ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །ཞེས་གཉིས་སུ་མེད་པར་གླེངས་སོ། །དེ་<milestone unit="line" n="107.3"/>ནས་སྙིང་པོ་མཆོག་གི་ཡི་གེ་ནི། །དང་པོའི་གནས་སུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །དེ་སྙིང་ཡི་གེ་བཞི་པ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོ་གསལ་བ་མཆོག །ཡི་གེ་ཨ་ལྡན་ཐིག་ལེ་ཆེ། །ཆོས་ཀུན་འདུས་པར་རྣམ་པར་བསྒོམ། །དང་པོར་མེ་ལོང་<milestone unit="line" n="107.4"/>ལྟ་བུ་སྟེ། །མཉེས་པའི་ཁ་དོག་ཤིན་ཏུ་འབར། །ཕྱག་ལག་འཁྱུད་པ་སྤྲོད་པ་ཡིས། །ཐམས་ཅད་དེ་དང་འདྲ་བར་གསལ། །ཨོ་ཧཱུཾ༷་སུ་ར་ཏ་སུ་ཀེ་ཙྭ་ན་ད་ཨོ་གོ༷་ཧཱུཾ༷། བདེར་གཤེགས་རྒྱལ་མོ་མཁའ་དབྱིངས་སུ། །གསལ་<milestone unit="line" n="107.5"/>དག་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་བསྒོམ། །ཆུ་སྐྱེས་པདྨ་འདབ་མ་སྟོང་། །བཤད་པའི་སྒྲས་ནི་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དེ་སྟེང་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རུ་གསལ། །ཟླ་རྒྱས་ལྟ་བུའི་མཁའ་དབྱིངས་ནས། །ཐམས་ཅད་བསྡུ་བ་གསུམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="107.6"/>བསྡུས། །ཨོ་སུ་ར་ཏྭ་སུ་ཁེ་དྷརྨ་དྷ་ཏུ་སྭ་བྷ་བ་ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཡི་གེ་མཆོག །མི་སྐྱེ་བ་ནི་ཨ་དང་ལྡན། །བྱིན་བརླབས་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་གནས། །མཆོད་པ་བརྒྱད་དང་གསལ་བར་ལྡན། །སོ་སོར་གསལ་<milestone unit="page" n="108"/><milestone unit="line" n="108.1"/>བའི་མཁའ་དབྱིངས་ལ། །ཧཱུཾ༷་གི་ཟེར་གྱིས་རེག་པར་མཛད། །ཨོ་སུ་ར་ཏྭ་སུ་ཁེ་ན་པྲ་ཙྭ་བྷ་ཀྟ་ན་སྭ་བྷ་བ་ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཆར་ཆེན་ནི། །ཡི་གེ་གཉིས་པ་རྩ་དམར་སྐུ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="108.2"/>ན། །བདུད་ཀུན་རྣམ་པར་བ་་བ་དང་། །དབྱིངས་ཀྱི་བདེ་ལ་གསལ་བ་ནི། །སྒོ་དབྱེ་བ་ཡི་ཚུལ་གྱི་ནི། །པདྨ་དབྱེ་བ་སྣ་ཚོགས་བྱ། །སྤྲོ་བ་དང་ནི་བསྡུ་བ་ཡིས། །བྱ་བ་ནན་ཏན་ཡེ་ཤེས་བསྐྱེད། །འདི་ལྟར་རྒྱལ་བ་<milestone unit="line" n="108.3"/>ཀུན་མཛད་པ། །སྤྲུལ་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་ལས། །མཆོད་པ་མང་པོ་ལྷ་མོར་ལྡན། །ཨོ་སུ་ར་ཏྭ་སུ་ཁེ་ན་དུཛི་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། རྣལ་འབྱོར་སྐལ་ལྡན་ཆེན་པོ་ནི། །སྐལ་ངན་ཀུན་གྱི་གསོས་སུ་<milestone unit="line" n="108.4"/>གསུངས། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མ༷་ས་བཤང་གཅི་རྫས་རྣམས་ནི། །དོགས་པ་མེད་པའི་དངོས་གྲུབ་སྟེ། །རྒྱལ་བ་ཉིད་ལ་རྒྱལ་བས་མཆོད། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="108.5"/>ལས་བག་ཆགས་གཏན་ལ་འབེབས་པ་གཉིས་སུ་མེད་པར་གླེང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བའི་སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་རྣལ་འབྱོར་མ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཕྱག་རྒྱའི་མཆོག་ནི་འདི་<milestone unit="line" n="108.6"/>ལྟ་སྟེ། སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །མཛེས་པར་གསལ་བ་ཡབ་ཡུམ་བཅུ། །སོར་མོ་ཕན་ཚུན་སྤེལ་ལེགས་པ། །རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་བྱང་ཆུབ་རྒྱ། །གསང་བ་རྣལ་འབྱོར་ཐུགས་ཀྱི་མཆོག །དམ་ཚིག་སྡོམ་པ་འདའ་བར་<milestone unit="page" n="109"/><milestone unit="line" n="109.1"/>༄༅། །དཀའ། །རྣལ་འབྱོར་པ་ལ་ཨ་སྙི་གསལ། །ཀུན་དུ་བཟང་ལ་ཀ་ར་བྱེད། །ལྔ་ཆར་ཟུར་དུ་ལྡན་པ་ནི། །གཅིག་ཏུ་གྱུར་པས་གར་གྱི་གཞི། །ཨོ་ཧཱུཾ༷་ཏྲ༷་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། མྱ་ཨུ་ཀྭ་ཧཱུཾ༷་རྭ། ཐལ་མོ་བཏང་སྙོམས་ཚུལ་<milestone unit="line" n="109.2"/>གྱིས་ནི། །མཛེས་པའི་མཐའ་ན་གར་གྱིས་བྱ། །སྙིང་གར་བཅིངས་པས་རྣལ་འབྱོར་དོན། །གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་དང་ཉིད་པས། །གར་དུ་བྱས་པས་ཐལ་མོ་བསྣོལ། །མཇུག་ཏུ་དབུལ་བའི་ཚུལ་གྱིས་བསྟོད། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་<milestone unit="line" n="109.3"/>ཕྱག་རྒྱ་ལས། །གཡོན་པ་རྩེ་གསུམ་གཡས་པས་གཟུང་། །དེ་ཉིད་གཞན་དུ་འབིགས་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །དགའ་བའི་མདངས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །གཡས་སུ་འདུད་པའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །གཡས་པ་ཡི་<milestone unit="line" n="109.4"/>ནི་ཐུགས་ཀར་བསྒྲེང་། །གཡོན་པ་གསུང་ཉན་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །མཛེས་པའི་མཐའ་ནས་གར་བྱས་ཤིང་། །གཞན་ནས་བསྡུས་ནས་གཡས་གཡོན་འཇོག །རྡོ་རྗེ་གར་ནི་དེ་དག་<milestone unit="line" n="109.5"/>ལས། །ལག་པ་གཡས་པ་འདེགས་པ་དང་། །དབུལ་བའི་ཚུལ་དུ་རྣམ་པར་བརྟག །རྡོ་རྗེ་གར་ནི་དེ་དག་ལས། །སྤྱན་དང་དབུ་ནི་གཡོན་དུ་འདུད། །ཅང་ཏེའུ་ཐོགས་པའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །མཆོད་པ་བྱེད་པར་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="109.6"/>བསྔགས། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །ལུས་ནི་གཡས་གཡོན་བསྒྱུར་བ་དང་། །གར་ལས་ལག་པ་ཕྲལ་བསྐྱེད་པའོ། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །གཡོན་པས་གཡས་པའི་གྲུ་མོ་གཟུང་། །གཡས་པ་ཉུག་པའི་ཚུལ་<milestone unit="page" n="110"/><milestone unit="line" n="110.1"/>དུ་བྱའོ། །དེ་ཉིད་རྡོ་རྗེ་གར་དག་ལས། །དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་འཐོར་བར་བསྟན། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་སྟེང་དུ་བསྒྱུར། །དེ་ཉིད་གཡོན་པའི་ནང་དག་ལས། །གཡས་པའི་དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱས་<milestone unit="line" n="110.2"/>གཏོར། །དེ་ཉིད་གཡས་པས་དྲངས་པར་ལྡན། །དེ་ཉིད་གཉིས་པས་གཟུང་བ་ཡིན། །དེ་ཉིད་གཉིས་ཀ་མཐའ་མོ་བསྡམ། །དེ་ཉིད་དྲིལ་བུ་འཛིན་པར་བསྒོམ། །ཆིཏོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ། མུ་ཀ་ཀ་ར་སུ་ཁེ་ན་ཅོཏོ། ཆི།་སརྦ་<milestone unit="line" n="110.3"/>ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ས་མ་རྭ་ག་སྟུ༷་སུ་ཁེ་ན་ཧཱུཾ༷། ཆི་་སརྦ་ཏ་ཐུ་ཀུ་ཏ་ཛ་ལ་ཡ་ནཱ་ནཱ་མ་མ་ཧྭ་སུ་ཁེ་ན་ཧཱུཾ། ་།་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་དྷརྨ་བྷ་བྲ་སུ་ཁེ་ན་ཧྭ་ཧྭ་ཧྭ། དེ་ཉིད་གཙོ་བོའི་ཕྱཀུ་རྒྱར་བཅས། །ཆི།་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་སརྦ་བྲརྙ་ལོ་ཙྭ་ན་<milestone unit="line" n="110.4"/>ཨུཏྣ་ན༷། །སུ་ར་ཏྭ་སུ་ཁེ་ན་མཎྜ་ལ་པུ་ཛ་ཡ་པྲུ་ཛ་ཡ། ཅོ།་་།་ཨ༷། ཅོ།་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་རྙུ་ཛ་ཛ། སྟུ།་སུ་ར་ཏྭ་སུ་ཁེ་ན་བྷརྙ་བྷརྙ། པྲུ་ཛ་ཡ་པྲུ་ཛ་ཡ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཨུ། ཅོ།་སུ་ར་ཏྭ་སུ་ཁེ་ན། མ་ན་ཤ་མོ་ཧ། པུ་ཛ་ཡ་པུ་ཛ་ཡ།<milestone unit="line" n="110.5"/>ཧྲེ་ཧྲི་ཧྲི། ཆི།་སུ་ར་ཏྭ་སུ་ཁེ་ན་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་དྷརྨ་དནྟྲ། སྭ་དྷ་ཀ་ན་ད་ཧོ་ཧོ། ་།་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཤི་བཛྲ་ལྭ་པྱེ། བཛྲ་གསྟེ་སུ་ཁེ་ན་པྲུ་ཛ་ཡ་པྲུ་ཛ་ཡ། ཅོ།་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཨ། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཤི་བཛྲ་གསྟེ་སུ་ཁེ་ན་པྲུ་ཛ་ཡ་པྲུ་ཛ་<milestone unit="line" n="110.6"/>ཡ། ཏྲི་ཏྲི་ལྔ་ཨ། ་།་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཤི་བཛྲ་གརྙེ། བཛྲ་གརྙེ་སུ་ཁེ་ན། དྷི་པ་དྷི་པ། པྲུ་ཛ་ཡ་པྲུ་ཛ་ཡ།ཧྲི༷་ཧྲི༷་ཧྲི་ཨ། ཙོ།་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཤི་བཛྲ་ནི་ར་ཏེ་བཛྲ་གརྙེ་མ་ཧྭ་ཏི་ལ་ཀ་སུ་ཀེ་ན་པྲུ་ཛ་ཡ་སྐྲུ་ཛ་ཡ། ཨ་ཨ་ཨ། ཚོ།་ཧཱུཾ༷།<milestone unit="page" n="111"/><milestone unit="line" n="111.1"/>༄༅། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཤི་བཛྲ་རྙུ་པེ། བཛྲ་གསྟེ་སུ་ཁེ་ན་པྲུ་ཛ་ཡ་པྱུ་ཛ་ཡ། །ཨོ་ཏང་ཏང་ཏང་ཧཱུཾ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཤི་བཛྲ་པྲརྨྱེ་བཛྲ་གསྟེ་སུ་ཁེ་ན་པྱུ་ཛ་ཡ་བྱུ་ཛ་ཡ། ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཨི། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཤི་བཛྲ་<milestone unit="line" n="111.2"/>ཨ་ལོ་ཀ་ཙྭ་ན་མཎྜལ་ཏི་ལ་ཀ །བུརྙ་སུ་ཁེ་ན་པྲུ་ཛ་ཡ་པྲུ་ཛ་ཡ། ཨོ་ཧྲི་ཧྲི་ཧྲི་ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཤི་བཛྲ་གརྙེ། བཛྲ་གསྟོ་མ་ཧྭ་མཎྜ་ལ་ཏི་ལ་ཀ་སུ་ཁེ་ན་པྱུ་ཛ་ཡ་པྱུ་ཛ་ཡ། ཨ་ཨ་ཨ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="111.3"/>གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་མཉེས་པའི་མཆོག་ལས་གར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དགྱེས་པ་ཆེན་མོ་དང་བཅས་པ་དམ་ཚིག་བླ་ན་མེད་པའི་རྒྱན་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="line" n="111.4"/>སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ཐམས་ཅད་སྡོམ་པ་ལ་གནས་པར་མཁྱེན་ནོ། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་འདི་དག་གསུངས། །སོ་སོའི་ཐེག་པ་བསམ་ཡས་པ། །སོ་སོར་ཉེས་པ་མེད་ན་བདེ། །འཇིག་རྟེན་པ་ལ་ཆད་མདོ་<milestone unit="line" n="111.5"/>བཙན། །འདུལ་བ་འཛིན་ལ་བསྲུངས་ན་བདེ། །གཙང་སྦྲར་སྤྱོད་ལ་གཙང་སྦྲར་སྤྱད། །མི་དགེ་བཟློག་ན་དགེ་བ་བཅུ། །སྤྱད་པས་ལྷག་པའི་འཇིག་རྟེན་འཛིན། །རང་གི་དོན་གྱི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བྱང་ཆུབ་ས་ལ་<milestone unit="line" n="111.6"/>གནས་པའི་རྣམས། །ཉམས་པ་མེད་དེ་མ་བཅོལ་ན། །ཉམས་པ་མེད་དེ་ལས་ཀྱང་འགྲུབ། །རྣལ་འབྱོར་སྤྱད་པ་སྤྱོད་པས་འགྲུབ། །ཚིག་ཅིས་གོམས་པས་ཐེག་པ་འཇོམས། །གཙོ་མཆོག་བཤེས་གཉེན་མི་སྤོང་<milestone unit="page" n="112"/><milestone unit="line" n="112.1"/>ཞིང་། །བཀུར་སྟི་རིམ་གྲོ་མཆོག་ཀྱང་བསྐྱེད། །ཏིང་འཛིན་གོམས་པར་ཆ་ལུགས་བསྒོམ། །ཚིག་གི་བཟླས་པ་བར་མི་གཅད། །དམ་ཚིག་མཆེད་ལ་གདུང་བ་བསྐྱེད། །སྐུ་ཡི་དམ་ཚིག་བསམ་མི་ཁྱབ། །གསུང་གི་དམ་<milestone unit="line" n="112.2"/>ཚིག་བསྔགས་པ་ཡིན། །ཐུགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་ལྷག་པར་གསུངས། །རིགས་ལྔ་བསྲུངས་པའི་དམ་ཚིག་རྣམས། །ཉམས་ན་ཤིན་ཏུ་བསྐང་བར་དཀའ། །སྤྱད་པའི་དམ་ཚིག་རྫས་རྣམས་ནི། །ཉམས་ན་མྱུར་བར་བསྐང་བ་<milestone unit="line" n="112.3"/>ཡིན། །ཉམས་པ་མ་བསྐངས་ལེ་ལོ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་གཅུགས་ཆེན་ཏེ། །འ་་པ་རྣམ་པ་བཅུ་པོར་ནི། །མྱུར་བར་སྐྱེ་བར་ངེས་པ་སྟེ། །དེ་བས་རིགས་ཀྱི་བུ་མཆོག་ནི། །མཆོག་དང་ཐ་མ་འབྲིང་གི་<milestone unit="line" n="112.4"/>རྣམས། །རབ་ཀྱིས་བར་ཆད་མེད་པར་སྤྱད། །འབྲིང་གིས་ལོ་ཟླ་དུས་དྲུག་སྟེ། །ཐ་མས་ལོ་མཚམས་མི་བཟླ་ཞེས། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་ཤིན་ཏུ་གསུངས། །རྡོ་རྗེ་དྲི་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རཀྟ་དྲི་ཆེན་ཚེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="112.5"/>པོ། །དག་པའི་སྣོད་དང་རབ་ལྡན་པས། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ་འཐུང་བྱེད་པ། །དམ་ཚིག་སྡོམ་ལ་གནས་པ་སྟེ། །འདས་ན་བརླག་པ་ཆེན་པོར་འགྱུར། །མཉམ་པར་བཞག་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད། །མཉམ་པར་ཤེས་<milestone unit="line" n="112.6"/>པས་སྤྱད་པ་དང་། །མཉམ་པ་ཉིད་དུ་གསལ་བ་ན། །རྣལ་འབྱོར་སེམས་དཔའ་ཡིན་ཞེས་གསུངས། །རྣལ་འབྱོར་སྣོད་དུ་བྱ་བ་གང་། །རྫས་ཀྱི་བསྔགས་པ་ཡོད་པ་རྣམས། །རབ་ཏུ་བཀྲུ་ཞིང་བྱི་དོར་བྱ། །ཀ་ལ་པིང་<milestone unit="page" n="113"/><milestone unit="line" n="113.1"/>༄༅། །ཀའི་མདོག་བཞིན་དུ། །གཞོང་བུ་ཕུར་བུ་སྣོད་ཀྱི་རྣམས། །དྲི་མ་བཀྲུ་ཞིང་མཛེས་པར་བྱ། །དུས་གསུམ་དུ་ནི་སྨན་སྦྱར་བ། །དང་པོར་དངུལ་གྱི་གཞོང་པར་སྦྱར། །དེ་ནས་ར་གན་གཞོང་པ་སྟེ། །ཟངས་<milestone unit="line" n="113.2"/>ཀྱི་གཞོང་པར་སྦྱར་བ་ནི། །སྲང་རེ་སྦྱར་བའི་སྨན་རྣམས་ལས། །ཟངས་དང་དངུལ་དང་ར་གན་ནམ། །གསེར་དང་ལྕགས་སུ་རབ་བསྲེས་ལ། །རྣམ་རྟོག་ནད་ལ་སྨན་སྦྱར་བ། །མིན་དྭ་ར་བའི་མདོག་བཞིན་<milestone unit="line" n="113.3"/>སྦྱར། །མན་དྭ་ར་བར་མ་གྱུར་ཚེ། །ནམ་ཡང་སྦྱར་བར་མ་གསུངས་ཏེ། །ཉི་ཟླ་དུས་གཅིག་ཤར་བ་ན། །དེ་ནས་རྫས་ཀྱི་བསྔགས་པ་ལས། །སྨན་གྱི་སྦྱོར་བ་རབ་ཏུ་བརྩམ། ཤེན་ཏུ་སྨན་རྣམས་འབྱོར་པ་ན། །འོད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="113.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་ཡས་སུ། །ཀ་ལ་པིང་ཀའི་མདོག་ཏུ་བརྟག །འདི་ལ་གང་ཞིག་མི་བརྩོན་པ། །དམ་ཚིག་མི་བཙུན་སྡོམ་པ་མེད། །རྡོ་རྗེ་སྐྲུན་ལས་དབེན་པར་གདོན། །ལྷ་དང་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ལ། །བག་མེད་པར་<milestone unit="line" n="113.5"/>ནི་བརྙས་པ་དང་། །རྨོངས་པས་མ་མཐོང་གཡེལ་བ་དང་། །དམ་ཆོས་སྲོག་ལ་མི་ལྟ་བ། །སངས་རྒྱས་རྒྱལ་བ་བདུན་ལ་བརྙས། །དཀྱིལ་འཁོར་བ་ཡི་ལས་བྱས་པ། །སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཚེ་ཐུང་ནད་<milestone unit="line" n="113.6"/>ཀྱིས་བཏབ་པ་དང་། །འཇིན་རྟེན་འདི་རུ་གནོད་པ་མང་། །ཤི་ནས་དམྱལ་བ་ངན་སོང་སྐྱེ། །དེ་བས་སྡོམ་པ་འདི་དག་ལས། །འདའ་བར་མཛད་པ་གང་ཡང་མེད། །འདི་ལས་འདས་པར་མི་བྱེད་པས། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་<milestone unit="page" n="114"/><milestone unit="line" n="114.1"/>རྒྱལ་བའི་སྐུ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ས་ལ་གནས། །ཞེས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཉིད་ལ་ཉིད་དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་སྡོམ་པ་འདིས་ཤིན་ཏུ་བསྙེངས་པར་མཛད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་<milestone unit="line" n="114.2"/>བའི་བདེ་བ་སྡོམ་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཆོག་གི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཆེན་པོ་རྣལ་འབྱོར་མ་དང་བཅས་པ་དགོངས་པ་གཅིག་ཏུ་གནས་པར་མཛད་དོ། །རྣལ་<milestone unit="line" n="114.3"/>འབྱོར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་སྤྱད་པ་མཆོག་དང་ལྡན་པའི་སྤྱོད་པ་མ་ལུས་པ་ཉིད་དང་ཟབ་མོའི་དོན་ཡིན་པར་མཁྱེན་ཏོ། །མཁྱེན་ནས་སྒྱུ་འཕྲུལ་ཆེན་མོའི་ཐབས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཆོས་དབྱིངས་རྣམ་དག་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="114.4"/>ཡུལ་ལས། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་སྟོན་ཡ་མཚན་འཕྲུལ་ཆེན་ཡིན། །དེ་ཡང་ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ལས་སྣ་ཚོགས་སྣང་མོད་ཀྱི། །བུད་མེད་ཀུན་གྱི་སྒྱུ་མ་ལས་ནི་རབ་ཏུ་སྤྲུལ་ཏེ་འཆར། །བདེན་གཉིས་སོ་སོར་སྣང་<milestone unit="line" n="114.5"/>བ་ཉིད་ཀྱང་ཡུམ་གྱི་མཁའ་ཞེས་རྒྱལ་བས་གསུངས། །མ་ནོར་ལམ་ཆེན་སྒོམ་ན་ཀུན་དུ་བཟང་མོ་བསྒོམས་པས་ལམ་དུ་ཞུགས་པ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དགོངས་པ་ཀུན་ཤེས་རབ་བུད་མེད་ལས་ནི་མཆོད་ཅིང་<milestone unit="line" n="114.6"/>བསྙེན་པསཡེཤེསཆེནཔོརའགྲུབབོ། །དཀྱིལ་འཁོར་གདོན་པའི་ལས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་མཆོག་གི་ལ་རྡོ་རྗེ་གླུའི་དོན་དེ་ཉིད་ཀྱིས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་དགོངས་པ་ལ་གསལ་བར་གྱུར་ཏེ། དེ་ནསདེབཞིནགཤེགས<milestone unit="page" n="115"/><milestone unit="line" n="115.1"/>༄༅ པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདག་ཉིད་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱི་ལོངས་སྤྱོད་འདི་གསུངས་སོ། །མངོན་སྤྱོད་ལས་ཀྱི་འཇུག་པ་ནི། །ཕན་ཚུན་དུ་ནི་དགའ་སྤྱོད་པ། །རྣལ་འབྱོར་སྡོམ་ལ་<milestone unit="line" n="115.2"/>གནས་པ་ཡིན། །དེ་ལ་མཆོད་པ་དམ་པ་ནི། །སྦྱོར་བ་རབ་ཏུ་སྦྱོར་བ་སྟེ། །ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པ་ཀུན་དུ་སྦྱོར། །རྗེས་སུ་ཆགས་པ་དམ་ཚིག་མཆོག །དེ་ཕྱིར་ཀར་ཤམ་མདོག་དང་ལྡན། །བཅུ་དྲུག་བོང་ཚོད་རིང་བ་<milestone unit="line" n="115.3"/>ལས། །ལུགས་སུ་བླུགས་པ་ལྟ་བུ་སྟེ། །ལུས་ལེགས་མཛེས་དང་ལྡན་པ་དང་། །དཔྲལ་བ་དབྱེས་ཆེ་ཀོས་ཀོ་ཕྲ། །ནུ་མ་ཆུང་ཞིང་སོར་མོ་རིང་། །ཡིད་ཙམ་བཟུར་ལ་མིག་དཀྱུས་རིང་། །དཀར་ཞིང་རྩ་དམར་མདངས་<milestone unit="line" n="115.4"/>སུ་ཆགས། །སོ་དཀར་ཐགས་བཟངས་འཚམས་ཐུང་ཞིང་། །སྐད་སྦོམ་གདངས་དང་ལྡན་པ་ནི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་གནས་མཆོག་སྟེ། །འདི་ལ་རྩེ་བར་བྱེད་པ་ནི། །རིགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་གདོན་མི་ཟ། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་<milestone unit="line" n="115.5"/>འགྲུབ་པར་འགྱུར། །གནས་རབ་དབེན་པར་རབ་བརྟག་སྟེ། ཁྲ་དཀར་མདངས་ལྡན་མདོག་དང་ལྡན། །ལུས་འབྲིང་ཟླུམ་པ་ཆ་བྱད་ཅན། །སོ་དཀར་ཐགས་དམ་མིག་དཀྱུས་ཟླུམ། །སྐད་ཕྲ་མདོག་དཀར་སྤྲོ་རིང་<milestone unit="line" n="115.6"/>བ། །དབྲལ་དབྱེས་ལ་སོགས་བཟང་གནས་པ། །རྨ་དག་གནས་པ་ལ་སོགས་ནི། །རྟག་པར་ཆོས་ལ་འདུད་པ་ཡིན། །ཚངས་པ་དབྱངས་ཀྱི་རིགས་ཅན་ཏེ། །འདི་ལ་བརྩོན་བྱས་བསྒྲུབ་པ་ཡིས། །དེབཞིནརིགསཀྱི<milestone unit="page" n="116"/><milestone unit="line" n="116.1"/>ཏིང་འཛིན་ལ། །ཕན་ཚུན་དུ་ནི་དགའ་སྤྱད་ན། །ཚངས་པའི་སྔ་དྲོ་གཅིག་ཙམ་གྱིས། །གདོན་མི་ཟ་བར་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །རྣལ་འབྱོར་སྦྱོར་བ་དགའ་བ་ནི། །སྦྱོར་བ་བརྩོན་པས་འགྲུབ་པར་གསུངས། །བུད་མེད་ཆ་<milestone unit="line" n="116.2"/>ལུགས་ལེགས་པ་ནི། བོང་ཚོད་མི་རིང་ལུས་ཕྲ་ཞིང་། །རྐང་ལག་ཆུང་ཞིང་སྐད་གསལ་བ། །མིག་ལེགས་ངོ་ཟླུམ་རྩ་དམར་ཆེ། །ལྷུན་དུ་ཆགས་ལ་མིང་ཤེས་མེད། །ལུས་ལ་མཚན་གྱི་རྨ་འདྲས་བརྒྱན། །ཚིག་གསལ་རྨི་<milestone unit="line" n="116.3"/>ལམ་ཉུང་བ་དང་། །སོ་དཀར་མཆུ་ལེགས་དད་པར་ལྡན། །ཆོས་སེམས་པ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །གསང་བའི་མཁའ་ལ་ཉི་ཟླའི་འོད། །རྡོ་རྗེ་པདྨར་ལྡན་བྱས་ཏེ། །ཕན་ཚུན་དུ་ནི་དགའ་སྤྱད་ན། །འདོད་ཁམས་ལྷ་ཡི་<milestone unit="line" n="116.4"/>སྐད་ཅིག་གིས། །འགྲུབ་པར་འགྱུར་བ་གདོན་མི་ཟ། །ལུས་ཟླུམ་བརྟུན་དང་ང་རྒྱལ་བཅས། །ཁོང་ན་ཚིག་རྣོན་སེམས་ལ་འཛིན། །བྱ་བར་དྲན་ལ་མི་གཏོང་ལྡན། །བསླབ་པ་བློ་རྟུལ་ཤ་རུས་ཆེ། །མདངས་བཀྲག་བ<milestone unit="line" n="116.5"/>རྟགས་ན་ཕྱི་ཕྱིར་ཆེ། །སྦྱིན་ལ་དགའ་ཞིང་ཆོས་ལ་དད། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །བག་ཆགས་ཡི་གེས་རྩད་གཅོད་ཅིང་། །ཏིང་འཛིན་བློ་ལ་གསལ་བ་ན། །བསྒྲུབ་པ་དུས་ལ་བབ་པ་སྟེ། །དེ་ཚེ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="116.6"/>བརྩོན་པ་ཡིས། །ཡུམ་གྱི་པདྨ་ཁ་ཕྱེ་སྟེ། །བདེ་བ་ཐུགས་ཀྱི་འདུ་འཕྲོ་ཡིས། །ཕན་ཚུན་དུ་ནི་དགའ་སྤྱད་ན། །རིགས་ཀྱི་རིན་ཆེན་འགྲུབ་པ་ནི། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །ཐུགས་རྗེ་མཛད་སྤྱོད་བྱེ་བྲག་<milestone unit="page" n="117"/><milestone unit="line" n="117.1"/>༄༅། །གིས། །འཇིག་རྟེན་དག་ན་དམན་པའི་རིགས། །རབ་ཏུ་བཀུག་སྟེ་དགའ་སྤྱོད་ན། །སྙིང་རྗེ་མཆོག་དང་ཐབས་ལྡན་པ། །རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པ་ཆེན་པོར་གསུངས། ཁྲན་པ་རིགས་ངན་སྨད་འཚོང་<milestone unit="line" n="117.2"/>བ། །ངན་པའི་རིགས་དང་ལོངས་སྤྱོད་རྣམས། །འཇོམས་པ་པོ་ཡིས་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །མྱུར་དུ་སྤྱད་ན་འགྲུབ་པར་གསུངས། །ཡི་དགས་གནོད་སྤྱིན་བྱོལ་སོང་དང་། །ཁྱི་དང་རུས་སྦལ་སྤྲེའུ་ལ་སོགས། །མི་དང་ལྷ་ཡི་<milestone unit="line" n="117.3"/>གནས་མཆོག་ཀུན། །སོ་སོར་འཚམ་པར་དགའ་སྤྱད་ན། །དྲེགས་པ་ཅན་ལ་ཞི་བ་ཆེ། །བརྩོན་ལ་དགའ་བ་བརྩོན་པར་མཛད། །ཐབས་ཀྱི་མཛད་སྤྱོད་ཀུན་གྱི་མཆོག །སེམས་ཅན་འདི་དག་དོན་གྱི་ཕྱིར། །ཕྱིན་ཅི་<milestone unit="line" n="117.4"/>ལོག་ཏུ་གང་སྤྱོད་རྣམས། །འདུལ་བའི་མཛད་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །མི་མཛད་པ་ནི་ཅི་ཡང་མེད། །ཤིན་ཏུ་གཏུམ་པའི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས། །གཏུམ་པོ་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་མཛད། །ཤིན་ཏུ་ཞི་བའི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས། །དྲེགས་<milestone unit="line" n="117.5"/>པ་ཅན་རྣམས་དབང་དུ་མཛད། ཁེན་ཏུ་མདངས་ལྡན་ཆ་ལུགས་ཀྱིས། །ཆགས་པའི་ཡིད་རྣམས་དབང་དུ་མཛད། །ཨེ་མ་ཤིན་ཏུ་ངོ་མཚར་ཆེ། །ཅི་ཡང་ཡིན་པས་ཅིར་མི་དགོངས། །ཞེས་གསུངས་པས་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="117.6"/>རབ་ཏུ་བརྩོན་པ་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདསདེབཞིནགཤེགསཔབསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ནམ་མཁའ་དང་མཉམ་པ་རྡུལ་ཕྲ་མོའི་རྡུལ་སྙེད་རབ་ཏུ་འདུན་པའི་ཐུགས་ཀྱིས་མཉན་པ་བརྩོན་པར་<milestone unit="page" n="118"/><milestone unit="line" n="118.1"/>མཛད་དོ། །རྡོ་རྗེ་ཆོས་ཀྱི་མཆོག་ལ་སོགས་པ་རིགས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་རབ་ཏུ་མཉན་པ་དང་གུས་པ་མཆོག་དང་ལྡན་པས་ཡོངས་སུ་གཟུང་བའི་ལེའུ་མཛད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་མོས་<milestone unit="line" n="118.2"/>རབ་ཏུ་བརྩོན་པ་མཛད། རབ་ཏུ་བརྩོན་པའི་ཡིད་ཀྱིས་སྤྲོད་པ་དང་འཁྱུད་པ་དང་གྱད་ཀྱི་དགྱེས་པ་དང་མགུ་བ་བླ་ན་མེད་པས་ཕན་ཚུན་དུ་དགའ་བ་སྤྱད་དོ། །དེ་ནས་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས་ནས་སྐུ་དང་གསུང་<milestone unit="line" n="118.3"/>དང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨོ་ཧཱུཾ༷་ཡེ་ཤེས་རྣལ་འབྱོར་མཆོག་ལྡན་པས། །སྐལ་བཟང་མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །རབ་ཏུ་རྨོངས་པ་བསལ་ཕྱིར་འགོག་པ་ཀུན་སློང་བ། །རྣལ་འབྱོར་བདེ་མཆོག་གཉིས་<milestone unit="line" n="118.4"/>སུ་མེད་པ་འདི་དག་ཤིན་ཏུ་ངོ་མཚར་ཆེ། །རིན་ཆེན་ཡིད་བཞིན་གཟུངས་ནི་ཀུན་གྱི་དབང་ལྡན་པ། །ཚངས་མའི་མདངས་ལྡན་གཟུངས་མ་དྲངས་ཏེ་དེ་བརྩོན་པས། །གྲུབ་པར་འགྱུར་བ་འདི་ལ་དགའ་སྤྱོད་ཨ་ལ་<milestone unit="line" n="118.5"/>ལ། ཁེན་ཏུ་སྲིད་པ་འདི་དག་བཞིན་དུ་སྤྱད་པས་འགྲུབ་པར་གསུངས་པས་ས་ལ་གནས་པས་ཀུན་པས་འཕགས། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ནང་ན་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རྒྱལ་བ་ཀུན་པས་འཕགས། །དེ་ཡང་ཀུན་དུ་བཟང་མོ་ཡིན་<milestone unit="line" n="118.6"/>ཞེས་སྔོན་གྱི་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱིས་གསུངས། །མཚན་མ་ཀུན་བྲལ་རབ་ཏུ་དགའ་སྦྱོར་མི་གཏོང་བས། །སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་ཉིད་ཀྱང་དེ་ཡིན་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱིས་གསུངས། །ཚངས་པ་མཆོག་གི་གླུ་འདི་དག །བརྩོན་པར་<milestone unit="page" n="119"/><milestone unit="line" n="119.1"/>༄༅། །བྱེད་ཅིང་ལེན་པ་ནི། །དཀའ་ཐུབ་རྣལ་འབྱོར་ཏིང་འཛིན་ཏེ། །ཚངས་པ་མཆོག་གི་དྲོ་གཅིག་གིས། །གདོན་མི་ཟ་བར་འགྲུབ་པར་གསུངས། །ཞེས་བརྗོད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="119.2"/>བརྩོན་པ་ཆེན་པོས་གཅིག་གི་རང་བཞིན་དུ་གྱུར་པར་མཛད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་དུས་གསུམ་གྱི་སྟོན་པ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="119.3"/>བདེ་བར་གཤེགས་པའི་རང་བཞིན་ཏེ་རབ་ཏུ་མཆོད་པ་ཆེན་པོས་མཉེས་ཤིང་མ་རིག་པ་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་འདུལ་བར་མཁྱེན་ཏོ། །མཁྱེན་ནས་མ་རིག་པ་གྲོལ་བར་མཛད་པ་དང་ཞེ་སྡང་རྣམ་པར་གྲོལ་བར་དགྱེས་<milestone unit="line" n="119.4"/>ཏེ། དེ་དག་མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་གྱིས་འདུལ་བའི་ཐབས་སུ་སྒྲོལ་བ་དང་། དབང་གི་རིགས་ཀྱི་སྦྱོར་བས་རབ་ཏུ་བསྲུངས་ཤིང་བསྲུང་བ་མཛད་དོ། །བདག་གི་རྣལ་འབྱོར་ཀུན་དུ་བཟང་། །མཚན་ཉིད་ཀུན་<milestone unit="line" n="119.5"/>བརྟགས་གཉིས་སུ་མེད། །རྒྱལ་བ་ཀུན་དང་མཉམ་སྦྱོར་ན། །མཉམ་པའི་ས་ལ་གནས་པ་ཡིན། །རང་སེམས་ཟླ་རྒྱས་དབུས་གནས་པ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཏིང་འཛིན་ཏེ། །དོན་རྟོགས་གསལ་བར་གྱུར་པ་<milestone unit="line" n="119.6"/>ཡིས། །རབ་ཏུ་བསྒྲལབ་ཆེན་པོ་སྟེ། །མཆོག་གི་ས་ལ་གནས་རྒྱུད་ཡིན། །སྐུ་ཡི་ཆོ་འཕྲུལ་རིགས་ཀུན་རྫོགས། །གསུང་གི་སྟོན་པ་བླ་ན་མེད། །ཐུགས་ཀྱི་མཛད་པ་རྟགས་དང་ལྡན། །ཏིང་འཛིན་འདི་ལྟར་གསལ་བ་<milestone unit="page" n="120"/><milestone unit="line" n="120.1"/>ཡིས། །བློ་རྨོངས་སྡུག་བསྔལ་སྦྱང་བའི་ཕྱིར། །གཉིས་སུ་མེད་པར་གསལ་བ་ཡིས། །ཛ༷༷ཧཱུཾ༷་པེ་ཧོས་བསྡུ་བ་མཛད། །མངོན་སྤྱོད་ལས་ཀྱིས་སྒྲོལ་བ་མཛད། །གཉིས་སུ་མེད་པར་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །རྟགས་དང་ཤེས་<milestone unit="line" n="120.2"/>པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །བྱམས་པ་མཛད་པ་རྣལ་འབྱོར་ཐུགས། །གཟུངས་ཀྱི་མཆོད་པ་མཉམ་ལྡན་པས། །རྒྱལ་བ་མཉེས་པར་སྦྱོར་ཤེས་ན། །མཉེས་པ་ཆེན་པོས་བདག་ཉིད་མཆོད། །བདེན་པའི་ཚུལ་དུ་དབྱེར་མེད་<milestone unit="line" n="120.3"/>པའི། །སེམས་ཉིད་རྟོགས་པ་རྣམ་སྦྱང་ཕྱིར། །ཏིང་འཛིན་ཤུགས་ཀྱིས་ཀུན་བསྒྲལ་ཏེ། །མངོན་སྤྱོད་ལས་ཀྱིས་སྒྲོལ་བར་མཛད། །གསང་བའི་མཁའ་ལ་ཀུན་ཏུ་སྦྱོར། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཛད་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="120.4"/>བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ལས་མཆོད་པ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་དེ་ལེའུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཁོར་རབ་ཏུ་སྐྱོང་བ་ལ་དགྱེས་ཏེ། སློབ་མ་མཆོག་དང་འབྲིང་དང་ཐ་མས་ཡོན་གྱི་དབུལ་བ་མང་པོ་བྱས་<milestone unit="line" n="120.5"/>ཏེ་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་གཟུད་པ་མཛད་དོ། །བགེགས་ཚར་གཅད་པའི་ཕྱིར་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་གདོང་བར་བསྟན་རིན་པོ་ཆེས་ལག་སོར་བཀང་སྟེ་སྙིང་པོ་འདི་ཟློས་སུ་གཞུག་གོ། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་<milestone unit="line" n="120.6"/>པུ་ཛི་དྷི་དྷ་ཏིཇི་ཧཱུཾ༷། ཨོ་མ་ཧྭ་མཎྜ་ལ་དེ་བ་ཀ་ར་བྱུ་ཛ་ཡ་པྲུ་ཛ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཨ། ཞེས་བརྗོད་དེ་མེ་ཏོག་འཐོར་དུ་གཞུག་གོ །གང་ལ་བབ་པའི་བཤེས་གཉེན་བསྟན། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་དམ་ཚིག་བསྟན། །དེ་ནས་དམ་ཚིག་ཆུ་<milestone unit="page" n="121"/><milestone unit="line" n="121.1"/>༄༅། །བླུད་ཅིང་། །ཚིག་འདི་རབ་ཏུ་གོ་བར་བསྒོ། །སེམས་ཅན་གྱི་ནི་གཟུགས་ཆེན་པོ། །ལས་ལ་སོགས་ཏེ་དབང་བསྐུར་བ། །རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་དབང་བསྐུར་ཡིན། །དེ་རིང་ཕན་ཆད་བུ་ཁྱོད་ཀྱིས། །དམ་<milestone unit="line" n="121.2"/>ཚིག་གཉེན་པོ་འདི་དག་ནི། །སྲོག་གི་ཕྱིར་ཡང་མི་གཏོང་ཞིང་། །སློབ་དཔོན་མ་བཏང་གྲོགས་ལ་མཆོད། །བཀའ་ལ་གུས་པར་མཉན་པར་བྱོས། །གལ་ཏེ་བཀའ་ལས་འདས་གྱུར་ན། །གཞོམ་དང་གཞིག་དང་དམ་<milestone unit="line" n="121.3"/>རྩལ་དང་། །སྤྲོ་དང་སྤར་དང་དམྱལ་བར་སྐྱེ། །སེམས་ལ་ཆུ་འདི་གནས་པ་ནི། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་འཚམ་པར་བྱ། །ཞེས་བརྗོད་ནས། རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །ཀུན་ཏུ་བཟང་དང་མཆེད་ལ་<milestone unit="line" n="121.4"/>སོགས། །ཞབས་ལ་ག་ས་དང་གུས་པར་བྱ། ཁུད་ཀྱི་མཉན་པ་ཐམས་ཅད་བྱ། །བསྒྲུབ་པའི་གཟུགས་ལ་བརྟེན་པས་འགྲུབ། །དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་བུ་མཆོག་ལ། །གསང་བའི་མིང་གི་དབང་ཡང་བསྐུར། །གུས་པར་<milestone unit="line" n="121.5"/>ལྡན་པའི་བུ་མཆོག་དེས། །རྒྱལ་པོ་དབང་ཡོད་རྒྱལ་པོ་སྲིད། །རང་ལུས་གནས་དང་འཁོར་ཡུལ་དང་། །བུ་དང་ཆུང་མ་ཚ་རྒྱུས་དང་། །རིན་པོ་ཆེ་དང་ཤེལ་དང་དངུལ། །སྣ་བདུན་རིན་ཆེན་ནོར་གྱི་དབྱིག །རྟ་དང་གླང་<milestone unit="line" n="121.6"/>པོ་ཤིང་རྟ་དང་། །མ་ཧེ་ནེའུ་ལེ་ཅི་ཡོད་རྣམས། །གཏེར་དང་དབྱིག་དང་ཡིད་འཐད་པ། །སེམས་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད་པ་ཡིས། །བཀུར་སྟི་རིམ་གྲོ་མཆོག་བསྐྱེད་ལ། །ཕུལ་ན་རྒྱལ་བ་མཉེས་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་དབང་<milestone unit="page" n="122"/><milestone unit="line" n="122.1"/>མནོད་ཐེག་པའི་ཚད། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་མནོད་པར་བྱ། །མཉན་པ་གྲུབ་པ་ལ་སོགས་དང་། །ལས་དང་གིང་དང་རྒྱལ་འཐེབ་དང་། །སྤྱན་དང་རྡོ་རྗེ་ཚད་འཛིན་པ། །བྱེ་བྲག་མངག་པ་ལ་སོགས་རྣམས། །གསང་བའི་<milestone unit="line" n="122.2"/>དབང་རྣམས་གང་ནོད་པ། །ཉི་ཤུའམ་བཅུ་གཉིས་ལོན་པ་ལ། །གོས་དང་དབུ་རྒྱན་བཟའ་བཏུང་དང་། །ཕྱག་རྒྱ་དྲིལ་བུ་ལ་སོགས་པ། །དཀྱིལ་འཁོར་འདི་ལྟར་གསལ་བསྒོམས་ཏེ། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱིས་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="122.3"/>བརླབས། །མངོན་དུ་སྟན་བཏིང་དགའ་སྤྱོད་ཅིང་། །སྟེང་ནས་རྒྱལ་པོས་དབང་བསྐུར་ན། །གདོན་མི་ཟ་བར་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ཚིག་གི་ལེགས་པ་བསྟོད་ར་བྱ། །དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་བུ་མཆོག་དེས། །ཞབས་ལ་<milestone unit="line" n="122.4"/>ག་ས་ཏེ་གཏང་རག་གཏོང་། །རྡོ་རྗེ་སྐྲུན་དང་གཟུངས་མ་ཡིས། །རྒྱལ་བའི་རྒྱལ་བ་ཡིན་ཞེས་བརྗོད། །དུས་གསུམ་ཀུན་གྱི་སྲས་ཆེན་པོ། །དུས་གསུམ་ཀུན་གྱི་སྤྱད་པ་སྤྱོད། །ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་སྒྲོལ་བ་<milestone unit="line" n="122.5"/>པོ། །སྒྲོལ་བ་མཆོག་གི་སྤྱད་པ་སྤྱོད། ཁོན་ཏུ་རྣལ་འབྱོར་སྐལ་ལྡན་པ། །དམ་ཚིག་སྡོམ་ལ་གནས་པ་དང་། །མཚན་མ་མེད་པའི་ཆུ་འཐུང་ཞིང་། །ཇི་ལྟར་བསྒོ་བའི་ལས་བྱེད་པ། །ཀུན་ལ་ཁྱད་པར་རབ་གྲགས་<milestone unit="line" n="122.6"/>ཡིན། །ཕྱི་རབས་འདྲེན་པའི་གདུང་འཛིན་པ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲུ་བའི་ས་ལ་གནས། །དེབཞིནགཤེགསཔའིསྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་དེ། །ཁོ་ན་ཉིད་ལས་མཆོད་ཡོན་དམ་པ་དང་སྙིང་རྗེའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་<milestone unit="page" n="123"/><milestone unit="line" n="123.1"/>༄༅། །པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་ལྡན་འདས་གསང་བ་རྡོ་རྗེ་བཀོད་པའི་རྒྱན་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་གནས་པར་མཛད་དོ། །མཛད་ནས་སྣྲེལ་ཞི་དང་བྱ་བྱེད་ཡན་མན་<milestone unit="line" n="123.2"/>མང་པོ་མི་འགོག་པ་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་ལས་ལ་ལྷོས་པ་རང་ཐད་ཀྱི་སྡུག་བསྔལ་རྣམས་མི་གཡོ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་འཇོག་པར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་ཡང་མུ་སྟེགས་རྟག་པར་ལྟ་བ་ཐེར་ཟུག་པ་<milestone unit="line" n="123.3"/>ལ་རྟག་པ་ཐེར་ཟུག་གི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས་འདུལ་བར་མཛད་དོ། །ཆད་པ་ཕྱིས་མི་འདོད་ཅེས་བྱ་བ་ལ་ཆ་ལུགས་དེས་མཉམ་པ་ལ་འཛུད་པར་མཛད་དོ། །མཛད་ནས་རབ་ཏུ་འགོག་པའི་དཀའ་ཐུབ་ཀྱིས་མྱུར་བ་བདེ་བ་<milestone unit="line" n="123.4"/>ལ་གནས་པར་མི་སྟེར་བ་རྣམས་ལ་དཀའ་ཐུབ་འགྱུར་བ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་གྱིས་འདུལ་དབང་ཆེན་པོ་མཛད་དོ། །དྲག་ཤུལ་གྱི་བཙན་ཐབས་ལ་དགའ་བ་དེ་ཐགས་ཟངས་རིས་ཀྱི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས་འདུལ་བར་མཛད་<milestone unit="line" n="123.5"/>དོ། །གཞན་ལ་སྙིང་རྗེར་མ་གྱུར་པའི་ཕྱོགས་གཅིག་པའི་ས་རྒྱལ་རྣམས་ལ་ཡིད་བཞིན་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་འདུལ་བར་མཛད་དོ། །གླིང་བཞིའི་དགེ་སྡིག་ཆ་མི་ཤེས་པ་ལ་འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བ་ཆེན་པོར་མཛད་ནས་<milestone unit="line" n="123.6"/>འདུལ་བར་མཛད་དོ། །སྦྲེབས་པ་ཆེན་པོ་དང་གཏུབ་པ་ཆེན་པོ་དང་། བཙོ་བ་དང་རབ་ཏུ་སོ་ཐམ་ཐམ་ཆེ་ཆུང་རྣམས་གཉེན་པོ་དང་ཟངསཁདང། གཤེདཔོ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་གྱིས་འདུལ་བར་མཛད་དོ། །དེ་དག་ཀྱང་<milestone unit="page" n="124"/><milestone unit="line" n="124.1"/>ཆོས་མཉམ་པ་ཆེན་པོ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཚུལ་རྡོ་རྗེ་ཐེག་པ་ཀུན་གྱི་མཆོག་རང་བཞིན་གྱི་ཚུལ་གྱིས་གནས་པ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབྱེར་མེད་དེ་རོལ་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ལ་གནས་པར་མཛད་དོ། །ཐབས་ཀྱི་མཛད་<milestone unit="line" n="124.2"/>པ་ཁྲོ་བོ་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཕྱག་རྒྱའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀུན་དུ་བཟང་པོ་ཆེན་པོ་བདུད་འདུལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་རྣམ་པར་འཕྲུལ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་པར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="124.3"/>བདུད་ཞེ་སྡང་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་བསྐལ་པ་སྟོང་གི་དུས་ན་སྡུག་བསྔལ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་བླངས་པས་བྱང་ཆུབ་ཏུ་སེམས་མ་བསྐྱེད་པ། རབ་ཏུ་གདུག་པ། སྐྱི་བུང་བ། །བོང་ཆེ་ཞིང་ཚོར་སང་ཆེ་བ། །མཚོན་ཆ་<milestone unit="line" n="124.4"/>དང་ཁྲག་གི་གདུག་པས་སེམས་ཅན་ལ་གནོད་པ། མཚོན་གྱི་མཆེ་བ་དང་བཅས་པ་དཔག་ཚད་ནས་དྲི་ཚོར་ཏེ་རབ་ཏུ་གསོད་གཅོད་ཟ་འཐུང་བྱེད་ཅིང་མེ་དཔུང་གི་དཀྱིལ་ན་གདུག་པའི་མདའ་འཕེན་ཅིང་གཡོ་བ་ཆེན་<milestone unit="line" n="124.5"/>པོས་བསྔོ་བ་དྲག་པོ་དང་ཚམ་ངམ་དུ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཅང་མི་གསུང་བས་ཀུན་དུ་བཟང་མོ་ལ་འཛུམ་པ་མཛད་དོ། །ཡབ་ཡུམ་གྱི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་ལས། ཨོ་རྙུ་རྙུ་རྙུ་རྙུ་ར་རྙུ་<milestone unit="line" n="124.6"/>ར་རྙུ་ར་ཧོ་ཧོ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཧྲི༷་ཧྲི༷་ཧྲི༷། ཧོ་ཧོ་ཞེས་བརྗོད་པས་ཚངས་པའི་ཆུང་མ་དང་། དབང་པོའི་ཆུང་མ་དང་། ཁྱབ་འཇུག་གི་ཆུང་མ་དང་། ཙཀྲའི་ཆུང་མ་དང་། དེ་བའི་ཆུང་མ་དང་། རུ་་་ཆུང་མ་དང་། ག་རུ་ཌའི་ཆུང་<milestone unit="page" n="125"/><milestone unit="line" n="125.1"/>༄༅། །མ་དང་། ཡུལ་འཁོར་སྲུང་གི་ཆུང་མ་དང་། རྣམ་ཐོས་ཀྱི་ཆུང་མ་དང་། འཕགས་སྐྱེས་ཀྱི་ཆུང་མ་དང་། མིག་མི་བཟང་གི་ཆུང་མ་རྣམས་རབ་ཏུ་ཆགས་པའི་འདུ་ཤེས་རང་དབང་མེད་པར་སྐྱེས་ཏེ་འདུ་<milestone unit="line" n="125.2"/>བར་མཛད་དོ། །དེ་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་ལས། ས་ཏྭ་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ །མ་ཧྭ་ས་མ་ཡ་སརྦ་སིརྙི། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཧོ་ཧོ་ཧོ་ཞེས་བརྗོད་པས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གཟུགས་མང་པོས་མཛེས་པ་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ཏེ་<milestone unit="line" n="125.3"/>བཞུགས་པ་ལ་ཚངས་པའི་ཆུང་མ་ལ་སོགས་པ་འདུས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་སོ་སོ་རེ་རེ་ཤིན་ཏུ་ཆགས་པ་ཆེན་པོའི་ཡིད་སྐྱེས་ཏེ་འཁྲིལ་བར་གྱུར་ཏོ། །འཁྲིལ་ནས་ཀྱང་རོལ་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལས་ཆུའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="125.4"/>འཁོར་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པས་འཇིག་རྟེན་འཁྲུ་ཞིང་འཇིག་པར་མཛད་དོ། །མེའི་དཀྱིལ་འཁོར་མང་པོས་འཇིག་རྟེན་རབ་ཏུ་སྲེག་པར་མཛད་དོ། །རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་མང་པོས་འཇིག་རྟེན་སེམས་ཅན་གཏོར་བར་<milestone unit="line" n="125.5"/>མཛད་དོ། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་གྱིས་རིགས་ངེས་པར་དབང་བསྐུར་བར་མཛད་དོ། །དེ་ནས་གཉིས་སུ་མེད་པ་ལས་བཞེངས་ཏེ། ཨོ་ཨོ་སརྦ་བི་སི་དུ་ཤ་ཛ་ཛ་ཛ་ཞེས་བརྗོད་པས་ཚངས་ང།་དང་ཁྱབ་འཇུག་<milestone unit="line" n="125.6"/>གི་ཆུང་མ་ལ་སོགས་པ། གཟུངས་ལས་དྲན་མོར་དམ་མནོས་ཏེ་སླར་གནས་སུ་ཕྱིན་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་སྐུའི་ཆ་ལུགས་དེ་ལས་མཉམ་པ་ཆེན་པོ་ལ་གནས་པར་མཛད་དེ། ཨོ་བྷ་རྭ་མུ་ཧྭ་མ་ཧྭ་ཙཎྜ་ཙ་ཏུར་ཡོ་གི་ནི་<milestone unit="page" n="126"/><milestone unit="line" n="126.1"/>མཎྜ་ལ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་ཅེས་བརྗོད་པས་སོ་སོའི་ཆུང་མ་དང་བུ་སྲིན་རྡོ་རྗེ་གསོད་བྱེད་མ་ཆེན་མོར་གྱུར་ཏེ། བདུད་གདུག་པ་ཆེན་པོ་ཞེ་སྡང་ཅན་ལ་སོགས་པ་ལ་ཇོ་བོ་དམ་མནོས་བཞེངས་ཞེས་སྨྲས་ཏེ།<milestone unit="line" n="126.2"/>བདུད་གདུག་པའི་ལུས་ལ་ཁྲག་བཞིབས་ནས་གནས་སོ། །འོན་ཀྱང་དམ་ཉམ་པར་མ་བཏུབ་སྟེ་གཡོ་བག་མེད་པར་ཤིན་ཏུ་སྔོ་བར་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྤྲུལ་པ་ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་སྡུ་བ་<milestone unit="line" n="126.3"/>མཛད་དེ་དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་ཐོ་བ་དང་རྡོ་རྗེ་དང་། །རྔེའུ་ཆུང་དང་། མདའ་གཞུ་དང་། ཞགས་པ་དང་། སྡིགས་པའི་མཛུབ་མོ་དང་། བྷན་དྷ་ལུབྲུག་པའི་རོལ་པས་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་དང་འཁྲིལ་ནས་དབུ་<milestone unit="line" n="126.4"/>གསུམ་གསིགས་ཏེ། སརྦ་བྷ་ཐ་སརྦ་བྷ་ཐ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་ཕཊ་ཅེས་བརྗོད་པས་ཞབས་ཀྱི་འོག་ཏུ་བདུད་བཞི་དང་། །ཚངས་པ་དང་བརྒྱ་བྱིན་ལ་སོགས་པ་རྒྱལ་ཆེན་ཆོས་སྐྱོང་བསྡུས་ཏེ། ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་ཕཊ་ཕཊ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་<milestone unit="line" n="126.5"/>ལུ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཞེས་པས་བསྒྲལ་ཏེ། བྷརྙར་བཀང་ནས་གསོལ་ཏེ་མི་གནས་པར་མཛད་དོ། །ཡང་ཞབས་གཡས་པ་འཕེན་ཅིང་འགྲེང་སྦྱོར་གྱི་ཚུལ་གྱིས། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་ཙྭ་ན་གར་བྷ་ཧོ་རྙུ་ཧོ་དྷ་ཧོ་རྙུ། ཙཎྜལ་བྷ་ལ་<milestone unit="line" n="126.6"/>མ་ཧྭ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ་ ་ ། ཧྲི་ཧྲི་ཧྲི། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཅེས་བརྗོད་པས་སོ་སོའི་ཆུང་མ་བུ་མོས་རང་དབང་མེདཔརབཏེགསྟེཕྱིནཏོ། །དེ་ནས་བདུདཞེསྡངཆེནཔོདེཡངདྲེགས་པའི་ཆུངམསབཏེགསྟེ<milestone unit="page" n="127"/><milestone unit="line" n="127.1"/>༄༅། །ཕྱིན་ཏོ། །ཕྱིན་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ཆེན་པོས། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་ས་མ་ཡ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་དུསྐོ་དྷ་ཀ་ཧ་ན། །ད་ཧ་ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ་པ་ཙ། ཧྭ་ཧྭ་ཧྭ་<milestone unit="line" n="127.2"/>ཧྭ་ཧྭ་ཞེས་བརྗོད་པས་རྡོ་རྗེ་རྣལ་འབྱོར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་རྣལ་འབྱོར་མ་སྐུལ་བྱེད་མ་དང་། རྣལ་འབྱོར་མ་གསོད་བྱེད་མ་དང་། ཟ་བྱེད་མ་དང་། རྣལ་འབྱོར་མ་ག་་མོ་དང་། ལས་ལ་གྲུབ་པ་ཆེན་མོ་དང་། རྡོ་<milestone unit="line" n="127.3"/>རྗེ་སྲེག་བྱེད་མ་དང་། དབང་སྡུད་ཆེན་མོ་རྣམས་ཡུམ་གྱི་གསང་བའི་མཁའ་ལས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་ལས་འཐོན་ནས་གདུག་པའི་ཚོགས་བདུད་མགོ་ནས་བཟུང་སྟེ་མཚོན་ཆ་དང་ཕྲལ་ནས་བསྒྲལ་ཏེ་ལྷུ་སུག་<milestone unit="line" n="127.4"/>ཕྲལ་ནས་བསྣམས་ཤིང་བསྟབས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་དཔལ་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོས་འགྲོ་བ་གནོད་སྤྱིན་བདུད་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་འཁོར་དང་ཡི་དྭགས་ཀྱི་ལུས་རྟའི་ལུས་ཅན་གྱི་སྲིན་མོ་<milestone unit="line" n="127.5"/>ཆེན་མོ་དང་། འུག་པ་མོ་ཆེན་མོ་དང་། །དུར་བྱ་ཆེན་མོ་དང་། སྟག་དང་། སེང་གེ་བ་གླང་། ཝ་དང་། ཁྱི་དང་། ཕ་ཝང་དང་། སྤྲེའུ་དང་། བྱ་རོག་དང་། བྱ་རྒོད་དང་། རྔ་མོ་དང་། ཕག་ལ་སོགས་པ་མ་ཏང་རུ་ཏྲ་དང་<milestone unit="line" n="127.6"/>ཆས་ཏེ་གནས་པ་ལ་མཚན་མར་མ་ཆགས་པའི་སྦྱོར་བ་མཛད་ནས། ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ་ཧེ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཅེས་བརྗོད་པས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་ལས་སེང་གེ་སྟབས་ཆེན་པོ་དང་། །སྟག་གི་ཆ་ལུགས་ཆེན་<milestone unit="page" n="128"/><milestone unit="line" n="128.1"/>མོ་དང་། མྱོས་བྱེད་རྟ་མགོ་ཆེན་མོ་དང་། འུག་པའི་མགོ་ཅན་དང་། བྱ་རོག་དང་། བྱ་རྒོད་དང་། མཆུ་རིངས་ལ་སོགས་པ་སྲིན་མོའི་ཆ་ལུགས་དང་མ་བྲལ་བའི་མདོག་གིས་འཐོན་ནས། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཙཎྜམ་ཧྭ་མཎྜ<milestone unit="line" n="128.2"/>ལ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་ཞེས་བརྗོད་པས་གདུག་པའི་ཚོགས་བསྒྲལ་བར་མཛད་དེ་བྱ་དང་། མཆེ་བ་ཅན་དང་། སྡེར་ཆགས་ཀྱི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས་འཕྲོག་ཅིང་གསོལ་བ་མཛད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དཔལ་སྒྱུ་འཕྲུལ་ཆེན་མོས་ཡང་<milestone unit="line" n="128.3"/>ཕྱིས་བསྟན་པ་ལ་མི་སྒྲིབ་པར་བྱ་བའི་ཆེད་དུ་ལས་ཀྱི་འདས་པ་འདི་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །འཇིག་རྟེན་དྲུག་གི་ཕྱོགས་བཅུ་སྲ །ཁོར་ཡུག་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་སྟེ། །འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་འགྱུར་ནས། །དྲག་པོ་<milestone unit="line" n="128.4"/>འདུལ་བའི་དོན་ཆེད་དུ། །དཀྱིལ་འཁོར་འབར་བ་དེ་དབུས་སུ། །ཁྲག་འཐུང་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་སྟེ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །སེར་ནག་འཇིགས་པ་ཆེན་པོའི་སྐུ། །སངས་རྒྱས་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོ་<milestone unit="line" n="128.5"/>དང་། །མ་ཧྭ་སུ་ཁའི་ཚུལ་དུ་འཁྲིལ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་ཞལ་གསུམ་གྱིས། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་རྔུབ་ཅིང་གསོལ། །ཐུགས་དམ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡིས། །སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་བསྡུས། །རྡོ་རྗེ་བྷན་དྷར་ལྡན་<milestone unit="line" n="128.6"/>པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་དག་འཁྲུག་ཅིང་གསོལ། །འཇིགས་པའིརལ པ གྱེན དུའཁྱིལ། །བསྐལ་པའི་མེ དཔུངཆེན པོའིདབུས། །གཤོག སྒྲ དྲག པོས་སྟོང་གསུམ་གཡོ། །རྐན་སྒྲ་དྲག་པོས་སྲོག་ཆགས་<milestone unit="page" n="129"/><milestone unit="line" n="129.1"/>༄༅། །བརྒྱལ། །སྒྱུགས་པས་བསོད་ནམས་ལུས་འཇིག་ཅིང་། །ཡུམ་ཆེན་མོ་དང་མཉམ་པར་སྦྱོར། །སྡིག་པ་རྔེའུ་ཆུང་ཏྲི་ཤཱ་ཞིང་། །ཕྱག་ན་བསྣམས་ཤིང་རིལ་མིད་མཛད། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་<milestone unit="line" n="129.2"/>གིས། །ཞིང་བཅུ་གསོད་ཅིང་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཧ་ཧ་ཧས་ནི་དགྱེས་པར་མཛད། །ཧེ་ཧེ་ཧེས་ནི་ཡུམ་དང་རོལ། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་གིས་ཆར་ཆེན་འབེབས། །ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཀྱིས་ཟ་བྱེད་ཆེ། །ཞབས་བཞི་བདུད་བཞི་སྒྲོལ་ཞིང་<milestone unit="line" n="129.3"/>གནོན། །གཞལ་ཡས་མཐིང་ནག་ཆེན་པོས་ནི། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་གསུམ་གྱུར་པ་སྟེ། །ཀླུ་ཆེན་རྒྱལ་པོ་མང་པོ་རྣམས། །ཁྱད་པར་ཆེན་པོའི་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །སྲོག་ཆགས་ཆེན་པོའི་པགས་ཆེན་ཡང་། །ཚམ་ངམ་ཆེན་<milestone unit="line" n="129.4"/>པོའི་ན་བཟར་གསོལ། །ཅི་ཡང་སྒྱུར་ཡང་གཟུགས་ཅན་ཏེ། །འཇིགས་བྱེད་སྐུ་སྟེ་ཆོ་འབྲུལ་བ། །དྲག་ཤུལ་གསུང་གི་ང་རོ་ཡིས། །གསོད་ཅིང་འཐུང་བའི་ཚོགས་ཆེན་པོ། །སྙིང་རྗེ་མངན་སེམས་ཁྲག་ཆེན་<milestone unit="line" n="129.5"/>འཐུང་། །གསོད་ཅིང་སྦྱོར་བའི་མཆོད་པ་ལ། ཤེན་ཏུ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོར་སྟོན། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ། ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། །ཧ་ཧ་ཧ་ས། རུ་རུ་རཀྟ། ཀ་ཀ་ཀར་མ། ཡོ་གི་ནི། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷། རྡོ་རྗེ་རིགས་ཆེན་<milestone unit="line" n="129.6"/>མི་བསྐྱོད་ཐུགས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་སྟེ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཞིངཆེན གཤིབསཔའིགདན་སྟེངས་ན། །ཞབས་བཞི་བདུད་བཞི་རབ་ཏུ་གནོན། །སྨུག་ནག་འཇིགསཔཆེནཔོའི<milestone unit="page" n="130"/><milestone unit="line" n="130.1"/>སྐུ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོ་དང་། །མ་ཧྭ་སུ་ཁའི་ཚུལ་དུ་འཁྲིལ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་ཞལ་གསུམ་གྱིས། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་རྔུབ་ཅིང་གསོལ། །ཐུགས་དམ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་<milestone unit="line" n="130.2"/>པོར་བསྡུས། །སྙིང་རྗེ་བྷན་དྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་དག་འཁྲུག་ཅིང་གསོལ། །འཇིགས་པའི་རལ་པ་གྱེན་དུ་འཁྲིལ། །བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་ཆེན་པོའི་དབུས། །གཤོག་སྒྲ་དྲག་པོས་སྟོང་གསུམ་གཡོ། །རྐན་<milestone unit="line" n="130.3"/>སྒྲས་རིགས་ཀུན་བརྒྱལ་ཞིང་འབུབ། །སྒྱུགས་པས་བསོད་ནམས་ལུས་འཇིག་ཅིང་། །ཡུམ་ཆེན་མོ་དང་མཉམ་པར་སྦྱོར། །སྡིག་པའི་རི་རབ་ཏྲི་ཤུལ་ཞིང་། །ཕྱག་ན་བསྣམས་ཤིང་ཁྲག་འཐུང་བ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དུ་<milestone unit="line" n="130.4"/>བཟང་མོ་དང་། །རོལ་པའི་ཚུལ་གྱིས་མཉམ་སྦྱོར་ཞིང་། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཞིང་ཆེན་གསོད་ཅིང་ཕུང་མཛད་པ། །ཧ་ཧ་ཧས་ནི་དགྱེས་པར་མཛད། །ཧེ་ཧེ་ཧེས་ནི་ཡུམ་དང་རོལ། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་གིས་ཆར་<milestone unit="line" n="130.5"/>ཆེན་འབེབས། །ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཀྱིས་ཟ་བྱེད་ཆེ། །གཞལ་ཡས་སྨུག་ནག་ཆེན་པོ་སྟེ། །འཇིག་རྟེན་སྟོང་གསུམ་གྱུར་པ་སྟེ། །ཀླུ་ཆེན་རྒྱལ་པོ་མང་པོ་རྣམས། །ཁྱད་པར་ཆེན་པོའི་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །སྲོག་ཆགས་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="130.6"/>པགསཆེནཡང། །ཚམ་ངམ་ཆེན་པོ་ན་བཟར་གསོལ། །ཅིར་ཡང་སྒྱུར་བའི་གཟུགསཆེན་པོ། །ཆེའོ་ཆེའོདཔལཆེནཔོ། །སངསརྒྱས་སྐུ་ཡང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །སྲོག་ཆགས་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །འཇིགས་<milestone unit="page" n="131"/><milestone unit="line" n="131.1"/>༄༅། །བྱེད་སྐུ་སྟེ་ཆོ་འཕྲུལ་བ། །དྲག་ཤུལ་གསུང་གི་ང་རོ་ཡི། །གསོད་ཅིང་འཐུང་བའི་ཚོགས་ཆེན་པོ། །སྙིང་རྗེ་མངན་སེམས་ཁྲག་ཆེན་འཐུང་། །གསོད་ཅིང་སྦྱོར་བའི་མཆོད་པ་ལ། ཁེན་ཏུ་དགྱེས་པ་ཆེན་<milestone unit="line" n="131.2"/>པོར་སྟོན། །ཁྲག་འཐུང་འབར་མ་མ་གཏོགས་པར། །གཅིག་ཀྱང་གསོན་པར་མི་མཛད་དེ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསང་བའི་རྒྱུ་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ། ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་ཧ་ཧ་ཧ་ས།<milestone unit="line" n="131.3"/>རུ་རུ་རཀྟ། ཀ་ཀ་ཀར་མ། ཡོ་གི་ནི། རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷། རིན་ཆེན་རིགས་ཆེན་ཡོན་ཏན་སྐུ། །རིན་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་སྟེ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །སྟི་ར་ཆེ་ཆུང་གདན་ལ་<milestone unit="line" n="131.4"/>བཞུགས། །བདུད་བཞི་སྟེང་དུ་བརྐྱང་བསྐུམ་པ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་དག་ཚར་གཅོད་ཅིང་། །མཐེའུ་ཆུང་སྲིན་ལག་རྩེ་གཉིས་ཀྱིས། །ཨ་མྲི་ཏ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །བདུད་རྩི་ཟིལ་དངར་ཆེན་པོ་དག །དང་བའི་སྐུ་ལ་རབ་<milestone unit="line" n="131.5"/>བརྒྱན་ཅིང་། །སྔོ་གནག་འཇིགས་པ་ཆེན་པོའི་སྐུ། །རིན་ཆེན་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོ་དང་། །མ་ཧྭ་སུ་ཁའི་ཚུལ་དུ་འཁྲིལ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་ཞལ་གསུམ་གྱིས། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་རྔུབ་ཅིང་གསོལ། །ཐུགས་དམ་<milestone unit="line" n="131.6"/>སྙིང་རྗེ་ཆེནཔོཡིས། །ཡོན་ཏན་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེནཔོརབསྡུས། །རྡོ་རྗེ་བྷན་དྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་དག་འཁྲུག་ཅིང་གསོལ། །འཇིགས་པའི་རལ་པ་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །བསྐལ་པའི་མེདཔུངཆེནཔོའི<milestone unit="page" n="132"/><milestone unit="line" n="132.1"/>དབུས། །གཤོག་སྒྲ་དྲག་པོས་སྟོང་གསུམ་གཡོ། །རྐན་སྒྲས་ཡོན་ཏན་རིགས་ཀུན་བརླག །སྒྱུགས་པས་བསོད་ནམས་ལུས་འཇིག་ཅིང་། །ཡུམ་ཆེན་མོ་དང་མཉམ་པར་སྦྱོར། །སྟི་རའི་གློ་སྙིང་འབྱིན་ཅིང་གསོལ། །དགྲ་<milestone unit="line" n="132.2"/>སྟ་ཏྲི་ཤཱལ་རྒྱུ་འདྲེན་ཞགས། །ཕྱག་ན་བསྣམས་ཤིང་ཁྲག་འཐུང་བ། །རིན་ཆེན་ཀུན་དུ་བཟང་མོ་དང་། །རོལ་པའི་ཚུལ་དུ་མཉམ་སྦྱོར་ཞིང་། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཐམས་ཅད་ཐམས་ཅད་གཅོད་པར་<milestone unit="line" n="132.3"/>མཛད། །རོལ་པ་ཆེན་པོའི་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་ཆེན་པོ་ཡང་ཞལ་གྱིས་འཇིབ། །ཧ་ཧ་ཧས་ནི་དགྱེས་པར་མཛད། །ཧེ་ཧེ་ཧེས་ནི་ཡུམ་དང་རོལ། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་གིས་ཆར་ཆེན་འབེབས། །ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཀྱིས་ཟ་བྱེད་<milestone unit="line" n="132.4"/>ཆེ། །གཞལ་ཡས་སྔོ་ནག་ཆེན་པོར་ནི། །འཇིག་རྟེན་སྟོང་གསུམ་གྱུར་པ་སྟེ། །ཀླུ་ཆེན་རྒྱལ་པོ་མང་པོ་རྣམས། །ཁྱད་པར་ཆེན་པོའི་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །སྲོག་ཆགས་ཆེན་པོའི་པགས་པ་ཡང་ ཚམ་ངམ་ཆེན་པོའི་ན་བཟར་<milestone unit="line" n="132.5"/>གསོལ། །ཅི་ཡང་སྒྱུར་བའི་གཟུགས་ཅན་ཏེ། །ཆེའོ་ཆེའོ་དཔལ་ཆེན་པོ། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ཡང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །གཟུགས་ཁམས་ལྷ་ཚོགས་མང་པོ་ཡང་། །མགོ་ཡི་ཕྲེང་བས་རྒྱན་དུ་བྱས། །འཇིགས་བྱེད་སྐུ་སྟེ་ཆོ་<milestone unit="line" n="132.6"/>འཕྲུལ་བ། །དྲག་ཤུལ་གསུང་གི་ང་རོ་ཡིས། །གསོད་ཅིང་འཐུང་བའིཚོགསཆེནཔོ། །སྙིངརྗེ་མངན་སེམསཁྲགཆེནའཐུང། །གསོད་ཅིང་སྦྱོརབའིམཆོདཔལ། ཁེནཏུ་དགྱེསཔཆེནཔོརསྟོན། །ཁྲག་འཐུང་<milestone unit="page" n="133"/><milestone unit="line" n="133.1"/>༄༅ འབར་བ་མ་གཏོགས་པར། །གཅིག་ཀྱང་གསོན་པར་མི་མཛད་དེ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ། ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། ཧ་ཧ་ཧ་ས། རུ་<milestone unit="line" n="133.2"/>རུ་རཀྟ། ཀ་ཀ་ཀར་མ། ཡོ་གི་ནི། རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷། དྲག་པོ་འདུལ་བའི་དོན་ཆེད་དུ། །དཀྱིལ་འཁོར་འབར་བའི་ཕྱོགས་དག་ཏུ། །ཁྲག་འཐུང་པདྨ་ཆེན་པོ་སྟེ། །མཚུངས་པ་མེད་པའི་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="133.3"/>མངའ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དམར་ནག་འཇིགས་པ་ཆེན་པོའི་སྐུ། །པདྨ་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོ་དང་། །མ་ཧྭ་སུ་ཁའི་ཚུལ་དུ་འཁྲིལ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་ཞལ་གསུམ་གྱིས། །ཁམས་གསུམ་མ་<milestone unit="line" n="133.4"/>ལུས་རྔུབ་ཅིང་གསོལ། །ཐུགས་དམ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡིས། །གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་བསྡུས། །རྡོ་རྗེ་བྷན་དྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་ཡང་དཀྲུག་ཅིང་གསོལ། །འཇིགས་པའི་རལ་པ་གྱེན་<milestone unit="line" n="133.5"/>དུ་འཁྱིལ། །བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་ཆེན་པོའི་དབུས། །གཤོག་སྒྲ་དྲག་པོས་སྟོང་གསུམ་གཡོ། །རྐན་སྒྲ་དྲག་པོས་སྲོག་ཆགས་བརྒྱལ། །སྒྱུགས་པས་བསོད་ནམས་ལུས་འཇིག་ཅིང་། །ཡུམ་ཆེན་མོ་དང་མཉམ་པར་<milestone unit="line" n="133.6"/>སྦྱོར། །ཏྲི་ཤཱལ་རྔེའུ་རྡུང་རྒྱུ་འདྲེན་ཞགས། །ཕྱག་ན་བསྣམས་ཏེ་ཤ་ཁྲག་གསོལ། །གཟུགས་ཁམས་ལྷ་ཚོགས་མང་པོ་དག །དགྲ་བཅོམ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །མགོ་ཡི་ཕྲེང་བས་རྒྱན་དུ་བྱས། །དགོངས་ངེས་<milestone unit="page" n="134"/><milestone unit="line" n="134.1"/>བཙན་ཐབས་ཆེན་པོས་མྱོས། །འདོད་ཆགས་བསྙེངས་པའི་དགོངས་པ་ཡིས། །གཟུགས་ཅན་བུད་མེད་ལུས་ཀུན་སྡུད། །ང་རྒྱལ་བསྙེངས་པའི་མཐུ་ཡིས་ནི། །བསོད་ནམས་ཅན་རྣམས་ཐམས་ཅད་གནོན། །ཕྲག་དོག་<milestone unit="line" n="134.2"/>བསྙེངས་པའི་དགོངས་པ་ཡིས། །གཟུགས་ཀུན་ཀུན་བསྡུས་འཕྲོག་ཅིང་སྒྲོར། །གཏི་མུག་བསྙེངས་པའི་དགོངས་པ་ཡིས། །དབྱེ་བསལ་མི་མཛད་ངེས་པའི་ཐུགས། །མཆོད་དོ་མཆོད་དོ་སྟོབས་ཆེན་པོ། །བདག་ལ་<milestone unit="line" n="134.3"/>བདག་མཆོད་མཉེས་པ་ཆེ། །ཁྲོ་མོ་པདྨའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འཇིགས་པའི་སྟབས་དང་གར་མཛད་པས། །མི་བཟད་མཁའ་འགྲོའི་ཀློང་ཆེན་འབྱུང་། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཞིང་བཅུ་གསོད་ཅིང་ཚུལ་<milestone unit="line" n="134.4"/>བཞིན་དུ། །དངོས་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཆེན་པོར་མཛད། །ཧ་ཧ་ཧས་ནི་དགྱེས་པར་མཛད། །ཧེ་ཧེ་ཧེས་ནི་ཡུམ་དང་རོལ། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་གིས་ཆར་ཆེན་འབེབས། །ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཀྱིས་ཟ་བྱེད་ཆེ། །ཞབས་བཞི་བདུད་བཞི་སྒྲོལ་<milestone unit="line" n="134.5"/>ཞིང་གནོན། །གཞལ་ཡས་དམར་ནག་ཆེན་པོར་ནི། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་གསུམ་གྱུར་པ་སྟེ། །ཀླུ་ཆེན་རྒྱལ་པོ་མང་པོ་རྣམས། །ཁྱད་པར་ཆེན་པོའི་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །སྲོག་ཆགས་ཆེན་པོའི་པགས་ཆེན་ཡང་། །ཚམ་ངམ་<milestone unit="line" n="134.6"/>ཆེན་པོའི་ན་བཟར་གསོལ། །ཅིར་ཡང་སྒྱུར་བའི་གཟུགསཆེནཏེ། །འཇིགས་བྱེད་སྐུ་སྟེ་ཆོ་འཕྲུལ་བ། །དྲག་ཤུལ་གསུང་གི་ང་རོ་ཡིས། །གསོད་ཅིང་འཐུངབའིཚོགསཆེནཔོ། །སྙིངརྗེ་མངན་སེམས་ཁྲག་ཆེན་<milestone unit="page" n="135"/><milestone unit="line" n="135.1"/>༄༅། །འཐུང་། །གསོད་ཅིང་སྦྱོར་བའི་མཆོད་པ་ལ། ཁེན་ཏུ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོར་སྟོན། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ། ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། ཧ་ཧ་ཧ་ས། རུ་རུ་རཀྟ། ཀ་ཀ་ཀར་མ། ཡོ་གི་ནི། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་<milestone unit="line" n="135.2"/>ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། དྲག་པོའི་དངོས་གྲུབ་སྤྱིན་མཛད་པ། །དཀྱིལ་འཁོར་འབར་བའི་ཕྱོགས་དག་ཏུ། །ཁྲག་འཐུང་ལས་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ལྗང་ནག་འཇིགས་པ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="135.3"/>སྐུ། །ལས་ཀྱི་རྒྱལ་ཅིང་ཁྲོས་མ་དང་། །མ་ཧྭ་སུ་ཁའི་ཚུལ་དུ་འཁྲིལ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་ཞལ་གསུམ་གྱིས། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་རྔུབ་ཅིང་གསོལ། །ཐུགས་དམ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཡིས། །སྟོང་ཁམས་རྣམ་པ་མང་པོ་<milestone unit="line" n="135.4"/>རྣམས། །སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་བསྡུས། །རྡོ་རྗེ་བྷན་དྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་ཡང་འཁྲུག་ཅིང་གསོལ། །འཇིགས་པའི་རལ་པ་འགྱེན་དུ་འཁྱིལ། །བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་ཆེན་པོའི་དབུས། །གཤོག་སྒྲ་<milestone unit="line" n="135.5"/>དྲག་པོས་སྟོང་གསུམ་གཡོ། །རྐན་སྒྲ་དྲག་པོས་སྲོག་ཆགས་བརྒྱལ། །སྒྱུགས་པས་བསོད་ནམས་ལུས་འཇིག་ཅིང་། །ཡུམ་ཆེན་མོ་དང་མཉམ་པར་སྦྱོར། །རྒྱ་གྲམ་དབྱུག་པ་རྔེའུ་ཆུང་དང་། །ཏྲི་ཤུལ་ཞིང་ཆེན་རྒྱུ་ཞགས་<milestone unit="line" n="135.6"/>འདྲེན། །ཚེམས་རྣོན་སྟི་ར་ཟ་བྱེད་ཆེ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཞིང་བཅུ་གསོད་ཅིངཚུལབཞིནདུ། །ཕྲིནལས་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིདལམཆོད། །ཧཧཧསནི་དགྱེས་པར་མཛད། །ཧེ་ཧེ་ཧེས་ནི་ཡུམ་དང་<milestone unit="page" n="136"/><milestone unit="line" n="136.1"/>རོལ། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་གིས་ཆར་ཆེན་འབེབས། །ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་ཀྱིས་ཟ་བྱེད་ཆེ། །ཞབས་བཞི་བདུད་བཞི་སྒྲོལ་ཞིང་གནོན། །གཞལ་ཡས་ལྗང་ནག་ཆེན་པོར་ནི། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་གསུམ་གྱུར་པ་སྟེ། །ཀླུ་ཆེན་རྒྱལ་པོ་མང་<milestone unit="line" n="136.2"/>པོ་རྣམས། །ཁྱད་པར་ཆེན་པོའི་སྐུ་ལ་བརྒྱན། །སྲོག་ཆགས་ཆེན་པོའི་པགས་ཆེན་ཡང་། །ཚམ་ངམ་ཆེན་པོའི་ན་བཟར་གསོལ། །ཅིར་ཡང་སྒྱུར་བའི་གཟུགས་ཆེན་པོ། །ཆེའོ་ཆེའོ་དཔལ་ཆེན་པོ། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ཡང་<milestone unit="line" n="136.3"/>ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །སྲོག་ཆགས་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཅི་དགོས། །འཇིགས་བྱེད་སྐུ་སྟེ་ཆོ་འཕྲུལ་བ། །དྲག་ཤུལ་གསུང་གི་ང་རོ་ཡིས། །གསོད་ཅིང་འཐུང་བའི་ཚོགས་ཆེན་པོ། །སྙིང་རྗེ་མངན་སེམས་ཁྲག་ཆེན་དང་། །གསོད་<milestone unit="line" n="136.4"/>ཅིང་སྦྱོར་བའི་མཆོད་པ་ལ། ཁེན་ཏུ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོར་སྟོན། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བ་མ་གཏོགས་པར། །གཅིག་ཀྱང་གསོན་པར་མི་མཛད་དེ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་<milestone unit="line" n="136.5"/>དགྱེས། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཧ་ཧ་ཧ་ཧ་ཧ། ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། ཧ་ཧ་ཧ་ས། རུ་རུ་རཀྟ། ཀ་ཀ་ཀར་མ། ཡོ་གི་ནི། རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། སངས་རྒྱས་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །ཀྲོ་<milestone unit="line" n="136.6"/>དྷི་ཤྭ རིདེབཞིན རིགས། །དབུགསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་གསུམ་མཆེ་གཙིགས་ཤིང་། །དབུ་སྐྲ་མུཉུ་རྒྱ་བཅིངས་ཏེ། །ཐོད་རློན་མང་པོས་རྒྱན་དུ་བྱས། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་<milestone unit="page" n="137"/><milestone unit="line" n="137.1"/>༄༅། །སྡོང་མིག་ཅན། །སེར་ནག་གྱད་གྱི་འདོར་ཚུལ་དུ། །བྷནྟྲ་རཀྟར་ལྡན་པ་ཡིས། །འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་གྱིས་གཙོ་ལ་སྟོབས། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་མེ་ཆེན་དབུས། །ཞབས་བཞི་བརྐྱང་བསྐུམ་གནོན་ཚུལ་<milestone unit="line" n="137.2"/>དུ། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་ལ་བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་གཤིབས་པའི་གཤོག་རྐྱོང་ཞིང་། །སྲིན་ལག་མཐེ་བོང་རྩེ་གཉིས་ཀྱིས། །ཨ་མྲི་ཏ་ལ་སོགས་པ་ལྔ། །བླངས་ཏེ་ཐུགས་དམ་སྐུལ་བར་མཛད། །དགྱེས་པས་རྡོ་<milestone unit="line" n="137.3"/>རྗེ་པདྨར་འཇོག །རོལ་ཕྱིར་སྟ་ན་མཆོག་ཀྱང་མཛད། །ཀ་ལ་གྱི་ལ་དགྱེས་པས་རོལ། །རྡོར་དབྱུག་ཏྲི་ཤཱལ་སྟི་ར་ཟ། །ཨ་ཨཧི་ཧི་གད་མོས་འགེངས། །ཐུགས་དམ་སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འཇིགས་རྟེན་ཇི་<milestone unit="line" n="137.4"/>སྲིད་ཐམས་ཅད་སྡུད། །ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་དབང་སྒྱུར་མཛད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །པགས་ཆེན་བརྗིད་པའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །དཔལ་ཆེན་འབར་བ་མ་གཏོགས་པར། །ཀུན་ཀྱང་ཐལ་བ་བཞིན་<milestone unit="line" n="137.5"/>དུ་རློག །ཁྲོས་པའི་སྙིང་རྗེ་གཡོས་པ་ན། །ཐབས་ཆེན་པོ་ཡང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོའི་དགྱེས་ཆེན་ཡང་། །རོལ་པས་དབང་དུ་བསྡུས་ནས་ནི། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །ཟས་སུ་སྲོག་ཆགས་<milestone unit="line" n="137.6"/>ཀུན་གསོལ་བ། །མ་ཧྭ་མ༷་སས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང་། །ཟླ་གམ་མཆོདཔཆེནཔོཡིས། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་འཛུམ་པར་མཛད། །ཡིད་དུ་འོང་བའི་གཟུགས་སྟོན་ཅིང་། །ཉམས་ན་རབ་ཏུ་བརླག་པར་མཛད། །རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="page" n="138"/><milestone unit="line" n="138.1"/>དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་སྟེ། །དམ་ཚིག་ཅན་ལ་དངོས་གྲུབ་སྦྱིན། །ཁམས་གསུམ་ཁྲག་ཏུ་བསྒྱུར་ནས་ནི། ་་་ཧུབ་ཧུབ་ཀྱིས་ཞལ་དུ་གསོལ། །རྡུལ་གྱི་གོང་བུ་མང་པོ་རྣམས། །ཆེམ་ཆེམ་ཆེམ་གྱིས་ཞལ་དུ་གསོལ། །སོད་<milestone unit="line" n="138.2"/>ཅི་སོད་ཅིག་དཔལ་གྱི་ཡུམ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་དཔལ་གྱི་ཡུམ །གཏོགས་ཤིག་གཏོགས་ཤིག་དཔལ་གྱི་ཡུམ། །སྲེགས་ཤིག་སྲེགས་ཤིག་དཔལ་གྱི་ཡུམ། །ཆིངས་ཤིག་ཆིངས་ཤིག་དཔལ་གྱི་ཡུམ། །གནོད་<milestone unit="line" n="138.3"/>པར་བྱེད་པའི་བདུད་རྣམས་ཀུན། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བ་མ་གཏོགས་པར། །གཅིག་ཀྱང་གསོན་པར་མི་མཛད་དེ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་<milestone unit="line" n="138.4"/>པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །ཧ་ཧ་ཧ། ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། ཨུ་ཧོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་པྲརྙོ་པ་ར་མི་ཏྭ། སིད་དྷ་དུ་པེ་ཛ། ལོ་ཧི་ནི་ལ་ཤ་ཏ་ཙ་ར་ན་ཨ་ཁེ་ཡ་མེ་ཧུ་སྙོ་ག་ཡོ་ཀ་ས་མ་ཡོ་བྷ་བེ། ཏ་རུ་ལ་སརྦ་ཡོ་<milestone unit="line" n="138.5"/>གི་མ་ཧྭ་ན་ར་དྲི། རཀྟ་ཛུ་ཡ། སོ་ཁྱ་མ་ནུ་བི་ལ་སི། ཀ་བ་ས་མ་ལེ་མ་ཀུ་དྷ། ཏྲི་ཤཱ་ལ་རཀྟ་སྙོ་ག་ཡོ་གི་ནི། མ་ཧྭ་ས་ཧུ་མཎྜལ་ཏི་ལ་ཀ་བན་དྷ་ན། ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །རྡོ་རྗེ་ཡུམ་ཆེན་རྒྱལ་གཅིག་མ། །ཀྲོ་དྷི་ཤཱ་རི་དཔལ་གྱི་<milestone unit="line" n="138.6"/>ཡུམ། །སངས་རྒྱས་ལྔ་ཡི་དབུ་རྒྱན་ཅན། །ཉི་མ་འབུམ་གྱི་གཟི་ལྡན་མ། །ཀེང་རུས་འབུམ་གྱི་གདན་ལ་བཞུགས། །སྨུག་ནག་གྱད་ཀྱི་འདོར་ཚུལ་དུ། །བྷན་དྷ་རཀྟ་གཙོ་ལ་སྟོབས། །གདུགསཔའིཚོགསཆེནམངཔོ<milestone unit="page" n="139"/><milestone unit="line" n="139.1"/>༄༅། །རྣམས། །མཉེས་བྱེད་ཕྱིར་ན་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང་། །དབུ་སྐྲ་མུཉུ་རྒྱ་བཅིངས་ཏེ། །ཐོད་རློན་མང་པོས་རྒྱན་དུ་<milestone unit="line" n="139.2"/>བྱས། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་སྡང་མིགཅན། །ཙིསྟའི་གློ་སྙིང་མང་པོ་རྣམས། །ཞལ་དུ་གསོལ་ནས་འཁྲིལ་ཞིང་བཞུགས། །ཆགས་པའི་གར་ཐབས་ཆེན་པོ་ཡིས། །གདུག་པ་ཆེན་པོའི་སྤྲིན་འཕྲོ་ཞིང་། །ལས་སུ་<milestone unit="line" n="139.3"/>གསོད་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་མེ་ཆེན་དབུས། །ཞབས་ནི་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོར་བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་གཤིབས་པའི་གཤོག་རྐྱོང་ཞིང་། །སྲིན་ལག་མཐེ་བོང་རྩེ་གཉིས་ཀྱིས། །ཨ་མྲི་ཏ་ལ་སོགས་པ་<milestone unit="line" n="139.4"/>ལྔ། །དང་བའི་སྐུ་ལ་རབ་བརྒྱན་ཅིང་། །དགྱེས་པས་རྡོ་རྗེ་པདྨར་འཇོག །རོལ་ཕྱིར་སྟ་ན་མཆོག་ཀྱང་མཛད། །ཀ་ལ་ཀི་ལས་རོལ་བས་དགྱེས། །རྡོ་རྗེ་རྔེའུ་ཆུང་རྡུང་བ་དང་། །ཏྲི་ཤཱལ་འཕེན་ཅིང་སྟི་ར་ཟ། །ཨ་ཨ་ཧི་ཧ<milestone unit="line" n="139.5"/>་གད་མོས་འགེངས། །ཐུགས་དམ་སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འཇིག་རྟེན་ཇི་སྲིད་ཐམས་ཅད་སྡུད། །ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་དབང་སྒྱུར་མཛད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །པགས་ཆེན་བརྗིད་པའི་གཡང་གཞི་<milestone unit="line" n="139.6"/>གསོལ། །དཔལཆེན འབརབམགཏོགས་པར། །ཀུན་ཀྱང་ཐལབབཞིནདུརློག །ཁྲོས་པའི་སྙིང་རྗེ་གཡོས་པས་ན། །ཐབསཆེནཔོཡངཆེམཆེམ་གསོལ། །ཞེསྡངཆེནཔོའིའགེགསཆེནཡང། །རོལབས་<milestone unit="page" n="140"/><milestone unit="line" n="140.1"/>དབང་དུ་བསྡུས་ནས་ནི། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །སེ་རལ་ཁ་ཡི་ཚུལ་དག་ཏུ། །ཁ་ཊ༷་ག་ལ་རྒྱབ་བརྟེན་བྱས། །རོལ་ལ་རྔམ་པའི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས། །བཀའ་ལས་འདས་པ་འཕྲོག་ཅིང་གསོལ། །ཟས་སུ་<milestone unit="line" n="140.2"/>སྲོག་ཆགས་ཀུན་གསོལ་བ། །མ་ཧྭ་མ༷་སས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང་། །ཟླ་གམ་མཆོད་པ་ཆེན་པོས་ནི། །ཁྲག་འཐུང་བ་ཡི་མདོག་སྐྱེད་ཅིང་། །ཡིད་དུ་འོང་བའི་གཟུགས་སྟོན་ཅིང་། །ཉམས་ན་རབ་ཏུ་བརླག་པར་མཛད། །རྣལ་<milestone unit="line" n="140.3"/>འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་སྟེ། །དམ་ཚིག་ཅན་ལ་དངོས་གྲུབ་སྒྱིན། །ཁམས་གསུམ་ཁྲག་ཏུ་བསྒྱུར་ནས་ནི། ་་་ཧུབ་ཧུབ་ཀྱིས་ཞལ་དུ་གསོལ། །ཀེང་རུས་རྡུལ་གྱི་གོང་བུ་རྣམས། །ཆེམ་ཆེམ་གྱིས་ནི་ཞལ་དུ་<milestone unit="line" n="140.4"/>གསོལ། །སོད་ཅིག་སོད་ཅིག་རྡོ་རྗེ་ཡུམ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་རྡོ་རྗེ་ཡུམ། །གཏོགས་ཤིག་གཏོགས་ཤིག་རྡོ་རྗེ་ཡུམ། །སྲེགས་ཤིག་སྲེགས་ཤིག་རྡོ་རྗེ་ཡུམ། །ཆིངས་ཤིག་ཆིངས་ཤིག་རྡོ་རྗེ་ཡུམ། །གནོད་པར་<milestone unit="line" n="140.5"/>བྱེད་པའི་བདུད་རྣམས་ཀྱང་། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བ་མ་གཏོགས་པ། །གཅིག་ཀྱང་གསོན་པར་མི་མཛད་དེ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་<milestone unit="line" n="140.6"/>ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །ཨོ་ཧཱུཾ༷་ས་ཏྭ་ཀ་ར་རྭ་པ། །རཀྟ་ཛུ་ལ་སི་པརྩི་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་སིད་དྷ་ཀྭ་ཡ་དུ་པ། པརྩི་ཙིཏྣ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་རྭ་པོ། ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བྷ་ག་སིད་དྷི། ཡོ་ག་ཡོ་གི་ཛུ་ལ་དྷ། ཧ་ན་བན་དྷ་ན་ཨུ་ལ་<milestone unit="page" n="141"/><milestone unit="line" n="141.1"/>༄༅། །ལ་ལ་ཧོ། །རིན་ཆེན་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་གཅིག་མ། །ཚད་མེད་བཞི་ཡི་ཡོན་ཏན་ཅན། །བཀྲེས་སྐོམ་ཕོངས་ལ་གཏེར་སྦྱིན་མཛད། །རང་བཞིན་རྣལ་འབྱོར་ཡིད་བཞིན་གཏེར། །མི་ཟད་མཛོད་དུ་གྱུར་པས་<milestone unit="line" n="141.2"/>ན། །རྣལ་འབྱོར་མ་ཞེས་མཚན་དུ་གསོལ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་མོ་ཁྲོ་རྒྱལ་གཙོ། །དག་པས་མཚན་རྫོགས་རྒྱལ་བའི་ཡུམ། །མཐིང་ནག་གྱད་ཀྱི་འདོར་ཚུལ་གྱིས། །བྷན་དྷ་རཀྟ་གཙོ་ལ་སྟོབས། །ཉི་མ་འབུམ་གྱི་གཟི་ལྡན་<milestone unit="line" n="141.3"/>མ། །གདུག་པའི་ཚོགས་ཆེན་མང་པོ་རྣམས། །མཉེས་པའི་ཕྱིར་ནི་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །ནུ་འབུར་སྟོད་སྨད་དབྱེ་ཞིང་འགྱིང་། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །གཡོན་དུ་འགྱིང་སྟབས་སྦྱོར་བ་ཡིས ཐལ་སྒྲ་<milestone unit="line" n="141.4"/>དྲག་པོས་གདུག་པ་གསོད། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང་། །དབུ་སྐྲ་མུཉུ་རྒྱ་བཅིངས་ཤིང་། །ཐོད་རློན་མང་པོས་རྒྱན་དུ་བྱས། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་སྡང་མིག་ཅན། །ཡན་ལག་གཅད་གཏུབས་ཕྲལ་<milestone unit="line" n="141.5"/>ནས་ཀྱང་། །ཞལ་དུ་གསོལ་ནས་ཆགས་པས་འཁྲིལ། །ཆགས་པའི་གར་ཐབས་ཆེན་པོས་ནི། །གདུག་པ་ཆེན་པོའི་སྤྲིན་འཕྲོ་ཞིང་། །ལས་སུ་གསོད་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་མེ་ཆེན་དབུས། །ཞབས་<milestone unit="line" n="141.6"/>ནི་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིངཆེནགཤིབསཔའིགདན་ལ་བཞུགས། །རིནཆེནགཤིབསཔའིགཤོགརྐྱོངཞིང་། །སྲིན་ལག་སྦར་གྱིས་ཁྲག་ཆེན་འཐུང་། །དགྱེས་པས་རྡོ་རྗེ་པདྨར་འཇོག །རོལ་ཕྱིར་སྟ་ན་<milestone unit="page" n="142"/><milestone unit="line" n="142.1"/>མཆོག་ཀྱང་མཛད། །ཀ་ལ་ཀི་ལས་དགྱེས་པས་རོལ། །དབྱུག་པ་རྔེའུ་ཆུང་ཁ་ཊ༷་འཛིན། །གློ་སྙིང་ཡན་ལག་ཀུན་གསོལ་ཞིང་། །ཨ་ཨ་ཧི་ཧི་བཞད་མོས་འགེངས། །རོལ་པའི་རྐན་སྒྲས་ཐོག་ཐོག་གཡོ། །རྡོ་རྗེ་སྒྱུགས་<milestone unit="line" n="142.2"/>པས་དགྱེས་མཛད་པའི། །ཐུགས་དམ་སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །གསད་པའི་དུར་ཁྲོད་ཀུན་གསོལ་མཛད། །ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་དབང་མཛད་མ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །པགས་ཆེན་བརྗིད་པའི་གཡང་<milestone unit="line" n="142.3"/>གཞི་གསོལ། །དཔལ་ཆེན་འབར་བ་མ་གཏོགས་པར། །ཀུན་ཀྱང་ཐལ་བ་བཞིན་དུ་རློག །ཁྲོས་པའི་སྙིང་རྗེ་གཡོས་པ་ན། ཐབས་ཆེན་པོ་ཡང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོའི་བགེགས་ཆེན་ཡང་། །རོལ་པས་<milestone unit="line" n="142.4"/>དབང་དུ་བསྡུས་ནས་ནི། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །བཀའ་ལས་འདས་པ་འཕྲོག་ཅིང་གསོལ། །ཟས་སུ་སྲོག་ཆགས་ཀུན་གསོལ་བ། །མ་ཧྭ་མ༷་སས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང་། །ཟླ་<milestone unit="line" n="142.5"/>གམ་མཆོད་པ་ཆེན་པོས་ནི། །ཁྲག་འཐུང་པ་ཡང་འཛུམ་པར་མཛད། །ཡིད་དུ་འོང་བའི་གཟུགས་སྟོན་པས། །ཉམས་ན་རབ་ཏུ་བརླག་པར་མཛད། །རྣལ་འབྱོར་ཡུམ་ཆེན་ཆེན་མོ་སྟེ། །དམ་ཚིག་ཅན་ལ་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="142.6"/>སྤྱིན། །ཁམས་གསུམ་ཁྲག་ཏུ་བསྒྱུར་ནས་ནི། ་་་ཧུབ་ཀྱིས་ནི་ཞལ་དུ་གསོལ། །སྟི་ར་ཆེ་ཆུང་མང་པོ་རྣམས། །ཆེམ་ཆེམ་ཀྱིས་ནི་ཞལ་དུ་གསོལ། །སོད་ཅིག་སོད་ཅིག་རིན་ཆེན་ཡུམ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་རིན་<milestone unit="page" n="143"/><milestone unit="line" n="143.1"/>༄༅། །ཆེན་ཡུམ། །གཏོགས་ཤིག་གཏོགས་ཤིག་རིན་ཆེན་ཡུམ། །སྲེགས་ཤིག་སྲེགས་ཤིག་རིན་ཆེན་ཡུམ། །ཆིངས་ཤིག་ཆིངས་ཤིག་རིན་ཆེན་ཡུམ། །གནོད་པར་བྱེད་པའི་བདུད་རྣམས་ཀྱང་། །རབ་ཏུ་རོལ་<milestone unit="line" n="143.2"/>ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བ་མ་གཏོགས་པར། །གཅིག་ཀྱང་གསོན་པར་མི་མཛད་དེ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་<milestone unit="line" n="143.3"/>ཏུ་དགྱེས། །ཨོ་ཧཱུཾ༷་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་མི་ཟད་རྒྱན་དང་ལྡན་པ་རང་བཞིན་ཧེ་རུ་དཔལ། །དུར་ཁྲོད་བདག་པོར་ཟ་བྱེད་ཡུམ་ཆེན་མོ། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ཡོན་ཏན་གཏེར་ལྡན་མ། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོའི་དགོངས་པ་ངེས་<milestone unit="line" n="143.4"/>ལྡན་བསྣམས་ཤིང་གསོལ། །རྨོངས་པ་ལོག་པ་ལྔ་དང་ལྡན་རྣམས་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་སྟོབས། །ཀུན་གྱི་དབང་མོ་དབང་དང་ལྡན་པའི་ཡུམ་ཆེན་ཀུན་རོལ་ཅིག །སེམས་དཔའ་ཁྲག་འཐུང་ཉིད་ཀྱང་སྐུ་ལ་ཐིམ་པར་<milestone unit="line" n="143.5"/>རོལ། །ཁྲག་ཆེན་གསོལ་ཞིང་གློ་སྙིང་ཟ་ལ་བརྐམ་པས་རྣལ་འབྱོར་ཀུན་གྱི་ལས་མཛོད་ཅིག །བདག་དང་ལྡན་པས་དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པ་ཡིན། །ཨ་ལ་ལ་ལ་ཧོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལྡན་རྣལ་<milestone unit="line" n="143.6"/>འབྱོར་མ། །པདྨའི་གསུང་གི་སངས་རྒྱས་ཡུམ། །ཆགས་པའི་པདྨ་རྒྱ་ཅིག་མ། །ཡུམཆེན ཀྲོདྷིཤྭརིསྟེ། །སངས་རྒྱས་ལྔ་ཡི་དབུ་རྒྱན་ཅན། །དམར་ནག་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་མ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་<milestone unit="page" n="144"/><milestone unit="line" n="144.1"/>བགྲད། །རྡོ་རྗེ་བྷན་དྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་ཡང་འཁྲུག་ཅིང་གསོལ། །ཆགས་པའི་ཐལ་མོ་བརྐྱང་ནས་ཀྱང་། །ཁྲག་འཐུང་པདྨའི་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །གློག་སྟོང་འགྱུར་བའི་འོད་མངའ་བས། །མུན་པ་ནག་<milestone unit="line" n="144.2"/>པོ་ཐིབས་པོ་སེལ། །སྡང་མིག་མཆེ་གཙིགས་ཚེམས་རྣོན་གསོད། །རྔེའུ་ཆུང་རྡུང་ཞིང་སྟིར་ཆེན་ཟ། ཁྲ་ཁྲག་འཛག་ཅིང་རོ་ལ་བརྐམ། །བྱ་བྱེད་མང་པོའི་ནུས་མཐུ་ཡིས། །ལྷ་ཆེན་པོ་ཡི་མགོ་ཡང་འགེམས། །ཚངས་པ་<milestone unit="line" n="144.3"/>ཆེན་པོའི་པགས་ཆེན་ཡང་། །ཡུམ་ཆེན་མོ་ཡི་ན་བཟར་གསོལ། །མུཉུ་ཅོད་པན་རལ་པ་ཅན། །གདུག་པ་ཚོགས་ཆེན་མང་པོས་བསྐོར། །ཐོད་རློན་རྒྱན་གྱི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །བརྐྱང་བསྐུམ་སྟི་རའི་གདན་སྟེངས་<milestone unit="line" n="144.4"/>ན། །གྱད་ཀྱི་དགྱེས་པའི་འདོར་ཚུལ་གྱིས། །སྟ་ན་བྱེད་ཅིང་རོ་ལ་བརྐམ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །བགེགས་ཆེན་ཀུན་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་<milestone unit="line" n="144.5"/>ཆེན་པོའི་དབུས། །ཚོགས་ལ་རོལ་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །དང་བའི་སྐུ་ལ་རྒྱན་དུ་བྱས། །ཚམ་ངམ་དྲག་ཤུལ་སྡེར་ཚོགས་དང་། །དུར་ཁྲོད་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །འདི་དག་དགོངས་པའི་དམ་ཚིག་སྟེ། །དེ་བཞིན་མ་<milestone unit="line" n="144.6"/>བྱས་ཉིད་སྒྲོལ་ཞེས། །དབང་ཕྱུག་རྒྱལ་པོས་རབ་ཏུ་གསུངས་སོ། །ཨོ་པརྩི་དུ་པེ་སྟི་ཏ་དུ་པེ་སྙི་ཏ་རྭ་ལ་པདྨ་མ་མ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ས་མ་ཡ་ཡོད་བྷ་བད། སརྦ་སྟི་ཤ་དུ་པེ་ས་མ་ཡོ་གི་ནི་ཧཱུཾ༷། སྟི་ཡུ་ལི་ག་ཐ་པདྨ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ས་<milestone unit="page" n="145"/><milestone unit="line" n="145.1"/>༄༅། །མ་ཡོ་གི་ནི། ཨ་ཧ་ཧ་མ་ན་ས་མ་ཡ་ཡོ་གི་ནི། །པརྩི་དུ་པེ་སིདྷ་ཧཱུཾ༷། ཏ་ཐུ་ག་ཏ་རྙོ་ན་ཁུ་ཧི་ཧི། ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །སྐུ་མདོག་ལྗང་གནག་འཇིགས་པའི་སྐུ། །ཕྱག་གཉིས་གྱད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="145.2"/>འདོར་ཐབས་ཀྱིས། །བྷན་དྷར་རཀྟས་གཙོ་ལ་སྟོབས། །སྣུམ་ཆེན་ལྡན་ཞིང་རོ་ལ་བརྐམ། །ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་བགྲད། །ཁྲོ་གཉེར་སྡང་མིག་མཆེ་གཙིགས་ཤིང་། །ཉི་མ་<milestone unit="line" n="145.3"/>འབུམ་གྱི་གཟི་ལྡན་ཞིང་། །གདུག་པའི་ཚོགས་ཆེན་མང་པོ་རྣམས། །མཉེས་བྱེད་ཕྱིར་ནི་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །ནུ་འབུརསྟོད་སྨད་དབྱེ་ཞིང་འགྱིང་། །གཡོན་དུ་འགྱིང་སྟབས་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཐལ་སྒྲ་དྲག་པོས་གདུག་པ་<milestone unit="line" n="145.4"/>གསོད། །དབུ་སྐྲ་མུ྅་རྒྱ་བཅིངས་ཤིང་། །ཐོད་རློན་མང་པོས་རྒྱན་དུ་བྱས། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་སྡང་མིག་ཅན། །ཡན་ལག་ནང་གྲོལ་དྲངས་ནས་ཀྱང་། །ཞལ་དུ་གསོལ་ནས་ཆགས་པས་འཁྲིལ། །ཆགས་པའི་<milestone unit="line" n="145.5"/>གར་ཐབས་ཆེན་པོ་ཡིས། །གདུག་པ་ཆེན་པོའི་སྤྲིན་འཕྲོ་ཞིང་། །ལས་སུ་གསོད་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་མེ་ཆེན་དབུས། །ཞབས་བཞི་བརྐྱང་བསྐུམ་སྣོལ་མར་ཡང་། །ཀེང་རུས་ཚོགས་ཆེན་གདན་ལ་<milestone unit="line" n="145.6"/>བཞུགས། །པདྨགཤིབསཔའིགཤོགརྐྱོངཞིང་། །སྙིམ་པ་སྦར་གྱིསཁྲགཆེནའཐུང། །དགྱེས་པས་རྡོ་རྗེ་པདྨར་འཇོག །རོལ་ཕྱིར་སྟ་ན་མཆོག་ཀྱང་མཛད། །ཀ་ལ་ཀི་ལས་དགྱེས་པས་རོལ། །རལ་གྲི་དགྲ་སྟ་རྔེའུ་<milestone unit="page" n="146"/><milestone unit="line" n="146.1"/>ཆུང་ཞིང་། །འཇིགས་པའི་གཟུགས་ཀྱིས་ཕྱག་ན་བསྣམས། །སྟི་རའི་ཞགས་པ་འདྲེན་ཅིང་གསོལ། །ཨ་ཨ་ཧི་ཧི་བཞད་མོས་དགྱེས། །རོལ་པའི་རྐན་སྒྲས་སྟོང་གསུམ་གཡོ། །རྡོ་རྗེ་སྒྱུགས་པས་དགྱེས་མཛད་<milestone unit="line" n="146.2"/>པའི། །ཐུགས་དམ་སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་ཀུན་འདུས་པ། །ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་དབང་མཛད་མ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །པགས་ཆེན་བརྗིད་པའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །དཔལ་<milestone unit="line" n="146.3"/>ཆེན་འབར་བ་མ་གཏོགས་པ། །ཀུན་ཀྱང་ཐལ་བ་བཞིན་དུ་རློག །ཁྲོས་པའི་སྙིང་རྗེ་གཡོས་པ་ན། །ཐབས་ཆེན་པོ་ཡང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །ཞེ་སྡང་ཆེན་པོའི་བགེགས་ཆེན་ཡང་། །རོལ་པས་དབང་དུ་བསྡུས་ནས་<milestone unit="line" n="146.4"/>ནི། །ཁྲག་འཐུང་ལས་ཀྱི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །བཀའ་ལས་འདས་པ་འཕྲོག་ཅིང་གསོལ། །ཟས་སུ་སྲོག་ཆགས་ཀུན་གསོལ་བ། །མ་ཧྭ་མ༷་སས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང་། །ཟླ་གམ་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="146.5"/>སྟོབས། །ཡིད་དུ་འོང་བའི་གཟུགས་སྟོན་པས། །ཉམས་ན་རབ་ཏུ་བརླག་པར་མཛད། །རྣལ་འབྱོར་ཡུམ་གཅིག་ཆེན་མོ་དང་། །དམ་ཚིག་ཅན་ལ་དངོས་གྲུབ་སྤྱིན། །ཁམས་གསུམ་ཁྲག་ཏུ་བསྒྱུར་ནས་ནི། ་་་ཧུབ་<milestone unit="line" n="146.6"/>ཀྱིས་ནི་ཞལ་དུ་གསོལ། །སྟི་ར་ཆེ་ཆུང་མང་པོ་རྣམས། །ཆེམ་ཆེམ་ཀྱིས་ནི་ཞལ་དུ་གསོལ། །སོད་ཅིག་སོད་ཅིག་ལས་ཀྱི་ཡུམ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་ལས་ཀྱི་ཡུམ། །གཏོགསཤིག གཏོགསཤིགལསཀྱི་<milestone unit="page" n="147"/><milestone unit="line" n="147.1"/>༄༅། །ཡུམ། །ཆིངས་ཤིག་སྡོམས་ཤིག་ལས་ཀྱི་ཡུམ། །སྲིགས་ཤིག་སྣོམས་ཤིག་ལས་ཀྱི་ཡུམ། །གནོད་པར་བྱེད་པའི་བདུད་རྣམས་ཀྱང་། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་<milestone unit="line" n="147.2"/>སྟོབས། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བ་མ་གཏོགས་པ། །གཅིག་ཀྱང་གསོན་པར་མི་མཛད་དེ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །ཧ་ཧ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། །ཨོ་ཧཱུཾ༷་ལས་སུ་གསོད་ལ་དགའ་<milestone unit="line" n="147.3"/>བའི་རྣལ་འབྱོར་མ། །བདེ་གཤེགས་ལས་ཀྱི་རིགས་ཀུན་སྐུ་ལ་རྫོགས་པར་རབ་སྣང་ཡུམ་ཆེན་མོ། །ཚམ་ངམ་བརླང་བའི་ཟ་སྟངས་གར་དང་བཅས་ཏེ་གཙོ་ལ་སྟོབས། །ཀུན་གྱི་དབང་དང་ལྡན་པ་བསོད་ནམས་<milestone unit="line" n="147.4"/>ལུས་ལ་དབང་སྒྱུར་མ། །སྡེར་ཆགས་མང་པོའི་ཚོགས་དང་བཅས་ཏེ་རོལ་ཅིང་དགྱེས་པར་མཛོད། །ཤ་ཁྲག་དམར་ཆེན་མཆོག་ལ་དགའ་བས་དང་དུ་ཀུན་ལོང་ལ། །རྣལ་འབྱོར་དམ་ཚིག་ཅན་ལ་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="147.5"/>རློབས། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །དཔལ་ཆེན་འབར་བའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །རྣམ་པར་བསྒྱུར་བའི་གཟུགས་བྱུང་བ། །ཅིར་ཡང་འགྱུར་བའི་སྐུ་མངའ་བ། །རྣལ་འབྱོར་སྔོ་གནག་ཀེའུ་རི་མ། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་<milestone unit="line" n="147.6"/>ཤིང་། །རལ་པ་འཁྱིལ་པའི་མུཉུ་ལ། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །མི་ལྤགས་རློན་པའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་<milestone unit="page" n="148"/><milestone unit="line" n="148.1"/>ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །འཇིག་རྟེན་སྲེག་པའི་མེ་དཀྱིལ་ནས། །ཚམ་ངམ་གཟུགས་སྐུ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་སྟེངས་ན། །བདུད་བཞི་གནོན་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་བྷན་དྷར་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="148.2"/>ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་ཡང་འཁྲུག་ཅིང་གསོལ། །སྡེར་ཆེན་གློ་སྙིང་འདྲེན་ཚུལ་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །དབྱུག་པ་རྔེའུ་ཆུང་ཕྱག་ན་བསྣམས། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང་། །དགྱེས་པ་ཆེན་<milestone unit="line" n="148.3"/>པོའི་སྒྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །ཞིང་བཅུ་དྲངས་ནས་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་<milestone unit="line" n="148.4"/>གིས། །ལོག་པར་ལྟ་བའི་བདུད་རྣམས་ཀུན། །ཚམ་ངམ་སྐུས་ནི་ཚུལ་བཞིན་དུ། །དབང་དུ་བསྡུ་བ་མཛད་ནས་ནི། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་སྟངས་ཀྱིས་སུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །རོལ་ཅིག་སྤྲུལ་ཅིག་རྣལ་<milestone unit="line" n="148.5"/>འབྱོར་མ། །སོད་ཅིག་ལོངས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །གཏོར་ཅིག་སྦྱོངས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་<milestone unit="line" n="148.6"/>དགྱེས། །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཛ་ཛ། །ཆིངས་ཤིག་ཆིངས་ཤིག་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། །སྡོམས་ཤིག་སྡོམས་ཤིག་ཧ་ཧ། །རོལ་ཅིག་རོལ་ཅིག་ཕཊ་ཕཊ། །དེབཞིན མ བྱསདེཉིད་བརླག །སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་མཛོད་སྟོང་<milestone unit="page" n="149"/><milestone unit="line" n="149.1"/>༄༅། །པ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །རྣལ་འབྱོར་སེར་ནག་ཙོ་རྡི་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་གཟུགས་འཆང་བ། །ཁྲོ་གཉེར་སྨན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང་། །རལ་པ་འཁྱིལ་བའི་མུཉུ་ལ། །ཐོད་རློན་<milestone unit="line" n="149.2"/>ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །མི་ལྤགས་རློན་པའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །འཇིག་རྟེན་སྲེག་པའི་མེ་<milestone unit="line" n="149.3"/>དཀྱིལ་ནས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་སྟེངས་ན། །བདུད་བཞི་གནོན་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་བྷན་དྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་ཡང་འཁྲུག་ཅིང་གསོལ། །སྟིར་<milestone unit="line" n="149.4"/>ཆེན་གློ་སྙིང་འདྲེན་ཚུལ་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །དྲག་ཤུལ་མདའ་འཕེན་འགེངས་པ་ཡིས། །དཔལ་ཆེན་འབར་བའི་ཐུགས་ཀར་གཟོ། །རྔེའུ་ཆུང་ཏྲི་ཤཱལ་ཕྱག་ན་བསྣམས། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་<milestone unit="line" n="149.5"/>རྐན་སྒྲ་དང་། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྒྱུགས་པ་ཡིས། །དཔལ་ཆེན་འབར་བའི་ཐུགས་ཀར་གཟོ། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །ཞིང་བཅུ་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བའི་སྐུ་ལ་<milestone unit="line" n="149.6"/>སྟོབས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ལོག་པར་ལྷ་བའི་བདུད་རྣམས་ཀུན། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །ཞིང་བཅུ་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་འབར་<milestone unit="page" n="150"/><milestone unit="line" n="150.1"/>བའི་སྐུ་ལ་སྟོབས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ལོག་པར་ལྟ་བའི་བདུད་རྣམས་ཀུན། །ཚམ་ངམ་སྐུས་ནི་ཚུལ་བཞིན་དུ། །དབང་དུ་བསྡུ་བ་མཛད་ནས་ནི། །རོ་ལ་བརྐམ་<milestone unit="line" n="150.2"/>པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །ཁྲག་འཐུང་འབར་མའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །རོལ་ཅིག་སྤྲུལ་ཅིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །སོད་ཅིག་ལོང་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །གཏོགས་ཤིག་སྦྱོངས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་རྣལ་<milestone unit="line" n="150.3"/>འབྱོར་མ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཛ༷༷ཛ༷༷ །ཆིངས་ཤིག་ཆིངས་ཤིག་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། །སྡོམས་ཤིག་སྡོམས་ཤིག་ཧ་ཧ། །སྒྲོལ་ཅིག་སྒྲོལ་ཅིག་ཕཊ་<milestone unit="line" n="150.4"/>ཕཊ། །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །ཁྲོ་མོ་རྣལ་འབྱོར་དམར་ནག་སྐུ། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང་། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །རལ་པ་མུ྅་རྒྱ་བཅིངས་ཤིང་། །ཐོད་རློན་མང་པོའི་ཅོད་<milestone unit="line" n="150.5"/>པན་ཅན། །སྟི་རའི་ཕྲེང་བས་རྒྱན་དུ་བྱས། །ཀོ་རློན་མང་པོའི་ན་བཟར་གསོལ། །མི་ལྤགས་གཡང་གཞི་ཤམ་ཐབས་ཅན། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་མཛོད་གཏོང་<milestone unit="line" n="150.6"/>བ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་མོ་པྲ་མོ་ཧ། །དུར་ཁྲོད་མང་པོའི་ཚོགས་དང་ནི། །བསུར་ཆེན་སྲེག་པའི་མེ་ཆེན་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིངཆེནགཤིབསཔའི<milestone unit="page" n="151"/><milestone unit="line" n="151.1"/>༄༅། །གདན་སྟེངས་ན། །བདུད་བཞི་གནོན་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་བྷན་དྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་དག་འཁྲུག་ཅིང་གསོལ། །སྟིར་ཆེན་གློ་སྙིང་འདྲེན་ཚུལ་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་<milestone unit="line" n="151.2"/>སྟོབས། །ཆུ་སྲིན་རྒྱལ་མཚན་རྔེའུ་ཆུང་རྡུང་། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང་། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྒྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །ཞིང་བཅུ་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་འབར་<milestone unit="line" n="151.3"/>བའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །ཁམས་གསུམ་ཟ་བྱེད་ཞལ་དུ་སྟོབས། །པདྨ་གསུང་གི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །གཞལ་ཡས་དམར་ནག་ཆེན་པོ་ནས། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས་ཆེན་<milestone unit="line" n="151.4"/>ཀུན། །ཚམ་ངམ་སྐུས་ནི་ཚུལ་བཞིན་དུ། །དབང་དུ་བསྡུ་བ་མཛད་ནས་ནི། །གར་མཁན་ཆེན་མོའི་སྟོབས་ཚུལ་གྱིས། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །ཁྲོ་མོ་རྣལ་འབྱོར་ཁྱོད་ཀྱིས་རོལ། །ཁྲོ་མོ་རྣལ་འབྱོར་ཁྱོད་<milestone unit="line" n="151.5"/>ཀྱིས་སོད། །ཁྲོ་མོ་རྣལ་འབྱོར་ཁྱོད་ཀྱིས་ནི། །ལོངས་ཤིག་ཆིངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །གཏོགས་ཤིག་སྦྱོངས་ལ་བསྣམས་སུ་གསོལ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །ཧ་ཧ་ཧ། ཁུ་<milestone unit="line" n="151.6"/>ཧི་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། རྣལ་འབྱོར་ཁྲོ་མོ་མཐིང་ནགསྐུ། །སྟིརཆེནཟབའིབེཏསྙི། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང་། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །རལ་པ་འཁྱིལ་པའི་མུ ལ། །ཐོདརློནཚོགསཀྱིས<milestone unit="page" n="152"/><milestone unit="line" n="152.1"/>རྣམཔར་བརྒྱན། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །མི་ལྤགས་རློན་པའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །འཇིག་རྟེན་སྲེག་པའི་མེ་དཀྱིལ་ན། །ཚམ་<milestone unit="line" n="152.2"/>ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་སྟེངས་ན། །བདུད་བཞི་གནོན་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །རྡོ་རྗེས་གདུག་པའི་གླང་ཆེན་འགེམས། །འཁྲིལ་བས་གྱད་ཀྱི་འདོར་ཚུལ་དུ། །བྷན་དྷ་རཀྟས་<milestone unit="line" n="152.3"/>ཞལ་དུ་སྟོབས། །སྟིར་ཆེན་ཟ་ཞིང་རྔེའུ་ཆུང་རྡུང་། །སྟིར་ཆེན་གློ་སྙིང་འདྲེན་ཚུལ་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང་། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྒྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་<milestone unit="line" n="152.4"/>མར་གཏོགས་ནས་ནི། །ཞིང་བཅུ་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ལོག་པར་ལྟ་བའི་བདུད་རྣམས་<milestone unit="line" n="152.5"/>ཀུན། །ཚམ་ངམ་སྐུས་ནི་ཚུལ་བཞིན་དུ། །དབང་དུ་བསྡུ་བ་མཛད་ནས་ནི། །རོ་ལ་བསྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །རོལ་ཅིག་སྤྲུལ་ཅིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །སོད་ཅིག་ལོངས་ཤིག་རྣལ་<milestone unit="line" n="152.6"/>འབྱོར་མ། །གཏོར་ཅིག་སྦྱོངས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་རྣལ་འབྱོརམ། །དེབཞིནཐུགསདམཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ །ཆིངས་<milestone unit="page" n="153"/><milestone unit="line" n="153.1"/>༄༅། ཁེག་ཆིངས་ཤིག་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷ཧཱུཾ༷། །སྡོམས་ཤིག་སྡོམས་ཤིག་ཧ་ཧ་ཧ། །སྒྲོལ་ཅིག་སྒྲོལ་ཅིག་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །རྣལ་འབྱོར་ཁྲོ་མོ་ལྗང་ནག་སྐུ། །སྟིར་ཆེན་ཟ་བའི་བྷསྨ་རྡི། །ཁྲོ་<milestone unit="line" n="153.2"/>གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང་། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །རལ་པ་འཁྱིལ་བའི་མུརྙི་ལ། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །མི་ལྤགས་རློན་<milestone unit="line" n="153.3"/>པའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་ཆེན་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་སྟེངས་<milestone unit="line" n="153.4"/>ན། །བདུད་བཞི་གནོན་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་བྷན་དྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་ཡང་དཀྲུག་ཅིང་གསོལ། །སྟིར་ཆེན་གློ་སྙིང་འདྲེན་ཚུལ་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །ཏྲི་ཤཱལ་འཕེན་ཚུལ་རྔེའུ་<milestone unit="line" n="153.5"/>ཆུང་ཞགས། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང་། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྨྱུགས་པ་དང་། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །ཞིང་བཅུ་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="153.6"/>ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ལོག་པར་ལྟ་བའི་བདུད་རྣམས་ཀུན། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །ཁྲགའཐུངཆེནཔོའིཞལ་དུ་སྟོབས། །རོལ་<milestone unit="page" n="154"/><milestone unit="line" n="154.1"/>ཅིག་སྤྲུལ་ཅིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །སོད་ཅིག་ལོངས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །གཏོགས་ཤིག་སྦྱོངས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="154.2"/>ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ ཆིངས་ཤིག་ཆིངས་ཤིག་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། །སྡོམས་ཤིག་སྡོམས་ཤིག་ཧ་ཧ་ཧ། །སྒྲོལ་ཅིག་སྒྲོལ་ཅིག་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཁུ་ཧི་<milestone unit="line" n="154.3"/>ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། རྣལ་འབྱོར་ཁྲོ་མོ་སེར་ནག་སྐུ། །སྟིར་ཆེན་ཟ་བའི་ཙཎྜ་སྙི། །ག་་མོ་ཆེན་མོ་ཞེ་སྡང་འཇོམས། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང་། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །སྟིར་ཆེན་<milestone unit="line" n="154.4"/>ནང་གྲོལ་འབྱིན་ཅིང་གསོལ། །རལ་པ་འཁྱིལ་བའི་མུཉུ་ལ། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཞིང་ལྤགས་སར་པའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་<milestone unit="line" n="154.5"/>ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱུན་དུ་བྱས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་མེ་ཆེན་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །རིན་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་སྟེངས་ན། །བདུད་བཞི་གནོན་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་བྷན་<milestone unit="line" n="154.6"/>དྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་དག་འཁྲུག་ཅིང་གསོལ། །ཏྲི་ཤཱལ་རྔེའུ་ཆུང་ཕྱག་ན་བསྣམས། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང་། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྨྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །ཞིང་<milestone unit="page" n="155"/><milestone unit="line" n="155.1"/>༄༅། །བཅུ་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །སྟབས་ཀླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ལོག་པར་ལྟ་བའི་བདུད་རྣམས་ཀུན། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་<milestone unit="line" n="155.2"/>ཚུལ་བཞིན་དུ། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །རོལ་ཅིག་སྤྲུལ་ཅིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །དྲོངས་ཤིག་<milestone unit="line" n="155.3"/>དྲོངས་ཤིག་ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ །ཆིངས་ཤིག་ཆིངས་ཤིག་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། །སྡོམས་ཤིག་སྡོམས་ཤིག་ཧ་ཧ་ཧ། །སྒྲོལ་ཅིག་སྒྲོལ་ཅིག་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །རྣལ་འབྱོར་ཁྲོ་མོ་མཐིང་ནག་སྐུ། །སྟིར་ཆེན་ཟ་<milestone unit="line" n="155.4"/>བའི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །ཆགས་པ་ཆེན་མོ་སྨ་ཤཱ་ནཱ། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང་། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །རོལ་པས་སྟིར་ཆེན་འདྲེན་ཚུལ་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །རལ་པ་<milestone unit="line" n="155.5"/>འཁྱིལ་བའི་མུསྣྲུ་ལ། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཞིང་ལྤགས་སར་པའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་<milestone unit="line" n="155.6"/>བྱས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་དཀྱིལ་དབུས། །ཚམ་ངམབརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཞིངཆེནགཤིབསཔའིགདན་སྟེངས་ན། །བདུད་བཞི་གནོན་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །རྡོ་རྗེ་བྷན་དྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་<milestone unit="page" n="156"/><milestone unit="line" n="156.1"/>ཡང་དཀྲུག་ཅིང་གསོལ། །སྤུ་གྲི་འདེབས་ཤིང་རྔེའུ་ཆུང་རྡུང་། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང་། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྒྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །ཞིང་བཅུ་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་<milestone unit="line" n="156.2"/>དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །གཞལ་ཡས་མཐིང་ནག་ཆེན་མོ་ནས། སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡུམ་ཆེན་མོ། སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། ལོག་པར་ལྟ་བའི་བདུད་རྣམས་ཀུན། རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་<milestone unit="line" n="156.3"/>སྟངས་ཀྱིས། ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །རོལ་ཅིག་སྤྲུལ་ཅིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །སོད་ཅིག་སོད་ཅིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །གཏོགས་ཤིག་སྦྱོངས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="156.4"/>མ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷ །ཆིངས་ཤིག་ཆིངས་ཤིག་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། །སྡོམས་ཤིག་སྡོམས་ཤིག་ཧ་ཧ་ཧ། །སྒྲོལ་ཅིག་སྒྲོལ་ཅིག་ཕཊ་<milestone unit="line" n="156.5"/>ཕཊ་ཕཊ། །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །རྣལ་འབྱོར་ཁྲོ་མོ་དམར་སེར་སྐུ། །གསོད་བྱེད་སྟིར་ཆེན་ཟ་བ་མོ། །རོལ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པུསྐ་སྙི། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང་། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་<milestone unit="line" n="156.6"/>པའི་སྡང་མིག་ཅན། །རོལ་བས་སྟིར་ཆེན་འདྲེན་ཚུལ་དུ། །ཕྲགའཐུངཆེནཔོའིཞལདུསྟོབས། །རལ་པ་འཁྱིལ་བའི་མུ ལ། །ཐོདརློནཚོགསཀྱིསརྣམ་པར་རྒྱན། །མ་ཧྭ་རཀྟས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང་། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་<milestone unit="page" n="157"/><milestone unit="line" n="157.1"/>༄༅། །དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་ཀྱིས། །མི་འཇིགས་སྦྱོར་བའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །སྲིན་ལག་མཐེ་བོང་རྩེ་སྤྲད་<milestone unit="line" n="157.2"/>དེ། །ཨ་མྲི་ཏ་ལ་སོགས་པ་ལྔ། །ལྗགས་ལམ་དབང་པོར་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང་། །ཨ་ཧོ༷༷སྲ་ཀས་དགྱེས་ཤིང་འཁྲིལ། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་དཀྱིལ་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་<milestone unit="line" n="157.3"/>གདན་སྟེངས་ན། །བདུད་བཞི་གནོན་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །བཀའ་ལས་མི་འདའ་ཐུགས་དམ་སྐོང་། །འདས་ན་ལྷ་ཡང་བརླག་པའི་ཕྱིར། །ལྷ་ཆེན་མང་པོའི་ཀླད་འགེམས་ཤིང་། །བསོད་ནམས་སྐུ་ཡང་ཆེམ་ཆེམ་<milestone unit="line" n="157.4"/>གསོལ། །རྡོ་རྗེ་བྷན་དྷར་ལྡན་པ་ཡིས། །ཁྲག་ཆེན་པོ་ཡང་དཀྲུག་ཅིང་གསོལ། །ཟངས་གྲི་རྣོན་པོས་ཡན་ལག་གཅོད། །རྔེའུ་ཆུང་རྡུང་ཞིང་ཁ་ཊ༷་འཕེན། ཁྲ་ཁྲག་ཟ་བའི་རྣལ་འབྱོར་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་<milestone unit="line" n="157.5"/>དང་། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྒྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །ཞིང་བཅུ་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །གཞལ་ཡས་དམར་ནག་ཆེན་པོ་ནས། །སངས་རྒྱས་སྐུ་<milestone unit="line" n="157.6"/>ཡིཡུམཆེནམོ། །སྟབསགླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ལོག་པར་ལྟ་བའི་བདུད་རྣམས་ཀུན། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལཚུལབཞིནདུ། །ཁྲགའཐུངཆེནཔོའིཞལདུསྟོབས། །རོལ་ཅིག་<milestone unit="page" n="158"/><milestone unit="line" n="158.1"/>སྤྲུལ་ཅིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །སོད་ཅིག་ལོངས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །གཏོགས་ཤིག་སྦྱོངས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །ཆོམས་ཤིག་ཆོམས་ཤིག་རྣལ་འབྱོར་མ། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བ་མ་གཏོགས་པར། །གཅིག་ཀྱང་གསོན་<milestone unit="line" n="158.2"/>པར་མི་མཛད་དེ། །དེ་བཞིན་ཐུགས་དམ་ཉིད་པས་ན། །གསད་པའི་ལས་ལ་ཤིན་ཏུ་དགྱེས། །དྲོངས་ཤིག་དྲོངས་ཤིག་ཛ༷༷ཛ༷༷ཛ༷༷། །ཆིངས་ཤིག་ཆིངས་ཤིག་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། །སྡོམས་ཤིག་སྡོམས་ཤིག་ཧ་ཧ་ཧ། །སྒྲོལ་ཅིག་<milestone unit="line" n="158.3"/>སྒྲོལ་ཅིག་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །ཨོ་ཧཱུཾ༷་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་སུ་པ་ཨུ་གོ་བ། ཀྲོ་དྷ་ཀི་ལི། ས་མ་ཡ་ཡོ་གི་ནི། མ་ཧྭ་མཎྜལ། ཨསྙེ༷་པྲ་ཏིསྒོ ཀྭ་ལ་ཀྲིཛི་པི་ཏ་ལོ་ཧི་ཏི་ཛུ་ལ་སུ་ཁེ་ན་ཡུ་མི། ཡོ་ག་ཀྭ་ཡ།<milestone unit="line" n="158.4"/>སརྦ་བྲརྙ་ལ། མ་ཧྭ་ཧེ་རུ་ཀ །ས་མ་ཡ་ཡོ་ག་རུ་ལུ་ཡོསྟམ་ཛ་ལ་ནི། ཧ་ན་དྷ་ཧ་དུ་པེ་པ་ཛ༷༷ སརྦ་སིརྙི་ཀྭ་རུ་ཁེའ་ཀ །མ་ཧྭ་སུ་ཁེ་ན། བ་ཐ་ར་སུ་ཁེ་ན་ས་མ་ཡ་ཡོ་ག་ཛུ་ལ་ཨ་སུ་ཨུ། བོ་ག་ཡོ་གི་སིརྙི་ཨ་ལ་ལ་ཧོ༷། མུ་ཁུ་<milestone unit="line" n="158.5"/>གསོད་བྱེད་སེང་གེའི་མགོ། །སེར་ནག་གྱད་ཀྱི་འགྱིང་སྟབས་ཀྱིས། །ཕྱག་གི་ཐལ་མོ་བསྣོལ་ནས་ནི། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །ཁྲོ་གཉེར་སྦྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང་། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་<milestone unit="line" n="158.6"/>སྡང་མིག་ཅན། །མཆེ་ཚོགས་མང་པོའི་འཁོར་དུ་བྱས། །ཞེ་སྡང་འཇོམས་མའི་ཟ་བྱེད་མ། །མ་ཧྭ་རཀྟས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང་། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །མཐིང་ནག་སེང་གེའི་རལ་པ་ཕྱར། །ཐོད་རློན་<milestone unit="page" n="159"/><milestone unit="line" n="159.1"/>༄༅། །ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་ན། །མི་འཇིགས་སྦྱོར་བའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="159.2"/>ནས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་སྟེངས་བཞུགས། །བཀའ་ལས་མི་འདའ་ཐུགས་དམ་སྐོང་། །སྲོག་ཆགས་མང་པོའི་སྙིང་འདྲེན་ཅིང་། །བསོད་ནམས་ལུས་ཀྱང་ཆེམ་ཆེམ་<milestone unit="line" n="159.3"/>གསོལ། །བྷན་དྷ་རཀྟས་ཞལ་དུ་སྟོབས། །རྡོ་རྗེ་ཀླད་འགེམས་རྔེའུ་ཆུང་རྡུང་། །ཞིང་ཆེན་ཟ་བའི་མུ་ཁུ་སྟེ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང་། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྒྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་<milestone unit="line" n="159.4"/>ནི། །བགེགས་ཆེན་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་མཁའ་འགྲོ་མ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས་ཆེན་རྣམས། །རོ་ལ་<milestone unit="line" n="159.5"/>བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །མུ་ཁུ་གསོད་བྱེད་སྟག་གི་མགོ། །དམར་ནག་གྱད་ཀྱི་འགྱིང་སྟབས་<milestone unit="line" n="159.6"/>ཅན། །ཕྱག་གཉིས་བདུད་རྩི་ཐལ་སྦྱར་ཞིང་། ཁེན་ཏུ་དགའ་བའི་མདངས་ཀྱིས་འཁྲིལ། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང་། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་སྡང་མིག་ཅན། །མཆེཚོགསམངཔོའིའཁོར་དུ་<milestone unit="page" n="160"/><milestone unit="line" n="160.1"/>བྱས། །ང་རྒྱལ་འཇོམས་པའི་ཟ་བྱེད་མ། །མ་ཧྭ་རཀྟས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང་། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་ནི། །མི་འཇིགས་སྦྱོར་བའི་<milestone unit="line" n="160.2"/>གཡང་གཞི་གསོལ། །སེ་རལ་ཁ་ཡི་ཚུལ་དག་ཏུ། །ཐོད་རློན་ཕྲེང་བས་ལུས་བརྒྱན་ཅིང་། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་དཀྱིལ་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་ལ་<milestone unit="line" n="160.3"/>བཞུགས། །བཀའ་ལས་མི་འདའ་ཐུགས་དམ་སྐོང་། །སྲོག་ཆགས་མང་པོའི་སྙིང་འདྲེན་ཅིང་། །བསོད་ནམས་ལུས་ཀྱང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །བྷན་དྷ་རཀྟ་ཞལ་དུ་སྟོབས། །དགྲ་སྟས་ཀླད་འགེམས་ལྕགས་ཀྱུས་<milestone unit="line" n="160.4"/>འདྲེན། །རྔེའུ་ཆུང་རྡུང་ཞིང་སྟིར་ཆེན་ཟ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང་། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྒྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །བགེགས་ཆེན་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་<milestone unit="line" n="160.5"/>པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་མཁའ་འགྲོ་མ །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །བར་དུ་གཅོད་པའི་བགེགས་ཆེན་རྣམས། །རོ་ལ་བསྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་<milestone unit="line" n="160.6"/>དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །དེབཞིནམབྱསདེཉིད་བརླག །མུ་ཁུ་གསོད་བྱེད་དུར་རྐུན་མགོ། །སྔོ་གནག་གྱད་ཀྱི་འགྱིང་སྟབས་ཀྱིས། །སྟིར་ཆུང་ཟ་ཞིང་གཙོ་ལ་སྟོབས། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་<milestone unit="page" n="161"/><milestone unit="line" n="161.1"/>༄༅། །གཙིགས་ཤིང་། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་སྡང་མིག་ཅན། །མཆེ་ཚོགས་མང་པོ་འཁོར་དུ་བྱས། །འདོད་ཆགས་འཇོམས་མའི་ཟ་བྱེད་མ། །ཐལ་ཆེན་རཀྟས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང་། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་<milestone unit="line" n="161.2"/>ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་ནི། །མི་འཇིགས་སྦྱོར་བའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སེ་རལ་ཁ་ཡི་ཚུལ་དག་ཏུ། །ཐོད་རློན་མང་པོའི་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="161.3"/>ཆེན་པོའི་མེ་དཀྱིལ་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་ལ་བཞུགས། །བཀའ་ལས་མི་འདའ་ཐུགས་དམ་སྐོང་། །སྲོག་ཆགས་ཆེན་པོའི་སྙིང་འདྲེན་ཅིང་། །བསོད་ནམས་<milestone unit="line" n="161.4"/>ལུས་ཀྱང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །སྐྲུ་གྲིས་མགོ་གཅོད་རྔེའུ་རྡུང་ཞིང་། །ཁ་ཊ༷་འཕེན་ཅིང་བྷན་དྷ་འཐུང་། །གསོད་ལ་དགའ་བའི་མུ་ཁུ་སྟེ། །ཞགས་པས་འཆིང་བའི་མཁའ་འགྲོ་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་<milestone unit="line" n="161.5"/>དང་། །དགྱེས་པ་ཆེན་མོའི་སྒྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས་ཆེན་རྣམས། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །རབ་ཏུ་དྲངས་<milestone unit="line" n="161.6"/>ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་བཞིན་བརླག །མུ་ཀྭ་གསོད་བྱེད་ཤྭ་ནའི་མགོ། །མཐིང་ནག་གྱད་ཀྱི་འགྱིང་སྟབས་ཅན། །གློ་སྙིང་འདྲེན་ཅིང་གཙོ་ལ་སྟོབས། །ཁྲོ་<milestone unit="page" n="162"/><milestone unit="line" n="162.1"/>གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང་། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་སྡང་མིག་ཅན། །མཆེ་ཚོགས་མང་པོའི་འཁོར་དུ་བྱས། །ཕྲག་དོག་འཇོམས་པའི་ཟ་བྱེད་མ། །ཐལ་ཆེན་ཁྲག་གིས་སྐུ་བརྒྱན་ཅན། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="162.2"/>དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་ནི། །མི་འཇིགས་སྦྱོར་བའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །དུར་<milestone unit="line" n="162.3"/>ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་དཀྱིལ་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་ལ་བཞུགས། །བཀའ་ལས་མི་འདའ་ཐུགས་དམ་སྐོང་། །སྲོག་ཆགས་མང་པོའི་སྙིང་འདྲེན་ཅིང་། །བསོད་<milestone unit="line" n="162.4"/>ནམས་ལུས་ཀྱང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །བྷན་དྷ་རཀྟས་ཞལ་དུ་སྟོབས། །ཁ་ཊ༷་འཕེན་ཅིང་རྔེའུ་ཆུང་རྡུང་། །ཞིང་ཆེན་ཟ་བའི་མུ་ཁུ་སྟེ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང་། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྒྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་<milestone unit="line" n="162.5"/>སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །བགེགས་ཆེན་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་མཁའ་འགྲོ་མ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས་<milestone unit="line" n="162.6"/>ཆེནརྣམས། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལཚུལབཞིནདུ། །ཁྲགའཐུངཆེནཔོའིཞལདུསྟོབས། །དེབཞིནམབྱསདེཉིད་བརླག །མུ་ཁུ་གསོད་བྱེད་བྱ་རྒོད་མགོ། །དམར་ནག་གྱད་ཀྱི་<milestone unit="page" n="163"/><milestone unit="line" n="163.1"/>༄༅། །འགྱིང་སྟབས་ཅན། །ཞིང་ཆེན་རྒྱུ་འདྲེན་ཞལ་དུ་སྟོབས། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་སྡང་མིག་ཅན། །གཤོག་ཚོགས་མང་པོའི་རྒྱན་དུ་བྱས། །གཏི་མུག་<milestone unit="line" n="163.2"/>འཇོམས་པའི་ཟ་བྱེད་མ། །ཐལ་ཆེན་ཁྲག་གིས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང་། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་ནི། །མི་འཇིགས་སྦྱོར་བའི་གཡང་གཞི་<milestone unit="line" n="163.3"/>གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་དཀྱིལ་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་ལ་བཞུགས། །བཀའ་ལས་མི་<milestone unit="line" n="163.4"/>འདའ་ཐུགས་དམ་སྐོང་། །སྲོག་ཆགས་མང་པོའི་སྙིང་འདྲེན་ཅིང་། །བསོད་ནམས་ལུས་ཀྱང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །བྷན་དྷར་འཐུང་ཞིང་རྔེའུ་ཆུང་རྡུང་། །ཞིང་ཆུང་རིལ་མིད་ཟངས་གྲིས་འདེབས། །ཞིང་ཆེན་ཟ་བའི་མུ་ཁུ་<milestone unit="line" n="163.5"/>སྟེ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང་། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྒྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །བགེགས་ཆེན་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་<milestone unit="line" n="163.6"/>མོ་མཁའ་འགྲོ་མ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགསཆེནརྣམས། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །དེ་<milestone unit="page" n="164"/><milestone unit="line" n="164.1"/>བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །མུ་ཁུ་གསོད་བྱེད་སྣར་མགོ་རིང་། །སེར་ནག་གྱད་ཀྱི་འགྱིང་སྟབས་ཅན། །ཞིང་ཆེན་ལག་གིས་གཙོ་ལ་སྟོབས། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྤྱན་གསུམ་འཇིགས་པའི་<milestone unit="line" n="164.2"/>སྡང་མིག་ཅན། །གཤོག་ཚོགས་མང་པོའི་རྒྱན་དུ་བྱས། །བཀའ་ལས་འདས་པ་ཟ་བྱེད་མ། །མ་ཧྭ་རཀྟས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང་། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="164.3"/>སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་ནི། །མི་འཇིགས་སྦྱོར་བའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་དཀྱིལ་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་<milestone unit="line" n="164.4"/>ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་ལ་བཞུགས། །བཀའ་ལས་མི་འདའ་ཐུགས་དམ་སྐོང་། །སྲོག་ཆགས་མང་པོའི་སྙིང་ནས་འདྲེན། །བསོད་ནམས་ལུས་ཀྱང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །བྷན་དྷ་རཀྟས་ཞལ་དུ་སྟོབས། །དབྱུག་པས་<milestone unit="line" n="164.5"/>ཀླད་འགེམས་རྔེའུ་ཆུང་རྡུང་། །ཞིང་ཆེན་ཟ་བའི་མུ་ཁུ་སྟེ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང་། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྒྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །བགེགས་ཆེན་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་<milestone unit="line" n="164.6"/>དུ། །ཁྲགའཐུངཆེནཔོའིཞལདུསྟོབས། །ཁྲགའཐུངཆེནཔོའིམཁའའགྲོ་མ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས་ཆེན་རྣམས། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །རབ་ཏུ་དྲོངས་<milestone unit="page" n="165"/><milestone unit="line" n="165.1"/>༄༅། །ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །མུ་ཁུ་གསོད་བྱེད་བྱ་རོག་མགོ །མཐིང་ནག་གྱད་ཀྱི་འགྱིང་སྟབས་ཅན། །རྡོ་རྗེ་ཀླད་འགེམས་སྐྲུ་གྲིས་<milestone unit="line" n="165.2"/>གཅོད། །བྷན་དྷར་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་ལ་སྟོབས། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །གཤོག་ཚོགས་མང་པོའི་རྒྱན་དུ་བྱས། །ཞིང་བཅུ་གསོད་ཅིང་ཟ་བྱེད་མ། །མ་ཧྭ་<milestone unit="line" n="165.3"/>རཀྟས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང་། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་ནི། །མི་འཇིགས་སྦྱོར་བའི་གཡང་གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་<milestone unit="line" n="165.4"/>ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་དཀྱིལ་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་ལ་བཞུགས། །བཀའ་ལས་མི་འདའ་ཐུགས་དམ་སྐོང་། །སྲོག་<milestone unit="line" n="165.5"/>ཆགས་མང་པོའི་སྙིང་འདྲེན་ཅིང་། །བསོད་ནམས་སྐུ་ཡང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །ཁ་ཊ༷་འཕེན་ཅིང་རྔེའུ་ཆུང་རྡུང་། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང་། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྒྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་<milestone unit="line" n="165.6"/>ནས་ནི། །བགེགས་ཆེན་དྲངས་ཏེ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་མཁའ་འགྲོ་མ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས་ཆེན་<milestone unit="page" n="166"/><milestone unit="line" n="166.1"/>རྣམས། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །མུ་ཁུ་གསོད་བྱེད་འུག་པའི་མགོ། །སེར་ནག་གྱད་ཀྱི་འགྱིང་<milestone unit="line" n="166.2"/>སྟབས་ཀྱིས། །ལག་གཉིས་བྷན་དྷས་ཁྲག་ཆེན་སྟོབས། །སྙིང་ཆེན་གློ་སྙིང་འདྲེན་ཚལ་དུ། །ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་ཤིང་། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །གཤོག་ཚོགས་མང་པོའི་རྒྱན་དུ་<milestone unit="line" n="166.3"/>བྱས། །ཤ་ཁྲག་ཟ་བའི་མཁའ་འགྲོ་མ། །མ་ཧྭ་རཀྟས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང་། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །ཐོད་རློན་ཚོགས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་ནི། །མི་འཇིགས་སྦྱོར་བའི་གཡང་<milestone unit="line" n="166.4"/>གཞི་གསོལ། །སྟི་ར་ཆུང་ངུ་མང་པོའི་ཚོགས། །བརྒྱུས་ནས་སྐུ་ཡི་རྒྱན་དུ་བྱས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་མེ་ཆེན་དབུས། །ཚམ་ངམ་བརྐྱང་བསྐུམ་ཆེན་པོས་ནི། །ཞིང་ཆེན་གཤིབས་པའི་གདན་ལ་བཞུགས། །བཀའ་ལས་<milestone unit="line" n="166.5"/>མི་འདའ་ཐུགས་དམ་སྐོང་། །སྲོག་ཆགས་ཆེན་པོའི་སྙིང་འདྲེན་ཅིང་། །བསོད་ནམས་ལུས་ཀྱང་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །ལྕགས་ཀྱིས་འདྲེན་ཅིང་རྔེའུ་རྡུང་རོལ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་རྐན་སྒྲ་དང་། །དགྱེས་པ་ཆེན་<milestone unit="line" n="166.6"/>པོའི་སྒྱུགས་པ་ཡིས། །སེ་གོལ་སྣོལ་མར་གཏོགས་ནས་ནི། །བགེགས་ཆེན་དྲངས་ཏེཚུལབཞིནདུ། །ཁྲགའཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །ཁྲགའཐུངཆེནཔོའིམཁའའགྲོ་མ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་<milestone unit="page" n="167"/><milestone unit="line" n="167.1"/>༄༅། །གིས། །བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས་ཆེན་རྣམས། །རོ་ལ་བརྐམ་པའི་ཟ་སྟངས་ཀྱིས། །རབ་ཏུ་དྲོངས་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོའི་ཞལ་དུ་སྟོབས། །དེ་བཞིན་མ་བྱས་དེ་ཉིད་བརླག །ཁུ་ཧི་<milestone unit="line" n="167.2"/>ཁུ་ཧི། རྡོ་རྗེ་བཀའ་ཡི་ཕོ་ཉ་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་བྲན་མོ་ག་་བག་ཅན། །འཇིགས་པའི་གཟུགས་ཅན་མང་པོ་སྟེ། །སྣ་ཚོགས་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་བྱེད། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་<milestone unit="line" n="167.3"/>སྡང་མིག་ཅན། །དམར་སེར་མི་སྲིན་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་པ་ལ་ཕྱག་དྲུག་གཟུགས། །བྷན་དྷས་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་ལ་སྟོབས། །གཡག་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་<milestone unit="line" n="167.4"/>བྱེད། །ཞིང་ཟ་ལྕགས་ཀྱུས་ཏྲི་ཤཱལ་འཕེན། །སྐྲུ་གྲིས་གསོད་ཅིང་རྒྱུ་འདྲེན་ཞགས། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་<milestone unit="line" n="167.5"/>གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དམར་སྐྱ་ཚངས་མ་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་<milestone unit="line" n="167.6"/>འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བྷན་དྷས ཁྲག ཆེན གཙོལ སྟོབས། །སྦྲུལ་གདུག་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའབཞིན བྱེད། །རྩེ ལྔ་རྡོརྗེཞིངཆེན ཟ། །ཁ ཊ༷ འཕེན་ཅིང་ལྕགས་ཀྱུ་<milestone unit="page" n="168"/><milestone unit="line" n="168.1"/>ཞགས། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་གྱིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="168.2"/>མཛོད། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །སེར་ནག་ཁྲོ་མོ་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །དྲིལ་འཁྲོལ་དབྱུག་ཏོ་སྟིར་ཆེན་ཟ། །བྷན་<milestone unit="line" n="168.3"/>དྷས་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་ལ་སྟོབས། །གཟིག་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །ལྕགས་ཀྱུས་འདྲེན་ཚུལ་སྐྲུ་གྲིས་འདེབས། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་<milestone unit="line" n="168.4"/>རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་མཛོད། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་<milestone unit="line" n="168.5"/>ཅན། །དཀར་དམར་ཁྱབ་འཇུག་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བྷན་དྷས་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་ལ་སྟོབས། །བྱ་བང་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ནས། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་<milestone unit="line" n="168.6"/>བྱེད། །སྟིརཁྲགཆེནཁ ༷ རྔེལྭ །ཐོདརློནགཡངགཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིསཞིངཆེནགནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའབཞིནདུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་<milestone unit="page" n="169"/><milestone unit="line" n="169.1"/>༄༅། །གྲུབ་པར་མཇོད། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །སེར་ནག་གཤོན་ནུ་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ཞིང་ཆེན་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="169.2"/>འདྲེན་གཙོ་ལ་སྟོབས། །ཕ་ཝང་མགོ་ཅན་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །བྷན་དམར་ཁ་ཊ༷་འཁོར་ལོ་འདྲིལ། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་<milestone unit="line" n="169.3"/>གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་མཛོད། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དམར་སེར་<milestone unit="line" n="169.4"/>དབང་མོ་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ཞིང་ཆེན་ཁོག་འདྲེ་གཙོ་ལ་སྟོབས། །དྲེད་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །བྷན་<milestone unit="line" n="169.5"/>དམར་དབྱུག་ཆེན་ལྕགས་ཀྱུས་འདྲིལ། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་<milestone unit="line" n="169.6"/>ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དམར་མོའཕྲོགཆེནཆགསཔསའགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ཞིངཆེནརྒྱུའདྲེན<milestone unit="page" n="170"/><milestone unit="line" n="170.1"/>ཞགས་པས་སྟོབས། །དོམ་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །དྲིལ་འཁྲོལ་ལྕགས་ཀྱུ་དུང་དམར་དབྱུག །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་<milestone unit="line" n="170.2"/>ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཆོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །སྔོ་ནག་<milestone unit="line" n="170.3"/>བདུད་རྩི་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བྷན་དྷས་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་ལ་སྟོབས། །ཆུ་སྲིན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །ཁ་ཊ༷་མདའ་<milestone unit="line" n="170.4"/>འཕེན་རིན་ཆེན་ཡུམ། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="170.5"/>བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །སྔོ་སྐྱ་ཞི་བ་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །གློ་སྙིང་འདྲེན་ཅིང་གཙོ་ལ་སྟོབས། །སྡིག་ཆེན་<milestone unit="line" n="170.6"/>མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །དྲིལ་འཁྲོལ་རྩེ་ལྔ་དུང་དམར་དང། །རིནཆེནབུམཔཁྲོསཔས་འཛིན། །ཐོདརློནགཡངགཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་<milestone unit="page" n="171"/><milestone unit="line" n="171.1"/>༄༅། །ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་<milestone unit="line" n="171.2"/>ཅན། །ནག་མོ་བེ་ཅོན་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །སྟིར་ཆེན་གློ་སྙིང་འདྲེན་ཅིང་སྟོབས། །ཁྲ་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །ཁྲག་<milestone unit="line" n="171.3"/>ཆེན་དུང་འཐུང་ཁ་ཊ༷་འཕེན། །གྲིས་འདེབས་རྒྱུ་ཞགས་དབང་ཕྱུག་མ། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="171.4"/>སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བ་འི་སྡང་མིག་ཅན། །སེར་ནག་ཁྲོ་མོ་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་<milestone unit="line" n="171.5"/>གཟུགས། །བྷན་དྷས་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་ལ་སྟོབས། །ཝ་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །ཞིང་ཆེན་རྒྱུ་འདྲེན་སྟི་རའི་རྔེལྭ །རབ་ཏུ་ག་་པས་ཁ་ཊ༷་འཕེན། །ཐོད་རློན་གཡང་<milestone unit="line" n="171.6"/>གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའབཞིནདུ། །སྟབས་ཀླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་<milestone unit="page" n="172"/><milestone unit="line" n="172.1"/>མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །མཐིང་ནག་ཟ་བྱེད་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །སྟིར་ཆེན་སྙིང་འདྲེན་གཙོ་ལ་སྟོབས། །སྟག་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་<milestone unit="line" n="172.2"/>ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །དུང་དམར་དྲིལ་འཁྲོལ་ཁ་ཊ༷་གྲིས། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་<milestone unit="line" n="172.3"/>དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དམའ་མོ་ཁྲག་འཐུང་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="172.4"/>ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བགེགས་འདུལ་ལྕགས་ཀྱུས་ཞལ་དུ་སྟོབས། །རྒོད་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །དུང་དམར་ཞིང་དབྱུག་ཁ་ཊ༷་འཕེན། །ཐོད་རློན་<milestone unit="line" n="172.5"/>གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་<milestone unit="line" n="172.6"/>ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དམར་མོ་ཁྲག་འཐུང་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བྷན་དྷས་ཁྲག་ཆེན་གཙོལསྟོབས། །རྟཆེན མགོཡིཞལགདངས་<milestone unit="page" n="173"/><milestone unit="line" n="173.1"/>༄༅། ཁེང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །རྩེ་ལྔ་དྲིལ་དབྱུག་ཁ་ཊ༷་འཕེན། །ཞིང་ཆེན་ཟ་བའི་དབང་ཕྱུག་མ། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་<milestone unit="line" n="173.2"/>གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དཀར་དམར་<milestone unit="line" n="173.3"/>གཅིག་པུ་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བྷན་དྷས་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་ལ་སྟོབས། །བྱི་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །རྡོ་རྗེ་ཏྲི་ཤཱལ་དྲིལ<milestone unit="line" n="173.4"/>དབྱུག་ཞིང་། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="173.5"/>བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དམར་ནག་ཡིད་འཕྲོག་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གརྩིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །སྟིར་ཆུང་ཟ་ཞིང་གཙོ་ལ་<milestone unit="line" n="173.6"/>སྟོབས། །སྤྱང་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའབཞིནབྱེད། །ཁཊ༷ དུང་དམར་ལྕགས་ཀྱུགྲི། །ཐོདརློནགཡངགཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིསཞིངཆེནགནོན། །རྣལ་<milestone unit="page" n="174"/><milestone unit="line" n="174.1"/>འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅིའདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དཀར་དམར་གྲུབ་པ་ཆགས་<milestone unit="line" n="174.2"/>པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །སྟིར་ཆེན་གློ་སྙིང་གཙོ་ལ་སྟོབས། །པུ་ཤུད་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །པདྨ་ཁ་ཊ༷་དུང་དམར་ཞགས། །ཐོད་<milestone unit="line" n="174.3"/>རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="174.4"/>བཀའ་སྡོད་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །ལྗང་སེར་ཀླུ་མོ་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བྷན་དྷས་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་ལ་སྟོབས། ཁྲ་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་<milestone unit="line" n="174.5"/>ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །རྔེའུ་རྡུང་ཁ་ཊ༷་གྲི་འདེབས་ཞིང་། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་ བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་<milestone unit="line" n="174.6"/>གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དམར་ནགགསོདཆེནཆགསཔསའགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་<milestone unit="page" n="175"/><milestone unit="line" n="175.1"/>༄༅། །འཇིགས་པའི་གཟུགས། །སྟིར་ཆེན་གློ་སྙིང་གཙོ་ལ་སྟོབས། །སྤང་ཏི་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །རྡོ་རྗེ་རལ་གྲི་རྔེའུ་ཆུང་རྡུང་། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་<milestone unit="line" n="175.2"/>དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་ཟླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་<milestone unit="line" n="175.3"/>མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །ལྗང་དམར་མེ་མོ་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ཞིང་ཆེན་རྒྱུ་འདྲེན་ཞལ་དུ་སྟོབས། །སྐྱིན་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་<milestone unit="line" n="175.4"/>དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །དུང་དམར་ཁ་ཊ༷་ལྕགས་ཀྱུ་དྲིལ། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="175.5"/>རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །ལྗང་སེར་ཕག་མོ་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་<milestone unit="line" n="175.6"/>གཟུགས། །བྷན་དྷསཁྲགཆེནགཙོལསྟོབས། །ཕགཆེནམགོཡིཞལགདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའབཞིནབྱེད། །རྩེལྔཞིང་ཟ་ཁ་༷ གྲི། །ཐོདརློནགཡངགཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་<milestone unit="page" n="176"/><milestone unit="line" n="176.1"/>གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་<milestone unit="line" n="176.2"/>ཅན། །ལྗང་ནག་སྣ་ཆད་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བདུད་རྩི་དུང་དམར་ཞལ་དུ་སྟོབས། །རྔ་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །ཁ་<milestone unit="line" n="176.3"/>ཊ༷་ཟངས་གྲི་ཞགས་པ་འཛིན། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་<milestone unit="line" n="176.4"/>པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །སྔོ་སྐྱ་ཆུ་མོ་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ཞིང་ཆེན་གློ་སྙིང་འདྲེན་ཅིང་སྟོབས། །བྱ་<milestone unit="line" n="176.5"/>རོག་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །དུང་དམར་དྲིལ་འཁྲོལ་ཁ་ཊ༷་གྲི། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="176.6"/>བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དམར་སྐྱ་རྒན་མོ་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་<milestone unit="page" n="177"/><milestone unit="line" n="177.1"/>༄༅། །གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བདུད་རྩི་དུང་དམར་ཞལ་དུ་སྟོབས། །སྐེག་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་དུ། །དབྱུག་དྲིལ་ཁ་ཊ༷་རྒྱུ་འདྲེན་ཅིང་། །ཐོད་<milestone unit="line" n="177.2"/>རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="177.3"/>བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །གནག་ཅིང་ནག་མོ་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ཞིང་ཆུང་ཟ་ཞིང་གཙོ་ལ་སྟོབས། །ཁུ་བྱུག་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་<milestone unit="line" n="177.4"/>ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །ལྕགས་ཀྱུ་དུང་དམར་ཁ་ཊ༷གྲི། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་<milestone unit="line" n="177.5"/>ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །སྔོན་མོ་ར་ན་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་<milestone unit="line" n="177.6"/>གཟུགས། །ཞིང་ཆེན་རྒྱུ་ཞགས་འདེབས་ཤིང་སྟོབས། །ར་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །དུང་དམར་ཁ་ཊ༷་དྲིལ་ཆེན་ཞགས། །ཐོདརློན གཡངགཞིས་རྒྱན་དུ་<milestone unit="page" n="178"/><milestone unit="line" n="178.1"/>བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་<milestone unit="line" n="178.2"/>སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །དམར་མོ་བུམ་རྣ་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བྷན་དྷས་ཁྲག་ཆེན་གཙོ་ལ་སྟོབས། །སྤྲེའུ་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་<milestone unit="line" n="178.3"/>བཀའ་བཞིན་བྱེད། །ཞིང་ཆེན་ཁ་ཊ༷་འཕེན་ཚུལ་དུ། །ལྕགས་སྒྲོག་ཀུན་འཛིན་ཟངས་གྲིས་འདེབས། །ཐོད་རློན་གཡང་གཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའ་<milestone unit="line" n="178.4"/>བཞིན་དུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་བྱོས། །དབང་ཕྱུག་ཚོགས་ཀྱི་བཀའ་ཉན་མ། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་སྡང་མིག་ཅན། །ལྗང་ནག་གསུས་འཛིན་ཆགས་པས་འགྱིང་། །དབུ་<milestone unit="line" n="178.5"/>གཅིག་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ཞིང་ཆེན་གློ་སྙིང་གཙོ་ལ་སྟོབས། །སྦྱང་ཆེན་མགོ་ཡི་ཞལ་གདངས་ཤིང་། །སྒྲ་དང་བཅས་པས་བཀའ་བཞིན་བྱེད། །དྲིལ་ཆེན་སྒྲ་སྒྲོགས་དུང་དམར་འཐུང་། །ཁ་ཊ༷་འཕེན་<milestone unit="line" n="178.6"/>ཅིང་རྔེའུ་ཆུངཟ། །ཐོདརློན གཡངགཞིས་རྒྱན་དུ་བྱས། །བརྐྱང་བསྐུམ་རྐང་གིས་ཞིང་ཆེན་གནོན། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་བཀའབཞིནདུ། །སྟབས་གླུ་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་ཚིག་གིས། །ཅི་འདོད་ལས་དེ་གྲུབ་པར་<milestone unit="page" n="179"/><milestone unit="line" n="179.1"/>༄༅། །བྱོས། །ཕོ་ཉ་རྡོ་རྗེ་དབང་ཕྱུག་མ། །ཅིར་ཡང་འགྱུར་བའི་གཟུགས་ཅན་རྣམས། །འཇིགས་པའི་གཟུགས་ཅན་མང་པོ་ཡིས། །དམ་བཅས་བཞིན་དུ་ལས་ཀུན་བྱོས། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཁྲོ་བོའི་<milestone unit="line" n="179.2"/>སྤྱིན། །རྣམ་པར་སྤྲོས་པ་བདུད་བཏུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་ཧེ་རུ་ཀ་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་རྣམས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་ལས། ཨོ་མ་ཧྭ་ཙིསྟུ་མཎྜལ། ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཧ་<milestone unit="line" n="179.3"/>ཧ། ཧེ་ཧེ་ཧེ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཙ་ཏུར་ཡོ་གི་ནི་ཧྲིང་ཧྲིང་ཧྲིང་། ཏྲིང་ཏྲིང་ཏྲིང་། མྲིང་མྲིང་མྲིང་། ཀྲིང་ཀྲིང་ཀྲིང་། ཧ་ཧ་ཧ་ཞེས་བརྗོད་པས་རྡོ་རྗེ་ཧེ་རུ་ཀ་སྐུ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ཁྲོས་པས་རྔམ་པར་གནས་སོ། །རཏྣ་ཧེ་<milestone unit="line" n="179.4"/>རུ་ཀ་སྤྱིན་པའི་ཁྲོ་བ་མཛད་དོ། །ཆགས་པའི་ཧེ་རུ་ཀ་དང་སྐུ་དབང་གི་ཚུལ་གྱིས་ཤིན་ཏུ་ཁྲོ་བ་མཛད་དོ། །ལས་ཀྱི་ཧེ་རུ་ཀ་ཀུན་དུ་མི་མཛད་པ་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་གདུག་པའི་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའོ། །དེ་དག་ཀྱང་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="179.5"/>འཛིན་མ་ཁྲོ་མོ་དང་། །རིན་ཆེན་དབྱུག་ཏོ་མ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྲོ་མོ་དང་། །པདྨ་བྷན་དྷ་འཛིན་མ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྲོ་མོ་དང་། །ལས་ཀྱི་དབྱུག་ཏོ་མ་ཞེས་བྱ་བའི་ཁྲོ་མོ་དང་བཅས་པ་རྣམས་བརྐྱང་བསྐུམ་གྱི་སྟབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="179.6"/>དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་འཁྲིལ་ནས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་མཉམ་པ་ཆེན་པོར་གནས་སོ། །དེའི་ཕྱི་རིམ་ན་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་མོ་དཀར་མོ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་མོ་སྐུལ་བྱེད་མ་དང་། གསོད་བྱེད་མ་དང་། ཟ་བྱེད་མ་<milestone unit="page" n="180"/><milestone unit="line" n="180.1"/>དང་། རྣལ་འབྱོར་མ་དང་། ག་་མོ་དང་། རྣལ་འབྱོར་མ་ལས་གྲུབ་པར་བྱེད་མ་དང་། རྡོ་རྗེ་རིགས་བྱེད་མ་དང་། དབང་སྡུད་ཆེན་མོ་དང་། དྲག་པོའི་ཆ་བྱད་ཀྱིས་ཁྲག་དང་ཀེང་རུས་ཀྱི་དཀྱིལ་ན་ཞབས་<milestone unit="line" n="180.2"/>གཉིས་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཚུལ་དུ་བརྐྱང་བསྐུམ་གྱི་ཚུལ་དུ་གནས་སོ། །དེའི་ཕྱི་རིམ་ན་རྡོ་རྗེ་ཕྲ་མེན་ཆེན་མོ་དང་། སེང་གེ་མགོ་ཆེན་མོ་སྟབས་དང་ལྡན་མ་དང་། །སྟག་མགོ་ཆེན་མོ་སྟབས་དང་ལྡན་མ་དང་།<milestone unit="line" n="180.3"/>མྱོས་བྱེད་རྟ་མགོ་ཆེན་མོ་དང་། འུག་པའི་མགོ་ཅན་དང་། བྱ་རྒོད་མགོ་གསོད་བྱེད་སྟབས་ཆེན་མོ་དང་། མཆུ་རིངས་མགོ་ཅན་གཅོད་བྱེད་ཆེན་མོ་དང་། ཝའི་མགོ་ཅན་སྐུལ་བྱེད་མའི་སྟབས་ཆེན་མོ་དང་། རབ་ཏུ་སྒྲ་<milestone unit="line" n="180.4"/>འབྱིན་གྱི་མགོ་ཅན་དང་། རྣམ་པར་རབ་ཏུ་སྒྱུས་གསོད་མཛད་ཕ་ཝང་མགོ་ཅན་ཆེན་མོ་དང་། མི་གཏོང་བར་ཟ་བར་བྱེད་མ་ཕག་གི་མགོ་ཅན་ཞེ་སྡང་ཆེན་མོ་རྣམས་རང་རང་གི་ལག་ཆ་དང་། གདུག་པའི་མཚོན་དང་<milestone unit="line" n="180.5"/>ཆས་ནས་གནས་པར་མཛད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསང་བ་ལས་རྣམ་པར་བསྒྱུར་བའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྟེ་ལེའུ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་གཏུམ་པ་ཆེན་མོ་དང་། རྣམ་<milestone unit="line" n="180.6"/>པར་སྒྱུར་བའི་ཚོགས་རྨོངས་པ་སེལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་དགྱེས་པར་མཛད་དེ་འདི་དག་ཕྱུང་བས་ཀུན་དུ་གཡོ་བ་ཆེན་པོ་མཛད་དོ། །ཨོ་སརྦ་མ་ཧྭ་ཀྭ་རུ་ཁི་ཀྭ་ཡ། མ་ཧྭ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་སརྦ་ཁ་ཐ༷། དུ་པ་ཙ་མ་ཧྭ་ཙཎྜ་ཧཱུཾ༷་<milestone unit="page" n="181"/><milestone unit="line" n="181.1"/>༄༅། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཨོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་རུ་ཁི་ཀྭ་ཡ། མ་ཧྭ་རཏྣ་ཧེ་རུ་ཀ་སརྦ་ཁ་ཏ༷་རྙུ། པ་ཙ་མ་ཧྭ་ཙཎྜ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཨོ་སརྦ་མ་ཧྭ་ཀྭ་རུ་ཁེ་ཀྭ་ཡ། མ་ཧྭ་ཤི་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ་སརྦ་ཁ་ཏ༷་མ་རྙུ།སྙི་སྙི་སྙི་སྙི་སྙི།<milestone unit="line" n="181.2"/>ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཨོ་སབོ་མ་ཧྭ་ཀྭ་རུ་ཁི་ཀྭ་ཡ། མ་ཧྭ་ཤི་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ་སརྦ་ཁ་ཏ༷་རྙུ། པ་ཙ་མ་ཧྭ་ཙཎྜ་ཧ་ཧ་ཧ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཧཱུཾ༷། ཨོ་སརྦ་མ་ཧྭ་ཀྭརུ་ཁི་ཀྭ་ཡ། བུརྙ་ལོ་ཙ་ནཱ་ཌ་ཀི་ནི། ཧ་ན་ཧ་ན་<milestone unit="line" n="181.3"/>ཧ་ན ཧོ༷་ཧོ༷་ཧོ༷་ཕཊ། ཨོ་སརྦ་བ་རུ་ཚི་མ་ཡ། བཛྲ་ལོ་ཙ་ན་མ་ཧ་་་རྐི་རི་དྲ་བ་དྲ་བ་ཧོ༷་ཧོ༷་ཧོ༷་ཕ་། ཨོ་སརྦ་མ་ཧ་བ་རུ་ཚི་བ་ཡ རཏྲ་ལོ་ཙ་ན་་་གི་རི པ་ཙ་པ་ཙ་ཧོ༷་ཧོ༷་ཧོ༷་ཕ་། ཨོ་སརྦ་མ་ཧ་བ་རུ་྅་མ་ཡ། མ་ཧ་པད་<milestone unit="line" n="181.4"/>གླི་རྩི་ན༄་ཌ༄་ཀི་་ནི་རྙེ་ཧ་དྨ་ཧ་དྨ་ཧ་། ཧཱུཾ༷།་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨོ་སརྦ་མ་།ཧྭ་ཀྭའ་སྣྲུ་ཁི་།ཀྭ་།རྨོ། ནི་རྨ་གླི་་ཙ་་ན་་མ་ཧྭ་་ཌ་ཀི་ནི་ཚིན་དྨའ་ཚིནི་དྨ།་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཏྲི་རྙི་ཧི། ཧྲོ༷་སྒྲོ༷་རྙི།།ཉེ་ཧ་ཧ། ཕཊ་ཕ་ཊ་་ཕ།། རྩི་རུ་ལུ་གོ་རྡི། རྣོ་སྣོ་ཧཱུཾ་ཙོ་སྡི། ཨོ་རུའ་ལུ་སྤྲི་<milestone unit="line" n="181.5"/>མོ་ཧྭ། རྨོ་རུ་ལུ་བེ་ཏ་རླ། ཨོ་རུ་ལུ་ཙཎྜ་སྙི། མི་རུ་ལུ་ཀྟསྨ་རྡི། ཨོ་རུ་ལུ་སྨ་ཤཱ་ནི། བིན་དྷ་བིན་དྷ།འསྙུ་མ་སྙུ་མ་་སྒུ་མ། ་ཧ་ན་ཧ་ན་རྟེ་རྣོ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་ཕཊ། ཨོ་ཙོ་ར་ཀ་ར་སིདྷ་ཧེ་ཧེ། ཨོ་གོ་ར་ཀ་ར་བྱུ་སྒྲི་ཧེ་ཧེ། ཨོ་ཙི་ར་<milestone unit="line" n="181.6"/>ཀ་ཀ་ར་སྲི་གླ་ཧེ་ཧེ། ཨོ་ཤྭ་ན་ཀ་ར་གྲི་རྟེ་ཧེ་ཧེ། ཨོ་ཀྭང་ཀ་ཀ་ར་ཀྭ་ཀ་ཕཊ་ཕཊ། ཨོ་ག་ཏ་ཀ་ར་པ྅་མ་ཧེ་ཧེ་ཕཊ། ཧསྟ་ཀ་ར་སྐྲུ་ལུ་ཀ་ཧེ་ཧེ་ཧེ།ཧྲི་ཧྲི་ཧྲི༷། ཕཊ་ཕཊ། མ་ཧྭ་ཙ་ཏུར་ཡོ་གི་ནི་ཧ་ཧ་ཧ། ཧེ་ཧེ་ཧེ། ཧཱུཾ༷ ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷།<milestone unit="page" n="183"/><milestone unit="line" n="183.1"/>༄༅། །སྨྲས་པའི་ཚིག་གིས་སེམས་ཅན་གྱི་མཚན་མ་འབྱོངས་པར་གྱུར་པར་མཁྱེན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དགྱེས་པ་ཆེན་པོས་རབ་ཏུ་སྨྱོས་ལ་གནོང་ལོང་ཤིག །རྗེ་ལ་གུས་པར་དམ་ནོས་ལ། །འདི་ལ་<milestone unit="line" n="183.2"/>གནས་པར་སྐལ་མེད་པས། །ཕྱི་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ས་ལ་འདུག །ཅེས་བཀའ་སྩལ་པས་དངངས་པ་རྟས་པར་གྱུར་ཏེ། རྡོ་རྗེ་བྲན་མོའི་མནའ་བོར་ནས་སྨྲས་པ། སྐྱེས་མཆོག་ལྷ་རྗེས་སུ་ཞིག་ལགས། །འབངས་དང་<milestone unit="line" n="183.3"/>བཀའ་སྩལ་བདག་ཅག་ཉན། །ཕྱི་ཡི་གནས་སུ་གནས་སུ་བགྱི། །མ་སྲིང་བྲན་གཡོག་འཁོར་ཡུག་རྣམས། །འཇིགས་པའི་སྐུས་ནི་གཞེས་སུ་གསོལ། །ཅི་མཛད་ཁྱོད་མཁྱེན་གཞེས་སུ་གསོལ། །ཡུན་དུ་སྐལ་ལྡན་<milestone unit="line" n="183.4"/>གཞེས་སུ་གསོལ། །བདག་ཅག་འཇིག་རྟེན་སྐྱོང་བའི་རྣམས། །དེ་རིང་དམ་མནོས་སླན་ཆད་དུ། །འཁོར་རྣམས་སྐྱོང་བར་མི་བགྱིད་དམ། །བཀའ་བཞིན་ལས་ཀུན་མི་སྒྲུབ་བམ། །ཐེག་པ་འཛིན་ལ་མི་སྟོང་<milestone unit="line" n="183.5"/>ངམ། །བཞུགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་མི་ཟིན་ན། །ད་ལྟ་བཞིན་དུ་འཇིགས་པ་དང་། ཁེ་ནས་དམྱལ་བར་ཤོག་ཅེས་སྨྲས་ཏེ་མནའ་བོར་རོ། །དེ་ནས་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོས་ཅང་མི་གསུང་བར་བཞུགས་པ་ལས་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="183.6"/>གསོད་བྱེད་མ་དང་། ཚངས་པ་མོ་དང་། གཞོན་ནུ་མོ་དང་། དབང་མོ་དང་། གྲུབ་མོ་དང་། བསྐྱོད་ཆེན་མོ་དང་། རྡོ་རྗེ་ར་གདོང་ཆེན་མོ་དང་། མི་མོ་རླག་པར་བྱེད་པ་ཆེན་མོ་དང་། ཕག་མོ་གསོད་བྱེད་མ་དང་། གཏུམ་<milestone unit="page" n="184"/><milestone unit="line" n="184.1"/>པར་མཛད་མ་དང་། བརླན་པར་མཛད་མ་དང་། ཕག་ཆེན་མོ་དང་། ནག་མོ་རལ་པ་ཆེན་མོ་དང་། རྡོ་རྗེ་འཛིན་མ་ཆེན་མོ་དང་། རྡོ་རྗེ་ནག་མོ་ཆེན་མོ་དང་། རྡོ་རྗེ་རྒན་བྱད་ཆེན་མོ་དང་། རྡོ་རྗེ་ཡིད་འཕྲོག་པར་བྱེད་མ་<milestone unit="line" n="184.2"/>དང་། རབ་ཏུ་གཅིག་ཏུ་ཟ་བ་མོ་དང་། རྡོ་རྗེ་སྲིན་མོའི་ཆ་བྱད་ཆེན་མོ་དང་། སྔོ་གནག་ཆེན་མོ་དང་། ལྗང་ནག་ཆེན་མོ་དང་། བེ་ཅོན་ཆེན་མོ་དང་། ཞི་བ་བུམ་སྣ་ཆེན་མོ་དང་། ལས་ལ་གྲུབ་པ་མོ་དང་། བཀའ་ཉན་<milestone unit="line" n="184.3"/>པར་བྱེད་མ་དང་། ཚམ་ངམ་གྱི་གཟུགས་དང་། དྲག་ཤུལ་མ་དང་། ཉུལ་བ་མོར་ཚུལ་སྟོན་མ་དེ་དག་ལ་སོགས་པ་མ་དང་སྲིང་མོ་བུ་མོ་རྣམས་རབ་ཏུ་གུས་པར་བཀའ་ཉན་ཏེ། རྡོ་རྗེ་བྲན་མོར་བཀའ་ཉན་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="184.4"/>བྲན་མོར་དམ་བླངས་ནས། །ཅི་འདོད་ལས་རྣམས་བདག་ཅག་བགྱིད། །ཅེས་མནའ་བོར་ཏེ་འཇིགས་པའི་གཟུགས་དང་། མཚོན་ཆ་དང་། གནས་པའི་གཞིར་བཅས་ཏེ་ཕྱིའི་སྣམ་བུ་ལ་གནས་པའི་ལས་བྱེད་པར་<milestone unit="line" n="184.5"/>གནས་སོ། །དེ་དག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྲུབ་པ་བཤད་དེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱི་རོལ་གྲུ་བཞིར་བཅས། །དབུས་སུ་ཟླ་གམ་རཀྟར་བཅས། །བཱ་སུ་ཏ་ཡི་མཎྜལ། །དྲི་ཆུ་རཀྟའི་ཚོམ་བུར་བྲི། །སྙི༷༷ལས་དབུས་སུ་བཅོ་<milestone unit="line" n="184.6"/>བརྒྱད་གཟུགས། །ཡང་ན་དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པ། །ཐོད་པ་བྷན་དྷདམརཆེནབཀང། །བརྒྱད་དམ་ཉི་ཤུ་དགུ་རུ་ལྡན། །ཡང་ན་ལྔ་དང་ལྡན་པ་ལ། །ལྔ་པའི་ཡི་གེས་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཟད་འཕྲོ་ཕུད་དང་ལྡན་པ་<milestone unit="page" n="185"/><milestone unit="line" n="185.1"/>༄༅། །ལ། །ཨུ་སྣོགི་ཡི་སྔགས་ཀྱིས་བཟླས། །ཐོད་པ་དམར་བླུགས་བཏུང་བྱ་ཞིང་། །མིང་ངམ་སྨྱོ་འམ་རུ་ལུ་ཡིས། །མངོན་སུམ་ཕྱིན་པར་བོས་ནས་ནི། །ཁ་ནས་རཀྟས་རབ་གཏོར་ཏེ། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="185.2"/>ཀུན། །གོང་ནས་འབྱུང་བའི་ལས་བཞིན་བྱ། སྐྱེ། ག་མོ་ན་ཆུང་དེ་དག་ལ། །དབང་གི་ཆགས་པས་འདོད་སྤྱད་དེ། །ཏ་མ་ལ་ཡི་ཕུར་བུས་གདབ། །ཅི་འདོད་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་སྤྱིན། །ཆགས་དང་གསོད་དང་རྒྱགས་<milestone unit="line" n="185.3"/>པ་ཆེ། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཙོ་ར་ཀ་རའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱང་། །བཞི་ཡི་ལས་ལ་འཇུག་པར་ནི། །མིང་ཙམ་འཛིན་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །བསྐུལ་ན་རྩེ་གཅིག་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །དེ་ནས་ཀུན་དུ་<milestone unit="line" n="185.4"/>བཟང་མོ་ཆེན་མོས་མིང་ཙམ་དུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་གནས་པར་མཁྱེན་ཏོ། །གསང་བ་སྒྱུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་འདི་བསྡུ་བ་ཆེན་པོ་མཛད་དོ། །དེ་ནས་སེམས་དཔའ་རྣལ་འབྱོར་མཆོག །ཀུན་ཀྱང་སེམས་དཔའ་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="185.5"/>མཆོག །ཆོས་ཀུན་མིང་ཙམ་རྣལ་འབྱོར་ཡིན། །མིང་ཙམ་རྣལ་འབྱོར་མ་ཡིན་པར། །སེམས་དཔའ་རྣལ་འབྱོར་འགའ་ཡང་མེད། །དེ་ཉིད་དུས་གསུམ་རང་བཞིན་ཏེ། །དེ་ཉིད་ཀུན་དུ་བཟང་མོ་མཆོག །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲུ་<milestone unit="line" n="185.6"/>བའི་རྒྱུད་དག་ལས། །སེམས་མ་རྡོ་རྗེ་དེ་དག་ལས། །གསང་བའི་ངེས་དོན་གང་ཡང་མེད། །ཅེས་ཆོས་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་ཆེན་མོར་མཁྱེནཏོ། །དེབཞིན གཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་ཧེ་རུ་ཀ་འདུས་པ་ཆེན་མོའི་<milestone unit="page" n="187"/><milestone unit="line" n="187.1"/>༄༅། །ལུས་ཀུན་ལ་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་ཡིན། །ལམ་ལ་མཁས་པས་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་བཀུར་བའོ། །དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། རྣལ་འབྱོར་དང་། རྣལ་འབྱོར་མ་རྣམས་རབ་ཏུ་འདུན་པ་ཆེན་པོ་སྐྱེས་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>