<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0244-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--'jam dpal gshin rje gshed kyi rgyud/-->འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0244-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=691.3; end=700.6--><milestone unit="line" n="691.3"/>གོ། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨུརུ་མཉུ་ཤི་ཡ་མྱརྙ་ཀ །གུ་རྒྱ། མན་ཏྲ། ཏན་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་ཀྱི་གསང་རྒྱུད། ཆོས་དབྱིངས་རྣམ་དག་སྐྱེ་མེད་ལས། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="691.4"/>བའི་ཚུལ་བསྟན་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །བཅོམ་ལྡན་ཆེ་བ་ལྷ་ཡི་དཔལ། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཐམས་ཅད་སྐུར་སྣང་མ་ལུས་པ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ལས་རྒྱུད་ཕྲིན་ལས་སྔགས་སུ་<milestone unit="line" n="691.5"/>བསྟན། །ཆོ་འཕྲུལ་སྐུར་བསྟན་བསམ་ལས་འདས། །འདུལ་སྟངས་བསམ་ལས་འདས་པའི་ཕྱིར། །དབུ་དགུ་ཕྱག་ཀྱང་བཅོ་བརྒྱད་སྟེ། །དབུ་ནི་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་དང་། །བརྒྱ་རྩ་གཅིག་དང་བྱེ་བའི་ལས། །དྲུག་དང་<milestone unit="line" n="691.6"/>གཅིག་ཏུ་བསྟན་པ་ལ། །ཐ་དད་ངེས་པ་མེད་པར་བསྟན། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་གདུལ་བྱའི་ཕྱིར། །བརྒྱད་དུ་བསྟན་པ་ངེས་པ་དང་། །འགྲོ་དྲུག་དོན་དུ་དྲུག་བསྟན་དང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ལྡན་ཕྱིར་གསུམ། །ངེས་<milestone unit="page" n="692"/><milestone unit="line" n="692.1"/>པ་དེ་བཞིན་གཞག་པའོ། །བགེགས་རིགས་མི་སྲུན་ཀུན་ལ་ལས་འཆོལ་བ། །གང་ཡང་འདྲ་ན་ཁྱད་པར་ཤིས་པ་ནི། །འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེའི་བསམ་པ་བྱ། །ཀུན་བཟང་རྣམ་དག་མཁའ་ཀློང་ནས། །དུས་གསུམ་<milestone unit="line" n="692.2"/>བདེ་གཤེགས་ཞི་ཁྲོ་སྤྲུལ། །ཀུན་གྱིས་དབང་བསྒྱུར་གཤིན་རྗེའི་གཤེད། །དབུ་དང་ཕྱག་ཞབས་གང་འཐད་པས། །མོས་པ་བྱ་བ་བཤིན་ཏུ་གཅེས། །གཤིན་རྗེའི་རྣལ་འབྱོར་བརྩོན་པ་ཡིས། །གང་ལ་ལས་ལ་ཐེ་ཚོམ་<milestone unit="line" n="692.3"/>མེད། །དེ་ལ་འདི་རུ་སྨྲོས་པ་ལ། །ལ་ལ་གཞུང་དེ་ཡོད་པ་དང་། །གང་ཡང་འདྲ་བར་བྱའོ། །འདིར་སྨྲོས་རྩ་བའི་སྔགས་རྫས་གཉིས་དེ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མི་བྱའོ། །དམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཅིག་པའོ།། །།ཨོ་ཡ་སྨྱུན་ཏ་ཀ་<milestone unit="line" n="692.4"/>ཧུ༷། ཀྭ་ལ་དུ་པ་ཧུ༷། ཨོ་ཧྲི༷༷ལྗོ༷༷བི་ཀྲི་ཏན་ཧུ༷། །ཨོམཉུཤིཧུ༷། ཡམརྭ་ཛ་ཧུ༷། ཡི་གེ་དྲུག་ལྔ་སུམ་ཅུ་པ་རྩ་བའི་རྩ་བ་བསྐྱེད་པའོ། །དེ་ལ་ཡང་དག་བསྐྱེད་པའོ། །དེ་ཡི་དོན་རྟོགས་ཤེས་པའོ། །ཨོ་ཨོ། ཨོ་ཧུ༷། བྷན་ཛ་སྨྱོ་ཧུ༷།<milestone unit="line" n="692.5"/>ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། རུ་བ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཏརྒྱ་ཏརྒྱ་ནརྒྱ་ནརྒྱ་ཧུ༷་ཕཊ། ཡ་མ་ན་རྒྱ་ཧུ༷་ཕཊ། སུ་ཏོ་རྒྱ་ཧུ༷་ཕཊ། སུ་ཏོ་རྒྱ་ཧུ༷་ཕཊ། ལྔ་ལྔར་བསྟན་པ་ཡང་། །ཡང་ན་བ་སྟེ་ཡན་ལག་གི །དང་པོ་དང་ནི་དེ་མཐའ་ལ། །ལས་སུ་བསྔགས་<milestone unit="line" n="692.6"/>པ་དེ་ཁོ་ནའོ། །ཨོ་ཨ་མྱན་ཧ་ཀ་ཛུ་ཛུ། ཀྭ་ལ་དུ་པ་ཛུ་ཛུ། ཨོ་ཧྲི༷༷ལྗོ༷༷ཀྲི་ཛུ་ཛུ། ཨོ་མན་ཛུ་ཤི་ཛུ་ཛུ། ཨོ་ཡ་མ་རྭ་ཛ་ཛུ་ཛུ། དེ་དག་རྩ་བ་བགྲང་བའི་ངེས་པའོ། །དེ་ལས་ལན་ཅིག་སྟེ་ཀ་ཧ་ང་ས་པའི་རྩ་བ་བསྟན་པ་ལ།<milestone unit="page" n="693"/><milestone unit="line" n="693.1"/>༄༅། །དམིགས་པ་དེ་ཁོ་ན་དེ་ལན་ཅིག གྱུ་ཡ་ཙྭ་ན་ཧུ༷། བི་དུ་ཡ་མ་ཛུ་ཡ་ནན། ཨོ༷་མ་ཁ་ལེ་ཁ་ཐུན་མུག་ནན། ཨོ་ཡ་མ་ཁ་ཐུན་རྭ་ཛ། ཨོ་ཤི་ཨ་ཀྲོ་བྱ་ཙིར་ཛ་ཧུ༷། ཧུ༷་ཧུ་ཧེ་རོ་ཏེ་ཀྭ་ཡ་བཱ་ཀ །ཙིསྟ་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་<milestone unit="line" n="693.2"/>ཧོ༷༷། །ཡན་ལག་ལྔའི་སྒོ་ནས་དེ་བཞིན་དུ། དམིགས་པ་བཅས་ནས་བྱས་པ་དེ་ལྟའོ། །རྣམ་པ་ཀུན་ཏུ་དེ་བཞིན་བསམ་པ་ཁོ་ནའོ། །མནན་ནམ་གཟིར་བའི་མགོ་བསྟན་ཚོགས། ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པ་ཞེས་<milestone unit="line" n="693.3"/>བྱའོ།། །།ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མུན་ཏ་ཀ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཨོ་ས་མཡམསྣྲུ་ཧཱུཾ། མུདྲ་ཡ་ཤཱན་ཏ་ཀ་པན་ཙི་ཏེ་དོ་ནི་ཧུ༷་ཛ། ཡ་མན་ཀྟ་ཡ་ཛུ་ཛུ། གུ་ཡ་ཨུ་ཏྲ༷་ཛུ་ཛུ། ལས་དེ་གོང་འོག་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="693.4"/>ཀྱང་། །རིག་པ་བདེ་བ་འབའ་ཞིག་གིས། །དེ་བཞིན་བཅོལ་བའི་རྣམ་པ་དེས། །བཀའ་ལས་དེ་ལྟར་སྣང་བར་ཁོས། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་ནི་ཛུ་ཛུ། ཞེས་པ་དེ་ཡིས་ཐམས་ཅད་དུ། །བརླག་མཛད་མ་ལུས་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="693.5"/>བཅོལ། །བདེ་བར་དེར་ནི་ངེས་པར་རིགས་མ་མྲ །ཡུ་མ་ཧེ་མ་སྨྱོ་ཧུ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནི་ངེས་པའི་མ་དེ་ཡང་། །འབྱུང་བ་ཇི་བཞིན་ལྟས་པ་དེས། །ཁམས་གསུམ་པ་ཙམ་རླག་པར་བྱེད། །དེ་ཁོ་མ་ནོར་ངོ་ཤེས་པའོ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="693.6"/>ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་བཱན་ཏ་ཀ་ཀྭ་ལ་རྭ་པ་ཡ་བཱན་ཏ་ཀ་ཧ་ན་མ་ཐ་བྷན་ཛ་ཧུ༷་ཕཊ། བསྐྱེད་པ་དག་དང་ལས་སྔགས་སྦྱར། །དེ་ནི་མ་ནོར་དམ་པ་ཡིན། །སྔགས་སུ་ལྡན་པ་དེ་ཀ་ཡིན། །ཨོ་ཨ༷༷ཧུ༷་བེ་ཏྭ་ལི་རཀྟ་ཡཀྟ་ཨུ་ཙུས་མ<milestone unit="page" n="694"/><milestone unit="line" n="694.1"/>ཀྲོ་དྷ་ཡ་བེ་ཏྭ་ལི་ཧྭ༷་ཕཊ། འཇམ་དབྱངས་ཁྲོ་བོ་གསང་བའི་སྙིང་པོ་དང་ནི་དབྱིངས་ཡུམ་གྱི། མ་ནོར་དེ་ཡི་ན་བར་བསྔགས། དེ་ཡང་སྐབས་ཀྱི་རིམ་པར་ཤེས་བྱའོ། །ཨོམསྣྲུ་ཤིཡམ་རྭ་ཛ་མ་མོ་ཨེ་ཀ་ཞི་ཛུ་ཛུ། སྒག་<milestone unit="line" n="694.2"/>རསྒ་སྙིང་ཁ་རསྒ་སྙིང་རག་མོ་སྨྱོ། རག་མོ་ཁ་ལི་བ༷་ཛུ་སྨྱོ། ཁ་འགྲ༷་མ་ཡུ་ཟ་འགྲ༷། །མ་སྨྱོ། རྭ་དྲ་རྦད། ཏྲག་རསྒ་རྦད། མ་མ་སྙིང་རྦད། ཁ་མུན་རྦད། ཙིསྟ་རྦད། མ་རྭ་ཡ་རྦད། བལ་ཕྱུར་བལ་ཕྱུར། མ་མ་ཐུ༷་མ་མ་ཐུ༷།<milestone unit="line" n="694.3"/>རྦད་དུ་རྦད་དུ། །རུ་ཐུམས་མ་ཡ། དུ་ཡ༷་ཙི་ཡ༷་རུ་ཐུ༷་རུ་ཐུ༷་ཡ་ན་རྦད། སྔགས་དང་སྙིང་པོ་གྲངས་མང་ཡང་། །གཟེར་སྔགས་པ་དག་ཨི་ས་ཡིན། །དེ་ན་མན་ངག་ཟིན་པར་བྱ། །དེ་ནི་ཡང་དག་དམ་པ་ཁ། །ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="694.4"/>གསུམ་པ་ཞེས་བྱའོ།། །།དེ་སྤྱི་ཐུམས་ཏི་ཏ་ཧ་ཧ་དམ་དམ་ས་མ་ཡ་གུ་གུ་ཐུམ་ཡ་མ་བ༷་རི་ལི་ལི་རྦད་རྦད་སོད་སོད། ཨོམཉུཤིཡསྨྱུརྙཀ །ཨུ་ཙུས་མ་ཀྲོ་དྷ་བེ་ཏྭ་ལི་མ་མ་ཀྲོ་ཏྭ་ཤཱ་རྡི་རཀ་ཤ་ཡཀྟ་ཛ་ཛ། སྙིང་ཁ་<milestone unit="line" n="694.5"/>རག་མོ་སྨྱོ། རག་མོ་སྙིང་ཙ་མོ་སྨྱོ། ཁྲག་ལ་མུ་ཤ་མོ་སྨྱོ། ནག་མོ་ཏིང་ཏང་ཁ་ལ་རག་མོ་སྨྱོ། དུམ་བུམ་རྭ་ཡ་དུམ་བུ། ཙིཀྟ་མྱ་ར་ཡ་དུམ་བུ་ཁྲག་དུ་ཁ་ཁ་ཐུམས་ཐུམས། མ་དུ་མ་ཙི་རུ་རུ་ཡན་རྦད་རྦད། ཅེས་ཏེ་ཁྲག་ལ་<milestone unit="line" n="694.6"/>བཟླས་པ་དེ་ཉིད་དོ། །ཟློས་པ་ཡེ་ཤེས་ཐུན་དུ་བྱས། །རྫས་དེ་རྒྱུད་དེ་ཀུན་ནས་གསལ། །རྨོངས་པར་མི་བྱ་ཁོང་ནག་པའོ། །ཨོ་ས་མཡ། ཨུབྱམསྣྲུཤིམུདྲཡམྱརྙ་ཀ་པརྩི་ཏེ་རོ་ནི་ཧུ༷་ཛ། ཨོསམཡམཉུཤིཡབཱརྙཀ<milestone unit="page" n="695"/><milestone unit="line" n="695.1"/>༄༅། །ཏ་ཀ་ཡ་མ་རྭ་ཛ། མ་མ་ཨེ་ཀ་ཛུ་ཞི་ཛུ་ཛ། སྒག་རསྒ་མུ་ཏྲ་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ་སྨྱོ། རག་མོ་ཏེ་ཀུ་མ་ཛུ་ཛ། ཁ་ལ་མི་ཏི་སྦྱོ་སྨྱོ། ཡ་ཡ་ལོ་ག་ཙིན་དན་མ་ལ་སྦྱོ་ཛ། སྙིང་ཁ་རག་སྲོག་ལ་སྦྱོ་སྦྱོ། དེ་ལ་འདི་ཡི་<milestone unit="line" n="695.2"/>གཞུང་དག་ཀྱང་། །ཀུན་ཀྱང་གཅེས་པ་ཡིན་མོད་ཀྱང་། །ཁྱད་པར་ལྷག་པ་འགའ་ལས་མེད། །དེ་ཡང་དབྱེ་བསལ་བྱ་བ་དཀའ། །ལེའུ་སྟེ་བཞི་པ་ཞེས་བྱའོ། །ཨོ་ཡ་མ་རྭ་ཛ་ས་ཏོ་མེ་སྦྱོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། བ༷་རི་ལི་ལི་<milestone unit="line" n="695.3"/>རྦད་ནན། །ཨོ་དུ་བ་ནུར་དུ་བ་ནུར་ཚལ་པ་ཚལ་པ་ནན། ཨོ་ཏྲག་ཤག་སྙིང་གོང་ཤག་མེ་ཁ་ལ་མུ་ལ་ཙ་ཐུན་ནན། །ཨོ་སྭ་ཏི་རུ་རུ་ར་ཙ་ཀྲོ་ཀྲ་ཙ་ར་ཙ་ར་ནན། མྱ་ར་ཡ་ནན། དེ་དགོས་པ་ལྷག་པའི་སྔགས། །ལྔའམ་བཞི་<milestone unit="line" n="695.4"/>རུ་བཟླས་པ་ནི། །མཐུན་པའི་གྲོགས་སུ་འགྲོ་བ་ཡིན། །དེ་ཡང་འདིར་ཏེ་དྲག་པོའི་སྔགས། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་མསྣྲུ་ཤི་ཀ་ལ་རྭ་པ་སྒ་ཡན་ན། བ༷་རྦད་རུ་ལུ་ཧུ༷་ཛ། ལུ་ཚལ་པ་ཡི་ནི་ཏོ། །ཤ་རུ་ནི་ནན། མྱ་ར་ཡ་ནན། ཨོ་ཡ་<milestone unit="line" n="695.5"/>ནཱརྙ་ཀེ་ཀྟ༷། ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་ཀྟ༷། ཨོ་མ་དུག་ཙ་ཙ་ཚལ་པ་ཚལ་པ་རྦད་རྦད་མ་དུ་བ་སྒ༷། ཡ་མ་ཡ་མན་སྒ༷། སྲོག་རྩ་ལ་མུག་ཏེ་རྦད། རྩ་རྩ་ར་ཛ་རྦད། མ་ཨེ་ཁྲག་ལ་དུན་དུན་སྙིང་ག་། སྲིན་པོའི་རུས་པ་ལ་ཆོམ་ཆོམ་<milestone unit="line" n="695.6"/>ཚལ། གཤིནརྗེའིཁྲག་ལ་ལྷན་ལྷན་ཐོབ། ཁྲ༷་ལཁྲ༷་རི་ལིའི་དྲི་ཛ་རྦད། ཨོ་ཁྲག་ཐུན་མུག །ཨོ་མུག་ཡ་མུ་ཏི་སུབས། ཆོ་ཆོ་ཡ༷། བལ་ཧུབས་བལ་ཧུབས། བལ་ཡུ་སྙིང་གོང་རྩ་ཐུ་ནན། བལ་ཐུན་ནན། ཁྲག་ཐུན་ཁོང་<milestone unit="page" n="696"/><milestone unit="line" n="696.1"/>ཁྲག་ལ་ཡ་ཡ། ཁྲག་ཐིག་ལ་ཕོབ། སྙིང་ཐིག་ལ་ཕོབ། རྩ་ཐིག་ལ་ཕོབ། སྲོག་ཐིག་ལ་ཕོབ། ཨོ་རག་མོ་ཤན་པ་མྱ་ར་ཡ་ནི་ཛ། མགོ་འཕྱང་མ་ཛུ་ཛ། དུན་རྨུགས། བླ་རྩ་ལ་ཛུ་ཛ། རྩ་པོ་མེ་ལ་དུན་རྨུགས། ནང་ཁྲོལ་<milestone unit="line" n="696.2"/>སྨད་ལྔ་ལ་རྩ་བ༷། ཐུན་བ༷་ཐུམ་རི་ལི་ལི་རྦད་རྦད། མཐུན་པའི་རྫས་ནི་བསོག་པ་གཅེས། །མ་ནོར་སྔགས་བཟླས་ཤིན་ཏུ་གཅེས། །དགོས་པའི་མཐུན་འཕྲོད་ཚོགས་པ་ནི། །འབྲས་བུ་ཆུད་མ་གསན་པར་གྱིས། །ཨ་ལ་<milestone unit="line" n="696.3"/>ཞེས་བརྗོད་ཡ་བྱར་གྱིས། །དམིགས་པའི་དགོངས་པ་སངས་པར་གྱིས། །ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པ་ཞེས་བྱའོ།། །།ཐ་མའི་གསང་སྔགས་ཞེས་བྱ་བ། །ཡ་དང་མ་དང་ར་དང་ཛ། །ས་དང་ཏ་དང་མ་དང་ཡ། །ཡ་དང་མེ་དང་<milestone unit="line" n="696.4"/>ཏོ་དང་མྲ །ན་དང་ཡོ་དང་ད་དང་ཡ། །ཡ་དང་ད་དང་ཡོ་དང་ནི། །ར་དང་ཡ་དང་ཀྟ་དང་ཡ། །ཡ་དང་སྟེ་དང་ཡ་དང་ཛ། །ནི་དང་ར་དང་མ་དང་ཡ། །རྩ་བའི་ཡི་གེ་འདི་རྣམས་ཀྱང་། །འཇམ་དབྱངས་དཔལ་གྱི་ཐུགས་<milestone unit="line" n="696.5"/>ཡིན་ཟེར། །ད་ལྟ་མ་ཡིན་ལས་བྱེད་པའི། །གཤིན་རྗེའི་ངོ་བོ་ཡོ་རྟོགས་ཡིན། །དེ་ཡི་རྩ་བར་ལྟ་བར་བྱ། །ཡང་ན་ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ཀྱི། །རྩ་བ་བསྡུས་པ་ན་པར་བཞག །དེ་ཕྱིར་གསང་སྔགས་ངོ་ཤེས་བྱ། །དབུས་ན་ཡ་<milestone unit="line" n="696.6"/>གནས་ཡི་དྭགས་ཆེན་པོའི། །ཕྱི་ན་བཅུ་དྲུག་གནས་པ་ནི། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ཡུམ་དང་བཅས། །དེ་ལ་བཅུ་དྲུག་དག་ཏུ་འདོད། །ཡངན ལསཀྱིགཤིན རྗེབརྒྱད་དུ་འདོད། །དེ་ཡི་ཆུང་མ་བརྒྱད་དང་བཅུ་དྲུག་<milestone unit="page" n="697"/><milestone unit="line" n="697.1"/>༄༅། །འདོད། །ཡང་ན་གིང་ཆེན་བརྒྱད་དང་ཆུང་མར་བཅས། །གང་ལྟར་བྱས་ཀྱང་དྲེགས་པ་བརྒྱད། །དེ་ཕྱིར་ལས་མཁན་ཞེས་སུ་གྲགས། །དེ་ལ་དབུས་ཀྱི་ཡི་དྭགས་ཆེན་པོ་ཡི། །ཕྱོགས་དང་མཚམས་སུ་<milestone unit="line" n="697.2"/>ཕར་འཕྲོས་པས། །ཡ་ནས་ཡར་བསྐྱལ་ཡ་བརྒྱད་ལ། །འཇམ་དབྱངས་ཁྲོ་བོས་ཡ་བརྒྱད་མནན། །ཕར་ལ་བསྐུལ་ཞིང་ཚུར་ལ་བསྡུས། །ལྷ་དང་ཀླུ་དང་གནོད་སྦྱིན་ནོ། །དྲི་ཟ་ལྷ་མིན་ནམ་མཁའ་ལྡིང་། །མི་འམ་ཅི་<milestone unit="line" n="697.3"/>དང་ལྟོ་འཕྱེའོ། །ཕྱི་ལྟར་བལྟས་ན་དེ་ལྟར་སྣང་བའོ། །སྲིན་པོ་མ་མོ་བདུད་དང་ནི། །གཤིན་རྗེ་རྒྱལ་འགོང་བཙན་དང་ནི། །ཀླུ་སྲིན་བགེགས་ཆེན་འབྱུང་པོ་བརྒྱད། །ནང་ལྟར་དེ་ཚུལ་གྲགས་པ་ཡིན། །ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="697.4"/>ཡ་བ་ཏི། །གླང་མགོ་ཏེལ་པ་ཕྱ་སངས་དང་། །རལ་པ་ཚར་དགུ་སྨིགས་པ་དང་། །མྱོས་བྱེད་འབར་བ་བརྒྱད་དུ་བསྟན། །བཛྲ་ཞིང་དང་བཛྲ་ས། །བཛྲ་ལྷུན་པོ་བཛྲ་སྦྱིན་པ་དང་། །བཛྲ་ཏྲི་འཛིན་བཛྲ་ཀུན་སྡུད་<milestone unit="line" n="697.5"/>དང་། །བཛྲ་ཉེས་སེལ་བཛྲ་གནས་མེད་དོ། །གིང་དུ་གྲགས་པ་དེ་ཁོ་ན། །དེ་རྣམས་ལས་མཁན་ཡིན་པར་གཅིག །ཕར་ལ་ལས་བྱེད་གཤིན་རྗེ་ཕོ་མོ་ཡིན། །བསྒོ་བའི་ལས་བྱེད་དགུག་པའོ། །ཨ་མུ་ཀ་སྤྲམ་ཡ་ཧཱུཾ་མ་ར་<milestone unit="line" n="697.6"/>ཉི་ཀྲ་མ་ནཱ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨ་མུ་ཀ༷་རཀྟ་ཙ་ར་ཡ་ཧུ༷་མྱ་ར་ཡ་ཤི་ཏྲ༷་ནཱ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨ་ཀ་མུ་ར་ཙ་ཡ་ཧུ༷། མར་ཤི་ཀྲི་ནཱ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨ་མུ་ཀ༷་བཱ་ར་ཡ་ཧུ༷། མ་ར་ཤི་ཀྟ༷། ནཱ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ལས་རྣམས་མ་ལུས་བྱེད་པ་<milestone unit="page" n="698"/><milestone unit="line" n="698.1"/>ཡང་། །མགོ་འཁོར་བྱེད་དང་ཁྲག་སྒྱུགས་བྱེད། །ཡིད་མྱོས་བརྒྱལ་དང་གསོད་པར་བྱེད། །མགོ་བོ་འཁོར་ཏེ་ལ་འུར་བསད། །ཁྲག་ཏུ་སྐྱུགས་ཏེ་ལ་འུར་བསད། །ཡིད་མྱོས་བྱས་ཏེ་ལ་འུར་བསད། བསད་པ་ཡིད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="698.2"/>ལ་འུར་བསད། །ཉིད་བཞིས་གསད་པའི་ལས་དེ་བྱ། །ཡང་དེ་འདི་ལ་བཟླས་པར་བྱ། །ཨོ་སྙི༷༷སྐྱིཿབི་ཀྲི་ཏྭ་ན་ན་ཙིསྟ་ལ་རཀྟ་ཀ་སྤྲམ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཤི་པྲི་ཏི་མ་ན་ཙི་བ་མ་ཙ་ཏ་པ་ཙ་ཧ་ན་ཕ་རཀྟ་ཙ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་<milestone unit="line" n="698.3"/>ཨརྙ་ནེ་ཏ་ན་བླ་ཨ་མོ་ཀ་ཙི་ཏ་ཏི་ཏ་ཡ་མུར་ཙ་པ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་ཡ་མ་རྙེ་དྷི་པ་ཏ་དུམ་ཙ་ཏ་བཱ་ར་ཤི་ཡ་མུ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་ཡང་བཞི་རུ་བཟླས་པས་ནུབ། ཧཱུཾ་ཡ་མ་རྭ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཡ་མ་བེ་མྱ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཡ་མ་སྙིང་<milestone unit="line" n="698.4"/>ཏ་སྨྱུ་ར་ཡ་ཕཊ། ལ་ཡ་ཛ་ཛ་ཧུ༷་ཧུ༷། ལས་ཀྱི་གཟེར་དུ་བསྔགས་པ་ཡང་། །དེ་ལྟར་བུ་དག་བཟླས་པ་ཡང་། །དེ་ལྟར་འཁོར་འོ་་སྔགས་ལས་གཞན་པ་མེད། དེ་ལ་འདུས་པ་དེ་ལྟར་རྩ་བའི་འདུས་པ་ཡིན། ཨོམསྣྲུཤི<milestone unit="line" n="698.5"/>ཡ་མུན་ཏ་ཀ་ཨུ་ཙུ་ས་མ་ཀྲོ་ཏ་བེ་ཏ་ལི། ཨོ་བི་ཀྲི་ཤི་རསྒ་ཧུ༷་ཛུ་སྦྱོ། སྙིང་ཁ་རག་མོ་སྙིང་རྩ་རྩ་མ་སྨྱོ། ཁྲག་ལ་མུ་ཤ་མ་སྨྱོ། ནག་པོ་གཏིང་མ༷་མ༷་སྨྱོ། ནག་པོ་སྙིང་ཏ་ར་ལ་རག་མོ་སྨྱོ། དུམ་བུམ་ར་དུམ་ཙི་ཏ་ར་དུམ་བུ་<milestone unit="line" n="698.6"/>ཁྲག་ཏུ་སྒྱུགས་ཁ་ཁ་ཐུན། ས་ཐུམས་མ་ཙི་ནུ་ནུ་ན་ཡ་རྦད་རྦད། དེ་ལྟར་བེ་ཏྭ་ནག་མོ་ལ། །སྔགས་དེ་བཟླས་པས་བརྡེག་པ་ཡང་། སྐབས་དང་སྦྱར་ཏེ་བཟླས་པར་བྱའོ། །དེ་ལྟར་མན་ངག་ཅན་གྱིས་ཤེས་པར་བྱ། །ཨོ་<milestone unit="page" n="699"/><milestone unit="line" n="699.1"/>༄༅། ཁྲེ་མཛི་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་དི་པ་ཏ་ཙཀྲ། ཨོ་བཛྲ་གྲྭ་ཧྭ་ཧྭ༷་སྣྲི་ཕུར་ཕུར་ཕུར་ཕུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ཡ་ཡ། སརྦ་བི་ལྷུ་ནཱན་རྦ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཤི་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། འཇམ་དབྱངས་ནག་པོའི་བཅའ་གཞི་སྟེ། ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="699.2"/>འདི་ཡིས་ནི། །ལས་རྣམས་མི་འགྲུབ་གཅིག་ཀྱང་མེད། །འདི་ལ་མོས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །བྱང་ཆུབ་འདི་དོན་གཉིས་ཀ་གྲུབ། །དེས་བསྟན་དྲུག་རིམ་གསལ་བས་སྣང་། །ནག་པོའི་སྔགས་རྣམས་ཤེས་<milestone unit="line" n="699.3"/>པར་སྤྱོད། །ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།ཡང་དེ་འཇམ་དབྱངས་ནག་པོ་ཡི། །སྔགས་རྣམས་བསྟེན་པ་དེ་ལ་ནི། །འཁོར་རྣམས་མི་བསྲུན་གང་ཡིན་དང་། །ལས་རྣམས་ཇི་ལྟར་བྱ་བ་ནི། །བསལ་བ་དག་ཏུ་བསྟེན་པ་<milestone unit="line" n="699.4"/>ཡིས། །དེ་ལ་འདི་ཡི་གནས་སྐབས་སུ། །གནས་དང་དུས་དང་མཎྜལ་རྫས། །དགོངས་པ་སྒྲུབ་དང་རྡེག་པ་ཡང་། །མཚན་མ་གྲོལ་དུས་མནན་པའོ། །དོན་བཅུ་ཚང་བར་བྱེད་དགོས་ཏེ། །རྒྱུད་གཞན་ཀུན་ནས་ཞིབ་<milestone unit="line" n="699.5"/>པར་བསྟན། །འདིར་ནི་སྔགས་རྣམས་རྒྱུན་ཏུ་གསུངས། ལེའུ་སྟེ་བདུན་པ་ཞེས་བྱའོ།། །།ལྷོ་ཕྱོགས་གཤིན་ཡུལ་དམེ་ནག་ཏུ། །འཇམ་དཔལ་ཁྲོས་པ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད། །འཆི་བདག་བཤན་པའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="699.6"/>རྣམས་ལ། །ཞེ་སྡང་རབ་འདུལ་དྲག་སྔགས་རྒྱུད། །རྩོད་དུས་བསྟན་པ་མར་འགྲིབ་ལ། །འབྱུང་བ་ཡིན་གྱིས་གཞན་དུ་མིན། །ཞལ་གསུམ་མཐིང་ནག་དྲག་པོའི་སྐུ། །རོ་ལངས་སྲས་མཆོག་ཡབ་ཡུམ་བཞི། །བསྒོམ་པ་<milestone unit="page" n="700"/><milestone unit="line" n="700.1"/>ངངམིཞིཅིངངམེརེང་ཇིརྟེ་་འི་སྙེང་ང་<milestone unit="line" n="700.2"/>ཡན་གྱ་གཞན་དུ་ ན། །རྩ་གསུམ་རྩ་བ ་བཅུ་ག ག་དང་། །བཅུ་གཉས་དགུ་དང་བདུན་དུ་བསྟན། ཁུན་དུ་གཉས་ ད་ ་ཏ་སྟང་། །འ ག་ ན་ཕ་མ ་སྲག་ཏུ་བསྟན། །བ ན་པ་དང་ན་ཉ་བའ་མཆག །དམ་པ་<milestone unit="line" n="700.3"/>ངཟེང་་ང་ང་ངགཤེ་་ང་་་་ང<milestone unit="line" n="700.4"/>ཡན་ནམ་ ར་བའ་མཆག ཁྲས་པ་ཉམས་སུ་བླངས་པའ་མཆག །དཔལ་གཤན་རྗའ་ ད་པས་གསུངས་པ། གདུག་པ་གཏན་ནས་རླག་པ་ལ་འཁར་རྣམས་ཡ་རངས་ཏ་མངན་པར་བསྟད་ད། །གསང་བ་སྔགས་ཀྱ་<milestone unit="line" n="700.5"/>ངངལེསྟེ་ངང་་ངང་ཛ་ང་<milestone unit="line" n="700.6"/>རྒྱུད་ལས་ཕྱ་མའ་ འུ་ ་བརྒྱད་པའ།། །།འཇམ་དཔལ་གསང་བའ་རྒྱུད་ཕྱ་མ་རྫགས་ས།། །།གནུབས་པདྨ་དབང་རྒྱལ་གྱས་ཐུགས་ཀྱ་བརྣག་པའ།། །།ཡ་མ་རྭ་ ་ཁྲས་པའ་རྒྱུད་ད།།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>