<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0261-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--tshe bdag nag po drag sngags mngon du phyung ba'i rgyud/-->ཚེ་བདག་ནག་པོ་དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0261-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=326.2; end=435.6--><milestone unit="line" n="326.2"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤི་ཨུ་ཡུ༷༷པ་ཏི་ཀྭ་ལ་རུ་དྲ་ཏ྅་བྷ་བ་ཀྲི་ཏ་ཏནྟྲ་རྭ་ཛ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་ཚེ་བདག་ནག་པོ་དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཚེ་བདག་ནག་པོ་ཕྲིན་<milestone unit="line" n="326.3"/>ལས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་དེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས་པའི་སྙིང་པོ་ཅན། རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="326.4"/>དེ། འོག་མིན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་མཁའ་དབྱིངས་རྣམ་པར་དག་པའི་ཀློང་། སེམས་ཉིད་ཀྱི་གནས། རང་བྱུང་མ་བསྒྲིབས་པར་གསལ་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ན། འཁོར་དུས་གསུམ་གཅིག་པའི་སངས་རྒྱས་དང་། ས་<milestone unit="line" n="326.5"/>ལ་གནས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དང་། ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ལས་སྤྲུལ་པའི་ལམ་ལ་གནས་པའི་རིག་འཛིན་རྣམས་དང་། སྐུའི་ཚོགས་དང་། ཉེ་བར་གནས་པའི་འཁོར་གཤིན་རྗེའི་གཤེད་ཀྱི་དགེ་འདུན་དུ་མ་<milestone unit="line" n="326.6"/>དང་། ཁྲག་སྒྱུགས་པ་མ་མོའི་ཚོགས་དང་། ཁམས་གསུམ་པ་ལྷའི་ཚོགས་དང་། འཐོམ་པ་བདུད་ཀྱི་ཚོགས་དང་། ཕུང་བྱེད་མངག་པའི་ཚོགས་དང་། མ་སྐྱེས་ལམ་ལ་ལྟ་བའི་ཚོགས་དང་། འབྱེད་པ་མི་མངའ་<milestone unit="page" n="328"/><milestone unit="line" n="328.1"/>འཚལ། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྡོ་རྗེ་བརྡར་གསོར་བས། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་རབ་ཏུ་གཡོས་ཏེ། །འཁོར་ཐམས་ཅད་སྐྲག་ནས་རང་རང་གི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་མདོངས་གསོལ་དུ་ཕུལ་<milestone unit="line" n="328.2"/>ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇམ་པའི་རྡོ་རྗེ་དེས། སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ཐམས་ཅད་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་དབྱིངས་ནམ་མཁའ་དྲག་པོའི་འཁོར་དུ་བསྡུས་ཏེ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་ལོ། ལས་ཐམས་ཅད་སྒྲའི་དང་པོའི་དང་པོ་ལ་བསྡུས་ཏེ་<milestone unit="line" n="328.3"/>གཅིག་ཏུ་དྲིལ་ལོ། །དེ་ནས་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས་མ་གཡོས་པའི་འཁོར་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུ་དེས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་བ་འདི་བཏབ་བོ། །ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ཉིད་ལས་<milestone unit="line" n="328.4"/>བྱུང་། །སེམས་ཉིད་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ཁྱོད། །མི་རྟོག་རང་བཞིན་ཏིང་འཛིན་ལས། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རྫོགས་པར་མཛོད། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདེ་<milestone unit="line" n="328.5"/>བར་མཉམ་པའི་ངང་ལས་བཞེངས་ཏེ། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་བསྐུལ་བར་དགོངས་ནས། ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་གསུངས་སོ། །རང་བཞིན་ཆོས་སྐུ་མཉམ་ཉིད་<milestone unit="line" n="328.6"/>ལས། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཕོ་བྲང་བརྟག །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཀུན་འབྱུང་མི་གཡོ་བརྟན་པར་གནས། ཁུ་བཞི་སྒོ་བཞི་རིན་པོ་ཆེ། །རྟ་བབས་ཏྭ་ར་རྒྱན་རྣམས་ལྡན། །ཀླུ་བརྒྱད་ལྷ་བརྒྱད་ཚངས་<milestone unit="page" n="329"/><milestone unit="line" n="329.1"/>༄༅། །པའི་ཞིང་། །རུས་སྦལ་གླང་ཆེན་སྟག་གཟིག་འབྲུག །ཞིང་དང་ཞིང་ཆུང་ཐོད་པ་སྦྲུལ། །གནམ་ལྕགས་ཁྲོ་ཆུ་ཆུ་སྲིན་ཐོག ཁུ་མའི་གླིང་བུ་ཀེང་རུས་བརྒྱན། །ཨེ་ཡི་ཕོ་བྲང་ཐོད་མཁར་བཞི། །ལྕགས་<milestone unit="line" n="329.2"/>མཁར་བཅུ་གཉིས་བཅུ་དྲུག་ལྡན། །ཁྱམས་དང་གྲུ་ཆད་སྒོ་བཞིར་ལྡན། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་གནས། །དེ་ལ་གནས་པའི་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུ། །རྒྱལ་ཆེན་ས་ཡི་ཕོ་བྲང་དུ། །ཀླུ་འབུམ་གཉན་ཁྲི་ས་བདག་<milestone unit="line" n="329.3"/>སྟོང་། །ལྷོ་འཔྱེ་ཕྱོགས་སྐྱོང་བཞི་དང་བརྒྱད། །མ་ཧེ་བརྒྱད་དང་ཉི་ཟླའི་གདན། །ནག་པོ་དུག་ཆེན་བསྐྱིལ་བའི་སྐུ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་མཐིང་ནག་དབུས། །ཀླུ་<milestone unit="line" n="329.4"/>གཉན་ས་བདག་ཞིང་ཆུང་སྦྲུལ། །འཁོར་ལོ་རལ་གྲི་རྡོ་རྗེ་གཡས། །བེ་ཅོན་ག་་ཤིང་སྡིགས་མཛུབ་གཡོན། །གླང་ཆེན་ཞིང་སྟོད་སྟག་ལྤགས་སྨད། །དབུ་ལ་རིན་ཆེན་གཞལ་ཡས་ནང་། །རིགས་བཞི་ཀླུ་བརྒྱད་ཐོད་<milestone unit="line" n="329.5"/>པས་མཛེས། །བདུད་སྲིན་མུ་སྟེགས་རྒྱལ་པོ་བཙན། །མགོ་དང་ཙིསྟ་དོ་ཤལ་བྱས། །རིན་པོ་ཆེ་དང་ནོར་བུས་མཛེས། །སྙན་ཆ་མགུར་ཆུ་ཕྱག་ཞབས་སྦྲུལ། །བདུད་མོ་མཐིང་ནག་ཐོད་སྦྲུལ་བརྒྱན། །ཙིསྟ་བྷན་དྷ་<milestone unit="line" n="329.6"/>འཁྱུད་དང་སྟོབས། །ཐུགས་ཀར་གསོད་བྱེད་སྨུག་ནག་གཅེར། །རིགས་བཞིའི་རྒྱན་དང་ཐོད་པས་མཛེས། །འཁོར་ལོ་ཙིསྟ་གཡས་གཡོན་གནས། །ཞིང་དང་སྦྲུལ་དང་ལྷུ་དུམ་འབུལ། །ཡ་མའི་ཐུགས་ཀར་བཛྲ་<milestone unit="page" n="330"/><milestone unit="line" n="330.1"/>ནི། །ལྗང་ནག་རྡོ་རྗེ་སྙིང་ཕྲེང་བསྣམས། །ཀླུ་བརྒྱའི་གདན་ལ་གཉན་ཁྲི་གསོལ། །རིན་ཆེན་དབུ་རྒྱན་རིགས་བཞིའི་མཛེས། །གདུག་པ་འཇོམས་མཛད་དྲེགས་པའི་སྐུ། །དྲེགས་པའི་ཐུགས་ཀར་རུས་སྦལ་གནས། །སྨེ་<milestone unit="line" n="330.2"/>བ་ཐིག་ལེ་ཁྲག་དང་དུག །མཚོན་ཆའི་སྐྲུ་ལ་སྡེར་མོ་ལྕགས། །ཙིསྟ་འོད་ཀྱི་གསང་མཛོད་ན། །ལྷ་སྲིན་མི་ཡི་སྙིང་པོ་འཆང་། །དབུ་ལ་བྱ་ཁྱུང་གདུག་པ་འདུལ། །སྐྲུ་དང་གཤོག་པ་མཚོན་ཆ་མེ། །མཆུ་དང་སྡེར་མོ་<milestone unit="line" n="330.3"/>གནམ་ལྕགས་འབར། །ཉི་ཟླ་ཁྲོ་ཆུའི་སྤྱན་དང་ཚེམས། །གདུག་པ་ཟ་ཞིང་ཞེ་སྡང་སྦྲུལ། །ཕྲག་སོར་ཁྱུང་མོ་སྨུག་ནག་གཉིས། །སྐྲུ་དང་གཤོག་པ་མཚོན་ཆ་མེ། །གདུག་པ་ཟ་ཞིང་དེ་བཞིན་འབྲུལ། །ནུ་མར་སེང་གེ་<milestone unit="line" n="330.4"/>བརྗིད་པ་གཉིས། །མཚོ་ཆ་སྐྲུ་གྲི་སྡེར་མོ་དབལ། །འཕྲུལ་གྱི་གཤོག་པ་ཁྲོ་ཆུའི་སོ། །དགྲ་བགེགས་ཟ་ཞིང་ལྷུ་དུམ་འཔྲུལ། །སོག་པར་སྟག་ཆེན་རྔམ་པ་གཉིས། །མཆེ་བ་རྩང་ཕུར་སྡེར་མོ་ལྕགས། །གློ་སྙིང་ནང་རོལ་<milestone unit="line" n="330.5"/>སྙིང་ཁྲག་འཐུང་། །སྟ་ཟུར་ཞེ་སྡང་གདུག་པའི་གཟུགས། །དུག་སྦྲུལ་མེ་འབར་དུག་ཁྲག་ཟགས། །དུག་ལྔ་བརྐམ་ཆགས་བསྲེག་ཅིང་འཇོམས། །གང་དམིགས་རྩ་ཁྲག་ཀླད་ཁྲག་འཐུང་། །དུག་སྦྲུལ་རླངས་པ་དགྲ་ལ་<milestone unit="line" n="330.6"/>འཕྲོ། །མགུར་དང་ཞབས་ཀྱི་ལོང་བུའི་བར། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་ཚོན་གང་བ། །རེ་ཡ༷་ཀརྨ་ཙཀྲ་འཕྲོ། །སུབྱའི་གདན་ལ་ཕྱི་ནང་སྲུང་། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་ཉི་མའི་འོད། །ཐམས་ཅད་གློ་སྙིང་ནང་རོལ་ཟ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་<milestone unit="page" n="331"/><milestone unit="line" n="331.1"/>༄༅། །བརྟན་པར་བརྗིད། །དབུས་ན་བརྐྱང་བསྐུམ་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་མངོན་ཕྱུང་བ། །མོན་པ་དུག་ཆེན་དྲེགས་པའི་ལུས། །དབུ་དགུ་ཕྱག་དགུས་ཙིསྟ་བསྣམས། །ཕྱག་དགུས་བླ་དང་དོན་<milestone unit="line" n="331.2"/>སྙིང་ཁྲག །དྲོད་དང་དབང་པོ་ལུས་སྲོག་འབྲལ། །བདུད་བཞི་ཕོ་ཉ་ལས་ལ་བསྐུལ། ཁྲ་ཆེན་རཀྟ་ཀེང་རུས་འཆའ། །དབུགས་སྲོག་བཀྲག་མདངས་ཚེ་སྲོག་འཆང་། །ཡུམ་དང་བཅས་པ་ཐོད་མཁར་བཞིར། །ལྷུན་<milestone unit="line" n="331.3"/>གྱིས་གྲུབ་པའི་ཚུལ་དུ་གནས། །ལྕགས་མཁར་ཕྱོགས་བཞིའི་གཞལ་ཡས་ན། །སྲོག་གཅོད་ཕྱི་ཡི་མོན་པ་གཤེད་པོ་བཞི། །དུག་མདའ་ལྕགས་གཟེར་གནག་ལ་འཚེར། །ཁྱབ་པ་སྤྱི་བཅིངས་སོ་བདར་གནག །ཕོ་བྲང་<milestone unit="line" n="331.4"/>ཕྱོགས་བཞིར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ལྕགས་མཁར་བརྒྱད་ཀྱི་ཁྱམས་ཁང་ན། །ལུས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་གཤེད་པོ་བཞི། །ཡུམ་དང་བཅས་ཏེ་ཚོགས་བརྒྱད་འཇོམས། །སྒོ་མེད་བཅུ་དྲུག་ལྕགས་མཁར་ན། །ཀ༷་ཀ་ཤ་ཟ་དྲེགས་པའི་<milestone unit="line" n="331.5"/>ཚོགས། །མངག་པ་གཞན་ཚོགས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དྲེགས་པའི་ལས་དང་སྦྱོར་བའི་གྲངས། །བཞི་དང་བཅུ་དྲུག་བཅུ་གཉིས་བརྒྱད། །དེ་བཞིན་ལྔ་དང་བཅུ་དྲུག་བརྒྱད། །སྙིང་པོ་དོན་ལ་བཅུ་གཉིས་གསུམ། །དེ་ཡི་<milestone unit="line" n="331.6"/>སྙིང་པོ་མཆོག་བསྡུས་ལྔ། །དབང་གི་བརྟུལ་ཞུགས་བགྲོད་དང་ལྔ། །དེ་སྲོག་དམ་ཚིག་གཉིས་དང་གསུམ། །ཆོས་ཉིད་མི་གཡོ་བསམ་གཏན་ལུས། །རྫས་དང་འདོད་པ་བསྐུལ་བའི་རྐྱེན། །སྲོག་དང་ལས་དང་ཨེ་ཀ་<milestone unit="page" n="332"/><milestone unit="line" n="332.1"/>ལ། །བསྡུས་ནས་རང་དབང་གཙོ་ལ་ཕུལ། །བྱིན་རླབས་ངར་བཅས་ཐིག་ལེར་བསྟིམ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་བདག་དེ་བཞིན་གཤེགས། །རྫོགས་པའི་ཚུལ་དུ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="332.2"/>ཁྲོ་བོ་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲག་སྔགས་འབྱུང་བའི་གླེང་གཞི་འདི་གསུངས་སོ། །རྩ་བ་མི་འགྱུར་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གཅིག་ནི་ཀུན་གཞིའི་རང་བཞིན་ཡིན། །ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="332.3"/>དབྱིངས་ནི་སྐྱེ་མེད་པས། །སངས་རྒྱས་སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་ཐུགས། །སེམས་དང་ལུས་ལ་བག་ཆགས་བརྟས། །སྣང་དང་སྲིད་པའི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་དབྱིངས་སུ་འདུས། །མཚན་མར་<milestone unit="line" n="332.4"/>མི་གནས་རང་བཞིན་གཅིག །སྤྲོས་མེད་བདེ་ཆེན་དག་པའི་སྐུ། །འགག་མེད་རང་བཞིན་དག་པའི་གསུང་། །མ་བསྒྲིབ་དོན་རྣམས་རྫོགས་པའི་ཐུགས། །སེམས་ལུས་བག་ཆགས་གསལ་བ་དག །བདེ་དང་སྡུག་<milestone unit="line" n="332.5"/>བསྔལ་གཉིས་ཀར་སྣང་། །དོན་གཅིག་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་བྱུང་། །འགྲོ་བའི་རྒྱུད་ལ་བག་ཆགས་ལས། །རྒྱུ་རྐྱེན་སྐྱེ་མེད་བག་ཆགས་ལས། །འབྱུང་བ་རྣམ་ཤེས་ཕུང་པོར་འཛིན། །སྣང་སྲིད་མི་རྟོག་རྒྱུ་རྐྱེན་<milestone unit="line" n="332.6"/>བྲལ། །བདེ་བ་སྐྱེ་མེད་ངང་གིས་སྟོང་། ཁུ་རྐྱེན་འབྲས་བུ་གཅིག་ཏུ་གནས། །ཆོས་སྐུ་མི་གནས་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །དོན་གཅིག་རིག་པ་ཡང་དག་འབྲེལ། །འཁོར་འདས་སྣོད་བཅུད་སྟོང་ཞིང་དབེན། །སེམས་ཅན་སངས་<milestone unit="page" n="333"/><milestone unit="line" n="333.1"/>༄༅། །རྒྱས་གཉིས་སུ་མེད། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་གཉིས་སུ་མེད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །དབྱིངས་ལས་ཡེ་ཤེས་རིག་པ་ཡི། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །རྒྱུད་དྲུག་གནས་པའི་<milestone unit="line" n="333.2"/>འགྲོ་བ་དང་། །མྱ་ངན་འདས་པའི་སངས་རྒྱས་དོན། །རྒྱུ་འབྲས་དབྱེར་མེད་ཆོས་སྐུར་གསལ། །ཡེ་ཤེས་རོལ་པའི་ཕྱག་རྒྱར་བསྟན། །རང་བྱུང་ཐུགས་ཀྱི་རོལ་པ་ལས། །དྲག་སྔགས་ཡེ་ཤེས་རོལ་པརཤར། །ཡེཤེས<milestone unit="line" n="333.3"/>བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་ལས། །དྲག་སྔགས་ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་པར་ཤར། །ཆོས་སྐུ་བདེ་བའི་དབྱིངས་ཉིད་ལས། །དྲག་སྔགས་སྤྲུལ་པར་རང་བྱུང་ཤར། །སྐྱེ་མེད་རྣམ་དག་རང་བཞིན་ལས། །དྲག་སྔགས་སྐྱེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="333.4"/>ཤར། །སྦྱོར་བ་ཀུན་འབྱུང་རྫོགས་པའི་གཞི། །དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་སྔགས་འབྱུང་བའི་གཞི་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཆོས་སྐུ་སྐྱེ་བ་མེད་<milestone unit="line" n="333.5"/>པའི་ངང་ལས། སྐྱེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་དྲག་པོ་མངོན་དུ་བྱུང་བའི་རྩ་བའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དྲག་པོ་ཉེ་བར་སྦྱོར་བ་ནི། །དུར་ཁྲོད་གཉན་རིའི་དབེན་གནས་སུ། །འབྲེལ་པ་གསུམ་དང་ལྡན་པ་ཡི། །གྲོགས་དང་<milestone unit="line" n="333.6"/>དཔའ་བརྟུལ་དམོད་པ་བཅའ། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟསྟེ། །ཉེབརགཅིགཏུདྲིལབསྡེབས་པའི། །ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ནི། །ཚེ་སྲོག་བདག་པོ་ཡ་མ་དྲེགས། །སྲིད་པའི་ཁྱམས་ཁང་ཙིརྟི་ལ། །དངས་མ་བཞི་<milestone unit="page" n="334"/><milestone unit="line" n="334.1"/>དང་སི་ར་བརྒྱད། །རྩ་བྲན་དྲུག་དང་བརྒྱད་གཉིས་ཕྱི། །མདུད་པ་གསུམ་དང་སྲོག་ཤིང་གསུམ། །ལྡན་པའི་ཐིག་ལེ་འོད་ཀྱི་ཚུལ། །ས་ཆུ་མེ་རླུད་ནམ་མཁའ་དབུས། །པ་ཐག་ཚོན་གང་རང་སྒྲའི་འོད། །ཀུན་འདུས་<milestone unit="line" n="334.2"/>སྙིང་པོ་བཅུ་གཉིས་གནས། །དབུས་ཀྱི་ནམ་མཁའ་སྐྱེ་མེད་ལས། །སྟེང་འོག་དངས་མ་བག་ཆགས་ཚུལ། །བརྟེན་པའི་སྦུབས་ན་དགྱེས་དང་བདུད། །དྲོད་ཀྱི་སྦུབས་ན་མ་གཤིན་འབྲུ། །ཆུ་ཡི་སྐྲུབས་ན་རུས་སྦལ་<milestone unit="line" n="334.3"/>དྲེགས། །རླུད་གི་སྦུབས་ན་མེ་དང་བསྐྱེད། །ཀུན་གྱི་སྟེང་འོག་རྩ་དང་རླུད་། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་འོད་དུ་གནས། །མདུད་པ་བཞི་ཡི་འབྲེལ་ཆེན་ལ། །མི་འགྱུར་རྣོ་དབལ་མཚོན་ཆའི་སྔགས། །སྲོག་ལ་གཉིས་དང་བྲེང་ཤག་<milestone unit="line" n="334.4"/>གཉིས། ་་་ཐུམ་གཉིས་དང་ཧྲི་ཛ་གཉིས། །སྲོག་འཕྲོག་སྟོབས་ཀྱིས་དྲག་སྔགས་གནས། །ཕྱི་རིམ་འབྲེལ་ཆེན་རྩ་བརྒྱད་ལ། །བཤིག་དང་བྱད་འགྲོལ་དུག་མདའ་འབྱིན། །ཞེན་བཟློག་གསང་ལམ་ཟུག་པ་<milestone unit="line" n="334.5"/>འབྱིན། །ཐམས་ཅད་གཟིར་ཞིང་རང་གཟིར་ནས། །ཡང་ལོགས་བཅུ་གཉིས་རྒྱ་མདུད་ལ། །གདུག་པའི་སྙིང་གཟེར་རྫོགས་པར་གནས། །སི་ར་བཅུ་གཉིས་སྦུབས་དག་ལ། །གབ་པ་སྔགས་ཀྱི་ཕྲེང་བས་གང་། །དེ་<milestone unit="line" n="334.6"/>བཞིན་ཕྱི་ཡི་བཅུ་དྲུག་ལ། །དབང་སྡུད་སྔགསཀྱིདེབཞིནགང། །དངས་མ་བཞི་ཡི་མཚམས་བཞི་ལ། །སྲོག་བཞི་ལོ་ཐོག་འཇོམས་པ་ཡི། །དྲག་སྔགས་གནམ་ལྕགས་ཐོག་ཆེན་གནས། །རུས་སྦལ་ལྟོ་བའི་གསང་<milestone unit="page" n="335"/><milestone unit="line" n="335.1"/>༄༅། །མཛོད་ལ། །ལྷ་སྲིན་མི་ཡི་སྙིང་པོ་སྦ། །འབྲུ་རེ་བསྡུས་ནས་གོང་བུར་གནས། །དེ་ལས་ཡོན་་་དུ་མ་འབྱུང་། །ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་གང་བརྩམ་འགྲུབ། །གང་མོས་ལས་ལ་ཉེ་བ་ཡི། །ཉེ་བར་གཅིག་<milestone unit="line" n="335.2"/>ཏུ་དྲིལ་བསྡེབས་པའི། །ལས་ཀྱི་འ་ལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ནི། །ཡང་དག་རྩ་བའི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །ཞིང་རས་ལ་སོགས་རྒྱུ་བཞི་ལ། །ཐིག་སྐོར་བཞི་དང་ལྡན་པར་བསྐོར། །བར་ཁྱམས་སྤྲུལ་བཅས་རྫོགས་བྱས་<milestone unit="line" n="335.3"/>ལ། །དབུས་ལ་སོགས་པའི་ཕྱོགས་བཞི་དང་། །དེ་བཞིན་ཕྱོགས་མཚམས་བརྒྱད་དུ་བརྟག །སྲིད་པའི་ཁྱམས་ཁང་ལྟོ་བ་ན། །རྒྱ་གྲམ་རླུད་རི་སྦག་མར་གནས། །དང་པོ་ཚངས་པའི་ཐིག་གཉིས་དང་། །ཟུར་ཐིག་དེ་<milestone unit="line" n="335.4"/>བཞིན་ཆ་མཉམ་ལ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཟླ་ཁམ་གསུམ། །ཕྱི་རིམ་ཕྱོགས་བཞིར་རྒྱ་གྲམ་རྭ། །དབུས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཕྱོགས་བཞི་ལ། །འཁྲུལ་མིག་ལྕགས་མཁར་གསུམ་གསུམ་གནས། །རྒྱ་གྲམ་མཚམས་བཞིར་ཁྲག་གི་<milestone unit="line" n="335.5"/>མཚོ། །རླུད་རི་རྩ་བ་འཁྲུལ་འཁོར་ཡིན། །ཡང་ལོགས་ཟླུམ་པོ་མུ་ཁྱུད་ཆུ། །སྐྱོམ་ཞིང་གཡེང་བ་སྡུད་ཅིང་འཐིབས། །ལྟོ་སྦྱོར་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །ཡང་ལོགས་དབུས་མཚམས་ཕྱོགས་བརྒྱད་དུ། །རླུད་རི་རྡོ་རྗེ་རྩེ་<milestone unit="line" n="335.6"/>མོ་རེ། །སྙིང་པོ་འཁྲུལ་མིག་གཉིས་གཉིས་ལྡན། །ལས་རྣམས་རྫོགས་པའི་སྐྲུ་གྲི་གནས། །རླུད་རི་གཤེད་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །ཟུར་བརྒྱད་མུ་ཁྱུད་འཁྲུལ་འཁོར་བཅས། །གསོད་བྱེད་དྲག་པོ་རྔམ་པ་ཡི། །དྲག་པོ་ལས་<milestone unit="page" n="336"/><milestone unit="line" n="336.1"/>ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །བྱང་ཁྲམ་སྙིང་པོ་སྐྲུ་གྲི་སྔགས། །རྩ་བ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བ་ཡིན། །གྲུ་གསུམ་མིང་རུས་ཟླ་ཁམ་ལྷ། །བསྲུང་བ་ཀུན་ལྡན་རྫོགས་པར་བྲི། །རྒྱ་གྲམ་བཞི་ཡི་འཕྲུལ་མིག་ལ། །རྩ་བའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="336.2"/>དྲག་སྔགས་དགོད། །འཁོར་ཡུག་རྦད་དང་བསད་པའི་སྔགས། །གང་བསྒྲུབ་ལྟོ་སྦྱོར་གནས་མཐུན་དགོད། །ཕྱི་རིམ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་བརྒྱད་ལ། །མིང་གི་འབྲུ་གསུམ་དང་པོར་བྲི། །གསོད་ཅིང་གནོན་དང་འཕེན་པ་ཡི། །སྐྲུ་གྲི་<milestone unit="line" n="336.3"/>སོ་གསུམ་རྫོགས་པར་དགོད། །མཚོ་གླིང་བར་ཁྱམས་རྭ་དབུས་ལ། །སྡང་དང་གནོད་པ་དེ་བཞིན་བྲི། །མིང་གི་འབྲུ་གཉིས་སྲོག་དང་སྦྱར། །གང་འདོད་མཚམས་སུ་དེ་བཞིན་བླང་། །བྱུ་ར་ནཱ་ག་གདུག་པའི་ཧ་ལའི་<milestone unit="line" n="336.4"/>མཚོན། །སྟི་ལ་ཁོང་འདུས་ཁོང་དྲེགས་ཅན། །འབར་བ་ཀྭ་ལི་ཡ་མའི་ཀློང་། །ཀྱོ་བཱ་ཀྭ༷་བྷ་གུར་བྷ་ཤ །ཡ༷་ར༷་ཨེ་དུ་ཙ་མ་དྷི། །མུ་ར་ཡ་ནི་སྦྱོར་བའི་མཆོག །ལྟོ་སྦྱོར་བཅས་ལ་ཐོད་པར་གཞུག །ཞག་བདུན་སྔགས་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="336.5"/>སྒྲོལ་བ་དྲིལ། །རུས་སྦལ་ཕོ་མོའི་འཁྲུལ་འཁོར་བཅའ། །ཐོད་པ་རྒྱ་གྲམ་རུས་སྦལ་ལྟོར། །སྦྱོར་བ་ཀུན་ལྡན་ཀླུ་ལ་གཏད། །སྔགས་ཀྱི་རྩ་བ་དྲིལ་ལ་བརྡེག །ཞག་གསུམ་ཉིན་གཅིག་ཉིན་ཞག་གཉིས། །གསད་དང་<milestone unit="line" n="336.6"/>གནན་པ་ཟོར་གྱི་དུས། །རིག་པ་བདེ་བས་ཡ་མའི་ཀློང་། །འཁོར་ལ་རྩ་བའི་སྦྱོར་བ་ཡིན། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ་ཧྲི་མྱག་ཐུ༷་རིལ་ཤག་ཡ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་མྱ་ར་ཡ་མྱོག་རྦད། སྲོག་སྟུམ་བྷ་<milestone unit="page" n="337"/><milestone unit="line" n="337.1"/>༄༅། །ཡ་ནན། སྲོག་ལ་ཐུན་སྨྱོ། །གསོད་པ་དྲག་པོའི་རྩ་བ་ལས། །ཕྲིན་ལས་སྦྱོར་བའི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲག་པོའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དྲག་པོ་མངོན་དུ་ཕྱུང་བ་<milestone unit="line" n="337.2"/>ལས། །གསང་ཆེན་སྔགས་ཀྱི་དམོད་པར་དྲིལ། །ཡང་གསང་ཆེན་པོའི་སྦྱོར་བ་ནི། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་ཤིང་རས་ལ། །མུ་ཁྱུད་བདུན་དང་ལྡན་པར་བསྐོར། །དེ་ལ་བྲི་ཞིང་དགོད་པ་ནི། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་དྲག་པོ་<milestone unit="line" n="337.3"/>ལས། །བརྣག་པ་ཕོ་མོའི་མིང་རུས་བྲི། །ཟླ་ཁམ་བསྲུང་བ་དེ་བཞིན་བྲི། །མཚོན་ཆའི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་ལ། །འདྲེན་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་འབྲུ་བཞི་དགོད། །མཚོན་ཆའི་རྒྱལ་པོ་བཅུ་གཉིས་ལ། །ཁྲོ་བོ་སྟོབས་ཀྱི་འབྲུ་<milestone unit="line" n="337.4"/>གཅིག་དང་། །ཚེ་སྲོག་སྡུད་པའི་སྙིང་པོ་གཅིག །ཁོང་ཁྲག་འབྲེལ་བའི་འབྲུ་ལྔ་ལ། །གསོད་ཅིང་གནོན་པའི་སྐྲུ་གྲི་བཅུ། །དགོད་པའི་གནས་མཐུན་ལྷོ་སྦྱོར་དགོད། །ཕྱི་རིམ་མུ་ཁྱུད་བཞི་པོ་ལ། །རིགས་བཞི་སྐྲུལ་གྱི་<milestone unit="line" n="337.5"/>ར་བས་བསྡམ། །ལྔ་པ་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བར་གནས། །དྲུག་པ་སྲེག་པའི་མེ་རི་འབར། །དེ་དག་ཚེ་སྲོག་འཆང་བ་ཡི། །རུས་སྦལ་ལྟོ་ན་གནས་པར་བྲི། །སྲིད་གསུམ་ལྟོ་ན་འཆང་ཞིང་གསོད། །ཚེ་སྲོག་བདག་པོའི་ལྟོ་ན་<milestone unit="line" n="337.6"/>ཡང་། །མི་འགྱུར་བརྟན་པར་ཡེ་གནས་པའོ། །དེ་བཞིན་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བཅའ། །འཁོར་ལོ་ལྟོ་སྦྱོར་ཐོད་པར་བཅའ། །ཐོད་པའི་འོག་མ་མེ་རི་ཨེ། །སྟེང་མ་རུས་སྦལ་རྒྱ་གྲམ་ཨེ། །སྦྱོར་བ་ཀུན་ལྡན་གྲུ་གསུམ་<milestone unit="page" n="338"/><milestone unit="line" n="338.1"/>རྩང་། །དྲག་སྔགས་དམོད་པ་ཞག་བདུན་བཟླས། །བཅུ་དྲུག་གམ་ནི་ཚེས་གཅིག་ལ། །གནན་སྔགས་ཐོད་པར་གདུག་པ་གནན། །ཉ་སྟོང་ལས་ཀྱི་དམོད་སྔགས་བསྐུལ། །སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་<milestone unit="line" n="338.2"/>ཧེ་དུན་སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་ཡ། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུ༷་མྱ་ར་ཡ་རྦད། དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྦྱོར་བ་ཐམས་ཅད་གཟིར་བའི་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །ཕྲིན་ལས་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་ཡི། །གསང་ཆེན་གཅིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="338.3"/>དྲེལ་བ་འདི། །དྲག་པོ་མངོན་ཕྱུང་སྦྱོར་བའི་བཅུད། །ཀླུ་གཉན་ས་བདག་གདུག་པ་དང་། །མ་མོ་རྒྱལ་པོ་བཙན་ཐེའུ་རང་། །མཛེ་རིམས་དྲག་པོ་ཡམས་ཀྱི་བདག །སྙིང་གཟེར་བདུན་གྱི་འཁོར་ལོས་གཟིར། །སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="338.4"/>སྣ་ཚོགས་རྫས་ཀྱིས་བྱུག །སྲིད་པ་རུས་སྦལ་ལྟོ་བར་བྲི། །མུ་ཁྱུད་རིམ་པ་གསུམ་དུ་བསྐོར། །དེ་བཞིན་འཕྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་ལྡན། །ཐ་མར་འཕྲུལ་མིག་རྩ་སྦུབས་བདུན། །སྟོབས་ཅན་གཟིར་བའི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="338.5"/>ཡིན། །དེ་ལ་དགོད་པའི་རིམ་པ་ནི། །དབུས་དང་རྩ་སྦུབས་དྲག་པོ་ལ། །ས་དང་ནཱ་གའི་སྙིང་པོ་སྡུ། །གཉིས་པའི་འཁྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་ལ། །རྩ་བའི་སྙིང་པོ་བཅུ་གཉིས་དགོད། །ཕྱི་ཡི་འཁྲུལ་མིག་རྩ་བདུན་<milestone unit="line" n="338.6"/>ལ། །སྙིང་གཟེར་བདུན་གྱི་སྤུ་གྲི་དགོད། །མཐིང་ནག་དར་དང་ཐོད་པ་བཅའ། །བསྒོམ་བསྐུལ་དོང་གཞུག་རྩ་བཅས་སྔགས། །དམོད་པའི་ཐུན་དབབ་ཧོམ་ཤིང་བསྲེག །ཟོར་ཐུན་མཐའ་རུ་གནན་གཟིར་བྱ། །རང་<milestone unit="page" n="339"/><milestone unit="line" n="339.1"/>༄༅། །ཡང་ཕྱག་རྒྱ་གསལ་བར་བསྒོམ། །དེ་ཡི་གནོད་བྱེད་འཇོམས་ཤིང་གཟིར། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཀ་དུན་ཛ་ར༷་རག་ཤ་རུ་ཐུ༷། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་<milestone unit="line" n="339.2"/>གཟེར་འདྲིད་ཕྱུང་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྲོག་ལ་མྱོག་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་དུན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཡ༷་བཟློག་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཙིསྟ་ལ་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སརྦ་ཨུ་ནན་གཟེར་ཕྱུང་<milestone unit="line" n="339.3"/>རྦད། ཐལ་འཇམ་གནོད་པར་ཐུན་ཟེར་བརྡེག །གཟིར་བ་སྟོབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གདུག་པ་ལྟོ་དཀྲུག་གིས་གཟིར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །མན་ངག་དྲག་པོ་སྦྱོར་བ་འདིས། །ཁྱད་<milestone unit="line" n="339.4"/>པར་མཛེ་རིམས་གསོ་བའོ། །དེ་ཡི་སྦྱོང་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། ་༑ག་བུ་གྲུ་བཞི་ཆ་གཉིས་ལ། །ཐིག་སྐོར་རིམ་པ་གསུམ་དུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་སྙིང་པོ་མིང་། །ཟླ་གམ་མ་མོ་བཙན་རྒྱལ་པོ། །ཕྱི་རིམ་འཁྲུལ་མིག་<milestone unit="line" n="339.5"/>བཅུ་གཉིས་ལ། །རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་འབྲུ་བཅུ་གཉིས། །ཐ་མ་རྩིབས་ཆེན་བཅུ་དྲུག་ལ། །ལྟོ་དཀྲུག་སྦྱོར་བའི་སྐྲུ་གྲི་གནས། །རྫས་ཀྱིས་བྱུག་ལ་ཐོད་པར་བཅའ། ཁུ།་གསུམ་རྩང་བཅས་ཞག་བདུན་བྲབ། །གསལ་<milestone unit="line" n="339.6"/>གསུམ་ཕྱག་རྒྱ་བསྟན་པས་གནན། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཀ་དུན་ཛ་ར༷་ཤག་རུ་ཐུ༷། སརྦ་དུ་ར༷་ཨི་ནན་འདྲིད་ཕྱུང་། ཙིསྟ་སྙིང་གཟེར་ཐུ༷་རིལ་ཤག་རྦད། །དེ་ཡིས་ཛ་ལ་འཇོམས་པ་ཡིན། །དེ་<milestone unit="page" n="340"/><milestone unit="line" n="340.1"/>ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྲུང་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཐར་དྲག་པོ་རྗེས་གཅོད་ཀྱི་སྦྱིན་སྲེག་འདི་གསུངས་སོ། །གདུག་པ་གསུམ་ལ་སོགས་པ་གཞོམ་པ་དང་། །བྱད་དགྲོལ་བསྲེག་དང་སྙིང་གཟེར་གདུག་པའི་<milestone unit="line" n="340.2"/>ལས། ཁུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་སྤོགས་པ་མེད་པ་འདི། །བཀྲ་མི་ཤིས་པའི་ས་ལ་མཎྜལ་བྱ། །ཁྲག་དང་དུག་ཆུ་ཚ་བས་ཆག་ཆག་གདབ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཁྲུ་གང་ནག་པོར་བྱ། །ཟླ་གམ་གསུམ་གྱི་མཐའ་མ་ཐོད་པར་<milestone unit="line" n="340.3"/>བསྐོར། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་ཞབྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་བྱ། །ལྕགས་མཁར་བར་ན་རྡོ་རྗེ་རྐྱང་པས་གཏམས། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་རྩིབས་ཆེན་ཉི་ཤུ་ལ། །གཅོད་པའི་མཚོན་ཆ་རྩེ་མོ་ཕྱི་རུ་བསྟན། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བས་<milestone unit="line" n="340.4"/>བསྐོར། །ཐ་མ་མེ་རི་ར༷་དང་ལྡན་པར་བྱ། །དེ་བཞིན་ཞིང་རས་རྒྱུ་ལ་གཅོད་པའི་འཁོར་ལོ་བྲི། །གྲུ་གསུམ་ཁ་ཁྱེར་མཛུབ་གང་མཚོན་ཆས་བསྐོར། །དབུས་སུ་གདུག་པའི་གཟུགས་བརྙན་སྣ་ཚོགས་གཞག །གང་<milestone unit="line" n="340.5"/>གནོད་མིང་དང་སྙིང་པོ་ས་ཆུ་སྦྱར། །ཟླ་ཁམ་གསུམ་ལ་གནོད་པའི་མིང་དང་གཟུགས། །ཞབྲུལ་མིག་དྲག་པོ་དམོད་པ་སྔགས་ཀྱི་ལུས། །རྩིབས་ལ་བསྲེག་ཅིང་གཟིར་བའི་སྤུ་གྲི་དགོད། །གཟུགས་བརྙན་སྙིང་གར་<milestone unit="line" n="340.6"/>ཧོམ་ཤིང་ཟུར་གསུམ་གཟུག །ཞག་ལྔ་ཐུན་བྲབ་དྲག་སྔགས་གཏུམ་པར་བཟླས། །ཞག་གསུམ་བསྲེག་ཅིང་གཟུགས་ལིང་གཏུབས་ལ་བསྟབ། ཁྲ་ཆེན་རྟ་ཤ་སྤྱང་ཀི་དར་མིའི་ཤ །དུག་ཆུ་འོ་མ་སྒོ་སྣ་ཆང་དང་<milestone unit="page" n="341"/><milestone unit="line" n="341.1"/>༄༅། །ཁྲག །མཆོད་པ་ཕུལ་ལ་ཐུན་གྱིས་བྲབ། །མེ་དབལ་གསད་ལ་གནད་ཀྱི་རྫས་རྣམས་བསྲེག །གང་དམིགས་བདུག་ཅིང་ཕྱིང་པ་གཙང་མས་དགག །ཉིན་དང་མཚན་མོ་ལན་གྲངས་བདུན་དུ་<milestone unit="line" n="341.2"/>བདུག །བུམ་པས་བཀྲུས་ལ་ལྷ་ཡི་སྐུ་རུ་བསྐྱེད། །དྲག་སྔགས་གསལ་ལ་མིས་མ་ཐོས་པར་བཟླས། །བརྣག་པ་ཐོན་ནས་ནམ་མཁའི་འཁོར་ལོ་དང་། །ཐལ་བ་མིང་གཟུགས་མཆོད་རྟེན་གནོད་སར་གནན། །ལྷག་མ་<milestone unit="line" n="341.3"/>རྗེས་ཤུལ་གར་གནོད་ཟོར་དུ་བརྡེག །གསང་སྔབས་སྦྱོར་བ་དྲག་པོ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཀ་དུན་ཛ་ར༷་རཀ་ཤ་རུ་ཐུ༷། ས་ནཱ་ག་དུ་ར༷་ཨུ་ནན་གཟེར་ཕྱུང་ར༷་ཙིསྟ་སྦུར་ན་ར༷། སྲོག་ལ་མྱོག་ཤ༷་རྦད་རེ། །དེ་དག་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="341.4"/>བའི་མཐའ་སྡུད་ཡིན། །དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས། ཐུན་མོང་གི་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲག་པོ་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་ཁྱད་པར་གྱི་སྦྱོར་བ་འདི་<milestone unit="line" n="341.5"/>གསུངས་སོ། །ཕྲིན་ལས་དྲག་པོའི་རྩ་བ་འདི། །རྩ་བ་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་གནས། །ཕན་གནོད་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་བཞི་རུ་བཀོད། །གསད་པ་མཆོག་དང་ལོ་ཐོག་གཤོམ་པ་གཉིས། །སྙིང་གཟེར་དགུ་དང་ཉི་ཤུ་རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="341.6"/>ཡི། །གསང་བ་མཆོག་གི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟསྟེ། །ཞིཁྲོགཤིནརྗེཕུརཔ་མ་མོ་དང་། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་ཐེ་བྲང་རྒྱལ་པོ་བཙན། །གནོད་སྦྱིན་སྲིན་པོ་ལྷ་མིན་དུད་འགྲོ་སྲི། །ཀླུ་གཉན་ས་བདག་དཀོར་སྲུང་གྲུལ་བུམ་<milestone unit="page" n="342"/><milestone unit="line" n="342.1"/>གིང་། །ལས་དང་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་བཅུད་དུ་བསྡུས་ནས་དྲིལ། ཁྲེས་རབ་རྩལ་དང་བརྟུལ་ཞུགས་ལྡན་པས་སྤྱད། །བློ་ཆུང་རྟོག་པས་རང་ཡང་འཆིང་བར་འགྱུར། །ཉམས་དགའ་རང་སེམས་དབེན་པའི་དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="342.2"/>དུ། །དཔའ་བརྟུལ་དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་བོར། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་རྒྱས་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། ་༑ག་བུ་གྲུ་བཞི་མཐོ་གང་ལ། །ཐིག་སྐོར་རིམ་པ་བཞི་དང་ལྡན་པར་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་བླ་སེམས་མིང་དང་<milestone unit="line" n="342.3"/>རུས། །ཕྱི་རིམ་གཅོད་པའི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཅུ་གཉིས། །དེ་ལ་རྩ་བའི་སྙིང་པོ་མེ་རླུད་སྐྱིན་ཐང་གནས། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོ་ལ། །བསྒྲུབ་པ་གཞན་གྱིས་རྦད་དང་གསད་པའི་སྔགས། །ཡང་ལོགས་མཁར་<milestone unit="line" n="342.4"/>གྱི་འཁྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་ལ། །རལ་གྲི་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བསྣོལ་མར་གནས། །རལ་གྲི་བསད་པའི་སྤུ་གྲི་རྒྱ་གྲམ་གནོན་པས་མཛེས། །དེ་གཉིས་རུས་སྦལ་ཁྲ་མོའི་ལྷོ་བར་བྲི། །ཁ་སྦྱོར་བཅས་ལ་དུག་དང་ཁྲག་གིས་<milestone unit="line" n="342.5"/>བྱུག །མཚོན་ཆའི་མཚམས་དང་ཟླ་གམ་གྲུ་གསུམ་ལ། །བརྣག་པའི་མིང་རུས་ནཱ་ར་ཡ་རྦད་བྲི། །སྔོ་དམར་དང་བཅས་ཐོད་པའི་ནང་དུ་གཞུག །ཕོ་ཐོད་ནང་དུ་སྨྱུ་ར་ཡ་རྦད་བྲི། །ཐོད་པ་འོག་མར་བརྣག་པའི་མིང་རུས་<milestone unit="line" n="342.6"/>བྲི། །རྩང་བཅས་གྲུ་གསུམ་ཁ་ཁྱེར་སུམ་བརྩེགས་གཞུག །ཚེ་བདག་བསྒོམ་ལ་ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་བཅའ། །ཞག་བདུན་དྲག་སྔགས་དམོད་པ་རྔམ་ཚིག་ལྡན་པས་བཟླས། །བར་བར་བསྐུལ་གྱིན་བརྣག་པའི་ཡུལ་ལ་<milestone unit="page" n="343"/><milestone unit="line" n="343.1"/>༄༅། །བོད། །གཟིར་ཞིང་བཏབ་ལ་ཐོད་པ་བཅའ། །ཀླུ་གཟིར་གདུག་པའི་གཉན་ལ་གཏད་པར་བྱ། །དྲག་སྔགས་དམོད་པ་རྩ་བའི་སྦྱོར་བ་འདི། །ལྷ་སྲིན་ཀུན་གྱི་མཐུ་དྲིལ་དྲག་པོ་ཡིན། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="343.2"/>དམོད་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ་མ་སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་ཡ། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་མྱོག་མྱ་ར་ཡ་རྦད། སྲོག་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནན། སྲོག་ལ་ཐུན་སྨྱོ། འདི་དག་མི་འགྱུར་བསད་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིན། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="343.3"/>འདས་ཀྱིས་ལོ་ཐོག་གཞོམ་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་ཤོག་བུ་གྲུ་བཞི་ལ། །དབུས་སུ་རུས་སྦལ་ཁོང་སྟོང་དབྱིབས་དང་ཟླུམ་པོར་བྲི། །ཡན་ལག་ལྔ་དང་མཇུག་མ་ལྟོ་བ་ན། །གཅོད་པ་དྲག་<milestone unit="line" n="343.4"/>པོའི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཅུ་གཉིས། །འབྱུང་བར་བྲིས་ལ་རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་དགོད། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་ཞབྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་ལ། །སྲོག་བཞི་གནད་ཀྱི་འབྲུ་དང་ཆུ་དྲིལ་དབབ་པ་དགོད། །སྦལ་པའི་ལྟོ་བའི་དབུས་སུ་<milestone unit="line" n="343.5"/>ཡུལ་གྱི་མིང་དང་སེར་བ་ཕོབ་ཅེས་བྲི། །དེ་ཡི་འོག་ཏུ་ཡུལ་ལྷ་སེར་སྲུང་གཟིར་ཕོབ་ཡ་ནན་བྲི། །བྱང་ཁོག་སྟོད་ན་གཟའ་ཡི་གཟིར་སྔགས་བྲི། །མཇུག་མར་ཡུལ་ལྷ་དེ་བཞིན་གཟིར་སྔགས་བྲི། །ལྟོ་བ་གཡས་སུ་མ་<milestone unit="line" n="343.6"/>མོའི་གཟིར་སྔགས་བྲི། །ལྷོ་བ་གཡོན་དུ་ས་བདག་ཀླུ་གཉན་གྱི། །རང་གནད་གཟིར་ལ་དབབ་པའི་དྲག་སྔགས་བྲི། །མཚོན་ཆ་དུག་དང་ཁྲག་གིས་ངར་བླུད་ལ། །སྦལ་པ་ཕོ་མོ་ལྟོ་སྦྱར་ཐོད་པའི་ནང་དུ་གཞུག །དགུན་<milestone unit="page" n="344"/><milestone unit="line" n="344.1"/>ཟླ་གསུམ་གྱི་ཉ་སྟོང་ཉིན་ཞག་ཕྲུགས་རེ་བཟླས། །དཔྱིད་ཟླ་གསུམ་ལ་ཞག་གསུམ་ཆུ་དྲིལ་བཟླས། །དབྱར་ཟླ་གསུམ་ལ་རྟེན་གཞིའི་སྦྱོར་བ་བཅའ། །ཐོད་པ་དོང་བུར་ཁྲག་དང་དུག་བླུགས་ལ། །ཉ་དང་སྟོང་དང་ཉིན་<milestone unit="line" n="344.2"/>ཞག་ལྔ་རུ་བཟླས། །ཐ་ཆུང་སྟོང་ལ་རྟེན་གཞིར་གཞུག །སྐྱ་རིད་སྦོམ་མཐོན་རྒྱ་མདུད་ཁ་འདྲེན་ཚུལ། །གཟིར་ཐབ་དུ་བ་དྲག་པོ་གཟིར་དང་བཞི། །ཚིལ་གསུམ་བྲུན་དང་མནོལ་ཁྲག་དུ་བའི་རྫས། །དུག་ཆུ་སྔོ་སྣ་འོ་མ་<milestone unit="line" n="344.3"/>དྲག་པོ་ཐོབ། །ནག་གསུམ་ཁྲག་དང་ཉུང་དཀར་ཐབས་ཀྱི་རྫས། །ལྕགས་དང་སེང་ལྡེང་ཕུར་པ་གཟིར་བའི་རྫས། །དྲག་སྔགས་ལུས་ལ་དབབ་གཟིར་བཞི། །གཟའ་དང་མ་མོ་ཡུལ་གྱི་ལྷ་བཙན་དང་། །ཀླུ་གཉན་ས་<milestone unit="line" n="344.4"/>བདག་གཟིར་ལ་དབབ་པའོ། །མ་ཕེབས་དྲག་པོའི་སྦྱོར་བ་སྟོབས་ཞན་ན། །རྒྱ་ཚིལ་མནོལ་ཁྲག་ཁྱི་ཁྲག་རི་བོང་ཁྲག །དུག་རྒོད་དྲིལ་ལྕགས་གདབ་པའི་ཕུར་པ་ལ། །དང་པོ་སྔགས་བཟློག་དྲག་ཏུ་སྤོག་པ་བྱ། །དེས་<milestone unit="line" n="344.5"/>མ་ཕེབས་ན་དྲག་སྔགས་འབྱུང་བ་དཀྲུག །རྫས་ཀུན་བསྲེག་ལ་དུ་བས་ལྷ་འདྲེ་དཀྲུག །རྒྱ་མདུད་དབུས་ཀྱི་རྟ་ལས་ཆུ་མིག་དཀྲུག །གྲི་མོ་ཡུག་མོ་མནོལ་མོའི་དོན་མངལ་ཁྲག །ཚ་ཡི་རྒྱལ་པོ་སྦལ་པའི་གཟུགས་ལ་<milestone unit="line" n="344.6"/>བརྡེག །དྲག་སྔགས་སྤྱི་དྲིལ་སྒོ་བཞི་སོ་སོར་བརྡེག །སྤོགས་པའི་རྒྱལ་པོ་གསང་བ་དམ་པ་ཡིན། །ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སྤོགས་པ་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །དེ་ཡིས་མ་ཕེབས་སྦྱོར་བའི་སྟོབས་ཞན་ན། །རྩེ་གསུམ་ཆུ་གསུམ་<milestone unit="page" n="345"/><milestone unit="line" n="345.1"/>༄༅། །མཚལ་གསུམ་ཚ་བ་གསུམ། །མཆེ་བ་ཅ༷ན་༷དང་འདབ་ཆགས་ལྟོས་འགྲོ་གསུམ། །རྟ་གསུམ་གཟེར་གསུམ་སྔ༷ གས་གསུམ་སྡེབས་ལ་དབབ། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཧེ་དུན་<milestone unit="line" n="345.2"/>སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་༷ཡ། །མ་ཧྭ་དེ་ཝ་མ་མ་རསྒ་ས་ནཱ་ག་ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཤར་ཕོབ༷། མ་མ་་ག་རསྒ་ཁ་མུ་ཏྲ་གཟིར་ནན་ཧུར་ཁམ་ཕྲོ་ཤར་ཤར་ཕབ་ཧྲིལ་ཕྲོམ།༷མ༷་ཧྭ་ཡ་མ་རྭ་ཧུ་ལ་སྲོག་ལ་གཟིར་ནན་ཕྲོ་ཤར་ཧྲིལ་ཕོབ། དེ་ཝ་<milestone unit="line" n="345.3"/>ཡུ་ནན་གཟིར་ཡ་ཕྲོ་ཤར་ཧྲིལ་ཕོབ། ས་ནཱ་ག་སྲོག༷་ལ་ཧུར་ཐུ༷་གཟིར་ནན་ཕྲོ་ཤར་ཧྲིལ་ཕོབ། ཡ༷་ཙ་མ་ར་ཁྲག་སྙིང་དུ་ན་ཧེ་མ་ཡ་ཀ་ཡེ། ཕོབ་ཤར་ཧྲིལ་ཕྲོ་ཕྲོ་གནས་ཤ་རག་མ་མ་དེ་བ་ཧ་མ་མ༷་ས་ར་བྲ་ཕོབ། ཨེ་ཀ་ཡ་མ་<milestone unit="line" n="345.4"/>རྭ་ཧུ་ལ་མ་ཧྭ་ནན་སྲོག་ལ་གཟིར་ཧྲིལ་ཕོབ་ཤར་ཕྲོ། པྲ་མ་ས་ར་ན་ས་ནཱ་ག་གཟིར་ཐུ༷་ནན། ཕྲོ་ཧུར་ཤར་སྲོ༷ག་ཧྲིལ་ཤར་ཕོབ། ཡ་ཙ་ཧེ་དུན་་ག་ཤ་རག་མོ་ཏྲ་མུ་ཁ༷་མ༷་ཧུར་ནན་ཁམ་ཤར་ཕྲོ་གཟིར་ཧྲིལ་ཕོབ། ཁྲག་ར་<milestone unit="line" n="345.5"/>སྙིང་མ་ཡུ་གཟིར་ཡ་དེ་ནན་ཤར་བ་ཧྲིལ་ཤར་ཕོབ། ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་པྲ་མ་སར་ཡ་མ་སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་ཡ། ཕྲོ་ཡ་དེ་བ་མ་ར་ག་ས་ནཱ་ག་རྭ་ཧུ་ལ། སརྦ་ཨུ་ནན་ཡ༷་ཡ༷་ཕྲོ་ཕྲོ་ཤར་ཤར་ཧྲིལ་ནན་གཟིར་ཕོབ་སྨྱོ། གཟིར་ཞིང་<milestone unit="line" n="345.6"/>མཐུ་དབང་སྟོབས་བསྡུས་ལ། །རྣམ་གྲངས་ལྔ་དང་ལྡན་པའི་ལས། །འདི་དག་སྦྱོར་བ་དམ་པ་སྟེ། །ལོ་ཐོག་འཇོམས་ལ་ཤིས་པ་ཡིན། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གནོད་བྱེད་ཐམས་ཅད་གཞོམ་པའི་ལས་<milestone unit="page" n="346"/><milestone unit="line" n="346.1"/>སྙིང་གཟེར་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །མཛེ་རིམས་དྲག་པོའི་གདུག་པ་དང་། །མ་མོ་རྒྱལ་པོ་མཛེ་འདྲེ་ཅན། །སྙིང་གཟེར་དྲག་པོའི་སྟོབས་ཀྱིས་གཟིར། །འཁོར་ལོ་དྲག་པོ་བཅའ་བ་ནི། །རྟེན་པ་<milestone unit="line" n="346.2"/>ཤོག་བུ་གྲུ་བཞི་ལ། །ཆ་གཉིས་དུར་ཁྲོད་སྨེ་བས་བྱུག །རུས་སྦལ་ལྟོ་བར་ཐིག་སྐོར་བཞི། །བསྐོར་ལ་དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ལ། །ཟླ་ཁམ་སྦྲུལ་གྱི་ར་བས་བསྡམས། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་ཞབྲུལ་མིག་བཞི། །ཐོད་མཁར་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="346.3"/>ར་བ་མེ། །ཕྱི་རིམ་གནམ་ལྕགས་ཞབྲུལ་མིག་བརྒྱད། །རླུད་རི་རྒྱ་གྲམ་དབུས་ན་བྲི། །ཡང་ལོགས་རྩ་སྦུབས་ཉི་ཤུ་གཅིག །གདུག་པ་སྲེག་བྱེད་ཡེ་ཤེས་མེ། །འོད་ཀྱི་གོང་བུ་གནས་ལ་འཕོ། །དེ་ལ་གནས་ཤིང་དགོད་<milestone unit="line" n="346.4"/>པ་ནི། ཁྲུ་གསུམ་དབུས་ན་ས་ནཱ་ག །གང་གནོད་མིང་དང་བཅས་པ་བྲི། །ཟླ་ཁམ་གསུམ་ལ་སྡང་བའི་མིང་། །ལྕགས་མཁར་བརྒྱད་དང་ཐོད་མཁར་བཞི། །རྩ་བའི་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གཉིས་དགོད། །རྩ་སྦུབས་ཉི་ཤུ་རྩ་<milestone unit="line" n="346.5"/>གཅིག་ལ། །སྙིང་གཟེར་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་དགོད། །དྲག་སྔགས་ཞབྲུལ་འཁོར་མེ་དབལ་མཚོན། །འཁོར་ལོ་མཚོན་ཆེན་མེ་དབལ་སྔགས། །དྲག་མོ་སྔགས་རྒོད་གདུག་པའི་མཚོན། །ཐོད་ཆེན་དྲིལ་ཕྲེང་དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="346.6"/>སྟོབས། །ནམ་མཁའ་རིན་ཆེན་རྒྱ་མཚོལས། །མཚོནཆཁསྦྱོརདུག་ཆུ་ངར། །སྔོན་དམར་བཅས་དང་ཕག་མོའི་ལྟོར། །དུག་ཁྲག་བསྐུས་ལ་ཐོད་པར་གཞུག །མི་རྐང་ལྕགས་ཁྲི་ཁ་ལ་བརྡེག །གསལ་གསུམ་དང་<milestone unit="page" n="347"/><milestone unit="line" n="347.1"/>༄༅། །ལྡན་སུམ་སྟོང་བསྐུལ། །ཉ་སྟོང་མར་གྱི་ངོ་ལ་སྦྱར། །ཐ་ཆུང་བཞི་ལ་རབ་ཏུ་བརྡེག །ཞག་གསུམ་ཤིན་ཏུ་བརྩོན་པར་བཅའ། །དེ་ཉིད་དོང་བུར་ཐོད་པ་མནན། །མི་ལྡོག་གྱད་དང་དྲེགས་པ་<milestone unit="line" n="347.2"/>བསྒོམ། །ཐོད་མཁར་སྟེང་དུ་གདུག་པའི་རྩང་། །ཉི་ཤུ་གཅིག་དབུས་མཆོག་ཕུར་བཏབ། །གང་གནོད་གཟུགས་བརྙན་སྙིང་གར་བརྡེག ཁུསྨྱུན་དུ་དྲག་སྔགས་བརྒྱ་བརྒྱས་བསྲུང་། །ཨ་ཤཱ་བི་སྙིའི་སྦྱོར་ཚུལ་ཅན། །སྙིང་<milestone unit="line" n="347.3"/>པོ་ངང་དང་ཤུགས་ཀྱིས་གྲངས། །དུག་ལྔ་བརྐམ་ཆགས་རྩ་བ་གཅོད། །ཧ་ལ་ནག་པོ་ཞེན་ཆགས་འབྲེལ། །སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཀུན་འཇོམས་འདི། །དྲག་ལ་འདྲིལ་ཞིང་སྒྲ་སྤངས་པ། །སྒྲ་ནི་གཏུམ་ཞིང་ལྕེ་བར་<milestone unit="line" n="347.4"/>གནས། །དྲག་པོ་ག་་ཆེན་དྲེགས་པ་ཡི། །དྲག་སྔགས་མཚོན་ཆ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཀ་དུན་ཛ་ར༷་རག་ཤ་རུ་ཐུ༷། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཛ། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་དུག་ཕྱུང་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཙིསྟ་རྦད། ས་<milestone unit="line" n="347.5"/>ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཐུན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་དུན་ར༷་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཡ༷་ར༷་ཐུན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ར༷་ཐུན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྲོག་ལ་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཙིསྟ་མྱོག་རྦད། ས་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="347.6"/>སྙིང་གཟེར་ཐུན་རིལ། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་རྩལ་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ནན་འདྲིད་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་བྲེང་ཤག་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཙིསྟ་ཁས་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཁྲག་ཟིབས་རྦད། ས་ནཱ་ག་<milestone unit="page" n="348"/><milestone unit="line" n="348.1"/>སྙིང་གཟེར་སྐྲུར་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཧི་ནན་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཨུ་ནན་རྦད། །ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཨེ་ནན་རྦད། །ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྲོག་ལ་དུན་དུན་རྦད། །ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྲོག་ལ་དུན་དུན་<milestone unit="line" n="348.2"/>ཤག་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཙིསྟ་ཙིརྟི་རུ་ཐུ༷་ཤག་རྦད། །རིགས་བཞི་རྒྱུད་ལ་ཞེན་པ་དང་། །བ་སོ་ཁ་འཁོར་གདུག་པ་ཀུན། །བརྐམ་ཆགས་ལས་ཀྱི་དུ་གཞུགས་ན། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱིས་འཇོམས་ཤིང་<milestone unit="line" n="348.3"/>འབྱིན། །གདུག་པ་ལ་སོགས་འཇོམས་པར་བཤད། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྙིང་གཟེར་དགུ་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །སྙིང་པོ་རྩ་བའི་མན་ངག་བབ། །གསང་ཆེན་རྩ་བདྲིལ་བའི་ལས། །དྲག་<milestone unit="line" n="348.4"/>པོ་མངོན་ཕྱུང་སྦྱོར་བའི་བཅུད། །སྙིང་གཟེར་གདུག་པས་ཐམས་ཅད་འཇོམས། ཁེ་ཕྲད་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཡིས། །བདག་སྐྱོབ་གཞན་བསྲུང་གདུག་པ་འཇོམས། །མ་མོ་བདུད་མོ་རྒྱལ་པོ་བཙན། །ཀླུ་གཉན་ས་<milestone unit="line" n="348.5"/>བདག་ཐེའུ་རང་གྲི། །མ་ལུས་འཇོམས་བྱེད་རྒོད་ཀྱི་སྔགས། །སྟི་ལའི་ཁོང་འདུས་ཁོང་དྲེགས་ཅན། །བྷར་བྷ་ནག་པོ་ཡ་མའི་ཀློང་། །ཁྱད་པར་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དུར་ཁྲོད་རོ་རས་ཞིང་རས་ལ། །མུ་ཁྱུད་ལྔ་ལྡན་<milestone unit="line" n="348.6"/>རུས་སྦལ་ལྟོར། །དུག་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་སྦྱར་ཏེ་བྲི། །གྲུ་གསུམ་འཁྲུལ་མིག་ཐོད་མཁར་བཞིར། །དེ་འོག་ལྕགས་མཁར་བང་རིམ་བརྒྱད། །ཡང་ལོགས་གནས་པའི་རྩ་སྦུབས་དགུ། །ཕྱི་རིམ་རྩིབས་ཆེན་བཅུ་དྲུག་<milestone unit="page" n="349"/><milestone unit="line" n="349.1"/>༄༅། །འབོས། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་བཅའ། །དེ་ལ་དགོད་ཅིང་གནས་པ་ནི། །དབུས་སུ་གདུག་པའི་སྙིང་པོ་མེད། །ཟླ་ཁམ་མ་མོ་རྒྱལ་པོ་བཙན། །ཐེ་བྲང་གཤིན་རྗོག་སྙིང་པོ་མིང་། །ཐོད་མཁར་<milestone unit="line" n="349.2"/>འདྲེན་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་འབྲུ། །ཕྱི་རིམ་ལྕགས་མཁར་དྲེགས་པ་བརྒྱད། །ཡང་ལོགས་རྩ་སྐྲུབས་སྙིང་གཟེར་དགུ། །ཕྱི་རིམ་མཚོན་ཆ་ཀུན་འཇོམས་དགོད། ཁ་སྦྱར་སྦྱོར་བ་ཀུན་ལྡན་དང་། །གསལ་གསུམ་ཞག་བདུན་<milestone unit="line" n="349.3"/>བྲབ་ཅིང་གཟིར། །བཟློག་ཅིང་འབྱིན་པ་ཤུགས་ཀྱི་མཆོག །གཅོད་ཅིང་འབྱིན་པ་སྤུ་གྲི་མཚོན། །བསྲེག་ཅིང་གཡེང་བས་མེ་ཆུ་རླུད་། །སྡུད་ཅིང་འཆང་བས་ས་ཡི་མཁར། །གཟིར་ཞིང་མནན་པས་ཐོག་ཆེན་ས། །རྩ་<milestone unit="line" n="349.4"/>བར་བཅས་པ་མཚོན་ལ་མེ། །རྩ་བ་གཅིག་ལ་ཡལ་ག་སྟོང་། །འབར་བ་ནག་པོ་ཞེ་སྡང་མཆོག །སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་དུག་ངར་བཅས། །འབར་བ་དུག་གི་དུམ་བུར་བསྡུས། །བདུད་ནག་རག་ཤཱ་ཡ་མའི་ཀློང་། །ཨེ་ཀྭ་ཕོ་<milestone unit="line" n="349.5"/>བྲང་ཐོད་པའི་གནས། །འཁྲུལ་འཁོར་དང་བཅས་རེ་བས་གྲིལ། །ཧོམ་ཁུང་བསྡུས་ལ་སྟོང་སྟོང་བཟླས། །གསལ་བ་ཁྱབ་པར་སྟོབས་ཀྱི་ལྷ། །རྫས་དང་ལྟ་བ་སྦྱོར་བའི་སྡེབས། །འདུན་པ་མཆོག་ལྡན་ཡིན་པ་<milestone unit="line" n="349.6"/>བརྟག །དབང་བཅས་བགྲོད་པ་གོ་མཚོན་མཆོག །རིགས་ལ་རྒྱུན་དུ་སྟོང་སྟོང་གཟུག །ཉ་སྟོང་སྦྱོར་བ་དྲག་པོ་བརྩམ། །ཐུན་མོང་བསྲུང་བ་སྦྱོར་བ་བརྒྱ། །མངོན་ཞུགས་སྦྱོར་བ་དྲག་པོ་ཉིད། །གསད་པའི་སྦྱོར་བ་སྤུ་<milestone unit="page" n="350"/><milestone unit="line" n="350.1"/>གྲི་དང་། །དྲག་པོ་རྩ་བ་བཅུ་གཉིས་བསྡེབ། །དམིགས་པའི་མིང་རུས་ཁམས་སྦྱར་ལ། །གང་གནོད་ཞེན་པ་སྟབས་ལ་གཏད། །མཁའ་འགྲོའི་གཟས་ཁ་དགྲ་ལ་འཕོ། །དྲག་པོ་ཐོག་ཟེར་སྦྱར་བའི་མཆོག །གསེར་གྱི་<milestone unit="line" n="350.2"/>དགུ་ཐོག་གནམ་ལྕགས་ཐོག །རི་རྒྱལ་སྦལ་ཆེན་སྐྲུ་གྲི་མེ། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་གཉིས་སུ་བསྟན། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ་མ་རསྒ་ཀ་དུན་ཛ་ར༷། ས་ནཱ་ག་མ་ཏྲག་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཙ་ཏྲི་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་དུ་<milestone unit="line" n="350.3"/>མ་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྟེ་ཏྲི་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་དུག་ཕྱུང་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཁམ་ཤག་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྲོག་ཏིག་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་ཐུ༷་རིལ་སྙིང་གཟེར་རྦད། ས་ནཱ་ག་<milestone unit="line" n="350.4"/>སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན་རྦད། སརྦ་ཨུ་ནན་ཁམ་ཤག་གཟེར་ཐུམ་མ་ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་སྙིང་གཟེར་སྐྲུར་ནཱན། ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ་མ་སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་ཡ། དགྲ་་བོའི་སྲོག་ལ་སྙིང་གཟེར་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཨུ་ནན། ཁ༷་<milestone unit="line" n="350.5"/>ཤག་གཟེར་ཐུན་ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུན་མུགས་ཐིབས་སྨྱོ། སྙིང་གཟེར་དགུ་པའི་མཚོན་ཆ་ཡིས། །དམིགས་པ་གང་ཡིན་མི་འཆོར་གཅོད། །བརྡ་དང་སྙིང་པོ་འཕོ་ཞིང་སྦྱོར། ཁེ་<milestone unit="line" n="350.6"/>ཕྲད་དྲག་པོས་གཟིར་ཞིང་གནན། །སྦྱོར་བ་གཞན་ཚོགས་ཅི་རིགས་སྦྱར། །དྲག་པོ་མེ་དབལ་གཅོད་པའི་མཚོན། །བརྣག་པའི་ཙིསྟའམ་ཤི་རལ། །རང་གཅོད་སྦྱོར་བའི་རྒྱལ་པོ་འདིས། །དོན་གཉིས་མངོན་དུ་བྱེད་པ་<milestone unit="page" n="351"/><milestone unit="line" n="351.1"/>༄༅། །ཡིན། །དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས། ཁྱད་པར་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསང་བའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དྲག་པོ་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="351.2"/>སྦྱོར་བ་ལས། །རྩ་བ་གཉིས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །གསད་པ་དང་ནི་སྲུང་བ་འོ། །གསང་བའི་སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་གཉིས་། །བསམ་གཏན་རང་རྒྱུད་ལྟོ་སྦྱོར་གཉིས། །དེ་བཞིན་གསོ་བ་བཞི་གཉིས་ལྡན། །བཤིག་དང་བྱད་<milestone unit="line" n="351.3"/>དགྲོལ་ཟུག་པ་དབྱུང་། །ཞེན་པ་བཟློག་དང་གསང་ལམ་དགག །དུག་མདའ་ཁོང་ནས་དབྱུང་བའོ། །གསད་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཙིརྟི་འོད་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ནས། །དངས་མ་བཞི་དང་སེ་ར་བརྒྱད། །མདུད་པ་བཞི་<milestone unit="line" n="351.4"/>བརྒྱད་སུལ་བཞིར་གནས། །ཙིསྟ་ཕྱི་ནང་ནང་ཁྲོལ་དང་། །ཕྱི་ཡི་ལྷུ་ཚིགས་སྒོ་དགུ་རུས། །དབང་པོ་སྔགས་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་བརྟག །དངས་མ་བཞི་ཡི་སྦུབས་དག་ལ། །འབྱུང་བས་བསྐྱེད་པའི་ཡི་གེ་གནས། །མདུད་པ་<milestone unit="line" n="351.5"/>བཞི་ཡི་འབྲེལ་ཆེན་ལ། །གཅོད་པ་སྐྲུ་གྲི་རྣོ་དབལ་གནས།། །སི་ར་ཕྲ་མོ་བརྒྱད་སྦུབས་ན། །ཁྱད་པར་སྦྱོར་བའི་སྔགས་བརྒྱད་གནས། །མདུད་པ་བརྒྱད་དང་བཅུ་གཉིས་ན། །ཁྲག་དང་བག་ཆགས་ཡི་གེ་གནས། །ནང་<milestone unit="line" n="351.6"/>ཁྲོལ་ལྔ་དང་སྒོ་དགུ་ན། །ཟོར་ཐུན་སྐྱོང་བའི་སྐྲུ་གྲི་གནས། །རྩ་བཞི་དངས་མའི་མཚམས་བཞི་ན། །སྲོག་བཞི་ལོ་ཐོག་འཇོམས་པ་གནས། །བསྐུལ་གྱིན་གཅོད་པ་རང་གཅོད་དེ། །མི་འགྱུར་བ་ཡི་སྦྱོར་བ་<milestone unit="page" n="352"/><milestone unit="line" n="352.1"/>ཡིན། །དབུགས་ཀྱི་རྟས་བསྐྱོད་ཡུལ་ལ་འཕང་། །བསྲུང་བ་ལ་སོགས་ཀུན་གྲངསན། །ཙིསྟའི་གནས་ན་དངས་སྙིགས་འདོན། །དབང་པོ་སྲོག་གི་ཐིག་ལེར་གནས། །རྟེན་ལ་ཐོད་པར་སྙིང་པོ་བསྡུ། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="352.2"/>བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ་མ་སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་ཡ། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་དྲི་ཛ་ཧུར་ཐུམས་ཤག་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་མ་ར་ཡ་ཁ༷་ཤག་ཛ་ཐུ༷་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་ར༷་ཡ༷་ཧུར་སྟམ་བྷ་ཡ་ནན། ལས་འདི་མི་འགྱུར་<milestone unit="line" n="352.3"/>བསྟན་པས་ན། །བསམ་གཏན་ཡེ་ཤེས་འོད་འཕྲོག་པས། །དམན་པ་གདུག་པའི་རྒྱུད་བསྐུལ་ནས། །དམན་པའི་ཡི་གེ་རྩ་སྲོག་གཅོད། །དངས་མ་སྡུད་ནས་དབང་པོ་འཕོ། །མནན་པ་ནམ་མཁའི་ཁམས་དང་སྦྱར། །དེ་<milestone unit="line" n="352.4"/>ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲག་པོ་སྟོབས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །སྔགས་དང་འཁོར་ལོ་མན་ངག་སྡེབས་པའི་ལས། །དུར་ཁྲོད་རྒྱུ་ལ་སྨེ་བས་ཐང་བ་བྱ། །དབུས་ནས་གྲངས་ལ་ཐིག་སྐོར་ལྔ་རུ་བསྐོར། །ཕྱོག་<milestone unit="line" n="352.5"/>བཞི་ཚངས་པའི་ཐིག་བཞི་རྒྱ་གྲམ་གདབ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་འཁྲུལ་མིག་བཞི་དང་མཚམས། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་འཁྲུལ་མིག་བཞི་དང་མཚམས། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་འཁྲུལ་མིག་བཞི་གཉིས་ལྡན། །ལྕགས་མཁར་བར་<milestone unit="line" n="352.6"/>ཁྱམས་གཤེད་བཞིའི་ཁང་པ་ཡིན། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོ་ལ། །སྟོབས་དང་ལྡན་པའི་སྦྱོར་བ་འཇོམས་པའི་གནས། །ཡང་ལོགས་ཆུ་ཡི་ཁང་པ་མུ་ཁྱུདཟླུམ་པོ་ལ། །ཁྱམས་ཁང་གནས་སུ་བསྒྲུབ་པའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="page" n="353"/><milestone unit="line" n="353.1"/>༄༅། །རྫོགས། །ཐ་མའི་འཁྲུལ་མིག་དྲག་པོ་བཅུ་གཉིས་ལ། །མཚོན་ཆའི་རྒྱལ་པོ་རླུད་རི་སྐྱིན་ཐང་གནས། །མྱོས་པ་སྟོབས་འབྲེལ་རྣོ་དབལ་ཁ་སྦྱོར་ཡིན། །དེ་ལ་དགོད་ཅིང་གནས་པའི་རིམ་པ་ནི། །དབུས་<milestone unit="line" n="353.2"/>དང་མཚམས་ཀྱི་གསང་མཛོད་གྲུ་གསུམ་ལྔར། །བླ་སེམས་ཆགས་པའི་སྙིང་པོ་མིང་རུས་བྲི། །ལྕགས་མཁར་བཞི་ལ་འདྲེན་པའི་འབྲུ་བཞི་དགོད། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་ལྕགས་མཁར་བརྒྱད་པོ་ལ། །རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་འབྲུ་<milestone unit="line" n="353.3"/>བརྒྱད་གནས་པ་དགོད། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོ་ལ། །ཐམས་ཅད་གཟིར་དང་བཤིག་པའི་སྤུ་གྲི་དགོས། །ཡང་ལོགས་ཁང་པ་མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོ་ལ། །གང་བསྒྲུབ་བསྙེན་རྦད་བསད་པའི་སྔགས་རྣམས་དགོད། །ཐ་<milestone unit="line" n="353.4"/>མ་དྲག་པོ་འཁྲུལ་མིག་ཉི་ཤུ་ལ། །དགུག་དང་ཐུན་བརྡེག་གསད་དང་མནན་པའོ། །དྲག་པོ་སྐབས་དང་སྦྱར་བའི་སྐྲུ་གྲི་དྲག་པོ་དགོད། །ཞིང་བཅུ་མ་ལུས་གཏན་ནས་བསྲེག་ཅིང་འཕོ། །ཞབྲུལ་མིག་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་<milestone unit="line" n="353.5"/>མཐར། །དྲག་པོ་ཁྱམས་ཁང་མཆོག་གི་གནས། །དེ་ཡིས་ཐམས་ཅད་འཇོམས་ཤིང་འཕོ། །འཁོར་ལོ་ལྟོ་སྡེབས་མེ་དང་རླུ་་། །སྐྲུ་གྲི་མཚོན་ཆེན་གཅོད་དང་འབིགས། །སྲུང་དང་སྐྱོབ་པ་ཀུན་བྱེད་པའོ། །ངར་སྐྱོབ་ལྡན་<milestone unit="line" n="353.6"/>པའི་འཁོར་ལོ་ལ། །དུག་ཁྲག་ངར་བླུད་ཁ་སྦྱོར་བཅའ། །གའུ་དང་བཅས་དྲག་པོའི་གནས། །ཞབྲུལ་འཁོར་དྲག་པོ་གསང་བའི་སྟོབས། །སྟོབས་ཆེན་ཚེ་བདག་ཙིཀྟ་ལ། །སྙིང་པོ་དངས་མ་སྒྲ་རུ་གནས། །རྩ་བའི་དྲག་<milestone unit="page" n="354"/><milestone unit="line" n="354.1"/>སྔགས་སྐབས་དང་སྦྱར། །ཕྱི་རིམ་གང་བསྒྲུབ་བསྙེན་དང་རྦད། །གསད་པ་ལ་སོགས་སྐབས་ཀྱིས་སྦྱར། །འོད་ཀྱི་གོང་བུར་གསལ་བར་བསྒོམ། །མན་ངག་གསང་བ་ཐུགས་ཀྱི་བསྡེབ། །ཞལ་གྱི་དམོད་པ་བཟླས་པའི་<milestone unit="line" n="354.2"/>ཚུལ། །ཨེ་ནས་དྲངས་ལ་སྐྲུ་གྲིར་བསྒྱུར། །གང་བསྒྲུབ་བསྙེན་པ་སྦྱར་ལ་དགུག །སྤྱན་དྲང་ལ་སོགས་གཞུང་དང་སྦྱར། །རྦད་པ་དེ་བཞིན་སྟེང་དུ་བསྡེབ། །དེ་བཞིན་དྲག་པོ་ཐུགས་ཀ་ལ། །སྐྲུ་གྲི་དང་བཅས་སྔ་མ་<milestone unit="line" n="354.3"/>བཞིན། །འདོད་པའི་མིང་བཅས་མཚམས་སུ་བསྡེབ། །རྣོ་དབལ་སྤུ་གྲི་ཁ་སྦྱོར་ཡིན། །དམོད་པ་ངག་གི་སྔགས་རྣམས་བསྡེབ། །མནན་པ་ལ་སོགས་གཉན་ས་སྲ །ལས་ཚུལ་གཞན་དང་འདྲ་བར་བརྟག །སྔགས་<milestone unit="line" n="354.4"/>རྣམས་གང་འདོད་སྐབས་དང་སྦྱར། །མན་ངག་ལྟོ་བསྡེབ་དྲག་པོ་ཡིན་ །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འངས་ཀྱིས་བསྲུང་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཆོག་ཏུ་བཤིག་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དྲག་པོ་མངོན་ཕྱུང་སྦྱོར་བའི་<milestone unit="line" n="354.5"/>མཆོག །གསང་ཆེན་རྩ་བར་དྲིལ་བའི་ལས། །དམོད་པའི་མཚོན་ཆ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དུར་ཁྲོད་ཤིང་རས་ཤོག་བུ་ལ། །མུ་ཁྱུད་རིམ་པ་བཞི་དང་ལྡན། །རླུད་རི་ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་མིག་ལ། །དབུས་སུ་ལྕགས་མཁར་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="354.6"/>མིག་བཞི། །མཚམས་བཞིར་རྡོ་རྗེའི་ཀ་བར་ལྡན། །ཕྱི་རིམ་ལྕགས་མཁར་འཁྲུལ་མིག་བརྒྱད། །ཞིང་གི་ཀ་བས་མཚམས་བརྒྱད་འདེགས། །ཡང་ལོགས་མཚོན་ཆ་རྩིབས་བཅུ་གཉིས། །ལས་ཀྱི་མེ་རི་འབར་བའི་<milestone unit="page" n="355"/><milestone unit="line" n="355.1"/>༄༅། །ཚུལ། །མཚོན་ཆ་ཁང་པ་དེ་དག་ལ། །གནས་ཤིང་དགོད་པའི་རིམ་པ་ནི། །དབུས་ནས་བརྣག་པའི་སྙིང་པོ་མིང་། །ཟླ་གམ་དེ་བཞིན་རྫོགས་པར་བྲི། །ལྕགས་མཁར་བཞི་ཡི་ཁང་པ་སྲ །སྲོག་དང་ལས་<milestone unit="line" n="355.2"/>སྡུད་དགྱེས་དང་བདུད། །འབྲུ་བཞིའི་སྦྱོར་བ་ཀུན་གྱི་མཆོག །ཁོང་འཁྱུད་ལྕགས་མཁར་བརྒྱད་པོ་ལ། །གཤིན་རྗེ་མ་མོའི་སྙིང་པོ་གཉིས། །མཁའ་ལྡིང་དྲེགས་པའི་སྙིང་པོ་གཉིས། །སྲེག་བྱེད་མ་དང་སྡུད་བྱེད་<milestone unit="line" n="355.3"/>གཉིས། །རུས་སྦལ་ཡ་མའི་སྙིང་པོ་གཉིས། །ལྕགས་མཁར་བང་རིམ་རེ་ལ་དགོད། །མཚོན་ཆའི་ཁང་པ་བཅུ་གཉིས་ལ། །དུག་ལྔའི་སྦྱོར་བ་བཤིག་པ་ཡི། །དྲག་པོ་སྤུ་གྲི་མཚོན་ཆ་དགོད། །མེ་ལ་སྙིང་པོ་སྤོར་བ་<milestone unit="line" n="355.4"/>དགོད། །འཁྲུལ་འཁོར་མཚོན་ཆ་མེ་དབལ་སྔགས། །སྦྱོར་བའི་རྒྱལ་པོ་ཀུན་འཇོམས་འདི། །མེ་རླུད་ལས་ཀྱི་མཚོན་ཆ་དགོད། །རྫས་རྣམས་བསྐུས་ལ་ཁ་སྦྱར་དྲིལ། །དུར་མར་བཅུག་ལ་རེ་བས་གྲིལ། །རྩང་བཅས་<milestone unit="line" n="355.5"/>གྲུ་གསུམ་སྐྱེར་པའི་སྟན། །ཞིང་ལྤགས་སྟེང་ནས་དྲག་པོས་གདབ། །ལྷ་བསྒོམ་སྔགས་བཟླས་ཐུན་བྲབ་བརྡེག །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་གྱིན་ཡུལ་ལ་རྦད། །བདུན་ནམ་ལྔ་རུ་ཉ་སྟོང་ཙམ། །སྦྱོར་བ་ཐོན་ནས་འཁྲུལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="355.6"/>དྲེལ། །ཚེསགཅིག་དག་དང་བཅུ་དྲུག་ལ། །སྤོགས་པ་མེད་པ་གནན་པར་བྱ། །ཞིཁྲོཕུརཔགཤིནརྗེརྣམས། །འཁོར་ལོ་རུས་སྦལ་ཐོད་ཆེན་གཞུག །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་འོག་ཏུ་གནན། །མཁའ་ལྡིང་དྲེགས་པ་<milestone unit="page" n="356"/><milestone unit="line" n="356.1"/>ཀླུ་རྒྱལ་རྣམས། །འཁོར་ལོ་ཚེ་བདག་ལྟོ་བར་གཞུག །འབྲོང་ཆེན་ཐོད་པར་རོ་ཁུང་གནན། །མ་མོ་བདུད་མོ་སྲིན་མོ་རྣམས། །འཁྲུལ་འཁོར་ཉན་ཐོས་ཐོད་པར་གཞུག །བཀའ་རྟེན་བྱིན་ཆེན་འོག་ཏུ་མནན། །བདུད་<milestone unit="line" n="356.2"/>དང་མུ་སྟེགས་མགོན་པོ་རྣམས། །འཁྲུལ་འཁོར་གཡག་རུ་གཡས་པར་གཞུག །རོ་ཁང་སྒོ་སྲུང་འོག་ཏུ་གནན། །རྒྱལ་པོ་དགེ་བསྙེན་དཀོར་སྲུང་རྣམས། །འཁྲུལ་འཁོར་སྤྱང་ཀིའི་ཐོད་པར་གཞུག །ཁྱི་ཚང་ལམ་གྱི་<milestone unit="line" n="356.3"/>བཞི་མདོར་གནན། །བཙན་དང་སྲོག་བདག་གྲི་བོ་རྣམས། ཁྲ་རུ་སྤྱང་ཐོད་གོང་གསུམ་མནན། །ཀླུ་བདུད་དམ་བདུད་ཕུག་བདག་རྣམས། །བོན་པོའི་ཐོད་པར་ལྷ་ཁང་གནན། །ཐེའུ་རང་ཆགས་འགོང་གཤིན་འགོང་<milestone unit="line" n="356.4"/>གནན། །གླང་རུར་བཅུག་ལ་ལམ་མདོར་གནན། །ས་བདག་ཀླུ་གཉན་མཛེ་འདྲེ་རྣམས། །འཁོར་ལོ་ཕག་མོའི་ཐོད་པར་གཞུག །ཕག་ཐོད་བཀའ་རྟེན་འོག་ཏུ་གནན། །བོན་པོ་རིགས་གཉིས་འཛིན་པ་རྣམས། །ཁྱི་ཐོད་<milestone unit="line" n="356.5"/>བཅུག་ལ་ཁྱི་ཚང་གནན། །སྲི་གནོན་ཆུང་ཐོད་ཐེམ་འོག་གནན། །ཏིང་འཛིན་སྦྱོར་བ་བདག་དབང་བསྡུ། །ས་ཡི་སྦྱོར་བ་གནན་པའོ། །དྲག་སྔགས་མེ་རླུད་མཚོན་ཆའོ། །སརྦ་ཤ་ཧྲུ༷་ཧུར་ཐུ༷་ཡ༷་ཤག་ནན་གཟིར་རྦད་<milestone unit="line" n="356.6"/>སྨྱོ། །བར་སྣང་ནམ་མཁའ་མཆོད་རྟེན་རྟེན། །འཁྲུལ་འཁོར་མེ་རླུད་ཀུན་འཇོམས་ཡིན། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བྱད་དགྲོལ་བའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དྲག་པོ་རྣལ་མ་བཙན་ཐབས་དགྲོལ་བའི་<milestone unit="page" n="357"/><milestone unit="line" n="357.1"/>༄༅། །ལས། །དྲག་པོ་བྱད་དགྲོལ་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་འདི། །དྲག་པོ་ཧོམ་གྱི་འཁོར་ལོ་མཎྜལ་ས་ལ་བྱ། །འབྱུང་བ་རྟེན་གྱི་འཁོར་ལོ་བར་སྣང་རྟེན་ལ་བཅའ། །གཅོད་པ་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཞིང་རས་རྒྱུ་ལ་<milestone unit="line" n="357.2"/>བཅའ། །མཎྜལ་གྲུ་བཞི་ཁྲག་གིས་འཐས་པར་བྱུག །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཁྲུ་གང་འདོམ་རེ་ལ། །ཁ་ཁྱེར་གསུམ་ལ་རྩང་བཅས་ཟླ་ཁམ་ཐོད་པས་བསྐོར། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཅུ་གཉིས། །ཐ་མ་ཐོད་ཕྲེང་<milestone unit="line" n="357.3"/>མེ་རིས་དེ་བཞིན་བསྐོར། །དབུས་ཀྱི་གྲུ་གསུམ་གཟུགས་བརྙན་སྙིང་པོ་ར༷། །ཁ་ཁྱེར་གསུམ་ལ་གཟུགས་དང་མེ་རི་རྩང་། །གང་གནོད་གྲོགས་དང་བཅས་པ་རྫོགས་པར་བྲི། །འཁོར་ལོ་དྲག་སྔགས་བྲིས་ལ་<milestone unit="line" n="357.4"/>དགོད། །གྲུ་ཆད་བཞི་ལ་དྲག་པོའི་རྫས་རྣམས་དགོད། །ཧོམ་ཤིང་བཙུག་ལ་མཐིང་ནག་དར་གྱིས་དགབ། །དྲག་པོ་བྱད་དགྲོལ་བ་ཡི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །འབྱུང་བ་སྟོབས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བཅའ་བ་ནི། །རྒྱ་ཤོག་རྒྱུ་ལ་སྨེ་<milestone unit="line" n="357.5"/>བའི་རྫས་རྣམས་བསྐུ། །ཐིག་སྐོར་གསུམ་ལྡན་མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོར་བྱ། །དབུས་སུ་རྒྱ་གྲམ་འཁྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་ལྡན། །ཡང་ལོགས་བརྒྱད་གཉིས་རྩིབས་དང་ལྡན། །ཐ་མ་གྲུ་གསུམ་དབྱིབས་ལ་གདུག་པའི་ར་བས་<milestone unit="line" n="357.6"/>བསྡམ། །དེ་ལ་དགོད་ཅིང་གནས་པའི་རིམ་པ་ནི། །རྒྱ་གྲམ་དབུས་སུ་གནོད་བྱེད་མིང་གཟུགས་ར༷། །རྒྱ་གྲམ་ར་བཞིར་ཡ༷་དངདེབཞིནམིང། །འཁྲུལམིག་བཅུ་གཉིས་རྩ་བ་དྲག་པོའི་སྔགས། །བཅུ་དྲུག་རྩིབས་ལ་<milestone unit="page" n="358"/><milestone unit="line" n="358.1"/>བྱད་འགྲོལ་སྤུ་གྲི་མཚོན། །ཐིག་གཉིས་བར་དུ་མེ་རླུད་ཨ་མུ་ཀ །ཁ་སྦྱོར་བཅས་ལ་བར་སྣང་མཁའ་ལ་བརྡེག །ལྔ་རུ་གཟིར་ལ་མེ་སྦལ་ཐུན་གྱིས་གཟིར། །མྱོས་པས་བྲན་ལ་རྫས་བསྲེག་དམིགས་པ་བསྒྱུར། །གཙང་<milestone unit="line" n="358.2"/>མས་བཀབ་ལ་སྔགས་ཀྱི་ཐུན་གྱིས་གཟིར། །དྲག་པོ་ཁྱད་པར་བྱད་དགྲོལ་གསང་བའོ། །རྣལ་མ་བཀྲོལ་ན་དུ་བ་ཕྱིད་པ་སྔགས་ཀྱིས་བྲབ། །ཐུན་བྲབ་བསྐུས་ལ་ཆ་ལུགས་རྒྱན་ཅིག་གསལ། །བཙན་ཐབས་དྲག་པོ་ཨེ་<milestone unit="line" n="358.3"/>ཡི་གའུ་སྲ །དྲག་པོའི་རྫས་བསྲེག་བྲབ་ཅིང་བདུགས་ལ་བསྐུ། །ཕྱག་རྒྱ་བརྟན་པར་བསྐྱེད་ལ་ཀུན་འཇོམས་དྲག་པོ་བརྡེག །ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་བྱད་འགྲོལ་སྔགས་ཀྱི་རྒྱ། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་<milestone unit="line" n="358.4"/>ཀ་དུན་ཛ་ར༷་སད་ཀར་ཡ། སརྦ་ཨུ་ནན་གཟེར་ཕྱུང་དུ་ར༷་ཏྲི་ཙ་སྦུར་ནན་སྲོག་ལ་ཧུར་ཡ༷་ཤག །ཡ་མ་ཏ་ར་ཙ་ས་ནཱ་ག་སྤྱི་ཏྲི་སརྦ་དུ་ར༷་ཡ༷་ཐུ༷་ཤག་ཕྱུང་། དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཟུག་པ་དབྱུང་བའི་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="358.5"/>འདི་གསུངས་སོ། །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་འཁོར་ལོ་དྲག་པོ་བྲི། །ཐིག་སྐོར་རིམ་པ་གསུམ་དུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གནོད་བྱེད་མིང་དང་གཟུགས། །ཞབྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་དྲག་པོ་རྩ་བའི་སྔགས། །རྩིབས་ཆེན་བཅུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="358.6"/>སྐྲུ་གྲི་དྲག་པོ་དགོད། །ངར་བླུད་ཁ་སྦྱོར་ཐོད་པ་དོང་དུ་བཅའ། །དྲག་སྔགས་བརྡེག་པའི་དུས་སུ་གསལ་བ་གསུམ། །གང་དམིགས་ལུས་དང་གནས་ཁང་བསྐོར་ལ་བྲབ། །ཐོད་ཁྲག་ཐུན་ཐིམ་གར་དམིགས་ཟོར་དུ་<milestone unit="page" n="359"/><milestone unit="line" n="359.1"/>༄༅ འཕང་། །མཐའ་རུ་འཁོར་ལོ་སྒྲུབ་ཁང་སྟེང་དུ་བཅའ། །ཐ་ཆུང་མར་ངོར་དྲག་པོ་ལས་དེ་བརྩམ། །རྩ་བའི་སྔགས་དང་གང་འདོད་སྤུ་གྲིར་སྦྱོར། །སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་གསད་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཀ་<milestone unit="line" n="359.2"/>དུན་ཛ་ར༷་སད་ཀ་ར་ཡ། སརྦ་དུ་ར༷་དྲི་ཡ༷་འདྲིད་ཕྱུང་སྲོག་ལ་གཟིར་ནན་ཕྱུང་། །ཟུག་པ་མ་ལུས་འབྱིན་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིན། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཞེན་པ་བཟློག་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="359.3"/>རྒྱུ་ལ་འཁྲུལ་འཁོར་བཅའ། །ཐིག་སྐོར་གསུམ་ལྡན་དབུས་གྲུ་གསུམ། །དབུས་སུ་དྲག་སྔགས་གསང་མཇོད་མིང་། །ཕྱི་རིམ་རྩིབས་བཅུ་སྐྲུ་གྲི་སྦ། །ཕྱི་རིམ་འཁོར་ཡུག་སྤྱོ་དང་མིང་། །ཁ་སྦྱོར་ཐོད་ཆེན་ངར་ལྡན་<milestone unit="line" n="359.4"/>བཟླས། །ཁྲག་དང་དུག་ཐུན་གང་དམིགས་བཟློག །འཁོར་ལོ་ཐུན་བརྡེག་ལམ་དུ་གཞུག །དབང་པོ་དྲིལ་ཞིང་སྔགས་ཆུས་བསྐུ། །བརྒྱ་ཡིས་རྫོགས་ནས་འཁོར་ལོ་གླང་རུར་གཞུག །ཟུར་ཐུན་མཐའ་རུ་བཀའ་རྟེན་<milestone unit="line" n="359.5"/>འོག་ཏུ་གནན། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་རིམ་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཡ་ན་དུན་ཛ་ར༷་སད་ཀ་ར་ཡ། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་ཨེ་ནན་ཡ༷་འདྲིད་སྨྱོ། །མེ་རླུད་སྟོབས་ཀྱི་འཁོར་ལོས་བཟློག་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསང་<milestone unit="line" n="359.6"/>ལམ་དགག་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་འདི། །འཁོར་ལོ་མུ་ཁྱུད་བཞི་རུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་ཕོ་བྲང་ཟླུམ་པོ་སྙིང་པོ་འབྲུ་དྲུག་དགོད། །ཕྱི་རིམ་འཁྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་<milestone unit="page" n="360"/><milestone unit="line" n="360.1"/>དགོད། །ཡང་ལོགས་བཅུ་གཉིས་རྩིབས་ལ་གསང་ལམ་དྲག་སྔགས་དགོད། །རྩིབས་ཆེན་གང་གནོད་མིང་དང་སྦྱར། །འཁོར་ལོ་དྲིལ་ལ་འབྲང་ཆེན་རྭ་རུ་གཞུག །ཁྲི་བརྒྱད་བཟླས་ལ་ལམ་སྲང་ཐེམ་འོག་<milestone unit="line" n="360.2"/>གནན། །རྒྱུན་དུ་བརྒྱ་བརྒྱ་དུས་དྲུག་ནར་མར་སྤྱད། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཀ་དུན་ཛ་ར༷་སད་ཀ་ར་ཡ། མན་ཏྲ་དུ་མ་མ་ཧྭ་ར་ག་དུ་ར༷་ཐུ༷་ལི་རྦད། །དྲག་པོ་གསང་ལམ་དགག་པ་ཡིན། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="360.3"/>ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྔགས་ཀྱི་དུག་མདའ་ཁོང་ནས་དབྱུང་བ་འདི་གསུངས་སོ། །བཀྲ་མི་ཤིས་པའི་ཐོད་པ་དུར་མ་ལ། །སྤྱི་བོ་ནས་བརྩམས་མུ་ཁྱུད་བཞི་རུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་གནོད་བྱེད་ཁྲག་<milestone unit="line" n="360.4"/>གིས་བྲིས། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་འཁོར་ཡུག་གང་གནོད་སྔགས། །ཡང་ལོགས་གདུག་པ་སྦྲུལ་གྱིས་བསྐོར། །ཐ་མ་མེ་རི་ནང་དུ་བསྟན་པ་བྲི། །ཐོད་པ་གླིང་བཞི་པ་ལ་མུ་ཁྱུད་བཞི་རུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་དྲེགས་པ་ལྔ་ཡི་སྙིང་<milestone unit="line" n="360.5"/>པོ་བྲི། །ཕྱི་རིམ་རྩིབས་བཞི་སྟོབས་ཀྱི་འབྲུ་བཞི་དགོད། །ཡང་ལོགས་རྩིབས་བརྒྱད་རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་དགོད། །མཐའ་རྩིབས་བཅུ་དྲུག་མདའ་ཡི་སྤུ་གྲིས་མཛེས། །ཐོད་པ་ཁ་སྦྱར་དུག་སྣ་ཁྲག་སྣས་དགང་། །དྲག་<milestone unit="line" n="360.6"/>སྔགས་ཁྲི་བདུན་དྲག་པོ་ཐུན་གྱིས་བསྐུལ། །ཕུར་པ་གཉིས་ཀྱིས་གཟུགས་ལ་གཟེར་དུ་དབབ། །སྔགས་ནི་དྲག་ལ་བར་མ་ཆད་པར་བཟླས། །ཐོད་པའི་འཁོར་ལོ་དུག་ཤིང་མེ་ལ་བདུག །མཐའ་རུ་མོན་ཐོད་ཀ་ལི་<milestone unit="page" n="361"/><milestone unit="line" n="361.1"/>༄༅། །རཀྟས་དགང་། །གྲི་ཁྲག་དུག་ཆུ་ནམ་གྱི་གུང་ལ་འཕང་། །སྟེང་འོག་སྦྱོར་བ་དཀྱིལ་འཁོར་འོག་ཏུ་གནན། །གདུག་པ་ཐམས་ཅད་ཁང་ནས་འབྱིན་པའི་སྔགས། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཀ་དུན་ཛ་ར༷་སད་ཀ་ར་<milestone unit="line" n="361.2"/>ཡ། །མནྟྲ་ལྷུ་རྒྱ་སརྦ་དུ༷་ནན་འདྲིད་ཕྱུང་། །དྲག་པོ་ཐོད་པ་མངོན་ཕྱུང་འདིས། །སྲུང་བ་ཀུན་གྱི་རྒྱལ་པོར་བསྔགས་པ་ཡིན། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྲུང་བ་ཐམས་ཅད་བསྟན་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དྲག་<milestone unit="line" n="361.3"/>པོ་སྲུང་བའི་མཐའ་སྡུད་དུ། །ཐམས་ཅད་གཟིར་ཞིང་སྲུང་བ་ཡི། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་བཅའ། །དུར་ཁྲོད་རྒྱུ་དང་སྦྱོར་བ་དབེན། །མར་གྱི་ངོ་ལ་བྲི་བ་བཅའ། །རང་ཡང་དྲེགས་པའི་སྐུ་རུ་གསལ། །གཞན་<milestone unit="line" n="361.4"/>ཚོགས་དབང་སྡུད་ལས་ལ་མངག །འཁྲུལ་འཁོར་བང་མིག་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །གསང་མཛོད་མུན་ཁང་དབུས་དང་ལྔ། །མུ་ཁྱུད་འཁོར་ཡུག་བཞི་དང་བཅས། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ལྕགས་མཁར་བཞི། །ཡང་ལོགས་བཞི་<milestone unit="line" n="361.5"/>གཉིས་བཅུ་དྲུག་མཐའ། །སྲིད་གསུམ་འཆང་བའི་ལྟོ་བར་བཅའ། །ལྕགས་མཁར་རླུ་་རི་ཆུན་འཁོར་བཅས། །གསང་མཛོད་མུན་ཁང་མེ་རླུང་འོབས། །མཚོན་ཆ་སྤུ་གྲི་ཐོག་ཆེན་གཟེར། །སྐྱི་འདང་ལས་ཀྱིས་སྡུད་ཅིང་<milestone unit="line" n="361.6"/>མྱོས། །དེ་ལ་གནས་པའི་རིམ་པ་ནི། །དབུས་ཀྱི་ལྕགས་མཁར་གླིང་བཞི་ལ། །འདྲེན་པ་སྟོབས་ཀྱི་འབྲུ་བཞི་དགོད། །ཕྱི་རིམ་མཚོ་གླིང་ལྕགས་མཁར་བརྒྱད། །དྲག་པོ་རྩ་བའི་འབྲུ་བརྒྱད་དགོད། །ལྕགས་མཁར་བཅུ་<milestone unit="page" n="362"/><milestone unit="line" n="362.1"/>དྲུག་དྲེགས་པའི་གནས། །མཚོན་ཆའི་རྒྱལ་པོ་སྐྲུ་གྲི་དགོད། །ཐམས་ཅད་བསྲེག་ཅིང་སྟོབས་ཀྱིས་གནན། །དྲག་ཏུ་སྦྱོར་བས་གདུག་རྩུབ་འབྱིན། །སྲོག་དབུགས་སྡུད་ཅིང་དྲག་པོར་གནོན། །རང་དམ་སྲོག་ནས་གང་<milestone unit="line" n="362.2"/>དམིགས་འདྲེན། །ནུས་པ་འབྲེལ་ཞིང་སྒྲོར་བ་གཅོད། །དེར་བཞག་སྟོབས་དང་སྤུ་གྲིའི་གནས། །མཚོན་ཆའི་ནུས་པ་སྟོབས་དཔག་མེད། །གསང་མཛོད་ལྔ་ལ་དམིགས་པའི་མིང་། །བསྡུས་ལ་ཁ་སྦྱར་བཞི་ཡིས་<milestone unit="line" n="362.3"/>བརྡེག །དབེན་གནས་གསུམ་དུ་གཟིར་ཞིང་བསྐུལ། །དྲག་པོ་གནམ་ས་བར་སྣང་སྦྱར། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཧེ་རག་ཤ་དུན་སད་ཀ་ར་ཡ། སརྦ་ཨི་ནན་འདྲིད་ཕྱུང་ཙིརྟི་ཁ༷་ཤག་སྲོག་གཟིར་<milestone unit="line" n="362.4"/>སྦུར་ནན་རྦད་ཡ། །དྲག་པོ་བསྲུང་བ་ཀུན་གྱི་མཆོག །སྦྱོར་བ་ཐམས་ཅད་འདྲིལ་ཞིང་འགྲུབ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཐར་རྗེས་གཅོད་ཀྱི་སྤྱིན་བསྲེག་འདི་གསུངས་སོ། །དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="362.5"/>སྦྱོར་བ་སྲེག་པའི་ལས། །གང་གནོད་ས་ལ་མཎྜལ་ཁྲག་གིས་བྱུག །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཁ་ཁྱེར་གསུམ་དང་ལྡན། །ཕྱི་ནང་ཆག་གང་མཛུབ་གང་དེ་བཞིན་འཕགས། །འཁྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་རྩིབས་ཆེན་ཉི་ཤུ་<milestone unit="line" n="362.6"/>གཉིས། །མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོར་བྷརྙ་ལྔ་གཉིས་གཅིག །ཐ་མ་མེ་རི་ར༷་དང་བཅས་པའོ། །དེ་ལ་དགོད་ཅིང་གནས་པའི་རིམ་པ་ནི། །དབུས་སུ་གང་དམིགས་གཟུགས་ལ་ཁྲུ་གང་ཧོམ་ཤིང་གཟུག །ཁ་ཁྱེར་ཟླ་གམ་གཟུགས་<milestone unit="page" n="363"/><milestone unit="line" n="363.1"/>༄༅། །བརྙན་མེ་རི་རྩང་། །འཁྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་དྲག་པོ་རྩ་བའི་སྔགས། །ཡང་ལོགས་མཚོན་ཆ་སྤུ་གྲི་སྲེག་པའི་སྔགས། །མུ་ཁྱུད་བྷསྟོར་སྦལ་སྦྲུལ་ཉ་ཡི་ཤ ཁྲ་ཆེན་ཚ་བ་དུག་གི་རི་ལུ་བརྒྱ། །བྲུན་གསུམ་<milestone unit="line" n="363.2"/>ཚིལ་གསུམ་དུག་ཆུ་འོ་མ་ཁྲག །སྔོ་སྣ་ཆང་དང་མར་ནག་བདུག་རྫས་དགོད། །ཞིང་རས་རྒྱུ་ལ་གོང་བཞིན་བྲིས་ལ་བསྐུལ། །བདུན་ནམ་དགུ་རུ་དམོད་སྔགས་བཟླས་ཤིང་བསྐུལ། །ཕོ་ཉས་མཚོན་བརྡེག་དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="363.3"/>ལས་ལ་བསྟབ། །བསྐུལ་དང་དྲག་སྔགས་བཅུ་ཡིས་བསྲེག་རྫས་བསྟབ་ཅིང་དབུལ། །གང་དམིགས་བདུག་ལ་གཙང་མས་ཁྲུས་བྱས་དགབ། །ཐུན་རྗེས་ཤུལ་དུ་བརྣག་པའི་ཟོར་ཐུན་དབབ། །འཁོར་ལོ་ཐོད་པ་སེང་<milestone unit="line" n="363.4"/>གེའི་ཁོག་པར་གནན། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ལུས་དབང་སྲུང་བའི་མཆོག །དྲག་སྔགས་བསྲེག་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ་མ་རསྒ་སད་ཀ་ཡ། ས་ནཱ་ག་དུ་ར༷་ཏྲི་ཙ་དུ་མེ་ཨུ་ནན། གཟེར་ཕྱུང་། སྲོག་ལ་ཧུར།<milestone unit="line" n="363.5"/>ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་རམ། མྱོག་ཐུམས་རྦད། བག་མེད་སྦྱོར་བ་ཀུན་འཇོམས་ཡིན། །དྲག་སྔགས་ཡན་ལག་དུ་མ་ཀུན། །སྦྱོར་བ་གང་བརྩམས་གཅིག་གིས་འགྲུབ། །སྦྱོར་བ་བསྡུད་ལ་བརྩམ་ན་ཉེ། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་འོད་<milestone unit="line" n="363.6"/>དང་སྦྱར། །དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས། །གསང་བའི་སྦྱོར་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཡང་གསང་མཆོག་གི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །སྦྱོར་བའི་རྩ་<milestone unit="page" n="364"/><milestone unit="line" n="364.1"/>བ་རྣམ་པ་གཉིས། །གསད་པ་མཆོག་དང་གསོ་བའི་ལས། །གསད་པའི་ལས་ནི་བཞི་གཉིས་ལྡན། །དེ་བཞིན་གསོ་བ་བཞི་རུ་བཀོད། །ཁྱད་པར་བཅུ་གཉིས་སྦྱོར་བའི་མཆོག །ལས་གསང་ཐབས་གསང་བགྲོད་<milestone unit="line" n="364.2"/>པ་ཐོབ། །གསད་པ་སྔོན་འགྲོ་འདི་ལྟ་སྟེ། །བྱིན་ཆེན་བདེ་བའི་གནས་མཆོག་ཏུ། །གསང་བ་མཆོག་གི་སྦྱོར་བ་བརྩམས། །སྟི་ལའི་ཁོང་འདུས་ཁོང་དྲེག་ཅན། །ཧ་ལ་ནག་པོ་ཙ་མ་རྡི། །བེ་ག་ཏ་ཡི་འཇིག་རྟེན་ན། །ཡ་<milestone unit="line" n="364.3"/>མ་རསྒ་བདེ་བའི་ཀློང་། །སྒྱུ་མའི་ཕུང་པོ་གནས་སྦྱངས་ལ། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་རྒྱལ་སར་འདོན། །ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་གཉིས་མེད་འཕང་། །གཞན་ཚོགས་ལྷར་བསྐྱེད་ཚོགས་ལ་རོལ། །བདག་དབང་བདེ་བ་ཐོབ་ཅིང་<milestone unit="line" n="364.4"/>བགྲོད། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །འདུལ་ཁྲིམས་ཉམས་པའི་གོས་བླངས་ལ། །རྡོ་ཕྱེ་ལྕགས་ཕྱེ་ཟངས་ཕྱེ་དུག་ཆུ་བསྐུ། །ཆ་གཉིས་བྱས་ལ་ཐིག་གདབ་བརྩམས། །ཟིལ་གནོན་ཕྱག་རྒྱས་དཔང་གཟུག་བརྗིད། །དྲག་<milestone unit="line" n="364.5"/>སྔགས་དམོད་པ་སྟོང་དང་སྦྱར། །ཐ་ཆུང་བཞི་ཡི་མར་ངོ་ལ། །ཉི་ཤུ་དྲུག་ནས་འཁྲུལ་འཁོར་བཅའ། །དབུས་ནས་ཐིག་སྐོར་བཞི་རུ་བསྐོར། །དབུས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་བདེ་གནས་སུ། །སྐུ་ཡི་གཟུགས་བརྙན་བྲིས་ལ་<milestone unit="line" n="364.6"/>མིང་། །ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་གྲུང་བའི་ལྷ། །ཕྱི་རིམ་བཅུ་གཉིས་རྩ་བའི་སྔགས། །ཡང་ལོགས་འཁོར་ཡུག་འབོད་རྦད་གསད། །བྲི་དང་ཕྱི་ནང་གོང་མ་བཞིན། །ཐ་མའི་འཁྲུལ་མིག་བཅུ་དྲུག་ལ། །གསོད་ཅིང་གནོན་པའི་<milestone unit="page" n="365"/><milestone unit="line" n="365.1"/>༄༅། །སྤུ་གྲི་དགོད། །སྲིད་པའི་རུས་སྦལ་ལྟོ་ན་གནས། །དུག་དང་ཁྲག་གིས་ངར་བླུད་ལ། །རྗེའམ་ཡུལ་སྲུང་ཐོད་པར་གཞུག །རྩང་བཅས་དོང་དུ་མཐིང་ནག་དགབ། །མི་དམིགས་ངང་ལས་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="365.2"/>ཀྱི། །རོལ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་འཕོ། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་གྱིན་ཤུགས་ཀྱིས་དྲངས། །མཁའ་ཁྱབ་རྡོ་རྗེའི་སྦྱོར་བ་བསྡེབ། །དམོད་པའི་ལུས་ལ་སྐྲུ་གྲི་གདགས། །མིང་རུས་མི་སྦྱར་ཁམས་ལ་སྤྱད། །རྒྱ་མདུད་བརྩེགས་<milestone unit="line" n="365.3"/>པའི་ལྟོ་རུ་གནན། །ཡང་ན་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ཡི། །འོག་ཏུ་བཀའ་ཡི་བྱིན་བསྡུས་ལ། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་ལྟོ་རུ་གནན། །བཤགས་དང་དགེ་བ་རྒྱུན་མི་འཆད། །མཚན་བཟང་དུས་དྲུག་རྒྱུན་མི་གཅད། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་<milestone unit="line" n="365.4"/>མདངས་བསྡུས་ལ། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་རྒྱལ་སར་བརྟན། །རྒྱུ་ཡི་སྙིགས་མའི་སྲོག་བསྡུས་ལ། །དབུས་ཀྱི་འབུབ་གནས་གཟུགས་ལ་དབབ། །ས་དང་མེ་དང་ཆུ་དང་རླུད་། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་ཁོངས་སུ་<milestone unit="line" n="365.5"/>གཞུག །དམིགས་པ་དག་པའི་ཚད་མས་གདོན། །རིག་པའི་དྲག་སྔགས་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ་མ་སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་ཡ། གུ་རུ་སྤོ་སྲོག་ལ་མྱོག་ཐུམ་རིལ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། སྲོག་སྟུ༷་བྷ་ཡ་གཟིར་ནན། སྲོག་ལ་ཐུ༷་<milestone unit="line" n="365.6"/>རིལ་ཐུན་མྱོག་སྨྱོ། བགྲོད་པ་མེད་པའི་ཕྱག་རྒྱར་བསྟན། །སེང་གེ་ཁོག་བཤིག་སྦྱོར་བའི་མཆོག །གཞན་ཡང་དྲག་པོའི་སྦྱོར་བ་ནི། །དུར་ཁྲོད་གནས་ནས་དཔའ་བོ་ཡི། །ཞིང་སོགས་རས་དང་རྒྱུ་བླངས་ལ། །སྦྱོར་བ་<milestone unit="page" n="366"/><milestone unit="line" n="366.1"/>གསུམ་དང་ལྡན་པར་བྱ། །དེ་ལ་གཅོད་པའི་འཁོར་ལོ་བྲི། །དབུས་ནས་ཐིག་སྐོར་ལྔ་རུ་བསྐོར། །དབུས་དང་འཁྲུལ་མིག་ལྕགས་མཁར་བཞི། །མཚམས་བཞིར་ཞིང་གི་ཀ་བ་བཞི། །ཡང་ལོགས་མིག་བརྒྱད་མཚམས་<milestone unit="line" n="366.2"/>བརྒྱད་སྤྲུལ། །བཞི་པ་འཁོར་ཡུག་བསྲུང་བའི་གནས། །ཐ་མ་འཁྲུལ་མིག་ཉི་ཤུ་ལ། །གཅོད་ཅིང་གནན་པའི་ཡི་གེ་གནས། །དབུས་དང་ཟླ་ཁམ་བསྒྲུབ་བྱའི་གནས། །བཅུ་གཉིས་འཁྲུལ་མིག་རྩ་བའི་སྔགས། །འཁོར་<milestone unit="line" n="366.3"/>ཡུག་ནང་དུ་བསྙེན་པའི་སྔགས། །བར་དུ་རྦད་སྔགས་བསད་སྔགས་མཐར། །ཕྱི་རུ་མགོ་བསྟན་བརྒྱ་བརྒྱ་བསྐུལ། །བསྙེན་པ་ཁྲི་ཡིས་བོས་ལ་གཟིར། །སྔགས་ནི་མེ་དབལ་འཁོར་ལོ་མཚོན། །འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="366.4"/>མེ་དབལ་མཚོན་ཆེན་གྱིས། །ཞིང་བཅུ་སྡིག་ཅན་བསྲེག་ཅིང་འཇོམས། །འཁྲུལ་མིག་རྩ་བ་ཉི་ཤུ་གཉིས། །གསང་མཛོད་མུན་ཁང་གནམ་ལྕགས་འབར། །རུས་སྦལ་ལྟོ་ན་མཚོན་ཆ་མེ། །འོད་ཀྱི་གོང་བུས་འཁྲུག་ཅིང་<milestone unit="line" n="366.5"/>གསོད། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་གཅོད་པའོ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ་མ་ཙ་ཡ། དྲི་སྲོག་ལ་དུན་རྨུགས་ས་མ་མྱོག་བཱ་ར་ཡ་རྦད། སྲོག་གཟིར་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནན། སྲོག་ལ་བ༷་རིལ་ཐུན་སྨྱོ། སྔགས་ཀྱི་འོད་དང་འབར་བའི་མེ། །གདུག་<milestone unit="line" n="366.6"/>པ་རང་གཤེད་རང་ལ་འབེབས། །མཚོན་ཆ་ངར་བླུད་མེ་ལ་བདུག །ཁྲི་བཞིས་སྦྱོར་བས་དྲིལ་ལ་འཕང་། །ཐོན་ནས་སྟག་གི་འཛུམ་པར་གནན། །དྲག་པོ་རྡོ་རྗེ་དམེ་ཐབས་ཡིན། །གཞན་ཡང་གསད་པ་དྲག་པོ་<milestone unit="page" n="367"/><milestone unit="line" n="367.1"/>༄༅། །ལས། ་༑ག་གུ་གྲུ་བཞི་མཛུབ་གང་ལ། །སྨེ་བ་ལྔ་ཡིས་ཐང་པ་བྱ། །ནི་རང་སུ་ཡིས་སྐྱ་བཅད་ལ། །ཐིག་སྐོར་མུ་ཁྱུད་རིམ་པ་བཞི། །གྲུ་གསུམ་མིང་རུས་ཟླ་ཁམ་ལྷ། །ཞབྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་རྩ་བའི་<milestone unit="line" n="367.2"/>སྔགས། །མུ་ཁྱུད་ཟླུམ་པོར་འབོད་རྦད་བསད། །རྩིབས་མཆན་བཅུ་གཉིས་གཅོད་ཅིང་གནོན། །མྱོས་པ་སྟོབས་དང་བྲལ་བ་ཡི། །དྲག་པོ་སྟོབས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་ཡིན། །དོན་ལྡན་སྦྱོར་བ་སྔགས་པ་འཇམས རབས་<milestone unit="line" n="367.3"/>ཆད་ནག་པོའི་ཐོད་པར་གཞུག །མུན་པའི་གླིང་དུ་གནན་པར་བྱ། །དྲག་པོ་མཚོན་ཆ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་མ་ཡ་དུན་ཙ་ཡ་ཁྲག་མ་སྟིང་ར་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་མྱ་ར་ཡ་བོད། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྟམ་བྷ་ཡ་ནན། དགྲ་བོའི་<milestone unit="line" n="367.4"/>སྲོག་ལ་ཐུན་རྦད་རྨུག་སྨྱོ། མཚོན་ཆའི་རྒྱལ་པོ་འཁོར་ལོ་ཅན། །གཅོད་པ་ཀ༷་པ་སྐྲུ་གྲིའི་ཚུལ། །གཟིར་སྟོབས་ལྡན་པས་བསམ་དཔག་དཀའ། །འཇོམས་པའི་སྟག་མོ་ཁ་འཐབ་ཡིན། །གཞན་ཡང་དྲག་པོའི་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="367.5"/>ཉིད། །རྒྱ་ཤོག་གྲུ་བཞི་ཆ་གཉིས་ལ། །སྨེ་བ་ལྔ་དང་ཚ་བ་བསྐུ། །དབུས་ནས་མུ་ཁྱུད་བཞི་རུ་བསྐོར། །རུས་སྦལ་ཁྲ་བོའི་ལྷོ་རུ་བྲི། །དབུས་སུ་འཁྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་ལ། །མིང་རུས་རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་དགོད། །ཡང་<milestone unit="line" n="367.6"/>ལོགས་བཅུ་དྲུག་སྐྲུ་གྲི་དགོད། །ཁ་སྦྱོར་ཐོད་པ་རྩང་བཅས་དང་། །ལྷ་བསྒོམ་སྔགས་བཟླས་དྲག་ཏུ་བསྐུལ། །བདུན་དུ་བརྩམས་ལ་ཐོད་པ་བཅའ། །མུ་ཁྱུད་འབོད་རྦད་གནན་སྔགས་བསྐུལ། །ཁྲི་སྟོང་བརྒྱ་བར་རང་<milestone unit="page" n="368"/><milestone unit="line" n="368.1"/>གཤེད་དབབ། །མཐའ་རུ་སྲིན་མོའི་སྒྲོམ་དུ་མནན། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་ཡ་མ་དུན་ཙ་ཡ་ཁྲག་ར༷་སྙིང་དགྲ་བོའི་སྲོག་ཧུར་ཐུམས་མུ་ར་ཡ་རྦད། སྲོག་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནན། སྲོག་ལ་ཐུན་རྦད། རྨུགས་སྨྱོ།<milestone unit="line" n="368.2"/>དྲག་པོ་སེང་གེའི་འཆི་སྦྱོར་ཡིན། །གཞན་ཡང་གསོད་པ་དྲག་པོའི་ལས། །རིགས་མིན་གཞན་གྱི་སྦྱོར་བ་གཞོམ། །ཕོ་ཉ་གཟིར་ཞིང་སླར་བཟློག་པ། །དྲག་སྔགས་ནུས་པས་གཞན་དབང་སྡུད། །མུ་སྟེགས་ཅན་གྱི་ལུས་<milestone unit="line" n="368.3"/>སྲོག་འབྲལ། །དྲེད་མོ་རལ་པ་གསིག་པ་ཡི། །ཞབས་མས་འཁོར་ལོའི་རྒྱུ་བྱས་ལ། །ས་དཀར་ཅོང་ཟི་རུས་པ་བསྐུ། །དབུས་ནས་ཐིག་སྐོར་ལྔ་རུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་མིང་རུས་ཟླ་ཁམ་ལྷ། །མུ་ཁྱུད་གདུག་པ་ཞབྲུལ་<milestone unit="line" n="368.4"/>མིག་སྔགས། །མཇུག་ནས་བཟློག་ལ་སྤུ་གྲི་སྦྱར། །ཕྱི་རིམ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ལ། །གཡས་གཡོན་མགོ་ཕྱོགས་མཇུག་མ་ལ། །འཕེན་པ་སྟོབས་ཀྱི་སྔགས་གཞི་དགོད། །རང་སྔགས་མིང་བཅས་བསྐོར་བ་བྲི། །ཕྱི་རིམ་<milestone unit="line" n="368.5"/>རྩིབས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་ལ། །གཅོད་ཅིང་གནོན་པའི་སྤུ་གྲི་དགོད། །དག་དིག་ཀླ་ཀླེའིཐོད་པར་གཞུག །སྦྱོར་བ་ཀུན་ལྡན་བདག་དབང་སྡུད། །སྔགས་པ་སྟོབས་ཀྱི་འོག་ཏུ་གནན། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་<milestone unit="line" n="368.6"/>སྟེ། །ཡ་ཙ་མ་ར་ཁྲག་སྙིང་མ་ཡ་དུན་ཧེ་ཀ་ཨེ་སྲོག་ལ་དུན་རྨུག་རྦད་སྨྱོ། སྲོག་ལ་ཁ༷་ཤིག་སྨྱོ། སྲོག་ལ་བྲེང་ཤིག་སྨྱོ། སྲོག་ལ་ཡ་ཤིག་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་གཟིར་ཁམ་ཧུར་ཐུ༷་ཡ༷་ཤིག་མུ་ར་ཡ་རྦད། སྲོག་སྟུམ་བྷ་ཡ་<milestone unit="page" n="369"/><milestone unit="line" n="369.1"/>༄༅། །ནན། ཕོ་ཉ་རང་གཤེད་དབབ་པ་ཡིན། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིན། །གཞན་ཡང་གསང་བའི་རིམ་པ་ནི། །ནི་རང་ལྤགས་ཤུན་ཁྲུ་གང་ལ། །སྦྱོར་བའི་རྒྱལ་པོ་གསུམ་སྦྱོར་ལ། །མདོག་དང་ལྡན་པར་<milestone unit="line" n="369.2"/>སྐྱ་གཅད་བྱ། །ཞིང་གི་སྲད་བུས་ཐིག་གདབ་བརྩམ། །དབུས་ནས་ཐིག་སྐོར་ལྔ་རུ་བསྐོར། །ཐིག་མདུད་རྒྱ་གྲམ་འཁྲུལ་མིག་བཞི། །ཕྱོགས་བཞིར་ཞབྲུལ་མིག་བཅུ་དྲུག་གཅོད། །མཚམས་བཞིར་གསང་མཛོད་དྲག་<milestone unit="line" n="369.3"/>པོའི་གནས། །ཡང་ལོགས་མཚོནི་ཆ་ཉི་ཤུ་གཅོད། །འཁྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་རྩ་བའི་སྔགས། །ཕྱི་རིམ་འཁྲུལ་མིག་བཞི་བཅུ་གཉིས། །ལྕགས་མཁར་འཁྲུལ་མིག་བརྒྱ་བཅུ་དྲུག །གསང་མཛོད་མཚམས་བཞི་དབུས་<milestone unit="line" n="369.4"/>དང་ལྔ། །དབུས་མཚམས་བསྒྲུབ་བྱ་ཚེ་སྲོག་སྡུད། །འཁྲུལ་མིག་བཅུ་དྲུག་སྐྲུ་གྲི་མཐུན། །ཡང་ལོགས་བཅུ་གཉིས་རྩ་བའི་སྔགས། །འཁྲུལ་མིག་བཞི་བཅུར་གབ་པའི་སྔགས། །གཅོད་ཅིང་འཇོམས་པའི་སྐྲུ་གྲི་<milestone unit="line" n="369.5"/>ལྡན། །ལྔ་པ་མཐའ་ཡི་བཞི་བཅུ་ལ། །ཐུན་བཞི་དབང་སྡུད་གསང་བའི་གནས། །དྲག་སྔགས་རྒྱལ་པོ་སྐབས་དང་སྦྱར། །ཁ་སྦྱར་སྔགས་པ་ཙ་ལོའི་མགོར། །རྩང་བཅས་ལྷ་བསྒོམ་དམོད་པ་བཟླས། །ཐོན་ནས་རུ་བཞི་<milestone unit="line" n="369.6"/>འཁྱིལ་བར་གནན། །དྲག་སྔགས་གནམ་ལྕགས་སྦྱོར་བ་ཡིན། །དེ་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རང་གཤེད་རང་ལ་དབབ་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཡང་གསང་འཕྲུལ་གྱི་སྙིང་པོ་མཆོག །བདེ་བ་གནས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="370"/><milestone unit="line" n="370.1"/>མཆོག་ལྡན་དུ། །འདུས་བྱས་ལ་སོགས་དགེ་སོགས་བརྩམ། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བའི་ཆོས་དེ་བཞིན། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་བསྟན་པ་ཡིན། །སྙིང་པོ་དང་བཅས་གསལ་བརྟགས་པ། །རྡོ་རྗེ་ཆུ་བོའི་བཀའ་མི་བཅག །རྒྱུ་ལ་ཚ་<milestone unit="line" n="370.2"/>བས་ཁ་དོག་དབྱུང་། །ཚངས་པའི་ཐིག་གཉིས་རྒྱ་གྲམ་གདབ། །རུ་ཐིག་གཉིས་ཏེ་རེ་མིག་སྐྱོང་། །ཐིག་སྐོར་མུ་ཁྱུད་ལྔ་དང་ལྡན། །དབུས་སུ་རྩ་བའི་འཁྲུལ་མིག་བརྒྱད། །ཕྱོགས་བཞི་འཁྲུལ་མིག་གསུམ་གསུམ་<milestone unit="line" n="370.3"/>དྲངས། །མཚམས་ཀྱི་གསང་མཛོད་མུན་ཁང་བཞི། །གསུམ་པ་ལས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ལ། །རྒྱ་གྲམ་སྦྱོར་བ་བཞི་དང་ལྡན། །བཞི་པ་མཚོན་ཆ་བདུན་གཉིས་རྩིབང།། །ལྔ་པ་རིགས་བཞི་ར་བས་བསྐོར། །འཁོར་ལོ་དམ་པ་ཀུན་<milestone unit="line" n="370.4"/>དྲེལ་བའོ། །དེ་ལ་དགོད་པའི་འབྲུ་རྣམས་ནི། །དབུས་སུ་གུ་རུ་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུ། །བརྗིད་པའི་ཚུལ་གྱིས་སྐྱིལ་ཀྲུང་བཞུགས། །གཞན་ཡང་སྤྱི་གཙུག་གཅེར་བུ་རིང་། །ཟླ་གམ་མིང་རུས་གསང་མཛོད་བཞི། །བླ་སེམས་<milestone unit="line" n="370.5"/>འཆང་བ་གཤེད་ཀྱི་མཇོད། །ཕྱོགས་བཞི་འཁྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་ལ། །མགོ་ཕྱོགས་མེ་རླུང་ནམ་མཁའི་འབྲུ། །མཇུག་མར་བྱ་ཁྱུང་བདུད་མོ་དྲེགས། །གཡས་སུ་བདུད་དང་གཤིན་རྗེ་ཁྱུང་། །གཡོན་དུ་ལས་བྱེད་མ་མོ་<milestone unit="line" n="370.6"/>སྲིན། །འབྲུ་གསུམ་སྦྱོར་བ་བཅུ་གཉིས་ལུས། །གཡས་གཡོན་རྣལ་མ་དེ་བཞིན་བཟློག །རྒྱ་གྲམ་བཞི་ཡི་སྙིང་པོ་ལ། །འོག་ཕྱོགས་སྲོག་དཔྲོག་ཐམས་ཅད་འགུགས། །མཇུག་མ་ལྷ་དང་ལུས་སྲོག་འབྱེད། །རྭ་གཡས་<milestone unit="page" n="371"/><milestone unit="line" n="371.1"/>༄༅། །མཁའ་འགྲོ་གཟན་ལ་འབེབས། །གཡོན་གྱི་རྭ་ལ་གཟིར་བའི་སྔགས། །འབོད་རྦད་གསད་དང་དེ་བཞིན་སྦྱར། །སྒྲུབ་དང་ཐུན་མོང་གོ་རིམ་སྦྱར། །རྩིབས་ལ་ལུས་སྲོག་གཅོད་པ་ཡི། །ཡང་གསང་སྤུ་གྲི་<milestone unit="line" n="371.2"/>བཅུ་གཉིས་མཆོག །ཐམས་ཅད་སྦྲུལ་གྱི་ར་བས་བསྐོར། །ཁ་སྦྱར་དུར་མ་དོང་དང་ཆང་། །རྟེན་བཞི་ཁྱུ་མཆོག་རྭ་དང་ལྔ། །དང་པོ་སྲོག་དབྲོག་བསྙེན་པས་དགུག །གཉིས་པས་གཟིར་ཞིང་རང་དབང་བསྡུ། །ནུབ་<milestone unit="line" n="371.3"/>གསུམ་པ་ལ་རྦད་ཅིང་བཟློག །བཞི་པས་རང་གཤེད་བདུད་དུ་དབབ། །ལྔ་པས་རྩ་སྲོག་གཅད་ཅིང་དབྱེ། །གཅིག་གིས་གཟིར་ལ་རྟེན་ཀུན་བཅའ། །ཁྲི་ཡིག་ཀླུ་གཟིར་འཁྱིལ་བར་བརྟག །རྐང་འདོམ་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="371.4"/>བཞིར་ཐོད་མཁར་གདབ། །དབུས་སུ་ཁྱུ་མཆོག་ཁྲུ་དོར་གནན། །དྲག་སྔགས་ཁྲི་ཚོར་རྔམ་པར་བཟླས། །དྲག་སྔགས་སྦྱར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཧེ་དུན་སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་ཡ། ཡ་མ་ཏ་ར༷་དུན་དུན་སརྦ་ཙིསྟ་བྲེང་<milestone unit="line" n="371.5"/>ཤག་ཀ་དུན་རཀ་ཤག །ཨེ་ཡ་མ་སྲོག་ལ་དུན་དུན་ཛ་ཛ། ཨེ་ཛ་ར༷་ཡ་མ་ཙིཀྟ་བྲེང་ཤག་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་སྲོག་ལ་ཐུ༷་རིལ་ཡ་མ་ཙིསྟ་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་དུན་རྨུགས་ཐུན་སྨྱོ། སརྦ་ཙིསྟ་རུ་ཐུ༷་སྦུར་ནན་གཟེར་ཐུ༷་ཏྲིག་ནན། ཁ༷་<milestone unit="line" n="371.6"/>ཤག་ཐུན་སྨྱོ། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་། ཙིཏི་དུན་རྨུགས་ཡ༷་ཤག་ནཱ་ར་ཡ་རྦད། གནན་པ་མི་ཤིགས་སྟ༷་བྷའི་མཆོག །རུ་བཞི་རྡོ་རྗེའི་རྒྱ་གྲམ་ཡིན། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསོ་བའི་སྦྱོར་བ་འདི་<milestone unit="page" n="372"/><milestone unit="line" n="372.1"/>གསུངས་སོ། །དེ་དག་སྦྱོར་བ་བཞི་ཡིན་གྱི། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་མཐའ་རྒྱ་སྲ །མཆོད་རྟེན་དཀར་ནག་སྦྱོར་བ་དང་། །བཀའ་རྟེན་བཀའ་ལ་སྲུང་བ་དང་། །གནོད་བྱེད་མ་ལུས་དབྱེ་བའི་ཕྱིར། །དྲག་པོའི་སྙིང་གཟེར་བཅུ་<milestone unit="line" n="372.2"/>གཅིག་བསྔགས། །དེ་དག་བརྟན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། ཁེ་ཕྲད་དྲག་པོ་ཀུན་འཇོམས་བསྔགས། །སྲུང་བ་ཀུན་གྱི་རྒྱལ་པོ་སྲ །ཕྱག་རྒྱ་བསམ་གཏན་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །མཐའ་རུ་རྗེས་གཅོད་སྤྱིན་བསྲེག་བྱའོ། །དེ་<milestone unit="line" n="372.3"/>དག་རྒྱས་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དུར་ཁྲོད་ས་ལ་སོགས་པ་ལ། །རྫས་བཟློག་ནག་པོའི་བཀའ་རྟེན་བཅའ། །གདན་ཁྲི་གླང་པོ་སྦྲུལ་གྱི་བརྡ། །བང་རིམ་བཞི་ལ་སྟག་དང་གཟིག །དོམ་དང་སེང་གེ་འདེབས་ཤིང་རྔམ། །བུམ་<milestone unit="line" n="372.4"/>པ་དྲག་པོ་རྩིབས་བཅུ་གཉིས། །འཁོར་ལོ་མཚོན་ཆ་འབྲུག་གིས་འདེགས། །ཆར་ཁེབས་བྱ་ཁྱུང་གདུག་པ་ཟ། །དྲེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །དེ་ལ་དགོད་ཅིང་གནས་པ་ནི། །འཁོར་ལོ་ཨེ་སྟེང་རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="372.5"/>འབྲུ། །བུམ་པའི་རྩིབས་ལ་རྩ་བའི་སྔགས། །བང་རིམ་དང་པོ་གབ་པ་ཡི། །གསད་པ་བཤིག་པའི་སྔགས་ཀྱིས་མཛེས། །གཉིས་པར་རྒྱན་གྱི་ཡིག་འབྲུའི་མཛེས། །གསུམ་པར་མགོ་དགུའི་དྲག་སྔགས་དགོད། །བཞི་<milestone unit="line" n="372.6"/>པར་དབང་སྡུད་སྔགས་དང་ལྡན། །དམིགས་པའི་སྙིང་པོ་བརྡ་མིང་སྦྱར། །ཁམས་དང་བཅས་ལ་དེ་བཞིན་སྦྱར། །གདན་ཁྲིར་ཐོད་པ་བརྣག་པ་བསྡུ། །ཡང་གསང་གཟིར་དང་སྙིང་གཟིར་དགོད། །སྙིང་པོ་འབྲུ་རེ་མིང་<milestone unit="page" n="373"/><milestone unit="line" n="373.1"/>༄༅། །དང་བཅས། །རྒྱ་ཤོག་གྲོ་ག་དུག་ཁྲག་གཞུག །སྐབས་དང་སྦྱར་ལ་ལས་ཀུན་བྱ། །སྟོབས་ཆེན་དྲེགས་པ་དང་པོར་གནན། །བདུད་དང་རྒྱལ་པོ་བར་དུ་གནན། །མི་རིགས་གདན་ཁྲི་ཐོད་པར་<milestone unit="line" n="373.2"/>གནན། །སྙིང་པོ་འབྲུ་རེ་མིང་སྲོག་ཀུན། །གྲོ་ག་མངལ་ཁྲག་དུག་གིས་བྲིས། །བརྒྱ་བརྒྱ་སྐབས་དང་སྦྱར་ལ་ལས་ཀུན་བརྩམ། །བརྒྱ་བརྒྱ་མཚོན་ཆ་བསྣོལ་མར་བརྡེག །མེ་ཏོག་དང་བཅས་ལྟ་བུར་བརྟག །བསྐོར་<milestone unit="line" n="373.3"/>ཞིང་བསྲུང་དང་བསད་པའི་ལས་ལ་ཤིས། །གཞན་ཡང་རྫས་བཟློགཀྱངལོག་དཀར་པོར་བཅའ། །དུར་ཁྲོད་ཕུང་ས་གཡུལ་བཀྱེ་ས། །དུག་ཆུ་མནོལ་ཁྲག་གདུག་པའི་ཤ། །ཚ་བ་སྨེ་བ་ལྡན་བྱས་ལ། །ཁྲུ་གང་རུས་སྦལ་<milestone unit="line" n="373.4"/>ཆུ་སྲིན་འབྲུག །སྦྲུལ་དང་ཕག་མོ་སྡིག་པས་འདེབས། །བུམ་པ་མཚོན་ཆ་དྲུག་གཉིས་རྩིབས། །དྲག་པོ་ནང་དུ་ཨེ་ཡི་དབྱིངས། །འཁོར་ལོ་བདུན་བརྩེགས་དྲེགས་པས་འདེགས། །ཆར་ཁེབས་གོང་བཞིན་གདུག་པ་<milestone unit="line" n="373.5"/>ཟ། །དུག་ཆུ་ཐལ་ཆེན་ས་དཀར་གྱིས། །མདོག་དང་ལྡན་བྱས་དྲག་སྔགས་དགོད། །བུམ་པར་ཚེ་བདག་ཡབ་ཡུམ་གསལ། །ཕྱོགས་བཞིར་བླ་འགུགས་མོན་པ་བཞི། །ཁྲི་འཕང་འཆི་བདག་བདུད་ཀྱི་ཚོགས། །གདན་<milestone unit="line" n="373.6"/>ཁྲིའི་འོག་ཏུ་བརྣག་པ་བསྡུ། །མཎྜལ་དབུས་སུ་ཞག་ལྔ་བཟླས། །བསྐོར་བ་རྣལ་དང་ཕྱིན་ཀ་ལོག །བསྲུང་དང་གསད་པའི་སྐབས་སུ་བྱ། །མཆོད་རྟེན་སྣང་སྟོང་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །གསལ་བར་བྱས་ལ་རྟག་ཏུ་བཟུང་། །སྦྱོར་<milestone unit="page" n="374"/><milestone unit="line" n="374.1"/>བ་ཀུན་གྱི་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ་མ་སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་ཡ་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ། ཙ་ཁྲག་སྙིང་ཐུན་རིལ་རྦད། སརྦ་ཙིཏི་གཟེར་ཐུམ་ཏྲིག་ནན། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="374.2"/>འདས་ཀྱིས་གསང་བ་མཆོག་གི་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །སྣང་སྟོང་གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །རིག་པ་ཐབས་ཀྱིས་འགྲོལ་བའི་མཆོག །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་སྟོབས་དཔག་མེད། །བདེ་བའི་ལམ་ལ་བགྲོད་པའི་ཕྱིར། །གདུག་<milestone unit="line" n="374.3"/>བྱེད་ཕག་མོའི་ལྟོ་བ་སྲ །གསང་བ་དྲག་པོའི་མཚོན་ཆ་བཅའ། །ཐིག་སྐོར་བཞི་ལྡན་དབུས་གྲུ་གསུམ། །འཁྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་ཡང་ལོགས་རྩིབས། །ཐ་མ་གདུག་པའི་ར་བས་བསྐོར། །དེ་ལ་དགོད་པའི་རིམ་པ་<milestone unit="line" n="374.4"/>ནི། །གྲུ་གསུམ་མིང་རུས་ཟླ་ཁམ་ལྷ། །འཁྲུལ་མིག་སྔགས་དང་སྤུ་གྲི་རྩིབས། །དུག་ཆུ་ཚ་བ་མྱོས་པའི་ཁྲག །ཁ་སྦྱར་ཐོད་པ་དང་རྩར་བཅའ། །ཞག་བདུན་གསད་པ་གཟིར་བ་པྱེ། །ཐོད་པ་ལིསྐོ་འཁོར་ལོ་ཆས། །ཀླུ་<milestone unit="line" n="374.5"/>གཟིར་ས་སྲོས་འབྱུང་བ་གཤེད། །ཐོད་མཁར་དང་བཅས་ཕོ་བྲང་གདབ། །བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་དུ་གནན་སྔགས་བཟླས། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ་མ་སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་ཡ་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཧུར་ལོང་རྩ་རྦད། བྲེང་ཤག་མྱོག་རྦད།<milestone unit="line" n="374.6"/>སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནན། ཐུན་རྨུགས་བ༷་རིལ་སྨྱོ། གསད་པ་མཆོག་གི་སྦྱོར་བར་གསུངས། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལོ་ཏོག་བསྲུང་བའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཡུལ་ཁམས་སྣང་བའི་བཅུད་བསྲུང་ན། །སེང་<milestone unit="page" n="375"/><milestone unit="line" n="375.1"/>༄༅། །ལྡེང་སོར་བརྒྱད་ཕུར་པ་ལ། །ལྕུམ་གཞོག་བརྒྱད་ལ་སྔགས་ཚན་རེ། །རྩ་བ་མི་འགྱུར་བཅུ་གཉིས་དགོད། །རྩེ་མོ་ལོགས་གསུམ་སྤུ་གྲི་རེ། །བྲིས་ལ་ཞག་བདུན་དར་གྲིལ་བཟླས། །མཐའ་རུ་ཞག་<milestone unit="line" n="375.2"/>གསུམ་བཟླས་ལ་གདབ། །ཡུལ་དབུས་ཕྱོགས་བཞིའི་རི་རྩེ་ལ། །མཆོད་རྟེན་རེ་ཡི་ལྟོ་རུ་སྦ། །རྒྱལ་དང་ཕུར་པ་རྟ་པ་ལག །དབྱར་ཟླ་འབྲིང་པོར་དེ་བཞིན་སྦྱར། །སྐུ་རེ་བྱིན་གྱིས་དེ་བཞིན་བརླབ། །སྟོན་ཟླ་ཐ་ཆུང་<milestone unit="line" n="375.3"/>སྟོན་ལ་བསྡུ། །གདོང་བཟློག་རང་མདའ་རང་ལ་འཕང་། །ལྷ་གསལ་སྔགས་བཟླས་དྲག་ལ་འདྲིལ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་ཡ། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ་ཕཊ། ལས་རྣམས་ཀུན་གྱི་མཆོག་བསྡུས་<milestone unit="line" n="375.4"/>པ། །ཡང་གསང་སྦྱོར་བའི་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །གཞན་ཡང་སྲུང་བའི་མཆོག་ཏུ་ནི། །ཀླུ་གཉན་ས་བདག་གདུག་པ་ཡི། །ཡ་ང་བ་ཡི་ནད་དར་ན། །རྒྱ་ཤོག་རྒྱུ་ལས་ལྷོ་སྦྱར་བྲི། །དབུས་ནས་ཐིག་སྐོར་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="375.5"/>བཞི། །བདུད་བཞི་དུག་རླངས་བཞི་འཇོམས་བསྐོར། །དབུས་སུ་དྲག་པོ་བུབ་གནན་བཞི། །མ་མོ་རྒྱལ་པོ་མཛེ་འདྲེ་ཅན། །རྩེ་ཡི་གསང་མཛོད་གསུམ་ལ་གནས། །ས་དང་ནཱ་ག་དབུས་སུ་བསྡུ། །ཕྱོགས་བཞིར་གསང་<milestone unit="line" n="375.6"/>བའི་ཞབྲུལ་མིག་ནི། །ལྕགས་མཁར་གསུམ་གསུམ་རྒྱ་གྲམ་ལ། །རྩ་བ་དྲག་པོ་ལུས་དང་ལྡན། །མཚམས་ཀྱི་གསང་མཛོད་མུན་ཁང་བཞིར། །གདུག་པ་གསུམ་གྱི་གཟུགས་བྲིས་ལ། །ལུས་སྲོག་དབྲོག་པའི་འབྲུ་དགུ་<milestone unit="page" n="376"/><milestone unit="line" n="376.1"/>དགོད། །མུ་ཁྱུད་གསུམ་པར་གདུག་པའི་གཟུགས། །ཐ་མ་ཕྱི་ཡི་མུ་ཁྱུད་ལ། །འཁྲུལ་མིག་རྩ་སྦུབས་བཅུ་གཅིག་གནས། །དམིགས་པས་བཀུག་ཅིང་མཚམས་སུ་གཟིར། །གཉིས་འཇོམས་དྲག་སྔགས་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="376.2"/>གནས། །རུས་སྦལ་རྩ་ཡི་འཁོར་ལོ་ནི། །ཡོན་ཏན་འཕེལ་འགྲིབ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །སྐྲུ་གྲི་མཚམས་སུ་འདོད་པ་བསྒྱུར། །གཅོད་པ་བཅུ་གཅིག་གསད་ལ་སྦྱར། །དྲག་པོ་ལས་ལ་མངག་པ་ཡིན། །མཁའ་འགྲོ་ཟས་ལ་<milestone unit="line" n="376.3"/>འཕོ་བའི་ཚུལ། །གདུག་པའི་གནས་སུ་བརྣག་པའི་གཟུགས། །བསྡུས་ལ་མིང་རུས་སྙིང་པོ་ཁམས། །གཅོད་པ་སྤུ་གྲི་མཚམས་སུ་སྦྱར། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་རྩང་བཅས་བརྣག །ཕྱག་རྒྱ་ཟིལ་གནོན་གསལ་བྱས་<milestone unit="line" n="376.4"/>ལ། །དམོད་པ་ཉིན་མཚན་ཁྲི་ཁྲི་བཟླས། །འཁོར་ལོ་ཐོད་པ་སྔགས་ཀྱིས་བསྐུལ། །ཆ་ལུགས་བཟློག་ལ་མནོལ་ཁྲག་བརྡེག །ཀུན་འཇོམས་བཅུ་གཅིག་ལུས་སྲོག་འབྲལ། །གདུག་རྩུབ་བཅོམ་དང་ཞེན་ཆགས་<milestone unit="line" n="376.5"/>གཅོད། །ཡིད་ཀྱི་དབང་པོ་་བྲུལ་པ་ཡི། །བརྐམ་ཆགས་རྒྱུན་གྱི་སྲོག་ཕྲོགས་ནས། །གསང་མཛོད་མུན་ཁང་གཟུགས་ལ་བསྡུ། །མེ་རླུད་སྟོབས་ཀྱིས་ཞབྲུག་ཅིང་འཕོ། །རྐྱེན་མེད་སྦྱོར་བའི་སྟོབས་དཔག་མེད། །སྲིད་<milestone unit="line" n="376.6"/>པའི་ཁྱམས་ཁང་ལྟོ་རུ་འཆང་། །མངག་གནད་མདའ་ཡི་སྦྱོར་བ་ཡིན། །མགོ་གཅིག་དོང་རྩེ་གཉིས་པའི་ཚུལ། ཁུད་གཅིག་དང་བསྒྲིག་སྔགས་ཀྱིས་དབྱེ། །གསང་བའི་ཐོད་པ་འཁོར་ལོ་སྔགས། །སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བའི་<milestone unit="page" n="377"/><milestone unit="line" n="377.1"/>༄༅། །ཚུལ་གྱིས་དབྱེ། །མིང་རུས་ཁམས་སོགས་སྔར་བཞིན་བརྣག །སྤུ་གྲི་དྲག་པོ་གསུམ་དུ་བསྒྱུར། །ཡང་གསང་མཆོག་གི་སྙིང་པོ་བཅུ། །དྲག་པོ་མེ་དབལ་སྟོབས་དཔག་མེད། །སྐྱོར་བ་ཕག་ཐོད་སྟེང་དང་<milestone unit="line" n="377.2"/>འོག །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་བཟླས་པ་བྱ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ་མ་སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་ཡ། སྲོག་ལ་བྲེང་ཤག་ཐུམ་རིལ་དུན་དུན་ཛ། ས་ནཱ་ག་སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་ཛ་ཛ། ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་ཙིསྟ་ཐུམ་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་རྩ་ལ་<milestone unit="line" n="377.3"/>རྦད་ཐུམ་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་དུ༷་ལིང་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་ཁ༷་ནན་ཐུམ་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན་ཐུ༷་རིལ་ཤག །ས་ནཱ་ག་དུ་མེ་མ་མ་སྲོག་གཟེར་རྦད་རྦུད་ཐུ༷་རིལ་<milestone unit="line" n="377.4"/>ཤག །ས་ནཱ་ག་ཙ་ཏྲི་ཤུ་ལ་གཟིར་ནན་ཐུ༷་རིལ་ཤག །རོ་ནི་ཏྲི་ཡང་ཤིག་ནན་གཟེར་ཐུ༷་རིལ་ཤག །སྙིང་པོ་འབྲུ་གསུམ་འབྲུ་དྲུག་བདུན། །འཕོས་པས་ཨ་མུ་ཀ་དང་སྦྱར། །དགུ་དང་བཅུ་གཅིག་བཅུ་དང་<milestone unit="line" n="377.5"/>གསུམ། །གཟིར་ཞིང་གནན་པ་མཆོག་ལ་སྦྱོར། །སྙིང་གཟེར་བདུན་ལ་རྦད་དང་ནན། །བརྣག་པའི་རྩ་རྒྱུད་ཁམས་ལ་བརྡེག །དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་བྲེང་ཤག་ཐུམ་རིལ་དུན་དུན་ཛ། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་བྲེང་བྲེང་ཛ་ཛ་ཐུ༷་<milestone unit="line" n="377.6"/>རིལ་ཤག་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་དུན་དུན་ཤག་རྦད། དགྲ་བོའི་ཙིསྟ་ཐུ༷་རིལ་ཤག་རྦད། །དགྲ་བོའི་རྩ་ལ་ཐུ༷་རིལ་ཤག་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཀ་དུམ་ལིང་ཐུ༷་རིལ་ཤག་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུམ་རིལ་ཤག་<milestone unit="page" n="378"/><milestone unit="line" n="378.1"/>རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཁ༷་ནན་ཐུ༷་རིལ་ཤག་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་སྙིང་གཟེར་སྦུར་ནན་ཐུམ་རིལ་ནན། དགྲ་བོའི་སྲོག་གཟིར་ཐུ༷་རིལ་ནན། །དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཡ༷་ཤིག །ཐུ༷་རིལ་ནན། འདི་དག་སྦྱོར་བ་དམ་པ་<milestone unit="line" n="378.2"/>སྟེ། །ལུས་ཅན་མཆོག་གི་སྦྱོར་བ་ཡིན། །འོད་ཟེར་སྔགས་ཀྱི་རྟ་ལ་བསྐྱོན། །འཕེན་པ་སྟོབས་ཀྱི་དབུགས་ཀྱིས་འདྲེན། །འདྲིལ་བ་རང་ཤུགས་ཁམས་དང་ལྡན། །སྲོག་གི་ཡི་གེ་རང་ལས་བླངས། །འགུགས་འབྲལ་<milestone unit="line" n="378.3"/>བཤིག་པ་རང་ཉམས་ལྡན། །སྲོག་དང་རྩ་རྒྱུད་ལམ་བཅས་ཡིན། །གང་སྟོང་གཉིས་དང་ལྕི་ལ་མྱུར། །འབྲེལ་ཆེན་བཞི་དང་འབྱུང་བཞི་སྨིན། །སངས་རྒྱས་ཁམས་དང་བདེ་བར་ལྡན། །རིག་པ་སྟབས་དང་བགྲོད་པར་<milestone unit="line" n="378.4"/>བཅས། །དེ་མ་ཡིན་ན་རང་འཆིང་བགྲོད། །སྔགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་དཔག་ཏུ་མེད། །རྩ་བ་གཅིག་ལ་དོན་གཉིས་ལྡན། །དྲིལ་དང་བཅས་པ་གཅིག་ཏུ་གནས། །གཏོར་དང་ལས་ཕྲེང་དེ་བཞིན་བསྡེབ། །དབྱེ་བ་བསྡུ་བ་<milestone unit="line" n="378.5"/>བསྡུས་ཏེ་བརྡེག །ཆེ་བ་གསུམ་འདུས་བསམ་དཔག་དཀའ། །ཨུ་བུ་ན་ཡི་གནས་ཆུད་བཞིན། །ཟིན་པ་འཆོར་བར་མི་བྱེད་འཇོམས། །མཁའ་འགྲོ་གཞན་ཚོགས་ཞེན་ཆགས་ཀུན། །བཟས་ཁ་དགྲ་ལ་སྤོ་ཞིང་<milestone unit="line" n="378.6"/>བསྒྱུར། །རྣོ་དབལ་མཚོན་ཆ་ཐེབས་ལ་གཟིར། །རང་གནད་རྟོག་པའི་རྒྱུན་ལས་བཟློག །ཐོད་པ་གཟིར་གསུམ་མཐའ་རུ་བཅའ། །སྦྱོར་བ་ཀུན་ལྡན་དེ་ཉིད་གཟིར། །ས་སྲོས་ལམ་དུ་སྟོང་དང་སྦྱོར། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་<milestone unit="page" n="379"/><milestone unit="line" n="379.1"/>༄༅། །ལམ་དུ་དྲོངས། །གང་གནོད་གདུག་པའི་ལག་ཏུ་གཏད། །གསད་པ་མཆོག་གི་སྦྱོར་བ་ཡིན། །གདུག་པ་གསུམ་དང་བྱད་བསྲུང་དང་། །བཙན་དང་རྒྱལ་པོ་མཛེ་འདྲེ་དང་། །བསྡོངས་ནས་དབྱེ་བ་སྔགས་<milestone unit="line" n="379.2"/>ཀྱིས་བརྡེག །སྔགས་པ་རྒྱལ་བློན་ཡུལ་སྲུང་རྗེ། །ཐོད་པ་ཁམས་དང་སྦྱར་ལ་བསྡེབ། །བསྡེབས་ལ་དྲག་སྔགས་བཅུ་གཅིག་བསྣན། །དྲག་སྔགས་བཅུ་གཅིག་ཡང་གསང་ཡིན། །གཞན་ཡང་སྲུང་བ་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="379.3"/>ལས། །རྒྱ་ཤོག་གྲུ་བཞི་ཆ་གཉིས་ལ། །དབུས་ནས་མུ་ཁྱུད་དྲུག་ཏུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཐོད་པར་བསྐོར། །གཉིས་པར་འཁྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་ལ། །ཐོད་པའི་ཕྲེང་བས་ཀུན་ལ་བསྐོར། །གསུམ་པར་ཞབྲུལ<milestone unit="line" n="379.4"/>མིག་ཉི་ཤུ་བྱ། །བཞི་པར་རྩིབས་ཆེན་སུམ་ཅུ་གཉིས། །ཡང་ལོགས་ཕྱི་རིམ་ཐོད་སྦྲུལ་མེ། །དབུས་སུ་གང་དམིགས་གཟུགས་དང་མིང་། །གཉིས་པར་རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་དགོད། །གསུམ་པར་ཁྱད་པར་དྲག་པོ་<milestone unit="line" n="379.5"/>ཡི། །གཟིར་ཞིང་སྲོག་དབྲོག་མྱོས་ཤིང་གནོན། །དྲག་པོ་བཙན་ཐབས་སྐྲུ་གྲི་དགོད། །བཞི་པ་རྩིབས་ཆེན་སུམ་ཅུ་གཉིས། །ཤི་ཕྲད་གུག་འཕུལ་དྲག་པོ་འབྲུ། །ཡང་གསང་མཆོག་གི་དྲག་སྔགས་དགོད། །རུས་སྦལ་ལྷོ་<milestone unit="line" n="379.6"/>བར་་རྫོགས་པར་བཅའ། །འཁོར་ལོ་རྒྱལ་པོ་གཟུགས་བརྙན་ལ། །བདུད་རྩི་འོ་མ་ཁྲག་གིས་བྱུག །ཁ་སྦྱོར་ཚོན་སྐུད་ཐོད་ནང་གཞུག །ལྟོ་སྦྱར་ཁྲི་ཡིས་ངར་བླུད་ལ། །སྔགས་པའི་སྟེང་འོག་བར་སྣང་བཅའ། །དེ་<milestone unit="page" n="380"/><milestone unit="line" n="380.1"/>ཡིས་ཐམས་ཅད་བསྲུང་བ་ཡིན། ཁེ་ཕྲད་སྟོབས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཡིས། །གསད་དང་བསྲུང་བ་ལས་ཀུན་འགྲུབ། །གསང་བ་དྲེགས་པའི་ལས་བརྩམ་ན། །འཁོར་ལོའི་སྦྱོར་བ་སྔར་བཞིན་ལས། །དབུས་སུ་བརྣག་པའི་<milestone unit="line" n="380.2"/>མིང་རུས་ཁམས། །སྙིང་པོ་འབྲུ་བདུན་འཕོ་ཞིང་འཕང་། །རྦད་བཞི་སྤུ་གྲི་མིང་རུས་སྦྱར། །ཉི་མ་བཞི་དང་མཚན་མོ་བཞིར། །དྲག་སྔགས་འཁོར་ལོ་བསྐོར་ཞིང་གཅད། །གནོད་སར་གནན་ལ་བཟས་ཁ་འཕོ། །སྲོག་<milestone unit="line" n="380.3"/>ལ་ཐུན་རྦད་སྨྱོ་ཞེས་འཕང་། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་གཉིས་སུ་བརྡེག །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ་མ་སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་ཡ། ས་ནཱ་ག་ཙིསྟ་རོ་མྱགས་རྦད། ཁྲག་ལ་མྱོགས་ཏི་ཡ་ཤག་རྦད། སྲོག་ལ་མུགས་ཏི་རྦད། དུག་ཕྱུང་བྲམ་<milestone unit="line" n="380.4"/>ཤིག་རྦད། ཁམ་ཤག་ཐུམ་རིལ་མྱག་རྦད། ཙ་ཏྲི་མ་མ་དབུག་ལ་ཐང་གཟེར་རྦད། ཙ་ལ་ཧུར་ཐུམ་རྦད། སྲོག་ལ་ཐུན་རྦད་སྨྱོ། སྲུང་བའི་རྒྱལ་པོ་ཤི་ཕྲད་ལ། །བགྲོད་པ་གསུམ་གྱི་རྩ་བ་དང་། །བདུན་པ་ལ་སོགས་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="380.5"/>བ་གདམས། །གསད་པའི་སྐབས་སུ་གསལ་བྱས་ལ། །འཁོར་ལོ་ཐོད་པའི་ལིསྐོ་མིང་། །ཧོམ་ཁུང་རེ་ཐུམས་ཞབས་འོག་བཅའ། །གསང་སྔགས་མནན་གཟིར་ཟོར་ཐུན་བརྡེབ། །མཐའ་རུ་གང་གནོད་དེ་ཉིད་སྦ། །དྲག་<milestone unit="line" n="380.6"/>སྔགས་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དགྲ་བོའི་ཙིསྟ་རོ་མྱགས་རྦ་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་མྱོག་ཏི་ཡ་ཤག་རྦད། སྲོག་ལ་མུགས་ཏི་རྦད། ཁམ་ཤག་ཐུ༷་རིལ་མྱག་རྦད། དུག་ཕྱུང་ཁྲམ་ཤིང་རྦད། དབུགས་ལ་ཐང་གཟེར་རྦད། རྩ་ལ་<milestone unit="page" n="381"/><milestone unit="line" n="381.1"/>༄༅། ་་་ཐུ༷་རྦད། དྲིལ་དང་གཏོར་བ་ཉིན་དང་མཚན། །རྫོགས་ནས་གཟིར་ཞིང་ལིསྐོར་གདབ། །མནན་པ་རྦད་རྦུད་མནན་བཞིར་སྦྱར། །སྟ༷་བྷ་ཡ་ནན། ཁ་གསོལ་ལས་ཀྱི་ཐུན་བསྐུལ་ནས། །བྲབ་ཅིང་<milestone unit="line" n="381.2"/>འཕང་བའི་དྲག་སྔགས་བརྡེག །དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུན་རྦད་སྨྱོ། ནཱ་ག་གུ་ཧྭ་ཙ་མ་རྡི། ཏི་པ་རི་བྱ་སརྦ་ཏི། རྭ་པ་པྱ་སུ་སོ་རི་ཀྭ། སུ་མེན་ཏ་ཡི་ཁུ་བ་བཞིན། །ཧལཙམརི་ཡི་སྟོབས། །འཇོམས་བྱེད་སྟོབས་ཀྱི་འཁོར་<milestone unit="line" n="381.3"/>ལོ་ཡིན། །གཞན་ཡང་བགྲུང་བ་ཀུན་གྱི་མཆོག །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །རིན་ཆེན་བདུད་རྩི་དྲི་དང་ཆུ། །རྫས་དང་བཅས་པའི་སྟེགས་བུ་ལ། །ལྷ་བསྒོམ་སྔགས་བཟླས་རྟག་ཏུ་བཀྲུ། །ཡན་ལག་བུམ་པས་བསྲུང་<milestone unit="line" n="381.4"/>བའི་མཆོག །ཟིལ་གནོན་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུར་གསལ་བྱ། །རྫོགས་པའི་ལྟོ་བའི་སྲོག་བསྡུས་ལ། །དྲག་སྔགས་བརྒྱ་བརྒྱ་རྒྱུན་དུ་བཟླས། །བསམ་གཏན་རྩ་བའི་བསྲུང་བའི་མཆོག །དབུ་ལ་ནམ་མཁའི་འཁོར་ལོའི<milestone unit="line" n="381.5"/>སྔགས། །རྩིབས་བཞི་འདྲེན་པའི་སྙིང་པོ་ཨེ། །ཐུགས་ཀར་རིག་པའི་འཁོར་ལོ་སྔགས། །རྩིབས་བཞིའི་དབུས་ན་འབྲུ་ལྔའི་མཆོག །ལྟེ་བ་འབྱུང་བའི་འཁོར་ལོ་སྔགས། །རྩིབས་བཞིར་ཧེ་དུན་ཡ་དང་མ། །གསལ་<milestone unit="line" n="381.6"/>བས་སྟོང་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད། །འཁོར་ལོ་རྒྱུན་གྱི་བསྲུང་བའི་མཆོག །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་ནི། །སྙིང་པོ་ངང་དང་ཤུགས་ཀྱིས་གྲངས། །རྔམ་ཚིག་དྲག་པོ་ག་་པོའོ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ་མ་སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་<milestone unit="page" n="382"/><milestone unit="line" n="382.1"/>ཡ། སྟོབས་ཀྱི་དྲག་སྔགས་རྩ་བ་ལ། །རྣོ་དབལ་མཚོན་ཆ་ཀུན་འཇོམས་སྦྱར། །སརྦ་ཙིསྟ་རོ་མྱགས་ཁ་ཐམས་སྲོག་གཟིར་བུར་ནན་འདྲིད་ཕྱུང་ཧྲི་ཤག་རྦད། སྦྱོར་བ་ཀུན་གྱི་མཐའ་སྡུད་དུ། །གསང་ཆེན་ལས་ཀྱི་རྩ་བ་<milestone unit="line" n="382.2"/>འདི། །འཁོར་ལོ་སྤྱིན་བསྲེག་ལྟོ་བསྡེབས་ན། །གཅོད་དང་འབིགས་ལ་སོགས་པའི་ལས། །བསྲུང་དང་བསྐྱབ་པ་ཀུན་བྱེད་ཡིན། །ཐབས་རྣམས་ལྡན་དང་མི་ལྡན་པས། །བྱ་བ་ཀུན་འགྲུབ་བརླག་པར་འགྱུར། །འདི་<milestone unit="line" n="382.3"/>དག་བདེ་དང་སྨིན་པའི་ལས། །འབིགས་དང་གཅོད་ལ་སོགས་པ་སྟེ། །བསྲུང་དང་བསྐྱབ་པ་ཀུན་བྱེད་པའོ། །གསང་ཆེན་འཕྲུལ་གྱི་འཁོར་ལོ་འདི། །གདམས་ཤིང་གྲོལ་བའི་རིམ་པ་ནི། ཁུ་ལ་རྫས་ཀྱིས་བྱང་བར་<milestone unit="line" n="382.4"/>བྱ། །བར་སྣང་འཁོར་ལོས་ལས་ཀུན་བྱེད། །ས་ཡི་འཁོར་ལོས་བསྲེག་ཅིང་འཇོམས། །ཐིག་སྐོར་གསུམ་ལྡན་གྲུ་གསུམ་དབུས། །ཟླ་ཁམ་དམར་པོ་འབྲུག་ནས་བརྣག །ཕྱི་རིམ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ལ། །སྙིང་པོ་འཁྲུལ་མིག་<milestone unit="line" n="382.5"/>གསུམ་གསུམ་དྲང་། །རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་ཀུན་གྱིས་ལུས། །ཡང་ལོགས་རྡོ་རྗེའི་རྒྱ་བརྒྱད་ལ། །འཁྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་བཅུ་དྲུག་ལ། །དྲག་པོ་ཐབས་ཀྱི་སྤུ་གྲི་དགོད། །མཚམས་ནས་ཟླ་ཁམ་དབུས་གནས་སུ། །དོན་<milestone unit="line" n="382.6"/>གཉིས་སྡུད་ལ་མིང་སོགས་བྲི། །རྫས་ལྡན་བར་སྣང་ཁ་སྦྱར་བཅའ། །ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་གཅོད་པ་ཡི། །བར་སྣང་མཚོན་ཆའི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །ཕུང་ས་གསུམ་གྱི་སྟེགས་བུ་ལ། །ཁྲག་དང་དུག་གི་ཆག་ཆག་<milestone unit="page" n="383"/><milestone unit="line" n="383.1"/>༄༅། །གདབ། །བམ་གྱི་སྲད་བུས་ལྔ་རུ་བསྐོར། །དྲག་པོ་འཁོར་ལོ་ཁ་ཁྱེར་གསུམ། །ཕྱི་ནང་ཆག་ཆག་དབུས་མཐོ་གང་། །དཀར་དམར་མཐིང་ནག་ལྡན་པ་ལ། །རྩང་དང་ཐོད་པ་དེ་བཞིན་མེ། །མཐིང་ནག་<milestone unit="line" n="383.2"/>ལིསྐོ་ཧོམ་ཤིང་དབུས། །ཕྱི་རིམ་རྒྱ་གྲམ་ཕུར་པའི་མིང་། །ཡང་ལོགས་རྩིབས་ལ་རྩ་བའི་སྔགས། །རྒྱ་གྲམ་རྩེ་བརྒྱད་སྐྲུ་གྲི་མིང་། །གདུག་པའི་ཁྲག་དང་དུག་གིས་བྲི། །ཕྱི་རིམ་ཐོད་ཕྲེང་མེ་རིའི་མཐའ། །སྲེག་པ་ས་ཡི་<milestone unit="line" n="383.3"/>འཁོར་ལོ་ཡང་། །རུས་སྦལ་སྲིད་པའི་ལྟོ་བར་བྲི། །དུག་དང་ཁྲག་གིས་སྨེ་བ་བྱ། ཁྲ་སྣ་ཚིལ་སྣ་མར་ཁུ་ཆང་། །དུག་སྣ་རི་ལུ་ལྷ་ཡི་གྲངས། ་་་དཀར་ཉུང་ནག་སྐྱེ་ཚེ་འབྲས། །ཟངས་ཕྱེ་ལྕགས་ཕྱེ་རྡོ་ཕྱེ་ཐུན། །ཕོ་<milestone unit="line" n="383.4"/>ཉས་གཟུགས་གཏུབ་བསྟབ་པ་བྱ། །དྲག་སྔགས་བཅུ་ཡིས་བསྲེག་རྫས་དབུལ། །རྒྱ་གྲམ་ར་ཡི་འདབ་བརྒྱད་དུ། །བསྲེག་པའི་སྐྲུ་གྲི་གཟུགས་ལ་དགོད། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་མེ་དང་འདྲ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ་མ་སྙིང་<milestone unit="line" n="383.5"/>ཁྲག་ར་མ་ཙ་ཡ། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་དུན་རྨུགས་ཛ། ཙིསྟ་ཧུར་ཐུམས་ཛ་ལ་ར༷། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་བྲེང་ཤག་རྦད། །དྲ་ཏྲི་རསྒ་རྦད། ཁམ་ར༷་ཛ་ལ་ར༷། བསྲུང་དང་གསད་པའི་ལས་ཀུན་ལ། །ཚུལ་བཞིན་སྦྱར་ན་རྣོ་ལ་<milestone unit="line" n="383.6"/>མྱུར། །དྲོད་དང་མི་ལྡན་རང་ལ་གཅོད། །བཅུ་གཉིས་རྣལ་མ་རྩ་བ་གཅིག །ཡན་ལག་སྤུ་གྲི་མིང་སྦྱར་ན། །ལས་འགྱང་སྦྱོར་བ་ཤིས་ལ་བདེ། །རིག་པས་བདེ་བའི་ཀློང་ལས་འཕྲང་། །དེ་མ་ཡིན་ན་རང་འཆིང་<milestone unit="page" n="384"/><milestone unit="line" n="384.1"/>རྒྱུ། །དྲག་པོ་རྗེས་གཅོད་འཁོར་ལོ་མེ། །བརྣག་པ་ཀུན་གྱི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས། ཡང་གསང་མཆོག་གི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་གྱི་འངམ་དཔལ་རྡོ་རྗེས་<milestone unit="line" n="384.2"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་བ་བཏབ་པ། རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་རང་བྱུང་བ། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་ལ། །སྙིང་པོ་དོན་གྱི་ངན་སྔགས་ཀྱིས། །གསད་གསོ་དབབ་གཅད་གཟིར་གནན་གྱི། །རྩ་བར་དྲིལ་བ་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="384.3"/>ལགས། །རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་རྫོགས་པར་མཛོད། །ཅེས་ཞུས་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲག་སྔགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་པོར་དྲིལ་བ། སྲོག་དམར་ལེན་གྱི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་རྒྱས་པ་ནི། །ཐུན་<milestone unit="line" n="384.4"/>མོང་ཁྱད་པར་གཉིས་སུ་བྱ། །ཐུན་མོང་རིམ་པ་ལྔ་དང་ལྡན། །འབྲུ་བཞི་ཕྱི་ཡི་འཁོར་ལོ་དང་། །ཀུན་འབྱུང་རྩ་བའི་འཁོར་ལོ་དང་། །གབ་པ་ཐུགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དང་། །ཕག་མོ་ཁོང་ཡན་འཁོར་ལོ་དང་། །ཕུང་བྱེད་<milestone unit="line" n="384.5"/>སྡིག་པའི་འཁོར་ལོ་དང་། །ཡན་ལག་ལོ་ཐོག་འཇོམས་པ་དང་། །ལྔ་ནི་ཐུན་མོང་སྦྱོར་བ་གསུངས། །དམར་ལེན་སྔགས་ཀྱི་སྙིང་བཏོན་ནས། །སྦྱོར་བ་གསུམ་དུ་དྲིལ་བསྡེབ་དང་། །མཚན་མ་མངོན་ཕྱུང་སྦྱར་བ་<milestone unit="line" n="384.6"/>ནི། །དམར་ལེན་མར་གྱི་ཞུན་མར་འདྲ། །དེ་ནི་སྟོབས་ཆེན་དྲག་པོ་ཡིན། །འབྲུ་བཞི་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་ནི། །དུར་ཁྲོད་དབེན་པའི་བདེ་གནས་སུ། །རང་སེམས་དབེན་པའི་མཚམས་བཅད་ལ། །བརྟུལ་ཞུགས་དམོད་པ་<milestone unit="page" n="385"/><milestone unit="line" n="385.1"/>༄༅། །དྲག་པོ་བཟླས། །དུར་ཁྲོད་རྒྱུ་ལ་ཙཀྲ་བཅའ། །མུ་ཁྱུད་བཞི་དང་ལྡན་པར་བསྐོར། །ལྟེ་བར་གྲུ་གསུམ་བསྣོལ་མར་བྲི། །གཉིས་པར་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ལ། །ཨེ་དུན་ཀ་ཡ༷་འབྲུ་བཞི་དགོད། །གསུམ་པ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="385.2"/>རྒྱ་གྲམ་ལ། །སྲོག་དང་བྲེང་བྲེང་ནི་སྲོག་གསུམ། །ལ་དང་དུན་དུན་བཞི་པ་སྟེ། །བྲོག་ལ་རྦད་དང་ཁམ་ཤག་དྲུག །རྩ་རྦད་བདུན་པ་སྲོག་ལ་བརྒྱད། །ཡང་ལོགས་རྒྱ་གྲམ་རྩེ་གསུམ་ལ། །མྱོག་དང་རྦད་དང་ཁྱེར་དང་<milestone unit="line" n="385.3"/>ཕྱུང་། །མུགས་དང་སྟིང་ཏི་ལི་དང་ཤག །ལོང་དང་རྦད་རྣམས་རྭ་རེར་དགོད། །སྲིད་པ་རུས་སྦལ་ལྟོ་བར་བཅའ། །ཁ་སྦྱར་རྫས་ཀྱི་སྦལ་པར་བཞུག །དེ་ཡང་མཆན་སྐུད་ཕག་མོའི་ལྟོར། །གཉན་ནམ་མཆོད་རྟེན་ནག་<milestone unit="line" n="385.4"/>པོ་ལ། །ཉིན་གསུམ་མཚན་གསུམ་གང་བརྩམས་འགྲུབ། །ཁམ་ཤག་རྩ་རྦད། སྲོག་ལ་མྱོག་རྦད། ཁྱེར་ཕྱུང་མུག་ཏི་ལིང་ཤག་ལོང་རྦད། །རྩ་བ་ཀུན་འབྱུང་འཁོར་ལོ་ནི། །གསང་ཆེན་རྩ་བར་དྲིལ་བ་སྟེ། །ཡང་གསང་<milestone unit="line" n="385.5"/>སྦྱོར་བ་དྲུག་གཉིས་ལྔ། །བདེ་དང་སྨིན་པར་བྱེད་པའི་སྔགས། །ཧ་ལ་ནག་པོ་དུག་འཛིན་ལྟར། །སྦྱོར་བ་་བཅུ་བདུན་བག་དང་ལྡན། །དོན་གཉིས་མངོན་དུ་སྤྱོད་པ་ཡིས། །བརྡེག་པའི་དྲག་སྔགས་འདི་ལྟ་སྟེ། །བླ་ཆེན་<milestone unit="line" n="385.6"/>བཞི་དང་སྤྲུལ་པ་བརྒྱད། །ཡང་སྤྲུལ་བཅུ་གཉིས་ཆགས་དང་བཞི། །གང་བྱུང་བསད་པའི་སྔགས་བཞི་བསྡེབ། །རྟགས་མེད་ཀུན་འ་་དོན་གཉིས་དྲུག །དེ་བཞིན་ལོ་ཐོག་གཞོམ་པ་བཞི། །ཆུ་འདྲིལ་ཟོར་འཕང་དུ་བ་<milestone unit="page" n="386"/><milestone unit="line" n="386.1"/>གཟིར། །ཆུ་རྒོད་འཁྱགས་པ་རྫོགས་པས་འགྲུབ། །དམར་ལེན་སྔགས་ཀྱི་མཐུ་བསྡུས་ནས། །ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་མཚོན་ཆར་བཅས། །སྙིང་པོ་ཀུན་གྱི་མཐུ་དྲིལ་ནས། །འབྲུ་བརྒྱད་དམོད་པའི་ལུས་དང་<milestone unit="line" n="386.2"/>སྦྱར། །གསང་ཆེན་དམོད་པའི་ལས་བཅུ་ཡི། །རིགས་རྩོལ་ལས་དབང་གནོད་པའི་གདོན། །སྔགས་ཀྱི་བརྡེག་པ་དྲུག་དང་ལྡན། །ལྟ་འཇུག་ཕྱིར་འབྱུང་ཞན་དང་བཞི། །ཀུན་འབྱུང་རྟགས་མེད་ཁོང་ནས་ལྡང་། །གང་<milestone unit="line" n="386.3"/>རུང་མཚོན་ཆ་དྲུག་སྡེབས་ལ། །བརྗོད་པ་སྐབས་དང་སྦྱར་ལ་སྤྱད། །རྟགས་མེད་ཀུན་འབྱུང་གཅིག་ཏུ་དྲིལ། །ཀུན་གྱི་རྗེས་གཅོད་བསྲེག་ཅིང་གཟིར། །རྒྱལ་བའི་ཐིག་ལེ་མཐུ་དྲིལ་སྔགས། །ཀུན་འཇོམས་སྦྱོར་བའི་<milestone unit="line" n="386.4"/>རྒྱལ་པོ་ཡིན། །རྩ་བའི་འཁོར་ལོ་རྒྱས་པ་ནི། །གྲུ་བཞི་ཆ་མཉམ་རུས་སྦལ་ལྟོར། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡིས་ཐིག་དྲངས་ལ། །མགོ་དང་མཇུག་མར་ཐིག་རྐང་གདབ། །དེ་བཞིན་ལྟོ་གཉིས་སྣ་དྲངས་ལ། །ཐིག་བཞི་རྒྱ་གྲམ་<milestone unit="line" n="386.5"/>ལེགས་པར་གདབ། །ཐིག་མདུད་འཁྲུལ་མིག་དྲུག་གཉིས་ལྔ། །ཆ་མཉམ་གྲུ་བཞི་ལེགས་བཏབ་སྟེ། །མུ་ཁྱུད་རིམ་པ་གསུམ་གསུམ་བསྐོར། །དབུས་ཀུན་གྲུ་གསུམ་ཕོ་བྲང་རེ། །བྱང་ཁོག་དབུས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་<milestone unit="line" n="386.6"/>གཉིས། །གཡས་པ་མཚོན་ཆ་རྩིབས་བཅུ་ལ། །གཅོད་པའི་རལ་གྲི་བཅུ་དང་ལྡན། །གཡོན་ལ་རྒྱ་གྲམ་བཅུ་དང་ལྡན། །རལ་གྲི་ཐུན་གཟིར་་་བྱུ་བཅུའི་གནས། །རྒྱ་གྲམདེབཞིནཡེཡ༷རྔུབས། །བཅུ་བཅུ་སྟེང་འོག་<milestone unit="page" n="387"/><milestone unit="line" n="387.1"/>༄༅། །བསྣོལ་མར་གཅོད། །གཡས་སུ་རྩིབས་ཆེན་བཅུ་བཞི་ལ། །གཟིར་དང་ཙིསྟ་རྩ་སྦུར་གནས། །གཡོན་ན་རྩིབས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་ལ། །ཡ༷་བྲེང་དུན་ཛ་སྲོག་དབྲོག་དགོད། །སྲིད་པའི་ཁྱམས་ཁང་སྟོད་ན་<milestone unit="line" n="387.2"/>གནས། །དེ་བཞིན་བསྐྱེད་པའི་ཞབྲུལ་མིག་བཞི། །འཁོར་ལོ་མུ་ཁྱུད་གསུམ་དང་ལྡན། །རྩིབས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་དེ་བཞིན་བཅུ། །བཅོ་ལྔ་རྩིབས་དང་རྩིབས་བདུན་ན། །བླ་ཆེན་སྤྲུལ་པ་ཡང་སྤྲུལ་དང་། །ཆགས་སྡང་<milestone unit="line" n="387.3"/>འཇོམས་པའི་དྲག་སྔགས་ཏེ། །མཚོན་ཆའི་རྒྱལ་པོ་རེ་ལ་གནས། །རུས་སྦལ་ཁོག་སྨད་ལྟོ་བའི་རྫོང་། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འཁྲུལ་མིག་བཞི། །རྩིབས་བདུན་རྩིབས་དགུ་དེ་བཞིན་བཅུ། །བཅུ་གཅིག་དང་ལྡན་འཁྲུལ་མིག་<milestone unit="line" n="387.4"/>ལ། །མི་འཁོར་འཁོར་འཇུག་དོན་པ་ལ། །བརྡེག་པའི་དྲག་སྔགས་ཚར་རེ་གནས། །ལོ་ཐོག་འཇོམས་པའི་འཁོར་ལོ་བཞི། །ཡན་ལག་བཞི་ལ་གནས་པ་ནི། །ལག་གཡས་འཁྲུལ་མིག་དྲག་པོ་བརྒྱད། །རྩ་བའི་དྲག་<milestone unit="line" n="387.5"/>སྔགས་ཀུན་ལ་གནས། །ཕྱི་རིམ་བཅུ་དྲུག་འཁྲུལ་མིག་ལ། །སྦོགས་པ་གཟིར་བའི་དྲག་སྔགས་གནས། །ལག་གཡོན་འཁྲུལ་མིག་སྔར་བཞིན་ལས། །ཕྱི་རིམ་རྩིབས་དགུ་ཟོར་གྱི་སྔགས། །རྐང་གཡས་བརྒྱད་དང་<milestone unit="line" n="387.6"/>རྩིབས་དགུ་ལ། །དགུ་ལ་ཐབས་ཀྱི་སྤུ་གྲི་གནས། །རྐང་གཡོན་རྩིབས་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་ཕྱི། །དུ་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་དབབ་པའི་སྔགས། །ཡན་ལག་ཆུ་རྒོད་དྲག་པོ་ཡིན། །མགོ་ལ་ཕྲེག་པའི་འཁོར་ལོ་ནི། །རིམ་པ་<milestone unit="page" n="388"/><milestone unit="line" n="388.1"/>གསུམ་ལྡན་དབུས་རིམ་གསུམ། །རྒྱ་གྲམ་བཅུ་གཉིས་རྩིབས་དང་ལྡན། །རྒྱ་གྲམ་རྩ་སྔགས་བཅུ་གཉིས་བསྲེག །ཀུན་གྱི་མཐའ་རུ་འདི་སྦྱར་བྱ། །ཀུན་འབྱུང་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ལ། །གདུག་པའི་ར་བ་སྲེག་དང་<milestone unit="line" n="388.2"/>ལྡན། །སྙིང་པོ་བརྡ་མིང་རུས་ཁམས་སྦྱར། །ལས་སྐབས་སྦྱོར་བའི་རིག་པས་་གཟུང་། །གང་བྱུང་ཞབྲུལ་འཁོར་ལྟོ་ལ་སྦྱར། །གཉིས་གཉིས་ཁ་སྦྱར་ཉེ་བའི་རྒྱུ། །དྲིལ་བའི་མཚོན་ཆ་སྔགས་བླངས་ནས། །སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="388.3"/>མཆོག་གི་སྤྱོད་ཡུལ་རབ། །སྔགས་ལ་ངར་བླུད་མེ་ལ་བདུག །ཀུན་ཀྱང་རུས་སྦལ་ལྷོ་བར་བཅའ། །རྟགས་རེ་བླངས་ལ་སྔགས་རེ་གཟུང་། །ཀུན་འབྱུང་རྟགས་མེད་བསྣོལ་མར་བརྡེག །སྔགས་ཀྱི་དབྱེ་བ་འདི་ལྟ་<milestone unit="line" n="388.4"/>སྟེ། །ཨེ་མྱགས་ཡུ་རྔུབས་མུགས་ཤག་ཀ་དུན། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཧྲི་ཤག་ཛ། ཙིཏི་བྲེང་ཤག་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུན་རྨུགས་ཛ་ཙིཏི་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལསྣྲ་ཧུར་ཐུམ་ཛ་ཙིརྟི་བྲེང་བྲེང་ཐུན་ཤག་རྦད། དགྲ་བོའི་<milestone unit="line" n="388.5"/>སྲོག་ལ་ཐུན་གཟིར་ཤག་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཐུན་གཟིར་ཛ་ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་རྦད་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཡ༷་ཡ༷་ནི་ཛ་ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་རྦད་ཐྲོ་ཛ་མུ་ར་ཡ་རྦད། ཧབ་ཏང་ཧབ་ཏང་རོ་མྱགས་ཛ་ཀྲིང་ཀྲིང་ཧི་ནན་ཡ༷ ལ༷་<milestone unit="line" n="388.6"/>ཡལ་ཙིསྟ་རྦད། ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཙམ་རི་ཁམ་ཤག་རྦད། ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཡ༷་ཡ༷་ཙིཉི་བྲེང་བྲེང་དུན་དུན་ཛ། སྲོག་ལ་གཟིར་ནན་མྱོགས་རྩལ་རྦད། ཡ༷་རྔུབས་ཙིསྟ་ཁ༷་ཤག་རྩ་མྱགས་རྦད། དེ་བཛྲ་དུན་ས་ནག་ར་གཟིར་ཐུན་ཕྲོ་ཕྲོ་<milestone unit="page" n="389"/><milestone unit="line" n="389.1"/>༄༅། །ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཕོབ། ཧུར་ཡ༷་ཧྲིལ་སྨྱོ་ཁྲོམ་ཤར་ཤར་ཐུན་སྨྱོ། ར༷་ཡ༷་ཕྲོ་ཤར་ཧྲིལ་ཁམ་ཤག་ཁམ་ཕོག །ནཱ་ག་དེ་བ་ཡུན་ན། ས་ཙ་གཟིར་ནན་ཤར་ཤར་ཧུར་ཡི། ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཕོབ། ཧུར་ཡ༷་ཁམ་ཤག་ར༷་<milestone unit="line" n="389.2"/>གཟིར་ཐུན་བོད། ཙ་མྱགས་ཐུན་ར༷་རྦད། ཀུན་འབྱུང་རྩ་བའི་སྦྱོར་བ་མཆོག །ལས་ཀུན་སོ་སོར་བསྡེབ་པ་ཡིན། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གབ་པ་ཐུགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་འདི་གསུངས་སོ། །སྦྱོར་བའི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="389.3"/>དམར་ལེན་གྱི། །དྲག་པོ་ཐུགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་འདི། །ནི་རང་གོས་ལ་རྒྱུ་བླངས་ཏེ། །སྦྱོར་བ་ཀུན་ལྡན་བེ་ག་ཏ། །ཁྲུ་བ་ཆགས་པས་སྣག་ཚ་བྱ། །་བྲུལ་འཁོར་རིམ་པ་བཞི་རུ་བསྐོར། །དྲག་པོ་དབང་སྡུད་ཕྱག་རྒྱའི་<milestone unit="line" n="389.4"/>མིང་། །རྩ་བའི་འཁོར་ལོ་ལྕགས་མཁར་བརྒྱད། །ཡེ་ཤེས་ལས་དང་ཙ་ར་བདུད། །མཁའ་ལྡིང་དྲེགས་པ་རུས་སྦལ་ཡུམ། །དངས་མ་ཀུན་འབྱུང་སྙིང་པོས་དགང་། །ཡང་ལོགས་མུ་ཁྱུད་བསྙེན་རྦད་གསད། །ཕྱི་རིམ་<milestone unit="line" n="389.5"/>ཕྱོགས་མཚམས་འཁོར་ལོ་བརྒྱད། །ཡན་ལག་འཁོར་ལོ་བཞི་གཉིས་ལྡན། །མུ་ཁྱུད་གསུམ་གསུམ་དྲག་པོ་དབུས། །ཐ་མ་གདུག་པའི་ར་བས་བསྐོར། །ཡན་ལག་རྩ་བའི་འཁོར་ལོ་བཞི། །བོད་པ་མིང་གི་འབྲུ་བཞིར་<milestone unit="line" n="389.6"/>ལྡན། །ས་ཁམས་རྒྱ་གྲམ་འབྲུ་བཅུ་གཉིས། །མེ་ཁམས་འབྲུ་བཅུ་གསད་པའི་སྔགས། །ཆུ་ཁམས་དྲུག་གཉིས་སྲོག་དབྲོག་འབྲུ། །རླུང་ཁམས་བཅུ་གཉིས་ཐམས་ཅད་གཟིར། །འདེབས་དང་དྲོད་མཚམས་བཅུ་དྲུག་<milestone unit="page" n="390"/><milestone unit="line" n="390.1"/>རྩིབས། །ལོ་ཐོག་འཇོམ་པའི་སྐྲུ་གྲིས་དགང་། །དེ་བཞིན་གཡེང་དང་བསྐྱེད་པའི་མཚམས། །རྩི་ཐོག་འབྲས་བུ་སྲུན་པས་དགང་། །དྲོད་དང་ཆུ་མཚམས་བཅུ་གསུམ་རྩིབས། །ཐམས་ཅད་སྲེག་པའི་འབྲུ་ཡིས་<milestone unit="line" n="390.2"/>དགང་། །གཡེང་དང་འདེབས་མཚམས་བཅུ་གཉིས་རྩིབས། །གདུག་པ་གཟིར་བའི་འབྲུ་ཡིས་དགང་། །གང་བསྒྲུབ་འབྲེལ་ལ་ཁར་སྦྱར་བཅའ། །སྲིད་པའི་ཁྱམས་ཁང་ལྟོ་ན་གནས། །དར་ལྡན་ཐོད་པ་དོང་དུ་<milestone unit="line" n="390.3"/>བཅའ། །གང་བྱེད་སྐྲུ་གྲི་ཞག་གསུམ་བརྩམ། །ཡན་ལག་སོ་སོ་ཁ་སྦྱར་ལ། །ཐོན་ནས་གདུག་པའི་ཀླུ་ལ་གཏད། །བདེ་བའི་རྒྱལ་པོ་གདུག་པའི་མཚོན། །དམིག་པའི་རྩ་དང་ཁོང་དུ་འཕང་། །དྲག་སྔགས་དབྱེ་བ་འདི་<milestone unit="line" n="390.4"/>ལྟ་སྟེ། །ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུམ་ཙིཏི་བྲེང་ཤག་མུ་ར་ཡ་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་ཐུན་གཟིར་ཧུར་ཁམ་བྲེང་ཤ༷ ག་སྦུར་ནན་སྟུམ་བྷ་ཡ་ནན། ས༷ རྦ་ཨུ་ནན་ཐུ༷་རིལ་སྦུར་ནན་ཤ་ཏྲུ༷་<milestone unit="line" n="390.5"/>འདྲིད་ནན་ས་ནཱ་ག་ཐུམས་ཧལ་ཧལ་ཡ༷་ཡ༷་སྦུར་ནན་ཧུར་ཐུ༷། ར༷་ཐུན་རོ་མྱགས་ཙིསྟ་ར༷་ཁས་ཅ་ཐང་རསྒ་ཐིབས་རྦད། ཡུལ་འདིར་སེར་བ་ཨེ་ནན་ཀ་ཕྲོ། མ་ཙ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་དེ་བ་གཟིར་ཕྲོ། ནཱ་ག་ཤར་ཤར་ཕོབ་སེར་བ་ཤ་<milestone unit="line" n="390.6"/>ཏྲུ༷་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནཱ་ཤ་ཡ་ཕཊ། དྲག་པོ་དམར་ལེན་གབ་པ་ཡི། །བརྣག་པ་ཐུགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །གཞན་ཡང་ཡན་ལག་སྦྱོར་བ་ནི། །རྩ་བ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བ་སྟེ། །ཕག་མོའམ་སྡིག་པའི་ལྷོ་བར་བཅའ། །དྲིལ་གཏོར་ཁ་<milestone unit="page" n="391"/><milestone unit="line" n="391.1"/>༄༅། །སྦྱོར་ཐོད་པ་གསུམ། །གང་རུང་ཟུང་དུ་འབྲེལ་བས་གཅོད། །སྣང་སྟོང་གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །གསལ་གསུམ་དོན་བཞི་ཡང་དག་བཞི། །བདུན་པ་གསུམ་དང་སྡེབས་བཞིར་ལྡན། །མི་གཡོ་རྩལ་མེད་<milestone unit="line" n="391.2"/>རང་སྣང་ཤུགས། །ཡུལ་དང་འཕྲད་ན་ཤུགས་ཀྱིས་འཆར། །རྟོག་མེད་སྤྱོད་པས་འཆི་མེད་གྲོལ། །ལས་གསུམ་སྦྱོར་བས་རྐྱེན་མེད་བསྡུ། །སྙིང་པོ་དངས་སྙིགས་འབྱེད་ཅིང་སྦྱོར། །གཅིག་གིས་མཁའ་ཁྱབ་རྟེན་ལའང་<milestone unit="line" n="391.3"/>བསྡུ། །འབྲུ་གཉིས་ཚུལ་དུ་སྣང་བའང་འབྱེད། །རྟོགས་པ་རུ་བཟློག་འཁོར་རྒྱུན་གཅོད། །བདེ་ལམ་འཇོག་པ་རྒྱན་ལྡན་པའོ། །རྟེན་པའི་འཁོར་ལོ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་ཤོག་བུ་ལ། །གསོད་པའི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="391.4"/>གདུག་པ་འཇོམས། །ཕུང་བྱད་ཕག་མོའི་ལྷོ་བ་སྲ །མུ་་ད་རིམ་པ་ལྔ་རུ་བསྐོར། །དབུས་དང་ཟླ་གམ་དབང་བདུན་གསོད། །མུན་ཁང་གསང་མཛོད་ཚེ་སྲོག་འཆང་། །ཕྱི་རིམ་རྒྱ་གྲམ་ཞབྲུལ་མིག་བརྒྱད། །སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="391.5"/>རྡོ་རྗེ་ར་བརྒྱད་ལྡན །རྩ་བའི་འཁོར་ལོ་སྙིང་པོ་མཆོག །ཕྱི་རིམ་ལྟོ་སྦྱོར་མུ་ཁྱུད་ཟླུམ། །གང་སྒྲུབ་བསད་པའི་སྔགས་ཀྱིས་གང་། །མེ་དབལ་འཁོར་ལོ་གཤེད་ཀྱི་འབྲུ། །རྣོ་དབལ་མཚོན་ཆ་ལྟོ་སྦྱོར་ཡིན། །ཡང་ལོགས་<milestone unit="line" n="391.6"/>མཚོན་ཆ་རྩིབས་བཅུ་གཉིས། །དམར་ལེན་སྲོག་གི་སྤུ་གྲིས་དགང་། །རྣོ་དབལ་འཁོར་ལོ་སྟོབས་དཔག་མེད། །གཅོད་ཅིང་འབིགས་པར་ངར་བཅས་ཡིན། །ཐམས་ཅད་གདུག་པའི་ར་བས་བསྡམ། །ཞེ་སྡང་གདུག་<milestone unit="page" n="392"/><milestone unit="line" n="392.1"/>པས་ཁོང་ནས་སྐེམ། །མཛེ་ཡམས་དྲག་པོའི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །གདུག་པ་ཀུན་གྱི་སྦྱོར་བ་མཆོག །ཕག་མོ་མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་སྤུ། །ཀླུ་གཉན་ས་བདག་ཟ་ཡིན་བསྐུལ། །གནམ་ཐོག་མཛེ་རིམས་གྲི་ལྐུགས་<milestone unit="line" n="392.2"/>གཏོང་། །དམར་ལེན་སྲོག་གི་སྔགས་ཀྱིས་མཛེས། །འཁྲུལ་འཁོར་རྫས་དགུའི་ཐང་པས་བྱུག །ཁམས་དང་སྙིང་པོ་མིང་རུས་རྣམས། །གསང་མཛོད་མུན་ཁང་ལྔ་ལ་བྲི། །ཁྱམས་དང་མུ་རན་གནོད་པའི་<milestone unit="line" n="392.3"/>རྒེདོན། །འཁོར་ལོ་ཁ་སྒོར་ཐོད་པར་གཞུག །སྟེང་ལ་ཕོ་ཡི་ཐོད་པ་ལ། །སྦྲུལ་དང་རྒྱ་གྲམ་མེ་རི་ལྡན། །གནོན་ཅིང་གཟིར་བའི་སྔགས་ཀྱིས་དགང་། །དམར་ལེན་སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་དབབ། །དང་ལ་རྣལ་མས་གཅོད་<milestone unit="line" n="392.4"/>ཅིང་འཕོ། །ཁ་གསོ་འཁོར་ལོ་ཐོད་པ་དང་། །དྲག་སྔགས་རྣལ་བཟློག་བསྣོལ་མར་བརྡེག །ཐོན་ནས་གནས་ཀྱི་འོག་ཏུ་སྦ། །ཉ་སྟོང་ཐོད་པ་ལིདྨ་དང་། །བརྒྱ་བརྒྱ་མཚོན་ཆ་བསྣོལ་མས་གཅོད། །རྟགས་ཐོན་ཆེར་<milestone unit="line" n="392.5"/>གནོད་ཀླུ་ལ་གཏད། །རྩ་རྒྱུད་བཅད་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། །ཉིན་ཞག་གསུམ་དང་ཕྲུགས་གཅིག་བཟླས། །ཐོན་ནས་འཁོར་ལོ་ཐོད་པ་གཟིར། །དུག་ཤིང་མེ་དང་དུད་པས་བདུག །འཁོར་ལོ་རྐྱང་པ་རྫས་ཀྱིས་གྲིལ། །རྫས་<milestone unit="line" n="392.6"/>ཀྱི་ཕག་མོའི་ལྟོ་བར་གཞུག །སྦྱོར་བ་ཀུན་ལྡན་ཀླུ་ལ་གཏད། །སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཤུགས་ཀྱིས་གྲངས། །མ་བྱུང་སྦྱོར་བའི་སྟོབས་ཞན་ན། །འཁོར་ལོ་དུག་དང་ཚ་བ་ཁྲག །སྨེ་བ་ལྔ་དང་མནོལ་ཁྲག་བསྐུ། །སྔགས་<milestone unit="page" n="393"/><milestone unit="line" n="393.1"/>༄༅། །རྣམས་དུག་དང་མིང་རུས་ཁྲག །དཀྲུག་སྔགས་ལུགས་དང་ལུགས་མིན་བྲི། །རྒྱུ་རྐྱེན་ལིསྐོ་དབུས་མཚམས་ལྔ། །ལུས་དང་ཡན་ལག་འབྱུང་བ་དཀྲུག །ལྷ་སྲིན་གནད་ལ་བོར་ཏེ་གསོད། །གདུག་པའི་<milestone unit="line" n="393.2"/>སྙིང་གང་ཁ་རུ་གཏད། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུག་ཤག་ཀ་དུན། དགྲ་བོའི་ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་ཛ་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུམས་རྦད། ཐུམས་ཧུར་ལ་སྲོག་ཛ་ཤག་བྲེང་ཏ་ཙི་དགྲ་བོ་རྦད། དགྲ་བོའི་<milestone unit="line" n="393.3"/>སྲོག་ལ་བྲེང་ཤག་ཧུར་ཐུམས་ཤག་ཛ་ཙིསྟ་རྦད། སྲོག་ཐུམ་ཧུར་ལ་ཛ་ཤག་བྲེང་ཙིསྟ་རྦད། ཕག་མོ་ཁང་ཡན་ཉེ་བའི་རྒྱུ། །རྣོ་དབལ་མཚོན་ཆ་རྣལ་མ་ཡིན། །གཞན་ཡང་སྦྱོར་བ་དྲག་པོའི་ལས། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བ་སྔར་<milestone unit="line" n="393.4"/>བཞིན་ལས། །ཁྱད་པར་ལྷ་སྲིན་དཀྲུག་པའི་ལས། །སྡིག་པ་ཆེན་པོའི་ལྟོ་བ་སྲ །མུ་ཁྱུད་རིམ་པ་ལྔ་དང་ལྡན། །དབུས་ལ་སོགས་པ་སྔ་མ་བཞིན། །བཅས་པ་དྲག་སྔགས་དཀྲུག་བཟློག་དགོད། །གསང་མཛོད་ལྔ་ལ་<milestone unit="line" n="393.5"/>མིང་རུས་ཁམས། །ཟླ་ཁམ་གསུམ་ལ་སྲུང་བའི་ལྷ། །རྒྱ་གྲམ་འབྲུ་བརྒྱད་དྲག་པོའི་སྔགས། །སྙིང་པོ་འབྲུ་བརྒྱ་རྩ་བ་དཀྲུག །འཁོར་ཡུག་ལྷ་སྲིན་གང་བསྒྲུབ་སྔགས། །མཚོན་ཆའི་རྩེ་མོ་བཅུ་གཉིས་ལ། །དམར་ལེན་<milestone unit="line" n="393.6"/>སྤུ་གྲི་དཀྲུག་ལ་དགོད། །སྦྲུལ་དང་མུ་རན་གནོད་པའི་མིང་། །ཁ་སྦྱོར་ཞིང་རས་རྒྱུ་ལ་བྲི། །ལྕགས་ཀྱི་སྡིག་པའི་ལྟོ་བར་གཞུག །མགོ་དགུཁདགུསགཅོདཅིངཟ། ཁྲ་ཁྲག་དྲོད་དང་རྩ་ལ་རོལ། །ལག་དགུས་ལེན་<milestone unit="page" n="394"/><milestone unit="line" n="394.1"/>བྱེད་ལག་དགུས་གཅོད། །བླ་དང་དབང་པོ་སྲོག་རྩ་སྡུད། །རྐང་པ་དགུ་ཡི་དུར་ཆད་རྐོ། །རྐང་པ་དགུ་ཡིས་གཟིར་ཞིང་གནོན། །ལྕགས་ཀྱི་སྡེར་མོས་ཙིསྟ་འབྱིན། །དུག་གི་སྨེ་བས་མྱོས་ཤིང་རློམ། །དུག་གི་རླངས་པས་<milestone unit="line" n="394.2"/>གསོད་ཅིང་བསྲེག །མཆི་མ་ཁྲག་དང་ཁ་ཆུ་དུག །རྔ་མ་མཚོན་ཆའི་ལོ་མ་ཡིས། །གདུག་རྩུབ་རྩ་དང་སྲོག་རྩ་གཅོད། །གསོད་པའི་སྡིག་པ་ལྟོ་སྦྱར་ལ། །ཐོད་པ་ཁ་སྦྱར་ནང་དུ་བཅའ། །མོན་ནམ་རབས་ཆད་ཐོད་ནང་<milestone unit="line" n="394.3"/>གཞུག །གསུམ་མམ་ཕྲུགས་གཅིག་དྲག་སྔགས་ལས། །དུག་ལྔ་བརྐམ་ཆགས་ཡུལ་ལ་རྦད། །རྒྱལ་བློན་སྟོབས་ཅན་དངས་སྙིགས་འབྱེད། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་འོག་ཏུ་གནན། །སྟོབས་ཆེན་འབྱུང་བའི་དགྲ་ལ་<milestone unit="line" n="394.4"/>གཏད། །གདུག་པ་གཟིར་ལ་དགྲ་ཟླ་བསྐོ། །དབང་ཆེན་ཕྱག་རྒྱ་དེ་བཞིན་བརྟག །ཀ་ལ་ཀ་བ་ཕོ་མོ་བྱེད། །སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་གྲུ་གསུམ་སྤྲུལ། །སྙིང་པོ་མིང་བཅས་བརྡ་གསུམ་བསྡུ། །དྲག་སྔགས་དཀྲུག་པ་འདི་ལྷ་<milestone unit="line" n="394.5"/>སྟེ། །ཡ་རྔུབས་ཨེ་ཤག་དུན་མྱགས་ཀ་མུགས། །དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཤག་བྲེང་ཛ་ཙིསྟ་ཐུ༷་ཧུར་རྦད། སྡིག་པ་ལྟོ་སྦྱར་དཀྲུག་པའི་ལས། །ཀུན་གྱི་མཐའ་རུ་སྤོགས་པ་ཡིན། །དེ་དག་ཐུན་མོང་སྦྱོར་བའོ། །དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="394.6"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཁྱད་པར་གྱི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །བརྡ་དོན་ཐབས་ཀྱིས་གྲོལ་བའི་ལས། །བ་དང་འོ་མ་ཞོ་དང་མར། །ཞུན་མར་སྣུམ་གྱི་སྙིང་པོའི་ཚུལ། །སྙིང་པོའི་སྦྱོར་བ་གསུམ་དང་ལྡན། །གསད་<milestone unit="page" n="395"/><milestone unit="line" n="395.1"/>༄༅། །གསོ་དབབ་པའི་ལས་ཆེན་ཡིན། །གསད་པ་ཁྱད་པར་སྦྱོར་བ་དག །གཡང་མིན་བརྟན་དང་གྲོལ་དབང་དག །སྟོབས་ལྡན་སྦྱོར་བའི་སྙིང་ཕྱུང་འདི། །གང་ཐུན་རྒྱུ་ལ་འཁོར་ལོ་བཅའ། །རྫས་དང་ཐང་<milestone unit="line" n="395.2"/>པའི་སྦྱོར་བ་ཡིན། །དཔའ་བརྟུལ་དྲག་པོའི་སྟོབས་ཀྱིས་སྤྱད། །གདུག་བྱེད་ཕག་མོའི་ལྷོ་བ་སྲ །སྲིད་པའི་ཁྱམས་ཁང་སྲོག་སྡུད་བཅའ། །ཁྱམས་ཁང་ལྷོ་ན་བརྣག་པའི་གཟུགས། །སྤྱི་གཙུག་སྙིང་གར་མཚོན་ཆ་<milestone unit="line" n="395.3"/>བཅའ། །མུ་ཁྱུད་གསུམ་དབུས་མིང་རུས་བྲི། །ཕྱི་རིམ་རྒྱ་གྲམ་རྩ་བའི་སྔགས། །ཡང་ལོགས་བཅུ་གཉིས་སྐྲུ་གྲི་མཚོན། །རུས་སྦལ་ལྟོ་ཡི་ཕྱོགས་མཚམས་ལས། །རྩིབས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་རྩེ་མོ་ན། །གསང་བ་དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="395.4"/>སྤུ་གྲིར་ལྡན། །ཕག་མོའི་ལྷོ་ནང་རྩིབས་བཅུ་གཉིས། །རྩེ་མོ་ནང་བསྟན་སྤུ་གྲིས་གང་། །འཁྲུལ་མིག་ཁྱམས་ཁང་རུས་སྦལ་དགང་། །གནན་པའི་དྲག་སྔགས་མཚམས་སུ་བརྡེག །བསྐྱོད་པའི་བཅུ་གཉིས་ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="395.5"/>མགོ །དོན་གཉིས་བསྡུས་ལ་སྦྱོར་བ་བརྩམ། །ཁ་སྦྱར་དུར་མར་བརྣག་པའི་རྟེན། །རྒྱུ་རྟེན་དྲུག་བཅས་ཙོག་པུར་དགབ། །སྙིང་གར་འདེབས་བྱེད་སོར་གསུམ་སར། །བསྒོམ་བསྐུལ་དྲག་སྔགས་བསྣོལ་མར་<milestone unit="line" n="395.6"/>བརྡེག །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་སྲོག་བསྡུས་ལ། །སྔགས་དང་སྤུ་གྲི་ཐེམས་ལ་བླང་། །ཡ་བག་ཤ་ཡི་སྦྱོར་ཚུལ་ཅན། །རྩ་དང་སྲོག་ཟུངས་གཅོད་ཅིང་བསྲེག །ཧོ་བན་སྲོག་འཛིན་དངས་སྙིགས་འབྱེད། །སྲོག་གི་ཐིག་ལེ་བདེ་<milestone unit="page" n="396"/><milestone unit="line" n="396.1"/>ལམ་བགྲོད། །ཅིག་ཤོས་ཐོད་པར་སྡུད་ཅིང་གནོན། །འདེབས་སྐྱོད་ཡང་འཕུལཡ་ཡི་ལས། །ཞག་གསུམ་དམར་ལེན་དམོད་པ་བོར། །རྔམ་ཚིག་དྲག་པོས་རང་གཤེད་བསླང་། །ལུས་སྲོག་ཕྲལ་ནས་སྲོག་གཟིར་<milestone unit="line" n="396.2"/>བསླང་། །ཕུར་པ་ཁྲི་ཡིས་སྙིང་ལ་གཟིར། །ཕུར་པ་བྱིན་ཅན་གཟེར་དུ་གདབ། །གདུག་པ་མྱོས་བརླམས་བརྒྱལ་ཏེ་འགྲོ། །གསུམ་དང་ལྔ་ན་རྫི་ཡལ་སྲུབས། །ཐོད་མཁར་རྟེན་གྱི་རྟེན་འབྲེལ་ལྟ། །བརྣག་པའི་རྒྱུད་ལ་<milestone unit="line" n="396.3"/>གནོད་ཅིང་འཇོམས། །དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་ཕོ་མོ་འཁོལ། །སྲོག་གི་ཐིག་ལེ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །ཀི་ཀ༷་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་ཡིན། །སྟོང་ཉིད་མ་སྐྱེས་བདེ་བ་འགོད། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཉིད་དུ་འབར། །ཐིག་ལ་བདེ་བའི་སྤྲོས་<milestone unit="line" n="396.4"/>དང་བྲལ། །ཁ་གསོ་མཐུ་རུ་ཟོར་དེ་བསྲེག །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུགས་ཤཀ་ཀ་དུན། །རྩ་ལ་མྱོགས་ཙིསྟ་ཁས་རྦད། ཁས་ཙིསྟ་མྱོགས་ལ་རྩ་ཛ་ཤག །བྲེང་ལ་སྲོག་རྦད། སྲོག་སྟུམ་བྷ་<milestone unit="line" n="396.5"/>ཡ་ནན། སྲོག་ལ་ཐུན་སྦྱོ། བདེ་བྱེད་ཚངས་པའི་གནས་སུ་དབབ། །དམར་ལེན་སྙིང་ཕྱུང་སྦྱོར་བ་ཡིན། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལོ་ཐོག་གཞོམ་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །ཐམས་ཅད་སྐུ་གསུང་ཐུགས་<milestone unit="line" n="396.6"/>བདག་ཉིད། །ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །ཚེ་གནས་དབང་པོ་ལོ་ཐོག་འཇོམས། །ལས་ཀྱི་བརྣག་པ་སྣང་སྣང་མིན། །རིམ་པ་གསུམ་ལྡན་ཕག་མོའི་ལྟོར། །དབུས་ཡུལ་རྒྱ་གྲམ་རྩ་བ་ཟླུམ། །རྩིབས་ཆེན་<milestone unit="page" n="397"/><milestone unit="line" n="397.1"/>༄༅། །བརྒྱད་གཉིས་སྦྱོར་བ་བཞི། །ཁ་སྦྱོར་ཡུལ་གྲུང་ལ་སོགས་རྟེན། །ཐོད་ཆེན་ཕག་ཐོད་སྤྱང་ཀི་རྫས། །བདུན་འབུམ་ཉི་ཁྲི་འབུམ་གཅིག་བརྟག །རྩང་དང་སྐྱེར་ཕུར་གཏའ་ལ་གཟེར། །ཟོར་ཐབ་དུ་བ་<milestone unit="line" n="397.2"/>སྤོགས་དང་རྣལ། །ཁྲག་སྣ་དགུ་དང་སྨེ་རྫས་དགུ། །ཁྲག་དུག་ཞོ་དང་སེང་ལྡེང་ལྕགས། །གཟུགས་བརྙན་དཀར་ནག་ཀླུ་གནས་སར། །མོན་ཐོད་ནང་དུ་དར་གྱིས་གྲིལ། །འབུ༷མ༷་གཅིག་བཅུ་བར་རྟེན་ལ་<milestone unit="line" n="397.3"/>བསྟིམ། །དབྱར་དཔྱིད་ཐ་ཆུང་ར་བ་ཉ༷། །སྟོན་ཟླ་གསུམ༷་ལ་ཧ་གསུམ་བརྒྱད། །བཞི་དང་བཅུ་གཅིག་ཉི་ཤུ་དགུ། །གང་རུང་ལོ་ཐོག་འབྲས་བུ་སྡུད། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཕྲོ་ཕྲོ་ཤར་ཤར་ཧྲིལ་ནཱ་ག་སྙིང་<milestone unit="line" n="397.4"/>གཟེར་རྦུད། ར༷་ཐུ༷་ཡ༷་ཤིག་ཧྲིལ་སྦྱོ། ཕྲོ་ཤར་ཧྲིལ་སྨྱོ། ཕྲོ་ཤར་ར༷་ཐུན་སྦྱོ། ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྦུད། ཡ༷་ཤིག་ཐུ༷་ཤར། དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །སྨན་དང་རྩི་ཐོག་འཇོམས་པའོ ཐམས་ཅད་ཟུངས་ཐུབ་སྙིང་<milestone unit="line" n="397.5"/>པོ་མཆོག །བྱིན་རླབས་དྲག་པོ་ཀུན་འདུལ་གསང་། །བདེ་བ་ཉམས་ཀྱི་ལྷུན་གྲུབ་གསལ། །ཐམས་ཅད་ཟིལ་གནོན་སྔགས་དང་ཡུལ། །སྙིང་པོ་སྲོག་དང་བརྡའ་མིང་སྦྱར། །གཟིར་ཞིང་མྱོས་བྱེད་དབང་པོ་འཆལ ཡི་<milestone unit="line" n="397.6"/>གེ་གནད་ཀྱི་སྲོག་འཕྲོག་ལ། །ལས་དང་སྦྱོར་བ་རྒྱུན་གཅད་བསྟིམ། །རྟེན་གྱི་མཆོག་ལ་གནས་སུ་དབབ། །ཕག་མོའི་ལྟོ་བར་རྒྱ་གྲམ་ཨེ། །ཉི་ཤུ་གཉིས་རྩིབས་གདུག་པར་ལྡན། ཁུ་གསུམ་གང་གནོད་གཟུགས་དང་<milestone unit="page" n="398"/><milestone unit="line" n="398.1"/>མིང་། །རྒྱ་གྲམ་དེ་བཞིན་རྩ་བའི་སྔགས། །མཚམས་དང་གསང་མཛོད་རྩ་སྦུབས་མིང་། །ཉི་ཤུ་གཉིས་ལ་སྤུ་གྲི་སྦ། །ལྷོ་སྦྱར་དུག་ཁྲག་ཕག་ཐོད་བརྣག །ཞག་གསུམ་སྔགས་བཟླས་བསྲེག་ལ་གནན། །གང་གནོད་<milestone unit="line" n="398.2"/>མིང་དང་སྙིང་པོ་བསྡེབ། །གཟིར་ལ་སྲོག་དབྲོག་སྦྱོར་བ་གཅད། །སྤྱི་སྲོག་འབྲུ་གསུམ་གནད་ཀྱིས་དཔྲོག །སྒོ་དགུའི་བརྡ་མིང་སྟོབས་ཀྱིས་གཟིར། །ཀུན་གྱི་མཐའ་རུ་གྲུ་གསུམ་གྱི། །ལས་དང་སྦྱོར་བ་རང་་གཤེད་<milestone unit="line" n="398.3"/>གཅོད། །ཨེ་མྱགས་ཡ་རྔུབས་མུགས་ཤག་ཀ་དུན། སརྦ་ཙིསྟ་གཟིར་ཐུ༷་ཨུ་ནན། ཀ༷་ཤག་སྙིང་གཟེར་འདྲིད་ཕྱུང་ཏྲིག་ནན་ར༷་ཤག་རྦད། སྔགས་ཀྱི་ཡན་ལག་སྤུ་གྲི་ཡིས། །རྣོ་མྱུར་བཅས་ཏེ་འཇོམས་པར་བྱེད། །བགྲོད་<milestone unit="line" n="398.4"/>པ་སྟོབས་ཀྱིས་དབང་མེད་ན། །རང་ཡང་འཆིང་བའི་ལུས་སུ་འགྱུར། །ཐམས་ཅད་འཇོམས་པར་གདོན་མི་ཟ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དམར་ལེན་ལས་ཀྱི་ཁ་གསོ་ཐུན་གྱི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་<milestone unit="line" n="398.5"/>སོ། །ལས་རྣམས་ཀུན་གྱི་མཆོག་བསྡུས་པ། །རྩ་བ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བ་ཡིན། །ལས་ཀྱི་གནད་དང་བསྐྱོད་པའི་ཐབས། །བར་མཚམས་སྦྱོར་བ་ཀུན་དང་ལྡན། །རི་ནག་དུར་ཁྲོད་སྨེ་གྲི་མནོལ། །གཡུལ་བཀྱེའི་ས་ཆུ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="398.6"/>བླངས་ལ། །སྟེགས་བུ་ཆག་ཆག་ཟོར་ཐུན་བཅའ། །རི་ཤོ་གྲོ་ག་མནོལ་ཁྲག་མིང་། །ཞིང་རས་རུས་ཆེན་ཞབས་མ་ལ། །དུག་དང་ཚ་བ་བརྣག་པའི་རྟེན། །བཅས་ལ་ཐོད་ཆེན་འཐོམ་ནག་དོང་། །དྲུག་ལས་སྦྱོར་བ་སོར་<milestone unit="page" n="399"/><milestone unit="line" n="399.1"/>༄༅། །བཅུ་གཉིས། །ཙོག་པུ་སྤྱི་ཚུགས་བརྣག་པའི་བརྡ། །སྐྱེ་ཚེར་རེ་བ་མཐིང་ནག་སྐྲ། །གསལ་གསུམ་མཆོག་གི་ཐུགས་སྔགས་བསྐོར། །རང་ཉིད་ཆེ་བའི་དོན་དང་བརྡེག །དྲག་ལ་འདྲིལ་བ་བར་མི་<milestone unit="line" n="399.2"/>བཅད། །དང་པོ་དགུ་ལིང་བཞི་བསྐོར་བྱ། །གུང་སྲོད་ཐོ་རངས་དྲག་ཏུ་བསྐོར། །དགུ་ཐོག་ལྕབ་ཆེན་གཟེར་འདེབས་ཚུལ། །རྣལ་མས་ལུས་ཀྱི་དབང་པོ་བཤིག །བཟློག་སྟེ་ཆེར་དྲིལ་ཐུན་བཞིར་བརྣག ཁྲ་རུས་ཁྲག་<milestone unit="line" n="399.3"/>ཆུ་འཇོམས་ཤིང་སྐེམས། །དཀྲུགས་ཏེ་ཐུན་སྔགས་དྲག་བཞིར་བརྡེག །རྩ་སྲོག་དབུགས་རྒྱུན་གཅོད་ཅིང་འཕོ། །མ་ཡེངས་གདེངས་གསུམ་ཕྱེ་གསུམ་བྲུན། །དགུ་སྐོར་ཐུན་གྱིས་བརྡེག་ཐུན་ལྡན། །དབང་པོ་རྣམ་ཤེས་<milestone unit="line" n="399.4"/>ཁམས་དང་རྟེན། །འཕོ་བ་གསུམ་གྱི་བརྡའ་ཕན་ཡིན། །བསྐོར་ཕྱོགས་གཡས་གཡོན་དབུས་མཐར་སྦྱར། །མཐའ་རུ་གདོན་གསུམ་གང་རུང་བརྣག །གདུག་པ་མེ་དང་མེ་ཐོད་ཀླུ། །ཟོར་ཐུན་ལས་གཉིས་བསྡེབས་ལ་<milestone unit="line" n="399.5"/>བརྩམ། །དེ་ཡི་འཕོ་ཚུལ་གཉིས་དང་ལྡན། །མ་ཡེངས་བརྟེན་དང་གྲོལ་བས་འཕང་། །ར་ནག་ཆད་པ་སེང་གེ་ཁ། །གང་ཡང་དོགས་པ་མེད་པར་འཇོམས། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཐུན་སྔགས་དྲག་པོ་འདི་<milestone unit="line" n="399.6"/>གསུངས་སོ། །ཨེ་མྱགས་དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་བམ་རིལ་ཁ་ཐུན་ཡ༷་རྦད། ཡ་རྔུབས་སྲོག་ལ་ཧྲིལ་མྱགས་ཐུན་ཤག་རྦད། མུགས་ཤག་སྲོག་ལ་གཟེར་ཐུ༷་རམ་ཐུན་རྦད། ཀ་ཐུན་སྲོག་ལ་མུ་ར་ཡ་ཐུན་རྦད། དུས་ཚོད་ཉིན་<milestone unit="page" n="400"/><milestone unit="line" n="400.1"/>གཉིས་དེ་བཞིན་མཚན། །བརྡེག་པ་དང་པོའི་ལས་དེའོ། །དུན་ཀ་ཤག་མུགས་རྔུབས་ཡ་མྱགས་ཨེ། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཧུར་ཐུ༷་ཛ། རྩ་སྲོག་དབུགས་ལ་ར༷་ཐུན་རྦད། །དེ་བཞིན་བཞི་རུ་བྲ་བསྐོར་བསྡེབ། །འཇོམས་པ་<milestone unit="line" n="400.2"/>དྲག་པོའི་དབུས་དེ་བཞིན། །ཨེ་རྔུབས་ཙིསྟ་ཧུར་ཐུ༷་རྦད། །མྱག་མུགས་ཙིསྟ་བྲེང་ཤག་རྦད། ཡ་ཤག་ཙིསྟ་རག་ཐིབས་རྦད། །ཀ་དུན་ཙིསྟ་རྔུབས་ཤག་རྦད། །དེ་བཞིན་བཞི་བསྐོར་སྔགས་ཀྱི་སྒོ། །དྲུག་གིས་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="400.3"/>གནད་དུ་འབེབས། །བསྐུལ་བ་བཞི་སྐོར་བླ་སྔགས་བཞི། །ཟླ་གཅིག་དུས་བཞི་རྟག་ཏུ་བྱ། །ཀུན་འཇོམས་དྲག་པོ་མེ་དང་འདྲ། །དུག་ཁྲག་གཉིས་ལྡན་བདེ་བའི་ཉམས། །རྟེན་གཅིག་ཤེས་པ་དངས་སྙིགས་<milestone unit="line" n="400.4"/>འབྱེད། །དང་པོར་ཡུལ་ལྡན་དམིགས་པ་བརྟག །བགྲོད་པའི་སྟོབས་ཀྱི་གདེངས་གསུམ་ལྡན། །དཔའ་བརྟུལ་སྟོབས་ལྡན་དམོད་པ་བརྩམ། །རང་ཉམས་ཤུགས་ལྡན་གང་བརྩམ་སྨིན། །ཡེ་ཤེས་ཉོན་མོངས་བདེ་དང་<milestone unit="line" n="400.5"/>སྨིན། །རང་འཆངས་ཐབས་གྲོལ་ལྡན་དང་མིན། །བདེན་པ་གཉིས་འཛིན་དོན་མེད་ཡལ། །བདེ་བའི་རྒྱལ་པོ་རང་ལས་ཤར། །མ་བཅོས་བཅོས་མེད་བཅོས་དང་བྲལ། །ཨེ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །ཆོས་སྐུ་ནམ་<milestone unit="line" n="400.6"/>མཁའ་ལས་དྲག་རྫོགས། །ཀ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །ལས་དང་སྦྱོར་བ་སྨིན་ཅིང་རྫོགས། །ཡ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །ཕུལ་ཞིང་བསྐྱོད་དེ་སྲོག་དབུགས་རྫོགས། །མྱགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །སྲོག་སྡུད་<milestone unit="page" n="401"/><milestone unit="line" n="401.1"/>༄༅། །ལས་སྨིན་ཐར་བར་རྫོགས། །རྔུབས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །བསྲེག་སྐྱེམས་ཁྲག་རྒྱས་འབྲས་བུ་རྫོགས། །མུགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །དོན་གསུམ་མ་ཡེངས་ཆེ་གཞི་རྫོགས། ཁྲག་གི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="401.2"/>ལས་བྱུང་བ། །འབྲལ་བ་གསུམ་དང་ཐར་པ་རྫོགས། །དུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །འཆི་བདག་རང་བདུད་སྣང་གསལ་རྫོགས། །འབྲེལ་ཆེན་བཞི་ནི་བགྲོད་པ་སྟེ། །ཡི་གེ་སྔགས་ཀྱི་གསང་ཚིག་ཉིད། །ཆེ་བ་བཞི་<milestone unit="line" n="401.3"/>ཡི་གྲངས་དོན་ཡིན། །རྩོལ་བྲལ་རང་ཉམས་ཤུགས་ཀྱིས་སྤྱད། །དྲག་ལ་འདྲིལ་ཞིང་ཆེ་བའི་སྟོབས། །ཡིན་པར་རྟོག་མེད་རང་ཤུགས་ལྡན། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བླ་རྐུན་ཕོ་ཉ་བླ་ལ་མངག་པ་འདི་གསུངས་<milestone unit="line" n="401.4"/>སོ། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་མངོན་བྱུང་བ། །ཤར་གྱི་ཕྱོགས་ནས་བླ་འགུགས་པ། །དུང་གི་མོན་པ་སེང་གེའི་མགོ། །དབུ་དགུ་སྤྱན་དགུ་ཞལ་དགུ་གདངས། །ཕྱག་དགུ་ཞབས་དགུ་ཙིསྟ་དགུ། །ཞབས་དགུས་སྟོང་ཁམས་བླ་<milestone unit="line" n="401.5"/>ལ་རྒྱུག །སྤྱན་དགུས་དགྲ་བོའི་བླ་ནས་འཇོམས། །སྙིང་དགུས་དགྲ་བོ་ཡིད་ལ་འཛིན། །ཕྱག་དགུས་ཙིཉི་ཁོང་ནས་འབྱིན། །ཞལ་དགུས་ཁ་མངར་མེད་པར་གསོལ། །ལྗགས་དགུས་ཁྲག་ལ་མྱོས་ཤིང་འཐུང་། །དགྲ་<milestone unit="line" n="401.6"/>བོ་བླ་དང་ཕྲོལ་ལ་་་ག །ཀ་ལི་དུན་ཏིང་ཙིསྟ་རོ་མྱག་སྲོག་ལ་ཐུ༷་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་ནས་བླ་འགུགས་པ། །ལྕགས་ཀྱི་མོན་པ་སྟག་གི་མགོ །དབུ་དགུ་སྤྱན་དགུ་ཞལ་དགུ་གདངས། ཕྱག་དགུ་ཞབས་དགུ་ཙིསྟ་<milestone unit="page" n="402"/><milestone unit="line" n="402.1"/>དགུ། །ཞབས་དགུས་སྟོང་ཁམས་བླ་ལ་རྒྱུག །སྤྱན་དགུས་དགྲ་བའི་བླ་ནས་འཇོམས། །སྙིང་དགུས་དགྲ་བོ་ཡིད་ལ་འཛིན། །ཕྱག་དགུས་ཙིསྟ་ཁོང་ནས་འཛིན། །ཞལ་དགུས་ཁ་མངར་མེད་པར་གསོལ། །ལྗགས་<milestone unit="line" n="402.2"/>དགུས་ཁྲག་ལ་མྱོས་ཤིང་འཐུང་། །དགྲ་བོ་བླ་དང་ཕྲོལ་ལ་ཤོག །ཧ་ལ་ཧ་ལ་དུན་ཏིང་རོ་མྱགས་སྲོག་ལ་ཐུ༷་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། ནུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ནས་བླ་འགུགས་པ། །བསེ་ཡི་མོན་པ་དྲེད་ཀྱི་མགོ །དབུ་དགུ་སྤྱན་དགུ་ཞལ་<milestone unit="line" n="402.3"/>དགུ་གདངས། ཕྱག་དགུ་ཞབས་དགུ་ཙིསྟ་དགུ། །ཞབས་དགུས་སྟོང་གསུམ་བླ་ལ་རྒྱུག །སྤྱན་དགུས་དགྲ་བོའི་བླ་ནས་འཇོམས། །སྙིང་དགུས་དགྲ་བོའི་ཡིད་ལ་འཛིན་ །ཕྱག་དགུས་ཙིསྟ་ཁོང་ནས་འབྱིན། །ཞལ་<milestone unit="line" n="402.4"/>དགུས་ཁ་མངར་མེད་པར་གསོལ། །ལྗགས་དགུས་ཁྲག་ལ་མྱོས་ཤིང་འཐུང་། །དགྲ་བོ་བླ་དང་ཕྲོལ་ལ་ཤོག །རསྒ་ཧུ་ཏི་དུན་ཏིང་རོ་མྱགས་དགྲ་བོ་སྲོག་ལ་ཐུ༷་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། བྱང་གི་ཕྱོགས་ནས་བླ་འགུགས་<milestone unit="line" n="402.5"/>པ། །གསེར་གྱི་མུན་པ་ཁྱུང་ཆེན་མགོ །དབུ་དགུ་སྤྱན་དགུ་ཞལ་དགུ་གདངས། །ཕྱག་དགུ་ཞབས་དགུ་ཙིཏི་དགུ། །ཞབས་དགུས་སྟོང་ཁམས་བླ་ལ་རྒྱུག །སྤྱན་དགུས་དགྲ་བོའི་བླ་ནས་འཇོམས། །སྙིང་དགུས་དགྲ་བོ་<milestone unit="line" n="402.6"/>ཡིད་ལ་འཛིན། །ཕྱག་དགུས་ཙིསྟ་ཁོང་ནས་འབྱིན། །ཞལ་དགུས་ཁ་མངར་མེད་པར་གསོལ། །ལྗགས་དགུས་ཁྲག་ལ་མྱོས་ཤིང་འཐུང་། །དགྲ་བོ་བླ་དང་ཕྲོལ་ལ་ཤོག །ཀརྨ་བྷ་ཏི་དུན་ཏིང་རོ་མྱགས་སྲོག་ལ་ཐུ༷་རི་ལི་<milestone unit="page" n="403"/><milestone unit="line" n="403.1"/>༄༅། །ལི་སྨྱོ། དྲག་པོ་མཐའ་སྡུད་སྐྱོད་ཅིང་འདྲིལ། །ཕོ་བྲང་ཐིག་ལེ་བདེ་ལ་བཞག །ཡོན་ཏན་ལྷུན་གྲུབ་རིན་པོ་ཆེ། །རྩ་བ་གཅིག་ལ་ཡན་ལག་འབྱུང་། །སྦྱོར་བ་དུ་མ་ལས་ཀྱི་གནད། །དམར་ལེན་སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="403.2"/>མཐུ་དྲིལ་ནས། །འཁོར་ལོ་མཚོན་ཆའི་རྒྱལ་པོའོ། །དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས། དམར་ལེན་སྙིང་པོ་དོན་གྱི་མན་ངག་གི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཡོན་<milestone unit="line" n="403.3"/>ཏན་ཐོབ་ང་ར་བྱ་བའི་རིམ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཚེ་སྲོག་བདག་པོའི་དོན་ངག་ནི། །རྣམ་གྲངས་ལྔ་དང་ལྡན་པའོ། །དབྱེ་བ་ངོ་བོ་ཡོན་ཏན་དང་། །ལས་དང་འབྲས་བུ་ངེས་པར་བཤད། །དབྱེ་བ་དག་པ་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="403.4"/>ལྔ། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་ཚེ་བདག་དང་། །ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་ཟིལ་གནོན་དང་། །ཕྱག་རྒྱ་གཅིག་པའི་ཚེ་བདག་དང་། །ཐུགས་ལས་འཁྲུངས་པའི་ཚེ་བདག་དང་། །ལས་ལས་གྲུབ་པའི་ཚེ་བདག་གོ །ཡོན་ཏན་རིན་<milestone unit="line" n="403.5"/>པོ་ཆེ་ལྟ་བུ། །ཀུན་འབྱུང་འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པར་གནས། །ལྷུན་གྲུབ་ཚེ་བདག་དངས་མ་ལྔ། ཁུ་རྐྱེན་འཕྲོ་འདུ་རྩོལ་དང་བྲལ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་ལྷུན་གྲུབ་པའོ། །ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་ཚེ་བདག་ནི། །སྣང་སྲིད་ཡེ་<milestone unit="line" n="403.6"/>ཤེས་རྟོག་ལས་འདས། །རྟོག་བཅས་འཁྲུལ་པ་རུ་བཟློག་ཕྱིར། །རིན་ཆེན་གཞལ་ཡས་ལྷུན་གྲུབ་ན། །སྟོབས་ཀྱི་གདན་ལ་དེ་བཞིན་གྲུབ། །རང་བཞིན་གསལ་བའི་ངང་ཉིད་ལས། །ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་<milestone unit="page" n="404"/><milestone unit="line" n="404.1"/>སྐུ། །ལྷུན་པོ་རི་རབ་བརྟན་ལྟར་བརྗིད། །སྲིད་གསུམ་སྦྱོར་བ་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །བདུད་མོ་ཁ་འབར་གསོད་བྱེད་མས། །མྱོས་བྱེད་ཁྲག་སྐྱུགས་མ་མོའི་ཚོགས། །མ་ལུས་ཟིལ་གྱིས་གནོན་ཅིང་འཇོམས། །གསོད་བྱེད་<milestone unit="line" n="404.2"/>བཀའ་ཡིས་བྱིན་བརླབས་གནོན། །དྲེགས་པས་གཉན་དང་ས་བདག་ཕོ་མོ་གནོན། །བྱ་ཁྱུང་ཀླུ་བདུད་ཀླུ་སྲིན་གནོན། །ཁྱུང་མོས་ས་བདག་ས་སྲིན་གནོན། སེང་གེས་རྒྱལ་བློན་སྟོབས་ཆེན་གནོན། །སྟག་གིས་དུད་<milestone unit="line" n="404.3"/>འགྲོ་གདུག་པ་གནོན། །ཞེ་སྡང་གདུག་པའི་སྦྲུལ་ནག་གིས། །སྔགས་དང་དམོད་པ་རིགས་བཞིའི་ཀླུ། །ཚ་བའི་ནད་དབལ་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །སྲིད་པའི་ཁྱམས་ཁང་རུས་སྦལ་གྱིས། །སྲོག་དབུགས་བཀྲག་མདངས་<milestone unit="line" n="404.4"/>ཚེ་སྲོག་འཆང་། །རང་བཞིན་ཆོས་སྐུ་སྐྱེ་མེད་ལས། །སྐྱེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་ལྷུན་གྲུབ་སྐུས། །སྐྱེ་བ་ལས་ཀྱི་འཁྲུལ་པ་ཡི། །བརྐམ་ཆགས་སྐྱེ་མེད་ངང་དུ་གྲོལ། །དངས་མའི་ཐིག་ལེ་བཅུད་ལ་བསྡུ། །སྣང་སྲིད་བདེ་འགྲོ་མ་<milestone unit="line" n="404.5"/>ལུས་ཀྱི། །ཚེ་སྲོག་ཡི་གེ་གཉིས་བསྡུས་འཆང་། །ཕྱག་རྒྱ་གཅིག་པའི་ཚེ་བདག་གི། །གདན་ལས་ཡབ་ཡུམ་བྱ་ཁྱུང་དྲེགས། །རྒྱན་གྱི་སྔགས་དང་གབ་པའི་སྔགས། །ལས་སྲུང་དྲག་པོས་འཇོམས་པ་ཡི། །སྤྲུལ་པའི་ཚེ་<milestone unit="line" n="404.6"/>བདག་ནག་པོ་ནི། །ཟིལ་གནོན་ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་སྟེ། །དབུ་དགུ་གནད་དགུ་མི་ནད་འཇོམས་བདུད་ཡིན། །ཐེག་པ་དགུ་ཡི་དོན་ལྡན་ནས། །འབྲས་བུ་རིགས་ལྔ་ཡེ་ཤེས་བཞི། །སྤྲུལ་པ་སྣ་ཚོགས་བསམ་དཔག་<milestone unit="page" n="405"/><milestone unit="line" n="405.1"/>༄༅། །དཀའ། །ལས་ཀྱི་ཚེ་བདག་ནག་པོ་ནི།།འབྱུང་བ་རྟེན་གཞིའི་རྔམ་གྱི་འོག་ཤེད་ན། །མི་དགེ་བཅུ་ཡི་ལས་དབང་ལས། །ཡི་དྭགས་རྒྱལ་པོ་འཆི་བདག་སྐུ། ཁྲ་ཟ་ཀེ་ཀེ་འཁོར་དང་བཅས། །དབང་སྡུད་<milestone unit="line" n="405.2"/>སྔགས་ཀྱི་ལས་ཀུན་བྱེད། །ལས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་འདི་ལྷ་སྟེ། །རྩ་བ་བཞི་དང་ཡན་ལག་བཅས། །ལྷུན་གྲུབ་ཚེ་བདག་ནག་པོའི་ལས། །རྩ་བ་གཉིས་དང་ཡན་ལག་བཅུ། །ཁྱད་པར་བརྒྱ་དང་བཅུ་དྲུག་ཡོད། །སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="405.3"/>མན་ངག་རྩ་བ་གཉིས། །ཡན་ལག་ཕྲལ་ན་ཉི་ཤུ་དགུ །ཟིལ་གནོན་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ལས། །ལྟས་ལོག་ལུས་ཀྱི་གོ་ཆ་སྲུང་། །ཕྱག་རྒྱ་གཅིག་པའི་ཚེ་བདག་ལ། །རྩ་བ་གསུམ་ལ་ཡན་ལག་ལྔ། །སྤྲུལ་པའི་ཚེ་བདག་མགོ་<milestone unit="line" n="405.4"/>དགུའི་ལས། །སྦྱོར་བ་བཅུ་དྲུག་ཨ་ཀྲོའི་མཐར། །ལས་ཀྱི་ཚེ་བདག་ནག་པོའི་ལས། །སྦྱོར་བའི་རྣམ་གྲངས་བརྒྱ་ཕྲག་གཅིག །དྲུག་ཅུ་རྩ་གཅིག་བྱེད་པར་གསུངས། །ཚེ་བདག་ནག་པོའི་ངོ་བོ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="405.5"/>ཆོས་སྐུར་ངོ་བོ་གཅིག །ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་ཆེན་པོའི་སྐུ། །སྣ་ཚོགས་སྦྱོར་བ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །རོལ་པ་གསུམ་གྱི་ངང་དུ་རྫོགས། །འབྲས་བུའི་གནས་ཚུལ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཆོས་ཉིད་འགྱུར་མེད་རང་བཞིན་ལས། །རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="405.6"/>ཡེ་ཤེས་ཕྱག་རྒྱར་འབར། །ཐམས་ཅད་སྣང་སྟོང་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་སུ་མེད། །སྣ་ཚོགས་ངོས་གཟུང་མེད་པའི་སྐུ། །སྣང་སྟོང་མ་འགགས་བདེ་ཆེན་ཉིད། །འཁོར་འདས་གཉིས་མེད་བརྡལ་བའི་<milestone unit="page" n="406"/><milestone unit="line" n="406.1"/>ཀློང་། །རྟོག་དབྱོད་ཕྲིན་ལས་རྩོལ་ལས་འདས། །ཏིང་འཛིན་འདུ་འཕྲོ་རྐྱེན་ལས་འདས། །བགྲོད་ཐོབ་རྩོལ་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །མི་ཟད་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོར་རྫོགས། །ཐེག་པ་ཀུན་གྱིས་བགྲོད་པའི་མཆོག །སྒྱུ་མ་<milestone unit="line" n="406.2"/>ལྷུན་གྲུབ་ཡུལ་ལ་རོལ། །ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་རྟོག་བརྗོད་འདས། །རང་རིག་རང་གསལ་རང་བྱུང་སྐུ། །སྣ་ཚོགས་སྣང་ལ་ངོས་གཟུང་མེད། །དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས། ཚེ་བདག་གི་རྣམ་གྲངས་ཀྱི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="406.3"/>སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།གཞན་ཡང་བགྲོད་པའི་རིམ་པ་ནི། །སེམས་ཉིད་དབེན་པའི་བདེ་གནས་སུ། །རང་ཉམས་བརྟན་པའི་མཚམས་བཅད་ལ། །མཎྜལ་ཆེན་པོ་བྱ་བར་བརྩམ། །སྔོན་དུ་འགྲོ་བའི་ལས་<milestone unit="line" n="406.4"/>རྫོགས་ནས། །དུར་ཁྲོད་དཔའ་རོ་རྒྱུ་བླངས་ལ། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་མཁའ་ཁྱབ་སྤྲོ། །གུག་རྒྱལ་དྲི་ཡིས་ཁྲུས་བྱས་ལ། །མཎྜལ་དབུས་སུ་བརྟན་པར་བཞག །བསམ་གཏན་བུམ་པས་སུམ་ཡར་སྦྱར། །དངོས་གྲུབ་གང་<milestone unit="line" n="406.5"/>འདོད་དྲག་སྔགས་གདགས། །གཞན་ཚོགས་གཏོར་མ་བརྒྱད་ཅུ་སྤྱད། །སྐུར་བསྒོམ་དྲག་སྔགས་སྐུ་ཡི་སྔགས། །རྟགས་དང་སྦྱར་ལ་ལྟོ་སྦྱར་བཟླས། །བམ་གྱི་ཙིསྟའིཕོ་བྲངདུ། །ཚེ་བདག་འཁོར་དང་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="406.6"/>བརྟག །ཕུང་པོ་འབྱུང་བ་རྣམ་ཤེས་ལ། །ཡ་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པར་བརྟག །སྐབས་དང་སྦྱོར་ལ་རྩོལ་བ་བརྩམ། །ཚོགས་དང་སྦྱོར་མཆོད་བ་ལིརྙས། །ཕྱི་རྒྱུད་མཆོད་སོགས་རྒྱུན་མི་གཅད། །རང་སེམས་<milestone unit="page" n="407"/><milestone unit="line" n="407.1"/>༄༅། ཁུགས་ལྡན་རྙུགས་ཐོབ་ན། །སློབ་མ་ཚེ་བདག་སྐུ་བསྒོམ་ལ། །ཡོལ་བས་བཅད་ལ་ཁྲུས་དང་སྦྱར། །ཕྱག་རྒྱ་བཀྲ་ཤིས་གཟུངས་མ་བརྟག །སྔགས་སྐྱེས་རྒྱས་རིགས་བྲམ་ཟེའི་རིགས། །ལང་ཚོ་མཚན་<milestone unit="line" n="407.2"/>ལྡན་ཁྲུས་བྱས་ལ། །གསོ་བྱེད་གཟུངས་མས་གཡོན་ནས་འཁྱུད། །བྷ་ག་གསང་བའི་ཕོ་བྲང་དུ། །ལྷུན་གྲུབ་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པར་བརྟག །རྡོ་རྗེར་བཅས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །གསང་བའི་ལྷ་ལ་གསོལ་བ་<milestone unit="line" n="407.3"/>གདབ། །བྱིན་བརླབས་བརྟུལ་ཞུགས་འཇུག་པ་བརྩམ། །ཁྲུས་དང་མེ་ཏོག་འཇུག་པ་ཡིས། །བདེ་ཆེན་སྐུ་དང་བམ་དཀྱིལ་འཁོར། །གསང་བ་ལྷུན་གྲུབ་མཁའ་ལ་འཇུག །བརྟུལ་ཞུགས་སྔོན་འགྲོའི་རིམ་པ་<milestone unit="line" n="407.4"/>བདུན། །བུམ་པ་སེམས་ཕྲེང་སྨེ་བ་བླང་། །རྒྱན་ཆ་ཕྱག་མཚན་དྲག་པོའི་དབང་། །གཏོར་མ་རཀྟ་བདུད་རྩི་བསྟབ། །ལུང་བསྟན་གཟེངས་བསྟོད་དབུགས་དབྱུང་བྱ། །གསང་མཚན་བརྟན་པ་མི་ཟློག་སྦྱིན། །དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="407.5"/>ཆོས་བཤད་གདམས་པ་བྱ། །བཀའ་བསྒོ་མནའ་ཆུ་གསང་བ་བསྒྲག །ལྷར་བསྐྱེད་བུ་ལ་ཚོགས་ཀྱིས་རོལ། །དེ་ཡི་རིམ་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །སློབ་མ་གཞུག་ཕྱིར་གསོལ་བ་གདབ། །ལྷུན་གྲུབ་རང་བཞིན་གནས་པའི་ཕོ་<milestone unit="line" n="407.6"/>བྲང་ནས། །ཡེ་ཤེས་རྒྱ་མཚོ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ལྷ། །མ་ལུས་མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོ་དགོངས་སུ་གསོལ། །སློབ་མ་མཚན་ལྡན་ཡུམ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བརྟུལ་ཞུགས་དྲག་པོའི་སྟོབས་ཀྱིས་གཞུག་ཏུ་གསོལ། །བདེ་<milestone unit="page" n="408"/><milestone unit="line" n="408.1"/>ཆེན་མཉམ་པའི་ཕོ་བྲང་གསང་བ་སྲ །རིག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་སྟོབས་ཀྱིས་གཞུག་ཏུ་གསོལ། །སློབ་མ་མཉམ་པའི་དོན་དང་བགྲོད་པ་འདོད་པ་ཡིས། །མེ་ཏོག་རིན་ཆེན་འདོད་པས་མཛེས་བྱས་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="408.2"/>དང་བཅས་བདག་ཅག་མཉམ་པ་ཡི། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་དག་ལ་གསོལ་བ་གདབ། །སྟོན་པའི་སྒྲོན་མ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ལྷ་དང་སློབ་དཔོན་དགོངས་སུ་གསོལ། །དྲེགས་པ་སྟོབས་ཀྱིས་ཚུལ་བསྟན་པ། །འགྱུར་མེད་<milestone unit="line" n="408.3"/>བདེ་ཆེན་ཕོ་བྲང་ནས། །དྲེགས་པའི་ལྷ་ཚོགས་དགོངས་སུ་གསོལ། །བྷ་ག་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོ་དགོངས་སུ་གསོལ། །དམ་ཚིག་དཀའ་ཐུབ་སྡོམ་པའི་མཆོག །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="408.4"/>བདག་ལ་དགོངས། །གསང་བའི་སྒྲོན་མ་བདག་ལ་དགོངས། །ཡེ་ཤེས་རོལ་པ་བདག་ལ་སྩོལ། །མེ་ཏོག་རིན་ཆེན་དབྱིག་བསྡུས་ལ། །བདེ་ཆེན་ཕྱི་ཡི་འཇུག་པ་བརྩམ། །ཕུང་པོ་ལྷུན་གྲུབ་ཚེ་བདག་རྟེན། །བམ་ཆེན་<milestone unit="line" n="408.5"/>མཉམ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འཇུག་པ་ནང་གི་ལྷ་ངོ་བསྟན། །བྷ་ག་གསང་བའི་ཕོ་བྲང་དུ། །མེ་ཏོག་དོར་ལ་ལྷ་ངོ་བསྟན། །གདོང་གཡོགས་དང་ལྡན་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད། །བཀྲ་ཤིས་མཚན་ལྡན་གསང་བའི་ཕོ་བྲང་<milestone unit="line" n="408.6"/>ན། །གཉིས་མེད་སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ་སྦྱར་བའི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་མི་འགྱུར་བདེ་བའི་མཆོག །ཕོ་བྲང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བཞུགས་པ་དང་། །སྨེ་བ་ལྔ་དང་བདུད་རྩི་སྦྱོར་བའི་སེམས། །བཀྲ་ཤིས་<milestone unit="page" n="409"/><milestone unit="line" n="409.1"/>༄༅། །མཚན་ལྡན་བྷརྙར་བརྟུལ་ཞུགས་སྦྱིན། །མི་འགྱུར་བརྟན་པའི་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་བགྲོད། །གསང་བ་གཟུངས་མ་སྤྲོ་བ་བསྐྱེད་ལ་བླང་། །ཧོ། །བདེ་ཆེན་གསང་བའི་ཕོ་བྲང་དུ། །ཐབས་ཆེན་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="409.2"/>བདེ་ཕབ་ལ། །དབུ་མའི་རྩ་རྒྱུད་ས་བོན་བསྲེག །བྷ་ག་གསང་བའི་ཆོས་སྐུར་བསྐྱིལ། །རྩ་ལམ་འོད་འཕྲོས་ལོངས་སྤྱོད་སྐུ། །མཉམ་པར་གནས་པ་བྱང་ཆུབ་སྐུ། །སྤྲོས་བྲལ་ཀུན་ཁྱབ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །བརྟན་པ་ཐོབ་པ་<milestone unit="line" n="409.3"/>རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །ཡབ་ཡུམ་མཉེས་པས་མཉེས་པར་བྱ། །སྦྱོར་བ་དག་པའི་བྱིན་རླབས་ལས། །རྩ་བརྒྱུད་བདེ་བའི་ཐིག་ལེར་བསྐྱིལ། །བྱང་ཆུབ་ཤུགས་དང་སྨེ་བ་བསྲེ། །བཀྲ་ཤིས་མཚན་ལྡན་བུམ་པར་བསྐྱིལ། །བརྟུལ་<milestone unit="line" n="409.4"/>ཞུགས་རབ་འབྱམས་དབང་བསྐུར་བྱ། །ཧོ༷། རིག་པའི་སྟོབས་ལྡན་སྦྱོར་བའི་གནས། །ཞབྲུལ་པའི་བག་ཆགས་སྤྲིན་ལྟ་བུ། །ཡེ་ཤེས་རོལ་པའི་སྒྲོན་མེས་བསལ། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོ་བརྟུལ་ཞུགས་ལོངས། །ཨེ་ཀ་<milestone unit="line" n="409.5"/>ཡ་མ་པྲ་ཏིསྣྲོ་ཧོ༷༷། མཚན་ལྡན་བཀྲ་ཤིས་ཕོ་བྲང་དུ། །དྲག་པོ་སྟོབས་ཀྱི་ལྷ་ངོ་བསྟན། །བཀྲ་ཤིས་བུམ་པས་དབང་བསྐུར་བྱ། །ཧོ༷། ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་བུམ་པ་ཡིས། །བརྟུལ་ཞུགས་དག་པའི་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="409.6"/>བས། །འཁོར་བ་རྣམ་དག་ཆོས་སྐུར་གསལ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ལྷུ་རྒྱ་བྷ་ག་བོ་དྷི་ཙིསྟ་ཧོ༷༷། འབྲས་བུ་ཁྲག་འཐུང་ཡེ་ཤེས་ལྔར། །རྫོགས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ལྷུན་གྲུབ་པའོ། །རྒྱན་ཆ་སྟོབས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="410"/><milestone unit="line" n="410.1"/>དབང་སྦྱིན་བྱ། །གླང་ཆེན་སྟག་གླང་ཞིང་ལྤགས་སྦྲུལ། །ཐོད་པ་སྙིང་ཕྲེང་ཀེང་རུས་བརྒྱན། །མེ་རི་དུར་ཁྲོད་དབང་བསྐུར་བས། །དྲེགས་པའི་མཐུ་སྟོབས་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཧ་སྟི་མ་ཧྭ་ནཱ་ག་ཀ་བཱ་ལ་ཙིཀྟ་ཛ་<milestone unit="line" n="410.2"/>ལ་ནི་རི་ཧོ༷༷། །ཧོ༷༷། འཁོར་བ་འདྲལ་བྱེད་འཁོར་ལོ་དང་། །ཉོན་མོངས་གཅོད་པའི་རལ་གྲི་དང་། །ཆོས་ཉིད་མཚོན་པའི་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །སྐུ་གསུམ་མཉམ་པའི་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཙཀྲ་ཁདེ་བཛྲ་ཧོ༷༷། བེ་ཅོན་<milestone unit="line" n="410.3"/>དུག་ལྔ་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པ་དང་། །གདུག་འཇོམས་བྱེད་པའི་ག་་ཤིང་དང་། །ལོག་རྟོག་བརྐམ་ཆགས་འཇོམས་པའི་སྡིགས་མཛུབ་ཀྱིས། །རིག་པ་སྟོབས་ཀྱི་སྒོ་གསུམ་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཙིསྟ་ཧུ་ཏི་ས་<milestone unit="line" n="410.4"/>ར་ལ་ཧོ༷༷། །བརྟུལ་ཞུགས་སྤྱོད་པའི་རོ་ལ་མཉམ་པར་རོལ་པ་ནི། །ཧོ༷༷། །པདྨ་རྡོ་རྗེ་མཉམ་སྦྱར་ནས། །པདྨ་རཀྟ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །བམ་ཆེན་སྨེ་བའི་དོན་དང་སྦྱར། །བརྟུལ་ཞུགས་རོལ་པའི་དབང་བསྐུར་བས། །མི་<milestone unit="line" n="410.5"/>ཟད་རྒྱན་གྱིས་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཨ་དྷི་པ་ཏ་སིརྙི་ཧོ༷༷། །ལོངས་སྤྱོད་དག་པའི་དབང་བསྐུར་བྱ། །འཆི་མེད་རང་བྱུང་ར་སྭ་ཡན། །བཀྲ་ཤིས་མཚན་ལྡན་ལྷག་པའི་རྫས། །འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པའི་དབང་<milestone unit="line" n="410.6"/>བསྐུར་བས། །རིགས་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་སརྦ་པལྒ ཨ་མྲི་ཏ་ཙྭ་ན་ཤུརྙ་ཧོ༷༷། །བཀྲ་ཤིས་དངོས་གྲུབ་གའུ་སྲ །མི་འགྱུར་བརྟན་པའི་ཚེ་བསྐྱིལ་ནས། །རང་རྟགས་ཚེ་ཡི་དབང་བསྐུར་<milestone unit="page" n="411"/><milestone unit="line" n="411.1"/>༄༅ བས། །འཆི་མེད་མི་འགྱུར་བརྟན་པའི་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཨུ་ཡུསྐོ་ན་སིརྙི་ཧོ༷༷། སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གཏོར་སྣོད་དུ། །བབ་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་གཏོར་མར་གསལ། །འབྱུང་བ་སྣ་ལྔ་གཏོར་<milestone unit="line" n="411.2"/>མའི་རྒྱུ། །ལྷུན་གྲུབ་ཀུན་འབྱུང་གཏོར་མའི་རྒྱན། །འཛིན་ཆགས་མེད་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་རོལ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་མ་ཧྭ་བ་ལི་ཏ་པྱུ་ཛ་ཧོ༷། །སྣོད་མེད་བརྟུལ་ཞུགས་ཞན་པ་ལ། །སྤེལ་ཞིང་སྨྲས་ན་ཁྲོ་བོ་དང་། །ག་་པོ་<milestone unit="line" n="411.3"/>གནོད་སྦྱིན་མཁའ་འགྲོ་དབང་ཆེན་གྱིས། །ལུས་འདྲལ་ཁོང་གཤག་ཙིསྟ་ཁྲག་ཏུ་འཐུང་། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་དྲེགས་པ་ང་ཡིན་པས། །བཀའ་ཡི་ཟུར་ཡང་བཅག་པར་བྱ་བ་མིན། །བསྒོ་བ་བྱོས་ཤིག་དམ་ཚིག་སྲོག་ལྟར་<milestone unit="line" n="411.4"/>སྲུངས། །གལ་ཏེ་འདས་ན་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །འདི་ནི་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བའི་ཆུ། །ཚུལ་འདི་བསྲུངས་ན་དངོས་གྲུབ་འཐོབ། །ཉམས་ན་མནར་མེད་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །རྡོ་རྗེའི་ཆུ་འདི་ཁྱོད་ཀྱིས་ལོངས། །བཐྲོ་ད་ཀ་ཨི་<milestone unit="line" n="411.5"/>དམ་ཧོ༷༷། །འདོད་པའི་ཚོགས་ལ་རོལ་པའོ། །དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས། བམ་ཆེན་གསང་བའི་དབང་གི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།གཞན་ཡང་གདུག་པའི་ནད་ཞུགས་ན། །མཚན་ཉིད་རྟག་པས་<milestone unit="line" n="411.6"/>ལས་རྣམས་སྨིན། །དེ་ཡི་རིམ་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །རྒྱལ་རིགས་མགོ་ནས་རུས་ནད་བསྐྱེད། །རྗེའུ་རིགས་ལག་གཡས་ཚ་བ་སྐེམ། །བྲམ་ཟེ་ལག་གཡོན་ཁྲག་ཆུ་སྐེམ། །དམངས་རིགས་རྐང་གཡས་ཞ་གྲུམ་གཡོ། །གདོལ་<milestone unit="page" n="412"/><milestone unit="line" n="412.1"/>པ་རྐང་གཡོན་རྣག་ལ་འཇུག །བ་སུ་རྩ་ལ་ཕོལ་འབྲས་གཡོ། །སྨན་དང་འཔྱེ་བོ་རླུད་སྒོར་འཇུག །མཛེ་རླུད་ཁྲག་བསྐྱེད་ཚ་གྲང་འཁྲུག །རྐང་གཅིག་བུ་ག་ཁ་གཉིས་འཇུག །གཤོགས་སྐེམ་སུབ་པ་ནད་ཀྱི་རྒྱུ། །གེལ་<milestone unit="line" n="412.2"/>བ་སོ་དང་སེན་ལ་འཇུག །ལྕི་འཐིབས་གཟེར་ནད་གླང་པོ་གཏང་། །འཐོམས་པ་ཚིགས་མགོ་ཞ་འབྲུམ་སྐེམ། །མགོ་མང་ཁ་ཟས་རོ་ལ་འཇུག །ལྕེ་ཡང་དང་པོ་རོ་དང་བྲལ། །གདུག་པ་ཆེན་པོ་སྙིང་ལ་འཇུག །སྨྱོ་<milestone unit="line" n="412.3"/>འབོག་འཆོལ་མཛེ་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །ས་ཡམས་རྗེན་ཤུན་དྲི་ལ་འཇུག །ནང་རོལ་ལྔ་ལ་མཛེ་ཡམས་སྐྱེད། །ལྟོ་འཔྱེ་རྩ་བཞི་སྦུབས་ལ་འཇུག །བད་ཀན་ཁྲག་རླུད་མཁྲིས་ནད་བསྐྱེད། །སྐྱོ་དུབ་འཆལ་གཡེང་འཆལ་<milestone unit="line" n="412.4"/>དང་འཐིབས། ཁྲ་རུས་གཡེངས་པའི་རྟགས་ལྔ་འབྱུང་། །ཀླུ་བདུད་ཀླུ་སྲིན་སྒང་དག་འཐིབ། །གླང་ཐབས་གྲུམ་དང་ཕོ་སྲིན་ནད། །མ་མོས་རིམས་དལ་སྨྱོ་ནད་གཏོང་། །རྒྱལ་པོས་སྨྱོ་འབོག་འཆལ་དང་<milestone unit="line" n="412.5"/>བསྔང་། །བཙན་གྱི་གཟེར་ནད་གྲི་དང་བསྔང་། །ཐེ་བྲང་གློ་བུར་ཧུར་ཐུམ་གཏང་། །འཛིན་པ་རྟགས་ནི་བཞི་དང་ལྡན། །ཡིད་ཀྱི་དུག་ཅན་ཁོང་ནས་ལྡོང་། །དམར་ལེན་མཆོག་གི་སྔགས་ཀྱིས་གདོན། །རེག་པའི་དུག་<milestone unit="line" n="412.6"/>ནི་རྩོལ་བས་འཛིན། ཁེ་ཕྲད་ཕྱག་རྒྱ་ཉིན་མཚན་གདོན། །མཐོང་བའི་དུག་ནི་མཛེ་ཤུས་འཛིན། །མགོ་དགུ་སྔགས་ཀྱི་ལྟོ་སྦྱོར་ཤིས། །ཁ་རླངས་དུག་ནི་ཤ་བཀྲས་འཛིན། །གཞན་ཡང་གདོན་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། །སྔགས་<milestone unit="page" n="413"/><milestone unit="line" n="413.1"/>༄༅། །དང་འཁོར་ལོ་སྲེག་པའི་ལས། །འཇུག་པའི་རྗེས་གཅོད་སྔགས་ཀྱིས་གདོན། །མགོ་ལ་སོགས་པ་གདུག་པ་ལས། །དྲིལ་གཏོར་འཁོར་ལོ་ལྟོ་སྦྱར་བསྡེབ། །སྦྱོར་བའི་རྒྱལ་པོ་གསུམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="413.2"/>གདོན། །མགོ་ལ་ཤི་ཕྲད་ཉིན་མཚན་དང་། །ལྟོ་སྡེབས་གཏོར་བའི་སྦྱོར་བས་གདོན། །ལག་གཡས་ཞུགས་ལ་སྙིང་གཟེར་དགུ། །དེ་བཞིན་གཡོན་ལ་ཉི་ཤུ་གཅིག །རྐང་པ་གཡས་ལ་གདུག་པས་གདོན། །གཡོན་ལ་<milestone unit="line" n="413.3"/>ལྟོ་བཀྲུག་སྦྱོར་བས་གདོན། །བུ་ག་དགུ་ལ་བཅུ་གཅིག་པས། །རྩ་ཕྲན་ཞུགས་ལ་འབྲུ་བརྒྱད་ཤིས། །དབུགས་དང་རྫི་ལ་བཅུ་གཅིག་གཏོར། །རྗེན་ཤུན་ཤུགས་ན་གཉིས་གཉིས་བསྡེབ། །དྲོད་ལ་ཞུགས་ན་ལྔ་ཚོ་<milestone unit="line" n="413.4"/>བསྡེབ། །རླུང་ལ་ཞུགས་ན་གཉིས་པོར་ཏྲི། །རྩ་ལམ་བཅུ་གཅིག་གཙོར་བླང་ཡང་། །ས་མེ་ཙ་ལ་སུམ་སྡེབས་དཀྲུག །རྩ་བཞི་གདུག་པས་འབྱུང་བའི་ནད། །དཀྲུགས་ནས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོས་གདོན། །ཚིག་མགོ་བདུན་<milestone unit="line" n="413.5"/>ལ་དགུ་བདུན་བསྡེབ། །ཁ་ཟས་ཞུགས་ལ་ཤི་འཕྲད་བསྡེབ། །ཙིསྟར་ཞུགས་ལ་བཅུ་གཅིག་དཀྲུག །ཀླུ་བདུག་ཀླུ་སྲིན་བདུད་པ་དཀྲུག །དུ་མེ་འབྲུ་དགུའི་སྦྱོར་བ་བསྡེབ། །མ་མོ་ལ་སོགས་རིམས་དལ་གཅོད། །ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="413.6"/>འབྲུ་དགུའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །སྨྱོ་འབོག་ལ་སོགས་འཇོམས་པའི་མཆོག །ཛ་ཡ༷་འབྲུ་དགུ་དཀྲུགས་བསྡེབས་པས། །གཟེར་དང་དྲི་ཡི་སྦྱོར་བ་འཇོམས། །རོ་ཐྲོ་བཅུ་ཡ་འབྲུ་བསྡེབས་པས། །གློ་བུར་ནད་དང་མཛེ་ཡམས་<milestone unit="page" n="414"/><milestone unit="line" n="414.1"/>འཇོམས། །མཆོག་ཏུ་སྙིང་པོ་མཎྜ་ལ། །དམར་ལེན་སྔགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཟུང་། །ཀུན་འཇོམས་རྟགས་རྣམས་མེད་པའོ། །དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས་ནད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="414.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཆོས་ཉིད་གཏན་ལ་ཕབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །མ་བཅོས་ཆོས་སྐུ་ཡེ་བརྡལ་ནི། །གདོད་ནས་གནས་པས་ལྷུག་པ་ཡིན། །བགྲེས་རྒུད་མེད་པས་གཝ་མ་<milestone unit="line" n="414.3"/>ཡིན། །ཕྱོགས་རིས་མེད་པས་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །མཐའ་དབུས་མེད་པས་བརྡལ་བ་ཡིན། །རང་རྒྱུད་མེད་པས་འགྱུར་བ་མེད། །མི་ཕྱེད་མི་ཤིགས་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །སྲིད་གསུམ་ཁམས་གསུམ་འཁོར་བ་ཡང་ མིང་ཙམ་<milestone unit="line" n="414.4"/>བཏགས་པས་སྒྱུ་མ་སྟེ། །རང་བཞིན་མེད་པས་ཉམས་པ་མེད། །ཇི་ལྟར་བཏགས་པའི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །འགྲོ་བའི་སྡུག་བསྔལ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སེམས་དང་ཆོས་ཉིད་གཉིས་མེད་པས། །རྟག་པ་ཆེན་པོ་བདེ་བའི་<milestone unit="line" n="414.5"/>སྐུ། །ཁྱུང་ཆེན་ནམ་མཁར་ལྡིང་བ་བཞིན། །ཆོས་སྐུར་སངས་རྒྱས་སྔར་སངས་རྒྱས། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་རང་ལ་ཤར། །སྒྱུ་མ་ལྷུན་གྲུབ་ཡུལ་ལ་རོལ། །དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ཉིད་གཏན་ལ་<milestone unit="line" n="414.6"/>དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འཁོར་གྱི་འཇམ་པའི་རྡོ་རྗེ་དེས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་གསོལ་བ་བཏབ་པ། དྲག་སྔགས་རྩ་བ་ཇི་ལྟར་གནས། །དཀའ་ཐུབ་སྡོམ་པ་ཇི་ལྟར་གསུངས། །སྦྱོར་<milestone unit="page" n="415"/><milestone unit="line" n="415.1"/>༄༅། །བའི་རྒྱལ་པོ་ཇི་ལྟར་བསྡེབ། །དྲག་པོའི་སྔགས་རྒོད་ཇི་ལྟར་ལགས། །རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་རྒྱས་པར་མཛོད། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་གིས། རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་དགོངས་པ་བསྡུས་ནས་<milestone unit="line" n="415.2"/>བཀོད་དོ། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་རྩ་བ་ནི། །རིམ་པ་བདུན་དང་ལྡན་པ་ཡིན། །འདུན་པ་གསུམ་དང་ལྟ་བ་གཞི། །ཡིན་པ་གསུམ་དང་གབ་བསྡེབ་གསུམ།། །གསང་ལུགས་གསུམ་དང་གནན་ལུགས་གསུམ། །འཆར་<milestone unit="line" n="415.3"/>ལུགས་གསུམ་དང་འཕོ་བ་གསུམ། །གསལ་བ་གསུམ་གྱིས་དོན་ཚན་འགྲུབ། །གླང་ཆེན་གུངས་སོ་ལྟོལ་པོ་གཟུང་། །བདེ་བ་མཆོག་དང་ཐུགས་རྗེའི་གཟུངས། །གཙང་སྨེ་མེད་བླང་ཟིལ་གནོན་སྒྲོལ། །ཡི་གེ་ལྷ་དང་<milestone unit="line" n="415.4"/>མཚོན་ཆ་ལས། །ལུས་དང་ཡན་ལག་བསྲུང་གསང་བསྡེབ། །རྟེན་ཅན་རྟེན་མེད་སྦྱོར་བའི་ཚུལ། །ནམ་མཁའ་བར་སྣང་ས་གཞིར་གནས། །ཐུགས་རྗེ་ཆོས་དང་ཡེ་ཤེས་ཆོས། །ཡུལ་དང་འཕྲད་ན་འཆོར་བའི་<milestone unit="line" n="415.5"/>ཚུལ། །ལྷ་དང་འཁོར་ལོ་གཟས་པ་པོ། །ལྷ་དང་སྔགས་དང་ཡུལ་དང་དམིགས། །དེ་ཡིས་དྲག་སྔགས་རྩ་བ་འདུས། །དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་སྔགས་རྩ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="415.6"/>པའོ།། །།གཞན་ཡང་དཀའ་ཐུབ་སྡོམ་པ་ནི། །དཔའ་བརྟུལ་སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་ལ། །གཙང་སྨེ་ལེ་ལོ་གཡེང་བ་མིན། །གསང་ཐུབ་ཤེས་རབ་སྤྱོད་པ་ཅན། །དཔལ་བརྟུལ་སྟོབས་དང་ཉམས་ལྡན་པ། །སྦྱོར་<milestone unit="page" n="416"/><milestone unit="line" n="416.1"/>བའི་ཁྱད་པར་དཀའ་ཐུབ་བསྲུང་། །གདུག་པ་གསུམ་གྱི་སྦྱོར་བ་ལ། །ཚ་གསུམ་བཅུད་དང་རོལ་དེ་བཞིན། །དྲི་མ་ཆ་ཆུང་ཟིལ་བ་ལ། །བརྟག་པ་གསུམ་གྱི་སྦྱོར་བས་བླང་། །ཡོན་ཏན་དཀའ་ཐུབ་ཀུན་དང་<milestone unit="line" n="416.2"/>ལྡན། །ཕྱག་རྒྱ་བསྟན་པའི་སྐུར་གསལ་བྱ། །རང་ལུས་དམིགས་པ་གཞན་མི་བསྟན། །འབུམ་ཚོ་དྲག་སྔགས་རྒྱུན་མི་གཅད། །ཉ་སྟོང་དྲག་པོའི་སྦྱོར་བ་བརྩམ། །དཀའ་ཐུབ་དྲག་པོའི་སྦྱོར་བ་ཡིན། །བསྲུང་བའི་དམ་<milestone unit="line" n="416.3"/>ཚིག་སྔགས་ཀྱི་སྲོག །བཅུ་གཉིས་གཅིག་གིས་དྲང་དོན་ཅན། །ཀུན་གྱིས་དང་དུ་བླང་བ་ནི། །རྡོ་རྗེ་རྨང་གི་རི་མི་བཤིག །མངོན་ཕྱུང་དོགས་མེད་བརྟུལ་ཞུགས་སྤྱད། །འཁོར་ལོ་སྲོག་མཐར་གནད་པ་ཟོར། །གཟིར་<milestone unit="line" n="416.4"/>སོགས་དབབ་པ་ཡན་ལག་ཡིན། །དམ་ཚིག་གཟུངས་ལ་རྟག་ཏུ་འཇུག །གཅན་གཟན་རྒྱལ་པོ་གསད་པ་མིན། །ཟ་མ་ཏོག་ཏུ་དུག་མི་བླུག །རིན་ཆེན་ལྷ་བྲག་བསྲེག་མི་བྱ། །གངས་ཀྱི་ཞུན་ཆུ་བ་་བ་མིན། །བདུད་<milestone unit="line" n="416.5"/>རྩི་སྣོད་ངན་ནང་མི་བླུག །མི་ཤིས་སྣོད་དུ་མདངས་མི་དབབ། །སྣོད་ངན་སེང་གེའི་ཞོ་མི་བླུག །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་བསྲེག་མི་བྱ། །གནམ་ལྕགས་ཨུར་མོ་ནང་མི་འཐབ། །སྟག་གཟིག་རོལ་པའི་ལྷག་མི་བསྡུ། །རྡོ་རྗེས་<milestone unit="line" n="416.6"/>གཏམས་པའིབྲགམིགཤིག །རྡོརྗེའི་ར་བའི་རྨང་མི་བྲལ། །མུན་པ་སེལ་བའི་སྒྲོན་མི་གསད། །རྡོ་རྗེ་ཆུ་བོའི་རྐ་མི་གཅད། །རྒྱལ་པོའི་ཕྱག་རྒྱའི་རྟགས་མི་དབྱེ། །རྡོ་རྗེའི་རྫོང་གི་མཁར་མི་བཤིག །རིན་ཆེན་རྒྱལ་<milestone unit="page" n="417"/><milestone unit="line" n="417.1"/>༄༅། །མཚན་རྩེ་མོ་དབོག །ཐུན་མོང་སྔགས་ཀྱི་དམ་ཚིག་ཡིན། །ལྷག་པའི་དམ་ཚིག་རྣམ་པ་གསུམ། །བགྲོད་པ་བརྟུལ་ཞུགས་བལྟ་བའོ། །དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས། དཀའ་ཐུབ་དམ་ཚིག་གི་<milestone unit="line" n="417.2"/>ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གབ་པ་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །དེ་ཡི་ལས་རིམ་འདི་ལྟ་སྟེ། །རྩ་བ་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་བསྲུང་། །གསད་དང་གསོ་དང་ལོ་ཐོག་<milestone unit="line" n="417.3"/>གཤོམ། །གསད་པའི་ལས་ནི་ལྔ་དང་ལྡན། །མཚོན་ཆ་བསྣོལ་མ་གཉན་བསྲེག་གཉིས། །ལྷོ་ཤལ་ལོག་ཐེན་ཐུན་དང་ལྔ། །དྲག་པོ་བསད་པའི་སྐབས་སུ་སྦྱར། །སངས་རྒྱས་ཐུགས་ཀྱི་བཅུད་བསྡུས་པས། །གབ་པ་<milestone unit="line" n="417.4"/>མངོན་ཕྱུང་སྦྱོར་བའི་མཆོག །རང་སེམས་དབེན་པའི་དུར་ཁྲོད་དུ། །དཔའ་བརྟུལ་སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་བོར། ་༑ག་བུ་གྲུ་བཞི་མཐོ་གང་ལ། །ཐིག་སྐོར་གསུམ་ལྡན་ཟླ་གསུམ་མཐོང་། །བླ་སེམས་མིང་རུས་ལྷ་རྣམས་<milestone unit="line" n="417.5"/>བྲི། །ཕྱི་རིམ་འཁྲུལ་མིག་ལྕགས་མཁར་བཅུ། །རྩ་བའི་སྙིང་པོ་མེ་རླུད་སྐྱི་འདང་གནས། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་འཁྲུལ་མིག་བཅུ་གཉིས་ལ། །རལ་གྲི་རྒྱ་གྲམ་བསྣོལ་མར་གནས། །རལ་གྲི་གསད་པའི་སྤུ་གྲི་ལ། །རྒྱ་གྲམ་<milestone unit="line" n="417.6"/>གནོན་པའི་སྐྲུ་གྲིས་མཛེས། །དེ་ཉིད་རུས་སྦལ་ཁྲོ་བོའི་ལྟོ་བར་བྲི། །ཆ་གཉིས་བྱས་ལ་དུག་དང་ཁྲག་གིས་བྱུག །སྔོན་དམར་དང་བཅས་ཐོད་པའི་དོང་དུ་བརྣག །ཕོ་ཐོད་དམོད་པ་མོ་ཐོད་མིང་རུས་བརྣག །ཚེ་བདག་<milestone unit="page" n="418"/><milestone unit="line" n="418.1"/>བསྒོམས་ལ་ཡེ་ཤེས་འཁོར་ལོ་བཅའ། །ཞག་བདུན་དྲག་སྔགས་དམོད་པ་རྔམ་ཚིག་ལྡན་པར་བཟླས། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་གྱིན་བརྣག་པའི་ཡུལ་ལ་མངག །དྲག་སྔགས་དམོད་པས་གསད་ལ་གཟིར་ཞིང་ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="418.2"/>བཅའ། །འཁོར་ལོ་ཐོད་པ་གདུག་པའི་གཉན་ལ་གཏད། །སྦྱོར་བ་གཞན་ཚོགས་དྲག་པོའི་སྐབས་དང་སྦྱོར། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་ཡ། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་མུགས་ཏི་<milestone unit="line" n="418.3"/>ཤག་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་སྟེ་བྷ་ཡ་ནན། གཞན་ཡང་གབ་སྦས་གསད་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། །འཁོར་ལོ་མུ་ཁྱུད་རིམ་པ་གསུམ་དུ་བསྐོར། །གྲུ་གསུམ་མིང་རུས་ཟླ་ཁམ་སྲུང་བའི་ལྷ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བདུན་མུ་ཁྱུད་ཕྱི་<milestone unit="line" n="418.4"/>རུ་བྱ། །མཚོན་ཆས་གཅོད་པའི་རྩེ་མོ་ལ། །མིང་བཅས་སྤུ་གྲི་བདུན་པ་དགོད། །ཐ་མའི་རྩིབས་ཆེན་དགུ་པ་ལ། །འདྲེན་པ་སྟོབས་ཀྱི་འབྲུ་བཞི་དང་། །ཁོང་ཁྲག་འབྲེལ་བའི་འབྲུ་ལྔ་དགོད། །མཚོན་ཆའི་བར་དུ་མིང་<milestone unit="line" n="418.5"/>རུས་བྲིས། །འཁོར་ལོ་ཐོད་པ་ཁ་སྦྱར་གཞུག །ཐོད་པ་སྟེང་མ་མུ་ཁྱུད་བཞི་རུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་རྒྱ་གྲམ་ལྟེ་བར་ཨོ་དང་ལྡན། །ར་ལ་ཡ་མ་འབྲུ་བཞི་བསྣོལ་མར་བྲི། །མུ་ཁྱུད་གཉིས་པར་རིགས་བཞི་ཀླུ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="418.6"/>བསྣོལ། །མུ་ཁྱུད་གསུམ་པ་སྦྲུལ་ནག་བརྒྱད་ཀྱིས་བསྡམས། །སྦྲུལ་གྱི་གསེབ་ཏུ་གནན་པའི་སྔགས་ཀྱིས་དགང་། །མུ་ཁྱུད་ཐ་མ་མེ་རི་སྙིང་པོ་ར༷། །ཐོད་པའི་ཁ་ཁྱེར་ཕྱི་རུ་ནན་གྱིས་བསྐོར། །ཐོད་པ་འོག་མ་མུ་ཁྱུད་<milestone unit="page" n="419"/><milestone unit="line" n="419.1"/>༄༅། །ཟླུམ་པོ་གསུམ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་རྩེ་མོར་ར༷་གསུམ་ལྡན། །དྲི་དང་མིང་རུས་ཟླ་གམ་རྫོགས་པར་བྲི། །མུ་ཁྱུད་གཉིས་པར་སྦྲུལ་བརྒྱད་སྐེ་བསྣོལ་བསྡམ། །སྦྲུལ་གྱི་གསེབ་ཏུ་མིང་རུས་མེ་རི་<milestone unit="line" n="419.2"/>ར༷། །ཐོད་པའི་བར་དུ་གཅོད་པའི་འཁོར་ལོ་གཞུག །ཞག་གྲངས་ཉི་ཤུ་བདུན་དུ་བྱ། །གདུག་པའི་གཉན་སར་ཁྲུ་དོ་བརྐོས་ལ་གནན། །གདུག་པའི་དྲག་སྔགས་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་ཡ། དགྲ་<milestone unit="line" n="419.3"/>བོའི་སྲོག་ལ་མུག་ཏི་ཤག་རྦད། དགྲ་བོའི་སྲོག་སྟམ་བྷ་ཡ་ནན། །གཞན་ཡང་གང་སྦས་གསད་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། །འཁོར་ལོ་མུ་ཁྱུད་རིམ་པ་གསུམ་དུ་བསྐོར། །རུས་སྦལ་གཟུགས་གཉིས་ལྟོ་བ་སྟོང་པར་ནི། །རུས་སྦལ་<milestone unit="line" n="419.4"/>ལྟོ་བར་བརྣག་པའི་མིང་རུས་བྲི། །དེ་ཡི་ཕྱི་རུ་གནོན་པའི་གདོན་རྣམས་བྲི། །དུག་དང་ཁྲག་དང་ཚ་བའི་རྫས་ཀྱིས་བྱུག །སྦལ་པ་ལྟོ་སྦྱར་ཕྱི་རུ་དྲག་པོའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །ཐོད་པ་སྟེང་མར་ནཱ་ག་སྟ༷་བྷ་ནན་<milestone unit="line" n="419.5"/>བྲི། །ཐོད་པ་འོག་མར་ནཱ་ག་ར༷་ཡ༷་དྲི་ཛ་རྦད་ཅེས་བྲི། མཐིང་ནག་དྲིལ་ལ་རྩང་བཅས་དོང་དུ་གཞུག །གོང་ལྟར་སྔགས་བཟླས་མཐར་རུ་གཉན་སར་གནན། །འབུམ་ཕྲག་བརྒྱད་དང་ཁྲི་ཚོ་བརྒྱད་ཅུ་དབྱེ། །ལུ་མ་<milestone unit="line" n="419.6"/>འཁྱིལ་པའི་དབུས་སུ་ནམ་གྱི་གུང་ལ་གནན། །ལྷ་སྲིན་ཀུན་གྱི་ཕོ་བྲང་བཏབ་པར་བསམ། །དྲག་སྔགས་དམོད་པ་སྦྱོར་བ་གསུམ་དང་ལྡན། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་ཡ། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཡ་མ་<milestone unit="page" n="420"/><milestone unit="line" n="420.1"/>སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་ཨེ། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ནཱ་ག་དུ་་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནན། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་གཟིར་ཡ༷་སྨྱོ། གཞན་ཡང་གནན་པ་དྲག་པོའི་མཐའ་སྡུད་དུ། །གཞན་གྱི་ཐོད་པ་སྟོབས་ཅན་རྙེད་པ་ན། །རང་གི་སྦྱོར་བ་ཕྱིས་ལ་<milestone unit="line" n="420.2"/>ཞག་གསུམ་ཐོད་པར་གཟིར། །ཁྲི་ཚོ་བསྐུལ་གྱིས་རྔམ་ཚིག་དྲག་ཏུ་བཟླས། །ཐོད་པ་གདུག་ལ་དམིགས་པའི་མིང་རུས་བྲི། །གཞན་གྱི་སྙིང་པོ་ཚངས་པའི་རྩ་ལ་བྲི། །མིང་བྱང་ཕྱེ་རུ་ཕས་ཀྱི་བསྙེན་དང་གསད་པ་<milestone unit="line" n="420.3"/>བྲི། །ཐ་མ་ཡང་དག་དྲག་པོ་གསང་བ་བྲི། །ཐོད་པ་ཁ་ཁྱེར་ར༷་ཡ༷་བ༷་གྱིས་བསྐོར། །ཐོད་པ་སྟེང་མའི་དབུས་སུ་མ་དང་དྲི། །དེ་ཡི་ཕྱི་རུ་བསྙེན་བསྒྲུབ་གསད་པས་བསྐོར། །ཉིན་མཚན་མཚམས་སུ་བརྒྱ་བརྒྱ་དྲག་ཏུ་<milestone unit="line" n="420.4"/>བསྐུལ། །ཐ་མ་ཡང་དག་དྲག་སྔགས་རྫོགས་པར་བྲི། །ཐོད་པའི་ཕྱི་ནང་དུག་དང་ཁྲག་གིས་བྱུག །བསྒྲུབ་སྔགས་བརྒྱ་བརྒྱ་དྲག་སྔགས་ཁྲི་ཚོ་རེ། །ཉིན་ཞག་བཅུ་རུ་ཡུལ་ལ་བསྐུལ་གྱིན་རྦད། །མི་རྒྱུས་སྐྲ་ཤད་བཅིངས་<milestone unit="line" n="420.5"/>ལ་དང་པོའི་གནས་སུ་གནན། །གསད་པ་རྣམས་གནན་ལ་འབྲུ་བཞི་ཡང་། །ཁྲི་ཚོ་དྲུག་ཏུ་དྲག་པོའི་སྔགས་ཀྱིས་གཟིར། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་སྙིང་ཁྲག་ར་མ་ཙ་ཡ། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཁྲམ་ཤིང་རྦད། ཨེ་ཀ་ཡ་མ་མ་ར། དགྲ་<milestone unit="line" n="420.6"/>བོའི་སྲོག་སྟུམ་བྷ་ཡ་ནན། ཐུན་ཐུན་མུགས་ར༷་སྨྱོ། དྲག་སྔགས་དུག་མདའ་ཐུན་གྱི་སྦྱོར་བ་ནི། །གང་ལ་སྦྱོར་དང་མངོན་སུམ་འཇོམས་ཤིང་འཕོ། །དེ་ཡང་རྟེན་གྱི་ཐོད་པ་གླིང་མངས་སུ། །ཐུན་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་ཐོད་པ་<milestone unit="page" n="421"/><milestone unit="line" n="421.1"/>༄༅། །མིང་རུས་བཅའ། །ཕྱེ་གསུམ་ཐུན་གསུམ་ཁྲག་གསུམ་བརྡེག་པའི་རྫས། །སྐྱེར་ཚེར་རྟེན་ལ་ཐོད་པ་དར་གྱིས་དགབ། །གསལ་བ་ཞག་དགུ་དམོད་པ་དབབ། །བརྒྱ་བརྒྱ་བཟླས་ཤིང་ཐུན་ཁྲག་དག་ལ་<milestone unit="line" n="421.2"/>བསྟིམ། །དྲག་སྔགས་བསྐུལ་བས་དུག་མདའ་ཁོག་དུ་སྐྱེལ། །རྩ་གཅོད་ཁོང་ཁྲག་སྐམ་ནས་ཤེས་པ་འཕོ། །སྔགས་ཀྱི་གྲངས་ལས་ཚད་ཀྱི་སྦྱོར་བ་མིན། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་གྱིན་ཐོད་ཁྲག་ཟོར་དུ་འཕུང་། །ཐོད་པའི་པྲ་<milestone unit="line" n="421.3"/>ངན་དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱིས་བཟློག །ལུས་བསྐྱོད་རྔམ་ཚིག་སྒྲ་དང་བཅས་པས་བྱ། །དྲེགས་པས་བསྐྱོད་ཅིང་རྔམ་པས་ཡུལ་ལ་འཕྲོ། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་སྲོག་ལ་ཛ་མུགས་ཐུན་བོད་སྨྱོ། རྩ་<milestone unit="line" n="421.4"/>ཁྲག་རྩལ་བྲེང་ཤག་ཐུན་རྦད་སྨྱོ། ར་མ་སྙིང་རྩ་ཧུར་ཡ༷་ཐུན་རྦད་སྨྱོ། རྩ་ཁྲག་ཁྲམ་ཤིག་ཐུན་རྦད་སྨྱོ། གསད་པ་གསུམ་སྦྲེལ་དྲག་པོ་སྔགས། །གཉིས་སྦྲེལ་མཐའ་གསུམ་སྒྲོར་བ་མན། །རིག་པས་བརྟག་ལ་སྡེབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="421.5"/>སྦྱོར་བ་བླང་། །རིག་པ་གསུམ་དང་ལྡན་པ་ལྔ་རུ་བྱ། །གསང་བ་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་བསྡེབ་དང་སྦྱར། སྦྱོར་བ་གབ་པའི་སྙིང་པོ་གསད་པ་ཡིན། །དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས། སྦྱོར་བ་དྲག་པོའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="421.6"/>བཞི་པའོ།། །།གཞན་ཡང་ལོ་ཐོག་གཞོམ་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་་་ག་གུ་གྲུ་བཞི་ལ། །དབུས་སུ་རུས་སྦལ་ལྟོ་བ་སྟོང་པར་བྲི། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་དག་དང་ལྡན། །འདྲེན་<milestone unit="page" n="422"/><milestone unit="line" n="422.1"/>པའི་འབྲུ་བཞི་འབྱུང་བའི་འབྲུ་ལྔ་པ། །དབབ་པའི་སྔགས་བཞི་ཆུ་དྲིལ་ཟོར་ཐོགས་གཟར། །གཏའ་མ་ཐོད་པ་འདྲ་གཉིས་གཅིག་དང་གསུམ། །ཁྲག་ལྔ་སོ་ལྔ་འབྲུ་གསུམ་ཐལ། །རྟེན་གཉིས་འབྲུ་གསུམ་ཚིལ་གསུམ་<milestone unit="line" n="422.2"/>དང་། །བླ་གནས་ཡུལ་རྟེན་འདུག་པ་ཐོད་པའི་རྟེན། །སྦྱོར་བ་གཞོམ་ཕྱིར་ཁྲག་དང་དུག་གིས་གདབ། །དགུ་བདུན་ལྔ་རུ་ཐ་ཆུང་གསུམ་དང་སྦྱར། །ཁྲི་བ༷རྒྱ༷ད་གང་དམིགས་ཁྲི་ཡིས༷་ལམ་དུ་གཞུག །དམིགས་པ་གསུམ་<milestone unit="line" n="422.3"/>གྱི༷ས་གནས་ཡུལ་རྟེན་ལ་སྦྱར། །ཆུ་རྒོད་འཁྱགས་པ་རི་རུ་རྡིབ་ནས་འཇོམས། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་བཞི་རུ་བསྡེབ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་པྲ་མ་སྲུར་ཡ་བམ། ཕྲོ་ཕྲོ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཉིད་འདྲིལ་ཕྲོ། ཧྲིལ་ཤར་ཤར་ཡ༷་ཡ༷་ལུབ་ཧྲིལ་སྨྱོ།<milestone unit="line" n="422.4"/>ཕྲོ་ཤར་ཤར་སྟི་ཏ་རསྒ་ཤར་ཤར་ར༷་ཐུན་ཡ༷་ཤར་ཕོབ། ནཱ་ག་གཟིར་ནན་དྲིལ་ཕོབ། དེ་བ་ཡུ་ནན་གཟིར་ཕོབ། མ་མ་རསྒ་གཟིར་ཕོབ། སི་སི་ཡ་མ་ཙ་ཤུ་ལ་གཟིར་ནན་ཧྲིལ་ཤར་ཕོབ། འབྲས་བུ་རྩི་ཐོག་སྐྱེ་ཤིང་<milestone unit="line" n="422.5"/>འཇོམས། །ལུས་དང་ཡན་ལག་འདོད་པར་སྦྱར། །དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས། ལོ་ཐོག་འཇོམས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།གཞན་ཡང་སྲུང་་བའི་སྦྱོར་བ་ནི། །རིམ་པ་བརྒྱད་དང་ལྡན་པར་<milestone unit="line" n="422.6"/>བྱ། །བཤིག་པ་འཁོར་ལོ་གཟུགས་དང་བརྡ། །དེ་བཞིན་གདུག་པ་གཟིར་བ་གསུམ། །ཁ་བཅིང་རང་གཟིར་སྦྱོར་བ་མཆོག །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཁྱད་པར་གྱིས། །གཞན་གྱིས་སྦྱོར་བ་བཤིག་ཅིང་གནོན་བྱེད་<milestone unit="page" n="423"/><milestone unit="line" n="423.1"/>༄༅། །གཟིར་བའི་ལས། །རྒྱ་ཤོག་དག་ལ་གང་གནོད་གཟུགས་དེ་བྲི། །སྙིང་གར་སྙིང་པོ་ཐ་མ་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །གའུ་སོ་སོར་བཅུག་ལ་གྲུ་གསུམ་རྩང་བཅས་བརྣག །མཐིང་ནག་དུར་ཁྲོད་དར་རམ་རེ་<milestone unit="line" n="423.2"/>བས་ག་ས། །ཞག་གསུམ་བྲབས་ལ་མཐའ་རུ་བཀའ་རྟེན་གནན། །གཟུགས་ལ་བཤིག་པའི་སྦྱོར་བ་དང་པོ་ཡིན། །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་སྙིང་པོ་བརྡ་མིད་བྲི། །སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར་ལ་དུག་ཆུ་ཚ་བ་བསྐུ། །ལ་ཆའི་<milestone unit="line" n="423.3"/>གའུར་སྦལ་པའི་ལྟོ་བར་བཅའ། །ཞག་གསུམ་ཐུན་བཞིར་བརྒྱ་དང་བཅུ་རུ་བྲབ། །ཐོན་ནས་དུ་བས་བདུགས་ལ་སེང་གེའི་ཁོག་པར་གནན། །བརྡ་ལ་གཤིག་པའི་སྦྱོར་བ་གཉིས་པའོ། །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་ཐིག་སྐོར་<milestone unit="line" n="423.4"/>གསུམ་དུ་བྱ། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་མིང་བཅས་ཞབྲུལ་མིག་དུག་ལྔའི་སྔགས། །ཡང་ལོགས་རྩིབས་བཅུར་བཤིག་པའི་སྤུ་གྲི་དགོད། །རུས་སྦལ་ལྷོ་བར་དུག་ཁྲག་ཚ་བ་བསྐུ། །ཁ་སྦྱར་གོང་བཞིན་ཐོད་པ་དོང་དུ་<milestone unit="line" n="423.5"/>གཞུག །ལྷ་བསྒོམ་སྔགས་བཟླས་ཡུལ་ལ་དྲག་ཏུ་རྦད། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་གཅིག་གིས་བྱ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་བྷས་མ་ཛ་ནིར་ཡ། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་སྟ༷་བྷ་ཡ་ནན་འབྲིད་རྦད། འཁོར་ལོས་བཤིག་པའི་སྦྱོར་བ་གསུམ་<milestone unit="line" n="423.6"/>པའོ། །གཞན་ཡང་ཀླུ་གཉན་ས་བདག་གདུག་པའི་ནད་དར་ན། །རྒྱ་ཤོག་དག་ལ་གཟུགས་བྲི་ནཱ་ག་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །ནད་ཁྲག་དུག་ཁྲག་ཚ་བས་ཞིང་རས་གྲིལ། །ཐོད་པ་དོང་དུ་མནོལ་ཁྲག་ཞག་བདུན་<milestone unit="page" n="424"/><milestone unit="line" n="424.1"/>བྲབ། །ཉ་སྟོང་ལྷ་བསྒོམ་གཟིར་སྔགས་མཐའ་རུ་གནན། །ས་དང་ནཱ་ག་སུ་ཡི་མཐའ་རུ་བྲི། །བརྡ་དང་མིང་སྦེལ་སྙིང་གཟེར་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །གོང་བཞིན་སྦྱོར་བ་ཕག་ཐོད་ཆུ་མཆོག་གནན། །དུར་མཆེད་བཀའ་<milestone unit="line" n="424.2"/>རྟེན་གནོད་པའི་ས་རུ་གནན། །གཞན་ཡང་གདུག་པ་གཟིར་བའི་འཁོར་ལོ་ནི། །དུར་ཁྲོད་རས་དང་ཤོག་བུ་གྲུ་བཞི་ལ། །ཐིག་སྐོར་རིམ་གསུམ་དབུས་སུ་ས་ནཱ་ག །འཁྲུལ་མིག་བཞི་གཉིས་ཧེ་བྷ་རྩ་བའི་<milestone unit="line" n="424.3"/>སྔགས། །རྩིབས་བརྒྱད་སྤུ་གྲིས་གདུག་པའི་ཞེན་ཆགས་གཅོད། །རུས་སྦལ་ལ་སོགས་ཁྲི་བརྒྱད་མནོལ་ཁྲག་བྲབ། །ཐོན་ནས་་།ཟིར་ཞིང་མཐའ་རུ་གནན་པ་བྱ། །ཧེ་བྷ་ཡ་མ་ཐི་པ་ར་ཡ། ས་ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་སྲོག་ལ་<milestone unit="line" n="424.4"/>མྱོག་རྦད། ས་ནཱ་ག་སྙིང་སྐྲུར་ནན་ནན། གཞན་ཡང་གནོད་བྱེད་ཁ་བཅིང་བ། །སྦྱོར་བ་གཞན་མིང་སྔགས་ཀྱིས་བྱ། །སབོ་ཙིསྟ་གཟིར་ཐུ༷་བི་༷་ནན། གཞན་ཡང་སྟོབས་ཀྱིས་བདག་པོ་ནང་གཟིར་ན། །རྒྱ་ཤོག་<milestone unit="line" n="424.5"/>གཟུགས་བྱས་ལྟོ་བར་འཁོར་ལོ་བཅའ། །ཐིག་སྐོར་གསུམ་ལྡན་དབུས་སུ་ཡ་དང་ཀ །འཁྲུལ་མིག་བཅུ་་ལ་གཤིག་པའི་སྐྲུ་གྲི་དགོད། །མཐའ་མའི་བཅུ་གཉིས་རྩིབས་ལ་རང་གཟིར་རྩ་བའི་སྔགས། །དུག་ཁྲག་བྲབ་<milestone unit="line" n="424.6"/>ལ་རྟེན་གྱི་ཕུར་པས་བསྡིག །རང་ཉིད་ཟིལ་ནོན་དམིགས་པ་གཅེར་བུར་བརྟག །སྔགས་བཟླས་དམ་བདར་ཐུན་བྲད་ཁྲག་གིས་བྲབ། །དྲག་པོ་ཐོན་ནས་ཞག་གསུམ་གཅིག་ན་ཕྱེའོ། །སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་<milestone unit="page" n="425"/><milestone unit="line" n="425.1"/>༄༅། །སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཡ་མ་བྷ་ཛ་ནི་ར་ཡ། ཨེ་ཡ་ཧུར་ཐུ༷་ཤ་ཏྲུ༷་འདྲིད་ཁང་ཤག་ཡ་རི། རང་གི་ལུས་བསྲུང་གཞན་གྱི་སྦྱོར་བ་དབྲལ། །མཆོག་ཏུ་གསང་བ་རང་གཟིར་མེད་པའི་གནས། །དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་<milestone unit="line" n="425.2"/>བའི་རྒྱུད་ལས། བསྲུང་བ་ཁྱད་པར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲག་སྔགས་དབང་སྡུད་ཀྱི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །སྲིད་པ་ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་དུ། །དབང་སྡུད་ལས་<milestone unit="line" n="425.3"/>ཀྱི་འཁོར་ལོ་བརྟག །ལས་ཀྱི་ཚེ་བདག་ལྟོ་བ་ན། །སྲིད་པ་སྔགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་གནས། །དེ་ཡི་རིམ་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །སྲིད་པའི་འཁོར་ལོ་མུ་ཁྱུད་ལྔ། །ལྟོ་བ་ཆོས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ཧུ༷། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་འཁྲུལ་མིག་ནི། །གསད་པ་<milestone unit="line" n="425.4"/>དྲག་པོའི་སྔགས་ཀྱིས་དགང་། །གཉིས་པ་འཁྲུལ་མིག་རྩ་སྐྲུབ་བརྒྱད། །གནས་པ་སེར་བའི་སྔགས་ཀྱིས་དགང་། །དེ་ཡི་ཕྱི་མིག་བཅུ་གཉིས་ལ། །ཡན་ལག་སྦྱོར་བའི་དྲག་སྔགས་ཏེ། །གཤིན་རྗེ་མ་མོ་བདུད་དང་<milestone unit="line" n="425.5"/>རྒྱལ། །ཞི་ཁྲོ་སྲི་ཅན་གཟིར་བའི་སྔགས། །སྙིང་གཟེར་གདུག་པ་གཟིར་བའི་སྔགས། །ཕོ་མོ་མ་ནིང་འཕོ་བའི་སྔགས། །བཅུ་གཉིས་ལས་ཀྱི་སྐབས་ཀྱི་གནས། །འཁྲུལ་མིག་བཞི་ལ་བརྡ་ཡིས་གང་། །ཀུན་འབྱུང་རྩ་<milestone unit="line" n="425.6"/>བའི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །ལས་ཀྱི་ཡན་ལག་ཕྲལ་ལ་སྟེ། །ཐུན་གྱིས་གཟུགས་ལ་བརྡེག་པ་ཡིན། །མནན་པ་ལ་སོགས་གོང་བཞིན་སྦྱར། །ཨ་ཀྲེའི་མཐའ་རུ་ཤིས་པར་གསུངས། །སྐབས་དང་སྦྱར་ལ་ཐུན་<milestone unit="page" n="426"/><milestone unit="line" n="426.1"/>མོང་སྤྱད། །གཡེང་མིན་བདེ་བའི་ཉམས་ཀྱིས་བརྟགས། །གདེང་དང་ལྡན་ན་མཆོག་ཏུ་བསྔགས། །སྔགས་ཀྱི་དབྱེ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཧེ་ཀ་ཧེ་ཏུན་རསྒ་རྦད། ཡ་མ་ཧེ་སད་རསྒ་རྦད། ཁ་རཀ་ཙ་ཐུར་རསྒ་རྦད། ལྷུས་སྨ་ཛ་<milestone unit="line" n="426.2"/>ནི་རསྒ་རྦད། ཐར་ཀང་སད་ཀ་ར་ཡ་དགྲ་བོའི་སྲོག་ཤཱ་ར་ཡ་རྦད། ཡ་མ་ཨེ་ཀ་ར་ཛ་འདྲི་མ་ནན། །མ་ཧྭ་སང་ཙ་རུ་ར་ནན། པྲ་མ་ས་ར་ནཱ་ག་ཐི་ས་ར་ནན། དྲི་ཏྲི་རྭ་ཙ་སྨྱུ་ར་ཡ་རྦད་ནན། ཨེ་ཀ་ཧེ་ཀ་ཨེ་མ་ཀེ་ཡ་མ་ཧེ་<milestone unit="line" n="426.3"/>སང་པྲ་མ་ཁྲག་ལ་ཕྲོ༷་ཕྲོ༷་ཧྲིལ་ཤར་ཤར་དྲག་ཏུ་ཕྲོ༷་ཕྲོ༷་ཤར་ཤར་ཧྲིལ་སྨྱོ། ཕྲོ༷་ཤར་ཤར་ཀ་མ་ད་རི་ཧྲིལ་ཕྲོ༷། ས་ནཱ་ག་ཙིརྟི་རོ་མྱག་ཕྲོ༷་ཕྲོ༷་ཤར་ཤར་ཏྲག་ཏུ་ཧྲིལ་སྙིང་གཟེར་ཁམ་ཤག་ཕོབ། ཨེ་ཀ་ཧེ་ཀ་འདྲི་མེ་ཧེ་ཀ༷་ཏྲ༷་ཡ༷་ཧེ་<milestone unit="line" n="426.4"/>ཀ༷་སྟི་ས་མ་སྨ་ཛར་ཀུས་མ་ཛ་ནི། ཛ་རང་སད་ཀར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཧེ་ཀ་འདྲི་མ་ཡ་རག་མོ་རསྒེ་མ་སྨྱོ། ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཧེ་ཀ་འདྲི་མ་ཡ་སརྦ་ཙིསྟ་གཟེར་ཐུ༷་བིསྣྲུ༷། ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཧེ་སང་སད་ཀ་ར་ཡ་ཛ་ར༷་རྦད་སརྦ་ཤ་<milestone unit="line" n="426.5"/>ཏྲུ༷་ནན་གཟིར་ཐུན་སྨྱོ། ཨེ་ཀ་ཡ་མ་དུན་སྨྱོ་ཀ་དུ་ཛ་ར༷་ཡ་མ་ཤ་ཏྲུ༷་སད་ཀ་ར་ཡ་ཐུན། གཟེར་རྦད་སྨྱོ། ཨེ་ཀ་ཡ་མ་ཀ་དུན་ཛ་ར༷་སད་ཀ་ར་ཤ་ཏྲུ༷་ན་གཟིར་ཐུན་རྦད། ད་ར༷་ཤ་ཏྲུ༷་སད་ཀ་ར་ཡ་རྦད། ཡ་མ་ཧེ་སང་བྲ་མ་<milestone unit="line" n="426.6"/>ཁྲག་ཙ་ཏྲི་ཤ་ཏྲུ༷་ར༷་ཐུན་གཟིར་རྦད། ཧེ་སང་ཡ་མ་སད་ཀ་ར་ཡ། ས་ནཱ་ག་ཤ་ཏྲུ༷་སྙིང་གཟེར་ཧུ༷་རྦད། ཡ་མ་ཀ་དུན་ཛ་ར༷་སད་ཀ་ར་ཡ། བྷ་ཏི་ཡ་ཤ་ཏྲུ༷་ན་ཁ༷་ནན་ཐུན་གཟིར་རྦད། ཡ་མ་རསྒ་ཐུན་རྦད། ཨེ་ཀ་ཧེ་ཀ་ཡ་མ་<milestone unit="page" n="427"/><milestone unit="line" n="427.1"/>༄༅། །ནཱ་ག་སྙིང་གཟེར་ཐུན། རྩ་བ་འདྲི་མ་ཐི་བ་ར་ནཱ་ག་ཐུན་གཟིར་རྦད། ཨེ་ཀ་ཧེ་ཀ་ནཱ་ག་སྦུར་ནན། ཨརུ་ག་རུ་ན་ནཱ་ག་བཱ་ར་ཡ་ནན། ཧེ་བ༷་ཐི་པ་ར་ནཱ་ག་སྦུར་ནན། སྟམ་བྷ་ཡ་ནན། ཨེ་ཀ་ཡ་མ་དུ་མ་ཐི་བ་<milestone unit="line" n="427.2"/>ར་ནཱ་ག་ཐུན་གཟིར་རྦད་འདྲི་མ་དུན་ཛ། ཧེ་ས༷་ཡ་མ་དུན་ཡ་མ་སྒྲོ་སརྦ་་།་ན་ཡ་ནན། དེ་དག་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཀུན། །དོན་ལྡན་ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས་བྱ། །དབང་སྡུད་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཀུན། །སྐུ་ཡི་བསྙེན་མ་མཐའ་རུ་<milestone unit="line" n="427.3"/>སྦྱར། །དྲག་པོར་སྦྱོར་ན་རང་ལ་ཉེན། །རིག་པའི་སྟོབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱས་འཕང་། །ལས་རྣམས་རྩ་བར་དྲིལ་བ་ཡིན། །དྲག་སྔགས་བརྒྱད་གཉིས་གཅིག་གིས་རྫོགས། །དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས། དབང་<milestone unit="line" n="427.4"/>སྡུད་རྩ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ངེས་པའི་དོན་འདི་གསུངས་སོ། །སྦྱོར་བ་མི་ཤེས་སྦྱོར་བྱེད་པ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྦྱོར་བ་མ་ཤེས་ན། །བཏགས་ལ་དོན་གྱི་ངོ་<milestone unit="line" n="427.5"/>བོར་འཛིན་པ་ཡིས། །མངལ་གྱི་གྲོང་ཁྱེར་བརྒྱུད་པའི་བདུད་ཀྱིས་ཟིན། །ཐབས་ལམ་གསང་བའི་དོན་དང་ལྡན་གྱུར་ན། །སྣང་སྲིད་ཆགས་པའི་སྤྱོད་པས་མེ་འབར་ཀྱང་། །གཉིས་མེད་ཕྱག་རྒྱར་གྲོལ་བའི་འབྲས་བུར་<milestone unit="line" n="427.6"/>བགྲོད། །སྒྲོལ་བ་མི་ཤེས་སྒྲོལ་བྱེད་པ། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་གདེང་དང་མི་ལྡན་ན། །རྩོལ་བས་སྒྲོལ་བ་མུ་སྟེགས་ཞཁྲུལ་པ་སྟེ། །ལས་ཀྱི་སྲིན་པོས་བཅིངས་པའི་བདུད་ཀྱིས་ཟིན། །བྱར་མེད་རྫོགས་པས་སྲོག་ཀྱང་<milestone unit="page" n="428"/><milestone unit="line" n="428.1"/>གཅད་དུ་མེད། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ཕྱག་རྒྱར་རང་གྲོལ་ན། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་དུས་གཅིག་སྲོག་བཅད་ཀྱང་། །ཆོས་སྐུ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་བགྲོད་པ་མེད་པར་རྟོགས། །སྤྱད་དུ་མེད་པའི་ཕྲིན་ལས་མ་ཤར་<milestone unit="line" n="428.2"/>ན། །དཔེ་ལ་མཚོན་བྱེད་ལུས་མེད་སྤྱོད་པ་ནི། །ལས་ཀྱི་རྣམ་སྨིན་དམྱལ་བའི་བཙོན་རར་ཚུད། །རྩོལ་བ་བྱས་པས་རྟག་པའི་བདུད་ཀྱིས་གཟིར། །སྤྱད་དུ་མེད་པའི་ཕྲིན་ལས་སྤྱོད་ཤེས་ན། །ལྷ་སྲིན་ཀུན་གྱི་མིང་དང་<milestone unit="line" n="428.3"/>མཚང་སྨོས་ནས། །ལས་ལ་མངགས་ནས་ཕོ་ཉར་ཀུན་རྦད་ཀྱང་། །བླང་དོར་མེད་པས་རོལ་པའི་སྤྱོད་པར་དག །བསྙེན་བསྒྲུབ་རྩོལ་མེད་སྔགས་དོན་མ་ཤེས་ན། །ཕྱི་ནང་རྟགས་ལ་བརྟེན་ནས་སྒྲུབ་བྱེད་པ། །མི་ཤེས་<milestone unit="line" n="428.4"/>སྲོག་ལ་རྩོལ་བས་རང་བདུད་རང་ལ་འཁོར། །མནར་མེད་དམྱལ་བའི་གནས་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །བསྙེན་བསྒྲུབ་རྩོལ་མེད་སྔགས་ཀྱི་དོན་ཤེས་ན། །སྲིད་གསུམ་མཁའ་འགྲོ་འདུས་པའི་སྲོག་དངས་མ། །ལྷ་སྲིན་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="428.5"/>སྲོག་སྙིང་དྲིལ་བའི་མཆོག །དྲག་པོ་ཨེ་དང་ཡན་ལག་སྦྱོར་བ་ནི། །རྡོ་རྗེའི་བཟླས་པས་ཡེ་ཤེས་རོལ་པར་ཤར། །གང་མཐོང་ཅི་སྤྱད་ལྷུན་གྲུབ་མཐའ་གཉིས་གྲོལ། །ནམ་མཁའ་རིན་ཆེན་ལྷུན་པོ་རྒྱ་མཚོ་ལྟར། །དོན་<milestone unit="line" n="428.6"/>གཉིས་སྨིན་པ་ཡོན་ཏན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །མ་བཅིངས་གྲོལ་མེད་བགྲོད་པའི་འབྲས་བུར་སྨིན། །སྣང་སྲིད་འཁྲུལ་པ་དུག་ལྔའི་སྨག་རུམ་དུ། །སངས་རྒྱས་བཀའ་ཡི་དྲག་སྔགས་ཡེ་ཤེས་ཉི་མ་ཤར། །སྔགས་ཀྱི་གོ་<milestone unit="page" n="429"/><milestone unit="line" n="429.1"/>༄༅། །མཚོན་དྲག་སྔགས་མེ་རླུང་འདི། །ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་རང་ལས་ཆོས་སྐུར་གསལ། །དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས། རྩོལ་བ་དང་བྲལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="429.2"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་མགོ་དགུ་པའི་སྦྱོར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །རྣམ་གྲངས་སྦྱོར་བ་བཞི་རུ་བཀོད། །རྣལ་མའི་འཁོར་ལོ་སྤོགས་པ་གཉིས། །ལོ་ཏོག་གཤོམ་དང་བསྲུང་བའོ། །རྣལ་མའི་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དུར་<milestone unit="line" n="429.3"/>ཁྲོད་གདུག་པའི་བདེ་གནས་སུ། །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་འཁོར་ལོ་བྲི། །སྨེ་བ་ལྔ་དང་ཚ་བ་བསྐུ། །དབུས་ནས་ཐིག་སྐོར་བཞི་རུ་བསྐོར། །གྲུ་གསུམ་ཟླ་ཁམ་ལྕགས་མཁར་བཞི། །མཚམས་བཞི་རྡོ་རྗེའི་ཀ་བས་<milestone unit="line" n="429.4"/>འདེག །ཐོད་པའི་ར་བ་བརྒྱད་གཉིས་ལྡན། །ཕྱི་རིམ་ལྕགས་མཁར་བཅུ་དྲུག་ལ། །མཚམས་སུ་རིན་ཆེན་ཀ་བ་དེ་བཞིན་ས་རིའི་མཚམས། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་སྦྲུལ་གདུག་ཆུན་པོས་བསྐོར། །སྲིད་པ་རུས་སྦལ་ཁྲ་བོའི་ལྟོ་<milestone unit="line" n="429.5"/>ན་གནས། །དེ་དག་དགོད་ཅིང་གནས་པའི་རིམ་པ་ནི། །དབུས་སུ་བརྣག་པའི་མིང་རུས་བྲི། །ཟླ་ཁམ་གསུམ་ལ་ཕ་མེས་དུར་དུ་སོང་བ་ཡི། །དེ་བཞིན་བརྣག་པར་བྱ་བའི་སྣག་ཚ་ཁྲག་གིས་བྲི། །ཟླ་ཁམ་གཅིག་ལ་<milestone unit="line" n="429.6"/>སྲུང་བའི་ལྷ་རྣམས་བྲི། །འཁྲུལ་མིག་བཞི་ལ་སྐྲུ་གྲི་ཚན་བཞི་དགོད། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་འཁྲུལ་མིག་བཅུ་དྲུག་ལ། །དྲག་པོ་དབང་སྡུད་ལས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་གཉིས། །ཁྲོ་བོ་རྔམ་པའི་སྒྲ་དང་བདུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་གཉིས། །གཤིན<milestone unit="page" n="430"/><milestone unit="line" n="430.1"/>རྗེ་ཉིད་དང་མ་མོའི་སྙིང་པོ་གཉིས། །ཆགས་བྱེད་མ་དང་སྲིན་པོའི་སྙིང་པོ་གཉིས། ཁྲན་པ་བཙན་དང་དམུ་ཡི་སྙིང་པོ་གཉིས། ཁྲན་པ་ལས་མཁན་སྒྲོལ་བྱེད་སྙིང་པོ་གཉིས། །དྲེགས་པ་ཅན་དང་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="430.2"/>གཉིས། །སྲོག་བདག་ཕོ་མོ་གསོད་པའི་སྙིང་པོ་གཉིས། །རང་རང་ལྕགས་མཁར་འབར་བའི་གནས་དེ་ནས། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་གྱིས་ཤན་པ་དག་ལ་རྦད། །འཁོར་ལོ་མཚོན་ཆེན་དྲག་སྔགས་མེ་དབལ་དྲུག །ཞབྲུལ་<milestone unit="line" n="430.3"/>འཁོར་མེ་རླུད་སྐྲུ་གྲི་ཐོག་ཆེན་འདིས། །ལུས་བཤིག་རྩ་གཅད་ཁྲག་དང་བག་ཆགས་སྐེམས། ཁྲེས་པ་རྟེན་དང་དབང་པོ་ཡུལ་ལས་འབྱེད། །རྟེན་གཅིག་ལུས་ལ་ཤེས་པ་ཀུན་བསྡུས་ཐིམ། །ཁ་སྦྱོར་འཁོར་ལོ་ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="430.4"/>ག་བུར་གཞུག །ཉིན་མཚན་དྲིལ་གཏོར་མིང་བཅས་སྐྲུ་གྲི་སྦྱར། །ཐོད་པའི་གསེབ་ཏུ་ཐུན་གྱི་སྤུ་གྲི་དགོད། །རི་རྒྱལ་རྦབ་དང་གསེར་གྱི་དགུ་ཐོག་ལྟར། །སྦྲུལ་གྱི་གསེབ་ཏུ་གནན་པའི་སྤུ་གྲི་དགོད། །གསེར་གྱི་ས་<milestone unit="line" n="430.5"/>གཞི་རི་རབ་བརྟན་ལྟར་བཟླས། །གྲུ་གསུམ་ནང་དུ་བརྣག་པའི་རྟེན་རྣམས་བཞག །མཐིང་ནག་ཁ་བཅད་གསད་པའི་སྦྱོར་བ་བརྩམ། །བརྒྱད་དམ་བཅུ་གཉིས་དྲིལ་གཏོར་དྲག་སྔགས་བཟླས། །སྐྱོར་བ་ཐོན་ནས་ཐོད་<milestone unit="line" n="430.6"/>པ་གཟིར་ཞིང་བཅའ། །རི་རབ་ཕོ་བྲང་གདུག་པའི་ཀླུ་ལ་གཏད། །ཉ་སྟོང་ཁ་གསོ་ཐོད་ཁྲག་དུག་བཟའ་འཕང་། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ་མ་རག་ཤ་མ་ཛ་མུན་ཏྲི། ཤམ་ཙང་ཀྲིང་ཤུ་<milestone unit="page" n="431"/><milestone unit="line" n="431.1"/>༄༅། །སྙིང་། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་དྲི་ཤ་ཏྲུ༷་མྱ་ར་ཡ་རྦད། སྲོག་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ནན། སྲོག་ལ་དྲི་ཤག་རྦད་ཡ༷་ཐུན་སྨྱོ། མེ་རླུད་སྦྱོར་བ་ལས་ཀྱི་མཆོག །རྣལ་མས་གསད་པའི་སྦྱོར་བ་ཡིན། །དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུར་<milestone unit="line" n="431.2"/>བའི་རྒྱུད་ལས། རྩ་བའི་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།གཞན་ཡང་གསད་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། །མ་གྲུབ་སྤོགས་ན་ལྟོ་དཀྲུག་བཅའ། །རས་ལ་ཐིག་སྐོར་བཞི་རུ་བསྐོར། །གྲུ་གསུམ་ཟླ་ཁམ་མིང་རུས་ལྷ། །འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="431.3"/>མིག་བཅུ་དྲུག་རྩ་བའི་སྔགས། །ཡང་ལེགས་བཅུ་དྲུག་སྤུ་གྲི་མཚོན། །ཐ་མ་སྦྲུལ་བཞིའི་ར་བས་བསྐོར། །གཅོད་ཅིང་གནོན་པའི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །བླ་སེམས་འཆང་བ་དྲག་པོའི་གནས། །གདུག་པ་སྲེག་བྱེད་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="431.4"/>མེ། །ལུས་སེམས་རྟེན་འབྲེལ་འགུག་པའི་རླུང་། །སྲོག་དབུགས་འཆད་པ་གཤེད་གསང་མཛོད། །རྩ་གཅོད་དབུགས་བྲལ་མཚོན་ཆེན་དུག །སྲོག་དང་ལས་སྡུད་ཟེ་ཡི་ལྕགས། །དབང་པོ་གནོན་པ་རི་བོའི་རྦབ ལས་<milestone unit="line" n="431.5"/>སྦྱངས་ཤེས་སྨིན་ཕྱག་རྒྱ་བརྟན། །གདུག་པའི་མཚོན་ཆ་ངར་བླུད་ལ། །དྲག་སྔགས་ལྟོ་དཀྲུག་ཁྲི་བརྒྱད་གཉིས། །མཚན་མོ་བསྐུལ་གྱིན་དྲིལ་བའི་སྔགས། །ཐོན་ནས་ཐོད་མཁར་གདུག་པས་གདབ། །ཐུན་ཁྲག་དུག་<milestone unit="line" n="431.6"/>གཟེར་ཁ་གསོ་བསྐྱེད། ཁྲེས་པའི་ཁྱད་པར་གསུམ་ལྡན་འཕང་། །དབང་པོ་རྣོ་མྱུར་གསལ་འཕྲོ་སྡུད། །གདེང་གསུམ་སྔགས་སྐོང་རྒྱས་པར་བགྲོད། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་རག་ཤ་ཡ་མ་ཙ་ཛ་<milestone unit="page" n="432"/><milestone unit="line" n="432.1"/>ཤུ་ཏྲི་ཤ༷་མུག་ཏྲི་སྙིང་། དགྲ་བོའི་སྲོག་ལ་ཡོངས་ཐུམས་ཤིག་རྦད། སྟུ༷་བ་ཡ་གཟིར་ནན། སྲོག་ཁྱེར་ཡམ་ཤིག་ཧྲི་ཐུམས་མྱོག་ཐུན་སྨྱོ། གཞན་ཡང་ལས་ཀྱི་རིམ་པ་ནི། །སྤྲུལ་པས་ལོ་ཐོག་གཤོམ་པ་ལས། །དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="432.2"/>རས་སམ་ཤོག་བུ་ལ། །ཐིག་སྐོར་རིམ་པ་གསུམ་དུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་ཡུལ་གྱི་མིང་། །ཟླ་གམ་སྦྱོར་བ་གཞོམ་པ་བྲི། །ཕྱི་རིམ་ཞབྲུལ་མིག་བཅུ་དྲུག་ལ། །རྩ་བའི་དྲག་སྔགས་རྣལ་མ་བཀོད། །ཐ་མ་རྩིབ་<milestone unit="line" n="432.3"/>ཆེན་ཉི་ཤུ་ལ། །དབབ་པའི་སྤུ་གྲི་དྲག་པོ་དགོད། །རུས་སྦལ་ལྟོ་བར་སྦྱོར་བ་བསྡུ། །ཁ་སྦྱོར་ཐོད་པ་ཞབས་མས་གྲིལ། །ཁྲག་སྣ་དུག་སྣ་སྔོ་ན་བརྡེབ། །སྤྲུལ་པའི་བསྒོམ་གྱིན་བསྐུལ་ལ་བཟླས། །སྦྱོར་བ་ཐོན་ནས་<milestone unit="line" n="432.4"/>གཏའ་མ་གཞུག །དྲག་སྔགས་སྟོང་དུ་རྒྱུན་མི་གཅད། །སྟོན་ཟླ་གསུམ་དུ་དབབ་པ་བརྩམ། །ཟོར་དང་དུ་བ་ཐབ་དང་གཟིར། །ཁྲག་དང་དུག་རྫས་སྔོ་༷སྣ་དུག །ལྕགས་ཕུར་དྲག་སྔགས་༷ཁྲི་༷བཞིར་ལྡན། །གདུག་པའི་<milestone unit="line" n="432.5"/>རྟེན་དང་༷གཟུགས་ལ་བརྡེག །དྲེགས་པ་ཀུན་གྱི༷་མཐུ་དྲིལ་བའི། །སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ༷་ཡ༷་ཤ༷་ཛ་མུན་ཏྲི་ཤམ་ར༷་ཀྲིང་ཤུ་སྙིང་ཕྲོས་ཕྲོས་ཤར་ཤར་ནཱ་ག་ཧུར་ནན་ཕྲོ་ཕྲོ་ཤར་ཤར་ཧྲིལ་ཧྲིལ་དྲག་<milestone unit="line" n="432.6"/>ཏུ་ཕོབ་ཕྲོ་ནཱ་ག་ཛ་ཡ༷་སྙིང་གཟིར་ཙི་ཏ་ནན་ཕྲོ། ཤར་ཤར་ཧྲིལ་སྨྱོ། ལོ་ཐོག་གཤོམ་པ་དྲག་པོའི་ལས། །ཐོད་པ་སྟོབས་དང་ལྡན་པའོ། །གཞན་ཡང་སྤྲུལ་པའི་ཚེ་བདག་གིས། །གསུང་བཞིན་གཟིར་བ་འདི་ལྟ་<milestone unit="page" n="433"/><milestone unit="line" n="433.1"/>༄༅། །སྟེ། །ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བའི་ལས། ་༑ག་བུ་གྲུ་བཞི་ཆ་མཉམ་ལ། །འཁྲུལ་འཁོར་རིམ་པ་གསུམ་དུ་བསྐོར། །སྲིད་པའི་རུས་སྦལ་ལྟོ་བར་བྲི། །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་གང་གནོད་བྲི། །འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="433.2"/>མིག་བཅུ་དྲུག་རྩ་བའི་སྔགས། །ཡང་ལོགས་བཅུ་བཞི་སྐྲུ་གྲི་རྩིབས། །ལས་ནི་སྣ་ཚོགས་རྩ་བ་གཅིག །ཟླ་ཁམ་མེ་ཏོག་བསྲུང་བའི་འབྲུ། །བཅུ་བཞི་བཀོད་ལ་སྐབས་དང་སྦྱར། །ཁྲག་དང་དུག་ཆུ་ཚ་བ་བསྐུ། །ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="433.3"/>དང་བཅས་སྦྱོར་བ་བརྩམ། །ཞག་བདུན་སྔགས་བཟླས་དྲག་ཏུ་བསྐུལ། །ལྷ་བསྒོམ་བཀའ་རྟེན་འོག་ཏུ་གནན། །སྔགས་ཀྱི་རྩ་བ་གཉིས་སུ་བྱ། །བཅུ་དྲུག་བཅུ་གཉིས་རྣོ་དང་ཤིས། །རིག་པ་སྟོབས་དང་བརྡ་ཡིས་<milestone unit="line" n="433.4"/>སྦྱར། །དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་དུན་ཡ༷་མ༷་ར་ཤ༷་ཛ་མུ་ན་དྲི་ཤ༷་ར༷་ཀྲིང་ཤུ། སརྦ་དུ་ར༷་ཨུ་ནན་གཟེར་ཕྱུང་སྦུར་ནན་སྲོག་ལ་མྱོགས་རྦད། དྲག་སྔགས་མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་རྒྱུད་ལས། ཡན་ལག་གི་སྦྱོར་<milestone unit="line" n="433.5"/>བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲག་སྔགས་ཡོངས་སུ་སྨིན་པའི་དོན་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཆོས་སྐུ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་ངོ་བོར་གནས། །མ་བཅོས་བདེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="433.6"/>ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་ངང་ལ་རྫོགས། །ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །གསང་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ཡི། །དྲག་པོ་སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་གདམས། །ཀུན་ཏུ་བགྲོད་པ་གསུམ་གྱིས་སྦྱང་། །བདེ་བའི་ལམ་<milestone unit="page" n="434"/><milestone unit="line" n="434.1"/>ཅན་གཞན་ལས་མིན །ཡེ་ཤེས་རིག་པ་སྣང་བར་སྤྱད། །རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་མངོན་ཕྱུང་འདི། །མ་འོངས་དམ་ལྡན་སྲུང་བྱེད་ན། །ད་ཡང་དམ་ལས་མི་གཡེལ་བསྲུང་། །འཆི་བདག་དྲེགས་པ་སྟོབས་ཅན་ཀུན། །དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="434.2"/>བཀའ་ཡི་འཁོར་ལོ་སྲུངས། །ཨེ་མ་ཧོ་རིག་པའི་བཀའ་རྒྱུད་འདི། །བདེ་བའི་ལམ་ཅན་དག་པ་དང་། །མ་བསྒྲིབས་ལམ་ལ་གནས་པ་དང་། །འཆི་བདག་ཚོགས་ཀྱི་དགེ་འདུན་ཀུན། །རིག་པའི་ལམ་ལ་ཞུགས་པ་<milestone unit="line" n="434.3"/>དང་། །འཆི་བདག་དྲེགས་པ་མྱོས་པ་དང་། །འཐོམས་པའི་ཚོགས་དང་ཁྲག་སྒྱུགས་ཚོགས། །ཕུང་བྱེད་མངག་པ་གདུག་པའི་ཚོགས། །འཁོར་ན་གནས་པའི་དམ་ཅན་ཀུན། །སངས་རྒྱས་བཀའ་ཡི་རྒྱུད་འདི་<milestone unit="line" n="434.4"/>ཟུང་། །གཉིས་མེད་བགྲོད་པའི་ས་ལ་གནས། །རྡོ་རྗེ་གཏུམ་པོ་རྡོ་རྗེའི་ཚོགས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་དད། །རྡོ་རྗེ་གནོད་སྤྱིན་སྲིན་པོ་དང་། །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་རྣམས་ཀྱང་། །དམ་ལ་གནས་ཤིང་མ་<milestone unit="line" n="434.5"/>གཡེལ་སྲུངས། །སངས་རྒྱས་བཀའ་ཡི་ཡོན་ཏན་བརྗོད་མི་ལང་། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་གསུམ་དང་གཅིག་ཏུ་ལྡན། །ཁྲོ་བོའི་སྙིང་པོ་དྲེགས་པ་མ་མོ་དྲག་པོ་དང་། །བཅུ་དང་སུམ་སྒྲིལ་རིན་ཆེན་ཕྲེང་བ་ལྟར་། །དམ་པར་<milestone unit="line" n="434.6"/>སྦྱར་ལ་གཉེན་པོ་གཅིག་ཏུ་བསྒྲུབ། །དབང་སྡུད་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོརངབཞིནགཟིར། །ནམ་མཁའ་རིན་ཆེན་རྒྱ་མཚོ་མེ་དང་འདྲ། །དྲེགས་པ་སྟོབས་ཆེན་ཕྱག་རྒྱ་བརྟན་བྱས་ལ། །སྙིང་པོ་བཅུ་གཉིས་རྩ་བ་གཅིག་ཏུ་<milestone unit="page" n="435"/><milestone unit="line" n="435.1"/>༄༅། །དྲིལ། །ཡན་ལག་གང་འདོད་སྤུ་གྲི་ཐེམས། །གང་རུང་སྦྱར་ན་རིན་ཆེན་སྙིང་པོ་འབྲུ། །བསྟན་པ་གསུམ་ལྡན་བདེ་བ་གཅིག་གི་ངང་། །སྙིང་པོ་བཅུ་གཉིས་མི་འགྱུར་ཐིག་ལེ་ལ། །བསྲུང་བའི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="435.2"/>དམར་ལེན་མཚོན་དང་སྦྱར། །གཟིར་བའི་སྙིང་པོ་གང་ཡིན་མཚམས་སུ་འཕོ། །རྣམ་ཤེས་འཕྲོག་པ་འབྲུ་གཅིག་སྙིང་ལ་བསྡུ། །མཚོན་དཔག་དཀའ་ན་སྐྱེ་མེད་ནམ་མཁའ་དབྲོག །ཤེས་ལ་རྒྱང་རིང་སྦྱོར་བའི་ཚད་དང་<milestone unit="line" n="435.3"/>ལྡན། །འབྲུ་བརྒྱད་རྩ་བ་གང་དམིགས་སྤུ་གྲིར་ལྡན། །འདོད་པའི་དོན་བཞི་སྙིང་པོ་གཅད་ནས་དབྲོག །ཉེས་ལ་གནོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་རང་གཅོད་དེ། །མན་ངག་ལྡན་པས་བདེ་བར་སྤྱད་ན་རྣོ། །རང་སེམས་སྟོབས་<milestone unit="line" n="435.4"/>ལྡན་ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་རྩལ། །འཆིང་མེད་གྲོལ་བར་ཐར་པའི་ལམ་མཆོག་འབྲས། །དེ་མེད་རང་འཆིང་མནར་མེད་ས་ལ་རིངས ཐབས་མེད་སྤྱོད་བྲལ་གདེང་མེད་བགྲོད་མ་ཐོབ། །རྩ་བ་རེ་དང་ཡན་ལག་བརྡའ་མི་<milestone unit="line" n="435.5"/>སྦྱོར། །སུན་འབྱིན་གྲོལ་མེད་འཆིང་བའི་གནས་ལས་བགྲོད། །བློ་ཡེངས་ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་བསམ་མི་ལང་། །གྲོལ་བའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡང་དག་འཕགས་ལམ་ལྡན། །འདི་དེ་བདེ་དང་སྨིན་པར་བྱེད་པའི་མཆོག །གུ་རྒྱ་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="435.6"/>སོ་མ་ཧ། ཡ༷་བ༷་ར༷་ལ༷་ཙྭ་དྷ་རྡི། ནཱ་ག་དེ་ཝ་རསྒ་མ། །ཡ་མ་ཀ་ཡི་བདེ་བའི་ཀློང་། །ཨ་དང་ཁྱབ་ཧོ་པུ་ཤུ་ཏ། །ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་ཀློང་དུ་བརྡལ། །འདི་དག་བདེ་བའི་ལམ་ཅན་དེ། །སྨིན་ཅིང་བགྲོད་པའི་ཐབས་མཆོག་<milestone unit="page" n="2"/><milestone unit="line" n="2.1"/>རྒྱལ། །ཨ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །སྐྱེ་མེད་རྣམ་དག་ཆོས་སྐུར་གསལ། །ཨེ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བ། །དྲག་པོ་སྲེག་བྱེད་ནམ་མཁར་གསལ། །སངས་རྒྱས་སྐྱེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་ལོ། །བདེ་བའི་ལམ་ཅན་སྙིང་པོ་ཀུན་<milestone unit="line" n="2.2"/>་སེངཆེན་ངདེདེངཅེ་ང་རྗེངསྟེ་་་་<milestone unit="line" n="2.3"/>ལས་འདས། །ནར་བུ་ག ར་ལྡན་རན་ ་རྒྱལ་ས་ཐབ། །བཀའ་ཡ་བ ན་པ་བ ་བའ་ངང་ལ་བཞག ། ས་བཅམ་ལྡན་འདས་ཀྱས་གསུངས་པ་ལ། འཁར་རྣམས་ ས་སུ་ཡ་རང་ ་མངན་པར་བསྟད་ད། །འཁར་<milestone unit="line" n="2.4"/>དེགིདེ་་་ང་ངལེསྟེངགཅི་ངརྗེངཁྲི་་་<milestone unit="line" n="2.5"/>་དག་ ས་བ ན་པ་མཐང་བར་གྱུར་ཏ། །དྲག་སྔགས་མངན་དུ་ཕྱུང་བའ་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་ཡངས་སུ་གཏད་པའ་ འུ་ ་ཉ་ཤུ་ ག་པའ།། །།དཔལ་གཤན་ འ་རྒྱུད་ ་དྲུག་སྟང་པ་ནས། དྲག་པ་རྣ་དབལ་<milestone unit="line" n="2.6"/>མཚོན་ཆའི་སྐབས་བཏོན་པའོ། །སྙིང་པོ་མན་ངག་གི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>