<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0279-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dpal pad+ma gar gyi dbang phyug gis dregs pa can gzan la 'bebs pa'i phrin las kyi rgyud ces bya ba/-->དཔལ་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གིས་དྲེགས་པ་ཅན་གཟན་ལ་འབེབས་པའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0279-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=579.3; end=613.4--><milestone unit="line" n="579.3"/>གི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ། །རྒྱ་གར་གྱི་པརྙི་པདྨ་སལྷ་བ་དང་། བོད་ཀྱི་ལོ་ཙྭ་བ་ཁ་ཆེ་ཨུ་ནན་ཏས་བསྒྱུར་བའོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤི་པདྨ་མ་ཧྭ་བ་ཤ། པདྨ་སྤོ་ཏེ་ཤྭ་ར་དུཛི་ཁུ་ད་ན྅་བེ་ཤ་<milestone unit="line" n="579.4"/>ན་ཀརྨ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་པདྨ་དབང་ཆེན་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་གིས་དྲེགས་པ་ཅན་གཟན་ལ་འབེབས་པའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། དཔལ་རྡོ་རྗེ་དབང་ཆེན་པོ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="579.5"/>ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཁམས་གསུམ་གྱི་བདག་པོ་ཆེན་པོ་ནི། ཆོས་ཉིད་རྣམ་པར་དག་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ན། འཁོར་དུས་གསུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="579.6"/>རྣམས་དང་དབྱེ་བ་མེད་པར་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་དེའི་དུས། ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྣང་བས་གཟིགས་པ་ནི། ཤེས་བྱ་ཇི་ལྟ་བར་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། སྟོང་གསུམ་གྱི་སྟོང་ཆེན་པོའི་འཇིག་རྟེན་གྱི་<milestone unit="page" n="580"/><milestone unit="line" n="580.1"/>ཁམས་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཇི་སྙེད་པ་རྣམས་ཀྱི་སེམས་ཉིད་ནི་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའིསངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོའི་ཐུགས་དབྱེརམེད་ཅིང་ཐ་མི་དད་དེ་སོ་སོ་མ་ཡིན་ལ། མི་གཉིས་པར་གཅིག་ཏུ་མཁྱེན་ཏོ། ཁྲེས་<milestone unit="line" n="580.2"/>བྱ་ཇི་སྙེད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་ནི་ཕྱི་སྣོད་ལ་གཟིགས་པས་ས་མི་འགྱུར་བ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་སངས་རྒྱས་སྤྱན་མ་དང་། ཆུ་རྒྱུན་ཆད་པ་མེད་པ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་མྱ་མ་ཀི་དང་། མཉེས་པའི་སྐྱོན་དང་བྲལ་བ་<milestone unit="line" n="580.3"/>ལས་གོས་དཀར་མོ་དང་། རླུང་ཐོགས་པ་མེད་པ་ལས་དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མ་དང་། ནམ་མཁའ་ཡངས་ཤིང་གོ་འབྱེད་པ་ལས་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོར་གཟིགས་སོ། །གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ས་ལས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དང་། རྣམ་<milestone unit="line" n="580.4"/>པར་ཤེས་པའི་ཕུང་པོ་ནམ་མཁའ་ལས་ནི་མི་བསྐྱོད་པ་དང་། ཚོར་བའི་ཕུང་པོ་ཆུ་ལས་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་དང་། འདུ་ཤེས་ཀྱི་ཕུང་པོ་མེ་ལས་ཚེ་དཔག་མེད་པ་དང། འདུ་བྱེད་ཀྱི་ཕུང་པོ་རླུད་ལས་དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="580.5"/>གདོན་མི་ཟ་བ་དང་། ཕུང་པོལྔ་ཡང་རིགས་ལྔར་གཟིགས་སོ། །མིག་ལ་མེ་རླུང་རྒྱུ་བས་གཟུགས་ཀྱི་མཆོད་པ་དང་། རྣ་བར་རླུང་གི་རླུང་རྒྱུ་བས་སྒྲའི་མཆོད་པ་དང་། སྣ་ལ་སའི་རླུང་རྒྱུ་བས་དྲིའི་མཆོད་པ་དང་། ལྕེ་<milestone unit="line" n="580.6"/>ལ་ཆུའི་རླུང་རྒྱུ་བས་རོའི་མཆོད་པ་དང་། ལུས་ལ་ནམ་མཁའི་རླུང་རྒྱུ་བས་རེག་པའི་མཆོད་པར་ཡང་གཟིགས་ཤིང་མཁྱེན་ཏོ། །དེ་ལྟར་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཁམས་གསུམ་གཟིགས་ནས། འཁོར་བའི་དྲེགས་པ་<milestone unit="page" n="581"/><milestone unit="line" n="581.1"/>༄༅། །ཅན་རྣམས་ལ་གཟིགས་པ་ནི། གཏི་མུག་ལས་ཀླུའི་ངན་གཏད་གཏོང་བར་མཁྱེན་ཏོ། །ཞེ་སྡང་ལས་སྲོག་མཐུ་བྱུང་བར་གཟིགས་སོ། །ང་རྒྱལ་ལས་ཐོག་དང་སེར་བ་བྱུང་བར་མཁྱེན་ཏོ། །འདོད་ཆགས་<milestone unit="line" n="581.2"/>ལས་དབང་སྡུད་བོར་བསྒྲུབ་བྱུང་བར་གཟིགས་སོ། །ཕྲག་དོག་ལས་སྔགས་པ་སྟོབས་འཇོམས་ས་ཕྱིར་བཟློག་བྱུང་བར་གཟིགས་ཤིང་མཁྱེན་ཏོ། །དེ་ནས་འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་གི་ལས་ལ་གཟིགས་པ་ནི། ཚད་མེད་པ་<milestone unit="line" n="581.3"/>བཞིས་ཚངས་པ་ལ་སོགས་པའི་གཟུགས་ཁམས་ཀྱི་གནས་སུ་གཟིགས་སོ། །བལྟ་དགོངས་མ་རྟོགས་པའི་བསམ་གཏན་གྱིས་གཟུགས་མེད་མུ་བཞིར་གཟིགས་སོ། །དགེ་བ་བཅུས་འདོད་ཁམས་མཐོ་རིས་ཐོབ་པར་<milestone unit="line" n="581.4"/>གཟིགས་སོ། མི་དགེ་བ་བཅུས་འདོད་ཁམས་ངན་སོང་གནས་གསུམ་ཐོབ་པར་གཟིགས་སོ། །དེ་ལྟར་མ་འདྲེས་པར་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་འཁོར་འདས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་རྣམས་མཁྱེན་པ་ནི། དཔེར་ན་<milestone unit="line" n="581.5"/>སྨན་པ་མཁས་པས་ལག་མཐིལ་དུ་སྐྱུ་རུ་ར་རློན་པ་བཞག་པ་བཞིན་དུ་གཟིགས་ཤིང་མཁྱེན་ཏོ། །ཤེས་བྱ་ཇི་ལྷ་བ་དང་ཇི་སྙེད་པ་དབྱེར་མེད་པར་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་ནི་འཁོར་བར་སྣང་བ་ཉིད་མྱ་ངན་ལས་<milestone unit="line" n="581.6"/>འདས་པ་ཉིད་ལས་མ་གཡོས་ཤིང་། མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་སྣང་བ་ཉིད་ལས་གཞན་མེད་དེ། དཔེར་ན་ཆབ་རོམ་དུ་སྣང་བའི་དུས་ཉིད་ན་ཆུར་གནས་པ་ཁོ་ནར་གཟིགས་སོ། །གཟིགས་སུ་ཡང་མེད། གཟིགས་པ་<milestone unit="page" n="582"/><milestone unit="line" n="582.1"/>ཡང་མི་འགག །གཟིགས་ཐབས་བསམ་གྱི་མི་ཁྱབ། གཟིགས་བྱ་དང་གཟིགས་བྱེད་ལས་གྲོལ་ན་ཡང་། སྒྱུ་མའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོས་ཁམས་གསུམ་གྱི་གདུལ་བྱ་དྲེགས་པ་ཅན་འདུལ་པར་གཟིགས་སོ། །དེ་ནས་ཡུམ་<milestone unit="line" n="582.2"/>པདྨ་གཟི་ལྡན་པདྨ་ཅན་གྱིས་གླུ་འདིས་བསྐུལ་ལོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །ཐབས་ནི་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཉིད། ཁྲེས་རབ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངང་། །སྟོང་ཉིད་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་ཅན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འགྲོ་དོན་མཛོད། །ཨེ་མ་<milestone unit="line" n="582.3"/>ཧོ། ཁྲེས་རབ་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་མྲ །ཐབས་མཆོག་ཡབ་ཀྱི་ལིདྷ་ཡིས། །བྷ་གར་ལིསྐོ་མཉམ་བཞག་ནས། །སྤྲུལ་པའི་སྲས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཨེ་མ་ཧོ། །སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་ཤེས་རབ་སྟེ། །མི་དམིགས་ཆོས་<milestone unit="line" n="582.4"/>དབྱིངས་སྟོང་པའི་མཛོད། །བཅུད་ཀྱི་སེམས་ཅན་ཐབས་ཡིན་ཏེ། །མ་འགགས་སེམས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྣང་། །སྣོད་བཅུད་གཉིས་མེད་འབྲེལ་བ་ཡི། །བློ་དང་གཉིས་པོ་རྣམ་པར་བསྲེས། །བློ་དངོས་བསྲེས་པའི་ལྟ་<milestone unit="line" n="582.5"/>དགོངས་ཀྱིས། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་པར་སྤྱོད། ཁྲེས་རབ་ཀུན་གཞིས་སྟོང་པ་ནས། །ཐབས་ཀྱི་སེམས་ཉིད་འགག་པ་མེད། །རྣམ་ཤེས་ཚོགས་་བརྒྱད་ཀུན་ལྡན་པ། །ཚོགས་བརྒྱད་ཡེ་ཤེས་རྣམ་ལྔར་སྦྱོར། །ཨེ་<milestone unit="line" n="582.6"/>མ་ཧོ། །མ་རིག་འཁོར་བའི་འགྲོ་དྲུག་རྣམས། །བདེ་ཆེན་ཡབ་ཀྱི་སྐུ་ལ་སྦྱོར། །ང་རྒྱལ་དྲེགས་པའི་ལྷ་སྲིན་རྣམས། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་བར་མཛོད། །ཨེ་མ་ཧོ། །དུས་འདིར་ཕུན་སུམ་ཚོགས་ལྡན་<milestone unit="page" n="583"/><milestone unit="line" n="583.1"/>༄༅། །ཞིང་། །འབྲེལ་དང་མ་ཚང་མེད་པའི་ཕྱིར། །པདྨ་དབང་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀའི། ཁུད་ཆེན་བཤད་པའི་དུས་ལ་བབས། །ཨེ་མ་ཧོ། །དགོངས་དང་དགོངས་མིན་བདག་གབ་སྦས། །དེ་མིན་བཟུང་བར་བདེ་བ་<milestone unit="line" n="583.2"/>ཡི། །ལུང་ཆེན་རྒྱ་མཚོ་ལྟ་བུ་ལས། །དུས་འདིར་ལུང་ཆེན་བཤད་དུ་གསོལ། །ཨེ་མ་ཧོ། །ཀུན་བཟང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཟབ་མོར་གནས་པ་བརྡས་མཚོན་ནས། །བདག་གི་རྣ་བའི་དབང་པོར་བླུག །མི་<milestone unit="line" n="583.3"/>བསླུའི་ངེས་དོན་མན་ངག་ཤོད། །ཨེ་མ་ཧོ། ཁུད་དང་ལུང་དང་མན་ངག་གསུམ། །དམངས་དང་རྗེ་དང་རྒྱལ་པོའི་ཚུལ། །གཅིག་ལ་གཅིག་དགོས་རྒྱན་དུ་ཆེ། ཁུད་ལུང་མན་ངག་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་<milestone unit="line" n="583.4"/>སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ་ཉིད། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་ངང་ནས། ཉི་ཟླ་ལྟ་བུའི་སྐུ་བཞེངས་ནས། །དབུ་ལྔས་རྟ་གདངས་ཀྱིས་སྐད་ཕྱུང་ནས། ཕྱག་དྲུག་གི་འཇིགས་པའི་མཚོན་<milestone unit="line" n="583.5"/>ཆ་སྣ་ཚོགས་པ་གསོར་ཞིང་། ཞབས་བརྒྱད་ཀྱིས་འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་ཁྲོ་བོ་བརྒྱད་མནན་ནས། རྡོ་རྗེ་འདེགས་གཤོག་གིས་ལྟ་པའི་དགོངས་པ་འཕང་ས་བཅད། རིན་ཆེན་འཛུམ་གཤོག་གིས་སེམས་ཅན་ལ་<milestone unit="line" n="583.6"/>སྦྱིན་པ་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་ལྟར་ཆར་བཞིན་ཕབ་ནས། གསུང་དུ་མེད་པའི་བརྗོད་པ་འདི་མཛད་དོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །ཐབས་ནི་འགག་པ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་ལ་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="584"/><milestone unit="line" n="584.1"/>མངའ། །ཡེ་ཤེས་མཁྱེན་ལས་མ་གཏོགས་ཐབས་གཞན་མེད། །ཐབས་དེ་མཐོང་ན་ཐབས་གཞན་སྒྱུ་མ་འདྲ། ཁྲེས་རབ་འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ཡིན། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་གསུངས་རུང་མ་གསུངས་<milestone unit="line" n="584.2"/>རུང་། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱིས་རྟོགས་རུང་མ་རྟོགས་རུང། །ཆོས་ཉིད་འགྱུར་བ་མེད་པར་ཡེ་ནས་གནས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དེ་ཉིད་རྟོགས་གྱུར་ན། །གང་གིས་རྟོགས་པའི་འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །བདེ་<milestone unit="line" n="584.3"/>ཆེན་ཆོས་སྐུ་དྲི་མ་མེད་པ་ཡིན། །དེ་ལྟར་རྟོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་སྒྲུབ་པོ་རྣམས། །དྲེགས་པ་མ་ལུས་འཁོར་ཞིང་བསྟན་པ་བསྲུང་། །དེ་ཕྱིར་དྲེགས་པ་གཟན་འབེབས་རྒྱུད་བཤད་ཀྱིས། །ཕྱི་རབས་མ་འོངས་དོན་དུ་<milestone unit="line" n="584.4"/>ལེགས་པར་ཉོན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་གཟན་ལ་འབེབས་པའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞི་དང་གླེང་བསླང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྒྱུད་ལུང་མན་ངག་<milestone unit="line" n="584.5"/>གསུམ་གཅིག་ཏུ་འབྲེལ་པའི་ཨེ་ཝ༷་མ་ཡུ་འདི་གསུངས་སོ། ཁུད་འདི་དམངས་དང་འདྲ་སྟེ་བྱ་བ་མང་། །ལས་རྣམས་མ་ལུས་རྒྱུད་ཀྱིས་འགྲུབ་པར་བྱེད། །ལུང་འདི་རྗེ་དང་འདྲ་སྟེ་གཟུང་བར་བདེ། །འབངས་རྣམས་<milestone unit="line" n="584.6"/>ཇི་ལྟར་འདོད་པའི་དགོས་དགུ་འབྱུང་། །མན་ངག་མ་དང་འདྲ་སྟེ་མི་བསླུ་ངེས། །རྒྱལ་པོ་ལྟ་བུར་རང་ས་འཛིན་པའོ། །རྗེ་ཡིས་རང་ས་འཛིན་པར་མ་གྱུར་ན། །རྗེ་ཡིས་འབངས་ཀྱི་ཆོས་ཀྱང་མི་བྱེད་<milestone unit="page" n="585"/><milestone unit="line" n="585.1"/>༄༅། ལ། །འབངས་རྣམས་ལས་ལ་གང་གིས་བཀོལ་མི་ནུས། །དེ་ཕྱིར་རྒྱུད་དང་ལུང་དང་མན་ངག་གིས། །ཨེ་ཝ༷་མ་ཡུ་རབ་ཏུ་བཤད་ཀྱིས་ཉོན། །རྒྱུད་རྣམས་ཀུན་ལ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ལྔ། །འདི་ནི་ཉེ་བར་<milestone unit="line" n="585.2"/>མཚོན་པ་ཨེ་རུ་གནས། །ཆོས་དབྱིངས་འོག་མིན་བཙུན་མོའི་བྷ་ག་དང་། །འཛམ་གླིང་ལ་སོགས་སྟོང་གསུམ་གནས་སུ་འདོང་། །སྐད་ནི་གསལ་བྱེད་ལས་ནི་ཝ༷་གྱིས་མཚོན། །སྟོང་པ་གསལ་བྱེད་སྐུ་གསུམ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="585.3"/>ཏེ། །རང་བཞིན་ཆོས་སྐུ་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་མཛད་པ། །སྤྲུལ་སྐུས་ཆོས་ཀྱི་དོན་རྣམས་མ་ལུས་གསུངས། །བདག་ནི་མ་སྟེ་འཁོར་དང་སྡུད་པའོ། །ཉིད་ལས་མི་གཞན་འཁོར་ནི་བདེ་བར་གཤེགས། །སྲས་ཚོགས་<milestone unit="line" n="585.4"/>སེམས་དཔའ་སེམས་མ་ཡབ་ཡུམ་དང་། །གདུག་པ་འདུལ་བྱེད་ཁྲོ་བོ་མང་པོའི་ཚོགས། །བསྟན་པ་སྲུང་བྱེད་ཕྱི་ནང་ལྷ་སྲིན་རྣམས། །དད་པས་གཏམ་ཉན་རིག་འཛིན་ཕོ་མོ་རྣམས། །ཐོས་པས་ཡུ་སྟེ་བསྟན་པས་རང་<milestone unit="line" n="585.5"/>རྒྱུད་འདུལ། །ཉོན་མོངས་གདུལ་བྱ་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུ་བཞི། །དེ་སྙེད་ཆོས་རྣམས་བཤད་པས་ཉོན་མོངས་ཞི། །རྨད་བྱུང་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་མ་ལུས་གསུངས། །ཕུན་སུམ་མཆོད་རྟེན་རྒྱུད་དོན་ཚང་བ་ནི། །ལྟ་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="585.6"/>དཀྱིལ་འཁོར་དབང་དང་དམ་ཚིག་དང་། །ཕྲིན་སྒྲུབ་མཆོད་སྔགས་ཏིང་འཛིན་ཕྱག་རྒྱ་སོགས། །ཐབས་དང་སྨན་སྦྱོར་ཆུ་བོའི་དཔེ་ཡིས་མཚོན། །མི་ནུབ་རྒྱས་ཕྱིར་གཏད་ནས་རྗེས་ཡི་རང་། །བདག་རྐྱེན་མཛད་པའི་<milestone unit="page" n="586"/><milestone unit="line" n="586.1"/>བཀའ་རྣམས་སྒྲ་ཡིས་བཤད། །ལུང་རྣམས་འདོད་སྤྱོད་བདུན་དུ་ཀུན་གནས་ཀྱང་། །བཟུང་བདེ་ལུང་དང་མཚུངས་པ་ལུང་དུ་གྲགས། །རང་བཞིན་དཀྱིས་འཁོར་བསྐྱེད་དང་ཡེ་ཤེས་བསྒྲུབ། །རྫོགས་པའི་རིམ་པ་<milestone unit="line" n="586.2"/>བཟང་པོར་བསྒོམ་པའོ། །རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་དང་བདག་པོ་ཡིན། །ཨེ་ནི་ནམ་མཁའ་གྲུ་གསུམ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །བ༷་ནི་ཁྲག་མཚོ་བདུད་རྩིའི་བུམ་པས་མཚན། །མ་ནི་རྒྱས་བྱེད་ཤ་ཆེན་རི་རབ་<milestone unit="line" n="586.3"/>བཅས། །ལྭ་ནི་རླུ་་ནག་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གཏམས། །དབང་ཆེན་འབྱུང་བ་ཨེ་བ༷་མ་ཡུར་གནས། །ཨེ་ནི་གྲུ་གསུམ་དཀྱིལ་འཁོར་ཕོ་བྲང་མཆོག །བ༷་ནི་ཁམས་གསུམ་དབང་སྡུད་ཟླ་གམ་མཛེས། །མ་ནི་རྒྱས་བྱེད་གྲུ་བཞི་<milestone unit="line" n="586.4"/>སྒོ་ཁྱུད་བཅས། །ཡུ་ནི་སྤྲོས་བྲལ་ཟླུམ་པོ་འཁོར་ཡུག་བཅས། །ཨེ་ནི་དྲག་པོ་དྲེགས་པ་ཕོ་མོ་རྣམས། །བ༷་ནི་དེ་ཡི་ཡུམ་ཆེན་བུད་མེད་དབང་། །མ་ནི་ཆགས་མེད་རྒྱས་པའི་པདྨའི་གདན། །ལྭ་ནི་ཉི་ཟླའི་གདན་གྱིས་<milestone unit="line" n="586.5"/>ཡོངས་སུ་མཛེས། །གནས་དང་གདན་བཅས་ཨེ་བ༷་མ་ཡུ་ལས། ཁུབ་པའི་ཕྱིར་ན་རྒྱུད་འདིར་གསལ་བར་བཤད། །གནས་ཀྱི་བདག་པོ་བསྐྱེད་པར་བྱ་བ་ཡང་། །ཨེ་ནི་རྣམ་ཐར་སྒོ་གསུམ་སྐུ་གསུམ་མཚོན། །སྐུ་<milestone unit="line" n="586.6"/>གསུམ་རང་བཞིན་དབང་ཆེན་ཡབ་ཀྱི་སྐུ། །དཀྱིལ་འཁོར་དགུ་ལྡན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སྐུ། །བ༷་ནི་དབང་སྡུད་གཟི་ལྡན་པདྨ་ཅན། །བདེ་བ་བཞི་ཡི་བདག་ཉིད་ཚེ་གནས་གསུམ། །མ་ནི་ཡིད་སྐྱོབ་བྷ་ག་ལིསྐོར་<milestone unit="page" n="587"/><milestone unit="line" n="587.1"/>༄༅། །འབྲེལ། །ཐུགས་ཀ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའི་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །གཟི་ལྡན་པདྨ་སྦྱོར་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མཁའ་གསང་སྦྱོར་བ་གསང་བའི་སྣ་རྩེ་ལ། །ཐུགས་ཀར་གནས་པས་ནང་གི་སྣ་རྩེ་ཉིད། །བྱང་<milestone unit="line" n="587.2"/>ཆུབ་སེམས་ནི་རླུད་གིས་བསྐུལ་བ་ལས། ་ངས་ཀྱི་བུ་གར་དེ་ཉིད་ཐོན་གྱུར་པ། །དེ་ནི་ཕྱི་ཡི་སྣ་རྩེར་རྒྱལ་བས་གསུངས། །ཡུ་ནི་འཁོར་གྱི་ཚོགས་རྣམས་རྒྱས་པར་བསྐྱེད། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="587.3"/>ལྔ། །སྤྱིར་བསྡུས་པ་སྟེ་ཁམ་རྒྱ་ཆེན་པོ་དྲུག །ཆོས་ཉིད་ཆོས་སྐུ་མ་མཐོང་ལོང་བ་བརྒྱད། །ལོངས་སྐུ་སྤྲུལ་སྐུ་མ་མཐོང་དམུས་ལོང་བརྒྱད། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་བརྡའ་རུ་བསྟན་པའི་འཁོར། །ཟ་བྱེད་ཁྱི་བརྒྱད་ཡེ་<milestone unit="line" n="587.4"/>ཤེས་ཁྱི་བཅུ་རྣམས། །ཕྲིན་ལས་འགྲོ་བ་མ་ལུས་བསྲུངས་ཤིང་སྐྱོང་། །སྒོ་བཞི་སྒོ་སྐྱོང་སངས་རྒྱས་ལམ་དུ་འདྲེན། །ཐེག་ཆེན་དགུ་དང་རྣམ་པར་ཐར་པ་བརྒྱད། །ཡེ་ཤེས་དྲུག་དང་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="587.5"/>ཀྱིས། །ཐམས་ཅད་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནང་དུ་འདྲེན། །ཨེ་ནི་རིགས་ལྔའི་རྒྱལ་བ་ལ་སོགས་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ལྟ་བུར་ནམ་མཁར་བྱོན། །བ༷་ནི་རིགས་ཀྱི་ཡུམ་རྣམས་བུམ་པ་ཐོགས། །ལས་ཀྱི་སློབ་མ་<milestone unit="line" n="587.6"/>ལྟ་བུས་ཆུ་རྒྱུན་འབེབས། །མ་ནི་དབུ་ལ་དབང་རྟགས་རིགས་ལྔར་བཞུགས། །ཡུས་ནི་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་རྣམས་ལ། །གསང་བ་ཤེས་རབ་ཡེ་ཤེས་བདེ་ཆེན་གྱིས། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་པས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་<milestone unit="page" n="588"/><milestone unit="line" n="588.1"/>རྣམས་ནི། །མི་ཟད་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོར་གྱུར་པ་ཉིད། །དབང་དང་བྱིན་རླབས་དོན་དུ་བཤད་པ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་ཡང་དྲངས་ནས་འགྲུབ། །ཨེ་ནི་ཨེ་གྱེ་ཧི་ཞེས་བརྡའ་མཚོན་སྒྲས། །དབྱིངས་ནས་ཡེ་<milestone unit="line" n="588.2"/>ཤེས་མདུན་དུ་སྤྱན་ཡང་དྲངས། །བ༷་ནི་སྒྲ་ཡི་རྣམ་པར་མཚོན་ནས་ནི། །ས་མ་ཡ་ནི་པ་ཏི་ནན་ཞེས་པ། །ཕབ་ནས་གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྟིམ་པར་བྱ། །མ་ཞེས་མ་ཧེན་དྲ་ཡི་སྒྲས་མཚོན་ནས། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་<milestone unit="line" n="588.3"/>བ་དེ་ཁོ་ན། །ཕྱག་མཆོད་མ་ལུས་པ་ཡིས་མཉེས་པར་བྱ། །བཟླས་པས་བསྐུལ་བས་ཐུགས་མཉེས་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། །ཡ་ནི་ཡ་ཧི་གསྣྲོ་བརྗོད་པར་བྱས་པ་ཡིས། །དམ་ཚིག་དཀྱིལ་འཁོར་སྒྲུབ་པ་བདག་ལ་<milestone unit="line" n="588.4"/>བསྡུས། །སྤྱན་དྲངས་རྣམས་ནི་རང་རང་གནས་སུ་གཤེགས། །རྫོགས་པའི་རིམ་པ་བཟང་པོ་གང་བསྒོམ་པ། །ཨེ་ནི་ལྟེ་བ་ཆོས་འབྱུང་གྲུ་གསུམ་ཉིད། །ས་རླུད་རང་གི་གནས་ནས་ཐམས་ཅད་བསྐྱེད། །མ་ལྟེ་བུ་ལྟེར་<milestone unit="line" n="588.5"/>འབྲེལ་ནས་སྤྲུལ་སྐུ་འབྱིན། །བ༷་ནི་སྙིང་གར་གནས་པས་སྲོག་རྩར་གྱིས། །ཆུ་རླུད་རང་གནས་ལུས་ཀྱི་ཁྲག་རྣམས་རྒྱས། །སྲོག་རྩ་རྩ་བོ་ཆེ་ལས་སྨད་ཁྲག་རྒྱས། །སྲོག་རྩ་ལས་གྱེས་རྩེའུ་ཆུང་སྟོད་ཁྲག་རྒྱས། །མ་ནི་<milestone unit="line" n="588.6"/>མགྲིན་པར་གནས་པས་གསུང་དབྱངས་རྒྱས །ཟས་དང་སྒོམ་རྣམས་སྤྱད་པས་ལུས་ཟུངས་རྒྱས། །མེ་རླུད་རང་གནས་མགྲིན་པར་ཐམས་ཅད་སྨིན། །སྨིན་པའི་དྭངས་མས་ལུས་ཁམས་བདུད་རྩི་རྒྱས། །ཡུ་ནི་སྤྱི་བོར་<milestone unit="page" n="589"/><milestone unit="line" n="589.1"/>༄༅། །གནས་པས་རླུད་གི་རླུད་། །རླུད་གི་ལས་ཀྱིས་འབྱེད་ཅིང་ཕྲིན་ལས་བྱེད། །ཐ་མ་སྒལ་ཚིགས་རྟ་ལས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཐུར་དུ་དྲངས་ནས་ས་བོན་འཇིག་པ་དང་། །འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="589.2"/>ཡང་བྱེད། །རིགས་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་རྣམས། །སྒྱི་གཙུག་ཚངས་པའི་བུ་ག་ཁ་བྱེ་ནས། །འོག་མིན་མཁའ་སྤྱོད་གནས་སུ་སེམས་ཉིད་འགྲོ། །ལུང་རྣམས་གཟུང་བདེ་ལག་ལེན་བསྐྱེད་རྫོགས་<milestone unit="line" n="589.3"/>ཡིན། །མན་ངག་སྐྱེས་བུའི་ཐུགས་ལ་གང་གབ་པ། །ཨེ་ནི་གྲུ་གསུམ་ཕྱི་དབྱིབས་སྙིང་དུ་གནས། །ནང་དུ་ཀུན་གཞི་མ་བཅོས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དཀར་ནག་ལས་རྣམས་གསོག་པའི་སྣོད་ཡིན་ཡང་། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="589.4"/>སུ་ཤེས་པས་གོས་པ་མེད། །བ༷་ནི་མི་ཤིགས་ཐིག་ལེ་རྣམ་ཤེས་ཡིད། །ཕྱི་ནང་ཀུན་ལ་དབང་བསྒྱུར་གང་སྣང་འཆར། །མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་དྲི་མེད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཆོས་སྐུ་དྲི་མ་མེད། །མ་ནི་ཉོན་མོངས་ཡིད་<milestone unit="line" n="589.5"/>དེ་ཉོན་མོངས་ལྔ། །རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱང་དུག་ལྔ་ཡིན། །མེ་ལོང་ལྟོ་རྒྱབ་ལོག་པ་ལྟ་བུར་གནས། །དུག་ལྔ་རིགས་ལྔ་དབྱེར་མེད་རྟོགས་པར་བྱ། །མ་རྟོགས་རིགས་དྲུག་འགྲོ་བ་དུག་ལྔ་ཡིན། །རིགས་<milestone unit="line" n="589.6"/>་རི ས་ལྔར་ ས་པས་འཁོར་བ་་ངས། །ཡུ་ནི་་་ལྔའི་ མ་པར་ ས་པར་གནས། །་་ལྔའི་ མ་ ས་འདོད་ཡོན་ལྔ་ལ་་ད། །མིག་གཟུགས་ ་བ་སྒྲ་ ་ ་ལ་དྲི། །ལྕེ་ལ་རོ་ ་ལུས་ལ་རེག་བྱར་གནས། །འདི་<milestone unit="page" n="590"/><milestone unit="line" n="590.1"/>ལྔ་མཆོད་པའི་ལྷ་མོར་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ལས་མ་རྟོགས་མཆོད་པའི་ལྷ་མོ་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་གཟན་ལ་འབེབས་པའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་ལུང་མན་ངག་མི་ཤེས་པའི་དྲེགས་པ་གཟན་ལ་<milestone unit="line" n="590.2"/>འབེབས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དབང་ཆེན་སྐུ་གསུང་ཐུགས་བསྒོམ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །སྐུ་བཞི་གཅིག་ཏུ་བསྒོམ་པའི་ཀུན་ཏུ་ཞལ། །ཞལ་བཞི་སྐུ་མདོག་པདྨ་རྭ་<milestone unit="line" n="590.3"/>གའི་མདོག །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་བརྒྱད་རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་དང་། །སྐྲུལ་གྱི་ཞགས་པ་མུ་སྟེགས་མགོ་བོ་དང་། །ཏྲི་ཤཱལ་རྩེ་ གསུམ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་དང་། །རྩེ་ལྔ་རེ་གསུམ་རྩེ་གཅིག་འབར་བ་བསྣམས། །གཡོན་གྱི་ཕྱག་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="590.4"/>རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་དང་། །ལྕགས་སྒྲོག་སྡིགས་མཛུབ་ཆང་བར་སྙིང་ཡང་བཅུག །ཐོད་པ་རློན་པ་ཁྲག་གིས་བཀང་བ་དང་། །ཁྲོ་ཆེན་སྙིང་དང་ཁ་ཊ༷་རྩེ་གསུམ་དང་། །གཤིན་རྗེའི་དབྱུག་པ་བེ་ཅོན་ཆེན་པོ་དང་། །ཁ་ཊ༷་ཌ་<milestone unit="line" n="590.5"/>མ་རུ་ནི་ལྷན་ཅིག་བསྣམས། །བདེ་གཤེགས་སྐུ་ཡི་ཁམ་རྒྱ་མོ། །བདུད་ཀྱི་དྲེད་མོ་རྐང་གསུམ་ཞོན། །འཁོར་ལོ་ཐོད་པ་ལག་ན་ཐོགས། །སྨུག་ནག་གཏི་མུག་ཅན་རྣམས་འདུལ། །པདྨ་གསུང་གི་ཁམ་རྒྱ་མོ། །ལྕགས་<milestone unit="line" n="590.6"/>ཀྱི་སྤྱང་མོ་མགོ་དགུ་ཞོན། །ཕྱག་ན་པདྨ་ཐོད་པ་བསྣམས། །དམར་པོ་འདོད་ཆགས་དབང་དུ་སྡུད། །རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཀྱི་ཁམ་རྒྱ་མོ། །ཟངས་ཀྱི་འཕར་མོ་མགོབརྒྱད ཤོན། །དཀརདམར་ཟངས་མདོག་ཞེ་<milestone unit="page" n="591"/><milestone unit="line" n="591.1"/>༄༅། །སྡང་འཇོམས། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་བྷན་དྷ་བསྣམས། །རིན་ཆེན་ཡོན་ཏན་ཁམ་རྒྱ་མོ། །གཡུ་ཡི་སྤྱང་མོ་རྐང་གསུམ་ཞོན། །མཐིང་ག་རིན་ཆེན་ཐོད་པ་བསྣམས། །ང་རྒྱལ་ཅན་རྣམས་དབང་དུ་སྡུད། །ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="591.2"/>ཕོ་ཉ་ཁམ་རྒྱ་མོ། །གསེར་གྱི་སེང་གེ་རྔམ་པ་ལ། །ལྗང་སེར་མ་མོ་རྒྱ་གྲམ་འཛིན། །རློན་པའི་བྷན་དྷ་ཕྲག་དོག་འཇོམས། །ཁྱབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཁམ་རྒྱ་མོ། །དཀར་མོ་སྟག་མོ་ཆིབས་སུ་ཆིབས། །གྲི་གུག་བྷན་དྷ་ཕྱག་ན་<milestone unit="line" n="591.3"/>བསྣམས། །ཀུན་ལ་ཐོགས་པ་མེད་པར་རྒྱུག ཁྲར་ཕྱོགས་ལོང་བ་རྒྱབ་འབྲེལ་ནི། །འབྲུག་ཆེན་སྔོན་པོ་ཆིབས་སུ་ཆིབས། །ན་བཟའ་ལེ་བརྒན་དཔུང་ཟླུམ་ཅན། །ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མ་རྡོ་རྗེ་ཐོགས། །འཁོར་གྱི་དམུས་ལོང་<milestone unit="line" n="591.4"/>བཅོ་ལྔས་བསྐོར། །ཕྱག་ན་འོད་ཟེར་སྒྲོན་མ་བསྣམས། །ལྷོ་ཕྱོགས་ལོང་བ་རྒྱབ་འབྲེལ་ནི། །ལྕགས་ཀྱི་དྲེལ་རྟ་ཆིབས་སུ་ཆིབས། །ཕྱག་ན་ལྕགས་ཀྱི་ཁྱུང་སྡེར་བསྣམས། །ན་བཟའ་གསེར་རས་སྒྲོན་མེ་<milestone unit="line" n="591.5"/>གསོལ། །དམུས་ལོང་བཅོ་ལྔ་འཁོར་བླང་བཅས། །ཕྱག་ན་རིན་ཆེན་སྒྲོན་མེ་སྦར། ་་་དཀར་བགེགས་ལ་མདའ་རུ་འཕེན། །ནུབ་ཕྱོགས་ལོང་བ་རྒྱབ་འབྲེལ་ནི། །བན་གླང་དཀར་པོ་ཆིབས་སུ་ཤོན། །ན་བཟའ་ཀླུ་<milestone unit="line" n="591.6"/>སྐྲུལ་ལྤགས་པ་གསོལ། །སྦྲུལ་ཞགས་ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མ་བསྣམས། །འཁོར་གྱི་དམུས་ལོང་བཅོ་ལྔ་ནི། །འབུད་དུང་གཡས་སུ་འཁྱིལ་བ་དང་། །པདྨའི་སྒྲོན་མ་ཕྱག་ན་བསྣམས། །བྱང་ཕྱོགས་ལོང་བ་རྒྱབ་འབྲེལ་ནི། །ཆུ་<milestone unit="page" n="592"/><milestone unit="line" n="592.1"/>སྲིན་དམར་པོ་ཆིབས་སུ་ཆིབས། །ན་བཟའ་སེར་གྱི་དཔུང་བླུག་ཅན། །ཕྱག་ན་ཞིང་དབྱུག་སྒྲོན་མེ་འབར། །འཁོར་གྱི་དམུས་ལོང་བཅོ་ལྔ་ནི། །མེ་སྒྲོན་བསྣམས་ནས་ཤ་ཁྲག་ཟ། །ཟ་བྱེད་དཔལ་གྱི་ཁྱི་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="592.2"/>ནི། ཁྲར་ན་ལྕགས་ཁྱི་མགོ་བརྒྱད་ལ། །མཁའ་འགྲོ་གྲི་གུག་ཐོད་པ་དཀར། ཁྲར་ལྷོ་ལྕགས་ཁྱི་མགོ་བརྒྱད་ལ། །དཔའ་བོ་གྲི་གུག་ཐོད་པ་སེར། །ལྷོ་ན་ལྕགས་ཁྱི་མགོ་བརྒྱད་ལ། །དཔའ་བོ་གྲི་གུག་ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="592.3"/>མཐིང་། །ལྷོ་ནུབ་ལྕགས་ཁྱི་མགོ་བརྒྱད་ལ། ཁུགས་འགྲོ་གྲི་གུག་ཐོད་པ་སྨུག །ནུབ་ན་ལྕགས་ཁྱི་མགོ་བརྒྱད་ལ། །མཁའ་འགྲོ་གྲི་གུག་ཐོད་པ་དམར། །ནུབ་བྱང་ལྕགས་ཁྱི་མགོ་བརྒྱད་ལ། །མཁའ་འགྲོ་གྲི་<milestone unit="line" n="592.4"/>གུག་ཐོད་པ་སེར། །བྱང་ན་ལྕགས་ཁྱི་མགོ་བརྒྱད་ལ། །དཔའ་བོ་གྲི་གུག་ཐོད་པ་ལྗང་། །བྱང་ཤར་ལྕགས་ཁྱི་མགོ་བརྒྱད་ལ། །མཁའ་འགྲོ་གྲི་གུག་ཐོད་པ་སེར། །ཡེ་ཤེས་སྤྲུལ་པ་ཁྱི་བཅུར་བཅས། ཁྲར་ན་མགོ་<milestone unit="line" n="592.5"/>དགུ་རྐང་གཅིག་པོ། །སྟ་རེ་གཡས་ལ་ལྕགས་ཀྱུ་གཡོན། །ལྷོ་ན་མགོ་བརྒྱད་རྐང་ལག་བརྒྱད། །གཡས་ན་རྡོ་རྗེ་གཡོན་ན་ཕུར། །ནུབ་ན་མགོ་དྲུག་རྐང་ལག་དྲུག །གཡས་པ་ཕུར་པ་གཡོན་གཏོར་མ། །བྱང་ན་མགོ་<milestone unit="line" n="592.6"/>གསུམ་རྐང་ལག་གསུམ། །ཕྱག་ན་ཤ་ཟ་ཁྲག་ལ་སྤྱོད། །དེ་ནས་པདྨ་དབང་ཆེན་གྱིས། །གསུང་གི་གསང་སྔགས་རབ་ཏུ་བཤད། །གསང་སྔགས་རབ་ཏུ་ངོ་མཚར་རོ། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །ཨོ་<milestone unit="page" n="593"/><milestone unit="line" n="593.1"/>༄༅། །པདྨ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧྭ་ཙཎྜསརྦ་དུསྐོན། ཧ་ན་ཏ་ཀ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། སྐུའི་སྔགས་སོ། །ཨོ་པདྨ་བི་ཏ་སི་ཏ་ཧ་ཧེ་ཙཀྲ་སྨྱོ་སྨྱོ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། གསུང་གི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨེ་ཨུ་ར་ལི་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="593.2"/>ཧེ༷༷ཛ། ཐུགས་ཀྱི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ལྷུ༷༷ཧ་ཧ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཡོན་ཏན་གྱི་སྔགས་སོ། །ཧྲི་དི་མ་དྷ་རི་ཧ་ཡ་སྒྲི་ཝ་ཨེ་ག་ཛ་ཏི་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཧི༷༷ཛ་ཛ། ཕྲིན་ལས་ཀྱི་སྔགས་སོ། །དེ་ནས་པདྨ་དབང་ཆེན་གྱིས། །ལྕགས་ཀྱི་གསང་བ་<milestone unit="line" n="593.3"/>རབ་ཏུ་བཤད། །སྲོག་འཛིན་རླུད་ནི་ཀུན་གྱི་བདག །དེ་ཉིད་པདྨ་དབང་ཆེན་སྐུ། །དེ་ལས་རྩོལ་བའི་རླུད་བྱུང་བས། །འབྱུང་བ་བཞི་དང་འབྱུང་ཆུང་ལྔ། །དཀྱིལ་འཁོར་དགུ་ཡི་ལྷ་རུ་འགྱུར། །མིག་ལ་མེ་ཡི་རླུད་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="593.4"/>ཡང་། །གཟུགས་མཐོང་སྐུ་ཡི་ཁམ་རྒྱ་མོ་དང་། །ལྕེ་ལ་ཆུ་ཡི་རླུད་ཡང་རྒྱུ། །རོ་མྱོང་གསུང་གི་ཁམ་རྒྱ་མོ། །ལུས་ལ་ནམ་མཁའི་རླུད་ཡང་རྒྱུ། །རེག་ཤེས་ཐུགས་ཀྱི་ཁམ་རྒྱ་མོ། །སྣ་ལ་ས་ཡི་རླུད་ཡང་རྒྱུ། །དྲི་ཚོར་ཡོན་<milestone unit="line" n="593.5"/>ཏན་ཁམ་རྒྱ་མོ། །རྣ་བར་རླུད་གི་རླུད་ཡང་རྒྱུ། །སྒྲ་ཐོས་ལས་ཀྱི་ཁམ་རྒྱ་མོ། །དེ་ལྔ་ཡིད་ཀྱི་ནང་དུ་འདུས། །ཀུན་ཁྱབ་ཡེ་ཤེས་ཁམ་རྒྱ་མོ། །འཁོར་བ་རྣམ་རྟོག་བག་ཆགས་རླུད་། །འདས་པ་རྟོག་མེད་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="593.6"/>སོ། །འཁོར་འདས་གཉིས་སུ་རྒྱབ་གྱེས་པས། །དེ་ཕྱིར་ལོང་བ་རྒྱབ་འབྲེལ་ཤར། །ཕྱིར་ལྡང་རླུདྨ་ལས་འདོད་ཡོན་ལྔས། །སངས་རྒྱས་མཉེས་ཤིང་སེམས་ཅན་ཚིམས། །ནང་འཇུག་རླུད་ལས་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཡོན་<milestone unit="page" n="594"/><milestone unit="line" n="594.1"/>་་ཕྲིན་ལས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ཁོང་ནས་རླུང་ལས་ཡེ་ཤེས་ལྔས། །དངོས་གྲུབ་རང་ལ་ཐོབ་པའོ། །འབྱུང་འཇུག་གནས་པ་བཅོ་ལྔ་ལས། །དེ་ཕྱིར་དམུས་ལོང་བཅོ་ལྔའི་འཁོར། །ཐབས་མཆོག་དམངས་ལ་རྒྱ་ཆེ་<milestone unit="line" n="594.2"/>ཞིང་། ཁྲེས་རབ་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་ཟབ། །རྣམ་པར་རྟོགས་པས་ཡ་བྲལ་བཟུང་། །དེ་ཕྱིར་ལོང་བ་རྒྱབ་འབྲེལ་ལྷོ། །རླུང་འདི་ཕྱིར་ལྡང་ཨོ་དུ་འཕྲོ། །དེ་ལས་བདེར་གཤེགས་སྐུ་ལྔར་གསལ། །ནང་དུ་ཧུ༷་འཇུག་ཧུ༷་དུ་<milestone unit="line" n="594.3"/>འདུས། །དེ་ལས་སངས་རྒྱས་ཐུགས་ལྔར་ཐིམ། །ཁོང་ནས་རླུང་གི་ཡི་གེ་ཨུ༷༷། །རྒྱལ་བའི་གསུང་ལྔས་རྟོགས་པ་སྐྱེ། །དེ་ཕྱིར་རླུང་ལྔའི་དམུས་ལོང་འཁོར། །བེམ་པོ་འབྱུང་བའི་རླུང་དང་ནི། །རིག་པ་སེམས་ཀྱི་རླུ་་<milestone unit="line" n="594.4"/>གཉིས་ལས། །བེམ་རིགས་གཉིས་མེད་མ་ཤེས་པས། །དེ་ཕྱིར་ལོང་བ་རྒྱབ་འབྲེལ་ནུབ། །ཕྱིར་ལྡང་ཕོ་རླུང་རྣམ་ལྔར་འཕྲོ། །ཕོ་ཡི་རླུང་གིས་འདར་ཞིང་དགོད་བསྐྱོད་ཀྱང་། ནང་འཇུག་མོ་རླུང་རྣམ་ལྔར་འདུས། །མོ་<milestone unit="line" n="594.5"/>ཡི་རླུང་གིས་འདར་ཞིང་འཇུམས་༼འཛུམས༽ །ཁོང་གནས་མ་ནིང་རླུང་དུ་ཐིམ། །མ་ནིང་མི་རྟོག་ཐོམ་གྱིས་འགྲོ། །ཕོ་མོ་མ་ནིང་བཅོ་ལྔའི་རླུང་། །དེ་ཕྱིར་དམུས་ལོང་བཅོ་ལྔའི་འཁོར། །དབྱིངས་ཀྱི་རླུང་ལྔ་ཡུམ་དུ་<milestone unit="line" n="594.6"/>གསལ། །ཡེ་ཤེས་རླུ་་ལྔ་ཡབ་ཏུ་གནས། །ཡབ་ཡུམ་འབྲེལ་བར་མ་ཤེས་པས། །དེ་ཕྱིར་ལོང་བ་རྒྱབ་འབྲེལ་བྱང་། །ཕྱིར་ལྡང་འགྲོ་བའི་དུག་འཇོམས་ནས། །ནང་འདུས་རིགས་ལྔའི་དངོས་གྲུབ་བླང་། །ཁོང་ནས་སྐུ་<milestone unit="page" n="595"/><milestone unit="line" n="595.1"/>༄༅། །ལྔར་རང་བྱུང་གསལ། །ལྔ་གསུམ་དེ་ནི་དམུས་ལོང་འཁོར། །དགུན་དུས་ས་ཡི་རླུང་རྒྱུ་འབྱགས། །དེ་ཡང་ཉིན་མཚན་རྣམ་པ་གཉིས། །དཔྱིད་དུས་རླུང་གི་རླུང་ཡང་རྒྱུ། །དེ་དུས་རླུད་གཉིས་ཉིན་མཚན་<milestone unit="line" n="595.2"/>གཉིས། །དབྱར་དུས་ཆུ་ཡི་རླུང་རྒྱུ་བས། །ཆུ་རྣམས་འཁྲུགས་པས་ཉིན་མཚན་གཉིས། །སྟོན་དུས་མེ་ཡི་རླུང་རྒྱུ་བས། །འབྲས་བུ་སྨིན་བྱེད་ཉིན་མཚན་གཉིས། །དུས་བཞི་ཉིན་ཞག་བརྒྱད་ཕྱིའི་ཕྱིར། །ཟ་བྱེད་དཔལ་<milestone unit="line" n="595.3"/>གྱི་ཁྱི་བརྒྱད་བསྟན། །ཕུང་པོ་ལྔ་ལ་གནས་པའི་རླུང་། །དབང་པོ་ལྔ་ལ་མགྲིན་པའི་རླུང་། །དེ་དག་བཅུ་རུ་གྱུར་པས་ན། །ཡེ་ཤེས་སྤྲུལ་པའི་ཁྱི་བཅུར་གནས། །མཚན་བཅས་བསྒོམ་པར་གང་འདོད་པས། །བལྟས་<milestone unit="line" n="595.4"/>པས་ལོང་བས་སྐུ་ལ་བལྟ། །བསྒོམ་པས་ཡོངས་རྫོགས་སྐུ་རུ་བསྒོམ། །བཅུར་བས་ལོང་བས་དབུགས་ལ་བཤུར། །མ་བྱུང་ལོག་གནོན་ཞག་གསུམ་བྱ། །འབྱུང་བ་བརྟན་པའི་ཆོ་ག་བྱ། །སྐུ་གྲངས་མང་པོར་བསྒོམ་པ་<milestone unit="line" n="595.5"/>དང་། །ཆེན་པོ་རགས་པར་བསྒོམ་པ་དང་། །རང་ཉིད་སྐུར་བསྒོམ་དཀྱིལ་འཁོར་ཞུགས། །མཚན་བཅས་ལ་བརྟེན་མཚན་མེད་འགྱུར། །མཚན་བཅས་བསྒོམ་པའི་མན་ངག་དགུ། །དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="595.6"/>མུ །ལས་ཅན་སྐལ་ལྡན་གཞུག་པའི་ཕྱིར། ཁྲར་དུ་སྒོ་སྲུང་མགོ་རུ་བསྟན། །མཚན་མེད་བསྒོམ་པས་གང་འདོད་པས། །གནས་པ་དང་ནི་དམིགས་པ་གཉིས། །འོད་གསལ་བ་དང་ཟུང་འཇུག་བཞི། །དེ་ལ་ཡང་ནི་<milestone unit="page" n="596"/><milestone unit="line" n="596.1"/>དགྲ་བཞི་སྟེ། །དགྲ་འདུལ་པ་ཡི་མན་ངག་དང་། །དགྲ་ནི་བཙོན་ཏུ་གཟུང་བ་དང་། །དགྲ་རྣམས་ཚར་ཡང་གཅད་པ་དང་། །དགྲ་ལ་དགྲར་མི་འཛིན་པ་བཞི། །མཚན་མེད་བསྒོམ་པའི་མན་ངག་བརྒྱད། །ལྷོ་ཕྱོགས་སྒོ་<milestone unit="line" n="596.2"/>སྐྱོང་མགོ་བརྒྱད་བསྟན། །མཚན་བཅས་མཚན་མེད་གཟིར་གདབ་པ། །ལྟ་བ་བསྒོམ་དུ་མེད་པ་དང་། །སྤྱོད་པ་ཡེངས་སུ་མེད་པ་དང་། །ལྟ་སྤྱོད་མི་འབྲལ་འགྲོགས་པ་གསུམ། །ཚེ་འདིའི་གཟེར་དུ་གདབ་པར་<milestone unit="line" n="596.3"/>བྱ། །རིགས་དྲུག་གྲོང་ཁྱེར་གཅད་པ་དང་། །བར་དོའི་ལུས་འདི་ཡིད་མ་བསྒོམ། །འོད་གསལ་ཟུང་འཇུག་རྩེ་བྲག་བསྒོམ། །དེ་དག་བར་དོའི་གཟེར་གསུམ་ཡིན། །དེ་ཕྱིར་ནུབ་སྒོར་མགོ་དྲུག་བསྟན། །སྤྲོས་བཅས་<milestone unit="line" n="596.4"/>མཚན་མའི་སྤྱོད་པ་དང་། །སྤྲོས་མེད་གསང་བའི་སྤྱོད་པ་དང་། ཁེན་ཏུ་སྤྲོས་མེད་སྤྱོད་པ་གསུམ། །ཞུགས་ཕྱིར་མགོ་གསུམ་བྱང་སྒོ་བསྟན། །བརྩོན་འགྲུས་ལྡན་པའི་མན་ངག་གིས། །ཚེ་འདིར་སངས་རྒྱས་ཐོབ་པ་<milestone unit="line" n="596.5"/>དང་། །ལེ་ལོ་ཅན་གྱི་གང་ཟག་གིས། །བར་དོར་སངས་རྒྱས་ཐོབ་པ་གཉིས། །དེ་ཕྱིར་མེ་འབྲུག་རླུད་འབྲུག་བསྟན། །ཚེ་འདིར་འབྱུང་བཞི་སེམས་སུ་ཐིམ། །བར་དོར་སེམས་ཉིད་ལྷ་སྐུར་འཆར། །དེ་ཉིད་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="596.6"/>སར་འགྲོ་གསུམ། །དེ་ཕྱིར་སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྣམས་ལས། །ཡང་སྤྲུལ་བསེ་ཡི་བྱ་གླག་སོགས། །སྤྲུལ་པ་མང་པོ་བསྟན་པ་ཡིས། །ཉིན་ཞག་དག་ནི་ཕྲུགས་གཅིག་ལ། །ཉི་ཁྲི་ཆིག་སྟོང་དྲུག་བརྒྱའི་རླུད་། །རྒྱུ་བས་ཕོ་ཉ་<milestone unit="page" n="597"/><milestone unit="line" n="597.1"/>༄༅། །འགུགས་འདྲེན་ལས། །དབུ་ཡི་སྤྱི་བོ་མན་ཆད་ནས། །ཞབས་ཀྱི་གདན་ཁྲི་ཡན་ཆད་དུ། །སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉ་མང་པོར་བསྟན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་གཟན་འབེབས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="597.2"/>དབང་ཆེན་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྒྲུབ་པས། འགྲོ་དྲུག་བདེ་ཆེན་ཆོས་སྐུར་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་པདྨ་དབང་ཆེན་གྱིས་གང་ཟག་གཉིས་སངས་རྒྱས་པའི་ལམ་འདི་<milestone unit="line" n="597.3"/>གསུངས་སོ། །བརྩོན་འགྲུས་ཅན་དང་ལེ་ལོ་ཅན། །འདི་དང་བར་དོར་སངས་རྒྱས་པའི། །གསང་སྔགས་འབྲས་བུ་བླ་ན་མེད། །རབ་ཏུ་སྦས་པ་བཤད་པར་བྱ། །བརྩོན་འགྲུས་ཅན་གྱི་གང་ཟག་ཏུ། །ཚེ་འདིར་མཚན་<milestone unit="line" n="597.4"/>བཅས་མཚན་མེད་བསྟན། །དང་པོར་སྐུ་ལ་བལྟ་བར་བྱ། །བལྟས་པས་དགོངས་པ་ཐོབ་གྱུར་ནས། །བདག་ཉིད་སྐུ་རུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །བདག་ཉིད་སྐུ་ལ་གོམས་གྱུར་ན། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་ཞུགས་པར་བྱ། །མ་<milestone unit="line" n="597.5"/>བྱུང་ལོག་གནོན་ཞག་གསུམ་བྱ། །དེ་ལྟར་ཐོབ་པའི་རྟིང་ལ་ནི། །དེ་ནས་བརྟན་པའི་ཆོ་ག་བྱ། །དགུན་ནི་ཉི་མ་གསུམ་ཆར་བྱ། །དབྱར་ནི་ཉི་མ་བཞི་ཆ་བྱ། །ལུགས་སྐུ་ཀུན་ལ་བློ་གློར་བལྟ། །དེ་ལྟར་ཐོབ་པའི་རྟིང་ལ་<milestone unit="line" n="597.6"/>ནི། །མཚན་མ་ཅན་ལ་བརྟེན་ནས་ནི། །མཚན་མ་མེད་པར་རབ་ཏུ་བསྐྱེད། །མྱུར་བར་འདོད་ན་སྤྱོད་པ་བྱ། །སེམས་ནི་འཕྲོ་བ་དགག་པར་བྱ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྤྱོད་པ་བྱ། །མཚན་མ་ཅན་གྱི་མན་ངག་<milestone unit="page" n="598"/><milestone unit="line" n="598.1"/>ཡིན། །མཚན་མ་མེད་པའི་མན་ངག་ནི། །དང་པོར་རླུ་་ལ་གནས་པར་བྱ། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་སྲོག་གྱུར་པ། །རླུད་ཞེས་བྱ་བས་ལས་ཀུན་བྱེད། །འདི་ནི་རྣམ་ཤེས་ཤོན་རྟ་སྟེ། །ལྔ་ཡི་བདག་ཉིད་བཅུ་མིང་<milestone unit="line" n="598.2"/>ཅན། །རང་བཞིན་ཕྲ་བ་བརྒྱ་དང་ནི། །དྲུག་ཅུ་ཐམ་པ་འདི་དག་ནི། །རླུད་གི་བཞོན་པའི་རྒྱུ་ཡིན་ཏེ། །ཉིན་དང་མཚན་དུ་རྒྱུ་བའོ། །གཉིས་པར་རིལ་འཛིན་རྗེས་གཞིག་དམིགས། །མགོ་བོ་ནས་ནི་རྐང་པའི་བར ཇི་<milestone unit="line" n="598.3"/>སྲིད་སྙིང་གར་ཕྱིན་གྱི་བར། །རྣལ་འབྱོར་ཡང་དག་མཐའ་ལ་འཇུག །རིལ་པོར་འཛིན་པ་ཞེས་བཤད་དོ། །ཇི་ལྟར་དབུགས་ཀྱི་མེ་ལོང་ལ། །མཐའ་ནས་རིམ་གྱིས་དབུས་ཐིམ་ལྟར། །རྣལ་འབྱོར་ཡང་དག་མཐའ་ལ་<milestone unit="line" n="598.4"/>འཇུག །རྗེས་སུ་གཞིག་པ་ཞེས་བཤད་དོ། །གསུམ་པར་འོད་གསལ་བསྒོམ་པར་བྱ། །ད་ནི་ཡོངས་རྫོགས་རྣལ་འབྱོར་གྱི། །གསལ་བའི་དོན་ནི་བཤད་བྱ་སྟེ། །སྟོང་པ་གསུམ་པོ་རྣམ་དག་གང་། །འོད་གསལ་བར་ནི་<milestone unit="line" n="598.5"/>འདིར་བཤད་དོ། །བསམ་གཏན་འདི་ནི་བསམ་གཏན་མིན། །འདིས་ནི་མཐར་ཐུག་མི་འཐོབ་སྟེ། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་ཕྱོགས་གྱུར་པས། །འོད་གསལ་བ་ནི་མི་དམིགས་ཏེ། །འོད་གསལ་བ་ཡི་གནས་ཐོབ་<milestone unit="line" n="598.6"/>ནས། །རབ་དགའི་གཟུགས་སུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །དེ་ཚེ་རབ་དགའ་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །ཀུན་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཐོབ་པར་འགྱུར། །འདས་པ་དང་ནི་མ་འོངས་པ། །ད་ལྟར་བྱུང་བའི་སྲིད་པ་གསུམ། །འོད་གསལ་བ་ནི་རྣམ་དག་<milestone unit="page" n="599"/><milestone unit="line" n="599.1"/>༄༅། །པས། །སྐད་ཅིག་གཅིག་ལ་མ་ལུས་མཐོང་། །ཞི་བར་ཟུང་དུ་འཇུག་པ་ནི། །ཀུན་རྫོབ་དང་ནི་དོན་དམ་དག །སོ་སོའི་ཆ་ཡིས་ཕྱེ་གྱུར་ན། །ཡང་དག་ཉིད་དུ་འདྲེས་གྱུར་པས། །ཟུང་དུ་འཇུག་པར་དེ་<milestone unit="line" n="599.2"/>བཤད་དོ། །མཚན་མེད་བསྒོམ་ལ་དགྲ་བཞི་སྟེ། །དགྲ་འདུལ་མན་ངག་བཤུར་བ་ནི། །ཇི་ལྟར་སྤྲིན་ནི་སྣ་ཚོགས་པ། །མདོག་དང་དབྱིབས་ནི་ཐ་དད་པས། །ནམ་མཁའི་ངང་ལས་བྱུང་ནས་ནི། །དེ་ཉིད་དུ་ནི་ཐིམ་པར་<milestone unit="line" n="599.3"/>འགྱུར། །དེ་བཞིན་རང་བཞིན་ཐམས་ཅད་ཀུན། །སྣང་བ་གསུམ་གྱི་རྒྱུ་ཅན་ཏེ། །མ་ལུས་ཡུལ་ལ་ཞུགས་ནས་ནི། །འོད་གསལ་བར་ནི་འཇུག་པར་འགྱུར། །དེ་འདྲ་རང་བཞིན་མ་ཤེས་པས། །མི་ཤེས་མུན་པས་ཕེབས་<milestone unit="line" n="599.4"/>ནས་ནི། །དགེ་དང་མི་དགེའི་ལས་བྱས་ནས། །འགྲོ་བ་ལྔར་ནི་འཁོར་བར་འགྱུར། །ཐབས་ཆེན་རྒྱུད་དང་ལྡན་པ་ལ། །ཉོན་མོངས་བྱང་ཆུབ་ཡན་ལག་བཤད། །དང་པོ་སེམས་ནི་བཤུར་བར་བྱ། །བཤུར་བ་ཚད་དུ་<milestone unit="line" n="599.5"/>ཕྱིན་ཙམ་ན། །སེམས་ནི་རང་ལོག་ཉིད་དུ་གྱུར། །བཤུར་བ་ཚད་དུ་ཕྱིན་པ་ཡིན། །ལ་ལས་ཚད་དུ་ཕྱིན་པས་ཐོབ། །ལ་ལ་བདེ་བའི་སྒོ་ནས་ཐོབ། །ལ་ལ་ཤེས་པ་འཚམས་པས་ཐོབ། །ལ་ལ་ཁ་བོ་དག་གིས་ཐོབ། །ལ་<milestone unit="line" n="599.6"/>ལར་སྤྲོས་པ་བཅས་པ་ཐོབ། །དེ་ནས་གཉིས་མེད་བསྒོམ་པར་བྱ། །གཉིས་མེད་བསྒོམ་པའི་རྟིང་ལ་ནི། །དང་པོར་སེམས་ནི་གནས་པ་སྐྱེ། །དེ་ནས་སེམས་ནི་དམིགས་པ་སྐྱེ། །དམིགས་པ་སྐྱེས་པའི་རྟིང་ལ་ནི། །རང་<milestone unit="page" n="600"/><milestone unit="line" n="600.1"/>བཞིན་གྱིས་ནི་འོད་གསལ་སྐྱེ། །འོད་གསལ་སྐྱེས་པའི་རྟིང་ལ་ནི། །ཟུང་འཇུག་བསྒོམ་པ་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །ལེ་ལོ་ཅན་ཡི་གང་ཟག་དེ། །སྲིད་པ་བར་དོར་སངས་རྒྱ་བས། ཁེ་བ་དོན་དམ་བདེན་པ་ཡིན། །ཕུང་པོ་<milestone unit="line" n="600.2"/>ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་རྣམས། །འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་བཞི་ལ་ཐིམ། །འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་བཞི་པོ་ཡང་། །ས་ནི་ཆུ་ལ་ཐིམ་པར་འགྱུར། །ཆུ་ནི་མེ་ལ་ཐིམ་པར་འགྱུར། །མེ་ནི་རླུད་ལ་ཐིམ་པར་འགྱུར། །རླུ་་ནི་རྣམ་པར་ཤེས་<milestone unit="line" n="600.3"/>པར་ཐིམ། །རྣམ་ཤེས་སྣང་བ་དེ་ལ་ཐིམ། །སྣང་བ་སྣང་བ་མཆེད་ལ་ཐིམ། །སྣང་མཆེད་སྣང་བ་ཐོབ་ལ་ཐིམ། །སྣང་བ་ཐོབ་པ་བྱ་བ་ནི། །ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཐིམ། །ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་འོད་གསལ་བ། ཁེ་བ་<milestone unit="line" n="600.4"/>ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་སྙིང་པོ་ཡིན། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡི་གྲོགས་ཡིན་ནོ། །དེ་ལས་སྤྲུལ་སྐུ་འབྱུང་བ་ནི། །ཇི་ལྟ་ཆུ་ཀླུང་དྭངས་པ་ལ། །ཉ་དག་མྱུར་དུ་འཕར་བ་ལྟར། །དེ་བཞིན་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="600.5"/>སྟོང་གསལ་ལས། །སྒྱུ་འདྲ་བར་ནི་འབྱུང་བར་བཤད། །དེ་ཉིད་བར་དོའི་སྐུ་ཡིན་ཏེ། །སྔོན་འབྱུང་སྲིད་པའི་ཤ་གཟུགས་ཅན། །དབང་པོ་ཀུན་ཚང་ཐོགས་མེད་ལྡན། །རིགས་མཐུན་ལྷ་མིག་དག་པས་མཐོང་ བར་<milestone unit="line" n="600.6"/>མ་དོ་ཡི་སྐུ་དེ་ཡིན། །འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་གྲོང་ཁྱེར་དེ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྤྱོད་པ་སྤྱད། །སྤྲོས་པའི་རྣམ་པས་ཆོད་གྱུར་ནས། །བར་མ་དོ་ཡི་སྐུ་དེ་ནི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་སྐུ་རུ་བསྒོམས། །འོད་གསལ་ཡང་ནི་<milestone unit="page" n="601"/><milestone unit="line" n="601.1"/>༄༅། །བསྒོམ་པར་བྱ། །ཟུང་འཇུག་སྐུ་ཡང་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ཟུང་དུ་འཇུག་པ་གཉིས་ཡོད་དེ། །སློབ་བཞིན་པ་དང་མི་སློབ་པ། །མི་སློབ་པ་རུ་ཐུར་ཙ་ན། །སྣང་བ་ཙམ་དང་གསལ་བ་ཙམ། །སྣང་ལ་རང་<milestone unit="line" n="601.2"/>བཞིན་མེད་པ་གཉིས། །ཚེ་འདི་ཉིད་ཀྱིས་ཐམས་ཅད་མཁྱེན། །སངས་རྒྱས་ཞིང་ནས་མི་ལྡོག་པའི། །བར་མ་དོ་རུ་མངོན་སངས་རྒྱས། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་གཟན་ལ་འབེབས་པའི་རྒྱུད་ལས། འགྲོ་བ་དྲུག་གི་<milestone unit="line" n="601.3"/>གང་ཟག་ལེ་ལོ་ཅན་དང་བརྩོན་འགྲུས་ཅན་བདེ་ཆེན་ཆོས་སྐུར་དྲངས་པ་སྟེ་ལེའུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ཀྱི་གཙོ་བོ། །གཟའ་བདུད་ཉི་མ་ཁྲོས་པའི་སེར་བ་དབབ་<milestone unit="line" n="601.4"/>པ་འདི་གསུངས་སོ། །ནཱ་ག་ཤང་ཤང་། ར༷་ར༷་ཡུ་ཡུ། རྦད་རྦད་ཤར་ཤར། ཕོབ་ཕོབ་ད་ཕོབ་ཡ། མ་མ་རག་ཤ་ཕོབ། རག་ཤ་ཨ་ག་ནི་ཕོབ་སྲུ་ཧྭ། པི་པི་ཕྲོམ་ཕྲོམ་ཤར་ཤར་གྲྭ་ཧྭ། སུར་ཤག་ཏིན་གནས་མྱགས་མྱགས་<milestone unit="line" n="601.5"/>ཤར་ཤར་སྲུ་ཧྭ། པི་པི་རིལ་རིལ་སིབ་སིབ་སྨྱོ་ཡ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྭ་ཧྭ། བསྙེན་དང་བསྒྲུབ་དང་ལས་སྦྱོར་གསུམ། །གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བའི་གསང་སྔགས་ཡིན། །དབེན་པའི་གནས་སུ་བསྙེན་པ་བྱ། །སེང་ལྡེང་ཕུར་པ་ཡུངས་<milestone unit="line" n="601.6"/>གར་ལ། །གཏོར་མ་མི་དགོས་ཞགས་བཅུར་བཟླས། །ཨ་ཙ་ར་ནི་སྨྲ་བ་དང་། །བུད་མེད་ཕྱག་བྱེད་མོན་པ་འབྱུང་། །བསྒྲུབ་པ་ར་རོག་ཁྱི་ནག་ཁྲག ་་་དཀར་གསུམ་ལ་ཞག་བ་ཅུར་བཟླས། །མི་རིང་སྐྱ་ཤར་ཆུ་བོ་<milestone unit="page" n="602"/><milestone unit="line" n="602.1"/>དང་། །འཁྱགས་པས་ཡུལ་ཁམས་ཁེངས་པ་འབྱུང་། །དེ་ནས་གཏའ་བསྒྲུབ་བྱ་བ་ནི། །མི་སོག་གཉིས་ལ་ནང་དུ་སྔགས། །ཕྱི་རོལ་ཡུལ་གྱི་ལྷ་ཀླུ་བྲི། །ལིསྐོ་བྲིས་ལ་ཕུར་པ་དྲིལ། །ཐོད་ནང་བཅུག་ལ་ཁེབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="602.2"/>གདབ། །ཞག་བདུན་བཟླས་ཤིང་ཐུན་གྱིས་བྲབ། །རྟགས་ནི་ཟོར་བས་འདར་བ་དང་། །ཁ་ལ་འབྲུམ་བུ་ཡོང་བ་དང་། །རྩས་མ་བརྔས་དང་སྒྲུབ་སྟེང་འབབས། །སེར་འབྲུ་བླང་ལ་ཐུན་ཁྲག་བླུགས། །དེ་ནས་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="602.3"/>སྦྱར་བ་ནི། །གུ་གུལ་ཚིམ་ཆེན་ལིསྐོར་བདུག །ཞག་གཅིག་བཟླས་ཏེ་གཏའ་ཡངས་བསྐྱེལ། །ཧུ༷་མུ༷་ཡ༷་ཡ༷་ཤར་ཤར་ག་དུན་ཕོབ། རག་དུན་ཕོབ། རག་ཤ་ཨ་སྟི་ནི་ཕོབ། ཕི་ཕི་ཤར་ཤར་ནི་ཕོབ། མ་ན་ཀ་ནི་ཕོབ། ནཱ་<milestone unit="line" n="602.4"/>ག་ཤེད་ར༷་ར༷་ཐུག་ཁྲམ། དགྲ་བོ་ཡི་ཡུལ་དུ་ཕོབ། ཆེམ་ཆེམ་ཐོག་ཤོག །གི་ག༷་དགྲ་ལ་ཕོབ། གཏའ་སྒྲུབ་ཚེ་ན་ཐུན་སྐབས་བྲབ། །ལས་ལ་སྦྱོར་དུས་ཞག་གཅིག་བཟླས། །སོག་པ་གཅིག་ནི་ལྷ་རྟེན་ལ། །གཏའ་དེ་<milestone unit="line" n="602.5"/>ལྐུགས་པར་གཞུག་པར་བྱ། །སོག་པ་གཅིག་ནི་ཀླུ་གནས་སར། །ནམ་མཁའ་མཐོང་སར་སྦ་བར་བྱ། །ཕུར་བ་སེར་ཐོ་ངག་ལ་གཞུག །ཐུན་གྱི་ཁྲག་གིས་གཏའ་ཟམ་འབྲེལ། །གནམ་སྟོང་པ་ནི་རི་རྩེ་ནས། །ལྷ་རྡེའུ་ཀླུ་<milestone unit="line" n="602.6"/>རྡེའུ་ཟོར་དུ་འཕེན། །སེར་བས་ཡུལ་ཁམས་ཕུང་བར་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་དར་བར་ངེས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །པདྨདབངཆེནདྲེགསཔགཟན་འབེབས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། གཟའ་བདུད་ཉི་མ་ཁྲོས་པའི་ལེའུ་<milestone unit="page" n="603"/><milestone unit="line" n="603.1"/>༄༅། །སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདུད་ནག་པོ་འཛུམ་མེད་ཀྱི་སེར་བ་དབབ་པའི་མན་ངག་འདི་གསུངས་སོ། །དམ་ཚིག་ལྡན་པའི་དབེན་གནས་སུ། །གྲུ་གསུམ་དཀྱིལ་འཁོར་ཁྲུ་<milestone unit="line" n="603.2"/>གང་སྟེ། ཁྲར་དུ་འབྲུ་ནག་གཏའ་གཏོར་ལ། །ལྷོ་རུ་སྒྱུང་མདའ་དར་ནག་རྟེན། །ནུབ་ཏུ་ཆང་ཕུད་གསེར་སྐྱེམས་བཤམ། །བྱང་དུ་རྒྱུན་གཏོར་ཤ་ཁྲག་བཤམ། །ཟ་འུག་ཧ་ཐབས་སྟེང་ནས་གུར། །ཁྱི་ནག་ར་རོག་གླང་<milestone unit="line" n="603.3"/>ནག་དང་། །ཕག་རོག་ཁྲག་དང་ཁྱི་ཀླད་རྣམས། །བག་ཕྱེར་སྦྲུས་ལ་རིལ་བུ་བྱ། །ལིསྐོར་དྲིལ་ལ་ཁྱི་ཐོད་གཞུག །སྔགས་འདི་ཟླ་བ་གསུམ་དུ་བསྙེན། པྲད་ཉ་ཨུ་ས་ཏྭ་སྨྱོ། བྷ་ག་ཧ་ཏ་ཡ་སྨྱོ། མ་མ་རཀྟ་ནི་སྨྱོ། སེ་ལ་མུ་<milestone unit="line" n="603.4"/>ཏ་བབ། བདུད་སན་ཏ་ཧ་ར་ཡ་བབ། བ་ལ་ནི་ལ་བབ་ཕོབ་སྨྱོ། རུ་རུ་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཕོབ་ཡ། རི་ལ་ར་རོག་རུ་ཅོལ་གཞུག །ལ་ཆས་ཁ་བཅད་འོད་དཀྱིལ་སྦ། །གཏའ་ལྐུགས་ཐུན་གཏོར་བསྙེན་པའོ། །དེ་ནས་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="603.5"/>པ་ཐུན་ལ་བྱ། །ཁྱི་ཐོད་ནང་དུ་ཉུང་དཀར་བྲབ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་གཉིས་ཀྱི་སྔགས་དྲིལ་ལ། །ཞག་གྲངས་བཅོ་བརྒྱད་བཟླས་པར་བྱ། །བ་ལ་བ་ཏི་ཏུ་བ། དུག་ས་ལ་མུ་ཏྲ་བབ། ཙ་ག་མ་ར་ཡ་ཤོ་བ་བ། ཧ་ཧ་རིལ་རིལ<milestone unit="line" n="603.6"/>ཕ་ལ་་ག་་ག ཐར་ཤར་ཤུར་ཤུར་ཕོབ་ཡ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་མུ་ཁྱུད་ལ། །ཁ་གནོན་སྔགས་བྲིས་ཐུན་ཁ་གཅད། །ཡི་དམ་ང་རྒྱལ་ཐུབ་པར་བྱ། །ཁ་གནོན་སྔགས་འདི་བཅུ་བཅུ་བཟླས། །ཨོ་མ་མ་བ་ཏྲ་ནན། རུ་ཏིང་<milestone unit="page" n="604"/><milestone unit="line" n="604.1"/>ནན། ག་ག་ཏེ་བ་ཏི་ཀ་ནན། པ་ཏྲ་པ་ཏུ་མི་ག་ནན། ནཱ་ག་ཡུ་ལ་པ་ཤ་ནན། ཧུ༷་རུ་ར་ག་ཏི་རྦ་ལ་ནན། པྲད་ཉ་ཏྲི་ག་དུ་ནན། ཨ་ཀྲོ་ཀྭ་ལ་བབ་ནན། ཨུརུ་ས༷་ག་ཏི་ཡ་ནན། དེ་ནི་ཐུན་བ་སྡོམ་པའི་སྔགས། །ཐུན་གྱི་ཁ་<milestone unit="line" n="604.2"/>གཅོད་དག་ལ་བྲིས། །དམུས་ལོང་འཐིབས་ལོང་ཐེབས། དམུས་ལོང་ཉམས་དམུས་ལོང་ཉམས། འུར་ཐིབས་ཤར་ཐིབས། འུར་མ་ཐིབས། ཨེ་ཏ་དྲ་ཐིབས་རྦད། ཧི་ཧི་ལྟིབས་རྦད། རྡེས་སོད་ཁྲག་སྒང་སད། འདར་<milestone unit="line" n="604.3"/>འདི་ཤར་ཤིག །ཏིང་ན་ཤིག །ཧེ་ན་འདེད་དང་ཐུམས། ཡེ་ར༷་མུག །དེ་ནི་ཐུན་ཁ་སྡོམ་པ་སྟེ། །ཐུན་བར་དག་ཏུ་བཟླས་པར་བྱ། །ལས་སྦྱོར་ཁྲག་ལ་བྱ་བ་སྟེ། །ར་དཀར་བ་དམར་རྟ་དཀར་མོའི། །ཁྲག་གསུམ་གཡས་<milestone unit="line" n="604.4"/>སུ་གཞག་པར་བྱ། །བ་དམར་འོ་མ་གཡོན་དུ་གཞག །སྐྱེར་པའི་ཤིང་ལ་ཕེར་ག་བྱ། །རྩེ་མོ་ཁྲག་བྱུག་ཁྲག་ནག་དཀྲུག །རྩ་བ་དཀར་པོས་འོ་མ་དཀྲུག །ཞག་གསུམ་དབབ་པའི་སྔགས་འདི་བཟླས། །བྲ༷་ཡག་ཤ་ཚིལ་<milestone unit="line" n="604.5"/>དྷི་ཐུན། གར་བི་ཚ་བུ་གུ་ལིམ་ཤ་ག་ནེ། ཨད་པུར་ཚེ་ཐུལ་ཐུལ། དགྲ་ཡི་རི་རྩེར་ཟངས་ནང་དུ། །ཁྲག་དང་འོ་མ་ར་གྲོད་བླུགས། །བེ་ཀར་གྲོད་བཏག་ཁྲག་བཟང་ཏིག །ཟངསཟངཀྱངགར་དབྱུག་པ་ས་ལ་<milestone unit="line" n="604.6"/>བཏབ། །ཕུད་འདི་ཤར་ལ་གཏོང་བས་བྱ། །སྔགས་འདིས་ཁྲག་ཟོར་དགྲ་ཡུལ་འཕང་། བཛྲ་ས་ག་ཏྲེ་ཡ། མ་སིང་ཏྲ༷་ཡ། བཛྲ་ཁ་ཊ༷་ག་ཡ། བཛྲ་ཤན་ཀུ་རུ་ཡ། བཛྲ་ཞུང་ཞུང་ཡ། ཏྲི་ཤ་མེ་ཁ་མ། ཡ་ཏྲ་བ་ཡ། བཛྲ་བོང་<milestone unit="page" n="605"/><milestone unit="line" n="605.1"/>༄༅ བོང་ཡ། བཛྲ་ར་ཏྲ་ཡ། བཛྲ་ཞུང་ཞུང་ཡ། མ་ར་ན་རྭ་ཛ་ཡ། བཛྲ་ཏྲི་ནར་ཡ་མ་ཡ། ཙུ་ཧ་ན་ཏྲི་ཡ་དུ་ཡང་དྲུང་ལ༷་ཏྲི་ཡ། །བདུད་པོ་ནག་པོ་འཛུམ་མེད་ནི། །སྟུ་རེ་གཡས་ལ་ཁ་ཊ༷་གཡོན། །སྟག་གཞུ་སྟག་<milestone unit="line" n="605.2"/>སླག་མུ་སྟེགས་ཆས། །དགྲ་ཡུལ་སེར་བ་འབེབས་པར་བསམ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་གཟན་འབེབས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། །བདུད་ནག་པོ་འཛུམ་མེད་གཟན་ལ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་<milestone unit="line" n="605.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་པདྨ་དབང་ཆེན་གྱིས། །ལྷ་ཆེན་པོས་སེར་བ་དབབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དབེན་གནས་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་དུ། །དབུས་སུ་དམ་རྫས་གཏོར་མ་ལ། །ཟུར་གསུམ་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="605.4"/>གསུམ་ཡང་གཟུག །ལྷ་ཆེན་སྐུ་ཡང་བསྒོམ་པར་བྱ། །དབུ་ནི་ལྷ་ཡི་ཡུལ་ན་ཡོད། །འགྲམ་གཡས་དཀར་པོས་ཉི་མ་མནན། །གཡོན་པ་སེར་པོས་ཟླ་བ་གནོན། །སྣ་ནི་ནག་པོ་སྡེ་བརྒྱད་སྡུད། །ཕྱག་གཡས་ཡོངས་<milestone unit="line" n="605.5"/>འདུ་ས་བརྟོལ་བསྐུལ། །ཟིལ་བ་སེར་བ་ཆེན་པོ་འབེབས། །ཕྱག་གཡོན་གནམ་ལྕགས་ཐོག་ཆེན་འབེབས། །སྐེད་པ་མི་ཡི་ཡུལ་ན་ཡོད། །མཇུག་མ་སྦྲུལ་དུ་འཁྱིལ་བ་ལ། །ཞབས་ནི་ཀླུ་ཡི་ཡུལ་དུ་བརྐྱང་། །དེ་རུ་<milestone unit="line" n="605.6"/>བསྒོམ་ལ་དྲག་སྔགས་ནི། །གཡག་རུ་ཡུངས་ཀར་སྐམ་ཐུན་བྲབ། ཁུ་ཧ་ནུ་ཨ་རུ་ས་ཐ་རུ་ད་ར་ད་ཧ་ས་ར་པ་སྲ ལྗང་ནི་ང་སོ་ཧེ་ས་ཧ་ས་ན། ལ་ཡོ་དྷི་སེ་ག་འཛུ་ཨེ། མུན་དྷ་ཕ་རི། ཨན་འཛུ་ཕ་རི། མུན་དྷ་ལི་ནི། མ་ཧུ་<milestone unit="page" rend="page" n="606"/><milestone unit="line" n="606.1"/>ཨ་རི། ཨ་རི་ན་མོ། ཏི་ཁྲོ་༷ཁྲོ་ཧུབ་ཧུབ། ག་ལི་ཤར་ཤར་གྲྭ་ཧྭ། དགུན་ཀ་ཁ་བ་བུ་ཡུག་ཡོང་། །དབྱར་ནི་སེར་བ་དངོས་སུ་འབབ། གཏོར་མ་ལ་ནི་ཐུན་ཡང་བྲབ། བྱ་དང་རྟ་ར་མཚལ་བུ་གསུམ། །གཡག་རུ་ནང་དུ་<milestone unit="line" n="606.2"/>རློན་ཐུན་སྒྲུབ། ཕོབ་ཕོབ་ཁྲོ་ཧྲིལ་ཤར་ཕོབ། །གོས་དམར་རྒྱན་ལ་དཀར་གསུམ་ཟ། །སེར་རྒྱ་ར་མགོར་རྫས་བླུག་སྦ། །ཕུར་པ་གསུམ་ནི་གཟེར་དུག་དག །གཏོར་མ་ཟོར་དུ་འཕང་བར་བྱ། །སེར་བས་ཡུལ་ཁམས་<milestone unit="line" n="606.3"/>ཁེངས་པར་འགྱུར། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་གཟན་ལ་འབེབས་པའི་རྒྱུད་ལས། ལྷ་ཆེན་གདུག་པ་གཟན་ལ་འབེབས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གནོད་སྤྱིན་ཀྱི་དྲག་སེར་<milestone unit="line" n="606.4"/>དབབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་དབུས་དག་ཏུ། །ཕག་ཁྲག་ཉུང་དཀར་ར་ཐོད་བླུགས། །ལྷ་ཀླུ་སེར་སྲུང་ར་རུ་གསུམ། །གནོད་སྦྱིན་ཕྱག་བཞི་འབྲུག་ལ་ཞོན། །ལྕགས་གྱི་བེར་ཀ་བ་དན་<milestone unit="line" n="606.5"/>གཡས། །ཐོད་ཁྲག་ཟོར་བ་གཡོན་པ་ན། ཨོ་ཏྲི་བྱི་ཤག་པྲ་མ་ཡ། ཏྲི་ལི་ཤག་ཤར་སེར་ཧྲིལ་སྨྱོ། ཏིང་ཁེ་སེར་དྲིལ་ཤར་སྨྱོ། ཛ་ར་ཀ་ར་ཤི་ཧྲིལ་ཤར་སྨྱོ། པྲེ་དུ་ཤ་ཤར་ཤར་སྨྱོ། སྙི་ཏང་བྷ་རི་ཚག་ཤར་སྨྱོ། བྲ་མ་ཡ་བྷ་<milestone unit="line" n="606.6"/>ར་ཏི་ཕེབས་སྨྱོ། །བསྙེན་སྔགས་འབུམ་ཚོ་བདུན་པོ་ལ། །ཨོ་ཙ་ན་ཉུང་དཀར་རུ་ནང་བླུག །དང་པོ་གཉིས་ནི་བདུན་ཚོ་གཉིས། །ཆུ་རིལ་སྔགས་ཏེ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཐ་མ་བདུན་པ་དབབ་སྔགས་ནི། །འབེབས་ཁར་མི་<milestone unit="page" n="607"/><milestone unit="line" n="607.1"/>༄༅ ཚིལ་ར་ཚིལ་དང་། །ཁྱི་ཚིལ་གུ་གུལ་དུད་པས་བདུག །གནད་ལ་ཕེབས་ན་མྱུར་དུ་འབབ། །ར་རོག་ཐོད་པ་ཡུལ་དབུས་སྦ། །དུ་མ་གསུམ་པོ་གཟེར་དུ་གདབ། །དྲག་སྔགས་བདུན་པས་ཡུལ་ཁམས་<milestone unit="line" n="607.2"/>ནི། །སེར་བས་འཇོམས་ཏེ་སངས་རྒྱས་ཀྱི། །བསྟན་པ་དམ་པ་རྒྱས་པར་གསུངས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་གཟན་ལ་འབེབས་པའི་རྒྱུད་ལས། གནོད་སྦྱིན་ལྕགས་ཀྱི་བེར་གཅན་གཟན་<milestone unit="line" n="607.3"/>འབེབས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་མ་མོ་ནག་མོ་ཛ་མུན་ཏིས་ཀླུ་གནད་ལ་འབེབས་པའི་སེར་བ་འདི་གསུངས་སོ། །བྱ་རྟ་མཚལ་བུའི་སྙིང་ཁྲག་དང་། །ར་ཁྱི་སེར་སྐྱའི་སྙིང་<milestone unit="line" n="607.4"/>ཁྲག་བཞི། །མཛེ་ཁྲག་ལྔ་ཡི་ཐུན་ནང་དུ། །གུ་གུལ་ནག་པོའི་ཆུ་ནང་ནས། ་་་དཀར་ཕྱུང་ལ་ཐུན་དུ་བྱ། །ཐུན་ཁྲག་ཆང་ཕུད་གཙང་མས་སྦྱར། །ནཱ་ག་ཏྲག་རཀྟ་ཁ་མུན་ཏྲ། ནཱ་ག་རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་མ་སྨྱོ་སྦྱོ། ནཱ་ག་ཤ་ནི་<milestone unit="line" n="607.5"/>ཏི་ཤཱ་རྦད། ཐུམ་རི་ལི་ལི། ནཱ་ག་ཏྲག་རཀྟ་མུན་ཛ། ཏྲ་ཀ་མུན་ཏྲ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་མ་སྦྱོ། ནཱ་ག་སྙིང་ཁ་ར་ག་མ། ནཱ་ག་ལ་མུ་ར་ལ་སྦྱོ་སྨྱོ། །བསྙེན་སྔགས་ཞག་ནི་བདུན་དུ་བཟླས། །སྔགས་དབལ་ཁ་ལ་འབྲུམ་བུ་<milestone unit="line" n="607.6"/>ཡོང་། །སེར་བ་དངོས་སུ་ཐོར་ཐོར་འབབ། །མཐོང་ལུགས་རྣམ་པ་གསུམ་ཡོད་དེ། །སྒྲུབ་པ་པོས་ནི་ལོ་ཐོག་མཐོང་། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཡིས་ཟས་སུ་མཐོང་། །ཀླུ་ཡིས་དཀོར་ནོར་བང་མཛོད་མཐོང། །བཛྲཏིསྟོམུག<milestone unit="page" n="608"/><milestone unit="line" n="608.1"/>ཡེ། །ནཱ་ག་མ་མ་ར་ཡ་ཕྲོས་ཕྲོམ། ནཱ་ག་ཧུ་ཡ་ནཱ་ག་ལིང། མ་ཧྭ་ཨུ་ན་ཡེ་ཕྲོམ་ཕྲོམ། ནཱ་ག་ཧ་ན་ད་ཧ་པ་ཙ་ཧྲིལ་ཧྲིལ། ཤར་ཤར་ཆེ་གོ་མོའི་ལོ་ཐོག་ལ་ཕྲོ་ཕྲོ་ཕོབ་ཡ། །ཆུ་འདྲིལ་དབབ་པ་ཞག་བདུན་བྱ། །ཐུན་སྣོད་མ་<milestone unit="line" n="608.2"/>ཆག་མ་གས་པར། །རང་ནི་མུན་པ་དག་ལ་བསྡད། །འབེབས་དུས་ཞག་གསུམ་གཡོས་ལ་དབབ། པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་གཟན་འབེབས་པའི་རྒྱུད་ལས། །མ་མོ་རལ་པ་གཏིབས་མ་གཟན་ལ་<milestone unit="line" n="608.3"/>འབེབས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཀླུའི་སེར་བ་འབེབས་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཉུང་དཀར་ཏིལ་དང་མི་ཁྲག་དང་། ཁྲ་ཆེན་ར་དུག་རེ་ལྕག་དང་། །བཙན་དུག་སྦྱང་ཚེར་<milestone unit="line" n="608.4"/>དུར་སོལ་དང་། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་ཆང་ཕུད་དང་། །ཉ་སྦལ་སྦྲུལ་ཤ་ར་ཁྲག་དང་། །ཁྱི་ཁྲག་ཡུགས་སའི་མངལ་ཁྲག་དང་། །གུ་གུལ་ནག་པོ་སྐྱེ་ཚེ་དང་། །ར་དཀར་འོ་མ་བག་བྱེ་དང་། །ཁྱི་དཀར་འོ་མ་སྦྲུལ་གྱི་<milestone unit="line" n="608.5"/>མགོ །མཆིལ་པའི་ཀླད་པ་དག་དང་ནི། །དེ་བཞིན་སྲེ་མོའི་ཀླད་པ་དང་། །མཛོ་མོའི་འོ་མ་ཀུན་བསགས་ནས། །ཟོའམ་བར་བུའི་ནང་དུ་བླུག །བསྙེན་སྔགས་འབུམ་དང་བྱེ་བ་བཟླས། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ས་མ་ཡ་དོསྤྱོ་ད་<milestone unit="line" n="608.6"/>ཕཊ། ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ་ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། བརྙ་བརྙ། ཐུམ་རི་ལི་རི་ལི། ཤབ་ཏ་ཀ་པ་ལ། མ་ནུ་པྲ་བ་ཧྲི། སྲ་ས་ར་དུ་ས་ནི། བི་ཙ་ལ་ཧུ༷། ཏ་ཐུ་བྷ་བ་ན་གྲྭ་ཧྭ། །བསྙེན་པའི་སྔགས་ལ་མ་འབད་ན། །སེར་བ་འབྱུང་བ་མི་མྱུར་<milestone unit="page" n="609"/><milestone unit="line" n="609.1"/>༄༅། །བས། །སྔགས་ལ་རབ་ཏུ་ནན་ཏན་བྱ། །བདག་ཉིད་པདྨ་རྟ་མགྲིན་ལ། །ཀླུ་རྣམས་ཐལ་སྦྱར་འཁོར་དུ་བསམ། །ཨཱོཾ༷་བྷ་ན་ཤ་ནི་ར་ན་བ་ལ༷་སྣུ་ན་ནི་ར་ཧྲི་ཏ་ག་ས་ལ༷། ས་ཐར་ར་ནུ་ཧྲི། ཨ་ཀྲོ་ན་ནི་ག་ནན།<milestone unit="line" n="609.2"/>ཤང་ཀ་པ་ལ་ར་ཙི་ན༷། ས་ཐར་རྙོ་དྷ་བྷ་ན་ལོང་། ནཱ་ག་རི་ན༷་ན༷། ཨ་བེ་ཤ་ཡ། །སྒྲུབ་སྔགས་འདི་ནི་ཞགས་བདུན་ནམ། །བཅུ་གཅིག་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བསྒྲུབ། །རོ་རས་དག་ལ་འཁོར་ལོ་ནི། །དབུས་ཀྱི་ལྟེ་བ་གླིང་དགུ་<milestone unit="line" n="609.3"/>ལ བར་མ་བཅུ་གཉིས་བསྙེན་པའི་སྔགས། །མུ་ཁྱུད་བཅུ་གཅིག་སྒྲུབ་པའི་སྔགས། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་འཁོར་ལོ་སྟེ། །ཐ་མ་ཐོག་འབྲུག་གློག་གིས་བརྒྱན། །ཁྱི་ནག་ཐོད་པར་དྲིལ་བྱས་ནས། །དགྲ་ཡུལ་གཏར་<milestone unit="line" n="609.4"/>བཅུག་ཐོག་སེར་འབེབས། །ཕེབས་ནས་ཕྱུང་ལ་འོ་མས་བཀྲུ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་བར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་གཟན་འབེབས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས། །ཀླུ་རྣམས་གཟན་ལ་དབབ་<milestone unit="line" n="609.5"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གནོད་སྤྱིན་ཟངས་ཐོག་གི་སེར་བ་དབབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་པ། །འཁོར་ལོའི་རྩིབས་ལ་མི་གཟུགས་<milestone unit="line" n="609.6"/>རེ། །སྙིང་གར་ཧོམ་བཞི་ཕུར་པ་བཞི། །མདའ་བཞི་དར་སྣ་ལྔ་ཡང་གདགས། །དབུས་ཀྱི་གྲུ་གསུམ་འཕར་ཐོད་དང་། །བྲས་རྒོད་ཐོག་སྔགས་རྟ་ནག་ཁྲག །ཟླ་གམ་གསུམ་ལ་ཝ་ཁྱི་ཕག །དེ་ནང་རམ་བུའི་རྩ་བ་<milestone unit="page" n="610"/><milestone unit="line" n="610.1"/>དང་། །རྟ་ར་ཁྱི་གསུམ་ཁྲག་རྣམས་བླུག །སྒོ་བཞིར་གཏོར་མ་དགོད་པར་བྱ། །ཨོ་ར༷་ཏྲ་ཐུན་ཤག །དམུ་བཙན་རོལ་པོ་དགྲ་བོའི་སྲོག་རྩ་རྦད་ཡ། ཐུན་ཐུན་དགྲ་བོའི་ལོ་ཐོག་ལ་ཡ༷་སྨྱོ། ཨ་ཏི་ཡ༷་ཏི་རསྒ་ཧྲི། ཡབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="610.2"/>སྔགས་སོ། །ཨོ་པ་ཤ་མི་ཀི་ནག་མོ་བལ་ལ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་རྩལ་རྦད། །ཐུན་ཐུན་དགྲ་བོའི་ལོ་ཐོག་ལ་སྨྱོ། དེ་མ་རཀྟ་མ་ཐུན་སྨྱོ། ཡུམ་གྱི་སྔགས་སོ། །ཡབ་དང་ཡུམ་གྱི་སྔགས་དག་ནི། །ཐོག་བསྒྲུབ་བྱ་ན་ཉིས་<milestone unit="line" n="610.3"/>འབུམ་བཟླས། །སེར་བསྒྲུབ་ཐུན་བར་བཟླས་པ་ཡང་། །བརྒྱ་བརྒྱ་རབ་ཏུ་བཟླས་པར་བྱ། །གནོད་སྦྱིན་ཟངས་མདོག་དམར་ནག་སྐུ། །དབུ་ཡི་རྒྱ་མདུད་འཁོར་ལོ་ཅན། །གཡས་པ་རལ་གྲི་གཡོན་པ་མདུང་དམར་<milestone unit="line" n="610.4"/>བསྣམས། །ཡུམ་ནི་ཟངས་གྲི་ག་་མོ་བསེ་གདོང་མ། །སྔོ་དམར་ཞགས་པ་གཡས་ལ་ནད་རྐྱལ་གཡོན། །དེ་ཡི་རྒྱུན་སྔགས་རྟག་ཏུ་བཟླས་པ་ནི། །བསྡེ་གོས་དམར་སྐྱེས་པ་གོ་ཅན་བརྒྱ། །ཆུ་དང་འོད་པ་ལུག་ཁྱུ་<milestone unit="line" n="610.5"/>འབྲུག་སེར་སྒྲ། །རྟགས་དེ་མ་བྱུང་བར་དུ་འབད་པར་བྱ། །ཨོ་ཧ་སྲི་ཡ་ཏྲི་སེམས་པ་ཛ། ཧ་ཏྲི་ཨ་ཏྲ་སེམས་པ་ཛ་དུ། །བ་ལ་ཡ་ཤོ་ཨ་ཏྲི་སེམས་པ་ཛ་དུ་ཁ་ལ་ཡ་ཤོ་ཨེ་མ་ཀེ་ཏྲ། ཁ་ལ་མུ་ཉིད་ཡ་མན་ཏ་ཀ །དགྲ་བོའི་<milestone unit="line" n="610.6"/>ཡུལ་འདིར་མྱ་ར་ཡན། ཛ་ཏྲི་ཀེ་ཤ་ཡ་མུ་ན་ཏ་ཀ་ཧུ༷་ཛ། །དེ་ནས་སེར་བ་འབེབས་པའི་སྔགས་བཟླས་པས། །བསྙེན་སྔགས་ཉིས་བརྒྱ་འབེབས་སྔགསབརྒྱཚོགཅིག །ཐོདཔ་ལྔ་ཡི་ནང་དུ་ཉུང་དཀར་སྔགས། །སྤྱོད་<milestone unit="page" n="611"/><milestone unit="line" n="611.1"/>༄༅། །ལམ་སྒྲུབ་སྟེ་མི་ཁྱི་བསྲུང་བར་བྱ། །ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ག་ཏ་ཤ་ལ་ཏ་ཤར། ནཱ་ག་ནཱ་ག་དྲག་ཕོབ། ཕོབ་ཕོབ་ཤིག་ཤིག །་ག་མུ་ཏྲག་ཤ་ཁ་ཀ་མུ་ཀ །རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་ཏི་ག །གྲོ་ག་གྲི་གིང་། རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་མོ་ཧ་རི་ན།<milestone unit="line" n="611.2"/>རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཙི་ཏ་མ་ལ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཕྲོམ་ཧྲིལ་ཤར་ཕོབ་སྨྱོ། །སྔགས་སྦྲེལ་བསྙེན་བསྒྲུབ་བཞི་འབུམ་བཟླས་པར་བྱ། །ལས་སྦྱོར་འཕར་ཐོད་ཞིང་གི་དཀྱིལ་དུ་སྦ། །ཐོག་འབེབས་ཡུལ་མཐར་ཁང་བའི་རྨང་དུ་<milestone unit="line" n="611.3"/>སྦ། །སེར་བ་འབེབས་ན་ཁྱི་ཐོད་ཀླུ་ལ་མནན། །ཝ་སྤྱང་ཕག་ཐོད་གསུམ་གྱིས་ཞིང་མཐའ་བསྐོར། །ཐོག་འབེབས་ཡུལ་མཁར་ཐ་མར་སྦ་བར་བྱ། །སྔགས་འདིས་དགྲ་ཡུལ་རི་རྩེར་སྤྱིན་བསྲེག་བྱ། །དུ་ག་ཡ་ནི་ས་མ་<milestone unit="line" n="611.4"/>ཡ་དུ་ཡ་དགྲ་ར་མ་ཤྭ་ཤྭ་རི་རི་ར༷་ར༷་ཙག་ཙག་གྲྭ་ཧྭ། །ར་རོག་རྟ་ནག་ཁྲག་དང་སོ་བྱའི་སྤུ། །བསྲེག་ནས་ཐལ་འཇིམ་གཏོར་མ་བཏབ་པའི་སྔགས། །བྷ༷་ག་དུ་སྲ ཡོ་ག་དག །ང་རར་ལ་ནི། ཡེ་སེ་མ་ཏོ་ཧི། ཨ་རུ་ག་ཏ།<milestone unit="line" n="611.5"/>ས་ལོ་བ་མ་་ཨེ་སེ་རྩེ་ཏ། སི་ཏ་ད་རེ་ཅོ་དང་དགྲ་བོའི་ལོ་ག་སི་ཏང་ཁ་སི་ཏིང་ཁ། །ཐལ་འཇིམ་གཏོར་མ་ཟོར་དུ་འཕང་བའི་སྔགས། །འོད་པ་ཡུལ་མཁར་དག་ལ་བརྡེག་པར་བྱ། །དྲི་ཁ་ལ་ཡསྒ་ཟོར། སྙིང་ཁྲག་ཁ་<milestone unit="line" n="611.6"/>བུ་ཡུ༷་བུ་མུ་ར་ཡ་བཟོར། ཀུ་ན་མ་པྲ་ཏི་བཟོར། ད་ར་ཙཀྲ་བཟོར། དགྲ་བོའི་ལོ་ཐོག་ལ་ཏྲེས་མ་ཡ་ཕཊ། གཟའ་རྒོད་བཙན་ཐབས་དབབ་པའི་སྔགས། ཁུ་བའི་དུས་དང་བསྟུན་ལ་དང་མ། ཨོ་སུ་བྱི་དུ་ཛ་བ་ས་སྣ་སི་<milestone unit="page" n="612"/><milestone unit="line" n="612.1"/>སྨྱོ། ར་མི་འུར་བུར་འུར་བུར་འུར་སྲ ཆེམ་ཆེམ་ས་མ་ཡ་བྲ་ས་ར་དུ། །སྔགས་འདིས་རང་ལ་འཁྲིས་ན་བཟློག་པ་དང། །སེར་ལམ་བསྟན་པའི་སྔགས་སུ་བཟླས། །ཨོ་གུ༷་རྔཁེ་བ༷་རིལ་བ༷་རིལ། དུ་རུ་རྦད། དུ་རུ་རྦད།<milestone unit="line" n="612.2"/>དགྲ་བོའི་ལོ་ལ་སྨྱོ། སེར་འབེབས་འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་བུར་པ་བཞི། །ཟུར་བཞི་ཧོམ་ལ་དབུས་སུ་ཐུན་སྣོད་གཞག །རྟ་ནག་ཁྲག་དང་ཉུང་ནག་ཐུན་ལ་བསྒྲུབ། ཨ་ཏི་ཡ༷་ཏི་དེ་མ་རསྒ་ལ། ཉིས་འབུམ་ཧ་སྲི་འབུམ་ལ་ཨ་<milestone unit="line" n="612.3"/>ཀྲོ་འབུམ། །བསྙེན་པ་རྒྱུན་སྔགས་དབབ་པར་ཤེས་པར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་གཟན་ལ་འབེབས་པའི་རྒྱུད་ལས། གནོད་སྤྱིན་ཟངས་ཐོགས་གཟན་ལ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="612.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གིང་གི་སེར་བ་དབབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཁྱི་དཀར་སྣ་དམར་ཐོད་པ༷་སྲ །ར་དཀར་རྟ་དཀར་བྱ་དཀར་ཁྲག །ཉུང་དཀར་བླུག་སྟེ་བཤོས་བུས་མཆོད། །རྟ་ལག་<milestone unit="line" n="612.5"/>གཡས་གཡོན་སྔགས་བྲིས་ཏེ། །ཏྲི་ཤ་རུ་ཏྲ་བཛྲ་སྭ་རྙུ་ས་མ་ཡ། ཕྲོམ་ཧྲིལ་ཤར་ཕོབ། བཛྲ་སྭ་རྙུ་ཨ་ཏྲི་སེམས་པ་ཛ་དུ། ཁྲོ་ཧྲིལ་ཤར་ཕོབ། མ་སུ་རསྒ་ཁལ་འུར་འུར་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཕོབ། འབུམ་དུ་བཟླས་ནས་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="612.6"/>སྦྱར། །རྟ་ལག་གཡས་པ་རི་རྩེར་སྦ། །རྟ་ལག་གཡོན་པ་རི་ཐང་མཚམས། །ཁྱི་ཐོད་འོང་སར་ཞིང་དཀྱིལ་སྦ། །བཛྲ་སྭ་རྙུ་ས་སྔ་ཡ། ཧྲི་ཏྲི་ན་ག་ས་མྱགས་ཕོབ། ཨ་ཏྲི་སེམས་པ་ཛ་ཡ༷། ཧྲི་ག་ནགས་མྱགས་ཕོབ། ཞེས་པ་<milestone unit="page" n="613"/><milestone unit="line" n="613.1"/>༄༅། །གིང་གི་སེར་བ་འབེབས། །ཞེས་གསུངས་པ་ལས། །འཁོར་རྣམས་དགྱེས་ནས་སྟོན་པ་ལ་བསྟོད་པ། སྐུ་ནི་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པ་ལ། །གསུང་ནི་སྤྲུལ་པ་ཅིར་ཡང་སྣང་། །ཐུགས་ནི་ཆོས་སྐུ་དྲི་མ་<milestone unit="line" n="613.2"/>མེད། །སྐུ་གསུམ་དག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཞེས་བསྟོད་ནས་འཁོར་རྣམས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་བར་ཁས་བླངས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འཁོར་རྣམས་རྗེས་སུ་ཡི་རང་ངོ་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཆོས་སྐུ་སྐྱེ་བ་མེད་<milestone unit="line" n="613.3"/>པའི་ངང་དུ་བཞུགས་སོ། །པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་གཟན་ལ་འབེབས་པའི་རྒྱུད་ལས། གིང་གི་དྲེགས་པ་གཟན་ལ་འབེབས་པ་དང་། རྗེས་སུ་ཡི་རང་བའི་ལེའུ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།པདྨ་དབང་ཆེན་དྲེགས་པ་<milestone unit="line" n="613.4"/>གཟན་འབེབས་ཀྱི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ། །པདྨ་འབྱུང་གནས་དང་། ཁ་ཆེ་ཨུ་ནན་ཏས་བསྒྱུར་བའོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤི་པདྨ་མ་ཧྭ་ཝ་ཤ༷་དུརྟོ་ནིརྙི་ཡ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་པདྨ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>