<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0469-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--byang chub sems kyi man ngag rin po che sgron me 'bar ba'i rgyud/-->བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མན་ངག་རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མེ་འབར་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0469-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=551.1; end=617.4--><milestone unit="page" n="551"/><milestone unit="line" n="551.1"/>༄༅། །པོ་ཆེ་སྣང་བྱེད་ཅེས་བྱ་བར་ཟུངས་ཤིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་སྙོ་དྷི་ས་ཏྭ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ།<milestone unit="line" n="551.2"/>།བོ་དྷི་ས་ཏྭ་ཨུ་བ་དེ་ཤ་རད་དི་བི་ཛ་ལ་ཏན་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མན་ངག །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འོག་མིན་གྱི་གནས་<milestone unit="line" n="551.3"/>ཆོས་ཉིད་ཕོ་བྲང་ཡངས་པའི་ཀློང་ཆེན་གདལ་བའི་གནས་ན། གསང་བདག་ཆེན་པོ་དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་དེ་དུས་གསུམ་ཇི་བཞིན་གདལ་ཁྱབ་ཆེན་པོའི་ངོ་བོར་བཞུགས་སོ། །དེའི་འཁོར་ནམ་མཁའ་གང་བའི་<milestone unit="line" n="551.4"/>བདེར་གཤེགས་དང་། བར་སྣང་གང་བའི་མཁའ་འགྲོ་དང་། ས་གཞི་གང་བའི་སྐྱེ་འགྲོ་ལ་སོགས་པ་ཏིལ་གྱི་གང་བུ་ལྟར་ཁེངས། ནང་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་འཁོར་གྱི་ནང་ནས་བཞེངས་ནས།<milestone unit="line" n="551.5"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་ཅང་མི་སྨྲ་བར་འཁོད་དོ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་པར་མཁྱེན་ནས། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཁྱེད་ལ་སོགས་པའི་འཁོར་རྣམས་དགའ་བའི་སེམས་ཀྱི་མདངས་<milestone unit="line" n="551.6"/>ཕྱུང་། དང་པོའི་སེམས་ཀྱིས་ལུས་བཏུད་ནས་ཅང་མི་སྨྲ་བར་མཉམ་གཞག་གི་ཚུལ་གྱིས་འཁོད་དེ། འདོད་པ་ཅི་དགོས་གསོལ་ཅིག་ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ།<milestone unit="page" n="552"/><milestone unit="line" n="552.1"/>དམ་པ་དང་སངས་རྒྱས་ལགས། །འདས་དང་མ་བྱོན་ད་ལྟ་ཡི། །བསྟན་པ་སྟོན་པ་འཁོར་གནས་དུས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། སྔོན་བྱུང་ཐོག་་།འི་<milestone unit="line" n="552.2"/>བསྟན་པ་ནི། །སྣང་སྲིད་ཀུན་ཏུ་འགག་མེད་ཡིན། །དེ་ཡི་རྗེས་འཇུག་བསྟན་པ་ནི། ཁུད་དང་ལུང་དང་མན་ངག་ཡིན། །དེ་ཡི་གདུང་འཚོ་བསྟན་པ་ནི། །རིན་ཆེན་སྒྲོན་མ་འདི་ཉིད་ཡིན། །སྔོན་བྱུང་ཐོག་མའི་སྟོན་པ་<milestone unit="line" n="552.3"/>ནི། །རང་བྱུང་སྒྲིབ་པ་མེད་པ་ཡིན། །དེ་ཡི་རྗེས་འཇུག་བསྟན་པ་ནི། །སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡིན། །དེ་ཡི་གདུང་འཚོ་བསྟན་པ་ནི། །ལས་ཅན་སྤྲུལ་སྐུར་བྱུང་བ་ནི། །སྔོན་བྱུང་ཐོག་མའི་འཁོར་བསྟན་པ། །མི་<milestone unit="line" n="552.4"/>འགག་མི་སྒྲིབ་གཉིས་མེད་ཡིན། །དེ་ཡི་རྗེས་འཇུག་འཁོར་བསྟན་པ། །སེམས་དཔའ་རྡོ་རྗེ་ཁྱོད་ཉིད་ཡིན། །དེ་ཡི་རྗེས་འཇུག་དེ་ཡི་གདུང་འཚོ་འཁོར། །ལས་ཅན་སྐལ་བར་ལྡན་པ་ཡིན། །སྔོན་བྱུང་ཐོག་མའི་གནས་<milestone unit="line" n="552.5"/>བསྟན་པ། །ཡེ་ཤེས་སྒྲིབ་མེད་གཞལ་ཡས་ཡིན། །དེ་ཡི་རྗེས་འཇུག་གནས་བསྟན་པ། །ཀུན་བཟང་ལྷ་ཡི་ཕོ་བྲང་ཡིན། །དེ་ཡི་གདུང་འཚོ་གནས་བསྟན་པ། །དར་མོ་དར་ཡའི་ཆོས་འབྱུང་ནས། ཁྲུ་གསུམ་ཨེ་<milestone unit="line" n="552.6"/>ལས་ཐམས་ཅད་འབྱུང་། །བྷ་ག་གཞལ་ཡས་ཁང་དུ་གསུངས། །སྔོན་བྱུང་ཐོག་མའི་དུས་བསྟན་པ། །དུས་གསུམ་དབྱེ་བ་མེད་པ་ཡིན། །ཐམས་ཅད་དུས་ཆེན་གཅིག་ཏུ་བསྟན། །དེ་ཡི་རྗེས་འཇུག་དུས་<milestone unit="page" n="553"/><milestone unit="line" n="553.1"/>༄༅། །བསྟན་པ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་དང་། །འཁྲུལ་པ་བཟང་ངན་འབྱུང་དུས་ཡིན། །དེ་ཚེ་གདུང་འཚོ་དུས་བསྟན་པ། །ཤས་རྒྱུད་གཅིག་གི་ངོ་བོ་ལ། །རྣམ་གྲོལ་ཡེ་ཤེས་ཤར་བ་ཡིན། །སྔོན་<milestone unit="line" n="553.2"/>བྱུང་མེད་ན་ཐོག་མ་མེད། །རྗེས་འཇུག་མེད་ན་ཐ་མ་མེད། །གདུང་འཚོ་མེད་ན་དར་ཡང་འཆད། །གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞི་དང་གླེང་སླང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="553.3"/>ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །མ་བྱུང་མ་སྐྱེས་སྔོན་རོལ་གྱི། །ཆོས་ཉིད་སྤྱི་ཡི་གནས་ཚུལ་དེ། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་<milestone unit="line" n="553.4"/>དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །ཆོས་ཉིད་སྤྱི་ཡི་གནས་ཚུལ་དེ། །ཡིན་ལུགས་ཅི་ཡང་མ་ཡིན་ཏེ། །ཁ་དོག་དབྱིབས་དང་གྲངས་མ་ཡིན། །ཕོ་མོ་མ་ནིང་གཟུགས་མ་ཡིན། །ཇི་<milestone unit="line" n="553.5"/>ལྟར་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་དང་འདྲ། །གནས་ལུགས་སྤྱི་ཁྱབ་གནས་པ་དེ། །ཡ་མཐའ་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །མ་མཐའ་ལྕགས་ཆེན་རབ་ཏུ་འབར་བ་ཡིས། །དབྱེ་ཞིང་བསྐོལ་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཇི་ལྟར་ཏིལ་དང་<milestone unit="line" n="553.6"/>མར་བཞིན་ནོ། །དེ་ཡི་རྟོགས་པའི་རྟོགས་ལུགས་ནི། །ཡོན་ཏན་ཕྱོགས་རེ་སོ་སོར་རྟོགས། །བསམ་བརྗོད་བྲལ་བས་སྟོང་པར་རྟོགས། །མ་རྟོགས་ལོག་རྟོགས་ཕྱོགས་རྟོགས་དཔེ། །ཇི་ལྷར་ལོང་བ་དུ་མ་ཡིས། །གླང་<milestone unit="page" n="554"/><milestone unit="line" n="554.1"/>ཆེན་གཏན་ལ་འབེབས་པ་བཞིན། །དེ་ཉིད་གཏན་ལ་འབེབས་ཚུལ་ནི། །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་ཐམ་ས་ཅད་དུ། །ཁྱབ་གདལ་ཆེན་པོའི་ངོ་བོ་སྟེ། །ཇི་ལྟར་མཁའ་ལ་ཉི་ཤར་འདྲ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་<milestone unit="line" n="554.2"/>མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ཉིད་སྤྱིའི་གནས་ཚུལ་དང་གནས་ལུགས། དེ་ཉིད་གཏན་ལ་འབེབས་ཚུལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དེས་འཁོར་གྱི་ནང་<milestone unit="line" n="554.3"/>ནས་བཞེངས་ནས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །ཆོས་ཉིད་རང་གི་ངོ་བོ་ཡི། །དེ་ཡི་ཡོན་ཏན་ཇི་ལྟར་ལགས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="554.4"/>གསུངས་པ། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །ཆོས་ཉིད་རང་གི་ངོ་བོ་དེ། །ཀུན་བྲལ་ཉག་གཅིག་ཅི་མ་སྤངས་པ་ཡིན། །མཐའ་མ་སྤངས་པར་གྲོལ་བ་ཡིན། །སྣང་བ་མ་འགགས་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="554.5"/>གཉིས་སུ་མེད་པ་ཡིན། །སྣང་ལ་མ་འདྲེས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ཡིན། ཉམ་ང་མེད་པ་ལྟ་བའི་གདེང་ཡིན། དམིགས་འཛིན་མེད་པ་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་གདེང་ཡིན། བླང་དོར་མེད་པ་སྤྱོད་པའི་གདེང་ཡིན། །སྤངས་ཐོབ་<milestone unit="line" n="554.6"/>མེད་པ་འབྲས་བུའི་གདེང་ཡིན། །རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །ལུང་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྤྱི་འགྲེལ་ཡིན། མན་ངག་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངེས་དོན་ཡིན། དགོངས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཞེ་ཕུག་ཡིན། ཐེག་པ་ཀུན་<milestone unit="page" n="555"/><milestone unit="line" n="555.1"/>༄༅། །གྱི་ཡང་རྩེ་ཡིན། བསྟན་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཡིན། ཐེག་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འབྱུང་གནས་ཡིན། འབྲས་བུ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཐར་ཐུག་ཡིན། དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡབ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="555.2"/>སྐྱེད་པའི་ཡུམ། རིགས་པ་འཛིན་པའི་ཉི་མ། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མེས་པོ་ཡིན། བཀའི་ཡང་སྙིང་ཡིན། དོན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འཇུག་སྡུད་ཡིན། མ་རིག་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མུན་སེལ་ཡིན། ལོག་པར་ལྟ་བ་ཀུན་གྱི་གཉེན་<milestone unit="line" n="555.3"/>པོ་ཡིན། །གསང་སྔགས་མ་ལུས་པ་ཀུན་གྱི་བཀའ་སྒོ་ཡིན། ཆེ་བ་བས་ཀྱང་ཤིན་ཏུ་ཆེ་བ་ཡིན། གསང་བ་བས་ཀྱང་ཤིན་ཏུ་གསང་བའོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ཉིད་རང་གི་ངོ་བོས་རང་གི་ཡོན་<milestone unit="line" n="555.4"/>ཏན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །ཆོས་ཉིད་རང་གི་ངོ་བོ་ལ། །ལོག་རྟོག་མཚན་མ་མངའ་མི་<milestone unit="line" n="555.5"/>མངའ། ཁུན་དང་དུམ་བུར་གནས་མི་གནས། །རྣམ་པའི་གྲངས་སུ་བགྲང་མི་བགྲང་། །གཉིས་སྣང་ཤེས་པ་འཇུག་མི་འཇུག །སྤྲོས་པའི་མཐའ་རུ་སོང་མ་སོང་། །དབྱེ་ཞིང་བསྐོལ་བར་ཡོད་དམ་མེད། །བདག་ཅག་<milestone unit="line" n="555.6"/>འཁོར་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ལ། །ཚངས་པའི་གསུང་ལྟར་བསྒྲགས་སུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །ཆོས་ཉིད་རང་གི་ངོ་བོ་ལ། ལོག་རྟོག་མཚན་མ་མི་<milestone unit="page" n="556"/><milestone unit="line" n="556.1"/>མངའ་སྟེ། །ཇི་ལྟར་ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་ལ། །ལྷོ་སྤྲིན་རླུད་གིས་གཏོར་བ་ལ། །ཉི་མའི་སྙིང་པོ་ཤར་བ་བཞིན། །གསལ་ཞིང་དག་པའི་ངོ་བོར་བཞུགས། །ཆོས་ཉིད་རང་གི་ངོ་བོ་དེ། ཁུན་དང་དུམ་བུར་མི་གནས་<milestone unit="line" n="556.2"/>ཏེ། །ཇི་ལྟར་ཆུ་བོ་ཆེན་པོ་བཞིན། །དུས་གསུམ་རྒྱུན་ཆད་མེད་པར་གནས། །ཆོས་ཉིད་རང་གི་ངོ་བོ་དེ། །རྣམ་པའི་གྲངས་ལས་འདས་པ་སྟེ། །རྣམ་དག་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་བཞིན་གནས། །ཆོས་ཉིད་རང་གི་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="556.3"/>ལ། །གཉིས་སྣང་ཤེས་པ་མ་ཞུགས་ཏེ། །གཉིས་མེད་རྒྱ་མཚོའི་རྫིང་དང་འདྲ། །ཆོས་ཉིད་རང་གི་ངོ་བོ་ལ། །སྤྲོས་པའི་མཐའ་དང་ཡེ་བྲལ་ཏེ། །སྤྲོས་བྲལ་ཆེན་པོའི་ངོ་བོར་བཞུགས། །ཆོས་ཉིད་རང་གི་ངོ་བོ་ལ། །དབྱེ་<milestone unit="line" n="556.4"/>ཞིང་བཀོལ་བ་མ་མཆིས་ཏེ། །ཇི་ལྟར་རིན་ཆེན་གསེར་གླིང་བཞིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། །འཁོར་འདས་གཉིས་ཀྱིས་སོ་མཚམས་སུ་གདེང་ཆེན་ཐོ་བཙུགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་<milestone unit="line" n="556.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཆོས་ཉིད་རང་གི་ངོ་བོ་ལ། ཉི་མའི་འོད་ཟེར་བདལ་བ་བཞིན། །རིག་པ་ཕྱི་ནང་མེད་པར་ཕེབས། །ནང་དུ་བདག་རིག་དངོས་མེད་ཤེས། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="556.6"/>རུ་གཞན་རིག་དངོས་མེད་ཤེས། །ཡུལ་སེམས་རིགས་སུ་མི་འཛིན་པས། །ཡུལ་སྣང་རྣམ་པ་གང་ཡང་མེད། ཁྲེས་པ་ཚུར་འཇུག་རྣམ་པ་མེད། །དེ་ལ་རྟོགས་ཚད་བཞི་ཡོད་དེ། །བློ་ཕྱོགས་མེད་དུ་ཤར་བས་སྤང་བ་<milestone unit="page" n="557"/><milestone unit="line" n="557.1"/>༄༅། །མེད་ཅིང་སྒྲུབ་པ་མེད། །བླང་བ་མེད་ཅིང་དོར་བ་མེད། །བཏང་བ་མེད་ཅིང་བཞག་པ་མེད། ཁྲེས་རྒྱུད་གཅིག་གི་ངོ་བོ་ལ། །དེ་རྟོགས་ཚད་ནི་ཅི་ལགས་ཞུསླ་པས། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="557.2"/>གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་ཁྲོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །ཆོས་ཉིད་རང་གི་ངོ་བོ་ལ། རིག་པ་སྤྱི་ཟླུགས་སྦྱི་ན་མར་ཆུ་བླུགས་པ་བཞིན། །ཉམས་ཀྱི་རྟེན་མི་འཚོལ་ཏེ་ཚུལ་ཁྲིམས་སྡོམ་པ་ལྷ་མི་སྒོམ། ངོ་བོ་ཡེ་བྲལ་<milestone unit="line" n="557.3"/>ཆེན་པོ་ལས། མྱོང་བྱ་མྱོང་བྱེད་གཉིས་མེད་པས། །མཚན་མའི་རྟོག་འཛིན་མ་གྲུབ་པས། །དཔེར་ན་ལྕེའི་རོ་མཆོག་མྱོང་བ་མེད་པ་བཞིན་ནོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="557.4"/>རང་གི་ངོ་བོ་དེ་ཤེས་རྒྱུད་གཅིག་གི་ངོ་བོ་ལ་རྟོགས་པའི་ཚད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །དཔེ་མཚན་<milestone unit="line" n="557.5"/>ཚིག་གི་ལྡེ་མིག་གིས། །དོན་གྱི་ངོ་བོ་རྟོགས་མི་རྟོགས། །ཚིག་དོན་གཉིས་ཀྱི་འབྲེལ་བ་གཅིག །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་<milestone unit="line" n="557.6"/>དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །ཚིག་གི་བརྡ་ཡིས་དོན་རྣམས་གོ །ཆོས་རྣམས་བརྡ་རུ་ཤེས་ན་ལས་ཅན་ཡིན། །སེམས་ཀྱིས་སེམས་མྱོང་ཉམས་མྱོང་ཡིན། །ཕྱོགས་རིས་དབྱེ་བ་མེད་ན་ཐེག་པ་ཡིན། །ཅེས་གསུངས་<milestone unit="page" n="558"/><milestone unit="line" n="558.1"/>སོ། །ཡང་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག མན་ངག་དོན་གྱི་བཤད་ལུགས་ནི། །དོན་གྱི་བཤད་ལུགས་ལྔ་ཡིས་བཤད། །ལོ་རྒྱུས་དོན་གྱི་བཤད་པ་ནི། །བསྟན་པའི་ལོ་རྒྱུས་བཤད་པ་<milestone unit="line" n="558.2"/>དང་། །སྟོན་པའི་ལོ་རྒྱུས་བཤད་པ་དང་། །བཤད་པའི་ལོ་རྒྱུས་བཤད་པ་དང་། །བརྒྱུད་པའི་ལོ་རྒྱུས་བཤད་པའོ། །རྩ་བ་དོན་གྱི་བཤད་པ་ནི། དེ་ལ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡོད་དེ། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་ནི། །རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="558.3"/>ཀུན་ལྡན་རྣམ་པ་མེད། །སྙིང་པོ་མཆོག་གི་རྩ་བ་ཡིན། །དོན་གྱི་བཅུད་རྣམས་འདུས་པ་ལ། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་ཡིན། །ཡོ་ག་དོན་གྱི་བཤད་པ་ནི། །ཨ་ནི་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ཡིན། །འགག་པ་མེད་པ་་ཏི་ཡིན་<milestone unit="line" n="558.4"/>ཏེ། །ལྷག་མ་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ཡིན། །དགོས་ཆེད་དོན་གྱི་བཤད་པ་ནི། །དགོས་ནི་ཕྱོགས་འཛིན་ཆ་ལ་དགོས། །ཆེད་ཀ་རྣམ་གྲོལ་རྟོགས་པར་བསྟན། །ཚིག་གི་དོན་གྱི་བཤད་པ་ནི། །དེ་ལ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡོད་<milestone unit="line" n="558.5"/>དེ། །རབ་ལ་མཚན་བསྟན་འབྲིང་ལ་དབྱེ་བ་བསྟན། །ཐ་མ་འབྲུ་གཉེར་དགྲོལ་བའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཚིག་དང་བརྡ་ལ་བརྟེན་ནས་དོན་གྱི་ངོ་བོ་རྟོག་པར་བསྟན་པའི་<milestone unit="line" n="558.6"/>ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །ཚིག་གི་དོན་ཅིག་གོ་བ་ལ། །དུས་ལ་སྔ་ཕྱི་ཡོད་དམ་མེད། །ཐེ་ཚོམ་ཡིད་གཉིས་ཟ་མི་<milestone unit="page" n="559"/><milestone unit="line" n="559.1"/>༄༅། །ཟ། །ཞེས་ཞུས་པས། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །བརྡ་དང་ཚིག་ལ་བརྟེན་ནས་སུ། །དོན་གྱི་ངོ་བོ་རྟོགས་པ་ལ། །དུས་གསུམ་སྔ་ཕྱི་མི་མངའ་སྟེ། །ལྟ་བ་ལ་ཆེ་ཆུང་མེད་དེ་ཆིག་<milestone unit="line" n="559.2"/>ཆོད། །དགུང་ལ་ཁྲི་གདུགས་བརྡལ་བ་འདྲ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཏང་བཞག་མེད་དེ་ཆིག་ཆོད། །སྐྱེས་བུ་ལམ་དུ་ཞུགས་པ་འདྲ། །དུས་ལ་སྔ་ཕྱི་མེད་དེ་ཆིག་ཆོད། །དམུས་ལོང་ཉིན་མཚན་དབྱེར་མེད་འདྲ། །ས་ལ་<milestone unit="line" n="559.3"/>མཐོན་དམན་མེད་དེ་ཆིག་ཆོད། །རིན་ཆེན་གསེར་གླིང་ཕྱིན་པ་འདྲ། །ཡང་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །གདེང་དང་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་ལ། །ཐེ་ཚོམ་ཡིད་གཉིས་མི་མངའ་<milestone unit="line" n="559.4"/>སྟེ། །བདག་ཏུ་འཛིན་པའི་འཁྲུལ་པ་ཆད་པ་དང་། །སྣང་བ་ཇི་མི་སྙམ་པའི་ཤེས་པ་སྐྱེས་པ་དང་། །བྱིན་བརླབས་འགག་པ་མེད་པ་གསུམ་དུས་མཉམ། །ཆོས་སྐུ་བློ་ལས་འདས་པ་དང་། །ལོངས་སྐུ་རང་དོན་མཐར་<milestone unit="line" n="559.5"/>ཕྱིན་དང་། །སྤྲུལ་སྐུ་གཞན་དོན་རྫོགས་པ་གསུམ་དུས་མཉམ། གཅིག་ལམ་གཅིག་སྐུ་གཅིག་འབྲས་བུ་གཅིག །གནས་གཅིག་ཡུལ་གཅིག་དུས་ཀྱང་གཅིག །ཕྱི་ནང་མཐོ་དམན་བདག་གཞན་མེད་པར་བསྟན། །དེའི་<milestone unit="line" n="559.6"/>མཚོན་དཔེ་བསྟན་པ་ནི། །ཉི་མའི་སྙིང་པོ་ལྷག་གིས་ཤར་བ་དང་། །འོད་ཀྱིས་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པ་དང་། །མུན་པ་སངས་པ་དང་གསུམ་དུས་མཉམ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། བརྡ་དང་<milestone unit="page" n="560"/><milestone unit="line" n="560.1"/>ཚིག་ལ་བརྟེན་ནས་དོན་གྱི་ངོ་བོ་རྟོག་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་ཡིད་གཉིས་མེད་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་ས་ང་།་རྦས་<milestone unit="line" n="560.2"/>ལགས། །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་ངོ་བོ་དེ། །རྟོགས་པ་རིགས་ཅན་གཅིག་གི་ཤེས་རྒྱུད་ལ། །ངོ་ཡིས་གཟུང་ན་ཇི་ལྟར་གཟུང་། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་་པ།<milestone unit="line" n="560.3"/>རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་ངོ་བོ་དེ། གོ་བར་བྱེད་པའི་ལས་ཅན་དེས། །ངོ་ཡིས་གཟུང་ན་བཞི་ཡོད་དེ། །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་རང་བཞིན་ལ། །ལོག་རྟོག་སྒྲིབ་པ་མི་མངའ་<milestone unit="line" n="560.4"/>བས། །ཡེ་སངས་རྒྱས་པའི་ཐིག་ལེ་མྲ །དོན་གྱི་ངོ་ཡིས་དེ་རུ་གཟུང་། །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་ངོ་བོ་ལ། །ཡོན་ཏན་སྣང་སྲིད་ཀུན་འབྱུང་བས། །ཀུན་འབྱུང་ཡངས་པའི་ལྟ་བ་མྲ །དོན་གྱི་ངོ་ཡིས་དེ་རུ་གཟུང་། །ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="560.5"/>དོན་གྱི་ངོ་བོ་ལ། །ལས་ཅན་བག་ཆགས་སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་པས། །སྒྲིབ་གཡོགས་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་དུ། །དོན་གྱི་ངོ་ཡིས་དེ་རུ་གཟུང་། །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་སྣང་བ་ལ། །དགག་དང་སྒྲུབ་ཏུ་མེད་པ་ལ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="560.6"/>པའི་སྤྱོད་ཡུལ་དུ། །དོན་གྱི་ངོ་བོས་དེ་རུ་གཟུང་། །ཡང་གསུངས་པ་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེསམ་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་ངོ་བོ་དེ། །མ་བཅོས་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པས་ན། །གདལ་ཁྱབ་ཉི་མའི་ཟེར་དང་<milestone unit="page" n="561"/><milestone unit="line" n="561.1"/>༄༅། །འདྲ། །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་རང་བཞིན་ལ། །མཚན་མའི་རྟོག་པ་སྤྱད་དུ་མེད་པ་ཡིས། །དབྱིངས་ཆེན་རྣམ་པར་དག་པར་བསྟན། །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་ངོ་བོ་དེ། །ཡོན་ཏན་མ་འགགས་རྒྱུན་དུ་འབྱུང་བས་<milestone unit="line" n="561.2"/>ན། །མེད་ལ་ཟད་མི་ཤེས་པ་དང་། །སྟོང་པ་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བ་ཡིས། །ཇི་ལྟར་ནམ་མཁའི་ཆོ་འབྲུལ་འབྱུང་བ་བཞིན་དུ་བསྟན། །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་ངོ་བོ་དེ། སྒྲིབ་གཡོགས་མུན་པས་བར་མ་ཆོད། །མ་བསྒྲིབས་ཕྱི་<milestone unit="line" n="561.3"/>ནང་གསལ་བ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཞེས་ཀྱང་བསྟན། །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་ངོ་བོ་དེ། །མ་བཀག་སྔོན་དུ་རོལ་པས་ན། །རང་གི་ངོ་བོ་འགག་མེད་ཅིང་། །གཞན་གྱི་རྐྱེན་གྱིས་མི་ཁེགས་པས། །གཞི་སྣང་འགག་པ་མེད་<milestone unit="line" n="561.4"/>པར་བསྟན། །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་ངོ་བོ་དེ། །མ་བཙལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་ན། །རང་བཞིན་བཅུ་ཡིས་བཙལ་དུ་མེད། །རྩོལ་སྒྲུབ་དག་དང་ཡེ་བྲལ་ནས། །ལྷུན་གྲུབ་ཆེན་པོའི་ངོ་བོར་བསྟན། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་<milestone unit="line" n="561.5"/>པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་དེ་རྟོགས་ལྡན་རིགས་ཅན་གྱི་གང་ཟག་ལ་དོན་ཡོན་ཏན་དུ་གཟུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ།<milestone unit="line" n="561.6"/>ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །ཡོན་ཏན་ཆེན་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་དེ། །དེ་ཡི་བཞུགས་ཚུལ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="562"/><milestone unit="line" n="562.1"/>གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །ཡོན་ཏན་ཆེན་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་དེ་གཞི་མ་བཅོས་པར་བཞུགས། ཕྱོགས་གང་ཡང་མ་ལྟུང་བར་བཞུགས། རྒྱ་གར་ཡང་མ་ཆད་པར་བཞུགས། དོན་ངོས་འཛིན་དང་བྲལ་བར་<milestone unit="line" n="562.2"/>བཞུགས། ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་ཞུས་པ། རྒྱ་ཆད་ཕྱོགས་ལྷུང་མེད་པ་ཡི། །དོན་ཆེན་ངོས་གཟུང་མེད་པ་སྟེ། །སྣ་ཚོགས་དོན་གྱིས་གཏན་ལ་ཇི་ལྟར་དབབ། །སྙིང་དང་འདྲ་བའི་འཁོར་ཚོགས་ལ། །ཚངས་པའི་<milestone unit="line" n="562.3"/>གསུང་ལྟར་སྒྲག་ཏུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཝོན་ཅིག །གཏན་ཚིགས་གཏན་ལ་དོན་གྱིས་འབེབས་པ་བཞི། །དོན་ཆེན་ཕྱག་རྒྱའི་བཞུགས་<milestone unit="line" n="562.4"/>ཚུལ་དེ། །དང་པོ་རྒྱུ་ཡིས་མ་བསྐྱེད་པས། །ཐ་མ་རྐྱེན་གྱིས་མ་ཤིགས་སོ། །ཡེ་ནས་འབྲས་བུ་མཆོག་གྲུབ་པས། །རྩོལ་སྒྲུབ་དག་ལ་རག་མ་ལུས། །རང་བཞིན་ཅིར་ཡང་མ་གྲུབ་པས། །རོལ་པ་འགག་པ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="562.5"/>ཤར། །བྱེད་པ་པོ་ཡིས་མ་བྱས་པས། །འདུས་བྱས་དག་ཏུ་འགྲོ་མི་འགྱུར། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཕྱག་རྒྱའི་གནས་ཚུལ་དང་གཏན་ཚིགས་ཀྱི་གཏན་ལ་འབེབས་ཚུལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="562.6"/>དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱིས་གཞི་མོ་ནི། །སྤྱི་བསྡུ་དོན་གྱི་ཕུང་པོ་དེ། །དེ་ཡི་གནད་ནི་གང་གིས་<milestone unit="page" n="563"/><milestone unit="line" n="563.1"/>༄༅། །གཟུང་། །དེ་ཡི་སྲོག་ནི་གང་གིས་གཟུང་། །དེ་ཡི་གཟེར་ནི་གང་གིས་གདག །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="563.2"/>ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་ཀུན་གྱི་ཆོས། །གཞི་མོ་ལྷུན་གྲུབ་ཆེན་པོ་སྲ །ཀུན་གྱིས་གནད་དུ་དེས་གཟུང་ངོ་། །མ་ཡེངས་རྒྱུན་དུ་གནས་པས་ན། །ལམ་ཆེན་ངང་གིས་གསལ་བ་ཡིན། །ལམ་གྱི་གནད་<milestone unit="line" n="563.3"/>དུ་དེས་གཟུང་ངོ་། །གཞི་མོ་ལྷུན་གྲུབ་ཆེན་པོ་དེ། །རང་ལ་རང་ཆས་ཡོད་པས་ན། །རང་སར་གནས་པའི་འབྲས་བུའི་གནད་དུ་འབྱུང་། །གཞི་མོ་ལྷུན་གྲུབ་ཆེན་པོ་དེ། །དངོས་པོ་མེད་པས་རྟག་པ་མེད། །སྣང་བ་མ་<milestone unit="line" n="563.4"/>འགག་ཆད་པ་མེད། །མི་འཀྱུར་བས་རྟག་ཆད་གཉིས་ཀྱིས་གཟེར་ཐེབས་པ་ཡིན། བྱིང་རྒོད་གཉིས་སུ་མ་སོང་བས་གསལ་བའི་གཟེར་ཐེབས་པ་ཡིན། རྩེ་གཅིག་ཏུ་གནས་པས་སྤྲོས་པ་གཅོད་པའི་གཟེར་ཐེབས་པ་<milestone unit="line" n="563.5"/>ཡིན། ཕྱོགས་རིས་མེད་པས་ལྟ་བའི་སྲོག་ཟིན་པ་ཡིན། །ཆུ་བོ་ལྟར་མི་འགྱུར་བས་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་སྲོག་ཟིན་པ་ཡིན། སྐྲུ་གྲི་འདྲ་སྟེ་རྣོ་ལ་གཅོད་པས་སྤྲོས་པའི་སྲོག་ཟིན་པ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་<milestone unit="line" n="563.6"/>མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། །གནད་གསུམ་གཟེར་གསུམ་སྲོག་གསུམ་དགུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་<milestone unit="page" n="564"/><milestone unit="line" n="564.1"/>ལགས། །རྟོག་འཁྲུལ་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་ན། །ཀུན་གྱི་གཞི་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །སྙིང་དང་འདྲ་བའི་འཁོར་ཚོགས་ལ། །ཚངས་པའི་གསུང་ལྟར་སྒྲག་ཏུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ།<milestone unit="line" n="564.2"/>རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་ཉོན་ཅིག །དམ་པ་གཞིའི་གནས་ཚུལ་ནི། འདུས་མ་བྱས་པ་རྣམ་གསུམ་དུ་གནས་ཏེ། ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ཚུལ་དུ་གནས་སོ། །ཡང་གསུངས་པ། དམ་པ་<milestone unit="line" n="564.3"/>གཞི་ཡི་གནས་ཚུལ་ཏེ། །དང་པོའི་ཤེས་བཞིན་ལུང་མ་བསྟན། །བག་ཆགས་མ་བསགས་ལུས་མ་བླངས། །འཁོར་འདས་གཉིས་ཀྱི་མ་རིག་ཀུན་གྱི་གཞི། །དེ་ཡི་མཚོན་པའི་དཔེ་བསྟན་པ། །དཔེར་ན་རྒྱ་ཞོ་མནན་པ་<milestone unit="line" n="564.4"/>འདྲ། ཡང་གསུངས་པ། དམ་པ་གཞི་ཡི་གནས་ཚུལ་ནི། །ནམ་མཁའ་དང་ནི་འཇའ་ཚོན་འདྲ། །ཆོས་ཉིད་ནམ་མཁའ་ཆེན་པོ་དེ། །བྱས་པ་མེད་པར་རང་བྱུང་ཡིན། །ཐོག་མ་གཞའ་ཚོན་རྣམ་པ་ལྔ། །བྲིས་པ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="564.5"/>རང་གསལ་ཡིན། །ཡང་ཞུས་པ། དམ་པ་གཞི་ཡི་གནས་ཚུལ་དེ། །ཡི་གེའི་ཚུལ་དུ་ཇི་ལྟར་གནས། །ཞེས་ཞུས་པས། ཡང་གསུངས་པ། དམ་པ་བཞི་ཡི་གནས་ཚུལ་ནི། །ཐིག་ལེ་སྐུ་གསུམ་ས་བོན་དུ། །ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="564.6"/>འབྲུ་གསུམ་ཚུལ་དུ་གནས། །རྟེན་མེད་ཡི་གེ་གསུམ་ནི། །ཨ་དང་ང་དང་ཧ་དང་གསུམ། །སྐྱོན་དང་ཡོན་ཏན་ཀུན་གྱི་གཞི་ཡིན་ཏེ། །མ་རིག་ཡེ་ཤེས་ཀུན་གྱི་གཞི་རུ་གནས། །བྱས་པ་མེད་པར་རང་བྱུང་ཆེན་པོ་<milestone unit="page" n="565"/><milestone unit="line" n="565.1"/>༄༅། །སྟེ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཞིན་གནས་པ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། གཞིའི་གནས་ཚུལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་<milestone unit="line" n="565.2"/>སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །རྒྱུད་དྲུག་གནས་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །དེ་ཡི་འཁྲུལ་ལུགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་<milestone unit="line" n="565.3"/>པས། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག ཁུད་དྲུག་གནས་པའི་སེམས་ཅན་རྣམས། །ཐོག་མ་འཁྲུལ་པའི་འཁྲུལ་ལུགས་ནི། །ཐོག་མ་རྐྱེན་གྱིས་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="565.4"/>པ་དང་། རྐྱེན་མེད་རང་འཁྲུལ་དུ་འཁྲུལ་པ་དང་། རྐྱེན་མེད་རྐྱེན་ལྟར་སྣང་ནས་འཁྲུལ་པའོ། །ཐོག་མ་རྐྱེན་གྱིས་འཁྲུལ་པ་ནི། ཁུ་ཡི་རྐྱེན་དང་བདག་པོའི་རྐྱེན། །དམིགས་པའི་རྐྱེན་དང་མཚུངས་པ་དེ་མ་ཐག་པའི་<milestone unit="line" n="565.5"/>རྐྱེན། །ཕྱི་ནང་རྣམ་རྟོག་རྐྱེན་བཞིས་འཁྲུལ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། སེམས་ཅན་གྱི་འཁྲུལ་བ་མདོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་<milestone unit="line" n="565.6"/>དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །ཐོག་མ་སེམས་ཅན་འཁྲུལ་པ་ཡི། །རྐྱེན་མེད་རང་འཁྲུལ་འཁྲུལ་པ་ཡི། །དེ་ཡི་འཁྲུལ་ལུགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་<milestone unit="page" n="566"/><milestone unit="line" n="566.1"/>གསོལ། །ཞུས་པས། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །སེམས་ཅན་རང་འཁྲུལ་རྒྱས་པ་སྲ །དེ་ཡི་འཁྲུལ་ལུགས་བསྟན་པ་ནི། །རླུང་ཆེན་གཡོས་<milestone unit="line" n="566.2"/>པས་རིག་པ་འདེགས། །དེ་ནས་ཡིད་འཁོར་ལོ་རྣམ་གསུམ་འགྱུར། །གསལ་ལ་མི་གཡོ་རྒྱ་མ་ཆད། །མི་འགྱུར་ཀུན་འགྲོ་ལྔ་རུ་་བྲུལ། །ཕྱོགས་ལྔ་ཁ་དོག་ལྔ་དབྱིབས་ལྔར་འཁྲུལ། །རིགས་ལྔ་འཁོར་ལོ་འབྱུང་བ་ལྔ་<milestone unit="line" n="566.3"/>རུ་འཁྲུལ། །རྩལ་ལྔ་དོན་སྙིང་དབང་པོ་ལྔ་རུ་འཁྲུལ། །ཤ་ཁྲག་ཡན་ལག་ཉོན་མོངས་ལྔ་རུ་འཁྲུལ། །ནད་ལྔ་ལྷ་འདྲེ་ཕོ་མོ་མ་ནིང་ལྔ་རུ་འཁྲུལ། །རྩི་ཤིང་ནགས་ཚལ་རི་རྡོ་ས་བྲག་རིག་པ་དྲག་ཞན་ཤུགས་ཀྱིས་དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="566.4"/>འཁྲུལ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། རང་འཁྲུལ་རྒྱས་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་<milestone unit="line" n="566.5"/>དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །སེམས་ཅན་རང་འཁྲུལ་འཁྲུལ་པ་དེ། ཁེན་ཏུ་རྒྱས་པར་ཇི་ལྟར་ཞབྲུལ། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་<milestone unit="line" n="566.6"/>སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །སེམས་ཅན་རང་ལུབྲུལ་༣བྲུལ་པ་ནི། །དེ་ཡི་ཞབྲུལ་ལུགས་བསྟན་པ་ནི། །ཐིག་ལེ་སྐུ་གསུམ་ས་བོན་ནི། །ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གནས་པ་དེ། །ཨ་དང་་་དང་ཧ་དང་གསུམ། །ཨ་ལས་<milestone unit="page" n="567"/><milestone unit="line" n="567.1"/>༄༅། །རང་བྱུང་ཁ་དོག་ལྔ་ཤར་ཏེ། །དཀར་པོ་སྔོན་པོ་སེར་པོ་དམར་པོ་ལྗང་ཁུ་ལྔ། །ང་ལས་ང་འཛིན་རིག་པ་ཡིད་བློ་དང་སེམས་དང་ལྔ། །ཧ་ལས་རྣམ་ཤེས་རྟ་རུ་དབུགས་འབྱུང་། །རང་བྱུང་ཁ་དོག་དཀར་<milestone unit="line" n="567.2"/>པོ་ལས། །རིག་པ་དཔྱད་པ་ཡིད་ཀྱིས་གཟུང་། །བློ་ཡིས་ཞེན་པས་སེམས་ཀྱིས་ཆགས། །དཀར་པོར་ཞབྲུལ་པས་ཞེ་སྡང་སྐྱེས། །རང་བྱུང་ཁ་དོག་སྔོན་པོ་ལས། །རིག་པ་དཔྱད་པས་ཡིད་ཀྱིས་གཟུང་། །བློ་ཡིས་ཞེན་<milestone unit="line" n="567.3"/>པས་སེམས་ཀྱིས་ཆགས། །སྔོན་པོར་འཁྲུལ་པས་གཏི་མུག་སྐྱེས། །རང་བྱུང་ཁ་དོག་སེར་པོ་ལས། །རིག་པ་དཔྱད་པས་ཡིད་ཀྱིས་གཟུང་། །བློ་ཡིས་ཞེན་པས་སེམས་ཀྱིས་ཆགས། །སེར་པོར་ཞབྲུལ་པས་ང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="567.4"/>སྐྱེས། །རང་བྱུང་ཁ་དོག་དམར་པོ་ལས། །རིག་པས་དཔྱད་པས་ཡིད་ཀྱིས་གཟུང་། །བློ་ཡིས་ཞེན་པས་སེམས་ཀྱིས་ཆགས། །དམར་པོར་ཞབྲུལ་བས་འདོད་ཆགས་སྐྱེས། །རང་བྱུང་ཁ་དོག་ལྗང་ཁུ་ལས། །རིག་པ་<milestone unit="line" n="567.5"/>དཔྱད་པས་ཡིད་ཀྱིས་གཟུང་། །བློ་ཡིས་ཞེན་པས་སེམས་ཀྱིས་ཆགས། །ལྗང་ཁུར་འཁྲུལ་པས་ཕྲག་དོགས་སྐྱེས། །དུག་ལྔ་རྒྱས་པའི་འབྲས་བུ་ནི། །འགྲོ་བ་རིས་དྲུག་དག་ཏུ་སྨིན། །དེ་ལས་སྡུག་བསྔལ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="567.6"/>འབྱུང་། །རྣམ་སྨིན་ལས་རྣམས་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། །རང་ཞབྲུལ་ཤིན་ཏུ་རྒྱས་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་<milestone unit="page" n="568"/><milestone unit="line" n="568.1"/>སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །སེམས་ཅན་འཁྲུལ་པའི་འཁྲུལ་ལུགས་ནི། །རྐྱེན་མེད་རྐྱེན་ལྟར་སྣང་ནས་འཁྲུལ་པའི་དོན། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་<milestone unit="line" n="568.2"/>གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །སེམས་ཅན་རྐྱེན་ལྟར་སྣང་ནས་འཁྲུལ་པ་ནི། །གཞི་མོ་ལྷུན་གྲུབ་དོན་མ་རྟོགས། །རྐྱེན་མེད་རྐྱེན་ལྟར་སྣང་<milestone unit="line" n="568.3"/>བར་མཐོང་། །དཔེར་ན་ཤེལ་སྒོང་དག་པ་ལ། །རས་ཀྱི་རྐྱེན་གྱིས་ཁ་དོག་འབྱུང་། ཁྲེལ་སྒོང་དག་གིས་རས་མ་སྤངས། ཁྲེལ་གྱི་རང་བཞིན་ངོ་བོ་ལ། །ཁ་དོག་གང་དུ་འགྱུར་བ་མེད། །དེ་ནས་རྐྱེན་ལྟར་སྣང་བ་ནི།<milestone unit="line" n="568.4"/>རྐྱེན་མི་གནས་པ། རྐྱེན་མ་སྤངས་པ། དེ་ཉིད་རང་ཡིན་པ། རང་ལྟར་སྣང་བ། རང་མ་སྤངས་པ། རང་མི་གནས་པ། དེ་སེམས་ཉིད་ཡིན་པ། སེམས་ལྟར་སྣང་བ། སེམས་མ་སྤངས་པ། དེ་ཁོ་ན་དང་པོ་ཆོས་ཉིད་ཡིན་<milestone unit="line" n="568.5"/>པ། །དེ་ཁོ་ན་བར་དུ་འཁྲུལ་པ་ཡིན་པ། དེ་ཁོ་ན་ཐ་མར་ཡེ་ཤེས་ཡིན་པ། དེ་གསུམ་གཅིག་པ། གཅིག་ནི་གཅིག་ཁྱད་ནི་ཆེ། ཅི་སྟེ་འཁྲུལ་པ་དང་མ་འཁྲུལ་པའི་ཕྱིར། །འཁྲུལ་པ་ཞིག་པ་མཁས་པ་ངོ་མཚར་ཆེ། །གཞི་<milestone unit="line" n="568.6"/>ལྷུན་གྲུབ་དེ་སྣང་བ་ཡུལ་གྱི་རྐྱེན་གྱིས་འཁྲུལ་པས་འཁྲུལ་པ་དེ་ཉིད། །འཁྲུལ་པ་དེ་གོལ་བས་ཡེ་ཤེས་དེ་ཉིད། ཡེ་ཤེས་ལ་འགྲོ་འོང་དེ་མེད། །ཡེ་ཤེས་དེ་ལ་འགྱུར་ལྡོག་མེད། ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་<milestone unit="page" n="569"/><milestone unit="line" n="569.1"/>༄༅ འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། འཁྲུལ་པ་ལྟར་སྣང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །སེམས་ཅན་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="569.2"/>པའི་འཁྲུལ་ལུགས་དེ། །མདོ་རུ་བསྡུ་ན་གང་དུ་བསྡུ། བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །གྲོལ་འཁྲུལ་མེད་<milestone unit="line" n="569.3"/>པའི་སྔོན་རོལ་ན། ཡང་མེས་ཆེན་པོའི་གནས་ཚུལ་ནི། །མ་རིག་ཡེ་ཤེས་མིང་མ་བཏགས། །འཁོར་འདས་གཉིས་སུ་རྒྱ་མ་ཆད། །བདེ་སྡུག་གཉིས་ཀྱི་ཁ་མི་འཛིན། །རྒྱུ་རྐྱེན་ཚིག་ལས་འདས་པ་ཡི། །ཀུན་གཞིས་ཆེན་<milestone unit="line" n="569.4"/>པོའི་ངོ་བོར་བཞུགས། །སེམས་ཅན་འཁྲུལ་བའི་ཞབྲུལ་ལུགས་ནི། །ཀུན་གཞི་སྡོང་པོ་རྩད་མ་ཆོད་པས། །ཚོགས་དྲུག་གིས་ཡལ་ག་རྒྱས། ཚོགས་དྲུག་གི་ཡལ་ག་རྒྱས་པའི་ཡུལ་དྲུག་གི་བྱ་ལྡིང་། ཉོན་མོངས་དྲུག་གི་<milestone unit="line" n="569.5"/>བྲུན་བླངས་པས་སྐྱེ་བ་རྣམ་བཞིའི་ངོ་སྨིན། །སྐྱེ་བ་རྣམ་བཞིའི་ངོ་སྨིན་པས་འབྲས་བུ་ཁམས་གསུམ་དུ་འཁོར། ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། དེས་རྒྱུད་དྲུག་གི་སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་<milestone unit="line" n="569.6"/>མྱོང་བ་སྟེ་འཁྲུལ་པ་མདོར་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། དགའ་བའི་སེམས་དང་། དང་བའི་ཡིད་དང་། གུས་པའི་ལུས་གསུམ་བཏུད་ནས་<milestone unit="page" n="570"/><milestone unit="line" n="570.1"/>ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཐོག་མའི་འོད་མི་འགྱུར་བ་ལྷུན་གྱི་གྲུབ་པར་བཞུགས་པ་ལགས། སེམས་ཅན་གྱི་འཁྲུལ་པ་དོན་མན་ངག་གིས་བསྡུ་ན་ཇི་ལྟར་བསྡུ། སྙིང་དང་འདྲ་བའི་འཁོར་ཚོགས་<milestone unit="line" n="570.2"/>དང་། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ་ཞུས་པས། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །སེམས་ཅན་འཁྲུལ་བའི་འཁྲུལ་ལུགས་མི་ཤེས་<milestone unit="line" n="570.3"/>པས། །ཡ་མཐའ་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དེ། །རྒྱུ་མེད་རྐྱེན་དང་བྲལ་བ་མ་ཤེས་པས། །ཆོས་ཉིད་རྣལ་མར་འདུག་པའི་ཐིག་ལེར་བཏགས། །མཚོན་མེད་བརྗོད་མེད་འདས་པར་མི་ཤེས་པས། །སེམས་ཉིད་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="570.4"/>དག་པའི་ཐིག་ལེར་བཏགས། །རྟོག་མེད་ཆོས་སྐུར་མ་ཤེས་པས། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ཐིག་ལེར་བཏགས། །གསལ་སྒྲིབ་མེད་པར་མ་ཤེས་པས། །འཕྲོ་འདུ་ཅན་གྱི་ཐིག་ལེར་འཕྲོ་འདུས་པས། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔའི་<milestone unit="line" n="570.5"/>ས་བོན་བསྡུས། །འཇིག་རྟེན་པ་ཡི་འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་ཐིག་ལེ་མྲ །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་ཡུལ་དུ་ཞུགས། །ཉོན་མོངས་ཅན་གྱི་ཡིད་ཀྱི་ཐིག་ལེར་བསྡུས། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་ལ་ལོངས་སྤྱོད། །དབྱིངས་སྣ་ཚོགས་འཇུག་<milestone unit="line" n="570.6"/>པའི་ཐིག་ལེར་བསྡུ། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་གཟུགས་བརྙན་རྫོགས། །མཐའ་ལྕགས་རབ་ཏུ་འབར་བའི་ཐིག་ལེར་བསྡུ། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔའི་འབྲས་བུ་སྡུ་་བསྔལ་བརྒྱད་དང་བཅུ་གཅིག་སྨིན། །ཅེས་གསུངས་<milestone unit="page" n="571"/><milestone unit="line" n="571.1"/>༄༅། །སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། འཁྲུལ་པའི་དོན་མན་ངག་གི་བསྡུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་དགའ་བའི་སེམས་དང་། དང་<milestone unit="line" n="571.2"/>བའི་ཡིད་དང་། གུས་པའི་ལུས་གསུམ་བ་་ནས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །ཐོག་མའི་སྟོན་པ་འོད་མི་འགྱུར་བ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བཞུགས་པ་ལགས། །སེམས་ཅན་རྐྱེན་གྱིས་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="571.3"/>པ་དེ། །དེ་ཡི་བཟློག་ཐབས་ཇི་ལྟར་ལགས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །རྐྱེན་གྱིས་འཁྲུལ་བའི་<milestone unit="line" n="571.4"/>བཟློག་ཐབས་ནི། །སྟོན་པ་ལུང་གི་གདེང་དང་གཅིག །བླ་མའི་མན་ངག་གདེང་དང་གཉིས། །འཇིག་རྟེན་འཐུན་དཔེའི་གདེང་དང་གསུམ། །ཉམས་མྱོང་རིག་པའི་གདེང་དང་བཞིས། །འཁྲུལ་པའི་རྩ་བ་ཀུན་གཞི་<milestone unit="line" n="571.5"/>ལ། །གཏན་ཚིགས་བཞི་བཞིས་དྲལ་བས། །ཀུན་གཞི་དངོས་པོ་མཚན་མ་མེད་པར་ཕེབས། །དེ་ཡི་མཐུན་དཔེ་བསྟན་པ་ནི། །དཔེར་ན་འདྲེ་བསད་རོ་མེད་བཞིན། །མ་རིག་པ་ལ་དངོས་པོ་མེད། ཁུ་ཡི་རྐྱེན་ལས་<milestone unit="line" n="571.6"/>བཟློག་པར་གསུངས། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པ་ཤེས་པ་དེ། །དེ་མ་ཡིན་ལ་དེར་འཛིན་ཞུགས་པ་ཡིན། །དེ་ཡི་མཐུན་དཔེ་བསྟན་པ་ནི། །དཔེར་ན་གཡེམ་མཁན་དོན་གྱིས་གནོངསཔབཞིན། ཡིདཀྱིརྣམ་པར་ཤེས་པ་རང་<milestone unit="page" n="572"/><milestone unit="line" n="572.1"/>བཞིན་མེད་པར་ཤེས་པས་བདག་པོའི་རྐྱེན་ལས་བཟློག་པར་གསུངས། ཡུལ་ཅིར་སྣང་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་དུ་ཤེས་པས། དེ་ཡི་མཐུན་དཔེ་བསྟན་པ་ནི། དཔེར་ན་མཁའ་སྤྲིན་ན་བུན་བཞིན། །དམིགས་པའི་རྐྱེན་<milestone unit="line" n="572.2"/>ལས་བཟློག་པར་གསུངས། །རིག་པ་གཅད་བྱ་གཅོད་བྱེད་གཉིས་མེད་པས། །དེ་ཡི་མཐུན་དཔེ་བསྟན་པ་ནི། །དཔེར་ན་གནམ་ལྕགས་སྟ་རེ་འདྲ། །མཚུངས་པ་དེ་མ་ཐག་པའི་རྐྱེན་ལས་བཟློག་པར་གསུངས། །རིན་<milestone unit="line" n="572.3"/>པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། རྐྱེན་འཁྲུལ་ལྡོག་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་དགའ་བའི་མདངས་དང་། གདུང་བའི་ཡིད་དང་། གུས་<milestone unit="line" n="572.4"/>པའི་ལུས་གསུམ་བ་་ནས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །ཐོག་མའི་སྟོན་པ་འོད་མི་འགྱུར་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བཞུགས་པ་ལགས། །སེམས་ཅན་རང་འཁྲུལ་མདོར་བསྟན་པའི། །དེ་ཡི་<milestone unit="line" n="572.5"/>བཟློག་ལུགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །འཁྲུལ་པ་ཀུན་གྱི་འབྲས་བུ་ནི། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་ལ། །སྡུག་<milestone unit="line" n="572.6"/>བསྔལ་བརྒྱད་དམ་བཅུ་གཅིག་གནས་པ་སྟེ། །འཁྲུལ་པ་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་ཡིན། །དེ་ཡི་བཟློག་པའི་ཐབས་བསྟན་པ། །སྡུག་བསྔལ་ཅི་ལས་བྱུང་བརྟགས་པས། །འཁོར་བའི་སྙིང་པོ་དག་ལས་བྱུང་། །འཁོར་བ་ཅི་ལས་<milestone unit="page" n="573"/><milestone unit="line" n="573.1"/>༄༅། །བྱུང་བརྟགས་པས། །ཆགས་སྡང་རྣམ་པ་ལྔ་ལས་བྱུང་བར་རིག །ཆགས་སྡང་ཅི་ལས་བྱུང་བརྟགས་པས། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་ལས་བྱུང་བར་རིག །གཟུང་འཛིན་ཅི་ལས་བྱུང་བརྟགས་པས། །གཅོད་<milestone unit="line" n="573.2"/>བྱེད་ཤེས་པ་དག་ལས་བྱུང་བར་རིག གཅོད་བྱེད་ཅི་ལས་བྱུང་བརྟགས་པས། །རྣོ་བའི་ཤེས་པ་དག་ལས་བྱུང་། །རྣོ་བའི་ཤེས་པ་ཅི་ལས་བྱུང་བརྟགས་པས། །མ་བསྒྲིབ་གསལ་ཆ་དག་ལས་བྱུང་། །གསལ་ཆ་ཅི་ལས་<milestone unit="line" n="573.3"/>བྱུང་བརྟགས་པས། །ཡེ་ཤེས་རང་ཤར་དག་ལས་བྱུང་། །རང་ཤར་གང་ལས་བྱུང་བརྟགས་པས། །བྱས་པ་མེད་པའི་རང་བྱུང་ཆེན་པོར་ཤེས། །རང་བྱུང་ཆེན་པོའི་མཚན་ཉིད་ནི། །རྒྱུ་རྐྱེན་དག་གིས་མ་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="573.4"/>ཅིང་། །རྩོལ་སྒྲུབ་གཉིས་ལས་མ་བྱུང་སྟེ། །ལྷག་མ་མེད་པར་ཀུན་དང་ལྡན། །ཐམས་ཅད་འདུས་པ་དང་ལྡན་པ། །ངན་པ་བོར་དུ་མེད་པས་བཟང་པོ་ཡིན། །རང་བྱུང་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེ། །འགག་མེད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་<milestone unit="line" n="573.5"/>པོར་ཤར། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དང་རོལ་པ་ཐ་མི་དད་པས་རང་བྱུང་དང་ཡེ་ཤེས་ཐ་དད་མེད་པར་རྟོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། འཁྲུལ་པ་མདོར་བསྟན་པ་བཟློག་པའི་ཐབས་<milestone unit="line" n="573.6"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་དགའ་བའི་མདངས་དང་། དང་བའི་ཡིད་དང་། །གུས་པའི་ལུས་གསུམ་བཏུད་ནས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་<milestone unit="page" n="574"/><milestone unit="line" n="574.1"/>སངས་རྒྱས་ལགས། །ཐོག་མའི་སྟོན་པ་འོད་མི་འགྱུར་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བཞུགས་པ་ལགས། རང་འཁྲུལ་པ་རྒྱས་པར་འཁྲུལ་པ་དེ། །དེ་ཡི་བཟློག་ལུགས་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཐོག་<milestone unit="line" n="574.2"/>མའི་སྟོན་པ་འོད་མི་འགྱུར་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་དེས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །འཁྲུལ་པ་རྒྱས་པའི་བཟློག་ལུགས་ནི། །གདེང་ཆེན་གཞི་ཡི་དོན་བསྟན་ནས། །གཏན་ཚིགས་བཞི་<milestone unit="line" n="574.3"/>ཡིས་རྒྱས་བཏབ་ནས། །གཡོ་མི་གཡོ་ལ་ཡིད་ཙམ་གཡོ་བའི་ཡིད། །རླུ་་ཆེན་གཡོས་པ་ངོས་གཟུང་ནས། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་རླུད་འགག་པ་མེད་པར་ངོ་སྤྲད། །འགྱུ་མི་འགྱུ་ལ་ཡིད་ཙམ་འགྱུས་པ་ཡིས། །རང་རིག་ཆེན་<milestone unit="line" n="574.4"/>པོར་ལྡོག་པ་དེ། །དཔེར་ན་ཐབ་ཀྱི་དཀྱིལ་གྱི་མེ་བཞིན་ནོ། །རྣོ་ལ་མི་གཅོད་པའི་རིག་པ་ལ། །གཟུང་འཛིན་དང་བྲལ་བའི་རིག་པ་ཕྱེ་བར་ངོ་སྤྲོད་དོ། །གསལ་མི་གསལ་ཡིད་ཙམ་གསལ་བའི་ཡིད་དེ། །འབྱུང་ཆེན་<milestone unit="line" n="574.5"/>ལྟོས་ཀྱི་ནམ་མཁའ་བཞིན་ནོ། །གདལ་ཁྱབ་ཆེན་པོར་གསལ་བར་ངོ་སྤྲད། །གསལ་ལ་མཐོང་བའི་ཡིད་དང་། གཏན་ལ་འབབས་པའི་ཡིད་དང་། ཉེས་པར་འཛིན་པའི་ཡིད་དང་། ཡིད་འཁོར་ལོ་རྣམ་གསུམ་ནི་སྣང་<milestone unit="line" n="574.6"/>སྟོང་དབྱེར་མེད་གསུམ་དུ་ངོ་སྤྲད་དེ། །དཔེར་ན་ཟླ་བའི་གཟུགས་བརྙནབཞིན། །ཡངགསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །གསལ་ལ་མི་གཡོ་རྒྱ་མ་ཆད། །མི་འགྱུར་ཀུན་འགྲོ་རྣམ་པ་<milestone unit="page" n="575"/><milestone unit="line" n="575.1"/>༄༅། །ལྔ། །གསལ་བ་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ནོ། །ཕྱོགས་མེད་མཐའ་བྲལ་ལྟ་བར་སྤྲད། །མི་གཡོ་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་བཞིན། །སྲིད་གསུམ་འཁྲུགས་ཀྱང་གཡོ་བ་མེད། །མཉམ་གཞག་ཏིང་འཛིན་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="575.2"/>སྤྲད། །མི་འགྱུར་རི་བོ་ལྟ་བུ་སྟེ། །བླངས་པ་མེད་ཅིང་དོར་བ་མེད། །ལྷུན་གྲུབ་རང་ཆས་འབྲས་བུར་སྤྲད། །རྒྱ་མ་ཆད་ཀྱི་གཏན་ཚིགས་དེ། །ཇི་ལྟར་གླང་ཆེན་ཆུར་ཞུགས་བཞིན། །ཉམས་པ་མེད་པའི་སྤྱོད་པ་<milestone unit="line" n="575.3"/>བཤད། །ཀུན་ཏུ་འགྲོ་བའི་ཡོན་ཏན་དེ། །འཕྲིན་ལས་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོར་སྤྲད། །ཇི་ལྟར་བུ་གཅིག་པ་ཡི་མ་བཞིན་དུ། །བྱམས་སེམས་གདུང་དང་མ་བྲལ་བས། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོར་ངོ་སྤྲོད་དོ། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="575.4"/>སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། །རང་འཁྲུལ་རྒྱས་པ་བཟློག་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་དགའ་བའི་མདངས་ཕྱུང་། དང་བའི་<milestone unit="line" n="575.5"/>ཡིད་གུས། མོས་པའི་ལུས་བ་་ནས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །ཐོག་མའི་སྟོན་པ་འོད་མི་འགྱུར་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བཞུགས་པ་ལགས། སྙིང་དང་འདྲ་བའི་འཁོར་ཚོགས་ལ། །བདག་<milestone unit="line" n="575.6"/>དང་མཐའ་ཡས་དོན་སླད་དུ། །རང་འཁྲུལ་ཤིན་ཏུ་རྒྱས་པ་ཡི། །དེ་ཡི་བཟློག་ལུགས་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཚངས་པའི་གསུང་ལྟར་སྒྲག་ཏུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། །རང་འཁྲུལ་ཤིན་ཏུ་<milestone unit="page" n="576"/><milestone unit="line" n="576.1"/>རྒྱས་པའི་བཟློག་ལུགས་ནི། །ཐོག་མ་གཞི་མོའི་དུས་ཙམ་ན། །དངས་སྙིགས་མ་ཕྱེད་གསལ་ལུགས་དེ། །ཐིག་ལེ་སྐུ་གསུམ་རང་ཆས་གནས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་འབྲུ་གསུམ་ཤར། །ཨ་ལས་རང་བྱུང་ཁ་དོག་ལྔ། །ང་<milestone unit="line" n="576.2"/>ལས་རང་བྱུང་རོལ་པར་ཤར། །ཡིད་དང་བློ་དང་སེམས་སུ་ཤར། །ཧ་ལས་རང་བྱུང་ཐུགས་རྗེ་སྙིང་རྗེར་ཤར། །རང་བྱུང་ཁ་དོག་དཀར་པོ་ལས། །རིག་པས་མ་དཔྱད་ཡིད་མ་གཟུང་། །བློ་ཡིས་མ་གཟུང་སེམས་མ་<milestone unit="line" n="576.3"/>ཆགས། །དཀར་པོ་གྲོལ་བས་ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ཤར། །རང་བྱུང་ཁ་དོག་སྔོན་པོ་ལས། རིག་པས་མ་དཔྱད་ཡིད་མ་གཟུང་། །བློ་ཡིས་མ་ཞེན་སེམས་མ་ཆགས། །སྔོན་པོ་གྲོལ་བས་མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་ཤར། །རང<milestone unit="line" n="576.4"/>བྱུང་ཁ་དོག་སེར་པོ་ལས། །རིག་པས་མ་དཔྱད་ཡིད་ཀྱིས་མ་གཟུང་། །བློ་ཡིས་མ་ཞེན་སེམས་མ་ཆགས། །སེར་པོ་གྲོལ་བས་མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཤར། །རང་བྱུང་ཁ་དོག་དམར་པོ་ལས། །རིག་པས་མ་དཔྱད་<milestone unit="line" n="576.5"/>ཡིད་མ་གཟུང་། །བློ་ཡིས་མ་ཞེན་སེམས་མ་ཆགས། །དམར་པོ་གྲོལ་བས་སོ་སོར་རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཤར། །རང་བྱུང་ཁ་དོག་ལྗང་ཁུ་ལས། །རིག་པས་མ་དཔྱད་ཡིད་མ་གཟུང་། །བློ་ཡིས་མ་ཞེན་སེམས་མ་<milestone unit="line" n="576.6"/>ཆགས། །ལྗང་ཁུ་གྲུབ་པས་བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཤར། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་གྲོལ་བ་ལས། །འབྲས་བུ་ཆོས་སྐུ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་གྲོལ་བ་ལས། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་ཞེས་ཀྱང་<milestone unit="page" n="577"/><milestone unit="line" n="577.1"/>༄༅། །བྱ། །མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་གྲོལ་བ་ལས། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །སོ་སོར་རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་གྲོལ་བ་ལས། །མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་སྐུ་ཞེས་བྱ། །བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་གྲོལ་བ་ལས། །ཟག་པ་མེད་<milestone unit="line" n="577.2"/>པའི་སྐུ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། རང་ཞབྲུལ་རྒྱས་པར་བཟློག་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་<milestone unit="line" n="577.3"/>པོས་དང་བའི་སེམས་དང་། དགའ་བའི་ཡིད་དང་། མོས་པའི་ལུས་གསུམ་བཏུད་ནས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཐོག་མའི་སྟོན་པ་འོད་མི་འགྱུར་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ལགས། འཁྲུལ་པ་མདོར་བསྟན་<milestone unit="line" n="577.4"/>པ་དེའི་བཟློག་ཐབས་ཇི་ལྟར་ལགས། །སྙིང་དང་འདྲ་བའི་འཁོར་ཚོགས་དང་། །བདག་དང་མཐའ་ཡས་དོན་སླད་དུ། །ཚངས་པའི་གསུང་ལྟར་སྒྲག་ཏུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་<milestone unit="line" n="577.5"/>པ། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །ཞབྲུལ་ལུགས་མདོར་བསྟན་པ་དེའི་བཟློག་ཐབས་བསྟན་པ་ནི། མ་བྱུང་མ་སྐྱེས་སྔོན་རོལ་གྱི། །རྒྱུ་མེད་རྐྱེན་དང་བྲལ་བ་ཡི། །ཀུན་གཞི་སྡོང་པོ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="577.6"/>དེ། ཁུད་ལུང་མན་ངག་རིག་པ་བཞིས། །རྩད་ནས་གཅད་ཅིང་དྲུང་ནས་གདོན། །ཚོགས་དྲུག་ཡལ་ག་རྒྱས་པ་མེད། །ཚོགས་དྲུག་ཡལ་ག་མ་རྒྱས་པས། །ཡུལ་དྲུག་བྱ་ལ་ལྡིང་ས་མེད། །ཉོན་མོངས་བྲུན་ཡལ་བླངས<milestone unit="page" n="578"/><milestone unit="line" n="578.1"/>ས་མེད། །ཉོན་མོངས་བྲུན་རྣམས་མ་བླངས་པས། །སྐྱེ་བ་རྣམ་བཞིའི་ངོ་མི་སྨིན། །སྐྱེ་བ་བཞིར་ངོ་མ་སྨིན་ལས། །འབྲས་བུ་ཁམས་གསུམ་དུ་མ་འཁོར་རོ། །འབྲས་བུ་ཁམས་གསུམ་དུ་མ་འཁོར་བས། །སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="578.2"/>བརྒྱད་དང་བཅུ་དྲུག་མི་སྤྱོད་དོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། །འཁྲུལ་པ་མདོར་བསྟན་པའི་བཟློག་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་<milestone unit="line" n="578.3"/>སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་དགའ་བའི་མདངས་ཕྱུང་། དང་བའི་ཡིད་གུས། མོས་པའི་ལུས་བ་་ནས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཐོག་མའི་སྟོན་པ་འོད་མི་འགྱུར་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བཞུགས་པ་<milestone unit="line" n="578.4"/>ལགས། །འཁྲུལ་པའི་དོན་མན་ངག་གི་བསྡུས་ནས་འཁྲུལ་པ་དེའི་བཟློག་ཐབས་ནི། སྙིང་དང་འདྲ་བའི་འཁོར་ཚོགས་དང་། །བདག་དང་མཐའ་ཡས་དོན་སླད་དུ། །ཚངས་པའི་གསུང་ལྟར་སྒྲག་ཏུ་གསོལ། །དམ་པ་<milestone unit="line" n="578.5"/>དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཐོག་མའི་སྟོན་པ་འོད་མི་འགྱུར་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བཞུགས་པ་དེས། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །འཁྲུལ་བའི་དོན་མན་ངག་གིས་བསྡུས་ནས་འཁྲུལ་པ་དེའི་བཟློག་<milestone unit="line" n="578.6"/>ལུགས་འདི་ལྟར་ལགས། ཡ་མཐའ་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐིག་ལེ་དེས། རྒྱུ་མེད་རྐྱེན་དང་བྲལ་བར་ཤེས་པས་ཆོས་ཉིད་རྣམ་དག་མིང་དངབྲལ། མཚོན་མེད་བརྗོད་ལས་འདས་པ་ཤེས་པས་སེམས་ཉིད་རྣམ་པར་<milestone unit="page" n="579"/><milestone unit="line" n="579.1"/>༄༅། །དག་པའི་མིང་དང་བྲལ། །རྟོག་མེད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རུ་ཤེས་པས་ཡེ་ཤེས་ལྔའི་མིང་དང་བྲལ། །གསལ་སྒྲིབ་མེད་པར་ཤེས་ཤིང་འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་འབྱུང་བ་ལྔའི་ཐིག་ལེ་ཡེ་ཤེས་རྣམ་པ་ལྔ་ཡིན་པ་<milestone unit="line" n="579.2"/>ལ་ཡིན་པར་ཤེས་པ་དང་། མ་རིག་པ་མ་རིག་པ་ཡིན་པར་ཤེས་པས་གཟུང་འཛིན་ཐེ་ཚོམ་གྱི་ཤེས་པ་མ་རྨུགས། །ཡིན་པ་ལ་ཡིན་པར་བསྟན་པ་ཐོབ་པས་འཁྲུལ་འཁོར་གྱི་རྟོག་པ་དང་མཚན་མས་འཐིབས་པ་མེད<milestone unit="line" n="579.3"/>འཕྲོ་འདུ་ཅན་གྱི་ཐིག་ལེར་ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་ས་བོན་བསྡུས་མ་རྙེད། །དེས་འཇིག་རྟེན་པའི་འབྱུང་བ་ལྔའི་ཐིག་ལེར་ཉོན་མོངས་དུག་ལྔའི་ས་བོན་བསྡུས་མ་རྙེད། དེས་འཇིག་རྟེན་པའི་འབྱུང་བ་ལྔའི་ཐིག་ལེར་ཉོན་<milestone unit="line" n="579.4"/>མོངས་དུག་ལྔ་ཡུལ་དུ་འཇུག་ས་མ་རྙེད། ཉོན་མོངས་ཅན་གྱིས་ཡིད་ཀྱིས་ཐིག་ལེར་ཉོན་མོངས་དུག་ལྔས་ལོངས་སྦྱོད་ས་མ་རྙེད། དབྱིངས་སྣ་ཚོགས་འཇུག་པའི་ཐིག་ལེར་ཉོན་མོངས་དུག་ལྔའི་གཟུགས་བརྙན་རྫོགས་<milestone unit="line" n="579.5"/>ས་མ་རྙེད། །དེས་ཐ་མ་ལྕགས་རབ་ཏུ་འབར་བའི་ཐིག་ལེར་ཉོན་མོངས་དུག་ལྔའི་འབྲས་བུ་སྨིན་ས་མ་རྙེད། དམིགས་འཛིན་རྟོག་གསུམ་གྱིས་ཐིག་ལེའི་དོན་མ་རྟོགས། མ་ནོར་བ་སྟོང་ཆད་ཕྱོགས་གསུམ་གྱིས་ཐིག་<milestone unit="line" n="579.6"/>ལེའི་དོན་མ་རྙེད། བརྡ་རྒོད་བྲོད་གསུམ་གྱི་ཐིག་ལེའི་དོན་མ་རྟོགས། བྱིང་རྨུགས་ཐིབས་གསུམ་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི་འཇུག་སྒོ་ཡིན། དེ་དང་པོ་མ་རིག་དེ་མེད་ན། །ལུས་ཅན་རྣམས་ཀྱང་གྲོལ་བར་འགྱུར། །ཐོག་མ་<milestone unit="page" n="580"/><milestone unit="line" n="580.1"/>རྣམ་དག་དེ་མེད་ན། །འབད་རྩོལ་འབྲས་བུ་མེད་པར་འགྱུར། །ཡོད་དུ་མི་རུང་མེད་མི་རུང་། །ལྟར་སྣང་གློ་བུར་བ་དག་ཡིན་པར་འདོད། །རྟོགས་ནས་སྒོམ་བྱེད་འཇུག་པའི་གདེང་། །མངོན་དུ་འགྱུར་བས་འབྲས་བུའི་<milestone unit="line" n="580.2"/>གདེང་། །དང་པོ་འཇུག་པ་ལམ་གྱི་གདེང་། །བར་དུ་སྤྱོད་ལམ་གྲོགས་ཀྱི་གདེང་། །ཐ་མ་མཐར་ཕྱིན་འབྲས་བུའི་གདེང་། །རང་བཞིན་དག་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །སྒྱུ་མ་དམ་པ་ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའ་འཇའ་ཚོན་འདྲ། །དང་པོ་<milestone unit="line" n="580.3"/>ངོ་མ་ཤེས་རང་རྒྱུད་དུ་འཁྲུལ་པས་འཁོར་བ་བདག་འཛིངས་པ་འདྲ། །ཐ་མ་ངོ་ཤེས་ཡིད་ཆེས་བ་དང་རིགས་སུ་གནས་ཤིང་དབྱེར་མེད་པས་འཁོར་འདས་ཞོ་མནན་པ་འདྲ། ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་<milestone unit="line" n="580.4"/>འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཐིག་ལེ་དགུ་སྐོར་གྱི་མན་ངག་གིས་འཁྲུལ་པ་མན་ངག་ཏུ་བསྡུས་པ་བཟློག་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་དགའ་བའི་<milestone unit="line" n="580.5"/>མདངས་ཕྱུང་། དང་བའི་ཡིད་གུས། མོས་པའི་ལུས་བཏུད་ནས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཐོག་མའི་སྟོན་པ་འོད་མི་འགྱུར་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བཞུགས་པ་ལགས། དམ་པ་གཞི་ཡི་གནས་ལུགས་<milestone unit="line" n="580.6"/>ལ། །ལོག་རྟོག་མཚན་མ་ཡོད་དམ་མེད། །ཐུན་མོང་ཐེག་པ་གཞན་སུན་ཇི་ལྟར་གདོན། །ཐུན་མོང་མ་ཡིན་ཐེག་པ་རང་གཞུང་ཇི་ལྟར་སྐྱངས། །གདུང་བའི་རེ་བ་གང་གིས་བགྱི། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་<milestone unit="page" n="581"/><milestone unit="line" n="581.1"/>༄༅། །ལགས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །དམ་པ་གཞི་ཡི་གནས་ལུགས་དེ། །ཡེ་ཡོད་ཡིན་<milestone unit="line" n="581.2"/>ན་སྐྱོན་གཉིས་འབྱུང་། །ཡེ་མེད་ཡིན་ན་སྐྱོན་གཉིས་འབྱུང་། །གཞི་ཡི་ངོ་བོ་དེ་ཉིད་ལ། །ལོག་རྟོག་མཚན་མ་ཡོད་སྲིད་ན། །སྐྱོན་གྱི་ཚད་མ་རྣམ་བཞི་འབྱུང་། །གཞི་ཡི་ངོ་བོ་དེ་ཉིད་ལ། །ལོག་རྟོག་མཚན་མ་མི་མངའ་<milestone unit="line" n="581.3"/>ན། །སྐྱོན་གྱི་ཚད་མ་རྣམ་གཉིས་འབྱུང་། །གཞི་ཡི་ངོ་བོ་དེ་ཉིད་ལ། །ལོག་རྟོག་མཚན་མ་མ་ཡིན་ན། །སྐྱོན་གཅིག་ཚད་མ་རྣམ་པ་གཅིག །གཞི་ཡི་ངོ་བོ་དེ་ཉིད་ལས། །ལོག་རྟོག་མཚན་མ་འབྱུང་མི་སྲིད། །སྐྱོན་གྱི་<milestone unit="line" n="581.4"/>ཚད་མ་དཔེ་དོན་རྣམ་བཞི་འབྱུང་། །གཞི་ཡི་ངོ་བོ་དེ་ཉིད་ཀྱིས། །ལོག་རྟོག་མཚན་མ་བྱེད་སྲིད་ན། །སྐྱོན་གྱི་ཚད་མ་རྣམ་གཉིས་འབྱུང་། །གཞི་ཡི་ངོ་བོ་དེ་ཉིད་དང་། །ལོག་རྟོག་མཚན་མར་སོང་སྲིད་ན། །སྐྱོན་གྱི་ཚད་<milestone unit="line" n="581.5"/>མ་རྣམ་བཞིར་འབྱུང་། །གཞི་ཡི་ངོ་བོ་དེ་ཉིད་དང་། །ཡོད་པ་གཅིག་ལས་ལོག་རྟོག་མཚན་མར་སོང་སྲིད་ན། །སྐྱོན་གྱི་ཚད་མ་རྣམ་པ་གཅིག །གཞིའི་ངོ་བོ་དེ་ཉིད་རང་མེད་པ་གཅིག་ལས་ལོག་རྟོག་མཚན་མ་བྱུང་ན་<milestone unit="line" n="581.6"/>རྒྱུད་དྲུག་སེམས་ཅན་འཁྲུལ་པར་འགྱུར། །ཡང་ན་བདེ་གཤེགས་སྙིང་པོ་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པ་ཉམས། །གཞིའི་ངོ་བོ་དེ་ཉིད་རང་ཡོད་མེད་གཉིས་ཀ་ལས་ལོག་རྟོག་མཚན་མ་བྱུང་ན་སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་<milestone unit="page" n="582"/><milestone unit="line" n="582.1"/>ཀ་འཁྲུལ་པར་འགྱུར། །གཞིའི་ངོ་བོ་ཉིད་རང་ཡོད་མེད་གཉིས་ཀ་མ་ཡིན་པ་གཅིག་ལས་ལོག་རྟོག་མཚན་མ་བྱུང་སྲིད་བྱུང་ན་ཕུང་པོ་གསུམ་པ་འཁྲུལ་རྒྱུ་མེད། འོན་ཏེ་འཁྲུལ་ཀྱང་ལྟོ་བ་མེད། གཞིའི་ངོ་བོ་དེ་ཉིད་རང་<milestone unit="line" n="582.2"/>རྫས་སུ་གྲུབ་པ་གཅིག་ལས། ལོག་རྟོག་མཚན་མ་བྱུང་ན་གཞིའི་ངོ་བོ་འདུས་བྱས་འགྱུར། གཞིའི་ངོ་བོ་དེ་ཉིད་རང་རྫས་སུ་མ་གྲུབ་པ་ལས་ལོག་རྟོག་མཚན་མ་འབྱུང་ན་རྫས་སུ་གྲུབ་པ་ལས་འབྱུང་མི་སྲིད། ཡུལ་དུ་<milestone unit="line" n="582.3"/>བྱས་ནས་འབྱུང་ན་འཁྲུལ་པ་དངོས། །ཡུལ་དུ་མ་བྱས་འབྱུང་མི་སྲིད། །གཞིའི་གནས་ལུགས་ལ་འཁྲུལ་པ་ཡོད་དམ་མེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། གཏན་ལ་འབེབས་པའི་མན་<milestone unit="line" n="582.4"/>ངག་ལ་བཅུ་དྲུག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་དགའ་བའི་མདངས་ཕྱུང་། དད་པའི་ཡིད་གུས། མོས་པའི་ལུས་བ་་ནས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་<milestone unit="line" n="582.5"/>པོའི་སངས་རྒྱས་ཐོག་མའི་སྟོན་པ་འོད་མི་འགྱུར་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བཞུགས་པ་ལགས། །ངེས་དོན་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་འདི། །སངས་རྒྱས་ཡང་དག་ལགས་མ་ལགས། །སངས་ཀྱི་རྒྱས་ལུགས་ཇི་ལྟར་རྒྱས། །སྙིང་<milestone unit="line" n="582.6"/>དང་འདྲ་བའི་འཁོར་རྣམས་དང་། །བདག་དང་མཐའ་ཡས་དོན་སླད་དུ། །ཚངས་པའི་གསུང་ལྟར་བསྒྲག་ཏུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་འོད་མི་འགྱུར་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་<milestone unit="page" n="583"/><milestone unit="line" n="583.1"/>༄༅། །བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག ངེས་དོན་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་འདི། །མ་རིག་སངས་ལ་ཡེ་ཤེས་རྒྱས། །རྟོག་མེད་གསལ་བའི་ངོ་བོར་བཞུགས། །གཉིས་འཛིན་སངས་ལ་གཉིས་མེད་རྒྱས། །མཉམ་ཉིད་<milestone unit="line" n="583.2"/>ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བཞུགས། །རྣམ་པ་དུ་མར་འཛིན་པ་སངས། །རྣམ་དག་དྲི་མ་མེད་པ་རྒྱས། །དྲི་མེད་གསལ་བའི་ངོ་བོར་བཞུགས། །ཕྱོགས་འཛིན་སངས་ལ་ཕྱོགས་མེད་རྒྱས། །མཐའ་བྲལ་རང་གྲོལ་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="583.3"/>བཞུགས། །ཡང་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །ངེས་དོན་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་འདི། །ཚོགས་བསགས་སྒྲིབ་སྦྱངས་མ་ཡིན་ཏེ། །ལམ་བགྲོད་ས་སྦྱང་སངས་རྒྱས་ནི། །ཐུན་མོང་འདོད་པ་<milestone unit="line" n="583.4"/>དོན་དང་འགལ། །ཐུན་མོང་མ་ཡིན་སངས་རྒྱས་ནི། །དག་པ་ཕྱོགས་མེད་སངས་རྒྱས་ཏེ། །རིན་ཆེན་གསེར་གླིང་ཕྱིན་པ་འདྲ། །ཐུན་མོང་མ་ཡིན་སངས་རྒྱས་ནི། །མི་ཚེ་བསྐལ་པར་དུས་མི་འདེབས། །མཁས་ཤིང་<milestone unit="line" n="583.5"/>གྲོལ་བ་དག་ལ་བརྟེན། །སྙིང་པོ་མཆོག་གིས་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །མཐའ་ལ་ཐུག་པ་མེད་ཅིང་དབྱིངས་ལ་བྲི་བ་མེད། །ཐུན་མོང་མ་ཡིན་སངས་རྒྱས་ནི། །གཞན་ལས་རག་ལས་མ་ཡིན་ཏེ། །རྟེན་མེད་རང་གྲོལ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="583.6"/>ཡིན། །ཆ་ཤས་ཕྲ་མོའི་ཡུལ་དང་བྲལ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཀུན་ཏུ་བཟང་པའི་ཡོན་ཏན་དང་སངས་རྒྱས་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="584"/><milestone unit="line" n="584.1"/>གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་དགའ་བའི་མདངས་ཕྱུང་། དང་བའི་ཡིད་མོས། གུས་པའི་ལུས་གསུམ་བཏུད་ནས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཐོག་མའི་སྟོན་པ་འོད་མི་འགྱུར་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="584.2"/>བཞུགས་པ་ལགས། གཞི་མོ་ལྷུན་གྲུབ་འདུག་ཚུལ་ལ། །ཀུན་བཟང་དགོངས་པར་ཅི་ཕྱིར་བཏགས། །ལྟ་སྒོམ་ངོ་ཡིས་གང་དུ་གཟུང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་ཇི་ལྟར་བསྡུ། །སྙིང་དངའདྲ་བའི་འཁོར་ཚོགས་<milestone unit="line" n="584.3"/>དང་། །བདག་དང་མཐའ་ཡས་དོན་སླད་དུ། །ཚངས་པའི་གསུང་ལྟར་བསྒྲག་ཏུ་གསོལ། །དེ་ནས་དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཐོག་མའི་སྟོན་པ་འོད་མི་འགྱུར་བས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་<milestone unit="line" n="584.4"/>པོ་ཉོན་ཅིག །གཞི་མོ་འོད་གསལ་ཆེན་པོ་དེ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་དགོངས་པ་སྲ །མ་བསྒྲིབས་ཕྱི་ནང་མེད་པར་གསལ། །མ་བཙལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་གསལ། །མ་བསླད་ག་་མའི་ངང་དུ་གསལ། །མ་འགགས་<milestone unit="line" n="584.5"/>བདག་ཉིད་ཆེན་པོར་གསལ། །གཞི་ལ་གནས་པའི་ཡོན་ཏན་དང་། །ཀུན་བཟང་ལྟ་བའི་དགོངས་པ་གཉིས། །མཚོ་ལ་སྦྲང་ཆར་བབས་པ་བཞིན། །དབྱེར་མེད་འོད་གསལ་ངང་དུ་ཐིམ། །ཡང་གསུངས་པ། སེམས་<milestone unit="line" n="584.6"/>དཔའ་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་ཉོན་ཅིག །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་དགོངས་པ་ལ། །ཕྱོགས་མེད་མཐའ་དང་བྲལ་བས་ལྟ་བ་ཡིན། །དམིགས་མེད་ཡུལ་དང་བྲལ་བས་སྒོམ་པ་ཡིན། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་དགོངས་པ་ལ། །གཟའ་<milestone unit="page" n="585"/><milestone unit="line" n="585.1"/>༄༅། །གཏད་མེད་ཅིང་གཟུང་འཛིན་ཆ་ལས་འདས་པས་སྤྱོད་པ་ཡིན། །ཡིད་ཆེས་མངོན་དུ་གྱུར་པས་འབྲས་བུ་ཡིན། །ཡང་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་<milestone unit="line" n="585.2"/>དགོངས་པ་ལ། །ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པ་འབྲས་བུ་བཞི། །དོན་གྱི་ངོ་བོ་གཅིག་གནས་པས། །སྐུ་ནི་རིན་པོ་ཆེ་ཡི་འོད་དུ་བཞུགས། །གསུང་ཀྱང་འོད་ཟེར་འགག་པ་མེད་པར་ཤར། །ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་རང་ལ་རང་གྲོལ་<milestone unit="line" n="585.3"/>བས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་དགོངས་པའི་ཡོན་ཏན་མདོར་བསྡུས་ནས་ལྟ་སྒོམ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="585.4"/>རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་དགའ་བའི་མདངས་ཕྱུང་། །དང་བའི་ཡིད་གུས། མོས་པའི་ལུས་བཏུད་ནས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཐོག་མའི་སྟོན་པ་འོད་མི་འགྱུར་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="585.5"/>པར་བཞུགས་པ་ལགས། གཞི་མོ་ལྷུན་གྲུབ་དམ་པ་དེ། །རིགས་ཅན་སྐལ་ལྡན་འགའ་ཡི་སྤྱོད་ཡུལ་ལགས། ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་དོན་ཆེད་དུ། །གཉིས་དང་ཤེས་པ་ཐ་དད་པས། །རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་དོན་མ་<milestone unit="line" n="585.6"/>རྟོགས། །སྐྱེ་ཤི་སྡུག་བསྔལ་གྲངས་མེད་པས། །བར་དོའི་གདམས་ངག་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །རང་བཞིན་གནས་པའི་<milestone unit="page" n="586"/><milestone unit="line" n="586.1"/>བར་དོ་སྲ །ཀུན་གཞི་སྡོང་པོ་བཅུད་ལ་བོར། །སྦྲུལ་གྱི་རྐང་ལག་འབྱུང་བ་བཞིན། །སྐྱེ་ཤི་གཉིས་ཀྱི་བར་དོ་མྲ །ཐོག་མའི་ཡེ་ཤེས་ངོས་གཟུང་ལ། །དྭ་ཕྲུག་མ་དང་ཕྲད་པ་བཞིན། །ཏིང་འཛིན་སྔ་ཕྱི་བར་དོ་<milestone unit="line" n="586.2"/>མྲ །ཆོས་མ་གསལ་མི་གསལ་འདེབས་པས། །མར་མེ་གཅིག་ནས་གཅིག་ཏུ་འདེབས་པ་བཞིན། །སྲིད་པ་དག་གི་བར་དོ་སྲ །ལས་ཀྱི་འཕྲོ་རྣམས་མཐུད་པ་ནི། །ཡུར་བ་རྐོང་ཆད་ཆུ་བླངས་འདྲ། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="586.3"/>བའི་ཐུགས་གཏེར་ལས། །དོན་གྱི་མན་ངག་བཅུད་ཕྱུང་ནས། །མདོར་བསྟན་བར་དོ་རྣམ་བཞི་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། དོན་གྱི་བཅུད་ཕྱུང་ནས་བར་དོ་བཞི་ལ་བཅུ་<milestone unit="line" n="586.4"/>གཉིས་སུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །བར་དོ་བཞིའི་མན་ངག་བསྟན་པའི། །ཡིད་ཆེས་པ་ནི་ཇི་<milestone unit="line" n="586.5"/>ལྟར་འབྱུང་། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །ཡ་མཐའ་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །མ་མཐའ་ན་རག་དམྱལ་ཁམས་<milestone unit="line" n="586.6"/>ཀྱི། །བདེ་སྡུག་སྐྱོན་ཡོན་ཐམས་ཅད་ཀུན། །གཞི་མོ་ལྷུན་གྲུབ་ངང་དུཀུནཀྱངགཅིག །ཆོསརྣམས་རྩ་བ་དེ་ལ་ཡིད་ཆེས་བྱ། །སྙིང་པོ་མཆོག་གི་རྩ་བ་དེ། །ཡུལ་དུ་མ་གྱུར་སྔོན་དུ་འབྱིན་མི་ནུས། །ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་<milestone unit="page" n="587"/><milestone unit="line" n="587.1"/>༄༅། །ཡིན་པས་ཡིད་ཆེས་དེ་ལ་བྱ། །རང་བཞིན་རྒྱུ་ཡིས་མ་བསྐྱེད་པས། །ངོ་བོ་སྐྱོན་གྱིས་ཡོང་མི་ཁེགས། །རང་བཞིན་རྒྱུ་རྐྱེན་མེད་པར་ཡིད་ཆེས་དེ་ལ་བྱ། །སྙིང་པོ་མཆོག་གི་རྩ་བ་དེ། །རྒྱུད་ལུང་མན་ངག་<milestone unit="line" n="587.2"/>ཆོས་རྣམས་ཀྱིས། །སྤྱི་དང་རང་གི་མཚན་ཉིད་སྟོན་པས་ན། །སྟོན་པའི་སྒྲོན་མར་ཡིད་ཆེས་དེ་ལ་བྱ། །སྙིང་པོ་མཆོག་གི་རྩ་བ་དེ། ཕྱི་ཡི་འབྱུང་བ་རྣམ་བཞི་དང་། །ནང་གི་ཤེས་པ་སྐད་ཅིག་མ། །གཞི་མོའི་དོན་ལ་<milestone unit="line" n="587.3"/>དབྱེར་མེད་པས། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་ཡིད་ཆེས་དེ་ལ་བྱ། །སྙིང་པོ་མཆོག་གི་རྩ་བ་དེ། །རྒྱུ་འབྲས་ཐེག་པ་ཀུན་གྱི་མཆོག་ཡིན་པས། །ཐེག་པའི་ཡང་རྩེར་ཡིད་ཆེས་དེ་ལ་བྱ། །སྙིང་པོ་མཆོག་གི་རྩ་བ་<milestone unit="line" n="587.4"/>དེ། །རྒྱུ་རྐྱེན་དག་ལས་མ་བྱུང་སྟེ། །འབད་ཅིང་བཙལ་དུ་མེད་པས་ན། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་ཡིད་ཆེས་དེ་ལ་བྱ། །སྙིང་པོ་མཆོག་གི་རྩ་བ་དེ། །ས་བཅུ་ལམ་ལྔ་མ་བགྲོད་པར། །འབྲས་བུ་ཡེ་ཤེས་གྲུབ་པས་ན། །རྣམ་<milestone unit="line" n="587.5"/>དག་ལམ་ཆེན་ཡིན་པར་ཡིད་ཆེས་དེ་ལ་བྱ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། མན་ངག་ལ་ཡིད་ཆེས་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་<milestone unit="line" n="587.6"/>དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །ཡིད་ཆེས་དོན་དང་ཕྲད་པ་ལ། འབྲས་བུའི་ངོ་བོ་ཇི་ལྟར་གཟུང་། །ཐོག་མའི་སྟོན་པས་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཐོག་མའི་སྟོན་པ་འོད་མི་འགྱུར་བས་<milestone unit="page" n="588"/><milestone unit="line" n="588.1"/>གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག ཁྲེས་རྒྱུད་གཅིག་གི་ངོ་བོ་ལ་ཆོས་སྐུ་ཐུགས་སུ་ངོ་སྤྲད། ལོངས་སྐུ་གསུང་དུ་ངོ་སྤྲད། སྤྲུལ་སྐུ་སྐུ་རུ་ངོ་སྤྲད། དབྱེར་མེད་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་རུ་ངོ་སྤྲད།<milestone unit="line" n="588.2"/>ཟག་པ་མེད་པ་བདེ་བ་ཆེན་པོར་ངོ་སྤྲད། ཤེས་རྒྱུད་གཅིག་པའི་ངོ་བོ་ལ། གསང་བའི་སྐུ་ལྔ་གཅིག་ཏུ་གཏོགས། །སོ་སོ་ཐ་དད་མ་ཡིན་པས། །དབྱེ་བཀོལ་མེད་པའི་སྐུ་ཞེས་བྱ། །དེ་ལ་གཟུགས་དང་མཚན་མ་མ་གྲུབ་<milestone unit="line" n="588.3"/>པས། །རང་བཞིན་མེད་པ་སྐུ་ཞེས་བྱ། །དེ་ལ་དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་མ་གྲུབ་པས། མཚན་མ་མེད་པའང་སྐུ་ཞེས་བྱ། །ཡུལ་དང་ཡུལ་ཅན་མ་ཡིན་པས། །སྣང་བ་མེད་པའི་སྐུ་ཞེས་བྱ། །ཚིག་དང་སྒྲ་ལས་འདས་པ་<milestone unit="line" n="588.4"/>ན། །བརྗོད་དུ་མེད་པའི་སྐུ་ཞེས་བྱ། །ཡང་གསུངས་པ། དེ་ཡི་དོན་ལས་མ་རྟོགས་པས། །སྣང་བའི་སྤྱོད་ཡུལ་གཞན་མེད་པས། །སྣང་བ་སྐུ་ཡི་རང་བཞིན་ཡིན། །གྲགས་པ་གསུང་གི་རང་བཞིན་ཡིན། །སྣང་གྲགས་<milestone unit="line" n="588.5"/>རྟོག་པར་མ་སོང་བས། །དྲན་རྟོག་ཐུགས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། སྣང་གྲགས་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་ངོ་སྤྲད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དགུ་<milestone unit="line" n="588.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །འབྲས་བུ་སྐུ་གསུམ་རྟོགས་པ་ལ། །དུས་ལ་སྔ་ཕྱི་ཡོད་དམ་མེད། །བསྐལ་པ་མི་ཚེ་བགྲང་མི་<milestone unit="page" n="589"/><milestone unit="line" n="589.1"/>༄༅། །བགྲང་། །ས་བཅུ་ལམ་ལྔ་བགྲོད་མི་བགྲོད། །གཞི་ལམ་འབྲས་བུ་གསུམ་དུ་དབྱེ་མི་དབྱེ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="589.2"/>ཀྱིས་གསུངས་པ། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །འབྲས་བུ་སྐུ་གསུམ་ཐོབ་པ་ལ། །བསྐལ་པ་མི་ཚེ་མི་བགྲང་སྟེ། །ལོག་རྟོག་མཚན་མ་ནུབ་པ་དང་། །སྐུ་ལྔ་མངོན་དུ་གྱུར་པ་གཉིས། །སྐད་ཅིག་<milestone unit="line" n="589.3"/>དུས་ལ་སྔ་ཕྱི་མེད། །ས་བཅུ་ལམ་ལྔ་མི་བགྲོད་དེ། །ཉོན་མོངས་དུག་གསུམ་གྲོལ་བ་དང་། །འབྲས་བུ་སྐུ་གསུམ་ཐོབ་པ་གཉིས། །སྐད་ཅིག་གཅིག་ལ་སྔ་ཕྱི་མེད། །མ་རིག་ཞབྲུལ་རྒྱ་རལ་བ་དང་། །ཡེ་ཤེས་མཐོང་<milestone unit="line" n="589.4"/>ཆེན་རྟོལ་བ་གཉིས། །སྐད་ཅིག་དུས་ལ་སྔ་ཕྱི་མེད། །ཞབྲུལ་བ་རྩད་ནས་ཆོད་པ་དང་། །ཆོས་སྐུ་རང་ལ་རྟོགས་པ་གཉིས། །སྐད་ཅིག་དུས་ལ་སྔ་ཕྱི་མེད། །གཞི་དང་ལམ་དང་འབྲས་བུ་གསུམ། །སོ་སོ་ཐ་དད་མ་ཡིན་<milestone unit="line" n="589.5"/>ཏེ། །གཞི་ཡི་དུས་ན་སྐྱེ་བ་མེད། །ལམ་གྱི་དུས་ན་འགག་པ་མེད། །འབྲས་བུའི་དུས་ན་བློ་ལས་འདས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། འབྲས་བུ་སྐུ་གསུམ་ཐོབ་པ་ལ་དུས་ལ་སྔ་ཕྱི་མེད་<milestone unit="line" n="589.6"/>པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་བཅུ་ཐམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །འབྲས་བུ་སྐུ་གསུམ་གྲུབ་པ་ལ། །བསོད་ནམས་ཚོགས་ལ་<milestone unit="page" n="590"/><milestone unit="line" n="590.1"/>བསྟེན་མི་བསྟེན། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་འབད་རྩོལ་འཚལ་མི་འཚལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། །རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="590.2"/>གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །འབྲས་བུ་སྐུ་གསུམ་བཞུགས་ཚུལ་ནི། །བསོད་ནམས་ཚོགས་ལ་མི་བསྟེན་ཏེ། །མ་བསམས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ཆེན་པོར་བཞུགས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་མི་རྩོལ་ཏེ། །ཡང་<milestone unit="line" n="590.3"/>མེས་གཞི་མོའི་བཞུགས་ཚུལ་ནི། །མཚོན་མེད་བརྗོད་ལས་འདས་པ་སྟེ། །ཆོས་སྐུའི་དུས་ན་སྐྱེ་བ་མེད། །ལོངས་སྐུའི་དུས་ན་འགག་པ་མེད། །སྤྲུལ་སྐུའི་དུས་ན་གཞན་དོན་རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་<milestone unit="line" n="590.4"/>སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། སྐུ་གསུམ་འབད་རྩོལ་ལ་རག་མ་ལུས་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="590.5"/>ལགས། །འབྲས་བུ་སྐུ་གསུམ་གྲུབ་པ་ལ། །གདེང་དང་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །རང་སེམས་གཞག་ལུགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་<milestone unit="line" n="590.6"/>དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །དངོས་པོ་གསུམ་པོ་དབྱེར་མེད་པས། །སེམས་ཉིད་མ་བཅོས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་གཞག །ཉོན་མོངས་རང་བཞིན་འོད་<milestone unit="page" n="591"/><milestone unit="line" n="591.1"/>༄༅། །གསལ་བ། །རང་སེམས་རིག་པ་ཕྱི་ནང་བྲལ་བར་གཞག །ཕྱི་ཡི་ཡུལ་ལ་བཙལ་དུ་མེད་པས་ན། །རང་སེམས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་གཞག །མཚོན་པའི་རྒྱུ་དང་བྲལ་བས་ན། །རང་སེམས་བརྗོད་དུ་མེད་<milestone unit="line" n="591.2"/>པར་གཞག །ཡང་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །ཡེ་ཤེས་གཉེན་པོ་མེད་པའི་ཕྱིར། །རང་སེམས་བདེ་བ་ཆེན་པོར་གཞག ཁུ་འབྲས་གཉིས་སུ་མེད་པས་ན། །རང་སེམས་སྒྲོ་སྐུར་<milestone unit="line" n="591.3"/>བྲལ་བར་གཞག །ལོག་རྟོག་མཐའ་དང་བྲལ་བའི་ཕྱིར། །རང་སེམས་བསམ་ལས་འདས་པར་གཞག །ཡང་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །སེམས་ཉིད་འགག་པ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="591.4"/>ཕྱིར། །རང་སྣང་རོལ་པར་ཤར་བར་གཞག །སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་གཅིག་ཏུ་འདུག་པའི་ཕྱིར། །གཅིག་ཏུ་འདུས་པས་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བར་ཤར། །རྩོལ་སྒྲུབ་རྒྱུ་ལས་མ་རིག་པས། །འབྲས་བུ་གཞན་ལས་བསྒྲུབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="591.5"/>མེད་པར་གཞག །ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། རྣལ་འབྱོར་པས་སེམས་ཉིད་གཞག་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་<milestone unit="line" n="591.6"/>པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །རང་སེམས་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་དེ། །བཅོས་པས་གྲུབ་བམ་མ་བཅོས་གྲུབ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་<milestone unit="page" n="592"/><milestone unit="line" n="592.1"/>གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། ཀྱེ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །རང་སེམས་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་དེ། །བཅོས་པས་གྲུབ་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །མ་བཅོས་རྣལ་དུ་གཞག་པས་<milestone unit="line" n="592.2"/>གྲུབ། །འདས་པའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །ཐིག་ལེའི་དོན་ལ་ཆོས་མི་མཛད། །མ་འོངས་པ་ཡི་སངས་རྒྱས་ཀྱང་། །ཐིག་ལེའི་དོན་ལ་འཆོས་མི་སྲིད། །ད་ལྟར་བཞུགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀྱང་། །ཐིག་ལེའི་དོན་<milestone unit="line" n="592.3"/>ལ་ཡོང་མི་འཆོས། །ཡང་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །ཐོག་མའི་སྟོན་པ་ང་ཉིད་ཀྱང་། །ཐིག་ལེའི་དོན་ལ་འཆོས་མ་མྱོང་། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་ཁྱོད་ཉིད་ཀྱང་། །ཐིག་ལེའི་དོན་ལ་འཆོས་མ་བྱེད། །ཆུ་<milestone unit="line" n="592.4"/>མ་རྙོག་སན་དངས། གླང་པོ་ཆེ་མ་བསྐྱོད་ན་མགྱོགས། །སེམས་མ་བཅོས་ན་བདེ། རིག་པ་མ་བཅོས་ན་གསལ། ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཐིག་ལེ་བཅོས་སུ་མེད་པར་བསྟན་པའི་<milestone unit="line" n="592.5"/>ལེའུ་སྟེ་སོ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །རང་སེམས་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་དེ། །མ་བཅོས་མཉམ་པར་གཞག་པ་ལས། །གཏི་<milestone unit="line" n="592.6"/>མུག་ཐིབས་པོར་མི་འགྱུར་རམ། །དེ་ཡི་གསལ་ཆ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཐོག་མའི་སྟོན་པས་བསྟན་དུ་གསོལ། །སྟོན་པ་འོད་མི་འགྱུར་བས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །ཐིག་ལེ་ཆེན་<milestone unit="page" n="593"/><milestone unit="line" n="593.1"/>༄༅། །པོའི་གསལ་ཆ་ནི་རིག་པ་གཅོད་བྱེད་དང་བྲལ་ཏེ་ཟག་པ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་འོད་འབར་བར་གསལ། ཡིད་འཛིན་པ་དང་བྲལ་ཏེ་འཛིན་མེད་ཀྱི་ཡིད་ཕྱོགས་མེད་དུ་གསལ། བློ་ཞེན་པ་དང་བྲལ་ཏེ་ཞེན་<milestone unit="line" n="593.2"/>མེད་ཀྱི་བློ་སྒྲིབ་པ་མེད་པར་གསལ། སེམས་ཆགས་སྡང་དང་བྲལ་ཏེ་ཆགས་མེད་ཀྱི་སེམས་བསམ་བརྗོད་དང་བྲལ་བར་གསལ། ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་གསལ་<milestone unit="line" n="593.3"/>ཆ་མ་འགག་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་ཀུན་གྱི་ཆོས། །ཐིག་ལེ་བྱང་<milestone unit="line" n="593.4"/>ཆུབ་སེམས་སུ་ཇི་ལྟར་གཅིག །ཚུལ་གྱིས་བསྡུ་ན་གང་དུ་བསྡུ། །ཐོག་མའི་སྟོན་པས་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །ཆོས་<milestone unit="line" n="593.5"/>རྣམས་ཐིག་ལེར་གཅིག་ལུགས་ནི། །གཞི་ཡི་དུས་ན་རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་ཀུན་ཀྱང་གཅིག །ལམ་གྱི་དུས་ན་མཚོན་བྱེད་བརྡ་ལ་བརྟེན་པར་ཀུན་ཀྱང་གཅིག །ལྟ་བའི་དུས་ན་དོན་མཐུན་ཕྱོགས་དང་བྲལ་<milestone unit="line" n="593.6"/>བར་ཀུན་ཀྱང་གཅིག །འབྲས་བུའི་དུས་ན་ཡིད་ཆེས་ཐེ་ཚོམ་བྲལ་བར་ཀུན་ཀྱང་གཅིག །ཡང་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་ཉོན་ཅིག །ཆོས་རྣམས་ཐིག་ལེར་ཚུལ་གྱི་བསྡུ་ལུགས་ནི། །བདེ་སྡུག་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་<milestone unit="page" n="594"/><milestone unit="line" n="594.1"/>ནི། །སྤྱི་བསྡུ་ཆེན་པོའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སེམས་ཉིད་རང་གི་ངོ་བོ་ལ། །ཀུན་གཞིའི་དོན་ལ་ཕྱི་ནང་མེད། །མིང་གཞིའི་ཕུང་པོ་སྐྱེ་བ་མེད། །ཡང་དག་དོན་ལ་བཤད་དུ་མེད། །རྫོགས་ཆེན་དོན་ལ་བསྒོམ་དུ་<milestone unit="line" n="594.2"/>མེད། །རིག་པའི་ཡུལ་ལ་ཕྱི་ནང་མེད། །ཁྱབ་གདལ་ལུབ་ཆུབ་མཐའ་ཡས་ཏེ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་གཅིག་པའི་ཚུལ་གྱིས་བསྡུས་<milestone unit="line" n="594.3"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཆོས་རྣམས་ཐིག་ལེར་འདུས་པ་ལ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོར་ཇི་ལྟར་བཏགས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཐོག་<milestone unit="line" n="594.4"/>མའི་སྟོན་པས་གསུངས་པ། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །ཆོས་རྣམས་ཐིག་ལེར་འདུས་པ་ལ། །དེ་ལ་རྣམ་པ་བཞི་ཡོད་དེ། །དཔེ་རྫོགས་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་སྟེ། །འབྱུང་བ་རྣམ་བཞི་མ་འདྲེས་པར། །ནམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="594.5"/>ཆེན་པོར་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །ཚིག་རྫོགས་རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་རྫོགས། །དེ་བཞིན་ཉིད་རྫོགས་ལྟ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །རིམ་པར་ཚུར་རྫོགས་རྣམ་པ་བཞི་རུ་རྫོགས། །དོན་རྫོགས་གཞི་མོ་འོད་གསལ་<milestone unit="line" n="594.6"/>ཆེན་པོར་རྫོགས། །རྟགས་རྫོགས་ཀུན་རྟགས་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་རྫོགས། །དཔེ་རྫོགས་འབྱུང་བ་རྣམ་བཞི་ནམ་མཁའ་རྫོགས། །ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དཔེ་བཞི་ནི། །རིན་པོ་ཆེ་གསེར་དང་འདྲ་སྟེ་ཅིར་ཡང་<milestone unit="page" n="595"/><milestone unit="line" n="595.1"/>༄༅། །བསྒྱུར་དུ་བ་། །ཉི་མ་དང་འདྲ་སྟེ་གཅིག་གི་འོད་ཟེར་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ་དང་འདྲ་སྟེ་དགོས་དགུ་རང་ལས་འབྱུང་། །ཟ་འོག་སྣམ་བུ་འདྲ་སྟེ་མ་འདྲེས་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="595.2"/>སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་གཏན་ལ་འབེབས་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་དགའ་བའི་མདངས་<milestone unit="line" n="595.3"/>ཕྱུང་། དང་བའི་ཡིད་གུས། མོས་པའི་ལུས་བ་་ནས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཐོག་མའི་སྟོན་པ་འོད་མི་འགྱུར་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བཞུགས་པ་ལགས། ཐེག་པ་བརྒྱད་པོའི་གཞུང་གིས་<milestone unit="line" n="595.4"/>སུ། །རྫོགས་ཆེན་ཨ་ཏི་མ་གཏོགས་པ། །དེ་ཡི་བསྲུང་མཚམས་གང་གིས་བསྲུངས། །སྙིང་དང་འདྲ་བའི་འཁོར་རྣམས་དང་། །བདག་དང་མཐའ་ཡས་དོན་སླད་དུ། །ཚངས་པའི་གསུང་ལྟར་བསྒྲག་ཏུ་གསོལ། །དམ་པ་<milestone unit="line" n="595.5"/>དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །ཐུན་མོང་ཐེག་པ་བརྒྱད་པོ་ཡིས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་འདི་མ་རྟོགས། །དེ་ལ་བསྲུང་མཚམས་བཞི་ཡོད་དེ། །རང་རིག་རྩལ་<milestone unit="line" n="595.6"/>གྱིས་སྲུང་མས་བསྲུངས། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་མ་རིག་པས་རྒྱུ་བྱས་ནས། མུན་པའི་འཁོར་སྒོ་དག་ཏུ་ཚུད། །ཡང་དབང་གཏེར་གྱིས་སྲུང་མས་བསྲུངས། །མུན་པའིརངབཞིནགྱིསསྣངབའི་དོན་མ་མཐོང་། །མུན་<milestone unit="page" n="596"/><milestone unit="line" n="596.1"/>པའི་འཁོར་སྒོ་དག་ཏུ་ཚུད། །སྦས་པ་ཐབས་ཀྱིས་སྲུང་མས་བསྲུངས། །དགོས་པའི་ཐབས་སྟོར་མུན་པའི་འཁོར་སྒོར་རྟག་ཏུ་ཚུད། །གབ་པ་མཆོག་གི་སྲུང་མས་བསྲུངས། །སྟོབས་ཀྱིས་མཐུ་མེད་འཁོར་བའི་བཙོན་<milestone unit="line" n="596.2"/>རར་ཚུད། །མུན་པའི་འཁོར་སྒོ་ཐ་མར་ཚུད། །རིག་པའི་འཆར་སྒོ་བཞི་ཡི་དོན་མ་རྟོགས། །སྒོ་མོ་ཆེ་ཡི་གནས་མ་རྙེད། །དེ་ལ་མ་རིག་མུན་པར་གསུངས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="596.3"/>ལས། །ཐེག་པ་བརྒྱད་ཀྱི་ཨ་ཏིའི་དོན་མ་རྟོགས་པའི་སྲུང་མ་ངོས་གཟུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="596.4"/>ལགས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་མ་རྟོགས་པས། །འཁོར་བར་འཁྱམས་པའི་སྡུག་བསྔལ་རྣམས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="596.5"/>ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །འཁོར་བའི་རྒྱུ་མ་རིག་པ་ཡིན། །འཁོར་བའི་རྐྱེན་ལས་དང་ཉོན་མོངས་པ་ཡིན། །བྱེད་པ་པོ་སྐད་ཅིག་མ་རྒྱུན་དང་བཅས་པ་ཡིན། །དེས་དམིགས་ཆོས་ཉིད་ཡིན་པར་ངོ་མ་ཤེས། །སྡུག་བསྔལ་ཡང་<milestone unit="line" n="596.6"/>ནས་ཡང་དུ་བསྣན། །དཔེ་ཤིང་རྟའི་འཕང་ལོ་ཟོ་ཆུ་ཁྱུད་མོ་འདྲ། །འབྲས་བུ་སྡུག་བསྔལ་བརྒྱད་དང་བཅུ་གཅིག་མྱོང་། བྱ་སླ་ལ་དོན་ཆེ། ཚེགས་ཆུང་ལ་གོ་དཀའ། ཐེག་པ་བརྒྱད་ཀྱིས་རང་གཞུང་གིས། །རྫོགས་ཆེན་<milestone unit="page" n="597"/><milestone unit="line" n="597.1"/>༄༅། །ཨ་ཏིའི་དོན་མ་རྟོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། འཁོར་བའི་རྒྱུ་འབྲས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་<milestone unit="line" n="597.2"/>ཞུས་པ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །ལམ་གྱི་རྒྱུ་འབྲས་རྣམ་པའི་གྲངས། །སོ་སོར་དབྱེ་བའི་གོ་རིམ་རྣམས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ།<milestone unit="line" n="597.3"/>རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །ལམ་པའི་རྒྱུ་ནི་ཀུན་གཞི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ལམ་གྱི་རྐྱེན་ནི་ཏིང་འཛིན་རྣམ་པའི་གྲངས། །བྱེད་པ་པོ་ནི་རྣལ་འབྱོར་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ཡིན། །ལམ་གྱི་ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="597.4"/>རྟགས་དང་ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་ཡིན། །ལམ་གྱི་འབྲས་བུ་གནས་སྐབས་ལྷ་དང་ལྷ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཐེག་པ་ཐུན་མོང་གི་ལམ་གྱི་གནས་སྐབས་<milestone unit="line" n="597.5"/>ཀྱི་ཡོན་ཏན་མེ་ཏོག་དང་འདྲ་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །རྫོགས་ཆེན་ཨ་ཏི་ཡོ་གའི་དོན། མྱ་<milestone unit="line" n="597.6"/>ངན་འདས་པའི་དོན་ཉིད་ནི། །འདི་ལ་རྒྱུ་འབྲས་ཡོད་དམ་མེད། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རྒྱུ་ནི་བྱས་པ་མེད་པར་རང་བྱུང་ཡིན། །རྐྱེན་ནི་བླ་མ་དམ་<milestone unit="page" n="598"/><milestone unit="line" n="598.1"/>པའི་གདམས་ངག་ཡིན། །བྱེད་པ་པོ་ནི་ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པ་འབྲས་བུ་བཞི་ཡིན། །ཡོན་ཏན་སྣང་སྲིད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་ཤར་བ་ཡིན། །འབྲས་བུ་ཡེ་ཤེས་སྐུ་དང་རང་ལ་རྫོགས་པ་ཡིན། །ཡང་གསུངས་པ། རྫོགས་ཆེན་ཨ་<milestone unit="line" n="598.2"/>ཏིའི་ཡོན་ཏན་ནི། །ཡུལ་མེད་རིག་པ་ཀུན་ཏུ་ཤར། །ཇི་ལྟར་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་རླབས་བཞིན་དུ། །བཙལ་མེད་ཡོན་ཏན་ཤུགས་ལས་འབྱུང་། །ཇི་ལྟར་བ་མོ་ཉི་ཤར་བཞིན། །རྣམ་རྟོག་མཚན་མ་ངང་གིས་ཞི། །ཡང<milestone unit="line" n="598.3"/>གསུངས་པ། སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་ཆེན་པོ་ལས། །ཐར་བར་བྱེད་པའི་ཐབས་ཆེན་པོ། །ཁོག་པ་མདའ་དང་གཞུ་ལ་བརྟེན། །སྟག་རལ་གཟིགས་ཤུབས་རྒྱན་འདྲ་ཡང་། །མདེའུ་ཐུང་<milestone unit="line" n="598.4"/>མེད་ན་གནད་མི་འཕྲོད། །ཡང་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་ཉོན་ཅིག །རྫོགས་ཆེན་ཨ་ཏི་ཡོ་གའི་དོན། །ལྔ་བརྒྱ་དུས་ཀྱི་ཐ་མ་ལ། །བྱིན་རླབས་ཆེན་པོའི་ཡོན་ཏན་ནི། །མཚོ་ལུད་རླུད་གིས་བསྐྱོད་པ་<milestone unit="line" n="598.5"/>བཞིན། །བཀག་པས་ཁེགས་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། །མ་ཐུབ་གསུམ་ནི་འདི་ལྟར་ཡིན། །བདེ་གཤེགས་བྱིན་རླབས་ཐུགས་མ་ཐུབ། །འབྱུང་བ་མཚན་མའི་རྟགས་མ་ཐུབ། །སྐྱེ་འགྲོ་གཏད་པའི་གཉེར་མ་ཐུག །ལྔ་བརྒྱ་དུས་<milestone unit="line" n="598.6"/>ཀྱི་ཐ་མ་ལ། །ཆོས་སྒོར་མདའ་ཁུང་འདོན་པ་དང་། །རྒྱལ་པོ་གྲོང་སྤྲང་བྱེད་པ་དང་། །ཆོས་གོས་འོག་ཏུ་གྲི་འཛུགས་དང་། །ཆེ་བཙུན་དུག་ལ་སྤྱོད་པ་དང་། །དུས་དེར་ཉི་ཟླའི་འོད་ལྟར་འབྱུང་། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="page" n="599"/><milestone unit="line" n="599.1"/>༄༅། །སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་དོན་རྒྱུ་འབྲས་སུ་ཕྱེ་ནས་བྱིན་རླབས་ཐུགས་ལ་འབྱུང་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་<milestone unit="line" n="599.2"/>སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །ཆོས་ཉིད་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ལ། ཁུད་དང་ལུང་དང་མན་ངག་དང་། །གཏན་ལ་འབེབས་པའི་རིགས་པ་བཞི། །གྲངས་ཀྱི་རྣམ་པ་པྱེ་བ་<milestone unit="line" n="599.3"/>རྣམས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །བཀའ་རྒྱུད་གཞན་ན་གསལ་བ་མེད། །ངེས་རྒྱུད་ཆེན་པོའི་ངང་<milestone unit="line" n="599.4"/>གིས་བསྟན། །དེ་ཡི་རྒྱུད་དུ་བསྟན་པ་ནི། །རང་དང་སྤྱི་ཡི་དབྱེ་བ་ནི། །དང་པོ་རྒྱུད་བདུན་སྐོར་དང་བཅས་པའི་སྤྱིའི་དོན་བསྟན་པ་ནི། རྣལ་འབྱོར་གཉིས་ཀྱི་ལྟ་བ་ནི། ཕྱིའི་བྱ་བ་མ་ལོག་པར་ཤེས་པས་དུས་ཐམས་<milestone unit="line" n="599.5"/>ཅད་ལ་ཡིན། ནང་གི་རྒྱུད་དུ་བསྟན་པ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་མ་ཧྭ་ཡོ་གའི་ལྟ། །བླང་དོར་མེད་པར་བསྟན་པ་ཡིན། །གསང་བའི་རྒྱུད་དུ་བསྟན་པ་ནི། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་ཡེ་ཤེས་བྱར་མེད་ཡིན། །དེ་ཁོ་ན་ཡི་རྒྱུད་དུ་<milestone unit="line" n="599.6"/>བསྟན་པ་ནི། །འཁྲུལ་པའི་དོན་ལ་མཁས་པ་ཡིན། །གཞི་ཡི་རྒྱུད་དུ་བསྟན་པ་ནི། །གནས་ལུགས་འགྱུར་བ་མེད་པ་ཡིན། །ཐབས་ཀྱི་རྒྱུད་དུ་བསྟན་པ་ནི། །སྣང་བ་འགག་པ་མེད་པ་ཡིན། །རྣལ་འབྱོར་རྒྱུད་དུ་བསྟན་<milestone unit="page" n="600"/><milestone unit="line" n="600.1"/>པ་ནི། །བྱ་བ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །ལམ་གྱི་རྒྱུད་དུ་བསྟན་པ་ནི། །བློ་ཡི་རྟོག་པ་གྲོལ་བ་ཡིན། །འབྲས་བུའི་རྒྱུད་དུ་བསྟན་པ་ནི། །འཁྲུལ་པའི་རྒྱུད་དུ་ཆོད་པ་ཡིན། །ལུང་གི་རྣམ་གྲངས་བསྟན་པ་ནི། །བཀའ་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="600.2"/>ཀུན་ནས་གསལ་བ་མེད། །ཚིག་གི་རྒྱུད་དུ་བསྟན་པ་ནི། །སྒྲ་དང་ཡི་གེ་ཚིག་དང་རིམ་པར་ཕྱེ་བ་ཡིན། །པོ་ཏི་གླེགས་བམ་རྒྱུད་དུ་བསྟན་པ་ནི། །རིན་ཆེན་སྒྲོན་མ་ལ་སོགས་མ་བུར་བསྟན་པ་ཡིན། །རྒྱ་མ་ལས་ཀྱི་ལུང་<milestone unit="line" n="600.3"/>དུ་ནི། །ཆོས་ཉིད་སྡེ་གསུམ་བསྟན་པ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཡི་ལུང་དུ་ནི། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་ཐམས་ཅད་ཡིན། །བྱ་བྲལ་རྫོགས་པའི་ལུང་དུ་ནི། །རྫོགས་པའི་རིམ་པ་ཐམས་ཅད་ཡིན། །གསང་སྔགས་སྤྱིའི་ལུང་དུ་ནི།<milestone unit="line" n="600.4"/>ཡུལ་དུ་མ་གྱུར་ཐམས་ཅད་ཐོགས་པ་མེད་པ་ཡིན། མན་ངག་གི་ངེས་ལུང་དུ་བསྟན་པ། བྱར་མེད་པའི་དོན་མི་འགྱུར་བ། དོན་གྱི་གསང་ལུང་དུ་བསྟན་པ། བློ་ཡི་ཡུལ་དུ་མ་གྱུར་པ། སྙན་ཁུང་བརྒྱུད་པའི་ལུང་དུ་<milestone unit="line" n="600.5"/>བསྟན་པ་ནི། བླ་མ་བརྒྱུད་པ་བར་མ་ཆད་པའི་གདམས་པའོ། །གཏན་ལ་འབེབས་པའི་ལུང་དུ་བསྟན་པ། འཁྲུལ་པ་རྩད་ནས་གཅོད་པ་ཡིན། །མངོན་དུ་ཕྱུང་བའི་ལུང་དུ་བསྟན་པ། སྣང་བ་དབྱེ་གསལ་མེད་པ་<milestone unit="line" n="600.6"/>ཡིན། །ཡང་གསུངས་པ། རིག་པ་དགུ་ལ། ཕྱིའི་རིག་པ་བྱ་བ་བྱེད་པ། འཐད་པ་གྲུབ་པ། ལྟོས་ཏེ་ཤེས་པ་གསུམ་དུ་བསྟན། ནང་གི་རིག་པ་ཆོས་ཉིད་རིག་པ་དག་ཏུ་བསྟན། གསང་བའི་རིག་པ་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་སྣང་བ།<milestone unit="page" n="601"/><milestone unit="line" n="601.1"/>༄༅། །ཡེ་ཤེས་སུ་སྣང་བ། དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་རིག་པ་དོན་ལ་མཇལ་ཤེས་པར་བསྟན། །རང་གི་རིག་པ་ཤེས་པར་བསྟན། གཞན་རིག་གསལ་བ་ཤེས་པའོ། །སྐད་ཅིག་མའི་རིག་པ་སྔ་ཕྱི་གཏན་ཚིགས་ཤེས་<milestone unit="line" n="601.2"/>པའོ། །རྒྱུན་དུ་གནས་པའི་རིག་པ་རྒྱ་ཆེ་ལ་ཚང་བ། རིག་པའི་གཙོ་བོ་རྣོ་བ། ཟབ་པ། མྱུར་བར་བསྟན། ཡང་གསུང་པ། མན་ངག་དགུ་ལ། ཕྱིའི་མན་ངག་ཀྲི་ཡོག་སྡེ་གསུམ་ལ་མཁས་པ། ནང་གི་མན་ངག་བསྐྱེད་<milestone unit="line" n="601.3"/>རྫོགས་གསུམ་ལ་མཁས་པ། གསང་བའི་མན་ངག་ཕྱི་ནང་གསང་བའི་དབང་གསུམ་ལ་མཁས་པ། དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་མན་ངག་སྙན་བརྒྱུད་གདམས་པ་ལ་མཁས་པ། ཚོགས་ལ་བཤད་པའི་མན་ངག་འབྲུ་འཛོམས་ཚིག་<milestone unit="line" n="601.4"/>ལ་མཁས་པ། སློབ་མ་ལ་བསྟན་པའི་མན་ངག་ནི་གོ་སླ་ལ་ཚེགས་ཆུང་བ་སྡེ་སྐོར། རང་གི་སྙིང་དང་འདྲ་བའི་མན་ངག་རྩོད་པའི་སྒྲ་གསུམ་ལ་མཁས་པ། མན་ངག་གི་སྤྱི་སྡོམ་གསང་སྔགས་ཐམས་ཅད་ལ་མ་རྨོངས་པ།<milestone unit="line" n="601.5"/>མན་ངག་གི་གཙོ་བོ་སློབ་པའི་དུས་གསུམ་ཤེས་ཤིང་གཅིག་སྐོར་དོན་ལ་གནས་པ། གཅིག་པུ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ། གཅིག་ལ་ཉོན་མོངས་སྐྱེ་མཁན་མེད། བག་ཆགས་ལ་བསགས་པ་མེད། ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་<milestone unit="line" n="601.6"/>པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་ལུང་རིགས་པ་མན་ངག་བཞི་རུ་ཕྱེ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་<milestone unit="page" n="602"/><milestone unit="line" n="602.1"/>ལགས། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་མཚོན་པའི་ཐབས། །བརྡ་ཡི་མན་ངག་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱིཕོ་བྲང་<milestone unit="line" n="602.2"/>འོག་མིན་གྱི་གནས་ན་སེམས་ཅན་གྱི་མེས་པོ་དཔལ་ཚངས་པ་བྱ་བ་གཅིག་གནས་པས། ནམ་མཁའ་ནས་སྒྲ་གཅིག་བྱུང་སྟེ། དཔལ་ཚངས་པ་རང་ལ་ལྷ་ཁང་ཁྱད་པར་ཅན་གཅིག་འདུག་སྟེ། དེ་མི་མཐོང་བར་འདུག་<milestone unit="line" n="602.3"/>པས་གྲོང་ཁྱེར་གསལ་ལྡན་འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་ན་སྲས་ཀུན་རིག་སྣང་གསལ་འཁྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་ཞེས་བྱ་བ་མོ་རྣོ་བ་ཞིག་ཡོད་ཀྱིས། དེ་ལ་ཐོབ་ཅིག་ཟེར་བའི་སྒྲ་གཅིག་བྱུང་། མོ་བཏབ་པས་ཡུལ་མུན་སྣང་གཉིས་ཀྱི་སོ་<milestone unit="line" n="602.4"/>མཚམས་ན་ཅི་བཏབ་སྐྱེ་བའི་ལྡུམ་ར་ཞིག་ཡོད་པས། དེ་ལ་རྒན་མོ་དབུལ་ལོང་མ་དང་ཁྱེའུ་ཐམས་ཅད་ཤེས་པ་གཉིས་འཐབ་ཅིང་ཡོད་པས། ཁྱེའུ་ཐམས་ཅད་ཤེས་པའི་རིགས་ཀྱིས་རང་གིས་ལྷ་ཚངས་པ་མཐོང་སྟེ<milestone unit="line" n="602.5"/>དེ་ནས་ཚངས་པས་ཁྱེའུའི་གྲོགས་བྱས་པས་རྒན་མོ་གྲོགས་དགོས་ནས་གྲོགས་པོ་ཚུ་རོལ་དུ་ཕྱིན་པས་རྒས་པོ་འཕུང་རྒྱས་སྟག་བྱ་བ་གཅིག་རྙེད། བུ་རི་བོ་མཐོ་ལ་སྙེག་དང་། ཆུང་དུ་འཚོའུ་མ་ལ་སྡང་རྙེད། བུ་མོ་<milestone unit="line" n="602.6"/>འབྲལ་མི་ཕོད་རྙེད། དམག་དཔོན་མུན་པའིརངབཞིནརྙེད། དམག་དཔོན་ཁ་བྲག་ལམ་དུ་འཚོམ་རྙེད་ནས། དམག་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་གིས་དམག་ཁྱེའུ་ལ་དྲངས་སོ། །ཁྱེའུ་ཐམས་ཅད་ཤེས་པས་གྲོགས་མོ་བཙལ་<milestone unit="page" n="603"/><milestone unit="line" n="603.1"/>༄༅། །བས་ཆུང་ཡོད་ཚད་བརླག་ཏུ་འཇུག་མ་རྙེད་དོ། །བུ་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ཅན་དང་། བུ་མོ་ཕྲད་ཚད་རྐུ་བ་དང་། བུ་ཆུང་ངུ་ཉི་མའི་རང་བཞིན་ཅན་དང་། དམག་དཔོན་ཟླ་བའི་རང་བཞིན་གོ་ཆ་ཅན་<milestone unit="line" n="603.2"/>དང་། སྐྱེས་བུ་ལམ་ལ་མཁས་པ་དང་། །དམག་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་གིས་རྒན་མོ་ལ་དམག་དྲངས་པས་རྒན་མོ་ཕུང་ངོ་། །ལོང་བ་བཟའ་མི་བདུན་དམག་དང་ཆས་པ་དེ་ཁྱེའུ་ཐམས་ཅད་ཤེས་པས་བསད་དོ། །ཅི་བཏབ་<milestone unit="line" n="603.3"/>སྐྱེ་བའི་བྲག་ཅིག་ཏུ་རེད་དེ་འདུག་གོ། །སེམས་ཅན་གྱི་མེས་པོ་དཔལ་ཚངས་པས་རང་ལ་ཡོད་པའི་ལྷ་ཁང་མཐོང་ངོ་། །ཀུན་གཞི་དཔེ་ཆུང་དང་། ཁ་ཡན་སྒོ་དགུ་དང་། གནད་ཀྱི་དཔེ་ཆུང་དང་། སྤྱིའི་དཔེ་ཆུང་དང་།<milestone unit="line" n="603.4"/>སློབ་པའི་དུས་གསུམ་ལུས་པོ་འདྲ། མན་ངག་སྡེ་སྐོར་ལྕེ་དང་འདྲ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། བརྡའི་མན་ངག་རྣམ་གསུམ་ལྡེབས་དང་འདྲ་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཉིས་<milestone unit="line" n="603.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །རྫོགས་ཆེན་ཨ་ཏི་ཡོ་ག་ལ། ཕྱིར་རྒོལ་ཐེག་པ་བརྒྱད་པོ་ཡིས། །རིག་པའི་དམག་གིས་བསྐོར་<milestone unit="line" n="603.6"/>སྲིད་ན། །འབྲོས་པའི་མཁར་ནི་གང་ལ་བཅའ། །བགྲུང་པའི་མི་ནི་གང་ལ་བགྱི། །རྡེག་པའི་མཚོན་ནི་གང་ལ་བགྱི། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་<milestone unit="page" n="604"/><milestone unit="line" n="604.1"/>སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །རྫོགས་ཆེན་ཨ་ཏི་ཡོ་ག་ལ། །ཕྱིར་རྒོལ་ཐེག་པ་རིམ་པ་བརྒྱད་པོའི་དམག་གིས་བསྐོར་སྲིད་ན། །འབྲོས་པའི་རྫོང་ལ་བཞི་ཡོད་<milestone unit="line" n="604.2"/>དེ། །འདོད་པ་མི་སྒྲུབ་མི་འདོད་མི་སྤོང་དང་། །འགལ་བ་མི་སྡུད་ཕྱལ་བར་མི་གཏོང་བ། །དེ་ཡང་ཨ་ཏི་འབྲོས་པའི་མཁར། །མ་བཀག་མ་ཞེས་གཟེར་བུ་ཆེན་པོ་བཞི། །དེ་ཡང་རྫོགས་ཚན་ཨ་ཏི་འབྲོས་པའི་<milestone unit="line" n="604.3"/>མཁར། །གཞི་གཅིག་གསལ་བ་ཐ་དད་སྐྱེ་མེད་པས། །གཏན་ཚིགས་ཆེན་པོ་བཞི་ཡི་མཁར། །དེ་ཡང་ཨ་ཏི་འབྲོས་པའི་མཁར། །སྣང་སྲིད་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོར་གཅིག །དེ་ཡང་ཨ་ཏི་འབྲོས་པའི་མཁར། །སྲུང་བའི་མི་<milestone unit="line" n="604.4"/>ལུས་རིག་པ་ཡིན། །ལུང་རིག་ཁས་ལེན་འགྲོ་གླེང་ཡིན། །ལུང་མེད་སྨྱོན་པའི་ཚིག་འདྲ་བ། །རིགས་ཆད་པ་ལ་ལེན་མི་གདབ། །ཀུན་གྱི་སྙིང་དུ་སྡུག་མ་སྲིད། །དཔེར་ན་སྨད་འཚོང་བུ་བཞིན་ནོ། །བརྡེག་པའི་མཚོན་<milestone unit="line" n="604.5"/>ཆ་གཉིས་ཡོད་དོ། །གཞན་གྱི་འདོད་པ་ཁས་ལེན་ན། །རྣོ་ལ་མྱུར་མགྱོགས་མཚོནི་ཆ་བརྡེག ཁུབ་མཐའ་མ་ལོངས་ལན་མི་གདབ། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡི་ར་བར་གཞུག །གཅིག་གམ་ཐ་དད་བརྟགས་པ་ཡིས། །འདོད་པ་<milestone unit="line" n="604.6"/>དྲེ་སྡེ་གཞན་སུན་གདོན། ཁས་ལེན་མེད་ན་ལན་མི་བླན། །སྟོང་པའི་ཀློང་ལ་འབྲོས་མཐའ་བསྐྱོན། །ང་རྒྱལ་སྨྲ་ན་འགོ་སྦྲེ་བྱ། །རིགས་པའི་མདའ་ནན་ཆེ་ན་འབྲེལ་བ་བྲི། །འབྲེལ་བ་མ་གྲུབ་གཡང་ལ་བསྐྱུར། །ཅེས་<milestone unit="page" n="605"/><milestone unit="line" n="605.1"/>༄༅། །གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། །ཨ་ཏི་རང་ལ་གཞུང་བསྐྱབ་ཅིང་གཞན་སུན་གདོན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་<milestone unit="line" n="605.2"/>ཞུས་པ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །ཕྱི་པ་མུ་སྟེགས་ཐེག་པ་དང་། །ནང་པ་སངས་རྒྱས་ཐེག་པ་གཉིས། །དེ་ཡི་ཁྱད་པར་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཐོག་མི་སྟོན་པས་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཐོག་མའི་སྟོན་པས་<milestone unit="line" n="605.3"/>གསུངས་པ། །སྟོང་པས་སྡུག་བསྔལ་བདག་བཞིར་འདོད། །མ་རྟོགས་པས་ན་མུ་སྟེགས་ཡི། །ལྟ་བ་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུའི་གྲངས་རྙེད་འདོད། །བསྡུས་པས་དྲུག་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཏེ། །དེ་ལས་བསྡུས་པས་ཉི་ཤུ་སྟེ། །དེ་ལས་<milestone unit="line" n="605.4"/>བསྡུས་པས་རྣམ་པ་བཞི། །དེ་ཡང་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་འདུས། །རྟག་པ་དང་ནི་ཆད་པའོ། །ཆད་པའི་ལྟ་བ་རྟེན་ཆད་དང་། ་།་ཆད་ལམ་ཆད་འབྲས་བུ་ཆད་པ་བཞིར། །ལུང་དང་རིག་པ་གཉིས་ཀས་བསྒྲུབ། །རྟག་པར་<milestone unit="line" n="605.5"/>འདོད་པའི་ལྟ་བ་ནི། །ཕྱོགས་རྟག་དཔེ་རྟག་རྒྱུ་རྟག་འབྲས་བུ་རྟག་པ་བཞིར། །ལུང་དང་རིག་པ་གཉིས་ཀས་བསྒྲུབ། །དེ་ཡི་ལྟ་བ་ཕྱོགས་བཙལ་བ། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་སྙིང་དཀྱིལ་ན། །རྟག་པ་བཞི་ཡི་དངོས་པོ་<milestone unit="line" n="605.6"/>གཅིག །རྒྱུ་རྐྱེན་གཉིས་ཀྱི་མ་བསྐྱེད་པས། །ལུས་ཀྱི་བོང་དང་སྦྱར་ཏེ་གནས། །ལྟ་བ་དེ་དག་གསལ་བར་ནི། །སྡེ་སྣོད་ཀུན་ན་གསལ་བ་ཡོད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། འཇིག་<milestone unit="page" n="606"/><milestone unit="line" n="606.1"/>རྟེན་པའི་ལྟ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །སེམས་ཉིད་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ལ། །ཐེག་པ་དགུ་རུ་ཅི་<milestone unit="line" n="606.2"/>ཕྱིར་གདགས། །བརྟགས་པའི་གཏན་ཚིགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཐོག་མའི་སྟོན་པས་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཐོག་མའི་སྟོན་པས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་ཉོན་ཅིག །གཞི་མོ་འོད་གསལ་ཆེན་པོ་ལ། །མ་རིག་རྐྱེན་<milestone unit="line" n="606.3"/>གྱིས་གཟུང་འཛིན་སྐྱེས། །སེམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཐ་དད་ཤར། །དབང་པོ་རབ་འབྲིང་གསུམ་དུ་བྱུང་། །དབང་པོ་རབ་ཀྱི་དོན་དུ་ནི། །ནང་གི་བསྐྱེད་རྫོགས་རྣམ་གསུམ་བསྟན། །དབང་པོ་འབྲིང་ནི་དོན་དུ་ནི། །ཕྱི་ཡི་ཀྲི་ཡོག་<milestone unit="line" n="606.4"/>གསུམ་དུ་བསྟན། །དབང་པོ་ཐ་མའི་དོན་དུ་ནི། །མདོ་སྡེ་འདུལ་བ་མངོན་པ་གསུམ། །སྡེ་སྣོད་ཀུན་གྱི་ཐེག་པ་བསྟན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཐེག་པ་དགུ་རུ་ཕྱེ་བའི་གཏན་<milestone unit="line" n="606.5"/>ཚིགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །སྟོན་པའི་འདུལ་ལུགས་རྣམ་གསུམ་ལ། །དྲང་དོན་ངེས་དོན་<milestone unit="line" n="606.6"/>གཉིས་སུ་ཅི་ཕྱིར་གདགས། །ཐེག་པ་ཆེ་ཆུང་མཚན་ཉིད་དེ། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །འཇིག་རྟེན་<milestone unit="page" n="607"/><milestone unit="line" n="607.1"/>༄༅། །པ་ཡི་གང་ཟག་ལ། །མི་ཆོས་ལུགས་སུ་དྲངས་པ་ནི། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གུས་པར་བསྟན། །གང་ཟག་མཚན་མ་གཙོ་བོར་འཛིན་པ་ལ། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་སྐུས་དྲངས་ལ། །གང་ཟག་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="607.2"/>ཞི་བ་ལ། །ཆོས་ཉིད་སྟོང་པ་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་དྲངས། །གང་ཟག་མི་མཐུན་སོ་སོར་ལ། །རྒྱ་མཚོ་ཙམ་གྱིས་ཆོས་ཉིད་དྲངས། །མུ་མཐའ་མེད་པར་གསུངས་པ་རྣམས། ་།་འབྲས་གཉིས་ལས་མ་གཏོགས་པས། །མི་<milestone unit="line" n="607.3"/>མཐུན་བྱེ་བྲག་པྱེ་བ་མེད། །ཐེག་ཆེན་རིགས་དང་ལྡན་པ་ལ། །ཆོས་ཉིད་སྤྲོས་དང་བྲལ་བ་ཡི། །འབྲས་བུའི་དོན་ལ་ཡིད་ཆེས་བྱ། །ཐེག་དམན་ཐ་མའི་རིགས་ཅན་ལ། །རྒྱུ་ཡི་དུས་ན་ནན་ཏན་བསྟན། །ཡང་<milestone unit="line" n="607.4"/>གསུངས་པ། སྙིང་རྗེ་ཤེས་རབ་ལྡན་པ་ཡིས། །གཞན་དོན་གཙོ་རུ་ལེན་པ་ལ། །ཐེག་ཆེན་རིགས་སུ་བསྟན་པ་ཡིན། །བློ་དམན་ཤེས་རབ་ཆུང་བ་ལ། །ཐབས་ཆེན་ཡན་ལག་བརྒྱད་པོ་ཡིས། །མི་ལྡན་གང་ཟག་དམན་<milestone unit="line" n="607.5"/>པ་ལ། །ཐེག་པ་ཆུང་ངུའི་རིགས་སུ་བསྟན། །ཡང་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །བྱིས་པ་རྣམས་ལ་དྲང་དོན་བསྟན། །རྣོན་པོ་རྣམས་ལ་ངེས་དོན་བསྟན། །སེམས་ཀྱི་གནས་སྐབས་ན།<milestone unit="line" n="607.6"/>ཅི་སྤྱོད་ཅི་བསྒྲུབ་ཅི་བརྩམས་རྒྱུ་ཡིན་ལ། དུས་ནམ་ཞིག་མ་གོ་ན་གྲུབ་པའི་འབྲས་བུ་མི་བསླུ་བར་འབྲས་བུ་ཡིན། འཇིག་རྟེན་ཕྱི་མར་དུས་མི་འདེབས། །ནམ་མཁའ་སྟོང་པ་ཁུངས་མི་འདྲེན། །སེམས་ཅན་སྐལ་བ་<milestone unit="page" n="608"/><milestone unit="line" n="608.1"/>ཆུང་བ་ལ་སྙད་མི་འདོགས། ཅེར་མཐོང་ཅེར་རྟོགས་ཅེར་གྲོལ། །རྟོགས་ཐོབ་དུས་གཅིག་ཏུའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། བློའི་ཁྱད་པར་གྱིས་དྲང་དོན་དང་། ངེས་དོན་དང་། རྒྱུ་<milestone unit="line" n="608.2"/>འབྲས་སུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །སེམས་ཉིད་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ལ། །མདོ་སྔག་གཉིས་སུ་ཕྱེ་<milestone unit="line" n="608.3"/>བ་ཡི། །དེ་ཡི་དགོངས་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་ཉོན་ཅིག །མདོ་སྔགས་གཉིས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ནི། །དེ་ལ་མདོ་<milestone unit="line" n="608.4"/>སྡེའི་འདོད་གཞུང་ནི། །དོན་དམ་མདོ་རུ་བསྡུས་པ་ལགས། །ཀུན་རྫོབ་ཏུ་ནི་སྤངས་པ་ཡིན། །འབྲས་བུ་གསང་སྔགས་འདོད་གཞུང་ནི། །སྤྲུལ་སྐུ་ད་ལྟ་ཐོབ་པ་ཡིན། །ལྷ་དང་རྣལ་འབྱོར་ཡུལ་དུ་གཅིག །ཐ་མལ་ཤེས་<milestone unit="line" n="608.5"/>པ་ཟློག་དང་གསུམ། །ས་ལམ་དུས་གཅིག་སྦྱངས་དང་གཅིག །འབྱུང་བཞི་སེམས་སུ་ཤེས་དང་གཉིས། །བཀའ་ཡི་ཞེན་པ་བཟློག་དང་གསུམ། །རྟོགས་པ་རྣམས་ལ་རྒྱུ་མེད་དང་། །རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ལ་སྒྲུབ་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="608.6"/>བྲལ འབྲས་བུ་ལམ་དུ་བྱེད་དང་གསུམ། །རྟོགཚོགསལྷརུབསྒྱུར་བ་དང་། ལྷ་དང་རྣལ་འབྱོར་གཉིས་མེད་དང་། །དེ་ཉིད་དོན་གསུམ་ཡིན་དང་གསུམ། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔས་རྒྱུ་བྱས་ནས། །མཆོག་གི་དངོས་<milestone unit="page" n="609"/><milestone unit="line" n="609.1"/>༄༅། །གྲུབ་བསྒྲུབས་པས་ན། ཁུ་ཡི་ཁྱད་པར་བསྟན་པ་ཡིན། །ལྷ་དང་དཀྱིལ་འཁོར་ལམ་བཅས་པས། །ལམ་གྱི་ཁྱད་པར་བསྟན་པ་ཡིན། །རང་སེམས་གདོད་ནས་དག་པས་ན། །རྟོགས་ཚད་གཞན་ནས་<milestone unit="line" n="609.2"/>བཙལ་དུ་མེད། །དེ་ལས་འབྲས་བུ་མཆོག་གྲུབ་པས། །དུས་ཀྱི་ཁྱད་པར་པྱེ་བ་ཡིན། །ཚེ་གཅིག་ལྷུན་གྲུབ་སྦྱོར་བ་ཡིས། །རང་དོན་ཉེ་བར་སྦྱོར་བ་ཡིན། །འཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་རྫོགས་པས་ན། །གཞན་དོན་མཐའ་རུ་<milestone unit="line" n="609.3"/>ཕྱིན་པ་ཡིན། །སྒྲ་དང་ཚད་མས་གཞིག་ཏུ་མེད་པ་ཡིན། །དོན་གྱི་ཁྱད་པར་བསྟན་པ་ཡིན། །མཉམ་གཞག་རྗེས་ཐོབ་མེད་པས་ན། །ཏིང་འཛིན་ཁྱད་པར་བསྟན་པ་ཡིན། །ཉོན་མོངས་ཉོན་མོངས་སྒྲོལ་བས་<milestone unit="line" n="609.4"/>ན། །དགོངས་པའི་ཁྱད་པར་བསྟན་པ་ཡིན། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་སྦྱོར་བས་ན། །ཚོགས་ཀྱི་ཁྱད་པར་བསྒྲུབ་པ་ཡིན། །ཁ་ཟས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་དང་ལྡན་པས་ན། །ལོངས་སྤྱོད་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་<milestone unit="line" n="609.5"/>ཡིན། །ཡན་ལག་སྒུལ་སྤྱོད་གར་དུ་ཤེས་པས་ན། །མཛད་སྤྱོད་ཁྱད་པར་བསྟན་པ་ཡིན། །འདོད་ཆགས་ལ་སོགས་དུག་ལྔ་ཡིས། །དམིགས་པའི་སེམས་ནི་ཟིན་པ་ཡིན། །བསམ་གཏན་ཁྱད་པར་བསྟན་པ་ཡིན། །ཚེ་<milestone unit="line" n="609.6"/>གཅིག་གིས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་རིགས་འཛིན་ཐོབ་པས་ན། །དབང་པོ་རབ་འབྲིང་གི་སྤྱོད་ཡུལ་དུ་བསྟན་པ་ཡིན་པས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། མདོ་སྔགས་སུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་<milestone unit="page" n="610"/><milestone unit="line" n="610.1"/>སྟེ་ཞེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །ཐེག་པ་དགུ་རུ་ཕྱེ་བའི་ཤེས་རྒྱུད་སོ་སོའི་ངོ་བོ་ལ། །འཇུག་སྒོ་སོ་སོད་ཡོ་་ད་དམ་<milestone unit="line" n="610.2"/>མེ། །ཐོག་མའི་སྟོན་པས་བསྟན་དུ་གསོལ། ཐོག་མའི་སྟོན་པས་གསུངས་པ། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་མ་རྟོགས་པ། ཁྲེས་རྒྱུད་སོ་སོའི་ངོ་བོ་ལ། འཇུག་སྒོ་ལྟ་སྤྱོད་མི་མཐུན་པས། །ཉན་ཐོས་དག་གི་འཇུག་སྒོ་<milestone unit="line" n="610.3"/>ནི། །བདེན་པ་བཞི་ཡི་སྒོ་ནས་འཇུག །སྡུག་བསྔལ་ཀུན་འབྱུང་འགོག་པ་ལམ་དང་བཞི། །ཉན་ཐོས་དག་གི་ལྟ་བ་ནི། །ཕུང་པོ་ལ་སོགས་ཆོས་རྣམས་ལ། །མི་རྟག་པ་དང་དུ་མར་མཐོང་། །གང་ཟག་ལ་ནི་བདག་མེད་<milestone unit="line" n="610.4"/>རྟོགས། །ཉན་ཐོས་དག་གི་སྒོམ་པ་ནི། །འཁོར་བར་སྐྱེས་པའི་རྩ་བ་ཀུན། །བདག་ཏུ་འཛིན་པ་ལས་བྱུང་བ། །སྐྱེས་བུ་ལུས་གཅིག་ཤ་གང་ལ། །མི་གཙང་སུམ་ཅུ་སོ་དྲུག་ལ། །བདག་ཅེས་བྱ་བ་མ་རྙེད་པས། །ཤེས་པ་<milestone unit="line" n="610.5"/>ཚོམ་གྱིས་སོང་བ་ལ། །བསམ་པ་དང་བྲལ་གཞག་པའོ། །ཉན་ཐོས་དག་གི་སྤྱོད་པ་ནི། །སྦྱངས་པའི་ཡོན་ཏན་བཅུ་གཉིས་ཏེ། །འཚོ་བའི་ཡོན་ཏན་བཅུ་གསུམ་པོ། ཉན་ཐོས་པའི་ས་དག་ནི། དགྲ་བཅོམ་པའི་<milestone unit="line" n="610.6"/>སའོ། །ཡང་གསུངས་པ། རང་རྒྱལ་དག་གི་འཇུག་སྒོ་ནི། །རྟེན་འབྲེལ་བཅུ་གཉིས་སྒོ་ནས་འཇུག །རང་རྒྱལ་དག་གི་ལྟ་བ་ནི། །ཉན་ཐོས་ལས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ནི། །ཆོས་ལ་བདག་མེད་ཕྱོགས་གཅིག་རྟོགས་པའོ། །རང་<milestone unit="page" n="611"/><milestone unit="line" n="611.1"/>༄༅། །རྒྱལ་དག་གི་སྒོམ་པ་ནི། །དཔེར་ན་གཉིད་ནི་སད་པ་ལ། །དབང་པོ་ཡུལ་ལ་མ་འཕྲོས་ཤིང་། །རང་རྒྱལ་དག་གི་སྤྱོད་པ་ནི། །ཉན་ཐོས་པ་དང་མཐུན་པར་སྤྱོད་པ་ནི། །ཉན་ཐོས་པ་དང་མཐུན་<milestone unit="line" n="611.2"/>པར་སྤྱོད། །ས་ནི་རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཉན་ཐོས་རང་རྒྱལ་བའི་ལྟ་སྒོམ་མདོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་<milestone unit="line" n="611.3"/>བོས་ཞུས་པ། ཐོག་མའི་སྟོན་པ་ལགས། མདོ་སྡེ་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ཡི། །ལྟ་སྒོམ་མདོ་རུ་བསྡུས་པའི་དོན། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཐོག་མའི་སྟོན་པས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་ཉོན་ཅིག །མདོ་<milestone unit="line" n="611.4"/>སྡེ་ཐེག་པའི་འཇུག་སྒོ་ནི། །བདེན་པ་གཉིས་ཀྱི་སྒོ་ནས་འཇུག །རྣམ་རིག་སེམས་ཙམ་ལྟ་བ་ནི། །ཀུན་བརྟགས་གཞན་དབང་ཡོང་གྲུབ་གསུམ་དུ་འདོད། །རྣམ་རིག་སེམས་ཙམ་སྒོམ་པ་ནི། །རང་གི་རིག་པའི་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="611.5"/>ནི། །གསལ་ལ་རྟོགས་པ་མེད་པ་ཡིས། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་དང་བྲལ་བར་འདོད། །རྣམ་རིག་སེམས་ཙམ་སྤྱོད་པ་ནི། །ཕ་རོལ་དྲུག་ཚད་མེད་བཞི་ལ་སྤྱོད། །རྣམ་རིག་སེམས་ཙམ་ས་དག་ནི། །བཅུ་གཅིག་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="611.6"/>འོད་ཀྱི་ས་རུ་འདོད། །ཡང་གསུངས་པ། ཐེག་ཆེན་དབུ་མའི་ལྟ་བ་ནི་རྣམ་པ་གསུམ་ཡོད་དེ། རྣལ་འབྱོར་པ་ཡི་དབུ་མ་ནི། །ཀུན་རྫོབ་ཏུ་ནི་སེམས་སྣང་འདོད། །དོན་དམརངབཞིནམེདཔརའདོད། །རྣལ་འབྱོར་པ་<milestone unit="page" n="612"/><milestone unit="line" n="612.1"/>ཡི་སྒོམ་པ་ནི། །རང་བཞིན་མེད་པའི་ངང་ལ་འཇོག །སྤྱོད་པ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་ཚད་མེད་བཞི་ལ་སྤྱོད། །མདོ་སྡེ་སྤྱོད་པའི་དབུ་མ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་ཡོད་པ་དག་དང་མཐུན། །རབ་ཏུ་མི་གནས་དབུ་མ་ནི། །ཡོད་པའི་<milestone unit="line" n="612.2"/>མཐའ་ལ་མི་གནས་པ། །མེད་པའི་མཐའ་ལ་མི་གནས་ཏེ། །གཉིས་ཀ་ལ་ཡང་མི་གནས་པས། །གཉིས་མེད་པ་ཡང་མི་གནས་སོ། །རབ་ཏུ་མི་གནས་ལྟ་བ་ཡིན། །རབ་ཏུ་མི་གནས་སྒོམ་པ་ཡིན། །འདོད་མེད་སྤྱི་ཡི་<milestone unit="line" n="612.3"/>ཆོས་ཉིད་སྒོམ། །རབ་ཏུ་མི་གནས་སྤྱོད་པ་ནི། །མདོ་སྡེ་རྣལ་འབྱོར་ཉིད་དང་མཐུན། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། མདོ་སྡེ་ཐེག་པའི་ལྟ་སྒོམ་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་དགུ་<milestone unit="line" n="612.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོས་ཞུས་པ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །ཕྱི་རྒྱུད་སྡེ་གསུམ་ཐེག་པའི་ལྟ་སྒོམ་མདོ་རུ་བསྡུས་པའི་དོན། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་<milestone unit="line" n="612.5"/>སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་ཉོན་ཅིག །རིག་སྔགས་ཀྲི་ཡའི་འཇུག་སྒོ་ནི། །གཟའ་དང་སྐར་མ་དུས་ཚོད་དང་། །མཚན་མ་བཟང་པོ་བརྟགས་ནས་འཇུག །རིག་སྔགས་ཀྲི་ཡའི་ལྟ་བ་ནི། །ཆོས་<milestone unit="line" n="612.6"/>ཉིད་རྣམ་པར་དག་པའི་སེམས། །མཐའ་དབུས་བྲལ་བའི་ཆོས་ཉིད་འདོད། །རིག་སྔགས་ཀྲི་ཡའི་སྒོམ་པ་ནི། །ཆོ་ཡ་ཡནལགབཅུགཅིགགིས། །བསྐྱེད་ནས་རྗེ་བོའི་ཚུལ་དུ་འདོད། །རིག་སྔགས་ཀྲི་ཡའི་སྤྱོད་པ་<milestone unit="page" n="613"/><milestone unit="line" n="613.1"/>༄༅། །ནི། །ཁྲུས་དང་གཙང་སྦྲ་དག་ལ་སྤྱོད། །འབྲས་བུ་ཀྲི་ཡ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་ས། །ཡང་གསུངས་པ། ཨུ་པ་ཡ་ཡི་འཇུག་སྒོ་ནི། །དག་པ་གསུམ་གྱི་ལམ་ནས་འཇུག །ཨུ་པ་ཡ་ཡི་སྒོམ་པ་ནི། །རྣམ་པར་མི་<milestone unit="line" n="613.2"/>རྟོག་པ་ཡི་སྟོང་པར་སྒོམ། །གཞི་དང་ལྡན་པའི་ལྷ་སྣང་འདོད། །ཨུ་པ་ཡ་ཡི་སྤྱོད་པ་ནི། །ལས་སུ་ཁྲུས་དང་མཆོད་པ་བྱེད། །ཨུ་པ་ཡ་ཡི་འབྲས་བུ་ནི། །ལྟ་སྤྱོད་སོ་སོ་ཐ་དད་ཀྱིས། །དཔེར་ན་རྒན་མོ་འཁར་ཐོགས་<milestone unit="line" n="613.3"/>འདྲ། །ཡོ་ག་དག་གི་འཇུག་སྒོ་ནི། །མཚན་མ་མེད་པའི་སྒོ་ནས་འཇུག །ཡོ་ག་དག་གི་ལྟ་བ་ནི་། །ཆོས་ཉིད་དག་པའི་བྱིན་རླབས་ལས། །སྣངབ་ལྷ་དང་ལྷག་མོར་ལྟ། །རང་དང་འདྲ་བའི་གྲོགས་པོར་འདོད། །རྣལ་<milestone unit="line" n="613.4"/>འབྱོར་ཡོ་གའི་སྒོམ་པ་ནི། །མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་ལྔ་དང་ནི། །ཆོ་འཕྲུལ་བཞི་དང་ལྡན་པར་སྒོམ། །རྣལ་འབྱོར་ཡོ་གའི་སྤྱོད་པ་ནི། །ཏིང་འཛིན་ལས་སུ་རུང་པར་སྤྱོད། །འབྲས་བུ་ས་ཡི་རང་བཞིན་ནི། །ཆོས་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="613.5"/>སྟུག་པོ་བཀོད་པའི་ས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། ཕྱི་རྒྱུད་སྡེ་གསུམ་གྱི་ལྟ་སྒོམ་མདོར་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་<milestone unit="line" n="613.6"/>ཞུས་པ། ཀྱེ་ཐོག་མའི་སྟོན་པ་ལགས། བསྐྱེད་རྫོགས་གཉིས་ཀྱི་ལྟ་སྒོམ་མདོར་བསྡུས་པ། །བདག་ཅག་རྣམས་ལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཐོག་མའི་སྟོན་པས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་ཉོན་ཅིག །རྣལའབྱོརམཧྭའི<milestone unit="page" n="614"/><milestone unit="line" n="614.1"/>འཇུག་སྒོ་ནི། ཁྲེས་རབ་ཐབས་དང་ལྡན་པ་ཡི། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྒོ་ནས་འཇུག །མ་ཧྭ་ཡོ་གའི་ལྟ་བ་ནི། བདེན་པ་དབྱེ་རུ་མེད་པ་ཡི། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སྤྱོད་ཡུལ་ཀུན་དང་བྲལ་བར་<milestone unit="line" n="614.2"/>ལྟ། །མ་ཧྭ་ཡོ་གའི་སྒོམ་པ་ནི། །ཏིང་འཛིན་གསུམ་དང་ལྡན་པ་སྟེ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཟུང་འབྲེལ་བས། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་སྒོམ་པར་བསྟན། །མ་ཧྭ་ཡོ་གའི་སྤྱོད་པ་ནི། །ཏ་ན་ག་ན་དང་། དམ་རྫས་བདུད་རྩི་ལྔ་<milestone unit="line" n="614.3"/>ལ་སྤྱོད། །མ་ཧྭ་ཡོ་གའི་འབྲས་བུ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ནི། །སྐུ་གསུམ་རྡོ་རྗེ་འཆང་གི་ས། །ཨ་ནུ་ཡོ་གའི་འཇུག་སྒོ་ནི། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་སྒོ་ནས་འཇུག །ཨ་ནུ་ཡོ་གའི་ལྟ་བ་ནི། །རང་རིག་སྤྲོས་<milestone unit="line" n="614.4"/>དང་བྲལ་བས་ཆོས་དབྱིངས་ཡིན། །དབྱིངས་ཉིད་འགག་པ་མེད་པས་ཡེ་ཤེས་ཤར། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་སུ་མེད་པས། །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོའི་ལྟ་བ་ཡིན། །ཨ་ནུ་ཡོ་གའི་སྒོམ་པ་ནི། །དོན་རྣམས་རྟོགས་པས་<milestone unit="line" n="614.5"/>གཉིས་མེད་སྒོམ། །དོན་ལ་རང་བཞིན་མཚན་མ་མེད། །རྟགས་ལ་དུས་གསུམ་ལྷ་རུ་སྒོམ། །ཨ་ནུ་ཡོ་གའི་སྤྱོད་པ་ནི། །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་མངོན་སྤྱོད་བཞི། །གཞན་དོན་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱེད། །ས་དང་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="614.6"/>བསྟན་པ་ནི། །སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་བཞི་རྫོགས་ནས། །ཀུན་བཟང་དབྱེར་མེད་ས་དང་ལྡན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། བསྐྱེད་རྫོགས་གཉིས་ཀྱིས་ལྟ་སྒོམ་མདོར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="page" n="615"/><milestone unit="line" n="615.1"/>༄༅། །ང་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། རྫོགས་ཆེན་ཨ་ཏི་ཡོ་གའི་ལྟ་སྒོམ་མདོར་བསྡུས་པའི་དོན། རིགས་ཅན་<milestone unit="line" n="615.2"/>སྐལ་བར་ལྡན་པ་ལ། །ཐུགས་རྗེའི་ཚུལ་གྱིས་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །ཨ་ཏི་ཡོ་གའི་འཇུག་སྒོ་ནི། །རྩོལ་བ་དང་བྲལ་<milestone unit="line" n="615.3"/>བའི་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །ངེས་པའི་གསང་སྒོ་བཙལ་ནས་ནི། །ལྷུན་གྲུབ་འོད་གསལ་སྒོ་ནས་འཇུག །ཨ་ཏི་ཡོ་གའི་ལྟ་བ་ནི། །མཆོག་ཏུ་གསང་བའི་དོན་མཆོག་ལྡན། །བསམ་མེད་ཀུན་ཏུ་འཆར་བ་ཡིན། །ཀུན་བྲལ་ཇི་<milestone unit="line" n="615.4"/>མ་སྤངས་པ་ཡིན། །རྒྱ་ཆད་ཕྱོགས་ལྷུང་མེད་པ་ཡིན། །བསམ་མེད་བརྗོད་ལས་འདས་པ་ཡིན། །རེ་དོགས་སྒྲོ་སྐུར་བྲལ་བ་ཡིན། །ལྟ་བ་མེད་པའི་ལྟ་བ་ནི། །དེ་ནི་ལྟ་བའི་དམ་པ་ཡིན། །ཨ་ཏི་ཡོ་གའི་སྒོམ་པ་<milestone unit="line" n="615.5"/>ནི། །སྐྱེས་བུ་ཡིས་ནི་གདེང་ཆུད་ནས། །མ་དམིགས་ཀུན་ཏུ་གསལ་བ་ཡིན། །སེམས་ཆོས་སྐུའི་འོད་གསལ་དུ་བཞུགས་པ་ཡིན། །སྒྲ་གསུང་གི་ཟེར་ལ་རོལ་པ་ཡིན། །ཐུགས་ནམ་མཁའི་ཀློང་ན་གནས་པ་ཡིན། །སྐུ་<milestone unit="line" n="615.6"/>གསུང་ཐུགས་དབྱེར་མེད་པ་རང་འོད་རང་ལ་ཤར་བ་ཡིན། །ཨ་ཏི་ཡོ་གའི་སྤྱོད་པ་ནི། །གདེང་གསུམ་ཁོང་དུ་ཆུད་པ་ཡིན། །འཛིན་ཆགས་བྲལ་བས་སྤྱོད་པ་ཡིན། །བླང་དང་དོར་དང་རྩོལ་དང་སྒྲུབ། །གང་ཡང་མེད་<milestone unit="page" n="616"/><milestone unit="line" n="616.1"/>པས་སྤྱོད་པ་ཡིན། །མི་སྤངས་མི་སྒྲུབ་རྩོལ་མེད་པས། །སྤྱོད་པའི་གདེང་ཆེན་བསྟན་པ་ནི། །ཨ་ཏི་ས་དང་འབྲས་བུ་བསྟན་པ་ནི། །ས་ལ་སྦྱངས་དུ་མེད་པ་ཡིན། །ལམ་ལ་བགྲོད་དུ་མེད་པ་ཡིན། །ཏིང་འཇིན་དམི་བས་<milestone unit="line" n="616.2"/>སུ་མེད་པ་ཡིན། །འབྲས་བུ་ལྷུན་གྲུབ་རང་ཆས་ཡིན། །མ་བསྒྲུབས་སྐུ་གསུང་གཞི་ལ་གྲུབ། །མ་བསགས་ཚོགས་རྣམས་དོན་གྱིས་རྫོགས། །མ་བརྒྱུད་ཡེ་ཤེས་རང་ལ་གསལ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་<milestone unit="line" n="616.3"/>འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། །རྫོགས་པ་ཨ་ཏི་ཡོ་གའི་ལྟ་སྒོམ་མདོ་རུ་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོས་ཞུས་པ། ཀྱེ། དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལགས། །རིན་<milestone unit="line" n="616.4"/>ཆེན་དམ་པའི་སྒྲོན་མེ་བསྟན། །དེ་ཡི་གཏད་རྒྱ་བསྟན་དུ་གསོལ། །དམ་པ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་གསུངས་པ། །རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན་ཅིག །རིན་ཆེན་སྒྲོན་མ་འབར་བ་འདི། །སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="616.5"/>ཆེན་པོ་ཁྱོད་ལ་གཏད། །སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ཉིད་ཀྱིས། །རིགས་ཅན་ལས་དང་ལྡན་ལ་གཏོད། །དེ་ནས་འཇམ་དཔལ་བཤེས་གཉེན་གྱིས། །དཀོན་མཆོག་ཡི་དམ་ལྷ་རྣམས་ལ། །རིན་ཆེན་སྣ་བདུན་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="616.6"/>ཕུལ། །ཞུ་བ་ཞུས་པས་མཉེས་པ་མེད། །ཐེ་ཚོམ་ཆོད་པས་ཡིད་ཆེས་སྐྱེས། །མན་ངག་དམ་པ་བ་་ལྡན་འདི། །མཉེས་པ་བདུན་དང་མདུད་པ་ལྔ། །དགྲོལ་བའི་རིགས་ཅན་མ་རྙེད་ནས། །རྒྱ་གར་རྡོ་རྗེ་གདན་དྲུང་<milestone unit="page" n="617"/><milestone unit="line" n="617.1"/>༄༅། །གཏེར། །རྒྱ་ནག་རི་བོ་རྩེ་ལྔའི་གཏེར། །ཁ་ཆེ་མེ་རི་འབར་བའི་གཏེར། །ཤར་ཕྱོགས་བྱ་རྒོད་སྐྲུངས་པའི་གཏེར། །བལ་པོ་འཕགས་པ་ཤིང་ཀུན་གཏེར། །ཨོ་རྒྱན་དྷ་ན་ཀོ་ཤའི་གཏེར། །བོད་ཡུལ་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="617.2"/>པོ་བང་སོའི་གཏེར། །དེ་རྣམས་པ་ཡི་གནས་སུ་ནི། །གཏེར་སྲུང་བཅས་ལ་སྦ་ཞིང་གཏད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་ཀྱི་སྦ་ཐབས་དང་གཏད་པའི་རྒྱ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་<milestone unit="line" n="617.3"/>གསུམ་པའོ།། །།རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་འབར་བའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་བི་མ་ལ་མི་ཏྲ་དང་། ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོ་ཙ་བ་གཉགས་ཙྭ་ནས་དབུ་ཚལ་གསེར་ཁང་དུ་རྒྱལ་པོ་ཡོན་མཆོད་ཀྱི་དོན་དུ་<milestone unit="line" n="617.4"/>བསྒྱུར་ཅིང་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། རཏྣ་པྲ་ཏི་པ༷་ཏན་ཏྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རིན་པོ་ཆེ་སྒྲོན་མ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བདག་བདེ་བ་ཆེན་པོ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>