<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0194-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--sgyu 'phrul thal ba'i rgyud chen zhes bya ba/-->སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་ཞེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0194-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=1.1; end=130.4--><milestone unit="page" n="2"/><milestone unit="line" n="2.1"/>་༄།།སྔ་འགྱུར་རྒྱུད་འབུམ་ཕྱོགས་བསྒྲིགས་བཞུགས་སོ།།༼ཕ༽།14་58།<milestone unit="line" n="2.2"/>དཔལ་བརྩེགས་་བད་ཡངག་དཔེ་རྙིང་ཞངབ་ཝུག་ཁང་ནས་བསྒྲིགས།མང་ངརགས་དཔེ་སྐྲུན་ཁང་ནས་པར་དུ་བསྐྲུན།<milestone unit="page" n="2"/><milestone unit="line" n="2.1"/>༄༅། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དཔལ་ལྡན་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག །ཐབས་ཆེན་ཐིག་ལེ་བདེ་བའི་དོན། །སྒྱུ་<milestone unit="line" n="2.2"/>་་ངང་་འཚོ་་ངངམེདེཚིངཅིསྐྱེང་་<milestone unit="line" n="2.3"/>འཕྲུལ་དྲ་བ་མངན་རྫགས་པའ། །མ་ལུས་འདུས་པའ་འཁར་ལའ་ གས། །ལྷ་མས་བཞད་དང་རལ་པ་ཡས། །གཉས་ ད་བ ་བས་ མ་པ་ཡ། །ལྷན་ ག་ ས་པའ་ང་བར་<milestone unit="line" n="2.4"/>དེཆེནཞིནཞེངལེང་་་་་ངངགི་ཙངཆེནང་ཤེ<milestone unit="line" n="2.5"/>གསལ། །མ་ལུས་བ ་ ་རང་བ ་དུ། །སྣང་ ས་ཐག་ འ་ང་བར་ལྡག །ཐུན་མང་ཐུན་མང་མ་ཡན་པའ། །བརྟགས་པར་རང་ ་རྟག་ མ་ཉད། །ཐབས་ ་གསང་བའ་ཡ་ ས་<milestone unit="line" n="2.6"/>གསལ། །ཉི་ཟླ་འདྲེས་པའི་གར་ཐབས་ཀྱིས། །གསང་བའི་འཁོར་ལ་དབང་བསྐུར་བས། །ནམ་མཁའ་གང་བའི་སྐྱེ་བོ་རྣམས། །མ་ལུས་ཐིག་ལེར་གསལ་འཀྱུར་ཞིང་། །རོལ་པའི<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>༄༅། །གསང་བའི་ཉམས་ལྡན་པའི། །ཐབས་དང་བཅས་པའི་བདག་ཉིད་ཀྱིས། །ཐབས་དང་མཛད་པའི་དགོངས་པ་དག །དུས་བཞིར་མཉམ་པའི་ཚུལ་དུ་བཞུགས། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="3.2"/>ང་་ཀྱིང་་་ང་་་མེང<milestone unit="line" n="3.3"/>གསང་བདག་སྤྲུལ་པའ་སྐུས། །འདད་ལྔ་ཆགས་དང་ཐབས་སྦྱར་བས། །ཐབས་ ས་གསང་བའ་དན་སྟན་པ། །མ་ལུས་དགངས་པའ་དན་ཐབ་པས། །ཐག་མཐའ་ ད་པའ་ཐབས་ལ་<milestone unit="line" n="3.4"/>གནས། །འཁོར་ལས་ཐབས་ཀྱིས་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །འཁོར་བ་ཐབས་ཀྱིས་བདེར་སོན་པ། །ཐལ་བས་བརྒྱན་པའི་འཇིག་རྟེན་དུ། །འདོད་པ་ལྔ་ལ་མ་ཆགས་པར། །གདུལ་དཀའ་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="3.5"/>་ང་སྨིདེའངཞེསྙིང་ངདེ<milestone unit="line" n="3.6"/>ཀུན་འདུལ་ཏ། །གསང་བའ་དན་ལ་ ན་མཛད་པ། ། ་ན་ཐལ་བའ་དབྱངས་ ས་བྱ། །དུས་མཐར་ གས་མའ་འགྲ་བ་རྣམས། །གང་དང་བྲལ་བས་མ་སྨན་པ། །གང་དག་ ་དང་ལྡན་<milestone unit="page" n="4"/><milestone unit="line" n="4.1"/>བཞིན་དུ། །འགྲོ་འོང་མེད་པའི་ཐབས་ཆེན་པོས། །འཁོར་བ་གཉིས་མེད་དོན་སྦྱོར་བ། །འདི་ནི་ཐབས་ཆེན་རོལ་པའི་རྒྱུད། །ཞུས་དང་དེ་ལ་དགོངས་པའི་ཕྱིར། །འདི་ནི་གསང་ཆེན་ཐལ་བའི་རྒྱུད། །དེ་ཚེ་གསང་<milestone unit="line" n="4.2"/>བདག་མཉམ་འདུས་པས། །འཁོར་གྱི་རིག་སྔགས་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །འཁོར་ལོའི་བདག་པོ་གཙོ་བོ་ལ། །འདོད་དང་མཉེས་དང་ཚོགས་ཀྱི་མཆོག །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་རོལ་པས་མཆོད། །གསང་བའི་དོན་གཟིགས་ཟབ་<milestone unit="line" n="4.3"/>མོའི་དབྱངས། །འདོད་ཆགས་རོལ་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་ཞུས། །ཨེ་མ་ཧོ་གར་མཁན་འཁོར་ལོ་བདེ། །རྟག་ཏུ་བདེ་བས་བདེ་བའི་མཆོག །བདེ་སྟོང་རྟོག་པ་གཉིས་མིན་ཞིང་། །གསང་བ་གསང་ཆེན་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="4.4"/>མཆོག །འདུས་པའི་འཁོར་ལོ་སྦྱོང་མཛད་པ། །མཐའ་དབུས་ལ་སྩོགས་དུས་མེད་པས། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་ངོ་བོར་གནས། །ཐབས་ཆེན་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བའི་རྒྱུད། །ཐུན་མོང་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི། །གླེང་གཞི་མཆོག་<milestone unit="line" n="4.5"/>ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །རོལ་པའི་གསང་བ་ལས་བྱུང་བའི། །སེམས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ཅི་ལྟ་བུ། །གསང་བའི་ཐབས་མཆོག་ལས་བྱུང་བའི། །ལྷ་དང་རྟོགས་པའི་ཁྱད་པར་ཅི། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །རང་<milestone unit="line" n="4.6"/>བཞིནཐབསལསརང་སྣང་བའི། །དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཕྱི་ནང་གཟུགས་བརྙན་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རིག་པའི་ཐིག་ལེ་མངོན་སྣང་བ། །ཁྱད་པར་རིམ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །གསང་བ་གསང་ཆེན་<milestone unit="page" n="5"/><milestone unit="line" n="5.1"/>༄༅། །མཐར་ཐུག་པའི། །རིམ་པ་གང་ལགས་ཁྱེད་ཀྱིས་གསུངས། །འདུལ་བའི་སྐྱེ་བོ་སྣོད་ལྡན་ལ། །གསང་བའི་དམ་ཚིག་ཇི་ལྟར་སྤྱིན། །ཐབས་ཆེན་རོལ་པའི་དབང་མཆོག་གང་། །རིག་པ་མཆོག་ལ་གནས་<milestone unit="line" n="5.2"/>སྦྱོར་བའི །རིག་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །འཇུག་པའི་ཁྱད་པར་ཇི་ལྟར་བདེ། །ཐབས་བྲལ་་ལོག་པའི་གང་ཟག་རྣམས། །ངེས་པའི་ཐབས་ཀྱིས་ཇི་ལྟར་དགྲོལ། །སྔགས་དང་སྙིང་པོ་ཇི་ལྟ་བུ། །འདོད་པ་<milestone unit="line" n="5.3"/>ཅན་ལ་རོལ་སྤྱད་པས། །འགྲོ་བ་ཆགས་ཅན་ཇི་ལྟར་དགྲོལ། །ཞེ་སྡང་ཅན་གྱི་གང་ཟག་ལ། །རིག་པའི་བག་ཆགས་ཇི་ལྟར་བསྡུ། །ལས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ཇི་ལྟར་ལགས། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་མཉམ་སྦྱོར་བས། །ཚད་དང་<milestone unit="line" n="5.4"/>དགྲོལ་བའི་ཚད་ནི་གང་། །ཐབས་དང་བྲལ་བའི་རྣལ་འབྱོར་བས། །གསང་བ་སྤྱད་པས་ཇི་ལྟར་འགྱུར། །ཐབས་མཁས་རོལ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ། །སྤྱད་པས་ལྷུན་གྱིས་ཇི་ལྟར་གྲུབ། །འདས་དང་མ་འོངས་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="5.5"/>པ། །ཡིད་ཆེས་བསྟན་པ་གང་ལ་སྣང་། །ཐབས་ལྡན་ཐེག་པའི་ཆེ་བ་གང་། །འདུལ་བའི་གང་ཟག་རྒྱལ་སྲས་ལ། །ཐབས་ཀྱི་ཐེག་པ་ཇི་ལྟར་སྦྱིན། །འདི་དག་ཐབས་ཆེན་གསང་བའི་དོན །མ་ལུས་བསྡུས་པར་ཞུས་པ་<milestone unit="line" n="5.6"/>ནི། །དུས་གསུམ་ཐེ་ཚོམ་སེལ་བ་སྟེ། །རྒྱུད་ཀྱི་ཕྱི་མོ་ཟབ་མོ་མཆོག །འདོད་ཆགས་བརྟུལ་ཞུགས་མཆོག་ཆེན་པོ། །འདུས་པ་ཀུན་གྱི་རྗེས་སུ་གསུངས། །དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ལྷ་མོའི་ཚོགས་དང་གཉིས་མེད་<milestone unit="page" n="6"/><milestone unit="line" n="6.1"/>ཅིང་། །རོལ་པའི་གར་དགུ་རྩེ་དང་བཅས། །མ་ལུས་བདེ་བས་ཚིམ་མཛད་ནས། །འཁོར་ལོ་རོལ་པའི་ཚོགས་དང་བཅས། །ཐབས་ཀྱིས་རོལ་པའི་བདེ་ཆེན་གྱིས། །ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དབབ་མཛད་ཅིང་། །བཞིན་<milestone unit="line" n="6.2"/>འགྱུར་ངག་ཆད་རེ་དོགས་མེད། །རྣལ་འབྱོར་ཕོ་མོ་རྡུལ་སྙེད་བཅས། །རྩེ་གཅིག་བདེ་བ་འབར་བར་བྱེད། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེའི་ཚུལ་ཉིད་ཀྱིས། །རྡོ་རྗེའི་ཚིག་ཏུ་འདི་གསུངས་པ། །འདི་ཞེས་ཉེ་བར་མཚོན་པ་ནི། །ཨེ་<milestone unit="line" n="6.3"/>སོགས་རྣམ་བཞིའི་དབྱིབས་ཅན་གནས། །སྐད་ཅེས་གསལ་བྱེད་ལས་མིང་ཅན། །བ༷་དབྱིབས་ཐིག་ལེར་བཅས་སྟོན་པའོ། །མ་ད་མ་ནུས་སྡོམ་བྱེད་ཡིད། །ལས་ཅན་རྣམ་ཤེས་དེ་དག་ལ། །ཐབས་ཆེན་ཚིག་བྲལ་<milestone unit="line" n="6.4"/>ཉམས་ལྡན་པས། །གསལ་བར་གོ་བས་བཤད་པར་འདོད་པ་སྒྲ་དོན་དམ་ངེས་པའི་རྒྱུད། །ལྭ་ན་ཐེག་ཆེན་འདི་ཡིན་ནོ། །དུས་ནི་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་དུས། །ནཱ་མ་དེ་མིང་ཞེས་བྱའོ། །གཞན་ཡང་ཁྱད་པར་བཤད་བྱ་<milestone unit="line" n="6.5"/>བ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མཉམ་པ་ཡི། །སྣ་ཚོགས་བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་ཡིས། །དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་གཤེགས་པ་ཡང་། །སྣ་ཚོགས་ཞེན་ལས་གྲོལ་བར་བཤད། །བྱེ་བྲག་བརྒྱད་ཅུ་བཅུ་གསུམ་པ། །མ་ལུས་བདེ་ཆེན་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="6.6"/>ཡི། །བཅུད་འདུས་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་ཉིད། །སྣང་དང་སྟོང་པ་ལ་སོགས་པ། །བརྗོད་བྱ་མ་ལུས་རྫོགས་པར་སྣང་། །རྟོག་ཚོགས་སངས་རྒྱས་བཞི་བཅུ་ལྔ། །སྣང་བས་ཕྱེ་ཕྱིར་གཉིས་སུ་མེད། །ཤེས་རབ་བྷ་ག་གསང་བའི་<milestone unit="page" n="7"/><milestone unit="line" n="7.1"/>༄༅། །གནས། །དེ་དཀྱིལ་པདྨའི་རིམ་གསུམ་པོ། །གཉིས་གསུམ་བརྒྱད་ཀྱི་ཁྱད་པར་ཅན། །མཐའ་མ་གནས་དང་ཡོན་ཏན་གྱིས། །མངོན་པར་མཐོ་བས་འོག་མིན་ཏེ། །ལས་དང་བཅུད་ཀྱིས་མཐའ་བྲལ་<milestone unit="line" n="7.2"/>བ། །ཡེ་ཤེས་བཞི་ལ་དཔག་མི་རིགས། །དགོས་པ་འབྱུང་ལྡན་རིན་པོ་ཆེ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །སངས་རྒྱས་ངོ་བོ་སྣང་བཅུད་ཀྱི། །སྤྱི་བོར་ཤིན་ཏུ་འཁྱིལ་བར་གནས། །ཉུང་དཀར་སོར་གྱིས་སྤགས་པ་<milestone unit="line" n="7.3"/>ནི། །ས་ཡ་བཅུ་གསུམ་བདེ་བས་བརྒྱན། །སྣ་ཚོགས་རོ་དང་ལྡན་པ་ཡི། །འདོད་ཡོན་ཁྱད་པར་ཅན་གྱིས་མཛེས། །བདེ་བ་ཆེན་པོས་ཀུན་ཁྱབ་པའི། །གང་ཡང་བདེ་བྱེད་ཕྱི་ནང་བྲལ། །འབྲས་བུའི་ཆོས་རྣམས་རྫོགས་<milestone unit="line" n="7.4"/>པར་ལྡན། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་ཉི་ཟླ་འབར། །དེ་ཉིད་བཞུགས་གནས་ཡིན་པར་བཤད། །བཅུད་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ཁོ་ནའི་ཕྱིར། །དྭངས་སྙིགས་མེད་པར་ཀུན་ཏུ་གསལ། །སྒྲ་དབྱངས་གསུང་གི་གནས་བཞི་ཡི། །དབྱེ་བས་<milestone unit="line" n="7.5"/>གསུམ་གསུམ་ངོས་གཉིས་དང་། །བཞི་བཅུ་གཉིས་སུ་གྱུར་པ་ཡིན། །ས་ཡ་བཅུ་གསུམ་ལས་རྫོགས་པར། །སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་ངོ་བོས་ཡང་། །རྟེན་ཅན་ཇི་བཞིན་རྟེན་དེ་བཞིན། །ཉི་ཟླ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱི། །རོ་<milestone unit="line" n="7.6"/>གཉིས་མཉམ་པ་དུས་གསུམ་བཞུགས། །དྭངས་མའིཐིགལེཆེནཔོཡི། །བདེ་བའི་དངོས་པོར་ཡེ་ཤེས་སྣང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མི་ཕྱེད་པའི། །ཐིག་ལེ་གསང་བའི་རོ་ལྡན་པའི། །མཚན་ཉིད་ཀུན་བཅོམ་བདེ་<milestone unit="page" n="8"/><milestone unit="line" n="8.1"/>ཆེན་པོ། །རང་གི་ངོ་བོ་མ་གྲུབ་པས། །རང་བཞིན་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་ཕྱིར། །བཅོམ་ལྡན་དེ་བཞིན་གཤེགས་ཤེས་བྱ། །གཟུགས་སྩོགས་ལྷག་པའི་ཐིག་ལེ་ནི། །ལས་དང་ཡོན་ཏན་སྔོན་ལྡན་ཕྱིར། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="8.2"/>ཉིད་དུ་བརྗོད། །བཅུད་ལྔ་འདུས་པའི་ཐིག་ལེ་ནི། །རྒྱུ་དང་གནས་ཀྱི་ཁ་དོག་ལྡན། །རོ་དང་ལས་ཀྱང་དེ་བཞིན་ཏེ། །རང་གི་མཚན་ཉིད་ཀུན་ཏུ་སྣང་། །གང་ཕྱིར་འབྱུང་སོགས་རང་བཞིན་ཉིད། །ཆེན་པོའི་བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="8.3"/>ལྟར་སྣང་བ། །མཁའ་སྩོགས་སྙིང་ལ་གང་གནས་པ། །ཉམས་དང་སྦྱོར་བའི་ཁྱད་པར་གྱིས། །ཟབ་མོ་དག་གི་སྟོབས་ལས་སྣང་། །ཁྱད་པར་རིམ་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །མཁའ་སོགས་ནང་གི་འབྱུང་ལ་སྣང་། །ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="8.4"/>འབྱུང་ལྔ་ལས་དག་གིས། །བསྐྱེད་ཕྱིར་དབྱིངས་སུ་བརྗོད་པ་སྟེ། །བཙུན་མོའི་དངོས་པོར་དེ་འདོད་དོ། །འབྱུང་ལྔ་སྦྱོར་བའི་ཐབས་མཁས་པས། །ཐིག་ལེ་སྣོད་ཀྱི་ཁྱད་པར་གྱིས། །ཏིལ་གང་ལྟ་བུ་མཁའ་<milestone unit="line" n="8.5"/>གང་བ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཚོགས་ཆེན་བརྗོད་མི་ལང་། །གང་ཕྱིར་ཐིག་ལེས་བྱིན་བརླབས་པའི། །རིག་པའི་ཚུལ་བཞི་བསམ་མི་ཁྱབ། །རིག་པའི་རྣམ་ཤེས་བདེ་ཆེན་ཉིད། །རང་གི་ཉམས་ཀྱིས་གནས་པའོ། །གསང་<milestone unit="line" n="8.6"/>བའི་ཐབས་ལྡན་ཡུལ་བཞི་དག །གང་སྦྱོར་བདེ་སྐྱེད་བཙུན་མོ་སྟེ། །བདེ་བ་ཆེན་པོར་རྒྱས་བཏབ་པས། །ལྷ་མོ་ཉིད་དུ་བསྟན་པ་ཡིན། །དམིགས་སོགས་རང་གི་ཐིག་ལེ་ནི། །ཐབས་ཆེན་ཐིག་ལེར་མཉམ་སྦྱོར་<milestone unit="page" n="9"/><milestone unit="line" n="9.1"/>༄༅། །བས། །ལས་དང་ངོ་བོ་འབྲས་བུའི་ཕྱིར། །སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉིད་དུ་བརྗོད། །ཉེས་ཟད་བྱེད་ཕྱིར་རྡོ་རྗེ་སྟེ། །མ་ལུས་མི་ཕྱེད་བདེ་ཆེན་ལས། །རང་གི་གནས་ཀྱིས་ཕྱེ་བའོ། །གཟུགས་སོགས་ནང་<milestone unit="line" n="9.2"/>ཕྱིར་རབ་སྤངས་ཏེ། །རང་གི་རྩ་བཅུད་བཅས་པ་ལྟར། །ཟག་མེད་ཐབས་ཀྱི་རང་བཞིན་གྱིས། །བདེ་བ་བསྐྱེད་ཕྱིར་བཙུན་མོའོ། །དུས་ནི་རླུད་གི་གོ་ཕྱེ་སྟེ། །བྱམས་པ་ལ་སོགས་ཡེ་ཤེས་བཞི། །དེ་བདེ་རིམ་པས་སྐྱེ་བ་<milestone unit="line" n="9.3"/>ཡང་། །ཏིང་འཛིན་དབང་དུ་ངེས་པར་གསུངས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མི་ཕྱེད་པ། །གསང་བར་མཉམ་སྦྱོར་ཐབས་ཀྱི་ཕྱིར། །གསང་ཡུལ་དབང་པོའི་རྣམ་ཤེས་རེག །ལུས་ཀྱི་ཆོས་བཞི་འདུས་སྤྱད་པས། །མ་ལུས་<milestone unit="line" n="9.4"/>འཇོམས་ཕྱིར་ཁྲོ་བོ་སྟེ། །མཚན་ཉིད་ལས་ཀྱིས་ཕྱེ་བ་ཡིན། །གསང་གསུམ་ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ཉིད། །རྟག་སོགས་མཚན་མ་ལས་བསྐྱེད་ཕྱིར། །བཙུན་མོ་ཞེས་སུ་བསྟན་པ་སྟེ། །ལས་ཀྱི་སྐབས་ཀྱིས་མི་གནས་<milestone unit="line" n="9.5"/>པའོ། །གསང་ཆེན་ཐབས་ཀྱི་རོལ་པའི་རྒྱུ། །མ་ལུས་ཐིག་ལེར་རང་འཆར་བ། །སྐལ་ལྡན་ཐམས་ཅད་སྤྱོད་ཡུལ་ཏེ། །རིགས་ཆད་དམན་པའི་ཡུལ་མ་ཡིན། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། གསང་བའི་གླེང་<milestone unit="line" n="9.6"/>གཞི་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རོལ་པ་ཡི། །སེམས་ལྔའི་ཁྱད་པར་སྣང་བ་ནི། །ཐལ་བའི་རྒྱུད་འདིར་བཤད་པར་བྱ། །ཐབས་ཀྱི་རོལ་པར་གང་<milestone unit="page" n="10"/><milestone unit="line" n="10.1"/>བསྐུར་བས། ཁྲེས་རབ་ཆགས་པར་གྱུར་པ་ཉིད། །དེ་བཞིན་ཤེས་རབ་ཐབས་བསྐུལ་བས། །རོལ་པའི་བདེ་བས་ཞེན་པ་སེལ། །གཉིས་མེད་རོལ་པའི་སེམས་ལྔ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །གཞན་ཡང་<milestone unit="line" n="10.2"/>རྒྱས་པར་བཤད་པར་བྱ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབྱེར་མེད་པའི། །ཐིག་ལེ་མི་ཕྱེད་རང་བཞིན་གྱི། །རྡོ་རྗེ་ཕུང་པོའི་ཡན་ལག་ནི། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ལྔ་རུ་གསལ། །སྐྱེ་མཆེད་ཁམས་སོགས་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="10.3"/>ཉིད། །སེམས་དཔའ་སེམས་མའི་རང་བཞིན་ནོ། །ས་ཆུ་སྤྱན་དང་བཱ་མ་ཀི། །མེ་རླུད་གོས་དཀར་སྒྲོལ་མ་སྟེ། །ནམ་མཁའ་དབྱིངས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མ། །གསང་ཡུལ་དབང་པོ་རྣམ་ཤེས་རེག །མ་ལུས་འཇོམས་པས་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="10.4"/>བོ་སྟེ། །རྟག་སོགས་མཚན་ཉིད་ལས་སྐྱེས་པ། །ཡུམ་སྟེ་ལས་ཀྱི་མི་གནས་བཤད། །ཡིད་ཆོས་བཟང་པོ་བཟང་མོ་མཁའ། །ཆགས་སོགས་ཡང་དག་ཉོན་མོངས་དྲུག །འདུལ་ཕྱིར་སྤྲུལ་པ་ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐབས་<milestone unit="line" n="10.5"/>ཆེན་སྣང་བ་རབ་བསྐུལ་བས། ཁྲེས་རབ་ཐབས་ལ་གང་བསྐུལ་བ། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞི་མ་ལུས་པའི། །སྣང་གྲག་གནས་པའི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །དྲ་བ་ཤེས་རབ་ཟབ་མོའི་དབྱིངས། །གང་ལ་གང་གིས་མི་མཚོན་<milestone unit="line" n="10.6"/>ཞིང་། །མི་ཤེས་བྱིས་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །ཐབས་ལ་མི་གནསདེབཞིནཉིད། །ཁྱདཔརཐབསཆེནསྒྱུའཕྲུལའདིས། །སྐལ་མེད་མ་སྦྱངས་སྐྱེ་བོ་དང་། །བྱིས་པའི་ལོག་ཞེནདགེསློངདང་། །མཚན་མའི་རྣལ་<milestone unit="page" n="11"/><milestone unit="line" n="11.1"/>༄༅། །འབྱོར་ཡུལ་མ་ཡིན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རོལ་པ་ནི། །དགའ་དང་བགད་དང་ཆགས་པ་དག །བལྟ་དང་འཁྱུད་དང་འཛིན་དང་མཉེ། །འབུད་དང་སྟེང་དང་ཞལ་སྦྱོར་དང་། །བརྩེ་དང་གཞིབ་དང་མྱང་<milestone unit="line" n="11.2"/>དང་འཆའ། །ཆགས་པའི་གར་ཐབས་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །ཐ་མལ་སྣང་བ་བདེ་བར་ཐིམ། །ཛ༷༷བ༷་ཧཱུཾ༷་ཧོ༷༷འི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །བཟུང་དང་འཁྱུད་དང་བསྡམས་བསྐྱོད་པས། །གསང་བའི་འབྱུང་ལྔ་ལ་བརྟེན་པས། །རིམ་པ་ལྔ་<milestone unit="line" n="11.3"/>ལྡན་སེམས་ཀྱི་རོ། །རིམ་པར་འབྱུང་སྟེ་གཞན་དུ་མིན། །བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་ལས་བྱུང་བའི། །སྐད་ཅིག་ཞེན་པ་ལས་འདས་པ། །བདེ་བའི་རོ་ནི་གང་སྐྱེ་ཞིང་། །རྩ་དང་ཐིག་ལེར་བཅས་པ་དང་། །ཐིག་ལེའི་བདེ་བ་<milestone unit="line" n="11.4"/>ཉམས་སུ་འཆར། །གང་ཚེ་ཞེན་བྲལ་བདེས་གང་བས། །ཡུལ་སེམས་བདེ་བ་འགགས་པ་ཡིས། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་ཀུན་ལྡང་བ། །འགགས་ཤིང་ལྡང་བར་བཤད་པ་ཡིན། །རྟེན་ལས་འབྱུང་ལ་མ་བརྟེན་པ། །བདེ་དང་<milestone unit="line" n="11.5"/>མི་རྟོག་གཉིས་མེད་པ། །གང་དང་གང་དུ་རྟག་གནས་པ། །གནས་པས་དེ་ནི་གནས་པ་སྟེ། །དུས་ཡུན་ཚད་ལས་མ་ངེས་ཤིང་། །རང་གི་རླུད་དང་འཚོ་བ་དང་། །སྦྱོར་བ་ཐབས་ཀྱི་ཡན་ལག་གིས། །རྣལ་འབྱོར་ཕོ་མོ་<milestone unit="line" n="11.6"/>རྣམ་པར་མཛེས། །ཐབསཆེནཐབསལསབྱུང་བ་ཡི། །རིག་པའི་ཉམས་ལ་དམིགས་པ་ནི། །གང་དུ་ཞེན་པ་ཀུན་བྲལ་བའི། །བདེ་ཆེནརངབཞིནབསམམིཁྱབ། །འདི་ནི་ཡུལ་དང་དབང་པོ་དང་། །རྣམ་ཤེས་<milestone unit="page" n="12"/><milestone unit="line" n="12.1"/>དམིགས་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འདྲེས་པ་ལས། །རང་རིག་བདེ་བར་རང་གསལ་བས། །མ་ལུས་ཐབས་ཆེན་རྒྱལ་པོ་ཉིད། །རླུད་སེམས་རྟེན་གྱི་ཐིག་ལེ་ལ། །ཕྱི་ནང་དྭངས་སྙིགས་རྒྱུ་བ་<milestone unit="line" n="12.2"/>དག །འགྲོ་འོང་མེད་པར་གསལ་བ་ན། །རེ་དོགས་འགྲོ་འོང་ལས་གྲོལ་བ། །མཐར་ཕྱིན་ཡེ་ཤེས་སེམས་ཉིད་ནི། །བདེ་ཆེན་མི་དམིགས་བསམ་ཡུལ་འདས། །བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་བཅུ་དྲུག་པ། །ཉི་ཟླ་འདྲེས་པའི་<milestone unit="line" n="12.3"/>གར་ཐབས་ལས། །ཕྱི་ནང་ཡུལ་སེམས་བཅས་པ་དག །མ་སྐྱེས་མཉམ་ལ་གནས་འགྱུར་ཞིང་། །ཐིག་ལེ་ཟུང་འཇུག་བདེ་བ་ལས། །གསང་བའི་ཉམས་ནི་འབྱུང་བར་འགྱུར། །རྟེན་འབྲེལ་བདེ་བའི་ཟུང་འཇུག་<milestone unit="line" n="12.4"/>ལས། །མཁའ་ལྟར་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་སྐྱེས། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེ་རྒྱུ་རྐྱེན་འདས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གནས་མེད་ལས། །སྒྱུ་མའི་ཆོ་འཕྲུལ་རང་བཞིན་འཆར། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་བདེ་ཆེན་པོ། །རང་བྱུང་རང་རིག་ཡུལ་ལས་<milestone unit="line" n="12.5"/>འདས། །སྐྱེ་འགག་གནས་དམིགས་ལས་འདས་ཤིང་། །འགྲོ་འོང་བྱ་བྱེད་ལས་འདས་པས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་དེ་བཞིན་ཉིད། །སེམས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་གཞི་རྩ་འདས། །མཚོན་པའི་ཡུལ་ལ་མི་གནས་པའོ། །སྒྱུ་<milestone unit="line" n="12.6"/>འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། སེམས་ལྔ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པ། །ཐིག་ལེ་ཉི་ཟླ་འདྲེས་པ་ལས། །འབྱུང་བའི་ལྟ་བ་<milestone unit="page" n="13"/><milestone unit="line" n="13.1"/>༄༅། །བཤད་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་དབང་གི་སྟོབས་ལྡན་ཞིང་། །སྔར་བྱས་ཐབས་ཀྱི་བཅུད་ལྡན་པའི། །ཐབས་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་ངེས་པ་ཡིས། །ཙཀྲ་བཞི་དང་ཀ་བ་གསུམ། །ཐབས་ལྡན་མེ་རླུད་སྦྱོར་བ་ནི། །མན་<milestone unit="line" n="13.2"/>ངག་སྟོབས་ཀྱིས་ཤེས་པར་བྱ། །ཐབས་ལྡན་ཐིག་ལེ་འབྱོར་པ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་མཐོང་། །བསྐྱེད་པ་རླུད་གི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །ཕྱི་ནང་དྭངས་སྙིགས་འདྲེས་པའི་རླུད་། །བཟུང་དང་མི་བཟུང་སྦྱོར་བ་<milestone unit="line" n="13.3"/>ཡིས། །གསང་བའི་ཐབས་ཀྱི་རོལ་པ་ལས། །མ་སྐྱེས་མཉམ་པའི་ངོ་བོར་མཐོང་། །སྟེང་འོག་ཐབས་ལ་བརྟེན་པ་ཡི། །ཞུ་བས་གནས་ཐིམ་བདེ་བའི་རོས། །མ་ལུས་རྒྱས་བཏབ་མཉམ་སྦྱོར་བ། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="13.4"/>སྟོབས་ལ་གྱུར། །གང་དེ་ཐབས་ལས་བྱུང་བ་ནི། །ཉི་ཟླ་གནས་བཅུད་རང་འབར་བས། །གནས་བཅུད་ཐིག་ལེ་མི་དམིགས་པས། །སྤྱི་དང་རང་གི་མཚན་ཉིད་གསལ། །གང་དུ་ཐབས་ཆེན་ལས་བྱུང་བའི། །སྟེང་འོག་<milestone unit="line" n="13.5"/>རླུད་གི་སྦྱོར་བ་ནི། །ཐབས་ལམ་བདེ་བའི་གཉེར་དག་གིས། །བརྟགས་པ་རང་གིས་རྟོག་པ་བཟློག །དངོས་པོ་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ལ། །བཟློག་བྱ་ངེས་ཀྱང་མི་དམིགས་སོ། །ཕུང་སོགས་རྟོག་པའི་འཇིག་རྟེན་ཀུན། །ལོག་<milestone unit="line" n="13.6"/>རྟོག་སྒྱུ་མ་སྣང་ཙམ་ལས། །ཉི་ཟླ་བདེན་གཉིས་ལ་ཉིད་ཀྱིས། །མ་སྐྱེས་མཉམ་ལ་གནས་འགྱུར་ཞིང་། །ཕུང་སོགས་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རང་སྣང་རང་གི་མངོན་སུམ་གསལ། །ཕྱི་ནང་ཉམས་ལ་བརྟེན་པ་<milestone unit="page" n="14"/><milestone unit="line" n="14.1"/>ཡི། །ཀུན་རྫོབ་ཐབས་ལ་མཉམ་སྦྱོར་བས། །རང་བྱུང་ཐིག་ལེ་རྟོགས་བྱེད་ཅིང་། །སྐྱེ་མེད་བདེ་ཆེན་ཀླུང་དུ་འཇུག །མ་སྐྱེས་བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །མ་སྐྱེས་པ་དང་བདེ་ཆེན་དང་། །གཉིས་མེད་འདྲེས་པའི་ཐིག་<milestone unit="line" n="14.2"/>ལེ་ཉིད། །ཡི་གེ་གསུམ་གྱི་བརྡས་མཚོན་ནས། །བྱིན་རླབས་ཐབས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡང་། །བདེ་ཆེན་རང་རིག་མངོན་སུམ་གསལ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཐིག་ལེ་ནི། །མ་འདྲེས་གཅིག་དང་དུ་མ་བྲལ། །ཐབས་ཀྱི་བདེ་<milestone unit="line" n="14.3"/>ཆེན་གསལ་གྱུར་ཅིང་། །བདེ་ཆེན་གསལ་ཞིང་མི་རྟོག་པས། ཐུགཀྱང །སེང་འཁྲུག་བྱིན་རླབས་མི་གཡོ་བས། །མ་ལུས་དམ་པས་བྱིན་རློབས་མཐོང་། །ཐབས་ལ་གོམས་པའི་མན་ངག་གིས། །དངོས་པོ་བདེ་བར་<milestone unit="line" n="14.4"/>ཉམས་མྱོང་བས། །རང་རིག་ཕྱི་དང་ནང་མེད་ནང་། །མི་དམིགས་བརྗོད་མེད་གང་བསྒོམ་པ། །འདུ་ཤེས་ཀླུང་དུ་ཞུགས་གྱུར་ན། །བརྗོད་པ་མེད་པ་དེ་ཉིད་མཐོང་། །ཉི་མ་ཟླ་བ་རྐྱེན་ཕྲད་ལས། །དྲོད་དང་རླན་<milestone unit="line" n="14.5"/>ལ་ཐོགས་མེད་ཅིང་། །རྣལ་འབྱོར་ཐབས་ཀྱི་རིམ་བསྐུལ་ན། །བདེ་ཆེན་ཡེ་ཤེས་ཐོགས་པ་མེད། །གནས་བཞི་བཅུད་ལྡན་རང་བཞིན་ལ། །རྐྱེན་དང་དམིགས་པ་ལ་བརྟེན་པས། །སེམས་ལྔས་ཐིག་ལེ་སྔོན་སྦྱངས་<milestone unit="line" n="14.6"/>ཏེ། །ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའི་གཟུགས་སུ་སྐྱེ། །རྩ་དང་རྣམ་ཤེས་རྒྱུ་བ་ལས། །ཐབས་ཀྱི་གསལ་བྱེད་དེ་གོམས་ནས། །འབྱུང་ལྔ་བཅུད་ལྔ་ཕུང་པོར་བཅས། །མི་ཟད་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོར་མཐོང་། །ཙིསྟ་སྙིང་པོ་ཁ་སྦྱོར་<milestone unit="page" n="15"/><milestone unit="line" n="15.1"/>༄༅། །དབུས། །ཆོས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་གཡས་གཡོན་ལ། །དབུ་མ་དབྱེར་མེད་ཐབས་བཟུང་བས། །སེམས་ལྔས་ཐིག་ལེ་མངོན་སྦྱངས་ཏེ། །ཕུང་པོ་འབྱུང་བ་རྣམ་ཤེས་བཅུད། །གྲངས་ལས་འདས་པའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="15.2"/>ཀྱང་། །མཉམ་པ་ལྔ་རུ་གསལ་བར་མཐོང་། །རང་བྱུང་མི་ཤིགས་ཐིག་ལེ་ནི། །དྭངས་མ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་ལ། །སྒྲོན་མའི་ཐབས་ཀྱིས་གང་བསྐུལ་བ། །དངས་མ་བདེ་བའི་རྟགས་འབྱུང་ཞིང་། །མ་བསླད་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="15.3"/>འཆར་བར་འགྱུར། །ཕྱི་རོལ་རྒྱུ་བ་རླུད་བཅད་ཅིང་། །དྭངས་མ་རིམ་པར་ཞུགས་པ་ན། །རྩ་བཞིར་སྙིང་པོ་ཐིམ་པ་ལས། །དངོས་པོ་ཕྱི་ནང་ཡུལ་འགགས་པས། །བདེ་ཆེན་སྒྱུ་མ་ལས་བྱུང་ཞིང་། །མ་སྐྱེས་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="15.4"/>གསལ་བར་མཐོང་། །དྭངས་མའི་ཉམས་ཀྱི་རྟགས་འབྱུང་བ། །འཛག་དང་འདར་དང་འཕར་བ་དང་། །རྒྱུག་དང་གླུ་དང་སྒྲ་སྒྲོག་དང་། །འབར་དང་བདེ་བ་འབྱུང་བ་དང་། །ཐར་དང་འཆིང་མེད་མངོན་ཤེས་དང་། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="15.5"/>མཆེད་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་གསལ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མངོན་སྦྱར་བའི། །ཉི་ཟླ་འདྲེས་པའི་གར་ཐབས་ཀྱིས། །ཐིག་ལེ་འཁོར་ལོ་བསྒྱུར་བའི་ཚེ། །ཐབས་ལྡན་གཉིས་མེད་བསལ་བར་འགྱུར། །ཐབས་<milestone unit="line" n="15.6"/>ཆེན་ཐབས་ལ་གནས་པ་ཡིས། །པདྨ་རྡོ་རྗེ་སྦྱོར་བ་ཡི། །གསང་བའི་ཐིག་ལེ་ཟུང་འཇུག་པས། །དྲངས་ཏེ་མ་ལུས་གང་བ་ཡིས། །ཕུང་པོ་རྣམ་ཤེས་ལྔ་རུ་གསལ། །ཐིག་ལེ་ཐབས་ཀྱིས་ཟིན་པ་ལ། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པར་<milestone unit="page" n="16"/><milestone unit="line" n="16.1"/>རང་སྣང་བས། །རྟོག་པའི་བྱེ་བྲག་རང་འགགས་ཤིང་། །ལས་དང་སྐྱོན་བྲལ་པདྨ་ཅན། །བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་མ་སྐྱེས་པས། །མ་རིག་གཉིས་འཛིན་ལ་སོགས་པའི། །ཕྱི་ནང་བདེ་བ་ཆེན་པོ་གསལ། །བདེ་ཆེན་སྒྱུ་མར་<milestone unit="line" n="16.2"/>རང་སྣང་བས། །ཕྱི་ནང་བདག་གཞན་ལོག་པའི་སེམས། །བདེ་ཆེན་རང་བྱུང་ཐིག་ལེར་གནས། །རང་བྱུང་རྟེན་གྱི་ཐིག་ལེ་ལ། །མན་ངག་ཐབས་ཀྱི་བདེ་རྒྱས་པས། །དམན་པའི་མཚན་མ་རིང་སྤངས་ནས། །རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="16.3"/>ཡེ་ཤེས་མངོན་དུ་གསལ། །འདི་ནི་འཇིགས་བྲལ་ཚད་མ་སྟེ། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་བདེན་མཐོང་ཞིང་། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་མངོན་སུམ་པས། །དམན་པའི་ཚད་མ་རྣམ་པར་འཇིག །འཁོར་བ་མུན་པའི་ཕུང་པོ་ལ། །ཐབས་<milestone unit="line" n="16.4"/>ཆེན་སྣང་བས་གསལ་བྱས་ནས། །རང་བྱུང་བདེ་བ་ཐོག་མཐའ་མེད། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་གསལ་བར་བྱེད། །ཐིག་ལེ་ཟུང་འཇུག་བདེ་བ་ནི། །སེམས་མཐའ་ལྡོག་པས་གོ་ཕྱེ་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་དྲུག་གི་ཡུལ་རྣམས་<milestone unit="line" n="16.5"/>སུ། །སྤྲུལ་པའི་ཐིག་ལེ་རང་ཤར་བའི། །སྣང་བའི་མཛད་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཆགས་སོགས་ཉོན་མོངས་ལ་རྟོག་རིལ། །གདུལ་ཕྱིར་སྤྲུལ་པ་ཞེས་སུ་བཤད། །སྒྲ་དབྱངས་གསུང་གི་བསྟན་པ་རྣམས། །ངེས་པར་<milestone unit="line" n="16.6"/>གྲགས་པ་ཁོ་ན་ཉིད། །ཕུང་སོགས་རྟོག་པའི་འཇིག་རྟེན་ཀུན། །ལོག་རྟོག་སྒྱུ་མ་སྣང་ཙམ་ལས། །ཉི་ཟླ་བདེན་གཉིས་ལ་ཉིད་ཀྱིས། །མ་སྐྱེས་མཉམ་ལ་གནས་འགྱུར་ཞིང་། །ཕུང་སོགས་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རང་<milestone unit="page" n="17"/><milestone unit="line" n="17.1"/>༄༅། །སྣང་རང་རིག་མངོན་སུམ་གསལ། །དུས་གསུམ་དུའང་མི་འགྱུར་ཕྱིར། །ཐེག་འདིར་ཐབས་དང་སྙིང་རྗེར་བཤད། །གང་ཕྱིར་འཇིག་རྟེན་མཐའ་ཡས་པར མོས་པ་བསམ་ཡས་ཕྱིར་གསུངས་<milestone unit="line" n="17.2"/>པ། །བསྟན་པ་མཐའ་ཡས་བསྟན་པ་ནི། །འགྲོ་བའི་བསམ་པ་ཇི་བཞིན་ནོ། །གང་ཕྱིར་ཐེག་ཆེན་གསང་བའི་དོན། །ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་བསྟན་པ་འདི། །འགྲོ་བ་ཆགས་ཆེན་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །དུག་གིས་དུག་ནད་<milestone unit="line" n="17.3"/>བསལ་བ་ལྟར། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་འདི་དག་ཡིན། །སྐྱེས་བུ་ཐབས་ཀྱིས་བདེར་འཇུག་པ། །གང་གིས་འདི་དག་བདེར་སེལ་བ། །མ་རྨོངས་ཐབས་ལ་མཁས་པ་ཡིས། །པདྨ་ལ་ནི་འདམ་བཞིན་ནོ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་<milestone unit="line" n="17.4"/>བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཐབས་ཆེན་ལྟ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །བདེ་ཆེན་སྐུ་གསུང་ཐུགས་དཀྱིལ་འཁོར། །འདི་དག་ལེགས་<milestone unit="line" n="17.5"/>པར་བཤད་པར་བྱ། །འགྲོ་དྲུག་མ་བཅོས་རང་བྱུང་སྐུ། །ལུས་གནས་རྩ་དང་འཁོར་ལོར་བཅས། །མ་ལུས་ཀུན་ལ་ཁྱབ་གནས་པ། །རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་སྐུ། །རང་བྱུང་རྩ་ཡི་འཁོར་ལོ་ན། །སོ་སོའི་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="17.6"/>གང་གནས་པ། །གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་དང་འབྲེལ། །རང་བྱུང་གསུང་གི་འཁོར་ལོར་བཤད། །གང་དུ་བཅུད་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ཡིས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རོ་ལྡན་པས། །མ་སྐྱེས་ལྷུན་གྲུབ་རང་གསལ་བ། །ཁྱབ་་་་་་་་་་་<milestone unit="page" n="18"/><milestone unit="line" n="18.1"/>པཐུགསཀྱི་འཁོར་ལོར་བཤད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་བ་ཡི། །གསང་དབང་པདྨར་ལྡན་གྱུར་པ། །ཐབས་བཞི་ཉི་ཟླ་འཛག་འབར་བས། །ས་ཡང་བཅུ་གསུམ་བདེ་གང་བ། །རང་སྣང་སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="18.2"/>ཉིད། །སྟེང་འོག་ཐབས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ལས། །སྤྲུལ་པའི་ངཐགལེཡངརྭགཡི་གེ་འོད་ཐིམ་པས། །སྒྲ་དང་བཅས་པའི་བདེ་བ་ནི། །རང་སྣང་གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །སྟེང་འོག་དངས་སྙིགས་ཕྱེ་བ་ལས། །གཡས་གཡོན་<milestone unit="line" n="18.3"/>གཉིས་མེད་གསང་བའི་ལམ། །དགུག་དང་བཀུག་པའི་ཐབས་ཉིད་ནི། །བྱེད་པ་སྡོམ་པའི་ཐབས་ཀྱིས་མཚོན། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་རོ། །ཁྱབ་པའི་ཚུལ་གྱིས་སྣང་བར་བྱེད། །ཉི་ཟླ་གསང་སྦྱོར་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="18.4"/>ལས། །གནས་དང་བསྟིམས་ནས་དབྱེར་མེད་པས། །མ་ལུས་བདེ་ཆེན་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །རང་རིག་མ་བཅོས་མངོན་སུམ་གསལ། །གནས་དང་འབྱུང་བ་མ་ལུས་པ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་གཟུགས་སུ་སྐྱེ། །དེ་ཉིད་བདེ་<milestone unit="line" n="18.5"/>བར་རང་གསལ་བ། །རང་སྣང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །རང་བྱུང་ཐིག་ལེ་ཉམས་སྐྱེས་པ། །དབབ་དང་རྟེན་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །བཟུང་བའི་རླུད་ལ་འགྲོ་འོང་མེད། །བཟློག་པ་ཐུགས་ཀྱི་ས་བོན་ཅན། །འདི་<milestone unit="line" n="18.6"/>ནི་ཐབས་ལྡན་གང་ཟག་ལ། །འཁོར་བའི་བག་ཆགས་མ་ལུས་པ། །པདྨ་རྡོ་རྗེའི་མན་ངག་གིས། །ཉི་འོད་མུན་པ་བཞིན་དུ་སེལ། །བསྐྱོད་པ་ཐབས་བཞིས་འོད་ཟེར་གྱིས། །ཐིག་ལེ་ཨ་ལ་ཅུང་ཟད་ཕོག །རང་བྱུང་་་་་་་<milestone unit="page" n="19"/><milestone unit="line" n="19.1"/>༄༅། །གསལ་བའི་ལམ་དུ་འདྲིལ། །ཧ་ཡི་པདྨར་འབྱུང་བ་ལ། །ཐུགས་ཀྱི་ས་བོན་ཐབས་བཅས་པས། །རང་རང་འཁོར་ལོར་ཐིམ་པ་ནི། །ཆུ་ལ་ཆུ་ལྟར་གནས་པར་བྱེད། །ལན་ཚྭ་ཆུ་ལ་ཐིམ་པ་ལྟར། །མ་ལུས་<milestone unit="line" n="19.2"/>བདེ་ཆེན་སྙིང་པོར་ཐིམ། །མ་ལུས་རང་རིག་བདེ་ཆེན་ཏེ། །ཐ་དད་གཉིས་པའི་ཆོས་མེད་དེ། །སེམས་མེད་བདེ་ཆེན་སྙིང་པོར་གསལ། །སྐྱེ་མེད་སྟོང་པའི་ཐིག་ལེར་ཐིམ། །འགྲོ་བ་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་དག །གནས་<milestone unit="line" n="19.3"/>པའི་སྟོབས་ནི་ཟད་པ་ན། །འདུས་པ་ལྔ་ཡི་རིམ་པ་ཡིས། །བག་ཆགས་སྙིང་པོར་རང་ཟད་ནས། །འོད་གསལ་སྟོང་པར་སྣང་བས་ན། །རེ་དོགས་མེད་པ་ནམ་མཁའ་བཞིན། །བར་མར་སྒྱུ་མའི་ལུས་ཐོབ་ནས། །མ་<milestone unit="line" n="19.4"/>འོངས་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པར་བཤད། །ཉི་ཟླ་འདྲེས་ཤིང་ཟུང་འཇུག་པས། །སྤྲུལ་པ་གཟུགས་ཀྱི་སྐུར་འགྱུར་རོ། །གནས་པ་ཐབས་ཀྱིས་གསལ་བྱས་པས། །རང་བྱུང་སྐུ་གསུམ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །གསང་སྔགས་རྡོ་<milestone unit="line" n="19.5"/>རྗེའི་ཐབས་ཆེན་གྱིས། །འཁོར་བའི་རྒྱུ་འབྲས་ཟག་པ་རྣམས། །གསེར་འགྱུར་འོད་དང་བདུད་རྩི་ལྟར། །བདེ་བ་ཆེན་པོར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལས་བྱུང་<milestone unit="line" n="19.6"/>ནས། །ཉི་ཟླ་ཡི་གེའི་སྟོབས་དག་གིས། །བརྗོད་བྲལ་རང་གི་མཚན་ཉིད་མཐོང་། །ཨ་ལས་བྱུང་བའི་གསང་ཐིག་ལེ། །རང་སྣང་འཁོར་ལོར་གནས་བརྒྱུད་པ། །ཆུ་ལས་བྱུང་བའི་ཐིག་ལེ་ལྟར། །ཨ་ལས་བྱུང་ཞིང་ཨ་<milestone unit="page" n="20"/><milestone unit="line" n="20.1"/>ལ་ཐིམ རོལ་པ་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་ལས། །མ་བརྗོད་གསུང་ཉིད་རང་སྣང་བས། །མ་ལུས་བརྗོད་བྲལ་བདེ་བའི་གསུང་། །སྐལ་ལྡན་རྣམས་ལ་རང་བཞིན་སྣང་། །ནམ་མཁའ་རིན་ཆེན་ཕོག་པ་ལྟར། །ཐིག་ལེ་བདེ་བས་<milestone unit="line" n="20.2"/>རྒྱས་བཏབ་ནས། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞིའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །བདེ་ཆེན་ཟག་མེད་རྒྱས་པར་འགྱུར། །རང་སྣང་སྐུ་ཡི་འཁོར་ལོ་ལ། །རང་བཞིན་གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །གཡས་དང་གཡོན་གྱིས་དབྱེ་བ་<milestone unit="line" n="20.3"/>ཡིས། །སྡེ་ཚན་བརྒྱད་དང་བྱེད་པ་དང་། །ཁྱབ་འཇུག་གསུམ་ཡང་དེ་བཞིན་ཏེ། །རིམ་པར་བཀོད་པས་རང་སྣང་བས། །འཇིག་རྟེན་འདས་དང་མ་འདས་པའི། །ཇི་སྙེད་བསྒྱུར་བའི་ལས་རྣམས་འབྱུང་། །རྒྱལ་བ་བཞི་<milestone unit="line" n="20.4"/>བཅུ་རྩ་ལྔ་ཡི། །ངོ་བོ་ཉིད་དུ་ངེས་པས་ན། །ཁུ་བ་རྩ་ཡི་གཟུགས་དག་གིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡེ་ཤེས་ལྔར། །མ་བཙལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའོ། །རྟེན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གང་བརྟེན་པ། །སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་ཡོན་<milestone unit="line" n="20.5"/>ཏན་ནི། །རྒྱུ་དང་ལམ་དང་འབྲས་བུ་དང་། །ལུས་ཅན་ཁྱབ་པའི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཆུ་ཡི་འཁོར་ལོ་དབྱིབས་ཀྱི་ཚུལ། །གང་ལ་ཐབས་ཀྱི་རྐྱེན་གྱུར་ཅིང་། །བདེ་བ་བསྐྱོད་དང་སྨིན་པ་ལས། །དབྱིབས་དང་ཚུལ་ནི་དབང་<milestone unit="line" n="20.6"/>དྲག་ཡིན། །གྱེན་དུ་འདྲེན་དང་ཐུར་དུ་བསྐུལ། །འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་རྒྱས་འདེབས་ཡིན། །གསང་བའི་ལམ་ནས་ཐབས་བསྐུལ་བ། །བརྒྱུད་པའི་ལམ་ནི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཁྱབ་པའི་རྩ། །འབྱུང་<milestone unit="page" n="21"/><milestone unit="line" n="21.1"/>༄༅། །བའི་ཐིག་ལེ་གནས་པའི་ས། །ཡི་གེ་སོ་སོ་མདངས་དང་ལྡན། །ངོ་བོ་ཉིད་དེ་མ་བཅོས་པ། །བཞི་གཉིས་འདབ་མའི་སྙིང་པོ་ལ། །ཆོས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ཡོན་ཏན་རྩ། །རང་རྒྱུད་བཞི་ལ་ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="21.2"/>བརྒྱད། །འོད་བཞི་དྭངས་སྙིགས་ས་བོན་དྲུག །སྙིང་པོ་རང་བཞིན་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །གཉིས་མེད་འབྲེལ་བའི་རང་བཞིན་གནས། །བརྒྱད་གཉིས་ལྡན་པའི་གེ་སར་ལ། །ཨུ༷་གནས་འདབ་མ་ཨུ་ལི་ཅན། །གསུང་གི་<milestone unit="line" n="21.3"/>འཁོར་ལོ་རྟེན་དང་ཡུལ། །པདྨ་ཁ་ཕྱེ་ལྟ་བུ་ལ། །འདུས་པའི་སྙིང་པོ་སྦྱོར་བའི་ཚུལ། །ལུས་ཅན་སྒྲ་རྣམས་གསལ་བར་འབྱུང་། །སྤྲུལ་པ་དྲུག་ཅུ་བཞི་གནས་པ། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་རང་བཞིན་ནི། །ཐིག་ལེ་འཕྲོ་འདུ་<milestone unit="line" n="21.4"/>གནས་དང་ལྡན། །རྡོ་རྗེའི་པདྨའི་རྩེ་དང་འབྲེལ། །ཟིན་དང་མ་ཟིན་ཁྱད་པར་ལས། །བདེ་བ་ཟག་པ་ཡོད་མེད་འབྱུང་། །སྟེང་འོག་ཐབས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །འཕེལ་དང་སྡུད་པར་ཤེས་པར་བྱ། །ལུས་ཅན་ཀུན་ལ་ཕོ་<milestone unit="line" n="21.5"/>བྲང་སྟེ། །ཐིག་ལེ་འཁྱིལ་བ་ལྷ་ཉིད་དོ། །རོ་ལྔས་ཀུན་ལ་རྒྱས་བཏབ་པས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་སྨིན་པར་བྱེད། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རོལ་པ་ཐབས་ཀྱི་རྒྱུད། །ལྷག་པའི་ཐལ་རྒྱུད་ཆེན་པོ་འདི། །དབང་དང་སྐལ་མེད་སྐྱེ་བོ་<milestone unit="line" n="21.6"/>ལ། །འཆད་ཅིང་སྟོན་པ་ལྟུང་བར་འགྱུར། །ཡབ་ཡུམ་གསང་བའི་ཐིག་ལེ་ལ། །རང་བྱུང་ཐབས་ཀྱི་སྙིང་པོས་བརྟགས། །དེ་ནི་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་སྟེ། །གོམས་པས་ཐམས་ཅད་གྲུབ་པར་འགྱུར། །གསང་བ་ཐབས་ཆེན་<milestone unit="page" n="23"/><milestone unit="line" n="23.1"/>༄༅། །གྲུབ་བཟང་པོ་མཆོག་འབྱུང་བའོ། །གང་དུ་ཡོ་བྱད་མཆོག་གྱུར་པ། །རྩ་བ་གཉིས་ལས་ལྔར་གྱུར་པ། །མཆོག་ཏུ་གྱུར་པ་ཀུན་འགྲུབ་ཅིང་། །གལ་ཏེ་ཉམས་ན་འཇིག་པར་འགྱུར། །རང་བྱུང་བདེ་<milestone unit="line" n="23.2"/>བའི་ཐིག་ལེ་ནི། །གསང་བ་བཅུད་ལས་འབྱུང་བ་སྟེ། །ཟག་པ་མེད་པའི་ཐིག་ལེ་ལ། །རེ་དོགས་མཚན་མའི་ཡུལ་ལས་འདས། །ཁ་དོག་གནས་དབྱིབས་འཛིན་མེད་པས། །བདེ་ཆེན་ཆོས་དབྱིངས་རྟོག་དབྱོད་<milestone unit="line" n="23.3"/>བྲལ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཡོངས་རྫོགས་པའི། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་མ་ལུས་པ། །དངོས་དང་དངོས་མེད་དབྱེར་མེད་པར། །རྟོག་པ་ཐབས་ཀྱིས་དབང་བསྒྱུར་བ། །དབྱེར་མེད་བདེ་བ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །རྟེན་དང་<milestone unit="line" n="23.4"/>བརྟེན་པ་དབྱེར་མེད་པའི། །བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་དེ་བཞིན་ཉིད། །འདུ་འཕྲོ་འབྱུང་བཞི་དེ་བཞིན་ཉིད། །བདེ་ཆེན་སེམས་ཀྱི་རྩ་བར་བཤད། །རང་བྱུང་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ནི། །རྟོགས་ལས་གོམས་པ་གསལ་བ་ལས། །བདེ་<milestone unit="line" n="23.5"/>ཆེན་བསམ་ཡས་འབྲས་བུ་འབྱུང་། །ངོ་བོ་མིན་ལ་རང་སྣང་བ། །ལུས་དང་རྩ་དང་བཅུད་རྣམས་ལ། །ཐིག་ལེ་བྱེ་བྲག་བསམ་ཡས་འཕྲོ། །བདེ་བས་འཇིག་བྲལ་ཉམས་པ་མེད། །རང་བྱུང་རོལ་པའི་བདེ་བ་ཡང་། །སྒྱུ་<milestone unit="line" n="23.6"/>མ་བདེ་བའི་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །རོལ་པ་སྔགས་ཏེ་ཕྱག་རྒྱའི་གར། །ཐབས་དང་ལྡན་པས་བརྟེན་གོམས་པས། །དངོས་གྲུབ་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་འབྱུང་། །ཐབས་དང་ཤེས་པ་<milestone unit="page" n="24"/><milestone unit="line" n="24.1"/>བྱིན་རླབས་པས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་བསྟན་པ་ཡིས། །བྷ་གའི་རྒྱན་དང་ནམ་མཁའི་ཁམས། །རྡོ་རྗེ་ཐིག་ལེ་མཉམ་སྦྱར་བས། །གསང་བའི་མཁའ་ལྔ་འབྱུང་བར་འགྱུར། །དེ་ལས་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །སྲ་བ་དང་<milestone unit="line" n="24.2"/>ནི་གཤེར་དང་དྲོད། །གོ་འབྱེད་བསྐྱོད་པའི་རང་བཞིན་ལ། །ཉི་མ་ཟླ་བ་འཛག་པ་ལས། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་བདེ་བ་འབྱུང་། །བཅུད་དང་བདེ་ལ་གོམས་འགྱུར་ཞིང་། །གར་ཐབས་རླུང་ལ་དབང་བསྒྱུར་བས། །རྩ་བ་<milestone unit="line" n="24.3"/>ཡན་ལག་ནད་འཚོ་ཞིང་། །བདེ་ཆེན་བདུད་རྩིས་རིང་དུ་འཚོ། །ལུས་དང་རྩ་དང་སེམས་ཀྱི་སྣོད། །གསང་བ་ལོངས་སྤྱོད་ལྔ་ཡིས་ཚིམས། །མུན་པ་ལ་ནི་སྣང་བ་བཞིན། །དངོས་པོ་བདེ་བ་ཆེན་པོར་འགྱུར། །ཐོག་མ་<milestone unit="line" n="24.4"/>མེད་པར་ལས་བསགས་པས། །རྟོག་པའི་བག་ཆགས་སེལ་བ་ཡིས། །ཐམས་ཅད་སྐྱེ་མཆེད་དབྱིངས་སུ་གསལ། །གང་དུ་ཐབས་ཀྱིས་ཟིན་པས་ན། །གཟུགས་དང་ཉི་ཟླའི་ཐིག་ལེར་བཅས། །ཐབས་དང་བསྐྱོད་པའི་<milestone unit="line" n="24.5"/>རང་བཞིན་གྱིས། །རྟེན་ནི་གནས་སུ་དགུག་པ་དང་། །དེ་བཏང་བ་ནི་སྐབས་ཀྱིས་ཏེ། །དགང་དང་དགང་བས་བཅིང་བྱ་ཞིང་། །རྟེན་དང་ཐིག་ལེར་རིག་པར་བཅས། །ཐབས་ཀྱིས་ལེག་པར་དགྲོལ་བར་བྱ། །ལུས་<milestone unit="line" n="24.6"/>བཅུད་ཉམས་དང་ཐིག་ལེར་བཅས། །ཐབས་ཀྱི་ཆོ་གས་གསོ་བྱས་ན། །ལས་དང་ཉོན་མོངས་སྡུག་བསྔལ་བ། །བསད་པས་འཕམ་རྟེན་རྒྱལ་བར་འགྱུར། །དངོས་གྲུབ་ཀུན་འབྱུང་སྙིང་པོའི་ཐབས། །རང་བྱུང་རྒྱལ་པོ་<milestone unit="page" n="25"/><milestone unit="line" n="25.1"/>༄༅། །གསལ་བྱའི་ཕྱིར། །ཐབས་ཆེན་གསང་བའི་མན་ངག་གིས། །གསེར་འགྱུར་སྨན་དང་མུན་སེལ་བཞིན། །བཅུད་ཀྱི་བདག་ཉིད་རྒྱས་པ་ཡིས། །གཉིས་མེད་གསལ་བར་ལྡན་པ་ནི། །བཟུང་དང་བདུད་<milestone unit="line" n="25.2"/>རྩིར་ལྡན་པ་དེས། །བདེ་ཆེན་ངོ་བོ་མི་འགྱུར་བ། །དཔལ་ལྡན་སྐྱོབ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །མ་ལུས་ཐེབས་པར་གནས་པ་ཡིན། །གང་ནུས་མེད་དང་དཀའ་ཐུབ་དང་། །དབང་དང་མི་ལྡན་སྒྲོ་སྐུར་དང་། །ཐབས་བྲལ་<milestone unit="line" n="25.3"/>རིག་པ་ཐབས་ཆེན་རྫོགས། །བདག་གཞན་གཉིས་ཀ་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །དེ་ལས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །རང་བྱུང་འཁོར་ལོ་བཅུད་དང་བཅས། །དངས་མ་ཐིག་ལེ་ལྔ་འབར་བ། །ལུས་ཅན་ཀུན་ལ་རང་གནས་<milestone unit="line" n="25.4"/>ཀྱང་། །ཐབས་དང་བྲལ་བས་མཐོང་བ་མེད། །རང་བྱུང་རྟེན་ཅན་དཀྱིལ་འཁོར་དྲུག །གསང་བའི་ཐབས་ཀྱིས་གནས་པ་ཡིན། །བཅུད་འདུས་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་ནི། །བདེ་ཆེན་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་སྟེ། །ཐབས་ཀྱི་ཉམས་སུ་<milestone unit="line" n="25.5"/>བླངས་པ་ལས། །འབྲས་བུ་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་བཞིན། །འདི་ཉིད་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་སྟེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་གྱི་ངོ་བོ་ཡིན། །གནས་པ་སྒྲོལ་མ་རླུད་གིས་བསྐྱོད། །འབར་བ་དེ་སྟེང་རྐྱེན་གྱིས་ཏེ། །ཆུ་ཁམས་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="25.6"/>རིམ་ཞུ་བས། །མི་ཚུགས་ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའི་གཟུགས། །ཐབས་དང་བཅས་པས་རྟེན་ཐིག་ལེ། །སྒྲོལ་མ་རླུད་ལ་གོམས་པ་ཡིས། །གསང་བའི་ལས་ལ་ཐོགས་པ་མེད། །ལུས་ལ་སྡུག་བསྔལ་མི་འབྱུང་ཞིང་། །ཕྱི་ནང་<milestone unit="page" n="26"/><milestone unit="line" n="26.1"/>ལུས་བཅུད་བདུད་རྩི་ཡིས། །རིམ་པ་ཡེ་ཤེས་ངོམས་པ་མེད། །བདེ་ཆེན་ལོངས་སྤྱོད་ཕོངས་པ་མེད། །རྩ་བ་ཡན་ལག་སྦྱོར་ཟད་པས། །འཁོར་བ་ངན་སོང་འཇིགས་པ་མེད། །ལུས་དེ་བདེ་དང་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="26.2"/>ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པར་འགྱུར། །དྲག་དལ་འཇམ་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །སྙིགས་མ་ཟད་པའི་ཐབས་ཡིན་ཏེ། །ཕྱི་ནང་རྒྱུ་བའི་ཁྱད་པར་གྱིས། །འཕོ་བ་བཅུ་དྲུག་ཤེས་པར་བྱ། །སྙིགས་མ་དྭངས་མར་མ་ཞུགས་<milestone unit="line" n="26.3"/>ན། །ནད་དང་སྡུག་བསྔལ་གདུང་བ་དང་། །བདེ་ཆེན་ཉིད་ལ་བར་ཆད་འབྱུང་། །སྙིགས་མ་དྭངས་མ་ལ་འཇུག་པ། །རྟགས་ནི་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བར་འགྱུར། །བརྟན་ན་བར་ཆད་མེད་པར་སྐྱེ། །གསལ་ན་དངོས་པོ་བདེ་<milestone unit="line" n="26.4"/>བར་ཐིམ། །གནས་ནི་རྣམ་པ་བཞིར་བཤད་དེ། །སྐྱོན་དང་བདེ་བ་འབྱུང་བའི་རྩ། །མངོན་ཤེས་ཆོས་ཉིད་སྟོང་པའི་རྩ། །ཕྱི་ནང་གོང་འོག་རིམ་པར་འགྱུར། །བདུད་རྩིའི་བཅུད་ནི་རིམ་ཞུགས་པས། །ལོག་པའི་ཉམས་<milestone unit="line" n="26.5"/>དང་བདེ་བ་ཁྱབ། །མངོན་ཤེས་ལྔ་སོགས་འབྱུང་འགྱུར་ཞིང་། །བདེ་བ་སྐྱེད་བྱེད་ནམ་མཁའ་བཞིན། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐབས་ཀྱི་རང་བཞིན་གྱིས། །དྲ་བ་མ་སྐྱེས་ཤེས་རབ་གསལ། །དབྱེར་མེད་དོན་ལ་གོམས་པ་<milestone unit="line" n="26.6"/>ཡིས། །ལྷུན་གྲུབ་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བར་འགྱུར། །པདྨ་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ལ། །རྡོ་རྗེ་ཐིག་ལེ་ཤོར་བ་མེད། །གསང་བ་ཐབས་ཀྱི་བདེ་གནས་ལ། །འཆི་བའི་བག་ཆགས་ནུབ་པར་འགྱུར། །ཐིག་ལེ་འགྲོ་འོང་མེད་<milestone unit="page" n="27"/><milestone unit="line" n="27.1"/>༄༅། །པ་ལ། །བདེ་བ་འཕེལ་འགྲིབ་མི་འབྱུང་བས། །ཐམས་ཅད་བདེ་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་མཆོག །ནམ་མཁའི་མཐའ་བཞིན་ཁྱབ་པར་གསལ། །གང་དུ་འཕེལ་བ་གསལ་བྱེད་པ། །མ་ཐོབ་པ་དང་རྒྱུན་བཅས་<milestone unit="line" n="27.2"/>པ མི་འཕེལ་བ་དང་ཆགས་པ་དང་། །ལམ་ལོག་པ་ནི་རྣམ་པར་སྤངས། །གང་ཡང་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་ན། །རིག་པའི་སྙིང་པོ་བདེ་བ་རྟེན། །ཇི་ལྟར་ལན་ཚྭ་ཆུར་འཇུག་ལྟར། །ཐབས་དང་མན་ངག་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="27.3"/>ཡིས། །དངོས་པོ་བདེ་ཆེན་སྙིང་པོར་ཐིམ། །བསྐལ་པ་བྱེ་བ་གྲངས་མེད་དུ། །སྡུག་བསྔལ་བ་དང་བར་ཆད་དག །སྣ་ཚོགས་མང་པོ་གང་བྱུང་བ། །ཡེངས་དང་བྲལ་བས་ཆུ་བཞིན་ནོ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="27.4"/>ལས། རང་སྣང་ལ་ཐབས་ཀྱིས་སྒྲུབ་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །རང་སྣང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་ནི། །སྣ་ཚོགས་གཟུགས་བརྙན་ཁྱད་པར་དག །དེ་ནས་རིམ་པར་བཤད་<milestone unit="line" n="27.5"/>པར་བྱ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལས་བྱུང་བའི། །རྟེན་དང་བརྟེན་པ་ལས་བྱུང་བ། །རང་བྱུང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་ནི། །ཐིག་ལེ་བདེ་ཆེན་ངོ་བོ་ཉིད། །མ་ལུས་འདུས་པའི་རང་བཞིན་ནོ། །ཁམས་ལྔ་བཅུ་གཉིས་འདུས་<milestone unit="line" n="27.6"/>པ་ཡི། །གསང་བ་འདུས་པའིརངབཞིནཏེ། །ལུསཅན་ཀུན་ལ་རང་བཞིན་གནས། །རངབཞིནཐིགལེཆེནཔོ་ནི། །སྣོད་བཅུད་བདེ་བའི་མཚན་ཉིད་ཀྱིས། །མ་བྱས་བདེ་བས་ཀུན་ཁྱབ་པས། །གང་ལ་གང་བརྟེན་<milestone unit="page" n="28"/><milestone unit="line" n="28.1"/>མཚན་ཉིད་དོ། །འབྱུང་ལྔ་དྭངས་མའི་བཅུད་ལས་བྱུང་། །བདེ་ཆེན་བཅུད་ཀྱི་ངོ་བོར་དག །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེའི་ངོ་བོར་གནས། །རྟོགས་པས་ཐབས་ཆེན་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །མ་ལུས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་དབྱིངས། །གསང་<milestone unit="line" n="28.2"/>བའི་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་ཉིད། །རྩ་དང་ཐིག་ལེའི་ཚུལ་དག་གིས། །ཐམས་ཅད་ཁྱབ་པའི་ཚུལ་གྱིས་གནས། །གཉིས་སུ་མེད་པ་བདེ་བའི་རྒྱུ། །ཉི་ཟླ་ཁུ་བར་གནས་པ་ཡི། །སེམས་ལྔ་སྐྱེད་པ་འབྲེལ་བ་ཡི། །བདེ་བའི་རོ་<milestone unit="line" n="28.3"/>དང་བཅས་པ་ཡི། །མི་ཤིགས་ཐིག་ལེ་བདེ་ཆེན་པོ། །དངས་མ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་རོ། །ཁྱབ་ཀྱང་ཐབས་ལ་རག་ལུས་པས། །རང་བཞིན་མངོན་སུམ་སྣང་མི་ནུས། །ཐིག་ལེ་སྣོད་བཅུད་རང་བཞིན་ནི། །ཐབས་ཀྱིས་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="28.4"/>དང་མ་ཁྱབ་ལས། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་མ་ལུས་པ། །དག་དང་མ་དག་ཁྱད་པར་སྣང་། །འབྱུང་ལྔ་བཅུད་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །མ་ལུས་གཉིས་མེད་འདུས་པ་ཡི། །བྱེ་བྲག་ཐབས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ལས། །རྟེན་པའི་ཉམས་ནི་<milestone unit="line" n="28.5"/>གསལ་བར་འབྱུང་། །གསང་བའི་ཐིག་ལེ་སྐུ་མཆོག་དེས། །རྒྱལ་བ་དུས་གསུམ་བཞུགས་པའི་གནས། །ལས་དང་ངོ་བོའི་ཚད་མེད་པའི། །གཉིས་དྲུག་བརྒྱད་གཉིས་སོར་ཉུང་སྤང་། །བཅུ་དྲུག་བཅུ་གཉིས་ཉི་ཤར་<milestone unit="line" n="28.6"/>གསལ། །དེ་ཉིད་འདྲེས་ཤུགས་སྟོན་པ་ཉིད། །ནང་ཞུགས་ལས་ཀྱིས་སྣང་བར་བྱེད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །འཁྱུད་པ་གང་གི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །བདེ་བའི་འབྲུ་ཚོགས་གསལ་འབྱུང་བ། །བསྐྱོད་པ་<milestone unit="page" n="29"/><milestone unit="line" n="29.1"/>༄༅། །རླུད་གི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །ཉི་ཟླའི་ཐབས་ཀྱིས་ཟིན་པ་ལས། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ། །སྐྱེས་བུའི་ལུས་ལ་ཐབས་ཀྱི་རྩ། །པདྨ་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཅན། །གཉིས་མེད་ཐིག་ལེ་བཅུད་འདུས་པ། །མ་<milestone unit="line" n="29.2"/>འདྲེས་འབྲེལ་པའི་སྟོབས་ལས་བྱུང་། །བྲག་གདུང་ལྟ་བུར་གནས་པ་ལས། །གོམས་པའི་རྟོགས་པས་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ། །འབྱུང་ལུས་བདེ་བའི་བཅུད་གྱུར་ཅིང་། །བདེ་བ་ལུང་སེལ་ཐིག་ལེར་ཐིམ། །མ་ལུས་དབྱེར་མེད་མི་<milestone unit="line" n="29.3"/>གཡོ་བ། །རང་བྱུང་ཐིག་ལེ་རྟེན་དང་བྲལ། །གསང་བའི་ཐིག་ལེ་འགྲོ་འོང་མེད། །བདེ་ཆེན་ནམ་མཁའ་རྒྱུ་འབྲས་འདས། །གསང་བའི་ཐིག་ལེ་དམ་ཉམས་ན། །འཁོར་བ་ཟག་ཅིང་སྡུག་བསྔལ་བས། །གསང་བའི་<milestone unit="line" n="29.4"/>ལམ་ཉིད་བར་ཆད་གནས། །ཆོ་གའི་ལམ་གྱིས་སྐྱོང་མི་འཀྱུར། །གསང་བའི་ཆོ་ག་ལས་བྱུང་བ། །ཐིག་ལེ་དབབ་དང་བཟུང་བ་དང་། །བཟློག་དང་སྦྱངས་སོགས་ཐབས་ལས་བྱུང་། །ཁམས་གཉིས་འདུས་པའི་སྟོབས་<milestone unit="line" n="29.5"/>ལས་སྐྱེས། །ལྔ་བཞི་བྱེ་བྲག་ཆས་བསྐུལ་བས། །གནས་ནས་ལྡང་ཞིང་བདེ་གཡོ་བ། །རང་གི་ལམ་འཇུག་རྟོག་འགགས་ཤིང་། །རང་གི་འཕོ་བས་ས་གནས་ཆེ། །ཕྱི་མའི་བདེ་བ་སྐྱེ་བར་འདོད། །གོམས་པའི་རླུད་<milestone unit="line" n="29.6"/>མཐུས་སླར་བསྐྱོད་སེམས། །མཐར་ཕྱིན་ཐབས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ས་གསུམ་བདེ་བར་རང་གསལ་བས། །ཁམས་གསུམ་ལས་ཀྱིས་ཐོབ་པའི་ཕྱིར། །ཐབས་ལ་ཡོན་ཏན་ཀུན་རྫོགས་པས། །ཡི་གེའི་ས་དང་བླ་<milestone unit="page" n="30"/><milestone unit="line" n="30.1"/>མའང་རྫོགས། །ཐབས་ཀྱི་ཟླ་བ་ཤར་བའི་ཚེ། །གཉིས་མེད་གསུམ་ལ་བདེར་གོམས་པས། །ཐིག་ལེ་བསྣོལ་དང་བརྐྱངས་པ་དང་། །འདྲེས་པ་ལ་ནི་ཐབས་གོམས་པས། །མི་ཟད་འཁོར་ལོར་རང་སྣང་བས། །རྒྱུ་<milestone unit="line" n="30.2"/>འབྲས་གདོད་ནས་ལྷུན་གྲུབ་པ། །ཆུ་རླབས་ལྟ་བུར་ཤུགས་ཀྱིས་འགྲུབ། །ཐ་དད་མེད་པའི་རང་བཞིན་ནི། །ཐབས་ཀྱི་མཆོག་ཏུ་འདི་བཤད་དོ། །རྟེན་དང་བརྟེན་པའི་སྦྱོར་བ་ལས། །རང་བྱུང་གཟུགས་བརྙན་གསལ་<milestone unit="line" n="30.3"/>བར་སྐྱེ། །སྣང་སྲིད་ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་ཀུན། །བདེ་ཆེན་གཟུགས་བརྙན་གསལ་བར་འབྱུང་། །འཁོར་དང་མྱ་ངན་འདས་པ་རྣམས། །དག་དང་མ་དག་ཁྱད་པར་རྣམས། །ཐབས་ཀྱིས་ཟིན་དང་མ་ཟིན་པའི། །ཐམས་<milestone unit="line" n="30.4"/>ཅད་བདེ་ཆེན་གཟུགས་བརྙན་ཡིན། །གང་དུ་ཐབས་ལས་གྱུར་པ་ཡི། །ཡབ་ཡུམ་གཟུགས་བརྙན་ཐབས་ཆེན་པོ། །ལྷ་མོ་བརྒྱད་དང་ཕྱག་རྒྱ་བཞི། །མ་ལུས་བདེ་བའི་གཟུགས་བརྙན་སྣང་། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རང་<milestone unit="line" n="30.5"/>བཞིན་ནི། །དངོས་པོ་མ་ཡིན་དངོས་མེད་མིན། །དབུ་མ་ཙམ་དུ་མི་དམིགས་པས། །བདེ་ཆེན་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་བཤད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འཁོར་ལོ་ཡི། །མ་ལུས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ངང་། །སྣང་གྲགས་བདེ་བའི་<milestone unit="line" n="30.6"/>རང་བཞིན་དང་། །ལུས་དང་རྩ་དང་བདེ་བར་བཅས། །རྣལ་འབྱོར་གཅིག་ལ་སྣང་བ་ཡི། །ཁྱད་པར་ཆོས་སུ་བཤད་པ་ཡིན། །ཐབས་ཀྱིས་གཟུང་དང་གཉིས་འཁྱུད་དང་། །བསྡམ་དང་འཁྱུད་པའི་རང་བཞིན་ནི། །<milestone unit="page" n="31"/><milestone unit="line" n="31.1"/>༄༅། །སྒོ་འབྱེད་བདེ་བར་འཇུག་པ་ནི། །སྒོ་བཞི་ཕྱག་རྒྱར་ཤེས་པར་བྱ། །ཉི་ཟླ་ཧུ༷་ཕཊ༷༷ཡབ་ཡུམ་ཐབས། །ཐིག་ལེ་བསྐྱོད་འདྲེས་བདེ་བར་ཚིམས། །སྣོད་བཅུད་ཐིག་ལེ་རླུད་གིས་བསྡུས། །ཐིག་ལེ་མུ་ཏིག་<milestone unit="line" n="31.2"/>བརྒྱུས་པ་ལྟར། །ཐབས་ཀྱི་རླུང་གིས་ཤེས་པར་བྱ། །སྔགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཕྱིར་མི་ལྡོག །ཉི་ཟླ་གསལ་བའི་གར་དང་ལྡན། །བསྐྱོད་པ་ཐབས་ཀྱི་བདེར་གནས་ཤིང་། །དབབ་བསྐྱོད་གཟུང་དང་དུས་གསུམ་དུ། །དབྱེ་བ་<milestone unit="line" n="31.3"/>མེད་པར་རང་བཞིན་གནས། །ལུས་དང་རྩ་དང་སྣང་བ་ཡང་། །ནམ་མཁའི་རིམ་པ་རྒྱས་བཏབ་པས། །མཐར་ཐུག་མེད་པར་རྒྱས་ཆེན་སྣང་། །པདྨ་ཐབས་ཕྱེ་ཐབས་ཀྱིས་བཞུ། །གསང་བའི་ཐིག་ལེ་རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="31.4"/>བ། །དགའ་བཞི་བཅུ་དྲུག་ལས་བྱུང་ནས། །མེ་ཏོག་ཀུསྐོ་རྭ་གའི་མདོག །དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་ཡས་ལ་རོལ་པས། །མཐའ་གཉིས་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ། །མ་བྲལ་དུས་གསུམ་མཉམ་པར་ཞུགས། །བདེ་བ་ཆེན་<milestone unit="line" n="31.5"/>པོ་ཐུགས་སུ་བརྗོད། །གང་དུ་གཉིས་ལས་བཞི་བྱུང་བས། །བཞི་ལས་བརྒྱད་ནི་བཅུ་དྲུག་སྟེ། །མྱོང་བ་སུམ་ཅུ་རྩ་དྲུག་ལས། །ཇི་སྙེད་བདེ་བའི་ངོ་བོ་ནི། །ཉམས་ནི་མི་ཕྱེད་ནམ་མཁའ་ལྟར། །གཟུགས་ཅན་ཡེ་ཤེས་ལྔ<milestone unit="line" n="31.6"/>རུ་བརྗོད། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཚོགས་པ་ལས། །ཐབས་ཀྱི་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་གསལ། །རྟག་ཏུ་གསལ་བ་གོམས་པས་ནི། །ཐམས་ཅདབདེབཆེནཔོསྟེ། །ཐབས་དང་ཏིང་འཛིན་ཡོ་བྱད་ཀྱིས། །བར་ཆད་མེད་པར་<milestone unit="page" n="33"/><milestone unit="line" n="33.1"/>༄༅། །གཉིས་བཞི་བཞིར་རོལ་པའི་ཆོས། །རཀྟ་བྱང་ཆུབ་དུས་གཅིག་འབར། །ལྷུན་གྲུབ་དཀྱིལ་འཁོར་རང་ལས་འཆར། །རྒྱལ་བའི་སེམས་དཔའ་མི་རྟོག་སྟེ། །ཐབས་ཆེན་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པས། །དམན་<milestone unit="line" n="33.2"/>པས་རྙེད་པར་ག་ལ་འགྱུར། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ནམ་མཁའི་དབྱིངས། །དེ་ནི་རྣམ་ཐར་རང་བཞིན་ཏེ། །ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་རང་བཞིན་པས། །ཟབ་མོ་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །སྒྲི་ཡིག་བྷ་གར་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="33.3"/>འདུས། །ལས་དང་ངོ་བོར་དག་པ་ཉིད། །བྱིན་རླབས་སྐྱོབ་ཕྱིར་ཡུམ་དུ་བརྗོད། །ཙིཀྟའི་ཁམས་ལྔའི་གཤི་ར་ལ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་བ་རིན་ཆེན་ཆོས། ཁེས་རབ་རིགས་ལྡན་བཅུད་ཀྱི་གཟུགས༄། །ངེས་པ་འཛིན་པ་གསང་<milestone unit="line" n="33.4"/>བའི་སྔགས། །དེ་ཉིད་དྭངས་མ་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །མ་རིག་གཉིས་སོགས་བཞི་པོ་དང་། །མི་ཕྱེད་ཕྲག་དོག་རྡོ་རྗེ་སྔགས། །དབྱིབས་སུ་སྐྱོབ་པ་དགའ་མར་བརྗོད། །མིག་སོགས་རང་གི་ཐིག་ལེ་ནི། །རང་གི་རྩ་བཅུད་ཐིག་<milestone unit="line" n="33.5"/>ལེ་བཞི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་གནས་པ་ནི། །ཐུགས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་བཞི་རུ་བཤད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལ་བརྟེན་པའི། །གསང་བ་ཐབས་ཀྱིས་བདེ་བསྐྱེད་པའི། །ཆགས་པའི་བདེ་བས་བགད་པ་ནི། །ཆགས་<milestone unit="line" n="33.6"/>པའི་དམ་ཚིག་དུས་ཡིན་ནོ། །སླར་ཡང་ལན་གྱིས་འབྲེལ་པ་ནི། །གཉིས་ཀ་དགྱེས་པའི་མཆོག་ཏུ་བཤད། །ཧ་དང་སི་ཡི་བདེ་སྒྲ་དག །བདག་གིས་ཆགས་པ་ཐོབ་པའོ། ཁེན་ཏུ་བསྐྱོད་པའི་བདེ་བ་ཉིད། །ཀུན་ནས་<milestone unit="page" n="34"/><milestone unit="line" n="34.1"/>བསྐྱོད་པ་རླུད་ཞེས་བྱའོ། །གང་དུ་ཡུལ་ལ་དབང་བྱེད་པའི། །བདེ་བ་བསྐྱེད་པའི་ནུས་པ་ནི། །བྱམས་སོགས་ཚད་མེད་རང་བཞིན་ནོ། །ངེས་པར་སྐྱོབ་པ་གསང་བའི་སྔགས། །གཉིས་འདྲེན་འཛིན་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །དེ་<milestone unit="line" n="34.2"/>ཉིད་ཕྱེ་བ་ལས་བྱུང་བའོ། །མེ་ཏོག་བསྡུས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །བདག་པོའི་ཞལ་དུ་ཐིམ་པར་བཤད། ཁེན་ཏུ་བསྡམ་པའི་རིགས་ལས་བྱུང་། །གསལ་བའི་ཡེ་ཤེས་བདེ་བ་ཆེ། །ཀུན་གསལ་བརྗོད་དང་འདྲ་བའི་<milestone unit="line" n="34.3"/>སྒྲ། །གཉིས་མེད་ཐུགས་སུ་ཤེས་རབ་སྒྲ། །ལུས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་བདེ་བསྐྱེད་པ། །ལས་བཞི་འཇིགས་པ་ཁྲོ་བོ་སྟེ། །རང་རང་ལས་ཀྱི་ཕྱེ་བ་ཡིས། །རིག་པའི་རྒྱལ་བ་ཉིད་དུ་འདོད། །དགུག་པ་ཛ༷༷ཡིས་ལས་བྱེད་<milestone unit="line" n="34.4"/>ཅིང་། །འཁྱུད་དང་གནས་པ་ཧྭ༷་དུ་འདོད། །བསྡམས་ཤིང་མི་མཐོང་བ༷་ཡིན་ཏེ། །བསྐྱོད་དང་འབེབས་པ་ཧོ༷༷ཡིན་ནོ། །རྣམ་ཤེས་གསུམ་འདས་རྡོ་རྗེ་ནི། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་ཐུགས་ཉིད་དོ། །དབྱིངས་གསུམ་རྣམ་དག་<milestone unit="line" n="34.5"/>འདུས་མ་བྱས། །ཀུན་ཏུ་དེ་བཞིན་གནས་བྱེད་པའི། །རང་ཉིད་འཁོར་ལོའི་རྩ་འདོད་དང་། །ས་བོན་ཟུང་གསུམ་དེ་བདེ་བའི། །ངེས་སྐྱེས་རང་རིག་གྱུར་པ་ཡིས། །གཉིས་འབྱུང་རང་རིག་ཐུབ་པར་གསུངས། །དྭངས་<milestone unit="line" n="34.6"/>མ་ལྔ་དང་ཉི་ཟླ་ལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་རོ་གནས་པ། །གསང་བའི་ཐབས་ཀྱིས་ཉམས་མྱོང་བ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་ཞུགས་པ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའི་འཁོར་ལོ་དེ། །གསང་བའི་ཐབས་ཀྱིས་འགུགས་པ་<milestone unit="page" n="35"/><milestone unit="line" n="35.1"/>༄༅། །ཡིན། །གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་བསྐྱོད་པའི་ཕྱིར། །རིམ་ནས་རིམ་པར་ཐིམ་པར་བྱ། །ཐབས་ཀྱིས་རང་བྱུང་བདེ་སྐྱེས་པ། །མ་སྐྱེས་རང་བྱུང་བརྗོད་དུ་མེད། །བདེ་ཆེན་རང་རིག་མི་རྟོག་པ། །ངེས་སྐྱེས་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="35.2"/>མི་ལྡོག་པར་བསྟན། །འཁོར་ལོ་གསང་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ལྷ་ཉིད་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་སྟེ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ནི་བདེ་བའི་མཆོག །ཐམས་ཅད་ཟབ་མོའི་རང་བཞིན་ནོ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབྱེར་མེད་པ། །སྣོད་<milestone unit="line" n="35.3"/>བཅུད་རང་བཞིན་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །གསལ་ཞིང་ཐིམ་པར་གང་མཐོང་བ། །དབྱེར་མེད་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཐོབ་པའོ། །ཐེག་ཆེན་གསང་སྔགས་རང་བཞིན་ནོ། །ཐམས་ཅད་བདེཆེན་ཐིག་ལེའི་མཆོག །སྤང་གྲུབ་མེད་<milestone unit="line" n="35.4"/>པའི་རང་བཞིན་ཉིད། ཁྲེས་ཕྱིར་སྐྱོབ་པས་སྔགས་ཞེས་བྱ། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་མངོན་ཕྱུང་བ། །འཁོར་ལོ་ལ་ནི་ཐིམ་མཛད་ནས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་རྒྱས་བཏབ་པོ། །མི་བསྐྱོད་<milestone unit="line" n="35.5"/>བྱེད་པོ་ཡུམ་དང་བཅས། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ལྡན། །བྱམས་པ་ས་སྙིང་དེ་བཞིན་ནོ། །གཞན་དག་རང་གི་ཕྱག་རྒྱ་སྟེ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་ལ་རྟག་པར་བཤད། །ཐུབ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་འཛིན་འཆང་བ། །ཟླ་དང་བྲལ་བ་<milestone unit="line" n="35.6"/>དཔའ་བོ་ཆེ རང་རང་རིགས་ཀྱི་ཆོ་ག་དག །རིག་པ་ཇི་བཞིན་མཁས་པས་བརྟགས། །ཐུན་མོང་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པ། །སྐྱེ་ཞིང་འབྱུང་བས་རྩ་བ་སྟེ། །གང་སྐྱེའི་རྐྱེན་ཏེ་དེ་ཡི་སྔགས། །འཇིག་རྟེན་འདས་ཏེ་འཇིག་<milestone unit="page" n="36"/><milestone unit="line" n="36.1"/>རྟེན་པའི། །རང་རང་མཐུ་ཅན་བྱིན་བརླབས་པ། །བརྗོད་དང་འདས་པ་དོན་བྱེད་པ། འདི་ནི་འདས་པ་དོན་གྱི་སྔགས། །རང་སྔགས་གསང་བ་གསང་ཆེན་འདི། །ཀུན་གྱི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ཡིན་ཏེ། །དབང་དང་མན་ངག་<milestone unit="line" n="36.2"/>ལྡན་པ་ཡིས། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་བཞིན་དུ་འགྲུབ། །གནས་གསུམ་ཁྱབ་འཇུག་ཡི་གེ་ལས། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་བའི་ཚོགས་ཆེན་པོ། །ཁམས་གསུམ་བྱིན་རླབས་གཟི་བྱིན་བསྡུས། །རང་བཞིན་རྡོ་རྗེ་གསུམ་གནས་<milestone unit="line" n="36.3"/>པ། །རྒྱུ་གཉིས་ཚུལ་གྱིས་རང་བཞིན་གནས་པའོ། །རང་བཞིན་ཐབས་ཀྱིས་བྱིན་རླབས་པ། །གནས་གསུམ་གསང་བའི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །མ་ལུས་ཁྱབ་པ་བྱིན་རླབས་པ། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ལྟེ་བ་<milestone unit="line" n="36.4"/>རྣམ་གཉིས་ཟླ་བ་ལ། །སྔོ་ལྗང་ཡི་གེ་གྲྭ་ཧྭ་ཉིད། །རྗེས་མཐུན་འོད་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ལས། །ཡན་ལག་རྫོགས་པའི་གཟི་བྱིན་ལྡན། །རང་སེམས་དྭངས་མའི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །མ་ལུས་འཕྲོ་འདུའི་རྩ་བ་སྟེ། །དཔལ་བེའུའི་སྙིང་<milestone unit="line" n="36.5"/>པོ་འོད་ཀྱི་མཆོག །ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོའི་རང་བཞིན་ནོ། །དམ་པའི་ཐབས་ཆེན་ཀུན་འདུས་བས། །རྣལ་འབྱོར་གང་ཡང་རུང་བ་ཡིས། །བླ་མ་སློབ་དཔོན་མཉེས་བྱས་ཤིང་། །དམ་ཚིག་ཆོ་ག་ལྡན་པ་ཡིས། །ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="36.6"/>བསྒྲུབས་ཀྱང་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བས་བྱིན་རླབས་པ། །ཐམས་ཅད་བདེ་ཆེན་འཁོར་ལོ་མཆོག །གསང་ཆེན་ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་སྟེ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རོལ་པ་ཐལ་པའི་རྒྱུད། །གསང་བའི་དམ་ཚིག་ལ་<milestone unit="page" n="37"/><milestone unit="line" n="37.1"/>༄༅། །ཞུགས་ཤིང་། །སློབ་དཔོན་བསྟེན་ཅིང་དབང་ཐོབ་པ། །ཆགས་པ་ཅན་གྱི་གང་ཟག་ལ། །རྒྱུད་ཆེན་འདི་དག་བསྟན་པར་བྱ། །གསང་བ་ཐབས་ཀྱི་མེ་ལོང་སྟེ། །ཟབ་མོ་མངོན་ཕྱུང་བཤད་དུ་<milestone unit="line" n="37.2"/>གསོལ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྣལ་འབྱོར་པའི། །བདེ་བ་མཆོག་ལ་གནས་འདོད་པས། །དེ་ཡི་སྤྱོད་ཡུལ་བསྟན་པ་ཡིན། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། གསང་བ་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་<milestone unit="line" n="37.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །གསང་བ་གསང་ཆེན་མཐར་ཐུག་པ། །དེ་དག་ཁྱད་པར་གང་ཡིན་པ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོས་བཤད་པར་བྱ། །སངས་རྒྱས་སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས། །གསང་བ་<milestone unit="line" n="37.4"/>གསུམ་དུ་བསྟན་པ་སྟེ། །ཉན་ཐོས་ལ་སོགས་སྐལ་དམན་པས། །ཡུལ་མིན་མ་རྟོགས་དོན་ཕྱིར་རོ། །ཐམས་ཅད་རང་བཞིན་གང་ཡིན་པ། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེའི་ངོ་བོ་སྟེ། །ཐོག་མ་ཐ་མར་དྲི་མེད་པ། །རང་བྱུང་གསང་<milestone unit="line" n="37.5"/>བ་ཉིད་དུ་བཤད། །གང་ཕྱིར་དམན་ལ་སྦས་པ་ཡི། །ཐབས་ཆེན་གསང་བ་ཟབ་མོ་ཡིས། །ཐབས་ཆེན་དངོས་ཉིད་གསལ་འགྱུར་བ། །གསང་ཆེན་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱས་བཏབ་པའོ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="37.6"/>ཡི། །དབྱེར་མེད་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ནི། །གང་གིས་གང་ལ་རྒྱས་བཏབ་པ། །དེ་དང་དེ་ཡི་ངོ་བོར་འཀྱུར། །མཐའ་དང་དབུས་བྲལ་རང་རིག་ཉིད། །དེ་བཞིན བདེབ ཆེནཔོཉིད། །གཉིས་མེད་ཟུང་དུ་འཇུག་པ་<milestone unit="page" n="38"/><milestone unit="line" n="38.1"/>ནི། །མཐར་ཐུག་ཡེ་ཤེས་ཉིད་དུ་བཤད། །རང་གནས་ཐབས་ཀྱིས་གོམས་པ་ལས། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་ངོ་བོ་ནི། །གསང་བ་ཡུམ་གྱི་བདག་ཉིད་དེ། །དམན་པ་རྣམས་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །རང་བཞིན་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="38.2"/>ནི། །བྱེ་བྲག་དུ་མ་གཉིས་གནས་པ། །རང་བྱུང་རྟེན་གྱི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །ལུས་ཅན་ཀུན་ལ་རབ་གནས་པ། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རྒྱས་བཏབ་པའོ། །ཐབས་ཆེན་སྤྱི་ཡི་མཚན་ཉིད་ནི། །སྟེང་འོག་ཐབས་ལས་འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="38.3"/>ཡི། །རླུད་དང་ཐིག་ལེ་གོམས་པ་ཡིས། །རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ལ་རྒྱས་བཏབ་པའོ། །རང་བྱུང་བདེ་ཆེན་དམ་ཚིག་ནི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་པ་ཡི། །ཐུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་མི་གཡོ་བ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="38.4"/>བཤད། །གསུང་མཆོག་ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །གཉིས་མེད་བཅུད་ལས་ཐིག་ལེའི་རྒྱུན། །ཕྱེད་འབྱུང་བརྟན་པ་རང་གསལ་བ། །མ་སྐྱེས་དོན་གྱི་གསུང་སྒྲོགས་པའོ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །རྐྱེན་<milestone unit="line" n="38.5"/>དང་ཐབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་སྐྱེས་པའི་ལམ་ཡིན་ཏེ། །བསྐྱོད་ཅིང་རྒྱས་འདེབས་དོན་དུ་འདོད། །ཐབས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ནི། །མ་ལུས་ལྷ་ཡི་རང་བཞིན་ལ། །ཐབས་ཀྱི་བདེ་ཆེན་རྒྱས་བཏབ་པས། །མཐའ་<milestone unit="line" n="38.6"/>དབུས་མེད་པར་གསལ་བ་ལས། །རང་བྱུང་ཐབས་དང་བཅས་པ་ཡི། །རང་རིག་བདེ་ཆེན་འབར་བ་ཡིས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཁྱབ་པ་ཡི། །རང་རིགབདེཆེནཕྱགརྒྱརགསལ། །འདུལ་བའི་སྐྱེ་བོ་དཔག་མེད་<milestone unit="page" n="39"/><milestone unit="line" n="39.1"/>༄༅ ལ ཐབས་མཆོག་མོས་དང་འཚམས་པ་བཞིན། །བྱ་བྱེད་མེད་པར་རང་སྣང་བ། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་མཛད་པ་ཡིན། །བསྐུལ་བའི་ཚུལ་གྱིས་ལན་བླན་པ། །འདུས་པས་སྦྱར་བས་ཉམས་སྐྱེས་པ། །ཐུན་<milestone unit="line" n="39.2"/>མོང་མ་ཡིན་སྟེང་འོག་ཐབས། །བསྐུལ་བའི་རང་བཞིན་བསྟན་པ་ཡིན། །འགྲོ་བ་ཆགས་ཅན་གང་ཟག་ལ། །ཐབས་ཆེན་གསང་བ་འདི་བསྟན་པས། །མེ་ཏོག་ལ་ནི་ཆུ་བཞིན་དུ། །བདེ་ཆེན་འབྲས་བུ་ཐེ་ཚོམ་<milestone unit="line" n="39.3"/>མེད། །རང་བཞིན་དམན་དང་ཐེག་པ་དམན། །དབང་དང་མན་ངག་མེད་པ་ལ། །བསྐལ་པ་བྱེ་བར་ཅི་བསྟན་ཀྱང་། །དོན་མེད་ངན་འགྲོར་ལྟུང་བར་འགྱུར། །གསང་ཡུམ་ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ཡིས། ཁྲེས་རབ་གསུམ་<milestone unit="line" n="39.4"/>ལ་ཉམས་སྦྱར་ན། །སྐལ་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་ཕོ་མོ་རྣམས། །ཆོས་འདིས་གྲོལ་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཐ་མལ་ཕྱག་རྒྱ་རང་འགྱུར་ཞིང་། །ལུས་ཅན་ཐབས་ཀྱིས་མངོན་སྦྱར་བས། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་མ་ལུས་པ། །བདེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="39.5"/>ཕྱག་རྒྱར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །བདེ་ཆེན་ལས་བྱུང་འབྱུང་བཟློག་རྣམས། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེས་བགྲོད་པའི་ལམ། །གསང་བའི་འབྲས་བུ་མངོན་ཐོབ་ལམ། །བཅུ་དྲུག་ཆ་ལ་རང་གནས་པའོ། །ཉི་ཟླ་འབར་བའི་དྲོད་གཤེར་<milestone unit="line" n="39.6"/>ལས། །ལུས་སེམས་ཞིང་ས་ས་བོན་ལས། །དངོས་གྲུབ་ལོ་ཐོག་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །མ་ལུས་ཀུན་གྱི་གཞིར་འགྱུར་བ། །ཐིག་ལེས་ཕྱོགས་ཆ་ཀུན་ཁྱབ་པ། །ལུས་ཅན་རྩ་ལ་རྒྱུ་བ་ཉིད། །ཐབས་ཆེན་ལྡན་པས་མངོན་<milestone unit="page" n="40"/><milestone unit="line" n="40.1"/>སུམ་སྟེ། །ཐབས་བྲལ་ལམ་རྒྱས་བཏབ་པ་ཡིན། །སྟེང་འོག་ལམ་ལ་གོམས་བྱས་ཤིང་། །མེ་རླུད་སེམས་ལ་གསལ་བརྟན་ན། །རྣམ་སྨིན་སྙིགས་མར་བཅས་པ་འདི། །རྡོ་རྗེའི་ལུས་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །འབྱེད་དང་<milestone unit="line" n="40.2"/>སྡུད་དང་གཡོ་དང་བསྐྱོད། །འབེབས་དང་འདྲེན་དང་ཁྱབ་པ་དང་། །གནོད་དང་འབྱུང་སོགས་ལས་བྱེད་པ། །བསྐྱོད་པ་རླུད་གི་ཕྱག་རྒྱར་འདོད། །འབར་དང་སྨིན་དང་བཞུ་བ་དང་། །གསང་དང་བདེ་བ་ཟད་བྱེད་<milestone unit="line" n="40.3"/>ཅིང་། །ལུས་གནས་ལ་སོགས་ལས་བྱེད་པ། །སྦྱོར་བ་མེ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་བཤད། །སྔ་མའི་ལམ་ནི་གོམས་པ་ལས། །འཁོར་ལོ་འབྱུང་བའི་ཕྱག་རྒྱ་མཆོག །འཛག་དང་བསིལ་དང་འབྱུང་བ་དང་། །གང་དང་མྱང་དང་<milestone unit="line" n="40.4"/>འགགས་ལ་སོགས། །བཅུད་ཀྱི་གསོ་བའི་ཐིག་ལེའི་ཆུ། །མ་ལུས་བདེ་བ་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཁྱབ་པ་རང་རིག་མི་རྟོག་པ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རྒྱུ་འབྲས་འདས། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ནམ་མཁའི་ཁམས། །མ་ལུས་འདུས་<milestone unit="line" n="40.5"/>པའི་ཐིག་ལེ་ནི། །དྭངས་མའི་སྙིང་པོ་བདེ་ཆེན་པོ། །གསང་བའི་ཐབས་ལ་བརྟེན་པ་ཡིན། །མ་ལུས་བདེ་བ་ཆེན་པོར་འགྱུར། །དྭངས་སྙིགས་ཕྱེ་བའི་ཐིག་ལེ་ཡིས། །ཁུ་བ་རྩི་ཡི་ཚུལ་དག་གིས། །ཁྱབ་པས་བདེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="40.6"/>དངོས་མེད་པར། །རང་བྱུང་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་བཤད། །གསང་ཡུམ་སྙིང་པོ་འདུས་མ་བྱས། །བདེ་བ་རང་རིག་དངོས་མེད་གསལ། །གཉིས་མེད་ཐིག་ལེ་འཕྲོ་འདུ་མེད། །མཉམ་པ་ཆེན་པོ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཐབས་<milestone unit="page" n="41"/><milestone unit="line" n="41.1"/>༄༅། །དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །འབྱུང་བ་གསང་བའི་ཐིག་ལེ་ནི། །མི་བསྐྱོད་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་པ། །ཉི་མ་ཐིག་ལེ་ཡི་གེ་དངོས། །རིན་ཆེན་པར་བུའི་ཉི་ལྔ་ལ། །ཟླ་བའི་ཐིག་ལེ་ཡི་གེ་ཉིད། །ཐིག་ལེ་ཐབས་<milestone unit="line" n="41.2"/>ཤེས་ལྔ་གཉིས་རྣམས། །ཕྲད་པའི་དུས་ལ་རང་སྣང་བའི། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་བདག་པོ་ཉིད། །ཨོ་དང་མྱུ༷་དུ་བདག་པོ་གནས། །རང་རང་འདབ་མའི་ཐིག་ལེ་རྣམས། །རང་<milestone unit="line" n="41.3"/>གི་གནས་ཀྱིས་བསྣོལ་མར་འགྱུར། །རབ་ཏུ་འདྲེས་པར་འགྱུར་བ་ལས། །རྒྱལ་བའི་ཡེ་ཤེས་བདེ་ཆེན་པོ། །མྱང་ཕྱིར་ཐོབ་པ་ཞེས་སུ་གསུངས། །གང་དུ་ཐབས་ཆེན་ལས་བྱུང་བའི། །འབྲེལ་བའི་ཐབས་ཆེན་མངོན་<milestone unit="line" n="41.4"/>སྣང་བ། །ཐིག་ལེ་བཞིས་བསྡུས་གཅིག་ཏུ་འགྱུར། །རླུད་གིས་བསྡུས་པར་བཀན་པར་བརྗོད། །ཞལ་གྱི་ལམ་དག་རྒྱས་པ་ནི། །ཕྱག་རྒྱ་འབར་བ་ཞེས་བྱའི་སྒྲ། །ཟླ་བ་ཉི་མ་བསྒྲིབས་པ་ཡིས། །ཆུ་སྐྱེས་རབ་ཏུ་རྒྱས་པ་<milestone unit="line" n="41.5"/>ཡི། །དྲིལ་བུ་སྒྲ་དང་ལྡན་པའོ། །ཕྱེད་ཕྱུང་ཚུལ་གྱིས་གར་བསྐྱོད་པ། །ལྟུང་བ་མེད་ཕྱིར་བརྟན་པར་བཤད། །ཟླ་བ་ཐིག་ལེ་རྗེས་མཐུན་པར། །དྲིལ་བུ་ཕྱེད་ཀྱིས་འབྱོར་དགྱེས་པ། །མཐའ་གཉིས་བྲལ་བའི་བྱང་<milestone unit="line" n="41.6"/>ཆུབ་སེམས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་འདི་བརྗོད་དེ། །ཨེ་ལ་བ༷་གྱིས་བརྒྱན་པའོ། །ཐབས་ཆེན་ཕྱག་རྒྱ་བསམ་མི་ཁྱབ། །བཅུ་དྲུགབདེཆེནའགྲོའོངམེད། །ཐིག་ལེ་བདེ་བས་རྒྱས་བཏབ་པའོ། །གསང་བའི་ཐིག་ལེ་ཆེན་<milestone unit="page" n="42"/><milestone unit="line" n="42.1"/>པོ་ནི། །ཡོན་ཏན་རྫོགས་པའི་བདག་ཉིད་དེ། །མ་ལུས་བདེ་བར་རྒྱས་ཐེབས་པས། །ཐམས་ཅད་གཅིག་པའི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེའི་ཕྱག་རྒྱ་འདིས། །ཇི་སྙེད་ཕྱི་ནང་དངོས་པོ་དག །ནམ་མཁའི་<milestone unit="line" n="42.2"/>དབྱིངས་དང་མཉམ་པ་དག །མ་ཐེབས་པ་ནི་ཡོད་མ་ཡིན། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། །གསང་བ་གསུམ་བཀོད་ཅིང་རྒྱས་བཏབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་<milestone unit="line" n="42.3"/>བ། །ཐུན་མོང་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི། །གསང་བའི་དམ་ཚིག་ཁྱད་པར་དག །དེ་ནས་རིམ་པར་བཤད་པར་བྱ། །གང་ཞིག་གང་གིས་གང་ཐོབ་པ། །ལུས་དང་ངག་སེམས་ཅི་འཚམས་པར། །བསྲུང་བྱ་མ་ལུས་འདིར་<milestone unit="line" n="42.4"/>འདུས་པ། །དེ་དག་དམ་ཚིག་མདོར་བཤད་པའོ། །འཁོར་བ་ཐབས་ཀྱིས་གཉེན་པོ་སེལ། །སངས་རྒྱས་འཁོར་ལོ་བསྟོད་བྱེད་ཅིང་། །དབང་བསྐུར་ཐབས་ཀྱིས་ཐོབ་པ་དང་། །བདུད་རྩི་སྙིང་ལ་འཇོག་པ་དང་། །དམ་<milestone unit="line" n="42.5"/>པ་གསལ་བར་སྟོན་པ་དང་། །སློབ་དཔོན་སངས་རྒྱས་མཉམ་པར་བཤད། །མི་འབྲལ་སྲོག་གིས་བསྡུས་པ་ཡི། །དང་པོ་ནས་གསུང་མཐར་ཐུག་པར། །མེ་དང་འོད་དག་གཅིག་པ་ལྟར། །རིག་པར་སྒོ་གསུམ་བཀུར་<milestone unit="line" n="42.6"/>བར་བྱ། །བླ་ན་མེད་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རིམཔབཞིནདུབསྐྱེདཔར་བྱ། །བླངས་བསྟན་མཐར་རྫོགས་སྙིང་པོའི་བར། །བརྟན་ཞིང་ངེས་པར་གཟུང་བར་བྱ། །གསང་བ་ཐབས་ཀྱི་རྒྱས་བཏབ་ནས། །མ་ལུས་ཕྱག་<milestone unit="page" n="43"/><milestone unit="line" n="43.1"/>༄༅། །རྒྱ་རང་གི་ལྷ། །སྒོ་གསུམ་བར་ཆད་མེད་པ་ནི། །གསུང་གི་དམ་ཚིག་གསང་བའོ། །མ་ལུས་དམ་པར་བྱིན་རློབ་པའི། །རྡོ་རྗེ་འདུས་པའི་ཆུ་བོ་འདི། །སྐལ་ལྡན་འགའ་ཡི་སྤྱོད་ཡུལ་ཏེ། །སྤེལ་ན་དམ་<milestone unit="line" n="43.2"/>ཚིག་ཉམས་པར་འཀྱུར། །ཞིང་བཅུ་ཐབས་ཀྱིས་སྒྲོལ་བ་དང་། །མ་བྱིན་པར་ནི་ལེན་པ་དང་། །རྫུན་དུ་སྨྲ་བར་བྱ་བ་དང་། །གཟུངས་མ་དག་ལ་སྦྱར་བ་དང་། །བླང་བའི་དམ་ཚིག་སྤྱད་པ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་སྐྱེས་བུར་<milestone unit="line" n="43.3"/>ཤེས་པར་བྱ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་དང་འདོད་ཡོན་ལྔ། །རྟེན་དང་ཤེས་པ་ལ་སོགས་པ། །རྣལ་འབྱོར་སྐྱེས་བུས་ཉམས་སུ་བླངས། །འདི་ནི་ཐུན་མོང་དམ་ཚིག་སྟེ། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་བསྲུང་བར་བྱ། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་ཤ་<milestone unit="line" n="43.4"/>ལྔ་དང་། །འབྱུང་ལྔ་ལུས་ཀྱི་བདུད་རྩི་དག །འཁོར་ལོ་ཐབས་ཀྱི་ཁྱད་པར་དག །བཅུད་ནི་གསང་བར་བརྟེན་པར་བྱ། །དཀའ་ཐུབ་ཅན་དང་ཐ་མལ་དང་། །འཇིག་རྟེན་གྲགས་པས་སྤངས་པ་ཡི། །སྤྱད་པ་དང་ནི་རྟེན་<milestone unit="line" n="43.5"/>པ་དང་། །རང་ཉམས་ཐབས་དང་ལྡན་པས་སྤྱད། །རང་ལུས་བཅུད་ཀྱི་བདུད་རྩི་ཡིས། །རང་རིག་བདེ་ཆེན་མི་རྟོག་པ། །གསང་བ་ཐབས་ཆེན་ལྡན་པ་ཡིས། །བདུད་རྩིའི་བཅུད་ཀྱིས་ཡིད་ཚིམ་བྱ། །ནམ་མཁའིབདུད་<milestone unit="line" n="43.6"/>རྩི་མྱང་བ་ལས། །ཟག་མེད་བདེ་བས་ཁྱབ་པ་ན། །ཚེ་དང་མངོན་ཤེས་རྫུ་འཕྲུལ་དང་། །དངོས་གྲུབ་མཆོག་ནི་འབྱུང་བར་འགྱུར། །བསྐྱོད་པ་རླུད་གི་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །ཐམས་ཅད་ལྡན་པས་བསྐུལ་བསྐྱོད་པས། །སྟེང་<milestone unit="page" n="44"/><milestone unit="line" n="44.1"/>འོག་རང་བཞིན་དྲོད་བསྐུལ་བས། །འབྱུང་བ་དྲོད་ལྡན་འབྱུང་བ་ཡིས། །རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོ་རིམ། །ཐོགས་མེད་འབྱུང་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །རང་བྱུང་འཁོར་ལོ་བཞིའི་ཡུལ་ལ། ཏིང་འཛིན་བལྟ་བས་གང་<milestone unit="line" n="44.2"/>བསྐུལ་བ། །གནས་བཞི་ཐིག་ལེ་བདེ་བའི་རོ། །གསལ་འགྲུབ་མཉམ་པ་ཆེན་པོར་མཐོང་། །དྷསྨེ་ཙཀྲ་སྙིང་འཁོར་ལོ། །དྭངས་མ་ལྔ་དང་ས་བོན་དྲུག །རྩ་བཞི་འོད་དང་སྙིང་པོ་གསུམ། །ཐུགས་ལས་འོད་བྱུང་རིམ་<milestone unit="line" n="44.3"/>བསྐུལ་བས། །བསྲེག་བཞུ་རིམ་ཐིམ་གནས་ཐིག་ལེའི། །ནམ་མཁའི་ཡེ་ཤེས་གསལ་བར་མཐོང་། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེའི་དབྱིངས། །རྐྱེན་བྲལ་ཐིག་ལེ་མེད་པ་སྟེ། །ཐབས་ལྡན་འཛག་པས་བདེ་བ་བསྐྱེད། །དེ་<milestone unit="line" n="44.4"/>ཉིད་བདེ་བས་ཐིག་ལེའི་དབྱིངས། །ལུས་ནི་ལྷ་སྟེ་བདེ་ཆེན་པོ། །དཀའ་ཐུབ་གདུག་སྩོགས་བྱ་བ་མིན། །འདོད་ལྔ་ཐབས་ཀྱི་བཅུད་ཆེན་གྱིས། །རྟག་ཏུ་ཐབས་ཀྱིས་མཆོད་པར་བྱ། །རྣལ་འབྱོར་སྐབས་ཀྱི་ལས་ལྡན་<milestone unit="line" n="44.5"/>ལ། །ལུས་དང་དབང་པོ་དར་བ་དང་། །འདོད་རྟེན་བརྟུལ་ཞུགས་ལྡན་པ་ཡི། །གང་ཟག་ཕོ་མོ་སྤྱོད་ཡུལ་ཡིན། །ཐུན་མོང་མིན་པའི་དམ་ཚིག་འདི། །དམན་དང་དཀའ་ཐུབ་དྲན་པ་དང་། །རྒས་དང་རྒུད་དང་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="44.6"/>མང་། །འདོད་པ་བྲལ་མཐའི་བཏང་སྙོམས་པ། །མ་རབས་རྣམས་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། །གསང་བ་དམ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་<milestone unit="page" n="45"/><milestone unit="line" n="45.1"/>༄༅། །བ། །སྐལ་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་ལམ་གཞག་ཕྱིར། །རིམ་པ་ལྔ་ལས་རིམ་འབྱོར་བའི། །དབང་གི་ཁྱད་པར་བཤད་པར་བྱ། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ནི། །དབང་བསྐུར་གནས་པ་རྨད་བྱུང་<milestone unit="line" n="45.2"/>བ་། །དཀྱིལ་འཁོར་སློབ་དཔོན་སློབ་མ་དག །བྱིན་རླབས་ཏིང་འཛིན་ལས་ཚོགས་ཀྱིས། །སྐལ་ལྡན་རིམ་པར་དབང་བསྐུར་བས། །གོང་ནས་གོང་དུ་སྨིན་པར་བྱེད། །བརྒྱུད་པའི་རིམ་པ་དང་བྲལ་ན། །འཇུག་པའི་<milestone unit="line" n="45.3"/>རིམ་པ་ཉམས་པར་འགྱུར། །འཁོར་བའི་རྒྱ་མཚོར་ལྟུང་བར་འགྱུར། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་ཁྱད་པར་དག །བཅུད་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ཉམས་པ་ཡིན། །ཇི་སྙེད་ཕ་རོལ་བཤད་པ་ཡིས། །འཛིན་བྲལ་རང་རིག་ཉིད་དུ་<milestone unit="line" n="45.4"/>མཉམ། །ཐིག་ལེ་རྩ་དང་ཐབས་ལྡན་ན། །རིགས་དང་ན་ཚོད་ལོ་གྲངས་དང་། །རབ་འབྲིང་ཐ་མ་ཁྱད་པར་དང་། །ཐིག་ལེ་སྐྱེ་བའི་ཞིང་དུ་མཉམ། །གོང་དུ་བཞི་ཡི་ཁྱད་པར་བརྟགས། །རིགས་དང་དད་པ་ལུས་ངག་<milestone unit="line" n="45.5"/>སེམས རིམ་པ་ཇི་བཞིན་བརྟག་པར་བྱ། །དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་བདག་པོ་ལ། །རྩོད་པ་མེད་པར་བླང་བར་བྱ། །ཐབས་ཀྱི་ཆོ་གས་ནན་ཏན་གྱིས། །བདག་ཉིད་དབང་དུ་གྱུར་པར་བྱ། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་སྔགས་རྫས་<milestone unit="line" n="45.6"/>དག །སྐྱོན་མེད་དག་པར་སྦྱང་བར་བྱ། །ལུས་ངག་གསང་བའི་གནས་དག་ནི། །ཆོ་ག་ལྡན་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །གང་དུ་དགོས་པའི་ཆོས་མཐུན་ལྟར། །གཟུང་བའི་ཚུལ་དུ་བརྩམ་པར་བྱ། །བར་ཆད་མ་ལུས་ཞི་<milestone unit="page" n="46"/><milestone unit="line" n="46.1"/>བའི་ཕྱིར། །བསྲུང་བའི་ཆོ་ག་བརྩམ་པར་བྱ། །ལུས་དང་རྩ་དང་ལོ་གྲངས་སོགས། །ཇི་བཞིན་མ་ཡིན་ཐབས་མཚོན་པས། །སོར་བཞི་ནམ་མཁའ་དབྱིངས་ཀྱི་བར། །ཉམས་ཀྱི་ཚད་ཀྱང་བསྟན་པ་ཡིན། །གྲུ་བཞི་ཚད་<milestone unit="line" n="46.2"/>ལྡན་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཇི་ལྟར་རྒྱུ་བའི་རང་བཞིན་དག །འདི་དག་དཀྱིལ་འཁོར་མཚོན་པ་སྟེ། །མི་འགྲུབ་མཚོན་པ་ལེགས་པར་བཤད། །ལུས་ངག་ཕུང་ཁམས་སྐྱེ་མཆེད་དག །བདེ་ཆེན་ལྷར་བཅས་སྐུ་<milestone unit="line" n="46.3"/>གསུང་ཐུགས། །བྷ་ག་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱན་དང་བཅས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་མཚོན་བདག་ཉིད་དོ། །ཆོ་ག་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །རང་ལྷར་གསལ་ནས་གནས་ལྔ་དག །གསལ་བའི་ཁྱད་པར་ཇི་བཞིན་དུ། །བདག་གམ་<milestone unit="line" n="46.4"/>གཞན་གྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །རང་ལུས་ངག་སེམས་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །བསྐྱེད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རང་གསལ་བ། །ནམ་མཁའ་ཁྱབ་པའི་བྱིན་བསྡུས་ཏེ། །ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །གསང་བ་<milestone unit="line" n="46.5"/>གཉིས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་བཅ་སྦྱར་ཏེ། །མེ་ལྷ་གཉིས་ཀྱི་ཞལ་དུ་བསྟབ། །དགྱེས་པ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པར་འགྱུར། ཁྲེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་རྩ་གནས་སུ། །དྲ་བའི་ཐིག་ལེ་ཡི་གེ་ཉིད། །སྒྱུ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="46.6"/>དཀྱིལ་འཁོར་གཉིས་སུ་བརླབ། །བྷ་ག་འདུས་པའི་ཉུང་འབྲུ་མྲ །ཁམས་གསུམ་འགྲོ་རྣམས་བསྡུས་བྱསཏེ། །རྟོགཚོགསདཀྱིལའཁོར་མངོན་དུ་བྱ། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞི་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །སངས་རྒྱས་ཐིག་ལེར་<milestone unit="page" n="47"/><milestone unit="line" n="47.1"/>༄༅། །གྱུར་པ་ཡིས། །རྩེ་ཐིམ་བཅུད་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ཡིས། །བདེ་བ་ཆེན་པོར་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འདུས་པ་ཡིས། །ཉི་ཟླ་རྟེན་གྱི་ཐིག་ལེ་དག །སྟེན་པ་རླུད་གི་ཐབསབསྒྱུར་བས། །ཐོགས་<milestone unit="line" n="47.2"/>མེད་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པར་འབྱུང་། །ས་བོན་རིམ་པར་འཕེལ་བའམ། །ཚེས་ནས་ཟླ་བ་བཅུ་དྲུག་ལྟར། །བར་ཆད་བསལ་བས་གོམས་གྱུར་ན། །བདེ་ཆེན་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་འགྱུར། །རླུད་གིས་ཟིན་དང་མ་ཟིན་<milestone unit="line" n="47.3"/>ལས། །ཆགས་དང་མ་ཆགས་བདེ་བ་འབྱུང་། །དུག་ལ་ཐབས་དང་ལྡན་བྲལ་ལྟར། །འཆིང་དང་གྲོལ་བར་སྣང་བ་ཡིན། །གང་ཞིག་ཐབས་ཀྱིས་མ་ཟིན་པར། །ཆགས་པའི་བདེ་བ་གང་བསྟེན་པ། །ཐར་མེད་འཁོར་<milestone unit="line" n="47.4"/>བའི་ས་བོན་ཏེ། །བསྐལ་པ་བྱེ་བར་སྲིན་བུར་ལྟུང་། །མ་ཆགས་ཐབས་བྲལ་འཁོར་བ་སྟེ། །ཆགས་པ་ཐབས་བྲལ་འཁོར་བ་ཉིད། །ཐབས་ཆེན་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་ལ། །ཐམས་ཅད་བདེ་བ་ཆེན་པོར་གནས། །ཐིག་<milestone unit="line" n="47.5"/>ལེ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་ལ། །ཇི་ལྟར་ཡོན་ཏན་ཀུན་འདུས་པས། །ཐབས་ཟིན་རོས་ནི་ནམ་མཁའ་ལྷར། །ཐམས་ཅད་ཁྱབ་པའི་ཚུལ་དུ་སྣང་། །རང་བྱུང་བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །ཟིན་ནས་གསང་བའི་མཐར་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="47.6"/>པས། །དང་པོ་རྟེན་ཅན་དབང་པོ་ལྔ། །བདེ་བའི་ཐིག་ལེས་རྒྱས་བཏབ་ལ། །དེ་ནས་རྟེན་མེད་ཉམས་མྱོང་གིས། །ཐབས་དང་འཛིན་པ་བསམ་ཡས་པས ཐམས་ཅད་བདེ་ཆེན་ངོ་བོར་གསལ། །ཇི་སྙེད་ཆོས་ཀུན་མ་<milestone unit="page" n="48"/><milestone unit="line" n="48.1"/>ལུས་པ། །རྒྱ་མཚོ་ལ་ནི་ཆུ་ཀླུང་ལྟར། །ཐ་དད་སྣང་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེའི་ངོ་བོར་ཐིམ། །རང་བྱུང་ཉམས་ལ་བརྟན་ཐོས་པས། །ཕྱི་ནང་བདེ་ཆེན་རང་རིག་པས། ་གོས་པ་འཇུག་པའི་ཡུལ་ལས<milestone unit="line" n="48.2"/>འདས། །རིག་པའི་ཐིག་ལེ་སྐྱེ་བ་མེད། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེ་ཁྱབ་པ་ལ། །རླུད་དང་ཐིག་ལེ་འགྲོ་འོང་མེད། །འཕེལ་བ་མེད་ཅིང་འགྲིབ་པ་མེད། །རྒྱུ་འབྲས་མེད་ཅིང་རིམ་པ་མེད། །ནམ་མཁའ་ལ་ནི་རང་སྣང་<milestone unit="line" n="48.3"/>བཞིན། །རྟོག་པའི་དབང་པོ་དག་པ་ལས། །དབང་ཡུལ་ལ་སོགས་གང་སྣང་བ། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་གསལ། །འདིས་ནི་ནམ་མཁའི་མཐར་ཐུག་པར། །ཆོས་དབྱིངས་མཉམ་དང་མི་མཉམ་པར། །བདེ་བ་<milestone unit="line" n="48.4"/>ཆེན་པོ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །གསང་བ་གཉིས་མེད་དག་པའོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བསྔགས་པ་ཡི། །གསང་བའི་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་འདི། །མུ་སྟེགས་ཅན་དང་དཀའ་ཐུབ་ཅན། །དམན་པའི་རིགས་ཅན་ཡུལ་མ་<milestone unit="line" n="48.5"/>ཡིན། །བདེ་བ་མེད་པའི་ཆགས་བྲལ་འདི། །ནམ་མཁའ་ལ་ནི་མྱུ་གུ་ལྟར། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཐིག་ལེ་ཉིད། །འབྱུང་བར་ནུས་པ་མ་ཡིན་ནོ། །ཐིག་ལེ་ཐབས་ཀྱིས་མ་ཟིན་པ། །གང་གིས་ཞེན་པས་དེ་སྤྱད་པས། །ཐ་མལ་<milestone unit="line" n="48.6"/>པ་དང་མུ་སྟེགས་ཀྱི། །ལོག་པའི་ལམ་དུ་ལྟུང་འགྱུར་བས། །ཟག་པས་རྒས་དང་རྒུད་པ་དང་། །ཉམས་དང་བརྒྱལ་དང་ནད་གཟིར་དང་། །ལོག་པའི་གདུང་བས་གཟིར་བ་དང་། །རིགས་ངན་མངལ་དུ་སྐྱེ་བར་<milestone unit="page" n="49"/><milestone unit="line" n="49.1"/>༄༅། །འགྱུར། །རྟག་ཏུ་འདོད་ལ་ཞེན་པ་ནི། །དེ་བཞིན་ཞེན་པས་སེལ་བར་བྱེད། །སྤོང་དང་འགེག་པ་སྲེད་འཕེལ་ཏེ། །དབུལ་པོ་ཡོ་བྱད་བྲལ་བ་བཞིན། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེའི་མན་ངག་འདི། །རིག་པ་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="49.2"/>གནས་སུ་བསྟིམ། །བསྐྱོད་པ་ཧ་ཡིས་བསྐུལ་བ་ཡིས། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ལྔ་ཡི་རྒྱུན། །སྟེང་སྒོ་ནས་བྱུང་བདེ་བའི་བཅུད། །སོ་སོའི་བཞི་བཅུ་གཉིས་ལ་ཐིམ། །ཀུན་ནས་བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཆེ། །རྒྱལ་བ་མཉེས་པའི་<milestone unit="line" n="49.3"/>མཆོག་ཏུ་གསུངས། །བཅོ་བརྒྱད་ཕྲག་གཉིས་བུམ་པ་དང་། །དྲུག་གཉིས་གཟེར་གྱིས་སྦྱངས་ནས་ནི། །དབང་བསྐུར་བྱིན་རླབས་བདེ་ཐོབ་པ། །ཐེག་པ་ཆེན་པོར་དབུགས་ཕྱུང་བའོ། །དབུལ་བའི་ཁྱད་པར་དང་<milestone unit="line" n="49.4"/>སྦྱར་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་གཉིས་ལ་བརྟེན་གོམས་ནས། །ཕྲ་བའི་ཁྱད་པར་ནས་བསམ་ནས། །ནམ་མཁའི་མཐར་ཐུག་བར་དུ་བྱ། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བྱ་བའི་ལས་རྣམས་མཐར་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="49.5"/>ནས། །འཇུག་དང་ཉམས་རྙེད་བླ་མ་ཡིས། །སློབ་མའི་རིམ་པ་སྨིན་པའི་ཕྱིར། །འཇུག་པའི་ཆོ་ག་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་གང་དང་འཚམས་པ་ལ། འཇུག་པའི་ཆོ་ག་རྒྱས་བྱས་པས། །བདག་གཞན་ནུས་པ་<milestone unit="line" n="49.6"/>མཐར་ཕྱིན་པས། །བདེ་ཆེན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་འགྱུར། །བླ་མེད་དབང་ཕྱུག་མཉེས་བྱའི་ཕྱིར། །རིགས་སམ་ཡང་ན་འབྱོར་པ་ཡི། །སེར་སྣ་སྤངས་པའི་ཟང་ཟིང་དག །ཕོངས་པ་མེད་པའི་སེམས་ཀྱིས་དབུལ། །གང་<milestone unit="page" n="50"/><milestone unit="line" n="50.1"/>དུ་དད་དང་བརྩོན་འགྲུས་དང་། །བརྟུལ་ཞུགས་གསུམ་དང་ལྡན་པ་ལ། །ས་བོན་འཇུག་དང་ནུས་བྱེད་ནས། །བདེ་བའི་དབང་ནི་རིམ་བཞིན་སྦྱིན། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ནམ་མཁའི་དབྱིངས། །སོར་བཞི་ཚད་དུ་རང་<milestone unit="line" n="50.2"/>བཞིན་གནས། །བདེ་བ་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་དཀྱིལ་འཁོར། །ཁ་དོག་དབྱིབས་དང་ལྡན་པར་བྱ། །ཐབས་ཀྱི་རང་གནས་ཆོ་གར་ལྡན། །འཇུག་པ་པོས་ཀྱང་གསོལ་བ་གདབ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཉི་ཟླའི་འབྲུ། །ཕྲ་མོ་<milestone unit="line" n="50.3"/>གསལ་བའི་རང་བཞིན་ལ། །རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷུན་རྫོགས་པ། །གསལ་བར་གནས་པ་བྲིས་པ་ཡིན། །ཐལ་མོ་ཞེས་བྱ་སྡེབས་པའི་སྒྲ། །དབང་པོ་ཡུལ་དུ་རབ་སྦྱོར་བས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ནམ་མཁའི་<milestone unit="line" n="50.4"/>དབྱིངས། །བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོའི་དང་དུ་བླངས། །རྡོ་རྗེ་མཛུབ་མོའི་རྩེ་དག་ཏུ། །ཏིལ་འབྲུ་ནམ་མཁའི་གཞལ་ཡས་སུ། །རི་རབ་གཅིག་གི་ཕྱག་རྒྱ་དགོད། །ཐབས་ཀྱི་ཆོ་ག་རབ་གནས་བྱ། །གསང་བའི་ཆོ་ག་<milestone unit="line" n="50.5"/>ལུགས་སུ་དབུལ། །དབང་བསྒྱུར་ཕྱག་རྒྱ་ལ་གནས་པས། །རང་བྱུང་ཐིག་ལེ་རྒྱ་ཚིགས་འགྲུབ། །བཅུ་དྲུག་ཚུལ་གྱིས་འགྲུབ་པ་ནི། །གསང་བའི་ཡོ་བྱད་ལྡན་པ་ཡི། །གསང་བའི་གནས་ལ་སྦྱར་བརྩོན་པས། །ཟླ་བ་<milestone unit="line" n="50.6"/>འཕེལ་བའི་རིམ་པ་བཞིན། །བདེབཆེནཔོརྫོགསཔར་འགྱུར། །མ་ཉམས་ཐབས་དང་ཉམས་ལྡན་པས། །ལོ་ཟླ་ཚེས་གྲངས་རབ་འབྲིང་གིས། །དབང་བསྒྱུར་ཕྱག་རྒྱ་ལ་གནས་པས། །རང་བྱུང་ཐིགལེསྣཚོགས<milestone unit="page" n="51"/><milestone unit="line" n="51.1"/>༄༅། །འགྲུབ། །བཅུ་དྲུག་ཚུལ་གྱིས་འགྲུབ་པ་ནི། །བདག་གཞན་བྱ་བ་མཐར་ཕྱིན་པ། །བདེ་ཆེན་སྟོང་ཉིད་ཐིག་ལེ་ལ། །རོལ་པའི་ཐིག་ལེར་རང་ཤར་བ། །དགག་བསྒྲུབ་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་སྣང་། །བདེ་<milestone unit="line" n="51.2"/>འདུས་ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་ལ། །མཐའ་ཡས་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་བ། །རང་བྱུང་ཐིག་ལེ་བདེ་ཆེན་ལས། །མ་བཙལ་ལྷུན་གྲུབ་རིག་འཛིན་མཆོག །བདེ་ཆེན་རིག་པ་ལས་བྱུང་བའི། །ཞིང་ཁམས་གཞལ་ཡས་སྐུ་<milestone unit="line" n="51.3"/>གསུང་ཐུགས། །གཅིག་དང་དུ་མ་ལས་འདས་པ། །གསང་བ་ཆེན་པོའི་མཚན་ཉིད་དོ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཐུན་མོང་བྱིན་རླབས་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རིགས་ལྡན་བརྩོན་འགྲུས་ཅན་དག་ལ། །རྒྱལ་པོ་<milestone unit="line" n="51.4"/>ལྟ་བུ་གང་བྱིན་པ། །ཁམས་བཅུད་བདེ་བའི་ལམ་ཉིད་དུ། །དབུ་མ་བཅུད་ལྡན་མཚན་ལྡན་པ། །དྲ་བའི་རྩ་དང་དབང་པོ་དང་། །ཕུང་སོགས་ཡེ་ཤེས་བདེ་འཁོར་ལོ། །ཧུ༷་གི་བདེ་བ་ཡེ་ཤེས་བཅས། །ཚོགས་བརྒྱད་རང་<milestone unit="line" n="51.5"/>བཞིན་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །སྔགས་རྫས་དགོངས་པས་གང་བསླངས་པ། །ཀུན་ནས་ལྡན་ཞིང་སྐྱོབ་པ་ཡིས། །སྡུག་བསྔལ་ལས་གྲོལ་རིགས་སུ་ངེས། །སྤྱི་མགྲིན་སྙིང་དང་ཡན་ལག་སོགས། །རང་བྱུང་རྟེན་གྱི་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="51.6"/>ལས། །རིགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་གསལ་ལྡན་པ། །གཉིས་མེད་ཐིམ་པའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ནུས་པ་ལྔ་ལྡན་ཕྱག་རྒྱར་སྨིན། །ཐབས་ཀྱི་ཆོ་ག་དབང་བསྐུར་བས། །རྒྱལ་མཆོག་རྒྱས་བཏབ་ཕྱག་རྒྱའི་མཆོག །རྒྱལ་མཆོག་<milestone unit="page" n="53"/><milestone unit="line" n="53.1"/>༄༅། །སྒྲས། །མཐའ་གཉིས་མ་གོས་པདྨ་ཅན། །སྤྲུལ་པའི་གནས་ནས་སྐྱེ་བ་ཡིས། །བཞི་བཅུ་རྩ་ལྔ་རྫོགས་མཐའ་ཡས། །ཀུན་དང་གཞན་ཉིད་རང་གསལ་བས། །བཅུ་གསུམ་ཡེ་གེ་འཁོར་ལོ་བརྗོད། །རྒྱལ་<milestone unit="line" n="53.2"/>བ་ཀུན་གྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །དབྱེར་མེད་ཐིག་ལེ་ངོ་བོ་ཉིད། །དབང་བསྐུར་ལྔ་ཡི་ཁྱད་པར་ཏེ། །སྐལ་ལྡན་རྣམས་ལ་བསྟན་པ་ཡིན། །གོང་དུ་བསྐལ་པ་བྱེ་བ་ཡི། །ཐུན་མོང་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི། །སྡིག་པ་བྱས་པ་<milestone unit="line" n="53.3"/>གང་ཡིན་དང་། །དཀའ་ཐུབ་སྡོམ་པས་ལུས་གདུངས་ཤིང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉེ་བར་གཟིར་བ་ཀུན། །དབང་བསྐུར་ཐབས་ཀྱིས་ཚེ་འདིར་གྲོལ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དབང་བསྐུར་བར་བཤད་པའི་<milestone unit="line" n="53.4"/>ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །གསང་ཆེན་ལམ་ལ་ཞུགས་པ་ཡི། །ལམ་གྱི་དོན་གྱི་བརྟུལ་ཞུགས་བཤད། །དཔག་ཏུ་མེད་པའི་ལོག་རྟོག་<milestone unit="line" n="53.5"/>དང་། །མོས་པའི་སྤྱོད་པའི་ཁྱད་པར་ལྟར། །བརྟུལ་ཞུགས་མཐའ་ཡས་འདི་གསུངས་སོ། །འདི་ལྟར་ཐབས་ལྡན་བདེ་བར་གསལ། །ཐལ་བའི་དབྱངས་ལ་སོགས་པ་ཡི། །ཇི་སྙེད་གདུལ་བྱ་མ་ལུས་པ། །ཆགས་པ་<milestone unit="line" n="53.6"/>ཅན་དང་ལོག་སྲེད་ཅན། །འདུལ་བའི་དོན་དུ་བསྟན་པ་ཡིན། །རང་བཞིན་མཉམ་པའི་དོན་གཅིག་ཀྱང་། །རྐྱེན་གྱིས་ཐ་དད་སྣ་ཚོགས་པའི། །ལས་དང་སྤྱོད་པ་མཐའ་ཡས་ཀྱང་། །རང་བཞིན་ཉིད་ལ་ལྡན་བྲལ་<milestone unit="page" n="54"/><milestone unit="line" n="54.1"/>མེད། །རང་བཞིན་མ་བཅོས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ལོག་དང་མ་ལོག་མཐའ་ཡས་པ། །གཉིས་མེད་གསང་བར་གསལ་བས་ན། །སྤྱད་དང་མི་སྤྱད་མཚན་ཉིད་གཅིག །ནམ་མཁའ་རང་བཞིན་ཁྱབ་པ་ལ། །སོ་སོའི་རང་<milestone unit="line" n="54.2"/>བཞིན་མ་བཀག་པ། །རང་རིག་སེམས་ཉིད་ཅིར་ཡང་སྣང་། །ངོ་བོ་ཉིད་ལ་དབྱེར་མེད་དོ། །ངོ་བོ་མི་རྟོག་ལོག་པ་སྟེ། །བག་ཆགས་བཀྲུས་པའི་རང་བཞིན་ཉིད། །ལོག་སྤྱོད་འཇིག་རྟེན་ཞེན་པ་ཅན། །འདི་དག་ལོག་<milestone unit="line" n="54.3"/>པའི་བརྟུལ་ཞུགས་པའོ། །སྤང་ལེན་ཅན་དང་དགག་བསྒྲུབ་ཅན། །གཉེན་པོ་ཅན་དང་དཀའ་ཐུབ་ཅན། །ཁྲུས་དང་གཙང་སྦྲ་གང་སྤྱད་པ། །མཉམ་ཉིད་བདེ་ཆེན་རྟུལ་ཞུགས་སྤྱོད་པ་འདི། །ཐེག་དམན་ལོག་རྟོག་<milestone unit="line" n="54.4"/>སྤངས་པ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་རྡོ་རྗེ་ཅན་སོགས་པའི། །བདེ་ཆེན་སྲས་དང་བཅས་པའི་དོན། །ལྟ་སྤྱོད་གོལ་ཞིང་ལོག་པ་ནི། །རྩི་སྨན་རང་གི་སྲོག་གཅོད་ལྟར། །ཐབས་བྲལ་སྤྱོད་པས་གྲོལ་འདོད་པའི། །རྣལ་འབྱོར་བདུད་<milestone unit="line" n="54.5"/>ཀྱིས་བསླུས་པར་འགྱུར། །གང་དུ་རྣལ་འབྱོར་སྐལ་ལྡན་པས། །ཐབས་བྲལ་རྣམས་ཀྱིས་གང་སྤངས་པའི། །དུག་ལྔ་འདོད་ལྔ་ལ་སོགས་པ། །སྐྱེས་བུ་ཐབས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །མི་མཐུན་ཐབས་ཀྱིས་མཐུན་འགྱུར་<milestone unit="line" n="54.6"/>བཞིན། །ཐབསཆེནགསངབའིརྣལ་འབྱོར་པས། །སྒོ་གསུམ་བྱ་བའི་སྤྱོད་པལ། །བདེཆེནསྟོངགསུམའགྱུར་མེད་པ། །རང་ལུས་རྡོ་རྗེ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེ། །གནས་ཤིང་རྟོགས་ཏེ་གོམས་པ་ལ། །སྒོ་གསུམརངབཞིནདྲི<milestone unit="page" n="55"/><milestone unit="line" n="55.1"/>༄༅། །མེད་དེ། །ཐམས་ཅད་རྒྱལ་བའི་མཛད་པར་སྣང་། །འགྲོ་དང་འདུག་དང་ཟ་དང་ཉལ། །གར་དང་སྟབས་གླུ་བྲོ་ལ་སོགས། །མཛེས་དང་ཆགས་དང་དྲག་ཤུལ་སྤྱོད། །ཐབས་ལྡན་སྐྱེས་བུའི་བརྟུལ་ཞུགས་<milestone unit="line" n="55.2"/>ཉིད། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །རྟེན་དང་བདེ་བ་མྱང་འདོད་པས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །ཐིག་ལེ་དོན་ལ་གནས་པ་ཡི། །རྐྱེན་ཟླ་སྣང་བའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །ཐབས་ཀྱི་བདེ་བ་ཉམས་ཐོབ་<milestone unit="line" n="55.3"/>ནས། །གང་དེ་གསལ་བརྟན་བྱ་བའི་ཕྱིར། །ལུས་ནི་བཅུད་ཀྱིས་འཚོ་བར་བྱ། །རྫས་ནི་ཐབས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཅི་བདེ་བར་ནི་གནས་པར་བྱ། ཁྲ་ལྔ་དང་ནི་བདུད་རྩི་ལྔ། །བཅ་དང་སྦྱར་རམི་དངོས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="55.4"/>རུང་། །བཟའ་བཏུང་མུར་བ་ལ་སོགས་པ། །འདི་དག་རྟག་ཏུ་བསྟེན་པར་བྱ། །རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱི་དམ་ཚིག་སྟེ། །མཆོད་དང་ལོངས་སྤྱོད་འབྱུང་བ་དང་། །བསྟེན་དང་མོས་པ་ཙམ་གྱིས་ཀྱང་། །སྡུག་ཐོལྗིལ་ལས་གྲོལ་<milestone unit="line" n="55.5"/>བདེ་ཆེན་ཐོབ། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །འདོད་ཆགས་བྲལ་བ་བདེ་ཐོབ་ཅིང་། །བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་རྒྱས་བྱའི་ཕྱིར། །འདོད་ཆགས་ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ནི། །མ་ལུས་ཐབས་ཀྱི་འདུལ་བ་དང་། །རིག་པའི་<milestone unit="line" n="55.6"/>འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་དང་། །སྐྱེས་པའི་ཡོ་བྱད་ལྡན་པ་ཡིས། །རིགསབཞིནཆདཔནུསམཐུ་དང་། །རིམཔབཞིནདུབརྟགཔར་བྱ། །བཅུ་གཉིས་བཅུ་བཞི་བཅུ་དྲུག་མ། །བཅྭ་བརྒྱད་ཉི་ཤུ་གཉིས་ལྔ་སོགས། །ཡིད་<milestone unit="page" n="56"/><milestone unit="line" n="56.1"/>འོང་ལུས་མཛེས་ཁ་དོག་ལེགས། །དུལ་ཞིང་བློ་གྲོས་ལྡན་པ་དང་། །རོལ་པའི་ཐབས་ལ་མཁས་ཤིང་བརྩོན། །འདི་ནི་རྐྱེན་ལས་མེ་བྱུང་ལྟར། །རིག་པ་བཞིན་དུ་ནན་ཏན་བྱ། །མཛེས་ཤིང་ཆགས་པས་བལྟ་བ་<milestone unit="line" n="56.2"/>ལྟར། །བཟུང་བ་དང་ནི་འཁྱུད་པ་དང་། །སྦྱོར་བ་དང་ནི་མཉེ་བ་དང་། །འབུད་དང་དང་བའི་སྒྲ་འབྱིན་དང་། །རྟོག་དང་འབེབས་དང་རྡེབས་སྤྱོད་དང་། །འདོད་ང།ང་འཇིབ་དང་འཆའ་བ་དང་། །རྩེ་དང་འབབ་དང་<milestone unit="line" n="56.3"/>ཞོན་པ་དང་། །བཙུགས་དང་འབྱུང་དང་འཇུག་པ་དང་། །རོལ་པ་སྣ་ཚོགས་སྤྱད་པ་ཡིས། །དབང་བསྐུར་ལམ་ལ་གོམས་འདོད་པས། །ཐ་མལ་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ལུས་པ། །མ་ཆགས་པ་རྣམས་ཆགས་བྱེད་ཅིང་། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="56.4"/>ཡིད་ནི་རྩེ་གཅིག་འགྱུར། །དེ་ནས་ཡིད་ནི་རྨོངས་པ་དང་། །སྔ་མའི་བག་ཆགས་དོན་ལ་འཇུག །དག་པ་དང་ནི་འདུས་པ་དང་། །ཆགས་དང་འདར་དང་འདོད་པ་དང་། །ཡིད་གཅིག་པ་དང་རྨོངས་པ་དང་། ་་མས་པ་<milestone unit="line" n="56.5"/>འདི་ནི་ཡན་ལག་བརྒྱད། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་འབར་བྱས་ནས། །རང་ལུས་ཐིག་ལེས་རྒྱས་བཏབ་ལ། །གསང་བའི་ཐབས་ཀྱིས་བསྟེན་བྱས་ལ། །རང་བྱུང་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་ཉམས། །བར་ཆད་མེད་པར་བསྒོམ་པར་<milestone unit="line" n="56.6"/>བྱ། །ཐིག་ལེ་དབབ་དང་བཟུང་བ་དང་། །བཟློག་པ་དང་ནི་འདྲེན་པ་དང་། །ཁྱབ་པ་དང་ནི་བརྟན་པ་དང་། །རྒྱ་ཆེ་ཡུན་རིང་སྤེལ་བ་དང་། །སྦྱངས་པའིབདེཆེན གསངབའིལམ། ཁོ།ས་པ་དང་ནི་སྤྱད་པ་<milestone unit="page" n="57"/><milestone unit="line" n="57.1"/>༄༅། །དང་། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེ་འབར་འཇུག་པས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཚོགས་ཐམས་ཅད། །འབྱེད་པ་དང་ནི་འཇུག་པ་དང་། །འབར་དང་འཛག་དང་ཐིམ་པ་དང་། །ཁྱབ་ཅིང་རྒྱས་པར་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="57.2"/>ལས། །རྣམ་སྨིན་བདེ་ཆེན་ཡིད་ཀྱི་ལུས། །རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་ལུས་ཐོབ་པས། །ཐབས་ལྡན་ལམ་ལ་བར་ཆད་མེད། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་བདག་རིགས་ཀྱི་གཙོ། །བདག་པོའི་རིགས་ལ་ཐ་དད་མེད། །གང་དུ་དབྱེ་བ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="57.3"/>པ མོས་པ་གདུལ་བྱའི་དོན་དུ་སྣང་། །ངོ་བོ་བདེ་བ་ཆེན་པོར་སྣང་། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཐིག་ལེ་འགྲོ་འོང་མེད་པའི་ལམ། །ལམ་གྱི་ཁྱད་པར་གང་བསྟན་པ། །དཔའ་བོ་ཐབས་ཀྱི་ལམ་རྙེད་<milestone unit="line" n="57.4"/>ནས། །བར་ཆད་ཉམས་ཀྱིས་བསལ་ནས་ཀྱང་། །མཐར་ཕྱིན་ལམ་ལ་གནས་ཀྱི་བར། །བདེ་ཆེན་འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པར་བསྒོམ། ཁྲེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་ཉམས་ལྡན་ལ། །རང་རིག་ཐབས་ཀྱི་བདེ་ཐོབ་ནས། །གནས་<milestone unit="line" n="57.5"/>པ་ཐབས་ཀྱི་བར་ཆོད་བྱེད། །ཐིག་ལེ་རླུད་ལ་དབང་ཐོབ་པས། །འགྲོ་འོང་འཕེལ་འགྲིབ་ཆ་དང་བྲལ། །བཅུ་དྲུག་ཆ་ཤས་འཕེལ་བ་ལྟར། །རིག་པས་མཐར་ཕྱིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་<milestone unit="line" n="57.6"/>པས། །དབང་གི་ཉམས་ལ་བརྟན་པ་ཡིས། །ཉི་ཟླ་འགྲོ་འོང་བརྟན་གྱུར་ན། །མ་ལུས་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པར་གསལ། །རེ་རེ་གཟུང་དང་བསྐྱེལ་བ་དང་། །ཐིག་ལེའི་རྐྱང་དང་ཟུང་སྦྱོར་དུ། །འདྲེན་དང་བཟློག་པའི་ཁྱད་<milestone unit="page" n="58"/><milestone unit="line" n="58.1"/>པར་ནི། །བྱེད་པ་སྡོམ་པའི་ཐབས་ཀྱིས་གསལ། །ཡབ་ཡུམ་ཐབས་ཀྱི་དབྱེ་བ་དང་། །ཡང་ན་ཐབས་ཀྱིས་འདུས་པ་དང་། །བལྟ་དང་སྙན་དང་བརྩེ་བ་དང་། །རོལ་པ་ཉམས་དང་སྦྱར་བ་སྟེ། །རང་ཉམས་སློབ་དཔོན་<milestone unit="line" n="58.2"/>དག་གིས་བསྟན། །གདུལ་བྱ་ཆགས་ཅན་ལོག་སྲེད་ཅན། །མཐུན་པའི་ཐབས་ཀྱིས་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །ཐལ་བའི་དབྱངས་སོགས་འདུས་པ་ལ། །ཐབས་ཆེན་བརྩེ་བའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་མངོན་རྫོགས་<milestone unit="line" n="58.3"/>པའི། །ཐལ་རྒྱུད་ཆེན་པོ་བཤད་པ་ཡིན། །འདི་ནི་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོ་ཡི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་པ་ཡིས། །རྟོགས་གོམས་ཐབས་ལ་ཉེར་གནས་ཤིང་། །རྫས་དང་ཡོ་བྱད་བཅུད་ལྡན་པས། །ཉམས་ལྡན་བར་<milestone unit="line" n="58.4"/>ཆད་མེད་པར་བརྩམ །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རིག་པ་བརྟུལ་ཞུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །སྒྱུ་ལ་ཧཱུཾལ་དྲ་<milestone unit="line" n="58.5"/>བ་མངོན་རྫོགས་པའི། །གསང་ཆེན་ཐབས་ལ་ངེས་འཇུག་པ། །འདི་ནི་ཡང་དག་བཤད་པར་བྱ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐབས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །དྲ་བ་ཤེས་རབ་ཟབ་མོའི་དབྱིངས། །གཉིས་མེད་འབྲེལ་བའི་་དེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="58.6"/>པོ། ཁུད་ཀུན་གྱི་ནི་རྒྱལ་པོ་ཉིད། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་མ་ལུས པ། །བདེ ཆེན ཐིག ལེརརང་གནས་པ། །ལུང་དང་མན་ངག་ལྡན་པ་ཡིས། །དངོསཔོཇིབཞིནརྟོགསཔརབྱ། །དད་དང་དམ་ཚིག་ཀུན་ལྡན་<milestone unit="page" n="59"/><milestone unit="line" n="59.1"/>༄༅། །ཞིང་། །སློབ་དཔོན་མཉེས་ཤིང་དབང་ཐོབ་པས། །བརྩོན་འགྲུས་ཐབས་ལ་མཁས་པ་ཡིས། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བའི་ལས་ལ་འཇུག །ཐབས་ཀྱི་བདག་པོ་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །འགྲོ་བ་རྣམས་ནི་བདེ་བའི་<milestone unit="line" n="59.2"/>ཕྱིར། །ལོངས་སྤྱོད་ཆེན་པོ་ཀུན་ལྡན་པས། །རྒྱལ་མཚན་ཆེན་པོར་བཞུགས་པ་ཡིན། །དེ་ལ་མཉེས་པ་ཀུན་བྱས་ནས། །ཐབས་ཆེན་གསང་བའི་དོན་ཐོབ་པས། །སྣ་ཚོགས་བྱ་བ་ཀུན་སྤངས་ནས། །བདེ་བ་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="59.3"/>དོན་འཇུག་པ། །ལོག་ལྟ་ཅན་དང་དཀའ་ཐུབ་ཅན། །དབང་པོ་མ་ཚང་མ་སྨིན་དང་། །དབང་པོ་རྒུད་པ་ཀུན་སྤངས་ཏེ། །འདོད་པ་ལོངས་སྤྱོད་ལྔ་ལྡན་པས། །དགའ་བ་དང་ནི་སྤྲོ་བ་དང་། །དཀའ་ཐུབ་འཚོ་བ་མེད་<milestone unit="line" n="59.4"/>པས་འགྲུབ། །བསམ་པའི་ཡུལ་ནི་སྣ་ཚོགས་ཏེ། །སེམས་ཅན་བསམ་པའི་བྱེ་བྲག་གིས། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་གང་བསྟན་པས། །དེ་ཕྱིར་ཐབས་ནི་སྣ་ཚོགས་ཡིན། །རང་བཞིན་ཐིག་ལེ་ཀུན་གྱི་བཅུད། །ཐབས་དང་<milestone unit="line" n="59.5"/>རྐྱེན་གྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཐ་མལ་བ་དང་འཇིག་རྟེན་པ། །ཐར་པའི་བདེ་བར་སྣང་བར་མཛད། །ལུས་ཅན་ཀུན་གྱི་བཅུད་ཡིན་ནོ། །བརྟེན་པ་ལུས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། ཁུ་བ་གཞི་སྣོད་རྩར་བཤད་དེ། །གནས་པ་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="59.6"/>བཅུད་ཉིད་དེ། །བསྐྱོད་པ་རླུད་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །འབར་བའི་མེ་ཡིས་གསལ་བྱས་ན། །བདེ་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་འགྱུར། །རང་རྒྱུད་པ་དང་ལོག་པ་དང་། །མི་ཤེས་པ་དག་ཀུན་སྤངས་ཏེ། །ཐབས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་<milestone unit="page" n="60"/><milestone unit="line" n="60.1"/>གོམས་པ་ཡིས། །ཚེ་འདིས་སངས་རྒྱས་ཐོབ་པར་འགྱུར། །གཞན་ཡང་བསྐལ་པ་བྱེ་བར་ཡང་། །གསང་བའི་ལམ་དུ་མི་འགྲུབ་སྟེ། །ཆགས་པ་མེད་པས་དབང་མི་ཐོབ། །དབང་མེད་བདེ་བ་མི་འབྱུང་སྟེ། །བདེ་བ་མེད་<milestone unit="line" n="60.2"/>པས་སངས་རྒྱས་ཀུན། །མི་འགྲུབ་ནམ་མཁར་མྱུ་གུ་བཞིན། །བདེ་བས་འཁོར་ལོ་བཞི་དག་ལ། །བྱ་བ་གཞན་སྤངས་རྩེ་གཅིག་གནས། །འབྱུང་བ་ལུས་དང་རིག་པ་སེམས། །བརྟེན་པའི་སྣང་བའི་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="60.3"/>རྒྱུད། །ཐོག་མ་ཐ་མ་མེད་པའི་བར། །མཐར་ཐུག་བར་ནི་ནན་ཏན་བྱ། །དམ་ཚིག་དབང་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཆགས་ལམ་དབང་ཐོབ་རབ་འབྲིང་གིས། །མོས་པའི་ཚད་དང་སྦྱར་ནས་ནི། །ཇི་ལྟ་བར་ནི་ནན་ཏན་<milestone unit="line" n="60.4"/>བྱ། །གནས་པ་དང་ནི་རྒྱུ་བ་དང་། །དྭངས་སྙིགས་དབྱེ་བས་ཤེས་བྱ་སྟེ། །གནས་པའི་སྲོག་གི་རྟེན་ཅན་ནི། །མི་ཤིགས་ཐིག་ལེ་ཤེས་པའི་གནས། །གང་གནས་རབ་ཏུ་གནས་པ་སྟེ། །གཞི་ཞེས་དང་ནི་བཤད་པ་<milestone unit="line" n="60.5"/>ཡིན། །རྒྱུ་བ་དྭངས་མ་ནན་ཅན་དང་། །ཕྱི་རོལ་སྙིགས་མར་ཤེས་པར་བྱ། །ཕྱི་ནང་འཕྲོ་བ་བཅུ་གསུམ་ཏེ། །དུས་ཚོད་དབྱེ་བས་ཤེས་པ་ཡིན། །གནས་པ་གཅིག་དང་རྒྱུ་བ་བདུན། ཁྲེས་པའི་བྱེ་བྲག་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="60.6"/>ཡིན། །སྙིགས་མ་ཐ་མ་རླུང་ཉིད་ནི། །བདེ་དང་སྡུག་བསྔལ་བཏང་སྙོམས་པ། །གང་དུ་ཁྱབ་དང་ཆགས་པ་དང་། །དཔའ་བོ་སེལ་བར་བྱེད་པ་སྟེ། །གྱེན་དང་ཐུར་དང་ཐད་ཀ་དང་། །མཉམ་པར་རྒྱུ་བ་ཤེས་པ་ཡིན། །<milestone unit="page" n="61"/><milestone unit="line" n="61.1"/>༄༅། །ནང་དུ་རྒྱུ་བ་གཅིག་ཡིན་ཏེ། །ལྷག་མ་ཕྱི་རོལ་ཤེས་པར་བྱ། །ཐབས་ཀྱི་དངས་མ་ཞེས་བྱ་བ། །རླུད་གསུམ་ཐབས་ཀྱིས་ནང་བཟུང་ཅིང་། །སྟེང་འོག་རྒྱུ་བ་གཅོད་པར་བྱ། །རླུད་གིས་སྣོད་ཀྱི་སྒོ་ཕྱེ་<milestone unit="line" n="61.2"/>ནས། །ཐིག་ལེ་རླུད་དུ་འདྲེས་པ་དེས། །སྙིགས་མའི་རྩེ་མོ་ནས་བརྟན་པས། །དངས་མའི་རྩར་ཞུགས་བདེ་བ་འཕེལ། །བདེ་བ་ཆེན་པོས་ལུས་གང་ནས། །མངོན་ཤེས་རྫུ་འཕྲུལ་སྣང་བར་བྱེད། །རླུད་སེམས་བདེ་<milestone unit="line" n="61.3"/>བ་ཐིག་ལེར་ཐིམ། །ཐོག་མ་ཐ་མ་མེད་པར་ཐིམ། །བདེ་ཆེན་དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་སྣང་། །རང་བྱུང་འཁོར་ལོ་བཞི་བརྟས་པས། །ཉི་མས་འཁྱགས་པ་བཞུ་བ་ལྟར། །ཐིག་ལེས་ལུས་ཀུན་ཁྱབ་བྱས་པས། །གསང་བའི་ཡེ་<milestone unit="line" n="61.4"/>ཤེས་མངོན་དུ་འཆར། །མེ་རླུང་ཐབས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །གཡས་གཡོན་ཐབས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་བསྐུལ། །སྤྲུལ་པའི་འཁོར་ལོར་བཟློག་བཟུང་བས། །ནམ་མཁའི་ཡེ་ཤེས་ཅིར་ཡང་གསལ། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཞུ་<milestone unit="line" n="61.5"/>བ་ཡིས། །བདག་ལུས་ཁྱབ་པར་བྱིན་བརླབས་པས། །ཐམས་ཅད་བདེ་བ་ཆེན་པོར་གསལ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཚད་ལྡན་པས། །བྱིན་རླབས་ཐབས་ལ་མཁས་བྱ་སྟེ། །དབང་པོ་ལྔ་ཡི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཐབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="61.6"/>ཁྱད་པར་ཅི་རིགས་པར། །རང་རིག་ཉམས་ཀྱི་བདེ་ཆེན་ནི། །འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པར་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཆགས་པ་དང་ནི་མེད་པ་དང་། །འཛིན་པ་ལ་སོགས་སྤང་བར་བྱ། །གང་དུ་ཐབས་ཀྱིས་སྦྱངས་པ་ལས། །སྤྲུལ་<milestone unit="page" n="62"/><milestone unit="line" n="62.1"/>པའི་བདེ་བ་ལུས་སུ་སྨིན། །ལུས་དེ་བསམ་པས་རྩེ་གཅིག་བསྒོམ། །མ་གོམས་བདེ་བ་རྐྱེན་གྱིས་བསྐྱེད། །ཆུ་རྒྱུན་བཞིན་དུ་ཉིན་མཚན་བསྒོམ། །དུས་གསུམ་ཉིན་མཚན་ལོ་ཟླ་སྲ །སེམས་ནི་ཐིག་ལེ་བརྟན་པ་<milestone unit="line" n="62.2"/>ནི། །རྟེན་གྱི་ཐིག་ལེ་མི་འཛག་ཅིང་། །འབྱུང་འཇུག་མེད་པར་བདེ་བར་གསལ། །ཐམས་ཅད་རོ་གཅིག་ཐིམ་པར་འགྱུར། །གང་ཕྱིར་སྣང་བའི་རང་བཞིན་ནི། །ཉི་འོད་ཆུ་རླབས་ཇི་བཞིན་དུ། །མ་ལུས་བདེ་བ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="62.3"/>མྲ །ཐམས་ཅད་གསལ་བར་བརྟན་པ་དང་། །དེ་ཉིད་བདེ་བར་ཐིམ་གྱུར་ན། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེ་སྤྲོས་མེད་བརྟེན། །ལོ་དང་ཟླ་གྲངས་ཀྱིས་གནས་ན། །སློབ་དཔོན་གོང་མས་ཐབས་སྦྱོར་བས། །ཡུན་རིང་རྒྱ་ཆེ་ཟག་<milestone unit="line" n="62.4"/>མེད་པས། །རྣལ་འབྱོར་བྱིན་གྱིས་རློབ་པར་འགྱུར། །བསྐལ་པ་བརྒྱ་སྟོང་ཁྲི་འབུམ་དང་། །བྱེ་བ་ཐེར་འབུམ་ལ་སོགས་པར། །འཁོར་ཡུག་སྟོང་གསུམ་བརྒྱ་སྟོང་ཕྲག །གང་གྭའི་ཀླུང་སོགས་མཐའ་ཡས་<milestone unit="line" n="62.5"/>ཤིང་། །ནམ་མཁའ་མཐར་ཐུག་བར་དུ་ནི། །བསྒོམ་དང་མ་བསྒོམས་བར་ཆད་མེད། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་གསལ་བར་འགྱུར། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དབང་རོལ་གྱིས། །སེང་ཕྲུག་ལྟ་བུར་བྱིན་བརླབ་པས། །རང་<milestone unit="line" n="62.6"/>རིག་བདེ་ཆེན་བསམ་མི་ཁྱབ། །ནམ་མཁའི་མཐའ་མཉམ་མེ་ལོང་ལ། །བདེཆེནཡོནཏནརང་ཤར་བ། །རང་བྱུང་རང་སྣང་འབའ་ཞིག་ལས། །བྱ་དང་བྱེད་པ་ཅུང་ཟད་མེད། །རིག་པའི་མེ་ལོང་སྟོང་པ་ལ། །སྣ་<milestone unit="page" n="63"/><milestone unit="line" n="63.1"/>༄༅། །ཚོགས་ཆོས་རྣམས་ཤར་བར་ཟད། །རང་རྒྱུད་དག་པའི་རང་རིག་ལ། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་རང་སྣང་བ། །འཕེལ་འགྲིབ་རེས་འཇོག་མི་གནས་ཏེ། །ཐོག་མཐའ་མེད་པའི་སེམས་དཔའ་ཆེ། །ནམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="63.2"/>དག་དང་མཉམ་པའི་གནས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་རྟག་ཏུ་བཞུགས། །ཐོག་མ་ཐ་མའི་དུས་མེད་པར། །མཉམ་གཞག་མེད་ཅིང་རྗེས་ཐོབ་མེད། །བདེ་བ་ཆེན་པོར་རྟག་ཏུ་བརྟག །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས།<milestone unit="line" n="63.3"/>གསང་བ་ཐབས་ལ་འཇུག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཐབས་བྲལ་ལོག་པར་འ་ས་པ་རྣམས། །གསང་བའི་ཐབས་ཀྱིས་གྲོལ་བྱའི་ཕྱིར། །རིམ་པ་བཞིན་དུ་བཤད་<milestone unit="line" n="63.4"/>པར་བྱ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཐབས་འཆང་ཞིང་། །ཞི་ཞིང་དུལ་བ་སྙིང་རྗེ་ལྡན། །ཟབ་མོ་ཐབས་ཀྱི་གཏེར་དང་ལྡན། །དབང་དང་མན་ངག་ལྡན་པ་དང་། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་ལ་སོགས་པ། །ཁྱད་པར་བྱེ་བྲག་མ་རྨོངས་<milestone unit="line" n="63.5"/>པ། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །འགྲོ་བ་འདུལ་ཕྱིར་བཞུགས་པ་ཡིན། །དད་པ་དང་ནི་དམ་ཚིག་དང་། ཁྲེས་རབ་སྙིང་རྗེ་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །བརྩོན་འགྲུས་གཏོང་ཕོད་ཆེ་བ་ནི། །པདྨའི་རིགས་སུ་ཤེས་<milestone unit="line" n="63.6"/>པར་བྱ། །བུད་མེད་ཆགས་པ་ཆེ་བ་དང་། །དེབཞིནསྐྱེསབུདརལ་བབ། །ལང་འཚོ་བདེ་བ་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །གསང་བ་ཐབས་ཀྱི་སྣོད་མཆོག་ཡིན། །འདོད་པ་བྲལ་དང་མ་ནིང་དང་། །མ་སྨིན་པ་དང་དཀའ་ཐུབ་<milestone unit="page" n="64"/><milestone unit="line" n="64.1"/>ཅན། །ལོག་པར་འཁྱལ་ཞིང་མི་འཇུག་པ། །གསང་སྔགས་ཐབས་ལས་འདས་པ་ཡིན། །གཞན་ཡང་དད་པས་སྒོར་འཇུག་ན། །རིགས་ངན་དག་དང་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ། །ཞེ་སྡང་ཅན་དང་གཏི་མུག་ཅན། །འདོད་ཆགས་ང་<milestone unit="line" n="64.2"/>རྒྱལ་ཕྲག་དོག་ཅན། །མཚམས་མེད་པ་དང་རྐུན་པོ་སྤྱོད། །མ་བྱིན་ལེན་དང་མི་ཚངས་སྤྱོད། །རྫུན་དུ་སྨྲ་དང་ངག་འཁྱལ་ཅན། །ཕྱིན་ཅི་ལོག་པ་སྤྱོད་པ་རྣམས། །འདོད་ཆགས་ཅན་གྱི་གསང་སྒོ་འདིར། །སྤྱད་པས་<milestone unit="line" n="64.3"/>གཉིས་མེད་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཐབས་ཆེན་གསང་བའི་ངེས་སྒོ་འདིར། །ངན་སོང་ངན་པར་སྤྱོད་པ་ཡང་། །ཚེ་འདིས་འབྲས་བུ་ཐོབ་འགྱུར་ན། །གཞན་ལྟ་སྨོས་ཀྱང་ཅི་ཞིག་དགོས། །འོན་ཀྱང་དམ་ཚིག་ཉམས་པ་<milestone unit="line" n="64.4"/>དང་། །གསང་བའི་དོན་ལ་སྐུར་པ་འདེབས། །སྙིང་ནས་སློབ་དཔོན་སྤངས་པ་དག །བརྩོན་འགྲུས་ཐབས་ཀྱིས་ཅི་བསྒྲུབས་ཀྱང་། །ཚེ་འདིའི་བདེ་བ་ཡོད་མིན་ན། །ཐར་པའི་གོ་འཕང་ཇི་ལྟར་ཐོབ། །གསང་བའི་<milestone unit="line" n="64.5"/>གསང་ཆེན་རྒྱུད་འདི་ནི། །དབང་བསྐུར་ཐབས་ཀྱི་དོན་མཚོན་ནས། །རིན་ཆེན་གཏེར་དང་སྒྲོན་མ་བཞིན། །མ་ལུས་ཡེ་ཤེས་སྣང་བར་གསལ། །དབང་དང་ཐབས་ཀྱི་དོན་བྲལ་ན། །དཀའ་ཐུབ་དམན་པའི་ཚད་མ་<milestone unit="line" n="64.6"/>དང་། །མཚན་མའི་ཆོ་ག་ལ་བརྟེན་པས། །བསྐལ་པ་བྱེ་བར་འགྲུབ་མི་འགྱུར། །ཐབས་ཆེན་གསང་བ་ལ་གནས་པའི། །དབྱེར་མེད་དོན་ལ་གནས་གོམས་ན། །དཀའ་ཐུབ་གདུང་བ་བྱ་མི་དགོས། །ཁྲུས་དང་གཙང་སྦྲ་<milestone unit="page" n="65"/><milestone unit="line" n="65.1"/>༄༅། །དེ་བཞིན་མིན། །སློང་མོས་འཚོ་བ་རྣམ་པར་སྤང་། །ཐུན་མོང་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི། །གསང་བ་ཐབས་ཀྱིས་བདེར་བསྒྲུབ་ན། །ཚེ་འདིར་སངས་རྒྱས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །འཁོར་བའི་མ་རིག་མུན་ཁང་<milestone unit="line" n="65.2"/>ན། །བདེ་ཆེན་རྨད་བྱུང་གཏེར་གནས་པ། །དབང་དང་མན་ངག་བདུད་རྩི་ཡིས། །མངོན་དུ་འཆར་བར་མཐེ་ཚོམ་མེད། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ཐབས་ལྡན་པས། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བའི་དོན་ཆེན་པོ། །ཇི་ལྟར་དུག་གིས་དུག་<milestone unit="line" n="65.3"/>སེལ་ལྟར། །དམན་ལ་ཐབས་དེ་ཡོད་མ་ཡིན། །ཕྱི་རོལ་ཐུན་མོང་གང་ཟག་ལ། །ཉི་མས་མུན་པ་སེལ་བ་ལྟར། །དད་ལྡན་རིགས་ངེས་གང་ཟག་ལ། །ཐུན་མོང་ཐབས་ཀྱིས་འགྲུབ་པ་ཡིན། །ཇི་ལྷར་ནང་གི་བཙོན་ཁང་<milestone unit="line" n="65.4"/>ལ། །ཉི་མས་མི་སྣང་སྒྲོན་མེས་སེལ། །བསྐལ་པ་བྱེ་བར་བསགས་པ་ཡི། །སྒྲིབ་པ་ཐབས་ཀྱིས་མངོན་དུ་སེལ། །འཁོར་བའི་ལས་དང་ཉོན་མོངས་ཀུན །ཐིག་ལེ་ཉམས་དང་ལྡན་དུས་སུ། །གང་ཡང་གནས་པ་མ་ཡིན་<milestone unit="line" n="65.5"/>ཏེ། །ཐམས་ཅད་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་ཉིད། །བདེ་ཆེན་འགྲོ་བ་ཀུན་ཁྱབ་ཅིང་། །འགྲོ་བ་ཀུན་གྱི་སྙིང་ལ་བཞུགས། །ལུས་གནས་ལུས་ལ་མི་གནས་ཤིང་། །ངོ་བོ་ཉིད་ལ་ཐ་དད་མེད། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཐིག་ལེ་ཉིད། ཁུ།་<milestone unit="line" n="65.6"/>དང་འབྲས་བུ་ལས་འདས་པའི། །རྟག་མིན་ཆད་མིན་ཁ་དོག་བྲལ། །མཚོན་པའི་དབྱིངས་བརྗོད་ཀུན་དང་བྲལ། །གཞི་རྩ་འདས་པའི་སྙིང་པོ་ནི། །དངོས་དང་དངོས་མེད་གཉིས་ཀ་མིན། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་སྙིང་པོ་<milestone unit="page" n="66"/><milestone unit="line" n="66.1"/>སྟེ། །རྟོག་གེ་པ་ཡི་ཡུལ་མ་ཡིན། །གསང་ཆེན་ཐབས་ལམ་བཅུད་ཀྱི་མཆོག །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་གྱུར་ཅིང་། །ཐིག་ལེ་ཐབས་ཀྱིས་བདེར་ཟིན་པས། །མ་ལུས་བདེ་ཆེན་གང་བར་འགྱུར། །མ་ལུས་བདེ་བ་ཆེན་<milestone unit="line" n="66.2"/>པོའི་དབྱིངས། །ཆོས་ཉིད་གསང་བའི་རང་བཞིན་ལ། །འཕེལ་བ་མེད་ཅིང་འགྲིབ་པ་མེད། །སྟོངས་དང་བདེ་བ་ལས་འདས་ཤིང་། །རང་རིག་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་དེ། །རྩ་བཅུད་ཐིག་ལེ་དོན་དང་འབྲེལ། །གསང་བ་<milestone unit="line" n="66.3"/>དོན་གྱི་དབྱིངས་ལས་འབྱུང་། །རྟེན་གྱི་ཐིག་ལེ་འགྲོ་འོང་མེད། །དེས་ན་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ལ། །ཕྱི་ནང་སྟེང་འོག་ཆ་ཤས་མེད། །ཐིག་ལེ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཉིད། །ཅིལ་ཡང་མ་གནས་མི་གནས་པས། །བསམ་བརྗོད་<milestone unit="line" n="66.4"/>ཤེས་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐབས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །དྲ་བ་ཤེས་རབ་ཏུ་བསྟན་པ། །གཉིས་མེད་འབྲེལ་བ་གང་མ་ཡིན། །ཐབས་ཆེན་ཐེག་པ་གང་བཤད་དོ། །བྱེ་བྲག་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཀྱི། །ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="66.5"/>བསྡུས་པའི་སྙིང་པོ་བཞིན། །སྟེང་དང་འོག་གི་ཚུལ་གནས་ཤིང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཚུལ་དག་གིས། །སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་རང་གནས་པའི། །ལུས་ཅན་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་གནས། །བཅུད་དང་ལྡན་པའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="66.6"/>འདི། །རྟེན་པ་ཐབས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་ཡིས། །གསང་བ་ལེ་ལོ་མེད་བསྒྲུབས་ན། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་འཆར་བར་འགྱུར། །མ་ལུས་གསང་བས་དོན་མཐོང་ན། །དངོས་པོར་གནས་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཆུ་ཤིང་སྙིང་པོ་ལྟར་གནས་<milestone unit="page" n="67"/><milestone unit="line" n="67.1"/>༄༅། ཁེང་། །དེ་བས་ཐིག་ལེ་རང་བཞིན་མེད། །ལུས་མེད་ཐིག་ལེ་མ་དམིགས་ཏེ། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་རང་བཞིན་མེད། །གང་ལ་དངོས་མེད་དེ་བཞིན་ཉིད། །ཐོག་མ་ཐ་མ་མེད་པ་ཡི། །རང་བྱུང་དངོས་པོ་བྱང་<milestone unit="line" n="67.2"/>ཆུབ་སེམས། །མ་ནོར་རྟོག་པས་འཁྲུལ་པ་ཟད། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་གསང་བའི་དོན། །རྟོགས་ནས་མངོན་དུ་གོམས་བྱེད་པའི། །རང་ལུས་གནས་པའི་མཚན་དཔེ་ལྟར། །གཞན་དུ་ཚོལ་བ་འཁོར་བར་འགྱུར། །རང་<milestone unit="line" n="67.3"/>གནས་ཐབས་ཀྱིས་མཚོན་པའི་ལུང་། །སྙིང་པོ་ཉི་མ་ཐབས་ཀྱིས་ཤེས། །གཟུང་འཛིན་བདེ་ཆེན་ངང་ལ་ནུབ། །རང་ལུས་ཐབས་ཀྱི་གཏེར་གྱུར་པས། །དབང་དང་མན་ངག་མེད་པ་ཡིས། །སྨིག་རྒྱུ་ཆུ་ལ་འཛིན་པ་<milestone unit="line" n="67.4"/>ལྟར། །རྟོག་གེ་དམན་པས་ཤེས་མི་འགྱུར། །ཐབས་ཆེན་ཐེག་པའི་དོན་འདི་དག །སློབ་དཔོན་ཐུགས་ལ་གནས་པའི་ཕྱིར། །ལུས་དང་ལོངས་སྦྱོད་རྒྱལ་སྲིད་ཀྱིས། །བསྟེན་དང་དོན་འདི་ཤེས་པར་བྱ། །ལེ་ལོ་སྤངས་<milestone unit="line" n="67.5"/>པའི་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱིས། །གང་ལ་ཆགས་པ་མེད་བཞིན་དུ། །འདོད་པའི་ལོངས་སྤྱོད་མེད་པ་བཞིན། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ལྡན་བཞིན་དུ། །རིག་འཛིན་ས་ལ་གནས་བཞིན་དུ། །ས་བཅུའི་དབང་ཕྱུག་ལྷུན་གྲུབ་<milestone unit="line" n="67.6"/>ལ། །ཐབས་ཆེན་འབྲེལ་བར་དབང་བསྐུར་ན། །རྒྱ་མཚོ་དྭངས་པའི་གཟའ་སྐར་ལྷར། །བྱིན་རླབས་ཡོན་ཏན་རང་ལ་འཆར། །གསང་བའི་གསང་བ་ལྷག་པའི་རྒྱུད། །ཟབ་མོ་རྒྱུད་ཀྱི་ཕྱི་མ་སྟེ། །དམན་པའི་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="page" n="68"/><milestone unit="line" n="68.1"/>ཆོ་ག་སྤངས། །འདི་ནི་གསང་ཆེན་སྙིང་པོའོ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། གང་ཟག་ཐབས་ཀྱིས་གཟུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །འདོད་པ་ཅན་ལ་<milestone unit="line" n="68.2"/>ཆགས་སྤྱད་པས། །དངོས་པོ་ཞེན་པ་ལས་གྲོལ་བའི། །བྷ་ནའི་རིམ་པ་བཤད་པར་བྱ། །གང་ཞིག་གང་ལ་དགའ་བ་སྟེ། །ལོག་པའི་ཐབས་ཀྱིས་མི་འདུལ་ཏེ། །རྣལ་འབྱོར་ཐབས་ལྡན་སྐྱེས་བུ་ཡིས། །ཆ་མཐུན་ཐབས་<milestone unit="line" n="68.3"/>ཀྱིས་གདུལ་བར་བྱ། །གང་ལ་ཆགས་པའི་ཀློང་འཆང་བ། །དེ་ཉིད་ཐབས་མཁས་བློ་ལྡན་པས། །ཆགས་པ་སྦྱོར་བ་མཁས་པ་ཡིས། །བློ་ལྡན་རྣམ་པར་གྲོལ་བར་འགྱུར། །གསང་བ་སྦས་པ་ཐབས་མཁས་པས། །བློ་<milestone unit="line" n="68.4"/>ལྡན་མུན་པའི་མར་མེ་ལྟར། །གསང་བའི་ཐབས་ཆེན་སྒྱུ་འཕྲུལ་གྱིས། །མ་ལུས་བདེ་ཆེན་སྣང་བར་འགྱུར། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ནི། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བར་ཤེས་བྱ་སྟེ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རང་<milestone unit="line" n="68.5"/>བཞིན་གྱིས། །སྐྱེས་པ་བུད་མེད་ངོ་བོར་བཏགས། །འདི་ནི་བདེ་སྐྱེད་བཙུན་མོ་སྟེ། །ལྷ་མོ་དང་ནི་རིག་མ་དང་། །མི་ཡི་བུ་མོ་བློ་ལྡན་པས། །ཐ་མལ་རྟོག་པ་ཞི་བྱེད་ཅིང་། །ཐབས་ཆེན་ལམ་ལ་མཁས་པ་ཡིས། །ཡེ་<milestone unit="line" n="68.6"/>ཤེས་སྣང་བ་འབྱེད་པར་འགྱུར། །བལྟས་པ་དང་ནི་བརྟགས་པ་དང་། །ཐོས་དང་རེག་དང་འགྲོགས་པ་ཡིས། །ཞེན་དང་ལོག་ཅིང་བདེ་བསྐྱེད་དེ། །དྲན་པས་སྡུག་བསྔལ་སེལ་བར་བྱེད། །དེ་བྱེད་མུ་དྲ་རིགས་བརྟགས་<milestone unit="page" n="69"/><milestone unit="line" n="69.1"/>༄༅། །པ། །པདྨ་ནི་ཡི་མཚན་ཉིད་ནི། །དམིགས་པས་བཤད་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །བཞིན་དང་སྤོ་ཡང་བཟང་བ་སྟེ། །མིག་རྩ་དམར་ཞིང་སོ་ཡང་དམར། །སེན་མོ་ཟངས་ཀྱི་མདོག་ལྟར་དམར། །སྣ་ལེགས་རྩེ་མོ་<milestone unit="line" n="69.2"/>ཟུར་ཕྱིན་ཅིང་། །མིག་མཆུ་རིང་ལ་ངང་པའི་སྒྲོས། །སྐུ་མདོག་མཐིང་ག་ལྕང་ལོ་ཅན། །ངོ་མཚར་མཛེས་ཤིང་སྤྱོད་ལམ་མཁས། །རྐང་ལག་མཐིལ་དམར་ཁ་དོག་བཟང་། །པདྨའི་དྲི་ཅན་པདྨ་དགའ། །དཀར་འཛིན་ཕྲ་<milestone unit="line" n="69.3"/>ལ་ཟླུམ་པ་སྟེ། །ཆེ་ཆུང་མེད་པར་མཉམ་པའོ། །བརླ་ཆུང་སྡོང་པོ་བཞིན་དུ་སྲ། །མིག་ཚིགས་ཟླུམ་ལ་མི་མངོན་ཞིང་། །ལུས་སྨད་ཇེ་ཕྲ་འདུག་པའོ། །ཧསྟི་ནི་ཡི་རིགས་སྨོས་པ། །བརྟགས་པས་མཚན་མ་ཤེས་<milestone unit="line" n="69.4"/>བྱ་ན། །གདོང་པ་ཆུང་ལ་ཟླུམ་པ་དང་། །རོ་སྟོད་ཆེ་ཞིང་མཉམ་པའོ། །བརླ་འཇིང་བྱིན་པ་སྦོམ་པའོ། །སྐྲ་ཡང་སྦོམ་ལ་སྐད་ཆེ་བ། །སོ་རགས་མཐོ་ལ་རིང་བ་དང་། །ཁ་ནས་བན་གླང་ངད་ལྡང་ཞིང་། །ཁ་ཟས་ཆེ་བར་<milestone unit="line" n="69.5"/>ཟ་ནུས་པ། །ང་རྒྱལ་ཅན་ལ་སྨྲ་བ་ཉུང་། །དཀར་འཛིན་རྩེ་མོ་གཡས་གཡོན་དགྱེ། །རྩེ་མོ་བརླང་ཞིང་འཇིགས་པ་མེད། །མིག་ཕྲ་གཏིང་རིང་འགྱིང་བག་ཅན། ཁྲང་ཁ་ནི་ཡི་རིགས་བཤད་པ། །ལེགས་པར་བརྟགས་<milestone unit="line" n="69.6"/>ཤིང་མཉམ་བླངས་པ། །བྱད་ངོ་ཆུང་ལ་མིག་རིང་བ། །སོ་མཉམ་རྣོ་ལ་དམ་པའོ། །ནུ་མ་འབུར་ལ་རྩེ་མཉམ་པ། །ལུས་ཀྱི་ཤ་ཡང་ཆེ་ཆུང་རན། །མགྲིན་པ་རྣ་རྒྱུད་རིང་བ་སྟེ། །རྐང་ལག་སྐྲ་ཡང་རིང་བ་སྟེ། །མཆན་<milestone unit="page" n="71"/><milestone unit="line" n="71.1"/>༄༅། །དང་སྦོམ་པ་དང་། །རང་བཞིན་བཟང་དང་ནུས་པ་ཆེ། །བཅོས་སུ་མེད་པ་བཟང་པོར་བཤད། །གོང་དུ་གཞན་གྱིས་དབང་བྱས་དང་། །དཀའ་ཐུབ་ཅན་དང་ངོ་ཚ་ཅན། །གཙང་སྨེ་ཅན་དང་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="71.2"/>དན། །གཡངས་པ་ཡིས་ནི་འགྲངས་པ་དང་། །གནད་དང་གཉིད་དང་སྙིངསསྙིགསཀྱངཔ་དག །ནུས་པ་མེད་པས་སྤང་བར་བྱ། །གལ་ཏེ་བདེ་བསྐྱེད་ཆགས་འདོད་ན། །ཆགས་པའི་གླུ་དང་གར་དག་དང་། །བཟའ་བཏུང་<milestone unit="line" n="71.3"/>བལྟ་དང་ཆགས་པའི་གཏམ། །ཅི་ལེགས་པ་ཡིས་སྤྱད་པར་བྱ། །སྟེང་འོག་འཁྱུད་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །བལྟ་དང་གཞིབ་དང་འཛིན་པ་གཉིས། །རེག་པ་དེ་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཚུལ་གྱིས་སོ། །ནུ་<milestone unit="line" n="71.4"/>མ་དེ་བཞིན་མིག་གཉིས་དང་། །སྣ་དང་འགྲམ་པ་ཆུ་སོ་དང་། །བརླ་དང་ལྟེ་བ་བྷ་ག་ལ། །དགྱེས་པ་བསྐྱེད་ཕྱིར་འོ་བྱའོ། །མཆུ་དང་ནུ་མའི་གོང་གཉིས་དང་། །མཆན་ཁུང་འབུར་གཉིས་མཁུར་ཚོས་ལ། །བུད་མེད་<milestone unit="line" n="71.5"/>དགའ་བ་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། །མི་དྲག་པར་ནི་སོས་གདབ་བོ། །མཆུ་གཉིས་བར་དུ་མཆུ་གཉིས་དག །བལྟ་བཞིན་ཡུན་རིང་གཞིབ་པར་བྱ། །ནུ་མ་གཉིས་དང་འབུར་གཉིས་དང་། །བརླ་དང་ནུ་མ་མཁུར་ཚོས་སྐྱེད་པ་<milestone unit="line" n="71.6"/>སྲ །བརྩེ་དང་ཆགས་པ་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། །སེན་ཐབས་བཅས་པས་རེག་པར་བྱ། །གསང་བའི་སྟོད་ཀྱི་གནས་གསུམ་དུ། །སྐེད་པའི་གནས་གསུམ་བཅུ་གཉིས་དང་། །མཆན་ཁུང་རྩིབ་ལོགས་རྒྱུ་ཞབས་སུ། །ཐ་མལ་<milestone unit="page" n="72"/><milestone unit="line" n="72.1"/>ཚུལ་གྱིས་དྲུད་པར་བྱ། །སྲིན་ལག་ཐབས་ཀྱིས་བསྐྱོད་པར་བྱ། །རེག་དང་འཕྲོ་བས་ཡིད་འཕམ་པ། །དེ་ཚེ་རྟགས་ནི་འབྱུང་བར་འགྱུར། །རྩེ་གཉིས་འཕྲད་པས་བདེ་བ་ཆེ། །གང་ལ་རང་དབང་མེད་པར་ནི། །འཁོར་<milestone unit="line" n="72.2"/>བའི་སྲིད་པ་རང་ཐིམ་འགྱུར། །བྷ་ག་པདྨའི་སྙིང་པོ་ལ། །རྡོ་རྗེ་ཐབས་ཆེན་བསྐྱོད་པ་ཡིས། །གསང་བའི་ཐིག་ལེ་བཅུད་ཀྱི་འབྲུ། །རྩེ་ནས་བཟུང་བཟློག་སྦྱངས་པ་ཡིས། །དབང་པོ་ཡུལ་དང་རྣམ་ཤེས་ཀུན། །བདེ་བ་<milestone unit="line" n="72.3"/>ཆེན་པོའི་གཟུགས་སུ་སྐྱེ། །འདི་ཚེ་བར་ཆད་མེད་པ་ཡིས། །མཐར་ཐུག་གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་འགྲུབ། །དབང་དང་མན་ངག་སྔོན་སོང་བས། །ཡོན་ཏན་བཅུ་དང་རབ་ལྡན་ཞིང་། །ཡིད་འོང་རིགས་བཞི་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="72.4"/>ནི། །པདྨ་ནི་དང་ཧསྟི་ནི། ཁྲང་ཀ་ནི་དང་ཙ་ཏ་ནི། །ལོ་གྲངས་བཅུ་དྲུག་ལོན་པ་ལ། །ནུབ་ཕྱོགས་འོག་མིན་བདེ་ལྡན་དུ། །མ་ཆགས་པདྨ་གདན་བཏིང་བ། །ཉི་མ་ཤར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། ་་་དཀར་ཚད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="72.5"/>བུམ་པ་ནི། །ཡོན་ཏན་ཚད་མེད་གཏེར་དང་ལྡན། །ལས་དང་ངོ་བོ་ཚད་དང་བྲལ། །བདག་ཉིད་ངོ་བོ་ཅན་ལྡན་པས། །བཅུ་དྲུག་བཞི་ཆས་བདེ་བསྐུལ་བས། །གཉིས་ཀའི་གནས་སུ་ཡབ་ཡུམ་དག །ཕྱག་རྒྱ་དགུ་<milestone unit="line" n="72.6"/>གཉིས་ཚད་མས་གདབ། །ས་ཡ་བཅུ་གསུམ་གཉིས་ཀྱི་བཅུད། །བསྐྱོད་བསྐུལ་བྲོ་གར་ཐབས་ཀྱིས་གདགས། །ཉི་ཟླ་དུས་གཅིག་འདྲེས་ཤར་བ། །དེ་ཉིད་བཞི་ལ་སླར་བསྡུས་ན། །དང་པོ་སྤྱོད་ཡུལ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="73"/><milestone unit="line" n="73.1"/>༄༅། །ཀུན། །བཅུ་གསུམ་ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ། །རྒྱུ་བ་ཡིད་དང་དྲན་རྟོག་ཆད། །ཐིག་ལེ་བདེ་ཆེན་འགྲོ་འོང་མེད། སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། བྷ་ག་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་<milestone unit="line" n="73.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཞེ་སྡང་ཅན་གྱི་གང་ཟག་ལ། །གཉེན་པོ་ཐབས་ཀྱིས་མི་འདུལ་བ། །ཐབས་ཆེན་གསང་བ་བཤད་པར་བྱ། །ནོངས་པར་སྤྱོད་དང་ལོག་སྲེད་ཅན། །དམ་ཉམས་ལོག་<milestone unit="line" n="73.3"/>དང་འཁུ་བ་དང་། །བླ་མ་མཆོད་དང་དཀོན་མཆོག་དགྲ། །དམ་དགྲ་ངན་པའི་ངང་ཚུལ་ཅན། །ཡོངས་ལ་གནོད་དང་འདུས་པར་འོངས། །བླ་མ་གྲོགས་ཀྱི་ཡུམ་ཕྲོག་ཅིང་། ཚོགས་ཀྱི་ཡོ་བྱད་རྐུ་འཕྲོག་བྱེད། །གསང་བ་<milestone unit="line" n="73.4"/>འཇིགས་པའི་ལས་བྱེད་པ། །དམ་ཚིག་དམ་ཆོས་དམོད་པ་དང་། །ལྷ་དང་མི་དང་ངན་འགྲོར་བཅས། །ཐམས་ཅད་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་དུ་གསུངས། །བདག་དང་གཞན་ལ་ཕན་པའི་ཕྱིར། །ཆོས་ཀུན་རོ་གཅིག་ཉིད་<milestone unit="line" n="73.5"/>གནས་ཤིང་། །མཉམ་ཉིད་རིག་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །སྡུག་བསྔལ་རྒྱུ་འབྲས་གཅད་པར་བྱ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེ་ལྡན་པ་ཡིས། །ཐར་པ་ཆེན་པོར་དགོད་པར་བྱ། །དྲག་ཤུལ་ཐབས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །མཉམ་ཉིད་ཞི་<milestone unit="line" n="73.6"/>ལ་དགོད་པར་བྱ། །ཐབས་དང་ལྡན་པའི་ལྕགས་ཀྱུ་ཡིས། །འཁོར་བའི་ཕུང་པོ་བཀུག་ནས་ནི། །ཐུགས་རྗེའི་ལྕིད་དང་ལྡན་པར་གནན། ཁྲེས་རབ་མཚོན་ཆ་ལྡན་པ་ཡིས། །ཉོན་མོངས་འཁོར་བའི་རྒྱ་དྲལ་ཏེ། །ཆུ་<milestone unit="page" n="74"/><milestone unit="line" n="74.1"/>ཤིང་སྡོང་པོ་ཁ་ཕྱེ་སྟེ། །མ་རིག་མུན་པ་སྣང་བར་བྱས། །དེ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་འོད་ཀྱིས་སྦྱང་། །འབྱུང་བ་གསུམ་གྱི་ཐབས་ཀྱིས་སྦྱངས། ར༷་ཡ༷་ཁ༷། མ་བསྐྱེད་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ལ། །འབྱུང་བའི་རྐྱེན་གྱིས་མི་འཇིག་<milestone unit="line" n="74.2"/>ལྟར། །སྐྱེ་མེད་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལ། །མཚན་མའི་རྐྱེན་གྱིས་འཇིག་པ་མེད། །གསལ་བ་ཉི་ཟླའི་གདན་སྟེང་དུ། །ཨ་ལས་ཧུ༷་གི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ཚོན་གང་འོད་ཀྱི་སེམས་དཔའ་ཆེ། །སྦྱོར་བ་རླུད་གི་ཆོ་ག་<milestone unit="line" n="74.3"/>ཡིས། །འོག་མིན་གནས་སུ་སྤ་ར་ཡ༷། །དབྱིངས་སུ་བསྐུལ་བས་ཐེ་ཚོམ་མེད། །གཉིས་མེད་ཐིམ་པས་འདྲེས་འགྱུར་ཏེ། །རྒྱལ་བའི་སྲས་འགྱུར་རྡོ་རྗེ་སེམས། །གཉིས་སུ་མེད་པར་དབང་བསྐུར་ཏེ། །བདག་དང་གཞན་<milestone unit="line" n="74.4"/>དོན་མཐར་ཕྱིན་ཏོ། །ཕུང་ལྔ་འདོད་པའི་ཡོ་བྱད་ལྔ། །དུར་ཁྲོད་སྣ་ཚོགས་ལས་གྲུབ་པ། །མཆོད་པའི་སྤྲིན་ནི་རབ་འབྱམས་ཀྱིས། །མ་ལུས་ཁྱབ་པར་སྤྲོ་བར་བྱ། །བདག་དང་གཞན་ལ་ཕན་པའི་ཕྱིར། །བྱམས་དང་<milestone unit="line" n="74.5"/>སྙིང་རྗེ་ལྡན་པ་ཡིས། །དཔག་མེད་ལོག་པར་འ་ས་པ་རྣམས། །ཐབས་ཀྱིས་མ་སྐྱེས་ས་ལ་བཀོད། །འཆི་བ་མེད་པའི་ཆོས་སྐུར་ཐིམ། །བདེ་ཆེན་ས་ལ་སྦྱོར་བར་རིགས། །བདེ་ལམ་འདི་ལས་གཞན་མེད་དོ། །ཨ་<milestone unit="line" n="74.6"/>ཡི རངབཞིནཐོག མཐའམེད། །ཏ་ལ་པ་ཡི་མངོན་མཚན་པས། །རྟོག་པ་འདོད་པའི་སྤྱོད་པ་ཡིས། །མ་ལུས་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་སྦྱོར། །ཨ་ལས་དབྱུག་བཏགས་དཀར་ལྡན་སྒྲས། །མ་ལུས་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་<milestone unit="page" n="75"/><milestone unit="line" n="75.1"/>༄༅། །སྦྱར། །གསང་བ་དེ་ཉིད་ངེས་པ་ཡིས། །ཕྱག་རྒྱ་སྙིང་པོ་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་གཉིས་མེད་པའི། །གོ་འཕང་ཚེ་འདིར་འགྲུབ་པར་ངེས། །ཆགས་པས་སྡང་བ་གྲོལ་བྱེད་པ། །མུན་འགྱུར་སྨན་<milestone unit="line" n="75.2"/>དང་བདུད་རྩི་ལྟར། །དཀའ་ཐུབ་ཚེགས་དང་བྲལ་བ་ཡི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་བ་ཡི། །གསང་བའི་ཐབས་ལ་ལེགས་གོམས་པས། །ཉི་ཟླ་འདྲེས་དང་རྩེ་ཟིན་པར། །ཐིག་ལེ་ཞེ་སྡང་བདེ་བར་ཐིམ། །གསང་<milestone unit="line" n="75.3"/>བ་དེ་དག་གནས་པ་ན། །ཉོན་མོངས་དྲན་རྟོག་མ་ལུས་པ། །མུན་པ་ལ་ནི་སྣང་བ་བཞིན། །གསང་བ་ཐབས་ཀྱི་སྣང་བར་འགྱུར། །འདོད་ཆགས་སྡང་བའི་གང་ཟག་གིས། །ཐལ་བའི་རྒྱུད་ལ་ལེགས་གོམས་<milestone unit="line" n="75.4"/>པས། །འདོད་ཆགས་མ་ལ་འདོད་སྤྱད་པས། །ཞིང་ཁམས་བདེ་བ་འཕེལ་བར་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ་པ་ཡི། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེ་ཁྱབ་པར་རོ། །ལུས་གནས་ལུས་ལས་མ་སྐྱེས་པས། །ཐམས་ཅད་ལྷན་<milestone unit="line" n="75.5"/>ཅིག་སྐྱེས་པར་གསལ། །ཕྲ་ལས་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །སྐྱེས་བུ་ཐབས་དང་ནུས་པ་ཡིས། །རིགས་ངེས་གསུམ་དང་ལྡན་པ་ལ། །ཐབས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་དེ་བཞིན་བརྩམས། །ཆགས་པ་སྤྱད་དང་རླུད་གི་ཐབས། །དང་<milestone unit="line" n="75.6"/>པོའི་ལས་ཅན་དགའ་བྱའི་ཕྱིར། །མི་ཡི་བུ་མོ་ལ་སྤྱོད་པ། །འདི་དག་ཐིག་ལེ་བཟུང་ཕྱིར་བསྟེན། །ཏིང་འཛིན་ཡེ་ཤེས་ལྷ་མོ་ལ། །བརྟེན་པས་སེམས་ཀྱི་བདེ་བ་འབྱུང་། ཁུ་འབྲས་ཟག་པ་ཁུ་བ་མེད། །རྩ་དང་རླུད་<milestone unit="page" n="77"/><milestone unit="line" n="77.1"/>༄༅། །ལ། །སྐྱེས་བུ་ཐབས་ཀྱིས་བདེ་གནས་ཤིང་། །སྐྱེས་བུ་ཐབས་ཀྱིས་བཟླ་བ་ལ། ཁེས་རབ་མིག་གིས་གང་བལྟས་པ། །ཞེན་བཏགས་སྣང་བའི་མུན་པ་རྣམས། །ཐབས་ཆེན་སྣང་བས་ཁྱབ་པར་<milestone unit="line" n="77.2"/>འགྱུར། །སྦྱོར་བས་སྣང་བ་ཀུན་བསྒྲལ་ཞིང་། །བསྒྲལ་བས་སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་སུ་སྦྱོར། །གཉིས་མེད་རྟོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ། །པདྨ་ལ་ནི་འདམ་བཞིན་ནོ། །གང་དུ་ཉམས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །གང་དུ་བསྐུལ་ལམ་མི་<milestone unit="line" n="77.3"/>གསལ་ན། །རང་གི་ཚད་དང་ལྡན་པར་དུ། །གླུ་དང་རྩེད་མོ་གར་དག་དང་། །ཕྱི་རོལ་ཆགས་པས་འབར་བྱས་ཏེ། །བདེ་ཆེན་ཡིད་ཀྱི་ཡུལ་ལ་བལྟ། །འགྲོགས་པ་དག་དང་དམིགས་པ་དང་། །གོམས་ལས་ཡེ་ཤེས་ཕྱག་<milestone unit="line" n="77.4"/>རྒྱ་གསལ། །ལྷན་ཅིག་བདེ་ཆེན་རིམ་སྐྱེས་པས། །གཉིས་མེད་བདེ་བ་ཐབས་ཀྱི་རོ། །བཅུ་དྲུག་རྒྱུན་དང་འབབ་ཆུ་ལྟར། །གོམས་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་མཐར་ཕྱིན་འགྱུར། །གསང་བའི་ཐབས་ལྡན་གང་ཟག་ནི། །འཁོར་<milestone unit="line" n="77.5"/>བ་ཐབས་ཀྱི་ཞིང་གནས་ཀྱང་། །རྟོགས་གོམས་ཐབས་ཀྱིས་གང་ཟིན་པ། །མི་ལྡོག་དེ་ཉིད་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །ཐབས་ཆེན་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་ལས། །ཐབས་ཆེན་གསང་བ་འདི་གསུངས་སོ། །སྐལ་ལྡན་མཆོག་གི་སྤྱོད་ཡུལ་<milestone unit="line" n="77.6"/>ཏེ། །དམན་དང་རིགས་ཆད་ཡུལ་མ་ཡིན། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཐབས་ཆེན་པོ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །རང་བཞིན་ཐབས་ཀྱིས་མངོན་བྱས་<milestone unit="page" n="78"/><milestone unit="line" n="78.1"/>པའི། །ལས་ཀྱི་ཁྱད་པར་སྣང་བ་ཡི། །རིམ་པ་འདི་ནི་བཤད་པར་བྱ། །ཐམས་ཅད་རང་བྱུང་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཀུན་གྱི་གཞི་རྩ་སྟོང་པ་ཉིད། །མ་སྐྱེས་པ་ཉིད་སྐྱེ་བ་སྟེ། །འདི་ལ་ཕྱོགས་རིས་ཀུན་ལས་འདས། །ཀུན་<milestone unit="line" n="78.2"/>ནས་ཆ་ཤས་སྤང་བྲལ་བའི། །མ་དམིགས་མི་དམིགས་དམིགས་སུ་མེད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཉིད། །ཕྲིན་ལས་ཀུན་གྱི་ངོ་བོར་སྣང་། །ཐམས་ཅད་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའི་ངང་། །ཕྱོགས་མེད་རང་བྱུང་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="78.3"/>ལ། །མི་མཐུན་དྲི་མ་རྡུལ་མེད་པ། །མ་བཅོས་ཞི་བ་ཆེན་པོར་བཤད། །དངོས་མེད་རང་རིག་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རང་བྱུང་རང་སྣང་ངོ་བོ་ཉིད། །མཐའ་དབུས་མེད་པའི་ངང་ཚུལ་གྱིས། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ལྟར་གནས་<milestone unit="line" n="78.4"/>པའོ། །ཐབས་ཅིག་ཏུ་ནི་གནས་པ་ན། །བྱ་དང་མི་བྱ་ལ་སོགས་པ། །གཉིས་མེད་ཐིག་ལེར་རང་གནས་པ། །རིག་པས་རང་རྒྱུད་ཉིད་དུ་འདུས། །མ་སྐྱེས་སྟོང་པའི་རང་བཞིན་ལ། །དངོས་དང་དངོས་མེད་འཇིགས་<milestone unit="line" n="78.5"/>མེད་འཇིག་པས་ན། །ཐོགས་པ་མེད་པར་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །མ་ལུས་པར་ནི་འཇིག་པར་འགྱུར། །རང་རིག་སྟོང་པའི་གཟུགས་བརྙན་ནི། །མི་ཤེས་ཐིག་ལེའི་རང་སྣང་ནི། །དྭངས་མ་རྩ་བཞི་འོད་དང་བཅས། །རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="78.6"/>ལས་དང་ནུས་པར་བཅས། །ཐ་དད་མེད་པས་ནང་དུ་བཤད། །འཇིག་རྟེན་འཇིག་རྟེན་འདས་པ་ཡི། །སྤྱོད་ཡུལ་བྲལ་བའི་གསང་བ་སྟེ། །བྷ་ག་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཉིད། །ཡི་གེ་བཞི་ལྟར་རང་གནས་པ། །ཐབས་དང་ལྡན་<milestone unit="page" n="79"/><milestone unit="line" n="79.1"/>༄༅། །པས་རྟོགས་འགྱུར་གྱི། །དམན་པས་རྟོགས་པར་ག་ལ་འགྱུར། །གང་དུ་ཡུལ་དང་ཕྲད་པའི་ཚེ། །དྭངས་མ་དགའ་བ་ཆགས་པ་དང་། །རྩོལ་བ་རེ་དོགས་ཆད་པའི་སེམས། །མི་མཐུན་པ་ཉིད་མཐུན་<milestone unit="line" n="79.2"/>འགྱུར་ཡང་། །ཐབས་བྲལ་རྣམས་ལ་རྒྱས་བཏབ་བོ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་པ་ཡིས། །དགའ་བའི་རོལ་པ་སྣ་ཚོགས་པ། །རྩེ་གཅིག་བར་ནི་འགྱུར་བའི་ཚེ། །སྣ་ཚོགས་དྲན་བསམ་ཞི་བར་འགྱུར། །རོལ་དང་<milestone unit="line" n="79.3"/>འཁྱུད་དང་ཞལ་སྦྱོར་དང་། །སྟེགས་དང་འཇོ་བ་བལྟ་དང་རྩེ། །སྣ་ཚོགས་ཕྱི་ནང་སྦྱོར་བ་ཡིས། །ལུས་སེམས་ཕྱི་ནང་རྒྱས་པར་འགྱུར། །གང་དུ་ཕྱི་ནང་རོལ་པའི་ཚེ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་པ་ལ། །ཕྱི་ནང་དྲན་<milestone unit="line" n="79.4"/>བསམ་མ་ལུས་པ། །ཞེན་པ་ལྡོག་ཅིང་དབང་དུ་འདུ། །རེ་དོགས་ཆད་པའི་དུས་ཉིད་ནི། །གང་ལ་འཇུག་པའི་ཡིད་སྤངས་པས། །རང་བྱུང་ཐིག་ལེ་བསམ་མི་ཁྱབ། །དེ་ཉིད་མ་རིག་ལ་སོགས་བཅོམ། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="79.5"/>འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ནི། །ཇི་སྙེད་ཕྲིན་ལས་ངོ་བོ་སྟེ། །སོ་སོར་དབྱེ་བ་མི་གནས་ཀྱང་། །རིན་ཆེན་སེམས་ལ་རང་བཞིན་རྫོགས། །གང་ཕྱིར་ཐབས་དང་སྦྱོར་བ་ཡིས། །རྫས་ལས་བཅུད་ཀྱིས་བསྒྱུར་བ་ལྟར། །སྐལ་ལྡན་<milestone unit="line" n="79.6"/>དབང་པོ་ཡང་རབ་ལ། །གང་ཕྱིར་བསྒྲུབ པ དེབཞིན སྣང། །གསངཆེན ཐབས ཀྱིརོལ་པའི་རྒྱུད། །ཆགས་པས་ཆགས་པ་གྲོལ་བ་ལྟར། །གང་འདིར་ཐབས་དང་བྲལ་བ་ཡིས། །ནམ་མཁའལནི མེཏོག་<milestone unit="page" n="80"/><milestone unit="line" n="80.1"/>བཞིན། །རྒྱུད་དང་ངོ་བོ་ཉིད་དག་དང་། །མཐར་ཕྱིན་ཐབས་ཀྱི་རྒྱུད་དག་གིས། །མ་ལུས་ཀུན་ལ་ཁྱབ་གནས་པ། །ཕྲིན་ལས་རོལ་པ་ཐབས་ཀྱི་རྒྱུད། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་ནུ་མ་སྤྲད། །རྐན་དང་ལྕེ་དང་ཐབས་སྦྱར་བས། །མེ་<milestone unit="line" n="80.2"/>ལོང་ལ་ནི་གཟུགས་བརྙན་བཞིན། །པདྨའི་བདེ་བ་མངོན་དུ་སྣང་། །ཐིག་ལེ་མངོན་དུ་འབྱུང་བ་ན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པས། །འདྲེན་པ་དང་ནི་འཛིན་པ་དང་། །རྩེ་དང་སྐེད་པ་རྩ་བ་དང་། །ལྟེ་བ་སྙིང་<milestone unit="line" n="80.3"/>མགྲིན་སྐྲ་མཚམས་སུ། །ཐིག་ལེ་འོང་བའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །བྱ་བའི་ཐབས་ནི་གང་ལ་ཡང་། །ཕྲིན་ལས་བཞི་ནི་ཀུན་འཆང་སྟེ། །ཐབས་དང་ལྡན་པས་རྣམ་དབྱེ་བ། །མ་ནོར་དོན་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །བདག་དང་ལྷ་དང་<milestone unit="line" n="80.4"/>སྒྱུ་མ་དང་། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་མཐར་ཕྱིན་པས། །བདེ་ཆེན་རིག་པ་རང་གསལ་བ། །ཕྱོགས་དང་བྲལ་བར་རང་བཞིན་སྣང་། ཁོརྐོས་རབ་མེད་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །བདག་ཉིད་བདེ་བར་ལྡན་པའི་ཕྱིར། །རིག་<milestone unit="line" n="80.5"/>པའི་ལྷ་མོ་བསྟེན་པ་དང་། །བརྡའ་དང་གཞིབ་པས་བདེ་བ་བསྐྱེད། །དེ་ནས་སྟོང་ཞིང་མི་རྟོག་པས། །དབང་པོ་ཡུལ་སེམས་ལས་གོས་ཆོས། །རང་བྱུང་རང་རིག་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དབྱེར་མེད་བདེ་བ་ཆེན་པོར་<milestone unit="line" n="80.6"/>བསྒོམ། །གང་དང་གང་དུ་ཕྲད་པ་ལས། །དེ་ནི་དེ་ཡིས་དེར་སྣང་ལྟར། །ཐབསཆེནརིགཔམཉམ་སྦྱོར་ལས། །རང་བྱུངབདེཆེནགསལབརའབྱུང་། །དགུག་དང་བཀུག་དང་འཐབ་པ་དང་། །འདྲེན་དང་འཛིན་<milestone unit="page" n="81"/><milestone unit="line" n="81.1"/>༄༅། །དང་བསྐྱིལ་བ་དང་། །སྦྱང་དང་སྤེལ་དང་ལས་བརྩམས་པས། །བར་ཆད་མེད་པའི་བདེ་བ་འབྱུང་། །གོང་དུ་ཐབས་ཆེན་ལྡན་པ་ཡིས། །ཡིད་འོང་མཚན་ལྡན་བུ་མོ་ལ། །བལྟ་དང་སྙན་དང་འགྲོགས་ལ་<milestone unit="line" n="81.2"/>སོགས། །བདེ་ཆེན་བར་ཆད་མེད་པར་གནས། །གསང་ཆེན་ཐབས་ཀྱི་མེ་ལོང་འདི། །ཀུན་ལ་གནས་ཀྱང་མི་སྣང་སྟེ། །ལོང་བ་གཟུགས་དང་འཕྲད་པ་བཞིན། །ཇི་ལྟར་བལྟས་པས་མཐོང་བ་མེད། །ཐིག་ལེ་རིམ་ནས་<milestone unit="line" n="81.3"/>རིམ་གནས་པ། །དང་པོ་ནས་བརྩམས་མཐར་ཕྱིན་བར། །གོམས་དང་རྐྱེན་གྱིས་གོང་ནས་གོང་། །ལམ་གྱི་ཁྱད་པར་མཐར་ཕྱིན་འགྱུར། །ལས་དང་རིམ་པ་བྱིན་རླབས་དང་། །ཡེ་ཤེས་རྣལ་འབྱོར་མ་ཡི་<milestone unit="line" n="81.4"/>ཚོགས། །དངོས་དང་ཏིང་འཛིན་བདེ་ཐོབ་པ། །པདྨ་གསུམ་པས་རིམ་སྦྱོར་བས། །ཡུལ་དང་རྒྱན་དང་ཡུན་ལ་སོགས། །རིམ་པ་རང་བཞིན་འཕེལ་བ་ཡིས། །མཐར་ཐུག་ལམ་ལ་གནས་པར་འགྱུར། །སངས་རྒྱས་ལྷ་<milestone unit="line" n="81.5"/>མོ་རོལ་པ་ཡིས། །སྐལ་ལྡན་རིགས་ལ་དབང་བསྐུར་བས། །བཅུ་གསུམ་མཐར་ཕྱིན་ལྷུན་གྲུབ་པས། །རིག་པའི་མེ་ཏོག་སྟོང་པ་ལ། །བྱ་བྱེད་མེད་པའི་རང་བཞིན་གྱིས། །ཡོན་ཏན་སྣ་ཚོགས་གསལ་བར་<milestone unit="line" n="81.6"/>སྣང་། །ཕྱོགས་བཅུ་མ་ལུས་སངས་རྒྱས་སྲས། །མཐར་ཕྱིན་དབང་གི་སྦྱོར་བ་སྟེ། །མཐར་ཐུག་བདེ་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། །ཉི་མ་བྱེ་བ་བརྡལ་བ་ལྟར། །ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའ་མཐའ་དབུས་མེད། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="82"/><milestone unit="line" n="82.1"/>བདེ་ཆེན་པོ། །རང་རིག་སྟོང་པ་ཡུལ་ལས་འདས། ཁུ་རྐྱེན་རིམ་པ་ཀུན་དང་ལྡན། །དཔག་བསམ་ཤིང་དང་ནོར་བུ་ལ། །ཞིང་ཁམས་ནམ་མཁའི་མཐར་ཐུག་པ། །ཉི་འོད་ཆུ་རླབས་ཆར་བཞིན་དུ། །འཕེལ་འགྲིབ་<milestone unit="line" n="82.2"/>མེད་པའི་ཚུལ་དུ་གནས། །གང་ལ་བདེ་སྟོང་དབྱེར་མེད་པ། །གཉིས་ཀ་མ་ཡིན་གཉིས་མེད་མིན། །མཐའ་དབུས་རྒྱུ་འབྲས་རེ་དོགས་སོགས། །སྤང་ཐོབ་མེད་པར་རྟག་ཏུ་གནས། །གསང་བའི་ཡང་གསང་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="82.3"/>སྟེ། །གསང་བ་མངོན་ཕྱུང་ཐབས་ཀྱི་རྒྱུད། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐབས་ཆེན་གསང་བའི་ལམ། །ལུས་དང་མན་ངག་ཐབས་ཀྱི་མཆོག །བསྐལ་པར་སྦྱངས་ཀྱང་མི་རྙེད་ལ། །བླ་མའི་མན་ངག་ཐབས་ཆེན་རྒྱུད། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་<milestone unit="line" n="82.4"/>མངོན་པར་སྣང་། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཕྲིན་ལས་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་པ་ཡི། །རྡོ་རྗེ་དང་ནི་དྲིལ་བུའི་<milestone unit="line" n="82.5"/>ཚད། །དེ་ནས་ལེགས་པར་བཤད་བྱ་བ། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་དང་མཉམ་པ་ཡི། །རྡོ་རྗེ་ཐབས་ཆེན་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །དྲིལ་བུ་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །ཚད་དང་བྲལ་བར་བཤད་པ་ཡིན། །ཐབས་ཆེན་བདེ་བའི་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="82.6"/>ཡིས། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་དང་མཉམ་པ་ཡི། །བདེ་བ་ཡེ་ཤེས་ཚད་མེད་པ། །དཔག་མེད་ཐིག་ལེ་བདེ་བའི་མཆོག །གསངབཆེནཔོབདག་ཉིད་ཅན། །གང་དུ་བདེ་བས་ཁྱབ་པའི་གནས། །དངོས་མེད་ཤེས་རབ་<milestone unit="page" n="83"/><milestone unit="line" n="83.1"/>༄༅། །ཕ་རོལ་ཕྱིན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་རང་བཞིན་གསལ། །ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་དང་མཉམ་པ་ཡི། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཚད་ལས་འདས། །གང་གིས་དཔག་པར་མི་ནུས་<milestone unit="line" n="83.2"/>པ། །བདེ་ཆེན་དབྱེར་མེད་བསམ་ལས་འདས། །བདག་གཞན་བྱ་བསམ་ལས་འདས་པ། །ཡུལ་དང་དབང་པོ་སེམས་ལ་སོགས། །ཇི་སྲིད་སྣང་གྲགས་ལས་འདས་པ། །དེ་སྲིད་བདེ་ཆེན་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །དངོས་དང་<milestone unit="line" n="83.3"/>དངོས་མེད་གཉིས་ལས་འདས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བདེ་བའི་མཆོག །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་ཐབས་ཀྱི་ལམ། །གསང་མཆོག་ཐིག་ལེ་དབྱིངས་ལ་རྫོགས། །འགྲོ་འོང་དམིགས་རྟོག་ཀུན་ལ་འདས། །དབང་པོ་རྡོ་རྗེ་གསང་<milestone unit="line" n="83.4"/>བའི་བདག །ཐམས་ཅད་འདུས་པའི་རང་བཞིན་ཏེ། །མ་ལུས་གཅིག་པུ་གསལ་བ་ལ། །ཡུལ་མེད་བདེ་བར་རང་བཞིན་གསལ། ཁྲེས་རབ་དྲིལ་བུ་པདྨ་སྟེ། །ཆོས་དབྱིངས་བྷ་ག་གསང་བའི་ཡུམ། །གཞན་<milestone unit="line" n="83.5"/>ཡང་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་ནི། །བདེ་བ་སྐྱེད་པའི་ཞིང་དུ་བཤད། །གསང་དབང་ཚད་ནི་མཛུབ་གང་སྟེ། །བརྒྱ་ཕྲག་བྱེ་བ་འདུས་པའི་རྩ། །ཐིག་ལེ་ཕྲ་རགས་ཁྱབ་བྱེད་པ། །ལུས་ཅན་ཐབས་ལ་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="83.6"/>གནས། །ཡུལ་ནི་པདྨ་སོར་བཞི་སྟེ། ཁྲེས་རབརངབཞིནདྲིམེདདེ། །བསྐལ་པ་དཔག་མེད་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི། །བག་ཆགས་བསལ་ནས་བདེ་བ་བསྐྱེད། །རྡོ་རྗེ་ཐབས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །ཕྱོགས་བཅུ་དྲ་བའི་རང་བཞིན་<milestone unit="page" n="84"/><milestone unit="line" n="84.1"/>ཏེ། །ཐབས་ལ་བརྟེན་པའི་ཉམས་མྱོང་གིས། །ཐམས་ཅད་བདེ་ཆེན་རང་བཞིན་གསང་། །གསང་བའི་པདྨའི་རྩ་ཐིག་ལེ། །བྱེ་བྲག་བརྒྱ་བཅུ་ཀུན་འདུས་པ། །མ་ལུས་འདུས་པའི་རྩ་ཐིག་ལེ། །ཕྱོགས་བཅུ་ཀུན་ནས་<milestone unit="line" n="84.2"/>བྱིན་གྱིས་རློབས། །གང་ཕྱིར་ཉི་ཟླ་འགྲོ་འོང་གིས། །གསང་བའི་ཉམས་ལ་གང་གནས་པ། །ལོ་ཟླ་ཚད་དང་འགྲངས་བྲལ་བར། །མི་འགྱུར་བདེ་ཆེན་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཐིག་ལེ་རོ་ཡིས་ཁྱབ་པ་ཡིས མཐའ་<milestone unit="line" n="84.3"/>དབུས་གཞི་རྩ་མེད་པའི་དབྱིངས། །རྒྱ་དབྱིབས་ཚད་དང་དྲལ་བ་དེ། །རང་བཞིན་རྟོགས་ནས་གོམས་པར་འགྲུབ། །ལུས་དང་རྩ་དབྱིབས་ཚད་ལྡན་པས། །ཐབས་ཀྱིས་རང་སྣང་མངོན་སུམ་པ། །ཐིག་ལེའི་རང་བཞིན་<milestone unit="line" n="84.4"/>མ་སྐྱེས་པས། །མ་ལུས་དག་རྟོགས་པདྨ་ཅན། །ཐམས་ཅད་བདེ་ཆེན་མི་རྟོག་པ། །ཐབས་ལ་ཤེས་རབ་སྦྱོར་བ་དང་། ཁྲེས་རབ་ལ་ནི་ཐབས་སྦྱོར་ཞིང་། །གཉིས་མེད་འབྲེལ་བ་ལས་བྱུང་བའི། །བདེ་ཆེན་སེམས་ལ་<milestone unit="line" n="84.5"/>སྒོམ་པའོ། །རྡོ་རྗེ་ཟླ་བའི་ཐིག་ལེ་ནི། །གོང་གི་ཐབས་ལ་བརྟེན་པ་ཡིས། །རིམ་ནས་རིམ་པར་མངོན་བྱས་པ། །མ་ཆགས་ཐབས་ཀྱི་རོལ་པ་མཛད། །གཉིས་མེད་རོལ་པ་ཕྱི་རོལ་ཡུལ། །མངོན་མཁྱེན་ཐད་ཀའི་<milestone unit="line" n="84.6"/>དམིགས་ཡུལ་བྲལ། ཁྲེས་རབ་ཉི་མ་ལ་བརྟེན་པས། །མ་ལུས་བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེར་གསལ། །ལུས་གནས་ལུས་ལས་མ་སྐྱེས་པའོ། །ཐམས་ཅད་ཐབས་ཆེན་ལམ་གནས་པས། །མི་འགྲུབ་པ་དང་ཚེགས་ཆེན་<milestone unit="page" n="85"/><milestone unit="line" n="85.1"/>༄༅། །དང་། །དཀའ་ཐུབ་གདུང་བ་ལས་འདས་ཤིང་། །རེ་དོགས་བྲལ་འདོད་ཡོན་ཏན་ལྔས། །དཀའ་ཐུབ་མེད་པར་ཚེ་འདིས་འགྲུབ། །གསང་ཆེན་ཐབས་ཀྱིས་བསྒྱུར་བ་ལྟར། །སྙིགས་མར་བཅས་པའི་ལུས་<milestone unit="line" n="85.2"/>ཉིད་ནི། །སྤངས་པ་མེད་པར་བདེ་ཆེན་འགྲུབ། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོས་གསང་བ་ཡི། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅ་འཇིག་རྟེན་ཀུན། །མ་ལུས་བདེ་བར་རང་གསལ་བས། །རྟགས་ཞེས་ཐབས་ཀྱིས་རང་སར་གྲོལ། །བདེ་བ་ལ་ནི་<milestone unit="line" n="85.3"/>གང་བརྟེན་པས། །རང་ལུས་ཐབས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལས། །མེ་ལོང་བཞིན་དང་འཕྲད་པ་ལྟར། །རང་ལུས་མངོན་དུ་སྣང་བར་འགྱུར། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རོལ་བ་ལས། །རྩེ་ནས་རྩེ་རུ་སྦྱར་བ་ལ། །འགྲོ་འོང་མེད་<milestone unit="line" n="85.4"/>པའི་ཐིག་ལེ་ཡིས། །ལུས་སེམས་བདེ་བས་རྒྱས་བཏབ་པས། །ཐམས་ཅད་མཉམ་པའི་དབྱིངས་སུ་གནས། །ཁམས་དང་བྲལ་བའི་བདེ་བ་ནི། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དང་མཉམ་པ་སྟེ། །ངོ་བོ་ཚད་མེད་པ་ཉིད་དེ། །རིམ་པ་<milestone unit="line" n="85.5"/>དབང་གི་སྟོབས་ལས་བྱུང་། ཁྲེས་རབ་རང་བྱུང་དྲི་མེད་ལ། །བྷ་ག་ཐབས་ལ་མ་བརྟེན་པར། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་མི་འབྱུང་སྟེ། །ནམ་མཁའ་ལ་ནི་མེ་ཏོག་བཞིན། །པདྨ་མེ་ཏོག་རྒྱས་པ་ལ། །རྟག་ཏུ་མཆོད་དང་<milestone unit="line" n="85.6"/>བསྟོད་པ་དང་། །བལྟ་དང་བསྣམ་དང་གཞིབ་དང་བསྟེན། །རྟག་ཏུ་བདག་དང་མཉམ་སྦྱོར་བས། །བདེཆེནརངཉམསརྟག་འཕེལ་ཅིང་། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའི་བདེ་ཆེན་འགྲུབ། །དང་པོ་ཅུང་ཟད་བདེ་བ་སྟེ། །རྩེ་<milestone unit="page" n="86"/><milestone unit="line" n="86.1"/>གཅིག་རིག་པ་ལས་བྱུང་བ། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ལྡན་རབ་སྦྱོར་བས། །ཐབས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་སྨིན་པའི་ཚེ། །རེ་དོགས་འཇིགས་པའི་རྣམ་རྟོག་དག །ཐམས་ཅད་བདེ་བ་ཆེན་པོར་འབར། །དེ་བས་ཡོན་ཏན་ཀུན་ལྡན་པ། །རྣམ་<milestone unit="line" n="86.2"/>གཡེངས་འདུ་བྱེད་གཅོད་བྱེད་ཅིང་། །ཆགས་པས་ཆགས་པ་སེལ་བྱེད་པ། །མི་ཡི་བུ་མོ་བསྟེན་པར་བྱ། །ལུས་ཀྱི་ནུས་པ་བརྟན་ཐོབ་པ། །ཏིང་འཛིན་བརྟན་པ་ལས་བྱུང་བ། །རྒས་འཆི་ཟག་པ་ལས་བྱུང་བའི། །རིག་<milestone unit="line" n="86.3"/>པའི་བུ་མོ་བསྟེན་པར་བྱ། །ལོ་ཟླ་བསྐལ་པ་གྲངས་མེད་པར། །ཟག་མེད་བདེ་བ་རྒྱས་བྱ་ཞིང་། །མཐར་ཐུག་བདེ་བསྒྲུབ་བྱ་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་སངས་རྒྱས་བཙུན་མོ་བསྟེན། །འདི་ལ་དགའ་དང་མི་དགའ་<milestone unit="line" n="86.4"/>མེད། །འཇིགས་དང་བག་ཚ་ཅུང་ཟད་མེད། །བྱ་བ་མེད་ཅིང་བརྟེན་པ་མེད། ཁྲ་རུས་རྐང་དང་ཁྲག་མེད་ཅིང་། །ཁུ་བ་མེད་ཅིང་གཤང་གཅི་མེད། །ནམ་མཁའི་འཇའ་དང་གཟུགས་བརྙན་ལྟར། །སྣང་བ་བདེ་བ་<milestone unit="line" n="86.5"/>འཕེལ་བྱེད་ཅིང་། །རྒྱ་མཚོ་ཆུ་བོ་ཇི་བཞིན་དུ། །གནས་པས་བདེ་ཆེན་ནམ་མཁའ་ལྟར། །འབྱུང་འཇུག་རྒྱུ་རྐྱེན་ཆ་ལས་འདས། །མཐའ་དབུས་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དུས་ཀུན་བདེ་ཆེན་དབྱེར་མེད་པས། །རང་<milestone unit="line" n="86.6"/>བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཡུལ་བྲལ་བ། །གཉིས་མེད་མ་ཡིན་གཉིས་པ་མིན། །བཞི་བཅུ་ལྔ་སོགས་དུས་གསུམ་ཆོས། །ཀུན་མཁྱེན་ལྡན་བྲལ་གཉིས་ཀ་མིན། །ཐོག་མ་ཐ་མ་དབུས་མེད་ཅིང་། །སྤང་ལེན་ཤེས་དང་མི་ཤེས་<milestone unit="page" n="87"/><milestone unit="line" n="87.1"/>༄༅། །བྲལ། །གཉིས་མེད་རང་རིག་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཐམས་ཅད་མ་བཅོས་ཐིག་ལེ་སྟེ། །གསང་བ་གསང་ཆེན་དམན་ཡུལ་མིན། །ཐབས་ཆེན་ལྡན་པ་འགའ་ཡི་ཡུལ། །བཅུད་འདུས་ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="87.2"/>ཆེ། །འཕྲོ་འདུ་མེད་པའི་རང་བཞིན་ལས། །ཕྱོགས་བཅུ་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྣང་། །སྣང་སྟོང་བསམ་པའི་ཡུལ་བརྟགས་ལ། །ཐ་སྙད་མཚན་མ་ཅི་ཡང་རུང་། །བདེ་བ་གཉིས་སུ་མི་ཕྱེད་པའི། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="87.3"/>གསང་མཆོག་བདེ། །གཞན་གྱིས་མ་བྱས་མི་གཡོ་བའི། །རང་རིག་བདེ་ཆེན་སྒྱུ་འཕྲུལ་ལ། །ངོ་མཚར་རྨད་བྱུང་སྣང་བ་སྟེ། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་ཡུལ་ལས་འདས། །དོན་དམ་མ་བཅོས་མ་བསླད་པའི། །དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="87.4"/>པའི་སྤྱོད་ཡུལ་ཏེ། །དམན་དང་ཐ་མལ་དཀའ་ཐུབ་ཅན། །གང་དག་རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་གསང་བའི་བབ། །ཟླ་བ་ཐིག་ལེ་ཐབས་ཀྱིས་བཟུང་། །ཕྱོགས་ཆ་ཁྱབ་པར་གསལ་བ་ན། །རང་ལུས་<milestone unit="line" n="87.5"/>སྙིགས་མ་བདེ་བར་གསལ། །གདམས་ཏེ་དང་པོ་འོག་གི་སྣོད། །ཐིག་ལེ་འགྲོ་འོང་བཅས་པ་རྣམས། །མི་འགྲོ་རང་ལ་ཐིམ་པ་ལྟར། །རྟོག་པ་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པར་གསལ། །ཆགས་སྡང་ཞེན་པ་ཕྲག་དོག་རྣམས། །དུག་<milestone unit="line" n="87.6"/>གིས་དེ་ཉིད་སེལ་བ་ལྟར། །ཐབས་ཆེན་དབང་གི་མན་ངག་གིས། །ཉི་འོད་མུན་པ་བཞིན་དུ་སེལ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་གསང་བ་ཡི། །གསང་བ་ཐབས་ལམ་སྣང་བ་སྟེ། །རྡོ་རྗེའི་ཚིག་ལམ་སྣང་བྱེད་འདི། །རྟོག་གེ་<milestone unit="page" n="88"/><milestone unit="line" n="88.1"/>དམན་ལ་མི་བསྟན་ཏེ། །དབང་དང་མན་ངག་ལྡན་པ་ལ། །བྱིན་རླབས་ནན་ཏན་ཆེན་པོར་བྱ། །ཉི་ཟླ་རྒྱ་མཚོ་ཕོག་པ་སྦྱང་། །ཐིག་ལེ་འགྲོ་འོང་མེད་པར་བཅིངས། །རྒྱ་མཚོ་ནམ་མཁའི་མཐོངས་ལ་གཏད། །གླིང་བཞི་<milestone unit="line" n="88.2"/>རི་རབ་གཅིག་ཏུ་བསྡུ། །ཐབས་ལ་མཁས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཆགས་སྡང་ལྔ་སོགས་མི་དགེ་ཆོས། །སྤྱད་པས་མི་ལྡོག་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །བདེ་ཆེན་ཐབས་སུ་བཤད་པ་ཡིན། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས།<milestone unit="line" n="88.3"/>དབང་པོ་ཡུལ་འདུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཇི་སྙེད་ཆོས་རྣམས་མཐའ་ཡས་པ། །ཡིད་དང་ཆོས་སུ་འདུས་པའི་དོན། །འདི་ནི་ངེས་པར་བཤད་པར་བྱ། །གང་དུ་ཕྱི་<milestone unit="line" n="88.4"/>ནང་བཅས་པ་ཡི། །གློ་ཡུལ་ཅིར་ཡང་སྣང་བ་སྟེ། །འཁོར་དང་མྱ་ངན་འདས་པ་ཉིད། །ཆོས་སུ་སྣང་བར་འདུས་པ་ཡིན། །དེ་ཡི་རྗེས་སུ་འབྲང་བ་ཡིས། །དྲན་རིག་གསལ་བར་གང་གྱུར་པ། །རང་རིག་བློ་ལ་མངོན་<milestone unit="line" n="88.5"/>སྣང་བ། །དེ་ལ་ཡིད་ཆེས་བརྗོད་པ་ཡིན། །གང་དུ་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །སེམས་ལས་གཞན་ན་མེད་པའི་ཕྱིར། །ཉི་འོད་རྒྱ་མཚོའི་རླབས་བཞིན་དུ། །རང་ལས་བྱུང་ཞིང་ཉིད་ལ་གནས། །རྟོགས་པའི་བྱེ་<milestone unit="line" n="88.6"/>བྲག་ཐམས་ཅད་ཀུན། །གཉིས་མེད་ངང་ལ་རང་བཞིན་འདུས། །མ་ལུས་ཡིད་དང་ཆོས་འདུས་པས། །དེ་ཡང་མ་སྐྱེས་རང་བཞིན་ཉིད། །ཆོས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐའ་ཡས་པ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="89"/><milestone unit="line" n="89.1"/>༄༅། །སྣང་། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གནས་མེད་ལ། །ཕྱོགས་དང་རྒྱ་དབྱིབས་ལས་འདས་པ། །མ་རིག་མ་སྐྱེས་དེ་བཞིན་ཉིད། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཤེས་རབ་གསལ་བར་སྣང་། །གང་དུ་རྟོགས་དང་མ་<milestone unit="line" n="89.2"/>རྟོགས་ལས། །འཁོར་དང་མྱ་ངན་འདས་པར་སྣང་། །ཀུན་འབྱུང་ཡིད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །ཆོས་ཀྱི་ཡིད་དེར་འདུས་པ་ཡིན། །དངོས་པོ་མེད་ལས་དངོས་པོར་སྣང་། །དངོས་སྣང་དེ་བཞིན་ཡིད་ཀྱི་དབྱིངས། །ཐབས་<milestone unit="line" n="89.3"/>དང་ཤེས་རབ་དབྱེར་མེད་པ། །མ་བཅོས་རྒྱུན་གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཡིད་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྒོ་ཕྱེ་བས། །ཆོས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རང་བཞིན་གསལ། །མཁའ་ལ་འབྱམས་ཤིང་སྤྲིན་ཕུང་བཞིན། །མ་སྐྱེས་སེམས་ལས་<milestone unit="line" n="89.4"/>རྣམ་པར་སྣང་། །སྣ་ཚོགས་དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །སྐུ་དང་གཞལ་ཡས་འདུ་འཕྲོ་ཡང་། །མ་སྐྱེས་རང་རིག་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དབྱེ་བ་མེད་པར་རང་བཞིན་གནས། །ཇི་སྙེད་ཐ་སྙད་དམིགས་རྟོག་ཀུན། །ཆུ་ལ་<milestone unit="line" n="89.5"/>ཆུ་བུར་རྣམ་པ་ལྟར། །རང་བཞིན་མེད་ལ་གནས་པ་ཡི། །ཡིད་དང་ཆོས་སུ་ཡང་དག་འདུ། །ནང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆོས་ཀྱི་གནས། །འོད་བཞི་ཨེ་སོགས་དབྱིབས་སུ་གནས། །རྩ་བ་བཞི་ལ་ཡན་ལག་བརྒྱད། །དྭངས་<milestone unit="line" n="89.6"/>མ་ལྔ་དང་སྙིགས་མར་བཅས། །རྣམ་ཤེས་རྒྱུ་བའི་རྐྱེན་དུ་བཤད། །ས་བོན་དྲུག་སྟེ་འོད་བཞིར་ལྡན། །སྙིང་པོས་མཚམས་སྦྱར་འོད་དུ་འབར། །ཐིག་ལེ་གཅིག་ལ་ཐིམ་པ་ཡིས། །ཟག་པ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ། །ཆོས་<milestone unit="page" n="90"/><milestone unit="line" n="90.1"/>ཉིད་ཡོན་ཏན་ཡེ་ཤེས་རྩ། །རང་རྒྱུད་ཀུན་ལ་གནས་པ་ནི། །དམན་པ་རྣམས་ཀྱི་ཡུལ་མིན་པས། །གབ་ཅིང་སྦས་པར་ཤེས་པར་བྱ། །ཏིང་འཛིན་གསུམ་དང་བསྙེན་བསྒྲུབ་བཞི། །དཀྱིལ་འཁོར་ལ་སོགས་པ་གང་<milestone unit="line" n="90.2"/>གིས། །སྒོ་གསུམ་ཁྱབ་པར་ཅི་སྤྱད་པ། །ཞེན་པ་མཚན་མའི་དབང་གིས་ན། །འཁོར་བའི་མཐའ་མར་ལྟུང་བར་འགྱུར། །རང་བཞིན་ངན་དང་མ་སྦྱངས་དང་། །དཀའ་ཐུབ་ཅན་དང་དམ་མེད་དང་། །ཞེན་ཆགས་ཅན་<milestone unit="line" n="90.3"/>དང་ཕྲག་དོག་ཅན། །ལོག་སྲེད་ཅན་དང་ལེ་ལོ་ཅན། །ལོག་པའི་གང་ཟག་དབང་སོགས་པའི། །དམ་པ་མིན་པར་ཤིན་ཏུ་སྤངས། །འདི་ནི་འཁོར་བའི་གཞོལ་ཕྱོགས་ཏེ། །རང་བཞིན་ལོག་པའི་མཐུ་ལྡན་<milestone unit="line" n="90.4"/>པས། །གསང་བའི་དོན་ལ་ལོག་པ་ཡིས། །བདག་གཞན་གཉིས་ཀ་ལྟུང་བར་འགྱུར། །གསང་ཆེན་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་སྟེ། །ཐབས་ཆེན་མངོན་ཕྱུང་བསྟན་པ་སྟེ། །མ་ལུས་བདེ་ཆེན་རང་སྣང་བ། །མངོན་སྣང་གཞན་<milestone unit="line" n="90.5"/>གྱི་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པ། །མཉམ་པ་དབྱེར་མེད་ཐེག་པ་འདི། །གང་ལྟར་སྤྱད་པས་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །གསང་བའི་མཆོག་ཏུ་འདི་བཤད་དོ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་པ་ཡིས། །འདོད་<milestone unit="line" n="90.6"/>ཆགས་ལ་བརྟེན་བདེ་བ་ཡིས། །སྤྱོད་ཡུལ་བདེ་བ་ཆེན་པོར་སྣང་། །དེ་ཉིད་རང་བྱུང་ཉིད་ཅེས་བྱ། །མ་ལུས་རོལ་པ་ཐབས་ཀྱི་རྒྱུད། །གསང་བ་འདི་ནི་བཤད་པ་ཡིས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །<milestone unit="page" n="91"/><milestone unit="line" n="91.1"/>༄༅། །ཆགས་པའི་བདེ་བ་བསྐྱེད་མཛད་དེ། །བལྟ་དང་བལྟ་ཞིང་འཛུམ་པ་དང་། །ལ་ལར་ཞལ་སྦྱོར་འཛིན་པ་དང་། །ལ་ལར་དམ་དུ་འཁྱུད་པར་བྱེད། །བརླ་གཉིས་དམ་པར་འཁྱུད་པ་ཡིས། །གསང་དབང་<milestone unit="line" n="91.2"/>པདྨར་བཅུག་བསྐྱོད་པས། །ཕྱི་ནང་སེམས་དང་སེམས་བྱུང་རྣམས། །རང་བྱུང་བདེ་བར་ཞེན་པ་རྣམས། །ཐིག་ལེ་རྩ་སློར་བྱུང་བ་ལ། །བྱེད་པ་སྡོམ་པ་ཐབས་མཚོན་པས། །ཕྱི་ནང་ཡུལ་སེམས་མ་ལུས་པ། །ལྷན་ཅིག་<milestone unit="line" n="91.3"/>སྐྱེས་པའི་རང་བཞིན་གསལ། །རྩ་ཡི་སྒྲ་བཞིན་མཐོང་མེད་པས། །མ་སྐྱེས་ཨ་ཡི་རང་བཞིན་ལ། །ཐབས་ཆེན་རང་གིས་མཚོན་པ་ནི། །ཐམས་ཅད་མ་ཧྭ་སུ་ཁའི་ཀློང་། །གསང་བ་ཐབས་ཀྱི་ཉམས་ལྡན་པས། །ཕྱི་ནང་<milestone unit="line" n="91.4"/>སྣོད་བཅུད་གང་ཡང་རུང་། །ཨ་ལ་དབྱུག་བཏགས་དཀར་ལྡན་ཉིད། །དེ་ཉིད་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བར་བཤད། །ཐམས་ཅད་གཅིག་གི་རང་བཞིན་ལ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མངོན་ཕྱུང་བས། །དབང་པོ་ཡུལ་སེམས་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="91.5"/>ལ། །བཅུ་དྲུག་ཡེ་ཤེས་གསལ་བ་སྐྱེ། །གནས་དང་གནས་པའི་དབྱིབས་ཅན་དང་། །རྟེན་དང་བརྟེན་པའི་ཐིག་ལེ་དག །མཁའ་དབྱིངས་གསང་བར་བརྟེན་པ་ལས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཐོགས་པ་མེད། །གསང་<milestone unit="line" n="91.6"/>བ་ཐབས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ཆགས་མེད་པས། །མཁའ་ལྟར་ཀུན་ལ་ཁྱབ་གྱུར་ཀྱང་། །རང་བཞིན་དམན་པས་རྟོགས་མི་འཀྱུར། །གང་ལ་གསང་བའི་ཐབས་ལྡན་པས། །མུན་པ་ལ་ནི་སྣང་བ་<milestone unit="page" n="92"/><milestone unit="line" n="92.1"/>ལྟར། །བཅོས་བསྒྱུར་མེད་པར་རང་སྣང་བ། །སྐྱེས་བུ་མཆོག་གི་དོན་དུ་བཤད། སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཐབས་དང་བྲལ་བས་མི་གྲོལ་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="92.2"/>གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །གང་དུ་དག་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ། །བླ་མ་བྱིན་རླབས་ཐབས་ལྡན་པས། །གྲོལ་བའི་ཚུལ་འདི་བཤད་པར་བྱ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་པ་ཡིས། །ཕྱོགས་ཀུན་མཉམ་པ་ཉིད་འགྱུར་<milestone unit="line" n="92.3"/>ཞིང་། །མ་ལུས་ཐབས་ཅན་སྣང་བ་སྟེ། །རང་བྱུང་གསང་བའི་མེ་ལོང་ཉིད། །དབང་པོ་ཡུལ་སེམས་མེ་ལོང་ལ། །གསང་བའི་ཐབས་ཀྱིས་མ་ཟིན་པ། །ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་བ་། །ཐབས་ལྡན་རྣམས་ལ་སྣང་<milestone unit="line" n="92.4"/>བར་ཟད། །རྡོ་རྗེ་མེ་ལོང་བསྟན་པའི་མཛོད། །ཐབས་ཆེན་ལུས་ལ་རང་བཞིན་རྫོགས། །མེ་ལོང་བཞི་ལ་སྲོག་ཤིང་གསུམ། །བསྐྱོད་པ་རླུད་སེམས་སྦྱོར་བ་ཡིས། །གསལ་བ་ཡེ་ཤེས་རེ་དོགས་བྲལ། །མྱུར་དུ་འབྱུང་<milestone unit="line" n="92.5"/>བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཐབས་ལྡན་རྐྱེན་གྱིས་གསལ་གྱུར་ན། །ལས་དང་ཉོན་མོངས་གསལ་བ་དང་། །ཇི་ལྟར་མེ་ལ་ཤིང་བསྣན་ལྟར། །ལྷག་པའི་ཡེ་ཤེས་གསལ་བར་འཀྱུར། །ཐབས་ལམ་གསལ་བའི་མར་མེ་<milestone unit="line" n="92.6"/>འདི། །རང་བྱུང་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་མཐོང་། །མ་ཆགས་ཐབས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །གོམས་པའི་སྟོབས་ལ་གནས་གྱུར་ན། །མ་ལུས་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་སྟེ། །ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་ཐོགས་པ་མེད། །ཐིག་ལེ་ཤུམ་གྱི་འོད་ལྡན་<milestone unit="page" n="93"/><milestone unit="line" n="93.1"/>༄༅། །པས། །གང་གིས་བྱེད་པའི་ཐབས་ལྡན་པ། །དེ་ཡིས་དེར་འཛག་བདེ་བའི་སེམས། །སྙིང་པོར་ཐིམ་པས་ཡེ་ཤེས་སྐྱེད། །གནས་བཞི་གར་ཐབས་ཡེ་ཤེས་ལས། །སེམས་མཐའ་འགྲོ་འོང་ལ་གནས་<milestone unit="line" n="93.2"/>པས། །མ་སྐྱེས་སེམས་ལ་གནས་འགྱུར་ཞིང་། །མ་ལུས་དག་པར་བྱིན་གྱིས་རློབས། །ཕྱོགས་བཅུ་སྣོད་བཅུད་ཐིག་ལེ་ཀུན། །གསང་བ་ཐབས་ལ་མཉམ་སྦྱོར་བས། །སྤྲུལ་པའི་ཐིག་ལེ་བསམ་མི་ཁྱབ། །འཛིན་དང་<milestone unit="line" n="93.3"/>དབབ་པའི་ཐབས་ལས་བྱུང་། །གསང་གསུམ་ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་འདི། །ཐབས་ལྡན་རྣམས་ལ་མངོན་སུམ་སྟེ། །སྐལ་མེད་མན་ངག་བྲལ་བ་ལ། །བསྐལ་པ་བྱེ་བར་སྣང་མི་འགྱུར། །བསྐལ་པ་ཞིང་གི་རྡུལ་སྙེད་<milestone unit="line" n="93.4"/>དུ། །རྒྱལ་བ་བླ་མ་མཉེས་བྱས་ཤིང་། །དབང་དང་མན་ངག་ལ་སྦྱངས་པས། །ཅི་དགར་སྤྱད་པས་བདེ་བར་འགྱུར། །འདོད་པའི་ལོངས་སྤྱོད་ལྔ་ལྡན་ཞིང་། །ན་སོ་ལང་ཚོ་དར་ལ་བབ། །ཕོ་མོ་ཆགས་པ་བརྟན་པ་<milestone unit="line" n="93.5"/>དང་། །གསང་བའི་ལས་འདིར་མྱུར་དུ་འགྲུབ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་པ་ཡིས། །འདོད་ཆགས་རོལ་པའི་སྟོབས་ལྡན་པས། །བསྐྱོད་པ་རླུད་གི་ཐོགས་མེད་ཅིང་། །རྡོ་རྗེ་རྩ་ལ་འཇུག་པ་ཡིས། །གསང་བའི་ཐིག་<milestone unit="line" n="93.6"/>ལེ་འགྲོ་འོང་མེད། །རྒྱུ་བའི་རླུང་ལ་རངཆད་ནས། །སྤྱོད་ཡུལ་བདེ་བ་ཆེན་པོར་ཐིམ། །འདོད་ཆགས་ལྡན་པའི་གང་ཟག་ལ། །སྐབས་དང་རིམ་པའི་བྱེ་བྲག་གིས། །བཙུན་མོ་གསུམ་དུ་བསྟན་པ་སྟེ། །སྣང་བའི་ཞེན་པ་<milestone unit="page" n="95"/><milestone unit="line" n="95.1"/>༄༅། །དང་བྲལ། །མ་སྐྱེས་རང་བཞིན་དབྱེར་མེད་ལ། །གཅིག་དང་དུ་མའི་ཆ་ཤས་མེད། །གསལ་བའི་ཡིད་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ལ། །རང་དྲག་གསལ་བས་གནས་པའི་ཚེ། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་མ་ལུས་པ། །རང་བྱུང་<milestone unit="line" n="95.2"/>ཡེ་ཤེས་གསལ་བར་སྐྱེ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་དབྱེར་མེད་པ། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་དཔག་མེད་ཅིང་། །བརྗོད་ཅིང་བསྟན་པར་མི་ནུས་པ། །བྱིན་རླབས་ཉམས་ཀྱིས་གསལ་བར་མཐོང་། །གསང་ཆེན་ཐབས་ཀྱི་ཉམས་<milestone unit="line" n="95.3"/>མྱོང་བས། ཁུ་བ་ཕྱི་ནང་རང་བཞིན་འཆད། །རེ་དོགས་འདུ་ཤེས་སྟོང་པར་ཐིམ། ཁུ་རྐྱེན་བྲལ་བའི་ངོ་བོར་སྨིན། །གསང་བའི་ཐབས་ཀྱིས་གང་སྦྱར་བ། །གཡོ་དང་མི་གཡོར་བཅས་པ་དག །མ་ལུས་བདེ་ཆེན་རང་<milestone unit="line" n="95.4"/>བཞིན་ཏེ། །ཐམས་ཅད་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་གནས། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་མ་ལུས་པ། །གསང་བའི་སྣོད་བབ་ཐིག་ལེ་ཡིས། །ཐབས་དང་ཉམས་ལ་བརྟན་གོམས་ན། །བདེ་ཆེན་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་གསལ། །ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="95.5"/>རྫོགས་པའི་རང་བཞིན་ལ། །བླ་མའི་སྟོབས་ཀྱིས་རང་རིག་པ། །བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེ་མཉམ་སྦྱོར་བས། །ཟག་པ་མེད་པའི་བདེ་ཆེན་གསལ། །སྐྱོབ་པ་ཐབས་ཀྱི་བདེར་གནས་ཤིང་། །གར་ཐབས་རླུད་ལ་དབང་བསྒྱུར་<milestone unit="line" n="95.6"/>བས། །མ་ལུས་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་སྟེ། །རྒས་དང་རྒུད་དང་དམན་པ་དང་། །མ་ནིང་ལ་སོགས་བཅད་པ་ཡིས། །ཐབས་དང་མན་ངག་ལ་གནས་པས། །ཇི་ལྟར་བསྒྲུབས་ཀྱང་ཚེ་འདིས་འགྲུབ། །རང་ལུས་ཐབས་ཀྱི་<milestone unit="page" n="96"/><milestone unit="line" n="96.1"/>མཆོག་ཉིད་དེ། །སོ་སོ་ངོ་བོར་རྣམ་པར་བསྟན། །གཞན་དུ་དམན་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ནམ་ཡང་འགྲུབ་པར་མི་འགྱུར་རོ། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་གསལ་འགྱུར་ཞིང་། །དབང་བསྐུར་མན་ངག་ལ་གནས་<milestone unit="line" n="96.2"/>པས། །དཀའ་ཐུབ་གདུང་བ་སྤངས་པ་ཡིན། །བར་ཆད་མེད་པར་འགྲུབ་འགྱུར་ཏེ། །གསང་སྔགས་ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འདི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་རྟག་གནས་ཤིང་། །འདོད་ལྔ་བདེ་ལ་གནས་པ་ཡི། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་<milestone unit="line" n="96.3"/>བར་ཐབས་ཀྱིས་འགྲུབ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་འདི། །ལུས་གནས་ཐབས་ཀྱིས་མ་རྟོགས་པ། །བསམ་པའི་སྒྱུ་འཕྲུལ་ལ་བརྟེན་ཅིང་། །ཆོ་ག་ཐབས་ཆེན་ལྡན་པས་འགྲུབ། །རྣལ་འབྱོར་ཐབས་དང་ཤེས་<milestone unit="line" n="96.4"/>རབ་ལྡན། །དབང་ལ་བརྟེན་ནས་གོམས་པ་ཡིས། །ཐམས་ཅད་བདེ་ཆེན་རྒྱས་བཏབ་པས། །བདུད་དང་ཞེན་པ་ཀུན་ལས་འདས། །ཀུན་འབྱུང་བ་ཡི་སྒྱུ་འཕྲུལ་ཆེ། །མཉམ་ལ་མཉམ་པར་མི་གནས་པའི། །མ་སྐྱེས་<milestone unit="line" n="96.5"/>བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེ་འདི། །སྣ་ཚོགས་སྣང་ཞིང་ཉིད་ལ་རྫོགས། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། སྐལ་ལྡན་གྲོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཆགས་པའི་ཐབས་ཆེན་<milestone unit="line" n="96.6"/>ལས་བྱུང་བ། །གསང་བའི་སྒྱུ་འཕྲུལ་དམ་པ་འདི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བཤད་པ་ཡིན། །དུས་གསུམ་གདུལ་བྱའི་ཁྱད་པར་རྣམས། །འདོད་དང་འཁྲིག་པ་ལ་མོས་པས། །རྡུལ་སྙེད་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ལྷ་<milestone unit="page" n="97"/><milestone unit="line" n="97.1"/>༄༅། །མོར་སྣང་ནས་རོལ་བར་འཀྱུར། །འདས་པའི་སངས་རྒྱས་རྡུལ་སྙེད་པ། །ཞིང་ཁམས་བྱེ་བ་རྡུལ་སྙེད་དུ། །ཞིང་དང་ལོངས་སྤྱོད་དགའ་བར་བཅས། །ཐབས་ཀྱིས་རོལ་པ་མཛད་པ་ཡིན། །གང་དུ་ཐབས་<milestone unit="line" n="97.2"/>དང་ཤེས་རབ་ཀྱི། །ཐིག་ལེ་དགའ་བདེར་བཅས་པ་ཡི། །ཞིང་ཁམས་ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་བཅས། །བདེ་ཆེན་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པར་གསལ། །མ་ལུས་ཇི་སྙེད་སྣང་བ་ཀུན། །དྲི་མེད་ཐིག་ལེ་ལས་འབྱུང་ཞིང་། །ཐ་དད་<milestone unit="line" n="97.3"/>མེད་པའི་རང་བཞིན་གྱིས། །གསང་བའི་ཐིག་ལེར་རང་བཞིན་འཇུག །རྒྱལ་བ་རྡུལ་སྙེད་བཙུན་མོར་བཅས། །ལྷ་དང་ལྷ་མོ་འཁོར་ལོར་བཅས། །བདེ་བ་རིམ་གྱིས་གང་བ་ཡིས། །དགའ་དང་བལྟ་དང་འཁྱུད་པ་<milestone unit="line" n="97.4"/>དང་། །འོ་དང་འཁོར་དང་འབུད་འཇོ་དང་། །ཞལ་སྦྱོར་བརྩེ་དང་མཉེ་བ་དང་། །འཇིབ་དང་བྷ་ག་གར་འཛིན་སྟོན། །རོལ་པའི་གར་ནི་སྣ་ཚོགས་སྟོན། །གསུང་ནི་འཇམ་ཞིང་མཉེན་པ་ཡིས། །ཕྲ་ཞིང་དལ་བའི་གླུ་<milestone unit="line" n="97.5"/>བླངས་ཏེ། །འཇམ་ཞིང་ཆགས་པའི་ཚིག་དག་གིས། །གཞན་ཡང་ཡིད་འཕམ་རྨོངས་པར་བྱེད། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་རང་འབར་བས། །ནམ་མཁའ་མཐའ་ལྟར་མི་གནས་པའི། །རང་བྱུང་ཐིག་ལེ་མི་གཡོ་བ། །ཐ་མ་ཞེན་<milestone unit="line" n="97.6"/>པ་ཀུན་ལས་འདས། །རེ་དང་དོགས་པ་ཀུན་ཞི་བའི། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་གནས་པ་ཡི། །བདེ་ཚོགས་རྒྱུ་འབྲས་ཀུན་དང་བྲལ། །གསང་ཆེན་བདེ་བའི་ངོ་བོ་ཉིད། །གསང་ཆེན་རིག་པར་རང་གསལ་བ། །སྟོང་དང་བདེ་<milestone unit="page" n="98"/><milestone unit="line" n="98.1"/>བར་མིཕྱེད་པའི། །མཁའ་ལྟར་རྡུལ་བྲལ་མི་གནས་པ། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ངོ་བོར་གནས། །རྡོ་རྗེ་ཐིག་ལེ་མི་ཕྱེད་གཟུགས། །རང་བྱུང་བདེ་བར་ཀུན་སྣང་ནས། །འཇུག་དང་མི་འཇུག་ཡུལ་ལས་འདས། །དུས་གསུམ་<milestone unit="line" n="98.2"/>འཇུག་པ་ཡོངས་ཀྱིས་མེད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ངོ་བོ་ཉིད། །བསྐལ་པ་མི་འགྱུར་ཐོག་མ་ལ། །སྐལ་ལྡན་མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །རྡུལ་སྙེད་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལ། །འདོད་འཛིན་ཞེན་པ་གྲོལ་བའི་ཐབས མན་<milestone unit="line" n="98.3"/>ངག་དབང་གི་ཐབས་ཀྱིས་བསྟན། །ཐོག་མཐའ་མེད་པའི་བདེ་བ་ཆེ། །རང་བྱུང་ཐིག་ལེ་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཆགས་བྲལ་ཆགས་ཆེན་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །ཐབས་ཆེན་གྲོལ་བ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །འགྲོ་བ་ཐབས་ཀྱིས་གྲོལ་<milestone unit="line" n="98.4"/>མཛད་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་འཆང་བའི་འཁོར་ཚོགས་ལ། །འདས་པའི་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱིས་བཤད། །སྒྱུ་འབྲུལ་རོལ་པ་ཆེན་པོ་འདི། །མ་ལུས་འདུས་པའི་ཐབས་ཡིན་ཏེ། །གསང་བ་ཉམས་ལས་མངོན་སྣང་གིས། །རྟོག་གེ་<milestone unit="line" n="98.5"/>དམན་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །གང་དུ་ཐབས་ཀྱི་སྣང་བ་འདི། །སྔ་རབས་འདས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀྱིས། །འདོད་ཆགས་བདེ་བར་རྒྱས་བྱེད་པ། །གསང་བའི་ཐབས་ཆེན་རྒྱུད་འདི་བཤད། དེ་དག་ཐབས་ཀྱིས་གསལ་<milestone unit="line" n="98.6"/>བར་བྱེད། །དེ་དག་གང་ལ་ཐབས་མཚོན་པ། །མི་འདུལ་ལོག་པར་འཇུག་པར་འགྱུར། །བདེ་ཆེན་རོལ་པའི་རང་བཞིན་འདི། །ཐབས་ཆེན་དབང་གི་རང་བཞིན་ལ། །ཏིང་འཛིན་རྒྱུད་པའི་ཐབས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="99"/><milestone unit="line" n="99.1"/>༄༅། །གསལ། །གཞན་དུ་སུས་ཀྱང་རྟོགས་མི་འགྱུར། །བསྐལ་པ་གྲངས་མེད་རྡུལ་བྲལ་དུ། །ཐེག་དམན་དཀའ་ཐུབ་རྟོག་གེ་ཡི། །བྱིས་པ་རྣམས་ཀྱིས་མི་རྟོགས་པ། །གསང་བའི་ཐབས་ཀྱིས་མངོན་དུ་<milestone unit="line" n="99.2"/>འཆར། །ཡེ་ཤེས་དག་དང་ཏིང་འཛིན་རྒྱུད། །ལས་ཀྱིས་གང་ལ་གསལ་བྱས་པ། །དངོས་པོ་ཇི་སྙེད་མ་ལུས་པ། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཉིད་དུ་འཀྱུར། །འདི་ལ་ཁྲུས་དང་གཙང་སྦྲ་མེད། །ཆོ་ག་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="99.3"/>མེད། །འཇིགས་དང་ངོ་ཚ་ཞེན་པ་མེད། །རང་བྱུང་བདེ་བ་ཉིད་དུ་གསལ། །སྒྱུ་འབྲུལ་དྲ་བ་ཐབས་ཆེན་པོ། །མ་ལུས་བཅུད་འདུས་ཐིག་ལེ་ལ། །ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པའི་རོ་ལྡན་པ། །གསང་སྔགས་ཐབས་ཀྱིས་མངོན་<milestone unit="line" n="99.4"/>སུམ་གསུངས། །ཐོག་མ་མེད་པའི་རྒྱལ་བ་རྣམས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རོལ་པ་ཡིས། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ལས་བྱུང་བའི། །ཞིང་ཁམས་རྒྱལ་བ་ཉིད་དུ་སྣང་། །གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་བདེ་བའི་མཆོག །མ་ལུས་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="99.5"/>གཅིག་འདུས་པ། །ཐབས་དང་ལྡན་པའི་སྣོད་བཅུད་པས། །མ་ལུས་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པར་གསལ། །མ་ལུས་རོལ་པ་བདེ་མཆོག་སྟེ། །རྒྱལ་བ་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་རྣམས། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་རོ་གཅིག་པ། །སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="99.6"/>ཀུན་གྱི་དགོངས་པ་ཉིད། །རང་བྱུང་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་ལས། །ཉི་ཟླ་ཐབས་ཀྱིསགངམཚོནཔ། །ཞིངཁམས་ལུས་སུ་བཅས་པ་དག །ཟག་མེད་བདེ་བར་སྣང་བ་དག །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པ། །གང་<milestone unit="page" n="100"/><milestone unit="line" n="100.1"/>ཡིན་ཐབས་ཀྱི་ས་བོན་རྣམས། །རྡུལ་སྙེད་གྲངས་ལས་འདས་པ་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་ཧཱུཾ༷་ཚོགས་ཀྱིས། །འདྲེས་དང་འཛག་པའི་ཐིག་ལེ་ཅན། །ཕྱག་རྒྱ་ལྔ་དང་བཅས་པ་ཡིས། །ཐམས་ཅད་རང་རིག་གཟུགས་སུ་<milestone unit="line" n="100.2"/>སྣང་། །བཅུད་གསུམ་ལས་སྐྱེས་བདེ་བ་ལ། །རིག་པ་བཞིན་དུ་ཉམས་གསལ་བ། །ཕྱི་ནང་ཐིག་ལེར་བརྟན་འགྱུར་ན། །མི་ཤིགས་ཐིག་ལེ་འཕོ་འགྱུར་མེད། །མི་འགྱུར་འགྲོ་འོང་གནས་དམིགས་བྲལ། །རྟེན་གྱི་ཐིག་<milestone unit="line" n="100.3"/>ལེ་གནས་གསུམ་དུ། །བྱེད་པ་སྡོམ་པ་ཐབས་དང་བྲལ། །སྣོད་བཅུད་བདེ་བར་སྣང་བྱེད་པ། །མུན་སྣང་གསེར་འགྱུར་ལྟ་བུར་བཤད། །བསྐལ་པ་གྲངས་མེད་འདས་པ་ཡི། །བྱེ་བྲག་བརྒྱད་ཅུ་ལ་སོགས་པ། །ཞིང་<milestone unit="line" n="100.4"/>ཁམས་རྡུལ་སྙེད་མ་ལུས་པ། །ཐབས་མཆོག་རོལ་པའི་རྒྱུད་འདི་གསུངས། །གསང་བའི་གསང་སྙིང་དོན་འདི་གསུངས། །ཡེ་ཤེས་མངོན་སྣང་ཐབས་ཀྱི་ལུང་། །མ་ལུས་བདེ་བ་རྒྱས་བྱེད་པ། །སྐལ་ལྡན་རྣམས་ཀྱི་བློ་<milestone unit="line" n="100.5"/>ལ་སྣང་། །སངས་རྒྱས་བདེ་བ་ཆེན་པོ་འདི། །བྱང་ཆུབ་རྡོ་རྗེ་བཅས་པ་ལ། །ཐབས་ལྡན་གསང་ཆེན་འདི་གསུངས་ཏེ། །གཞན་པ་དག་ལ་མ་གཏོགས་སོ། །དཔལ་ལྡན་ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་འདི། །སློབ་དཔོན་དམ་པར་<milestone unit="line" n="100.6"/>མི་འཛིན་ཅིང་། །དམ་དང་མན་ངག་མེད་པ་ལ། །སངས་རྒྱས་རྣམསཀྱིབདེཆེནའདི། །བསྐལ་པར་མཚོན་ཀྱང་མི་མཐོང་ངོ་། །རིག་པ་ཐབས་ཀྱི་བརྟུལ་ཞུགས་འདི། །གང་གིས་སྤངས་ཏེ་མི་སྤྱོད་དོ། །ཇི་ལྟར་ནམ་<milestone unit="page" n="101"/><milestone unit="line" n="101.1"/>༄༅། །མཁའི་མཐའ་འཚོལ་ལྟར། །བྱང་ཆུབ་འབྲས་བུ་ཅུང་ཟད་མེད། །འདས་དང་ད་ལྟར་མ་བྱོན་པའི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་མངོན་ཕྱུང་བའི། །གསང་བའི་ཐིག་ལེ་ཐབས་<milestone unit="line" n="101.2"/>ཀྱི་རྒྱུད། །འགྲོ་བ་ཞེན་ཅིང་ཆགས་པ་དང་། །ཐབས་ཀྱིས་མངོན་པར་གྲོལ་བྱེད་པ། །ལྷག་པའི་ལྟ་བ་གསལ་བྱེད་ཅིང་། །སྤྱོད་པ་རྨད་བྱུང་མཐུ་ཡིས་ནི། །མ་ལུས་བྱིན་རླབས་བདེ་འབྱུང་ཞིང་། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་འཁོར་<milestone unit="line" n="101.3"/>ལོ་བསྐོར། །མ་ལུས་བདེ་ཆེན་སྣང་བ་ལ། །མི་མཐུན་ཐ་དད་ཡོད་མ་ཡིན། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། འདས་པའི་རྒྱལ་བ་ཐབས་ཀྱི་གྲོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་<milestone unit="line" n="101.4"/>བ། །ད་ལྟར་ཕྱོགས་བཅུ་རྡུལ་སྙེད་ཀྱི། །ཞིང་ཁམས་ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་བཅས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དགོངས་པ་བཤད། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རྨད་བྱུང་གསང་བ་བླ་ན་མེད། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="101.5"/>དབྱིངས། །གང་དུ་དམིགས་པ་མེད་པ་ནི། །བདེ་བ་ཆེན་པོས་ཁྱབ་པ་སྟེ། །དབང་དང་མན་ངག་ལ་བརྟེན་པའི། །དགོངས་པ་ཐབས་ཀྱི་ཁྱད་པར་གྱིས། །གསང་བའི་གསང་བ་མངོན་དུ་འཆར། །ཀུན་ཏུ་སྒྱུ་འཕྲུལ་ཟབ་<milestone unit="line" n="101.6"/>མོ་འདི། །དབྱེར་མེད་དྲ་བ་དོན་ཆེན་པ་། །ཐོག་མཐའ་མེད་པའིདོནཆེནཔོ། །རངབཞིན་ཐབས་ཀྱི་སྟོབས་ལས་སྣང་། །ཐིག་ལེ་སྣོད་བཅུད་བཅས་པ་ཡི། །མ་ལུས་ཐམས་ཅད་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །རང་ལ་གནས་<milestone unit="page" n="102"/><milestone unit="line" n="102.1"/>པའི་བདེ་བ་སྟེ། །སྭ་ལུའི་ཁྲོད་དང་མར་མེ་བཞིན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་པའི། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ངོ་བོར་བཤད། །རྣམ་དག་བླ་ན་མེད་པ་ཡི། །ས་དང་རྣམ་ཐར་ཇི་<milestone unit="line" n="102.2"/>སྙེད་པར། །མ་ལུས་པ་ཡི་ཐབས་ལས་བྱུང་། །དངོས་དང་དངོས་མེད་རང་བཞིན་མཆོག །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་ཆེན་རང་བཞིན་ལས། །དྲ་བ་ཤེས་རབ་གསལ་བར་འགྱུར། །གཉིས་མེད་ཐིག་ལེ་ལས་བྱུང་བ། །གསང་<milestone unit="line" n="102.3"/>ཆེན་ཐིག་ལེ་ལས་ཀྱི་མཆོག །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །མ་ལུས་ཐིག་ལེ་བདེ་ཆེན་པོ། །ཕྱོགས་བཅུ་རྒྱལ་བའི་རང་བཞིན་ཉིད། །རང་བྱུང་ཐབས་ཀྱི་ངོ་བོར་གནས། །གཉིས་མེད་ཐབས་ལས་བྱུང་བ་<milestone unit="line" n="102.4"/>ཡི། །བྱང་ཆུབ་ཐིག་ལེ་བཅུད་ལས་བྱུང་། །ཟླ་བ་ཉི་མ་རྩེགས་པ་ལས། །དྲ་བ་བཅས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །རང་སྙིང་ཐིག་ལེ་བཅས་པ་ཡི འབབ་འཛེགས་གང་ལས་དབང་བསྒྱུར་བའི། །ཡེ་ཤེས་རང་བྱུང་ཐོགས་པ་<milestone unit="line" n="102.5"/>མེད། །གསང་བའི་ཐབས་དང་ལོག་རྟོག་ཉིད། །ཉི་ཟླ་ཕྲད་པའི་བཟུང་བཟློག་གིས། །བར་ཆད་མེད་པའི་ལམ་ལས་བྱུང་། །གསང་བའི་ས་དང་སེམས་ཉིད་རྫོགས། །ལོག་རྟོག་འགྲོ་འོང་ཐིག་ལེར་བཅས། །གསང་<milestone unit="line" n="102.6"/>བའི་གནས་ནས་གནས་སྤྱོད་པ། །རྩེ་ནས་རྩེ་རུ་ཐོགས་པ་མེད། །བཅུ་གསུམ་ས་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཕྱོགས་བཅུ་རྣལ་འབྱོར་ཕོ་མོ་དག །བདེབཆེནཔོདབུགསཕྱུང་བས། །རླུད་དང་ཐིག་ལེ་སེམས་སུ་བཅས མ་<milestone unit="page" n="103"/><milestone unit="line" n="103.1"/>༄༅། །རྟོགས་སྐྱེས་ལ་དབང་ཐོབ་པས། །རྫོགས་པའི་ཐིག་ལེ་གང་བསྐུལ་བས། །ཉི་ཟླ་འདྲེས་པའི་གར་ལས་བྱུང་། །གསང་བའི་བྱང་ཆུབ་ཐིག་ལེ་ནི། །ཟག་པ་མེད་པའི་ཐབས་ཀྱིས་མཚོན། །ཐབས་ཀྱི་རྫུ་<milestone unit="line" n="103.2"/>འཕྲུལ་མཐར་ཕྱིན་པ། །མཐོང་བའི་དོན་ཉིད་ཡེ་ཤེས་རྫོགས། །ཕྱག་རྒྱ་མཚོན་པའི་ངོ་བོ་ལས། །བདེ་བ་ཆེན་པོར་རྒྱས་བཏང་བས། །གང་ཡང་མཚོན་པ་ལས་འདས་པས། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་ངོ་བོར་གསལ། །ད་<milestone unit="line" n="103.3"/>ལྟར་ཕྱོགས་བཅུར་མཐའ་ཡས་པ། །རང་བྱུང་ཐིག་ལེ་རང་སྣང་བདེ། །མེ་ལོང་དང་ནི་གཟུགས་བརྙན་ལྟར། །གསང་བའི་ཐབས་ལ་བརྟེན་པ་མཐོང་། །གསང་ཆེན་ཐབས་ཀྱིས་སྒྱུ་འཕྲུལ་པས། །མ་བཅོས་དྲ་བ་མཚོན་<milestone unit="line" n="103.4"/>པར་སྣང་། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་དགོངས་པ་ནི། །མ་ལུས་གཅིག་དང་ཐ་དད་མིན། །གསང་གསུང་ཐབས་ལ་བརྟེན་པ་ཡིས། །སྐྱེ་བ་འདི་ཡིས་རྣམ་པར་གྲོལ། །དྭངས་མའི་ཐིག་ལེ་བཅུད་འདུས་པ། །ཐབས་ཀྱི་སྙིང་པོར་<milestone unit="line" n="103.5"/>གོམས་པས་ན། །རང་བྱུང་རིག་པ་བདེ་ཆེན་པོ། །འགྲོ་འོང་རེ་དོགས་མེད་པས་གསལ། །བདག་ཉིད་མ་ལུས་ཀུན་སྣང་བ། །ཞེན་པ་རང་གི་ངོ་བོར་ལྡོག །ཞེན་པ་མ་བཅོས་རང་སྣང་བས། །ཐམས་ཅད་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་<milestone unit="line" n="103.6"/>པར་གསལ། །པདྨ་རྡོ་རྗེ་ལ་བརྟེན་པའི། །ཐབས་ཀྱི་ལམ་ལ་བརྟེན་པ་ཡིས། །རིག་པ་ཕྱི་ནང་བཅས་པའི་སེམས། །མ་ལུས་བདེ་ཆེན་ངོ་བོར་གྲོལ། །ཐམས་ཅདབདེབཆེནཔོལ། །ཞེནཔསབརྟགས་པ་རང་སྣང་<milestone unit="page" n="104"/><milestone unit="line" n="104.1"/>བ། །དངོས་མེད་དངོས་མིན་གཉིས་ཀ་མིན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྐྱོར་མེད་པའོ། །གང་དུ་རིག་པ་དབྱེར་མེད་ན། །བདེ་ཆེན་སྟོང་པའི་ཐིག་ལེ་ལ། །མཁའ་ལྟར་དངོས་དང་དངོས་མེད་སྤངས། །འདི་ཉིད་སྒྱུ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="104.2"/>དྲ་བ་འོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་དབྱེར་མེད་པའི། །ཐིག་ལེ་གསང་བའི་བདག་ཉིད་ནི། །ཐམས་ཅད་བདེ་ཆེན་དབྱེར་མེད་དེ། །ཐམས་ཅད་ཁྱབ་པའི་ཚུལ་དུ་སྣང་། །རང་བྱུང་ཐིག་ལེ་བདག་ཉིད་ནི། །ཕྱི་ནང་གསང་<milestone unit="line" n="104.3"/>བའི་རང་བཞིན་གྱིས། ཁྲེས་པ་གང་ལ་གོམས་པ་ཡིས། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ཕྱོགས་བཅུའི་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་རྣམས། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་བརྟན་གོམས་ཤིང་། །ཐབས་ཆེན་ཐིག་ལེ་གསལ་བརྟན་<milestone unit="line" n="104.4"/>ན། །མི་གཡོ་རབ་ཏུ་དང་བའི་ཡིད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བདག་ཉིད་འགྲུབ། །གསང་མཆོག་ཐབས་ཀྱི་རོལ་པ་ཡི། །བདེ་ཆེན་མཉམ་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །སྐལ་ངན་དམན་པའི་ཡུལ་མིན་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་བཅས་<milestone unit="line" n="104.5"/>པའི་ཡུལ། །ཉི་ཟླ་གནས་པའི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་བཅུད་ཡིན་ཏེ། །མན་ངག་ཐབས་དང་འབྲེལ་པ་ཡིས། །སྡུག་བསྔལ་མེད་པར་རྟོགས་ཤིང་འགྲུབ། །རང་ལུས་ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ། །ཆགས་<milestone unit="line" n="104.6"/>པ་ཐབས་ལྡན་གང་ཟག་གིས། །འདོད་ལྔ་རོལ་པས་བདེར་སྤྱད་ན། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །བདེཆེནརོལཔའིཐབས་མེད་ན། །ཐམལཞེནཔའིསྣངབལ། །ཁྱད་པར་བྱེ་བྲག་ཅི་བསྟེན་ཀྱང་། །ལྷུན་<milestone unit="page" n="105"/><milestone unit="line" n="105.1"/>༄༅། །གྲུབ་རྡོ་རྗེ་འཆང་དང་བྲལ། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་ལྡན་འགྱུར་ཞིང་། །བྱིན་རླབས་ཐབས་ཀྱིས་གང་སྤྱོད་ན། །པདྨ་ལ་ནི་འདམ་བཞིན་དུ། །འཁོར་བ་བདེ་བ་ཆེན་པོར་འགྱུར། །ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེ་མཚུངས་མེད་<milestone unit="line" n="105.2"/>པའི། །གསང་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་ཕྱི་མ་འདི། །དུག་གིས་དུག་ནད་སེལ་བ་ལྟར། །ཐབས་ཆེན་མཆོག་ཏུ་ཤེས་པར་བྱ། །སྐལ་མེད་དམན་དང་དབང་མེད་པའི། །ལོག་པར་གྱུར་པའི་གང་ཟག་གིས། །བསྐལ་པ་བྱེ་བར་ཅི་<milestone unit="line" n="105.3"/>བསྟེན་ཀྱང་། །ལོག་པའི་ལམ་དུ་ལྟུང་བར་འགྱུར། །རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོ་ནི། །སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་གང་གནས་པ། །བཅུད་དང་བདེ་ཆེན་ཐབས་མཚོན་པ། །མན་ངག་ལྡན་པས་ཤེས་པར་བྱ། །རང་བྱུང་བདེ་<milestone unit="line" n="105.4"/>བ་ཆེན་པོའི་རྟེན། །འཁོར་ལོ་གདུགས་དང་སྲོག་ཤིང་གསུམ། །དྭངས་མ་ཐིག་ལེ་ཡེ་ཤེས་བཅས། །ལྔ་ལྟར་གསལ་ཞིང་གཅིག་ཏུ་ཐིམ། །བདེ་བས་བདེ་བ་གསལ་བྱེད་པ། །དཀའ་ཐུབ་འཇིག་རྟེན་ཆོས་དང་<milestone unit="line" n="105.5"/>བྲལ། །གང་ཟག་ཆགས་དང་བྲལ་བའི་ཡིག །བདེ་ཆེན་རོལ་པའི་ཐབས་འཇུག་ཅིང་། །མན་ངག་ཐབས་ཀྱིས་བདེ་སྤྱད་ན། །ཐམས་ཅད་བདེ་ཆེན་བཞིན་དུ་སྦྱོར། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསུང་མཆོག་སྟེ། །ལྷན་ཅིག་<milestone unit="line" n="105.6"/>སྐྱེས་པའི་ཡེ་ཤེས་འདི། །སྒྲ་དང་ཚད་མ་ཀུན་སྤངས་ནས། །རོལ་པའི་ཐབས་ཆེན་ལྡན་པས་གསུངས། །དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །གསང་བའི་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་ནི། །མངོན་པས་མཐོང་བས་གོང་མིན་ཏེ། །ལས་<milestone unit="page" n="107"/><milestone unit="line" n="107.1"/>༄༅། །ཡོན་ཏན་དུས་གཅིག་རྫོགས། །གསང་མཆོག་པདྨའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བདེ་ཆེན་རོལ་པ་འདི་གསུངས་ཏེ། །དེ་ལས་གཞན་དང་འབྲེལ་པ་ཡིས། །བསྐལ་པ་བྱེ་བར་ཤེས་མི་འགྱུར། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་<milestone unit="line" n="107.2"/>བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ད་ལྟར་རྣལ་འབྱོར་ཐབས་ཀྱིས་གྲོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །ཐབས་ཆེན་གསང་བའི་ཐིག་པ་སྟེ། །གསང་བ་བརྟུལ་ཞུགས་རོལ་པ་<milestone unit="line" n="107.3"/>འདི། །ཀུན་གྱི་ཕྱི་མ་རིག་པ་མཆོག །མ་ལུས་ཀུན་ལས་མཆོག་འགྱུར་ཞིང་། །ཐབས་མཆོག་བདེ་ཆེན་ཕྱག་རྒྱ་མཆོག །མ་ལུས་ཐབས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །བདག་གཞན་བདེ་ཆེན་ཕྱག་རྒྱ་སེམས། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="107.4"/>སྐུ་གསུང་ཐུགས། །མ་ལུས་རོལ་པ་ཐུགས་ཉིད་འདི། །སྐལ་ངན་དམན་དང་རིགས་ཆད་དང་། །བྱིས་པ་རྒན་པོ་མ་ནིང་དང་། །དཀའ་ཐུབ་ལྷ་ངན་རྣམ་པར་སྤང་། །ཐབས་ཆེན་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་འདི། །ཟབ་དང་<milestone unit="line" n="107.5"/>འཕེལ་འགྲིབ་མི་གནས་དང་། །ཐབས་ཆེན་སྐལ་ལྡན་སྤྱོད་ཡུལ་དེ། །གཞན་ལ་མི་གནས་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །བསྐལ་པ་བྱེ་བར་མི་འབྱང་པའི། །ལས་དང་ཉོན་མོངས་སྡུག་བསྔལ་དང་། །སྒྲིབ་པ་བག་ཆགས་ཐམས་<milestone unit="line" n="107.6"/>ཅད་ཀུན། །ཐབས་ཆེན་གསང་བས་མངོན་དུ་སེལ། །དཀའ་ཐུབ་གདུང་བས་ལུས་གཟིར་ཅིང་། །ལུས་སེམས་སྡུག་བསྔལ་དབང་བསྒྱུར་བའི། །སངས་རྒྱས་སྲས་སུ་གྱུར་པས་ཀྱང་། །ཕྱོགས་ཙམ་རེག་པར་ནུས་མ་<milestone unit="page" n="108"/><milestone unit="line" n="108.1"/>ཡིན། །ཀུན་གྱིས་སྤངས་པའི་ཆགས་སྡང་ལྔ། །འདོད་ལྔ་དྲན་རྟོག་ཕྲ་རགས་བཅས། །ཐབས་ཀྱིས་དེ་དག་ཟིལ་མནན་ནས། །རྣལ་འབྱོར་བདེ་བའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །ཚད་མ་གཞན་དང་བྲལ་བ་ཡི། །རང་རིག་བདེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="108.2"/>བྱང་ཆུབ་སེམས། །ངོ་བོ་རྟོག་དཔྱོད་ལས་འདས་པ། །འགྲོ་འོང་མི་ཡུལ་བསམ་ལས་འདས། །ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་མཆོག །གང་ཕྱིར་བདེ་བ་ཡེ་ཤེས་ནི། །ཆོ་ག་ཐབས་ལས་ཤེས་པར་འགྱུར། །ཐབས་<milestone unit="line" n="108.3"/>བྲལ་ཐབས་ལས་རྣམ་པར་འཇོག །རང་བཞིན་ཐབས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །ཐབས་ཆེན་བདེ་བས་གང་རྟོགས་པ། །བདེ་བས་དཀའ་ཐུབ་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་མངོན་རྫོགས་པ། །ཐབས་ཆེན་གསང་<milestone unit="line" n="108.4"/>བའི་ཐིག་ལེ་ནི། །རྟོགས་ཤིང་གོམས་པར་གྲོལ་འཀྱུར་ཏེ། །གཞན་གྱིས་ནམ་ཡང་འགྲུབ་མ་ཡིན། །རང་བཞིན་རྟོགས་གོམས་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །དཔེར་ན་ཉི་འོད་རིན་ཆེན་བཞིན། །ལས་དང་བསོད་ནམས་རྐྱེན་དག་<milestone unit="line" n="108.5"/>ལས། །ཆུ་དང་མེ་ལོང་གཟུགས་བརྙན་ལྟར། །དངོས་པོ་ཇི་ལྟར་གསལ་བ་ལྟར། །ཐབས་དང་མན་ངག་སྟོབས་ཀྱིས་འགྲུབ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་ཐིག་ལེ་ཉིད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གསལ་འགྱུར་བས། །བདེ་བ་<milestone unit="line" n="108.6"/>གསལ་ལ་མི་རྟོག་པ། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་སྟོབས་སུ་སྣང་། །རང་ཉིད་ཕྱག་རྒྱ་སྟོབས་ཆེན་གྱིས། །མི་མཐུན་གཉེན་པོ་བྲལ་བ་ལས། །ཐབས་ཆེན་གསང་བ་མཐར་ཕྱིན་པས། །མན་ངག་ལྡན་པས་འགྲུབ་འགྱུར་<milestone unit="page" n="109"/><milestone unit="line" n="109.1"/>༄༅། །ཏེ། །རང་རིག་ཡོན་ཏན་མངོན་སྣང་བཞིན། །བྱེ་བྲག་བརྒྱད་ཅུ་ལ་སོགས་པ། །བསྟན་པའི་ཁྱད་པར་ཅི་སྙེད་པ། །འདུལ་བའི་དབང་གིས་སྣང་བ་སྟེ། །གསང་བ་འདིས་ནི་རྟོགས་པར་འགྱུར། །གང་མེད་<milestone unit="line" n="109.2"/>དེ་ཉིད་མི་འབྱུང་ཕྱིར། །དཔེར་ན་ལུས་དང་ཡན་ལག་བཞིན། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་བསྟན་པར་བཅས། །རང་བྱུང་བསྟན་པ་རྒྱ་མཚོར་འདུས། །བསྐལ་པ་བྱེ་བ་བསམ་ཡས་པར། །ཐབས་དང་དཀའ་བས་གང་<milestone unit="line" n="109.3"/>བཙལ་བས ཟབ་མོའི་ཐབས་རྒྱུད་མི་མཐོང་སྟེ། །ཟབ་མོ་རྒྱལ་བའི་དགོངས་པར་བཤད། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་ལ་སོགས་པ། །ཐབས་ཆེན་བསྟན་པ་གང་གསུངས་པ། །ཐམས་ཅད་ཡན་ལག་སྣང་བ་སྟེ། །ཀུན་གྱི་སྙིང་<milestone unit="line" n="109.4"/>པོ་འདི་གསུངས་པའོ། །ཞིང་ཁམས་ཕྱི་ནང་བསམ་ཡས་པར། །གླེང་གཞི་གླེང་བསླང་རྟོག་པ་དང་། །ཆོ་གའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྲངས་མེད་པར། །ཐམས་ཅད་འདིར་གནས་པ་ཉིད་དོ། །འདས་དང་མ་བྱོན་ད་ལྟར་<milestone unit="line" n="109.5"/>བའོ། །སངས་རྒྱས་རྣལ་འབྱོར་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ལམ་མཆོག་གསང་བ་འདི་ཡིན་ཏེ། །འབྱུང་གནས་འབྱུང་ཉིད་དེ་ཕྱིར་རོ། །ཁྱད་པར་ཐབས་ཆེན་སྒྱུ་འཕྲུལ་འདི། །གསང་བའི་གསང་མཆོག་དམ་པ་འདི། །གཞན་དང་<milestone unit="line" n="109.6"/>དབང་པོ་དམན་པ་དང་། །མ་དག་པ་ལ་མ་གནང་ངོ་། །རྣལ་འབྱོར་གསང་བར་ཞུགས་རྣམས་ཀྱིས། །གསང་ཆེན་རོལ་པ་འི་ཐལ་རྒྱུད་ལས། །དབང་དང་མན་ངག་སྟོབས་ཀྱིས་བརྟག །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་འགྲུབ་པར་<milestone unit="page" n="110"/><milestone unit="line" n="110.1"/>འགྱུར། །དཀའ་ཐུབ་གདུང་བ་ཀུན་བྲལ་ཞིང་། །ལོངས་སྤྱོད་ལྔ་ལྡན་ཆོ་ག་ཡིས། །འདུས་པ་མེད་པའི་སྤྱོད་པ་ཡིས། །འཇིགས་པ་མེད་པར་རྣམ་པར་གྲོལ། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་གང་རྟོགས་པས། །རྒྱལ་པོའི་སྤྱོད་པ་<milestone unit="line" n="110.2"/>ལ་བརྟེན་ན། །བར་ཆད་མེད་པར་གསལ་གོམས་པས། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ལྟ་བུར་འགྱུར། །གཞན་ཡང་གསང་ཆེན་ཐིག་ལེ་ནི། །གསང་བའི་ཡིད་འཕྲོག་ཐབས་ཀྱི་རྒྱུད། །མ་ལུས་ཐབས་ཀྱིས་རོལ་སྤྱད་ན། །སྐད་<milestone unit="line" n="110.3"/>ཅིག་ཙམ་གྱིས་གྲོལ་བར་འགྱུར། །མ་ལུས་འཆིང་བ་ཡུལ་གྱི་དུག །རྒྱལ་བའི་དགོངས་པས་དབང་བསྒྱུར་ནས། །ཕྱི་ནང་ཡུལ་སེམས་སྣོད་བཅུད་བཅས། །ཐབས་ཆེན་བདེ་བར་མངོན་དུ་གསལ། །བྱེ་བ་བརྒྱ་ཕྲག་མང་<milestone unit="line" n="110.4"/>པོའི་ཚོགས། །ལྷ་རྣམས་དང་ནི་ཀླུ་རྣམས་དང་། །འགྲོ་བ་སྐལ་ལྡན་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔ་རྣམས་ལ། །ཅི་འདོད་པར་ནི་སྤྱོད་བཞིན་དུ། །དག་པ་དང་ནི་བདེ་བ་དང་། །ཡིད་བདེ་བ་དང་སེམས་<milestone unit="line" n="110.5"/>བདེ་བས། །མ་ལུས་གསང་བ་ཉིད་དུ་བལྟ། །རྣལ་འབྱོར་ཕོ་མོར་འབྲེལ་བ་ཡིས། །མ་ལུས་ཚོགས་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་། །བལྟ་དང་བགད་དང་འཁྱུད་པ་དང་། །དབང་པོ་ཐུག་དང་ཞལ་ལ་སོགས། །ཕྲད་དང་སྤྱད་པ་<milestone unit="line" n="110.6"/>ལ་སོགས་པས། །དགའ་ཞིང་ཉམས་དང་ཐིག་ལེ་བཞི། །ལུས་སེམས་དགའ་བར་གྲོལ་བར་འགྱུར། །བྱིན་རླབས་ཐབས་ཀྱི་ཉམས་ལྡན་པས། །ཉམས་དང་རེ་དོགས་མེད་པ་ཡིས། །གླུ་དང་གར་དང་རོལ་<milestone unit="page" n="111"/><milestone unit="line" n="111.1"/>༄༅ པའི་ཐབས། །སྣ་ཚོགས་ཐབས་ནི་སྟོན་པར་མཛད། །མ་དག་པ་དང་མི་འཚམས་ཤིང་། །དག་པ་ལ་འཚམས་རེ་དོགས་མེད། །ཐབས་སྤྱོད་བྱེ་བྲག་མཐའ་ཡས་པ མ་བཅོས་ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པར་<milestone unit="line" n="111.2"/>གནས། །གསང་ཆེན་རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པ་འདི། །དགའ་དང་སྤྱངས་པའི་རང་བཞིན་ལས། །གཞན་དང་བྱིས་པ་ཐ་མལ་དང་། །སྒྲོ་སྐུར་ཡ་གར་གནས་ལ་སོགས། །བྱིན་ན་བར་ཆད་འབྱུང་འཀྱུར་ཏེ། །དམྱལ་བ་ཡི་<milestone unit="line" n="111.3"/>དྭགས་བྱོལ་སོང་སོགས། །བསྐལ་པ་རྡུལ་སྙེད་གནས་འགྱུར་ཏེ། །བདེ་བས་ཕོངས་པ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །བསྐལ་པ་ཞིང་གི་རྡུལ་སྙེད་དུ། །སྤྱངས་དང་བསགས་པ་གང་ཡིན་པ། །སྐལ་ལྡན་འགའ་ཡི་སྤྱོད་ཡུལ་<milestone unit="line" n="111.4"/>ཏེ། །བསྒྲུབ་བྱའི་འབྲས་བུ་སྙིང་པོ་ཉིད། །གསང་བ་ཆེན་པོ་ཐལ་བའི་རྒྱུད། །མ་ལུས་དག་པའི་འཇིག་རྟེན་དུ། །སྐད་ཅིག་བྱིན་རླབས་སྣང་མཛད་པ། །གསང་ཆེན་རྨད་བྱུང་ཐེག་པར་བཤད། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="111.5"/>ཆེན་པོ་ལས། གསང་བ་ཐེག་ཆེན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །རྟོག་པ་ཀུན་ལས་རབ་འདས་པ། །བརྟག་པ་ཀུན་གྱི་ངོ་བོ་ཉིད། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བས་མངོན་སྣང་<milestone unit="line" n="111.6"/>བ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིརངབཞིན ནི། །དག དང་མ་དག་ཁྱད་པར་གྱིས། །ཕྱི་ནང་ཡུལ་སེམས་དབང་པོར་བཅས མ་བཅོས་རང་རིག་དབྱིངས་སུ་འདུས། །འཁོར་དང་མྱ་ངན་འདས་པ་ཡང་། །གཞི་རྩ་མེད་<milestone unit="page" n="112"/><milestone unit="line" n="112.1"/>དབྱིངས་སྐད་ཅིག་མ། །མི་གནས་ཚུལ་གྱིས་གནས་འགྱུར་ཏེ། །དེ་ལ་གནས་པ་གང་ཡང་མེད། །འབྱུང་བ་ལྔ་དང་ཕུང་པོ་ལྔ། །ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་ལ་སོགས་པ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་གྱུར་པའི། །གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="112.2"/>མེད་པར་རང་བཞིན་གནས། །རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྡུལ་སྙེད་པ། །ཞིང་དང་ལོངས་སྤྱོད་མཛད་པ་དང་། །མ་ལུས་གཉིས་མེད་སྣང་བ་སྟེ། །དབྱེར་མེད་རིག་པ་རང་སྣང་ངོ་། །ཕྱི་དང་ནང་དང་ཡུལ་སེམས་<milestone unit="line" n="112.3"/>དང་། །ཇི་སྙེད་སྤྱོད་ཡུལ་འགྱུར་བ་ཀུན། །ནམ་མཁའ་ལ་ནི་གཟའ་སྐར་ལྟར། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་དོན་འབྱུང་སྟེ། །བྱ་བྱེད་མེད་པར་ངང་གིས་སྣང་། །ཕྱི་ནང་གསང་བར་བཅས་པ་ཡི། །ཀུན་གཞི་ཐབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="112.4"/>གསལ་བྱས་པས། །མ་ལུས་རང་སྣང་འཇིག་རྟེན་པས། །སྤང་དང་སྤང་བར་བྱ་བ་མེད། །དབང་པོ་ཡུལ་དུས་རྣམ་ཤེས་ཚོགས། །མ་ལུས་གཉིས་མེད་རང་སྣང་བ། །སྐྱེས་བུ་ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་ཏེ། །སྐལ་ལྡན་དག་<milestone unit="line" n="112.5"/>གིས་ཤེས་པར་བྱ། །ཐུགས་ཀྱི་བདེ་བ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །རང་རིག་བསམ་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །དེ་ཉིད་ཇི་ལྟར་གསལ་བ་ལྟར། །ཐབས་ཀྱི་རྫུ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་འཛིན། །གང་དག་གང་ལ་དབང་བ་ནི། །འདི་ནི་<milestone unit="line" n="112.6"/>དབང་པོ་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །བརྟེན་པའི་ཤེས་རབ་བཅས་པ་ཡི། །དམིགས་པར་བྱ་བའི་ཡུལ་ཉིད་དོ། །ཇི་སྙེད་ཆོས་རྣམས་བསམ་ཡས་པ། །ཐུན་མོང་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི། །རྟེན་གྱི་བྱ་བ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="113"/><milestone unit="line" n="113.1"/>༄༅། །ཀྱང་། །དབང་པོ་ཡུལ་དུ་འདུས་པར་བཤད། །ཇི་སྙེད་ཆོས་རྣམས་རྡུལ་སྙེད་པ། །འཇིག་རྟེན་འཇིག་རྟེན་འདས་པ་ཡིས། །ནང་དང་ཕྱི་རུ་བསྟན་པ་ཀུན། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །ཐབས་<milestone unit="line" n="113.2"/>མཁས་བྱེ་བྲག་ཅིར་བསྟན་པ། །ཐབས་ཀྱི་ཁྱད་པར་སྣང་བ་ཡིན། །ཨེ་མ་གར་མཁན་འཁོར་ལོ་བདེ། །མ་སྐྱེས་སྟོང་པའི་རང་བཞིན་ལས། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་བདེ་བའི་མཆོག །གསང་དབང་པདྨར་འབྲེལ་བ་ན། །བདེ་<milestone unit="line" n="113.3"/>བ་མཆོག་ཏུ་འབྱུང་འགྱུར་ཏེ། །སྐད་ཅིག་ཙམ་གྱི་བདེ་བ་ཡིས། །བག་ཆགས་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །རང་བྱུང་ལས་ཀྱི་སྒྱུ་འཕྲུལ་ལས། །གསང་བའི་ཐབས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །བདེ་ཆེན་གསང་བར་གྱུར་པ་<milestone unit="line" n="113.4"/>ན། །སྤྱོད་ཡུལ་པདྨ་ལྟ་བུར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་དབང་ཡུལ་འདུས་པ་ལས། །ཕྱི་ནང་ཡུལ་སེམས་བཅས་པའི་ཆོས། །ཉི་ཟླ་ཐབས་ཀྱི་འགྲོ་འོང་ལ། །མ་ལུས་འདིར་ནི་འདུས་པ་ཉིད། །གསང་བ་ཐབས་ཀྱིས་སྒྱུ་འཕྲུལ་<milestone unit="line" n="113.5"/>ལས། །ཇི་སྙེད་ཆོས་ཀུན་རང་བཞིན་འཆར། །ཐམས་ཅད་ཐིག་ལེ་བདེ་ཆེན་ལ། །ཡུལ་དབང་ཕྱི་ནང་སྤྲོ་བསྡུ་མེད། །རང་བྱུང་ཐབས་ཀྱི་སྒྱུ་འཕྲུལ་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་གྱི་ཐབས་བཅུད་དེ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="113.6"/>འབྲེལ་པ་ལས འབྲས་བུ་རང་བཞིན་གསལ་བར་འཆར། །ཐབས་ལ་སྟོང་པས་རྒྱས་བཏབ་ཅིང་། །སྟོང་པ་ལ་ནི་བདེ་བས་བཏབ། །རོ་གཅིག་བདེ་བ་ཆེན་པོ་རྒྱས། །ཕྱི་ནང་ཡུལ་སེམས་ཀུན་ཏུ་བཏབ། །མ་ལུས་<milestone unit="page" n="114"/><milestone unit="line" n="114.1"/>བདེ་ཆེན་ཐིག་ལེ་སྟེ། །དངོས་པོ་ནམ་ཡང་ཡོད་མ་ཡིན། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་མཐའ་ཀླས་པར། །གཉིས་མེད་བདེ་བ་རོལ་པའི་མཆོག །གསང་བ་དབང་གི་ཆོ་ག་ལས། །བདེ་ཆེན་ལམ་ལ་བར་ཆད་མེད། །དབང་<milestone unit="line" n="114.2"/>པོ་མཆོག་གི་ཡུལ་དུ་གྱུར། །དེ་བས་གཞན་གྱི་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བྱིན་བརླབས་པའི། །རང་རིག་བདེ་ཆེན་གཉིས་མེད་འདི། །མན་ངག་ཐབས་ཀྱིས་མཚོན་པ་ལས། །ཚིག་དང་ཡི་གེའི་སྤྱོད་ཡུལ་<milestone unit="line" n="114.3"/>མིན། །མ་ལུས་གསང་བའི་རང་བཞིན་ལ། །གསང་བ་ཐབས་ཀྱིས་གང་མཚོན་ན། །བག་ཆགས་བསལ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །ཐམས་ཅད་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་གསལ། །ཐབས་ཆེན་རོལ་པ་མངོན་བསྟན་པའི། །གསང་བ་<milestone unit="line" n="114.4"/>ཀུན་འདུས་ཐབས་ཀྱི་རྒྱུད། །སྐལ་ངན་དམན་ལ་སྦས་པ་སྟེ། །ཐབས་ཆེན་ལྡན་པས་ཤེས་པར་བྱ། །སྐྱེ་མེད་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲུ་བ་ལས། །ཐབས་ཆེན་རོལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་གྱིས། །འགྲོ་བ་ཆགས་པ་ཅན་དོན་དུ། །སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="114.5"/>འགྲོ་བ་འདུལ་བར་མཛད། །སྣ་ཚོགས་བཅུད་ལྡན་ཐིག་ལེ་ཡིས། །འཁོར་ལོ་ཡུལ་དང་དབང་པོ་ཆོས ཐབས་ཆེན་ལས་བྱུང་བདེ་བ་ཡིས། །རིག་པའི་འཁོར་ལོ་ཁེངས་པ་ཡིས། །ཕྱི་ནང་ཡུལ་སེམས་ཆོས་རྣམས་<milestone unit="line" n="114.6"/>ཀུན། །ངོ་བོརབདེཆེན མྱངནའདས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་པ་ཡི། །དབང་པོ་ཡུལ་སེམས་ལྡན་པ་ལ། །ལུས་དང་སེམས་ལས་བྱུང་བ་ཀུན། །རྒྱ་མཚོའི་རླབས་དང་ཚྭ་ཆུ་ལྟར། །རངབཞིནབདེབཆེན<milestone unit="page" n="115"/><milestone unit="line" n="115.1"/>༄༅། །པོར་ཐིམ། །བརྟགས་པའི་བྱེ་བྲག་སྣ་ཚོགས་པ། །ངོ་བོ་ཉིད་ནི་ཅིར་སྣང་ཡང་། །རང་བཞིན་ངང་ལ་དབྱེར་མེད་དེ། །ཐམས་ཅད་མ་བཅོས་ངང་དུ་ཞི། །མ་བྱས་རང་བྱུང་རང་སྣང་བས། །ཡུལ་དང་དབང་<milestone unit="line" n="115.2"/>པོར་བཅས་པ་ཀུན། །ངོ་བོ་གཅིག་ཏུ་གསལ་བར་གནས། །མ་ལུས་ཡེ་ཤེས་བརྡའ་ལས་འདས། །མ་ལུས་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་ཞིང་། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐབས་ཀྱི་མེ་ལོང་ལ། །དྲ་བ་གཟུགས་བརྙན་རང་བཞིན་འཆར། །སྒྱུ་<milestone unit="line" n="115.3"/>འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་ཚད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །གང་དག་དོན་ལ་འགལ་བྱེད་ཅིང་། །ཐམས་ཅད་ལོག་པའི་དབང་སོང་<milestone unit="line" n="115.4"/>བའི། །སྤྱོད་པ་དེ་ཡི་འབྲས་བུ་བཤད། །རང་བཞིན་དབྱེར་མེད་དོན་གཅིག་ལས། །ལོག་པའི་རྟོག་ལ་ཞེན་དབང་གིས། །དབྱེར་མེད་མཉམ་པའི་རང་བཞིན་ལས། །བདག་གཞན་བདེ་སྡུག་སྣ་ཚོགས་སྣང་། །ལོག་<milestone unit="line" n="115.5"/>རྟོག་རྒྱུ་འབྲས་ཞེན་བརྟགས་པ། །དངོས་མེད་ལོག་རྟོག་བརྟགས་དབང་གིས། །བག་ཆགས་ཞེན་གོམས་དབང་གིས་ན། །འཁོར་བའི་རང་བཞིན་བརྟགས་པར་གྱུར། །ཐམས་ཅད་གསང་བའི་རང་བཞིན་ལས། །རིག་<milestone unit="line" n="115.6"/>པའི་ཁྱད་པར་ཅིར་སྣང་བ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་དེ་བཞིན་ཉིད། །དངོས་མེད་དངོས་སྣང་དེ་བཞིན་ཉིད། །མ་མཐོང་ཐ་དད་དབང་དང་ལྡན། །རངབཞིནདོནལསསྤངས་དོན་ཅི། །དགག་བསྒྲུབ་དོན་ལ་ངེས་བརྩོན་<milestone unit="page" n="117"/><milestone unit="line" n="117.1"/>༄༅། །ཏེ། །དམན་པ་རྟོག་གེ་ལ་སོགས་པའི། །ཡུལ་དུ་ནམ་ཡང་འགྱུར་མ་ཡིན། །གང་དུ་འཆིང་བའི་ལས་རྣམས་ཀྱང་། །ཐབས་དང་ལྡན་པས་གྲོལ་བར་འགྱུར། །གང་དུ་ཐབས་དང་མི་ལྡན་པས། །ཐམས་<milestone unit="line" n="117.2"/>ཅད་འཆིང་བའི་མདུད་པར་འགྱུར། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གསང་ཆེན་འདི། །ཐབས་དང་མན་ངག་མི་ལྡན་པར། །དྲེགས་དང་ང་རྒྱལ་དབང་སོང་བས། །ཐམས་ཅད་འཁོར་བའི་རྒྱ་མཚོར་ལྟུང་། །གང་དུ་ཐབས་<milestone unit="line" n="117.3"/>དང་མི་ལྡན་པས། །འདོད་ལྔ་ཆགས་པས་རོལ་སྤྱོད་ན། །ཐར་པའི་བདེ་བ་སྤངས་ནས་ནི། །འཁོར་བ་ལས་ནི་ཐར་མི་འགྱུར། །གང་དུ་དངོས་པོའི་རང་བཞིན་ལ། །བདེ་སྡུག་ཞེན་པར་མི་གནས་ཀྱང་། །ལས་དང་ཉོན་<milestone unit="line" n="117.4"/>མོངས་ཞེན་པ་ལ། །ཐམས་ཅད་ལོག་པའི་སྟོབས་སུ་སྣང་། །གང་དུ་གང་མེད་དེ་བཞིན་ཉིད། །དེ་ལ་དེ་སྣང་ངོ་བོ་ཉིད། །གང་ལ་དེ་ཡི་རང་བཞིན་ནི། །གང་མ་ཡིན་ཏེ་དེ་བཞིན་ཉིད། །འགྲོ་འོང་གནས་པ་ལས་གྲོལ་<milestone unit="line" n="117.5"/>བའི། །མཚན་ཉིད་ཞེན་པ་ལས་འདས་པ། །ངོ་བོ་ལོག་པའི་རྐྱེན་གྱིས་བསྒྱུར། །ཐ་མར་ལོག་པའི་གྲོང་ཁྱེར་བརྒྱུད། །དངོས་འཛིན་ལོག་པའི་དུག་ནད་ཀྱིས། །དངོས་བྲལ་དངོས་པོར་རང་བཏགས་པ། །མཐོང་བ་<milestone unit="line" n="117.6"/>ལོག་པའི་སྟོབས་ལྡན་པས། །འཁོར་བའི་གྲོང་ཁྱེར་ཐར་པ་མེད། །ཆགས་དང་ཆགས་བྲལ་ལྟུང་བའི་གནས། །ཞན་དང་སྤང་དང་འགེག་དང་སྦྱང་། །བསྒྱུར་སོགས་མཚན་མའི་དབང་སོང་བས། །ནམ་མཁའ་ལ་ནི་<milestone unit="page" n="119"/><milestone unit="line" n="119.1"/>༄༅། །མེད། །ཐིག་ལེ་ཟུང་འཇུག་བདེ་བ་ནི། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་ཕྱིར། །བག་ཆགས་མཐའ་ཡས་ཀུན་སེལ་ཏེ། །འབྲས་བུ་ལྷུན་གྲུབ་རང་ལ་འཆར། །རང་བྱུང་ཐིག་ལེ་རྟེན་དང་བཅས། །ལུས་<milestone unit="line" n="119.2"/>ཅན་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པ་སྟེ། །ཟག་པ་ཡོད་མེད་ཀུན་དང་བྲལ། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་གཡོ་བ་མེད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཐམས་ཅད་ནི། །སྦྱོར་བའམ་རང་གི་སྟོབས་ལས་བྱུང་། །ཉི་མ་ཟླ་བ་རྒྱས་པ་ནི། །རང་གི་སྟོབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="119.3"/>བཟུང་བ་ནི། །གནས་དང་གནས་མིན་ཁྱབ་པའི་བར། །གསལ་བརྟན་ངེས་ལས་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ། །གསང་བའི་ཐབས་ཀྱིས་ངེས་སྐྱེ་ན། །མུན་པ་ལ་ནི་མར་མེ་ལྟར། །བཅུ་དྲུག་རིམ་པར་འཕེལ་བར་འཀྱུར། །རང་གི་<milestone unit="line" n="119.4"/>ཉམས་ལས་ཤེས་པར་བྱ། །ཕྱི་ནང་བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་ལ། །མ་ལུས་ཆོས་ཀུན་རང་གནས་པས། །རྣལ་འབྱོར་རིག་པའི་ཐབས་ཚུལ་གྱིས། །གཞན་དུ་མ་ཡེངས་ཚུལ་གྱིས་བལྟ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བདེ་བ་ནི། །འགྲོ་<milestone unit="line" n="119.5"/>འོང་འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པ་ནི། །དུས་གསུམ་བྲལ་བའི་ཐིག་ལེ་སྟེ། །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་འགྱུར་འཇིག་མེད། །ལུས་སེམས་ཡིད་བྱེད་མེད་པ་ཡི། །བདེ་བ་རང་རིག་བསམ་མི་ཁྱབ། །རྒྱུ་རྐྱེན་ཟག་པའི་ཡུལ་ལས<milestone unit="line" n="119.6"/>འདས། །ཐིག་ལེ་འགྲོ་འོང་རྒྱུན་དང་བྲལ། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་ལྡན་པ་དང་། །ཡོ་བྱད་ཡོད་དང་མེད་པས་ཀྱང་། །ཐབས་འདིས་གྲོལ་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །གསང་བའི་ཐབས་ལ་གང་གནས་པ། །རིགས་དང་ན་ཚོད་<milestone unit="page" n="120"/><milestone unit="line" n="120.1"/>གངཡང་རུང་། །ཕྱི་ནང་ཡུལ་སེམས་ཆོས་ཐམས་ཅད། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ངོ་བོར་ལྡོག །དབང་དང་མན་ངག་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །སྒྲ་དང་བྲལ་བའི་བསྟན་པ་ཉིད། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་བྱུང་འགྱུར་ཏེ། །བདེ་ཆེན་ཐིག་<milestone unit="line" n="120.2"/>ལེ་འཕེལ་འགྲིབ་མེད། །རང་རིག་སེམས་ཀྱི་བདེ་བ་ལ། །རྒྱུ་འབྲས་དང་ནི་ཟག་པ་དང་། །འབྱུང་འཇུག་ཡེངས་དང་མ་ཡེངས་མེད། །བདེ་ཆེན་ཁྱབ་པ་རང་བཞིན་གནས། །གསང་བ་ཡིད་གཉིས་མེད་པ་<milestone unit="line" n="120.3"/>ཡིས། །ཐབས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་བསྐུལ་གྱུར་ན། །ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའ་མཐའ་ཐུག་མེད། །ཐམས་ཅད་མྱུར་དུ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །གསང་ཆེན་རོལ་པའི་སྤྱོད་པ་ལས། །ཐ་མལ་པ་དང་དམན་པ་མེད། །དཀའ་ཐུབ་གཙང་སྦྲ་<milestone unit="line" n="120.4"/>ཞུམ་པ་མེད། །ལྷ་དང་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་མེད། །དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱིན་བསྲེག་འཕྲོ་འདུ་མེད། །དེ་བས་སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐབས་ཆེན་པོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གཉིས་མེད་བདེ་ཆེན་དབྱེར་མེད་པ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་མི་<milestone unit="line" n="120.5"/>ཕྱེད་པ། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་རང་བཞིན་ཉིད། །ཉི་ཟླ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱི། །རོ་གཉིས་འདུས་པའི་སྟོབས་ལས་སྐྱེས། །དེ་ལ་མི་རྟོག་རྟོགས་པའི་བདག །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་བདེ་བའི་མཆོག །དྭངས་མའི་བདེ་བ་<milestone unit="line" n="120.6"/>ལ་བརྟེན་ནས། །རྟེན་མེད་བདེ་བ་ངེས་པར་སྐྱེ། །མ་སྐྱེས་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་ནི། །རྟོགས་དང་གོམས་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་འགྲུབ། །མ་སྐྱེས་བདེ་ཆེན་མ་རྟོགས་པར། །མཚོན་པའི་ཐབས་ལ་བདེར་གནས་ན། །དངོས་པོ་<milestone unit="page" n="121"/><milestone unit="line" n="121.1"/>༄༅། །ཞེན་པའི་འདུ་ཤེས་ཀྱིས། །ངན་འགྲོའི་རྒྱ་མཚོར་ལྟུང་བར་འགྱུར། །བུད་མེད་རིགས་ལ་གང་བརྟགས་པ། །ལམ་དང་ནུས་པའི་ཁྱད་པར་གྱིས། །འཆིང་གྲོལ་ཁྱད་པར་དེ་བཞིན་ཏེ། །ཟག་པ་ཡོད་མེད་<milestone unit="line" n="121.2"/>དོན་གྱིས་བརྟགས། །གསང་བའི་བུད་མེད་བསྟེན་པར་བྱ། །ལུས་ཅན་ཡིད་ཅན་ཡེ་ཤེས་ཅན། །གང་དུ་ཐབས་དང་གོམས་པ་དང་། །མཐར་ཕྱིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་སྦྱོར། །ཚོགས་བསགས་ལས་རྒྱུད་དག་པ་<milestone unit="line" n="121.3"/>དང་། །ཐབས་ལམ་མཆོག་ལ་ཇོན་སྦྱངས་དང་། །དམ་པ་མཆོག་གི་སྤྱོད་ཡུལ་ཏེ། །གཞན་དང་བསྐལ་པ་བྱེ་བས་མིན། །གང་དང་བྲལ་བའི་བྱ་བ་ཐམས་ཅད་ནི། །སྲིད་པའི་རྒྱ་མཚོར་སྡུག་བསྔལ་ཞེན་པ་ནི། །ཐ་མ་<milestone unit="line" n="121.4"/>དམན་དང་ལོག་པའི་དབང་སོང་བས། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བའི་ཐབས་དང་བྲལ་བ་ཡིན། །འཁོར་བའི་དུག་འཇོམས་ཐབས་མཆོག་རྣམས་སྤངས་ནས། །ཞེན་ཆགས་མཚན་མ་དཀའ་ཐུབ་ལམ་སྤྱོད་པ། །ལོང་བ་བདེ་བོར་<milestone unit="line" n="121.5"/>གཡང་ས་སྙོགས་པ་ལྟར། །སྒོ་གསུམ་ཐབས་ཆེན་བྲལ་བ་ལྟུང་བའི་རྒྱུ། །གང་དུ་དབང་དང་དམ་ཚིག་བརྟུལ་ཞུགས་ཅན། །གསང་བའི་སྤྱོད་པ་དགའ་ཞིང་རིགས་མ་བསྟེན། །ལུས་དང་སེམས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བདེ་བའི་<milestone unit="line" n="121.6"/>ཁུ་བས་འགེངས། །འཇིག་རྟེན་ཟིལ་གནོན་འཁོར་བའི་མུན་པ་སེལ། །ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མེས་བདེ་ཆེན་གསལ་བར་བྱེད། །ཐབས་ཆེན་ལྡན་པས་པདྨ་ལ་བཞུགས་ནས། །ལུས་ཉིད་བདེ་བས་སེམས་ཀྱི་དོན་བསྟན་<milestone unit="page" n="122"/><milestone unit="line" n="122.1"/>ནས། །རང་རིག་བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་བདེ་ཆེན་འཁོར་ལོ་ཅན། །སྡུག་བསྔལ་མཚན་མ་མེད་པར་མྱུར་དུ་འབྱུང་། །བསྐལ་པ་བརྒྱ་ཕྲག་དུ་མར་རབ་བརྟན་པའི། །མུན་ནག་འཇིགས་སུ་རུང་བའི་ཁང་པ་དག །ཐབས་ལ་<milestone unit="line" n="122.2"/>མཁས་པའི་སྦྱོར་བས་བརྩམས་པ་ཡིས། །ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་མྱུར་དུ་སེལ་བར་བྱེད། །ཐོག་མ་མེད་པའི་བག་ཆགས་ཐུན་མོང་དག །ཐབས་དང་ཐེག་པ་གཞན་གྱིས་གསལ་དཀའ་བ། །དབང་དང་མན་ངག་ཐབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="122.3"/>མར་མེ་ཡིས། །སྐལ་ལྡན་སྙིང་གི་མུན་པ་མྱུར་དུ་སེལ། །རང་སེམས་བདེ་ཆེན་རྟེན་བྱེད་སེམས་ཀྱི་རིན་པོ་ཆེ། །འདོད་ལྔ་ལོངས་སྤྱོད་དགའ་དང་བདེ་བས་གུས་བརྟེན་ན། །འབྲས་བུ་ལྷུན་གྲུབ་ཡ་མཚན་རྨད་བྱུང་<milestone unit="line" n="122.4"/>བ། །གཞན་ལ་རག་མ་ལུས་པར་རང་ལས་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ཐབས་ཆེན་ཐབས་ལས་བྱུང་བའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །བདེ་ཆེན་ཟག་མེད་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་ཉིད། །སློབ་དཔོན་མཐུ་ལས་འདོད་པ་འགྲུབ་འགྱུར་<milestone unit="line" n="122.5"/>གྱིས། །དམན་དང་ལོག་པའི་ཐབས་ཀྱིས་འགྲུབ་པ་མེད། །གསང་ཆེན་རོལ་པའི་ཐབས་ལ་མཁས་པ་ནི། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བས་བྱིན་གྱིས་རླབས་པ་སྟེ། །དམན་པ་མཚན་མའི་རྣལ་འབྱོར་དཔག་མེད་དུ་མ་ཡིས། །དེ་<milestone unit="line" n="122.6"/>ཡིས་བ་སྐྲུའི་བུ་གར་ཆར་མི་ནུས། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཐམས་ཅད་ཡིད་དང་ཆོས་སུ་འདུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །གང་དུ་ཐབས་ནི་མེད་པ་<milestone unit="page" n="123"/><milestone unit="line" n="123.1"/>༄༅། །ཡི། །བརྟགས་པའི་སྒྱུ་འཕྲུལ་དུ་མ་ལས། །བསྡུས་པའི་ཐབས་ནི་བཤད་པར་བྱ། །རྟོག་པའི་བྱེ་བྲག་ཐམས་ཅད་ནི། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་འདུས་པ་སྟེ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བསྡུས་པ་ཉིད། །རང་རིག་<milestone unit="line" n="123.2"/>ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །ཕྱོགས་བ་་རྒྱལ་བ་རྡུལ་སྙེད་པ། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་ངོ་བོ་སྟེ། །དེ་ཉིད་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་བདག །དེ་ཉིད་མ་སྐྱེས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཕྱག་རྒྱ་དང་ནི་སྔགས་དག་དང་། །བཟླས་པ་<milestone unit="line" n="123.3"/>དང་ནི་མཆོད་པ་དང་། །དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱིན་བསྲེག་ལ་སོགས་པ། །དང་པོའི་ལས་ཅན་ལ་བཤད་དེ། །རྒྱུད་ཀྱི་ཕྱི་མོ་འདིར་མི་འདོད། །སྤྲོས་པ་ཅན་ལ་བཤད་པ་ཡིན། །གསང་བ་ལས་ཀྱང་གསང་གྱུར་པ། །རང་ལུས་<milestone unit="line" n="123.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་གྲངས་མེད་དང་། །མཆོད་དང་བཟླས་པ་སྤྱིན་བསྲེག་དག །ཐབས་ཀྱི་ཆོ་ག་མཁས་པ་ཡིས། །རང་གི་ལུས་ལ་བསྐྱེད་པར་བྱ། །རང་ལུས་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="123.5"/>དབྱིངས། །མཁས་པས་ཐབས་ལ་གནས་པ་ཡིས། །ཁྲུས་དང་དཀའ་ཐུབ་མི་བྱ་སྟེ། །ལོངས་སྤྱོད་ཀུན་གྱིས་ཚིམ་པར་བྱ། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་བཅུད་དག་དང་། །མི་མོ་མཚན་ལྡན་བཅུ་དྲུག་མ། །མཚན་ལྡན་ལུས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="123.6"/>ཡིད་འོང་བ། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔར་ལྡན་པས། །བདག་གི་ལུས་སེམས་མཆོད་པར་བྱ། །གཙང་སྨེའི་རྟོག་པ་མི་བྱ་ཞིང་། །བསླང་མོའི་བྱ་བ་སྨྱུང་གནས་མིན། །ལུས་སེམས་བདེ་བས་བརྒྱན་བྱས་ནས། །བདེ་བས་<milestone unit="page" n="124"/><milestone unit="line" n="124.1"/>བདེ་བ་མྱུར་དུའགྲུབ། །ཙིལྟིའི་དཀྱིལ་འཁོར་རིན་པོ་ཆེ། །བྱེ་ཕྲག་ཐིག་ལེ་མང་པོ་རྣམས། །ཀུན་ལས་འདུས་པར་གྱུར་པ་ནི། །དངས་སྙིགས་ཐིག་ལེར་འདུས་པས་ན། །བཅུད་ཀྱི་ཐིག་ལེར་གསལ་བ་ལ། །རོ་ལྔའི་<milestone unit="line" n="124.2"/>ཁྱད་པར་ཀུན་རྫོགས་པས། །མ་ལུས་འདུས་པའི་ངོ་བོར་གནས། །ཚངས་པ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཡིས། །སེམས་ཀྱི་བུམ་པ་རྒྱས་པ་ཡིས། །ལུས་ཀྱི་བདེ་བ་རྒྱས་བྱས་ནས། །རང་ལ་དགོངས་པ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །འདུལ་<milestone unit="line" n="124.3"/>བར་བྱ་བས་ཀུན་ཀྱང་སྤྱད། །གསང་སྤྱོད་བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་ལ། །ཡོན་ཏན་མ་ལུས་ལྷུན་རྫོགས་ཤིང་། །ཞེན་པ་མ་ལུས་རང་ལོག་ནས། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་ངོ་བོ་གསལ། །བདེ་བ་རང་གི་གསལ་བ་ལ མཚན་<milestone unit="line" n="124.4"/>མ་ཐམས་ཅད་ཀུན་ཞི་ནས། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བར་གནས་པ་ནི། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་དོ། །རང་ལུས་ཐབས་ཀྱི་བདེར་གནས་པ། །རིམ་པ་དབང་གིས་བྱིན་བརླབས་པའི། །ཐབས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་མངོན་ཐོབ་<milestone unit="line" n="124.5"/>པ། །བཅུ་གསུམ་ས་རྫོགས་ཡོན་ཏན་ཐོབ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་ཀུན་རྫོགས་པས། །སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་ཡོན་ཏན་ལས། །མ་ལུས་བདག་ཉིད་ལས་བྱུང་བ། །དཔག་བསམ་ཤིང་<milestone unit="line" n="124.6"/>དང་རིན་ཆེན་བཞིན། །དང་པོར་མཚོན་པའི་དབང་ཐོབ་པས། །ཞེན་མེད་བདེ་བ་ཆེན་པོ་སྐྱེ། །རིག་པ་མ་སྐྱེས་བདེ་བའི་སེམས ཐབས་ལ་མཁས་པར་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ཞེན་ཅིང་འཛིན་པ་གྲོལ་བར་<milestone unit="page" n="125"/><milestone unit="line" n="125.1"/>༄༅། །འགྱུར། །བདེ་བ་ཆེན་པོར་རབ་གནས་པ། །ཐབསདང་ལྡན་པའི་རིམ་ནས་རིམ། །བདེ་བ་ཆེན་པོར་མཐར་ཐུག་མེད། །ཇི་ལྟར་ཚེས་ནས་བཅུ་དྲུག་ལྟར། །རང་གི་ཡོན་ཏན་རྫོགས་པར་འགྱུར། །ཏིང་<milestone unit="line" n="125.2"/>འཛིན་ཉམས་ཀྱི་དྲོད་ལྡན་ལ། །རིག་པའི་ལྷ་མོ་རོལ་དབང་གིས། །དང་པོ་ནས་ནི་ས་བརྒྱད་བར། །ས་ཡི་རིམ་པ་འཕེལ་བར་འགྱུར། །དེ་ནས་ཕྱོགས་བཅུ་དག་པའི་ཞིང་། །རིན་ཆེན་མཛེས་པའི་གཞལ་ཡས་སུ ས་<milestone unit="line" n="125.3"/>བཅུའི་དབང་ཕྱུག་རྩལ་རྫོགས་ལ། །ཕྱོགས་བཅུའི་རྒྱལ་བ་ཀུན་འདུས་ལ། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་མོར་རོལ་དབང་གིས། །ཞེན་པ་ཐ་མ་རང་དག་ནས། །ནམ་མཁའ་མཐའ་དབུས་མེད་པ་ལ། །ཉི་མ་རྡུལ་མེད་ཤར་བ་<milestone unit="line" n="125.4"/>ལྟར། །སེམས་དང་སེམས་ལས་བྱུང་བ་ཀུན། །ཐོག་མ་ཐ་མ་མེད་པ་ཡི། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཤར། །རིག་པ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ནི། །དང་པོ་རྣམ་པར་སྨིན་པ་སྟེ། །དེ་ནས་ཏིང་འཛིན་ཡིད་ཀྱི་ལུས། །དེ་ནས་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="125.5"/>པའི་ལུས་སུ་སྟེ། །ཐ་མ་ཡེ་ཤེས་ལུས་མཐར་ཕྱིན། །དང་པོ་ལྷ་ཡི་དབང་པོ་སྟེ། །གཉིས་པ་རིགས་བཞི་སེམས་དཔའི་ཚུལ། །གསུམ་པ་རྒྱལ་བ་ལྔར་གནས་པ། །མཐར་ཐུག་ཀུན་བཟང་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཡེ་ཤེས་རིགས་<milestone unit="line" n="125.6"/>དང་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །སངས་རྒྱས་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་འདུས་ཤིང་། །ཆོ་གའི་མཚན་མ་ཕྱག་རྒྱ་སོགས། །མ་ལུས་རྟོག་པ་འདུས་བ་་སྟེ། །རྟོགས་པའི་རྒྱལ་པོ་བླ་ན་མེད། །ཐབས་མཆོག་མ་ལུས་འདིར་འདུས་<milestone unit="page" n="126"/><milestone unit="line" n="126.1"/>པ། །དམན་པའི་གྲོང་ཁྱེར་བཅོམ་པ་ཡིས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་འཕེལ་བར་འགྱུར། །ཇི་སྙེད་ཐེག་པའི་བྱེ་བྲག་དང་། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། །སྤྱིན་བསྲེག་འཁོར་ལོ་ལྷ་དང་བཅས། །ཇི་སྙེད་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="126.2"/>མ་བཤད་པ། །འདི་ཉིད་མཚོན་པའི་ཐབས་ཡིན་ཏེ། །གཞན་ནི་དགོངས་པ་ཡོད་མ་ཡིན། །དེ་བས་ཐབས་མཆོག་འདི་ཉིད་ནི། །རྟོག་པ་བསྡུས་པར་བཤད་པ་ཡིན། །ཕྱོགས་བཅུ་མཐའ་ཡས་མ་ལུས་པའི། །རྡུལ་སྙེད་<milestone unit="line" n="126.3"/>སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །ཐབས་ཆེན་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་སྟེ། །འབྲས་བུ་ཀུན་ཀྱང་འདིར་བསྡུས་པའོ། །གང་ཕྱིར་དངོས་པོ་འདིར་མཐོང་བས། །བལྟ་བ་ཐམས་ཅད་འདིར་འདུས་པའོ། །རྣལ་འབྱོར་ཐབས་ཆེན་<milestone unit="line" n="126.4"/>རྟོགས་པ་ལ། །གཙང་སྨེ་བླང་དོར་མི་གནས་པས། །དཔའ་བོ་སེང་གེ་བཞིན་དུ་སྤྱད། །སྤྱོད་པ་ཆོ་ག་མདོར་བསྡུས་པའོ། །དཀྱིལ་འཁོར་དཔག་མེད་མཐའ་ཡས་པ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །བདེ་བ་<milestone unit="line" n="126.5"/>ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །དཀྱིལ་འཁོར་མ་ལུས་འདུས་པའོ། །བདེན་གཉིས་དབྱེར་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མཁའ་ལྟར་གནས་པའི་དོན་རྟོགས་ནས། །དབང་མཆོག་ཉིད་དུ་འདི་གསུངས་ཏེ། །དབང་གི་ཆོ་ག་<milestone unit="line" n="126.6"/>འདིར་འདུས་པའོ། །སྒོ་གསུམ་མཉམ་པར་རྟོགས་པ་ལས། །ཐམས་ཅདབདེབཆེནཔོཉིད། །མ་ལུས་སྐྱོན་བྲལ་དམ་པ་ལ། །བསྲུང་བྱ་མ་ལུས་འདིར་འདུས་པའོ། །དངོས་གྲུབ་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་མཆོག །བདེ་ཆེན་<milestone unit="page" n="127"/><milestone unit="line" n="127.1"/>༄༅། །མཆོག་ལས་གཞན་མེད་དེ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སོགས་དངོས་གྲུབ་མཆོག །གྲུབ་པ་ཀུན་གྱི་སྙིང་པོ་མཆོག །ཞི་བ་རྒྱས་པ་དབང་དྲག་དང་། །ལས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་མཐའ་ཡས་པ། །བྱང་སེམས་བདེ་བ་ལ་<milestone unit="line" n="127.2"/>གནས་པས། །མ་ལུས་འདིར་ནི་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །གསང་བའི་ལམ་མཆོག་སེམས་ལྔ་སྟེ། །ཐབས་མཆོག་སྟེང་འོད་ལས་བྱུང་བ། །གཡོ་ལྡང་འཇུག་གནས་མཐར་ཕྱིན་པས། །མི་ལྡོག་ཐབས་ཀྱི་ཕ་རོལ་<milestone unit="line" n="127.3"/>ཕྱིན། །མདོར་ན་བསྡུས་དང་ལམ་དག་དང་། །བསྒྲུབ་དང་ལས་ཚོགས་མཐའ་ཡས་པའི། །རྟོགས་པ་མཐའ་ལས་བསྡུས་པ་སྟེ། །ཟབ་མོ་ཕྱི་མ་མཆོག་གི་ཡུལ། །སྔ་མ་དག་ཏུ་མ་གསུངས་པ། །དབང་དང་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="127.4"/>དམན་པ་དང་། །མཚན་མ་དག་ལ་མོས་དགའ་བའི། །བློ་དང་རིག་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །གསང་བ་ཟབ་མོའི་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱུད། །རོལ་པ་སྤྱོད་ཅིང་དགའ་བདེར་གནས། །རིགས་ཆད་དཀའ་ཐུབ་ལྡན་པ་སྤངས། །དགའ་<milestone unit="line" n="127.5"/>བདེ་ལྡན་པས་གང་སྤྱད་པ། །མ་ལུས་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་བཞིན། །གསང་སྔགས་བྱིན་རླབས་ཐབས་ཀྱིས་འགྲུབ། །བྱ་བ་མ་ལུས་མདོར་བསྡུས་པ། །བྱ་བ་མེད་པར་ཡང་དག་འགྲུབ། །གསང་བ་ཐལ་རྒྱུད་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="127.6"/>འདི། །ཡོན་ཏན་ཆེ་བ་ཀུན་གྱི་གནས། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྟོག་པ་བསྡུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །གསང་བ་ཆེན་པོ་རབ་ངེས་པ། །སྙིང་པོ་ལས་<milestone unit="page" n="128"/><milestone unit="line" n="128.1"/>ཀྱང་སྙིང་པོ་མཆོག །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་རྒྱུད་ཆེན་པོ་འདི། །ཕྱོགས་བཞི་དུས་བཞི་མ་ལུས་པའི། །ནམ་མཁའི་མཐར་ཐུག་རྒྱལ་བ་རྣམས། །གསང་བ་གང་ལ་ཞུགས་པ་ན། །འགྲོ་བ་ཆགས་པ་ཅན་དོན་དུ། །འདུལ་བའི་<milestone unit="line" n="128.2"/>གང་ཟག་ལ་དགོངས་ནས། །ཐལ་ཆེན་བདེ་བ་གསང་བའི་མཆོག །འགྲོ་བ་སྙིགས་མ་ལ་དགོངས་ནས། །གསང་བ་འདི་ནི་བསྟན་པར་མཛད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལྷ་མོའི་ཚོགས། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཉམས་ལྡན་<milestone unit="line" n="128.3"/>པས། །དགྱེས་པའི་བརྩེ་བའི་རོལ་པ་ཡིས། །ཐབས་ཆེན་ལམ་ལ་གནས་པར་མཛད། །མཁའ་འགྲོ་མ་མོ་ཕྲ་མེན་མ། །རྒྱལ་པོ་འཁོར་དུ་འདུས་པ་རྣམས། །ཀུན་ཀྱང་ཐིག་ལེ་ཡིད་གཡོས་ནས། །བལྟ་དང་ཆགས་པས་<milestone unit="line" n="128.4"/>འཁྱུད་བྱས་དང་། །བརྩེ་དང་གཞིབ་དང་ཞལ་སྦྱོར་དང་། །དཀར་འཛིན་འགྱིང་བའི་ཚུལ་གྱིས་སྟོན། །སེམས་དཔའ་ལུས་འདར་མིག་དངས་ནས། །ཆགས་པའི་གར་ནི་སྣ་ཚོགས་བྱེད། །དགའ་བའི་ཚུལ་གྱིས་ཚིག་<milestone unit="line" n="128.5"/>བཤད་བརྗོད། །ཀྱེ་ཀྱེ་རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་གཟིགས། །རྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་དགོངས་པ་ཡི། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་ཐབས་ཀྱི་མཆོག །འགྲོ་བ་ལམ་མཆོག་བདེར་སྟོན་པ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲ་བ་ལམ་གྱི་ཕུགས། །ཐབས་དང་ཤེས་<milestone unit="line" n="128.6"/>རབ་དབྱེར་མེད་པའི། །བདེ་ཆེན་རིག་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །དངོས་ཉིད་བདེ་གསལ་ཐོག་མཐའ་མེད། །ཉོན་མོངས་ཀུན་ལས་རབ་གྲོལ་བའི། །འཁོར་བ་བདེར་གནས་ཐབས་ཀྱི་མཆོག །འདོད་ཆགས་ཆེན་པོ་བདེ་བ་<milestone unit="page" n="129"/><milestone unit="line" n="129.1"/>༄༅། །ཆེ། །འདོད་ཆགས་ཆགས་བྲལ་ཆགས་པ་འཇོམས ཐ་མལ་མཚན་མ་རྣམས་འཇིག་ཅིང་། །དགའ་ཞིང་བདེ་བར་ལྡན་པ་ཡིས། །གདུང་ཞིང་དཀའ་ཐུབ་སྡུག་བསྔལ་མེད། །ཐུན་མོང་ཞེན་པ་ལོག་པ་<milestone unit="line" n="129.2"/>དེས། །གང་ལྟར་བསམ་པ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །རིག་པ་བརྒྱུད་པར་གྲགས་པ་འདི། །ཐབས་ལྡན་རིག་པ་འཛིན་པ་ཅན། །ས་མཐར་པ་ཏྲ་རུ་ཏྲ་ལུས། །འདོད་ལྔ་ཐབས་ཀྱིས་དོན་རྟོགས་ནས། །ཆགས་ཅན་ཐབས་<milestone unit="line" n="129.3"/>ཀྱིས་གྲོལ་མཛད་ཕྱིར། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་སྒོ་ཕྱེས་ནས། །མཆོག་དགའ་བདེ་བ་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས། །འཁོར་བ་པདྨའི་སྡོང་པོ་ལྟར། །མ་སྤངས་ཐབས་སུ་སྦྱར་བས་ན། །ཐལ་བས་ཁེངས་པའི་འཇིག་རྟེན་དུ། །ཐལ་<milestone unit="line" n="129.4"/>བའི་དབང་པོར་ལུང་བསྟན་ཐོབ། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐབས་ཀྱི་གསང་རྒྱུད་འདི། །དབང་ཕྱུག་རྒྱལ་པོའི་གཏེར་འཛིན་ཅིང་། །དགོངས་དང་དབང་ཕྱུག་དམ་ཚིག་ལྡན། །ཆགས་ཐུང་ཐུགས་བརྩེ་འགྲོ་བ་སྐྱོབ། །གཟི་བརྗིད་ཆེ་<milestone unit="line" n="129.5"/>ལ་ནོགས་ཐུབ་པ། །འདི་ལ་གསང་བ་བསྟན་པ་གཏད། །འགྲོ་བ་སྐལ་ལྡན་དད་པ་ཅན། །ལུས་དང་སྲོག་ལ་མི་བལྟ་ཞིང་། །བརྟུལ་ཞུགས་ཤེས་རབ་བསྟན་པར་ལྡན། །སློབ་དཔོན་བཟུང་དང་གྲོགས་དག་ལ། །སྲོག་<milestone unit="line" n="129.6"/>དང་མིག་ལྟར་བལྟ་བྱ་ཞིང་། །ལུས་དང་འཚོ་བ་ལོངས་སྤྱོད་དང་། །བུ་དང་ཆུང་མ་རྟ་ལ་སོགས། །བདག་གི་ལུས་ཀྱང་དབུལ་བར་བྱ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་དུ། །བླ་མ་དུས་གསུམ་བལྟ་བྱ་སྟེ། །འགལ་དང་<milestone unit="page" n="130"/><milestone unit="line" n="130.1"/>ཉམས་པར་འགྱུར་བའི་ལས། །རྡུལ་ཆ་ཙམ་ཡང་མི་བྱའོ། །དབང་ཕྱུག་རྒྱལ་པོས་གཉེར་གཏད་པའི། །གསང་བ་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱུད་ཆེན་འདི། །རྒྱལ་སྲས་རིགས་ངེས་བདེར་སྤྱོད་ཅིང་། །འཁོར་བའི་ཐ་བ་ཀུན་སྤངས་<milestone unit="line" n="130.2"/>ཤིང་། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་འཕེལ་བྱེད་པ། །འཛིན་པ་འཛིན་པར་བྱེད་པ་ལ། །གསང་བ་དམ་པར་ངེས་པར་གཏད། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་འཆང་བ་ལྟར། །བསམ་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་བྱེད་པ། །གསང་བའི་སྙིང་པོ་ངེས་པ་<milestone unit="line" n="130.3"/>འདི། །རིག་འཛིན་རྒྱལ་སྲས་ཀུན་ལ་གཏད། །སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ལས། སྒྱུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་བསྟན་པར་གཟུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་དྲུག་པའོ།། །།སྒྱུ་འཕྲུལ་ཐལ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་རྫོགས་སོ། ། རྒྱགརགྱིམཁནཔོ<milestone unit="line" n="130.4"/>བིམམིཏྲདང། རྙོནཀུཐུརསའཕནཡུལདུབསྒྱུརཅིངག་ལཕབཔའོ། ། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། གུ་རྒྱ་གསྙེ་ཏ་ཏྭ་བི་ནི་༔་ཡ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་བ་ལ་ཡོ་གི་ཤྭ་ར་སིརྙ་བཱ་ལྭ་ཛུ་ལ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། གསང་བའི་སྙིང་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>