<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0697-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--'jig rten las 'das pa'i mdo zhes bya ba'i rgyud/-->འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་མདོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0697-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=701.1; end=766.6--><milestone unit="page" n="701"/><milestone unit="line" n="701.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ལོ་ཀོཏ་ར་སྲུ་ཏྲ་ནཱ་མ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་མདོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་<milestone unit="line" n="701.2"/>གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས། ཕྱོགས་བཅུ་དུས་བཞིའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་མི་ཟད་པ་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོ། རྣལ་འབྱོར་གྱི་དབང་ཕྱུག་ཆེན་<milestone unit="line" n="701.3"/>པོ་བརྗོད་པ་ཐམས་ཅད་ལས་འདས་པའིབདག་ཉིད་ཅན། སྐུ་དང་། གསུང་དང་། ཐུགས་དང་། ཡོན་ཏན་དང་། འཕྲིན་ལས་དབྱེར་མེད་པ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་སྟེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་བཙུན་མོའི་བྷ་<milestone unit="line" n="701.4"/>ག་ལ་བདེ་བ་ཆེན་པོར་བཞུགས་སོ། །དེ་ཉིད་དང་དབྱེར་མེད་པ་ལས་སངས་རྒྱས་རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་དང་། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡབ་ཡུམ་དང་། རིག་པའི་ཁྲོ་བོ་ཡབ་ཡུམ་དང་བཅས་པ་རྣམས། །བདེ་བ་དང་།<milestone unit="line" n="701.5"/>མཆོག་ཏུ་བདེ་བ་དང་། བྲལ་བའི་བདེ་བ་དང་། ལྷན་ཅིག་ཏུ་སྐྱེས་པའི་བདེ་བས། ཐ་དད་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོའི་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="701.6"/>གྱིས། སྣོད་བཅུད་ཐམས་ཅད་ཡང་དག་གསང་བ་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་སྦྱངས་ཏེ། ཀུན་ཀྱང་རྣལ་འབྱོར་བླ་ན་མེད་པ་རྡོ་རྗེ་ཐེག་པའི་གསང་སྔགས་དང་ལྡན་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་ལ་སོགས་པ་<milestone unit="page" n="703"/><milestone unit="line" n="703.1"/>༄༅། །ཅད་ཀྱི་མདོ་ཡོངས་སུ་སྡུད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ངོ་བོ་ཉིད་དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་ཞུགས་ཏེ་འདི་གསུངས་སོ། །ཡང་དག་བསྒྲུབ་པ་གཅིག་པུ་<milestone unit="line" n="703.2"/>ཉིད། །སངས་རྒྱས་བདེ་ཆེན་ཀུན་འདུས་པ། །མཁའ་འགྲོ་སྒྱུ་མ་བདེ་མཆོག་བདེ། །རྣལ་འབྱོར་ཟབ་མོའི་སྐུ་གསུམ་རྫོགས། །ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ལ་དམིགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །རང་<milestone unit="line" n="703.3"/>བཞིན་སྤྲོས་མེད་དག་པ་ལ། །བློ་བུར་སྤྲོས་མེད་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་། །དག་ཅིང་གསལ་བའི་མེ་ལོང་ལྟར། །བྱེད་པ་མེད་པར་ཡེ་ནས་གནས། །སེམས་ཀྱི་ཚུལ་ཁྲིམས་མིག་རྣོ་བས། །རང་སྣང་དག་པའི་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="703.4"/>མཐོང་། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཆོས་དབྱིངས་རྣམ་པར་དག་པ་རྟོགས། །ཡུལ་དག་སྐྱེ་མེད་རྣམ་པར་གྲོལ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ངང་དུ་གསལ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་དབྱེར་མེད་པ། །ཡེ་ཤེས་དབྱིངས་ལ་<milestone unit="line" n="703.5"/>ཤར་ཞེས་བྱ། །དུས་བཞི་ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་རྣམས། །སྣང་སྟོང་ཡུལ་དུ་རིག་སྟོང་སེམས། །བདེ་སྟོང་ལུས་ལ་གནས་པ་དག །སངས་རྒྱས་དགོངས་པའི་རྒྱུན་ལ་གནས། །སྐྱེ་མེད་རྣམ་དག་ཆོས་ཉིད་སྐུ། །འཁོར་<milestone unit="line" n="703.6"/>འདས་འཛིན་པ་རྒྱུ་ལས་འདས། །ས་བཅུ་འདུལ་དབང་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས། །ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མའི་སངས་རྒྱས་སྐུ། །འགྲོ་བ་འདུལ་ཕྱིར་ཡང་དག་སྤྲུལ་བའི་སྐུ། །འཁོར་བའི་རྒྱུན་ལས་རྣམ་པར་གྲོལ། །བདག་ལུས་ངག་<milestone unit="page" n="704"/><milestone unit="line" n="704.1"/>ཡིད་རྣལ་འབྱོར་རྫོགས། །མི་རྟོག་དབྱིངས་ལས་ཐུགས་རྗེས་ཆགས། །ཅིར་འདུལ་དེར་སྤྲུལ་ཡིད་བཞིན་སྐུ། །ཐབས་ཀྱིས་སྤྱོད་པས་ཀུན་འདུལ་ཡང་། །བརྟགས་པ་སྣང་ཙམ་བརྗོད་མེད་དབྱིངས། །བདག་གཞན་གྱི་<milestone unit="line" n="704.2"/>དོན་མཐར་ཕྱིན་པར། །དམིགས་པ་ཞེས་བྱའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །གཟུགས་ཕུང་ཚུལ་ཁྲིམས་རྣམ་སྣང་མཛད། །གཏི་མུག་རང་བྱུང་བཅོམ་ལྡན་འདས། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །འཁོར་བའི་ཆོས་ལས་ཡེ་ནས་<milestone unit="line" n="704.3"/>དག །རྣམ་ཤེས་མི་བསྐྱོད་ཤེས་རབ་ཕུང་། །ཞེ་སྡང་རང་བྱུང་བཅོམ་ལྡན་འདས། །མེ་ལོང་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ཆོས་ཉིད་རང་བཞིན་ངང་གིས་གྲུབ། །ཚོར་བ་ཏིང་འཛིན་རིན་ཆེན་འབྱུང་། །ང་རྒྱལ་རང་བྱུང་བཅོམ་<milestone unit="line" n="704.4"/>ལྡན་འདས། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །སྤྱིན་པའི་བདག་ཉིད་གཅིག་པུ་ཉིད། །འདུ་ཤེས་སྣང་མཐའ་ཡེ་ཤེས་ཅན། །འདོད་ཆགས་རང་བྱུང་བཅོམ་ལྡན་འདས། །སོ་སོར་ཀུན་རྟོག་ཡེ་ཤེས་ཆེ། །སངས་རྒྱས་བདེ་<milestone unit="line" n="704.5"/>བ་ཆེན་པོ་གཞི། །ཀུན་གཞི་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ། །དུག་ལྔ་རང་འབྱུང་བཅོམ་ལྡན་འདས། །སྐུ་གསུམ་རྣམ་དག་ཀུན་འདུས་པ། །སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ཅན། །སྒོ་ལྔའི་་རྒྱུན་ལས་རྣམ་གྲོལ་བ། །སྟོང་པ་ཉིད་ལ་<milestone unit="line" n="704.6"/>ཡང་དག་གནས། །འདུ་བྱེད་རྣམ་གྲོལ་དོན་ཡོད་གྲུབ། །ཕྲག་དོག་རང་བྱུང་བཅོམ་ལྡན་འདས། །བྱ་བ་གྲུབ་བའི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །རྣལ་འབྱོར་སྦས་པ་ཟབ་མོ་ཕྱུང་། །ཅིར་ཡང་མ་ཡིན་ཅིར་ཡང་སྣང་། །ཅིར་ཡང་འགྱུར་ལ་<milestone unit="page" n="705"/><milestone unit="line" n="705.1"/>༄༅ ཅིར་ཡང་འགྲུབ། །ཡུལ་དྲུག་ཤེས་པས་མ་གཟུང་བ། །རྟོག་མེད་སྤྲོས་བྲལ་ཆོས་སྐུར་གནས། །ཕུང་པོ་ཡེ་ཤེས་རིགས་ལྔ་པོ། །འཁོར་འདས་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །འདོད་ཡོན་ལྔ་ལ་སྐྱོན་མེད་<milestone unit="line" n="705.2"/>རོལ། །རྣལ་འབྱོར་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་རུ་རྫོགས། །འཁོར་འདས་འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་ངང་། །དྭངས་སྙིགས་མེད་པར་མཁའ་ལ་འགྲོ། །འབྱུང་བ་ལྷ་དང་ལྷུན་གྲུབ་གསུམ། །སྒྱུ་མ་ཆེན་པོར་ཡེ་གནས་པ། །གང་ལྟར་བདེ་བ་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="705.3"/>པའི་མཆོག །མཚན་མར་མི་འཛིན་བདེ་བའི་ལམ། །དཀྱིལ་འཁོར་དྲུག་གི་ངོ་བོར་སངས་རྒྱས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་མདོ་ལས། དཔལ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="705.4"/>དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཐམས་ཅད་ཏིང་ངེ་འཛིན་དུ་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །སངས་རྒྱས་འདི་ཚེ་བསྒྲུབ་བྱའི་ཕྱིར། །སྐུ་གསུམ་ས་ལ་སྒོམ་པར་བྱེད། །བསྐལ་པ་བྱེད་བར་རྙེད་<milestone unit="line" n="705.5"/>དཀའ་བ། །ཕྱག་རྒྱ་འདི་ཡི་ཆོ་ག་ཡིས། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དང་པོར་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་ལ། །དམིགས་པ་མེད་པའི་དོན་གྱིས་བསྒོམ། །བསྒྲུབས་མེད་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ལ། །བརྗོད་མེད་སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="705.6"/>ངང་དུ་གསལ། །མི་དམིགས་ཆོས་ཉིད་དེ་བཞིན་ཉིད་། །བཙམ་མེད་མ་བསྒྲུབས་ཇི་བཞིན་ལས། །ཀུན་སྣང་ནམ་མཁའི་ངང་ཉིད་འབྱུང་། །རང་བྱུང་འོད་གསལ་ཀུན་ཏུ་སྣང་། །མེད་པའི་རྒྱུ་ལས་མངོན་གསལ་<milestone unit="page" n="706"/><milestone unit="line" n="706.1"/>བ། །སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཡེ་ཤེས་གསལ། །དམ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཨ་ལས་ནི། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་གསལ་བར་ཤར། །ཨེ་ལས་ནམ་མཁའ་མཐའ་དབུས་མེད། །ཡ༷་ལས་རླུད་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །བ༷་ལས་ཆུ་ཡི་<milestone unit="line" n="706.2"/>རྒྱ་མཚོ་འཡི། །སུ༷་ལས་གསེར་གྱི་ས་གཞི་ཆགས། །ལ༷་ལས་རིན་ཆེན་རི་རབ་སྟེ། །ར༷་ལས་ཡེ་ཤེས་མེ་འོད་འབར། །འབྲུ་ལྔ་འཕྲ་བཀོད་ཡུམ་ལྔའི་རྒྱུ། །མཁའ་དབྱིངས་རྣམ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །མ་བཅོམ་ལྷུན་<milestone unit="line" n="706.3"/>གྲུབ་ཡུམ་གྱི་མཁའ། །རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོའི་བཞུགས་གནས་དེ། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །མཐའ་དང་དབུས་མེད་ནམ་མཁའི་རྒྱ། །ཕྱི་དང་ནང་མེད་ཀུན་ཏུ་སྣང་། །རིག་པའི་རྒྱན་དང་ཡེ་ཤེས་རྒྱན། །ཡེ་<milestone unit="line" n="706.4"/>ཤེས་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་དེར། །སེང་གེ་གླང་རྟ་རྨ་བྱ་ཁྱུ། །ཉི་ཟླ་པདྨ་རིན་པོ་ཆེ། །གཙོ་དང་འཁོར་ལ་རབ་ཏུ་གསལ། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ནས་ཡེ་ཤེས་ཤར། །ངེས་པ་ལས་ནི་རྡོ་རྗེ་ཆེ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་<milestone unit="line" n="706.5"/>རྗེ་སེམས། །གསང་བའི་ཡུམ་དང་གཉིས་མེད་འཁྲིལ། །མི་བསྐྱོད་མཐིང་ཀ་དཀར་དམར་ཞལ། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་གཡས། །དྲིལ་བུ་པདྨ་རལ་གྲི་གཡོན། །དབྱིངས་ཕྱུག་གཡས་རྟེན་གཡོན་དྲིལ་སྔོ། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="706.6"/>དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་དག །པརློ་རིན་ཆེན་ལྡན་བྱས་ནས། །བདེ་མཆོག་སྒྱུ་མས་བརྡ་མཚོན་ན། །དབྱིངས་ཀྱི་བདེ་མཆོག་འབྱུང་བ་ནི། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་དེ་ལ་འོང། །ཇིབཞིནམཁའལགསལ་བ་དག །དྲི་མེད་ཉི་མའི་<milestone unit="page" n="707"/><milestone unit="line" n="707.1"/>༄༅། །འོད་བས་འཚེར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་ཡིག་འབྲུ་སྐུ། །ཡུམ་གྱི་གསང་བའི་གཞལ་ཡས་སུ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་སྐུར་གསལ་བ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡབ་ཡུམ་གཉིས། །སྤྲོས་ཞིང་དག་ལ་ཐིམ་<milestone unit="line" n="707.2"/>པར་བྱ། །རྣམ་སྣང་དཀར་སྔོ་དམར་བའི་ཞལ། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་གཡས། །དྲིལ་བུ་པདྨ་རལ་གྲི་གཡོན། །ས་སྤྱན་གཡས་བསྟན་གཡོན་དྲིལ་དཀར། །རིན་ཆེན་སེར་སྔོ་དམར་བའི་ཞལ། །རིན་སེར་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="707.3"/>འཁོར་ལོ་གཡས། །དྲིལ་བུ་པདྨ་རལ་གྲི་གཡོན། །མ་མ་གཡས་བསྟན་གཡོན་དྲིལ་སེར། །མཐའ་ཡས་དམར་སྔོ་དཀར་བའི་ཞལ། །པདྨ་རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་གཡས། །དྲིལ་བུ་རིན་ཆེན་རལ་གྲི་གཡོན། །གོས་དཀར་<milestone unit="line" n="707.4"/>གཡས་བསྟན་གཡོན་དྲིལ་དམར། །དོན་གྲུབ་ལྗང་དཀར་དམར་བའི་ཞལ། །རལ་གྲི་རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་གཡས། །དྲིལ་བུ་ཡིད་བཞིན་པདྨ་གཡོན། །སྒྲོལ་མ་གཡས་བསྟན་གཡོན་དྲིལ་ལྗང་། །ས་སྙིང་དཀར་གསལ་མྱུ་གུ་<milestone unit="line" n="707.5"/>དྲེལ། །གཟུགས་ནི་མེ་ལོང་འགྱིང་བ་དཀར། །ནམ་སྙིང་མཐིང་ཀ་རལ་གྲི་དྲིལ། །དྲི་ནི་མུ་ལེ་འཕྲེང་བ་སྔོ། །སྤྱན་རས་དམར་སྐྱ་པདྨ་དྲིལ། །རོ་ནི་འགིར་ཏི་པི་ཝང་བསྣམས། །ཕྱག་ན་ལྗང་ཁུ་རྡོ་རྗེ་དྲིལ། །སྒྲ་ནི་ནིར་<milestone unit="line" n="707.6"/>ཏི་སྒྲོ་འཛིན་བྱང་། །བྱམས་དཀར་ཀླུ་ཤིང་གཡོན་ན་དྲིལ། ཏྭ་པེ་དཀར་མོ་སྤོས་ཕོར་བསྣམས། །སྒྲིབ་སེལ་སྔོན་པོ་པོ་ཏི་བསྣམས། །པུ་སྒྲི་སྔོན་མོ་མེ་ཏོག་བཅས། །ཀུན་བཟང་སྙེ་མ་དྲིལ་བུ་དམར། །ཨུ་ལོ་དམར་མོ་<milestone unit="page" n="709"/><milestone unit="line" n="709.1"/>༄༅། ༷ །སྭ་ཧྭ། ཧོ་གན་དྷི་ཙིསྙི་ཧོ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་བཛྲ་ཧུ༷། ཨ་ཨ་ཨ་བཛྲ་ས་ཏྭ་ས་མ་ཡ༷་ཨཱོཾ༷། ཨཱོཾ༷་མུ་ནི་ཀྲ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་མུ་ནེ་ཀྲི༷་སྲུ་ཧྭ། ཨཱོཾ་མུ་ནེ་༷སྲུ༷་སྲུ་ཧྭ། ཨཱོཾ་མུ་ནེ་སྒ༷་སྲུ་ཧྭ། ཨཱོཾ༷་མུ་ནེ་པྲ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་མུ་ནི་སྲུ་ཧྭ། ཧུ༷་ཡ་མན་ཏ༷ ་ཀྲིད་<milestone unit="line" n="709.2"/>ཕཊ། ཨཱོཾ་མཧྭ་བཛྲ༷་དྷ་ར་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ཛ་ལ་ནི་ཧུ༷། ཧུ༷་བི་ག་ནན་ཏ་ཀྲིད་ཕཊ། ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་རཏྣ་དྷ་ར་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ཛ་ལ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་པདྨ་ཏ་ཀྲིད་ཕཊ། ཨཱོཾ་མཧྭ་པདྨ་དྷ་ར་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ཛ་ལ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་པྲ་རྙོ་<milestone unit="line" n="709.3"/>ཏ༷་ཀྲིད་ཏི་ཕཊ། ཨཱོཾ་ཀརྨ་དྷ་ར་མཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ཛ་ལ་ནི༷་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གསུ༷ང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡོངས་སུ་བཀོད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན༷་ཏོ། །ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་ཏྭ་རྙོ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུདྨ་ཀོ྅་ཧྭ༷།<milestone unit="line" n="709.4"/>ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་ཨ་ཏ་རི་ཤ་རྙོ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུདྨ་ཀོ྅་ཧྭ༷། ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་ས་མན་ཏ་རྙོ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུདྨ་ཀོ྅་ཧྭ༷། ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་པྲ་ཏ་པྲ་བེ་ཤ་ཙྭ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུདྨ་ཀོ྅་ཧྭ༷། ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་ཀྲི་ཏ་ཨ་ནུ་ཏ་ན་རྙོ་ན་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུ༷ དྨ་ཀོ྅་ཧྭ༷།<milestone unit="line" n="709.5"/>དབུས་རྒྱན་རྫོགས་པའི་རིགས་ལྔ་ཉིད་། །ད༷བང་རྟགས་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་དབུས། །སེམས་དཔའ་རིགས་ཀྱི་གཙོ་བོ་ལས། །སྒོ་བ་དེ་བཞིན་རིགས་སུ་བཤད། །ཐུབ་དྲུག་དབུ་རྒྱན་མ་གསུངས་སོ།། །།ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐ་<milestone unit="line" n="709.6"/>ག་ཏ་ཀ་ཡ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུང་མ་ཀོ྅ཧ༷། ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཝ་ཀ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨང་མ་ཀོ྅ཧཱུཾ། ཨཱོཾ༷་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཙིསྟ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨང་མ་ཀོ྅་ཧྭ༷། སྔགས་ལ་དམིགས་པའི་ལུས་དང་ནི། །རྡོ་རྗེའི་སྐུ་ནི་ཐོབ་བྱེད་<milestone unit="page" n="710"/><milestone unit="line" n="710.1"/>པ། །གསང་སྔགས་ལུས་དབེན་ཆེན་པོ་ཉིད། །དེ་ཡི་ལུས་སུ་རྣམ་པར་བསམ། །སྔགས་ལ་དམིགས་པའི་སྔགས་དེ་ནི། །རྡོ་རྗེ་གསུང་ནི་ཐོབ་བྱེད་པ༷ ། །དེ་ཉིད་ངག་དབེན་ཆེན་པོ་དེ། །གསུང་གི་དངོས་གྲུབ་བསྟན༷་<milestone unit="line" n="710.2"/>པའོ། །སྔགས་ལ་དམིགས་པའི་ཡིད་དེ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ནི་གྲུབ་བྱེད་པ། །དེ་ཉིད་སེམས་ཀྱི་རྣམ་དབེན་པ། །ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་བསྟན་པའོ། །ཨཱོཾ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མ་ཧྭ་ཨ་ནུ་ར་ག་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨང་མ་ཀོ྅ཧྭ༷། ཨཱོཾ་<milestone unit="line" n="710.3"/>སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་མཧྭ་པྲུ་ཛ་བཛྲ་སྭ་བྷ་བ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧྭ༷། ཆགས་པ་ཆེན་པོའི་མཆོད་པ་ཡི། །སངས་རྒྱས་ཞིང་ཁམས་ཁྱད་པར་སྤྲོ། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་སྡུད་པ་ནི། །གནས་སུ་ཐིམ་པས་འདོད་པ་་་ཀྲུབ། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="710.4"/>གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡོན་ཏན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དམིགས་མེད་མཁའ་ལྟར་དག་ཅིང་ཁྱབ་པའི་སྐུ། །སྤྱན་འདྲེན་གཤེགས་སུ་གསོལ་བར་མི་དམིགས་ཀྱང་། །ཐུགས་རྗེའི་ངང་ཉིད་<milestone unit="line" n="710.5"/>ཆོས་སྐུ་དག་པ་ལས། །ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མ་རོལ་ཅིང་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཐུགས་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུའི་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱུད་བསྐུལ་ཞིང་། །བྱམས་པའི་ཞགས་པས་གནས་ནས་སྤྱན་འདྲེན་གྱིས། །བཀའ་ཡི་ཕོ་ཉའི་ལྕགས་སྒྲོག་མས་<milestone unit="line" n="710.6"/>ནི་གནས་སྟོབས་ལ། །བཏང་སྙོམས་དྲིལ་བུས་བདེ་གཤེགས་བཞུགས་ཤིང་རྣལ་གྲོལ་དགྱེས་པར་བསྐྱེད། །རང་སྣང་དབྱེར་མེད་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཐུགས་རྗེའི་མགོན་གྱུར་མ་ལུས་རྣམས། །མི་ཕྱེད་དབྱིངས་ལ་<milestone unit="page" n="711"/><milestone unit="line" n="711.1"/>༄༅། །འགོད་མཛད་པའི། །བདག་ལ་དགྱེས་ཤིང་ཐིམ་པར་བཞུགས། །རྒྱལ་བའི་སྐུ་ལ༷་བཞེངས་བཞུགས་མི་མངའ་ཡང་། །ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་དབྱིངས་སུ་གཅིག་པ་ན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="711.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་འདིར་མི་གཡོ་དགྱེས་ཤིང་བརྟན་པར་བཞུགས་སུ་གསོལ། །བཛྲ་ས་མ་ཡ་ཛ། ཨཱོཾ་ཨེ་ཧ་ཧེ་བྷ་ག་བན། མ་ཧྭ་ཀ་རུ་ནི་ཀ་དྲི་ཤུ་ཧོ། ས་མ་ཡ་སྟ༷། ཛ༷༷ ཧུ༷་བ༷་ཧོ། པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ། ཨུ་ཀྭ་ཡ་ཝ་ཀ་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="711.3"/>ཏིཛི་བཛྲ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འཕྲིན་ལས་ཀྱིས་དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཙིསྟ་རིན་ཆེན་གཞལ་ཡས་ནས། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའི་དཔལ་བེའུ་མཆོག །ཕྱག་མཚན་རང་སྔགས་འོད་དུ་<milestone unit="line" n="711.4"/>འཕྲོ། །བྱ༷ང་སེམས་ཐུབ་པ་སྒོ་བ་དག །འོད་ཀྱི་རྩེ་ལ་ཡི་གེའི་འབྲུ། །རང་གི་རྣམ་སྨིན་དག་གྱུར་ཅིང་། །གྲངས་དུས་མཚན་མའི་བསྙེན་པ་དག །ཉམས་དང་ངག་ལུས་ཡུམ་དང་ནི། །རྨི་ལམ་དག་ཏུ་མཐོང་བར་<milestone unit="line" n="711.5"/>བྱེད། །ཨཱོཾ་བོ་དྷི་ཙིསྟ་མཧྭ་སུ་ཁ་ཙྭ་ན་དྷ་ཏུ་ཨ། །བསྙེན་པའི་གསང་སྔགས་རབ་རྫོགས་ནས། །ཡེ་ནས་མཉམ་ཉིད་ཆོས་སྐུ་ལ། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་གནས། །ཀྟ་ཡིག་དམར་ནག་མེ་ལྕེ་འབར། །ལྟེ་བར་ཨ་དམར་<milestone unit="line" n="711.6"/>འབར་ཞིང་འཛག །དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མའི་རང་བཞིན་གཡོ། །གོས་དཀར་མོ་ཡི་ལོངས་སྤྱོད་ཀྱིས། །ཧ༷་ལས་ནམ་མཁའི་བ་ཡང་བཞོ། །སྲོག་ཤིང་གསུམ་གྱི་ཀ་བ་ལ། །དབུགས་ལྡན་ཉི་མ་འཆར་བ་དང་། །དེ་བཞིན་<milestone unit="page" n="712"/><milestone unit="line" n="712.1"/>འཇུག་ན་ཟླ་བ་གསལ། །གནས་ན་གཟུང་འཛིན་སྤངས་པ་ནི། །རྒྱ་སྐྱེགས་ཏིལ་མར་ཤུ་ཤིང་སད། །དམར་གསལ་སྙིང་པོ་དྲང་ལ་འཕྲ། །སྲུབ་ཤིང་དམར་པོ་འཕྲ་སྦོམ་སྙོམས། །སྲུབ་ཐག་གཉིས་ནི་དཀར་བ་<milestone unit="line" n="712.2"/>སྟེ། །དབུ་མ་བསྒྲུབས་ཅིང་སྤྱོད་ལམ་ཟས། །ལྕག་གིས་རབ་ཏུ་གསལ་བའོ། །ལྟེ་བར་དཔའ་བོ་འབའ་ཞིག་ལ། །གསང་གནས་བདེ་བའི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །སྙིང་ཀར་ཉི་ཟླ་ཁ་ཡང་སྦྱར། །མཛོད་སྐྲུ་སྐྲ་དཀར་ས་བོན་<milestone unit="line" n="712.3"/>ཧ༷། །རླུད་གི་མཐའ་དང་བཅས་པ་ཡིས། །ལམ་དྲོད་ལྟ་ཡིད་ཁམས་ཚོད་ཐུན། །སྤྱང་ཞིང་བྱུང་རྒྱལ་བསྐྱང་བ་དང་། །འཇུག་པའི་ཕུལ་རྟགས་ཚོད་བཟུང་ཞིང་། །ཐུན་ཚད་མེད་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་<milestone unit="line" n="712.4"/>པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་ཏུ་གསང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་མདོ་ལས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="712.5"/>གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་གདུག་པ་འདུལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། སྐུ་ཁྲོ་བོས་གྱུར་པ་འདི་གསུངས་སོ། །སྔོན་གྱི་བསྐལ་པ་གདྷའི་རླུད་གི་བྱེ་མ་སྙེད་འདས་<milestone unit="line" n="712.6"/>པའི་དུས། །སྲིད་པ་དང་པོ་བསྐལ་པ་ནི། །གདུལ་ཀའི་འཇིག་རྟེན་སྦྱང་དཀའ་བར། །སངས་རྒྱས་འཇིག་རྟེན་སྒྲོལ་མ་བྱུང་། །སློབ་དཔོན་རྒྱལ་བའི་འཁོར་ལོ་ལ། །སློབ་མ་དགེ་སློབ་ནག་པོ་ཡིས། །གསང་སྔགས་<milestone unit="page" n="713"/><milestone unit="line" n="713.1"/>༄༅། །མཐའ་དྲུག་དོན་སྤྱད་པས། །མ་རྟོགས་དབང་གིས་གཏུམ་ཁྲོ་གདུག །གབ་དོན་མ་ཤེས་སྦས་ལ་འཆལ། །སྲིད་པའི་ས་བོན་རྩུན་མོས་འཕངས། །ཚ་གྲང་བཅོ་བརྒྱད་དམྱལ་ཁམས་གསུམ། །སྟོང་ཕྲག་<milestone unit="line" n="713.2"/>བཅུ་གཉིས་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །དེ་དག་སྲབ་པར་གྱུར་པ་དང་། །ཡི་དགས་གནས་སུ་སྟོང་ཕྲག་དྲུག །རྣམ་སྨིན་དེ་ཟད་སྲིད་འཚམས་སྦྱར། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ལྷ་ཆེན་དང་། །ཨུ་མའི་བུར་སྐྱེས་རུ་ཏྲར་སྨིན། །ག་་<milestone unit="line" n="713.3"/>ཁྲོ་འཇིགས་གཟུགས་ཆེ་ཡང་སྤྲུལ། །ནས་ཀྱི་ཁ་རླངས་ན་བུན་འཐུལ། །དུར་ཁྲོད་རབས་འཇིགས་སྐྱི་གཡའི་ནང་། །ཐོད་མཁར་གསར་རྙིང་རོ་གདན་ལ། །སྲིན་མོ་སྲིད་པས་སུམ་སྦྱོར་བཞུགས། །མགོ་བརྙན་འཕྲ་<milestone unit="line" n="713.4"/>མེན་མའི་འཁོར། །བདག་ཏུ་འཛིན་པ་ལས་གྱུར་པའོ། །རོ་ག་རྣམ་གྲུ་ཙ་མུན་ཏེ། །རེ་ཏེ་འབྱུང་བཞི་སྤྲུལ་པའི་འཁོར། །རྟ་ཕག་སེང་གེ་ཁྱི་ཡི་མགོ །རྟག་ཆད་བཞི་ལས་སྤྲུལ་པའི་འཁོར། །སེང་སྟག་ཝ་སྤྱང་མགོ་ཅན་<milestone unit="line" n="713.5"/>དང་། །ཀང་ཀ་བྱ་རོག་འུག་པ་བཞད། །ཡུལ་བརྒྱད་ལས་ནི་སྤྲུལ་པའི་འཁོར། །ལ་མ་གོ་རི་ཞེས་བྱ་དང་། །ཁྭ་ཏ་རོ་ཧི་བྱ་བ་དང་། །དེ་བཞིན་རོ་པི་ནི་དང་ནི། །པྲ་བ་ཙན་དྷ་དག་དང་ནི། །ཙན་དྷ་ཁེ་ཞེས་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="713.6"/>དང་། །པྲ་བ་པྲ་ཏི་ཆེན་མོ་དང་། །མ་ཧྭ་ས་ནི་ཞེས་བྱ་བ། །བི་ར་མ་ཏི་མ་མོ་རྣམས། །རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་ལས་སྤྲུལ་བའི་འཁོར། །འཁོར་ལ་དབང་བསྐུར་སྣོད་བམོ་འཇོམས། །ལྷ་ཡི་དེད་དཔོན་ཀ་རུ་བཏུལ། །འབྲས་<milestone unit="page" n="714"/><milestone unit="line" n="714.1"/>བུ་ཆེ་བ་མན་ཆད་བསྡུས། །སྲིན་བུ་ལང་ཀ་མགྲིན་བཅུ་བསྡུས། །ནད་དང་མཚོན་དང་སྲོག་འཛོམས་བྱེད། །ལས་ཀྱི་བདག་པོ་སྨིན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་རིགས་ལྔ་ཡིས། །ཤེས<milestone unit="line" n="714.2"/>བྱ་ཇི་ལྟ་ཇི་སྙེད་པ། །མཁྱེན་པ་ཅན་གྱི་ཐུགས་རྗེ་ཡིས། །འདུལ་བར་བཀའ་གྲོས་ཡོངས་བྱས་ནས། །ཀུན་གྱིས་ལས་ཀྱི་གཉེར་གཏད་ནས། །འདུལ་བའི་བདག་པོར་བྱིན་བརླབས་པ། །ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ལུང་བསྟན་<milestone unit="line" n="714.3"/>ཅིང་། །ལས་ཀྱི་གཉེར་དུ་འདི་སྐད་བརྗོད། །སྔོན་ཚེ་འདས་པའི་དང་པོ་ལ། །སངས་རྒྱས་སྲིད་པའི་སྒྲོན་མར་བྱུང་། །སློབ་དཔོན་རྒྱལ་བའི་འཁོར་ལོ་ཡིས། །སློབ་མ་དགེ་སློང་ནག་པོ་ལ། །གསང་སྔགས་མཐའ་དྲུག་<milestone unit="line" n="714.4"/>བསྟན་པ་ལ། །དོན་དེ་སྟེང་དུ་མ་གྱུར་ཅིང་། །ལོག་པའི་སྟེང་དུ་བཤད་པ་ཡིས། །དམྱལ་བ་ཡི་དྭགས་ཁ་འཁོར་ཏེ། །ཐ་མར་ལས་ཀྱི་སྲིན་པོར་སྐྱེས། ཁམས་གསུམ་འཁྲུལ་པའི་བདུད་དུ་གྱུར། །སྣོད་བཅུད་ཆད་པའི་<milestone unit="line" n="714.5"/>རུ་ཏྲ་འདི། །བདེ་གཤེགས་བཀའ་ཡི་འཕྲིན་ལས་མཛོད། །དེ་སྐད་དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབས་ཀྱིས། །དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་གིས། །དབྱིངས་ནས་ཡུམ་ཕྱུང་སྦྱོར་བ་མཛད། །སེམས་སྦྲིན་ཁྲོ་ཚོགས་འཆོལ་པ་<milestone unit="line" n="714.6"/>སྤྲོས། །ལྷ་དམག་དྲེགས་ཆེན་གདན་དུ་བཏིང་། །དབང་ཕྱུག་མ་ཚོགས་ལོངས་སྤྱོད་མཛད། །མིང་གིས་དབང་བསྐུར་གསལ་བའི་མཚན། །རྫས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་རྡོ་རྗེ་ཕོག །ཟས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བཀའ་ཕབ་<milestone unit="page" n="715"/><milestone unit="line" n="715.1"/>༄༅། །གནས། །གནས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་མུ་རན་བཀོད། །ལས་ཀྱི་གཉེར་གཏད་བྱ་ར་བཞག །སྲོག་ཕུལ་ཁས་བླངས་མནའ་བོར་རོ། །དྲེངས་པ་ཁྱོ་ཤུགས་བཏུལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དཔལ་ཆེན་<milestone unit="line" n="715.2"/>བདག་པོ༷འིགནས་སུ་བྱོན། །སྒོ་བཞིར་སྦྱོར་མཛད་སྲིང་བཞི་སྲིད། །སྒོ་བཞིར་སྦྱོར་མཛད་སྒོ་མ་བཞི། །ཡུའ་་བརྒྱད་སྦྱོར་བས་འཕྲ་མེན་བརྒྱད། །སྲིན་མོ་བརྒྱད་ལ་གནས་བརྒྱད་བསྟིམ། །སྲིན་མོའི་ལྷུམས་སུ་གསང་<milestone unit="line" n="715.3"/>བའི། །ཨཱོཾ་ལས་སྤྲུལ་པའི་ཧེ་རུ་ཀ། །འབྱུང་བའི་གཙོ་མོ་རྣམས་ལ་སྲས། །བལྟམས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །རུ་ཏྲ་རང་གི་ས་བོན་ལས། །རུ་ཏྲ་ལྔའི་གཏུམ་ཚིག་བརྗོད། །སྲས་གཏམས་དཔལ་གྱི་གསང་<milestone unit="line" n="715.4"/>སྔགས་བསྒྲང་། །རྫུ་འཕྲུལ་སྲིད་པའི་ལྟོས་དང་མཉམ། །སྒྲོལ་པའི་གནས་སྦྱོང་ཆེན་པོ་མཛད། །ཤ་རུས་ཁྲག་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་། །ལས་དང་ཉོན་མོངས་ཤེས་བྱ་སོགས། །སྲབས་ནས་གསོལ་མཛད་འགྱོད་པ་<milestone unit="line" n="715.5"/>ཕུལ། །སྲས་སུ་དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབས་ནས། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུངས་ནས་ནི། །སངས་རྒྱས་འབྱུང་བའི་ཞིང་ཁམས་ནི། །ཐལ་བའི་མཚན་གྱིས་བརྒྱན་པ་སྲ །སངས་རྒྱས་ས་ལ་ལུང་བསྟན་ནོ། །བདུད་<milestone unit="line" n="715.6"/>ཡོངས་སུ་བཏུལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཁམས་གསུམ་འཁྲུག་པའི་བདུད་ཆེན་པོ། །དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔལ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་བསྡུས་བྱས་ནས། །ཞི་བས་བསྟན་པ་འདུལ་བའི། །ཁྲོ་བོས་<milestone unit="page" n="717"/><milestone unit="line" n="717.1"/>༄༅། །ནས། །ཡིད་ནི་བརྟེན་པར་ཡང་དག་བཟུངས། །སྣ་ཡི་དབུགས་རིངས་འགྲོ་བ་ལས། །རྒྱལ་པོའི་སྦྱོར་བ་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །དེ་བ༷ཞིན་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས་ནས་ནི། །ཁྲོ་རྒྱལ་སྐུ་དང་མཉམ་སྦྱོར་ཕྱིར། །ཁྲོ་<milestone unit="line" n="717.2"/>མོ་དབང་ཕྱུག་མངོན་ཕྱུང་སྟེ། །ཆ་ལུགས་འཛིན་པ་སྐུ་ལ་འཁྲིལ། །མཁའ་དབྱིངས་རྡོ་རྗེ་པདྨ་ནི། །པདྨ་ཆོས་དབྱིངས་ཨཱོཾ་དང་ལྡན། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་ཨཱོཾ་དང་བཅས། །གསང་བ་བྷ་གའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །མཛེས་པར་ལྟ་<milestone unit="line" n="717.3"/>ཞིང་ཡིད་དུ་འོངས། །གཅིག་ལ་གཅིག་ནི་ཆགས་ཤིང་འཕྲེང་། །གླུ་དབྱངས་དགའ་བའི་མདངས་དང་ལྡན། །གཉིས་སུ་མེད་པར་གསལ་བར་བྱ། །ཇི་ལྟར་མཁའ་ལ་གསལ་བ་དག །དྲི་མེད་ཉི་མའི་འོད་བས་<milestone unit="line" n="717.4"/>འཚེར། །སངས་རྒྱས་སྤྲིན་ཚོགས་མ་ལུས་པ། །དགྱེས་མཉམ་མཆོག་གི་སྤྱིན་པས་བསྟིམ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དེ་ཀུན་ཏུ་དག །ཁམས་གསུམ་རབ་ཏུ་འདས་ནས་ཀྱང་། །མ་ལུས་སྙིང་རྗེས་ཁྱབ་བྱས་ཏེ། །འདོད་པར་བྱ་<milestone unit="line" n="717.5"/>བ་རབ་ཏུ་མཉེས། །བདེ་བ་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་སྤྲིན་འཕྲོས་པ་ལས། །ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱིན་ཕུང་སྤྲོ། །བསྐལ་པའི་མེད་དཔུང་འཁྲིགས་པ་བཞིན། །སྟོང་ཁམས་གང་བའི་ཁྲག་འཐུང་<milestone unit="line" n="717.6"/>རྣམས། །བསྡུ་བའི་སྦྱོར་བས་ཀུན་འདུས་ནས། །འོད་འདུས་ཐོག་མའི་གཟུགས་ལ་གཟུང་། །དབྱིངས་སུ་ཐིམ་ནས་ཡིག་འབྲུ་སྐུ། །དེ་ནས་དགྱེས་ཏེ་ཧ་བརྗོད་པས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དེ་འོད་དུ་ཞུ། །དཀར་ཤམ་དང་<milestone unit="page" n="718"/><milestone unit="line" n="718.1"/>ནི་རྐུན་མོ་དང་། །རྨོངས་མོ་དང་ནི་རོ་ལངས་མ། །སྦོས་མོ་དང་ནི་གཏུམ་མོ་དང་། །རྨེ་ཤ་ཅན་དང་མའི་ཚོགས། །སོ་སོ་རང་རང་ལག་ཆ་དང་། །ངོ་མཚར་ཆས་ནས་རྔམ་པའི་ཚུལ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཤར་གྱི་ཕྱོགས་ནས་<milestone unit="line" n="718.2"/>ནི། །འཁོར་བར་རྔམ་པའི་མདངས་ཀྱིས་འཁོད། །འབར་བའི་ཚོགས་རྣམས་རྣམ་པར་བསམ། །དམ་ཚིག་ཁྲག་འཐུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གྱི་སྤྱོད་ཡུལ་<milestone unit="line" n="718.3"/>ནས། །དཔལ་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་འཁོར་དང་བཅས། །སེམས་ཅན་དོན་སླད་དམ་ཚིག་དགོངས། །གནས་འདིར་མ་ལུས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །དད་པ་དང་ནི་དམ་ཚིག་གིས། །ཚུར་གཤེགས་ཚུར་གཤེགས་ཧེ་རུ་<milestone unit="line" n="718.4"/>ཀ །ཆོས་སྐུ་ཞི་བའི་ངང་ལས་ཀྱང་། །གཟུགས་སྐུ་འཇིགས་ཚུལ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་ཐབས་མཁས་པས། །གདུག་པ་འདུལ་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཚོགས་ཆེན་ཚོགས་བདག་དབང་དང་<milestone unit="line" n="718.5"/>ལྡན། །ཚོགས་ཀྱི་སློབ་དཔོན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཡེ་ཤེས་རྟོགས་པའི་ཁྱད་པར་ལས། །སྤྲུལ་པ་མང་པོའི་ཚོགས་དང་གཤེགས་སུ་གསོལ། །བདེ་གཤེགས་ཕོ་བྲང་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །འགྲོ་བ་མ་ལུས་བསྒྲལ་<milestone unit="line" n="718.6"/>བའི་ཕྱིར། །དོན་གྱི་དབང་དུ་དགོངས་ནས་ཀྱང་། །འཁོར་བཅས་རབ་འབར་བཞུགས་སུ་གསོལ། །སེམས་ཅན་དོན་ཕྱིར་ནན་ཏན་མཆོག་བསྐྱེད་ཅིང་། །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་རྗེས་བདག་ལ་དགོངས་ནས་ཀྱང་། །མི་གཉིས་<milestone unit="page" n="719"/><milestone unit="line" n="719.1"/>༄༅། །དོན་དུ་དངོས་གྲུབ་མཆོག་གི་རྣམས། །བདག་ལ་གསལ་ཅིང་བརྟན་པར་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཆེ་མཆོག་མཉམ་སྦྱོར་འབར་པའི་ཀློང་དཀྱིལ་ནས། །གདུག་པ་འདུལ་ཕྱིར་ཁྲོ་རྒྱལ་སྐུ་སྤྲུལ་བ། །གསང་<milestone unit="line" n="719.2"/>སྔགས་རྨད་བྱུང་འཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་མཛད། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཏུ་གསོལ། །དམ་ཚིག་པ་ལས་བཞེངས་པ་ཡིས། །དཔལ་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་འཁོར་དང་བཅས། །དམ་ཚིག་ཚུལ་བཞིན་མ་གཤེགས་<milestone unit="line" n="719.3"/>སམ། །གྲུབ་པའི་མཆོག་དག་མ་གསལ་ན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་འགལ་བར་འགྱུར། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བདག་སྦྱོར་བས། །ཕོ་བྲང་དཀྱིལ་འཁོར་རང་ལས་སྤྲུལ། །ང་ནི་བདུད་ཀྱི་བདུད་བདག་སྟེ། །མཁའ་<milestone unit="line" n="719.4"/>འགྲོའི་ཚོགས་བཅས་ངས་བསྡུས་སོ། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་དགུག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཨཱོཾ་ན་མ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ནན། ཨ་ཤང་སི་ཏ༷་བྷ་བཛྲ་ནན། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ། ཨ་དྷི་ཏིཁྱི་བཛྲ་ནན། སརྦ་ས་ཏྭ་ནན།<milestone unit="line" n="719.5"/>ཏྲ༷་སྭ་བྷ་བ་ཤུད་རྙོ་ནན། ཨེ་མཎྜལ་ཡ༷་ཀརྨ་ཧ༷། ར་རཀྟ་ས་མུན་ཛ། པ༷་ཛ་ལ་མཎྜ་ལ། ཀེ་ནི་རི་ཛ་ལ། བྲུ༷་བི་ཤྭ་བི་ཤུད་དྷི་བན་དྷ་ཙྭ་ན་མཎྜལ་ཧཱུཾ། ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བཛྲ་མ་ཧྭ་གྲི་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧྭ་ཙན་ཌའ་སརྦ། དུ་་བ་ཏ་<milestone unit="line" n="719.6"/>ཀ་ཧ་ན་ད་ག་པ་ཙ་མ་ཐ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི་ས་མ་ཡ་བི་བི་ཤྭ་ཏན་ཧུ༷། བཛྲ་ཀེའུ་རི་ཧ། བཛྲ་ཙོའུ་རི་ཧ། བཛྲ་པྲ་མོ་ཧྭ། བཛྲ་པེ་ཏ་ལི་ཧ། བཛྲ་པུ་ག་སི་ཧ། བཛྲ་ཀྟསྨ་རི་ཧ། བཛྲ་སྨ་ཤ་ནི་ཧ། བཛྲ་ཙན་དྷ་ལི་ཧ།<milestone unit="page" n="720"/><milestone unit="line" n="720.1"/>བཛྲ་ས་མན་ཛ། ཛ༷༷ ཧུ༷་བ༷་ཧོ། ཐྲི་ཧེ་རུ་མ་ཧྭ་བཛྲ། ཨུ་གད་ཏ་ཡུ། ཨ་གད་ཏ་ལྭ། པྲ་བེ་ཤ་ཡ། པྲ་པེ་ཤ་ཡ། བྷན་དྷ་ཡ། བན་དྷ་ཡ། ཏོ་ཤ་ཡ། ཏོ་ཤ་ཡ། བཛྲ་ཌ་སྐི་ནི་ནན། ཧྲི་ད་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། ཨཱོཾ༷་ཐྲི་མ་ཧྭ་བཛྲ་<milestone unit="line" n="720.2"/>སརྦ་དུ་། ས་མ་ཡ་མུ་དྲ། ས་མ་ཡ་མུ་དྲ། པྲ་བན་ཙ་ཀྲ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨེ་གྱེ་ཧི་བྷ་ག་བན། ཛ༷༷ ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ རུ་ལུ་རུ་ལུརྟ་ཤུ་ཧོ། ས་མ་ཡ་ཧོ། ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ། ཐྲེ་ཧེ་རུ་ཀ་ཞི་ཤུ་ཧོ། ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཨཱོཾ་ཨ་ཨི་ར་ལི་ཧྲིང་<milestone unit="line" n="720.3"/>ཉེ་ཧི་ཐུ། ཨཱོཾ༷་གྲི་ཧེ༷་རུ་ཀ་མ་ཧྭ་བཛྲ་སརྦ་དུ་། ས་མ་ཡ་མུ་ཏྲ༷། པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཕཊ། པྲ་བེ་ཨ་བེ་ཤ༷ ་ཡ་ཨ། ཨ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ་དྲི་ཤུ་ས་མ་ཡ་ཧྲི། སརྦ་དུ་་ས་མ་ཡ་མུ་ཏྲ། པྲ་བན་ཙཀྲ་ཧུ༷་ཕཊ། ཀ་ཡ་ཝ་ཀ་<milestone unit="line" n="720.4"/>ཙིསྟ་ཏིགི་བཛྲ། ཨཱོཾ་བཛྲ་གུ་རྒྱ་ཐྲེ་ཧེ་རུ་ཀ་དྲི་ཤུ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་གུརྒྱ་བྲི་ཤུ་ས་མ་ཡ་ཧོ། ཨཱོཾ་བཛྲ་གུ་རྒྱ་དྲི་ཤུ་ས་མ་ཡ་ཕཊ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ། ཕྲི་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧྭ་བཛྲ་སརྦ་དུ་། བཛྲ་ས་མ་ཡ་མུ་དྲི་མ་ར་པྲ་བན་ཙ་ཀྲ། བྷ་<milestone unit="line" n="720.5"/>ག་ཤ་ཡ་བྷ་ག་ཤ་ཡ། བི་དྷན་ས་ཡ་བི་དྷན་ས་ཡ། ཧེ་བྷ་ག་ཝ་ན་སྟུ་དྷི་ཐྲི་ཏ་པྲ་ཏི་སྟུ༷་བྷ་ཡ་ཀ་ཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་ཁྲག་འཐུང་གི་སྔགས་བརྗོད་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་མདོ་ལས། ཁྲོ་<milestone unit="line" n="720.6"/>བོས་སྐུ་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་དོན་འདི་གསུངས་སོ། །ཞི་བའི་མགོན་གནས་ལྷ་ཡི་གནས། །རི་བོཆེན་པོ་<milestone unit="page" n="721"/><milestone unit="line" n="721.1"/>༄༅། །འདུས་པའི་རྩེ། །གངས་དཀར་ཤེལ་གྱིས་བལྟམས་པའི་འདབ། །སེང་ཆེན་འཔྱོ་བའི་གནས་སུ་བྱ། ཁྲོ་བོའི་དགོན་གནས་དབེན་པ་ནི། །རི་བོ་ཆེན་པོ་ཙན་པའི་ངོས། །བྲག་དམར་པོའི་དཀྱིལ་ངོས་<milestone unit="line" n="721.2"/>ལ། །སྟག་དྲེད་འཕྱོ་བའི་གནས་སུ་བྱ། །མ་མོ་དགོན་གནས་དུར་ཁྲོད་གནས། ཁེན་ཏུ་དབེན་པའི་ས་ཕྱོགས་ནས། །གསར་རྙིང་རོའི་འདུས་ས་ན། །གཅན་གཟན་འདུ་བའི་ས་ན་བྱ། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་གནས་མཆོག་<milestone unit="line" n="721.3"/>ནི། །དུར་ཁྲོད་དང་ནི་ལྷ་རྟེན་དང་། །མ་མོའི་ཁྱིམ་དང་ཡིད་དུ་འོང་། །གནས་དང་ས་གཞི་བརྟགས་པ་དེར། །བསླང་དང་བརྟག་དང་སྦྱང་བ་དང་། །བགེགས་བསྐྲད་ས་བཟུང་དབང་པོར་བཞག །འཇིག་རྟེན་ས་བདག་<milestone unit="line" n="721.4"/>ལྷ་ཀླུ་ལ། །ས་རིན་བཅལ་ཏེ་ས་བླང་ངོ་། །དུར་ཁྲོད་གནས་ཀྱི་ས་བླངས་ཏེ། །སྟེགས་བུ་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་པ། །འཕང་དུ་ཆག་གང་བཅལ་བའི་ཚད། །བ་བྱུང་རྣམ་ལྔས་ལེགས་པར་བྱ། །འདི་སྐད་ཡང་གསུངས་<milestone unit="line" n="721.5"/>སོ། །བཀའ་གསང་རྨད་དུ་བྱུང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དེ་རྗེས་དག་པའི་རང་བྱུང་བདུད་རྩི་ལྔས། །བདེ་གཤེགས་རིགས་ལྔའི་དངོས་གྲུབ་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །ཡང་དག་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆག་ཆག་<milestone unit="line" n="721.6"/>འདེབས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་པའི་བྱིན་བརླབས་པས། །གསང་བ་མཆོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་འདིར། །གསང་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་ཐིག་འདེབས་ཀྱིས། །ཡེ་ཤེས་གཞལ་ཡས་ཕོ་བྲང་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="page" n="722"/><milestone unit="line" n="722.1"/>གྲུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །འདི་སྐད་ཡང་གསུངས་སོ། །ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་བདག་ཉིད་ཅན། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དང་། །ཡུམ་ཆེན་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་གཉིས། །དེང་ནུབ་བདག་ལ་དགོངས་སུ་<milestone unit="line" n="722.2"/>གསོལ། །ཐུགས་བརྩེར་ལྡན་པའི་དགོངས་པ་ཅན། །ཁྱེད་རྣམས་ལ་ནི་མཆོད་པའི་ཕྱིར། །དཀྱིལ་འཁོར་བཟང་པོ་སང་བྲི་ཡིས། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་མཛད་དུ་གསོལ། །གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་ལས་བྱུང་བའི། །དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="722.3"/>འཁོར་རྫོགས་པར་རབ་བྱས་ནས། །གདན་ཚོགས་བཀོད་པ་མ་ནོར་བར། །རང་གི་འཕྲིན་ལས་རྣམ་པར་མཛད། །དབྱིངས་དང་ཚད་རྫོགས་བུམ་པ་བཟང་། །ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔའི་རྫས་ཀྱིས་གང་། །རྣམ་རྒྱལ་བུམ་པ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="722.4"/>བཟང་། །ལས་ཀྱི་བྱ་བ་བྱེད་དང་བཅས། །སློབ་མ་དག་པར་བྱེད་པ་དང་། །རྫས་དང་བཅས་པ་དག་རྟོགས་བྱ། །འདི་སྐད་ཡང་གསུངས་སོ། །རང་བྱུང་ལྔ་ཡི་ཁྱད་པར་ལས། །ས་ཚོན་ཡེ་ཤེས་ལྔ་རུ་རྫོགས། ཁམས་<milestone unit="line" n="722.5"/>གསུམ་ཐུགས་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །དག་པའི་ཡེ་ཤེས་དྲི་མེད་བསྒོམ། །དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་པ། །འཛམ་བུ་ན་དའི་གསེར་འོད་འདྲ། །དེ་མཚན་པདྨ་ར་ག་ལ། །མུ་ཁྱུད་ཀང་ཀ་རི་ལ་གྲུབ། །ཨིན་དྲ་<milestone unit="line" n="722.6"/>ནི་ལའི་གྲུ་ཆད་བཅས། །སྒོ་བཅས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའོ། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་མར་མེ་བཅས། །རྫས་རྣམས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱ། །རིན་ཆེན་བྱ་བ་ཀུན་རྫོགས་ནས། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་བགེགས་ཡིན་ཏེ། །བགེགས་ནི་<milestone unit="page" n="723"/><milestone unit="line" n="723.1"/>༄༅། །རང་གི་སེམས་ཡིན་པས། །སེམས་ལ་རང་བཞིན་མེད་ཤེས་ན། །གཞན་ན་བགེགས་ཞེས་བྱ་བ་མེད། །ཅོད་པན་བདེ་གཤེགས་ལྷར་བསྒོམས་ན། །སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ཀྱང་གནོད་མི་ནུས། །འཇིགས་ལས་<milestone unit="line" n="723.2"/>ལྷག་པའི་བགེགས་རྣམས་མེད། །བསྟན་པ་ཙམ་གྱིས་གཞན་འཕམ་པའོ། །སེམས་དཔའ་ཡི་ནི་སྐྱིལ་ཀྲུང་གིས། །འཇམ་པའི་གདན་ལ་འདུག་ནས་ནི། །ཞེ་སྡང་རྡོ་རྗེའི་ཏིང་འཛིན་དུ། །གནས་ནས་གནས་བསྲུང་རྣམ་<milestone unit="line" n="723.3"/>པར་བསམ། །རྡོ་རྗེ་ཞགས་པ་ལྕགས་སྒྲོག་རྒྱ། །བན་དྷ་དགྲ་སྟ་ལྕགས་ཀྱུ་བསྣམས། །གཡས་པའི་སྤྱན་ཟུར་བཟློག་པ་ཡིས། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་པར་བྱ། །གུ་ལང་དབང་ཆེན་ལྷ་དབང་དང་། །ཉི་ཟླ་གཤིན་<milestone unit="line" n="723.4"/>རྗེ་ཚངས་པར་བཅས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་བསྲེག་པར་བྱ། །གཡོན་གྱི་སྤྱན་ཟུར་བཟློག་པ་ལས། །ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསམ་པར་བྱ། །གུ་ལང་དབང་ཆེན་ཉེ་དབང་དང་། །ཉི་ཟླ་གཤིན་རྗེ་ཚངས་པར་<milestone unit="line" n="723.5"/>བཅས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཞི་བར་བྱ། །ཡང་དག་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །གསང་བའི་དམ་ཅན་སོ་སོ་ནས། །འདུལ་བ་ལས་ནི་མ་གཏོགས་པ། །ཀུན་ཀྱང་རེ་བ་བསྐང་ཟིན་གྱིས། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="723.6"/>དེངས། །ཅིས་ཏེ་བཀའ་ལས་འདས་གྱུར་ན། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་རྒྱལ་ཁྲོས་ནས་ཀྱང་། །རྡོ་རྗེ་མཚོན་ཆ་འབར་བ་ཡིས། །ཐལ་བ་བཞིན་དུ་བརླག་པར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེའི་འགྲོས་དང་སྟངས་ཐབས་དང་། །ང་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="724"/><milestone unit="line" n="724.1"/>བསྟན་བྱའི་ཕྱིར། ཁྲོ་རྒྱལ་བྱིན་བརླབས་ལས་བྱུང་བའི། །མཚོན་ཆ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །དཀྱིལ་འཁོར་རིམ་པ་ཚུལ་བཞིན་བསྲུང་། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་རལ་གྲི་དང་། །དབྱུག་པ་རྒྱ་གྲམ་རྣམ་པ་ལྔ། །རིམ་པ་བཞིན་<milestone unit="line" n="724.2"/>དུ་གཅང་པར་བྱ། །ཅི་ཡང་མི་གནས་ཅིས་མི་ཤེས། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་རྡོ་རྗེ་དྲིལ། །ལྕགས་ཀྱུ་རལ་གྲི་དགྲ་སྟ་ཞགས། །གཡས་བརྐྱང་ཞབས་ཀྱིས་ཉི་ཟླའི་གདན། །གནོད་མཛེས་རྡོ་རྗེ་ཐོ་བ་འཛིན། །བདུད་རྩི༷་<milestone unit="line" n="724.3"/>ཞལ་གསུམ་ཕྱག་རྒྱ་དྲུག །རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩི་རྒྱལ་ཆེན་པོ། །གང་ཞིག་གནས་པའི་མཆོག་རྣམས་ལ། ཁྲོ་རྒྱལ་འབར་༷བའི་ཀི་ལ་ཡ། །ཕྱོགས་མཚམས་གདོན་རྣམས་གནོན་པར་མཛོད། །ཊ་ཀི་རྭ་ཛ་འདོད་པའི་བཅུ། །ཨཱོཾ་<milestone unit="line" n="724.4"/>སུམ་བྷ་ནི་སུམ་བྷ་ནི་ཧུ༷། གྲི་ཎྜ་གྲི་ཎྜ་ཧུ༷། གྲི་ཎྜ་པ་ཡ། གྲི་ཎྜ་པ་ཡ་ཧུ༷། ཨུ་ན་ཡ་ཧོ་བྷ་ག་བན། བིདུ་ར་ཛུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་ཀྟ་ཀྟ་ཀྟ་ཏ་ཡ། ལྷུ་ཏ་ཡ། སརྦ་དུ་་ཕཊ། ཀི་ལ་ཡ། ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་པ་པ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། བཛྲ་ཀི་<milestone unit="line" n="724.5"/>ལ་ཡ། བཛྲ་དྷ་ར། ཨུ་ཙྭན་པ་ཡ་ཏི། ཀ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིསྟ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཧུ༷་ཕཊ། འདི་སྐད་ཡང་གསུངས་སོ། །རིན་ཆེན་མཛེས་པའི་གཞལ་ཡས་སུ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པའི། །ཐུགས་རྗེ་ཆེ་དང་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="724.6"/>ཡི། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྔ་ལ་སོགས་པའི་འཁོར། །སྐུ་མདོག་སོ་སོར་གསལ་བ་ཡིས། །ཕྱག་མཚན་རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་དག །བསྐྱེད་རྫོགས་གྲུབ་པའི་ལྷ་དག་བསྒོམ། །ཞི་བའི་མཆོད་པ་མཉེས་པར་འབུམ། །འདི་སྐད་<milestone unit="page" n="725"/><milestone unit="line" n="725.1"/>༄༅། །ཡང་གསུངས་སོ། །དབྱིངས་ཀུན་རང་བཞིན་རྣམ་པར་དག་པ་ལས། །ཐུགས་རྗེའི་དབང་གིས་སྤྲུལ་པའི་སྐུར་བཞེངས་པ། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་བཞི༷ ་བཅུ་གཉིས། །རང་སྣང་ལྷ་ཚོགས་རྣམས་ལ་<milestone unit="line" n="725.2"/>ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཨསྙེ་མེ་ཏོག་བདུག་སྤོས་དང་། །མར་མེ་དྲི་ཆབ་བཤོས་སོགས་སྒྲ༷། །ཕྱི་ནང་གསང་བར་སྦྱར་པ་རྣམས། །བདག་དང་མཉམ་པའི་མཆོད་པ་འབུམ། །ཨཱོཾ་པ་ན་སེན། པེ་ནུ་སུ་ར་ཏ། ཏིས་སོ་པ་ར་མུ<milestone unit="line" n="725.3"/>སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་སི་ཏིལྭ ས་མ་ཡོ་ཏ་མུ། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ། མཧྭ་སུ་ཀ་སི་ཏིལྭ ཨཱོཾ་ཨ༷༷ཧུ༷།། །།འདི་སྐད་ཡང་གསུངས་སོ། །སྲིད་རྩ་དབྱིངས་སུ་ཤར་བའི་མཆོད་རྫས་དེ། །དེ་ཉིད་མ་བཅོས་ཡུམ་གྱི་ཐིག་ལེར་<milestone unit="line" n="725.4"/>གསལ། །ཆགས་ཡུམ་བདེ་བའི་འོད་དཔུང་དམར་ལ་འཁྱིལ། །ཉོན་མོངས་དབྱིངས་སུ་བསྟིམ་ཕྱིར་ཨསྙེ་བཞེས། །འབྱུང་ལྔ་དབྱིངས་ལ་ཡེ་ཤེས་བཅུད་ཤར་བ། །སྣང་སྲིད་མདངས་ལྡན་རང་འབྱུང་མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="725.5"/>གསལ། །གཉིས་མེད་ངང་ལ་ཁ་དོག་ཅིར་ཡང་ཤར། །འབྲས་བུ་བཅུད་ལྡན་མེ་ཏོག་དཔུང་ཚོགས་འབུལ། །སྣོད་བཅུད་གཉིས་མེད་ཡབ་ཡུམ་དག་པ་ལས། །འབྲས་བུ་རང་འབྱུང་ཡེ་ཤེས་མེ་ཤར་ནས། །མཐའ་<milestone unit="line" n="725.6"/>དབུས་མེད་པར་གསལ་བའི་འོད་འབར་འདི། །འཁོར་བའི་མུན་ཁང་གཞོམ་ཕྱིར་བཞེས་སུ་གསོལ། །གཉིས་མེད་མཁའ་དབྱིངས་དག་པའི་ཕོ་བྲང་དུ། །ཉོན་མོངས་སྐྱོན་བྲལ་དག་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཅིར་ཡང་<milestone unit="page" n="726"/><milestone unit="line" n="726.1"/>འཆར་ཕྱིར་དྲི་ཡི་འོད་དཔུང་འབུལ། །ཞལ་གྱི་དབྱིངས་སུ་ཐིམ་ནས་མཉེས་གྱུར་ཅིག །ནམ་མཁའ་ཀུན་བཟང་དབྱིངས་ནས་ཅིར་ཡང་འབྱུང་། །བྱུང་བའི་འབྲས་བུ་འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ལྔ། །ལྷ་བཤོས་ཡིད་བཞིན་<milestone unit="line" n="726.2"/>རིན་ཆེན་ལོངས་སྤྱོད་འདི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ངང་དུ་ཐིམ་པར་བཞེས། །འདི་སྐད་ཡང་གསུངས་སོ། །སྒྲ་ཡི་དངོས་པོ་སྣང་བ་ནི། །ཡོད་པར་མ་ཡིན་ཤིན་ཏུ་གྲག །སྒྲ་ཡིས་རབ་ཏུ་ཚིམ་འགྱུར་ཡང་། །སྒྲ་ཉིད་རང་<milestone unit="line" n="726.3"/>འབྱུང་གང་ཡང་མེད། །སྒྲ་འབྱུང་ཡེ་ཤེས་མཆོད་པར་འབུལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱིས་མཆོད་པར་འབུལ། །རང་འབྱུང་གདོད་ནས་དག་པ་ཡིས། །རྩ་བརྒྱད་སྟོང་ལས་སྦྱར་བའི་སྨན། །ར་ས་ཡ་ན་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="726.4"/>རྫས། །རིགས་ལྔ་དམ་ཚིག་ལྔ་ཡི་དངོས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་རྫོགས་གྲུབ་པའི་རྫས། །རྒྱུད་དྲུག་སེམས་ཅན་ཀུན་གྲོལ་ཕྱིར། །དུག་ལྔ་སེལ་བའི་བདུད་རྩི་འདི། །བཅོམ་ལྡན་རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="726.5"/>དཔའི་ལྕམ་དྲལ་དང་། །ཀུན་བཟང་ཡབ་ཡུམ་ཐུབ་དྲུག་དང་། །སྒོ་སྐྱོང་ཡབ་ཡུམ་མཁའ་འགྲོ་འཁོར་བཅས་ལ། །རྣམ་དག་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཉེམ་མཆོད་འབུལ། །ཐུགས་རྗེས་དགོངས་ཏེ་ཀུན་ཏུ་དགྱེས་མཛད་<milestone unit="line" n="726.6"/>ལ ཚངས་པ་འཕྲུལ་གྱི་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། །དྲི་མེད་རྣམ་དག་ནམ་མཁའི་རང་བཞིན་ལ། །ལོག་རྟོག་མཚན་མ་མང་པོ་སྤྲིན་ཕུང་བཞིན། །ཡེ་ཤེས་ཉི་ཟེར་འོད་ཀྱིས་རབ་གསལ་ཕྱིར། །དག་པའི་དོན་དུ་<milestone unit="page" n="727"/><milestone unit="line" n="727.1"/>༄༅། །རྟོགས་ནས་མཆོད་པར་བགྱིས། །རྨད་དུ་བྱུང་བའི་གཏོར་མ་དང་། །འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་རྣམ་ལྔ་པོ། །ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་དབྱིངས་ལ༷ས། །ཇི་ལྟ༷ར་དམིགས་པ་བཞིན་དུ་འབུལ། །རཀྟ་ཙིཉི་ཤ་ར་ནི་སྭ་<milestone unit="line" n="727.2"/>ཧྭ། ཐྲི་བཛྲ་དྷ་པེ་རྙུ། ཕྲི་བ༷ཛྲ་ཨ་ལོ་ཀེ་ཧྲི། ཕྲི་བཛྲ་གརྙེ་ག་ན །ཐྲི་བཛྲ་ར་ག་ནེ་བེ་ཏེ་ཁུ་ཧི། ཐྲི་བཛྲ་རྭ་ག་གིརྟི་ཧི། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཨ་རྒ༷་པྲ་ཏིསྣྲོ་ཧོ། ཨཱོཾ་ཨ༷༷ཧུ༷། ཨཱོཾ་ཨ་ཧུ༷། སུ་ར་ཏོ་ཨུ་བ་སྨྱོ། ཀ་མ་ལ་མུ་ལེ། བཛྲ་ཨ་མྲི་<milestone unit="line" n="727.3"/>ཏ། ཧ་ར་ན༄་པྲ་ཏིསྣྲོ་ཧོ། ཨཱོཾ་ཨུ་ཧུ༷་བ་ལིང་ཏ་ཁུ་ཧི། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལྷ་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ལ་བསྙེན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཀུན་གཞི་གསང་བའི་དཀྱིལ་ཉིད་དུ། །རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="727.4"/>ཤེས་བརྒྱད་འཁོར་དུ་ལྡན། །དཔལ་ཆེན་མ་མོ་བརྒྱད་དང་བཅས། །རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་གཟུགས་བརྙན་དང་། །ཏིང་འཛིན་གསལ་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐིག་གདབ་ཤེས་རབ་ལྡན། །ཕྱོགས་ཀུན་<milestone unit="line" n="727.5"/>མཉམ་པ་ཉིད་གྲུབ་ཅིང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ཡང་དག་ཇི་ལྟ་བར། །རབ་ཏུ་བརྟག་པར་སུ་ཞིག་ནུས། །རང་གི་ལྷ་ཡི་རང་བཞིན་གྱིས། །དཀྱིལ་འཁོར་བརྟག་པ་འགྲུབ་པ་འབྱུང་། །དབུས་སུ་རྒྱལ་རིགས་དུམ་བུ་<milestone unit="line" n="727.6"/>གཅིག །ཕྱོགས་བཞིར་བྲམ་ཟེ་རྒྱལ་རིགས་དང་། །རྗེའུ་རིགས་དམངས་རིགས་བཞི་ལ་བྱ། །མཚམས་བཞིར་ཁྲུས་མཁན་གར་མཁན་དང་། །རྗེའུ་རིགས་བཙོ་བླག་མཁན་རྣམས་ལ། །མི་ཡི་ཁྲག་ལ་སྣག་ཚ་<milestone unit="page" n="728"/><milestone unit="line" n="728.1"/>བྱ། །མཆོག་གི་རྐང་གི་སྙུ་གུ་ཡི། །ལྷ་དགུ་སོ་སོའི་སྙིང་པོ་བྲི། །བན་དྷའི་མཚན་གསོལ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །རྡོ་རྗེའི་རིགས་མཆོག་ཆེན་པོ་དེ། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་རིགས་པ་འཛིན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="728.2"/>ལྡན། །རྟགས་ཀྱིས་ཕྱག་རྒྱར་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཟླ་གམ་དཀྱིལ་འཁོར་ཡུམ་གྱི་མཁའ། །བན་དྷ་བདེ་གཤེགས་སྐུ་ཡི་སྐུ། །ཡིག་འབྲུ་བདེ་གཤེགས་གསུང་གི་གསུང་། །མར་མེ་བདེ་གཤེགས་ཐུགས་<milestone unit="line" n="728.3"/>ཀྱི་ཐུགས། །ཡེ་ཤེས་དགུ་ཡི་སྣང་བ་དང་། །རྫས་ཀྱིས་མཛེས་པར་འཁོར་པར་བསྐོར། །ཏིང་འཛིན་ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་ཕྱིར། །མིག་གི་བརྟེན་ཡང་མངོན་པར་བྲི། །འདོད་ཆགས་ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་ཕྱིར། །མིག་གི་<milestone unit="line" n="728.4"/>བརྟེན་ཡང་མངོན་དུ་བཞག །མི་དམིགས་ཆོས་ལ་བློ་བརྟགས་ཤིང་། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གྱི་སྤྱིན་སྟོབས་ཀྱིས། །ཐམས་ཅད་ཚུལ་བཞིན་བྱིན་གྱིས་རློབས། ལྷག་པའི་བརྟགས་ཀྱིས་ཀུན་མཚན་ནས། །ཅིར་ཡང་འགྱུར་བའི་<milestone unit="line" n="728.5"/>ཡིག་འབྲུ་བསམ། །འདས་པའི་དུས་ན་སྔོན་བྱུང་བའི། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་བརྟག་པ་ཡི། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་གསུང་རབ་ལ། །འགྲོ་བའི་ཚུལ་དུ་སྔོན་བྱུང་བ། །དེ་ཚེ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀུན། ཁེན་ཏུ་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="728.6"/>ཞིང་གཏུམ་པར་འགྱུར། ཁེན་ཏུ་གདུག་ཅིང་ཁྲོ་བོ་ཡི། །འོ་དོད་འབོད་ཅིང་ལྟུང་བར་འགྱུར། ཁེན་ཏུ་ཁྲོ་ཞིང་ག་་པ་ལ། །ཞི་བས་ཕན་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། ཁྲེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཡིས། ཁྲོ་བོར་དེ་བཞིན་<milestone unit="page" n="729"/><milestone unit="line" n="729.1"/>༄༅། །གཤེགས་ཀུན་མཛད། ཁྲོ་བོའི་ཚུལ་ཅན་ཁྲོས་པས་ཀྱང་། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་དག་སྲེག་བྱེད་ན། །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཁྲོས་པ་ཡིས། ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་སྨོས་ཅི་དགོས། །ཐུགས་རྗེ་ཆེ་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="729.2"/>པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །དམ་ཚིག་ལ་སྡང་རྣམས་སྤྱང་ཕྱིར། །དུར་ཁྲོད་གར་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་གསལ། །པདྨ་རིན་ཆེན་ལྡན་བྱས་ནས། །བདེ་མཆོག་སྒྱུ་མའི་རྡས་མཚོན་དེ། །དབྱིངས་ཕྱུག་བདེ་<milestone unit="line" n="729.3"/>མཆོག་འབྱུང་བ་དེ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་འོད། །བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་འཁྲིགས་པ་བཞིན། །འོད་ལུས་ཐོགས་མའི་གཟུགས་ལ་གཟུགས། །འབར་བའི་ཚོགས་ནི་རྣམ་པར་བསམ། །འདི་སྐད་ཡང་གསུངས་<milestone unit="line" n="729.4"/>སོ། །བདེ་བ་རྒྱས་འདེབས་ཡབ་ཡུམ་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །བདེ་བ་རྨོངས་བྱེད་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ངང་། །བདེ་བ་ཟད་བྱེད་འཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་སྒྲོལ། །བདེ་བ་ཚེ་འཕེལ་སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་དོན། །བདག་མེད་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="729.5"/>བྲལ་དོན་དམ་ཐུགས་ཆུད་ཅིང་། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེའི་དགྲ་ཟུན་མི་མངའ་ཡང་། །གདུག་པ་འདུལ་ཕྱིར་དུས་ལས་མི་འདའ་བའི། །འཇིགས་བྱེད་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཁྲོ་མོ་དབང་ཕྱུག་སྐུ་ལ་ཉེར་གནས་<milestone unit="line" n="729.6"/>ཤིང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །མཁའ་འགྲོ་མི་ཟད་འབར་པའི་སྤྱིན་འཕྲོ་མ། །གདུག་པ་འདུལ་མཛད་ཡུལ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ནམ་མཁའི་ལུས་ཅན་གར་ཡང་ཐོགས་མེད་<milestone unit="page" n="730"/><milestone unit="line" n="730.1"/>པའི། །འདོད་དགུར་བསྒྱུར་བའི་གཟུགས་ཅན་འཕྲུལ་མོ་ཆེ། །མ་སྲིད་བྱམས་མའི་ཚུལ་གྱིས་གྲོགས་མཛད་མ། །ཕྱི་ནང་མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་ཡང་གསུངས་སོ། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་གནས་བཅུ་<milestone unit="line" n="730.2"/>དང་། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་བརྒྱད་ནས། །དཔལ་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་འཁོར་དང་བཅས། །དུར་ཁྲོད་མཆོག་གི་གནས་འདི་མྲ །ཞིང་ཆེན་གསར་རྙིང་ཏི་རར་བཅས། །དམར་གྱི་ཨརྒ་རྒྱ་མཚོར་བསྐྱིལ། །མཁའ་<milestone unit="line" n="730.3"/>འགྲོ་འབར་བའི་ཚོགས་བཅས་ཀྱིས། །མ་ལུས་གཤེགས་ནས་བསྣམས་སུ་གསོལ། །ང་ནི་ཟ་བྱེད་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཁམས་གསུམ་མ་ལུས་བསྒྲལ་བ་དང་། །གདུལ་དཀའ་མ་ལུས་འདུལ་བའི་ཕྱིར། ཁྲ་རུས་ལ་སོགས་ཟ་<milestone unit="line" n="730.4"/>བར་བྱའོ། །ང་ནི་ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་སྟེ། །འཁོར་བའི་དྲ་བས་བཅིངས་པ་ཀུན། །དམར་ཆེན་བསྐྱིལ་བའི༷་རྒྱ་མཚོ་ལ། །འཁོར་གྱིས་མཁའ༷་འགྲོ་ཚོགས་དང་རོལ། །མ་རུངས་འདོ༷ད་ལ་མ་ཆགས་ཤིང་། །དམ་ཚིག་ལ་<milestone unit="line" n="730.5"/>སྡང་དགྲ་བགེགས་རྣམས། །ངོ་ཐོན་སྟོབས་ཀྱིས་བསྒྲལ་བར་བྱའོ། །ཕྲི་བཛྲ་ཀ་ཨ་མུ་ཀ་ཤ་ར་ཡ་ན་མོ། ཨཱོཾ་ཤི་བཛྲ་རྭ་ག་ས་མ་ཡ་ན་མོ། ཨཱོཾ་ཐྲི་བཛྲ་ཁ་ཌདྷ་པྲ་ཙ་མ་ཡ་ཡ་ན་མོ། ཨཱོཾ་ཤི་བཛྲ་བྷན་ཁེ་ཛ་ལ་ཡ་ན་མོ། སརྦ་<milestone unit="line" n="730.6"/>བུ་དྷ་ག་ཏ་བརྙ་ད་ན་མ་ཀ་རོ་མི། མཧྭ་ཡོ་གི་ནི། ཨ་ཏི་པུ་ཧོ། པྲ་ཏི་ཛ་ཧོ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ། ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཨི་ནན། ་པེ། པུཔོ དི་པ་གན་དྷ། བ་ལིང་ཏི། པྲ་ཏི་ཛ་ཧོ། ཧྲི་བན་དྷ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁ་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ། ཐྲི་ཧེ་རུ་ཀ །མ་ཧྭ་<milestone unit="page" n="731"/><milestone unit="line" n="731.1"/>༄༅། །བཛྲ། ཨ་བེ་ཤ་ཡ། ཨ་བེ་ཤ་ཡ། པྲ་པེ་ཤ་ཡ། པྲ་བེ་ཤ་ཡ། པྲ་ཏི་ཛ་ཧོ། ཕྲི་བན་དྷ་ཁ་ཧི་ཁ་ཧི། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ། ཐྲི་ཧེ་རུ་ཀ །མ་ཧྭ་བཛྲ་སརྦ་དུ་། ས་མ་ཡ་མུ་ཏྲ། མ་ར་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁ་ཧི། ཧྲི་ད་ཡ་སི་པ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="731.2"/>ཕཊ། ཐྲི་ཧེ་རུ་ཀ། མ་ཧྭ་མང་ས། མ་ཧྭ་རཀྟ། མ་ཧྭ་ཙསྟི། མ་ཧྭ་བ་སུ་ཏ། མ་ཧྭ་པན་ཙ་ཨ་མྲི་ཏ། མ་ཧྭ་ཨརྒ༷་པྲ་ཏི་ཛ་ཧོ། ཁ་ཁ་ལེ་ལེ། ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷། འབར་པའི་རྒྱལ་པོ་ཁྲག་འཐུང་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་<milestone unit="line" n="731.3"/>བསྒྲུབ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཞག་གྲངས་དུས་ནི་བརྟག་པ་འམ། །མཚན་མ་བརྟན་པོ་བྱུང་བ་ན། །འབྱུང་པོ་མནན་ནམ་བཟློགས་བྱས་ནས། །འདོད་པའི་དངོས་གྲུབ་དམ་པ་བླང་། ཁྲེས་རབ་ཀྱིས་ནི་བློ་ཕྱེ་<milestone unit="line" n="731.4"/>ནས། །ངེས་པར་བརྟགས་པའི་ས་གཞི་ལ། །བློ་ལ་ངེས་པའི་ལུང་འདི་བསྟན། །གནས་ཚུལ་སྐུར་བའི་རིམ་པ་ཡིས། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་རྫོགས་པའི། །དབང་ཞིག་རྒྱུ་ལམ་འབྲས་བུའི་བདག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་<milestone unit="line" n="731.5"/>དབྱེར་མེད་པ། །སྣུམ་པ་ཡི་ནི་དམ་ཚིག་དང་། །གཙང་དང་འཇིགས་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་ཅན། །དེ་དག་གོམས་ནས་ཉམས་སུ་བླངས། །བུམ་པ་བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་ལ། །ནང་གསང་རྫོགས་པ་རྫོགས་པའི་རིམ། །སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="731.6"/>སྐུ་ལོངས་སྐུ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །ངོ་བོ་ཉིད་སྐུ་ཡང་དག་ཐོབ། །བློ་ཞན་ཤེས་རབ་ཆུང་བས་ནི། །བསྒྲུབས་ཀྱང་འགྲུབ་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། །ཕུང་བྱེད་གཉིས་ཀ་སྲེག་པས་ན། །དེ་བས་གཞན་དུ་བསྟན་པ་མིན། །དངོས་གྲུབ་<milestone unit="page" n="732"/><milestone unit="line" n="732.1"/>སྦྱིན་བླང་གསང་བའི་དམིགས་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་མདོ་ལས། བསྙེན་བསྒྲུབ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྨིན་པར་བྱེད་པའི་ལམ་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="732.2"/>དག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་གསུངས་སོ། །བུམ་པ་ཅོད་པན་དབུ་རྒྱན་དང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་བྱིན་མེ་ཏོག་བོར། །མེ་ཏོག་འཕྲེང་བ་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །བན་དྷ་བདུད་རྩི་ཤ་ལྔ་<milestone unit="line" n="732.3"/>དང་། །བསྒྲུབ་རྫས་ལྷ་ཆ་ཁ་ཏང་ཕུར། །ཚེ་དང་རྒྱལ་པོ་བཀའ་བརྟགས་རྣམས། །སྐུ་ཡི་དབང་དེ་ཕྱི་རུ་བསྟན། །སྔོན་ཚེ་ཚ་རབས་གྲངས་མེད་ནས། །དགེ་བའི་ལས་ཀྱིས་བརྟེན་པའི་ལྷ། །ལྷག་པའི་ལྷ་ནི་གང་ཡིན་<milestone unit="line" n="732.4"/>པ། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་ཁྱོད་ལ་དབང་། །དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སྐུ་འཆང་བ། །རྡོ་རྗེ་མི་ཕྱེད་གསུམ་བསྒོམས་པས། །དེང་བདག་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས་སུ། །རྡོ་རྗེ་སྐུ་ཡི་མཛད་དུ་གསོལ། །ཕྱོགས་བཅུར་བཞུགས་པའི་སངས་<milestone unit="line" n="732.5"/>རྒྱས་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་མི་ཕྱེད་གསུམ་བསྒོམས་ནས། །དེང་བདག་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ནས་སུ། །རྡོ་རྗེ་སྐུ་ཡི་མཛད་དུ་གསོལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་རིགས་ཀྱིས་དེ་སྦྱིན་བྱ། །ཆོས་དབྱིངས་ཡུམ་གྱི་བུམ་པ་ན། །རྒྱལ་བའི་<milestone unit="line" n="732.6"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཕོ་བྲང་བཞུགས། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་བརྟགས་ཆུས། །སྤྱི་ནས་བསྟིམ་ཞིང་དབང་བསྐུར་བས། །ཁྱོད་ཀྱི་བག་ཆགས་བྱང་གྱུར་ནས། །ལུས་ལ་སངས་རྒྱས་བསྟིམཔར་།ག །ཐོདཔའཕྲེང་བ་<milestone unit="page" n="733"/><milestone unit="line" n="733.1"/>༄༅། །དབུ་རྒྱན་འདི། །སངས་རྒྱས་གཙུག་གི་ནོར་བུ་ཅན། །ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་འཇིག་རྟེན་དབང་། །མི་སྐྱེ་ལ་སོགས་དེ་གྲུབ་པས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་དབུ་རྒྱན་འདིས། ཁྱོད་ལ་དབང་མཆོག་བསྐུར་བར་<milestone unit="line" n="733.2"/>བྱ། །བག་ཆགས་ཉེས་པའི་སྐྱོན་སྤངས་ཤིང་། །འཁོར་བའི་ཉེས་པས་མི་གོས་པའི། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་ཅོད་པན་འདིས། ཁྱོད་ལ་དབང་མཆོག་བསྐུར་བར་བྱ། །འདི་ནི་མེ་ཏོག་རིན་ཆེན་འཕྲེང་། །རིན་ཆེན་རྒྱུ་ལས་བྱས་<milestone unit="line" n="733.3"/>པ་ཡི། །བྱང་ཆུབ་ཡན་ལག་འཕྲེང་བ་འདི། །འཕགས་མཆོག་འགྲོ་དོན་བྱེད་པ་ལ། །བསམ་པ་ཡིད་བཞིན་འགྲུབ་པ་དང་། །བར་ཆད་མེད་པའི་དབང་བསྐུར་རོ། །འདི་ནི་ཕྱག་རྒྱའི་དབང་མཆོག་སྟེ། །ཆོས་རྣམས་སྐུ་<milestone unit="line" n="733.4"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དབང་། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་དུ། །རྟག་པར་བསྒོམ་ཞིང་བསྒྲུབ་པར་བགྱིས། །ཆོས་ཉིད་སྤྲོས་བྲལ་ཀ་བཱ་ལ། །སྐུ་ལྔ་ལྷུན་གྲུབ་ཀ་བཱ་ལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་ཀ་བཱ་ལ། །མི་འགྱུར་གཡུང་དྲུང་ཀ་<milestone unit="line" n="733.5"/>བཱ་ལ། །ཡིད་བཞིན་གཏེར་ལྡན་ཀ་བཱ་ལ། །སྐལ་ལྡན་དབང་མཆོག་འདི་བསྐུར་བས། །ཅི་བསམས་འགྲུབ་པའི་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཉོན་མོངས་འཇོམས་པའི་རྡོ་རྗེ་དང་། །ཆོས་སྒྲ་སྒྲོག་པའི་དྲིལ་བུ་འདིས། །དེ་རིང་<milestone unit="line" n="733.6"/>ཁྱོད་ལ་དབང་བསྐུར་བས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འབྲེལ་བར་ཤོག །གཟུགས་མཆོག་བུད་མེད་ལྷ་ཡི་ཚོགས། །འདོད་པ་ལྔ་ཡི་ཡོན་ཏན་དག །ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ནི་རྒྱན་ཡིན་པས། །དགའ་འགྱུར་སྤྱོད་བའི་དབང་བསྐུར་<milestone unit="page" n="734"/><milestone unit="line" n="734.1"/>རོ། །བན་དྷ་བཅུདཡངས་ཟབ་པ་ན། །འཁོར་ཡུག་རྟོགས་པའི་སྣོད་བཅུད་ཀུན། །བདུད་རྩི་ལྔ་ཡི་རང་བཞིན་པས། །རྟག་ཏུ་ཟ་བྱེད་ཞལ་དུ་བསྟིམ། །མངོན་ཤེས་ལྔ་ལ་སོགས་པའི། །ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་ཇི་སྙེད་<milestone unit="line" n="734.2"/>དང་། །རིགས་འཛིན་གཙོ་བོ་བསྒྲུབ་པའི། །ལྕགས་ཀྱུ་ལྔ་ཡིས་དབང་བསྐུར་རོ། །ཡི་དམ་ལྷ་དང་མི་འབྲལ་ཞིང་། །བར་དོ་བདུད་ལས་སྐྱོབ་བྱེད་པ། །མཚོན་པ་ཙམ་གྱིས་བགེགས་ལས་རྒྱལ། །རྡོ་རྗེ་མིང་གིས་དབང་<milestone unit="line" n="734.3"/>བསྐུར་རོ། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་འདི་བྱིན་བས། །དྲིལ་བུའི་སྒྲ་ནི་གསིལ་བ་ཡིས། །ཐམས་ཅད་ཕབ་ནས་སླར་ཡང་ནི། །ཁམས་གསུམ་དག་ཀྱང་འཚོ་བར་བྱེད། །ཁྲོ་རྒྱལ་འདུས་པ་སྲས་ཀྱི་མཆོག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་<milestone unit="line" n="734.4"/>བརླབས་ཏེ། །དགྲ་བགེགས་འཇོམས་པའི་མཐུ་མངའ་བ། །ཕུར་བུ་འདི་ཡིས་དབང་བསྐུར་རོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བདག་ཉིད་ནི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཆེ་བ་བཤོན། །དེང་འདིར་ཁྱོད་ལ་དབང་བསྐུར་བས། །ནད་<milestone unit="line" n="734.5"/>མེད་བདེ་མཆོག་གྲུབ་པར་ཤོག །གདུགས་དང་རྒྱལ་མཚན་གོ་ཆ་དང་། །སྙིང་པོ་རྣམ་ལྔ་འདོད་ཡོན་དང་། །རིན་ཆེན་བདུན་དང་བཀྲ་ཤིས་བརྒྱད། །རྒྱལ་པོ་རང་རྟགས་དབང་ཐོབ་བོ། །ཕན་པའི་དབང་ཞེས་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="734.6"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཇི་ལྟར་དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་ཡིས། །དམ་ཆོས་བདུད་རྩི་ཆར་ཕབ་ནས། །སྐལ་ལྡན་འགྲོ་བའི་རྒྱུད་སྦྱངས་ཤིང་། །སྐལ་མེད་ཀུན་གྱི་སྐྱབ་མཛད་ལྟར། །དེ་རིང་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་གྱིས། །ཞབས་ལ་<milestone unit="page" n="735"/><milestone unit="line" n="735.1"/>༄༅། །བཏུད་དེ་ཞུ་བ་ནི། །བདག་གི་རྒྱུད་རྣམས་སྦྱང་བ་དང་། །འགྲོ་བ་རྣམས་ལ་ཕན་དོན་དུ། །སྔོན་གྱི་རྒྱལ་བས་མཛད་པ་བཞིན། །གསང་བའི་དབང་མཆོག་བསྐུར་དུ་གསོལ། ཁྱོད་ནི་བརྩེ་བས་གཟུང་བ་<milestone unit="line" n="735.2"/>དང་། །འགྲོ་ཀུན་བྱང་ཆུབ་ཐོབ་བྱའི་ཕྱིར། །དཔལ་ལྡན་བླ་མ་བདག་ཉིད་ཀྱིས། ཁྱོད་ལ་དབང་མཆོག་སྤྱིན་པར་བྱ། །ཐབས་ནི་གཡས་ཀྱི་ཕྱོགས་སུ་དེ། །དེ་བཞིན་ཤེས་རབ་གཡོན་དུའོ། །གཡོན་ཕྱོགས་གནས་ལ་<milestone unit="line" n="735.3"/>ཚུལ་བཞིན་དུ། །ཇི་ལྟར་འདོད་པ་བཞིན་དུ་སྦྱང་། །ཞི་དང་ཁྲོ་བོའི་རིམ་པའོ། །ཐབས་ཀྱི་བདག་ཉིད་གནས་ལྔ་མྲ །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔའི་སྙིང་པོ་ལ། །རྒྱས་གདབ་བྱིན་བརླབས་དབང་བསྐུར་ན། །བདེ་གཤེགས་ཡབ་<milestone unit="line" n="735.4"/>ལྔའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ། །དེ་ཡི་གཟུགས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ལ། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་ས་བོན་ལྔ། །འཕྲོས་འདུས་གསལ་བར་གྱུར་པ་དེ། །རྒྱས་གདབ་བྱིན་བརླབས་དབང་བསྐུར་ལ། །བདེ་གཤེགས་ལྔའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="735.5"/>འཁོར་གསལ། །སྤྱི་བོ་གཙུག་དང་ལྕེ་ཡི་སྟེང་། །ནུ་མའི་བར་དང་ལྟེ་བ་དེ། །གསང་གནས་ཡན་ལག་རྣམས་སུ་ནི། །ཡུམ་ལྔ་སེམས་མ་སྒོ་མ་དགོད། །གར་མཁན་ཚུལ་འདྲ་སྒྱུ་མའི་རྒྱ། །དཔལ་དང་མ་བརྒྱད་ལ་<milestone unit="line" n="735.6"/>སོགས་པ། །དེ་ལ་འཇའ་ཚོན་བཞིན་དུ་གསལ། །ལྷ་རྣམས་ལྷ་ཕྲད་འོད་ཟེར་གྱིས། །འདོད་ཆགས་ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་ཕྱིར། །འབར་བ་སྣ་ཚོགས་འཁྲིགས་པའི་འོད། །དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲངས་མཆོད་བསྟོད་<milestone unit="page" n="736"/><milestone unit="line" n="736.1"/>ནས། །ཕབ་སྟེ་བསྟིམ་པས་ཡབ་ཡུམ་གཉིས། །རྒྱལ་པོ་རྒྱལ་མོར་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །བཤང་སྒོ་དམ་ཚིག་སྒྲོལ་མ་གཡོ། །སུམ་མདོར་གོས་དཀར་མོ་ལ་བསྐྱོད། །ལྟེ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དྲུག་ཅུ་བཞི། །ཨཱོཾ༷་ནི་མེ་<milestone unit="line" n="736.2"/>འབར་བདེ་བ་ཁྱབ། །དེ་ལས་འབར་བས་སྐུལ་བྱེད་པ། །ཆོས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྒྱད་འབར་ཧུ༷། །དེ་བབ་བདུད་རྩི་འཛག་བྱེད་པ། །སྤྲུལ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསོ་བར་མཛད། །འགྲོ་མདོ་མེ་ལ་ཉིད་མ་ཡིན། །མེ་<milestone unit="line" n="736.3"/>འབར་སྤྲུལ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་འཇུག །འཛག་པའི་ལམ་འགྲོ་ཆོས་གནས་སྲེགས། །དེབཞིན་མགྲིན་པ་སྤྱི་བོར་ཐོན། །ནམ་མཁའི་བ་བཞོས་འབབ་པའི་ལམ། ཁེ་བའི་གནས་རྣམས་གསོལ་མཛད་དེ། །དབུས་<milestone unit="line" n="736.4"/>ཀྱི་སྲོག་ཤིང་དང་པོའི་གནས། །མུན་ནག་ཟེར་ཙམ་བཞུགས་པར་མཛད། །བདེ་རྒྱུད་མགྲིན་སྙིང་ལྟེ་བར་འབབ། །མན་ངག་གནས་འདོད་རྣལ་འབྱོར་པ། །རྐང་མཐིལ་མེ་འབར་ལོང་ཙའི་ནང་། །བླའི་རྩ་ཆེན་གསང་<milestone unit="line" n="736.5"/>གནས་འཛོད། །རྣོ་མྱུར་དྲག་པོའི་རྩུབ་པ་དེ། །རླུད་གཉིས་མེ་གསུམ་སྤྲུལ་པའི། །དཀྱིལ་འཁོར་དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞི་པ། །ཐིག་ལེ་འཐབ་མོའི་བདེ་བ་ཅན། །ཆོས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བརྒྱད་ལ་གནས། །ཐིག་ལེ་བདེ་བ་གྱེན་<milestone unit="line" n="736.6"/>འབར་བས། །ལོངས་སྤྱོད་དཀྱིལ་འཁོར་བཅུ་དྲུག་ཤེས། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་ནམ་མཁའ་བ། །ཧ༷་ཡིག་བདུད་རྩི་ཐུར་དུ་འབེབས། །ཐིམ་པའི་རྒྱལ་མོར་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བ་ཡི། །པརློ་<milestone unit="page" n="737"/><milestone unit="line" n="737.1"/>༄༅། །རིན་ཆེན་ལྡན་བྱས་ནས། །རྒྱལ་བ་ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་སྦྱོར། །བྱུང་བའི་དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་ཡི། །དབྱིངས་ཀྱི་བདེ་མཆོག་འབྱུང་བ་དེ། །རང་རིག་བདེ་བ་གསལ་བའི་རྒྱུན། །འཕྲོས་འདུས་གསལ་བའི་<milestone unit="line" n="737.2"/>བྱང་སེམས་ཀྱིས། །སློབ་མ་བྱིན་བརླབས་དབང་བསྐུར་བྱ། །ཉན་པ་འཆད་དང་བསྒོམ་པ་དང་། །འཕྲིན་ལས་སློབ་དཔོན་དབང་རྣམས་ནི། །ཇི་ལྟར་ལུས་ཀྱི་གནས་ལུགས་ལ། །ལྷ་ཡི་གདན་ཚོགས་ཚོམ་བུ་<milestone unit="line" n="737.3"/>ལས། །མྱོང་བའི་ཚུལ་གྱིས་ཐོབ་པ་ནི། །གསང་བས་ནང་གི་དབང་སྤྱིན་པ། །ནང་གི་ཚུལ་དུ་གསང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །རིགས་ཀྱི་ཡུམ་ལྔའི་གཟུངས་མ་ནི། །དམར་སེར་མཉམ་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཅན། །སྤྱན་<milestone unit="line" n="737.4"/>འཕང་དམའ་ལ་གཟི་བྱིན་འབར། །འཁོར་ལོའི་ཕྱག་ལ་ཨུཏུལ་ཞབས། །དབུ་འཕང་མཐོ་ཞིང་སྤྱི་བོ་རིང་། །དེ་བཞིན་རིགས་ཀྱི་གཟུངས་མར་ཤིས། །དཀར་གསལ་དུང་མདོག་སྒེག་མོའི་གཟུགས། ཁྲ་རུས་འདྲིལ་<milestone unit="line" n="737.5"/>ལ་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས། །མདངས་ཅན་ཡིད་འཕྲོག་ཨུ་དྨལ་ཞབས། །དུང་ཅན་མ་ནི་རིགས་མཆོག་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་གསུངས་མར་ཤེས། །ཨུདྨལ་སྔོན་པོའི་ཁ་དོག་འདྲ། །གསལ་འཚེར་ལྷུན་སྡུག་གཟི་བརྗིད་<milestone unit="line" n="737.6"/>འཕྲོ། ཁྲེས་རབ་ཆེ་ཞིང་བློ་སྟོབས་ཆེ། །བློ་གྲོས་ཟད་མེད་སེམས་ལ་འཆར། །རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་གཟུངས་མར་ཤིས། །དཀར་ལ་དམར་ཆགས་པདྨའི་མདོག །ཆགས་པ་ཆེ་ཞིང་ཡིད་གཞུངས་པ། །མཆུ་ནི་པདྨ་ཁ་བྱེ་<milestone unit="page" n="739"/><milestone unit="line" n="739.1"/>༄༅། །དང་། །ནད་བཞི་ཟ་ཟས་སྤྱོད་ལམ་དང་། །རིགས་མ་ཉིད་ལ་ཆགས་པ་བསྲུང་། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་ཡེ་ཤེས་མྱོང་། །ཡེ་ཤེས་བཅུ་དྲུག་རབ་ཏུ་བསྟན། །གོ་རིམས་རྣམ་བཞི་དབབ་པ་དང་། །ཕྱི་ནང་<milestone unit="line" n="739.2"/>གནས་ལ་སྐྱེ་བ་དང་། །སྤང་བྱ་གཟུང་འཛིན་རྣམ་རྟོག་བཞི། །རང་གི་ངོ་བོ་བདེ་སྟོང་བཞི། །ཡེ་ཤེས་བཅུ་དྲུག་བདག་ལས་སྙེད། །རྡོ་རྗེ་པདྨའི་མཐུ་ཡིན་ནོ། ཁྲེས་རབ་ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེ་ཐོད་སྦྱོར་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="739.3"/>འཛིན་ཏོ། །བཀྲ་ཤིས་མཚན་ལྡན་གསང་བའི་ཡུམ། །ཞལ་ནས་ཨུདྨལ་ངང་ལྡན་ཅིང་། །སྐད་ཀྱང་ངང་པ་གཞོན་ནུ་འདྲ། །མཉེན་ལྕུག་འཁྲིལ་སྡེམ་གཤོན་ཚུལ་ཅན། །ཟླ་གསང་དཀར་དམར་རླུད་ཁུར་ལྕེ། །པདྨ་ཅན་<milestone unit="line" n="739.4"/>གྱི་བུ་མོ་ལ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་དངོས་གྲུབ་བསྒྲུབ། །རྡོ་རྗེ་རྦ་རླབས་ལུས་ངག་ཡིད། །སྲོག་ཤིང་དཀོན་མཆོག་གསུམ་པོ་ལ། །ཁམས་གསུམ་སྲིད་གསུམ་ལུས་ངག་ཡིད། །གཟུང་འཛིན་སྤངས་བ་སྐུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="739.5"/>དང་། །ཐབས་ཀྱི་རྒྱུད་སྦྱོང་གཡས་ནས་བསྐུལ། །ནམ་ལངས་ཉི་ཤར་གློ་བ་འདྲ། །མགོ་ནས་དོན་མཛད་བྷ་གར་བྱོན། ཁེས་རབ་གསལ་གཡོན་རྒྱུ་དག་ནས། །རྣམ་པར་སྒོ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་བཞི། །བདེ་སྟོང་ཆུང་བས་<milestone unit="line" n="739.6"/>འགྲོ་ཡིད་འོང་། །འབྲིང་ལ་མངོན་ཤེས་ཤས་ཙམ་དེ། །མཆོག་ལ་རྫུ་འཕྲུལ་སྟོན་པ་དེ། །དེ་དག་རྣམ་སྨིན་རྒྱུ་མཐུན་མཐུ། །རྫོགས་ཆེན་མངོན་སུམ་རྣལ་འབྱོར་པ། །དམ་ཚིག་དོན་རྟོགས་སེམས་དཔའ་ཆེ། །ས་རྣམས་<milestone unit="page" n="740"/><milestone unit="line" n="740.1"/>ཡོངས་སུ་སྦྱངས་པ་དེ། །དཔལ་ཆེན་ཁྲག་འཐུང་ཉིད་དང་གཅིག །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དབྱེར་མེད་དོ། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཉིད་རྫོགས་པས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་གནས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །སྐྱེས་<milestone unit="line" n="740.2"/>བུ་རྟོགས་པའི་བློ་གྲོས་ཅན། །དད་པའི་སེམས་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །སྲོག་ལུས་མན་ཆད་རྫས་བཅས་རྣམས། །སེར་སྣ་མེད་པའི་སེམས་ཀྱིས་དབུལ། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་མདོ་ལས། དབང་བསྐུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="740.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གཞི་གཟུང་བ་འདི་གསུངས་སོ། །བླ་མ་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་དང་། །མཆེད་དང་ལྕམ་དྲལ་ཐམས་ཅད་ལས། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱིས་གཞུང་འདིར་འབད། །ཡི་དམ་ལྷ་ལ་<milestone unit="line" n="740.4"/>འབད་པ་ཡིས། །གཙོ་བོ་སྐུ་ལ་དམ་ཚིག་གཟུངས། །བཟླས་བསྒོམ་ཆོས་ལ་འཕྲོ་འདུ་ལས། །རྒྱུ་རྐྱེན་བཟླས་པས་བསྐུལ་བ་ནི། །རྒྱུན་མི་འཆད་དམ་ཉིན་ཞག་དུས། །སྟོང་ངམ་དུས་བཞིར་རབ་ཏུ་འབར། །གནས་<milestone unit="line" n="740.5"/>རྫས་ཡོ་བྱད་དུས་དང་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་དང་ནི། །རྫས་དང་སྦས་པ་ཟབ་མོ་རྣམས། །དེ་དག་མདོར་བསྡུས་རབ་བསྟན་པ། །དམ་ཚིག་མཆོག་ནི་འདིར་གཟུང་བ། །བླ་མ་སྐྲུན་གྲོགས་ལྷ་བསྲུངས་<milestone unit="line" n="740.6"/>དང་། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་གསང་ཚིག་རྣམས། །བསྐུར་དང་མི་སྦས་བྱམས་པ་དང་། །རྒྱུན་མི་འཆད་ཅིང་སྤེལ་མི་བྱ། །འདི་ནི་རྩ་བའི་དམ་ཚིག་ཡིན། །རྩ་བ་སྲོག་ཤིང་བསྡུས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །གཏི་<milestone unit="page" n="741"/><milestone unit="line" n="741.1"/>༄༅། །མུག་ཞེ་སྡང་འདོད་ཆགས་དང་། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་ཡེ་ཤེས་དང་། །དྲི་ཆེན་བྱང་སེམས་ཤ་ཁྲག་ཆུ། །ཁམས་བཅུད་བདུད་རྩི་རིགས་ལྔའི་རྫས། །ཁྱོད་ཀྱིས་སྲོག་ཆགས་གསད་པར་བྱ། །བུད་མེད་དག་<milestone unit="line" n="741.2"/>ཀྱང་བསྟེན་པར་བྱ། །རྫུན་གྱི་ཚིག་ཀྱང་སྨྲ་བར་བྱ། །མ་བྱིན་པར་ཡང་ཁྱོད་ཀྱིས་ལོང་། །རྡོ་རྗེའི་ལམ་ནི་འདི་དག་གི །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བསྐུལ་བར་བྱ། །དཀའ་ཐུབ་ཀྱིས་ནི་གཟིར་མི་བྱ། །ཅི་བདེ་བར་ནི་བདེ་<milestone unit="line" n="741.3"/>བར་སྤྱད། །འདི་ནི་སངས་རྒྱས་བྱེད་སྤྱོད་ཡིན། །རྣལ་འབྱོར་ལོངས་སྤྱོད་ཐམས་ཅད་ལ། །ཅིས་ཀྱང་མ་འཇིགས་དགའ་བར་གྱིས། །སྡིག་པ་མེད་ཀྱིས་ཁྱོད་མ་འཇིགས། །དམ་ཚིག་འདའ་བར་དཀའ་བའོ། །གཞན་<milestone unit="line" n="741.4"/>ཡང་དམ་ཚིག་ཉམས་པ་དང་། །སྐྱེ་བོ་གང་དག་དམ་ལ་གནོད། །བརྟུལ་ཞུགས་ཁྱོད་ཀྱིས་དེ་དྲོངས་ལ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོས་འཐུང་བར་བགྱིས། །སྐལ་ངན་འཇིག་རྟེན་ཉན་ཐོས་ལ། །ནམས་ཀྱང་དགའ་བར་མི་བྱ་<milestone unit="line" n="741.5"/>སྟེ། །སྐལ་བཟང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་གཙོ། ཁྱོད་ཀྱིས་རྟག་ཏུ་བསྒྲུབ་པར་བགྱིས། །རྣམ་སྣང་རིན་ཆེན་མཐའ་ཡས་དོན། །ཧེ་རུ་ཀ་ནི་རྟག་ཏུ་བསྒྲུབས། །ཕུང་པོ་ལྔ་ཡི་བདག་ཉིད་འདི། །བདེ་གཤེགས་རིགས་ལྔར་<milestone unit="line" n="741.6"/>མངོན་སངས་རྒྱས། །འབྱུང་བ་ཡུམ་ལ་རྣམ་ཤེས་སེམས། །ཕྱི་ནང་སྐྱེ་མཆེད་དབང་པོ་ཡུལ། །སྒོ་བ་ཉོན་མོངས་ཐུབ་པ་དེ། །ཡིད་ཆོས་ཀུན་བཟང་ཡབ་ཡུམ་ཡིན་། །ཧེ་རུ་ཀ་སོགས་ཤེས་པར་བྱ། །ཡན་ལག་བསྡུས་པ་<milestone unit="page" n="742"/><milestone unit="line" n="742.1"/>རྣམ་པར་བསྟན། །མི་སྤང་བ་དང་དང་དུ་བླང་། །སྤྱད་པར་བྱ་དང་ཤེས་པ་དང་། །བསྒྲུབ་པར་བྱ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །ཆོས་དང་སེམས་སུ་འདྲེས་པ་ན། །དེ་ལ་མི་འདའ་དམ་ཚིག་ཡིན། །གང་འདས་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བ་<milestone unit="line" n="742.2"/>དེ། །གསོ་བའི་ཐབས་ལ་རབ་ཏུ་འབད། །ཡང་ནི་སྤྱི་དང་ཁྱད་པར་ལས། །བསྒྲུབ་པའི་དམ་ཚིག་བསྲུང་བར་བྱ། །ཏིང་འཛིན་དགྲ་ནི་ཆང་དང་གཉིད། །སློབ་དཔོན་བཀའ་ཉན་འཁུ་འཁྲིག་སྤངས། །ཡིད་དམ་རྒྱུད་རྟེན་<milestone unit="line" n="742.3"/>ཚིག་མཐའ་སྤང་། །རུ་ལུའི་བྲོ་བརྡུང་ཆོས་ཉིད་གནས། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་མདོ་ལས། དམ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཕྱག་རྒྱ་འདི་གསུངས་སོ། །འབྲེལ་པ་<milestone unit="line" n="742.4"/>ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །མ་ངེས་ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །མི་འདའ་དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་དང་། །མ་བཅོས་སྐུའི་ཕྱག་རྒྱའོ། །རང་གི་ཡི་དམ་དག་ལ་དམིགས། །བཅིང་བ་དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་ལ། །བསམ་པ་ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་<milestone unit="line" n="742.5"/>རྒྱའོ། །བྱེད་པ་ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ལ། །བསྒོམ་པ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་བསྒོམ། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་སྐུ་ལ་དམིགས། །དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་བདེ་གཤེགས་རིགས། །ཆོས་ནི་རྡོ་རྗེའི་རིགས་ཡིན་ཏེ། །ལས་ནི་རིན་པོ་ཆེ་ཡི་<milestone unit="line" n="742.6"/>རིགས། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་པདྨ་འོ། །རྩ་བར་གྱུར་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱིརངབཞིན ལ། །གཡོན་པ་ཤེས་རབ་ཡུམ་གྱི་ངང་། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་གྱུར་ན། །སྦྱོར་བའི་ཕྱག་རྒྱ་འབྱུང་བའི་<milestone unit="page" n="743"/><milestone unit="line" n="743.1"/>༄༅། །རྒྱུ། །འབྲུ་རྣམས་བསྣོལ་ཏེ་རྩེ་སྤྲད་པ། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་འབྱིན་པའི་རྒྱ། །རྣམ་པར་གྲོལ་བ་མཚོན་པའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་རིན་པོ་ཆེ། །པདྨ་རལ་གྲི་དྲིལ་བུ་འབར། །རིན་ཆེན་མྱུ་གུ་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="743.2"/>འབར། །པདྨ་དཀར་པོ་རྡོ་རྗེ་འབར། །གཟུགས་མཛེས་རིན་ཆེན་འཕྲེང་བ་དང་། །པི་ཝང་གར་མཁན་མཆོག་ཉིད་དེ། །ཀླུ་ཤིང་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དང་། །རིན་ཆེན་རྙེད་དང་ཨུཏུལ་དང་། །མེ་ཏོག་འཕྲེང་དང་སྤོས་<milestone unit="line" n="743.3"/>མཆོག་དང་། །མར་མེ་བྱུག་པ་ལ་སོགས་པའི། །ཀུན་བཟང་མཉམ་གཞག་ཡེ་ཤེས་འགྲོ་ །ཡུམ་གྱུར་མཉམ་རྫོགས་པརློའི་དཀྱིལ། །པི་ཝང་དང་ནི་གསེག་པར་དང་། །གོ་ཆ་པོ་ཏི་རིན་ཆེན་སྒྲོམ། །མེ་དང་ཆུ་ནི་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="743.4"/>བསྟན། །མི་མགོ་གདེངས་དང་རྡོ་རྗེ་གནོན། །ཐོད་སྦྲུལ་ཆེན་པོ་གདེངས་པ་དང་། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་ལས་ཀྱིས་གནོན། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་སྤོ་ཏ་ཧོ། །གར་གྱི་རྒྱུ་དང་གྱི་གྱི་གནས། །གར་གྱི་རྒྱུར་ཐབས་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="743.5"/>གསུམ། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་གར་གྱི་རྒྱུ། །གར་གྱི་གནས་ནི་མཁའ་ཁུང་དེ། །གར་གྱི་རྒྱུར་ཐབས་རྣམ་པ་གསུམ། །གཡས་སུ་བསྒྱུར་དང་གཡོན་དུ་བསྒྱུར། །དེ་བཞིན་ཕྱོགས་བཅུར་གར་བསྒྱུར་རོ། །གར་གྱི་རོལ་པ་སྤྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="743.6"/>འབྱུང་། །ཕྱོགས་བཅུར་བདེ་གཤེགས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །དང་པོའི་དམ་ཚིག་གར་ལགས་ཏེ། །ནམ་མཁའ་ཀུན་ཀྱང་གར་གྱིས་ཁོང་། །ད་ལྟའི་དམ་ཚིག་གར་ལགས་ཏེ། །ས་གཞི་ཀུན་ཀྱང་གར་གྱིས་ཁོང་། །གར་<milestone unit="page" n="745"/><milestone unit="line" n="745.1"/>༄༅། །ཞིང་། །ཉམས་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་དེ་རུ་སང་། །ཐིག་ལེ་ལམ་གྱི་སྣ་རྩེ་ལ། །གསང་བའི་རྩེ་མོ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྣམ་ཤེས་སྣ་རྩེ་དབུགས་ལ་བརྟེན། །དཔལ་ཆེན་ཐུགས་ལ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="745.2"/>གསུམ། །ལྗགས་སྟེངས་དུང་ཁང་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །དབྱངས་དྲུག་བླངས་པའི་དོན་དྲུག་གྲུབ། །སྔགས་ཀྱི་ཡི་གེ་སྒྲ་སྒྲོགས་པ། །དེས་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་རྣམས་བསྐྱེད། །ཟབ་ཅིང་འབྲུག་ལྟར་སྒྲ་སྒྲོགས་པས། །གཏུམ་<milestone unit="line" n="745.3"/>པ་གདུག་པ་ལྷན་ནེར་འགྱུར། །ལུབུར་བ་དབུགས་ཀྱི་རླུད་འབྱིན་གྱིས། །ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོའི་སྤྲུལ་པ་འགྱེད། །རྡོ་རྗེ་སྲིན་པོའི་ངུར་སྒྲ་ཡིས། །གདུག་པ་ཐམས་ཅད་སྤ་ཡང་བཀོང་། །འཁུང་ཅིང་གདུང་བའི་སྒྲ་འབྱིན་<milestone unit="line" n="745.4"/>པས། །གནོད་བྱེད་མ་ལུས་རྡུལ་དུ་རློག །ཚངས་པའི་དབྱངས་ཀྱི་འདྲེན་ཚུལ་གྱིས། །འཁོར་རྣམས་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད། །རྡོ་རྗེ་དབྱངས་ཀྱི་རྗེས་འགྲོ་བ། །དེར་ནི་ཏིང་འཛིན་རབ་ཏུ་སྤྲོ། །ཏིང་འཛིན་སྒྲུབ་པ་སྙིང་<milestone unit="line" n="745.5"/>ལ་གནས། །ཡིད་ལ་བསམ་པ་ཆོ་ག་ཡིས། །ཡིད་ལ་གང་འདོད་འགྲུལ་པར་འགྱུར། །དེ་ཕྱིར་སྙིང་པོ་འདི་ལ་བརྗོད། །བསྙེན་པ་མ་ཐོན་བར་དག་ཏུ། །མ་ཡེངས་འཛབ་ནི་ཤིབ་ཤིབ་བཟླས། །བར་བར་མཆོད་དང་<milestone unit="line" n="745.6"/>བསྟོད་པ་བྱ། །དེ་དག་བསྒྲུབ་པའི་དུས་སུ་ཡང་། །དེ་ཕྱིར་དྲག་པོ་གད་མོ་ཆེ། །ཁུར་བ་དབུགས་ཀྱི་རླུད་འབྱིན་པ། །འབྲུག་གི་སྒྲ་ལྟར་ཟབ་པའི། །ཕྱག་རྒྱ་འདི་ཡི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཁམས་གསུམ་དག་ཀྱང་རྒྱས་<milestone unit="page" n="746"/><milestone unit="line" n="746.1"/>འདེབས་ཤིང་། །ཐར་པར་བྱེད་ཅིང་གསོད་པར་བྱེད། །སྔགས་ཀྱིས་ལྷ་ནི་གཟི་བྱིན་ཚེ། །བཟླས་པའི་ཡོན་ཏན་བཞི་དང་ལྡན། །རུ་ལུ་འདི་ནི་ཡ་མཚན་ཆེ། །རུ་ལུ་འདི་ནི་རྟོགས་པ་སྐྱེས། །རུ་ལུ་འདི་ནི་སྒྲིབ་པ་<milestone unit="line" n="746.2"/>སྦྱོངས། །རུ་ལུ་འདི་ནི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །སྣོད་ནི་གཞལ་ཡས་དཀྱིལ་འཁོར་འགྲུབ། །བཅུད་ནི་ཁྲག་འཐུང་ལྷ་དགུར་གསལ། །སྣང་གསལ་བདེ་བའི་སྟོང་པར་གསལ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ཡེ་གནས་སོ། །འབྲུ་<milestone unit="line" n="746.3"/>བརྒྱད་སྔགས་ལ་ལྷ་རྣམས་རྫོགས། །རྡོ་རྗེའི་རིགས་ཀུན་ཐུགས་དང་ལྡན། །སྔགས་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་ངག་ཏུ་བརྗོད། །འོད་ཟེར་འཕྲོ་འདུ་དབུགས་ལ་བསྐྱོན། །ལྷ་ཡི་འཕྲོ་འདུ་ཡིད་ལ་གསལ། །རླུད་གི་འོད་ཟེར་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="746.4"/>བཞི། །ལས་བཞི་དབྱངས་དང་བཅས་པ་ཡིན། །རྣམ་ཤེས་དབུགས་ཀྱི་རྟ་ལ་སྐྱོན། །སྒོ་ལྔའི་ཡུལ་ནས་མཆོད་པ་འཕྲོ། །ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའ་མཛོད་ནང་དུ། །ཞིང་ཁམས་ཀུན་གྱི་ལྷ་རྣམས་མཉེས། །རང་གི་རྒྱུད་ལ་<milestone unit="line" n="746.5"/>གནས་པའི། །སྒྲིབ་པར་གྱུར་པ་ཐམས་ཅད་སྦྱོངས། །ལྷ་མཉེས་སྒྲིབ་པ་དག་བྱེད་པ། །འབྲུ་བརྒྱད་སྔགས་ཀྱི་མཐུ་ཡིན་ནོ། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་ལ་སོགས་པ། །དངོས་གྲུབ་ལས་རྣམས་སྡུད་པར་བྱེད། །ཆོས་ཉིད་གོ་<milestone unit="line" n="746.6"/>བགོ་ཆོས་ཉིད་བསྲུང་། །ཆོས་ཉིད་གནས་སོ་རྣལ་འབྱོར་པ། །བསྒོམ་རྒྱུད་གསལ་བར་ཅི་ནུས་བྱ། །གྲངས་དུས་མཚན་མ་རྫོགས་པ་ནི། །རིགས་འཛིན་ས་ལ་གནས་པ་དེ། །སངས་རྒྱས་ཉིད་དུ་ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="page" n="747"/><milestone unit="line" n="747.1"/>༄༅། །གྲུབ། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་མདོ་ལས། རུ་ལུའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལས་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ལྟ་བ་སྤྱོད་པ་མཐར་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="747.2"/>ཅིང་། །འཕྲིན་ལས་དམ་ཚིག་ལྡན་པས་འགྲུབ། །ཚུལ་དགུ་ལྡན་པའི་བླ་མ་ནི། །དབང་སྐུར་བའི་སློབ་དཔོན་རུང་། །ཡུམ་དང་གིང་གཡོག་འཁོར་དང་བཅས། །རྡུལ་ཆགས་མཆོད་སྟོབས་ཐུགས་འཐད་འགྱེད། །མེ་<milestone unit="line" n="747.3"/>ཏོག་འབྲས་བུ་ལྡན་པའི་ར། །དགའ་ཞིང་དབེན་གནས་ཡིད་དུ་འོང་། །ངང་དང་བཞད་པའི་སྒྲ་འབྱིན་པ། །བསྒྲུབ་པའི་གནས་སུ་བཤད་པ་ཡིན། ཁ་ཊ༷་རྡོ་རྗེ་ས་ལ་གདབ། །འཆི་བདག་གཤེད་དང་འབྲས་བའི་<milestone unit="line" n="747.4"/>ཕྱིར། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོའི་ཕུར་པས་གདབ། །དུག་ལྔ་སྐྱེ་ཤི་རྩད་གཅད་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོས་བླང་བར་བྱེད། །རོའི་གཤེད་དང་བྲལ་ཕྲལ་བའིཕྱིར། །སློབ་དཔོན་དང་ནི་སློབ་བུ་དང་། །གནས་དང་ཡོ་བྱད་ལྡན་<milestone unit="line" n="747.5"/>གྱུར་ན། །བསྒྲུབ་པའི་ལས་ལ་འཇུག་པར་བྱ། །ངེས་པར་རབ་ཏུ་བརྟག་པ་གཅེས། །བསྙེན་པ་རྫོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དངོས་གྲུབ་མྱུར་དུ་གྲུབ་འདོད་ན། །རྫས་མཆོག་མཚོན་ལྡན་བརྟགས་ཏེ་རྩལ། །རྫས་<milestone unit="line" n="747.6"/>བཞི་གང་ལ་བརྟགས་སྦྱར་ཏེ། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཡིས། །དུར་ཁྲོད་རྫས་མཆོག་མ་ཉམས་པ། །བླངས་ཏེ་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་ཡང་། །རྒྱུད་བཟང་རིགས་བཙུན་མཚན་དང་ལྡན། །གཙང་ཞིང་བཀྲ་ཤིས་ཡིད་<milestone unit="page" n="750"/><milestone unit="line" n="750.1"/>འཐུང་ལྷ་ཚོགས་རྫས་སུ་དེ། །གློ་སྙིང་དཔལ་ཆེན་ཡབ་ཡུམ་དེ། །མིག་དང་སྣ་དང་རྣ་བ་ལྕེ། །མཆིལ་མ་མཁལ་མ་མཚེར་པའི་སྣོད། །འབྲས་བུ་མཚན་མ་སོགས་པ་སྤྱིན། །ཁྲོ་མོ་ཀོའུ་རི་བརྒྱད་ཀྱི་སྲས། །ཡང་ན་སྙིང་<milestone unit="line" n="750.2"/>དང་བདུད་རྩི་ལྔ། །དཔུང་པ་གཡས་གཡོན་བཞག་ཤ་དང་། །རྒྱུ་མཆིན་མགོ་ཤ་གསང་བ་རྣམས། །རྩ་བའི་ལྷ་དགུའི་རྫས་སུ་བཞག །ལྷ་ཉིད་འཇོངས་ནས་ལོངས་སྤྱོད་བྱ། །ལྕང་ལོར་བཅས་པའི་བན་དྷ་<milestone unit="line" n="750.3"/>གཅད། །མཚན་བརྟག་བཅས་པའི་བན་དྷ་དེ། །དཔལ་ཆེན་བཞུགས་པའི་རྟེན་ཡང་ཡིན། །བདུད་རྩ་ལ་སོགས་དངོས་གྲུབ་རྫས། །ཞིང་ཆེན་གཡང་གཞི་རྒྱུ་མའི་ཞགས། །གླིང་བུ་གཟུར་བུ་མཆོག་བུར་བྱ། །བམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="750.4"/>ལོངས་སྤྱོད་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དང་པོ་རྡུལ་ཚོན་རྣམ་པར་བྲི། །རིགས་དྲུག་འགྲོ་བའི་མཎྜལ་བཀོད། ཤེས་པ་དགུག་པ་དང་པོ་དེ། །གཉིས་པོ་དཀྱིལ་འཁོར་དབང་བསྐུར་ལ། །གསུམ་པ་བསྙེན་པ་བཞི་<milestone unit="line" n="750.5"/>པ་ཉེ། །ལྔ་པ་བསྒྲུབ་པ་བསྒྲུབ་ཆེན་དྲུག །བདུན་པ་སངས་རྒྱས་ས་ལུང་བསྟན། །བར་དོ་དྲངས་པའི་རིམ་པ་དེ། །ཁྲོ་བོས་འདྲེན་ལ་ཞི་བས་སྤོར། །རིགས་དྲུག་འདྲེན་པའི་བུམ་པའོ། །རོ་དང་མཚན་བྱང་ལ་བརྟེན་<milestone unit="line" n="750.6"/>པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །རང་བཞིན་གནས་ནས་འཁོར་བར་འཁྱམས། །ཐུགས་རྗེ་རྟེན་པའི་གནས་བཞི་མུ །རྡུལ་ཚོན་ཁྲག་འཐུང་ལྷ་དགུས་འགུགས། །བུམ་པའི་ནང་དུ་ངན་སོང་སྦྱོང་། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་བྱིན་གྱི་<milestone unit="page" n="751"/><milestone unit="line" n="751.1"/>༄༅། །རློབས། །ཨའི་ལྡིང་བུ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །གདོད་ནས་དག་པའི་གནས་སུ་འཕང་། །གནས་ཀྱི་ཆོ་ག་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དང་པོ་གནས་ལུགས་ཤེས་པ་ཡིས། །རོ་ལ་བཀྲི་བའི་དྲི་མ་སྤང་། །མཎྜལ་<milestone unit="line" n="751.2"/>སྟེང་བཞག་རང་ཉིད་ལྷ། །གཏོར་མ་བགེགས་སོགས་སྦྱིན་པར་བྱ། །དེ་ནས་ལྷར་གནས་ཤེས་པ་དགུག །ཁ་ནས་སྙིང་གི་རྣལ་འབྱོར་བྱ། །སྣ་ཡི་བུ་གར་འཕྲོ་འདུ་བྱ། །དབང་བསྐུར་བྱས་ནས་བསྙེན་པ་ངེས། །ས་<milestone unit="line" n="751.3"/>ཕྱོགས་དཀྱིལའཁོར་གུར་གྱིས་དབུབ། །བསྲེག་ཁང་སྟེང་དུ་སྦྱང་བར་བྱ། །བ་བམ་ཀརྨ་ཁ་ཚེ་དང་། །ནག་སོགས་བསྲེགས་ལ་དཀར་པོ་བསྔོ། །འོ་མ་བླུག་ལ་ཞི་བར་བྱ། །རུས་པ་ལ་ནི་ཚ་ཚ་བྱ། །རོ་མེས་སྦྱངས་པའི་<milestone unit="line" n="751.4"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །གཟུང་འཛིན་འཁོར་བ་མི་རྟོག་པས། །བདེ་ཆེན་འབྲེལ་པ་དྲུག་ལ་འདྲིལ། །ལོངས་སྤྱོད་རྒད་པས་ཚིམ་པ་ལ། །ཆོས་ཉིད་ཡོན་ཏན་རང་རྒྱུད་ལས། །ཨ་དྲི་སུ་པྲི་དུ་དྲི་དང་། །ཨཱོཾ༷་དང་ཨ་ཧུ༷་མདངས་<milestone unit="line" n="751.5"/>དང་བཅས། །འཁོར་འདས་ཆོས་ལ་ལག་བཅངས་ཚིགས། །མ་བུ་སྟེ་བ་འཕྲེལ་པ་སྤྲུལ། །རུ་ཏྲོརེ་སྙིང་པོ་ཀྟ་དང་བཅས། །མེ་རླུད་སྦྱོར་བ་སྐུལ་བྱེད་དང་། །གཡའ་དང་མཆི་མ་ཉམ་ང་འདྲེ། །མྱ་ངན་ལ་སོགས་ལུས་ལ་<milestone unit="line" n="751.6"/>གནས། ཁ་སྦྱོར་སྙེན་པའི་རང་གནས་སྦྱང་། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ནི་ལུས་སུ་བཤད། །དཀྱིལ་འཁོར་བྷ་གར་བརྗོད་པ་ནི། །འདོད་ཁམས་རིགས་ནི་རྣམ་པ་དྲུག །ལྷ་ནི་ཡི་གེ་ཨ་དཀར་ཡིན། །མི་ཡིག་སྔོན་པོ་དྲི་ཞེས་<milestone unit="page" n="753"/><milestone unit="line" n="753.1"/>༄༅། །གཞག །ཡེ་ཤེས་མཁའ་ལྡིང་སྡེར་ཅན་གྱིས། །འཁོར་བའི་བྱེ་ཕྲུག་བླངས་ནས་ནི། །བུ་ལ་མ་མོ་ཟན་སྟེར་བཞིན། །འདུས་པ་ཆེན་པོའི་ཚོགས་ལ་དབུལ། །མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་རང་བཞིན་དེ། །འདུས་ཤིང་<milestone unit="line" n="753.2"/>ཚོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟན། །ཐབས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་རྣམ་གྲངས་ནི། །ཆོས་དབྱིངས་ཆོས་ཉིད་རབ་ཏུ་གནས། །རྡོར་དབྱིངས་དཀྱིལ་འཁོར་བཟང་པོ་འདིར། །སུ་དག་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པར་ངེས། །ཞིང་དང་སྦྱོར་ཡུལ་དག་<milestone unit="line" n="753.3"/>པའི་གནས། །ཐར་ལམ་གྲོལ་མཆོག་རབ་ཏུ་དགོངས། །སྟ་བོན་ལྷ་རྣམས་འགྲོ་དོན་རྫོགས། །མི་རྣམས་སྟ་བོན་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །དེ་ལྟར་བསྒྲུབས་ལ་བརྩོན་པ་འདི། །འཕགས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="753.4"/>མཆོག །མ་ཐོབ་ཐོབ་མེད་སྦྱངས་ལགས་ཀྱིས། །དུས་འདིར་ཐུགས་རྗེ་ལྡན་བྱིན་བརླབས། །ཁམས་གསུམ་ནས་བྱུང་སེམས་ཅན་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་སྐུ་ལ་ཁྱད་པར་གྱིས། །འོད་ཟེར་ཚུལ་དུ་འདུས་ནས་ནི། །དེ་དག་བདག་<milestone unit="line" n="753.5"/>གིས་གཟུགས་ལ་གཟུང་། །སྤྲོས་བསྡུ་རྡོ་རྗེ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་མཆོག་ཏུ་བསྒྲལ། །ལས་ལ་བབ་པའི་རྣམ་འབྱོར་པ། །དུས་ལ་བབ་པའི་སེམས་ཅན་ནི། །གཉིས་མེད་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཡིས། །དུས་ལ་<milestone unit="line" n="753.6"/>བབ་བོ་ས་མ་ཡ། །མུ་མཐར་མི་འཛིན་སྐྱེ་འགག་མེད། །རྣལ་འབྱོར་ཉིད་ལ་ཐོད་རྒལ་དུ། །ཁྲོ་གཏུམ་རྔམ་ཞིང་མཛད་ལ་སོགས། །སྣ་ཚོགས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་གཡོ། །ཁྲོ་ག་་ཚད་མེད་བྱམས་པར་སྣང་། །གསོ་<milestone unit="page" n="754"/><milestone unit="line" n="754.1"/>བྱེད་སྙིང་རྗེའི་བདག་ཉིད་ཅན། །བསྒྲལ་ཞིང་སྟབས་པ་དགའ་བའི་མཆོག །ཡལ་བར་མི་དོར་བཏང་སྙོམས་སོ། །སེམས་ཅན་ཁྱོད་ཀྱི་ཕུང་པོ་ལ། །ལུས་ལ་མེ་བྱུང་དྲོད་འབར་བའི། །མེ་ཡི་སྙིང་པོ་ར༷་ཞེས་བྱ། །རིག་<milestone unit="line" n="754.2"/>པའི་ཡེ་ཤེས་མེ་བྱུང་བས། །ཁྱོད་ཀྱི་དངོས་པོ་བསྲེག་པར་བྱ། །སེམས་ཅན་ཁྱོད་ཀྱི་ཕུང་པོ་ལ། །ལུས་ལས་དབུགས་འབྱུང་རླུང་ལྟར་འཕྱོ། །རླུང་གི་སྙིང་པོ་ཡ༷་ཞེས་བྱ། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་རླུད་བྱུང་བས། །ཁྱོད་ཀྱི་བག་<milestone unit="line" n="754.3"/>ཆགས་གཏོར་བར་བྱ། །སེམས་ཅན་ཁྱོད་ཀྱི་ཕུང་པོ་ལ། །ལུས་ལ་རླན་བྱུང་ཆུ་ལྟར་བྲུག །ཆུ་ཡི་སྙིང་པོ་ཁ༷་ཞེས་བྱ། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆུ་བྱུང་བས། །ཁྱོད་ཀྱི་བག་ཆགས་བཀྲུ་བར་བྱ། །འོད་ཟེར་སྤྲོ་བསྡུའི་ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="754.4"/>བྱ། །བསྒྲུབ་པ་ཞེས་སུ་བཤད་པར་བྱ། །སེམས་ཅན་ཁྱོད་ཀྱི་སྤྱི་གཙུག་ན། །ཡི་གེ་ཨ་གཅིག་གནས་པ་ནི། །ལྷ་རུ་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ་ཡིན་ཏེ། །རྒྱུ་དྲུག་འཁོར་བ་རྩད་བཅད་ནས། །རྒྱུད་ལྔ་ལམ་གྱི་སྒོ་དགག༷་ཕྱིར། །ཨཱོཾ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="754.5"/>བར་གསལ་བར་བསྒོམ། །སེམས་ཅན་ཁྱོད་ཀྱི་ལྕེ་སྟེངས་ན། །ཡི་གེ་དྲི་གཅིག་གནས་པ་ནི། །མི་རུ་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ་ཡིན་ཏེ། །རྒྱུ་དྲུག་འཁོར་བ་རྩད་བཅད་ནས། །རྒྱུད་ལྔ་ལམ་གྱི་སྒོ་དགག་ཕྱིར། །ཨཱོཾ་ཞེས་བྱ་བ་གསལ་<milestone unit="line" n="754.6"/>བར་བསྒོམ། །སེམས་ཅན་ཁྱོད་ཀྱི་སྙིང་ཀ་ན། །ཡི་གེ་དུ་གཅིག་གནས་པ་ནི། །བྱོལ་སོང་སྐྱེ་བེའི་རྒྱུ་ཡིན་ཏེ། ཁུ་དྲུག་འཁོར་བ་རྩད་བཅད་ནས། །རྒྱུད་ལྔ་ལམ་གྱི་སྒོ་དགག་ཕྱིར། །ཧུ༷་ཞེས་བྱ་བ་གསལ་བར་<milestone unit="page" n="755"/><milestone unit="line" n="755.1"/>༄༅། །བསྒོམ། །སེམས་ཅན་ཁྱོད་ཀྱི་ལྟེ་བ་ན། །ཡི་གེ་པྲེ་གཅིག་གནས་པ་ནི། །ཡི་དགས་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ་ཡིན་པས། ཁུ་དྲུག་འཁོར་བ་རྩད་བཅད་ནས། །རྒྱུ་ལྔ་ལམ་གྱི་སྒོ་དགག་ཕྱིར། །སྤོ་ཞེས་བྱ་བ་གསལ་བར་<milestone unit="line" n="755.2"/>བསྒོམ། །སེམས་ཅན་ཁྱོད་ཀྱི་གསང་བ་ན། །ཡི་གེ་ཏྲི་གཅིག་གནས་པ་ནི། །དམྱལ་བར་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ་ཡིན་ཏེ། ཁུ་དྲུག་འཁོར་བ་རྩད་བཅད་ནས། ཁུད་ལྔ་ལམ་གྱི་སྒོ་དགག་ཕྱིར། །ཧ་ཞེས་བྱ་བ་གསལ་བར་<milestone unit="line" n="755.3"/>བསྒོམ། །མཉེས་སྟོང་སྐོང་གྲུབ་འབྲས་བུ་སོགས། །རབ་ཏུ་གསལ་བ་ཤིན་ཏུ་གཙོ། །བུ༷ ་ཁྱོད་རྒྱལ་བའི་སྲས་མ་ཡིན། །བུ་ཁྱོད་རྒྱལ་བའི་སྲས་ཡིན་ན། །དམྱལ་བའི་གནས་སུ་ཅི་སྟེ་འཁོར། །དམྱལ་བའི་གནས་སུ་<milestone unit="line" n="755.4"/>འཁོར་བ་ན། །རྐང་མཐིལ་ཡི་གེ་ཧ་བསམ་སྟེ། །དམྱལ་བའི་གནས་ཀྱི་སྒོ་བཅད་དོ། །ཨཱོཾ་ད་ཧ་ད་ཧ་སརྦ་ན་རག་ག་ཏི་ཧེ་ཏུ་གླུ༷་ཕཊ། བུ་ཁྱོད་རྒྱལ་བའི་སྲས་མ་ཡིན། །བུ་ཁྱོད་རྒྱལ་བའི་སྲས་ཡིན་ན། །ཡི་དགས་གནས་<milestone unit="line" n="755.5"/>སུ་ཅི་སྟེ་འཁོར་། །ཡི་དྭགས་གནས་སུ་འཁོར་བ་ན། །ལྟེ་བར་ཡི་གེ་སྭ་བསྒོམས་པས། །ཡི་དགས་ལམ་གྱི་སྒོ་བཅད་དོ། །ཨཱོཾ་པ་ཙ་པ་ཙ་སརྦ་པྲེ་ཏ་ག་ཏེ༷་ཧེ་ཏུ་ཧུ༷། བུ་ཁྱོད་རྒྱལ་བའི་སྲས་མ་ཡིན། །བུ་ཁྱོད་རྒྱལ་བའི་<milestone unit="line" n="755.6"/>སྲས་ཡིན་ན། །བྱོལ་སོང་གནས་སུ་ཅི་སྟེ་འཁོར། །བྱོལ་སོང་གནས་སུ་འཁོར་བ་ན། །སྙིང་ཁར་ཡི་གེ་ཧུ༷་བསྒོམ་པས། །བྱོལ་སོང་ལམ་གྱི་སྒོ་བཅད་དོ། །ཨཱོཾ་མ་ཐ་མ་ཐ་སརྦ་ཏིར་ཡ་ཀ་ག་ཏེ་ཧེ་ཏུ་ཧུ༷་ཕཊ། བུ་ཁྱོད་རྒྱལ་<milestone unit="page" n="756"/><milestone unit="line" n="756.1"/>བའི་སྲས་མ་ཡིན། །བུ་ཁྱོད་རྒྱལ་བའི་སྲས་ཡིན་ན། །མི་ཡི་གནས་སུ་ཅི་སྟེ་འཁོར། །མི་ཡི་གནས་སུ་འཁོར་བ་ན། །ལྕེ་སྟེངས་ཡི་གེ་ཨུ༷་བསྒོམ་པས། །མི་རུ་སྐྱེ་བའི་སྒོ་བཅད་དོ། །ཨུ༷་སརྦ་དུ་ར་ག༷་སརྦ་ཀླེ་ཤ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="756.2"/>ཕཊ །བུ་ཁྱོད་རྒྱལ་བའི་སྲས་མ་ཡིན། །བུ་ཁྱོད་རྒྱལ་བའི་སྲས་ཡིན་ན། །ལྷ་ཡི་གནས་སུ་ཅི་སྟེ་འཁོར། །ལྷ་ཡི་གནས་སུ་འཁོར་བ་ན། །སྤྱི་གཙུག་ཡི་གེ་ཨཱོཾ་བསྒོམས་པས། །ལྷ་རུ་སྐྱེ་བའི་སྒོ་བཅད་དོ། །ཨཱོཾ་བར་ར་བི་ཏ་<milestone unit="line" n="756.3"/>ཁད་ཁ་ཙིན་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། ཉོན་ཅིག་སེམས་ཅན་རིགས་ཀྱི་བུ། །ཁྱོད་ཀྱི་ཤ་རུས་ས་ཡིན་ཏེ། །ས་ལ་ས་ཡི་རང་བཞིན་མེད། ཁྱོད་ཀྱི་ཁྲག་ནི་ཆུ་ཡིན་ཏེ། །ཆུ་ལ་ཆུ་ཡི་རང་བཞིན་མེད། །ཁྱོད་ཀྱི་དྲོད་ནི་མེ་ཡིན་ཏེ། །མེ་ལ་<milestone unit="line" n="756.4"/>མེ་ཡི་རང་བཞིན་མེད། །ཁྱོད་ཀྱི་དབུགས་ནི་རླུད་ཡིན་ཏེ། །རླུད་ལ་རླུ་་གི་རང་བཞིན་མེད། ཁྱོད་ཀྱི་སེམས་ནི་ནམ་མཁའ་སྟེ། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་སུ་ཁྱབ་གྱུར་ཅིག །རྣམ་ཤེས་སྤྲོས་བྲལ་ཆེན་པོ་ནི། །སྣང་སྟོང་<milestone unit="line" n="756.5"/>ཡུམ་ནི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །རིག་སྟོང་སེམས་ནི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །བདེ་སྟོང་ལས་སུ་མ་གྲུབ་པས། །ལུས་གཟུངས་སྲོག་བརྟེན་དངས་སྙིགས་ཀུན། །སྐུ་གསུམ་དོན་དུ་ཤེས་པར་བྱོས། །ཁྱོད་ཀྱི་ཕོ་ཉ་གིང་ཀ་ར། །ཀ་ཏར་<milestone unit="line" n="756.6"/>སྔོན་པོ་འདི་ལོང་ལ། །ཁམས་གསུམ་སྒྲོལ་བར་དབང་བསྐུར་གྱིས། །སྐྱེ་ཤི་རྩ་བ་ཁྱེད་ཀྱིས་ཆོད། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོ་གདུལ་བ་དང་། །དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ལས་ཙམ་གྱིས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱིས་བྱིན་གྱིས་རློགས།<milestone unit="page" n="757"/><milestone unit="line" n="757.1"/>༄༅། །ཁམས་གསུམ་ཐམས་ཅད་བསྒྲལ་བའི་ཞིང་། །སྟ་ན་ཆེན་པོའི་ལས་བྱ་ཕྱིར། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེ་ལྡན་པ་ཡིན། །ཉོན་མོངས་འཁོར་བའི་རྒྱ་དྲལ་ལོ། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་མདོ་ལས། ཐུགས་རྗེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="757.2"/>པོས་ཁམས་གསུམ་རིགས་དྲུག་གི་གནས་སྦྱོང་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་སྣ་ཚོགས་ཐབས་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་འདི་གསུངས་སོ། །ཞལ་ཕྱག་གཟུགས་<milestone unit="line" n="757.3"/>སུ་གྲུབ་པ་དང་། །གསུང་གི་བརྗོད་འབྱུང་ཡི་གེ་དང་། །ཐུགས་རྣམས་མཚོན་པའི་ཕྱག་རྒྱ་སོགས། །སྣང་མཛད་མཐའ་ཡས་མི་བསྐྱོད་སྐུ། །བསྙེན་པ་སོང་བའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །སློབ་མ་དམ་པའི་དོན་བྱ་ཕྱིར། ཁྲུས་<milestone unit="line" n="757.4"/>དང་འདག་ཆལ་སྐུ་ཕྱིས་ལ། །རང་གི་དམ་ཚིགས་ལེགས་བསྒོམས་ཏེ། །དབབ་པའི་སྦྱོར་བས་ཡེ་ཤེས་གཞུག །དབང་པོའི་སྐྱོན་གསལ་ལོངས་སྤྱོད་དབུས། །འགྲོ་བའི་དོན་ལ་ཇི་སྙེད་བཞུགས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་<milestone unit="line" n="757.5"/>རབ་ཏུ་གནས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །མཎྜལ་དགུ་པའི་ཕོ་བྲང་དུ། །བུམ་པ་ལྷ་ཡི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ལྷ་དགུའི་ཡེ་ཤེས་སེམས༷ ་དཔའ་ནི། །དཀར་པོ་བུམ་པ་ས་གནོན་ཅན། །བཟླས་བརྗོད་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="757.6"/>འཐེམས་པ་ན། །དགུག་དང་བསྟིམ་དང་སྦབ་བ་དང་། །རྒྱས་བཏབ་དབང་བསྐུར་བཀྲ་ཤིས་བརྗོད། །དུས་དང་གནས་སྐབས་རབ་ཏུ་བརྟག །ཨཱོཾ་པུ་རྨྱེ་པུ་རྨྱེ་མ་ཧྭ་པུ་རྨྱེ་ཨ་པ་ར་མི་ཏ་ཨ་ཡུར་པུ་རྨྱེ་རྙོ་ན་ས༷་བྷ་རོ་པ་ཙ་ཡ་<milestone unit="page" n="758"/><milestone unit="line" n="758.1"/>ཀ་རི་ནི་གྲྭ་ཧྭ། ཚེ་དང་གཟི་བྱིན་རབ་ཏུ་འབར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །དཀྱིལ་འཁོར་ལིང་ཚེ་དགུ་པ་མྲ །དཔལ་ཆེན་ཉིད་ནི་དབུས་སུ་སྟེ། །གཡས་དཀར་གཡོན་སྨུག་ཞལ། །ཏི་ར་རྡོ་རྗེ་ཁྱུང་ཁྲ་<milestone unit="line" n="758.2"/>གཡས། །རྒྱུ་ཞགས་བན་དྷ་ཏི་ར་ཁོང་། །སིང་ང་ཁ་རོ་བསྣོལ་སེར་སེང་། །བྱ་གྲི༷་གནས་ལྟ་སྣོལ་མ་སྟག །སྲི་ལ་ནག་མོ་བྱིས་ལྷག་ཝ། ཁུ་ན་དྲལ་ལྟ་མཐིང་ཀ་ཁྱི། །ཀྲི་ཏ་འགྲིན་དམར་རྒྱུ་མགོ་རྒོད། །ཀང་ཀ་ཞིང་ཕྲག་<milestone unit="line" n="758.3"/>རྣོལ་མགོ་རིང་། །ཁ་ཁ་ག་རི་བན་གྲི་ནག ཁུ་ལུ་མཐུན་ཚོགས་རྡོར་ཀྲུ་འུ༷ག །ཨཱོཾ་མ་ཧྭ་གྲི་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་ཏི་ཤྭ་རི་ས་མ་ཡ་དེ་བི་ཤྭ་རཏྣ་ཏ་ན་ཧུ༷། བཛྲ་སི་དྷ་མུ་ཀ་ཧེ། བཛྲ་བྱད་ཀྲི་མུ་ཀ་ཧེ། སྲི་ལ་མུ་ཀ་༷ཧེ། ཤྭ་ན་མུ་ཁ་<milestone unit="line" n="758.4"/>ཧེ། ཀྲི་ཏ་མུ་ཁ་ཧེ། ཀང་ཀ་མུ་ཁ་ཧེ། ཁ་ཁ་མུ་ཀ་ཧེ། ཧུ་ལུ་ཀ་མུ་ཀ་ཧེ། ཨཱོཾ་ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏི། སརྦ་དུར་ག་ཏེ། པ་རི་ཤྭ་དྷ་ནི་རྭ་ཛུ་ཡ། ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཡ། ཨ་ར་ཧ་ཏེ། ས༷་མྱག་སམ་སྣུད་དྷ་ཡ། ཏད་ཡ་ཐུ། ཨཱོཾ་ཤཱ་དྷ་ནི་ཤཱ་དྷ་<milestone unit="line" n="758.5"/>ནི། སརྦ་བཱ་པ༷་བི་ཤྭ་དྷ་ནི། ཤུད་དྷི་བི་ཤུད་དྷི་སརྦ་ཀརྨ་ཨ་བ་ར་ན་བི་ཤྭ་དྷ་ནི་སྣ་ཧྭ། དབུ་རྒྱན་ལ་ནི་བདག་པོ་དགུ། །དྲངས་བསྟིམ་ཉེས་བྱས་ཆུ་དེ་ནི། །བཀྲུ་བ་དམ་པ་རབ་ཏུ་བྱ། །ངན་སོང་རྒྱུན་ལས་རབ་ཏུ་གྲོལ་<milestone unit="line" n="758.6"/>བའོ། །དཔལ་ངན་སོང་ལས་གྲོལ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །འཁོར་འདས་ཐམས་ཅད་སེམས་ལས་བྱུང་། །མཉམ་ཉིད་ཆོས་རྣམས་གཉིས་མེད་པས། །མི་རྟོག་པའི་ངང་ཉིད་དུ། །ཡེ་ནས་ཆོས་རྣམས་མཉམ་ཉིད་<milestone unit="page" n="759"/><milestone unit="line" n="759.1"/>༄༅། །བསྒོམས། །བསྲེགས་སྦྱངས་བཀྲུས་པའི་སྟོང་པ་ཉིད། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་རྣམ་པར་དག །ལྷ་ཡི་འོད་ཟེར་ཁམས་གསུམ་སྦྱངས་། །སེམས་ཅན་ཡེ་ཤེས་ལྷ་དགུར་གསལ། །ས་བོན་འཕྲོས་པས་དངས་<milestone unit="line" n="759.2"/>སྙིགས་རྣམས། །འབྱུང་ལྔ་ཡེ་ཤེས་གཞལ་ཡས་ཁང་། །བན་དྷ་སྐུ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ལ། །མར་མེ་ཡེ་ཤེས་དགུ་དང་བཅས། །གཟུངས་མ་སངས་རྒྱས་རིགས་མ་ལས། །བམ་གྱི་ཕུང་པོ་རྣམ་ཤེས་ལྷ། །དང་པོར་འཇིག་པར་སྒོ་<milestone unit="line" n="759.3"/>དབྱེ་ཞིང་། །ཕྱག་བྱ་མེ་ཏོག་བོར་བ་དང་། །དངོས་གྲུབ་གསོལ་བ་དབང་སྐལ་བྱིན། །བརྟག་གདབས་གྲལ་བསྒོས་དམ་བཅའ་དབབ། །དྲངས་ཏེ་གནང་བ་བྱིན་པ་དང་། །བགེགས་བསྐྲད་འདོད་ཡོན་མང་པོར་<milestone unit="line" n="759.4"/>གྱུར། །སྤྱད་པ་མང་པོ་སྤེལ་བ་དེ། །ནམ་མཁའ་མཛོད་དུ་གང་བའོ། །འཛའ་གད་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉིད་། །དཀར་ཤམ་མ་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཆུ་ནི་མ་མ་ཀི་ཡིན་ཏེ། །ཚོ་བཞིར་གཅད་ལ་བྱ་བ་རྫོགས། །བདུད་<milestone unit="line" n="759.5"/>རྩི་འཁྱིལ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ། །སྣོད་སྟེང་རྟ་མགྲིན་ཡུམ་བཞིར་བཅས། །བདུད་རྩི་ལྔས་ནི་བན་དྷ་གང་། །ཕྱག་རྒྱ་སྔགས་གྱི་སྦྱོར་གསུམ་གྱིས། །བསང་བསྐྲད་དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོར་བྱ། །བསྒྲུབ་གཏོར་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="759.6"/>དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ། །མཆོད་བསྟབ་གནས་སུ་གསལ་ཡང་གདབ། །མཆོད་སྦྱིན་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་དེ། །ཁྱབ་པར་འདོད་ཡོན་བསམ་པ་དང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས། ཁྲག་དང་གཟར་བུ་སྣོད་དང་<milestone unit="page" n="760"/><milestone unit="line" n="760.1"/>བཅས། །ཆགས་པའི་རང་བཞིན་ཇི་ལྟར་འདོད། །དཔལ་བཤོས་རིན་ཆེན་ཕུང་པོ་འབར། །ཇི་ལྟར་སྣང་ཡང་འདོད་ཡོན་ལྔ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །སྟོང་པ་ཉི༷ད་ཅེས་རྒྱལ་བས་གསུངས། །དེ་བས་རྣམ་<milestone unit="line" n="760.2"/>པ༷་ཐམས་ཅད་ཀུན། །སྟོང་པ་ཉིད་དུ་༷དྲན་པར་བྱ། །ཨཱོཾ༷་ཨུ་ཧུ༷། ཨཱོཾ༷་ཨ་ཧུ༷། སརྦ་པརྩི་ཨམྲི་ཏ་ཧུ༷་ཧྲི་ཋ། ཨཱོཾ༷་མ་མ་ཀི། ཀི་རྭ་ཀི་རྭ། ཨ་ཏི་ཏསྤྱི་སུ་མ༷། ཨོ༷་དྷརྨ་ཨ་སྐྲོ་ཏེ་བི་ཤུརྙ་ཧུ༷། ཨཱོཾ་བཛྲ་རཀྟ་ཀྲོ་ཏ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷། ཀ་ཡ་སི་དྷི་<milestone unit="line" n="760.3"/>ཨཱོཾ། བཱ་ག་སི་དྷི་ཨུ། ཙིཏི་སི་དྷི་ཧུ༷། ཨཱོཾ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རི། སརྦ་དྲ་བྱམ་ཤོ་དྷ་ཡ་ན། ཨཱོཾ༷་ཨུ་ཧུ༷། ཨཱོཾ༷་བྷ་ལིང་ཏ། ཏེ་ཛོ་བ་ནི་བ་ལ་བ་ཏ། གུ་རྒྱ་ས་མ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། བྱིན་བརླབས་རབ་ཏུ་རྫོགས་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །མཐེ་བོང་ཆུང་<milestone unit="line" n="760.4"/>མོ་རྩེ་སྤྲད་ཀྱང་། །དཀྱིལ་དུ་མཛུབ་མོས་འདུད་བྱས་ལ། །མཐེའུ་ཆུང་སྲིད་ལག་གུང་ལྟར་བྱ། །མཁའ་དབྱིངས་ཕྱག་རྒྱ་ཞེས་བྱའོ། །གཡས་གཡོན་དཔུང་དཀར་སེ་གོལ་གདབ། །ཁུ་ཚུར་མཐེབ་མཛུབ་ལུ་གུ་<milestone unit="line" n="760.5"/>རྒྱུད། །ཐོད་འཕྲེང་ཆེན་པོ་དེ་ཉིད་དོ། །མཐེབ་མཛུབ་མིག་ཏུ་སྲིན་ལག་བསྣོལ། །གུང་མོ་མཐེའུ་ཆུང་རྩེ་སྤྲད་བསྐྱང་། །རློན་པ་སྲིན་མཐེབ་སྦས་ན་སྐམ། །རྙིང་པ་དག་ནི་ཚིལ་བུའོ། །གཡོན་གྱི་མཐེ་བོང་གཡས་མཛུབ་<milestone unit="line" n="760.6"/>ཚིགས། །གཡས་ཀྱི་མཐེ་བོང་ཚིགས་ཀར་བསྣོལ། །གཡོན་པའི་མཛུབ་མོ་ཟླུམ་པོར་དྲིལ། །གཡས་མཛུབ་གཡོན་ལ་གྲུ་བཞིར་གཏད། །ལྷག་མ་དྲུག་པོ་ཐལ་སྦྱར་ཏེ། །འཕྲིན་ལས་རྣམ་པ་བཞི་རུ་བྱ། །མཐེབ་བོང་<milestone unit="page" n="761"/><milestone unit="line" n="761.1"/>༄༅། །གདུག་ལ་ཐལ་མོ་རྐྱང་། །རྡོ་རྗེ་གཤོག་པ་བྱ་བའོ། །རིགས་ལྔ་གཅིག་བསྡུས་ཁྲོ་བོས་མནན། །མཐེབ་སྲིན་དབང་རྫས་ཨ་ཡིས་བླང་། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་མཛུབ་མོ་བཅང་། ཁྲོ་བོས་ནམ་མཁར་གཏན་པ་<milestone unit="line" n="761.2"/>དང་། །ལྔ་ཕྲལ་ཁུ་ཚུར་རྩེ་གསུམ་གཅིག །དང་པོ་རྣམས་ཀྱིས་ལྷ་ལ་དམིགས། །གཉིས་པ་དབང་ལ་དམིགས་པ་དེ། །ལུས་རྟ་ཕྱག་རྒྱ་ཤེས་པའོ། །མེ་ཏོག་ཁྲག་ལ་གདུག་པ་མདངས། །མར་མེ་ཚིལ་ལ་སྤོས་ཐལ་<milestone unit="line" n="761.3"/>ཆེ། །ཟན་ནི་ཚེ་ལ་ཤ་ནི་སྨན། །ཆུང་བ་ཟླ་བ་ཚོད་མ་བྲན། །ཨ་འབྲས་མི་ལ་རྒུད་འབྲུམ་རྟ། །པ་ན་ས་ནི་གླང་པོ་སྟེ། །ན་ལེ་གེ་རྒྱ་བྱ་རུ་བཤད། །ཨ་ཀ་རུ་ནི་ཁྱི་རུ་གྲགས། །ངག་བརྡ་ཕྱག་རྒྱ་ཤེས་པའོ། །སྔགས་རྫས་<milestone unit="line" n="761.4"/>ཏིང་འཛིན་དམིགས་པས་གསང་། །མཆོད་པ་དམ་རྫས་དགྲ་བགེགས་བསྐྲད། །མཆོད་དང་བཤགས་དང་བཏབ་པར་དབུལ། །ལྷ་མི་འབྱོར་རྗེས་ཚོགས་གཉིས་རྫོགས། །ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཏིང་འཛིན་ཏོ། །ཕུད་<milestone unit="line" n="761.5"/>དང་ལྷག་མ་ལྷག་མ་ཕུད། །ལྷག་མ་དང་ནི་ཕུད་གཉིས་བཞི། །ཇི་ལྟར་བྱིན་རླབས་རིམ་པ་བྱ། །རྡུལ་ཚོན་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བ་དང་། །ལྷ་ཡི་འཁོར་ལོ་རྣམ་པར་བསྐྱེད། །མཐུན་པའི་དམ་རྫས་བསགས་པ་ལ། །བྱིན་གྱི་<milestone unit="line" n="761.6"/>བརླབས་དང་གཏོར་མ་དང་། །དྲངས་བསྟིམ་ཟིལ་གནན་གཡའ་པ་བསླང་། །ཕུད་ལྷག་ཐ་ཚིགས་བསྲེས་པ་དང་། །མཆོད་སྤྲིན་གཏོར་མ་གཏང་བར་བྱ། །ཨ་ནུ་རག་ཤ་སི་སྨྱོ། པྲ་མ་ནི་སྨྱོ། རོའུ་ཏྲི་མ་སྨྱོ། བེ་ཥན་བེ་<milestone unit="page" n="762"/><milestone unit="line" n="762.1"/>སྨྱོ། ཀོའུ་མ་རི་སྨྱོ། ཨིན་ཏྲ་ཡ་སྨྱོ། མེ་ཀ་ལ་སྨྱོ། ཨ་མྲི་ཏ་སྨྱོ། སེའུ་མྱ་སྨྱོ། དན་ཏ་ཧི་སྨྱོ། རག་ཤ་སི་སྨྱོ། བྷསྒ་སི་སྨྱོ། ར་ཏི་བཛྲ་སྨྱོ། ར་ཏི་ར་མ་ཏི་སྨྱོ། ཨེ་ཀ་ཙ་ར་སྨྱོ། མ་ནུ་ཧ་ར་སྨྱོ། སི་ཏི་ཀ་སྨྱོ། བ་ཡ་བེ་སྨྱོ། མ་ཧྭ་<milestone unit="line" n="762.2"/>མ་ར་ན་སྨྱོ། ཨ་ག་ནེ་སྦྱོ །ཙ་མུན་ཏི་སྨྱོ། ཨིན་ཏྲ་ན་སྨྱོ། བ་རུ་ན་སྨྱོ། མ་ཧྭ་ཀ་ལ་སྨྱོ། ཙ་ཀ་ལ་སྨྱོ། ཀུ་མ་པ་ཀ་ར་ན་སྨྱོ། ལམ་པོ་དྷ་ར་སྨྱོ། དབང་ཕྱུག་འདུས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཅི་བགྱིས་བཀའ་ཉན་ཕོ་ཉའི་<milestone unit="line" n="762.3"/>ཚོགས། །སྲིན་མོ་སྨུག་ནག་རྡོ་རྗེ་ཐོད་རློན་འཆང་། །ཚངས་མ་དམར་སེར་པདྨ་བསྣམས། །ལྷ་ཆེན་དཀར་ལྗང་ཏྲི་ཤུ་ལ། །གཏོག་འདོད་སྔོན་མོ་འཁོར་ལོ་འཆང་། །གཤོན་ནུ་དམར་མོ་མདུང་ཐུང་འཕེན། །བརྒྱ་བྱིན་<milestone unit="line" n="762.4"/>དཀར་མོ་ཨིན་ཏྲ་གདེངས། །རྡོ་རྗེ་སེར་མོ་ཙན་དན་མཐུང་། །བདུད་རྩི་དམར་མོ་པདྨ་བསྣམས། །ཟླ་བ་དཀར་མོ་པུན་ཏ་རི། །བེ་ཅོན་ལྗང་ནག་དབྱུག་ཏོ་འཕྱར། །སྲིན་མོ་དམར་མོ་ཐོད་ཁྲག་འཐུང་། །ཟ་བ་ལྗང་ནག་<milestone unit="line" n="762.5"/>བ་སུ་འདྲེན། །དགའ་བ་དཀར་མོ་ཀ་ཏེར་འཆང་། །སྟོབས་ཆེན་དཀར་མོ་གཤོལ་འཛིན་མ། །རྡོ་རྗེ་སེ་མོ་སྐྲུ་གྲིས་གཅོད། །འདོད་པ་དམར་མོ་མདའ་གཞུ་འགེངས། །ནོར་སྲུངས་དམར་མོ་བུམ་པ་འཛིན། །རླུད་ལྷ་<milestone unit="line" n="762.6"/>སྔོན་མོ་བ་དན་འཕྱར། །གསོད་བྱེད་དམར་མོ་རལ་གྲི་སོ། །མེ་མོ་དམར་མོ་གསལ་ཤིང་འཆང་། །ཕག་མོ་ནག་མོ་མཆེ་ཞགས་ཅན། །རྒན་བྱེད་དམར་པོ་ཞིང་ཆུང་ཟ། །རྣ་ཆ་དཀར་མོ་ཁྲག་འཐུང་མ། །ཆུ་ལྷ་སྔོན་མོ་<milestone unit="page" n="763"/><milestone unit="line" n="763.1"/>༄༅། །སྦྲུལ་ཞགས་༷འཛིན། །རྡོ་རྗེ་ནག་མོ་ལྕགས་ཀྱུ་འདྲེན། །རྡོ་རྗེ་སེར་མོ་ར་མགོ༷་ཞགས། །རྡོ་རྗེ་དམར་མོ་ལྕགས་སྒྲོག་བསྡོམས། །རྡོ་རྗེ་ལྗང་ནག་དྲིལ་དཀྲོལ་དགྱེས། །ཨཱོཾ༷་ཨུ་ཏིགི་བཛྲ་ཡཀྟ་ཨ་དྷི་ཏིསྐྱི་་དྷ་ན་<milestone unit="line" n="763.2"/>ཙ་ཏི་བི་བ་ཐ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨཱོཾ་བུརྙ་བ༷ཛྲ་རད་ན་པདྨ་ཀརྨ་ཌའ་ཀི་ནི་པྲ་ཏི་ཛ་མན་བ་ལིན་ཏ། ཨཱོཾ་ཧུ༷་ཏྲ༷་ཧྲི་ཧ་ཕཊ། དགུག་པའི་ལྕགས་ཀྱུ་ཌ་ཀི་ཡིན། །གཞུགུ་པ་ཧེ་རུ་ཕྱག་རྒྱ་བཤད། །དབང་དུ་བྱ་བ་རྟ་ཡིན་ལ། །བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="763.3"/>བརླབས་ལ་དམ་བརྡར་མཆོད། །ཨོ་ཌ་ཀི་ཨ་ཀ་དུ་ཡ། པྲ་བེ་ཤ་ཡ། བན་དྷ༷་ཡ། ཏོ་ཤ་ཡ། སརྦ་བཛྲ་ཏ་ཀི་ཧྲི་ད་ཡ། ཧུ༷་རྫོ་ཐོ ཧུ༷་བ༷་ཧོ། ཏ་ཀི་ཧུ༷་སྒྲོ ཨཱོཾ་ཧེ་རུ་ཀ་མཧྭ་བཛྲ་ཨད་གད༷་ཏ་ཡ། ཨ་གད་ཏ་ཡ། པྲ་པེ་ཤ་ཡ།<milestone unit="line" n="763.4"/>པྲ་བེ་ཤ་ཡ། བ༷ན་དྷ་ཡ་བན་དྷ་ཡ། ཏོ་ཤ་ཡ། ཏོ་ཤ་ཡ། ཧཱུཾ་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ། ཨཱོཾ་བཛྲ་པདྨ། མ་ཧྭ་བ་ད། བུ་མུ་ཀ ཨད་གད་ཏ་ཡ། པྲ་བེ་ཤ་ཡ། བྷརྙ་ཡ་མོ་ཧ་ཡ། དོ་ཤ་ཡ། ཧ་ཧ་ཧྲི། ཨཱོཾ་ཨ་ཧུ༷། ཨུ་ཙི་ཏ་བཛྲ་ཨ་དྷི་ཏིཛི་སུ་<milestone unit="line" n="763.5"/>མ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཨ་མྲི་ཏ་ཨ་དྷི་ཏིཛི་མ༷་ཧུ༷་ཧྲ་ཧི། སྦྱིན་སྲེག་ལ་བཟླས་མཁའ་འགྲོ་བསྐྱང་། །གཏེར་སྦས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྡུས་པ་དང་། །སྨོན་ལམ་བཀྲ་ཤིས་བྲོ་བརྡུངས་དེ། །དགེ་བསྔོ་མ་དག་བཤགས་པ་<milestone unit="line" n="763.6"/>དང་། །རྒྱུན་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ནན་ཏན་བྱ། །ཀུན་ཀྱང་སེམས་ཅན་དོན་དུ་བསྔོ། །ལྷག་མ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཆོག་ཅེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །ཞི་བ་ཤར་ལ་རྒྱས་པ་ལྷོ། །དབང་ནི་ནུབ་སྟེ་དྲག་པོ་བྱང་། །ཞི་བ་དཀར་<milestone unit="page" n="764"/><milestone unit="line" n="764.1"/>ལ་ཟླུམ་པ་ལ། གྲུ་བཞི་སེར་པོ་རྒྱས་པའོ། །དམར་པོ་ཟླ་གམ་གྲུ་ག༷སུམ་ནག །རྩེ་མོ་དབུས་ཆ་ལོ་འདབ་རྩ། ་རྐོང་རྩེ་མེ་ཏོག༷་ཚེར་མ་ཅན་དང་། ༷།བསྲེག་གོས་དང་གཏོར༷་མ་སེམས། །ཕུར་པ་ལི༷ང་ག་བཏབ་ནས་<milestone unit="line" n="764.2"/>ནི། །མེ་ཡི་ལྷ་ལ་གཟར་བུས་དབུལ། །དེ་ནས་ཡེ་ཤེས་ལྷ་ལ་འོ། །ཨཱོཾ་སརྦ་བཱ་བ༷་ན་ད་ཧ་ན། བཛྲ་ཨ་མུ་ཀ་སརྦ་བན་དྷ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་བཛྲ་པྲཛི་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ་བོ་དྷི་བི་ཀྟ་ཡ་གྲྭ་༷ཧྭ། ཨཱོཾ་བཛྲ་ལ་ཏེ་ཡེ་སྲུ་ཧྭ། ཨཱོཾ་ཏྲ༷་སེར་ཡ་གྲྭ་ཧྭ།<milestone unit="line" n="764.3"/>ཨཱོཾ༷་གྲྭ་ཧྭ་ཀ་ར་ཡ། ཨཱོཾ༷་མ་ཧྭ་ད་བྱི་བྱ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ༷་མཧྭ་བ་ལ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཀྟ་སྨ་ར་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཨག་ན་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་བི་ཛ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། ཨཱོཾ༷་བཛྲ་ཨ་ཡུ་ཁེ་སྲུ་ཧྭ། ཨཱོཾ་ཨ་པྲི་ཏི་ཧ་ཏ་བཛྲ་ཡ་སྲུ་ཧྭ། ཨཱོཾ་སརྦ་ས༷་པ་དེ་<milestone unit="line" n="764.4"/>གྲྭ་ཧྭ། ཕྱི་དང་ནང་དང་དེ་བཞིན་གསང་། །དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ལ་སྦོགས་པའི། །སྣང་སྲིད་འཕྲིན་ལས་བཞི་རུ་གནས། །ལྔ་པ་ཡང་ན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སྒྱིན་སྲེག་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་གསལ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="764.5"/>ཏོ། །འཇིག་རྟེན་འདས་པའི་མདོ་ལས། །མཛད་པར་མང་པོར་སྤྲོས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།བདེ་གཤེགས་ཐམས་ཅད་ལ། །སྐུ་གསུངས་བཞི་ལྔར་གནས་མོད་ཀྱང་། །རང་གི་གྲུབ་མཐའ་དེ་ལྟར་<milestone unit="line" n="764.6"/>སྣང་། །མི་བཟད་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོར་གནས། །ཞེས་གསུངས་ནས། སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བདག་པོ། རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ་ནི། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་ཐིམ་མོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་རྗེས་<milestone unit="page" n="765"/><milestone unit="line" n="765.1"/>ང་་རྗེསྙི་ཏེ་་རྗེ་སྐྱེ་ཆེ་འི་ང་ཆེན་འིཇིརྟེ<milestone unit="line" n="765.2"/>༄༅། །སུ་ཡ་རངས་པར་གྱུར་ཏ། །རྡ་ ་ ང་པས་རབ་ཏུ་བསྡུས་ ། ཡངས་སུ་གྲགས་པར་གྱུར་ཏ། ། ས་སུ་རྣལ་འབྱར་བ ད་རྫགས་ ན་པ ་མད། ཐབས་ཀྱ་བསྒྲད་པ་ ་པ ་རྒྱུད། འ ག་ ན་འདས་<milestone unit="line" n="765.3"/>ང་་་ངལེསྟེཅི་་རྗེཐེང་ང་་་ང་<milestone unit="line" n="765.4"/>པའ་མད་ལས། རྒྱུད་ཡངས་སུ་རྫགས་པའ་ འུ་ ་བཅུ་ག ག་པའ།། །།གསང་སྔགས་རྡ་ ་ ག་པ་ཐབས་ཀྱ་རྣལ་འབྱར་གྱ་མད་རྫགས་སཧ།། །།དཔལ་ཨུ་རྒྱན་གྱ་མཁན་པ་པདྨ་སམ་བྷ་བ་དང་། ཞུ་<milestone unit="line" n="765.5"/>ཆེང་སྙི་ང་ངསེང<milestone unit="line" n="765.6"/>ན་གྱ་ལ་སྣྲོ་བ་སྣུབས་ནམ་མཁའ་ ང་པས། བྲག་དམར་དཔལ་གྱ་བསམ་ཡས་སུ་གཏན་ལ་ཕབ་པའ། །འདས་བསྟན་པ་དང་ མས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཕན་པར་གྱུར་ཅག། །།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>