<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0870-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje gtsug lag drag po ngan sngags rin po che brtsegs pa 'khor lo gzer gyi rgyud/-->རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་རིན་པོ་ཆེ་བརྩེགས་པ་འཁོར་ལོ་གཟེར་གྱི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0870-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=155.4; end=160.4--><milestone unit="line" n="155.4"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲ་ཀྲི་ཡི་ཨུ་ཀྲ་ན་བི་རད་ན་ལྷི་ཨི་ཀ་ཙཀྲ་ཏན་ཏྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་རིན་པོ་ཆེ་བརྩེགས་པ་འཁོར་ལོ་གཟེར་གྱི་རྒྱུད། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་<milestone unit="line" n="155.5"/>ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་ཡིས། །བརྡ་ཡིས་གཙོ་ལ་གསོལ་བ་བཏབ། །གཙོ་བོས་བརྡ་དོན་བཀའ་སྩལ་པ། །བརྡ་སྐལ་རྡོ་རྗེ་དྲག་པོ་ཆེ། །ཞབྲུལ་འཁོར་སྐྲུ་གྲི་འདྲ་བ་ཡང་། །དེ་<milestone unit="line" n="155.6"/>ཉིད་རྣམ་པ་བཞི་ཡིས་གྲུབ། །སྔགས་དང་རྫས་དང་རྟགས། །སྔགས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན། །འཁོར་ལོ་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་ཤེས། །མན་ངག་འཁོར་ལོ་བསྟན་པ་དང་། །བཅོས་མ་བརྙན་མའི་འཁོར་ལོ་གཉིས། །མན་ངག་འཁོར་<milestone unit="page" n="156"/><milestone unit="line" n="156.1"/>ལོ་རྣམ་པ་དགུ། །གནས་པའི་འཁོར་ལོ་མི་འགྱུར་འཁོར། །ཡང་རྣམ་གསུམ་ནི་དངས་མ་ཡིན། །ཕྱི་མོ་འཁོར་ལོ་འགྱུར་འཁོར་ལོ། །སྒྱུར་བའི་འཁོར་ལོ་དངས་མ་སྐྱེད། །དྲག་པོ་འཁོར་ལོ་གཅོད་འཁོར་ལོ། །སྤོ་བའི་<milestone unit="line" n="156.2"/>འཁོར་ལོ་དངས་མ་གཅོད། །དེ་དགུ་གསུམ་གསུམ་རྩིས་དང་སྦྱར། །མན་ངག་འཁོར་ལོ་བསྟན་པ་ཡིན། །དམ་ཚིག་རྗེས་དྲན་རང་དབང་མེད། །དངས་སྐྱེད་རྣམ་ཤེས་རྗེས་སུ་མཐུན། །སྔགས་ཀྱི་དེ་ཉིད་དེ་ལས་<milestone unit="line" n="156.3"/>གཉིས། །ཕོ་དང་མོ་རུ་བསྟན་པ་ཡིན། །དེ་ལས་བསེ་དུང་ལྕགས་གསུམ་དབྱེ། །སྔགས་ཀྱི་རྒྱ་རུ་ངས་ལུང་བསྟན། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་རིན་པོ་ཆེ་བརྩེགས་པ་འཁོར་ལོ་གཟེར་གྱི་རྒྱུད་ལས། སྔགས་<milestone unit="line" n="156.4"/>ཀྱི་དེ་ཉིད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།གཉིས་པ་རྫས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན། །བསྟན་དང་མཆོག་དང་བསྐང་བ་གསུམ། །བསྡུས་པ་རྣམ་གྲངས་བཅོ་རྒྱད་ཤེས། །གཙན་དུག་འཁར་ནག་ཧ་ལ་གནག །རྨ་བྱ་གླང་ཆེན་<milestone unit="line" n="156.5"/>མཆིན་པ་དང་། །ར་དུག་ཆེན་པོ་ད་རུ་ར། །ས་དུག་རྣམ་པ་གསུམ་རྣམས་ནི། །ཚ་བ་སྐྱེད་པའི་རྫས་སུ་བསྟན། །ལུས་ལ་བཅང་ན་བསྲུང་བར་འགྱུར། །དངོས་གྲུབ་རྫས་ནི་གང་རྟེན་རྫས། །ཏིལ་ནག་རྫས་དང་ཏིལ་<milestone unit="line" n="156.6"/>དཀར་རྫས། །གུར་ཀུམ་རྫས་དང་ཙན་དན་དམར། །ལས་བཞི་དངོས་གྲུབ་རྫས་སུ་ཤེས། །གདུག་པ་གཞིལ་བ་དངོས་གྲུབ་རྫས། །བཀྲ་ཤིས་རྫས་ཀྱིས་གཞིལ་བར་བྱ། །བསད་པ་གདུག་པའི་ཁྲག་རྣམས་<milestone unit="page" n="157"/><milestone unit="line" n="157.1"/>༄༅། །དང་། །སྲིན་རྡོ་མགར་བའི་སོ་རྡོག་སོགས། །ཐུན་གྱི་རྫས་རྣམས་ཀུན་གྱིས་གསད། །སྐྱ་ཟོར་འཕང་བའི་ལས་རྣམས་བྱ། །བསྲུང་བའི་རྫས་ནི་རིན་ཆེན་དང་། །སྨན་དང་འབྲུ་དང་སྙིང་པོ་སྤོས། །དུག་<milestone unit="line" n="157.2"/>སེལ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་རྫས། །ལུས་ལ་བཅང་ཞིང་དུད་པས་བདུགས། །ཤ་རི་ར༷་དང་བཅས་པས་བསྲུང་། །དེ་ལྟར་བསྲུང་བའི་རྫས་རྣམས་ཀྱིས། །འཁྲུལ་འཁོར་གནོད་པ་སེལ་ནུས་ན། །དུག་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་སྨོས་ཅི་<milestone unit="line" n="157.3"/>དགོས། །གཉན་པོ་རྫས་བསྡུས་བརྒྱ་བརྒྱད་དེ། །སྟོབས་སྐྱེད་རྫས་གསུམ་དེ་བཞིན་ནོ། །སྟོབས་སྐྱེད་བྱས་ན་བྱིན་ཆེན་འབྱུང་། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོ་ངན་སྔགས་རིན་པོ་ཆེ་བརྩེགས་པ་འཁོར་ལོ་གཟེར་གྱི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="157.4"/>ལས། རྫས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།གསུམ་པ་དུས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན། །ཕོ་མོ་གཉིས་སུ་བསྟན་པ་སྟེ། །ཕོ་དུས་རྣམ་པ་བཞི་ཉིད་ནི། །བསྒྲུབ་དུས་འགྱུར་དུས་གདབ་པའི་དུས། །དཀྲུག་པའི་<milestone unit="line" n="157.5"/>དུས་སུ་བསྟན་པ་ཡིན། །མོ་དུས་རྣམ་པ་བཞི་ཉིད་ནི། །མ་དང་སྲིན་མོ་བྲན་དང་སྲིང་། །སྤྱི་དང་རང་རང་ཁྱད་པར་གྱི། །དམ་ཚིག་དག་ལ་གནས་པ་སྟེ། །དང་པོ་སྙིང་རྗེ་བྱམས་མི་འབྲལ། །པར་པ་བསྒྲུབ་ལ་ཆགས་<milestone unit="line" n="157.6"/>སེམས་མེད། །ཐ་མ་ཡེ་ཤེས་ལས་སུ་དབྱེ། །དེ་ནས་ཞེ་སྡང་རྩེ་གཅིག་པའོ། །ཏིང་འཛིན་བཞི་དང་དྲག་སྔགས་བཞི། །རྒྱུད་དུས་སྙིང་བཞི་བཟུང་ལ་སྒྲུབ། ཁྱད་པར་དུས་མི་འགྱུར་བ་གཅེས། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་<milestone unit="page" n="159"/><milestone unit="line" n="159.1"/>༄༅། །རྨི་ལམ་དུ། །འབྱུང་བར་མི་འགྱུར་འགྲུབ་མི་འགྱུར། །བྱུང་ན་བཅད་བྱ་དངོས་གྲུབ་བླང་། །མ་བྱུང་སྤོགས་པར་འབྱུང་དཀྲུག་བྱ། །འཁོར་བ་རུ་ལོག་རྟགས་བསྟན་པ། །སྤྱི་ཚུགས་ཕོ་མོ་མ་ནིང་<milestone unit="line" n="159.2"/>གསུམ། །དམག་ཏུ་བྱུང་དང་སྐྱང་བ་ར་བྱུང་དང་། །ཕོ་རུ་བྱུང་ན་བསྙེན་སྦྱོར་བྱ། །མོ་རུ་བྱུང་ན་སྒྲུབ་སྦྱོར་སྡེབ། །མ་ནིང་བྱུང་ན་ལས་སྦྱོར་བསྡེབ། །དམག་ཏུ་བྱུང་ན་ལས་ལྔ་བརྩམས། །འཕྲེད་ལ་བྱུང་ན་ལས་བཞི་<milestone unit="line" n="159.3"/>སྦྱར། །མགོ་མེད་བྱུང་ན་སྟོབས་སྐྱེད་རྟགས། །མགོ་མང་བྱུང་ན་མཐུ་སོགས་སྦྱར། །བདུན་གྱི་བར་དུ་ཤེས་པར་བྱ། ཁ་དོག་རིགས་དང་བསྟུན་ལ་རྟག །སྡུད་མ་ཤེས་ན་ཀུན་ཡང་རུང་། །རིགས་རྣམས་བརྟག་བཟློག་<milestone unit="line" n="159.4"/>བསྐང་བར་བྱ། །དལ་དྲག་བྲིང་བསྡིགས་སྦྱར་ལ་བཟློག །རྣ་བར་སྒྲ་ལ་རུ་ལོག་བདུན། །སྣ་རུ་གཤིན་དྲི་རུ་ལོག་བདུན། །ཡིད་ལ་རྨི་ལམ་རུ་ལོག་བདུན། །དེ་དག་བྱུང་ནས་ཟློག་པའི་ཚེ། །རི་རྩེ་ཆུ་འདྲེན་གྱེན་སོགས་<milestone unit="line" n="159.5"/>འདྲེན། །དམག་རྣམས་སྤྱི་བོས་ཕྱིར་འཁྱེད་དང་། ཁེང་བུ་ཁ་ཞབས་དཔག་བསམ་བཟློག །སྣལ་མར་བྱུང་དང་མགོ་སྟོན་འབྱུང་། །དེ་ལྟར་བྱུང་ནས་རབ་སྒྲུབ་བརྩམས། །རང་ལ་གཞན་འབྱུང་རྟགས་ཏེ་བསྟན། །མི་<milestone unit="line" n="159.6"/>ལྡོག་ངེས་པའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །དྲེགས་པ་གདུག་པ་གཞིལ་བར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་རིན་པོ་ཆེ་བརྩེགས་པ་འཁོར་ལོ་གཟེར་གྱི་རྒྱུད་ལས། རྟགས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་<milestone unit="page" n="160"/><milestone unit="line" n="160.1"/>པའོ།། །།རྒྱ་མཚོ་གླིང་གི་རིན་ཆེན་ལྟར། །ཀུན་ལ་འབྱུང་འགྱུར་ངོ་མཚར་མེད། །དཀོན་པར་གྱུར་ནས་སྔགས་པ་བརྗོད། །དེས་ན་རྒྱ་ཡིས་གདབ་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་རིན་པོ་ཆེ་རྩེགས་<milestone unit="line" n="160.2"/>པ་འཁོར་ལོ་འཛིན་པ་གཟེར་གྱི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེ་དང་འདྲ་བར་གདམས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་རིན་པོ་ཆེ་བརྩེགས་པ་འཁོར་ལོ་གཟེར་གྱི་རྒྱུད་རྫོགས་<milestone unit="line" n="160.3"/>སོ།། །།ཐི་རྒྱ། ནི་རྒྱ། སུ་རྒྱ། མན་ངག་དོན་འགྲོལ་གྱི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།།<milestone unit="line" n="160.4"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲ་ཀྲི་ཡི་ཨུ་ཀྲ་ན་བི་ཨག་ནེ་ཛི་ཧ་མ་ལེ་ཙཀྲ་ནཱ་མ་ཏནྟྲ་རྭ་ཛ། བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་དྲག་པོ་ངན་སྔགས་མེ་ལྕེ་འཕྲེང་བའི་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>