<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0309-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--sangs rgyas thams cad kyi bdud rtsi ye shes 'od ldan gyi rgyud ce bya ba/-->སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདུད་རྩི་ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ཅེ་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0309-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=708.6; end=754.6--><milestone unit="line" n="708.6"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བུརྙ་ཨ་མྲི་ཏ་ཙྭ་ན་པྲ་བྷ་བཱན་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བདུད་རྩི་ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་གྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བྷ་ག་བཱན་རྭ་ཛ་ཨ་མྲི་ཏ་ན་མ། བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="page" n="709"/><milestone unit="line" n="709.1"/>༄༅། །བདུད་རྩིའི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདུད་རྩིའི་རྒྱལ་པོ་དང་། ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་གཉིས་རི་རབ་ཀྱི་རྩེ་མོ་ལ་བདུད་རྩི་རོལ་པའི་ཏིང་<milestone unit="line" n="709.2"/>ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་བདུད་རྩིའི་རྒྱལ་པོ་ཡབ་ཡུམ་གྱི་ཐུགས་ཀ་ནས། འོད་ཟེར་རྣམ་པ་ལྔ་ཡང་ཕྱོགས་བཅུར་འཕྲོས་པ་ལས་རིགས་ལྔ་ཁྲག་འཐུང་ཡབ་ཡུམ་དང་། ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="709.3"/>ཁྲོ་མོ་དང་། སེམས་དཔའ་སེམས་མ་དང་། དཔའ་བོ་དཔའ་མོ་དང་། རིགས་གསུམ་མགོན་པོ་དང་། ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྤྱིན་དྲི་ཟ་དང་། ཚངས་པ་ཁྱབ་འཇུག་མ་ཧྭ་དེ་བ་ལ་སོགས་པ་འདུས་ཤིང་འཁོད་དེ། ཡེ་ཤེས་སྤྲིན་<milestone unit="line" n="709.4"/>ཕུང་འཁྲིགས་ནས། བདུད་རྩིའི་ཆར་ཕབ་པས། རི་རབ་ཀྱི་བང་རིམ་ལ་སོགས་པ། འཇིག་རྟེན་དུ་བདུད་རྩི་བཅུད་དང་ལྡན་པ་ཞེས་བྱ་བ། རྩ་བ་གྲོ་མའམ་སྲན་ནག་སྤངས་པ་འདྲ་བ། ཚིག་རིང་ཚི་བ་དང་། རོ་ཁ་ལ་<milestone unit="line" n="709.5"/>དངས་པ། མངར་ལ་ཚ་ཞིང་བདེ་བ། མེ་ཏོག་ལྔ་དང་ལྡན་ཞིང་། བདུད་རྩིའི་ཟིལ་པ་ཆགས་པ་ནུབ་མོ་འོད་དང་ལྡན་པ་འཁྲུངས་ཏེ། འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་ཟོས་པས། ཀུན་ཀྱང་བདེ་བས་བརྒྱལ་ཏེ་བོག་<milestone unit="line" n="709.6"/>གོ །ས་ཡང་རབ་ཏུ་གཡོས་སོ། །ཀུན་ཏུ་རབ་ཏུ་ཡོས་སོ། །ཀུན་གྱི་བྱང་སེམས་དཀར་དམར་འཕེལ་ཤིང་བོ་བ་ལས། ས་བབ་དང་། ཆུ་བབ། མེ་བམོ། རླུད་བཅུད། ནམ་མཁའི་བཅ། རྡོ་བབ། སྔོ་བབ།<milestone unit="page" n="710"/><milestone unit="line" n="710.1"/>ལྡུམ་བུའི་བཅུད། ལྔ་ལྡན་བཅུད། སྤོས་བཅུད། ཤིང་བཅུད། ཤ་བཅུད་ལ་སོགས་པ། སྲིད་པའི་བཅུད་ཐམས་ཅད་རྒྱས་ཤིང་འཁྲུངས་པར་གྱུར་ཏེ། འདི་རྣམས་ཀྱི་བཅུད་ཁོང་དུ་སོང་བ་ལ་བརྟེན་ནས་བདེ་བ་རྒྱས་ཏེ།<milestone unit="line" n="710.2"/>འགྲོ་བ་མི་ལ་སོགས་པ་དཔག་ཏུ་མེད་པ་འཕེལ་ལོ། །རྡོ་རྗེའི་རིགས་རྣམས་ཀྱིས་ཞི་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་ཅིང་མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་ལ་མངའ་བརྙེས་སོ། །རིན་ཆེན་རིགས་རྣམས་ཀྱིས། །རྒྱས་པའི་ཕྲིན་ལས་གྲུབ་ཅིང་།<milestone unit="line" n="710.3"/>མཉམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ལ་མངའ་བརྙེས་སོ། །པདྨའི་རིགས་རྣམས་ཀྱིས། དབང་གི་ཕྲིན་ལས་གྲུབ་ཅིང་། སོ་སོར་རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ་མངའ་བརྙེས་སོ། །ལས་ཀྱི་རིགས་རྣམས་ཀྱིས། དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་གྲུབ་ཅིང་།<milestone unit="line" n="710.4"/>བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ་མངའ་བརྙེས་སོ། །བུརྙའི་རིགས་རྣམས་ཀྱིས། ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་ཕྲིན་ལས་ཐམས་ཅད་གྲུབ་ཅིང་། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ལ་མངའ་བརྙེས་སོ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་ཡེ་ཤེས་ལ་<milestone unit="line" n="710.5"/>མངའ་བརྙེས་སོ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་ནུས་མཐུ་ལ་མངའ་བརྙེས་སོ། །འཇམ་དཔལ་ཤེས་རབ་ལ་མངའ་བརྙེས་སོ། །ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྤྱིན་དྲི་ཟ་རྣམས་ཀྱིས་ལོངས་སྤྱོད་ལ་མངའ་བརྙེས་སོ། །ཚངས་པ་ཁྱབ་འཇུག་མ་ཧྭ་དེ་བ།<milestone unit="line" n="710.6"/>སྲིད་པ་གསུམ་ལ་མངའ་བརྙེས་ཤིང་། ས་ཆུ་མེ་རླུད་ནགས་ཀྱི་ལྷ་ལ་སོགས་པ་བདག་བྱས་སོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་བདུད་རྩི་ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བདག་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="711"/><milestone unit="line" n="711.1"/>༄༅། །འཛིན། །གུས་པས་ཕྱག་འཚལ་ཐལ་མོ་སྦྱར། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་གསོལ། །འགྲོ་བའི་མགོན་པོ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་རབ་བཞེངས་ཤིག །ཨེ་མ་ཨེ་མ་ཏིང་<milestone unit="line" n="711.2"/>འཛིན་ལྔས། །བདུད་རྩི་ཡེ་ཤེས་འོད་ཟེར་ཅན། །འདི་ཡི་རྒྱུ་རྐྱེན་འོད་ཟེར་ཅི། །སྨིན་བྱེད་དབང་གི་འོད་ཟེར་སྐུར། །དམ་ཚིག་སྡོམ་པ་གང་ལྟར་བསྲུང་། །བརྟག་ཅིང་བསྡུ་བ་ནམ་ཙམ་ཡིན། །འདི་མཐུས་རྩལ་ནི་གང་<milestone unit="line" n="711.3"/>གང་གདོན། །བཅུད་ཀྱི་ལེན་ལུགས་ཇི་ལྟར་བགྱིད། །འདི་དུས་ལྷ་ནི་གང་གང་བསྒོམ། །ལྟ་བསྒོམ་སྤྱོད་འབྲས་ཇི་ལྷར་འཆད། །ཞི་རྒྱས་དབང་དྲག་དགུག་བསྐྲད་མནན། །གཟིར་ལ་སོགས་པའི་ལས་སོགས་<milestone unit="line" n="711.4"/>དང་། །འཆང་ཞིང་གཏད་པ་ཇི་ལྟར་བགྱི། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་གསུང་དུ་གསོལ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་བདུད་རྩི་ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ཞུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བདུད་<milestone unit="line" n="711.5"/>རྩིའི་རྒྱལ་པོས་ཞལ་གྱི་འཛུམ་པ་རབ་ཏུ་བསྟན་ནས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། ལེགས་སོ་ལེགས་སོ་གསང་བའི་བདག །ཁྱེད་ཀྱི་ཞུས་པ་ཤིན་ཏུ་ལེགས། །ཆོས་ཉིད་ནམ་མཁའ་སྐྱེ་མེད་ལས། །ང་ཡི་འོད་<milestone unit="line" n="711.6"/>ཟེར་རྣམ་ལྔར་ཤར། །རིགས་ལྔ་བཞི་ཁྲོ་ཡབ་ཡུམ་དང་། །སེམས་དཔའ་སེམས་མ་རིགས་གསུམ་མགོན། །དཔའ་བོ་དཔའ་མོ་ཐམས་ཅད་དང་། །ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྦྱིན་དྲི་ཟའི་ཚོགས། །ཚངས་པ་ཁྱབ་འཇུག་མ་ཧྭ་དེ་<milestone unit="page" n="712"/><milestone unit="line" n="712.1"/>བ། །འཁོར་འདས་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ང་ཡི་ཏིང་འཛིན་སྤྲུལ་པ་ཡིན། །ངས་བཤད་མ་ནོར་ཡིད་ལ་བཟུང་། །བདུད་རྩི་ཡེ་ཤེས་འོད་ཟིལ་ཅན། །འདི་རྒྱུ་ཀུན་བཟང་བྱང་ཆུབ་སེམས། །རྒྱུ་རྐྱེན་ཡབ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="712.2"/>བདེ་སྟོང་རྩལ། །དྲོད་གཤེར་བྱིན་བརླབས་འདུས་ལས་སྐྱེས། །འདི་ཡི་ཡོན་ཏན་ཐོས་པས་མྱོང་། །རྡོ་རྗེ་ཞི་བ་མེ་ལོང་ཉིད། །རིན་ཆེན་རྒྱས་པ་མཉམ་ཉིད་དོ། །པདྨ་དབང་དང་སོ་སོར་རྟོགས། །ལས་ཀྱིས་དྲག་པོའི་བྱ་<milestone unit="line" n="712.3"/>བ་འགྲུབ། །བུརྙས་ཀུན་འགྲུབ་ཆོས་དབྱིངས་ཐོབ། །ཞི་ཁྲོ་ཡི་དམ་ལྷ་ཞལ་མཐོང་། །སྙིང་རྗེ་ནུས་མཐུས་ཤེས་རབ་སྐྱེད། །དཔའ་བོ་དཔའ་མོ་འདུ་ཞིང་སྡུད། །ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྤྱིན་དྲི་ཟ་དང་། །ཚངས་པ་ཁྱབ་འཇུག་མ་ཧྭ་<milestone unit="line" n="712.4"/>དེ། །དབང་བསྒྱུར་ལས་ཀུན་ཅི་བཅོལ་བྱེད། །རྐང་མགྱོགས་མིག་སྨན་མངོན་ཤེས་འགྲུབ། །སྒྲོ་ལྟར་ཡང་ཞིང་རླུད་ལྟར་མགྱོགས། །གྱད་སྟོབས་ལྡན་ཞིང་ལོ་སྟོང་ཐུབ། །ཀུན་ཡིད་འཕྲོག་ཅིང་ཌའ་ཀི་འདུ། །བདེ་བ་<milestone unit="line" n="712.5"/>རྒྱས་ཤིང་ལན་བརྒྱ་ནུས། །ཟས་ནོར་འདུ་ཞིང་ཞེན་ཆགས་བྲལ། །རང་རིག་རྟོགས་ནས་ཟག་པ་ཟད། །མི་སྣང་ཆོས་དབྱིངས་ངང་དུ་གནས། །ཐ་མལ་སེམས་ཅན་ཕལ་པ་དང་། །དུད་འགྲོ་རྣམས་ཀྱིས་ཟོས་གྱུར་<milestone unit="line" n="712.6"/>ཀྱང་། །བཅུད་འཕེལ་ལུས་རྒྱས་ཚེ་རིང་ཞིང་། །སྲིད་འཕེལ་མདངས་ལྡན་རྨ་ལ་བཟང་། །སྐྲུ་ལེགས་ཤ་རྒྱས་འོ་མ་ཆེ། །རིགས་མདངས་བདེ་བས་མཆོག་ལ་སྐྱེད། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། གནས་ལུགས་རྒྱུ་རྐྱེན་<milestone unit="page" n="713"/><milestone unit="line" n="713.1"/>༄༅། །ཡོན་ཏན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་དབང་བསྐུར་ནི། །བླ་མ་མཚན་ཉིད་ལྡན་པ་ལ། །ཡིད་འོང་དབེན་པའི་གནས་ཉིད་དུ། །ཞེན་ལོག་དད་<milestone unit="line" n="713.2"/>བརྩོན་ལྡན་པ་ཡིས། །དབང་བསྐུར་བཅུད་ལེན་གདམས་ངག་ཞུ། །དུས་ནི་ཚེས་གྲངས་བཟང་པོ་ལ། །ཐབས་ཤེས་སུ་ར་འཛོམ་བྱས་ཏེ། །སྟེགས་བུ་མདའ་གང་གྲུ་བཞིའི་མཁར། །དཀར་སེར་དམར་ལྗང་དབུས་<milestone unit="line" n="713.3"/>མཐིང་གའི། །པད་འདབ་བཞི་པ་ཚོམ་བུ་ལྔ། །གཏོར་ཚོགས་མར་མེ་མེ་ཏོག་སྤོས། །ཐོད་རྔ་དྲིལ་བུ་མི་རྐང་གླིང་། །གསུར་ཆེན་དུད་པ་ཨ་མྲི་ཏ། །བླ་མ་དཔའ་བོ་དཔའ་མོས་བསྐོར། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་མེ་ལོང་ལ་<milestone unit="line" n="713.4"/>བྲིའོ། །བུམ་ཐོད་བདུད་རྩི་འབྲུ་གསུམ་དོན། །སྐལ་དང་ལྡན་ལ་དབང་བསྐུར་བྱ། །སྟོན་པ་བཅོམ་ལྡན་ཐུགས་རྗེའི་བདག །འགྲོ་བ་སྨིན་ཅིང་གྲོལ་ལ་དགོད། །དུག་ལྔའི་ནད་འཇོམས་བདུད་རྩིའི་རྒྱལ། །ཡེ་ཤེས་འོད་<milestone unit="line" n="713.5"/>ལྡན་དབང་བསྐུར་སྩོལ། །ལན་གསུམ་ཞུ་བ་ཕུལ་དུས་སུ། །རོལ་མོའི་སྒྲ་སྒྲོག་རིག་པ་བསྐུལ། །འདར་འཕར་འཁྲབ་ཅིང་མི་རྟོག་སྐྱེ། །བྱིན་རླབས་དག་སྣང་རྒྱ་ཆེར་འཆད། །ཁྲུས་བུམ་སློབ་མའི་མགོ་ཐོག་<milestone unit="line" n="713.6"/>གཞག །སྣོད་བཅུད་གཞལ་ཡས་ལྷ་ཡི་ཚོགས། །སྐལ་ལྡན་བུ་ལ་དབང་བསྐུར་བས། །ལུས་ཀྱི་དྲི་མ་དག་གྱུར་ནས། །སངས་རྒྱས་སྐུ་དང་མཉམ་པར་ཤོག །ཀྭ ཡ ཨ སྟིཁི྅ཨོ། དེ ནསཐོད་པའི་བདུད་རྩི་<milestone unit="page" n="714"/><milestone unit="line" n="714.1"/>སྦྱིན། །དུག་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཏིང་འཛིན་བཅུད། །སྐལ་ལྡན་བུ་ལ་དབང་བསྐུར་བས། །ངག་གི་དྲི་མ་དག་གྱུར་ནས། །སངས་རྒྱས་གསུང་དང་མཉམ་པར་ཤོག །ལྭཀ་ཨ་སྟི་ཁི྅་ཨུ༷༷། དེ་ནས་མེ་ལོང་ཨ་ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="714.2"/>བསྟན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལྡན་རང་རིག་གིས། །སྐལ་དང་ལྡན་ལ་དབང་བསྐུར་བས། །སེམས་ཀྱི་དྲི་མ་དག་གྱུར་ནས། །སངས་རྒྱས་ཐུགས་དང་མཉམ་པར་ཤོག །ཙིསྟ་ཨ་སྟི་ཁེ྅་ཧཱུཾ༷། དེ་ནས་ཨུ་ལོ་ཀེ་བསྟན་ལ།<milestone unit="line" n="714.3"/>གསལ་གྱུར་རིག་སྟོང་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །སྐལ་དང་ལྡན་ལ་དབང་བསྐུར་བས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་དག་གྱུར་ནས། །སངས་རྒྱས་ཐུགས་དགོངས་ལྡན་པར་ཤོག །ཀྭ་ཡ་ལྷུ་ཀ་ཙིཏི་ཨུ་ལོ་ཀེ་མ་ཧྭ་དྷརྨ་ཀྭ་ཡ་ཨ་སྟི་ཁི྅་<milestone unit="line" n="714.4"/>ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷། ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། དབང་བསྐུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་དམ་ཚིག་ནི། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་མི་དགེ་སྡོམ། །དམེ་ཡུགས་མཛེ་ཕོའི་<milestone unit="line" n="714.5"/>ཟས་གོས་སྤང་། །དུར་ཁྲོད་རྒྱུ་ཞིང་བཅུ་ལེན་བྱ། །མེ་དང་ཉི་མ་ཡུན་མི་རིང་། །ལུས་ལྷ་ངག་སྔགས་སེམས་ཉིད་བལྟ། །མངའ་གསོལ་བསྟོད་པ་ཉམས་གླུ་ལེན། །ཆགས་སྡང་ལོང་གཏམ་སྨྲ་བ་སྤང་། །སྐྱིད་སྡུག་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="714.6"/>རྟོག་རྗེས་བཅདལ། །ཅི་ཡང་མི་དམིགས་དོན་ལ་བཞག །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། དམ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་བརྟགས་ཤིང་བཏུ། །དུས་ནི་<milestone unit="page" n="715"/><milestone unit="line" n="715.1"/>༄༅། །དབྱར་སྨད་སྟོན་སེར་ཁ། །བདེ་གཤེགས་གསུང་བསྒྲགས་ཌའ་ཀི་གནས། །གྲུབ་ཐོབ་ཞབས་བཅགས་གཉན་པའི་ས། །ཉི་ལོགས་ཡིད་འོངས་པདྨ་སྐྱེ། །ཚིག་རིང་ཚི་ཅན་སྣུམ་འོད་ལྡན། །སེམས་ཅན་སྦྲང་<milestone unit="line" n="715.2"/>བུ་ཕྲ་མོ་སྡུད། །རྩ་བ་སྲན་ནག་གྲོ་མ་འདྲ། །རིང་ཐུང་མཐོ་གང་ཆགས་གང་ལྷག །མེ་ཏོག་ལྔ་ལྡན་ཤས་ཆེར་དཀར། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཏིང་འཛིན་བཅུད། །བདེ་བ་མཆོག་ལས་འཁྲུངས་པ་ཡིན། །འདི་དང་སུ་<milestone unit="line" n="715.3"/>འཕྲད་སྐལ་དང་ལྡན། །ཉ་དང་གནམ་སྟོང་ཚེས་བརྒྱད་དང་། །ཚེས་བཅུ་ཉེར་གཉིས་ཉེར་ལྔ་དང་། །ཁྱེའུ་བུ་མོ་གཞོན་ཡིད་འོང་། །ཁྲུས་བྱས་རྒྱན་བརྟགས་རྣམས་ཀྱིས་བཏུ། །ཡང་ན་དགེ་སྦྱོང་རྣལ་འབྱོར་པ། །ཁྲིམས་<milestone unit="line" n="715.4"/>གཙང་བྱམས་ལྡན་རྟོགས་ལྡན་བཏུ། །ཨོ་སི་ལི་སི་ལི་པདྨ་སི་ལི་གྲྭ་ཧྭ། མ་རུལ་མ་སུམས་གྲིབ་བསྐམ་བྱ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། བརྟགས་ཤིང་བཏུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="715.5"/>བཤད་བྱ་བ། །རྩ་བའི་བཅུད་མཆོག་འོད་ལྡན་དང་། །དེ་ཉིད་རྩལ་འདོན་ས་ན་སེ། །སྲིན་ནད་སེལ་ཞིང་བྱང་སེམས་འཕེལ། །སྔོ་ཡི་བཅུད་མཆོག་འོད་དང་ལྡན། །དེ་ཉིད་རྩལ་འདོན་བུ་རམ་གྱིས། །རླུད་ཁ་གནོན་<milestone unit="line" n="715.6"/>ཅིང་ལུས་ཤེད་སྐྱེ། །མེ་ཏོག་བཅུད་མཆོག་འོད་ལྡན་དང་། །དེ་ཉིད་རྩལ་འདོན་སྦྲང་རྩི་ཡིས། །ལུས་ཟུངས་སྐྱེད་ཅིང་དབང་པོ་གསལ། །རྩི་ཡི་བཅུད་མཆོག་འོད་ལྡན་དང་། །དེ་ཉིད་རྩལ་འདོན་རྩི་མར་གྱིས། །གྲང་བ་<milestone unit="page" n="717"/><milestone unit="line" n="717.1"/>༄༅། །ཀྱིས་རྩལ་འདོན་ན། ། སྲིད་བུ་རྒྱ་ཚིལ་གོང་མོའི་ཤ །གྲང་བ་སེལ་ཞིང་སྟོབས་ཆེན་འཕེལ། །ནམ་མཁའི་བཅུད་ཀྱི་རྩལ་འདོན་ན། །སྙིང་དང་ཡིད་མཐུན་གནས་གྲོགས་བསྟན། །མི་རྟོག་བདེ་གསལ་<milestone unit="line" n="717.2"/>ཉམས་མྱོང་འཆར། །རྡོ་ཡི་བཅུད་ཀྱིས་རྩལ་འདོན་ན། །ཅོང་ཞི་བྲག་ཞུན་མུ་ཟི་སེར། །བད་མཁྲིས་གདོན་སེལ་ཚེ་བཅུད་འཕེལ། །སྔོ་ཡི་བཅུད་ཀྱིས་རྩལ་འདོན་ན། །ལྕམ་པ་ཏེ་ཀུ་ལང་ཀ་སྐྱེས། །གྲང་བས་ཆུ་<milestone unit="line" n="717.3"/>བསྡོམས་འཁྲུལ་བ་སེལ། །ལྡུམ་གྱི་བཅུད་ཀྱིས་རྩལ་འདོན་ན། །རམ་ཉེ་ཉེ་ཤིང་དབང་པོ་ལག །ཐིག་ལེ་ཤ་རྒྱས་གྲང་རླུང་སེལ། །སྤོད་ཀྱི་བཅུད་ཀྱིས་རྩལ་འདོན་ན། །ལུང་ཏང་པི་ལིང་གོ་སྙོད་དང་། །མིག་སྐྱོན་སེལ་<milestone unit="line" n="717.4"/>ཞིང་བདེ་བ་འཕེལ། །ཤིང་གི་བཅུད་ཀྱི་རྩལ་འདོན་ན། །སུག་སྨེ་ཛ་ཏི་ཨ་རུ་ར། །སྟོབས་ཆེན་ཤ་རྒྱས་རླུད་ནད་སེལ། ཁྲ་ཡི་བཅུད་ཀྱིས་རྩལ་འདོན་ན། །ད་བྱིང་བྲག་རྩངས་སྦྲུལ་སེར་ཤ །ཁུ་འཕེལ་མདངས་<milestone unit="line" n="717.5"/>ལྡན་སྟོབས་ཀྱིས་སེལ། །ཚངས་པ་ཁྱབ་འཇུག་མ་ཧྭ་དེ་ལྟར་འགྱུར། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། རྩལ་འདོན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་བཅུད་ལེན་<milestone unit="line" n="717.6"/>འདི། །ཕྱེ་མ་ཁཎྜ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །ཉུ་ངཕྱེ་མང་ལ་ཁཎྜ་བྱ། །འོད་ལྡན་མ་རུལ་མ་སུམས་པ། །ཤིང་བཅུད་ཨ་རུ་ར་དང་ནི། །བསྟུན་ལ་ཞིབ་བརྡུངས་འབྲི་མར་སྦྲང་། །སྦྱར་ཏེ་ཟླ་བ་དྲུག་ཟོས་ན། །ཚེ་དབང་རིག་འཛིན་<milestone unit="page" n="718"/><milestone unit="line" n="718.1"/>ལོ་སྟོང་ཐུབ། །འོད་ལྡན་སྔོ་བཅུད་ལྕམ་འབྲུ་ཕྱེ། །སྦྲང་དང་སྦྱར་ཟོས་ཆུ་འགགས་སེལ། །འོད་ལྡན་ཕུལ་གང་ཀར་བམ་བརྒྱད། །སྦྲང་རྩི་བུ་རམ་དེ་དག་འདྲ། །ལྡུམ་བཅུད་དབང་ལག་འོད་ལྡན་མཉམ། །ཞིབ་<milestone unit="line" n="718.2"/>བཏགས་འོ་མ་བྲེ་གསུམ་ལ། །བསྡུ་བས་བྲེ་དོར་སོང་ལ་གདབ། །ཟླ་ཕྱེད་བར་དུ་ལྟོ་སྟོང་ལ། །ཟོས་ན་ཤ་རྒྱས་རྒས་པ་མེད། །ཁོང་ནད་བྱང་ཞིང་ཉམས་ཤེད་སྐྱེ། །ལུས་ཡང་རྟ་བས་མགྱོགས་པར་འགྱུར། །འོད་ལྡན་<milestone unit="line" n="718.3"/>ལྡུམ་བཅུད་དབང་པོ་ལག །ཀ་ར་བ་མར་འོ་བྲེ་གསུམ། །ཕུལ་བཞིར་བསྡུ་བར་ལེགས་བཏབ་སྟེ། །ཟོས་ན་མདོག་བཟང་དྲན་ཡིད་གཞུང་། །འོད་ལྡན་ལྡུམ་བབ་དབང་པོ་ལག །དུར་བྱིད་སྦྱར་ཟོས་དུག་ཟོས་<milestone unit="line" n="718.4"/>འཁྲུ། །འོད་ལྡན་ལྡུམ་བཅུད་དབང་པོ་ལག །འོ་མར་བསྡུས་ལ་ཤིང་བཅུད་ནི། །ཨ་རུ་ར་དང་ས་ཡི་བཅུད། །རྒྱ་ཚྭ་རྒྱམ་ཚྭ་ཁ་རུ་ཚྭ། ཁྲ་བཅུད་ད་བྱིད་བཅུད་བཏབ་ཉིད། །ཟླ་ཕྱེད་ཟོས་ན་ལུས་སྟོབས་ལྡན། །རྒས་མེད་<milestone unit="line" n="718.5"/>ཌའ་ཀི་བརྒྱ་ལ་ནུས། །འོད་ལྡན་སྔོ་བཅུད་འོ་མ་འཛིན། །རྡོ་བཅུད་ཁབ་ལེན་ཅོང་ཞི་ནི། །འོ་མར་བཏབ་སྟེ་ཟོས་གྱུར་ན། །ཐིག་ལེ་འཕེལ་ཞིང་ནད་རྣམས་སེལ། །འགྲོ་བ་ཀུན་གྱི་ཡིད་འཕྲོག་འགྱུར། །འོད་ལྡན་སྔོ་<milestone unit="line" n="718.6"/>བཅུད་ཀྱི་ལྕེ་དཀར། །མེ་ཏོག་ཚེ་ཅེའི་བྱེ་ཕུལ་གང་། །ཨ་རུ་ར་བཞི་གར་བམ་ལྔ། །ཀླུ་བདུད་རྡོ་རྗེ་མ་གི་ཏ། །ལེགས་སྦྱར་ཐོ་རངས་དྲི་ཆུས་འཕུལ། །ཟླ་གཅིག་སོང་ན་མཛེ་ཡང་སོས། །འོད་ལྡན་སྤོས་བཅུད་གོ་སྙོད་<milestone unit="page" n="719"/><milestone unit="line" n="719.1"/>༄༅། །དང་། །ཕག་ཚིལ་སྦྱར་ལ་རྐང་རྒྱུད་བྱུག །གཙུག་ཏུ་འབྲི་མར་བཟང་བསྐུས་ཏེ། །ཐོ་རངས་ཐེག་མོས་སོ་རྒྱག་བྲད། །དེ་ཡིས་མིག་མཉེ་དྲི་ཆུས་བཀྲུ། །ལོ་གཉིས་ཙམ་བྱས་མིག་རིབ་སེལ། །འོད་ལྡན་ཨ་<milestone unit="line" n="719.2"/>ཤོ་ཨ་དྷ་དང་། །བ་ཡི་མར་སྲང་ཕྱེད་སྦྱར་ཟ། །ལུས་ཀྱི་ཤ་རྒྱས་ཐིག་ལེ་འཕེལ། །རམ་ཉེའི་ཕྱེ་མ་བྲེ་གསུམ་ལ། ཤེང་བཅུད་ཨ་རུ་ར་ནི་གསུམ། །ཡང་ན་འོམ་བུའི་རྩ་བ་ཉིད། །བཏབ་སྟེ་རམ་ཉེ་ཚོས་པར་<milestone unit="line" n="719.3"/>བཙོས། །གྲིབ་བསྐམས་བྱས་ཏེ་འོད་ལྡན་དང་། །ས་བཅུད་མེ་བཅུད་རྡོ་བཅུད་རྣམས། །ཞིབ་བཏགས་ཐུས་མགོ་གསུམ་གསུམ་འགམས། །ལུས་ཡང་ནད་སེལ་བཅུད་འཕེལ་རྒྱས། །འོད་ལྡན་སྔོ་བཅུད་ནཱ་གེ་<milestone unit="line" n="719.4"/>སར། །ར་དཀར་བ་མར་འོ་མ་སྦྱར། །ཟླ་མཚན་མཆེད་ནས་ཞག་གཅིག་ན། །གཏང་ན་སྲིད་པ་བུ་ཕོར་འགྱུར། །འོད་ལྡན་ག་པུར་གུར་གུམ་མཚལ། ཤེང་མངར་ཕུ་རོན་བྲུན་བཏགས་ཏེ། །སྦྲང་རྩི་དང་སྦྱར་ལིདྷར་<milestone unit="line" n="719.5"/>བྱུག །སྤྱད་ན་སྣྲི་འབྲིལ་མི་ཕོད། །འོད་ལྡན་ལུག་རུ་མེ་ཏོག་ནི། །གྲིབ་སྐམས་བྱས་པ་ཞིབ་བཏགས་ལ། །རའམ་བ་ཡི་འོ་མར་ནི། །བཏབ་སྟེ་ལྟོ་སྟོང་འཐུངས་གྱུར་ན། །ལུས་བཅུད་འཕེལ་ཏེ་ལན་སྟོང་ནུས། །འོད་<milestone unit="line" n="719.6"/>ལྡན་སྒོག་གཅིག་ལྒ་སྐྱ་དང་། །ཕག་ཚིལ་སྦྱར་ཏེ་རྡོ་རྗེ་ལ། །བྱུག་སྟེ་སྤྱད་ན་བུད་མེད་བརྩི། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ཕྱེ་མའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །འོད་ལྡན་རམ་ཉེ་ཉེ་<milestone unit="page" n="720"/><milestone unit="line" n="720.1"/>ཤིང་བ། །ལྕ་བ་རྡོ་རྒྱུས་ཁཎྜ་ཤིས། །མང་ཉུང་འདི་ཡི་ཚོད་ཀྱིས་ཤེས། །འོད་ལྡན་ཕྱེ་མ་བྲེ་གང་ཙམ། །ཆུ་བྲེ་གསུམ་ལ་བཏབ་སྟེ་གདུ། །བྲེ་གང་སོང་ཚེ་གཞུར་ལ་འདོན། །ཡང་ཆུ་བྲེ་ཙམ་བླུག་ལ་གདུ། །བྲེ་གང་ཙམ་སོ་<milestone unit="line" n="720.2"/>གཞུར་བར་བྱ། །ཡང་གཅིག་ཆུ་བྲེ་གསུམ་བླུག་སྟེ། །བྲེ་གང་སོང་ཚེ་གཞུ་བ་ཡི། །སྙིགས་མ་ཕོ་ལ་དངས་མ་གསུམ་། །གདུ་བས་བྲེ་གང་སོང་བ་ལ། །བདུད་རྩི་དྲི་ཆེན་མར་ཁུ་དང་། །དྲི་ཆུ་གདུ་བའི་ཁཎྜ<milestone unit="line" n="720.3"/>སོགས། །བྱང་སེམས་དཀར་དམར་གླང་ཆེན་ཤ །ཁྱི་ཤ་རྟ་ཤ་རྨ་བྱའི་ཤ །རྡོ་བཅུད་གསུམ་གདུ་ཁཎྜ་དང་། །རམ་ཉེ་ཉེ་ཤིང་ལྕམ་པ་ཡི། །སྟོན་སེར་རྩ་བའི་ཁཎྜདང་། །ས་བབ་གསུམ་དང་ཆུ་བཅ་གསུམ། །མེ་<milestone unit="line" n="720.4"/>བཅུད་གསུམ་དང་རླུད་བཅུད་གསུམ། །སྔོ་བཅུད་གཉིས་དང་ལྡུམ་བཅུད་གཅིག །སྤོས་བཅུད་གསུམ་དང་ཤིང་བབ་གསུམ། ཁྲ་བཅུད་གསུམ་དང་ཨ་བ་དྲུག །བུར་སྦྲང་ཀ་ར་སྦྲང་རྩིར་སྦྱར། །མ་ཚིག་བསྒར་བའི་<milestone unit="line" n="720.5"/>རི་ལུ་ནི། །རང་གི་མཐེབ་རྡོག་ཙམ་བྱས་ལ། །སྟེགས་བུ་མདའ་གང་གྲུ་བཞིའི་ཁར། །པདྨ་འདབ་བརྒྱད་དབུས་དང་དགུ། །མེ་ཏོག་བྷརྙ་དགུ་ལྔ་གཅིག །གཏོར་མ་མར་མེ་དེ་དང་འདྲ། །རི་ལུ་བྷནྟྲར་བླུགས་བྱས་<milestone unit="line" n="720.6"/>ཏེ། །དར་གྱི་གུར་ཕུབ་ཞི་ཁྲོ་བསྐྱེད། །ཞག་བདུན་སྙིང་པོ་འདི་ལ་འབད། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་བོ་དྷི་ཙིསྟ་མ་ཧྭ་སུ་ཁ་ཙྭ་ན་དྷ་ཏུ་ཨུ། ཨོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧཱུཾ༷། ཀྭ་ཡ་ལྷུཀ་ཙིཏི། ཨ་མྲི་ཏ་སིརྙི་ཧཱུཾ༷། འོད་ལྡན་སྒྲ་དང་དུ་བ་དྲི། །ཐོན་་་་<milestone unit="page" n="721"/><milestone unit="line" n="721.1"/>༄༅། །ནས་ཟླ་བ་དྲུག་ཏུ་ནི། །དང་པོ་ཞག་རེ་རིལ་བུ་གསུམ། །དེ་ནས་གཉིས་གཉིས་ཐ་མ་གཅིག །ཟ་ཞིང་རུ་ལུ་ཡན་ཆོད་བཟླས། །འཆི་མེད་ཚ་ཡི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །རྒས་མེད་བྱིས་པ་ལོ་བརྒྱད་འདྲ། །མ་<milestone unit="line" n="721.2"/>མོ་མཁའ་འགྲོ་དབང་དུ་སྡུད། །སེམས་ཅན་སུ་ཡིས་མྱོང་གྱུར་ཀྱང་། །ངན་སོང་གསུམ་ཁེགས་བྱང་ཆུབ་ཐོབ། །ཆོས་བྱེད་རྣམས་ཀྱིས་སྨོས་ཅི་དགོས། །འོད་ལྡན་བདུད་རྩི་མར་ཁུ་དང་། །དངུལ་ཆུ་རྡོ་བཅུད་བྲག་ཞུན་<milestone unit="line" n="721.3"/>དང་། །སྦྲང་རྩི་སྦྱར་ཏེ་རི་ལུ་ནི། །མཐེབ་རྡོག་ཙམ་རེ་ཟླ་དྲུག་ཏུ། །ཟོས་ན་ཚེ་ནི་ཉི་ཟླ་མཉམ། །ཟས་དང་བསྲེས་ན་ལོ་དྲུག་དགོས། །འོད་ལྡན་ལྡུམ་བུ་ཉེ་ཤིང་པའི། །ཁཎྜསྦྲང་རྩིར་སྦྱར་ཟོས་ན། །གྲང་རླུད་ནད་སེལ་<milestone unit="line" n="721.4"/>མིག་སྐྱོན་སེལ། །སྐྲ་དཀར་གཉེར་མེད་ཐིག་ལེ་འཕེལ། །འོད་ལྡན་ལྡུམ་བཅུད་དབང་པོ་ལག །ཉེ་ཤིང་ཤིང་མངར་གླ་རྩི་སྦྲང་། །ཡང་ན་འོ་མ་དག་དང་སྦྱར། །ཟོས་ན་སྟོབས་དང་གཟི་མདངས་ལྡན། །དུག་དང་སྦྲུལ་<milestone unit="line" n="721.5"/>གྱིས་འཇིགས་པར་སྐྱོབས། ་།་དཀར་ཀུན་གྱི་ཡིད་དུ་འོང་། །སྐྲ་དཀར་གཉེར་མ་མེད་པར་འགྱུར། །འོད་ལྡན་བདུད་རྩི་མར་ཁུ་དང་། །ཉེ་ཤིང་ཁཎྜ་འོ་མར་སྦྱར། །ཟླ་བ་གཅིག་ཏུ་ཟོས་གྱུར་ན། །གནོད་སྤྱིན་སྲིན་<milestone unit="line" n="721.6"/>པོས་མི་ཐུབ་པོ། །ཟླ་བ་གསུམ་ཟོས་ཚངས་པར་མཉམ། །སྐྱེས་པ་ཟིལ་གནོན་གླང་ཆེན་སྟོབས། །བུད་མེད་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་འདུ། །འོད་ལྡན་ལྡུམ་བཅུད་རམ་ཉེ་བའི། །ཁཎྜ་བདུད་རྩི་མར་ཁུ་དང་། །ཨ་བ་གོ་སྙོད་<milestone unit="page" n="722"/><milestone unit="line" n="722.1"/>ལུག་མིག་པ། །སྦྲུལ་སྔོན་མགོ་དང་སྦྲང་རྩི་སྦྱར། །ཟླ་གཅིག་ཟོས་ན་མིག་གསལ་ཞིང་། །ཐིག་ལེ་འཕེལ་ཏེ་གཞོན་ནུར་འགྱུར། །འོད་ལྡན་རམ་ཉེ་ཉེ་ཤིང་བའི། །ཁཎྜདབང་ལག་ཕྱེད་ཀར་བུར། ཁྲ་བཅུད་གསུམ་<milestone unit="line" n="722.2"/>དང་རླུད་བཅུད་གསུམ། །འོ་མར་བཏབ་སྟེ་ཟླ་བ་གཅིག །ཟོས་ན་ཤ་རྒྱས་བེའུ་སྐྱེ། །ལྐོགས་པས་བུད་ནད་བ་སྤུ་འབྱི། །ལྟོ་འཁྲུ་ལུས་ཡང་རྐང་མགྱོགས་འགྲུབ། །ཞག་གཅིག་ཟོས་ན་ཡོན་ཏན་བཅུ། །ཞག་བཅུ་ཟོས་ན་<milestone unit="line" n="722.3"/>ཡོན་ཏན་རྒྱས། །ཉེར་གཅིག་ཟོས་ན་མིས་མི་ཐུབ། །ཟླ་གཅིག་ཟོས་ན་གནོད་སྤྱིན་སྡུད། །ཟླ་བ་གཉིས་ཀྱིས་ལྷ་དབང་སྡུད། །ཟླ་བ་གསུམ་གྱིས་་ཟག་པ་ཟད། །ཟླ་བ་བཞི་ཡིས་རྡོ་རྗེར་འགྱུར། །ཟླ་བ་ལྔ་ཡི་རིག་<milestone unit="line" n="722.4"/>འཛིན་ཐོབ། །ཉེ་ཤིང་རྩ་བ་གཏུན་དུ་བརྡུང་། །རས་ལ་བཙིར་བའི་སྐོམ་བཏུངས་ན། །ནམ་མཁའ་དག་ལ་འཕུར་བར་ནུས། །ཌའ་ཀི་སྟོང་གི་དཔའ་བོར་འགྱུར། །རྡོ་བཅུད་ཅོང་ཞིའི་ཆུ་ནང་དུ། །ཤིང་བཅུད་ཨ་རུ་གསེར་<milestone unit="line" n="722.5"/>མདོག་རྒྱ། །ཟླ་ཕྱེད་བར་དུ་སྤངས་ནས་ནི། །ག་བུར་སྦྲང་རྩིས་ཞག་བདུན་སྦང་། །ཕྱུང་ལ་ཟླ་གཅིག་ནས་དཀྱིལ་བྱིབ། །འོད་ལྡན་བཅས་ཏེ་ཉིན་རེ་བཞིན། །རེ་རེ་ཟོས་ན་ལོ་བརྒྱ་ཐུབ། །སྟོབས་དང་རྫུ་འཕྲུལ་དཔག་<milestone unit="line" n="722.6"/>མེད་འབྱུང་། །འོད་ལྡན་ནས་ཟན་ཀླད་པ་དང་། །བུ་རམ་བ་མར་འོ་མར་སྦྱར། །ཟོས་ན་ཕོ་མོ་ཀུན་ལ་ཕན། །འོད་ལྡན་བུ་རམཟླམཚནསྦྱར། །བུད་མེད་ཟོསནཟླམཚནའགགས། །ལུས་རྒྱས་ཏིང་འཛིན་གསལ་<milestone unit="page" n="723"/><milestone unit="line" n="723.1"/>༄༅། །བར་འགྱུར། །བཀྲག་དང་གཟི་མདངས་ཆེ་བར་འགྱུར། །འོད་ལྡན་རང་གི་ཐིག་ལེ་ནི། །ར་ཡི་འོ་མར་བཏབ་སྟེ་གདུ། །བ་ཡི་མར་དང་སྦྱར་ཟོས་ནས། །གནམ་སྟོང་དུས་སུ་རྐང་མཐིལ་བྱུག །ཌའ་ཀི་<milestone unit="line" n="723.2"/>བསྟེན་ཀྱང་ཐིག་ལེ་ནི། །འཆོར་བར་མི་འགྱུར་བདེ་བ་འཕེལ། །འོད་ལྡན་བྱི་ལའི་གཞང་རིང་མར། །བྱིའུ་བ་རའི་ཤ་ཁུར་སྦྱར། །རྡོ་རྗེ་ལ་བྱུག་སྤྱད་ན་དམ། །འོད་ལྡན་ག་བུར་གླ་རྩི་དང་། ཁེང་ཚ་བུད་མེད་ནུ་ཞོར་<milestone unit="line" n="723.3"/>སྦྱར། །བྱུག་ནས་སྤྱད་ན་ཆེ་ཞིང་བདེ། །འོད་ལྡན་ཁུག་ཆོས་སྤང་རྒྱན་དང་། ཁྲང་ཤང་དམར་པོ་ཁ་ཟུམ་རྣམས། །བྱ་ཕོ་འཚལ་ལུའི་ཨོག་ཤ་ནི། །སྦྱར་ཏེ་བུད་མེད་ལ་བཏང་ན། །པདྨ་སྡོམ་ཞིང་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །ཕེད་པར་<milestone unit="line" n="723.4"/>མི་འགྱུར་སླར་དམ་མོ། །ཨུག་ཆོས་སྤང་རྒྱན་ཤང་ཤང་རྣམས། །ཁ་བྱེ་བྱ་ཕོ་འཚལ་ལུ་ཡི། །ཟེ་བ་དང་སྦྱར་ཆང་ལ་བཏབ། །བུད་མེད་འཐུང་ན་པད་ཁ་བྱེད། །འོད་ལྡན་ལྡུམ་བཅུད་དབང་ལག་དང་། །རམ་ཉེ་ཉེ་ཤིང་<milestone unit="line" n="723.5"/>རྡོ་ཁ་ལེན། །བུད་མེད་ཟོས་ཏེ་ཕོ་ཉིད་ལ། །ལྕགས་ཁུ་བྱིན་ན་བདེ་བ་འདུ། །ཕོ་ཡི་མོ་ལ་བྱས་ཀྱང་འགྲུབ། ཁྲ་དཀར་ཉམས་འཕེལ་ཏིང་འཛིན་གསལ། །གཞན་ཡང་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །འོད་ལྡན་ལྕ་བའི་ཁཎྜ<milestone unit="line" n="723.6"/>ཡིས། ཁྲ་ཡི་བཅུད་རྣམས་འཕེལ་བར་བྱེད། །རམ་ཉེའི་ཁཎྜས་རུས་བཅུད་འཕེལ། །ཉེ་ཤིང་ཁཎྜས་ཆུ་བཅུད་སྡུད། །ས་ཤུག་ཁཎྜས་གྲང་བ་སེལ། །འདམ་བུའི་ཁཎྜས་མིག་ལ་ཕན། །གཟེ་མའི་ཁཎྜས་གྲང་བ་<milestone unit="page" n="724"/><milestone unit="line" n="724.1"/>སེལ། །མེ་ཏོག་ཁཎྜས་དབང་པོ་གསལ། །ལུག་མུར་ཁཎྜས་གཉིད་ཡར་ཕེབས། །ཉུངས་མའི་ཁཎྜས་དུག་འདྲེད་སྤོང་། །འུམ་སེར་ཁཎྜས་ཤ་དུག་འཇོམས། །ཏིག་ཏའི་ཁཎྜས་མཁྲིས་ནད་འཇོམས། །ལྒ་སྐྱའི་ཁཎྜས་<milestone unit="line" n="724.2"/>སྟོད་ཁྲག་སེལ། །པི་ལིའི་ཁཎྜས་མཆིན་ཚད་སེལ། །སྦྲང་རྩིའི་ཁཎྜས་རུས་དུག་འཇོམས། །ཨོལ་སྟོང་ཁཎྜས་དང་ག་འབྱེད། །ལུང་ཐང་ཁཎྜས་ལུས་བཅུད་འཕེལ། །ར་མགོའི་ཁཎྜས་ཡ་མ་སེལ། །གོལ་མངས་ཁཎྜས་<milestone unit="line" n="724.3"/>མགོ་གཅོད་སེལ། །མིག་མང་ཁཎྜས་མིག་གསལ་རྣོ། །འོད་ལྡན་བསིལ་བས་དྲོད་རྣོན་ཤིས། །འཕེལ་འབེབས་རིག་པའི་མདའ་ཡིས་བསྣུན། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ཁཎྜའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="724.4"/>ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་ལྷ་བསྒོམ་ནི། །བླ་མ་དཀོན་མཆོག་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །བསྐལ་སྟོང་སངས་རྒྱས་བླ་མ་ཕུལ། །བླ་མ་ལྷ་དང་དབྱེར་མེད་དེ། །རང་གི་སྤྱི་བོ་སྙིང་ག་སྲ །རྒྱུན་ཆད་མེད་པར་<milestone unit="line" n="724.5"/>བསྒོམ་པར་བྱ། །མཆོག་དང་མཐུན་མོངས་ཅི་བསམ་འགྲུབ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། གུ་རུ་གུ་རུ་གུ་སྲ དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་ལྷ་བསྒོམས་ན། །རང་ཉིད་ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུ་ཀ །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་<milestone unit="line" n="724.6"/>སྐུ་མདོག་མཐིང་། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་ཡུམ་དང་བཅས། །དུར་ཁྲོད་ཆས་བརྒྱད་རུས་པས་བརྒྱན། །པདྨ་ཉི་ཟླ་ཏི་ར་ལ། །མེ་དཔུང་འབར་བའི་ཀློང་བཞུགས་བསྒོམ། །ཐུགས་ཀར་ཞི་བའི་ལྷ་ཚོགས་ནི། །བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་<milestone unit="page" n="725"/><milestone unit="line" n="725.1"/>༄༅། །བསྒོམ་པར་བྱ། །དབུ་ལ་ཁྲག་འཐུང་ལྷ་ཚོགས་ནི། །ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་བསྒོམ་པར་བྱ། །ཕྱི་མཆོད་ནང་མཆོད་དབུལ་བྱས་ཏེ། །གསང་མཆོད་ཡབ་ཡུམ་ཁ་སྦྱར་ལ། །རིལ་བུ་ཞལ་བཅུག་སྙིང་<milestone unit="line" n="725.2"/>པོ་བཟླས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་བོ་དྷི་ཙིསྟ་མ་ཧྭ་སུ་ཁ་སྒྲོ་ན་དྷ་ཏུ་ཨུ། ཨོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་སྒྱེ་་ཧཱུཾ༷། དེ་ཉིད་རྒྱུན་དུ་བཟླས་པ་བྱ། །འཇའ་འོད་ལྷ་སྐུ་རིང་བསྲེལ་འབྱུང་། །གནན་པ་འདོན་པར་བྱ་བ་ནི། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="725.3"/>བསྒོམ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་བཛྲ་ས་ཏྭ་ཨ། ཨོ་ཧཱུཾ༷་ཧྲུ༷་སྙི༔ཨ། བཛྲ་བཱ་ཁི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། དེ་ཉིད་འབུམ་དུ་བཟླས་པ་ཡིས། །རི་རབ་ཀྱིས་ཀྱང་ནོན་མི་འགྱུར། །བཅིངས་པ་དག་ནི་འགྲོ་བྱེད་ན། །པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ་རུ་བསྒོམ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ཡ་<milestone unit="line" n="725.4"/>བཱ་ཀ་ཙིསྟ་ཁྲོལ་ཁྲོལ། ས་མ་ཡ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཕཊ། གསང་སྔགས་འབུམ་དུ་བཟླས་གྱུར་ན། །ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོས་བཅིངས་པའང་ཁྲོལ། །བསྡམ་པ་དག་ནི་བཅང་གྱུར་ན། །བདག་ཉིད་མི་གཡོ་མགོན་པོར་བསྒོམ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="725.5"/>ཙཎྜ་མ་ཧྭ་རོ་ཥ་ཎ་སྒྲོ་ཊ་ཡ་ཧཱུཾ༷་དྷིཀ་ཁ་དེ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བརྙ་ཏྲ་ཐ་ཕཊ། དེ་ཡང་འབུམ་དུ་བཟླས་པ་ན། །གཟའ་བདུད་བསྡམས་ཀྱང་དུམ་བུར་ཆོད། །བདག་ཉིད་དག་ལ་དབང་བསྐུར་ན། །རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔ་དབུ་ལ་<milestone unit="line" n="725.6"/>བསྒོམ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཨོ་ཧཱུཾ༷་གྲྭ་ཨུ༷་ཧྭཨ སྟིཁིའ྅ཀྭཡ ལྭཀཙིལྟི་ཧཱུཾ༷། འབུམ་བཟླས་འཇིག་རྟེན་དབང་དུ་འགྱུར། །བཟླས་པ་སྔགས་ཀྱི་མཐུ་སྐྱེད་ན། །ནུས་མཐའི་བདག་ཉིད་ཕྱག་རྡོར་བསྒོམ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་བཛྲ་བཱ་ཁི་ཏིསྐོ་<milestone unit="page" n="726"/><milestone unit="line" n="726.1"/>ཨ་མུ་ཀ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། འབུམ་བཟླས་སངས་རྒྱས་གང་གྭའི་ཀླུང་། །བྱེ་མ་སྙེད་ཀྱིས་བྱིན་གྱིས་རློབ་པར་འགྱུར། །གསང་སྔགས་བཟླས་པའི་དཔལ་གསོ་ན། །སྙིང་རྗེ་བདག་པོ་ཐུགས་རྗེ་ཆེ། །ཁྲོས་པ་རྟ་མགྲིན་ཉིད་དུ་<milestone unit="line" n="726.2"/>བསྒོམ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་བུརྙ་ནི་ནི་ས་གྲྭ་ཧྭ། ཕུ་ཙིཉི་རྦད་ནི་ས་སྤྲོ་ཊ་ཤ་སྦལ་རྣོ་སྦལ་ཏི་གྲྭ་ཧྭ། །འབུམ་བཟླས་བསྐལ་པའི་མེ་ལྟར་འགྱུར། །སོ་ལ་ངར་འདོགས་འཇམ་དཔལ་ཁྲོས། །གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོ་བསྒོམ་པར་<milestone unit="line" n="726.3"/>བྱ། །ཨོ་ཨ་ཧཱུཾ༷། རསྒ་ནག་པོ་དགྲ་བོའི་སྲོག་རྩ་རྦུད་རྦུད། འོད་ལྡན་སྐྱེར་པའི་པར་ཤུན་ལ། །གསང་སྔགས་འབུམ་བཟླས་སོ་ལ་བྱུག །གང་ལ་བྱ་བ་ཐོགས་པ་མེད། །མཆུ་མཐུས་ཐམས་ཅད་གསོད་བྱེད་ན། །མགོན་པོ་<milestone unit="line" n="726.4"/>མ་མོ་སྔགས་སྲུང་བསྒོམ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཀུ༷་ཐུ༷་ནི་ཤ་ར་ཡ་ཐུ༷། འོད་ལྡན་མུ་ཟི་ནག་པོ་ལ། །འབུམ་བཟླས་མཆུ་ལ་བསྐུར་ན་ནི། །སྔགས་རྒྱབ་དགྲ་བོ་ཐམས་ཅད་འཆི། །ལྕི་ལ་སྐྲུ་གྲི་གདགས་པ་ནི། །རང་ཉིད་ཁྱབ་འཇུག་<milestone unit="line" n="726.5"/>ཆེན་པོར་བསྒོམ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཨོ་ཁྲག་རྩ་རྦུད། རྩ་ཁྲག་རྦུད། སྙིང་ལ་རྦུད། མྱ་ར་ཡ་ཁ༷། འོད་ལྡན་བྲེ་གུ་གསེར་ཐིག་ལ། འབུམ་བཟླས་ལྕེ་ལ་བྱུགས་གྱུར་ན། །གསང་སྔགས་ཐམས་ཅད་ཐོགས་པ་མེད། །བྱིན་<milestone unit="line" n="726.6"/>རླབས་དངོས་གྲུབ་མཁའ་འགྲོ་ལྔ། །བུརྙ་ཌའ་ཀི་ནི། བཛྲ་ཌའ་ཀི་ནི། རཏྣ་ཌའ་ཀི་ནི། པདྨ་ཌའ་ཀི་ནི། ཀརྨ་ཌའ་ཀི་ནི། སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ཡི་གེ་ལྔ། །ཧཱུཾ༷་ཧ་རི་ནིས། བརཆོདསེལམཛདདཔའ་བོ་ལྔ། །བུརྙ་ཧེ་རུ་ཀ །བཛྲ་ཧེ་རུ་<milestone unit="page" n="727"/><milestone unit="line" n="727.1"/>༄༅། །ཀ །རཏྣ་ཧེ་རུ་ཀ །པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །གསང་བ་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ལྔ། །ཧཱུཾ༷་ར་ཙ་ཧྲི་ཡ། སྡེ་བརྒྱད་ལྷ་ཀླུ་གནོད་སྤྱིན་དྲི། །དེ་བ་རཏྣ། ནཱ་ག་རཏྣ། ཡཀྟ་རཏྣ། གརྙརྦ་རཏྣ། སྲིད་པ་ཚངས་པ་<milestone unit="line" n="727.2"/>ཁྱབ་འཇུག་མ་ཧྭ་དེ། ལོ་ཀ་དེ་བ་མ་ཧྭ་ཏྲི་ནི། སྙེ་ཏྲ་སྟི་ཏྲ་བྷ་སར། ཨ་མེ་རཏྣ། བ་སུ་དྷ་རྡི་མ་ཏྲེ། ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ལྷ་བསྒོམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="727.3"/>འོད་ལྡན་ལྟ་བ་ནི། །སྟོང་ཉིད་རྟོགས་པས་ནམ་མཁའ་འདྲ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་སྒོམ་པ་ནི། །རང་རིག་གསལ་བས་ཉི་ཟླ་འདྲ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་སྤྱོད་པ་ནི། །དགག་བསྒྲུབ་མེད་པས་རླུད་དང་འདྲ། །ཡེ་ཤེས་འོད་<milestone unit="line" n="727.4"/>ལྡན་འབྲས་བུ་ནི། །དོན་གཉིས་འགྲུབ་པས་ནོར་བུ་འདྲ། །ཟླ་དྲུག་བཅུད་ལེན་བྱས་གྱུར་ན། །དེ་ལྟར་འཆར་འགྱུར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་འབྲས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="727.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་ཞི་རྒྱས་དབང་། །དྲག་དགུག་སྐྲད་མནན་གཟིར་ལ་སོགས། །ཕྲིན་ལས་མ་ལུས་ལས་མཐའ་ནི། །གོང་སྒྲུབ་ལྷ་དང་སྤྱིན་བསྲེག་བསྟུན། །རིལ་བུ་<milestone unit="line" n="727.6"/>དབུལ་ཞིང་རྩ་སྔགས་ལ། ཁྲམ་བུ་འདི་ལྟར་བཏགས་ལ་དབུལ། །ཞི་བ་ཤཱརྙི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། རྒྱས་པ་ཚུརྙུ་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། དབང་ལ་པ་ཤ༷་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། །དྲག་པོ་ལ་མྱ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ། འགུགས་པ་ལ་ཛ༷༷ཛ༷༷། དངོས་གྲུབ་<milestone unit="page" n="728"/><milestone unit="line" n="728.1"/>འགུགས་པ་ལ་སིརྙི་ཧཱུཾ༷་ཛ༷༷། །སིརྙི་ཧཱུཾ༷་ཛ༷༷། སྐྲོད་པ་རྙོ་རྟོ། གནོན་པ་ལ་ཛ་ཧཱུཾ༷་ཛ༷༷ཧཱུཾ༷། གཟིར་བ་ལ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ཞི་རྒྱས་དབང་དྲག་དགུག་བསྐྲད་མནན་གཟིར་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="728.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་ཚེ་བསྲིང་བ། །རྩ་བ་ལྔ་དང་འབྲས་བུ་གསུམ། །འོད་ལྡན་བུར་སྦྲང་ཀ་ར་དང་། །འབྲི་མར་བ་མར་མཛོ་མར་སྦྱར། །རང་ཉིད་ལྷ་ཡི་སྤྱི་བོར་ཚེ་<milestone unit="line" n="728.3"/>དཔག་མེད། །སྐྱིལ་ཀྲུང་མཉམ་གཞག་སྐུ་མདོག་དམར། །བུམ་ནང་ཚེ་ཆུའི་བདུད་རྩི་བབ། །སྒྲིབ་དག་འོད་ལྔའི་གོང་བུར་བསམ། །ཟླ་དྲུག་བཅུད་བླངས་ཚེ་སྔགས་འདི། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་ཨ་མ་ར་ཁེ་དོ་ཝན་ཏི་གྲྭ་ཧྭ། ཐོ་<milestone unit="line" n="728.4"/>རངས་བརྒྱ་རྩ་བཟླས་པ་ན། །འཆི་མེད་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ཚེ་སྒྲུབ་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱི་སྲུང་བཟློག་<milestone unit="line" n="728.5"/>ནི། །བརྒྱད་དང་ཉེར་གཉིས་དགུ་སྟོང་ལ། །ནམ་སྲོད་ནམ་མཁའ་མཐའ་བཏེག་དུས། །སྐྱབས་སོང་ལྷ་ཡི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །འོད་ལྡན་བདུད་རྩིའི་མར་ཁུ་བསྟེན། །ཡུངས་ཀར་ཁྲལ་སྐམ་རྡོ་ཕྱེ་ལ། །སྟོང་ཚོ་རེ་བཟླས་<milestone unit="line" n="728.6"/>ཕྱོགས་མེད་གཏོར། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ན་མ༷༷སརྦ་བྲརྙ་ཡ། ན་མ༷༷་ཨ་པྲ་ཏི་ཧ་ཏ་ཤཱ་ས་ན། ན་མ༷༷ཧ་ཐ་ན། ཨོ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཛ་ལ་ཡ། ཛ་ལ་ཡ། ཏིཇི་ཏིཁྱི་ཡ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་ཕཊ་བཟློག །སརྦ་བིགྭ་ནཱན་མུ་ར་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་<milestone unit="page" n="729"/><milestone unit="line" n="729.1"/>༄༅། །གྲྭ་ཧྭ། ཧཱུཾ༷་བྷ་ར་ཡ། ལོ་ཀ་བྷ་ར་ཡ། ལོ་ཀ་བྷ་ཤ་ལྭ། ཧ་ཧཱུཾ༷་བཟློག་ཡ་ཡ། དགྲ་བོ་ཆེ་གེ་མོ་མུ་ར་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཇི་ལྟ་བུ་ཡང་བཟློག་ཅིང་བསྲུང་། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། བསྲུང་བཟློག་གི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="729.2"/>བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་མི་ནོར་ཟས། །དགུག་ཅིང་བསྡུ་འདོད་འདི་ལྟར་བསྒྲུབ། །སྟེགས་བུ་པདྨ་འདབ་བཞིའི་ཁར། །དཀར་དམར་བརྒྱན་པའི་གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="729.3"/>གསུམ། །ཟས་འབྲུ་བྱང་སེམས་དཀར་དམར་བཤམ། །ངག་བཅད་ཞག་གསུམ་སྔགས་འདི་བཟླས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷་ཧ་རི་ནི་ས། ཙེ་མེ་ཙེ་མེ་ཙེ་མེ་ཧཱུཾ༷། རྨི་ལྟས་ན་ཆུང་བུ་མོ་འབྱུང་། །དེ་ནས་བཞི་ནས་ཕོ་བཞིན་རྨི། །དེ་<milestone unit="line" n="729.4"/>ནས་ཐོ་རངས་མི་སྨྲ་བར། །ལྕེ་སོས་བཞར་ལ་ཚྭ་དང་སྦྱར། །འོད་ལྡན་བསྲེས་ལ་ཞག་བདུན་སྦང་། །སྔགས་བཟླས་ཟོས་ཟིན་དབང་དུ་འགྱུར། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། །མི་ནོར་ཟས་གསུམ་དགུག་པའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="729.5"/>སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་ལྷ་རྒྱལ་བློན། །དམངས་དང་་བུད་མེད་ན་ཆུང་སྡུད། །འོད་ལྡན་ཐབས་ཤེས་བྱང་སེམས་གཉིས། །སྐྱོན་མེད་ཙན་དན་དཀར་དམར་<milestone unit="line" n="729.6"/>གཉིས། །ག་པུར་གུར་གུམ་གླ་རྩིར་སྦྱར། །སྔགས་འདི་ཁྲི་ཚོ་གཅིག་ཏུ་བཟླས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། བྷ་ཙ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ཐ་ཨོ་བ་ར་ཙ་ར་ཧ་རི་ནི་ས། ཀུ༷་ཀུ༷་རྨི་མ་སྲུ་ཧྭ། དེ་ནས་ལས་སྦྱོར་རྫས་སྲན་ཙམ། །གོང་སྔགས་ཤམ་བུར་<milestone unit="page" n="730"/><milestone unit="line" n="730.1"/>འདི་ཉིད་གདགས། །ཆེ་གེ་མོ་བ་ཤ༷་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཉེར་གཅིག་བཟླས་ནས་ཐིག་ལེ་ནི། །དཔྲལ་བར་བྱུག་ཕྱིན་བསྟན་ཚད་འདུ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ལྷ་རྒྱལ་བློན་འབངས་སྡུད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་<milestone unit="line" n="730.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་ལག་བསྒུལ་སྒྲུབ། །རང་ཉིད་རི་ཁྲོད་ལྷ་མོ་ནི། །སྐུ་མདོག་དམར་མོ་ཡིད་འོང་སྒོམ། །འོད་ལྡན་གིའུ་ཧ༷་ལྔ་བརྒྱ་བཟླས། །རང་གི་སྨིན་<milestone unit="line" n="730.3"/>ཕྲག་ཐིག་ལེ་བྱ། །གང་ལ་བལྟས་པའི་མི་རྣམས་དད་ཅིང་འདུ། །ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷། ན་མོ་བྷ་ག་བ་ཏེ་ཨུརྨྱི་ཥ་ཡ། དྷ་རེ་དྷ་ར་ན་ཏི་གྲྭ་ཧྭ། མིག་རྩི་དག་ལ་བརྒྱ་རྩ་བཟླས། །མིག་ལ་བྱུག་ན་གོང་ལྟར་འགྱུར། །ཆུ་ཁྱོར་གང་ལ་<milestone unit="line" n="730.4"/>བདུན་བཏབ་བཏུང་། །ཟས་སྐོམ་མ་བཙལ་བར་ནི་རྙེད། །ལག་གཡོན་གོས་ཀྱི་མཐའ་གཟུང་སྟེ། །ཉེར་གཅིག་བཟླས་ཏེ་ཁྲོམ་གསེབ་འགྲོ། །ཚིག་བཙན་ཤགས་འགྱེད་རྒྱལ་བར་འགྱུར། །ལམ་དུ་འགྲོ་ན་ཆོམ་རྐུན་<milestone unit="line" n="730.5"/>འཆིང་། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ལག་སྒུལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་ཁ་བསྒྱུར་ནི། །འོད་ལྡན་མཚལ་བསྲེས་དཔྲལ་བ་སྲ །ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="730.6"/>ཧེ༷༷བྲིས་ཕྱིན་གྱུར་ན། །གང་འདོད་ནོར་དང་འཕྲོད་པར་འགྱུར། །ཨོག་མར་ཟ་བྲིས་ཟས་དང་འཕྲད། །ལག་མཐིལ་མབྲིསམཚོནམིཕོག །ལྷབྲིས་རིམ་ནད་ཐུབ་པར་འགྱུར། །སྙིང་གར་གནམ་བྲིས་འཇིགས་བརྒྱད་<milestone unit="page" n="731"/><milestone unit="line" n="731.1"/>༄༅། །བསྲུང་། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ཁ་སྒྱུར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་ཆུར་མི་འབྱིང་། །མེས་མི་ཚིག་ཅིང་རླུད་མི་<milestone unit="line" n="731.2"/>འཁྱེར། །མཚོན་གྱིས་མི་ཕེད་ཕོག་མི་འགྱུར། །མིས་མི་མཐོང་ཞིང་རྐང་མགྱོགས་འགྲུབ། །བྱ་རོག་འུག་མིག་བདུན་བདུན་གཉིས། །རྟེན་འབྲེལ་སྙིང་པོས་བྱིན་བརླབ་བྱ། །སྐར་མ་རྒྱལ་གྱི་ཉི་མ་ལ། །འོད་ལྡན་བཅས་<milestone unit="line" n="731.3"/>པ་ལྕགས་དཀྲིས་གསུམ། །བསྡམས་པ་ཁ་རུ་བཅུག་པ་སྔགས། །སྟོང་ཚོ་བཟླས་པས་གོང་རྣམས་འགྲུབ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། གུ་མ་གུ་མ་ཐིབས་ཐིབས་གྲྭ་ཧྭ། ཡང་གཅིག་གསང་སྔགས་རྒྱལ་པོ་འདི། །ཕ་བོང་རྡོ་ལ་སྟོང་ཚོ་<milestone unit="line" n="731.4"/>གསུམ། །ཕག་པའི་ཁྲག་ལ་ཁྲི་ཚོ་གསུམ། །མེ་མར་སོལ་བར་འབུམ་ཚོ་གསུམ། །འོད་ལྡན་དང་སྦྱར་སྨིན་མཚམས་སུ། །ཐིག་ལེ་བྱས་པ་མིས་མི་མཐོང་། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། རྙོར་ཐིབས་ཐིབས་མུན་ཏི་གྲྭ་ཧྭ། ཡེ་ཤེས་འོད་<milestone unit="line" n="731.5"/>ལྡན་རྒྱུད་ལས། འབྱུང་བ་མེས་མི་ཚུགས་ཤིང་། སྒྲིབ་ཤིང་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་རྐང་མགྱོགས་བསྒྲུབ། །འོད་ལྡན་རྗེ་རིགས་གྲིར་<milestone unit="line" n="731.6"/>བསད་ཐལ། །མི་མཁྲིས་དང་སྦྱར་ར་དཀར་གྱི། །འོ་མས་སྤྲུས་ཏེ་སྔགས་ཁྲི་བཟླས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ན་མོ་པུ་རུ་ཥ་ཡ། སེན་ཏ་ཡེ་ནི། སྨྲ་ར་སྨྲ་ར། ས་མ་ཡ། ནེ་ཏྲི་ནེ་ཏྲ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་སྒྱུ༷་མ་ཏ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། །རང་གི་དཔྲལ་<milestone unit="page" n="733"/><milestone unit="line" n="733.1"/>༄༅། །འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ལེགས་ཉེས་གསལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་ལྷ་འདྲེ་མཐོང་། །འོད་ལྡན་རྗེ་རིགས་གྲིར་བསད་<milestone unit="line" n="733.2"/>མཁྲིས། །རུས་བསྲེགས་ཐལ་བ་གསུམ་སྦྱར་ལ། །གསང་སྔགས་འདི་ནི་འབུམ་ཚོ་གསུམ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། པ་མེ་པ་དེ་གྲྭ་ཧྭ། སྤྱི་བོ་དཔྲལ་བ་མཛོད་སྤུ་དང་། །མིག་གཉིས་སྣ་ལ་བྱུགས་བྱས་ན། །མི་དང་མི་མ་ཡིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="733.3"/>ནི། །མི་མཐོང་སྒྲིབ་ཅིང་ཕར་མཐོང་འགྱུར། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ལྷ་འདྲེ་བལྟ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་སྒྲ་སྐད་འདོན། །འོད་ལྡན་བྱང་<milestone unit="line" n="733.4"/>སེམས་དཀར་དམར་གསུམ། །རིན་པོ་ཆེ་དང་སྦྱར་བ་ཡིས། །རྔ་འམ་ཌའ་མ་རུ་ལ་ནི། །མཁས་པས་བྲིས་ནས་དཀྲོལ་གྱུར་ན། །སྒྲ་སྐད་ཐོས་པ་ཙམ་གྱིས་ནི། །མཁའ་འགྲོ་འདུ་ཞིང་སངས་རྒྱས་ཐོབ། །ཨོཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། དྷ་ར་དྷ་<milestone unit="line" n="733.5"/>ར། དྷི་རི་དྷི་རི། བུ་ན་མ་ནི་གྲྭ་ཧྭ། ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། སྒྲ་སྐད་འགྲོ་དོན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱི་ཞབས་རྗེན་འོང་། །རྐང་པ་དྲི་ཆུས་བཀྲུས་<milestone unit="line" n="733.6"/>བྱས་ལ། །འོད་ལྡན་ཚ་བ་གསུམ་དང་ནི། །མར་ནག་ནང་དུ་བཏབ་ལབྱུག །ལོགཅིགབརདུལྷམ་མི་དགོས། །ཡང་ན་འོད་ལྡན་སྒོག་གཅིག་དང་། །སྒོ་ངའི་གསེར་ཐིག་སྦྱར་ཏེ་བྱུག །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཧ་རི་ནི་ས། ར༷་ར༷།<milestone unit="page" n="735"/><milestone unit="line" n="735.1"/>༄༅། །བསྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་དུག་བསྲུང་བ། །འོད་ལྡན་ཉུང་ཞིའི་མར་ཕུལ་གང་། །བོང་ང་དམར་པོ་དཔའ་བོ་སེར ཨ་རུ་<milestone unit="line" n="735.2"/>ར་ནི་གསེར་མདོག་གསུམ། །ཞིབ་བཏགས་གོང་གི་མར་ཁུར་བཏབ། །ལྟོ་སྟོང་དག་ལ་འཐུང་བྱས་ནས། །སྔགས་འདི་བརྒྱ་བཟླས་གསེར་དངུལ་བྲིས། །རབ་གནས་བྱས་ཏེ་མགྲིན་པར་གདགས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཀྱི་ཧུ་ནཱ་<milestone unit="line" n="735.3"/>ག་ཙན་དུ། ཧྭ་ཧུ་སྟི་ཤ་མ་ར་ཧི་སྟི་ཤ་མ་ར་ཧི་ཧོ། མ་ཧི་དུག་ཁ་ཡི་རྙོ་ཤི་ན་ཏམ་སྟི་ན་གྲྭ་ཧྭ། དུག་རིགས་ཀུན་གྱིས་ཚུགས་མི་འགྱུར། །དེ་ནས་ཤ་དུག་སེལ་བྱེད་པ། །འོད་ལྡན་ལྡུམ་བུ་རེ་རལ་དང་། །འོམ་བུ་སེ་རྒོད་<milestone unit="line" n="735.4"/>བར་ཤུན་རྣམས། ་་་མའི་ཕྱེ་མ་ཀ་ར་སྦྱར། །སྔགས་འདི་སྟོང་གིས་སོས་པར་འགྱུར། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཡས་ཤོར་ཡས་ཤོར་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། བཙན་དུག་དབྱུང་ན་འདི་ལྟར་བྱ། །འོད་ལྡན་བོང་ང་དཀར་པོ་དང་། །པི་ལིང་རྒྱ་ཚ་<milestone unit="line" n="735.5"/>ཀ་ར་རྣམས། །སྦྱར་ལ་སྔགས་སྟོང་བཟླས་བྱིན་སོས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཀྲུག་ལེ་ཧྲི། ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། དུག་བསྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་<milestone unit="line" n="735.6"/>ཀྱིས་རྨ་འབྲས་གསོ། །འོད་ལྡན་དྲེས་ཐག་རུལ་པ་དང་། །སུག་པ་བདུད་རྩི་བསྲེགས་པ་རྣམས། །མར་གསར་བསྲེས་ལ་སྔགས་མང་བཟླས། །བྱུགས་ན་རུས་འཛེར་འཐོན་ཅིང་སོས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། སེ་ཕུར་ན་སེ་ཕུར་ན།<milestone unit="page" n="736"/><milestone unit="line" n="736.1"/>ནད་སེང་ནད་སེང་། ཨོ་ཙིར་ཙིར་རིག་རིག །མུགས་མུགས་སྲུ་ཧྭ། མ་སོས་བར་དུ་སྟོང་ཚོ་དུས་བཞིར་གདགས། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། འབྲས་གསོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="736.2"/>བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་སྐྲན་ལྷེན་གསོ། །འོད་ལྡན་ཚ་སྣ་ཚོགས་ཚད་དང་། །ཙི་ཏྲ་ཀ་རྣམས་བསྲེས་བཏགས་ཏེ། །ཆང་སྐོལ་དག་ལ་སྔགས་སྟོང་བཟླས། །ལྟོ་སྟོང་བ་་ལས་འཁྲུལ་འཁོར་བྱ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="736.3"/>ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཏིར་ལོང་མུན་ཤེལ་ཕཊ་སྭ་ཧྭ། སྐྲན་ལྷེན་འཐོན་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། སྐྲན་ལྷེན་འདོན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་<milestone unit="line" n="736.4"/>ཀྱིས་ཆུ་བསྡམ་འགྲོལ། །འོད་ལྡན་ལྕམ་པའི་ཐང་བཏང་ཞིང་། །སྔགས་འདི་དང་པོ་སྤྱི་བོར་གདབ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཕི་པི་ལི་བི་ཕི་པིས་པིས་སྭ་ཧྭ། དེ་ནས་སྐྱེས་རྒྱབ་བུད་མེད་བདུན། །བརྒྱ་ཚོ་རེ་ནས་ཐུ་ཐུ་བྱ། །མི་ཕྱུགས་<milestone unit="line" n="736.5"/>རྟ་བོང་ཁྱད་པར་མེད། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ཆུ་བསྡམས་དགྲོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་མེས་ཚིག་གསོ། །འོད་ལྡན་སྤང་རྩི་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="736.6"/>དང་། །བདུད་རྩི་མར་ཁུ་གསུམ་བསྲེས་བྱུག །སྔགས་འདི་སུམ་རྒྱ་ཙམ་རེ་གདབ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། མེ་རི་དམར་པོ་གསོད། ལྕགས་རི་ནག་པོ་སོད། ཆུ་རི་སྔོན་པོ་སོད། ཞི་ཞི་གྲམ་གྲམ་གྲྭ་ཧྭ། ཚབས་ཆེ་སྟོང་ཚོ་བཅུ་བཟླས་<milestone unit="page" n="737"/><milestone unit="line" n="737.1"/>༄༅། །ཏེ། ཕུས་མི་གདབ་པར་ཐུ་ཐུ་བྱ། །དེ་འཕྲལ་སོས་པར་འགྱུར་ཏེ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། མེས་ཚིག་གསོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གསུམ་བའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ།<milestone unit="line" n="737.2"/>བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་རྒྱུ་གཟེར་བསྲུང་། །འོད་ལྡན་བྱང་བལྟའི་སྤྲུ་མ་ཉིད། །ཞིབ་བཏགས་རིལ་བུ་སྲན་ཆུང་ཙམ། །བྱས་ཏེ་སྔགས་འདི་སྟོང་དུ་བཏབ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། འཛང་རེ་ཛ་བ་རེ་ནད་ངན་རྒྱུ་གཟེར་ལ་གྲྭ་ཧྭ། ལྟོ་<milestone unit="line" n="737.3"/>སྟོང་དག་ལ་སུས་ཟོས་ཐུབ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། རྒྱུ་གཟེར་བསྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་ནད་ཀུན་ཐུབ། །འོད་ལྡན་བདུད་རྩི་མར་ཁུ་<milestone unit="line" n="737.4"/>དང་། །དྲི་ཆེན་དྲི་ཆུང་སྔགས་འདི་བསྒྲུབ། །ནད་རིམས་བསྲུང་པའི་སྙིང་པོ་རྣམས། །གུར་གུམ་ལྷི་ཧང་གླ་རྩི་དང་། །རྒྱ་སྣག་དག་གིས་བྲིས་བྱས་ཏེ། །རྟེན་འབྲེལ་སྙིང་པོས་རབ་གནས་བྱ། །བསྲུང་བྱའི་མ༷གུལ་དུ་<milestone unit="line" n="737.5"/>བཏགས་པ་ན། །རིམས་ནད་མགོ་ནད་བལ་ནད་གཟེར། །རྒྱུ་ནད་འབྲུམ་ནག་གག་ལྷོག་གློ། །རྒྱ་ནད་ཅོང་འགྱེལ་ལྟག་འགྱེལ་རྣམས། །དེ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་ཉེ་མི་ནུས། །སྔགས་སྟོང་ཆུ་བླུག་ནད་བྱུང་སོས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷།<milestone unit="line" n="737.6"/>ཧབ་རྩི་ཧབ་རྩི་ཟུ་ཟུ་ཧཱུཾ༷་སད། ཀུ་ལ་རང་ཤིས་སད། བུ་ཀ་ཛུ་ཡ་སད། སད་ཀྲེ་ཀ་རུ་སད། དྲུགཆོམདྲུག གཤོགདྲུག གཡས། དམིགས་པ་ལྕགས་ཀྱི་གཟོང་དྲུག་དབུགས ཀྱིནདབུག ཀྱིན སད། མོརོསད། གྱི་ནི་<milestone unit="page" n="738"/><milestone unit="line" n="738.1"/>སད། ལེ་བེར་སད། ཀྱིན་སད་ཀུ་རུ་སད་ཀྱིན་སད་སད་སད། དམ་དི་དེ་པྲེང་དེ་པྲེང་། ཏང་ཀུ་ལ་ཏང་ཀུ་ལ། དམར་པོ་ལ་ལྷ༷་ལྷ༷། རུག་རུག་ཆིར་ཆིར། སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ལ་རྦད་རྦད་རྦུད་རྦུད་གྲྭ་ཧྭ། ནད་རྣམས་ཐུབ་<milestone unit="line" n="738.2"/>ཅིང་སོས་པར་འགྱུར། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ནད་བསྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་འབྲུམ་ནག་བསྲུང་། །དཀར་ཆེན་རྒྱ་ཐེལ་རྩེགས་པ་<milestone unit="line" n="738.3"/>བསྲུང་། །འོད་ལྡན་གི་ཧང་གླ་རྩི་དང་། །བཙན་དུག་ཐར་ནུ་རེ་ལྕག་པ། ཁུ་དག་གུ་གུལ་མུ་ཟི་ནག །ཤིང་ཀུན་རྒྱ་སྣག་ཨ་རུ་ར། །ར་ཁྲག་སྲན་ནག་རེ་རེ་ལ། །སྔགས་འདི་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་ཏེ་གདགས། །ཨོ་<milestone unit="line" n="738.4"/>ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། བཛྲ་ཀ་རུ་ན་བྲང་ཏེ། ཏིག་ཏིག །ཏྲར་བྲག་ཤིག །ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཡ། ཙ་ལེ་ཧེ། དུ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། སརྦ་བྱུ་དྷི་རོ་ག་ཤ༷་ཀུ་རུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། །རྫས་རྣམས་སྨིན་མཚམས་སྤྱི་གཙུག་དང་། །མགྲིན་ཁུང་སྙིང་ག་རྐང་ལག་<milestone unit="line" n="738.5"/>མཐིལ། །བྱུགས་པས་ས་བདག་ཀླུ་གཉན་དང་། །ལྷོག་པ་འབྲུམ་ཐོར་རྒྱུ་གཟེར་ཐུབ། །བལ་ནད་མིག་སེར་མཁྲིས་སྒྱུགས་ཐུབ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། འབྲུམ་ཐོར་བསྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དྲུག་<milestone unit="line" n="738.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བབ་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་ལྷོགས་པ་བསྲུང་ཞིང་བསད། །འོད་ལྡན་བོང་ནག་སྔགས་བཟླས་གདགས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ར་ན་མ་ཚ་བྷ་ས་ཧི། ཏི་ཏི་ནི། སྙེ་བ་ཀ་ལ། ཐི་རི་<milestone unit="page" n="739"/><milestone unit="line" n="739.1"/>༄༅། །ཧི་ཐ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། སྔགས་ཆུ་བླུད་པས་ལྷོག་བྱུང་སོས། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ལྷོག་པ་གསོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་<milestone unit="line" n="739.2"/>ཀྱིས་རྨ་ཁྲག་གསོ། །འོད་ལྡན་བདུད་རྩི་བརྒྱ་ཕྲག་དང་། །ཁྲག་ཞུན་དྲི་ཆུ་སྦྱར་ལ་བྱུག །སྔགས་སྟོང་བཏབ་པས་སོས་པར་འགྱུར། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཨ་ན་ལེ། བི་ན་ལེ། རྦལ་ཆོད་ཁྲག་ཆོད་གྲྭ་ཧྭ། ཡང་ན་འདི་ཉིད་སུམ་<milestone unit="line" n="739.3"/>བརྒྱས་འཚོ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཏི་ལི་སོད། ནི་ལི་སོད། ཐ་ཏི་སོད། རྨ་ཡི་སྙིང་པོ་སོད་སྲུ་ཧྭ། དེ་ནས་རྩ་བྱེར་ན་སུམ་བརྒྱས་སོས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། རྩ་ཁྲིས་ནད་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་ཀླད་པ་ན་བ་ལ། ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷། ཀླད་ཁྲིས་ནད་གྲྭ་ཧྭ། དེ་<milestone unit="line" n="739.4"/>ནས་རུས་པ་གས་པ་གསོ་བ་ལ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། རུས་ཐེས་ནད་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ནས་ཆུ་སེར་ཁྱིམ་ན་གདབ། ཨོ་ཨུ༔ཧཱུཾ༷། ཆུ་སིལ་སིལ། ནན་སྲུ་ཧྭ། ཕྱི་རུ་ལོག་ན་སྔགས་འདི་བཟླས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཀ་ལག་ཁྲིས་ནང་ཤ་སྲུ་ཧྭ། རལ་<milestone unit="line" n="739.5"/>གྲི་མདའ་རྡོ་ཐམས་ཅད་ཐུབ། །འོད་ལྡན་གསེར་གྱི་ཨ་ཧཱུཾ༷་གདགས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཛི་ཛི་ལུག་སྙིང་ཛི། ལུག་སྙིང་ར༷་སྲུ་ཧྭ། ལུས་ལ་མདེའུ་ལུས་པ་འདོན། །འོད་ལྡན་ཡུ་མོ་མེད་འབྱིན་བསླན། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཁྲིམ་ཏྲི་ནི་གྲྭ་ཧྭ།<milestone unit="line" n="739.6"/>ལྟོ་སྟོང་བཏབ་པས་འཐོན་པར་འགྱུར། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། མགོ་རྨ་གསོ་ཞིང་མདའ་རྡོ་བསྲུང་ཞིང་། མདེའུ་འདོན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་<milestone unit="page" n="740"/><milestone unit="line" n="740.1"/>ཀྱིས་སྲིན་ལང་གསོ། །འོད་ལྡན་དྭ་འབྲུམ་ཐད་ཕྲོམ་ལ། །སྔགས་འདི་བརྒྱ་སྟོང་བཟླས་བྱས་ཏེ། །བུ་རམ་སྦྱར་ལ་རི་ལུ་ནི། །འཇི་བ་ཙམ་བྱས་གྲོ་ཐང་འཕུལ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། རྩག་ཏི་རྩོག་ཏི། སྙིང་ལ་རུ་དེ་སོ་ གྲྭ་ཧྭ།<milestone unit="line" n="740.2"/>སྔགས་ཆུས་ཀྱང་ནི་སོས་པར་འགྱུར། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། སྲིན་ལང་གསོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་ཤུ་བ་གསོ། །འོད་ལྡན་བདུད་རྩི་<milestone unit="line" n="740.3"/>མར་ཁུ་དང་། །ཝ་བྲུན་ཞིབ་བཏགས་མར་རྙིང་སྦྱར། །སྔགས་འདི་སྟོང་བཏབ་བྱུགས་ཉི་བསྲེག །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཐོར་བུ་ར༷་མེ་སོད། མགོ་ཆེ་མགོ་ཆུང་སོད། ཆུ་ནག་ཁྱིལ་ལ་སོད། བྲམ་ཟེ་ནག་པོ་སོད་སྲུ་ཧྭ། ཤུ་བ་ཇི་ལྟ་བུ་<milestone unit="line" n="740.4"/>ཡང་འཚོ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ཤུ་བ་གསོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་ཁྱི་རྨ་གསོ། །ཆུ་བྲེ་གང་ལ་སྔགས་འདི་ནི། །སུམ་བརྒྱ་བཏབ་ལ་རྨ་<milestone unit="line" n="740.5"/>བཀྲུས་ཏེ། །ཨོ༷་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཧ་གཙག་སྐྱིས་སྐྱི་དོ་གྲྭ་ཧྭ། མེ་ལོང་གཡས་ཕྱིས་ཁྱི་སྐྲུ་བླན། །འོད་ལྡན་བདུད་རྩི་མར་ཁུ་ཡི། །རིལ་ལུ་ལྟོར་གཏོང་རྨ་མི་དཀྲི ཁ་མི་བསྲུང་ཞིང་ན་ན་བྲབ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས༷། ཁྱིས་<milestone unit="line" n="740.6"/>གཟུང་གསོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་ཁྱི་མི་འོང་། །འོད་ལྡན་ཡུངས་དཀར་བྱི་ལའི་བྲུན། །ཟན་བསྲེས་སྔགས་བརྒྱ་བཏབ་ཏེ་བྱིན། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷།<milestone unit="page" n="741"/><milestone unit="line" n="741.1"/>༄༅། །ཀུ་ཀུ་ར་ཙ་རྐང་སྒྱུགས། རྐང་སྒྱུགས། ཁ་ཐ༷་ཁ་ཐ༷། ཨོ་བཛྲ་སྐོར་རྣ་ཆུམ། སྣ་ཆུམ་ཆུམ། ཀུ་ཀུ་ར་ཙ་ཁ༷་ཐ༷་ཁ༷་ཐ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཁྱི་བཟང་སེར་གེ་འདྲ་ཡང་ཆིངས། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ཁྱིའི་ཁ་ཆིངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="741.2"/>ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་ཇག་ཆིངས་ནི། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ལ། །བ་ལི༷་ཕུལ་ནས་གསོལ་བ་གདགས། །རང་ཉིད་ལྷར་གསལ་འོད་ལྡན་<milestone unit="line" n="741.3"/>ལ། །སྔགས་བརྒྱ་བཟླས་ལ་གདོང་ལ་བྱུག །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ན་མོ་བྷ་ག་ལྷུ་ཏེ། ཨརྟ་ཏེ་སམྱ་ཀྭ༷་བྲརྙ་ཡ། ཏབྱ་ཐུ། རྙུ་རུ་རྙུ་མྲ པ་ར་སྟ༷་བྷ་ཡ། མོ་ཧ་མ་ཀྟ་ཧ་ནི་གྲྭ་ཧྭ། ཇག་པ་རྣམས་ནི་སྐྱེ་རེངས་འགྱུར། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="741.4"/>འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ཇག་ཆིངས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་ནུ་རླིག་གསོ། །འོད་ལྡན་བདུད་རྩ་མར་ཁུ་ལ། །སྔགས་འདི་སྟོང་བཟླས་བྱུགས་ན་<milestone unit="line" n="741.5"/>སོས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། གལ་ཏེ་ན་ཕུས། ཨ་ཡ་ན་ཕུས། ཧཱུཾ༷་ཆང་གི་ལི་ཕུས། མ་ར་པ་ནི་ཕུས། ཕུ་སྲུ་ཧྭ། སྐྲངས་པ་གཞན་ཉིད་ལ་ཡང་ཕན། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ནུ་རླིག་གསོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བཞི་<milestone unit="line" n="741.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་ཕྲུ་གུ་འབྱིན། །མི་ལ་འོད་ལྡན་མར་སྦྱར་ཏེ། །བྱུགས་ལ་ཟན་ནམ་ཆང་སྔགས་བྱིན། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། སྲུ་ཛྲ་ཛྲ། ཐེལ་ཐེལ། ཕྱིག་ཕྱིག །འུར་འུར།<milestone unit="page" n="742"/><milestone unit="line" n="742.1"/>ངེ་ལེ་གེ །ངེ་ལེ་གེ །ལུང་ལུང་གེ །ཁེ་བྷ་ར་ན་ཧ་ར་སྲུ་ཧྭ། ཁ་བྷ་ར་ན་ཧ་ར་གྲྭ་ཧྭ། དེ་ཡིས་ཕྲུ་གུ་འབྱིན་པར་འགྱུར། །ཤ་མ་མ་འཐོན་ན་ཡང་དེ་བཞིན་བྱ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ཕྲུ་གུ་ཤ་མ་འབྱིན་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="742.2"/>ཞེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱི་འབྲུ་ཆང་ཞིམ། །འོད་ལྡན་བཙན་དུག་གུ་གུལ་དང་། །བ་གླ་རྟ་བོན་མུ་ཟི་སྒོག །སྤྱང་བྲུན་ཤིང་ཀུན་ཆུ་དག་ནག །བདུད་རྩི་ལ་ཆ་ཁྱི་བྲུན་<milestone unit="line" n="742.3"/>གཞོབ། །མེ་ཁར་བཞག་ལ་འཚོད་ཟངས་དུག །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཡ་མ་རྭ་ཛ་དུ་ཏྲི་ཕུ་ཏྲི། གནོད་བྱེད་འབྱུང་པོ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། གུ་གུལ་བརྒྱད་དང་སྔགས་ནུས་ཀྱིས། །སྡེ་བརྒྱད་ཁ་འཆིང་གདོན་རྣམས་ཐུབ། །དེ་ནས་ཐབ་<milestone unit="line" n="742.4"/>གཟུགས་སྔགས་རྫས་ཚོས། །འཚོད་པའི་ནང་དུ་མར་ཕྱེ་གདབ། །འོག་ཏུ་དཀར་གོང་མེས་བསྲེགས་དམར། །དེ་སྟེང་ར༷་དམར་བསྒོམ་པའི་སྔགས། །ཆུ་འབྲུ་བླུག་ལ་བརྒྱ་རྩ་གདབ། །ཨོ་ཨུ་ཧཱུཾ༷། ཧ་རི་ནི་ས་ར༷་ར༷། ལྷག་<milestone unit="line" n="742.5"/>ལྷག ཁེག་ཤིག་སྲུ་ཧྭ། དེ་ནས་རེ་བས་ཁ་བཅད་བཙོ། །གོས་མེད་ལྡང་བར་འདོད་པ་ན། །འོད་ལྡན་ཚི་གུ་ཕུལ་གང་ལ། །སྔགས་འདི་བརྒྱ་བཟླས་ཆུ་སྐོལ་བླུག །ཆང་ཚོས་ཤུལ་དེར་གོས་ལེབ་གཅིག །ལང་པར་གྱིས་<milestone unit="line" n="742.6"/>ཤིག་མཁའ་འགྲོ་མ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། རི་ནི་ས་མ་ནན་རྙི་ཝན་ཏི་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། ཆང་ཞིམ་མང་མ་མདོག་འདོན་ན། །འོད་ལྡན་ཀྱི་བ་སར་སྐྱེ་ཚེ། །ཕབས་དང་བསྲེས་ནས་སྔགས་བཟླས་གདབ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཧ་རི་ནི་ས། སུ་ར་<milestone unit="page" n="743"/><milestone unit="line" n="743.1"/>༄༅། །བལ་ནི་གྲྭ་ཧྭ། ཆང་འཐུངས་ཀྱང་མི་བཟི་བ་ལ། འབྲས་ཆང་ནས་ཆང་སུམ་ཆང་ཕྱེ། །ཅོང་ཞི་ཛ་ཏི་ཨ་རུ་ར། ཁེང་ཚ་སུག་སྨེ་ཀ་ཀོ་ལ། །ཞིབ་བཏགས་ལྟོ་སྟོང་ཐུར་མགོ་རེ། །འགམས་ལ་སྔགས་སྟོང་<milestone unit="line" n="743.2"/>བཟླས་བཏུང་ན། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཏབྱ་ཐུ། རུ་ལུ་རུ་ལུ། བི་རི་སརྦ་ཕཊ་དོ་པིང་སྲུ་ཧྭ། དང་པོ་འཐུང་མཁས་ཤིན་ཏུ་གཅེས། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ཆང་བསྲུངས་སྔགས་ཚོས་ཅེར་ཆང་མི་བཟི་བར་བྱ་བའི་ཐབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="743.3"/>ལེའུ་སྟེ་ཞེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་ཞོ་བསྲུང་ནི། །འོད་ལྡན་ཡུངས་ཀར་སྔགས་བརྒྱ་བཟླས། །འོ་ཟོ་བསྐོལ་དང་གནོན་སྐྲག་བ།དབ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཏིར་ཏི་ཀ་སརྦ་<milestone unit="line" n="743.4"/>པྲེ་ཏེ་སྲོག་དྷ་རུ་ཆོད། །འོ་ཞོ་ལ་རཀྟ་རཀྟ། ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ཞོ་བསྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་འབྲུ་ཕྱུགས་འཕེལ། །སྐར་མ་བྲེ་ཡི་<milestone unit="line" n="743.5"/>ཉིན་པར་ལ། །ལྕགས་ཀྱི་བྱི་བའི་གཟུགས་ནང་དུ། །འོད་ལྡན་རྟ་ཕྱུགས་སྙིང་པོ་ལ། །གོང་སྔགས་ཁྲི་ཚོ་གཅིག་བཟླས་ནས། །འབྲོག་དང་ར་བར་སྦས་ན་འཕེལ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། འབྲུ་ཕྱུགས་འཕེལ་<milestone unit="line" n="743.6"/>བར་བྱེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་ཅི་བསམ་འགྲུབ། །བྷནྟྲ་རིན་ཆེན་གའུ་མྲ །འོད་ལྡན་རིན་ཆེན་འབྲུ་སྣ་ལྔ། །ཁྱེའུ་བུ་མོའི་བྱང་སེམས་<milestone unit="page" n="744"/><milestone unit="line" n="744.1"/>དང་། །བཟང་སྨན་ཨ་ཀ་རུ་སྦྱར་བའི། །རི་ལུ་བཅུག་ལ་མཁས་པས་ནི། །གནོད་སྤྱིན་ཆུ་དབང་མཚན་བརྒྱ་རྩ། །ཉིན་བརྒྱ་མཚན་བརྒྱ་བཟླས་ནས་ནི། །རི་ལུ་གཅིག་ཙམ་བདུད་རྩིར་བཅས། །རང་གིས་ཟོས་པར་<milestone unit="line" n="744.2"/>འགྱུར་ན་ཡང་། །མེ་ཆུ་ནད་རིམས་དགྲ་གཅན་བསྲུང་། །དུས་མིན་འཆི་སླུ་ཅི་བསམ་འགྲུབ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཏབྱ་ཐུ། ན་མོ་རཏྣ་ཏྲ་ཡུ་ཡ། ན་མོ་མ་ཁི་བྷ་དྲུ་ཡ་མ་ཧྭ་ཡཀྟ་སེ་ན་པ་ཏ་ཡེ། ཨོ་ཧྲིང་ཏྲང་ཤཀྟ་རྙོ་སྣྲི་ཧི་དིབ་བྱ་རད་<milestone unit="line" n="744.3"/>ནེའུ་བྷ། བྷ་རི་ཤ་ཡ། ཨ་དྷི་བ་ཏ་དྷི་བ་ཡཀྟ་ས་མ་ཡ། མ་ནུ་སྨ་ར་ཏྲི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་སྲུ་ཧྭ། འདི་ནི་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུའོ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ཅི་བསམ་བགྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="744.4"/>བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་ལྕི་བ་དང་། །སྤུར་ནག་པོར་རི་བྱི་བ་སྦྲང་། །ཤ་སྒོ་བྱིའུ་ལ་སོགས་པ། །སྔགས་འདི་རྫས་ལ་བཏབ་བྱུགས་གཏོར། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། རྩོག་གི་ཏ་ཏ་ལི། རྩོག་སྐྱེ་ལོག་ལི་མ་ཧྭ་ལོ་ཤ་ལི།<milestone unit="line" n="744.5"/>ཨ་ལ་ཏ་ལ་ཙ་ལ་ཡེ་སྲུ་ཧྭ། འོད་ལྡན་ཉུང་སེར་གཞི་མོའི་རྩེ། །གཡེར་མ་སྐྱེར་འབྲུ་མོན་བུ་རྣམས། །ཕྱེ་བྱས་མར་རྙིང་དང་སྦྱར་ལ། །སྔགས་བརྒྱ་བཟླས་ཏེ་ལུས་ལ་བྱུགས། །ལྗི་བ་བསྲུང་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །འོད་ལྡན་<milestone unit="line" n="744.6"/>ཆུ་དང་མུ་ཟིའི་ཆུ། །རྩིག་རྨང་གཏོར་ན་སྦུར་ནག་ཐུབ། །འོད་ལྡན་གཙང་ཁའི་བྱེ་མ་ལ། །སྔགས་བཟླས་གཏོར་ན་བོང་རི་དང་། །བྱི་བ་ཤད་གོ་བྱིའུ་ཐུབ། །འོད་ལྡན་ཞང་ཞུང་མར་བསྲེས་བྱུག །དུག་སྦྲང་ལུས་ལ་སོ་<milestone unit="page" n="745"/><milestone unit="line" n="745.1"/>༄༅། །འདེབས་ཐུབ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ལྗི་བ་སྦྲུར་ནག་བོང་རི་དང་། བྱི་བ་ཤ་དགོ་སྦྲང་བུ་བྱེའུ་བསྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་<milestone unit="line" n="745.2"/>ཀྱིས་ཤིག་སེལ་བ། །ཟན་གཏོར་ཤ་ཆེན་ཤིག་དང་བཅས། །ཁ་འབར་སྔགས་ཀྱིས་ལན་ཆགས་ལ། །བསྔོས་ལ་གཏང་སྟེ་བདེན་པ་བདར། །འོད་ལྡན་བྲག་ཞུན་བྲག་དྲེག་དང་། །གླ་རྩི་མུ་ཟི་བྱ་རྒོད་སྤོས། །རེ་ལྕགས་<milestone unit="line" n="745.3"/>དུད་བལ་མི་ཞུན་སྦྱར། །ཡང་ན་མར་ནག་སྦྱར་བ་ལ། །སྔགས་འདི་བརྒྱ་བཟླས་ལུས་ལ་བྱུག་ །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཁོ་ལ་ཙ་ཀྲ་སརྦ་མ་དུ༷་ཏ་ཡེ་གྲྭ་ཧྭ། ཟླ་བ་རེ་ལ་ལན་རེ་བྱུག །ལན་ཆགས་ཤིག་ནི་འོང་མི་འགྱུར། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="745.4"/>འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ཤིག་སེལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་ཞིང་ལུད་བྱ། །འོད་ལྡན་མི་བྲུན་ཕུག་རོན་བྲུན། །ལུག་མུར་སེ་རུལ་འབའ་ཆ་<milestone unit="line" n="745.5"/>ཕབས། །བུད་མེད་ཆུས་སྤང་ཞག་གསུམ་བསྙལ། །ས་བོན་མར་ནག་སྤོལ་བྱས་ལ། །སྔགས་འདི་སྟོང་བཟླས་ཞིང་ལ་གདབ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། དྷ་ཏི་རཏྣ་ཛ༷་བྷ་མ་ཧྭ་སི་ཏི་ཧཱུཾ༷། རྩ་བ་ཟུག་ལ་ཐན་སྲན་ཆེ། །མིག་ནད་མི་འོང་<milestone unit="line" n="745.6"/>ནས་ལྡོག་ཆེ། །འགྱུར་རྐྱེན་བོངས་ནི་ཆེ་བར་འགྱུར། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ཞིང་གི་ལེའུ་སྟེ་ང་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་ཞིང་འབུ་བསྲུང་། །འོད་ལྡན་<milestone unit="page" n="746"/><milestone unit="line" n="746.1"/>ཡུངས་ཀར་བྱི་བའི་བྲུན། །དུད་པ་ཆུ་བཏབ་ས་བོན་སྦང་། །ཡང་ན་ལྗང་བུའི་དུས་སུ་གཏོར། །སྔགས་འདི་ཁྲི་ཚོ་གཅིག་ཏུ་བཟླས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཨེ་ཧེ་ཨེ་ཧེ། མེ་ཧེ་མེ་ཧེ། ལྷུ་ཧཱུཾ༷་ལྷུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། ཞིང་ལ་འབུ་སྲིན་འོང་མི་<milestone unit="line" n="746.2"/>སྲིད། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། །ཞིང་ལས་འབུ་སྲིན་བསྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་སེར་བ་བསྲུང་། །འོད་ལྡན་ཐལ་ཆེན་ཡུངས་ཀར་<milestone unit="line" n="746.3"/>དང་། །སྡེ་བརྒྱད་གཏོར་མ་སྔགས་འབུམ་བཟླས། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ན་མོ་བྷ་ག་ཏེ། ཤཱཀྱ་མུ་ནཱ་ཡེ། ཏྭ་ཐུ་ག་ཏ་ཡ། པུ་ཙ་པུ་ཙེ། ས་མ་ཡ་པུ་ཙེ། ཨ་ཀ་རུ་པུ་ཙེ། ས་མ་ཡ་བ་ལ་ཡ་ནི་གྲྭ་ཧྭ། །བྱུང་དུས་ཉེ་བར་བཟློག་པར་<milestone unit="line" n="746.4"/>འགྱུར། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། སེར་བ་བསྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ང་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་སད་བསྲུང་ན། །ཀླུ་དང་ལྷ་འདྲེ་གཏོར་མས་མཆོད། །ཟངས་སམ་<milestone unit="line" n="746.5"/>རྫ་ནི་དམར་པོ་སྲ །འོད་ལྡན་ཆུ་དང་འོ་མ་འབྲུ། །བླུག་སྟེ་ནམ་མཁའ་རྒྱ་ཆེའི་སར། །ཆུ་བསྲོས་རླངས་པ་འཐོན་པར་བྱ། །མི་སྤོས་སྔགས་ལ་གསུང་མི་གཅད། །སྤྲིན་ཉིད་མ་འདུས་བར་དུ་བཟླས། །ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷། ཨེ་ཐུམ་<milestone unit="line" n="746.6"/>རིལ་བསྡུས་སྣ་ཏི་ར་བ༷་གྲྭ་ཧྭ། སྤྲིན་འདུས་སད་ཉིད་ཐུབ་པར་འགྱུར། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། སད་བསྲུང་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་དགྲ་བོ་<milestone unit="page" n="747"/><milestone unit="line" n="747.1"/>༄༅། །ནི། །ལྐུགས་སུ་གཞུག་པའི་ལས་འདི་བྱ། །གྲོ་གའམ་ཤོག་ཤོག་དག་ལ་མིང་རུས་བྲིས། །ལྐུགས་ང།འི་ཐོད་པར་བཅུག་ནས་ཀྱང་། །མིང་རུས་ལྕགས་ཕུར་དག་ལ་ནི། །འོད་ལྡན་གྲི་ཁྲག་བྱུགས་ཤིང་<milestone unit="line" n="747.2"/>གདབ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཀྭ་ལ་རྭ་པ་ཆེ་གེ་མོ་རྗ་བྷ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཞག་གསུམ་དག་གིས་ལྐུགས་པར་འགྱུར། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། དགྲ་བོ་ལྐུགས་སུ་གཞུག་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="747.3"/>བཤད་བྱ་བ། །བམོ་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་བསད་བཟློག་ན། །མཎྜལ་མདའ་གང་གྲུ་གསུམ་པར། །གྲི་ཁྲག་ར་ཁྲག་ཆག་ཆག་གདབ། །དེ་སྟེང་ཐོད་པར་དམར་གཏོར་བཤམ། །དེ་སྟེང་དགྲ་བོའི་ལིསྐོ་ནི། །འོད་ལྡན་གྲི་<milestone unit="line" n="747.4"/>ཁྲག་བག་ཕྱེ་བསྲེས། །གཟུགས་བྱ་སྙིང་གར་མིང་རུས་གཞུག །ཁ་སྦུབ་བཞག་སྟེ་ཡུངས་ཐུན་བྲབ། །བོད་རྦད་བསད་གསུམ་དྲིལ་བ་ཡི། །སྲོག་གི་སྐྲུ་གྲི་འདི་ལ་འབད། །ཨོ་ཨུཿཧཱུཾ༷། ཁྱི་ཁ་ལེ་ནག་མོ་སོད། །སྲོག་མ་ཏྲི་<milestone unit="line" n="747.5"/>སོད། སྙིང་ཁ་ལ་ས༷་ཡ་མ་སོད། རྩོ་བ་རིལ་ལུ་སོད། ག་ཡ་སོད། ནི་ར་ཡ་སོད། རཀློ་ཙིསྟ་རྦུད་ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ། བཱ་ར་ཡ། ཞག་བདུན་ཆོ་འཕྲུལ་བཅུ་བཞིས་སྲོག །མགོ་བཅད་རོ་དང་དམར་གཡོས་དང་། །བུད་<milestone unit="line" n="747.6"/>མེད་འོད་དང་མི་ནག་རྨིས། །དེ་དུས་ལིསྐོ་གཏོར་མ་དང་། །མི་ཤ་བཅས་པའི་སྦྱིན་བསྲེག་བྱ། །འདིས་ནི་དགྲ་བོ་འཆི་བར་འགྱུར། །ཆོ་འཕྲུལ་དག་ནི་ཆེས་པ་ན། །བྱ་ནི་ངང་སེར་ཤ་ཚིལ་བསྲེག །ཡེ་ཤེས་འོད་<milestone unit="page" n="748"/><milestone unit="line" n="748.1"/>ལྡན་རྒྱུད་ལས། དགྲ་བོ་བསད་བཟློག་གི་ལེའུ་སྟེ་ང་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བཅུད་ལེན་སྔགས་ཀྱིས་རྡོ་སེར་ཕབ། རང་ཉིད་ཨ་ཙ་ར་རུ་བསྒོམ། །འོད་ལྡན་ལུང་གསུམ་རྡོ་ལ་<milestone unit="line" n="748.2"/>ནི། །སྔགས་འདི་ཞག་གསུམ་བར་དུ་བསྒྲུབ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཧ་ས་ཀྲ་མ་རི་ཕོག་ཕོག །ཧུར་ཡ་ཧུར་ཡ། །རྡོ་ཕོབ་རྡོ་ཕོབ། པྲ་མོ་རྡོ་ཧུ་ར་ཧུར། །ཧ་ར་ཏི་རྙོ་ན་ར༷། རྡོ་ར་ཛོ་ཏ༷་ཡ་ཡ། གྲུབ་རྟགས་རང་མདུན་གསེགས་མ་སིབ་<milestone unit="line" n="748.3"/>སིབ་འོང་། འབེབས་དུས་འབྲུ་སྣ་ལྔ་ཉིད་ལ། །སྔགས་འདི་བརྒྱ་རྩ་ལན་གསུམ་བཟླས། །དེ་ཉིད་གནམ་དུ་གཏོར་བས་ཕེབ། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། རྡོ་སེར་འབེབས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="748.4"/>ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བདུད་རྩི་ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད། །གུས་པས་བྲིས་ལ་སྤྱི་བོར་གདགས། །མཆོག་དང་མཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་འབྱུང་། །རྒྱུ་དང་འོད་ལྡན་མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="748.5"/>མཐིང་། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཁྱོད་ལ་གཏད། །ཐུགས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་བུ་ལ་སྒྱིན། །རྒྱུད་དང་འོད་ལྡན་མེ་ཏོག་དཀར། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་ཁྱེད་ལ་གཏད། །གསུང་གི་རིགས་ཀྱི་བུ་ལ་སྤྱིན། །རྒྱུ་དང་འོད་ལྡན་མེ་ཏོག་<milestone unit="line" n="748.6"/>སེར། །འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུ་ཁྱེད་ལ་གཏད། །སྐུ་ཡི་རིགས་ཀྱི་བུ་ལ་སྤྱིན། །རྒྱུ་དང་འོད་ལྡན་མེ་ཏོག་ལྔ། །མཁའ་འགྲོ་གསང་ཡུམ་ལྔ་ལ་གཏད། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་སྒྲུབ་ལ་བྱིན། །ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="page" n="749"/><milestone unit="line" n="749.1"/>༄༅། །བཅང་ཞིང་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་དགུ་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་འདས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བདུད་རྩི་ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། ལེའུ་ང་དགུ་པ་གསུངས་པ་ལ། ཌའ་ཀི་སྡེ་ལྔས་བསྟོད་པ། ཨེ་མ་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="749.2"/>བདུད་རྩིའི་རྒྱལ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཨོ་ནི་སྐུ་ཡི་སྙིང་པོ་ཡིས། །སྣང་མཛད་བཅུད་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ལུས་ལ་བདེ་བ་རྒྱས་པར་མཛད། །བཅོམ་ལྡན་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ༷། ཨུ༔ནི་གསུང་གི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="749.3"/>ཡིས། །ཐོས་ཚད་གསུང་གི་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ངག་ལ་ནུས་པ་སྐྱེད་པར་མཛད། །བཅོམ་ལྡན་གསུང་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །ཨོ་ཨུ༔ཧཱུཾ༷།ཧཱུཾ༷་ནི་ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཡིས། །དྲན་ཚད་བཅུད་དུ་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="749.4"/>བརླབས། །སེམས་ལ་རྟོགས་པ་འཆར་བར་མཛད། །བཅོམ་ལྡན་ཐུགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་བདུད་རྩི་ཡེ་ཤེས་འོད་ལྡན་རྒྱུད་ལས། །ཌའ་ཀི་སྡེ་ལྔས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྒོ་ནས་བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="749.5"/>དྲུག་ཅུ་པ་རྫོགས་སོ།། །།སྔགས་ཀྱི་སྲུང་མས་སྲུངས་ཤིག །མྱ་ར་ཡ། འདིའི་བརྒྱུད་པ་ནི། ཨུ་རྒྱན་པདྨས། འོད་ལྡན་རྒྱུད་འདི་དང་པོ། ཁོ་མཐིང་ལྷ་ཁང་གི་རྣམ་སྣང་སྐུ་རྒྱབ་ཏུ་སྦས་སོ། །དེ་ནས་མངའ་བདག་<milestone unit="line" n="749.6"/>ཉང་རལ་གྱིས་གདན་དྲངས་སོ། །དེས་སྲས་མི་བསྐྱོད་རྡོ་རྗེ་ལ་གནང་། དེས་སངས་རྒྱས་མཉམ་མེད་འོད་པོ་རལ་པ་ལ་གནང་། དེས་གྲུབ་ཐོབ་མུན་སེལ་ལ་གནང་། དེས་གྲུབ་ཐོབ་དྲིན་ཆེན་རིན་པོ་ཆེ་ལ་གནང་།<milestone unit="page" n="750"/><milestone unit="line" n="750.1"/>དེས་སྨན་སྟོན་ཆོས་འཕེལ་ལ་གནང་། དེས་དགེ་སློང་བསོད་ནམས་གྲགས་པ་ལ་གནང་ངོ་། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པས་ཞེ་སྡང་གཅོད། །མཚོན་ཆེན་སྔོན་པོ་འབར་བ་ཡིས། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ནས་ཐིགས་པ་ཤར། །སྲོག་<milestone unit="line" n="750.2"/>གི་སྒོ་རུ་ཤར་བ་དང་། །སྙིང་གི་སྒོ་རུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །གསད་ཅིང་གནན་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེ་གཏམས་བྱས་ནས། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་<milestone unit="line" n="750.3"/>ལི་ཡ། སརྦ་བིསྣན་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་རིག་འཛིན་རྣམས། །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་གྲུབ་མཇོད་ཅིག །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གྲུབ་པར་འཛོད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ངང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="750.4"/>ཆོས་དབྱིངས་ལས། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པ། །སྐུ་ཡི་དབྱིག་ཏུ་བདག་གྱུར་ཅིག །ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པས་འགྲོ་དོན་དུ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེས་གང་འདུལ་བ། །སངས་རྒྱས་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་མཛད་ནས། །དབང་<milestone unit="line" n="750.5"/>དང་བྱིན་བརླབས་འདིར་གསོལ་ཅིག །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར་ཧཱུཾ༷། གཇོགསྣོཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར་དང་། ཡུམ་རྡོ་རྗེ་སྒྲ་འབྱིན་མ། སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་མ་ཕག་གི་མགོ་ཅན་དང་། སྨིགས་བུའི་མགོ་ཅན་ནོ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="750.6"/>བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་བི་ཛ་ཡ་ཧཱུཾ༷། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་དང་། ཡུམ་རྡོ་རྗེ་རྣམ་སྙེམས་མ། སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་མ་སྟག་གི་མགོ་ཅན་དང་། བྱ་རྒོད་ཀྱི་མགོ་ཅན་ནོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནི་ལ་དཎྜ་ཧཱུཾ༷། ད་ཧ་ད་ཧ་<milestone unit="page" n="751"/><milestone unit="line" n="751.1"/>༄༅། །ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་དབྱུག་པ་སྔོན་པོ་དང་། ཡུམ་རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ། སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་མ་གཡག་གི་མགོ་ཅན་དང་། བྱ་རོག་གི་མགོ་ཅན་ནོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་བཱརྙ་ཀ་ཧཱུཾ༷།པ་ཙ་པ་ཙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="751.2"/>གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་དང་། ཡུམ་དུར་ཁྲོད་ཀྱི་བདག་མོ། སྤྲུལ་པའི་ཕྲན་མེན་མ་ཤ་བའི་མགོ་ཅན་དང་། འུག་པའི་མགོ་ཅན་ནོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་ཧཱུཾ༷། བརྙ་བརྙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་མི་གཡོ་མགོན་པོ་དང་།<milestone unit="line" n="751.3"/>ཡུམ་རྡོ་རྗེ་གཏུན་ཁུང་མ། སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་མ་གཟིག་ག་མགོ་ཅན་དང་། ཁུའི་མགོ་ཅན་ནོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་ཧཱུཾ༷། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་རྟ་མགྲིན་དང་། ཡུམ་རྡོ་རྗེ་གཏུམ་མོ། སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་མ་<milestone unit="line" n="751.4"/>བྱི་ལའི་མགོ་ཅན་དང་། པུ་ཤུད་ཀྱི་མགོ་ཅན་ནོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་པ་རྭ་ཛི་ཏ་ཧཱུཾ༷། ཏིཇི་ཏིཛི་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་དཔལ་ལྡན་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་པ་དང་། ཡུམ་རྡོ་རྗེ་མདའ་སྙེམས་མ། སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་མ་སྤྱང་ཀིའི་<milestone unit="line" n="751.5"/>མགོ་ཅན་དང་། ཁྲའི་མགོ་ཅན་ནོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་ཧཱུཾ༷། ཚིརྙ་ཚིརྙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པ་དང་། ཡུམ་རྡོ་རྗེ་རླུད་འབྱིན་མ། སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་མ་སེང་གེའི་མགོ་ཅན་དང་། ཕ་ཝང་གི་<milestone unit="line" n="751.6"/>མགོ་ཅན་ནོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧཱུཾ༷། བིརྙ་བིསྟོ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཁམས་སུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་དང་། ཡུམ་རྡོ་རྗེ་གསོད་བྱེད་མ། སྤྲུལ་པའི་ཕྲ་མེན་མ་དྲེད་ཀྱི་མགོ་ཅན་དང་། ཟེར་མོའི་མགོ་ཅན་<milestone unit="page" n="753"/><milestone unit="line" n="753.1"/>༄༅། །ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ་ཕཊ། བཛྲ་ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧཱུཾ༷་ཀྭ་ར་ཧཱུཾ༷་ཨུ༷༷། དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ཟུང་ཞིག་རྒྱོབ་ཅིག་རྣམ་པར་ཆིངས། །གཏོགས་<milestone unit="line" n="753.2"/>ཤིག་གྲོགས་དང་བྲལ་བར་གྱིས། །རེངས་པར་ཁུག་ལ་སྨྲར་ཆུག་ཅིག །ཕོབ་ཅིག་རྣམ་པར་གཟིར་བར་གྱིས། །ང་ཡི་དབང་དུ་གྱུར་ནས་ཀྱང་། །བསྒོ་བའི་བཀའ་རྣམས་ཉན་པར་གྱིས། །ཧཱུཾ༷་པ་ར་བི་དྷ་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཚིནྟྲ་<milestone unit="line" n="753.3"/>ཚིརྙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བིརྙ་བིརྙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། གྲིཎྜ་གྲིཎྜ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བརྙ་བརྙ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཏ་ཐུ་ཡ་ཏ་ཐུ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཧ་ས་ཡ། ར་ན་ཧ་ཏ་ན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཤི་ཀྲིན་ཨ་ན་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཛ་ལྭ་པ་ཡ་ཛ་ལྭ་པ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཨུ་བེ་ཤ་<milestone unit="line" n="753.4"/>ཡ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བིརྙ་ཡ་བིདྷ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །ཁྱོད་ཀྱི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། །སྔོན་ཆད་ཇི་བཞིན་དམ་བཅས་པའི། །མངོན་སྤྱོད་ཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་མཛོད། །ཧ་ན་ཧ་ན་བཛྲ། ད་<milestone unit="line" n="753.5"/>ཧ་ད་ཧ་བཛྲ། པ་ཙ་པ་ཙ་བཛྲ མ་ཐ་མ་ཐ་བཛྲ ཛ་ལ་ཛ་ལ་བཛྲ། སུ་རུ་སུ་རུ་བཛྲ། མུ་རུ་མུ་རུ་བཛྲ། ཀ་ཏང་ཀ་ཡེ། ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ་ཡ། ཨ་ཛི་ཏེ་ཨ་པ་རྭ་ཛི་ཏ་ཡ། མ་ར་སི་རྨྱི་པྲ་མརྡ་ནཱ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="753.6"/>བཀའ་ལས་ནི། །སྡིག་ཅན་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་པ། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཀླད་པ་ཚལ་པ་བརྒྱ་རུ་ཁོས། །ཉོན་ཅིག་བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་ཚོགས། །ང་ཡི་བཀའ་ལས་འདའ་མ་བྱེད། །ཧཱུཾ༷་མ་མ་པ་ཤི་ཀུ་<milestone unit="page" n="754"/><milestone unit="line" n="754.1"/>མྲ མ་ཐ་མ། །ཉཡ་ཀ་ར། ཨི་ནན་ད་སྟི། མ་མ་ཀརྨ་ཕྲི་ཀྲང་ཀ་ར་ཡ། གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་ཡི། །ལྷའམ་འོན་ཏེ་བདུད་ཀྱང་རུང་། །ང་ལ་བར་ཆད་བྱེད་པ་རྣམས། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="754.2"/>བྱོས། །སརྦ་ཨུ་ན་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཏ་ཐུ་ཡ་ཏ་ཐུ་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། རྡུངས་ཤིག་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་ག་། །བཀའ་ལས་འདའ་བྱེད་སྡིག་ཅན་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་མེ་དབལ་སྙིང་སྲེགས་ནས། །ལུས་ངག་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་རློགས། །ཁྲོ་<milestone unit="line" n="754.3"/>མོ་འབར་བའི་གཏུན་ཁུང་དུ། །རྡོ་རྗེ་ཐོ་བས་བརྡུངས་བྱས་ནས། །ལྷ་ཡང་རུང་སྟེ་བསྒྲལ་བར་བྱ། ཁ་ཐམ། ཁ་ཐམ། ཁ་ཐམ། ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། བཛྲ་ཡཀྟ་ཀྲོ་དྷ་ཁུ་ཧི། ཁུ་ཧི། ཁུ་ཧི། ཧི་ཧི་ཧི། ཧ་ཧ་ཧ་། ཧཱུཾ༷་<milestone unit="line" n="754.4"/>༷༷་ངངདེ་ངངང་ང་ངངངདེ་་ཀིལིཀིངཅི<milestone unit="line" n="754.5"/>ཧཱུཾ་ཧཱུཾ། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཆས་ཉད་ཀྱ་བ ན་པའ། །གསང་སྔགས་ཀྱ་བྱན་གྱས་བརླབས་ས། །སངས་རྒྱས་ཀྱ་མཐུའ། ཨ་བྷ་ཙྭརུའ་དུས་ལ་བབ་པའ་བརྣག་པ་ ་ཁ་ན་ལའ། ། ་ ་ ་ལ་ཡ་ཉ་ཤུ་རྩ་ག ག་<milestone unit="line" n="754.6"/>བཟླས། །བཅྭ་བརྒྱད། དཀར་ནག་གི་མཚམས་སུའོ། །ཧཱུཾ༷་ཧཱུཾ༷། །ཕཊ་ཕཊ། ཙམ་བཟླས་སོ། །རྫོགས་སོ།། །།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>