<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0780-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dpal lha mo spu gri so rgal gyi rgyud /-->དཔལ་ལྷ་མོ་སྤུ་གྲི་སོ་རྒལ་གྱི་རྒྱུད་།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0780-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=1.1; end=9.6--><milestone unit="page" n="2"/><milestone unit="line" n="2.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ཤི་དྷི་བྲི་ཡ་མ་བ་ན་ཏྲ། །བོད་སྐད་དུ། །དཔལ་ལྷ་མོ་སྐྲུ་གྲི་སོ་རྒལ་གྱི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། །དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="2.2"/>གི་ངཅིངངཚམ་རྩེང་ཞིགི་་ང<milestone unit="line" n="2.3"/>བདག་ ས་ཐས་པའ་དུས་ག ག་ན། །ཉ་མ་བྱང་ཤར་གྱ་མ ས་ན། །ཐད་པ་དགུ་བ གས་ཀྱ་གཞལ་ཡས་ཁང་ན། །དཔལ་ལྷ་མ་བ ་ ང་དང་བཅས་པ་འཁར་མ་མ་བཅུ་གཉས་<milestone unit="line" n="2.4"/>ཅི་དེངཚེདེང་་དེངཇིརྟེངཀྱི<milestone unit="line" n="2.5"/>དང་ཐབས་ ག་ཏུ་བཞུགས་ས། ། འ་ ་ འ་དུས་ན་མ་མ་འཁར་དང་བཅས་པ་ ས། །གདུག་པའ་ངན་སྔགས་སྒྲ་དང་བཅས་པ་བཟླས་པས། །འ ག་ ན་གྱ་ཁམས་སུ་ནད་ ་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="2.6"/>དང་། །མཚོན་དང་། །མུ་གེ་དང་། །མི་བདེ་བ་སྣ་ཚོགས་སུ་འབྱུང་བས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་འཇིགས་སྐྲག་ནས་སྡུག་བསྔལ་ཉམ་ཐག་པ་ལ། །དཔལ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་མོ་དེ་སྙིང་རྗེ་<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>ཆེ་སྐྱེསེངསེང་དེངངངངེཛི་་དེཆེ་དེ<milestone unit="line" n="3.2"/>༄༅། ། ན་པ་ ས་ནས། ། མས་ཅན་རྣམས་ལ་བྱམས་པའ་ མས་ཀྱས་དགངས་ནས་ ་ཉད་འདུལ་བའ་ཏང་ ་འ ན་ལ་སྙམས་པར་ཞུགས་ས། ། ་ནས་དཔལ་ ན་པ་ ས་<milestone unit="line" n="3.3"/>་ངངཧིཞེ་་་ཅིངཞེ་དེཆེན་ཚི་ཀྱི<milestone unit="line" n="3.4"/>ཁྲས་པའ་སྒྲ་ཧ་ ་ ས་བསྒྲགས་པས། །མ་མ་འཁར་དང་བཅས་པ་བདུན་དུ་བྱན་ནས་ ་བགྱ་ ས་སྨྲས་ས། ། ་ནས་དཔལ་ ་པ་དམ་ ག་ལ་བཀད་ནས། སངས་རྒྱས་ ་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="3.5"/>བསྲུངས་ཅིག་ཅེས་བཀའ་རྩལ་པས། ཇི་ལྟར་གསུངས་པ་བཞིན་དུ་བཀའ་ཉན་ནོ་ཞེས་དམ་ཚིག་ལ་གཞག་གོ །དམ་བཅས་སོ། །དཔལ་ལྷ་མོ་སྤུ་གྲི་སོ་རྒལ་གྱི་རྒྱུད་ལས། །སྔོན་གླེང་<milestone unit="line" n="3.6"/>གཞི་དང་བཅས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ནག་མོ་ལྕམ་དྲལ་འཁོར་བཅས་ཀྱི། །བོད་དང་སྤད་དང་གསད་པའི་སྔགས། །གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བའི་<milestone unit="page" n="4"/><milestone unit="line" n="4.1"/>དྲག་སྔགས་ནི། །བདག་ཅག་མིང་སྲིང་བཤད་ཀྱིས་ཉོན། །མ་མ་ཏྲ་རག་ཤ་སྙིང་ཁ་རག་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །དགྲ་བོ་ཆེ་གེ་མོའི་ཙིསྟ་ལ་རྦད། །མུགས་མུགས་དགྲ་བོའི་མ་ར་ཡ་ཕཊ་ཕཊ་སོད་སོད། །ཨོ་མཧྭ་ཀྭ་ལ་དགྲ་བོ་<milestone unit="line" n="4.2"/>ཆེ་གེ་མོའི་སྲོག་རྩ་ལ་རྦད་རྦད། །སྙིང་རྩ་ལ་ཅིབ་ཅིབ། ། ཆེ་གེ་མོ་མ་ར་ཡུ་སོད་སོད། །བཛྲ་ས་རྙུ་ཆེ་གེ་མོའི་ཙིསྟ་ལོང་ཧར་ཧུར། །དགྲ་བོ་སྨྱུ་ར་ཡ་སོད་སོད། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ལས་སྔགས་དང་བཅས་ལ་ཕུལ་<milestone unit="line" n="4.3"/>ལོ། །ནག་མོ་སྙིང་ཧུ་ར་ཐུམས་སྲོག་རྦད་རྦད། །ཀྭ་ལ་ནག་མོ་ཙིཏི་ཧུར་ཐུམས་ཉགས་རྦད། །ས་དུ་ཡ་ཡ༷་དུན་དུན་ཏྲིག་རྒྱུག་ཡུ། །མ་སྨྱོ་དུན་སྨྱོ་ནག་མོ་སྨྱོ་སྨྱོ་རྦད་རྦད། །ནག་མོ་སྤུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས། །གསང་བའི་དྲག་<milestone unit="line" n="4.4"/>སྔགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ལྕམ་དྲམ་དམ་ཚིག་བསྟན་པར་བྱ། སྐྱེ་ནོད་ངངགནས་ལྟ་བ་སྟེ། གསང་བའི་དམ་ཚིག་ཆེན་པོའོ། །སྤྱིར་ན་སྐུ་གསུང་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="4.5"/>བསྲུངས་། ཁྱད་པར་ཡི་དམ་ཚིག་ནི། ནལ་བུ་དག་ལ་བྱམས་པར་བྱ། །བོང་ནག་མི་བརྡེག་ཡུགས་ས་སྤངས། །ནག་མོ་ཆེན་པོའི་དམ་ཚིག་ནི། །དཀོར་ལ་མི་འབག་སྡོམ་པ་བསྲུང་། །སྔགས་བཟློག་མི་བྱ་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="4.6"/>གོ། །ར་གསུང་གཏང་ཞིང་རྟ་ཤ་བསྲུངས། །འདུ་བྱེད་མི་སྨྲ་དམ་རྫས་བརྟེན། །བཛྲ་མ་རྙུའི་དམ་ཚིག་ཡིན། །རྟ་བོང་ཤ་བསྲུངས་ཉམས་ལ་གཟིམ། །དེ་ནི་བསྟན་པའི་དམ་ཚིག་ཡིན། །སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་རྟག་ཏུ་<milestone unit="page" n="5"/><milestone unit="line" n="5.1"/>༄༅། །བརྟེན། །ཕུད་དང་གཏོར་མ་འབྲེལ་མི་འཆད། །སློབ་དཔོན་དང་ནི་ཡི་དམ་བརྟེན། ནག་མོ་སྤུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས། །དམ་ཚིག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ནག་<milestone unit="line" n="5.2"/>མོ་འཁོར་བཅས་བསྒྲུབས་ནས་ནི། །དེ་ཉིད་གསོད་པར་མ་གྱུར་ན། །འཁོར་ལོས་གསད་པའི་སྦྱོར་བ་བྱ། །དུར་ཁྲོད་རོ་རས་དག་ལ་ནི། །ལྕམ་དྲལ་འཁོར་ལོ་བྲི་བར་བྱ། །ཕོ་འཁོར་རྩིབས་བཞི་མུ་ཁྱུད་<milestone unit="line" n="5.3"/>བཅས། །ལྟེ་བར་ཡ་བྲིས་རྩིབས་ལ་སྔགས། མོ་འཁོར་པདྨ་འདབ་བཞི་སྟེ། ལྟེ་བར་མ་བྲིས་རྩིབས་སྔགས། །གཡོན་བསྐོར་བྲིས་ལ་གསད་པའོ། །སྔོ་དམར་དྲ་བར་བཅུག་ནས་ནི། །ག་འུ་ཁ་སྦྱར་ནང་དུ་གཞུག །ཉིན་<milestone unit="line" n="5.4"/>མཚན་ཕྱེ་བའི་དྲག་སྔགས་ཀྱིས། །གསད་པའི་ལས་ལ་འབད་པར་བྱ། །ཙཀྲ་མྱ་ར་ཡ་མྱགས་རྦད་སོད་ལ། །དྲག་སྔགས་གདགས་པ་བླ་མའི་ཞལ། །འཁོར་ལོ་ནག་པོའི་གསད་ལས་འདིས། །ཚངས་པ་ཡིན་ཡང་འཆི་<milestone unit="line" n="5.5"/>བར་འགྱུར། །ནག་མོ་སྤུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས། །ལྕམ་དྲལ་འཁོར་ལོ་གསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། ལྕམ་དྲལ་ཁ་ཐབས་བྱུང་བའི་ཚེ། །ཨ་རལ་གཏད་དང་དུག་ཆུས་བརྒྱག །སྔགས་བཟློག་<milestone unit="line" n="5.6"/>རྫས་བཟློག་ཤིས་བསྟན། །རབས་ཆད་ཐོད་པ་ཕོ་མོ་ལ། །ལྕམ་དྲལ་གཟུགས་བྲིས་དྲག་སྔགས་དགོད། །འོག་ཏུ་བཅུག་ལ་ཏིང་འཛིན་མནན། །དེ་ཡང་བླ་མའི་ཞལ་ལས་ཤེས། །ནག་མོ་སྤུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས། །མ་གྲུབ་<milestone unit="page" n="6"/><milestone unit="line" n="6.1"/>ཅིང་ནང་ཁ་འཐབས་ན་ཨར་ལ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ཉིད་སྲོག་དར་བ་དང་། །བསོད་ནམས་ཤིན་ཏུ་ཆེ་བ་ན། །ལྕམ་དྲལ་བསྒྲུབས་ལ་ཀླུ་ལ་གཏད། །ཀླུ་བརྒྱད་དཀྱིལ་འཁོར་བྱས་ནས་ནི། ནཱ་གའི་<milestone unit="line" n="6.2"/>འཁོར་ལོ་བྲིས་ནས་ནི། །མ་མོའི་འཁོར་ལེའི་བར་དུ་གཞུག །དེ་ཡི་པར་དུ་ལིང་ཀ་བཙང་། །དཀར་གསུམ་དངར་གསུམ་ཀླུ་སྨན་མཆོད། །ཐུན་དང་ཏིང་འཛིན་བླ་མའི་ཞལ། །ནཱ་གའི་དྲག་སྔགས་འདི་དག་ནི། །ལས་<milestone unit="line" n="6.3"/>བྱེད་མིང་སྲིང་ཤམ་བུར་གདགས། །ནཱ་ག་ནག་པོ་རུ་་་དུམ། །ནཱ་ག་གན་ཏ་ཕུད། །དགྲ་བོ་མ་ར་ཡུ། །གཟུགས་མོ་བྱི་དུར་ཕུར་པའི་གདབ། །ཁྲི་རུ་བཟླས་ན་ཐེ་ཚོམ་མེད། །འཁོར་ལོ་ལ་ཆའི་གའུར་གཞུག །བྱང་ལྟས་<milestone unit="line" n="6.4"/>ཆུ་མིག་ནག་པོར་གཏད། །གོས་བརྡབ་བྲང་བརྡུང་མཆི་མ་དབྱུང་། །ཕྱི་མིག་མི་ལྟ་ཁྱིམ་དུ་འོང་། །དམ་ཅན་ལྕམ་དྲལ་འཁོར་བཅས་རྦད། །ཟླ་བ་གསུམ་ན་མཛེས་ཟིན་འགྱུར། །ནག་མོ་ལྕམ་དྲལ་བསྒྲུབས་པས་<milestone unit="line" n="6.5"/>ན། །ལས་གཞུག་ཀླུ་ལ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ནག་མོ་ལྕམ་དྲལ་བསྒྲུབས་ནས་ནི། །ལྕམ་དྲལ་སེར་བ་དབབ་པ་ནི། །རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཐོད་པ་སྲ །དུག་སྣ་ཁྲག་སྣ་<milestone unit="line" n="6.6"/>འཚོགས་ཚད་བསག །དེ་ནི་མདུན་དུ་གཞག་ནས་ནི། །དྲེ་འོའི་ཐོད་པས་ཁ་བཅད་ལ། །ཚངས་བུགས་བསྐྱེད་ལ་རྒྱ་གྲམ་དབྱུང་། །དེར་ནི་སྐྱེར་ཕུར་ནག་མོར་བསྐྱེད། །རོ་རས་སྐྱིའུའི་ནང་དུ་ནི། །ཡུངས་ཀར་སེར་ཆུང་<milestone unit="page" n="7"/><milestone unit="line" n="7.1"/>༄༅། །ཕུལ་གང་ལ། །གནམ་ལྕགས་ཁྲོ་ཆུའི་ངར་དང་ནི། །གྲིར་ཤི་ཁྲག་གིས་ངར་བཏགས་ལ། །མཆུ་བཙུགས་དྲག་སྔགས་འདི་ཡིས་བསྒྲུབ། །ལྕམ་དྲལ་སྔགས་ལ་གདགས་པ་ནི། །མ་མོ་རིགས་མོ་ཕོམ་ཡ་<milestone unit="line" n="7.2"/>དུས་ཏིང་ནག་མོ་ཡུལ་ཆེ་གེ་མོར་ཕྲོམ་ཡ་ཕོབ། །ཀ་ལ་ནག་དགྲ་བོའི་ཡུལ་དུ་བདུད་སེར་ཕྲོམ་ཡ་ཕོབ། །བཛྲ་ས་དྷ་ར་ཀར་ཕྲོམ་ཉིལ་ཕོ་བ་ཡ། །ཞེས་ནི་ཞག་བདུན་ཐུན་ལ་བསྐྲུབ།༷།དེ་ནས་ཐོད་པར་ཞག་བདུན་<milestone unit="line" n="7.3"/>འཕང་། །དེ་ནས༷་དྲག་སྔགས་འདི་ཡིས་དབབ། །མ་མ་རག་མོ་དུན་དུན་ཕོབ་ཕོབ། །ཨེ་མ་རག་ཤ་སྨྱོ། །སྨྱོ་ཐུན་ཐུན་། །ཡུལ་ཆེ་གེ་ཕོབ་ཕོབ། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་དགྲ་བོའི་ལོ་ཐོག་རྣར་མོ་ལ་ཕྲོ་ཕོབ་ཡ། །བཛྲ་ས་རྙུ་ས་མ་ཡ་<milestone unit="line" n="7.4"/>རྡོ་རྗེ་འབར་བ་ཕྲོ་ཤུ་སེར་ཧྲི་སྨྱོ་སྨྱོ་ཕོབ་ཡ། །དེ་ནས་དགྲ་ཡུལ་མཐོང་བའི་སར། །ལྕམ་དྲལ་བསྐུལ་ལ་ཟོར་དུ་འཕང་། །གནམ་ལྕགས་སེར་བ་དྲག་པོ་ཡིས། །རི་ཀླུངས་ཐམས་ཅད་ཁེབས་པར་དབབ། །ནག་མོ་སྐྲུ་<milestone unit="line" n="7.5"/>གྲིའི་རྒྱུད་ལས། །སེར་པ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །ལྕམ་དྲལ་ལྟས་ངན་དབབ་པ་ནི། བག་ཟན་དག་ལ་གཟུགས་བརྙན་ནི། །ལྕམ་དྲལ་འཁོར་བཅས་ལེགས་བྱས་<milestone unit="line" n="7.6"/>ལ། །མགོ་ལ་ལྟས་ངན་སྒྲོ་བཙུགས་ལ། །དྨགྲ་ཕྱོགས་ཁ་བསྟན་གཞག་པར་བྱ། །དེ་ནས་དྲག་སྔགས་འདི་ཡིས་བསྐུལ། །ཏྲི་ཐུན་མ་ཐུན་ཕྲོམ་ཐུན་སྨྱོ། །བྱས་ལ་ཡུངས་ཀར་གྱིས་བྲབ་བར་བྱ། །ཞག་བདུན་བསྒྲུབས་ལ་<milestone unit="page" n="8"/><milestone unit="line" n="8.1"/>ཕྱོགས་སུ་བསྐྱལ། །ནག་མོ་སྐྲུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས། །ལྟས་ངན་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །རྣལ་འབྱོར་དམ་ཚིག་ཉམས་པ་འམ། །ཁྲོས་པའི་ཆད་པ་བྱུང་བ་འམ། །སྔགས་པ་ནང་<milestone unit="line" n="8.2"/>འགྲས་བྱུང་བ་ན། །ལྕམ་དྲལ་མདོས་ཀྱིས་བསྐང་བ་ནི། །བག་ཟན་དག་ལ་བྱས་པ་ཡི། །ནག་མོ་མཆེད་དུ་བཞིའི་གཟུགས་བྱས་ལ། །མ་ཏྲང་སྟེང་དུ་ལེགས་པར་གཞག །རྒྱན་རྣམས་ཀུན་གྱིས་བརྒྱན་ལ་གཞག །མིང་<milestone unit="line" n="8.3"/>པོ་གཉིས་ཀྱི་གཟུགས་ཀྱང་བྱ། །གཡས་དང་གཡོན་དུ་གཞག་པར་བྱ། །བརྟན་མ་བཅུ་གཉིས་གཟུགས་ཀྱང་བསག །ཕུད་དང་རཀྟ་བ་ལིང་དང་། །ཚོགས་དང་མར་མེ་ལ་སོགས་བཤམ། །ཞག་གསུམ་བསྒྲུབས་ལ་<milestone unit="line" n="8.4"/>ཕྱོགས་སུ་བསྐྱལ། །ལྕམ་དྲལ་དྲག་སྔགས་གདགས་པ་ནི། །མ་སྨྱོ་སྒག་སྦྱོ། །ཡག་སྨྱོ། །རུ་ཏིང་སྨྱོ། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་སྨྱོ། །དུན་སྨྱོ། །རག་ཤ་ནག་མོ་སྨྱོ། །ས་རྙུ་སྨྱོ་ང་ཏྲི། །སྨྱོ་སྦྱོ་སྦྱོ་སྨྱོ། །མ་མ་མ་མ། །རུ་ཏིང་ཧ་ར་ལ་<milestone unit="line" n="8.5"/>སྨྱོ། །བསྒྱུར་ཁ་བླ་མའི་ཞལ་ལས་ཤེས། །བསྐང་ཞིང་མཆོད་པ་བཟློ་དང་གསད། །ནག་མོ་སྤུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས། །བསྐང་མདོས་གཏང་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །དམ་ཉམས་དགྲ་ལ་<milestone unit="line" n="8.6"/>སེལ་འཇུགས་ན། །ཁང་སེལ་ཞིང་སེལ་དུར་སེལགསུམ། །གཅིགབསྒྲུབས་པས་ནི་ཀུན་དགའ་འགྲུབ། །ཁྱིམ་བྱ་ནག་མོའི་སྒོ་ང་འམ། །ཡང་ན་རྣེལ་གྲིའི་ཐོད་པ་མྲ །གང་བྱེད་ས་དང་ཁྲག་སྣ་དང་། །དུག་སྣ་དང་ནི་<milestone unit="page" n="9"/><milestone unit="line" n="9.1"/>༄༅། །འབྲུ་སྣ་བླུག །མདུན་དུ་གཞག་ལ་ཞག་གསུམ་བསྒྲུབ། །ལྕམ་དྲལ་སྔགས་ལ་འདི་དག་གདགས། །སྒག་མོ་དུམ་བུ་དུམ་ཧྲི་ལ་ཡང་རྦད། །ནག་པོ་དུར་ལ་རྔམ་ཡ་རྦད། །ས་དྷ་ཏྲི་དུ་མར་པ། །སིག་ཏི་བུར་<milestone unit="line" n="9.2"/>ལ་ཏྲ༷་སྨྱོ་ཡ། །ཁང་པ་རྒྱ་གྲམ་དུ་ཁོས་ཅིག་རྦད་རྦད་ཁོས། །དུར་དུ་བཅུག་ན་སྐྱེ་བརྒྱུད་འཆད། །མ་ར་ལ་བརྒྱབ་ན་རྒྱ་གྲམ་འགས། །ཞིང་ལ་བཅུག་ན་ཕུང་པར་འགྱུར། །ལྕམ་དྲལ་སྦྱོར་རྦེ་གསང་བར་བྱ། །ནག་མོ་སྐྲུ་<milestone unit="line" n="9.3"/>གྲིའི་རྒྱུད་ལས། །དམ་ཉམས་ལ་སེལ་གཞུག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །གསང་བའི་བམ་ཟོར་བཤད་པར་བྱ། །སྐྱེས་པ་དར་མའི་རོ་དང་ནི། །ཡང་ན་བུད་མེད་དར་མ་<milestone unit="line" n="9.4"/>ཡི། །པགས་པ་སླུད་པུར་བཤུས་ནས་ནི། །བརྒྱངས་ནས་གཡས་སུ་ཤ་ལང་བསྐུར། །གཡོན་དུ་ཐོད་པ་ཁྲག་བླུགས་བསྐུར། །ཁ་རུ་དམིགས་པའི་ལིང་ག་གཞུག །ཟོར་སྔགས་འདི་དག་བྲིས་ནས་ནི། །ཡན་ལག་ཀུན་<milestone unit="line" n="9.5"/>ལ་གདགས་པར་བྱ། །ཁྲམ་བྱང་དམར་ནག་མང་པོ་གདགས། །དགྲ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བསྟན་ལ། །ཟོར་གྱི་གཏོར་མ་མང་པོ་བཤམ། །ལྕམ་དྲལ་དྲག་སྔགས་གཞུག་ལ་ནི། །བམ་ཟོར་དྲག་པོའི་སྔགས་འདི་<milestone unit="line" n="9.6"/>གདགས། །སྒག་རག་ཤ་རོ་ཁ་བམ་མུག་སྨྱོ་སྨྱོ། །རག་མོ་དགྲ་ལ་ཐུམ་ཡ་རྦད། །རྒྱུད་ཨ་ཏི་ནག་མོ་དགྲ་ལ་སྨྱོ། །ཟག་བདུནབསྒྲུབས་པས་རྟགས་འོང་སྟེ། །འགུལ་དང་བརྡེག་དང་འཕང་བ་ཡོང་། །དེ་ལྟར་བྱུང་ན་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>