<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0547-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--'phags pa 'jam dpal gyi rgyud bzhi'i don gsal bar byed pa'i rgyud/-->འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱི་རྒྱུད་བཞིའི་དོན་གསལ་བར་བྱེད་པའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0547-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=1.1; end=5.6--><milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>སྡེཞིང་་ཛི་ལེཞིསྡེཞི་ངརེརེངཚནང<milestone unit="line" n="3.2"/>༄༅། །བཀའ་སྩལ་པ། །འཇམ་དཔལ་ ་བ ་ངས་བཤད་ཀྱས། །རྡ་རྗ་འ ན་སགས་ གས་ཟུང་ ག །འཇམ་དཔལ་ ་བ ་དགངས་པ་ན། །རང་རང་ ་ འ་མ ་ཉད་<milestone unit="line" n="3.3"/>བསྡུས་པ་བཤད། །དང་པོ་ཞུས་པའི་དོན་བཤད་དེ། །འཇམ་དཔལ་ཞེས་པ་རྣམ་པ་གཉིས། །ཚིག་དང་དེ་བཞིན་དོན་དུ་བཤད། །ཚིག་རྒྱུད་ལེའུ་བཅུ་པའོ། །ཐ་སྙད་སྤྲོས་པ་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="3.4"/>ནི། །སྟོན་པས་དགོངས་པ་མ་ནོར་བཤད་པས་ན། །ཚིག་གི་འཇམ་དཔལ་དམ་པ་ཡིན། །དོན་གྱི་འཇམ་དཔལ་རྣམ་པ་གཉིས། །སངས་རྒྱས་དང་ནི་བདེ་གཤེགས་དགོངས། །སངས་<milestone unit="line" n="3.5"/>་ཤེ་་ངངང་ངངཞེསངང་ཤེ<milestone unit="line" n="3.6"/>རྒྱས་སྐུ་དང་ཡ་ ས་ཏ། །འཇམ་དཔལ་ཆས་སྐུ་གཟུགས་སྐུ་གཉས། །བདག་གཞན་གདུལ་བྱ་གཉས་ཀྱ་དཔལ། །འཇམ་དཔལ་ཆས་ཀྱ་དབྱངས་ ་བྱ། །མཉམ་པ་ཉད་ཀྱ་ཡ་ ས་<milestone unit="page" n="4"/><milestone unit="line" n="4.1"/>གཉིས། །ཡེ་ཤེས་རྣམ་གསུམ་དཔལ་ཡིན་ནོ། །འཇམ་དཔལ་ངང་ལ་དཔལ་གྱིས་སོ། །འཇམ་དཔལ་བཅོམ་ལ་དཔལ་གྱིས་ལྡན། །དེ་ཡི་དགོངས་པ་དང་སྦྱར་ན། །འཇལ་དཔལ་ངང་སྟེ་མ་བཅོས་གཡོས་པ་<milestone unit="line" n="4.2"/>མེད། །རང་བཞིན་མ་འགགས་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་དཔལ་མ་འགགས་དོན་ལ་སྦྱོར་བའོ། །འཇམ་དཔལ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱ། །དོན་གྱི་་འཇམ་དཔལ་ཀུན་མཐུན་ཏེ། །ཚིག་རྒྱུད་ལེའུ་བཅུ་པ་དང་། །རྒྱུ་དང་ལྔ་ཡི་བདག་<milestone unit="line" n="4.3"/>ཉིད་ཅན། །ཅེས་གསུངས་སོ། །འཇམ་དཔལ་བཤད་པའི་རྒྱུད་ལས། །འཇམ་དཔལ་སྤྱིའི་བསྟན་པ་སྟེ་ལེའུ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་སྟོན་པས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངེས་ཟུང་ཞིག །ཡེ་ཤེས་ལ་ཡང་<milestone unit="line" n="4.4"/>རྣམ་པ་གཉིས། །ཚིག་དང་དོན་དུ་བསྟན་པ་ཡིན། །དོན་གྱི་ཡེ་ཤེས་རྒྱུ་ཡང་ལྔ། །ཡང་ན་གཉིས་སུ་བསྡུས་པ་ཡིན། །འཕྲལ་འབྱུང་མེད་དང་ཡེ་ཤེས་དང་། །མན་པའི་དོན་ཀྱང་དེ་བཞིན་ནོ། །ཚིག་གི་ཡེ་ཤེས་རྫོགས་<milestone unit="line" n="4.5"/>ཆེན་ལུང་། །གཞན་གྱི་ཡེ་ཤེས་དོན་མི་ཤེས། །རྫོགས་ཆེན་ཡེ་ཤེས་གཏན་འབེབས་པས། །ཡེ་ཤེས་དོན་གྱི་ངོ་བོ་གསལ། །ཡེ་ཤེས་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱ། །རྒྱན་ཅེས་བྱ་བ་རྣམ་པ་གཉིས། །བརྗོད་བྱ་དོན་དང་རྗོད་བྱེད་<milestone unit="line" n="4.6"/>ཚིག །ཚིག་གི་རྒྱན་ནི་རྣམ་པ་གཉིས། །འཇམ་དཔལ་ཚིག་ལ་རྫོགས་ཆེན་ལུང་གིས་བརྒྱན། །རྫོགས་ཆེན་ཚིག་ལ་འཇམ་དཔལ་ལུང་གིས་བརྒྱན། །གཅིག་ལ་གཅིག་མཛེས་གསེར་ལ་གཡུས་སྤྲས་འདྲ། །དོན་གྱི་རྒྱན་<milestone unit="page" n="5"/><milestone unit="line" n="5.1"/>༄༅། །ནི་རྣམ་པ་བཞི། །ཆོས་ཉིད་དག་ལ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡིས་བརྒྱན། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གདངས་དང་ཆས་པས་བརྒྱན། །ཡེ་ཤེས་གདངས་ལ་ཐུགས་རྗེའི་གཟུགས་སྐུས་བརྒྱན། །ཐུགས་རྗེའི་སྐུ་ལ་བསྟན་<milestone unit="line" n="5.2"/>པའི་སྙིང་པོས་བརྒྱན། །རྒྱན་ཅེས་བྱ་བ་དེ་ལྟར་རོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །འཇམ་དཔལ་བཤད་པའི་རྒྱུད་ལས། །ཡེ་ཤེས་རྒྱན་གྱིས་བཤད་པ་སྟེ་ལེའུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཞུས་<milestone unit="line" n="5.3"/>པ། །དགོངས་པ་ཞེས་ནི་ཅི་ལ་བགྱི། །འདུས་པ་ཞེས་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་གསུང་དུ་གསོལ། །ཅེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་ངེས་ཟུང་ཞིག །དགོངས་པ་ཞེས་པའི་བྱ་<milestone unit="line" n="5.4"/>བ་ནི། །གདུལ་བྱའི་བསམ་པ་ལ་དགོངས་ནས། །རབ་འབྲིང་བློ་དང་སྦྱར་ནས་སུ། །ཐ་མ་རྣམས་ལ་མཚན་ཉིད་སྡེ་གསུམ་བསྟན། །འབྲིང་ལ་གསང་སྔགས་ཕྱི་ནང་བསྟན། །རབ་ལ་ཨ་ཏི་མ་ནོར་བསྟན། །དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="5.5"/>ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱ། །འདུས་པ་བྱ་བ་རྣམ་པ་གཉིས། །སྤྱི་ཡི་དགོངས་པ་ཚད་དུ་འདུས། །མཚན་གྱི་དགོངས་པ་ལེའུ་ལྟར་འདུས་པས། །འདུས་པ་ཞེས་ནི་བྱ་བ་འོ། །ཞེས་འཇམ་དཔལ་བཤད་པའི་རྒྱུད་ལས། །དགོངས་<milestone unit="line" n="5.6"/>པ་འདུས་པའི་དོན་བཤད་པ་སྟེ་ལེའུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཞུས་པ། །མཚན་བརྗོད་ཅེས་ཀྱང་ཅི་ལ་བགྱི། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་གསུང་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་གིས་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>