<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0726-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje phur pa chen po gsod byed 'bar ba'i rgyud/-->རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆེན་པོ་གསོད་བྱེད་འབར་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0726-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=118.1; end=176.1--><milestone unit="page" n="118"/><milestone unit="line" n="118.1"/>ང་ལ་དོན་མེད་ཡིན། །གདབ་བའི་དུས་སུ་བླ་མ་ཡིན། །ཆ་གོས་ནག་པོ་ལྔ་གོན་ལ། །རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་དགོངས་པར་འཇུག །གསལ་བ་རྣམ་གསུམ་དྲན་བྱས་ལ། །དཔའ་བོ་རྩ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་གསལ། །སྲས་<milestone unit="line" n="118.2"/>མཆོག་ཁྲོ་བཅུས་བྱིན་བརློབ་གསལ། །གཟས་པ་བྱད་བཞིན་ངོ་མདོག་གསལ། །དེ་ལྟར་གསལ་བྱས་དགོངས་པས་བརྡེག །གསལ་བས་བསད་པ་ཤེས་བྱའོ། །གདོངས་པས་བསད་པའི་ཇི་ལྟར་གསལ། །དཔལ་ཆེན་<milestone unit="line" n="118.3"/>དཔའ་བོས་བཤད་དུ་གསོལ། །དགོངས་པས་བསད་པའི་དོན་བསྟན་པས། །བདག་ཉིད་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུར་བསྒོམ། །སྲས་མཚོག་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་གྱིས་བརློབ། །སྤྱི་བོར་ཨོ་ལ་མགུལ་དུ་<milestone unit="line" n="118.4"/>ཨ༷། །ཐུགས་ཀར་ཧུ༷་ནི་བསྒོམ་པར་བྱ། །རྒྱ་མདུད་གོང་འོག་ཡབ་ཡུམ་བཅུ། །ཟུར་གསུམ་ཕཊ་གསུམ་རྩེ་མོ་ཕཊ། །སྒོ་བ་བཞི་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཐེལ་གསུམ་ཧུ༷་གསུམ་སྲུངས་མ་གསུམ། །དེ་ལྟར་བྱིན་རླབས་གུ་གུལ་<milestone unit="line" n="118.5"/>སྦྱར། །ཉུངས་ཀར་རྒྱལ་པོས་གཟི་བྱིན་ཏེ། །བདག་ཉིད་སོར་མོའི་བྲེ་ག་ལ། །ཟླ་དལ་ལྔ་ལ་འབྲུ་ལྔ་དགོད། །གཡས་གཡོན་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བསྒོམ། །བར་དུཕུར་པ་བཅུ་གནས་དྲིལ། །གསང་སྔགས་དམ་པ་<milestone unit="line" n="118.6"/>འདི་བཟླས་སོ། །ཨོ་ལ༷་ཧུ༷་ལ༷་སྟ༷་པ་ན༷། བྷ་ག་བན། ཐྲི་ཀྲི་བི་ཀྲི། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིག་ནན་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། བཛྲ་ཧུ༷་ཀ་ར་ཧུ༷་ཨ། དེ་སྐད་ལན་སྟོང་བཟླས་བྱས་པས། །ཕུར་པ་སྔགས་ལ་འོད་བྱུང་བས། །འཇིག་<milestone unit="page" n="119"/><milestone unit="line" n="119.1"/>༄༅། །རྟེན་ཁམས་ནི་ཐམས་ཅད་ཁྱབ། །བདེ་གཤེགས་ཐུགས་དམ་རྒྱུད་བསྐུལ་ནས། །རྣལ་འབྱོར་དམ་ཚིག་ཆག་ཉམས་བསྐངས། །སེམས་ཅན་དོན་བྱས་ཉོན་མོངས་སྦྱངས། །འོད་ཕུང་སླར་འདུས་ཕུར་<milestone unit="line" n="119.2"/>ལ་ཐིམ། །ཕུར་པ་བཀྲག་དང་གཟི་མདངས་བསྐྱེད། །སྐུ་སྟོད་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ལ། །སྐུ་སྨད་ཟུར་གསུམ་དཔལ་དང་ཆས། །ཡེ་ཤེས་སྤྲུལ་པའི་ཕུར་པ་སྟེ། །ཀླད་ལ་བསྐོར་དལ་དྲིལ་བ་ཡིས། །རི་རབ་གླིང་བཞི་གཟའ་<milestone unit="line" n="119.3"/>སྐར་རྒྱན། །གྱུར་ན་གཟས་པའི་དཀར་ན་མཚམས། །བཏབ་པས་གྲོག་ཚང་བཤིག་པ་བཞིན། །གུལ་གུལ་ཤིག་ཤིག་གྱུར་པ་ཡིས། །གཟས་པ་པོ་ཡང་གུལ་གུལ་ཤིག །གྱུར་པས་དགོངས་པ་དཀར་ནག་<milestone unit="line" n="119.4"/>དཀྱིལ། །རྒྱབ་པས་གཟས་པའི་ལུས་པོ་སྟེ། །ཙ་སྒོ་འདྲ་བར་ཕུག་བསྲེགས་ནས། །ཙིཏི་རིན་ཆེན་གུར་ཕུག་འདྲ། །གུར་རྡིབས་བཞིན་དུ་འུབས་ཀྱིས་འདུས། །ཀུན་གཞི་དར་དཀར་འདྲ་བ་དེ། །གཏར་ཚན་སྦུར་བཞིན་<milestone unit="line" n="119.5"/>བཏུལ་གྱིས་བསྲེགས། །དྲི་ཚེ་བ་རྒྱ་ཕཊ་དྲལ་ནས། །ཁྲག་ཙལ་པ་སྲན་མ་ཙམ། །གཏར་ཚན་ཆུ་བཞིན་ཏོག་གིས་བླངས། །དྲི་ཚེ་ལྗང་ཁུ་ལ་བརྒྱབ་པས། །ལྗོན་ཤིང་རྩད་ནས་བཅད་པ་བཞིན། །གཟས་པ་སྔོ་འདྲད་<milestone unit="line" n="119.6"/>སོང་བར་བསམ། །ཕུར་པ་བཏོན་པས་ཞོ་འབྲུ་ནས། །གཟར་བ་བཏོན བཞིན སྔརཙམ གྱིས། །བཏོན་ནས་བདག་ལ་བསྟིམ་པ་ཡིས། །གཟབ་པའི་ཚེ་ཕྲོགས་བདག་ལ་བསྟིམ། །ཡེ་ཤེས་འབྲུ་གསུམ་གྱུར་ནས་<milestone unit="page" n="120"/><milestone unit="line" n="120.1"/>ན། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གཟི་མདངས་བསྐྱེད། །བདག་དང་གཟས་པ་གཉིས་ཀ་ཡི། །ཚེ་ལུང་ཁྲུས་ལུང་དོན་གྱིས་སྦྱར། །དེ་ནས་གདབ་པའི་འཕྲིན་ལས་བྱའོ། །དབང་བསྐུར་བྱིན་བརླབས་གཟི་བྱིན་སྐྱེད། །གོང་<milestone unit="line" n="120.2"/>ལྟར་ཚེ་ཁྲུས་བཞིན་དུ་སྦྱར། །རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་སྐུ་གསལ་བཏབ། །མན་ངག་འདི་བརྗོད་ཕུར་བསྐོར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྱི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཨ་པ་ར་ཙི་ཏ། ཨ་ན་ཙི་ཏི། ཛ་ཡ་ཐི་ཡེ། །ཀ་ཏང་ཀ་ཏེ། ཧུ༷་པ་རི་བད་ཏན།<milestone unit="line" n="120.3"/>སྨིནྟྲ་སྤྱིནྟྲ། ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ། མ་ར་ས་ན་པྲ་མརྟ་ན་ཡེ་ཧུ༷་ཕཊ། དྲི་དྲི། དེ་ལ་སོགས་པའི་མན་ངག་ཀུན། །རྩ་བ་རུ་ནི་ཤེས་པར་བྱ། །སྔགས་དྲུག་དག་ཀྱང་གཞུག་ལ་གདགས། །ཨོ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཧ་ས་<milestone unit="line" n="120.4"/>ཡ། ར་ཡ་ནི་ཧད་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཨ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ་བེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཤི་ཀྲིན་ཨ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཛ་ལ་པ་ཡ་ཛ་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏ་ཐ་ཡ་ཏ་ཐ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ །བི་ཏ་ཡ་བི་ཏ་ཡ་ཧྭ༷་ཕཊ། སྔགས་དྲུག་མན་ངག་དམ་པ་ནི། །སྐང་ཐོན་<milestone unit="line" n="120.5"/>ཁོང་སྐས་བཟླས་པ་དང་། །མན་ངག་ནུ་ལུགས་བཟླས་པའོ། །གཞུག་ལ་ཟང་ཐལ་བཟླས་པའོ། །ལས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ནུབ་ཐ་ཡ་ལ། །འདེབས་པའི་དུས་སུ་ལུགས་འདིས་གདབ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཙིཉི་<milestone unit="line" n="120.6"/>ཙིཀྟ་བཛྲ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ། མ་ར་ཡ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་མ་ར་ཡ་ཕཊ། ཀི་ལ་ཡ་ཡིས་མགོ་མནན་པ། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ལ་ཤེས་པར་བྱ། །ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། བིན་དྷ་བིན་དྷ་ཁ་ཏ་ཁ་ཏ་ཧུ༷་ཕཊ། སྟུ་ཡ་ད་ཧ་ཧུ༷་<milestone unit="page" n="121"/><milestone unit="line" n="121.1"/>༄༅། །ཕཊ། ལྷུ་ཡ་ད་ཧ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། གྲི་ཏྣ་གྲི་ཏྣ་ཧུ༷་ཕཊ། མ་ཐ་མ་ཐ་ཧུ༷་ཕཊ། ད་ཧ་ད་ཧ་ཧུ༷་ཕཊ། འབུར་སྟ་འབུར་སྟ་ཧུ༷་ཕཊ། ཙི་ཏ་ཧ་ན་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཧུར་བུ་ཧུར་བུ་ཧྲུ༷་ཕཊ། ཀ་ཏ་ཀ་ཏ་ཧུ༷་ཕཊ། ད་<milestone unit="line" n="121.2"/>ཧ་ད་ཧ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ར་ཏ་ཧ་ར་ཏ་ཧུ༷་ཕཊ། ཙི་ཏ་བར་ཏ་ཧུ༷་ཕཊ། ད་ཧ་ད་ཧ་ཧུ༷་ཕཊ། དྲི་ཏྲི་དྲི་ཏྲི་ཧུ༷་ཕཊ། པ་ཙ་པ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏད་ཡ་ཐ་ཏད་ཡ་ཐ་ཧུ༷་ཕཊ། སརྦ་ཨ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ལས་ཀྱི་གཞུག་ལ་གདགས་པའོ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="121.3"/>ཕུར་པ་ནག་པོ་མདུང་རྩེ་གསུམ་པའི་རྒྱུད་ལས། གསལ་དགོངས་པས་བསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཐུན་ཟོར་ལས་ཀྱི་བསད་དེ། དང་ལ་ཐུན་གྱིས་གསད་པ་ནི། །བརྣག་པ་ཐུན་ནག་གི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="121.4"/>འདིས། ཐུན་གྱི་མན་ངག་རྫོགས་པར་བྱ། །བླ་མས་ནག་པོའི་རྒྱན་ཆས་ལྔ་གོན་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཁྲུ་གང་ཚད་དུ་བྱ། །གྲུ་གསུམ་སུམ་བརྩེགས་ཁ་ཁྱེར་ལ། །ཟ་བྱེད་ཞལ་དང་མདའ་གཞུར་བཅས། །མཚོན་ཆ་ལྔ་དང་<milestone unit="line" n="121.5"/>རྩང་གིས་བསྐོར། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ལྷོ་ནུབ་བཅའ། །དེ་དབུས་མོན་པའི་ཐོད་ནང་དུ། །ཁྲག་ཆེན་ལ་སོགས་ཁྲག་སྣ་ཚོགས། །བྷན་དྷའི་ནང་དུ་བླུགས་ལ་བཞག །རབས་ཆད་མཛེ་པོའི་ཐོད་ནང་དུ། །དུག་ཆེན་<milestone unit="line" n="121.6"/>ལ་སོགས་དུག་སྣ་ཚོགས། །བླུགས་ལ་གྲུ་གསུམ་ནུབ་ཏུ་བཞག །སྣོལ་དྲི་མོ་ཡི་ཐོད་པ་མྲ །ཉུངས་ཀར་རྒྱལ་པོ་བདུན་ལ་སོགས། །ཉུངས་ཀར་སྣ་ཚོགས་བླུགས་ལ་བཞག །བྱང་ཤར་དག་ཏུ་བཞག་པར་བྱ། །ས་<milestone unit="page" n="122"/><milestone unit="line" n="122.1"/>བདག་རྒྱལ་པོའི་ཐོད་པ་རུ། །ཕུར་པ་ཁབ་ཙམ་བདུན་བླུགས་ལ། །གྲུ་གསུམ་ཤར་ལྷོའི་རྩེ་ལ་བཞག །དེ་ནས་ཐུན་སྔགས་དམ་པ་བཟླས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་སུ་ཀྲི་བ་ཡ་བ་ར་ཙ་ཀ །ཡོ་གི་ཤྭ་ར་ས་མ་<milestone unit="line" n="122.2"/>ཡ་ཙིསྟ་ཧུ༷་ཕཊ། མེ་རི་ཀུན་ད་ལི། ཐབས་ཐུབ་རྦད་ཁྲག་སྟི་རྨ་ར་རྦད། མ་ར་ཡ་དྲི་ཙིརྟི་རྦད་ཐུམས། དང་ལ་གྲངས་མེད་རྟགས་དང་མཚན་མ་གྲུབ་ནས་གྲངས་ཀྱིས་གྲུབ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ནག་པོ་མདུང་རྩེ་གསུམ་པའི་<milestone unit="line" n="122.3"/>རྒྱུད་ལས། བརྣག་པ་ཐུན་ནག་གི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་དམོད་པ་ཐུན་ནག་དང་། མན་ངག་ཐུན་ནི་བརྡེག་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་མ་ར་ཡ། དུ་རུ་ཀན། ཕི་ར་ཤ་ཧོ། མ་ར་ཡ་དུ་རུ། སྨ་<milestone unit="line" n="122.4"/>ཤ་ནི་མ་ར་ཡ། མ་ཁ་ནི་མ་ཆུ་མ། ཧབ་མ་ཧུབ་མ། མུ་ར་ཡ་ཐུ༷་ཐུ༷་དྲི་དྲི་སྤྱོ་སྦྱོ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཧ་ས་ཡ་ར་ན་ཧ་ད་ན། དི་བ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨ་བེ་ཤ་ཡ། ཨ་བེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཤི་ཀྲིན་ཨ་ན་ཡ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="122.5"/>ཕཊ། ཛ་ལ་པ་ཡ་ཛ་ལ་པ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏད་ཐ་ཡ་ཏད་ཐ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བིད་ཏ་ཡ་བིད་ཏ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོ་མྱ་ར་ཡ་དྲི་དྲི་རྙོ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་མར་ཡ་ཧུ༷་མ་མ་པ་ཤི་ཀུ་རུ་མ་ཏ༷་ཉ་ཀ་ར། ཨིན་ནན་དྷི་<milestone unit="line" n="122.6"/>ཏིཀི། མ་ཀརྨ་ཤི་ཀྲང་ཀརྨ་ཉེ་ཡ་མུ་ར་ཡ་དྲི་ཛུ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ནག་པོ་མདུང་རྩེ་གསུམ་པའི་རྒྱུད་ལས། དམོད་པ་ཐུན་ནག་དང་མན་ངག་གི་ཐུན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཟོར་གྱིས་བསད་པ་ལ། །ཁྲག་ཟོར་<milestone unit="page" n="123"/><milestone unit="line" n="123.1"/>༄༅། །ཉུངས་ཟོར་ཕུར་ཟོར་གསུམ། །མདའ་ཟོར་ནང་དུ་བླུགས་ཏེ་འཕང་། །ཐོད་ཟོར་ནང་དུ་བླུགས་ཏེ་འཕང་། །རྭ་ཟོར་ནང་དུ་བླུགས་ཏེ་འཕང་། །ལག་ཟོར་ནང་དུ་བླུགས་ཏེ་འཕང་། །མདའ་མོ་སྨྱུག་མ་<milestone unit="line" n="123.2"/>ཚིགས་བདུན་དང་། །ལྔ་པས་སྨྱུག་རྒོད་མདའ་སྨྱུག་བྱ། །ཕོ་རོག་སྒྱུང་ཁ་ཁ་དྲིན་བྱ། །སྨྱུག་ཚིགས་དགུ་པ་སྒྲོན་པར་བྱ། །འུག་པ་ཁ་སྒྲིན་པུ་ཤུད་ཀྱིས། །སྨྱུག་ཚིགས་བདུན་པ་སྒྲོན་པར་བྱ། །ཁུ་བྱུག་འུག་པ་ཕོ་རོག་<milestone unit="line" n="123.3"/>ཁྲ །ལྔ་པ་དག་ལ་སྒྲོན་པར་བྱ། །དགུ་པར་ཁྲག་ཆེན་རྟ་ཁྲག་དང་། །བ་ཁྲག་གཡག་ཁྲག་བཞི་བླུགས་སོ། །བདུན་པར་ཁྲག་ཆེན་རྟ་མགོ་རོག ཁྱི་ཁྲག་སྤྲེ་ཁྲག་བཞི་བླུགས་སོ། །ལྔ་པར་ཁྲག་ཆེན་ཐུག་རི་ཁྲག །གཙོ་<milestone unit="line" n="123.4"/>བོར་ར་ཐུག་ཁྲག་བླུགས་སོ། །དགུ་བར་ཉུངས་ཀར་ཉེར་གཅིག་བླུགས། །བདུན་པར་སྐེ་ཚེ་ཉེར་གཅིག་བླུགས། །དགུ་པར་སྐྱེར་ཕུར་ཁབ་ཙམ་བདུན། །བདུན་པར་མཛོ་མོའི་ཕུར་པ་བདུན། །ལྔ་པར་གླང་ཕུར་བདུན་<milestone unit="line" n="123.5"/>བླུགས་སོ། །སྐྱེར་པ་མཛོ་མོ་གླང་མ་གསུམ། །མགོ་མཇུག་མ་ནོར་མདེའུ་བྱའོ། །དགུ་པ་སྔོ་ལ་བདུན་པ་དམར། །ལྔ་པ་སེར་པོ་སྒྲོ་རྩར་དབྱུག །གོང་གི་ཁྲག་ཉུངས་ཕུར་ལ་སོགས། །བླུག་ལ་སྔགས་ནི་བྲི་བར་<milestone unit="line" n="123.6"/>བྱའོ། །བདུན་པ་དགུ་པ་ལྔ་པ་ལ། །སྔགས་ནི་རིམ་པར་བྲི་བར་བྱའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ། བཛྲ་ར་ཏི་ཕཊ། བཛྲ་གརྫ་ཏི་ཕཊ། ཨོ༷་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཏྲག་རག་ཤ་མ་ནི་དུན་སྨྱོ།<milestone unit="page" n="124"/><milestone unit="line" n="124.1"/>མ་མ་ཡག་ཤ་ཏིག་སྣ་ནག་དུག་སྨྱོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་སུ་ཏྲི་བཛྲ་ཙིལྟི་ར་ཡ། ཡོ་གི་ཤྭ་ར་ཡ། ས་མ་ཡ་ཙིསྟ་ཡ་སྨྱོ། ཐུན་ཟོར་བསྙེན་བསྒྲུབ་བཞི་ལ་ནི། །བཟླས་པའི་སྔགས་ནི་མདའ་ཡིས་བྱ། །བསྙེན་པ་<milestone unit="line" n="124.2"/>གོང་གི་བྲི་སྔགས་སོ། །ཉེ་བསྙེན་ཡ་ནི་བཟླས་པའི་གུས། །ཨོ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ། ཀྲོ་ དྷ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཧེ་ཕཊ་སྨྱོ། ཆེ་གེ་མོ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ། བཛྲ་ར་ཏི་ཕཊ། བཛྲ་གརྫ་ཏི་ཕཊ་སྨྱོ། ཨོ་སུ་ཀྲི་བ་ཡ། བཛྲ་ཙ་ཀ་ཡོ་ཤྭ་ར། ས་<milestone unit="line" n="124.3"/>མ་ཡ་ཙིསྟ་ཧུ༷་ཕཊ། མེ་རེ་ཀུན་ད་ལི། ཐབས་ཐུབས་རྦད། ཁྲག་ཏི་རྦ་ར་རྦད། རྦད་རྦད་སྨྱོ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀྲོདྷ་ཀྲོདྷ་ཧ་ཧེ་ཕཊ་སྨྱོ། ཆེ་གེ་མོ་སྒག་རག་ཤ་མའི་དུན་སྨྱོ། མཧྭ་ཡག་ཤ་ཏིག་རྣ་ན་<milestone unit="line" n="124.4"/>མོའོ། །ཨོ་སུ་ཀྲི་བ་ཀྲི་བ་ཡ་བ། རྭ་ཛ་ཀ་ཡོ་གི་ཤྭ་ར། ས་མ་ཡ་ཙ་ཧུ༷་ཕཊ། མེ་རེ་དུན་ད་ལི། ཐམས་ཐུམས་རྦད། ཁྲག་ཏི་རྨ་ར་རྦད། ཕཊ་རྦད། མྱ་ར་ཡ་སྨྱོ། སྒྲུབ་ཆེན་ལ་ནི་ངན་སྔགས་འདི། །ཨོ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཡ།<milestone unit="line" n="124.5"/>ཀྲོ་དྷ་ཀྲོ་དྷི་ཧ་ཧེ་ཕཊ་སྨྱོ། ཆེ་གེ་མོ་སུ་ཏྲི་བཛྲ་ཡ། བཛྲ་ཙ་ཏ་ཡ། ཡོ་གི་ཤྭ་ར་ཡ། ཡ་མ་ཙིསྟེ། ཨོ༷་སུ་ཀྲི་མ་ཡ་བ། ར་ཤ་ཡོ་གི་ཤྭ་ར། ས་མ་ཡ་ཙིརྟི་ཏཱ༷་ཕཊ། མོ་རི་ཀུན་ད་ལི། ཐམས་ཐུམས། ཁྲག་ཏི་རྨད་རྦད། མ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="124.6"/>སྨྱོ། བསྒྲུབ་ཆེན་ནུབ་ནི་ཐ་མ་ལ། །ཨོ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀྲོདྷ་ཀྲོ་དྷིཧ་ཧེ་ཕཊ་སྨྱོ། ཆེ་གེ་མོ་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། དེ་ནས་ཐུན་ལྷག་ཁྲག་དང་ནི། །བདུད་རྩི་ཆང་ཕུད་ཐོད་ནང་ཁྱེར། །རི་རྩེ་དུར་ཁྲོད་མཆོད་ཁང་ངམ། །རི་བི་<milestone unit="page" n="125"/><milestone unit="line" n="125.1"/>༄༅། །སྦྲུལ་དཀྱུས་ལུང་པ་ནག །རྐང་གཅིག་འཆད་ཁང་དམར་ནག །གསེར་སྐྱེམས་བཟང་ལ་ཟོར་འདི་འཕང་། །དང་པོར་ཟོར་ལམ་བསམ་བྱ་བ། །མཐོ་མཐོ་ནི་ཞབས་སྡོགས་ཤིག །ལྷ་གཉན་ནི་ཞབས་<milestone unit="line" n="125.2"/>སྡོགས་ཤིག །དམའ་དམའ་དབུ་ཆུམ་ཞིག །ཀླུ་གཉན་ནི་དབུ་ཆུམ་ཞིག །བར་བར་ནི་སྐུ་ཟུར་ཅིག །ཡུལ་ལྷ་དགྲ་ལྷ་སྐུ་ཟུར་ཅིག །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་སྐུ་ཟུར་ཅིག །ས་བདག་གཉན་རྣམས་སྐུ་ཟུར་ཅིག །གསེར་སྐྱེམས་<milestone unit="line" n="125.3"/>གསོལ་ལོ། །ཟོར་གྱི་ལམ་འདི་ཕྱེ། ཁྲག་ཕུར་ཟོར་འཕྲོས་པས། །སྐུ་ལ་ནི་ཕོག་ག་རེ། །མདའ་ཉུངས་ཀྱི་ཟོར་འཕྲོས་པས། །སྐུ་ལ་ནི་ཕོག་ག་རེ། །ཟོར་གྱི་ནི་ལམ་འདི་ཕྱེ། །སྣུམ་ཆེན་གྱི་དུད་པས་གཏང་། །དུང་དངནི་<milestone unit="line" n="125.4"/>རྔ་རོལ་བསྒྲགས། །སྨྱོ་མ་ཡེལ་མ་ཡེལ་གལ་ག་ཅན། །ཐུན་ཟོར་བརྡེག་པའི་དུས་ལ་བབ། ཁྲག་ཟོར་འཕང་བའི་དུས་ལ་བབ། །དམར་ལམ་བསྟན་པའི་དུས་ལ་བབ། ཁྲག་ཉུངས་འཕང་བའི་དུས་ལ་བབ། །ར་ཕུར་<milestone unit="line" n="125.5"/>འཕང་བའི་དུས་ལ་བབ། །ལག་ཟོར་འཕང་བའི་དུས་ལ་བབ། །ཕུར་བུ་མདའ་འཕེན་ཤ་ར་ར། །ཉུངས་ཀར་སྦབ་རིལ་སིལ་ལི་ལི། །དམར་མོ་ཁྲག་མདའ་ཅི་ལི་ལི། །མ་མོ་ཟོར་འཕེན་སི་ལི་ལི། །དོ་ནུབ་ཟོར་གྱི་ལས་<milestone unit="line" n="125.6"/>མཛད་མ། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་ཡབ་ཡུམ་དང་། ཁྲོ་བོ་ཕ་བཅུ་མ་བཅུ་དང་། །ཟ་བྱེད་ཕ་བཅུ་མ་བཅུ་དང་། །སྲས་མཆོག་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་དང་། །སྲུངས་མ་རྣམ་གསུམ་སྒོ་བའི་ཚོགས། །ཟོར་གྱི་ལས་འདི་མྱུར་དུ་<milestone unit="page" n="126"/><milestone unit="line" n="126.1"/>མཛོད། །ཟོར་འཕངས་སླར་་ལ་མ་ལྡོག་ཅིག །གཟས་པའི་སྙིང་ལ་ཟོར་འདི་རྒྱོབ། །ཡན་ལག་ལྔ་ལ་ཟོར་འདི་རྒྱོབ། །དམ་ཚིག་སྤྲུལ་པའི་དུས་ལ་བབ། །ཕྱག་བརྙན་སྒོ་སྲུངས་མ་ཡི་ཚོགས། །ཟོར་ལས་དམ་པ་མྱུར་དུ་<milestone unit="line" n="126.2"/>མཛོད། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ནག་པོ་མདུང་རྩེ་གསུམ་པའི་རྒྱུད་ལས། ཕུར་ཟོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ལས་ཀྱིས་བསད་པ་བསྟན། །རྡོ་རྗེ་དཔའ་བོས་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་ང་<milestone unit="line" n="126.3"/>ཡིས་ཞུས། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་ལ་བཤད་ཀྱིས། །སྣོད་ངན་དམ་མེད་གར་དགའ་ལ། །བཤད་ན་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་སྐྱེ། །དེ་བས་དམ་ལ་མ་འདའ་ཞིག །དམ་གནས་དད་ཅན་ཚུན་གཤིས་དང་། །གུས་ཤིས་གཡོ་སྒྱུ་མེད་<milestone unit="line" n="126.4"/>པ་ལ། །གཞུང་བཞིན་སྤྱོད་ལ་གཏད་པར་བྱའོ། །ནག་པོ་བསད་པའི་ཐུན་ལམ་གསུམ། །གནས་ལམ་བར་ལམ་བསད་ལམ་གསུམ། །ལམ་གསུམ་མ་ནོར་རབ་ཏུ་གཅེས། །དང་པོ་གནས་ལམ་བཤད་པ་ཡིས། །གྲོལ་<milestone unit="line" n="126.5"/>ལམ་དབུས་སུ་ཐོད་པ་གཞུག །གཡས་སུ་ཕུར་པ་གཡོན་དུ་ཁྲག །བཅུག་ལ་ཐུན་ནི་རྟག་ཏུ་བརྡེག །གཙོ་འཁོར་སྲུངས་མ་སྒོ་བའི་ཚོགས། །བར་བར་བསྐུལ་ལ་དྲག་ཏུ་བྱའོ། །བར་ལམ་དམ་པ་བསྟན་པ་ལ། །རི་<milestone unit="line" n="126.6"/>གསུམ་རྩེའམ་ལུང་གསུམ་མདོ། །དུར་ཁྲོད་ཁང་ངམ་སེའུའི་མཚན། །རྐང་པ་གཅིག་པའམ་གོང་གསུམ་ལས། །གང་རུང་བར་ལམ་གཞུག་པར་བྱ། །གཡས་སུ་ཕུར་པ་གཡོན་དུ་ཁྲག །དབུས་སུ་ཐོད་པ་གཞུག་པར་<milestone unit="page" n="127"/><milestone unit="line" n="127.1"/>༄༅། །བྱ། །བར་ལམ་བསད་པའི་དམ་པ་འདི། །ལམ་འབྱེད་པ་ཡི་ལས་རབ་ཡིན། །གསུམ་པ་བསད་ལམ་བསྟན་པ་ནི། །གཟས་པའི་ཁང་པ་གནས་དང་རྟེན། །ཞིང་ཚིགས་ཡུལ་ཚིགས་གང་རུང་ལ། །གཡས་<milestone unit="line" n="127.2"/>སུ་ཐོད་པ་གཡོན་དུ་ཁྲག །དབུས་སུ་ཐོད་པ་གཞུག་པར་བྱ། །བཅུག་ལ་གསད་པའི་ལམ་འདི་བརྩམ། །གསང་ལམ་གསུམ་པོ་མ་ཤེས་ན། །ལས་བུ་ལ་གཞན་དུ་འབོ་བར་འགྱུར། །དེ་བས་འདི་ལ་ནན་ཏན་བྱ། །ཐོད་<milestone unit="line" n="127.3"/>པ་གསུམ་པོ་བསྟན་པ་ལ། །ཐོད་ཆེན་སྲེ་མོ་བྱི་བ་གསུམ། །དང་པོ་ཐོད་ཆེན་བར་དུ་ཟི། །ཐ་མར་བྱི་བའི་ཐོད་པ་གཞུག །ཕུར་པ་གསུམ་པོ་བསྟན་པ་ལ། །མཆོག་ཕུར་སྐྱེར་ཕུར་ཤེར་ཤིང་ཕུར། །མ་རྙེད་ན་ཐ་མ་དུག་<milestone unit="line" n="127.4"/>ཆུས་བསྐུ། །ཁྲག་ཆེན་བ་དང་ཁྲག་ཆེན་དང་། །རྟ་ཁྲག་ཁྱི་ཁྲག་གསུམ་གྱིས་བྱ། །ལམ་གསུམ་བསྟན་ན་དོན་གསུམ་འགྲུབ། །དང་པོ་ལྟ་རྟེན་བར་པས་འབྱེད། །ཐ་མས་གསད་པའི་དོན་འགྲུབ་བོ། །དང་པོ་རྦད་སྔགས་<milestone unit="line" n="127.5"/>བར་དུ་དབྱེ། །ཐ་མས་བསད་སྔགས་བསྟན་པའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀྲོདྷ་ཀྲོདྷ་ཧ་ཧེ་ཕཊ་སྨྱོ། དྲིརྟ། རྦ་ན་ཡ་རྦ་ན་ཡ། ཙིསྟ་ཆུམ། མུར་ཡ་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀྲོ་དྷ་ཀྲོ་དྷི་ཧ་ཧེ་ཕཊ་སྨྱོ། ཧ་ས་ཡ་ར་ན་<milestone unit="line" n="127.6"/>ཧ་ད་ན་དེ་བ་བྲ་བེ་ཤ་ཡ། ཏྲག་ཤག་ཤཱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཡ། དྲི་ཏྲི། ཀྲོ་དྷ་ཀྲོ་དྷི་ཧ་ཧེ་ཕཊ་སྨྱོ། ཙིསྟ་རྦད་ཐུམས་བཱ་ར་ཡ། སུབས་ཙིསྟ་རྦད། མྱོགས་ཐུམས་མའ་ར་ཡ་ཕཊ། རྟག་ཏུ་ཐུན་བརྡེག་བར་བར་<milestone unit="page" n="128"/><milestone unit="line" n="128.1"/>དུ། །ཟོར་བརྡེག་ལམ་གསུམ་མ་ནོར་བར། །མཆོད་བསྟེན་བསྐུལ་ཞིང་ཐུན་ཟོར་བརྡེག །མ་ནོར་དོན་ལ་ཡིད་ཆེས་བྱའོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ནག་པོ་མདུང་རྩེ་གསུམ་པའི་རྒྱུད་ལས། ཟོར་ལམ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="128.2"/>པའོ།། །།དེ་ནས་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀས། །མནན་གཏད་རྫས་ཀྱིས་བསད་པ་ལ། །དང་ལ་མནན་པས་བསད་འདོད་ན། །གནས་དང་རྫས་དང་སྔགས་དང་གསུམ། །གནས་ནི་གང་དང་གང་དུ་མནན། །དལ་འོག་མ<milestone unit="line" n="128.3"/>ལ་འོག་ཐེམ་འོག་གམ། །རྒྱ་གྲམ་ལུང་གསུམ་ཆུ་གསུམ་མམ། ་ལྐོང་གཅིག་དུར་ཁྲོད་ལྷ་རྟེན་ནམ། །ལྷ་ཁང་མཆོད་རྟེན་གནས་ཁང་རྙིང་། །གྲོག་པོ་ཕུ་རྡུག་ལུ་མའི་དཀྱིལ། །དེ་ལྟར་བཅུ་བཞི་དག་ཏུ་མནན། །འདམ་<milestone unit="line" n="128.4"/>པར་དཀྱིལ་འཁོར་འོག་དང་། །ཐེམ་འོག་དག་ཏུ་མནན་པར་བྱ། །དེ་ལ་རྟག་ཏུ་དམོད་པ་དང་། །བརྣག་པ་ཐུན་ནག་ངན་སྔགས་དང་། ཐུན་ནི་རྒྱུན་དུ་བརྡེག་པར་བྱ། །མནན་པའི་རྫས་སུ་བསྟན་པ་ལ། །གངས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="128.5"/>དུམ་བུ་ཇུ་ཚེ་ཕུབ་མ་དང་། །སྲུབ་མའི་ལོ་མ་དུར་ཁྲོད་རི་ཕུང་ས། །འཁོར་བའི་སོ་ས་དུ་མཁར་ཆེན་ཕུང་བའི་ས། །གྲོག་མཁར་ས་དང་གྲ་ཞིང་མུ་མའི་ས། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་ཤ་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་དང་། །ཕོ་རོག་འུག་པར་<milestone unit="line" n="128.6"/>ཤ་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་དང་། །སྲིན་བྱ་སྦལ་པའི་ཤ་རུས་ཁྲག །དམིགས་པ་སྡིག་པའི་ཤ་རུས་ཁྲག །དགྲ་ཁྱིམ་དཀྱིལ་འཁོར་ས་དང་མཛེ་གནས་ས། །དེ་རྣམས་བསྲེས་ལ་ལིང་ཁ་བྱ་བ་ནི། །གཙང་པོ་ཕ་ཀ་ཚུ་ཀའི་འདག་པ་<milestone unit="page" n="129"/><milestone unit="line" n="129.1"/>༄༅། །སྦྱིན་པོས་བྱུག །ཐལ་ཆེན་ཁྲག་ཆེན་དུག་ཆུས་ཐལ་ཀར་བྱ། །དཔྲལ་བར་མིང་ལ་སྙིང་ཁར་རུས། །འདོམས་སུ་མྱ་ར་ཡ་བྲིས། །ཀི་ལ་ཡ་ཡིས་གཡས་བསྐོར་བྱ། །སྔགས་དྲུག་གཡོན་བསྐོར་བྲི་བར་<milestone unit="line" n="129.2"/>བྱ། །དེ་ལྟར་བྱས་ལ་འབྲུབ་ཁུང་དུ། །རྐང་པ་བྱང་ཤར་མགོ་ལྷོ་ནུབ། །ཡུགས་ས་མོ་ཡི་མཁར་ནག་སྐུད། །སྐྱེ་ནས་བཏགས་ལ་ཕུར་ལ་གཏོད། །གན་རྐྱན་བཞག་ལ་གསལ་གསུམ་ལྡན། །བྱས་ལ་མནན་སྔགས་ཤོག་<milestone unit="line" n="129.3"/>བུ་ལ། །བྱིས་ལ་མདུན་དུ་གླན་ལ་བཞག །གཤེད་ཆེན་ལ་བརྒྱལ་འཕང་དུ་གཏད། །དཀར་ནག་མཚམས་སུ་སྐྱེར་ཕུར་ཅིག །བསྔགས་སྔགས་པ་ཅིག་རྒྱབ་ལ་བཞག །ཐལ་ཕྱུང་གཤེད་ཆེན་ལས་རྒྱལ་ལ། །སླེབ་མ་<milestone unit="line" n="129.4"/>སློབ་ཙམ་གནན་ལ་བཞག །དུར་ཁྲོད་རས་མས་ཕུར་ནས་ནི། །ཡུགས་ས་མོ་ཡི་སྐྲ་བཤད་ཀྱིས། །ཕྱིན་ཀ་ལོག་གིས་བཀྱིགས་ལ་བཞག །དུར་ཁྲོདགཡམ་པ་སྔོན་པོ་ལ། །དབང་ཆེན་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བྲི། །སྟེང་ནས་<milestone unit="line" n="129.5"/>བཀབ་ལ་མནན་ལ་བཞག །སྔགས་ཀྱིས་མནན་པ་འདི་ལྟར་བྱ། །དང་པོ་དཔལ་དང་མ་མོ་དང་། །ཆོས་སྐྱོང་སྲུངས་མ་འཁོར་དང་བཅས། །ལྷ་མ་སྲིན་ནི་སྡེ་བརྒྱད་དང་། །གནས་དེའི་བདག་པོ་འཁོར་དང་<milestone unit="line" n="129.6"/>བཅས། །དམ་བདར་དཔང་གཟུགས་ལེགས་པར་བྱ། །དེ་ནས་དཔའ་བོ་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་འགྲོས་ཀྱིས་ནི། །མནན་ཅིང་སྔགས་འདི་བཟླས་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀྲོདྷ་ཀྲོ་དྷི་ཧ་ཧེ་ཕཊ་སྨྱོ། དྲི་ཏྲི།<milestone unit="page" n="130"/><milestone unit="line" n="130.1"/>ཏ་ས་ཡ་ར་ན། དེ་བ་པྲ་བེ་ཤ་ཡ་ཕཊ། དྲི་ཏྲི། གམ་ཏྲི་ནན། དྲན་པ་མྱོགས་ཏྲི་ནན། །ཙག་ཏྲི་ནན། གསེར་ཏྲི་ནན། ནས་ཏྲི་ནན། ཁམ་ཏ་ནན། ཙིརྟི་ནན། གུ་ཡ་གསང་ཏ་ནན། དྲི་ཏྲི་ཛ་ཛ། རྦད་ཐུམས་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། མ་<milestone unit="line" n="130.2"/>ར་ཡ་ཕཊ། དེ་ནས་ལིང་ག་གསུམ་བྱས་ལ། །གཅིག་མནན་གཅིག་ནི་རྒྱ་མཚོར་སྒྱུར། །གཅིག་ནི་ཁྱི་ཡི་ཐོད་པར་གཞུག །དང་པོ་མནན་ལ་ཐུན་བརྟག་བརྡེག །གཉིས་པ་མཚོ་སྨན་ལ་གཏེར་གཏད། །གསུམ་པ་ཕ་མེད་<milestone unit="line" n="130.3"/>དུར་དུ་གཞུག །དེ་ལྟར་བྱས་ལ་དུས་རྟག་ཏུ། །བརྣག་པ་ཐུན་བརྣག་ངན་སྔགས་ཀྱིས། །བརྗེད་པ་མེད་པར་རྟག་པ་རུ། །ཐུན་ནི་རྒྱུན་མི་བཅད་པར་བརྡེག །བར་པ་བསྐུལ་ལ་ཟོར་ཡང་འཕང་། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="130.4"/>མདུང་རྩེ་གསུམ་པའི་རྒྱུད་ལས། །གསང་བ་མན་ངག་གི་ལེའུ་ལ་མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔའ་བོ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱིས། །དཀོན་མཆོག་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་དང་། །སྐུ་དམ་དགྲ་དང་སྒོས་དགྲ་<milestone unit="line" n="130.5"/>དང་། །འོ།ག་བྱེད་གནོད་པ་མཐའ་དག་ལ། །བརྙས་བྱེད་དགེ་ལ་བར་དུ་གཅོད། །དོན་དུ་གཏད་ཁྲམ་གསང་བ་འདི་བསྟན་པ་བྱ་ཡིས་དམ་པར་ཟུང་། །གསང་བའི་ལྷག་དོན་འདི་ལས་མེད། །དམ་བཅའ་དོན་དུ་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="130.6"/>པ་དང་། །དད་ལྡན་བརྩོན་འགྲུས་ཆེ་བ་དང་། །ལུང་དང་མན་ངག་ལྡན་པ་དང་། །ཡང་དག་དོན་དང་ལྡན་པ་གཏད། །དེ་དང་མི་ལྡན་མི་ཕྱིན་ཅི་འོ།ག །དུས་སུ་མ་ཕྱིན་དམ་ཚིག་མེད། །གཡོ་སྒྱུ་ཆ་ཞིང་དང་བརྩོན་<milestone unit="page" n="131"/><milestone unit="line" n="131.1"/>༄༅། །མེད། །གཞན་དུ་ཁུངས་འབྱིན་སེར་སྣ་ཆེ། །དེ་དང་ལྡན་པའི་གང་ཟག་ལ། །བསྟན་ན་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་སྐྱེ། །དེ་བས་འདི་ལ་ནན་ཏན་བྱ། །དེ་བས་ཡང་དག་དམ་པར་བྱ། །གཏད་ཁྲམ་དགུ་པ་གསང་བ་<milestone unit="line" n="131.2"/>འདི། །ཡང་དག་དོན་དང་ལྡན་པ་ལ། །བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་དོན་དུ་གཏད། །ཆོས་སྐྱོང་སྲུངས་མ་བདུད་དང་རྒྱལ་པོ་དང། །བཙན་དང་དགྲ་བླ་ཀླུ་དངམཚོ་སྨན་དང་། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ཡུལ་ལྷ་གཉན་ལ་<milestone unit="line" n="131.3"/>གཏད། །རྒྱས་པར་ཆོས་སྐྱོང་སྲུངས་ལ་གཏད། །རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཐོད་པར་མ་མོའི་གཟུགས་བྱས་གཞུག །གཟས་པའི་མིང་བྲིས་ཤིང་ཤུན་དྲིལ། །ལ་ཆའི་ཨོ།ག་ཕོར་བཅུག་ལ་མ་མོའི་གཡོན་དུ་བསྐུར། །གཟས་<milestone unit="line" n="131.4"/>པའི་ཁྲམ་བྱང་བྲིས་ལ་གཡས་སུ་བསྐུར། །མནན་པའི་གནས་ནི་འདབ་པར་བྱ། །མཆོད་རྟེན་ནག་པོའི་འོག་གམ་གཙུག་ལག་མགོན་ནག་འོག །གནས་ཁང་འདྲེ་ཅན་སྟོང་བར་གྲུ་གསུམ་སོལ་ཁུང་བྱུག །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་་<milestone unit="line" n="131.5"/>ཁ་བཅད་ལས་རྒྱལ་འཕང་དུ་གཏད། །ཆོས་སྐྱོང་སྲུངས་ལ་བདེན་བདར་དཔང་ཡང་གཟུགས། །གསང་སྔགས་པ་ཡིས་མནན་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ནི་ཏྲི་གམ་ཏྲི་ནན། ནི་ཏྲི་ནན། དྲན་པ་མྱོགས་ཏྲི་ནན།<milestone unit="line" n="131.6"/>ཙག་ཏྲི་ནན། གསེར་ཏྲི་ནན། ས་ན་ས་ཏྲི་ནན། ཁ་མ་ཏ་ནན། ཙིསྟ་ནན། གུ་ཡ་གསང་ཏ་ནན། དྲི་ཏྲི་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ་རྦད། ཐུམས་ནི་མྱ་ར་ཡ་ཛ་ཛ། ཏྲག་རག་ཤ་ལ་སྙིང་རྩ་ལ་ཡ། དུན་དུན་མ་ར་ཡ་ཕཊ། བདུད་ལ་གཏད་<milestone unit="page" n="132"/><milestone unit="line" n="132.1"/>པ་མོན་ཐོད་དུ། བདུད་ལ་གཟུགས་བྱས་ལག་གཡོན་དུ། ལིང་ག་ཤིང་ཤུན་དྲིལ་ལ་བསྐུར། །གཡས་སུ་ཁྲམ་བྱང་མནན་ལ་ནི། །ནུབ་ཕྱོགས་བྲག་ནག་སྟེང་དཀར་པོ། །མོན་པ་ཁོརས་པ་འདྲ་བའི་རྩ་ར། །གྲུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="132.2"/>ལ་སོགས་གོངམཐུན། །བདུད་ལ་བདེན་པ་དར་དབང་ཡང་གཟུགས། །མགོ་མནོན་མནན་སྔགས་གོང་དང་མཐུན། །ཏྲི་ནི་བདུད་འོ་ང་དུང་དུང་སོད་མྱ་ར་ཡ། །དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་ལ་གཏད་ན། །རྒྱལ་པོའམ་ཁྱི་<milestone unit="line" n="132.3"/>དཀར་ཐོད་པ་རུ། །རྒྱལ་གཟུགས་བྱས་ལ་ལག་གཡོན་བསྐུར། ཁྱི་དཀར་ལྤགས་པས་ལིང་ག་དྲིལ་ལ་བསྐུར། །གཡས་སུ་ཁྲམ་བསྐུར་མནན་པ་ནི། ་།ར་ཕྱོགས་རིན་ཆེན་ཁ་འམ་བྲག་དཀར་ཟང་ངེ་རྩེ། །སྤྲེའུ་ལྡེམ་<milestone unit="line" n="132.4"/>བྱ་ཤར་ཟུར་ལ་མནན། །གྲུ་གསུམ་ལ་སོགས་གོང་དང་མཐུན། །མགོ་མནོན་མནན་སྔགས་ཏིང་ལ་བཟླས་པ་ནི། །ཧཱུཾ༷་ར་ཙ་ཀ་ཀརྨ་དུང་ངེ་སོ་ཙིཏི་ལ་ཡང་རྦད་ཐུམས་མྱ་ར་ཡ། དེ་ནས་བཙན་ལ་གཏད་པ་ནི། །བཙན་<milestone unit="line" n="132.5"/>གཟུགས་ལ་བུད་མེད་ཡུག་སའི་ཐོད་པ་རུ། །ར་དམར་ཐོད་པར་བཙན་གཟུགས་གཞུག །ལིང་གར་དམར་ལྤགས་པས་དྲིལ། །ལིང་ག་གཡོན་བསྐུར་ཁྲམ་བྱང་གཡས་སུ་བསྐུར། །མནན་ས་བྱང་ཤར་བྲག་དམར་འཆོ་<milestone unit="line" n="132.6"/>ལ་ཟངས་འདྲ་བའམ། །གྲོག་པོ་དམར་པོ་ངམས་ཅན་ཕུགས་རྡུག་མནན། །གྲུ་གསུམ་ལ་སོགས་དཀྱིལ་འཁོང་དང་མཐུན། །བཙན་ལ་བདེན་བདར་དབང་ཡང་གཟུགས། །མགོ་མནན་མནན་སྔགས་གཞུག་ལ་བཙན་<milestone unit="page" n="133"/><milestone unit="line" n="133.1"/>༄༅། །སྔགས་གདགས། །བཙན་འགོང་དམར་པོ་སྲོག་ལ་བྲེང་ཐུན་ཐུན་ཙིསྟ་རྦད། དེ་ནས་དགྲ་ལ་ལ་གཏད་པ། དགྲ་ལྷའི་གཟུགས་བྱས་སྣེ་དྲི་མོའི་ཐོད་པར་གཞུག །རའམ་བུང་པའི་པགས་པས་དྲིལ། །ལག་<milestone unit="line" n="133.2"/>པ་གཡོན་དུ་ལིང་ག་བསྐུར། །གཡས་སུ་ཁྲམ་བྱང་གཏད་ལ་མནན་པ་ནི། །གཟས་པའི་ལྷ་འདྲེ་སྟེང་འོག་གམ་ར་ཐོའི་འོག་ཏུ་མནན། །ཧུ༷་ར་ཙ་སྭཏི་ཙིཉི་རྦད་ཐུམས་མ་ར་ཡ་ཕཊ། །དེ་ནས་ཀླུ་ལ་གཏད་པ་ནི། །སྦལ་<milestone unit="line" n="133.3"/>གཟུགས་བྱས་ལ་མཛེ་བོའི་ཐོད་པར་གཞུག །ཉ་ལྕིབས་དྲིལ་ལ་ལག་པ་གཡོན་དུ་བསྐུར། །གཡས་སུ་ཁྲམ་བྱང་བསྐུར་ལ་མནན་པ་ནི། །ཆུ་མིག་ནག་པོའི་ས་བདག་གཉན་ཆེར་མནན། །གྲུ་གསུམ་ལ་སོགས་གོང་དང་<milestone unit="line" n="133.4"/>མཐུན། །ཀླུ་ལ་དམ་བདར་དཔང་ཡང་གཟུགས། །མགོ་གནོན་མནན་སྔགས་ཏིང་ལ་བཟླས་པ་ནི། །ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཛ་ལ། ཙི་ཙི་མུགས། མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། དེ་ནས་མཚོ་སྨན་ལ་གཏད་པ། །མཚོ་སྨན་གཟུགས་བྱས་ཆུ་<milestone unit="line" n="133.5"/>སྲིན་ཐོད་པའམ། །མེ་རེག་དོ། ཧུ༷་ལ་གཏུམས་ལ་ལག་གཡོན་བསྐུར། །གཡས་སུ་ཁྲམ་བྱང་བསྐུར་ལ་མནན་པ་ནི། །གཏིང་རྡོ་དང་སྦྲགས་མཚོ་སྨན་ཡོད་པར་བསྒྱུར། །མཚོ་སྨན་དབང་གཟུགས་དམ་ཡང་<milestone unit="line" n="133.6"/>བདར། །མགོ་མནན་སྔགས་གཏིང་ལ་བཟླས་པ་ནི། །ཧུ༷་མུ་ལེ་མུགས་སུབས་ཏི་སྟ་མྱོགས་ལ་རྦད་ཏི་སྟ་མྱོགས་ལ་རྦད། དེ་ནས་ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་ལ་གཏད་པ། །མོན་ཐོད་རྒྱལ་ཐོད་གང་རྙེད་དུ། །ལྷ་སྲིན་གཟུགས་<milestone unit="page" n="134"/><milestone unit="line" n="134.1"/>བྱས་སྦྲུལ་གྱི་པགས་པས་གཏུམས་ལ་གཞུག །གཡོན་དུ་ལིང་ག་བསྐུར་ཞིང་གཡས་སུ་ཁྲམ་བྱང་བསྐུར་ལ་མནན། །ལུང་གསུམ་ཆུ་གསུམ་བྲག་དང་ཆུ་འཐབ་པར། །མཁར་ཕུག་དུར་ཁྲོད་རོ་ལངས་ལྷ་འདྲེ་འདུ་བའི་<milestone unit="line" n="134.2"/>གནས། །རྐང་གཅིག་རྩའམ་རྒྱ་གྲམ་ལྷ་ཁང་ངམ། །མཆོད་རྟེན་འོག་གམ་ཆུ་མིག་ལྐུགས་པར་མནན། །གྲུ་གསུམ་དཀྱིལ་འཁོར་གོང་དང་མཐུན། །བདེན་བདར་དཔང་གཟུགས་དང་མཐུན། །མགོ་མནོན་མནན་<milestone unit="line" n="134.3"/>སྔགས་གཞུག་ལ་བཟླས། །ཧུ༷་ར་ཙ་བྲེང་བྲེང་དུང་དུང་གཙོ་གཏོར་པ་མ་་རྦད། དེ་ནས་ཡུལ་ལྷ་གཉན་པོ་ལ་གཏད། །ཡུལ་ལྷ་གཟུགས་བྱས་ཁྲག་གིས་བྱུགས། །མི་རྟ་ར་ཁྱི་ཁྲག་གིས་བྱུག ་གོང་ཤུན་རོ་གོས་ལིང་ག་<milestone unit="line" n="134.4"/>གཡོན་བསྐུར་ཁྲ༷་ཁ་གཡས། །མནན་ས་ལྷ་འདྲེ་རྟེན་རྨང་དུ་མནན། །གྲུ་གསུམ་ལ་སོགས་གོང་དང་མཐུན། །དམ་བདར་དཔང་གཟུགས་མནན་སྔགས་བཟླས། །མགོ་གནན་མནན་སྔགས་གཞུག་ཏུ་བཟླས། །ཧུ༷་ཙི་<milestone unit="line" n="134.5"/>ལོང་ཙི་ལོང་ཁྲམ་རྩེ་དམར་ཐུམ། ཙིསྟ་ལ་ཡ་རྦད་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། གཏད་ཁྲམ་རྒྱུ་བ་མ་ནོར་བ་ཙིསྟའི་ཡང་སྦ་བར་བྱའོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ནག་པོ་མདུང་རྩེ་གསུམ་པའི་རྒྱུད་ལས། གཏད་ཁྲམ་བསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="134.6"/>གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རྫས་ཀྱིས་བསད་པ་ནི། །གསང་སྔགས་དམ་པ་འདི་བཟླས་ན། །རྫས་ཀྱིས་བསད་པ་གདོན་མི་ཟའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀྲོདྷ་ཀྲོདྷ་ཙིསྟ་རྦད། ཐུམས་ལྭ་ར་ཡ། དེ་སྐད་བཟླས་ལ་<milestone unit="page" n="135"/><milestone unit="line" n="135.1"/>༄༅། །རྫས་ཀྱིས་བསད། །རྫས་ཀྱིས་བསད་པ་གང་དང་གང་། །སྙིང་ཆེན་ཤ་ཆེན་ཁྲག་ཆེན་དང་། །ཚིལ་ཆེན་ཞུན་ཆེན་ཀླད་ཆེན་དང་། །དྲི་ཆེན་དུག་ཆེན་ཆང་གིས་བསྲིང་། །ཐོད་ཆེན་ནང་དུ་བླུག་ས་<milestone unit="line" n="135.2"/>ལ། །ཕག་པའི་ཚུལ་བུས་ཐོད་ཆེན་བྱུག །དུག་ཆུས་བསྐུས་ལ་གཟས་པ་ཡི། ཁྱི་ལ་བྱིན་ལ་འདྲད་དུ་གཞུག །དེ་ལྟར་བྱས་ན་གཟས་པ་འཆི། །དེས་ཀྱང་ཚུགས་པར་མ་གྱུར་ན། །གཟས་པའི་ཁྱི་མགོ་དེ་བཅད་ལ། ཁམ་<milestone unit="line" n="135.3"/>ཚུལ་ཁྲག་ཆེན་དུག་གིས་བྱུག ཁ་རུ་གཟས་པའི་ལིང་ག་གཞུག །གཟས་པའི་མུ་མའི་དཀྱིལ་དུ་སྦ། །དེ་ལྟ་བྱས་ན་ཐེ་ཚོམ་མེད། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ནག་པོ་མདུང་རྩེ་གསུམ་པའི་རྒྱུད་ལས། རྫས་ཀྱིས་བསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="135.4"/>བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་གསང་སྔགས་བྱ་བ། །བསྙེན་པ་དང་ནི་ཉེ་བསྙེན་དང་། །བསྒྲུབ་པ་དང་ནི་བསྒྲུབ་ཆེན་པོ། །དུས་སུ་སྔགས་ནི་བཟླས་བྱ་བ། །བསྙེན་པ་ལ་ནི་བཟླ་བའི་སྔགས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་<milestone unit="line" n="135.5"/>ཡ། ཏིབ་ཏ་ཙཀྲ། ཀྲོ་དྷ་ཀྲོ་དྷི་ཧ་ཧི་ཕཊ་སྨྱོ། ས་མ་ཡ་ཛ། ཉེ་བསྙེན་དུས་སུ་བཟླས་པའི་སྔགས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིག་ནན་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཏིབ་ཏ་ཙཀྲ། ཧ་ན་ཧ་ན། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀྲོ་དྷ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཧི་<milestone unit="line" n="135.6"/>ཕཊ་སྨྱོ། །ཆེ་གེ་མོ་ག་ཛ་ཧུལུ། ཧནཏིསྒ དཧསྦྱིནྟྲ། པཙབིནདྷ། ཕོཊ་ཧུ༷་ཕཊ། ཆེ་གེ་མོ་མུ་ར་ཡ། དུར་རུ་ཀན། ཕྱི་ར་ཤ་ཡ་ཧོ། མ་ར་ཡ་དུ་ཧུ། སྨ་ཤ་ནི་མ་ར་ཡ། མ་ཁ་ནི་མ་ཆུ་མ། ཧབ་མ་ཧུབ་མ། མ་ར་ཡ་<milestone unit="page" n="136"/><milestone unit="line" n="136.1"/>ནཐུ༷ཐུ༷་དྲི་དྲི་སྨྱོ། སྒྲུབ་པའི་དུས་སུ་རྦད་སྔགས་བཟླས། །ཨོ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཨོ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀྲ་་དྷ་ཀྲོ་དྷི་ཧ་ཧེ་ཕཊ་སྨྱོ། དྲི་ཏྲི་རྦ་ན་ཡ་རྦ་ན་ཡ། ཙིསྟ་ཆུ༷་མུར་ཡ་ཕཊ། དྲི་ཏྲི་ཧ་ས་ཡ་ར་ན་ཡ། ཧད་ན་དེ་བ། པྲ་བེ་<milestone unit="line" n="136.2"/>ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨ་བེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨ་བེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཤི་ཀྲིན་ཨ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཛ་ལ་པ་ཡ་ཛ་ལ་པ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏ་ཐ་ཡ་ཏ་ཐ་ཡ་ཧྭ༷་ཕཊ། བིད་དྷ་ཡ་བིད་དྷ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། སྒྲུབ་ཆེན་དུས་སུ་གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="136.3"/>བཟླས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀྱི་ལ་ཡ། དྲི་ཏྲི་ཀྲོ་དྷ་ཀྲོ་དྷི། ཙིསྟ་རྦད་ཐུམས་མུ་ར་ལ། སུབས་ཙིརྟི་རྦད། མྱོགས་ཐུམས་བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། དྲིནི་ ་ཨོ་སུ་ཏྲི་བ་ཡ་བཱ་བཱ། རྭ་ཛ་ཀ་ཡོ་གི་ཤྭ་རི། ས་མ་མ་ཙིསྟ་ཧུ༷་ཕཊ། མེ་རེ་ཀུན་ད་<milestone unit="line" n="136.4"/>ལི། ཐུམས་ཐུམས་རྦད། ཁྲག་ཏི་དམར་རྦད། ཕཊ་རྦད། མ་ར་ཡ་ཕཊ་སྨྱོ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གདབ་པའི་སྔགས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཏིབ་ཏ་ཙག་ཙིཀྲ་ཀྲ་རྦ་ན་བིག་ཏྲི་བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཉུངས་ཀར་རྒྱལ་པོའི་ཐུན་བརྡེག་<milestone unit="line" n="136.5"/>ན། །ཨོ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། དྲི་ཏྲི། བཛྲ་བེ་ཏ་ལ། ཙིསྟ་ལ་རྦད་ན་ཏྲག་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། གུ་གུལ་སྦྱར་བའི་ཐུན་བརྡེག་ན། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། དྲི་ཏྲི། བཛྲ་མ་གུ་ཏ་ལ། པྲ་ཏ་ལ་ཙིརྟི་ཙ་ན་སུབས་ཙིསྟ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ<milestone unit="line" n="136.6"/>དུག་ཐུན་སྣ་ཚོགས་བརྡེག་འགྱུར་ན། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། དྲི་ཏྲི་བཛྲ་མུགས་ཙིསྟ་ཙན། མུ་ར་ཡ་ཕཊ། ཁྲག་ཆེན་ལ་སོགས་ཐུན་བརྡེག་ན། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། དྲི་ཏྲི། བཛྲ་མྱ་ཧྭ་རག་ཏ། རག་མོ་སྙིང་ཟ་པ་ལ་<milestone unit="page" n="137"/><milestone unit="line" n="137.1"/>༄༅། །ཙིཉི་ལ་རྦད་ན་ནཱ་ར་ཡ་ཕཊ། རྡོ་ཐུན་ཟངས་ཕྱེ་མ་ཡི་ཐུན། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། དྲི་ཏྲི། འུར་བ་འུར་ཙིརྟི་རྦ་ན་མ་ར་ཡ་ཕཊ །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ནག་པོ་མདུང་རྩེ་གསུམ་པའི་རྒྱུད་ལས། མན་ངག་སྔགས་<milestone unit="line" n="137.2"/>ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།རྟོགས་པ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ཡིས། །དབབ་པའི་ལས་ནི་བསྟན་དུ་གསོལ། ཁྲག་འཐུང་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀས། །དབབ་པའི་ལས་ནི་གསུམ་ཡོད་དེ། །སྔགས་དང་རྟ་མ་བཙན་ཐབས་<milestone unit="line" n="137.3"/>གསུམ། །དབབ་པའི་ཐབས་ནི་གསུམ་ཡིན་ནོ། །ངང་ལ་སྔགས་ཀྱི་དབབ་པ་བསྟན། །བསྙེན་པའི་དུས་སུ་བོད་བསྙེན་བཟླས། །སྔགས། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀྲོ་དྷ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཧེ་ཕཊ་སྨྱོ། རྙོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀྲོདྷ་ཐིབས་<milestone unit="line" n="137.4"/>སུ་རུ་ས་མ་ཡ་ཛ། བསྒྲུབ་བའི་དུས་སུ་རྦད་སྔགས་བཟླས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ས་མ་ཡ་ཏྲག་ཆུམ་ཆུམ་ཧྲིལ་ཏ་ཀ་ཡ་ས་མ་ཡ་སྨྱོ། ཐ་མ་ལས་ཀྱི་སྦྱོར་ཀ་ལ། །ཐུན་བརྡེག་དབབ་པའི་ལས་ཀྱིས་བྱ། །ཨོ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་<milestone unit="line" n="137.5"/>ཀི་ལ་ཡ། ཐུན་ཐུན་ས་མ་ཡ་ཏྲག་རག་ཤར་ཤར། ཏྲག་ཐུམས་རྩེ་ཤར། ཐུམས་རྩེ་ཁྲད་མ་མ་ལོ་སེར་ཤར་ཤར། པ་མ་མ་ཡ་སྨྱོ་ཕོབ་ཕོབ་ཡ། དེ་ལྟར་ཐུན་ནི་དབབ་སྔགས་ཀྱིས། །རྒྱབ་ལ་སེར་བ་དབབ་པར་བྱའོ། །རྡོ་<milestone unit="line" n="137.6"/>རྗེ་ཕུར་པ་ནག་པོ་མདུང་རྩེ་གསུམ་པའི་རྒྱུད་ལས། མན་ངག་སྔགས་ཀྱིས་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཕེབས་པར་མ་གྱུར་ན། །གཟེར་གསུམ་བཏབ་ལ་རྟ་མས་དབབ། །གནམ་གཟེར་ས་གཟེར་བར་<milestone unit="page" n="138"/><milestone unit="line" n="138.1"/>གཟེར་གསུམ། །དག་ལ་གནན་གཟེར་སྟེན། ཁྱབ་འཇུག་རྒྱུ་བ་གནམ་གཟེར་ཡིན། །རྟ་མ་འཛུད་པ་ས་གཟེར་ཡིན། །ཐུན་ཟོར་བརྡེག་པ་བར་གཟེར་ཡིན། །གཟེར་གསུམ་ཆུད་ན་གདོན་མི་ཟ། །འཐེབ་་༑ལ་མེད་<milestone unit="line" n="138.2"/>པར་ཐེབ་པར་འགྱུར། །གནམ་གཟེར་ཐེབས་བཟློག་བཟའ་རྩིས་ཤེས། །བར་གཟེར་རྒྱུ་བའི་ཕྱི་ནས་བརྡེག །གདོང་ཚུགས་རྒྱོབ་ན་ཕུང་བར་འགྱུར། །ས་གཟེར་རྟ་མ་འཛུད་པ་ནི། །མུ་མའི་དཀྱིལ་དང་ལྷ་ཐོའི་<milestone unit="line" n="138.3"/>འོག །གཉན་ས་གང་ཆེར་གཞུག་པར་བྱ། །དམ་བདར་དཔང་གཟུགས་དབང་སྔགས་བཟླས། །བསྟན་པ་གཉིས་པོ་བསྲུང་པའི་ཕྱིར། །རྟ་ཐོག་གསེར་བ་སྒོང་ལྟར་ཕོབ། །ས་མ་ཡ་ཞེས་ངུ་ཞིང་འབོད། །ཐོད་པ་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="138.4"/>མཚན་ངན་དུ། །ཉུངས་ཀར་ཐལ་ཆེན་དུག་དང་བསྲེས། །ཐེབས་པའི་དུས་སུ་ཐུན་ཟོར་བརྡེག །སྔགས་ནི་གོང་གི་དབབ་སྔགས་བཟླས། །གཞུང་བཞིན་བསྒྲུབ་པ་བྱས་ནས་ནི། །རྟགས་བསྣམས་སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="138.5"/>འདི་ཡིས་བསྲུང་། །ཟོར་ལམ་དབྱེ་ལས་གཞུང་བཞིན་བྱ། །བྱས་ནས་ཟོར་ནི་རྟ་ཕོག་འཕང་། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ནག་པོ་མདུང་རྩེ་གསུམ་པའི་རྒྱུད་ལས། མན་ངག་རྟ་ཟོར་རྦུད་དེ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་<milestone unit="line" n="138.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཙན་ཐབས་དབབ་པ་ནི། །རི་གསུམ་རྩེ་འམ་གཉན་སའི་རྨིགས། །ལུང་སྟོང་བྲག་ཕུག་འདྲེ་ཅན་ནམ། །མཆོད་ཁང་ལྷ་རྟེན་ཡོད་པའི་སར། །ཕྱི་ནལ་ཞིང་ལྤགས་ཕྱིང་དཀར་གོན། །གདོང་བ་<milestone unit="page" n="139"/><milestone unit="line" n="139.1"/>༄༅། །ཁྲག་ཆེན་དག་གིས་བྱུག །ཐལ་ཆེན་གཡང་བྱུག་པོལ་ཁུ་གཡོན། །སྤྱི་བླུགས་ཞྭ་གོན་གཅེར་བུ་སྲ །ཐུད་ཆེན་ཕུག་པ་རྐང་ཆེན་སྒེད། །བྱས་ལ་སྔོ་སྐམ་དུག་ཤིང་གིས། །མེ་གཏང་དཀར་ཐབ་དམར་ཐབ་<milestone unit="line" n="139.2"/>སྦྱར། །ར་ཁྱི་རྟ་ཡི་འོ་མ་ཡིས། །དཀར་ཐབ་གཡས་སུ་སྦྱར་བར་བྱ། ཁྲག་ཆེན་ར་ཁྱི་རྟ་ཡི་ཁྲག །ཡུགས་སའི་མངལ་ཁྲག་གཡོན་ཐབ་སྦྱར། །མོན་པའི་ལག་པ་གཡས་པ་དང་། སྣེལ་དྲི་མོ་ཡི་ལག་གཡོན་<milestone unit="line" n="139.3"/>གྱིས། །དཀར་དམར་ཐོར་ཞིང་དགྲ་ཕྱོགས་རྒྱུག །འོ་འདོད་འབོད་ཅིང་ཆོ་ངེས་འདེབས། །རྐང་གི་གླིང་བུ་བུད་པར་བྱོད་ཆེན་རྔ་ཡང་བརྡུང་བར་བྱ། །མེ་རེག་མ་ཡི་ཞབས་མས་བརྡག །དབབ་སྔགས་བཟླས་ཤིང་<milestone unit="line" n="139.4"/>ཉུངས་ཀར་གཏོར། ཁྲག་ཆེན་ཐལ་ཐལ་ལ་གཏོར། །དེ་ནས་ཟོར་ཐུན་ལས་ཀྱང་བྱ། །མ་དུད་རྨེ་དུད་འབོད་དུད་དང་། །ཚིལ་ཆེན་གུ་གུལ་ནག་པོ་ཡི། །དུད་པ་གཏང་ལ་ཡུལ་ལྷ་བསྐྲོག །མ་དག་མ་ཕྱོགས་བཞིར་<milestone unit="line" n="139.5"/>གཏོར་བར་བྱ། །གཉན་ས་ལྷ་རྟེན་ཡོད་སར་གཏོར། །དབབ་སྔགས་འདི་ཡང་བཟླས་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཐུན་ཐུན་ས་མ་ཡ། སྒག་རག་ཤ་ཤར་ཏྲག་ཞུཁོ་རྩེ་ཤར། ཐུམ་ཙེ་ཁྲད་མ་ལོ་སྲེད་ཤར་ཤར<milestone unit="line" n="139.6"/>སྨྱོ་སྨྱོ། ཕོབ་ཕོབ། བཙན་ཐབས་དབབ་པའི་མན་ངག་གོ །མན་ངང་ཡིན་ཏེ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །སྨྱོན་པའི་བརྟུལ་ཞུགས་བྱས་ཏེ་བསྒྲུབ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ནག་པོ་མདུང་རྩེ་གསུམ་པའི་རྒྱུད་ལས། བཙན་ཐབས་ཀྱིས་དབབ་<milestone unit="page" n="140"/><milestone unit="line" n="140.1"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་དཔའ་བོ་འཇིགས་བྱེད་ཀྱིས། །དཀོན་མཆོག་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་དང་། །སྐུ་དགྲ་དམ་དགྲ་སྒོས་དགྲ་དང་། །ལོག་ལྟའི་གནོད་པ་མཐའ་དག་ལ། །བརྙས་བྱེད་དགེ་ལ་བར་<milestone unit="line" n="140.2"/>དུ་གཅོད། །དོན་དུ་སྦམས་པ་གསང་བ་ཡིས། །བསྟན་པར་བྱ་ཡིས་དམ་པར་ཟུང་། །གསང་བའི་ལྷག་དོན་འདི་ལས་མེད། །དམ་བཅས་དུས་སུ་ཕྱིན་པ་དང་། །དད་ལྡན་བརྩོན་འགྲུས་ཆེ་བ་དང་། །ལུང་དང་མན་ངག་<milestone unit="line" n="140.3"/>ལྡན་པ་དང་། །ཡང་དག་དོན་དང་ལྡན་ལ་གནོད། །དེ་དང་མི་ལྡན་ཕྱིན་ཅི་ལོག །དུས་གསུམ་མ་ཕྱིན་ཕྱིན་ཅི་ལོག །གཡོ་སྒྱུ་ཆེ་ཞིང་དད་བརྩོན་མེད། །གཞན་དུ་ཁུངས་འབྱིན་སེར་སྣ་ཚེ། །དེ་དང་ལྡན་པའི་གང་ཟག་<milestone unit="line" n="140.4"/>ལ། །གཏད་ན་རྡོ་རྗེ་དམྱལ་བར་སྐྱེ། །དེ་བས་འདི་ལ་ནན་ཏན་བྱ། །དེ་བས་ཡང་དག་ལྡན་པས་གཏད། །སྦམས་པའི་མན་ངག་དམ་པ་ནི། །ཡང་དག་དོན་དངལྡན་ལ་གཏད། །བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་དོན་དུ་<milestone unit="line" n="140.5"/>གཏོད། །དེ་བས་སྦམས་པ་བཤད་བྱ་བ། །རྫས་ཀྱིས་སྦམས་དང་གཏད་པས་སྦམས། །འཁོར་ལོས་སྦམས་པ་གསུམ་བསྟན་པའོ། །དང་པོ་རྫས་ཀྱིས་སྦམས་པ་ནི། །མཛེ་པོ་རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཐོད། །ནང་དུ་རྫས་<milestone unit="line" n="140.6"/>རྣམས་འཚོགས་པར་གསལ། །མཛེ་པོའི་ཁྲག་དང་གཟས་པའི་ཁྲག །མཛེ་པོའི་ལུད་སྣབས་གཟས་པའི་སྣབས། །མཛེ་པོའི་མགོ་སྙིང་གཟས་པའི་མགོ་སྙིང་། །མཛེ་པོའི་ཤང་གཅིག་ཟས་པའི་བཤང་། །མཛེ་པོའི་དུད་<milestone unit="page" n="141"/><milestone unit="line" n="141.1"/>༄༅། །པ་གཟས་པའི་དུད། །དེ་རྣམས་ཉ་ཅིབས་དྲིལ་ནས་ནི། །ལ་ཆའི་ཨོག་ཕོར་གཞུག་པར་བྱ། །ཕག་པའི་སྙིང་དང་རྟོལ་པོའི་སྙིང་། །སྲེ་མའི་སྙིང་དང་སྦལ་པའི་སྙིང་། །སྡིག་པའི་སྙིང་དང་རྨིགས་པའི་<milestone unit="line" n="141.2"/>སྙིང་། །ཉ་ཡི་སྙིང་དང་སྦྲུལ་གྱི་སྙིང་། །བྱི་བའི་སྙིང་དང་དོན་གྱི་སྙིང་། །གཟས་པའི་ཕ་མེས་ཐོད་ནང་དུ། །བཅུག་ལ་ཐལ་ནུའི་དུག་ཆུས་བསྐུ། །བོང་བུའི་སྙིང་ལྤགས་ཀྱིས་དྲིལ་ལ། །དེ་རྣམས་ཐོད་པ་རངས་པ་<milestone unit="line" n="141.3"/>ནི། །རོངས་པས་སྦལ་པ་སྦྲུལ་དང་སྡིག །དེ་གསུམ་ཁྲག་གིས་བྱུགས་ལ་ནི། །ན་རའི་ལག་པས་བགྱིགས་ལ་བཞག །གོང་མའི་དེ་ཚོ་རངས་པ་ལ། ཁྲག་ཆེན་ཐལ་ཆེན་སོལ་ཆེན་གྱིས། །བྱུགས་ལ་སྔོ་ཀྱི་བ་མོ་<milestone unit="line" n="141.4"/>ཁར། །བྱས་ལ་གཟས་པའི་ལྷ་རྟེན་གྱི། །འོག་ཏུ་བཅུག་ན་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ནད་ངན་ལོ་དུས་འོང་བར་ངེས། །ངན་སྔགས་འདི་ནི་རྒྱུན་བཟླས་ལ། །གཟས་པའི་ལྷ་རྟེན་ཁང་པ་ལ། །རྟག་ཏུ་བརྒྱབ་ན་ཕུང་བར་<milestone unit="line" n="141.5"/>འགྱུར། །ཨོ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཟི་ཙི་ཟི་ཙི། ཙི་ཙི་ཁྲད། །ཙི་རི་ནག །ནཱ་ག་ཟ་ཙ། ཙ་སྒྲུ༷་ཚུ། བྲི་ཏ་བྲི་ཏ། འབྲུལ་ཏ་ཙིར། ཙིར་ས་ཏ། ཞེས་པས་གཟས་པ་ཕུང་བར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ནག་པོ་མདུང་རྩེ་<milestone unit="line" n="141.6"/>གསུམ་པའི་རྒྱུད་ལས། རྫས་ཀྱིས་སྦམས་པའི་མན་ངག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་གཏད་པའི་སྦམ་བསྟན་པ། །མཛེ་ཕོ་རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཐོད་ནང་དུ། །གཟས་པའི་མིང་ཡང་ཡུགས་ས་<milestone unit="page" n="142"/><milestone unit="line" n="142.1"/>མོ། །མངལ་ཁྲག་གིས་བྲིས་ཐོད་པར་གཞུག །གཡས་སུ་རྩ་སྔགས་མངལ་ཁྲག་བྲི། །གཡོན་དུ་ལས་སྔགས་བྲི་བར་བྱ། །དཔྲལ་བར་སྦལ་གཟུགས་ལས་སྔགས་བསྐོར། །ལྟེ་བར་སྡིག་གཟུགས་ལས་སྔགས་<milestone unit="line" n="142.2"/>བསྐོར། །རྒྱབ་ཏུ་སྡོམ་གཟུགས་ལས་སྔགས་བསྐོར། །གཡས་སུ་རྩ་སྔགས་གཡོན་དུ་ལས་སྔགས་སོ། །དཔྲལ་བར་མིང་ལ་སྙིང་ཁར་རུས། །འདོམས་སུ་མ་ར་ཡ་བྲི། །རྩ་སྔགས་ལས་སྔགས་སྦམས་པ་འདི། །མ་ནོར་<milestone unit="line" n="142.3"/>བཟླས་ན་གཏད་ཀྲམ་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཀྲོ་དྷ་ཀྲོ་དྷི་ཧ་ཧེ་ཕཊ་སྨྱོ། མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཟིང་ཙི་ཟིང་ཙི། ཙི་ཙི་ཁྲད། ཙི་ཙི་ནག །ནཱ་ག་ཟ་ཚ། ཙི་སྲུ༷། ཆུམ་ཆུམ། བྲ༷་ཏ་བྲ༷་ཏ།<milestone unit="line" n="142.4"/>འབུར་ཏ་ཙིར་ཙིར། གསང་སྔགས་བཟླས་ནས་གཏད་པའི་གནས། །ཆུ་མིག་ནག་པོ་ནུབ་ཏུ་བལྟ། །ཀླུ་ནག་ཡོད་པར་རྟག་པར་བྱ། །ས་བདག་གཉན་ནི་གར་ཆེ་སར། །སྦྲུལ་ལྤགས་མིང་བྱང་དྲིལ་ལ་གཞུག །དཔྲལ་<milestone unit="line" n="142.5"/>བ་སྙིང་ཁ་སྐོག་མ་རུ། །སྦྲུལ་གཟུགས་རེ་ཡང་བྲིས་ལ་གཞུག །གོང་ལ་སྦལ་པའི་པགས་པས་དྲིལ། །དཔྲལ་བ་ལྐོག་མ་སྙིང་ཁ་རུ། །སྦལ་གཟུགས་རེ་ཡང་བྲིས་ལ་བཞག །སྦལ་པ་དཀར་ནག་གཉིས་བར། །མིང་<milestone unit="line" n="142.6"/>བྱང་བཅུག་ལ་ཁྲོ་བོས་མནན། །སྟེང་ནས་ཁྲོ་བོ་འོག་ཏུ་སེར། །དམར་པོས་བཀང་ནས་ཐེན་དུ་གཞུག །སྦྲུལ་ཀྱང་དེ་ལྟར་ཤེས་པར་བྱ། །དབང་གཟུགས་དམ་བདར་བྱས་ལ་གཏད། །ལས་སྔགས་གོང་མ་བརྒྱ་རྩ་<milestone unit="page" n="143"/><milestone unit="line" n="143.1"/>༄༅། །བརྒྱད། །རྟགས་བྱུང་གྲུབ་པའི་རྟིང་ལ་བཟླས། །ལས་སྔགས་བཟླས་སྔགས་གདོན་མི་ཟ། །སྦམ་པའི་ལས་ལ་འཐེབ་ཤོམ་མེད། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ནག་པོ་མདུང་རྩེ་གསུམ་པའི་རྒྱུད་ལས། གཏད་པའི་སྦམ་<milestone unit="line" n="143.2"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་ལོས་སྦམ་པ་སྟོན། །ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བཅའ་བ་དང་། །གནན་པའི་འཁོར་ལོ་བཅའ་བ་དང་། །གཏད་པའི་འཁོར་ལོ་བཅའ་བ་དང་། །གཟིར་བའི་འཁོར་ལོ་བཅའ་བ་<milestone unit="line" n="143.3"/>དང་། །སྦམ་པའི་འཁོར་ལོ་བཅའ་བ་དང་། །གནན་པའི་འཁོར་ལོ་བཅའ་ཐབས་བསྟན། །ཕྱི་མའི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་པའི། །ནང་དུ་སྦམས་པའི་གཟུགས་བྲིས་ལ། །ལག་པ་གཡས་སུ་སྦྲུལ་ནག་ཞགས་པ་<milestone unit="line" n="143.4"/>བསྐུར། །གཡོན་དུ་གཟས་པའི་ལིང་ག་བསྐུར། །སྙིང་ཁར་གྲུ་གསུམ་བྲི་བར་བྱ། །གྲུ་གསུམ་ཁྲག་ཆེན་བྱུག་ལ་བཞག །སྐེ་ཡང་སྦྲུལ་གྱིས་དཀྲིས་ལ་བཞག །གཟས་པི་ཁ་བྲུམ་གནན་ལ་བཞག །སྔགས་ནི་གོང་གི་<milestone unit="line" n="143.5"/>ལས་སྔགས་ཀྱིས། །མགོ་མནོན་གནན་པའི་ལས་ཀྱིས་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ག་ཏྲི་ནན། ནི་ཏྲི་ནན། དྲན་པ་མྱོགས་ཏྲི་ནན། ཙག་ཏྲི་ནན། གསེར་ཏྲི་ནན་ནས་པ་ཏི་ནན། ཁ༷་ཏ་ནན། ཙིཉི་ནན། གུ་ཡ་<milestone unit="line" n="143.6"/>གསང་ཏ་ནན། ཆེ་གེ་མོ་ཟིང་རྩི་ཟིང་རྩི། ཙི་ཙི་ཁྲིད། ཙི་ཙི་ནག །ན་ག་ཟ་ཙ། ཙི་འབྲུ༷་ཆུ༷་ཆུ༷། བྲ༷་ཏ་བྲ༷་ཏ། འབུར་ཏ་ཙིར་ཙིར་གྲྭཧྭ། དེ་སྐད་མང་དུ་བཟླས་ནས་ནི། །ལས་མང་གྲུབ་པའི་བར་དུ་ནི། །མ་ཏང་ཞེས་པར་<milestone unit="page" n="144"/><milestone unit="line" n="144.1"/>ལས་གཉེར་གཏད། །གཏད་པའི་འཁོར་ལོ་བཅའ་བ་ནི། །འཁོར་ལོ་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་བྲི། །དབུས་སུ་སྦལ་པ་དམར་པོ་བྲི། །ལག་གཡོན་ལིང་ག་གཡས་སུ་ནི། །སྦྲུལ་ནི་དམར་ཁྲའི་ཞགས་པ་བསྐུར། །སྙིང་ཁར་གྲུ་<milestone unit="line" n="144.2"/>གསུམ་དམར་ནག་བྱུག །རྐེད་དང་ཡན་ལག་ནག་བི་དམར། །དཀྲིས་ལ་དམར་ནག་ཆུ་མིག་ནན། །སྔགས་ནི་གོང་དང་མཐུན་པར་བྱ། །ལས་གཉེར་ཚུལ་བཞིན་གཏད་ལ་བཞག །གཟེར་བའི་འཁོར་ལོ་བཅའ་བ་<milestone unit="line" n="144.3"/>ནི། །འཁོར་ལོ་བཅས་ལ་རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་བྲི། །དབུས་སུ་སྦལ་པ་སེར་པོ་བྲི། །སྙིང་ཁར་གྲུ་གསུམ་སེར་ནག་བྲི། །གཡོན་དུ་ལིང་ཁ་གཡས་སུ་སྦྲུལ། །གསེར་ཁྲའི་ཞགས་པས་རྐང་ལག་བསྐོར། །བཀྲི་ལ་<milestone unit="line" n="144.4"/>ལྷོ་ཕྱོགས་ས་སེར་གྱི། །ཆུ་མིག་གནན་ལ་གོང་སྔགས་བཟླས། །ལས་གཉེར་དཔང་གཟུགས་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །སྦམ་པའི་འཁོར་ལོ་བཅའ་བ་ནི། །གྲུ་གསུམ་བཅུ་གཅིག་འཁོར་ལོ་ཡི། །དབུས་སུ་སྦལ་ནག་བྲི་བར་<milestone unit="line" n="144.5"/>བྱ། །སྙིང་ཁར་གྲུ་གསུམ་ལྗང་ནག་བྲི་བར་བྱ། །གཡོན་དུ་ལིང་ག་གཡས་སུ་སྦྲུལ། །ན་བཀྲའི་ཞགས་པས་རྐང་གཉིས་བཅིང་། །ནུབ་ཕྱོགས་རི་ནག་ཆུ་མིག་གམ། ཁྲར་ནས་ནུབ་ལྟར་ཆུ་མིག་ཏུ། །ལྐུག་པ་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="144.6"/>ཡོད་པའི་སར། །གནན་ལ་གོང་མའི་སྔགས་བཟླས་ལ། །ལས་གཉེར་དཔང་གཟུགས་གོང་དང་མཐུན། །གཞུག་ལ་སྦམ་སྔགས་དམ་པ་འདི། །བཟླས་པ་ལ་སྦམ་པའི་ལས་བྱའོ། །ཙི་ཙི་ཙིར་ཙིར་ཡ་ཁྲད། བྲུ་ཁྲད་ཡ་<milestone unit="page" n="145"/><milestone unit="line" n="145.1"/>༄༅། །ལོ་ཙི། ཙིར་ཡ་བྲ༷། ཙིར་ཐུག་ཐུག །ཙ་ལ་ཡ་ཡ། རྩ་སྔགས་གཡས་ལ་ལས་སྔགས་གཡོན། །མགོ་གནོན་གནན་སྔགས་བྲིས་ལ་བཞག །བསྐང་ནས་སྦམ་སྔགས་བྲི་བར་བྱ། །དེ་ལྟར་འཁོར་ལོ་རིམ་<milestone unit="line" n="145.2"/>བཅས་ནས། །སྦམ་པའི་ལས་ལ་གདོན་མི་ཟ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ནག་པོ་མདུང་རྩེ་གསུམ་པའི་རྒྱུད་ལས། འཁོར་ལོ་སྦམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་སྤྱིན་སྲེག་གཏད་པ་བཤད། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་ཤར་<milestone unit="line" n="145.3"/>ལྷོ་སྲ །དལ་ནི་གྲུ་གསུམ་ཁྲུ་ཁང་ཚད་དུ་བྱ། །གྲུ་གསུམ་སུམ་བརྩེགས་ཁ་ཁྱེར་ལ། །ཟ་བྱེད་ཞལ་དང་མདའ་གཞུར་བཅས། །མཚོན་ཆ་ལྔ་ཡིས་ཁྲོས་མས་བསྐོར། །ཐབ་ཁུང་དཀྱིལ་འཁོར་བཅའ་བའོ། །དུག་ཤིང་<milestone unit="line" n="145.4"/>ཚེར་ཅན་སྲེགས་ཤིང་ལ། །མི་ཚིལ་དུག་ཆུས་བྱུགས་ལ་བརྩིག །ཡ༷་ཤིང་ནག་པོ་མེ་འབར་ལ། །བསྲེག་རྫས་ནག་པོ་འཚོགས་ཚད་ཀྱིས། །མཆོད་པ་དབུལ་ཞིང་མ་ར་ཡས། །སྣ་དྲངས་སྔགས་ཀྱིས་དབུལ་བར་<milestone unit="line" n="145.5"/>བྱའོ། །མེ་རེག་ཁྱིམ་ནས་མེ་བླངས་ལ། །བསྲེག་རྫས་ནག་པོ་སྣ་ཚོགས་དབུལ། །རབས་ཆད་ནག་པོའི་ལག་པ་གཡས་གཡོན་གྱིས། །དགང་གཟར་བྱས་ལ་དབུལ། །བསྟབ་གཟིར་ལིང་ཁ་ལ་སོགས་པའི། །ཐུན་ལྷག་<milestone unit="line" n="145.6"/>གཏོར་ལྷག་བསྲེག་པར་བྱ། །ཚེ་དང་ལྷག་མ་བསྟན་མ་ཡང་། །གཞུང་བཞིན་བྱས་ན་ནུས་མཐུ་ཆེ། །དེ་ནས་གནན་དུར་གཏད་པ་ནི། །སྡུད་པ་པོ་ལ་གཏད་པ་དང་། །བུད་མེད་སྣ་ཚོགས་ལ་གཏད་པའོ། །སྡུད་པ་ཁྲག་<milestone unit="page" n="146"/><milestone unit="line" n="146.1"/>འཐུང་ཧེ་རུ་ལ། །རྟོག་པ་སྤང་པོ་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །གདམ་ནས་ཟུང་ལ་སྤྱོས་ཞིག་པར། གཏད་ནས་ཕྱི་རབས་རྣལ་འབྱོར་པའི། །བསྟན་པ་སྲུང་བར་གཏད་པའོ། །དེ་ནི་སྡུད་པ་པོ་ལ་གཏད་པའོ། །བུད་མེད་ཚོགས་ལ་<milestone unit="line" n="146.2"/>གཏད་པ་ནི། །སྲུང་མའི་ཚོགས་ལ་གཏད་པའོ། །རྒྱུད་འདི་བར་ཆོད་བྱེད་པ་དང་། །ཐོ་ཆོ་རས་ཆོད་བྱེད་པ་དང་། །གཡོ་རྒྱུ་གཟོ་ལུང་བྱེད་པ་དང་། །བཀའ་རྐུ་བསླུད་མ་བྱེད་པ་དང་། །ཙིརྟི་ཁོས་ལ་སྲོག་རྩ་<milestone unit="line" n="146.3"/>ཆོད། །གཟུངས་ལ་སྲུངས་ཤིག་གཏད་པའོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ནག་པོ་མདུང་རྩེ་གསུམ་པའི་རྒྱུད་ལས། སྤྱིན་སྲེག་དང་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ནག་པོ་མདུང་རྩེ་གསུམ་པའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="146.4"/>བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་ལས་བསྟན་པ་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། པ་ཏི་ཏ་མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་པྲ་ཧ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཤན་པ་སྤུ་གྲིའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="146.5"/>པོ་ཆེན་པོ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་མཁའ་འགྲོ་ཤན་པ་སྐྲུ་གྲིའི་རྒྱུད་སྟོན་པར་བྱེད་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་དོན་གྱི་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལས་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུར་སྤྲུལ།<milestone unit="line" n="146.6"/>ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་ལས་སྤྲུལ་པའི་སྐུར་སྤྲུལ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་གྲངས་མེད་པར་བྱུང་ནས། འཇིག་རྟེན་ཁམས་གསུམ་མངའ་མཛད་རིམ་པར་བྱུང་ནས། བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་བར་དུ་ཡང་དག་པའི་རྡོ་རྗེ་ལས་<milestone unit="page" n="147"/><milestone unit="line" n="147.1"/>༄༅། །འདུལ་བའི་རྡོ་རྗེ་འབྱུང་། །མཚོན་པའི་རྡོ་རྗེ། རྟགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ། དོན་གྱི་རྡོ་རྗེ། གཞི་པའི་རྡོ་རྗེ་བཞིའོ། །གཞིའི་རྡོ་རྗེ་ནི། ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་རྡོ་རྗེ། རྟགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ནི། ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་རྡོ་རྗེའོ། །མཚོན་<milestone unit="line" n="147.2"/>པའི་རྡོ་རྗེ་ནི། སྤྲུལ་པའི་རྡོ་རྗེའོ། །མཚོན་པའི་རྡོ་རྗེ་ལ་ཡང་གཉིས་ཏེ། རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་པ་དང་། རྩེ་ལྔ་པ་གཉིས་སོ། །དེ་ནི་མཚོན་པའི་རྡོ་རྗེའོ། །གཞིའི་རྡོ་རྗེ་ལ་ནི་བཞི་སྟེ། གཞིའི་གནས་པའི་རྡོ་རྗེ་དང་། རིག་པའི་རྡོ་<milestone unit="line" n="147.3"/>རྗེ་དང་། རྟོགས་པའི་རྡོ་རྗེ་དང་། རང་གྲོལ་དུ་མ་འགགས་པའི་རྡོ་རྗེ་དང་ངོ་། །ད་ནི་རྡོ་རྗེ་ལས་ཡང་དག་པ་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ལས། ཅིས་ཀྱང་མི་ཤིགས་པ། གང་གིས་ཀྱང་མི་བསྐྱོད། གང་ལ་ཡང་རག་མ་ལུས། རྡོ་<milestone unit="line" n="147.4"/>རྗེའི་མཚན་ཉིད་རང་དུ་ཡང་མ་གྲུབ། རྡོ་རྗེ་སྟོང་པར་ཡང་མ་གྲུབ། མི་སྟོང་པར་ཡང་མ་གྲུབ་སྟེ། རྟགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་དེས་ཤུལ་མཚོན་ནས་དོན་གྱི་རྡོ་རྗེ་སྟོན་ཏེ། ཕྱིའི་རྟགས་དེ་མ་རྟོགས་པར། ནང་གི་རྟགས་དེ་འཆར་བ་<milestone unit="line" n="147.5"/>དཀའ། །ཕྱིའི་རྟགས་རྟོགས་པ་ནི། ཡུལ་སེམས་ལ་རིས་སུ་མི་འཛིན། །ང་བདག་གི་རིས་མེད། སེར་སྣའི་རྒྱུན་ཆོད། ལུས་སེམས་ལ་ཉམ་ང་མེད། འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་གི་རྗེས་སུ་མི་འབྲེང་། འཁོར་བའི་རྒྱུ་མེད།<milestone unit="line" n="147.6"/>སངས་རྒྱས་ལ་བསྒྲུབ་པ་མི་རེ། ཐོབ་བྱེད་གནས་མེད། ལམ་ལ་བགྲོད་དུ་མེད། བགྲོད་བྱ་རུ་གདགས་སུ་མེད། ས་ལམ་སྦྱང་དུ་མེད། སྦྱང་བའི་ངེས་ཚིག་མེད། དེ་ལྟ་བུའི་རྡོ་རྗེ་ལས་སྣང་སྟོང་གི་རིས་མེད་པས། ལྟ་བ་<milestone unit="page" n="148"/><milestone unit="line" n="148.1"/>གཏིང་གསལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཉམས་མྱོང་གིས་གཞག་ས་མེད་པས། བསྒོམ་པའི་དོན་ཡིན། དུག་ལྔ་དུག་གསུམ་ལ་སྤྱད་དུ་མེད་པས་སྤྱོད་པ་ཆེན་པོ་ཡིན། དེ་ལྟ་བུའི་རྡོ་རྗེ་ལས་འབྲས་བུ་ཡང་དག་པ་ཉིད་དོ། །དེ་ལྟ་བུ་<milestone unit="line" n="148.2"/>མ་རྟོགས་ཏེ་རྡོ་རྗེ་ལ་རིས་སུ་བཟུང་། ལྷ་ལ་མིང་བཏགས་སོ་སོར་བཟུང་། །ང་མེད་པ་ལ་ང་རུ་བཟུང་། ཕྱོགས་མེད་པ་ལ་ཕྱོགས་སུ་བཟུང་། རིས་མེད་པ་ལ་རིས་སུ་གཟུང་། །རང་ལ་རང་གིས་མཚོན་འཛུགས་ཏེ་རང་<milestone unit="line" n="148.3"/>གིས་མ་ཚོར་རོ། །རང་གིས་སྲེག་སྟེ་མ་ཚོར་རོ། །རང་གིས་རང་ལ་རྨེ་བྱེད་དེ་རང་གིས་མ་ཚོར་རོ། །ཤིང་རྟའི་འཁོར་ལོ་དང་འདྲའོ། །ཡང་དག་པའི་རྡོ་རྗེ་ནི་ཟེར་ཙམ་ཅིག་ཀྱང་མ་བྱུང་སྟེ། མ་རིག་པའི་བདག་ནི་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="148.4"/>པར་བརྡལ། འཁོར་བའི་འདམ་རྫབ་ནས་ཐོན་མི་སྲིད་དོ། །མུན་པའི་གཡུང་དྲུང་ནས་འབྱུང་མི་སྲིད་དོ། །ང་རྒྱལ་གྱི་བྲག་འཇིག་མི་སྲིད་དོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་དག་པའི་རྡོ་རྗེ་དེ་ལྟར་གནས་ཀྱང་ན་འགྲིབ་བ་<milestone unit="line" n="148.5"/>མི་མངའ་བའོ། །མུ་འཁོར་བའི་འདབ་རྫབ་ན་ཡོད་ཙམ་ན་ངན་པ་མེད་ལ། ཡང་དག་པའི་རྡོ་རྗེ་དེ་རྟོགས་ཙམ་ན་བཟང་མིན་ནོ། །མུན་པའི་གཡུང་དྲུང་ན་ཡོད་ཙམ་ན་ཚུབ་བ་མེད་ལ། རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཤར་ཙམ་ན་<milestone unit="line" n="148.6"/>གསལ་བ་མེད་དོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཤན་པ་སྤུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞི་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་གདུག་པ་འདུལ་བའི་ཏིང་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་<milestone unit="page" n="149"/><milestone unit="line" n="149.1"/>༄༅། །སོ། །མུ་སྟེགས་ཀྱི་ལྟ་བ་དར་བ་དང་། གཤིན་རྗེ་ཁྲམ་ཐོགས་ཀྱི་ལྟ་བ་དར་བ་དང་། བདུད་ཀྱི་ལྟ་བ་དར་བ་སྟེ། ང་རྒྱལ་གྱིས་དབང་བྱས་ཏེ། ཞེ་སྡང་མེ་ལྟར་འབར་བ་མ་ཐུལ་བ་ལ་ནི། གཤིན་རྗེ་མ་ཧྭ་<milestone unit="line" n="149.2"/>དེ་བ་དེ ང་རྒྱལ་དང་ཆས་ནས་འདུག །ཆེ་བའི་ང་རྒྱལ་དང་ཆས་ནས་འདུག་སྟེ། བདེ་བར་གཤེགས་པའི་ཐུགས་རྗེས་དགོངས་ནས། ཐུགས་རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་རུ་སྤྲུལ་ནས། གཤིན་རྗེའི་<milestone unit="line" n="149.3"/>རྒྱལ་པོ་དེཆམ་ལ་ཕབ་ནས། རྒྱལ་ཁམས་ཀྱི་གནོད་སྤྱིན་ཕོ་མོ་ཡང་བཏུལ་ལོ། །དེ་ཇི་ལྟར་བཏུལ་ན་ཁོལ་འཁོར་ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་བྱུང་བས་ཁྲོ་བོ་བཅུ་ཐུགས་ལས་བྱུང་ནས་བ་། ཡུམ་རྣམས་བྱུང་བས་ཁྲོ་མོ་<milestone unit="line" n="149.4"/>བཅུཐུགས་ལས་ཕྱུང་ནས་བཏུལ། སྤྲུལ་པ་གྲངས་མེད་པ་བྱུང་བ་ཡང་སྤྲུལ་དང་སུམ་སྤྲུལ་དུ་བཅས་ནས་བཏུལ། འཁོར་འཇིག་རྟེན་དུ་དྲེགས་པ་ཅན་དྲུག་བྱུང་བས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལྷ་དྲུག་སྲས་སུ་བསྐྱེད་ནས་<milestone unit="line" n="149.5"/>བཏུལ། །དེ་ལྟར་གནོད་སྤྱིན་ཕོ་མོ་ཐབས་ཅད་བཏུལ་ཏེ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བདེ་བ་ལ་བཀོད་དོ། །ཆོས་བྱར་ཡོད་པའི་སྐལ་བ་དང་ལྡན་ནོ། །རྣམ་པར་འཚེ་བ་བྱ་བ་མིང་ཡང་མེད་དོ། །གལ་ཏེ་རྣལ་འབྱོར་པ་ལ་<milestone unit="line" n="149.6"/>རྣམ་པར་འཚེ་བའི་ལོག་པའི་སེམས་ཅན་བྱུང་ན། དྲག་པོའི་རྒྱུད་འདི་འབྱུང་བར་བསྟན། །གསོད་ཅིང་བཅད་ལ་ཐོགས་པ་མེད། །མཁའ་ལ་འབྱོ་དང་ཆུ་ལ་འཛུལ། །གང་ལྟར་བསྒྲུབས་ཀྱང་ཐོགས་པ་མེད། །མ་རིག་<milestone unit="page" n="150"/><milestone unit="line" n="150.1"/>ཉམས་པར་བྱེད་པ་ལ། །དྲག་པོ་འགྲུབ་པའི་ལས་བྱས་པས། །སྐྲུ་གྲི་ཀླད་ལ་བསྐོར་བ་འདྲ། །གང་ལ་བརྒྱབ་པ་ཐོགས་པ་མེད། །བསྟན་པ་བསྲུང་ཕྱིར་རྒྱུད་འདི་གསུངས། །ཞེས་བྱའོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆེན་པོ་ཤན་པ་སྐྲུ་<milestone unit="line" n="150.2"/>གྲིའི་རྒྱུད་ལས། གཤིན་རྗེའི་འཁོར་ཚོགས་བཏུལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དྲག་པོ་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་བསྟན་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དྲག་པོའི་ལྷ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="150.3"/>དང་། མཁའ་འགྲོ་སྲུངས་མ་ཐམས་ཅད་དང་། མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་སྐྱེས་བུ་གིང་ལ་སོགས་པ་རྣམས། སྲོག་སྙིང་དྲག་སྔགས་བསྟན་དུ་གསོལ། ཞེས་གསུངས་སོ། །ད་ནི་སྔགས་ཀྱི་བསྒྱུར་ལུགས་བསྟན་ཏེ། སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="150.4"/>སྒྲས་བསྡེབས་པ་དང་གཅིག །སྔགས་ཀྱི་ཚིག་གིས་བསྡེབས་པ་དང་གཉིས། སྙིང་པོས་བསྡེབས་པ་དང་གསུམ་མོ། །དེ་ལ་སྔགས་ཀྱི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་བསྡེབ་ལུགས་ནི། སྲོག་སྙིང་གིས་བསྡེབ་པ་ཡིན་ནོ། །དམ་<milestone unit="line" n="150.5"/>ཅན་བཅུ་གཉིས་ལ་ཡང་སྲོག་བཞི་སྟེ། སྔགས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཀྱིས་ཤེས་པར་བྱའོ། །དེ་ལ་སྤྱིར་སྔགས་ཀྱི་བསྡེབས་ལུགས་ནི། མགོ་ཅན་མགོ་བོ་གཅད་པ་དང་། མགོ་མེད་མགོ་བོ་གདགས་པ་དང་། འདུག་ས་གོང་<milestone unit="line" n="150.6"/>འོག་བསྒྱུར་བ་དང་། སྔགས་མཐའ་ཡིས་བསྒྱུར་བ་དང་བཞིའོ། །ད་ནི་མགོ་ཅན་མགོ་བོ་བཅད་པ་ནི། དྲག་སྔགས་སུ་ཟློས་པའི་དུས་ཡིན་ཏེ། ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཡ་ལ། ཨོ་བཅད་ན་ཀི་ལ་ཡ་ངན་སྔགས་སུ་འགྲོ་བའི་ཕྱིར་<milestone unit="page" n="151"/><milestone unit="line" n="151.1"/>༄༅། །རོ། །གསོད་བྱེད་འབར་བའི་རྒྱུད་དུ་ཡང་། སྔགས་མཐའ་དག་དྲག་སྔགས་སུ་གཏོང་བས་གདབ་ན་ངན་སྔགས་སུ་བྱེད་པ་ཡིན་ཏེ། ཨོ་ཞེས་བྱ་བའི་མིང་མི་གྲག་གོ །དེ་ནི་མགོ་ཅན་མགོ་བོ་གཅོད་<milestone unit="line" n="151.2"/>པའོ། །མགོ་མེད་མགོ་བོ་གདགས་པ་ནི། །རྒྱུད་བྱིན་པོ་རྣམས་སམ། དགོངས་འགྲེལ་ཀུན་ནམ། སྔགས་ཀྱི་འཕྲེང་བཀུན་ལ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡས་མགོ་མནན་པས། མགོ་མེད་མགོ་བོ་གདགས་པའོ། །དབུ་ནོན་<milestone unit="line" n="151.3"/>མཇུག་སྡུད་བྱ་བ་ནི། །ཨོ་གྱིས་མགོ་མནན། བིག་གིས་མཇུག་སྡུད་པ་ནི། དབུ་ནོན་མཇུག་སྡུད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ད་ནི་འདུག་ས་གོང་འོག་བསྒྱུར་བ་ནི། རྩ་བའི་སྔགས་ལ་ཚིག་སྡེ་ཚན་ལོངས་པར་ཡང་གོང་འོག་<milestone unit="line" n="151.4"/>ནོར་ནས་འགྲོ །ནི་ཡས་ཀྱང་ནུར་ནས་འགྲོ །དྲག་སྔགས་བྱེད་དམ་བསྒྲུ་སྔགས་བྱེད། །དེ་ཡང་གོང་འོག་བསྒྱུར་ཞིང་བྱ། །མཁའ་འགྲོའི་སྔགས་དང་སྒྲོལ་བྱེད་གིང་གི་སྔགས། །དེ་ཡང་འདུག་ས་གོང་འོག་བསྒྱུར་གྱིན་<milestone unit="line" n="151.5"/>བྱ། །དེ་ལྟར་བློ་ལ་རིག་པར་གྱིས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྔགས་ཀྱི་མཐའ་ཡིས་བསྒྱུར་བ་ནི། །མ་ཡིས་བསྒྱུར་མ་མོ་རུ་འགྱུར། །ཡ་ཡིས་བསྒྱུར་ན་ཕོ་རུ་འགྱུར། །ཕཊ་ཀྱིས་བསྒྱུར་ན་སྒྲོལ་བར་འགྱུར། །ནི་ཡིས་བསྒྱུར་<milestone unit="line" n="151.6"/>ན་གསོད་པར་འགྱུར། །ཧུ༷་གིས་བསྒྱུར་ན་སྡུད་པར་འགྱུར། །སྨྱོ་ཡིས་བསྒྱུར་ན་ཟོར་དུ་འགྱུར། དེ་ནི་སྔགས་ཀྱི་མཐའ་བསྒྱུར་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ད་རྣི་བསྲུངས་མ་བཅུ་གཉིས་ལ་སྲོག་བཞི་བཞི་ཡོད་དེ། ནག་<milestone unit="page" n="152"/><milestone unit="line" n="152.1"/>པོ་བཞི་ལས་ཀྱང་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་སྲོག་དང་གཅིག །དབང་བསྐུལ་བའི་སྲོག་དང་གཉིས། །བྲན་གྱིས་ཚུལ་དུ་ཁས་བླངས་པའི་སྲོག་དང་གསུམ། དམ་ཚིག་ལས་མི་འདའ་བའི་སྲོག་དང་བཞིའོ། །དེ་ལས་སྲུངས་མ་<milestone unit="line" n="152.2"/>གཉིས་པོ་ཡང་དེས་འདྲེའོ། །དེ་སྲོག་རང་ལས་ཀྱང་སྔ་སྐྱོར་གྱི་སྲོག་གཉིས། ཕྱི་སྐྱོར་གྱི་སྲོག་གཉིས་ཡོད་པའོ། །ཀ་དང་ཞེས་པས་བདག་ཉིད་ཆེན་མོ་རེ་མ་ཏི། རེ་མ་ཏྲེ། ཀ་ཏེ་ཞེས་པས། རེ་མ་ཛ། རེ་མ་ཛུ་གཉིས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="152.3"/>སྲོག་གོ་ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡང་ན་བསེ་མོ་མཆེད་བཞིའི་སྲོག་ནི་ཨ་ཙིད་ཏེ་ཞེས་པས། རྡོ་རྗེ་ཡ་བྱིན། རྡོ་རྗེ་དེ་བྱིན་གཉིས་ཀྱི་སྲོག་གོ །ཨ་པ་ར་ཙི་ཏེ་ཞེས་གསུངས་པས། རྡོ་རྗེ་བསེ་བྱིན། རྡོ་རྗེ་ཕག་བྱིན་གཉིས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="152.4"/>སྲོག་གོ །ཡང་ན་ཨ་ཨ་ར་ཙིད་ཏ་ན། བསེའི་སྐྱེས་བུ་བཞིའི་སྲོག་ཡིན་པར་ཡང་གསུངས་སོ། །ད་ནི་ཤྭ་ན་མ་མཆེད་བཞིའི་སྲོག་སྟོན་ཏེ། ཛ་ཡི་ཞེས་པས། ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་མགོ་དགུ་མ་དང་། ལྕགས་ཀྱི་ཁྱི་མོ་་རྐང་<milestone unit="line" n="152.5"/>གསུམ་གྱི་སྲོག་གོ །བི་ཛ་ཡ་ཞེས་པས། ཟངས་ཀྱི་ཝ་མོ་རྐང་གསུམ་དང་། གསེར་གྱི་ཕར་བ་ལྕེ་བརྒྱད་ཀྱི་སྲོག་གོ །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྲོག་དྲུག་གི་མཁའ་འགྲོ་བཅུ་གཉིས་སྲོག་ཏུ་འདུས་པ་ཅི་སྟེ། དེ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ།<milestone unit="line" n="152.6"/>ཀ་ཞེས་བྱ་བ་ན། རེ་མ་ཏིའི་སྲོག །ཀ་ཞེས་བྱ་བ་ན། རེ་མ་ཛའི་སྲོག །ཏེ་ཞེས་བྱ་བ་ན། རེ་མ་རྡོཁྲི་སྲོག་གོ །ཨ་ཞེས་བྱ་བ་ན། རྡོ་རྗེ་ཡ་བྱིན་གྱི་སྲོག །ཙི་ཞེས་བྱ་བ་ན། རྡོ་རྗེ་དེ་བྱིན་གྱི་སྲོག །ཏེ་ཞེས་བྱ་བ་ན། བསེ་<milestone unit="page" n="153"/><milestone unit="line" n="153.1"/>༄༅། །བྱིན་གྱི་སྲོག །ཨ་ཞེས་བྱ་བ་ན། རྡོ་རྗེ་ཕག་བྱིན་གྱི་སྲོག །དེ་ནི་བསེ་མོ་མཆེད་བཞིའི་སྲོག་ཏུ་གསུངས། །པ་ཞེས་བྱ་བ་ན། མོན་པ་ནག་པོའི་སྲོག །ར་ཞེས་བྱ་བ་ནི། འབྱུང་པོ་སེར་པོའི་སྲོག །ཅི་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="153.2"/>བ་ན། སྐུ་མདོག་དམར་པོའི་སྲོག །ཏ་ཞེས་བྱ་བ་ན། བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོའི་སྲོག །གྱད་ཆེན་པོ་བཞིའི་སྲོག་གོཤྭ་ན་མའི་སྲོག་ནི། ཛ་ཞེས་བྱ་བ་ན། ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་མགོ་དགུའི་སྲོག །ཡེ་ཞེས་བྱ་བ་ན། ལྕགས་ཀྱི་ཁྱི་<milestone unit="line" n="153.3"/>མོ་རྐང་གསུམ་གྱི་སྲོག །བི་ཞེས་བྱ་བ་ན། ཟངས་ཀྱི་ཝ་མོ་རྐང་གསུམ་སྲོག །ཛ་ཡེ་བྱ་བ་ན། གསེར་གྱི་ཕར་བ་ལྕེ་བརྒྱད་ཀྱི་སྲོག་གོ །དེ་ལྟར་སྲུངས་མ་བཅུ་དྲུག་གི་སྲོག་སྙིང་དུ་ཡང་འགྱུར་རོ། །སྲོག་དེ་རྣམས་སློབ་<milestone unit="line" n="153.4"/>དཔོན་ལ་སྔ་སྐྱོར་དུ་ཕུལ་བའོ། །སྲོག་དེ་རྣམས་དྲིལ་བས་སྲོག་གཞི་ལས་ཀྱང་། །དབང་དུ་སྡུད་པའི་སྲོག་དང་། དབང་བསྐུར་བའི་སྲོག་གཉིས་ཡིན་ནོ། །ཕྱི་སྐྱོར་དུ་ཕུལ་པའི་སྲོག་གཉིས་འདི་ལྟ་སྟེ། མ་ཏ་མ་ཉ་ཀ་ར་<milestone unit="line" n="153.5"/>ཨིན་ན་མ་མ་པ་ཤི་ཀུ་སྲ ད་ཏི་མ་མ་ཀརྨ་ཞེས་ཕུལ་ལོ། །སྲོག་གཉིས་ལས་ཀྱང་། བཀའ་ཉན་པའི་སྲོག་དང་། དམ་ཚིག་བསྲུང་བའི་སྲོག་གཉིས་སོ། །བཀའ་ལས་མི་འདའ་བའི་སྲོག་ནི། ནག་མོའི་མ་ཏང་ཉ་ཞེས་<milestone unit="line" n="153.6"/>གསུངས་སོ། །དམ་ཚིག་བསྲུང་བའི་སྔགས་ནི། ཀ་ར་ཨི་ནན་ཅེས་གསུངས་སོ། །བསེ་མོའི་སྲོག་སྔགས་ནི། བཀའ་ཉན་པའི་སྲོག་ནི། མ་མ་ཞེས་གསུངས་སོ། །དམ་ཚིག་ལས་མི་འདའ་བའི་སྲོག་ནི། པ་ཤི་ཀུ་རུ་ཞེས་<milestone unit="page" n="154"/><milestone unit="line" n="154.1"/>གསུངས་སོ། །པ་ཤི་ཀུ་རུ་ནི་གྱད་ཆེན་པོ་བཞིའི་སྲོག་སྙིང་ཡང་ཡིན་པར་གསུངས་སོ། ཁྲ་ན་མའི་སྲོག་ནི། ད་ཏི་མ་མ་བྲན་གྱི་ཚུལ་དུ་ཁས་བླངས་པའི་སྲོག་གོ །མ་མ་ཀརྨ་དམ་ཚིག་ལས་མི་འདའ་བའི་སྲོག་གོ །དེ་རྣི་<milestone unit="line" n="154.2"/>ཕྱིར་སྐྱོར་གྱི་སྲོག་དྲུག་གོ །སྲོག་རྐྱང་པ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། མ་ཏམ་ན་ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་མགོ་དགུའི་སྲོག །ཉ་ན་ལྕགས་ཀྱི་ཁྱི་མོ་རྐང་གསུམ་གྱི་སྲོག །ཀར་ཞེས་པས་ཟངས་ཀྱི་ཝ་མོ་རྐང་གསུམ་གྱི་སྲོག །སྨྲོ་རྣེན་ནེཇོ་<milestone unit="line" n="154.3"/>པས་གསེར་གྱི་ཕར་བ་ལྕེ་བརྒྱད་ཀྱི་སྲོག །ཅེས་གསུངས་སོ། །མ་ཞེས་བྱ་བ་རྡོ་རྗེ་ཡ་བྱིན་གྱི་སྲོག་གོ །མ་ཞེས་བྱ་བ་རྡོ་རྗེ་དེ་བྱིན་གྱི་སྲོག་གོ །པ་ཞེས་བྱ་བ་རྡོ་རྗེ་བསེ་བྱིན་གྱི་སྲོག །ཤི་ཞེས་བྱ་བ་རྡོ་རྗེ་ཕག་བྱིན་གྱི་<milestone unit="line" n="154.4"/>སྲོག་གོ །ཀུ་རུ་གྱད་ཆེན་པོ་བཞིའི་སྲོག་གོ །ཞེས་གསུངས་སོ། །སྒྲོལ་བྱེད་གིང་དང་། བདུད་དང་། བཙན། དགེ་བསྙེན། གཟའ་དང་། ཐང་ལྷ། ཨ༷་བོ། ཡ༷་ཤུད། སྐྱེས་བུ་ཕོ་རིགས་རྣམས་ལ་ནི། སྲོག་གཉིས་གཉིས་<milestone unit="line" n="154.5"/>ལས་མེད་དོ། །དཀྱུས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། དམ་ཅན་གསུམ་གྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྔགས་ནི། བཤད་པའི་རྒྱུད་ཀྱི་མཐུས་ཡིག་ནས་བསྟན་ནོ། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་འདི་རྣམས་ཡང་། །དཔའ་བོ་ཁྱོད་ལ་དབུལ་བར་<milestone unit="line" n="154.6"/>བྱ། །དམ་པས་དགོངས་ལ་བཞེས་སུ་གསོལ། །འབངས་སུ་མཆི་འབངས་སུ་མཆི། །འབངས་ལ་ནན་ཏན་མ་ཆུང་ཞིག །སྙིང་རྣམས་བཏོན་ནས་དཔལ་ལ་ཕུལ། །ཕུལ་ཏེ་བྲན་གྱི་ཚུལ་དུ་ཁས་བླངས་སོ། །སྔ་སྐྱོར་ཕྱི་<milestone unit="page" n="155"/><milestone unit="line" n="155.1"/>༄༅། །སྐྱོར་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་མ་ལུས་ཀྱིས། །དཔའ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་བཞེས་སུ་གསོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ད་ནི་སྲོག་སྙིང་ནས་བོད་པ་དང་། སྲོག་སྙིང་ནས་དབང་བསྐུར་བ་དང་། སྲོག་སྙིང་གི་བྲན་གྱི་ཚུལ་དུ་<milestone unit="line" n="155.2"/>ཁས་བླངས་པ་དང་། སྲོག་སྙིང་གི་དམ་ཚིག་ལས་མི་འདའ་བར་བྱ་བ་དང་བཞིའོ། །བོད་ན་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་སྲོག་སྙིང་ནས་བོད། ལས་ལ་འགྱེད་ན་བྲན་དུ་ཁས་བླངས་པའི་སྲོག་སྙིང་ནས་རྦད། བྲན་མོའི་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="155.3"/>དབང་བསྐུར་ན། དབང་བསྐུར་བའི་སྲོག་སྙིང་གིས་བྱ། །བྲན་མོ་ལས་མི་བྱེད་ན། དམ་ཚིག་གི་སྲོག་སྙིང་གིས་གནད་ལ་བོར་རོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ལས་ཀྱང་མཁའ་འ་གྲོ་སྲོག་གི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་ན། སྲོག་གི་<milestone unit="line" n="155.4"/>འཁོར་ལོའི་བྱ་ཐབས་ནི། །གཏོར་མའི་རྒྱུད་ནས་སྟོན། དབང་དུ་སྡུད་པའི་སྲོག་གི་འཁོར་ལོ་ནི། དབང་དུ་སྡུད་པའི་སྲོག་སྔགས་གཅིག་པུ་གཞུག །སྔགས་གཞན་མི་དགོས། ལས་ལ་མི་མགྲོན་བྲན་དུ་ཁས་བླངས་<milestone unit="line" n="155.5"/>པའི་སྲོག་སྙིང་གཞུག །འཁུ་ལྡོག་བྱེད་ན། དབངབསྐུར་བའི་སྲོག་སྙིང་དང་། དམ་ཚིག་གི་སྲོག་སྙིང་གཉིས་གཞུག་གོ །དེས་སྲོག་འཁོར་ལོ་ཀུན་འདྲེའོ། །ལྷ་འདྲེ་ཕོ་རིགས་མོ་རིགས་གང་གི་སྲོག་གི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་<milestone unit="line" n="155.6"/>ཀྱང་དེ་བཞིན་དུ་བྱའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་་ཆེན་པོ་ཤན་པ་སྐྲུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས། སྲོག་གི་གནས་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།ད་ནི་མཁའ་འགྲོ་བསྒྲུབ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="page" n="156"/><milestone unit="line" n="156.1"/>ཞུགས་སོ། །མཁའ་འགྲོ་བསྒྲུབ་པའི་གནས་བཙལ་བ་དང་རྫས་བསག་པའོ། །བདག་ཉིད་མའི་མཐུན་རྫས་ནི། བསེ་མོའི་མཐུན་རྫས་དང་། ཁྲན་མའི་མཐུན་རྫས་དང་། ཕུར་པ་བཅུ་བདུན་དང་། མངར་གསུམ་<milestone unit="line" n="156.2"/>དང་། དཀར་གསུམ་དང་། མཚོ་ཆེན་པོ་བཞི་དང་། ཁྲམ་བམ་དང་། རྫས་ཚོགས་ཚད་དུ་བསག་གོ །རྫས་ཚོགས་པ་དང་ཕྱི་མཆོད་བྱ། འབུམ་ལྔ་འདོ་ན། གཟུངས་གྲ་བཞི་གདོན། ཕྱི་མཆོད་རྒྱས་པར་བྱའོ། །ཞེས་<milestone unit="line" n="156.3"/>གསུངས་སོ། །ད་ནི་མཎྜལ་བྱ་བར་བསྟན་ཏེ། མཎྜལ་མདའ་གང་གྲུ་བཞི་ལ་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ཆག་ཆག་གདབ། །དུག་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ཆག་ཆག་དང་། ཐལ་ཆེན་གྱི་ཆག་ཆག་གདབ་བོ། །དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་སྟེ། དང་པོ་<milestone unit="line" n="156.4"/>གྲུ་གསུམ་ལས་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་བཅད། །དེའི་ཕྱི་རིམ་དུ་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་བཅད། །སྒོ་དང་རྟ་བབས་བཅས་པ་བྲི། ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་མཚམས་བཅད་དེ། །དང་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་བསམ། །དེ་<milestone unit="line" n="156.5"/>ལས་ཧཱུཾ༷་དུ་གྱུར། དེ་ལས་སྤར་ན་ཕཊ། སྤྲོས་པས་རྡོ་རྗེར་གྱུར། །ཡང་སྤྲོས་པས་འོད་དུ་ཞུ། ཨོ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིབྷ་ནན་བ༷་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུར་གྱུར། བདག་གི་ཐུགས་ཀ་ནས་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་རེ་<milestone unit="line" n="156.6"/>སྐྱེད། །ཧཱུཾ༷་བཅུ་བསམ། ཨོ༷་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུཾ༷་ཀ་ར་ཧཱུཾ༷། ཁྲོ་བོ་བཅུ་བསྐྱེད་དེས་འདྲེས། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆོད་བྱེད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་བཀའ་ལས་ནི། །སྡིག་ཅན་གང་<milestone unit="page" n="157"/><milestone unit="line" n="157.1"/>༄༅། །ཞིག་འབའ་བྱེད་པ། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཀླད་པ་ཚལ་པ་བརྒྱ་རུ་ཁོས། །ཉོན་ཅིག་བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་ཚོགས། །ང་ཡི་བཀའ་ལས་འདའ་མ་བྱེད། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧཱུཾ༷་ཀ་ར་ཧཱུཾ༷་གརྫ་གརྫ་<milestone unit="line" n="157.2"/>ཧཱུཾ༷་ཕཊ། ཁྲོ་བོ་བཅུ་དེས་འདྲེའོ། །བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་ཐམས་ཅད་སོག་སྦུར་རླུད་གིས་དེད་པ་བཞིན་བསམ། དེས་ཀྱང་མི་འགྲོ་བ་ཅིག་ཡོད་ན། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། །ཨ༷་ཀུ་ཤ་ཛ་ཞེས་བརྗོད་ལ། ཧཱུཾ༷་གདུག་<milestone unit="line" n="157.3"/>ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ལྷའམ་འོན་ཏེ་བདུད་ཀྱང་རུང་། །ང་ལ་བར་ཆད་བྱེད་པ་རྣམས། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་མེད་པར་གྱིས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཏ་ཐ་ཡ་ཏ་ཐ་ཡ་ཧྭ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་ཐོ་བས་རྫ་བྱེའུ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="157.4"/>བརྡུངས་ལེགས་པ་བཞིན་བསམ། བགེགས་བྱ་བ་མིང་མེད་དོ་ཞེས་གསུངས་སོ། །ད་ནི་ཕུར་པ་དགོད་པ་བསྟན་ཏེ། ཕུར་པའི་མཚན་ཉིད་ནི་ཟངས་སམ། ལྗོམ་དམར་རམ། དྲག་པོའི་ཤིང་ལ་བྱའོ། །དཔལ་གྱི་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="157.5"/>ལ་བྱིན་བརླབས་དབང་བསྐུར་བ་ནི། དགོངས་འགྲེལ་དང་རྒྱུད་བྱིང་པོ་དང་མཐུན་ནོ། །ཕུར་པ་བཅུ་དྲུག་ལ་བྱིན་བརླབས་མི་དགོས་སོ། །དཔལ་གྱི་ཕུར་པ་དབུས་སུ་དགོད། ཁྲ་ན་མ་མཆེད་བཞིའི་ཕུར་པ་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="157.6"/>རྩིབས་བཞི་ལ་དགོད། འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། མཚམས་བཞིའི་འཁོར་ལོ་ལ་བསེ་མོའི་ཕུར་པ་དགོད། ཕྱོགས་བཞིའི་འཁོར་ལོ་ལ་བདག་ཉིད་མའི་ཕུར་པ་དགོད། སྒོ་བཞི་ལ་བསེའི་སྐྱེས་བུ་བཞིའི་ཕུར་པ་<milestone unit="page" n="158"/><milestone unit="line" n="158.1"/>དགོད། གྲྭ་བཞིར་བསེ་མདུང་བཞི་ཡང་གཟུགས། མཚོ་བཞི་ཡང་བཞག །ཁྲམ་བམ་ཡང་མཁར་ཐུན་ལ་བཞག །སྨན་དང་། གཏོར་མ་དང་། རག་ཏ་དང་། ཐུན་རྫས་དང་། རྫས་ཡོད་ཚད་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་དགྲམ་<milestone unit="line" n="158.2"/>མོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནི་གཙོ་བོ་བསྐྱེད་ཅིང་འཁོར་སྤྱན་དྲངས་པ་བསྟན་ཏེ། གཙོ་བའི་ཕུར་པ་ལ་གཙོ་བོར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་ཀུན་མཐུན་པར་བྱས་ལ། གཙོ་བོ་ཉིད་དབུས་སུ་བསྐྱེད་ལ་བཞག །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="158.3"/>མཁའ་འགྲོ་མ་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །ཧུ༷། སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་བསྒྲུབ་པ་དང། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བྱའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཨ་ཛི་ཏེ་ཨ་པ་རྭ་ཛི་ཏེ། ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ། ཀ་ཏང་ཀ་ཏེ་ཡེ། ཞེས་སྤྱན་<milestone unit="line" n="158.4"/>དྲང་ངོ་། །བཞུགས་སུ་གསོལ་བ་ནི། །ཧུ༷། སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་གྲུབ་མཛོད་ཅིག །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་ལྷ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གྲུབ་པར་མཛོད། །ཅེས་མི་རོ་རློན་པའི་སྟེང་དུ་བཞུགས་པར་བསམ་མོ། །དམ་ཚིག་བསྟན་པ་ནི།<milestone unit="line" n="158.5"/>སྔོན་ཆད་ཇི་ལྟར་དམ་བཅས་པ། །མངོན་སྤྱོད་འཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་མཛོད། །ཅེས་དམ་བཅའ་བོ། །སྨན་མཆོད་བྱ་སྟེ། སྔགས་མཆོད་ཀྱང་གལ་མེད། སྨན་ཆེ་བར་བཏང་ཡང་གལ་མེད། །ཧོ། བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་རྡོ་<milestone unit="line" n="158.6"/>རྗེ་གཞོན་ནུ་ལ། །རྣམ་དག་བདུད་རྩིའི་དམ་རྫས་མཉེས་མཆོད་འབུལ། །ཐུགས་རྗེས་བརྩེར་དགོངས་དབང་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཨོ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཁུ་ཧི། འཇིག་རྟེན་ཁམས་རྣམས་བསྲུང་<milestone unit="page" n="159"/><milestone unit="line" n="159.1"/>༄༅། །བར་ཞལ་འཆེས་པ། །དམ་ཅན་ཤྭ་ན་མུ་ཁ་མཆེད་བཞི་ལ། །རྣམ་དག་བདུད་རྩིའི་དམ་རྫས་མཉེས་མཆོད་འབུལ། །ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ་ཁ་རམ་ཁ་ཧི། དམ་ཅན་ཁས་བླངས་བདག་ཉིད་ཆེན་མོ་མཆེད་བཞི་<milestone unit="line" n="159.2"/>ལ། །རྣམ་དག་བདུད་རྩིའི་དམ་རྫས་མཉེས་མཆོད་འབུལ། །ཐུགས་རྗེའི་བརྩེར་དགོངས་དབང་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། ཀ་ཏང་ཀ་ཏེ་ཡེ་ཁ་ར༷་ཁ་ཧི། མཁའ་འགྲོ་འཇིག་རྟེན་དབང་སྡུད་བསེ་མོ་མཆེད་བཞི་ལ། །རྣམ་<milestone unit="line" n="159.3"/>དག་བདུད་རྩིའི་དམ་རྫས་མཉེས་མཆོད་འབུལ། །ཐུགས་རྗེ་བརྩེ་དགོངས་དབང་དང་དངོས་གྲུབ་རྩོལ། །ཨ་ཛི་ཏེ་ཨ་པ་ར་ཛི་སྟེ། མ་ཧ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ལ་ཁ་ར༷་ཁ་ཧི། དམ་ཅན་བསེ་ཡི་གྱད་ཆེན་རྣམ་བཞི་ལ། །རྣམ་<milestone unit="line" n="159.4"/>དག་བདུད་རྩིའི་དམ་རྫས་མཉེས་མཆོད་འབུལ། །ཐུགས་རྗེས་བརྩེ་དགོངས་དབང་དང་དངོས་གྲུབ་རྩོལ། །ཞེས་དེ་ནས་དམ་ཅན་རིགས་འཛིན་ཕོ་མོ་རྣམས་དང་དྲེགས་པ་ཅན་མཐའ་དག་ལ་མཆོད་དོ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་<milestone unit="line" n="159.5"/>གསུམ་གྱིས་བདུད་རྩི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ། སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ངང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཆོས་དབྱིངས་ལས། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པ། །སྐུ་ཡི་དབྱིག་ཏུ་བདག་སྐྱེད་ཅིག །གསུང་གི་དབྱིག་ཏུ་བདག་སྐྱེད་<milestone unit="line" n="159.6"/>ཅིག །ཐུགས་ཀྱི་དབྱིག་ཏུ་དག་སྐྱེད་ཅིག །ཀྭ་ཡ་སིརྙི་ཨོ། བཱཀ་སིདྷ་ཨུ། ངཙཏཱ༡་སིརྙི་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིལྷུ་ནན་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་བསམ་མོ། །ཧུ༷། ཐབས་ཀྱིས་སྤྱོད་<milestone unit="page" n="160"/><milestone unit="line" n="160.1"/>པའི་འགྲོ་དོན་དུ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེས་གང་འདུལ་བ། །སངས་རྒྱས་འཕྲིན་ལས་རྫོགས་མཛད་ནས། དབང་དང་བྱིན་རླབས་བདག་ལ་སྩོལ། །མ་ཧྭ་བ་ལིང་ཏ་ལ་ཁ་ཧི། མ་ཧྭ་རག་ཏ་ལ་ཁ་ཧི། ཞེས་མཆོད་པ་དབུལ་<milestone unit="line" n="160.2"/>ལོ། །དེ་ནས་བྲན་མོ་ལས་ལ་དབང་བསྐུར་ཏེ། བདག་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུར་གསལ་བར་བྱས་ལ། བྲན་མོ་རྣམས་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་གནས་པ་རྣམས་ལ། ཉོན་ཅིག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་ཆས་ལ། གོང་དུ་སྲོག་སྙིང་ཕྱེ་བའི་<milestone unit="line" n="160.3"/>དུས་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བའི་སྲོག་སྙིང་རྣམས་འདིར་བཟླས་ལ། བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །སྔོན་ཆད་ཇི་ལྟར་དམ་བཅས་བཞིན། །མངོན་སྤྱོད་འཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་མཛོད། །ཅེས་བྲན་མོ་ལས་ལ་དབང་བསྐུར་<milestone unit="line" n="160.4"/>ཏེ། བཀའ་ཉན་ཏེ་ལས་བྱེད་དོ། །ད་ནི་འཛབ་བྱ་སྟེ། ཨོ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཨ་ཛི་ཏེ་ཨ་པ་རྭ་ཛི་ཏེ། མ་མ་པ་ཤི་ཀུ་མྲ ཀ་ཏང་ཀ་ཏེ་ཡ། མ་ཏམ་ཉ་ཀ་ར་ཨི་ནན། ཛ་ཡ་བི་ཛ་ཡེ། ད་ཏི་མ་མ་ཀརྨ། མ་ར་ས་ནི་སྤྲ་མ་<milestone unit="line" n="160.5"/>རྟ་ནེ་ཡེ་ཧུ༷་ཕཊ། སརྦ་བིལྷུ་ནན་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་སྔགས་བཟླས་པས། བདག་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་་སྦུགས་ཁོང་དུ་བརྡུབས་པས། ཐུགས་ཀའི་རྟ་མགྲིན་དང་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔས་བཟླས། ཐུགས་ལ་ནས་འོད་ཟེར་འཕྲོས་<milestone unit="line" n="160.6"/>པས། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་མཁའ་འགྲོ་རྣམས་ཀྱིས་བཟླས། དེ་ལས་འོད་འཕྲོས་པས། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་འདི་དག་བུད་མེད་ནག་མོ་དང་དམར་མོས་ཁེངས་ནས། ཕྱག་ན་ཕུར་པ་འདྲིལ་ཞིང་གང་ན་གནས་ཀྱང་སྒྲོལ་<milestone unit="page" n="161"/><milestone unit="line" n="161.1"/>༄༅། །བར་བྱེད་པ། གྲོག་ཚང་བཤིག་པའམ། བུད་ཚང་བཤིག་པ་བཞིན་དུ་ཕར་འགྲོ་ཚུར་འདུ་བ། མེར་མེར་པོ་ཤིག་ཤིག་པར་ཡོད་པར་བསམ། སྔགས་ནི་ཉིན་ཁྲི་མཚན་ཁྲི་གདོན་ནོ། །འཛབ་བསྐུལ་བ་ནི།<milestone unit="line" n="161.2"/>བཤད་པའི་རྒྱུད་ནས་ཤན་པའི་བསྐུལ་སྟོན། དེའི་རྟིང་ལ་མཁའ་འགྲོའི་ཐུན་བྱའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ད་ནི་ཚོགས་བྱ་སྟེ། སྤྱི་དང་མཐུན་པར་བྱའོ། །གྲུབ་པའི་རྟགས་ནི་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་གསུམ་སྟེ། རབ་ནི་མཁའ་<milestone unit="line" n="161.3"/>འགྲོ་མས་ལུང་སྟོན་པ་དང་། འབྲིང་ནི་རྨི་ལམ་དུ་འོང་བ་དང། །ཐ་མ་ནི་མེ་དང་འོད་འོང་བ་དང་། དེ་ལྟར་བྱུང་ཙམ་ན། གདབ་པའི་ལས་བྱ་སྟེ། སྤྲོ་བ་དང་། དགུག་པ་དང། བསྟིམ་པ་དང་བཞི་བྱས་ལ། ལིང་གལ་<milestone unit="line" n="161.4"/>རྣམས་ཤེས་བསྟིམ་ལ། གཙོ་བོ་ཕུར་པ་ལ་བྱིན་བརླབས་དབང་བསྐུར་མཆོད་པ་ཚུལ་བཞིན་བྱས་ལ། ཕུར་པ་དྲིལ་ཞིང་། ཛ། རྡོ་རྗེ་བསད་པའི་བཀའ་ལས་ནི། །སྡིག་ཅན་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་པ། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="161.5"/>ཆེན་པོ་ཡིས། །ཀླད་པ་ཚལ་པ་བརྒྱ་རུ་ཁོས། ཨོ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་པ་ར་བིད་ཏ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ནན་ནི་ཛ། མ་ར་ས་ནི་པྲ་མརྟ་ནི་ཡེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ༷་ལ༷་དང་བདེན་པ་དང་ཐུན་གསུམ་འདྲེའོ། ཁྲ་ན་མ་མཆེད་<milestone unit="line" n="161.6"/>བཞིའི་ཕུར་པ་བླངས་ལ་དྲིལ་ཞིང་། ཛ། བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །སྔོན་ཆད་ཇི་ལྟར་དམ་བཅས་བཞིན། །མངོན་སྤྱོད་འཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་མཛོད། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་ཡི། །ལྷའམ་འོན་ཏེ་<milestone unit="page" n="162"/><milestone unit="line" n="162.1"/>བདུད་ཀྱང་རུང་། །ང་ལ་བར་ཆད་བྱེད་པ་རྣམས། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་མེད་པ་བྱོས། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀྭ་ལ་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཀ་ཏང་ཀ་ཏེ་ཡེ། མ་ཏ་མ་ཉ་ཀ་ར་ཨིན་ན། མ་ར་ས་ནི་པྲ་མརྟ་ནི་ཡེ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ནན་ནི་ཛ། སུ་རུ་<milestone unit="line" n="162.2"/>སུ་རུས་ཐུན་བྲབ་བོ། །ནག་མོ་གསུམ་ཡང་དེ་བཞིན་དུ་བྱས་ལ་གདབ་བོ། །བསེ་མོ་མཆེད་བཞིའི་ཕུར་པ་བླངས་ལ། །ཛ། བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །སྔོན་ཆད་ཇི་ལྟར་དམ་བཅས་བཞིན། །མངོན་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="162.3"/>འཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་མཛོད། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་ཡི། །ལྷའམ་འོན་ཏེ་བདུད་ཀྱང་རུང་། །ངལ་བར་ཆད་བྱེད་པ་རྣམས། །མཐུ་དང་རྫུ་འཕྲུལ་མེད་པར་བྱོས། །ཨོ་བཛྲ་ཀྱི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཆེ་གེ་མོ་ཨ་ཛི་ཏེ། ཨ་<milestone unit="line" n="162.4"/>པ་རྭ་ཛི་ཏེ། མ་མ་པ་ཤི་ཀུ་རུ་མར་ས་ནི་པྲ་མརྟ་ནི་ཡེ་ཧུ༷་ཕཊ། ནཎ་ནི་ཛ། སུ་རུ་སུ་རུས་ཐུན་བྲབ། བསེ་མོ་མཆེད་གསུམ་ཡང་དེས་གདབ་བོ། །མཁའ་འགྲོ་མའི་ཕྱག་ཆ་ཀུན་གྱིས་ཀྱང་གདབ་བོ། །མིང་བྱང་ལྷག་ལྷོག་<milestone unit="line" n="162.5"/>རྣམས་བསྲེག་པ་དང་གཏོར་མར་གཏང་ངོ་། །མཁའ་འགྲོ་རྣམ་གསུམ་བསྒྲུབ་པ་ནི། གྲོང་ཡུལ་ཐག་ཉེ་བར་མི་བྱའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆེན་པོ་ཤན་པ་སྐྲུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས། མཁའ་འགྲོ་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="162.6"/>སྟེ་བཞི་པའོ།། །།ད་ནི་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས་བསེ་མིང་སྲིང་བསྒྲུབ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དང་པོར་མཚམས་བཅད་ནས་བསྒྲུབ་པ་དང་། རྒྱུན་དུ་བསྒྲུབ་པ་གཉིས་<milestone unit="page" n="163"/><milestone unit="line" n="163.1"/>༄༅། །སོ། །དེ་ལ་མཚམས་གཅོད་ན། མཎྜལ་གྱི་དཀྱིལ་དུ་དོང་གྲུ་གསུམ་དུ་བྲུས་ལ། དེའི་ནང་དུ་སྙིང་སྣ་ཚོགས་ལ་བྱས་པའི་གཏོར་མ་གཞག་གོ །གྲུ་བཞི་རུ་བསེ་མདུང་བཞི་གཟུགས་སོ། །མིང་བྱང་གཏོར་<milestone unit="line" n="163.2"/>མའི་ཁ་ལ་བཞག་གོ །རྒྱུན་དུ་བྱེད་ན་སྔས་འོག་ཏུ་དོང་གྲུ་གསུམ་བྲུས་ལ། གཏོར་མ་དེ་རུ་བཅུག་ལ། མིང་བྱང་གཏོར་མའི་ཁ་ལ་གཞག་ལ་བསྒྲུབ་བོ། །ཚེ་དང། ཡུངས་ནག་དང་། དུག་སྣ་ཚོགས་དང་། ཟངས་ཕྱེ་<milestone unit="line" n="163.3"/>དང་། ལྕགས་ཕྱེ་དང་། བསེ་མོའི་འཁར་བ་དང་། བསེ་ཕོའི་རྡོ་ཐུན་རྣམས་བཤམ་མོ། །དོང་དེ་མིས་མི་མཐོང་བར་ཁ་བཅད། དེ་ནས་བདག་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་བསམ། དེ་ལས་ཧུ༷་ཞེས་པས་ཧུ༷་མཐིང་ནག་གཅིག་ཏུ་<milestone unit="line" n="163.4"/>བསམ། དེ་ལས་སྔགས་ཀྱིས་གཙོ་བོ་རུ་བསྐྱེད་དོ། །ཨོ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བིསྒྱུན་བ༷ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་པས། རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུར་གསལ་བར་བསྒོམ་མོ། །སྔགས་དེས་གནས་ལྔར་བསྲུང་ངོ་། །དེ་ནས་འཛབ་བྱ་<milestone unit="line" n="163.5"/>སྟེ། ཨོ༷་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྒྱུན་བ༷་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཅེས་མི་མང་རིན་ཙམ་དུ་བཟླས་སོ། །དེ་ནས་སྔགས་ལ་འཇུག་པར་བྱ་སྟེ། མ་ར་ས་ན་པྲ་མརྟ་ནི་ཡེ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཐྲི་ཀྲང་ཀར་ཉེ་ཡེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་མང་དུ་བཟླས་པས།<milestone unit="line" n="163.6"/>མིང་སྲིང་རྣམས་རང་དབང་མེད་པར་འདུས་ནས་བཀའ་ཉན་ཅིང་གསུང་བསྒྲུབ་པར་བསམ་མོ། །དམ་ཉམས་པའི་དགྲ་བོ་ལ་བདུད་ཀྱི་སྨྱོ་འབོག་ལ་སོགས་བ་བཞི་ནི་འགུག་པའི་ལས་བྱེད། ལྕགས་ཀྱུ་དང་ཞགས་པ་<milestone unit="page" n="164"/><milestone unit="line" n="164.1"/>ལྕགས་སྒྲོག་དྲིལ་བུ་བཞི་བསྣམས་པས། དེ་གང་ན་འདུག་ཀྱང་འགུགས་པར་བྱེད་པ། བསེ་ཡི་མིང་པོ་གདུག་པ་ཅན་བཞི་ཡིས་ཉམས་པ་སྒྲོལ་ཞིང་སྙིང་ཁྲག་ཁ་རུ་འཐུང་བར་བསམ་མོ། །དེ་ལྟར་བཟླས་པས་གཏོར་<milestone unit="line" n="164.2"/>མ་མེ་རུ་འབར་བ་འབྱུང་། །ལིང་ག་འགུལ་བ་འབྱུང་། གོང་གི་ཐུན་ཐམས་ཅད་བྲབ་བོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་ཀྱང་དགྲ་པོ་ལ་བརྒྱབ་པས། ནག་མྱོགས་མྱོགས་འདུག་པར་བསམ་མོ། །དེ་ནས་མིང་བྱང་བསྲེགས་ལ་<milestone unit="line" n="164.3"/>གཏོར་མར་དབུལ། གཏོར་མ་ལ་གོང་གི་སྔགས་བཟླས་ལ་དགྲའི་ཕྱོགས་སུ་འཕང་། མེ་རུ་འབར་རམ་མེར་ལམ་གྱིས་འབྱུང་ངོ་། །དེ་ནི་རབ་ཡིན། མེ་སྟག་ཙམ་བྱུང་ཡང་དོན་གྲུབ་འོང་ངོ་། །དེ་བཞིན་དུ་བྱས་ན་<milestone unit="line" n="164.4"/>རྟགས་རྣམས་མྱུར་བར་འོང་ངོ་། །དེ་བཞིན་དུ་བྱས་ན་རྟགས་རྣམས་མྱུར་བ་འོང་སྟེ་ལས་བསྟུན་ལ་བྱའོ། །བསེ་མོའི་ངན་སྔགས་དྲག་པོ་འདི། །གསང་བའི་ལས་སུ་བྱས་པ་ཡིན། །མི་གསང་བསྒྲགས་ན་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="164.5"/>ཉམས། །ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་མྱུར་བར་ནུས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆེན་པོ་ཤན་པ་སྐྲུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས། བསེ་མོ་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཇིག་རྟེན་པ་དྲུག་<milestone unit="line" n="164.6"/>ངན་སྔགས་སུ་བསྒྲུབ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །ད་ནི་ངན་སྔགས་བསྒྲུབ་པ་ལ་ཡིད་དམ་གྱི་ལྷ་མི་དགོས། འཕྲིན་ལསད་ཀྱི་གཞུང་མི་དགོས། དེ་ལྟར་འདུག་ན་ངན་སྔགས་མིན། །ངན་སྔགས་འདི་<milestone unit="page" n="165"/><milestone unit="line" n="165.1"/>༄༅། །ལྟ་སྟེ། ཤ་རྐྱང་གི་སྙིང་ལ་རྩེ་མོ་སུམ་ཤགས་སུ་བྱས་ཏེ། དེ་རུ་མིང་བྱང་བཅུག་ལ། ཚེ་ལག་ཏུ་ཐོགས་ལ། དབུ་ལ་མཐིང་བེར་གྱི་ལེ་བརྒན་བཅིངས་ལ། སྐུ་ལ་དར་དམར་པོའི་བེར་གསོལ་ལ། བདག་<milestone unit="line" n="165.2"/>ཉིད་ཡམ་ཤུད་དམར་པོའི་ཆས་སུ་ཞུགས་ལ། ལག་པ་གཡོན་པ་རུ་སྙིང་ཐོགས་ལ། གཡས་སུ་མཚེ་ཐོགས་ལ། ངན་སྔགས་བཟླས་ཏེ། ཆེ་གེ་མོ་ཛ་ལ་པ་ཡ་ཛ་ལ་པ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་སྙིང་གི་ལིང་ག་ལ་མཚེ་བརྒྱབ་<milestone unit="line" n="165.3"/>ལ། །མགོ་ནས་རྐང་པར་འདོན། རྐང་པ་ནས་མགོར་འདོན། དཔག་ཆེན་གྱི་མདའ་ལྷར་བསམ་ལ་ང་རོ་དང་བཅས་པར་བསྐྱེད། དེ་ལ་གུས་པར་བྱས་པ་ན། ལས་རྣམས་མི་འགྲུབ་མི་སྲིད་དོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ད་<milestone unit="line" n="165.4"/>ནི་རྒྱལ་པོ་སྲོག་བདག་གི་ངན་སྔགས་བསྟན་ཏེ། རྟ་ཐོད་དཀར་མོ་ལ་མཁར་བརྩིགས། གྲོ་ག་སེར་པོ་ལ་ལིང་ག་བྲིས། རྒྱལ་པོའི་སྐུ་རྟེན་དང་ཡུངས་ཀར་རྒྱལ་པོ་ཚགས་བྱས་ལ། བདག་ཉིད་དར་དཀར་པོའི་ཐོད་བ་<milestone unit="line" n="165.5"/>ཅིང་། བྱད་དཀར་པོར་བྱ། དར་གྱི་གོས་གྱོན་ལ་སྔགས་བཟླས་ཏེ། ཤི་ཀྲིན་ཨ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཡུངས་ཀར་གྱིས་རྟ་ཐོད་ལིང་ག་ལ་བརྡེག །རྟ་ཐོད་དེ་ལ་འོད་འབར་བ་དང་མེ་འབར་བ་བྱུང་ན། རྟ་ཐོད་དགྲའི་ཁང་པའི་<milestone unit="line" n="165.6"/>འགྲམ་འོག་ཏུ་སྦའོ། །སྲོག་བདག་རྒྱལ་པོའི་ངན་སྔགས་སོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ད་ནི་བདུད་ཀྱི་ངན་སྔགས་ནི། མི་ནག་པོའི་སྙིང་ལ། སྙིང་ཤུན་ལ་མིང་བྱང་བྲིས་ལ། ཕྱི་རུ་བཟློག་ལ་ནང་དུ་བརྟག །ཐོད་པའི་ནང་དུ་<milestone unit="page" n="166"/><milestone unit="line" n="166.1"/>སྙིང་གི་རྩེ་མོ་ཁ་ནང་དུ་བསྟན་ལ་བཞག་གོ །ཐལ་ཆེན་དང་། ཐུན་ཡུངས་ཀར་དང་། ཁྲག་དང་གསུམ་གྱིས་ཐུན་བྱ། བདག་ཉིད་བདུད་ནག་པོ་འཛུམ་མེད་ཀྱི་ཆས་སུ་ཞུགས་ལ། དར་ནག་པོའི་དབུ་ཐོད་བཅིངས་ལ<milestone unit="line" n="166.2"/>སྐུ་ལ་དར་ནག་གི་གོས་གྱོན་ལ། བྱད་ནག་པོར་བསྐུས་ལ། རྐང་པ་ལ་རེ་བའི་འབོབ་བུ་གྱོན་ལ། སྙིང་གི་ནང་ན་དགྲ་བོའི་སྲོག་དབུགས་ཡོད་པར་བསམས་ལ། མིག་འབྲུ་ཚུགས་སུ་་བལྟས་ལ། ངན་སྔགས་བཟླས་<milestone unit="line" n="166.3"/>ལ་ཐུན་བརྡེག་གོ །ཆེ་གེ་མོ་ཏ་ཐ་ཡ་ཏ་ཐ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་ཐུན་མང་དུ་བྲབ་བོ། །བདུད་ཀྱི་རྟགས་རྣམས་འབྱུང་ངོ་། །རྟགས་བྱུང་བ་དང་སྙིང་དང་མིང་བྱང་བཅས་པ་བདུད་ལ་སྤྱིན། མཆོད་པ་འབུལ་ལོ་ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="166.4"/>སོ། །ད་ནི་དགེ་བསྙེན་གྱི་ངན་སྔགས་བསྟན་ཏེ། མདའ་བྱ་རྒོད་མ་ལ་དར་སྣའི་བརྒྱན་བཏགས་ལ། མདའི་སྒྲོ་མཚམས་སུ་དགེ་བསྙེན་གྱི་སྔགས་རྣམས་བྲིས་ལ་བཞག །ར་ཁམ་པ་དག་སྣའི་ཐོད་པ་དང་སྙིང་ལ། ཐོད་<milestone unit="line" n="166.5"/>པའི་ནང་དུ་སྙིང་གཞུག །སྙིང་ལ་ཐུན་རྫས་བྱ། ཁྲག་དང་དུག་དང་། ཏིལ་གསུམ་གྱི་ཐུན་བྱ། ངན་སྔགས་བཟླས་པ་ནི། ཆེ་གེ་མོ་ཧ་ས་ར་ན་ཧ་ཏ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ར་ཐོད་དུ་ཐུན་བྱ། རྟགས་བྱུང་བ་དང་སྙིང་དགེ་བསྙེན་ལ་<milestone unit="line" n="166.6"/>མཆོད། ར་ཐོད་མནན་པ་བྱའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ད་ནི་བཙན་གྱི་ངན་སྔགས་བསྒྲུབ་པ་ནི། སྙིང་སྣ་གསུམ་ལ་གཏོར་མ་བྱ། །རྟ་དམར་པོ། ལུག་སེ་པོ། བྱ་དམར་པོ་གསུམ་གྱི་སྙིང་སྣ་ལ་གཏོར་མ་བྱ། ཤིང་བྱང་ལ་<milestone unit="page" n="167"/><milestone unit="line" n="167.1"/>༄༅། །མིང་བྱང་བྲི། བདག་ཉིད་བཙན་གྱི་ཆས་སུ་ཞུགས་ཏེ། དར་དམར་པོའི་ཐོད་བྱས་ལ། བེར་དམར་པོ་གྱོན་ལ། ངན་སྔགས་བཟླས་ཏེ། ཆེ་གེ་མོ་བི་ཏ་ཡ་བི་ཏ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་མང་དུ་བཟླས། རྟགས་བྱུང་<milestone unit="line" n="167.2"/>བ་དང་ཤིང་བྱང་མེ་ལ་བསྲེག །ཐལ་བ་བྲག་དམར་པོ་བཙན་གནས་སར་གནན་ནོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ད་ནི་སྒྲོལ་བྱེད་གྱིང་གི་བསྒྲུབ་པ་བསྟན་ཏེ། གནས་ཁང་ཤིན་ཏུ་དབེན་པར་སྟེགས་བུ་མདའ་གང་བ་བརྩིགས་<milestone unit="line" n="167.3"/>ཏེ། དེར་ཁྲག་གི་ཆག་ཆག་བཏབ་ལ། སྐྱེས་པ་གྲིར་ཤི་བའི་སྙིང་ནང་དུ་ལིང་ག་བཅུག་ལ། བདག་ཉིད་དཔལ་གྱི་ཆས་སུ་ཞུགས་ལ། ཡུངས་ཀར་དང་ཡུངས་ནག་ལ་ཐུན་བསྔགས་ལ་སྙིང་ལ་བྲབ་བོ། །སྔགས་བཟླས་<milestone unit="line" n="167.4"/>བར་བྱ་སྟེ། ཆེ་གེ་མོ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བཟླས་པས། སྙིང་འགུལ་བ་དང་འཕར་བ་འབྱུང་ངོ་། །དེ་བྱུང་བ་དང་ལིང་ག་དམེ་ལ་བསྲེགས་ལ་ཐོད་ནང་དུ་བཅུག་ལ་ལྷ་ཁང་དུ་མནན་པ་བྱ། སྙིང་དེ་<milestone unit="line" n="167.5"/>གཏོར་མར་འབུལ་ལོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆེན་པོ་ཤན་པ་སྤུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས། འཇིག་རྟེན་པ་དྲུག་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དྲག་པོ་འབར་བའི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་དེ།<milestone unit="line" n="167.6"/>དྲག་པོ་དུག་ཐུན་བསྒྲུབ་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་ཞུགས་ནས་འདི་གསུངས་སོ། །དྲག་པོའི་དུག་ཏུ་བསྒྲུབ་པ་ནི། དུར་ཁྲོད་དམ་མི་ཕུང་བའི་རེ་ཤུལ་འདྲེ་ཡོད་པའི་གནས་སུ་བསྒྲུབ་་པར་བྱའོ། །རབས་ཆད་ནག་པོའི་ཐོད་<milestone unit="page" n="168"/><milestone unit="line" n="168.1"/>པར་བཙན་དུག་དང་། ར་དུག་དང་། བོང་དུག་ལ་སོགས་པ་དུག་སྣ་ཚོགས་བསགས་པ་དམེ་ཁྲག་གིས་སྦྲུས་ལ་ཐོད་པར་བླུག་སྟེ། སྟེགས་བུའི་ཁར་བཞག་ལ་དྲག་པོའི་བསྒྲུབ་པ་ལ་འཇུག་པ་བྱའོ། །ཡང་དགྲ་བོའི་<milestone unit="line" n="168.2"/>ཟག་པའི་རྫས་ལ་ལིང་ག་བྱས་ལ་ཐོད་ནང་དུ་བཅུག་ལ་ཐུན་གྱིས་བྲབ་པར་བྱེད། །བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཡ། ཆེ་གེ་མོ་ཧ་ས་ཡ་ར་ན་ཧ་ཏ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཤི་ཀྲིན་ཨུ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཛ་ལ་པ་ཡ་ཛ་ལ་པ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨུ་<milestone unit="line" n="168.3"/>བེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བི་ཏ་ཡ་བི་ཏ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏ་ཐུ་ཡ་ཏ་ཐུ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། མ་ར་ས་ནི་པྲ་མརྟ་ནི་ཡེ་ཧུ༷། ཆེ་གེ་མོ་མར་ཡ་རྦད་ཧུ༷་སརྦ་བིསྒྱུ་ན་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བཟླས་ནས་ཐོད་པའི་དུག་ཐུན་ལ་བསྔགས་པས། རྟགས་སུ་ཐུན་<milestone unit="line" n="168.4"/>དེ་ཉིད་ཁོལ་བ་དང་མེ་འབར་བར་འགྱུར་ཏེ། དེ་ནས་ལིང་ག་ལ་བྲབ་པས། དགྲ་བོ་དེ་ཉིད་དུག་ཁྲག་གིས་མྱོས་ནས་བརྒྱལ་ཞིང་མྱུར་དུ་སྒྲོལ་བར་འགྱུར་རོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དྲག་པོའི་ཁྲོ་བོས་དུག་གིས་ལྷ་རྣམས་<milestone unit="line" n="168.5"/>འབྱེད། །དུག་ཏུ་བསྒྲུབ་པས་ཤིན་ཏུ་ཟབ་པར་བསྟན། །རྫས་ཀྱི་འབྲེལ་བས་ནུས་མཐུ་ཡོད་པར་བྱེད། །ཐབས་ཀྱི་སྒོ་ནས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པར་བྱེད། །མང་པོ་ཚོགས་པའི་ནུས་མཐུས་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་བྱེད། །ཅེས་<milestone unit="line" n="168.6"/>གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆེན་པོ་ཤན་པ་སྐྲུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས། ངན་སྔགས་ཀྱི་སྔགས་དྲུག་དང་དྲག་པོ་དུག་བསྒྲུབ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྒྱུན་གྱི་ཚོགས་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་<milestone unit="page" n="169"/><milestone unit="line" n="169.1"/>༄༅། །སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། ཚོགས་རྒྱས་འབྲིང་རྣམ་པ་གསུམ། ཚོགས་རྒྱས་པ་ནི། ཚོགས་རྒྱུད་ནས་བསྟན། འབྲིང་པོ་ནི་དགོངས་འབྲེལ་ནས་བསྟན། འདི་ཚོགས་ལས་ཐ་ཆུངས་སོ། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="169.2"/>སོ། །རྣལ་འབྱོར་པ་ཚོགས་ལམ་པ་རྣམས་ལ། ལྟ་བའི་སྒོ་ནས་ཚོགས་བསྟན་པ་དང་། སྒོམ་པའི་སྒོ་ནས་ཚོགས་བསྟན་པ་དང་། འཕྲིན་ལས་ཀྱི་སྒོ་ནས་ཚོགས་བསྟན་པ་དང་གསུམ་མོ། །འཕྲིན་ལས་ཀྱི་སྒོ་ནས་ཚོགས་<milestone unit="line" n="169.3"/>བསྟན་པ་ནི་རྒྱུད་གཞན་ནས་བསྟན་ནོ། །ལྟ་བའི་སྒོ་ནས་ཚོགས་བསྟན་པ་ནི་རྣལ་འབྱོར་བ་ལྟ་བ་དང་ལྡན་པ། བདག་ཉིད་རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་འདུག་པ། དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད་ངོ་གྲོལ་བ།<milestone unit="line" n="169.4"/>ལྷ་ཉིད་མ་འདྲེས་ལ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་འདུག་པ། དེ་ནི་རང་གི་ཀུན་གཞི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལས་བྱུང་སྟེ། ཚོགས་ལ་དབུལ་བྱ་དབུལ་བྱེད་གཉིས་མེད་དེ། ཚོགས་ལ་བསགས་པའི་ཡུལ་མེད། དབུལ་བའི་གནས་<milestone unit="line" n="169.5"/>མེད། ཚོགས་སོག་པ་ཡང་རང་གི་རིག་པ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས། དབུལ་བ་ཡང་རང་གི་རིག་པ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས། དབུལ་ས་ཡང་རང་གི་རིག་པ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས། དབུལ་བྱ་དབུལ་བྱེད་རྣམ་པ་གཉིས་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="169.6"/>ཕྱིར་རོ། །དེའི་ཕྱིར། བདག་གིས་བདག་མཆོད་ཀུན་མཉེས་ཕྱིར། །ཞེས་བྱའོ། །དེ་ནི་ཁྱད་པར་གྱི་ཚོགས་ལམ་མོ། །རྣལ་འབྱོར་ལྟ་བ་རབ་ཀྱིས་རྟོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཚོགས་ལམ་འབྲིང་པོ་ནི། རྣལ་འབྱོར་པ་<milestone unit="page" n="170"/><milestone unit="line" n="170.1"/>འབྲིང་གི་ཆ་རྐྱེན་ཏེ། བཟའ་བ་དང་བཏུང་བའི་ཆ་རྐྱེན་མདུན་དུ་དྲངས་ལ། རྣལ་འབྱོར་པ་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་ཞུགས་ལ། རྩ་དང་ཐིག་ལེ་ལས་ལྷ་ཚོགས་བསྐྱེད་ལ། སྔགས་ཀྱིས་གསལ་བཏབ་ལ། ལྷ་ཚོགས་ལུས་ལ་<milestone unit="line" n="170.2"/>ཚང་བར་བྱ་སྟེ། སྔགས་ཀྱིས་ཚོགས་ཀྱི་ཉམས་པ་བསངས་ལ། ཚོགས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ལ། བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་ཀུན་དང་མཐུན། ཟད་པ་མེད་པའི་ཚོགས་སུ་གྱུར་ནས་ལྷའི་ཞལ་ཟས་སུ་འདུག་པ་ལ། བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="170.3"/>ཀྱིས་ཚོགས་གསོལ་བས། ལྷ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་གསོལ་ཏེ། ལྷ་རྣམས་དགྱེས་ཤིང་ཚིམ་པར་བསམ། དེ་ལྟ་བུའི་ཚོགས་ལས་བྱས་པས། དམ་ཚིག་ཉམས་པ་ཡང་སྐོངས། དངོས་གྲུབ་ཀྱང་མྱུར། སྒྲིབ་པ་ཡང་བྱང་། ཡང་<milestone unit="line" n="170.4"/>དག་པའི་ས་ཡང་ཐོབ། རྒྱུ་རྐྱེན་དེ་ལ་བརྟེན་བསྒྲུབ། ཉམས་ཆགས་བསྐང་བ་བྱ་ཕྱིར་བསྒྲུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཟས་ཟ་བའི་དུས་སུ་ཟས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཅིང་དེ་ལྟར་བྱས་ན། ཉམས་ཆག་ཐམས་ཅད་སྐོངས།<milestone unit="line" n="170.5"/>འཇིག་རྟེན་འདི་རུ་ཚེ་རིང་ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ། ཚེ་ཕྱི་མ་ལ་ཡང་དག་པའི་ས་ནོན་ནོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆེན་པོ་ཤན་པ་སྤུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུན་གྱི་ཚོགས་ལམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།ད་<milestone unit="line" n="170.6"/>ནི་རྒྱུད་འབྱུང་བ་བསྟན་ཏེ། ཡང་དག་པའི་ཆོས་ཉིད་ལས་རྒྱུད་འབྱུང་། སྐྱེ་བ་མེད་པའི་རྒྱུད། ཡང་དག་པའི་ཆོས་ཉིད་ལས་རྒྱུད་འབྱུང་། སྣང་སྟོང་དབྱེར་མེད་ཀྱི་རྒྱུད། ཡང་དག་པའི་ཆོས་ཉིད་ལས་རྒྱུད་འབྱུང་།<milestone unit="page" n="171"/><milestone unit="line" n="171.1"/>༄༅། །འགག་པ་མེད་པའི་རྒྱུད། འགག་པ་མེད་པ་ལས་རྒྱུད་འབྱུང་། སྣང་བ་དང་སྟོང་པར་གྲོལ་བའི་རྒྱུད། སྣང་སྟོང་རང་གྲོལ་བ་ལས་རྒྱུད་འབྱུང་། མཐའ་དང་དབུས་མེད་པའི་རྒྱུད། མཐའ་དང་དབུས་<milestone unit="line" n="171.2"/>མེད་པ་ལས་རྒྱུད་འབྱུང་། ཆད་པ་དང་ལྟུང་བ་མེད་བའི་རྒྱུད། ཆད་པ་དང་ལྟུང་བ་མེད་པ་ལས་རྒྱུད་འབྱུང་། ཡི་གེ་དང་ཚིག་ལས་འདས་པའི་རྒྱུད། ཡི་གེ་དང་ཚིག་ལས་འདས་པ་ལས་རྒྱུད་འབྱུང་། གང་ཡང་མེད་<milestone unit="line" n="171.3"/>པའི་རྒྱུད། གང་ཡང་མེད་པ་ལས་རྒྱུད་འབྱུང་། གཞི་དོན་གྱི་ཀུན་གཞིའི་རྒྱུད། གཞི་དོན་གྱི་ཀུན་གཞི་ལས་ཀྱང་རྒྱུད་འབྱུང་། འགྲིབ་པ་མེད་པའི་རྒྱུད། འགྲིབ་པ་མེད་པ་ལས་ཀྱང་རྒྱུད་འབྱུང་། གསལ་བ་མེད་<milestone unit="line" n="171.4"/>པའི་རྒྱུད། གང་དུ་ཡང་སྨྲར་མི་བཏུབ་པའི་རྒྱུད། སྨྲ་བརྗོད་དང་བྲལ་བའི་རྒྱུད། ཐིག་ལེའི་རྒྱུད། འཕྲ་བའི་རྒྱུད། ཡངས་པའི་རྒྱུད། ངོ་བོ་ཅིར་ཡང་མ་གྲུབ་པའི་རྒྱུད། ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེའི་རྒྱུད། སྨན་གྱི་རྒྱལ་པོ་ག་<milestone unit="line" n="171.5"/>བུར་གྱི་རྒྱུད། དུག་གི་རྒྱལ་པོ་བཙན་དུག་གི་རྒྱུད། རྨ་བྱ་མ་དོངས་ཀྱི་རྒྱུད། རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད། རིན་ཆེན་གསེར་གྱི་རྒྱུད། འབྱུང་བ་སའི་རྒྱུད། འབྱུང་བ་མེའི་རྒྱུད། འབྱུང་བ་ཆུའི་རྒྱུད། འབྱུང་བ་རླུད་གི་རྒྱུད།<milestone unit="line" n="171.6"/>དུག་ལྔའི་རྒྱུད། འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་གི་རྒྱུད། ཁྲོ་བོའི་རྒྱུད་སངས་རྒྱས་ཀྱི་རྒྱུད། རྒྱུད་ཅེས་འབྱུང་སྟེ། དེ་ལྟར་འབྱུང་ཡང་ཀུན་གཞི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལས་འབྱུང་སྟེ། འདུས་ཀྱང་དེར་འདུས། ཡང་དག་པའི་ཀུན་<milestone unit="page" n="172"/><milestone unit="line" n="172.1"/>གཞི་ལ། ཀུན་གཞི་བྱ་བ་རང་དུ་ཡང་གདགས་སུ་མེད་དོ། །ཀུན་གཞི་དོན་དམ་པའི་མཚན་ཉིད་གང་ཡང་མེད་པ་ལ་གང་ཡང་ཡིན་པའོ། །དེ་ལྷ་བུ་ལས་ཐབས་ལམ་དུ་འཇུག་པའི་རྒྱུད་བྱ་བ་འབྱུང་ངོ་། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="172.2"/>ཆེན་པོ་ཤན་པ་སྐྲུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་འབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནི་རྒྱུད་གཏད་པ་བསྟན་ཏེ། རྣལ་འབྱོར་ཚུལ་དང་ལྡན་པ་ལ། །བརྡ་ཡིས་བསྟན་པས་གོ་བ་དང་། ཟུར་ཙམ་བསྟན་པས་རིག་པ་<milestone unit="line" n="172.3"/>དང་། ཡང་དག་པའི་འབྲས་བུ་རྟོགས་པ། དམ་པའི་ཆོས་བསྒྲུབ་པ་ལ་བརྩོན་པ་དང་། རང་གི་རིག་པ་ལ་འགྲིབ་པ་མེད་པ། ཕ་རོལ་གྱི་ཕྲ་མའི་རྗེས་སུ་མི་འབྲང་བ། སློབ་དཔོན་ལ་བརྩེ་གདུང་ཆེ་བ། ཡུམ་གྱི་<milestone unit="line" n="172.4"/>དབང་མོ་མ་ལྟར་འཁུར་བ། སྨྲས་པའི་ཚིག་ལ་ངག་མི་གཅོག་པ། ཚེ་རབས་སྔ་མ་རུ་སྦྱངས་པ། དམ་ཚིག་ཚུལ་བཞིན་དུ་བསྲུང་བ། གླིང་གཅིག་ཏུ་སྐྱེས་པ། གནས་གཅིག་ཏུ་དུས་མཚུངས་པ། ཡི་དམ་གྱི་ལྷ་དང་མི་<milestone unit="line" n="172.5"/>འབྲལ་བ། མཁའ་འགྲོ་མ་སྐོང་བ་ལ་རིམ་པ། སྙིང་པོ་བཟླས་པ་ལ་སྐྱོངས་མེད་པ། རིགས་དང་མཐུན་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ་རྗེའུ་རིགས་སུ་འདུག་པ་དེ་ལྟ་བུ་ལ་རྒྱུད་འདི་གཏད་པར་བྱ་སྟེ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆེན་པོ་རང་<milestone unit="line" n="172.6"/>བཞིན་གྱི་རྒྱུད་གཏད་པར་བྱའོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་གཏད་པར་བྱའོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆེན་པོ་ཤན་པ་སྐྲུ་གྲིའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།ཤན་པ་སྐྲུ་གྲིའི་རྒྱུད་འདི་ནི། དགེ་<milestone unit="page" n="173"/><milestone unit="line" n="173.1"/>༄༅། །བའི་བཤེས་གཉེན་གྱི་སྐུ་ལ་སྡོ་བ་དང་། དཀོན་མཆོག་གཉན་པར་མི་བྱེད་པ་རྣམས་ལ་བྱའོ། །གཞན་དང་གཞན་གྱི་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་ཏེ། །བསྟན་པ་བསྲུང་ཕྱིར་རྒྱུད་འདི་གསུངས། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="173.2"/>ཀུན་ལ་སྤེལ་ན་རྒྱལ་ཁམས་མེ་ཡིས་གཏང་། །དེ་ལྟར་གཏང་ན་སློབ་དཔོན་ཉིད་ཀྱང་འཚིག་བར་འགྱུར། །སྣོད་ལྡན་གཅིག་ལ་གཏད་པར་གསུངས། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཆེན་པོ་ཤན་པ་སྐྲུ་གྲིའི་རྒྱུད་དྲག་སྔགས་སྐྲུ་གྲི་<milestone unit="line" n="173.3"/>དང་འདྲ་བ། བཟླས་པ་ཙམ་གྱིས་སྒྲོལ་བར་བྱེད་པ། རྒྱུད་ཕྱི་མའི་ཕྱི་མ་རྫོགས་སོ།། །།ཨོརུན་གྱི་མཁན་པོ་ཆེན་པོ་པདྨ་འབྱུང་གནས་ཀྱིས་སྒྲ་རང་འགྱུར་དུ་བསྒྱུར་ཏེ། བསྟན་པའི་བཙས་སུ་བཞག་<milestone unit="line" n="173.4"/>པའོ། །གསང་ངོ་།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བོདྷི་ཙིསྟ་ཀི་ལ་ཡ་ཨུ་ཏི་ཡོ་ག་བི་ཏོ་ཏ་མ་ལ་མ་ཧྭ་རྭ་ཛ་ཏན་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཐེག་པའི་ཡང་<milestone unit="line" n="173.5"/>ཞུན་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ། བཅོམ་ལྡན་འདས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གི་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། ཆོས་ཉིད་སྤྲོས་པ་མེད་པ་དང་ཀུན་འབྱུང་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་སྟེ། གཉིས་<milestone unit="line" n="173.6"/>མེད་གསང་བའི་འོག་མིན་གནས་མཆོག་དམ་པ་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཚིག་དང་། དོན་དང་། ལས་དང་། འབྲས་བུ་ཡང་དག་པར་སྟོན་པའི་མཆོག །བརྗོད་མེད་མི་གནས་སྐུ་མི་མངའ། །སྒྲ་ལས་འདས་པ་དོན་གྱི་<milestone unit="page" n="174"/><milestone unit="line" n="174.1"/>གསུང་། །བསམ་བྲལ་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་ཀྱི་ངང་། །ཐུགས་རྗེ་ཡོན་ཏན་རྒྱ་མཚོ་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །མ་འདྲེས་ཡོངས་རྫོགས་འཕྲིན་ལས་མཆོག །ཕྱོགས་རིས་དབྱིབས་གནས་ཞིང་ཁམས་ཏེ། །བཞུགས་པ་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་<milestone unit="line" n="174.2"/>བཞུགས་པའོ། །བཏགས་པའི་མིང་དང་ཡེ་ཤེས་རོལ་པ་དང་། །བྱིན་བརླབས་སྤྲུལ་པའི་འཁོར་དང་ལྡན། །བསྐོར་བ་མེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་བསྐོར། །ཚིག་དོན་བརྗོད་རྟོགས་པ་སྐད་ཅིག་མ་ལས་དངོས་པོར་འབྱུང་བར་<milestone unit="line" n="174.3"/>བ་་བམ་ཞེ་ན། བཀའ་སྩལ་པ། སེམས་ལས་འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་དང་། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་སྡུག་བསྔལ་འབྱུང་། །གཏི་མུག་དག་ཀྱང་དེ་བཞིན་ཏེ། །འདི་ལས་ཁམས་གསུམ་ཐམས་ཅད་དང་། །སྐྱེས་པ་བུད་མེད་<milestone unit="line" n="174.4"/>མ་ནིང་འབྱུང་། །འདི་ལས་འདོད་དང་གཟིར་བ་འབྱུང་། །ཉོན་མོངས་གདུང་འདོད་ཆགས་པ་འབྱུང་། །རི་དང་སྐྱེ་བོ་དེ་བཞིན་དུ། །ནམ་མཁའ་དང་ནི་རླུད་དང་དང་། །སྲེག་པ་མེ་ནི་རབ་ཏུ་འབྱུང་། །འདི་ལས་ས་དང་<milestone unit="line" n="174.5"/>ཆུ་དག་ནི། །རྡོ་དང་ས་བོན་མྱུ་གུ་འབྱུང་། །དེ་བཞིན་གློག་དང་སྐར་མ་དང་། །ཉི་མ་ཟླ་བ་སྤྲིན་རྣམས་འབྱུང་། །དེ་བཞིན་སྤྱོད་དང་མི་སྤྱོད་ཀུན། །ཐམས་ཅད་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ཞེས་པ་དང་། གསོལ་པ།<milestone unit="line" n="174.6"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་ལས་འབྱུང་བའི་ཆོས་འདི་དག་ཐམས་ཅད་ཅི་ཞིག་ལགས་ཞེ་ན། བཀའ་སྩལ་པ། ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སེམས་ལས་འབྱུང་། །སེམས་ཀྱིས་བསྟན་པའི་ལུས་ལ་ཉོན། །ཕྱོགས་བཅུའི་<milestone unit="page" n="175"/><milestone unit="line" n="175.1"/>༄༅། །སངས་རྒྱས་ང་ཡི་སེམས། །ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་ང་ཡི་སེམས། །ཕྱོགས་སུ་སྣང་བ་ང་ཡི་སེམས མཐོ་རིས་ངན་སོང་ང་ཡི་སེམས། །སེམས་ཀྱི་སངས་རྒྱས་ཕུར་པ་ལ། །སྤྲུལ་པ་ཕྱོགས་བཅུ་སངས་རྒྱས་<milestone unit="line" n="175.2"/>ཉན། །ཞེས་པའོ། །གསོལ་བ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་དེ་འཁྲུལ་པའི་དངོས་པོ་སྣ་ཚོགས་པ་འདི་གང་སྤྱོད་ཡུལ་ལགས་ཤེ་ན། བཀའ་སྩལ་པ། འབྱུང་བ་ལྔ་དང་ཡུམ་ལྔ་དབང་པོར་བཅས། །སྐྱེ་རྒས་ན་འཆི་ལ་<milestone unit="line" n="175.3"/>སོགས་སྡུག་བསྔལ་ཚོགས། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་མཚན་མ་ཇི་སྙེད་པ། །འདི་དག་འཁྲུལ་བའི་སེམས་ཅན་ཡུལ་ཡིན་ཏེ། །བདེན་པ་མཐོང་བའི་ངོ་ལ་འདི་མི་སྣང་། །སྣང་བ་འདི་ཀུན་གྱིས་ནི་ཚད་མ་མཐོང་བ་མ་ཡིན་<milestone unit="line" n="175.4"/>ཏེ། །སྣང་བ་མེད་བཞིན་ཐོག་མ་མེད་པའི་དུས་ནས་རྟོགས་པས་བརྟགས་པ་ཡི། །གཟུང་འཛིན་བག་ཆགས་རྟས་པའི་དབང་ཡིན་ཏེ། འཁྲུལ་ཏེ་འདི་ལ་གདགས་སུ་ཟད་ཀྱི་ཡང་། །སེམས་ཉིད་མ་འཁྲུལ་བར་ཡང་<milestone unit="line" n="175.5"/>བདེན་པའི་ཕྱིར། །སྐད་ཅིག་གཅིག་ལ་སྣང་མྱོང་ངོ་། །གསོལ་པ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་དེ་འཁྲུལ་བའི་ཡུལ་དུ་སྣང་བའི་དངོས་པོ་འདི་དག་ཅི་ལ་གནས་པ་ལགས་ཤེ་ན། བཀའ་སྩལ་པ། བདག་དང་བདག་<milestone unit="line" n="175.6"/>གཞན་རྣམས་དང་ནི། །ལོག་པར་རྟོགས་པ་ཙམ་ཉིད་ལས། །ཕྲ་ཞིང་ཟག་པ་ཡ་ད་མ་ཡིན། །ལོག་རྟོག་ཉིད་ལ་ཉིད་སྤྱོད་དེ། །གཞན་དུ་གསོལ་བ་ཅི་ཡང་མེད། །ཅེས་པའོ། །གསོལ་བ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་དེ་<milestone unit="page" n="176"/><milestone unit="line" n="176.1"/>ཚུལ་ཇི་ལྟར་གནས་ཤེ་ན། བཀའ་སྩལ་པ། དེ་ཕྱིར་སེམས་ཀྱི་སྐད་ཅིག་དང་པོ་དེ་ལ་ལུས་དང་ཆོས་ཀུན་གནས། །དེ་བས་ཞེན་ཕྱིར་ཕྱི་མ་ཡང་དེས་དེ་ལ་སྣང་། །རང་སེམས་རྒྱུན་ལས་འཕགས་པ་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ནི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>