<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0222-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--yi dam gyi gsang rgyud bka'i tha ram zhes bya ba/-->ཡི་དམ་གྱི་གསང་རྒྱུད་བཀའི་ཐ་རམ་ཞེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0222-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=432.1; end=440.1--><milestone unit="page" n="432"/><milestone unit="line" n="432.1"/>༄༅། །ཨུ་རྒྱན་གསང་བ་བརྡའི་སྐད་དུ། ༥གོསྟུརྔནསྔོ༷གམ་ བོད་སྐད་དུ། ཡི་དམ་གྱི་གསང་རྒྱུད་བཀའི་ཐ་རམ་ཞེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཞི་བ་དང་། ཁྲོ་བོ་དང་། རྔམ་པ་དང་། ཡབ་དང་་ ཡུམ་<milestone unit="line" n="432.2"/>དང་། སྲས་དང་། འཁོར་དང་། སྤྲུལ་པ་དང་། ཡང་སྤྲུལ་དུ་བཅས་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དཀར་སེར་དམར་ལྗང་འཁྲིགས་པའི་ཀློང་། །དཔལ་ཆེན་རྔམ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཞི་བའི་ངང་ལས་ཁྲོ་སྐུར་<milestone unit="line" n="432.3"/>བཞེངས། །རྣམ་འགྱུར་ཆ་ལུགས་སྤྲུལ་པ་ཅན། །བཞད་པའི་ང་རོས་སྟོང་ཁམས་གང་། །བརྩེ་བའི་ཐུགས་རྗེ་ཆེར་འགྱེད་པ། །དཔལ་ཆེན་སྟོབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །རང་བྱུང་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="432.4"/>པའི་འཁོར་ཤར་ཞིང་། །མདུན་དུ་རྣམ་པར་བཀོད་པ་ལས། །གསང་ཆེན་ཐ་རམ་འདི་གསུངས་པ། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་སྤྱི་དཔལ་གཙོ། །སྤྱི་གཙུག་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རབ་ཏུ་གསལ་<milestone unit="line" n="432.5"/>བའི་འོད་ཤར་བ། །གཅིག་ཏུ་བཟླུམ་དང་དུམ་བུར་འཐོར། །ཟླུམ་པོ་ཉིད་ཀྱི་ཀློང་དུ་ཐིམ། །དེ་ཀུན་རང་རྩལ་རྫོགས་པའི་མགོན། །དུམ་བུར་འཐོར་བ་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ། །ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀུན་རབ་སྣང་བྱས། །མི་<milestone unit="line" n="432.6"/>མངོན་དབྱིངས་ནས་རྣམ་པར་སྣང་། །མེ་ལས་མེ་དང་ཆུ་ལས་ཆུ། །རླུང་ལས་རླུང་དང་ས་ལས་ས། །ནམ་མཁའ་གཡོ་མེད་ཡོངས་ལ་ཁྱབ། །ཁྱབ་བདག་རང་བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་ཅན། །རལ་པའི་ཅོད་པན་རབ་གཟེང་<milestone unit="page" n="433"/><milestone unit="line" n="433.1"/>༄༅། །པས། །ས་འོག་ས་སྟེང་ས་བླར་ཁྱབ། །སྤྲུག་ཅིང་རྣམ་པར་སྤྲུགས་པས་ཀྱང་། །འགྲོ་བའི་ལོ་ཏོག་སྨིན་མཛད་དེ། །སྒྱི་ཕུད་དང་པོར་གྱུར་པའོ། །ཡི་དམ་གསང་རྒྱུད་བཀའི་ཐ་རམ་ལས། སྤྱི་གཙུག་རྣམ་<milestone unit="line" n="433.2"/>པར་བལྟ་བའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་སྤྱི་དཔལ་གཙོ། །མགྲིན་སྣང་གསུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སྒྲ་ཡི་བཀོད་པ་རབ་སྣང་བ། །སྨྲ་བའི་དབྱངས་དང་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="433.3"/>ལྡན། །ལྷ་དང་ལྷ་མིན་མི་དང་ནི། །དུད་འགྲོ་ཡི་དྭགས་དམྱལ་བའི་མཐར། །ཉིད་ཀྱི་གསུང་གི་དབང་པོ་ཡིས། །ཁྱབ་ཅིང་སོ་སོའི་མཐུན་སྣང་དུ། །སྐད་དང་སྒྲ་དོན་བཅས་པ་མཛད། །ས་དང་རྡོ་དང་ཤིང་བུ་དང་། །མེ་<milestone unit="line" n="433.4"/>ཆུ་རླུད་ལ་སོགས་པ་ཡི། །སྐད་དང་སྒྲ་ལས་མངོན་པའི་ཚིག །གསུང་དང་བཅས་ཏེ་ཡང་དག་སྣང་། །པདྨའི་ལྗགས་དང་དུང་གི་ཚེམས། །བུམ་པའི་དཀྱིལ་དུ་དྲིལ་བ་ཡང་། །རྣམ་པར་བཀྲ་བའི་ལེ་བརྒན་ལས། །མ་<milestone unit="line" n="433.5"/>འདྲེས་སྙིང་པོའི་ཚིག་ཏུ་གསལ། །དེ་ཀུན་ཡང་དག་གསང་བའི་མགོན། །མང་པོ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བ་དང་། །གཅིག་ལས་རྣམ་པ་དུ་མ་སྤྲོས། །རིགས་དྲུག་འགྲོ་བའི་སྣང་བ་ཡང་། །སོ་སོ་པ་ལ་སོ་སོ་ཡི། །ལུས་ངག་ཡིད་<milestone unit="line" n="433.6"/>རྒྱུད་སྨིན་པ་དང་། །ཡང་དགདེབཞིནཉིདབསྟནཏེ། །རྣམ་གྲོལ་ཡེ་ཤེསབདེཆེནབསྟན། །རང་ལ་རང་སྣང་ཉིད་བརྡལ་བས། །ལྷ་མི་ལ་སོགས་འགྲོ་བ་ཡི། །རང་སྣང་སྣང་བའི་དལ་རྒྱས་ནས། །རྣམ་པར་བལྟ་<milestone unit="page" n="434"/><milestone unit="line" n="434.1"/>དང་རྣམ་པར་སྨྲ། །བསགས་པ་ཐམས་ཅད་ཟད་པ་སྟེ། །དེ་ནས་བསག་པ་མི་མངའ་ལ། །བསགས་འབྲས་མྱུར་དུ་འཇིག་པའོ། །སྙིང་པོ་སྔགས་སྤྱོད་གསང་བསྟན་པ། །གསང་ཞིང་རྣམ་པར་གསང་བ་ཡི། །གསང་བའི་<milestone unit="line" n="434.2"/>སྙིང་པོ་མཆོག་ལ་རེག །ཀུན་རྫོབ་མཐའ་ཡང་དེ་བཞིན་སྟོང་། །དེ་ཡང་ལྗགས་ཀྱི་དབང་པོ་ཡི། །ལོངས་སྤྱོད་མགྲིན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། །གསང་སྔགས་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་འཁྲུགས་པས། །སྟོབས་ཀྱི་ནུས་པ་<milestone unit="line" n="434.3"/>རྣམ་པར་སྨིན། །བཀྲོལ་བ་མེད་ཀྱང་རང་གྲོལ་དང་། །བཅིང་བ་མེད་ཀྱང་ཞིག་པའོ། །རབ་ཏུ་འཁྲུགས་པར་གྱུར་རྣམས་ཀྱང་། །འཁྲུགས་པ་མེད་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །ས་ལམ་བཀོད་པ་དུས་གཅིག་རྫོགས། །སྤྱི་<milestone unit="line" n="434.4"/>ཕུད་གཉིས་པར་གྱུར་པའོ། །ཡི་དམ་གསང་རྒྱུད་བཀའི་ཐ་རམ་ལས། མགྲིན་པ་རྣམ་པར་བལྟ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།ཨ་ལ་ལ་ཧོ། སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་སྤྱི་དཔལ་གཙོ། །གསང་གཏེར་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="434.5"/>འཁོར་དུ། །མཁྱེན་བརྩེའི་བཀོད་པ་རབ་སྣང་བ། །འགྱུར་མེད་ཐ་རམ་ཉག་གཅིག་དོན། །རྒྱན་གྱི་བཀོད་པ་དུ་མ་དང་། །ཆོ་འཕྲུལ་རྣམ་པ་སྣ་ཛོགས་དང་། །རབ་ཏུ་འཁྲུགས་པའི་སེམས་དཔའ་དང་། །རྣམ་པར་བརྩེ་<milestone unit="line" n="434.6"/>བའི་སེམས་མ་དང་། །གཉིས་མེད་རོལ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །ནམ་མཁའ་ཡངས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་རབ་འཆར་བ། །རང་བྱུང་རང་ལ་རྣམ་པར་ཐིམ། །སྤྲུལ་དང་བསྒྱུར་དང་སྟབས་པ་དང་། །རྣམ་<milestone unit="page" n="435"/><milestone unit="line" n="435.1"/>༄༅། །པར་རབ་ཏུ་འཁྲུགས་པ་ཡང་། །ཉིད་ལས་མ་གཡོས་ཉིད་ཀྱི་རྩལ། །འདི་བདག་ཡངས་པའི་དཔའ་ཤུགས་གསལ། །འཕྲོ་དང་འདུ་དང་འཁྱིལ་པ་དང་། །དགག་པ་དང་ནི་སྩལ་བ་དང་། །རྣམ་པར་རབ་<milestone unit="line" n="435.2"/>ཏུ་གཡོ་བ་ཅན། །གཏི་མུག་ལས་ཀྱང་གཏི་མུག་དང་། །ཞེ་སྡང་ལས་ཀྱང་ཞེ་སྡང་ཉིད། །ང་རྒྱལ་ལས་ཀྱང་ང་རྒྱལ་བ། །འདོད་ཆགས་ཉིད་ཀྱང་འདོད་ཆགས་པ། །ཕྲག་དོག་ཉིད་ཀྱང་དབང་བྱེད་པ། །ལས་ཀྱི་ལས་ཏེ་<milestone unit="line" n="435.3"/>ལས་ཀྱིས་ལས། །ལྕགས་ཀྱིས་ལྕགས་རྣམས་གཅོད་པ་དང་། །དེ་བཞིན་ཤིང་གི་ཤིང་བསྲེག་པ། །རྡོ་ཡིས་རྡོ་གཅོག་རང་རང་མཐུས། །རང་རྩལ་རང་གི་ནུས་པ་འཇིག །བདག་གིས་བདག་པོ་ཉིད་འཇོམས་<milestone unit="line" n="435.4"/>བྱེད། །བདག་གིས་བདག་ཉིད་ཡང་དག་བསྟོད། །བྱས་པ་ཡིས་ནི་བྱས་པ་འཇིག །སེམས་ཀྱི་སེམས་སུན་སེམས་ཀྱིས་འབྱིན། །ལས་ཀྱིས་ལས་ནི་འཇོམས་པའོ། །ལས་ཀྱིས་ལས་ཀྱང་སོག་པ་སྟེ། །རིགས་མཐུན་<milestone unit="line" n="435.5"/>ནང་གིས་རིགས་མཐུན་འཇོམས། །དཔའ་ཤུགས་བསྐྱེད་པ་དེ་བཞིན་ལྟར། །རྒྱལ་བའི་ཐུགས་ལ་ཐུགས་རྗེ་ཡི། །རོལ་པ་རྣམ་པར་རོལ་སྤྲོས་པས། །གདུལ་བྱ་གདུལ་བྱ་དག་གིས་འདུལ། །ཡེ་ཤེས་རྒྱས་པའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="435.6"/>འཁོར་ནི། །ཡེ་ཤེས་རྒྱས་པ་ཉིད་ཀྱིས་མཐོང་། །རང་བྱུང་དག་པ་རང་བྱུང་གིས། །ཡང་དག་མཐོང་ནས་ཡང་དག་སྟོན། །དེ་མཐོང་རྒྱུན་མར་མཐོང་བས་མཐོང་། །རིག་པས་རིག་པ་རྟོགས་པས་རྟོགས། །དཀར་པོས་<milestone unit="page" n="436"/><milestone unit="line" n="436.1"/>དཀར་པོ་ཉིད་བྱེད་ལ། །ནག་པོས་ནག་པོ་ཉིད་བྱེད་དོ། །ང་ལས་ང་བྱུང་ང་ཡིས་ཤེས། །ང་ལས་ང་བྱུང་ང་ཡིས་བསྒྲིབས། །ང་ལས་ང་བྱུང་ང་ཡིས་བསལ། །ཐམས་ཅད་ང་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འདུ་དང་འཕྲོ་བར་བྱེད་<milestone unit="line" n="436.2"/>ཤེས་པས། ཁྲེས་དང་ཤེས་པ་ཉིད་ཤེས་བྱས། །མཁྱེན་པས་ཡང་དག་མཁྱེན་པ་ལ། །རྩལ་གྱིས་རྩལ་ཡང་འབྱིན་པར་བྱེད། །ཇི་ལྟར་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ནམ་མཁའ་ཉིད་དུ་རབ་སྣང་བ། །རབ་རིབ་རབ་<milestone unit="line" n="436.3"/>རིབ་ཉིད་ལ་སྟེ། །རབ་རིབ་རབ་རིབ་ཉིད་ཀྱིས་སོ། །དེ་ལྟར་རྣམ་པར་བཀོད་པའི་དཔལ། །སྤྱི་ཕུད་གསུམ་པར་གྱུར་པའོ། །ཡི་དམ་གསང་རྒྱུད་བཀའི་ཐ་རམ་ལས། ཐུགས་ཀ་རྣམ་པར་བལྟ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་<milestone unit="line" n="436.4"/>པའོ།། །།ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་སྤྱི་དཔལ་གཙོ། །སྲིད་པའི་བདག་པོ་ཉིད་བདག་དཔལ། །སྲིད་ལས་སྲིད་པའི་ལུགས་འབྱུང་བ། །བདག་གིས་སྲིད་པ་འདིར་སྟོན་བྱེད། །ལས་ཀྱིས་འཕེན་པའི་<milestone unit="line" n="436.5"/>ལས་རྣམས་ཀུན། །ལས་ཀྱིས་འཆིང་བའི་དྲ་བ་གཅོད། །མ་དག་པ་དང་དག་པ་དང་། ཁྲེན་ཏུ་དག་དང་ཡང་དག་དག །དག་པ་གསུམ་གྱི་དག་པ་ཡིས། །ལས་ཀྱི་སྒྲི་བ་པ་རྣམ་པར་བཅིང་ བཅིངས་པ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="436.6"/>གྲོལ་བ་ཡི། །ཡེ་ཤེས་གཟིགས་པའི་ཕུང་པོ་ཡིས། །རྣམ་པར་ངེས་པ་རྙེད་པར་འགྱུར། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་དང་། །བསགས་པའི་ལས་ཀུན་ཡང་དག་པས། །སྲིད་པའི་མཚོ་ལས་རྣམ་པར་གྲོལ། །བདག་དང་<milestone unit="page" n="437"/><milestone unit="line" n="437.1"/>༄༅། །བདག་གིར་འཛིན་པ་དང་། །བདག་གི་སྣང་བ་རབ་རྒྱས་པས། །དེ་ཀུན་བདག་ལས་གྲོལ་བ་ཡང་། །སྲིད་པའི་འཆིང་ལས་གྲོལ་བ་སྟེ། །བདག་དབང་རྐྱེན་གྱིས་རྣམ་བསྐྱོད་པས། །སྲིད་པ་ཉིང་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="437.2"/>འཁོར་ལོ་ནི། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་ཡང་བསྐོར་བས། །དེ་དག་ཐག་པ་གཅོད་པ་ཡང་། །སྲིད་པའི་འཆིང་ལས་གྲོལ་བ་སྟེ། །འདམ་ལས་སྐྱེས་པའི་པདྨ་ནི། །འདམ་གྱི་སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་པ། །འདམ་མེད་པདྨ་མི་འབྱུང་<milestone unit="line" n="437.3"/>ཡང་། །པདྨ་ཉིད་ལས་པདྨ་ཡི། །ས་བོན་འདམ་གྱིས་བསྐྱེད་ནས་བྱུང་། །འཁོར་བར་གནས་པའི་མི་གང་དག །འཁོར་བའི་འཇིགས་པ་གྲོལ་བྱེད་པ། །འཁོར་བར་ཉིད་དུ་རང་གནས་པས། །འཁོར་སྐྱོན་མ་གོས་དེ་<milestone unit="line" n="437.4"/>དག་ཀྱང་། །སྲིད་པའི་དྲ་བ་ཆོད་ལས་སོ། །དེ་ལྟར་སྲིད་པའི་དྲ་བ་དག །གཅོད་པར་བྱེད་པའི་ས་མཁན་ནི། །དངོས་ཅན་གསལ་བའི་རང་འོད་ཀྱིས། །རང་སྣང་འོད་དུ་རབ་འབར་བ། །རང་རིག་རང་བྱུང་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="437.5"/>རྩལ། །འགྲོ་འདུལ་ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །སྣ་ཚོགས་རྩལ་གྱིས་སྣང་བར་བྱེད། །རོལ་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་འབར་བ་ལས། །ཐབས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་རབ་སྣང་བ། །མཛད་པའི་རྣམ་སྤྲུལ་རྩལ་ཤར་ཞིང་། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བར་<milestone unit="line" n="437.6"/>རབ་རྒྱས་བྱེད། །བདག་རྟོག་འཆིང་བའི་སྲིད་པ་དང་། །གཞན་འཛིན་དབང་ཡུལ་སྲིད་པས་བཅིངས། །གཟུང་དང་འཛིན་པ་རབ་སྤངས་ནས། །སྲིད་པའི་དྲ་བ་ཀུན་ལས་གྲོལ། །ཡར་དང་མར་དུ་ཟང་ཐལ་བས། དེ་<milestone unit="page" n="438"/><milestone unit="line" n="438.1"/>དག་སྲིད་ལས་རྣམ་གྲོལ་བ། །མར་དུ་ཐལ་བ་རབ་འགགས་ནས། །སྣང་བྱེད་རབ་ཏུ་ཐལ་བར་འགྱུར། །བར་དུ་རྣམ་པར་ལྡིང་བྱེད་ཀྱང་། །སྲིད་ལས་རྣམ་གྲོལ་ལྡིང་ལས་གྲོལ། །དེ་དང་དེ་སོགས་དཀར་ནག་<milestone unit="line" n="438.2"/>ཆོས། །སྲིད་ལས་གྲོལ་དང་མ་གྲོལ་དབང་། །ལས་ཀྱི་འཆིང་བ་དག་མ་དག །འཆིང་བ་དག་པས་སྲིད་ལས་གྲོལ། །འཆིང་བ་མ་དག་སྲིད་པར་འཁོར། །དེས་ན་སྲིད་པའི་འཁོར་ལོ་ནི། །བཤིག་པའི་རྟེན་འབྲེལ་ཟབ་<milestone unit="line" n="438.3"/>མོ་ནི། །ཐབས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་རྣམས་ལས་འབྱུང་། །ཐབས་ནི་ཐབས་ལྡན་ཆེན་པོས་གསུངས། །དེ་ལ་ཡང་དག་བརྟེན་ནས་བྱས། །བླ་མ་དང་ནི་འབྲེལ་པ་ཡིས། །ཡེ་ཤེས་རྩལ་ལས་འབྱུང་བར་འགྱུར། །དེ་ནི་དཔལ་དང་<milestone unit="line" n="438.4"/>ལྡན་པར་འགྱུར། །སྤྱི་ཕུད་བཞི་པར་གྱུར་པའོ། །ཡི་དམ་གསང་རྒྱུད་བཀའི་ཐ་རམ་ལས། སྲིད་པའི་འཁོར་ལོ་རྣམ་པར་བལྟ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་སྤྱི་དཔལ་<milestone unit="line" n="438.5"/>གཙོ། །གསང་བ་མཆོག་ལས་ལེགས་བྱུང་ཞིང་། །གསང་ལས་ཡང་དག་གསང་བར་ལྡན། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས་བྱུང་ཞིང་། །འཁོར་བ་རྣམས་ཀྱང་གསང་བ་ལས། །བྱུང་ཞིང་འཁོར་བའི་འཁོར་བར་<milestone unit="line" n="438.6"/>འཁོར། །དེ་བཞིན་མྱ་ངན་འདས་པ་ཡང་། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས་བྱུང་ཞིང་། །མྱ་ངན་འདས་དང་མྱ་ངན་འདའ། །གསང་བའི་འཁྲུལ་འཁོར་འཛིན་ཀྱང་འཇིག་པ་ཅན། །གསང་བའི་གནས་ལ་རྣམ་པར་<milestone unit="page" n="439"/><milestone unit="line" n="439.1"/>༄༅། །གནས། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་གང་བསྐྱེད་པ། །གསང་ཆེན་སྒོ་ཡི་རྣམ་རོལ་ལས། །འབྱུང་ལྡོག་གནས་པ་རྣམ་པར་བྱེད། །སྟེང་དང་འོག་དང་བར་དག་དང་། །སྡོང་པོ་གསུམ་དང་ཡལ་ག་དང་། །འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="439.2"/>ལྔ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །སྟོང་ཕྲག་བདུན་ཅུ་རྩ་གཉིས་ཀྱང་། །བཀྲ་ཤིས་གང་བའི་རྫུ་འཕྲུལ་གྱིས། །རྣམ་པར་གཡོ་དང་མི་གཡོ་བའི། །ཏིང་འཛིན་ཡང་དག་འཕེལ་འགྱུར་ཞིང་། །དེ་ལ་རྣམ་པར་རྒྱུ་བ་ཡི། །རྩ་བ་ལྔ་དང་<milestone unit="line" n="439.3"/>ཡན་ལག་རྣམས། །རྣམ་པར་གྱེས་པའི་རྣམ་གྲངས་སུ། །ཉི་ཁྲི་ཆིག་སྟོང་དྲུག་བརྒྱ་དག །ལས་དག་བྱང་ཆུབ་ཉིད་གྱུར་ནས། །ཡང་དག་ཡེ་ཤེས་ཟླ་འོད་བཟང་། །ཟླ་བ་རྣམ་པར་དཀར་བར་འཕེལ། །ཉི་མའི་སྟོབས་<milestone unit="line" n="439.4"/>ཀྱང་རབ་འབར་བས འབར་འཛག་སྟོབས་མཉམ་སྦྱོར་བ་ཡིས། །རྣམ་གྲོལ་འབྲས་བུ་མཆོག་ལ་རེག །གཡས་གཡོན་སྟེང་འོག་རྣམ་བཅིངས་པས། །གང་གི་ཐིགས་པས་རྒྱ་མཚོ་དཀྲུག །རླངས་པའི་འོད་ཟེར་སྟོང་<milestone unit="line" n="439.5"/>ཁམས་ཁེངས། །འཛག་པ་མེད་པས་འཛག་པ་འཕེལ། །འོག་ནས་བཅིངས་ཏེ་སྟེང་དུ་བསྐྱོད། །སྒྲ་གཅན་དག་གིས་མཉམ་གནས་པ། །ཡོངས་ཁྱབ་ངོས་བཟུང་བྲལ་བ་ཡི། །མཆོག་དོན་རྣམ་པར་བསྤྱིངས་བལྟས་<milestone unit="line" n="439.6"/>པས། །ཡང་དག་མཆོག་ལ་ཡང་དག་པར། །གནས་པའི་སྟོབས་ཀྱང་དེ་ལས་འབྱུང་། །མདོར་ན་གནས་དང་སྤྱོད་པ་དང་། །འགྲོ་དང་འོང་དང་འདུག་པ་དང་། །ཁྱིམ་དང་བདག་པོ་ནོར་བྱས་པར། །རོམཉམགཅིག<milestone unit="page" n="440"/><milestone unit="line" n="440.1"/>དང་ཁང་མཉམ་པས། །གསང་བའི་གནས་ལས་ལེགས་པར་འབྱུང་། །ལས་གྲུབ་མཆོག་དང་ཐུན་མོང་བ། །མཐར་ཐུག་ལས་ཀྱང་མཐར་ཐུག་ཉིད། །གནས་སྐབས་ལས་ཀྱང་གནས་སྐབས་ཀྱི། །འདོད་འབྱུང་དཔ་ལ་་ངང་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>