<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0345-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje phur pa zhe sdang yongs su dag pa'i rgyud kyi rgyal po zhes bya ba/-->རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཞེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0345-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=424.1; end=464.3--><milestone unit="page" n="424"/><milestone unit="line" n="424.1"/>་<milestone unit="line" n="424.2"/>་<milestone unit="page" n="425"/><milestone unit="line" n="425.1"/>༄༅། །ནི། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོར་གསུངས། །ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས་གསོལ་པ། བཛྲ་ཞེས་པ་ཇི་ལྟར་འགྱུར། །དེ་ཡི་མཚན་ཉིད་ཇི་ལྟ་བུ། །ཀི་ལ་ཡ་ཞེ་ཅི་ཞིག་གསུངས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་<milestone unit="line" n="425.2"/>སྩལ་པ། །བཛྲ་ཞེས་པ་རྡོ་རྗེར་གསུངས། །ཀི་ལ་ཡ་ཞེས་ཕུར་པ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་བདག་ཉིད་རྒྱུད། །ང་ཡིས་བཤད་ཀྱི་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །དགུག་དང་དབྲལ་དང་གསད་པ་དང་། །རེང་པ་ཉིད་དང་བསྐྲད་པ་དང་། །སྡེ་<milestone unit="line" n="425.3"/>དཔུང་ཕམ་དང་མངོན་སྤྱོད་པའོ། །ཇི་ལྟར་གསུངས་པའི་རིམ་པ་དག །བརྟུལ་བཞུགས་བཅས་ལས་མཉན་པར་གྱིས། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ལུས་ལ་གནས། །ཀུན་ཏུ་རྟོག་པའི་འཆིང་བ་བཅོམ། །ལུས་ལ་ཡེ་ཤེས་སྐྱེད་མི་<milestone unit="line" n="425.4"/>གྱུར། །ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས་གསོལ་པ། ཀྱེ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉིད་ཀྱི་ལུས་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་གནས་སུ་མཆིས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རྟེན་གནས་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་པོ། །སུམ་ཅུ་<milestone unit="line" n="425.5"/>རྩ་གཉིས་འདི་དག་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བདེ་བ་འཛག་པའི་མཚན་ཉིད་ཅན་ཁོ་ནའོ། །དེ་ལ་གཙོ་བོ་གསུམ་སྟེ། །ལ་ལ་ནཱ་དང་། །ར་ས་ནཱ་དང་། ཨ་བ་རྙུ་ཏིའོ། །ལ་ལ་ནཱ་ནི་གཡས་ཉིད་གནས། །ར་ས་ནཱ་ནི་གཡོན་དུ་<milestone unit="line" n="425.6"/>ཤེས། །ཨ་བ་རྙུ་ཏི་དབུས་ན་འཛག །གཟུང་དང་བྲལ་ཞིང་དྲི་མ་མེད། །ཤིན་ཏུ་ཕྲ་བའི་བདག་ཉིད་ཅན། །ཨ་སྟེབྱུ་སུཀྟའ་རུ་བཱ་དང་། དི་བྱུ་དང་། བཱ་མྱ་དང་། བཱ་མི་ནི་དང་། ཀུ་ར་མ་ཛུ་དང་། བྷ་བ་ཀི་དང་། ཤེ་ཀྭ་དང་། དོ་<milestone unit="page" n="426"/><milestone unit="line" n="426.1"/>ཥའ་དང་།སྒྲོ་ཛུ་དང་། མྱ་ཏ་རྭ་དང་། སརྦ་རྡི་དང་། ཤི་ཏ་དྭ་དང་། ཨུ་་དང་། ལ་མ་ན་དང་། ཨ་བ་དྷ་ཏི་དང་། ར་་ནཱ་དང་། བྲ་བ་ཎའ་དང་། ཀྲིསྒྲོ་དང་། སུ་རྭ་བི་ཁི་དང་། སྭ་མྱ་ཙྭ་དང་། ཧེ་ཏུ་དྭ་ཡི་ཀྭ་དང་། བི་ལོ་ཀྭ་དང་།<milestone unit="line" n="426.2"/>པྲེ་མ་ཁིའ་དང་། སིརྙི་དང་། སྭ་བ་ཀི་དང་། སུ་མ་ནཱ་སྒྱུ་དང་། ཏྲེ་བྲི་སྟ་དང་། ཀྭ་མ་ནི་དང་། གེ་ཧྭ་རྡིང་། ཙཎྜཀྭ་དང་། བཱ་ར་ད་རི་ཀྭའོ། སུམ་ཅུ་རྩ་གཉི་པོ་འརྡོ་དག་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་ཇི་ལྟར་བལྟ། བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="426.3"/>འདས་ཁྲག་འཐུང་ཤེ་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཁམས་གསུམ་པོ་ནི་ཁུ་བའི་གཟུཔི།ས། །དྲི་བྲལ་ཐིག་ལེའི་གཟུགས་ཅན་ཉིད། །རྟག་ཏུ་རྣམ་སྤངས་བདེ་བའི་གཟུགས། །ཕྱི་དང་ནང་གི་དབྱེ་བ་གསུམ། །ཨུ་ལི་དང་ནི་<milestone unit="line" n="426.4"/>ཀི་ལི་དང་། །ཟླ་བའི་ཉི་མ་གཡས་དང་གཡོན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་བདག་ཉིད་དོ། །ཆོས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་དང་། ལོངས་སྤྱོད་ཀྱི་ཐིག་ལེ་དང་སྤྲུལ་པའི་ཐིག་ལེ་དང་། བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཐིག་ལེའོ། །ཡི་གེ་བཞི་ནི། ཨེ་བ༷་མྱ་ཡུ<milestone unit="line" n="426.5"/>འོ། །སྤྲུལ་པའི་རྟེན་ལ་ཐིག་བཞི་གནས། ཁྲེང་ནི་དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞིའོ། །ཆོས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ལ་བརྒྱད་དོ། །ལོངས་སྤྱོད་ཐིག་ལེ་ལ་བཅུ་དྲུག་གོ །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཐིག་ལེ་ནི་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་སོ། །མཚོན་པ་ནི་བཞི་སྟེ། སྣ་<milestone unit="line" n="426.6"/>ཚོགསདང། སྨིན་པ་དང་། བཙིར་བ་དང་། བྲལ་བ་རྣམས་སོ། གནས་ལུགས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་བཞི་ནི། བདག་དང་སྔགས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་དང་། །ལྷ་དང་ཕུར་པའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་དོ། །ས་བཞི་ནི། བདེ་བའི་<milestone unit="page" n="427"/><milestone unit="line" n="427.1"/>༄༅། །ས་དང་། དྲི་མ་དང་བྲལ་བའི་ས་དང་། འབྲས་བུ་དང་བཅས་པའི་ས་དང་། ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་སའོ། །ཟླ་བ་དང་ཉི་མ་དང་ཨུ་ལི་དང་ཀྭ་ལི་བཞི་རུ་ཡང་དག་པར་འཕོ་བའོ། །དེ་ལྟར་ཐམས་ཅད་ནི་བཞི་<milestone unit="line" n="427.2"/>བཞི་དང་སྡེར་དབྱེ་བའོ། །སྤྲུལ་པའི་ཐིག་ལེ་སྦར་བས་ཐིག་ལེ་རྣམས་བསྲེགས་པས། །བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ཐིག་ལེ་འཛག་པས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་བསྐྱེད་པ་ཉིད་དོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་ལས་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="427.3"/>སེམས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བྱིན་རླབ་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། ཡི་དྭགས་རྣམ་ཀྱི་གཏོར་མའི་སྔགས་ནི། །ཨོ་ཨ་ཀྭ་རོ་མུ་ཁ༷་སརྦ་དྷརྨུ་ཎ༷་ཨབྱ་ཞུལོ་ཏྭ་ཏ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་ཕཊ་སྲུ་ཧྭ། ཁྲག་འཐུང་<milestone unit="line" n="427.4"/>རྣམས་ཀྱི་ས་བོན་ནི། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིཀྟ་ནཱ༷་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུའི་སྙིང་པོའོ། སྔགས་ཀྱི་ཚིག་ཐམས་ཅད་ལ་ཡི་གེ་ཨོ་ལ་སོགས་པ་དང་། གྲྭ་ཧྭ་ནི་མཐར་རོ། །ཧུ༷་དང་ཕཊ་<milestone unit="line" n="427.5"/>ནི་བར་དུ་གཞུགས་པའོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཨ་ཀ་ཙ་ཌ་ཏ་བ་ཡ་ཤ་གྲྭ་ཧྭ། །གནས་ནས་བསྐྲད་པའི་སྔགས་སོ། །ལྷ་མོ་རྣམས་ཀྱི་ས་བོན་ནི། །ཨ་ཨ་ཨ་ཨ་ཨ་ཨ་ཨ་ཨ་ཨ་ཨ་ཨ། །ས་བོན་ནི་འདི་རྣམས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་<milestone unit="line" n="427.6"/>ཀྲོ་ཏ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་གརྫ་གརྫ་ཧུ༷་ཕཊ་གྲྭཧྭ། ཧུ༷་ཀྭ་ར་ན་ཏ་རི་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། དངོས་གྲུབ་དོན་ནི་དབྱེ་བའོ། །སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་ནི་སུམ་འབུམ་མོ། །དེར་བསྒྲུབ་བྱ་དེ་རྣམ་པར་བསམཏེསྨནཆེན་པོ་དེས་བསྐོར་<milestone unit="page" n="428"/><milestone unit="line" n="428.1"/>ནས་བསྒྲུབ་བྱ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གོ་བཅད་པར་འགྱུར་རོ། །རྡོ་རྗེ་སྨན་གྱི་ཆོ་གའོ། །ཚ་བའི་རིམས་ཀྱིས་ཐེབས་པར་འདོད་ན། །གནོད་སྤྱིན་གྱི་ཤིང་ཨརྒ་ཏའི་འདབ་མ་ལ་དུག་དང་སྐྱེ་ཚེ་དང་ཤིང་ཙི་ཏྲ་ཀའི་ཁུ་བས་གདུག་པ་<milestone unit="line" n="428.2"/>ཅན་གྱི་མིང་བྲིས་པ། །དུར་ཁྲོད་ཀྱི་མེར་བཅུག་ལ་སྔགས་བཟླས་པ་ཁྲིར་བྱ་བ་ནི། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཤ་ཏྲུ༷་སྡུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ་གྲྭ་ཧྭ། །ཁྲི་རུ་བཟླས་པས་འགྲུབ་པའོ། །བུད་མེད་དབང་དུ་བྱ་བར་འདོད་པས།<milestone unit="line" n="428.3"/>དཔྱིད་ཟླ་ར་བའི་ཡར་གྱི་ངོའི་ཚེས་བརྒྱད་ལ་ཤིང་ཨ་ཤྭ་ཀའི་དྲུང་དུ་གོས་དམར་པོ་གྱོན་ལ་ཤིང་མ་ག་ཏའི་ཀསྟ་ཡང༄་འབྲས་བུ་བཟའ་ཤིང་ཀ་མ་ཙི་ཀའི་ཐིག་ལེ་བྱས་ཏེ་སྔབས་བཟླས་པ་ནི། །ཨོ་ཨ་མ་ཡོ་གི་མི་ཧྲི་བྷ་ཤི་དྷ་རུ་<milestone unit="line" n="428.4"/>གྲྭ་ཧྭ། བྲིས་ཁུགས་སོ། །དེ་ནས་དུད་འགྲོ་རྣམས་ཀྱི་སྙིང་པོ་དབྱེ་སྟེ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་སྙེ་ལུ་བཨུ་སྣྲོ་ཊ་ཏཨུ་ཕཊ། ཞེས་བརྗོད་ནས་གླང་པོ་ཆེའི་མཆེ་བའི་ཕུར་བུ་དྲིལ་བས་གླང་རྒོད་འབྲོས་པར་འགྱུར་རོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="428.5"/>ཡ་པ་དམ་མཨུསྣྲོ་ཊ་ཏ་ཧུ༷་ཕཊ་ཅེས་བརྗོད་པས། སྟག་གི་མཆེ་བ་གཡས་པའི་ཕུར་པ་དྲིལ་བས་སྟག་མི་གཟན་འབྲོས་པར་འགྱུར་རོ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཨི་ལི་མི་ལི་ཕུ་ཕུ་ཨུསྣྲོ་ཊ་ཏ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་ནས་སྦྲུལ་<milestone unit="line" n="428.6"/>ཆེནཔོའིམཆེབདྲིལ་བས། སྦྲུལ་མི་གཟན་འབྲོས་པར་འགྱུར་རོ། །གནོད་སྦྱིན་རྡོ་རྗེ་རྣོན་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་བསྟན་ན། །ཁྱི་རྒོད་འབྲོས་པར་འགྱུར་རོ། །རྡོརྗེརིནཆེནལསརྣམསཀྱིས། །སོ་སོ་ཐ་དད་ལས་སོགས་བྱ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="429"/><milestone unit="line" n="429.1"/>༄༅། །ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོང་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་ལས་སྔག་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གཉི་པའོ།། །།དེ་ན་ཁྲག་འཐུང་འབར་བའི་ལེའུ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། དང་པོ་བྱམ་པ་བསྒོམ་བྱ་ཏེ། །གཉི་པ་སྙིང་རྗེ་རྣམ་<milestone unit="line" n="429.2"/>པར་བསྒོམ། །གསུམ་པ་དགའ་བ་བསྒོམ་པ་ཉིད། །བཏང་སྙོམས་ཀུན་གྱི་མཇུག་ཏུའོ། །དེ་ནས་ཡང་ནི་འདི་ལྟར་ཏེ། །སྟོང་པའི་བདེ་བ་བྱང་ཆུབ་དང་། །གཉིས་པས་དངོས་པོ་ས་བོན་བསྡུས། །གསུམ་པས་ཁྲག་འཐུང་<milestone unit="line" n="429.3"/>གཟུགས་རྫོགས་པའོ། །བཞི་པས་ཁྲོ་བོའི་དབང་པོ་དགོད། །ར༷་ནི་ཉི་མ་མངོན་དུ་བསྒོམ། །ཉི་མ་དེ་རུ་སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་དངོས། །རྡོ་རྗེའི་དེ་ཉིད་བསྒོམ་པར་བྱ། །ར་བ་དང་ནི་ཐོག་གིས་བཅིངས། །དང་པོར་བསྒོམ་བྱ་དབང་<milestone unit="line" n="429.4"/>ཕྱུག་ཆེན་པོ་ཉིད། །བློ་ལྡན་ཆོས་ཉིད་རང་བཞིན་ནོ། །རྣལ་འབྱོར་དེ་སྟེང་གནས་པ་ནི། །ཁྲག་འཐུང་འབར་བ་བསྒོམ་པར་བྱའོ། །རང་ཉིད་ཉི་མའི་སྙིང་པོ་བསྒོམ། །དངོས་པོ་དེ་ནི་ས་བོན་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ཡི་གེ་ཧུ༷་བྱུང་<milestone unit="line" n="429.5"/>འཇིགས་ཆེན་པོ། ཁྲེས་རབ་རང་བཞིན་ཆེར་རྙེད་ཉིད། །ཁ་དོག་ནག་པོ་འཇིགས་ཆེན་པོ། །ཡི་གེ་ཧུ༷་ལས་རྡོ་རྗེ་བྱུང་། །རྡོ་རྗེ་ལྟེ་བའི་དབུས་ན་གནས། །ཧུ༷་ཉིད་ཡོངས་སུ་ཞུ་བ་ལས། །ཞེ་སྡང་བདག་པོར་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="429.6"/>བསྒོམ། །ནག་པོ་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་ཀྱེ། །རྒྱན་རྣམས་ཀུན་གྱི་འཆང་བྱེད་པའི། །ལྷ་མོ་ལྔ་ཡིས་ཡང་དག་མཆོད། །ནག་མོ་ལག་ན་གཟུགས་འཛིན་མ། །ཆགས་པའི་ལག་ན་དྲི་འཛིན་མ། །འཇིགས་བྱེད་མ་ནི་སྒྲ་འཛིན་མ། །སྔོ་<milestone unit="page" n="430"/><milestone unit="line" n="430.1"/>བསངས་མ་ནི་རོ་འཛིན་མ། །འཇིགས་ཆེན་མོ་ནི་འཁྱུད་བྱེད་མའོ། །ལྷ་མོ་ལྔ་ཡི་ཁྱད་པར་གྱིས། །བདེ་ཆེན་འཇིགས་པའི་གཟུགས་མཆོད་པའོ། །དཔའ་བོ་འཇིགས་པའི་གཟུགས་ཅན་ལ། །བསྡུས་ཏེ་སྙིང་གར་རབ་<milestone unit="line" n="430.2"/>ཞུགས་པས། །རྣལ་འབྱོར་པ་བདག་ཞེ་སྡང་འགྱུར། །སྔོན་པོ་ཅུང་ཟད་དམར་མདངས་མདོག །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པའི་གཟུགས་འཆང་ཞིང་། །དམར་ནག་རལ་པ་གྱེན་དུ་བརྗེས། །རྒྱན་ལྔ་ཡིས་ནི་རྣམ་པར་བརྒྱན། །རུས་པའི་<milestone unit="line" n="430.3"/>འཁོར་ལོ་སྦྲུལ་གདུབ་དང་། །སྐྲ་ཡི་སྐེ་རགས་ཐལ་ཆེན་ཚོམ་བུ་དང་། །རཀྟའི་ཐིག་ལེས་རྣམ་བརྒྱན་པ། །འདི་དག་རྒྱན་ལྔར་རབ་ཏུ་གྲགས། །རྣམ་པར་དག་པ་ཁྲག་འཐུང་ལྔ། །ལོ་ནི་བཅུ་དྲུག་ལོན་པ་ཡི། །ལུས་འདྲ་<milestone unit="line" n="430.4"/>ཁྲོས་པའི་ལྟ་སྟངས་མཛད། །གཡོན་གྱི་དང་པོ་མེ་དཔུང་སྟེ། །བར་པ་ཁ་ཊ༷་རྩེ་གསུམ་འཛིན། །གཡས་ན་རྡོ་རྗེ་ནག་པོ་སྟེ།། །བར་བ་རྩེ་ལྔ་ཐུགས་ཀར་བསྟན། །ཐ་མ་རི་རབ་ཕུར་པ་བསྟན། །ཧུ༷་ཕཊ་སྒྲོག་པའི་བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="430.5"/>ཅན། །མགོན་པོ་དུར་ཁྲོད་ཁྲག་རློན་གསོལ། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཁྲག་འཐུང་བ་་བསྐོར་ཞིང་། །མི་བཟད་གར་ཐབས་རོལ་པའི་ཚུལ། ཤེས་རབ་རྡོ་རྗེ་རྒྱས་འདེབས་ནི། །ཆགས་པའི་ཚུལ་འཛིན་ཡབ་ལ་་འཁྱུད། །གཡས་པ་ལྷ་<milestone unit="line" n="430.6"/>མིན་རཀྟ་སྟོབ། །ཕྱག་དྲུག་ཞལ་གསུམ་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ཧུ༷་གསལ་ལྷ་ཡི་འཁོར་ལོ་རྫོགས། །ཞབས་འོག་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་མནན། །ངེས་པར་རྣམ་པར་རྫིས་པའོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་<milestone unit="page" n="431"/><milestone unit="line" n="431.1"/>༄༅། །ལ་ལྷ་ཉིད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ན་དབང་བསྐུར་བའི་ལེའུ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། །སྙིང་གར་འོད་ཟེར་འབར་འཕྲོ་ཞབྲུག ཁྱུང་བ་སྔོན་པོ་ལྕག་ཀྱུའི་གཟུགས། །བདུད་རྩི་ཞོབྱེལ་པའི་<milestone unit="line" n="431.2"/>ཕྱག་ན་གནས། །སྤྱན་འདྲེན་མཆོད་བསྟོད་དང་པོ་ཡིན། །འོག་མིན་སངས་རྒྱས་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །ནམ་མཁར་འཇིགས་པའི་གཟུགས་ཅན་བསམས། །དེ་ནས་ཁྲོ་མོ་ལྔས་མཆོད་དེ། །ཁྲག་འཐུང་རྗེས་སུ་བསྐུལ་ནས་<milestone unit="line" n="431.3"/>ནི། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཨསྟི་ཁི྅་ཏུ་མ༷་སརྦ་བཛྲ་ཀ་ཐ། །དེ་ནས་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ནི། །ཁྲག་འཐུང་གཟུགས་སུ་གྱུར་ནས་ནི། །མཁའ་གསང་སྦྱོར་བའི་བྱིན་རླབ་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྤྱི་<milestone unit="line" n="431.4"/>བོར་བསྐུར། །ལྔ་ཡི་དབང་བསྐུར་ཆགས་ཆེན་ལ། །གུར་གུམ་ཆར་དང་གླུས་བསྟོད་ནས། །མགོ་སྟེང་རང་གི་བདག་པོར་བཞུགས། །དེ་ལྟར་ཁྲག་འཐུང་སྐུར་རྫོགས་ནས། །ཐུན་མཚམས་བཞིར་ནི་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="431.5"/>རློབས། །བསྒོམ་པ་བྱས་ནས་ལངས་ནས་སུ། །ཁྲག་འཐུང་གཟུགས་སུ་གནས་པར་བྱའོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་ལས་ལྷ་ལ་དབང་བསྐུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་གནས་ཀྱི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="431.6"/>བཤད་པར་བྱསྟེ། ཁེངགཅིགདྲུངདང་མ་རུངས་པ། །དུག་ཤིང་གདུག་པ་ཡོད་པ་དང་། །མ་བདུན་གནས་པའི་ཁྱིམ་རྣམས་དང་། །སྲོག་ཆགས་ར་དང་ཆུ་སྲིན་ཁ། །གཡུལ་ངོ་བཀྱེདངམཚོནཕོགདང། །བསད་བཅད་<milestone unit="page" n="432"/><milestone unit="line" n="432.1"/>་<milestone unit="line" n="432.2"/>་<milestone unit="page" n="433"/><milestone unit="line" n="433.1"/>༄༅། །བཟད་ཕུར་པ་བྱ། །བསོད་ནམས་ཅན་གྱི་རུས་པ་ལ། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་རྒྱུར་གསུང་པའོ། །དབང་ལ་ཟང་དམར་ཉིད་ཀྱི་བྱའོ། །རྒྱ་པ་གསེར་ལ་སོག་པ་བྱ། །ཞི་བ་ཙན་དན་དཀར་པོ་བྱ། །རྩེ་མོའི་<milestone unit="line" n="433.2"/>དབྱིབས་ནི་སོ་སོར་བྱེད། །གཞན་ཡང་ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་། །རབ་ཏུ་མི་སྲུན་གནས་དག་ནས། །གང་དག་སྐྱེས་པ་གང་ཡིན་པ། །དུག་དང་བཙན་དུག་གནས་པ་དང་། །རབ་ཏུ་ག་་པའི་གནས་དག་ནས། །སྐྱེས་པའི་<milestone unit="line" n="433.3"/>ཤིང་མཆོག་ཚེར་མ་ཅན། །གང་དག་སྐྱེར་ལྡེང་དུག་ཤིང་དང་། །སྲིན་པོའི་མཆོག་ཕུར་གཡས་པ་ལ། །རྩ་བའི་ལོགས་སུ་རྒྱ་མདུད་བྱའོ། །རྩེ་མོའི་ཕྱོགས་སུ་ཟུར་གསུམ་བྱ། །གཞུད་མཐུན་དེ་དག་མ་རྙེད་ན། །ཡི་གེ་གསུམ་<milestone unit="line" n="433.4"/>གྱིས་ཕྱ་བར་གསུངས། །དེ་དག་ཚད་ལ་མི་ལྡན་ཡང་། །ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་བཤད་པ་ཡིན། །སོར་བཞི་པ་དང་སོར་བརྒྱད་པ། །བཅུ་གཉིས་དག་ཏུ་གསུངས་པ་སྟེ། །དེ་བས་རིང་བར་མ་གསུངས་སོ། །ཐུང་པར་ཡང་<milestone unit="line" n="433.5"/>ནི་ཡོངས་མ་གསུངས། །ཕུར་བུའི་ཚད་ཀྱི་དབྱེ་བ་ནི། དགུག་པ་ཟངས་ཀྱི་ཕུར་བུ་ཡིན། དབྱེ་བ་སེང་ལྡེང་ཕུར་པ་ཡིན། །བསྐྲད་པ་དུག་ཤིང་ཕུར་པའོ། སྨྱུ་ར་ཡ་ཡི་ལྕགས་ཕུར་ཉིད། མནན་པ་གསེར་གྱི་ཕུར་བུས་བྱའོ།<milestone unit="line" n="433.6"/>ཕུར་བུ་དེ་རྣམས་རྒྱུ་རྣམསལ། སོརགཅིགཔནིརྒྱམདུད་བྱ། སྟོད་ནི་ཟུར་བརྒྱད་མཚན་ཉིད་ལ། །སྨད་ནི་ཟུར་གསུམ་ཉིད་དུ་བྱ། །རི་རབ་ཆེ་ལྟར་བརྗིད་ཆགས་པ། །འབར་སྤྲིན་ཞབྲུགས་པས་རྣམ་བརྒྱན་པས། ཁེན་<milestone unit="page" n="434"/><milestone unit="line" n="434.1"/>ཏུ་འཇིགས་པའི་ཚུལ་འཆང་ཞིང་། །གསལ་བ་ཕྱེ་བ་དེ་ཁོ་ནའོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་ལས་རྒྱུ་དང་ཚད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བྱིན་གྱི་རློབ་པའི་ལེའུ་བཤད་པར་<milestone unit="line" n="434.2"/>བྱ་སྟེ། ཐོག་མར་སྐུ་གསུམ་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱའོ། །དང་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་བསྒོམ་ནས། །ཆོས་ཉིད་སྐུར་བྱིན་གྱིས་རློབ་པའོ། །རྒྱ་མདུད་གཞལ་མེད་ཁང་དམིགས་ཏེ། །ཕྱོགས་བཞི་དབུས་དང་ལྔ་རྣམས་སུ། །རྣོ་མྱུར་<milestone unit="line" n="434.3"/>ཡི་གེ་ཧཱུཾ་ལྔ་བཞག །དབུས་སུ་ཁྲག་འཐུང་འབར་བ་ཉིད། ་ར་དུ་ཁམས་གསུམ་རྣམ་པར་རྒྱལ། །ལྷོ་རུ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ཉིད། །ནུབ་ཏུ་རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོ་སྟེ། །བྱང་ཉིད་དུ་ནི་སྟོབས་པོ་ཆེ། །འདི་རྣམས་སོ་སོའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="434.4"/>དྲན་ཙམ་གྱིས་བསྐུལ་ཏེ། །གཟུགས་དང་གཉིས་སུ་མེད་མཆོད་དེ། །དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱས་པར་རབ་དམིགས་ཏེ། །ཕྱི་ནང་མཆོད་པ་མ་ལུས་འབུལ། །དེ་ནས་དམ་ཚིག་ཉིད་བསྐུལ་ནས། །གཉིས་སུ་མེད་པར་ལྷ་རྣམས་<milestone unit="line" n="434.5"/>རྫོགས། །གསལ་བ་ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུར་བྱིན་གྱིས་རློབ་པའོ། །དེ་ནས་སྲས་མཆོག་ཀི་ལ་ཡར་བསྐྱེད་པ་ནི། །ལྟེ་བ་ཡན་ཆད་མཐིང་ནག་ལ། །དབུ་སྐྲ་ཁམ་ནག་གྱེན་དུ་འཁྱིལ། །སྦྲུལ་ནག་<milestone unit="line" n="434.6"/>བརྒྱན་ཅིང་ཐོད་ཕྲེང་བཅིངས། །སྤྱན་གསུམ་པ་ནི་སྡང་མིག་བགྲད། །གཡོན་པའི་ཕུར་བུ་དག་ལ་གཟིགས། །མཆེ་བ་རྣམ་པར་གཙིགས་པ་སྟེ། །རབ་ཏུ་རྔམ་པའི་ཞལ་དང་ལྡན། །དུར་ཁྲོད་མེ་དཔུང་དབུས་ན་<milestone unit="page" n="435"/><milestone unit="line" n="435.1"/>༄༅། །འགྱིང་། །ལྟེ་བ་ཡན་ཆད་ཆས་རྣམས་ནི། །ལྕག་ཀྱི་ཕུར་པ་ཟུར་གསུམ་པ། །ཨེ་ཡི་ནང་དུ་བརྟན་པར་བཞུགས། །ཕྱག་བཞི་གཡ་ཀྱི་དང་པོ་ན། །རྡོ་རྗེ་ཆེན་པོའི་དབྱུག་ཐོ་འཛིན། །དེ་འོག་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་<milestone unit="line" n="435.2"/>འཛིན། །གཡོན་གྱི་དང་པོ་ཁ་ཊ༷་འཁྲོལ། །ཁྲོ་བོས་བདུད་དཔུང་རྣམ་པར་འཇོམས། །དེ་འོག་ཕུར་པ་ཟུར་གསུམ་པ། །འདེབས་པའི་ཚུལ་དུ་འཛིན་པ་ཡིས། །ངན་སོང་གསུམ་དག་འཇིགས་བྱེད་པའོ། །སྟོབས་དང་མཐུ་<milestone unit="line" n="435.3"/>དཔུང་རྩལ་ཆེན་དྲག །ཐམས་ཅད་འདུས་ཏེ་ལྷག་པར་འཇིགས། །ཐུགས་ལས་ཕྱུང་སྟེ་རྟག་པ་ཆེན་པོར་བཞུགས། །འདི་ནི་སྤྲུལ་སྐུའི་བྱིན་གྱིས་རློབ་པའོ། །གནས་ལྔ་འབྲུ་ལྔ་གཞག་སྟེ་བརླབ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བྱིན་<milestone unit="line" n="435.4"/>བརླབ་པ། །སྤྱི་བོར་ཨོ་ལ་སྐེད་པར་སྙི། །རྩེ་མོར་ཕཊ་ནི་བསམ་པར་བྱའོ། ཁྲེས་འོག་ཐུགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ནི། །རྩེ་གཅིག་པ་རུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས། །ཟུར་གསུམ་དུ་ནི་ཕཊ་གསུམ་བཞག །ངོས་གསུམ་དུ་ནི་ཧུ༷་གསུམ་<milestone unit="line" n="435.5"/>སྟེ། །དེ་ཡི་རིགས་རྣམས་སོ་སོའོ། །ཁྲོ་བོ་རྣམས་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་ཏེ། །ཁྲོ་རྒྱལ་དཀྱིལ་འཁོར་ཕྱོགས་བཅུར་སྤྲོས། །བསྡུས་པས་གཟུགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཧུ༷་དང་ཕཊ་ཀྱི་སྒྲ་འབྱིན་པ། །སྐུ་ཡི་ཚོགས་ལ་རྣམ་<milestone unit="line" n="435.6"/>པར་བསྟིམ། །བདག་ཉིད་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཡིན། །ཕུར་པ་ཡང་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཉིད་དུ་དབང་བསྐུར་ཞིང་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱ་སྟེ། ལག་པ་གཡས་པའི་སྟེང་དུ་མ་ལས་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་སྟེང་དུ་ཧུ༷་བསམ།<milestone unit="page" n="436"/><milestone unit="line" n="436.1"/>གཡོན་པར་ཨ་ལས་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་་བསམ། གུང་མོ་ལ་ཨོ་བསམ མཐེ་བོང་ལ་ཧུ༷། མཛུབ་མོ་ལ་ཏྲ༷། སྲིན་ལག་ལ་ཧྲི་བསམ། མཐེ་ཆུང་ལ་ཨ་བསམ། །འདི་རྣམས་ཉི་ཟླའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་སྟེང་དུ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="436.2"/>གནས་པར་བསམ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་མཉམ་པར་གཞག་པར་བྱ་སྟེ། ཨོ་བཛྲ་ཨ྅་ལི་ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད་པས། སོར་མོ་ཅུང་ཟད་བསྣོལ་ཏེ། །བཛྲ་བྷརྙ་ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད་པས་སོར་མོ་རྒྱབ་སྦྱར་ཏེ་བསྡམ། དེ་ནས་ས་མ་ཡ་སྟུ༷་<milestone unit="line" n="436.3"/>ཞེས་བརྗོད་པས་ཕུར་པ་བླང་ཏེ་ལག་པར་བཅུག་ལ། ལག་པ་རྟིང་པ་ཕྱེ་སྟེ་མཐེ་བོང་གཉིས་དང་སྲིན་ལག་གཉིས་དང་མཐེའུ་ཆུང་གི་ཕྲག་ཏུ་བཅུག་ལ། །མཐེ་བོང་ཡང་བསྒུལ་ཞིང་བསྒྲིལ་ལོ། །ཨོ་བཛྲ་ཨུ་བེ་ཤཱ་ཡ་ཨ་ཞེས་<milestone unit="line" n="436.4"/>བརྗོད་པས། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཡབ་ཡུམ་སྲས་དང་བཅས་པ་ཐམས་ཅད་ཞེ་སྡང་རྗེས་སུ་དྲན་པའི་སྐུ་ཡུངས་འབྲུ་ཙམ་གྲངས་མེད་པར་བསྡུ་ཞིང་བསྟིམ་མོ། །དེ་ནས་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="436.5"/>བརླབས་ཤིང་དབང་ཡང་བསྐུར་རོ། །གུ་གུལ་བདུག་ཅིང་ཉུང་དཀར་བརྡེག །ར་ཁྱི་ཁྲག་དང་གསུར་ཆེན་གྱིས། །སོ་སོའི་སྙིང་པོ་གདོན་ཅིང་བྱུག །བྱིན་བརླབ་དབང་བསྐུར་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །བདེ་གཤེགས་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="436.6"/>གསལ་བ་ཡིས། །རྨད་བྱུང་བྱིན་གྱི་བརླབ་པ་ཡི། །རིམ་པ་ཚུལ་སྦྱིན་ལ་སོག་བྱ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོང་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་ལས། བྱིན་གྱི་རློབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ན་ལྷ་རྣམ་ཡོང་སུ་<milestone unit="page" n="437"/><milestone unit="line" n="437.1"/>༄༅། །དག་པའི་ལེའུ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། ངེས་པའི་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཀུན་ནས་དག་པར་བརྗོད་པའོ། །ཕུང་པོ་ལྔ་དང་དབང་པོ་དྲུག །སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་དང་འབྱུང་ཆེན་ལྔ། །རང་བཞིན་གྱིས་ནི་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="437.2"/>དག །ཉོན་མོངས་ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་བྱང་། །རང་ཉིད་བདག་ཉིད་དག་པ་ཉིད། །དག་པ་གཞན་གྱིས་དགྲོལ་བ་མེད། །ཡུམ་གྱི་དངོས་པོ་དག་པའི་ཕྱིར། །རང་རིག་དག་པའི་བདེ་བ་བཟུང་། །གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་ཡུལ<milestone unit="line" n="437.3"/>རྣམས་དང་། །ཕྱིར་རོལ་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །དངོས་པོ་ཀུན་ལས་དག་པ་སྟེ། །འདི་ལྟར་དག་པས་ཁྲག་འཐུང་ཁྲོ་རྒྱལ་ཉིད། །ཀྱེ་ཁྲོ་རྒྱལ་ཁྲག་འཐུང་གཙོ། །རྣམ་པར་མ་དག་པ་གང་ལགས། བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="437.4"/>ཁྲག་འཐུང་གཙོ་བོས་བཀའ་སྩལ་པ། གཟུགས་ལ་སོགས་པའོ། །དེ་ཅིའི་སླད་དུ་ཞེ་ན། གཟུང་བ་དང་འཛིན་པའི་དངོས་པོ་ལ་ཞེན་པའི་ཕྱིར་རོ། །ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས་གསོལ་པ། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་གཟུང་བ་དང་འཛིན་པ་གང་<milestone unit="line" n="437.5"/>ལགས། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །མིག་གིས་གཟུང་བར་བྱ་བ་དང་། །སྣ་ཡིས་ཚོར་བར་བྱ་བ་དང་། །ལྕེས་ནི་རོ་ལ་མྱོང་བ་དང་། །དག་པ་དུག་མེད་བསྟེན་བྱ་ཉིད། །གཟུགས་ནི་རྣམ་པར་རྒྱལ་བའོ། །ཚོར་བ་<milestone unit="line" n="437.6"/>གཤིན རྗེའིགཤེདཔོཉིད། །འདུ་ཞེས་ཧ་ལ་གྲི་པའོ། །འདུ་བྱེད་བདུད་རྩི་འཁྱིལ་པའོ། །རྣམ་ཤེས་ཕུང་པོ་ཞེ་སྡང་བདག །རུས་པ་དབྱུག་པ་སྔོན་པོ་སྟེ། །ཁྲག་ནི་མི་གཡོ་མགོན་པོའོ། །དྲོད་ནི་གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་<milestone unit="page" n="438"/><milestone unit="line" n="438.1"/>པའོ། །དབུགས་ནི་ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་ཉིད། །པགས་པ་ཁྲོ་བོ་སྟོབས་པོ་ཆེ། །རྩ་རྒྱུས་ཁྲོ་བོ་ཧུ༷་ཀྭ་ར། །རྣམ་པར་རྒྱལ་དང་གཤིན་རྗེའི་གཤེད། །ཧ་ཡ་རྒི་དང་བདུད་རྩི་འཁྱིལ། །དབྱུག་སྔོན་ཅན་དང་མི་གཡོ་<milestone unit="line" n="438.2"/>མགོན། །གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་ཁམས་གསུམ་རྒྱལ། །ཧུ༷་ཀྭ་ར་དང་སྟོབས་པོ་ཆེ། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱོགས། །སྲིད་པ་རང་གི་ངོ་བོ་ཡིས། །ལྷ་འརྡེ་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོར་གནས། །ཡུལ་གྱི་དངོས་པོར་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="438.3"/>ཡི། །གཟུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་སྙེམས་མ་ཉིད། །སྒྲ་ཡི་ཆ་ལ་སྒྲ་འབྱིན་མའོ། །དྲི་ལ་རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོར་གསུངས། །རོ་ལ་དུར་ཁྲོད་བདག་མོར་གྲགས། །རེག་ལ་རྡོ་རྗེ་ག་་ཁུང་ཉིད། །ཆོས་ཁམས་རྡོ་རྗེ་མདའ་སྙེམས་མ། །རང་<milestone unit="line" n="438.4"/>བཞིན་དངོས་པོ་དག་པ་སྟེ། །ཕྱི་ཡི་དངོས་པོ་རྡོ་རྗེ་རླུད་འབྱིན་མའོ། །ནང་གི་ཆ་ལ་རྡོ་རྗེ་གསོད་མའོ། །གོ་རོ་ཙ་ན་རྡོ་རྗེ་བསྐྱོད་ཆེན་མ། །ཕྱག་དྲུག་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་དྲུག །ཞབས་བཞི་བདུད་བཞི་རྣམ་རྒྱལ་ཉིད། །ཁམས་<milestone unit="line" n="438.5"/>གསུམ་རྣམ་པར་ཐར་པ་ཉིད། །རྡོ་རྗེ་གསུམ་ནི་སྤྱན་གསུམ་མོ། །ཆགས་པ་ཡིས་ནི་ལྷ་ཚོགས་ནི། །དབང་པོ་རྣམ་གསུམ་རྣམ་པར་གྲོལ། །འདི་ནི་ཕུང་པོ་རྣམ་པར་སྦྱངས། །གང་དང་གང་གིས་འཇིག་རྟེན་བཅིངས་གྱུར་<milestone unit="line" n="438.6"/>པ། །དེ་ནི་བཅིངས་པ་ལས་དགྲོལ་ཏེ། །དེ་ཉིད་མི་ཤེས་འཇིག་རྟེན་གྲོལ་མ་ཡིན། །དེ་ཉིད་རྣམ་སྤངས་དངོས་གྲུབ་རྙེད་མི་འགྱུར། །དེ་ཕྱིར་དྲི་མེད་སྒྲ་མེད་གཟུགས་ཉིད་མེད། །རོ་དང་སེམས་ཀྱི་རྣམ་པར་དག་པ་<milestone unit="page" n="439"/><milestone unit="line" n="439.1"/>༄༅། །མེད། །རེག་པ་མེད་ཅིང་ཆོ་ཀྱི་དངོ་པོ་མེད། །གན་ལྔ་རང་བཞིན་དག་པ་རྣམ་གྲོལ་ཉིད། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོང་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་ལ་རྣམ་པར་དག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="439.2"/>ནས་སློབ་མ་ལ་དབང་བསྐུར་པའི་ལེའུ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། དང་པོར་ལྷ་ཡི་རྣལ་འབྱོར་འབད་པས་ཧུ༷་བཟླས་ནས། །ཕྱིས་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་འཇིགས་པ་བྲི། །ཚལ་དང་སྐྱེ་བོ་མེད་གནས་དང་། །དུར་ཁྲོད་གནས་དང་མ་<milestone unit="line" n="439.3"/>བདུན་གྱིས། །དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པ་རབ་ཏུ་བཞེངས། །རུས་པ་ལ་སོགས་དྲུག་ཚན་དམ་པ་དང་། །རིན་ཆེན་ལྔ་ཡི་ཕྱེ་མ་དང་། །ནས་དང་འབྲུ་ལ་སོགས་པའོ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་ཁྲུ་གསུམ་དང་། །མཐེ་བོང་བདུན་<milestone unit="line" n="439.4"/>གྱིས་ལེགས་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་མཚན་མའོ། །རིག་མ་བཟང་པོ་རྣམ་པར་གཞུག །ཡང་ན་ཇི་ལྟར་གང་རྙེད་དེ། །ལོ་ནི་བཅུ་དྲུག་ལོན་པ་ཉིད། །གང་འདི་ཁུ་བར་ལྡན་འགྱུར་བ། །དེ་སྲིད་ཕྱག་རྒྱ་བསྟེན་པར་<milestone unit="line" n="439.5"/>བྱ། །ཕྱག་རྒྱ་གདོང་ཡང་བཅིངས་པ་ལ། །ཐབས་ཀྱི་གདོང་ཡང་དེ་བཞིན་ནི། །པདྨ་རིན་ཆེན་བུ་གའི་རྩ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པའི་ཁ་དྲལ་ནས། །རིན་ཆེན་ཐིག་ལེ་དབུས་ན་དྲངས། ཁེན་བྱུའི་ཁ་རུ་མུ་ཁ་འདྲེན། །རོ་མཉམ་བདེ་<milestone unit="line" n="439.6"/>བའི་སྤྱོད་ཡུལ་ཉིད། །རྨི་ལམ་འདྲ་བ་ཁོ་ནར་འགྱུར། །དངོས་སུ་མཚན་ཉིད་མི་ཕྱེད་པ། །ཕྱག་རྒྱ་རྣལ་འབྱོར་འདི་ཡིས་འགྲུབ། །སྟོན་པས་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་གསུངས་པ། །གྲུ་གསུམ་ཡང་དག་འབར་བ་ཉིད། །སྒོ་བཞི་<milestone unit="page" n="440"/><milestone unit="line" n="440.1"/>གཟི་བརྗིད་ཆེན་པོ་སྟེ། །ཐོད་ཕྲེང་རྡོ་རྗེ་ར་བར་བཅས། །རྡོ་རྗེ་མེ་འོད་འབར་བར་ལྡན། །དོ་ཤལ་དོ་ཤལ་ཕྱེད་པས་བརྒྱན། །ཕྲེང་བ་སྣ་ཚོགས་རྔ་ཡབ་ལྡན། །ཞིང་གི་རྐང་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱིས་བརྒྱན། །རྡོ་རྗེ་སྲད་བུ་མཉམ་<milestone unit="line" n="440.2"/>པར་ལྡན། །མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་ཉེ་བར་བརྒྱན། །བདུག་པ་མར་མེ་ཉེ་བར་བྲི། །བུམ་པ་བཅུ་གཅིག་སོགས་པར་ལྡན། །དེ་ཡང་ཡལ་ག་ལ་སོགས་བརྒྱན། །མགྲིན་པ་ཞིང་གིས་བཀབ་པ་དང་། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔ་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="440.3"/>གཞུག །རྣམ་པར་རྒྱལ་བ་ཤར་དུ་སྦྱིན། །རང་འདོད་ཁྲག་འཐུང་གཟུགས་ཀྱིས་ནི། །དུར་ཁྲོད་སྐྲ་ཤད་མ་སྤྱད་པ། །སར་པ་ལེགས་པར་བཀལ་བ་དང་། ཁེན་ཏུ་ཚད་མ་མཛེས་པ་ཡིས། །མཁས་པས་ཐིག་ལེར་ཐིག་<milestone unit="line" n="440.4"/>གདབ་བོ། །འཁོར་ལོའི་བདག་པོའི་བཟླས་པ་འབུམ། །དཀྱིལ་འཁོར་གཞན་གྱི་དེ་བཞིན་ཁྲི། །གོང་དུ་གསུངས་པའི་སྔགས་ཉིད་ཀྱིས། །མཁས་པས་ས་ཡི་བདག་པོ་སྦྱར། །གོང་གི་ཨ་སོགས་སྔགས་ཀྱིས་ནི། །དེ་<milestone unit="line" n="440.5"/>ལ་གཏོར་མ་རྣམ་པར་སྦྱིན། །ཇི་ལྟར་བསམ་གཏན་དེ་བཞིན་འདིར། །བསྲུང་བ་ཇི་ལྟར་གསུངས་པ་ཉིད། །གང་ཞིག་དབང་ནི་རབ་ཕྱེ་བ། །རང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆོ་ག་བཞིན། །མཆོད་དང་གསོལ་པ་གདབ་པ་དང་། །ཇི་<milestone unit="line" n="440.6"/>ལྟར་བཤད་པ་དེ་བཞིན་འདིར། །བསྲུང་བ་ཇི་ལྟར་གསུངས་པ་ཉིད། །དབང་ནི་རིམ་པས་སྦྱིན་པར་བྱ། །དབང་སྟེགས་རིམ་གཉིས་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི། །དཀྱིལའཁོརཆེནཔོའིདབུསསུ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ནག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="441"/><milestone unit="line" n="441.1"/>༄༅། །བྲི། །བརྒྱ་བྱིན་ཕྱོག་སུ་རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་བྲི། །མེར་ནི་རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་བྲི། །གཤིན་རྗེའི་ཕྱོག་སུ་རྡོ་རྗེ་མདའ་ཉིད་བྲི། །བདེན་བྲལ་ཕྱོག་སུ་རྡོ་རྗེ་གཞུ་ཉིད་བྲི། །ཆུ་བདག་ཕྱོག་སུ་རྡོ་རྗེ་ཀྱོ་བ་བྲི། །རླུད་གི་<milestone unit="line" n="441.2"/>ཕྱོགས་སུ་རྡོ་རྗེ་མེ་ཉིད་བྲི། །གནོད་སྤྱིན་ཕྱོགས་སུ་རྡོ་རྗེ་དབྱུག་ཐོ་བྲི། །དབང་ལྡན་ཕྱོགས་སུ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་གསུམ་བྲི། ཁྲར་སྟོད་དུ་ནི་རྡོ་རྗེ་ཐོད་པ་བྲི། ནུབ་སྨད་དུ་ནི་རྡོ་རྗེ་རྐང་པ་བྲི། ཤེན་ཏུ་འཇིགས་པའི་གཟུགས་ཅན་<milestone unit="line" n="441.3"/>བྲི། །སོ་སོར་ཐར་པ་དང་པོ་སྦྱིན། །དེ་ནས་བྱང་ཆུབ་སྡོམ་ཆེན་སྦྱིན། །དེ་ནས་དབུ་མའི་ཆོས་རྣམས་བཤད། །མཐར་ནི་འབྲས་བུའི་ཐེག་ཆེན་གྱི། །དབང་སྦྱིན་འབྲས་བུའི་རྒྱུད་འདི་བཤད། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སྙེམས་བཅས་<milestone unit="line" n="441.4"/>ནས། །རྐང་པ་གཡས་པ་བརྐྱང་བྱས་ནས། །ལག་གཉིས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོར་སྦྱོར། །སློབ་དཔོན་དཀྱིལ་འཁོར་འཇུག་པ་ཉིད། །ཁྲུས་དང་གཙང་སྦྲ་དྲི་ཞིམ་ལུས། །སྣ་ཚོགས་རྒྱན་གྱིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཧུ༷་སྙེམས་<milestone unit="line" n="441.5"/>བྱམས་པའི་སྒྲ་ཡང་སྒྲོགས། །ཧི་ཧི་འཇིགས་པའི་སྒོ་ཕྱི་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེར་པོར་གཞུག་པར་འགྱུར། །དེ་ལ་སློབ་དཔོན་མཚན་ཉིད་ནི། །ལུས་སེམས་གཟུང་བ་མེད་པའོ། ཁྲ་དང་ཁྲག་ཀྱང་མེད་ཅིང་བཤང་<milestone unit="line" n="441.6"/>གཅི་མེད། །སྒྱུག་བྲོ་རྨོངས་མེད་གཙང་སྦྲ་མེད། །ཆགས་མེད་སྡང་བ་མེད་པའོ། །སེར་སྣ་མེད་ཅིང་ཕྲག་དོག་མེད་པའོ། །རྒྱལ་མེད་ཕམ་པ་མེད་པའོ། །ཁྲོ་བ་མེད་པའི་སློབ་དཔོན་གྱིས། །སློབ་མ་ལ་ནི་དབང་སྦྱིན་<milestone unit="page" n="442"/><milestone unit="line" n="442.1"/>ནོ། །བུམ་པ་རྡོ་རྗེ་ཅོད་པན་དབང་། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་ཕུར་པ་རིན་ཆེན་དབང་། །མི་དབང་དེ་བཞིན་བདག་པོའི་དབང་། །མཐར་གྱིས་བཀྲ་ཤིས་བརྗོད་པའོ། །རིན་ཆེན་ཐིག་ལེ་སེམས་དབང་ངོ་། །དབྱིངས་ཕྱུག་རྩ་<milestone unit="line" n="442.2"/>ནས་དྲངས་ཏེ་བསྐུར། །ཡིད་བཞིན་པ་ནི་རིན་ཆེན་མཆོག །དབང་སྤྱིན་པ་ཡི་སློབ་མ་དེས། །དེར་ནི་འདི་རྣམས་མ་བྱིན་ན། །མི་བདེ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་བ་དང་། །མ་འོངས་མནར་མེད་འབྱུང་བ་ནི། །ཞེ་སྡང་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="442.3"/>ཉིད་ཀྱིས་གསུངས། །དེ་བས་འདི་རྣམས་དབུལ་བར་བྱའོ། །ཀརྙ་པ་ན་སྟོང་རྣམས་དང་། །བུ་དང་ཆུང་མ་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །རིན་ཆེན་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་དང་། །གཞན་ཡང་ཡིད་དུ་འོང་བའི་རྫས། །བྲན་ཕོ་བྲན་མོ་འཁོར་<milestone unit="line" n="442.4"/>དང་བཅས། །དབང་བསྐུར་བླ་མ་དེ་ལ་དབུལ། །དེ་མེད་དབང་རྣམས་མི་ཐོབ་བོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་ལས་དབང་གི་རིམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་སྤྱོད་པའི་ལེའུ་བཤད་<milestone unit="line" n="442.5"/>པར་བྱ་སྟེ། གང་གི་དངོས་གྲུབ་མཐར་འགྲོ་བ། །རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུའི་དངོས་གྲུབ་རྒྱ། །སྒྲུབ་པ་པོ་ཡིས་བཅང་བྱ་བ། །རྣ་བར་རུས་པའི་རྣ་ཆ་ཉིད། །སྤྱི་བོར་རུས་པའི་འཁོར་ལོ་བཟང་། །ལག་པར་རུས་པའི་ཕྲེང་བ་<milestone unit="line" n="442.6"/>ཉིད། །སྐེད་པར་སྐྲ་ཡིས་སྐེ་རགས་གཉིས་བསྐོར་བ། །རྐང་པར་དེ་བཞིན་རུས་གདུབ་དང་། །དཔུང་པའི་རྩ་བར་རུས་ཕྲེང་ཉིད། །མགྲིན་པར་རུས་པའི་ཕྲེང་བ་སྟེ། །བགོ་བ་གླང་ཆེན་པགས་པ་ཉིད། །ཁྲག་འཐུང་ཧེ་<milestone unit="page" n="443"/><milestone unit="line" n="443.1"/>༄༅། །རུ་སྐྱེས་བུ་ཉིད། །སྤྱོད་པ་དངོས་གྲུབ་དོན་དུ་བྱེད། །སྨན་ཆེན་པོ་ནི་བཟའ་བར་བྱ། །རྡོ་རྗེའི་ཆུ་ཉིད་བ་་བར་བྱ། །རིམས་ཀྱི་ནད་ཀྱིས་འཆི་མི་འགྱུར། །མི་རོའི་སྐྲ་ཡིས་ཅོད་པན་བྱ། །ཧུ༷་ཟློས་ཁྲོ་བོའི་<milestone unit="line" n="443.2"/>སྦྱོར་བ་ཅན། །ཁྲག་འཐུང་ལྔ་ཡི་ཐོད་པས་བརྒྱན། །བརྟུལ་ཞུགས་སྤྱོད་པ་རྣམ་པར་འཛིན། །ཐོད་པ་སོར་ལྔའི་ཚད་དུ་བྱ། །སྐྲ་ཡི་སྐེ་རགས་ཉིས་བསྐོར་ནི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རང་བཞིན་ཡིན། །ཐལ་རྒྱུ་ཞགས་<milestone unit="line" n="443.3"/>མཆོག་ཕྱི་རུ་ཐོགས། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་བཟླས་ཕྱིར་ཐོགས། །ཁ་ཊ༷་ཤེས་རབ་རང་བཞིན་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་ཐོད་ཐོགས་བརྟུལ་ཞུགས་འཛིན། །སྐལ་མེད་རྣམས་ཀྱིས་དེ་མི་ཤེས། །བཟའ་དང་དེ་བཞིན་བ་་བ་ཉིད། །ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="443.4"/>རྙེད་པ་རབ་ཏུ་བཟའ། །བཟའ་དང་མི་བཟའ་དཔྱད་མི་བྱ། །བཟའ་བ་མ་ཡིན་ཐམས་ཅད་གཟབ། །གཙང་དང་བཙོག་པའི་རྣམ་རྟོག་མེད། །འགྲོ་དང་མི་འགྲོ་རྣམ་རྟོག་མེད། །ཕྱག་རྒྱ་རྙེད་པའི་སློབ་མ་ཡང་། །བླ་མ་<milestone unit="line" n="443.5"/>ལ་ནི་སྔོན་ཕྱག་འཚལ། །དུར་ཁྲོད་ཤ་ཁྲག་ཟ་བྱེད་ཅིང་། །བརྟུལ་ཞུགས་ཆེན་པོས་རྒྱུ་བར་བྱ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་འཛིན། །གུ་གུལ་ཁྲག་དང་ཤ་ཆེན་འཛིན། ་་་དཀར་རྒྱལ་པོ་ཁྲག་ཆེན་བསྣམས། །གནོད་<milestone unit="line" n="443.6"/>གདུག་རྣམ་གཉིས་བསྒྲལ་སླད་དུ། །རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པ་སེང་གེ་ལྟ་བུར་བྱ། །འཇིགས་མེད་སྤྱོད་པ་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་ལས་སྤྱོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="page" n="444"/><milestone unit="line" n="444.1"/>ནས་རཀྟས་བྱུགས་པ་གཟུགས། །མཐིང་ནག་གུར་ཆེན་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །འབྲུབ་ཁུང་མཚན་ཉིད་འདི་ལྟར་གསུངས། །གཞན་ཡང་སྒྲུབ་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པ་དང་། །ཕྱག་བརྙན་<milestone unit="line" n="444.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་དབང་བསྐུར་དང་། །ཕྱག་རྒྱའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པ་དང་། །ཕྱག་བརྙན་རྣམས་ནི་བསྐུལ་བ་དང་། །སྙིང་པོ་བཟླས་བརྗོད་འདོན་པ་དང་། །བསྒྲུབ་པའི་ཆོ་ག་ཞེས་སུ་བཤད། །རྒྱས་འདེབས་མ་<milestone unit="line" n="444.3"/>ཡིས་དོན་འདི་གསོལ། །དགུག་པའི་མཚན་ཉིད་ཇི་ལྟར་ལགས། །དགུག་པའི་མཚན་ཉིད་བཀའ་སྩལ་པ། །རླུད་གི་རྔ་མོའི་སྟེང་དུ་ནི། །ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱ་གྲམ་བསམ། །དམར་སྨུག་རླུ་་གི་ཚོགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="444.4"/>གཏམས། །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་བསྒྲུབ་བྱ་ནི། །གཅེར་བུ་རལ་བསྙིལ་འདར་བ་བསམ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོས་སྐྲ་ནས་བཟུང་། །ལྕགས་ཀྱུ་འབར་བས་རབ་དྲངས་ཏེ། །དམར་སྨུག་འབར་བའི་རལ་པ་ཅན། །རྡོ་རྗེ་ཞགས་པས་འཛུད་<milestone unit="line" n="444.5"/>པར་བསམ། །ནག་པོའི་ལྕགས་སྒྲོག་སྡང་སྒྲ་ཅན། ཁེན་ཏུ་འབར་བས་བསྡམ་པར་མཛད། །སྔོ་སངས་དགྱེས་པའི་ཚུལ་བཞིན་གནས། །རྡུལ་ཕྲན་དྲིལ་བུའི་ཕྱག་རྒྱ་བསྟན། །དགུག་པའི་མཚན་ཉིད་འདི་ལྟར་<milestone unit="line" n="444.6"/>བཤད། །རྒྱས་འདེབས་མ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །དབྱེ་བའི་མཚན་ཉིད་ཇི་ལྟར་ལགས། །བྷ་གར་ལིསྐོ་བཞག་ནས་ཀྱང་། །སྣ་རྩེ་རྡོ་རྗེས་བྲུད་ནས་ནི། ཁྲོ་བོ་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཁུ་ཏ་འུག་པའི་སྙིང་ག་མྲ །ལྷ་<milestone unit="page" n="445"/><milestone unit="line" n="445.1"/>༄༅། །དང་བསྒྲུབ་བྱ་རྣམས་པར་བསམ། །རྡོ་རྗེའི་རླུད་ཆེན་འཁྲུགས་ནས་ནི། །དེ་ནི་རྣམ་པར་འཐབ་པར་བསམ། །ནག་པོ་དུག་གཏོར་གཏོར་བས་ནི། །དེ་ཉིད་རྣམ་པར་དབྱེ་བར་བསམ། །དབྱེ་བའི་མཚན་<milestone unit="line" n="445.2"/>ཉིད་འདི་ལྟར་གསུངས། རྒྱས་འདེབས་མ་ཡིས་ཡང་ཞུསླ་པ། །རིན་ཆེན་པདྨ་ཁ་ཕྱེ་ནས། །བུམ་པ་རིན་ཆེན་ཕྱག་གིས་བཟུང་། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྤྱི་བོར་མགྲིན་པ་སྙིང་ག་དང་། །ལྟེ་བ་གསང་བ་<milestone unit="line" n="445.3"/>རྐང་མཐིལ་དུ། །སྲས་མཆོག་ཕུར་པས་ཕུག་ནས་ནི། །ཁྲོ་བོའི་ཚོགས་ཀྱི་སེམས་དྲངས་ཏེ། །བཀའ་ཉན་རྣམས་ཀྱིས་ཁྲག་འཐུངས་པས། །བསྒྲུབ་བྱ་དེ་ནི་བརྒྱལ་བར་འགྱུར། །ཕྱི་ཡི་གདབ་པ་དེ་ལྟར་བཤད། །རྒྱས་<milestone unit="line" n="445.4"/>འདེབས་ཕྱག་རྒྱ་ཡང་དག་འཛིན། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཁྱོད་ལ་དོན་འདི་ཞུའོ། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་བཟུང་ནས་ནི། །རྒྱས་འདེབས་མ་ལ་དོན་འདི་བཤད། །ལྕགས་ཀྱུས་བསྒྲུབ་བྱ་བཀུག་ནས་ནི། །གཅེར་བུ་སྤྱིའུ་ཚུགས་འདར་བར་<milestone unit="line" n="445.5"/>བསམ། །གསང་བའི་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་འོད་ཟེར་འབར། །སྤྱོད་པ་རིན་ཆེན་བཏབ་པ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ཡང་བརླག་པར་འགྱུར། །གསང་བའི་གདབ་པ་དེ་ལྟར་བཤད། །རྒྱས་འདེབས་མ་ཡིས་ཡང་ཞུས་པ། །བརྡུང་<milestone unit="line" n="445.6"/>བའི་མཚན་ཉིད་ཇི་ལྟར་ལགས། །རི་དྭགས་ལྟེ་བ་མནན་ནས་ནི། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །མཐིང་ནག་འབར་བའི་ག་་ཁུང་དུ། །ལྷུ་དུམ་གྱུར་པའི་གཟུགས་དག་ལ། །སྨུག་ནག་ཁྲོ་བོ་ཐོ་བ་ཅན། །རྡུལ་<milestone unit="page" n="446"/><milestone unit="line" n="446.1"/>ཕྲན་བཞུགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །བརྡུངས་ཏེ་ཤ་ཁྲག་ཞལ་དུ་གསོལ། །དགྱེས་ཏེ་ཧ་ཧ་བཞད་མོར་བཅས། །དུམ་བུ་ཁྲག་འཐུང་ཚོགས་ལ་བསྟབ། །བརྡུང་བའི་མཚན་ཉིད་དེ་ལྟར་བཤད། །རྒྱས་འདེབས་མ་ཡིས་<milestone unit="line" n="446.2"/>ཡང་ཞུས་པ། །གནས་སྤར་རིམ་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་ཅིག །མགྲིན་པའི་ཐིག་ལེ་མནན་ནས་ནི། །རྒྱས་འདེབས་མ་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་རླུད་གི་རྔ་མོ་ལ། །ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="446.3"/>གནས་པར་བསམ། །སྲས་མཆོག་རྩེ་མོ་བསྡུས་པའོ། །བསྒྲུབ་བྱའི་སེམས་དེ་ཟླ་དཀྱིལ་བཞག །ཕཊ་ཀྱི་ཚོགས་ཀྱིས་རྣམ་པར་འཕང་། །འོག་མིན་བདེ་གཤེགས་སྤྱི་གཙུག་ནས། །ཧུ༷་གིས་བཞུ་སྟེ་རྡོ་རྗེའི་ལམ། །འཁོར་<milestone unit="line" n="446.4"/>བཅས་རྡོ་རྗེའི་སྐུར་གྱུར་ནས། །དབང་བསྐུར་སངས་རྒྱས་སྲས་སུ་བྱས། །གནས་སྤར་རིམ་པ་དེ་ལྟར་བྱ། །ཁྲོ་མོ་ཆེན་མོས་ཡང་ཞུས་པ། །གསོ་བའི་མཚན་ཉིད་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩོལ་<milestone unit="line" n="446.5"/>ཅིག །ཉོན་ཅིག་ལྷ་མོ་རིན་ཆེན་མ། །དབུས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་དྲངས་ནས་ནི། །འབར་བའི་གནས་སུ་ཐིམ་ནས་ནི། །རོ་མྱོང་བདེ་བའི་གཟུགས་ཅན་ནི། །བདག་ཉིད་གསོ་བར་གསུངས་པའོ། །བྷ་གའི་ཐིག་ལེ་དྲངས་ནས་<milestone unit="line" n="446.6"/>ནི། །ཆུ་སྲིན་ཁ་རུ་ཐིམ་པར་བསམ། །བ་ཐག་རྒྱུན་གྱི་ཐིག་ལེ་དག །ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྟེང་གནས་པའི། །ཐིག་ལེ་གཟིབརྗིད ཆེནཔོརའབར། །འོད་ཟེར་སྤྲིན་ཕུང་རྣམ་པར་འཁྲུགས། །གཟིབརྗིདཆེན་<milestone unit="page" n="447"/><milestone unit="line" n="447.1"/>༄༅། །པོར་བརྟེན་པར་བཞུགས། །ཕུར་པ་གསོ་བའི་མཚན་ཉིད་དོ། །པདྨ་ཐིག་ལེ་དྲངས་ནས་ནི། །བསྒྲུབ་བྱའི་ལྟེ་བའི་དབུས་སུ་བསྣུན། །བསྒྲུབ་བྱ་གསོ་བའི་མཚན་ཉིད་དོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="447.2"/>དག་པའི་རྒྱུད་ལས་བསྒྲུབ་བྱའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཐིག་ལེ་དབྱེ་བའི་ལེའུ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། །གང་གིས་རྣམ་པར་ཤེས་ཙམ་གྱིས། །བསྒྲུབ་པའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །བསྒྲུབ་བྱའི་ལྟེ་<milestone unit="line" n="447.3"/>བའི་རྩ་དག་ལ། །འཇིགས་པ་སྲིན་པོའི་གཟུགས་ཅན་བསམ། །སྙིང་གར་བྱིན་ཟའི་ས་བོན་ཉིད། །གཅེར་བུ་སྐྲ་གྲོལ་ཁྲག་སྒྱུག་ཅིང་། །འདར་ཞིང་སྤྱིའུ་ཚུགས་གནས་པར་བསམ། །བཤང་པ་རྡོ་རྗེའི་ལམ་དུ་<milestone unit="line" n="447.4"/>ནི། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བ་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །བཤང་བའི་ལམ་དུ་ཕུག་ནས་ནི། ཁྲ་ཁྲག་མནར་ཏེ་སྲིན་པོས་ཐོས། །མ་ཕུག་བར་ནི་མྱོང་མི་འཀྱུར། །ཕུག་པས་དགའ་བ་འབྱིན་པའོ། །གང་ཡང་དམིགས་པ་སྐད་<milestone unit="line" n="447.5"/>ཅིག་གིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་གསོད་པར་བྱེད། ཁུད་འདི་ལ་ནི་སྤྱིན་སྲེག་མེད། །ཕྱག་རྒྱ་བཅིང་བར་བྱ་བའང་མེད། །རྒྱུད་འདི་བཀླགས་པསགྲུབ་པ་ཡིན། །བསམ་གཏན་ཙམ་གྱིས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །རྣམ་རྟོག་<milestone unit="line" n="447.6"/>མེད་པའི་རྣལ་འབྱོར་དག །བསྟན་པ་ལ་ནི་གནོད་བྱེད་དང་། །བླ་མ་ལ་ནི་སྨོད་བྱེད་པ། །བླ་མ་ཐུབ་པ་ལ་ཞུས་ནས། །སྙིང་རྗེས་གསད་པར་བྱ་བ་ལས། །གཞན་དུ་བྱ་བར་མ་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་<milestone unit="page" n="448"/><milestone unit="line" n="448.1"/>ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་ལས་ཐིག་ལེ་དབྱེ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ལྟ་སྟངས་ཀྱི་ལེའུ་བཤད་པར་བྱའོ། །མཉམ་པ་མ་རུངས་དཔྲལ་བ་ཅན། །དཀྱིལ་འཁོར་བྱེད་པའི་བལྟ་བས་ནི། །གསོད་<milestone unit="line" n="448.2"/>པའི་ལྟ་བ་མཆོག་ཏུ་བཤད། །པུས་མོ་ཟླུམ་པོར་བཙུགས་ནས་ནི། །དབང་གིས་ལྟ་སྟངས་གཡོན་ན་གནས། །གཡས་པ་གཡོན་དུ་ལྡོག་ནས་ནི། །གཡོན་པའི་ཆ་ལ་རྣམ་པར་གཟིགས། །དབང་གི་བལྟ་བ་ཡིན་པར་<milestone unit="line" n="448.3"/>བཤད། །དཔུང་པའི་འདུག་སྟངས་ལེགས་གནས་ནས། །མིག་ཕུར་གཉིས་ནི་ལྡོག་ནས་ནི། །སྣ་ཡི་རྩེ་མོར་བལྟ་བ་ནི། །རྒྱས་པའི་ལྟ་སྟངས་ཡིན་པར་བཤད། །མིག་ཕུར་གཉིས་ནི་ལེགས་བཞག་ནས། །དབུས་སུ་<milestone unit="line" n="448.4"/>མཉམ་པོར་བལྟ་འདྲ་ནི། །ཞི་བའི་ལྟ་སྟངས་ཡིན་པར་བཤད། །འདི་ལ་འཁྲུག་པར་མི་བྱ་སྟེ། །འགྲུབ་འགྱུར་འདི་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །སངས་རྒྱས་རྫུ་འཕྲུལ་བསམ་མི་ཁྱབ། །ལྟ་སྟངས་ཆེན་པོ་འདི་ཡིས་ནི། །དྲེགས་པ་<milestone unit="line" n="448.5"/>ཅན་རྣམས་བརྟན་པར་བཟུང་། །སེམས་ཅན་བྱ་བ་སྤང་ནས་ནི། །བྱ་བ་མ་ཡིན་ཐམས་ཅད་བྱ། །དེ་ལ་དམ་ཚིག་བཟའ་བ་དང་། །ན་དྷ་ག་ཧ་དང་པོ་དང་། །ཐ་ཡི་ཤ་དང་དང་པོའི་ཤ །ཞེ་སྡང་བདག་པོས་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="448.6"/>འགྲུབ། །ཐམས་ཅད་བདུད་རྩིའི་རང་བཞིན་ཏེ། །ལྟ་སྟངས་བཞི་ཡིས་ཀུན་བལྟས་ནས། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ནས་བཟའ་བར་བྱའོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་ལས་ལྟ་སྟངས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་<milestone unit="page" n="449"/><milestone unit="line" n="449.1"/>༄༅། །པའོ།། །།དེ་ནས་སྲིན་མོའི་ལེའུ་བཤད་པར་བྱའོ། །དང་པོ་བྱམས་པ་བསྒོམ་པར་བྱ། །གཉིས་པ་ལ་ནི་སྙིང་རྗེ་སྟེ། །གསུམ་པར་དགའ་བ་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །ཐམས་ཅད་ཐ་མར་བཏང་སྙོམས་<milestone unit="line" n="449.2"/>ཏེ། །དེ་ནས་ཡང་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །སྟོང་པའི་རིན་ཆེན་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གཉིས་པ་ཨ་གཟུགས་ཉོན་མོངས་འཇོམས། །གསུམ་པ་རིན་ཆེན་གཟུགས་རྫོགས་པའོ། །བཞི་པ་རིན་ཆེན་ཕྲེང་བ་དགོད། །ར༷་ནི་ཉི་མ་རྣམ་<milestone unit="line" n="449.3"/>པར་བསྒོམ། །ཉི་མ་སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེའི་དངོས། །ར་བ་དྲ་བར་རབ་བཅིངས་ནས། །དང་པོ་སྒོམ་བྱ་རླུད་ཉིད་དེ། །དེ་འོག་རིན་ཆེན་ས་གཞི་སྟེ། །བཞི་པ་ཐོད་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ལྔ་པ་མེ་རི་སྨུག་ནག་<milestone unit="line" n="449.4"/>འཐིབ། །དབུས་སུ་བསྒོམ་བྱ་རོ་ཉིད་དེ། །ཉི་ཟླ་རྣམ་གཉིས་དབུས་སུ་ནི། །དེ་ཡིས་དབུས་སུ་ཨ་ཉིད་གནས། །ཨ་ལས་ཁ་ཊ༷་གར་བྱུང་སྟེ། །ཁ་ཊ༷་དབུས་ལ་ཨ་ཡིས་མཚན། །ནག་པོ་ཆེན་མོ་སྟོབས་ཆེན་མོ། །ཞུ་བ་<milestone unit="line" n="449.5"/>ལས་ནི་འཁྲུངས་པའོ། །མེ་ཏོག་འབར་རུའི་དམར་སྤྱན་ཅན། །དམར་སེར་དབུ་སྐྲ་གྱེན་དུ་བརྗེས། །ཁ་ཊ༷་ཐོད་པ་ལག་ན་འཛིན། །རཀྟའི་ཞག་དང་ཐིག་ལེས་བརྒྱན། །རྒྱས་འདེབས་ནག་མོ་འཇིགས་ཆེན་མ། །ལྷ་མོ་<milestone unit="line" n="449.6"/>འདི་བཅུས་བསྐོར་ཏེ་གནས། །སྟེང་དུ་ལྷ་མོ་སྒྲ་འབྱིན་གནས། །བརྒྱ་བྱིན་ཕྱོགས་སུ་སྙེམསམགནས། །གཤིནརྗེའིཕྱོགས་སུ་རྡོ་རྗེ་དུར་ཁྲོད་གནས། །ཆུ་བདག་ཕྱོགས་སུ་རྡོརྗེག་ཆེནགནས། །གནོད་སྦྱིན་<milestone unit="page" n="450"/><milestone unit="line" n="450.1"/>ཕྱོགས་སུ་རྡོ་རྗེ་རླུད་འབྱིན་མ། །མེ་ལྷའི་ཕྱོགས་སུ་སྡེར་མོ་སྟེ། །བདེན་བྲལ་ཕྱོགས་སུ་རྡོ་རྗེ་གཏུན་ཁུང་མ། །རླུད་ལྷའི་ཕྱོགས་སུ་རྡོ་རྗེ་མདའ་སྙེམས་མ། །དབང་ལྡན་ཕྱོགས་སུ་རྡོ་རྗེ་གསོད་ཆེན་མ། །ས་བདག་སྟེང་དུ་<milestone unit="line" n="450.2"/>རྡོ་རྗེ་བསྐྱོད་ཆེན་མ། །ལྷ་མོ་འདི་རྣམས་བསྐོར་ཏེ་གནས། །ཧ་ཧ་སྒྲོག་པའི་བདག་ཉིད་ཅན། །འཇིགས་པའི་གཟུགས་ཅན་ལྷ་མོ་ཚོགས། །སྲིན་མོའི་ཚོགས་ནི་དྲི་འཛིན་མོའོ། །མི་བཟད་སྲིན་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཕོ་<milestone unit="line" n="450.3"/>བྲང་རྫོགས། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་ལས་རྡོ་རྗེ་སྲིན་མོའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་མེའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་ལེའུ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། །མེ་ལ་རྣམ་པ་དུ་ཞིག་མཆིས། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="450.4"/>པོས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །རྒྱས་འདེབས་མ་ལ་དམ་འཁྱུད་ནས། །མེ་ཡིས་མཚན་ཉིད་རྣམ་གཉིས་གསུངས། །དེ་ལྟར་ཕྱི་དང་ནང་ཉིད་དོ། །ནང་གི་མཚན་ཉིད་ཇི་ལྟར་ལགས། །ལྷ་མོ་བདག་ནི་ཁྱེད་ལ་ཞུ། །ཉོན་ཅིག་<milestone unit="line" n="450.5"/>ལྷ་མོ་རིན་ཆེན་མ། །ཀླུ་དབང་ཐིག་ལེ་ཕུག་ནས་ནི། །སྙིང་གར་རིན་ཆེན་འབར་བ་སྟོན། །འབར་བ་དག་གི་གཟུགས་ཅན་ཉིད། །དྲི་བྲལ་ཐིག་ལེའི་གོང་བུའོ། །ཕྲ་མོར་དམིགས་པའི་ཐིག་ལེ་ཉིད། །བརྟན་པར་བྱེད་<milestone unit="line" n="450.6"/>པ་ཕྲ་མོའོ། །གསལ་བྱེད་འོད་ཀྱིས་གཟུགས་ཅན་ཉིད། །ཐིག་ལེ་དབུས་ནས་འདྲེན་པ་ཉིད། །དྲི་བྲལ་དངོས་པོ་སྲེག་པའི་མཆོག །ནང་གི་སྦྱིན་སྲེག་དེ་ལྟར་གསུངས། །ཕྱི་ཡི་སྦྱིན་བསྲེག་ཇི་ལྟར་བྱ། །རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="page" n="451"/><milestone unit="line" n="451.1"/>༄༅། །མཉམ་གཞག་ཆོས་ཉིད་ཀྱིས། །དཀྱིལ་འཁོར་གཙོ་བོར་མངོན་སྤྲུལ་ནས། །མཆོད་པ་ལྔ་དང་ལྡན་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་པུསྤྲོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་གྲྭཧྭ། ཨོ་བཛྲ་དྷ་པེ་ཨུ༷༷ཧུ༷་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་བཛྲ་དི་བ༷་ཨུ༷༷ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། ཨོ་བཛྲ་གན་དྷི་<milestone unit="line" n="451.2"/>ཨུ༷༷ཧུ༷་སྲུ་ཧྭ། ཨོ་བཛྲ་ནི་ཝི་བྱ་ཨུ༷༷ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ། སྣ་ཚོགས་ཧུ༷་ནི་བརྗོད་པ་དང་། །མེ་ཏོག་ལ་སོགས་འབུལ་བ་ནི། །གོང་མའི་ཆོ་གའི་རིམ་པ་ཡིས། །མཆོད་ཛི་ཞབས་བསིལ་གོང་མ་བཞིན། །ཞི་བར་ཐབ་ཁུང་ཟླུམ་པོ་<milestone unit="line" n="451.3"/>ཉིད། །རྒྱས་པ་ལ་ནི་གྲུ་བཞི་པ། །དབང་ཉིད་ལ་ནི་ཟླ་གམ་སྟེ། །བསད་པ་ལ་ནི་གྲུ་གསུམ་བརྗོད། །འདི་ཉིད་ལ་ནི་ལྷག་མ་བསྒྲུབ། །ཁྲུ་གང་དང་ནི་ཁྲུ་ཕྱེད་ཉིད། །ཞི་བའི་སྟེང་དང་འོག་ཏུ་ཡིན། །ཁྲུ་གང་དང་ནི་ཁྲུ་དོ་<milestone unit="line" n="451.4"/>ཉིད། །རྒྱས་པའི་སྟེང་དང་འོག་ཏུ་བརྗོད། །སོར་ནི་ཉི་ཤུའམ་དེ་ཡི་ཕྱེད། །བསད་པའི་སྟེང་དང་འོག་ཏུ་ཡིན། །ཞི་བ་ཁ་དོག་དཀར་པོར་བསྒྱུར། །རྒྱས་པ་སེར་པོ་དེ་བཞིན་ནི། །བསད་པ་ལས་ནི་ཁ་དོག་ནག །དབང་<milestone unit="line" n="451.5"/>ལ་དམར་པོར་རབ་ཏུ་གྲགས། །དེ་ལ་དེ་བཞིན་དེ་ལྟར་དགུག །བསད་པ་ཇི་ལྟར་སྲན་ལ་སོགས། །ཞི་བ་ཏིལ་དང་རྒྱས་པའོ། །བསད་པ་ཚེར་མ་དེ་བཞིན་ནི། །སྡང་ལ་ཚེར་མ་དེ་བཞིན་བརྗོད། །དབང་ལ་དགུག་པ་<milestone unit="line" n="451.6"/>ཨུཏྲུ་ལ། །ཞི་བ་འོ་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་། །རྒྱས་ལ་གསེར་འདྲའི་ཤིང་ཉིད་དོ། །དབང་ལ་ཙསྡོན་ཡམ་ཤིང་ཉིད། །གསོད་ལ་དུག་ཤིང་ནག་པོ་ཉིད། །ཨོ་ཨག་ན་ཡེ་མ་ཧྭ་ཙན་ཧེ་དེ་བ་རྭ་ཛ་སརྦ་ཀརྨ་ཕྲ་ས་ཏ་ཀ །ཨ་ཀུ་རུ་བྱ་<milestone unit="page" n="452"/><milestone unit="line" n="452.1"/>ཀྲི་ཏ་སརྦ་དྷ་ཨ་ས་སི་སྨི་ན་ནི། ཧི་ཧི་ཏོ་བྷ་ཝ། མེ་དགུག་པའོ། །ཁྲག་འཐུང་རྒྱལ་པོ་མཆོད་པ་ལ། །ལྷ་མོ་ཁྱོད་ནི་དབང་དུ་གྱུར། །ཆེ་གེ་བདག་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི། །སརྦ་ནེ་ཙ་ཁྲ་སརྦ་ར་པརྩི་པ་དྷི་ཏ༷་བྷསྣྲོ་ཝ་ཧྭ་སྨྱོ་རྒྱུ་<milestone unit="line" n="452.2"/>ཀྲ། ཨ་ག་པ་མི་པི། པྲ་ས་ཡུ་ཐ་ཀ་ལེ། སརྦ་སིརྙི་ཀུ་སྲ མེ་དག་པར་བྱེད་པའི་སྔགས་སོ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ་ན་ར༷་བ༷། །མཆོད་ཡོན་གྱི་སྔགས་སོ། །ཨོ་ནི་རི་ཏི་ཧུ༷་ཁ༷། ཞལ་བསིལ་བའི་སྔགས་སོ། ཨོ་འདྲ་འདྲ། བ་ལིའི་<milestone unit="line" n="452.3"/>སྔགས་སོ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་ལས་མེའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་གནན་པའི་ལེའུ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། ཕུང་བྱེད་ས་ལ་གཟུགས་བྱས་ཏེ། །དྲི་ཆེན་པོ་ཡིས་བྱུགས་<milestone unit="line" n="452.4"/>ནས་སུ། །ར་མ་ཡ་ཡི་དུད་པས་བདུག །མེ་ཆེན་པོ་ཡི་དྲུང་དུ་བཞག །དུར་ཁྲོད་རོ་ཡི་ཤུན་ལྦགས་ལ། །འཁོར་ལོ་བཅུ་གཅིག་རྩིབས་མཆན་བྲི། །དབུས་སུ་བསྒྲུབ་བྱའི་མིང་གིས་བརྒྱན། །མཐར་ནི་མ་ཧྭ་པ་ཧར་<milestone unit="line" n="452.5"/>ལྡན། །ཕོ་རོག་སྒྲོ་ཡི་སྨྱུ་གུ་ཡིས། །གདུག་པ་ཅན་གྱི་གཟུགས་བྲིས་ལ། །བྷན་དྷ་ཁ་སྦྱར་དབུས་སུ་གཞུག །ཁྲག་ཆེན་པོ་ཡིས་བྱུག་པར་བྱ། །གཟུགས་བརྙན་དེ་ཡི་སྙིང་གར་གཞུག །ཙསྡོན་མེ་ལ་དྲོས་པར་བསྲོ། །ལམ་<milestone unit="line" n="452.6"/>ཆེན་རྒྱ་གྲམ་དག་ཏུ་མནན། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པས་མནན་པར་བསམ། །ཙསྡོན་ཤིང་གི་ཤུན་པ་ལ། །ཁྲག་ཆེན་པོ་ཡིས་མིང་བྲིས་ལ། །ཧ་དང་ཤ་དང་བཅས་པ་སྲ །གདུག་པའི་ཤིང་ལ་སྦྱིན་བསྲེག་བྱ། །བསྒྲུབ་བྱ་དེ་ནི་ཁྲིད་<milestone unit="page" n="453"/><milestone unit="line" n="453.1"/>༄༅། །པར་འགྱུར། །གྲོག་མཁར་ས་དང་དྲི་ཆུ་དང་། །རྒྱ་མཚོའི་འགྲམ་གྱི་ས་དག་ལ། །གཟུགས་བརྙན་སོར་ནི་བཅུ་གཉིས་ལ། །དྷ་དུ་ར་ཡི་ཁུ་བས་བྱུག །ཙསྡོན་སྨུག་པོའི་མེ་ཡིས་བསྲོ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་<milestone unit="line" n="453.2"/>པའི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །དུམ་བུར་གཏུབས་ནས་སྤྱིན་བསྲེག་བྱ། །ཐལ་བ་རྒྱ་མཚོར་དོར་བསྒྱུར་ན། །ངེས་པ་ཁོ་ནར་སྨྱོ་བར་འགྱུར། །མཐིང་ནག་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་ནི། །བསྒྲུབ་བྱ་འདར་ཞིང་འཇིགས་པར་<milestone unit="line" n="453.3"/>བསམ། །སྙིང་གར་བྱིན་ཟའི་ས་བོན་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་འཇིགས་ཆེན་གྱིས། །ལྟེ་བ་སྙིང་ག་ཕུག་ནས་ནི། །ཁྲག་དང་རྒྱུ་མ་མནར་བར་བསམ། །སྲིན་པོ་འཇིགས་པའི་གཟུགས་ཅན་གྱིས། ཁྲ་ཁྲག་རྒྱུ་མ་ཟོས་པར་<milestone unit="line" n="453.4"/>བསམ། །བྱིན་ཟའི་གཟུགས་ཅན་འབར་བ་ཡིས། །དེ་ནི་ངེས་པར་བསྲེག་པར་འཀྱུར། །དེ་ནི་བསད་པའི་ལས་སུ་གསུངས། །ཁྱི་ཡི་ཁྲག་དང་རྔ་མོའི་ཤ །དུག་གི་མེ་ལ་བསྲེག་གྱུར་ན། །ངེས་པ་ཁོ་ནར་ཁུགས་པར་<milestone unit="line" n="453.5"/>འགྱུར། །ཙིཀྟའི་ཁྲག་དང་དུར་ཁྲོད་ས། ཁྲ་ནའི་རཀྟ་བསྲེས་པ་ཡིས། །གཟུགས་བརྙན་སོར་ནི་བཞི་པ་བྱ། །བྷན་དྷ་སྲུབས་མེད་ནང་དུ་གཞུག །མ་ཏ་ཁ་ཡི་ཁུ་བས་བྱུག །དུར་ཁྲོད་ཤིང་ལ་བསྲོས་གྱུར་ན། །བསྒྲུབ་བྱ་<milestone unit="line" n="453.6"/>ཚ་བའི་རིམ་གྱིས་འདེབས། །དུར་ཁྲོད་དག་གི་གསོལ་བ་ལ། །བསྒྲུབ་བྱའི་གཟུགས་བརྙན་ནག་པོར་བྱ། །ར་ཡི་ཁྲག་གིས་བྱུགསནས་ནི། །དུར་ཁྲོད་ཤིང་གི་མེ་ཡིས་བསྲོ། །ན་རའི་ཕུར་པ་ལྔ་པོས་བདུག །ཧིར་ཧིར་<milestone unit="page" n="454"/><milestone unit="line" n="454.1"/>བཞད་ཅིང་ཐལ་བརྡབས་པས། །བསྒྲུབ་བྱའི་ལུས་ནི་འགས་པར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་ལས་མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཚོགས་ཀྱི་ལེའུ་བཤད་པར་བྱ་<milestone unit="line" n="454.2"/>སྟེ། །བྷ་གར་ལིསྐོ་རབ་གནས་ནས། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་འོ་མཛད་ནས། །བདེ་ཆེན་མཉམ་པ་མྱོང་མཛད་དེ། །རྡོ་རྗེ་ཅན་གྱིས་བཟའ་བར་བསྟན། །ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བཟའ་བར་ནི། །ཉོན་ཅིག་ལྷ་མོ་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="454.3"/>མ། །གང་དུ་ཟོས་པས་འདོད་དོན་ཀུན། སྒྲུབ་པ་ཅན་གྱིས་དངོས་གྲུབ་འགྱུར། །དུར་ཁྲོད་རི་ཡི་བྱང་སྐྱོབས་དང་། །དེ་བཞིན་མི་མེད་གྲོང་ཁྱེར་དང་། །ཡང་ན་དབེན་པ་རྒྱ་མཚོའི་མཐར བཟའ་བ་འདི་ནི་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="454.4"/>བཟའ། །དེ་ལ་སྟན་དུ་བརྟག་པ་ནི། །རོ་ནི་གཟུགས་ཅན་བཅུ་གཅིག་དང་། །ཡང་ན་སྟག་གི་པགས་པ་དང་། །དུར་ཁྲོད་རས་ནི་དེ་བཞིན་ནོ། །དབུས་སུ་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུའི་གཟུགས། །ཇི་ལྟར་སྣང་བཞིན་གནས་<milestone unit="line" n="454.5"/>བཞེངས་ནས། །ཕྱོགས་དང་ཕྱོགས་བྲལ་དག་ཏུ་ཡང་། །ཁྲོ་བོ་བཅུ་རྣམས་ལེགས་པར་དགོད། །དམ་ཚིག་མ་ལི་ཏན་དྷ་ནམ། །སྟག་གི་པགས་པའི་སྟེང་དུ་བཟའ། །འབལ་ནས་རྒྱལ་པོའི་དྲི་ཆེན་པོ། །བཟའ་བ་དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="454.6"/>བཟའ་བ་ཉིད། །དེར་ནི་ཟོས་ནས་ཡང་དང་ཡང་། །སྲིན་མོའི་ཆོགས་ནི་མཆོད་པར་བྱ། །ཚོགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྒྲུབ་པར་འགྱུར། །སྐྱེས་པའི་ཐོད་པ་ཆ་གཅིག་པ། །ཆང་ནི་བཟང་པོས་ཡོངས་བཀང་སྟེ། །བླ་མ་ལ་དབུལ་<milestone unit="page" n="455"/><milestone unit="line" n="455.1"/>༄༅། །སྐལ་ཆེན་པོ། །ཕྱག་བཙལ་ནས་ནི་རང་ཡང་བ་་། །པདྨའི་ལག་པས་བླང་བ་དང་། །དེ་ཉིད་ཀྱིས་ཀྱང་སླར་ལ་དབུལ། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་བ་་ནས་ནི། །ཚོགས་ཀྱི་ཡུམ་གྱི་དོན་ཉིད་ཞུ། །འཇིགས་<milestone unit="line" n="455.2"/>བྱེད་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། ཁེན་ཏུ་རིང་མིན་ཐུང་བ་མིན། །པདྨའི་རྣམ་པའི་འདབ་འདྲ་བ། །དེ་ཡི་དབུས་སུ་དྲི་ཞིམ་ལྡན། །རྡུལ་དང་དྲི་ཞིམ་ལྡན་གྱུར་པ། །རི་དྭགས་ལྟེ་བའི་དྲི་དང་མཚུངས། །པདྨ་ལ་ཡང་<milestone unit="line" n="455.3"/>འདབ་མཆོག་དྲི། །སྐད་ཅིག་པདྨ་ལྟ་བུར་འབྱུང་། །དེ་ཡི་ག་བུར་སི་རླ་དག །ལག་པས་དྲི་བཟང་མཚོན་པར་བྱ། །ཨུཏུ་ལ་ཡི་དྲིར་འགྱུར་ཞིང་། །ཨ་ག་རུ་ནི་ནག་པོར་མཚུངས། །དལ་ཞིང་མི་གཡོ་མ་ཉིད་དང་། །སྙན་<milestone unit="line" n="455.4"/>པར་སྨྲ་ཞིང་ཡིད་འོང་བ། །སྐྲ་བཟང་དབུས་སུ་གཉེར་མ་གསུམ། །ཕལ་པས་པདྨ་ཅན་དུ་བརྗོད། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པའི་གཟུགས་འཛིན་ལ། །དེར་སྐྱེས་ནས་ནི་དངོས་གྲུབ་འགྱུར། །དེ་ནས་རྒྱས་འདེབས་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="455.5"/>མས། །གསོལ་པ་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །སྨོན་ལམ་ཇི་ལྟར་གདབ་པར་བགྱི། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཁྲག་འཐུང་རིགས་སུ་སྐྱེས་པ་ཡི། །བསྙེམ་མེད་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་ཉན། །བླ་མ་ལ་གུས་སྙིང་རྗེ་<milestone unit="line" n="455.6"/>ལྡན། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པར་འགྱུར་བར་ཤོག །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཕུར་འཛིན་ཅིང་། །ཟབ་མོའི་ཆོས་ནི་ཀློག་པ་དང་། །བཙུན་མོའི་ཁུ་བ་མཉམ་ཟས་ཅན། །སྐྱེ་ཞིང་སྐྱེ་བར་འགྱུར་བར་ཤོག །དེ་ནས་ལྷ་མོ་དགྱེས་ནས་ནི། །ཚིག་<milestone unit="page" n="456"/><milestone unit="line" n="456.1"/>ནི་འདི་ཉིད་ཡང་ཞུས་པ། །སྐལ་མེད་སེམས་ཅན་གང་གིས་འདུལ། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །གསུམ་པ་རྩ་ཡི་སྦྱོར་བ་ཡིས། །གདུག་དང་བསད་དང་དབྱེ་བ་དང་། །ད་ཧའི་སྒྲ་ཡིས་འདུལ་བར་འགྱུར། །ལྷ་<milestone unit="line" n="456.2"/>མོ་གཞན་གྱིས་འདུལ་མི་འགྱུར། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་ལས་ཚོགས་ཀྱི་ལེའུ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་ལེའུ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། ཐིག་ལེ་ཨེ་བ༷་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="456.3"/>གཟུགས། །དབུས་སུ་བ༷་གིས་རྒྱས་པར་བརྒྱན། །ཐིག་ལེའི་རིན་ཆེན་གནས་ཉིད་དོ། །སངས་རྒྱས་རིན་ཆེན་ཐིག་ལེའི་གཟུགས། །རྩ་རྣམས་ཀུན་ནས་དྲངས་ནས་ནི། །ཕྲ་བའི་བདག་ཉིད་སྙིང་གར་བསྒོམ། །ཕྲ་བ་<milestone unit="line" n="456.4"/>བ་ཐག་ཚུལ་བཞིན་གནས། །ཤིན་ཏུ་འབིགས་པའི་བདེ་བའི་གཟུགས། །འབར་བའི་རྩ་རུ་ཐིམ་གྱུར་ཏེ། །ཡོ་གོསྟ་ར་ཕྲ་བའི་གཟུགས། །གཏུམ་མིག་མར་ནི་བདེ་བ་ཅན། །ཀ་ཏར་ཡ་ན་ཕྲ་གཟུགས་ཏེ། །བདེ་བ་འཛིན་<milestone unit="line" n="456.5"/>དུ་རྡོ་རྗེ་འཛིན། །ཕྲད་པ་ཐུབ་པའི་བདེ་བ་མཆོག །བྷ་གར་རིན་ཆེན་འདྲེན་པར་བྱེད། །པདྨ་རིན་ཆེན་རྩ་ཁ་ཕྱེད། །རིན་ཆེན་བདེ་བ་ཕྲ་བའི་གཟུགས། །ཐིག་ལེ་བདེ་བ་ཐིམ་གྱུར་ཏེ། །ཕྲ་མོའི་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ་བར་<milestone unit="line" n="456.6"/>འགྱུར། །ཐིག་ལེ་གང་བུའི་གཟུགས་ཅན་དེ། །རྡོ་རྗེ་ནོར་བུའི་རྩེ་མོར་འདྲེན། །བདེ་བ་ཕྲ་མོ་ཕྲད་པའོ། །འཁོར་ལོ་འབར་བ་དྲངས་པ་ཡིན། ཁེན་ཏུ་བདེ་བའི་གཟུགས་ཅན་ནོ། །དང་པོ་བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །འཁོར་<milestone unit="page" n="457"/><milestone unit="line" n="457.1"/>༄༅། །ལོ་རིན་ཆེན་ལྟེ་དབུས་དྲངས། །གཏུམ་མོ་བདེ་བའི་གཟུག་ཅན་ལ། །མཆོག་གི་ཡེ་ཤེས་དང་པོ་ཡིས། །སྙིང་གའི་དབུས་སུ་ཐིག་ལེ་འདྲེན། །རྩེ་གནས་བུ་ག་གསལ་བྱེད་པ། །ཐིག་ལེ་རིན་ཆེན་ཕྲེང་བར་<milestone unit="line" n="457.2"/>གནས། །བདེ་བའི་ཡེ་ཤེས་གསང་མཛད་མཆོག །རིན་ཆེན་དབུགས་འདྲེན་གཉིས་པའོ། །འབར་བའི་ཐིག་ལེ་རིན་ཆེན་འདྲེན། །ཀ་ཧ་ཡ་ནར་ཐིག་ལེའི་གཟུགས། །རིན་ཆེན་བདེ་བ་མཆོག་གི་མཆོག །གསང་བའི་<milestone unit="line" n="457.3"/>བདེ་བ་གསུམ་པར་གསུངས། །མཆོག་གི་ཡེ་ཤེས་སེལ་མཛད་པའི། །བུ་ག་རྩ་ཡི་ཐིག་ལེ་འདྲེན། །དབུས་སུ་ཕྲ་བའི་གཟུགས་ཅན་དེ། །ཐིག་ལེ་བ་ཐག་རྒྱུན་བཞིན་གནས། །ནཱ་ད་ཐམས་ཅད་ཐིམ་གྱུར་ནས། །མཐར་<milestone unit="line" n="457.4"/>ཕྱིན་ཡེ་ཤེས་འབྲས་བུའི་མཆོག །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་སྐྱེ་བར་འགྱུར །འཕར་དང་དགའ་དང་དགོད་པ་དང་། །ས་ལ་འདི་དག་འབྱུང་བར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྒྱུ་ལས་ཕྱག་རྒྱའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་<milestone unit="line" n="457.5"/>བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་མཚོན་པ་དབྱེ་བའི་ལེའུ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། །གང་གིས་ངེས་པ་ཤེས་འཀྱུར་ནས། །གྲོགས་དང་བྲན་མོར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །གང་གིས་སོར་མོ་གཅིག་སྟོན་པ། །ངེས་པར་ལེགས་པར་འོང་<milestone unit="line" n="457.6"/>བ་ཡིན། །གཡོན་པའི་མཐེ་བོང་བཅས་པ་ལ། །བསྙུན་མེད་ཕྱག་རྒྱར་ཤེས་པར་བྱ། །གང་གི་མཐེབ་སྲིན་སྟེར་བ་ལ། །དེ་ཡི་ཐ་ཆུང་སྦྱིན་པར་བྱ། །གང་གིས་མཛུབ་མོ་སྟོན་པ་ལ། །དེ་ཡིས་འོག་མ་བསྟན་<milestone unit="page" n="458"/><milestone unit="line" n="458.1"/>པར་བྱ། །གང་གིས་སྲིན་ལག་སྟོན་པ་ལ། །དེ་ཡིས་མགྲིན་པའི་རུས་ཕྲེང་བསྟན། །གང་གིས་སོ་ནི་སྟོན་པ་ལ། །དེ་ཡིས་དབྱུག་ཏོ་བསྟན་པར་བྱ། །གང་གིས་ནུ་མ་སྟོན་པ་ལ། །དེ་ཡིས་གསང་བའི་རྡོ་རྗེ་བསྟན། །གང་<milestone unit="line" n="458.2"/>ཞིག་རུས་པ་སྟོན་པ་ལ། །དེ་ཡིས་ཁ་ནི་རབ་ཏུ་བསྟན། །གང་ཞིག་སྒྲོ་གུ་སྟོན་པ་ལ། །དེ་ཡིས་སྤྱི་གཙུག་འཁོར་ལོ་དགྲོལ། །གང་ཞིག་ཁྲོ་གཉེར་སྟོན་པ་ལ། །དེ་ཡིས་ལག་མཐིལ་བསྟན་པར་བྱ། །གང་ཞིག་རྐང་<milestone unit="line" n="458.3"/>མཐིལ་སྟོན་པ་ལ། །དེ་ཡིས་བརྩེ་བའི་མཚན་ཉིད་འཛིན། །རྡོ་རྗེ་ཕྱག་རྒྱའི་ལན་གྱིས་ནི། །བུས་ནི་དམ་ཚིག་ཤེས་པར་འགྱུར། །ཨེ་མ་ཧོ་བུ་ནི་སྙིང་རྗེ་ཆེ། །བརྟུལ་ཞུགས་ཕྱག་རྒྱར་ལྡན་པའི་མཆོག །དམ་ཚིག་དབང་<milestone unit="line" n="458.4"/>གིས་སྲིན་མོ་འདུ། །རུས་ཆེན་ཕྲེང་བ་ཐོགས་ནས་ནི། །དེ་ལ་དབང་བསྐུར་བྱིན་རླབས་འགྱུར། །ཀྱེ་ཁྲག་འཐུང་གི་རྒྱལ་པོ་དེ་རྣམས་འདུ་བའི་གནས་གང་ལགས། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། གནས་དང་ཉེ་<milestone unit="line" n="458.5"/>བའི་གནས་དང་། ཚརྙོ་དང་འདི་བརྒྱད་པྲ་པ་ནི་དང་། པུ་རྩེ་ཀ་དང་། ལི་ཧེད་ཏ་དང་། འདུ་བ་དང་ཉེ་བའི་འདུ་བ་དང་། དུར་ཁྲོད་དང་། ཉེ་བའི་དུར་ཁྲོད་དང་། འཐུང་སྤྱོད་དང་། ཉེ་བའི་འཐུང་སྤྱོད་ཉིད་དང་། འདི་<milestone unit="line" n="458.6"/>རྣམས་ནི་སྲིན་མོ་འདུ་བའི་གནས་སོ། །འདུ་བའི་དུས་གང་ལགས། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། ཡི་དྭགས་ཟླ་བ་བྱེ་བཅུ་བཞི། །དེ བཞིན དུཡངབརྒྱད་པ་ཉིད། །རྩངཆེན སུག དངམཚོན་བསྣུན་<milestone unit="page" n="459"/><milestone unit="line" n="459.1"/>༄༅། །ཉིད། །ལྕེབས་དང་འདུན་པ་བཟའ་བར་བྱ། །ཁྲོ་བོ་རྣམ་རྟོག་རྣམ་སྤངས་ཏེ། །སྙིང་རྗེ་ལྡན་པའི་སེམས་ཀྱིས་ནི། །བསད་པའི་ཤ་ནི་བཟའ་བར་བྱ། །སྙིང་རྗེ་མེད་པས་དེ་མི་རུང་། །ཁྲོ་བ་སྤངས་པས་ཤ་<milestone unit="line" n="459.2"/>རྣམས་བཟའ། །མཚན་མ་རྣམས་ནི་རྟོག་མི་བྱ། །སྲིན་མོའི་ཚོགས་ལ་གཏོར་མ་སྤྱིན། །སྒྲུབ་པས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་ལས་མཚོན་བྱེད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་<milestone unit="line" n="459.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་བརྟག་པའི་ལེའུ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། རྒྱས་འདེབས་མ་ལ་དམ་འཁྱུད་ནས། །ཚེམས་ཀྱིས་མ་མཆུ་བཟུང་ནས་སུ། །རིགས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་རིགས་གཟུགས་ཞུ། །འཁོར་ལོའི་གཙོ་བོས་<milestone unit="line" n="459.4"/>བཀའ་སྩལ་པ། ལུས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་རིགས་བཤད་ཀྱི། །ལྷ་མོ་ཚུལ་ཅན་མཆོག་ཉོན་ཅིག །སྐྱེས་པ་བུད་མེད་གང་ཞིག་གི །མཐེབ་སྲིན་གྱི་ནི་རྩ་བ་ལ། །རྡོ་རྗེ་ནག་པོ་རྩེ་དགུ་པ། །དེ་ཡི་རྩ་བར་དེ་གནས་པ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="459.5"/>རིག་ཆེན་མཆོག་ཏུ་བཤད། །དེ་ཡི་རྩ་བར་འཁོར་ལོའི་རིགས། །རིན་ཆེན་ཁ་གཉིས་གྱེས་པ་ནི། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་རིགས་སུ་གསུངས། །པདྨའི་སྡོང་པོ་ཆགས་པ་ནི། །པདྨའི་མེ་ཡི་སྡོང་པོའི་འོད། །དཔག་མེད་པ་ཡི་<milestone unit="line" n="459.6"/>རིགས་ཉིད་དོ། །རྒྱ་གྲམ་རལ་གྲིས་མཚན་པ་ནི། །ལས་ཀྱི་རིགས་སུ་གསུངས་པ་ཡིན། །རྣལ་འབྱོར་གང་དག་ཁ་དོག་ནག །དེ་ཡི་ལྷ་ནི་ཞེ་སྡང་སྦྱིན། །རྣལ་འབྱོར་པ་གང་དཀར་པོ་ནི། །དེ་ཡི་ལྷ་ནི་གཏི་མུག་<milestone unit="page" n="460"/><milestone unit="line" n="460.1"/>སྦྱིན། །རྣལ་འབྱོར་པ་གང་སེར་ཆེན་པོ། །དེ་ཡི་ལྟ་ནི་ང་རྒྱལ་སྦྱིན། །རྣལ་འབྱོར་པ་གང་ཧུ༷་སྔོ་ཆེ། །དེ་ཡི་ལྷ་ནི་ཕྲག་དོག་སྦྱིན། །རྣལ་འབྱོར་པ་གང་དཀར་དམར་ཉིད། ཆགས་པའི་ལྷ་ནི་དེ་ལ་སྤྱིན། །རྣལ་འབྱོར་པ་<milestone unit="line" n="460.2"/>གང་དཀར་སེར་ཆེ། །དེ་ལ་ཞེ་སྡང་ལྷ་སྤྱིན་ནོ། བྱིས་པ་སྐྱེ་བོའི་རིགས་ཅན་ལ། །ང་རྒྱལ་མི་བཅག་ཐོ་མི་འཚམ། །ཀུན་རྫོབ་རིགས་སུ་གནས་ནས་ནི། །དེ་རྣམས་བདེ་གཤེགས་རིགས་སུ་འགྱུར། །བུད་མེད་རྣམས་<milestone unit="line" n="460.3"/>ཀྱིས་མཚན་མ་ནི། །ཇི་ལྟར་སྐྱེས་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །ཁྲག་འཐུང་རྒྱལ་ལ་འཁྱུད་ནས་ནི། །ཕྲེང་བའི་རྒྱུ་རྣམས་གང་གང་ལགས། །རྒྱས་འདེབས་མ་ལ་ལོ་བཏབ་ནས། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །བཟླས་པའི་<milestone unit="line" n="460.4"/>ཡུལ་ནི་འདི་རྣམས་སོ། ཁྲེལ་གྱིས་རེངས་པ་ཉིད་ལ་ཡིན། །དབང་ལ་ཙསྡོན་དམར་པོ་ཉིད། །ལུང་ཐང་གིས་ནི་མངོན་སྤྱོད་ཉིད། །ནི་རྭ༷་ཤུ་ནི་སྡང་བ་ལ། །རྟ་ཡི་རུས་པས་སྐྲོད་པ་ཉིད། །བྲམ་ཟེའི་རུས་པས་དགུག་པ་<milestone unit="line" n="460.5"/>ཉིད། །གླང་ཆེན་རུས་པས་སེར་བ་ལ། །མ་ཧེ་ཡིས་ཀྱང་བསད་པ་ལའོ། །རེངས་པས་འོ་མ་བཏུང་བ་ཉིད། །དབང་ལ་ར་ཡི་ཤ་ཟའོ། །བསད་པ་ལ་ནི་ཤྭ་ནའི་ཤ །དགུག་པ་ལ་ནི་བཞི་མཉམ་ཉིད། །སྲན་མ་ཡང་ནི་བྱ་<milestone unit="line" n="460.6"/>བར་བརྗོད། །བསྐྲད་པ་ཉིད་ལ་གླང་པོར་བརྗོད། །ཐའི་ས་དང་། དང་པོའི་ས་དང་། ན་དང་པོ་དང་། ག་དང་པོ་དང་། ཧ་དང་པོ་ཉིད་ཀྱིས་དངོས་གྲུབ་རྒྱུད་ནི་འདི་འགྱུར་རོ། །བཟླས་པ་གྲུབ་པའི་འབྲས་བུ་ཇི་ལྟར་<milestone unit="page" n="461"/><milestone unit="line" n="461.1"/>༄༅། །ལགས། །ཉོན་ཅིག་ལྷ་མོ་རིན་ཆེན་མ། །བཟླས་པས་གྲུབ་པའི་འབྲས་བུ་ནི། །སྒྲུབ་པོ་ནམ་མཁའ་འགྲོ་བ་དང་། །ཕུར་པ་འཕར་དང་འཁྲོག་པ་དང་། །ནམ་མཁར་སྒྲ་སྙན་འབྱུང་བ་དང་། །སྒྲུབ་ཕུར་ད་<milestone unit="line" n="461.2"/>ཧའི་སྒྲ་སྒྲོགས་དང་། །འོད་དང་དུ་བ་འབྱུང་བ་དང་། །བར་སྣང་དག་ཏུ་བརྟན་པར་གནས། །སྲིན་མོའི་ཚོགས་རྣམས་འདུ་བ་དང་། །བསྒྲུབ་པའི་མན་ངག་ཕུར་ཚོགས་བཅས། །གཏེར་རྣམས་ཡོད་པར་སྨྲ་བ་<milestone unit="line" n="461.3"/>དང་། །དྲིལ་བས་རི་རབ་སྙིལ་བ་དང་། །མཚོ་གླིང་རྣམས་ནི་སྐམ་པ་དང་། །བཏབ་པས་ཉི་ཟླ་བརྟན་པར་ནུས། །འདི་རྣམས་བྱུང་བར་གྱུར་པ་དང་། །དེ་ནས་གཏོར་མ་སྦྱིན་པར་བྱ། །ད་ནུད་ཏ་ནན་སྭ་ཏ་ཡག་ཤ་ཀྲོ་དྷ་<milestone unit="line" n="461.4"/>ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་མཐིང་ནག་བྲི། །ལྷ་རྣམས་བརྟན་པར་བྱས་ནས་ནི། །མཆོད་པ་རྫོགས་པ་རབ་ཕུལ་ནས། །ལྷ་རྣམས་སྒྲུབ་པའི་ཐུགས་ཀར་བསྡུ། །འདི་ནི་དངོས་གྲུབ་པདྨར་གྱུར། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་<milestone unit="line" n="461.5"/>སྡང་ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་ལས་རིགས་བརྟག་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་བྲིས་སྐུའི་ལེའུ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། །ལྷ་མོ་ལ་ནི་དམ་འཁྱུད་ནས། །སྐྱེས་པའི་སྣ་རྩེ་གཞིབ་པར་བྱ། །ཚེམས་ཀྱིས་མ་<milestone unit="line" n="461.6"/>མཆུ་བཟུང་ནས་ནི། །གནས་སྒྱུར་བྲུད་པ་གཙོ་བོར་མཛད། །མཉམ་སྦྱར་ཐིག་ལེ་དྲངས་ནས་ནི། །བདེ་བའི་རོ་མཉམ་བསྟར་ནས་ཀྱང་། །ཕྱག་རྒྱའི་བྱེ་བྲག་རབ་ཕྱེ་བ། །ལྷུ་རུ་ཁྱོད་ལ་ཕྱག་འཚལ་འཁོར་ལོ་<milestone unit="page" n="462"/><milestone unit="line" n="462.1"/>འཛིན། །འཕྱ་ཚིག་སྤང་ཕྱིར་རྣ་ཆ་འཛིན། །སྔགས་ཟློས་དོན་དུ་མགུལ་རྒྱན་འཛིན། །སྲོག་གཅོད་སྤང་ཕྱིར་ལག་གདུབ་འཛིན། །རྟག་ཏུ་ལུས་ལ་ཕྱག་རྒྱས་བཏབ། །དེ་ནས་རབ་ཏུ་བཞད་མཛད་ནས། །ལྷ་མོས་གཙོ་བོ་<milestone unit="line" n="462.2"/>ལ་ཞུས་པ། །གཙོ་བོ་བདེ་བ་གང་གང་གིས། །རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་བྲིས་སྐུ་བྲི། །བྱེད་པ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་གསུངས། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །འདི་ནི་བྲིས་མཁན་དམ་ཚིག་ཅན། །སྒྲུབ་པ་པོ་ནི་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="462.3"/>ལྡན། །བྲིས་སྐུ་འཇིགས་པར་བྲི་བ་ཉིད། །སྐྱེས་པའི་ཐོད་པ་བཟང་པོ་ལྔར། །ཁ་དོག་སྣ་ལྔའི་ཚོན་གྱིས་དགང་། །མི་རོའི་སྐྲ་ཡི་པིར་ཉིད་ཀྱིས། །བྲིས་སྐུའི་མཆོག་ཉིད་བྲི་བར་བྱ། །གང་དག་སྐུད་པ་བཀལ་བ་<milestone unit="line" n="462.4"/>ལ། །གང་དག་རས་སུ་འཐག་པ་དང་། །དེ་ཡང་དམ་ཚིག་ལྡན་པས་ནི། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། ཁྲེས་རབ་ལྡན་པ་དེ་ཡིས་ནི། །ཟླ་བ་ཡར་ངོ་མར་ངོ་ཡི། །བཅུ་བཞི་པ་ལ་ཁྱིམ་དབེན་པར། །བྱེད་ན་མ་<milestone unit="line" n="462.5"/>རུངས་སེམས་ཀྱིས་ནི། །ཁྲག་ནི་བག་ཙམ་འཐུང་བར་བྱ། །ལུས་ལ་ན་རའི་ཚིལ་གྱིས་བྱུག །དེ་ནས་གཅེར་བུར་གྱུར་པས་ནི། །འབག་པ་དང་ནི་དམ་འབག་པས། །དེ་ནས་དམ་ཚིག་ཤ་ཆེན་བཟའ། །བཞིན་<milestone unit="line" n="462.6"/>བཟང་སྙིང་རྗེར་ལྡན་པ་དང་། །གཟུགས་དང་ལང་ཚོ་སྐལ་བཟང་མ། མེ་ཏོག་བཅས་ཤིང་སྒྲུབ་པོ་དགའ། །རང་གི་ཕྱག་རྒྱ་གཡོན་དུ་གཞུག །བྲིས་སྐུ་འཇིགས་པ་བྲི་བར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོངས་སུ་དག་པའི་<milestone unit="page" n="463"/><milestone unit="line" n="463.1"/>༄༅། །རྒྱུད་ལས་བྲིས་སྐུའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བོ་ལ་ཀལྐོ་ལར་བཞག་ནས། །ཚེམས་ཀྱིས་མ་མཆུ་བཟུང་ནས་ནི། །གླེགས་བམ་མཚན་ཉིད་ཇི་ལྟར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་<milestone unit="line" n="463.2"/>མཉམ་སྦྱར་ནས། །དགྱེས་པས་ཁྲོ་བོར་རབ་ཕྱེ་ལ། །གླེགས་བམ་ང་ཡིས་བཤད་པར་བྱ། །ལྷ་མོ་སྐལ་ཆེན་མ་ཉོན་ཅིག །སྤྲང་ཆེན་སྣ་ཚོགས་བྱས་ནས་ནི། །མི་ཡི་རུས་པའི་སྨྱུག་གུ་ཡིས། །གླེགས་བམ་སོར་ནི་བཅུ་<milestone unit="line" n="463.3"/>གཉིས་པ། །གྲོ་ ག་ལ་ནི་མཁས་པས་བྲི། །གླེགས་བམ་དང་ནི་བྲིས་སྐུ་ཉིད། །སྐལ་མེད་དག་གིས་མཐོང་ན་ནི། །སྐྱེ་བ་འདི་རུ་དངོས་གྲུབ་མེད། །འཇིག་རྟེན་གཞན་དུ་མནར་མེད་ལྟུང་། །རེས་འགའ་ཙམ་ཞིག་<milestone unit="line" n="463.4"/>བསྟན་པ་ནི། །དམ་ཚིག་ལྡན་པ་རྣམས་ལ་བྱ། །གལ་ཏེ་ལམ་ལ་སྤྱོད་ན་ཡང་། །གླེགས་བམ་སྐྲ་དང་མཆན་ཁུང་སྦ། །གཞན་ལ་བསྟན་པར་མ་གསུངས་སོ། །སུ་ལ་ཡང་ནི་བསྟན་པར་མི་བྱའོ། །སྤྱིན་པར་ཡང་ནི་མ་<milestone unit="line" n="463.5"/>གསུངས་ཏེ། །བརྒྱ་ལམ་ལ་ནི་རེ་འགའ་ཞིག །སྟོན་ནམ་སྤྱིན་པར་བྱེད་པ་དག །དམ་ཚིག་ཤེས་པ་རྣམས་ལའོ། །ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ་པོས་འདི་སྐད་གསུངས། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཞེ་སྡང་ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་ལས་གླེགས་བམ་<milestone unit="line" n="463.6"/>གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གཉིས་པའོ།། །།རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཕུར་བུ་འབུམ་སྡེའི་ནང་ནས་ཕྱུང་བ་བརྟག་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་སུ་བསྟན་པའོ། །ཕུར་བུ་ཞེ་སྡང་ཡོངས་སུ་དག་པའི་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ཐིག་ལེ་མཆོག་རྫོགས་<milestone unit="page" n="464"/><milestone unit="line" n="464.1"/>སོ།། །།གཡས་རུའི་ལྷ་ཁང་གསེར་གྱི་མཆོད་རྟེན་ཅན་དུ། །རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་ཀྭ་མ་རུ་པར་འཁྲུངས་པའི་ནག་པོའི་ཞབས་དང་། ལོ་སྣོ་ཤི་བྷ་ལ་ཀུ་ཏྲ་དྷ་ན་དེ་བས་བསྒྱུར། ཡུལ་དབུས་འགྱུར་འོད་མའི་ཚལ་<milestone unit="line" n="464.2"/>དུ། སླད་ཀྱི་བསྒྱུར་ཅིང་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ །<milestone unit="line" n="464.3"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་གུ་རྒྱ་མནྟྲ་ཏནྟྲ་སརྦ་སྣུ་ཏ་སྟི་ན། བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གསང་བའི་སྔགས་རྒྱུད་འབྱུང་པོ་ཀུན་འདུལ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ འདི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>