<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0728-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--khro bo thams cad kyi thugs gsang rgyud ces shog ldeb gsum tsam yod kyang gong gi rgyud du gtogs mi gtogs brtags par 'tshal/-->ཁྲོ་བོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་གསང་རྒྱུད་ཅེས་ཤོག་ལྡེབ་གསུམ་ཙམ་ཡོད་ཀྱང་གོང་གི་རྒྱུད་དུ་གཏོགས་མི་གཏོགས་བརྟགས་པར་འཚལ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0728-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=191.1; end=195.6--><milestone unit="page" n="191"/><milestone unit="line" n="191.1"/>༄༅། །འདས་པ་ཡི། །རང་བཞིན་མེད་ལས་ཡོད་པ་དྲན། ཁྲེས་རབ་ཆེན་པོས་རྟོགས་པའི་རྟགས། །མཁའ་ལྟར་མཉམ་པ་ཉིད་ལ་གནས། ཁྲེས་རབ་ཆེན་པོས་ཁྱབ་པའི་རྟགས། །མི་གཡོ་མཉམ་བཞག་<milestone unit="line" n="191.2"/>འདུས་མ་བྱས། ཁྲེས་རབ་ཆེན་པོས་གྲུབ་པའི་རྟགས། །མ་ཆགས་ཐབས་ཀྱིས་ཀུན་ལ་སྤྱོད། །རྟོགས་པ་ཆེན་པོའི་ཆེན་པོ་ལ། །མ་རྟོགས་སྦྱོར་བའི་ལས་བྱེད་ན། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་ཡོད་མ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="191.3"/>སོ། །གསོལ་པ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པའི་དོན་རྟོགས་པ་དེའི་སྐབས་གང་དུ་དགོས་པ་ལགས་ཞེ་ན། བཀའ་སྩལ་པ། མཁས་པ་མི་གཙོ་རྟོགས་པ་གཙོ། །མཁས་པ་མི་ཚིག་ཐན་པ་ཡིན། །རྟོགས་ལ་ཆོས་ཉིད་རླུང་<milestone unit="line" n="191.4"/>ལ་འབྱོ། །བསྒྲུབ་པ་བས་ཀྱང་རྟོགས་པར་རིགས། །རྟོགས་པ་དེ་རུ་མ་གྱུར་ན། །བསྒྲུབ་པ་རྟོག་པའི་རྒྱུན་ལ་བསྒྲུབ། །སྒོམ་པ་མཚན་མའི་ངངལ་སྒོམ། །རྩོལ་བ་ཉོན་མོངས་ཞེན་པས་རྩོལ། །ཞེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="191.5"/>སོ། །གསོལ་བ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པའི་རྟོགས་པ་དེའི་སྤྱོད་ཡུལ་དང་ཡོན་ཏན་ཇི་ལྷ་བུ་ལགས། བཀའ་སྩལ་པ། དག་པས་བརྟགས་ན་ཀུན་ཀྱང་ལགས། །རྟོགས་པས་བསམ་ན་གང་ཡང་འགྲུབ། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="191.6"/>དག་ཅོས་བྱ་བ་ཡང་། །དངོས་པོ་གསལ་དག་མ་ཡིན་ཏེ། །སྣང་སྤྱོད་ཉིད་ན་རྣམ་པར་དག །ཅེས་གསུང་སོ། །གསོལ་པ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་དེའི་ངང་དུ་ཐམས་ཅད་དག་པའི་ཚུལ་ཇི་ལྟར་ལགས་ཞེ་ན།<milestone unit="page" n="192"/><milestone unit="line" n="192.1"/>བཀའ་སྩལ་པ། འདི་ལྟར་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ལ། །མངོན་སུམ་ཚད་མས་རྟགས་མཐོང་ཡང་། །སྣང་བ་ཉིད་ན་དངོས་པོ་མེད། །དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་ཡང་དག་རྟོགས། །མཐོང་ན་མཐོང་དུ་ཟད་དེ་རྣམ་དག་དབྱིངས་སུ་<milestone unit="line" n="192.2"/>མཐོང་། །ཐོས་ནས་ཐོས་སུ་ཟད་དེ་མན་ངང་ངེས་པ་ཐོས། །ཚོར་ན་ཚོར་དུ་ཟད་དེ་རྩ་བ་མེད་པར་ཚོར། །མྱོང་ན་མྱོང་དུ་ཟད་དེ་བཅོས་པ་མེད་པར་མྱོང་། །རེག་ན་རེག་ཏུ་ཟད་དེ་འགྱུར་བ་མེད་པར་རེག །ཆོས་ན་ཆོས་<milestone unit="line" n="192.3"/>སུ་ཟད་དེ་རྣམ་དག་དབྱིངས་སུ་ཆོས། །སྔགས་ཀྱི་ཡོངས་སུ་ཟིན་པའི་ནད། །ཀུན་ལ་གནོད་པར་བྱེད་མི་ནུས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྟོགས་པ་ཡིས། །དུག་གསུམ་སྡུག་བསྔལ་གནོད་མི་འགྱུར། །ཐབས་ལ་མཁས་<milestone unit="line" n="192.4"/>པས་མ་ཟིན་ན། །ལམ་གྱི་དགེ་སྤྱད་སྟེགས་བཅས་ཀྱང་། །མཐོ་རིས་དང་ནི་མི་རུ་སྐྱེ། །སྐྱེ་ཤི་མེད་དཔའི་ས་མི་ཐོབ། །ཐབས་མཁས་སྙིང་རྗེས་ཟིན་པས་ནི། །མཚམས་མེད་སེམས་ཅན་མ་ལུས་ཀུན། །བྱང་ཆུབ་སྙིང་<milestone unit="line" n="192.5"/>རྗེས་བསད་ན་ཡང་། །བསོད་ནམས་དཔག་ཏུ་མེད་པ་ཐོབ། །ཡེ་ཤེས་རྟོགས་པའི་ཁྱད་པར་ལས། །སྤྱོད་ལམ་རྣམ་བཞི་ཅི་སྤྱད་ཀྱང་། །འཆི་བར་མི་འགྱུར་རྣམ་གྲོལ་རྫོགས། །ལྟ་བས་མཐོང་ལ་རྟོགས་པ་མེད། །ཡེ་<milestone unit="line" n="192.6"/>ནས་ལྷུན་གྲུབ་ཉམ་མི་ང་། །དེ་ལ་གོལ་ས་ག་ལ་ཡོད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །གསོལ་པ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་དེ་རྟོགས་པས་སྒྲིབ་པ་ཇི་ལྟར་དག་པ་ལགས་ཞེ་ན། བཀའ་སྩལ་པ། དེ་ལྷར་ཤེས་པའི་མཐུ་ཡིས་<milestone unit="page" n="193"/><milestone unit="line" n="193.1"/>༄༅། །ནི། །བག་ཆགས་མུན་པ་ཀུན་གསལ་ཏེ། །ཇི་ལྟར་རླུད་གིས་རྡུལ་ཆགས་ལྟར། །སྐད་ཅིག་ཙམ་གྱིས་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྒྲིབ་པའི་ཕུང་པོ་ཕྱགས་པར་འགྱུར། །ཇི་ལྟར་མར་མེས་མུན་བསལ་ན། །མུན་<milestone unit="line" n="193.2"/>ཉིད་སྣང་བར་འགྱུར་བ་བཞིན། །སྐད་ཅིག་མ་ཡི་དོན་རིག་པར། །སྔོན་ནས་བསགས་པའི་མུན་པ་སེལ། །རྨད་བྱུང་བྱང་ཆུབ་སེམས་བསྒོམས་པས། །འགྲོ་བ་མྱུར་དུ་བྱང་ཆུབ་སྟེ། །མ་སྐྱེས་བྱང་ཆུབ་རྨད་བྱུང་<milestone unit="line" n="193.3"/>བ། །ཉོན་མོངས་ལས་ཀྱིས་གོས་མི་འགྱུར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་སྐྲུ་གྲིའི་སོ། །ཏིལ་མར་ངར་བཏབ་རལ་གྲི་བཞིན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཡོངས་ཀྱི་ལམ། །སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་པདྨ་བཞིན། །ཅི་བྱས་ཉེས་པའི་སྐྱོན་མ་<milestone unit="line" n="193.4"/>གོས། །བསྐལ་བ་འབར་བའི་མེ་བཞིན་དུ། །སྡུག་བསྔལ་སྡིག་པ་ཅི་སྤྱད་ཀྱང་། །རྣམ་གྲོལ་བླ་མེད་སངས་རྒྱས་འགྲུབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །གསོལ་པ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པའི་དོན། །ཐུགས་སུ་ཆུད་པའི་རྣལ་<milestone unit="line" n="193.5"/>འབྱོར་པས། །སྤྱོད་པ་ཇི་ལྟར་བསླབ་པར་བགྱི། །ཞེ་ན། བཀའ་སྩལ་པ། སྣང་སྲིད་མཚན་མའི་རྫས་རྣམས་ཀུན། །མ་རིག་རྨོངས་པའི་བློ་རྣམས་ཀྱིས། །སྤྱོད་པ་ཉིད་དུ་སྣང་བ་དེ། །ཐབས་ལ་མཁས་པའི་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="193.6"/>པས། །རང་བཞིན་མེད་པར་འདྲིས་པར་སྤྱོད། །སེམས་ཉིད་ཅིར་ཡང་མི་སྣང་ཕྱིར། །སྤྱོད་པ་ཅིར་ཡང་མི་སྤྱད་དེ། །གཙང་སྨེ་ཕྱོགས་རིས་སྤྱོད་པ་དང་། །ཆེ་ཆུང་ཆགས་སྡང་བླང་དོར་སོགས། །ཅི་ལའང་བྱེ་བྲག་མི་བྱ་<milestone unit="page" n="194"/><milestone unit="line" n="194.1"/>སྟེ། །བདག་སྨོད་གཞན་རྐྱེན་ལ་སོགས་པ། །ཐེག་ཆེན་རྣལ་འབྱོར་ག་ལ་ཡིན། །སེམས་ཅན་དམྱལ་བའི་ཆོས་ཀྱང་མི་འགལ་ཏེ། །ཉན་ཐོས་ལ་སོགས་ཅིས་ཅི་དགོས། །ཐམས་ཅད་མཉམ་ཉིད་ངང་དུ་སྤྱད། །བདག་<milestone unit="line" n="194.2"/>ཉིད་མི་རྟོགས་ཉམས་རྙེད་ཀྱང་། །འགྲོ་དོན་དགེ་ཆོས་རྫོགས་བྱེད་པ། །ཡོན་ཏན་མ་ལུས་སྦེད་ཤེས་ཏེ། །མདོར་ན་སྤྲུལ་སྐུའི་སངས་རྒྱས་བཞིན། །ཆོས་རྣམས་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་རབ་རྟོགས་ཀྱང་། །ལས་ཀྱི་རྣམ་སྨིན་<milestone unit="line" n="194.3"/>ཡོད་ཅེས་བྱས། །བསམ་དུ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ་ལོངས་སྤྱོད། །འདུས་བྱས་དག་པ་རྒྱུན་མི་འཆད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །གསོལ་པ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་བའི་དོན་སྤྱོད་པ་དེ་ལྟར་སྤྱད་ན། དངོས་པོའི་ཆོས་ལ་<milestone unit="line" n="194.4"/>ཞེན་པར་མི་འགྱུར་རམ་ཞེ་ན། བཀའ་སྩལ་པ། རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་སྤྱོད་པ་ནི། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ལ་དབྱེར་མེད་སྤྱོད། །བདེ་བའི་རོ་མཆོག་མྱོང་འགྱུར་ཏེ། །དེ་ལ་སུ་ཞིག་ཆགས་པར་བྱེད། །སྤྱོད་བཞིན་མ་ཆགས་ཡེ་<milestone unit="line" n="194.5"/>ཤེས་ཡིན། །བདེ་བའི་མཆོག་ཉིད་བསོད་ནམས་ཚོགས། །དེ་ལྟ་བུ་ཡི་ངང་དུ་སྤྱོད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །གསོལ་པ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པའི་དོན་སྤྱོད་པའི་འཁྲུལ་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས་ཞེ་ན། བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་<milestone unit="line" n="194.6"/>རྗེ་ཐེག་མཆོག་ཁས་འཆེས་ལ། །མཉམ་པའི་དོན་ཉིད་མི་ཤེས་པར། །གསང་སྔགས་དམ་ཚིག་མཉམ་ཟེར་ཞིང་། །ཐུགས་ཐུབ་དག་ཏུ་སྤྱད་བྱས་པས། །དམྱལ་ཁམས་དག་ཏུ་བརྒྱུད་པར་འགྱུར། །བདེ་དང་སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="page" n="195"/><milestone unit="line" n="195.1"/>༄༅། །རྫོགས་པས་ན། །བདག་རྒྱལ་གཞན་འཕམ་ཅི་ཡི་ཕྱིར། །བཟང་དང་ངན་པ་འཁྲུལ་བ་ན། །འདོད་པས་མཆོག་གང་གིས་བསྟན། །མཉམ་ཉིད་ཆེ་ཆུང་མེད་པ་ལ། །བདག་བསྟོད་གཞན་སྨོད་སུ་ཞིག་<milestone unit="line" n="195.2"/>སྨྲ། །ཆོས་ཉིད་སྤོང་ལེན་མེད་པ་ལ། །བླང་དང་དོར་བ་གང་གིས་བརྗོད། །བྱང་སེམས་ཕུར་པའི་ཁས་འཆེས་ནས། །མ་རུངས་ལོག་པར་སྤྱོད་བྱེད་ཅིང་། །རང་ཤེས་རས་ཆོད་བྱེད་པ་ནི། །མུ་སྟེགས་ལྟ་ངན་ཆད་པ་<milestone unit="line" n="195.3"/>ཡིན། །ཅི་ཡི་ཕྱིར་ན་འབྲས་བུ་མེད། །ལྟ་བུ་ཆེ་བར་ཁས་བླངས་ནས། །བདག་ཉིད་ཆེ་ལ་གཞན་ལ་ཆུང་། །རང་ལ་མི་བཟོད་གཞན་ལ་ཕོད། །མུ་སྟེགས་རྟག་པར་བལྟ་བ་ཡིན། །ང་ནི་སངས་རྒྱས་ཡིན་པས་<milestone unit="line" n="195.4"/>ན། །གཞན་ནི་ང་ཡི་གོང་ན་མེད། །དེ་ཕྱིར་བལྟ་བ་གཏིང་ཐུག་པའི། །རྒྱལ་བའི་སྲས་འབྲས་རྣལ་འབྱོར་པས། །ལམ་བསྟན་སྐྱོན་སེལ་མཁས་པ་ལ། ཁ་ཅིག་དྲེགས་པའི་ཕྲག་དོག་གིས། ཁྲོ་སྟོན་ཐབས་ཀྱིས་སྨོད་པར་<milestone unit="line" n="195.5"/>བྱེད། །དེ་ནི་འཁོར་བའི་གཏིང་རྡོ་སྟེ། །ནམ་ཡང་ཐར་པའི་ཁར་མི་འབྱུང་། །དགེ་བའི་ཕྱོགས་དང་སྡིག་ལ་སོགས། །ཐ་སྙད་ཙམ་ཡང་ཡོད་མ་ཡིན། །རྣལ་གྲོལ་རྣམ་པར་བཅིངས་པ་ཡི། །གཉིས་པོ་དེ་ཡོད་གདོད་ནས་<milestone unit="line" n="195.6"/>མེད། །གང་གིས་དེ་ལྟར་མ་རིག་པ། །དོན་མེད་སྒྲ་ཕྱིར་དེ་འབྲེངས་ནས། །དགེ་བའི་ཆོས་ནི་རྣམ་སྤངས་ནས། །དེ་ནི་འཐོམས་ནས་དམྱལ་བར་འགྲོ །གསང་སྔགས་དབང་ཕྱུག་གོ་འཕང་ཆེན་པོ་འདིར། །ཕྱི་ནང་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>