<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0911-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--klu'i dam tshig gi rgyud phyi ma'i las su phyung ba'i ti ka'o/-->ཀླུའི་དམ་ཚིག་གི་རྒྱུད་ཕྱི་མའི་ལས་སུ་ཕྱུང་བའི་ཏི་ཀའོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0911-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=444.1; end=461.6--><milestone unit="page" n="444"/><milestone unit="line" n="444.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ནཱ་ག་ས་མ་ཡ་བི་ཏ་ཀརྨ་ཏནྟྲ་ས་ག་ར་ཡ། བོད་སྐད་དུ། ཀླུ་དམ་ཚིག་གི་རྒྱུད་ཕྱི་མའི་ལས་སུ་ཕྱུང་བའི་ཏི་ཀའོ། །ཐམས་ཅད་སྒྲོལ་བྱེད་རྒྱལ་པོ་དང་། །ནཱ་ག་འཁོར་དང་བཅས་པ་<milestone unit="line" n="444.2"/>ལ། །ནཱ་མ་པོ་ཡི་ཕྱག་འཚལ་ཏེ། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་བརྗོད་པར་བྱའོ། །འདི་སྐད་དུ་ནི་བདག་འདྲ་ཡིས། །ཐོས་བསམ་པའི་དུས་གཅིག་ན། །ངོ་མཚར་མཚོ་ཆེན་བཞི་འབབ་པ། །ནུབ་ཕྱོགས་ཕོ་བྲང་རྒྱ་མཚོར་<milestone unit="line" n="444.3"/>འཁྱིལ། །དྲག་པོའི་ཀླུ་གདུག་གནས་པའི་ས། །དེ་དག་དྲེགས་པ་གདུལ་བའི་ས། །ཀུན་གྱིས་་མ་ཐུལ་འདི་ཉིད་བསྔགས། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་རབ་ཁྲོས་ཏེ། །འདི་ལྟ་བུ་རབ་ཏུ་སྤྲུལ། །གསེར་མིག་འབར་བའི་ང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="444.4"/>དུ། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་སྤྲུལ་ནས་ནི། །མི་བསྒྲུངས་དྲག་པོའི་་་རྒྱལ་ཅན། །ཀླུ་གདུག་པ་དེ་ཐམས་ཅད་བ་། །དེ་ལྟར་གདུག་པ་ཐུལ་གྱུར་ནས། །རིགས་བཞི་དག་གི་ཀླུ་རྣམས་ཀྱིས། ཁྲེན་ཏུ་མཛེས་པར་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="444.5"/>སྨྲའོ། །ཨེ་ཧོ་རྡོ་རྗེའི་གཟུགས་མཛེས་པ། ཁེན་ཏུ་རྔམ་བྱེད་རྡོ་རྗེ་ཡིས། ཁྱད་པར་འཕགས་པའི་སྤྲུལ་པ་ནི། །གསེར་མིག་འབར་བའི་བརྗིད་དང་ལྡན། །མགོ་ལ་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུས་བརྒྱན། ཁྲེས་རབ་ཐབས་ལྡན་<milestone unit="line" n="444.6"/>གཤོགཔབརྐྱང་། །ཐབས་མཆོག་ལྡན་པའི་སྡེར་མོ་གདེངས། །ཨེ་ཧོ་སྐུ་སྟོད་མཆོག་ཆེན་གཡང་གཞི་ཅན། །སྐུ་སྨད་སྦྲུལ་གྱི་ཆུན་པོས་བརྒྱན། །ཐོད་པ་ཚལ་གསུམ་སེ་རལ་ཁ། ཁྱད་པར་རྩལ་འཕགས་གཞན་པས་<milestone unit="page" n="445"/><milestone unit="line" n="445.1"/>༄༅། །མཐོ། ཁྱོད་ལྟ་བུའི་གཞན་མ་མཐོང་། །དྲག་པོ་ཆ་བྱད་ཀུན་ལས་འཕགས། །བདག་ཅན་རྣམས་ཀྱི་དམ་ཚིག་ལྷའོ། །དྲག་པོ་ཁྱོད་ཉིད་བཀའ་ལྟར་བགྱིའོ། །དེ་སྐད་དུ་ནི་ངག་མཐུན་པར། །གནས་ཏེ་<milestone unit="line" n="445.2"/>ཕྱིར་ལ་རབ་འཐོན་པར། །དམ་ཚིག་དག་གི་བརྡ་འདི་ཡང་། །སྨྲ་ཞིང་སྐུ་ལ་འཁྲིལ་བར་འགྱུར། །ནཱ་ག་རུ་ཏྲ་པ་ནི་ག་ཕར་པ་ཏི་གྲྭཧྭ། དེ་ནས་གསེར་མིག་འབར་བ་ཡིས། །ང་རྒྱལ་དྲག་པོ་འདི་བསྟན་ཏེ། །དབང་དུ་<milestone unit="line" n="445.3"/>བསྡུ་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་རབ་ཏུ་བསྟན། །མཐེབ་ཆེན་གཉིས་པོ་ནང་དུ་བསྟན། །ཕྱི་ལ་བརྐྱང་བ་གཤོག་པའི་ཚུལ། ཁྲོས་པའི་ང་རྒྱལ་སྔགས་བརྗོད། །ཏ་ཀི་ཛ་རྐེ་བྱི་རྙོ་ཏེ་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་རུ་ཏེ་<milestone unit="line" n="445.4"/>གྲྭཧྭ། ང་རྒྱལ་སྔགས་རབ་ཏུ་བརྗོད། །ཆེ་བ་རྒྱུན་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་རིགས་བཞིའི་ཀླུ་རྣམས་ལ། ་༑ན་ཏུ་ཆེ་རབ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །ཉིད་ཀྱི་གཞལ་ཡས་ཁང་བཟངས་སུ། ་ལྐོན་ཏུ་<milestone unit="line" n="445.5"/>མཛེས་བརྗོད་ཉིད་དུ་ཡང་། །བྱོལ་སོང་རིགས་བཞི་དེ་དག་དང་། །ཐབས་ཅིག་འདུག་ནས་འདི་ལྟ་སྟེ། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་དབུས་གནས་པར། །རི་རབ་མཆོད་རྟེན་གཟུགས་འདྲ་ལ། །བུམ་པ་ཡིད་བཞིན་ཤིང་ལོས་<milestone unit="line" n="445.6"/>བརྒྱན། །སྦྲུལ་རིས་དར་སྤྱངས་ལྷ་བུར་མཛེས། །རིགས་བཞིའི་རྒྱན་གྱིས་རབ་ཏུ་ཀླུབས། །སྒོ་བཞིའི་ཀ་བ་ཤིན་ཏུ་ལྡན། །དེ་འོག་སྦྲུལ་གྱིས་རབ་ཏུ་མཛེས། །བྱོལ་སོང་ལོངས་སྤྱོད་རབ་ཏུ་ལྡན། །དེ་ཡི་བུམ་པའི་ཁོང་<milestone unit="page" n="446"/><milestone unit="line" n="446.1"/>སེང་ན། །གསེར་མིག་འབར་བ་དག་དང་། །ཐབས་ཅིག་གཞུགས་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །གཟི་བརྗིད་མཐའ་ཡས་དུང་སྐྱོང་དང་། །གང་པོ་ནོར་ལྡན་ལ་སོགས་པ། །དགའ་བོ་འཇོག་པོ་མ་དྲོས་པ། །རིགས་བཞི་ཀླུ་ཡི་གཙོ་བོ་<milestone unit="line" n="446.2"/>བརྒྱད། །སྐུ་ལ་འཁྲིལ་ཏེ་རབ་ཏུ་གནས། །བྱ་ནོམ་ནིར་མིན་ལ་སོགས་སྤྲུལ་བའི་བརྒྱན། །དར་ཕྱངས་མ་དང་པདྨའི་བརྒྱན། །གཟི་བརྗིད་མ་དང་དུང་ཅན་མ། །ཀླུ་མོ་རིགས་བཞི་ལ་སོགས་པ་དང་། །དེ་ཀུན་ཐབས་<milestone unit="line" n="446.3"/>ཅིག་ཏུ་གཞུགས། །ཀླུའི་དམ་ཚིག་གི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཀླུ་དམ་ཚིག་གི་བསྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །མཎྜལ་ཆ་མཉམ་ཡིད་འོང་ལ། །བ་ཡིས་རྣམ་ལྔས་བྱུག་པ་ནི། །ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="446.4"/>བཞི་དབུས་དང་རྣམ་ལྔའོ། །དེ་ཉིད་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་ཕྱིར། །ཨོ་དང་ཨུ༷༷ཧུ༷་སྲུཧྭ་ལྔའོ། །ཕྱག་རྒྱར་བཅས་ཏེ་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །བདག་ཉིད་ལྷ་རུ་རབ་བརྟགས་ཏེ། །ཐམས་ཅད་གྲུབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །བདག་<milestone unit="line" n="446.5"/>ཉིད་སྤྱི་བོར་ཨོ་དམིགས། ཡེ་ཤེས་ལྔས་ནི་དབང་བསྐུར་རོ། །དེ་ནས་ཐིག་གདབ་བྲི་བར་བྱ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་མུ་ཁྱུད་ལྡན། ཁུ་ཆད་སྒོ་རྣམས་དེ་བཞིན་བྲི། །ལྟེ་བ་སྙིང་ཀ་འཁོར་ལོ་དཀར། །མུ་ཁྱུད་དམར་<milestone unit="line" n="446.6"/>ལ་གྲུ་ཆད་ལྗང་། །སྒོ་རྣམས་སེར་པོ་སྒོ་ཉིད་རིགས། །དེབཞིནཚོནརྣམསདགྱེ་བར་བྱ། །དབུས་སུ་སྙིང་པོ་ཧུ༷་ཡང་བྲི། །འཁོར་ལོ་བརྒྱད་ལ་རྩ་བའི་སྔགས། །རྩིབས་མཆན་དེ་མིང་བྲི་བར་བྱ། །ནུ་པ་ཕུ་པ་གྲུ་ཆད་<milestone unit="page" n="447"/><milestone unit="line" n="447.1"/>༄༅། །ལ། །སྒོ་ལ་ས་ཏ་སི་ཀ་དགོད། ཁྲར་ནས་རིམ་པས་བསྐོར་ཏེ་དགོད། །ཅེས་ཏེ་རྒྱུན་དུ་བཟླས་པའི་སྔགས། །ཡི་གེ་དགུ་པ་ཞེས་བྱའོ། །ཧུ༷་ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ས་མ་ཡ་ཛ་ཆེ་གེ་མོ་ཞིག་ཙིཏི་ཛ་ལ་ཡ། ཞེས་ཏེ་<milestone unit="line" n="447.2"/>བསྒྲུབ་པརབྱ་བ་ཡིན། ཞག་དགུའི་བར་དུ་ཁྲུས་བྱ་སྟེ། ཟས་སྣ་ལྔ་ནི་སྤང་བར་བྱའོ། །ཉ་ཤ་སྒོག་བཙོང་ཆང་བཤོལ་བྱ། །དེ་ལ་གྲུབ་པའི་རྟགས་རྣམས་ནི། །དངོས་གྲུབ་ལོངས་སྤྱོད་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །སྦལ་སྦྲུལ་ལ་<milestone unit="line" n="447.3"/>སོགས་དངོས་སུ་འབྱུང་། །རབ་ནི་བས་རླགས་ཐོར་བར་འགྱུར། །དེ་ལྟར་མངོན་གྱུར་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །རིག་མའི་ཤམ་བུ་གདགས་པར་བྱ། །ལས་ཀྱི་བྱ་བ་དེ་ཙམ་མོ། །རྨ་ཏྲ་འབུར་ཏི་ལས་ལ་གཟུད། །རྟེན་འབྲེལ་<milestone unit="line" n="447.4"/>སྔགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར་ནི་དབང་བསྐུར་བྱ། །ཞེས་པ་དེ་ཉིད་ལག་ཏུ་བླང་། །དར་དཀར་དག་པའི་གཞི་མ་ལ། །པདྨ་འདབ་བཞི་བྲི་བར་བྱ། །དཀར་པོ་ལ་སོགས་མུ་ཁྱུད་ལྡན། །དབུས་སུ་<milestone unit="line" n="447.5"/>དམ་ཚིག་རྡོ་རྗེ་དགོད། །དེ་ནས་ཡིད་འོང་བུམ་པ་ལ། །སྦྲུལ་མགོ་བདུན་པའམ་དགུ་པ་བྲི། །དགེ་བསྙེན་དྲག་པོར་རབ་ཏུ་དམིགས། ཁ་དོག་གཙང་མའི་རས་ཀྱིས་བཅིང་། །འོམ་བུ་བྲ་མ་རྨ་བྱ་དང་། །དྲག་པོའི་རྫས་<milestone unit="line" n="447.6"/>ལ་བདུག་པ་བྱ། །རས་སམ་དར་གྱི་གཟུང་ཐགས་གདགས། །སྡེརགཤོགཕྱགརྒྱསྙིང་ཁར་བཏན། །སྨན་ལྔ་སྤོས་ལྔ་རིན་ཆེན་ལྔ། །འབྲུ་ལྔ་མེ་ཏོག་ལྔ་ལ་སོགས། །བཅུ་གཉིས་ལྔ་ཉིད་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་ནཱ་<milestone unit="page" n="448"/><milestone unit="line" n="448.1"/>ག་ཡུ་ཡུ་ནཱ་ག་པུ་རུ་ཛ་ལ་ནི་ནཱ་ག་ས་མ་ཡ་གྲྭཧྭ། ཞེས་ཏེ་དེ་ལྟར་བཟླས་ནས་ཀྱང་། །དམིགས་པའི་ཡན་ལག་གསུམ་པ་བརྒྱད། །ཡི་གེ་རྩ་གཅིག་བསྒྲུབ་པར་ཤར། །ཧུ༷་སྐྱེས་བདག་པོ་གཉིས་ནས་སྒྲུལ། །ཡན་ལག་ཡི་<milestone unit="line" n="448.2"/>གེ་རྩ་གཅིག་ལས། །འོད་ཟེར་སྣ་ཚོགས་བདུད་རྩིར་སྤྲུལ། །ཡི་གེ་དམིགས་པའི་གནས་ལྔ་མྲ །བདུད་རྩིའི་བུམ་པ་བརྟན་པར་བྱ། །མཁའ་ལྡིང་རྒྱལ་པོ་ཉིད་དུ་བསམ། །དེ་ཉིད་གཙང་མའི་རས་ཀྱིས་དཀྲིས། །གུར་<milestone unit="line" n="448.3"/>ཀུམ་སྨན་དང་ཆུ་བསྲེས་བཀྲུ། །དེ་བཞིན་སྨན་རྣམས་ཟས་རྣམས་བཟའ། །ཞེས་ཏེ་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ཧོ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་བདག །བདག་ཅག་དམ་ཚིག་མངོན་དགའ་བས། །དམ་ཚིག་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="448.4"/>འདིར་འཇུག་ན། ཁྱོད་ཉིད་དམ་ཚིག་འཚོ་ལགས་ཀྱིས། །ལོངས་སྤྱོད་ཀླུ་ཡི་ཕོ་བྲང་ནས། །རིག་པའི་རྒྱལ་པོས་དབང་བསྐུར་ཅིག །ཅེས་གསོལ་ནས་ནི་དེ་ཉིད་འཁོད། །ཉོན་ཅིག་སྐལ་ལྡན་རིགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="448.5"/>གཙོ། །ལོངས་སྤྱོད་ཀླུ་ཡི་རིགས་རྣམས་ཀྱིས། །ཕོ་བྲང་ཡིད་འོངས་མངོན་དགའ་བས། །ཡིད་བཞིན་རིན་ཆེན་རབ་གནས་པ། །དེ་རིང་ཁྱོད་ཀྱིས་བཅང་བར་གྱིས། །ཅེས་ཏེ་དབང་ནི་བསྐུར་བར་བྱ། །དེ་ཡང་བར་ཆད་<milestone unit="line" n="448.6"/>བསལ་བའི་ཕྱིར། །རྨ་བྱ་དག་གིས་སྡིགས་པ་དང་། །གུ་གུལ་དག་གིས་བདུག་བར་བྱའོ། །གཉེན་པོ་རིགས་བཞིའི་དབུ་རྒྱན་དང་། །དར་གྱི་ཅོད་པན་མེ་ཏོག་འཕྲེང་། །ལོངས་སྤྱོད་ཚོགས་ཀྱི་ཞལ་ཟས་དང་། །རྟེན་གྱི་<milestone unit="page" n="449"/><milestone unit="line" n="449.1"/>༄༅། །བུམ་པས་དབང་བསྐུར་བྱའོ། །དེ་ནས་དམ་ཚིག་རྟེན་འབྲེལ་གྱིས། །སྙིང་པོ་འདི་དག་སྤྱིན་བར་བྱའོ། །རིགས་ལྡན་ཐོགས་མེད་ནས་བརྒྱུད་པའི། །སྐལ་ལྡན་སྔགས་ཀྱི་བདག་པོ་ཁྱོད། །དི་རིང་དམ་<milestone unit="line" n="449.2"/>ཚིག་འདི་ཟུང་ལ། །ཡིད་བཞིན་རིན་ཆེན་གཏེར་བཞིན་ཆོངས། །ནམ་མཁའ་དངོས་པོར་མི་གནས་ལ། །སྣ་ཚོགས་འོད་ཀྱི་གྲ་འབྱུང་ཞིང་། །བླ་མེད་སྤྲུལ་སྐུའི་ངོ་བོ་ལས། །རྣམ་ཤེས་ལྡན་པའི་ཐོགས་མེད་ཀྱིས། །རྣམ་<milestone unit="line" n="449.3"/>ཤེས་རྒྱུ་ཡི་ངོ་བོ་ལས། །ཡི་གེ་འཕྲེང་བ་ཉིད་དུ་དགོད། །ནཱ་ག་ལི་ལི་ཏྲི་ཡ་པ་ཏྲི་ནི་རྭ་ཛ་རོ་ཏྲི་ཏིང་ཡང་གུ་རུ་ས་པྲི་ཡང་ཧེ་ཧེ་ཧུ༷་ཧྲུ༷་སྨྱོ་སྨྱོ། ཛ། ཞེས་ནི་དམ་ཚིག་རྟེན་འབྲེལ་གྱིས། སྙིང་པོས་ཡོངས་སུ་རྫོགས་བྱས་<milestone unit="line" n="449.4"/>སོ། །དེ་ནས་རབ་ཏུ་བདུག་བྱེད་བའི། ཀླུ་རྣམས་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། ལྡན་པ་འདི་ལྟ་བུ་གསུངས་སོ། །རྣམ་ལྔ་རིན་ཆེན་མཆོད་རྟེན་ལ། །བུམ་པ་ཁོང་སེང་དེ་བཞིན་བརྩིག །གཉེན་པོ་རིགས་བཞི་དགོད་བར་<milestone unit="line" n="449.5"/>བྱ། །དེ་འོག་རིགས་བཞི་མཚམས་རྣམས་སུ། །དེ་ནས་དབང་དུ་བསྡུ་བར་བྱ། །ག་རུ་ཌ་ཙ་ལེ་ཙ་ལེ་ཧུ༷་ཕཊ། རྒྱུན་དུ་བཟླས་པར་བྱའོ། །དམ་ཚིག་ཕྱག་རྒྱ་བསྟན་པར་བྱའོ། །ཨོ་པྲ་ཏི་སུ་ཙཀྲ་བཛྲ་དུན་ཏེ། མི་ལི་མི་ལི་<milestone unit="line" n="449.6"/>ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་ཏེ་དེ་ལྟར་སྒྲུབ་དེ་ནི། །དབྱར་ཐའི་ཚེས་ནི་བཅུ་དྲུག་ལ། །ཉི་མ་ངན་པ་དེ་ལ་འོང་། །དེ་དུས་མནན་གཏད་བྱ་བར་འབྱུང་། །དེ་ནས་གཉེན་པོའི་རིགས་བཞི་ལ། །བསྟོད་པ་འདི་དག་བྱ་བར་གནས། །ཧུ༷།<milestone unit="page" n="450"/><milestone unit="line" n="450.1"/>མཁའ་ལྡིང་རྒྱལ་པོ་ཚངསབའི་བྱ། །གསེར་འདབ་བྱ་ཁྱུང་ག་རུ་ཌ། །དྲང་སྲོང་འཁོར་གྱི་སྟོབས་པོ་ཆེ། །རིགས་གསུམ་མགོན་པོ་རྡོ་རྗེ་རྒྱལ། །མངའ་རིགས་ཀླུཡི འཁོར་གྱིས་བསྟོད། །རྡོ་རྗེ་རྣོན་པོ་སྐྲུ་གྲི་སོ་གཉིས་<milestone unit="line" n="450.2"/>གཙིགས། །གསེར་མིག་ཁྲོ་གཉེར་སྤྱན་གཉིས་ཅན། །ཐབས་ལྡན་རྡོ་རྗེ་རྭ་གཉིས་བརྗིད། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་གཙུག་ན་འབར། །ལྕགས་ཀྱིས་མཆུ་ཆེན་རྣོ་དབལ་གྱིས། །གདུག་པའི་ཀླུ་རྣམས་སྤྱི་ནས་འདྲེན། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="450.3"/>གཤོག་པ་བརྐྱང་བའི་རླུད་མོ་ཆ། །ཀླུ་རྒྱལ་གདུག་པ་དབང་དུ་སྡུད་པར་མཛོད། །ཅེས་དབང་དུ་བསྡུ་བར་བྱའོ། །ཀླུའི་དམ་ཚིག་གི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། གཉེན་པོ་རིགས་བཞི་བསྒྲུབ་པ་དང་། དབང་བསྐུར་བའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="450.4"/>གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ནི་ཀླུ་མོ་ཡི། །གནས་རྣམས་བརྟག་པར་བྱ་བ་ནི། །མཎྜལ་ཆ་མཉམ་ཡིད་འོང་གནས། །མེ་ཏོག་མདངས་ལྡན་དགའ་བའི་གནས། ཁྲུས་ཀྱི་ཆུ་རྣམས་ཡོད་པ་ན། །རིགས་བཞི་ཀླུ་མོ་<milestone unit="line" n="450.5"/>ཡོད་པ་སྟེ། །གཏད་བར་མི་བྱ་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །དེ་བཞིའི་རྫས་དང་མཐུན་པ་བསག་གོ །མཎྜལ་ ཆ་མཉམ་ཡིད་འོང་གནས། །སྤོས་དང་སྨན་སྦྱར་འོ་མའི་ཆུ། །མཎྜལ་བྱུག་པ་ཚུལ་བཞིན་བྱ། །པདྨ་འདབ་བཞི་<milestone unit="line" n="450.6"/>ཚུལ་བཞིན་བྱ། །པད་བཞིན་དར་དབྱངས་ལྡན་པར་བྲི། །མུ་ཁྱུད་སྦྲུལ་གྱི་ཆུན་པོས་བསྐོར། །གྲུ་ཆད་ལྗང་ཁུ་པད་འབྲས་བྲི། །མཛེས་པའི་རྒྱན་རྣམས་དགོད་པར་བྱ། །དབུས་སུ་ང་རྒྱལ་ཧུ༷་བྲིས་ལ། །པ་ཕ་ཕུན་བར་མ་<milestone unit="page" n="451"/><milestone unit="line" n="451.1"/>༄༅། །ལའོ། །དེ་ལ་སོགས་པ་དགོད་པར་བྱའོ། །ཧུ༷་དེ་གཉེན་པོ་བདག་ཉིད་རྟག །ཆེ་བའི་ང་རྒྱལ་རབ་བསྐྱེད་པའོ། །དམ་ཚིག་སྔགས་འདིས་བསྒྲུབ་པར་བྱའོ། །ཞེས་ནི་བཟླས་པ་ཚད་དུ་བྱ། །ཨོ་ཙ་ག་ཏྲ་དུ་ཏྲི་<milestone unit="line" n="451.2"/>རུ་བུ་མེ་ག་ས་ཏོ་བ་ར་ནི་ནག་ཡུ་ཡུ་ན་གྲྭཧྭ། ཞེས་ཏེ་རྩ་བའི་སྙིང་པོ་དང་། གཅིག་ཏུ་དྲིལ་ཏེ་དྲང་བར་བྱའོ། །དེ་ནས་ཡིད་དུ་ལེགས་འོང་བའི། །མཚན་ལྡན་བུམ་པ་གཉིས་བཙུགས་ཏེ། །མགུལ་ཆིངས་རྒྱན་དང་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="451.3"/>ཡི། །རྩ་བའི་སྔགས་བཞི་དགོད་པར་བྱ། །སྨན་ལྔ་སྟོས་ལ་རིན་ཆེན་ལྔ། །ཡིད་འོང་ཆུ་ཡིས་བུམ་པ་དགང་། ་ར་གྱི་པདྨ་འི་སྟེང་དུ་གཞག །དབུས་སུ་ཉིད་ཀྱི་བུམ་པ་གཟུགས། །རས་ལ་སོགས་པའི་གཟུངས་ཐག་<milestone unit="line" n="451.4"/>གདགས། །དེ་བཞིན་ཤར་དུ་ཞག་གསུམ་དུ། །ནང་ཕྱོགས་དག་པར་ཁྲུས་ཀྱང་བྱ། །ཧུ༷་ཙ་ཧ་རེ་ཤ་ནཱ་ག་དྷི་བ་ནཱ་ག་ཡུ་ཡུ་སྲུཧྭ། ཁ་ལག་དག་པར་ཁྲུས་བྱའོ། །དེ་ཡི་རྟགས་རྣམས་འབྱུང་བ་ནི། །དཀར་འཇམ་མདོག་<milestone unit="line" n="451.5"/>གཉིས་སྡུག་བར་བྱ། ཁྲ་སྦྲ་མཛེ་རིགས་ཕོལ་དང་འབྲས། །ཕྲག་ནད་རྐོང་པོ་ཡོངས་མི་འབྱུང་། །ཚེ་རིང་བདེ་བ་ཕུན་སུམ་ཚོགས། །འཁོར་འདུ་ལོངས་སྤྱོད་ནོར་རྣམས་འཕེལ། །དེ་བཞིན་དགོངས་པ་འགྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="451.6"/>བྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་འདོད་ཡོན་ལྔ་མཆོད་པར་བྱའོ། །གཞན་ཡང་གོ་འབྲུམ་པ་ན་སེ། །ཞོ་དང་ལོར་བ་ལོ་ཧོ་མཚལ་དང་འབྲས། །དར་དཔྱངས་མང་པོ་ཕན དེ བཞིན། །སྨནརྣམསམང་པོས་<milestone unit="page" n="452"/><milestone unit="line" n="452.1"/>མཆོད། །སོ་སོར་ཐོབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །སྔགས་དང་སྙིང་པོ་བསྙེན་པར་འདི་གསུངས་སོ། །ཨོ་ནཱ་ག་བ་རུ་ན་བ་ཡ་སྟེ་བ་རུ་ན་ག་ཡུ་ཡུ་ཨ་བ་ལོ་ཀི་ཏི་ས་མན་ཏེ་ས་མན་ཏེ་ཏེ་གྲྭཧྭ། ཀླུ་མོ་བཞི་ལ་མཆོད་བསྟོད་<milestone unit="line" n="452.2"/>བྱ། །ཀླུའི་དམ་ཚིག་གི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། ཀླུ་མོ་རིགས་བཞི་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ས་བདག་བཞི་བསྒྲུབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །སྦྲུལ་གྱི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་དྲག་པོ་རྫས། །ནང་དུ་མཐུན་པའི་<milestone unit="line" n="452.3"/>ལིང་ཀ་གཞུག །སྔོན་མར་སྐུད་པས་ཁ་བཙེམས་ཏེ། །གཏད་པའི་འཕྲིན་ལས་ཀླུ་ཡི་གཟུགས། །དེ་བཞིན་མཛུབ་གང་ལིང་ག་འཚིད། །སྔོན་མར་སྐུད་པས་སྙིང་ཁར་གདབས། །ས་བདག་བཞི་ཡི་གཟུགས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="452.4"/>བྲིས། །ཡན་ལག་བཞི་བཏགས་ལྟེ་བར་གནས། །ལག་གཡམ་ཧཔ་ཁྱི་ཧང་པན་གཡོན། །རྐང་གཡས་ཐེ་སེ་གཙང་ཀུན་གཡོན། །ཀླུ་གཟུགས་ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ནའོ། །དེ་བཞིན་ནག་པོར་གཏད་པར་བྱ། །ཞེས་ཏེ་དེ་<milestone unit="line" n="452.5"/>ལྟར་གསུངས་པའོ། །ས་བདག་བཞིའི་སྙིང་པོ་གསུངས་ཏེ། །ཏོ་ཏ་མ་མཁྱེན་སྙིང་ཁྲག་སྲོག་ཆོད། དབུགས་ལོང་ཕཊ་ཛ་རྙོ། ཧལ་ཕན་སྔགས་ཞེས་བྱའོ། །ས་བ་མེ་བཞིན་གན་ཏེ་ཟློག་ཏེ་ཕཊ་ཛ་རྙོ། ཐེ་སེ་སྔགས་སུ་<milestone unit="line" n="452.6"/>ཤེས་པར་བྱའོ། །དུ་ར་ཤི་པར་ཙ་ཕཊ་ཛ་རྙོ། ཙང་ཀུན་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། ཁུན་དུའོ། །དེ་ནས་ས་བདག་བཞི་པོའི་དྲག་སྔགས་བདུན་ཏེ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ། །གསད་པའི་སྔགས་སུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །ན་མོ་ལག་ན་<milestone unit="page" n="453"/><milestone unit="line" n="453.1"/>༄༅། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་གཉེར་ཅན། །ང་རྒྱལ་དྲེགས་པས་འདུལ་བའི་གཙོ། །བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱི་དམ་ཚིག་ལྷ། །བསྟན་པ་དམ་པ་ཀུན་གྱི་གཙོ། །ཞེས་བསྟོད་དེ་ས་བདག་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨོ་བྱི་ས་ཏ་དུར་<milestone unit="line" n="453.2"/>ནི་པྲ་ཛ་ཕཊ། ཨོ་ས་ཏོར་ག་ཤ་དུ་ར་ཛ་ཕཊ། ཀེ་ཏུ་རག་ཤ་ཀླུ་ཏྲི་ཕཊ་ཛ་རྙོ། པྲེ་ཡང་ཀུ་རུ་མེ་ཏ་ཛ་རྙོ། ནཱ་ག་ནཱ་ག་གུ་རུ་ནག་པོ་ཙིསྟ་བོད། འདྲེ་ན་ཀུ་རུ་དེ་བ་ཤན་ཏི་རྦད། ཏ་ནོ་བེ་ནག་ཀུ་རུ་ཡེ་རྦད། ཅེས་ནི་གསད་ཅིང་<milestone unit="line" n="453.3"/>གཏད་དེ། དེ་ཡང་གཉེན་པོ་ལ་ནི་མཆོད་བསྟོད་བྱ། །ཡང་དེ་དམ་ལ་གནས་པའི་ཕྱིར། །གཏོར་མ་ཆེན་པོ་འབུལ་བར་བྱ། །སྦྲུལ་དང་སྦལ་བའི་ཤ་ཚིལ་དང་། །དེ་བཞིན་ཁྲག་སྣའི་གཏོར་མ་བྱའོ། །མཆོད་པའི་སྔགས་<milestone unit="line" n="453.4"/>ནི་འདི་དག་གོ །ཨོ་ཀ་རུ་ཌ་ཙ་ལེ་གྲི་ཏྣ་གྲི་ཏྣ་ཛ་ཧུ༷་བ༷༷༷ཧོ། ཨིདྷ་ན་བ་ལི༷་རུ་པ་ལ་བ་ནཱ་ག་ལ། ཁུ་ཧི་ཞེས་གཏད་པར་བྱའོ། །ཀླུའི་དམ་ཚིག་གི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། ས་བདག་བཞིའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་<milestone unit="line" n="453.5"/>པའོ།། །།ས་བདག་བཞི་ཡི་དྲག་སྔགས་བདུན་པ་འདི། །ཀླུ་དང་ཀུན་ལ་འཇུག་པ་ཞེས་སུ་བྱ། །སྤྱིར་ཡང་ཕར་སྟོང་ཚུར་སྟོང་བྱའོ། །དེ་ནས་སྦྲུལ་གྱི་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱའི་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །མཎྜལ་<milestone unit="line" n="453.6"/>ཆ་མཉམ་ཡིད་འོང་ལ། །རྩ་བའི་སྔགས་འདིས་ལྡེ་གུ་བྱུག །གྲུ་གསུམ་དབུས་མ་ནག་པོར་བརྐོ། །དམར་པོ་ཟླ་གམ་མུ་ཁྱུད་ཟླུམ། ཁུ།་ཆད་སྒོ་རྣམས་དེ་བཞིན་བྱ། །དེ་ནས་ལྷ་རྣམས་དགོད་པར་བྱ། །དེ་ཡང་མཐུན་<milestone unit="page" n="454"/><milestone unit="line" n="454.1"/>པའི་ས་བླངས་ཏེ། །འབྲུ་སྣ་ཚང་བའི་ཕྱེ་དང་སྦྱར། །དེ་བཞིན་སྦྲུལ་གྱི་གཟུགས་བྱས་ཏེ། །སྦྲུལ་མགོ་དགུ་པས་དབུ་ལ་བརྒྱན། །ལིང་ག་མིང་རུས་བྲིས་པ་གཞུག །ཆུ་སྐྱེས་སྦལ་པ་སྙིང་ཀར་གཞུག །སྤྱི་ཏའི་ཡི་གེ་དགུ་<milestone unit="line" n="454.2"/>བས་བསྐོར། །རྨ་བྱའི་ཐལ་བས་མནན་པར་བྱ། །དེ་བཞིན་གྲུ་གསུམ་དབུས་སུ་དགོད། །སྣ་ཚོགས་མེ་ཏོག་མགོ་ལ་གདགས། །པདྨའི་གེ་སར་གཅལ་དུ་བཀྲམ། །རྒྱ་སྤོས་ལ་སོགས་དུ་བས་བདུག །གཅིག་ལ་སྦྲུལ་<milestone unit="line" n="454.3"/>གྱི་རྒྱལ་མཚན་གཟུགས། །གཅིག་ལ་མེ་ལོག་མདའ་དར་གདགས། །པདྨའི་གེ་སར་བཅལ་དུ་བཀྲམ། །མུ་ཁྱུད་སྦྲུལ་གྱི་ཆུན་པོ་བྲི། །སྣ་ཚོགས་སྔགས་ཀྱིས་བསྒྲུབ་པར་བྱ། །ཞེས་ཏེ་རྒྱུན་དུ་འདི་བཟླས་སོ། །ཨོ་ག་<milestone unit="line" n="454.4"/>རུ་ཌ་ཙ་སྒྲིན་ཛ་ཧུ༷་བ༷་ཧོ། ཨོ་དྷ་ན་བྷ་ལི་རུ་ཡ་པ་ཧྲ་པ་ནཱ་ག་ལ་ཁུ་ཧི། ཞེས་གཏད་པར་བཤད་དང་འཕྲེད་བ་དེས་བསྐོར་ནས། །ལིང་ཀའི་མིང་རུས་བཅས་པ་ལའོ། །གསང་སྔགས་འདི་ཉིད་བཟླས་པར་བྱའོ། །གྲི་ཏ་མ་<milestone unit="line" n="454.5"/>ནི་དུར་འུད་སད་ནེ་རོ་ཡང་གུ་རུ་པྲ་ཏ་མི་ཤ་རོ་ལ་རྦད། ཅེས་དེ་བསྟོད་དེ་བྱའོ། །མཚང་སྔགས་འདི་ཡང་བཟླས་པར་བྱའོ། །མ་ནི་དུར་བི་ཤོ་ཏྲ་བད་ཤོ་བི་ཤི་རོ། །ལོ་ཏི་ནང་དུ་ནི་དུར་ཡ་ཁྲེང་ཁྲེང་། སྨྱོ་པད་ཏྲི་པདྨ་མ་<milestone unit="line" n="454.6"/>ར་ཡམ་ས་ཐམས་ས་ཐམ་དུན་སྨྱོ། བ༷་ཁྲག་བ༷་ཁྲག་རི་ཏི་སྨྱོ། མུན་ཐིབས་མུན་ཐིབས་མ་མ་སྨྱོ། ཞེས་ཏེ་གོང་གི་སླུད་ཕུར་གཞུག །ཆུ་མིག་མགོ་ལྔ་ཡོད་པར་བསྐྱལ། །དམུ་ཆུ་དང་ནི་མཁྲིས་ནད་འོང་། །དེ་ཉིད་དབུས་<milestone unit="page" n="455"/><milestone unit="line" n="455.1"/>༄༅། །སུ་ནུབ་པར་བྱ། །ཞེས་ཏེ་དེ་ལྟར་བྱ་བ་གསུངས། །དེ་ནས་ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གདོན་མི་ཟ་བར་འགྲུབ་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །དྲག་སྔགས་སྙིང་གཟེར་དྲག་པོ་འདི་གསུངས་སོ། །ཐོད་པ་ནག་པོ་དྲག་<milestone unit="line" n="455.2"/>པོའི་རྫས། །ནང་དུ་མཐུན་པའི་ལིང་ག་གཞུག །མིང་རུས་གུར་གུམ་སྨན་གྱིས་བྲི། ཁ་རུ་སྐུད་པ་རྒྱ་གྲམ་བཅིང་། །ཐོད་པ་དག་ཏུ་གཞུག་བར་བྱ། །ཞེས་ཏེ་དྲག་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨོ་ས་ཏ་ཡ་མུ་ར་ཡ་མྱ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="455.3"/>ཛ་ལ། བཛྲ་ཀེ་ཙ་ཏུ་ཕེ་ཕཊ། ཅེས་ཏེ་དེ་ནི་སྔགས་སོ། །ཀླུའི་དམ་ཚིག་གི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། བྱེ་ཆུང་ཅན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བའོ།། །།དེ་ནས་བུམ་པའི་མན་ངག་དྲག་པོའི་གཏད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །འབྲུ་སྣ་ཚང་བའི་<milestone unit="line" n="455.4"/>དར་ཕྱེ་ལ། །རིན་ཆེན་སྤོས་མཆོག་གཏད་པར་བྱ། །སྦྲུལ་མགོ་དགུ་པའི་གཟུགས་བྱས་ཏེ། །མགོ་ལུས་བྲལ་ཏེ་སྐྲུ་གུར་བྱ། །ལུས་སྣང་ལིང་ཀ་གཞུག་པར་བྱ། །མགོ་ན་འཁོར་ལོར་གཞུག་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་བཞིར་<milestone unit="line" n="455.5"/>ལྡན་གེ་སར་བྲི། །དབུས་སུ་དམ་ཚིག་ཧུ༷་དེ་དགོད། །འཁོར་ལོ་བཞི་ལ་པ་ར་ན་ཡའོ། ཁྲར་ནས་པ་ར་ན་དགོད་བྱ། །ག་འུ་ཁ་སྦྱར་སྤྲད་བའི་ནང་། །གཟུགས་མིང་བཅུག་ལ་ཁ་སྤྲད་དོ། ཁ་སྤྲད་རྒྱ་ཡང་གདབ་པར་<milestone unit="line" n="455.6"/>བྱ། །གཉིས་ཀ་ནོན་པར་བྱ་བ་གསུངས། །སྦྲུལ་མགོདགུ་པ་བྱང་དུ་བྲི། །ནུབ་ཏུ་བདུན་པ་ཤར་དུ་ལྔ། །ལྷོ་རུ་གསུམ་པ་བྲི་བར་བྱ། །ཀ་རི་ཀ་ལ་ལོངས་སྤྱོད་བྲི། །དེ་ལྟར་གའུ་ཞེས་སུ་བཤད། །བྱོལ་སོང་ཀླུ་ཡི་ཕོ་བྲང་<milestone unit="page" n="456"/><milestone unit="line" n="456.1"/>གདབ། །རྒྱལ་པོ་རིགས་ཏེ་གཏད་པར་བྱ། །ཞེས་ཏེ་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་གསང་སྔགས་འདི་དག་གསུངས་སོ། །ཨོ་ས་བྱི་ས་ཆོད་གཅིག་ཁ༷་ལིང་མ་དུ་སྨྱོ་སརྦ་བིག་ཤ་ཁ་ལིམ་དུ་སྨྱོ། ཞེས་ནི་དབང་དུ་བསྡུ་བར་བྱའོ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="456.2"/>ཙིསྟ་བ༷་འབྲུ་ཐུམ་རིལ་ཁས། ས་མ་ཡ་སྨུགས་ཐིགས་ཀླད་ཁྲག་སྤྱོས་ཤིག །དམིགས་རྩ་བསྒྱུར། ཨོ་ན་ག་་་་ལིང་ནི་གྲྭཧྭ། ཞེས་ཏེ་ཞག་བདུན་རབ་བསྒྲུབས་སྟེ། །དྲག་སྔགས་འདི་ནི་རབ་ཏུ་གསུངས། །ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ས་མ་<milestone unit="line" n="456.3"/>ཡ་ཙིསྟ་ཛོ་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ་གྲྭཧྭ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ས་མ་ཡ་ཤུ་ཏི་ཀྲི་ཏ་སྨྱུ་ར་ཡ་ཛ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཤུ་ཤུ་ལི་དགྲ་བོའི་ཙིསྟ་ལ་ཡ་ཛ། ཨོ་ཙིསྟ་མུ་ར་ཡ་སད། ཙག་ཀྲང་དུ་ཀྲི་མུ་ར་ཡ་སད། ཙསྟུ་ཀྲང་ཀ་མྱ་ར་ཡ་སད། ནཱ་ག་པ༷་པ་རི་ལི་<milestone unit="line" n="456.4"/>ལི། ཙཀྲ་མུ་ར་ཡ་དགྲ་བོའི་ཙིཉི་ཛ་ལ། ཞེས་དེ་གཏད་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །ཀླུའི་དམ་ཚིག་གི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། ལས་བཅུའི་ལས་ཏིར་ཡ་ཀའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་པ་ཏྲ་ནག་པོ་ཞེས་བྱ་བ་དྲག་སྔགས་གསུངས་<milestone unit="line" n="456.5"/>སོ། ་༑ན་ཏུ་མཚན་ངན་དྲག་པོའི་ཐོད་པ་ལ། །དཀར་ནག་རྫས་ཀྱིས་བདུག་པར་བྱ། །སྐྱེས་པའི་ཁྲག་གིས་ལིང་ག་བྲི། །ཏིལ་དང་སྐེ་ཙེ་ཤང་ཚེ་ལ། །ག་གོན་ནག་པོའི་གཟུགས་བྱ། །ནང་དུ་ལིང་ག་གཞུག་བར་<milestone unit="line" n="456.6"/>བྱའོ། །སྔོན་མར་སྐུད་པས་སྐེ་ནས་གདགས། །དྲག་པོའི་རྫས་སུ་བཅུག་ནས་ནི། །སོལ་ཆེན་ཐལ་བས་ཁ་གཅད་ལ། །དམ་ཚིག་འབྲུ་དགུའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །སྔོན་མ་ཞུན་མས་སྦྲུལ་རིས་བཀྲི། །ཞེས་ཏེ་དྲག་<milestone unit="page" n="457"/><milestone unit="line" n="457.1"/>༄༅། །སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །ཨོ་ཤ་ཤ་ཤུ་ཤུ་མུ་ནེ་རྙོ་ན་ཙཀྲ་ཤུར་ན་ཀྲི་བ་ཡམ། ནག་པོ་ཙིསྟ་རྒྱས་ཁྲག་རྒྱས། འབུར་འགྲིམས། དགྲ་བོའི་ཙིསྟ་ཛ་ལ་ནཱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཅེས་ནི་གཏད་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་སྣ་<milestone unit="line" n="457.2"/>ཚོགས་ཀླུ་ལ་གཏད། །དེ་ཡི་རིགས་རྣམས་ཐོད་པ་ལ། །ཕྱོགས་བཞི་ག་གོན་མཆུ་རུ་སྤྲད། །དེ་དབུས་ས་ལ་ར་བཞིས་བསྐོར། །ནཱ་ག་རྭ་ཇོའི་མིང་དང་སྤེལ། །ག་གོན་ལུས་ལ་དགོད་པར་བྱ། །སོ་སོ་ཁ་རུ་ན་བཞི་<milestone unit="line" n="457.3"/>དགོད། །རུས་དང་སྤེལ་བའི་རྫའི་བར། །དེ་བཞིན་དྲག་པོའི་ཐོད་པ་ལ། །འཁོར་ལོ་ནག་པོ་བྲི་བར་བྱ། །སྦྲུལ་མགོ་ཀླུ་གཟུགས་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་གྲུ་གསུམ་ལྡན། །མུ་ཁྱུད་སྦྲུལ་གྱི་ཆུན་བུ་<milestone unit="line" n="457.4"/>བྲི། །ནཱ་ག་རྭ་ཛའི་འཁོར་ལོ་ལ། །མ་ར་བ༷་གྱི་དབུས་སུ་དགོད། །བཞི་པའི་འཁོར་ལོ་མཛེས་པ་བྲི། །དེ་ནས་དྲག་སྔགས་འདི་དག་གེ །ནཱ་ག་ཡསྒ་བཛྲ་ཀྲོ་ཏ་ཡ་ས་མ་ཡ་ཛ་ནཱ་ག་བཛྲ་རག་ཤ་ས་མ་ཡ་ཙིསྟ་ཛརྙོ་ལ་རྙོ། ནཱ་<milestone unit="line" n="457.5"/>ག་སརྦ་དུ་་ས་མ་ཡ་ཙིསྟ་ཛ་ལ་མྱ་ར་ཡ་ཛ། ཞེས་ཏེ་གཏད་པར་བྱ་བའོ། །ཀླུའི་དམ་ཚིག་གི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། པ་ཏྲ་ནག་པོའི་དྲག་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་སྔགས་ཀྱི་སྤྱིན་སྲེག་གི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="457.6"/>འདི་གསུངས་སོ། །དཀར་བརྟགས་པའི་གནས་ཉིད་དུ། །སྒོག་མོ་གྲུ་གསུམ་བསམ་པ་སྲ །དབུས་སུ་ང་རྒྱལ་ཧུ༷་བྲིས་ལ། །དཀར་པོ་དབུས་སུ་སྒྱེད་ཀར་གཞུག །དེ་ནས་ཀླུ་རྣམས་སྤྱན་དྲང་ངོ་། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ ནཱ་བྷ་ས་<milestone unit="page" n="458"/><milestone unit="line" n="458.1"/>མ་ཡ་བ་རུ་ན་བ་ཡ་བེ་ས་མ་ཡ་ཧོ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཞེས་ཏེ་སྤྱན་དྲང་ངོ་། །དེ་ནས་མེ་ལྷ་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། རྩ་བའི་སྔགས་ཀྱིས་སྦྱན་དྲངས་པས། །གསེར་མིག་འབར་བ་སྟེན་པར་འུར། །སྣ་ཚོགས་སྨན་དང་ཏིལ་མར་ཞོ། །འོ་<milestone unit="line" n="458.2"/>མ་འབྲས་དང་མཚལ་དང་དུང་། །དེ་བཞིན་རྫས་རྣམས་དབུལ་བར་བྱ། །དེ་གཟུགས་མིང་རུས་བྲིས་ནས་ནི། །སྣ་ཛོགས་སྨན་དང་ཏིལ་མར་ཞོ། །ག་གོན་བཅས་ཏེ་ནང་དུ་གཞུག །ཙན་དན་སོལ་བས་ནག་པོར་<milestone unit="line" n="458.3"/>བྱ། །དེ་ནས་བསྲེག་ཅིང་དབུས་སུ་གཞག །ཅེས་ཏེ་སྦྱིན་སྲེག་སྔགས་འདིའོ། །ཨོ་ཙཀྲི་མ་ར་ཡ་སད། ནཱ་གྭ་བ་རུ་ན་ཡེ་སྲུཧྭ། ཨོ་ནཱ་ག་སུ་ཏྲ་ཏི་བཛྲ་དུན་ཏ་མི་ལི་མི་ལི་སྲུཧྭ། ནག་པོ་ཙི་མུ་ར་ཡ་གཤུར་ནི་ཏྲ་བམ་ཁ་སོད།<milestone unit="line" n="458.4"/>ཡ་ཏྲི་མྱ་ར་ཡ་པ་ཤང་ཀུ་རུ་ཡེ་སྲུཧྭ། ཞེས་ཏེ་མིང་རུས་ཐལ་བ་དང་། །དར་མཐིང་ནག་པོའི་ནང་དུ་ག་། །ཐོད་པར་བཅུག་སྟེ་སྦྲ་བར་བྱའོ། །ཀླུའི་དམ་ཚིག་གི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། སྤྱིན་སྲེག་གི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="458.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཀླུ་རྣམས་གནད་ལ་ཕབ་ནས་ལོ་ནད་དབབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཀླུ་རྣམས་ཀྱི་ནི་ཕོ་བྲང་དུ། །པདྨ་འདབ་བརྒྱད་བྲི་བར་བྱ། །ཚོན་རྣམས་མཛེས་པར་བྲིས་ནས་ནི། །དབུས་སུ་གསེར་མིག་འབར་<milestone unit="line" n="458.6"/>བ་དགོད། །དེབཞིནཕུ༷༷བརྒྱདཔདྨ་ལ། །རབ་ཏུ་བསྒྲིམས་ཏེ་བྲི་བར་བྱ། །དགུ་པ་བདུན་པ་ལྔ་པ་གསུམ། །སྦྲུལ་མགོ་སོ་སོར་རིགས་བཞི་ཁ་དོག་བསྒྱུར། །གདོང་པ་མཚལ་གྱིས་བྱུག་པར་བྱ། །ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཀི་ཡི་ཀི་<milestone unit="page" n="459"/><milestone unit="line" n="459.1"/>༄༅། །ལ་ཡ་སྲུཧྭ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་བཛྲ་ཤུ་པ་ལི་གྲྭཧྭ། ཀྭ་ལི་ཀྭ་ལི་ནཱ་ག་བཛྲ་དུན་ད་རག་ཤ་ཕཊ། ཅེས་ཏེ་རིག་སྔགས་ཕྱོགས་བཞི་ཡི། །ཤར་ནས་སྐོས་ཏེ་སྦྲུལ་ལ་གདབ། །དེ་ནས་ལིང་ག་བཞི་གཏུབས་ཏེ། །ཐལ་<milestone unit="line" n="459.2"/>ཆེན་ཉུངས་ནག་རབ་སྦྱར་ཏེ། །ཆུ་མིག་བླུགས་ཤིང་ངན་སྔགས་བཟླས། །ནཱ་ག་ར་ཛ་ཀྲི་སྣ་ཀྲུང་ཀྲུང་ཤིང་ཏི་རྭ་ཛ་ཡ་ནན། ཞེས་ཏེ་གཏོར་གཞོང་ཁ་སྐྲུབ་ལ། །ཚེས་གཅིག་དག་ལ་མནན་པར་བྱའོ། །ཚེས་བཞིའི་ཉི་མ་<milestone unit="line" n="459.3"/>ཟར་ཟེར་ལ། །གར་གདབ་པའི་ཕྱོགས་དེ་མྲ །སླར་ལ་ཕྱང་སྟེ་གཏོར་མ་བྱའོ། །སྒག་ནི་ས་མ་ཡ་ཡ་པུ་པུ་ལི་ལི་ག་དུན་བྷ་སྨྱོ། ཨོ་བ་ཤ་མེ་གེ་ཏུ་མ་ཤིག་གི་ཀི་ཀང་ཛ་ལ་ཡ༷་ཨ་ཙེ་ཏེ་སྲུཧྭ། ཤན་ཏི་རག་ཤ་ནཱ་ག་ས་མནྟྲ་<milestone unit="line" n="459.4"/>པྲ་ར་སན་ནཱ་ག་བཛྲ་སྨྱོ། ཞེས་ཏེ་སེང་ལྡེང་ཕྱུང་སྟེ། ཀླུའི་དྲག་སྔགས་གདགས། ཀླུ་རྣམས་གཞལ་ཡས་ཐོབ་ཅིག་པར་བསྒོ་སྟེ། གཡུང་དྲུང་དཀྱིལ་དུ་སྣུབས་ཏེ་སྦའོ། ཁྲར་ནུབ་ལྷོ་བྱང་ནམ་མཁའ་ལྡིང་། །ཟིལ་གནོན་<milestone unit="line" n="459.5"/>ཕྱག་རྒྱས་བསྲུང་བར་བྱའོ། །དངོས་གྲུབ་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་འབྱུང་། །ཀླུའི་དམ་ཚིག་གི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། ལོ་ནད་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་སྤ་ཏྲ་ནག་པོ་ར་ཁྱི་ངན་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །གླང་རུ་<milestone unit="line" n="459.6"/>གཡས་པའི་ནང་དག་ཏུ། །དགྲ་ཡི་ལིང་ག་དེར་བཅུག་ལ། ཁུ།ན་དུ་བཟླས་པའི་སྙིང་པོ་འདིའོ། །ཨོ་མང་པུར་ཤིར་སོད། ཨོ་ར་ཤིག་སོད། ཐུན་ཏྲེ་ཤིག་སོང་། རྦད་ཤིག་སོད། ཡིད་ཤིག་སོད། ཅེས་ཏེ་ཞག་བཞི་<milestone unit="page" n="460"/><milestone unit="line" n="460.1"/>བསྒྲུབ་པར་བྱའོ། །ཀླུ་རྣམས་དགུག་ཅིང་གཏོར་མ་གཏང་ངོ་། །དེ་ཡི་སྔགས་ནི་འདི་དག་གོ །ཨོ་ནཱ་ག་ཡག་མས་བཛྲ་དུན་དུ་མི་ལི་མི་ལི་སྭཧྭ། ཞེས་ཏེ་དྲག་སྔགས་འདི་ཡིས་གཏད། །སྐྲུ་ཏི་ད་ར་རྦད། རྦད་ལ་ཡ་ཏྲི་<milestone unit="line" n="460.2"/>སོད། རྦུད་ན་ཤིག་ནག་པོ་ཙིསྟ་སྨྱུ་ར་ཡ་ཁྲག་ཏིར་སྣར་མ་རྦད། ཅེས་ཏེ་གཏད་པར་བྱའོ། །ཀླུ་དམ་ཚིག་གི་རྒྱུ་ཕྱི་མ་ལས། སྤ་ཏྲ་ནག་པོ་ར་ཁྱིའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཆུ་གླང་སྔོན་པོའི་ངན་སྔགས་<milestone unit="line" n="460.3"/>ཞེས་བྱ་བ་འདི་གསུངས་སོ། །གླང་དེ་ཁྲ་བོའི་རྭ་གཅིག་ལ། །སྦྲུལ་གཉིས་བྲིས་པའི་གྲོ་ག་གླན། །ཚོན་སྐུད་ཀྱིས་ནི་ཡེ་གསུམ་བཅིང་། །ལིང་ག་གྲོ་ག་ལ་བྲིས་ལ། །རུས་སྦལ་ནག་པོའི་སླུད་པུར་གཞུག །རྭ་ཡི་ནང་དུ་<milestone unit="line" n="460.4"/>དེ་བཅུག་ལ། །འདའ་ར་ཀ་ཡི་རྒྱས་བཏབ་ལ། །ཞག་གསུ་་་ཟླི་ང་པོ་འདི་བཟླས་སོ། །ཨོ་སྭ་སྟི་གྲ་མ་ཤག་ནི་དུ་ཡ་སད། ཀྲ་མ་ནི་སད། བྱི་ཐུམས་ནི་སྨྱུ་ར་ཡ་སད། ཞག་ལྔར་ཟས་ནི་རྣམ་ལྔ་ཡང་། །སྤངས་ཏེ་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="460.5"/>པར་བྱ་བ་ཡིན། །དེ་ནས་དྲག་སྔགས་འདི་དག་གོ །ཨོ་ཞུང་ཏྲི་ཤུན་ཏྲི་བྲི་ལི་ལི་ཧེ་ཕཊ། ཧེ་ཕཊ། ཨོ་དུ་ཏྲི་ཟ་རི་ཏྲི། ཙ་ཙ་ཙི་ཙི། སྒག་ཤ་ལ་ཁུ་མུན་ཙི། སྙིང་ཁ་མ་ར། མདུན་སྨྱོ་སྦྱོ། རག་མོ་ཁ་རག་ཙིརྟི་ཁ་རག །ཅེས་<milestone unit="line" n="460.6"/>འབུམ་དུ་བཟླས་སོ། །གཏད་པའི་ས་ནི་ལྷོ་བྱང་དུ་བལྟས་པ་དང་། ལྐུག་པ་དང་། ལོང་པ་དང་། འཐབས་ས་དང་བཞིའོ། །དེ་རྣམས་གང་མེད་ཀྱང་། སྔགས་རང་སར་སོང་ལ། ས་བཙལ་ཏེ་ཡང་སྙིང་ནག་པོ་གཅེས་<milestone unit="page" n="461"/><milestone unit="line" n="461.1"/>༄༅། །སོ། །བདེན་པ་བདར། དཔང་གཟུགས། མཆོད་པ་ཕུལ། རང་གི་གྲིབ་མ་དྲི་མ་བྱད་མི་དབྱུང་ངོ་། །ཀླུའི་དམ་ཚིག་གི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།ཡང་གཏད་ཐབས་<milestone unit="line" n="461.2"/>ཅིག་བསྟན་ཏེ། དེ་ལ་འདུག་པ་བཙལ་བ་དང་། གྲུབ་མ་གྲུ། རིགས་གང་གིས་བྱ་བ་དང་། ཀླུ་གནད་ལ་བོར་བ་དང་། མི་ལྡོག་པ་དང་། དམ་ཚིག་དང་། གོ་བགོ་བའོ། །ཆུ་མིག་ཁ་བྱང་དུ་བལྟས་པའོ། །ཕ་མ་གླང་དང་<milestone unit="line" n="461.3"/>སྦལ་གྱི་རིགས་སོ། །བུ་སྦྲུལ་གྱི་རིགས་སོ། །དེ་གསུམ་ལ་གཏད་དོ། །ནན་ལ་བོར་བ་ནི་ཆུ་མགོ་ར་དང་བྲུས་ལ། ཡ་རྟགས་རྩལ། ཁམ་པོར་དུ་མཆེ་བ་ཅན་དང་། ཨ་མྲི་ཏ་དང་གཟུགས་བཅུག་ལ། དར་མཐིང་ནག་<milestone unit="line" n="461.4"/>དག་གིས་དགབ། མེ་མར་གཏད་དོ། །ནན་ལ་བོར་བ་ནི་ཆུ་མགོ་ར་དང་བྲུས་ལ། ཡ་རྟགས་རྩལ། ཁམ་པོར་དུ་མཆེ་བ་ཅན་དང་། ཨ་མྲི་ཏ་དང་གཟུགས་བཅུག་ལ། དར་མཐིང་ནག་དག་གིས་དགབ། མེ་མར་གཏད།<milestone unit="line" n="461.5"/>རྫས་བསྲེག །གླང་རུ་ཆུ་དང་། ཤ་དང་། སྙིང་དང་། ཁྲག་བླུགས་ལ་སྦྲེང་ཞིང་བཟླས་སོ། །ནཱ་ག་ནཱ་ག་ཀྲོདྷ་ནི་ནཱ་ག་ན་བཛྲ་ཡསྒ་ཀྲོ་དྷ་ནི། ནཱ་ག་ནཱ་ག །ན་རི་མེ་བ་ཏ་ཛུ་ལ་ཛ་ལ། ཞེས་སྦྲེང་ངོ་། །དར་ཤིང་ལ་བཏགས་<milestone unit="line" n="461.6"/>ལ་དགྲ་བོ་འདི་སོད་ལ་གཡབ་བོ། །སེང་ལྡེང་གི་ཕུར་པ་ལ་ཁྲོ་བོའི་སྙིང་པོ་བྲིས་ལ་གཟུགས་སོ། །ཙང་ལ་ཁྲག་གིས་བྱུགས་ལ་མཐའ་མ་བསྐོར། །མི་ལྡོག་པ་ནི་དགྲ་ཕུང་བའི་རྟིང་ལ། གོང་གི་ཡས་བརྟགས་འབྱུང་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>