<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0125-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdzogs chen bde ba rab 'byams/-->རྫོགས་ཆེན་བདེ་བ་རབ་འབྱམས།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0125-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=473.1; end=475.1--><milestone unit="page" n="473"/><milestone unit="line" n="473.1"/>༄༅། །པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བདག་པོའི་མཆོག་ལ་ཡང་ཞུས་པ། །མཚན་མ་འདི་ནི་མིང་དུ་ཡང་། །སྨོས་པ་དེ་ཡང་འགལ་ལགས་སམ། །མངའ་བདག་ཁྱོད་ཀྱི་མཁྱེན་པ་སྲ །བློ་རྣམས་སྦྱང་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="473.2"/>བཀའ་སྩལ་འཚལ། །ཁྱེད་ཅག་བསམ་པ་དམན་པ་ལ། །ཟབ་མོའི་རྒྱུད་རྒྱལ་ཡི་གེ་མེད། །གུས་དང་བཅས་པས་མཉན་པར་གྱིས། །ཐོ་རངས་ཚེ་ན་གཅད་པར་བྱ། །དེ་ནས་རེད་ཅིང་གོམས་པ་ནི། །ཡི་གེ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="473.3"/>ཡན་ལག་ཡིན། །མཛད་སྤྱོད་གཏད་རྒྱ་དང་བཅས་པ། །རིན་ཆེན་རིགས་ནི་གདམས་བྱས་ལ། །བཀའ་ཡི་སྣོད་ནི་ཤེས་པ་ལ། ཁུད་ནི་རིམ་པ་བཞིན་དུ་སྤྱིན། །ཡི་གེ་མེད་པ་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལས། འཁོར་ལ་གཏད་<milestone unit="line" n="473.4"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་ལ་གདམས་ངག་ཏུ་གནང་བ། བསྒོམ་བསྒྲུབ་ཀུན་དང་བྲལ་བ་ཡི། །ཏིང་འཛིན་འདི་ནི་བཙལ་བ་དང་། །དང་པོའི་འདུ་བ་ཆུད་མ་ཟོས། །བར་དུ་བསམ་པ་ཐག་ཆོད་<milestone unit="line" n="473.5"/>པ ཐ་མར་སེམས་ཆོས་ཤེས་པ་སྟེ། །མི་དམིགས་པ་ལ་གང་གནས་པ། །དེ་ནི་བཙལ་དང་བྲལ་བའོ། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་གཏད་རྒྱ་དང་བཅས་པ་རྫོགས་སོ།། །།བོད་ཀྱི་དགེ་སློང་བི་རོ་ཙ་ན་དང་། རྒྱ་<milestone unit="line" n="473.6"/>གར་གྱི་མཁན་པོ་ཙྭ་ན་གསྟེས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ།། །།རྫོགས་ཆེན་བདེ་འབྱམས། །བདེ་འབྱམས་དབྱིངས་ཕྱུག་བྷ་ག་ལ། །དབྱེར་མེད་ལྷུན་རྫོགས་ཐིག་ལེའི་དབྱིངས་ཉིད་ཆེ། །བསྐྱེད་པ་མི་<milestone unit="page" n="474"/><milestone unit="line" n="474.1"/>མངའ་ཡེ་ཤེས་རིན་པོ་ཆེ། །བྱ་བ་མེད་པ་ལྷུན་རྫོགས་ཐིག་ལེ་ཆེ། །ཐམས་ཅད་མ་བཀག་དབྱེར་མེད་བདག་ཉིད་ཆེ། །སྐྱེ་མེད་དབྱིངས་ལས་ཐམས་ཅད་སྐྱེས། །དོན་དམ་ཉིད་དུ་སེམས་དཔའ་ཆེ། །བསྒྲུབ་ཏུ་མེད་པས་<milestone unit="line" n="474.2"/>ཡེ་ནས་གནས། །བཙལ་དུ་མེད་པས་མངོན་སུམ་དབྱིངས། །སྨོན་དུ་མེད་པས་རང་ལ་རྫོགས། །ཐ་སྙད་མེད་པས་རྣལ་འབྱོར་བདག །གོ་འཕང་གཅོད་པས་ཀུན་གྱི་དབྱིངས། །ལམ་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཅི་སྤྱད་<milestone unit="line" n="474.3"/>ཀྱང་། །ཐིག་ལེ་ཉིད་ལས་སྤང་དུ་མེད། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་ཀྱང་། །སྤང་དུ་མེད་པས་བདག་གི་རྒྱུ། །གཏི་མུག་མེད་པས་བསམ་དུ་མེད། །རྣམ་གྲངས་མེད་པས་དབྱིངས་ཉིད་ཀློང་། །གཟུགས་རྣམས་མེད་<milestone unit="line" n="474.4"/>པས་བྱང་ཆུབ་སྐུ། །ཐིག་ལེ་མེད་པས་ཡེ་ནས་དམ་ཚིག་པས། །དམ་ཚིག་མིང་དུ་བཏགས་པ་མེད། །འཆི་བ་མེད་པས་བདུད་རྩིའི་དབྱིངས། །ཁྱད་པར་ཉིད་ལས་ཡེ་ཤེས་ཆེ། །རི་རབ་རྩེ་ལ་ཉི་མ་སྟོང་ཤར་བས། །ཡེ་<milestone unit="line" n="474.5"/>ཤེས་ཐུགས་ཀྱི་ཉི་མ་གཅིག་ཤར་དྲོ། ཁྲར་བ་ཉིད་ནས་ནུབ་པ་མེད། །བསྒོམ་པ་ཉིད་ནས་བསྒོམ་དུ་མེད། །བསྒོམ་པའི་དམིགས་པ་མེད་པའོ། །བསྒྲུབས་པས་གཞན་ནས་ཆོས་མི་རྙེད། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་འབར་བ་<milestone unit="line" n="474.6"/>ལྟར། །ཐམས་ཅད་ཀུན་ཀྱངདེབཞིནནོ། །འགྱུར་བ་མེད་པས་བལནགབཞིན། །འགྱུརདུ་བ་་པ་བལ་དཀར་བཞིན། །བརྟགས་པ་བལ་ནག་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས། །ལྷུན་གྱིས་གནས་པས་གོ་འཕང་གཅོད། །གདོད་<milestone unit="page" n="475"/><milestone unit="line" n="475.1"/>༄༅། །ནས་དག་པས་པདྨ་བཞིན། །འགྱུར་བ་མེད་པ་ཐིག་ལེ་བདེ། །བྱ་བ་མེད་པས་ཐིག་ལེ་བདེ། །དུས་གསུམ་མེད་པས་ཐིག་ལེ་བདེ། །བཙལ་དུ་མེད་པས་ཐིག་ལེ་བདེ། །རྩོལ་བར་འདོད་ལས་དབྱིངས་མི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>