<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0937-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rnal 'byor gyi rim pa'i rgyud/-->རྣལ་འབྱོར་གྱི་རིམ་པའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0937-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=106.5; end=156.1--><milestone unit="line" n="106.5"/>༄་། །རྣལ་འབྱོར་གྱི་རིམ་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ་བཞུགས་སོ། ། རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཡོ་ག་ཀྲ་མ་ན་མ་པྲི་ཏ་ཏན་ཏྲ་ན་མ། བོད་སྐད་དུ། རྣལ་འབྱོར་གྱི་རིམ་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="106.6"/>གསང་བའི་བདག་པོ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འདུལ་དཀའ་འདུལ་བ་ཉིད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ལྟར་སྐུ་ལྔ་གུས་མཆོད་ནས། །རྣལ་འབྱོར་གསུམ་མཐའ་ལྔ་ཉིད་ལ། །གཉིས་འགྱུར་བཅུ་བཞིའི་རིམ་པ་རྣམས། །<milestone unit="page" n="107"/><milestone unit="line" n="107.1"/>༄༅། །བསླབ་བྱ་སློབ་པའི་དོན་ཕྱིར་་ཤད། །རྣལ་འབྱོར་གསུམ་མཐའ་བཤད་བྱ་བ། །བྱ་རྒྱུའི་རྣལ་འབྱོར་བཞི་གཉིས་དང་། །ངེས་པ་རྣམ་གཉིས་ལམ་གཉིས་དང་། །བྱ་མེད་འབྲས་བུ་མཐར་ཕྱིན་པའོ། །དང་<milestone unit="line" n="107.2"/>པོ་ཤེས་བྱ་རྣམས་གསུམ་སྟེ། །ཕྱི་དང་ནང་དང་ཕྱི་ནང་ངོ་། །ས་ཆུ་མེ་རླུད་ནམ་མཁའ་དང་། །ཡུལ་དྲུག་ཡི་ཤེས་རྡོ་རྗེ་ཡི། །ངོ་བོ་ཀ་དག་ཇི་ལྟ་བའི། །སྡུས་མེད་རྫོགས་པས་ངེས་པའོ། །ནང་གི་སེམས་དང་རྟོག་དཔྱོད་<milestone unit="line" n="107.3"/>སོགས། །གང་ཟག་ཟིན་པའི་ཆོས་རྣམས་ནི། །ངང་གི་མཐའ་བྲལ་རྣལ་མ་ཉིད། །འགྲོ་འོང་མེད་པར་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས། །ཕྱི་ནང་རྣལ་འབྱོར་འདི་ལྟ་སྟེ། ཐམས་ཅད་ཀུན་དང་ཁ་དོག་དབྱིབས། །ངེས་དང་མ་ངེས་<milestone unit="line" n="107.4"/>འབྱུང་མི་འབྱུང་། །དམན་དང་སྨན་པ་བྱས་མ་བྱས། །བཅས་དང་དེ་ནི་མ་བཅས་པ། །སྤྱི་མཐུན་ཁྱད་པར་རྣམ་པ་རྣམས། །བྱ་བྱེད་མ་སླདཇིབཞིནཉིད། །མཚན་ཉིད་དབྱེར་མེད་རྣལ་འབྱོར་སྒྲ། །གཞན་ཡང་མཚན་<milestone unit="line" n="107.5"/>ཉིད་རྟོག་པ་གསུམ། །ལོག་བཞི་ཉོན་མོངས་རྣམ་པ་ལྔ། །ཕུང་པོ་ལྔ་དང་དབང་པོ་ལྔ། ཁུ་དྲུག་བཅུ་གཉིས་རྐྱེན་ཆོས་དང་། །སྐྱེ་བ་བཅུ་གཉིས་བསྟན་པ་དང་། །རང་བཞིན་བཅོ་བརྒྱད་སྒོད་བཅུ་གཅིག །སྨིན་པ་བཞི་<milestone unit="line" n="107.6"/>དང་ལམ་ལྔ་དང་། །གནས་དྲུག་མུ་གསུམ་འཁྲུལ་པ་ཅིག །འདོད་པའི་འབྲས་བུ་བཞིར་གྱུར་ཅིང་། །རང་བཞིན་གཉིས་མེད་རྒྱུར་ཤེས་བྱ། །རྣལ་འབྱོར་དང་པོའི་མཚན་ཉིད་ནི། །འདི་་ཁུ་བསྟན་དུ་མེད་པས་ཏེ། །<milestone unit="page" n="108"/><milestone unit="line" n="108.1"/>ཀུན་བྲལ་ཉག་གཅིག་ཅི་མ་སྤངས། །མ་བསྡུས་རིལ་རྫོགས་མ་ཕྱེ་བྲལ། །མ་ཕྱིན་ཀུན་སོན་འོང་མེད་ཁྱབ། །ཇི་བཞིན་སྙིང་པོབྱང་ཆུབ་ལ། །བདེན་གཉིས་ཐ་སྙད་ཡེ་ནས་མེད། །བསམ་དང་ཚིག་གིས་ཕེབས་པར་<milestone unit="line" n="108.2"/>དཀའ། །བརྗོད་མེད་རང་རིག་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །དངོས་གཞི་ངོ་བོ་ཉིད་སྣང་ཕྱིར། །སེམས་ལས་ཡང་དག་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་། །དེ་བཞིན་བདེ་དང་སྡུག་བསྔལ་འབྱུང་། །ཆོས་དང་སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་། །དགེ་འདུན་<milestone unit="line" n="108.3"/>ཡང་ནི་དེ་བཞིན་ནོ། །འདི་ལ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་རྫོགས་དང་། །བྱང་ཆུབ་དང་ནི་པཟློ་འབྱུང་། །འདི་ལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དང་། །དྲི་མེད་རིན་ཆེན་དཔལ་སྤྱིན་འབྱུང་། །དེ་བཞིན་རྡོ་རྗེ་དཔག་མེད་དང་། །སྣ་ཚོགས་རྒྱལ་བ་<milestone unit="line" n="108.4"/>འདི་ལས་འབྱུང་། །འདོ་ལས་ཕྱག་རྒྱ་སྣ་ཚོགས་དང་། ་རིག་པའི་སྙིང་པོ་ཐམས་ཅད་འབྱུང་། །འདི་ལ་འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་དང་། །སྡུག་བསྔལ་ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་འབྱུང་། །གཏི་མུག་དག་ཀྱང་དེ་བཞིན་ཏེ། །འདི་ལས་<milestone unit="line" n="108.5"/>འདོད་ཆགས་ཐམས་ཅད་དང་། །སྐྱེས་པ་བུད་མེད་མ་ནེང་འརྒྱུང་། །འདི་ལས་འདོད་དང་འདོད་གཟིར་དང་། །ཉོན་མོངས་གདུང་འདོད་ཆགས་པ་འབྱུང་། །རི་དང་སྐྱེ་བོ་དེ་བཞིན༷་། །ནམམཁའདང་ནི་རླུད་དག་<milestone unit="line" n="108.6"/>དང་། །སྲེག་པའི་མེ་ནི་རབ་ཏུ་འབྱུང་། །འདི་ལ་ས་དང་ཆུ་དང་ནི། །རྡོ་དང་ས་བོན་མྱུ་གུ་འབྱུང་། །དེ་བཞིན་ཀློག་དང་སྐར་མ་འབྱུང་། །ཉི་མ་ཟླ་བའི་སྤྲིན་རྣམས་འབྱུང་། །དེ་བཞིན་སྤྱད་དང་མི་སྤྱོད་དང་། །ཐམས་་་་་་<milestone unit="page" n="109"/><milestone unit="line" n="109.1"/>༄༅། །ཅད་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བར་འགྱུར། །རྒྱ་མཚོ་ཆུ་ཉིད་རླབས་ལྟར་སྣང་། །སྣ་ཚོགས་སྣང་དང་གཞན་འབྱུང་མིན། །རང་འབྱུང་རང་སྣང་ངོ་བོ་ཉིད། །མ་བཅོས་སྐད་ཅིག་སྣང་བ་ཡི། །ཐམས་ཅད་སེམས་<milestone unit="line" n="109.2"/>ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ཡེ་ཤེས་ངང་གི་འོད་གསལ་ལ། །རྣམ་རྟོག་འཁྲུལ་པའི་རྒྱུད་མེད་ན། །གྲོང་ཁྱེར་གསུམ་གྱི་སེམས་ཅན་རྣམས། །ཐབས་དང་ལྷན་ཅིག་མི་གནས་ཕྱིར། བདེན་པ་མཐོང་ཡང་ངེས་མ་བྱས། །<milestone unit="line" n="109.3"/>མཐོང་ཡང་མ་མཐོང་འདྲར་གྱུར་པས། །སེམས་ཉིད་ཡེ་ནས་སངས་རྒྱས་ལ། །རྟོག་པས་སྒྲིབས་པས་དེ་མ་ཤེས། །ཡེ་ནས་མ་བྲལ་ངོ་མ་ཤེས། །གང་དུ་འང་མ་སྦས་མ་མཐོང་བ། །ཀུན་སྦྱོར་ཞགས་པ་ལྔས་བཅིངས་<milestone unit="line" n="109.4"/>ཏེ། །མིང་ལས་དངོས་པོར་ཞེན་པའི་རྒྱུས། །གྲོང་ཁྱེར་གསུམ་གྱི་དོན་སྒྲར་སྣང་། །ཅི་ཕྱིར་འཁྲུལ་པ་མ་ཟད་པར། །ནམ་མཁའ་མཐོང་བ་མེད་པ་སྟེ། །དེ་ཉིད་ཡིད་ལ་སྣང་འགྱུར་ཡང་། །གཟུགས་ལ་སྣང་བར་འགྱུར་<milestone unit="line" n="109.5"/>བ་མིན། །མུན་པའི་སྣང་བ་གསང་བདག་གསུང་། །ཀུན་སྦྱོར་ཞགས་པ་གང་བཅད་ཅིང་། །རང་གི་མིག་དང་གང་ལྡན་ལ། །མུན་པའི་ཡུལ་ཉིད་མྱ་ངན་འདས། །མུན་པ་སྣང་འགྱུར་ཇི་ལྟ་བའོ། །ཐམས་ཅད་མི་གནས་<milestone unit="line" n="109.6"/>བྱང་ཆུབ་པས། །རྩལ་ནས་གྲུབ་པ་མ་ཡིན་ཡང་། །སྒྱུ་མ་སྤངས་ན་འཁྲུལ་བྲལ་བཞིན། །སྤྲོས་མེད་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོར་གནས། །མ་རིག་ཡེ་ཤེས་ཐ་དད་མིན། །སོ་སོའི་སྣང་བ་ཕྱེ་བ་ཙམ། །མ་རྟོགས་པའི་ལམ་དུ་ཅིག །<milestone unit="page" n="111"/><milestone unit="line" n="111.1"/>༄༅། །བྱེད་དང་། །རྒྱུ་རྐྱེན་ལྟ་བུར་འབྲེལ་བའི་ཕྱིར། །དེ་ལྟ་ཉིད་དུ་ངེས་པར་བཞག །དེ་ཉིད་མཚོན་ཞིང་ཤེས་དགོས་པས། །དགོས་པ་རྣམ་གཉིས་འཆད་པར་འགྱུར། །ཇི་ལྟར་གསེར་དང་གསེར་མཐོང་<milestone unit="line" n="111.2"/>ལྟར། །དང་པོ་བརྗོད་བྱ་མཐོང་བར་གྱིས། །རྣལ་འབྱོར་གྲུབ་པའི་ལུང་གི་རྣལ་འབྱོར་གྱི་རིམ་པ་ལས། བྱ་བ་རྒྱུའི་རྣལ་འབྱོར་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།གསུམ་པ་ས་ལ་གནས་པའི་རྣམས། །བག་ཆགས་<milestone unit="line" n="111.3"/>གཅོད་སྦྱོང་ཚུལ་ཉིད་ཀྱིས། །ལེགས་ཉེས་ཆེ་བར་འབྱུང་བའི་ཕྱིར། ཁེན་ཏུ་བརྩོན་འགྲུས་སྤྱོད་ལ་འབད། །བཞི་པ་ས་ལ་གནས་པ་རྣམས། །དྲོད་རྟགས་ཆུང་ངུ་སྣང་བའི་རྒྱུ། །རྩེ་གཅིག་ཏིང་འཛིན་ལ་གནས་ཕྱིར། །<milestone unit="line" n="111.4"/>ཕྱོགས་གཅིག་སྤྱོད་ལ་གནས་པར་འགྱུར། །ལྔ་པའི་ས་ལ་གནས་པར་འགྱུར། །དང་པོའི་སླབ་བཅུ་མཐར་ཕྱིན་ཅིང་། །དེ་དང་བྲལ་བ་མེད་པའི་ཕྱིར། །བཏང་སྙོམས་རྒྱུན་གྱི་སྤྱོད་ལ་གནས། །དྲུག་པོའི་ས་ལ་གནས་པ་<milestone unit="line" n="111.5"/>དག ཁེས་རབ་ཆེན་པོའི་བདེན་མཐོང་ཞིང་། །གང་དག་སྤྱོད་པ་མི་དམིགས་ཕྱིར། ཁྲེས་རབ་མཐུན་པའི་སྦྱོད་པ་སྤྱོད། །བདུན་པའི་སར་གནས་རྣལ་འབྱོར་པ། །ནང་དུ་ཡང་དག་འཇོག་དགའི་ཕྱིར། ཁེན་ཏུ་མི་<milestone unit="line" n="111.6"/>གཡོ་བའི་སྤྱོད་ལ་གནས། །བརྒྱད་པའི་སར་གནས་རྣལ་འབྱོར་པ། །བརྟུལ་ཤུགས་སྤྱོད་དང་སྤྲོས་ཚོགས་སྤྱོད། །མཉམ་པས་དང་དུ་ལེན་བྱེད་ཅིང་། །བདག་གཞན་གཉིས་ཀའི་དོན་རྫོགས་བྱེད། །དགུ་པའི་ས་ལ་<milestone unit="page" n="112"/><milestone unit="line" n="112.1"/>གནས་པ་རྣམས། །འདོད་ཡོན་ལྔ་སོགས་ལོངས་སྤྱོད་རྣམས། །མ་སྤྱད་ཉམས་མེད་རྟོགས་གཅོའི་ཕྱིར། །དབང་སྒྱུར་ཐབས་ཀྱི་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས། །ས་བཅུ་རྣལ་འབྱོར་ལྷག་པ་ལ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་སྤྱོད་པ་<milestone unit="line" n="112.2"/>ལ། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་སྤྱོད་པ་དང་། །བྱ་རྩོལ་བྲལ་བའི་སྦྱོད་པར་གནས། །སྒོ་གསུམ་སྤྱོད་པའི་བྱེ་བྲག་དང་། ཁ་ཟས་བཟའ་བཏུང་སྤྱོད་པ་རྣམས། །དང་པོའི་ལས་ཅན་གཙོར་སྤྱོད་པ། །དོན་འགྱུར་ཕྱིར་བཞིན་<milestone unit="line" n="112.3"/>ཐུན་མོང་འཀྱུར། །ཡོ་བྱད་ལྔ་དང་རྒྱུན་བྱ་བའི། །དམ་ཚིག་བཞེ་དང་བྲལ་མི་བྱ། །རྒྱས་པར་ཁས་བླངས་སྐྱོན་བསྒྲགས་པ། །རྒྱུ་དང་ངོ་བོས་བརྟགས་པས་གཉིས། །གང་ཞིག་གཞན་དུ་གང་འཚོལ་བ། །དེ་ནི་གོལ་བའི་<milestone unit="line" n="112.4"/>ལམ་དུ་ཞུགས། །རྣམ་རྟོག་མུན་པའི་སྒྲིབ་པས་་བསྒྲིབས། །གང་མ་རིག་པ་མུན་པའི་དེ་སྒྲིབ་ཡིན། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་དེ་ཉིད་བགེགས། །བགེགས་ནི་དེ་ཉིད་དེ་ལས་བྱུང་། །གང་ལ་རྣམ་རྟོག་མ་བྱུང་ན། །བདུད་ཅེས་<milestone unit="line" n="112.5"/>བྱ་བ་ག་ལ་ཡོད། །བདུད་ནི་གང་ལས་བྱུང་ཞེས་ན། །རྟག་ཏུ་འགྲུས་ལས་འབྱུང་བ་ཡིན། །འགྲུས་མེད་ཉིད་ལས་བདུད་མི་འབྱུང་། །ཅི་ཕྱིར་མི་འགྲུས་དེ་ཉིད་བདུད། །དེ་ཡི་སྐྱོན་དང་གོལ་སྒྲིབ་ནི། །ཡོན་ཏན་མཉམ་<milestone unit="line" n="112.6"/>དུ་མཐོང་ལས་འབྱུང་། །གལ་ཏེ་ཡོན་ཏན་མཉམ་མཐོང་མེད། །སྐྱོན་དང་གོལ་འགྲིབ་ག་ལ་ཡོད། །དེ་ཉིད་སྐྱོན་དང་གོལ་བསྒྲིབ་ཡིན། །མུན་པ་ཤེས་དང་ལོག་སྲེད་ཤེས། །བྱིས་པའི་ཤེས་དང་ཕྱོགས་རིག་ཤེས། །<milestone unit="page" n="113"/><milestone unit="line" n="113.1"/>༄༅། །དབུས་མཐར་བྱེད་པའི་ཤེས་པ་རྣམས། །དམ་ཚིག་ཉིད་ཀྱི་གོལ་སར་འགྱུར། །གཞན་ཡང་ལྟུང་བའི་སྒོ་དགུ་དང་། །རྟོགས་པ་བརྒྱད་བཅུ་རྩ་ཅིག་སྒྲིབ། །རྣམ་པར་རྟོག་ལ་རྣམ་རྟོག་ཉིད། །ལོག་སྲེད་<milestone unit="line" n="113.2"/>ཅན་ལ་ལོག་སྲེད་ཉིད། ཕྱོགས་འཛིན་ཙམ་ལ་ཐ་སྙད་རྫས། །ཕྱོགས་ཤེས་དག་ལ་སྒྱུར་མར་སྣང་། །མུན་པ་ཅན་གྱི་ཤེས་པ་ནི། །འདི་ལས་ལོག་པར་ཤེས་པའོ། །ལོག་སྲེད་ཅན་གྱི་ཤེས་པ་ནི། །ཐ་སྙད་སྨྲ་ཞིང་གཉིས་<milestone unit="line" n="113.3"/>འདོད་པའོ། །བྱིས་པ་རྣམས་ཀྱི་ཤེས་པ་ནི། །མེད་པར་སྨྲ་ཞིང་ཡོད་པར་འདོད། །ཕྱོགས་སུ་རིག་པའི་ཤེས་པ་ནི། །ཡུལ་མེད་ཤེས་སྣང་ཤེས་པ་ཉིད། །དོན་དམ་སྐད་ཅིག་ཆ་བྲལ་འདོད། །ངེས་པར་འབྱེད་པའི་ཤེས་<milestone unit="line" n="113.4"/>པ་ནི། །ཡུལ་རྣམས་ལོག་སྣང་སྒྱུ་མ་ཙམ། །དམ་པར་རང་བཞིན་མེད་པར་འདོད། །རྣམ་པར་མི་རྟོག་དོན་འཚོལ་ན། །གཅིག་པུ་དཐེན་པའི་ས་བཟུང་སྟེ། །ཚད་མ་གསུམ་དང་ལྡན་པའི་བློས། །རྣམ་པར་རྟོག་པའི་<milestone unit="line" n="113.5"/>རྗེས་བཅད་ནས། །ཡང་དང་དབུ་མའི་གསེར་འཚོལ་ལ། །རྟོགས་འདོད་སྤྲེའུ་བཟུང་བྱས་ནས། །ཀུན་མོ་བྱི་ལ་བདག་པར་བྱ། བསེ་ཁུངས་དཀར་ཁུང་ཀུན་བཀག་སྟེ། །རེའུ་ཆ་ཕང་ཕུང་བཤིག་ནས། །རྒྱལ་པོའི་<milestone unit="line" n="113.6"/>བསྐོར་མཛོད་ཁ་ཕྱེ་ལ། །དེ་དང་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་བདག་པོ། །མཚམས་མེད་པ་ལས་མཚམས་གཅོད་པ། །འདི་ནི་རྣལ་འབྱོར་ཅན་གྱི་ལས། ཁེས་བྱ་ནང་གི་ཆོས་ཉིད་ལས། །རྣལ་འབྱོར་དོན་དུ་འཇུག་པ་དང་། །<milestone unit="page" n="114"/><milestone unit="line" n="114.1"/>མི་ཡི་འདུ་འཛི་གཡེང་བའི་ས། །བར་དུ་གཅོད་པ་གསལ་བའི་ཕྱིར། །ཕྱི་དང་ནང་གི་ས་མཚམས་སུ། །འགྲོ་འོང་འགྲུལ་རྣམས་གཅད་པར་བྱ། །ཡང་དག་དོན་གྱི་ལམ་འཚོལ་ན། །རྟོག་པའི་སྐྱོན་ལྔ་སྤང་པར་བྱ། །རྟོག་<milestone unit="line" n="114.2"/>པ་རགས་པའི་རི་བོ་དང་། །མཚན་མ་རྒྱུ་བ་རི་ཐུང་དང་། །རྒྱུང་ཚོར་སྐྱོན་ལྔ་སྤང་བར་བྱ། །རྟོག་པ་ལ་ཡང་གཉིས་ཡོད་དེ། །རགས་དང་ཕྲ་བར་སྣང་བ་ཡིན། །དེ་བཞིན་མཚན་མ་ཆེ་ཆུང་གཉིས། ་།་བ་རིང་པོ་ཐུང་ངུ་<milestone unit="line" n="114.3"/>གཉིས། །དེ་བཞིན་ཚོར་བ་གསལ་མི་གསལ། འབྱུང་ཚོར་གཉིས་སུ་སྣང་བ་ཡང་། །མྱུར་བ་དང་ནི་གུལ་བའོ། །འདི་ནི་དོན་ལ་སྒྲིབ་པ་ཡི། །རྟོག་པ་ཚོན་ཆའི་གནས་ཆེན་ཡིན། །ཅི་ཕྱིར་དོན་དེ་འདི་མཐོང་ཕྱིར། །མུན་<milestone unit="line" n="114.4"/>པ་དང་ནི་འཁྲིགས་པ་དང་། །ཀུན་ཏུ་འཐིབས་དང་སྤྲིན་ཕུང་དང་། །ན་ལུན་ལྟ་བུར་སྒྲིབས་པ་ཡིས། །ཡང་དག་མི་འགལ་མཐོང་མི་འགྱུར། །འདི་ཡང་བྱེ་བྲག་གཉིས་གཉིས་ཏེ། །མུན་པ་མུན་ནག་ཆེན་པོ་དང་། །ཀུན་<milestone unit="line" n="114.5"/>ནས་འཐིབས་པ་ལྟ་བུ་དང་། །ཀུན་ཏུ་འཐིབས་དང་སྒྲིབས་པ་དང་། །འཐིབས་པ་ཚོན་བྱེད་ཆུང་ངུ་གཉིས། །སྤྲིན་ཆེན་འཐིབས་དང་འལ་འོལ་དང་། །ན་བུན་བལྟམས་དང་ན་བུན་གྱིས། །གནས་ནི་གསུམ་དང་མིའི་<milestone unit="line" n="114.6"/>གནས། །འདོད་པའི་ཁམས་ལྔའི་ལྷ་གནས་དང་། །གཟུགས་ཀྱི་ཁམས་དང་གཟུགས་མེད་ཁམས། །ཉན་ཐོས་རང་རྒྱལ་གནས་སུ་ལྟུང་། །ལྟུང་བར་འགྱུར་བའི་སྐྱོན་ཆེ་ནི། །མཚན་མའི་གཡེང་བ་རྣམ་དྲུག་ཡིན། །རང་<milestone unit="page" n="115"/><milestone unit="line" n="115.1"/>༄༅། །བཞིན་ཡུལ་ལ་གཡེང་བ་དང་། །དེ་བཞིན་ཕྱི་རོལ་གཡེང་བ་དང་། །ནང་དང་མཚན་མའི་གཡེང་བ་དང་། །ཡིད་ལ་བྱེད་དང་གནས་ངན་ལེན། །འདི་དག་རབ་ཏུ་གསལ་བར་བྱའོ། །གསལ་ནས་དོན་ལ་<milestone unit="line" n="115.2"/>མཉམ་བཞག་ཆེ། །མཉམ་པའི་དོན་ལ་སྒྲིབ་པའི་སྐྱོན། །རྣམ་པ་ལྟ་བུར་འབྱུང་འདི་ལྟ། །བྱུང་ཚོར་དབང་གིས་གཡེང་བ་དང་། །བྱིང་དམུགས་དབང་གི་འཟིབས་པ་དང་། །འཛིན་ཆགས་དབང་གིས་གོག་པ་དང་། །<milestone unit="line" n="115.3"/>ཐེར་ཟུག་དབང་གིས་རྟག་པ་དང་། །ཕྱལ་བའི་དབང་གིས་མེད་པ་སྟེ། །འདི་ནི་མཉམ་པའི་སྐྱོན་ཡིན་ནོ། །གང་འདིར་ཚོར་འགྲོ་མ་རབས་དང་། །གང་འགོག་བྱིས་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་དང་།།འདིར་གང་ཉམས་པའི་སྣོད་<milestone unit="line" n="115.4"/>སྲེད་ཅན། །ཡལ་བ་ཕྱལ་བ་དམིགས་པ་ཅིག །གང་འདིར་ལྟ་བས་འདོངས་པ་དག །བདག་ལ་རྟེན་ནས་མཐའ་སྒྲུབས་ཏེ། །མེད་མོས་ངན་འགྲོ་མེད་ཉམས་ནས། །དེ་མ་ཐག་པར་ངན་འགྲོར་འགྲོ། །དྲན་འབྱུང་རྗེས་<milestone unit="line" n="115.5"/>སུ་འཇུག་པ་ནི། །འཁོར་བའི་ཁམས་སུ་འཁོར་བར་འགྱུར། །དྲན་འབྱུང་གཡོ་བ་གང་བཀག་པ། །དེ་དག་འགོག་པ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །དྲན་འབྱུང་མེད་པར་བླུན་པ་ནི། །མུ་སྟེགས་ཅན་ལ་མུན་པར་འགྱུར། །འདི་ཞེས་<milestone unit="line" n="115.6"/>སེམས་སུ་ཅིག་གཟུང་ནས། །མཚན་མ་རྟོག་པའི་རི་བོ་ཡེན། །སྔ་ཕྱི་མེད་ཅེས་བྱང་ཆད་ནས། །མེད་དེ་ཆད་པའི་མུ་ཅན་ཡིན། །མོས་པ་ཆུང་ངུ་ཐམས་ཅད་ནི། །གང་ལ་བདག་མེད་རྟེན་བཞིན་མཐོང་། །གནས་དགའ་<milestone unit="page" n="116"/><milestone unit="line" n="116.1"/>རྟོག་ཡོང་སྤྱོད་མེད་པ། །བསམ་གཏན་དང་པོ་ཁོ་ནའོ། །ཀུན་སྟོང་འཕྲ་བའི་སྟོང་པ་ལ། །གནས་རྟོག་མེད་ལ་སྤྱོད་ཙམ་མེད། །སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ངེས་བཞག་མེད། །དགའ་བ་སྐྱེད་པ་གསུམ་པའོ། །བདག་གམ་གཞན་གྱི་<milestone unit="line" n="116.2"/>མཐུས་བསྟན་ཏེ། །སྐྱོན་མེད་མི་གཡོ་གནས་བཞི་པའོ། །འདི་ལ་གང་འཇུག་བར་གཅོད་པ། །ལེ་ལོ་བྱ་མང་རྒོད་པ་དང་། །གཡེང་དང་དམུགས་པར་འདོད་་དང་། །གཉིད་དང་རེ་དོགས་ཐེ་ཚོམ་དང་། །འཕྲོ་འདུ་<milestone unit="line" n="116.3"/>སྤྱོད་དང་འབྱུང་དགའོ། །དམ་པའི་དོན་ལ་གང་སྒྲིབ་པ། །མི་གསལ་བདེ་བ་སྡུག་བསྔལ་དང་། །སྐྱེ་བ་གསལ་བར་འབྱིན་པ་དང་། །ངེས་དང་ཁྱད་སྙེམས་འབྱུང་བཞི་དང་། །གཞན་ཡང་བདུད་ལྔ་དགྲ་བཞི་དང་། །<milestone unit="line" n="116.4"/>དམིགས་པ་བརྗེད་དང་ལེ་ལོ་དང་། །བྱིང་གུང་རེ་དོགས་སྩོལ་མི་སྩོལ། །ཡང་དག་དོན་ལ་སྒྲིབ་པར་བྱེད། །འདི་དང་རྩ་བ་དངོས་སྐྱོན་དང་། །རང་བཞིན་འབྱུང་དང་ཆེད་དུ་བྱེད། །ཉམས་མྱོང་ཤུགས་འབྱུང་སྐྱོན་དུ་<milestone unit="line" n="116.5"/>འགྱུར། ཁུགས་འབྱུང་བརྒྱ་དང་བཅོ་བརྒྱད་སོགས། །དང་པོའི་རྟགས་ལ་མཐར་འཛིན་པ། །ཡང་དག་དོན་ལ་སྒྲིབ་པར་འགྱུར། །ལུང་ནས་བཙའ་བའི་ལུང་བཞག་པ། །གཉེན་པོས་འཚམ་པར་བཟློག་པ་དང་། །རབ་<milestone unit="line" n="116.6"/>ཏུ་བྱེད་པས་མངོན་བྱས་བཟློག །རང་བྱུང་རང་ཞི་ཐབས་གསུམ་སྟེ། །སྤོང་བའི་འདུ་བྱེད་དྲན་པ་དང་། །བརྩོན་འགྲུས་མོས་དང་སྦྱོར་བའོ། །ཤེས་བཞིན་བྱ་བར་རྟོགས་པ་དང་། །སྩོལ་དང་མི་སྩོལ་གཉེན་པོས་སྦྱོར། །<milestone unit="page" n="117"/><milestone unit="line" n="117.1"/>༄༅། །སྐྱོན་ཆེན་དེ་དག་བླན་པའི་ཆོས། །སེམས་ཀྱི་ལོན་ད་རྒྱལ་བས་གཟུང་། །དབུ་མའི་ངེས་པའི་ལམ་འཚོལ་བ། །དགོན་པའི་རྒྱུན་ཏུ་དབེན་གཟུང་སྟེ། །ཚད་མ་གཉིས་ཀྱི་གཞལ་བའི་བློས། །རྣམ་པར་རྟོག་<milestone unit="line" n="117.2"/>པའི་རྗེས་གཅོད་པ། །ཡོད་མེད་མངོན་རྟོག་ག་ལས་འབྱུང་། །བརྟགས་པས་རྟོག་པ་རྟ་ལས་བྱུང་། །རྟོག་པ་སྒྱུ་མར་རབ་ཤེས་ན། །རྟོག་པའི་རི་བོ་ཞི་བར་འགྱུར། །དེས་ནི་གནས་ངན་གསུམ་དུ་མིན། །རྟོག་པ་གང་<milestone unit="line" n="117.3"/>ལས་བྱུང་ཞེས་ན། །མཚན་མའི་ཆོས་ལས་བྱུང་བ་ཡིན། །མཚན་མ་སྒྱུ་མར་རབ་ཤེས་ན། །མཚན་མའི་ཚོགས་རྣམས་ཞི་བར་འགྱུར། །དེས་ནི་འདོད་ཁམས་ཐ་མར་མིན། །མཚན་མ་གང་ལས་འབྱུང་ཞེ་ ན། །དྲན་པ་<milestone unit="line" n="117.4"/>རྒྱུ་བ་དག་ལས་བྱུང་། །དྲན་པའི་སྟོབས་སུ་ཤེས་གྱུར་ན། །སྒྱུ་མའི་ཆོས་རྣམས་སེལ་བར་བྱེད། །མཐུ་དེས་འདོད་ཁམས་གཉིས་པར་མིན། །རྒྱུ་བ་གང་ལས་བྱུང་ཞེས་ན། །ཚོར་བ་དག་ལས་བྱུང་བ་ཡིན། །དགག་ཅིང་<milestone unit="line" n="117.5"/>སྐྱེ་བར་བྱ་བ་མེད། །ཚོར་བ་སྒྱུ་མར་ཤེས་འགྱུར་ན། །སྐྱོན་གྱི་ཚོར་བ་སེལ་བར་བྱེད། །འདོད་ཁམས་གསུམ་པར་ལྟུང་མི་འགྱུར། །ཚོར་བ་གང་ལས་བྱུང་ཞེ་ན། །བྱུང་ཚོར་ཕྱི་ནང་དག་ལས་བྱུང་། དེ་ཉིད་སྐྱོན་དུ་ཤེས་<milestone unit="line" n="117.6"/>འགྱུར་ན། །དགག་ཅིང་སྐྱེ་བར་བྱ་བ་མེད། །དེ་ལྟར་ཤེས་པའི་མཐུ་ཡིས་ནི། །འདོད་ཁམས་ཞི་བར་མི་ལྟུང་ངོ་། །བྱུང་ཚོར་གང་ལས་བྱུང་ཞེ་ན། །སེམས་ཀྱི་ཆོས་ལས་བྱུང་བ་སྟེ། །སེམས་ཉིད་སྒྱུ་མར་རབ་ཤེས་ནས།<milestone unit="page" n="118"/><milestone unit="line" n="118.1"/>སེམས་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་ཞི་བར་འགྱུར། །ཕུང་པོ་གཟུགས་བརྙན་འདྲ་བ་ལ། །སེམས་ནི་སྨིག་སྒྱུ་ལྟ་བུ་ཡིན། །ཡོད་མེད་གཉིས་ཀྱི་མཐའ་ལས་གྲོལ། །དེ་ལྟར་ཤེས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ། །འདོད་ཁམས་ལྔ་བར་ལྟུང་མི་<milestone unit="line" n="118.2"/>འགྱུར། །སེམས་ཉིད་ཡོད་པའི་དངོས་པོའམ། །མེད་ཅེས་བྱ་བར་མི་ལྟ་བས། །མུ་སྟེགས་ཅན་དུའང་ལྟུང་མི་འགྱུར། །བྱིང་རྨུགས་ཅན་དུ་མ་གྱུར་པས། །འདུ་ཤེས་མེད་པར་ལྟུང་མི་འགྱུར། །འདུ་ཤེས་རྗེས་སུ་མ་<milestone unit="line" n="118.3"/>འབྲངས་པས། །སེམས་ཅན་གནས་སུ་དེ་མི་འཁོར། །ཀུན་གཞི་དོན་ལ་གོམས་པས་ནི། ཉན་ཐོས་གནས་སུ་ལྟུང་མི་འགྱུར། །སྟོང་ཞིང་ཞི་བར་མི་བྱེད་པས། །རང་རྒྱལ་ལྟ་བར་དེ་མི་ལྟུང་། །ཡེ་ཤེས་ཆ་བྲལ་མི་འདོད་<milestone unit="line" n="118.4"/>པས སེམས་ཙམ་དུའང་ལྟུང་མ་ཡིན། །རྣམ་དག་སྟོང་པར་མི་འདོད་པས། བྱང་ཆུབ་སྤྱོད་པར་ལྟུང་མ་ཡིན། །མཉམ་ཉིད་སྟོང་པའི་དོན་དག་ལ། །སོ་སོ་ཐ་དད་མི་འབྱེད་པས། །སའི་རིམ་པར་མི་ལྟུང་ཞིང་། །རིམ་<milestone unit="line" n="118.5"/>གྱི་སྦྱར་ཞིང་འཕར་བ་མེད། །ཀུན་གཞི་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་དེས། །ཉོན་མོངས་སྤྲིན་གྱིས་གཏིབས་སྐྲུངས་ས། ཁྲེས་རབ་རླུད་གིས་མ་གཏོར་བར། །ག་ཞ་མཁན་གྱི་སྤྱོད་འདྲ་ཡིས། །སྒྲིབ་གསལ་ཆོས་ཉིད་གསལ་<milestone unit="line" n="118.6"/>འདོད་པས། །ཇིལྟརཆུགཤེརབྱིསཔདག །ཉི་མ་སྒྲིན་ལྡན་དྲི་མ་ཡིས། ཁེན་ཏུ་དགེག་པར་གྱུར་པ་ཡིས། །སྤྲིནཆེནའདུསཔའིཕུང་པོ་ལ། ཁའི་དབུགས་ཀྱི་བུས་བྱས་ནས། །སྤྲིན་གསལ་ཉི་མ་གསལ་འདོད་<milestone unit="page" n="119"/><milestone unit="line" n="119.1"/>༄༅། །འདྲའོ། །དེ་ཕྱིར་རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་གིས། །སེམས་ཉིད་དོན་ལ་རྣམ་རྟགས་ཏེ། །ཀུན་བཞི་རྩ་བར་ཤེས་པར་བྱ། །སེམས་ཉིད་དེ་ལ་བལྟས་གསལ་ན། རྩ་བ་དང་ནི་གང་ལྡན་པ། །དུས་དང་ཚོན་<milestone unit="line" n="119.2"/>དང་ལོར་གྱུར་ཀྱང་། །ཡལ་ག་ལོ་འདབ་འབྲས་བུར་བསྐྲུན། །རྩ་བའི་ས་བོན་མེད་མི་འཀྱུར། །ཆེད་དུ་རང་བཞིན་བྱེད་མེད་པ། །ཅིག་ཤོས་ལམ་དུ་གཙོར་བསྟན་ཏེ། །རིམ་སློབ་གོམས་པ་དེ་བཞིན་ཏེ། ཐ་མ་རྩོལ་བ་<milestone unit="line" n="119.3"/>མེད་པར་འགྱུར། །ལུང་ནས་ལྔ་ལྟས་བསྒྲགས་བྱ་བ། །ཇི་ལྟར་སྣང་བྱེད་དོན་མཐོང་ནས། །བར་ཆད་མེད་པའི་བརྩོན་འགྲུས་ཀྱིས། །སྲོག་ལ་བབ་ཀྱང་མི་ལྟ་བར། །རྣལ་འབྱོར་ཡུལ་ལ་འཇུག་པ་དང་། །ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="119.4"/>རིག་པའི་རྩལ་སྤྲུགས་པ། །གཉེན་པོ་ཀུན་རྟེན་ས་སྦྱངས་ནས། །རྣལ་འབྱོར་ས་ལ་བརྩོན་པར་བྱ། །འདི་ནི་གདོན་མི་ཟ་བ་དང་། །ལམ་ལ་ཐེ་ཙོམ་མི་སྐྱེ་དང་། །མ་ངེས་མཉམ་ཞུགས་ཐེ་ཚོམ་མེད། །བདེ་བའི་དོན་<milestone unit="line" n="119.5"/>སྒོམས་ཞར་ལ་སྣང་། ངེས་པའི་ལྔ་ལྟས་རྣམ་པ་ལྔ། །རྒྱུའི་དུས་ན་འགྱུར་བ་ཡིན། །འབྲས་བུ་གང་དང་གང་འགྲུབ་པ། །མཚན་མ་གསལ་བར་རྒྱུ་ལས་བྱུང་། །དཔེར་ན་འཇིག་རྟེན་བྱིས་པ་དག །ཡུན་རིངས་མ་ལས་སྐྱོ་<milestone unit="line" n="119.6"/>བ་ལྟར། །ལྔ་ལྟས་འབྱུང་བའི་སྒྲ་ཐོས་ནས། ཁེན་ཏུ་བྲོད་པས་མདུན་བསུ་ལྟར། །བལྟས་ཆེན་འབྱུང་བའི་བྲོལ་ཚུལ་གྱིས། ཁེན་ཏུ་བརྩོན་པས་དེ་ཐོབ་འགྱུར། །དེ་བས་ལྔ་ལྟས་མཚན་མ་རྣམས། །ཤེས་ནས་འབད་དེ་<milestone unit="page" n="120"/><milestone unit="line" n="120.1"/>བརྩོན་པར་གྱིས། །དཔེར་ན་མེའི་ལྔ་ལྷས་ནི། དུ་བའི་མཚན་མ་རྒྱས་པར་འགྱུར། །དུ་བ་གར་བྱུང་གནས་དེ་ན། །མེ་ཉིད་ཡོད་པར་ཤེས་པ་ཡིན་། །དེ་བཞིན་ཆུའི་སྔ་ལྟས་ཀྱང་། །རླབས་དང་སྔངས་དང་སྲོག་ཆགས་<milestone unit="line" n="120.2"/>འབྱུང་། །དེ་ནི་ཆུ་ཉིད་འབྱུང་བར་ངེས། །རླུད་གི་ལྟས་ཀྱང་འདི་ལྟ་སྟེ། །སྤྲིན་རྣམས་རྒྱུག་ཅིང་དུམ་བུར་ཆད། །དེས་ན་རླུད་ཆེན་འབྱུང་བར་ངེས། །རྩི་འཚལ་ལོ་མ་གར་བྱུང་བར། །དེས་ན་གསེར་ཁུང་ཡོད་པ་ལྟར། །<milestone unit="line" n="120.3"/>སྔ་ལྟས་མཚན་མ་འདི་དག་གི །འབྲས་བུ་མཐོ་དམན་གང་འགྱུར་བ། །རྒྱུ་ལ་མཁས་པར་བྱས་ནས་ནི། །མཚན་མ་ཅི་འབྱུང་དེ་སྦྱར་བ། །བླ་མའི་ངག་ལས་ཤེས་པར་བྱ། །དོན་ལ་དེ་ལྟར་མཉམ་བཞག་ན། །རྟགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="120.4"/>ཚོར་བ་འདི་ལྟར་འབྱུང་། །བྲོད་དང་རྟགས་དང་ཆོ་འཕྲུལ་དང་། །མངོན་ཤེས་དང་ནི་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་། །དྲོད་ནི་གཡོ་ཐོབ་བསྟན་པ་དང་། །རྟགས་ནི་འབྱུང་དང་ཐབས་སྟན་དང་། །ཆོ་འཕྲུལ་འབྱུང་དང་རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="120.5"/>དང་། །རིག་པ་ཕྲ་མོ་དྲུག་ཀྱང་གསལ། །ཐ་མ་རང་འབྱུང་ཉིད་འབྱུང་བ། །དེ་ནི་དོན་རྣམས་རྫོགས་པ་ཡིན། །དཔེར་ན་མུན་པ་སངས་པ་དང་། །སྣང་བ་བྱུང་དང་ནམ་མཁའ་དང་། །ཀུན་ཏུ་མཐོང་དང་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="120.6"/>གསལ། །དེ་འདྲའི་ཚུལ་དུ་འབྱུང་ཞིང་འདག །ཡང་དག་དོན་ལ་རིང་ཞིག་གནས། ཁྲེས་རབ་འདྲིས་པར་གྱུར་པ་ན། །ངེས་དོན་མཐོང་བའི་ཉམས་དྲོད་ནི། །དོན་དང་མཇལ་བའི་རྟགས་ཆེན་ཡང་། །མན་ངག་ལུང་<milestone unit="page" n="121"/><milestone unit="line" n="121.1"/>༄༅། །གིས་བརྒྱད་འཆར་སྟེ། །ངེས་པར་དྲོད་གསུམ་མྱོང་བར་འགྱུར། །དེ་དག་ཐོག་ཏུ་ཕེབས་པ་་ནི། །དྲོད་ཆེན་རྟགས་སུ་རྟེན་པ་ཡིན། །དེའི་ཞོར་ལས་བྱུང་བའི་དྲོད། །འཁོར་བའི་ཆོས་ལ་སྙིང་ཡང་རྗེའི། །བྱ<milestone unit="line" n="121.2"/>ང་ཆུབ་སེམས་ཀྱང་སྐྱེད་པར་འགྱུར། །མཚན་མ་རྟོགས་པའི་ཆོས་རྣམས་ལ། །ཡིད་མི་ཆེས་པའི་འདུ་ཤེས་སྐྱེད། །ཆོས་རྣམས་འདི་ལྟར་ཡིན་པ་ལ། །འདི་ལྟར་འཁྲུལ་པའི་ངོ་མཚར་ཞེས། །ཡ་མཚན་སྤྱོད་པའི་འདུ་<milestone unit="line" n="121.3"/>ཤེས་འབྱུང་། །འདི་དོན་མ་ཤེས་འགྲོ་བ་རྣམས། །རྩོལ་སྒྲུབ་དཀའ་བའི་ཐབས་ཆེན་གྱི། །ཡང་དག་དོན་ཚོལ་ལམ་རེ་ཞིང་། །བསགས་པའི་འབྲས་བུ་ཡོད་འགྱུར་ཡང་། །དོན་དེ་མཐོང་བར་ཡོང་མི་ནུས། །འདི་འདྲའི་<milestone unit="line" n="121.4"/>འདུ་ཤེས་འབྱུང་བར་འགྱུར། །འདི་ལྟར་ཤེས་པའི་ཉམས་དྲོད་ནི། །སྐལ་དང་ལྡན་པའི་སྐྱེས་བུ་དང་། །རྒྱུད་འགྲོས་ཚོགས་ཀྱི་མ་གྲོལ་བར། །སེམས་ལས་ཆོས་འབྱུང་འབུམ་ཕྲག་ཡས། །སྨྲ་བའི་སྒོ་མོ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="121.5"/>གསལ། །དོན་ལ་ངེས་པའི་གཏན་ཚིགས་དག །ཚིག་ཏུ་འབྱིན་ཏེ་མཚོན་པར་ནུས། །དེ་ནི་ཆོས་སྐུ་མཉམ་ཉིད་དང་། །དབྱེར་མེད་གཉིས་སུ་མེད་པ་ཡིན། །རྟེན་པའི་གསུང་ཐུགས་སྐུ་མཉེན་དང་། །དེ་ནི་མཚུངས་པ་<milestone unit="line" n="121.6"/>ཡོད་མ་ཡིན། །ས་ལ་སློབ་པའི་སེམས་མ་དང་། །དེ་ཡང་མི་མཚུངས་རྒྱལ་བས་གསུངས། །རིག་འཛིན་དྲང་སྲོང་དོན་སྤྱོད་དང་། །ལུས་དྲངས་སེམས་ནི་ཡོང་མི་མཚུངས། །གཞན་ཡང་དྲོད་རྟགས་བཤད་ན་ནི། །སྦྱོར་<milestone unit="page" n="122"/><milestone unit="line" n="122.1"/>བནང་གི་ཉམས་དྲོད་དང་། །མཚན་མ་ཕྱིའི་དྲོད་དང་ནི། །རིག་པ་རང་བཞིན་ཁོ་ནའི་དྲོད། །རང་བཞིན་ལུང་དྲོད་ཆོས་ཉིད་དྲོད། །མངོན་སུམ་མཚན་མའི་དྲོད་དང་སྦྱར། །སྒྱུ་མར་ཀུན་སྣང་དངོས་གཞི་མེད། །ཆགས་<milestone unit="line" n="122.2"/>པ་མེད་པར་ཡིད་མི་ཞབྲུག །དོར་ཞིང་བླང་བར་བྱ་བ་མེད། །ནམ་མཁའི་ངང་ལ་རང་བཞིན་མེད། །རྟག་ཏུ་མེད་པའི་དངོས་དང་བྲལ། །སྙིང་པོ་ཉིད་ལས་གཞན་པ་མེད། །དྲན་རིག་རྒྱུ་བ་ཡེ་ཤེས་འཆར། །སྒྲོན་མ་<milestone unit="line" n="122.3"/>སྣངབས་མུན་པ་སེལ། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ཉིད་ལས་འབྱུང་། །སྐྱེ་འགག་མེད་པས་འཇིགས་དང་བྲལ། །ཅི་ཡང་མ་ངེས་ཉམ་མི་ང་། །ཆུབ་ན་བྱ་རྩོལ་ཀུན་དང་བྲལ། །གོ་བའི་ཡུལ་ལ་བགྲོད་པ་མེད། །བསམ་གཏན་<milestone unit="line" n="122.4"/>ཆེན་པོར་ངེས་སྣང་བ། །ཀུན་ཏུ་མི་ཉམས་རེ་དོགས་མེད། །དང་བ་མི་སྐྱེ་མི་གཡོ་དང་། །མ་ཆགས་མི་འཆད་ལེན་པ་མེད། །འཁྲུག་པ་མེད་ན་རང་བཞིན་ཉིད། །དོན་ལ་སྦྱོར་བའི་རྣལ་འབྱོར་པ། །རྣལ་འབྱོར་དོན་ལ་<milestone unit="line" n="122.5"/>སྦྱོར་བའི་མིས། །སྤྱོད་པ་ལས་ཀྱི་ཁྱད་པར་གྱིས། ཁམས་དང་ས་ནི་གར་འགྲོ་བར། །མདོ་དོན་ཚུལ་ལྔས་ལུང་བསྟན་ན། །ངེས་པའི་ལྔ་ལྟས་འབྱུང་བ་ནི། །འབྲས་བུ་དོན་གྱི་ཁྱད་པར་ཡང་། ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་སྟོན་<milestone unit="line" n="122.6"/>པར་འགྱུར། །དེ་ནས་ཡང་དག་བདེན་པ་ཐོབ། །ཚིག་གིས་བརྗོད་པའི་གྲངས་འདི་ལྟ་སྟེ། །བློ་རྩལ་ལས་ཀྱི་ཁྱད་པར་དང་། །སྣང་བ་ལུས་ཀྱི་སྔ་ལྟས་དང་། །ངོ་མཚར་རྫས་རྙེད་ཚུལ་རྟགས་དང་། །མཚན་མ་ཕྲའི་རྨི་<milestone unit="page" n="123"/><milestone unit="line" n="123.1"/>༄༅། །ལྟས་དང་། །འདུན་པ་མང་པོའི་སྔ་ལྟས་སོ། །བློ་རྩལ་ལས་ཀྱི་ཁྱད་པར་གྱིས། །ཏིང་འཛིན་དྲོད་ཀྱི་ལྔ་ལྟས་འབྱུང་། །ཡང་དག་བདེན་པའི་དོན་བསྟན་ན། །མི་སྐྲག་མི་དང་འགག་པ་སྐྱེ། །ཡང་དག་དོན་<milestone unit="line" n="123.2"/>ལ་ངེས་བལྟས་ན། །འཁོར་བའི་ཆོས་ལ་སྐྱོ་བ་སྐྱེ། །ཡང་དག་དོན་ལ་འདྲིས་པ་དང་། །རྣམ་གྲངས་ཆོས་ལ་དད་མི་འགྱུར། །ཡང་དག་དོན་ཉིད་མཐོང་བ་ན། །ཚིག་ལ་དགའ་བ་མི་སྐྱེ་ཞིང་། །དོན་ཉིད་ཉེ་བར་འཛིན་<milestone unit="line" n="123.3"/>པར་བྱེད། །དོན་མཐོང་བ་དང་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ། །ཡེ་ཤེས་སྐྱེས་བར་གྱུར་པ་དང་། དངོས་པོར་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །སྒྱུ་མ་བཞིན་དུ་ཤེས་པར་འགྱུར། །སྒྱུ་མ་ཙམ་དུ་ཤེས་པ་ལ། །བསྟན་ནས་ཆོས་ཉིད་དོན་བལྟས་<milestone unit="line" n="123.4"/>ནས། །སྣང་བ་མེད་པའི་དོན་ཉིད་ནི། །སྣང་བ་མེད་པར་མཐོང་བར་འགྱུར། །སྣང་མེད་སྲིད་པ་མཐོང་བའི་ཚེ། །ཆོ་འཕྲུལ་རྒྱུ་བ་ཐམས་ཅད་འབྱུང་། །དེ་དག་བདེན་པའི་སྔ་ལྟས་སོ། །དེ་ནས་ཉི་མའི་སྔ་ལྟས་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="123.5"/>གྱི། །རྡུལ་ཕྲན་འདྲ་བའི་མཚན་མ་འབྱུང་། །དེ་ནི་གཡོའི་སྔ་ལྟས་སོ། །དེ་ནས་སྨིག་སྒྱུ་ལྟ་བུ་འབྱུང་། །དང་པོ་དྲོད་ཅེས་བྱ་བྱར་བཤད། །དེ་ནས་མཚོའི་རླབས་ལྷར་འབྱུང་། །བར་གྱི་དྲོད་ཅེས་བྱ་བར་བཤད། །དེ་ནས་<milestone unit="line" n="123.6"/>རླུང་ཆེན་ལྟ་བུར་ཡང་། །ཐོགས་པ་མེད་པར་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ཐ་མའི་དྲོད་ཅེས་བྱ་བར་བཤད། །དེ་ནས་ཡིག་འབྲུ་དྲོད་སྤྲོས་པས། ཡས་ནས་འབབ་པ་ལྟ་བུར་འགྱུར། །དེ་ནི་ཐོབ་པའི་དྲོད་ཅེས་བྱ། །དེ་ནས་<milestone unit="page" n="124"/><milestone unit="line" n="124.1"/>མཁའ་ལ་སྤྲིན་ལྡིང་བཞིན། །ཏིང་འཛིན་རྩལ་འཕང་མཐོང་བར་འགྱུར། །དེ་ནི་ཤིན་ཏུ་བསྟན་པ་དྲོད། །དེ་ནས་ལྟ་བ་གཅིག་ཙམ་བུ། །བདག་གི་ལུས་འདི་དབང་མེད་པར། །མཁའ་ལ་འཕར་ཞིང་འཕར་བར་རྩོལ། །<milestone unit="line" n="124.2"/>འདི་ནི་ཤིན་ཏུ་གསལ་བར་དྲོད། །དེ་ནས་ས་ཆེན་གཡོ་བ་ལྟར། །ཤིན་ཏུ་ཡམ་ཡོམ་མར་མེར་འབྱུང་། །འདི་ནི་དང་པོའི་རྟགས་ཞེས་བྱ། །དེ་ནས་ཏིང་འཛིན་རྩལ་སྦྱངས་ནས། །ཇི་ལྟར་དམིགས་པ་དེར་འགྲུབ་ཏེ། །མེ་<milestone unit="line" n="124.3"/>ཆུ་རླུད་དང་ཡིག་འབྲུ་དང་། མཚན་མའི་སྐྱེ་མཆེད་གང་ཡང་རུང་། །གང་ལྟར་སྒོམ་པ་དེ་ལྟར་འགྱུར། །དེ་ནི་རྟགས་ཆེན་ཐོབ་པ་ཡིན། །བློའི་ཏིང་འཛིན་རྩལ་རྫོགས་ནས། །ངག་གི་བདེན་པའི་རྩལ་འབྱུང་སྟེ། །སྲེག་<milestone unit="line" n="124.4"/>པའི་མེ་ཆེན་མཐོ་བ་ན། །ཞི་བར་གྱུར་ཅིག་བྱས་པའི་ས། །དེ་ཉིད་དུ་ནི་ཞི་བར་འགྱུར། །ཆུ་རླུད་གནོད་པའི་རྒྱུན་བྱུང་ན། །ཆད་པར་གྱུར་ཅིག་བརྗོད་པའི་ས། །དེ་ཉིད་དུ་ནི་ཆད་པར་འགྱུར། །རླུད་ཆེན་སྣོད་པའི་དུས་<milestone unit="line" n="124.5"/>བྱུང་ན། །ཞི་བར་གྱུར་ཅིག་བརྗོད་པ་ཡིས། །དེ་ཉིད་དུ་ནི་ཆད་པར་འཀྱུར། །ནད་པའི་ཚོགས་ནི་མཐོང་བ་ན། །གང་ན་བའི་དམིགས་དེར་ནི། །སེ་གོལ་ཏོག་པ་ཙམ་གྱིས་ནི། །ནད་རྣམས་ཞི་བར་འགྱུར་ཞེས་བརྗོད། །<milestone unit="line" n="124.6"/>ནད་ཀྱི་ཚོགས་རྣམས་ཞི་བར་འཀྱུར། །དེ་བཞིན་ངག་གིས་བརྗོད་བྱས་པས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །ངག་གི་བདེན་པའི་རྩལ་རྫོགས་ན། །ལུས་ཀྱི་དྲོད་ལ་རྩལ་འབྱུང་སྟེ། །གཉིད་ཀྱི་རྟོག་པ་<milestone unit="page" n="125"/><milestone unit="line" n="125.1"/>༄༅། །ཆོམ་པ་དང་། །ལུས་ཀྱི་བཟོད་པ་ཐོབ་པ་ནི། །འདི་ནི་དང་པོའི་དྲོད་ཡིན་ནོ། ཁམས་ཀྱི་ཟས་དང་བྲལ་བ་དང་། །མདངས་དང་དབང་པོ་གསལ་བར་འགྱུར། །འདི་ནི་གཉིས་པའི་དྲོད་ཅེས་བྱ། ཁེང་<milestone unit="line" n="125.2"/>བལ་ལྟ་བུར་ཡང་བ་དང་། །ཁམས་བདེ་མི་བདེ་མི་འརྒྱུང་ཞིང་། ནད་ཀྱི་ཚོགས་དང་བྲལ་བར་འགྱུར། །འདི་ནི་དྲོད་ཆེན་སྟན་པ་ཡིན། ཁམས་ཀྱི་ཟས་ལ་མ་བསྟན་ཡང་། །དབང་པོ་གཟི་མདངས་ཤིན་ཏུ་གསལ། །<milestone unit="line" n="125.3"/>འདི་ནི་ཏིང་འཛིན་རོ་ཚོར་རྟགས། །གཞན་ཡང་ལུས་ཀྱི་སྔ་ལྷས་ནི། །མཉམ་པའི་དཀྱིལ་ཀྲུངས་བཅས་ནས་ནི། །ཁྲུ་གང་ཙམ་དུ་འཕར་བ་དང་། །ཏ་ལ་ཙམ་དུ་བར་དུ་དྲོད། །འདི་ཡང་ལྟས་ཆེན་རྟགས་ཡིན་ནོ། །<milestone unit="line" n="125.4"/>གཞན་ཡང་སྣང་བ་ནམ་མཁའ་ལ། །གོམ་པས་བགྲོད་དེ་འགྲོ་བ་དང་། །ཆུ་ལ་མི་བྱིང་ས་ལ་འཛུལ། །མེ་ཡི་མི་ཚིག་རླུད་བཅིངས་པ། །འདི་ཡང་སྔ་ལྟས་ཆེན་པོ་ཡིན། །ལུས་ཀྱི་བདེ་བའི་རྩལ་རྫོགས་ན། །མཐུའི་བྱིན་<milestone unit="line" n="125.5"/>རླབས་བསམ་མི་ཁྱབ། །གལ་ཏེ་དགོངས་སམ་འདོད་པ་ན། །ས་འམ་རྡོ་འམ་བྱེད་མ་དག །གསེར་དང་དངུལ་ལ་སོགས་པར་སྒྱུར། །སྐམ་ས་དག་ལ་ཆུ་འབྱིན་ཅིང་། །སོལ་བ་དག་ལ་ལྗོན་ཤིང་འབྱུང་། །དེ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="125.6"/>པའི་དགོས་པ་རྣམས། །ཇི་ལྟར་འདོད་པ་དེ་ལྟར་འགྲུབ། །སྤྱོད་པའི་མཐུ་དང་རྩལ་རྫོགས་ན། །འབྱོར་བའི་ཡོན་ཏན་རྫོགས་འགྱུར་ཏེ། །ཡིད་དུ་འོང་བའི་ནོར་འབྱུང་ཞིང་། །འདོད་བར་བསམས་པ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="126"/><milestone unit="line" n="126.1"/>འགྲུབ། །ཀྱི་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པ་ཡི། །ངོ་མཚར་ཅན་ཡང་རྙེད་པར་འགྱུར། །དེ་དག་ས་པའི་སྔ་ལྟས་སོ། །འགྲོ་བ་གང་འདུལ་བའི་སྔ་ལྟས་ཀྱང་། །ཀུན་གྱིས་བཀུར་ཞིང་དགའ་བ་དང་། །ཀུན་གྱི་ཡིད་དུ་འོང་བར་<milestone unit="line" n="126.2"/>འགྱུར། །ཐམས་ཅད་འདུལ་ཞིང་ཐམས་ཅད་ལ། །དབང་སྒྱུར་བྱེད་པའི་མཆོག་ཏུ་འགྱུར། །དེ་དག་སྔ་ལྷས་ཆེན་པོ་ཡིན། །མཚན་མ་སྤྲའི་རྨི་ལྟས་ཀྱང་། ཁེན་ཏུ་རྒྱ་ཆེ་འབྱུང་བ་སྟེ། །རྣལ་འབྱོར་ཅན་གྱིས་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="126.3"/>གྱིས། །བག་ཆགས་འབྱང་བའི་སྔ་ལྟས་ཀྱང་། །རྟག་པར་གཅེར་བུར་འབྱུང་བ་དང་། །ཁྲུས་ཆེན་རྟག་ཏུ་བྱེད་པ་དང་། །དྲི་མའི་ཚོགས་རྣམས་དག་པ་དང་། །ཆུ་བོ་དག་ལས་རྒལ་བ་དང་། །མཚོ་མགུ་དག་ལས་རྒལ་བ་<milestone unit="line" n="126.4"/>དང་། །ཆར་གྱི་རྒྱུན་གྱི་འཁྲུ་བ་དང་། །གཞན་གྱི་བུམ་པ་གང་བའི་ཆུས། །བདག་གིས་ལུས་ལ་འདུག་པ་དང་། །མེ་དཔུང་ཆེན་པོས་སྲེད་པ་དང་། ཁྲེན་ཏུ་མཐོན་པོའི་རྩེ་དག་ལ། །རླུད་གིས་ཤིན་ཏུ་གཡེང་ཞིང་<milestone unit="line" n="126.5"/>འཐོར། །འདི་དག་བག་ཆགས་སྦྱོང་བའི་ལྟས། །འཇིགས་དང་བྲལ་བའི་སྔ་ལྟས་ནི། །གཡུལ་འགྱེད་པ་ལས་བླར་ལོག་དང་། །ནད་ལས་ཐར་སྟེ་སོས་པ་དང་། །བརྩོན་ར་དག་ལས་ཐར་བ་དང་། །གཤེད་མའི་ལག་<milestone unit="line" n="126.6"/>ནས་ཤོར་བ་དང་། ། གཅན་གཟན་ལག་ནས་འབྲོས་པ་དང་། །དུག་ནད་དག་ལས་སོས་པ་དང་། །བཅིངས་པ་དག་ལས་གྲོལ་བ་དང་། །ཐག་པ་བཅད་པར་གྱུར་པ་དང་། །མཚན་མ་བཟང་པོའི་ལྟས་ཆེན་ཡིན། །ས་<milestone unit="page" n="127"/><milestone unit="line" n="127.1"/>༄༅། །རྣམས་ཐོབ་པའི་སྔ་ལྟས་ནི། །ཁྲི་རྐང་དག་ལས་འཛེགས་པ་དང་། །ཕལ་པའི་སྐལ་ལ་འཇོག་པ་དང་། །ལྗོན་ཤིང་དག་ལས་འཇོག་པ་དང་། ཁེན་ཏུ་གྱེན་དུ་འགྲོ་བ་དང་། །རི་རབ་རྩེ་ལ་འཛེག་པ་<milestone unit="line" n="127.2"/>དང་། །རིན་ཆེན་སྐས་ལ་འཛེག་པ་དང་། །མཆོད་རྟེན་དག་ལ་འཛེག་པ་དང་། །ནམ་མ་ཁའི་སྐས་ལ་འཛེག་པ་དང་། །འདི་དག་དོན་གྱི་ལྟས་ཆེན་ཡིན། །ས་རྣམས་གནོན་པའི་སྔ་ལྟས་ཀྱང་། །ཁྲི་མཐོན་སྟོང་ན་འདུག་<milestone unit="line" n="127.3"/>པ་དང་། །གླང་པོ་ཆེས་ལ་ཤོན་པ་དང་། །སེང་གེ་དག་ལ་ཞོན་པ་དང་། །ཁྱུང་ཆེན་དག་ལ་ཞོན་པ་དང་། །མཆོད་རྟེན་ཁ་ལ་ཕྱིན་པ་དང་། །རི་བོའི་རྩེ་ལ་འདུག་པ་དང་། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ལ་འདུག་པ་དང་། །ལུས་<milestone unit="line" n="127.4"/>ལ་སྤྲིན་ཕུང་བྱུང་བ་དང་། །ཉི་མའི་སྟེང་ན་འདུག་པ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་ས་ལ་གནས་པའི་རྟགས། །སངས་རྒྱས་སྲས་ཀྱི་སྔ་ལྟས་ནི། །རྒྱལ་པོའི་བཀའ་ལ་རྟགས་པ་དང་། །བཀའི་དབང་པོ་བཀོས་པ་དང་། །གཞན་ལ་<milestone unit="line" n="127.5"/>དབང་སྒྱུར་བྱེད་པ་དང་། །འཇིག་རྟེན་བཀོས་ལ་འབེབས་པ་དང་། །གཞན་གྱི་སྡེ་བ་དབང་སྡུད་དང་། །གཡུལ་ཆེན་དག་ལས་རྒྱལ་བ་དང་། །བདག་ཉིད་རྒྱལ་པོར་གྱུར་པ་དང་། །མགོ་ལ་མེ་ཏོག་སྐྱེས་པ་རྣམས། །<milestone unit="line" n="127.6"/>རྒྱལ་བའི་སྲས་སུ་གྱུར་པ་རྣམས། །ཆོས་ལ་དབང་ཐོབ་སྔ་ལྟས་ནི། །གླེགས་བམ་ཟབ་མོ་རྙེད་པ་དང་། །དེ་བཞིན་དྲི་བ་མང་པོ་དང་། །དེ་དག་ལ་ནི་སྤྱོད་པ་དང་། །གཞན་ལ་འཆད་ཅིང་སྟོན་པ་དང་། །དོན་ཉིད་གཏན་<milestone unit="page" n="128"/><milestone unit="line" n="128.1"/>ལ་འབེབས་པ་དང་། །མེ་ལོང་དག་ལ་ལྟ་བ་དང་། ཁྲེལ་གྱི་བུམ་པ་གང་བ་ལ། །བལྷ་ཞིང་རྟགས་པ་འཐུང་བ་དང་། །རིན་ཆེན་ནོར་བུ་ཐུ་བ་དང་། །འཁོར་ལོ་ལག་ཏུ་འབབས་པ་དང་། །ཉི་ཟླ་ལག་པས་ཟིན་པ་<milestone unit="line" n="128.2"/>དང་། །རི་རབ་གླ་ལ་སྐོར་བ་རྣམས། །ཆོས་ལ་དབང་ཐོབ་སྔ་ལྟས་སོ། །བདེན་པ་མཐོང་བའི་སྔ་ལྟས་ཀྱང་། །སྔོན་མ་མཐོང་བའི་ཡུལ་མཐོང་དང་། །སྟོང་གསུམ་རྒྱ་ཆེར་མཐོང་བ་དང་། །གླིང་རྣམས་གཞན་དུ་ཕྱིན་པ་<milestone unit="line" n="128.3"/>དང་། །རི་རབ་མཁའ་ལ་ཕྱིན་པ་དང་། །ནམ་མཁའ་རྒྱ་ཆེར་མཐོང་བ་དང་། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དུ་ཕྱིན་པ་དང་། །ལག་ན་སྒྲོན་མེ་ཐོགས་པ་དང་། །ཉི་མའི་སྙིང་པོ་ཐོགས་པ་དང་། །སྣང་སྲིད་ཀུན་ལ་སྤྱོད་པ་རྣམས། །<milestone unit="line" n="128.4"/>ཆོས་ལ་དབང་ཐོབ་ལྟས་ཆེན་ཡིན། །ལུང་བསྟན་པའི་སྔ་ལྟས་ནི། །རོལ་མོའི་སྒྲ་རྣམས་ཐོས་པ་དང་། །འབྲུག་གི་དགྲ་ནི་གྲགས་པ་དང་། །སེང་གེའི་ང་རོ་གྲགས་པ་དང་། །ཆོས་ཀྱི་འགྲོ་བའི་གཏམ་ཐོས་དང་། །<milestone unit="line" n="128.5"/>གཟུགས་བརྙན་ཞལ་ནི་འཛུམ་པ་དང་། །སངས་རྒྱས་གསུང་ཐོས་སྐུ་མི་མཐོང་། །ལྷ་མོ་གླུ་དབྱངས་སྒྲོག་པ་དང་། །གཞལ་ཡས་དག་ལས་སྒྲ་འབྱུང་དང་། །གྲོགས་པོ་ཞེས་བརྗོད་ཅིང་། །ཆོས་ཀྱི་འགྲོ་བ་བྱེད་པ་རྣམས།<milestone unit="line" n="128.6"/>ལུང་བསྟན་བྱེད་པའི་སྔ་ལྟས་སོ། །དེ་ལ་སོགས་པའི་མཚན་མ་རྣམས། །ལྟས་ཆེན་ཀུན་ཏུ་སྣང་བ་དང་། །གང་ཟག་ལས་ཀྱི་དབང་པོ་རྣམས། །རིག་འཛིན་སོ་སོའི་ས་བར་ནི། །འགྱུར་བའི་སྔ་ལྟས་བཤད་པ་ཡིན།<milestone unit="page" n="129"/><milestone unit="line" n="129.1"/>༄༅། །རྣལ་འབྱོར་ལས་ཀྱི་དང་པོ་ལས། ལྟས་ཆེན་འདི་དག་གང་བྱུང་ཡང་། །འཁོར་བའི་འདུ་འཛི་ཀུན་གསལ་ནས། །དོན་ལ་རྟོགས་ཤིང་ས་རྣམས་སྦྱོངས། །དེས་དེ་དོན་ལ་རེག་པར་འགྱུར། །དོན་ལ་རེག་<milestone unit="line" n="129.2"/>པའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །རིག་འཛིན་རྡོ་རྗེ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །རིག་འཛིན་ས་ལ་གནས་པ་དང་། །རྩལ་གྱི་ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །ཉི་ཟླ་ཞོན་ནས་འགྲོ་བ་དང་། །རི་བབ་སྐེད་ནས་གསོར་བ་དང་། །འཇིག་རྟེན་རྒྱ་<milestone unit="line" n="129.3"/>མར་འཕང་བ་དང་། ། སྐྲེག་པའི་སྐལ་པ་ཞི་བ་ལས། །རྩོགས་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ཁྱད་པར་རྩལ་གྱིས་བསྟན་པར་ནུས། །དེ་ལ་སོགས་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་རྣམས། །རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་ནི་ཆོ་འཕྲུལ་ཡིན། །རྗེས་སུ་<milestone unit="line" n="129.4"/>བསྟན་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་ནི། །འདུལ་བའི་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་ལ། །སོ་སོའི་སྐད་དུ་ཆོས་མཐུན་པར། །འདུལ་བའི་སྒོ་ནི་སྣ་ཚོགས་སུ། །སོ་སོའི་སྐད་དུ་བསྟན་པར་ནུས། །དེ་དག་རྗེས་སུ་བསྟན་པ་ཡིན། །ཆོས་ཀྱི་སྒོ་<milestone unit="line" n="129.5"/>རྣམས་སྣང་བ་ཡིན། །ངེས་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་བསྟན་པ་ནི། །ཏིང་འཛིན་རྩལ་གྱི་ཁྱད་པར་གྱིས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་རྣམས་གཡོས་ནས་ཀྱང་། །ཐམས་ཅད་ངོ་མཚར་སྐྱེས་འཀྱུར་ཏེ། །སེམས་ཀྱི་བསམ་པ་རངས་བྱས་<milestone unit="line" n="129.6"/>ནས། །སོ་སོའི་དགའ་བའི་རོ་མྱོང་འགྱུར། །ཆོས་རྣམས་སྣང་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཡིན། །ཀུན་ནས་ཀུན་ཏུ་བརྗོད་པ་ནི། །གསང་བའི་ཡི་གེའི་འཕྲེང་བ་ལས། །རྫུ་འཕྲུལ་ཆོས་ཀྱི་སྒྲ་སྒྲགས་པས། །ཡོད་མཐོང་སྣང་གྲགས་<milestone unit="page" n="130"/><milestone unit="line" n="130.1"/>ཆོས་རྣམས་ཀུན། །ཀུན་ཀྱང་གསང་སྔགས་སྒྲ་སྒྲགས་པས། །སྔགས་སུ་མ་གྱུར་གང་ཡང་མེད། །དེས་ན་རྩལ་གྱི་ཁྱད་པར་ལས། །སོགས་པའི་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་འབྱུང་། །ཇི་ལྟར་སྤྱོད་པའི་རྣལ་འབྱོར་རྣམས། །<milestone unit="line" n="130.2"/>ནན་གྱིས་མཚན་མའི་དངོས་གྲུབ་དག །བྱིས་པའི་སེམས་ཀྱིས་བླང་འདོད་ན། །དེ་ཡང་མཚན་མ་དེ་རང་འགྱུར། །དཔེར་ན་མེའི་རང་བཞིན་ལས། །ས་དང་ནགས་ཚལ་སྲེག་བྱེད་པ། ཁུ་རྣམས་ཚོགས་པའི་བདེན་པ་<milestone unit="line" n="130.3"/>ལས། །མེད་ལས་ཡོད་པའི་བདེན་པར་སྣང་། །དེ་བཞིན་མཚན་མའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །མཚན་མའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཐོབ་འདོད་པས། །རྒྱུ་རྣམས་ཚོགས་པའི་བདེན་པ་ལས། །མཚན་མ་རང་རང་བསམ་པར་སྣང་། །དྲུག་གི་<milestone unit="line" n="130.4"/>འཛིན་པ་སྦྱངས་པའི་རྒྱུས། །དྲུག་གི་མངོན་ཤེས་རང་བཞིན་འཆར། །མཐོང་བ་སེམས་ལས་གཞན་དུ་མིན། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་རྒྱུ་ཞེས་བྱ། །གང་དག་འཛིན་པ་མ་དག་པར། །མཚན་མའི་རྒྱུ་ཡིས་མུན་པར་གྲུབ། །<milestone unit="line" n="130.5"/>རྟགས་ཆེན་དང་པོ་བརྒྱད་བསྟན་ཕྱིན། །དུས་གཅིག་འབྱུང་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །མཐར་ནི་གཉིས་ཀྱང་འབྲལ་འགྱུར་ཚེ། །རྒྱ་མཚོ་རྒལ་བའི་གྲུ་བཞིན་དུ། །ལམ་གྱི་ངོ་བོ་རྩོལ་བ་བྲལ། །སྙིང་པོའི་དོན་རིག་སྐད་ཅིག་<milestone unit="line" n="130.6"/>མས། །སྔོན་ནས་ཞན་པའི་མུན་བསལ་ནས། །ཉོན་མོངས་སྤྲིན་གྱི་སྙོག་མེད་མ། །སྒྲིབ་མེད་བྱིན་རླབས་ངང་གིས་འཆར། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་སེམས་ཉིད་དེ། །ཡིདབཞིནའབྱུངབའིརིན་པོ་ཆེ། །ཇི་ལྟར་དམིགས་<milestone unit="page" n="131"/><milestone unit="line" n="131.1"/>༄༅། ཁེང་སྒྱུར་བར་འགྲུབ། །གྲུབ་པའི་དོན་ཆེན་ཐམས་ཅད་རྫོགས། །ངོ་བོ་རྒྱས་པར་འཆད་འགྱུར་བ། །རྣལ་འབྱོར་ཐ་མའི་སྐབས་སུ་ཤེས། །དེ་ལྟར་ཡན་ལག་ཀུན་ལྡན་པའི། །ལྔ་བཅུ་རྩ་བའི་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="131.2"/>རྣམས། །རང་རང་རྣལ་འབྱོར་གནས་པའི་ཚེ། །རླུད་པོ་འགྲོ་དང་ཆུ་རླུང་དང་། །རི་བོ་ལྟ་བའི་ཉམས་བཟུང་ལ། །རི་རབ་བརྟན་ཞིང་མི་འཕྲོག་པ། །སྐབས་སུ་ལམ་མཐར་ཕྱིན་པར་བརྗོད། །ཐ་མར་མཐར་ཕྱིན་སྤྱིར་<milestone unit="line" n="131.3"/>ཆིབས་པའོ། །དོན་ཡིག་འཇུག་པས་ཕྱེ་བའོ། །རྣལ་འབྱོར་རྣམ་པ་གཉིས་ཀྱི་དོན། །སྐབས་སུ་སེམས་དང་ཆོས་འཔྲད་པས། །རང་རང་རྣལ་འབྱོར་བརྟན་པ་ཡིན། ཁྲེས་བྱ་སློབ་པའི་ཚུལ་དག་གིས། །དུ་མའི་དངོས་<milestone unit="line" n="131.4"/>པོ་གཅིག་ལས་འབྱུང་། །སྲེད་པའི་ས་བོན་ཇི་ལྟ་བར། །ཁྱོད་ཀྱང་འདབ་དུ་གྱུར་པ་ཉིད། །སེམས་ཀྱི་དོན་གྱིས་ཆོས་མཐུན་ཚུལ། །གསལ་བར་གྱུར་པ་ལྡང་བའི་ཚུལ། །དེ་དག་གོང་དུ་བསྒྲོད་དམིགས་དང་། །ཐེག་པ་<milestone unit="line" n="131.5"/>གོང་མའི་བསླབ་བྱ་དང་། །ཡེ་ཤེས་ཤེས་རབ་སྐད་ཅིག་དངོས། །ཐབས་སྨན་ཞི་ནས་ལྷག་མཐོང་དང་། །སྨན་པ་བཤེས་གཉེན་དམ་པ་འབྱིན། །འཛོམ་མཐུས་མི་སྡུད་འཕར་བར་འགྱུར། །ལུང་ནས་སྔོན་རོལ་<milestone unit="line" n="131.6"/>ལས་རྩམ་པ། །བསོད་ནམས་དཔུང་ལ་འབད་པ་དང་། །བསླབ་པའི་ཐེ་ཚོམ་བཅད་པ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་ཚོགས་ལ་འཇུག་པ་དང་། །ཕན་ཚུན་འབྲེལ་ཐག་བཅད་པ་དང་། །ཡིད་འོང་གནས་རྣམས་བཙལ་བྱས་ལ། །<milestone unit="page" n="132"/><milestone unit="line" n="132.1"/>སྐྱོན་ཡོན་རྟགས་ལ་སྤང་བླང་དང་། །འབྱོར་པའི་ཡོ་བྱད་ལོངས་སྤྱོད་རྐྱེན། །མཚན་པར་བསགས་ཏེ་བར་ཆད་ཟློག །ཕྱི་ནང་མཐུན་པ་རྟེན་པ་དང་། །ཕྱི་ནང་འགྱོད་པ་མེད་བྱས་ཏེ། །གཡེང་བར་མི་འགྱུར་ལས་<milestone unit="line" n="132.2"/>རྣམས་བརྩམ། །སྤྱིར་ན་གང་གི་སྡེང་ལྡན་ཞིང་། །བཅོན་པས་བག་ཡོད་མེད་པར་གང་། །སྔ་མ་སྔ་མས་ཕྱི་མ་ཉིད། །བོགས་འགྱུར་འགྲུབ་པའི་དུས་ལྔ་བཅུ། །སྔོན་བསྟན་མཐར་ཕྱིར་ཚད་སླེབ་ན། །གོང་དུ་འགྱུར་བའི་<milestone unit="line" n="132.3"/>དུས་བབ་པས། །ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །རྣལ་འབྱོར་སྒྲུབ་པའི་ལུང་ཆེན་པོའི་རིམ་པ་ལས། །རྣལ་འབྱོར་གྱི་ལམ་སྤྱད་པའི་རིམ་པ་སྟེ་ལེའུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་རྗེས་མངོན་བྱེད་བཤད་བྱ་བ། །གསང་<milestone unit="line" n="132.4"/>སྔགས་དེ་ཉིད་གོལ་ས་ནི། །རྟེན་པ་དང་ནི་སྤྱོད་པ་དང་། །དམིགས་དང་དེ་བཞིན་ཁྱད་པར་དང་། །མི་འགྱུར་བ་དང་རྩལ་གྱིས་གནོན། །ཀུན་ནས་རིག་པར་གྱུར་པ་དང་། །གཞན་ཡང་སྦྱོར་དང་མི་གནས་པ། །བསྐྱོད་<milestone unit="line" n="132.5"/>པ་དང་ནི་གྱུར་པ་དང་། །རྩལ་དང་འབྱུང་བ་སྒོ་དང་ནི། །ཤེས་པ་གནས་པ་རིག་པ། །ལམ་དང་འཇུག་པའི་ཡེ་ཤེས་དང་། །ཁྱད་པའི་རྣམ་པ་གཅིག་པོ་དང་། །གཞན་ཡང་མཐོང་དང་མ་ཡེངས། །དོན་ཚིག་སྔགས་དང་<milestone unit="line" n="132.6"/>ཡི་གེའི་སྒོ། ཁྲེས་པ་གཅིག་དང་དོན་གཉིས་དང་། །ཚུལ་གསུམ་ཐབས་བཞི་ཆོས་ལྔ་དང་། །རིགས་དྲུག་མཛད་པ་བཅུ་གཉིས་དང་། །ཆོ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་བཅུ་གཉིས་དང་། །ཡེ་ཤེས་བཅོ་བརྒྱད་ས་བཅུ་གཅིག །སྐུ་<milestone unit="page" n="133"/><milestone unit="line" n="133.1"/>༄༅། །བཞི་ལམ་ལྔ་འབྲས་བུ་དྲུག །བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོ་གཅིག་པོ་རྣམས། །རང་རྐྱེན་ཙམ་དུ་སྤྱོད་བྱེད་ཅིང་། །འབྲས་བུ་རྐྱེན་གྱུར་མཚན་གཉིས་ལྡན། །རྩོལ་བཅས་རྒྱུའི་ཐེ་པའོ། །བྱ་མེད་འབྲས་བུའི་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="133.2"/>ནི། །སྒྱུ་འབྲས་མེད་པར་གཅོད་སྦྱོར་བ། །གང་དང་གང་གིས་རྗེས་ཞུགས་ནས། །བྱ་བ་བྱེད་བྲལ་གསང་བའི་ལམ། །ས་བཅུ་བསླབ་པ་སྦྱོར་བཅུ་ལྔ། །རྣལ་འབྱོར་རྟོག་པ་བཅུ་གཅིག་རྒྱུ། །རྟོག་པ་ལྷུང་སྒོ་དགུ་བཅུ་<milestone unit="line" n="133.3"/>དགུ། །མ་ནོར་གཅིག་དང་ངེས་པ་གཉིས། །དགོང་པ་ཡེ་ཤེས་བཞི་དགུ་གཉིས། །ཚོགས་དང་སྒྲུབ་པ་དངོས་གྲུབ་དང་། །ཡོན་ཏན་ཏིང་འཛིན་ཆེན་པོ་ལྔ། །ཡེ་ཤེས་འབྱུང་ཚུལ་ལྔ་བཅུ་གཉིས། །ཆེ་བ་རོལ་པ་རྔམ་<milestone unit="line" n="133.4"/>བརྗིད་མཐུ། །ཆོ་འཕྲུལ་ཡོངས་རྫོགས་བཅུ་གཉིས་གཅིག །གོམས་སློབ་ལམ་གྱི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཆོས་རྟགས་བཞི་ཡིས་ངེས་བྱ་བ། །བསྟན་ཆོས་མཚོན་ཆོས་མཐུན་པའང་། །སྣ་ཚོགས་གཏེར་གྱི་ཁང་པ་དག །རྒྱལ་<milestone unit="line" n="133.5"/>པོ་མཛོད་དུ་གྱུར་པ་དང་། །སྤྱོད་སྒོ་འཇུག་སྒོ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །དཀའ་ཐུབ་ཕྱི་ནང་ཁྱད་པར་གྱིས། །རིན་ཆེན་སྣ་དགུའི་རིམ་པ་དག །སོ་སོའི་ལམ་ཐབས་མཐོན་དམན་གྱིས། །ཡུལ་དེ་ཅིག་ལས་མེད་ན་ཡང་། །<milestone unit="line" n="133.6"/>ཡིག་ཚད་སྒོ་དགུ་སོ་སོར་སྤྱོད། །རྒྱལ་པོར་གྱུར་ན་དེ་ཀུན་ལ། །དབང་བསྐུར་བྱེད་པའི་བདག་པོ་ཡིན། །མི་གནས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་དང་། །བལྟ་བའི་ཡུལ་དུ་གྱུར་པ་ན། །རིག་པའི་རྩལ་གྱིས་ཁྱད་པར་གྱིས། །<milestone unit="page" n="134"/><milestone unit="line" n="134.1"/>བལྟ་ཡུལ་གཅིག་ལས་མེད་ན་ཡང་། །སོ་སོའི་འཇུག་སྒོ་ཀུན་ནས་སྤྱོད། །དབྱིངས་ཀྱི་རང་བཞིན་གཅིག་ལ་ཡང་། །རྩལ་འཕང་མཐོན་དམན་ཁྱད་པར་གྱིས། །སྐས་ཀྱི་དང་པོ་རྩི་བ་ལྟར། །ས་དང་ཐེག་པའི་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="134.2"/>དུ། །མཐོ་དམན་རིམ་པར་སྣང་བ་ཡིན། །མཉམ་བར་གྱུར་པའི་གཞི་གཅིག་ལ། །མཐུན་དང་མི་མཐུན་དོན་གྱིས་ན། །དཔེར་ན་ཁང་པ་སྒོ་མངས་བཞིན། །ས་དང་ཐེག་པ་སོ་སོའི་སྒོ། །མི་མཐུན་སོ་སོརྭ་སྣ་བ་ཡིན། །<milestone unit="line" n="134.3"/>དེ་ཡང་འདུལ་བྱ་སྤྲོ་བའི་རྒྱུས། །དྲངས་ཀྱི་དབྱེ་བས་གཉིས་འགྱུར་ཏེ། །སངས་རྒྱས་ཆོས་ཀྱི་སྒོ་མོ་འདི། །གྲངས་མང་བསམ་གྱི་མི་ཁྱབ་ན། མདོ་རུ་བསྡུས་ན་གསུམ་དུ་གསལ། །རྩོལ་བས་འཇུག་པའི་སྒོ་མོ་དང་། །<milestone unit="line" n="134.4"/>གྲུབ་པ་ཐབས་ཀྱི་སྒོ་མོ་དང་། །མཐར་ཕྱིན་འབྲས་བུའི་སྒོ་མོའོ། །དང་པོ་ལ་ཡང་གསུམ་ཡོད་དེ། །མཚན་ཉིད་ཐབས་ཀྱི་སྒོ་མོ་དང་། །ཐུབ་པ་རིགས་ཀྱི་འཇུག་སྒོ་དང་། །གྲུབ་པ་རིགས་ཀྱི་གསང་སྒོའོ། །དེ་དག་སྒོ་མོ་<milestone unit="line" n="134.5"/>རེ་རེ་ལ། །གསུམ་གསུམ་ཡོད་པར་འདྲེན་པས་བཤད། །ཀུན་འརྒྱུང་འདྲེན་པའི་ཐེག་པ་དང་། །དཀའ་ཐུབ་རིག་བྱེད་ཐེག་པ་དང་། །དབང་སྒྱུར་ཐབས་ཀྱི་ཐེག་པའོ། ཁྲེས་རབ་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་དགུའོ། །དེ་དག་<milestone unit="line" n="134.6"/>བསྒྲུབ་ཐབས་སྒོ་ལ་གསུམ། ཁྲེས་རབ་རྟོགས་པའི་སྒོ་མོ་དང་། །ཏིང་འཛིན་གོམས་པའི་སྒོ་མོ་དང་། །སྨོན་ལམ་གྲུབ་པའི་སྒོ་མོར་གསལ། །དེ་ཡིས་མཐར་ཕྱིན་སྒོ་གསུམ་སྟེ། །རྣམ་ཐར་གསུམ་གྱི་སྒོ་ཞེས་བཤད། །<milestone unit="page" n="135"/><milestone unit="line" n="135.1"/>༄༅། །འཇུག་པའི་ལམ་ཡང་འདི་ལྟ་སྟེ། །རྣམ་པ་གསུམ་དུ་གསལ་བར་བཤད། །འདྲེན་པ་ཆེན་པོའི་སྡེ་སྣོད་དང་། །གྲུབ་པ་ཆེན་པོའི་འཇུག་སྒོ་དང་། །དམ་པ་ཆེན་པོའི་མཛོད་གསུམ་མོ། །ལྡེ་མིག་འབྱེད་<milestone unit="line" n="135.2"/>འགྲོལ་ངེས་འབྱིན་པའང་། །ཐུན་མོང་ལམ་དུ་རྒྱལ་བས་གསུངས། །ཁྱད་པར་བརྗོད་པར་གང་ཞེ་ན། ངེས་པ་གཉིས་ཀྱི་རྣམ་ཕྱེ་བ། །ཅིག་ཤོས་གཞན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། ཁྲེས་རབ་ཀྱིས་ངེས་འདི་ལྟ་སྟེ། །རིམ་གྱི་པ་<milestone unit="line" n="135.3"/>དང་ཅིག་པའོ། །ཐོག་མར་འཇུག་དང་བཤད་བྱ་བ། །ལྔ་བཅུས་འཇུག་པ་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །རྗེས་སུ་རྟོགས་པ་རྣམ་གཉིས་དང་། །ཡི་གེའི་རྗེས་འཇུག་མཚན་མ་དང་། །དོན་གྱི་རྗེས་འཇུག་མཚན་མ་མེད་པའོ། །རྗེས་<milestone unit="line" n="135.4"/>སུ་རྟོག་པའི་ཡི་གེའོ། །རྗེས་སུ་སྤྱོད་དང་དངོས་པོའི་རྣམས། །རང་བཞིན་མེད་པར་རྟགས་བཞི་ཡིས། །མི་དགའ་འགལ་རྟོགས་བཞི་ཚུལ་རིག ཁྲེས་པའི་མཚན་ཉིད་གདེང་ལྡན་བྱེད། །དེ་དང་དེ་ཉིད་མདོ་རྒྱས་<milestone unit="line" n="135.5"/>དང་། །མཆོག་གི་ཡུལ་དང་དེ་ཟློག་ཕྱིར། །ཅི་འགའ་ཉིད་ནི་བཟློག་བསྟན་པ། །ཅིག་ཅར་འཇུག་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ། །བྱ་དང་བྱ་ཐབས་བྱ་མེད་པར། །སྐྱེས་དང་མ་སྐྱེས་སྐྱེ་འགག་མེད། །འདི་ཀུན་མ་འདྲེས་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="135.6"/>རྫོགས། །མ་འདྲེས་མཁའ་ལ་བཟའ་སྐར་བཀྲམ། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པས་མཁའ་ཁྱབ་བརྡལ། །འཇའ་སྣང་མཁའ་ལྟརམའདྲེསགཅིག །སྔོནདུ་གོམས་པའི་ལས་སྣང་བས། །འདིར་འཕྲད་ཡན་ལག་མདོ་རྩ་བ། །<milestone unit="page" n="136"/><milestone unit="line" n="136.1"/>ཐུན་མོང་མེད་པས་ཀུན་རྟོགས་པའི།ཁྲེས་རབ་འདིར་ལྡན་སྤྱི་ཆིབ་པའོ། །རྨོངས་རིམ་ཅིག་ཅར་འཇུག་སྤྱོད་པ། །འདོད་པའི་ཡུལ་ལ་ཞེན་སྤོང་དང་། །སྦྱོང་སྒྱུར་ཤེས་རྟོགས༷་སྤྱོད་དབང་བྱེད། ཁྲེས་པ་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="line" n="136.2"/>རྟོགས་འཕགས་པ། །སྤྱོད་བློ་ལྡན་དབང་སྒྱུར་ཐབས། །གང་འདིར་སྣོད་བཞི་ཞེན་ཆགས་ཅན། །ལོག་སྲེད་རིགས་རྒྱུད་བློ་གྲོས་ཅན། །དེ་ལ་བསྟན་པ་བཞི་གསུངས་པ། །འདད་རྐྱེན་བཀྲི་ཏྲང་བརྒྱུད་པའི་མཆོག<milestone unit="line" n="136.3"/>ལྡེམ་དགོས་དོན་དམ་ངེས་པའི་གཞི། །སྣོད་ཀྱི་རྐྱེན་དང་སྦྱོར་བ་ཡིན། །སྒྲོན་མེ་སྨན་པ་རྫོགས་དང་འཁོར། །གྲུ་དང་མཉམ་པ་མཁན་དང་དམིགས། །ཕ་མ་ས་མཁན་དམིགས་བུ་དང་། །འདི་དག་ལམ་འགྲོའི་ཕ་ཡིན་<milestone unit="line" n="136.4"/>ནོ། །མེ་ཆུ་ལྡུམ་བུ་ལང་ཏང་རྩེ། །སྦྲུལ་མགོ་ནོར་བུ་གཅན་གཟན་ཁྲོ། །འདི་དག་ལམ་འགྲོའི་དགེ་བསྙེན་ཡིན། །ཝ་སྟག་སེང་གེ་ཁྱུང་མཆོག་དག །འདི་བཞི་ལམ་འགྲོའི་སྔོན་གྱི་སེམས། །ནམ་མཁའ་ས་ཆུ་མེ་རླུད་<milestone unit="line" n="136.5"/>དང་། །སྨན་དང་ཁ་ཟས་མཚོན་ཆ་དང་། །ཉི་མ་རི་རབ་རྒྱ་མཚོ་དང་། །བདུད་རྩི་མེ་ལོང་ནོར་བུ་དང་། །དེ་དང་ལམ་འགྲོའི་དོན་ཡིན་ནོ། །བུམ་ཁྲོད་ནང་གི་མར་མེ་དང་། །རུ་སྦལ་བརྐྱང་བསྐུམ་གཉེར་ཡིན་ནོ། །སྒྲོན་<milestone unit="line" n="136.6"/>མེ་ཐོར་རླུད་ག་ཞ་མཁན། །ཁྱི་ཕག་བྱ་དང་རུ་སྦལ་དང་། །ཆུ་སྲིན་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ་བ་དང་། །སྤྲེའུ་དོམ་ཡེའུ་རྩེ་སྦང་བདག །འདི་ནི་ལམ་འགྲོའི་དམ་ཚིག་ཡིན། །དེ་ལྡན་གང་གིས་བརྟག་བྱ་བ། །མཚན་མར་མི་རྟོག་རང་<milestone unit="page" n="137"/><milestone unit="line" n="137.1"/>༄༅། །བཞིན་གྱིས། །ཟབ་མོའི་དོན་ཆེན་གོ་བ་ཡིན། །ངེས་པའི་དོན་གྱིས་ཐག་བཅད་དེ། །མཉམ་པའི་དོན་ལ་ཡིད་ཆེས་ནས། །དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་གང་འདིར་ཇི་ལྟར་བལྟ། །དེ་ཉིད་སྣང་བ་ཡིན་ནམ་མི་སྣང་<milestone unit="line" n="137.2"/>ཡིན། །འོན་ཏེ་སངས་རྒྱས་ཡིན་ནམ་སངས་རྒྱས་མིན། །དེ་ལས་གཞན་ན་སངས་རྒྱས་ཡོད་དམ་མེད། །འདི་ལྟར་ཅིར་གཞག་གྲོས་ཀྱིས་ཆོད་པར་བྱ། །ཇི་བཞིན་རྟོགས་པའི་བརྟན་ཚིགས་དང་། །ངང་གིས་མཐའ་དང་<milestone unit="line" n="137.3"/>བྲལ་ཕྱིར་དང་། །རང་བཞིན་མ་ངེས་ཅིར་སྣང་དང་། །སྣང་བ་མི་མཐུན་ཐེར་ཟུག་མེད། །མི་ལས་གྲུབ་པའི་གཏམ་ཚིག་མེད། །དེ་ཕྱིར་སྣང་བརྟགས་མཐའ་བྲལ་འདོད། །ཐམས་ཅད་སྙིང་པོ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །གང་<milestone unit="line" n="137.4"/>གི་དགོངས་པ་དམ་པ་ནི། །སྟོང་པ་མ་ཡིན་ཐེར་ཟུག་མིན། །དབུ་མར་མི་དམིགས་ཀུན་རིག་འགལ། །ཡོད་མེན་མེད་མིན་ལས་ཀྱང་འདས། །སྐྱེ་ཤི་རྟག་ཆད་ལ་སོགས་བྲལ། །སྙིང་པོའི་རང་བཞིན་མ་ངེས་པས། །ཇི་<milestone unit="line" n="137.5"/>ལྟར་བལྟས་པ་དེ་ལྟར་སྣང་། །དངོས་མེད་ཇི་ལྟར་བརྟགས་ཆགས་བཞིན། །གང་ལྟར་སྒྲུབས་པ་དེར་གྲུབ་ཕྱིར། །དངོས་པོ་བརྟན་པོ་བཞི་ལ་མེད། །དག་དང་མ་དག་སེམས་རྒྱུད་རྣམས། །རང་རང་རྟགས་སྣང་ཐ་དད་<milestone unit="line" n="137.6"/>ཕྱིར། །སྤྱི་ཡུལ་རང་རྒྱུད་ཡོད་མ་ཡིན། །མིང་ཙམ་སྣང་བའི་ཆོས་སོ་ཅོག །རང་རང་མིང་ཙམ་དངོས་པོ་དེར། །ཡིན་གྱི་གྲུབ་པའི་བསྟན་ཚིགས་མེད། །དེ་ཕྱིར་སྐྱེ་བོས་མཐོང་མི་བདེན། །བདག་མེད་གཉིས་བྲལ་བདེ་<milestone unit="page" n="138"/><milestone unit="line" n="138.1"/>ཆེན་ཀློང་། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་བདེ་བ་ཆེ། །ཡེ་ནས་ལྷུན་གྲུབ་འདུས་མ་བྱས། །ཐིག་ལེ་ཆོས་ཉིད་ཡེ་འབྱམས་པས། །ཀུན་ཁྱབ་བརྡལ་བར་སྙིང་པོར་འདུས། །མི་དམིགས་སྤྲོས་བྲལ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ཟབ་མོར་<milestone unit="line" n="138.2"/>སྣང་བའི་ངེས་པ་འདི། །མཁའ་ལ་དུད་འདྲར་གཏིང་དཔག་དཀའ། །མི་རྟག་བཞག་པའི་ཆོས་འདི་གང་། །བྱིས་པ་རྣམས་ལ་ངས་མ་བསྟན། །བསྟན་ཀྱང་གོ་བར་མི་འགྱུར་ཏེ། །བསྟན་དུ་མེད་ཅིང་གོ་བར་དཀའ། །<milestone unit="line" n="138.3"/>ཚིག་གིས་རྗོད་པ་ཀུན་དང་བྲལ། །འདི་ཞེས་བསྟན་དུ་ག་ལ་ཡོད། །མེད་པ་བསྟན་པའི་དམིགས་མི་ཕྱེད། །སྣ་ཚོགས་རིམ་གྱི་འཇུག་པ་ལ། །བསམ་མེད་བློའི་ནང་དུ་འགྱུར། །བསམ་མེད་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="138.4"/>ལམ། །རིམ་གྱིས་པའི་དུག་ཆེན་ཡིན། །ཇི་ལྟར་ཞུམ་པའི་ཁེ་རྐང་གི །གྲགས་པ་འདོད་ཕྱིར་གདེང་མེད་པར། །གཡུལ་ཞུགས་སྟོབས་རིགས་འགྲན་འདས་ན། །གཞན་དབང་དེ་ཉིད་བརླག་པར་འགྱུར། །དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="138.5"/>དམ་པར་བཅོས་པ་ཡིས། ཁེ་དང་གྲགས་པ་རློམ་སེམས་ཀྱིས། །ལྟ་སྤྱོད་ལོག་པ་དྲང་ཐབས་ལ། །རྣལ་མར་སྒྲར་སྦྱང་ཉེས་པར་ངེས། །གདེང་མེད་བརྩོལ་བྲལ་སྒོམ་པའང་ལྟུང་། ཁུ་རྐྱེན་རྟེན་འབྲལ་རིམ་གྱིས་པ། །<milestone unit="line" n="138.6"/>བློ་ཆུང་རྨོངས་པ་ཁྲིད་པའི་ཐབས། །མ་བཅོས་དེ་བཞིན་ཉིད་འདི་ལ། །རྟེན་འབྲེལ་རྒྱུ་རྐྱེན་རིམ་གྱིས་མེད། །རྟག་ཏུ་མེད་པའི་ཆོས་རྣམས་ནི། །རྟོག་པ་ཅན་གྱིས་མི་རྟོགས་ཏེ། །གང་ཞིག་དེ་དོན་མི་རྟོགས་ཕྱིར། །་་་་་་་<milestone unit="page" n="139"/><milestone unit="line" n="139.1"/>༄༅། །གཡངས་སར་ལྟང་བ་ཅི་ཆ་ཡོད། །གདོད་ནས་མ་མཐོང་ཤིན་ཏུ་དགེ །གང་ཞིག་རྩལ་གཞན་དེ་རྟོགས་པ། །གཡོར་མོའི་ཚུལ་དུ་བདག་བརྟགས་པས། །བརྟགས་ཀྱང་རྟོགས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །དཔེར་<milestone unit="line" n="139.2"/>ན་ཉི་མའི་སྙིང་པོ་ལ། །མིག་གི་དབང་པོས་རབ་བརྟག་ན། །དེ་བརྟགས་དོན་དེ་མི་དོན་ཡེ་ཤེས་དེར་སྦྱར། ཁེས་པར་བྱ་བ་ཐམས་ཅད་རྫོགས། །སྒྱུ་མ་སྒྱུ་མ་ཡིན་སྒྲོད་པའོ། །ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མར་ཀུན་གསལ་ཕྱིར། །ཡི་<milestone unit="line" n="139.3"/>གེ་འཁོར་ལོ་རྫོགས་ཆེན་ས། །སྒྱུ་མའི་ས་ལ་གནས་པ་ཡི། །རོལ་པ་བརྒྱན་གྱི་རྣལ་འབྱོར་ལས། །སོགས་པའི་རྣལ་འབྱོར་རྣམ་གསུམ་པོ། །དམིགས་པའི་ཏིང་འཛིན་འདི་ལྟར་འདོད། །རྣམ་དག་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="139.4"/>ཉིད་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ལྷའི་ས་བོན་གང་ཡིན་པ། །རང་བཞིན་ཡི་གེར་སྒྱུར་བྱས་ཏེ། །འོད་ཟེར་འབར་དང་བཅས་པ་ཡི། །ནམ་མཁའ་ཁམས་ཀྱིས་གང་ཁྱབ་པར། །འཕྲོ་འདུ་གསལ་བར་བསྐྱེད་པ་ལས། །ཆག་ཚད་<milestone unit="line" n="139.5"/>བསྒྱུར་དང་ནམ་མཁའ་གང་། །རྫོགས་པའི་སྨིར་ཆིབས་ས་འདི་ལ། །བཅུའི་ཐ་མ་དང་པོ་ལས། །མཐར་རྫོགས་ཀུན་གྱི་རྟོག་ཡིན་ཏེ། །ཀློང་ཡངས་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་ལ། །སྤྲིན་མེད་ཉི་མ་འབུམ་གྱི་བརྡལ། །ཅིར་<milestone unit="line" n="139.6"/>སྣང་ཅི་ཡང་མ་ཡིན་པ། །མི་སྐྱེ་མི་འགག་ངོ་བོ་ལ། །ཇི་ལྟར་ལྟས་དགུ་དེས་སྣང་བ། །ཐེག་མཆོག་སྤྱིར་རྒྱ་རླབས་ཀྱི་བཅད། །དེ་ཡང་ལྟ་བའི་ཁྱད་པར་གྱིས། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་རྣལ་འབྱོར་དང་། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་<milestone unit="page" n="140"/><milestone unit="line" n="140.1"/>དང་ཀློང་ཡངས་ཆུབ། །གསུམ་རྫོགས་པར་འབྱུང་བརྡལ་པའོ། །བཅུ་པའི་ས་ལ་གནས་པ་ཡི། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ལ་སོགས་གསུམ། །ལྷའི་ཏིང་འཛིན་འདི་ལྟར་འདོད། །ཐམས་ཅད་རྫོགས་པའི་ཏིང་འཛིན་དང་། །<milestone unit="line" n="140.2"/>སྣང་གསལ་ཡེ་འཕྱ་འི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ལྷའི་ས་བོན་གང་ཡིན་པ། །རང་བཞིན་ཡི་གེར་བསྒྱུར་བྱས་ཏེ། །འོད་ཟེར་འབར་དང་བཅས་པ་ཡིས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་མཐའ་ཀླས་པར། །འཕྲོ་འདུ་གསལ་བར་གྱུར་པ་<milestone unit="line" n="140.3"/>ལས། །སྐུའི་ཁྱོན་གྱི་ཁྱད་པར་ཡང་། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་མཐའ་ཀླས་པར། །སྐུའི་ཁྱོན་གྱིས་གང་བའོ། །རྣལ་འབྱོར་ལྔ་པའི་ཁྱད་པར་ཏེ། །ཚོམ་བུ་སེམས་སྐབསདེབཞིན འགྱུར། །འདི་ནི་རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་པའི་<milestone unit="line" n="140.4"/>ལམ། །རྣལ་འབྱོར་སྤྱན་གྱིས་བསྒྲོད་པར་བྱ། ཁྲེང་རྟོག་མ་ལེ་ཀ་ལྟ་བུར། །རིམ་སྒུས་བགྲོད་ཅིང་སྨིན་པར་འགྱུར། །ལམ་གྱི་ངོ་བོ་འཚོལ་འདོད་ན། །ལམ་གྱི་རྟགས་ནི་དཔེས་མཚོན་ཏེ། །མི་གནས་མི་ལྡན་སྒྲོན་མ་<milestone unit="line" n="140.5"/>ཡིས། །ལམ་གྱི་རྒྱུད་ལ་མཁས་པར་བྱ། །བག་ཆགས་རྟོག་པའི་མཚན་མ་རྣམས། །སྣ་ཚོགས་དངོས་པོར་སྣང་མོད་ཀྱང་། །ནམ་མཁའ་དག་ལ་སྨིག་རྒྱུ་འདྲ། །དེ་ཡང་བརྟན་ཚིགས་ངེས་པ་ཡི། །དཔེ་ཡིས་མཚོན་ཏེ་<milestone unit="line" n="140.6"/>རྟོགས་བྱས་ན། །མཁའ་ལ་སྤྲིན་ཕུང་འཇའ་ཚོནི་དང་། །ཆར་ལ་སོགས་པའི་རྒྱུན་སྣང་ཡང་། །ནམ་མཁའི་ཆོ་འཕྲུལ་ཅིག་ཏུ་ཟད། །རྟག་ཏུ་དེ་ལྟར་སྣང་བ་མིན། །སྒྱུ་མ་སྤྲུལ་ཚོགས་དེ་དང་འདྲ། །དེས་ན་དངོས་པོའི་<milestone unit="page" n="141"/><milestone unit="line" n="141.1"/>༄༅། །ཆོས་རྣམས་ཀུན། །དངོས་པོ་རྟགས་ལས་མ་ཡིན་པས། །ཆོས་རྣམས་རང་བཞིན་མེད་པར་ཤེས། །འདི་ནི་རྣལ་འབྱོར་ལམ་གྱི་མཆོག །དོན་གྱི་རྗེས་སུ་འཇུག་པ་ཡང་། །དོན་ནི་ཆོས་ཉིད་སྙིང་པོ་ལ། །<milestone unit="line" n="141.2"/>རྗེས་སུ་འཇུག་པ་སེམས་ཡིན་ཏེ། །སེམས་ཉིད་ཆོས་ལ་སྦྱོར་བའི་སྐབས། །རྣམ་པ་བཅུ་ཞེས་འདྲེན་པས་་ཤད། །བཅུ་གཉིས་གང་དང་གང་ཞེན། །འདུན་པ་སྐྱེ་བའི་གནས་སྐབས་དང་། །སྩོལ་བ་སྦྱོར་བའི་གནས་<milestone unit="line" n="141.3"/>སྐབས་དང་། །བསླབ་པ་ལ་འཇུག་པའི་གནས་སྐབས་དང་། །འདུ་ཤེས་འགྱུར་བའི་གནས་སྐབས་དང་། །སྦྱོང་ཆེན་ལ་འཇུག་པའི་གནས་སྐབས་དང་། །རོ་ཉིད་ཚོར་བའི་གནས་སྐབས་དང་། །རྟོགས་ཆེན་ཉིད་ལ་<milestone unit="line" n="141.4"/>ཕེབས་སྐབས་དང་། །དེ་ཉིད་གདེང་དུ་གྱུར་པའི་སྐབས། །ལས་སུ་རུང་བའི་སྐབས་དང་བཅུའོ། །བཅུ་པོ་དེ་དག་རེ་རེ་ལ། །སྐབས་སུ་སེམས་དང་ཆོས་འཕྲད་པས། །རིག་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་རེ་འརྒྱུང་། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="141.5"/>སེམས་ཉིད་གང་ཞེས་ན། །འདིའི་གྲངས་ཆ་རྣམ་པ་བཅུ། །གཡོ་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་དང་། །དེ་བཞིན་སྨོན་ལམ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ལྡང་བ་བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོའི་སེམས། །དེ་བཞིན་སྦྱོར་བ་བྱང་ཆུབ་བོམས། །འཇུག་<milestone unit="line" n="141.6"/>པའི་སེམས་དང་དགའ་བའི་སེམས། །མི་འགྱུར་བ་དང་རིག་པ་དང་། །གནས་པ་དང་ནི་རྫོགས་པའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཞེས་གྲགས་པས་ན། །སེམས་བཅུ་དག་ཏུ་རྒྱལ་བས་བཤད། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་<milestone unit="page" n="142"/><milestone unit="line" n="142.1"/>དེ། །སྐབས་བཅུ་དག་ཏུ་སྦྱོར་བས་ན། །གཟུགས་བརྙན་ཆོས་ཉིད་ང་ལ་སྣང་། །གང་གིས་གཟུགས་བརྙན་གང་སྣང་བ། །དངོས་མེད་རང་སྣང་མཐུན་པའི་དཔེ། །དཔེར་ན་མུན་པའི་སྤྲིན་རུམ་ནས། །ཕྲ་མོ་ཙམ་གྱི་སྐར་<milestone unit="line" n="142.2"/>མ་དང་། །དེབཞིནསྐརམ་ཐམལ་པ། །སྐར་མ་ཆེན་པོ་དག་དང་ནི། །ཟླ་བ་ཚེསགཅིགརྣམཔདང་། །གཉིས་དང་གསུམ་དང་བཞི་དང་ལྔ། །བརྒྱད་དང་བཅུ་དྲུག་རྣམ་པ་ཡིས། །གཟུགས་བརྙན་དག་ཏུ་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="142.3"/>སྟེ། །དངོས་པོར་སྣང་བ་ཅད་མ་ཡིན། །ཆུ་ཟླ་ལྟ་བུར་གཟུང་དུ་མེད། །སེམས་ཀྱི་གཟུགས་བརྙན་སྣང་བ་དང་། །ཆོས་ཉིད་གསལ་བའི་ཉི་མ་གཉིས། །ཡུལ་དང་དབང་པོའི་ཚུལ་ལྟ་བུ། །དབྱངས་དང་ཡེ་ཤེས་རང་<milestone unit="line" n="142.4"/>བཞིནགསལ། །རྟགས་དང་རིན་པ་མཐུན་པའི་དཔེ། །གཉིས་ག་ཐུན་མོང་འགྱུར་རིག་བྱ། །འདི་ནི་རྣལ་འབྱོར་སྩོར་བའི་ལམ། །བགྲོད་པར་བྱ་བའི་ཐབས་ཆེན་ཡིན། །སྙིང་པོ་དེ་དག་རྒྱུན་བཅས་ཕྱིར། །རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="142.5"/>ཆེན་པོའི་སྐབས་བཅུ་ཡིས། །རྣལ་འབྱོར་ལྔའི་ཁྱད་པར་ལས། །བཅུ་དྲུག་རྒྱུན་སྒུས་ལེགས་པར་རྫོགས། །དེ་བཞིན་ཤེས་བྱ་ཐམས་ཅད་ལ། །རྣམ་པ་བཡི་ཁྱད་པར་གྱིས། །དང་པོ་ནས་བཟུང་རྫོགས་པར་གནས། །<milestone unit="line" n="142.6"/>སྦྱར་བས་གང་དེ་ནུས་པར་འགྱུར། །འདུན་པ་སྐྱེ་བའི་སྐབས་དག་ལ། །གཡོ་བ་ལྷག་པའི་སེམས་འབྱུང་སྟེ། །མུན་པའི་སྤྲིན་རུམ་ལྟ་བུ་ཡི། །གཟེར་འདྲ་སྐར་མ་རབ་རིབ་སྣང་། །སྩོལ་བ་སྦྱོར་བའི་སྐབས་དག་ལ། །<milestone unit="page" n="143"/><milestone unit="line" n="143.1"/>༄༅། །སྨོན་པ་ལྟག་པའི་སེམས་འབྱུང་སྟེ། ཁེན་ཏུ་སྐར་མ་ཕལ་པ་དག །གང་ལ་རབ་རིབ་ལྟ་བུའོ། །སླབ་པ་འཇུག་པའི་སྐབས་དག་ལ། །ལྔ་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་འབྱུང་སྟེ། །ཇི་ལྟར་མེའི་ཟེར་ཆེན་ལྟར། །<milestone unit="line" n="143.2"/>སྐར་ཆེན་ལྟ་བུར་རབ་རིབ་སྣང་། །འདུ་ཤེས་འགྱུར་བའི་སྐབས་དག་ལ། །སྦྱོར་བ་ལྷག་པའི་སེམས་སྐྱེད་དེ། །ཇི་ལྟར་འགལ་མེད་འཁོར་ལོ་དང་། །གཅིག་པའི་ཟླ་ཚེས་ལྟ་བུར་སྣང་། །སྒོར་ཆེན་འཇུག་པའི་སྐབས་<milestone unit="line" n="143.3"/>དག་ལ། ། འཇུག་པ་ལྷག་པའི་སེམས་སྐྱེས་ཏེ། སྡ། ་ལྟར་སྒྲོན་མ་ལྟ་བུ་དང་། །ཟླ་ཚེས་གཉིས་པ་ལྟ་བུར་སྣང་། །རོ་མྱོང་བའི་སྐབས་དག་ལ། །དགའ་བ་ལྷག་པའི་སེམས་འབྱུང་སྟེ། །སྣོད་ཀྱི་སྒོམ་ལྟ་བུའམ། །གསུམ་<milestone unit="line" n="143.4"/>པ་ལྟ་བུར་དེར་སྣང་ངོ་། །ཡུལ་འཇུག་པའི་སྐངས་དག་ལ། །མི་འགྱུར་ལྷག་པའི་སེམས་འབྱུང་སྟེ། །ཐོབ་དང་བརྟན་ལ་ཉེ་བ་ཡིན། །བཞི་པ་ལྟ་བུར་རང་བཞིན་སྣང་། །རྟོག་ཆེན་དག་གི་སྐབས་དག་ལ། །རིག་པ་ལྷག་<milestone unit="line" n="143.5"/>པའི་སེམས་འབྱུང་སྟེ། །རྟག་ཆེན་དང་པོ་ཉེ་བར་བརྟེན། །ལྔ་པ་ལྟ་བུའི་རང་བཞིན་སྣང་། །གདེང་དུ་གྱུར་པའི་སྐབས་དག་ལ། །གནས་པའི་ལྷག་པའི་སེམས་འབྱུང་སྟེ། ཤེན་ཏུ་བསྟན་པའི་སྒྲོན་མ་དང་། །བརྒྱད་པ་<milestone unit="line" n="143.6"/>ལྟ་བུའི་རང་བཞོན་སྣང་། །རྟགས་ཐོབ་ཉིད་ན་འགྲུབ་ཅེས་བྱ། །དང་པོའི་རྟགས་དང་མཚུངས་མ་ཡིན། །ལས་སུ་རུང་བའི་སྐབས་དག་ལ། །རྫོགས་པ་ལྷག་པའི་སེམས་འབྱུང་སྟེ། །གཉེན་པོ་མེད་པའི་སྒྲོན་མ་དང་། །<milestone unit="page" n="144"/><milestone unit="line" n="144.1"/>ཆ་ལ་རྫོགས་པ་ལྟ་བུར་སྣང་། །བརྟན་པར་ངེས་པར་འགྲུབ་ཅེས་ཡིན། །དབྱེ་བ་མེད་པའི་ས་ཉིད་གནོན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ལྗོན་ཤིང་ལས། །བླ་མེད་འབྲས་བུ་སྨིན་པའང་། །ངེས་པའི་ས་བཅུ་རྩ་བ་འདིར། །གང་<milestone unit="line" n="144.2"/>གི་རྩ་བ་ཡན་ལག་ལས། །བཅུ་གཉིས་བདུན་གཉིས་རྫོགས་པའོ། །ཇི་ལྟར་གསེར་སྦྱངས་མཚེར་མ་བཞིན། །སེམས་ཉིད་སྨྲངས་པ་དེ་ཉིད་གསལ། །འདུ་འཕྲོ་སྦྱོར་བའི་ཏིང་འཛིན་འདིས། །རིམ་གྱིས་སྒྲོངས་ལ་ཅིག་<milestone unit="line" n="144.3"/>ཅར་དྲོད། །ལམ་འདི་གོམས་པར་བསླབ་བྱ་ན། །རྣལ་འབྱོར་སླབ་པར་བྱ་བའི་མཐའ། །གནས་བཅུ་དག་ཀྱང་འདི་ལྷ་སྟེ། ཁེ་ལྟརསབཞིགཤིན་པལ། །བརྟེན་ནས་ས་བོན་བཏབ་པ་ལ། །འབྲས་བུ་སྨིན་པར་གྱུར་<milestone unit="line" n="144.4"/>པ་ཡིས། །འཚོ་བར་བྱེད་པའི་སྲོག་འཛིན་ལྟར། །ཆོས་ཉིད་ཀུན་གྱི་གཞིར་གྱུར་པའི། །དམ་ཚིག་འདི་ལ་རྟེན་ནས་ནི། །དངོས་གྲུབ་ལོ་ཐོག་སྨིན་པའི་ས། །དགེ་བའི་སྲོག་འཛིན་དམ་པའོ། །བསླབ་པ་འདིའི་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="144.5"/>སྟེ། །སླབ་པ་ཀྭན་གྱི་གཞི་འཛིན་དུ། །གོམས་པར་བྱ་བ་རབ་ཏུ་ཅེས། །ཅི་ལྟར་ཅང་ཤེས་གྱི་ལིང་དག །སྡོམ་བྱེད་སྒྲོག་གིས་བཅིང་གྱུར་བ། །བཀྲོལ་བྱས་བདེ་བརླག་བཏང་འགྱུར་ན། །ཅི་ལའང་ཐོག་མེད་འགྲོ་བ་<milestone unit="line" n="144.6"/>ལྟར། །སེམས་སྐུ་ཅང་ཤེས་དབང་པོ་འདི། །མི་ཤེས་བཅིངས་པས་བརྩིངས་འཀྱུར་ག །རྣམ་གྲོལ་ཐོས་པའི་སྒོ་མོ་ཡིས། ཁྲེས་རྒྱུད་ཀུན་གྲོལ་ཐོག་མེད་གྲོལ། །འདི་ནི་མི་ཤེས་རྒྱུད་འགྲོལ་བའི། །བཅིང་བར་བྱ་བ་<milestone unit="page" n="145"/><milestone unit="line" n="145.1"/>༄༅། །གྲོལ་བ་སྟེ། །རྒྱུད་རྣམས་དགྲོལ་བའི་བསླབ་པ་སྲ །གོམས་པར་བྱ་བ་རབ་ཏུ་གཅེས། །ཇི་ལྟར་རི་མཐོན་རྩེ་མོ་ལ། །སྤྱིད་མི་ལུག་པར་བརྩོན་འཛེགས་ན། །མཐོ་སར་ཕྱིན་ཅིང་རྩེ་གནོན་པས། །ཡུལ<milestone unit="line" n="145.2"/>ཁམས་རྟོགས་ཤིང་ལམ་ལ་མཁས། །དེ་བཞིན་ཤེས་རབ་མཐོ་རིས་ལ། །བགྱིད་མི་ལུག་པར་མཉམ་བསམས་ན། །ཀུན་གྱི་ཕུད་དུ་ཤེས་རབ་ཕྱིན། །མཁས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཚད་མེད་དོ། །དོན་ལ་མཁས་པར་བྱ་བ་ཡི། །<milestone unit="line" n="145.3"/>ཕུལ་དུ་རྒྱུང་བའི་སླབ་པ་སྟེ། ཁེས་རབ་ཆེན་པོ་འདི་དག་ལ། །གོམས་པར་བྱ་བ་རབ་ཏུ་ཅེས། །དཔེར་ན་བུང་བ་ཁུང་འཚོལ་བ། །ཀུན་ཏུ་འཇུག་ཅིང་འབྱུང་ནས་ནི། །ངེས་པར་འཇུག །རང་གི་འཇུག་ཁུང་གང་ཡིན་<milestone unit="line" n="145.4"/>པར། ། ངེས་པར་འཇུག་ཅིང་གནས་པ་ལྟར། །རྣལ་འབྱོར་དོན་གྱི་རྗེས་འཚོལ་བར། །སྤྱོད་སྒོ་ཅི་ཡོད་སྔུན་དེ་བསུ། །རྟགས་སྒོར་འཇུག་ཅིང་རྟགས་སྔར་ནས། །མ་ནོར་ངེས་པའི་དབུ་མ་ལ། །ཆོས་ཉིད་དོན་གྱི་རྗེས་<milestone unit="line" n="145.5"/>བཅད་ཕྱིར། །སྒོ་མོ་ཀུན་ནས་བསྡུར་བ་ཡི། །བསླབ་པར་བྱ་བའི་མཐའ་ཡིན་ཏེ། །གོམས་པར་བྱ་བ་རབ་ཏུ་གཅེས། །ཇི་ལྟར་རྒྱལ་རིགས་རྒྱུད་འབྱུང་བ། །མང་པོར་དབང་པོར་དཔོན་སྟབས་ཏེ། །འཁོར་ལོ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="145.6"/>རིན་ཆེན་གྱིས། །ཀུན་ལ་དབང་བསྒྱུར་ཐོབ་པ་ལྟར། །དེ་བཞིན་རྣལ་འབྱོར་རྒྱུད་འབྱུང་བ། །ཆོས་ཀྱི་དབང་པོར་དཔོན་སྟབས་ཏེ། །ཕྱག་རྒྱ་ལ་སོགས་རྟགས་ཆེན་གྱིས། །རིམ་པ་ཀུན་གྱི་ཐོག་མར་འགྲོ། །འདི་<milestone unit="page" n="146"/><milestone unit="line" n="146.1"/>ནི་དབང་གི་ཁྱད་པར་སྟེ། །ས་ལ་རིམ་པར་འརྒྱུང་བ་ཡི། །རྩལ་གྱིས་བགྲོད་ཅིང་བསླབ་པའི་མཐའ། །གོམས་པར་བྱ་བ་རབ་ཏུ་གཅེས། །ཇི་ལྟར་གླང་པོ་ཆུར་འཇུག་པ། །ཚམ་ཚོམ་ཐགས་ཐོགས་ཡོད་མེད་པར། །<milestone unit="line" n="146.2"/>དགའ་བའི་ལོངས་སྤྱོད་བྲོད་ཚུལ་གྱིས། །མི་ལྡོག་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་ལྟར། །རྣལ་འབྱོར་ངེས་པར་སྤྱོད་པའི་བློ། །བརྟུལ་ཤུགས་རྒྱ་མཚོའི་ཚུར་འཇུག་པར། །རྩལ་ཆིན་སྦྱོང་བའི་བྲོད་ཚུལ་དུ། །ཆགས་ཐོགས་མེད་པར་ལ་<milestone unit="line" n="146.3"/>དོར་བའོ། །བསླབ་པར་བྱ་བའི་མཐའ་ཡིན་ནོ། །སྤྱོད་པའི་སླབ་པ་དམ་པར་ནི། །གོམས་པར་བྱ་བ་རབ་ཏུ་གཅེས། །ཇི་ལྟར་ཁྱུང་ཆེན་འཁར་ལྡིང་བ། །གཤོག་པའི་རྩལ་གྱིས་ནམ་འཕངས་གཅོད། །ངམ་གྲོག་ཆུ་ཀླུང་<milestone unit="line" n="146.4"/>མཐའ་ཡས་ཀྱང་། །གཤོག་རླབས་འོག་ཏུ་ཀུན་ཆུད་ལྟར། །རྣལ་འབྱོར་མཉམ་ཉིད་མཁའ་ལྡིང་བ། །ཐེག་པའི་སྤྱོད་སྒོ་མཐའ་ཡས་ཀྱང་། །མཉམ་པ་ཆེན་པོའི་དོན་གྱིས་ནི། །ལྟ་འཕངས་རླབས་ཀྱིས་ཐག་བཅད་<milestone unit="line" n="146.5"/>པའོ། །འདི་ནི་རེ་དང་དོག་པའོ། །ཐེ་ཚོམ་གཅོད་པའི་ལྟ་བ་ཡིས། །དོན་ལ་སེམས་ཀྱིས་ལྟ་བ་སྟེ། །བསླབ་པ་ཉིད་དག་གོམས་པར་གཅེས། །དཔེར་ན་རྒྱ་མཚོར་ནོར་ལེན་མི། །སྦྲུལ་དང་ཆུ་སྲིན་སྦྲང་མ་ལས། །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="146.6"/>སོགས་པའི་སྡུག་བསྔལ་ཀུན། །དགའ་བས་ཉམས་སུ་བླངས་ན་འགྲུབ། །དེ་བཞིན་རྣལ་འབྱོར་བདེ་བ་འཚོལ། །རྣམ་རྟོག་བྱིང་རྨུགས་འཕྱར་གཡང་དགྲ། །གཞོམ་པར་དཀའ་བའི་ལས་འདི་དག །ཉམས་སུ་བླངས་ན་<milestone unit="page" n="147"/><milestone unit="line" n="147.1"/>༄༅། །བདེ་ཐོབ་རྙེད། །འདི་ནི་ཏིང་འཛིན་དམ་པ་ཡི། །ཉམས་སུ་བླང་བའི་སླབ་པ་སྟེ། །སེམས་ཀྱིས་གོམ་པར་བྱ་བའི་ལས། །འདྲིས་པར་བྱ་བ་རབ་ཏུ་གཅེས། །ཇི་ལྟར་མུན་པ་དྭག་དང་རྫས། །སྨན་སྣང་<milestone unit="line" n="147.2"/>གསེར་དུ་བསྒྱུར་བས་ན། །འགྱུར་རྩི་མན་ངག་མེད་པའི་མི། །དཀྱའ་བའི་ལས་ཆེན་སྣ་ཚོགས་པས། །སྡུག་བསྔལ་སྤྱད་ཀྱང་མི་འགྲུབ་སྟེ། །སུ་ཞིག་མན་ངག་ལྡན་པའི་མིས། །ཚོགས་མེད་སྡུསྐོ་དའི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །<milestone unit="line" n="147.3"/>བསྒྱུར་བས་སྨན་པ་གསེར་འགྱུར་ལྷར། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་དན་འགྲུབ་པའང་། །ཀུན་བཞི་གནས་འགྱུར་མན་ངག་དང་། །གང་དག་མི་ལྡན་པས་ཀྱང་ནི། །དགའ་བས་བཅད་ཀྱང་འགྲུབ་པ་མིན། །སེམས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="147.4"/>གསང་འདི་སུས་མཐོང་བ། །དེ་དག་མན་ངག་ལྡན་པས་ཏེ། །འདོད་པའི་དོན་མཆོག་གང་ཡིན་པ། །དེ་དག་སྣགས་མེད་གྱིན་དས་འགྲུབ། །དོན་རྣམས་གྲུབ་པར་གང་བྱེད་པ། །མན་ངག་ཅནསྒུ་ ས་འགྲུབ་པར་ཕྱིར། །<milestone unit="line" n="147.5"/>དོན་རྣམས་འགྲུབ་པར་འགྱུར་པ་ཡི། །བསླབ་པ་འདི་དག་རབ་ཏུ་གཅེས། །དཔེར་ན་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ་བའི་མིས། །འདོད་པའི་ཡུལ་དུ་འགྲོ་བྱེད་ནི། །ཡུལ་གྱི་རྣམ་པ་མཐའ་ཡས་ཀྱང་། །བགྲོད་པའི་གནས་ལམ་གཅིག་ལས་<milestone unit="line" n="147.6"/>མེད། །དེ་བཞིན་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི། །བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཆོས་བསྟན་ཀྱང་། །དཀྲི་ཞིང་དྲང་བའི་ཚིག་ཡིན་ཏེ། །བསམ་པའི་ཡུལ་ནི་གཅིག་པའོ། །དོན་རྣམས་གཅིག་ཏུ་བསྡུས་པ་ཡི། །སླབ་པར་བྱ་བ་དམ་པ་<milestone unit="page" n="148"/><milestone unit="line" n="148.1"/>སྟེ། །ངེས་པར་གཅིག་ལས་མེད་པའི་ཕྱིར། །འདི་དག་གོམ་པར་བྱ་བ་ཡིན། །སླ་པ་འདི་ལ་གོམས་འགྱུར་ན། །ལོབས་པས་ལམ་ལ་མཁས་པར་འགྱུར། །སྔགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ཆེན་པོ་ཡང་། །སྨད་དུ་བྱུང་བ་ཐོབ་པར་<milestone unit="line" n="148.2"/>འགྱུར། །ཐོག་མ་བར་མཐའི་བསླབ་བྱའི་དངོས། །སྐྲ་གཅིག་ངོ་བོས་ཁྱབ་པར་འགྱུར། །ཟབ་མོ་སྤྱོད་པ་ལ་མོས་པས། །གང་ཞིང་དོན་ལ་འདྲིས་པ་ཡི། །གསང་སྔགས་སྤྱོད་པའི་རང་བཞིན་ནི། །མཐུན་པའི་དམིགས་<milestone unit="line" n="148.3"/>བཅུ་དཔེར་བཞག་སྟེ། །རྣལ་འབྱོར་ཅན་གྱིས་ཤེས་པར་བྱ། །སྒྱུ་མ་སྨིག་སྒྱུ་རྨི་ལམ་དང་། །གཟུགས་བརྙན་དྲི་ཟའི་གྲོང་ཁྱེར་དང་། །བྲག་ཆ་ཆུ་ཟླ་མིག་ཡོར་དང་། །ཆུ་བུར་འཁྲུལ་དང་འགལ་མེར་སྣང་། །བསྒྲུབ་དང་<milestone unit="line" n="148.4"/>གསང་སྔགས་སྦྱོད་པ་དང་། །གྲུབ་པ་དང་ནི་གནས་དག་དང་། །བཟླས་པའི་སྒྲ་དང་ཕྱག་རྒྱར་རྟོགས། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལྟ་བ་ཆོ་འཕྲུལ་བརྟག །འཇུག་སྒོ་ལྟ་བ་དམ་པ་ཡི། །ཚིགུ་ཏིང་འཛིན་དང་དམིགས་པ་དང་། །<milestone unit="line" n="148.5"/>བཟླས་པའི་འཕྲེན་ལས་སྤྱོད་པ་དང་། །འབས་བ་དང་ནི་རིགས་འཛིན་དང་། །སངས་རྒྱས་ས་དང་ཀུན་རྫོབ་དུ། །ལྟ་བའི་ཡན་ལག་བཅུ་གཉིས་ཀྱིས། །ལམ་གྱི་ཡན་ལག་ཚད་སྤྱད་པས། །ས་ནས་སར་འཕར་མི་ངེས་<milestone unit="line" n="148.6"/>འགྱུར། །ཤེས་རྐྱེན་ལྡེ་མིག་ཡན་ལག་དང་། །མདོ་བཞི་སྐྱེ་མེད་མཉམ་ཉིད་དང་། །ཡེ་ནས་ཇི་བཞིན་པ་ཉིད་དང་། །བཙལ་བ་མེད་པར་ལུང་སྟོན་པ། །གཞན་གྱི་གཞི་དང་མཚུངས་མ་ཡིན། །ཐོས་མཐོང་མངོན་གསུམ་<milestone unit="page" n="149"/><milestone unit="line" n="149.1"/>༄༅། །མེད་པའང་བཞི། །ཇི་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ལམ་དུ་ངེས། །རྩ་བ་གསུམ་ནི་དེ་ཉིད་དང་། །དམ་པར་ངེས་དང་ཡོངས་ཟིན་པའོ། །ཡང་ནི་དཔེ་དོན་སྐྱོན་ཚང་བ། །ཐུན་མོང་མེད་པར་ཤེས་པར་བྱ། །འདྲེན་པ་<milestone unit="line" n="149.2"/>གང་འདྲེན་རྣམ་པ་བཅུ། །ལྟ་བདེ་དེ་བཞིན་སྒོ་འབྱེད་དང་། །སྤྱིར་སྡུད་པ་དང་འབྱོར་པ་འདྲེན། །རང་རྐྱེན་ལྡེམ་དགོངས་གལ་པོ་ཉིད། །མ་བཅོས་དེ་བཞིན་མཚོན་པའི་དཔེ། །ཆོ་རོལ་སྣྲེལ་བཞི་རྣམ་པ་བཅུ། །མེ་ལོང་<milestone unit="line" n="149.3"/>བཅུ་དང་མཐུན་སྦྱར་བས། །སྒྲོན་མས་མུན་པའི་རྫས་འཚེལ་སྦྱར། །རྒྱུ་དང་རྩ་བ་ངེས་འདྲེན་པ་དང་། །འབྲེལ་ཚིག་ངེས་དང་སྒྲོར་བས་རྫོགས། །ངེས་པ་བཞི་བཞིར་བཞིར་སྦྱར་བས། །བཅུ་གཉིས་ཡན་ལག་བཞིར་<milestone unit="line" n="149.4"/>ཀུན་སྣང་། །ཞེན་ཆགས་ཅན་དང་ལོག་སྲེད་ཅན། །བློ་གྲོས་ཅན་དང་རིགས་རྒྱུད་ཅན། །ཐམས་ཅད་མ་བཞིར་སྣང་བ་སྟེ། །འདོད་འཁྲིད་སྦྱོར་དང་ངེས་པར་སྣང་། །དེ་དག་རེས་འགའ་ཆ་བཞི་སྟེ། །གང་དུ་དགོས་པ་<milestone unit="line" n="149.5"/>གང་ངེས་པ། །ངོ་བོ་དམིགས་དང་བཅས་པ་ལས། །བཀའ་དོན་གཏན་ཚིགས་རིགས་པ་བཞི། །སྣང་དང་མི་འགག་རྒྱས་ཐང་སྦྱར། །སྦྱོར་བ་བཞི་པ་ལྔ་གཉིས་བཞི། །ཡན་ལག་ལྔ་སྣང་དེར་སྦྱར་ལྔ། །རྟོག་འཇུག་དྲུག་<milestone unit="line" n="149.6"/>ཅུ་གཅིག་ཐབས་ནས། །ཡན་ལག་དྲུག་བཅུ་རྫོགས་པའོ། །རང་བཞིན་འབྱུང་སྒོ་རང་བཞིན་དང་། །ངེས་པར་ཁོང་དུ་ཆུད་པ་ཡིས། །ཡང་དག་དོན་ལ་ངེས་བཞག་བྱ། །ཤེས་དང་འཇུག་དང་འབྲས་བུ་དང་། །ལྷུན་གྱིས་<milestone unit="page" n="150"/><milestone unit="line" n="150.1"/>གྲུབ་པའི་མཚན་ཉིད་ཡིན། །དེ་འབྲེལ་དེ་དགོས་དེ་མཚོན་དགོས། །དེའི་རྗེས་སུ་བྱེད་དགོས་ཡིན། །ཐོས་ཆུད་གོམས་དང་ངེས་པར་འགྱུར། །ཕྱེ་མཐོང་ཞུགས་དང་ཐེབ་པ་ཡིན། །དེ་ཚོལ་དེ་སྙེད་འཇུག་མངོན་<milestone unit="line" n="150.2"/>འགྱུར། །བསྙེན་པ་ཉེ་བསྙེན་བསྒྲུབ་དང་འགྲུགྱ །དེ་བཞིན་མཉམ་འགྱུར་རྣལ་འབྱོར་པས། །ལྷུན་གྲུབ་ལས་སུ་རུང་བའོ། །དེ་ནི་ངེས་བར་འཇུག་རིམ་ཡིན། །ཆོ་འཕྲུལ་བཞི་ཡོད་གཞན་དོན་གྱི། །སྤྱོད་ནོམས་བདག་<milestone unit="line" n="150.3"/>ཕྱིར་སློབ་པར་བྱེད། །དེ་དག་ལམ་འཚལ་མཐང་སྒོམས་མཐར། །ཕྱིན་པའི་ཕྱིར་སྦྱར་སྐབས་ལའང་འཇུག །གཞན་གྱི་དོན་དུ་འབྱུང་རིམ་བཞི། །གཡོ་དང་ཆོ་འཕྲུལ་སྡང་མཛད་པའོ། །ཇི་ལྟར་རིམ་བཞིན་སྦྱར་བ་<milestone unit="line" n="150.4"/>ཡིན། །དེ་ཤེས་དེ་སྐྱེས་པར་ཤེས། །དེ་ཧཱུཾས་རྡོམ་མེད་ཤེས་པ་དང་། །ཡེ་ནས་ཤེས་རབ་རིམབཞིནནོ། །ཕྱིརའོང་ཁོ་ནའམ་ཀུན་གྱིས་སྦྱང་། །ཐམས་ཅད་མཉམ་ཉིད་དེ་ཉིད་དང་། །སྒྲུབ་དང་མི་འདའ་སྤྱོད་ཡུལ་<milestone unit="line" n="150.5"/>རྫས། །རང་བཞིན་རྣམ་པ་ལྔར་སྣང་བའ། །ཐབས་མཁས་ཆེ་དང་མང་ཡང་སྤངས། །བསྒྱུར་དང་རླབས་ཆེན་ཅིར་སྟོན་དང་། །ཀུན་ཤོང་ཀུན་འཇུག་བདེར་འཇུག་སྦྱར། །བཅོམ་དེ་ཞིང་དང་མཐར་རྒྱས་དང་། །ཆུབ་<milestone unit="line" n="150.6"/>བར་འདུས་པ་ལས་བཞིའོ། །ལུང་ནས་སྤྱོད་པ་དོན་ཆེན་གྱིས། །ཕྱེ་བ་རྣམ་པ་གཉིས་འགྱུར་བ། །སྡིག་སྦྱངས་སེམས་བསྐྱེད་བསོད་ནམས་དཔུང་། །རྣམ་པར་དཀར་བའི་ཚོགས་ལ་སྤྱོད། །གཉིས་པའི་ས་ལ་སྤྱོད་པ་<milestone unit="page" n="151"/><milestone unit="line" n="151.1"/>༄༅། །ནོམས། །བསླབ་པ་སྦྱོང་བའི་བརྩོན་འགྲུས་རྩོམ། །དག་དང་མ་དག་གིས་སྤྱོད་པས། །འཕྲ་མིན་སྤྱོད་པའི་ཚུལ་དུ་འགྱུར། །དཔའ་བོ་སྒེག་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ །བརྟགས་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་སྙིང་པོར་དག །ཀུན་<milestone unit="line" n="151.2"/>བཟང་བསྟིང་པའི་བླ་དགས་བྲལ། །རྣལ་འབྱོར་བསྒྲུབ་པའི་ལུང་ཉེད་ལས། །འབྲས་བུ་རྣལ་འབྱོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།རྒྱལ་བ་རྒྱ་མཚོ་རྣམས་ཀྱི་ཡུམ། །རིགས་འཛིན་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཡབ། །རྣལ་<milestone unit="line" n="151.3"/>འབྱོར་ས་བཅུར་འགྲོ་བའི་ཤུལ། །ལམ་གྱི་ནང་ནས་ཉི་ལམ་འདི། །ཚིག་འགའ་ཐོས་པ་ཙམ་གྱིས་ནི། །ཆོག་པའི་འདུ་ཤེས་མ་སྐྱེས་པ། །ཕྱོགས་ཆས་མྱ་ངན་འདས་འདོད་ཅིང་། །བསླབ་བྱ་གང་ཡིན་ཆུབ་པ་ན། །<milestone unit="line" n="151.4"/>དཔའ་བོ་གཉིས་ལ་རྒྱབ་ཕྱོགས་པ། །རྣལ་འབྱོར་རིམ་པའི་སྣོད་མིན་ཕྱིར། །མཚན་ཉིད་ཤེས་ནས་སྤང་བའི་རིགས། །སྙིང་རྗེས་བཏང་སྙོམས་ཡང་རབ་བྱ། ཁུ་དང་མཉམ་པ་མཁས་དག་ལ། །བརྟེན་ནས་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="151.5"/>ལོན་པ་ལྟར། །ཐབས་མཁས་བླ་མ་གྲུབ་མཁན་ལག །བརྟེན་པས་བསྐོར་བདུན་དབུལ་བ་སེལ། ཁེན་ཏུ་གསང་བའི་རྣལ་འབྱོར་དོན། །སྣོད་མ་ཡིན་པར་གྱུར་པ་དང་། །ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ་དག་ཏུ། །སྦ་བའི་<milestone unit="line" n="151.6"/>ཐབས་སུ་སྤྱད་ནས་ཀྱང་། །གསང་བའི་ཆོས་རྣམས་གསང་བར་བྱ། །བརྟན་པའི་སྣོད་མེད་སྣོད་ན་དག །རྣམ་པ་བཞིས་བསྡུས་བྱེ་བྲག་རྣམས། །མ་འོངས་རྣལ་འབྱོར་བཅ་ཅན་གྱིས། ཤེས་ནས་སྤང་བར་བྱ་ཕྱིར་<milestone unit="page" n="152"/><milestone unit="line" n="152.1"/>བཤད། །འཇིག་རྟེན་པ་དང་ཐེག་དམན་དང་། །མུ་སྟེགས་ལོག་ལྟའི་ལྟ་ལ་དགའ། །དད་མེད་བློ་ཞན་གཡེངས་མུགས་ཤིང་། །བསླབ་ཉན་མི་ཉན་བྱོལ་སོང་མཚུངས། །དད་ལོག་དམ་ཉམས་དོན་ལས་གོལ། །བྱང་<milestone unit="line" n="152.2"/>ཆུབ་ཐག་པ་གཏིང་ནས་ཆད། །སེམས་ཀྱི་མྱུ་གུ་རྩ་ཚིག་པས། །ངན་འགྲོའི་འདམ་དུ་ཁ་སྦུབ་ཡིན། །ཤཱསང་བའི་ཚིག་རྣམས་སྒྲར་སྨྲ་ཡང་། །གབ་པའི་གསང་བའི་དོན་མི་ཤེས། །སྐྱོན་ཅན་ས་རོལ་སྒྲོག་རྣམས་ལ། །<milestone unit="line" n="152.3"/>གསང་བའི་དོན་རྣམས་ལྷག་པ་ར་སྨྲ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་གསང་བའི་ཚིག་རྣམས་ལ། །སྒྲ་ལ་ཉན་ཡང་དན་མི་གཉེར། །སྙིང་པོ་དོན་སང་མི་ཐུབ་པ། །བཅུད་མེད་འཁོར་བར་ཟག་པ་ཡིན། །ལྟ་དང་དམ་ཚིག་བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="152.4"/>ཡི། །དམ་པའི་མཇོད་གསུམ་སྨྲ་ཤེས་ཀྱང་། །གོམས་པའི་མཐུ་མེད་གནས་མ་འགྱུར། །ངན་རྒྱུ་ཕྲག་དོག་སེར་སྣས་གདུངས། །བྱ་བྱེད་ཆོས་ལ་བློ་གཏོད་ཅིང་། །སྤྱོད་ཅིང་དམ་བྲལ་གདེང་མེད་པར། །རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="152.5"/>ལ་ལྷ་དམན་ཞེས། །ཟེར་བ་འཕན་ལྟུང་འཁོར་བར་འབོ། །གླགས་ལྟ་ཉམས་སོད་ཅན་ལམ་འདྲེན། ཁ་བསག་ལྕེ་སྙིང་སྒྱུར་བྱེད་ཅིང་། །སེམས་ལ་ཉོན་མོངས་ལྔ་བཅངས་ཏེ། །རྐུ་དང་རྒྱུ་སྤྱོད་རྫུན་ལ་དགའ། །ཚེ་<milestone unit="line" n="152.6"/>གཅིག་གྲགས་པའི་ཕྱེད་རི་དུ། །གང་ཟག་ཕྱིར་འབྲེང་ཚིག་རྒ་ལ། །མཉན་ཏེ་བརྗོད་འདོད་ཚུལ་འཆོས་པ། །ལོག་སྨྲ་དུག་ཅན་ཐ་མལ་ལྟུང་། །གནོད་མེད་ཁ་སྦུག་དེ་དག་ལ། །གསང་བ་སྨྲ་བར་བྱ་བ་མིན། །སྨྲས་ན་དེ་<milestone unit="page" n="153"/><milestone unit="line" n="153.1"/>༄༅། །ཉིད་ཁ་སྦུབ་འགྱུར། །གསང་དོན་མི་ཐུབ་སྣོད་ངན་ལ། །གསང་བ་སྨྲ་བར་གང་བྱེད་པ། །དེ་དག་སྣོད་མེད་སྣོད་ངན་གཉིས། །འཁོར་བའི་ཁམས་སུ་ཟག་པར་མཉམ། །སྣོད་ནས་འཁོར་བར་འབོ་བ་<milestone unit="line" n="153.2"/>ལ། །གསང་བའི་དོན་རྣམས་བྱེད་སྨྲ་ན། །གསང་བ་ཉམས་པའི་དབང་གིས་ན། །ཉམས་པ་དེ་དང་དེ་འདྲར་འགྱུར། །དུག་ཅན་ལྟུང་བའི་སྣོད་དེ་ལ། །གསང་བའི་དམིགས་རྣམས་སྨྲ་བ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་ཉམས་པ་ཆེན་<milestone unit="line" n="153.3"/>པོ་སྟེ། །འཁོར་བའི་ཐ་མར་དེ་ལྟུང་འགྱུར། །འདི་ལྟར་འཕམ་འགྱུར་སྣོད་ངན་ལ། །གསང་བ་གསང་ཆེན་ལ་སོགས་པའི། །དོན་དང་རིང་བཞིན་གང་ཡིན་པ། །བསྟན་ཀྱང་འཕན་ལྟུང་གནས་སུ་འཀྱུར། །དེ་བས་<milestone unit="line" n="153.4"/>བསྟན་པར་བྱ་བ་མིན། །གལ་ཏེ་བསྟན་པ་འགྱུར་ན་ནི། །སྟོན་སྨྲ་ཉན་བྱེད་དེ་དག་རྣམས། །མཐའ་སྐྲུན་ཕུང་བྱེད་གཉིས་སྐྲག་འགྱུར། །འདི་དང་མི་མཐུན་རྫོགས་པ་ཡི། །རྒྱུད་གཉན་དོན་ལྡན་ངང་ཚུལ་བཟང་ ཅི་<milestone unit="line" n="153.5"/>ལའང་ཆགས་མེད་སྟོང་སེམས་ཅན། །ཟབ་ཡང་རྒྱ་ཆེ་སྣོ་མྱུར་ལྡན། ་ས་རབ་རྣམ་གྲོལ་ལྡེ་མིག་གིས། །གཏི་མུག་ཐ་རམས་སྒོ་ཕྱེ་ན། །ཆོས་ཀྱི་སྙིང་པོ་དང་ལྡན་པས། །རྟག་ཆད་ཆ་མཐོང་དབུ་མའི་ཡུལ། །མ་ནོར་<milestone unit="line" n="153.6"/>ལམ་དུ་འཇུག་ཤེས་ཤིང་། །ཡོ་བྱད་བརྒྱད་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །སྡོང་པོ་སྡོང་ཆེན་རབ་འདུལ་བའོ། །ཐ་ཚིག་ལུང་ལས་འབྱུང་བ་བཞིན། །གཞུང་སྲོང་ཐུབ་པར་བྱེད་པ་དེའི། །རྒྱལ་བའི་སྲས་པོ་ཡིན་པས་ན། །དེ་ལ་<milestone unit="page" n="154"/><milestone unit="line" n="154.1"/>གསང་སྒོ་དབྱེ་བར་བྱ། །བླ་མེད་སྙིང་པོར་སྨོན་པའི་རྐྱེན། །བློ་གྲོས་ཆེན་པོ་དྲི་བའི་ཡུལ། །ལམ་སྟོན་ས་མཁན་་ཤེས་གཉེན་མགོན། །མུན་སེལ་སྒྲོན་མ་རིན་པོ་ཆེ། །མཐོང་མིག་དབང་པོ་ཡིད་རྣམ་ཤེས། །ཆུ་བོ་རབ་<milestone unit="line" n="154.2"/>མེད་སྒྲོལ་བའི་གྲུ། །འཇིགས་པའི་རྫོང་ཆེན་རྟེན་པའི་མཁར། །འཁོར་བའི་ལྕོང་འབྱིན་སྨན་པའི་མཆོག །མཚོ་གླིང་རིན་ཟེན་ལེན་བྱེད་པའི། །དེད་དཔོན་དམ་པའི་བླ་མ་དེ། །མངོན་དུ་ངེས་པར་ཤེས་པར་བྱ<milestone unit="line" n="154.3"/>བརྟག་པ་བསྔོ་བ་ཀུན་ལྡན་ན། །གཞན་གྱི་ཡུལ་ལ་འགྲོ་མི་བྱ། །དམ་པའི་ཡོ་བྱད་ལྔ་རྫོགས་ན། །དམན་པའི་ཡོ་བྱད་མེད་ལ་མིན། །ངེས་པར་ཀུན་ཏུ་བཟང་ཉིད་ན། །གང་གི་ལྟ་ཡུལ་ངན་ལ་མིན། །སྒྲོན་མེ་འཅོ་<milestone unit="line" n="154.4"/>རླུད་སྐྱོན་ལ་མིན། །འདོད་ཆགས་ཚིཀུ་འཆལ་དམན་ལ་མིན། །བླུན་རྨུགས་རྨོངས་ལ་ག་ལ་སྲིད། །འདུན་པ་ནས་བཟུང་ལས་རུང་བའི། །བར་དུ་དེ་ལ་ལྟོས་དགོས་སོ། །བསྐལ་པ་འབུམ་གྱི་སངས་རྒྱས་པས། །སློབ་<milestone unit="line" n="154.5"/>དཔོན་གཉེན་པར་ཤེས་པར་བྱ། །ཅི་ཕྱེར་བསྐལ་པའི་སངས་རྒྱས་རྣམས། །སློབ་དཔོན་དག་ལ་བརྟེན་ཏེ་བྱུང་། །སློབ་དཔོན་དག་ལ་མ་བརྟེན་པའི། །སངས་རྒྱས་གང་ཡང་མི་འབྱུང་སྟེ། །བྱུང་ན་དམ་པའི་ལུང་དང་<milestone unit="line" n="154.6"/>འགལ། །རང་བཞིན་ཀུན་དང་མི་ལྡན་ཡང་། །མན་ངག་དམ་པའི་མཛོད་དང་མཉེར་ལྡན་ན། །དམ་པར་བཟུང་ཞིང་དམ་པར་བྱ། །དམ་པའི་ཡོ་བྱད་ལྔས་དབུལ་བའི། །འཕོངས་པ་དེ་ཡིས་གཞན་བསྒྲལ་ན། །དེ་ཡང་<milestone unit="page" n="155"/><milestone unit="line" n="155.1"/>༄༅ འཕོངས་ཉིད་དུ་འགྱུར། །དེ་བཞིན་ཉམས་པའི་སློབ་དཔོན་ལ། །འདུད་ཅིང་ཉམས་པའང་དེ་ཡི་རྒྱུས། །འཁོར་བའི་མཐའ་མར་དཔྱང་ཐག་ཡིན། །མི་ཤེས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ། །ཡང་དག་དོན་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="155.2"/>པའི་མེ། །རྗེས་སུ་འགྲོ་བར་མི་བྱེད་རྩིང་། །ལོངས་སྒོད་འདུ་འཛིན་གང་ལྡན་པའི། །རྗེས་སུ་འགྲོ་ཞིང་དེ་ལ་འད། །དེ་ནི་ལོག་པའི་ལམ་པ་ཡིན། །རྣལ་འབྱོར་རྟ་དང་བྱང་ཆུབ་ཁེ། །འབན་ཐག་ཆད་པར་བློ་མི་<milestone unit="line" n="155.3"/>འབྱུང་། །ཟང་ཟིང་ནོར་དང་གཡོ་སྤྲུལ་ཁེ། །ཆུང་ཡང་སྟུ་འགྲུབ་སྲོག་དང་བརྡོ། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་པ་བརྗོད་བྱེད་ཅིང་། །ཡང་དག་དོན་དུ་གཉེར་པ་མེད། །དེབཞིནརྣལ་འབྱོར་མི་བརྩོན་པས། །བསླབ་པར་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="155.4"/>ཆོས་གྲལ་བས། །ཆོས་ཉིད་སྔགས་པ་བརྗོད་བྱེད་ཀྱང་། །དེ་དག་ལ་ནི་ཆོས་ཉིད་མེད། །གང་ཞིག་གྲོང་གི་དབུས་འདུག་ནས། །ལོངས་སྨྱོད་འདུ་འཛི་སངས་རྒྱས་པ། །དེ་འདྲ་གང་ཡང་སྔོན་མ་བྱུང་། །མ་བྱོན་ད་ལྟར་<milestone unit="line" n="155.5"/>བཞུགས་པ་ཡང་། །རྣལ་འབྱོར་པའི་བསྒྲུབ་པའི་ལུང་རྣལ་འབྱོར་རིམ་པ་ལས་གདམ་ངག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།རྒྱུད་ ཀྲུགས་ལུང་བཅུས་མན་དག་གབ་པའི་དོན། །སྡེབས་པ་སྤྲད་མངོན་ཕྱུང་བཀའ་<milestone unit="line" n="155.6"/>བས་འདི་སྡེབས་པའི། །ངལ་བའི་བསོད་ནམས་ནུས་མཐུ་ཅི་མཆིས་པ། །བདག་དང་གཞན་རྒྱུད་ཡོངས་སུ་སྨིན་འགྱུར་ཏེ། །ལས་ཀྱི་བཅིངས་པ་ཀུན་གྱི་བདེ་ཐོབ་པས། །གྲོང་ཁྱེར་གསུམ་གྱི་ནད་སོས་སྟོང་འགྱུར་<milestone unit="page" n="156"/><milestone unit="line" n="156.1"/>ཅིང་ ། །མཐར་ཕྱིན་ ཀུན་ གྱིས་དོན་ མཐར་ མཛད་ འགྱུར་ཅིག །བསྟན་ པའི་ ཉི་ མའང་མི་ནུབ་རྒྱལ་ མཚན་ཤོག །རྣལ་ འབྱོར་ ཆེན་པོའི་ལམ་ གྱི་རིམ་ པའི་རྒྱུད་ ཀྱི་ མཆོག་རྫོགས་ སོ།། །།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>