<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0575-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--sangs rgyas kyi zhal chems dang po/-->སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞལ་ཆེམས་དང་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0575-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=712.1; end=715.6--><milestone unit="page" n="712"/><milestone unit="line" n="712.1"/>རྒྱ། རྒྱ་ར་ཉི་ཅ།། །། ༄༅། །ཥའཌཉ། རྔུ་ཧྭ་ཏ༷་ཁུ རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བྲརྙ་ཀ་ར་ཡ་ཧུ་མ་ན་མ། བོད་སྐད་དུ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞལ་ཆེམས་དང་པོ་ཞེས་བྱ་བ། དྲུག་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་ཉིད་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="712.2"/>འཚལ་ལོ། །ཚེ་ལོ་ལྔ་ཁྲི་ཐུབ་པའི་དུས། །འགྲོ་བ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ནི། །སྐྱེ་བ་རྣམ་བཞི་དག་ལས་སྐྱེས། །ཡུལ་ནི་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་ཞེས། །དགའ་དང་ལྡན་པའི་ཡུལ་དེ་སྲ །གསོ་བར་བྱེད་པ་སྨན་གྱི་<milestone unit="line" n="712.3"/>ཚལ། །འཚོ་བྱེད་གཞོན་ནུའི་ལྡུམ་ར་དེར། །ལོངས་སྐུ་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་ང་། །རྡོ་རྗེ་འཆང་དུ་སྐུ་སྤྲུལ་ནས། །སངས་རྒྱས་འོད་སྲུངས་ལ་སོགས་ཏེ། །རབ་ནི་གཉིས་པའི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །འབྲས་བུ་གསུམ་གྱི་ཟས་<milestone unit="line" n="712.4"/>ཀྱང་ཟོས། །ཆོས་ནི་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་སྟེ། །རྒྱས་པ་ལྒབྲུ་གང་རེ་རེ་དང་། །འབྲིང་ནི་སྟོང་ཕྲག་སྟོང་པ་དང་། །ཉི་ཁྲི་དང་ནི་གཉིས་སུ་གསུང་། །ཐ་མ་ཤེས་རབ་ཁྲི་བ་དང་། །སྔགས་ཀྱི་རྒྱུད་སྡེ་མེ་ལྕེ་འཕྲེངས། །སྒོ་ངའི་སྒྲ་<milestone unit="line" n="712.5"/>ལ་སོགས་པ་དང་། །ཡེ་ཤེས་རྒྱན་གྱིས་བཤད་རྒྱུད་དང་། །ཐིག་ལེ་མཆོག་རྒྱུད་ཀུན་གསལ་དང་། །གསང་སྔགས་རྒྱུད་སྡེ་མང་དུ་གསུངས། །ལྷ་དབང་བརྒྱ་བྱིན་ཁངས་བཟང་གི །ལྷོཡི་ཕྱོགས་སུ་དེ་ལྟར་བཤད། །ལྷ་<milestone unit="line" n="712.6"/>དབང་བརྒྱ་སྤྱིན་བཙུན་མོ་བཞི། །སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་སྲས་དང་བཅས། །ཉོན་མོངས་ཟད་པར་བྱ་ཕྱིར་འོང་། །ལོ་ནི་སུམ་ཅུ་རྩ་ལྔ་ལོན། །དེ་ནས་འདའ་བའི་ཚུལ་ཡང་སྟོན། །སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་དུ་ཏིང་འཛིན་སྒོམ། །དེ་<milestone unit="page" n="713"/><milestone unit="line" n="713.1"/>༄༅། །དུས་རིགས་འཛིན་དགའ་རབ་རྗེས། །འཚོ་བྱེད་གཞོན་ནུའི་ལྡུམ་རར་རྒྱས། །གདུང་བའི་ཤུགས་ཀྱིས་མཆི་མ་ཕྱུང་། །ཀྱེ་མ་ཀྱེ་ཧུད་ཀྱེ་མ་ཀླུང་། །སྟོན་པ་སྒྲོན་མའི་འོད་ནུབ་ནས། །སེམས་ཅན་མུན་པ་<milestone unit="line" n="713.2"/>གང་གིས་སེལ། །དེ་ལྟར་སྨྲེ་སྔགས་བརྒྱལ་སངས་ནས། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་སུ་ཡར་བལྟས་པས། །འོད་ཟེར་འཇའ་ཚོན་འཁྲུག་པའི་ནང་། །སྟོན་པ་དྲུག་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །ཕྱག་གཡས་གྲུབ་ལོ་ཡར་བྱུང་ནས། །རིན་<milestone unit="line" n="713.3"/>ཆེན་ཤེལ་གྱི་ཟ་མ་ཏོག །སེན་གང་བ་ཅིག་མར་ལ་བོར། །བདག་གིས་ལག་གཡོན་ཡར་བརྐྱང་བས། །གླེགས་བམ་ལག་མཐིལ་གཡོན་དུ་བབས། །དེ་ཉིད་ཞལ་ཕྱེས་ལྟས་པའི། །མཐིང་གི་ཤུག་གུ་མཐིང་ཁ་ལ། །སྟི་<milestone unit="line" n="713.4"/>དུར་ཞུན་མས་བྲིས་པ་སྣང་། །མཐོང་བས་དགའ་རབ་རང་རྒྱུད་གྲོལ། །དེ་ཡི་ཞལ་ཆེམས་འདི་ལྟར་རོ། །ཀྱེ་མ་ཀྱེ་མ་རིགས་ཀྱི་བུ། །གསང་སྔགས་གསང་བའི་གནད་རྣམས་ཀུན། །གཅིག་ཏུ་དྲིལ་ལ་ཉམས་སུ་<milestone unit="line" n="713.5"/>ལོང་། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་སྔོན་འགྲོ་ནི། །མི་རྟག་སྙིང་རྗེས་བྱང་སེམས་བསྒོམ། །དབེན་ཞིང་ཉམས་དགའ་གནས་ཉིད་བརྟེན། །ཆོས་དང་མཐུན་པའི་མཆེད་གྲོགས་ཚོལ། ཁམས་ཀྱི་བརྟན་པོ་ཡོ་བྱད་བསར། །སྐུ་<milestone unit="line" n="713.6"/>གསུམ་རྟེན་གྱི་མཆོད་པ་ཤིས། །ལུས་ནི་མ་བཅོས་གང་བདེར་འདུག །ངག་ནི་འཆལ་པའི་ལོ་བྱུང་ཡང་། །སེམས་རྟོག་སྔ་ཕྱི་བར་གསུམ་ཆོད། །འདི་ནི་ཞེན་ལོག་དྲག་པོ་བསྒོམ། །དགེ་མེད་རྒྱུད་ལ་ཡང་ཡང་<milestone unit="page" n="714"/><milestone unit="line" n="714.1"/>ཁོལ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་རང་སོར་གློད། །དེ་ནས་དོན་དམ་སེམས་སྐྱེད་ནི། །སྟོང་གསལ་སྙིང་རྗེས་བདག་མེད་བསྒོམ། །ལུས་འདི་དམིགས་རྒྱུས་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། །རིགས་དྲུག་ས་བོན་ཉིད་དུ་གནས། །རིག་པ་<milestone unit="line" n="714.2"/>སྐུ་གསུམ་དངོས་ཡིན་ཕྱིར། །སྐུ་གསུམ་ཡི་གེ་གསུམ་དུ་གནས། །ཡེ་ཤེས་རྩལ་སྦྱང་རུ་ཤན་དབྱེ། །དབྱེ་བ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །ཐོག་མར་ཐ་མལ་པ་ཡིས་ལུས། །མཛོད་སྐྲུ་མགྲིན་པ་སྙིང་ཁ་དང་། །ལྟེ་བ་གསང་<milestone unit="line" n="714.3"/>གནས་རྐང་མཐིལ་དུ། །ཨ་དཀར་ཏི་མཐིང་དྲི་ལྗང་དང་། །བྲེ་སེར་སྲེ་དམར་དུ་ནག་སྒོམ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལ་འབྲུ་གསུམ་ནི། །དཀར་དམར་མཐིང་ལ་མེ་འབར་བས། །རིགས་དྲུག་ས་བོན་སྲེག་པར་བསྒོམ། །ཨོ་<milestone unit="line" n="714.4"/>ཨུ༷༷ཧུ༷་གསུམ་ལ་བདུན་འབུམ་བསྐྱལ། །དེས་ནི་ངན་སོང་རྡོག་པས་ནོན། །གཉིས་པ་བདག་གི་རྡོར་སེམས་ཀྱིས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཡིག་འཁོར་ལོ་བསྒོམ། །གསུམ་པ་སྤྱན་འདྲེན་མཆོད་པ་འབུལ། །བཞི་པ་ཀུན་རྫོབ་<milestone unit="line" n="714.5"/>ལས་རིམ་བསྒོམ། །སྨོན་འཇུག་གཉིས་ལ་འབད་པར་བྱ། །ཚོགས་གཉིས་རྫོགས་ཕྱིར་མཎྜལ་ཕུལ། །བྱིན་རླབས་འབྱུང་ཕྱིར་གསོལ་བ་བཏབ། །ལུས་སྒྲིབ་བྱང་ཕྱིར་ཕྱག་བསྐོར་བྱ། །ངག་སྒྲིབ་སྦྱང་ཕྱིར་ཡིག་བརྒྱ་<milestone unit="line" n="714.6"/>བཟླས། །མདོ་དང་བསྔོ་བ་སྨོན་ལམ་བཏབ། །ཉིན་མཚན་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །མགྲོན་རིགས་བཞི་ལ་ལོངས་སྤྱོད་འབུལ། །དེ་ལྟར་སྔོན་འགྲོ་རྫོགས་བྱས་ནས། །སྤྲོས་བཅས་ལ་སོགས་དབང་རྣམས་<milestone unit="page" n="0"/><milestone unit="line" n="0.1"/>2 སྔ་་ཨུར་སྐྱུ།ད་འབུམ་རིན་ངོ།་ཆེ་སྦྱུ་གས་བསྒྲིགས་ལས་མིའི་མ་ན་ཇོ།།<milestone unit="line" n="0.2"/>༠། ༠་ ་ སྤྱི་ཁྱབ་བསྡུ་སྒྲིག་འགན་ཁུར་པ་གཙོ་བོ་གཟན་དཀར་ཐུབ་བསྟན་ཉི་མ་དང་། མཁན་པོ་འགྲོ་འདུལ་རྡོ་རྗེ། བསྡུ་སྒྲིག་འགན་ཁུར་བ་གཞོན་པ་དང་། གཙོ་སྒྲིག་པ། ཀརྨ་བདེ་ལེགས།<milestone unit="line" n="0.3"/>1 གཙོ་སྒྲིག་གཤོན་པ། ཐུབ་བསྟན་ཉི་མ། བསྟན་འཛིན་བློ་གྲོས། ཟླ་བ་བསྟན་འཛིན། ཐུབ་བསྟན་འོད་ཟེར། དཔྱིད་ས་དཔལ་བཟང་། བློ་བཟང་ཆོས་འཕེལ། དཀོན་མཆོག་བསམ་གཏན། ཕུར་<milestone unit="line" n="0.4"/>པ་ཕྲིན་ལས། ཞུ་དག་པ། པདྨ་རྡོ་རྗེ། འཇམ་དབྱངས། ཚེ་རྡོར། རིག་འཛིན་མགོན་པོ། འངམ་དབྱངས་ཕྱག་རྡོར་སོགས་བླ་རུང་ནང་བསྟན་གློབ་གླིང་གི་མཁན་པོ་དང་གྲྭ་བཙུན་རྣམས་དང་།<milestone unit="line" n="0.5"/>བསྟན་འཛིན་རབ་རྒྱས། གྲགས་པ་མཐར་ཕྱིན། རྡོ་རྗེ་ཚེ་དབང་། འངམ་དབྱངས་ཚེ་འཕེལ་སོགས་དཔལ་ཡུལ་བཤད་གྲྭའི་སློབ་དཔོན་དང་སྐྱོར་དཔོན་གྲྭ་བཙུན་རྣམས།<milestone unit="line" n="0.6"/>0་ ་་ ་ གློག་ཀླད་ལག་རྩལ་པ། སྐལ་བཟང་ལྷ་མོ། ཞེ་སྐྱིད། བྱམས་པ་ཆོས་སྒྲོན། པད་དབྱངས། ཡེ་ཤེས། ཆོས་འཛོམ། བསྟན་འཛིན། བསོད་ནམས་ཚེ་སྒྲོན་སོགས།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>