<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0906-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dpal yak+sha nag po gsang ba'i [.]ga rgya mtsho [.]ga ri nag po/-->དཔལ་ཡཀྴ་ནག་པོ་གསང་བའི་.ག་རྒྱ་མཚོ་.ག་རི་ནག་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0906-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=246.4; end=264.1--><milestone unit="line" n="246.4"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤི་ཡསྒ་ཙཀྲ་ཀྲི་སྣ་གུ་ཡ་ས་མུ་ཏྲ་ཧ་ལ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་ཡསྒ་ནག་པོ་གསང་བའི་དུག །རྒྱ་མཚོ་དུག་རི་ནག་པོ་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་འཇོམས་བྱེད་སྲིན་པོ་ཀླུ་འདུལ་<milestone unit="line" n="246.5"/>བ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །མ་རིག་པ་སྨག་རུམ་མུན་པའི་དབུས་རྒྱ་མཚོ་མྱོས་བྱེད་དུག་རི་ཁ་ཞེས་བྱ་བ་བསྐལ་བ་སྦྲུལ་ནག་འཁྱིལ་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། རབ་ཏུ་འཇིགས་ཤིང་ཡ་ང་བའི་གནས། དྲེགས་པ་མདུང་པའི་<milestone unit="line" n="246.6"/>དེད་དཔོན། དུག་སྦྲུལ་ནག་པོ་ཁ་ནས་མེ་འབར་བ། ལྕགས་རུ་ནག་པོ་གནམ་དུ་ཟང་ངེ་འདུག་པ། ཁྲག་མིག་དམར་པོ་བཟློགས་ནས་གཟིགས་པ། རབ་ཏུ་འཇིགས་པ་ཞིག་དང་། ཡུམ་ཀླུ་མོ་སྦལ་མགོ་ཁྲག་མིག་མ་བྱ་<milestone unit="page" n="247"/><milestone unit="line" n="247.1"/>༄༅། །བ། རོ་སྟོད་མི་ལ་རོ་སྨད་སྦྲུལ་དུ་འདུག་པ། སྲིད་གསུམ་ལྷོ་ན་འཆར་བ་ཞིག་གནས་སོ། །ཡབ་ཡུམ་ཁྲམ་ལ་འདེབས་ཤིང་ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད་བར་གནས་སོ། །གཞན་ཡང་འདུག་པར་བྱེད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="247.2"/>ཀླུ་བདུད་སྐྲུལ་གྱི་གདེང་ཀ་ཅན་དང་། ས་བདག་ནག་མོ་ཟ་བྱེད་ཅན་དང་། གཉན་མ་གླང་གི་མགོ་བོ་ཅན་ལ་སོགས་པའི་སྤྲུལ་པ་དང་བཅས་པ་ཕོ་བྲང་རྒྱ་མཚོ་འཁྱིལ་པ་ན་རི་རབ་ཀྱི་ངོས་ལ་སྐུ་རྟེན་ཏེ་གནས་<milestone unit="line" n="247.3"/>སོ། །གཞན་ཡང་ཕོ་བྲང་གི་སྒོ་རེ་རེ་ན། ཀླུ་རྒྱལ་རིགས་དང་། རྗེ་རིགས་དང་། བྲམ་ཟེའི་རིགས་དང་། དམངས་རིགས་རྣམས་གནས་སོ། །གཞན་ཡང་དེ་དག་རེ་རེ་ལ། འཁོར་མང་པོས་ཡོངས་སུ་བསྐོར་ཏེ། ནད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="247.4"/>སྐལ་པ་དང་། མཚོན་ཆ་ངར་བས་སེམས་ཅན་གྱི་སྲོག་དང་བཀྲག་མདངས་ལ་དབང་སྒྱུར་ཏེ། འཇིག་རྟེན་ན་གྲགས་ཤིང་དབང་ཆེ་བ་བདུད་གཏུམ་བག་ཅན་དང་། ཀླུ་མི་གྲུན་པ་དག་ཡིན་ཏེ། དེ་དག་ཀྱང་སྦྲུལ་ནག་པོ་<milestone unit="line" n="247.5"/>འདིས་བྲན་དུ་འཁོལ་བས། དེ་ཕྱིར་སྐྲུལ་ནག་འདིལ་མནན་གཏད་དོ། །རྒྱ་མཚོ་དུག་རི་ཁ་ལས་རྟོག་པ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་བསྟན་པ་ལ་བར་ཆོད་བྱེད་པའི་དགྲ་བོ་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་སྲིན་པོ་སྒྲུབ་<milestone unit="line" n="247.6"/>ཅིང་དགྲ་ལ་མཛེ་ནད་སྣ་ཚོགས་གཏང་བའི་ཕྱིར། གདུག་པའི་ཀླུ་སྒྲུབ་པརབྱའོ། །ཀླུ་ཡི་གཉེན་པོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་བསྒྲུབ་པར་བྱའོ། །དེ་ཡང་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ངོ་བོ་ཉིད་ལས། ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་<milestone unit="page" n="248"/><milestone unit="line" n="248.1"/>དཔལ་ཡ་མན་ཏ་ཀ །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ཟ་བྱེད་ནག་པོ་མགོ་དགུ་པ་ཡིན་ཏེ། དོན་སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་སྲས་ཞེ་སྡང་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཞེས་བྱ་བ་ཡིན་ནོ། །གསུང་ལས་སྤྲུལ་བར་གྱད་ཀྱི་ཡམ་ཤུད་དམར་པོ་ཡིན་ནོ། །ཐུགས་<milestone unit="line" n="248.2"/>ལས་སྤྲུལ་པ་ཟ་བྱེད་ཕུང་བྱེད་གཟའ་སྦྱང་ཆེན་པོ་ཡིན་ནོ། །དེས་ན་འདི་ཉིད་ལ་ནན་ཏན་བྱས་ནས་ཁམས་གསུམ་དུས་གཅིག་ལ་སྒྲོལ་བར་འགྱུར་རོ། །དང་པོ་བསྙེན་པའི་སྟོབས་ཀྱིས་ལྷ་སྒྲུབ་པ་དང་། དེ་ནས་ཉིད་<milestone unit="line" n="248.3"/>སྒྲུབ་ཏེ་གཏད་ཁྲམ་སོ་སོར་བྱ་བའོ། །དང་པོ་བསྙེན་པོ་སྟོབས་ཀྱི་ལྷ་ནི་ཐད་ཀྱི་གཉེན་པོ་ཀླུ་བདུད་ནག་པོ་ཡིན་པས། དང་པོ་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་ལ། །ཟླ་གམ་དམར་པོ་གསུམ་གྱིས་བསྐོར། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་ལ་<milestone unit="line" n="248.4"/>སྦྲུལ་འཁྱུད་པ་བྱའོ། །གྲུ་ཆད་དང་སྒོ་དྲང་ལྡན་པར་བྱས་ལ། དབུས་སུ་ཀླུ་བདུད་ཀྱི་གཟུགས་བཞག །ཀླུ་བདུད་ལ་གཏོར་མ་དང་། འབྲས་ཆན་དང་། གསེར་སྐྱེམས་བཤོས་བུ་ཡང་དགྲམ་མོ། །དེ་ནས་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="248.5"/>རྣམ་གསུམ་ལས། ཡི་གེ་ཧུ༷་མཐིང་ནག་གཅིག་སྒོམ་མོ། །ཧུ༷་ལས་འབྱུང་བ་རིམ་པར་ཆགས་པ་ལས། ཁ༷་ཞེས་བརྗོད་པས་གཞལ་ཡས་ཁང་གཅིག་སྒོམ་མོ། །ཨོ་ཕེ་ཤ་ག །བྲུ༷་ཞེས་བརྗོད་པས། སྦྲུལ་ནག་གི་གཞལ་<milestone unit="line" n="248.6"/>ཡས་ཁང་། ཆུ་སྲིན་གྱི་ཐོག་ཕུབ་པ། རུས་སྦལ་གྱི་ཡ་ཐེམ་དང་མ་ཐེམ་བྱས་པ། གཟས་པ་ཕོ་མོའི་གདན་དང་ལྡན་པ་ལ། རླུད་ནག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་འཁྲུག་པ། དེ་ཡི་གདན་སྟེངས་སུ་ཡི་གེ་ཧུ༷་དེ་བབས་པ་ལས ཨོ་<milestone unit="page" n="249"/><milestone unit="line" n="249.1"/>༄༅། །ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་སྭ་དྭ་དུ་པ་ཙ་ཛ་བེ་རུ་ན་ཧུ༷། ཞེས་བརྗོད་པས་ད་ཅི་བས་ཀྱང་གསལ་འོད་སྔོ་དམར་འཕྲོ་བར་བསམ། ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ཁ་ཤ་ཤ་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཛ་ཧུ༷་ཡ༷་ཧུ༷་ཡ། ཞེས་པ་བརྗོད་པས་སྦྲུལ་<milestone unit="line" n="249.2"/>ནག་པོ་ཁ་ནས་མེ་འབར་བ། མིག་དང་སྣ་ནས་ཁྲག་དང་ཆུ་སེར་འཛག་པ། སྦྲུལ་ནག་དེ་ལག་པ་བརྒྱ་དང་ལྡན་པ། གཡས་པ་སྦྲུལ་གྱི་ཞགས་པས་དགྲ་པོ་འཆིང་བ། གཡོན་པ་ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་རྡེགས་པ། མཇུག་མ་རྒྱ་<milestone unit="line" n="249.3"/>མཚོར་བརྐྱང་བ། གཟུགས་ཕུང་རི་རབ་ལ་བསྟེན་པ། དབུ་བར་སྣང་ཁམས་སུ་འཔྱོ་བ། ལག་པས་སྟོང་གསུམ་ཉབ་པར་བསམ་མོ། །ཨོ་ནཱ་ག་རསྒ་ཕེ་ཤན་ཤུ་ཤི་པ་རསྒ་ཧུ༷། ཞེས་བརྗོད་པས། ཡུམ་ཀླུ་མོ་ནག་མོ་སྐུ་<milestone unit="line" n="249.4"/>སྟོད་བུད་མེད་ནག་མོའི་ཆ་ལུགས་སུ་འདུག་པ། སྐུ་སྨད་སྦྲུལ་ནག་ལ་ཉ་ཆེན་ཡོར་མོའི་ཐུལ་པ་གོན་པ། སྦྲུལ་ནག་གི་རལ་པ་ལ་མཛེ་ཤུ་ཚ་ཚ་འཕྲོ་བ། མིག་ནས་ཁྲག་འཛག་བ། སྣ་ནས་ནད་ཀྱི་རླངས་པ་འབྱིན་པ།<milestone unit="line" n="249.5"/>ཞལ་ནས་སྦྲུལ་དང་སྦལ་པ་ནག་པོའི་ཆོ་འཕྲུལ་འགྱེད་པ། གཡས་པ་སྦྲུལ་ནག་གི་ཞགས་པ་ཐོགས་ནས་གཙོ་ལ་འཁྱུད་པ། གཡོན་པ་མཛེ་ཤུའི་རྐྱལ་པ་ཕྱོགས་བཅུར་འཐོར་པ། གཟས་པ་པོ་ནི་སྙིང་བྲབས། ནས་<milestone unit="line" n="249.6"/>གཙོ་ལ་བཏབ་པར་སྒོམ། ཡུམ་གྱི་ཐུགས་ཁ་ནས་ཧུ༷་ནམ་ལས། སྐུ་ཡི་སྤྲུལ་པ་ཀླུ་བདུད་ཀྱི་གདེང་ཁ་ཅན་དང་། གསུང་གི་སྦྲུལ་པ་གཉན་དམར་གླང་མགོ་ཅན་དང་། ཐུགས་ཀྱི་སྦྲུལ་པ་ས་བདག་ཟ་བྱེད་ནག་པོ་དང་།<milestone unit="page" n="250"/><milestone unit="line" n="250.1"/>གཞན་ཡང་ཕེ་རསྒ་ཞེས་བརྗོད་པས། ཛ༷༷ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད་པས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་ཐམས་ཅད། ཀླུ་དང་ཀླུ་བདུད་ས་བདག་དང་ཀླུ་བཙན་དུ་མ་གྱུར་པ་མེད་པ་གཙོ་བོ་ལ་ཕྱག་བྱེད་ཅིང་ལས་ལ་རྒྱུག་པར་བསམ དེ་<milestone unit="line" n="250.2"/>ནས། ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡ་ཁ་ཡསྒ་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ་ཛ་ཧུ༷་ཡ་ཧུ༷་ཡ་ཛ། ནཱ་ག་རསྒ་ཕེ་ཤན་ཤུ་ཤ་བེ་རསྒ་ཧུ༷་ས་མ་ཡ་ཛ་ཛ། ཞེས་སྤྱན་དྲངས་ལ་གཉིས་སུ་མེད་པ་ལ། ཨོ་ནཱ་ག་རྭ་ཛ་དུ་བ་པུ་ཙ་མེ་ཧུ༷། བ་ལིང་ཏ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི་ཁུ་ཧི།<milestone unit="line" n="250.3"/>ཞེས་མཆོད་པ་དབུལ་ལོ། །དེ་ནས་རྒྱུན་གྱི་བསྙེན་པ་ནི། ཨོ་ཨ་ཤ༷་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ནས་ག་ཀྲོདྷི་ཤྭ་རི་ཏྲ༷་ཤ༷་ཅད་བུ་གུ་རསྒ་ས་མ་ཡ་ཧུ༷་ཛ་ཛ། ཞེས་བཟླས་སོ། །རྟགས་ནི་ལུས་ཀྱུག་འགུལ་པའམ་འཁྲིག་པ་འོང་ རྨི་<milestone unit="line" n="250.4"/>ལྟས་སུ་སྦྲུལ་ནག་པོ་འོང་།སྦལ་པ་ནག་པོ་འོང་། །འབྲི་རོག་དང་གཡག་རོག་པོ་འོང་། །སྦྲུལ་དང་ཉ་སྲམ་མང་པོ་འོང་། ཕྱུགས་མ་མང་པོ་དེད་ཅིང་རྨི་བ་དང་འཁོར་བ་འབྱུང་། དེ་རྣམས་མ་ལུས་བྲན་དུ་འཁོལ་བའི་<milestone unit="line" n="250.5"/>རྟགས་ཡིན་ནོ། །རྫས་དང་། སྔགས་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཉིད་སྒྲུབ་པ་དང་ཀླུ་རྣམས་བྲན་དུ་འཁོལ་ཅིང་བཟློག་པ་བྱ་བ་དེ་ལ་མེད། རྒྱ་མཚོ་དུག་རི་ཁ་གཉེན་ཏི་པ་ཙ་སྔོན་དུ་སྒྲུབ་པའི་རྟོག་པ་<milestone unit="line" n="250.6"/>གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་མཛེ་ནག་ལས་ཀྱི་འཁོར་ནག་པོ་འཁོར་ལོ་བཞི་ལྕགས་ཀྱི་ལས་ཐོད་པ་ཞལ་འབྱེད་འདི་བརྩམ་མོ། །སྔོན་དུ་བསྙེན་པ་རྫོགས་པར་བྱས་ལ། མཛེ་ཅན་ནམ། མོ་རབ་ཆད་<milestone unit="page" n="251"/><milestone unit="line" n="251.1"/>༄༅། །ནག་པོ་མགོ་བོའམ། ལྔ་ཕུང་ཡན་ལག་རྫོགས་པ་གཅིག་བླངས་ལ། ཞག་བདུན་དུ་བསྒྲུབས་ལ་གཏད་ལས་རྫོགས་པར་བྱའོ། །དེ་ཡང་གཏད་ཁྲམ་ཆེན་པོར་བྱ་བ་དང་། འཁོར་ལོ་བཞི་ལྕགས་ཀྱི་ཐོད་<milestone unit="line" n="251.2"/>སྒྲུབ་དང་། ལས་རྐྱང་པ་ཐོར་བུར་སོ་སོར་བྱ་བ་གསུམ་དུ་གསུངས་སོ། །དེ་ལ་དང་པོ་གཏད་ཁྲམ་ཆེན་པོ་བྱེད་ན། མཛེ་ཅན་ནམ། དིག་པ་རབས་ཆད་ཀྱི་ལྔ་ཕུང་ཡན་ལག་གཅིག་ལ་མ་ལུས་པར་མནན་པའི་རྫས་སུ་<milestone unit="line" n="251.3"/>གཏད་དེ། དེ་ཅིའི་ཕྱིར་གཏད་ན། དེ་དག་ས་བདབ་་་་འང་བི་གྲོང་ཁྱེར་ཆེན་པོ་ཅིག་ཡིན་པས་སོ། །དེ་ལས་གཏད་པའི་ལས་རིམས་ལ། དང་པོ་རྟེན་བཅའ་བ་དང་། འཁོར་ལོ་བྲི་བ་དང་། བསྒྲུབ་པ་བྱ་བ་དང་། ཐ་<milestone unit="line" n="251.4"/>མ་གཏད་པ་དང་གསུམ་དུ་གསུངས་སོ། །རྟེན་བཅའ་་བ་ནི་རིས་སམ་འབུར་དུ་གཏོད། སྦྲུལ་ནག་ཁ་ནས་མེ་འབར་བ་ཅིག་རྟེན་དུ་བཞག་གོ །འཁོར་ལོ་བྲི་ཞིང་དགོད་པ་ནི། མཛེ་ཅན་ཐོད་པ་ཤ་རས་རིས་མེད་པར་<milestone unit="line" n="251.5"/>བྱས་ལ། སོག་ལེས་གཤགས་ལ། དབུས་སུ་གཤིན་རྗེའི་ཞལ་བྲིས་ལ། ཐ་མ་གསང་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར་ལ། གཅིག་ལ་ཡུམ་གྱི་འཁོར་ལོ་བྲི། །དེ་ནི་དཔེ་ཆུང་ལྟར་བྱ། ཐོད་པ་སྦྲུལ་གྱི་ཕོ་བྲང་ངོ་། །དེ་ནས་རྐང་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="251.6"/>ནི་སྦྲུལ་ནག་བརྒྱད་ཡིན་པས་ཁ་དོག་བསྒྱུར། སྒལ་ཚིགས་ནི་སྦལ་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་དུ་ཁ་དོག་བསྒྱུར། དེ་ནས་དགྲ་རེ་རེ་ལ་ལིང་ག་སུམ་ཅུ་རྩ་བདུན་བྱས་ལ་ཐོད་པར་བྲུབས་ལ། ཀླུ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་གོང་མར་<milestone unit="page" n="252"/><milestone unit="line" n="252.1"/>བཞེངས་པའམ་འབྲུབ་ཁུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་བཅས་ལ་དྲག་པོའི་སྔགས་ལ་འཇུག་པར་བྱའོ། །དེ་ཡང་ཉིད་སྒྲུབ་མཚན་བསད་པའོ། །དེ་ནི་དྲག་སྔགས་གསང་བར་བཟླས་པ་ཡིན་ཏེ། རྣལ་འབྱོར་པས་ལུས་མི་བདེ་བ་<milestone unit="line" n="252.2"/>བྱུང་ན་ལས་གྲུབ་ཡིན་པས་ཆོག་གོ །དང་པོ་ཀླུ་བསྐྱེད་པ་དང་། སྤྱན་དྲངས་པ་དང་། མཆོད་པ་དབུལ་བ་དང་། འཕྲིན་ལས་བཅོལ་བ་ཀུན་ཤེས་པར་བྱས་ལ། སྒྲུབ་སྔགས་འདིས་ཞག་བདུན་དུ་སྒྲུབ་བོ། །ཨོ་ཨ་ཤ༷་<milestone unit="line" n="252.3"/>ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ན་ག་ཀྲོ་ཏི་ཤཱ་རི་ཏྲ༷་ཤད་རྦད། བུ་ག་རསྒ་ཙིསྟ་རྦད། ཤ་ཏྲུ༷་ཤ་མ་ར་ཡ་ན་ཧུ༷་ཛ་ཛ། ཞེས་སྒྲུབ་པ་ཞག་བདུན་བྱ། དེ་ནས་ཞག་བདུན་བསད་པའི་སྔགས་འདི་ཉི་མཚན་ཕྱེ་ལ་བྱའོ། །དེ་ལ་ཉི་མ་བདུན་གྱི་<milestone unit="line" n="252.4"/>སྔགས་ནི་འདི་དག་གོ །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙི་ཡ། ན་ག་རཀུ་་་གེ་མོ་ཧི་གུ་ས་ཕྱེ་ཤན་ཕོས་ཕོས་ཤིག་ཤིག་ཆུམ་ཆུམ་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ། ཀླུ་ནག་པོ་མགོ་དགུ་པ་དགྲ་བོ་མྱ་ར་ཡ་ཛ། ཞེས་བཟླས་སོ། །མཚན་བདུན་གྱི་སྔགས་ནི།<milestone unit="line" n="252.5"/>ནག་པོ་པང་ཙིསྟ་ལ་རྒྱོབ་ཏྲག་ཐུར་སྙིང་ལ་ཐུར། སྙིང་གུལ་གུལ་མྱགས་མྱགས་རྩ་བཞི་སྐུམས། ཤན་ཤན་སྲོག་ལ་ཤན། ཐུར་ཐུར་སྲོག་ལ་ཐུར། ཆེ་གེ་མོ་མ་ར་ཡ་སོད་གྲྭཧྭ། ཞེས་མཚན་མོ་བཟླས་སོ། །དེ་ནས་རྩིགས་<milestone unit="line" n="252.6"/>མ་ལ་ཁྲམ་ཤིང་བྱས་ལ། དགྲ་བོ་ཁྲམ་ལ་ཛ་ཐུར་གྱི་སྔགས་ཀྱི་གྱད་དབབ་པ་བྱུང་སྟེ། ཡ་མ་ར་ཛ་དགྲ་བོའི་སྙིངལཡཡ། གཤིནརྗེནགཔོ་ཛ་ཧུར་དགྲ་ལ་སྨྱོ། ནཱ་ག་གེན་ཙི་འདུས་འདུས་ཛ་ཐུར་དགྲ་ལ་སྦྱོ། ཨ་བེ་ཤེ་<milestone unit="page" n="253"/><milestone unit="line" n="253.1"/>༄༅། །ཧེ། ཐུ༷་ཧེ་ཐུ༷་ཛ་ཐུར་དགྲ་ལ་སྨྱོ། ནག་པོ་ཁ་ནུན་ཏྲ་དེ་ཆོད་དགྲ་ལ་ཡ་ཡ། ཛ་ཐུར་སྙིང་ལ་ཐུར་སྙིང་ལ། ཡ༷་ཛ་ཐུར་སྙིང་ལ་ཡ༷་མ་སྙིང་ཐུར་དགྲ་ལ་ཡམ། མ་སྙིང་ཐུར་དགྲ་ལ་ཡ༷་སྨྱོ། དེ་ནས་ཞག་བདུན་<milestone unit="line" n="253.2"/>སྒྲུབ་པ་རྫོགས་པ་དང་མནན་གཏད་བྱས་ཏེ། དེ་ཡང་བྱང་ཕྱོགས་ཀྱིས་ཆུ་མིག་གམ། ཆུ་མིག་ཁ་ཕྱོགས་བཅུར་བལྟས་པར་ཐོད་པར་གཞུག་གོ །དེ་ནས་རྐང་བརྒྱད་སྦྲུལ་ནག་བརྒྱད་དུ་བྱས་ལ་ཁོག་པར་ལིང་ག་རེ་རེ་<milestone unit="line" n="253.3"/>བཅུག་ལ་ཆུ་མིག་ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བཞིར་གནན་ཏོ། །དེ་ནས་སྦལ་བའི་ཁུང་པར་ལི་ག་རེ་བཅུག་ལ་ཀླུ་ནག་གི་ལྕེ་མདུང་རེ་རེ་ལ་གཏད་དོ། །སོགས་གཉིས་ལ་ལིང་ག་རེ་རེ་བྲིས་ལ་སེང་ལྡེང་གི་ཕུར་པ་རེ་རེ་ལ་<milestone unit="line" n="253.4"/>བཏབ་ལ། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་བྱད་ཀྱི་བཀའ་ཉན་ལ་གཏད་དོ། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་མྱུར་དུ་བརླག་པར་འགྱུར། གལ་ཏེ་ལོ་དུས་རྟགས་མེད་ན་ལས་མ་གྲུབ་པས་ཞག་བདུན་ནམ་གསུམ་དུ་བཀན་བཟློག་གི་ལས་འདི་བྱས་ཏེ་<milestone unit="line" n="253.5"/>འདི་གྲུབ་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད་དོ། །གཉན་ས་དགུ་ཡི་ཆུ་མིག་ནས་ཆུ་བླངས་ལ། དེ་ཡི་ནང་དུ་ཡུངས་ཀར་ལ་སྔགས་བཟླས་ལ། དགྲ་བོའི་ལིང་ག་མང་པོ་བྲིས་ལ། བྲ་མའི་སྦྱིན་སྲེག་བྱས་ལ་ཐལ་པ་ཆུ་ཡི་ནང་དུ་བླུགས་<milestone unit="line" n="253.6"/>ལ། སྔར་གང་གནན་པ་བྱས་པའི་སྟེང་དུ་ཆུ་བག་རེ་བླུག་གོ །དེས་ནི་ཀླུ་འབྱམས་པ་འགུགས་ལས་ལ་འཛུད་དོ། །གནད་ལ་ཕེབས་སོ། །གྱང་འགྱེལབབཞིནདུའགྲོའོ། །ཨོ་ནག་པོ་མགོ་དགུ་པ་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ་ཆུ༷་ཆུ༷།<milestone unit="page" n="254"/><milestone unit="line" n="254.1"/>ཤིག་ཤིག་ཕོས་ཕོས་ཕེ་ཤག་ཧེ་གུ་ལ་ཆེ་གེ་མོ་ན་ག་རཀྟ་ཙི་པ་ལ་ཡ་ནག་པོ་དགྲ་བོ་མ་ར་ཡ་ཛ། ནག་པོ་སྲོག་ལ་ཤན་ཐུར་ཐུར་སྲོག་ལ་ནན་ཤན་ཤན། རྩ་བཞི་བསྐུམ་མྱགས་མྱགས། སྙིང་གུལ་གུལ་སྙིང་ལ་ཐུར་<milestone unit="line" n="254.2"/>རྣག་ཐུར་ཙིཏི་ལ་རྒྱོབ། བ༷་དགྲ་བོ་མྱ་ར་ཡ་སོད་གྲྭཧྭ། ཞེས་བཀན་བཟློས་ཀྱི་སྔགས་དཀྲུག་ཅིང་ཆུ་ལ་བསྟིམ་མོ། །ལིང་ག་ལ་བྲབ་ཅིང་། ཧོམ་ལ་བསྲེགས་ལ། དེ་ནས་གཏད་སར་ཀླུ་དེས་དགྲ་གྱང་འགྱེལ་བ་ལྟར་<milestone unit="line" n="254.3"/>འགྲོའོ། །རྒྱ་མཚོ་དུག་རི་ཁ་ལས། མཛེ་ནག་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསད་པའི་གཏད་ཁྲམ་ཆེན་པོའི་ལས་བསྟན་པ་རྫོགས་སོ། །རྟོག་པ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙ་ཡི་མགོ་དགུ་པ་ཡི་ངན་སྔགས།<milestone unit="line" n="254.4"/>མཛེ་ནག་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་འཁོར་ལོ་བཞི་སྦགས་དུག་གསུམ་སྒྲུབ་པའི་རྟོག་པ་སྟེ། དེ་ཡང་ཐོག་མར་བསྙེན་པ་རྫོགས་པར་བྱས་ལ། ཞག་བདུན་དུ་ཀླུ་ཟ་བྱེད་ནག་པོ་འབྱུང་བ་འཁྲུག་པའི་ངན་སྔགས་འདི་ལ་<milestone unit="line" n="254.5"/>འཇུག་གོ །མཛེ་ཅན་གྱི་ཐོད་པ་བླངས་ལ། དྲི་བསངས་ལ། ཤ་མེད་བར་བྱས་སྟེ། དེའི་ནང་དུ་དགྲ་བོའི་ཨ་མུ་ཀའི་རྫས་བླངས་ལ། དགྲ་གཟུགས་ལེགས་པར་བྱས་ལ། རྒྱ་ཤོག་གི་རོ་རས་འཁོར་ལོ་བཞི་བྱས་ལ།<milestone unit="line" n="254.6"/>མཛེ་རིགས་དུག་མདར་འཕང་བ་སྟེ། གཅིག་སྦལ་ནག་གི་ལྟོ་བར་མཛེ་ནག་ས་ཡི་འཁོར་ལོ་བཅའ། སྦལ་པ་ལྗང་ནག་གི་ལྟོ་བར་མཛེ་སྐྱ་རླུད་གི་འཁོར་ལོ་བཅའ། སྔལ་པ་དམར་པོའི་ལྟོ་བར་མཛེ་དམར་མེ་ཡི་འཁོར་<milestone unit="page" n="255"/><milestone unit="line" n="255.1"/>༄༅། །ལོ་བཅའ། སྦལ་པ་སེར་པོའི་ལྟོ་བར་མཛེ་ཐུན་ཆུའི་འཁོར་ལོ་བཅའ། དེ་ནས་འཁོར་ལོའི་རིགས་བཞིར་རྒྱས་གདབ་སྟེ། མཛེ་ཐོད་དམ་ཐོད་ངན་གྱི་ཁར་དགྲམ་མོ། །བཅའ་བཞི་རྫོགས་པ་དང་། བདག་<milestone unit="line" n="255.2"/>ཉིད་དུག་སྦྲུལ་ནག་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་ཞུགས་ཏེ། ངན་སྔགས་བྲབ་བོ། །རྟགས་ནི་ཐོད་པ་འགུལ་བ་དང་། རང་གི་ལུས་ཕྲིག་ཕྲིག་པ་དང་། ཤིག་ཤིག་པ་དང་། ཀྱུག་ཀྱུག་པའོ། །ནམ་བྱུང་བ་དང་གཏོད། འཆི་<milestone unit="line" n="255.3"/>བདག་བསྐྱེད་པ་དང་། སྤྱན་དྲངས་པ་དང་། འཕྲིན་ལས་བཅོལ་བ་ཀུན་ཤེས་པར་བྱ་བའོ། །དེས་གྲུབ་ངེས་ཏེ། གལ་ཏེ་འདོད་པའི་དུས་སུ་རྟགས་མ་བྱུང་ན། །དཀྱུག་བཟློག་ནག་པོ་ཟོར་གྱི་ལས་བྱས་ན་མཐར་བརླག་<milestone unit="line" n="255.4"/>པར་འགྱུར་རོ། །ཀླུ་ཡི་སྒྲིབ་ཤིང་བཅང་བ་གལ་ཆེའོ། །ས་མ་ཡ། ངན་སྔགས་ཉིན་མཚན་ཕྱེ་ལ་བཟླས་སོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་ཅ་ཡ། ནཱ་ག་རསྒ་ཆེ་གེ་མོ་ཧེ་གུ་ལ་ཕེ་ཤན་ཕོས་ཕོས། ཤིག་ཤིག ཆུ༷་ཆུ༷། ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ། ཀླུ་ནག་<milestone unit="line" n="255.5"/>པོ་མགོ་དགུ་པོས་དགྲ་བོ་མ་ར་ཡ་ཛ། ཛ་ནག་ཛོ་ལ་བ༷་བ༷་བ༷་ཙིསྟ་ལ་ཁས། དྲི་མྱ་ར་ཛ་ལ་ཛི་བ༷་བ༷་ཙིཀྟ་ནཱ་ག་ར༷་བ༷་བ༷་བ༷་ནན་དགྲ་བོ་ལ་མྱ་ར་ཡ། ཛ་ནག་ཛི་ལ་ར༷་ར༷་ར༷་ཙིསྟ་ཁས་དྲི་ཛ་ལ་ཛ་ལ་ར༷་ར༷་ར༷་ཙིསྟ་ནཱ་གར་ནན་<milestone unit="line" n="255.6"/>དགྲ་བོ་མྱ་ར་ཡ། ཛ་ནག་ཛི་ལ་ཁ༷་ཁ༷་ཁ༷་ཙིརྟི་ཁས་ནི་ལ་ཛི་ཛ་ལ་ཛི་ཁ༷་ཁ༷་ཁ༷་ཙིསྟ་ན་ག་ར་ཁ༷་ཁ༷་ཁ༷་ནན་དགྲ་བོ་མུ་ར་ཡ་ཛ་ནག་ཛི་ལ་ཡ༷་ཡ༷་ཡ༷་ཙིསྟ་ནཱ་ག་ར༷་བ༷་བ༷་བ༷་དགྲ་བོ་མུ་ར་ཡ། ཉིན་མོ་བཟླས་སོ། །མཚན་ནག་མོ་<milestone unit="page" n="256"/><milestone unit="line" n="256.1"/>ལས་སྐྲུ་གྲི་བཏགས་ལ་བཟླས་སོ། །དེ་རྫོགས་པ་དང་། ཐོད་པ་འཁོར་ལོ་ཆུ་མིག་ཁ་ཕྱོགས་བཅུར་བལྟས་པའམ། བྱང་ཤར་དུ་གནན་ནེ། འཁོར་ལོ་བཞི་སྦྲུལ་ནག་གི་ལྷོ་བར་བཅུག་ལ་གནན་པར་བྱ་སྟེ། ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="256.2"/>བཞིར་མནན་ནོ། །ལོ་དུས་སུ་འགོར་ཡང་རྟག་འོང་ངོ་། །གལ་ཏེ་མ་བྱུང་ན། ཨོ་ནག་པོ་མགོ་དགུ་པ་ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ། ཆུ༷་ཆུ༷་ཤིག་ཤིག་ཕོས་ཕོས་ཕེ་ཤན་ཧེ་གུ་ལ་ཆེ་གེ་མོ་བཱ་ར་ཡ་ནཱ་ག་རསྒ་ཙི་པ་ཡ་ནག་པོ་དགྲ་བོ་བ་ནཱ་ར་<milestone unit="line" n="256.3"/>ཡ་ཛ། བ༷་བ༷་ཛ་ནག་ཇི་ལ་ཙིརྟི་ཁས། བ༷་བ༷་བ༷་དྲི་ཛ་ལ་ཛི་ཙིལྟི་ནཱ་ག་ར་བ༷་བ༷་བ༷་ནན་དགྲ་བོ་མྱ་ར་ཡ། ཞེས་བཟླས་གཞན་དེས་འདྲེ། མཚན་ནག་མོའམ་བམ་དཀྲུགས་པ་བཟློས། འཁོར་ལོ་བཞི་སྦགས་ནི། སྦྲུལ་ནག་<milestone unit="line" n="256.4"/>སྡིག་པ། ཆུ་སྲིན་སྦལ་ནག་བཞི་བྱའོ། །ས་མ་ཡ། རྒྱ་མཚོ་དུག་རི་ཁ་ལས། མཛེ་ནག་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་བཞི་དང་སྦགས་པའི་རྟོགས་པ་བཞི་པའོ།། །།རྒྱ་ཡིག་བྱའོ། །དེ་ནས་ཀླུ་ཡི་ཕོ་ཉ་བསྐུལ་ཞིང་ལས་<milestone unit="line" n="256.5"/>བཅོལ་བ་ནི། ཏཱ༷། རྒྱ་མཚོ་མེར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །རིན་ཆེན་གླིང་དགུའི་གཞལ་ཡས་ནས། །རི་རྒྱལ་ལྷུན་པོའི་ཁྲི་སྟེངས་ནས། །སྦྲུལ་ནག་ཆེན་པོ་སྐུ་བཞེངས་ཤིག །སྐུ་ནི་ནམ་མཁའི་གཏོས་དང་<milestone unit="line" n="256.6"/>མཉམ། །ཐུགས་ནི་སྲིད་གསུམ་ས་ལེ་གཟིགས། །གསུང་ནི་སྒྲ་ཆེན་འཇིག་རྟེན་སྒྲོགས། །དབང་ནི་བར་སྣང་ཁམས་ནས་འབྱོ། །ཞལ་ནི་བར་སྣང་ཁམས་ན་གདངས། །ལྕེ་ནི་ཁམས་གསུམ་རྙོག་ཅིང་ཉལ། །སྤྱན་མིག་<milestone unit="page" n="257"/><milestone unit="line" n="257.1"/>༄༅། །གཟིགས་པའི་སྡང་མིག་བགྲད། །སེམས་ནི་གདུག་རྩུབ་ནང་ན་བཞུགས། །ལེགས་ཉེས་ཞལ་ལྕེ་དྲག་ཏུ་གཅོད། །ཕྱག་ནི་སྟོང་ཁམས་ཡོངས་སུ་རྙེག །ཞེ་སྡང་དབང་གི་སྦྲུལ་དུ་བཞུགས། །སྐུ་ནི་དུག་<milestone unit="line" n="257.2"/>སྒྲུལ་ནག་པོ་ལ། །ཞབས་ནི་བརྣག་བའི་དགྲ་བོ་གཟིར། །ལྷང་ལྷང་ཚེར་ཚེར་སྐད་ངན་གྱིས། །ཚངས་པའི་གནས་ཆེན་མན་ཆོད་དུ། །སྡུག་བསྔལ་ང་རོ་མི་སྙན་པ། །མགོ་བའི་ལྷ་དང་དབང་མེད་ཕྲལ། །སྦྲུལ་ནག་<milestone unit="line" n="257.3"/>ལུས་ལ་རྔམ་པའི་ཞལ། །རྔམས་པའི་ཞལ་ནི་འཇིགས་པར་གདེངས། །ལས་ངན་དུས་ཟས་ཞལ་དུ་རྡབས། །སྦྲུལ་ནག་ལུས་ལ་མེ་ཆེན་འབར། །མེ་ཡི་ང་རྒྱལ་གདུག་པར་འཁྱིལ། །དམ་ཉམས་འབྱུང་པོ་ཐལ་བར་<milestone unit="line" n="257.4"/>རློག །སྦྲུལ་ནག་ལུས་ལ་སྡིག་པའི་དབུ། །དམ་ཉམས་དགྲ་ལ་མི་འཁྲིལ་ལམ། །སྦྲུལ་གྱི་མཇུག་མས་རྒྱ་མཚོ་འཁྲུག །ཀླུ་གཉན་ཕོ་མོ་ལས་ལ་འཛུད། །དམ་ཉམས་འདི་ལས་འཁྱུད་རེ་རན། །སྦྲུལ་ནག་ཐུགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="257.5"/>སྟོང་ཁམས་ཁྱབ། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པས་སྣང་སྲིད་འགེངས། །སྣང་སྲིད་ལྷ་འདྲེ་ར་མདའ་གཉེར། །དམ་ཉམས་དྲུང་ནས་འབྱུང་རེ་རེན། །ཧུ༷། རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་གཏིང་རུམ་ནས། །ཡན་ལག་བརྒྱད་ལྡན་ནང་ནས་སྐུ་<milestone unit="line" n="257.6"/>བཞེངས་ཤིག །སྦྲུལ་ནག་ལུས་ལ་གླང་གི་དབུ། །བྱོལ་སོང་ལུས་ལ་སྲུལ་གྱིས་བརྒྱན། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་ནས་དབུ་དབྱུང་བ། །སྦྲུལ་གྱི་ཐོར་ཚུགས་ཅོད་པན་ཅན། །འཁོར་ནི་ཀླུ་རྒྱལ་འབུམ་གྱིས་བསྐོར། །རྒྱལ་<milestone unit="page" n="258"/><milestone unit="line" n="258.1"/>རིགས་ཀླུ་རྣམས་ཕོ་ཉར་འགྱེད། །ཉམས་པའི་དགྲ་བོ་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །བཀའ་ཡི་ལས་མཛད་སྤྲུལ་པ་ནི། །སྦྲུལ་ནག་འབུམ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ནད་ཀྱི་མུན་ནག་འཐིབས་པ་ནས། །ཀླུ་བདུད་སྦྲུལ་གྱི་གདེངས་ཀ་<milestone unit="line" n="258.2"/>ཅན། །མི་ཡི་ལུས་ལ་སྦྲུལ་གྱི་གཞུག །སྦྲུལ་མགོ་གདེངས་པའི་འཇིགས་ཚུལ་ཅན། །ལག་ནས་སྐྲུལ་ནག་ཞགས་པ་འདེབས། །ཀླུ་བདུད་ཀླུ་སྲིན་དམག་དཔུང་བྱེད། །སྡང་བའི་དགྲ་བོ་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །གསུང་གི་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="258.3"/>པ་བཀའ་ཉན་ནི། །གཉན་དམར་གླང་གི་མགོ་བོ་ཅན། །སྐུ་ནི་དམར་ནག་ཁྲག་རུལ་འདྲ། །ལག་ན་ཞགས་པ་དམར་པོ་བསྣམས། །སྤྱན་མིག་ཉི་མའི་ཟེར་བས་རྣོ། །མི་ཡི་ལུས་ལ་སྦྲུལ་གྱི་གཞུག །སྦྲུལ་གཞུག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="258.4"/>མཚོའི་གཏིང་དུ་བརྐྱང་། །གཉན་གྱི་དམག་དཔུང་སྡུད་པར་བྱེད། །སྡང་བའི་དགྲ་བོ་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་བཀའ་ཉན་ནི། །ས་བདག་ཟ་བྱེད་ནག་པོ་ནི། །སྐུ་མདོག་དུད་ཁ་འཇིགས་པས་ཏེ། །སྦལ་ནག་<milestone unit="line" n="258.5"/>སྟམས་པའི་ཁྲི་ལ་བཞུགས། །མི་ཡི་ལུས་ལ་གཅན་གཟན་མགོ །སྦྲུལ་གཞུག་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ཡང་ཞབྲུག །ལག་ན་ཞགས་པ་ནག་པོ་ཐོགས། ཁ་རླངས་ནད་ཀྱི་མཚོ་སྤྱིན་ཆགས། །མཆེ་བ་རྣོན་བོ་དུག་གི་ངར། །སྦལ་<milestone unit="line" n="258.6"/>པ་ནག་པོ་ཕོ་ཉར་འགྱེད། །ས་བདག་གཉན་གྱི་དམག་དཔུང་སྡུད། །སྡང་བའི་དགྲ་བོ་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །ཧྲུ༷། ལྕགས་མཚོ་ནག་པོའི་ཀློང་དཀྱིལ་ནས། །ཀླུ་མོ་ནག་མོ་མགོ་འཕྱང་མ། །ཐུགས་ནི་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ན་<milestone unit="page" n="259"/><milestone unit="line" n="259.1"/>༄༅། །བཞུགས། །སྐུ་ལ་སྦྲུལ་གྱི་གློག་པ་གསོལ། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱི་སྦྱོར་བ་མཛད། །ཆིབས་སུ་ཆུ་སྲིན་པིར་ལ་ཆིབས། །ཆིབས་ཀྱི་དེ་ནི་སྔ་གོང་ན། །ནད་ཀྱི་རྐྱལ་བ་སྔོ་དམར་བཀལ། །ཆིབས་ཀྱི་དེ་ནི་ཕྱི་<milestone unit="line" n="259.2"/>ལོང་ལ། །མཚོན་གྱི་གྲུ་གུ་དམར་ནག་བཀལ། །མཛེ་དང་ལྷོག་པའི་སྣ་འདྲེན་མ། །ཁ་ནས་དབུགས་འབྱིན་མི་ནད་གཏོང་། །དགྲ་བོའི་ཤི་ལ་ཡེངས་མ་ང་། །དགྲ་བོའི་བླ་ལ་མཐུ་མ་ཆུང་། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་གཏིང་<milestone unit="line" n="259.3"/>རུམ་ནས། །ཀླུ་སྲིན་སྲིང་མོ་མགོ་བརྒྱ་མ། །ཆིབས་སུ་ཆ་་་་སོར་པོ་བཅིབས། །སྐུ་ལ་ཆུ་དར་སྔོན་པོ་གསོལ། །མི་ཐུར་ཆེན་མོ་གཤེན་གཅིག་མ། །ལྕགས་ཀྱི་སྦལ་པས་སྟོང་གསུམ་འགེངས། །རལ་པ་རེ་ལ་ནད་སྐལ་<milestone unit="line" n="259.4"/>རེ། །ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པས་སྟོང་ཁམས་ཁེངས། །དགྲ་བོ་རྣརྨིས་ལ་ཡམ་ནད་ཐོང་། །རྒྱ་མཚོའི་ནང་ནས་སྐུ་བཞེངས་ལ། །ཀླུ་མོ་ནག་མོ་སྤྱན་གཅིག་མ། །བེར་ནག་ཁྲ་བོ་སྐུ་ལ་གསོལ། །རིན་ཆེན་སྟོང་གི་འཕྲེང་<milestone unit="line" n="259.5"/>བ་སྤྱན། །ཉིན་བཞིན་རི་རབ་རྩེ་ལ་བཞུགས། །མཚན་མོ་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ན་བཞུགས། །ཡུད་ཙམ་སྤྱན་དྲངས་མཆིས་པའི་ཚེ། །རྒྱུག་འདྲལ་ཐབས་ཀྱི་དགྲ་བོ་འདུལ། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་མྱུར་དུ་སྒྲོལ། །རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="259.6"/>གླིང་དགུའི་གཞལ་ཡས་ནས། །ཀླུ་བདུད་ནག་པོ་སྤྱན་གཅིག་མ། །ཀླུ་བ་སྟོང་གི་དབུས་ན་འགྱིང་། །ཆིབས་སུ་སྦལ་ནག་བྲེ་བོ་བཅིབས། །སྐུ་ལ་ཆུ་སྲིན་ཐུལ་པ་གསོལ། །ཆིབས་ཀྱི་དེ་ནི་སྔ་གོང་ལ། །ནད་ཀྱི་དེ་ནི་<milestone unit="page" n="260"/><milestone unit="line" n="260.1"/>རྐྱལ་པ་བཀལ། །ཆིབས་ཀྱི་དེ་ནི་ཕྱི་ལོང་ལ། །མཚོན་གྱི་དེ་ནི་གྲུ་གུ་བཀལ། །ཕྱག་ན་ཁྲ་བ༷་དཀར་ནག་བསྣམས། །བདག་གིས་དུང་དུང་བོས་པའི་ཚེ། །ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་བརྡེབ་ཀྱིན་བྱོན། །མཚོན་གྱི་གྲུ་གུ་སྐྱོང་གིང་<milestone unit="line" n="260.2"/>བྱོན། །ཅེས་བསྐུལ་ལོ། །རྒྱ་མཚོ་དུག་རི་ཁ་ལས། ཀླུ་བདུད་ལས་ལ་བསྐུལ་བའི་རྟོག་པ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ངན་སྔགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སྡིག་པ་ཕུང་ཤིག་འཁོར་ལོ་འདི་བསྒྲུབས་ཏེ། གནས་ཡིད་དང་འཐད་པར་ཕྱིན་<milestone unit="line" n="260.3"/>ལ། མཛེ་ཅན་ཕོ་མོའི་ཐོད་པ་བླངས་ལ་ཤ་རས་རིས་མེད་པར་བྱས། ཐོད་པ་རྒྱ་སྐྱེགས་ཀྱིས་བྱུགས་ལ། འཁོར་ལོ་རྩིབས་དྲུག་ལ་སྡིག་པ་རྭ་བགྲད་པ་དྲུག །གཅིག་ལ་ལིང་ག་དྲུག་བྱས་ལ་ལྟོ་སྦྱར་ཏེ། ཀླུ་ཡི་དམ་རྫས་<milestone unit="line" n="260.4"/>བསགས་ལ། བདག་སྡིག་པ་ཕུང་ཤིག་ཏུ་བསྒོམས་ལ། ངན་སགས་འདི་བཟླས་ལ་གཏད་དོ། །གཏད་སྒྲུབ་ཞག་བདུན་ལས་མང་དུ་མི་རུང་། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙི་ཡ་ཧཱུཾ༷་ཛ། ནཱ་ག་ཀྲེདྷི་ཤྭ་རི་ཧཱུཾ༷་ཛ། ནཱ་ག་ར་ཛ་ཧཱུཾ༷་ཡ༷་ཧུ་ཡ༷་<milestone unit="line" n="260.5"/>བ༷་རིལ་ཛ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ཡ་ཧེར་ཧ༷་ཧེར་ཧ༷་བ༷་རིལ་ཛ། ནཱ་ག་ར་ལྗི་དུ་ན་དུ་ན་ཧ་ལི་ཧི་ལི་ན་ག་འདུས་འདུས་ས་མ་ཡ་ཛ། ཞེས་རྦོད་ཅིང་བསྙེན་ནོ། །ཨོ་ནག་པོ་ཏི་པ་ཙི་ཡ། དགྲ་བོའི་གློ་སྙིང་མ་ར་ཡ་ཛ་ནག་པོ་ཏི་བ་ཙ་ཡ<milestone unit="line" n="260.6"/>དགྲ་བོའི་སྙིང་ལ་རྦད་བུ་རྦད། ཡེ་ཐུམ་རིལ་ཨེ་ཛ་ནཱ་ག་རྭ་ཛ་དགྲ་བོ་ནི་རྦད། ཤན་ཏི་རྦད། སྲོག་ཏི་རྦད། སྙིང་རིལ་རིལ་རྦད། ཤ༷་ཤ༷་རྦད། བཱ་ར་ཡ་རྦད་རྦད། ཅེས་བཟླས་ན། འཁོར་ལོ་དང་ཐོད་པ་ལ་སྡོམ་དང་སྡིག་<milestone unit="page" n="261"/><milestone unit="line" n="261.1"/>༄༅། །པ་འཛུལ་ནས་འོང་ངོ་། །རང་གི་ལུས་སྒྱུག་སྒྱུག་ན་བ་འོང་། །ཐོད་པ་མཛེག་འཚེག་པ་དང་། འགས་པ་དང་། ཟེར་བའོ། །རྟགས་རྫོགས་པ་དང་། གཏད་པ་ཀུན་ཡིན་ཡང་ཁྱད་པར་དུ་བྱང་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="261.2"/>གདོལ་པའི་ཆུ་མིག་ཏུ་གཏད་དོ། །ལས་མྱུར་དུ། སྔོ་ལ་སྦས་པ་སྐྱལ་འོང་། སྐྱ་ལ་སྦལ་པ་སྔོ་ལ་འོང་། འདོམ་གང་འཐུར་ལ་བཅལ་བ་ནི་སྲང་སྒོའོ། །གཡས་ན་ལྐུགས་ས་ཐོད་ལེགས་ནི་མེ་ལོང་ངོ་། །དེ་ལ་གཏད་<milestone unit="line" n="261.3"/>དོ། །ལས་འདི་ལས་མྱུར་བ་མེད་དོ། །ཟླ་བ་གསུམ་ན་མཛེས་ཁྱེར་བ་དང་། དྲི་རྒོད་དང་ལྷོག་སྒལ་དྲག་པོས་འགུམ་མོ། །འགོར་ན་སྡིག་པ་ཕུང་ཤིགས་འདིས་ཀླུ་གནད་ལ་དབབ་པར་འགྱུར་ཏེ། ཆུ་མིག་དགུའི་ཆུ་དང་<milestone unit="line" n="261.4"/>དུག་ཁྲག་བསྲེས་ལ་ཐུན་བཅས་ལ། ཨོ་ཛ་ཡེ་རིལ་ཐུམ་ཡེ། པུ་རྦད་ཡ། དགྲ་བོ་ཡོ་པ་ཙ་ཡ། ཏི་པ་ནག་ཛ་ཡེ་བུ་ཁུམ་ལ་སྙིང་། ནཱ་ག་ནག་པོའི་ཀླུ་སྦྲུལ་ཛ་མ་ར་ཡ། གློ་སྙིང་དགྲ་བོ་ནག་པོ་ཏི་བ་ཙ་ཡ། ནཱ་ག་ཀྲོདྷི་ཤྭ་རི།<milestone unit="line" n="261.5"/>ནཱ་ག་རྭ་ཛ་དགྲ་བོ་སྙིང་ལ་ཚལ་པ་ཚལ་པ་བ༷་རིལ་རྦད་ཐུན་སྨྱོ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་དགྲ་སྙིང་ལ་ཧུ་ཡ༷་ཧུ་ཡ༷་རྦད་ཐུན་སྨྱོ། ནཱ་ག་རྭ་ཛ་དགྲ་སྙིང་ལ་ཧུར་ཐུམས་ཧུར་ཐུམས་རྦད་ཐུན་སྨྱོ། ཞེས་གཏད་པའི་ས་ཕྱོགས་སུ་འཕངས་ན་<milestone unit="line" n="261.6"/>ཀླུ་གནད་ལ་ཕེབས་ཏེ། མྱུར་དུ་དགྲ་བོ་ཁྲག་སྒྱུག་པ་དང་མཛེ་ནད་ཙིསྟས་འགུམ་པར་འགྱུར་རོ། །རྒྱ་མཚོ་དུག་རི་ཁ་ལས་སྡིག་པ་ཕུང་ཤིག་གི་རྟོག་པ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་གཏད་པ་ས་ཡི་འཁྲུལ་འཁོར་དང་། མི་<milestone unit="page" n="262"/><milestone unit="line" n="262.1"/>ལྡོག་གནད་ཀྱི་གཟེར་མིག་བཤད་པ་ནི། གཏད་པ་ནི་རྣམ་གྲངས་མང་ཡང་། འདིར་ནི་རྣམ་པ་བཞི་ཡི་ཚུལ་ལོ། །ཆུ་མིག་ནི་ཀླུ་ཡི་སྒོ་རུ་འདོད་དོ། །ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོ་ནག་པོ་མགོ་དགུ་པ་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ན་བཞུགས་<milestone unit="line" n="262.2"/>སོ། །ཆུ་མིག་ན་ལས་བྱེད་པའི་ཀླུ་རྒྱུའོ། །ཆུ་མིག་ན་ཀླུ་རིགས་བཞི་གནས་ཏེ་སྒོ་བ་ཡིན་ནོ། །དེ་ནས་གང་དུ་གཏད་ཀྱང་གལ་མེད་དོ། །དེ་ཡང་གཏད་ཚུལ་བཞི་ཡི་འཁྲུལ་འཁོར་ལ། །ཀླུ་སྦྲུལ་ནག་པོ་མཛེ་ནག་ལས་<milestone unit="line" n="262.3"/>ཀྱི་འཁོར་ལོའི་གཏད་ཐབས་ནི། ཆུ་མིག་ཁ་ཕྱོགས་བཅུར་བལྟས་པར་གཞུག །ཕྱོགས་བཞི་མི་འགྱུར་བའི་གཟེར་བཞི་གདབ་བོ། །ཐོད་པ་གནན་པའོ། །རྐང་བརྒྱད་དང་སྒལ་ཚིགས་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་ནི། ཀླུ་སྦྲུལ་ནག་<milestone unit="line" n="262.4"/>པོའི་ལྕེ་དང་མདུང་ལ་གཏད་དོ། །གཟུགས་བརྙན་གྱི་སྒོ་ནས་གཏད་པ་ཡིན། །དེ་ཡང་སྦྲུལ་འདྲ་བ་དང་། སྦལ་པ་འདྲ་བར་དང་། ཉ་འདྲ་བ་དང་། ལྕོང་མོ་འདྲ་བ་དང་། གླང་དང་། ཕག་པ་དང་། སྡིག་པ་དང་། ཆུ་<milestone unit="line" n="262.5"/>སྲིན་དང་། རྟ་བླ་བ་དང་། འབུ་དང་། གྲོག་མོ་དང་། སྦུར་པ་དང་། སྨྱགས་པའི་བུ་མོ་དང་། མགོ་ལྔ་མགོ་གསུམ་ལ་གཏད་དོ། །དེ་རྣམས་ཀྱང་ཆུ་དང་ཆས་ན་ཀླུ། ཤིང་དང་ཆས་ན་གཉན། བྲག་དང་ཆས་ན་ས་<milestone unit="line" n="262.6"/>བདག །དེ་ཀུན་མེད་ཀྱང་ཀླུ་གཉན་གཟུགས་ཏེ། ས་མདོག་དམར་ན་ཀླུ་བཙན། གནག་ན་ཀླུ་བདུད། སེར་ན་ས་བདག །སྔོ་ན་གཉན། དཀར་ན་ཀླུ་སྨན། ཁྲག་བོར་ན་དུག་ན་ཀླུ་སྲིན་ཡོད་དོ། །དེ་ཡང་སྦྲུལ་ལ་རིགས་<milestone unit="page" n="263"/><milestone unit="line" n="263.1"/>༄༅། །ལྔ་སྟེ། ནམ་མཁའ་སྦྲུལ་འདྲ། ས་སྦྲུལ་འདྲ། བྲག་སྦྲུལ་འདྲ། ཆུ་སྦྲུལ་འདྲ། ཤིང་སྦྲུལ་འདྲ། དེ་ཡི་མཇུག་མ་འཇུག་མ་ལ་མདུང་ཡོད་པས་གཏད་པ་ཡིན། གདོང་ན་ལྕེ་ཡོད་པས་གཏད་པ་ཡིན། སྦལ་པ་<milestone unit="line" n="263.2"/>འདྲབ་ལ་གསུམ་སྟེ། ས་སྦལ་འདྲ། བྲག་སྦལ་འདྲ། རི་སྦལ་འདྲ། ཁ་ལ་ལྕེ་ཡོད་པས་གཏད་ས་ཡིན། སྨད་ལ་མདུང་ཡོད་པས་གཏད་དོ། །ཉ་ལ་གཉིས་ཏེ། ས་ཉ་དང་ཆུ་ཉའོ། །གཤོག་ལ་ལྕེ་ཡོད་པས་གཏད་དོ། །ཟེ་<milestone unit="line" n="263.3"/>བ་ལ་མདུང་ཡོད་པས་གཏད་དོ། །ལྕོང་མོ་ལ་བཞི་སྟེ། ས་དང་། ཆུ་དང་། ན་དང་། བྲག་གོ །མཚུལ་པ་ལ་ལྕེ་ཡོད་པས་གཏད་དོ། །མཇུག་མ་ལ་མདུང་ཡོད་པས་གཏད་དོ། །གླང་ལ་བཞི་སྟེ། གད་པ་རྡོ་རི་ནང་། མིག་<milestone unit="line" n="263.4"/>བཞི་ལ་ལྕེ་ཡོད་པས་གཏད་དོ། །རྭ་རྩེ་ལ་མདུང་ཡོད་པས་གཏད་དོ། །ཕག་པ་ཡང་དེ་དང་འདྲ་སྟེ། ཁ་ལྕེ་སྣ་ལྕེ་མདུང་ཡོད་པས་གཏད་དོ། །སྡིག་པ་ལ་གསུམ་སྟེ། རི་དང་ཆུ་བྲག་གོ །འདོམས་ལ་ལྕེ་རྭ་རྩེ་མདུང་། དེ་<milestone unit="line" n="263.5"/>ལ་གཏད་དོ། །ཆུ་སྲིན་གཉིས་རི་དང་ཆུ། སྣ་རྩེ་ལྕེ། སྦར་ལག་མདུང་ཡིན་པས་གཏད་དོ། །རྟ་བླ་བ་ལ་གཉིས། ནམ་མཁའ་དང་སའོ། །ཁ་ལ་ལྕེ། ལག་པ་མདུང་ཡོད་བས་གཏད་དོ། །འབུ་ལ་གཉིས་ཏེ། སྒང་དང་<milestone unit="line" n="263.6"/>བྲག །ལྟོ་བ་ལ་ལྕེ། སྒལ་པ་ལ་མདུང་ཡོད་པས་གཏད་དོ། །གྲོག་མོ་ལ་གཉིས་ཏེ། ས་དང་བྲག ཁ་ལ་མདུང་ལ་ཡན་ལག་ལ་ལྕེ་སྟེ་དེ་རུ་གཏད་དོ། །རུས་སྦལ་ལ་སྒང་དང་། རི་དང་། བྲག་དང་སྟེ། ལྟོ་བ་ལ་ལྕེ། རྒྱབ་<milestone unit="page" n="264"/><milestone unit="line" n="264.1"/>ལམདུང་ཡོད་པས་གཏད་དོ། །སྨུག་པ་འདྲ་བ་ལ་དང་བྲག ཁ་ལ་མདུང་། ཡན་ལག་ལྕེ་རྩེ་རུའདོད་དོ། །དེ་ལ་གཏད་ན་ལྕེ་རྩེ་ཡིན། མགོ་ལྔ་མགོ་དགུ་ཐམས་ཅད་ལ། །ཁ་ལ་ལྕེ་ལ་ཡན་ལག་མདུང་། །ཀླུ་བདུད་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>