<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0457-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdzogs pa chen po thams cad 'dus pa thig le nyag gcig lta ba gcod 'dral chen po/_dbyings chen po man ngag gi rgyud/-->རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ལྟ་བ་གཅོད་འདྲལ་ཆེན་པོ། དབྱིངས་ཆེན་པོ་མན་ངག་གི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0457-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=76.6; end=94.6--><milestone unit="line" n="76.6"/>རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ལྟ་བ་དམར་འབྱམ་ལྟ་བའི་རྒྱུད། རྒྱ་གར་སྐད་དུ། སརྙི་སརྦ་ཏི་ལ་ཨེ་ཀ་སྤྲ་ས་ར་ཧ་མ་མ་ཧྭ་སྤྲས་དྷ་ཏུ་ཨ་སྟི་ཤི་ཀེ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་ཐམས་ཅད་འདུས་པ་ཐིག་ལེ་ཉག་<milestone unit="page" n="77"/><milestone unit="line" n="77.1"/>༄༅། །གཅིག་ལྟ་བ་གཅོད་འདྲལ་ཆེན་པོ། དབྱིངས་ཆེན་པོ་མན་ངག་ཅེས་བྱ་བ། དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་བའི་དུས་<milestone unit="line" n="77.2"/>གཅིག་ན། རང་སྣང་དག་པ་ཆེན་པོའི་གནས་ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའི་སྐུ། རྟག་པར་མི་འགྱུར་ཁོང་གསལ་ཆེན་པོའི་སྐུ། ཐུགས་ཡང་དག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ། འགག་མེད་གསུང་གིས་བདག་ཚིག་ཅན། །དྲི་མེད་ཡེ་<milestone unit="line" n="77.3"/>ཤེས་ཆེན་པོའི་སྤྱན་མངའ་ལ། །དུས་གསུམ་གཅིག་པའི་མངའ་བདག་དེས། །དྲི་མེད་རྣམ་དག་ཀློང་ཡངས་ནས། །འགག་པ་མེད་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀྱེ། ཟེར་གྱི་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་དང་། །རྩལ་གྱི་སྟོན་པ་ཀུན་<milestone unit="line" n="77.4"/>བཟང་དང་། །ལོངས་སྐུ་སྟོན་པ་ཀུན་བཟང་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཀུན་བཟང་ལ། །དུས་གསུམ་ཆོས་སྐུ་ངོ་སྤྲད་བསྟན་པར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་པས། ཟེར་གྱི་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དང་། །རྩལ་གྱི་ཀུན་ཏུ་བཟང་<milestone unit="line" n="77.5"/>པོ་ལ། །ལོངས་སྐུའི་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡིས། །འདི་སྐད་ཅེས་པའི་ཚིག་བརྗོད་དོ། །རང་བཞིན་ཀུན་བཟང་འཁོར་བཅས་རྣམས། །ཐོག་མ་མེད་པའི་དུས་དབྱིངས་ན། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་སྔོན་རོལ་ན། །ཐོག་མ་ཇི་<milestone unit="line" n="77.6"/>ལྟར་གནས་པ་ལགས། །དེ་ལ་འཁྲུལ་པ་ཅི་ཡིས་ལན། །ཐ་མ་འཁྲུལ་བ་ཇི་ལྟར་ཟློགས། །སངས་རྒྱས་ས་ན་ཇི་ལྟར་གནས། །ཐུགས་རྗེའི་འབྱུང་ལུགས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ལམ་གྱི་སོ་མཚམས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཐེག་པ་<milestone unit="page" n="78"/><milestone unit="line" n="78.1"/>རིམ་དགུ་འོང་བ་ཅི། །འབྲས་བུའི་དོན་ལ་དགུ་ཡོད་དམ། །སྟོན་པ་རྣམ་དགུ་བསྟན་པར་བྱ། །ལྟ་སྤྱོད་དགོངས་པ་དགུ་ཡོད་དམ། །དེ་ཡིས་འབྲས་བུ་དགུར་འབྱུང་ངོ། །དེ་དག་གོ་རིམ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ལམ་མི་རྟོགས་<milestone unit="line" n="78.2"/>དང་ལྡོག་པ་དེ། །རྟག་ཏུ་འཁོར་རམ་གྲོལ་བར་འགྱུར། །ཞེས་ཞུས་སོ། །ལྟ་བ་གཅོད་འདྲལ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།སརྙི་མ་ཧྭ་མུ་དྲ་པྲ་ས་ར་དྷ་ཏུ། ཨེ། ཐུགས་རྗེ་ལོངས་སྐུ་<milestone unit="line" n="78.3"/>ཀུན་བཟང་ལ། །དེ་ལ་དྲི་དགོས་མི་མངའ་སྟེ། །འགྲོ་བའི་དོན་ལ་དགོངས་ནས་དྲིས། །རྩལ་གྱི་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་དེས། །ཟེར་ཉིད་རྣམ་དག་ཀློང་ནས་སུ། །དགོངས་བའི་ཀློང་ནས་བྱིན་ཟིན་གྱིས། །ལོངས་སྐུ་ཉིད་ལ་<milestone unit="line" n="78.4"/>བཀའ་སྩལ་པ། །ཐོག་མ་མེད་པའི་དུས་དབྱིངས་ནས། །དབྱིངས་ཉིད་ཆེན་པོ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །ཕྱོགས་མེད་ཆེན་པོ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །དེ་མཚོནི་མཐུན་པེ་འགལ་བའི་དཔེ། །དེ་དག་ཚུལ་དུ་བདག་གིས་བརྗོད། །ཐོག་མ་<milestone unit="line" n="78.5"/>མེད་པའི་དུས་ཉིད་ན། །མི་སྟོང་ཀུན་སྟོང་སྟོང་པ་རྒྱ་མོ་ཆེ། །མི་གསལ་ཀུན་གསལ་གསལ་བ་འོད་པོ་ཆེན། །མི་འབྱུང་ཀུན་འབྱུང་འབྱུང་བ་ཀུན་གྱི་གནས། །མི་སྣང་ཀུན་སྣང་སྣང་པ་ཀུན་གྱི་དབྱིངས། །མི་འཆར་ཀུན་<milestone unit="line" n="78.6"/>འཆར་ཐམས་ཅད་འཆར་པའི་གཞི། །མི་མཚངས་ཀུན་ཚངས་ཚངས་པ་མཛོད་པོ་ཆེ། །མི་སྲིད་ཀུན་སྲིད་སྲིད་པ་ཀུན་གྱི་གཞི། །རི་བོང་རྭ་དང་རུས་སྦལ་སྐྲུ། །ནམ་མཁའི་མེ་ཏོག་བཞིན་དུ་ཅང་མེད་མིན། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="page" n="79"/><milestone unit="line" n="79.1"/>༄༅། །ཀུན་གྱི་གཞི་མ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྟ་བ་གཅོད་འདྲལ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། དུས་གསུམ་གྱི་དབྱིངས་ཆེན་པོའི་ལེའུ་གཉིས་པའོ།། །།དྷ་ཏུ་རཏྣ་པྲ་ས་ར། ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། དབྱིངས་<milestone unit="line" n="79.2"/>ཉིད་ཆེན་པོ་ཞེས་བྱ་སྟེ། །དེ་ཡི་དུས་ན་འདི་ལྟར་བསྟན། །སེམས་དང་ཡིད་འགྱུ་འདོད་དང་ནི། །རིག་དང་མ་རིག་ཡེ་ཤེས་དང་། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་ལོངས་སྐུ་དང་། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་དང་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="79.3"/>པའི་སྐུ། །ཐེག་པ་རིམ་དགུ་མུ་སྟེག་རྟག་ཆད་དང་། །དངོས་གྲུབ་ས་རྡུལ་ཙམ་མི་མངའ་འོ། །དག་དང་མ་དག་གྲུབ་དང་མ་གྲུབ་དང་། །ཡིན་མིན་ཡོད་མེད་ཀུན་གྱི་གཞི་རུ་གནས་པ་ཡིན། །སྟོང་ར་ཆེན་མོ་ཞེས་<milestone unit="line" n="79.4"/>བྱའོ། །སངས་རྒྱས་མེད་པས་སྟོང་པ་འདྲ། །སེམས་ཅན་མེད་པས་སྟོང་པའི་གཞི། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་འཁོར་འདས་གཞི་ཡིན་པ། །སྟོང་དང་མི་སྟོང་ཀུན་གྱི་གཞི། །ཀུན་གཞི་དབྱིངས་ཞེས་བྱའོ། །ངོ་བོ་ཐམས་<milestone unit="line" n="79.5"/>ཅད་ཀྱི་གཞི་ནི། །གསལ་བ་ཟང་ཐལ་ཆེན་པོ་ཡིན། །རང་བཞིན་སྟོང་པའི་གཞི་ཡིན་ཏེ། །ཐུགས་རྗེས་མི་འགག་པ་ཡི་གཞི། །ཡོན་ཏན་མི་འགྱུར་པ་ཡི་གཞི། །འཕྲིན་ལས་གང་ཡང་འབྱུང་བའི་གཞི། །སྲོག་གསུམ་<milestone unit="line" n="79.6"/>གཅིག་ལ་ཚང་བའི་གཞི། །ཐུགས་རྗེ་རླང་ལརངབཞིནནམམཁའིགཞི། །ངོ་བོ་རིག་པའི་གཞི། །ཡོན་ཏན་འགྱུར་བའི་གཞི། །འཕྲིན་ལས་གཅོད་བྱེད་ཡིད་ཀྱི་གཞི། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྟ་བ་གཅོད་འབྲལ་ཆེན་<milestone unit="page" n="80"/><milestone unit="line" n="80.1"/>་<milestone unit="line" n="80.2"/>་<milestone unit="page" n="81"/><milestone unit="line" n="81.1"/>༄༅། །པོའི་རྒྱུད་ལས། གཞིའི་སྤྱོད་འབྲལ་ལས་ཀྱི་བཞི་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དྷ་ཏུ་ར་ཏི་པྲ་ས་ར། དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། སྟོན་པ་རྒྱ་ཆེན་གསལ་བ་རྒྱ་ཆེན་དང་། །མི་འབྱུང་ཀུན་<milestone unit="line" n="81.2"/>འབྱུང་འབྱུང་བ་ཀུན་གྱིས་ལན། །མི་གནས་དགུ་གནས་སྣང་གཞི་ཀུན་གྱིས་ལེན། །མི་སྲིད་དགུ་སྲིད་སྲིད་པ་ཀུན་གྱིས་ལེན། །དེ་ཡང་ཇི་ལྟར་ལེན་ཅེ་ན། །རི་བོང་རྭ་ཡང་རུང་ཡང་བརྡོ། །མོ་ཤམ་བུ་ནི་སྐྱེ་ཡང་<milestone unit="line" n="81.3"/>བརྡོ། །ནམ་མཁའི་མེ་ཏོག་མཆོད་པ་འབུལ། །རུས་སྦལ་སྤུ་ནི་འབྲེག་ཡང་བརྡོ། །ཕ་མེད་མ་མེད་བུ་ནི་འ་་ཡང་བརྡོ། །སངས་རྒྱས་པས་ནི་དེ་ལྔའོ། །སེམས་ཅན་པས་ནི་དེ་ལྔའོ། །བདེ་གཤེགས་སྐུ་བས་དེ་<milestone unit="line" n="81.4"/>ལྔའོ། །གྲིབ་མའི་འོད་ལ་ཆགས་སྡང་སྐྱེ། །སྐྱེ་བ་སྔ་མའི་དུས་ཡིན་ནོ། །རང་སྣང་གསང་འབྱུང་ངས་ངོ་ཤེས། །སྐུ་ལྔ་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་དང་གསུང་། །ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་ལྔ་རྩེགས་ཤར། །འོད་ནི་སངས་པས་སྐུ་གསུང་<milestone unit="line" n="81.5"/>རྒྱས། །རྟོགས་པ་བཞི་ལ་མངོན་འགྱུར་འོད་དང་འགྱུ་བ་ཡིད། །སངས་པ་རྒྱུ་ལྔ་ལམ་ལྔ་འོད། །རྒྱས་པ་ལྔ་རྩེགས་དགོངས་པ་ཤར། །ལྔ་པ་འགྱུ་བ་རག་པ་འོད། །གཞི་ལས་འདས་པས་སངས་རྒྱས་པ། །སྔ་རབ་འདས་<milestone unit="line" n="81.6"/>པའི་སངས་རྒྱས་ཡིན། །དེ་ཡིས་ཐོག་མ་ཤེས་པས་ན། །ཐོག་མ་བཞི་ཤེས་གཏན་ཚིགས་འགོད་པ་ང་། །ང་མེད་པ་ཡི་སྔོན་རོལ་ན། །གཞི་ཤེས་བྱ་བར་འདོགས་མཁན་ང་། །ང་ཡིས་གཞི་ཤེས་སངས་རྒྱས་པས། ཟེར་<milestone unit="page" n="82"/><milestone unit="line" n="82.1"/>དང་རྩལ་གྱི་ཀུན་བཟང་གིས། །སངས་རྒྱས་ཆོས་སྐུ་ཞེས་སུ་བརྗོད། །ང་ཡིས་བྱིན་བརླབས་བརྗོད་པ་ཡིས། །ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་སྐུ་འབྱུང་བ་ཡིན། །མི་འཆར་དགུ་འཆར་ཐམས་ཅད་འཆར་བའི་གཞི། །ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་སྐུ་<milestone unit="line" n="82.2"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡིན། །མངོན་པར་ཤེས་པས་དུས་གསུམ་གཟིགས་པ་ཡང་། །མ་གཡེངས་དུས་ན་མཁའ་དབྱིངས་ཆེན་པོར་གཟིགས། །མར་ལྡན་འགྲོ་དྲུག་འཁྲུལ་དང་ཡར་ལྡན་འབྲས་བུ་གཟིགས། །སྐྱེ་བ་<milestone unit="line" n="82.3"/>དག་ལ་སྔ་བ་རྫུས་ཏེ་འགྲོ་དྲུག་སྐྱེ་བ་གཟིགས། །རིག་དང་མ་རིག་ལས་འབྲས་འབྱུང་བར་གཟིགས། །མཚན་ཉིད་འདུལ་དང་གསང་སྔགས་འདུལ་བ་གཟིགས། །ཆོས་སྐུ་ངོ་སྤྲོད་རྩོལ་མེད་རང་གྲོལ་གཟིགས། །དེ་<milestone unit="line" n="82.4"/>རྣམས་འབྲས་བུ་དུས་ཚོད་རང་ས་གཟིགས། །བ་་བས་མི་ཐུལ་འཁོར་བར་གནས་པར་གཟིགས། །དེ་ལྟར་དབྱིངས་སུ་ཤེས་པ་དེ་ལྟར་ཡིན། །དབང་པོ་ཡིད་དང་རང་རིག་མངོན་སུམ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་མངོན་<milestone unit="line" n="82.5"/>སུམ་ཚད་མས་དེ་ལྟར་གཟིགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྟ་བ་གཅོད་འབྲལ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། དུས་གསུམ་གཏན་ལ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།མ་ནུ་ཨུ་ཏི་ཏ་ཁྱ་སྤྲ་ས་ར། ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། མ་རིག་སོ་<milestone unit="line" n="82.6"/>མཚམས་ངོ་སྤྲད་པ། །ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་མཚན་ཉིད་དང་། །དབྱེ་བ་དཔེ་དང་རྟགས་དོན་བསྟན་པར་བྱ། །གཞི་ལ་ཤེས་པས་ངོ་བོ་ཡིན། །འོད་ལ་ལྟོས་པས་ངེས་ཚིག་ཡིན། །མ་རིག་མཚན་ཉིད་གཟུང་འཛིན་ལ། །དབྱེ་བ་<milestone unit="page" n="83"/><milestone unit="line" n="83.1"/>༄༅། །རྣམ་པ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །ལྷན་སྐྱེས་མ་རིག་མ་ནི་གསུམ། །ཀུན་བརྟགས་མ་རིག་འོད་ལྔ་ལ། །རང་སྣང་མ་ཤེས་རྟགས་པས་སྐྱེས། །ལས་ཉིད་རྒྱུ་འབྲས་ལ་རྨོངས་པ། །ལས་ནི་རྒྱུ་བའི་རླུད་ཡིན་ནོ། །ལས་<milestone unit="line" n="83.2"/>ཡུལ་རང་སྣང་འོད་ལས་སྤྱད། །འབྲས་བུ་རྒྱུ་མཐུན་དྲུག་ཏུ་སྨིན། །དེས་ན་རྨོངས་པ་མ་རིག་པ། །འགྲོ་དྲུག་འཁོར་ཞིང་རྒྱུ་དྲུག་འ་། །དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ལས་རྨོངས་པ་ནི། ཁོ་ན་ཉིད་ནི་གཞི་ཡིན་ཏེ། །དེ་ངོ་མ་སྤྲད་པས་<milestone unit="line" n="83.3"/>རྨོངས་པ། །དེས་ན་རྫུས་ཏེ་སྐྱེས་ཞེས་བྱ། །འབྱུང་བ་འདུས་ནས་ཕ་ལས་སྐྱེས། །དེ་ནི་མངལ་སྐྱེས་ཞེས་བྱ་སྟེ། །སྐྱེ་གནས་ཀུན་ལ་འཆི་བ་ཡིན། །དྲོད་གཤེར་སྐྱེ་བ་དུས་གཟུང་དཀའ། །ཐིག་ལེ་འོད་ཀྱི་ཚོམ་བུ་<milestone unit="line" n="83.4"/>ལས། །སྒོང་སྐྱེས་བྱ་བ་རྫུས་དང་འདྲ། །སྐྱེ་བ་བཞི་འམ་ལྔ་ཡི་གཞི། །བཞི་ལ་མ་མཚངས་སྐྱེ་བ་མེད། །ངོ་བོ་ཐིག་ལེ་སྒོང་སྐྱེས་བཞི། །རང་བཞིན་སྟོང་པ་མངལ་སྐྱེས་བཞི། །ཐུགས་རྗེ་འགག་མེད་རྫུས་སྐྱེས་བཞི། །ངོ་<milestone unit="line" n="83.5"/>བོ་གཤེར་ལས་སྐྱེ་བའི་བཞི། །ཐུགས་རྗེ་གྲོང་ལས་སྐྱེ་བའི་བཞི། །རི་བོང་རྭ་ཡིས་བརྡུངས་པ་ཡིས། །སྐྱེ་བ་ཐམས་ཅད་འཕྲིན་ལས་བཞི། །རང་བཞིན་སྟོངས་པ་ལྟ་བུ་སྟེ། །སྐྱེ་བཞིའི་རྩ་བ་མ་ཆོད་ན། །རྟག་ཏུ་རྩོལ་བ་<milestone unit="line" n="83.6"/>ཚེ་ཆད་འགྱུར། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ལྷ་བ་གཅོད་འབྲལ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། །མ་རིག་ཤན་དབྱེ་ངོ་སྤྲོད་པའི་སྐྱེ་བ་རྩད་གཅོད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།ཏི་ལ་ཨེ་ཧ་སྤྲ་ས་ར་ཧ་མ་ནུ་ཏ་ར། །ཐོག་མ་མེད་པའི་<milestone unit="page" n="84"/><milestone unit="line" n="84.1"/>དུས་ཉིད་ན། །སེམས་ཅན་ལུས་འདི་ཇི་ལྟར་ལེན། །མ་ནིང་རླུ་་དུ་སྐྱེ་བ་དེ། །ཐུགས་རྗེ་འགག་པ་མེད་པའི་རླུ་་། །མ་ནིང་ཐུགས་རྗེ་འགག་མེད་ཡིན། །མ་ནིང་སྣང་བར་སྐྱེ་བ་སྟེ། །མ་ནིང་རང་བཞིན་སྟོང་པ་<milestone unit="line" n="84.2"/>ཡིན། །མ་ནིང་རིག་པར་སྐྱེ་བ་ཡི། །མ་ནིང་ངོ་བོ་གསལ་བ་ཡིན། །འཕྲིན་ལས་ཡིད་དུ་བཅོས་བ་སྟེ། །དེས་སྐྱེས་མ་ནིང་འཕྲིན་ལས་ཐོག་མེད་ཡིན། །ཡོན་ཏན་སྐྱེ་བའི་དུས་ཉིད་འགྱུ་བས་ཏེ། །མ་ནིང་ཡོན་ཏན་འགྱུར་<milestone unit="line" n="84.3"/>མེད་ཡིན། །སྐྱེ་བ་ལྔ་ཡི་རྩ་བ་ཡིན། །དེ་མ་ཆོད་པར་གཞན་རྩད་གཅད། །ལྕགས་མཁར་མཁའ་ལ་རྡེགས་པ་འདྲ། །སྲོག་འཕྲོག་ཕྲ་སྟེ་རྒྱབ་པ་མེད། །རྐྱེན་ནི་འོད་ལྔ་རང་གིས་ཕྱེད། །དེ་དུས་སྐྱེ་ཤི་རྩ་མ་ཆོད། །ཆུ་ཆུང་<milestone unit="line" n="84.4"/>ཉ་ཆེན་འཛིན་པ་འདྲ། །ལག་རྡུམ་བྲག་ལ་འཛེག་པ་འདྲ། ཡན་ལག་མེད་པ་རྐྱལ་བྱེད་འདྲ། །བྱ་ལོང་ནམ་མཁའི་མཐའ་འཚོལ་འདྲ། །ལོང་བ་ནང་ཐབ་བྱེད་པ་འདྲ། །འབྲས་བུ་འབྱུང་བ་ངས་མ་མཐོང་། །ནོར་བུ་ཆུ་<milestone unit="line" n="84.5"/>དངས་ཆུ་ལ་འཕྱར་བ་ལྟར། །ཉོན་མོངས་རྙོག་མ་སྐད་ཅིག་རང་སར་གྲོལ་བ་འདི། །ཚུལ་ཆོས་ཆེ་རུ་རེ་ལ་བྱིན་ན་དབང་པོ་ཁ་འགྲོ་འོང་། ཁྲེས་རབ་དད་པ་ཡོན་ཏན་དང་དང་གུས་པར་ལྡན་སྲིད་དེ། །དེ་རྣམས་ལྡན་<milestone unit="line" n="84.6"/>པའི་གང་ཟག་འཛམ་བུའི་གླིང་ན་འདུག་བ་ངས་མ་མཐོང་། །གདམ་པའི་ངོ་སྤྲོད་དངོས་སུ་སྟོན་པ་འདི། །ཕྱལ་བར་མ་གཏང་ཡུན་དུ་འཇོ་ཤེས་མཛོད། །སྲོག་དང་སྔོ་བའི་བྱང་ཆུབ་སྒྲུབ་ཟེར་ཀྱང་། །ལོ་འགའ་ལོན་<milestone unit="page" n="85"/><milestone unit="line" n="85.1"/>༄༅། །ནས་དད་པ་ལྡོག་སྲིད་ཀྱིས། །ཆུ་སྲིན་གྲེ་བར་རིན་ཆེན་ཚུད་པ་ལྟར། །ཟགས་སུ་མ་གཞུག་ཁ་རུ་མ་འདོན་ཅིག །དེ་ལྟར་མ་བྱས་ཆུ་སྲིད་ཀླུ་ཡི་རྒྱལ་པོས་གསད། །དེ་དང་འདྲ་སྟེ་གཉིས་ཀ་དམྱལ་བར་<milestone unit="line" n="85.2"/>འགྲོ། །དམྱལ་པ་སྒྲུབ་པའི་ངོ་སྤྲོད་འདི་མ་དགོས་པ་ངས་མ་མཐོང་། །རང་རྒྱུད་སྲིད་ཅིང་ཁ་ཕྱར་སྟོང་། །གདམ་པ་འདོད་ཅིང་འཕྲེལ་ནས་རྒྱབ་ལོག་བྱེད། །ངོ་སྤྲོད་གཞུསླ་ནས་དམྱལ་བའི་གྲོང་ཁ་འགྲིམ། །དམྱལ་<milestone unit="line" n="85.3"/>དཔོན་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས་དེ་མ་འབྲེལ། །གཉིས་ཆར་ངན་ཏེ་སྤྲེའུ་ལ་བསྒོམས་པ་སློབ། །སྒོམ་པ་བྱེད་པ་འདྲ་ཞིང་སེམས་ཅན་གསོད། །དེས་ན་རང་ཕུང་གཞན་ནས་རླག །ཅེས་གསུངས་སོ། །ལྟ་བ་གཅོད་འདྲལ་ཆེན་<milestone unit="line" n="85.4"/>པོའི་རྒྱུད་ལས། སྐྱེ་ཤི་རྩ་གཅོད་ངོ་སྤྲོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། མ་རིག་པ་ལས་ལུས་བླངས་ཏེ། །མ་ནི་མཁའ་དབྱིངས་ཆེན་པོ་ཡིན། །དེ་མ་ཤེས་པས་མ་རིག་པ། །མ་རིག་པ་ལ་<milestone unit="line" n="85.5"/>རྒྱུ་ལྔ་སྟེ། །ཕྲ་རག་མ་རིག་རྒྱུ་ལྔའོ། །གཞི་ནི་ཞིང་དང་འདྲ་བ་དེ། ཁུ་ནི་ས་བོན་རྐྱེན་ནི་ཆུ་ལྟ་བུ། །འབྲས་བུ་དུ་མར་སྣང་བ་ལྟར། །རྐྱེན་ལྔ་སྐྱེད་དེ་བར་དོ་སྲ །ལས་དྲུག་ཚང་སྟེ་འབྲས་བུ་རྫུས་སྐྱེས་དྲུག །དེ་<milestone unit="line" n="85.6"/>གཟིགས་རྒྱུ་རྐྱེན་གཞི་སྦྱར་ཏེ། །བཀྲི་དྲང་ཚུལ་དུ་ཆོས་ཀྱི་སྒོ་མོ་ཡང་། །བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་གཉེན་པོར་བཤད་པ་ཙམ། །གང་ཟག་ལའང་རྣམ་པ་བཞིར་ཤེས་ཏེ། །ཆུ་ཤིང་ལྟ་བུའི་གང་ཟག་དེ་དག་དང་། །དངུལ་རྡོ་ལྟ་<milestone unit="page" n="86"/><milestone unit="line" n="86.1"/>བུའི་གང་ཟག་དང་། །གསེར་གླིང་ལྟ་བུའི་གང་ཟག་དང་། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་མན་ཤེལ་གྱི་མེད་པའི། །གང་ཟག་རྣམ་པ་བཞི་ལ་དཔེ་དང་སྦྱར་ཏེ་བཤད། །སྙན་རྒྱུད་རྫོགས་ཆེན་རང་གིས་ངོ་སྤྲད་ནས། །དཔེར་ན་སྒྱུར་<milestone unit="line" n="86.2"/>རུ་ར་ནི་རློན་པ་དེ། །ཕྱི་ནང་མེད་པར་གསལ་བས་དཔེ་ཡི་ཚད་དུ་སྐྱོལ། །དེ་བཞིན་དུ་བསྒྲུབ་མཐའ་ཕྱོགས་མེད་ལྟ་བའི་དྲས་ཐག་ཆོད་པ་ཡིས། །ཇི་ལྟར་བརྗོད་མེད་སྨྲ་བ་ཡིན་འདུག་ཅིར་བྱས་ཀྱང་། །ཐམས་ཅད་མ་<milestone unit="line" n="86.3"/>ལུས་རང་སྒོ་རང་སྣང་བས། །གྲུབ་མཐའ་གཅོད་ཆེན་ཡིན་པར་བརྗོད། །ཆོས་སྐུའི་ཡང་རྩེ་ཀུན་བཟང་བྱིན་བརླབས་འདི། །སེང་གེའི་འོ་མ་རིན་ཆེན་ཕྱིལ་ཕུལ་བླུགས་པ་ལྟར། །གང་ལ་བཏང་ཡང་བདུད་རྩི་སྨན་ཆེན་<milestone unit="line" n="86.4"/>ཡིན། །སྙན་རྒྱུད་རྫོགས་ཆེན་སེང་གེའི་འོ་མ་འདྲ། །རིན་ཆེན་ཕྱིལ་བུའི་གང་ཟག་ལ། །བཏབ་པ་ཙམ་གྱིས་སྐུ་གསུམ་དགོངས་པ་འཆར། །སེང་གེའི་འོ་མ་རུ་དོང་བཞོས་པ་ན། །རུ་དོང་ཆག་ནས་འོ་མ་འཐོར་བ་<milestone unit="line" n="86.5"/>ཡིས། །འཛམ་བུའི་གླིང་དུ་སློབ་མ་མནར་མེད་འགྲོ། །རུ་དོང་ནང་དུ་འོ་མ་འཇོ་ལུགས་ནི། །སློབ་མ་ངན་པས་གདམ་པ་གསང་མི་ཐུབ། །མཆུ་འཁྱེར་ནས་ཀུན་ལ་སྒྲོགས་པར་བྱེད། །གདམ་པ་འཐོར་ནས་མནར་མེད་<milestone unit="line" n="86.6"/>དམྱལ་བར་འགྲོ། །སློབ་དཔོན་སློབ་མ་གཉིས་ཀྱང་དམྱལ་བར་སྲེག །ཀུན་བཟང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་མེ་ཆེན་སྤར། །དགའ་རབ་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་ཐུབ་པའི་མེ་བསྐུལ་ནས། །རྡོ་རྗེ་དམྱལ་ཆེན་ཐར་བའི་དུས་མེད་<milestone unit="page" n="87"/><milestone unit="line" n="87.1"/>༄༅། །སྲེག །དེ་བས་ངོ་སྤྲོད་བསྟན་པའི་སྣོད་མེད་དོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ལྟ་བ་གཅོད་འདྲལ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། འགྲོ་དྲུག་ལུས་དངོས་བསྟན་པ་དང་། །ཐུགས་རྗེས་སྣོད་རྟག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="87.2"/>པའོ།། །།མ་ཧྭ་ཡ་ན་སྤ་ན་སྤ་ན་དུ་ནེ། འགྲོ་བ་དྲུག་པོ་འདི་དག་ནི། །ལམ་དང་ལམ་གྱི་ཆ་རྐྱེན་དང་། །དེ་ལ་རྩོད་བའི་གགས་མེད་ན། །འགྲོ་དྲུག་རང་གིས་གནས་ལས་ནི། །ཐར་བའི་དུས་ནི་མི་འོང་པས ལྟ་<milestone unit="line" n="87.3"/>བའི་དམར་བྱང་བཤད་པར་བྱ། །མ་རྟོགས་སེམས་ཅན་མ་རིག་པ། །དེ་ཡི་ངོ་བོ་ངེས་ཚིག་དང་། །མཚན་ཉིད་དབྱེ་བ་གོང་དཔེ་དང་། །རྣམ་པ་ལྔ་རུ་མདོར་བསྡུས་བཤད་པར་བྱ། །མ་ཧྭ་པྲ་རྙོ་དྷ་དུ། འགྲོ་དྲུག་མ་<milestone unit="line" n="87.4"/>རྟོགས་ལས་ཀྱིས་ནི། །རྟག་ཏུ་འཁོར་བར་འཁྱམ་པ་ཡིན། །རྟག་ཏུ་ལྟོགས་བབ་ལྟ་བ་ཡིན། །མུ་སྟེགས་ཆད་པར་ལྟ་བ་ལོག །དེ་ཡང་ཕྱི་མེ་འདང་དེ། །རང་བཞིན་སྟོང་པ་མ་རྟོགས་ལོགས། །རིག་པས་བརྟགས་ཏེ་<milestone unit="line" n="87.5"/>སྤྲིན་དང་ཆུ་སྦུ་ལྟར། །བློ་བུར་བ་ཡིས་ལུས་བླངས་ཏེ། །དྲོད་གཤེར་འདུས་པས་སེམས་སུ་སྣང་། །རྡུལ་དང་མུན་པའི་སྙིང་སྟོབས་ཀྱིས། །བློ་བུར་བ་རུ་ལུས་བླངས་ཏེ། །སྔོ་ང་མ་ཤི་ཅི་བདེར་སྤྱོད། ཁྲེ་ནས་འདིར་<milestone unit="line" n="87.6"/>ཚོགས་འབྱུང་མི་སྲིད། །ཐིག་ལེ་དཀར་དམར་དྲོད་གཤེར་ལས། །ཕ་མས་བསྲུབས་ཅིང་སྦྱོར་བའི་དུས། །རྡོ་རྗེ་བྷ་ག་འཐབས་པ་ཡིན། །དེ་རླུད་སེམས་སུ་གྱུར་པ་ལས། །སེམས་ཤེས་བྱ་བློ་བུར་བ། །ཐ་མ་འཆི་བའི་<milestone unit="page" n="88"/><milestone unit="line" n="88.1"/>་<milestone unit="line" n="88.2"/>་<milestone unit="page" n="89"/><milestone unit="line" n="89.1"/>༄༅། །མི་ལུས་ལེན་པ་ཉིད། །དེ་ཡང་ལྟ་བ་ལོག་བས་ན། །དེ་ཡི་གཅོད་འདྲལ་འདི་ལྟ་སྟེ། །གཅིག་བུ་རྟག་ཟེར་བློ་བུར་འགྱུར། །ཅི་སྟེ་སྒྲ་ཟེར་འགག་པའི་ཕྱིར། །ཉམས་སུ་མྱོང་ནས་རྟག་ཟེར་ཉམས་མྱོང་ལུས་<milestone unit="line" n="89.2"/>པས་མི་རྟག་པ། །དེ་ཡང་ལྟ་བ་ཚད་མ་མན་ཏེ་ལོག །དཔེར་ན་མ་ཡི་མངལ་ཁ་སྲ །ཕ་ཡི་ཐིག་ལེས་ས་བོན་རྒྱུ། །དེ་བཏབས་བུ་ཕོ་ལོང་བར་རིག །སྲན་འབྲས་ངན་བཏབ་བཟང་བཏབ་པས། །འབྲས་བུ་དེ་ལྟཛ་<milestone unit="line" n="89.3"/>དམན་པར་རིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །ལྟ་བ་གཅོད་འདྲལ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། མ་རྟོགས་ལོག་རྟོགས་ཀྱི་ལྟ་བ་བསྟན་པའི་དམར་འབྱམ་ཆེན་པོའི་ལེའུ་སྟེ། །གོང་ཐག་བསྡམ་པ་དང་ར་བར་གཞུག་པ། མཚོན་ཆས་<milestone unit="line" n="89.4"/>བསྣུན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།མ་ཧྭ་ལྭ་ན་པྲ་ས་ར། ཉན་ཐོས་ལྟ་བ་དམན་པ་ཡང་། །ཐུགས་རྗེ་འགག་མེད་མ་རྟོགས་པས། ཁྲེས་རབ་སྙིང་རྗེ་ཆུང་བ་ཡིན། །དེས་ནི་ཡེ་ཤེས་དེ་བས་ཆུང་། །དེ་ཡང་ཇི་<milestone unit="line" n="89.5"/>ལྟར་ཆུང་ཞེ་ན། །མུ་སྟེགས་རྟག་པ་རྫས་ཡོད་དེ། །སོ་སོར་རྟོག་པས་བརྟགས་པ་ཡིས། །བདག་མེད་དེ་ལ་ལྟ་བ་ཟེར། །བདག་མེད་ཉམས་སུ་མ་མྱོང་ན། །མེད་བརྗེད་སུ་ལ་རྗོད་པར་བྱེད། །བརྗོད་བྱ་དེ་རང་བདག་ཏུ་<milestone unit="line" n="89.6"/>སྣང་། །རྫས་ཡོད་བདག་མེད་ཁས་བླངས་ཀྱང་། །ཉམས་མྱོང་ཡུལ་མིན་ཡུལ་ནི་རྫས། །ཕྱི་རོལ་རྡུལ་ཕྲན་རྟག་པར་འདོད། །ཉམས་སུ་མ་མྱོང་རྟག་པར་ནི། །མྱོང་ན་སེམས་རྟག་འདུས་བྱས་འགྱུར། །ཅེས་གསུངས་<milestone unit="page" n="90"/><milestone unit="line" n="90.1"/>སོ། །ཉན་ཐོས་ཀྱི་ལྟ་བ་གཅོད་འབྲལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་བ། རང་རྒྱལ་ལྟ་བ་ཆུང་བ་ཡང་། །རང་གི་ཐུགས་རྗེ་མ་རྟོགས་ཏེ། །འཛིན་པ་ཙམ་ཅིག་ཡོད་པ་ལས། །ཕྱི་རོལ་རྡུལ་ཕྲན་སྒྱུ་<milestone unit="line" n="90.2"/>མ་ཙམ། །ཕུང་པོ་བདག་མེད་ས་རུ་འདོད། །དེ་ཡང་འཛིན་པ་རྟག་ཅེ་ན། །ཉམས་སུ་མྱོང་ན་རྟག་པ་ཉམས། །མ་མྱོང་རྟག་ཅེས་གང་ལ་སྲིད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཐེག་པ་ཆེན་པོ་སེམས་ཙམ་གྱིས། །རྣམ་པ་བདེན་དང་<milestone unit="line" n="90.3"/>བརྫུན་པར་འདོད། །ངོ་བོ་གསལ་བ་མ་རྟོགས་པས། །རྣམ་པ་བརྫུན་པ་ཡིན་པས་ན། །བླ་མའི་གདམ་ངག་རྣམ་པ་ཡིན། །དེ་བརྫུན་ཕྱིར་ན་དགོས་པ་མེད། །རྣམ་པ་བདེན་པར་འདོད་པ་ནི། །བདེན་པ་ཉམས་སུ་མ་<milestone unit="line" n="90.4"/>མྱོང་ཕྱིར། །བདེན་པ་འདུ་བྱས་ཅེས་སངས་རྒྱས་སོ། །རང་རྒྱལ་དང་སེམས་ཙམ་པའི་ལྟ་བའི་གཅོད་འབྲལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཀུན་<milestone unit="line" n="90.5"/>བཟང་གིས། །རང་བཞིན་རྟོགས་པའི་དོན་མ་རྟོགས། །ཆོས་མེད་སྒྱུ་མར་འདོད་པ་དང་། །ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མར་འདོད་པ་ནི། །ཉམས་སུ་མ་མྱོང་ཅི་ཡིས་ཤེས། །མྱོང་ནས་ཡེ་ཤེས་འགྱུར་བའི་ཕྱིར། །ཡེ་ཤེས་དེ་ལ་དགོངས་<milestone unit="line" n="90.6"/>པ་མེད། །སྒྱུ་མས་སྒྱུ་མ་བསླུ་པ་དང་། །སྒྱུ་མ་སྐད་ཅིག་སྐྱེ་འགག་པས། །འབྲས་བུ་སྐྱེ་འགག་ཅན་དུ་འགྱུར། །རང་བཞིན་སྟོང་པར་མ་རྟོགས་པས། །ཆོས་རྣམས་སྟོང་པར་འདོད་པ་ནི། །དེ་ཡང་ཆང་ཆད་གོལ་བས་<milestone unit="page" n="91"/><milestone unit="line" n="91.1"/>༄༅། །ལྟ་བ་ངན། སྟོང་ཉིད་ཉམས་སུ་མ་མྱོང་ན།གཏན་ལ་ཕབ་ལ་དགོས་པ་མེད། །མྱོང་ན་བློ་ཡིན་དམ་བཅའ་ཉམས། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་འདོད་པ་ནི། །དོན་དམ་བློ་བུར་མ་གྲུབ་པས། །བྱ་བ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="91.2"/>དོན་མེད་འགྱུར། །ཀུན་རྫོབ་སྣང་བ་འདུ་བྱས་ཡིན། །འབྲེལ་མེད་ཆོས་སྤྱད་དོན་མེད་དོ། །འབྲེལ་ཡོད་གང་དང་འབྲེལ་ཀྱང་ནི། །མི་དགོས་དགོས་མེད་སྐྱོན་དུ་འགྱུར། །ཅེས་གསུངས་སོ། །རྒྱུའི་ལྟ་བའི་སྤྱོད་འབྲལ་<milestone unit="line" n="91.3"/>ཆེན་པོའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཉོན། །ངོ་བོ་རང་བཞིན་ཐུགས་རྗེ་མ་རྟོགས་ཏེ། །ལྟ་བ་ཆོས་ཉིད་ཀློང་ཡིན་ལ། །རིགས་གསུམ་མགོན་<milestone unit="line" n="91.4"/>པོ་སྒྲུབ་པར་བྱེད། །རྗེ་དང་བྲན་ཡིན་ཟེར་གྱིས་བསྒྲུབ། །ཆོས་ཉིད་ལྟ་བར་མ་རྟོགས་སོ། །མི་ཚེ་གྲངས་བདུན་རྗེ་འབངས་བསྒྲུབས། །དེ་ཡང་ལྟ་བ་དམན་པ་སྟེ། །ཆོས་ཉིད་ཟབ་མོ་ཉམས་མྱོང་ན། །ཆོས་ཉིད་ལྟ་བ་<milestone unit="line" n="91.5"/>འདུ་བྱས་འགྱུར། །མ་མྱོང་ཤེས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །རྗེ་དང་འབངས་སུ་བསྒྲུབ་ཟེར་ན། །ཉམས་སུ་མ་མྱོང་རྗེ་འབངས་གང་། །མྱོངས་ན་མྱོང་བྱ་སེམས་སུ་གོཅིག །རྗེ་དང་འབངས་ཞེས་གང་ལ་བྱ། །རྗེ་གཤེགས་དུས་<milestone unit="line" n="91.6"/>ན་འབངས་འདས་ཏེ། །ངན་པ་ལས་ཏེ་བཟང་པོ་སོང་། །ངོ་བསྲུངས་མཆོད་པ་སུ་ལ་ཕན། །འབྲས་བུ་མཐར་མ་ཕྱིན་ཏེ་བཟང་ངན་སྣང་། །ཆོས་ཉིད་བཟང་ངན་མེད་ཟེར་ན། །རྗེ་འབངས་སྒོམ་པ་དགོས་པ་<milestone unit="page" n="92"/><milestone unit="line" n="92.1"/>མེད། །སེམས་ཀྱི་རྣམ་སྤྲུལ་ཡིན་ཅེ་ན། །རྣམ་པ་རིག་གསུམ་བཅོ་ལྔ་པ། །ཆོས་ཉིད་དུ་མར་འགྲོ་བར་འགྱུར། །མི་འགྱུར་རྣམ་པ་ག་ལ་སྒྲུབ། །གྲུབ་ན་གཅིག་པོ་དམ་བཅའ་ཉམས། །དོན་དམ་རྟོགས་པའི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="92.2"/>ཀྱིས། །ཀུན་རྫོབ་ལྷ་ཡི་སྐུ་རུ་འདོད། །རྒྱལ་བའི་སྐུ་དང་དོན་དམ་གཉིས། །གཅིག་གི་ཐ་དད་འབྲེལ་མ་འབྲེལ། །ལྷ་རུ་གཅིག་ན་འདུས་བྱས་འགྱུར། །དོན་དམ་གཅིག་ཕྱིར་ལྷ་སྣང་འགག །ཐ་དད་བྱིན་རླབས་དམ་<milestone unit="line" n="92.3"/>བཅའ་ཉམས། །ཉམས་སུ་དོན་དམ་མ་མྱོང་ན། །བྱིན་རླབས་འབྱུང་ཞེས་ཅི་ལ་བྱ། །མྱོངས་ན་དོན་དམ་བློ་བུར་བ། །སྐྲུན་དང་གྲོགས་པོ་ལྟར་སྣང་ཟེར། །གྲོགས་པོ་འགག་པས་བདག་མི་འགག །འགགས་ན་གྲོགས་<milestone unit="line" n="92.4"/>དང་བདག་ཉིད་གཅིག །མི་འགག་ལྷ་སྐྱེད་མཆོད་ཕུལ་བས། །དོན་དམ་རྟོགས་པར་ག་ལ་འགྱུར། །རྟོགས་ན་ལྷ་ནི་ཀུན་རྫོབ་ལ། །དོན་དམ་འདུས་མ་བྱས་པའི་ཕྱིར། །ལྷ་བསྐྱེད་མཆོད་པ་བློ་བུར་འགྱུར། །ཞེས་<milestone unit="line" n="92.5"/>གསུངས་སོ། །ལྟ་བ་གཅོད་འབྲལ་ཆེན་པོའི་དམར་བྱང་སེང་ཁྱིམ་གྱི་རྒྱུད་ལས། རང་སྣང་འཁྲུལ་པ་ཕྱི་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།ཆོས་ཉིད་དོན་དམ་ནམ་མཁའི་ངང་ཉིད་ལ། །སྐྱེ་བ་<milestone unit="line" n="92.6"/>མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ལས་སྐྱེ་བའི། །ཆོ་འཕྲུལ་རིགས་ལྔ་ལ་སོགས་འཁྲུལ་པར་འདོད། །དེ་ཡང་འཕྲིན་ལས་མ་རྟོགས་ཏེ། །ཆོས་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་ཟེར་བས། །སྐྱེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་དམ་བཅའ་ཉམས། །སྐྱེ་བ་ཉམས་སུ་མྱོང་<milestone unit="page" n="93"/><milestone unit="line" n="93.1"/>༄༅། །བ་ན། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཉིད་འདུས་བྱས་འགྱུར། །མ་མྱོང་སྐྱེ་ཞེས་ག་ལ་བྱ། །སྐྱེས་པ་འགག་ཕྱིར་སྐུ་མདོག་འགག །སྐྱེས་པ་འདུས་བྱས་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །མ་མྱོང་སྐྱེ་བ་སུ་ཡིས་ཤེས། །དོན་དམ་མི་སྐྱེ་ཞེས་སྨྲ་<milestone unit="line" n="93.2"/>ན། །ཉམས་སུ་མྱོང་སྟེ་མི་སྐྱེ་འམ། །མྱོང་བ་སྐྱེས་ནས་འདུག་པའི་ཕྱིར། །སྐྱེ་བ་མེད་ཅེས་ཇི་ལྟར་བརྗོད། །མ་མྱོང་མི་སྐྱེ་ཅི་ཡིས་ཤེས། །ལུང་དང་རིགས་པས་ཤེས་ཞེ་ན། །རིག་པ་ནམ་མཁའ་ལྟར་ཟེར་ན། །ནམ་<milestone unit="line" n="93.3"/>མཁའ་སྐྱེ་བ་མེད་པས་ཏེ། །སྐུ་ཚོགས་གང་ལ་སྐྱེ་བར་འགྱུར། །སྐྱེ་ན་སྐྱེ་མེད་དམ་བཅའ་ཉམས། །སྐྱེ་བ་མེད་ལས་སྐྱེ་ཟེར་ན། །རང་གིས་ཚིག་གིས་གསལ་བར་འབྱུང་། །སྐྱེས་པ་ལས་ཀྱང་བུ་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ། །ཞེས་<milestone unit="line" n="93.4"/>གསུངས་སོ། །སྒྱུ་མའི་ལྟ་བ་གཅོད་འབྲལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་བ། །རང་གིས་རིགས་པ་རྟོགས་པ་ཡིས། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་དེ། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་སྐུར་སྣང་<milestone unit="line" n="93.5"/>ངོ། །ཆོ་ག་གསུམ་དང་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་བྱིན་བརླབས་ལས་འབྱུང་ཞེ་ན། །དེ་ཡང་ལྟ་བ་ངན་པ་སྟེ། །ཆོས་གསུམ་གཞི་ནི་མ་རྟོགས་པས། །དེ་ལ་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་གཅིག་ཉིད་དེ། །དགུ་རུ་སྣང་ཟེར་རང་ཚིག་<milestone unit="line" n="93.6"/>འགལ། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་ཕྱིར། །དགུ་རུ་སྣང་བས་དམ་ཆ་ཉམས། །ཡང་སྐུ་དགུ་རུ་ཡེ་ཤེས་པའི། །ཉམས་སུ་མྱོང་ངམ་མ་མྱོང་ཞེས། །མ་མྱོང་དགུ་རུ་ཅི་ཡིས་ཤེས། །མྱོང་ན་གཉིས་མེད་དམ་བཅའ་<milestone unit="page" n="94"/><milestone unit="line" n="94.1"/>ཉམས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །སེམས་ཉིད་སྐྱེ་བ་མེད་ཟེར་ནས། །རོལ་བ་མཚན་ཉིད་གཉིས་མེད་ཟེར། །བློ་ཉིད་ངོ་བོ་རང་གྲོལ་སྨྲ། །སེམས་ལ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་དེ། །ཉམས་སུ་མ་མྱོང་ཅི་ཡིས་ཤེས། །མྱོང་ན་མྱོང་མཁན་<milestone unit="line" n="94.2"/>བློ་ཡིན་ཕྱིར། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་དམ་བཅའ་ཉམས། །རོལ་བ་འགག་མེད་སྨྲ་ཞེ་ན། །རང་གི་ཚིག་གིས་གསལ་བ་འབྱུང་། །མཚན་ཉིད་གཉིས་སུ་མེད་ཅེ་ན། །གཉིས་མེད་ཉམས་སུ་མྱོང་མ་མྱོང་། །མ་མྱོང་གཉིས་མེད་སུ་<milestone unit="line" n="94.3"/>ཡིས་ཤེས། །མྱོང་ན་གཉིས་མེད་དམ་བཅའ་ཉམས། །ངོ་བོ་བློ་གྲོལ་ཞེས་སྨྲ་ན། །སྐྱེ་མེད་གྲོལ་ལམ་སྐྱེ་ཡོད་གྲོལ། །སྐྱེ་མེད་གྲོལ་ན་སྐྱེ་ཡོད་ཐལ། །སྐྱེ་ཡོད་གྲོལ་ན་དམ་བཅའ་ཉམས་པར་འགྱུར། །མི་སྡེགས་པ་ཡིས་<milestone unit="line" n="94.4"/>ཀ་བདེན་བཞི། །དམ་པའི་མཐོ་བཞི་ཤེས་པར་བྱ། །དབུ་པའི་གདུང་ཆེན་རྣམ་པ་བཞི། །ཀ་ནས་དག་ཅེས་སྨྲ་བ་དེ། །རྟོགས་ཏེ་དག་གམ་མ་རྟོགས་དག །མ་རྟོགས་པ་རུ་སུ་ཡིས་ཤེས། །རྟོགས་པ་ལམ་ཡིན་དམ་<milestone unit="line" n="94.5"/>བཅའ་ཉམས། །ལྷུན་གྱི་གྲུབ་ཅེས་སྨྲ་བ་ན། །སངས་རྒྱས་དག་ཏུ་གྲུབ་མ་གྲུབ། །ཡེ་ཤེས་གྲུབ་དགོས་རང་ཚིག་འགལ། །ངེས་མེད་འབྲས་བུ་ངོ་ལོག་འགྱུར། །མི་འགྱུར་རང་གི་དམ་བཅའ་ཉམས། །མ་རིག་མི་རིག་<milestone unit="line" n="94.6"/>དུས་མེད་དེ། །རྒྱུན་ཐོས་བསམ་དོན་མེད་པར་འགྱུར། །སྐད་ཅིག་བློ་བུར་མི་རྟག་འདུས་བྱས་པས། །དགོས་པ་མེད་པའི་སྐྱོན་དུ་འགྱུར། །དབུབ་པའི་གདུང་བཞི་ཞེས་བྱའོ། །བསྡེག་པའི་མཚོན་ནི་ཕྱོགས་རེ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>