<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0353-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--sngags kyi srung ma dpal e ka dzA TI'i rgyud ces bya ba/-->སྔགས་ཀྱི་སྲུང་མ་དཔལ་ཨེ་ཀ་ཛཱ་ཊཱིའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0353-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=260.4; end=466.2--><milestone unit="line" n="260.4"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨེ་ཀ་ཛུ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་མོ་ཏྲག་རསྒ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷི་ཀྭ་སྙི་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། སྔགས་ཀྱི་སྲུང་མ་དཔལ་ཨེ་ཀ་ཛུ་རྟིའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཧེ་རུ་ཀའི་རྒྱལ་པོ་ལ་<milestone unit="line" n="260.5"/>ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྔོན་འདས་པའི་དུས་མ་བྱུང་སྔོན་རོལ་ན། །རི་རབ་རིའི་རྩེ་མོ་ལྷ་གཡུང་དྲུང་གི་གནས་ན། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་པའི་དཔལ་ཧེ་རུ་ཀ་ཡིས། སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་ཡུམ་གྱི་<milestone unit="line" n="260.6"/>མཁའ་ལས་ཤར་བར་མཁྱེན་ནས། ཡུམཆེནམོཉིདབཞིམུ་ཁ་ལེའིབདེབཆེནཔོཀློངགསང་བའི་གནས་ནས། ཐིགལེཆེནཔོཚུལདུབཞེངས་ནས། རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་ཐུགས་ཀ་ནས། ཧུ༷་དཀར་པོ་བཞི་ལས་<milestone unit="page" n="261"/><milestone unit="line" n="261.1"/>༄༅། །གསང་བའི་དགྱེས་པའི་འཕྲོ་འདུ་རྒྱུན་མི་ཆད་པར་བཀྱེ་བ་ལས། མུ་ཁ་ལེའི་བྷ་གར་དགྱེས་པ་ཆེན་པོས་ཐིམ་པར་མཛད་དོ། །ཡུམ་ཆེན་མོ་ཉིད་བཞི་མུ་ཁ་ལེ་དགྱེས་པ་ཆེན་པོས་ཐིམ་པར་མཛད་ནས།<milestone unit="line" n="261.2"/>པདྨའི་འདབ་མ་རྒྱས་པར་མཛད་དོ། །པདྨའི་འདབ་མ་རྒྱས་པར་གྱུར་པས་སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་རྡོ་རྗེར་རྩ་བ་བཏེགས་པར་འགྱུར་ཏེ། ཆགས་པའི་སེམས་གཡོས་ནས་ཤིན་ཏུ་ངོ་མཚར་སྐྱེས་ནས། རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་ཡུལ་<milestone unit="line" n="261.3"/>གྱི་ཤུགས་ཀྱི་ཆགས་པའི་གཞི་མ་ག་ལ་བ་དེར་དོང་ངོ་། །དོང་ནས་བྷ་གའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆགས་པའི་གནས་སུ་ཕྱིན་ནས། བསྔགས་ནས་སོ་སོ་ནས་གུས་པར་ཕྱག་འཚལ་བ་ནི། གཡུང་དྲུང་ལྷའི་གཙོ་བོ་གནོད་འདུལ་<milestone unit="line" n="261.4"/>ལྷའི་རྒྱལ་པོ་ལ་སོགས་པ། ལྷ་གཡུང་དྲུང་གི་ཚོགས་དང་གཡུང་དྲུང་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་སྲིད་པའི་ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་མ་ལ་སོགས་པ། མ་མོ་བཅུ་བཞིའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། སྲིད་པའི་སྨན་མོའི་ཚོགས་སམ། ལྷའི་ཚོགས་ཀྱི་རྗེ་<milestone unit="line" n="261.5"/>ལ་སོགས་པ་མ་མོའི་ཚོགས་ཐམས་ཅད་དང་། གཞན་ཡང་པདྨའི་བྷ་ག་ལ་སོགས་པ་ཐམས་ཅད་ཆགས་པའི་མདངས་ཕྱུང་ནས། བསྐོར་ཞིང་ཕྱག་འཚལ་བ་དང་། བསྟོད་པ་བགྱིས་པ་ལས་ཡུམ་ཆེན་མོ་ཉིད་བཞི་མུ་ཁ་<milestone unit="line" n="261.6"/>ལེའི་བྷ་ག་ལས། རྟག་པའི་རྒྱལ་པོ་རྣམ་སྣང་གསལ་ལ་སོགས་ཏེ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་མ་ལྔའི་དཀྱིལ་འཁོར་འཐོན་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡུམ་ཆེན་མུ་ཁ་ལེས། བཅོམ་ལྡན་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་<milestone unit="page" n="262"/><milestone unit="line" n="262.1"/>གཟིགས་ནས། སྤྱན་གྱི་བརྡ་ཞིག་མཛད་ནས་ཞལ་གྱི་འཛུམ་པ་ཕྱུང་བ་དང་། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཧེ་རུ་ཀ་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ལས་སྐུ་ཕྱེད་ནུབ་ཙམ་དུ་བཞེངས་ཏེ། རྣམ་པར་ཐར་པའི་དབུ་གསུམ་ཕྱུང་ནས།<milestone unit="line" n="262.2"/>གཡུང་དྲུང་ལྷའི་རྒྱལ་པོ་ལྷ་གནོད་འདུལ་ལ་གཟིགས་ནས། ཞལ་འཛུམ་པ་མཛད་པ་དང་། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཀྱིས་གནོད་འདུལ་སྟན་ལ་འདུག་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཆགས་པའི་ཡིད་<milestone unit="line" n="262.3"/>ཅན་དེ་དག་ཕྱོགས་ཕྱོགས་སུ་ས་ལ་གནས་པར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་ཡུམ་ཆེན་མོས་ལྷ་གདོན་འདུལ་ལ་གཟིགས་ནས་ལྗགས་ཀྱི་བརྡ་ཞིག་མཛད་པ་ལས། དེ་ནས་ལྷ་གདོན་འདུལ་བསྟན་ལས་ལངས་ནས། བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="262.4"/>འདས་ལ་ལན་བརྒྱ་སྟོང་བརྐྱང་ཕྱག་འཚལ་ཞིང་། བག་བཞི་ས་ལ་བརྡབས་ནས་གསོལ་པ། འབྱུང་བ་ལྔ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །མི་ལ་སོགས་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ས་ལ་སོགས་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །སྲིད་པའི་འཇིག་<milestone unit="line" n="262.5"/>རྟེན་ཐམས་ཅད་ལ། །ཕོ་དང་མོ་ཡི་མཚན་ཉིད་ནི། །གང་ཞིག་སུ་ལ་བགྱིས་པ་སྟེ། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སུ་ལ་བགྱི། །སེམས་ཀྱི་རྟག་ཆད་ཇི་ལྟར་བགྱི། །ཡེ་ཤེས་མང་པོ་གང་ལས་བྱུང་། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཉིད་གང་ལས་<milestone unit="line" n="262.6"/>ཤར། །སྤྲུལ་པ་མང་པོ་གང་ལས་ཤར། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་དབྱིངས་ཅི་ལ་བགྱི། །ཡུམ་གྱི་མཁའ་ཞེས་ཇི་ལྟ་བུ། །མངལ་ལ་སོགས་པ་མི་འཚལ་ན། །བླང་དོར་མེད་པ་གང་གིས་འགྲུབ། །སྲིད་པའི་དབང་ཆེན་དེ་སྙེད་<milestone unit="page" n="263"/><milestone unit="line" n="263.1"/>༄༅། །ཀུན། །རབས་རྒྱུད་རྩ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །དམ་ཚིག་ལུང་མནོས་མཆི་བའི་ཚེ། །སྲོག་ལས་དྲངས་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །འཇིག་རྟེན་འདིར་འགྲུབ་ཇི་ལྟར་བསྐུལ། །དུས་མིན་འཆི་ན་གང་གིས་<milestone unit="line" n="263.2"/>བསྐོར། །ཡང་ན་རྫོགས་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །རྣལ་འབྱོར་རྣམས་ཀྱི་ལས་དབང་མཆོག །མ་མོ་<milestone unit="line" n="263.3"/>རྣམས་ཀྱི་གཏན་ཚིགས་སུ། །སྲིད་པ་ཀུན་གྱི་བཅའ་གཞི་རྣམས། །ཡང་དག་ཉིད་དུ་བཤད་པར་བྱ། །དེ་ལ་ད་ནི་མ་མོ་བཅུ་བཞིའི་རྗེ་མོ་བཤད་པར་བྱ་སྟེ། ཡུམ་ཆེན་པོ་ཉིད་བཞི་མུ་ཁ་ལེ་ཞེས་བྱ་བ། སྐུའི་ཁྱོན་ད་ལྟར་<milestone unit="line" n="263.4"/>གྱི་རི་རབ་གླིང་གཞི་ཙམ་ཡོད་པ། དབུ་བཞི་ཞལ་རྣམ་པ་ལྔར་སྣང་བ། ཕྱག་བཞི་འཇིགས་པའི་མཚོན་ཆ་ཐོགས་པ། ཞབས་རྣམ་པ་བརྒྱད་དུ་གཏམསཔ། ཙིསྟའི་རྩ་བ་གཅིག་ལ་རྩེ་མོ་རྣམ་པ་ལྔར་འབར་བ། ཤར་གྱི་<milestone unit="line" n="263.5"/>ཞབས་གཉིས་ཀྱིས་བར་ནས་གསང་བའི་མཁའ་གྲང་ལ་འགྲེད་པ། ཤེལ་གྱི་བྷ་ག་ལ་རྡོ་རྗེའི་གེ་སར་ཅན་ནོ། །ལྷོའི་ཞབས་གཉིས་ཀྱི་བར་ནས་གསང་བའི་མཁའ་དྲོ་ལ་འཇམ་པ་ཀེ་ཀེ་རུའི་བྷ་ག་ལ་རིན་པོ་ཆེའི་གེ་<milestone unit="line" n="263.6"/>སར་ཅན་ནོ། །ནུབ་ཀྱི་ཞབས་གཉིས་ཀྱི་བར་ནས་གསང་བའིམཁའགཤེརལབརླན་པ་པདྨའི་བྷ་ག་ལ་བྱི་རུའི་གེ་སར་ཅན་ནོ། །བྱང་གི་ཞབས་གཉིས་ཀྱི་བར་ནས་གསང་བའི་མཁའ་རྩུབ་ལ་གྲང་བ་སྟེ་གེ་སར་<milestone unit="page" n="264"/><milestone unit="line" n="264.1"/>དཔལ་དེ་ལྟར་གསང་བའི་མཁའ་བཞིས་སྐུ་བརྒྱན་པས། དེ་བཞིའི་ཀློང་སྐུའི་གཏིང་ཁུང་དུ་བསྡུས་པ་ནི་གཡུའི་བདེ་ཀློང་ལ་ཆགས་པའི་གེ་སར་ཅན་ནོ། །ཟངས་མའི་རལ་པ་འདབ་མ་སྟོང་དང་ལྡན་པ་ཞིག་ཡོད་<milestone unit="line" n="264.2"/>དོ། །དེ་ལ་ཞལ་རྣམ་པ་ལྔ་ལས་ཤར་གྱི་ཞལ་དཀར་ལ་འཚེར་བས་མཆེ་བ་གཙིགས་པའི་ནང་ནས། ཤེལ་གྱི་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་པ་འཛིན་པས་འབྱུང་བ་ས་རུ་བྱིན་གྱིས་རླབས་ཏེ་རྡོ་རྗེའི་རིགས་སུ་གྱུར་ཏོ། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="264.3"/>ཞལ་རང་བཞིན་སྔོ་ལ་དངས་པ་མཆེ་བ་གཙིགས་པའི་ནང་ནས། ཀེ་ཀེ་རུ་འབར་བ་དགུ་འཛིན་པས། འབྱུང་བ་མེ་རུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། །རིན་པོ་ཆེའི་རིགས་སུ་གྱུར་ཏོ། །ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི་ཞལ་རང་བཞིན་དམར་ལ་<milestone unit="line" n="264.4"/>གདངས་པ་མཆེ་བ་གཙིགས་པའི་ནང་ནས་པདྨ་དགུ་བརྩེགས་བཟུང་བས། འབྱུང་བ་ཆུར་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། པདྨའི་རིགས་སུ་གྱུར་ཏོ། །བྱང་ཕྱོགས་ཀྱི་ཞལ་རང་བཞིན་ལྗང་ལ་ལྡེམ་པ་མཆེ་བ་གཙིགས་པའི་ནང་<milestone unit="line" n="264.5"/>ནས། རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་དགུ་བརྩེགས་བཟུང་བས། འབྱུང་བ་རླུད་དུ་བྱིན་གྱིས་རླབས་ཏེ་ལས་ཀྱི་རིགས་སུ་གྱུར་ཏོ། །ཐམས་ཅད་དེ་ལྟ་བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་གྱུར་པས། དབུས་ཀྱི་ཞལ་རང་བཞིན་སེར་ལ་ལྡེམ་པའམ་<milestone unit="line" n="264.6"/>ཅིར་ཡང་འགྱུར་བ་མཆེ་བ་གཙིགས་པའི་ནང་ནས། གསེར་གྱི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་སྟོང་དང་ལྡན་པ་ཞིག་བཟུང་བས་འབྱུང་བ་ནམ་མཁར་བྱིན་གྱིས་རླབསཏེ། དེབཞིནགཤེགསཔའིརིགས་སུ་གྱུར་ཏོ། །འབྱུང་བ་ལྔ་<milestone unit="page" n="265"/><milestone unit="line" n="265.1"/>༄༅། །ཡང་དེ་ལྟར་བསྐྱེད་དོ། །རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་ཀྱང་དེར་བྱུང་ངོ་། །ཞལ་སོ་སོའི་བར་བར་ནས་རལ་པ་སོ་སོའི་རིགས་དང་མཐུན་པར་སྣང་ངོ་། །ཙིཀྟ་རྩ་བ་གཅིག་ལ་རྩེ་མོ་ལྔ་སྣང་བས་རྩེ་མོ་ལྔ་ལས་<milestone unit="line" n="265.2"/>རིགས་ལྔའི་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡང་དེ་ལས་ཤར་རོ། །རྩ་བ་གཅིག་ལས་ཆོས་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་དབྱིངས་ཀྱང་དེ་ལས་འདུས་ཏེ། མི་ནུབ་པའི་རྒྱལ་མཚན་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་གྲགས་སོ། ཁྲར་ཕྱོགས་ཀྱི་གསང་བའི་མཁའ་གྲང་ལ་<milestone unit="line" n="265.3"/>འདྲེད་པས་དགུན་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །བྱང་ཕྱོགས་ཀྱི་གསང་བའི་མཁའ་རྩུབ་ལ་གྲང་བས་དཔྱིད་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི་གསང་བའི་མཁའ་གཤེར་ལ་བརླན་པས་དབྱར་དུ་བྱིན་གྱིས་<milestone unit="line" n="265.4"/>བརླབས་སོ། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་གསང་བའི་མཁའ་དྲོ་ལ་འཇམ་པས་སྟོན་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །དུས་བཞི་ཡང་དེ་ལྟར་ཆགས་སོ། །ཆ་ཡང་དེ་ལྟར་མཉམ་མོ། །སྐུ་སྟོད་ཀྱི་ཞལ་ནས་འབྱུང་བའི་རིགས་ལྔ་ཧེ་རུ་ཀའི་<milestone unit="line" n="265.5"/>སངས་རྒྱས་རྣམས། སྐུ་སྨད་གསང་བའི་བྷ་ག་ལ་སྦྱོར་བའི་ཚུལ་དུ་སྐུ་ཕྱེད་ནུབ་ཙམ་བཞུགས་པས་སྐྱེ་བ་རིགས་སོ་སོ་དེ་ལྟར་ཐོན་ཏོ། །རིགས་སོ་སོར་བཏུལ་བ་ཡང་དེ་ལྟར་བཏུལ་ལོ། །ཕྱག་བཞི་ལ་གཡས་གཡོན་<milestone unit="line" n="265.6"/>དང་པོ་གཉིས་ཀྱི་མ་མོ་བཅུ་བཞིའི་གཙོ་བོ་སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་མ་དང་། ཉི་ཟླའི་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་གཉིས་ཀྱི་སྙིང་རྩ་བཟུང་བ། གཡས་གཡོན་ཐ་མ་གཉིས་ཀྱིས་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་གཉིས་ཀྱི་སྙིང་རྩ་བཟུང་བ། སྦས་པའི་<milestone unit="page" n="266"/><milestone unit="line" n="266.1"/>ཕྱག་གཉིས་ཀྱིས་བདུད་རྩི་རྣམ་པ་ལྔའི་ལོངས་སྤྱོད་མངོན་དུ་མཛད་པ། ཞབས་བརྒྱད་ཀྱིས་དབྱིངས་ཀྱི་མ་བཞི་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་མོ་བཞིའི་སྙིང་བརྫིས་པ། དབུས་ཀྱི་ཞལ་དཔྲལ་བའི་དབྱེས་ནས་མིག་ཟུར་<milestone unit="line" n="266.2"/>གསུམ་པ་གཅིག་གིས་གཟིགས་པས། མ་མོ་བཅུ་བཞིའི་ཁོལ་མོ་སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མ་དང་། ཤན་ཤན་ནེའུ་དང་། ཨེ་ཀ་ཛུ་གི་རལ་གཅིག་མ་ལ་སོགས་པ་འདར་ལྕུག་ལྕུག་བྱེད་པ། དབུས་ཀྱི་ཞལ་ནས་རྐན་སྒྲ་བརྡབ་<milestone unit="line" n="266.3"/>པས་ཧེ་རུ་ཀས་ཁོ་ལ་སོགས་ཏེ་སྲིད་པའི་མ་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་རྩར་གྱིས་འབྱིན་པས། མ་མོ་དབང་དུ་ཡང་དེར་འདུས་སོ། །དབུས་ཀྱི་ཞལ་གྱིས་ནི་མཁའ་ཡེལ་ཡེལ་རྫོགས། སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་རྩེ་མོ་ཡང་དེར་<milestone unit="line" n="266.4"/>རྫོགས་སོ། །སྐུ་གསངབའི་བྷ་ག་ལ་ཡུམ་གྱི་མཁའ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཀློང་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱའོ། །སྐུ་རྟག་པ་ཆེན་པོ་གཡུང་དྲུང་དུ་བཞུགས་པ་ལ། །སྐྱེ་ཤི་ལས་འདས་པ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱའོ། །དེ་ལ་སྡུག་བསྔལ་མི་<milestone unit="line" n="266.5"/>འབྱུང་བས་མྱ་ངན་ལས་འདས་མ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱའོ། །དེ་ལྟ་བུ་ལ་བླང་དོར་མེད་པས་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་བཅུད་ལེན་པས་ཀྱང་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་<milestone unit="line" n="266.6"/>ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱའོ། །འབྱུང་བ་ལྔ་སྐུ་ལ་རྫོགས་པས་འབྱུང་བའི་རྒྱལ་མོ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱའོ། །དུས་བཞི་དབྱིངས་ལ་ཤར་བས། དུས་བཞི་ཆ་སྙོམས་མ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱའོ། །སྐུ་སྟོད་ཀྱི་ཞལ་ནས་འབྱུང་བ་རིགས་<milestone unit="page" n="267"/><milestone unit="line" n="267.1"/>༄༅། །ལྔའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་སྐུ་སྨད་ནས་བྱུང་བའི་གསང་བའི་བྷ་ག་ལ་བཞུགས་པས། རིགས་ཀྱི་ཡུམ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱའོ། །སྦས་པའི་ཕྱག་གཉིས་ལས་བདུད་རྩི་རྣམ་པ་ལྔའི་ལོངས་སྤྱོད་མངོན་དུ་མཛད་<milestone unit="line" n="267.2"/>པས་བདུད་རྩིའི་རྒྱལ་མོ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱའོ། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་གཏན་ལ་འབེབས་པས་སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱའོ། །སྐུ་གཅིག་མཚན་དགུ་མ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱའོ། །དེ་ལ་ཐུགས་ལས་དྲང་བའི་སྙིང་<milestone unit="line" n="267.3"/>པོ་ནི། །ཉིད་བཞི་མུ་ཁ་ལེ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་བྷ་ག་པད་མརུ་བདེ་ཀློང་འདུས་འདུས་སྙིང་ལ་ཛ་ཤ་ཡུ་ཏི་ཧུ༷་སྨྱོ་སྨྱོ། །ཡང་མ་མོ་ཞེས་བྱ་བ་ནི། མ་ནི་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་ཡུམ། །མོ་ནི་སྲིད་པ་ཀུན་གྱི་མ། །མ་ནི་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="267.4"/>དབྱིངས། །མོ་ནི་འགག་པ་མེད་པའི་ཀློང་། །མ་ནི་ཐབས་མཆོག་རྟོག་མེད་མཁའ། །མོ་ནི་ཤེས་རབ་ཆགས་མེད་ཀློང་། །དེ་ལྟ་བུའི་ཡུམ་ཆེན་མོ་ལ་སྐུ་སྟོད་ནས་འབྱུང་བའི་རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་དང་། སྐུ་སྨད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="267.5"/>སྦྱོར་བ་མཛད་པའི་སྲས་མོ་ལྔ་ཡོད་དེ། གཅིག་ནི་རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་རྣམ་སྣང་གསལ་ཞེས་བྱ་སྟེ། སྐུ་མདོག་དཀར་མོ་ལ་ཤེལ་གྱི་རལ་པ་ཅན་གསང་བའི་མཁའ་ཤེལ་གྱི་གའུར་འཁྱིལ་བ། མ་ཆགས་པའི་ཐབས་ལ་<milestone unit="line" n="267.6"/>རོལ་བའོ། །གཅིག་ནི་རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་འོད་གསལ་འབར་བ་ཞེས་བྱ་སྟེ། སྐུ་མདོག་སྔོན་མོ་རིན་པོ་ཆེའི་ལན་ཕྲན་ཅན། གསང་བའི་མཁའ་རིན་པོ་ཆེའི་གའུར་འཁྱིལ་བ། མི་ལེན་པའི་ཐབས་ལ་རོལ་བའོ། །གཅིག་<milestone unit="page" n="268"/><milestone unit="line" n="268.1"/>ནི་རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་གཉེན་གསལ་མ་ཞེས་ཀྱང་བྱ་སྟེ། སྐུ་མདོག་དམར་མོ་བྱུ་རུའི་ལན་ཕྲན་ཅན། གསང་བའི་མཁའ་བྱུ་རུའི་གའུར་འཁྱིལ་བ། གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཐབས་ལ་རོལ་པའོ། གཅིག་ནི་རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་<milestone unit="line" n="268.2"/>ཡང་གསལ་གཡོས་ཞེས་ཀྱང་བྱ་སྟེ། སྐུ་མདོག་ལྗང་གུ་ལ་རྡོ་རྗེ་ལན་ཕྲན་ཅན་གསང་བའི་མཁའ་རྡོ་རྗེ་གའུར་འཁྱིལ་བ། མ་ཆགས་པའི་ཐབས་ལ་རོལ་པའོ། གཅིག་ནི་རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་བཀྲག་བསལ་མ་ཞེས་ཀྱང་བྱ་<milestone unit="line" n="268.3"/>སྟེ། །སྐུ་མདོག་ཅིར་ཡང་འགྱུར་བ་ལ་གཡུའི་ལན་ཕྲན་ཅན། གསང་བའི་མཁའ་གཡུའི་གའུར་འཁྱིལ་བ། གཉིས་མེད་བརྟེན་པའི་ཐབས་ལ་རོལ་པའོ། །འདི་ལྔ་ནི་མཁའ་བཞི་དབྱིངས་དང་ལྔ་ཞེས་ཀྱང་བྱ་སྟེ། རིགས་<milestone unit="line" n="268.4"/>ཀྱི་ཡུམ་ལྔ་བྱ་བ་ཡང་འདི་ལྔ་ཡིན། །སེམས་ཅན་དུས་ཆེན་པོ་ལ་བབས་པ་ཡང་འདི་ལྔས་དབང་བྱེད་དོ། །སྲོག་ལས་དྲང་བའི་སྙིང་པོ་ནི། གྲི་སུ་མུ་ཧུ༷་ཧ། ཛུ་ལ་བར་ར༷་ཧ། བྱི་ཤ་སན་ཏི་ཧ། སྟི་ཡ༷་ཡ༷་ཧེ་ཧ། མ་ཧྭ་ལ༷་ཏེ་<milestone unit="line" n="268.5"/>ཧ། དེ་ལྟར་བདག་ཉིད་བསྒོམ་པ་ནི། དང་པོར་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གསལ་བར་བསྒོམ་པ་ནི། ཐུགས་ཀ་ནས་ཡི་གེ་ཨོ་དཀར་པོ་གཅིག་ལས་ཡེ་ཤེས་ལྔའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཁྱབ་བརྡལ་བའི་<milestone unit="line" n="268.6"/>དབུས་སུ། བདག་ཉིད་བླ་ན་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་དུ་ཞུགས་ལ་སྙིང་གར་མུ་ལེ་ལས་ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ཀྱི་རྗེ་མོ་བསྒོམ། མིག་གཡས་པ་ཧ་ལས་མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམ་སྣང་གསལ་བར་བསྒོམ་མོ། །མིག་གཡོན་པ་ཧ་ལས་<milestone unit="page" n="269"/><milestone unit="line" n="269.1"/>༄༅། །མཁའ་འགྲོ་མ་འོད་གསལ་བར་བསྒོམ་མོ། རྣ་བ་གཡས་པར་ཧ་ལས་མཁའ་འགྲོ་མ་གཉེན་གསལ་འབར་བར་བསྒོམ་མོ། །རྣ་བ་གཡོན་པ་ཧ་ལས་མཁའ་འགྲོ་མ་ཡང་གསལ་གཡོས་བསྒོམ་། སྣ་ལ་ཧ་<milestone unit="line" n="269.2"/>ལས་མཁའ་འགྲོ་མ་བཀྲག་གསལ་མཉམ་བསྒོམ། སྐུ་མདོག་དང་ཕྱག་མཚན་འོག་གི་ཚིག་བཤད་དང་སྦྱར། མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་ཇོ་མོ་སྟེ་ཡང་གསང་ཐིག་ལེ་གཏན་ཚིགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།གནོད་<milestone unit="line" n="269.3"/>འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །སྲིད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་པ་དང་། །བདག་ཉིད་ཕྱག་རྒྱར་བསྐྱེད་བྱ་བ། །འབྱུང་དང་འཇུག་པའི་མཚན་ཉིད་ལས། །ཇི་ལྟར་བདག་ཉིད་ནན་ཏན་གྱི། །མངོན་རྫོགས་དཔལ་ལ་<milestone unit="line" n="269.4"/>བདག་ཉན་འཚལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །འབྱུང་དང་འཇུག་པའི་མཚན་ཉིད་ལས། །ཇི་ལྟར་དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་བྱ་བ། །ངས་བསྟན་པ་ལ་གདོན་མི་<milestone unit="line" n="269.5"/>ཟ། །ཉོན་ཅིག་གདོན་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །འཇུག་དང་བསྡུ་བའི་མཚན་ཉིད་དེ། །ས་བོན་གྱིས་ནི་བརྟན་པར་བྱ། །བདག་ཉིད་ཐིག་ལེ་མཉམ་སྦྱར་ནས། །རྣམ་གསུམ་རིམ་གྱི་ཏིང་འཛིན་བསྒོམ། །དམིགས་མེད་ཏིང་<milestone unit="line" n="269.6"/>འཛིན་རྣམ་དག་གིས། །སྐྱེ་མེད་ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །དམིགས་མེད་མ་ཆགས་ས་བོན་གྱིས། །དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་རྣམ་པར་གྲགས། །སྙིང་རྗེ་ནམ་མཁའི་ངོ་བོ་ལྟར། །བླང་དོར་མེད་པར་སྣང་བ་ཡི། །མཚམས་སུ་<milestone unit="page" n="270"/><milestone unit="line" n="270.1"/>སྦྱོར་བའི་ས་བོན་གྱིས། །ཀུན་ཏུ་སྣང་ཞེས་གྲགས་པ་ཡིན། །བདག་གི་རླུ་་ལས་གྱུར་པ་ཡིས། །འོག་གི་ཕྱོགས་སུ་ས་བོན་བརྟེན། །བདག་གི་ཆུ་ལས་གྱུར་པ་ཡི། །དེ་ཡི་སྟེང་དུ་ས་བོན་བརྟེན། །བདག་གི་ས་ལས་<milestone unit="line" n="270.2"/>གྱུར་པ་ཡིས། །ས་བོན་ལ་ནི་སྦྱིས་མ་བརྟན། །བདག་གི་མེ་ལས་གྱུར་པ་ཡི། །ས་བོན་ལ་ནི་དྲོད་དུ་ལྡན། །བདག་གི་ནམ་མཁའི་ངོ་བོ་ལས། ས་བོན་གསུམ་གྱིས་སྣང་སྲིད་བསྒོམ། །དབྱིངས་ལས་འབྱུང་ལྔ་རྒྱུར་<milestone unit="line" n="270.3"/>བསྐྱེད་དེ། །མཁའ་ལ་རླུང་བརྟན་འགྲོ་ལྔའི་གནས། །བྷ་ག་ཉིད་དུ་གསལ་བ་ལས། །ས་བོན་གྱིས་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ། །འཁོར་ལོ་ས་བོན་གྱིས་སྦྱངས་པས། །རྩིབས་བརྒྱད་ས་རུ་རྣམ་པར་གྲགས། །གདན་གྱི་ས་<milestone unit="line" n="270.4"/>བོན་རྣམ་སྦྱངས་ནས། །རྩིབས་བརྒྱད་སྟེང་དུ་བཅུ་བཞི་བསྒྱེལ། །དཀྱིལ་དུ་རྒྱ་མཚོ་ཐོད་ཕྲེང་གཉིས། ཁྲར་དང་ནུབ་ཏུ་མགོ་བསྟན་པའོ། །སྒྲོལ་བྱེད་དཀར་མོ་མིག་གཅིག་གཉིས། །བརྒྱ་བྱིན་ཕྱོགས་སུ་མགོ་བསྟན་<milestone unit="line" n="270.5"/>པའོ། །དབང་སྡུད་ནག་པོ་རལ་གཅིག་གཉིས། །གཤིན་རྗེས་ཕྱོགས་སུ་མགོ་བསྟན་པའོ། །བདུད་རྩི་བྱེད་དང་དམར་མོ་གཉིས། །ཆུ་བདག་ཕྱོགས་སུ་མགོ་བསྟན་པའོ། །གནས་འཕྲུལ་སེར་པོ་ལས་མཁན་<milestone unit="line" n="270.6"/>གཉིས། །གནོད་བྱིན་ཕྱོགས་སུ་མགོ་བསྟན་པའོ། །རྒྱན་གྱིས་རྒྱལ་མོ་མེ་ཡིས་ཕྱོགས། །དབྱིངས་ཕྱུག་མ་ནི་བདེན་བྲལ་ཕྱོགས། །བདག་ཉིད་མ་ནི་རླུད་གི་ཕྱོགས། །གཅིག་པུ་མ་ནི་དབང་ལྡན་ཕྱོགས། །རིམ་གྲོ་སྐྱེད་<milestone unit="page" n="271"/><milestone unit="line" n="271.1"/>༄༅། །ཕྱིར་འཁོར་རྣམས་བསྒྱེལ། །བྷ་ག་བཅུ་བཞིའི་གདན་སྟེང་ན། །བདག་ཉིད་བྱང་ཆུབ་ཐིག་ལེ་ལས། །སྙིང་པོ་ཡིས་ནི་མངོན་དུ་ཤར། །བྱེད་པ་པོ་ནི་ཀུན་ཏུ་བཟང་། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་དབུར་ལྡན་<milestone unit="line" n="271.2"/>ཞིང་། །ཡེ་ཤེས་དྲུག་གི་ཕྱག་རྒྱར་བཅས། །མཚན་དང་དཔེ་བྱད་དང་ཡང་ལྡན། །རྫུ་འཕྲུལ་བཞི་ཡི་ཞབས་དང་ལྡན། །བདག་གི་གཟུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ལས། །རྣལ་འབྱོར་ཉིད་བཞི་བདེ་མཆོག་མ། །བྱ་བ་མོ་ནི་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="271.3"/>དབྱིངས། །ཆོས་ཉིད་རྟག་པ་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ། །འོད་ཟེར་ལྔ་པོ་རྩེ་ནས་འཕྲོ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་ཞལ་མངའ་ཞིང་། །ཡེ་ཤེས་དྲུག་གི་ཕྱག་རྒྱར་བཅས། །ཕྱོགས་མཚམས་གནོན་པའི་ཞབས་བརྒྱད་ཀྱིས། །མ་གཤེགས་<milestone unit="line" n="271.4"/>བར་ནི་སྲིད་པར་ཕྱིན། །དུས་བཞི་འཆར་བའི་བྷ་ག་ལ། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་ཀློང་དུ་ཐིམ། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱིས་སྐུར་བརྒྱན་ཅིང་། །སྤྱི་དཔལ་མཆོག་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་བླ་ན་མེད། །བླ་མེད་ཁྲག་<milestone unit="line" n="271.5"/>འཐུང་དཔལ་གྱི་དཔལ། །འཇིགས་བྱེད་གསང་བའི་རྡོ་རྗེ་ནི། །མཁའ་ཀློང་ཀུན་གྱི་གཏེར་ལགས་ཏེ། །མཁའ་ཀློང་བདེ་བའི་ལམ་མཆོག་ནི། །སྐྱེ་འགྲོ་ཡོངས་ཀྱི་ཐར་པའི་ལམ། །སངས་རྒྱས་ཡོངས་ཀྱི་རེ་སྐོང་<milestone unit="line" n="271.6"/>ཕྱིར། །ཐར་ལམ་བདེ་བའི་ལོངས་སྤྱོད་ནི། །འཛུམ་པའི་མདངས་ཀྱི་འབུལ་ལགས་ཀྱི། །དགྱེས་པའི་རྡོ་རྗེ་གསོར་ནས་ཀྱང་། །རེ་སྐོང་བདུད་རྩིའི་ཆར་ཆེན་ཕོབ་ཧོ། །ཧུ༷། མཉམ་བཞག་ཡེ་ཤེས་པདྨའི་<milestone unit="page" n="272"/><milestone unit="line" n="272.1"/>དབྱིངས། །འབྱུང་ནས་སྐྱེ་འགྲོ་ཐར་པའི་ལམ། །རིན་ཆེན་དཀྱིལ་འཇམ་ཀློང་ཡངས་སུ། །སྤྱི་དཔལ་རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་གཏེར། །རེ་སྐོང་བདུད་རྩིའི་ཆར་ཆེན་ཕོབ། ཧུ༷་བྷ་ག་པདྨའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །འདབ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="272.2"/>མཛེས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྡན། །ཕྱི་ལྕགས་ནང་རྟེན་སྒོ་འཕར་བཅས། །རིན་ཆེན་དཀྱིལ་འཇམ་བསྟན་གཏིང་སྟེ། །བླ་མེད་འཕྲུལ་གྱི་ལྡེ་མིག་གིས། །ལྕགས་ཁྲོལ་གདན་ཕྱེ་གདན་ལ་བཞུགས། །རིན་ཆེན་བརྩེགས་<milestone unit="line" n="272.3"/>པའི་གའུ་སྲ །བླ་མེད་ཁྲག་འཐུང་སྐུ་བསིལ་ནས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་བུམ་པ་ཡིས། །སྲིད་གསུམ་འགྲོ་བའི་བག་ཆགས་བཀྲུས། །ཧུ༷་མི་དམིགས་པ་ལ་དམིགས་པ་ཆེ། །མ་ཆགས་པ་ལ་ཆགས་པ་ཆེ། །ཐར་ལམ་བདེ་<milestone unit="line" n="272.4"/>བའི་བྷ་གའི་དབྱིངས། །བླང་དོར་མེད་པའི་ཀློང་ཡངས་སུ། །སྲིད་པའི་བག་ཆགས་བཀྲུ་བའི་ཕྱིར། །སྤྱི་དཔལ་བླ་ན་མེད་པ་ཡི། །གསང་བའི་དོན་ལྡན་ལྡེ་མིག་གིས། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་ཕྱེ་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་ཆུ་བོས་<milestone unit="line" n="272.5"/>ཁྲུས་ཆེན་མཛོད། །ཨོ་ཐབས་ལས་དབྱིངས་བྱུང་ཐར་པའི་ལམ། །དབྱིངས་ལས་ཐབས་བཞེངས་བླ་མེད་སྐུ། །བླ་མེད་དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་སྦྱོར་བ་ལས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་ཆར་ཆེན་སྲིད་པར་སྤྲོ། །ཕྱོགས་བ་་<milestone unit="line" n="272.6"/>རྒྱལ་བ་མཉེས་པའི་མཆོད་པར་སྤྲོ། །རྣལ་འབྱོར་མཁའ་འགྲོ་སྐོང་བའི་ཚོགས་སུ་སྤྲོ། །འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་སྒྲིབ་པ་སྦྱོང་བའིཕྱགརྒྱཆེནཔོརསྤྲོ། །མུ་སྟེགས་བདུད་འདུལ་ཁྲོ་རྒྱལ་ཚོགས་སུ་སྤྲོ། །སྡུག་བསྔལ་ཟད་<milestone unit="page" n="273"/><milestone unit="line" n="273.1"/>༄༅། །བྱེད་བདུད་རྩིའི་ཆར་ཆེན་སྤྲོ། །དབང་པོ་གསལ་བྱེད་ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མར་སྤྲོ། །འདོད་ཆགས་ཚིམ་བྱེད་གསང་བའི་སེམས་སུ་སྤྲོ། །ཧུ༷། བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ལས། །མ་འགགས་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས་<milestone unit="line" n="273.2"/>པས་ན། །ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་ཉིད་ཀྱི་ངང་། །ཞེས་གླེངས་ཏེ་གཉིས་སུ་མེད་པར་གྱུར་ཏོ། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བའི་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བའི་འོད་ཟེར་ལས། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་འཕྲོ་འདུ་བྱུང་། །བདག་གི་<milestone unit="line" n="273.3"/>ས་ཡི་ངོ་བོ་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །མཁའ་འགྲོ་བརྟན་འབར་སེམས་མའི་མཆོག །མི་འཇིགས་པ་ཡི་དབུ་གསུམ་གྱི། །དུག་གསུམ་དབྱིངས་སུ་སྒྲོལ་བྱེད་ཅིང་། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །སྤྱིན་<milestone unit="line" n="273.4"/>པ་ཆེན་པོ་རྟག་ཏུ་གཏོང་། །མཚོན་དུ་མེད་པའི་སྐུ་མདོག་ལས། །དཀར་ལ་དག་པའི་ན་བཟའ་གསོལ། །རྫུ་འཕྲུལ་བཞི་ཡི་ཞབས་དག་གིས། །ས་བདག་གདན་ལ་བརྐྱང་བསྐུམས་བཞུགས། །བདག་གི་རླུང་ལས་གྱུར་<milestone unit="line" n="273.5"/>པ་ཡི། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །མཁའ་འགྲོ་ཡང་གསལ་སེམས་མའི་མཆོག །ཐོགས་པ་མེད་པའི་དབུ་གསུམ་གྱིས། །ཁམས་གསུམ་དབྱིངས་སུ་སྒྲོལ་བྱེད་ཅིང་། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །སྤྱིན་པ་<milestone unit="line" n="273.6"/>ཆེན་པོ་རྟག་ཏུ་གཏོང་། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལས། །ལྗང་གུ་ན་བཟའ་བི་ཌརུ། །རྫུ་འཕྲུལ་བཞི་ཡི་ཞབས་དག་གིས། །གནོད་སྦྱིན་གདན་ལ་བརྐྱང་བསྐུམས་བཞུགས། །བདག་གི་ཆུ་ལས་གྱུར་པ་ཡི། །ས་<milestone unit="page" n="274"/><milestone unit="line" n="274.1"/>བོན་ལས་ནི་སྐུ་བསྐྱེད་ལས། །མཁའ་འགྲོ་གཉེན་གསལ་སེམས་མའི་མཆོག །རོལ་པ་ཆེན་པོའི་དབུ་གསུམ་གྱིས། །དུག་གསུམ་དབྱིངས་སུ་སྒྲོལ་བྱེད་ཅིང་། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །སྤྱིན་པ་ཆེན་པོ་རྟག་ཏུ་<milestone unit="line" n="274.2"/>གཏོང་། །མཚོན་དུ་མེད་པའི་སྐུ་མཆོག་ལས། །དམར་པོ་དབང་གི་ན་བཟས་བརྒྱན། །རྫུ་འཕྲུལ་བཞི་ཡི་ཞབས་དག་གིས། །ཆུ་བདག་གདན་ལ་བརྐྱང་བསྐུམས་བཞུགས། །བདག་གི་མེ་ལས་གྱུར་པ་ཡི། ས་བོན་ལས་<milestone unit="line" n="274.3"/>ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །མཁའ་འགྲོ་འོད་གསལ་སེམས་མའི་མཆོག །སྟོབས་ལྡན་མཆོག་གི་དབུ་གསུམ་གྱི། །སྲིད་གསུམ་ཐིག་ལེར་སྒྲོལ་བྱེད་ཅིང་། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་ཕྱག་རྒྱ་ལས། སྤྱིན་པ་ཆེན་པོ་རྟག་ཏུ་<milestone unit="line" n="274.4"/>གཏོང་། །མཚོན་དུ་མེད་པའི་སྐུ་མཆོག་ལས། །རིན་ཆེན་སྔོན་མོའི་ན་བཟས་བརྒྱན། །རྫུ་འཕྲུལ་བཞི་ཡི་ཞབས་དག་གིས། །གཤིན་རྗེའི་གདན་ལ་བརྐྱང་བསྐུམ་བཞུགས། །བདག་གི་བཀྲག་ལས་གྱུར་པ་ཡིས ས་<milestone unit="line" n="274.5"/>བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །མཁའ་འགྲོ་བཀྲག་གསལ་སེམས་མའི་མཆོག །མི་འགྱུར་བ་ཡི་དབུ་གསུམ་གྱིས། །སྐྱེ་འགྲོ་མཁའ་ལ་སྒྲོལ་བྱེད་མ། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །མི་བཟད་པ་ཡི་སྦྱིན་པ་<milestone unit="line" n="274.6"/>གཏོང་། །ཅིར་ཡང་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །བཙོ་མ་གསེར་གྱི་ན་བཟའ་གསོལ། །རྫུ་འབྲུལ་བཞི་ཡི་ཞབས་དག་གིས། །བརྒྱ་བྱིན་གདན་ལ་རྐྱང་བསྐུམ་བཞུགས། །བདག་གི་གབ་པའི་ཐིག་ལེ་ལས། །ས་བོན་ལས་<milestone unit="page" n="275"/><milestone unit="line" n="275.1"/>༄༅། །ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །བླ་ན་མེད་པའི་ཡབ་ཡུམ་གྱིས། །སྦྱོར་བའི་གནས་སུ་དྲུག་པོ་གཏིང་། །བདག་གི་འོད་ཟེར་སྣ་ཚོགས་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །དཔལ་འབར་ཁྲོ་མོ་ཉིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="275.2"/>སྐུ། །བདག་གི་དངས་མ་བཞི་པོ་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །གསང་བའི་ཡུམ་བཞི་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །བདག་གི་དངས་མ་བརྒྱད་པོ་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །ཁམས་གསུམ་གདར་གཅོད་ཉིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="275.3"/>སྐུ། །བདག་གི་བདེ་ཆེན་གསང་བ་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །དུག་གསུམ་དབང་སྡུད་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །བདག་གི་དཔག་བསམ་ཤིང་བུ་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །སྐྱེ་ཤི་རྩད་གཅོད་ཉིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="275.4"/>སྐུ། །གཡང་གཞི་དག་གི་གདན་སྟེང་ན། །བདག་གི་བདེ་ཆེན་གསང་བ་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །པདྨ་ཤཱན་ཏིང་དབང་གི་སྐུ། །འདོད་ཁམས་ཆེན་མོ་གཙོ་མོ་ཡུམ། །བདག་གི་སྲིད་པའི་མདོ་སྡུད་<milestone unit="line" n="275.5"/>ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །ཡཀྟ་ཁྲོ་མཆོག་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །བདག་གི་དབང་པོའི་མདོ་སྡུད་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །ཡཀྟ་ཀྲོ་དྷི་ཤཱ་རྡིའི་སྐུ། །གཡས་གཡོན་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལས། །ས་<milestone unit="line" n="275.6"/>བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ས་མ་ཡ། །བདག་གི་སྲིད་པ་འཇུག་བྱེད་ལས། །ས་བོན་ལས་ནི་སྐུར་བསྐྱེད་པ། །གུ་རྒྱ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡིའི་སྐུ། །དེ་ལྟར་རྟག་ཏུ་བསྒོམ་པ་ནི། །བྱེད་པ་པོ་དང་བྱ་བ་མོ། །ཕ་མ་མེད་<milestone unit="page" n="276"/><milestone unit="line" n="276.1"/>པའི་ཕོ་མོ་གཉིས། །སྲིད་པའི་སྔོན་དུ་བྱུང་བ་ཡིན། །སངས་རྒྱས་པས་ནི་ཤིན་ཏུ་བགྲེས། །ལྔ་ལས་གྱུར་པའི་བུད་མེད་ལྔ། གཉེན་མེད་སྲིད་པའི་གཡུང་དྲུང་ཡིན། །བསྐྱེད་པའི་ཁྲོ་མོ་བཅུ་གསུམ་ནི། །ཅི་ཡང་མི་འོང་<milestone unit="line" n="276.2"/>སྤུན་དྲུག་སྟེ། །རུས་མེད་སྐྲུན་དྲུག་བཅུ་གསུམ་ཡིན། །མཚོན་དུ་མེད་པའི་ནམ་མཁའ་ལས། །གཟའ་སྐར་མང་པོ་འབར་བ་ལྟར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ལས། །རིག་པའི་ཕྱག་རྒྱ་ཅིར་ཡང་སྣང་། །སྐྱེ་འགག་<milestone unit="line" n="276.3"/>མེད་པའི་དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །གསང་ཆེན་བདེ་བའི་རྡོ་རྗེ་ལས། །བྷ་གའི་དཀྱིལ་དུ་ལིསྐོ་སྤྲོ། །རྩེ་ནས་བསྟིམ་ཞིང་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒྱུར། །ངས་གསུངས་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་པའི་བཅའ་གཞི་གབ་<milestone unit="line" n="276.4"/>པའི་ཐིག་ལེའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།གདོན་འདུལ་ལྷ་ཡི་ཡང་གསོལ་པ། །འགྲོ་བ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀུན། །རྟོག་པའི་ནད་ཀྱིས་ཟིན་པ་ལ། །བདུད་རྩི་སྨན་གཏང་ཇི་ལྟར་ལགས། །ངོ་མཚར་ལྷ་ལ<milestone unit="line" n="276.5"/>བདག་ཉན་འཚལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །བླ་མེད་དཔལ་གྱིས་བཀའ་བསྩལ་པ། །རྟོག་པའི་ནད་གཞི་སྨན་ཆེན་པོ། །ངས་བསྟན་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ངས་བསྟན་པ་ལ་གདོན་མི་ཟ། །ཉོན་ཅིག་<milestone unit="line" n="276.6"/>གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། ཁུ་གཅིག་དང་ནི་རྐྱེན་གཉིས་ལས། །ས་བོན་གྱི་ནི་རྣམ་སྦྱངས་པ། །སྟོང་གསུམ་སྦྱངས་པས་དྲི་མཆོག་འགྱུར། །དུག་གསུམ་ནད་ཀྱི་གཉེན་པོ་ཡིན། །རྒྱུ་གཉིས་དང་ནི་རྐྱེན་གཉིས་<milestone unit="page" n="277"/><milestone unit="line" n="277.1"/>༄༅། །ལས། །ས་བོན་གྱིས་ནི་རྣམ་སྦྱངས་པ། །སྤྲོ་བསྡུ་དུ་བ་འཐུལ་བ་དང་། །འགྲོ་འདུལ་རྣམ་རྟོག་ཐམས་ཅད་འདུལ། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡི་ནད་རྣམས་ཞི། །རྒྱུ་གསུམ་དང་ནི་རྐྱེན་ལྔ་ལས། །ས་བོན་གྱིས་ནི་<milestone unit="line" n="277.2"/>ཡང་དག་སྦྱངས། །སྤྲོ་བསྡུ་གཡོས་པར་གྱུར་པ་ནི། །རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་ནི་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ། །འཇིགས་པའི་ནད་རྣམས་ཞི་བར་བྱེད། །བདག་གི་དྲི་མ་ཆེན་པོ་ལས། །ས་བོན་གྱིས་ནི་རྣམ་སྦྱངས་ཏེ། །ཟོས་ན་ཡོན་ཏན་གཉིས་<milestone unit="line" n="277.3"/>དང་ལྡན། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་གཏི་མུག་ཡིན། །བདག་གིས་དངོས་པོ་མྱ༷་ས་ལས། །ས་བོན་གྱིས་ནི་རྣམ་སྦྱངས་ཏེ། །ཟོས་ན་ཡོན་ཏན་གཉིས་དང་ལྡན། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་ང་རྒྱལ་ཡིན། །བདག་གིས་ཁྲག་ལས་<milestone unit="line" n="277.4"/>གྱུར་པ་ཡིས། །ས་བོན་གྱིས་ནི་རྣམ་སྦྱངས་པ། །ཟོས་ན་ཡོན་ཏན་གཉིས་དང་ལྡན། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་འདོད་ཆགས་ཡིན། །བདག་གིས་དྲི་ཆུ་ལས་གྱུར་པའི། །ས་བོན་གྱིས་ནི་རྣམ་སྦྱངས་ཏེ། །ཟོས་ན་ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="277.5"/>གཉིས་དང་ལྡན། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་ཕྲག་དོག་ཡིན། །བདག་གིས་གསང་བའི་ས་བོན་ལས། །ས་བོན་གྱིས་ནི་རྣམ་སྦྱངས་ཏེ། །ཟོས་ན་ཡོན་ཏན་གཉིས་དང་ལྡན། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་ཞེ་སྡང་ཡིན། །ཀུན་འདུས་<milestone unit="line" n="277.6"/>གཅིག་ཏུ་གྱུར་པ་ཡིན། །ཕྲ་མོ་སྟོང་དང་སྦོམ་པོ་བརྒྱད། །བཏུས་ནས་གོང་བུར་དྲིལ་བ་ལས། །བསྡུས་པའི་ས་བོན་གྱིས་སྦྱངས་པ། །སྤྲོ་བསྡུ་འོད་དུ་གྱུར་པས་ན། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཕྱག་རྒྱ་ལས། །ཟོས་ན་དཔལ་<milestone unit="page" n="278"/><milestone unit="line" n="278.1"/>ཆེན་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་མགུ་བར་བྱེད། །རྒྱུ་གསུམ་རྐྱེན་ལྔ་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལས། །སྣང་བ་ཆེན་པོ་སྣང་སྲིད་འཆར་བའི་རྒྱུ། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་འབྱུང་གནས་ཏེ། མཁའ་འགྲོ་དམ་<milestone unit="line" n="278.2"/>ཅན་ཀུན་གྱི་སྲོག་གི་རྒྱུན། །རང་བཞིན་བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་འབྱུང་གནས་ཡིན། །རང་བྱུང་རྣམ་དག་ཉིད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་སྟོང་པ་ཉིད་ཞུགས་པས། །དུག་གསུམ་རྟོག་པ་ནད་ཀྱི་གཉེན་པོ་<milestone unit="line" n="278.3"/>ཡིན། །ཐེག་ཆེན་ས་གཞི་ཆེན་པོ་ལས། །རྩི་མཆོག་མང་པོ་ཀུན་སྐྱེས་ཏེ། །འགྲོ་བའི་གསོས་སུ་གྱུར་པ་ལྟར། །བདག་ཉིད་བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། །སྲོག་གིས་བསྡུས་པའི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="278.4"/>ཀུན། །རྣམ་རྟོག་གནད་ཀྱི་གསོས་སུ་ཆེ། །རྒྱུ་གསུམ་རྐྱེན་ལྔའི་བདུད་རྩི་སྟེ། །མ་རིག་དམྱལ་བའི་དོང་ཞེས་བྱ། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་བཀའ་སྩལ་པས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དང་ལྷ་གདོན་འདུལ་ལ་སོགས་ཏེ་འཁོར་དེར་<milestone unit="line" n="278.5"/>འདུས་པ་རྣམས་བདུད་རྩིའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས་གཏན་དུ་ཚིམས་ནས་མི་འཆི་བའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་བོ། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་ལྔས་རྣམ་པར་རྟོག་པའི་མཚན་མ་བཅོམས་ནས། ཆོས་ཉིད་དུ་གྱུར་པའི་བདུད་རྩིའི་བཅའ་<milestone unit="line" n="278.6"/>གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །སྲིད་པའི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀུན། འདོད་ཆགས་ཀྱིས་ནི་ཁམས་གསུམ་འཁོར། །ཞེ་སྡང་གིས་ནི་ངན་སོང་ལྷུང་། །དེ་ལ་ཇི་ལྟར་<milestone unit="page" n="279"/><milestone unit="line" n="279.1"/>༄༅། །ནན་ཏན་བགྱི། །ཉག་གཅིག་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །གཙོ་བོ་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཇི་ལྟར་ཆགས་སྡང་རྣམ་པ་གཉིས། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོར་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་<milestone unit="line" n="279.2"/>དག་པ། །ཞེས་སྡང་ཆེན་པོའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ཕ་དང་ཁུ་བོ་མེས་པོ་དང་། །ལྷ་དང་བྲམ་ཟེ་མུ་སྟེགས་དང་། །བྲན་དང་གཡོག་པོ་ལ་སོགས་ཏེ། །ཞིང་བཅུ་དག་ཏུ་བསྟན་པ་ལ། །ཕུང་པོ་བསད་དེ་སྙིང་ཕྱུང་<milestone unit="line" n="279.3"/>ན། །དངོས་གྲུབ་ཡ་མཚན་ཆེན་པོར་འགྱུར། །འདོད་ཆགས་ཆེན་པོའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །མ་དང་བུ་མོ་སྲིང་མོ་རྣམས། །ལྷ་མོ་ཀླུ་མོ་རིགས་ངན་རྣམས། །བྲན་མོ་གཡོག་མོ་ལ་སོགས་ཏེ། གདོལ་པ་མོ་དང་ཕྱལ་པ་<milestone unit="line" n="279.4"/>ལ། །ཚུལ་དགུར་སྦྱར་ན་དངོས་གྲུབ་འཐོབ། །ཅེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། གཡུང་དྲུང་ལྷ་སོགས་ཡ་མཚན་དུ་གྱུར་ནས། སྔངས་ཏེ་ཅི་ཡང་མི་སྨྲ་བར། འཁོར་དེ་དག་ལས་འཁོར་གྱི་གཙོ་བོ་དཔལ་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="279.5"/>སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། ཡེ་ཤེས་བཞིའི་བརྐྱང་ཕྱག་ཕྱོགས་བཞིར་འཚལ་ཏེ། བག་བཞི་ས་ལ་བརྡབས་ནས་ལུས་རྐྱངས་ཏེ། རྒྱལ་པོ་རྫོགས་པའི་ཞབས་སྤྱི་བོས་བླངས་ཏེ། དངོས་གྲུབ་མྱུར་བར་འདོད་པའི་ཕྱིར་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="279.6"/>བཅས་ནས་གསོལ་པ། ཕ་དང་ཉེ་བཞི་ཞིང་བཅུ་དག །བསད་ན་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པ་ཡིས། །ཞེས་སྡང་ཆེན་པོའི་ཏིང་འཛིན་ལ། །ཞིང་བཅུ་བསད་ན་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །རྟོག་པ་སྣ་ཚོགས་ལས་བྱའོ། །མ་དང་ཉེ་བ་ཕྱལ་<milestone unit="page" n="280"/><milestone unit="line" n="280.1"/>པ་དང་། །སྦྱོར་ན་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པ་ཡི། འདོད་ཆགས་ཆེན་པོའི་ཏིང་འཛིན་གྱི། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་དག་འཚལ་ན། །སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོས་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུསླ་ཏེ་ལུས་ས་ལ་ལན་སྟོང་དུ་བརྡབ་པ་དང་།<milestone unit="line" n="280.2"/>སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་དུས་གཅིག་ཏུ་གཡོས་ཏེ། འཁོར་ཐམས་ཅད་དུས་གཅིག་ཏུ་ཁམས་འཁྲུགས་ནས། ཐམས་ཅད་བག་བཞི་ས་ལ་བརྡབས་ནས་ཡ་མཚན་ཏོ། །སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོ་ཡ་མཚན་ཏོ། །ཞེས་ཚིག་སྨྲས་པས།<milestone unit="line" n="280.3"/>པདྨ་ཁ་འབུས་པ་ལྟར་སོར་མོ་བཅུ་སྤྱི་བོར་བླངས་ནས། མིག་མི་ལྡོག་པར་མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོ་ལ་རྟོག་གོ །དེ་ནས་དེ་ལྟ་བུའི་སྤྱོད་པ་ཐུགས་སུ་ཆུད་ནས། འཁོར་ཐམས་ཅད་ལ་དགྱེས་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མདངས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="280.4"/>གཟིགས་ཏེ་བཀའ་བསྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལ་གདུང་བ་དང་། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཐུགས་བརྩེའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཞུས་པ་ལེགས། །ཀུན་ཀྱང་དྲན་པ་གནས་སུ་སྡུས། །སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་བདེ་ལ་<milestone unit="line" n="280.5"/>འཁོད། །ངས་ཀྱང་བདུད་རྩིའི་སྙིང་པོ་སྤྱིན། །འདུས་ན་ས་མ་ཡ་ལྷན་སྟུམ། །ཞེས་བརྗོད་པས་འཁོར་ཀུན་སེམས་རྣལ་དུ་ཕེབ་པ་དང་། སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་དུས་གཅིག་ཏུ་བདེའོ། །རྣ་བའི་དབང་པོ་བླགས་ནས། རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="280.6"/>སེམས་དཔའི་ཕྱག་རྒྱའི་རྗེས་སུ་ཞུགས་ནས་གུས་པས་ཉན་ཏོ། །དེ་ནས་སྤྱིདཔལཆེནཔོསབཀའསྩལ་པ། །གཉེན་སྡུག་དང་ནི་ཞིང་བཅུ་པ། །བསད་པའི་ཕྱིར་ནི་ཞེ་སྡང་བསྒོམ། །སྦྱང་བ་གསུམ་གྱིས་རྣམ་སྦྱངས་<milestone unit="page" n="281"/><milestone unit="line" n="281.1"/>༄༅། །པས། །སྲིད་པའི་བག་ཆགས་མ་ལུས་འབྱང་། །ལྔ་ཡི་ཚོགས་སུ་ས་བོན་གྱིས། །སྒོ་ལྔ་བཀག་ན་ཚོར་བ་མེད། །སྙིང་བརྩེ་བ་ཡི་ཤུགས་དག་གིས། །བསྡུས་ནས་རྒྱལ་བའི་རི་ལུ་བཞིན་སྦྱིནཡང། །སྒོ་འབྱེད་<milestone unit="line" n="281.2"/>པ་ཡི་ས་བོན་གྱིས། །བོདྷིཙིསྟའིསྒོཔྱེནས། །རྣ་བརྒྱུད་བྱིན་པས་སེམས་ཞུ་སྟེ། །མས་ཡར་བཟློག་པའི་ས་བོན་གྱིས། །སྤར་ཏེ་འབྲུ་བཞི་་ཡངས་བོན་གྱིས། ཆུ་དང་འོ་མ་འདྲེས་པ་བཞིན། །མྱ་ངན་འདའ་བའི་ཕྱག་<milestone unit="line" n="281.3"/>རྒྱ་ཡིས། །བཅིངས་ན་བདེ་སྐྱིད་གཡུང་དྲུང་འབྱིན། །རྐྱེན་ལྔ་སྒོ་འབྱེད་ས་བོན་གྱིས། །རི་རབ་ཆེན་པོའི་སྒོ་ཕྱེ་སྟེ། །ལྷ་མོ་ལྔ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །ལྕགས་ཀྱུའི་ཕྱག་རྒྱས་བསྡམས་ནས་སུ། །རྒྱུ་གཅིག་དབྱིངས་ནས་ཕྱུངས་<milestone unit="line" n="281.4"/>ནས་སུ། །མཚམས་སྦྱོར་བ་ཡི་ས་བོན་གྱིས། །ཡེ་ཤེས་གཡུང་དྲུང་བརྡལ་བ་ལ། སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོའི་མཚམས་སྦྱར་ནས། །གསེར་དང་དངུལ་དུ་བསྲེས་པ་བཞིན། །སྡིག་པ་སྤྱད་ ཀྱང་ཡེ་ཤེས་འབར། །ཡང་ན་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="281.5"/>འཁོར་གསལ་སྤྲོས་ཏེ། །ཕུང་པོས་མངོན་རྫོགས་ལྷ་ལ་མཆོད། །རྩ་བ་གསང་བའི་བྷ་ག་ལ། །མཚམས་སུ་སྦྱོར་བའི་ས་བོན་གྱིས། །སྲས་སུ་བསྐྱེད་ན་བསོད་ནམས་མཆོག །བསྐལ་པའི་མེ་དཔུང་འབར་བ་<milestone unit="line" n="281.6"/>ཡིས། །སྲིད་པའི་བུད་ཤིང་བསྲེགས་པ་ལྟར། །ཡེ་ཤེས་མེ་དཔུང་འབར་བ་ཡིས། །འགྲོ་བ་ཀུན་གྱི་བག་ཆགས་བསྲེགས། །མེ་ལ་ཤིང་གི་བསྣན་པ་ལྟར། སྡིག་པ་སྤྱད་ཀྱང་ཡེ་ཤེས་འབར། །མ་སྲིང་དང་ནི་ཕྱལ་པ་<milestone unit="page" n="282"/><milestone unit="line" n="282.1"/>དང་། །སྦྱོར་བའི་ཕྱིར་ནི་འདོད་ཆགས་བསྒོམ། །ལྔཡི་བོནརྣམལྔལསཀྱང། ལྷ་ཡི་ས་བོན་གནས་ལྔ་དང་། །གཅིག་ལ་ལྔ་ཡི་ཚོམ་བུར་སྦྱར། །ལན་ལམཡང་དུ་བདེ་བའི་ས་བོན་གྱིས། །བྷ་ག་ལ་ནི་འདབམབརྒྱདཔདྨས་<milestone unit="line" n="282.2"/>བརྒྱན། །སྟན་དུ་བདེ་བའི་ས་བོན་གྱིས། །ཀློང་ནས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སུ་བཅས། །ལས་ཀྱི་ས་བོན་གཡས་གཡོན་ལ། །དབུ་ལ་མཁའ་འགྲོ་ལྔ་པོ་ཉིད། དྲིལ་བུའི་ས་བོན་རྐང་གཉིས་ལ། །ཞགས་པའི་ས་བོན་ལག་<milestone unit="line" n="282.3"/>གཉིས་པོར། །བདག་ཉིད་སྙིང་པོ་བརྟན་པའི་སྐུ། །གནས་ལྔར་རལ་གྲིའི་ས་བོན་ལྔ། །གཅིག་ལ་མཁའ་འགྲོ་ལྔ་ལྔས་བསྐོར། །འདྲེན་པའི་ས་བོན་སྒལ་ཚིགས་ལ། དགྱེས་པའི་ས་བོན་གཡས་གཡོན་ལ། །བསྟིམ་<milestone unit="line" n="282.4"/>པའི་ས་བོན་གསང་བ་ལ། །ལྕགས་ཀྱུའི་ས་བོན་རྐང་གཉིས་ལ། །ལྕགས་སྒྲོགས་ས་བོན་ལག་གཉིས་ལ། །བསྐྱོད་པའི་ས་བོན་མཚམས་སུ་སྟེ། །སྤྲོས་ནས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཚེ། །མཆོད་པ་ཅི་ཡི་ས་བོན་གྱིས། །སྟོང་<milestone unit="line" n="282.5"/>ཁམས་བཀང་ནས་མཉེས་མཆོད་ལ། །རིགས་དྲུག་འགྲོ་བའི་སྡིག་སྦྱངས་ནས། །འཇུག་པའི་ས་བོན་ཆེན་པོ་ཡིས། །བརྫུས་ནས་ཀུན་བཟང་མཁའ་ལ་བསྟིམ། །གཏིང་དཔག་མེད་པའི་རྒྱ་མཚོ་ལ། །ཆུ་བྲན་མཐའ་<milestone unit="line" n="282.6"/>དག་འདུ་བ་ལྟར། །བྱ་བྱེད་གཉིས་ཀྱི་ཀློང་དཀྱིལ་དུ། །མ་སྲིང་ལ་སོགས་ཀླུ་མོ་དང་། །གདོལ་པ་རིགས་ངན་ཕྱལ་པ་དག །ཚུར་དགུར་སྦྱོར་ན་དངོས་གྲུབ་མཆོག །ཅེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། འཁོར་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="283"/><milestone unit="line" n="283.1"/>༄༅། །ཆགས་སྡང་གི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་བོ། །ཏ་ན་ག་ཎའི་བཅའ་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་གསོལ་པ། །མངོན་སྤྱོད་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་དག །ཇི་ལྷར་བདག་གིས་ནན་ཏན་<milestone unit="line" n="283.2"/>བགྱི། །སྤྱི་དཔལ་མཆོག་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །རྒྱལ་པོ་བདེ་བས་བཀའ་སྩལ་པ། །དེ་ཕྱིར་ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་སེམས། །མངོན་སྤྱོད་མཆོད་པ་སྣ་ཚོགས་ཏེ། །བདག་ཉིད་མཁའ་འགྲོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྡན། །རྒྱན་དང་<milestone unit="line" n="283.3"/>འགོ་བའི་ལོངས་སྤྱོད་ལ། །འདོམས་གང་འོད་ཀྱི་ས་བོན་གྱིས། །སྦྱངས་ན་དཀྱིལ་འཁོར་མཉེས་པ་ཡིན། །བཟའ་དང་བཅའ་བའི་ལོངས་སྤྱོད་ལ། །སྲེག་པའི་ས་བོན་མཐར་བཞག་ལ། །བདུད་རྩིའི་ས་བོན་མཆོག་<milestone unit="line" n="283.4"/>སྦྱངས་ཏེ། །མཉེས་ཤིང་དགྱེས་པའི་ས་བོན་གྱིས། །མཆོད་ཅིང་ཟོས་ན་དཀྱིལ་འཁོར་མཉེས། །བ་་བས་ཚིམས་པའི་ལོངས་སྤྱོད་ལ། །སྲེག་པའི་ས་བོན་གྱིས་སྦྱངས་ཏེ། ཆུ་ཡི་ས་བོན་ཆེན་པོ་ཡིས། །སྦྱངས་ཏེ་<milestone unit="line" n="283.5"/>འཐུངས་ན་དཀྱིལ་འཁོར་དགྱེས། །ཕར་གཏོང་པ་དང་ཚུར་ལེན་པ། །ཕོ་དང་མོ་ཡི་ས་བོན་གྱིས། །སྦྱངས་ན་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཐོབ། །མཆོད་པ་ཉིད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྲོ། །རྟགས་ཀ་ནི་དང་ཐད་དོང་ལ། །ཐབས་<milestone unit="line" n="283.6"/>དང་ཤེས་རབ་ས་བོན་གྱིས། །སྦྱངས་ན་སྡིག་བྱང་ཉེས་པ་མེད། །འདི་ལྟར་བྱས་ན་འཕགས་པ་མཉེས། །མངོནསྤྱོདམཆོད པ ཆེན པོཡིན། །ཆོས ཀྱིརངབཞིན དངོསམེདདེ། །དངོས་མེད་ཡི་གེ་སྟོང་པས་<milestone unit="page" n="284"/><milestone unit="line" n="284.1"/>སྦྱངས། །སྟོང་ཉིད་སྟོང་པ་ཡེ་ནས་དབེན། །བསགས་པའི་སྣོད་ཀྱང་དངོས་པོས་སྟོང་། །རྣམ་པར་སྨིན་པ་སྟོང་པས་མེད། །བྱེད་པ་པོ་དང་བྱ་བ་མོ། །གདོད་ནས་སྟོང་པའི་འབྲས་བུ་ཡིན། །རྟོགས་པས་སྟོང་པའི་འབྲས་<milestone unit="line" n="284.2"/>བུ་ལེན། །ལེགས་དང་ཉེས་པ་གཉིས་མེད་དེ། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་ལེན་པ་མེད། །གདོད་ནས་ལེན་པའི་རྒྱལ་པོ་ཡིན། །དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་པས། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པ་འཁོར་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཀུན།<milestone unit="line" n="284.3"/>སྟོང་པའི་འབྲས་བུ་ལ་སེམས་མི་ཡེངས་པར་རྟོགས་གོདེ་ནས་གནོད་འདུལ་ལྷ་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོའི་ཞབས་ལ་འཇུས་ནས། །མོས་པ་ཆེན་པོས་གསོལ་པ། །དགོངས་ཤིག་བདེ་ཆེན་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="284.4"/>ལྔ། །སྲིད་པ་འཁྲུགས་པའི་རྟོག་པ་ཡི། །སེམས་ཀྱི་འཁྲུགས་པ་ཅི་མཆིས་པ། །ཞབས་ལ་སྤྱི་བོས་ག་ས་ནས་སུ། །སྟོང་པ་ཆེན་པོར་བཟོད་པར་གསོལ། །འབྲས་བུ་ཆེན་པོར་བཟོད་པར་གསོལ། །བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="284.5"/>ཆེན་ཕོར་བཟོད་པར་གསོལ། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོར་བཟོད་པར་གསོལ། །དེ་ནས་མི་དམིགས་པའི་ཚངས་པ་ཆེན་པོ་ཐོབ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དེས། །ལོངས་ནས་སྐུ་ལ་སྦྲུལ་ལྷར་འཁྲིལ། །མཛེས་པ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="284.6"/>མཆོད་པ་བྱས། །ཕྱིདབངཆེནཔོབདགལསྩོལ། །ནངདབངཆེནཔོབདགལསྩོལ། །གསངདབངཆེནཔོབདགལསྩོལ། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། སྤྱིདཔལཆེནཔོསབཀའསྩལ་པ། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་<milestone unit="page" n="285"/><milestone unit="line" n="285.1"/>༄༅ ཡིས། །ང་ཡིས་གསང་རྒྱུད་ཆེན་པོ་འདི། །ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ལ། །གསང་བ་འདི་ལས་མི་མངའ་བས། །གསང་བའི་གསང་ཆེན་གསང་བའི་གཏེར། །གསང་བ་མཆོག་གི་སྤྱོད་པ་<milestone unit="line" n="285.2"/>འདི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཁྱེད་ལ་གཏད། །འགྲོ་བ་ཀུན་ལ་སྙིང་བརྩེའི་ཕྱིར། །ང་ཡི་སྤྱོད་པ་ཐ་དག་དང་། །ང་ཡི་བྱིན་རླབ་ཆེན་པོ་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཁྱོད་ཀྱི་བཟུང་། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="285.3"/>ཁྱོད། །གསང་བ་ཀུན་གྱི་བྱེད་པ་པོ། །གསང་བའི་གསང་ཆེན་གསང་བའི་བདག །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་གསང་བ། །གསང་བའི་དཔལ་དུ་དབང་བསྐུར་རོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་དགོངས་པ་སྟེ། །རྣལ་འབྱོར་ཀུན་<milestone unit="line" n="285.4"/>ལ་བདེ་སྤྱིན་པ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཁྱོད་ཀྱིས་ཟུང་། གུ་ཡ་ཧྭ་རྭ་ཛ་ས་མ་ཡ་ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །ཞེས་གནང་བ་དང་། དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དེས། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་བཀྲོལ་བྱས་ཏེ། །སྤྱི་དཔལ་མཆོག་ལ་མངོན་<milestone unit="line" n="285.5"/>པར་གཏོར། །གསང་དབང་ཆེན་པོས་སྩལ་པའི་ཕྱིར། །སྙིང་དང་སྙིང་གི་གྲོགས་མོ་དེ། །སྤྱི་དཔལ་མཆོག་ལ་ཡོན་དུ་འབུལ། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་མང་པོ་ཀུན། །གསང་དབང་གནང་ནས་ཡོན་དུ་བཞེས། །མངོན་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="285.6"/>མཆོད་པ་ཆེན་པོའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་གསོལ་པ། །ས་མ་ཡ་ཞེས་བགྱི་བ་གང་། །ས་མ་ཡ་ལ་དུ་ཞིག་མཆིས། །ས་མ་ཡ་ལ་དོན་རྣམས་གང་། །དེ་སྐད་ཅེས་ཞུས་པ་གསན་ནས་<milestone unit="page" n="286"/><milestone unit="line" n="286.1"/>ཀྱང་། །ཉག་གཅིག་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ས་མ་ཡ་ཞེས་བྱ་བ་ནི། །འདའ་བར་དཀའ་བའི་དམ་ཚིག་གོ །དམ་ཚིག་གྲངས་ལ་བསམ་མི་ཁྱབ། །བསྡུས་ན་རྣམ་པ་གསུམ་ཡིན་ནོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་གསོལ་<milestone unit="line" n="286.2"/>པ། །ས་མ་ཡ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཇི་ལྟར་བདག་གིས་ནན་ཏན་བགྱི། །ཉག་གཅིག་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །ཉོན་ཅིག་དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས། །སྟོན་པ་བདེ་གཤེགས་ཀུན་གྱིས་དཔལ། །སྐུ་ཡི་ཕྱག་རྒྱ་མི་<milestone unit="line" n="286.3"/>སྤང་ཞིང་། །བསྒོ་བའི་ཚིག་རྣམས་མཉན་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་སྐྲུན་ལ་གདུང་བ་སྐྱེད། །འདི་ནི་ལུས་ཀྱི་ས་མ་ཡ། །བསྐྱེད་རྫོགས་ས་བོན་རྒྱུན་མི་གཅད། །རྒྱལ་པོ་ཕྱག་རྒྱ་གསལ་བར་བསྒོམ། །འདི་ནི་ངག་གི་ས་མ་<milestone unit="line" n="286.4"/>ཡ། །གསང་བའི་སྙིང་པོ་ངེས་པའི་དོན། །སྣོད་ངན་རྣམས་ལ་སྤེལ་བ་མིན། །འདི་ནི་ཙིསྟའི་ས་མ་ཡ། །ཏན་གན་དང་ནི་འབྲས་བུ་ལྔ། །སྤང་བར་མི་བྱ་སྤྱད་པར་བྱ། །འདི་ནི་ཡན་ལག་ས་མ་ཡ། །དམིགས་མེད་སྤྱོད་པ་<milestone unit="line" n="286.5"/>མཐའ་དག་ཀུན། །འགྲོ་དོན་རྫོགས་པའི་ས་མ་ཡ ས་མ་ཡ་ནི་རྡོ་རྗེ་ཆེ། །འདའ་བར་མི་བྱེད་རྡོ་རྗེའི་དམ། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་བྱེད་པ་ནི། །མཁའ་འགྲོ་རྣམ་གསུམ་ས་མ་ཡ། །ཞེས་དཔའ་བོས་བཤད་དོ། །དེ་<milestone unit="line" n="286.6"/>སྐད་སྤྱིདཔལཆེནཔོས་བཀའ་སྩལ་པས། འཁོར་ཐམས་ཅད་ཡི་རངས་ཏེ། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དང་། རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ནི། གསང་བའི་བདག་པོར་གྱུར། འཁོར་མང་པོས་ནི་གཡུང་དྲུང་གི་དངོས་<milestone unit="page" n="287"/><milestone unit="line" n="287.1"/>༄༅། །གྲུབ་ཐོབ་ནས། གསང་བ་དགྱེས་པའི་དམ་ཚིག་ཅན་དུ་གྱུར་ཏོ། །གསང་བ་བཅའ་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།རྣལ་འབྱོར་གྱི་རྒྱུད་ལུང་ཆེན་པོ་ཀ་མ་ལ་དི་སྙི་སིརྙི་མ་ཧྭ་ཏན་ཏྲ་ལས།<milestone unit="line" n="287.2"/>དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་པ་དང་། བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་བཅའ་གཞི་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་གཞི་དང་། ས་མ་ཡའི་བཅའ་གཞི་སྟེ་རིན་པོ་ཆེ་གཏེར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།གདོན་འདུལ་ལྷ་<milestone unit="line" n="287.3"/>ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །སྲིད་པའི་དབང་ཅན་མ་མོ་རྣམས། །སྤྱན་རྣམས་དྲང་ན་གང་ནས་དྲང་། །དབང་དུ་བསྡུ་ན་ཅི་ལྟར་བསྡུ། །ལས་ལ་བསྐོལ་ན་ཇི་ལྟར་བཀོལ། །ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པ་ཇི་ལྟར་འབུལ། །དེ་སྐད་ཞུས་<milestone unit="line" n="287.4"/>པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །ལས་རྣམས་འོག་མ་འདི་ལྟར་བྱ། །ཧུ༷་སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་ཡུམ་གྱི་བྷ་གའི་ཀློང་། དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་འབྱུང་<milestone unit="line" n="287.5"/>བ་ལྔ་ཡི་ངང་། སྐྱེ་འགྲོ་མ་ལུས་འབྱུང་བ་ལྔ་ལ་རྫོགས། །འདས་དང་མ་འདས་འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་དབྱིངས། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཉིད་བྷ་ག་ཡུམ་གྱི་ཀློང་། །བདེ་ཆེན་ཡུམ་གྱི་ཀློང་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཧཱུཾ་ཁམས་གསུམ་ཐམས་<milestone unit="line" n="287.6"/>ཅད་ཡུམ་གྱི་བྷ་གའི་བརྒྱན། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་པ། །གྲུ་ཆད་སྒོ་བཞི་བྷ་གའི་ཚུལ་དུ་བརྒྱན། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་རྒྱལ་མོ་སྐུ་སྐྱོད་ཅིག །འཁོར་ལོ་འབར་བའི་ལྟེ་དབུས་སུ། །ཡ་བདུད་བསྨྱེལ་<milestone unit="page" n="288"/><milestone unit="line" n="288.1"/>བའི་གདན་སྟེང་དུ། །ཡུམ་གྱི་རྒྱལ་མོ་སྤྱན་འདྲེན་ཏེ། །ཟུར་བཞི་ཞབས་བརྒྱད་ཕྱོགས་མཚམས་གནོན། །མཁའ་བཞི་བདེ་ཀློང་གཅིག་ཏུ་འཁྱིལ། །མཁའ་ལ་དུས་བཞིའི་ཆ་བསྙམ་མ། །དབུ་གཅིག་ཞལ་ལྔ་སྲིད་པར་<milestone unit="line" n="288.2"/>གསལ། །ཞལ་ནས་འབྱུང་བ་ལྔ་འཆར་མ། །ཕྱག་དྲུག་ཕྱག་ཆ་སྣ་ཚོགས་བསྣམས། །དང་པོ་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་དང་། །བར་མ་ཞགས་པ་བྷརྙ་འབར། །ཐ་མ་བདུད་རྩི་གཡང་གཞི་འབར། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་<milestone unit="line" n="288.3"/>ལ། །ན་བཟའ་སྣ་ཚོགས་ཤིན་ཏུ་འབར། །འཁོར་ལོ་འབར་བའི་རྩེ་མོ་ལ། །ཚོགས་ཀྱི་བདག་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་ཤར་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེངདུ། །ས་བདག་བསྒྱེལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། ་ར་གྱི་<milestone unit="line" n="288.4"/>མཁའ་འགྲོ་སེང་གེའི་གདོང་། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་རྣམ་སྣང་གསལ། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ན་བཟའ་དཀར་མོ་ཤེལ་ལྟར་དག །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དང་པོ་རྡོ་རྗེ་བྷརྙ་<milestone unit="line" n="288.5"/>འབར། །བར་མ་དགྲ་སྟུ་གཏུན་ཤིང་བརྡེག །ཐ་མ་སེང་གེ་མཆོག་ཆེན་སྙོད། །འབྱུང་བ་ས་ཡི་མངའ་བདག་མོ། །འགྲོ་བའི་རུས་ལ་མངའ་མཛད་མ། །རུས་པའི་བདག་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་བྱང་ཕྱོགས་འཁོར་<milestone unit="line" n="288.6"/>ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། །གནོད་སྦྱིན་བསྒྱེལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །བྱང་གི་མཁའ་འགྲོཁྱུངཆེན་གདོང་། རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་ཡང་གསལ་གཡོས། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ན་བཟའ་ལྗང་གུ་ཤིན་ཏུ་<milestone unit="page" n="289"/><milestone unit="line" n="289.1"/>༄༅། །འབར། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དང་པོ་རྒྱ་གྲམ་བྷརྙ་འབར། །བར་མ་ཁྱུང་ཆེན་རྒྱུ་ཕྲེང་འདྲེན། །ཐ་མ་སྤྱང་མོ་ཞིང་ཆུང་སྙོད། །འབྱུང་བ་རླུད་གི་མངའ་བདག་མོ། །འགྲོ་བའི་<milestone unit="line" n="289.2"/>དབུགས་ལ་མངའ་མཛད་མ། །དབུགས་ཀྱི་བདག་མོ་བཞུགས་སུ་གསལ། །ནུབ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོ་རྩིབས་སྟེང་དུ། །ཆུ་བདག་བསྒྱེལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །ནུབ་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་དུར་བྱ་གདོང་། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་<milestone unit="line" n="289.3"/>གཉེན་གསལ་མོ། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། ན་བཟའ་དམར་པོ་དབང་གིས་མཛེས། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དང་པོ་པདྨ་བྷརྙ་བསྣམས། །བར་མ་ཞགས་པ་ཏྲི་ཤུ་ལ། །ཐ་མ་ཅེ་སྤྱང་<milestone unit="line" n="289.4"/>ཞིང་ཆུང་སྙོད། །འབྱུང་བ་ཆུ་ལ་མངའ་མཛད་མ། །འགྲོ་བའི་ཁྲག་ལ་མངའ་མཛད་མ། །ཁྲག་གི་བདག་མོ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་ལྷོ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། །གཤིན་རྗེ་བསྒྱེལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །ལྷོ་<milestone unit="line" n="289.5"/>ཡི་མཁའ་འགྲོ་བན་གླང་གདོང་། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་འོད་གསལ་མོ། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ན་བཟའ་སྔོན་མོ་བིཌབྱ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དང་པོ་རིན་ཆེན་བྷརྙ་<milestone unit="line" n="289.6"/>འབར། །བར་མ་མེ་དབལ་དབྱུག་ཏོ་བསྣམས། །ཐ་མ་སྟག་མོ་ཞིང་ཆུང་སྙོད། །འབྱུང་བ་མེ་ལ་མངའ་མཛད་མ། །འགྲོ་བའི་དྲོད་ལ་མངའ་མཛད་མ། །དྲོད་ཀྱི་བདག་མོ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་<milestone unit="page" n="290"/><milestone unit="line" n="290.1"/>ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། །བརྒྱ་བྱིན་བསྒྱེལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། །ནམ་མཁའི་མཁའ་འགྲོ་རྡོ་རྗེའི་མཆུ། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་བརླག་གསལ་མཉམ། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ན་བཟའ་སེར་པོ་བཙོ་མ་གསེར།<milestone unit="line" n="290.2"/>དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །དང་པོ་འཁོར་ལོ་བྷརྙ་འབར། །བར་མ་རྒྱལ་མཚན་སྤུ་གྲི་འཛིན། །ཐ་མ་འུག་མ་ཞིང་ཆུང་སྙོད། །ནམ་མཁའ་སྟོང་ལ་དབང་བསྒྱུར་མ། །འགྲོ་བའི་བཀྲག་ལ་མངའ་མཛད་<milestone unit="line" n="290.3"/>མ། །བཀྲག་གི་བདག་མོ་བཞུགས་སུ་གསོལ། ཀུན་ཀྱང་ཡེ་ཤེས་མཁའ་འགྲོ་མ། །མཆེ་བ་ཅན་ལ་གཙིགས་ཤིང་ཧ་ཧ་བཞད། །འཇིགས་ཚུལ་ཆེ་ལ་སྙིང་རྗེར་ལྡན། །ཡེ་ཤེས་དྲུག་དང་ལྡན་པ་སྟེ། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་དེ་<milestone unit="line" n="290.4"/>བཞིན་གཤེགས། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་སྙིང་བརྩེའི་ཕྱིར། །འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ད་ནི་མ་མོ་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་བསྐུལ་ཐབས་བསྟེན་ཏེ། །ཉོན་ཅིག་གདོན་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །གཙོ་མོ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="290.5"/>དྲུག་པོ་ནི། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོར་བསྒོམ་པར་བྱ། །བཅུ་བཞི་མན་ཆད་གདན་དུ་འདིང་། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་བསྒོམ་པར་བྱ། །མ་ནི་དགྱེས་ཆེན་རྟག་པའི་མཁའ། །མོ་ནི་བདེ་ཆེན་ལོངས་སྤྱོད་ཀློང་། །མ་ནི་རྟག་ཆེན་<milestone unit="line" n="290.6"/>གཡུང་དྲུང་མཁའ། །མོ་ནི་ཆགས་མེད་བྱང་ཆུབ་ཀློང་། །མ་ནི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མཁའ། །མོ་ནི་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ཀློང་། །མ་ནི་རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་མཁའ། །མོ་ནི་སྲིད་པ་ཀུན་གྱི་ཀློང་། མ་ནི་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་<milestone unit="page" n="291"/><milestone unit="line" n="291.1"/>༄༅། །མཁའ། །མོ་ནི་འགག་པ་མེད་པའི་ཀློང་། །མ་ནི་ཐབས་མཆོག་གནོད་མེད་མཁའ། །མོ་ནི་ཤེས་རབ་ཆགས་མེད་ཀློང་། །མ་ནི་མཁའ་ཡི་དབྱིངས་ཉིད་མཁའ། །མོ་ནི་སེམས་ཀྱི་སེམས་ཉིད་ཀློང་། །མ་<milestone unit="line" n="291.2"/>ནི་ཆོས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་མཁའ། །མོ་ནི་བྷ་ག་དབྱིངས་ཉིད་ཀློང་། །དེ་ལ་མ་མོ་ལུས་ལ་ཇི་ལྟར་དབང་དུ་བསྡུ་ཞེ་ན། །ཚིག་དང་དོན་དུ་འདི་སྐད་སྟོན། །ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་དང་། །གསང་ཆེན་བདེ་བའི་སྲས་མཆོག་<milestone unit="line" n="291.3"/>དང་། །མན་ངག་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཡང་གསང་མ་མོ་དྲུག་མོ་དེ། །ཆགས་པའི་གདན་དུ་བསྒོམ་པར་བྱ། །འོད་ཆེན་ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་ཆེན་མོ་དང་། །ཉི་ཟླ་ཐོད་ཕྲེང་གདན་དུ་<milestone unit="line" n="291.4"/>བཏིང་། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོ་རྒྱན་བཞི་ཡིས། །ཁྲོས་པའི་དབང་ཆེན་བཞི་པོ་དང་། །ཆགས་པའི་གདན་དུ་གདིང་བར་བྱ། །སྲིད་པའི་དང་མ་བརྒྱད་པོ་ལས། །སྦས་པའི་མ་མོ་བཞི་པོ་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་བཞི་<milestone unit="line" n="291.5"/>རྣམས་ཀྱང་། །མངོན་སུམ་གདན་དུ་གདིང་བར་བྱ། །བདེ་ཆེན་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་སྤུན་གཉིས་མནན། །སྲིད་པ་རང་ལུས་ག་་མ་ཡིས། །ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་སྤུན་དྲུག་མནན། །ཆགས་པའི་<milestone unit="line" n="291.6"/>ཡུམ་ཆེན་དམར་མོ་ཡིས། །འདོད་ཁམས་གཙོ་མོ་སྤུན་གཉིས་མནན། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་མདོར་སྡུད་ཀྱིས། ནམ་མཁའི་རྒྱལ་མོ་སྤུན་བཞི་མནན། །དབང་པོ་སྤྱི་ཡི་མདོ་གསལ་གྱིས། །སྲིད་པའི་མ་ཆེན་བདུན་རྣམས་<milestone unit="page" n="292"/><milestone unit="line" n="292.1"/>མནན། །གཡས་གཡོན་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །དམག་གི་རྒྱལ་མོ་སྤུན་བཞི་མནན། །སྲིད་པ་འཇུག་བྱེད་ཕོ་མོ་ཡིས། །ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་གན་རྐྱལ་མནན། །དེ་ལྷར་གདན་དུ་གདིང་བར་བྱ། །སྙིང་འདྲེན་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="292.2"/>བཅིངས་ནས་སུ། །དྲག་པོའི་སྔགས་ཀྱི་མནན་པར་བྱ། །ཧུ༷་མུ་ཁ་ལེ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཧ་ཧེ་ཕཊ། ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་བྷ་ག་ཤརྙིང་ནན་སྨུ་ར་པདྨ་ཁ་རག་སྲིང་འགྲོ་ནན་ནན། སུ་ཏྲི་དུ་ན་ཏྲི་དན་ཏྲི་ནན་ནན། མ་དུ་་ཕཊ། ཀེ་ཏ་ཀོ་<milestone unit="line" n="292.3"/>ནི་ལ་ལང་ཏྲ་ནན་མ་མོ་སྨྱོ་ཧུ༷་ཕཊ་ནན། མ་མ་དུཛི་ན་ཕཊ། པདྨ་རཀྟ་པྲ་བེ་ཤ་ནན་ཕཊ། ནན་ནན། དེ་སྐད་ཅེས་ནི་བརྗོད་པ་ཡིས། །གདན་ནི་རྒྱུ་རྣམས་བསྐྱེད་པ་ཡི། །བདུད་རྩི་དམར་ཆེན་ཁར་ཀླུགས་སོ། །ཨོ་བཛྲ་<milestone unit="line" n="292.4"/>ཨ་མྲི་ཏ་ཨུ་ཙིསྟ་ནན། འདི་ནི་སྲོག་འཕྲོག་པའི་སྔགས་ཡིན་ཏེ། །གདན་གྱི་སྙིང་ཁྲག་ཞལ་དུ་རྔུབ། །ལྕེ་ཡི་སྟེང་དུ་གསལ་བར་བཞག །དེ་ནས་གདན་ལས་བཀྱེ་ནས་སུ། །སྒྲུབ་པའི་ལས་རྣམས་བྱེད་པར་བསྒོམ། །ཆེ་<milestone unit="line" n="292.5"/>བའི་ང་རྒྱལ་འདི་སྐད་བསྐྱེད། །ཧུ༷་ང་ནི་ཁྲག་འཐུང་ཀུན་གྱི་རྗེ། །ང་ནི་ཁྲོ་བོ་ཀུན་གྱིས་ཡབ། །ང་ནི་སྲིད་གསུམ་སྙིང་རྗེའི་བདག །ང་ནི་མ་མོ་ཀུན་གྱི་རྗེ། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་སྙིང་ཁྲག་བདག །ཁྱེད་ཀྱི་སྙིང་ཁྲག་ང་ལ་<milestone unit="line" n="292.6"/>ཡོད། །ང་ཡི་ལས་རྣམས་ཁྱོད་ཀྱིས་སྒྲུབས། །ཛ་ཧུ༷་དུ་རི་མ་མ་སྨྱོ་མ་མ་སྨྱོ། མ་མ་སྨྱོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རག་མོ་སྨྱོ། ཧུ༷་ཡེ་ཤེས་རྩལ་འཕང་ཐིག་ལེ་ཡིས། །བསྒོམ་བྱ་མ་མོ་བཅུ་གསུམ་ལ། །དྲུག་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="page" n="293"/><milestone unit="line" n="293.1"/>༄༅། །རྫོགས། །ཞེས་འབྱུང་སྟེ་བདག་ཉིད་བླ་ན་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་དུ་གསལ་བར་བྱས་ལ། སེམས་ལས་སྐྱེས་པའི་མ་མོ་བཅུ་གསུམ་དང་། མ་མོ་དྲུག་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་གྲོག་གི་སྙིང་པོ་བསྡུས་ལ་འཁོར་དུ་<milestone unit="line" n="293.2"/>བཞག་གོ །དེ་ནས་རྣལ་འབྱོར་གྱིས་མཆོད་པ་གཞུང་བཞིན་བཤམས་ལ། །སྣ་ལ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལས་བསྐྱེད་པའི་མ་མོ་མཆོད་དོ། །ཧུ༷་ཐིག་ལེ་དབྱིངས་ལས་བསྐྱེད་པའི་ཁྲོ་རྒྱལ་ཡུམ། །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་ལས་སྐྱེས་པའི་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="293.3"/>མོའི་སྐུར་སྟོན་པ། གཉིས་མེད་ཧ་ཧ་བཞད་ཅིང་རྔམ་པའི་སྒྲ་ཡིས་ཧུ༷་སྒྲ་འབྱིན། །མཆེ་བ་དམར་པོ་གཙིགས་ནས་སྙིང་འདྲེན་རྐན་སྒྲ་ཅན། །སྐྱེ་ཤི་རྩ་བ་བཅད་ནས་བདེ་ཀློང་ཐུགས་ལ་བསྡུ། །ཀུན་ཀྱང་སྐུ་མདོག་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="293.4"/>མོར་བཞུགས་ཞིང་དབང་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །ཕྱག་ནས་སྤྲུལ་པ་གཏོང་ཞིང་དུག་གསུམ་དབྱིངས་སུ་སྦྱོར། །མ་ཚོགས་འཁོར་དུ་བསྡུས་ནས་བྷ་ག་མངའ་མཛད་མ། །དྲུག་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་ཚོགས་ཀྱི་དུས་ལ་བབ་<milestone unit="line" n="293.5"/>ཀྱིས་རྔམས་པའི་མདངས་ཕྱུང་ཞིག །སྲིད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས་པའི་ཐིག་ལེ་ཆེ། །དགྱེས་པ་བཞད་པའི་སྒྲ་སྒྲོགས་རོལ་པ་ཚུལ་བཞིན་མཛོད། །རྒྱུ་ལས་བསྐྱེད་པའི་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་འདི། །རྣམ་རྟོག་གཞོམ་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="293.6"/>ཁྱེད་ཀྱིས་སྐུ་ལ་ཐིམ་པར་མཛོད། ཧ་ཧུ༷་ཧེ་མ་སྨྱོ་སྦྱོ། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ་ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །ཨོ་ཧ་ཧོ། །སྐུ་ལས་བསྐྱེད་པ་སྟོན་ནས་སུ། །འཁོར་གྱི་དྲུག་པོ་སྤྱན་དྲང་ངོ། །ཧུ༷མམོཆེནམོཚོགསཀྱིདཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཀུན་<milestone unit="page" n="294"/><milestone unit="line" n="294.1"/>འབྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་མངའ་བདག་མོ། །བཞི་ཟུར་ཞབས་བརྐྱང་ཞལ་སྔར་འབར། །མཁའ་ལ་སྲོག་གི་མངའ་མཛད་ན། །དཀྱིལ་འཁོར་གཙོ་མོ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་མ་མོ་ཆེན་མོ་རྒྱུ་བདག་མོ། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་<milestone unit="line" n="294.2"/>བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ཞལ་གསུམ་ཤར་གྱི་མཁའ་འགྲོ་མ། །ཧུ༷་མ་མོ་ཆེན་མོ་དབུགས་བདག་མོ། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ཞལ་གསུམ་བྱང་གི་མཁའ་འགྲོ་མ། །ཧུ༷་མ་མོ་ཆེན་མོ་རླན་བདག་མོ། །ཧུ༷་སྣ་<milestone unit="line" n="294.3"/>ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ཞལ་གསུམ་ནུབ་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་མ། །ཧུ༷་མ་མོ་ཆེན་མོ་དྲོད་བདག་མོ། །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ཞལ་གསུམ་ལྷོ་ཡིས་མཁའ་འགྲོ་ལ། །ཧུ༷་མ་མོ་ཆེན་མོ་བཀྲག་གི་<milestone unit="line" n="294.4"/>བདག །སྣ་ཚོགས་འགྱུར་བའི་སྐུ་མདོག་ལ། །ཞལ་གསུམ་ནམ་མཁའི་མཁའ་འགྲོ་མ། །ཡང་སྦས་དྲུག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས། །ཐུགས་དམ་ཆེན་པོ་རྗེས་དགོངས་ཏེ། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མརྫོད། །དེ་<milestone unit="line" n="294.5"/>ནས་བཅུ་བཞི་མན་ཆད་ཀྱང་། །རང་རྒྱུད་ལུགས་བཞིན་བསྐུལ་བར་བྱ། །མ་མོ་བཀོལ་ཐབས་དང་དབང་དུ་བསྡུ་བ་དང་ཚོགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །མ་མོ་ཀུན་<milestone unit="line" n="294.6"/>གྱི་ཕྱག་རྒྱ་རྣམས། །དོན་དུ་ཇི་ལྟར་འཚལ་བར་བགྱི། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་རྣམས། །འབྲུ་ལྔའི་དོན་དུ་ངས་བསྟན་པ། །ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །ཨ་ལ་ལ་<milestone unit="page" n="295"/><milestone unit="line" n="295.1"/>༄༅། །ཧོ། །ས་མ་ཡ་ཧུ༷་ཧ་ཧེ་སྟུ༷། །ལག་གི་འདུ་བྱེད་བསྒོམ་པ་ནི། །གཡས་གཡོན་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལས། །རྡོ་རྗེ་གར་དུ་བསྐོར་བ་ལས། །ཤེས་རབ་མཆོག་གི་སྙིང་གར་བསྟན། །སྦོམ་པོ་དབང་མོ་རྩེ་སྤྲད་<milestone unit="line" n="295.2"/>དེ། །ཐབས་ཀྱིས་ཕྱོགས་མཚམས་བསྐོར་བ་ནི། །མ་མོའི་ཚོགས་ཀྱི་རྒྱལ་མོའི་རྒྱ། །རྡོ་རྗེའི་སྡེར་མོ་དམ་བསྣོལ་དེ། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་རྒྱ་བཅིང་ལ། །མ་མོ་རྡོ་རྗེ་རུས་པའི་རྒྱ། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་བཅིངས་པ་ལས། །ཧུ༷་དང་ཧ་<milestone unit="line" n="295.3"/>གཉིས་རྩེ་སྤྲད་དེ། །འབྲུ་གསུམ་བརྐྱང་ནས་གཤོག་པའི་ཚུལ། །ན་ར་ཧ་སར་བཟུང་བ་ནི། །མ་མོ་རྡོ་རྗེ་དབུགས་ཀྱི་རྒྱ། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་བཅིངས་པ་ལས། །ཨོ་དང་སྭ་གཉིས་རྒྱལ་བསྣོལ་འཁྱུད། །འབྲུ་གསུམ་རྩེ་སྤྲད་<milestone unit="line" n="295.4"/>སྐུ་གསུང་ཐུགས། །བཞད་པའི་ཐད་ཀར་བཟུང་བ་ནི། །མ་མོ་རྡོ་རྗེ་ཁྲག་གི་རྒྱ། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་དམ་བཅིངས་ནས། །ཧ་ཧ་རྩེ་སྤྲད་གྱེན་དུ་བསྒྲེང་། །ཨོ་གཉིས་རྩེ་སྤྲད་ཐད་ཀར་བརྒྱང་། །སྭ་བསྒྲེང་རྩེ་སྤྲད་ཐུར་དུ་<milestone unit="line" n="295.5"/>བརྒྱང་། །འབྲུ་གཉིས་སོ་སོ་དམ་བསྣོལ་ནས། །གུ་ཡ་ཐུགས་ཀར་བཟུང་བ་ནི། །མ་མོ་རྡོ་རྗེ་མེ་ཡི་རྒྱ། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་བཅིངས་པ་ལས། །ཨོ་གཉིས་རྒྱབ་བསྣོལ་ལུ་གུ་རྒྱུད། །འབྲུ་གསུམ་སོ་སོ་རྩེ་སྤྲད་དེ། །ཧུ༷༷་གཉིས་<milestone unit="line" n="295.6"/>དྲག་ཏུ་གཡོབ་པ་ནི། །མ་མོ་རྡོ་རྗེ་བཀྲག་གི་རྒྱ། །ཐབས་ཀྱི་ཨོ་དང་ཧ་གཉིས་ལས། ཁྲེས་རབ་སྭ་ཡིས་བརྟེན་པར་བྱ། ཁེས་རབ་ཨོ་དང་ཧ་གཉིས་ལས། །ཐབས་ཀྱི་ཧཱུཾ་གིས་བརྟེན་པར་བྱ། ཁྲེས་རབ་ཨོ་དང་ཧུ༷་<milestone unit="page" n="296"/><milestone unit="line" n="296.1"/>བརྒྱད་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་བརྐྱང་པ་ལས། །ཐབས་ཀྱི་ཨོ་དང་སྭས་བཀན་པ། །སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་དུ་མནན་བཀབ་པ། །མ་མོ་ཡེ་ཤེས་མཁའ་འགྲོའི་མཆོག །རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་ས་ཆེན་ཀུན་རྫོགས་པའི། །ཕྱག་རྒྱ་ཡིན་<milestone unit="line" n="296.2"/>པར་དཔའ་བོས་བཤད། །གཙོ་མོ་རྣམས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།གདོན་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །སེམས་ཉིད་འཇིག་རྟེན་ལ་བཟླས་པའི། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཇི་ལྟར་ལགས། །དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="296.3"/>གཙོ་ཡིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གདོན་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཁུ་ཚུར་ལ་སྤྲད་དེ། ཁྲེས་རབ་མཆོག་གི་ཕྱོགས་གནས་སུ། །ཨོ་ཨ༷་ཧ་གསུམ་བརྩེ་སྤྲད་པ། །རྣམ་པར་ཐར་པའི་སྒོ་<milestone unit="line" n="296.4"/>གསུམ་བརྒྱ། །ཐབས་མཆོག་བསྐྱོད་པའི་ཕྱོགས་གནས་སུ། །ཨོ་ཨ༷་ཧ་གསུམ་རྩེ་སྤྲད་པའི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེའི་རྒྱ། །ཐབས་ཀྱི་ཧུ༷་གིས་སྒོ་གསུམ་ནི། །རང་གིས་ཡེ་ཤེས་ཕྱག་རྒྱ་ཡིན། ཁྲེས་རབ་སྭ་ཡིས་སྐུ་<milestone unit="line" n="296.5"/>གསུང་ཐུགས། །ཐིག་ལེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རྒྱ། ཁེས་རབ་ཧུ༷་གིས་རྩེ་མོ་སྲ །ཐབས་ཀྱི་སྭ་ནི་ཕྱིར་བསྟན་པ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་ངེས་པར་བཤད། །ཐིག་ལེ་ཆེན་པོའི་རྒྱ་<milestone unit="line" n="296.6"/>བཅིངས་ནས། །མ་ཧྭ་སུ་ཁར་བསྡམ་ནས་སུ། །བླ་ན་མེད་པར་གསལ་འགྱུར་ན། །དུག་གསུམ་ཉེས་དམིགས་སེལ་བར་ངེས། །ངས་གསུངས་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དུས་གསུམ་མགོན་པོས་འདི་སྐད་གསུངས། །སེམས་<milestone unit="page" n="297"/><milestone unit="line" n="297.1"/>༄༅། །ལ་བཟླ་བའི་ཕྱག་རྒྱའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།གདོན་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །གཙོ་མོ་རྣམས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་བསྟན་ལགས་ན། །བཅུ་བཞི་ཞེས་ནི་བགྱི་བ་ཡི། །ཕྱག་རྒྱ་རྣམས་ནི་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="297.2"/>ལགས། །བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །བཅུ་བཞི་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཡིས། །ཕྱག་རྒྱ་རྣམས་ནི་ངས་བསྟན་ནོ། །གཡས་གཡོན་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལས། ཁྲེས་རབ་མཆོག་གི་སྙིང་གར་<milestone unit="line" n="297.3"/>བསྟན། ཁྲེས་རབ་ཕྱོགས་མཚམས་བསྐོར་བ་ནི། །ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་ཚོགས་ཀྱི་རྒྱ། །རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ་བརྐྱང་པ་ལ། །ཧ་གཉིས་རྩེ་སྤྲད་ཕྲེང་བའི་ཚུལ། །འབྲུ་བརྒྱད་ཕྱར་ནས་གདེངས་པ་ནི། །འདི་གཉིས་ཉི་ཟླ་ཐོད་ཕྲེང་<milestone unit="line" n="297.4"/>རྒྱ། །ཐབས་ཀྱི་ཨོ་ནི་གྱེན་དུ་བསྒྲེང་། །ཨོ་དང་སུ་དང་ཨ༷་དང་ཧ། །ཨོ་ལ་སྒུར་ཏེ་ཟུར་ཅན་དུ། །རྟོགས་པའི་ཚུལ་དུ་ཕྱར་བ་དང་། ཁེས་རབ་ཐལ་མོ་དྲང་བརྐྱང་ནས། །དགུ་ཡི་ཁར་ཡང་བརྐྱང་བ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་ཁྲོས་<milestone unit="line" n="297.5"/>པའི་རྒྱ། །ཨོ་ཨ༷་སུ་གསུམ་རྩེ་སྤྲད་དེ། །བསྣོལ་ཏེ་དམ་དུ་བསྡམས་པ་ཡི། །ཧུ༷་དང་ཧ་གཉིས་རྩེ་སྤྲད་དེ། །སྙིང་གའི་ཐད་དཀར་བཟུང་བ་ནི། །ཁམས་གསུམ་འཚོ་བྱེད་ཁྲོས་པའི་རྒྱ། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་བ་བསྡུས་པ་<milestone unit="line" n="297.6"/>ལས། །ཧུ༷་དང་ཧ་གཉིས་གཏོར་བའི་ཚུལ། །པདྨ་ཁྲག་འཐུང་ཁྲོས་པའི་རྒྱ། །ཐབས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་གཉིས། །ཕྱར་ཏེ་དྲག་ཏུ་རྒྱབ་པ་ནི། །སྲིད་གསུམ་བདེ་སྦྱོར་ཁྲོས་པའི་རྒྱ། །རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་ཕྱར་ནས་ནི། །གདོང་དང་<milestone unit="page" n="298"/><milestone unit="line" n="298.1"/>དཔྲལ་བར་རབ་གཏུགས་ཏེ། །གུས་པའི་ཚུལ་གྱིས་ལུས་བ་་པ། །འདི་ནི་མ་བཞིའི་ཕྱག་རྒྱའོ། །ཧ་དང་ཧུ༷་གཉིས་ཞགས་པའི་ཚུལ། །ཕྱི་མ་ཕྱོགས་བཞིར་བརྐྱང་བ་ནི། །འདི་ནི་རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོའི་རྒྱ། །ཐབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="298.2"/>ཕྱག་རྒྱ་ཁུ་ཚུར་བཅས། །རྒྱག་པའི་ཐབས་སུ་ཕྱར་བ་ནི། །འདི་ནི་དབྱིངས་ཕྱུག་ཆེན་མོའི་རྒྱ། །རྡོ་རྗེ་ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་ནི། །སྐུ་ཡི་ཐད་ཀར་བཟུང་བ་ནི། །འདི་ནི་བདག་ཉིད་ཆེན་མོའི་རྒྱ། །གཡས་གཡོན་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="298.3"/>བརྐྱང་ནས་ནི། །ཧ་དང་ཧུ༷་གཉིས་རྩེ་སྤྲད་དེ། །གཤོག་པའི་ཚུལ་དུ་བརྐྱང་བ་ནི། །འདི་ནི་དབྱིངས་ཕྱུག་ཆེན་མོའི་རྒྱ། །ཡི་གེ་འབྲུ་ལྔ་རྩེ་སྤྲད་ནས། །རྡོ་རྗེ་ཐོད་པའི་ཚུལ་དུ་བྱ། །འདི་ནི་དཀར་མོ་མིག་གཅིག་<milestone unit="line" n="298.4"/>རྒྱ། །དཔའ་བོ་འབྲུ་ལྔ་དམ་བསྣོལ་ཏེ། །ཧ་གཉིས་བརྩེགས་ཏེ་ཧུ༷་ལས་གཏད། །ཐོད་པ་སུལ་མང་ཚུལ་དུ་བྱ། །འདི་ནི་ནག་མོ་རལ་གཅིག་རྒྱ། །ཡི་གེ་འབྲུ་ལྔ་དམ་བསྣོལ་ཏེ། །ཧ་གཉིས་བརྩེགས་ལ་ཧུ༷་ལ་གཏད། །རྩེ་<milestone unit="line" n="298.5"/>མོ་སོ་སོར་ཕྱར་བ་ནི། །ཐོད་པ་ལྕང་ལོའི་ཚུལ་དུ་བྱ། །འདི་ནི་དམར་མོ་དབང་བསྒྱུར་རྒྱ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་རྒྱ་བསྣོལ་ཏེ། །ཧུ༷་དང་ཧ་གཉིས་རྩེ་སྤྲད་དེ། །རྡོ་རྗེ་ཐོད་པའི་ཚུལ་དུ་བྱ། །འདི་ནི་སོར་མོ་ལས་མཁན་<milestone unit="line" n="298.6"/>རྒྱ། །མ་མོ་བཅུ་བཞིའི་ཕྱག་རྒྱའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།གདོན་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །འཇིག་རྟེན་འདི་ཡི་དབང་བགྱིད་པ། །རིམ་པ་གང་དང་གང་ལ་གསོལ། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="page" n="299"/><milestone unit="line" n="299.1"/>༄༅། །པ། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡི་གཙོ། །འཇིག་རྟེན་ཇི་ལྟར་དབང་བགྱིད་པ། །ངས་བསྟན་པ་ལ་སེམས་ཐུད་ཅིག །འབྱུང་བ་ལྔ་ལས་བསྐྱེད་པ་ནི། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་དབང་བསྒྱུར་བ་ནི་བུ་མོ་སྤུན་ལྔ།<milestone unit="line" n="299.2"/>ཆ་སྙོམས་མ་ནི་སྲིད་པའི་བདེ་འགྲོ་མའོ། །འབྱུང་བ་ལྔའི་ཉུ་ལེ་མ་ནི་ཆགས་འཛིན་སྐྲུན་གཉིས་སོ། །དུས་བཞི་རྫོགས་པར་བྱེད་པ་ནི་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའོ། །དུས་བཞི་ལ་དབང་བྱེད་བུ་མོ་སྤུན་ལྔའོ། །དུས་བཞི་ཉུ་ལེ་མ་<milestone unit="line" n="299.3"/>ཆེན་མོ་ནི་ཕྱ་ཡ་བདུད་ཀྱི་ཆུང་མའོ། །མ་མོ་རང་རང་གིས་བཀོལ་ཐབས་ནི་ཡུམ་ཆེན་མོ་ཉིད་ཀྱིས་མཁའ་ལ་རྒྱུ་བའི་མ་མོ་གསུམ་དང་། དབྱིངས་ལས་ཤར་བའི་མ་མོ་གསུམ་དང་། ཡི་དམ་བསྒོམ་ལེགས་མ་མོ་དང་<milestone unit="line" n="299.4"/>བདུན་འཁོལ་ལོ། །དེས་སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་དང་། །པདྨ་ཁྲག་འཐུང་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་འཁོལ་ལོ། །དེས་སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏྲི་ལ་<milestone unit="line" n="299.5"/>སོགས་པ་བདུན་འཁོལ་ལོ། །དེས་འདོད་ཁམས་ལྷ་ཡི་གཙོ་མོ་དང་། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ་གཉིས་འཁོལ་ལོ། །དེས་ནམ་མཁའི་རྒྱལ་མོ་དང་གླིང་བཞིའི་སྤྱི་ཕུད་མ་འཁོལ་ལོ། །བུ་མོ་སྤུན་ལྔ་ནི་སྲིད་པ་ཐམས་<milestone unit="line" n="299.6"/>ཅད་ལ་དབང་བྱེད་དོ། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་བཀྲག་གསལ་མཉམ་གྱི་ནི་ཉི་མའི་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་འཁོལ་ལོ། །དེས་སྲིད་པ་ཆ་སྙོམས་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་ནི་ས་བདག་པདྨ་ཐོད་ཕྲེང་འཁོལ་ལོ། །དེས་ཨེ་ཀ་ཙ་ར་མ་འཁོལ་<milestone unit="page" n="300"/><milestone unit="line" n="300.1"/>ལོ། །དེ་རྣམས་ནི་དབུས་ཀྱི་ཉུ་ལེ་སྟེ་ནམ་གྱི་གུང་ལ་རྒྱུ། རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་རྣམ་སྣང་གསལ་གྱིས་ནི་ཁམས་གསུམ་ཆགས་བྱེད་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་འཁོལ་ལོ། །དེས་དཀར་མོ་མིག་མ་གཅིག་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་<milestone unit="line" n="300.2"/>རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོ་འཁོལ་ལོ། །དེས་གྲུ་འདེགས་མ་ཧར་ཏིང་དཀར་མོ་འཁོལ་ལོ། །དེས་དམག་གི་རྒྱལ་མོ་དཀར་མོ་མཆེ་བ་ཅན་འཁོལ་ལོ། །དེས་སྲིང་མོ་བཞི་སྟེ་གླིང་བཞི་སྤྱི་འགྲོ་མ་འཁོལ་ལོ། །འདི་རྣམས་ནི་ཤར་གྱི་<milestone unit="line" n="300.3"/>ཉུ་ལེ་མ་སྟེ་ནམ་གྱི་སྲོད་ལ་རྒྱུའོ། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་འོད་གསལ་འབར་གྱིས་ནི། །སྲིད་པ་བདེ་སྦྱོར་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་འཁོལ་ལོ། །དེས་ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་མ་ནག་མོ་རལ་པ་ཅན་འཁོལ་ལོ། །དེས་དབྱིངས་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="300.4"/>མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་གྲུ་འདེགས་མ་དུན་ཏིང་ནག་མོ་འཁོལ་ལོ། །དེས་དམག་གི་རྒྱལ་མོ་ཁ་བླན་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་སྲིང་མོ་མཁའ་ལ་ཁྱུང་ལྡིང་མ་འཁོལ་ལོ། །འདི་རྣམས་ནི་ལྷོའི་ཉུ་ལེ་མ་སྟེ་ནམ་གྱི་འཇིང་<milestone unit="line" n="300.5"/>ལ་རྒྱུའོ། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་གཉེན་གསལ་མས་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་འཁོལ་ལོ། །དེས་ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་དམར་མོ་དབང་བསྒྱུར་མ་འཁོར་ལོ། །དེས་བདག་ཉིད་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་ཐུགས་གྲུ་<milestone unit="line" n="300.6"/>འདེགས་མ་ཤརྙི་དམར་མོ་འཁོལ་ལོ། །དེས་དམག་གི་རྒྱལ་མོ་མཆུ་འཇིབ་འཁོལ་ལོ། །དེས་དམར་མོ་གཡག་ཐོད་ཅན་འཁོལ་ལོ། །དེ་རྣམས་ནི་ནུབ་གྱི་ཉུ་ལེ་མ་སྟེ་ནམ་གྱི་གུང་ལ་རྒྱུའོ། །རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་ཡང་<milestone unit="page" n="301"/><milestone unit="line" n="301.1"/>༄༅། །གསལ་གཡོས་ཀྱིས་ནི། །པདྨ་ཁྲག་འཐུང་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་འཁོལ་ལོ། །དེས་ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་སེར་མོ་ལས་མཁན་མ་འཁོལ་ལོ། །དེས་གྲུ་འདེགས་མ་གྲུབ་ཏིང་སེར་མོ་འཁོལ་ལོ། །དེས་<milestone unit="line" n="301.2"/>དམག་གི་རྒྱལ་མོ་སེར་མོ་རྐང་ལྡགས་མ་འཁོལ་ལོ། །དེ་རྣམས་ནི་བྱང་གི་ཉུ་ལེ་མ་སྟེ་ནམ་གྱི་ཐོ་རངས་རྒྱུའོ། །ཡུམ་ཆེན་མོ་ཉིད་ནི་ཉིན་མཚན་ཕྱེད་པར་གཟིགས་ཏེ། །ཕྱོགས་བཞི་མཚམས་བརྒྱད་ཀུན་ལ་མངའ་<milestone unit="line" n="301.3"/>མཛད་དོ། །སྤྱི་དབང་ནི་ཡུམ་ཆེན་མོས་རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་ལྔ་ལ་སོགས་པ་མ་མོར་གྲགས་པ་དང་། སྲིད་པ་ཀུན་ལ་མངའ་མཛད་དེ། རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་ལྔས་མ་མོ་ཆེན་མོ་བདུན་འཁོལ་ལོ། །དེས་སྲིད་པའི་བདེ་འགྲོ་མ་<milestone unit="line" n="301.4"/>དང་། ཉི་མའི་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་འཁོལ་ལོ། །དེས་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་བཞི་འདུལ་ལོ། །དེས་ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་མོ་བཞི་འདུལ་ལོ། །དེས་སྦས་པའི་མ་བཞི་འདུལ་ལོ། །དེས་སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་ཆ་སྙོམས་མ་གཉིས་<milestone unit="line" n="301.5"/>འདུལ་ལོ། །དེས་ཨེ་ཀ་ཛུ་ཏི་སྐྲུན་དྲུག་འདུལ་ལོ། །དེས་མ་བདུན་འདུལ་ལོ། །དེ་འདོད་ཁམས་ལྷ་ཡི་གཙོ་མོ་ནེ་ཚན་འདུལ་ལོ། །དེས་རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ་སྐྲུན་བདུན་འདུལ་ལོ། །དེས་དམག་གི་རྒྱལ་མོ་སྤུན་<milestone unit="line" n="301.6"/>བཞི་འདུལ་ལོ། །དེ་ལྟར་ནང་འཁྲུགས་ནའང་ཐ་མ་ནས་རིམ་བཞིན་ཏེ། གཙོ་མོ་བཅོས་ན་ཀུན་ཀྱང་བདེ། །མ་མོ་ལྔ་བཅུ་རྩ་ལྔའི་སོ་སོའི་དབང་ཚད་དོ། །སེམས་ལས་སྐྱེས་པའི་མ་མོ་བཅུ་བཞི་རྣམས་བསྣོན་པ་དེ་དག་<milestone unit="page" n="302"/><milestone unit="line" n="302.1"/>ལ་དྲུག་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་ཚོགས་ཞེས་བྱའོ། །མ་མོ་སོ་སོའི་དབང་ཚད་ཀྱི་རིམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།གདོན་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །བཅུ་བཞི་ཞེས་ནི་བགྱི་བ་དེའི། །རབ་རྒྱུད་རྩ་བ་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="302.2"/>ལགས། །འགུགས་དང་འདྲེན་པའི་སྔགས་རྣམས་ནི། །རྣལ་འབྱོར་མཆོག་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གདོན་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །བཅུ་བཞི་མན་ཆད་རྗེ་ཁོལ་གྱི། །རབས་རྒྱུད་འགུགས་འདྲེན་<milestone unit="line" n="302.3"/>སྔགས་རྣམས་ཀུན། །གཏན་ཚིགས་རྩ་བ་སྦས་པ་རྣམས། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་གཏན་ལ་དབབ། །དེ་ལ་རི་རབ་གླིང་བཞི་གང་དུ་ཆགས་པས་རང་ལུགས་ཡོད་པར་ཟད། ཉི་མ་དགུ་བརྒྱ་རྩ་གཅིག་དང་། ཟླ་བ་དགུ་བརྒྱ་རྩ་<milestone unit="line" n="302.4"/>གཅིག་སྟེ། །ཉི་ཟླ་སྟོང་རྩ་གཉིས་ཀྱིས་རི་རབ་ཀྱི་ཕྱི་རོལ་ན་གནས་པའི་སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་ཚིགས་ནས། །ཅི་ཡང་མི་གནས་པ་ལས་རི་རབ་ཀྱི་ནང་རིང་ཐུང་དུ་དཔག་བསམ་གྱི་ཤིང་ཡོངས་འདུ་ས་བརྟོལ་ཞེས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="302.5"/>བྱ་བ་ཡོད་པ་ལ། ཤིང་གི་རྩེ་མོ་རི་རབ་ཀྱི་བུམ་པའི་ནང་ན་ཡུམ་ཆེན་མོ་སྲིད་པའི་བདེ་འགྲོ་མའམ། ཁམས་གསུམ་ཡུམ་མཆོག་མ་ཞེས་བྱ་བ་སྐུ་མདོག་མཐིང་གར་བཞུགས་པ། དབུས་དང་ཕྱག་དང་ཞབས་ཅིར་ཡང་<milestone unit="line" n="302.6"/>སྟོན་ལ། རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་རལ་པ་ཅན། སྦས་པའི་སྤྱན་གཉིས་ལ། གཡས་པ་ནས་ཁྲག་གི་མཆི་མ། གཡོན་པ་ནས་བདུད་རྩིའི་མཆི་མ། སྦས་པའི་ཞལ་ནས་འབྲས་བུ་རྣམ་པ་ལྔའི་བཅུད་འཛག་པ། སྦས་པའི་<milestone unit="page" n="303"/><milestone unit="line" n="303.1"/>༄༅། །ཕྱག་གཉིས་ལ། གཡས་པས་སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྩེ་ནས་བཟུང་བ། གཡོན་པས་རྡོ་རྗེ་གདན་ལ་ཐུགས་པ་ཡན་ཆད་བཟུང་བའོ། །སྦས་པའི་ཞབས་གཉིས་ཀྱིས། གཡས་པས་འཇིག་རྟེན་གྱི་དབང་<milestone unit="line" n="303.2"/>ཆེན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་བརྫིས་པ། གཡོན་པས་འཇིག་རྟེན་གྱི་དབང་ཆེན་མོ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྙིང་རྩ་མནན་པ། གསང་བའི་མཁའ་གེ་སར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས་སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་འཕེལ་འགྲིབ་མཛད་པ། ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="303.3"/>ཀྱི་གནས་རང་ལ་ཤར་བ་ལས་མ་གཏོགས་པ་ཀུན་མཁའི་གཏིང་དུ་སྡུད་པ། སྤྱི་གཙུག་ནས་ཁྲག་གི་རལ་པ་གཅིག་གིས་སྲིད་པའི་མ་མོ་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་བསྡུད་པ། རི་རབ་ཀྱི་རྩེ་མོའི་བུམ་པའི་དབུས་ན་བཞུགས་<milestone unit="line" n="303.4"/>སོ། །དེའི་ཁོལ་མོ་སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མ་དང་ཆ་སྙོམས་མ་གཉིས་ཤིང་གི་སྐེད་པ་ན་གནས་སོ། །ཡུམ་ཆེན་མོའི་ཁོལ་མོ་སྲིད་པ་ཞིག་འཛིན་དང་། སྲིད་པའི་བྱིན་མཁན་གཉིས་ཤིང་གི་རྩ་བ་ན་གནས་ཏེ། རི་རབ་ཀྱི་ཕྱི་<milestone unit="line" n="303.5"/>རོལ་དུ་གནས་པའི་སྣང་སྲིད་ཀྱི་སྐྱེ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་ཚིག་ནས་མི་སྣང་བ་ལས། སྲིད་པའི་བདེ་འགྲོ་མས་ཉི་ཟླ་དབང་ཟླ་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། འབྱུང་བ་ལྔའི་འོད་ལས་བྱུང་བའི་བུ་མོ་མདོག་དཀར་མོ་ལ་གཡུའི་<milestone unit="line" n="303.6"/>རལ་པ་ཅན། །དཔྲལ་བའི་དབྱེས་ན་མིག་ཟུར་གསུམ་པ་གཅིག་ཡོད་པ། ལྕགས་དང་ཟངས་ཀྱི་མཁར་ནག་ལ་སྙིང་བརྒྱུས་པའི་ཞགས་པ་འཕེན་པ་གཅིག་སྐྱེས་པས། །དེས་ཉི་ཟླ་སྟོང་ཐོད་དང་ཕྲེང་བར་བཅིངས་ནས།<milestone unit="page" n="304"/><milestone unit="line" n="304.1"/>ཉི་ཟླ་ཟུང་གཅིག་བཏང་བ་ལས། གདོད་སྲིད་པ་ཆ་བསྙམས་སོ། །དེ་ནས་ཡུམ་བདེ་འགྲོ་ མས་ཕྱི་རོལ་གྱི་སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་ཕྱུང་ངོ་། །དེ་ནས་དཀར་པོ་ཉི་ཟླའི་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་དེ་ཉིད་ཕྱི་ནི་གསང་བ་བསྡུས་ཏེ་རབ་<milestone unit="line" n="304.2"/>ཏུ་གསང་ཞིང་སྦས་པ་ལ། །མུ་སྟེགས་ཀྭ་ལ་ཆེན་པོ་བྱ་བ། རི་རབ་ཀྱི་འོག་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ན་གནས་པ་དེས་མཐོང་ངོ་། །བྱི་བའི་ལོ་ལ་ཡིད་ཀྱི་སྦྱོར་བ་གཅིག་བྱས་པ་ལས། གླང་གི་ལོ་ལ་བུ་མོ་སྤུན་བཞི་སྐྱེས་པ་དང་།<milestone unit="line" n="304.3"/>ཁོལ་མོ་སྲིད་པ་ཆ་སྙོམས་ཀྱིས་ལྟེ་བ་བཅད་དོ། །བུ་མོ་དེ་བཞིའི་མིང་མ་ཡིས་བཏགས་སོ། །དབྱིངས་ཕྱུག་མ་དང་། རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོ་དང་། བདག་ཉིད་མ་དང་། གཅིག་པུ་མ་བཞིར་བཏགས་སོ། །དེ་ཡང་མིང་ཆེས་<milestone unit="line" n="304.4"/>ནས། དེ་བཞི་སྲིད་པ་ཕུང་བ་དང་འདྲ་བར་ལན་གཅིག་བྱས་སོ། །དེ་ནས་ང་ཉིད་ཀྱིས་ཡེ་ཤེས་ཡིད་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་བཀྱེ་ནས་སུ། འཇིག་རྟེན་ཕུང་བྱེད་བཞི་ཡི་མངལ་ལ་སོགས་པ་དབང་དུ་བསྡུས། །ཧུ༷་ལས་སྤྲུལ་པའི་བུ་<milestone unit="line" n="304.5"/>མོ་བཞི། །དེ་བཞི་ལས་ནི་བསྐྱེད་བྱས་ཏེ། དེ་བཞིའི་མ་སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མས་བྱས་སོ། །ཕྱི་མོ་དང་ཚ་མས་མིང་བཏགས་ཏེ། རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་དང་། རྡོ་རྗེ་པདྨ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་དང་། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="304.6"/>བདེ་སྦྱོར་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་དང་། རྡོ་རྗེ་ཁམས་གསུམ་རྫོགས་བྱེད་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་དང་། དེ་ལྟར་བཞིར་མིང་བཏགས་སོ། །མིང་དེ་ལེགས་ནས།བུ་མོ་དེ་བཞིས་མ་ལས་ཀྱང་བཞི་དབང་དུ་བསྡུས་སོ། །དེས་<milestone unit="page" n="305"/><milestone unit="line" n="305.1"/>༄༅། །སྲིད་པ་བདེ་ལ་བཀོད་དོ། །སྤྲུལ་པའི་བུ་མོ་དེ་བཞི་དང་། །རིགས་ཀྱི་འབྱུང་བ་བཞི་པོ་སྲ །དཔག་བསམ་ཤིང་གི་ཡལ་ག་ལ། །འབྲུག་གི་ལོ་ལ་རྩེད་འཇོ་བྱས་པས། མུ་སྟེགས་ཀྱི་ཀྭ་ལས་ཚོར་ནས་<milestone unit="line" n="305.2"/>སུ། །སྡིག་ཆེན་དམོད་པའི་མཚོན་ཆ་ནི། མཛའ་ན་རྒྱུག་པ་ཁྱེད་ཅག་རྣམས། །ནལ་བུ་ལྟོ་རུ་ཞུགས་ནས་སུ། །ངོ་ཚའི་བུ་ཡང་སྦེད་པར་ཤོག །ཅེས་དམོད་མོ་དམོས་སོ། །དམོད་མོ་དེས་སྡིགས་ཏེ་སྦྲུལ་གྱི་ལོར་བུ་མོ་<milestone unit="line" n="305.3"/>སྤུན་བཞི་དུས་གཅིག་སྐྱེས། །ཁོལ་མོ་སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་ཀྱིས་ལྟེ་བ་བཅད་དོ། །དེ་ནས་མ་བཞི་ངོ་ཚ་ནས་རི་རབ་ཀྱི་ངོས་བཞིར་བསྐུངས་ཏེ་བཞག་པ་ལ། རྟའི་ལོ་ལ་བལྟ་བས་མི་བྲ་བའི་བུད་མེད་རྫུ་འཕྲུལ་ཆེ་ཞིང་<milestone unit="line" n="305.4"/>མཚན་དང་ལྡན་པ་བཞི་ཞིག་གདའ། དེ་སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོའི་སྤྱན་གྱིས་གཟིགས་ནས། ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་མོ་གསང་བའི་བྱི་མོ་བཞིར་བཟུང་ངོ་། །དཀར་མོ་མིག་གཅིག་རྒྱས་འདེབས་མ་དང་། ནག་མོ་རལ་གཅིག་<milestone unit="line" n="305.5"/>རྨོངས་བྱེད་མ་དང་། དམར་མོ་དབང་བསྒྱུར་ཟ་བྱེད་མ་དང་། སེར་མོ་ལས་མཁན་ཚེ་འཕེལ་མ་ཞེས་ཐུགས་ལས་མིང་དང་མཚན་བཏགས་སོ། མ་མོ་བཅུ་བཞིའི་རབས་རྒྱུད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="305.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་རྣལ་འབྱོར་མ་དེ་རྣམས་ཀྱི་ཁོལ་མོ་སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མ་དང་། ཁོལ་པོ་སྲིད་པ་ཞིག་འཛིན་གཉིས་ཁྱི་ལོ་དཔྱིད་ཟླ་ར་བའི་ངོ་ལ་ཁྱོ་ཤུག་ཏུ་འདུས་པ་ལས། ཕག་གི་ལོ་དཔྱིད་ཟླ་ར་བའི་<milestone unit="page" n="306"/><milestone unit="line" n="306.1"/>ཉ་ལ་བུ་ཁྱེའུ་གཅིག་སྐྱེས་ཏེ། ཇོ་མོ་ཉི་ཟླའི་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་གྱིས་སྐོས་རྗེ་དྲང་ཀར་དུ་མིང་བཏགས་ཏེ་བློན་པོར་བསྐོས་སོ། །དེ་ནས་སྐོས་རྗེ་དྲང་དཀར་དང་སྲིད་པའི་ཆ་སྙོམས་མ་གཉིས་ཁྱོ་ཤུག་ཏུ་འདུས་ཏེ། །སྲིད་པ་<milestone unit="line" n="306.2"/>ཆ་བསྙམས་སོ། །དེ་གཉིས་ལ་བུ་མོ་སྐྲུན་དྲུག་སྐྱེས་ཏེ་བཞི་ནི་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་བློན་པོ་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞིའི་ཆུང་མར་བླངས་ཏེ། །ཇོ་མོས་རི་རབ་ཀྱི་གྲྭ་འདེགས་སུ་བཅུག་སྟེ། །གྲུ་འདེགས་མ་ཆེན་མོ་བཞིར་<milestone unit="line" n="306.3"/>མིང་བཏགས་སོ། །བུ་མོ་ཆུང་ངུ་སྤུན་གཉིས་ལ། །གཅིག་ནི་སྲིད་པ་བྱན་མཁན་གྱི་ཆུང་མར་བླངས་སོ། །ཇོ་མོ་ཉི་ཟླའི་ཐོད་ཕྲེང་གིས་ཧེ་རུ་ཀ་སྣིར་མིང་བཏགས་སོ། །སྲིད་པའི་བྱན་བྱེད་དུ་བཅུག་གོ །དེའི་ནུ་མོ་ཐ་<milestone unit="line" n="306.4"/>ཆུང་ཨེ་ཀ་ཛུ་གི་ནི་དབྱིངས་ཕྱུག་མ་སྨུན་བཞིའི་འཁོར་ན་གནས་སོ། །དེ་ནས་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞི་ལས། བུ་མོ་སྤུན་བཞི་སྐྱེས་ཏེ། དཀར་མོ་མཆེ་བ་ཅན་དང་། ནག་མོ་ཁ་བླན་མ་དང་། དམར་མོ་མཆུ་འཇིབ་མ་དང་།<milestone unit="line" n="306.5"/>སེར་མོ་རྐང་ལྡག་མ་དང་བཞི་སྐྱེས་ཏེ། དེ་བཞི་ནི་ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་མོ་བཞིའི་འཁོལ་མོ་སྟེ། དམག་གི་རྒྱལ་མོར་བསྐོས་སོ། །དེ་ནས་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་བཞིའི་འཁོལ་མོ། །ཨེ་ཀ་ཛ་རྟི་ཤུགས་ཀྱི་བློན་པོ་ལྷ་ཆེན་<milestone unit="line" n="306.6"/>པོ་བདུན་གྱི་ཆུང་མ་དང་སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་བདུན་པོ་དེ་འཇིག་རྟེན་དུ་གནོད་པ་ལ། ཡུམ་ཆེན་མོའི་ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ལས། དབྱིངས་ལས་ཤར་བའི་མ་མོ་གསུམ་དང་། མཁའ་ལ་རྒྱུ་བའི་མ་མོ་གསུམ་དང་། གསང་བས་<milestone unit="page" n="307"/><milestone unit="line" n="307.1"/>༄༅། །བསྡུས་པའི་མ་མོ་གཅིག་སྟེ། ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པའི་མ་མོ་བདུན་གྱིས་སྲིན་མོ་བདུན་པོ་བཏུལ་ལོ། །དེ་ནས་གཙོ་མོ་བཞི་ལས་རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོ་སྒྲུན་བཞི་མངགས་ནས། བུ་མོས་མའི་བཀྲག་དང་གཟི་<milestone unit="line" n="307.2"/>མདངས་འཕྲོག་སྟེ་དབང་ཡང་མེད་མཐུ་ཡང་ཆུང་ལ། ཞེ་ངན་ཤ་སྟག་བྱེད་ན་དེ་ནས་རྒྱན་གྱིས་རྒྱལ་མོ་དང་། ཁོལ་པོ་ཕྱུ་ཡ་བདུད་གཉིས་བྱི་བའི་ལོ་ལ་བྱི་བགྱིས་པའི་བུ། གླང་གི་ལོ་ལ་ཡར་ལ་་་ད་ཀྱི་སྐྱེས་ཏོ་རེ་<milestone unit="line" n="307.3"/>དང་། འདོད་ཁམས་ལྷའི་གཙོ་མོ་མིང་སྲིང་གཉིས་སྐྱེས་སོ། དེ་ཡང་ཡར་ལ་་།ད་ཀྱི་སྐྱེས་ཏོ་རེ་དང་། ཇོ་མོ་ན་ཡང་ཇོ་མོ། སྲུ་མོ་ན་ཡང་སྲུ་མོ། །བདག་ཉིད་མ་ཞེས་བྱ་བ་གཉིས། ཤིང་ན་བྱི་ས་ལེའི་རྩེ་མོར་རྟའི་ལོ་ཚེས་<milestone unit="line" n="307.4"/>བཅོ་ལྔ་ལ་མཛའ་ན་བརྒྱུགས་ཏེ་ནང་པར་སོ་སོར་གྱེས་པ་ལས། །སྲུ་མོའི་རྟིང་པ་ལ་ཁྲག་གཅིག་འདུག་པ་མཐོང་སྟེ། །མི་གཙང་བའི་སེམས་སྐྱེས་ཏེ་མཆིལ་མ་གཅིག་བསྒྱུར་བ་ལས། ཁྲག་དང་མཆིལ་མ་འདྲེས་པའི་<milestone unit="line" n="307.5"/>བུ་མིང་སྲིང་གཉིས་མཚེ་མར་སྐྱེས་ཏེ། །ལུག་གི་ལོ་ཚེས་བཅུ་བཞི་ལ་གནམ་གྱི་ལྷ་དཀར་པོ་སྐྱེས་སོ། །ཚེས་བཅོ་ལྔ་ལས་ས་བདག་པདྨ་ཕྲེང་སྐྱེས་སོ། །དེ་ཡང་དབྱིངས་ཕྱུག་མ་དང་། ཡར་ལྷ་་།ད་ཀྱི་སྐྱེས་ཏོ་ རེ་<milestone unit="line" n="307.6"/>གཉིས་སྤྲེའུའི་ལོ་ལ་བྱི་བགྱིས་པའི་བུ། བྱའི་ལོ་ལ་མིང་སྲིང་གཉིས་སྐྱེས་ཏེ་མིང་པོ་ཤར་གྱི་སེང་གེ་འོད་འཕྲོག་དང་། སྲིང་མོ་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ་ཡིན་ནོ། །དེ་ནས་ཡང་བདུད་དང་ཨེ་ཀ་ཛུ་ཏི་གཉིས་ལ། བུ་མོ་<milestone unit="page" n="308"/><milestone unit="line" n="308.1"/>སྤུན་གཉིས་སྐྱེས་ཏེ། ཆེ་བ་ནི་རིན་ཆེན་སྲིད་འདེགས་མ་ཞེས་ཀྱང་བྱ་ནམ་མཁའི་རྒྱལ་མོའོ། །ཆུང་ངུ་ནི་གླིང་བཞི་སྤྱི་ཕུད་མ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། འཇིག་རྟེན་དབང་ཕྱག་མ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། སྲིད་པ་ཆ་སློམ་མ་རི་ཧི་རུ་བ་སྙིར་<milestone unit="line" n="308.2"/>ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མ་ནི་ལྷ་མོ་ཚོགས་ཀྱི་བདག་མོ་ཞེས་བྱའོ། །ཨེ་ ཀ་ཛུ་ཞིའི་མིང་ཡོངས་ཀྱི་ཚོགས་ཀྱི་བདག་མོ་ཞེས་བྱའོ། །གྲ་་འདེགས་མ་་སྣན་མོ་རྦིཞི་རྣི་ཧར་རྟིང་།དཀར་ཟློ་དང་། །རྗོན་ཅིང་སྣེབ་<milestone unit="line" n="308.3"/>མོ་དང་། ཤན་ཏིང་དམར་མོ་དང་། གྲུབ་ཏིང་སེར་མོ་དང་བཞིའོ། །མ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ལ། ཡུམ་སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་མ་ནི། ཟློངས་ཧཱུཾ་རྫོགས་།པའི་འཟཟི་ལྔན་་མ་སྣོ་ས་ཀྱི་ཛིཀྱིལ་་ཟློཟློར་སྐོསྐྲུ་<milestone unit="line" n="308.4"/>བྱའོ། །དཀར་མོ་ཉི་མའི་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་ནི་ཐོད་ཕྲེང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་བྱའོ། །ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་བཞི་ནི། སྙིང་རྗེ་བྱམས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །དརྐིར་མོ་མིགསྒ་ ཅིབ།་རྨི་ལ་སོ།ས་པ་སྐྲུའི་རི། །བསང་།བ་<milestone unit="line" n="308.5"/>དགྱེས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །དབྱིངས་ཕྱུག་མ་བཞི་ནི། ཕུང་བྱེད་སྦས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རོ། །ཡང་རྣམ་པ་གཅིག་ཏུ་ཡུམ་ཆེན་མོ་དང་། དཀར་མོ་ཉི་མའི་སྒོདེ་ཕྲེང་ཅན།་གརྙིས་།རྣི་ཡོངས་ཧཱུཾ་རྫོགས་ཧཱུཾསློ་འལྗེབ་ཇེན་<milestone unit="line" n="308.6"/>ཀུན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། སྤྱི་དཔལ་ཆེན་པོ་དང་གཉིས་སུ་མེད་དོ། །ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་བཞི་ནི། འགྲོ་བ་ཡོངས་སུ་སྐྱོང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། བདུད་རྩིའི་བུམ་པ་འདྲགླི།།།ཐུགཧཱུཾ་ཀྱི་དགྱེས་སྡི་རྨོ་བཞི་ནི། གེ།་སྐྲུཇོ་<milestone unit="page" n="309"/><milestone unit="line" n="309.1"/>༄༅། །ཡོངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས། གསང་བའི་དྲོད་ཆགས་འཛིན་པའི་བདག་མོ་ཡིན་ནོ། །དེ་རྣམས་ཀྱི་ཁོལ་མོའི་ཚོགས་བརྒྱད་ནི། སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མ་ནི་ཆགས་འཛིན་མའི་ཚོགས་སོ། །སྲིད་པ་ཆ་སྙོམ་<milestone unit="line" n="309.2"/>མ་ནི་སྙེམ་བྱེད་ཆེན་པོའི་ཚོགས་སོ། །སྲིད་པ་གྲུ་འདེགས་མ་ནི་གླིང་བཞི་ཕུད་ཉུལ་མའི་ཚོགས་སོ། ཨེ་ཀ་ཛུ་གི་ཕོ་ཉ་ཀུན་གྱི་ཚོགས་སོ། །དམག་གི་རྒྱལ་མོ་བཞི་ནི་དྲི་ཟ་ལ་སོགས་པའི་རིགས་སོ་སོའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="309.3"/>སོ། །འདོད་ཁམས་ལྷའི་གཙོ་མོ་ནི་བུད་མེད་ནག་མོའི་ཚོགས་སོ། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ་དང་། །པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ་གཉིས་ནི་ཉུ་ལེའི་ཚོགས་སོ། །རིན་ཆེན་སྲིད་འདེགས་མ་དང་། གླིང་བཞི་སྤྱི་ཕུད་མ་<milestone unit="line" n="309.4"/>ནི་སྨན་ཕྲན་ཀུན་གྱི་གཙོ་མོའི་ཚོགས་སོ། །དེ་ལ་ཨེ་ཀྭ་ཛུ་ཞིའི་ནུ་མོ་ཨེ་ཀ་ཙ་རས་བསམས་ནས། ཇོ་མོ་ཀུན་གྱི་ནང་ནས་ཡང་བདག་གི་ཇོ་མོ་ཁུད་པར་དབང་ཆུང་བས། ཁོལ་མོ་ཀུན་གྱི་ནང་ན་ཡང་བདག་ཁུད་པར་<milestone unit="line" n="309.5"/>དབང་ཆུང་བས། ངན་ཐབས་ཤིག་བྱ་སྙམ་ནས། ཇོ་མོ་གཅིག་པུ་མས་བྱིན་སྣ་བྱས་ཏེ། རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ན་ཆུ་སྲིན་གྱི་རྒྱལ་པོ་ཀུསྟི་ར་མ་ཧྭ་ས་ཏྭ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། མ་ཀ་ར་ཞེས་ཀྱང་བྱ་བ་གཅིག་བཀུག་ནས། དུག་ཤིང་<milestone unit="line" n="309.6"/>གདུག་པ་ཅན་གྱི་ཕག་ཏུ་སྟག་གི་ལོ་ལ་ཉལ་པོ་བྱེད་དུ་བཅུག་པའི་བུ་ཕོ་མོ་ནི། ཡོས་བུའི་ལོ་ལ་མིང་པོ་དཀར་པོ་མིག་གཅིག་པ་སྐྱེས། སྲིང་མོ་ནག་མོ་ཁྲག་འཛགས་མ་སྐྱེས་ཏེ་ནད་གཏོང་བའོ། །དེ་ནས་མིང་པོས་མའི་<milestone unit="page" n="310"/><milestone unit="line" n="310.1"/>གཟི་མདངས་ཕྲོགས་ན། འཇིག་རྟེན་ཡོངས་ཀྱི་མཐུ་བརྐུ་བར་བདོག་བསམ་གཟས་པ་ལས། སྲུ་མོ་ཨེ་ཀྭ་ཛུ་ཞིས་ཚོར་ཏེ། །ཇོ་མོ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་རྣམས་ལ་ཞུས་པས། རྗེ་འབངས་ལྔས་བསྒྲལ་བ་ལས། ལུས་<milestone unit="line" n="310.2"/>གཅིག་གི་ནང་ནས་ཙིསྟ་བཅུ་ཕྱུང་བ་ལས། གཅིག་སྙིང་གི་བདག་མོ་ལ་ཕུལ། དགུ་ལ་གསུམ་ནི་རྒྱལ་ཐེའུ་ཁྲ་བོ་དང་། ཏྲི་ཤང་ཀ་ར་དང་། དཀར་ཐོར་ཐོར་དང་གསུམ་ནི་རྒྱལ་པོའི་རིགས་ལ་གནོད། །གསུམ་ལ་<milestone unit="line" n="310.3"/>བར་ཐེའུ་སྨུག་པོ་དང་། ལེགས་ཐེའུ་ཁྲ་བོ་དང་། ས་ཐེའུ་ནག་པོ་གསུམ་ནི་མི་ཡོངས་ལ་གནོད་དོ། །གསུམ་ནི་ཕྱོགས་སུ་གྱུར་ཏེ། བྲག་སྲིན་དང་། ཆུ་སྲིན་དང་། ཤིང་སྲིན་དང་གསུམ་དུ་གྱུར་ཏོ། །དགུ་ཀ་རྐང་པ་<milestone unit="line" n="310.4"/>ཡ་རེ་བཅག་ནས་གནམ་ཁྱི་དཀར་པོ་འཁོར་དུ་བཅུག་གོ །དེ་ནས་འབྲུག་གི་ལོ་ལ་ཨེ་ཀ་ཛ་ར་མངལ་མ་བདེ་ནས། མཉེས་བཙིར་བ་དང་། གདོང་སོག་པོ་ལ་མིག་ལོང་བ། ལུས་ཀྱང་སྦྱང་གི་ལ་ཁོག་པ་ལ་སྙིང་<milestone unit="line" n="310.5"/>གསུམ་ཡོད་པ་གཅིག་སྐྱེས་པ་ལས། འདི་སུ་ཡང་ཆ་མེད་དོ་སྙམ་ནས་དགྲ་བོའི་སྙིང་འབྱིན། བྱམས་ཀྱི་ལན་ལྡོན་པར་འོང་སྟེ། ལས་སུ་རུང་ངོ་སྙམ་ནས་དགའ་ཞིང་མགུ་བས། ཇོ་མོ་ཉི་མའི་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་གྱིས་ཚོར་<milestone unit="line" n="310.6"/>ནས། སྙིང་གཉིས་ཁར་རྔུབས་ནས། ཤར་གིང་ལ་ཁོལ་པོར་བྱིན་ཏེ་བཏང་ངོ་། ཕོ་རྒྱུད་མོ་རྒྱུད་ཀྱི་གཏན་ཚིགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡི་ཡང་གསོལ་པ། །དགུག་ཅིང་འདྲེན་པར་བྱེད་<milestone unit="page" n="311"/><milestone unit="line" n="311.1"/>༄༅། །པ་ནི། །མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་གསང་སྔགས་ཏེ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གནས་ནས་ཀྱང་། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་<milestone unit="line" n="311.2"/>དག་པ། །དགུག་ཅིང་འདྲེན་པའི་སྔགས་རྣམས་ཀུན། །ཡང་དག་ཉིད་དུ་ངས་བསྟན་གྱི། །གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡི་དབང་པོ་ཐུད། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་བྷ་ག་པདྨརུ་ཧུ༷་ཧྭ༷། ཨོ་བཛྲ་ཤཱརྙི་པདྨ་ག་རུ་ཏིང་སྨྱོ། ཨོ་མུ་ཏྲི་ནི་སྦྱོ། ཨོ་<milestone unit="line" n="311.3"/>ཤརྙི་ནི་སྨྱོ། བྷ་ག་དུན་ཏྲི་ནི་སྨྱོ། ཁ་མུན་དན་ཏྲི་ནི་སྨྱོ། ཨོ་བཛྲ་སྲུརུ་བི་ཏོ་ཨ་ཏོ་ཡེ། ཨོ་བཛྲ་པདྨ་བི་ཏོ་ཨ་ཏོ་ཡེ། ཨོ་བཛྲ་ཁ་རག་བི་ཏོ་ཨ་ཏོ་ཡེ། ཨོ་བཛྲ་སྲིང་འགྲོ་ཐེ་ཏོ་ཨ་ཏོ་ཡེ། ཨོ་བཛྲ་ཨ་ཀེ་ཨ་ཀེ་སྨྱོ། ཨོ་བཛྲ་ཏ་ཀེ་<milestone unit="line" n="311.4"/>ཏ་ཀེ་སྦྱོ། ཨོ་བཛྲ་ནི་ལ་ནི་ལ་སྨྱོ། ཨོ་བཛྲ་ལརྙ་ལརྙ་སྨྱོ། ཨོ་བཛྲ་ཛ་ཏྲ༷་མུ་ར༷་ཤཱ །བཛྲ་ཁ་རག་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ། ཏྲག་རསྒ་་ག་རསྒ་སྨྱོ། སྒག་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲ་ས༷་ཁ་མུན་ཏྲ་པ་རསྒ་སྨྱོ། བྲ་ཀ་རྭ་ཏིཁྱི་སྨྱོ། པྲ་སྙི་ར་ཁ༷། པྲ་<milestone unit="line" n="311.5"/>གི་བེང་གི་ཤ་སྨྱོ། སྨྱོ་ཧུ༷་ཀ་ར༷་ཡང་རོ་ཀ །བ་རོད་དྷ་རོད། ནི་ལ་ཆུ་མི་ཧ། ཁ་ར༷་ཡང་ཊ༷་ག ད་ལ་ཙ་ལ། པདྨ་ཙསྟོ། མ་གུ་ར་ཨ་ནུ་རལྟོ་ག་ཏོ། ཏིང་ཡང་དིང་ས༷་དིང་ས༷། དྷི་ལ་ཨེ་ཨུ་རསྨི། བུ་བྱི་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། ཏྲག་<milestone unit="line" n="311.6"/>རསྒ་་ག་རསྒ་སྨྱོ། ཨ་ཏིང་སྨྱོ། བྱི་ཏིང་སྨྱོ། སུ་ཏིང་སྨྱོ། མུ་ཏིང་སྨྱོ། བཛྲ་ཤཱརྙི་སྨྱོ། དུརྙི་སྨྱོ། ཧར་ཏིང་སྨྱོ། གྲུབ་ཏིང་སྨྱོ། ཏེ་བ༷་ཡང་སྨྱོ། ཨ་བ་རྟ་ལ་སྨྱོ། དྷ་ལ་དུ་ན་སྨྱོ། དྷི་ན་མ་མོ་ལས་ལ་ཡང་། དི་ལ་མ་མ་ཡ་སྨྱོ། མ་<milestone unit="page" n="312"/><milestone unit="line" n="312.1"/>ནུ་རཀྟ་སྙི་སྨྱོ། བྲདྨ་ཁེའ་སྨྱོ། རོའུ་དྷི་སྨྱོ། ཀོའུ་ནཱ་རྡི་སྨྱོ། བིཛི་བི་སྨྱོ། ཨིནྟྲ་ཁེའ་སྨྱོ། སིསྐོ་སྙི་སྨྱོ། ཨ་སྐྲོ་ཏྭ་སྨྱོ། སོའུ་མྱ་སྨྱོ། དཎྜ་ད༷་སྨྱོ། རཀྟ་ཤ་སྙི་སྨྱོ། བྷཀྟ་སྙི་སྨྱོ། ར་ཏྲི་བཛྲ་སྨྱོ། རུ་དྷི་ར་མརྟ་སྨྱོ། ཨེ་ཀ་ཙ་རི་ཁིའ་སྨྱོ། མ་ནོ་<milestone unit="line" n="312.2"/>ཧ་ར༷་སྨྱོ། སིརྙི་སྨྱོ། བ་ཡ་བྲི་སྨྱོ། མ་ཧྭ་སྨྱུ་ར་ཎ་སྨྱོ། བཛྲ་ཨསྣི་སྨྱོ། ཝ་ར་ཧི་སྨྱོ། མྲཁྲིསྨྱོ། སུ་ཏ་ནི་སྨྱོ། པ་རུ་ཁེའ་སྦྱོ། མ་ཧྭ་ཀ་སྙི་སྨྱོ། ཙ་ཀ་སྙི་སྟོ། ཀུསྦྱུ་ཀ་་སྨྱོ། ལ༷་བོ་ད་ར་སྨྱོ། འདིས་ནི་མ་མོའི་འགུགས་འདྲེན་<milestone unit="line" n="312.3"/>འགྱུར། །དེ་སྐད་དཔའ་བོས་ཡང་དག་བཤད། མ་མོ་འགུགས་འདྲེན་དང་ཐུན་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།གདོན་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །སྲིད་པའི་དབང་ཆེན་འདི་རྣམས་ཀུན། །བསྙེན་<milestone unit="line" n="312.4"/>བསྒྲུབ་བགྱིད་ན་ཇི་ལྟར་བགྱི། །བཀའ་སྩལ་པ། བསྙེན་ཅིང་བསྒྲུབ་པའི་ཚིག་རྣམས་ཀུན། །ངས་གསུངས་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་གཙོ། །ཧུ༷་སྲིད་པའི་བདེ་འགྲོ་ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་ཡུམ་<milestone unit="line" n="312.5"/>མཆོག་སྟེ། །ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་སྐུ་སྐྱོད་ཅིག །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོའི་སྤྲུལ་པའི་མ། །སྤྱན་གཉིས་ཁྲོས་པའི་ཚུལ་མངའ་ཞིང་། །ཞི་བའི་སྐུ་ལ་སྣང་སྲིད་གསལ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ལ་ཞབས་བརྒྱད་འབར། །དྲུག་ནི་རྒྱུ་དྲུག་སྒོ་<milestone unit="line" n="312.6"/>ཡང་གནོན། །གཅིག་ནི་ཀླུ་ཡི་ཕྱོགས་སུའཆར། །གཅིགནིབདུད་དང་མུ་སྟེགས་གནོན། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡུལ་དྲུག་ལས། །སྤྱན་དྲུག་མངོན་པར་ཤར་བ་ལས། །སྤྱན་གསུམ་གྱེན་དུ་གཟིགས་པ་ཡིས། །རྣམ་<milestone unit="page" n="313"/><milestone unit="line" n="313.1"/>༄༅ པར་ཐར་པའི་སྒོ་ཡང་འབྱེད། །སེམས་ཅན་སྐྱེ་ཤིའི་ལམ་ཡང་སྟོན། །སྤྱན་གསུམ་ཐུར་དུ་གཟིགས་པ་ཡིས། །སྲིད་པ་གསུམ་ཆར་ཐལ་བར་རློག །དེ་ལས་སླར་ཡང་སྐྱེད་པར་བྱེད། །གཡས་ཀྱི་ཞལ་<milestone unit="line" n="313.2"/>བཞད་ཐུགས་རྗེ་ཆེ། །གཡོན་གྱི་ཞལ་བཞད་དབང་དུ་སྡུད། །རྡོ་རྗེ་མཆེ་བ་གཙིགས་པ་ཡིས། །སྲིད་གསུམ་འགྲན་ཟླ་ཆེམ་ཆེམ་གསོལ། །རྣལ་འབྱོར་གསང་བའི་བྷ་ག་ལ། །སྲིད་པ་གསུམ་ཆར་འཆར་བར་<milestone unit="line" n="313.3"/>མཛད། །ལྷ་ཆེན་ལ་སོགས་མཐའ་ཡས་མཆོག །བདུད་དང་གནོད་སྦྱིན་ལ་སོགས་ཏེ། །གཤིན་རྗེ་སྲིན་པོ་ཀུན་རྣམས་འདར། །ཡུམ་གྱི་སྐུ་ཡི་གཡས་ཕྱོགས་སུ། །ལས་ཀྱི་མ་མོ་བཅུ་དྲུག་འཆར། །ཕོ་ཉ་བཀའ་<milestone unit="line" n="313.4"/>ཉན་ཐབས་ཀྱིས་འགྱེད། །གཡོན་གྱི་ཕྱོགས་ནས་འཆར་བ་ནི། །རྣལ་འབྱོར་སྐུ་ཡི་སུམ་ཆ་ལ། །ངེས་པའི་མ་མོ་དགུ་རྣམས་ནི། །ཐམས་ཅད་སྐུ་ལ་མཆོད་པར་བརྩོན། །ཡུམ་གྱི་ཞབས་ཀྱི་གཡས་ཕྱོགས་སུ། །འདོད་<milestone unit="line" n="313.5"/>པའི་མ་མོ་བརྒྱད་མནན་ཏེ། །འཇིག་རྟེན་ཀུན་ལ་སྨན་པར་མཛད། །ཡུམ་གྱི་ཞབས་ཀྱི་གཡོན་ཕྱོགས་སུ། །བཀའ་སྡོད་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་མནན། །རྣལ་འབྱོར་ཀུན་གྱི་ལས་རྣམས་བསྒྲུབ། །སྲིད་པའི་མ་མོ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="313.6"/>ཀུན། །རྣལ་འབྱོར་སྐུ་ཡི་ཁྱོན་དུ་རྫོགས། །མ་མོ་ཀུན་གྱི་ཐིག་ལེ་ལས། །རྡོ་རྗེ་ཁ་ཊ༷་གཞུ་བདུངས་པས། ཁྲེས་རབ་ཡེ་ཤེས་མདེའུ་རྩེ་ལས། །སྤྲུལ་པའི་ཐིག་ལེ་མ་མོ་དགུ་འཕེན་མ། །ངེས་པའི་བདེ་ཀློང་གཅིག་ཏུ་<milestone unit="page" n="314"/><milestone unit="line" n="314.1"/>འཁྱིལ། །ཧེ་རུ་ཧུ༷་སྲས་འཁོར་དུ་བཞག །མཐིང་ནག་འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་ཡིས། །ཐམས་ཅད་སྒྲོལ་ཞིང་དབང་དུ་སྡུད། །ཞི་བའི་སྐུ་ལ་ཐུགས་རྗེ་ཆེ། །ཡེ་ཤེས་སྤྲུལ་པའི་ཕྱག་དྲུག་ལས། །གཡས་ཀྱི་དང་པོ་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="314.2"/>བསྐོར། །གསང་སྔགས་བཀའ་རྣམས་སྒྲོག་པའི་དོན། །གཡོན་པ་རིན་ཆེན་སྲིད་དབང་སྒྱུར། །སྲིད་པའི་འཇིག་རྟེན་གནས་ལ་འབེབས། །གཡས་ཀྱི་བར་མ་གཡང་གཞི་བརྟན། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་རྡུལ་དུ་<milestone unit="line" n="314.3"/>རློག །གཡོན་པ་བྷརྙ་དམར་སྐྱིལ་ཅིང་། །བུད་མེད་མང་པོ་དབང་དུ་སྡུད། །གཡས་པ་ཐ་མ་ཚེ་འཛིན་ཅིང་། །རྣལ་འབྱོར་ཀུན་ལ་དངོས་གྲུབ་འབེབས། །གཡོན་པ་ལྕགས་ཀྱུ་དགུས་གཏམས་པས། །དམ་ཉམས་ཀུན་<milestone unit="line" n="314.4"/>དང་དགྲ་བགེགས་ཀྱི། །བཀའ་ལས་འདས་པའི་སྙིང་རྩ་འདྲེན། །སྤྱི་གཙུག་སྤྲུལ་པའི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །སྟོང་གསུམ་འཇིག་རྟེན་སྨྱོ་བཟློག་མཛད། །བདག་ཅག་ཡེ་ཤེས་རྩལ་འཆང་ཞིང་། །ངེས་པའི་དོན་དང་རྟོགས་<milestone unit="line" n="314.5"/>པའི་མཐུ། །མན་ངག་ཐུགས་ཀྱིས་རྒྱུད་བསྐུལ་བར། །སྐད་ཅིག་ཡུད་ཙམ་དབྱིང་ནས་བཞེངས། །སྲིད་པ་གསུམ་དང་གླིང་བཞི་ཡང་། །ཐང་གཅིག་ཡུད་ཙམ་འཇིག་པར་མཛད། །ཁྱད་པར་ཡེ་ཤེས་ཉི་<milestone unit="line" n="314.6"/>ཟླའི་སྤྱན། །གཡས་ཀྱི་སྤྱན་གྱིས་སྲིད་པ་གསལ། །གཡོན་གྱི་སྤྱན་གྱིས་སྦྱོར་བར་མཛད། །རྡོ་རྗེ་སྨིན་མ་གཡེངས་པ་ཡིས། །མུ་སྟེགས་ཡསྒའི་སྙིང་ལ་འགེམས། །མ་མོ་ཁྱེད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་མ་<milestone unit="page" n="315"/><milestone unit="line" n="315.1"/>༄༅། །ཞེས་སུ་གྲགས། །ཡང་དག་གསང་བའི་མཚན་ཉིད་ནི། །སངས་རྒྱས་ཁྲོས་པའི་རྒྱལ་མོ་ལགས། །བདེ་ཀློང་ཀུན་གྱི་གཙོ་མོ་ཞེས་སུ་གྲགས། །རྣལ་འབྱོར་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །གསང་བ་ཐབས་<milestone unit="line" n="315.2"/>ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །ཡུམ་གྱི་ཐུགས་དམ་འདིས་བསྐངས་ལ། །སྐུ་ནི་མི་བསྐྱོད་འདིར་བཞུགས་ཏེ། །འཁོར་གྱི་བློན་མོ་ཀུན་བསྐྱོད་མ། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མཛོད། །ཅེས་ཚོགས་ལ་སྤྱན་དྲང་བ་ནི། །ཕྲ་<milestone unit="line" n="315.3"/>མེན་རྒྱ་མཚོ་ལའོ། །གསང་བའི་མཆོད་པ་དང་ལྡན་པར་བྱས་ཏེ་བསྐུལ་བ་ནི། །ཧུ༷་ལྷ་མོ་ཆེན་མོ་རྣལ་འབྱོར་མ། །ཀུན་གཞི་ཡོངས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མ། །སྣང་སྲིད་ཀུན་ལ་དབང་སྒྱུར་མ། །སྐྱེ་འགྲོ་ཡོངས་ཀྱི་དབུགས་<milestone unit="line" n="315.4"/>འཕྲོག་མ། །དུང་ཆེན་ཕྱག་ན་བསྣམས་ཤིང་འོ་འདོད་ཆེན་པོ་འདེབས། །གཤིན་རྗེ་བྲན་དུ་འཁོལ་ཞིང་འཇིག་རྟེན་མེ་ཡིས་སྲེག །འགྲོ་བའི་ཚེ་དཔལ་འཕྲོག་ཅིང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བདག །སྒྲོལ་བ་དོན་དུ་གཉེར་<milestone unit="line" n="315.5"/>ཞིང་དབང་ཕྱུག་ཀུན་དང་སྦྱོར། །སྲིད་གསུམ་སྤྲུལ་པས་འགེངས་ཤིང་བདུད་དཔུང་རྡུལ་དུ་རློག །གཡང་གཞི་གོས་སུ་གྱོན་ཞིང་ཁ་ཊ༷་གཡབ་མོས་འདེབས། །སྐུ་མདོག་ཁྲོ་མོར་བཞུགས་ཤིང་ཁྲག་དང་ཞག་གིས་<milestone unit="line" n="315.6"/>བརྒྱན། །སྐྲུ་གྲི་ཕྱག་ན་བསྣམས་ཤིང་ཀུན་གྱི་སྙིང་འབྱིན་མ། །ཞིང་ཆེན་གདན་ལ་བཞུགས་ཤིང་རྣལ་འབྱོར་གྲོགས་མཛད་མ། །མུ༷་ས་ཟས་སུ་ཟ་ཞིང་ཙིསྟའི་ཞགས་པ་འཕེན། །ཉི་ཟླ་ཐོད་དུ་བཅིངས་ཤིང་སྟོང་གསུམ་<milestone unit="page" n="316"/><milestone unit="line" n="316.1"/>བདེ་ལ་འགོད། །བདུད་ཀྱི་བུ་སྨད་འཁོལ་ཞིང་ང་རྒྱལ་དྲག་ཤུལ་ཆེ། །དུང་ཆེན་སྣོད་དུ་དམར་ཆེན་ཁྲག་དང་སྙིང་དུ་བསྲེས་པ་འདི། །ཁྱོད་ཀྱི་སྐུ་ལ་བསྟིམ་པས་བཅོལ་བའི་ལས་མཛོད་ཅིག །ཅེས་བྱ་བས་བསྐུལ་བ་ནི་<milestone unit="line" n="316.2"/>ཉི་མའི་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་ནོ། །རྒྱུ་བསྒྲལ་བ་ཀུན་གྱི་བདག་མོ་ཡིན་ནོ། །དེ་ཀུན་གྱི་སྙིང་ལ་ཡང་དབང་ངོ་། །ཧུ༷་རྣལ་འབྱོར་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །ཉི་མ་སྟོང་གི་གཟི་མདངས་ཅན། །སྟོང་གསུམ་འཇིག་རྟེན་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="316.3"/>འཕྲོ། །སྲིད་པ་སྒྲོལ་མ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་རྣལ་འབྱོར་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །པདྨ་སྟོང་གིས་སྐུ་བརྒྱན་ཅིང་། །གེ་སར་འབུམ་གྱི་ཁྲག་འཐུང་མ། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། ཧུ༷་རྣལ་འབྱོར་ཁྲོས་<milestone unit="line" n="316.4"/>པའི་དབང་མོ་ཆེ། །ཁམས་གསུམ་རྫོགས་བྱེད་བདུད་རྩི་སྦྱོར། །འཇིག་རྟེན་སྨན་མཆོག་ཀུན་གྱི་གསོས། །བདུད་རྩིའི་རྒྱལ་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་རྣལ་འབྱོར་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །བྷ་ག་ཡོངས་ལ་མངའ་<milestone unit="line" n="316.5"/>མཛད་མ། །གནས་ལམ་ཐམས་ཅད་སྟོངས་པར་མཛད། །ཐར་པའི་ལམ་སྟོན་གཤེགས་སུ་གསོལ། ཞེས་བརྗོད་ལ་རྣལ་འབྱོར་ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པ་འབུལ་བ་ནི། ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་བཞིའོ། །བྷ་ག་འབུམ་ཡང་<milestone unit="line" n="316.6"/>མངའ་མཛད་མ། །དབྱིངས་ཕྱུག་རྒྱལ་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །འཇིག་རྟེན་ཡོངས་ཀྱི་རྒྱན་མཛད་མ། །རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །བདག་ཉིད་ལྷག་ལྷག་བཞད་མཛད་མ། །བདག་ཉིད་ཆེན་མོ་གཤེགས་སུ་<milestone unit="page" n="317"/><milestone unit="line" n="317.1"/>༄༅། །གསོལ། །གཅིག་པུ་སྟོང་ཁམས་རྒྱུ་མཛད་མ། །གཅིག་པུ་ཡུམ་མཆོག་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཞེས་བསྐུལ་བ་ནི་སྦས་པའི་མ་བཞིའོ། །ཧུ༷་རི་རབ་གླིང་བཞིའི་ཤར་ཕྱོགས་ནས། ཤར་གྱི་དཀར་མོ་མིག་<milestone unit="line" n="317.2"/>གཅིག་མ། །ན་བཟའ་བྱ་རྒོད་ཐུལ་པ་ལ། །གཡུ་ཡི་དྲིལ་བུ་འབུམ་གྱིས་རྒྱན། །དུང་གི་ལན་ཚར་མཆེ་བ་ལ། །རིན་ཆེན་ཤེལ་གྱི་ཐོད་གདེངས་ཅན། །དཀར་མོ་སྒེག་མོར་འབུམ་གྱིས་བསྐོར། །སྲིད་པ་ཤར་ལ་མངའ་<milestone unit="line" n="317.3"/>མཛད་མ། །འདིར་སྤྱོན་དམ་བསྐོང་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཧུ༷་རི་རབ་གླིང་བཞིའི་ལྷོ་ཕྱོགས་ནས། །ལྷོ་ཡི་ནག་མོ་མཆེ་བ་ཅན། །ན་བཟའ་ཞིང་གི་གོ་ཟུ་ལ། །གཡུ་ཡི་དྲིལ་བུ་འབུམ་གྱིས་རྒྱན། །ལྕགས་ཀྱི་ལན་ཚར་མཆེ་<milestone unit="line" n="317.4"/>བ་ཅན། །གསེར་གཡུ་སྤེལ་བའི་ཐོད་གདེངས་ཅན། །ནག་མོ་སྒེག་མོ་འབུམ་གྱིས་བསྐོར། །སྲིད་པ་ལྷོ་ལ་མངའ་མཛད་མ། །འདིར་སྤྱོན་དམ་བསྐོང་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཧུ༷་རི་རབ་གླིང་བཞིའི་ནུབ་ཕྱོགས་ནས། ནུབ་<milestone unit="line" n="317.5"/>ཀྱི་དམར་མོ་དབང་སྒྱུར་མ། །ན་བཟའ་ཆུ་སྲིན་གཡང་གཞི་ལ། །སྦྲུལ་ནས་སྟོང་གི་གདེངས་ཀ་ཅན། །གཡུ་ཡི་ལན་ཚར་མཆེ་བ་ཅན། །བྱི་རུ་དམར་པོའི་ཐོད་གདེངས་ཅན། །དམར་མོ་སྒེག་མོ་འབུམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="317.6"/>བསྐོར། །སྲིད་གསུམ་ནུབ་ལ་མངའ་མཛད་མ། །འདིར་སྤྱོན་དམ་སྐོང་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཧུ༷་རི་རབ་གླིང་བཞིའི་བྱང་ཕྱོགས་ནས། །བྱང་གི་སེར་མོ་ལས་མཁན་པ། །ན་བཟའ་རྨ་བྱའི་ཐུལ་བ་ལ། །མཐིང་གི་གོ་ཅོག་ཡ་<milestone unit="page" n="318"/><milestone unit="line" n="318.1"/>བས་བསྐོར། །གསེར་གྱི་ལན་ཚར་མཆེ་བ་ཅན། །ཐོད་སྐམ་འབར་བའི་ཐོད་གདེངས་ཅན། །ལྗང་ནག་སྒེག་མ་འབུམ་གྱིས་བསྐོར། །སྲིད་པ་བྱང་ལ་མངའ་མཛད་མ། །འདིར་སྤྱོན་དམ་སྐོང་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །གླིང་<milestone unit="line" n="318.2"/>བཞིའི་རྒྱལ་མོ་གསང་བའི་གཟུངས། ཐུ་བ་གཡས་པ་དམག་གིས་བཀང་། །རྣལ་འབྱོར་ཀུན་གྱི་དགྲ་འདུལ་མ། །ཐུ་བ་གཡོན་པ་རིན་པོ་ཆེ། །སྒྲུབ་པ་པོ་ལ་རྟགས་འབྱིན་མ། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་གཡང་གཞི་<milestone unit="line" n="318.3"/>རྡེབ། །ཁམས་གསུམ་རྡུལ་དུ་བརླགས་ནས་སུ། །གཡོན་པ་བྷརྙ་ཐོད་པས་སྐོང་། །མ་མོ་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད། །རལ་པ་ཅན་གྱི་འཁོར་སྐྱོང་མ། །འདིར་སྤྱོན་དམ་སྐོང་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཅེས་འབྱོར་ཚོགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="318.4"/>མཆོད་པ་ལ་སྤྱན་དྲངས་ལ། །བཀའ་བཞིན་བརྣག་པ་བཅོལ་བ་ནི། །ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་མོ་བཞི་དང་། །གསང་བའི་ཡང་བྱི་མོའི་བཞིའོ། །འདི་བཞི་ལ་བཅོལ་བ་ཡིད་བཞིན་དུ་འགྲུབ་བོ། །ལྷུར་ཡང་ཚེ་དང་སྲིའུ་ལ་<milestone unit="line" n="318.5"/>མཁས་ཤིང་གསང་བ་འབྲལ་ཡང་རྣོ། །དེ་ཡན་ཆད་ཀྱིས་མ་མོ་བཅུ་བཞིའི་བསྐུལ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།ད་ནི་སྲིད་པའི་སྨན་མོ་རྣམས་བསྐུལ་ཏེ། ། ཧུ༷་ཨ་ཕྱི་ཆེན་མོ་ཤམ་ཤམ་མོ། །སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="318.6"/>མི་བཟད་མ། །ཡོངས་འདུ་ས་བརྟོལ་གནས་མཆོག་ནས། །སྲིད་པ་ཆགསབྱེདགཤེགསསུགསོལ། །གོས་སུ་ཞིང་ཆེནལྤགསརློནལ། །ཐམབྷརྙསྟོང་གིས་སྐོར། །ཕྱག་གཡས་ཞིང་ཆེན་སོར་ཕྲེང་བགྲང་། །གཡོན་<milestone unit="page" n="319"/><milestone unit="line" n="319.1"/>༄༅། །ན་མི་མགོའི་ཕོར་པ་སྲ །སྙིང་ཁྲག་སྙིང་ཚིལ་གཏུབས་ནས་སུ། །རང་གིས་རང་ལ་ཐིམ་པར་སྟོབས། །གཡང་གཞིའི་རུ་མཚོན་ཕྱར་ནས་སུ། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་ཐལ་བར་རློག །འཇིག་རྟེན་ཐམས་<milestone unit="line" n="319.2"/>ཅད་སྒྲོལ་བར་བྱེད། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་ཕུད་ཉུལ་མ། །དེ་ནི་ཇོ་མོ་ཉིད་ལ་མཆོད། །ལས་སུ་བཅོལ་ན་ཀུན་ཀྱང་འགྲུབ། །འདིར་སྤྱོན་དམ་སྐོང་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཅེས་བསྐུལ་བ་ནི་ཨ་ཕྱི་ཆེན་མོ་སྟེ་སྲིད་པ་ཆགས་<milestone unit="line" n="319.3"/>བྱེད་མའོ། །ཧུ༷་ཁྱིམ་བདག་ཆེན་མོ་རྣལ་འབྱོར་སྲིད་པའི་བདག །སྲིད་པའི་ཆ་སྙོམས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་མོ་ཁྱིམ་ནག་མོ། །ཁྱིམ་བདག་ཆེན་མོ་ཐིག་ལེ་དགུ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་རོལ་པ་ལས། །ཕྱག་ན་<milestone unit="line" n="319.4"/>རྩེ་གསུམ་འབར་བ་བསྣམས། །ཁྲག་འཐུང་ཡབ་ཡུམ་ཀུན་ལ་དབང་སྒྱུར་ཞིང་། །མཐུ་ཆེན་རྣལ་འབྱོར་ཀུན་གྱི་གྲོགས་མཛད་མ། །དུང་ཆེན་སྐུ་ལ་ཐིམ་པར་མཛོད། །ཁྱེད་ཀྱི་འཁོར་ནི་རབ་ཏུ་མི་བསྒྲུངས་ཏེ། །སྒྲ་སྙན་<milestone unit="line" n="319.5"/>ཡིད་འཕྲོག་མ་མོ་ཁྱེད་ཀྱི་འཁོར། །འདོད་པ་ལྔ་ལ་འདོད་ཅིང་རོལ་ཞིང་བསྐུལ། །ཁྲག་གིས་རླན་པར་འདོད་ཅིང་དབང་དུ་སྡུད། །དྲག་ཤུལ་ག་ས་མོ་རབ་ཏུ་རྨོངས་བྱེད་མ། །ཀུན་གྱི་ཡིད་ལ་འདོད་ཅིང་རབ་ཏུ་མཐུ་<milestone unit="line" n="319.6"/>ཆེན་བསྐུལ། །མེ་ཡི་བསྐལ་པ་གཏོང་ཞིངམཐུཆེནགཤིནརྗེའིལམ་ལས་སྒྲོལ། །གསོད་པ་དོན་དུ་གཉེར་ཞིང་ཁྲོ་བོ་ཀུན་དང་སྦྱོར། །བདུད་ཀྱི་བུ་མོ་འཁོར་ཞིང་ང་རྒྱལ་དྲག་ཤུལ་ཆེ། །འོ་དོད་ཆེན་པོས་འདེབས་ཤིང་<milestone unit="page" n="320"/><milestone unit="line" n="320.1"/>ཞལ་གདངས་མཆེ་བ་གཙིགས། །དགྲ་སྙིང་ཚལ་པར་འགེམས་བྱེད་མ་མོ་ཁྱེད་ཀྱི་མཐུ། །དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ་ཀྱི་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཞེས་ལས་གཉན་པོ་བཅོལ་བ་ནི། །སྦས་པའི་མ་མོ་སྟེ་སྲིད་པ་ཆ་སྙོམས་<milestone unit="line" n="320.2"/>མའོ། །ཧུ༷་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་མོ་སྲིད་པའི་བདག །ཨེ་ཀ་ཛུ་ཞི་རལ་གཅིག་མ། །ཕྱི་མོ་སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་ཡིན། །མེས་པོ་སྲིད་པ་ཞིག་འཛིན་ཡིན། །ཕ་ནི་སྐོས་རྗེ་དྲང་དཀར་ཡིན། །མ་ནི་སྲིད་པ་ཆ་སྙོམ་མོ། །སྲིད་པའི་<milestone unit="line" n="320.3"/>བྱན་མོར་དབང་ཡང་བསྐུར། །ཕོ་ཉའི་ཚོགས་ཀྱི་བདག་མོ་སྟེ། །མིག་གཅིག་མ་ལ་དཀར་ཤམ་མདོག །རང་ཆས་སྤྲན་དཀར་གོ་ཟུ་ལ། །འཇའ་ཚོན་འབར་བའི་མཐའ་ཆགས་ཅན། །ལག་ན་ཁ་ཊ༷་མཚོན་ཐོགས་<milestone unit="line" n="320.4"/>ཤིང་། །ཟ་འོག་ཞབས་མའི་གཡུ་རྒྱན་ཅན། །བསྟན་པ་ཙམ་གྱིས་ཁམས་གསུམ་རྨོངས་བྱེད་མ། །བརྡབ་པ་ཙམ་གྱིས་ཐེའུ་རང་འགོང་པོའི་བརླ་རྐང་གཅོག །འདིར་སྤྱོན་དམ་སྐོང་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །ཅེས་ལས་བཅོལ་<milestone unit="line" n="320.5"/>བ་ནི་ཨེ་ཀ་ཛུ་ཞིའོ། །ད་ནི་མ་བདུན་བསྐུལ་ཏེ། །ཧུ༷་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །དཔལ་ལྡན་ཤུགས་འགྲོའི་གཙོ་མོ་སྟེ། །ནག་མོ་ཆེན་མོ་རལ་པ་ཅན། །རི་རབ་སྙིལ་བའི་རྔམ་སྟབས་ཅན། །ཁ་ནས་མེ་<milestone unit="line" n="320.6"/>འབར་རྒྱ་མཚོ་སྐེམས། །རྡོ་རྗེ་ཀུནགྲགསགཤེགསསུགསོལ། །ཧུ༷་ཁྲོ་བོ་རྔམས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །མཛེས་པའི་ཚུལ་གྱིས་འོད་འཕྲོ་ཞིང་། །འཇིག་རྟེན་འཆི་བདག་འོད་འཕྲོ་མ་། །ཀུན་ཏུབཟངམོགཤེགས<milestone unit="page" n="321"/><milestone unit="line" n="321.1"/>༄༅། །སུ་གསོལ། །ཧུ༷་ཕྱག་རྒྱ་འབར་བ་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ནམ་མཁའ་སྟོང་ལ་དབང་བསྐུར་ཞིང་། །བདུད་དཔུང་དྲག་སྙེམས་ཀུན་འདུལ་མ། །རྡོ་རྗེ་དྲག་སྙེམས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་དམ་<milestone unit="line" n="321.2"/>ཚིག་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཕོ་ཉ་དྲུག་ཅུའི་གཙོ་མོ་སྟེ། །ཤ་ཆེན་ཁྲག་ལ་ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་། །གདུག་པ་མ་ལུས་ཀུན་འདུལ་མ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་མོ་ཡེ་ཤེས་མཆོག །དམ་ཚིག་ཚུལ་བཞིན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་<milestone unit="line" n="321.3"/>ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཁྲོ་མོ་གཏུམ་ཆེན་ཟ་བྱེད་མ། །རྡོ་རྗེ་དྲ་བའི་ཕྲེང་ཐོགས་མ། །བྱང་ཕྱོགས་རང་གི་འཁོར་འདུལ་བ། །རྡོ་རྗེ་འོད་ཆགས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་འོད་ཕུང་འཁྲིགས་པའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="321.4"/>འཁོར་ནས། །ཞགས་པ་སྟོང་གི་གདེངས་ལྡན་ཞིང་། །འབྱུང་པོ་མ་ལུས་འཆིང་མཛད་མ། །རྡོ་རྗེ་གསལ་འཕྲོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ལྕགས་ཀྱུ་འབར་བའི་འཕྲོ་འདུ་<milestone unit="line" n="321.5"/>ཅན། །དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་སྙིང་བསྲེག་མ། །བཀའ་ལས་འདས་པའི་སྙིང་འབྱིན་མ། །རྡོ་རྗེ་གཡུ་སྒྲོན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་མ་མོ་ཆེན་མོ་བདུན་ནོ། །ཧུ༷་ལྷ་མོ་ཆེན་མོ་རྣལ་འབྱོར་མ། །རིན་ཆེན་སྲིད་<milestone unit="line" n="321.6"/>འདེགས་མཛེས་པའི་མཆོག །མདོག་བཟང་སྔོན་མོ་རལ་པ་ཅན། །རང་ཆས་མུ་ཏིག་གོ་ཟུ་ལ། །གསེར་དང་གཡུ་ཡི་འཕྲ་བཀྱེ་ཞིང་། །ཐ་མ་རིན་ཆེན་འབར་བས་བསྐོར། །གཡས་ན་གཡུ་ཡི་ཟ་མ་ཏོག། །གཡོན་ན་དུང་<milestone unit="page" n="322"/><milestone unit="line" n="322.1"/>གི་ཟོ་བ་ཐོགས། །ཁྱེད་ནི་སྲིད་པའི་མ་མོ་སྟེ། །ཚེ་གཡང་སྡུས་ཤིག་རིན་ཆེན་སྲིད་འདེགས་མ། །ཧྭ༷་གྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་ཆེན་མོ་ནི། །བདུད་ཀྱི་སྲིང་མོ་གཤིན་རྗེའི་མ། །མདོག་བཟང་ནག་མོ་རལ་པ་ཅན། །རལ་པའི་<milestone unit="line" n="322.2"/>ཟར་བུས་མུན་ནག་གཏིབས། །ལྕགས་ཀྱི་ལུས་ལ་ཟངས་ཀྱི་འདབ་མ་ཅན། །རྫུ་འཕྲུལ་བཞི་ཡི་ཞབས་དང་ལྡན། །ལག་པ་གཡས་ན་གཤིན་རྗེའི་ཁྲམ་བམ་ཐོགས། །གཡོན་ན་བདུད་ཀྱི་ཤོད་རྡེའུ་དཀར་ནག་<milestone unit="line" n="322.3"/>འགྲེམས། །མཆན་ན་ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་སྦེད། །ཁྱོད་ནི་འཇིག་རྟེན་སྨྱོ་བཟློག་མཁན། །ཁྲམ་ཁ་ཕྱིས་ལ་ཤྭ་རྡེལ་སྦོས། །ནད་ཁ་ཆིངས་ལ་དལ་ཁ་སྒྱུར། །ཧུ༷་རྣལ་འབྱོར་འཇིག་རྟེན་དབང་ཕྱུག་མ། མདོག་བཟང་དཀར་མོ་<milestone unit="line" n="322.4"/>རལ་པ་ཅན། །ཁྱེད་ནི་གླིང་བཞི་སྤྱི་འགྲོ་སྟེ། །རང་ཆས་དར་དཀར་གོ་ཟུ་ལ། །གཡུ་བྲན་འབར་བའི་མཐའ་ཆག་ཅན། །གསེར་གྱི་གོང་ལག་འབར་བ་ལ། །གཡུ་ཡི་ཅོད་པན་འོད་འཕྲོ་མ། །རྫུ་འཕྲུལ་རྐང་པས་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="322.5"/>བཅུར་ཕྱིན། གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་བསྣམས་པ་ནི། །གསེར་གྱི་ལྕགས་གཡུ་འབར་བ་ལ། གཡུ་ཡི་ལྕགས་འབྲས་འགྱུར་བ་བཏགས། །གནམ་ལ་བསྐོར་བས་བདུད་དཔུང་འཇོམས། །ས་ལ་བརྡབས་པས་དགྲ་འགེགས་<milestone unit="line" n="322.6"/>སྒྲོལ། །གཞན་གྱིས་རྦད་ཀྱང་མ་ཉན་པར། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མཛོད། །ཅེས་ནང་གི་རྫས་ལྔ་དང་ལྡན་པར་བྱས་ལ། ལས་བཅོལ་བ་ནི་ནམ་མཁའི་རྒྱལ་མོ་ནེ་མཚན་ནོ། །ཧུ༷་རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="page" n="323"/><milestone unit="line" n="323.1"/>༄༅། །མ། །དབུ་བརྒྱ་མ་ལ་སྤྱན་སྟོང་མ། །འཇིགས་ཚུལ་རྔམ་པའི་ཆ་བྱད་ཅན། །ཕྲིན་ལས་འབྱུང་པོ་ཀུན་འདུལ་མ། །རྡོ་རྗེ་སྒེག་མ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཧུ༷་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ། །ས་བདག་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="323.2"/>པདྨ་ཕྲེང་། །ལག་ན་ཐོད་པ་ཁྲག་གིས་བཀང་། །གྲོངས་རྣམ་ཀུན་ལ་འཐོར་བྱེད་མ། །ས་བདག་ཆེན་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། ཞེས་ལས་བཅོལ་བ་ནི། །རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ་དང་། པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མའོ།<milestone unit="line" n="323.3"/>ད་ནི་རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་བཞིའི་ཆུང་མ་དང་། བུ་མོ་བཞི་ཡང་བསྐུལ་བར་བྱ་སྟེ། །ཧུ༷་རི་རབ་གླིང་བཞིའི་གྲུ་འདེགས་མ། །ཧར་ཏིང་དཀར་མོ་ཆེན་མོ་སྟེ། །བྱང་ཤར་མཚམས་གྱི་གྲུ་འདེགས་མ། །དུན་ཏིང་ནག་མོ་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="323.4"/>སྟེ། །ཤར་ལྷོ་མཚམས་ཀྱི་གྲུ་འདེགས་མ། །ཤན་ཏིང་དམར་མོ་ཆེན་མོ་སྟེ། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་ཀྱི་གྲུ་འདེགས་མ། །གྲུབ་ཏིང་ལྗང་སེར་ཆེན་མོ་སྟེ། །ནུབ་བྱང་མཚམས་ཀྱི་གྲུ་འདེགས་མ། །མཚམས་ཀྱི་གྲུ་འདེགས་ཆེན་<milestone unit="line" n="323.5"/>མོ་ལ། །རྒྱལ་ཆེན་གཟུངས་མ་ལས་མཛོད་ཅིག ཧྭ༷་དམག་གི་རྒྱལ་མོ་ཆེན་མོ་སྟེ། ཁྲར་གྱི་དཀར་མོ་མཆེ་བ་གཙིགས། །ལྷོ་ཡི་ནག་མོ་ཁ་རླན་མ། །ནུབ་ཀྱི་དམར་མོ་མཆུ་འཇིབ་མ། །བྱང་གི་སེར་མོ་རྐང་ལྡག་<milestone unit="line" n="323.6"/>མ། །རིགས་བཞི་དམག་དཔུང་མང་པོས་བསྐོར། །སྲིང་མོ་ཆེན་མོ་འདིར་སྤྱོན་ཅིག །ཧུ༷་གླིང་བཞི་མགྱོགས་མ་ལྷ་ཡི་སྲིང་། ་ར་གྱི་མགྱོགསམགཤེགསསུ་གསོལ། །མཁའ་ལཁྱུངལྡིངགཤིནརྗེའིསྲིང་། །ལྷོ་ཡི་<milestone unit="page" n="324"/><milestone unit="line" n="324.1"/>མགྱོགས་མ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །དམར་མོ་གཡག་ཐོད་ཀླུ་ཡི་སྲིང་། །ནུབ་ཀྱི་མགྱོགས་མ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ནག་མོ་སྡེར་ཆེན་གནོད་སྤྱིན་སྲིང་། །བྱང་གི་མགྱོགས་མ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཅེས་བྱ་བ་ནི་ལས་<milestone unit="line" n="324.2"/>ཀྱི་སྲིང་མོ་བཞིའོ། །ལས་བྱང་དང་བསྐུལ་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །འཇིག་རྟེན་དབང་ཅན་ཇི་སྙེད་ཀུན། །སྲིད་པ་མི་ལ་སྨན་སླད་དུ། །ཚུལ་བཞིན་བསྒྲུབ་ན་<milestone unit="line" n="324.3"/>ཇི་ལྟར་སྒྲུབ། །རྫས་དང་མཐུན་རྫས་ཅི་ལ་བརྟེན། །རྟགས་དང་དུས་ཚིག་ཇི་ལྟར་འབྱུང་། །གསོལ་བ་ལ། བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །དབེན་ལ་གཉན་ཅིང་ཉམས་དགའ་བར། །པདྨའི་མཚན་<milestone unit="line" n="324.4"/>དང་ལྡན་པ་ཡི། །རིགས་སུ་ལྡན་པའི་ཡུམ་གསུམ་ཡང་། །བསྒྲུབ་པའི་དོན་ཕྱིར་གཞག་པར་བྱ། །རྫས་སུ་གྱུར་པའི་ཡོ་བྱད་ཀྱང་། །ཙིསྟ་བཅུ་གཅིག་ཡང་དག་ལྡན། །བྷསྒོ་ལྕང་ལོར་ལྡན་པ་ནི། །པདྨའི་རིགས་སུ་གྱུར་<milestone unit="line" n="324.5"/>པ་ཡི། །མཚན་དང་ལྡན་པའི་རཀྟས་དགང་། །གསུར་ཆེན་དུད་པ་རྒྱུན་མི་གཅད། །ཐིག་ལེ་མེ་མར་ཁ་དགུ་གཏང་། །གསར་རྙིང་ཞིང་གི་མཆོད་པ་དགྲམ། །ཅི་འབྱོར་ཡོ་བྱད་གསུམ་བསོགས་ལ། །བདུན་གསུམ་ཚུལ་<milestone unit="line" n="324.6"/>བཞིནབསྐུལབརབྱ། །རྒྱན་དང་ཆས་གོས་ལ་སོགས་པ། ཁུན་ཆེན་རས་ག་གཙོ་བོ་ལ། །སྲིད་པ་སྤྱི་བླུགས་ཞྭ་གྱོན་ཏེ། །རྩེ་ལྔ་འབར་བའི་ཕྱག་རྒྱ་བསྣམས། །ཕྲེང་བ་ཆེན་པོའིདེབཞིནབགྲང། །ཡུམ་ཆེན་གཡང་<milestone unit="page" n="325"/><milestone unit="line" n="325.1"/>༄༅། །བཞིའི་སླག་པ་ལ། །རྩེ་གསུམ་འབར་བའི་གཡབ་མོ་ཐོགས། །ཕྲེང་བ་ཆེན་པོ་གཙོ་དང་མཐུན། །དངོས་གྲུབ་ཞལ་བུ་རིན་ཆེན་རིགས། །དར་དཀར་ཁ་བཅད་དེ་བཞིན་བཞག །རྡོ་རྗེའི་རིགས་ལྡན་<milestone unit="line" n="325.2"/>རྟགས་སུ་གསོལ། །བདག་ཉིད་མན་ངག་ཧེ་རུ་ཀ །ཡུམ་ཡང་སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་མ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྒོམ་བྱས་ཏེ། །རཀྟ་ལས་ནི་སྲིད་པ་ཡི། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་དྲངས་ནས་སུ། །མངོན་དུ་འོང་བར་བསམ་པ་<milestone unit="line" n="325.3"/>ནི། །མདོག་དཀར་མོ་ལ་ཉི་མ་དང་ཟླ་བ་འབུམ་ནི། ཐོད་ཕྲེང་བྱས་ཤིང་དཔྲལ་བའི་དབྱེས་ན་མིག་གཟུགས་གསུམ་པ་གཅིག་ཡོད་པ། སྦས་པའི་ཕྱག་གཉིས་ཀྱིས་སྲིད་པའི་པདྨ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གེ་སར་བཟུང་བ<milestone unit="line" n="325.4"/>ལྕགས་དང་ཟངས་ཀྱི་དྲིལ་ཞགས་ལ་མི་སྙིང་བརྒྱུས་པའི་ཞགས་པ་འཕེན་པ། མིག་གཉིས་ནས་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་མཆི་མ་འཐོར་བ། གཡུའི་རལ་པ་ཅན་ལ། མཆོད་པ་གསོལ་ཞིང་བསྟོད་དབྱངས་སྙན་པོས་<milestone unit="line" n="325.5"/>བསྐུལ་བ་ནི། ཧུ༷་ཆེ་ཞེས་ཆེན་མོ་གསང་བའི་གཟུངས། །ཐིག་ལེ་སྦྱོར་བའི་ཡུམ་གཅིག་མ། །དཀར་མོ་ཉི་ཟླའི་ཐོད་ཕྲེང་ཅན། །གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་མིག་གཅིག་མ། །གཡུ་ཡི་རལ་པས་སྲིད་པ་སྒྲོལ། །སྦས་པའི་ཕྱག་<milestone unit="line" n="325.6"/>གཉིས་ཆགས་པའི་པདྨ་འཛིན། །རིན་ཆེན་མཆི་མ་སྐྱེ་འགྲོའིགསོ། །ཙིསྟའིཞགསཔས་མུ་སྟེགས་སྒྲོལ། །ཐིག་ལེ་གསངབའིཡུམགཅིགམ། །སྔོནམཆོདསྦྱོརམཛདཅིབཞིནདུ། །བདགདང་གཉིས་མེད་སྦྱོར་བྱ་<milestone unit="page" n="326"/><milestone unit="line" n="326.1"/>ཞིང་། །གསང་བའི་གཟུངས་སུ་རབ་བྱའོ། །ཞེས་དམ་བཅས་ལ། །གྲངས་མི་ཞག་བདུན་ན་ཟླ་བ་གཅིག་བསྟུང་ངོ་། །བཅུ་བཞི་ན་ཉི་མ་གཅིག་བསྟུང་ངོ་། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ན་དངོས་གྲུབ་ཀྱི་བྷསྟོར་སྙིང་གཏུབས་པ་<milestone unit="line" n="326.2"/>དང་རཀྟ་བསྲེས་པས་གང་བ་འོང་ངོ་། །དེ་མེད་ན་གཞན་དག་ཀྱང་འོང་ངོ་། །ཅི་བྱུང་ཡང་མཚན་མ་སྤང་ངོ་། །ཉི་ཤུ་གཉིས་ན་སྐུ་མངོན་དུ་འབྱུང་ངོ་། །དེར་ཏིང་ངེ་འཛིན་གསལ་བར་བྱས་ལ། གེ་སར་གྱི་རཀྟ་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="326.3"/>བསྡུས་ཏེ། སྦྱོར་བའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅིངས་ལ། །ཟླ་གམ་དབུལ་ཞིང་སྦྱོར་བའི་ཚུལ་དུ་སྟོན་ཏོ། །བདག་རྟོགས་པ་མ་སྐྱེས་ན། མོས་རྐང་དཀྲིས་བོར་ནས་མཛེས་པ་དང་ཆགས་པས་ཚུར་སྦྱོར་བ་དབུལ་ལོ། །དེར་མངོན་དུ་<milestone unit="line" n="326.4"/>སྦྱར་ཏེ། གསང་བའི་བྱང་ཆུང་སེམས་དེས། །སྣ་ལ་བདག་ཉིད་ལ་མཆོད་པར་བྱ། །དེ་ནས་སྒྲུབ་གྲོགས་ལ་སྦྱིན། །དེ་ནས་ཐ་ཚིག་དང་དམ་བསྲེས་ལ། གསང་བའི་གཟུངས་མར་དམ་བསྩལ་ལོ། །དེ་ནས་ཕྲག་དོག་<milestone unit="line" n="326.5"/>སྤང་བའི་ཕྱིར། སྒྲུབ་ཟླ་གསུམ་ཆར་སྦྱར་ནས་སུ། །སྒྲུབ་ཟླ་སོ་སོར་དམ་བསྲེའོ། །དེ་ཕན་ཆད་ཅི་ཡང་མི་དགོས་སོ། །བསྒྲུབ་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། མ་མོ་གཞན་ལྟ་ཅི་སྨོས་ཏེ། ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་བཞི་དང་། ཧེ་རུ་ཀ་དྲི་<milestone unit="line" n="326.6"/>མན་ཆད་འདར་ལྕུག་ལྕུག་བསྐྱོད་ཙམ་ན་རྒྱུག་ནས་འོང་ངོ་། །འཇིག་རྟེན་འདིར་བསམ་པ་གཅེས་སྤྲས་མི་འགྲུབ་མི་སྲིད་དོ། །འདི་སྒྲུབ་པའི་དུས་སུ། དང་པོ་གཏོར་མ་རྣམ་པ་གསུམ་བཏང་ངོ་། །བཤགས་སྦྱང་བྱ། ཚེ་<milestone unit="page" n="327"/><milestone unit="line" n="327.1"/>༄༅། །རབས་ཀྱི་ལན་ཆགས་ཀྱི་གཏོར་མ་ཡང་བཏང་ངོ་། །དམ་སྐོངས་བགྱི་དང་ཉི་ཟླ་ཐོད་ཕྲེང་ཅན་གྱི་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་མ་སྒྲུབ་པ་ནི་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་སྟེ། འགྲོ་བའི་དོན་སྦྱོར་ཐུགས་<milestone unit="line" n="327.2"/>རྗེའི་འོད་ཀྱིས་མཛད་པས་སྒྲུབ་པའི་མ་མོ་ཡིན་ནོ། །དབེན་ལ་གཉན་པའི་གནས་སུ། རིགས་བཞིའི་ཡུམ་དང་ལྡན་པ་སྟེ། །ཡོ་བྱད་བཞི་ཡང་དེ་བཞིན་བཤམ། །གསང་བ་ཞིང་གི་མཆོད་པ་བཤམ། །རིགས་བཞི་བྷསྒྲོ་<milestone unit="line" n="327.3"/>ཡང་དག་ལྡན། །ཞིང་གི་དུད་པ་རྒྱུན་མི་བཅད། །མཆོག་གི་ཕུར་པ་བཞི་ཡང་དྲིལ། །དུང་ཆེན་ཕྲེང་བ་ཡང་དག་ལྡན། ཁུན་ཆེན་དབུ་རྒྱན་དེ་བཞིན་གསོལ། །རྟག་པར་གཡང་གཞི་གོས་སུ་གོན། ཁུ་མ་བསྒྲིལ་བའི་<milestone unit="line" n="327.4"/>ཞགས་བསྡོག་ལ། །ཆུ་དང་མ་འདྲེས་དངས་མའི་ཁྲག །དམ་རྫས་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་པ། །རྩེ་གསུམ་གཡབ་མོ་ཐོགས་ནས་སུ། །སྒྲུབ་ཅིང་བརྟེན་པའི་མ་མོ་ནི། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་མ་<milestone unit="line" n="327.5"/>མོ་སྟེ། སྐུ་མདོག་དཀར་མོ་གཡུ་ཡི་རལ་པ་ཅན། སྦྱན་གསུམ་རྡོ་རྗེ་མཆེ་བ་གཙིགས་པ། གསང་བའི་མཁའ་ཤེལ་ཀྱི་གའུར་འཁྱིལ་པ། མ་ཆགས་པའི་སྦྱོར་བས་སྲིད་པ་འཁྱུད་པ། ཕྱག་གཡས་ན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་པ་<milestone unit="line" n="327.6"/>བསྣམས་པ། གཡོན་པ་ཞིང་གི་གཡབ་མོ་བསྣམས་ཤིང་། བདུད་དང་མུ་སྟེགས་དབང་དུ་སྡུད་པ། རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོ་ལ་ཁྲོས་པའི་ཚུལ་སྟོན་པ། སྦྱོར་བའི་མདངས་ཅན་ནོ། །རྡོ་རྗེ་སྲིད་པའི་བདེ་སྦྱོར་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་<milestone unit="page" n="328"/><milestone unit="line" n="328.1"/>ཆེ་ནི། རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་མ་མོ་སྟེ། སྐུ་མདོག་སྔོན་མོ་ལ། སྤྱན་གསུམ་རིན་པོ་ཆེའི་མཆེ་བ་གཙིགས་པ། འོད་ཟེར་སྔོན་པོ་ཕྱོགས་བཅུར་འཕྲོས་པའོ། །གསང་བའི་མཁའ་རིན་པོ་ཆེའི་གའུར་འཁྱིལ་བའོ། །རྒྱུ་མ་<milestone unit="line" n="328.2"/>བསྒྲིལ་བའི་ཞགས་པ་འཛིན་པས་བདུད་དང་མུ་སྟེགས་འཆིང་བ། མ་དབྱིངས་ཕྱུག་མ་ལ་ཁྲོས་པའི་ཚུལ་སྟོན་པ། སྦྱོར་བའི་མདངས་ཅན་ནོ། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་ནི། པདྨ་རིགས་ཀྱི་བདག་མོ་སྟེ། སྐུ་<milestone unit="line" n="328.3"/>མདོག་དམར་མོ་ལ་བསེའི་རལ་པ་ཅན། སྦྱན་གསུམ་ཞལ་གསུམ་བྱུ་རུའི་མཆེ་བ་གཙིགས་པ། གསང་བའི་མཁའ་བྱུ་རུའི་གའུར་འཁྱིལ་བའོ། །འོད་ཟེར་དམར་པོས་ནུབ་ཕྱོགས་དབང་དུ་སྡུད་པ་ཁྲག་གི་དངས་མ་<milestone unit="line" n="328.4"/>འཐོར་ཞིང་བདུད་དང་མུ་སྟེགས་ཀྱི་སྙིང་འབྱིན་མ། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བས་སྲིད་པ་འཁྱུད་པ། བདག་ཉིད་མ་ལ་ཁྲོས་པའི་ཚུལ་སྟོན་མ། སྦྱོར་བའི་མདངས་ཅན་ནོ། །རྡོ་རྗེ་ཁམས་གསུམ་རྫོགས་བྱེད་ཁྲོས་པའི་དབང་<milestone unit="line" n="328.5"/>བྱེད་དེ། སྐུ་མདོག་ལྗང་གུ་ལ་རྡོ་རྗེའི་དྲིལ་བུའི་རལ་པ་ཅན། སྦྱན་གསུམ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གྱི་མཆེ་བ་གཙིགས་པ། འོད་ཟེར་ལྗང་གུས་བྱང་ཕྱོགས་དབང་དུ་བསྡུད་པ། ལག་པས་གཡང་གཞི་རྡེབ་ཅིང་བདུད་དང་མུ་<milestone unit="line" n="328.6"/>སྟེགས་ཀྱི་མགོ་གཅོག་པ། །གསང་བའི་མཁའ་བསེའི་གའུར་འཁྱིལ་བ་ལ། གྲུབ་པའི་སྦྱོར་བས་ཁམས་གསུམ་འཁྱུདཔ། མགཅིགཔུམལཁྲོས་པའི་ཚུལ་སྟོན་པ། སྦྱོར་བའི་མདངས་ཅན་ནོ། །སྤྱོད་པ་གསལ་ཞིང་<milestone unit="page" n="329"/><milestone unit="line" n="329.1"/>༄༅། །དབྱངས་སྙན་པས་བསྐུལ་ཞིང་དབང་དུ་བྱ་བ་ནི། ཧུ༷་ཆེ་ཞིང་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །སྐུ་མདོག་དཀར་མོ་གཡུ་ཡི་རལ་པ་ཅན། །སྦྱན་གསུམ་རྡོ་རྗེའི་མཆེ་བ་གཙིགས། །ཞིང་ཆེན་གཡབ་མོས་མུ་སྟེགས་<milestone unit="line" n="329.2"/>སྒྲོལ། ཁྲེལ་གྱི་གའུར་གནས་རིས་འཆང་། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བས་ཁམ་གསུམ་འཁྱུད། །སྦྱོར་བའི་མདངས་ཀྱི་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །ཡུམ་ལ་ཁྲོས་ཤིང་སྲིད་པ་གཡོས། །བདག་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱོར། །ཧུ༷་ཆེ་ཞིང་<milestone unit="line" n="329.3"/>ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །སྐུ་མདོག་སྔོན་མོ་རིན་ཆེན་རལ་པ་ཅན། །སྤྱན་གསུམ་རིན་ཆེན་མཆེ་བ་གཙིགས། ཁུ་མ་བསྒྲིལ་བའི་དྲི་ཞགས་ཀྱི། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་ཐམས་ཅད་འཆིང་། །རིན་ཆེན་གའུར་གནས་རིས་<milestone unit="line" n="329.4"/>འཆའ། །མི་ལེན་སྦྱོར་བས་འཇིག་རྟེན་འཁྱུད། །སྦྱོར་བའི་མདངས་ཀྱིས་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །ཡུམ་ལ་ཁྲོས་ཤིང་ཀུན་ལ་བྱམས། །བདག་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱོར། །ཧུ༷་ཆེ་ཞིང་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །སྐུ་མདོག་དམར་<milestone unit="line" n="329.5"/>མོ་བསེ་ཡི་རལ་པ་ཅན། །སྤྱན་གསུམ་བྱུ་རུའི་མཆེ་བ་གཙིགས། །ཁྲག་གི་དངས་མས་བདུད་དཔུང་སྒྲོལ། །བྱི་རུའི་གའུར་གནས་རིས་བཅའ། །བདག་མེད་སྦྱོར་བས་སྟོང་གསུམ་འཁྱུད། །སྦྱོར་བའི་མདངས་ཀྱིས་ཀུན་<milestone unit="line" n="329.6"/>ལ་ཁྱབ། །ཡུམ་ལ་ཁྲོས་ཤིང་རྣལ་འབྱོར་སྐྱོང་། །བདག་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱོར། །ཧུ༷་ཆེ་ཞེས་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །སྐུ་མདོག་ལྗང་གུ་བསྤྱིངས་པ་ལ། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུའི་རལ་པ་ཅན། །སྤྱན་གསུམ་མཆེ་བ་རྒྱ་<milestone unit="page" n="330"/><milestone unit="line" n="330.1"/>གྲམ་གཏམས། །ཁ་ཊ༷་གཡབ་མོ་མུ་སྟེགས་སྒྲོལ། །རྡོ་རྗེ་གའུར་གནས་རིས་འཆའ། །གྲུབ་པའི་སྦྱོར་བས་འཇིག་རྟེན་འཁྱུད། །སྦྱོར་བའི་མདངས་ཀྱིས་ཀུན་ལ་ཁྱབ། །ཡུམ་ལ་ཁྲོས་ཤིང་སེམས་ཅན་སྐྱོང་། །བདག་དང་<milestone unit="line" n="330.2"/>གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱོར། །ཞེས་བསྐུལ་བ་ནི། ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་བཞི་སྟེ། །སྒྲུབ་པ་ལ་ཞུགས་པའི་ནུབ་མོ་རྒྱུ་གཅིག་བསྒྲལ། ཞག་གསུམ་ན་གཅིག་བསྒྲལ། བདུན་ན་གཅིག་བསྒྲལ། ཞག་དགུ་ན་གཅིག་བསྒྲལ།<milestone unit="line" n="330.3"/>བཅུ་བཞི་ན་གཅིག་བསྒྲལ། གཅིག་གི་ནུབ་མོ་གསང་བའི་ཡུམ་དུ་དམ་བཅའ། གསུམ་གྱི་ནུབ་མོ་སྒྲ་ཆེན་པོ་འབྱུང་ཞིང་མེ་ཆེན་པོ་འབར་རོ། །བདུན་གྱི་ནུབ་མོ་ནམ་མཁའ་ལ་སྣ་ཚོགས་པའི་རོལ་པས་ཐིབས་སེ་འབྱུང་<milestone unit="line" n="330.4"/>ངོ་། །དེ་ལྟ་བུ་དག་བྱུང་བ་དང་། བདག་དཔལ་ཆེན་པོ་དབུ་དགུ་ཕྱག་བཅོ་བརྒྱད་པ། ཞབས་བརྒྱད་ཀྱིས་ལྷ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་དེ་བཞིན་བརྫིས་པ། ཕྱག་ན་མཚོན་ཆ་སྣ་ཚོགས་བསྣམས་པ། ཞིང་གི་ན་བཟའ་རློན་པ་དང་།<milestone unit="line" n="330.5"/>སྦྲུལ་ནག་གི་ཆུན་པོ་དང་། ཐོད་པས་བརྒྱན་པར་གསལ་བའི་ངང་ལས་བསྙེན་པ་བྱ། གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྦྱོར་བ་དབུལ། དགུ་ལ་མངོན་དུ་བྱུང་བ་དང་བདག་ཉིད་དཔའ་བོ་སྒེག་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་དུ་གསལ་བ་དང་།<milestone unit="line" n="330.6"/>འཛུམ་པའི་མདངས་ཀྱིས་པདྨ་དབང་དུ་བསྡུས་ལ། དེ་ནས་ལྷ་མོ་ཆགས་སེམས་ཀྱིས། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྦྱོར་བ་དབུལ། །གུས་པའི་ཚིག་ཏུ་སྙན་སྒྲོགས་པ། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་དཀྱིལ་<milestone unit="page" n="331"/><milestone unit="line" n="331.1"/>༄༅། །འཁོར་དུ། །པདྨ་གསང་བའི་མཆོད་འབུལ་གྱི། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་ངང་ཉིད་ཀྱིས། །ཆགས་པ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ཤིག །དེ་སྐད་བསྟོད་དེ་སྦྱོར་བ་འབུལ། །དེ་ནས་བདག་དང་མངོན་སྦྱོར་ལ། །དྲོད་<milestone unit="line" n="331.2"/>ཀྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཉིད་དང་། །རཀྟའི་དངས་མ་བསྲེས་ནས་སུ། །སྣ་ལ་བདག་ཉིད་གཙོ་ལ་མཆོད། །དེ་ནས་སྒྲུབ་ཟླ་བཞི་ལ་བྱིན། །ཀུན་ཀྱང་དམ་བསྲེས་མནས་བསྒག་གོ །དེ་ནས་བསྒྲུབས་པའི་མ་མོ་ལ་བྱིན། །དེ་<milestone unit="line" n="331.3"/>ནས་དམ་བསྲེས་མནས་བསྒག་ནས། །རྟོག་པའི་ཕྲག་དོག་སྤང་བའི་ཕྱིར། །སྒྲུབ་ཟླ་བཞི་དང་བདག་སྦྱར་ཏེ་དམ་བསྲེའོ། །གཏོར་མ་བཞི་ནི་གོང་མ་བཞིན། །འདི་གྲུབ་ན་འཇིག་རྟེན་དུ་བསམ་པ་ཐམས་ཅད་ཡིད་<milestone unit="line" n="331.4"/>བཞིན་དུ་འགྲུབ་ལ། །ལྷུར་ཡང་ཚེ་རིང་བ་དང་། སྲིའུ་ལ་མཁས་སོ། །མ་མོ་འོག་ནས་འབྱུང་བ་ལྟ་སྨོས་ཀྱང་ཅི་དགོས། སྒྲུབ་ཟླ་བཞི་དང་མ་བཞི་ཡང་བྲན་མོར་འཁོལ་ལོ། །འདི་ནི་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་བཞིའི་<milestone unit="line" n="331.5"/>སྒྲུབས་ཐབས་སོ། །འདི་བཞིའི་མ་ནི་སྒྲུབ་ཏུ་སྐྱོན་ཆེ་སྟེ། ཅི་བུ་མོ་བཞིན་གྲུབ་ན། །བུ་མོས་མ་འཁོལ་བས་བསྒྲུབ་ལྷག་པར་མི་དགོས་སོ། །ད་ནི་ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་མོ་བཞིའི་གྲུབ་ཐབས་འབྱུང་སྟེ། རྟའི་ལོ་ཚེས་<milestone unit="line" n="331.6"/>བདུན་ལ་སྒྲུབ་པ་བཤམས། བརྒྱད་ལ་འཇུག་སྟེ། ཉའི་བར་དུ་བསྒྲུབ། བསྒྲུབ་པའི་ཡོ་བྱད་དུ་འཚམས་པ། དཀརམོམིགགཅིགམའིབྷརྙ་ནི་ཟླུམ་ལ་པདྨ་ཆགས་པ། འཇམ་པོ་རི་མོ་ཉུང་བ་སྟེ། གཙུག་ཏུ་བུ་གུ་བྱུང་<milestone unit="page" n="332"/><milestone unit="line" n="332.1"/>བ་ནི། །དཀར་མོ་ཆེན་མོའི་ཕྱག་ན་བསྣམས། །ལྗོན་རིས་ལྕང་ལོས་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །ལྗོན་ཤིང་ལྟ་བུའི་རྩེ་མོ་ཡོད་པ་ནི། །ནག་མོ་ཆེན་མོའི་ཕྱག་ན་བསྣམས། །པདྨ་འདབ་བརྒྱད་རྩར་བྲིས་ལ། །ཨ་དཀར་གཙུག་ན་<milestone unit="line" n="332.2"/>ཡོད་པ་ནི། །དམར་མོ་དབང་ཕྱུག་ཕྱག་ན་བསྣམས། །དུམ་བུ་གཉིས་སུ་འདུག་པ་ལ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་རྩར་འདུག་པ། །སེར་མོ་ལས་མཁན་ཕྱག་ན་བསྣམས། །གཙུག་སྲུབ་ནང་དུ་རུབ་པ་ལས། །རྩ་རྣམས་གཙུག་ཏུ་<milestone unit="line" n="332.3"/>བཅིངས་པ་ལ། །ཧུ༷་ཆེན་དགུར་ནི་འབར་བ་སྟེ། དཔལ་ཆེན་ཉིད་ཀྱི་ཕྱག་ན་བསྣམས། ཞེས་འབྱུང་སྟེ། །བྷ་་དེ་ལྔ་ཡང་དག་ལྡན། ཁྲེལ་གྱི་རྒྱུ་བཞི་ཡང་དག་བསོགས། །སྙན་པོ་ཆས་སུ་སྩལ་པ་དང་། །གཞན་ཡང་<milestone unit="line" n="332.4"/>དམ་རྫས་སྣ་ཚོགས་པ། །སླགས་པ་ཆེན་པོ་གཙོ་བོ་ལ། །ཞྭ་དཀར་པོ་ཡང་དབུ་བརྒྱན་ནོ། །འཇིག་རྟེན་གཟུངས་མའི་རིགས་བསྟན་པ། ཁྲ་མདོག་དཀར་ལ་མདངས་བཟང་མ། །སོ་ཐགས་བཟང་ལ་མིག་དཀྱུས་<milestone unit="line" n="332.5"/>རིང་། །དཀར་མོ་མིག་གཅིག་ཚུལ་དུ་སྣང་། །བརྩོན་འགྲུས་ཅན་ལ་དྲག་ཤུལ་ཆེ། །རལ་པ་ཅན་ལ་ཧ་རིའི་མིག །ནག་མོ་རལ་ཅན་ཚུལ་དུ་སྣང་། ཁྲ་མདོག་དཀར་ལ་མདངས་སྡུག་པ། །སྨྲས་ན་སྙན་ལ་འགྲོ་ན་<milestone unit="line" n="332.6"/>ལྡེམ། །དམར་མོ་དབང་སྡུད་ཚུལ་དུ་སྣང་། །ཟུར་བཞི་རིང་ལ་མཆེ་བ་རྣོ། ཁྲ་མདོག་སྔོ་ལ་བརྟུལཤུགས་ཆེ། །སེར་མོ་ལས་མཁན་ཚུལ་དུ་སྣང་། །ཡུམ་བཞིའི་གཟུངས་སུ་ལྡན་བྱས་ཏེ། །ཡུམ་བཞིས་བསྙེན་པ་སོ་<milestone unit="page" n="333"/><milestone unit="line" n="333.1"/>༄༅། །སོར་བགྲང་། །བདག་ཉིད་མན་ངག་སེམས་ལྡན་པས། །བཞི་ཆའི་བསྙེན་པ་གཅིག་ཏུ་བགྲང་། །བརྟན་དབྱངས་སྙན་པོས་བསྐུལ་བ་ནི། །ཧུ༷་ཤར་གྱི་དཀར་མོ་མིག་གཅིག་མ། །ན་བཟའི་ཚིལ་ཆེན་གོས་<milestone unit="line" n="333.2"/>ཟུ་གསོལ། །བྷརྙ་རློན་པའི་དྲིལ་བུས་བརྒྱན། །ལན་ཕྲན་ཞག་གིས་འཁྱིལ་བ་ལ། །དུང་གི་མཆེ་བ་གཙིགས་པ་ཡིས། ཁྲར་གྱི་སྲིད་གསུམ་ཕུར་བུས་འདེབས། །རིན་ཆེན་ཤེལ་གྱི་ཐོད་གདེངས་ཅན། །ཞག་གི་ལན་<milestone unit="line" n="333.3"/>ཕྲན་གསིགས་པ་ཡིས། །སྟེང་དུ་ཡ་བདུད་གདུལ་ཞིང་འཆིང་། །བར་དུ་བརྒྱ་བྱིན་ཕུང་བར་བྱིན། །འོག་ཏུ་དམྱལ་ཁམས་སྟོངས་པར་བྱེད། །མ་གཡེལ་ཐུགས་རྗེ་གསང་བའི་གཟུངས། །ཧུ༷་རི་རབ་གླིང་བཞིའི་ལྷོ་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="333.4"/>ན། །མ་མོ་ཆེན་མོ་མཆེ་བ་ཅན། །ན་བཟའ་མི་ལྤགས་གོ་ཟུ་ལ། །བྷརྙ་མང་པོའི་དྲིལ་བུས་བརྒྱན། །རྡོ་རྗེའི་ལན་ཕྲན་དྲིལ་ཆེན་འཁྲོལ། །ལྕགས་ཀྱི་མཆེ་བ་གཙིགས་པ་ཡིས། །ལྷོ་ཕྱོགས་སྲིད་གསུམ་ཕུར་འདེབས་<milestone unit="line" n="333.5"/>མ། །གསེར་གཡུ་སྤེལ་བའི་ཐོད་གདེངས་ཅན། །དྲིལ་ཆེན་ལན་བྲན་གསིགས་པ་ཡིས། །སྟེང་དུ་མ་ཧ་དེ་བ་བཅིངས། །བར་དུ་གཤིན་རྗེ་ཕུང་བར་བྱེད། མ་གཡེལ་ཐིག་ལེ་གསང་བའི་གཟུངས། །ཧུ༷་རི་རབ་གླིང་<milestone unit="line" n="333.6"/>བཞིའི་ནུབ་ཕྱོགས་སུ། །དམར་མོ་ཆེན་མོ་དབང་བསྒྱུར་མ། །ན་བཟའ་རཀྟའི་གོ་ཟུ་ལ། །སྦྲུལ་ནག་འཁྲིལ་བའི་ཆུན་འཕྱངས་ནས། །པདྨ་རཀྟའི་ལན་ཕྲན་ལ། །མཆེ་བ་དམར་པོ་གཙིགས་པ་ཡིས། །ནུབ་ཕྱོགས་སྲིད་<milestone unit="page" n="334"/><milestone unit="line" n="334.1"/>གསུམ་ཕུར་འདེབས་མ། །མི་ཁྲག་རློན་པའི་ཐོད་གདེངས་ཅན། །རཀྟའི་ལན་ཕྲན་་གསིགས་པ་ཡིས། །སྟེང་དུ་ཚངས་པ་ཆེན་པོ་འཆིང་། །བར་དུ་འཆི་བདག་ཕུང་བར་བྱེད། །འོག་ཏུ་ཡི་དྭགས་སྟོངས་པར་བྱེད། །མ་<milestone unit="line" n="334.2"/>གཡེལ་ཐུགས་རྗེ་གསང་བའི་གཟུངས། །ཧུ༷་རི་རབ་གླིང་བཞིའི་བྱང་ཕྱོགས་ན། །སེར་མོ་ཆེན་མོ་ལས་མཁན་མ། །མཛེས་པའི་ན་བཟའ་ཆེན་མོ་ནི། །མྱ༷་ས་ཆེན་པོའི་ཐུལ་པ་ཅན། །དྲི་ཆུ་ཁོལ་མའི་ཡ་བས་<milestone unit="line" n="334.3"/>བསྐོར། །ལན་ཕྲན་དྲི་ཆུ་འབར་བ་འཕྱུར། །གསེར་གྱི་མཆེ་བ་གཙིགས་པ་ཡིས། །བྱང་ཕྱོགས་སྲིད་གསུམ་ཕུར་འདེབས་མ། །མུ༷་ས་སྤུངས་པའི་ཐོད་གདེངས་ཅན། །དྲི་ཆུའི་ལན་ཕྲན་གསིགས་པ་ཡིས། །སྟེང་དུ་<milestone unit="line" n="334.4"/>ཚོགས་ཀྱི་བདག་པོ་བཅིངས། །བར་དུ་གནོད་སྦྱིན་ཕུང་བར་བྱེད། །འོག་ཏུ་བགེགས་རིགས་སྟོངས་པར་བྱེད། །མ་གཡེལ་ཐིག་ལེ་གསང་བའི་གཟུངས། །གླིང་བཞི་གསང་བའི་གཟུངས་གཅིག་མ། །བདུད་རྩི་རྣམ་ལྔ་<milestone unit="line" n="334.5"/>དབུ་ལ་རྫོགས། །གཡས་ན་གཡང་གཞིའི་རུ་མཚོན་གྱིས། །ཐམས་ཅད་གནས་ཕྱག་ཆེན་པོས་འདེགས། །མུ་སྟེགས་ནག་པོའི་སྙིང་འབྱིན་མ། །གཡོན་ན་བྷརྙ་ཁྲག་འཛག་པས། །བུད་མེད་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="334.6"/>སྡུད། །བཤན་པ་བྲན་གྱི་འཁོར་སྐྱོང་མ། །འབུམ་ཕྲག་ཡངས་པའི་འཁོར་མངའ་ཞིང་། །སྒྲུབ་པ་པོ་ལ་བརྩེར་དགོངས་མ། །འདིར་སྤྱོན་སྒྲུབ་པའི་ལས་མཛོད་ཅིག །ཅེས་བསྐུལ་བ་ན། ཞག་བཞིའི་ནུབ་མོ་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="page" n="335"/><milestone unit="line" n="335.1"/>༄༅། །ཀྱི་རྟགས། དང་པོ་རཀྟ་ཚིལ་ཆེན་དང་། མཆོག་ཏུ་རྟགས་པའི་བྷསྟོ་བཞིའོ། །དགུའི་ནུབ་མོ་བྷསྟོར་པདྨ་རཀྟ་དང་སྣང་སྲིད་ཀྱི་སྨན་སྦྱར་བའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལ་སོགས་པའི་བདུད་རྩི་རྣམ་པ་ལྔ་<milestone unit="line" n="335.2"/>བསྲེས་པ་གང་འོང་སྟེ། དགའ་བ་མི་བསྐྱེད་པར་མྱུར་དུ་ལོངས་སྤྱོད་དོ། །དེའི་ནུབ་མ་རྒྱུ་བཞི་ཡང་དེར་བསྒྲལ་ལོ། །བདུན་གྱི་ནུབ་མོ་བཞི་ཆར་སྐུ་མངོན་དུ་འབྱུང་ངོ་། རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་སུ་ལྡན་པ་ཤིན་ཏུ་ཡིད་དུ་<milestone unit="line" n="335.3"/>འཇུག་པའི་ལྷ་མོ་བཞི་འོང་ངོ། བདག་མན་ངག་གི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གསལ་བར་བསྒོམ་ལ་བདེ་བའི་མདངས་ཕྱུང་ལ། གེ་སར་གྱི་རཀྟ་དབང་དུ་བསྡུས་ལ། པདྨའི་ནང་དུ་རྡོ་རྗེ་འཇུག་པའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅིངས་ལ། རིམ་པ་<milestone unit="line" n="335.4"/>བཞིན་དུ་ཟླ་གམ་ཕྱེད་ཅིང་སྦྱོར་བ་དབུལ་ལོ། །གོང་མའི་སྒྲུབ་པའི་ལྷ་མོ་བཞིན་དུ་ཚུལ་དེ་བཞིན་དུ་བགྱི། དེ་ནས་དེའི་ཕྱི་དེ་ནུབ་མོ་མཆོག་ཕྲན་ཆས་སུ་སྩལ་བ་བསྒྲལ་བ་དང་། ཁམས་གསུམ་བསྒྲལ་བའི་དངོས་གྲུབ་<milestone unit="line" n="335.5"/>ཀྱང་སྟེར་རོ། །འདི་བཞི་ནི་འགོ་ལ་ཕྲག་དོག་ཆུང་ལ་དབང་ཆེ་བ་གསང་བའི་དམ་ཐུབ་སྟེ། བསམ་དགུ་ཡིད་བཞིན་དུ་འགྲུབ་སྟེ་གསང་བའི་དགྱེས་སྡེ་མོར་ལུང་སྩལ་ཏེ་བཞག་གོ །དེ་སླད་ཆད་ཅི་བྱ་ཡང་མི་དགོས་<milestone unit="line" n="335.6"/>ཏེ། །སྦྱོར་བ་ཡང་དུས་སུ་འབུལ་ཏེ། ལས་ཀྱང་ཚུལ་བཞིན་དུ་བྱེད་དོ། །སྒྲུབ་པ་པོ་ལ་འདི་ཡན་ཆད་ཀྱི་མ་མོ་གྲུབ་ན། ཚེ་འདིའི་ཡོན་ཏན་ལྟ་ཅི་སྨོས། ཕུང་པོ་འཇིག་པའི་དུས་སུ་ཡང་། གླུ་དབྱངས་དང་རོལ་མོ་སོགས་<milestone unit="page" n="336"/><milestone unit="line" n="336.1"/>པ། འོད་དང་རྟགས་བཟང་པོ་དང་། ནམ་མཁའ་ལས་སྒྲ་འོད་དང་། རོལ་མོ་སིལ་སྙན་ལ་སོགས་པས་བསུས་ནས། བདེ་བ་ཅན་གྱི་ཞིང་ཁམས་སུ་སྒྲུབ་མི་དགོས་པར་འོག་མིན་དུ་སྐྱེལ་ལོ། །འདི་ཡན་ཆད་ཀྱི་མ་མོ་<milestone unit="line" n="336.2"/>གྲུབ་ན། མ་མོ་འོག་མ་ཐམས་ཅད་རང་བཞིན་གྱིས་འདུ་བ་དང་། ལྷག་པར་སྒྲུབ་མི་དགོས་སོ། །འདི་ནི་མ་མོ་གཙོ་མོ་རྣམས་ཀྱི་སྒྲུབ་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་མ་བདུན་སྒྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="336.3"/>འདོད་ན། གནས་དུར་ཁྲོད་དུ་སོང་ལ། ཡུམ་རྡོ་རྗེའི་རིགས་ཀྱི་མཚན་དང་ལྡན་པ་གསུམ་དབང་གི་སློབ་དཔོན་གཉིས་ཀྱིས་བསྒྲུབ་སྟེ། བྷསྒོ་མཚན་དང་ལྡན་པ་བདུན་གྱི་གསུམ་དུ་བདུད་རྩི་རྣམ་པ་ལྔས་བསྒྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="336.4"/>རློན་པ་སྩལ། གསུམ་དུ་འཇིག་རྟེན་པའི་སྨན་སྣ་ཚོགས་སྩལ། གཅིག་ཏུ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་རཀྟ་སྩལ། བྷནྟྲ་རིན་པོ་ཆེ་མཚན་ལྡན་གྱི་ནང་དུ་བདུད་རྩི་ཨ་མྲི་ཏ་སྩལ། ཤེལ་ལྡིང་ནག་གསུམ་ཤེལ་དཀར་པོ་<milestone unit="line" n="336.5"/>གཅིག །ཙ་ར་ནག་པོ་གཅིག་ཀུ་ཀུ་ར་ཙ་དཀར་པོ་གཅིག་ནམ་མཁའ་ལྡིང་གཅིག་དང་མཆོག་ཆེན་པོ་ཡོད་དམ། སྨད་སྦྲམ་པོ་གཅིག་བཅས། །ཆས་གོས་ཐམས་ཅད་ནག་པོར་བསྒྱུར་ཏེ། གསུར་གྱི་དུད་པ་རྒྱུན་མི་<milestone unit="line" n="336.6"/>གཅད་པར་བཏང་ངོ་། །འཛབ་དྲང་བ་དང་། ཞག་བདུན་ན་སྒྲ་ཆེན་ཕོ་གཅིག་འབྱུང་སྟེ། དེར་རྒྱུ་ཟུང་གཅིག་བསྒྲལ་ཏེ་མཆོད་པ་བྱ། མའི་ཚུལ་དུ་བརྟེན། ཞག་དགུ་ན་མི་སྡུག་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་ངོ་། །དེར་<milestone unit="page" n="337"/><milestone unit="line" n="337.1"/>༄༅། །ཟུང་གཅིག་བསྒྲལ་ལ། ཞག་བཅུ་གཉིས་ན་ཉིན་མཚན་དུ་འབྱུང་སྟེ། དེར་ཟུང་གཅིག་བསྒྲལ་ནས་སྲིང་མོའི་ཚུལ་དུ་བསྟེན། ཞག་བཅོ་ལྔ་ན་བདུན་ཆར་སྐུ་མངོན་དུ་འབྱུང་ངོ་། །བདག་ཅག་དམ་མ་<milestone unit="line" n="337.2"/>ཉམས་ན་མཛེས་པ་དང་ཆས་དང་ལྡན་པར་འོང་ངོ་། དམ་ཉམས་ན་ནག་མོ་རལ་པ་ཅན་བདུན་མེས་ཚིག་ཚིག་བྱེད་པ་ལ། མཆེ་བ་དམར་ཙ་རེ་འདུག་པར་འོང་ངོ་། །མན་ངག་གསལ་ན་བདག་ཉིད་ཀྱི་དབང་དུ་བསྡུ།<milestone unit="line" n="337.3"/>མི་གསལ་ན་བཟོད་པར་གསོལ་ཏེ་བསྐང་ངོ་། །བདག་མན་ངག་དང་ལྡན་ན་དང་པོར་མི་སྡུག་པ་ལས་ཀྱང་སྡུག་པ་སྟོན་སྟེ། །གདོད་མ་ནས་སྡུག་ན་པདྨ་དབང་ཏུ་བསྡུས་ལ་ང་རྒྱལ་བསྐྱེད་ལ་སྲུ་མོའི་ཚུལ་དུ་བསྟེན་<milestone unit="line" n="337.4"/>ནོ། །དེ་ལྟར་ཕྱག་འཚལ་ཞིང་དཔོན་ཟེར་ནས་མི་སྡུག་མི་བྱེད་དོ། །དེ་ནས་པདྨ་རཀྟ་ཧུ༷་གིས་བསྡུས་ནས་རྒྱན་བོར་ནས་གསུམ་དང་བཅུར་སྦྱར་ཏེ། །མེལ་ཚེ་ཐུན་རེ་ལ་ལན་གཉིས་གཉིས་འབུལ་ལོ། །སྣ་ལ་གཙོ་མོ་<milestone unit="line" n="337.5"/>དང་སྦྱར་རོ། །དེ་ནས་ཡོ་དང་སྦྱར་བའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཉི་ཚེར་མ་འདོད་པ་བཞིན་དུ་དམ་བསྲེས་ཏེ། ངའི་བརྣག་པའི་ལས་རྣམས་ཀུན་ཡང་སྒྲུབས་ཤིག་པར་ལུང་སྩལ་ལོ། །བྲན་དང་སླས་དང་བྲན་མོ་དང་། བྱི་མོ་<milestone unit="line" n="337.6"/>ཡིན་པར་གནའ་བོར་ཞེས་ལུང་སྩལ་ལོ། །དེ་ཕྱིན་ཆདབྲནབཞིནདུལསབྱེདདོ། །ད་ནི་སྦས་པའི་མ་མོ་བསྒྲུབ་པར་བྱའོ། །ཡོ་བྱད་གོང་མ་ཀུན་གྱི་སྟེང་དུ་ཞིང་གི་རྒྱུ་ཞགས་གཅིག །སྲིད་པ་སྤྱི་བླུགས་ཀྱི་ཞྭ་རལ་པ་<milestone unit="page" n="338"/><milestone unit="line" n="338.1"/>ཅན་དུང་ཆེན་བྱི་རུ་དང་གསེར་གཡུས་བརྒྱན་པ་གཅིག །ཞིང་ཆེན་གྱིས་རྫས་ལྔ་རྫརྔཡངཐོགས་ནས་བསྒྲུབ་ན་རྟགས་གོང་མ་དང་མཐུན་ནོ། །སྒྲུབ་པའི་ཐབས་གོང་མ་དང་མཐུན། ཡོན་ཏན་ནི་མ་བདུན་མན་ཆད་<milestone unit="line" n="338.2"/>འཁོལ་ལོ། །བསམ་པ་ཐམས་ཅད་འགྲུབ། ལྷུར་ཡང་དགྲ་ལ་རྦད་པ་བཟང་ངོ། ད་ནི་ཨེ་ ཀ་ཛུ་གིའི་བསྒྲུབ་པར་བྱ་སྟེ། སྟེགས་བུ་གྲུ་བཞི་པ་གཅིག་གི་སྟེང་དུ་གྲ་ཕྱིང་གཅིག་བཏིང་ལ། དམ་རྫས་སྣ་ཚོགས་པའི་གཏོར་<milestone unit="line" n="338.3"/>མ་ཆ་གཅིག་གི་ནང་དུ་སྨན་ལྷི་ཝང་སྩལ་ཏེ། དར་དམར་པོ་ཁ་ཚོན་གང་གིས་ཁ་བཅད། ཁ་ནུབ་ཕྱོགས་སུ་བསྟན་ཏེ། ཞག་བདུན་དུ་བསྙེན་པར་གྱིས་ལ། ཡུམ་མཚན་དང་ལྡན་པ་ལ་དབབ་བོ། །བསྐུལ་བ་ནི། ཧུ༷་སྲིད་<milestone unit="line" n="338.4"/>པའི་མ་མོ་ཡལ་གམ་ཅན། །སྐྱེ་འགྲོ་རལ་གཅིག་འཇིག་རྟེན་སྒྲོལ། །མིག་ནག་ཁྲག་འཛག་སྟོང་ཁམས་བསྲེག །ཁ་ནས་མེ་འབར་རྒྱ་མཚོ་སྐེམས། །མ་བྱུང་བ་ཡི་དུས་མཐའ་ནས། །འཇིག་རྟེན་ལས་ཀྱི་དབང་བསྒྱུར་<milestone unit="line" n="338.5"/>ཏེ། །སེམས་ཅན་དོན་ལ་རབ་ཏུ་བརྩོན། །སྙིང་རྗེ་བྱམས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བརྩེ་བའི་ཤུགས་ཀྱི་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཞེས་བསྐུལ་ལ་ཡུམ་ལ་ཕབས་ཏེ་དྲིས་ན་སྣང་སྲིད་ཀྱི་གཏམ་སྨྲའོ། །ད་ནི་བུ་མོ་སྤུན་<milestone unit="line" n="338.6"/>གཉིས་བསྒྲུབ་པར་བྱ་སྟེ། བསྐུལ་བ་ནི། ཧུ༷་མ་མོ་ཆེན་མོ་ཡལ་གམ་ཅན། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་དཔལ་མོ་བཙན། །གནམ་ཕྱེད་གོས་སུ་གྱོན་པ་མོ། །ས་ཕྱེད་སྟན་དུ་འདིང་བའི་བདག །འཁོར་ནི་གནམ་སྨན་འབུམ་<milestone unit="page" n="339"/><milestone unit="line" n="339.1"/>༄༅། །གྱིས་བསྐོར། ཆིབས་སུ་གསེར་གྱི་ཤྭ་ཕོ་བཅིབས། །མགོ་ལ་གཡུ་ཡི་རྭ་བཅུ་འབར། །ཕྱག་ན་གསེར་གྱི་དྲིལ་གཞག་བསྣམས། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་དབང་དུ་སྡུད། །ཆེ་གེ་སྲིང་གཅིག་མ་གཡེལ་<milestone unit="line" n="339.2"/>གཅིག །ད་ནི་བུ་མོ་ཆུང་ངུ་སྒྲུབ་པར་བྱ་སྟེ། །ཧྭ༷་མ་མོ་མ་གཡེལ་ཡལ་གམ་ཅན། །དན་ཏིང་གཡུ་ཡི་གོ་ཅོག་ལ། །གསེར་དང་གཡུ་ཡི་ཅོད་པན་ཅན། །གཡུ་ཡི་དྲིལ་སྙན་འབུམ་གྱིས་བརྒྱན། །ཆིབས་སུ་དུང་ཤ་དཀར་པོ་<milestone unit="line" n="339.3"/>ཆིབས། །ཁས་བླངས་དམ་བཅས་སྙེལ་ལམ་ཅི། །བསྐུལ་ན་མ་བཞུགས་ད་ཚུར་བྱོན། །ཞེས་བསྐུལ། འདི་ནི་མ་མོ་གསེར་གྱི་སྒྲུབ་པའོ། །གསེར་རམ་གཡུ་དར་བའི་ཕུད་ཀྱི་གསོས་ནས་བརྟེན་ན། བྱེས་ཡུལ་མདོ་<milestone unit="line" n="339.4"/>གཙང་གར་འགྲོ་ཡང་། བསམ་པ་ཡིད་བཞིན་དུ་འགྲུབ་བོ། ཧུ༷་ཧེ་དུད་སྟེ། དུང་རེ་དུང་རེ་ཧུ༷། འདི་ནང་དུ་བརྟེན་ན་བཅོས་དཀའ། མ་མོ་ཕྱི་མ་རྣམས་ནི་ཞལ་ནས་གསུངས་པའི་སྒྲུབ་ཐབས་ཡོད་ན་ཕྲག་དོག་ཆེ་ལ་<milestone unit="line" n="339.5"/>བཅོས་དཀའ་སྟེ། བློ་ཆུང་རྣམས་ཀྱི་དོན་དུ་མི་རུང་བས། འདིར་མ་གསུངས་སོ། །དམན་མོ་རྣམས་ཀྱི་སྒྲུབ་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།ད་ནི་མ་མོ་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཐབས་བཤད་དེ། གདོན་<milestone unit="line" n="339.6"/>འདུལ་ལྷ་ཡི་ཡང་གསོལ་པ། །འཇིག་རྟེན་དབང་ཅན་མ་མོ་རྣམས། །དབང་དུ་བསྡུ་ན་ཇི་ལྟར་བསྡུ། །ཞུསཔལཉགགཅིགཡབཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་གཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །ཡུལ་དང་དངས་མ་རྩ་<milestone unit="page" n="340"/><milestone unit="line" n="340.1"/>རྣམས་ལ། །རིགས་ཀྱི་མ་མོ་ལ་སོགས་ཏེ། །གུ་རྒྱ་གསང་བའི་ཡུམ་བཞི་དང་། །རྐྱེན་གྱི་མ་སྲིང་བསྒོམ་པར་བྱ། །དེས་ནི་མ་མོ་དབང་བསྡུད་དོ། །དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ལེའུ་སྟེ། །གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་ཡང་གསོལ་<milestone unit="line" n="340.2"/>པ། །སྲིད་པའི་དབང་ཆེན་འདི་རྣམས་ཀུན། །སྲོག་གི་སྐོང་བ་ཇི་ལྟར་བསྐང་། །ཉག་གཅིག་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །ཡང་དག་གཟིགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་གཅིག་<milestone unit="line" n="340.3"/>གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །ངས་གསུངས་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །འཇིག་རྟེན་དབང་ཆེན་འདི་རྣམས་ཀུན། །སྲོག་གི་སྐོང་བ་འདི་རྣམས་སོ། །ཧུ༷་གཙོ་མོ་ཡུམ་གྱིས་མངོན་སྤྱོད་པ། །སྤྱི་གཙུག་གཡུ་ཡི་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་<milestone unit="line" n="340.4"/>འབར། །གཡུ་ཡི་རལ་པས་སྟོང་གསུམ་ཁྱབ། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་རིག་ལྔའི་སངས་རྒྱས་བསྣམས། །གཡོན་གྱི་ཕྱག་ན་བདུད་རྩི་ལྔ་ཡི་ལོངས་སྤྱོད་བགྱེད། །ཡེ་ཤེས་རོལ་པའི་སྤྱན་གྱི་ཀུན་ཏུ་གཟིགས། །ཁམས་གསུམ་<milestone unit="line" n="340.5"/>སྲིད་པ་གསུམ་ལ་མངའ་མཛད་མ། །རྟག་ཏུ་དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་གྲོགས་མཛོད་ཅིག །བལྟས་པའི་མི་མཐོང་གཅིག་ཀྱང་མེད། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཧུ༷་ཤར་གྱི་ཕྱོགས་ཀྱི་མངའ་བདག་<milestone unit="line" n="340.6"/>མོ། །འབྱུང་བ་ས་ལ་དབང་སྒྱུར་ཞིང་། །འགྲོ་བའི་རུས་ལ་མངའ་མཛད་མ། །འདི་ཡི་རུས་པས་བསྐང་བྱས་ནས། །མཐུན་པའི་རྫས་ཆེན་ངས་འབུལ་གྱི། །བཅོལ་བའི་ཕྲིན་ལས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །ཧུ༷་ལྷོ་ཡི་ཕྱོགས་<milestone unit="page" n="341"/><milestone unit="line" n="341.1"/>༄༅། །ཀྱི་མངའ་བདག་མོ། །འབྱུང་བ་ཆུ་ལ་དབང་སྒྱུར་ཞིང་། །འགྲོ་བའི་ཁྲག་ལ་མངའ་མཛད་མ། །འདི་ཡི་ཁྲག་གིས་བསྐང་བྱས་ནས། །མཐུན་པའི་རྫས་ཆེན་ངས་འབུལ་གྱི། །བཅོལ་བའི་ཕྲིན་ལས་འགྲུབ་<milestone unit="line" n="341.2"/>པར་མཛོད། །ཧུ༷་ནུབ་ཕྱོགས་ཁམས་ཀྱི་མངའ་བདག་མོ། །འབྱུང་བ་མེ་ལ་དབང་སྒྱུར་མ། །འགྲོ་བའི་དྲོད་ལ་མངའ་མཛད་མ། །འདི་ཡི་དྲོད་ཀྱིས་བསྐང་བྱས་ནས། །མཐུན་པའི་རྫས་ཆེན་ངས་འབུལ་གྱི། །བཅོལ་བའི་<milestone unit="line" n="341.3"/>ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །ཧུ༷་བྱང་གི་ཁམས་ཀྱི་མངའ་བདག་མོ། །འབྱུང་བ་རླུད་ལ་དབང་སྒྱུར་ཞིང་། །འགྲོ་བའི་དབུགས་ལ་མངའ་མཛད་མ། །འདི་ཡི་དབུགས་ཀྱི་བསྐང་བྱས་ནས། །མཐུན་པའི་རྫས་ཆེན་<milestone unit="line" n="341.4"/>ངས་འབུལ་གྱི། །ང་ཡིས་བཅོལ་བ་འགྲུབ་པར་གྱིས། །ཧུ༷་ནམ་མཁའི་རིགས་ཀྱི་རྒྱལ་མོ་སྟེ། །ནམ་མཁའ་སྟོང་ལ་དབང་སྒྱུར་ཞིང་། །འགྲོ་བའི་བཀྲག་ལ་མངའ་མཛད་མ། །འདི་ཡི་བཀྲག་གིས་བསྐང་བྱས་<milestone unit="line" n="341.5"/>ནས། །མཐུན་པའི་རྫས་ཆེན་ངས་འབུལ་གྱི། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །རྒྱུ་བསྒྲལ་བའི་འབྱུང་བ་ཆེན་པོའི་ལྔས་ཡེ་ཤེས་ལྔའི་མཁའ་འགྲོ་མ་དང་གཙོ་མོ་ཡབ་ཡུམ་བསྐང་ངོ་། །ད་ནི་འདོད་ཁམས་<milestone unit="line" n="341.6"/>ཀྱི་ལྷ་མོ་རྣམས་བསྐང་བ་ནི། །ཧུ༷་སྲིད་པའི་བདེ་འགྲོ་ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་ཡུམ་མཆོག་སྟེ། །སྐུ་མདོག་མཐིངནགཆེནམོལ། །དབུདང་ཞལ་གྱིས་སྟོང་ཁམས་ཁེངས། །རིནཆེནརལཔསསྣང་སྲིད་གསལ། །ཁྱེད་<milestone unit="page" n="342"/><milestone unit="line" n="342.1"/>ཀྱི་འདོད་ཁམས་གཙོ་མོ་སྟེ། །ཕུད་ཀྱི་བདག་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །དཔག་བསམ་ཤིང་གི་ཡལ་ག་ལ། །དཀར་མོ་གཡག་ཐོད་རལ་པ་ཅན། །ཉི་ཟླ་སྟོང་གི་ཐོད་ཕྲེང་ཅན། །དཔག་ཚད་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་<milestone unit="line" n="342.2"/>ནས། །ཁྲག་གི་དྲི་སྣོམ་དམར་གྱི་རོ་མྱོང་མ། །རལ་པའི་ཟུར་ཕུད་གཡོན་ནས་གཅིག་ཏུ་འཁྱིལ། །སྲིད་པའི་ས་གཞི་གཡོ་ཞིང་ཁེབས་མཛད་མ། །ལག་པ་གཡས་ནས་ལྕགས་དང་ཟངས་ཀྱི་དྲིལ་ཞགས་ལ། །སྙིང་གི་<milestone unit="line" n="342.3"/>ཞགས་པ་སྡོག་ཅིང་འཕེན། །ལག་པ་གཡོན་པ་བྷརྙ་མགོ་བཅད་བཅུ་པར་འཛད། །ཚངས་པ་ལ་སོགས་ལྷ་ཆེན་བརྒྱད་ཀྱི་གོ་བཅད་ནས། །ཉི་ཟླ་སྟོང་གིས་སྐུ་ལ་བརྒྱན་ཅིང་བཀླུབས། །སྣང་སྲིད་སྙིང་གི་བདག་མོ་<milestone unit="line" n="342.4"/>སྟེ། །འདི་ཡི་སྙིང་གིས་བསྐང་བྱས་པའི། །མཐུན་པའི་རྫས་ཆེན་ངས་འབུལ་གྱི། །ང་ཡི་ལས་བཅོལ་འགྲུབ་པར་མཛོད། །ཆེ་ཞེ་དཀར་མོ་ཉི་མའི་མདངས། །དཀར་པོ་རལ་གཅིག་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཆེ་ཞེ་རྡོ་རྗེ་ཉི་<milestone unit="line" n="342.5"/>མ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །ཁམས་གསུམ་ཐམས་ཅད་གསལ་མཛད་མ། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཆེ་ཞེ་ཁམས་གསུམ་རྫོགས་བྱེད་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །ཁམས་གསུམ་ཐམས་ཅད་གསང་བར་<milestone unit="line" n="342.6"/>སྦྱོར། །མཐུན་པའིརྫསཆེནངསའབུལགྱིས། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང། །ཆེཞེཆེནམོདམརམོརལ་གཅིག་མ། །སྲིད་པའི་བདེ་སྦྱོར་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །ཁམས་གསུམ་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་<milestone unit="page" n="343"/><milestone unit="line" n="343.1"/>༄༅། །སྡུད། །མཐུན་པའི་རྫས་ཆེན་ངས་འབུལ་གྱི། །ང་ཡིས་ལས་བཅོལ་གྲུབ་པར་མཛོད། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཆེ་ཞེ་པདྨ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ། །སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་བདེ་ལ་<milestone unit="line" n="343.2"/>བཀོད། །མཐུན་པའི་རྫས་ཆེན་ངས་འབུལ་གྱིས། །ང་ཡི་ལས་བཅོལ་གྲུབ་པར་མཛོད། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །སྣང་སྲིད་ཀུན་གྱི་རྒྱན་མཛད་མ། །རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །བདག་<milestone unit="line" n="343.3"/>ཉིད་ལྷག་ལྷག་བཞད་མཛད་མ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའའཐུགས་དམ་བསྐང་། །མཚན་ནི་དབྱིངས་ཕྱུག་ཆེན་མོ་སྟེ། །ལག་ན་མི་མགོ་ཐོད་པ་ཐོགས། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །མཚན་ནི་གཅིག་པུ་ཆེན་<milestone unit="line" n="343.4"/>མོ་ལ། །ལག་ན་མི་ཡི་གཡང་གཞི་ཐོགས། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་ཆེན་མོ་སྟེ། །གསང་བའི་མན་ངག་ཡང་ཕྱི་མོ། །སྒྲུབ་པ་པོ་ལ་རྟགས་ཕྱུང་ཞིག །རྟག་ཏུ་དབང་ཕྱུག་ཆེན་<milestone unit="line" n="343.5"/>མོས་གྲོགས་མཇོད་ཅིག །སྲིད་པ་ཤར་གྱི་བདག་མོ་སྟེ། །དཀར་མོ་མིག་གཅིག་རལ་པ་ཅན། ཁྲར་གྱི་དཀར་མོ་འབུམ་སྡེ་བཅས། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །སྲིད་པ་ལྷོ་ཡི་བདག་མོ་སྟེ། །ནག་མོ་<milestone unit="line" n="343.6"/>ཆེན་མོ་མཆེ་བ་ཅན། །འཁོར་ནི་ནག་མོ་འབུམ་སྡེར་བཅས། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །སྲིད་པ་ནུབ་ཀྱི་བདག་མོ་སྟེ། དམརམོཆེན མོདབངསྒྱུར་མ། །འཁོར་ནི་དམར་པོ་འབུམ་སྡེར་<milestone unit="page" n="344"/><milestone unit="line" n="344.1"/>བཅས། །ཐུགས་དམ་གཉེན་པོ་བདག་བསྐང་གི །བཅོལ་པའི་ཕྲིན་ལས་གྲུབ་པར་མཛོད། །སྲིད་པ་བྱང་གི་བདག་མོ་སྟེ། །སེར་མོ་ཆེན་མོ་ལས་ཀྱི་གཙོ། །བྱང་ཕྱོགས་གསེར་མོ་འབུམ་སྡེར་བཅས། །ཐུགས་དམ་<milestone unit="line" n="344.2"/>གཉན་པོ་བདག་བསྐང་གི །བཅོལ་པའི་ལས་རྣམས་པར་མཛོད། །དེ་ཡན་ཆད་ནི་མ་མོ་བཅུ་བཞིའི་སྐོང་ཐབས་སོ། །ད་ནི་ཁོལ་མོ་རྣམས་ཤ་ཁྲག་དང་ཨ་མྲི་ཏས་བསྐང་ཏེ། །སྲིད་པ་ཀུན་གྱི་ཁྱིམ་བདག་མོ། །ཧེ་རུ་ཀ་<milestone unit="line" n="344.3"/>སྣིའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཧར་ཏིང་དཀར་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །དུན་ཏིང་ནག་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་།ཁྲན་ཏིང་དམར་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། ཁུབ་ཏིང་སེར་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །སྲིད་པ་གྲུ་འདེགས་<milestone unit="line" n="344.4"/>ཆེན་མོ་ཡིས། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མཛོད། །དམག་གི་རྒྱལ་མོ་ཆེན་མོ་བཞི། །དཀར་མོ་མཆེ་གཙིགས་ཆེན་མོ་དང་། །ནག་མོ་ཆེན་མོ་ཁ་བླན་མ། །དམར་མོ་ཆེན་མོ་མཆུ་འཇིབ་མ། །སེར་མོ་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="344.5"/>རྐང་ལྡག་མ། །རིགས་བཞི་དམག་དཔུང་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །ཐུགས་དམ་གཉན་པོ་བདག་གིས་བསྐང་། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མཛོད། །ཨེ་ ཀ་ཛུ་ཞིའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །སྲིད་པའི་མ་བདུན་ཐུགས་<milestone unit="line" n="344.6"/>དམ་གཉན་པོས་བདག་བསྐང་ངོ་། །མ་མོར་གྲགས་པ་ཀུན་གྱི་ཐུགས་དམ་གཉན་པོ་བདག་བསྐང་ངོ། །དེ་ལྟར་ནང་གི་དམ་རྫས་དང་ལྡན་པར་བྱས་ལ། ཤེལ་སྨུག་པོའམ་མཁའ་ལྡིང་ལ་སོགས་པ་རྒྱུ་གང་བསྒྲལ་ཡང་<milestone unit="page" n="345"/><milestone unit="line" n="345.1"/>༄༅། །རུང་། །འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་ལྔ་ཡིས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་མ་ལྔ་དང་གཙོ་མོ་བསྐང་། ཤ་ཁྲག་དམར་དང་ཨ་མྲི་ཏས་འཁོར་གྱི་མ་མོ་ཐུགས་དམ་བསྐངས་ན། སྒྲུབ་པ་པོའི་བསམ་པ་ཡིད་བཞིན་དུ་འགྲུབ་<milestone unit="line" n="345.2"/>ཅེས་དཔལ་ཧེ་རུ་ཀས་བཤད་དོ། །མ་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།གདོན་འདུལ་ལྷ་ཡི་ཡང་གསོལ་པ། །དབང་ཅན་མོ་རྣམས་བསྐང་བས་བཟློག་པ་དང་། །བསམ་པ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="345.3"/>འགྲུབ་པ་དེ་ལགས་ན། །དབང་ཅན་པོ་རྣམས་ཇི་ལྟར་བསྐང་། །དེ་སྐད་གསོལ་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །དེ་ནས་ཕོ་རིགས་མཆོད་འདོད་ན། །སྟེགས་བུ་གོ་འཕང་མཐོ་དམན་དབྱེ། །ཆོ་ག་རྫས་ནི་འདི་དག་གོ །འབྲུ་སྣ་<milestone unit="line" n="345.4"/>བཅུ་གསུམ་ངར་ཕྱེ་དང་། །རིན་ཆེན་སྣ་བརྒྱད་བརྡར་ནས་སུ། །རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོའི་གཟུགས་སུ་བྱ། །དེ་ཡི་ལག་པ་གཡས་གཡོན་རིན་པོ་ཆེ། །གསལ་བྱེད་བརྒྱད་ཀྱང་དེ་བཞིན་ནོ། །འབྲུ་སྣ་དར་སྣ་ཚོམ་བུ་ལྡན། །ལུས་<milestone unit="line" n="345.5"/>དང་ཡན་ལག་དེ་བཞིན་བརྒྱན། །བདུད་དང་དྲང་དཀར་ཆེན་པོ་དང་། །དེ་བ་ནོར་གྱི་བདག་པོ་དང་། །གཤིན་རྗེ་རུ་དྲའི་རྫས་ཡིན་ཏེ། །སྐྱེས་ཏོ་རེ་ཡང་དེ་བཞིན་ནོ། །འབྲུ་སྣ་གསང་ཕྱེ་བྲེ་བཞི་ལ། །མཁར་ཐབས་<milestone unit="line" n="345.6"/>མདའ་ཡིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །སླེའུ་བཟང་དར་དཀར་མདའ་དགུ་ཡི་རྐྱེན་ཡང་ ཡིས་བསྐྱོན། །དེ་བཞིན་ཤ་དང་རིན་ཆེན་ཆང་། །དཀར་གླུད་རྐྱེན་དང་བཅས་པ་ཡིན། །དཀར་པོ་ཆེ་ལ་དེ་བཞིན་ནོ། །བྲེ་གསུམ་གསང་<milestone unit="page" n="346"/><milestone unit="line" n="346.1"/>ཕྱིའི་ཟླ་གམ་ལ། །ཟ་འོག་མདའ་ཡིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ལེ་བརྒན་སླེའུ་བཟང་སེར་བཀྲའི་རྐྱེན། །དེ་བཞིན་ཤ་དང་རིན་ཆེན་ཆང་། །གསེར་གླུད་རྒྱན་དང་བཅས་པ་ཡིན། །བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་ཡང་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="346.2"/>ནོ། །ནས་དང་ཉུང་དཀར་དོན་གྱིས་བརྒྱན། །སྲིད་པ་ཀུན་ལ་དེ་བཞིན་ཏེ། །འབྱུང་པོ་རྣམས་ལ་མེ་གཏོར་སྤྱིན། །དེ་སྐད་བགྱི་བ་གསོག་པ་པ་ལ། །དེ་ཚེ་དེ་ལ་འདི་སྐད་བརྗོད། །དཔག་བསམ་ཤིང་གི་སྐེད་པ་<milestone unit="line" n="346.3"/>ལ། །གསེར་མཁར་ནི་སེར་པོ་ལ། །གསེར་སྒོ་ནི་ཐིབས་སེ་ཐིབ། །གཡུ་ཡི་བད་ནི་སྔོན་པོས་བསྐོར། །དེ་ཡི་ནི་བདག་པོ་སྟེ། །སྐོས་རྗེ་ནི་དྲང་དཀར་ཞིག །སྐོས་མཁན་ནི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་མཁན་ནི་མདོས་ལ་<milestone unit="line" n="346.4"/>གཤེགས། །གླུད་མཁན་ནི་གླུད་ལ་གཤེགས། །གསེར་མཁར་ནི་རྩེ་དགུ་ནས། །རིན་ཆེན་ནི་སྟེགས་བུ་ལ། །ལྕགས་ཀྱི་ནི་སྒོ་ཁྱུད་ཅན། །དེ་ཡི་སྟེང་ནའོ། །སྲིད་པ་ནི་དྲང་དཀར་གྱི། །ཞིག་འཛིན་ནི་མིང་ནས་<milestone unit="line" n="346.5"/>ཕྱུང་། །མདོས་མཁན་ནི་མདོས་ལ་གཤེགས། །རིམ་པ་ནི་བཅུ་གསུམ་ལ། །རི་རབ་ནི་རིམ་པ་ལ། །གནམ་གྱི་ཡར་སྟེང་ཤེད་ན། ལྕགས་མཁར་ནི་སྔོན་པོ་ལ། །གསེར་གྱི་ནི་བད་བསྐོར་ཞིང་། །ཟངས་ཀྱི་ནི་སྒོ་སྩལ་<milestone unit="line" n="346.6"/>བ། །དེ་ཡི་ནི་བདག་པོ་བ། །དབང་ཕྱུག་ནི་ཆེན་པོ་ལ། །མ་ཧྭ་ནི་ཤྭ་ར་ཞིག །ཡ་བདུད་ནི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་མཁན་ནི་མདོས་ལ་གཤེགས། །དེ་ཡི་ནི་གླིང་ཕྲན་ན། །ཀ་ལི་ནི་ཡར་ལ་ཤོད། །བདུད་པས་ནི་ཐབས་<milestone unit="page" n="347"/><milestone unit="line" n="347.1"/>༄༅། །མཁས་ཏེ། །བདུད་པས་ནི་དྲག་ཤུལ་ཚེ། །འགྲོ་བ་ནི་ཀུན་གྱི་བདུད། །འགྲོ་བའི་ཚེ་དཔལ་འཕྲོག །སྐྱེས་བུ་ནི་སྐྱེས་ཏོ་རེ། །ཡ་བདུད་རྒྱལ་ཐེབས་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་མཁན་ནི་མདོས་ལ་<milestone unit="line" n="347.2"/>གཤེགས། །ལྷོ་ཕྱོགས་ནི་གླིང་ཁམས་ན། །རུས་མཁར་ནི་གླིང་དགུ་ན། །དེ་ཡི་ནི་བདག་པོ་བ། ཤེ་བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་འདེབས་པ། །གཤིན་རྗེ་ཡི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་མཁན་ནི་མདོས་ལ་གཤེགས། །གླུད་མཁན་ནི་<milestone unit="line" n="347.3"/>གླུད་ལ་གཤེགས། །འཛམ་གླིང་ནི་ནོར་གྱི་བདག །མ་ཧྭ་དེ་བ་ལྷ་ཆེན་པོ། །བཙུན་མོ་ཨུ་མ་འཁོར་དང་བཅས། །ནོར་ལྷ་ཆེན་པོ་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་མཁན་ནི་མདོས་ལ་གཤེགས། །གནམ་གྱི་ཡར་སྟེང་ན། །དུང་<milestone unit="line" n="347.4"/>མཁར་དཀར་པོ་ལ། །གཡུ་ཡི་བད་བསྐོར་བ། །བསེ་ཡི་སྒོ་སྩལ་ཏེ། །དེ་ཡི་ནི་བདག་པོ་བ། །ཁྱབ་འཇུག་དུང་གི་ཐོར་ཚུགས་ཅན། །གནམ་ལྷ་དཀར་པོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་མཁན་ནི་མདོས་ལ་གཤེགས། །བྱང་<milestone unit="line" n="347.5"/>ཤར་ནི་མཚམས་ཤེད་ན། །བསེ་མཁར་ནི་ཁྲ་བོ་ལ། །དུང་གི་ནི་བད་བསྐོར་བ། །ལྕགས་ཀྱི་ནི་སྒོ་སྩལ་ཏེ། །དེ་ཡི་ནི་བདག་པོ་བ། །ཤར་ཕྱོགས་གནམ་ས་ཕྱེད་ཀྱི་བདག །ཚངས་ཐུར་ལུས་ལ་ཐོར་ཚུགས་མགོ །བཙན་<milestone unit="line" n="347.6"/>འགོང་རྒྱལ་པོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་མཁན་ནིམདོསལགཤེགས། ཁྲར་ཕྱོགས་ནི་ཕ་གི་ན། །དུང་མཁར་ནི་མགོ་དགུ་ལ། །བསེ་ཡི་ནི་སྒོ་སྩལ་ཅན། ་ར་ཕྱོགས་གནམ་ས་ཕྱེད་ཀྱི་བདག །ཚངས་ཐུར་ལུས་<milestone unit="page" n="348"/><milestone unit="line" n="348.1"/>ལ་ཐོར་ཚུགས་མགོ །ཤར་ཕྱོགས་རྒྱལ་པོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་མཁན་ནི་མདོས་ལ་གཤེགས། །བསེ་བཙན་རོང་པོ་རྒྱ་མངས་རོལ། །བཙན་ནི་རྒྱལ་པོའི་མིང་ནས་ཕྱུང་། །མདོས་མཁན་ནི་མདོས་ལ་<milestone unit="line" n="348.2"/>གཤེགས། །བཙན་ལ་སོགས་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །ད་ནི་མ་ཧྭ་ཤན་ཏིང་གི་ཆོ་ ག་བཤད་དེ། །གསང་ཕྱེད་གཙང་མ་ཁལ་ཕྱེད་ལ། །ཇི་ལྟར་འདོད་པའི་གཟུགས་བྱས་ལ། །དཀོར་ཆ་སྤྱན་གཟིགས་ཡང་དག་ལྡན། །དེ་ནི་<milestone unit="line" n="348.3"/>ཕྱི་རྒྱུད་ཤན་ཏིང་ངོ་། །དེ་ལ་འཇིག་རྟེན་ཤས་བསྐོར་ཏེ། །དམར་གཏོར་དམ་རྫས་ལྡན་པ་ནི། ་ན་ཏིང་ནང་གི་ཆོ་གའོ། །གཉན་ས་དང་ནི་ས་དབེན་པར། ཁུ་བཞི་སྤོས་ཆུས་མཎྜལ་ལ། །ཟས་ཀྱིས་སྟེགས་བུ་གང་<milestone unit="line" n="348.4"/>བར་བྱ། །ལས་དང་ཕན་ཡོན་གོང་མ་བཞིན། །བསྔོས་ནས་དར་སྦྲ་བཤུས་ཏེ་བཞག །ཕྱི་རྒྱུད་མཐུན་ཏེ་དཀར་པོ་ཡིན། །གསང་བ་མཐུན་ཏེ་གཉིས་ཀ་འདྲ། །འདི་སྩལ་བསམ་པ་མ་འགྲུབ་ན། །འཇིག་རྟེན་དབང་ངམ་<milestone unit="line" n="348.5"/>རལ་ཅན་འགྱུར། །ལས་རྣམས་ཀུན་གྱི་བརྣག་པ་སྟེ། །ཆོ་ག་ལུང་ཆེན་རྫོགས་པ་འདི། །ངས་གསུངས་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་བཀའ་སྩལ་ནས། །འཇིག་རྟེན་དབང་ཅན་མངོན་པར་དགའ། །ལྷ་རྣམས་<milestone unit="line" n="348.6"/>ཀུན་ཡང་མཐུ་སྐྱེས་ནས། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཕན་པ་བསྒྲུབས། །དམ་ཚིག་མཐའནིདེབཞིནགནས། །ཕོ་མདོས་རྣམས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གཅིག་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་ཡང་གསོལ་པ། །འགུགས་<milestone unit="page" n="349"/><milestone unit="line" n="349.1"/>༄༅། །དང་འདྲེན་པའི་ལས་རྣམས་ནི། །ཕོ་ཉའི་ལས་རྣམས་བདག་ཉན་འཚལ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །སྲིད་གསུམ་འདུལ་བའི་ཕོ་ཉ་ནི། །བདག་<milestone unit="line" n="349.2"/>ཉིད་མན་ངག་ལྡན་བྱས་ཏེ། །སེམས་ཀྱི་དཀྱིལ་ནས་བསྐུལ་བ་ནི། །ཧུ༷་དཔལ་གྱི་ཕོ་ཉ་བཀའ་སྡོད་མ། །ཁྱུང་གི་ཁྲ་ཆེན་ལྡིངས་པ་ལ། །ལྕགས་ཀྱི་མི་མོ་ཁྱུང་མགོ་ཅན། །མགོ་གསུམ་མ་ལ་ལག་དྲུག་མ། །གཡས་ན་རྡོ་<milestone unit="line" n="349.3"/>རྗེ་ཁ་ཊ༷་ག །བར་མ་སྣུ་གྲིས་སྲིད་གསུམ་སྒྲོལ། །ཐ་མ་དྲིལ་ཞགས་མུ་སྟེགས་འཆིང་། །གཡོན་པ་བྷརྙ་རཀྟས་བཀང་། །བར་མ་འཁོར་ལོ་བསྐལ་པའི་མེ། །ཐ་མ་ལྕགས་ཀྱུ་འཕྲོ་འདུ་ཅན། །གནས་ནི་དུར་ཁྲོད་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="349.4"/>ན་གནས། །བསྐུངས་ནི་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་དུ་བསྐུངས། །བཏོན་ནི་ལྗགས་ཀྱི་རྩེ་ལ་བཏོན། །འགྱེད་ནི་དམ་ཉམས་དགྲ་ལ་འགྱེད། །དབང་ནི་སྲིད་པ་གསུམ་ལ་བྱེད། །ཟ་ནི་སྐྱེ་འགྲོ་ཡོངས་ལ་ཟ། །ཉུལ་ནི་གླིང་བཞི་<milestone unit="line" n="349.5"/>ཁྱབ་པར་ཉུལ། །བང་ནི་ངེས་པར་གློག་མགྱོགས། །རྦོད་ནི་དངོས་པོ་གཅིག་ལ་རྦོད། །ཀྱལ་ཀ་ཆེན་པོས་བདུད་དཔུང་འཇོམས ཚ་རྔམས་ཆེན་པོས་བགེགས་རིགས་སྒྲོལ། །ང་རྒྱལ་ཆེན་པོས་མུ་སྟེགས་འདུལ། །རྫུ་<milestone unit="line" n="349.6"/>འཕྲུལཆེནཔོསརིརབབསྙིལ། །ཁྱེད་ནི་སྲིད་གསུམ་སྒྲོལ་བྱེད་པས། །ཆེད་འགའ་དྲག་ཤུལ་བསྐུལ་བའི་ཚེ། །གང་ལ་བྱ་བ་འགྲུབ་པར་བྱོས། །དེ་ཡིས་བཀའ་སྡོད་ཕོ་ཉ་མ། །དཀར་མོ་ཉི་མའི་ཐོད་ཕྲེང་ཅན། །ཕྱག་<milestone unit="page" n="350"/><milestone unit="line" n="350.1"/>དྲུག་ཟུར་གསུམ་མིག་གཅིག་མ། །དྲིལ་བུ་དབུ་གསུམ་བྱུང་བ་ནི། །མགོ་ལ་ཚིལ་གྱིས་ཡིབ་ཞུ་ཅན། །མཚན་ནི་སྤྲིན་དཀར་གོ་ཅོག་ཅན། །ཕྱག་གཉིས་པདྨ་སྟང་བཟུང་ཞིང་། །མཚན་ནི་འཇིག་རྟེན་ཀུན་འདུལ་<milestone unit="line" n="350.2"/>མ། །གཡས་ན་ཞིང་གི་རྒྱུ་ཞགས་འཕེན། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་འཆིང་བྱེད་མ། །མཚན་ནི་དབྱིངས་ཕྱུག་ཆེན་མོ་མ། །གཡོན་གྱི་དང་པོར་བསྣམས་པ་ནི། །མི་མགོ་རློན་པའི་ཕོར་པ་སྲ །མི་ཁྲག་རློན་པ་ནང་སྩལ་<milestone unit="line" n="350.3"/>ཞིང་། །བདུད་རྩི་བཅུད་དང་བསྲས་ནས་འཐོར། །དྲོངས་ཤིག་དགྲ་བགེགས་རྡུལ་དུ་རློག །མཚན་ནི་བདུད་རྩི་ལོངས་སྤྱོད་མ། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་ན་བསྣམས་པ་ནི། །མི་ཡི་རུས་པའི་ཕུར་བུ་དྲིལ། དགྲ་བགེགས་མནན་<milestone unit="line" n="350.4"/>པའི་ལས་མཛད་མ། །མཚན་ནི་རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་མཆོག་ཕུར་ཅན། །གཡོན་གྱི་ཕྱག་ན་བསྣམས་པ་ནི། །ཟངས་དང་ལྕགས་ཀྱི་དྲིལ་ཞགས་ལ། །མི་སྙིང་བརྒྱུས་པའི་ཞགས་པ་འཕེན། །སྲིད་པ་གསུམ་ཆར་འཆིང་བར་<milestone unit="line" n="350.5"/>མཛད། །མཚན་ནི་གསེར་གྱི་དྲིལ་ཞགས་ལ། །སྤྲུལ་པའི་འཕྲོ་འདུ་མང་པོ་ཅན། །གཡས་གཡོན་གྲོལ་བའི་གཡབ་མོ་ཡིས། །ཁམས་གསུམ་རྡུལ་དུ་རླགས་མཛད་མ། །མཚན་ནི་གཡང་གཞི་རུ་མཚོན་ཅན། །ན་བཟའ་<milestone unit="line" n="350.6"/>མིལྤགསརློན པལ། །སྟོང་ཁམས་ཐམས་ཅད་འཆིང་མཛད་མ། །དགྲ་བགེགས་ཐམས་ཅད་རྡུལ་དུ་རློག །མཚན་ནི་ཞིང་གི་ན་བཟའ་ཅན། ཁ་ནསམིཁྲགརློན པའཐོར། །སྟོང་ཁམས་ཐམས་ཅད་སྲེག་མཛད་<milestone unit="page" n="351"/><milestone unit="line" n="351.1"/>༄༅། །མ། །མཚན་ནི་ཁ་ནས་མེ་འབར་མ། །སྐུ་ལ་མི་མགོ་སེ་རལ་ཁ། །སྐྱེ་འགྲོ་ཐམས་ཅད་སྐྱོང་མཛད་མ། །མཚན་ནི་མེ་ཏོག་ཆུན་འཕྱངས་ཅན། །འབར་གཏུམ་ཆེན་མོ་ཁྲོ་མོའི་ཚུལ། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཆེན་པོ་གཤིན་<milestone unit="line" n="351.2"/>རྗེའི་གཤེད། །བཀའ་ཡི་ཕོ་ཉ་མགྱོགས་མའི་ཚོགས། །ང་རྒྱལ་ཅན་རྣམས་དབང་དུ་སྡུད། །གང་ལ་བྱ་བ་རྡུལ་དུ་རློག །འདི་གཉིས་ཕོ་ཉའི་གཙོ་མོ་སྟེ། །བཅོལ་པའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །མཚན་ནི་མེ་<milestone unit="line" n="351.3"/>འབར་ཆེན་མོ་ལ། །ལག་ན་མེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐོགས། །དགྲ་བགེགས་མ་ལུས་སྲེག་པར་མཛད། །ཐར་བའི་དུས་མེད་འོ་དོད་འབོད། །སླན་ཆད་སྡོམ་ཞེས་སྨྲ་བ་དེས། །མ་བཏང་མྱུར་དུ་ལ་མོར་ཁུག །ཕོ་ཉ་ཆེན་མོ་<milestone unit="line" n="351.4"/>དྲུག་ཅུའི་གཙོ། །ཨེ་ཀ་ཛུ་གི་རལ་གཅིག་མ། །རལ་པའི་ཟར་བུས་སྲིད་གསུམ་སྡུད། །ཟ་འོག་ཞབས་མའི་དབུ་རྒྱན་ཅན། །གནམ་ལ་བསྐོར་བའི་བདུད་དཔུང་རླག་མཛད་མ། །ས་ལ་རྡབས་པས་དམ་སྲིད་འབྱུར་པོའི་<milestone unit="line" n="351.5"/>བརླ་གཅོག་མ། །བསྒྲུབ་པའི་དགྲ་བགེགས་མ་ལུས་ཐུལ། །མཚན་ནི་ཁྱིམ་བདག་ཆེན་མོ་ལ། །ཆིབས་སུ་རླུད་འ་་མདུར་གྱིས་བསྐྱོད། །དྲོངས་ཤིག་ཁུག་གཅིག་ཨབླུ་ཤ །བསྒྲུབ་པའི་བར་ཆད་བྱེད་པ་<milestone unit="line" n="351.6"/>དང་། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆོད་བྱེད་པ་དང་། །སྒྲུབ་པ་པོ་ཡི་མཐུ་འཕྲོག་རྣམས། །དྲོངས་ཤིག་ཁུག་ཅིག་ཨསྐུ་ཤ །སྒྲོལ་བདག་ཆེན་མོ་ད་ཚུར་སྤྱོན། །མཐུ་ཆེན་དམ་ཅན་ད་ཚུར་སྤྱོན། །ངས་གསུངས་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་<milestone unit="page" n="352"/><milestone unit="line" n="352.1"/>མེད། །ཅེས་ལས་ལ་བསྐུལ་བར་བྱའོ། །ཕོ་ཉ་ཆེན་མོའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་གཉིས་པའོ།། །།གདོན་འདུལ་ལྷ་ཡི་ཡང་གསོལ་པ། །བསྟན་པ་གཉན་པོ་འཇིག་བྱེད་དང་། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ལ་འགལ་བྱེད་ཅིང་། །སེམས་<milestone unit="line" n="352.2"/>ཅན་ཀུན་ལ་གནོད་བགྱིད་དང་། །རྟག་ཏུ་གདུག་སེམས་གྱུར་པ་ལ། །ནན་ཏུར་ལས་རྣམས་ཇི་ལྟར་འཚལ། །དེ་སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །ངོ་མཚར་ལྷ་ཡིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྟག་ཏུ་གདུག་པའི་སེམས་གྱུར་<milestone unit="line" n="352.3"/>པས། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་གནོད་པ་ལ། །ནན་ཏུར་ལས་རྣམས་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །འདི་ཡི་ཕུར་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཇི་ལྷར་ཡིད་འཐད་གནས་སུ་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་ཚད་དང་<milestone unit="line" n="352.4"/>ལྡན་པ་ལ། །དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཁ་སྤྲད་ལ། །དབུས་སུ་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་མཁའ། །མཛུབ་གསུམ་པ་ལ་དྲག་པོར་བྲི། །ཟེ་བ་སོར་བཞི་ཆ་སྙོམས་ལ། །དགུག་དང་སྤོར་འཕང་སྔགས་ཀྱིས་འགེངས། །དབང་གི་<milestone unit="line" n="352.5"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཁར་ན་ལ། །མནན་དང་འཕང་བའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐོར། །དེ་ནས་ཁ་རན་གྲུ་བཞི་ལ། །སོར་ལྔ་པ་ཡི་ཚད་དུ་བྱ། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་སྦྲེལ་མར་བྲིས། །དེ་ནས་མཎྜལ་རྒྱས་པ་ལ། །འོད་ཕུང་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བས་<milestone unit="line" n="352.6"/>བརྒྱན། །སྒོ་བཞི་མཁའ་བཞིས་བརྒྱན་པར་བསམ། །དེ་ནས་རྫས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཡང་། ཁུ་ཡི་གཙོ་བོར་དགུ་བསོགས་ཏེ། ཁུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་དགུ་རྦད་པ། །གཉིས་ལ་ཆགས་འཛིན་སྤུན་གཉིས་བྲི། །བདུན་ལ་མ་<milestone unit="page" n="353"/><milestone unit="line" n="353.1"/>༄༅། །བདུན་སྔགས་བྲིས་ཏེ། །དྲག་པོ་ཁ་རན་འཁོར་བར་བཞག །དབང་དང་དྲག་པོར་ལྡན་པ་ཡི། །ལྕགས་ཟངས་ཤིང་ནི་གང་ཡང་རུང་། །དབང་དྲག་ཕུར་པ་དགུ་པོ་ལ། །མགོ་ལ་མཁའ་འགྲོ་ལྔ་ལྔ་<milestone unit="line" n="353.2"/>བསམ ངོས་ལ་རྣལ་འབྱོར་བཅུ་བཞི་བསྒོམ། །རྐེད་པར་ཆགས་འཛིན་ལ་སོགས་བསམ། །རྩེ་མོར་ཕཊ་སོགས་མ་བདུན་ཀྱང་བསམ་ནས་སུ། །དམིགས་པའི་དངོས་པོ་གང་ཡང་རུང་། །དཀར་ནག་དཀྱིལ་དུ་རྒྱབ་<milestone unit="line" n="353.3"/>ནས་སུ། །དགེ་སྡིག་ལས་ཀྱི་མཚམས་ཕྱེ་ནས། །དངས་མའི་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །རྔུབས་ནས་མ་མོས་བཟོས་པར་བསམ། །དེ་ལྟར་བརྒྱབ་ན་ལྷ་ཡང་འཆི། །དངོས་པོར་བདག་ཉིད་བསྒོམ་བྱ་བ། །ཕྲ་མེན་རྒྱ་<milestone unit="line" n="353.4"/>མཚོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །དབང་དྲག་སྐུ་མདོག་ཆེན་མོ་ལ། །དབུ་གཅིག་ཞལ་ལྔ་འཇིགས་པའི་སྐུ། །དབུ་ལ་མཁའ་འགྲོ་ལྔ་བསྒོམས་ཤིང་། །མཆེ་བ་ཅན་ལ་གཙིགས་ཤིང་བཞད། །མ་མོ་ཐམས་ཅད་དབྱིངས་ནས་<milestone unit="line" n="353.5"/>འགྱེད། །ཕྱག་ན་དབང་དྲག་ཕུར་བུ་འཕེན། །འདྲེན་དང་མནན་དང་སྦར་བ་ཡི། །སྔགས་རྣམས་རབ་ཏུ་བཟླས་ནས་སུ། །རྣལ་འབྱོར་མ་རྣམས་རྦད་ནས་ནི། །ཕོ་ཉ་བསྐུལ་བར་བྱས་ནས་སུ། །གང་ལ་བྱ་བའི་དངོས་པོ་<milestone unit="line" n="353.6"/>དེ། །དབང་དྲག་དཀྱིལ་དུ་བཟུང་ནས་སུ། །དཀར་ནག་དཀྱིལ་དུ་བརྒྱབ་ནས་སུ། །རྣམ་ཤེས་དབྱིངས་སུ་བསྡུས་པ་དང་། །དགེ་སྡིག་ལས་རྣམས་སྦྱངས་ནས་སུ། །ལྟུ་གཟུགས་ཕྲལ་ཏེ་ཟོས་བསམ་ན། །རྡོ་རྗེའི་བྲག་<milestone unit="page" n="354"/><milestone unit="line" n="354.1"/>ཀྱང་འཇིག་པར་འགྱུར། །ངས་གསུངས་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །ཅེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། དེ་ནས་རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་འཁོར་དེ་ན་གནས་པ། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སྟན་ལས་ལངས་ཏེ། གར་གྱི་བརྡ་ཕྱག་འཚལ་ནས།<milestone unit="line" n="354.2"/>འདི་སྐད་གསོལ་ཏོ། །དབང་དྲག་དཀྱིལ་འཁོར་བྱིན་རླབས་དང་། །དབང་དྲག་ཕུར་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་དང་། །འདྲེན་མནན་སྤར་ཕང་སྔགས་ཀྱི་མཐུ། །མགོན་པོ་ཆེན་པོས་བསྟན་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་<milestone unit="line" n="354.3"/>གསོལ་པ་གསན་ནས། །ཅང་མི་གསུང་བར་དབང་དྲག་གི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་བཞུགས་སོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་ཞུགས་པ་ལས། བཛྲ་བྷརྙ་ཛ་ལ་མཎྜ་ལ་བྷ་ག་རུ་་། བྷ་ག་ཏྲ་ཐ། དྲ་དྲོ་སྟུ༷་བ༷་ཀི་ལ་ཡ། ཛ༷༷ཧུ༷་ནན། སྤ་ར་ཎ་<milestone unit="line" n="354.4"/>ཡ། ཙིསྟ་སུ་ཁ་ཧུ༷་ཞེས་གསུངས་པ་དང་། ཁམས་གསུམ་ཐམས་ཅད་མཁའ་གྲུ་གསུམ་གདེངས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར། གཏིང་དཔག་མེད་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །དབང་དྲག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་གྱུར་ནས། དབང་དྲག་<milestone unit="line" n="354.5"/>གི་ཕུར་བ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་རྣམས་ཀྱིས་བརྒྱབ་པས། སྟེང་ན་ཆར་དུ་བབ་སྟེ། དབང་དྲག་གདེངས་པའི་གཏིང་ཁུང་དུ། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་ཏེ། རིགས་ལྔ་དང་ལྷ་གདོན་འདུལ་ཁ་བུབ་ཏུ་བརྒྱལ།<milestone unit="line" n="354.6"/>དབང་དྲག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་གདེངས་ཀར་སྲིད་པའི་མ་མོ་དབང་ཅན་གྱི་ཚོགས་གན་རྐྱལ་དུ་བསྒྱེལ་ཏེ། སྙིང་དཀར་ནག་གིས་མཚམས་སུ་ཕུར་བུ་ཕོག་སྟེ། །དགེ་སྡིག་གི་ཤན་ཐང་ཕྱེ་ནས། །བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་སུ་<milestone unit="page" n="355"/><milestone unit="line" n="355.1"/>༄༅། །བྱིན་གྱིས་བརླབས་སོ། །དེ་ལྟར་ཐམས་ཅད་བརྒྱལ་སངས་པ་དང་། འདི་སྐད་ཅེས་གླུ་བླངས་སོ། །དབང་དྲག་དཀྱིལ་འཁོར་ཡུམ་གྱི་མཁའ། །ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་འཁོར་བདེ་གཤེགས་གནས། །གཏིང་<milestone unit="line" n="355.2"/>དཔག་མེད་པའི་གཞལ་ཡས་སུ། །དབྱིངས་ནས་དབང་དྲག་ཕུར་བུ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་ཀུན། །རང་རྒྱུད་སྙིང་ལས་དྲངས་ནས་སུ། །དབང་དྲག་མཁའ་ལ་བཞག་ནས་ཀྱང་། །སླན་ཆད་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="355.3"/>དབྱིངས་སུ་སྦྱོར། །གུ་རྒྱ་བྷ་ག་ས་མ་ཡ་སྟུ༷་ལ༷་ལ༷་མ་ཧྭ་ཙིསྟ་ཧོ། །ཞེས་གསུངས་པས། བརྒྱལ་བ་ཐམས་ཅད་སླར་དྲན་པ་རྙེད་ནས། དབང་དྲག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ན་འདར་ཡེད་ཡེད་འདུག་པ་ཚོར་རོ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="355.4"/>སེམས་དཔའ་ལ་སོགས་པས། དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །དབང་དྲག་དཀྱིལ་འཁོར་བདེ་བའི་མཆོག །གསང་སྔགས་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །འདྲེན་གནོན་སྤར་འཕང་ཆོ་འཕྲུལ་ཆེ། །མཚོན་ཆ་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་<milestone unit="line" n="355.5"/>ལ། །དབང་དྲག་ཕུར་བུ་དགེ་སྡིག་སྤྱོད། །ཁྲག་འཐུང་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །བླ་མེད་ཁྲག་འཐུང་རྗེ་བཙན་མཆོག །མཁའ་འགྲོ་ཆེན་པོ་ཨ་ལ་ལ། །ཡེ་ཤེས་མཁའ་འགྲོ་སྤྲུལ་པའི་མཆོག །ཅེས་སྨྲས་སོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="line" n="355.6"/>དཔས་ཡང་གསོལ་པ། །རྫུ་འཕྲུལ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཆོག །མུ་སྟེགས་ཀྱི་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཉེན་པོ་བདག་ཉིད་ལགས་ཏེ། བདག་གི་མིང་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔར་བཏགས་པ་ལགས་ན། འདིར་བླ་མེད་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="356"/><milestone unit="line" n="356.1"/>འདས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་དབང་དྲག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་ཆོ་འཕྲུལ་གྱིས་བདག་ཀྱང་བརྒྱལ་ན། །མི་མཐུན་པ་གཞན་ལྟ་སྨོས་ཀྱང་ཅི་འཚལ། །དབང་དྲག་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་འདི། །དུས་གསུམ་མི་འགྱུར་བའི་<milestone unit="line" n="356.2"/>བདག་ཉིད། །གསང་བ་མཆོག་ཀྱང་དེ་བཞིན་འཛིན། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་དབང་དྲག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་ཆོ་འཕྲུལ་གྱིས་མུ་སྟེགས་ཀྭ་ལ་ཆེན་པོ་ཡང་གཏན་དུ་ནོན་པར་གྱུར་ཏོ། །རྣལ་འབྱོར་གྱི་དགྲ་<milestone unit="line" n="356.3"/>བགེགས་མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་སྤྱིན་བསྲེག་བྱ་སྟེ། ཤར་ལྷོ་མཚམས་སུ་ཐབ་ཁུང་བཅས་ལ་གདུག་པའི་ཤིང་ལ་མེ་སྤར་ལ། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལྷ་ཐམས་ཅད་དམ། ཡང་ན་ལྷ་<milestone unit="line" n="356.4"/>གཅིག་གམ་གཉིས་ལ་བསྲེས་རྫས་དབུལ་ཏེ། །སྤྱིན་བསྲེག་ལན་གྲངས་མང་བར་བྱ་སྟེ། ཐབ་དང་རྫས་ལ་སོགས་པ་ནི། སྤྱིན་བསྲེག་གི་ཆོ་ག་མན་ངག་ལས་ཤེས་སོ། །ལས་མ་གྲུབ་ན་ལན་གསུམ་བར་དུ་བསྐྱར་ལ་<milestone unit="line" n="356.5"/>བྱའོ། །ནད་གཅད་པ་དང་། ཆར་དབབ་པ་དང་། བསམ་རྫོགས་བདེ་བ་དང་། ཁྲག་སྐེམ་མན་ངག་ལ་སོགས་པའི་ལས་ཕྲ་མོའི་འཕྱོང་ཐམས་ཅད་གདགས་པར་བྱའོ། །ལས་འདི་དག་ནི་གང་ལ་སྦྱར་ན་འགྲུབ་<milestone unit="line" n="356.6"/>པ། ཁྱི། གདོན་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །མ་མོ་སྤྱི་བསྐུལ་ཇི་ལྟར་འཚལ། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་མོ་སྤྱི་བསྐུལ་འདི་ལྟར་བསྐུལ། །ཧུ༷་བསམ་འཕེལ་ནོར་བུ་རིན་པོ་ཆེ། །མ་བཞག་ད་<milestone unit="page" n="357"/><milestone unit="line" n="357.1"/>༄༅། །ནི་འདོད་དགུར་སྤེལ། །ནང་གི་རིན་ཆེན་སྣ་ལྔ་ལ། །སྤྱི་ཡི་བེའུ་ལུག་རྐང་འགྲོས་ལ། །མཆོད་རྫས་འབྲུ་ལ་ལོ་ཏོག་རྒྱས་པར་སྤེལ། །ཐང་གཅིག་ཡུད་ཙམ་འདུས་ཚོགས་གཅིག །ཉེ་ཟེར་འོད་ཆགས་<milestone unit="line" n="357.2"/>འཕྲུལ་མོ་ཆེ། །མཉམ་ཉིད་བསྐུལ་བ་ཅི་སྟེ་བཞག །མ་གཡེལ་མ་གཡེལ་མ་ཡི་ཚོགས། །གོང་གསུམ་ལྕུག་ཕྲན་རླུད་གིས་བསྐྱོད་པ་བཞིན། །གུམ་གུམ་ཆུམ་ཆུམ་ལས་ལ་འདུས། །ཡུན་རིང་དུས་ནས་བརྟེན་པའི་<milestone unit="line" n="357.3"/>ལྷ། །རྟག་ཏུ་མིང་དང་མཁན་ལས་བོད་ཅི་འཚལ། །མ་འདའ་མ་འདའ་དམ་མ་འདའ། །མ་འཕངས་མ་འཕང་ལྷ་མ་འཕང་། །ཁྱུང་ཆེན་སྐུ་ལ་གཤོག་རྫོགས་མ། །ཁ༷་ཁ༷་ཚིག་ཚིག་གློག་རེ་འགྱུ། །མེ་སྟག་འབར་བའི་<milestone unit="line" n="357.4"/>འཕྲོ་འདུ་ཅན། །བོས་ཤིང་དེ་ནི་སྙན་མ་སྲ། །བསྙེན་ཅིང་དེ་ནི་གོང་མ་གཡེལ། །འདྲིས་ཤིང་དེ་ནི་མཐུ་མ་ཆུང་། །གཟུངས་མར་བགྱིས་ན་བརྩེ་མ་ཆུང་། །འགྲོགས་ཤིང་དེ་ནི་གཞུད་མ་ངན། །ལྷ་མ་བདུད་ལྟར་གྲགས་<milestone unit="line" n="357.5"/>མ་དང་། །རྗེ་མོར་བགྱིའོ་རྗེ་མ་ངན། །ཇོ་མོར་བགྱིའོ་དབང་མ་རློམ། །མ་རུ་བགྱིའོ་ཚ་མ་དྲག །སྲིང་མོར་བགྱི་ན་གདུང་མ་ཆུང་། །དགྲ་བླར་བགྱིས་ན་མཐུ་མ་ཆུང་། །གཟུངས་མར་བགྱིས་ན་བརྩེ་མ་ཆུང་། །མཛའ་<milestone unit="line" n="357.6"/>མོར་བགྱིས་ན་རྗེད་མ་ངན། །གྲོགས་མོར་བགྱིས་ན་གཞུད་མ་ངན། །བྲན་མོར་བགྱིས་ན་ཡེངས་མ་ངན། །ཁོལ་མོར་བགྱིས་ན་སྙིང་མ་རང་། །བདག་ཅག་སེམས་ཅན་ལས་ཀྱི་མནར་བ་ལས། །རེ་ལྷོས་དཔུང་གཉེན་<milestone unit="page" n="358"/><milestone unit="line" n="358.1"/>ཁྱེད་ལས་མི་བཞུགས་ན། །ཁྱེད་ལ་ཐུགས་རྗེ་མི་མངའ་འམ། །བདག་ལ་གཡར་དམ་མ་མཆིས་སམ། །ཕྱོགས་བཅུའི་འཇིག་རྟེན་འདས་པ་ན། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་སུ་གསོབ་པ་མང་མོད་ཀྱང་། །རྩེ་གཅིག་སྒྲུབ་པའི་མིང་<milestone unit="line" n="358.2"/>པོ་བདག་ཙམ་དཀོན། །མ་གཡེལ་མ་གཡེལ་སྲུང་མའི་ཚོགས། །གཡེལ་གྱི་དོགས་ནས་རྫས་ལ་བརྟེན། །འདས་པའི་དོགས་ནས་འཛབ་ལ་འདྲེན། །ཇི་ལྟར་དུར་ཁྲོད་གཉེན་པོ་སྲ །དམར་གྱི་ཨསྙེ་རྒྱ་མཚོར་<milestone unit="line" n="358.3"/>བསྐྱིལ། །ཙིསྟ་མང་པོ་རྫ་ལྟར་ལྷག །བཱ༷་ས་ཤ་ཆེན་ཕུང་པོར་སྐྲུངས། །ཇི་ལྟར་གསང་ཆེན་གཉེན་པོ་སྲ །རྫས་ཀྱི་མཆོད་པ་གཉེན་བཀྲམ་ཞིང་། །དམ་ཅན་དམ་ལ་གསོལ་བ་ཡིས། །དེ་ཚེ་ཁས་བླངས་དམ་བཅས་<milestone unit="line" n="358.4"/>བཞིན། །བཅོལ་པའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མཛོད། །བུ་མེད་བུ་ལྟར་ངང་མ་ཐུང་། །དྭ་ཕྲུག་བུ་ལྟར་ཤེད་མ་ཆུང་། །དུས་ལ་བབ་པོ་ས་མ་ཡ། །ས་མ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། །མ་མོ་སྤྱི་བསྐུལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བཞི་<milestone unit="line" n="358.5"/>པའོ།། །།གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །མ་མོ་གསང་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། །སྒྲུབ་པའི་རྩལ་གྱི་དབང་བསྐུར་བ། །བདག་གིས་ནན་ཏན་ཇི་ལྟར་བསྐྱེད། རྫོགས་སངས་རྒྱས་ལ་བདག་ཉན་<milestone unit="line" n="358.6"/>འཚལ། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །སྒྲུབ་པའི་ལས་རྣམས་ཀྱི་དབང་རྣམས་ཀྱི། །ངས་གསུངས་པ་ལ་ནན་ཏན་སྐྱེད། །ཅེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །ཕྱི་དབང་ཆེན་པོ་བདག་<milestone unit="page" n="359"/><milestone unit="line" n="359.1"/>༄༅། །ལ་སྩོལ། །ནང་དབང་ཆེན་པོ་བདག་ལ་སྩོལ། །གསང་དབང་ཆེན་པོ་བདག་ལ་སྩོལ། །དེ་སྐད་ཞུས་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་དབང་རྣམས་<milestone unit="line" n="359.2"/>ནི། །ང་ཡི་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལ་གནས། །ང་ཡི་ཐུགས་ཀྱི་གསང་རྒྱུད་འདི། །དེང་ནས་བཟུང་སྟེ་ཁྱེད་ལ་གཏད། །ཁྱེད་ཀྱི་སེམས་ལ་བརྣག་པར་གྱིས། །ལྕང་ལོ་ལྡན་པའི་བྷརྙ་འདི། །ང་ཡི་ལག་ཏུ་བཟུང་ནས་ནི། །སྣོད་<milestone unit="line" n="359.3"/>ལྡན་ཁྱོད་ལ་དབང་བསྐུར་རོ། །བྷརྙ་མཛེས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བདེ་ཆེན་གསང་བའི་དབང་བསྐུར་བ། །སྟག་སྤྲོད་ཟུར་གསུམ་བདེ་ཆེན་འདི། །མ་མོ་ཐམས་ཅད་བསྒྲུབ་བྱའི་ཕྱིར། །བདུད་རྣམས་ཟིལ་གྱིས་<milestone unit="line" n="359.4"/>མནན་པ་དང་། །རྐྱེན་གདུག་དབང་དུ་སྡུད་བའི་ཕྱིར། །སྒྲོལ་བྱེད་ཆེན་མོས་དབང་ཐོབ་ཤོག །དུང་ཆེན་དག་གིས་དབང་བསྐུར་བས། །སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་བསྒྲགས་པ་དང་། །དེང་ནི་ཡོན་བདག་བུ་ཁྱེད་<milestone unit="line" n="359.5"/>ཀྱང་། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་སྒྲ་སྒྲོགས་ཤོག །མ་མོ་སྒྲུབ་པའི་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཞིང་ཆེན་དག་གིས་དབང་བསྐུར་བས། །ཞིང་གི་ཁྱད་པར་འབྲེལ་པ་བཞག །བདུད་བཞི་གཡབས་ཀྱི་བོར་ནས་ནི། །ཧུ༷་གི་མེ་ཆེན་<milestone unit="line" n="359.6"/>འབར་བ་ཡིས། །བདུད་བགེགས་ཞི་བར་བསྲེག་པ་བཞིན། །འབརབྱེདཆེནམོའིདབངཐོབཤོག །རྔཆེནདགགིདབང་བསྐུར་བས། །རྔ་ནི་གསང་བ་ཡུམ་གྱི་ངང་། ཁྲེས་རབ་ཐབས་ཀྱི་སྒྲ་སྒྲོགས་པས། །ཐབས་<milestone unit="page" n="360"/><milestone unit="line" n="360.1"/>ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་བསྐྱོད་ནས་ནི། །རྔ་ཡི་བྱེ་བྲག་འདི་ལས་འབྱུང་། །གསང་བ་རྡ་ཡི་དབང་ཐོབ་ཤོག །ཞིང་མཆོག་དག་གིས་དབང་བསྐུར་བས། །ཐོར་ཏོ་གྱ་མདུད་ཁྲོ་བོ་བརྒྱད། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་དགུ་ཡང་འགྱེད། །སྐེད་<milestone unit="line" n="360.2"/>པར་ཡང་ནི་རྒྱ་མདུད་ལ། །གསང་བའི་མ་མོ་བརྒྱད་འབྱུང་ཞིང་། །ཐུགས་ཀྱི་འོད་ཟེར་ཕྱོགས་བཅུར་འགྱེད། །རྩེ་མོ་དག་གི་ཟུར་གསུམ་དམ། །སྲིད་པའི་མ་མོ་དབང་དུ་བསྡུད། །ཁམས་གསུམ་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="360.3"/>སྡུད། །ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་དབང་ཐོབ་ཤོག །རཀྟ་མུ༷་སས་དབང་བསྐུར་བས། །མ་མོ་གསང་ཆེན་དགྱེས་པ་འདི། །སྒྲོལ་གིང་ཆེན་པོ་སྐར་ལྟར་བཀྲམ། །རཀྟའི་རྒྱ་མཚོ་མཚོ་ལྟར་རློབས། །མ་མོ་སྒྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="360.4"/>དབང་ཐོབ་ཤོག །ཚིལ་ཆེན་དུད་པ་གསུར་གྱི་དབང་བསྐུར་བས། །སྲིད་པ་ཐམས་ཅད་དྲི་མནམ་ཞིང་། །དྲི་ཡི་མཆོད་པ་དམ་པ་འདིས། །གསང་བའི་མ་མོ་དྲི་ལ་དང་། གསུར་དང་དྲི་ལ་སྣོམ་པ་མོ། །ཇི་ལྟར་གང་དུ་<milestone unit="line" n="360.5"/>བཅོལ་བ་བཞིན། །སྒྲུབ་པའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པ་བཞིན། །ལས་ཀྱི་དབང་རྣམས་གྲུབ་ནས་ནི། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོའི་སྤྱན་སྔ་སྲ །འཁུ་ལྡོག་བྲན་ལྟར་མི་བྱེད་ཅིང་། །སེམས་ཀྱི་དག་པ་ཉེར་ཞག་ཅིང་། །མ་མོའི་<milestone unit="line" n="360.6"/>སེམས་ལས་དབང་འདིར་བསྐུར་བས། །སྒྲུབ་པའི་བྲན་ཕོ་བྲན་མོ་བཞིན། །ལས་དབང་ཆེན་པོ་ཐོབ་པར་ཤོག །སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཀྭ་ཡ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བཱཀ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། སརྦ་<milestone unit="page" n="361"/><milestone unit="line" n="361.1"/>༄༅། །ཏ་ཐུ་ཙིསྟ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་པྱུ་ཛ་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཨ་ནུ་རྭ་ག་བཛྲ་སྭ་བྷ་ཝ་ཨུཏྣ་ཀོ྅ཧ༷། མ་མོ་གསང་ཆེན་འདུས་པ་འདིར། །སྙིང་པོ་ལྔ་ཡི་དབང་<milestone unit="line" n="361.2"/>བསྐུར་བས། །དེ་རིང་ཕན་ཆད་བུ་ཁྱོད་ཀྱི། །ཚེ་ཡང་ཤིན་ཏུ་རིང་བ་དང་། །དངོས་པོ་གཟི་ཆེན་ཐོབ་པའི་ཕྱིར། །རང་རྟགས་གསང་བས་དབང་བསྐུར་རོ། །འདི་ནི་མ་མོ་རང་རྟགས་ཀྱི། །དབང་ཆེན་ལགས་ཏེ་དབང་<milestone unit="line" n="361.3"/>གི་མཆོག །སྒྲོལ་མ་ཆེན་པོའི་དྲག་ཤུལ་གྱིས། །བདུད་བཞིའི་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པ་དང་། །རྐྱེན་དབང་ཐབས་ཀྱིས་གདུལ་བ་དང་། །དེ་ཕྱིར་གསང་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱུད། །མན་ངག་བཅུད་ཀྱི་དོན་བསྟན་པ། །ཀུན་<milestone unit="line" n="361.4"/>གྱི་ཐུན་མོང་མ་ལགས་ཏེ། །འདི་བསྟན་ཀུན་ལ་བཤད་གྱུར་ན། །ས་བོན་སད་ཀྱིས་བསད་པ་བཞིན་དུ་འགྱུར་། །སྣོད་ངན་ཞབས་སུ་ཟགས་པ་དང་། །ནས་ངན་ཚིགས་པ་བཞིན་དུ་འགྲོ། །དེ་ཡི་དོན་གྱིས་མི་སྤེལ་<milestone unit="line" n="361.5"/>ཏེ། །རང་གི་སེམསལ་བཅངས་པ་ན། །དངོས་གྲུབ་གཉིས་ཀྱང་རྟག་ཏུ་ཐོབ། །མཐུ་དང་གཟི་བརྗིད་ཐམས་ཅད་འཕེལ། །དངོས་གྲུབ་ཆེན་པོ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །མན་ངག་དབང་གིས་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="361.6"/>ཉེར་ལྔ་པའོ།། །།གདོན་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །མ་མོ་ངོས་འཛིན་ཇི་ལྟར་ལགས། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་མོ་ངོས་བཟུང་འདི་ལྷར་བཟུང་། །སེམས་ཉིད་མ་བཅོས་མུ་ཁ་ལེ། །སེམས་<milestone unit="page" n="362"/><milestone unit="line" n="362.1"/>ལས་སྐྱེས་པའི་བུ་མོ་བཅུ་གསུམ་དང་། །དབྱིངས་ལས་སྐྱེས་པའི་མ་མོ་བཅུ་བཞི་དང་། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་ཉི་ཤུའོ། །སྣང་སྲིད་ཀུན་ཁྱབ་ཤྭ་རི་མ། །ཐམས་ཅད་སྐོང་བའི་ཡུམ་ཆེན་ལྔ། །དགྲ་རྣམས་སྒྲོལ་བའི་ཤུགས་སྒྲོལ་<milestone unit="line" n="362.2"/>དྲུག །དྲག་ཤུལ་དབང་ཆེན་མ་མོ་བདུན། །གནོད་བྱེད་སྙིང་གཅོད་སྲིན་མོ་བརྒྱད། །བཀའ་སྡོད་བློན་མོ་ཆེན་མོ་དགུ། །ཡང་གབ་དབང་གི་རྒྱལ་མོ་བཞི། །སེམས་ལས་སྐྱེས་པའི་མ་མོ་བཞི། །དམ་ལ་གནས་པའི་སྲིང་<milestone unit="line" n="362.3"/>མོ་བཞི། །ཡིད་ལ་གདུང་བའི་མཛའ་ན་བཞི། །ལུས་ལས་སྐྱེས་པའི་བུ་མོ་བཞི། །མ་མོ་ཀུན་གྱི་གཙོ་མོ་བཞི། །བདུད་རྩི་སྒྲུབ་པའི་རྒྱལ་མོ་བཞི། །ཕུར་བུ་སྒྲུབ་པའི་བློན་མོ་བཞི། །མ་མོ་ཐུན་གྱི་བདག་མོ་བཞི། །ལས་<milestone unit="line" n="362.4"/>ལ་གཤིན་པའི་བྲན་མོ་བཞི། །ངར་དབུགས་འཕྲོག་པའི་ལྷ་མོ་བཞི། །མ་མོ་རྩ་ཁྲོ་བདག་མོ་བཞི། །དགྲ་བོའི་སྙིང་གྲོགས་ལྷ་མོ་བཞི། །ཀུན་གཞིའི་གནས་བསྒྱུར་བུ་གཅིག་མ། །གླེང་གཞི་གནས་སྒྱུར་དྲག་མོ་<milestone unit="line" n="362.5"/>རྒྱལ། །སྟོང་གསུམ་དབང་བསྒྱུར་ཛ་ཛ་ཤྭ་རེ་མ། །དགྲ་བོ་དབང་བསྒྱུར་དཔལ་ལྡན་རེ་མ་ཏི། །འཇིག་རྟེན་དབང་ཆེན་སྨན་མོའི་ཚོགས། །གཤིན་རྗེ་ལྕམ་མོ་ཉི་ཤུ་གཅིག །ལས་མཁན་མ་མོ་བརྒྱད་ཅུ་གཅིག །བྱང་<milestone unit="line" n="362.6"/>ཤར་མཚམས་ཀྱི་སྲིང་གཅིག་མ། །ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་ནག་མོ་བདུན། །ཚོགས་ཀྱི་ནག་མོ་ཉི་ཁྲིའི་ཚོགས། །སྐུ་ཡི་སྤྲུལ་པ་དཀར་མོ་བདུན། །ཚོགས་ཀྱི་དཀར་མོ་ཉི་ཁྲིའི་ཚོགས། །གསུང་གི་སྤྲུལ་པ་དམར་མོ་<milestone unit="page" n="363"/><milestone unit="line" n="363.1"/>༄༅། །བདུན། །ཚོགས་ཀྱི་དམར་མོ་ཉི་ཁྲིའི་ཚོགས། །ཡོན་ཏན་མ་མོ་སེར་ནག་བདུན། །ཚོགས་ཀྱི་སེར་མོ་ཉི་ཁྲིའི་ཚོགས། །ཕྲིན་ལས་མ་མོ་ལྗང་ནག་བདུན། །ཚོགས་ཀྱི་ལྗང་ནག་ཉི་ཁྲིའི་ཚོགས། མ་མོ་<milestone unit="line" n="363.2"/>དངོས་འཛིན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དྲུག་པའོ།། །།གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །སྣང་སྲིད་ཐིག་ལེ་ཇི་ལྟར་བསྡུ། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྣང་སྲིད་ཐིག་ལེ་འདི་ལྟར་བསྡུ། །དེ་ཡང་གང་<milestone unit="line" n="363.3"/>ཞེ་ན། ཡིད་དང་ཀུན་གཞི་དང་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལས། མ་མོ་ཐིག་ལེ་དགུར་གསལ་ཏེ། །མ་མོ་ལྷུན་གྱིས་རྫོགས་པའི་ཐིག་ལེ་དང་། །མ་མོ་གནས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་དང་། །མ་མོ་ལུང་གི་ཐིག་ལེ་དང་། །མ་མོ་སྒྲུབ་པའི་ཐིག་<milestone unit="line" n="363.4"/>ལེ་དང་། །མ་མོ་སྤྲུལ་པའི་ཐིག་ལེ་དང་། །མ་མོ་ཐབས་ཀྱི་ཐིག་ལེའོ། །མ་མོ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཐིག་ལེ་དང་། མ་མོ་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་དང་མ་མོ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་ལེའོ། །ཀུན་ནས་བཟླུམ་པའི་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="363.5"/>ཞེས་ཀྱང་བྱ། ཀློང་ཡངས་པ་ཡི་ཐིག་ལེ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། བརྗོད་དུ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། མ་ནོར་བ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །གཏན་ལ་འབེབས་པ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། མ་བཅོས་པ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། རྒྱུ་རྐྱེན་མེད་<milestone unit="line" n="363.6"/>པ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། མ་འགགས་པ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། ཡེ་གནས་ཆེན་པོར་གནས་སོ། །མ་མོ་སྣང་སྲིད་ཀྱི་ཐིག་ལེའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བདུན་པའོ།། །།རྩ་བའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །།གནོད་གདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་<milestone unit="page" n="364"/><milestone unit="line" n="364.1"/>གསོལ་པ། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །བསྒོམ་པའི་དོན་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །མངོན་རྫོགས་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །བསྒོམ་པའི་དོན་དུ་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="364.2"/>པ། །ངས་གསུངས་པ་ལ་སེམས་མ་གཡེངས། །དེ་ལ་དང་པོ་སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་མ་བྱུང་མ་སྐྱེས་པར་བསྒོམ། དེ་ནས་ཀུན་ཏུ་སྣང་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་སྙིང་རྗེ་ནམ་མཁའི་ངོ་བོ་ལྟར་སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་པར་བསྒོམ།<milestone unit="line" n="364.3"/>དེ་ནས་རྒྱུའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཡི་གེ་ཨོ་དཀར་པོ་བཀྲ་ས་ལེར་བསྒོམ། ཨོ་དེ་ལས་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པས། འཕགས་པའི་ཐུགས་རྒྱུད་བསྐུལ། འགྲོ་བ་མ་ནུའི་དོན་བྱས་ནས་སླར་འདུས་པ་ལས་ཡེ་ཤེས་ལྔར་གྱུར་པར་<milestone unit="line" n="364.4"/>བསྒོམ། ཡེ་ཤེས་ལྔའི་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པས། །ཨེ་ཧ༷་མ༷་ལ༷་ཡ༷་སུ༷་བྲུ༷། ཞེས་བརྗོད་པས། ཡི་གེ་དེ་རྣམས་རིན་པོ་ཆེ་སྟར་ལ་བརྒྱུས་པ་བཞིན་དཀར་ཀྲིགས་སེ་བསྒོམ་མོ། །དེ་ནས་ཨེ་བྷ་ག་མཎྜལ་ཞེས་བརྗོད་པས། ཡི་<milestone unit="line" n="364.5"/>གེ་ཨེ་ལས་གསེར་གྱི་འཁོར་ལོ་རྩིབས་སྟོང་དང་ལྡན་པ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་ནས། སྣང་སྲིད་ཀུན་ལ་ཁྱབ་པར་བསྒོམ། དེའི་བྱིན་རླབས་ལས་འོག་གི་ཕྱོགས་སུ་ཏྲི་ཏྲི་ཞེས་བརྗོད་པས། རླུད་ནག་གི་འ་ས་མ་ལ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་<milestone unit="line" n="364.6"/>གྲམ་གྱི་ཁ་བཅད་པ་གཅིག་བསྒོམ་མོ། །དེའི་སྟེང་དུ་རཀྟ་མཎྜལ་ཞེས་བརྗོད་པས། རཀྟའི་རྒྱ་མཚོ་མཐའ་དང་དབུས་མེད་པ། དམར་ཆིལ་ཆིལ་གྱུར་པར་བསྒོམ། དེའི་སྟེང་དུ་བཛྲ་སུ།།ཞེས་བརྗོད་པས་གསེར་གྱི་ས་<milestone unit="page" n="365"/><milestone unit="line" n="365.1"/>༄༅། །གཞི་མཚོ་ལ་དར་ཆགས་པའམ། འོ་མ་ལ་སྤྲིས་མ་ཆགས་པའི་ཚུལ་དུ་ཁད་ཀྱིས་ཆགས་པར་བསྒོམ་མོ། །དེའི་སྟེང་དུ་ཨསྣི་མཎྜལ་ཞེས་བརྗོད་པས། འབྱུང་བ་མེའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས་འབྱུང་བ་ཐམས་<milestone unit="line" n="365.2"/>ཅད་བསྙམས་ཏེ། གླུ་མ་ལངས་པ་བཞིན་དུ་ཉལ་གྱིས་བཏང་བར་བསྒོམ་མོ། །དེའི་སྟེང་དུ་སུ་ལས་སུ་བཛྲ་མེ་ཞེས་བརྗོད་པས། རི་རབ་རིན་པོ་ཆེ་སྣ་ལྔ་ལས་གྲུབ་པ། ཤར་ཤེལ་དཀར་ལྟར་དཀར་བ། ལྷོ་བིཌབྱ་ལྟར་<milestone unit="line" n="365.3"/>སྔོ་བ། ནུབ་པདྨ་རྭ་ག་ལྟར་དམར་བ། བྱང་ཨིནྟྲ་ནི་ལ་ལྟར་ལྗང་བ། དབུས་སུ་གསེར་ལྟར་སེར་བ། དཔག་ཚད་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཕྱིན་པ། ཁ་སོག་ཁ་གྱེན་དུ་བྱུང་བས་ནམ་མཁའ་མཐའ་ཡས་སྐྱེ་མཆེད་འཕང་བཅད་<milestone unit="line" n="365.4"/>པར་བསྒོམ་མོ། །དེའི་སྟེང་དུ་མ་དམར་མོ་གཅིག་ཏུ་གསལ་བ་དེའི་སྟེང་དུ་སྒྱུ༷་སྨུག་ནག་གཅིག་གསལ་བར་བསྒོམ་མོ། དེ་ལས་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པས། ལས་གཉེར་བྱས། སླར་འདུས་པ་ལས་བྲུ༷་བི་ཤྭ་བི་ཤུསྟེ་ཙྭ་ན་ཙཀྲ་<milestone unit="line" n="365.5"/>བྷརྙ་སྒྲི་ཞེས་བརྗོད་པས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གཞལ་མེད་ཁང་གྲུ་བཞི་སྒོ་བཞི་དང་ལྡིན་པ། སྒོ་ཁྱུད་དང་རྟ་བབས་སུ་བཅས་པར་བསྒོམ་མོ། །གཞལ་ཡས་ཁང་དེའི་ནང་ཡང་། དུར་ཁྲོད་གྱི་རྒྱན་མང་པོས་བརྒྱན་པར་བསྒོམ་<milestone unit="line" n="365.6"/>མོ། །དེའི་སྟེང་དུ་མ་དམར་མོ་གཅིག་བསྒོམ་མོ། །དེ་ལས་མ་སྨུརུ་མཎྜལ་ཞེས་བརྗོད་པས། །ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་གྱུར་པར་བསྒོམ་མོ། །དེའི་སྟེང་དུ་ཨ་དཀར་པོ་གཅིག་ལས། ཨ་ཙནྟྲ་མཎྜལ་ཞེས་བརྗོད་པས།<milestone unit="page" n="366"/><milestone unit="line" n="366.1"/>ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་གྱུར་པར་བསྒོམ་མོ། །ཉི་ཟླའི་སྟེང་དུ་ཙཀྲ་མཎྜལ་ཞེས་བརྗོད་པས། འཁོར་ལོ་རྩིབས་བཞི་པ་ཅིག་ཏུ་གྱུ༷ ར་པར་བསྒོམ་མོ། དེའི་སྟེང་དུ་མ་ཧྭ་དེ་བ་ཕོ་མོ་བསྣོལ་ལ། ཨུ་མ་དེ་ཝ་ཁ་ཊ༷་ག་ཏི་ར་<milestone unit="line" n="366.2"/>བ༷་ཞེས་བརྗོད་པས། དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་གན་རྒྱལ་དུ་བསྐྱེལ་ནས། གདན་དུ་བཏིང་བར་བསྒོམ་མོ། །དེའི་སྟེང་དུ་གཡུའི་ཡི་གེ་ཨཱོཾ་དཀར་བཀྲ་བ་དེ་ས་ལེར་བསྒོམ། ཨཱོཾ་དེ་ལས་འཕྲོས་འདུས་པ་ལས། བྱང་ཆུབ་སེམས་<milestone unit="line" n="366.3"/>སུ་གྱུར་པར་བསྒོམ་མོ། །དེ་ཡང་སྣང་སྲིད་སེམས་མོ་ཙམ་ཡང་མ་གཡོས་པའི་ཐིག་ལེར་བསྒོམ་མོ། །ཐིག་ལེ་དེ་ལས། ཨོ་གུ་རྒྱ་ཙྭ་ན་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུ༷། ཞེས་བརྗོད་པས། །བླ་མེད་ཧེ་རུ་ཀའི་སྐུར་གྱུར་པའི་ས་མྱ་ཏི་<milestone unit="line" n="366.4"/>ལས་ལྕོགས་ཚད་དུ་དབུ་དགུ་ཕྱག་བཅོ་བརྒྱད་པར་བསྒོམ་མོ། །དེ་ལྟར་མི་གསལ་ན་སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་ལ་དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པ་ཞབས་རྣམ་པ་བཞིར་གཏམས་པར་བསྒོམ་མོ། །གཤོག་པ་བཞིར་བརྐྱང་བ།<milestone unit="line" n="366.5"/>གླང་པོ་ཆེའི་ཀོ་རློན་གྱིས་སྟོད་གཡོགས་པ། ཞིང་ལྤགས་གཡང་གཞི་དང་། ཐོད་རློན་གྱི་ཕྲེང་བ་ཚར་གསུམ་གྱིས་བརྒྱན་པ། ཀླུ་རིགས་བཞིས་སྐུ་ལ་བརྒྱན་པ། མཚན་མ་རྣམ་གསུམ་གྱིས་མཚན་པ། སྟག་ལྤགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="366.6"/>ཤམ་ཐབས་བརྒྱན་པ། ཞལ་གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་བ། དབུས་སྐུ་དང་མཐུན་པ། གཡས་དང་པོ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་པ་ཐོགས་པ། གཡས་བར་མ་ན་རལ་གྲི་བསྣམས་པ། གཡས་ཐ་མ་ན་ཞགས་པ་ཐོགས་པ། གཡོན་<milestone unit="page" n="367"/><milestone unit="line" n="367.1"/>༄༅། །དང་པོ་ན་དྲིལ་བུ་བསྣམས་པ། བར་མ་ན་རྔེའུ་ཆུང་། ཐ་མ་ན་དགྲ་སྟུ་ཐོགས་པར་བསྒོམ་མོ། །དེ་ལྟར་གསལ་བ་དང་། གཡོན་གྱི་ཕྱོགས་སུ་གུ་རྒྱ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་ཧུ༷་ཞེས་བརྗོད་པས། ལུས་ལས་གྲིབ་མ་བྱུང་<milestone unit="line" n="367.2"/>བའི་ཚུལ་དུ་ཡུམ་ཉིད་གསང་བའི་ཡུམ་ཆེན་མོར་སལ་གྱིས་གྱུར་པར་བསྒོམ་མོ། །སྐུ་མདོག་དང་རྒྱན་ཆས་ནི་གཙོ་བོ་དང་མཐུན། དེ་ལྟར་གསལ་བ་དང་། ཞལ་ལྔ་ཕྱག་དྲུག་པ། གཡས་དང་པོ་དྲིལ་བུ་བསྣམས་པ།<milestone unit="line" n="367.3"/>གཡོན་དང་པོ་བྷརྙ་རཀྟས་བཀང་བ་ཐོགས་པ། གཡས་བར་མ་ན་ཞགས་པ་ཐོགས་པ། གཡས་ཐ་མ་ན་བདུད་རྩི་རྣམ་པ་ལྔ་བསྣམས་པ། གཡོན་བར་མ་ན་ལྟག་སྤྲོད་ཀྱི་རྔ་བསྣམས་པ། གཡོན་ཐ་མ་ན་གཡང་གཞི་<milestone unit="line" n="367.4"/>བསྣམས་པ། ཞབས་རྣམ་པ་བརྒྱད་དང་ལྡན་པ་རུ་གསལ་བར་བསྒོམ། དེ་ནས་ཡབ་ཡུམ་གཉིས་སུ་མེད་པའི་བརྡས་བསྐུལ་ནས་སྦྱོར་བ་མཛད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་འོད་ཟེར་འཕྲོས་པས། ལྕགས་ཀྱུར་གྱུར་ཏེ་<milestone unit="line" n="367.5"/>ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཀྭ་ཤ་ཤྭ་རྡི་ཏི་ར་བ༷་མུ་ཏ་ཏི་ར་བ༷། ཤན་ཏིང་ཏི་ར་བ༷། དུན་ཏིང་ཏི་ར་བ༷། སྨུབྱ་ཏི་ར་བ༷། པདྨ་བོ་དྷི་ཏི་ར་བ༷། ཁ་ར༷་བིད་ཏི་ར་བ༷། སྲིད་འགྲོ་ཏི་ར་བ༷། བཛྲ་ཀེ་ར་ཀེ་ནི་ལ་དནྟྲ་ཏི་ར་བ༷་ནན། ཞེས་བརྗོད་<milestone unit="line" n="367.6"/>པས། གན་རྐྱལ་དུ་ལིང་ལིང་བསྒྱེལ་ནས། གདན་དུ་ཕྱོགས་ཕྱོགས་སུ་བཏིང་བར་བསྒོམ་མོ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་སུ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལས་ཡི་གེ་ཧ་རེ་ གསལ་བར་བསྒོམ། ཡི་གེ་ཧ་འཕྲོ་འདུས་པ་ལས།<milestone unit="page" n="368"/><milestone unit="line" n="368.1"/>བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་གྱུར་པ་བསྒོམ་མོ། ཤར་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། །སྒྲོལ་བྱེད་མ་དང་དཀར་མོ་མིག་གཅིག་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལས་ཡི་གེ་ཧ་ལས་གྲི་བོ་མུ་ཧ་དྷིག །ཅེས་<milestone unit="line" n="368.2"/>བརྗོད་པས། རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་རྣམ་སྣང་གསལ་གྱི་སྐུར་གྱུར་ཏེ། སྐུ་མདོག་དཀར་མོ་ལ་དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པར་བསྒོམ་མོ། །གཡས་དང་པོ་རྡོ་རྗེ། གཡོན་དང་པོ་བྷརྙ་རཀྟས་བཀང་བ། གཡས་བར་མ་ན་དགྲ་སྟུ།<milestone unit="line" n="368.3"/>གཡོན་བར་མ་ན་གཏུན་ཤིང་བརྡེག་པའི་ཚུལ་སྟོན་པ། གཡས་ཐ་མ་ན་སེང་གེ་བསྣམས་པ། གཡོན་ཐ་མ་ན་མཆོག་ཆེན་པོ་སྙོད་པར་བསྒོམ་མོ། །བྱང་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། དབང་སྡུད་མ་དང་རལ་<milestone unit="line" n="368.4"/>གཅིག་མ་གཉིས་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་ཡི་གེ་ཧ་ལས། བི་ཡང་ཡང་ཏེ་ཧ་དྷིག །ཅེས་བརྗོད་པས། མཁའ་འགྲོ་ཡང་གསལ་གཡོས་ཀྱི་སྐུར་སལ་གྱིས་གྱུར་ཏེ། སྐུ་མདོག་ལྗང་གུ་ལ་དབུ་<milestone unit="line" n="368.5"/>གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པར་གྱུར་ཏེ། གཡས་དང་པོ་ན་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་བསྣམས་པ། གཡོན་དང་པོ་ན་བྷརྙ་བསྣམས་པ། གཡས་བར་མ་ན་དབྱུག་ཆེན་བསྣམས་པ། གཡོན་བར་མ་ན་རྒྱུ་ཕྲེང་འདྲེན་པ་བསྣམས་པ། གཡས་ཐ་<milestone unit="line" n="368.6"/>མ་ན་སྤྱང་མོ་འཛིན་པ། གཡོན་ཐ་མ་ན་ཞིང་ཆུང་བཟུང་ནས་སྙོད་པར་བསྒོམ་མོ། །ནུབ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་དུ། བདུད་རྩི་མོ་དང་དམར་མོ་གཉིས་བསྣོལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་ཡི་གེ་<milestone unit="page" n="369"/><milestone unit="line" n="369.1"/>༄༅། །ཧ་ལས་བི་ཤྭ་སན་ཏི་ཧ་ཞེས་བརྗོད་པས་མཁའ་འགྲོ་གཉེན་གསལ་མར་གྱུར་ཏེ། སྐུ་མདོག་དམར་མོ་ལ་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པར་བསྒོམ་མོ། །གཡས་དང་པོ་ན་པདྨ་བསྣམས་པ། གཡོན་དང་པོ་ན་<milestone unit="line" n="369.2"/>བྷརྙ་བསྣམས་པ། གཡས་བར་པ་ན་ཞགས་པ་བསྣམས་པ། གཡོན་བར་མ་ཏྲི་ཤཱལ་ལ། གཡས་ཐ་མ་ཅེ་སྤྱང་འཛིན་པ། གཡོན་ཐ་མ་ན་ཞིང་ཆེན་ཐོགས་ནས་སྙོད་པར་བསྒོམ་མོ། །ལྷོ་ཕྱོགས་འཁོར་ལོའི་རྩིབས་སྟེང་<milestone unit="line" n="369.3"/>དུ། དབང་སྡུད་མ་དང་རལ་གཅིག་གཉིས་བསྣོལ་བའི་སྟེང་དུ། བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་ཡི་གེ་ཧ་ལས་ཛ་ར༷་པ༷་དྷིག །ཅེས་བརྗོད་པས་མཁའ་འགྲོ་འོད་གསལ་འབར་གྱི་སྐུར་གྱུར་ཏེ། སྐུ་མདོག་སྔོན་མོ་ལ་དབུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="369.4"/>ཕྱག་དྲུག་པར་བསྒོམ་མོ། །གཡས་དང་པོ་ན་རིན་པོ་ཆེ། གཡོན་དང་པོ་ན་བྷརྙ་དང་། གཡས་བར་མ་ན་མེ་དཔུང་འབར་བ། གཡོན་བར་མ་ན་དབྱུག་ཏོ། གཡས་ཐ་མ་ན་སྟག་མོ་འཛིན་པ། གཡོན་ཐ་མ་ན་ཞིང་སྦྲམ་པོ་<milestone unit="line" n="369.5"/>བཟུང་ནས་སྙོད་པར་བསྒོམ་མོ། །འཁོར་ལོ་ལྟེ་བའི་དབུས་ཀྱི་དཀྱིལ་ན། དཔལ་ཆེན་པོ་བསྒོམ་པའི་གཡས་སུ་མ་མོ་རྒྱ་མཚོ་མ་དང་ཉི་ཟླའི་ཕྲེང་ཅན་གཉིས་བསྒྱེལ་བའི་སྟེང་དུ། བྱ་ཆུབ་སེམས་ལས་ཡི་གེ་ཧ་ལས་མ་<milestone unit="line" n="369.6"/>ཧྭ་ལམ་ཏེ་ཧ་དྷིག །ཅེས་བརྗོད་པས། མ་མོ་བཀྲག་གསལ་མར་སལ་གྱིས་གྱུར་ཏེ། སྐུ་མདོག་སེར་མོ་ལ་དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པར་བསྒོམ་མོ། །གཡས་དང་པོ་ན་འཁོར་ལོ། །གཡོན་དང་པོ་ན་བྷསྟོ་དང་། གཡས་བར་<milestone unit="page" n="370"/><milestone unit="line" n="370.1"/>མ་ན་རྒྱལ་མཚན། གཡོན་བར་མ་ན་སྤུ་གྲི། གཡས་ཐ་མ་ན་འུག་པ་འཛིན་པ། གཡོན་ཐ་མ་ན་ཞིང་ཆུང་སྙོད་པར་བསྒོམ་མོ། །དེ་ནས་བདག་ཉིད་དཔལ་ཆེན་པོའི་ཐུགས་རིན་པོ་ཆེ་སྨུག་པོ་གུར་ཕུབ་པ་འདྲ་བའི་ནང་<milestone unit="line" n="370.2"/>ན། དངས་མ་བཞི་ཡོད་དེ། རྩའི་དངས་མ་དང་། ཁྲག་གི་དངས་མ་དང་། དབུགས་ཀྱི་དངས་མ་དང་། དངས་མའི་དངས་མ་དང་བཞི་ལས། ཤར་ལྷོའི་མཚམས་སུ། རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོ་བསྒྱེལ་བའི་སྟེང་དུ་རྩའི་དངས་མ་<milestone unit="line" n="370.3"/>ལས་ཀ་མ་ཤྭ་རྡི་ཧ་དྷིག །ཅེས་བརྗོད་པས། གསང་བའི་ཡུམ་རྒྱས་འདེབས་མར་སལ་གྱིས་གྱུར་ཏེ། སྐུ་མདོག་དམར་སྐྱ་ལ་སྐུ་ཕྱག་གིས་གང་བ། ཞལ་སྤྱན་གྱིས་གང་བ་ཅིག་བསྒོམ་མོ། །ལྷོ་ནུབ་ཏུ་དབྱིངས་ཕྱུག་མ་<milestone unit="line" n="370.4"/>བསྒྱེལ་བའི་སྟེང་དུ། ཁྲག་གི་དངས་མ་ལས་ཀྭ་མ་ཤྭ་རྡི་ཧ་དྷིག །ཅེས་བརྗོད་པས། ཡུམ་ཟ་བྱེད་མའི་སྐུ་སལ་གྱིས་གྱུར་ཏེ། སྐུ་མདོག་མཐིང་ནག་ལ་སྐུ་དབུགས་ཀྱིས་གང་བ་ཕྱག་ཞག་གིས་གང་བ་ཅིག་བསྒོམ་<milestone unit="line" n="370.5"/>མོ། །ནུབ་བྱང་དུ་བདག་ཉིད་མ་བསྒྱེལ་བའི་སྟེང་དུ། དབུས་ཀྱི་དངས་མ་ལས་ཀྭ་མ་ཤཱ་རྡི་ཧ་དྷིག །ཅེས་བརྗོད་པས། ཡུམ་རྨོངས་བྱེད་མར་སལ་གྱིས་གྱུར་ཏེ། སྐུ་མདོག་དམར་མོ་ལ་སྐུ་ལུས་ཁྲག་གིས་གང་བ། ཕྱག་<milestone unit="line" n="370.6"/>རླུད་གིས་གང་བ་ཅིག་བསྒོམ་མོ། བྱང་ཤར་དུ་གཅིག་པུ་མ་བསྒྱེལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། འོད་ཀྱི་དངས་མ་ལས་ཀྭ་མ་ཤཱ་རྡི་ཧ་དྷིག ཅེས་བརྗོད་པས། ཡུམ་ཚེ་འཕེལ་མར་སལ་གྱིས་གྱུར་ཏེ། སྐུ་མདོག་ལྗང་གུ་ལ་བད་<milestone unit="page" n="371"/><milestone unit="line" n="371.1"/>༄༅། །ཀན་གྱིས་གང་བ་ཕྱག་ཆུ་སེར་གྱིས་གང་བར་གྱུར་ཏེ། དེ་ལྟར་གསལ་བ་དང་། ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་འོད་ཟེར་འཕྲོས་འདུས་པ་ལས། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ་༷། མ་མོ་སྨྱོ་ཕཊ་ནན། མ་མ་སུ་ཏྲ་ཕཊ། ནན། མ་<milestone unit="line" n="371.2"/>མ་རཀྟ་པྲ་ཝེ་ཤ་ན་ནན་ཏི་ཏ་བ༷། ཞེས་བརྗོད་པས། སྲིད་པའི་དབང་ཆེན་རྣམས་ཁ་སྦུབ་གན་རྐྱལ་དུ་བསྒྱེལ་བར་བསྒོམ་མོ། །ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་སྦས་པའི་མ་བཞི་དང་། དགྱེས་སྡེ་མོ་བཞི་དང་བརྒྱད་བསྒྱེལ་<milestone unit="line" n="371.3"/>བའི་གདན་སྟེང་དུ། །བདག་ཉིད་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཚོགས་བརྒྱད་ལས། ཀྭ་མ་ལ་ཤཱ་རྡི་ཧ་ཞེས་བརྗོད་པས། །ཡུམ་ཁམས་གསུམ་གདར་གཅོད་མར་སལ་གྱིས་གྱུར་ཏེ་སྐུ་མདོག་དཀར་བཀྲ་མར་བཞུགས་པ་ཞལ་<milestone unit="line" n="371.4"/>གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པ་ཞལ་རྔམས་པའི་མཆེ་བ་གཙིགས་པ། ཕྱག་ན་འུག་པ་དང་ཁྱུང་ལ་སོགས་པའི་རྦོད་གཏོང་བསྣམས་པར་བསྒོམ། ཨེ་ཀ་ཛུ་ཞི་སྤུན་དྲུག་བསྒྱེལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ། བདག་གི་རྒྱུད་རྒྱུ་མ་ཡང་ པ་<milestone unit="line" n="371.5"/>ལས་ཀྭ་མ་ལ་ཤྭ་རྡི་ཧ་དྷིག་ཅེས་བརྗོད་པས། སྐྱེ་ཤི་རྩད་གཅོད་མར་སལ་གྱིས་གྱུར་ཏེ། སྐུ་མདོག་དམར་བཀྲར་བཞུགས་པ། ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པ། ཞལ་རྔམས་པའི་མཆེ་བ་གཙིགས་པ། ཕྱག་ན་མཚོན་ཆ་སྣ་<milestone unit="line" n="371.6"/>ཚོགས་པ་བསྣམས་པར་བསྒོམ་མོ། །སྲིད་པ་ཆག་བྱེད་མ་སྤུན་གཉིས་བསྒྱེལ་བའི་གདན་དུ། གསང་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས། ཀྭ་མ་ལ་ཤྭ་རྡི་ཧ་དྷིག་ཅེས་བརྗོད་པས། དུག་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད་མར་སལ་གྱིས་གྱུར་<milestone unit="page" n="372"/><milestone unit="line" n="372.1"/>ཏེ། སྐུ་མདོག་དཀར་བཀྲ་ལ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པ་ལ། ཞལ་གདངས་པའི་མཆེ་བ་གཙིགས་པ། ཕྱག་ན་རྦོད་གཏོང་གི་ཕྱག་མཚན་བསྣམས་པར་བསྒོམ་མོ། །འདོད་པའི་ཁམས་ཀྱི་གཙོ་མོ་སྐྲུན་གཉིས་བསྒྱེལ་<milestone unit="line" n="372.2"/>བའི་གདན་སྟེང་དུ། སྲོག་གི་རྩ་བ་ལས་ཀྭ་མ་ལ་ཤྭ་རྡི་ཧ་ཞས་བརྗོད་པས། པདྨ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་མར་གྱུར་ཏེ། སྐུ་མདོག་དམར་མོ་ལ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པར་བསྒོམ་མོ། །ནམ་མཁའི་རྒྱལ་མོ་སྤུན་གཉིས་བསྒྱེལ་བའི་<milestone unit="line" n="372.3"/>གདན་སྟེང་དུ་ཙིརྟི་ལས་ཀྭ་མ་ལ་ཤྭ་རྡི་ཧ་ཞེས་བརྗོད་པས། ཡསྒ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་མར་སལ་གྱིས་གྱུར་ཏེ། སྐུ་མདོག་སྨུག་ནག་ལ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པར་བསྒོམ་མོ། །མ་བདུན་བསྒྱེལ་བའི་གདན་སྟེངས་དུ། ཡིད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="372.4"/>རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལས་ཀྭ་མ་ལ་ཤྭ་རྡི་ཧ་ཞེས་བརྗོད་པས། རསྒ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་མར་སལ་གྱིས་གྱུར་ཏེ། སྐུ་མདོག་སྔོན་མོ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པར་བསྒོམ་མོ། །དམག་གི་རྒྱལ་མོ་བཞི་བསྒྱེལ་བའི་གདན་སྟེང་<milestone unit="line" n="372.5"/>དུ། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལས་ཀྭ་མ་ལ་ཤྭ་རྡི་ཧ་ཞེས་བརྗོད་པས། ས་མ་ཡ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་མར་སལ་གྱིས་གྱུར་ཏེ། སྐུ་མདོག་དམར་མོ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པར་བསྒོམ་མོ། །སྲིད་བཞི་བསྒྱེལ་བའི་གདན་སྟེང་དུ།<milestone unit="line" n="372.6"/>སྟེང་འོག་གཤང་ལམ་སྒོ་བཞི་ལས། ཨོ་ཀྭ་མ་ལ་ཤྭ་རྡི་ཧ་དྷིག །ཅེས་བརྗོད་པས་བི་ཤྭ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་མའི་སྐུར་བསྐྱེད། སྐུ་མདོག་ལྗང་ནག་ལ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་ཀྱང་གཉིས་པར་བསྒོམ། ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་བསྒྱེལ་བའི་གདན་<milestone unit="page" n="373"/><milestone unit="line" n="373.1"/>༄༅། །སྟེང་དུ། ཉོན་མོངས་པའི་ཡིད་ལ་ཀྭ་མ་ལ་ཤྭ་རྡི་ཧ་ཞེས་བརྗོད་པས། གུ་རྒྱ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་མར་སལ་གྱིས་གྱུར་ཏེ། སྐུ་མདོག་དཀར་བཀྲ་ལ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པར་བསྒོམ་མོ། །དེ་ལྟར་དཔལ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="373.2"/>ཡབ་ཡུམ་དང་། ཐུགས་རྗེ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གསང་བ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་བསྐྱེད་པའི་མ་མོ་བརྒྱད་གསལ་བ་དང་། རྣལ་འབྱོར་ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པ་ཕུལ་ལ། འཛབ་དྲང་བ་ནི། ཨོ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་སཊ༷་ར༷་ལ༷་མ་མ་<milestone unit="line" n="373.3"/>ཡོ་གི་ནི། རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་དེ། དེ་ལྷར་བསྒོམས་ཤིང་བཟླས་བརྗོད་ཉིས་བརྒྱ་སུམ་འབུམ་བཟླས་སོ། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་མ་མོ་དབང་དུ་དེས་འདུས་པར་སྡུད་ལ། བཀོལ་བ་ཡང་དེས་བཀོལ་ལ་འགྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="373.4"/>ཡང་དེས་འགྲུབ་བོ། །ཅེས་དཔལ་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩལ་ཏེ། འཁོར་རྣམས་སྤྲོ་བར་གྱུར་ཏོ། །བསྒོམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བརྒྱད་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་གསོལ་པ། མ་མོ་འབྱུང་བའི་རྒྱུ་ཞེས་གང་ལ་<milestone unit="line" n="373.5"/>བྱ། །མངོན་རྫོགས་དཔལ་ལ་བདག་ཕྱག་འཚལ། །མངོན་རྫོགས་དཔལ་གྱིས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །མངོན་རྫོགས་དཔལ་གྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་གཙོ། །མ་མོ་འབྱུང་བའི་རྒྱུ་ཞེས་པ། །བརྟེན་<milestone unit="line" n="373.6"/>པའི་གླུ་དང་དབྱངས་ལས་འབྱུང་། །བདག་གིས་འདི་སྐད་བརྗོད་པར་བྱ། །ཧུ༷་མ་གཡེལ་མ་གཡེལ་ཐུགས་རྗེ་ཅན། །མ་གཡེལ་མ་གཡེལ་སྲུང་མའི་ཚོགས། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་ཡུམ་གྱི་དབྱིངས། །མ་མོ་བོད་པའི་གླུ་<milestone unit="page" n="374"/><milestone unit="line" n="374.1"/>ལེན་ཅིང་། །སྒྲ་ནི་སྟོང་གསུམ་ཁྱབ་པར་སྒྲོགས། །བསྒྲུབ་ནི་ཡེ་ཤེས་ཐིག་ལེ་བསྒྲུབ། །བརྟེན་ནི་ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་གནས་སུ་བརྟེན། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་འདི་སྲ ཁྲ་ཆེན་གསུར་ནི་དྲི་ཞིམ་ཞིང་། །དུས་འདི་ཉིད་དུ་<milestone unit="line" n="374.2"/>ཕྲིན་ལས་མཛོད། །བཱ༷་ས་ཆེན་པོ་རི་ལྟར་སྐྲུངས། །རཀྟའི་རྒྱ་མཚོ་མཚོ་ལྟར་རློབས། རུས་པའི་ཕུང་པོ་རི་ལྟར་སྤུངས། །དྲི་ཆུ་མང་པོ་ཆུ་ལྟར་འབྲུབ། །མ་མོ་ཆེན་མོ་སྤྲིན་ལྟར་གཏིབས། །ཕོ་ཉ་མང་པོ་སྐད་ལྟར་<milestone unit="line" n="374.3"/>འཁྲུག །སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུའི་དཀྱིལ་འཁོར་འབྱུང་། །དེ་ནི་མ་མོ་སྒྲུབ་པའི་གླུ། ཡིད་ཙམ་གདུང་ལ་བཤུག་པ་བླང་། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །མ་མོ་གླུའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དགུ་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་<milestone unit="line" n="374.4"/>གསོལ་པ། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །ཚེ་སྲོག་ཉམས་པ་ཇི་ལྟར་གསོ། །ཡང་དག་རྫོགས་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །ཚེ་<milestone unit="line" n="374.5"/>སྲོག་ཉམས་པ་གསོ་བ་དང་། །གསོ་བའི་ཆོ་ག་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །སྟེགས་བུ་མདའ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་དེ་དབུས་ན། །པདྨ་ཆེན་པོ་འདབ་བརྒྱད་བྲི། །པདྨ་ཆེན་<milestone unit="line" n="374.6"/>པོ་དེ་དབུསསུ། །རིན ཆེནའབརབཟུར་བརྒྱད་བྲི། །དེ་དབུས་ཟླ་གམ་དམར་པོ་བྲི། །བྷརྙ་མཚན་དང་ལྡན་པ་བཞག །རིནཆེནའབརབཟུར་བརྒྱད་ལ། །ལྔ་ལ་རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་ལྔ། །གཉིས་ལ་སྨེ་ཤ་པྲ་མོ་<milestone unit="page" n="375"/><milestone unit="line" n="375.1"/>༄༅། །ཧ། །པདྨ་ཆེན་པོ་འདབ་བརྒྱད་ལ། །ཕྱོགས་བཞིར་ཁྲོས་པའི་དབང་ཆེན་བསྐྱེད། །མཚམས་སུ་གསང་བའི་ཡུམ་བཞི་འགོད། །འཁོར་ལོ་ཆེན་པོའི་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། །ཕྱོགས་བཞིར་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="375.2"/>བཞི། །ཉི་ཟླ་ཡང་ གཉིས་པར་ཐོད་ཕྲེང་རྒྱ་མཚོ་དགོད། །གཅིག་ལ་ཚེ་ཡི་སྙིང་པོ་བྲི། །སྨན་མོ་ཕྱི་མ་དོན་གྱིས་སྦྱར། །དཀྱིལ་འཁོར་དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་དུ། །བཀྲ་ཤིས་རྟགས་བརྒྱད་བྲི་བར་བྱ། །སྒོ་བཞིར་ཁྲོ་བོ་བཞི་ཡང་<milestone unit="line" n="375.3"/>དགོད། །ཚིལ་ཆེན་མེ་མར་རྒྱུན་མི་གཅད། །ལང་ཚོའི་སྒྲུབ་པ་འདི་ལྟར་བྱ། ཁྲེང་བལ་བུ་དང་། བྲག་ཀྲོད་དང་བྲག་ཏོ་ཡང་། མར་དང་། ཨ་མྲི་ཏ་དང་། འདི་རྣམས་དངུལ་བུམ་དུ་བླུག་ནས་དར་དམར་པོས་མགུལ་དུ་<milestone unit="line" n="375.4"/>དཀྲིས་ལ། །གཟུངས་ཐག་དར་དམར་ལེའུ་དཀར་དམར་ཟུང་གཅིག་གིས་བཏགས་ལ། དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་དབུས་སུ་བཞག་ལ། གཟུངས་ཐག་དམར་པོ་ཡུམ་གྱིས་གཟུང་། དཀར་པོ་ཡབ་ཀྱིས་གཟུང་། ཞག་དགུར་<milestone unit="line" n="375.5"/>བསྙེན་པ་བྱ་ཞིང་། རྟག་པའི་རྒྱལ་མོ་ལྔ་བསྐུལ་ཞིང་བསྒྲུབ་པོ། །དེ་ནས་རང་རང་གི་སྙིང་པོ་བཟླས། །ཡང་ན་ཚེའི་སྙིང་པོ་དང་གཞུང་གཞན་ནས་འབྱུང་བའི་སྙིང་པོ་ཡང་གཞུང་བཞིན་དུ་བཟླས་བརྗོད་བགྱིའོ། །དུས་<milestone unit="line" n="375.6"/>དེར་བར་ཆོད་འབྱུང་བས་མཚམས་ཡང་ནས་ཡང་དུ་བཅད་དོ། །དེ་སྒྲུབ་པའི་སྔགས་འདིའོ། །ཨོ་ཨ་མྲི་ཏ་ཤ་ན་དུ་ན་བུ་བ་བྲརྙེ་གྲྭ་ཧྭ་། ཨུ་ཡུ་ཨུ་ཧ་ཡ། ཞེས་རྟག་ཏུ་བཟླས་སོ། །དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་སྔགས་གསང་བ་<milestone unit="page" n="376"/><milestone unit="line" n="376.1"/>འདིའོ། །ཨོ་བྷ་བྷ་ལ་ཧ༷་ཨ་ཨ་ཙྭ་ན་སའི་སིབཡང་། །ཚེ་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །རིམས་ནད་གཅོད་པའི་ཆོ་ག་<milestone unit="line" n="376.2"/>གང་། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར། །རིམས་ནད་གཅོད་པའི་ཆོ་ག་ནི། །ཡང་དག་གཉིད་དུ་ངས་བཤད་ཀྱི། །ཉོན་<milestone unit="line" n="376.3"/>ཅིག་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །ངས་བསྟན་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །རི༷མས་ནད་གཅོད་པའི་ཆོ་ག་ནི། །རེ་མ་ཏི་བསྒྲུབས་ལ་ཐལ་ཆེན་དང་ཡུངས་ཀར་དང་། ཙ་རའི་ཁྲག་དང་། རོ་སོལ་དང་འདི་རྣམས་བསྲེས་ལ། དེ་གད<milestone unit="line" n="376.4"/>བ་པའི་བརྣག་པའི་སྔགས་འདིའོ། །ཨོ་ས་སི་རུ་རུ་ཕུ་རུ་ན་མ་རི། སོ་འུ་ར་བ་མ་སུ། པུ་ཏ་ན་སྨྱོ། ཞེས་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་ལ། རིམས་ནད་ཡོད་པའི་ཕྱོགས་སུ་གཏོར་རོ། །ཕྱོགས་བཅུར་ཡང་གཏོར་རོ། །ཕྱི་མ་དུར་<milestone unit="line" n="376.5"/>ཁྲོད་དུ་གཏོར་རོ། །ཆུ་ལ་ཡང་གཏོར་རོ། །དེས་རིམས་ནད་ཆད་པར་འགྱུར་རོ། །རིམས་ནད་བཅད་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཅིག་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །མ་ནུ་ཀུན་ལ་ཕན་<milestone unit="line" n="376.6"/>གདགས་ཕྱིར། །ཆར་དུ་དབབ་པའི་ཆོ་ག་ནི། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བཀའ་སྩལ་པ། མ་ནུ་ཀུན་ལ་ཕན་གདགས་པའི། །ཆར་དུ་བབ་པ་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གནོད་<milestone unit="page" n="377"/><milestone unit="line" n="377.1"/>༄༅། །འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །ངས་བསྟན་པ་ལ་ཐེ་ཆོམ་མེད། ཆར་དུ་དབབ་པ་ནི། སྲོ་ལོ་དང་། མོན་སྲན་དང་། །ཟིང་བུ་དང་། དེ་རྣམས་བསྲེས་ལ། དེ་ནས་སླ་ངའི་ནང་དུ་ཆུ་བླུགས་ལ། སྔགས་ཀྱིས་རྫས་དེ་ལ་<milestone unit="line" n="377.2"/>བཏབ་ལ། ཆུ་དེ་ལ་བླུགས་ལ་ཕྱོགས་བཅུར་གཏོར་རོ། །གནམ་ལ་ཡང་གཏོར་ཞིང་སྔགས་འདིས་གདབ་བོ། །ཨོ་སུ་བ་བེ་བས། ན་མ་ཁ་ཁ་ཆུ་ད་རི། བོ་སུ་ར་བས་ཏྲ་དུ་ཡ་ཧ་ལ་སྲུ་ཧྭ། ཞེས་བཟླས་ཤིང་གཏོར་<milestone unit="line" n="377.3"/>རོ། །ཡང་ཁ་སྲན་ཆུ་མིག་བཟང་པོར་རྫས་དེ་བླུགས་ལ། །ནཱ་ག་རྭ་ཛ་ས་མ་ཡ། ཞེས་དྲང་ཞིང་། གོང་གི་སྔགས་དེ་བཟླས་ཤིང་ཆུ་བཅུ་ནས་གནམ་ལ་ཡང་གཏོར་རོ། །ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་འགྲུབ་བོ། །ཆར་དབབ་པའི་<milestone unit="line" n="377.4"/>ལེའུ་སྟེ་སོ་གཉིས་པའོ།། །།གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །བསྟན་པ་གཉན་པོ་འཇིག་བྱེད་དང་། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ལ་འགལ་བྱེད་དང་། རྟག་ཏུ་གདུག་པའི་སེམས་གྱུར་པ། །སེམས་ལུས་སོ་སོར་དབྲལ་བའི་<milestone unit="line" n="377.5"/>ཕྱིར། །ལྷ་དང་དབྱེ་བ་ཇི་ལྷར་ལགས། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ལས་བདག་ཉན་འཚལ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །བསྟན་པ་གཉེན་པོ་འཇིག་བྱེད་དང་། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ལ་འགལ་བྱེད་དང་། །དྲག་ཏུ་<milestone unit="line" n="377.6"/>གདུག་པའི་སེམས་གྱུར་ཏེ། །ལུས་སེམས་སོ་སོར་དབྲལ་བའི་ཕྱིར། །དབྱེ་བའི་ལས་རྣམས་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །དགྲ་བོ་ལྷ་དང་དབྲལ་བའི་ཕྱིར། །བྱ་རོག་འུག་པའི་གུང་རུ་ལ། །ཨ་<milestone unit="page" n="378"/><milestone unit="line" n="378.1"/>དང་ཐྲོ་ཡི་མིང་བྲིས་ལ། །དམེ་བ་རྐང་གི་དྲེག་པ་གླན། ་༑ག་ཤོག་ཚོན་རེ་གྲུ་བཞི་ལ། །ལྷ་དང་མི་ཡི་མིང་བྲིས་ལ། །ཚོན་སྐུད་སྣ་ལྔས་བྱད་དུ་གཞུག །རྐང་དུ་ཛ་དུང་བཅུག་ནས་ནི། །འགའ་ཏི་ཕྱིན་ཕྱོགས་དག་ཏུ་<milestone unit="line" n="378.2"/>བསྟན། །དུར་ར་ནག་པོ་དྲ་རྐང་བསྡམ། །མཎྜལ་ཡི་དར་གྱིས་དཀྲིས། །ཨ་དྲི་པ་རའི་ཐག་པས་བཅིངས། །ད་ར་པ་ཏིའི་རུས་པས་གདགས། །སྦ་མ་དག་གིས་དུད་པས་བདུག །པྲིག་ཤའི་ཤིང་ལ་བཏགས་ནས་<milestone unit="line" n="378.3"/>ཀྱང་། །རླུད་ལ་ཕྱར་ཏེ་སྡང་མིག་བལྟ། །ཨ་ཏི་ར་ཡི་ལྕགས་ཀྱིས་གདབ། །རྦ་ན་ཏ་ཡི་དུད་བས་བདུག །ཙ་ར་ཏ་ཡི་མདའ་ཡིས་བརྡེག །ཀུ་ས་ར་ཡི་མགུལ་དུ་གདགས། །མ་ལ་ཏ་ཡི་སྒྲོམ་ནས་ཕྱུང་། །ལྕེ་འབར་མ་ཡི་<milestone unit="line" n="378.4"/>སྙིང་པོ་བཟླས། །རྣར་ཉན་ཕྲ་མའི་གཟུགས་བྲིས་ལ། །ལྷ་དང་མི་ཡི་བར་དུ་གཞུག །མྱ་ར་ཡ་ཡི་སྔགས་ཀྱིས་དབྱེ། །མཚོན་ཆའི་ཕྱག་རྒྱ་བཅིངས་ནས་ནི། །གཟུགས་ཀྱི་བར་དུ་བརྡེག་པར་བྱ། །རསྒ་རུ་ཏྲོརེ་སྔགས་<milestone unit="line" n="378.5"/>ཀྱིས་གདབ། །ལྕགས་ཀྱུའི་ཕྱག་རྒྱ་གཉིས་བཅིངས་ནས། །ཨང་ཀུ་ཤ་ཡི་སྔགས་ཀྱིས་དྲང་། །ཞགས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་གཉིས་བཅིངས་ལ། །བཱ་ཤ་ཧུ༷་གི་སྔགས་ཀྱིས་བཅིངས། །ལྕགས་སྒྲོག་ཕྱག་རྒྱ་གཉིས་བཅིངས་<milestone unit="line" n="378.6"/>ལ། །སྤྲོ་ཊ་བ༷་གྱི་སྔགས་ཀྱིས་བསྡམ། །དྲིལ་བུའི་ཕྱག་རྒྱ་གཉིས་བཅིངས་ནས། །བྷརྟོཧོ་ཡི་སྔགས་ཀྱིས་སྤར། །བདགཉིདཆེནཔོའིསྐུརབསྒོམས་ཏེ། །ཕོ་ཉ་དྲུག་རྣམས་གཏན་ལ་དབབ། །གོང་མའི་ལས་རྣམས་<milestone unit="page" n="379"/><milestone unit="line" n="379.1"/>༄༅། །སྦྱར་ཏེ་བྱ། །དེས་ནི་མཚན་མ་འབྱུང་བར་འགྱུར། །དེས་ཀྱང་མཚན་མ་མ་བྱུང་ན། །འདའ་ཏ་ད་ར་པ་ཏི་ཡང་པ་ཡི་སོགས་པ་ལ། །མ་ལ་ཏ་ཡི་ཁྲག་གིས་བྲིས། །ཏ་ན་ག་ནའི་དོང་དུ་གཞུག །ཆེ་མཆོག་<milestone unit="line" n="379.2"/>ཡབ་ཡུམ་བསྒོམས་ནས་ནི། །སྨན་མོའི་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱས་གདབ། །བསྐུལ་བའི་ཕྲིན་ལས་གཞུད་བཞིན་བྱ། མ་མོ་དབྱེ་བྱད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གསུམ་པའོ།། །།གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །དམ་ལས་<milestone unit="line" n="379.3"/>འདས་པའི་སྔགས་ཟེར་དང་། །མཚན་མ་ངན་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་དང་། །བདག་དང་སྔགས་བཟློག་བྱུང་བ་རྣམས། །བཟློག་པའི་ཆོ་ག་ཇི་ལྟར་ལགས། །མངོན་སངས་རྒྱས་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །བཀའ་སྩལ་པ། བདག་<milestone unit="line" n="379.4"/>ལ་སྔགས་བཟློག་བྱུང་བ་རྣམས། །བཟློག་པའི་ཆོ་ག་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །ངས་བསྟན་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །བཟློག་པའི་ཆོ་ག་འདི་ལྟར་བྱ། །འཁོར་བ་ལས་བྱས་པའི་པར་བུའི་ནང་དུ་<milestone unit="line" n="379.5"/>ཡི་གེ་སྨྱོ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་བྲིས་ལ། དེའི་ནང་དུ་དགྲ་བོའི་མིང་བྱང་གཞུག བྷནྟྲ་དུམ་བུ་བརྒྱད་པ་གཅིག་གི་ནང་དུ་དགྲ་བོའི་མིང་དང་སྨྱོ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་བྲིས་ལ། གང་ཡིན་པའི་མིང་རུས་གཞུག །དེ་ནས་པར་བུ་དང་<milestone unit="line" n="379.6"/>བྷརྙ་གཉིས་ལ་སྔགས་འདི་བཏབ་ལ། མིང་བྱང་ལ་ཡང་གདབ་བོ། །བཟློག་པའི་ངན་སྔགས་ནི། ཨོ་བ་ར་མི་ར་ན། ད་ས་རི་ག་ཤ་དུ་ལ་ཧུ༷་སྨྱོ་སྨྱོ། ཞེས་བརྗོད་དེ། དེ་ནས་ཡང་པར་བུའི་ནངདུདྲིཆེན་བཅུག་ནས།<milestone unit="page" n="380"/><milestone unit="line" n="380.1"/>དྲེ་ཆུས་གཏོར་ལ་སྔགས་ཏེ་བཟླས་ན་ངན་སྔགས་ཟློག་པར་འགྱུར་རོ། །མཚན་མ་ངན་པའི་རྫུ་འཕྲུལ་ཟློག་པར་འགྱུར། ངན་སྔགས་པར་བུས་བཟློག་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བཞི་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་<milestone unit="line" n="380.2"/>གསོལ་པ། །བསྟན་པ་གཉན་པོ་འཇིག་པ་ལ། །ངན་སྔགས་པར་བུ་ཇི་ལྟར་འཚལ། །མངོན་རྫོགས་ཡབ་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །བསྟན་པ་གཉན་པོ་འཇིག་བྱེད་ཅིང་། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ལས་འགལ་བྱེད་དང་། །སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="380.3"/>ཀུན་ལ་གནོད་བྱེད་པ། །ངན་སྔགས་པར་བུ་འདིས་བཤད་ཀྱི། །ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །ངན་སྔགས་པར་བུ་འདི་ལྟར་བྱ། །མངའ་གསོལ་བྱས་པའི་པར་བུ་སྲ །དགྲ་བོའི་མིང་བྱང་བྱས་ཏེ་གཞུག །མ་<milestone unit="line" n="380.4"/>བདུན་སྔགས་ནི་སྟོང་བཟླས་ཤིང་། །མིང་བྱང་དེ་ལ་བརྡེག་པར་བྱ། །དེ་ནས་ཐལ་ཆེན་ཡུངས་དཀར་བསྲེས་པ་ཡིས། །ལན་ཁྲི་བཟླས་ནས་པར་བུ་གདབ། །གང་ལ་བྱ་བ་དེ་དམིགས་ལ། །གསལ་བར་བསྒོམ་སྟེ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="380.5"/>བཙལ་ནས། །བསྒྱུར་ན་དགྲ་བོ་ཕུང་བར་འགྱུར། །དེ་ཡི་མོད་ལ་རྟགས་འོང་ངོ་། །ངན་སྔགས་ལ། ཏ་ར་ཏུ་ར། བུ་བེ་པེ་ཏེ། བ་ན་མུ་ལ་བཛྲ། བ་ཡ་སྨྱོ་སྨྱོ་མ་མ་ཛི་ཏ་ཁ་རག་མ་ར་ཎ་མ་ར་ཎ་སྨྱོ་སྦྱོ། ངན་སྔགས་པར་<milestone unit="line" n="380.6"/>བུས་བསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་ལྔ་པའོ།། །།གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །བསྟན་པ་གཉན་པོ་འཇིག་བྱེད་ཅིང་། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ལས་འགལ་བྱེད་དང་། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་གནོད་བྱེད་པ། །བདག་ལ་<milestone unit="page" n="381"/><milestone unit="line" n="381.1"/>༄༅། །སྡང་སེམས་བྱེད་པ་ལ། །པར་བུ་མནན་པའི་ལས་ཐབས་ནི། །རྟག་ཆེན་ཡབ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །རྟག་ཆེན་ཡབ་ཀྱི་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །དེ་ལྟར་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །བསྟན་པ་གཉན་<milestone unit="line" n="381.2"/>པོ་འཇིག་བྱེད་དང་། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ལས་འགལ་བྱེད་ཅིང་། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་གནོད་བྱེད་པ། །བདག་ལ་ངན་སེམས་བྱེད་པ་ལ། །པར་བུས་མནན་པ་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡི་གཙོ། །པར་བུ་<milestone unit="line" n="381.3"/>མནན་ལས་འདི་ལྟར་བྱ། །ཁམ་ས་ལ་སོགས་སྤྱིན་མོ་ལ། །སླུ་གུའི་ཚུལ་དུ་བྱས་པ་ལ། །ཞང་དུ་ཐལ་ཆེན་བླུགས་ནས་སུ། །དེ་ཡི་ནང་དུ་དགྲ་གཟུགས་གཞུག །དེ་ཡི་རུས་པ་ལོ་དང་སྲིད་པའི་འབྲས་བུ་དང་། །ཡ་ཆ་མ་<milestone unit="line" n="381.4"/>ཆ་བར་དུ་དང་། དེ་རྣམས་བསྲེས་ལ། ཏིལ་ནག་པོ་དང་། སྐྱེ་ཚེ་དང་། བེའུ་རྣ་དང་། དེ་རྣམས་བླུགས་ནས། མི་ཁྲག་གིས་སྦྲུས་ལ། གཟུགས་བྱས་ལ་མིང་རུས་དང་། རུས་ཀྱི་ལྷ་དང་བཅས་ཏེ། པར་བུ་གང་རུང་གི་<milestone unit="line" n="381.5"/>ནང་དུ་བཅུག་ལ། ཁ་སྦུབ་ལ་རྩིས་སྐྱས་བྲེས་ན། །ལྐུགས་ཤིང་ཁ་སྐྲུབ་སྟེ་འཆིའོ། །རྟོགས་པའི་དབང་དུ་མཛད་ནས་ཕྱག་རྒྱས་མནན་ནོ། །མནན་པའི་སྔགས་ལ། །ཨོ་གྲ་བ་བུ་དེ་ཡག་མོ་ཁུ་གསོད། ད་ལ་བུ༷་བུ༷་མ་ར་<milestone unit="line" n="381.6"/>ཎ་པྲ་བེ་ཤ་ཕཊ་ནན། ཆོ་ག་ཡང་སྭས། པར་བུས་མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དྲུག་པའོ།། །།གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །བསྟན་པ་གཉན་པོ་འཇིག་བྱེད་དང་། ལུ་གུ་རྒྱུད་ལས་འགལ་བྱེད་ཅིང་། །སེམས་<milestone unit="page" n="382"/><milestone unit="line" n="382.1"/>ཅན་ཀུན་ལ་གནོད་བྱེད་པ། །བདག་ལ་སྡང་སེམས་བྱེད་པ་རྣམས། །སྲོག་རྩ་བསྐམ་ན་ཇི་ལྟར་སྐམ། །སྙིང་རྩ་དྲངས་ན་ཇི་ལྟར་དྲངས། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཀའ་<milestone unit="line" n="382.2"/>སྩལ་པ། །བསྟན་པ་གཉན་པོ་འཇིག་བྱེད་གང་། །སྲོག་རྩ་སྐམ་པ་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །ངས་བསྟན་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །སྲོག་རྩ་བསྐམ་ན་འདི་ལྟར་སྐམ། །ཞིང་ཆེན་རས་ལ་གཟུགས་<milestone unit="line" n="382.3"/>བྲིས་ལ། །སྙིང་གར་མནན་པའི་སྔགས་བྲིས་ལ། །ཟངས་ཀྱི་སྦུ་གུའི་ནང་དུ་གཞུག །དེ་ནས་མ་མོ་སྲོག་ལ་རྦད་པ་ནི་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཁམས་གསུམ་རྒྱལ་མོ་དབང་གི་སྲིད་ཀྱི་གཞི། །གསང་བ་ཡུམ་ལ་དབང་བསྒྱུར་<milestone unit="line" n="382.4"/>རྒྱས་འདེབས་མ། །གསང་བའི་ཐིག་བཞིས་གནས་བཞི་འཇོམས་བྱེད་མ། །དཀར་མོ་དམར་མོ་སྔོན་མོ་སེར་མོ་བཞི། །ཙིསྟ་སྨུག་ཆེན་གནས་འདྲེན་མ། །མ་མོ་ཆེན་མོ་འདྲེན་མོ་བཞི། །དཀར་མོ་རྐུན་མོའི་ཚོགས་ནི་<milestone unit="line" n="382.5"/>གནས་ནས་རྒྱུ། །རྔམ་བག་ཡུད་ཙམ་སྣ་ལ་རོལ་མཛད་མ། །ཁྱེད་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་སྐལ་པའི་ངོ་ལོངས་ཤིང་། ཁྲ་རུས་གཏད་པའི་གནས་སྐལ་མ་རུ་ལོང་། །ཧུ༷་ཀྲ་ག་ཤ་ཀྲ་མ་ཧུ༷། སྔོན་མོ་རྨོངས་མོ་འདྲེན་བྱེད་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="382.6"/>དྲོངས། །སྙིང་དང་ཁྲག་བསྲེས་ཞིམ་དགུའི་ཟས་ལ་རོལ། །གཏད་ཤ་རུས་ལ་གནས་བཞི་ཟས་ལ་གཏད། །ཁ་རམ་སྒག་གྲམ་ཧུ༷། དམར་མོ་སྦོས་མོས་ཙིསྟ་སྨུག་ཆེན་དྲོངས། །རྩ་བཞི་དྲོད་བཞི་གནས་བཞི་དབྱིངས་སུ་<milestone unit="page" n="383"/><milestone unit="line" n="383.1"/>༄༅། །སྤོར། །གཏད་པར་གནས་བཞི་ངོས་ལས་ཁྲག་ཆེན་ཐོབ། །གསོ་མཛད་སྦྱོར་མཛད་ཐུགས་རྗེའི་དབྱིངས་སུ་སྡུད། །མ་བཏང་མ་གཡེལ་མྱུར་དུ་ཤིག །ཏི་ཏ་ཀྲ༷་མ་ཧྭ་ལ་སྨྱོ། །མ་ཧྭ་མ་རཀྟ་ལ་གྲི་ཧྲི་ནི་ལ་<milestone unit="line" n="383.2"/>གྲ༷་ཧུ༷། སེར་མོ་བྱང་ཆུབ་ཚེ་འདྲེན་མས་ནི་མཐིང་ག་ཧུ༷་གི་ཀློང་ནས་དྲོངས། །དཀར་མོ་དབྱིངས་ཀྱི་ཐིག་ལེ་མས་ནི་གནས་ནས་སྤོར། །རྩ་བཞི་དྲོད་ཀྱི་གནས་ནས་སྒྱུར། །ཁྲག་ཆེན་འཁྱིལ་བའི་གནས་ནས་<milestone unit="line" n="383.3"/>སྒྲོལ། །གསང་བའི་མ་བཞིའི་ཕྲིན་ལས་ནི། །བསད་པའི་དགྲ་བགེགས་ད་ལྟ་སྲ །ཁུག་ཅིག་རྒྱོབ་ཅིག་འབར་མ་བཞི། །དྲོངས་ཤིག་སྟོབས་ཤིག་མཚན་ཆེན་སྟོབས། །གསང་བའི་དབྱིངས་ནས་ད་ལྟར་དྲིལ། །མ་ཧྭ་<milestone unit="line" n="383.4"/>རཀྟ་ལ་ར༷། མ་ཧྭ་ཙིསྟ་ལ་སྨྱོ། །མ་ཧྭ་སྨྱུ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ཤ་མ་ཤ་ལ་ཡ་ཀྲ༷། དེ་ལྟར་གསང་བའི་མ་བཞི་ལ་དྲིལ་ལོ། །དེ་ནས་འབར་མ་དགུ་རྦད་དེ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ནང་གི་འབར་མ་ཁྲག་འཐུང་ལྔ། །རྩ་བཞི་དྲོད་<milestone unit="line" n="383.5"/>ལ་དབང་སྒྱུར་མ། །ཚེ་གསུམ་འབར་མ་ད་ཚུར་སྤྱོན། །ཁྲག་འཐུང་ཀློང་ནས་ལྗགས་འདྲིལ་མ། །ཡུལ་གཞི་འགས་མ་ད་ཚུར་སྤྱོན། །རྣམ་ཤེས་འདྲེན་པའི་གད་རྒྱངས་ཅན། །སྙིང་འདྲེན་མ་མོ་ད་ཚུར་སྤྱོན། །ཀུན་གཞི་<milestone unit="line" n="383.6"/>སྡུད་པའི་ཚུལ་མཁན་མོ། །མྱོས་བྱེད་མ་མོ་ད་ཚུར་སྤྱོན། །མ་བཞི་ཀློང་ནས་ཁྲག་ཆེན་འཐོར། །གསལ་འཛིན་འབར་མ་ཀློང་དགུ་མོ། །ཡུམ་ཆེན་འབར་མ་ད་ཚུར་སྤྱོན། །ཀློང་ན་གནས་པའི་འབར་མ་ལྔ། །གནོད་པའི་<milestone unit="page" n="384"/><milestone unit="line" n="384.1"/>དགྲ་བགེགས་ཀློང་ནས་དྲོངས། །འཁྲུགས་བྱེད་མ་མོ་བྱོལ་མཁན་མོ། །ཀློང་ན་གནས་པའི་འབར་མ་ལྔ། །ཀློང་ནས་ནི་ཀློང་དུ་རྒྱོབ། །གནས་ནས་ནི་གནས་སུ་སྦྱོར། །མ་ཧྭ་ཙིསྟ་སྤ་ར་ཎ་ཕཊ། མ་ཧྭ་རཀྟ་སྦྱོ། མ་ཧྭ་བཱ༷་<milestone unit="line" n="384.2"/>ས་ལ་སྦྱོ། མ་ཧྭ་སྒཀུ་ཤ་ལ་ཙིསྟ་ཁུ་ཧི། འདི་ལྔ་ནི་སྦས་པའི་མ་བཞི་དང་། ཡང་སྦས་ཀྱི་མ་མོ་གཅིག་སྟེ་ལྔའོ། །དེ་ལྔ་ནི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འཕྲོ་འདུ་མ་ལྔའོ། །དེ་ནས་ཕྱིའི་མ་མོ་བཞི་བསྐུལ་བ་ནི་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཕྱི་རིམ་མ་<milestone unit="line" n="384.3"/>མོ་འབར་མ་བཞི། །རྩ་བཞི་ཀློང་ནས་རྒྱ་གྲམ་འཕྱོ། །དཀར་མོ་འདེབས་མཁན་ཚེ་འཕྲོག་མ། །སེར་མོ་འདེབས་མཁན་གཟི་འཕྲོག་མ། །དམར་མོ་འདེབས་མཁན་དབང་འཕྲོག་མ། །སྔོན་མོ་འདེབས་མཁན་སྲོག་<milestone unit="line" n="384.4"/>འཕྲོག་མ། །ཕྱི་རིམ་འདྲེན་པའི་འབར་མ་བཞི། །འཁྲུག་བྱེད་མ་མོ་ལས་ལ་བབ། །གཡུལ་བཞི་མ་ཡི་ལས་ལ་བབ། །འཇིགས་བྱེད་མ་མོ་འབར་མ་བཞི། །ཀློང་ནས་དྲིལ་ཏེ་ངང་སྤྱོད་མཛོད། །གཞན་ལས་འཇོམས་<milestone unit="line" n="384.5"/>བྱེད་གཡུལ་བཤམ་མོ། །རྦོད་གཏོང་མ་མོ་འབར་མ་དགུ། ཁྲ་རུ་གནོད་བྱེད་དྲོངས་ལས་ཤོག །གཏད་པའི་གནས་སུ་འཕྲུལ་ཆེན་བགྱེད། །སྙིང་འདྲེན་མ་མོའི་དུས་་ཐ་བབ། །སྲོག་རྩ་སྐམ་པའི་དུས་ལ་བབ བྲ་མ་<milestone unit="line" n="384.6"/>་ཀུ་ཤ་གྲ༷། ཤ་ཏིང་ལ་ལ་ཀྲ༷། ཎ་ར་རཀྟ་ལ་སྨྱོ། མ་ཧྭ་སྨྱུ༷་ས་ལ་སྨྱོ། སྨྱུ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་སྦྱོ། མ་ཧྭ་ཤཱན་ཏིང་སྨྱོ། དེ་མ་དེ་ས་ཨ༷། མ་ཧྭ་ན་ཧེ་ཏྲ༷། དར་དར་ནི་ཧུ༷། ཞེས་བརྗོད། དྲག་ཏུ་བཟླས་སོ། །རྟག་ཏུ་བཟླས་པའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="page" n="385"/><milestone unit="line" n="385.1"/>༄༅། །ནི། ཨ་ཧུ༷་ཏྲག་ཤ་ཀྲི་ཙིསྟ་ཀྲི་མ་ཧྭ་ལ་སྨྱོ་མ་ཧྭ་རཀྟ་ཀྲ༷། མ་ཧྭ་མུ༷་ས་ལ་ཀྲ༷། ཧྲི་ཏི་ལ་ཀྲ༷། འདི་གསང་བའི་མ་བཞི་བརྣག་པའི་སྔགས་ཏེ། དུས་དང་རྣམ་པ་མེད་པར་བཟླས་ན། དགྲ་བོའི་སྙིང་ཡང་མངོན་དུ་<milestone unit="line" n="385.2"/>འབྱུང་ངོ་། །སྲོག་རྩ་སྐམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བདུན་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །བསྟན་པ་གཉན་པོ་འཇིག་བྱེད་ལ། །སྲོག་རྩ་བསྐམ་ན་ཇི་ལྟར་སྐམ། །ཡང་དག་རྫོགས་ལ་བདག་ཉན་<milestone unit="line" n="385.3"/>འཚལ། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །བསྟན་པ་གཉན་པོ་འཇིག་བྱེད་ཅིང་། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ལས་འགལ་བྱེད་པ། །སེམས་ཅན་ཀུན་གནོད་བྱེད་དང་། །བདག་ལ་སྡང་སེམས་བྱེད་པ་རྣམས། །སྲོག་རྩ་སྐམ་པ་<milestone unit="line" n="385.4"/>ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །ངས་བསྟན་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །སྲོག་རྩ་བསྐམ་ན་འདི་ལྟར་སྐམ། །དུར་ཁྲོད་ཀྱི་རས་ལ་གཟུགས་བྱས་ལ། འཇག་མ་ལ་བྱས་པའི་གཟུགས་ཀྱི་ནང་དུ་བཅུག་སྟེ།<milestone unit="line" n="385.5"/>དེ་ནས་ཨ་ཕྱི་ཆེན་མོ་བསྒོམ་པ་ནི། མདོག་ནག་མོ་ཞིང་ཆེན་གྱི་སླག་པ་གསོལ་བ། ཞིང་ཆེན་གྱི་བྷརྙ་དམར་པོས་ཐ་མ་བསྐོར་བ། ཕྱག་གཡས་ན་ཞིང་ཆེན་གྱི་སོར་ཕྲེང་འདྲེན་པ། གཡོན་པ་ན་མི་མགོ་རློན་པའི་ཕོ་<milestone unit="line" n="385.6"/>རུ་ན། མིའི་སྙིང་དང་ཚིལ་བུ་གཏུབས་ནས་བཀང་བ་གསོལ་བར་བསྒོམ་མོ། །དེ་ལྟར་གསལ་བ་དང་། འདི་སྐད་ཅེས་བསྐུལ་ལོ། །ཧུ༷་སྲིན་མོ་ཆེན་མོ་ཤམ་ཤམ་མོ། །གོས་སུ་ཞིང་ཆེན་པགས་པ་གོན། །ཐ་མ་བྷརྙ་སྟོང་<milestone unit="page" n="386"/><milestone unit="line" n="386.1"/>གིས་བསྐོར། །ཨ་ཕྱི་ཆེན་མོ་མི་བཟད་མ། །སྐུ་མདོག་སྔོ་ནག་ཆེ་བ་ཅན། །བརྗིད་པའི་དབུ་ལ་སྤྱན་རེ་མདའ། །གོས་སུ་ཞིང་ཆེན་པགས་པ་གསོལ། །ཐ་མ་མི་མགོ་སྟོང་གིས་བསྐོར། །གཡས་ན་ཞིང་གིས་སོར་ཕྲེང་<milestone unit="line" n="386.2"/>བགྲང་། །གཡོན་ན་མི་མགོའི་ཕོར་པུ་སྲ །མི་ཁྲག་སྙིང་ཚིལ་གཏུབས་ནས་གསོལ། །རང་ལ་རང་ནི་ཐིམ་པར་སྟོབས། །ཞལ་གདངས་མཆེ་བ་གཙིགས་པ་ཡིས མ་མོ་ཐམས་ཅད་འདར་ཞིང་འདུད། །གཡང་གཞི་རུ་<milestone unit="line" n="386.3"/>མཚོན་ཕྱར་ནས་སུ། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་ཐལ་བར་རློག །འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་རླག་པར་བྱེད། །སྲིད་པ་གསུམ་ལ་ཕུད་ཉུལ་མ། །དེ་ནི་ཇོ་མོ་ཉིད་ལ་མཆོད། །བཅོལ་ན་ཀུན་ཀྱང་འགྲུབ་པར་བྱེད། །དགྲ་སྲོག་<milestone unit="line" n="386.4"/>དམར་པོ་རྩད་ནས་ཆོད། །འདིར་སྤྱོན་དམ་སྐོང་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །སྙིང་ཁྲག་མཆོད་པ་འདི་བཞེས་ལ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་རྩ་དྲང་དུ་གསོལ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་རྩ་སྐམ་དུ་གསོལ། །ཞེས་བསྐུལ་ཞིང་སྔགས་འདི་གདབ་<milestone unit="line" n="386.5"/>བོ། །ཨོ་བཛྲ་མུ་ར༷་ཤང་། ཟ་འདྲ་མ་མུ་ར༷་ཤང་། ཧུ༷་ཁྲག་ར་གྲ༷་ཐུམ་རི་ལི་རི་ལི་རྦད། ཅེས་པ་བཟླས་ཤིང་ཞག་གསུམ་གྱི་བར་དུ་མི་ཚིག་གིས་བར་མ་ཆོད་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་གཟུགས་ཀྱི་ཁ་བྲག་ནས་སྔགས་གདབ་<milestone unit="line" n="386.6"/>པོ། །ལས་འདི་མི་འགྲུབ་མི་སྲིད་དོ། །ཐེ་ཚོམ་མ་བྱེད་ཅིག་པའོ། །དེ་ནས་གསང་བའི་ལྷ་མོ་ལ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་ཐིག་ལེ་དབྱིངས་ནས་བསྐྱེད་པའི་ཁྲོ་རྒྱལ་ཡུམ། དཔལཆེནཐུགསལསབསྐྱེད་པའི་ཁྲོ་མོའི་སྐུར་སྟོན་<milestone unit="page" n="387"/><milestone unit="line" n="387.1"/>༄༅། །པ། །སྲིད་པ་རྩད་གཅོད་དབང་གི་སྐུ། །མཆེ་བ་གཙིགས་ནས་སྲོག་རྩ་འདྲེན། །སྐྱེ་ཤི་རྩད་བཅད་བདེ་ཀློང་ཐུགས་ལ་སྡུད། །ཕྱག་ནས་སྤྲུལ་པ་གཏོང་ཞིང་དུག་གསུམ་དབྱིངས་སུ་སྡུད། །མ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="387.2"/>དབང་དུ་སྡུད་ཅིང་བྷ་གའི་མངའ་མཛད་མ། །དགྲ་བོའི་སྲོག་རྩ་སྐེམ་ཕྱིར་འདིར་གཤེགས་ཤིག །ཁྲག་རྩ་སྲོག་ག་་མཆོད་པ་འདི་བཞེས་ལ། །དགྲ་བོ་འདི་ཡི་སྲོག་རྩ་གནས་སུ་སྐོམས། ཧ་ཧོ་དེ་སྨྱོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ་<milestone unit="line" n="387.3"/>སྦྱོ། །ཙིསྟ་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ། །མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་སྨྱོ། །ཞེས་ཁ་བྲག་ནས་གདབ་བོ། །རྩ་རྣམས་བསྐམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བརྒྱད་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་བ། །བསྟན་པ་གཉན་པོ་འཇིག་བྱེད་ལ། །རྩ་རྣམས་<milestone unit="line" n="387.4"/>བསྐམ་ན་ཇི་ལྟར་སྐམ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །བསྟན་པ་གཉན་པོ་འཇིགས་བྱེད་ལ། །རྩ་རྣམས་སྐམ་པ་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །ངས་བསྟན་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། དེ་<milestone unit="line" n="387.5"/>ལ་སྐྱེ་ཚེ་དང་། ཉུང་ནག་དང་། ཏིལ་ནག་པོ་དང་། ཐལ་ཆེན་དང་བསྲེས་ལ། ལྕེ་པོག་གིས་སྤྲུས་ལ་དེའི་གཟུགས་བྱས་ཏེ། ཤོག་ཤོག་ཚོན་གང་བ་བརྒྱད་ལ། གཅིག་ལ། མ་ནེ་ཏྲེ་ནི་སྨྱོ། །ཞེས་བྲིས་ལ་རྩེའུ་ཆུང་གཡས་<milestone unit="line" n="387.6"/>པ་ལ་གླན། གཅིག་ལ། ཨ་ཤན་ཏྲི་ནི་སྨྱོ། །ཞེས་བྲིས་ལ་རྩེའུ་ཆུང་གཡོན་པ་ལ་གླན། གཅིག་ལ། བྷ་ག་དུན་ཏྲི་སྨྱོ། །ཞེས་བྲིས་ལ། ཨ་སོར་ལི་ཀ་གཡས་ལ་ཀླན། གཅིག་ལ། ག་མུན་ཏན་ཏྲི་ན་སྨྱོ། ཞེས་བྲིས་ལ། ཨ་<milestone unit="page" n="388"/><milestone unit="line" n="388.1"/>སོར་ལི་ཀ་གཡོན་ལ་གླན་ནོ། །གཅིག་ལ། བཛྲ་ཏ་ཀེ་བཛྲ་ཏ་ཀེ་སྦྱོ། །ཞེས་བྲིས་ལ་ལོང་རྩ་གཡས་ལ་གླན། གཅིག་ལ། བཛྲ་ཏ་ཀེ་བཛྲ་ཏ་ཀེ་སྨྱོ། །ཞེས་བྲིས་པ་ལོང་རྩ་གཡོན་ལ་གླན་ནོ། །གཅིག་ལ། བཛྲ་ནི་ལ་བཛྲ་<milestone unit="line" n="388.2"/>ནི་ལ་སྨྱོ། ཞེས་བྲིས་ལ་སྲོག་གི་ཁུང་དུ་གླན་ནོ། །གཅིག་ལ། བཛྲ་ལསྡོ་བཛྲ་ལསྡོ་སྨྱོ། །ཞེས་བྲིས་ལ་ཁ་བྲག་ཏུ་གླན་ནོ། །དེ་ནས་སྙིང་ཁྲག་དང་སྙིང་རྩ་བསྲེས་པའི་མཆོད་པ་ཐོགས་ལ་འདི་སྐད་བསྐུལ་ལོ། །ཧུ༷་མ་མོ་<milestone unit="line" n="388.3"/>ཆེན་མོ་མེ་འབར་མ། །བྷ་ག་འབུམ་གྱི་མངའ་མཛད་མ། །དབྱིངས་ཕྱུག་ཆེན་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྡང་བའི་དགྲ་བོ་ལས་ངན་པོའི། །རྩ་རྣམས་གནས་སུ་སྐམ་པའི་ཕྱིར། །འདི་ཡི་རྩེའུ་ཆུང་གཡས་པ་དྲོངས། །སྙིང་<milestone unit="line" n="388.4"/>ཁྲག་མཆོད་པ་འདི་བཞེས་ལ། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མཛོད། །མ་ནེ་ཏྲེ་ནེ་སྨྱོ། །ཧུ༷་མ་མོ་ཆེན་མོ་ལེ་འབར་མ། །འཇིག་རྟེན་ཡོངས་ཀྱི་རྒྱན་མཛད་མ། །རྒྱན་གྱི་རྒྱལ་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྡང་བའི་<milestone unit="line" n="388.5"/>དགྲ་བོ་ལས་ངན་པོའི། །རྩ་རྣམས་གནས་སུ་སྐམ་པའི་ཕྱིར། །འདི་ཡི་རྩེའུ་ཆུང་གཡོན་པ་དྲོངས། །ཨ་ཤན་ཏི་ནི་ས་མ་ཡ་སྨྱོ་སྨྱོ། །ཧུ༷་མ་མོ་ཆེན་མོ་མེ་འབར་མ། །བདག་ཉིད་ལྷག་ལྷག་བཞད་མཛད་མ། །བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="388.6"/>ཆེན་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྡང་བའི་དགྲ་བོ་ལས་ངན་པོའི། །རྩ་རྣམས་གནས་སུ་སྐམ་པའི་ཕྱིར། །ཨ་སོ་ལི་ག་གཡས་པ་དྲོངས། །སྙིང་ཁྲག་མཆོད་པ་འདི་བཞེས་ལ། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་<milestone unit="page" n="389"/><milestone unit="line" n="389.1"/>༄༅། །མཛོད། །བྷ་ག་དུན་ཏྲི་ནི་ས་མ་ཡ་སྨྱོ་སྨྱོ། །ཧུ༷་མ་མོ་ཆེན་མོ་མེ་འབར་མ། །སྟོང་ཁམས་གཅིག་ཏུ་རྒྱུག་འགྲོ་མ། །གཅིག་པུ་ཡུམ་མཆོག་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྡང་བའི་དགྲ་བོ་ལས་ངན་པོའི། །རྩ་རྣམས་<milestone unit="line" n="389.2"/>གནས་སུ་སྐམ་པའི་ཕྱིར། །ཨ་སོ་ལི་ཀ་གཡོན་པ་དྲོངས། །སྙིང་ཁྲག་མཆོད་པ་འདི་བཞེས་ལ། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མཛོད། །ག་མུན་ཏན་ཏྲི་ནི་ས་མ་ཡ་སྨྱོ་སྨྱོ། སྒག་རསྒ་སྨྱོ་སྨྱོ། ཧུ༷་མ་མོ་ཆེན་མོ་མེ་<milestone unit="line" n="389.3"/>འབར་མ། །དཀར་མོ་མིག་གཅིག་མཆེ་བ་ཅན། ཁྲར་གྱི་གླིང་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྡང་བའི་དགྲ་བོ་ལས་ངན་པོའི། །རྩ་རྣམས་གནས་སུ་སྐམ་པའི་ཕྱིར། །འདི་ཡི་ལོང་རྩ་གཡས་པ་དྲོངས། །སྙིང་ཁྲག་མཆོད་<milestone unit="line" n="389.4"/>པ་འདི་བཞེས་ལ། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མཛོད། །བཛྲ་ཏ་ཀེ་བཛྲ་ཏ་ཀེ་ས་མ་ཡ་སྨྱོ་སྨྱོ་ཏྲག་རསྒ་སྨྱོ་སྦྱོ། །ཧུ༷་མ་མོ་ཆེན་མོ་མེ་འབར་མ། །ནག་མོ་ཆེན་པོ་རལ་པ་ཅན། །ལྷོ་ཡི་གླིང་ནས་གཤེགས་སུ་<milestone unit="line" n="389.5"/>གསོལ། །སྡང་བའི་དགྲ་བོ་ལས་ངན་པོའི། །རྩ་རྣམས་གནས་སུ་སྐམ་པའི་ཕྱིར། །འདི་ཡི་ལོང་རྩ་གཡོན་པ་དྲོངས། །སྙིང་ཁྲག་མཆོད་པ་འདི་བཞེས་ལ། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མཛོད། །བཛྲ་ཏ་ཀེ་བཛྲ་ཏ་<milestone unit="line" n="389.6"/>ཀེ་ས་མ་ཡ་སྨྱོ་སྦྱོ་་ག་རསྒ་སྨྱོ་སྨྱོ། །ཧུ༷ མམོཆེན མོམེའབརམ། །དམརམོཆེནམོདབངདུསྡུད། །ནུབ་ཀྱིགླིངནསགཤེགསསུགསོལ། །སྡང་བའི་དགྲ་བོ་ལས་ངན་པོའི། །རྩ་རྣམས་གནས་སུ་སྐམ་པའི་<milestone unit="page" n="390"/><milestone unit="line" n="390.1"/>ཕྱིར། །སྲོག་པ་རྩ་ལ་དམར་མོས་གཞིབས། །དགྲ་སྲོག་དམར་མོ་རྩད་ནས་མཆོད། །དམར་གྱི་མཆོད་པ་འདི་བཞེས་ལ། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མཛོད། །བཛྲ་ནི་ལ་བཛྲ་ནི་ལ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྒག་རསྒ་སྨྱོ་སྨྱོ། །ཧུ༷་<milestone unit="line" n="390.2"/>མ་མོ་ཆེན་མོ་མེ་འབར་མ སེར་མོ་ཆེན་མོ་ལས་མཁན་མོ། །བྱང་གི་གླིང་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྡང་བའི་དགྲ་བོ་ལས་ངན་པོའི། །གསང་བའི་གནས་སུ་སྐམ་པའི་ཕྱིར། །དགྲ་བོ་འདི་ཡི་ཚིག་ནག་གསང་བ་<milestone unit="line" n="390.3"/>དྲོངས། །དམར་ཆེན་མཆོད་པ་འདི་བཞེས་ལ། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མཛོད། །བཛྲ་ལསྡོ་བཛྲ་ལསྡོ། ས་མ་ཡ་སྨྱོ་སྨྱོ། །་ག་རསྒ་ས་མ་ཡ་སྨྱོ་སྨྱོ། །སྔགས་ལ། ་ག་རསྒ་ཁ་ཐ༷། སྙིང་ཁ་རག་ས་ར་མ་ཏི<milestone unit="line" n="390.4"/>དུ་ར་ཏ་ཏི་སྨྱོ་ཛ་ཧུ༷་ཛ་ནི་ཛ། བ་ར་བ་ར་བི་ཛ། ག་ཏ༷་ཀ་རི་ཛ་ཛ། ཞེས་དུས་དང་རྣམ་པ་མེད་པར་བཟླས་སོ། ཡང་རྩ་སྐམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དགུ་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །བདག་ལ་སྡང་<milestone unit="line" n="390.5"/>སེམས་བྱེད་པ་ལ། །རྟག་ཏུ་བཟླས་པའི་ཐུན་སྔགས་གང་། །ངོ་མཚར་ལྷ་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །ངོ་མཚར་ལྷ་ཡིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་མོའི་ཐུན་སྔགས་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །གསང་<milestone unit="line" n="390.6"/>བའི་ཐུན་སྔགས་འདི་བཟླས་སོ། །ཨོ་གུ་རྒྱ་ཙྭ་ན་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུ༷། གུ་རྒྱ་ཙྭ་ན་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་སྟུ༷། ཨོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་མ་སྨྱོ་ཕཊ། མ་ར་ཎ་ཙིསྟ་ཁ། ཉིན་བཞི་མུ་ཁ་ལེ་ཀྲོ་རྙི་ཤྭ་རྡི་བྷ་ག་པདྨརུ་བདེ་གློང་འདུས་འདུས་ན་སྙིང་ཛ་<milestone unit="page" n="391"/><milestone unit="line" n="391.1"/>༄༅། ཁྲ་ཡུ་ཏི་ཧུ༷་སྨྱོ་སྨྱོ། །ཨོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཕཊ། སྙིང་ཁ་རག་རྩ་ཏ་རྦད། ཏྲག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མ་སྦྱོ། མ་ཧྭ་མ་སྨྱོ། མ་ཧྭ་རསྒ་གྲ༷། ཧྲི་ནི་ལ་སྨྱོ། །ཐུ༷་རི་ལི་རི་ལི་རྦད། ཙིསྟ་བུ༷་རྦད། གིས་སུ་མུ་ཧུ༷་ཧ། རུ་ལུ་རུ་<milestone unit="line" n="391.2"/>ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ། ཙིསྟ་ཁཙིསྟ་ཁ་རསྒ་ཁ། ཙིསྟ་རསྒ་ཁའི། མ་ཧྭ་མ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཛ་ལ་པ་ར༷་ཧ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ། ཙི་ན་ཏ་ཙི་ན་ཏ། མ་ཧྭ་བཱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་ཁ་ཙིསྟ་ཁ་རསྒ་ལི་རྦད།<milestone unit="line" n="391.3"/>བྱི་ཤྭ་སན་ཏི་ཧ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ། ས་མ་ཡ་ཙིསྟ་ཁ་ཙིསྟ་ཁ། མ་ཧྭ་བཱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། བྱི་ཡ༷་ཡ༷་རེ་ཧ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷། ཀརྨ་མ་ཧྭ་ཙིསྟ་ཁ། མ་ཧྭ་བཱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་<milestone unit="line" n="391.4"/>གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། མ་ཧྭ་ལ༷་ད་ཧ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ། །ཙིསྟ་ཡ་ཙིསྟ་ཁ། མ་ཧྭ་མུ༷་ས་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་བོད། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་ཤཱ་རྡི་བྷ་ཀ་པདྨརུ། རུ་ལུ་རུ་ལུ༷༷ཧུ༷་ཙིསྟ་ཁ་སྙིང་ཁ་<milestone unit="line" n="391.5"/>རག །སྒག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མུ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཤན་ཏིང་། པདྨ་ཀ་རུ་ཏིང་། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ། ཙིསྟ་ཁ་སྙིང་ཁ་རག །སྒག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མྱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="391.6"/>རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། ཨོ་མུ་ནི་ཏྲི་ནི་སྦྱོ། ཙིཏི་ཁ་རག །སྙིང་ཁ་རག་ཏྲག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མུ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། །ཨོ་ཤན་ཏི་ནི་སྨྱོ། ཙིཉི་ཁ་སྙིང་ཁ་རག་སྒག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མྱ༷་ས་<milestone unit="page" n="392"/><milestone unit="line" n="392.1"/>ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། ཨོ་བྷ་ག་དུན་ཏི་ནི་སྦྱོ། ཙིསྟ་ཁ་སྙིང་ཁ་རག་ཏྲག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མུ༷་་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིརྟི་རྦད། ཐུ༷་ར་ལི་ལི་རྦད། ཨོ་ནཱ་ག་མུན་དན་ཏྲི་སྦྱོ། ཙིརྟི་ཁ་ལ་<milestone unit="line" n="392.2"/>སྙིང་ཁ་རག སྒག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མུ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། །ཨོ་རི་ལི་ལི་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། ཨོ་བཛྲ་ཀེ་བཛྲཀེ། ཙིསྟ་ཁ་སྙིང་ཁ་རག སྒག་རསྣ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མྱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="392.3"/>རྦད། །ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། ཨོ་བཛྲ་ཏ་ཀེ། ཙིསྟ་ཁ་སྙིང་ཁ་རག །ཏྲག་རསྣ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མུ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། །ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། བཛྲ་ནི་ལ་བཛྲ་ནི་ལ་ཙིཏི་ཁ། སྙིང་ཁ་རག །ཏྲག་རགྲུ་གྲ༷། མ་ཧྭ་ནཱ༷་ས་<milestone unit="line" n="392.4"/>ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིཀྟ་རྦད། །ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། བཛྲ་ལསྡོ་བཛྲ་ལསྡོ་ཙིསྟ་ལའི་སྙིང་ཁ་རག་ཏྲག་རགྲུ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མུ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། ཨོ་བཛྲ་སྲུབྱ་བྱི་ཏ་ཨ་ཏོ་ཡེ། ཙིསྟ་ཁ་<milestone unit="line" n="392.5"/>སྙིང་ཁ་རག་ཏྲག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མྱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིརྟི་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། བཛྲ་པདྨ་བྱི་ཏ་ཨ་ཏོ་ཡི། ཙིསྟ་ཁ་སྙིང་ཁ་རག །སྒག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མྱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། །ཙིཏི་<milestone unit="line" n="392.6"/>རྦད། ཐུ༷་ར༷་ལི་ལི་རྦད། བཛྲ་ཁ་རག་སྨྱོ་ཏི་ཡེ་ཨ་ཏོ་ཡེ། ཙིསྟ་ཁ་སྙིང་ཁ་རག །རགྲུ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མུ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། བཛྲ་སྲིང་འགྲོ་སྨྱོ་ཏ་ཡེ། ཙིསྟ་ཁ་སྙིང་ཁ་རག་ཏྲག་རསྣ་གྲ༷། མ་<milestone unit="page" n="393"/><milestone unit="line" n="393.1"/>༄༅། །ཧྭ་མུ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། ཨོ་བཛྲ་ཟ་འགྲ༷་མུ་རང་ཤྭང་། ཙིསྟ་ཁ་སྙིང་ཁ་རག །སྒག་རསྣ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མྱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། ཨོ་<milestone unit="line" n="393.2"/>བཛྲ་ཁ་རག །སྙིང་ཁ་རག ཏྲག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མྱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། ཏྲག་རསྣ་ཏྲག་རསྒ་ཙིསྟ་ཁ་སྙིང་ཁ་རག །ཏྲག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མྱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་<milestone unit="line" n="393.3"/>ལི་ལི་རྦད། ཏྲག་རསྒ་མུ་དྲ་བན། ཁ་མུན་དྲ། ཙིཏི་ཁ་སྙིང་ཁ་རག །ཏྲག་རསྣ་གྲ༷། མ་ཧྭ་བཱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། རྦད་ཁ་མུན་དྲ་བ་དྲ་བ། ཏྲག་རསྣ་ཙིསྟ་ཁ། སྙིང་ཁ་རག །ཏྲག་རསྣ་<milestone unit="line" n="393.4"/>གྲ༷ མ་ཧྭ་ནཱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་ལ་རྦད། པྲ་བན་པྲ་ཀ་ར་ཏིགི་སྨྱོ། ཙིསྟ་ཁ། སྙིང་ཁ་རག ཏྲག་རསྣ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མུ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། པྲ་གི་ཝང་ཤྭ་སྨྱོ། །ཙིསྟ་ཁ་སྙིང་ཁ་<milestone unit="line" n="393.5"/>རག ཏྲག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མྱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། ཏིང་རྣམ་དང་ས་མ་ཨེ་ཨ་ར་ལི་ནུ། བི་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། །ཙིཏི་སྙིང་ཁ་རག །ཏྲག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མུ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཐུ༷་<milestone unit="line" n="393.6"/>རི་ལི་ལི་རྦད། སྒག་རསྒ་སྒག་རསྒ་ཙིསྟ་སྙིང་ཁ་རག །སྒག་རསྣ་གྲ༷། མ་ཧྭ་བཱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཏྲག་རསྣ་ཏྲག་རསྣ་ཙིཉི་སྙིང་ཁ་རག །ཏྲག་རསྣ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མྱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་<milestone unit="page" n="394"/><milestone unit="line" n="394.1"/>རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། ཨོ་ཨ་ཏི་སྨྱོ། །ཙིསྟ་ཁ་སྙིང་ཁ་རག །ཏྲག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་བཱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། ཧེ་བང་ཏེ་སྨྱོ། ཙིསྟ་ལ་ཁ་སྙིང་ཁ་རག །ཏྲག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་བཱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་<milestone unit="line" n="394.2"/>གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། སྤྱི་ཏིང་སྨྱོ། ཙིསྟ་ཁ་སྙིང་ཁ་རག །ཏྲག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་ནཱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷་ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། བུ་ཏི་སྨྱོ་ཙི་ཏྲ་ཁ་སྙིང་ཁ་རག །ཏྲག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་བཱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་<milestone unit="line" n="394.3"/>རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། མུ་ཏིང་སྨྱོ་། ཙིསྟ་ཁ་སྙིང་ཁ་རག །ཏྲག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མུ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། བཛྲ་ཏི་ཏང་སྦྱོ། ཙིསྟ་ཁ་སྙིང་ཁ་རག །ཏྲག་རསྣ་གྲ༷། མ་ཧྭ་<milestone unit="line" n="394.4"/>མུ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིཀྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། དུན་ཏིང་སྨྱོ། ཙིསྟ་ཁ་སྙིང་ཁ་རག །ཏྲག་རགྲུ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མུ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། ཤན་ཏིང་སྨྱོ། ཙིསྟ་ཁ། སྙིང་ཁ་རག །ཏྲག་རསྒ་གྲ༷།<milestone unit="line" n="394.5"/>མ་ཧྭ་སྨྱུ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། གྲུབ་ཏིང་སྨྱོ། །ཙིསྟ་ཁ། སྙིང་ཁ་རག །ཏྲག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མུ༷་ས་ལ་ཡ། མུ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། པི་བང་ཏི་པང་སྟོ། །ཙིསྟ་ཁ་སྙིང་<milestone unit="line" n="394.6"/>ཁ་རག །ཏྲག་རསྒ་གྲོ། མ་ཧྭ་མུ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། ཨ་ཏ་ཡ་ཏ་ལ་སྨྱོ། ཙིཏི་ཁ་སྙིང་ཁ་རག །ཏྲག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་བཱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། ད་ལ་<milestone unit="page" n="395"/><milestone unit="line" n="395.1"/>༄༅། །དུན་སྨྱོ། །ཙིཏི་ཁ་སྙིང་ཁ་རག །སྒག་རསྣ་གྲ༷། མ་ཧྭ་མུ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙི་ཏ་ཧ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། འདི་ན་མ་མ་གཡས་སྦྱོ། །ཙིསྟ་ཁ་རག །སྒག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་བཱ༷་ས་<milestone unit="line" n="395.2"/>ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙི་ཏ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད། མ་ནུ་རཁྲི་སྙི་ལ་སོགས་པའི་དབང་ཕྱུག་མའི་སྔགས་ཚང་བར་བཏང་། ཙིཏི་ཁ་སྙིང་ཁ་རག །སྒག་རསྒ་གྲ༷། མ་ཧྭ་བཱ༷་ས་ལ་ཡ། མ་ཧྭ་རཀྟ་ལ་གྲ༷། ཙིསྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་<milestone unit="line" n="395.3"/>ལི་ལི་རྦད། སྒག་རསྒ་ཁ་མུན་ད་སྨྱོ་རུ་ལུ། ཧེ་མོ་ཨ་ཡོ་ཙིསྟ་ན་མ་སྨྱོ་སྨྱོ་རུ་ལུ། །ཧེ་མོ་ཡ་སྨྱོ་རུ་ལུ་ཡ་མ་ན་ཤ་ན་ཀྲོ་དྷ་སྨྱོ་རུ་ལུ། སྙིང་ཁ་རག་སྲོག་ཐུན་སྨྱོ། །རུ་ལུ་མ་སྨྱོ་སྲིང་སྨྱོ། །རུ་ལུ་མ་སྨྱོ། ཐུན་སྨྱོ། བཛྲ་སྙིང་མགོ་<milestone unit="line" n="395.4"/>མཆོད། ཏི་ལ་ཁ་ལ་ཟ་མུན་ལ་ད་ན་ཏིང་རྦད། ཡུན་ད་ན་ཏིང་རྦད། ད་ར་ར༷་རྦད། ཐིམས་དྭ་ར་རྦད། ཤ་ཁྲག་ཐིག་སྣ་རྦད། ཚལ་པ་དུམ་བུ་ཁྲག་ཏི་རྦད། སྨང་ན་ནི་རྦད། ཤག་ཏི་ཤག་ཏི་རྦད། རྦ་ན་རྦ་ན་རྦད། དུམ་བུ་<milestone unit="line" n="395.5"/>དུམ་བུ་ཚལ་པ་ཚལ་པ་རྦད། རསྒ་རསྒ་རུ་ཏྲ་རྦད། སྙིང་ནག་སྙིང་ནག་སྲོག་རྩ་རྦད། ཚལ་པ་ཚལ་པ་ཏེ་ནི་རྦད། བང་རིལ་ད༷་པ་དུ༷་བུ་དིསྟ་ཙཀྲ་རྦད། ཤི་ཙ་ཙ་རུ་ཐུ༷་ལིང་གུ༷་གུ༷་ཐུ༷་ལུང་རྦད། སརྦ་ཀུ་ན་ཙ་ར་ལིང་མུག་<milestone unit="line" n="395.6"/>རྦད། ཙ་ར་ལིང་། མ་མ་རསྒ་རུ་ཏྲ་རྦད། ཅེས་དྲག་ཏུ་བཟླས་ཤིང་། དུག་སྣ་ཚོགས་ཁྲག་ཏུ་སྦྱར་བར་བཏབ་ལ། དགྲ་བོའི་ཁྱིམ་ལ་ཕོག་པར་གཏོར་རོ། །དགྲ་བོ་ཐག་རིང་ན་ཡུལ་ཕྱོགས་སུ་གཏོར་རོ། །མ་མོ་ཐུན་<milestone unit="page" n="396"/><milestone unit="line" n="396.1"/>སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་པའོ།། །།གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །བསྟན་པ་གཉན་པོ་འཇིག་བྱེད་རྣམས། །དབང་དུ་བསྡུ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྡང་སེམས་<milestone unit="line" n="396.2"/>བྱེད་པའི་དགྲ་བོ་རྣམས། །དབང་དུ་བསྡུ་བ་ངས་བསྟན་གྱི། གྲ་་ག་ལ་དགྲ་བོའི་མིང་རུས་བྲིས་ལ། རི་དྭགས་ཆུར་འཛུལ་གྱི་མིག་དང་། ཉ་ཐང་ལ་རྒྱུག་པའི་གཤོག་པ། ཆུ་ཉི་མ་མེད་པ་དང་། དེ་བསྲེས་ལ་ཡུངས་ཀར་<milestone unit="line" n="396.3"/>དང་ཐལ་ཆེན་ལ་སྔགས་ཀྱིས་བཏབ་ལ། ཁྱིམ་མམ་ཡུལ་ཕྱོགས་སུ་གཏོར། མི་བྱང་ལ་ཡང་གཏོར་ལ། མིང་བྱང་དོག་པས་བཅིངས་ལ། རྐང་པའི་བར་དུ་བཞག་གོ། །ངན་སྔགས་ལ། པ་ར་ཙེ་ན། མ་མ་བ་ཏ་ན། ལབ་<milestone unit="line" n="396.4"/>ལ༷་དུ་ཧུ༷། ཆེ་གེ་མོ་དབང་དུ་སྡུས་ཤིག་གུ་ཧྭ། བཛྲ་ནི་ལ་སྙིང་ཁ་རག་སྒག་རསྒ་ཧྲི་ཧྲི་དབང་དུ་སྡུས་ཤིག་ཅེས་དྲག་ཏུ་བཟླས་སོ། །དགྲ་བོ་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཅིག་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་<milestone unit="line" n="396.5"/>ཡང་གསོལ་པ། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་དགྲ་བོ་རྣམས། །ཕུར་བུས་གདབ་པ་ཇི་ལྟར་གདབ། །སྤྱི་དཔལ་མཆོག་གིས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །སྤྱི་དཔལ་མཆོག་གིས་བཀའ་སྩལ་པ། །བདག་ལ་སྡང་སེམས་བྱེད་པའི་དགྲ་བོ་<milestone unit="line" n="396.6"/>རྣམས། །ཕུར་བུས་གདབ་པ་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་དཔལ། །མཆོགཆེནཔོབསྒྲལབའི་དཔའ་ཐུར་གཡསཔལ། སོརགཅིགཔདངསོར་གསུམ་པ་དང་། སོར་ལྔ་པ་དང་། སོར་བརྒྱད་པ་<milestone unit="page" n="397"/><milestone unit="line" n="397.1"/>༄༅། །དང་། སོར་བཅུ་གཉིས་པ་བྱས་ཏེ། དེ་རྣམས་ཀྱང་མགོ་རྒྱ་མདུད་ཟུར་བརྒྱད་པར་བྱས་ལ། དེའི་འོག་མ་ཡང་ཟུར་གསུམ་པར་བཞག་གོ །སྐེད་པ་རྒྱ་མདུད་ཟུར་གསུམ་པར་བྱ། རྩེ་ཟུར་གསུམ་ཆུ་སྲིན་<milestone unit="line" n="397.2"/>ཀྱི་ཁ་ནས་དབྱུང་བར་བྱའོ། །དེ་ནས་སོར་གཅིག་པར་བྱས་པའི་སྤྱི་བོར་གསང་བའི་ཧེ་རུ་ཀ་དགོད། སྐེད་པ་རྒྱ་མདུད་ལ་གསང་བའི་ཁྲོ་མོ་དགོད། སྟོད་ཀྱི་བཅུམ་གཞོགས་ལ་གསང་བའི་མ་བཞི་དགོད། རྩེ་མོ་ལ་ཨེ་<milestone unit="line" n="397.3"/>ཀ་ཛུ་ཞི་དགོད། དེ་ནས་མདུན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཨེའི་སྟེང་དུ་བཞུགས་སུ་གསོལ། དེ་ནས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་དང་དབང་བསྐུར་བར་བྱ། །དེ་ནས་དྲིལ་ཞིང་འདི་སྐད་བརྗོད་དེ། གུ་རྒྱ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཧུ༷། གུ་རྒྱ་ཀྲོ་རྙི་ཤྭ་རྡི་<milestone unit="line" n="397.4"/>སྟུ༷། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལི་ཡ། དགྲ་བོ་མྱ་ར་ཡ་ཕཊ། ཅེས་བཟླས་ཤིང་། གང་ལ་དམིགས་པ་དེའི་དཀར་ནག་མཚམས་ལ་བརྡེག་གོ །ཕུར་བུ་སོར་གསུམ་པ་ལ། སྤྱི་བོར་འཇིགས་བྱེད་ཧེ་རུ་ཀ་དགོད། རྒྱ་མདུད་འོག་མ་ལ་<milestone unit="line" n="397.5"/>ཡུམ་ཆེན་ཉིད་བཞི་མུ་ཁ་ལེ་དགོད། སྟོད་ཀྱི་བཅུམ་གཞོགས་ལ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་བཞི་དགོད། རྩེ་མོ་ལ་ཧུ༷་གསུམ་དགོད། དེ་ནས་མདུན་གྱི་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་<milestone unit="line" n="397.6"/>བྱ། དབང་ཡང་བསྐུར། དེ་ནས་འདི་སྐད་དོ། །ཨོ་གུ་རྒྱ་ཙྭ་ན་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཙྭ་ན་ཀྲོ་རྙི་ཤྭ་རྡི་སྟུ༷། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། །དགྲ་བོ་མྱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་ནས་ཕུར་པ་སོར་ལྔ་པ་ལ། སྤྱི་བོར་དཔལ་ཆེན་པོ་དགོད། སྐེད་པའི་རྒྱ་<milestone unit="page" n="398"/><milestone unit="line" n="398.1"/>མདུད་ལ་ཡུམ་བཀྲག་གསལ་མཉན་དགོད། སྟོད་ཀྱི་བཅུམ་གཤོགས་ལ་ཡུམ་ཆེན་མོ་བཞི་དགོད། རྩེ་མོ་ལ་ཛ་དམར་པོ་དགོད། དེ་མདུན་གྱི་ནམ་མཁའ་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་དང་། དབང་<milestone unit="line" n="398.2"/>བསྐུར་བ་དང་། འདི་སྐད་བརྗོད། །ཨོ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་གྲི་སུ་མུ་ཧུ༷་ཧ། མ་ཧྭ་ལ༷་ཏེ་ཧ། བཛྲ་ལ་བ་ར་ར༷་ཧ། བྱི་ཤྭ་སརྙི་ཧ། བྱི་ཡ་ཡ༷་ཏེ་ཧ། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། དགྲ་བོ་བཱ་ར་ན་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་ནས་ཕུར་པ་སོར་བརྒྱད་པ་ལ་སྤྱི་<milestone unit="line" n="398.3"/>བོར་ཧེ་རུ་ཀ་དགོད། སྐེད་པ་རྒྱ་མདུད་ལ་ཡུམ་སྲིད་པའི་བདེ་འགྲོ་མ་དགོད། །སྟོད་ཀྱི་བཡོ་གཞོགས་ལ་དབྱིངས་ཕྱུག་མ་བཞི་དགོད། རྩེ་མོའི་ངོས་སུ་ཁྲོས་པའི་དབང་མོ་ཆེ་བཞི་དགོད། དེ་ནས་མདུན་གྱི་ནམ་<milestone unit="line" n="398.4"/>མཁའ་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ་། བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་དང་དབང་བསྐུར་བ་འདི་སྐད་དོ། །ཨོ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་བྷ་ག་པདྨརུ། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། དགྲ་བོ་མྱ་ར་ན་ཕཊ། ཨོ་མུ་ན་ཏྲི་ནི། ཨ་ཤན་ཏྲི་ནི། བྷ་ག་དུན་དྷི།<milestone unit="line" n="398.5"/>ག་མུན་ཏྲི། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། དགྲ་བོ་མྱ་ར་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་སྨུརུ་པདྨ་ཁ་རག་སྲིང་འགྲོ་མ། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། དགྲ་བོ་མུ་ར་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། དེ་ནས་ཕུར་པ་སོར་བཅུ་གཉིས་པ་ལ་གོང་མའི་སྟེང་དུ་ཐུགས་ཀྱི་དགྱེས་སྡེ་<milestone unit="line" n="398.6"/>མོ་བཞི་བསྣན་ལ་དགོད་དོ། །དེ་ནས་མ་མོ་རྣམས་སྤྱན་དྲང་བ་དང་། བཞུགས་སུ་གསོལ་བ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྟིམ་པ་དང་མཆོད་པ་དབུལ་བ་དང་། དངོས་གྲུབ་གསོལ་བ་ལ་སོགས་པ་བྱས་ལ། དེ་ནས་<milestone unit="page" n="399"/><milestone unit="line" n="399.1"/>༄༅། །འཛབ་ལ་ཞུགས་ལ་བར་དུ་གཏོར་ཚོགས་ཀྱི་མཆོད་པ་འབུལ། ཐམས་ཅད་ཐུགས་དམ་བསྐུལ། ཕྲིན་ལས་བཅོལ། གསང་བའི་ཐུགས་ཀ་ནས། ཛ་འདི་འདྲ་བ་སྤྲོ་ཞིང་མནན་སྔགས་དང་། དགྲ་བོའི་<milestone unit="line" n="399.2"/>སྲོག་གི་སྙིང་པོ་དང་བཅས་པ་དྲང་ཞིང་དགུག་གོ །རྟགས་དང་མཚན་མ་མ་བྱུང་གི་བར་དུ་དེ་ལྟར་བྱའོ། །དེ་ནས་རྟགས་དང་མཚན་མ་བྱུང་བ་དང་། མྱུར་དུ་ཕུར་པ་གདབ་པར་བྱ་སྟེ། ཕུར་པ་རྣམས་གནས་སུ་གདབ་<milestone unit="line" n="399.3"/>པར་བྱ་སྟེ། འདེབས་སྟངས་རྣམ་པ་བཞིས་གདབ་པོ། དེ་ནས་གནན་པར་བྱའོ། །ཕུར་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཉིས་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །བདག་ལ་སྡང་སེམས་བྱེད་པ་རྣམས། །དཔུང་<milestone unit="line" n="399.4"/>བཤིག་པ་ཡི་ཆོ་ག་དག །ཡང་དག་རྫོགས་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྡང་བར་བྱེད་པའི་དགྲ་བོ་རྣམས། །དཔུང་བཤིག་པ་ཡི་ཆོ་ག་ནི། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་ངས་བསྟན་གྱི། །སྡང་བའི་<milestone unit="line" n="399.5"/>དགྲ་བོའི་དཔུང་བཤིག་པའི། །ལས་ཀྱི་ཆོ་ག་འདི་ལྟར་བྱ། ཁྲབ་ཕུབ་གྱོན་ལ། རྒྱལ་མཚན་གཅིག་དང་། མདུང་དར་ལྕེ་ཅན་གཅིག་དང་གཉིས་ཐོགས་ལ། །རྒྱལ་མཚན་གྱི་རྩེ་མོར། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་རྡི་བྷ་ག་པདྨབྱ་ཧུ༷་<milestone unit="line" n="399.6"/>ཧུ༷་སྨྱོ་སྨྱོ། ས་མ་ཡ་ཤིག་ཅེས་བྲིའོ། མགུལ་བར་ཨོ་ཤན་ཏིང་པདྨ་ག་རུ་ཏི་སྨྱོ་སྨྱོ་ས་མ་ཡ་ཤིག་ཅེས་བྲིའོ། ཁྲར་ཕྱོགས་སུ་ཨོ་མུསྒྲི་སྨྱོ་སྤྱོ་ས་མ་ཡ་ཤིག་ཅེས་བྲིའོ། །ལྷོ་ཕྱོགས་སུ་ཨོ་ཨ་ཤན་ཏྲི་ནི་སྨྱོ་སྨྱོ་ས་མ་ཡ་ཤིག་<milestone unit="page" n="400"/><milestone unit="line" n="400.1"/>ཅེས་བྲིའོ། །ནུབ་ཕྱོགས་སུ་ཨོ་བྷ་ག་དུན་ཏྲི་སྨྱོ་སྨྱོ་ས་མ་ཡ་ཤིག་ཅེས་བྲིའོ། །བྱང་ཕྱོགས་སུ་ཨོ་ག་མུན་དསྒྲི་ནི་སྨྱོ་སྨྱོ་ས་མ་ཡ་ཤིག་ཅེས་བྲིའོ། །དེ་ནས་སྐེད་པའི་ཤར་ཕྱོགས་སུ། ཨོ་བཛྲ་སུ་་སྨྱོ་ཨ་ཏོ་ཡེ་སྨྱོ་སྨྱོ་ས་མ་ཡ་<milestone unit="line" n="400.2"/>ཤིག་ཅེས་བྲིའོ། །ལྷོ་ཕྱོགས་སུ་ཨོ་བཛྲ་པདྨ་སྨྱོ་ཏོ་ཡེ་སྨྱོ་སྨྱོ་ས་མ་ཡ་ཤིག་ཅེས་བྲིའོ། །ནུབ་ཕྱོགས་སུ་ཨོ་བཛྲ་ཁ་རག་སྨྱོ་ཏོ་ཨ་ཏོ་ཡེ་སྨྱོ་སྨྱོ་ས་མ་ཡ་ཤིག་ཅེས་བྲིའོ། །བྱང་ཕྱོགས་སུ་ཨོ་བཛྲ་སྲིང་འགྲོ་སྨྱོ་ཏོ་ཨ་ཏོ་ཡེ་སྨྱོ་སྨྱོ་<milestone unit="line" n="400.3"/>ས་མ་ཡ་ཤིག་ཅེས་བྲིའོ། །དེ་ནས་སྐེད་སྨད་དུ་ཤར་ཕྱོགས་སུ། །ཨོ་བཛྲ་སྐ་སྨྱོ་སྨྱོ་ས་མ་ཡ་ཤིག་ཅེས་བྲིའོ། །ལྷོ་ཕྱོགས་སུ་བཛྲ་ཏ་ཀེ་བཛྲ་ཏ་ཀེ་སྨྱོ་སྨྱོ་ས་མ་ཡ་ཤིག་ཅེས་བྲིའོ། །ནུབ་ཏུ་ཨོ་བཛྲ་ནི་ལ་ཏ་བཛྲ་ནི་ལ་བཛྲ་སྨྱོ་<milestone unit="line" n="400.4"/>སྨྱོ་ས་མ་ཡ་ཤིག་ཅེས་བྲིའོ། །བྱང་དུ་ཨོ་བཛྲ་ལསྡོ་སྨྱོ་སྨྱོ་ས་མ་ཡ་ཤིག་ཅེས་བྲིའོ། །དར་ལ་སྐུར་བྱས་ཏེ་རྒྱལ་མཚན་དུ་བྱས་ན་ཡང་བཟང་། དེ་ནས་མདུང་དར་གྱི་རྩེ་མོ་ལ་སྲིད་པའི་མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་སྙིང་པོ་བྲི་སྟེ། །དར་<milestone unit="line" n="400.5"/>༄༅། །གྱི་ལྕེ་རུ་ལྔ་བཅུ་གཅིག་པ་བྱས་ལ། །དང་པོ་ལ་ཨོ་བཛྲ་ཟ་འགྲམ་མུ་ར་ཤྭ་བཛྲ་ཟ་འགྲམ་ནུར་ཤཱང་ཅེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་མ་ལ་ཨོ་བཛྲ་སྙིང་ཁ་རག་ཅེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་མ་ལ་སྙིང་སྒག་རསྒ་་ག་རསྒ་<milestone unit="line" n="400.6"/>ཅེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་མ་ལ་ཁ་མུན་ཙག་ཤ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་མ་ལ་སྒག་རསྒ་མུ་ཏྲ་ལ་མུ་ཏྲ་ས་ཏྲ་པ་སྒག་ཤ་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་མ་ལ་སྲ་བན་བྲ་ཀ་ར་ན་ག་ར་ཏྲི་དྲ་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་མ་ལ་བྲང་གི་ཝང་<milestone unit="page" n="401"/><milestone unit="line" n="401.1"/>༄༅། །གི་ཤྭང་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་སྨྱོ་ཧུ༷་ཀ་རི་ཀ་བ་རོད་དོ་རོད་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་ནི་མ་ཆུ་མི་ཀ༷་ཁ་ཏང་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་མ་ལ་བ་ལ་ཛ་ཁ་སྤྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་མ་ལ་པདྨ་བ་ལ་<milestone unit="line" n="401.2"/>ཙན་ད་མ་གུར་རལྟོ་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་མ་ལ་ཏིང་ས༷་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་མ་ལ་ཨ་ཏིང་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་མ་ལ་ཧེ་ཏ་ཏིང་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་སྨྱོ་རི་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་མ་ལ་ཕུར་ཏིང་<milestone unit="line" n="401.3"/>སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་མུ་ཏིང་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་བཛྲ་ཤཱརྙི་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་དུན་ཏིང་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་གྲུབ་ཏིང་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་མ་ལ་ཧར་ཏིང་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་<milestone unit="line" n="401.4"/>ཧེ་བད་ཏི་བང་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་ཨ་ཡ་ཏ་ལ་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་ད་ལ་དུ་ན་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་འདི་ནི་མ་མ་གཡས་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་མ་ནུ་རཀྟ་སྙི་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་བྲདྨ་<milestone unit="line" n="401.5"/>ཁིའ་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་རོའུ་སྣྲི་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་བིཁྱི་བེ་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་མ་ལ་ཀོའུ་མ་རྡི་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་ཨིནྟྲ་ཁེའ་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་མ་བཛྲ་པིང་ག་ལ་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་<milestone unit="line" n="401.6"/>འོག་ཏུ་ཨ་སྤོ་ཏ་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་སོའུ་མྱ་སྨྱོ་ཞེས་བྲིའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་དཎྜ་ད༷་སྨྱོ་བྲིའོ། །དེའི་འོག་ཏུ་རསྒ་སྙི་སྨྱོ་བྲི། དེའི་འོག་ཏུ་བཀྟ་སྙི་སྨྱོ་བྲི། དེའི་འོག་ཏུ་ ར་ཏི་བཛྲ་སྨྱོ་བྲི། དེའི་འོག་ཏུ་བྲི་ར་ཡསྟ་སྨྱོ་བྲི།<milestone unit="page" n="402"/><milestone unit="line" n="402.1"/>དེའི་འོག་ཏུ་ཨེ་ཀ་ཙ་ར་ཁེའ་སྨྱོ་བྲི། དེའི་འོག་ཏུ་མ་ནོ་ཧ་ར་སྨྱོ་བྲི། དེའི་འོག་ཏུ་སིརྙི་ཀ་སྨྱོ་བྲི། དེའི་འོག་ཏུ་བཱ་ཡ་བེ་སྨྱོ་བྲི། དེའི་འོག་ཏུ་མ་ཧྭ་མ་ར་ཁིའ་སྨྱོ་བྲི། དེའི་འོག་ཏུ་ཨསྙི་སྨྱོ་བྲི། དེའི་འོག་ཏུ་བཱ་རྭ་ཧི་སྨྱོ་བྲི།<milestone unit="line" n="402.2"/>དེའི་འོག་ཏུ་ཙ་མུརྗི་སྨྱོ་ཞེས་བྲི། དེའི་འོག་ཏུ་སུ་ཏ་ནི་སྨྱོ་བྲི། དེའི་འོག་ཏུ་བཱ་རུ་ཁེའ་སྨྱོ་བྲི། དེའི་འོག་ཏུ་མ་ཧྭ་ཀྭ་སྙི་སྨྱོ་བྲི། དེའི་འོག་ཏུ་ཙ་ཀྭ་ལ་བཛྲ་སྨྱོ་བྲི། དེའི་འོག་ཏུ་ཀུ༷་བྷ་ཀརྣ་སྨྱོ་བྲི། དེའི་འོག་ཏུ་བཛྲ་ལེ་བོ་ད་ར་མ་<milestone unit="line" n="402.3"/>སྨྱོ་ཞེས་བྲི། དེ་ནས་དགྲ་བོ་གང་ན་འདུག་པའི་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་པས། མ་བདུན་སྲིང་བཞི་ཡང་བསྐུལ། ནམ་མཁའི་རྒྱལ་མོ་ཡང་བསྐུལ་ལོ། །སྔགས་དྲུག་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱང་བཟླས། མ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། སྒག་ཤ་<milestone unit="line" n="402.4"/>་ག་ཤ་སྒག་ཙིསྟ་ཁ་ཐུ༷་ཁ་རག་སྨྱོ། ཁེག་ཤིག་ཅེས་དུས་དང་རྣམ་པ་མེད་པར་བཟླས་སོ། །དེ་ནས་དགྲ་བོའི་ཡུལ་ཕྱོགས་སུ་རྒྱལ་མཚན་གདབ་པའོ། །མདུང་གིས་ཀྱང་གདབ་པའི་ཚུལ་བསྟན་ནོ། །དེས་འགྲུབ་<milestone unit="line" n="402.5"/>བོ། །དགྲ་བོའི་དཔུང་ཤིག་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གསུམ་པའོ།། །།གནོད་འདུལ་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །བདག་ལ་སྡང་སེམས་བྱེད་པ་རྣམས། །ཡུལ་ནས་དབྱུང་བ་ཇི་ལྟར་དབྱུང་། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="402.6"/>བཀའ་སྩལ་པ། །བདག་ལ་སྡང་སེམས་བྱེད་པའི་དགྲ་བོ་དེ། །ཡུལ་ནས་དབྱུང་བའི་ཆོ་ག་ནི། །གཏནཚིགསརྩབགཏན་ལ་དབབ། །ཉོན་ཅིག་གདོན་འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །ངས་བསྟན་པ་ལ་ཐེ་ཚོམ་མེད། །མི་མང་པོ་<milestone unit="page" n="403"/><milestone unit="line" n="403.1"/>༄༅། །ཕུང་བའི་རེའུ་ཤུལ་གྱི་ས་དང་། སྲུབ་མའི་ལོ་མ་དང་། ཇུ་ཅིའི་ཕུབ་མ་དང་། ཐལ་ཆེན་དང་དེ་རྣམས་བསྲེས་ལ། རྔ་མོའི་སྙིང་དང་། ཁྱི་དང་སྤྱང་ཀིའི་ཁྲག་གིས་སྦྲུས་ལ་གཟུགས་བྱས་ཏེ། གྲོ་ག་ལ་མིང་<milestone unit="line" n="403.2"/>རུས་བྲིས། མགོ་རུ་ཧུ༷་བྲི། མཇུག་ཏུ་ཕཊ་བྲིས་ལ་བྲང་དུ་གླན། ཙིསྟ་མ་ར་ཎ་ཤག་ཙིསྟ་མ་ར་ཎ་ཁ། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་རྦད་ཅེས་བྲིས་ལ་སྙིང་གར་གླན། ཡ༷་ནག་པོ་བདུན་བྲིས་ལ་ཁ་བྲག་ཏུ་གླན། དེ་ནས་གོ་བའི་ནང་དུ་<milestone unit="line" n="403.3"/>བཅུག་ལ་བསྡམ་རྒྱ་གྲམ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ལ། །སྔགས་འདི་ལན་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བཟླས་ན་མྱོས་ཤིང་དབྱུང་བར་འགྱུར་རོ། །སྔགས་ལ། པ་རི་ཏ་ན་ཐོ་ན་བུད། ན་མ་ལ་ཤྭ་སྲུ་ཧྭ། ཡ༷་ཐེག་ཡ༷་ཞེས་བཟླས་ཤིང་མཐུན་<milestone unit="line" n="403.4"/>པའི་རླུད་ལ་བསྐུར་ཏེ་བཏང་ན། ཡུལ་ནས་དབྱུང་བར་ཐེ་ཚོམ་མེད་དོ། །དགྲ་བོ་ཡུལ་ནས་དབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བཞི་པའོ།། །།གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །བདག་ལ་སྡང་སེམས་བྱེད་པ་རྣམས། །མ་<milestone unit="line" n="403.5"/>མོས་ཁ་བཅིང་ཇི་ལྷར་བགྱི། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །བསྟན་པ་གཉན་པོ་འཇིག་བྱེད་དང་། །སྡང་སེམས་བྱེད་པའི་དགྲ་བོ་རྣམས། མ་མོས་ཁ་བཅིངས་ལ། མི་འཕན་པོ་ཕྱུག་པོའི་ཐོད་པ་ལ་སྨྱུག་<milestone unit="line" n="403.6"/>པའི་སྤྲ་ཚིལ་ཀླད་པར་བརྫིས་ལ། ཐོད་པའི་ཁར་བཅུག་ལ། དོག་པ་སྔོན་དམར་གྱིས་ཁ་བཅིངས་ལ། ཆུ་སྲིན་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་བཅས་ལ། ཕྱོགས་བཞིར་བསྒྱུར་ཞིང་བསྟན་ལ། བརྣག་པའི་སྔགས་འདི་བཟླས་སོ། །ཨོ་ན༷་ར་<milestone unit="page" n="404"/><milestone unit="line" n="404.1"/>རྣལ། སྲིད་པ་ཚུགས་བྲ་ལ་མེད་ཐུ་ལས་ཐུ་ལྕགས་ཀྱི་པུ་ཐེད་གྲྭ་ཧྭ། །ཞེས་བཟླས་སོ། །ཕྱག་རྒྱ་བསྒྱུར་རོ། །བཟློག་པའི་ཚེ་ན་མཆིལ་མ་རང་གི་ཁོང་བར་མི་གཏང་བར་བྱའོ། །ལས་འདིས་བདག་ལ་དགྲ་མི་<milestone unit="line" n="404.2"/>སྲིད་དོ། །དེས་དགྲ་བོ་སྟོང་ཡང་ཁ་བཅིངས་པར་འགྱུར་རོ། །ཁ་བཅིང་གི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་ལྔ་པའོ།། །།གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །བསྟན་པ་གཉན་པོ་འཇིག་བྱེད་ལ། །ནན་ཏུར་ལས་རྣམས་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="404.3"/>འཚལ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྟག་ཏུ་སྡུག་པའི་སེམས་གྱུར་ལ། །ནན་ཏུར་ལས་རྣམས་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །ཇི་ལྟར་ཡིད་འཐད་གནས་སུ་ནི། །འབྲུ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="404.4"/>པའི་མི་གཟུགས་ལ། །མཁར་ཐབས་མདའ་ཡིས་བརྒྱན་པ་ནི། །ལེའུ་བཟང་དར་དཀར་ཆས་ཀྱིས་བརྒྱན། །ཡོ་བྱད་ཚོགས་པའི་སྡེར་ཆ་དང་། །ཟ་འོག་མདའ་ཡིས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །སླེའུ་བཟང་སླེའུ་རིས་སྦྲ་ཡི་<milestone unit="line" n="404.5"/>རྐྱེན། །རིན་ཆེན་སྣ་བདུན་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །མ་ཧྭ་ཤིརྙ༷་གཞུང་བཞིན་བརྗོད། །ཕོ་རིགས་རྣམས་ལ་གཞུང་བཞིན་སྔོ། །དེ་ནས་གཞུང་བཞིན་བསྔོས་པ་དང་། སོལ་བའི་དོང་ཁྲུ་གང་བའི་ནང་དུ། གླུད་ཕྱི་རྒན་དུ་མནན་<milestone unit="line" n="404.6"/>ལ། དེའི་སྟེང་དུ་དགྲ་གང་ཡིན་པར་སོག་ལ་གཟུགས་བྲིས་ལ་ཁ་སྦུབ་ཏུ་མནན་ནོ། །དེའི་སྟེང་དུ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གྱིས་མནན་ནོ། །དེ་ནས་དགྲ་བོའི་མིང་ནས་བོས་ཏེ་གཏོང་ངོ་། །ལས་མྱུར་དུ་གྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་དྲུག་<milestone unit="page" n="405"/><milestone unit="line" n="405.1"/>༄༅། །པའོ།། །།སྨྱུག་རྒོད་ལ་དཔག་བསམ་ཤིང་གི་གཟུགས་བྱས་ལ། གྲོ་ག་ལ་དགྲའི་གཟུགས་བྱས་ལ། །སྙིང་གར་ཁྲག་གིས་མིང་བྲིས་ཏེ། གསེར་གཡུ་གཉིས་སྐོས་རྗེ་དྲང་དཀར་ལ་བསྔོས་ལ། །དེ་<milestone unit="line" n="405.2"/>ནས་མསྡོ་ལའི་དར་དུ་གཏུམས་ལ། གོང་དུ་བསྟན་པའི་གཟུགས་དང་འདའ་ར་པ་ཏིས་གདགས་སོ། །ཨ་ཏི་པ་རིའི་ཐག་པས་བཅིང་ངོ་། །འོ་དོད་དྲག་ཏུ་འབོད་དོ། །དེས་སྨྱོ་རྒོད་དྲག་པོས་ཐེབ་ཏུ་གཞུག་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="line" n="405.3"/>ཞེ་བདུན་པའོ།། །།ལྕགས་དང་གསེར་བསྲེག་ལ། །ཁོལ་པོ་ཞིག་འཛིན་ལ་བསྔོས་ལ། གོང་དུ་བསྟན་པའི་གཟུགས་དང་། བསྔོས་པའི་ཡས་སྟགས་བསྲེག་ལ། རུས་སྦལ་གྱི་ཤུན་པར་ག་ས་ལ་ཡ་ར་ཏའི་དོང་<milestone unit="line" n="405.4"/>དུ་གཞུག་གོ །ཡེ་ཤེས་རྗེ་མོའི་སྔགས་ཀྱིས་གདབ་བོ། །དེས་དབང་པོ་མི་གསལ་བ་དང་། དག་པ་དང་། ལྐུགས་པར་བྱེད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་བརྒྱད་པའོ།། །།ལྕགས་དང་ཟངས་དང་། གསེར་དང་གསུམ་བརྡར་<milestone unit="line" n="405.5"/>ལ་ཡ་བདུད་ཆེན་པོ་དག་ལ་བསྔོ། །གོང་དུ་བསྟན་པའི་གཟུགས་དང་། བསྔོས་པའི་ཡས་སྟགས་བསྲེས་ལ། མུ་ལ་ཡའི་དོང་དུ་གཞུག །ཆེ་མཆོག་རྟགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱས་གདབ། དེས་ནི་གློ་བུར་དུ་འཆི་བའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་<milestone unit="line" n="405.6"/>དགུ་པའོ།། །།འབྲུ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི་ཟན་དག་ལ། གླིང་ཕྲན་བཅུ་གཉིས་ཟླ་བྲིས་ལ། །སྤྱན་གཟིགས་དཀོར་ཆས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཡར་ལ་ཤོད་ཀྱི་སྐྱེས་ཏོ་རེས། །རེངས་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་བཅུ་<milestone unit="page" n="406"/><milestone unit="line" n="406.1"/>པའོ།། །།འཇག་མ་དག་ལ་གཟུགས་བྱས་ཏེ། །དགྲ་ཡི་མིང་རུས་སྙིང་གར་གླན། །ཟན་ལ་ཟ་ཚུལ་བྱེད་དུ་གཞུག །འོ་དོད་ཆེན་པོ་དྲག་ཏུ་འབོད། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་ཐུན་བུར་འོང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གཅིག་<milestone unit="line" n="406.2"/>པའོ།། །།རུས་པ་སྣ་ཚོགས་སྤུངས་པ་ལ། །གཤིན་རྗེའི་རྒྱལ་པོ་དག་ལ་བསྔོ། །ཡས་སྟགས་གསེབ་ཏུ་ཁམ་ས་ལ། །དགྲ་བོའི་གཟུགས་བྱས་སྙིང་གར་མིང་རུས་བྲིས། །ཁ་སྦུབ་བསྒྱེལ་ལ་མདའ་འགེངས་ཚུལ་དུ་<milestone unit="line" n="406.3"/>བྱ། །ཅི་ཡང་རུང་བའི་ཤིང་ལྤགས་ བསྐོན། །གཤིན་རྗེ་ནག་པོའི་སྔགས་ཀྱིས་གདབ། །དེས་ནི་གྲིར་འཆི་བའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གཉིས་པའོ།། །།མི་ནོར་དུ་བཏགས་པ་སྣ་ཚོགས་ཀྱི། དཀྱིལ་དུ་ཙྭ་ལ་གཟུགས་བྱས་<milestone unit="line" n="406.4"/>ལ། །གྲོ་ག་དག་ལ་མིང་རུས་བྲིས། །ས་ལ་ཨུ་མ་དེ་བཱའི་གཟུགས་བྱས་ལ། །ཨུ་མ་དེ་བཱའི་གཟུགས་སྟེང་སྐྱོན། འདོད་ཆགས་སྤྱོད་པའི་ཚུལ་དུ་བྱའོ། །མ་ཨེ་བ་ནི་ར་རྦད་ཛ་མུ་ར་ཎ་ཕཊ་བྱ་བའི་སྔགས་ཀྱིས་གདབ།<milestone unit="line" n="406.5"/>དེས་ནི་མཁལ་སྐེད་ན་བ་དང་། ཕོ་མཚན་སྐྲངས་པ་དང་། ཆུ་འགགས་ནས་འཆིའོ། །དུང་དང་གསེར་གཡུ་བསེ་དང་མཚལ། ཡས་སྟགས་སྣ་ཚོགས་སྤྱན་གཟིགས་དཀོར་ཆ་དང་། དགྲ་བོའི་མིང་བྱང་བྲིས་པ་ལ། ར་ཏི་<milestone unit="line" n="406.6"/>དམར་པོའི་པགས་པས་གཏུམས། པ་ཏི་བ་མ་ར་ཎ་བཟླས་ཏེ་གདབ་པར་བྱའོ། །དེས་ནི་མྱུར་དུ་སྤོས་པར་འགྱུར་རོ། །བསེ་དུང་ལྕགས་དང་དགྲ་བོའི་མིང་རུས་བསྲེ། །རྫ་མ་ནག་པོའི་ནང་དུ་གཞུག །བ་ཏི་མ་ར་ན་ཡི་<milestone unit="page" n="407"/><milestone unit="line" n="407.1"/>༄༅། །སྔགས་ཀྱིས་གདབ། །སྦས་ཤིང་གཏད་ན་རྦབ་དང་གཡང་དུ་འཆིའོ། །ཆོ་ག་བྱེད་པའི་དུས་སུ། བདག་ཉིད་མུ་ཁ་ལེའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ནམ་དབང་ཆེན་གྱི་ཏིང་འཛིན་དུ་བཞུགས་ལ། །གཞུང་བཞིན་དུ་<milestone unit="line" n="407.2"/>བསྐུལ་ཞིང་ལས་བཅོལ་ལོ། །ཕོ་རིགས་ཕྱི་མ་ལ་གཏད་པའི་ལས་བཅོལ་བ་ནི་ཡོད་ན། །འཁུ་ལྡོག་ཆེ་ལ་རྒྱབ་འགྱུར་བས། འདིར་མ་གསུངས་སོ། །བདུད་ལ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་གསུམ་པའོ།། །།གནོད་<milestone unit="line" n="407.3"/>འདུལ་ལྷ་ཡི་ཡང་གསོལ་པ། །སེང་གེའི་ཕྲུ་གུ་ནང་འཛིངས་པའི། །རྨི་ལམ་བཟློག་ན་ཇི་ལྟར་བཟློག །གསད་པའི་ཐབས་ནི་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཡང་དག་རྫོགས་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། བཀའ་སྩལ་པ། ཉོན་ཅིག་གནོད་<milestone unit="line" n="407.4"/>འདུལ་ལྷ་ཡི་གཙོ། །རྨི་ལམ་བཟློག་པར་འདི་ལྟར་བྱ། ལྷམ་གྱི་ནང་གི་འབོབ་ཕྱུང་ལ་ཡང་ས་ལ་བརྡབ། བེར་རྒ་དང་ཕུ་འདུད་ཡང་ས་ལ་བརྡབ་བོ། །དེ་གསུམ་བརྡབ་པའི་སྔགས་ལ། ཨོ་མྱེ་ཨུ་ལ་མ་གྲྭ་ཧྭ། མྱི་ཏི་མྱ་ར་<milestone unit="line" n="407.5"/>ཡ་ཏི་ནས། དེས་ཟློག་གོ། གསད་པའི་ཐབས་ནི། ཁྲག་དུང་ཕོར་གང་གི་ནང་དུ་ཁྱི་རུས་དང་། ཝ་རུས་དང་། ཕག་རུས་དང་། ཀུན་བསྲེས་ལ་སྲོད་འཁོར་ཙམ་ན་ཁྱིམ་ལ་གཏོར་ཞིང་སྔགས་འདིས་བཟླས་སོ། །མ་དུ་མ་<milestone unit="line" n="407.6"/>ནུ་ར། རག་མ་ནོར། ཀུ་རུ་ཐུ༷་རྦད། དུན་ཏིང་ས་མ་ཡ་མ་ཤ་ཁ་ཁ་མུ་ཁ་ལེ་རྦད། །བར་མ་ཁྱུང་ཏིང་ཧེད། ཅེས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས། ཡུ་ན་ཤ་ཁྲག་ལྡབས། ཁ་མ་ལེ། ཁ་མ་ལེ་རྦད། ཁ་མུ་ལོ་ཏིང་ཏིང་རྦད། ཨི་ཏིང་ཡ་<milestone unit="page" n="408"/><milestone unit="line" n="408.1"/>རྦད། ཅེས་བརྗོད་ན། ཉམས་ནས་ཟླ་བ་ལ་ཡང་། རྩ་ལ་ཟླ་ལ་རྐྱེན་འོང་ངོ་། །སེང་གེའི་ཕྲུ་གུ་འཛིངས་པའི་རྨི་ལྟས་བཟློག་པ་དང་གསད་པའི་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ང་བཞི་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་གསོལ་<milestone unit="line" n="408.2"/>པ། །སེམས་ཅན་དུས་མིན་འཆི་བ་རྣམས། །དེ་ལ་བཟློག་པ་ཇི་ལྟར་བཟློག །བསྐང་བའི་གནས་ལྔ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །སེམས་ཅན་དུས་<milestone unit="line" n="408.3"/>མིན་འཆི་བ་དེ། །བསྐང་བའི་གནས་ལྔ་འདི་རྣམས་སོ། །ཧུ༷་སྣང་སྲིད་ཐམས་ཅད་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་སྟེ། །དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་ཡུམ་གྱི་ཀློང་ནས་བསྐྱེད། །དབུས་ཀྱི་ཆེ་མཆོག་སྐུ་དང་གཉིས་མེད་བཞུགས། །མུ་མཐར་<milestone unit="line" n="408.4"/>ཁྱབ་པའི་ཐུགས་དམ་བདག་སྐོང་ནས། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། ་།ར་ཕྱོགས་རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་གཙོ། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཕྱུག་མི་ཕྱེད་མ། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ལྷོ་ཕྱོགས་རིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="408.5"/>རིགས་ཀྱི་གཙོ། །རིན་ཆེན་དབྱིངས་ཕྱུག་མི་ཕྱེད་མ། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ནུབ་ཕྱོགས་པདྨ་རིགས་ཀྱི་གཙོ། །པདྨ་དབྱིངས་ཕྱུག་མི་ཕྱེད་མ། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །བྱང་<milestone unit="line" n="408.6"/>ཕྱོགས་ལས་ཀྱི་རིགས་ཀྱི་གཙོ། །ལས་ཀྱི་དབྱིངས་ཕྱུག་མི་ཕྱེད་མ། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །དབྱིངསཀྱི་མ་ཆེན་བརྒྱད་རྣམས་དང་། །ཡུལ་གྱི་མ་མོ་བརྒྱད་རྣམས་ཀྱང་། །བསྐང་ངོ་བསྐལ་<milestone unit="page" n="409"/><milestone unit="line" n="409.1"/>༄༅། །པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །བསྐང་བའི་ལེའུ་སྟེ་ང་ལྔ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་གསོལ་པ། །དམ་ལས་འདས་པའི་སྔགས་གཟེར་དང་། །འཇིག་རྟེན་མཚན་མ་བྱོལ་བ་དང་། །ལྷ་འདྲེ་རྫུ་<milestone unit="line" n="409.2"/>འཕྲུལ་དྲག་གཡོས་དང་། །ངན་སྔགས་རྫུ་འཕྲུལ་ཅི་ལྟར་བཟློག །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དམ་ཚིག་འདས་པའི་སྔགས་གཟེར་དང་། །འཇིག་རྟེན་མཚན་མ་བྱོལ་བ་དང་། །དྲག་པོར་གཡོས་པའི་རྫུ་<milestone unit="line" n="409.3"/>འཕྲུལ་རྣམས། །བཟློག་པའི་ལས་རྣམས་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་གཙོ། །ངན་སྔགས་ཕུར་བུས་བཟློག་པའི་ཕྱིར། །གཏན་ཚིག་མན་ངག་འདི་གསུངས་སོ། །བ་ཀོ་འདྲ་བའི་མཎྜལ་གཞུང་བཞིན་<milestone unit="line" n="409.4"/>བྱ། །ཚ་ཚ་ཅ་ཏི་མང་དུ་གདབ། །ཕྱི་ཡི་བཤགས་པ་གཞུང་བཞིན་བྱ། །དེ་ནས་གསང་བའི་མཚམས་བཅད་དེ། །ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གཞུད་བཞིན་བྱ། །ནང་གི་སརྦ་དུ་པ་བཏང་། །བསྐང་གསོ་སྤང་སྐོང་མང་དུ་<milestone unit="line" n="409.5"/>གདོན། །བསྐང་བའི་གནས་ལྔ་གཞུང་བཞིན་བྱ། །མ་ཧྭ་ཤན་ཏིང་ཆོ་ག་བྱ། །མ་མོར་གྲགས་པ་ཀུན་ཀྱང་བསྐང་། །ཡོ་བྱད་ནག་པོ་གཞུང་བཞིན་བཏང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་ཞིབ་ཏུ་བརྟག །རྟགས་དང་མཚན་མ་<milestone unit="line" n="409.6"/>བསྟན་པ་དང་། །བསྐང་བཟློག་ཆོ་ག་བརྩམ་པར་བྱ། །དེས་ནི་མཚན་མ་ཟློག་པར་འགྱུར། །དེ་ནས་བསྐྱར་ཏེ་ཡང་གསུང་བ། །བསྐང་བ་དེས་ཀྱང་མ་བསྐངས་ན། །དབང་གི་རྒྱལ་པོའི་སྐུར་བསྒོམས་ལ། །རྩ་བ་གང་<milestone unit="page" n="410"/><milestone unit="line" n="410.1"/>ཡིན་མ་མོ་དེ། །ཀུ་ཤ་དག་ལ་གཟུགས་བྱས་ལ། །འདའ་ར་པ་ཏིའི་རྒྱུ་མས་གདགས། །ཡེ་ཤེས་མ་མོ་ཆེན་མོ་བཞི། །ཆེ་མཆོག་ཧེ་རུའི་སྐུར་བསྒོམ་སྟེ། །མགོ་ལུས་བསྣོལ་ཏེ་གདན་དུ་བཏིང་། །དེས་ནི་ངན་སྔགས་<milestone unit="line" n="410.2"/>བཟློག་པར་འགྱུར། །གལ་ཏེ་ལས་སུ་མ་གྲུབ་ན། །བརྟགས་ཏེ་རྩ་བ་གང་ཡིན་པ། ་༑ག་ཤོག་དག་ལ་གཟུགས་བྱས་ཏེ། །མཆོག་གི་ཕུར་བུ་གསང་བར་བརྡེག །སྨན་མོ་ལྔ་བཅུ་རྩ་གསུམ་ཡང་། །འཇག་མ་དག་ལ་<milestone unit="line" n="410.3"/>གཟུགས་བྱས་ཏེ། །ཟངས་ཀྱི་ཕུར་བུ་དམར་པོས་བརྡེག །དབུས་ཀྱི་མ་མོ་བཅུ་གསུམ་ཡང་། །ཞིང་གི་ཤུན་པ་རས་མ་ལ། །ཁྲག་དང་མཚལ་གྱིས་གཟུགས་བྲིས་ཏེ། །གསེར་རམ་སེར་པོའི་ཕུར་བུས་གདབ། །དེས་ནི་<milestone unit="line" n="410.4"/>ངན་སྔགས་ཟློག་པར་འགྱུར། །གལ་ཏེ་ལས་སུ་མ་གྱུར་ན། །དབུས་ཀྱི་ཆེ་མཆོག་ཡབ་ཡུམ་གཉིས། །སྤྲ་ཚིལ་དག་ལ་གཟུགས་བྱས་ཏེ། །ལྕགས་སམ་ནག་པོའི་ཕུར་བུ་ཡིས། །ཐུགས་ཀ་ཉིད་དུ་གདབ་པར་བྱ། །ལས་<milestone unit="line" n="410.5"/>རྣམས་འགྲུབ་པར་གདོན་མི་ཟ། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་སྔགས་བརྗོད་ལ། །ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་སུ་གདབ་པར་བྱ། །ཆེ་མཆོག་རྟགས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱས་གདབ་པའོ། །ངན་སྔགས་ཕུར་བུས་བཟློག་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་དྲུག་<milestone unit="line" n="410.6"/>པའོ།། །།གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །དབང་པོའི་ཐིག་ལེ་ཉམས་པ་དང་། །ཐིག་ལེའི་སྤྱོད་པ་ཉམས་པ་རྣམས། །མྱུར་དུ་བཟློག་ཅིང་གསད་པའི་ཕྱིར། །ཡང་དག་རྫོགས་ལ་བདག་ཉན་འཚལ། །དེ་<milestone unit="page" n="411"/><milestone unit="line" n="411.1"/>༄༅། །སྐད་གསོལ་པ་གསན་ནས་ཀྱང་། །ཡང་དག་རྫོགས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྒྱང་ལ་བཟློག་ཅིང་གསད་པའི་ཕྱིར། །ངེས་པའི་མན་ངག་འདི་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །རྟགས་དང་<milestone unit="line" n="411.2"/>མཚན་མ་བྱུང་བའི་ཚེ། །བསྡམས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་བཀྲོལ་ནས་ནི། །དགྲ་དེའི་ཡུལ་ཕྱོགས་བསྟན་ནས་ནི། །གྲོ་ག་ཤིང་ཤུན་ར་སོག་ལ། །མི་དེའི་མིང་བྱང་བྲིས་ནས་ནི། །དེ་ཡི་ལག་ཏུ་བསྐུར་ནས་ནི། ཁུགས་སྒྲོལ་མ་<milestone unit="line" n="411.3"/>ཡིས་སྔགས་ཀྱིས་གདབ། །ཁྲག་དང་དུག་གི་གཏོར་མ་ཡང་། །རབས་ཆད་ཐོད་པར་བཤམས་ནས་ཀྱང་། །ཡུལ་ས་དེ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་གཏོར། །ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་གདོན་མི་ཟ། །སྙིང་གི་ཕུར་བུ་ཕྱུང་ནས་ནི། །ཨ་མྲི་<milestone unit="line" n="411.4"/>ཏ་ཡིས་མཆོད་བྱས་ནས། །དམ་རྫས་གཙང་མའི་གཏོར་མ་ལ། །ཀུ་ས་ར་ཡི་རཀྟས་སྦྲེང་། །གང་ཡིན་དེ་ཡི་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་ལ། །གཙོ་འཁོར་གཞུད་བཞིན་བསྐུལ་ནས་ནི། །ལུས་ཀྱང་བསིག་ཅིང་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="411.5"/>བསྟན། །བདག་ཉིད་དབང་གི་བསྐུར་བསྒོམས་ཏེ། །དབང་དྲག་ཕྱག་རྒྱ་བཅིངས་ནས་ནི། །གཟུགས་དེ་ཉིད་ལ་ཚམ་རྔམས་བྱ། །དྲག་ཤུལ་དབང་གིས་བསྐྱོད་ལ་བཏང་། །དེ་ལྟར་དྲག་ཤུལ་གྱི་སྨན་མོ་རྣམས་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="411.6"/>བསྡུས་ལ་བཏང་བས་ལས་མི་འགྲུབ་མི་སྲིད་དོ། །འདི་ནི་རསྐྲུ་གུ་ཡ་ཙནྟྲའི་ཐུགས་ཀྱི་མན་ངག་གོ། །བསྡམས་པའི་ཕྱག་རྒྱ་བཀྲོལ་ནས་ནི། །པྲིཀྟའི་ལྕགས་ཀྱིས་གདབ་ནས་ནི། །བེང་གི་ཕྱག་རྒྱ་བཅིངས་ནས་<milestone unit="page" n="412"/><milestone unit="line" n="412.1"/>ཀྱང་། །རྡོ་རྗེ་གནོད་འགྲོས་གོམས་པ་ཡིས། །ཕྱོགས་དེར་དྲག་ཏུ་བདུན་འགྲོའོ། །ཡབ་ཡུམ་སྔགས་ཀྱིས་བཏབ་ནས་ནི། །བེང་གི་ཕྱག་རྒྱ་དྲག་བསྒྱུར་ན། །དེ་ནི་མོད་ལ་ལས་རྣམས་འགྲུབ། །ལན་གསུམ་བྱས་ན་ན་<milestone unit="line" n="412.2"/>བར་འགྱུར། །ལན་ལྔ་བྱས་ན་འཆི་བར་འགྱུར། །ལན་གསུམ་དྲག་ཏུ་དྲིལ་ནས་ནི། །སྙིང་གི་ཕུར་བུ་ཕྱུང་ནས་ཀྱང་། །སྤྱི་བོའི་གཙུག་ཏུ་གདབ་པར་བྱ། །ལྕགས་སྣ་ལྔ་ཡི་ཕུར་བུ་ལ། །དབང་དྲག་ལས་རྣམས་གཞུང་<milestone unit="line" n="412.3"/>བཞིན་བྱ། །དེས་ནི་ངེས་པར་གདོན་མི་ཟ། །མོན་ནམ་རབས་ཆད་ཐོད་པ་ལ། །ནང་དུ་མ་བདུན་སྙིང་པོ་བྲི། །སྤྱི་གཙུག་ཉི་ཟླ་ཐོད་ཕྲེང་བྲི། །ཆགས་འཛིན་སྐྲུན་གཉིས་རྣ་ལྟག་བྲི། །ཚོན་སྐུད་གཉིས་ཀྱིས་མིག་ནས་<milestone unit="line" n="412.4"/>གདགས། །རཀྟ་རུ་ཏིའི་སྔགས་ཀྱིས་གདབ། །བིང་གི་ཕྱག་རྒྱ་གཉིས་བཀྲོལ་ཏེ། །དྲག་ཏུ་བསྐུལ་ཏེ་འཕང་ལ་བཏང་། །ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་གདོན་མི་ཟ། །ཞིང་གི་ཤ་ཚིལ་རས་རོས་ཀྱིས། །མ་མོ་རྣམས་ལ་གཏང་<milestone unit="line" n="412.5"/>རག་གཏང་། །ངན་སྔགས་པར་བུས་བསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ང་བདུན་པའོ།། །།གཡུང་དྲུང་ལྷ་ཡིས་ཡང་གསོལ་པ། །རྟག་ཏུ་གདུག་པའི་སེམས་གྱུར་ལ། །ནན་ཏུར་ལས་རྣམས་ཇི་ལྟར་འཚལ། །ངོ་མཚར་ལྷ་ཡིས་<milestone unit="line" n="412.6"/>བཀའ་སྩལ་པ། །བསྟན་པ་གཉན་པོ་འཇིག་བྱེད་དང་། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ལས་འགལ་བྱེད་དང་། །རྟག་ཏུ་གདུག་པའི་སེམས་གྱུར་ལ། །ནན་ཏུར་ལས་རྣམས་ངས་བསྟན་གྱི། །ཉོན་ཅིག་གཡུང་དྲུང་ཡང་དག་པ། །སྲོག་ལུས་<milestone unit="page" n="413"/><milestone unit="line" n="413.1"/>༄༅། །རྩ་རྣམས་སྐམ་པའི་ཕྱིར། །ར་སོག་གྲོ་ག་ཤིང་ཤུན་ནམ། །གཡམ་པ་སྔོན་པོའི་ངོས་དག་ལ། །ར་ཁྲག་ཁྱི་ཁྲག་སོལ་བ་ཡིས། །དགྲ་བོའི་གཟུགས་ནི་བྲིས་ནས་ནི། །ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་རྣམས་ལ། །རྫས་<milestone unit="line" n="413.2"/>ཀྱི་བྲིཀྟའི་ཤིང་བུ་ལ། །ར་ལྟེ་དམར་པོའི་ལྕགས་འབྲས་གདགས། །དགྲ་བོའི་གཟུགས་ལ་བརྡེག་པར་བྱ། །ཡང་ན་ཏ་ཀི་པ་ཡི་ཤུན་པ་ལ། །ནས་གུ་རུ་ཏ་ཡིས་བྲིས། །མགོ་ལ་མཁའ་འགྲོ་ལྔ་པོ་བྲི། །ཙ་ར་མ་ཏི་ཏ་ཡིས་<milestone unit="line" n="413.3"/>བྲིས། །ལྟེ་བར་ཆགས་འཛིན་སྐྲུན་གཉིས་བྲི། །རྐང་པ་གཉིས་ལ་མ་བདུན་བྲི། །གཡས་ཀྱི་དུམ་བུ་བཞི་པོ་ལ། །ཕུང་བྱེད་སྤས་པའི་མ་བཞི་བྲི། །གཡོན་གྱི་དམ་བུ་བཞི་པོ་ལ། །ཁྲོས་པའི་དབང་ཆེན་བཞི་<milestone unit="line" n="413.4"/>པོ་བྲི། །གསང་བའི་ཡུམ་བཞི་ཀླད་པའི་རྒྱས། །ཉི་ཟླ་ཐོད་ཕྲེང་སྙིང་གི་དཀྱིལ། །ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་མཁལ་མ་ལ། །ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ཀྱི་རྗེ་མོ་ནི། །ཕུད་ཀྱི་གཙོ་མོར་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཕྱི་མ་དམན་མོའི་ཚོགས་རྣས་<milestone unit="line" n="413.5"/>ནི། །གདུང་རྩི་འཁར་དང་གོ་རིལ་ལའོ། །ཨ་ཕྱི་ཆེན་མོའི་རྒྱུངས་པ་ལའོ། །དུས་དྲུག་རྒྱུ་བའི་དགྲ་བོ་ནི། ་།་བ་སྙན་དང་བ་གླང་ངོ་། །འདི་ནི་ནམ་གྱི་གུང་ལ་རྒྱུ། །རྟ་དང་ལུག་དང་ར་དང་གསུམ། །དེ་ནི་ཉི་མའི་གུང་<milestone unit="line" n="413.6"/>ལ་རྒྱུ་བའོ། །རྗེ་ཁོལ་དྲུག་ཅུ་རྩ་བདུན་ནི། །དུས་དྲུག་རྒྱུ་བ་དེ་བཞིན་ནོ། །མྱུར་དུ་བསྒྲལ་བའི་ངན་སྔགས་རྣམས། །གོང་གི་སྔགས་རྣམས་བཟླས་པ་ཡིས། །དགྲ་བོའི་གཟུགས་ལ་བརྡེག་པར་བྱ། །གཡོན་གྱིས་རྨེ་ལག་<milestone unit="page" n="414"/><milestone unit="line" n="414.1"/>བཅད་ནས་ནི། །རང་གི་དཔྲལ་བའི་དབྱེས་སུ་བཞག །བདུད་ཀྱི་ཆས་སུ་ཞུགས་ནས་ནི། །སྐྲ་བཤིག་མི་གནས་མཆི་མ་ཕྱུང་། །དེ་ཕྱོགས་ཉིད་དུ་ཁ་བསྟན་ནས། །ང་རོ་དྲག་ཏུ་བསྒྲགས་ནས་སུ། །གསང་བའི་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="414.2"/>སྡིགས་མཛུབ་ཀྱིས། །སྔགས་འདི་དྲག་ཏུ་བཟླས་ལ་བརྡེག །སྙིང་ལ་ཟ་བའི་རྩིམ་ཤ་རོལ། །ཁྲག་འཐུང་ཀང་ཀ་ཤ་ཟན། ཡ༷་ར༷་པར་ལ་རྟོ། ཤ་ལ་བྱི། ཞེས་བརྡེག་གོ །ཞིང་ལྤགས་གཡང་གཞི་དང་མ་བྲལ་བ་བདུན་<milestone unit="line" n="414.3"/>ཡང་བླ་རེར་གདགས་སོ། །ཞིང་གི་གུར་ཐབས་དང་། ཞིང་གི་རྦད་ཕུར་དང་། མཆོག་ཕྲན་ཡང་དགྲམ་མོ། །ཙིསྟའིཕོལོང་དང་། མི་དབང་གི་འབྲས་བུ་དང་། །མཚལ་ཆེན་བཏབ་པའི་རཀྟ་དང་། སྣེལ་གྲིར་ཤི་བའི་<milestone unit="line" n="414.4"/>འདོང་མོ་དང་། སྦྲུལ་ནག་ལ་སོགས་པས་བརྒྱན་ནོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དང་ཙིསྟ་ཕྲུག་པར་བྱའོ། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་བྷརྙར། གླང་པོ་ཆེའི་འབྲས་བུ་གཅིག་དང་ཙིསྟ་གཅིག་གིས་རཏྣ་སམ་བྷ་བའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་<milestone unit="line" n="414.5"/>ངོ་། །ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི་བྷརྙར་རྨ་བྱའམ་བྱ་མཚལ་ལུའི་འབྲས་བུ་དང་། བུད་མེད་སྐྲ་སེར་ལ་ལི་བའི་རཀྟ་གཅིག་གིས་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་ངོ་། །བྱང་ཕྱོགས་སུ་ཤང་ཤང་ངམ། ཕ་ཝང་གི་འབྲས་བུ་གཅིག་<milestone unit="line" n="414.6"/>དང་ཅིར་ཡང་རུང་བའི་ཙིསྟ་གཅིག་གིས་དོན་ཡོད་གྲུབ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་ངོ་། ཁྲར་ཕྱོགས་སུ་བྷརྙར་གླང་པོ་ཆེའམ་རྟ་སྔོན་པོ་ཞིག་གི་འབྲས་བུ་གཅིག་གིས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་ངོ་། །དབུས་<milestone unit="page" n="415"/><milestone unit="line" n="415.1"/>༄༅། །ཀྱི་བྷནྟྲར་དྲི་ཆེན་དང་། ཁྱི་དཀར་པོ་གཅིག་གི་འབྲས་བུས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་ངོ་། །གཟུགས་དང་མིང་རུས་ལྡན་པར་བརྟག །རྩིབས་ཆ་དབུས་དང་སྔ་ལ་འགོད། ཙིཉི་དཔེའུ་<milestone unit="line" n="415.2"/>ཆུང་གི་ལེའུ་སྟེ་ང་བརྒྱད་པའོ།། །།བྷརྙ་བཅོ་བརྒྱད་མེད་དུ་མི་རུང་ངོ་། །ཁྲག་སྣ་སྟོང་རྩ་བརྒྱད་མེད་ན་ཡང་། བརྒྱ་བཅོ་བརྒྱད་མེད་དུ་མི་རུང་ངོ་། ཁྲ་སྣ་ཚོགས་སྟོང་རྩ་བརྒྱད་མེད་ན་ཡང་། བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་མེད་<milestone unit="line" n="415.3"/>དུ་མི་རུང་ངོ་། །སྨན་སྣ་སྟོང་རྩ་བརྒྱད་མེད་ན་ཡང་། བརྒྱ་རྩ་བརྒྱ་མེད་དུ་མི་རུང་ངོ་། །གསུར་ཆེན་གྱི་དུ་བ་ཡང་མི་འཆད་པར་གཏང་ངོ་། །གཟུངས་མ་མཚན་དང་ལྡན་པ་བརྒྱད་མེད་ན་ཡང་། བཞི་མེད་དུ་མི་རུང་ངོ་།<milestone unit="line" n="415.4"/>དགོངས་པ་མཁན་གཅིག །སྐྱེས་བུ་སྔགས་མཁན་ངར་ཅན་གཅིག །དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་གྲྭ་བཞིར་ཁམ་རྒྱ་ཆེན་མོའི་སྙིང་པོ་བྲི། །དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་མུ་རན་ལ་ལོང་རྒྱབ་སྤྲེལ་བྲིའོ། །ཡང་སྤྲུལ་དང་བཅས་པར་བྱ། ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="415.5"/>བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་མཐའ་མ་བསྐོར། མདའ་བཞི་ཡང་བར་ཁྱམས་ལ་གཟུགས་བྷརྙ་བཞི་དགོད། དེའི་བར་ཁྱམས་བཞི་རུ་གསེར་ཕྱེ་མེ་ལོང་བཞི་དགོད། དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན་ནོ། །དཔལ་<milestone unit="line" n="415.6"/>ཆེན་པོ་རྩ་བཞི་ལས་བསྐྱེད་དེ། །ནང་རྟགས་ཕྱིར་ཤར་བས་སྨེ་བ་དཀར་ནག་ཏུ་བྱུང་སྟེ། སྨེ་བ་མདངས་ཀྱི་མ་མོ་ཞེས་བྱའོ། །དྲག་པོ་ཕུར་བུ་ལ་སྔགས་ནི། མ་མ་སྒག་ཨེ་ཀ༷་རུ་ལུ་ཞེས་བཏབ་བོ། །གུ་རྒྱ་གཏེར་གྱི་ལེའུ་<milestone unit="page" n="416"/><milestone unit="line" n="416.1"/>སྟེ་ང་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡུམ་སྦས་ལ་མཚམས་བཅད། །ཡུམ་རྣམས་བདུད་རྩིའི་ཆུས་བཀྲུས་ལ། །མདེའུ་སྦྲང་མ་དར་ལེ་བརྒན་གྱིས་མགུལ་ཆིངས་བྱས་ལ། ཡུམ་གྱི་དཔུང་པ་ནས་བཟུང་ལ། ཐེ་ཚོམ་སྤང་སྟེ་<milestone unit="line" n="416.2"/>ཡང་རྨ་བཅོམ་ལྡན་འདས་དང་དགོངས་སྤྱོད་གཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །མ་ལྟར་དབང་མ་བྱེད། དབྱིངས་ལས་ཡེ་ཤེས་སྦྱོར། སྲིད་ལྟར་ལྷས་མ་ངམ། གྲོགས་ལྟར་འཕྲག་མ་དོག །མཛའ་མོ་ལྟར་གཞུང་མ་ངན། བྲན་<milestone unit="line" n="416.3"/>ལྟར་སྙིང་མ་རིང་། དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་གྲྭ་བཞིར་དབང་བསྐུར་ལ་བཞག །དང་པོའི་ནུབ་མོ་བཤགས་པ་བྱ། དེ་ཕྱི་དེའི་ནུ་མོ་བར་ཆད་ཀྱིས་མི་ཚུགས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། ཕུར་པ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="416.4"/>བཞེངས་སུ་གསོལ། །དེའི་ཕྱི་དེའི་ནུབ་མོ་ནམ་མཁའ་ལྡིང་གཅིག་གིས་ཐུགས་དམ་བསྐང་། དེའི་ཕྱི་དེའི་ནུབ་མོ་ཙ་རས་བཟློག དེའི་ཕྱི་དེའི་ནུབ་མོ་ལུག་སྨུག་པོས་ཐུགས་དམ་བསྐང་། །ཡུམ་གྱི་དཔུང་ཁ་ནས་བཟུང་<milestone unit="line" n="416.5"/>ལ་ཐེ་ཙོམ་རྨའོ། །ཁར་སང་ཁར་ཉིན་སྔུན། མ་རུང་ངོ་མ་ཤེས་སྲིད་དུ་ངོ་མ་ཤེས། གྲོགས་སུ་ངོ་མ་ཤེས། མཛའ་མོར་ངོ་མ་ཞེས། བྲན་མོར་ངོ་མ་ཤེས། མ་རུ་ནི་ངོ་ཤེས་ན། དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ལྡན། གྲོགས་སུ་ངོ་<milestone unit="line" n="416.6"/>ཤེས་ན། བརྩེ་བའི་གཞུང་དང་ལྡན། མིང་པོར་ནི་ངོ་ཤེས་ན། གཟི་བརྗིད་ཆོས་དང་ལྡན། རྗེ་རུ་ནི་ངོ་ཤེས་ན། དབྱིངས་སུ་ནི་འབངས་སུ་མཆི། དེ་ནས་ཡབ་མངོན་རྫོགས་ཀྱི་རྒྱལ་པོས་སྲིན་ལག་ནས་བཟུང་སྟེ། ཡུམ་<milestone unit="page" n="417"/><milestone unit="line" n="417.1"/>༄༅། །གྱི་བྷ་ག་དབང་དུ་བསྡུས་ལ། སྤྱན་དྲང་སྟེ་དགུང་བཞིའི་ནུབ་མོ་ཤེལ་དཀར་པོ་ཡ་སངས་ཀྱིས་དཀར་མོ་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། དེ་ནས་ཁྱི་ནག་པོ་ཤེལ་མིག་གིས་མཚོ་སྨན་དང་ཀླུ་རྣམས་<milestone unit="line" n="417.2"/>ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་། པྲ་དབབ་པ་ཡང་ཡུམ་བདུད་རྩིའི་ཆུས་བཀྲུས། །ཀྟའི་ཐིག་ལེ་གདབ། སྲིན་ལག་ལ་སྐུད་པ་ནག་པོ་གཅིག་གིས་གདགས། གུང་མོ་ལ་སྐུད་པ་དཀར་པོས་གདགས་ལ་བཟུང་། པྲ་དབབ་པའི་<milestone unit="line" n="417.3"/>ཡུམ་མཚམས་བཅད། དེ་ནས་ཡུངས་དཀར་ལ་བསྔགས་ལ་སྤྱི་བོ་ནས་པྲ་དབབ་པའི་སྙིང་པོ་འདི་ཡང་བཟླས་སོ། །སྒག་རསྣ་མུ་དྲ་མུ་དྲ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་རག་མོ་ཛུ་ཛུ། ཁ་ལ་མ་ཏི་བྲུ༷་སྙིང་ཁ་རག་སྨྱོ། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཁ་ར༷་<milestone unit="line" n="417.4"/>རསྒ་ནི་ཐུམ་རི་ལི། ་།་ནི་ཏ་རྦད་བྲུ༷། གཞུང་ལས་འབྱུང་བའི་མ་མོའི་སྙིང་པོ་མཆེད། །ཕྱོགས་ཕྱོགས་སུ་ལྷ་དབོག །འཛབ་དབབ་བོ། །པྲ་དབབ་ཡུམ་པདྨའི་སྟེང་དུ་བཞགས་པ་ཕྱོགས་ཕྱོགས་སུ་དབང་བསྐུར་རོ། །དེ་<milestone unit="line" n="417.5"/>ནས་པྲ་ཕེབས་པ་དང་། དངོས་གྲུབ་ལུགས་བཞིན་བཤམས་ལ། བདུད་རྩིའི་བདག་ཡིན་པས། བསྙེན་བསྒྲུབ་བདུད་རྩིའི་འཛབ་བགྲང་ངོ་། །དེ་ནས་ཡང་སྲིན་ལག་ནས་བཟུང་སྟེ་པྲ་དབབ་བོ། །འཇིག་རྟེན་སྔ་མའི་<milestone unit="line" n="417.6"/>གཏམ་ཁྱེར་ནས་འོང་ངོ་། །རལ་གཅིག་མ་ཡིན་པས་སྙིང་པོ་ནས་དྲང་ངོ་། །སྒག་རསྒ་མུ་ཏྲ་རུ་ལུ་བྲུ༷། ཨོ་ཤི་མཉུ་དིསྟ་ཙཀྲ་བྲུ༷། །དེ་ནས་སྔགས་མཁན་གྱིས་ཞབས་གཡོན་པའི་མཐེ་བོང་ལ་བཏགས་ལ། ལུང་གིས་ཟིན་<milestone unit="page" n="418"/><milestone unit="line" n="418.1"/>པར་བྱས་ན་ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་གང་ལ་བཀོལ་བ་ཡང་འགྲུབ་བོ། །པྲ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་ཅུ་པའོ།། །།ཏ་ན་སྒྲོལ་བའི་ལུང་གིས་མ་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་སྐོངས། ག་ན་སྦྱོར་བའི་ལུང་གིས་འཕགས་པ་<milestone unit="line" n="418.2"/>རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐོང་། སྦྱོར་སྒྲོལ་གཉིས་སུ་མེད་པར་བལྟའོ། །སྦྱོར་སྒྲོལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་རེ་གཅིག་པའོ།། །།དབང་དུ་བསྡུ་བ་ཡང་གཉིས་ཏེ། ནམ་མཁས་འབྱུང་བ་དབང་དུ་བསྡུ་བ་དང་། ཆོས་ཉིད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="418.3"/>ཆོས་ཅན་དབང་དུ་བསྡུ་བ་དང་། སེམས་ཀྱི་སྲིད་པ་དབང་དུ་བསྡུ་བ་དང་། སྤྱོད་པས་དབང་དུ་བསྡུ་བ་དང་། བལྟ་བས་དབང་དུ་བསྡུ་བའོ། །དབང་དུ་གང་བསྡུ་ན། མ་མོ་དོན་གྱི་ལྷ་དགུ་དབང་དུ་བསྡུའོ། མ་མོ་འཁོར་<milestone unit="line" n="418.4"/>ལ་མི་གཟན་པར་དབང་དུ་བསྡུ་བ་དང་། བདག་མ་མོའི་དབང་དུ་མི་འགྲོ་བ་དང་། མ་མོ་བདག་གི་དབང་དུ་འདུ་བར་བསྡུའོ། །དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་གཉིས་པའོ།། །།ཆོས་དང་ནམ་མཁའ་གཉིས་སུ་<milestone unit="line" n="418.5"/>མེད། །ནམ་མཁས་འབྱུང་བ་བཞི་ལ་ཤི་ས་བསྟན་པ་དང་། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་བདག་དཔལ་ཆེན་པོས་སྲིད་པ་གསུམ་ཤི་ས་བསྟན་པ་དང་། དེ་གཉིས་ནི་བལྟ་བས་ཤི་ས་བསྟན་པའོ། །སྤྱོད་པས་ཤི་ས་བསྟན་པ་ནི།<milestone unit="line" n="418.6"/>ཧེ་རུ་ཀ་ཉིད་ཀྱི་སྨེ་བ་དཀར་ནག་ལས་བསྐྱེད་ནས། ཕྱི་རབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པ་རྣམས་བསྟན་པ་བསྲུང་བར་དམ་བཅས་པའི་ཆེད་དུ། འཇིག་རྟེན་གྱི་མ་མོ་བཀའ་བསྲུང་དུ་བཞག་གོ །ཕྲིན་ལས་ཀྱི་ཤི་ས་བསྟན་པ་ནི་<milestone unit="page" n="419"/><milestone unit="line" n="419.1"/>༄༅། །བདག་ཉིད་ཏིང་འཛིན་ལ་གནས་ཏེ། ཨོ་བཛྲ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་མ་ཧྭ་ལ༷་ཏེ་ཧ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་པས་སྐུ་ཆེ་ལ་ཡན་ལག་རགས་པ་ཆུ་ལས་ཆུ་བུར་རྡོལ་བའི་ཚུལ་དུ་ལྷག་གིས་བསྐྱེད་པས། དེའི་ཞལ་ནས། མ་<milestone unit="line" n="419.2"/>མ་རག་པ་མ་ལིང་ཐུམ་རྦད་ཛ་ཛ། ཞེས་བརྗོད་པས། ཡང་གསང་གི་མ་མོ་དྲུག་དང་། ཡང་གབ་དབང་གི་རྒྱལ་མོ་བཞི་པོ་དེ། བྱ་མདུན་དུ་ནམ་མཁའ་ལས་བབས་པ་བཞིན་ནམ། ཉ་བྱེ་ཚན་ལ་བསྒྱུར་བ་བཞིན་དུ་གྱུར་<milestone unit="line" n="419.3"/>ཏེ། ཅི་བཀའ་སྩལ། འཇིག་རྟེན་ཉམས་ཞིང་ཞབྲུགས་པ་ཅི་མཆིས་ཟེར་རོ། །དེ་ལྟར་སྐྲག་ཅིང་སྔངས་པ་ནི། འཆི་ས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་གསུམ་པའོ།། །།དཔལ་ཆེན་པོའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་རིན་པོ་ཆེའི་སྒྲོམ་<milestone unit="line" n="419.4"/>ལས། ཐུགས་ཀྱི་རྩ་བཞི་ཕྱོགས་བཞིར་གྱེས་པ་ཡང་། དར་དཀར་གྱི་སྐུད་པ་གསེར་གྱི་སྤུ་གུ་ནས་ཙམ་གཅིག་གནས་པ་ལས། སྙིང་ཁ་རག་རྦད་ཛ་ཛ་ཞེས་བརྗོད་པས། ཐུགས་ཀྱི་རྩ་ལས་འཐོན་ནས་ཕྲིན་ལས་ཀྱི་དོན་<milestone unit="line" n="419.5"/>མཛད་པའི་མ་མོ་སྐུ་མདོག་དཀར་མོ་གངས་རི་ལ་ཉི་མ་ཤར་བ་འདྲ་བ་ཕྱག་གཡས་ན་སྙིང་དང་ཁྲག་བསྣམས་པ། གཡོན་མདའ་གཞུ་ཐོགས་པ་མདུན་དྲང་པོར་བན་གླང་དཀར་པོ་བཅིབས་ཏེ་ཉི་ཟེར་འབུམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="419.6"/>བརྒྱན་པ། །ཟླ་ཚེས་སྟོང་གིས་བརྒྱན་པ་ཞིག་བྱུང་བས། །ཅི་བཀའ་སྩལ། ཞེས་ཟེར་ནས་མདུན་ན་འདུག་གོ །སྲིང་མོ་དཀར་མོ་དུང་ལོང་ཅན་ཞེས་བྱའོ། །ལྷོ་ཕྱོགས་ཀྱི་རྩ་བིཌརུ་འདྲ་བའི་སྒོ་ནས། སྐུ་ནས་ཙམ་ལས<milestone unit="page" n="420"/><milestone unit="line" n="420.1"/>མ་མོ་སྙིང་དུན་ལོང་སྲོག་རྩ་སྨྱོ་ཞེས་བརྗོད་པས། ངོས་གཡོན་དུ་སྐུ་མདོག་སྔོན་མོ་ཆུ་གླང་འབར་མ་ལ་ཆིབས་པ། སྐུ་དང་ཡན་ལག་སྦྲུལ་ནག་འབར་བས་ནི་བརྒྱན། ཟངས་ཀྱི་དྲ་བ་མིག་མངས་གཅིག་ནི་ཆིབས་ཀྱི་ཕྱི་<milestone unit="line" n="420.2"/>ལོང་ལ་བཏགས། ཕྱག་གཡས་ན་ལྕགས་ཀྱི་གསེར་མ་བསེ་གབ་ཀྱང་ཆེན་པོ་གཅིག་ཐོགས་པ། གཡོན་འབྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་གཅིག་བསྣམས་པ། སྐུ་ལ་རྨ་བྱའི་ཐུལ་པ་གཅིག་གསོལ་པ། །ཡིད་ཀྱི་དྲ་བ་བརྒྱ་སྟོང་གིས་<milestone unit="line" n="420.3"/>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་གཡོགས་པ།སྤྱན་གཡས་གཡོན་གཉིས་ཉི་ཟླ་འཁྱིལ་བ་ཙམ། ཅི་བཀའ་སྩལ་ཟེར་ནས་མདུན་དུ་འདུག་གོ །ནུབ་ཕྱོགས་ཀྱི་རྩ་དར་ལེ་བརྒན་གྱི་ལྕེའུ་འདྲ་བ་སྐུ་ནས་ཙམ་གཅིག་ལས། དྷརྨ་ར་ཙ་<milestone unit="line" n="420.4"/>རསྒ་ཛ་ཛ། ཞེས་བརྗོད་པས། སྐུ་མདོག་དམར་མོ་མེ་ལྕེ་མཆེད་པ་འདྲ་བ་ཟངས་ཀྱི་དྲེའུ་རྟ་སྨུག་པོ་ལ་རྔ་རྔོག་ལྕགས་ཀྱི་བྱས་པ། ཆེ་ཆུང་གི་དཔག་ཚད་བརྒྱད་ཁྲི་སྟོང་ཡོད་པ་ཞིག་ཞོན་ནས། སྐུ་ལ་ལེ་བརྒན་དམར་པོ་<milestone unit="line" n="420.5"/>གསོལ་བ། ཟངས་ཀྱི་ཞགས་པ་འདོམ་དགུ་བརྒྱ་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཡོད་པ་སྔ་གོང་ལ་བཏགས་པ་ཡིད་ཀྱི་འདྲ་བ་བརྒྱ་སྟོང་གིས་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་གཡོགས་པ། སྐུ་རགས་སྦྲུལ་གྱི་ཞགས་པས་བཅིངས་པ། ཕྱག་<milestone unit="line" n="420.6"/>ན་དུག་གི་གའུ་གཅིག་ནི་བསྣམས། ཅི་བཀའ་སྩལ་ཞེས་ཟེར་ཞིང་མདུན་ནས་ཡེ་རེ་འདུག་གོ །བྱང་ཕྱོགས་ཀྱི་རྩ་ལྗང་གུ་ནས་ཙམ་ལས། རུ་་་མ་མ་ཐུན་ཛ་ཛ། །ཞེས་རྗོད་པས། །ངོས་བྱང་མདུན་དུ་སྐུ་མདོག་ལྗང་<milestone unit="page" n="421"/><milestone unit="line" n="421.1"/>༄༅ སེར་རལ་པ་སྤྱི་བོར་བཅིངས་པ། སྤྱན་འབར་བ། སྐུ་ཁྲོ་མོར་བཞུགས་པ། སྐུའི་ཆ་ལུགས་འབར་བ། སྐྱེས་བུའི་ཆས་སུ་ཞུགས་པ་ཟབ་སླག་དམར་བཀྲ་ལ། ལྕགས་ཀྱི་སྟག་རལ་གྱིས་བརྒྱན་པ། ལྕགས་<milestone unit="line" n="421.2"/>ཀྱི་དྲེའུ་རྟ་ནག་གུ་ལ། རྔ་རྗོག་ཟངས་སུ་འདུག་པ། ཟབས་སུ་ཆག་གང་གྲུ་བཞི་ཡོད་པ་མགྱོགས་པའི་ཚད་གློག་པས་མྱུར་བ་ཅིག་ལ་ཞོན་ནས་བསྲེའི་སྒ་བསྟད་པ། ལག་པ་གཡས་ན་སྐྲུ་གྲི། ལག་པ་གཡོན་ན་སྦྲུལ་<milestone unit="line" n="421.3"/>ཞགས། དུང་ཁྲག་བསྣམས་པ་གཅིག་བྱོན་ནས། །ཅི་བཀའ་སྩལ་ཟེར་ནས་མདུན་ན་འདུག་གོ །མ་མོ་ལས་ལ་གཟུད་པའི་ལེའུ་རེ་བཞི་པའོ།། །།མ་མོ་མཚན་གྱི་རྣམ་གྲངས་ལ། །བཟླས་པ་ལས་ཀྱི་སྔགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="421.4"/>སོ། །ཡུམ་ཆེན་མོ་སེམས་ཀྱི་བུ་གཅིག་མ་ནི། ཡུམ་རྡོ་རྗེ་རྫོགས་བྱེད་མ་བྱ་སྟེ། ཡུམ་ཆེན་མོ་ཉིད་དོ། །དཀར་མོ་དབུ་དགུ་མའི་མཚན་གསོལ་བ། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། དཀར་མོ་རི་མ་ཏི། ས༷་སྒྲོ་ཏའི་སྐད་དུ། མ་སར་<milestone unit="line" n="421.5"/>དབང་ཕྱུག་རྡོ་རྗེ། ས་མན་ཛ་ཞེས་བྱའོ། །བོད་སྐད་དུ། དཀར་མོ་དབུ་དགུ་མ་ཞེས་བྱའོ། །གསང་བའི་མཚན་གསོལ་བ། རྡོ་རྗེ་ལྕམ་གཅིག་པདྨ་བསིལ་ཞེས་བྱའོ། །བཟླས་པ་ལས་ཀྱི་སྔགས་ནི། སྒག་ཁ་མུནྟྲ་སྨྱོ་རུ་ལུ་<milestone unit="line" n="421.6"/>ཧེ་མོ་ཨ་ལོ་ཙིསྟ་མ་མ་ལ་སྨྱོ་རུ་ལུ་ཧེ་མོ་ཡ་སྨྱོ་རུ་ལུ། ནཱ་ག་དརྙ་ཧེ་མོ་ཡ་སྨྱོ་རུ་ལུ། ཡ་ནན་ཤ་ཀྲོ་ཏ་རུ་ལུ། སྙིང་ཁ་རག་གསོག་ཐུན་སྨྱོ་རུ་ལུ། མ་སྨྱོ་སྲིང་སྨྱོ་ཐུན་སྨྱོ། །མཚོ་སྨན་རྒྱལ་མོའི་མཚན་གསོལ་བ། རྒྱ་གར་སྐད་<milestone unit="page" n="422"/><milestone unit="line" n="422.1"/>དུ། ཨུརུ་རེ་མ་ཏི་ཞེས་བྱའོ། །ས༷་སྐྲི་ཏའི་སྐད་དུ། འོད་དེའི་སྲིང་མོ་ཞེས་བྱ། བོད་སྐད་དུ། མཚོ་སྨན་ཆེན་མོ་དཔལ་ལྡན་ཞེས་བྱའོ། །གསང་བའི་མཚན་གསོལ་བ། གཉེན་གྱི་ཡུམ་གཅིག་ཀླུ་འབུམ་བསིལ་ཞེས་<milestone unit="line" n="422.2"/>བྱའོ། །བཟླས་པ་ལས་ཀྱི་སྔགས་ནི། བཛྲ་སྙིང་མགོ་ཆོད་ཏིང་ཁ་ཛ་ལ་མུན་ལོ་དན་ཏི་རྦད། ཡུ་ན་ད་འདི་རྦད་ད་ར་ད་མ་རྦད། ཐིམ་རམ་རྦད། ཤ་འཁྲུགས་ཏིག་སྣ་རྦད། སྲིད་པའི་བུ་མོའི་མཚན་གསོལ་བ།<milestone unit="line" n="422.3"/>་། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། འགུ་ཡ་རེ་མ་ཏི་ཞེས་བྱའོ། །ས༷་སྒྲི་ཏའི་སྐད་དུ། སྨུག་ནག་དབུ་ལྔ་མ་ཞེས་བྱའོ། །བོད་སྐད་དུ། སྲིད་པའི་བུ་མོ་ཞེས་བྱའོ། །གསང་བའི་མཚན་གསོལ་པ། ནམ་མཁའི་མཁའ་འགྲོ་དབྱིངས་རུབ་<milestone unit="line" n="422.4"/>བསིལ་ཞེས་བྱའོ། །བཟླས་པ་ལས་ཀྱི་སྔགས་ནི། བམ་ཚལ་པ་དུམ་བུ་ཁྲག་ཏི་རྦད། སྣ་མ་ནི་རྦད། ཤན་ཏིང་ཤན་ཏིང་རྦད། རྦ་ན་རྦ་ན་རྦད། དུམ་བུ་དུམ་བུ་ཚལ་པ་རྦད། རསྒ་རསྒ་རུ་དྲ་རྦད། སྙིང་ནག་སྙིང་སྲོག་རྩ་<milestone unit="line" n="422.5"/>རྦད། ཚལ་པ་ཚལ་པ་ཏི་ནི་རྦད། བ༷་རིལ་དམ་པ། དུམ་བུ་དིསྟ་ཙཀྲ་རྦད། དུར་ཁྲོད་མ་མོ་ཙ་མུན་ཏྲིའི་མཚན་གསོལ་པ། རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཀིང་ཀ་ར་མོ་ཞེས་བྱའོ། །ས༷་སྒྲོ་ཏའི་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་ཟླ་བ་རླུད་སྒྲོལ་མ་ཞེས་<milestone unit="line" n="422.6"/>བྱའོ། །བོད་སྐད་དུ། ཤི་ཛ་མུནྟྲ་ཞེས་བྱའོ། །གསང་བའི་མཚན་གསོལ་པ། རྡོ་རྗེ་སྒྲོན་མ་རྡོ་རྗེ་མཁའ་མཆོག་ཅེས་བྱའོ། །བཟླས་པ་ལས་ཀྱི་སྔགས་ནི། ཤི་ཙ་ཙ་རུ་ཐུན་ལུང་། གུམ་ཐུམ་ན་ལིང་གུམ་ཐུམ་རྦད། ཤ་སྦང་<milestone unit="page" n="423"/><milestone unit="line" n="423.1"/>༄༅། །ཀུག་ཚར་ལིང་མུགས་རྦད། མྱོགས་རྦད། མྱོགས་རྦད། ཙ་ར་ལིང་མ་མ་རསྒ་རུ་ཏྲ་རྦད། །ཅེས་བརྗོད་དོ། །མཚན་དང་བཟླས་པ་ལས་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་རེ་ལྔ་པའོ།། །།བུད་མེད་སྣེལ་གྲིར་ཤི་<milestone unit="line" n="423.2"/>བའི་འདོད་ཏོར་རྟ་ཡང་མོ་དང་། མོན་རབས་ཆད་ཀྱི་ཐོད་པ་དང་། སྤྱང་ཐོད་ཕག་ཐོད། གུ་གུལ་ནག་པོ་དང་། དུག་སྣ་ཚོགས་དེ་རྣམས་དགྲ་བོའི་ཁྱིམ་གྱི་སྒོ་ནས་བཅལ་བའི་རྐང་འདོམས་བཅུ་གསུམ་བཅལ་བའི་ས་<milestone unit="line" n="423.3"/>དེར། གཟའ་མིག་དམར་གྱི་ནུབ་མོ། །ནམ་གུང་ཕར་ཕྱེད་ཚུར་ཕྱེད་ན་མགོ་གླེའུ་རས་ཀྱི་འཕུར་ལ་ཁང་གསེང་དུ་སྦས་ནས། ནང་དུ་མིང་རུས་བཅུག་སྟེ། སྙིང་པོ་གོང་མ་ཀུན་བཟླས་ལ། ཁང་ཕྱི་བསྐོར་ན་རྟ་གཡག་<milestone unit="line" n="423.4"/>འཐབ་པ་བཞིན་དུ་རྟགས་མོད་ལ་འོང་ངོ་། །ཟླ་གསང་ནག་པོ་མན་ངག་གི་ལེའུ་བཅུད་ཀྱི་སྙིང་ཁུའོ། གོང་གི་མཇུག་སྡུད། འོག་གི་མགོ་འདྲེན་པའོ། །ཟླ་གསང་མན་ངག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་དྲུག་<milestone unit="line" n="423.5"/>པའོ།། །།རྟགས་ནི་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ནས་སྐུ་མདོག་དཀར་མོ། །དབུ་དགུ་མར་སྟོན་ཏེ། དེ་ལྟར་ངོ་མ་ཤེས་ན་ཡང་། རང་གི་མདངས་དཀར་ལ། མིག་སྤྲིན་དཀར་དུ་འདུག་ལ། ཆགས་པ་གཡོ་ན་གྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="423.6"/>རྟགས་ཡིན་ནོ། །སེམས་ཅན་སྨྱོ་འདྲེ་དང་། འབོག་འདྲེ་དང་། སྙིང་འགས་པར་བྱེད་པ་དང་། དབང་པོ་སྡོམ་པ་དང་། ཡན་ལག་ཕྲ་རུ་འཇུག་པ་དང་། ཡིད་འགག་པར་བྱེད་པ་དང་། ཡངས་ཤི་དང་ཡང་གསོས་ཀྱི་ནད་<milestone unit="page" n="424"/><milestone unit="line" n="424.1"/>ཡིན་ཏེ། འཇིག་རྟེན་སྔ་མ་ལ་དམྱལ་བའི་གྲོགས་རྡོ་རྗེ་ཡང་བྱེད་དང་། ཐིག་ལེའི་སྤྱོད་པ་ཉམས་པ་ཡིན་པས་དེའི་གཉེན་པོ་རང་གི་སེམས་ཀྱི་ཆད་པ་བྱུང་བ་ཡིན་པས། ཐོད་ཕྲེང་ཅན་དང་ཚངས་པ་ཕོ་ཉར་གཏོང་བ་<milestone unit="line" n="424.2"/>ཡིན་པས། དེའི་ནད་ཀྱི་གཏན་ཚིགས་དེ་ཡིན་ནོ། །གྲུབ་རྟགས་དང་དམ་ཚིག་དམྱལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་བདུན་པའོ།། །།འཇམ་དཔལ་ཡ་མ་རྭ་ཙའི་གསང་ཐུན་འདི་ཡང་། རྣལ་འབྱོར་པ་ཤེས་རབ་ཟབ་མོ་རྣམས་<milestone unit="line" n="424.3"/>ཀྱི་དོན་ཆེད་དང་། དཔལ་གཟི་བྱིན་བསྐྱེད་པ་དང་། ཕྲིན་ལས་བཅོལ་བ་དང་། དཀོན་མཆོག་གི་དབུ་འཕང་བསྟོད་པ་དང་། གཙུག་ལག་ཁང་དང་། དབེན་རིས་བསྲུང་བ་དང་། བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་དོན་དུ་གསང་<milestone unit="line" n="424.4"/>བ་ཐུགས་ཀྱི་རེག་ཆོད་དོ། །ཨོ་ཤི་མཉུ་ཡ་མ་རྭ་ཙ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི། སྒག་རསྒ་མུ་ཏྲ། བ་མུནྟྲ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། །རག་མོ་ཛ་ཛ་ཨེ་ཀ༷་ཁ་ལ་མ་ཏ༷་སྨྱོ། །དགྲ་བོ་དྲི་མ་ར་ཡ་ཛ་ཛ་དུ་མ་ར་ཡ། མུ་ར་དུ་ཡ་ཡ་མ་སྙིང་། ཡ་མ་<milestone unit="line" n="424.5"/>ཁྲག །ཡ་མ་དུ། ཡ་མ་རྦད། ཚལ་པ་བམ་རིལ། ད༷་པ་དུམ་བུ་མ་ར་ཙ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ་བརྗོད་དོ། །ཙིསྟའིསྙིང་མཚོ་སྨན་གྱི་ཐུན་འདི་ཡང་། ཡས་སྟགས་ནི་ཐོད་པ་བྱ་རོག་གི་རྗེས་དྲུག་པར་དུག་སྣ་ཚོགས་དང་། དམེ་ཁྲག་<milestone unit="line" n="424.6"/>རྣམས་གསུམ། ཁྱི་ནག་པོ་ཤེལ་མིག་གི་ཁྲག་སྩལ། ཡུངས་དཀར་ལ་སྔགས་ཤིང་། ས་མ་ཡ་དགྲ་བོའི་སྙིང་ལིང་རྦུད། ས་མ་ཡ་ས་མ་ཡ་དགྲ་བོའི་སྙིང་ཀི་ལི་ཀི་ལ་རྦུད། ས་མ་ཡ་དགྲ་བོའི་སྙིང་རསྒ་ཙིསྟ་རྦུད། ས་མ་<milestone unit="page" n="425"/><milestone unit="line" n="425.1"/>༄༅། །ཡ་དགྲ་བོའི་སྙིང་ཁྲག་ཚལ་རྦད། ས་མ་ལ་དགྲ་བོའི་སྙིང་ཧུར་བུ་ཧུར་རྦད། ས་མ་ཡ་གནས་གནས་ཐིབས་ཐིབས་རྦུད། ས་མ་ཡ་དགྲ་བོའི་སྙིང་ཁྲག་ཙིསྟ་རྦུད། ས་མ་ཡ་དགྲ་བོའི་སྙིང་རྩ་སྲོག་རྩ་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="425.2"/>རྦུད། ས་མ་ཡ་དགྲ་བོའི་ནིར་སོད། མྱ་ར་ཡ་ཙིསྟ་བ༷་རི་ལི་ལི་རྦུད་ཅེས་བཟླས། འདིས་ཟིན་པའི་ནད་ནི་བྱིང་ནད་དང་། མཛེ་ནད་དང་། ཕོལ་མིག་དང་། སྣོ་ཞིང་འབོག་པར་འོང་ངོ་། དཀར་མོ་དབུ་དགུ་མའི་ཐུན་ནི་<milestone unit="line" n="425.3"/>དམེ་ཁྲག་རྣམ་པ་གསུམ་བྷརྙའི་ནང་དུ་སྩལ། ཏྲག་རསྒ་མུ་དྲ་སྙིང་ཁ་རག་རྦད། ཆུ༷་ཐུམ་རི་ལི་ལི་སྨྱོ། །ཏྲག་རསྒ་མུ་དྲ་སྙིང་ཁ་རག །གོ་རོ་ཙ་ན་རྦད། སྙིང་རྩ་སྲོག་རྩ་རྦད། མ་མ་སྙིང་རཀྟ་ཐུན་སྨྱོ། །མ་མ་རྭ་ཙ་ཡ་<milestone unit="line" n="425.4"/>ཡ་ཐུན་སྨྱོ་དྲི་སྲོག་རྦད། །ཆུམ་ཐུམ་རི་ལི་ལི་དུ་ན་ཡ་མ་སྙིང་མྱ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ནད་སྙིང་འགས་པ་དང་། གཟེར་བ་དང་། ཡན་ལག་འབྲལ་བར་བྱེད་དོ། །སྲིད་པའི་བུ་མོའི་ཐུན་ནི། བྷསྟོ་ཡ་ཨེ་ཁྲམ་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="425.5"/>བྲིའོ། །གླང་པོ་ཆེའི་མཆེ་བ་དང་། དམེ་ཁྲག་གསུམ་དང་། ས་ལ་སྐྱེས་པའི་དུག་སྣ་ཚོགས་བྷནྟྲར་སྩལ། དྷ་ར་མ་ཤང་ཀི་རི་ཨུཉི་ཀུ་རུ་ཧུ༷་ཕཊ། དང་ས་པ་ལིང་མུ་ལིང་དུ་རུ་དུ་རུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཀརྨ་ཙནྟྲ་མུ་ཏིང་དུ་རུ་དུ་ཧུ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="425.6"/>དུག་སྔགས་སོ། །རསྒ་མུ་རུ་མུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཚབ་པ་ལ་ནི་ཤི་དགྲ་བོ་ལ་གྲྭ་ཧྭ། པདྨ་ནིར་ཏ་ར་ཏི་རུ་རེའུ་མ་ཏི་སྨྱོ། ཨོ་ཏབྱ་ཐུ་དུ་ཧུ་རོ་ཧུ་བེ། ཙི་ཏི་བ་ཏི་སི་ཏི་ར་ཧོ་སྲ རུ་རུ་རུ་སོ། །ཨེ་བི་ཤ༷་པྲ་བེ་ཤ༷ །བེ་ཤ་བ་རུ་<milestone unit="page" n="426"/><milestone unit="line" n="426.1"/>བོ། ཤ་ཀར་ཐུན་སྨྱོ། །དུན་ཏིང་ཐུན་སྨྱོ། །འདིས་ཟིན་པ་ན་འགག་ནད་དང་། ཆུ་སོང་འགག་པ་དང་། སྦོས་ནད་དང་། སྐྱིགས་འདྲེན་པ་ལྟར་འོང་ངོ། །ཛ་མུསྦྱིའི་ཐུན་གྱི་ལས་སྟགས་ནི། ཁྲག་སྣ་གསུམ་དང་། བོང་ང་<milestone unit="line" n="426.2"/>ནག་པོ་དང་སྤྱང་ཀིའི་ཁྲག་དང་། བུ་མོ་གཞོན་པའི་མངལ་ཁྲག་དང་། སྙིང་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་སྩལ། བྲ་བོ་དང་སྲན་མ་ལ་ཟན་ཟུར་གསུམ་དུ་བྱས་ལ། དེའི་ནང་དུ་དགྲ་བོའི་མིང་རུས་བཅུག་ལ་དེར་སྩལ། སྔགས་ནི། རུ་<milestone unit="line" n="426.3"/>དྲ་རྦད། རསྒ་རྦད། མ་མ་སྙིང་རྦད། ཙིསྟ་རྦད། ཁ་དུ་མ་རྦད། མྱ་ར་ཡརྦད། བལ་ཕྱུག་བལ་ཕྱུག་མ་མ་ཐུན་ཐུན། ནུར་སོད། ནིང་རི་ནི་བ་བ་རུ་རྦད། ནད་ནི་ཀླད་གཟེར་དང་། རྒྱུ་ཞོབྲིལ་དང་། མྱོས་ནད་དུ་འོང་། ན<milestone unit="line" n="426.4"/>མ་གུང་དང་། ཉིན་གུང་དང་། གནམ་སྟེང་ལ་བཟླའོ། །སོ་སོའི་དགྲ་བོའི་གཟུགས་ལ་གནས་བཞིར་ཕུར་བུ་བཏབ་ལ་ཐུན་སྦྲེང་ངོ་། ཁེན་ཏུ་རྒྱུད་ཀྱི་ངན་སྔགས་ཞེས་ཀྱང་བྱ། ཐུགས་ཀྱི་རེག་ཆོད་ཅེས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="426.5"/>བྱའོ། །ཡུངས་དཀར་གྱིས་བྲབ་གུ་གུལ་གྱིས་བདུག་གོ །ཐུན་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་རེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཐོད་པའི་ཁྲག་དཀར་དམར་དུ་འདྲེས་ན། ཡབ་ཡུམ་གཉིས་སུ་མེད་པའི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པ་ཡིན་<milestone unit="line" n="426.6"/>ནོ། །ཐོད་པའི་ཁྲག་བོ་ན་སྒྲིབ་པ་ཡིན་ནོ། །བཤགས་པ་བྱ། ཐོད་པ་འགུལ་ཞིང་ལྡེག་ན་ཕོ་ཉ་རྣམས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པ་ཡིན་ནོ། །ཁོལ་ཞིང་རླངས་པ་བྱུང་ན་ཁྲོ་བོ་ཞེ་སྡང་ཅན་གྱི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པ་ཡིན་ནོ། །དེ་<milestone unit="page" n="427"/><milestone unit="line" n="427.1"/>༄༅། །ལས་ནག་པོར་འགྱུར་ན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པ་ཡིན་ནོ། །ཐུན་གྲུབ་རྟགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་རེ་དགུ་པའོ།། །།རབས་ཆད་ཐོད་པ་གང་ཡང་རུང་། །གཟུགས་བཅུག་ཁ་བཅད་རྒྱས་གདབ་<milestone unit="line" n="427.2"/>བོ། །མཚལ་གྱིས་སྦྲུབས་སུ་རི་བདུན་བྲི། །སྙིང་པོ་འབོད་རྦད་བྲིའོ། །སྤྱི་བོར་མུ་ཁ་ལེ་ཡང་བྲིའོ། །དེ་གར་འཇུག་པར་ཡུངས་དཀར་ལ་སྔགས་ཤིང་རས་སུ་འཕུར་པ་ལམ་རྒྱ་གྲམ་དུ་སྦས་ན་གྲིར་འཆིའོ། །བང་སོའི་<milestone unit="line" n="427.3"/>ཟུར་རམ་དུར་མ་ཆད་དམ་ཁྲག་གམ། ལ་བཙས་གང་ཡང་རུང་ཀླུའམ་གདུག་པ་ཅན་ཡོད་པའི་སར་ཆུ་མིག་བྲམ་ཅན་དུ་སྦ། དུས་ཉི་མ་ཕྱེད་ལ་བྱ། དེ་ལྟར་བྱས་ན་རྟགས་ཀྱང་མྱུར། །དེས་ཀྱང་འགྲུབ་པར་མ་གྱུར་ན།<milestone unit="line" n="427.4"/>ཕྱུང་ལ་གཏན་པའི་སྟེང་དུ་བཞག །ས་ཕུག་ནང་དུ་རེ་བ་གདིང་། །ཆུ་ཡིས་བྲན་ལ་སྙིང་པོ་བཟླས། །སོ་དང་སེའུ་དང་ཡུགས་བོར་ན། །བསྲེས་ལ་ཞིབ་ཏུ་བརྡུང་བར་བྱ། །ཕག་པའི་ཐོད་པར་བླུག་ནས་ནི། །རྒྱ་མཚོ་ཆེན་<milestone unit="line" n="427.5"/>པོའི་ནང་དུ་བསྒྱུར། །ནམ་ཡང་ཐར་བར་མི་བྱའོ། །ཕྲིན་ལས་རྦོད་གཏོང་མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་ཅུ་པའོ།། །།དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྐྱེ་མེད་རྣམ་དག་ནམ་མཁའ་དག་པ་ནས། །སྣང་ལ་མ་<milestone unit="line" n="427.6"/>འགགས་སྣ་ཚོགས་གཟུགས་སུ་ཤར། །སྐྱེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་འབར་བའི་སྐུར་བསྟན་པ། །ཧུ༷་ལས་བསྐྱེད་པའི་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ཆེན་པོ་ལས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ན་རབ་བྱམས་མ་ལུས་<milestone unit="page" n="428"/><milestone unit="line" n="428.1"/>ཀུན། །ར༷ཡ༷་ཁ༷་ནི་འཕྲོ་འདུས་བསྲེག་སྦྱངས་བཀྲུས། །སྟེང་འོག་ཕྱོགས་མཚམས་འཁོར་ལོས་པདྨར་གནས། །ཨོ་སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་བུརྙ་གརྙེ་ལམ་པདྨ་དྷ་ར་ཨ་དྷི་ཁེལྒ །གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་ནམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="428.2"/>ལས། །འཐོར་བྱེད་རླུད་ནག་ཚོགས་ཀྱི་རྒྱ་གྲམ་གཏམས། །ཆགས་བྱེད་རཀྟ་ཚོགས་ཀྱི་རྦ་ཀློང་འཁྱིལ། །ཀེང་རུས་འབར་བའི་རི་རབ་མི་བཟད་བརྩེགས། །ས་གཞི་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གཅལ་བཀྲམ་སྟེ། །ཞིང་ཆེན་གསར་<milestone unit="line" n="428.3"/>རྙིང་གཏམས་པས་མཐའ་དབུས་བརྡལ། །ཨེ་ཡ༷་ཁ༷་རྦུ་བྲུ༷། མི་བཟད་སྨུག་ནག་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ནི། ཆུ་སྲིན་བྱེ་བ་ས་ཡའི་ཐོད་པ་ལས། །མི་བཟད་དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་རྩིགས་རྨང་བྱས། །དྲེགས་པའི་ཐོད་<milestone unit="line" n="428.4"/>དགུ་འབར་བའི་རྩིགས་པས་བརྩིགས། །གནམ་ལྕགས་ངུར་མོ་འབར་བའི་གཟེར་ཆེན་བཏབ། །རིན་ཆེན་མཆོག་གིས་ཟུར་བཞི་མཛེས་པར་བརྒྱན། །གཡུ་འོད་སྔོན་པོར་འབར་བའི་ཁ་བད་ཅན། །མུ་ཁྱུད་གནམ་<milestone unit="line" n="428.5"/>ལྕགས་འབར་བའི་རི་ཡིས་བསྐོར། །བྲུ༷་བི་ཤྭ་བི་ཤུསྟེ་རྙོ་ན་ཙཀྲ་ཧུ༷། མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཟླ་གམ་དབང་ཆེན་འབར་བའི་མཎྜལ། །གྲུ་ཆད་གྲུ་བཞི་སྒོ་ཁྱུད་བཞི་དང་ལྡན། ཐོད་ཕྲེང་རྡོ་<milestone unit="line" n="428.6"/>རྗེ་ར་བ་མེད་དཔུང་འབར། ཙྭ་ན་བཛྲ་ལ་མཎྜ་ལ་ཧུ༷། །ཞིང་ཆེན་ཞིང་ཆུང་མང་པོ་གཅལ་དུ་བཀྲམ། །མཆོག་ཆེན་མཆོག་ཕྲན་མང་པོ་གདན་དུ་བཏིང་། །ཐེའུ་དྲང་དགུ་བརྒྱ་མང་པོའི་གབ་ཚེ་ལ། །ལྷ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་མང་<milestone unit="page" n="429"/><milestone unit="line" n="429.1"/>༄༅། །པོའི་ནང་རྟེན་ཅན། །ནིརེ་ཏུ་ནི་རི་ཏི་ར་བ༷། ཨིན་དྲ་ཏི་ར་བ༷། དེ་བ་ཏི་ར་བ༷། རསྒ་ཏི་ར་བ༷། རུ་་་མཎྜ་ལ་ཧུ༷། དུར་ཁྲོད་དབྱིངས་ནས་ཕྱག་རྒྱའི་སྐུར་གསལ་བ། །མདོག་བཟང་ནག་མོ་རལ་པའི་དབུ་རྒྱན་<milestone unit="line" n="429.2"/>ཅན། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་སྣ་ཚོགས་འཇིགས་པས་བརྒྱན། །རླུད་ནག་འཚུབ་མའི་ནང་ན་སྐུ་ཡི་ཕྱག་རྒྱར་གསལ། །ཨོ་རུ་རུ་རོ་རུ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་མ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཛ་ཛ། ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་གཞལ་ཡས་ཁང་གི་ལེའུ་སྟེ་དོན་<milestone unit="line" n="429.3"/>གཅིག་པའོ།། །།དཔལ་ལྡན་ལྷ་མོ་འགྲོ་ཀུན་བྱམས་མ་ཁྱོད། །སེམས་ཅན་ལ་ནི་བྱམས་མགོན་མ་དང་འདྲ། །མི་བསླུ་དམ་ཚིག་རྗེས་སུ་དགོངས་མཛད་དེ། །བདག་ལ་བརྩེར་དགོངས་གནས་འདི་<milestone unit="line" n="429.4"/>ཉིད་དུ་སྤྱོན། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། ཨེ་གྱེ་ཧི་མ་མ་་ག་རུ་དྲ་མ་མ་ས་མ་ཡསྨྱོ། །རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་ཛ༷༷ དད་པ་དང་ནི་དམ་ཚིག་གིས། །མ་གཅིག་ལྷ་མོ་སྤྱན་འདྲེན་ན། །བྱང་ཤར་མཚམས་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །འཇིགས་<milestone unit="line" n="429.5"/>བྱེད་ཆེན་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྤྱོད་པ་རླབས་ཆེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། ཁུགས་དྲག་མཐུ་ཆེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཁྱབ་འགྲོ་རྩལ་ཆེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །དགྲ་བགེགས་འདུལ་བྱེད་གཤེགས་སུ་<milestone unit="line" n="429.6"/>གསོལ། །ཡོན་བདག་འཆི་བདག་བཟློགཕྱིརགཤེགསསུགསོལ། །ཁྲགའཐུངཆེནམོགཤེགསསུགསོལ། །འཇིག་རྟེན་འཁྲུགསབྱེདགཤེགསསུགསོལ། །བདུད་ཀྱི་ཡུམགཅིག གཤེགསསུགསོལ། །གཤིན<milestone unit="page" n="430"/><milestone unit="line" n="430.1"/>རྗེའི་ལྕམ་གཅིག་གཤེགས་སུ་གསོལ། །འདོད་ཁམས་དབང་ཕྱུག་གཤེགས་སུ་གསོལ། །འ་་མ་སྟོང་འཁྱིལ་ནང་བཞུགས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །གཡས་ཀྱི་ཕྱག་གིས་རླུང་འ་་བསྣམས་པ་ནི། །རླུང་ནག་ནང་<milestone unit="line" n="430.2"/>ནས་རལ་གྲི་ཕྱུང་བའི་ཚུལ། །དགྲ་བོ་ཆེ་གེ་མོ་ཡི་རྩད་གཅོད་མ། །དམ་ཚིག་བཞིན་དུ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །གཡོན་ན་ནེའུ་ལེའི་རྐྱལ་པ་ཐོགས་པ་ནི། །མི་མགོ་བཅད་པ་བཟླས་པའི་སྣོད། །དགྲ་བོ་ཆེ་གེ་མོ་ཡི་དྲུང་<milestone unit="line" n="430.3"/>འབྱིན་མ། །དམ་ཚིག་བཞིན་དུ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྔོན་ཚེ་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀའི། །སྤྱན་སྔར་ཁས་བླངས་དམ་བཅས་པའི། །མ་རུ་ཙེ་ཡི་སྒོ་འགྲམ་དུ། །ཁས་བླངས་མནས་བོར་ད་སྐུལཅིག །དམ་ཚིག་བཞིན་དུ་<milestone unit="line" n="430.4"/>གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། །ཨེ་གྱེ་ཧི་རུ་རུ་རོ་རུ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་མ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཛ་ཛ། ཨུ་གསྣྲོ་ཡ་ཨུ་གསྣྲོ་ཡ་ཨོ་ཧུ༷། ཁྱེད་ནི་འདོད་ཁམས་འཕྲུལ་མོ་ཆེ། །ང་ནི་རྣལ་འབྱོར་སྒྲུབ་པ་པོ། །ཟས་ངན་བཱ༷་ས་ཟ་ཟ་<milestone unit="line" n="430.5"/>ཞིང་། །སྐོམ་ངན་རཀྟ་འཐུང་འཐུང་གི །སྣོད་དང་བྷརྙ་ཐོགས་ཐོགས་ཀྱི། །གནས་ངན་བྲག་ཕུག་རྒྱུ་རྒྱུ་ཡི། །གོས་ངན་གཡང་གཞི་རྒྱན་གྱོན་གྱི། །མཚོན་ངན་ཕུར་བུ་འདེབས་འདེབས་ཀྱི། །ལས་ངན་དགྲ་བགེགས་<milestone unit="line" n="430.6"/>སྒྲོལ་སྒྲོལ་གྱི། །དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབས་ཀྱི་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷། ཨེ་གྱེ་ཧི་ཏབྱ་ཐུ། རུ་རུ་བ་རི་དྷ་བ་རོ་ས་རུ་རུ་རོ་རུ་བོ་དྷ་བ་ཏོས་སི་ཧུ༷་ཛ། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་པ་གཉིས་ལ་དབང་བསྒྱུར་<milestone unit="page" n="431"/><milestone unit="line" n="431.1"/>༄༅། །ཞིང་། །སྔོན་ཚེ་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀའི། །སྤྱན་སྔར་ཁས་བླངས་དམ་བཅས་པའི། །རྣལ་འབྱོར་བདག་གི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མཛོད། །ནག་མོ་རེ་མ་ཏི་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །མ་མོ་ཁྱེད་ལ་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="431.2"/>འབུལ་བ་ནི། །དགྲ་བོ་ཆེ་གེ་མོ་འདི་ལགས་ཏེ། །ཕུང་པོ་ལྔ་དང་འབྱུང་བ་ལྔ། །ཡུལ་དྲུག་དབང་དྲུག་རྣམ་ཤེས་དྲུག །ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་བཅས་པ་ནི། །མ་ལུས་བཞེས་ནས་བསྣམས་སུ་གསོལ། །མ་མོ་དམ་<milestone unit="line" n="431.3"/>བཅས་འདིར་སྤྱོན་ཤ་ལ་སྤྱོན། །འབྱུང་པོ་འབྱུང་མོའི་ཤ་ནི་ཟན་ལས་ཞིམ། །མ་མོ་དམ་བཅས་འདིར་སྤྱོན་ཁྲག་ལ་སྦྱོན། །འབྱུང་ཕོ་འབྱུང་མོའི་ཁྲག་ནི་ཆང་ལས་ཞིམ། །མ་མོ་དམ་བཅས་འདིར་སྤྱོན་རུས་<milestone unit="line" n="431.4"/>ལ་སྤྱོན། །འབྱུང་པོ་འབྱུང་མོའི་རུས་པ་མར་ལས་ཞིམ། ཁྲ་ཁྲག་རུས་པའི་དམ་རྫས་འདི་གསོལ་ལ། །བདག་གི་བརྣག་པའི་ལས་འདི་མཐར་ཕྱུང་ཞིག །རུ་རུ་རོ་རུ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་མ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཛ་ཛ། །ཁ་ར༷་བ་ལ་བ་<milestone unit="line" n="431.5"/>ཏི་མ་བ༷་མ་བ༷་མ་ཁུ་ཧི་ཁྭ་ཧི་ཁུ་ཧི། དགྲ་བོའི་སྙིང་ཙིསྟ་ཁུ་ཧི་ནཱ༷་ས་ཁུ་ཧི་རཀྟ་ཁུ་ཧི། ནི་རི་ཏི་ཁུ་ཧི། བ་སུ་ཏ་ཁུ་ཏི། གཟུགས་ཕུང་དབང་པོ་ལྔ་གསོལ་ལོ། །རོལ་ཅིག་མངོན་དུ་མཛོད་ཅིག །མ་སྨྱོ་རུ་རུ་ཁུ་ཧི་མའོ་<milestone unit="line" n="431.6"/>མའོ། །སྤྱན་དྲང་བ་དང་ཕྱག་འཚལ་བའི་ལེའུ་དོན་གཉིས་པའོ།། །།མ་མོ་ཁྱོད་ལ་མཐོལ་བཤགས་གསོལ་བ་ནི། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་སྒྲུབ་པ་པོས། །ཐོག་མ་མེད་པའི་དུས་མཐའ་ནས། །མཚམས་མེད་<milestone unit="page" n="432"/><milestone unit="line" n="432.1"/>ལྔ་དང་མི་དགེ་བཅུ། །མདོར་ན་སྡིག་པ་ཅི་མཆིས་པ། །དེ་དག་བདག་གིས་སོ་སོར་བཤགས། །ཨོ་བཛྲ་ས་ཏྭ་ས་མ་ཡ་སོགས་བྱ། །མ་མོ་ཁྱོད་ལ་དངོས་གྲུབ་སློང་བ་ནི། །དགྲ་བོཆེ་གེ་མོ་ནི་འདི་ལགས་ཏེ། །དུས་<milestone unit="line" n="432.2"/>བཏབ་སྟུངས་ལ་ཚེ་འདིའི་འདུ་བྱེད་སྐུམ། །གཟུགས་ཕུང་ཆོམས་ལ་ཡིད་ཕུང་ཆིངས། །འཁོར་ཤིག་ཚང་དཀྲུག་ལས་མཛོད་ཅིག །ངས་ཀྱང་དམྱལ་བའི་མི་འདའོ། །ཁྱོད་ཀྱང་དམ་ལས་མ་འདའ་ཞིག །མའོ་མའོ། མ་<milestone unit="line" n="432.3"/>ཤོད་མ་ཤོད། ཙ་པ་ལ་ཙ་པ་ལ། ཧི་ལི་ཧི་ལི། རུ་རུ་སྨྱོ། །གསོལ་ཅིག་རོལ་ཅིག །མངོན་དུ་མཛོད་ཅིག མ་དུས་གདབ་སྟུངས་ལ་ཚེ་འདིའི་འདུ་བྱེད་སྐུམ། ས་མ་ཡ་ས་མ་ཡ། ཧ་ན་ཧ་སྟུ༷། གིང་ཀ་ར་གིང་ཀ་ར་ལས་<milestone unit="line" n="432.4"/>མཇོད་ཅིག །མ་མོ་ཁྱེད་ལ་ཕྲིན་ལས་བཅོལ་བ་ནི། །དགྲ་བོ་ཆེ་གེ་མོ་འདི་ལགས་ཏེ། ཀྱེ་མའོ་ནད་ཀྱི་བདག་མོ་ནི། །གཤིན་རྗེས་ཁམས་ཀྱི་སྲིང་གཅིག་མ། །འཇིགས་པའི་ལན་བུ་གཅིག་མ་སྟེ། །རོ་ཉེ་མཛེས་པས་<milestone unit="line" n="432.5"/>རྣམ་པར་བརྒྱན། །ཆ་ལུགས་མ་ལུས་འཆང་བྱེད་མ། །རྐང་སྒྲོག་ལྕགས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་དཀྲིས། །ཕྱིན་ཕྱོགས་དྲེའུའི་ཕ་ལ་ཞོན། །འབྱུང་པོ་ཕལ་ཆེན་ཀུན་གྱིས་མཐོང་། །འབྱུང་པོ་ཕལ་ཆེན་ཤ་ལ་ཆེམ་ཆེམ་ཟ། །མི་ཁྲག་<milestone unit="line" n="432.6"/>ཆང་གིས་ར་རོ་མྱོས། །མཚན་མོ་རྦད་པས་དཔག་ཚད་དགྲ་རྣམས་ཟ། །ལོངས་ཤིག་དེ་ནི་དགྲ་རྣམས་ལོངས རལ་པ་འབར་བས་སྟོངས་ཁམས་སྡངས། །དགྲ་རྣམས་ཁྲག་གིས་སྐོམ་གྱི་རྒྱ་མཚོར་བསྐྱིལ། །དགྲ་<milestone unit="page" n="433"/><milestone unit="line" n="433.1"/>༄༅། །རྣམས་ཤ་ནི་ཁྱེད་ཀྱི་རྒྱགས་མིད་ཅིག །ཕོངས་པས་དགྲ་ཡིས་སེམས་འདྲེན་མ། །དུས་ལ་བབ་ཀྱི་ད་ཟོ་ཞིག །ཀྱེ་མ་རིམས་ཀྱི་རྐྱེན་མོ་ཆེན་མོ་སྟེ། །འཚུབ་མ་སྟོང་འཁྱིལ་བྱེད་པ་མ་མོ་ཁྱེད་ཀྱི་མཐུ། ་རྐོང་<milestone unit="line" n="433.2"/>ལོ་རླུང་ཁྱེར་ས་ལ་མ་རིག་ང་ལ་ཡོད། །སྙིང་རྩ་མ་ཉམས་སྐམ་པ་ང་ལ་ཡོད། །མི་དབང་འབྲས་བུ་སྐམ་པ་ང་ལ་ཡོད། །འཆི་ཁའི་མཚལ་ཏིག་སྐམ་པ་ང་ལ་ཡོད། །མ་མོ་རྟོགས་པའི་དབང་གིས་ཐང་གཅིག་མི་བཀྲེས་<milestone unit="line" n="433.3"/>སམ འཛར་བའི་སྣོད་དུ་བྱས་པའི་དགྲ་བོ་ཁྲིད་དེ་ཤོག །མ་མོ་ཁྱེད་ཀྱི་མཐུ་ཡི་ཁྱད་པར་ནི། །ཤིག་ཤིག་གཏོགས་སྤྱོད་ཤིགས་པ་བྱང་ཆུབ་ལམ། །གཏུབས་ཤིག་དམྱལ་བ་སྒྱུ་མ་ཁྱད་པར་གྱིས། །གཏུབས་ཤིག་མ་མོ་<milestone unit="line" n="433.4"/>ཁྱེད་ཀྱི་མཐུ་དང་དབལ་སོ་ནི། །ཐབས་མཆོག་སྙིང་རྗེའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །རི་མཆོག་རྩ་བའི་བྲག་ཕུག་ཏུ། །ཀ་ར་སྙི་རའི་རྒྱུ་ལྕགས་ཀྱི། །རུས་པ་ཕུང་བར་བཤིག་པར་མཛོད། །མ་མོ་དམ་ཚིག་ལས་མཛོད་ཅིག<milestone unit="line" n="433.5"/>ཨོ་ཏབྱ་ཐུ་རུ་རུ་བི་ཏི་ཏིཁྱི་བ་ཏོ་སི། རུ་རུ་རོ་སྲ བི་ར་དྷ་བ་ཏོ་སི་གྲྭ་ཧྭ། ཏབྱ་ཐུ་རུ་རུ་བི་ཏིཇི་བ་ཏོ་སི། རུ་རུ་རོ་རུ་བི་ཏིཁྱི་བ་ཏོ་སི་ཧུ༷་ཛ། སྙིང་པོ་འདི་ལན་དྲུག་ཅུ་བརྗོད། རལ་ཆེན་ལན་བདུན་བརྡབ། གདུང་བའི་ང་རོ་<milestone unit="line" n="433.6"/>ཕྱུང་། འབོད་པའི་བརྡས་བོད། ཡུན་གྱིས་མ་མོ་ཁྱེད་ལ་གསོལ་བ་འདེབས་ན། བདག་ཅག་གིས་བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་གུད་མཆིས་ན། །བསམ་པ་ཙམ་གྱིས་གྲུབ་པར་མཛོད་ཅིག །མ་མོ་ཁྱོད་ཉིད་བདག་གིས་<milestone unit="page" n="434"/><milestone unit="line" n="434.1"/>འགྲུབ་འགྱུར་ཅིག །ཕྲིན་ལས་བཅོལ་ཞིང་ཐུགས་དམ་སྐོང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་གསུམ་པའོ།། །།ཆོ་ག་འདིའི་ཐབས་ནི་བྱ་རོག་འུག་པའི་དང་རུ་ལ། ་༑ག་ཤོག་གྲུ་བཞི་ཚོན་རེ་བ་གཉིས་གཅིག་ལ་མིང་བྲི། གཅིག་ལ་<milestone unit="line" n="434.2"/>དགྲའི་བླ་བྲི། ཁྱི་ཁྲག་དང་ར་ཁྲག་གིས་ཀླན། བར་དུ་ཤོག་བུ་གྲུ་བཞི་པ་གཅིག་ལ། ཨ་ཐྲོ་་ག་རསྒ་ཕྱེ། བྱ་བ་བྲིས་ལ་བར་དུ་གཞུག །རྩ་བ་ཚོན་སྐུད་ཀྱིས་དཀྲི། །ཡང་ཤོག་གྲུ་གསུམ་ཐིག་གུས་བཏགས་ལ་སྔགས་<milestone unit="line" n="434.3"/>བར་དུ་གཞུག །མ་མ་ཏྲག་རསྒ་མྱ་ར་ཡ་ཕྱེ། ཞེས་བརྗོད་ལ། །ཡུངས་ཀར་ལ་གདབ། རླུད་ཆེན་པོ་ལ་ཕྱར་རོ། །ལས་བྱང་དུ་འབྱུང་བ་བཞིན་བསྐུལ་ཞིང་ལས་བཅོལ་ལོ། །ལྷ་དང་དབྲལ་བར་ཡང་བྱེད་དོ། །ནང་<milestone unit="line" n="434.4"/>འཐབ་ཏུ་གཞུག་ན་ཡང་གྲུབ་བོ། །ཡང་ན་ཤོག་ཤོག་གཅིག་ལ་དགྲ་བོའི་མིང་བྲི། །གཅིག་ལ་ལྷ་འདྲེ་མི་སྲུན་པའི་མིང་བྲིས་ལ་བར་དུ་སྔགས་གཞུག ཁེང་རིང་པོ་ལ་བཏགས་ལ། རླུ་་ཆེན་པོ་ལ་ཕྱར་ན་མཐར་ཕུང་<milestone unit="line" n="434.5"/>བར་འགྱུར་རོ། ཁོ༑ག་ཤོག་གྲུ་བཞི་ཚོན་གང་བ་ལ། ར་རོག་པའི་ཁྲག་གིས་དགྲ་བོའི་མིང་བྲི། སྙིང་པོ་ནི་ཤོག་ཤོག་ཚོན་གང་པ་གཅིག་ལ། ཁྱི་རྒྱ་བོའི་ཁྲག་གིས་དགྲ་བོའི་བླ་གྲི། །སྐྱེར་མདའ་ཟུང་གཅིག་ལ། གཅིག་<milestone unit="line" n="434.6"/>ལ་བྱ་རོག་གི་སྒྲོས་བསྒྲོན། གཅིག་ལ་འུག་པའི་གོང་རུའི་སྒྲོས་བསྒྲོན། འུག་པས་བསྒྲོན་པའི་མདའ་ནི་སེར་བཀྲར་བྲིའོ། །བྱ་རོག་གིས་བསྒྲོན་པའི་མདའ་ནི་ནག་པོ་ལྡིང་ནག་ཏུ་བྲིའོ། །མདའ་དེ་གཉིས་ལ་བྱ་རོག་གི་<milestone unit="page" n="435"/><milestone unit="line" n="435.1"/>༄༅། །བསྒྲོན་པའི་མདའ་ལ་བྱ་རོག་གི་གོང་རུ་དམའ་ཚད་མ་གཅིག་གདགས་སོ། ་༑ག་ཤོག་ཚོན་གང་བ་གཅིག་ལ་ཁྲག་གིས་བྲིས་ལ་བྱ་རོག་གི་གུང་རུ་ལ་གདགས་སོ། །འུག་པའི་གོང་རུ་ནི་མདའ་ཁྲ་བོ་ལ་<milestone unit="line" n="435.2"/>གདགས་སོ། ཁོ༑ག་ཤོག་ཚོན་གང་གྲུ་བཞི་པ་གཅིག་ལ་ཁྱི་ཁྲག་གིས་བྲིས་པ་ནི་འུག་པའི་གོང་རུ་ལ་གདགས་སོ། །དེ་གཉིས་འཐབ་ཏུ་གཞུག་པའི་སྔགས་ནི། ཨོ་མ་མ་སྒག་རུ་ཟ་མུ་ར་ཡ་ཕྱེ། མ་མ་སྒག་ཁ་ལྡིང་། ་ག་<milestone unit="line" n="435.3"/>ཁྲག་ཁ་ལྡིང་། ་ག་སྨྱོ་རུ་ལུ་རུ་ལུ། ས་སེར་དང་ཡུངས་ཀར་ཡུངས་ནག་བསྲེས་ལ་སྔགས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཟླས་ཏེ། ཤོག་ཤོག་དང་གུང་རུ་ལ་གཉིས་ལ་བརྡེག་གོ། །དེ་ནི་དགྲ་དང་དགྲ་བླ་དབྲལ་བའི་སྔགས་ཡིན་<milestone unit="line" n="435.4"/>ནོ། །མཁའ་ལྡིང་ནང་འཐབ་ཏུ་གཞུག་པའི་སྔགས་ཀྱང་ཡིན་ནོ། །གནས་ནི་ལྷ་འདྲེ་མི་སྲུན་པའམ། །བྲག་ཕུག་དགོན་པར་བྱའོ། །བསྙེན་པ་ཞག་བདུན་གྱི་བར་དུ་བཙུགས་ལ། །ཇི་ལྟ་བུའི་དགྲ་བླ་བཟང་པོ་ཡང་འོང་<milestone unit="line" n="435.5"/>ངོ་། །རྟགས་དང་སྦྱར་ལ་བསྲེག་པའི་རྫས་ལྔས་བདུག་ཅིང་དབྱེའོ། །དབྱེ་བ་གསུམ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་དོན་བཞི་པའོ།། །།ཡང་རྣམ་པ་གཅིག་ལ་དོང་ཁྲུ་གང་གྲུ་གསུམ་པ་ཞིག་བརྐོས་ལ་མང་དུ་རྒྱུ་སོལ་གྱིས་<milestone unit="line" n="435.6"/>བཀང་ལ། ལྷང་ཚར་ལ་དགྲ་བོའི་མིང་དང་གཟུགས་བྲིས་ནས། མི་ཤི་བའི་ལག་པ་གཡས་པར་བཅུག་ལ། དོང་གི་དཀྱིལ་དུ་བཅུག་ལ། ཤ་རུས་ཟ་བའི་སྙིང་པོ་ཉུང་དཀར་ལ་ལན་བདུན་བཟླས་ཏེ། ཞག་བདུན་བ<milestone unit="page" n="436"/><milestone unit="line" n="436.1"/>སྙེན་པ་བཙུགས་ཏེ། སྲན་མོ་ཡ་དྭགས་ལྕགས་ཀྱི་རྐང་གསུམ་མ་རྦད་ཅིང་། །དོང་ཁ་མཚོན་རྣོན་པོས་བཅད་དེ། ཕོ་ཉ་རྣམས་ཀྱ་ ང་པོ་དྲག་ཏུ་བཟླས་ཤིང་། ཡུངས་ཀར་གྱིས་བྲབ་ཕོ་ཉ་ཡང་བཏང་། ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་<milestone unit="line" n="436.2"/>བུ་སོར་གསུམ་པ་གཅིག་སྙིང་གར་བཏབ་ལ། དོན་མ་གྲུབ་ཀྱི་བར་དུ་མ་དབྱུང་ཅིག་པར་བསྒོ། །ནམ་ཕར་ཕྱེད་ཚུར་ཕྱེད་ན་དོང་ཁ་བསྲུབས་ལ་དམོད་བཙུགས་ཏེ་མནན་པའི་ལས་བྱའོ། །རྡོ་རྗེ་ཅན་ཡིན་ཡང་གདོན་མི་<milestone unit="line" n="436.3"/>ཟ་བར་ངེས་སོ། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་བསྟན་པ་འཇིག་ངེས་པ་ལ་བྱའོ། གཞན་བབ་ཅོལ་དུ་མི་བྱའོ། །བྱས་ན་སྡིག་ཆེའོ། །ཡང་ན་གཡམ་པ་སྔོན་པོ་ལ་དགྲ་བོའི་མིང་དང་གཟུགས་བྲིས་ལ། ཤིང་སྲིང་ཤའི་ལྕགས་<milestone unit="line" n="436.4"/>ཀྱིས་དགྲ་བོའི་གཟུགས་ལ་བརྡེག་ཅིང་། མ་མོ་རྡོ་རྗེ་གསུམ་སྒྲོལ་མ་ཞེས་བྱ་བ། མདོག་ནག་པོར་འདུག་པ་སེར་བུ་ལ་ཞོན་པ་གཅིག་བསྒོམས་ལ། མ་མ་ཏྲ་རྔསྒ་མུ་དྲ་མུ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷། ཞེས་བརྗོད་<milestone unit="line" n="436.5"/>ཅིང་བརྡེག་ན་ཞག་བདུན་ན་རྟགས་འོང་ངོ་། །ཡང་ན་མི་ཁོག་སྐམ་པོའི་ནང་དུ་གཏོར་མ་བཤམ་སྟེ། གཏོར་མ་བཤམས་པའི་ཐབས་ལ། དཔྱིད་བྱ་ནག་མོའི་མིག་ལ་གཏོར་མ་བྱ། དབྱར་མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་དང་། ཁྲག་<milestone unit="line" n="436.6"/>བསྲེས་ལ་གཏོར་མ་བྱ། སྟོན་འབྲུ་ཚོགས་དང་ཁྲག་བསྲེས་ལ་གཏོར་མ་བྱ། དགུན་ནི་ཤིང་སུ་རུའི་ཐལ་བ་དང་། ཐལ་ཆེན་དང་ཁྲག་བསྲེས་ལ་གཏོར་མ་བྱ། དུས་བཞི་དང་སྦྱར་ཏེ། གཏོར་མའི་ནང་དུ་ཞིང་ལྤགས་ལ་<milestone unit="page" n="437"/><milestone unit="line" n="437.1"/>༄༅། །དགྲ་བོའི་གཟུགས་དང་མིང་རུས་བྲིས་ལ། ཤ་རུས་ཟ་བའི་སྙིང་པོ་འདི་བཟླས་སོ། །སྙིང་ལ་ཟ་བ་རྩི་མ་ཤ །རོ་ལ་ཁྲག་འཐུང་ཀང་ཀ་ཤ །ཟན་ཡང་ཏང་བ་ལ་རོ། ཁྲ་ལ་ཁྱི་སྤྱང་གྲ་ཧེ། ཀྲ་ཧེ་བཛྲ་བྷརྙ་<milestone unit="line" n="437.2"/>སྨྱོ་རུ་ལུ་སྨྱོ། །ཞེས་བཟླས་སོ། །དམེ་ལག་ལ་ཁྲག་ཕྱུང་བ་ལ་རང་གི་དཔྲལ་བའི་དབྱེས་སུ་བྱུགས་ཏེ། དབང་ཆེན་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་དུ་བཞུགས་ལ་བསྒོམ་ཞིང་བསྐུལ་ནས་གཏོར་མ་ཉི་མ་ནུབ་ཀར་བཏང་ན་རྒྱུན་འཆད་<milestone unit="line" n="437.3"/>པར་འགྱུར་རོ། །དུས་བཞི་གསུང་སྒྲོལ་མས་བསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་ལྔ་པའོ།། །།ཡང་ན་རབས་ཆད་ཀྱི་ཐོད་པར་ཆུ་གཙང་མ་དང་ཁྲག་བསྲེས་ཏེ་བླུག་ལ་སྙིང་པོ་ནུས་ཚད་བཟླས་ནས། ཁྱིམ་མམ་ཁར་ལ་<milestone unit="line" n="437.4"/>གཏོར་ན་ཞག་བདུན་ན་རྟགས་འོང་ངོ་། །ཡུལ་ཕྱོགས་སུ་གཏོར་ན་ཡུལ་དུ་མི་དགེ་བ་སྣ་ཚོགས་འོང་ངོ་། །སྒག་རསྒ་མུ་ཏྲ་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ་ཧུ༷། །ཞེས་བརྗོད་དེ་ཐོད་པ་འཕང་ངོ་། །ཡང་ན་རབས་ཆད་ཀྱི་ཐོད་པའི་ནང་<milestone unit="line" n="437.5"/>དུ་ཁྲག་སྣ་ཚོགས་དང་། དུག་སྣ་ཚོགས་ལ་ཡུངས་ཀར་བསྲེས་ཏེ་བླུག་ལ་བག་་ཟན་གྱིས་ཁ་བཅད་ནས་མིག་ལྟག་ནས་ཚོས་སྐུད་ཀྱིས་བཏགས་ལ། བདག་ཨེ་ཀ་ཛ་ཞིའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་དུ་ཞུགས་ལ་ཚོན་སྐུད་བདག་གི་<milestone unit="line" n="437.6"/>སོས་བཟུང་ལ། དགྲ་བོའི་ཡུལ་ཕྱོགས་སུ་ཁ་བལྟས་ཏེ། སྔགས་འདི་དྲག་ཏུ་བཟླས་སོ། །མ་མ་སྒག་རསྒ་རུ་ཏྲ་མ་སྦྱོ། །ཞེས་བརྗོད་ལ། གང་ལ་དམིགས་པའི་ཁྱིམ་དང་། ཡུལ་དང་ཁར་ལ་བརྒྱབ་ན་མཐའ་ཕུང་སྟེ་འོང་<milestone unit="page" n="438"/><milestone unit="line" n="438.1"/>ངོ་། །ཆོ་ག་འདི་གཉིས་ནི་དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་སྐུ་དགྲ་དར་བའི་དགྲ་བོའམ་རྒྱལ་ཁམས་ཡོངས་སུ་ཕུང་བར་བྱེད་པའི་ལྷ་འདྲེ་མི་སྲུན་པའམ། བསྟན་པ་འཇིག་ཅིང་སྦྱན་མིག་འཇིལ་བའི་རུ་དྲ་ལ་བྱའོ། །ཐོད་པ་<milestone unit="line" n="438.2"/>དཀར་ནག་གིས་བསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་དྲུག་པའོ།། །།ཡང་ཕུད་གཙང་མར་བྱས་ལ། ལྷ་བཤོས་ཟུར་གསུམ་པ་གསུམ་བྱས་ལ། དཀར་པོ་གཅིག དམར་པོ་གཅིག །ནག་པོ་གཅིག་བྱ། མདོག་དང་སྦྱར་ཏེ་<milestone unit="line" n="438.3"/>ཕུར་བུ་སེན་གང་བ་གསུམ་གཟུག་གོ །གཞོང་སྒོར་ཅིག་གི་ནང་དུ། སྲན་མ་ཕུལ་གང་། བྲ་བོ་ཕུལ་གང་། སོ་བ་མཆུ་རིང་ཕུལ་གང་། ཕུལ་གསུམ་བླུག་ལ་སྦྱོར་བ་དང་། དེ་རེ་རེ་སྟེང་དུ་ལྷ་བཤོས་རེ་རེ་བཞག །ཏིང་ངེ་<milestone unit="line" n="438.4"/>འཛིན་གསུམ་གྱི་བསྐྱེད་དེ། ལས་ཀྱི་ལྷ་ཧ་ཡ་རྒི་བ་གསལ་བར་བསྒོམ། སྲིང་མོ་བཞི་དབང་དུ་བསྡུས་ལ་ལས་ལ་བཏང་ངོ་། །ཕོ་ཉ་ཕྱི་མ་ཡང་བཏང་ངོ། །ཕོ་ཉ་བཏང་བའི་རྗེས་ལ་རྒྱས་པའི་ལྷ་བཤོས་སེར་པོ་ཡང་<milestone unit="line" n="438.5"/>བཏང་ངོ་། །ཆོས་འཁོར་འཇིག་པའི་དགྲ་བོ་དང་། །ཕ་ཚན་ཆེན་པོ་ཤི་ཁ་དབྱེ་བ་བྱའོ། །མདོས་ཕུར་སོང་དྲུག་གིས་བསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་བདུན་པའོ།། །།མ་མོ་སྲོག་འཛིན་པའི་ཐབས་ལ་དྲུག་སྟེ། གང་ཞེ་<milestone unit="line" n="438.6"/>ན་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྲོག་ནི་མ་མོས་འཛིན། མ་མོའི་སྲོག་ནི་དམ་ཚིག་གིས་འཛིན། དམ་ཚིག་གི་སྲོག་ནི་ལུང་གིས་འཛིན། ལུང་གི་ཚོགས་ནི་མན་ངག་གིས་འཛིན། མན་ངག་གི་སྲོག་ནི་སྒོམ་པས་འཛིན། སྒོམ་པའི་<milestone unit="page" n="439"/><milestone unit="line" n="439.1"/>༄༅། །སྲོག་ནི་ལྟ་བས་འཛིན། མ་མོ་ལྟ་བས་ལ་བཟླ་བའི་ཐབས་ནི། སྣང་སྲིད་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་བརྟན་མ་བཅུ་གཉིས་སུ་ལ་བཟླ། བཅུ་གཉིས་ཡང་ལྷོའི་སྐྱི་མཐིང་གཡའ་མ་སྐྱོང་དུ་ལ་བཟླ། དེ་དབང་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="439.2"/>མ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་དུ་ལ་བཟླ། དེ་ལྟར་རིམ་བཞིན་དུ་ཡུམ་མུ་ཁ་ལེར་ལ་བཟླ། མུ་ཁ་ལེ་སེམས་ཉིད་ལ་ལ་བཟླ། སེམས་ནི་རྒྱུ་རྐྱེན་མེད་པའོ། །མ་མོ་སྲོག་འཛིན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་དོན་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ཁོ་ན་<milestone unit="line" n="439.3"/>ཉིད་རྣམ་ལྔ་ལ། །མ་མོའི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་དང་། དངོས་གཞིའི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་དང་། །གཉིས་ཏེ་གང་ཞེ་ན། སྣང་སྲིད་ཆགས་པར་བྱེད་པ་ཡང་ཀུན་གཞི། །སྣང་སྲིད་འབྱུང་བར་བྱེད་པ་ཡང་ཀུན་གཞིའོ། །སྙིང་པོ་དེ་ཁོ་ན་<milestone unit="line" n="439.4"/>ཉིད་དང་། སྙིང་པོ་ལ་བཞི་སྟེ། སྙིང་པོའི་རྒྱུ་དང་རྒྱུའི་སྙིང་པོ་དང་། རྒྱུའི་ཆོས་ཉིད་ལས་ཡི་གེ་གང་ཡང་རུང་བས་བསྐྱེད་པའོ། །རྩ་བའི་སྔགས་ལ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷་གང་བྱུང་བ་སྐུ་བསྐྱེད་པའོ། །རྩ་བའི་སྔགས་ལ། །ཨོ་རུ་ལུ་<milestone unit="line" n="439.5"/>རུ་ལུ་ཧུ༷་སྨྱོ། །སྲོག་གི་སྙིང་པོའོ། རྩ་བའི་སྔགས་ལ། །སྙིང་ཁ་རག་སྙིང་ཁ་རག་ཙིསྟ་རྦད་ཐུན་སྨྱོ། །བྱ་བ་ནི་བརྡེག་པའི་སྔགས་སོ། །དེ་ཁོ་ན་ཉིད་རྣམ་པ་ལྔའི་ལེའུ་སྟེ་དོན་དགུ་པའོ།། །།རྫས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་<milestone unit="line" n="439.6"/>ཉིད་ལ་གསུམ་སྟེ། སྒྲུབ་པའི་རྫས་དང་། བསྙེན་པའི་རྫསདང། མཆོདཔའིརྫསདང་གསུམ་མོ། །བསྟེན་སྟངས་ཀྱི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ལ་བདུནསྟེ། །ཚོགསཀྱིརྗེམོལྟར་བསྟན། ཡུམ་ལྔ་མའི་ཚུལ་དུ་བསྟེན། སྒྲོལ་གིང་<milestone unit="page" n="440"/><milestone unit="line" n="440.1"/>མ་བཞི་ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་མ་དང་ལྔ་ནི་ཆུང་མ་ལྟར་བསྟེན་ནོ། །མཇུག་སྒྲོལ་མ་བཞི་མཛའ་མོ་ལྟར་བསྟེན་ནོ། །དངོས་གསང་བའི་ཡུམ་བཞི་དང་འོག་གི་སྒྲོལ་བྱེད་མ་གཉིས་ཏེ་དྲུག་ནི་བྱི་མོ་ལྟར་བསྟེན་ནོ། ཁུགས་འགྲོ་<milestone unit="line" n="440.2"/>མ་བཞི་རྒྱལ་མོ་དང་བློན་མོ་རྣམས་ནི་སྲིང་མོ་ལྟར་བསྟེན་ནོ། །དྲག་ཤུལ་གྱིས་དབང་དུ་བསྡུ་བ་མན་ཆད་བྲན་མངགས་པའི་ཚུལ་གྱིས་བསྟེན་ནོ། །གསེར་གྱི་སྲོག་རྩ་སྒོ་གཅོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་ཅུ་<milestone unit="line" n="440.3"/>པའོ།། །།དགོས་ཆེད་བཅོ་ལྔ་དང་། དང་པོ་མ་མོ་གང་ནས་ཤེས་པར་བྱ་བ་དང་། གང་ནས་བྱུང་བའི་ལོ་རྒྱུས་ནི། འོག་མ་ཁོ་ནར་ཞི་བ་ཐིག་ལེའི་བཞེངས་ནས་མར་བྱུང་ངོ་། །བྱུང་ནས་སྲོག་ཟིན་པར་བྱ་བ་<milestone unit="line" n="440.4"/>ལ་གསུམ་སྟེ། །མ་མོ་ལུས་ཀྱི་སྲོག་ནི་ཕྱག་རྒྱས་བཟུང་སྟེ། ངག་གི་སྲོག་གི་སྲོག་ནི་སྔགས་ཀྱིས་བཟུང་། །སེམས་ཀྱི་སྲོག་ནི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་བཟུང་། སྲོག་ཟིན་ནས་ཇི་ལྟར་བཀོལ་བ་ལ་གསུམ་སྟེ། སྲོག་བཟུང་<milestone unit="line" n="440.5"/>ནས་བཀོལ་བ་དང་། བསྟེན་སྟངས་བཞིན་དུ་བཀོལ་བ་དང་། གོང་དུ་བསྟན་པ་བཞིན་དུ་ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་དབང་ཆེན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་བསྒོམ་ལ་བཀོལ་བའོ། །མ་མོའི་ཤི་ས་བསྟན་པ་ལ་གསུམ་སྟེ། །དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="440.6"/>མ་བསྲུངས་པས་འཆི་བ་དང་། ལས་གཞུང་བཞིན་མ་བསྒྲུབས་པས་འཆི་བ་དང་། ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་ལེ་ལོ་བྱས་པའི་འཆི་བའོ། །མ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྟེན་པ་ལ་གཉིས་ཏེ། །དཀྱིལ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་<milestone unit="page" n="441"/><milestone unit="line" n="441.1"/>༄༅། །ལ་འཁོར་རང་གི་རིགས་པར་བསྐོར་བས་དཀྱིལ་འཁོར། དཀྱིལ་ཚོགས་ཀྱི་རྗེ་མོ་ལ་འཁོར་སྣང་སྲིད་མ་མོས་བསྐོར་བས་དཀྱིལ་འཁོར། གཞན་དཔེའུ་ཆུང་ཞིག་ཏུ་བརྟག་གོ །གོ་གསེར་གྱི་<milestone unit="line" n="441.2"/>སྲོག་ཐིག །བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་གཅིག་པའོ།། །།མ་མོ་བསྒྲུབ་པར་བྱ་བའི་ཚད་བསྟན་པ་དང་། དང་པོར་་དང་། མཚམས་དང་། གཟུང་མ་དང་། ཐིག་སྐུད་དང་། ཚོན་སྐུད་དང་། ཚོན་དང་། ཞལ་ཟས་<milestone unit="line" n="441.3"/>ལ་སོགས་པའི་བྱིན་གྱིས་བརླབ་བོ། །དེ་ནས་བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གཞུང་བཞིན་བྱ་ལ་བྲིའོ། །སྒྲུབ་པ་ལ་གཉིས་ཏེ། རང་བཞིན་གྱི་བསྒྲུབ་པ་དང་། གཟུགས་བརྙན་གྱི་བསྒྲུབ་པའོ། །རང་བཞིན་ལ་གཉིས་ཏེ། ཕྲ་<milestone unit="line" n="441.4"/>མེན་རྒྱ་མཚོ་དང་། དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་ལྔའོ། །འོ་ན་ཕྲ་མེན་རྒྱ་མཚོ་ལ་སྒྲུབ་ཏུ་མེད་ཟེར་ཏེ་བསྒྲུབ་ཏུ་ཡོད། སྐད་ཅིག་ཀྱང་འདི་ལས་འདའ་མི་རུང་བས། རྒྱུན་དུ་བསྒྲུབ་པའི་ལྷ་ཡིན་ནོ། །ནོར་སྒྲུབ་གནོད་སྦྱིན་སྟོབས་<milestone unit="line" n="441.5"/>བཟང་གི་སྒྲུབ་ཐབས་ནི། དཀྱིལ་འཁོར་ཟླུམ་པོ་ཁྲུ་གང་གཅིག་ལ། ཟླ་གམ་གཅིག་པར་བྱས་ལ། །དེའི་སྟེང་དུ་བྷརྙ་ལྕང་ལོ་ཅན་གཅིག་དམ་རྫས་བདུད་རྩི་ཚང་བར་བླུགས་ལ་ཞིང་གི་གཡབ་མོས་ཁ་བཅད་ལ། སྙིང་<milestone unit="line" n="441.6"/>པོ་གཞུང་ལས་བྱུང་བ་བཞིན་དྲང་ཞིང་བསྒྲུབ་བོ། །བརྒྱ་བྱིན་སྲིང་མོ་སྒྲུབ་པ་ནི། དཀྱིལ་འཁོར་ཁྲུ་གང་གྲུ་གསུམ་པ་གཅིག་བྱས་ལ། དབུས་སུ་ཟླ་གམ་གཅིག་པར་བྱས་ལ། ཁམ་ཕོར་གཅིག་ཏུ་གངས་ཀྱི་ཆུ་དང་བྱ་<milestone unit="page" n="442"/><milestone unit="line" n="442.1"/>རྒོད་ཀྱི་ཤ་དང་། ཤེལ་དང་། ནས་དཀར་མོ་འབྲུ་དགུ་བླུགས་ལ། ཨུ་པྲ་བེ་ཤ་བྱ་བའ་འཛབ་མང་དུ་དྲང་ངོ་། །གཞན་ཀུན་གོང་མར་བས་སོ ཚངས་པའ་ཆུང་མ་སྒྲུབ་པ་ན། མ་ཏྲང་གི་ཐོད་པར་བརྩེགས་པ་དཔྲལ་<milestone unit="line" n="442.2"/>བར་ཟླ་གམ་བྱས་ལ། བྷསྟོ་མཚན་ལྡན་གཅིག་གི་ནང་དུ་བདུད་རྩི་ལྔ་བསགས་ལ་ཤིང་ཤུན་གྱིས་བཅད་ལ། །ཟྭ་དྨ་ཁེ་བྱ་བའི་སྙིང་པོ་བཟླས་སོ། །ཡོན་ཏན་ནི་སྲིང་མོ་བརྒྱད་འདུལ་ལོ། །ཕོ་ཉ་དྲུག་ཅུའི་གཙོ་མོ་སྟེ། རྡོ་<milestone unit="line" n="442.3"/>རྗེ་ཁྱུང་གི་མགོ་ཅན་སྒྲུབ་པ་ནི། ཐོད་པའི་དབུས་སུ་དཔྲལ་བ་ཟླ་གམ་བྲི། བྷརྙ་མཚན་དང་ལྡན་པར་རཀྟ་དང་དྲི་ཆུ་འབསྲེས་ཏེ། ནང་དུ་ཨམྲི་ཏ་བླུགས་ལ་སྙིང་པོ་བཟླས་ཤིང་བསྒྲུབ་བོ། །ཡོན་ཏན་འོག་མ་ཀུན་འཁོལ་<milestone unit="line" n="442.4"/>ལོ། །ཨེ་ཀ་ཛ་ཞི་རལ་དགུ་མ་སྒྲུབ་པ་གོང་མ་དང་མཐུན། སྲིད་པ་ཆགས་བྱེད་མ་སྒྲུབ་པ་ནི། སྟེགས་བུ་ཁྲུ་གང་བ་ལ་པདྨ་འདབ་མ་བཞི་པར་བྱས་ལ། ཁམ་ཕོར་ནང་དུ། བྱ་རྒོད་ཀྱི་ཚིལ་ལམ། ཆུ་བས་བུའམ་མཚལ<milestone unit="line" n="442.5"/>སྤོས་གསེར་གཡུ་ལ་སོགས་པ་བླུགས་ལ་བསྒྲུབ་པོ། །ཡོན་ཏན་ནི་སྨན་མོ་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་སྡུད་ཅིང་འཁོལ་ལོ། །བརྟན་མ་བཅུ་གཉིས་བསྒྲུབ་པ་ནི། །ས་གཙང་མ་དགྲ་ཕྱིང་ལ་སོགས་པ་བཏིང་ལ། འབྱོར་ཚད་<milestone unit="line" n="442.6"/>བསགས་ལ་བསྒྲུབ་བོ། །སྙིང་པོ་བཟླས་ཤིང་བརྟེན་ན་ཡོན་ཏན་ནི་ཀུན་མཐུན་ནོ། །གྲུབ་པའི་ཡོན་ཏན་ནི་དགྲ་ལ་འཇེབས་སོ། །རང་བཞིན་གཉིས་བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བཅུ་དགུ་སྟེ་རྩ་གཅིག་<milestone unit="page" n="443"/><milestone unit="line" n="443.1"/>༄༅། །གོ །གསང་བ་བསྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་གཉིས་པའོ།། །།མ་མོའི་གསང་མཚན་བསྟན་པ་དང་། ཡུམ་ལྔ་ནི་ཀུན་ཏུ་རྒྱུ་ཞིང་འ་ས་སོ། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་ཡུམ་མཆོག་མ། སྒྲོལ་གིང་མ་བཞི་ལ།<milestone unit="line" n="443.2"/>རྡོ་རྗེ་བདེ་མཆོག་མ། རྡོ་རྗེ་འོད་འབར་མ། རྡོ་རྗེ་བདེ་སྦྱོར་མ། རྡོ་རྗེ་བདུད་རྩི་རྒྱལ་མོ། །སྟེང་འོག་གི་སྒྲོལ་གིང་མ་ནི་རྡོ་རྗེ་བདེ་འདེགས་མ། རྡོ་རྗེ་བདེ་སྒྲུབ་མ། ཤུགས་སྒྲོལ་མ་དྲུག་ནི། རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་གཟུགས་<milestone unit="line" n="443.3"/>འཛིན་མ། རྡོ་རྗེ་བདེ་སྐྱོང་མ། རྡོ་རྗེ་བདེ་བརྩེགས་མ། རྡོ་རྗེ་གཟུང་འཛིན་མ། རྡོ་རྗེ་དཔལ་གྱི་ཡུམ་གཅིག་མ། རྡོ་རྗེ་འཁོར་སྐྱོང་མ། འཇུག་སྒྲོལ་མ་དྲུག་ལ། རྡོ་རྗེ་བྱིངས་ཀྱི་གཏེར་ལྡན་མ། །རྡོ་རྗེ་བདེ་འབྱམས་<milestone unit="line" n="443.4"/>དཔལ་གྱི་མཆོག །རྡོ་རྗེ་བདེ་བ་རྒྱས་འདེབས་མ། །རྡོ་རྗེ་བདེ་བ་ཟ་བྱེད་མ། །རྡོ་རྗེ་བདེ་བ་ཚེའཕེལ་མ། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་གཟུང་གཅིག་མ། །རྡོ་རྗེ་བདེ་སྦྱོར་མ། རྡོ་རྗེ་ཡུམ་གཅིག་མ། རྡོ་རྗེ་གཙུག་གི་རྒྱན་གཅིག་་་།།<milestone unit="line" n="443.5"/>རྡོ་རྗེ་དྲག་མོ། རྡོ་རྗེ་རྒྱན་གཅིག་མ། རྡོ་རྗེ་མེ་ཏོག་གཟུང་གཅིག་མ། རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་དབྱིངས་ཕྱུག་མ། རྡོ་རྗེ་ཐོགས་མེད་མ། རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ། རྡོ་རྗེ་ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་མ། རྡོ་རྗེ་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="443.6"/>བཟང་མོ། རྡོ་རྗེ་ཀུན་གྲགས་མ། རྡོ་རྗེ་ཀུན་བཟང་མ། རྡོ་རྗེ་གསལ་འཕྲོ་མ། རྡོ་རྗེབདེམཆོགམ། རྡོརྗེཟབ་མོ། །རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ། རྡོ་རྗེ་ཐོབ་མོ། རྡོ་རྗེ་འཇིག་རྟེན་དབང་སྡུད་མ། གསང་བ་རྡོ་རྗེ་ཡུམ། རྡོ་རྗེ་འཇིག་<milestone unit="page" n="444"/><milestone unit="line" n="444.1"/>རྟེན་གཟུང་འཛིན་མ། བསམ་འཕེལ་གསང་མཚན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་གསུམ་པའོ།། །།དམ་ཚིག་དབོག་པར་བྱིན་པ་དང་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ལེའུ་ལ། ཨ་མྲི་ཏ་ཁར་བླུགས་ལ་སྔགས་པ་ལྟ་བུའོ། །མ་མོ་འཁྲུགས་པ་<milestone unit="line" n="444.2"/>བཅོས་པའི་ཐབས་བསྟན་པ། མི་བདེ་བ་སྣ་ཚོགས་གང་བྱུང་ཡང་། བསྐང་རྫས་བཞིན་དུ་རིམ་པས་བཅོས། གོང་མ་བསྐངས་པས་འོག་མ་བདེ། །དེ་ནས་ལས་ལ་གཟུད་པ་ལ་གསུམ་སྟེ། མ་མོ་གསང་བའི་ལས་ལ་<milestone unit="line" n="444.3"/>གཟུད་པ་དང་། དམ་བཅས་ལས་ལ་གཟུད་པ་དང་། བཅོལ་བའི་ལས་ལ་གཟུད་པའོ། །མན་ངག་རྣམ་པ་གསུམ་ལ། དང་པོ་མ་མོ་གང་ནས་བྱུང་བའི་མན་ངག་དང་། གང་ནས་ཀྱང་མ་བྱུང་བདག་ཉིད་ལས་ལ་བྱུང་བ་<milestone unit="line" n="444.4"/>སྟེ། ཕུང་པོ་ལྔ་ཡབ་ལྔ། འབྱུང་བ་ལྔ་ཡུམ་ལྔ། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཚོགས་བརྒྱད་ཀེའུ་རི་མ་བརྒྱད། དེའི་ཡུལ་སིདྷ་མ་བརྒྱད། ཡན་ལག་བཞི་ལྷ་མོ་བཞི། ཚེའུ་སག་ནེའུ་སག་ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོ། སྒལ་ཚིགས་དབང་ཕྱུག་ཉི་ཤུ་<milestone unit="line" n="444.5"/>རྩ་བརྒྱད། བདག་གི་ཀུན་གཞི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལས། ཚེ་བདག་ཆེན་མོ་གསང་བའི་གཟུངས་ཉིད་བསྐྱེད། ཁྲག་གི་དངས་མ་དབུགས་ཀྱི་དངས་མ། དྲོད་ཀྱི་གདངས་མ་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་དངས་མ་ལས། མཇུག་<milestone unit="line" n="444.6"/>སྒྲོལ་མ་བཞི་བསྐྱེད། རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཚོགས་བརྒྱད་ཀྱི་དངས་མ་ལས། སྒྲོལ་གིང་མ་བཞི་ཤུགས་སྒྲོལ་མ་བཞི་སྟེ་བརྒྱད་བསྐྱེད། བདག་གི་གསང་བའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་སྲིད་པ་ཆགས་འཛིན་སྤུན་<milestone unit="page" n="445"/><milestone unit="line" n="445.1"/>༄༅། །གཉིས་བསྐྱེད། བདག་གི་སྒལ་ཚིགས་ལས་ཨེ་ཀ་ཛུ་ཞི་སྤུན་དྲུག་བསྐྱེད། བདག་གི་སྲོག་རྩ་ལས་འདོད་ཁམས་གཙོ་མོ་སྤུན་གཉིས་བསྐྱེད། བདག་གི་ལྟེ་བ་ལས་སྟེང་འོག་གི་སྒྲོལ་གིང་མ་གཉིས་བསྐྱེད།<milestone unit="line" n="445.2"/>བདག་གི་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལས་སྲིན་མོ་བརྒྱད་བསྐྱེད། རྐང་ལག་གཡས་གཡོན་ལས་དམག་གི་རྒྱལ་མོ་བཞི་བསྐྱེད། སྟེང་འོག་གི་བཤང་ལམ་སྒོ་བཞི་ལས། ལས་ཀྱི་སྲིན་མོ་བཞི་བསྐྱེད། བདག་གི་མཁལ་མ་<milestone unit="line" n="445.3"/>གཡས་གཡོན་ལས། པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ། རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ་དང་གཉིས་བསྐྱེད། །མཁྲིས་པ་ལས་ནག་མོ་ཁྲག་འཛག་མ་བསྐྱེད། ལག་མགོ་རྐང་མགོ་གཉིས་ཏེ་བཞི་བཞི་ལས་ཕོ་ཉ་ཆེན་མོ་བཞི་<milestone unit="line" n="445.4"/>བསྐྱེད། བདག་གི་ཉོན་མོངས་པའི་ཡིད་ལས་བརྟན་མ་བཅུ་གཉིས་བསྐྱེད། དང་པོ་གང་ལས་མ་མོ་བྱུང་ན་བདག་ཉིད་ལས་བྱུང་ངོ་། །དེ་ལྟར་བྱུང་བའི་མན་ངག་གོ །མ་མོ་འབྱུང་བའི་རྒྱུ་དང་གསང་བའི་ལས་ལ་གཟུད་<milestone unit="line" n="445.5"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་བཞི་པའོ།། །།དང་པོར་གསང་བའི་ལས་ལ་གཟུད། །དུར་ཁྲོད་ཞིང་ལ་ཕོ་ཉ་བཏང་ཞིང་གཟུད། བར་དུ་དམ་བཅའ་ཞིང་ལས་ལ་གཟུད་པ་ནི་ཇོ་མོར་བཟུང་ན་ཇོ་མོར་གཟུད་དོ། །ཐ་མར་<milestone unit="line" n="445.6"/>བཅོལ་བའི་ལས་ལ་གཟུད་པ་ནི། དགྲ་བོའི་ལུས་ལ་གཟུད་པ་ཡིན་ཏེ། །ཀུན་གཞི་ལ་སྤྲུལབདགཆེནམོདང། ཚེབདགཆེནམོགཉིསལས་ལ་གཟུད་དོ། །དེས་ཀུན་གཞི་ཉམས་སུ་གཞུག་གོ །ཐ་མར་འཇུག་བསྡུ་<milestone unit="page" n="446"/><milestone unit="line" n="446.1"/>བའི་མན་ངག་ནི། སྣང་སྲིད་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཉོན་མོངས་པའི་ཡིད་ལ་བསྡུའོ། །དེ་ལས་རིམ་པས་ཀུན་གཞི་ལ་བསྡུ། ཀུན་གཞི་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ངང་པོ་། །ཐིག་ལེ་རྣམ་པ་གསུམ་ལ། དབྱིངས་དང་རིག་པ་གཉིས་<milestone unit="line" n="446.2"/>མེད་དང་། ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་དང་། དེ་ནི་མ་མོའི་ཐིག་ལེའོ། །གྲུབ་པའི་ཐིག་ལེ་ནི་ཆོས་ཐམས་ཅད་རང་བཞིན་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་ཅིང་རྩོལ་སེམས་དང་བྲལ་བ་སྟེ། ཡེ་ནས་བཅོས་སུ་མེད་པའི་ཀློང་ཆེན་<milestone unit="line" n="446.3"/>པོ་ཡིན་ནོ། །ལེན་པའི་ཐིག་ལེ་ནི། ཐིག་ནི་བདག་གི་ཀུན་གཞི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཡིན། ལེ་ནི་རང་རིག་པའི་ཡོན་ཏན་ཡིན། གཉིས་སུ་མེད་པའི་ངང་ལས་འཇིགས་བྱེད་འབར་བའི་སྐུ་དུར་ཁྲོད་ཆས་ཀྱིས་གདུག་པ་ཅན་<milestone unit="line" n="446.4"/>འདུལ་བ། རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་སུ་སྣང་བ་ལས། རྡོ་ཁབ་ལེན་ལ་ལྕགས་རྣམས་འདུ་ཚུལ་དུ། མ་མོ་ཐམས་ཅད་འདར་ཞིང་འདུད། །རྒྱལ་མོ་བརྒྱད་ཅུ་རྩ་བཞི་དྲན་དུ་འཁོལ། བློན་མོ་དགུ་ནི་ཕོ་ཉ་བཞིན་དུ་འགྱེད།<milestone unit="line" n="446.5"/>འཇིག་རྟེན་གྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་གསལ་བར་སྟོན། མ་མོ་འབུམ་ལ་སོགས་པ་ནི། ཅི་བགྱི་ཟེར་ཞིང་བཀའ་སྡོད་དོ། །མ་མོ་བཀོལ་བའི་ལུགས་ཀྱིས་ནི། གཙོ་མོ་ནི་ཚོགས་ཀྱི་རྗེ་མོ་བཞིན་དུ་བཀོལ། མ་མོ་བཅུ་གསུམ་<milestone unit="line" n="446.6"/>ཆུང་མ་བཞིན་དུ་བཀོལ། བྷ་གའི་ཁ་སྲུང་མ་ལ་སོགས་པ་དྲུག་ནིཁོལམོབཞིནདུབཀོལ། ཚེབདགཆེནམོལསོགསབུམོབཞིནདུབཀོལ། བརྟན་མ་བཅུ་གཉིས་སུམ་གསུམ་བཀྲ་ཡངདྲབཞིནདུབཀོལ། དྲག་<milestone unit="page" n="447"/><milestone unit="line" n="447.1"/>༄༅། ཁུལ་གྱིས་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་མ་བདུན་ནི་བྱི་མོའི་ཚུལ་དུ་བཀོལ་ལོ། འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པ་ཆེན་པོ་ལས་ནི་བྱུང་། འཇིག་རྟེན་ལ་ནི་གནས་ཏེ། དེ་གང་ལས་བྱུང་ན་མ་མོའི་ལེའུ་སྟེ་སྟོང་ཕྲག་དྲུག་ཅུ་<milestone unit="line" n="447.2"/>རྩ་ལྔ་ལས། མན་ངག་གི་ལེལྭ འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་ལེའུ་བརྒྱ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་བྱུང་ངོ་། །མ་མོ་དབང་དུ་བསྡུ་ཞིང་བཀོལ་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་ལྔ་པའོ།། །།ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམ་གསུམ་<milestone unit="line" n="447.3"/>བསྐྱེད་པ་ལ། དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་བསྐྱེད་པ། དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་ནི། དམིགས་མེད་ཡུམ་གྱི་ངང་དུ་གསལ། །ཁྱབ་གདལ་དོན་ནི་རྫོགས་པར་ལྡན། །མ་ཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་རྙོ་ན་མཎྜ་ལ་ཧུ༷། ཀུན་ཏུ་སྣང་བའི་<milestone unit="line" n="447.4"/>ཏིང་ངེ་འཛིན་ནི། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་བདེ་ཆེན་མཁའ། །ཀུན་ཏུ་སྣང་སྲིད་ཁྱབ་པར་གསལ། གཉིས་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་མཆོག །དྷརྨ་དྷ་ཏུ་མཎྜ་ལ་ཧུ༷། དེ་ནས་རྒྱུའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས། དབང་ཆེན་ཡུམ་གྱི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="447.5"/>འཁོར་བསྐྱེད། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་མཁའ་དབྱིངས་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་ཚོགས་གཏིབས། །བདེམཆོག་ཡིད་བཞིན་ཆར་དུ་འབེབས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་བསྐྱེད་པའི་རྒྱུ། །རིན་ཆེན་འབར་བའི་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="447.6"/>ལས། །དབང་ཆེན་དཀྱིལ་འཁོར་འབྱུང་བའི་རྒྱུ། ཨེ་ར༷་མ༷་ཡ༷་བྲུ༷། གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། །འཐོར་བྱེད་རླུདནགཚོགསནིརྒྱགྲམ གཏམས། །ཆགས་པའི་རཀྟ་རྦ་ཀློང་ཀྱི་ལི་ལི། །ཞིང་ཆེན་<milestone unit="page" n="448"/><milestone unit="line" n="448.1"/>གཏམས་པའི་ས་གཞི་མཐའ་དབུས་བརྡལ། ཀེང་རུས་འབར་བའི་ར་རབ་གཞལ་ཡས་ན། །ཆུ་ ན་བྱ་བ་ས་ཡའ་ཐོད་པ་ལ། ། ་བཟད་དུར་ཁྲོད་འབར་བའ་རྩགས་རྨང་བྱས། །འབར་བའི་ཐོད་དགུ་རྩག་པས་མཁར་<milestone unit="line" n="448.2"/>དུ་བརྩིགས། །གནམ་ལྕགས་དུར་མོ་འབར་བའི་གཟེར་ཆེན་གདབ། །རིན་ཆེན་མཆོག་གིས་ཟུར་བཞི་མཛེས་པར་བརྒྱན། །གཡུ་འོད་སྔོན་པོ་འབར་བའི་ཁ་བད་ཅན། །མུ་ཁྱུད་གནམ་ལྕགས་འབར་བའི་རི་ཡིས་<milestone unit="line" n="448.3"/>བསྐོར། །སུམ་བྷན་དྷ་བྷན་དྷ་རསྒ་རསྒ་ཏི་ར་བ༷། ད་ནི་གདན་ཁྲི་བསྐྱེད་དེ། མཐིང་ནག་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་འདིར། །ཞིང་ཆེན་ཞིང་ཆུང་གཅལ་དུ་བཀྲམ། །མཆོག་ཕྲན་་མང་པོ་གདན་དུ་བཏིང་། །ཐེའུ་བྲང་དགུ་<milestone unit="line" n="448.4"/>བརྒྱའི་གབ་ཚེ་ལ། །ལྷ་སྲིན་ཀུན་གྱི་ནང་ཚངས་ཅན། །དྲི་ཏི་ར་བ༷། ཨ་ཀྲ་ཏི་ར་བ༷། རསྒ་ཏི་ར་བ༷། ད་ནི་ཕྱག་བྱ་སྟེ། མི་མངོན་མཁའ་དབྱིངས་སྨུག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །སྐུ་ལ་ཉག་གཅིག་སྤྲུལ་པ་དྲུག་ལ་བཀའ་<milestone unit="line" n="448.5"/>ཉན་སྟོང་། །བཀའ་ཉན་རེ་ལས་ཕྱག་བརྙན་འབུམ། །སྣང་སྲིད་བདག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དབྱར་བཞིན་ནམ་མཁའི་ཁམས་ན་རྒྱུག །འབྲུག་དང་གློག་གི་བདག་མོ་མཛད། །ལྕེ་དང་བུ་ཡུག་འབེབས་མཛད་མ། །གློག་<milestone unit="line" n="448.6"/>མ་སྲིན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དཔྱིད་བཞིན་ཀུན་ལ་དྲོད་འབེབས་མ། །ཆུ་བོ་ཀུན་གྱི་སྣ་འདྲེན་མ། །ཆུ་བོ་ཀུན་གྱི་གཞུང་འབྱམས་མ། །ནག་མོའི་གཙོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྟོན་བཞིན་འབྲས་བུ་སྨིན་མཛད་མ། །སྤང་པོ་<milestone unit="page" n="449"/><milestone unit="line" n="449.1"/>༄༅། །དེ་ནི་ཁ་སེར་ལ། །འབྲུ་དང་ལོ་ཡི་བཅུད་ལེན་མ། །མི་རྣམས་ཀུན་གྱི་དཔལ་འཕྲོག་ཅིང་། །གློག་འགྱུ་མ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དགུན་བཞིན་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ན་བཞུགས། །ཁམས་གསུམ་ཀུན་གྱི་རྒྱས་<milestone unit="line" n="449.2"/>འདེབས་མ། །ཀླུ་བྲན་ཀུན་གྱི་དགྱེས་སྡེ་མོ། །གློག་འགྱུ་མ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རྡོ་རྗེ་དྲི་ཆུ་བདུད་རྩི་མཆོག །པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་དང་སྦྱར། །དམ་རྫས་སྙིང་གི་ཁྲག་ཆེན་པོ། །བསྲེ་བའི་མཆོག་སྟེ་སྲོག་གི་སྙིང་། །མ་ཧྭ་ཀུ་ཀུ་<milestone unit="line" n="449.3"/>ཡ། ས་མ་ཡ་པརྩི་ས་མ་ཡ། མ་ཧྭ་ཨ་མྲི་ཏ་ས་མ་ཡ། ཏིང་ངེ་འཛིན་རྣམ་གསུམ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་དྲུག་པའོ།། །།ད་ནི་མཆོད་པ་འབུལ་བ་སྟེ། སྨུག་ནག་འཇིགས་པའི་རྒྱལ་མོ་བཞེངས་སུ་གསོལ། །ནག་མོ་མི་བཟད་<milestone unit="line" n="449.4"/>རྒྱ་མཚོ་བཞེངས་སུ་གསོལ། །ཕྱག་བརྙན་རྐང་དྲུག་མཛེས་མ་བཞེངས་སུ་གསོལ། །མདོག་བཟང་ནག་མོ་མཐུ་ཆེན་བཞེངས་སུ་གསོལ། །ཨེ་རྒྱེ་ཧི་ཚུར་སྤྱོན་འཁོར་དང་བཅས། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷། སྤྱན་འདྲེན་མ་ལུས་<milestone unit="line" n="449.5"/>གཤེགས་སུ་གསོལ། །མ་གཅིག་ཆེན་མོ་འདིར་སྤྱོན་ཤ་ལ་སྤྱོན། འབྱུང་པོ་འབྱུང་མོའི་ཤ་ནི་ཟན་ལས་ཞིམ། །འབྱུང་པོ་འབྱུང་མོའི་ཁྲག་ནི་ཆང་བས་ཞིམ། །མ་གཅིག་ཆེན་མོ་འདིར་སྤྱོན་ཁྲག་ལ་སྤྱོན། །འབྱུང་པོ་འབྱུང་<milestone unit="line" n="449.6"/>མོའི་རུས་པ་མར་བས་ཞིམ། །མ་གཅིག་ཆེན་མོ་འདིར་སྤྱོན་རུས་ལ་སྤྱོན། བདག་གིས་བརྣག་པའི་ལས་འདི་མཐར་ཕྱུང་ཞིག །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་རྟགས་དང་མཚན་མ་བྱུང་། །ཁ་ཁ་བདུད་མ་ཏི་རུ་ལུ་སྨྱོ། ད་ནི་སྨན་མཆོད་<milestone unit="page" n="450"/><milestone unit="line" n="450.1"/>བྱ་སྟེ། རང་བྱུང་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་ལྔ། །གདོད་ནས་དག་པ་བདུད་རྩིའི་མཆོག །རྩ་བ་བརྒྱད་ལ་ལོ་མ་སྟོང་། །སངས་རྒྱས་སྟོང་གི་དངོས་གྲུབ་ལེན། །དམར་ཆེན་མཚོ་དང་མུ༷་ས་དྲི། །ག་བུར་ཤེལ་དང་སྤོས་ཕོར་<milestone unit="line" n="450.2"/>དྲེ། །སངས་རྒྱས་སྟོང་གི་ཐུགས་དམ་སྟེ། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་དམ་ཚིག་གོ །དམ་ཚིག་སྤྱིན་པ་ཆེན་པོ་འདི། །སྤྱིན་ནོ་བསྟབ་བོ་བསྐུལ་དུ་གསོལ། །དམ་རྫས་བདུད་རྩི་ཆེན་པོ་འདི། །མ་ཚོགས་སྟོང་གི་འཁོར་ལ་<milestone unit="line" n="450.3"/>མཆོད་པ་འབུལ། །འདུལ་བའི་ལྷ་མོ་མཐུ་མོ་ཆེ། །དུས་ལ་རུབ་ཅིང་དམ་མ་འཕྲད་། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་ཀུན་གྱི་སྲིང་། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་མ་གཅིག་མ། །མཚན་བཟང་ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། །མ་ཚོགས་སྟོང་གི་འཁོར་<milestone unit="line" n="450.4"/>ཚོགས་ལ། །རྣམ་དག་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཉེས་མཆོད་འབུལ། །ཐུགས་རྗེ་བརྩེ་དགོངས་དབང་དང་དངོས་གྲུབ་གསོལ། །བར་དེ་མ་མོའི་འཛབ་ནི་ནུས་ཚད་བགྲང་། །སྤྱན་དྲངས་པ་དང་མཆོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་<milestone unit="line" n="450.5"/>བདུན་པའོ།། །།ད་ནི་རྔ་བརྡུངས་ལ་མ་མོ་ཐམས་ཅད་བསྐུལ་ལོ། །མ་གཡེམ་མ་འདའ་སྲིང་གཅིག་མ། །མ་ཡི་ནང་ནས་མ་གཅིག་མ། །དམ་ཉམས་ཀུན་གྱི་བདུད་གཅོད་མ། །དམ་ལ་གནས་པའི་ཚེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="450.6"/>མ། །སྟོང་ཁམས་ཀུན་གྱི་ཉུལ་ལེ་མ། །ནད་བདག་མོ་དང་རིམས་བདག་མོ། །ཆིབས་སུ་དྲེའུ་རྟ་རྐང་གསུམ་ཆིབས། །དྲ་བ་དགུ་ཡི་ལན་ཕྲན་ཅན། །བྱུ་རུ་དམར་པོའི་རྒྱན་སྲབ་ཅན། །ཉིན་བཞིན་ཁྱོ་དགུ་སྐུངས་སུ་<milestone unit="page" n="451"/><milestone unit="line" n="451.1"/>༄༅། །སྦེད། །མཚན་མོ་དུར་ཁྲོད་ཁྱབ་པར་ཉུལ། །རྣལ་འབྱོར་མཐའ་དག་ཚོགས་ཁང་འགྲིམ། །རྣལ་འབྱོར་དམ་ཚིག་གཙང་མི་གཙང་། །མཆེད་ལྕམ་བརྩེ་གདུང་ཆེའམ་ཆུང་། །སློབ་དཔོན་ཏིང་འཛིན་དྲོད་<milestone unit="line" n="451.2"/>ཉུམ་མ། །ལེགས་ཉེས་སྟངས་འཛིན་དམ་ཚིག་རྗེས་གཅོད་མ། །ཉིད་ཀྱི་མདོག་ནི་མཐིང་ནག་ལ། །རལ་པའི་ཟར་བུ་གཡས་ནས་གཡོན་དུ་འཁྱིལ། །ཞལ་ནས་མི་ཁྲག་རྟ་ཁྲག་འཛག །མིག་ནས་ཁྲག་འཛག་ཟུ་ལུ་<milestone unit="line" n="451.3"/>ལུ། །ལྕགས་ཀྱི་དྲེའུ་རྟ་རྐང་གསུམ་བསྐྱོད་པའི་ཚེ། །དཔག་ཚད་བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་ཡང་། །མཚན་མོ་གཅིག་ལ་ཁྱབ་པར་གཅོད། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་མོ་ཨ་ལ་ལ། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་ཨ་ལ་ལ། །ཁྱོད་ཀྱི་ལག་པ་<milestone unit="line" n="451.4"/>གཡས་པ་ན། །བདུད་ཀྱི་ཁྲམ་བམ་རེ་རེ་ཐོགས། །སྐྱེ་འགྲོ་དབུགས་སུ་སྣང་བ་ཀུན། །སང་ཕོད་དེང་སང་སུ་འཆི་བ། །དོ་གཅིག་རྡེའུ་ཤོད་ནག་པོ་འགྲེམས། །ཁྱེད་ཀྱི་མཆན་ཁུང་གཡས་པ་ན། །བྱང་དམར་དཀྱུས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="451.5"/>བམ་པོ་སྦེད། །སང་ཕོད་དེང་སང་སུ་འཆི་བ། །དོ་གཅིག་བྱང་དམར་དཀྱུས་ལ་འདེབས། །ཁྱེད་ཀྱི་མཆན་ཁུང་གཡོན་པ་ན། །ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་སྔོན་དམར་ལ། །སྦྲུལ་ནག་བརྒྱ་ཡི་ཁ་ཆིངས་ཅན། །ལྔ་བརྒྱ་དུས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="451.6"/>སྙིགས་མ་ལ། །གསང་སྔགས་བོན་དུ་གྱེར་བའི་དུས། །རྣལ་འབྱོར་གྲོང་བསྙེན་བྱེད་པའི་དུས། །དེ་ཚེ་སྲིད་པའི་མ་མོ་འཁྲུགས། །དེ་ཚེ་ཁྱོད་ཀྱི་རྟགས་བསྟན་པ། །ཁྱེད་ཀྱི་ཁ་རླངས་སེར་པོ་ཡིས། །སྟོང་ཁམས་ཐམས་<milestone unit="page" n="452"/><milestone unit="line" n="452.1"/>ཅད་འགེངས་བྱེད་ཅིང་། །བུད་མེད་སེར་མོས་ས་གཞི་འགེངས། །ཆེ་ཞེས་མཁྲིས་ཆེན་ཤ་ཡ་གཏོང་། །ནམ་མཁའི་མཐོངས་ན་ཁྱོད་གནས་པ། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་ཀྱི་དཔལ་མོ་བཙན། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་ལམ་<milestone unit="line" n="452.2"/>སྟོན་པ། །བར་སྣང་ཁམས་ན་བཞུགས་པའི་ཚེ། །བྷ་ག་ཧྲི་སྟི་མཁའ་ལ་ཆར་འབེབས་མ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡི་ཆ་སྙོམས་མ། །འཛམ་གླིང་འབྲས་བུའི་བབ་ལེན་མ། །དེ་ཡང་དཔལ་ལྡན་རེ་མ་ཏི། །རི་རབ་ཟོམ་ལ་<milestone unit="line" n="452.3"/>བཞུགས་པའི་ཚེ། །མེ་ཟ་མ་ལ་བྲག་གྱོན་མ། །པུ་ཏྲ་ཀུན་གྱི་ཚེ་འཛིན་མ། །དེ་ཡང་བྱང་ཤར་རེ་མ་ཏི། །འབར་མ་ཉུལ་བྱེད་གཙོ་མོ་ནི། །འབར་མ་ཉི་མའི་ཞགས་པ་ཅན། །ཕུད་ལྷག་ཉུལ་ཞིང་སྒྲུབ་མཆོག་སྐྱོང་། །དེ་<milestone unit="line" n="452.4"/>ཡང་དཔལ་ལྡན་རེ་མ་ཏི། །ཧྭ༷་དབང་ཕྱུག་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་ནང་ན་བཞུགས་པའི་ཚེ། །མི་སྲིན་གཡག་མགོ་ཐོན་རློན་འཆང་། །ཁ་ཆུ་སྙག་ཅིང་སྒྲུབ་མཆོག་སྐྱོང་། །དེ་ཡང་དཔལ་ལྡན་རེ་མ་ཏི། །མ་བརྒྱད་གཙོ་མོ་མཛད་<milestone unit="line" n="452.5"/>པའི་ཚེ། །ཨེ་ཀ་ཛུ་ཞི་རལ་གཅིག་མ། །རྣལ་འབྱོར་ཏིང་འཛིན་དྲོད་ཉུལ་མ། །དེ་ཡང་དཔལ་ལྡན་རེ་མ་ཏི། །ཆེ་ཞེ་ཆེན་མོ་མཐུ་མོ་ཆེ། །ཆེ་ཞེ་ཆེན་མོ་དུས་ལ་བབ། ཕྲིན་ལས་བཅོལ་ཞིང་ངེས་ཚིག་གི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="452.6"/>པའོ།། །།བྱང་ཤར་མཚམས་ཀྱི་སྲིང་གཅིག་མ། །བསེ་ཡི་གདོང་ལ་གཡུ་ཡི་སྤྱན། །ཟ་འོག་དཀར་བཀྲའི་སླག་པ་ཅན། །རྡུམ་རེ་ལྡེའི་སྨད་དཀྲིས་གསོལ། །གཡུ་ཡི་ལྡེ་ཤོ་བརྒྱ་ལ་རྩེ། །ཆིབས་སུ་དྲེའུ་རྟ་རྐང་<milestone unit="page" n="453"/><milestone unit="line" n="453.1"/>༄༅། །གསུམ་ཆིབས། །ལག་ན་ལྕགས་ཕུར་སྟོང་འདྲིལ་མ། །ནད་དང་རིམས་ཀྱི་བདག་མོ་ཁྱོད། །མིང་ནས་བོས་ན་མི་གསན་ནམ། །དམ་ཚིག་བསྲུངས་ན་མི་དགྱེས་སམ། །བདུད་ཀྱི་ཡུལ་དུ་དམག་འདྲེན་<milestone unit="line" n="453.2"/>ན། །སྲིང་གཅིག་རེ་ཏི་དམ་ལ་འདུ། །དགྲ་བགེགས་མ་ལུས་རྡུལ་དུ་རློག །མ་རུ་ད་སྨྱོ། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་གང་ལ་དམིགས་པ་ལ་མི་འགྲུབ་མི་སྲིད་དོ། །རེ་ཏི་བྱང་ཤར་སྲིང་གཅིག་གི་ལེའུ་སྟེ་གྱ་དགུ་<milestone unit="line" n="453.3"/>པའོ།། །།རང་སྒྲོལ་གྱི་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱ་ལ། །བསྒོམ་ཞིང་དབང་དུ་བྱ་བ་ནི། ཨོ་བཛྲ་རྦད་ཏན། ཏ་ར་མ་རྦད། བྱིན་གྱིས་རླབས་པའི་སྔགས་ལ། ཨོ་བཛྲ་དྷ་ར་རྦད། ཤ༷་དྷ་ར་རྦད། ཁ༷་རིལ་རྦད། ཨོ་བཛྲ་<milestone unit="line" n="453.4"/>མུག་ཐིག་ཐིག་རྦད། ཨོ་པུ་ཏྲ་ཀྟ་ནི་ཐིབ། པྲ་ཏི་ཙྭ་ན་དྷ་ར་ཐིམ། ཨོ་བཛྲ་སུ་བ་རིལ་རྦད། ཕྲ་ཏི་བ་ར་པུ་བ་ཙཀྲ་རྦད། ཨོ་བཛྲ་དྷ་ར་སྟིབ། ཨོ་བཛྲ་སྙིང་མགོ་ཆོད། ཁ་ལ་ཟ་མུ་ལོ་དན་ཏིང་། ཡུ་ཏི་དན་ཏིང་དྷ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="453.5"/>རྦད། །དབང་པོ་ལྔ་ལ་དེ་སྐད་བརྗོད་ལ་བཏང་། སྒོ་དབྱེ་བའི་ཕོ་ཉ་བཏང་། ཤར་ཕྱོགས་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ཡངས་སུ། །སྤྲིན་གྱི་སྙིང་པོ་དུ་རུ་ཁ། །དབུ་སྟོང་ཕྱག་སྟོང་ཞབས་བརྒྱ་མ། །ཕྱག་གཡས་རྒྱུ་དྲུག་ཙིརྟི་<milestone unit="line" n="453.6"/>བསྣམས། །ཕྱག་གཡོན་རྡོ་རྗེ་སྣ་ཚོགས་བསྣམས། །མཆན་ཁུང་གཡས་ཀྱི་སྒོ་ཕྱེ་ལ། །ཙིཉི་དབྱུང་བའི་དུས་ལ་བབ། །དམར་འབྱིན་ཆེན་མོ་ད་ཚུར་བྱོན། །ཐར་ལམ་སྟོན་པའི་དུས་ལ་བབ། །ཨོ་བཛྲ་ཁྲག་ཏི་སྣར་བ་<milestone unit="page" n="454"/><milestone unit="line" n="454.1"/>རྦད། །ལྷོ་ཕྱོགས་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ཡངས་ནས། །ཆུ་ཡི་སྙིང་པོ་ན་ཚེ་མ། །ཆུ་སྲིན་འབར་བའི་ཁ་ནས་ནི། །འོད་ཟེར་མང་པོ་སྟོང་འཕྲོས་པས། །འོད་ཟེར་མང་པོའི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །མཆན་ཁུང་གཡོན་གྱི་སྒོ་ཕྱེ་<milestone unit="line" n="454.2"/>ལ། །ཙིསྟ་དབྱུང་བའི་དུས་ལ་བབ། །དམར་འབྱིན་ཆེན་མོ་ད་ཚུར་སྦྱོན། །ཐར་ལམ་སྟོན་པའི་དུས་ལ་བབ། །ཨོ་བཛྲ་ཙཀྲ་རུ་ཏི་ད་ར་རྦད། སྙིང་རྩ་ཆོད། ནུབ་ཕྱོགས་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ཡངས་སུ། །ནག་མོ་མཁའ་ལ་<milestone unit="line" n="454.3"/>དབང་ཕྱུག་མཚོ། །རི་རབ་ངོས་ལ་སྐུ་རྟེན་འཆའ། །རྒྱ་མཚོའི་སྟེང་དུ་རྐང་བརྐྱང་ནས། །ཕྱག་གིས་སྟོང་ཁམས་ཡོངས་ལ་ཉུལ། །ནུབ་ཕྱོགས་དབུགས་ཀྱི་སྒོ་ཕྱེ་ལ། །ཙིརྟི་དབྱུང་བའི་དུས་ལ་བབ། །དམར་འབྱིན་ཆེན་<milestone unit="line" n="454.4"/>མོ་ད་ཚུར་སྤྱོན། །ཐར་ལམ་སྟོན་པའི་དུས་ལ་བབ། །ཨོ་བཛྲ་ག་ཤུརྙི་ཏ་ར་སྣྲི་ཡ་བཛྲ་ཧུ༷་ཕཊ། །བྱང་ཕྱོགས་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་ཡངས་སུ། །དབང་དྲག་རལ་པ་འཇོམས་མཛད་མ། །རལ་པ་མང་པོ་གཏིང་འཕྲོས་<milestone unit="line" n="454.5"/>པས རལ་པ་མང་པོའི་འཕྲོ་འདུ་ཡིས། །བྱང་ཕྱོགས་ལྕགས་ཀྱི་སྒོ་ཕྱེས་ལ། །ཙིསྟ་དབྱུང་བའི་དུས་ལ་བབ། །དམར་འབྱིན་ཆེན་མོ་ད་ཚུར་སྤྱོན། །ཐར་ལམ་སྟོན་པའི་དུས་ལ་བབ། །ཨོ་བཛྲ་མེ་རེ་ཤུ་བ་དུ་ཀ་ར་ཁུག་<milestone unit="line" n="454.6"/>པར་རྦད། །ལག་པ་གཡས་པའི་སོར་མོ་གསུམ། །ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་མགོ་དགུ་གཅིག་ཏུ་བསམ་ལ། མཆན་ཁུང་གཡས་པའི་རྩིབ་མ་ཡར་གཉིས་མར་གཉིས་བར་དུ་བཙུགས་ལ་གདབ། ལག་པ་གཡོན་གྱི་སོར་མོ་<milestone unit="page" n="455"/><milestone unit="line" n="455.1"/>༄༅། །གསུམ་ལ་འཛིན་པའི་ལྕགས་ཀྱུར་བསམ་ལ། །མཆན་ཁུང་གཡོན་གྱི་རྩིབ་མའི་གོ་བར་དུ་བཙུགས་ལ་སྔགས་གདབ། ལྗགས་ཀྱི་སྟེང་ནས་རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་གྲངས་མེད་པ་ཅིག་འཕྲོས་པས་ཕུང་པོ་བསྒྲལ་<milestone unit="line" n="455.2"/>བའི་ཕོ་ཉར་གྱུར་ཏེ། ལྗགས་ཀྱི་སྟེང་དུ་ཙིསྟ་དམར་པོ་སུལ་གསུམ་དྲང་ངོ་། དེ་འཕྲོས་ཧ་དམར་པོ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་ཏེ། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གཞལ་ཡས་ཁང་ལས། བྷ་གའི་དཀྱིལ་དུ་ཙིསྟ་ཟུར་གསུམ་དྲངས་པར་བསམ་མོ། །དུར་<milestone unit="line" n="455.3"/>ཁྲོད་ཀྱི་སྒོ་བཞི་ཕྱེ་ནས། དབང་པོ་ལྔ་དབྱུང་བའི་སྔགས་ནི། བཛྲ་ཀ་སྲ གློ་བ་མ་ལྔ་བུ་ལྔ་དང་ཡང་ཕྲལ་ལོ། །སྙིང་ཁར་ལ་ཡང་ཁྲག་རྦད། ཆུ༷་ཐུ༷་རི་ལི་ལི་འབྲུ་ཏི་ས་ཏི་མརྫི་ཆོད། དར་སྨུགས་དར་ཁུམས་དར་ཆོད།<milestone unit="line" n="455.4"/>སྣང་སྲིད་རང་སྒྲོལ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་བཅུ་པའོ།། །།མ་མོ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྙིང་ཁ་རག །སྙིང་ཁ་རག །མ་རསྒ་མ་རསྒ། རག་མོ་སྙིང་ཁྲག་མ་ཐུན་ཐུན་སྒག་རསྒ་མ་སྙིང་རེ་ཀེམ་མ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྦྱོ་སྨྱོ་སྙིང་ཁ་<milestone unit="line" n="455.5"/>རག་ས་མ་ཡ་དམ་དམ་ཛ་ཛ། གྲོ་མ་ཙ་ལ་གྲོ་མ་ཙ་ལ། དགྲ་བོ་དྲི་མུ་ར་ཡ་ཙ། མ་མ་ནི་སྙིང་རྩ་ལ་ཐུན་ཐུན། སྙིང་ཁྲག་མ་ཐུན། ཤ་ཏིཛི་མ་མ་སྙིང་ལ་ཡ་སྨྱོ། །མ་མ་ཤ་ཤ་མ་མ་ཧྲི་ཧྲི་ས་མ་ཡ་ས་མ་ཡ་དགྲ་བོ་དྲི་བཱ་ར་ཡ་<milestone unit="line" n="455.6"/>སོད་སོད། མ་ཙིཉི་ཛ་ལ་ར༷། སྙིང་ལ་ཙིསྟ་མ་རིལ། ཆུ༷་ཐུ༷་རིལ་སྨྱོ། །རག་མོ་སྙིང་རྩ་ལ་སྦྱོ། རག་མོ་རག་མོ། རུ་རུ་རོ་རུ་ཙ་བ་ལ། དགྲ་བོ་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྦྱོ། ཙབ་ཙབ་སྦྱོ། ཁྲག་ལ་མུ་ཤ་ལ་སྨྱོ། རུ་རུ་སྙིང་ཁྲག་ཁ་ལ་<milestone unit="page" n="456"/><milestone unit="line" n="456.1"/>རསྒ་ནི་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི་སྙིང་ལ་རསྒ་ནི་ཤ་རི་སྟ་རྦད། ཐུ༷་རི་ལི་ལི། ནི་ཤ་ཀུ་རུ་རཀྟ་ཁ་ར༷། ཀུ་ནི་ཀུ་རུ་ཁ་ར༷། སྒག་རསྒ་མུ་ཏྲ་སྙིང་ཁ་རག་མ་སྨྱོ། །ལ་ས་ཏྲི་ནན། ཨུང་ཏི་མནན། །ཤལ་མ་ཏི་ནན། ཡ་མ་ཏི་ནན། རསྒ་<milestone unit="line" n="456.2"/>ཙཀྲ་མ་ནི་ཧུ༷། རཏྣཙཀྲ་མ་ནི་ཧུ༷། ཀརྨ་ཙཀྲ་མ་ནི་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་མྱ་མུ་བཱ་བཱ། ལི་ལི་ལི་ལི། དུང་དུང་དུང་དུང་། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྦྱོ། །དིཔ་ཏ་ཙཀྲ་ནི་ཧུ༷། མ་དིསྟ་ཙཀྲ་ནི་ཧུ༷། བེ་དྲི་ར་ར་ཧུ༷་། ཡ་བ་ཏི་བ་ཏ་ཙཀྲ་ནི་ཧུ༷། ར་<milestone unit="line" n="456.3"/>པ་པ་རི་ནི་ཁྱི་ལེན་ཁ་ཁྱུང་ཆོ། ཕྲ་ཕུད་པོ་ནི་ཆོ། ལྡི་བ་ཐ་སེ་ནི་ཆོ། མ་མ་ལི་ལི་དུང་སྨྱོ། ཤ་བ་རི་ནི་སྨྱོ། བ༷་སུ་ཏྲི་ནི་སྨྱོ། སྙིང་ཁ་རག་སྨྱོ། སུ་རི་ཁ་ར༷སྨྱོ། མ་མོ་སྟོང་རྩ་བརྒྱད་སྤྱི་དྲིལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་གཅིག་<milestone unit="line" n="456.4"/>པའོ།། །།རིབ་ཕྱི་བ༷་ནིར་རི་ཡཧུ༷། ལ༷་ནི་ར་ཏི་ཡ་ཧུ༷། ཙིསྟ་ནིར་ཏི་ཡ་ཧུ༷། ཙཀྲ་ནིར་ཏི་ཡ་ཧྭ༷། ལ་ཤུན་ནིར་ཏི་ཡ་ཧུ༷། ལིང་གང་ཏི་སད། དུ་པ་སི་ཏི་སད། ཐ་ཏིང་པ་ར་སད། པ་སྙིགས་ཏི་སད། རསྒ་ཏིང་<milestone unit="line" n="456.5"/>ནི་རུབ་བུ། ར༷་པ་རི་རུབ། ཉག་ཏིམིག༷། ལྗོ་མ་རིས་ཤ༷། མྱོས་ཏ་ར༷། ཁ་ར༷། ཏི་ར༷་རོ་ཏི་མ་ཤ༷། ཤི་ལི་གི་ནི་ཧུ༷། ཁ་ར༷་གྭ་ནི་ཧུ༷། ཤ་ཀ་ནི་ཧུ༷། པྲ་བ་གི་རྣ་རྒྱུ༷། ཙིཏྲ་གྭ་ནི་ཧུ༷། ཡ༷་ཡ༷་ཡ༷་ཡ༷་ཡ༷། གི་ནི་ལུ༷་པོ་རི་ཡ༷། སོ་རོག་<milestone unit="line" n="456.6"/>མ་ཏི་ཡ༷། བྱི་ལི་མ་ཡ༷། ཀྲང་གྲི་མ་མ་ཡ༷་ཁ་རུ་བ་ཏི་ར༷། གུ༷་གུ༷་གུ༷་གུ༷་གུ༷་ གུ༷། མ་གུ༷་མ་གུ༷་ མ་གུ༷་མ་གུ༷་མ་གུ༷་མ་གུ༷། སྣ་རོག་པྲ་ཏི་ར༷། ཤ་ར༷་པྲ་ཉིར༷། སྨུག་པོ་ཡ་མ་ར༷། ལེབ་ཏེ་མ་ར༷། ཤིང་ཁ་རུབ་རི་ར༷། ཤ་ཀ་མ་ར༷། སྤྱི་<milestone unit="page" n="457"/><milestone unit="line" n="457.1"/>༄༅། །ཟླུགས་མ་ར༷་གྲི་ཐོགས་མ་ར༷། ལ༷་ལ༷་ལ༷་ལ༷ བ༷་བ༷་བ༷་བ༷ ཛ༷་མ་རེ་མ་བ༷། །སྨ་ནི་ར་ཏི་ན་ཡ་བ༷་བ༷། ག༷་ཤུ་ཏོ་པེ་བ༷། བྲུ༷་ཛ་ཏི་བ༷་བ༷། རུལ་རུལ་རུལ་རུལ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ་སྨྱོ། གིང་ན་རི་བ་ཛུ་ནི་བ༷་<milestone unit="line" n="457.2"/>གུར་བ་ནི་བ༷། ཕྱི་རྩ་ར་བ་རི་བ༷་བ༷། བ་ཏྲི་ཡི་ལི། དུང་དུ་ང་། ཨོ་ཡུ་བ་བ་ཡ་ཏ་དོད་ཉ་རེ་མ་ར༷། ཤ༷་ཀ་ལ་རམ་རམ། མ་ཀུ་མ་ལ་ན་མ་ཏྲི་མ་ན་མ་ལ་ཀུ་ཆ་ན། བྱི་སྣེ་མ་མ་རོ་མོ་ཁ༷། ཀཤཱ་ཀོ་མ་ལ། ཤི་མ་མ་ཀྲ་རོང་། སྨྱོ་<milestone unit="line" n="457.3"/>སྨྱོ་སྨྱོ༷་སྨྱོ། སྙིང་ཁྲག་ཚལ་པ། ཀང་ཀ་རི་སྨྱོ། ལིན་ཏི་མ་སྨྱོ། པྲ་མ་ནི་སྨྱོ། སི་ཁ་རོ་སྨྱོ། སྣ་རོག་མ་སྨྱོ། ཕྱག་གཡོས་མ་སྨྱོ། ཤརྙི་མ་སྨྱོ། གྲུབ་ཏིང་མ་སྦྱོ། སྲུབ་རིང་བ༷་བ༷། དུན་ཏིང་དབུགས་འཕྲོག་མ་སྨྱོ། ཤེན་མ་རྣ་བ༷་<milestone unit="line" n="457.4"/>བ༷། ཨོ་དུང་། ཧུ༷་དུང་། ཕཊ་དུང་། སྐྱེས་འགྲོ་ཀུན་ལ་མངའ་མཛད་མ་དུང་དུང་། མ་མ་དུང་། སྔགས་འདི་འཛབ་ཏུ་བཟླས་སོ། །མ་མོས་བསད་པའི་དུག་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གོ་གཉིས་པའོ།། །།མཚན་གྱི་<milestone unit="line" n="457.5"/>རྣམ་གྲངས་བསྟན་པ་ནི། །སྲིད་པ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །བདེ་འགྲོ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །མཁས་པ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །རྒྱུའི་བདེ་འགྲོ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །སྲས་ཀྱི་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །གྲགས་མ་<milestone unit="line" n="457.6"/>ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ཀྲང་ཀྲི་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། ཡང་གསལ་གཡོས་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། ཤུ་བ་བ༷་ཆེན་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །འཇུག་པ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །འཕེན་པ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། བཛྲ་དབང་ཕྱུག་ལས་ཀྱི་མ་<milestone unit="page" n="458"/><milestone unit="line" n="458.1"/>མོ་དང་། །ལག་པ་གཅོད་པ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །དོན་ལ་མཁས་པ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །མཁའ་ལ་འགྲོ་བ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །དབྱིངས་ནས་ཤར་བ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། གདུག་པ་འདུལ་བ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་<milestone unit="line" n="458.2"/>དང་། །རྒྱུ་མ་འདྲེན་པ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །རོ་ལ་དགའ་བ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ནད་ཀ་གཏོང་བ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ཁྲག་ཚིལ་འཇིབ་པའི་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །སྣང་སྲིད་ཉུལ་བ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །མངལ་ནས་<milestone unit="line" n="458.3"/>འདྲེན་པའི་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ཕུར་པ་འདྲེན་པའི་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །དབུགས་ལ་མངའ་མཛད་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །གཙོ་ལ་སྟོབ་པའི་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ནག་མོ་ཤ་ཟན་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །དཀར་མོ་ཤ་<milestone unit="line" n="458.4"/>ཟན་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །སྔོན་མོ་དྲོད་ལེན་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །སྤྱི་འདུལ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །སྲིན་མོ་འཇིགས་བྱེད་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །གླིང་བཞི་འཇིགས་བྱེད་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །གནོད་སྤྱིན་འཇིགས་བྱེད་<milestone unit="line" n="458.5"/>ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །རལ་གཅིག་འཇིགས་བྱེད་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །རྔམ་པའི་འཇིགས་བྱེད་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། ་།་ཟན་ཁྲག་འཐུང་འཇིགས་བྱེད་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །རུས་བ་འཇིགས་བྱེད་དམ་སྲི་འཇིགས་བྱེད་<milestone unit="line" n="458.6"/>ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ཁྲག་ལ་འཐུང་བྱེད་རྔམ་པའི་འཇིགས་བྱེད་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ཕྱག་བརྙན་གཙོ་མོ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །བུད་མེད་གཟུགས་ཅན་འཇིགས་བྱེད་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ལྕགས་སྤྱང་མགོ་དགུ་ལས་<milestone unit="page" n="459"/><milestone unit="line" n="459.1"/>༄༅། །ཀྱི་མ་མོ་དང་། །མི་མོ་ཡེ་ཤེས་མཁའ་ལྡན་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ལྕགས་ཀྱི་བྱ་ཁྲ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །དབང་བྱེད་ཁ་འབར་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། གཤིན་རྗེ་ཁ་འབར་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །རྒྱ་ཡུལ་སྤྱན་<milestone unit="line" n="459.2"/>འདྲེན་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །གཡུའི་རལ་ཅན་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །གཅེར་བུ་རྒྱུག་པ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ཚིག་གི་དོན་སྲུང་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །མཆེ་གཙིགས་སྣ་གཅོད་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ཚལ་པར་གཏོང་བ་<milestone unit="line" n="459.3"/>ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །རྐན་རྡེབ་ཕྲིན་ལས་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །བུ་མོ་མཛའ་ན་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། ཁུ་རེ་ཛ་ཛ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །དམག་གི་རྒྱལ་མོ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །དགྲ་བླའི་རྒྱལ་མོ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་<milestone unit="line" n="459.4"/>དང་། །བག་ཆགས་ཐལ་བར་རློག་པའི་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །དམ་ཚིག་གཉེན་པོ་ཚུལ་བཞིན་བསྲུང་བ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ཐུགས་དམ་གཉན་པོ་བསྐུལ་བ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ཆ་ལུགས་སྟོན་པ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་<milestone unit="line" n="459.5"/>དང་། །གྲུབ་པ་ལྷ་མོ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ཕྲིན་ལས་མཛད་པ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །མཁའ་ལྡིང་གསེར་ཙམ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །གླིང་ག་ཏ་ར་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ཁྲོ་གཉེར་སྲོག་བདག་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ཤ་ཟ་<milestone unit="line" n="459.6"/>སྲོག་བདག་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །སྨེ་ཤ་སྲོག་བདག་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །རོ་ལང་རྔམ་བྱེད་སྲོག་བདག་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ད་ར་སྲིད་བདག་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ད་ར་དབུགས་ལེན་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ད་ར་ཡིད་<milestone unit="page" n="460"/><milestone unit="line" n="460.1"/>འཕྲོག་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །ཁྱབ་གདལ་ཕོ་ཉ་ལས་ཀྱི་མ་མོ་དང་། །མ་མོ་ལ་ལའི་ལག་ན་རྒྱུ་ཞགས་འཆིང་། །ལ་ལའི་ལག་ན་ཐོད་ཕྲེང་འཛིན། །ལ་ལའི་ལག་ན་ཞིང་ཆུང་བ་སུ་འདྲེན། །ལ་ལ་མེ་ཁྱེར་རྒྱ་མཚོ་<milestone unit="line" n="460.2"/>སྐེམས། །ལ་ལ་འགུགས་བྱེད་ཉམས་པ་འཛིན། །ལ་ལ་སྦྲུལ་ནག་ཞགས་པ་འཛིན། །ལ་ལ་ཕོ་ཉ་འགུགས་ཤིང་འདྲེན། །སྲིད་པའི་བུ་གཅིག་མ་དང་རྒྱ་བུ་གཅིག །གཤིན་རྗེའི་ལྕམ་མོ་དཔལ་གྱི་ཕྱག་བརྙན་ཁྲག་གིས་<milestone unit="line" n="460.3"/>དྲེ་སྣོམ་དང་། །གཤིན་རྗེའི་སྲིང་མོ་ལྕགས་ཀྱི་སྤྱང་མོ་གོ་དགུ་མ་དང་། ཡ་མྱན་ལྕམ་མོ་ཡེ་ཤེས་མཁའ་ལྡིང་མི་མོའི་དཔལ་དང་། ཡ་མུན་ལྕམ་མོ་སྲིང་གཅིག་ཁ་འབར་མ་དང་། ཡ་མྱན་ལྕམ་མོ་བྱིས་པ་རྣམས་ཀྱི་དུར་<milestone unit="line" n="460.4"/>བྱེད་མ་དང་། ཡ་མྱན་ལྕམ་མོ་སྲིད་པ་བདེ་འགྲོ་མ་དང་། ཡ་མྱན་ལྕམ་མོ་ལས་ཀྱི་བདེ་འགྲོ་མ་དང་། ཡ་ནཱན་ལྕམ་མོ་ནམ་མཁའི་བདེ་འགྲོ་མ་དང་། ཡ་བཱན་ལྕམ་མོ་སྔས་ཀྱི་བདེ་འགྲོ་མ་དང་། གཤིན་རྗེའི་ལྕམ་མོ་ཀྲང་<milestone unit="line" n="460.5"/>ཀྲི་ཡང་གསལ་གཡོས་དང་། ཡ་མྱན་ལྕམ་མོ་བན་ཆེན་ཤུ་བའི་ཡང་གསལ་གཡོས་དང་། གཤིན་རྗེའི་ལྕམ་ལས་ལ་འཇུག་པའི་ཡང་གསལ་གཡོས་དང་། གཤིན་རྗེའི་ལྕམ་མོ་ཙིསྟ་འཕེན་པའི་ཡང་གསལ་གཡོས་<milestone unit="line" n="460.6"/>དང། །གཤིནརྗེའིལྕམ་མོ་གྲགས་མ་ཡང་གསལ་གཡོས་དང་། ཡ་མྱན་ལྕམ་མོ་མངལ་ནས་འདྲེནདང། གཤིནརྗེའིལྕམ་མོ་རོ་ལ་དགའ་བའི་ལེནཔདང། གཤིནརྗེའིལྕམ་མོ་ཁྲག་གི་ཚིལ་ཆེནདང། གཤིནརྗེའི<milestone unit="page" n="461"/><milestone unit="line" n="461.1"/>༄༅། །ལྕམ་མོ་རྒྱུ་མ་འདྲེན་པ་དང་། གཤིན་རྗེའི་ལྕམ་མོ་དགྲ་བགེགས་ལེན་པ་དང་། གཤིན་རྗེའི་ལྕམ་མོ་སྣང་སྲིད་སྤྱི་ཕུད་མ་དང་། གཤིན་རྗེའི་ལྕམ་མོ་མ་མོ་སྤྱི་ཕུད་མ་དང་། གཤིན་རྗེའི་ལྕམ་མོ་སྤྱི་ཕུད་མ་<milestone unit="line" n="461.2"/>དང་། གཤིན་རྗེའི་ལྕམ་མོ་ལས་ཀྱི་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་སྤྱི་ཕུད་མ་དང་། གཤིན་རྗེའི་ལྕམ་མོ་གྲགས་པ་སྒྱི་ཕུད་མ་དང་། མཚོ་སྨན་རྒྱལ་མོ་དང་ཉི་ཤུ་གཅིག །དབྱིངས་ཀྱི་བཀའ་སྡོད་བློན་མོ་གཅིག་པུ་མ། །ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="461.3"/>བཀའ་སྡོད་བློན་པོ་བེ་ཏ་ལི། །གཤིན་རྗེའི་བཀའ་སྡོད་བློན་མོ་སྣང་སྲིད་སྤྱི་ཕུད་མ། །སེམས་ལས་སྐྱེས་པའི་བཀའ་སྡོད་བློན་མོ་ཡང་གསལ་གཡོས། །ཐུགས་དམ་སྐོང་བའི་བཀའ་སྡོད་བཀྲག་གསལ་མཉམ། ཁུགས་<milestone unit="line" n="461.4"/>སྒྲོལ་བཀའ་སྡོད་ཁྲག་འཐུང་མ། །དྲག་ཤུལ་བཀའ་སྡོད་བློན་མོ་དྲུག་ཅུ་གཙོ། །གནོད་སྦྱིན་སྙིང་གཅོད་འབར་མ་མེ་ཁྱེར་གློག་ཕྲེང་འཛིན་ཏེ་དགུའོ། །མ་མོ་རྣམས་ཀྱི་བློན་མོ་རེ་མ་ཏིའོ། །མ་མོ་བྱུང་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="461.5"/>སྟེ་གོ་གསུམ་པའོ།། །།ཧུ༷་ཕོ་བྲང་རིན་ཆེན་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཕོ་བྲང་འབྱམས་ཀླས་སྤྲིན་གཏིབས་ཤིང་། །ཕོ་བྲང་རིན་ཆེན་གསལ་བསྒོ་ལ། །རིན་ཆེན་མཛེས་པའི་རྒྱན་ལྷབ་ལྷུབ། ཁྲར་ལྷོ་ནུབ་བྱང་སྒོ་<milestone unit="line" n="461.6"/>བཞི་ན། །འཇིགས་པ་བཞི་ཡིས་སྒོ་བཀག་ཀྱང་། །མགྱོགས་མ་བཞི་ཡིས་སྒོ་ཕྱེ་ཞིག །ཁ༷་བྲུ༷་པྲ་བེ་ཤ་ཤག །ཅེས་བརྗོད་པས་སྒོ་དབྱེ། ཧུ༷་ཡང་དག་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་བདེ་ཆེན་<milestone unit="page" n="462"/><milestone unit="line" n="462.1"/>ལྷ། །ཡབ་ཡུམ་སྲས་དང་འཁོར་བཅས་རྣམས། །རིགས་ཀྱི་ལྷར་ནི་རྣམ་རྟོགས་ཤིང་། གཉིས་མེད་དོན་གྱིས་འབྲེལ་པ་ལ། །མི་པྱེད་དད་པས་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཧུ༷་ཡང་དག་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="462.2"/>སློབ་དཔོན་ཡེ་ཤེས་ལྷ། །བཀའ་དྲིན་རྗེས་སུ་དྲན་པའི་ཕྱིར། །གུས་པའི་ཚུལ་གྱིས་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཧུ༷་ཡང་དག་གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །དམ་ཚིག་གཟུངས་ཀྱིས་འབྲེལ་བའི་མཆོག །མ་བུའི་འདུ་ཤེས་<milestone unit="line" n="462.3"/>ཉེར་བཞག་ནས། གདུང་བའི་ཚུལ་གྱིས་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །ཞེས་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཧཱུཾ་དགོངས་ཤིག་ཡེ་ཤེས་མངོན་རྫོགས་ལྷ། །ཡབ་ཡུམ་འཁོར་དང་བཅས་པ་རྣམས། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་སྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="462.4"/>ལ། །དགྱེས་ཤིང་བརྟན་པས་མདངས་ཕྱུང་ཞིག །བྱམས་པ་ཕྱོགས་མེད་སྤྱན་གྱིས་གཟིགས། །འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་བདག་ཅག་རྣམས། །མ་རིག་ཞབྲུལ་པའི་རང་བདག་གིས། །གཟུང་འཛིན་གཉིས་སུ་བཟུང་བས་<milestone unit="line" n="462.5"/>ནོངས། །སྡིག་ལ་མི་འཛིན་མི་དགེ་སྣ་ཚོགས་སྤྱད། །དྲི་མ་ངན་པས་ན་བུན་བཞིན་དུ་གཏིབས་ཤིང་མཆིས། །མི་གསང་མི་འཆབ་ཡེ་ཤེས་ལྷ་ལ་མཐོལ། །ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཡིས་བཟོད་པར་བཞེས། །ཨ་ལ་ལ་ཧོ། །བརྡ་སྒོ་<milestone unit="line" n="462.6"/>དབྱེ་ཞིང་བཤགས་པ་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་བཞི་པའོ།། །།ཧུ༷་རིན་ཆེན་ཨིནྟྲ་ནི་ལའི་བུམ་པ་སྲ །འབྲུ་བཅུད་སྟོང་ལ་སྦྱར་བའི་འཛའ་གད་དཔའ་བོས་བལྟམ། །གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་<milestone unit="page" n="463"/><milestone unit="line" n="463.1"/>༄༅། །ཏེ། །འཐུངས་པས་ཚིམ་པའི་ལོངས་སྤྱོད་ཆེན་པོ་འདིས། །མཆོད་ནི་ཡེ་ཤེས་ལྷ་ལ་མཆོད། །སྐོང་ནི་མ་མོའི་ཐུགས་དམ་སྐོངས། །འབུལ་ནི་སློབ་དཔོན་ལྷ་ལ་འབུལ། །ཨ་ལ་ལ་སྟེ་བཞེས་སུ་<milestone unit="line" n="463.2"/>གསོལ། །མདུན་དུ་དྲང་ངོ་། །ཧུ༷་གཞོང་པ་ཟླ་གམ་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཚེ་དང་གལ་གཉིས་མཐུན་སྡེབས་ཤིང་། །དཀར་གྱི་ཐིག་དགྱེ་དམར་གྱི་གུར་ཕུབ་པའི། །ལོངས་སྤྱོད་མཆོད་པ་ཆེན་པོ་འདིས། །འཕགས་པ་<milestone unit="line" n="463.3"/>མཆོད་ལ་མ་མོ་སྐོངས། །ཨ་ལ་ལ་ལ་ཧོ། །ཧུ༷་རཀྟ་ཁྲག་གི་རྒྱ་མཚོའི་ཐིག་ལེ་དང་། །སྣང་སྲིད་ཁྲག་གི་རྦ་རླབས་ཀྱི་ལི་ལི། །མཁའ་དབྱིངས་རྒྱལ་བ་མ་ལུས་མཆོད་པ་དང་། །འཕགས་པ་མཆོད་ལ་མ་མོ་ལུབའ་<milestone unit="line" n="463.4"/>འགྲོའི་ཐུགས་དམ་སྐོངས། ཨ་ལ་ལ་ཧོ། ཞེས་རྗོད་ལ་དྲང་ངོ་། །འཛའ་གད་གཏོར་མ་རཀྟ་དྲང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་ལྔ་པའོ།། །།ཧུ༷་རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་ཐེབས་ཡབ་ཡུམ་ལངས་ལ་རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་ལ་རྒྱན་ཆས་གསོལ་བ་འདི་<milestone unit="line" n="463.5"/>སྐད་དོ། །ཧྲུ༷་གསང་བ་ཆེན་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །རབ་ཞི་མཚན་མོའི་དུས་ནི་འདི་ཉིད་དུ། རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་མངའ་གསོལ་ལོ། །ཐེག་པ་ཀུན་ལས་དཔགས་པ་དང་། །མ་མོ་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། །ཞིང་ཆེན་རས་<milestone unit="line" n="463.6"/>ག་འདི་གསོལ་བས། །མི་འཁོར་ཆོས་ཉིད་རྒྱན་དུ་ཤོག །ཨོ་གུ་ཡ་སིརྙི་ཧུ༷། ཞེས་སྐུ་ལ་གསོལ་ལོ། །དབུ་རྒྱན་མཆོག་གིས་མངའ་གསོལ་ལོ། །ཐེག་པ་ཡོངས་ལ་དཔགས་པ་དང་། །སྲིད་གསུམ་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་<milestone unit="page" n="464"/><milestone unit="line" n="464.1"/>ཕྱིར། །སྲིད་པ་སྤྱི་བླུགས་དབུ་ཞྭ་འདི་གསོལ་བས། །སྲིད་པའི་དབང་ཆེན་རྣམས་ལ་དབང་སྒྱུར་ཤོག ཨོ་གུ་ཡ་ཧེ་ཧེ། །ཞེས་བརྗོད་ལ་དབུ་ལ་གསོལ་ལོ། །དེ་ནས་ཞིང་གི་སོར་ཕྲེང་དབུ་ལ་མངའ་གསོལ་བ་འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="464.2"/>དོ། །ཕྲེང་བ་ཆེན་པོས་མངའ་གསོལ་ལོ། །ཐེག་པ་ཡོངས་ལས་འཕགས་པ་དང་། །མ་མོའི་སྲོག་སྙིང་བྲང་བའི་ཕྱིར། །ཞིང་གི་སོར་ཕྲེང་འདི་འབུལ་བའི། །མ་མོ་རྣམས་ལ་དབང་བསྒྱུར་ཤོག །ཨོ་གུ་རྒྱ་མ་མ་རཀྟ་ཧུ༷།<milestone unit="line" n="464.3"/>ཕྱག་ཏུ་དབུལ་ལོ། །ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོས་མངའ་གསོལ་ལོ། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་འདུལ་བ་དང་། །མ་མོ་གཡབ་ཀྱི་གཡབ་བའི་ཕྱིར། །རྩེ་ལྔ་འབར་བའི་ཕྱག་རྒྱ་འདི་སྣོམས་ལ། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་དབང་དུ་སྡུད།<milestone unit="line" n="464.4"/>ཨོ་གུ་རྒྱ་མ་མ། །ཞེས་རྗོད་དབུལ་ལོ། །སྟག་ལྤགས་གཡང་ཞི་མངའ་གསོལ་ལོ། །བདུད་གཞི་རྡུལ་དུ་རློག་པ་དང་། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་སྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །སྟག་ལྤགས་གཡང་གཞི་འདི་གསོལ་བས། །དཔའ་བརྟུལ་ཟ་<milestone unit="line" n="464.5"/>བྱེད་ཆས་དང་ལྡན་པར་ཤོག །ཨོ་གུ་རྒྱ་བྱུ་སྨྲ་ཧུ༷། ཞེས་སྐུ་ལ་གསོལ། དེ་ནས་ཡུམ་ལ་རྒྱན་ཆས་གསོལ་བ་ཡབ་དང་མཐུན། དེ་ནས་ལས་ཀྱི་ཀར་མས་རྒྱལ་ཐེབས་ལ་རྒྱན་ཆས་གསུམ་གསོལ་ཏེ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་<milestone unit="line" n="464.6"/>བཀའ་གསང་དམ་པའི་གནས་མཆོག་འདིར། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་ཐེབས་གསན་ཅིང་དགོངས་སུ་གསོལ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་བསྙེལ་ཅིང་བསྙེལ་བའི་ཚེ། །ཐུགས་དམ་འཕྲོ་ནས་བཟུང་ནས་བསྐང་བའི་ཕྱིར། །རྒྱན་ཆས་གསུམ་<milestone unit="page" n="465"/><milestone unit="line" n="465.1"/>༄༅། །གྱིས་མངའ་གསོལ་ལོ། །ཞྭ་དཀར་ཚིལ་ཆེན་དབུ་རྒྱན་དང་། །མཆོག་གི་ཕུར་བུ་གཅིག་པ་དང་། །དུང་ཆེན་ཕྲེང་བས་དབང་བསྐུར་རོ། །རྒྱན་ཆས་གསུམ་གྱི་མངའ་གསོལ་པས། བདུད་དང་མུ་སྟེགས་<milestone unit="line" n="465.2"/>རྡུལ་དུ་རློགས། །དེ་ནས་མཆེད་བྱིངས་ལ་མཚན་མ་གདབ་པ་འདི་སྐད་དོ། །ཧུ༷་དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་བརྒྱད་དང་། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོའི་ཀློང་དཀྱིལ་ནས། དཔལ་ཆེན་ཀུན་དང་གཅིག་པ་དང་། །མ་མོ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="465.3"/>སྒྲུབ་པ་དང་། །མཁའ་འགྲོ་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། །ཐལ་ཆེན་མཚན་མ་དཔྲལ་བར་གདབ། །མཚན་མ་དཔྲལ་བར་མིག་གདབ་ཏུ། །དཔལ་ཆེན་ཉིད་དང་རང་རྟགས་གཅིག །པདྨ་རཀྟའི་མཚན་མ་འདི། །སྨིན་<milestone unit="line" n="465.4"/>མཚམས་བར་དུ་ཐིག་ལེར་དགོད། །ཞག་གི་སོར་རིས་ཁ་འགྲམ་ལ། །བདུད་རྩི་རསྒ་ཐུགས་ཀ་ལ། །ཨོ་དཀར་སིང་ཧ་སིང་ཧ་ཞེས། །ཀུན་གྱིས་དིར་རེ་བཟླས་ཤིང་ཀུན་ལ་གདབ་བོ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱལ་པོ་རྒྱལ་ཐེབས་མངའ་<milestone unit="line" n="465.5"/>གསོལ་ཞིང་མཆོད་ལ་མཚན་མ་གདབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གོ་དྲུག་པ་རྫོགས་སོ།། །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་དྷ་ན་ས༷་སྒྲོ་ཏ་དང་། བོད་ཀྱི་ལོསྣྲོ་བ་འབྲོག་མི་དཔལ་གྱི་ཡེ་ཤེས་དང་གནུབས་ཀྱིས་བསྒྱུར་བའོ། །བསྟན་<milestone unit="line" n="465.6"/>པ་བསྲུང་བའི་མན་ངག་ཐུགས་ཀྱི་ཡང་སྙིང་མ་མོ་འབུམ་ཏིག་ལེའུ་རྩ་བ་ལ་སུམ་ཅུ་སོ་གཉིས་ཕྱི་མ་ལ་ལེའུ་བརྒྱ་ཞེ་གཉིས་སོ། །དཔལ་གྱི་ཡང་འགྲུབ་རྡོ་རྗེ་གཤོག་རྒོད་རྩལ་གྱིས་རྒྱ་བོད་གཉིས་ཀྱིས་གཏུགས་ས་<milestone unit="page" n="466"/><milestone unit="line" n="466.1"/>བྲརྙ་ཡབ་སྲས་ལ། །དཀའ་བ་སྣ་ཚོགས་བསྡོས་ནས་ཞུས་པའི་བཀའ། །ཀུན་དང་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་རབ་ཏུ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལུང་རྫོགས་སོ། །གནུབས་རིན་པོ་ཆེ་སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་ནས་རིམ་པར་བརྒྱུད་དོ།<milestone unit="line" n="466.2"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། དྷརྨ་དྷ་ཏུ་ཨེ་ཀ་ཛ་ཏི་མནྟྲ་ཀ་མ་ལི་ཏིག་ན་ཁསྣྲོ་ད་མྱ་ར་ཎ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། རལ་གཅིག་མ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་བདག་མོ་སྐྲུ་གྲི་ཡ་མའི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་པདྨ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>