<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0372-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--dpal lha mo nag mo'i thugs kyi srog sgrub gsang ba'i rgyud/-->དཔལ་ལྷ་མོ་ནག་མོའི་ཐུགས་ཀྱི་སྲོག་སྒྲུབ་གསང་བའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0372-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=569.3; end=601.5--><milestone unit="line" n="569.3"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤི་དེ་བྲི་ཀི་སྙི་ཙིརྟི་སུ་དྷ་ན་གུ་རྒྱ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། དཔལ་ལྷ་མོ་ནག་མོའི་ཐུགས་ཀྱི་སྲོག་སྒྲུབ་གསང་བའི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་<milestone unit="line" n="569.4"/>གི་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ་སྲས་དང་འཁོར་དུ་བཅས་པ་རྣམས་བཙུན་མོའི་བྷ་གའི་ཀློང་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་ཞུགས་སོ། །གཞན་ཡང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="569.5"/>ཆེན་པོ་གསང་བའི་བདག་པོ་དཔལ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་དང་གཞན་ཡང་བདུད་ཀྱི་མ་གཤིན་རྗེའི་སྲིང་མོ་དཔལ་ལྷ་མོ་ཞེས་བྱ་བས། རང་བཞིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མཐོང་ཞིང་། འདས་པའི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་<milestone unit="line" n="569.6"/>ཀྱི་ཐད་དུ་དམ་བཅས་པ། ད་ལྟརདེབཞིནགཤེགསཔཤཱཀྱ་ཐུབ་པའི་བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་སྨོན་ལམ་བཏབ་པ། དུས་ཕྱི་མ་ལ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ས་ལ་སྨིན་ཅིང་ལུང་བསྟན་པའི་སྨོན་ལམ་ཅན་དང་། ཐབས་ཅིག་ཏུ་<milestone unit="page" n="570"/><milestone unit="line" n="570.1"/>བཞུགས་སོ། །གཞན་ཡང་རང་བཞིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་མཐོང་བ་རྣམས་ནི་བརྒྱ་བྱིན་དང་། གཤིན་རྗེ་དང་། སྲིན་པོ་དང་། ཤ་ཟ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། མ་མོ་ནག་མོ་དང་། ལྟོ་འཔྱེ་དང་། གྲུལ་བུམ་དང་། དྲི་ཟ་<milestone unit="line" n="570.2"/>དང་། མིའམ་ཅི་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། མཁའ་ལྡིང་དང་། མ་མོ་དང་། མཁའ་འགྲོ་མ་དང་། མཁའ་འགྲོ་མའི་བདག་པོ་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་ན། གསང་བའི་<milestone unit="line" n="570.3"/>བདག་པོ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་སྟན་ལས་ལངས་ནས། རང་བཞིན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་མ་མཐོང་བ་རྣམས་ལ་འདི་སྐད་དུ། བརྒྱ་བྱིན་ལ་སོགས་པ་ཁྱེད་རྣམས་ཀྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྲས་དང་འཁོར་དུ་བཅས་པ་རྣམས་ལ་ཕྱག་<milestone unit="line" n="570.4"/>འཚལ་བ་དང་། མཆོད་པ་དང་། སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བ་དང་། རྣམ་པར་དཀར་བའི་ཕྱོགས་ལ་དད་པར་གྱིས་ཤིག་ཅེས་སྨྲས་པ་དང་། བརྒྱ་བྱིན་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཚན་ནས་བརྗོད་<milestone unit="line" n="570.5"/>ཅིང་ཕྱག་འཚལ་བ་དང་། སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བ་དང་། དཀར་པོའི་ཕྱོགས་ལ་དད་པ་དང་མོས་པ་བྱ་སྟེ། ཐལ་མོ་སྦྱར་ནས་ཐབས་ཅིག་ཏུ་འགྲིགས་པར་བྱས་ཏེ། འདི་སྐད་དུ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་འཇིག་རྟེན་དུ་ཡུང་རིང་<milestone unit="line" n="570.6"/>བར་གནས་ཤིང་། རྒྱས་པར་བྱ་བའི་སླད་དུ་བདག་ཅག་རྣམས་ཀྱིས། དེབཞིནགཤེགསཔརྣམས་ལ་ཕྱག་འཚལ་བ་དང་། མཆོད་པ་དང་སྐྱབས་སུ་འགྲོ་བ་དང་། དད་པ་དང་། མོས་པ་དང་། ཡིད་ལ་བྱ་<milestone unit="page" n="571"/><milestone unit="line" n="571.1"/>༄༅། །བའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྲས་དང་འཁོར་དུ་བཅས་པ་རྣམས་བདག་གི་མངོན་དུ་སྣང་བར་གྱུར་ཅིག །ཅེས་སྨོན་ལམ་བཏབ་པ་དང་། དེའི་མོད་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྲས་དང<milestone unit="line" n="571.2"/>འཁོར་དུ་བཅས་པ་རྣམས་མངོན་དུ་སྣང་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་ནས་བརྒྱ་བྱིན་ལ་སོགས་པ་དགའ་བ་དང་སྤྲོ་བ་སྐྱེསནས་ལྷའི་མེ་ཏོག་མན་ད་ར་བ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་མཆོད་ཅིང་རྒྱན་གྱི་ཆར་ཆེན་པོ་མངོན་པར་ཕབ་<milestone unit="line" n="571.3"/>བོ། །དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེས་འདིསྐད་ཅེས་སྨྲས་སོ། །བརྒྱ་བྱིན་ལ་སོགས་པ་ཁྱེད་རྣམས་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་ཕྱིར། དཔལ་ལྷམོ་ནག་མོལ་ཞུས་ཤིང་ཅེས་སྨྲས་པ་དང་།<milestone unit="line" n="571.4"/>བརྒྱ་བྱིནལ་སོགས་པའི་འཇིག་རྟེན་པའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་དཔལ་ལྷམོ་ནག་མོ་ལ་མཆོད་པ་དང་། བསྟོདཔ་བྱས་ཏེའདི་སྐད་དུ་ཁྱོད་ཀྱིས་བསྟན་པ་བསྲུང་དུགསོལ། ཞེས་སྨྲས་པ་དང་། དཔལ་ལྷམོ་ནགམོས་<milestone unit="line" n="571.5"/>སྨྲས་པ་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་གང་བསྲུང་བ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཇི་ལྟ་བུ། མ་བསྲུངས་ན་ཅི་སྐྱོན་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་། བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་མདོ་སྡེ་འདུལ་བ་མངོན་པ་སྟེ། རྒྱལ་བའི་བཀའ་སྡེ་སྣོད་དུ་གྱུར་པ་མཐའ་དག<milestone unit="line" n="571.6"/>གོ །སྲུང་བ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་འཇིག་རྟེན་དུ་ཡུན་རིང་དུ་གནས་པའོ། །འཆངབ་དང་ཉན་པ་དང་། སྒོམ་པ་དང་། འཛིན་པ་དང་། ཀློག་པ་དང་། ཀུན་ཆུབ་པར་བྱེད་པ་དང། ཚུལབཞིནདུཡིདལབྱེད་པ་རྣམས་ལ།<milestone unit="page" n="572"/><milestone unit="line" n="572.1"/>གནོད་པ་བསྒྲལ་ཞིང་ཚར་གཅོད་པའོ། །འཆང་བ་ལ་སོགས་པ་བསྲུང་ཞིང་བསྐྱབ་པ་དང་། འཁོར་དང་ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ་ཞིང་རྒྱས་པར་བྱ་བ་དང་། མ་བསྲུངས་ན་དཀོན་མཆོག་གསུམ་པོ་བཀའ་མི་གཉན། །མི་དང་<milestone unit="line" n="572.2"/>མི་མ་ཡིན་པས་བར་དུ་གཅོད་ཅིང་དེའི་དབང་གིས། སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་འཇིག་རྟེན་དུ་ཡུན་རིང་དུ་གནས་པར་མི་འགྱུར་རོ་ཞེས་སྨྲས་པ་དང་། དཔལ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་རང་བཞིན་གྱི་སྟན་ལས་ལངས་ནས། བཅོམ་<milestone unit="line" n="572.3"/>ལྡན་འདས་ལ་ལན་བརྒྱ་ཕྲག་སྟོང་དུ་བསྐོར་བ་བྱས་ཏེ་ཕྱག་འཚལ་ནས་ཐལ་མོ་སྙིང་གར་སྦྱར་ནས་འདི་སྐད་ཅེས་ཞུས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདེ་བར་གཤེགས་པ་བདག་གིས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་<milestone unit="line" n="572.4"/>དང་། དམ་པའི་ཆོས་མཉན་པར་བྱ་བ་དང་། ཡང་དག་པའི་དགེ་འདུན་བསྲུང་ཞིང་བསྐྱབ་པར་བགྱི་བའི་སླད་དུ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བདག་ལ་དབང་བསྐུར་དུ་གསོལ། བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཏུ་གསོལ་ཞེས་གསོལ་<milestone unit="line" n="572.5"/>བ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྒྲོལ་བའི་ཡུམ་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་ཏེ། ཡང་དག་པའི་མཐུ་དང་ལྡན་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། ཞིརྔ་ཆེན་པོའི་གཡང་གཞི་དང་། བདུད་དང་སྲིན་པོ་ལས་རྒྱལ་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། གཡུལ་དུ་<milestone unit="line" n="572.6"/>མཚོན་གྱིས་བསད་པའི་མགོ་ཕྲེང་དང་ཐམས་ཅད་བསྒྲལ་ཞིང་བསད་ཀྱང་བག་ཆགས་ཀྱིས་མི་གོས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། རེ་ལྡེ་ནག་པོའི་གོས་དང་། སྨན་མོ་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནན་པའི་ཕྱིར། སྙན་ཆ་གཡས་པ་<milestone unit="page" n="573"/><milestone unit="line" n="573.1"/>༄༅། །སེང་གེ་དང་། ཀླུ་གནད་ལ་དབབ་པའི་ཕྱིར། སྙན་ཆ་གཡོན་སྦྲུལ་གྱི་གདེངས་ཀ་དང་། ཁམས་གསུམ་གྱི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཚེ་སྲོག་དབང་དུ་བསྡུ་བའི་ཕྱིར། ལག་གཡས་སུ་ཁ་ཊ༷་ག་རྩེ་གསུམ།<milestone unit="line" n="573.2"/>འགལ་བ་རྩད་ནས་གཅད་པའི་ཕྱིར། འོག་མར་ལྕགས་ཀྱི་ཕུར་པ་དང་། སྲིད་གསུམ་ཉེས་ལེགས་དང་རྣལ་འབྱོར་བྱ་ར་མཛད་པའི་ཕྱིར། འཕྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་དང་དམ་ཉམས་གནས་ནས་དགུག་པའི་ཕྱིར། སྦྲུལ་གྱི་<milestone unit="line" n="573.3"/>ཞགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་དབང་བསྐུར་རོ། །དེའི་ཚེ་འཁོར་བརྒྱ་བྱིན་ལ་སོགས་པ་རྣམས་འཇིགས་ཤིང་སྐྲག་པར་གྱུར་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་མིང་གིས་དབང་བསྐུར་བ་ནི། ཨུརུ་རེ་མ་ཏིའོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་<milestone unit="line" n="573.4"/>པ་སྲུངས་ཤིག་པར་གཉེར་གཏད་དོ། །དཔལ་ཆེན་པོའི་སྤྱན་སྔར་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏིས་རང་གི་སྙིང་པོ་ཕུལ་བ། ཏྲག་རསྒ་མ་ཧི་དུན་སྨྱོ། མ་ཧྭ་ཡསྒ་མིཀྟ་ནག་མོ་དུན་སྨྱོ་ཞེས་བསྙེན་པའི་སྙིང་པོ་དང་། གཞན་ཡང་མ་མ་ཏྲག་<milestone unit="line" n="573.5"/>རསྒ་རེ་མ་ཏི་སྙིང་ཁ་རག་ཙིསྟ་ཙ་པ་ལ་ཨ་ཤུག་མེ་སྨྱོ་ཛ༷༷ཞེས་བྱ་བ་རྩ་བའི་སྙིང་པོའོ། །གཞན་ཡང་རག་མོ་རག་མོ་མ་མ་དུན་ཏིང་། ཧེར་མ་ཧེད་སྨྱོ་ཞེས་བསྒྲུབ་པའི་སྙིང་པོ་དང་། བཛྲ་ཀུ་རུན་རྦད། སྙིང་ཁྲག་ཚལ་པ་<milestone unit="line" n="573.6"/>རྦད། གཏུབས་ཙིཏི་རྦད། མྱོགས་རྨུགས་རྦད། སྙིང་ཁྲག་ཁ་ལ་རྦད། ཚལ་བུ་སེ་ན་སྲིན་དུ་ཧུར་སྲོག་ལ་ཡ་རྦད། མ་མ་ར་མོ་ཆེ་གེ་མོའི་སྙིང་ལ་ཛ་ཛ། ནག་མོ་ཧར་ཧུར་མ་ཧ་ཆོ་ཆོ། ཨུ་རག་མེ་ཤ་མ་ར་ཁ་ཁ་ཧ་ཧ་ཏྲ་ཏ་ཏི་<milestone unit="page" n="574"/><milestone unit="line" n="574.1"/>ཛ། ཆེ་གེ་མོའི་སྙིང་ལ་སྨྱོ། རེ་མ་ཏི་བ་ཤ་ཙ་པ་ལ་ཤ ཙ་པ་ལ་ཛ་ཛ། དུན་དུན་རསྒ་རསྒ། མུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་སྨྱོ། ཆེ་གེ་མོ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། ཅེས་ལས་ལ་སྦྱོར་བའི་གསད་པའི་སྔགས་རྣམས་ཕུལ་ལོ། །ལྷ་མོ་དེས་སངས་<milestone unit="line" n="574.2"/>རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་བར་ཁས་བླངས་ཏེ་འདི་སྐད་དུ། བཅོམ་ལྡན་འདས་བདག་གི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་རིན་པོ་ཆེ་ལྟ་བུ་མངོན་པ་ལ་སོགས་པའི་སྡེ་སྣོད་གསུམ་ལ་གང་ཞིག་མོས་ཤིང་དད་པས་ཡིད་དྭངས་<milestone unit="line" n="574.3"/>པའི་གང་ཟག་དེ་ལ་སྲུང་ཞིང་བསྐྱབ་པར་བགྱིའོ། །གང་ཞིག་འཆད་པ་དང་། ཉན་པ་དང་། ཀུན་ཆུབ་པར་བྱེད་པ་དང་། ཚུལ་བཞིན་ཡིད་ལ་བྱེད་པ་དེའི་སྦྱོར་བ་ངན་པ་བསལ་བར་བགྱིའོ། །གང་སྒོམ་པ་དང་སྒྲུབ་པ་<milestone unit="line" n="574.4"/>ཉམས་སུ་ལེན་པ་དེ་དག་གི་གིང་དང་ཕོ་ཉ་དུས་རྟག་ཏུ་བགྱིའོ། །དེ་ལྟར་བདག་གིས་དམ་བཅས་པ་ལྟ་མ་བགྱིས་ན་བདག་གིས་ད་ལྟར་ཉིད་དུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་བསླུས་པ་ལགས་སོ། །དེའི་དབང་གིས་རང་གི་སྲོག་<milestone unit="line" n="574.5"/>གི་སྙིང་པོར་མེ་འབར་ནས་ལུས་སྲོག་ཐལ་བ་བཞིན་དུ་ཚིག་པར་གྱུར་ཏེ། །མནར་མེད་པའི་སེམས་ཅན་དམྱལ་བ་ཆེན་པོར་གྱུར་ཅིག་ཅེས་སྨོན་ལམ་བཏབ་ཅིང་མནའ་བོར་རོ། །དེ་ནས་དཔལ་ལྷ་མོ་ནག་མོ་དེས་<milestone unit="line" n="574.6"/>དབང་དང་བྱིན་རླབས་ཐོབ་ཅིང་དམ་ཚིག་ཅན་དུ་གྱུར་པའི་ཚེ་བརྒྱ་བྱིན་ལ་སོགས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་རང་རང་གི་རྒྱན་དང་ལག་ཆ་ཕུལ་ཏེ། དེ་ལྟར་བརྒྱ་བྱིན་གྱིས་རྡོ་རྗེ་ཕུལ་ལོ། །ཚངས་པས་རྨ་བྱའི་རྒྱལ་མཚན་<milestone unit="page" n="575"/><milestone unit="line" n="575.1"/>༄༅། །ཕུལ་ལོ། ཁྱབ་འཇུག་གིས་ཉི་ཟླའི་རྒྱལ་མཚན་ཕུལ་ལོ། །རྣམ་ཐོས་ཀྱི་བུས་སེང་གེའི་རྒྱལ་མཚན་དང་། ནམ་མཁའི་ལྷ་སྲིན་རྣམས་ཀྱིས་དྲིལ་བུ་དང་། །ཀླུའི་རྒྱལ་པོ་རྣམས་ཀྱིས་སྦྲུལ་གྱིས་གདེངས་ཀ་<milestone unit="line" n="575.2"/>དང་། ས་བདག་པ་ཏ་ལིས་སྟག་གི་རྒྱལ་མཚན་དང་། སྲིན་པོ་དང་ཤ་ཟ་རྣམས་ཀྱིས་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་དང་། ཁྲག་དང་ཞག་གི་ཡོ་བྱད་དང་། བདུད་ཡབ་རྗེས་ཁྲམ་བམ་དང་། བཙན་གྱི་འུས་ཤོ་རྡེ་དང་། འཁོར་མ་མོས་<milestone unit="line" n="575.3"/>ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་དང་། དེ་ལྟར་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་རང་རང་གི་རྒྱན་དང་ཡོ་བྱད་ལག་ཆ་ལ་སོགས་པ་ཕུལ་ཏེ་བསྟོད་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་བསྟོད་དོ། །ལྷ་མོ་དེ་ཡང་སྲིད་པ་གསུམ་ན་འགྲན་གྱི་དོ་མེད་པར་གྱུར་<milestone unit="line" n="575.4"/>ཏོ། །དཔལ་ལྷ་མོ་ཙིསྟ་གསང་བའི་སྲོག་རྐྱལ་བུའི་རྒྱུད་ལས་གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདེ་བར་<milestone unit="line" n="575.5"/>གཤེགས་པ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་ཡུན་རིང་དུ་གནས་པར་བྱ་བའི་ཆེད་དུ། དཔལ་ལྷ་མོའི་ཏིང་འཛིན་དང་། སྤྱན་དྲང་ཞིང་མཆོད་པའི་སྔགས་དང་། དེའི་རྟེན་གཟུགས་བརྙན་བསྟན་པ་དང་། བོད་པ་དང་། རྦད་པ་<milestone unit="line" n="575.6"/>དང་། གསད་པ་དང་། རྒྱུད་ཀྱི་སྔགས་བཏུ་བ་དང་། བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་། བསྒྲུབས་པའི་རྫས་དང་། ཕུར་པ་གདབ་པའི་སྔགསདང། མཚོནགྱིསག་ཅིང་སྦྱིན་བསྲེག་བྱ་བ་དང་། ཐུན་ཟོར་འཕང་བ་<milestone unit="page" n="576"/><milestone unit="line" n="576.1"/>དང་། གནན་པ་བྱ་བ་དང་། སེར་བ་དབབ་པའི་ཐབས་བསྟན་དུ་གསོལ་བ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ་དང་། གསང་བའི་བདག་པོ་ལྷ་མོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ནི། ཡ༷་སྤ་ར་ཎ་ར༷་ཨསྣེ་ཛ་ལ་ར༷་ཞེས་མེ་<milestone unit="line" n="576.2"/>རླུང་གི་དབུས་སུ་ཐོད་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་བསྐྱེད་པ་ནི། ་༷་བི་ཤྭ་བི་ཤུ་་ཀ་བཱ་ལ་ཧུ༷། དེའི་ནང་དུ་སྙོ་ར་ཏི་ག་ར་པ་ཏ་ཧུ༷་ཞེས་པས་ལྕགས་ཀྱི་དྲེའུ་རྟ་བསྐྱེད་དོ། །དེའི་གོང་དུ་ཡི་གེ་མའི་འཕྲོ་འདུ་ལ་ཨོ་ནག་མོ་དུརྙིང་ལ༷་<milestone unit="line" n="576.3"/>དུརྙིང་སྨྱོ་ཞེས་པས་ལྷ་མོ་ནག་མོ་ནི། སྐུ་མདོག་མཐིང་ནགོ་རལ་པ་གཡས་ནས་གཡོན་དུ་འཁྱིལ་བ། ཞལ་གདངས་ཞིང་མཆེ་བ་གཙིགས་པ། སྤྱན་རྩ་དམར་ལ་ལྡང་མིག་བགྲད་པ། ཞིང་ཆེན་གྱི་གཡང་གཞི་དང་།<milestone unit="line" n="576.4"/>སྟག་གི་ཤམ་བུ་དང་། སྦྲུལ་གྱི་སྐེ་རགས་དང་། ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་དང་། ཕྱག་གཡས་གཉིས་ན་ཁ་ཊ༷་དང་ཕུར་པ། གཡོན་གཉིས་ན་མེ་ལོང་དང་སྦྲུལ་ཞགས་བསྣམས་པ། ནད་ཀྱི་རྐྱལ་པ་མཆན་ན་སྦེད་པ། ཁྲམ་བམ་<milestone unit="line" n="576.5"/>རྒྱབ་ཏུ་ཁུར་ཤོ་རྡེ་མདུན་ན་འཐོར་བ། ཚོན་གྱི་གྲུ་གུ་རྐྱོང་ཞིང་འཐུལ་བ། འཁོར་ནག་མོ་འབུམ་སྡེ་དང་བཅས་པ་གསལ་བར་བསྒོམ་པར་བྱའོ། །ལྷ་མོ་ཙིསྟ་སྲོག་གསང་བའི་རྐྱལ་བུ་ལས། སྐུ་བསྐྱེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="576.6"/>གྱི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྤྱན་དྲང་ཞིང་མཆོད་པའི་སྔགས་འདི་གསུངས་སོ། །བདག་ཉིད་གདེང་དང་ལྡན་པ་ཡིས། །ལྕགས་ཀྱུའི་ཕྱག་རྒྱས་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །བཞུགས་<milestone unit="page" n="577"/><milestone unit="line" n="577.1"/>༄༅། །གསོལ་གཏོར་མ་བསྟབ་པར་བྱའོ། །ཨོ་ནག་མོ་དརྙིང་ལ༷་མ་མ་དུན་སྨྱོ། ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ ནག་མོ་དུན་སྨྱོ་སྨྱོ། ཨོ་ཨུ༷༷ཧྭ༷་ས་མ་ཡ་ཨེ་གྱེ་ཧི་ཛ། ཨ་ར་ལི་ཧྲི་ཧྲི། རསྒ་མ་ཧི་ཀུ་ལ་པདྨ་ས་མ་ཡ་ཏིཛི་ལྷན། མ་མ་<milestone unit="line" n="577.2"/>ནག་མོ་སེན་ཏ་སེན་ཏ་ཀུ་ལ་ཀུ་ལ། ཧ་ཧ་ཧ། མ་ཧྭ་མུ༷་ས་ཁུ་ཧི། མ་ཧྭ་རཀྟ་ཁུ་ཧི། པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ཁ་ཁ་ཁྭ་ཧི་ཁུ་ཧི། སྟུན་ཛ་ཧོ། པི་བ་ཏོ་ས་མ་ཡ་གྲྭ་ཧྭ། ཞེས་སྤྱན་དྲངས་ཤིང་གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྟིམ་ལ་གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="577.3"/>དབུལ་བར་བྱའོ། །དཔལ་ལྷ་མོ་ཙིསྟ་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས། སྤྱན་དྲངས་ཤིང་བཞུགས་སུ་གསོལ་བ་དང་མཆོད་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བསྙེན་པའི་རྟེན་གྱི་གཟུགས་<milestone unit="line" n="577.4"/>བརྙན་འདི་གསུངས་སོ། །དམིགས་པའི་རྟེན་གྱི་གཟུགས་བརྙན་ནི། །འདྲི་མཁན་གསང་ཐུབ་དམ་ཚིག་ཅན། །དབེན་པའི་གནས་སུ་སོང་ནས་ནི། །དུར་ཁྲོད་རས་ལ་མ་མོའི་སྐུ། །ཚོན་གྱིས་ལེགས་པར་བྲི་བར་<milestone unit="line" n="577.5"/>བྱ། །མཐིང་ནག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་པ། །ཞལ་བགྲད་མཆེ་གཙིགས་སྤྱན་རྩ་དམར། །ཞིང་གི་གོ་ཟུ་སྟག་ཤམ་ཅན། །སྦྲུལ་གྱི་སྐ་རགས་ཐོད་ཕྲེང་ཅན། །རྩ་བའི་ཕྱག་ནི་གཡས་གཡོན་ན། །ཁ་ཊ༷་མེ་ལོང་བསྣམས་<milestone unit="line" n="577.6"/>པའོ། །གཡས་གཡོན་གཉིས་ཀྱི་འོག་མ་ན། །ལྕགས་ཕུར་འདྲིལ་ཞིང་སྦྲུལ་ཞགས་འཕེན། །དྲེའུའི་སྟན་ལ་ཁྲོས་པའི་གཟུགས། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་དབུས་གནས་པ། །བྲིས་ནས་དབང་བསྐུར་མཆོད་པ་<milestone unit="page" n="578"/><milestone unit="line" n="578.1"/>འབུལ། །བསྙེན་པའི་སྔགས་ནི་སུམ་འབུམ་བཟླས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དཔལ་ལྷ་མོ་ཙིརྟི་གསང་བའི་སྲོག་རྐྱལ་བུའི་རྒྱུད་ལས། གཟུགས་བརྙན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་<milestone unit="line" n="578.2"/>རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོས། གསང་སྔགས་འདི་དག་བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཅིང་བཏུ་བ་མཛད་དོ། །ཐོག་མར་ཡི་གེ་ཐམས་ཅད་ནི། །དམིགས་མེད་བརྗོད་མེད་བསམ་དང་བྲལ། །སྒྲ་ཡི་རྣམ་པ་ག་ལ་ཡོག །དམིགས་མེད་གདོད་<milestone unit="line" n="578.3"/>ནས་རྣམ་པར་དག །དོན་དམ་ཡི་གེ་ཨ་ཞེས་བྱ། །སེམས་ཅན་ལས་དང་སྨོན་ལམ་གྱིས། །སྟོབས་ལས་ཀུན་རྫོབ་ཡི་གེ་བྱུང་། །ཨ་ཨུ་ཨི་སྙི་ཨུ་སྐྲུ་རེ་རྡི་ལི་སྙི་ཨེ་ཨི་ཨོ་ཨོ་ཨ༷་ཨ༷༷ ཀ་ཁ་ག་བྷ་ང་། ཙ་ཚ་ཛ་རྙོ་ཉ། ཊ་ཋ་<milestone unit="line" n="578.4"/>ཌ་རྟེ་ཎ། ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། ཕ་ཕ་བ་བྷ་མ། ཡ་ར་ལ་ཝ། ཤ་ཥ་ས་ཧ་ཀྟ། དེ་ལས་བྱུང་བའི་སྔགས་རྣམས་ནི། །མ་ནོར་གསལ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། །དང་པོར་བཞི་པའི་དང་པོར་གཞག །དེ་ལ་དྲུག་པའི་གཉིས་པས་འོག་ཏུ་<milestone unit="line" n="578.5"/>བརྒྱན། །དང་པོའི་གསུམ་པས་མཛེས་པར་བྱའོ། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གཉིས་པ་བཞག །དང་པོའི་སུམ་པ་དེ་ལ་སྤྱིན། །དེ་འོག་བདུན་པའི་དང་པོ་གཞག །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་གཞག །དེ་འོག་བདུན་པའི་བཞི་པ་<milestone unit="line" n="578.6"/>གཞག །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་དབབ། །དེ་འོག་བཞི་པའི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་འོག་ནས་བརྒྱན། །དེ་ལ་བཞི་པའི་ལྔ་པས་མཛེས། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་ཡ་སྟ་བརྒྱན་པར་<milestone unit="page" n="579"/><milestone unit="line" n="579.1"/>༄༅། །བྱ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གསུམ་གོང་ནས་དབབ། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་གཞག །དེ་འོག་བདུན་པའི་བཞི་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཀྱི་གཉིས་པས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་གཞག །དང་པོའི་<milestone unit="line" n="579.2"/>གསུམ་པས་མཛེས་པར་བྱ། །དེ་འོག་བདུན་པའི་དང་པོ་གཞག །དེ་འོག་བཞི་པའི་དང་པོ་གཞག །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟོང་ནས་དགབ། །དེ་ལ་དང་པོའི་གསུམ་པས་མཛེས། །དེ་འོག་བདུན་པའི་གསུམ་པ་<milestone unit="line" n="579.3"/>གཞག །བཞི་པའི་ལྔ་པས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །དེ་འོག་བཞི་པའི་ལྔ་པ་གཞག །དང་པོའི་གསུམ་པ་དེ་ལ་སྦྱིན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་གཞག །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གསུམ་སྟེང་ནས་དགབ། །དེ་འོག་བཞི་པའི་གསུམ་པ་<milestone unit="line" n="579.4"/>གཞག །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །དེ་ལ་བཞི་པའི་ལྔ་པས་མཛེས། །དེ་ལ་ཡ་སྟས་བརྒྱན་པར་བྱ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་བཞིས་སྟེང་དུ་བརྒྱན། །མི་འགྱུར་བཅུ་བདུན་རྩེགས་དང་བཅས། །སྙིང་ནས་འདྲེན་པའི་<milestone unit="line" n="579.5"/>སྲོག་སྔགས་ཡིན། །ལྔ་པའི་ལྔ་པ་ལན་གཉིས་གཞག །དེ་འོག་བཞི་པའི་དང་པོ་ལ། །དྲུག་པའི་གསུམ་པ་བརྒྱན་ལྡན་ཞིང་། །དང་པོའི་གསུམ་པ་དེ་རུ་སྦྱར། །དྲུག་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་དང་། །དང་པོའི་གསུམ་པ་སྦྱར་<milestone unit="line" n="579.6"/>ནས་སུ། །དེ་མཐར་བདུན་པའི་དང་པོ་གཞག །དྲུག་པའི་གསུམ་པ་བཅུ་གཅིག་བརྒྱན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་གཞག །བཞི་པའི་དང་པོ་དབྱངས་གསུམ་བརྒྱན། །བདུན་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །གཉིས་པའི་ལྔ་པས་<milestone unit="page" n="580"/><milestone unit="line" n="580.1"/>བརྒྱན་ལྡན་ཞིང་། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པའི་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །དེ་འོག་དང་པོའི་ལྔ་པ་སྦྱིན། །དེ་འོག་དང་པོའི་གཉིས་པ་གཞག །དྲུག་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་དང་། །དང་པོ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་སྦྱར། །གཉིས་པའི་དང་པོ་<milestone unit="line" n="580.2"/>དབྱངས་གསུམ་བརྒྱན། །དེ་མཐར་བཞི་པའི་དང་པོ་གཞག །དེ་མཐར་གཉིས་པའི་དང་པོ་ལ། །ལྔ་པའི་དང་པོ་སོ་སོར་གཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་བཞི་པ་གཞག །དེ་འོག་དབྱངས་ཀྱི་དང་པོ་ཉིད། །དེ་འོག་བདུན་པའི་<milestone unit="line" n="580.3"/>དང་པོ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པའི་རྒྱན་ལྡན་ཞིང་། །དང་པོའི་གསུམ་པ་དེ་ལ་སྦྱིན། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་ལྔ་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་རྒྱན་ལྡན་ཞིང་། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་བཞི་པ་ལ། །འོག་ནས་དྲུག་པའི་དང་པོས་<milestone unit="line" n="580.4"/>མཛེས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན་ལྡན་ཞིང་། །གཉིས་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་གཉིས་པའི་རྒྱན་ལྡན་པ། །སྔགས་ཀྱི་མཐར་རུ་གཞག་པར་བྱ། །འདི་ནི་རྩ་བའི་སྙིང་པོ་སྟེ། །རང་དབང་མེད་པར་<milestone unit="line" n="580.5"/>སྲོག་ནས་འདྲེན། །དེ་ནས་རྒྱུད་འདི་སྦས་པའི་མཐུས། །ཙིསྟ་གསང་བ་རྒྱལ་བུའི་རྒྱུད། །སྔགས་འདི་འབུམ་ཕྲག་གསུམ་གྱིས་ནི། །འདོད་པའི་ལས་འདི་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དང་པོ་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་གཞག །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="580.6"/>དང་པོའི་གསུམ་པས་མཛེས། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་གཞག །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གསུམ་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་གཞག །དང་པོའི་གསུམ་པས་དེ་ལ་མཛེས། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་ནི། །ཚེག་དང་<milestone unit="page" n="581"/><milestone unit="line" n="581.1"/>༄༅། །བཅས་ལ་གཉིས་སུ་གཞག །དེ་འོག་བཞི་པའི་གསུམ་པ་གཞག །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །བཞི་པའི་ལྔ་པས་དེ་ལ་མཛེས། །དེ་འོག་བཞི་པའི་དང་པོ་གཞག །དབྱངས་ཀྱི་བདུན་པས་སྟེང་<milestone unit="line" n="581.2"/>ནས་བརྒྱན། །དང་པོའི་ལྔ་པའི་འགྲམ་དུ་མཛེས། །དེ་འོག་བདུན་པའི་བཞི་པ་གཞག །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གཅིག་སྟེང་ནས་བརྒྱན། །དྲུག་པའི་གསུམ་པ་དེ་ལ་སྤྱིན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་གཞག །དེ་འོག་བདུན་པའི་<milestone unit="line" n="581.3"/>པའི་བཞི་གཞག །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གཉིས་སྟེང་ནས་དགབ། །བཞི་པ་གསུམ་པ་དེ་ལ་མཛེས། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་བཞི་པ་གཞག །ཡ་ཏས་མཛེས་པར་བརྒྱན་བྱས་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་པས་སྟེང་ནས་དབབ། །སྒྲུབ་<milestone unit="line" n="581.4"/>སྔགས་ཚེག་བར་བཅུ་གཉིས་པ། །ཡང་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱུད་ལས་བྱུང་། ཁེན་ཏུ་ནུབ་ཀྱི་དུས་སུ་བཟླས། །དང་པོར་ལྔ་པའི་གསུམ་པ་གཞག །དེ་ལ་གཉིས་པའི་གསུམ་པས་མཛེས། །དྲུག་པའི་གསུམ་པ་ཤམ་དུ་<milestone unit="line" n="581.5"/>མཛེས། །དེ་འོག་དང་པོའི་དང་པོ་གཞག །དབྱངས་ཀྱི་དྲུག་པས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཀྱི་དྲུག་པས་འོག་ཏུ་མཛེས། །དེ་འོག་བཞི་པའི་ལྔ་པ་གཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་<milestone unit="line" n="581.6"/>གཞག །འོག་ཏུ་ལྔ་པའི་གསུམ་པའོ། །དེ་ལ་བཞི་པའི་གསུམ་པས་མཛེས། །རྟེན་ལྔ་སྤྱི་ནས་དེ་ཡིས་འཇོམས། །དེ་འོག་བདུན་པའི་གསུམ་པ་གཞག །དེ་ལ་གཉིས་པའི་ལྔ་པས་བརྒྱན། །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་<milestone unit="page" n="582"/><milestone unit="line" n="582.1"/>ནས་དགབ། །དེ་ལ་དང་པོའི་ལྔ་པ་སྦྱིན། །དེ་འོག་དང་པོའི་གཉིས་པ་གཞག །དྲུག་པའི་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །དང་པོའི་གསུམ་པ་དེ་ལ་མཛེས། །དེ་འོག་གཉིས་པའི་གཉིས་པ་གཞག །དེ་ལ་དྲུག་པའི་ལྔ་པ་<milestone unit="line" n="582.2"/>མཛེས། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་དང་པོ་གཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་གཞག །ལྔ་པའི་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །དེ་ལ་བཞི་པའི་གསུམ་པས་མཛེས། །སྙིང་ཁྲག་རྩད་ནས་དེ་ཡིས་འཁྲུག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གསུམ་<milestone unit="line" n="582.3"/>པ་གཞག །བཞི་ཡི་དང་པོ་ལུས་ལ་མཛེས། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་བཤམ་དུ་བརྒྱན། །དེ་ལ་ལྔ་པའི་གསུམ་པ་དང་། །བདུན་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་བསག །དེ་འོག་གཉིས་པའི་དང་པོ་གཞག །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པའི་དང་<milestone unit="line" n="582.4"/>པོ་གཞག །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་དགབ། །དེ་འོག་བཞི་པའི་དང་པོ་གཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་གཞག །ལྔ་པའི་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །གསུམ་པོའི་གསུམ་པ་དེ་ལ་མཛེས། །དེ་ཉིད་ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="582.5"/>ག་་པའོ། །དང་པོར་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་གཞག །དེ་ལ་ཡ་ཏས་མཛེས་པར་བྱའོ། །དང་པོའི་གསུམ་དང་བདུན་པ་ཡིས། །གསུམ་པས་དེ་ལ་མཛེས་པར་བྱ། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གསུམ་སྟེང་ནས་དགབ། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་<milestone unit="line" n="582.6"/>གསུམ་པ་གཞག །འོག་ཏུ་ལྔ་པའི་ལྔ་པས་བརྒྱན། །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །དང་པོའི་གསུམ་དང་བདུན་པས་མཛེས། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་གཞག །དེ་ལ་ལྔ་པའི་གསུམ་པ་སྦྱིན། །དེ་ལ་བཞི་པའི་<milestone unit="page" n="583"/><milestone unit="line" n="583.1"/>༄༅། །གསུམ་པས་མཛེས། །མྱོས་སུ་གཞུག་པའི་དྲག་སྔགས་སོ། །དེ་འོག་བདུན་པའི་གསུམ་པ་གཞག །དེ་ལ་གཉིས་པའི་ལྔ་པས་བརྒྱན། །དེ་ལ་དང་པོའི་ལྔ་པས་མཛེས། །དབྱངས་ཀྱི་བཞི་པས་སྟེང་ནས་<milestone unit="line" n="583.2"/>དགབ། །དེ་འོག་དང་པོའི་གཉིས་པ་གཞག །དྲུག་པའི་གསུམ་པས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །དེ་ལ་དང་པོའི་གསུམ་པས་མཛེས། །དེ་འོག་དང་པོའི་གཉིས་པ་གཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་བཞི་པ་གཞག །དེ་འོག་དྲུག་པའི་<milestone unit="line" n="583.3"/>གསུམ་པ་གཞག །དེ་ལ་ལྔ་པའི་གསུམ་པས་བརྒྱན། །དེ་ལ་བཞི་པའི་གསུམ་པས་མཛེས། །སྲོག་དང་བྲལ་བའི་དྲག་སྔགས་སོ། །དེ་འོག་གཉིས་པའི་གཉིས་པ་གཞག །དེ་ལ་དྲུག་པའི་བཞི་པས་མཛེས། །དེ་འོག་ལྔ་<milestone unit="line" n="583.4"/>པའི་གསུམ་པ་གཞག །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །དེ་འོག་བདུན་པའི་གསུམ་པ་གཞག །དེ་ལ་དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གཉིས་བརྒྱན། །དེ་འོག་བཞི་པའི་ལྔ་པ་གཞག །དེ་འོག་བདུན་པའི་གསུམ་པ་<milestone unit="line" n="583.5"/>གཞག །དབྱངས་ཀྱི་གསུམ་པས་སྟེང་ནས་དགབ། །བཞི་པ་ལྔ་པས་དེ་ལ་མཛེས། །དེ་འོག་གསུམ་པའི་གསུམ་པ་གཞག །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་གཞག །དེ་ལ་ལྔ་པའི་<milestone unit="line" n="583.6"/>གསུམ་པའི་ ་པས་ཀུབརྒྱན། །དེ་ལ་གསུམ་པའི་གསུམ་པས་མཛེས། །ལུས་ཀུན་ག་་པའི་དྲག་སྔགས་སོ། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་གཞག །དབྱངས་ཀྱི་ལྔ་པས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །དེ་ལ་དྲུག་པའི་གསུམ་པ་<milestone unit="page" n="584"/><milestone unit="line" n="584.1"/>སྤྱིན། །དེ་འོག་གསུམ་པའི་གཉིས་པ་གཞག །དབྱངས་ཀྱི་དྲུག་པས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་ལྔ་པ་དང་། །བདུན་པའི་གསུམ་པས་བརྩེགས་ལ་མཛེས། །དེ་འོག་བདུན་པའི་གསུམ་པ་གཞག །དྲུག་པའི་གསུམ་པ་<milestone unit="line" n="584.2"/>འོག་ཏུ་བརྒྱན། །དབྱངས་ཀྱི་བཅུ་གསུམ་སྟེང་ནས་དགབ། །དང་པོའི་གསུམ་པ་དེ་ལ་མཛེས། །དེ་འོག་བཞི་པའི་བཞི་པ་གཞག །དེ་འོག་བཞི་པའི་དང་པོ་གཞག །དེ་འོག་གསུམ་པའི་གསུམ་པ་གཞག །ལྔ་པའི་<milestone unit="line" n="584.3"/>གསུམ་པས་འོག་ཏུ་བརྒྱན། །དེ་ལ་གསུམ་པའི་གསུམ་པས་མཛེས། །མཚོན་གྱིས་གཏུབ་པའི་དྲག་སྔགས་སོ། །ལྔ་པའི་ལྔ་པ་ལན་གཉིས་བརྗོད་། །དྲུག་པ་ཡིན་ནི་གསུམ་པ་གཞག །དང་པོ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་སྦྱར། །ལྔ་<milestone unit="line" n="584.4"/>པ་ཡི་ནི་ལྔ་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །ཆེ་གེ་མོ་ཡི་སྙིང་ལ་ནི། །གཉིས་པའི་གསུམ་པ་ལན་གཉིས་བརྗོད། །དེ་ལ་དབྱངས་ཡིག་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན། །དེ་འོག་བཞི་པའི་ལྔ་པ་ལ། །དང་པོ་ཡི་<milestone unit="line" n="584.5"/>ནི་གསུམ་པ་སྦྱར། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་ལྔ་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །བདུན་པ་ཡི་ནི་བཞི་པ་ལ། །དྲུག་པ་ཡི་ནི་གསུམ་སྦྱར་གཉིས། །བདུན་པའི་བཞི་པའི་འོག་མ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་ཡི་རྒྱན་<milestone unit="line" n="584.6"/>གྱིས་བརྒྱན། །ལྔ་པའི་ལྔ་དང་བདུན་པའི་བཞི། །དྲུག་པའི་བཞི་ལ་སོ་སོར་གཞག །ཆོ་ཆོ་ཞེས་ནི་རྦད་པར་བྱ། །དེ་འོག་དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པ་དང་། །དྲུག་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པར་སྦྱར། །དང་པོའི་དང་པོ་དེ་མཐའ་<milestone unit="page" n="585"/><milestone unit="line" n="585.1"/>༄༅། །གཞག །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་དང་། །དྲུག་པའི་གསུམ་པ་སོ་སོར་གཞག །དང་པོའི་གཉིས་པ་ལན་གཉིས་དང་། །བདུན་པའི་བཞི་པ་ལན་གཉིས་བརྗོད། །བཞི་པའི་དང་པོ་ལན་གསུམ་གཞག །དྲུག་<milestone unit="line" n="585.2"/>པའི་གཉིས་པས་དང་པོར་བརྒྱན། །ཐ་མ་དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པས་བརྒྱན། །གཉིས་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་གཉིས་པའི་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །ལན་གཉིས་དག་ཏུ་བརྗོད་པར་བྱ། །དེ་རྗེས་མིང་སྨོས་སྙིང་<milestone unit="line" n="585.3"/>ལ་སྨྱོ། །འདི་ནི་བརྗོད་པའི་སྙིང་པོ་ཡིས། །འབུམ་ཕྲག་གསུམ་གྱིས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །དྲུག་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་རྒྱན་དང་ལྡན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་གཞག །བཞི་པའི་དང་པོ་<milestone unit="line" n="585.4"/>དབྱངས་གསུམ་བརྒྱན། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་དང་པོ་ལ། །བདུན་པ་ཡི་ནི་དང་པོ་ལ། །གཉིས་པ་ཡི་ནི་དང་པོ་གསུམ། །རིམ་བཞིན་སོ་སོར་གཞག་པ་ནི། །ལན་གཉིས་དག་ཏུ་བརྗོད་པར་བྱ། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་དང་<milestone unit="line" n="585.5"/>པོ་དང་། །དྲུག་པ་བཞི་པ་སོ་སོར་གཞག །གཉིས་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་གཉིས་པའི་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །ལན་གཉིས་དག་ཏུ་བརྗོད་པར་བྱ། །བཞི་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པའི་རྒྱན་<milestone unit="line" n="585.6"/>ལྡན་ཞིང་། །བཞི་པའི་ལྔ་པ་དེ་རུ་སྦྱར། །དེ་ཉིད་ལན་གཉིས་བརྗོད་པར་བྱ། །དྲུག་པ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་དང་། །དང་པོ་ཡི་ནི་གསུམ་པར་སྦྱར། །དེ་འོག་བདུན་པའི་དང་པོ་གཞག །དེ་དག་ལན་གཉིས་བརྗོད་པར་<milestone unit="page" n="586"/><milestone unit="line" n="586.1"/>བྱ། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་ལ། །དབྱངས་ལྔ་རྒྱན་གྱིས་འོག་ཏུ་ལེགས། །བཞི་པ་ཡི་ནི་དང་པོ་ལ། །དྲུག་པ་ཡི་ནི་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །དྲུག་པའི་གསུམ་དང་བཞི་པ་ལ། །དབྱངས་ལྔའི་རྒྱན་གྱིས་འོག་དུ་སྤྲས། །དེ་དག་<milestone unit="line" n="586.2"/>ལན་གཉིས་བརྗོད་པར་བྱའོ། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་བཞི་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན་གྱིས་མཛེས། །འདི་ནི་སྙིང་པོ་གསང་སྔགས་ཏེ། །དེ་རྗེས་མིང་སྨོས་རལ་གྲི་མེ། །འཐོར་བྱེད་རླུད་གི་ས་བོན་རྗེ། །གསོད་བྱེད་ཡི་<milestone unit="line" n="586.3"/>གེ་ཕཊ་གཉིས་བརྗོད། །འབུམ་ཕྲག་གཅིག་གིས་གསོད་པར་ངེས། །བཞི་པའི་དང་པོ་གྲུ་གསུམ་སྒྲ། །དེ་རུ་དང་པོའི་གསུམ་པ་གཞག ཁུ།བ་གསུམ་དང་པོ་གསུམ་སྦྱར་ཞེས། །བདུན་པའི་དང་པོ་གཞག་པར་<milestone unit="line" n="586.4"/>བྱ། །དེ་རྗེས་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་གཞག །དེ་རྗེས་དབྱངས་ཡིག་དབྱངས་གསུམ་བརྒྱན། །བཞི་གསུམ་དབྱངས་གསུམ་ལྔ་པའི་བརྒྱན། །དེ་ལ་བཞི་པའི་ལྔ་པ་སྤྱིན། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་བཞི་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན་<milestone unit="line" n="586.5"/>གྱིས་མཛེས། །འོག་ནས་དྲུག་པའི་དང་པོས་བརྒྱན། །དེ་འོག་ལྔ་པའི་ལྔ་པ་གཞག །དེ་འོག་བདུན་པའི་བཞི་པའོ། །དེ་འོག་དྲུག་པའི་དང་པོ་ལ། །དང་པོའི་གསུམ་པ་སྦྱར་བས་མཛེས། །བདུན་པའི་དང་པོ་གཞག་<milestone unit="line" n="586.6"/>པར་བྱ། །བཞི་པའི་དང་པོ་དབྱངས་གསུམ་བརྒྱན། །དེ་ལ་དང་པོའི་གསུམ་པ་སྦྱར། །བདུན་པ་ཡི་ནི་གཉིས་པ་ལ། །བཞི་པ་ཡི་ནི་ལྔས་པས་བརྒྱན། །བཞི་པའི་ལྔ་པ་དེ་ཉིད་ལ། །དང་པོ་ཡི་ནི་གསུམ་པ་སྦྱར། །ལྔ་པ་<milestone unit="page" n="587"/><milestone unit="line" n="587.1"/>༄༅། །ཡི་ནི་ལྔ་པ་ལ། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན་གྱི་མཛེས། །བཞི་གསུམ་དབྱངས་ཡིག་ལྔ་ཡིས་བརྒྱན། །དེ་ལ་བཞི་པའི་ལྔ་པ་སྦྱིན། །ལྔ་པ་ཡི་ནི་བཞི་པ་ལ། །འོག་ཏུ་དྲུག་པ་དང་པོ་སྤྱིན། །དབྱངས་<milestone unit="line" n="587.2"/>ཡིག་བཅུ་གསུམ་རྒྱན་ལྡན་པའོ། །འདི་ནི་རྒྱུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་སྟེ། །རྟག་པར་བཟླས་ཤིང་གཏོར་མ་སྦྱིན། །དཔལ་ལྷ་མོ་ཙིཉི་གསང་བའི་སྲོག་རྐྱལ་བུའི་རྒྱུད་ལས་སྙིང་པོ་སྔགས་ཀྱི་བཏུ་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="587.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། སྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་གསུངས་སོ། །མཎྜལ་གྲུ་བཞི་ལྡན་པ་ལ། །ཚོན་རྩི་སེར་པོས་བརྒྱན་པའི་ཚུལ། །དེ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམ་ནི། །དུར་ཁྲོད་སོལ་<milestone unit="line" n="587.4"/>བས་ནག་པོར་བྱུག །དྲག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཞེས་སུ་འདོད། །དེ་ཡི་དཀྱིལ་དུ་ཟླུམ་པོ་ནི། །མུ་ཁྱུད་ཞི་བའི་ཚུལ་དུ་དཀར། །དེ་ཡི་དཀྱིལ་དུ་གྲུ་གསུམ་ནི། །ནག་པོ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་རྟགས། །ཟླ་གམ་རྣམ་གསུམ་<milestone unit="line" n="587.5"/>དབང་གི་རྟགས། །དེ་ཡི་བསྒྲུབ་རྫས་བཤད་བྱ་བ། །རྗེ་རིགས་བྷནྟྲ་མཚན་ལྡན་ཞིང་། །ལྕང་ལོ་ཅན་དུ་གསོག་པ་ནི། །བདུད་རྩི་རཀྟ་གི་ཧང་དང་། །ག་པུར་ཤ་ཆེན་ཚིལ་ཆེན་དང་། །ནལ་བུའི་སྙིང་དང་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="587.6"/>དང་། །ཛ་གད་ཕུད་ཀྱི་བསྐང་ལ་གཞག །དེ་དང་འདྲ་བའི་བྷརྙ་ལ། །ལྷ་མོའི་སྙིང་པོས་བརྒྱན་བྱས་ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་སུ་ཁ་སྤྲད་དེ། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བྱུང་བ་དང་། །དངོས་གྲུབ་བླང་ཞིང་དམ་ཚིག་<milestone unit="page" n="588"/><milestone unit="line" n="588.1"/>བསྲེ། ཁྲ་ཆེན་སྤོས་དང་ཚིལ་ཆེན་མེ། །དུག་ལས་བྱུང་བའི་མེ་ཏོག་དང་། །རཀྟའི་གསང་ནན་ཕུད་དང་བཅས། །ཐོད་པ་ལྟག་སྤྲོད་རྔ་ཆེན་སྒྲ། །བྷརྙའི་ཆ་ལང་རྐང་གི་དུང་། ཁུན་ཆེན་རྒྱལ་མཚན་དར་ནག་<milestone unit="line" n="588.2"/>གདུགས། །མི་རོའི་ལག་པའི་གཡབ་མོར་བཅས། །བསྒྲུབ་པའི་རྫས་སུ་བསག་པར་བྱ། དཔལ་ལྷ་མོ་ཙིསྟ་གསང་བའི་སྲོག་རྐྱལ་བུའི་རྒྱུད་ལས་བསྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་ཞིང་རྫས་དགོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་<milestone unit="line" n="588.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བཅའ་གཞི་དང་། དུར་ཁྲོད་ཀྱི་རྫས་གསོག་པ་འདི་གསུངས་སོ། །གྲུ་གསུམ་སུམ་བརྩེགས་ནང་དུ་བྲུ། །ཆོས་བཟངས་ལྟ་བུའི་བང་རིམ་<milestone unit="line" n="588.4"/>གྱི། །ནང་དུ་དུར་ཁྲོད་སོལ་བས་བྱུག །ཟླ་གམ་རྣམ་གསུམ་དམར་པོར་བྱ། །མུ་ཁྱུད་དཀར་པོ་གྲུ་བཞི་སེར། །མཐའ་མ་མེ་ཡི་ཕྲེང་བར་བཅས། །གྲུ་གསུམ་བང་རིམ་དང་པོ་ལ། །ཐོད་པ་ཡི་ནི་ཕྲེང་བ་<milestone unit="line" n="588.5"/>བཏགས། །གཉིས་པར་རལ་གྲི་གསུམ་པར་མདའ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཅིང་དགོད་པར་བྱ། །ནང་དུ་ཡུགས་སའི་ཞབས་མ་གདིངས། །དྲི་མ་དྲུག་ལ་དམིགས་པའི་གཟུགས། །མཚན་ཉིད་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="588.6"/>རྫོགས། །ཚ་བ་གསུམ་གྱི་ཁུ་བས་བྱུག །མིང་དང་རུས་བཅས་ནང་དུ་གཞུག །ཐོད་པ་རབ་ཏུ་མཚན་ངན་པར། །ར་དང་རྟ་དང་ཁྱི་ཡི་ཁྲག །ཕག་གི་ཁྲག་དང་སྤྱང་དུག་བྱུག །ལྕགས་ཕུར་དུག་གིས་བྱུགས་པ་<milestone unit="page" n="589"/><milestone unit="line" n="589.1"/>༄༅། །བདུན། །རྩེ་མོ་གནམ་བསྟན་ནང་དུ་གཟུག །མེ་འབར་རྟགས་བྱུང་ཕུར་བུས་གདབ། །རྦད་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྒྲུབ་པར་བྱའོ། །གཞན་ཡང་དམ་རྫས་ཚང་བ་ཡི། །གཏོར་མ་ཟླ་གམ་གཅིག་ལ་<milestone unit="line" n="589.2"/>གཞག །དུག་དང་ལན་ཚྭ་སྐྱེ་ཚེ་གསུམ། །ཆང་དང་མར་ནག་དྷ་དུ་ར། །རིམས་ནད་དག་གིས་བཏབ་པའི་ཁྲག །ཐལ་ཆེན་ཁྲག་དང་ཐོད་པར་སྦྱར། །ཟླ་གམ་གཅིག་ལ་གཞག་པར་བྱ། དཔལ་ལྷ་མོ་ཙིསྟ་གསང་བའི་<milestone unit="line" n="589.3"/>སྲོག་རྐྱལ་བུའི་རྒྱུད་ལས་རྫས་བསག་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཕུར་པ་བཏབ་ལ་མཚོན་གྱིས་གཏུབ་ཅིང་སྤྱིན་བསྲེག་བྱ་བ་དང་། ཐུན་ཟོར་འཕང་བ་དང་། གནན་པའི་ལས་<milestone unit="line" n="589.4"/>འདི་གསུངས་སོ། །ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫས་རྣམས་ལ། །རྦད་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྣུན་ཅིང་བསྐུལ། །མེ་འབར་རྟགས་མཐོང་ཕུར་པས་གདབ། །བཛྲ་ཀུ་རུ་ན་རྦད། སྙིང་ཁྲག་ཚལ་པ་རྦད། ག་ས་ཙིཉི་རྦད།<milestone unit="line" n="589.5"/>མྱགས་རྨུགས་རྦད། སྙིང་ཁྲག་ཁ་ལ་རྦད། ཚལ་བུ་ས་སིན་དུ་རྦད། ཧུར་ཐུམས་སྲོག་ལ་ཡ་རྦད། དེ་ནས་མཚོན་གྱིས་གཏུབ་པར་བྱ། །ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས་ཉིད་དུ། །དུག་ཤིང་གདུག་པའི་ཤིང་བུ་ལ། །རིགས་<milestone unit="line" n="589.6"/>ངན་ཁྱིམ་ནས་བླངས་པའི་མེས། །སྤར་ལ་ལིདྷ་སྲེག་པ་ནི། །དུར་ཁྲོད་ཤིང་ལ་ཡམ་ཤིང་ནི། །ཟུར་གསུམ་ལོགས་ལ་ཁྲག་ཆེན་པོས། །མིང་རུས་བྲིས་པ་རེ་རེ་དང་། །ལིསྐོ་དུམ་བུ་རེ་རེ་དང་། །དུག་དང་སྐྱེ་ཚེ་ལ་སོགས་<milestone unit="page" n="590"/><milestone unit="line" n="590.1"/>རྫས། །སྔགས་ཤིང་སྲེག་པའི་ལས་བྱས་ན། །མྱུར་དུ་རིམས་ཀྱིས་འདེབས་པར་འགྱུར། །མ་མ་སརྦ་ཤ་ཧྲུ༷་མུ་ར་ཡ། ཨ་མུ་ཀ༷ ད་ཧ་ད་ཧ། པ་ཙ་པ་ཙ་བྷཉི་ཀུ་སྲ ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ། གྲྭ་ཧྭ། བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས་འགྲུབ་<milestone unit="line" n="590.2"/>པར་འགྱུར། །དེ་ནས་བསྲེག་པའི་ཐལ་བ་དང་། །མིང་བྱང་ལྷན་ཅིག་ཞབས་མས་གྲིལ། །དུར་ཁྲོད་དབུས་སུ་གནན་ཅིང་གཏད། །མཚན་ངན་བྷརྙའི་ཁྲག་དུག་དང་། །ཐུན་སྔགས་བཟླས་ཤིང་ཟོར་དུ་འཕང་། །རག་<milestone unit="line" n="590.3"/>མོ་ཐང་མུ་ལེ་ཐང་། མུ་ལེ་རྦད། རྩ་ཐང་རྩ་ཐང་། །མུ་ལེ་རྦད་རྦད། མུ༷་སྣི་མུ༷་སྣི་ནན་ན་ཎ། རག་མོ་ནི་རིག་མོ་ནི་ཁ་ལོ་རྦད་རྦད། དུག་སྣི་རྦད་རྦད་རྦད། ཁྱི་ཁ་ལོ་ཁྱི་ཁ་ལོ་རྦད་རྦད། ཙིརྟི་ཙིསྟ་རྦད་རྦད། ནིརྟི་ནིརྟི།<milestone unit="line" n="590.4"/>མུགས་མུགས། ཐུམ་ཐུམ་སུམ་ཏྲི་ཧ་རྦད། ཐུམ་ཐུམ་རྦད། མོག་མོག་རྦད། ཆེ་གེ་མོ་ལིང་རྦད། ས་མ་ཡ་ཛ་ཛ་ཞེས་པས་ཐུན་འཕང་། །གྲངས་ནི་སྟོང་རྩ་བརྒྱད་དོ། །དཔལ་ལྷ་མོ་ཙིཀྟ་གསང་བའང་སྲོག་རྐྱལ་བུའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="590.5"/>ལས་དྲག་པོ་སྒྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སེར་བ་དབབ་པའི་ལས་འདི་གསུངས་སོ། ཁྲ་སྣ་ཁྲག་སྣ་སྙིང་སྣ་དང་། །ནལ་བུའི་སྙིང་དང་ལོ་ཟླའི་མིང་། །ནལ་བུའི་ཐོད་<milestone unit="line" n="590.6"/>པར་སྔགས་ཀྱིས་གྲུབ། །མ་མ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཛ་ལང་དུམ་དུ། ཨ་ཀ་ཤ་ཡ། སྒག་རསྒ་ཕྲོམ། སུམ་འབུམ་རྫོགས་དང་ལས་ལ་སྦྱོར། །གཏོར་མ་གཏང་ཞིང་སྔགས་ཀྱིས་བསྐུལ། །ཐུན་རྫས་གསུམ་དུ་བགོས་<milestone unit="page" n="591"/><milestone unit="line" n="591.1"/>༄༅། །ནས་སུ། །གཅིག་གི་ཡུལ་སའི་རྟེན་ལ་གནན། །གཅིག་ནི་ཐབས་བྱ་ཟོར་དུ་འཕང་། །གཅིག་ནི་ཕྱིས་ཀྱི་གཏའ་དམར་གཞུག །དྲག་པོ་རྒྱུ་བའི་དུས་ཆེན་ལ། ཁུན་ཆེན་བརྡབ་ཅིང་འོ་དོད་འབོད། །དེས་<milestone unit="line" n="591.2"/>ནི་ལས་རྣམས་ཆུད་མི་ཟའོ། །ཞེས་གསུངས་པ་དང་། འཁོར་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་དགའ་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ། །དཔལ་ལྷ་མོ་ཙིསྟ་གསང་བའི་སྲོག་རྐྱལ་བུའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="591.3"/>སེར་བ་དབབ་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ལྷ་མོའི་ཕྲིན་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །སྣང་མེད་དབྱིངས་ཀྱི་རང་བཞིན་ནི། །དམིགས་མེད་དབྱིངས་ཀྱི་ངང་དུ་གསལ། ཁྱབ་གདལ་<milestone unit="line" n="591.4"/>འོད་ཆེན་རྫོགས་པར་ལྡན། །མ་ཧྭ་ཤཱ་རྒྱ་ཏྭ་མཎྜལ་ཧུ༷། རིག་པ་ཡེ་ཤེས་བདེ་ཆེན་མཁའ། །ཀུན་སྣང་སྣང་སྲིད་ཁྱབ་པར་གསལ། །གཉིས་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་མཆོག །དྷརྨ་དྷ་ཏུ་མཎྜལ་ཧུ༷། །གཉིས་སུ་མེད་པའ་<milestone unit="line" n="591.5"/>མཁའ་དབྱིངས་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སྤྲིན་ཛོགས་གཏིབས། །བདེ་མཆོག་ཡིད་བཞིན་ཆར་དུ་འབེབས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་བསྐྱེད་པའི་རྒྱུ། །ཏྭ༷༷༷ །རིན་ཆེན་འབར་བའི་འོད་ཟེར་ལས། །དབང་ཆེན་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="591.6"/>འཁོར་འབྱུང་བའི་རྒྱུ། །ཨེ་ཡ༷་ར༷་སུ༷་ལ༷་༷། གྲུ་གསུམ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་ནམ་མཁའ་ལ། །འཐོར་བྱེད་རླུད་ནག་ཚོགས་ནི་རྒྱ་གྲམ་གཏམས། །ཆགས་པ་རཀྟའི་ཚོགས་ནི་རྦ་ཀློང་འཁྱིལ། །ཞིང་ཆེན་གཏམས་པའི་<milestone unit="page" n="592"/><milestone unit="line" n="592.1"/>ཚོགས་ནི་མཐའ་དབུས་བརྡལ། །ཀེང་རུས་འབར་བའི་རི་རབ་མི་བཟད་པ། །དེ་སྟེང་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གཅལ་བཀྲམ་སྟེ། །སྣ་ཚོགས་དག་པའི་སྣང་བ་འདི་བརྗོད་དོ། །སྒྱུ༷་བྷརྙ་ཙཀྲ་ཧ་ལ་ཧ་ལ་ཧུ༷། མི་བཟད་མཐིང་ནག་<milestone unit="line" n="592.2"/>འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ནི། །ཆུ་སྲིན་བྱེ་བ་ས་ཡའི་ཐོད་པ་ལ། །མི་བཟད་དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་རྩིག་རྨང་བྱས། །ཐོད་སྐམ་དགུ་ཡི་རྩིག་པ་མཁར་དུ་བརྩིག །གནམ་ལྕེགས་ཨུརྨོ་འབར་བའི་གཟེར་གྱིས་བཏབ། །རིན་<milestone unit="line" n="592.3"/>ཆེན་མཆོག་གི་ཟུར་བཞི་མཛེས་པར་བརྒྱན། །གཡུ་འོད་སྔོན་པོ་འབར་བའི་ཁ་བད་ཅན། །མུ་ཁྱུད་གནམ་ལྕགས་འབར་བའི་རི་ཡིས་བསྐོར། །སུམ་བ་སུམ་བ་བྷརྙ་རསྒ་ཏི་ར་བ༷། །མཐིང་ནག་འབར་བའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="592.4"/>འཁོར་ན། །ཞིང་ཆེན་ཞིང་ཆུང་བཅལ་དུ་བཀྲམ། །མཆོག་ཆེན་མཆོག་ཕྲན་གདན་དུ་གཏིང་། །ཐེ་བྲག་དགུ་བརྒྱའི་གབ་ཙེ་ལ། །ལྷ་སྲིན་ཀུན་ཀྱང་གདན་དུ་བཏིང་། །དྲི་སྟི་ར་བ༷། ཡཀྟ་སྟི་ར་བ༷། དེ་བ་ཏི་ཏ་བ༷། རུ་དྲ་<milestone unit="line" n="592.5"/>མཎྜལ་ཧུ༷། དཔལ་ལྷ་མོ་ཙིསྟ་གསང་བའི་སྲོག་རྐྱལ་བུའི་རྒྱུད་ལས། གཞལ་ཡས་ཁང་གདན་དང་བཅས་པ་བསྒོམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ལྷ་མོ་སྐུ་བསྐྱེད་ཅིང་སྤྱན་དྲངས་པ་<milestone unit="line" n="592.6"/>འདི་གསུངས་སོ། །ཨོ་ནག་མོ་ཏི་ལིང་མ་མ་དུན་ཏིང་སྨྱོ། ཧུ༷་སྨྱོ། ཡི་གེ་མ་ལས་བསྐྱེད་པའི་ལྷ་མོ་ནི། །མཐིང་ནག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་སྲིན་མོའི་ཚུལ། །རལ་པའི་ཐོར་ཚུགས་གསེར་དང་བྱེ་རུས་བརྒྱན། །དུས་<milestone unit="page" n="593"/><milestone unit="line" n="593.1"/>༄༅། །བཞིའི་མ་མོ་བཞི་ལ་སྐུ་ལས་འཆར། །ཞིང་ཆེན་གཡང་གཞི་སྟག་ལྤགས་སྦྲུལ་གྱིས་བརྒྱན། །འཁོར་དུ་མི་བཟད་ནག་མོ་སྟོང་གིས་བསྐོར། །མཐིང་ནག་དྲེའུ་ཞོན་འཇིགས་པའི་སྐུ་མདོག་གསལ། །ཧུ༷་སྨྱོ།<milestone unit="line" n="593.2"/>དུར་ཁྲོད་གསང་བ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ལྷ་མོ་ཆེན་མོ་མཐུ་མོ་ཆེ། །དད་པ་དང་ནི་དམ་ཚིག་གིས། །ཚུར་གཤེགས་ཚུལ་སྤྱོན་འཁོར་དང་བཅས། །རྣལ་འབྱོར་དམ་ལ་གདུང་བའི་ཚེ། །མཆི་མ་ཐུལ་ཐུལ་ད་<milestone unit="line" n="593.3"/>ཚུར་སྤྱོན། །ཉི་མ་བྱང་ཤར་ཕ་ཀི་ན། །བྲག་དང་ཆུ་འཐབས་མར་འདས་ན། །མཚོ་མུ་ལེ་གཏིང་གི་ནང་ཤེད་ནས། །མ་གཅིག་དཔལ་ལྡན་རེ་མ་ཏི། །ནག་མོ་སྟོང་གི་འཁོར་དང་བཅས། །ཐུགས་དམ་དབང་གིས་སྦྱན་<milestone unit="line" n="593.4"/>འདྲེན་ན། །སྒྲུབ་མཆོག་བསྐྱབ་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྔོན་ཚེ་དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀའི། །སྤྱན་སྔར་ཇི་ལྟར་དམ་བཅས་པ། །མ་རུ་ཙེ་ཡི་སྒོ་འགྲམ་དུ། ཁས་བླངས་དམ་བཅས་བདག་བསྐུལ་གྱིས། །དམ་ཚིག་བཞིན་<milestone unit="line" n="593.5"/>དུ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཨོ་ནག་མོ་ཏིང་ལ་མ་མ་དུན་སྨྱོ་ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷ ནག་མོ་དུན་སྨྱོ། དཔལ་ལྷ་མོ་ཙིསྟ་སྲོག་རྐྱལ་བུའི་རྒྱུད་ལས། སྐུ་བསྐྱེད་དང་སྤྱན་དྲང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་<milestone unit="line" n="593.6"/>ལྡན་འདས་ཀྱིས། ལྷ་མོ་ནག་མོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ཞིང་བརྟན་པར་བཞུགས་པ་འདི་གསུངས་སོ། །མི་མངོན་མཁའ་དབྱིངས་དག་པ་ནས། །ཡངདགསྐུགཅིགབྱུངབནི། །སྐུ་གཅིག་མ་ལས་སྤྲུལ་པ་དྲུག །སྤྲུལ་དྲུག་མ་<milestone unit="page" n="594"/><milestone unit="line" n="594.1"/>ལ་བཀའ་ཉན་སྟོང་། །བཀའ་ཉན་རེ་ལ་ཕྱག་བརྙན་འབུམ། །སྣང་སྲིད་བདག་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ཕྱིར་ཞིང་ཀུན་དྲོད་འབེབས་མ། །འ་ས་མ་ཀུན་གྱི་སྣ་འདྲེན་ཅིང་། །ཆུ་བོ་ཀུན་གྱི་གཞུང་བྱེད་མ། །ནག་མོ་<milestone unit="line" n="594.2"/>གཙོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དབྱར་ཞིང་ནམ་མཁའི་ཁམས་ནས་རྒྱུ། །འབྲུག་དང་གློག་གི་བདག་མོ་མཛད། །ཐོག་དང་བུ་ཡུག་འཕེབས་མཛད་མ། །གློག་མ་སྲིན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྟོན་ཞིང་འབྲས་བུ་སྨིན་མཛད་<milestone unit="line" n="594.3"/>ཅིང་། །སྤང་པོ་དེ་ནི་ཁ་སེར་ལ། །འབྲས་བུ་ལོ་ཐོག་བཅུད་ལེན་མ། །མི་རྣམས་ཀུན་གྱི་དཔལ་འཕྲོག་མ། །ཀློང་དགུ་མ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དགུན་ཞིང་རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་ན་བཞུགས། ཁམས་གསུམ་ཀུན་ལ་རྒྱས་<milestone unit="line" n="594.4"/>འདེབས་མ། །ཀླུ་བྲན་ཀུན་གྱི་དགྱེས་སྡེ་མོ། །གློག་འགྱུ་མ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རག་མོ་རག་མོ་མ་དུརྙིང་ན་མ་ཧྭ་ཡ་ཧི། དཔལ་ལྡན་ལྷ་མོ་རེ་མ་ཏི། །མི་བཟད་ནག་མོ་འཁོར་དང་བཅས། །བྱང་ཤར་མཚམས་<milestone unit="line" n="594.5"/>ནས་སྤྱན་འདྲེན་གྱིས། །ཕྲིན་ལས་མཛད་ཅིང་བརྟན་པར་བཞུགས། །རསྒ་མ་ཧི་ཀུ་ལ་པདྨ་ས་མ་ཡ་ཏིཛི་ལྷན། དཔལ་ལྷ་མོ་ཙིསྟ་གསང་བའི་སྲོག་ལས་ཀྱི་རྐྱལ་བུའི་རྒྱུད་ལས། ཕྱག་འཚལ་བ་དང་། བརྟན་པར་<milestone unit="line" n="594.6"/>བཞུགས་སུ་གསོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་དཔལ་ལྷ་མོ་ལ། གར་དང་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །གཡས་གཡོན་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་སྟེ། །ལྷ་<milestone unit="page" n="595"/><milestone unit="line" n="595.1"/>༄༅། །མོ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །གཡས་གཉིས་ཁ་ཊ༷་ཕུར་བུས་འདེབས། །གཡོན་གཉིས་མེ་ལོང་སྦྲུལ་ཞགས་བསྣམས། །ཕྱག་རྒྱ་གར་གྱི་མཆོད་པ་<milestone unit="line" n="595.2"/>བཞེས། །དགྲ་བགེགས་དབང་སྡུད་དམ་སྐོང་ཕྲིན་ལས་མཛོད། །མ་མོ་སྟོང་གི་ཕྱག་རྒྱ་ནི། །ཀུན་ཀྱང་མི་བཟད་ནག་མོའི་ཚོགས། །གཡས་པ་ཁྲག་གི་ཟོར་འཕེན་ཅིང་། །གཡོན་པ་ཞིང་གི་གཡབ་མོ་ཐོགས། །ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="595.3"/>གར་གྱི་མཆོད་པ་བཞེས། །དགྲ་བགེགས་དབང་སྡུད་ཐུགས་དམ་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །རག་མོ་མ་ཧྭ་མུ་དྲ་ཧོ། རང་བྱུང་གདོད་ནས་དག་པའི་དམ་རྫས་ལྔ། །གདོད་ནས་དག་པའི་དམ་རྫས་བདུད་རྩི་མཆོག །རྩ་བ་<milestone unit="line" n="595.4"/>བརྒྱད་ལ་ལོ་མ་སྟོང་། །སངས་རྒྱས་སྟོང་གི་དངོས་གྲུབ་ལེན། །དམར་ཆེན་མཚོ་དང་བཱ༷་ས་དྲི། །ག་བུར་ཤེལ་ཀྱི་སྤོས་ཕོར་དྲི། །སངས་རྒྱས་སྟོང་གི་ཐུགས་དམ་སྟེ། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་དམ་ཚིག་གོ །དམ་ཚིག་སྤྱིན་<milestone unit="line" n="595.5"/>པ་ཆེན་པོ་འདི། །སྤྱིན་ནོ་བསྟབ་བོ་གསོལ་ལོ་བསྐུལ། །གདུང་བའི་ལྷ་མོ་མཐུ་མོ་ཆེ། །དུས་ལ་རུབ་ཅིང་དམ་ལ་འཕྲེང་། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་མོ་ཀུན་གྱི་སྲིད། །རྣལ་འབྱོར་ཡོངས་ཀྱི་མ་གཅིག་མ། །མཚན་བཟང་ནག་མོ་<milestone unit="line" n="595.6"/>རེ་མ་ཏི། །རྣམ་དག་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཆོད་པ་འབུལ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེ་དགོངས་དབང་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །མ་ཧྭ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ཁ་ར༷་ཁུ་ཧི། དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འབརབའིམཆོདཔའདི། །མ་ཚོགས་ནག་མོ་སྟོང་<milestone unit="page" n="596"/><milestone unit="line" n="596.1"/>གི་འཁོར་བཅས་ལ། །རྣམ་དག་བདུད་རྩི་དམ་རྫས་མཉེས་མཆོད་འབུལ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེ་དགོངས་དབང་དང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །རྡོ་རྗེ་དྲི་ཆུ་བདུད་རྩི་མཆོག །པ྅་ཤ་ཕྲི་ཏ་དང་སྦྱར། །དམ་ཚིག་སྙིང་གི་ཁྲག་ཆེན་<milestone unit="line" n="596.2"/>པོ། །བསྲེ་བའི་མཆོག་སྟེ་སྲོག་གི་སྙིང་། །སྙིང་དང་སྙིང་གི་གྲོགས་མོར་བྱའོ། །མ་ཧྭ་ཀུ་རུ་ས་མ་ཡ། མ་ཧྭ་པརྩི་ས་མ་ཡ། མ་ཧྭ་ཨ་མྲི་ཏ་ས་མ་ཡ། དཔལ་ལྷ་མོ་ཙིསྟ་གསང་བའི་སྲོག་རྐྱལ་བུའི་རྒྱུད་ལས། གར་<milestone unit="line" n="596.3"/>དང་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དཔལ་ལྷ་མོ་ལ་དུག་གསུམ་ཤ་ཁྲག་གི་མཆོད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །མཐིང་ནག་འཇིགས་པའི་རྒྱལ་མོ་གཤེགས་སུ་<milestone unit="line" n="596.4"/>གསོལ། །ནག་མོ་མི་བཟད་རྒྱལ་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཕྱག་བརྙན་གྲུབ་འཛིན་རྒྱལ་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མདོག་བཟང་ནག་མོ་མཐུ་ཆེན་རྒྱལ་མོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཨེ་རྒྱེ་ཧི་ཚུར་གཤེགས་འཁོར་དང་<milestone unit="line" n="596.5"/>བཅས། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷སྤྱན་འདྲེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མ་གཅིག་ཆེན་མོ་འདིར་སྤྱོན་ཤ་ལ་སྤྱོན། །དགྲ་བགེགས་འབྱུང་པོའི་ཤ་འདི་ཟན་པས་ཞིམ། །མ་གཅིག་ཆེན་མོ་འདིར་སྤྱོན་ཁྲག་ལ་སྤྱོན། །དགྲ་བགེགས་<milestone unit="line" n="596.6"/>འབྱུང་པོའི་ཁྲག་འདི་ཆང་བས་ཞིམ། །མགཅིགཆེནམོའདིརསྤྱོན་རུས་ལ་སྤྱོན། །དགྲ་བགེགས་འབྱུང་པོའི་རུས་པ་མར་བས་ཞིམ། །འབྱུང་པོའི་ཤ་ཁྲག་རུས་པ་འདི་གསོལ་ལ། །བདག་གིས་མངགས་པའི་ལས་<milestone unit="page" n="597"/><milestone unit="line" n="597.1"/>༄༅། །འདི་མཐར་ཕྱུང་ཞིག །གསུར་ཆེན་ཤ་ལ་རོལ་ཏེ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །དམར་ཆེན་ཁྲག་ལ་རོལ་ཏེ་མཆོད་པར་བཞེས། །རུས་ཆེན་རྐང་ལ་རོལ་ཏེ་མཆོད་པར་བཞེས། ཁྲ་རུས་དམ་རྫས་བདུད་རྩི་འདི་<milestone unit="line" n="597.2"/>གསོལ་ལ། །བདག་གིས་མངགས་པའི་ལས་འདི་གྲུབ་པར་མཛོད། །ད་ནི་བུ་གཅིག་སྐྲུ་གུ་མ་ཉམས་སེམས། །འབྲས་བུ་མི་དབང་སྨིན་པའི་མཚལ་ཐིག་འདི། །མ་ལ་འབུལ་ལོ་ཟོ་འོ་མ་གཅིག་མ། །མ་དག་བསྟན་པའི་<milestone unit="line" n="597.3"/>དམ་རྫས་འདི་གསོལ་ལ། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་དགྲ་ལ་རྟགས་ཕྱུང་ཞིག །མ་མ་ནག་མོ་པེ་ཏ་ལི། ཀུ་ལུ་ཀུ་ལུ་ཧ་ཏ། ས་མ་ཡ་ཁུ་ཧི་རཀྟ་ཁུ་ཧི། པརྩི་ཨ་མྲི་ཏ་ཁུ་ཧི། དཔལ་ལྷ་མོ་ཙིསྟ་གསང་བའི་སྲོག་རྐྱལ་བུའི་རྒྱུད་ལས། ཤ་<milestone unit="line" n="597.4"/>ཁྲག་གི་མཆོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དཔལ་ལྷ་མོ་ལ་ཕྲིན་ལས་བཅོལ་བའི་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །ཧུ༷་ཧོ་སྔོན་ཡུང་པོ་མ་ལོན་པའི་དུས་ལ། དུར་ཁྲོད་རོ་ཐང་ནག་<milestone unit="line" n="597.5"/>པོའའ་གྲོང་ཁྱེར་མ་རུ་ཙེ་ཡི་སྒོ་འགྲམ་དུ། །གཤིན་རྗེའི་ཡུམ་གཅིག་བདུད་ཀྱི་ལྕམ་མོ་རེ་མ་ཏི་ཡུམ་ཆེན་ཨེ་ཀ་ཛ་གིའི་དངོས་གྲུབ་བསྒྲུབས་ནས་ཞབས་ལ་སྤྱི་བོས་ཕྱག་འཚལ་ཏེ། ལྷའི་ངག་སྙན་པ་དང་ཚིག་བདེན་པ་<milestone unit="line" n="597.6"/>དང་། ཉིད་ཀྱི་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་མདོངས་གསོལ་དུ་ཕུལ་ནས་ཕྱི་རབས་སྔགས་འཆང་གི་སྲུང་མར་ཞལ་གྱིས་བཞེས་ཏེ། །བདག་ལ་བསྟོད་པ་དང་། མཆོད་པ་དང་། ཡི་དམ་དུ་བྱེད་པ་རྣམས་ཀྱི་རྐྱེན་བཟློག་པ་དང་། སྐུ་<milestone unit="page" n="598"/><milestone unit="line" n="598.1"/>དགྲ་གདུལ་བ་དང་། དེ་ཡིས་བཀའ་ཅི་སྩོལ་བའི་དངོས་གྲུབ་སྤྱིན་ནོ་ཞེས། ཁས་བླངས་དམ་བཅས་པའི་དམ་ཚིག་ལས་མི་འདའ་བར་བྱ་བ་དང་། ཁྱོད་ཀྱི་སྐུ་ཡི་ཁྱད་པར་བསྟན་པ་དང་། ཁྱོད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="598.2"/>དངོས་གྲུབ་སྩལ་དུ་གསོལ། ཁྱད་པར་དུ་ཡང་བདག་གི་དགྲ་བོ་ཆེ་གེ་མོ་འདི། སྔོན་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨིན་པ་ལ་མ་གཞག་གཞན་གྱིས་གནོད་པའི་སྦྱོར་བ་ལ་མ་ལྟོས། དུས་ད་ལྟ་ཉིད་དུ་རྟགས་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་བསྟན་<milestone unit="line" n="598.3"/>དུ་གསོལ། །ཧུ༷་ཧོ། དཔལ་ལྷ་མོ་ཁྱེད་ལ་བརྣག་པའི་ལས་བཅོལ་བ་ནི། དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་སྦྱི་དགྲ་རྣལ་འབྱོར་གྱི་སྒོས་དགྲ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་བཤིག་པ། དཀོན་མཆོག་གི་དབུ་འཕང་སྨོད་པ། ཆོས་<milestone unit="line" n="598.4"/>འཁོར་རྩེ་ནས་འཇོམས་པ་མི་ཐུབ་ཐུབ་ཟེར་བ། མི་ཆོད་ཆོད་ཟེར་བ། ཁ་དྲག་སྨྲ་བ། བསྟན་པ་གཤིག་པ། ཡ་ག་ཟེར་བ། དཀོར་ལ་རློམ་པ་བྱང་དམར་ལ་བཏབ་པའི་དགྲ་བོ་ཆེ་གེ་མོ་འདི་ལས་ཀྱི་རླུད་དམར་གྱིས་<milestone unit="line" n="598.5"/>རྒྱབ་ནས་ཕུལ་ཅིག འཇིགས་པའི་མུན་པས་མདུན་ནས་སུས་ཤིག མི་བཟོད་པའི་འོ་དོད་འབོད་དུ་ཆུག་ཅིག རྟགས་དང་མཚན་མ་མྱུར་དུ་སྟོན་ཅིག ཁ་ནས་ཁྲག་སྒྱུག་ཏུ་ཆུག་ཅིག །སྣ་ནས་ཆུ་སེར་འཛག་ཏུ་ཆུག་ཅིག<milestone unit="line" n="598.6"/>ལུས་ལ་ཚ་བའི་མེ་འབར་ཏུ་ཆུག་ཅིག ལུས་ངག་ཐལ་བའི་རྡུལ་དུ་རློག་པར་མཛད་དུ་གསོལ། །ཧུ༷་ཧོ། །དཔལ་ལྷ་མོ་ཙིསྟ་གསང་བའི་སྲོག་རྐྱལ་བུའི་རྒྱུད་ལས་ཕྲིན་ལས་བཅོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="page" n="599"/><milestone unit="line" n="599.1"/>༄༅། །ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་བསྒྲུབ་པའི་བྱིན་རླབས་བསྐྱེད་པའི་ཕྱིར། དབང་གི་རིམ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཧུ༷་ཞེས་ཡི་དམ་ལྷ་རུ་སྒྲུབ་པ་པོ་བསྐྱེད་ལ། སློབ་དཔོན་གྱིས་ལྷ་མོའི་སྐུ་ལག་ཏུ་བླངས་ལ།<milestone unit="line" n="599.2"/>སྐད་ཅིག་མས་ལྷ་མོར་བསྐྱེད་ལ། ཧུ༷་གྲུ་གསུམ་འདེགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འཛབ་སྤོགས་བསྙེན་ཚད་དུས་ཉིད་དུ། །ལྷ་མོའི་སྐུ་ཡི་དབང་བསྐུར་བས། །མི་ཉམས་པ་ཡིས་ལས་འདི་ལ། །བརྩམས་ནས་ཐམས་<milestone unit="line" n="599.3"/>ཅད་མཐར་ཕྱིར་ཤོག །བྱིན་རླབས་དབང་མཆོག་ཐོབ་པར་ཤོག །མ་མ་རག་མོ་ཨ་སྟི་ཁི྅་ཧུ༷་ཨ། རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ལ་བསྙེན་བསྒྲུབ་ཀྱི་དབང་བསྐུར་བས། སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་པ་བསྲུང་ཞིང་མཐུ་རྩལ་མཆོག་དང་<milestone unit="line" n="599.4"/>ལྡན་ཞིང་། དགྲ་འདུལ་ཞིང་བགེགས་འཇོམས་པའི་དབང་ཐོབ་པར་ཤོག་ཅིག ཡང་གུ་རུས་ཐོད་རྔ་ཐོགས་ལ། །སྲིད་པ་གསུམ་དུ་སྒྲོགས་པ་ཡི། །མཛུབ་ངོ་གཉིས་པའི་ཐོད་རྔ་འདིས། །རིགས་ལྡན་ཁྱོད་ལ་དབང་<milestone unit="line" n="599.5"/>བསྐུར་བས། །གསུང་དབྱངས་ཡན་ལག་དྲུག་ཅུ་ཡི། །ལྷ་མོའི་གསུང་དབྱངས་ཐོབ་པར་ཤོག །གི་རྟི་ཨ་སྟི་ཁི྅་ཧུ༷་ཨ། རིགས་ཀྱི་བུ་ཁྱོད་ལ་རྔ་ཆུང་གི་དབང་ཐོབ་པར་གྱུར་ཅིག །གུ་རུས་ལྕགས་ཕུར་ཐོགས་ལ། ཏིང་<milestone unit="line" n="599.6"/>འཛིན་ཧཱུཾ་དུ་བྱིན་གྱིས་རླབས་པ་ཡིས། །གྲོལ་བྱེད་ལྕགས་ཕུར་དཔལ་ལྡན་འདི། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་རབ་སྤྲུལ་པའི། །རིགས་ལྡན་ཁྱོད་ལ་དབང་བསྐུར་བས། །དམ་ཉམས་སྒྲོལ་གིང་བྱེད་པར་ཤོག །བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་<milestone unit="page" n="601"/><milestone unit="line" n="601.1"/>༄༅། །ཆད་ཐོད་པ་སྲ ཁྲག་སྣ་བླུགས་ལ་དེ་ཕྱོགས་འཕང་། །བྱ་ཟོར་བྱ་ནག་ལུག་ལ་མངགས། །བྲབ་ཅིང་དེ་ཕྱོགས་ཕུར་བར་བྱ། །མདའ་ཟོར་འུག་པ་ཕོ་རོག་སྒྲོས་བསྒྲོན་ལ། །དུག་ཤིང་མདེའུ་བཅུག་ལ་<milestone unit="line" n="601.2"/>འཕང་། །སྒོང་ཟོར་བྱ་ནག་སྒོ་ང་བུ། །ཐུན་བྲབ་དེ་ཕྱོགས་འཕང་བར་བྱ། །ཐུན་ནི་ཡུངས་ཀར་སྣ་ཚོགས་ཐུན་སྣས་བྲབ་པར་བྱའོ། །ལྷ་མོ་ཙིསྟ་གསང་བའི་སྲོག་རྐྱལ་བུའི་རྒྱུད་ལས་ཐུན་ཟོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་<milestone unit="line" n="601.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་འཁོར་ན་གནས་པའི་ལྷ་མོ་དང་། །ཀླུ་མོ་དང་། བདུད་མོ་དང་། སྲིན་མོ་དང་། བདུད་དང་། མགོན་པོ་དང་། གནོད་སྤྱིན་དང་། གཟའ་དང་། སྒྲོལ་གིང་རྣམས་ཀྱིས་བསྟན་པ་བསྲུང་བར་<milestone unit="line" n="601.4"/>དམ་བཅས་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གཞག་པའི་གནས་སུ་འདུག་ནས་སྒྲོལ་བའི་གིང་དུ་ཁས་བླངས་སོ། །ཙིསྟ་གསང་བའི་སྲོག་རྐྱལ་བུའི་རྒྱུད་ལས་དམ་བཅས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།ཙིསྟ་<milestone unit="line" n="601.5"/>གསང་བའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཙིསྟ་སྙིང་ཁོལ། བོད་སྐད་དུ། སྙིང་ཐིག་བཀོལ་བའི་རྒྱུད། དེ་ནས་འཇིག་བྱེད་ཧེ་རུ་ཀས། །སྙིང་ཟིག་རྒྱུད་འདི་བཞག་པ་སྟེ། །འུག་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>