<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0066-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--nor bu phra bkod rang gi don thams cad gsal bar byed pa'i rgyud/-->ནོར་བུ་ཕྲ་བཀོད་རང་གི་དོན་ཐམས་ཅད་གསལ་བར་བྱེད་པའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0066-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=1.1; end=61.2--><milestone unit="page" rend="page" n="2"/><milestone unit="line" n="2.1"/>༄༅། །ནོར་བུ་ཕྲ་བཀོད་རང་གི་དོན་ཐམས་ཅད་གསལ་བར་བྱེད་པའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།<milestone unit="page" rend="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>༄༅། །རྒྱ་ནག་པོའི་སྐད་དུ། ཨེ་ཧ་དྷ་སུ་ར་དུ་པ་ཨུ། ཨུ་རྒྱན་གྱི་སྐད་དུ། མ་ཧྭ་སིན་དྷ་གུ་དུ་བ། ས༷་སྐྲི་ཏའི་སྐད་དུ། མ་ཧྭ་རད་ན་དྷ་སིང་ཨེ་ཀ་ཡ་རྙུ། བྱུ་ཀ་ར་ཎའི་སྐད་དུ། ཨེ་དུར་<milestone unit="line" n="3.2"/>སརྦ་སྣུ་ལ་ཧ། ཁ་ཆེའི་སྐད་དུ། ས་ཧུར་དུ་ནཱ་ཧུ༷་ཀ་ཨུ། མ་ཧ་སི་ག༷་ལའི་སྐད་དུ། ཨོས་རད་ན་རྙུ་པ་ཡ་ཧ་ཧུར། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། མ་ཁེ་ཙི་ཏྲི་ཏ་བྱུ་ཧ་སྭ་ཡ་མཐོ་སརྦ་པྲ་ཀ་ཊ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ།<milestone unit="line" n="3.3"/>་་་གི་བྱེངཅེ་རིང་ཚ་དིགི<milestone unit="line" n="3.4"/>བད་སྐད་དུ། ནར་བུ་ཕྲ་བཀད་རང་ ་དན་ཐམས་ཅད་གསལ་བར་ ད་པའ་རྒྱུད་ ས་བྱ་བ། བཅམ་ལྡན་འདས་ཀུན་འདུས་ ག་པའ་ཀླང་ལ་ཕྱག་འ ལ་ལ། །འ ་སྐད་བདག་ ས་<milestone unit="line" n="3.5"/>ངཅིགིརིངདེཞིནངངང་ཡེཤེང་གིཡེཤེཀྱིང་ཏེདེང<milestone unit="line" n="3.6"/>བསྟན་པའ་དུས་ག ག་ན། རང་ ་ ག་པའ་ ་བ ་ཉད་གང་ཡན་པའ་ཀླང་། ་ ས་རབ་ཏུ་གསལ་བས་བརྒྱན་པའ་ཕ་བྲང་ན། རང་ ་ ་ ས་ ་དཀྱལ་འཁར་གནས་ ། འ་<milestone unit="page" n="3"/><milestone unit="line" n="3.1"/>༄༅། །དོན་ངས་བསྟན་གྱིས། ཀྱེ་ཐུབ་པ་ཆེན་པོའི་འཁོར་མཁའ་འགྲོ་མ་དང་བཅས་པ་ཉོན་ཅིག །རང་བྱུང་ཐབས་ཀྱི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་འདི་ཡིས། སེམས་ཅན་གྱི་མུན་པ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="3.2"/>ངངངངང་ངངངངགི་ངཅི་ཙིརི་ཆེང་<milestone unit="line" n="3.3"/>སྣང་བར་འགྱུར་གྱས། རགས་ཀྱ་བུ་རྣམས་ཀྱས་ཡད་མ་ཡངས་པའ་ཚུལ་གྱས་ཞུས་ཤག །འད་སྐད་བདག་ ས་ཐས་པའ་དུས་ག ག་ན། བཅམ་ལྡན་འདས་ ཉི་ ན་པ་ འ་འད་<milestone unit="line" n="3.4"/>ངངགི་ངངལེང་ཅི་དེངཚེང་ཚོཤི<milestone unit="line" n="3.5"/>གསལ་བའ་གཞལ་ཡས་ན། རག་པ་རང་བྱུང་ ་སྒྱུ་དང་། ཆས་ཉད་ཐག་ འ་དགངས་པ་ལ་ཐབས་ ག་ཏུ་བཞུགས་ས། ། འ་ ་འདུས་པའ་འཁར་ གས་ ན་ཏུ་མང་བར་གྱུར་<milestone unit="line" n="3.6"/>ཏེ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་སྟོབས་ལྡན་ཉད་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་ཞུས་སོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་རིག་པའི་སྟོབས་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པ་དང་ལྡན་པ། བདག་ཅག་རྣམས་ལ་<milestone unit="page" n="4"/><milestone unit="line" n="4.1"/>རྒྱུད་ཆེན་པོ་འདི་བཀའ་བསྒོ་བར་མཛད་དུ་གསོལ། །ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། །རྟོག་པར་མཛད་དུ་གསོལ། །ཐབས་མཛད་དུ་གསོལ། །བསྟན་པ་ལ་གཟུད་དུ་གསོལ། །སྣང་བ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་རང་སྣང་གི་<milestone unit="line" n="4.2"/>དོན་མ་ནོར་བར་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འདུས་པ་ཆེན་པོའི་ས་མ་ཏི་ལ་གནས་ནས། འཁོར་ཆེན་པོ་རྣམས་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། ཨེ་མ་ཧོ། །ཁྱེད་ཀྱིས་ཞུས་པ་དེ་ལེགས་སོ། །ངས་དོན་གྱི་དགོངས་<milestone unit="line" n="4.3"/>པ་ཐུགས་ཙིསྟའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྒོ་ཕྱེ་ནས། གསང་སྔགས་ཀྱི་དགོངས་པ་ཉིད། མ་ནོར་བར་བསྟན་གྱིས་ལེགས་པར་ཉོན་ཅིག །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ནས། ཤེས་རབ་རང་བྱུང་གི་ལྷ་མོ་ལྔ་སྐྱེ་འགག་མེད་<milestone unit="line" n="4.4"/>པར་གསལ་བ་ཡིན་པས་ན། ཐུགས་རྗེ་ལྔ་དབྲི་བཀོལ་མེད་པར་གནས་པ་སྟེ། ཡེ་ཤེས་ཀུན་ཁྱབ་ཀྱི་སྣང་བ་ཡུལ་ཀུན་ལ་ཤར་ནས། སྟོང་པ་ཆེན་པོ་རང་བྱུང་གི་ཀློང་དུ་ཐིམ་པའི་ཚེ། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལྷ་མོ་དབྱིངས་གསལ་<milestone unit="line" n="4.5"/>བར་བྱེད་པའི་སྒྲོན་མ་ལ་བརྟག་པར་བྱའོ། །མཁས་པས་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་གི་སྟོབས་ལ་ཐུགས་རྗེའི་སྒྲོན་མ་གསལ་བར་མཐོང་ནས། དོན་ལ་འཇུག་གོ །ཐབས་ཀྱིས་རང་རང་གི་དོན་མཐོང་བར་འགྱུར་ཏེ། ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="4.6"/>མཐའ་ཡས་སོ། །དེ་ནས་འདུས་པའི་འཁོར་ཚོགས་དེ་རྣམས་ཀྱི་ནང་ནས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལྷ་མོ་རྒྱན་རབ་ཏུ་འབར་མ་ཞེས་བྱ་བས། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམ་གྲོལ་བདག །ཆོས་ཉིད་<milestone unit="page" n="5"/><milestone unit="line" n="5.1"/>༄༅། །རྟོགས་པར་འདོད་པ་ཡི། །སེམས་ཅན་ཐུགས་རྗེས་ཡང་དག་ཟུང་། །མ་རིག་མུན་ཁང་གཞོམ་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་ཐུགས་ཀྱི་དབྱིངས་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྟོབས་ལྡན་ཡེ་ཤེས་ལྷ་མོ་<milestone unit="line" n="5.2"/>ཉོན། །ངས་བསྟན་ལེགས་པར་ཡིད་ལ་ཟུང་། ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་ཉིད། །དང་པོ་འཁྲུལ་བའི་དུས་ཉིད་ནས། །ད་ལྟའི་སྣང་བ་སྐྱེས་ཚུལ་གཉིས། །ལམ་ལ་ཅིག་ཆར་འཇུག་པ་དང་། །ལམ་ལ་མཐོང་<milestone unit="line" n="5.3"/>ཚུལ་སྐྱེ་བའོ། །སྟོང་པའི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ནི། །ཅིར་ཡང་མེད་པས་ཅིར་ཡང་ཞབྲུལ། །ཐ་མ་ཅིས་ཀྱང་ལྡོག་པར་འགྱུར། །ཅི་ཡང་མེད་པའི་དངོས་པོ་ནི། །གང་གི་ཕྱོགས་སུ་མ་ལྷུང་བའོ། །ཅིར་ཡང་ཞབྲུལ་པའི་དངོས་<milestone unit="line" n="5.4"/>པོ་ནི། །མཐུན་སྣང་ཙམ་དུ་སྣང་བར་ཟད། །འོད་ཀྱང་དེ་ཡི་དོན་མི་སྐྱེ། །ཆོས་དབྱིངས་རྒྱན་ལྟར་སྣང་བའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་འདུས་པའི་འཁོར་དེ་རྣམས་ཀྱི་ནང་ནས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལྷ་མོ་སྣ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="5.5"/>འབྱུང་བས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐུགས་རྗེ་རིག་པའི་སྐུ་དང་ལྡན་པ། སྣང་བའི་དུས་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས། གསུང་དུ་གསོལ། དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་རང་བྱུང་གི་རྒྱལ་པོ་དེས། འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="5.6"/>ཅེས་གསུངས་སོ། །ཀྱེ་འདུས་པའི་ལྷ་མོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །རྟོགས་བྱེད་ཀྱི་ཤེས་རབ་ཡུལ་ལ་འཇུག་པའི་དུས་སུ། སྣང་བ་རང་སྣང་སྟེ། ཤེས་པ་ཁ་ཡན་དུ་གཏང་བར་བྱའོ། །སྣང་བའི་ཡེ་ཤེས་ཀུན་ཏུ་མཐའ་ཡས་ཏེ<milestone unit="page" rend="page" n="6"/><milestone unit="line" n="6.1"/>དོན་སྐྱེ་མེད་རིག་པའི་སྙིང་པོ་ཅན་དུ་གནས་སོ། །ཡེ་ཤེས་འགག་མེད་ཀྱི་ཀློང་ནས་རང་བྱུང་རྟགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྔ་གསལ་བ་ནི། དོན་དམ་པའི་ཆོས་ཉིད་ངང་དུ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་ཀློང་དུ་ཕྱི་ནང་གི་ཆོས་ཐམས་<milestone unit="line" n="6.2"/>ཅད་གསལ་བའོ། །དེ་ནས་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱི་ནང་ནས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལྷ་མོ་འོད་ཟེར་ཀུན་ནས་འབྱུང་བས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐུགས་རྗེ་དང་ཐབས་སུ་ལྡན་པ། ཡང་དག་པར་<milestone unit="line" n="6.3"/>རྫོགས་པའི་སང་རྒྱས་ལ་རྫུ་འཕྲུལ་ནི་ཇི་ལྟ་བུ། སྣང་བ་ནི་ཇི་ལྟ་བུ། སྟོབས་ནི་ཅི་ལྟ་བུ། རྩལ་ནི་ཇི་ལྟ་བུ། ཡོན་ཏན་ནི་ཇི་ལྟ་བུ། ངོ་བོ་ནི་ཇི་ལྟ་བུ། བཞུགས་ཚུལ་ནི་ཇི་ལྟ་བུ། གསུང་དུ་གསོལ། བསྟན་དུ་གསོལ། དེ་<milestone unit="line" n="6.4"/>ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཀྱེ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལྷ་མོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་རྫུ་འཕྲུལ་ནི། ཚད་མེད་དོ། །དཔག་ཏུ་མེད་དོ། །གཟུང་དུ་མེད་དོ། །གཞལ་དུ་མེད་<milestone unit="line" n="6.5"/>དོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྣང་བ་ནི་ཆེ་ཆུང་གི་མཐའ་ལས་འདས་ཏེ་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུའོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྟོབས་ནི་ཡིན་མིན་གྱི་མཐའ་ལས་འདས་ཏེ་གླང་པོ་ཆེ་ལྟ་བུའོ། །སངས་རྒྱས་གྱི་རྩལ་ནི་སྤང་ཐོབ་ཀྱི་མཐའ་ལས་<milestone unit="line" n="6.6"/>འདས་ཏེ། སེང་གེ་ལྟ་བུའོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ནི། །གང་་ངས་ཀྱི་མཐའ་ལས་འདས་ཏེ། ཡིདབཞིནགྱིནོརབུ བུའོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ངོ་བོ་ནི། བདག་་ག་གི་མཐའ་ལས་འདས་ཏེ། ཀུན་ཁྱབ་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="7"/><milestone unit="line" n="7.1"/>༄༅། །ཉིད་དོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་བཞུགས་ཚུལ་ནི་དབངཔོདང་ཡུལལས་འདས་ཏེ། རང་སྣང་ཉིད་དོ། །དེ་ནི་རང་བྱུང་གི་དགོངས་པ་ཉིད་ཀྱི་ཚིག་གོ །དེ་ནས་ཡང་འདུས་པའི་ཚོགས་དེ་རྣམས་ཀྱི་ནང་ནས།<milestone unit="line" n="7.2"/>ཡེཤེས་ཀྱི་ལྷ་མོ་འོད་ཟེར་སྟོན་མ་ཞེས་བྱ་བ་དེས། འདི་སྐདཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདསཐུགས་རྗེ་རིག་པའི་སྣང་བས་་རྒྱན་པ། རང་གི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གནས་ལུགས་ཇི་ལྟ་བུ་ལགས་གསུང་དུ་<milestone unit="line" n="7.3"/>གསོལ། །ཞེསཞུསསོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདསཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། ཀྱེ་མ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལྷམོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །ངས་ཐབས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད་མ་ནོར་བར་བསྟན་གྱིས། ལེགས་པར་ཡིད་ལ་ཟུང་ཞིག །རང་<milestone unit="line" n="7.4"/>གིརིགཔའིཡེ་ཤེསཉིད་ལ་གཟུང་འཛིནགྱི་རྣམ་པརརྟོག་པ་མེདཀྱང་། སྣང་ཚུལ་ལ་རྣམ་པར་རྟོགཔའི་འདུ་འཕྲོ་མཚན་མ་དང་བཅསཔ་བྱུང་སྟེ། སེམས་ཅན་གྱི་བློའི་དྲི་མརགྱུར་ནས། ལུང་དུ་མ་བསྟན་པར་ཉིད་<milestone unit="line" n="7.5"/>ལསཕྱིརསྣང་མ་ནུསཏེ། སྣང་བ་དང་རྐྱེནདང་བཅསཔའི་ཕྱིར་རོ། །ངའིཐུགས་ལ་གཡོས་པམེདཀྱང་། སྐུའི་མཚན་ཉིད་ཅིར་ཡངསྣང་བ་ངོམ་ཤེས་ནས་སེམས་ཀྱིཡུལལ་འཛིན་པའོ། །རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="7.6"/>དམིགསཔམ་དག་པསཡུལ་གྱིཤེས་པ་རང་སྣངབའོ། །རྡོརྗེ་ཡེ་ཤེསའགྱུར་བ་མེད་པར་ཀུནཏུ་སྣངབས། གཟིགས་སྣང་གི་མཐའ་ཐམསཅད་ལས་འདས་པའོ། །རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ཐབས་འགག་པ་མེད་པར་<milestone unit="page" n="8"/><milestone unit="line" n="8.1"/>རང་སྣང་བས། བདག་ཏུ་རྟོག་པའི་བློ་དང་བྲལ་ནས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཡུལ་སྣང་བར་འགྱུར་རོ། ཁོགོས་རབ་རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་གཟུང་འཛིན་གྱི་མཐའ་ལས་འདས་ནས་བསམ་བྲལ་དངོས་དག་གོ །དེ་ཡང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="8.2"/>རྩལ་མ་འགགས་པས་རིགས་དྲུག་ལྟར་སྣང་བའོ། །དེ་ནས་ཡང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལྷ་མོ་སྣང་བའི་སྒྲོན་མས་འདི་སྐད་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཐུགས་རྗེ་རང་བྱུང་གི་སྐུ་དང་ལྡན་པ། ཁྱད་པར་གྱི་ཚིག་གང་ལགས་གསུང་དུ་<milestone unit="line" n="8.3"/>གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་དེས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལྷ་མོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །ང་རང་བྱུང་གི་སངས་རྒྱས་ལ་རྣམ་རྟོག་གི་གནས་མེད་དོ། །དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན་འབྱུང་<milestone unit="line" n="8.4"/>བའི་རྐྱེན་དང་བྲལ་བའི་ཕྱིར་རོ། །ང་རང་སྣང་གི་ཤེས་རབ་ལ་ཐེ་ཚོམ་གྱི་མཐའ་མེད་དོ། །དེའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། རང་སྣང་གི་སྤྱོད་པ་མ་འགགས་པའི་ཕྱིར་རོ། །ང་ཤེས་རིག་གི་རྒྱལ་པོ་ལ་ཕྱོགས་ལྷུང་གི་མཐའ་མེད་དོ། །དེ་<milestone unit="line" n="8.5"/>ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། རིག་པ་ཉིད་རྐྱེན་དང་བྲལ་བའི་ཕྱིར་རོ། །ང་རང་རིག་གི་ལྷ་མོ་རྒྱན་མ་བཀོད་པར་གསལ་བ་ལ། གསལ་འགྲིབ་ཀྱི་ཕྱོགས་མེད་དོ། །དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྣང་བ་ཉིད་ཡེ་ནས་གསལ་བའི་<milestone unit="line" n="8.6"/>ཕྱིར་རོ། །དེའི་ཕྱིར་རིགས་ཀྱི་བུ་མོ་རང་གི་སྣང་བ་རྣམ་པར་དག་པ་དང་འགྲོགས་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་ཡང་འདུས་པའི་ཚོགས་ཀྱི་ནང་ནས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལྷ་མོ་དབྱིངས་རིག་གསལ་བའི་སྒྲོན་མས་འདི་སྐད་ཅེས་ཞུས་<milestone unit="page" n="9"/><milestone unit="line" n="9.1"/>༄༅། །སོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐུགས་རྗེའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང་ལྡན་པ། ཐུན་མོང་ཡུལ་གྱི་ཆོས་གང་ལགས། ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་སྟོན་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྐུས་བཀའ་སྩལ་པ། ཀྱེ་མ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལྷ་མོ་ཁྱོད་<milestone unit="line" n="9.2"/>ཉོན་ཅིག །ངས་ཐུན་མོང་གི་སྣང་བའི་ཆོས་ཉིད་བསྟན་གྱིས་ལེགས་པར་ཉོན་ཅིག །ཐུན་མོང་དུ་སྣང་བའི་ཆོས་ཉིད་འདི་ལྟ་སྟེ། ཕྱི་འབྱུང་བ་ལྔ་ཉིད་ཐུན་མོང་རང་རྒྱུད་ཀྱི་ཆོས་ཡིན་ཏེ། ཕྱིར་སྣང་བའི་འབྱུང་བ་ཐམས་<milestone unit="line" n="9.3"/>ཅད་རང་གི་རིག་པ་ཉིད་དང་སྦྱོར་བས་ན། ཐུན་མོང་གི་ཆོས་ཡིན་ཏེ། དེ་ལ་དབྱེ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། སའི་མཚན་ཉིད་སྲ་བར་བྱེད་པ་ཉིད་ཀྱང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་སྐྱེ་འཇིག་དང་བྲལ་བར་སྦྱར་རོ། །རླུད་གི་མཚན་ཉིད་<milestone unit="line" n="9.4"/>འདེགས་པར་བྱེད་པ་ཉིད་ཀྱང་། རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཐོགས་པ་མེད་པ་དང་སྦྱར་རོ། །མེའི་མཚན་ཉིད་བསྲེག་པར་བྱེད་པ་ཉིད་ཀྱང་། རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཉོན་མོངས་པའི་དབང་དུ་མ་སོང་བ་དང་སྦྱར་རོ། །ཆུའི་མཚན་<milestone unit="line" n="9.5"/>ཉིད་བརླན་པར་བྱེད་པ་ཉིད་ཀྱང་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡུལ་ཀུན་ལ་འཇུག་པ་དང་སྦྱར་རོ། །ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་ཡངས་པ་ཉིད་ཀྱང་རིག་པའི་དབྱིངས་རྒྱ་མ་ཆད་པ་དང་སྦྱར་བར་བྱའོ། །དེ་ནས་འདུས་པའི་ཚོགས་<milestone unit="line" n="9.6"/>རྣམས་ཀྱིས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐུགས་རྗེ་དང་ཐབས་སུ་ལྡན་པ། བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ཐབས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གསུང་དུ་གསོལ། ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཀའ་<milestone unit="page" n="10"/><milestone unit="line" n="10.1"/>སྩལཔ། ཨེ་མ་རིགས་ཀྱི་བུ་རྣམས་མ་ཡེངས་པར་ཉོན་ཅིག །གསངསྔགས་ཐབས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ངས་བཤད་ཀྱིས་མ་ཡེངས་པར་ཉོན་ཅིག །ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ངོ་བོ་རྟོག་མེད་དུ་ཡོད་ཀྱང་རྩལ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་སུ་སྣང་བས།<milestone unit="line" n="10.2"/>སེམསཅན་གྱི་བློ་ལ་དྲི་མ་དང་བཅས་ཏེ། རང་སྣང་གསལ་དུ་མསྟེར་བས་ཐམསཅད་བསྒྲིབས་ནས་སྣང་བའིརྗེས་སུ་སོང་བའོ། །དེ་ཡང་ཤེས་རབ་ཀྱི་དོནཆོད་ནབསྒྲིབ་ཕྱོགས་ཀྱིས་མ་བསྒྲིབསཔར་བསྟན་<milestone unit="line" n="10.3"/>པའོ། །རང་སྣངཤེས་རབ་ཀྱི་སྐུ་ངོ་ཤེས་ན། ཆོས་ཐམས་ཅན་ཀྱི་མདོདང་རྒྱས་པ་ཤེསཔར་འགྱུར་ཏེ། ཉོན་མོངས་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྣང་བར་སློང་བའོ། །དེ་ནས་འདུས་པའི་ཚོགས་དེ་རྣམས་ཤིན་ཏུ་ངོ་མཚར་བར་གྱུར་<milestone unit="line" n="10.4"/>ནསའདིསྐད་ཅེས་བགྲོསསོ། །འདིསྐད་བདག་གིས་ཐོས་ནས་གོ་ཞིང་ཤེསནས། རྟོགས་པའི་དུས་གཅིག་ན། རང་རིག་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་དུ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུནཏུ་བཟང་པོ་དངགཉིས་སུ<milestone unit="line" n="10.5"/>མེདཔར་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་ཆ་ཡིས་མ་བགོས་པའི་ཕོབྲང་ཆེན་པོ་ཐུགས་ཙིཏྣའི་དཀྱིལ་འཁོརཆེན་པོར་གནས་ཏེ། གསུངགི་སྤྲུལ་པ་གྲངས་མེད་པས་འགྲོ་བའི་དོན་བྱེད་དོ། །ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་<milestone unit="line" n="10.6"/>པནིགཅིག་ལས་མགཡོས་པ་ཉིད་དོ། །སྐུའི་ཆོ་འཕྲུལ་ནི་ཅིར་ཡང་སྟོན་པ་ཉིད་དོ། །རང་བྱུང་གི་ཐབས་གཅིག་གི་ངོ་བོ་གང་ལ་ཐམས་ཅད་དུ་སྣངབ་ཉིད་དོ། །ཆོ་འཕྲུལ་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ཉིད<milestone unit="page" n="11"/><milestone unit="line" n="11.1"/>༄༅། །དོ། །ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ཏུ་སྟོན་པ་ཉིད་དོ། །མཛེས་པའི་འོད་ཟེར་ཕྱོགས་བཅུར་འཕྲོ་བ་ཉིད་དོ། །སྣང་བའི་འདུ་འཕྲོ་ཅིར་ཡང་སྣང་བ་ཉིད་དོ། །ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཐབས་གང་ལ་ཡང་མ་འགགས་<milestone unit="line" n="11.2"/>པ་ཉིད་དོ། །ཐུགས་ཀྱི་ཀློང་ནས་དགོངས་པའི་འོད་ཟེར་རང་ཤར་བ་ཉིད་དོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཁམས་སྐུ་མངོན་པར་སྣང་བ་ཉིད་དོ། །གསང་བའི་སྒྲོན་མ་ཕྱོགས་གང་ལ་མི་གནས་པ་ཉིད་དོ། ཁེས་རབ་ཀྱི་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="11.3"/>ཕྱོགས་གར་ཡང་ཐོགས་པ་མེད་པ་ཉིད་དོ། །སྐུ་གསུམ་གྱི་སྣང་བ་མཐའ་རྣམ་པ་དག་པའི་ཉིད་དོ། །ཆོས་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས་རྒྱ་གར་ཡང་མ་ཆད་པ་ཉིད་དོ། །ཆོས་སྐུའི་སྣང་བ་ཕྱོགས་གང་དུ་ཡང་མ་ལྷུངས་པ་ཉིད་<milestone unit="line" n="11.4"/>དོ། །ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྒོ་བཞི་སྐྱེ་འགག་མེད་པར་གསལ་བ་ཉིད་དོ། །ཐིག་ལེ་འདུ་འཕྲོ་འབྱུང་འཇུག་མེད་པར་རྟོགས་པ་ཉིད་དོ། །ཞི་བའི་སྐུ་ལ་འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པར་ཀུན་ཏུ་སྣང་བ་ཉིད་དོ། །གསང་སྔགས་ཀྱི་ལམ་<milestone unit="line" n="11.5"/>ལ་ཐབས་མ་འགགས་པར་སྣང་བ་ཉིད་དོ། །ཁྲོ་བོའི་སྐུ་ལ་རྒྱན་མེད་པར་སྒེག་པ་ཉིད་དོ། །ཡེ་ནས་གནས་པའི་ཐུགས་རྗེ་ལ་འགག་པ་མེད་པ་ཉིད་དོ། །བལྟ་བ་རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ལ་རྩིས་དང་བྲལ་བ་ཉིད་དོ། །ཆོས་<milestone unit="line" n="11.6"/>ཅན་ཡུལ་གྱི་སྣང་བ་ཀུན་ཏུ་མཐའ་ཡས་པ་ཉིད་དོ། །སྐུ་མི་ཟད་པ་རྒྱན་གྱི་འཁོར་ལོ་རྒྱུན་དུ་བསྐོར་བ་ཉིད་དོ། །སྤྱོད་པ་རྨད་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ཀུན་དང་མཐུན་པ་ཉིད་དོ། །སྒོམ་པ་རང་གསལ་གྱི་ཡེ་ཤེས་མ་གཡོས་པ་<milestone unit="page" rend="page" n="12"/><milestone unit="line" n="12.1"/>ཉིད་དོ། །ཆོས་ཉིད་མཐའ་བྲལ་གྱི་དགོངས་པ་ཀུན་ཏུ་སྣང་བ་ཉིད་དོ། །ཡེངས་མེད་རྒྱུན་གྱི་དམ་ཚིག་སྡོམ་པ་ཉིད་དོ། །བྱ་བྲལ་གཅིག་རྫོགས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་ཟིན་པ་ཉིད་དོ། །མི་འདོད་རང་བྱུང་གི་ཡོན་ཏན་རྒྱས་པ་<milestone unit="line" n="12.2"/>ཉིད་དོ། །གྲག་སྟོང་ཆོས་སྐུའི་སྒྲ་དབྱངས་ལ་ཐུག་པ་མེད་པ་ཉིད་དོ། །ཆོས་སྐུའི་མཚན་ཉིད་ནི་གར་ཡང་ཐོགས་པ་མེད་པ་ཉིད་དོ། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པ་ཉིད་དོ། །ང་རང་བྱུང་ཐབས་ཀྱི་ཡེ་<milestone unit="line" n="12.3"/>ཤེས་ལ་ཐ་དད་མེད་པ་ཉིད་དོ། །སྐུའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཀུན་ནས་འབྱུང་བ་ཉིད་དོ། །གཉིས་སུ་སྣང་བ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་དྲི་མ་མེད་པ་ཉིད་དོ། །ཐུགས་རྗེ་རང་བྱུང་གི་སྣང་བ་ཀུན་ཏུ་ཡངས་པ་ཉིད་དོ། །ཐུགས་རྗེ་རང་<milestone unit="line" n="12.4"/>བྱུང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་འོད་གསལ་བ་ཉིད་དོ། །མཐའ་གར་ཡང་མི་འབྱེད་པ་ཉིད་དོ། །མཐའ་མ་འགགས་པའི་སྤྱན་གྱིས་ཕྱོགས་བཅུར་གཟིགས་པ་ཉིད་དོ། ་ས་རབ་རང་བྱུང་གི་འོད་ཟེར་ཕྱོགས་རིས་མེད་པ་ཉིད་<milestone unit="line" n="12.5"/>དོ། །གསང་སྔགས་ཐབས་ཆེན་པོ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་ཉིད་དོ། །སྟོང་པ་ཀུན་ཁྱབ་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་མཐའ་རྣམ་པར་འབྱེད་པ་ཉིད་དོ། །ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ་རྩེ་གཅིག་ལས་མ་གཡོས་པ་ཉིད་དོ། །ཐུགས་རྗེའི་སྐུ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="12.6"/>འབྱེད་པ་ཉིད་དོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ལམ་ལྔ་ལ་མཁས་པ་ཉིད་དོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྔ་དང་འདུ་འབྲལ་མེད་པ་ཉིད་དོ། །ཐུགས་རྗེའི་སྤྱན་ལྔ་ཁོང་ནས་གསལ་བ་ཉིད་དོ། །སྟོང་པའི་སྤྱན་དྲུག་མཁའ་ལ་<milestone unit="page" n="13"/><milestone unit="line" n="13.1"/>༄༅། །བསྐྱོད་པ་ཉིད་དོ། །ཐིག་ལེའི་འོད་ལྔ་རང་ལས་འབྱུང་བ་ཉིད་དོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུ་དང་གཉིས་སུ་མེད་པར་ཐབས་ཅིག་ཏུ་སྙོམས་པར་བཞུགས་སོ། །ཞེས་ནོར་བུ་<milestone unit="line" n="13.2"/>ཕྲ་བཀོད་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པའོ།། །།དེ་ནས་རིགས་ཀྱི་ལྷ་མོ་ཡིས། །བཅོམ་ལྡན་རང་རིག་དོན་ལྡན་ལ། །འདུན་པའི་ཚུལ་གྱིས་རབ་ཏུ་ཞུས། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་སྟོབས་ལྡན་<milestone unit="line" n="13.3"/>པ། །རིགས་ཀྱི་ལྷ་མོའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །རང་གི་གཏན་ཚིགས་ཐབས་ལྡན་གསུངས། །དེ་སྐད་ཞུ་བ་ཞུས་གྱུར་ནས། །ནམ་མཁའ་དག་ལ་རབ་གནས་སོ། །དེ་ནས་རང་རིག་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཉེ་བའི་འཁོར་དང་<milestone unit="line" n="13.4"/>བཅས་པ་ཡིས། །ལྷ་མོ་རྣམས་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཨེ་མ་སངས་རྒྱས་རྗེས་བཟུང་ཕྱིར། །ཁྱོད་ལ་ང་ཡིས་ལེགས་པར་བསྟན། །མ་ཡེངས་གུས་པའི་ཚུལ་གྱིས་ཉོན། །གཏན་ཚིགས་ཐབས་ཀྱི་ཡན་ལག་ཀྱང་། །བསམ་<milestone unit="line" n="13.5"/>གྱིས་མི་ཁྱབ་གྲངས་མང་ཡང་། །གསང་སྔགས་ངེས་དོན་གཏན་ཚིགས་འདི། །འབྱུང་བར་འགྱུར་བ་མ་ཡིན་པས། །གསང་སྔགས་གཏན་ཚིགས་ཁྱེད་ཀྱིས་ཟུང་། །ཡང་དག་ངེས་པའི་ལུང་འདི་ཉོན། །མདོ་དོན་གཏན་<milestone unit="line" n="13.6"/>ཚིགས་རྒྱས་བཤད་ཀྱིས། །ལེགས་པར་ངེས་པའི་དོན་ལ་ཉོན། །དྲང་བའི་ཐེག་པ་རྣམ་མང་ཡང་། །ངེས་པ་དོན་གྱི་མདོ་སྡེ་འདི། །འགའ་ཡང་འབྱུང་བར་མ་བཤད་དོ། །སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་ལམ་འཛིན་པས། །ངེས་<milestone unit="page" rend="page" n="14"/><milestone unit="line" n="14.1"/>པའི་ལུང་འདི་བཀའ་སྩལ་པ། །སེམས་ཅན་ཐར་པའི་ལམ་ལ་ཉེ། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་རབ་བསྟན་པས། །མི་མཐོང་བསལ་བའི་སྒྲོན་མར་འགྱུར། །སྣང་མཛད་སེམས་ཀྱི་གཟུང་འཛིན་ལས། །ཐེ་ཚོམ་བློ་ཡི་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="14.2"/>ཡུལ་འཆར། །རྣམ་རྟོག་རབ་ཏུ་སྤང་བྱའི་ཕྱིར། །ངེས་པའི་ལུང་འདི་རབ་བཤད་པས། །ཐེག་པ་དམའ་བའི་གང་ཟག་རྣམས། ཤེན་ཏུ་བྲེད་ཅིང་དངངས་པར་འགྱུར། །རྣམ་རྟོག་བློ་ཡི་དྲི་མ་རྣམས། །རབ་ཏུ་དག་པས་<milestone unit="line" n="14.3"/>གསལ་ཕྱིར་འགྱུར། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་ལམ་རྒྱལ་འགྲུབ། །འདི་ཉིད་འདོད་རྒྱལ་མ་ཡིན་ཏེ། །གསང་སྔགས་ཆེན་པོའི་དགོངས་པ་ཉིད། །རང་གི་དོན་ལ་ཆེ་བར་བཤད། །གཞི་རྫོགས་ལམ་གསལ་འབྲས་བུ་སྣང་<milestone unit="line" n="14.4"/>བར་འགྱུར། །ཐེག་པའི་མཐོ་དམན་ཐམས་ཅད་ཀྱང་། །རང་རང་དོན་ལ་མི་མཐུན་པས། །གསང་བའི་དོན་ནི་རྟོགས་མི་འགྱུར། །དེ་ཡང་ངོ་བོ་མཚན་ཉིད་དང་། །རང་བཞིན་ཀུན་ཁྱབ་ངེས་ཚིག་གོ། །ཐུགས་རྗེ་ཀུན་<milestone unit="line" n="14.5"/>འབྱུང་ཉི་ཟེར་ལ། །གསང་སྔགས་ཐབས་ཀྱི་ལམ་ཉིད་ལས། །ཐབས་ཀྱི་ཞགས་པ་ལྔ་ཤར་བས། །འཛིན་བྱེད་དབྱིངས་དང་རིག་པ་འཛིན། །ཐོགས་མེད་རྣམ་གྲོལ་རླུད་ཆེན་གྱིས། །རང་སྣང་དག་པའི་ནམ་མཁའ་<milestone unit="line" n="14.6"/>ལ། །མ་བསྐྱོད་བཞིན་དུ་དེ་བཞིན་གཤེགས། །རྣམ་དག་དབྱིངས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ན། །ཡེ་ཤེས་རྟོགས་པའི་མེ་ལྔ་ཡིས། །མཚན་མ་རྟོག་འཛིན་སྤར་སྦུར་བསྲེགས། །ཉོན་མོངས་བཞི་ ་་། བཅུ་ཐལ་བར་བརླག །རྣམ་<milestone unit="page" n="15"/><milestone unit="line" n="15.1"/>༄༅། །རྟོག་འཁོར་བའི་ཆུ་རྒྱུན་བཅད། །འཁོར་བའི་དྲི་མ་རབ་བསལ་ནས། །ཡེ་ཤེས་དོན་ལ་ཐེ་ཚེམ་མེད། །ཐར་མ་རྒྱ་ལས་རྣམ་པར་གྲོལ། །འཛིན་པའི་ཕུར་པ་རང་ཕྱུང་བས། །འཁོར་བའི་རྟོད་ཐག་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="15.2"/>བཅད། །རང་རིག་གསལ་བའི་མཐོངས་ཕྱེ་ནས། །གཏི་མུག་འཁོར་བའི་མུན་པ་སངས། །སྣང་བ་ཐུག་ཕྲད་དོན་དགོངས་ཀྱིས། །ཐད་ཀའི་ཤེས་པ་དོན་ལྡན་འགྱུར། །ཐིག་ལེ་སྤྱི་ཆིངས་རང་གནད་ཀྱིས། །སྣང་བ་སྐྱེ་<milestone unit="line" n="15.3"/>འགག་ཕྱོགས་དང་བྲལ། །ཡུལ་སེམས་གཉིས་མེད་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །དྲི་མ་གཉིས་ཀྱི་མཐའ་ལས་གྲོལ། །ཐམས་ཅད་རང་གསལ་ཆོས་ཉིད་ཀྱིས། །ཉོན་མོངས་འ་་བའི་མདུད་པ་བཀྲོལ། །གཞི་རྫོགས་ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="15.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་གྱིས། །སྒོ་ལྔའི་ཡུལ་ལས་རྣམ་པར་ཐར། །ཐ་དད་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པས། ཁྲེས་བྱའི་ཡུལ་ལ་རྣམ་པར་འབྱེད། །དཀྱིལ་འཁོར་ཡེ་ཤེས་རྣམ་ལྔ་ཡིས། །ཡང་དག་དོན་ལ་རྣམ་པར་རོལ། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="15.5"/>ཆོས་སྐུ་ཡིས། །རྟོག་འཛིན་ཡུལ་གྱི་དྲི་མ་སངས། །གསང་བ་རྒྱུན་གྱི་ཐུགས་རྗེ་ཡིས། །གཅོང་རོང་མུན་པའི་གཏིང་ནས་འདྲེན། ཁྲེས་རབ་ཡུལ་གྱི་ཕྱག་རྒྱ་ཡིས། །འཛིན་རྟོག་གཉིས་ཀྱི་མཐའ་དང་བྲལ། །ཡངས་པའི་<milestone unit="line" n="15.6"/>ཆོས་ཉིད་གསལ་མཐོང་བས། །འཁོར་བའི་ཞེ་འདོད་ཐབས་ཀྱིས་སྤངས། །རང་རིག་ཐབསཀྱིགླུཆེནའདིས། །ཡེ་ཤེས་གསལ་བའི་ཉམས་ལྡན་འགྱུར། །སྣང་སྲིད་ཡེ་རྒྱ་མཐར་ཐུག་གིས། །རིག་པའི་རང་གདངས་<milestone unit="page" n="16"/><milestone unit="line" n="16.1"/>མཐོང་བར་འགྱུར། །ཨེ་མ་སངས་རྒྱས་དོན་ལྡན་པ། །ཡེ་ཤེས་རང་ལ་འཆར་བར་འགྱུར། །གཞི་ཡི་ཆོས་ཉིད་རྫོགས་གྱུར་ནས། །ལམ་ལས་འབྲས་བུ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །དེ་ཡང་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གནས་པས། །ངེས་པའི་<milestone unit="line" n="16.2"/>བདེན་པ་རབ་ཏུ་མཐོང་། ཁྲེས་པའི་ཁྱད་ཀྱིས་གང་ནས་གསལ། །དོན་ནི་གཅིག་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང་། །རང་སྣང་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཡེ་ནས་རང་རིག་འོད་གསལ་བས། །རང་སྣང་འཇའ་ཚོན་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="16.3"/>འཕེལ། །སྣང་བ་ཡེ་ཤེས་སྐུར་ལྡན་པས། ཁྲེས་རབ་ཡེ་ཤེས་ཁོང་ནས་གསལ། །དེ་ནས་སྣང་དང་གསལ་བ་དང་། །རང་བཞིན་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པའོ། །གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་སྣང་བྱུང་པས། །འཁོར་བའི་མུན་པ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="16.4"/>གསལ། །ཚིག་ལས་ཤེས་རབ་རབ་གསལ་བས། །འབྲས་བུའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉག་གཅིག་གསལ། །ཐེག་པ་གཅིག་ལ་དོན་བརྗོད་པས། །སོ་སོའི་བཤད་གཞུང་བསམ་མི་ཁྱབ། །སེམས་ཅན་མོས་པ་གོ་འབྱེད་<milestone unit="line" n="16.5"/>ཕྱིར། །རང་རང་འདོད་དུ་བསྟན་པའོ། །དེ་ཡང་ཐེག་ཆེན་གསང་བ་ལས། །ཡང་དག་ངེས་པའི་ལུང་བསྟན་པས། །ཨ་ནུས་མན་ཆད་ཐེག་པ་རྣམས། །རྩོལ་སེམས་བློ་ཡི་ཆོས་སུ་བསྟན། །རང་གི་དོན་ལ་མཐའ་ཡས་<milestone unit="line" n="16.6"/>ཀྱང་། །གཞི་ལ་གཅིག་པས་མེད་པར་ངེས། །ཐེག་པ་ཐེག་པ་ཞེས་བྱ་བ། །གུད་ན་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །རིག་པ་སྟོབས་དང་ལྡན་གྱུར་ན། །ཐེག་པ་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །རིག་པ་སྟོབས་དང་མི་ལྡན་ན། །སྣ་ཚོགས་ཐེག་པ་<milestone unit="page" n="17"/><milestone unit="line" n="17.1"/>༄༅ བསམ་ཡས་འགྱུར། །ཡེ་ཤེས་གཅིག་དང་དུ་བྲལ་བས། །གསང་བའ་ཡེ་ཤེས་ཚིག་ལས་འདས། །འཛིན་པའ་ཕུར་པས་ཐམས་ཅད་བཟུང་། །ཞེ་འདོད་འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་ཆོས། །བསམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="17.2"/>མི་ཁྱབ་རྒྱ་ཆེར་སྣང་། །ཡུལ་དུ་སྣང་བའི་ཆོས་སྐུ་དང་། །སེམས་ཅན་མོས་པའི་མཚན་སྐུ་གཉིས། །མཚན་མའི་ཕྱོགས་སུ་མ་ལྷུང་ན། །ཁྱད་མེད་གཅིག་ཏུ་ང་ཡིས་བཤད། །སྐུ་གཅིག་སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་སྣང་། །སྐུ་<milestone unit="line" n="17.3"/>གཅིག་འགྲོ་དོན་མཐར་ཕྱིན་པའོ། །སྐུ་གཅིག་སྣང་བ་ཀུན་ཏུ་སྟོན། །སྐུ་གཅིག་མཐའ་ལ་མི་གནས་པའོ། །རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །བསམ་གཏན་སྙིང་པོའི་ཚིག་ལས་འདས། །མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་སྐུ་ཉིད་<milestone unit="line" n="17.4"/>གསལ། །ཡེ་ཤེས་ཆིག་ཆོད་གཉིས་སྣང་བྲལ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་སྐུ་དོན་མི་འགྱུར། །མཐའ་གཉིས་མི་གནས་རང་སར་ཆེ། །ཕྱག་རྒྱའི་རྡོ་རྗེ་འགྱུར་བ་མེད། །མི་བསྐྱོད་དཀྱིལ་འཁོར་ལས་བྱུང་བའི། །ཡང་དག་གཞུང་ཉིད་<milestone unit="line" n="17.5"/>རབ་བརྟན་སྐུ། །ཐིག་ལེ་སྣ་ཚོགས་སྐུ་ཡི་དབྱིབས། །མཚན་ལྡན་དཀྱིལ་འཁོར་སྐུ་གསུམ་རྫོགས། །བྱ་བ་མེད་པས་དབྱིངས་དང་ལྡན། །གཅིག་ལས་མི་གཡོ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །གཉིས་སུ་མ་ཡིན་རང་སྣང་ཡུལ། །དོན་དམ་<milestone unit="line" n="17.6"/>ཀུན་རྫོབ་གཉིས་ལས་འདས། །འཛིན་པའི་མཐའ་གཉིས་རྣམ་པར་སྤངས། །དཀྱིལ་འཁོར་རྡོ་རྗེ་ཡིད་བཞིན་གཏེར། །མཐའ་ལས་མི་གཡོ་མཉམ་པའི་ངང་། །གོལ་སྒྲིབ་གཉིས་ཀྱི་རྟོག་པ་སངས། །བྱས་པས་མ་བྱུང་<milestone unit="page" n="18"/><milestone unit="line" n="18.1"/>ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །བཟུང་བས་མི་ཟིན་ཆུ་ཟླ་འདྲ། །ཐུགས་རྗེའི་ཐབས་ལ་རང་སྣང་བས། །ཉི་མ་དང་ནི་ཟེར་བཞིན་ནོ། ཁྲེས་རབ་རྩལ་གྱིས་རབ་གནས་པ། །དོན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་སྣང་མཐའ་ཡས། །སྐུ་ཡི་སེམས་ཉིད་<milestone unit="line" n="18.2"/>སྟོང་བདག་མེད། །ཡེ་ཤེས་ཕུང་པོ་སྐྱེ་འཇིག་བྲལ། །བསམ་གཏན་ཆོས་ཉིད་ཞི་བ་སྟེ། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་ཞིང་དུ་སྒྲོལ། །རང་བྱུང་སྐུ་གཉིས་རྣམ་པར་དག །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་དམ་ཚིག་ལས། །རིམ་པའི་ཡུལ་དུ་རྣམས་<milestone unit="line" n="18.3"/>པར་སྣང་། །དཔེར་ན་སེམས་ཅན་ལ་ལ་དག །ལས་ལ་མངོན་པར་ཞེན་པ་ལྟར། །ཆོས་ཉིད་ངོ་བོ་མ་མཐོང་བས། །ཆོས་སྤྱོད་བཅུ་ལ་ཞེན་པར་འགྱུར། །གསང་བའི་ཐེག་པ་རྟོགས་མི་འགྱུར། །གསང་སྔགས་རང་<milestone unit="line" n="18.4"/>བྱུང་ཐེག་ཆེན་འདི། །ཉོན་མོངས་ཡེ་ཤེས་གཉིས་ལས་འདས། །སྟོང་ཞིང་བདག་མེད་ཡུལ་སྣང་བྲལ། །དྲི་མ་གསུམ་ལས་རབ་ཏུ་ཐར། །ཡང་དག་གསང་དོན་རྙེད་པའོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །བདེ་གཤེགས་སངས་རྒྱས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="18.5"/>ཡུལ་ནི། །དམིགས་མེད་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ལ། །དཔེར་ན་བཞིན་དང་མེ་ལོང་བཞིན། །གང་རྟོགས་པ་ལ་དེ་ལྟར་སྣང་། །ཡེ་ཤེས་རང་གསལ་ཉི་ཤར་ལྟར། །སྣང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་འོད་དུ་གསལ། ཁྲེས་རབ་ཡེ་<milestone unit="line" n="18.6"/>ཤེས་ལས་བྱུང་བའི། །སྣང་བའི་སྒྲོན་མ་འོད་འབར་ཞིང་། ཁྱབ་གདལ་ལུབ་ཆུབ་ཏིང་འཛིན་ནི། །གཅིགབཞིན སྤྲོསདངབསྡུ་བ་མེད། །རིག་པའི་འཁོར་ཡུག་ཕྱོགས་དང་བྲལ། །ཡེ་ཤེས་འཁོར་ཡུག་འོད་དུ་<milestone unit="page" n="19"/><milestone unit="line" n="19.1"/>༄༅། །གསལ། །སྒྲོན་མའི་འཁོར་ཡུག་དམིགས་པ་མེད། །མཐའ་གཉིས་སངས་བྱེད་མུན་སངས་ནས། །རྣམ་རྟོག་ཉིད་ལས་ཡེ་ཤེས་གསལ། །སངས་རྒྱས་ཞིང་སྦྱོར་འདྲེན་སེལ་ཞིང་། །སྟོང་པའི་ཡུལ་ལས<milestone unit="line" n="19.2"/>རྣམ་པར་འདས། །ཚིག་དང་ཡི་གེ་ལྟར་སྣང་སྟེ། །བཏགས་པར་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །དཔེར་ན་བྲག་ཆ་ལྟ་བུར་བསྟན། །རྐྱེན་དུ་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །རང་སྣང་ཚིག་ལས་འདས་པའི་ཡུལ། །སྣང་དང་མི་སྣང་<milestone unit="line" n="19.3"/>གཉིས་མེད་ཀྱང་། །རྗེས་སུ་སྣང་བ་གང་ཡང་མེད། །དཔེར་ན་ནམ་མཁའི་བྱ་ལམ་བཞིན། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་རྫོགས་པ་ཆེ། །མིག་གི་འོད་དུ་རབ་ཏུ་སྣང་། །རྡོ་རྗེའི་དཀྱིལ་འཁོར་འོད་ཉིད་ལས། །སྒྲོན་མའི་རང་<milestone unit="line" n="19.4"/>འོད་ཉིད་དུ་འགྱུར། །རང་བྱུང་དོན་གྱི་སྙིང་པོ་ཉིད། །ཡོད་དེ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་པས། །དངོས་པོ་ཉིད་ཀྱིས་མཐའ་དང་བྲལ། །མེད་དེ་མེད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཏིལ་འབྲུ་འམ་ནི་ཡུངས་འབྲུ་ལ། །མ།ར་ཉིད་ཡེ་ནས་ལྷུན་གྲུབ་<milestone unit="line" n="19.5"/>བཞིན། །སེམས་ཅན་ལུས་ལྟར་སྣང་བ་ལ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ས་བོན་ནི། །མཐུན་པའི་འོད་དང་རང་ཆས་སུ། །གནས་ནས་ལམ་ཞུགས་སྒོ་དག་ཏུ། །རྣམ་པར་ཐོན་ནས་དོན་ལ་སྤྱོད། །ནམ་མཁས་གར་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="19.6"/>སེམས་ཅན་ཏེ། །རིག་པའི་དོན་ཡང་དེ་ཙམ་མོ། །དེ་ཡང་མཐའ་ཡས་ཐུག་མེད་དེ། །རངགིངོབོགཅིགཏུགནས། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ནི་རང་རིག་ཉིད། །ངོ་བོ་དུས་གསུམ་འགྱུར་བ་མེད། །རང་བཞིན་རྟག་ཏུ་<milestone unit="page" n="20"/><milestone unit="line" n="20.1"/>འགག་པ་མེད། །ཐུགས་རྗེ་ཀུན་ལ་རབ་སྣང་བའོ། །སྣང་བ་ཀུན་ཏུ་མཐའ་ཡས་ཤིང་། །དཀྱིལ་འབྱམས་རང་སྣང་ཐུགས་བརྡོལ་ནས། །ཉོན་མོངས་ལྔ་ཡི་དྲི་མ་རྣམས། །ཐ་དད་ཉིད་ལས་རང་རིག་སྐུ། །རྒྱུན་དུ་སྣང་<milestone unit="line" n="20.2"/>བས་རང་འབྱུང་ཞིང་། །གཅིག་ཏུ་གསལ་བས་འཕོ་འགྱུར་མེད། །རང་རང་ཙིརྟི་རིན་ཆེན་ན། །ཚོན་གང་འོད་འབར་བུམ་པའི་ཚུལ། །ནང་ན་ཡེ་ཤེས་མེ་འོད་འབར། །གཞལ་ཡས་ཡེ་ཤེས་དུ་མར་སྣང་། །སྐུ་ཡི་ངོ་བོ་རེ་<milestone unit="line" n="20.3"/>རེ་ལས། །གསུང་གི་སྤྲུལ་པ་གྲངས་མེད་ཅིང་། །ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ་འདའ་མེད་ཅིང་། །བསམ་པ་མེད་པའི་རིག་སྣང་ལས། །གོམས་པའི་བློ་ནི་རབ་བརྟན་ན། །སྣང་མཛད་ཆེན་པོའི་ལྟ་བར་འགྱུར། །སྣང་བའི་ཡེ་<milestone unit="line" n="20.4"/>ཤེས་འོད་འབར་ཞིང་། །མཐུན་འཇུག་ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་ལས། །རང་སྣང་ཡུལ་ནི་ཇི་སྙེད་པ། །རྟོགས་པའི་ལྟ་བ་དེ་ཙམ་མོ། །སེམས་ཅན་བསམ་པ་དེ་ཙམ་པར། །འདུལ་བའི་ཆོས་ནི་དེ་ཙམ་མོ། །སེམས་ཅན་རྟོག་པ་<milestone unit="line" n="20.5"/>མ་ཟད་པར། །ཐེག་པ་ཉིད་ཀྱང་ཟད་མི་འགྱུར། །གསང་བའི་ཐེག་པ་གཅིག་ཡིན་ཀྱང་། །སེམས་ཅན་བློ་ལ་ཐ་དད་སྣང་། །དཔེར་ན་རིན་ཆེན་གསེར་ཉིད་ལ། །སེར་པོ་རང་བཞིན་ལྷུན་གྲུབ་ལྟར། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="20.6"/>ངོ་བོ་ལ། །འོད་གསལ་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཡེ་ཤེས་ལམ་ལ་རབ་གནས་ཤིང་། །ཆོས་ཉིད་ཡུལ་གྱི་སྣང་བ་ལས། །སངས་རྒྱས་འོད་ནི་མི་འགྱུར་བས། །དང་པོའི་སངས་རྒྱས་འོད་སྲུང་ལ། །འོད་སྣང་དོན་<milestone unit="page" n="21"/><milestone unit="line" n="21.1"/>༄༅། །ཉིད་རབ་ཏུ་ཞུས། །འོད་སྲུང་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཨེ་མ་ཧོ། །ཡངས་སོ་ཆེའོ་ཆོས་ཉིད་རྣམ་པར་དག །ཆེའོ་བལྟ་བ་རྨད་པོ་ཆེ། །སྣང་ངོ་རང་སྣང་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །ཡུལ་དང་ཡུལ་མེད་རྣམ་<milestone unit="line" n="21.2"/>པར་དག །ཕྱི་དང་ནང་མེད་ཀུན་ཏུ་སྣང་། །སྟོང་དང་མི་སྟོང་ཚིག་ལས་འདས། །འོད་ནི་ཐུག་པ་མེད་པར་སྣང་། །སྐུ་ནི་གཅིག་ ་གཏུམེདཔ་ཆེ།ཡངབྱུང པུ་བདེན་པ་ཆེ། །ཡུལ་ནི་སྟོང་ཁྱབ་ཡེ་ཤེས་སྣང་། །ལམ་ནི་<milestone unit="line" n="21.3"/>ཀུན་སྣང་འགྱུར་བ་མེད། །གསང་བའི་ལམ་ནས་རང་བྱུང་ནས། །དངོས་བྲལ་སྟོང་པའི་ངང་དུ་ཐིམ། །འགྱུར་མེད་གཅིག་པའི་ངོ་བོར་བརྟགས། །རང་ཡུལ་དེ་ལས་མ་ཡེངས་ན། །ཆོས་ཅན་སྣང་བ་གྲངས་མེད་<milestone unit="line" n="21.4"/>ཀྱང་། །ཕྱོགས་ཀྱི་སྣང་བ་གཅིག་མཐོང་ན། །ཐམས་ཅད་སྐྱེ་མེད་ངོ་བོར་རྟོགས། །སེམས་ཀྱི་འདུ་འཕྲོ་ཇི་སྙེད་པ། །ཐམས་ཅད་རང་སྣང་ཡིན་པ་ལས། །མ་རིག་སྒོ་ངའི་སྦུབས་དག་ནས། །ཡེ་ཤེས་ཐོན་པར་མ་གྱུར་<milestone unit="line" n="21.5"/>ནས། །རང་སྣང་ཆོས་ཉིད་ངོ་བོ་བསྒྲིབས། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ཀྱི་རྟོགས་པ་ཡང་། །རང་སྣང་ཉིད་ལས་མ་འདས་སོ། །ཆོས་ཉིད་ཡུལ་གྱི་སྣང་བ་ཡང་། །འོད་ཟེར་ཉིད་ལས་མ་འདས་ཏེ། །རིགས་ཀྱི་ཡུལ་ལས་འོད་དུ་<milestone unit="line" n="21.6"/>གསལ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་འོད་ཉིད་ལས། །མཐུན་པའི་ཕྱོགས་ལ་ལྟོས་པ་མེད། །སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་རང་བྱུང་ནི། །ལམ་དང་ཆོས་ཉིད་དཀྱིལ་འཁོརལྡན། །གཅིགལསསྣང་བ་བསམ་མི་ཁྱབ། །རྒྱལ་བའི་སྐུ་<milestone unit="page" rend="page" n="22"/><milestone unit="line" n="22.1"/>ཉིད་འགག་མེད་པས། །རྒྱལ་བའི་གསུང་ལ་ཐུག་པ་མེད། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་སྣང་བ་ནི། །ཀུན་ཏུ་མཐའ་ཡས་ཐུག་པ་མེད། །གྲངས་དང་ཚིག་དང་ཡིད་ལས་འདས། །ཆོས་དང་ཆོས་མིན་བལྟ་བ་ཡང་། །མཐུན་པར་<milestone unit="line" n="22.2"/>སྣང་བ་ཙམ་དུ་ཟད། །དོན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་ནི། །ཡངས་པའི་གྲོང་ཁྱེར་རྡོ་རྗེ་མཐའ་ཡས་ཤིང་། །དཀྱིལ་འཁོར་ཕོ་བྲང་གཉིས་ལ་ཡངས་པའི་བདག་ཉིད་འཛིན། །ཕྱོགས་དང་རིས་སུ་འཛིན་ན་ཡང་དག་ལྟ་བ་<milestone unit="line" n="22.3"/>མིན། །ང་དང་བདག་ཏུ་འཛིན་ན་ཡང་དག་མཐོང་བ་མིན། །ཡིན་དང་མིན་པར་རྟོགས་ན་དགོངས་པ་ཉིད་མ་རྙེད། །སྟོང་དང་གསལ་བར་འཛིན་ན་ཆོས་ཕྱིར་ཚིག་ལ་འབྲེངས། །གསང་བ་གྲངས་སུ་བགྲངས་ན་རིག་<milestone unit="line" n="22.4"/>པའི་གནས་མ་རྙེད། །ཆོས་སྤྱོད་ལམ་དུ་ཁྱེར་ན་བདེན་པའི་ཚིག་མ་མཐོང་། །མཐོང་སྣང་ཁྱད་དུ་གསོད་ན་ཐེག་པའི་སྒོ་མ་མཐོང་། །བྱ་བྱེད་འབྲས་བུར་འདོད་ན་གསང་སྔགས་ཐབས་མ་རྙེད། །སྣང་ གསང་བའི་ཡང་བྱུང་<milestone unit="line" n="22.5"/>བ་ཚིག་ཕྱིར་འབྲེངས་ན་དགོངས་པའི་ལམ་མ་རྙེད། །ཡུལ་དང་སེམས་སུ་འཛིན་ན་ཏིང་འཛིན་དྲོད་མ་ཐོབ། །འཇིག་རྟེན་ཆགས་ཕྱིར་འབྲེངས་ན་ཆོས་ཉིད་དོན་མ་རྟོགས། །འཇིག་རྟེན་བྱ་བའི་ཆོས་དང་མ་བྲལ་<milestone unit="line" n="22.6"/>གཡེངས་པ་ན། །སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་རྙེད་པ་ང་ཡིས་ཡོངས་མ་བཤད། །རྐྱེན་དང་རྐྱེན་མེད་སྣང་བ་དང་། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་དང་ལམ་ཉིད་ལས། །མཐུན་པའི་ཕྱོགས་ནས་ཕར་བལྟས་པས། །རང་སྣང་གཟུགས་བརྙན་<milestone unit="page" n="23"/><milestone unit="line" n="23.1"/>༄༅། །དཀྱིལ་འཁོར་མཐོང་། །དྲི་མའི་ཐེ་ཚོམ་ནང་དུ་ཆོད། །ས་ཡི་སྣང་བ་གྲངས་མེད་ཀྱང་། །ཡེ་ཤེས་དོན་ལ་གཅིག་ལས་མེད། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཕྱོགས་ཉིད་ནས། །མཚན་མའི་ཡུལ་ལ་ཕར་བལྟས་<milestone unit="line" n="23.2"/>པས། །སྣང་བའི་དྲོད་ཚད་ཉམས་སུ་མྱོང་། །རྐྱེན་སྣང་དག་པའི་ཡུལ་དག་ནས། །དམིགས་རྟེན་ཡུལ་ལ་ཕར་བལྟས་པས། །རང་གི་གདེང་ཆེན་ཁོང་དུ་ཆུད། །ཕྱོགས་ཀྱི་དྲི་མ་ཉིད་ལས་ཀྱང་། །སྣང་བའི་སྒྲོན་མ་རབ་<milestone unit="line" n="23.3"/>གསལ་བས། །འབར་བ་ཉིད་ཀྱང་ཐུགས་ལ་ཤར། །སངས་རྒྱས་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ལ། །ཡུལ་གྱི་རྟོག་པ་རྣམ་པར་བསལ། །དྲི་མའི་སྐྱོན་ལས་རབ་ཏུ་གྲོལ། །འདུས་པའི་ཕྱོགས་ནས་ཕར་བལྟས་པས། །གཅིག་<milestone unit="line" n="23.4"/>མཐོང་བདེན་པ་ཁོང་དུ་ཆུད། །ཡེ་ཤེས་ཐབས་ལ་མཁས་པ་ཡིས། །ཕྱག་རྒྱ་འདའ་མེད་དམ་ཚིག་ལས། །འགྱུར་བ་མེད་པའི་ལམ་དུ་ཆུད། །གསང་བའི་ཐེག་པ་ཡུལ་དུ་སྣང་། །ལམ་གྱི་ཐེག་པ་འབྱེད་འགྱུར་བ། །དེས་<milestone unit="line" n="23.5"/>ནི་ཕ་རོལསྒྲོལ་མི་ནུས། །ཐུགས་རྗེའི་ཐེག་པ་འདི་ཉིད་ལས། །དགོངས་པའི་དོན་ལས་མ་འདས་ན། །སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་རབ་བརྟན་པས། །མི་ཤིགས་རྡོ་རྗེ་ཉིད་དུ་འགྱུར། །སྤྱོད་པའི་རྡོ་རྗེ་འགག་མེད་པས། །ཚད་<milestone unit="line" n="23.6"/>མེད་རྡོ་རྗེ་ངོ་མཚར་ཆེ། །ཡང་གསང་ལྟ་བའི་རྡོ་རྗེ་བསྟན། །རྟོག་པའི་རྡོ་རྗེ་གཟི་བརྗིད་ཆེ། །མེ་ལོང་རྡོ་རྗེ་གསལ་བ་ཆེ། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། ཁྲེས་རབ་རྣོན་པོའི་གྲི་དག་གིས། །མ་རིག་ཐམས་<milestone unit="page" n="24"/><milestone unit="line" n="24.1"/>ཅད་བསྒྲལ་བར་བྱ། །སངས་རྒྱས་ཞིང་ཁམས་མ་ལུས་པར། །སྟོང་ཞིང་བདག་མེད་ཡངས་པ་ཆེ། །གསལ་འཚེར་ལྷུན་སྡུག་འོད་འབར་བ། །གསལ་འབྱམས་ཀློང་ཡངས་ཐིག་ལེའི་ངང་། །གསལ་ལ་བཀོད་ལེགས་<milestone unit="line" n="24.2"/>དཔངས་རེ་མཐོ། །སྐུ་བརྗིད་གསལ་བར་རབ་ཏུ་སྣང་། །རྟོགས་པའི་ཆོས་ཉིད་མཐའ་ཡས་ཤིང་། །སེམས་ཅན་ལས་ཉིད་མ་ཟད་ཀྱང་། །གསང་བའི་ཐབས་འདི་བསྟན་བྱས་ན། །ཡེ་ཤེས་རང་ཆས་རྙེད་མཐོང་<milestone unit="line" n="24.3"/>འགྱུར། །རྫོགས་ཆེན་མན་ངག་གསང་དོན་འདི། །ཡང་དག་མེད་པར་སྣང་དུ་མེད། །ཡང་དག་ཡོད་ན་སྣང་བ་མཐོང་། །སྟོང་གསུམ་འཇིག་རྟེན་ས་སྟེང་ན། །ཆོས་ཉིད་ལམ་དུ་རབ་གནས་པ། །བྱང་ཆུབ་ཉིད་ལས་ཀུན་<milestone unit="line" n="24.4"/>འབྱུང་ཞིང་། །སོ་སོའི་གནས་ནས་རབ་སྦགས་ནས། །འཛིན་པའི་བསམ་པ་དོན་ལས་འདས། །དོན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ཚད་མ་མིན། །སྣང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐིག་ལེ་ཆེ། །གསང་སྔགས་ཐབས་ལ་རབ་གནས་པ། །ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="24.5"/>ཡུལ་ལ་རྣམ་པར་འཕྲུལ། །བདེན་པའི་དུས་ན་དཀྱིལ་ཡངས་ཤིང་། །ལམ་རྒྱལ་འདི་ནི་མ་བསྒྲུབས་བབ་ཀྱིས་འགྲུབ། །གང་ཞིག་རྟོགས་པའི་དོན་འཚོལ་ན། །ཆོས་ཉིད་རྣལ་མ་མཐོང་བར་འགྱུར། །ལས་ཉིད་རྡོ་རྗེར་<milestone unit="line" n="24.6"/>བསྟན་པས་ན། །གཅིག་གཅིག་གིས་ཀྱང་ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་། །ཡེ་ནས་རང་བཞིན་འོད་གསལ་བས། །སྐུ་གསུམ་རང་བཞིན་སྣང་བ་ཤར། །སྐུ་ལྔ་ཡེ་ནས་རང་དག་པས། །ཆོས་ཉིད་ཡེ་ནས་མཐའ་དབུས་མེད། །གསང་<milestone unit="page" n="25"/><milestone unit="line" n="25.1"/>༄༅། །སྔགས་ཚིག་དང་ཡེ་བྲལ་བས། །དགོངས་པའི་བཞག་ཐབས་དོན་ལ་ཐུག །རྣམ་རྟོག་མཚན་མ་ཡེ་མེད་པས། །གསལ་དང་དྲོད་དང་བསིལ་སྣང་བའོ། །རྐྱེན་མེད་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་ཡུལ་ལ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="25.2"/>རོལ། །ཡང་དག་གསང་སྔགས་ཚིག་གི་བདེན་པ་ཉིད། །རང་གི་བློ་ཡི་སྣང་བའི་ཐེ་ཚོམ་ཐམས་ཅད་སེལ། །འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་ལམ་ལས་གྲོལ་བའོ། །ཞེས་ནོར་བུ་ཕྲ་བཀོད་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། ཐབས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="25.3"/>འདུལ་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རིགས་ཀྱི་ལྷ་མོ་འོད་ཀྱི་ཕྲེང་བ་ཅན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="25.4"/>ལ། །རིགས་ཕྱེ་གདམས་ངག་བསྟན་པའི་གནས། །ཉེ་བའི་འཁོར་ལ་གསུང་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་རབ་ཏུ་ཞུས་ནས་ཀྱང་། །བདེ་བའི་སྟན་ལ་རབ་ཏུ་འདུག །འཛུམ་པའི་གར་དང་རོལ་མོ་ཡིས། །གཙོ་བོ་ཉིད་ལ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="25.5"/>མཆོད། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་སྐུ་ཉིད་ཀྱིས། །ལྷ་མོ་མཛེས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །གསང་བའི་ངེས་དོན་ཆོས་རྣམས་བསྟན། །ཀྱེ་ཧོ་རིགས་ཀྱི་སེམས་མ་ཉོན། །ང་ཡིས་གང་ཟག་རིགས་བཤད་ཀྱིས། །ཁྱོད་ཀྱིས་སྡོམ་<milestone unit="line" n="25.6"/>པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཟུང་། །དོན་གྱི་སྙིང་པོ་ཡེ་ཤེས་ནི། །མཐའ་གཉིས་ལ་ཡང་མི་གནས་ཏེ། །དོན་གཅིག་ཀུན་ཏུ་སྟོན་པར་འཇུག །དཀྱིལ་ཡངས་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་ལྡན། །ཆོས་ཉིད་མིང་ལས་རབ་སྣང་<milestone unit="page" n="26"/><milestone unit="line" n="26.1"/>ཕྱིར། །འཇིག་རྟེན་བལྟ་བ་གྲངས་མང་ཡང་། །དོན་འདི་རྟོགས་པ་ཤིན་ཏུ་དཀའ། །གསང་སྔགས་ཉིད་ལས་ཐབས་སྤྱོད་པ། །གཞན་འརྒྱུང་ཆོས་ལ་ལྟོས་པ་མེད། །རང་སྣང་ཆོས་ཉིད་དཀྱིལ་ཡངས་པས། །མཐུན་པའི་<milestone unit="line" n="26.2"/>ཡུལ་སྣང་ལམ་དུ་སྣང་། །ཆོས་དབྱིངས་རྒྱན་དང་ལྡན་བྱས་ནས། །གསང་སྔགས་ལམ་དུ་ཡང་དག་སུ་སྒྲོད་པ། །དམིགས་མེད་ཡུལ་གྱི་སྣང་བ་ཆོས་སྐུའི་ངང་། །འདས་དང་མ་འདས་ཚིག་གི་ལམ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ནི་<milestone unit="line" n="26.3"/>མཚན་མའི་ཚིག་ལས་འདས། །དམིགས་པའི་རྐྱེན་ལས་ཆོས་སྤྱོད་ཀུན་ཏུ་སྣང་། །རྡོ་རྗེ་དབྱངས་མཁན་མ་ཉིད་རབ་ཏུ་ཆོས་ཉིད་ཞི །ཀུན་འབྱུང་སྣང་བ་ཆོས་ཉིད་གཞི་ལས་རོལ། །རྟོགས་དང་མ་རྟོགས་ཚིག་གི་མཐའ་<milestone unit="line" n="26.4"/>དཔྱོད་པ། །འདས་པའི་སྐུ་ནི་ཡུལ་ལ་སྣང་འབྱུང་བས། །མཚོན་བྱེད་ཆོས་སྐུའི་སྣང་བ་ལས། །མཐའ་ཡས་ཚིག་ཏུ་མེད་པའི་དོན་ཉིད་ཀུན་ཏུ་སྣང་། །སྤྱོད་པ་ཉིད་ལ་སྤྱོད་རྒྱུ་ག་ལ་ཡོད། །གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་འོད་<milestone unit="line" n="26.5"/>གསལ་ཀུན་ཏུ་སྣང་། །ཆོས་སྐུ་འགྱུར་མེད་ཐིག་ལེའི་ཀློང་གནས་པས། །རྟོག་མེད་བསམ་གཏན་ཉིད་ལ་བསམ་དུ་མེད། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ནི་ཀུན་ཏུ་གསལ་མཛེས་ལྡན། །མིང་ཡང་སྣ་ཚོགས་མཚན་མའི་ཡུལ་མེད་<milestone unit="line" n="26.6"/>ཅིང་། །ཆོས་དང་ཆོས་མིན་སྣང་བ་འདྲེས་ཤིང་མཚུངས། །ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་པ་ཀུན་རྟོགས་པས། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་སྣང་བ་དག་པ་ནི། །སྣང་དང་སྣང་བར་བྱེད་པའི་ཡུལ་མ་ཡིན། །མིན་སྣང་མ་ཡིན་<milestone unit="page" n="27"/><milestone unit="line" n="27.1"/>༄༅། །ཆོས་སྐུར་རྣམ་པར་དག །རང་སྣང་ཡིན་པས་གཟུགས་སྐུ་མཛེས་སྐུར་ལྡན། །གཅིག་པ་མ་ཡིན་རང་སྣང་ཀུན་ཏུ་ཡས། །དུ་མ་མ་ཡིན་བརྗོད་པའི་ཚིག་དང་བྲལ། །ཆོས་དང་ཡེ་ཤེས་ཐབས་མཁས་རྣམ་<milestone unit="line" n="27.2"/>པར་རོལ། །ཡེ་ཤེས་ཉིད་ལས་ཚིག་ཏུ་ཡང་དག་སྤྱོད། །གསང་སྔགས་རྡོ་རྗེའི་སྐུ་ནི་རྣམ་པར་སྣང་། །ཡུལ་དུ་སྣང་བའི་ཆོས་སྐུ་འགག་པ་མེད། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་དྲི་མའི་སྤྱོད་དང་བྲལ། །གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་ཚིག་ཏུ་རབ་<milestone unit="line" n="27.3"/>ཏུ་གསལ། །ཀུན་ཏུ་གསལ་བའི་ཆོས་ཉིད་སྐུར་གསལ་བ། །རང་སྣང་ཡེ་ཤེས་ཆོས་སྐུའི་ཆོ་འཕྲུལ་ལ། །སྣང་རུང་མི་སྣང་ཚིག་ཕྱིར་འབྲེངས་པ་རེ། །རྟོགས་དང་མ་རྟོགས་ཚིག་ལ་མངོན་པར་གནས། །ཆོས་སྐུའི་ཡེ་<milestone unit="line" n="27.4"/>ཤེས་ཡེ་ནས་གནས་པའི་ཕྱིར། །ཕྱི་ནས་བལྟས་ན་ནང་གི་ཆོས་ཉིད་མཐོང་། །ཀྱེ་མ་གསང་ལྡན་ཆོས་ཉིད་དང་། །རྫོགས་ཆེན་སྣང་བ་འབྱུང་བ་ཀུན་གྱི་རྩེ། །ཡེ་ནས་རང་བྱུང་འོད་གསལ་བས། །སྣང་བ་ཆོས་སྐུར་<milestone unit="line" n="27.5"/>ལོངས་སྤྱོད་ཅིང་། །ཡིན་པས་དངོས་པོའི་ཆོས་དང་བྲལ། །གསང་བའི་ཚིག་ལས་དོན་འབྱུང་ཕྱིར། །དགྱེས་པ་ཆེན་པོའི་སྣང་བ་ནི། །རང་རང་སྣང་བ་དོན་མཐའ་ཡས། །སྦྱོད་པའི་རྒྱུ་ཉིད་མ་ཡེངས་པས། །སྤྱོད་པའི་<milestone unit="line" n="27.6"/>རྐྱེན་ཉིད་གསང་སྔགས་རྒྱུད། །ཨེ་མ་རྒྱུ་རྐྱེན་གཉིས་མེད་པས། །གསང་སྔགས་ཐབས་ལ་ཆེ་ཆུང་མེད། །ཕྱི་མེད་ནང་མེད་དངོས་བྲལ་ཉིད། །ཀུན་གྱི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ཡིན་ཕྱིར། །ཚིག་གིས་གཏན་ལ་ཕེབས་མི་<milestone unit="page" rend="page" n="28"/><milestone unit="line" n="28.1"/>འགྱུར། །རྩོལ་བྲལ་དགོངས་པ་རང་གནས་པས། །ཕྱི་མེད་ནང་མེད་དབྱིངས་སུ་མེད། །ཅི་ཡང་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཅིར་ཡང་གྲུབ་པ་ཉིད་དུ་བསྟན། །གསང་བའི་སྐུ་ཉིད་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ། །སྣང་བ་མེད་པའི་ཆོས་སྐུ་<milestone unit="line" n="28.2"/>ནི། །ཡིན་མིན་གཉིས་ཀྱི་མཐའ་ལས་འདས། །ཀྱེ་མ་འོད་གསལ་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །བསམ་མེད་རང་སྣང་སྐུ་ལྔར་གསལ། །སྐུ་གསུམ་རང་བཞིན་རྣམ་དག་པ། །སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་རྒྱན་བཟང་བས། །སྐུ་ཡི་འོད་ནི་<milestone unit="line" n="28.3"/>མ་འགགས་ཀུན་ལ་རོལ། །གསུང་གི་ཟེར་ལ་ཐུག་མེད་འཕྲོ། །ཐུགས་ཀྱིས་དགོངས་པ་ཉག་གཅིག་གོ །ཨེ་མ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་སྐུ། །བསམ་ཡས་ལྷུན་གྲུབ་ཐུག་མེད་ཅིང་། །གང་ཟག་རྣམ་གསུམ་རྫོགས་ཆེན་སྣོད་དུ་<milestone unit="line" n="28.4"/>གསུངས། །རིགས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་ཀྱང་། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་སྤྱོད་དང་མི་སྤྱོད་མེད། །ནམ་མཁའི་མཚན་ཉིད་ཡེ་ནས་ཀ་དག་པས། །ཆོས་སྐུ་ཉིད་ལ་དངོས་པོ་བསམ་པ་མེད། །ཕྱི་དང་ནང་མེད་<milestone unit="line" n="28.5"/>ཡངས་པ་ཆེན་པོ་ལ། །ཡངས་པའི་ཆོས་ཉིད་མཐའ་བྲལ་དངོས་པོ་མེད། །རྫོགས་ཆེན་ལྟ་བ་གསང་འདུས་དམ་པ་འདི། །ཐེག་པའི་སྐབས་ལ་གྲངས་མང་ཡང་། །གསང་བའི་ངེས་དོན་གཅིག་ལས་མེད། །ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="28.6"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཡངས་པ་ན། །གནས་པ་མེད་པའི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །སྟོངཔ་ཆེན་པོ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །འདས་པས་དམིགས་སུ་ག་ལ་ཡོད། ཁུ་དང་རྐྱེན་དུ་མེད་པས་ན། །སྟོང་དང་མི་སྟོང་གཉིས་ལས་འདས། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="29"/><milestone unit="line" n="29.1"/>༄༅། །སེམས་དཔའི་མཚོན་དཔེ་ནི། །དྲི་མེད་དཀར་པོ་ཟླ་བའི་མདོག །མུན་དང་སྣང་བའི་མཚམས་ནས་བརྟག །ནོར་བུ་འོད་གསལ་དྲི་མེད་པས། །སྣང་བ་ཁ་དོག་ལྔ་དང་ལྡན། །སྐུ་ལྔ་སོ་སོར་མ་ཕྱེ་<milestone unit="line" n="29.2"/>བས། །མདུན་དང་རྒྱབ་ཏུ་དབྱེར་མི་འབྱེད། །སྣང་གསལ་ཆོས་ཉིད་འོད་པོ་ཆེ། །གསལ་བའི་ཆོས་ཉིད་ཀུན་ཏུ་འབར། །སྣང་བྱེད་སྒྲོན་མ་ཀུན་གྱི་མཆོག །སྟོང་པ་ཆེན་པོའི་མཁའ་ཀློང་དུ། །སྣང་བ་ཐམས་ཅད་འོད་དུ་<milestone unit="line" n="29.3"/>ཤར། ཁྲར་བ་དེ་ཉིད་དཔོག་པ་མེད། །སུས་ཀྱང་བཟུང་བར་ནུས་མ་ཡིན། །གལ་ཏེ་ཤེས་རབ་མི་ལྡན་པས། །རང་སྣང་དྲི་མེད་ཟླ་རྒྱས་བཞིན། །བཞིན་བཟང་དཀྱིལ་འཁོར་མཐོང་འགྱུར་ཏེ། །ཡེངས་མེད་རྫོགས་<milestone unit="line" n="29.4"/>ཆེན་བསྒོམ་པའོ། །བརྗོད་མེད་ཆོས་སྐུ་བསམ་འདས་ཉིད། །རིག་པའི་དོན་ལ་སྐྱེལ་མི་ནུས། །ཐབས་མཁས་ཆོས་སྐུ་རྟོག་མེད་པས། །མཁའ་ལ་འཇའ་ཚོན་མཛེས་ཤར་བ། །རྒྱ་མཚོའི་གཏིང་དཀྱིལ་རབ་འབྱམས་<milestone unit="line" n="29.5"/>ཞིང་། །རང་སྣང་ཞིང་དུ་འོད་གསལ་མཉམ། །རྫོགས་ཆེན་རྩེ་ལ་རབ་སང་བས། །དམའ་བའི་རིགས་ལ་གྲང་མེད་ཅིང་། །རྫོགས་ཆེན་ཕྱོགས་སུ་རྣམ་པར་དག །གསང་སྔགས་ཐབས་མཁས་ངེས་རྫོགས་<milestone unit="line" n="29.6"/>འདི། །རྫོགས་དང་མ་རྫོགས་གཉིས་ལས་འདས། །གཅིག་དང་གཉིས་སུ་བགྲང་དུ་མེད། །དུ་མ་རྟེན་དང་དངོས་པོ་བྲལ། །དྲི་མ་བཞི་དང་ཕྲ་རགས་སངས། །སྟོང་ཞིང་བདག་མེད་མཚན་མ་མེད། །སྟོང་པའི་ཡུལ་ལ<milestone unit="page" n="30"/><milestone unit="line" n="30.1"/>མི་གནས་པས། །སྤྱོད་པའི་དུས་ན་རང་སྣང་ཞིང་། །ས་དང་ལམ་ལ་མི་གནས་ཏེ། །དོན་གཅིག་ལ་ཡང་གནས་པ་མིན། །རྫོགས་ལམ་བྱང་ཆུབ་ཡེ་གནས་པས། །ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་རབ་འདུས་ཏེ། །ཀུན་གྱིས་གོ་བ་<milestone unit="line" n="30.2"/>ཡོད་པ་མིན། །གལ་ཏེ་གོ་བ་རྫོགས་སྲིད་ན། །མཐའ་ཡས་མེད་དེ་དོན་གཅིག་གནས། །གསང་བའི་གསང་སྔགས་གབ་པའི་གནས། །རིགས་སྔགས་གཟུངས་སྔགས་གཏན་ཚིགས་རྣམས། །རྫོགས་པའི་གསང་དོན་<milestone unit="line" n="30.3"/>འདི་ལ་འདུས། །དེ་ཡང་ངོ་བོ་རང་གནས་པས། །བྱ་བྱེད་མེད་པས་རང་སར་དག །འཛིན་ཆགས་མེད་པས་ཅིག་ཆར་རྫོགས། །གསལ་བ་མ་ཡིན་མངོན་གནས་པས། །རང་རྫོགས་ཉིད་དུ་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཞེས་<milestone unit="line" n="30.4"/>ནོརབུ་ཕྲ་བཀོད་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། །མཚོན་དཔེའི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ལྷ་མོ་མཉམ་པའི་བློ་གྲོས་ཞེས་བྱ་བ་དེས། འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="30.5"/>སེམས། །ཡང་དག་གསང་བའི་ལུང་སྟོན་ཅིག །དེ་སྐད་རབ་ཏུ་ཞུསླ་པ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཉེ་བའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀྱེ་མ་ཉེ་བའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །གསང་སྔགས་གཏན་<milestone unit="line" n="30.6"/>ཚིགས་གྲངས་མང་ཡང་། །ལེགས་པའི་དོན་ནི་གཅིག་ལས་མེད། །རང་གི་རིག་པའི་གནས་ལུགས་ནི། །མདོ་ཉིད་འགག་པ་མ་ཡིན་པས། །ཡེ་ གཞིལམགྱི། ཤེས་མ་བུའི་ཚུལ་དུ་རབ་ཏུ་གནས། །སེམས་དང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="31"/><milestone unit="line" n="31.1"/>༄༅། །དངོས་པོའི་དོན་མི་རྟོག །སེམས་ནི་བག་ཆགས་ཀུན་གྱི་རྩ་བ་སྟེ། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་དྲི་མ་དང་པོར་བསྟན། །ཡིད་ནི་རླུད་དང་འདྲ་སྟེ་བག་ཆགས་སྡུད། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་དྲི་མ་གཉིས་པར་<milestone unit="line" n="31.2"/>བཤད། །དབུགས་ནི་ཆུ་དང་འདྲ་སྟེ་བག་ཆགས་ཀུན་གྱི་གནས། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་དྲི་མ་གསུམ་པའོ། །དུག་ལྔ་མེ་དང་འདྲ་སྟེ་སྣང་བ་ཡུལ་ལ་མཆེད། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་དྲི་མ་བཞི་པའོ། །འགྲོ་བ་ཀུན་ལ་དེ་<milestone unit="line" n="31.3"/>བཞིན་རབ་ཏུ་གནས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཉིད་དྲི་མ་ཡེ་དག་པས། །མཚན་མ་བློ་ཡི་དྲི་མ་ག་ལ་ཡོད། །དྲི་མེད་དག་པའི་རིག་པ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །རང་རིག་བྱང་ཆུབ་མཚན་མ་དངོས་བྲལ་བས། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཅིར་ཡང་མ་<milestone unit="line" n="31.4"/>ཡིན་ནོ། །སྣང་བ་བློ་ཡི་ཐེ་ཚོམ་རབ་བསལ་ན། །ཆོས་ཉིད་དངོས་བྲལ་ཏིང་འཛིན་ཐོབ་པར་གསུངས། །ཆོས་སྐུ་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་འོད་གསལ་བས། །བྱ་བྲལ་སྙིང་པོ་དྲི་མེད་ཆོས་སྐུའི་དོན། །ཉམས་སུ་<milestone unit="line" n="31.5"/>བླངས་ན་བདེ་ཆེན་ཡེ་ཤེས་འབྱུང་། །སྐྱེ་མེད་རང་སྣང་ཆོས་ཉིད་རང་རིག་ནི། །ཐ་སྙད་གཅིག་ཏུ་བརྗོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །རིག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་དག་འོད་གསལ་བའོ། །ཨེ་མ་རང་གསལ་ཆོས་ཉིད་འོད་གསལ་<milestone unit="line" n="31.6"/>བས མཐའ་ལ་མི་གནས་དབྱིངས་ལ་སྤྱོད། །ཅི་ཡང་མ་ཡིན་སྙིང་པོ་ཆེ། །འགྱུར་བ་མ་ཡིན་དྲང་པོར་གནས། །སྟོང་པ་མ་ཡིན་འོད་གསལ་ཞིང་། །གསལབམཚན་མ་ཀ་དག་པས། །དངོས་པོར་འཛིན་པའི་ཡུལ་<milestone unit="page" n="32"/><milestone unit="line" n="32.1"/>ལས་འདས། །ཡོད་པ་མ་ཡིན་འཛིན་ཆགས་བྲལ། །མེད་པ་མ་ཡིན་སྙིང་པོ་གསུམ། །གཞི་ནས་རྣམ་དག་འོད་རེ་གསལ། །གསལ་བ་ཟང་ཐལ་ལྷུན་རེ་སྡུག །ལྟ་བ་རྨད་བྱུང་ངོ་མཚར་ཆེ། །འགག་མེད་རང་ཤར་དང་རེ་<milestone unit="line" n="32.2"/>སྤྲོ། །རྫོགས་པ་ཀུན་ཁྱབ་གསལ་སྣང་ཆེ། །དམིགས་མེད་བསམ་བྲལ་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། །རྫོགས་ཆེན་དོན་རྟོགས་བློ་རེ་བདེ། །སངས་རྒྱས་ཉག་གཅིག་ཐིག་ལེ་ཆེ། །མཚན་མ་དངོས་བྲལ་ཡངས་པ་ཆེ། །སྐྱེ་མེད་རང་<milestone unit="line" n="32.3"/>བྱུང་སྐུ་ལྔ་དག །ཆོས་ཉིད་ཀློང་ཡངས་ཁོད་རེ་སྙོམས། །ཐིག་ལེ་སྟོང་པ་ཉམས་རེ་དགའ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱས་འདེབས་བདེ་བ་ཆེ། །གསང་བའི་ཆོས་ཉིད་ཀློང་རེ་ཡངས། །སྟོང་པའི་སྐུ་ལྔ་འོད་རེ་གསལ། །བྱ་བ་རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="32.4"/>དཀྱིལ་འཁོར་ཆེ། །དམིགས་མེད་བསམ་ཡས་ལྷུན་གྲུབ་པའོ། །ཀྱེ་མ་སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེ་བརྗོད་ལས་འདས། །སྟོང་པ་ཀུན་སྣང་ཆོས་སྐུ་ནི། །ཐ་སྙད་དྲི་མ་རབ་ཏུ་སངས། །མཐུན་སྣང་ཆོས་སྐུ་རང་སྣང་ཞིང་། །རིག་པའི་སྐུ་<milestone unit="line" n="32.5"/>ལ་འགྱུར་མེད་པས། །བྱ་བ་རྫོགས་པའི་འོད་ལྔ་ཡང་། །ཡེ་ནས་ལྷུན་ཁྱབ་ཆེན་པོར་སྣང་། །འོད་ལྔའི་རང་གདངས་མ་འགགས་པས། །མཚན་མར་འཛིན་པའི་རྣམ་རྟོག་རྒྱུ། །སྤྱོད་ལམ་ཐབས་མཁས་འཛིན་ཆགས་<milestone unit="line" n="32.6"/>བྲལ། །རྫོགས་པའི་ཀློང་དུ་ཀུན་འདུས་ཤར། །རྟོག་མེད་གསལ་བའི་ཆོས་སྐུ་རྫོགས། །ཡང་དག་ཆོས་ཉིད་གཅིག་མིན་པས། །སེམས་ཅན་ཇོ་ལ་ཐུག་པ་མེད། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་སྟོངས་པ་ཡངས། །ཆོས་སྐུའི་ཡེ་ཤེས<milestone unit="page" n="33"/><milestone unit="line" n="33.1"/>༄༅། །རྫོགས་སངས་རྒྱས། །རྫོགས་ཆེན་སྒྲོན་མ་འོད་གསལ་བས། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ལམ་དུ་འགྱུར། །སྒྲོན་མ་དེ་ཉིད་མངོན་རྫོགས་པས། །གསང་སྔགས་ལམ་ལ་ཉེ་རིང་མེད། །རང་གི་ཙིཀྟའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="33.2"/>གྱི། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་རང་རྫོགས་པས། །ཡེ་ནས་གནས་པའི་རྫོགས་ཆེན་དོན། །གསང་དོན་རྫོགས་པ་རིག་པའི་ཀློང་། །ཐིག་ལེ་སྟོང་པའི་སྒྲོན་མ་དང་། །རང་བྱུང་དབྱིངས་ཀྱི་སྒྲོན་མ་གཉིས། །སྟོང་དང་མི་སྟོང་<milestone unit="line" n="33.3"/>མཐའ་ལས་འདས། །རྩོལ་བ་མེད་པར་མངོན་གནས་པའི། །སྣང་བ་རྫོགས་ཕྱིར་རང་གནས་པ། །ཆོས་ཉི༨ད་མི་འབྲལ་དབྱིངས་ཉིད་ལས། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་སྐུ་མངའ་བ། །རང་སྣང་འོད་ཀྱི་དཀྱིལ་ཡངས་<milestone unit="line" n="33.4"/>ནས། །འཛིན་ཆགས་བྲལ་བའི་རང་སྣང་ཡུལ། །ཆོས་ཀྱི་བསམ་པ་རབ་སྤངས་ནས། །རྫོང་དུ་རྡོ་རྗེའི་མཁར་བརྩིགས་པས། །ཅིས་ཀྱང་མི་ཤིགས་རྡོ་རྗེ་ཆེ། །རྡོ་རྗེའི་མཁར་ལ་སྐྱེ་འཇིག་མེད། །སྟོང་པ་དངོས་པོའི་<milestone unit="line" n="33.5"/>ཡུལ་དང་བྲལ། །རྫོགས་པའི་དོན་ལས་མི་འདའ་ཞིང་། །ཕྱོགས་མེད་རྣམ་པར་དག་པས་ན། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་གཉིས་སུ་མེད། །དོན་ནི་རང་གི་རིག་པ་ལ། །རྟགས་ནི་མངོན་སྣང་སྐུ་དང་བཅས། །སྙིང་པོ་དོན་དམ་<milestone unit="line" n="33.6"/>འགྱུར་བ་མེད། །གསལ་འཚེར་ལྷུན་སྡུག་འོད་གསལ་བ། །བདེབཆེནཔོའིདངོསཉིད་ལས། །ས་བོན་རྡོ་རྗེ་རྒྱུ་རྐྱེན་བྲལ། །རྫོགས་པའི་དོན་ལས་མི་འདའ་ཞིང་། །ཐབས་མཁས་སྟོང་པའི་དཀྱིལ་ན་གནས། །རིག་<milestone unit="page" n="34"/><milestone unit="line" n="34.1"/>པའི་ཡེ་ཤེས་དངོས་པོ་ཡང་། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་རབ་གནས་པས། །ཀུན་གྱིས་མཐོང་བར་དཀའ་བའི་དོན། །ང་ཡིས་རབ་ཏུ་བཤད་པར་བྱའོ། །ཨེ་མ་རིག་པའི་གནས་ལུགས་ནི། །རང་རང་ཙིསྟའིདཀྱིལན<milestone unit="line" n="34.2"/>གནས། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་ཀྱི་ཆ་འཛིན་པའི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཚུལ་དུ་གནས། །ཡབ་ཀྱི་ཆ་འཛིན་ཐབས་ཀྱི་སྐུ། །ཡུམ་གྱི་ཆ་འཛིན་ཤེས་རབ་སྐུ། །འོད་དང་འོད་ཟེར་ཚུལ་དུ་གནས། །དབྱིངས་དང་རིག་པས་<milestone unit="line" n="34.3"/>རབ་བརྒྱན་ཏེ། །ལྷུམ་རྫོགས་ཐིག་ལེ་ཆེན་པོར་གནས། །ལྟ་བའི་དངོས་པོ་འགྱུར་མེད་སྐུ་ལྟར་གནས། །བསྒོམ་པའི་དངོས་པོ་རྟོག་མེད་འོད་གསལ་གནས། །སྤྱོད་པའི་དངོས་པོ་སྟོང་གསལ་བྱར་མེད་གནས། །འབྲས་<milestone unit="line" n="34.4"/>བུའི་དངོས་པོ་གཞི་རྫོགས་ཀ་དག་གནས། །རང་གསལ་རིག་པ་འོད་གསལ་མཉམ་པའི་ངང་། །འཛིན་ཆགས་བྲལ་བའི་རྫོགས་ཆེན་གསང་སྔགས་ཆེ། །དེ་ནི་གནས་ལུགས་གཞི་ཡི་བཞུགས་ཚུལ་ལོ། །ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="34.5"/>བཞུགས་ཚུལ་བསྟན་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །རྩ་རྣམས་ནང་ན་ཐིག་ལེ་སྐུ་ལྟར་གནས། །ཆེ་བའི་ཚད་ནི་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ། །ཆུང་བའི་ཚད་ནི་རྟ་རྔ་བཅུར་གཤགས་ཙམ། །གསལ་བའི་ཚད་ནི་ཉི་ཟླའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="34.6"/>འཁོར་འདྲ། །དེ་ཡང་གསལ་འཚེར་གཟི་བརྗིད་ལྡན། །འགྲོ་དང་འོང་དང་གནས་པའོ། །བྱ་བ་བྱེད་པའི་འགྲོ་འོང་ཅན། །རྫོགས་པའི་གཞི་ལ་རང་རྫོགས་ལ། །ལམ་དུ་ཐིག་ལེ་མངོན་པར་སྣང་། །ལྟ་བ་འོད་གསལ་<milestone unit="page" n="35"/><milestone unit="line" n="35.1"/>༄༅ ངང་ལ་རོལ། །སྒོམ་པ་ཉི་ཟླའི་ཟེར་ལྟར་འཕྲོ། །སྤྱོད་པ་རྣམ་དག་འོད་གསལ་ལོ། །རང་རང་དུང་ཁང་ཁྲོ་བོར་གནས། །ཡབ་དང་ཡུམ་དུ་མངོན་པར་སྣང་། ཁྲོ་དང་ཁྲོ་མོའི་ཚུལ་འཆར་ཞིང་། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="35.2"/>ལྔ་ལྔ་དག་དང་ལྡན། །སྐུ་ཡི་ཡེ་ཤེས་རེ་རེ་ལ། །དབུ་ཡི་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྔའོ། །ལྟ་བ་འགག་མེད་ཟང་ཐལ་ལ། །སྒོམ་པ་རྟོག་མེད་མཉམ་པར་གནས། །སྤྱོད་པ་འགག་མེད་རོལ་པར་འཆར། །འབྲས་བུ་དབྱིངས་དང་རིག་<milestone unit="line" n="35.3"/>པར་ལྡན། །དེ་ནས་སྒོ་ལ་ཐོན་པའི་ཚེ། །དབྱིངས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཤེས་རབ་སྐུ། །རིག་པའི་རང་བཞིན་ཐབས་ཀྱི་སྐུ། །འདུ་འབྲལ་མེད་པར་མངོན་སྣང་བའོ། །མ་འགགས་འགག་མེད་སྙིང་པོ་ཆེ། །བརྗིད་པའི་སྐུ་ལྟར་<milestone unit="line" n="35.4"/>མི་གནས་ཏེ། །ངོ་བོ་རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་བརྡལ་བ་ཉིད། །སྟོང་པ་ཆེན་པོའི་ཆོས་ཉིད་ཡུལ་ལ་རོལ། །གསལ་བ་ཟང་ཐལ་ཆོས་སྐུ་ངོ་བོས་སྟོང་། །སྟོང་པའི་དུས་ན་རང་བཞིན་མ་ངེས་ཏེ། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="35.5"/>རྟོག་པ་མེད། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དོན་ལ་འགྱུར་བ་མེད། །སྟོང་པའི་སྒྲོན་མ་བྱ་བཙལ་གཉིས་དང་བྲལ། །ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་བ་སྒྲོན་མ་ཉི་ཟེར་བཞིན། །སྒྲོན་མའི་འོད་ཟེར་གཏིང་ལ་ཐུག་པ་མེད། །གསང་བའི་འོད་<milestone unit="line" n="35.6"/>ནི་ཙིསྟའི་ནང་དུ་གསལ། །རང་བཞིན་འོད་ནི་ནམ་མཁའི་མཐོངས་ན་གསལ། །དཀྱིལ་འཁོར་རང་རྫོགས་འོད་ནི་དེ་བཞིན་ནོ། །ཞེས་ནོར་བུ་ཕྲ་བཀོད་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། སྣང་བའི་ཡེ་ཤེས་ངོས་འཛིན་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="page" n="36"/><milestone unit="line" n="36.1"/>བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ལྷ་མོ་དབྱངས་མཁན་མ་ཞེས་བྱ་བ་དེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས། །དམིགས་པ་མེད་པའི་ཕྱོགས་དག་ནས། །ཆོས་ཉིད་རང་སྣང་དོན་སྤྱོད་པ། །བདག་<milestone unit="line" n="36.2"/>ཅག་རྣམས་ལ་གསུང་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །མོས་པའི་འཁོརལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀྱེ་མ་མོས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །ང་ཡིས་རང་རིག་ཆོས་བསྟན་གྱིས། །ཁྱོད་ཀྱིས་རྟོག་མེད་<milestone unit="line" n="36.3"/>ཡིད་ཀྱིས་ཉོན། །སེམས་ཀྱི་སྡུག་བསྔལ་ཇི་སྙེད་པ། །བསྐལ་པའི་བར་དུ་ཐར་བ་མེད། །དེ་ཉིད་སྤངབར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །སངས་རྒྱས་འོད་དཔག་མེད་པ་ཡིས། །དོན་དམ་རིག་པའི་ཀློང་ཡངས་ནས། །བརྗོད་མེད་ཚིག་<milestone unit="line" n="36.4"/>བསྟན་ངོ་མཚར་ཆེ། །ང་ཡི་སྐུ་ལ་འགྱུར་མེད་ཀྱང་། །ང་ཡི་སྣང་བ་ཕྱོགས་བཅུར་སྣང་། །ང་ཡི་ཆོས་ཉིད་རང་སྣང་ཡང་། །མུན་པའི་ཕྱོགས་ཀྱིས་ཡོངས་མི་བརླག །སེམས་ཅན་སྣང་བ་བསམ་མི་ཁྱབ། །རྣམ་དྲུག་ལྡན་<milestone unit="line" n="36.5"/>པའི་ཡུལ་དག་ནས། །རྐྱེན་ལྔ་རྣམ་པར་འཕྲོས་པ་ཡིས། །སེམས་ཀྱི་གྲོགས་ནི་བཞི་དག་ལས། །བློ་ཡི་རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་ཤར། །རྣམ་པའི་ཡུལ་ལྔ་རབ་ཏུ་བཟུང་། །བཅུ་དྲུག་གམ་ནི་གསུམ་དག་གིས། །དྲི་མ་སྟོང་ཁ་ཡས་<milestone unit="line" n="36.6"/>པའམ། །ཡང་ན་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུའོ། །སྣང་བའི་དྲི་མ་གཉིས་དག་ལས། །ངར་འཛིན་དྲི་མ་གཉིས་སུ་སྣང་། །ཆོས་ཀྱི་དྲི་མ་བཞི་དག་ལས། །རྣམ་པའི་དྲི་མ་ལྔར་སྣང་བའོ། །མཐུན་པའི་མུན་པ་སུམ་འགྱུར་རོ། །སྣང་<milestone unit="page" n="37"/><milestone unit="line" n="37.1"/>༄༅། །བ་ལས་ནི་མུན་པ་འབྱུང་། །མུན་ལས་སྣང་བ་ཉིད་ཀྱང་བསྟན། །བློ་ཡི་སྦྱོད་པ་དྲུག་དག་ལས། །རྐྱེན་ནི་དགུ་འམ་བརྒྱད་དུ་བསྟན། །དང་པོ་འབྱུང་བཞི་གཅིག་པ་ལ། །དེ་ནས་རྣམ་པ་བཞི་དག་<milestone unit="line" n="37.2"/>ལས། །འདྲ་བའི་གཞི་ལས་གོལ་ས་གཉིས། །དེ་ནས་གསུམ་མམ་ལྔ་དག་བྱུང་། །མུན་པའི་ཆོས་རྣམས་བསམ་ཡས་ཏེ། །སྟོང་པ་མུན་པ་ལྔ་ཉིད་ཀྱང་། །ཉི་ཟེར་སྤྲིན་བསྒྲིབས་ཇི་བཞིན་ནོ། །དངོས་པོའི་མུན་པ་དྲུག་<milestone unit="line" n="37.3"/>རྣམས་ནི། །དཔེར་ན་མིག་མཛེས་རོལ་མོ་བཞིན། །དེ་ཉིད་ལ་ཡང་རབ་ཏུ་ཆགས། །འཁོར་བའི་ལམ་ནི་ལྔ་ཉིད་དོ། །ཨེ་མ་དེ་ཡང་མུན་པའི་སྤྱོད་པ་རྣམས། །ང་ཡིས་སྣང་བ་འདི་བསྟན་པས། །ཐམས་ཅད་སྐྱེ་མེད་<milestone unit="line" n="37.4"/>མིག་དང་ཉེ། །གོལ་བར་སྣང་བ་བློ་ཡིན་ཏེ། །བློ་ཡི་ཐེག་པ་བསམ་མི་ཁྱབ། །སྣང་བའི་ཡེ་ཤེས་སྐུར་འབར་བ། །རིག་པའི་སྦྱོད་པ་ཇི་སྙེད་པ། །སྣང་བ་རྣམ་པ་ལྔ་དག་གིས། །མུན་པའི་ཚོགས་དག་སེལ་བར་<milestone unit="line" n="37.5"/>འགྱུར། །རྫོགས་པའི་ལྟ་བ་རྣམ་དྲུག་གིས། །དྲི་མའི་ཕྱོགས་དག་མེད་པར་འགྱུར། །དཀྱིལ་ཡངས་དབྱིངས་ལྡན་རྣམ་གཉིས་ཀྱིས། །གོལ་ས་རྣམ་གསུམ་སེལ་བར་འགྱུར། །རང་བྱུང་བཞག་ཐབས་རྣམ་གསུམ་<milestone unit="line" n="37.6"/>གྱིས། །སྒྲིབ་པའི་ཕྱོགས་རྣམས་སེལ་བར་འགྱུར། །རྟོག་པའི་རྒྱལ་པོ་རྣམ་དགུ་ཡིས། །རྐྱེན་ལྔའི་ཕྱོགས་རྣམས་སེལ་བར་འགྱུར། །སྟོང་གསལ་ལམ་ཉིད་ལྔ་ཡིས་ཀྱང་། །གསང་བའི་མུན་གསུམ་སེལ་བར་<milestone unit="page" n="38"/><milestone unit="line" n="38.1"/>འགྱུར། །མུན་པའི་ཕྱོགས་ཉིད་ཐམས་ཅད་ཀུན། །སྒྲོན་མ་འབར་བ་གཅིག་གམ་ནི། ཁྲེས་རབ་དག་པའི་སྐུ་གཅིག་གིས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་སེལ་བར་འགྱུར། །ཆོས་ཉིད་རང་གི་ངོ་བོ་ནི། །གནས་ལུགས་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="38.2"/>གསུམ་ལ་ཐུག །ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ་རྩེ་གཅིག་ཀྱང་། །བྱུང་ས་ཆེན་པོ་གཅིག་ལ་ཐུག །དོན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཡང་། །བསྐྱལ་ས་ཆེན་པོ་གཉིས་ལ་ཐུག །དྲི་མེད་རང་སྣང་ཆོས་སྐུ་ཡང་། ཁྲར་ས་ཆེན་པོ་གསུམ་<milestone unit="line" n="38.3"/>ལ་ཐུག །འཛིན་ཆགས་བྲལ་བའི་རང་གདངས་ཀྱང་། །སྟོང་པ་ཆེན་པོའི་ལམ་ལ་ཐུག །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་གསང་དོན་ཡང་། །དྲི་མ་དག་པ་གཅིག་ལ་ཐུག །རང་བཞིན་དག་པའི་ཆོས་སྐུ་ཡང་། །ཆགས་བྲལ་འབྲས་<milestone unit="line" n="38.4"/>བུ་ལྔ་ལ་ཐུག །དངོས་ལས་འདས་པའི་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་ཀྱང་། །ཆོས་སྐུའི་གནས་ས་གསུམ་ལ་ཐུག །ཡེ་ནས་གནས་པའི་རང་གསལ་ཡང་། །བཅུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་གསུམ་ལ་ཐུག །རང་རིག་གསལ་བའི་སྒྲོན་མ་<milestone unit="line" n="38.5"/>ཡང་། །ལྟ་སྟངས་ཆེན་པོ་གསུམ་ལ་ཐུག །གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་རྣམ་ལྔ་ཡང་། །རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་ཚིག་ལ་ཐུག །གསང་བའི་ཆོས་སྐུ་ཆེན་པོ་ཡང་། །ཆོས་སྐུའི་སྣང་བ་གཉིས་ལ་ཐུག །རྟགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཚོན་གང་<milestone unit="line" n="38.6"/>ང་། །རང་བྱུང་བསྟན་པ་གཅིག་ལ་ཐུག །སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་རང་གནས་དེ་བཞིན་ནོ། །ཨེ་མ་ཧོ། ཁུ་རྐྱེན་བྲལ་བའི་སྐད་ཅིག་མ། །དེ་མ་ཐག་ཏུ་རང་ལས་བྱུང་། །མཚོན་པའི་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་ཡང་། །འབྱུང་བའི་<milestone unit="page" n="39"/><milestone unit="line" n="39.1"/>༄༅། །རྐྱེན་བྲལ་རང་ལས་བྱུང་། །བརྟགས་པ་གཉིས་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །གཟུང་དང་འཛིན་པ་གཉིས་མེད་པས། །གཉིས་སྣང་ཡུལ་དུ་མེད་པས་ན། །བསམ་འདས་ངོ་བོ་བརྗོད་ལས་འདས། །སྐུ་ཡི་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="39.2"/>ཡེ་ནས་འགྱུར་མེད་ཀྱང་། །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་ལ་ཞབྲུལ་རྟོག་ཡེ་ནས་མེད། །གསང་སྔགས་ཐབས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀུན་ཡངས་པ། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་དགོངས་པ་བརྗོད་ལས་འདས། །གསང་སྔགས་རྒྱལ་པོ་རྡོ་རྗེ་ཨ་ཡི་<milestone unit="line" n="39.3"/>བདག །ནང་མེད་ནང་ནས་རིན་ཆེན་མཛོད་སྣང་བ། །ཡེངས་མེད་རྒྱུན་གྱི་དམ་ཚིག་བསམ་ལས་འདས། །སྣང་མཛད་འཕྲུལ་གྱི་མེ་ལོང་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད། །བལྟ་བར་འདོད་ན་སྒྲོན་མའི་སྣང་བ་ལྷོས། །འཁོར་ལོའི་<milestone unit="line" n="39.4"/>གཞལ་ཡས་སྐྱེ་དང་འབྲི་མེད་པས། །རང་གསལ་ཐུགས་ཀྱི་རིག་པ་ཉིད་ལ་ལྟོས། །རང་བཞིན་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་སྣང་བ་ལས། །གཟུགས་བརྙན་མཚན་མ་སྐུ་ཡི་ཆོ་འཕྲུལ་ལྟོས། །སྟོན་པ་རྡོ་རྗེ་འོད་དཔག་མེད་པ་<milestone unit="line" n="39.5"/>ཡིས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་གདུང་བཟུང་བས། །སྐྱེ་མེད་འོད་གསལ་སྣང་བའི་རང་ལུས་ཐོབ། །ཀྱེ་མ་གསང་སྔགས་ཉིད་ཀྱི་བལྟ་བའི་གནས་ལུགས་ལས། །རང་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་སྣང་བ་རང་སྣང་བ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="39.6"/>སེམས་དཔའི་མེ་ལོང་འདི་བསྟན་པས། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གྱིས་འགྲོ་བ་འདྲེན་པར་འགྱུར། །སེམས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་བསམ་འདས་བརྗོད་མེད་པས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འདུ་འབྲལ་མེད་པས་ན། །གསང་སྔགས་ཐིག་ལེ་<milestone unit="page" rend="page" n="40"/><milestone unit="line" n="40.1"/>སྟོང་དང་མི་སྟོང་མེད། །ཀྱེ་མ་སངས་རྒྱས་སྐུ་ནི་སྣ་ཚོགས་མ་ཡིན་པས། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་གཅིག་དང་དུ་མར་མེད། །ཆེ་ཆུང་ཡུལ་མིན་ཤིན་ཏུ་རྟོགས་པར་དཀའ། །ཡང་དག་ཆེན་པོའི་གནས་ལུགས་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="40.2"/>ནོ། །ཞེས་ནོར་བུ་ཕྲ་བཀོད་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། རང་བཞིན་སྣང་བའི་ཐུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལྷ་མོ་གསལ་བའི་རྒྱན་ཞེས་བྱ་བས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་<milestone unit="line" n="40.3"/>བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས། །རང་སྣང་ཆེན་པོའི་ལྟ་སྟངས་གསུངས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ནི། །དོན་དམ་དང་ ནི་ཀུན་རྫོབ་བོ། །སྤྱི་དང་འདྲེན་པའི་ཁྱད་པར་ལས། །གསང་སྔགས་བཞུགས་ཚུལ་གསུང་དུ་<milestone unit="line" n="40.4"/>གསོལ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས། །ཞི་བའི་གདན་ལས་ལངས་ནས་ནི། །ལས་ཀྱི་སྣང་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་བསྟན། །ངེས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་ལེའུ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་མ་ལྷ་མོ་རྒྱན་ལྡན་ཉོན། །ངས་བསྟན་ལེགས་<milestone unit="line" n="40.5"/>པར་ཡིད་ལ་ཟུང་། །སེམས་ཀྱི་སྣང་བ་ཇི་སྙེད་པ། །ལས་གྱི་སྤྱོད་པ་ཆེན་པོས་སྤྱད། །རྣམ་རྟོག་ལས་ནི་ཇི་ཙམ་པར། །རང་སྣང་ཆེན་པོའི་ཀློང་དུ་བསྒོམ། །བསམ་བྱེད་འདུ་འཕྲོ་ཇི་སྙེད་པ། །ཐབས་ཀྱི་འདྲེན་སྒོ་ཆེན་<milestone unit="line" n="40.6"/>པོར་བྱུང་། །ཆོས་ཉིད་དག་པའི་སྐུ་ཉིད་ཀྱང་། །སྣང་མཛེས་སེམས་ཀྱི་མེ་ལོང་ལྟོས། །ཨེ་མ་དྲི་མ་གཉིས་སུ་སྣང་བ་ཡང་། མིང་ཙམ་དོན་ལ་ཡོད་མ་ཡིན། །ཉོན་མོངས་ཡིད་དྲུག་སྤྱོད་པ་བཞི། །མངོན་སུམ་ཉིད་ལ་<milestone unit="page" n="41"/><milestone unit="line" n="41.1"/>རྙེསྣོ་ལ། ་ཡོད་མ།ཡ་ཡིདན་མ། ཡ།སེནམ།ས།༷་ སྣིས་༷་།༷་སྨྱུ་ཧཱུཾ་།༷༷་།ལྗི་ཀྱ། ང།ག་།ཞི།།ངང་།སྡི་་ནཱདཡོ་ལད་་ཡམདཡི་མནཡ། ན།ཐ།བ།ཧཱུཾག་ཀྱི་གའས༷་ངབའ་ཆེདནརྣ་ཟློལ་ལྔས་ཡ།ང།སྐུ།་།རྒྱུ་༷བཏུ་ཏུ་སྣ།་་༷དཡ།ས་མ།ཡ།༷ང།་སྣ།ཡངན་༷།་སྨྱུཏོ་སྣྲིག་སྣ་༑ནཱ་༷ག། །དཞེ་༷་་།༷་བུ། ་།།་ནཱ།།་<milestone unit="line" n="41.2"/>ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། འཁྲུལ་སྣང་ཞིང་ཁམས་སུ་སྦྱར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་དེ་ཉིད་ཀྱིས་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་ལངས་ཏེ། སྣང་བ་ཆེན་པོས་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="41.3"/>བཅུ་ཐམས་ཅད་ཀུན་ཏུ་ཁྱབ་པར་མཛད་དོ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་རོལ་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་མཛད་དོ། །དེ་ནས་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལྷ་མོ་དབྱངས་མཁན་མས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་<milestone unit="line" n="41.4"/>རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་དང་ལྡན་པ། རྩོལ་བ་ཅན་དུ་གྲོལ་བའི་གདམས་ངག་ནི་གང་ལགས། མི་གྲོལ་བའི་གདམས་ངག་ནི་གང་ལགས། སེམས་ཅན་རྣམས་གང་གིས་གྲོལ་བར་འགྱུར། བཤད་དུ་<milestone unit="line" n="41.5"/>གསོལ། །གསུང་དུ་གསོལ། །ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཐབས་དམ་པ་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། ཀྱེ་མ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལྷ་མོ་ཁྱོད་ཉོན་ཅིག །ངས་ཐབས་ཀྱི་སྒོ་མ་འགགས་པར་བསྟན་<milestone unit="page" n="42"/><milestone unit="line" n="42.1"/>གྱིས། ལེགས་པར་ཉོན་ཅིག །ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ལ་རྩོལ་བ་མི་མངའ་འོ། །རིག་པའི་སྐུ་ཉིད་ལ་རྩོལ་བ་མི་མངའ་བས། །བྱ་བྱེད་དང་བཅས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མི་གྲོལ་བར་ངས་བསྟན་ཏོ། །བྱ་<milestone unit="line" n="42.2"/>བཙལ་འདས་པའི་ཆོས་རྣམས་ཀྱིས་གྲོལ་བར་བསྟན་ཏོ། །ཡང་དག་པའི་གདམས་ངག་གིས་རིག་པ་མཚོན་པར་བྱེད་པ་ནི། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་མཐའ་གང་ལ་ཡང་རག་མ་ལུས་པའོ། །རིག་པ་སྟོན་པར་བྱེད་<milestone unit="line" n="42.3"/>པའི་ཐབས་ཀུན་གྱི་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པ་འདིས་ཡང་དག་པའི་སྐུ་མཚོན་པའོ། །ཀྱེ་མ་རིགས་ཀྱི་ལྷ་མོ། །རང་གི་མིག་གི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། ལུ་གུ་རྒྱུད་དུ་བསྟན་པ་ནི། མིག་གི་དེ་བཞིན་ཉིད་སྐུ་གསུམ་འདུ་<milestone unit="line" n="42.4"/>འབྲལ་མེད་པའི་དོན་རིག་པ་རང་གསལ་གྱི་དགོངས་པ། མ་བཅོས་པའི་ཡེ་ཤེས་མཁས་པས་བལྟ་བར་བྱའོ། །རྒྱང་ཞགས་ཆུའི་སྒྲོན་མ་ལ་ཡང་དག་པའི་སངས་རྒྱས་རིག་པ་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་སྐུ་ཡོངས་སུ་གསལ་<milestone unit="line" n="42.5"/>བའོ། །དེ་ཡང་དབྱིངས་དང་རིག་པ་འདུ་འབྲལ་མེད་པར་གནས་ཏེ། དོན་གྱིས་མ་བསྒྲིབས་པ་རང་སྣང་བའི་མིག་གིས་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་ནི་དེ་ཉིད་ལ་གཟུང་བར་བྱའོ། །དེའི་ཚེ་རིག་པའི་སྣང་བའི་ངོ་བོ་དང་<milestone unit="line" n="42.6"/>བཅས་པ་དེ་ཉིད་རིག་པ་ཅོག་བཞག་གི་བལྟ་བ་དྲན་པར་བྱའོ། །རིག་པ་དེ་ཉིད་རང་གི་འདུག་ཚུལ་གྱི་དངོས་པོ་དེ་ཉིད་ལས་མ་གཡོས་པས། དེ་ཡང་དེ་ཉིད་ལ་མིག་གི་ཟུར་གྱིས་བལྟ་བར་བྱའོ། །དེ་ནས་རང་གི་<milestone unit="page" n="43"/><milestone unit="line" n="43.1"/>༄༅། །དབྱིངས་ཀྱི་སྣང་བ་སྐུ་དང་བཅས་པ་གསལ་ལོ། །སངས་རྒྱས་ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་གི་དགོངས་པ་རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ངང་ལས་མ་གཡོས་ན། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུའི་དེ་བཞིན་ཉིད་མཐོང་<milestone unit="line" n="43.2"/>བར་འགྱུར་རོ། །དེའི་ཚེ་གླང་པོ་ཆེའི་ལྟ་སྟངས་ཀྱི་དགོངས་པ་ལ་གནས་ཤིང་། སེང་གེའི་མཆོངས་སྟངས་ཀྱིས་ངོ་བོ་འབྲུ་ཚུགས་སུ་གཟུང་བར་བྱའོ། །ཁྱུང་ནམ་མཁའ་ལ་ལྡིངས་པའི་འགྲོས་ཀྱིས་རྗེས་བཅད་ནས།<milestone unit="line" n="43.3"/>སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུའི་ངོ་བོ་དེ་བཞིན་ཉིད་མཐོང་བར་འགྱུར་རོ། །དེའི་ཚེ་སྣང་བ་ཡེ་ཤེས་ལ་སློང་བའི་གདམས་ངག་ལ་གནས་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉིད་ལ། སྣང་བའི་ལྷ་<milestone unit="line" n="43.4"/>མོ་ཀུན་ནས་འོད་ཟེར་ཞེས་བྱ་བས། །འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་དགོངས་པ་ལ་ངོ་སྤྲད་པས་ཆོག་གམ། ངོ་སྤྲད་པ་ལ་དགོས་པ་ཅི་ཡོད། དེསི་གྲོལ་བ་<milestone unit="line" n="43.5"/>ལགས་སམ་ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀྱེ་འཁོར་གྱི་ལྷ་དང་ཀླུ་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཉོན་ཅིག །ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ལ་ངོ་སྤྲད་དུ་མེད་དོ། །སྤྲད་པའི་ཡུལ་མེད<milestone unit="line" n="43.6"/>དོ། །ངོས་བཟུང་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བས་ངོ་སྤྲད་པའི་རྒྱུ་རྐྱེན་དང་བྲལ་བའོ། །ངོ་སྤྲད་པ་ལ་དགོས་པ་ནི་གང་ཡང་མེད་པར་བསྟན་པའོ། །རིགས་ཀྱི་བུ་རིག་པའིདེབཞིནཉིདམིགགིདེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཅོག་བཞག་གིས་<milestone unit="page" n="44"/><milestone unit="line" n="44.1"/>བལྟ་ཤེས་ན་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྤྱི་དང་རང་གི་མཚན་ཉིད་ཤེས་པར་འགྱུར་རོ། །ཀྱེ་མ་རིགས་ཀྱི་བུ། ང་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་འོག་ཏུ་དུས་ཀྱི་མཐའ་མ་ལྔ་བརྒྱ་ཐ་མའི་དུས་སུ། བསླུ་བྲིད་བྱིས་པའི་ངང་<milestone unit="line" n="44.2"/>ཚུལ་ཅན་དག་གིས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་དགོངས་པ་དཔེ་ལ་ཡིད་ཆེས་བྱེད་པའི་དུས་འབྱུང་སྟེ། དེའི་ཚེ་ངའི་རྒྱུད་གསང་བ་འདི་འབྱུང་བ་ཡིན་ནོ། །ཡང་དག་པའི་རིག་པ་ཉིད་ལ་དཔེས་མཚོན་དུ་མེད་དོ། །རང་བཞིནགྱིས་<milestone unit="line" n="44.3"/>འོད་ལྔ་རང་ཆས་སུ་ཡོད་པ་ལ་གཟུགས་བརྙན་གྱི་འོད་ལྔ་བསྟན་ཀྱང་སངས་རྒྱ་བར་མི་འགྱུར་རོ། །མ་ཆགས་པའི་ཆགས་པ་ཆེན་པོས་མ་སྤྱད་ན། རྩོལ་བ་དང་བཅས་པའི་དཔེས་མ་བྱས་པའི་ཆོས་ཉིད་རྙེད་པར་མི་<milestone unit="line" n="44.4"/>འགྱུར་རོ། །རྩོལ་བསྒྲུབ་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བའི་ཅོག་བཞག་གཅིག་གི་ངང་དུ་བཞག་མ་ཤེས་ན། རྟོག་པ་དང་བཅས་པའི་ཡིད་ཀྱིས་ཡང་དག་པའི་དོན་རྙེད་པར་མི་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་ཡང་ཞུས་པ། ཀྱེ་མ་སྟོན་པ་<milestone unit="line" n="44.5"/>ཆེན་པོ། རིག་པའི་ངོ་བོ་ཐབས་གང་གིས་མཐོང་བར་འགྱུར། ལུང་བསྟན་དུ་གསོལ། སྣང་བ་བསྟན་དུ་གསོལ། དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། ཀྱེ་མ་སྣང་བ་སྟོན་པའི་ལྷ་མོ་རྣམས་ཉོན་ཅིག །ཡང་དག་པའི་མནངག་<milestone unit="line" n="44.6"/>རྩོལ་བསྒྲུབ་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བ་ནི། མི་སྣང་བའི་སྣང་བ་ཆེན་པོ་ལ་མཁས་པར་བྱའོ། །རིག་པའི་སྐུ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་བལྟ་བར་བྱ་སྟེ། སྐུ་མེད་པའི་སྐུའི་ཀློང་དུ་ཐམས་ཅད་ཐབ་ཆུབ་པར་འགྱུར་རོ། །སངས་<milestone unit="page" n="45"/><milestone unit="line" n="45.1"/>༄༅། །རྒྱས་ཀྱི་སྐུ་གཟིགས་སྣང་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་ཀྱང་། རིག་པའི་སྐུ་མངོན་སུམ་དུ་གསལ་བས་ཡེ་ཤེས་འཆར་ནུབ་མེད་པར་བསྟན་པར་བྱའོ། །རང་སྣང་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་སྣང་བ་དབྱིངས་རྣམ་པར་དག་པའི་<milestone unit="line" n="45.2"/>སྒྲོན་མ་ལ་གནས་པར་བྱ་སྟེ། དེའི་ཚེ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཁམས་མངོན་པར་དགའ་བ་མཐོང་བར་འགྱུར་རོ། །སྣང་བ་ཆོས་ཉིད་ལ་བྱར་མེད་པས་བྱ་མི་དགོས། བཙལ་དུ་མེད་རྩོལ་བ་ལས་འདས་སོ། །རིག་པའི་<milestone unit="line" n="45.3"/>གནས་ལུགས་ལ་མཁས་པས་བསྟན་པར་བྱའོ། །རིག་པའི་འགྲོ་ས་ཉིད་ལ་ཕུགས་གཏད་དོ། །རིག་པའི་འབྱུང་ས་ཉིད་ལ་གབ་པར་བྱའོ། །རིག་པའི་གནས་ས་ལ་གཟེར་གདབ་པར་བྱའོ། །རིག་པའི་བསྐྱལ་ས་ཆེན་<milestone unit="line" n="45.4"/>པོ་གཅིག་གིས་ལ་བཟླ་བར་བྱའོ། །མཐོང་སའི་སྐུའི་སྣང་བ་ལ་བསྟན་པའི་ཚིག་གིས་གཟེར་གདབ་པར་བྱའོ། །རིག་པའི་རྩལ་གསུམ་ལུས་ལ་འབྱོངས་པར་བྱའོ། །སྣང་སའི་འཆར་ལུགས་གཅིག་གི་དེ་བཞིན་ཉིད་<milestone unit="line" n="45.5"/>ཤེས་ན། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཤེས་པར་འགྱུར་རོ། །རིག་པའི་ལྟ་སྟངས་ཆེན་པོ་གཅིག་གི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཤེས་ན། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཤེས་པར་འགྱུར་རོ། །སྐུའི་གནས་ལུགས་གཅིག་<milestone unit="line" n="45.6"/>མཐོང་ན། སྐུ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གནས་ལུགས་མཐོང་བར་འཀྱུར་རོ། །ཡེ་ཤེས་ཀྱི་འཆར་ས་གཅིག་གི་དོན་ཤེས་ན། ཆོས་སྐུའི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཤེས་པར་འགྱུར་རོ། །རང་རིག་པའི་སྐུ་གཅིག་མཐོང་ན་རིག་པའི་སྐུ་ཐམས་<milestone unit="page" n="46"/><milestone unit="line" n="46.1"/>ཅད་མཐོང་བར་འགྱུར་རོ། །རིག་པའི་སྐུའི་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་རང་སར་གྲོལ་ཞིང་། རང་སར་གནས་རང་ས་ལས་གཞན་དུ་མ་གཡོས་པ་ཉིད་དོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀུན་ཏུ་སྣང་ཞིང་། གཞི་སྣང་ཆེན་པོ་ལས་མ་<milestone unit="line" n="46.2"/>བསྐྱོད་པའོ། །རིག་པ་ཅོག་བཞག་ནི་བལྟ་བ་ཀུན་གྱི་བཅུད་ཕྱུང་བའོ། །དེ་ཡང་མིག་གི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་འདུག་སྟངས་ལ་གནས་པར་བྱའོ། །ཞེས་ནོར་བུ་ཕྲ་བཀོད་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། ཤིན་ཏུ་གསང་བའི་གདམས་<milestone unit="line" n="46.3"/>ངག་གི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །གསང་སྔགས་གསང་བའི་གདམས་ངག་འདི། །བསྟན་པའི་<milestone unit="line" n="46.4"/>སྣོད་ནི་གང་གང་ལགས། །བསྟན་དུ་མི་རུང་གང་དག་ལགས། །དཔའ་བོ་ཆེན་པོས་བཀའ་སྩོལ་ཅིག །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་དེས། །འདི་སྐད་རབ་ཏུ་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །ཀྱེ་མ་ཉོན་ཅིག་ལྷ་མོའི་རིགས། །ངས་བསྟན་<milestone unit="line" n="46.5"/>ལེགས་པར་ཡིད་ལ་བཟུང་། །སྣང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་འདི། །ཀུན་ལ་བསྟན་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །གསང་བ་ཐུབ་པ་འགའ་ལ་བསྟན། །གསང་སྔགས་གསང་བའི་གདམས་པ་འདི། །བསྟན་པའི་རིགས་ནི་འདི་ལྟ་<milestone unit="line" n="46.6"/>སྟེ། །གསང་བ་གཉེར་གཏད་ཐུབ་པར་བྱེད། །གསང་བའི་དོན་ལ་འགྲུས་པ་དང་། ཁྲེས་རབ་བློ་རྩལ་ཆེ་བ་དང་། །དམ་ཚིག་སྡོམ་པ་ལྡན་ལ་བསྟན། །དེ་ནས་ཁྱད་པར་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ལ་ཡང་ཞུས་<milestone unit="page" n="47"/><milestone unit="line" n="47.1"/>༄༅། །པ། ། ་ ་བཅམ་ལྡན་རྡ་ ་འཆང་། །རྫགས་ ་མན་ངག་གསང་དན་འད། །རང་དགར་བསྟན་པ་མ་ཡན་ ། ། ས་པའ་ལུང་རྒྱལ་ཁུ་བྱུག་མཆག །འད་ཉད་བསྟན་པའ་གང་ཟག་རྣམས། །རིགས་<milestone unit="line" n="47.2"/>དང་སྤྱོད་ལམ་ཆེན་པོ་དང་། ཁ་དོག་མཚན་ཉིད་གསུང་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། ། ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་བཞེངས་ནས་ནི། །ཁྱད་པར་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀྱེ་མ་ཁྱད་པར་འཁོར་ཚོགས་<milestone unit="line" n="47.3"/>ཉོན། །ང་ཡིས་བསྟན་གྱིས་ལེགས་པར་ཉོན། །རིགས་ཀྱི་ཁྱད་པར་འདི་ལྟ་སྟེ། །རྒྱལ་རིགས་དང་ནི་བྲམ་ཟེའི་རིགས། །དེ་བཞིན་རྗེ་རིགས་ཆེན་པོ་དང་། །ཁྱད་པར་ཆེན་པོའི་མི་རྣམས་ལ། །གསང་སྔགས་ངེས་དོན་<milestone unit="line" n="47.4"/>བསྟན་པར་བྱ། །ཡང་ན་རིགས་མེད་ཁ་དོག་བརྟགས། །ཕོ་མོ་གཉིས་ནི་གང་ཡང་རུང་། ཁ་དོག་འདི་དང་ལྡན་པ་ནི། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་སྣོད་དུ་གསུངས། །ཡན་ལག་རགས་ཤིང་ཁ་དོག་གནག །སོ་ཉིད་ཐགས་<milestone unit="line" n="47.5"/>བཟང་དཀར་ལ་འགྲིག །མིག་རྩ་ཡིད་ཙམ་དམར་བ་དང་། །སྐྲ་ཡི་མཚན་ཉིད་ཆེན་པོ་ཡང་། །གཡས་སུ་འཁྱིལ་ཞིང་ཁམ་ནག་མདོག །ལུས་ལ་བཀུར་སྟི་ཆུང་བ་དང་། །ཕྱི་ཡི་སྤྱོད་ཡུལ་ཐ་མལ་མདོག །ཚིག་རྣམས་<milestone unit="line" n="47.6"/>ཤུགས་འབྱུང་སྨྲ་བ་དང་། །ཡང་ན་ཚིག་གི་རྣམ་པ་ཀུན། །གཅིག་གིས་གང་ལྟར་སྨྲ་བ་ལྟར། །སྐྱེས་བུ་དེ་ཡང་དེ་ལྟར་སྨྲ། །རྫོགས་ཆེན་གདམས་ངག་བསྟན་པར་བྱ། །དེ་རྣམས་གཅིག་ལ་རྫོགས་པ་ན། ཁྲན་པའི་<milestone unit="page" rend="page" n="48"/><milestone unit="line" n="48.1"/>རིགས་སམ་སྨད་འཚོང་རིགས། །ཕྱག་དར་ཁྲོད་པའི་རིགས་ཀྱང་རུང་། །རིགས་ངན་གང་དག་སུ་ཡིན་ཀྱང་། །གསང་བའི་མན་ངག་བཅུད་འདི་གཏད། །རྒྱུ་ཆུང་ཡོ་བྱད་མེད་པ་ན། །རང་གིས་ཡོ་བྱད་སྦྱར་ནས་<milestone unit="line" n="48.2"/>ཀྱང་། །ལྷག་མ་མེད་པར་རབ་ཏུ་སྦྱིན། །གསང་བའི་བཅུད་གསུམ་མན་ངག་འདི། །རིགས་དང་ཁ་དོག་བརྟགས་ཐབས་རྣམས། །ང་ནི་མྱ་ངན་འདས་འོག་ཏུ། །གསང་བའི་མན་ངག་ཡང་བབ་འདི། །ངེས་པའི་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="48.3"/>པོ་འདི་ལྟར་བསྟན། །དེ་རྣམས་ལྡན་པའི་སྐྱེས་བུ་ལ། །གོང་གི་གདམས་ངག་བསྟན་པར་བྱའོ། །ཞེས་ནོར་བུ་ཕྲ་བཀོད་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་གསང་བ་ཆེན་པོ་ལས། གསང་སྔགས་སྤྱིན་པའི་སྣོད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="48.4"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འཁོར་ཆེན་པོ་རྣམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ། །ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་དགོངས་པའི་དོན་ཅི་ལྟ་བུ་ལགས་ལུང་བསྟན་<milestone unit="line" n="48.5"/>དུ་གསོལ། ཞེས་ཞུས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། ཨེ་མ་ཧོ། འདུས་པའི་འཁོར་ཆེན་པོ་རྣམས། ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བལྟ་བ་རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ནི་དངོས་པོ་གང་གི་ཡང་ཕྱོགས་སུ་མ་ལྷུང་<milestone unit="line" n="48.6"/>བར་སྣང་བའི་དུས་ན། གང་ལྟར་ཡང་བལྟ་ཞིང་སྣང་བའོ། །རང་སྣང་གི་སྐུ་བསམ་པ་ལས་འདས་ཏེ། མངོན་སུམ་གྱི་ཡུལ་སྣང་བ་མ་བཀོད་པར་སྣང་བའོ། །རྒྱན་དམ་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྐུ་འོད་དང་ཟེར་དུ་སྣང་<milestone unit="page" n="49"/><milestone unit="line" n="49.1"/>༄༅། །བའོ། །དེའི་ཚེ་སྐུའི་སྣང་བ་རྒྱ་ཆེནཔོ་དག་མཐོང་བར་འགྱུར་རོ། །རིག་པའི་སྐུ་ཡུལ་མེད་པ་ལས་ཡུལ་ལྟར་སྣང་བ་འབྱུང་སྟེ། དེའི་ཚེ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་མེད་ཀྱི་སྐུ་མཐོང་བར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་ཡང་འདུས་<milestone unit="line" n="49.2"/>པའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོདང་ལྡན་པ། ཡང་དག་པའི་བལྟ་བ་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་སྐུ་རྡོ་རྗེའི་གནས་ལུགས་གསུང་དུ་གསོལ། དེ་ནས་ཡང་བཀའ་<milestone unit="line" n="49.3"/>སྩལ་པ། ཀྱེ་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། ཡུལ་ལས་འདས་པའི་དབྱིངས་ངོ་མ་ཤེས་ན། རིག་པའི་གནས་སྟོང་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ཡང་ཡུལ་ལས་འདས་པའི་དབྱིངས། འབྱུང་བ་ལས་འདས་པའི་རང་གདངས།<milestone unit="line" n="49.4"/>མཚོནཔ་ལས་འདས་པའི་རང་སྣང་ངོ་། །སེམས་ལས་འདས་པའིརིག་པ་ངོ་མ་ཤེས་ན། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་འབྲས་བུ་བརླག་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ཡང་རིག་པ་རང་སྣང་གིས་ཡེ་ཤེས་ཚིག་ལས་འདས་པ། སྟོང་པ་ཀུན་<milestone unit="line" n="49.5"/>ཁྱབ་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་ལས་འདས་པ། རང་བྱུང་སྟོབས་ཀྱི་རིག་པ་འཛིན་པ་ལས་འདས་པའོ། །རིག་པ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྐུ་ལ་མཚན་མའི་ཡུལ་མེད་པས། །རང་སྣང་ཞིང་རང་གིས་དོན་ལས་མ་འདས་པའོ། །ཀྱེ་མ་རིག་<milestone unit="line" n="49.6"/>པའི་སྐུ་ལ་འགྱུར་བྱེད་མེདཀྱང་། བཟུང་བར་དཀའ་བ་ནི་སྨིག་རྒྱུ་ལྟ་བུར་སྣང་ངོ། །གསང་བའི་གནས་ན་གནས་པའི་རིག་པ་ངོ་བོ་སྙིང་པོ་རྡོ་རྗེའི་ལུས་ཅན་མཐོང་བའི་ཚེ། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུའི་སྣང་བ་<milestone unit="page" n="50"/><milestone unit="line" n="50.1"/>འཆར་ཏེ། མཐོང་བའི་ཡུལ་རྣམ་པར་དག་ན། དམིགས་པ་ཅན་ཡེ་ཤེས་སུ་འཆར་བ་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ཡང་སྐུའི་སྣང་བ་ཉིད་དུ་མར་མེད་ཅིང་དུ་མ་དང་བྲལ་བའོ། །ཞེས་ནོར་བུ་ཕྲ་བཀོད་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། རང་<milestone unit="line" n="50.2"/>བཞིན་ཀུན་སྣང་དུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །རང་སྣང་ཆེན་པོའི་ལྟ་སྟངས་རྣམས། །མོས་པའི་<milestone unit="line" n="50.3"/>འཁོར་ལ་གསུང་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་དེས། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་ལངས་ནས་ནི། །ཉེ་བའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀྱེ་མ་ཉོན་ཅིག་རང་བཞིན་ལྷ་མོ་རྣམས། །ཡང་དག་ངེས་པའི་ལུང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="50.4"/>འདི། །ཀུན་གྱི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ཡིན་ཏེ། །གསང་སྔགས་བལྟ་བའི་གནས་ལུགས་ནི། །གཅིག་དང་དུ་མར་མེད་པ་ནི། །གསང་བའི་རིག་པ་རང་སྣང་ནི། །རང་རིག་རྒྱུན་གྱི་བལྟ་བའི་སྐུ། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་བརྟགས་<milestone unit="line" n="50.5"/>དཀའ་བས། །གསང་སྔགས་ཡེ་ཤེས་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །ལྟ་བའི་སྣང་བ་ཅིག་ཆར་བས། །གསང་བའི་སྐུ་ལས་འོད་འབྱུང་བས། །འགྲོ་བའི་རིག་པའི་མིག་གསལ་བས། །དྲི་མ་མེད་པའི་དབྱིངས་རིག་ནི། །འདུ་འབྲལ་<milestone unit="line" n="50.6"/>མེད་པའི་ངང་དུ་རྫོགས། །ཡོངས་རྫོགས་སྐུ་ནི་འོད་དུ་འབར། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་སྣང་བ་ལས། །སྐུ་གསུམ་སྣངབདུསགཅིགརྫོགས། །རང་གསལ་ཐབས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །རང་རིག་ཅོག་བཞག་བལྟ་བ་ནི། །མ་ཡེངས་<milestone unit="page" n="51"/><milestone unit="line" n="51.1"/>༄༅ ངང་ལ་ཅིར་ཡང་གསལ། །དུ་མ་ཅིག་ཆར་རྫོགས་པས་བདེ། །རང་སྣང་ཐབས་ཀྱི་རྒྱན་དུ་སྣང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ནི། །མཚོན་བྱེད་སྤྲོས་པ་མེད་པས་ན། །གནས་པའི་དུས་ན་སྐུ་ལྟར་<milestone unit="line" n="51.2"/>གནས། །འཆར་བའི་དུས་ན་ཡེ་ཤེས་ཏེ། ཁུན་དུ་སྣང་ལུགས་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་ཡང་སྣང་ལུགས་སྐུ་ཡི་དབྱིབས། །གཅིག་དང་གཉིས་སུ་བལྟ་བ་ལ། །རང་རྫོགས་སྣང་བ་ཆེན་པོ་ནི། །བདག་གཞན་གཉིས་ཀྱི་རྨིཐོའ་<milestone unit="line" n="51.3"/>འདས་ནས། །རིག་པ་མ་དང་ཕྲད་པའི་རྟགས། །ཡེ་ཤེས་རྒྱུན་གྱི་དམ་ཚིག་ནི། །རྟག་པར་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །མ་བཅོས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་བལྟ། །ཀ་དག་དྲི་མ་མེད་པའི་རིག་པ་ནི། །སྐུ་ལས་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="51.4"/>དབྱིངས་སུ་ཐིམ། །རིག་པའི་མེ་ལོང་བལྟ་ཤེས་ན། །ཆོས་ཉིད་དབྱིངས་སྣང་མ་འགགས་གསལ། །རིག་པའི་སྐུ་ཉིད་བལྟ་འདོད་ན། །དྲི་མ་སངས་པའི་ནམ་མཁར་ལྟོས། །རྐྱེན་ཉིད་རང་དུ་བལྟ་འརྡོད་ན། །མཐའི་<milestone unit="line" n="51.5"/>ཡས་སྐུ་ཡི་ཀློང་དུ་ལྟོས། །འཕྲོ་ཞིང་འདུ་མེད་བལྟ་འདོད་ན། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་རྒྱན་ལ་ལྟོས། །རང་བཞིན་གཟུགས་བརྙན་བལྟ་འདོད་ན། །དྲི་མེད་དབྱིངས་རིག་གཉིས་ལ་ལྟོས། །སྐུ་ཡི་འོད་ཟེར་བལྟ་འདོད་<milestone unit="line" n="51.6"/>ན། །བྱ་བྱེད་མེད་པའི་ངང་དུ་ལྟོས། །དེ་ནི རྫོགསཆེན ལྟསྟངསསོ། །དེ་ནས་ཡང་དག་ངེས་པའི་ལུང་། །འདི་ཉིད་དོན་གྱིས་བཀྲོལ་ཏེ་གསུངས། །རངབཞིན ཉིད ཀྱིསྣངབ་ལས། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྒྲོར་ཤར་<milestone unit="page" n="52"/><milestone unit="line" n="52.1"/>བ། །འཛིན་མེད་ངང་དུ་རང་རིག་གསལ། །སྤྲོས་པ་མེད་པའི་ཆོས་དབྱིངས་ལས། །འཛིན་ཆགས་མེད་པའི་འོད་སྣང་བས། །བལྟ་བ་མེད་པའི་ལྟ་བ་ཡིས། །ཕྱོགས་རིས་མེད་པའི་ངང་དུ་ལུབ། །རང་བྱུང་དགོངས་པའི་<milestone unit="line" n="52.2"/>བཞག་པས་ནི།དུ་མ་རང་གྲོལ་ངང་དུ་འུབྲ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་རིག་པ་ནི། །མགོན་པོ་དྲི་མ་མེད་པ་ལས། །མཐའ་ཡི་མུན་པ་རང་རིག་སངས། །ཆོས་ཉིད་གསུང་གི་རོལ་པ་ལས། །རྡུལ་མེད་དྲི་མ་རང་སར་<milestone unit="line" n="52.3"/>གྲོལ། །སྐུ་ནི་སྣ་ཚོགས་དག་པས་ན། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་རྫོགས། །དོན་དམ་བསམ་ཡས་ལྷུན་གྲུབ་པས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་རྒྱུ་ཉིད་ལས། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་རང་ལུས་རྫོགས། །ཆོས་ཉིད་གསལ་བའི་<milestone unit="line" n="52.4"/>གསལ་ལམ་ལས། །རིག་པའི་སྐུ་ལ་འདུ་འབྲལ་མེད། །བྱེད་པའི་རྒྱུ་ནི་གཉིས་ལྟར་སྣང་། །སྣང་བའི་རྒྱུ་ནི་གཅིག་ལས་མེད། །དྲི་མེད་དག་པའི་སངས་རྒྱས་ལ། ཁུ།་མཐུན་ཉིད་དུ་བྱ་བ་མིན། །སྤྲོས་མེད་ཚིག་ནི་<milestone unit="line" n="52.5"/>སྣ་ཚོགས་རྫོགས། །སེང་གེ་རྩལ་རྫོགས་ཆེན་པོ་ཡི། །ལྟ་སྟངས་ཆེན་པོར་བཤད་པའོ། །ཞེས་ནོར་བུ་ཕྲ་བཀོད་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་གསང་བ་ལས། རྫོགས་ཆེན་ལྟ་སྟངས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="52.6"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ལྷ་མོ་རྨ་བྱའི་མགྲིན་ཅན་གྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་སྟོན་པ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །རང་རིག་གནས་ལུགས་གསུང་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་རབ་ཏུ་ཞུས་པ་<milestone unit="page" n="53"/><milestone unit="line" n="53.1"/>༄༅། །དང་། །བཅོམ་ལྡན་ཉིད་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཉོན་ཅིག་ཡེ་ཤེས་ལྷ་མོ་ཁྱོད། །ང་ཡིས་སྣང་བའི་དོན་བསྟན་གྱིས། །སོམ་ཉི་ཡིད་གཉིས་རབ་སྤངས་ལ། །མ་ཡེངས་གུས་པའི་ཚུལ་གྱིས་ཉོན། །གསང་<milestone unit="line" n="53.2"/>སྔགས་ཀུན་གྱི་ལྟ་བ་ནི། །བྱེད་པ་མ་ཡིན་བྱ་བ་མེད། །གསང་བའི་ངང་དུ་ཀུན་རྫོགས་པས། རྒྱུན་དུ་བྱེད་པ་ཡོངས་ཀྱིས་མེད། །ནང་མེད་ནང་གི་དངོས་པོ་ལས། །ཕྱི་ནང་གཉིས་ཀའི་ཕྱི་ཉིད་ནང་། །ཡོད་མེད་སྟོང་པ་<milestone unit="line" n="53.3"/>ཉིད་ཡིན་པས། །རང་བཞིན་སྣང་བ་ཐད་ཀ་ལས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ནི་མུན་པ་སངས། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ནི་གཅིག་ཡིན་པས། །བྱ་བྱེད་དྲི་མ་གཉིས་ལས་འདས། །རིག་པའི་སྣང་བ་རང་རྫོགས་པས། །ཆོས་ཀྱི་མེ་ལོང་བཞིན་སྣང་<milestone unit="line" n="53.4"/>བས། །གསལ་བའི་འོད་ནི་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །དྲི་མ་གསུམ་ལས་རབ་འདས་པས། །དཔེར་ན་ནམ་མཁའ་སྤྲིན་མེད་བཞིན། །སྣང་དང་མི་སྣང་མཐའ་ལས་འདས། །སངས་རྒྱས་ཆོས་ལ་མི་གནས་པས། །རྣམ་རྟོག་དྲི་<milestone unit="line" n="53.5"/>མའི་སྐྱོན་དང་བྲལ། །སྐུ་གསུམ་རང་རྫོགས་ཆོས་ཉིད་ནི། །བྱེད་པ་མ་ཡིན་རང་སར་གྲོལ། །ཆོས་སྐུ་དྲི་མ་མི་གནས་པས། །འཛིན་མེད་ཐིག་ལེ་རྣམ་པར་དག །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་སྣང་བ་ལ། །རྟོག་པའི་ཡིད་ནི་ག་<milestone unit="line" n="53.6"/>ལ་ཡོད། །དབྱིངས་ཀྱི་སྒྲོན་མའི་བརྒྱན་བཟང་ལ། །ཆོས་ཉིད་ཡུལ་གྱིས་སྣང་བ་ཤར། །སྣ་ཚོགས་སྣང་བ་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཀྱེ་ཀྱེ་རང་སྣང་ལྷ་མོ་ཉོན། །ང་ཡི་ཆོས་ལ་ཚིག་མེད་པས། །སྟོང་པའི་ཕྱོགས་ལ་རབ་གནས་<milestone unit="page" n="54"/><milestone unit="line" n="54.1"/>ཤིང་། །ཉི་ཚེ་ཕྱང་ཆད་མ་ཡིན་པས། །དངོས་པོར་ཡོད་པ་ཉིད་ལས་འདས། །ང་ལ་ཆོས་དང་སེམས་མེད་པས། །སྟོང་པ་ཉིད་དུ་བདག་མི་བལྟ། །འཛིན་ཆགས་སྤྱོད་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །སེམས་ལས་སངས་རྒྱས་་<milestone unit="line" n="54.2"/>མི་འབྱུང་བས། །འཁོར་བའི་རྩ་བ་ང་མི་བསྒྲུབ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཡུལ་མེད་པས། ཁ་དོག་ལྔ་པོས་སུ་ཞིག་བྱ། །རིག་པའི་སྐུ་ལ་རང་སྣང་བས། །ངོ་སྤྲོད་ཉི་ཤུས་སུ་ཞིག་གྲོལ། །རང་རིག་སྐུ་ལ་བལྟར་མེད་པས། །དྲི་<milestone unit="line" n="54.3"/>མེད་དག་པ་ཆེན་པོའོ། །ཞེས་ནོར་བུ་ཕྲ་བཀོད་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། སྣང་བ་ཡེ་ཤེས་སུ་སྣང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་རིགས་རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་མས། རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ་ལ་<milestone unit="line" n="54.4"/>འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །རྫོགས་པའི་སྐུ་ནི་བསམ་ཡས་ལ། །གཅིག་ཏུ་བསྡུ་བ་གསུང་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་དེས། །ཉེ་བའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་རིགས་<milestone unit="line" n="54.5"/>ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་མ། །བལྟ་བ་གསང་བའི་སྔགས་བརྗོད་ཀྱིས། །མ་ཡེངས་ཡིད་ཀྱིས་གུས་པས་ཉོན། །ཀྱེ་ཀྱེ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་མའི་ཚོགས། །བྱ་བ་མི་བྱེད་བྱེད་པ་སྤང་། །བསྒྲུབ་པ་མི་བྱ་སྔགས་ཀྱི་ཚིག་མི་བཟླས། །ཆོས་ལ་<milestone unit="line" n="54.6"/>མི་སྤྱད་དྲན་པའི་རྗེས་སུ་མིན། །ཡིད་ལ་མི་བྱ་རྟོག་པ་རྣམ་སྤངས་ཏེ། །རང་སྣང་གཅིག་ལས་མེད་པར་གསུངས། །སྣ་ཚོགས་སྐུ་ནི་བསམ་ཡས་ཀྱང་། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་གཅིག་བསྟན་པ་ཡིས། །ཐམས་ཅད་རང་རིག་གྲོགས་<milestone unit="page" n="55"/><milestone unit="line" n="55.1"/>༄༅། །སུ་འགྱུར། །ཨེ་མ་ཧོ་རབ་ཏུ་སྣང་བའི་སྣང་བ་ཡི། །སྐུ་ཡི་དོན་ནི་བརྗོད་ལས་འདས། །མཚན་མའི་ཡུལ་ནི་ཀ་དག་པས། །དྲི་མའི་ཕྱོགས་ཀྱིས་ང་མི་བསྒྲིབ། །ང་ལ་སྐྱེ་དང་འཆི་མེད་པས། །དགེ་བའི་<milestone unit="line" n="55.2"/>ཕྱོགས་ཀྱིས་ང་མི་སྐྱོབས། །ང་ལ་ལུས་སེམས་གཉིས་མེད་པས། །སྡིག་པས་ང་ཡི་སྐུ་མི་བསྒྲིབ། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་འོད་གསལ་བས། །འཁོར་བའི་མུན་པས་ང་མི་བསྒྲིབ། །ང་ལ་ཞེ་སྡང་སེམས་མེད་པས། །ཞི་གནས་<milestone unit="line" n="55.3"/>ལྷག་མཐོང་སུ་ཞིག་འདོད། །ང་ལ་འཛིན་པའི་ཕྱོགས་མེད་པས། །རྟོག་པའི་བསམ་པས་མཐའ་མི་རྙེད། །ཧ་ཧ་ཆོས་མེད་པ་ལ་ཆོས་ཉིད་བྱུང་། །ཡུལ་མེད་པ་ལ་ཡུལ་ལྟར་སྣང་། །ཆོས་མིན་ཤེས་རབ་འཁོར་གསལ་<milestone unit="line" n="55.4"/>བས། །དྲན་བྱེད་ཡུལ་དུ་མེད་པའོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །ཆོས་ལས་འདས་པའི་སྐུ་མ་ཤེས་ན། རིག་པ་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་སྐུ་ལ་ལྟོས་ཤིག །ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ངོ་ཤེས་པར་འདོད་ན། ཡིད་རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ལ་དྲིས་<milestone unit="line" n="55.5"/>ཤིག །སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུའི་སྣང་བ་བལྟ་བར་འདོད་ན། རིག་པ་མི་འབྱེད་པའི་སྐུ་ངོས་ཟུང་ཞིག །ཆོས་ཉིད་ཡུལ་གྱི་སྣང་བ་ལ་གཏན་ཚིགས་ཀྱི་གཟེར་ཐེབས་པར་འདོད་ན། །ཡེ་ཤེས་མཁའ་གསལ་གྱི་སྣང་<milestone unit="line" n="55.6"/>བ་ལ་ལྟོས་ཤིག །དེ་བཞིན་དུ་སྐུའི་སྣང་བ་ལ་རྟག་ཏུ་ལྟོས་ཤིག །ཅེས་ནོར་བུ་ཕྲ་བཀོད་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། ཆོས་ལས་སངས་རྒྱས་མི་འབྱུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་རིན་ཆེན་<milestone unit="page" rend="page" n="56"/><milestone unit="line" n="56.1"/>རིགས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་མས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོ། རིག་པའི་སྐུ་དང་མཚན་ཉིད་ཇི་ལྟ་བུ་གསུང་དུ་གསོལ། །དེ་ནས་ཡང་བཀའ་སྩལ་པ། ཀྱེ་རིན་ཆེན་རིགས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་<milestone unit="line" n="56.2"/>མ་འཁོར་བྱེ་བ་དང་བཅས་པ་ཉོན་ཅིག །ཡང་དག་པའི་རིག་པ་སྤྱན་ལྔའི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཐོབ་པར་འདོད་ན། རིག་པ་རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་སྐུ་ལ་ལྟོས་ཤིག །དེ་ཡང་རིག་པའི་སྐུ་དེ་མངོན་སུམ་དུ་སྣང་ཞིང་། མངོན་སུམ་<milestone unit="line" n="56.3"/>ལ་རབ་ཏུ་གནས་པས། ཤའི་སྤྱན་གྱིས་མངོན་སུམ་དུ་མཐོང་བྱེད་མ་འགགས་སོ། །དེའི་དོན་ལས་ཕྱི་ནང་གི་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་རྟོགས་པ་ནི། ཤེས་རབ་ཀྱི་སྦྱན་ཐོབ་པའོ། །དེ་ལ་ཕྱི་ནང་གི་ཆོས་རྫོགས་ཤིང་ཤར་བ་<milestone unit="line" n="56.4"/>ནི། །ཆོས་ཀྱི་སྤྱན་གྱིས་ཐམས་ཅད་སྡུད་པར་ཤེས་པའོ། །དེའི་དོན་མ་འགགས་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཤེས་པ་ནི། ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་སྤྱན་གྱིས་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་ཅིང་ཐམས་ཅད་གཟིགས་<milestone unit="line" n="56.5"/>པའོ། །དེ་ལ་ཡང་མི་གནས་པར་རིག་པའི་སྐུ་དེ་ཉིད་ལས་གཞན་དུ་མ་ཡེངས་པ་ནི། རྣམ་པར་གྲོལ་བའི་ཡེ་ཤེས་མཐོང་བའི་སྤྱན་རྣམ་པར་དག་པའོ། །དེའི་ཕྱིར་ན་སྤྱན་ལྔའི་དེ་བཞིན་ཉིད་རིག་པ་རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="56.6"/>སྐུ་ལ་ཐུག་པའོ། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པར་སྲོག་འཛིན་པར་འདོད་ན། རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་ལྟ་སྟངས་ལ་ཐུག་གོ །འགག་པ་མེད་པར་རང་སར་གྲོལ་བར་འདོད་ན། ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་སྣང་བ་ལ་ཐུག་གོ །དམིགས་པ་མེད་པར་མཚན་<milestone unit="page" n="57"/><milestone unit="line" n="57.1"/>༄༅ མའི་ཆོས་ཟིལ་གྱིས་གནན་པར་འདོད་ན། ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ལ་ལྷོས་ཤིག །དུ་མ་མེད་པར་གཅིག་ལ་བལྟ་བར་འདོད་ན། ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་སྣང་བ་ལ་ལྟོས་ཤིག །དྲན་པ་མེད་པར་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་བལྟ་<milestone unit="line" n="57.2"/>བར་འདོད་ན། ལུ་གུ་རྒྱུད་དངོས་ལ་ལྟོས་ཤིག །ཕྱི་ནང་གི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཤེས་པར་འདོད་ན། ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་རླུང་རྒྱུ་བ་ལ་ལྟོས་ཤིག གནས་པ་མེད་པའི་སྐུ་ལ་བལྟ་བར་འདོད་ན། རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་སྣང་བ་ལ་ལྷོས་<milestone unit="line" n="57.3"/>ཤིག །མཚན་མའི་ཆོས་ཉིད་རང་སྣང་དུ་བལྟ་བར་འདོད་ན། ཆོས་ཉིད་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་སྐུ་ལ་ལྷོས་ཤིག །གསང་སྔགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐུགས་ལ་བལྟ་བར་འདོད་ན། རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་སྐུ་ལ་ལྷོས་ཤིག །སངས་<milestone unit="line" n="57.4"/>རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དགོངས་པ་ཐུགས་སུ་ཆུད་པར་འདོད་ན། རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་སྐུ་དང་མ་བྲལ་བར་གྱིས་ཤིག །ཆོས་ཐམསས་ཅད་ཀྱི་མདོ་དང་རྒྱས་པ་ཤེས་པར་འདོད་ན། རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་སྐུ་འདུག་ཚུལ་ལ་ལྟོས་<milestone unit="line" n="57.5"/>ཤིག །གསང་བའི་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་ལ་མཁས་པར་འདོད་ན། །རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་ཟེར་ལ་ལྟོས་ཤིག །ལྟ་བ་དང་སྤྱོད་པ་དང་། སྒོམ་པ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པར་འདོད་ན། རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་སྐུ་ལས་མ་ཡེངས་<milestone unit="line" n="57.6"/>ཤིག ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་གཞལ་ཡས་ཁང་འཛིན་པར་འདོད་ན། དབྱིངས་དང་རིག་པའི་དོན་ཁོང་དུ་ཆུག་ཅིག །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་གདུང་འཛིན་པར་འདོད་ན། རིག་པ་རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད་དང་མ་བྲལ་བར་གྱིས་<milestone unit="page" n="58"/><milestone unit="line" n="58.1"/>ཤིག །སྣང་བ་ཐམས་ཅད་འོད་དུ་གསལ་བར་འདོད་ན། རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ལ་མཁས་པར་གྱིས་ཤིག །ཀྱེ་མ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མངའ་བདག་ཀྱང་། རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="58.2"/>ལ་ཐུག་གོ །རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་སྣང་བའི་འགྲོ་ས་ནི། རྡོ་རྗེ་ལུ་གུ་རྒྱུད་དང་ནམ་མཁའ་རྣམ་པར་དག་པ་ལ་ཐུག་གོ །ཞེས་ནོར་བུ་ཕྲ་བཀོད་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། སྐུ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="58.3"/>འདུས་པས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་པདྨའི་རིགས་ཀྱི་མཁའ་འགྲོ་མ་རྣམས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཀྱེ་ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །གསང་སྔགས་ཀུན་གྱི་གནས་པའི་<milestone unit="line" n="58.4"/>ས། །མོས་པའི་འཁོར་ལ་སྣང་བར་མཛོད། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་འཆང་བ་ཡིས། །ཉེ་བའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཀྱེ་མ་ཉོན་ཅིག་པདྨའི་རིགས། །ང་ཡིས་དོན་ཆེན་རབ་བསྟན་གྱིས། །ཁྱེད་ཀྱིས་ངེས་པའི་ཡིད་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="58.5"/>ཟུང་། །གསང་སྔགས་ཀུན་གྱི་གནས་ཚུལ་ནི། །རིན་ཆེན་ཟུར་བརྒྱད་གཞལ་ཡས་དང་། །འགྱུ་བྱེད་རྩ་ཡི་གཞལ་ཡས་དང་། །དུང་ཁང་བྷན་དྷའི་གཞལ་ཡས་དང་། །ལྟ་བྱེད་མིག་གི་གཞལ་ཡས་སོ། །གཞལ་ཡས་ཆེན་<milestone unit="line" n="58.6"/>པོ་དེ་བཞི་ན། གསང་སྔགས་ཀུན་གྱི་གསང་ཆེན་གནས། །རང་རིག་སྐུ་ལ་གཡོ་བ་མེད། །སྒོ་ནས་ལམ་དུ་རབ་བྱུང་ནས། །མཁའ་མཉམ་སྟོང་པའི་ངང་དུ་ཐིམ། །དོན་གྱིས་ཡེ་ཤེས་ཅིར་སྣང་ཡང་། །ངང་དུ་རྫོགས་ཤིང་<milestone unit="page" n="60"/><milestone unit="line" n="60.1"/>བདུན་དང་། །བེམས་པོ་ཉིད་དུ་གོལ་བར་འགྱུར། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ཀྱི་སྣང་བ་ལ། །རྟག་པ་ཉིད་དུ་རབ་བལྟས་ན། །ཆགས་པ་ཆེན་པོས་བཅིངས་གྱུར་ནས། །འགྲོ་དྲུག་གནས་སུ་གོལ་བར་འགྱུར། །སྤྱོད་པ་རྒྱུན་གྱི་རྣལ་<milestone unit="line" n="60.2"/>འབྱོར་ལ། །གོལ་ས་རྣམ་པ་གསུམ་ཡོད་དེ། །འདི་ལྟར་སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ལ། །སྨྱོན་པ་ལྟ་བུར་སྤྱད་བྱས་ན། །ལྷ་ །ནམ་མཁའ་ལྟ་བུར་མཐའ་ཡས་གོལ། ཡང་བྱུང་ མ་ཡིན་དུ་གོལ་བར་འགྱུར། །དོན་མེད་ཚིག་རེངས་སྤྱད་བྱས་<milestone unit="line" n="60.3"/>ན། །འཇིག་ཚོགས་བལྟ་བར་གོལ་བར་འགྱུར། །ཚོགས་དྲུག་ཡུལ་སྣང་ཐམས་ཅད་ལ། །བུ་ཆུང་ལྟ་བུར་སྤྱད་བྱས་ན། །ལུང་མ་བསྟན་པའི་གནས་སུ་གོལ། །བསྒོམ་པ་རྒྱུན་གྱི་རྣལ་འབྱོར་ལ། །གོལ་ས་རྣམ་པ་གསུམ་<milestone unit="line" n="60.4"/>ཡོད་དེ། །བཏང་སྙོམས་བདག་མེད་བསྒོམ་བྱས་ན། །སྟོང་ལྟེངས་ནས་ཀྱང་པའི་མུན་སྣང་ཉིད་དུ་གོལ། །ཏིང་འཛིན་ཡིག་འབྲུ་བསྒོམ་བྱས་ན། །ཆགས་ནས་འཁོར་བའི་གནས་སུ་གོལ། །མི་རྟོག་སྟོང་པར་བསྒོམ་བྱས་<milestone unit="line" n="60.5"/>ན། །ཆད་པ་མུ་མེད་ཉིད་དུ་གོལ། །གོལ་བའི་རྒྱུ་ནི་བསམ་ཡས་ཀྱང་། །གོལ་ས་ཆེན་པོ་དེ་ལས་མེད། །ལུ་གུ་རྒྱུད་ལ་གོལ་ས་མེད། །ལམ་པའི་རྒྱུད་ལས་གོལ་པར་སྣང་། །དོན་ལ་གོལ་ས་་གཅིག་ཀྱང་མེད། ཁུ་དང་<milestone unit="line" n="60.6"/>འབྲས་བུར་བཏགས་པ་ཡང་། །གོལ་ས་བཅད་ཕྱིར་གསུངས་པའོ། །ཞེས་ནོར་བུ་ཕྲ་བཀོད་ཆེན་པོའི་ ད་ལས། ལ་འབྱོར་ ན་དུ་བྱེད་པའི་ལེའུ་ ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་<milestone unit="page" n="61"/><milestone unit="line" n="61.1"/>༄༅། །བཀའ་སྩལ་པ་དང་། རིགས་ཀྱི་ལྷ་མོ་ལ་སོགས་པའི་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཡི་རང་སྟེ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ། །ནོར་བུ་ཕྲ་བཀོད་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་གསང་བ་ཞེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ། །སྔགས་ཀྱི་སྲུང་མས་སྲུངས་<milestone unit="line" n="61.2"/>ཤིག །ནོར་བུ་ཕྲ་བཀོད་རྒྱུད་ལ་འགྲེལ་བ་རིན་ཆེན་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་ཡོད་དོ། །ནོར་བུ་ཕྲ་བཀོད་ཉིད་ལ་མ་བུ་བདུན།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཏནྟྲ་གསྟོ་ཙིསྟ་བླེ་ཥ་ཎ། བོད་སྐད་དུ། རྒྱུད་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>