<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0879-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--mtshon cha nag po sku yi rgyud/-->མཚོན་ཆ་ནག་པོ་སྐུ་ཡི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0879-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=447.4; end=460.1--><milestone unit="line" n="447.4"/>ཤིན་ཏུ་གསང་བའི་རྒྱུད་ཆེན་འདི། རྒྱ་ཡིས་བཏབ་ནས་གཏེར་དུ་སྦས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨེ་མན་ཏྲ་མར་ཀྭ་ལ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། དྲག་སྔགས་མཚོན་ཆ་ནག་པོའི་རྒྱུད།<milestone unit="line" n="447.5"/>འཇམ་དཔལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཐམས་ཅད་སུམ་ལྡན་བདེ་བ་ཡིས། །ཟུངས་ཐུབ་མཚན་མ་ཀུན་སྤངས་ཤིང་། །ཡོན་ཏན་མ་ལུས་ཀུན་ལྡན་པས། །བདེ་བ་ཆེན་པོ་ཁྱོད་ལ་འདུད། །འདི་སྐད་<milestone unit="line" n="447.6"/>བདག་གི་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་མཐའ་དབུས་མེད་པའི་ཕོ་བྲང་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ན། འཇིག་རྟེན་པའི་དྲེགས་པ་ཅན་དབང་དུ་སྡུད་པའི་ཏིང་ངེ་<milestone unit="page" n="448"/><milestone unit="line" n="448.1"/>འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེའི་ཚེ་འཁོར་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་ལ་སོགས་པ་མ་སྒྲིབས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ན་གནས་པ་རྣམས་དང་། ས་ལམ་ལ་གནས་པ་རྣམས་དང་། སྒྲོལ་བ་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པ་རྣམས་དང་། དྲེགས་པ་<milestone unit="line" n="448.2"/>འདུལ་བའི་ཁྲོ་ཚོགས་དང་། འཇིག་རྟེན་ཁྲམ་འདེབས་འཐོབ་པའི་ཚོགས་དང་། ཁྲག་སྒྱུག་གཤན་པ་སྲོག་ལ་རྔམ་པའི་ཚོགས་དང་། གདུག་པ་གསུམ་དང་བཅས་པའི་སྡེ་དཔོན་དྲེགས་པ་ཅན་དང་། ཐམས་ཅད་འདུས་<milestone unit="line" n="448.3"/>པའི་དབུས་ན་འཇམ་པའི་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས། རྡོ་རྗེ་འཆང་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །རྣམ་དག་ཆོས་སྐུའི་རང་བཞིན་ལ། །འགྲོ་བ་འདུལ་ཕྱིར་མཚན་མའི་སྐུ། །ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་བདེ་བ་ཆེ། །ཡེ་ཤེས་རོལ་པའི་ལས་<milestone unit="line" n="448.4"/>རྣམས་ཀུན། །རྫོགས་པའི་ཚུལ་དུ་རྒྱས་མཛོད་ལ། །གདུག་པ་འདུལ་བའི་དོན་མཛོད་ཅིག །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་མཉམ་པ་ཉིད་མི་གཡོ་བ་ལས་རྔམ་ཚིག་དྲག་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལས་<milestone unit="line" n="448.5"/>བཞེངས་ཏེ། །མྱེ་བཛྲ་སརྦ་དུ་གིན། །ཞེས་གསུངས་པས། འཇིག་རྟེན་ཐམས་ཅད་འུར། །རབ་ཏུ་འུར། ཆེམ་ཆེམ། རབ་ཏུ་ཆེམ། གཡོ་ཞིང་རབ་ཏུ་སྡེག་གོ ། དེའི་ཚེ་འཁོར་ཐམས་ཅད་བརྒྱལ་ཞིང་སྲོག་དང་བྲལ་<milestone unit="line" n="448.6"/>དུ་ཆའོ། །ལུས་ས་ལ་བརྡེབས་ཤིང་སྨྲེ་སྔགས་འདོན་ནོ། །རིགས་པའི་རྒྱལ་པོ་བདེ་བ་ཆེ། །འཁོར་དུ་འདུས་པས་སྲོག་དང་བྲལ་དུ་ཉེ། །སྲོག་གི་སྙིང་པོ་འདི་བཞེངས་ལ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་སྤྲུལ་པར་<milestone unit="page" n="449"/><milestone unit="line" n="449.1"/>༄༅། །མཛོད། །ཅེས་གསོལ་བ་བཏབ་བོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཁོར་རྣམས་ལ་གཟིགས་ཏེ་རྔམ་པའི་སྒྲ་འདི་བསྒྲགས་སོ། །ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་གཅིག་པ་ལ། །རྟོག་སྤྱོད་སྣང་སྲིད་ཀུན་ཁྱབ་<milestone unit="line" n="449.2"/>བརྡལ། །ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཀུན་འབྱུང་བས། །སྣ་ཚོགས་སྦྱོར་བ་རྒྱས་པའི་ཞིང་། །ཞེས་གསུངས་པས། འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་ཐོས་ནས། འཁོར་གྱི་གཙོ་བོ་འཇམ་པའི་རྡོ་རྗེས་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཡང་དག་བདེན་<milestone unit="line" n="449.3"/>པའི་ལམ་མཆོག་ལས། །གསང་བ་རིན་ཆེན་གབ་པའི་དོན། །ཟུང་འཇུག་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལམ། །སྨོད་པོ་དྲག་པོ་རྒྱས་པར་མཛོད། །ཅེས་གསོལ་ཏོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་ཉིད། དྲེགས་པ་<milestone unit="line" n="449.4"/>ཅན་འདུལ་ཞིང་སྨོད་པའི་ལས་རྒྱས་པར་མཛད་པའི་ཕྱིར། ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་ཏིང་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་གཙོ་བོ་འདི་ལྟ་ལྟ་སྟེ། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཕོ་བྲང་ན། །དྲག་པོ་ཨེའི་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="449.5"/>ཁང་ན། །སྟོབས་ཆེན་དྲེགས་པ་འདུལ་བའི་སྡེ། །དབུ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞིར་བགྲད། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་མཐིང་རྔམ། །འཁོར་ལོ་རྡོ་རྗེ་རལ་གྲི་གཡས། །བེ་ཆོན་ག་་ཤིང་སྡིགས་མཛུབ་<milestone unit="line" n="449.6"/>གཡོན། །ཞིང་ཆེན་གཡང་གཞི་ཀོ་རློན་དང་། །སྟག་གི་ཤམ་ཐབས་རབ་ཏུ་མཛེས། །སྦྲུལ་དང་རིན་པོ་ཆེ་ཡིས་མཛེས། །སྙན་ཆ་མགུར་ཆུ་ཚངས་སྐུད་དང་། །ཕྱག་ཞབས་རོ་ཉེས་རབ་ཏུ་མཛེས། །དབུ་ལ་ཧེ་རུ་ལྔ་ཡིས་<milestone unit="page" n="451"/><milestone unit="line" n="451.1"/>༄༅། །པའི་དབེན་གནས་སུ། །མཆོག་གསུམ་ཚང་བའི་མཚམས་གཅད་ལ། །མཎྜལ་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་ལ། །ཕུང་ས་གསུམ་དང་དུག་ཁྲག་སྦྲུ། །ལྷོ་རུ་རྩེ་བསྟན་རྩང་མར་བསྐོར། ཁྲ་ཆེན་སྙིང་སྣས་གཏོར་<milestone unit="line" n="451.2"/>མ་བརྒྱན། །མོན་པའི་ཐོད་དང་དཔའ་བོའི་རྟ། ཁྱི་སྤྱང་བྱ་སྤྲེའི་ལུག་དང་དར། །རབས་ཆད་ནག་མོ་ཡུག་ས་ཕག །ནལ་བུ་རྒྱ་ཚིལ་བོང་བུ་སྦྲུལ། །འབྲས་བུ་གཅད་དང་དོན་སྙིང་ལ། །དྲེགས་པའི་དམ་རྫས་གཟུང་ལ་<milestone unit="line" n="451.3"/>དབྱེ། །ལྟ་བ་ཆོས་ཉིད་ཟབ་མོའི་གདེང་། །དབང་རྫོགས་པ་ཡི་རྡོ་རྗེའི་གདེང་། །ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་ཕྱག་རྒྱ་གསལ། །གཅོད་པ་སྤྱི་དང་སྒོ་ཡིས་གཟེར། །གནོད་བྱེད་གཟིར་བ་དེ་བཞིན་མིན། །ཆོས་སྐུ་མཉམ་རྫོགས་<milestone unit="line" n="451.4"/>གཟིར་མི་དགོས། །ལོ་ཐོག་རྐམ་ཆགས་འཁྲུལ་བ་ཡི། །དུག་ལྔའི་ནད་ཀྱིས་ཟིན་པ་ལ། །བདེ་བའི་སྟོབས་མེད་ཞེན་ཆགས་ཅན། །ལོག་པའི་སྟོབས་གཞོམ་དྲག་པོ་གཟིར། །གཤིན་རྗེ་ལ་སོགས་དྲེགས་པ་ཡིས། །རང་<milestone unit="line" n="451.5"/>རང་སྲོག་དག་སྤྱི་སྲོག་དྲིལ། །ཡི་གེ་གནད་ཀྱིས་འཇོམས་པར་བྱེད། ཁམས་གསུམ་དབང་བྱེད་དྲེགས་པ་ཅན། །དྲེགས་པའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །དྲེགས་པ་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཀུན་གྱི་སྲོག་སྙིང་ཨེ་ལ་<milestone unit="line" n="451.6"/>སྡུད། །འབྲུ་གསུམ་སྙིང་རྩ་མགྲིན་པར་གནས། །འབྲུ་གཉིས་མགོ་དང་ཡན་ལ་གནས། །གནོད་བྱེད་འབྲུ་དྲུག་ཤེས་རྒྱུད་དབབ། །དེ་ལ་སྔགས་ཀྱི་སྟོབས་ཀྱི་གཟིར། །རང་གཤེད་ཕྱག་ཆ་རང་ལ་བསྐོར། །ལྷ་རྟེན་<milestone unit="page" n="452"/><milestone unit="line" n="452.1"/>བསྟན་ཐུབ་དགྲ་ལ་དབྱུང་། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་ཏེ་ཀ་ཡ་མན་ཏ་ཀ་ཧ་ན་མ་ཐ་བྷན་ཛ་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། བདག་ཉིད་སྐུ་གསུང་རྫོགས་པར་བསྒོམ། །སྟོབས་ཀྱི་དྲག་སྔགས་འབུམ་ཚོ་བཅུ། །སྙིང་སྣ་དམ་རྫས་གང་འགྲུབ་དབྱེ། །སྤྱི་དྲིལ་<milestone unit="line" n="452.2"/>ལས་དང་རང་རང་དབྱེ། །མྱུར་དང་སྟོབས་དཔག་མེད་པ་འབྱུང་། །བསྒྲུབ་བྱ་རང་གི་ཤེས་རྒྱུད་ལ། །རྣོ་དབལ་མཚོན་ཆའི་ཡི་གེ་གནས། །སྙིང་ལ་དྲི་གནས་མགྲིན་པར་ཧཱུཾ༷། །ལྟེ་བར་ཐུགས་དང་གསང་བར་ཛ། །ཀླད་<milestone unit="line" n="452.3"/>པར་ཏྲིག་གནན་མགོ་སྟེངས་ནན། །རྩ་བཞི་མདུད་པ་འབྲུ་བཞི་གཅོད། །མཚོན་ཆའི་རྒྱལ་པོ་རྣོ་དབལ་ལྡན། །རྩ་སྲོག་ཤེས་རྒྱུད་དྲན་པ་གཅོད། །དེ་བསྐུལ་མཚོན་ཆ་རྒྱུད་ལ་ལྡང་། །སྟོབས་ཀྱི་སྔགས་ཀྱིས་འཕེན་པར་<milestone unit="line" n="452.4"/>བྱེད། ཨེ་བཛྲ་སརྦ་དུ་་མི་ཏྲིག་ནན། །ཨེ་ཧུར་ཐུམས་ཛ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། དེ་ཡི་སྦྱོར་བ་སྟོབས་ཞན་ན། །མིང་དང་སྙིང་པོ་འབྲུ་རེ་སྦྱར། །འབྲུ་བཞི་མཚོན་ཆའི་སྟོབས་ཀྱིས་གཅད། །ལས་དང་སྦྱོར་བ་རྩ་དང་<milestone unit="line" n="452.5"/>སྲོག །ཐམས་ཅད་འདོད་དང་མི་འཇིགས་གཅོད། །གང་བརྩམས་ལས་ལ་དོན་མེད་ན། །སྟོབས་དང་བཅས་པ་དྲིལ་ལ་རྡེག །རང་ལུས་བསྟན་པའི་ཤེས་རྒྱུད་ལས། །བཛྲ་སརྦ་དུ་་གནས། །རང་ལུགས་གནས་པའི་<milestone unit="line" n="452.6"/>གོ་ཆས་བསྲུང་། །ཞེས་གསུངས་སོ། །མཚོན་ཆ་ནག་པོ་སྐུའི་རྒྱུད་ལས། རང་གཤེད་རང་ལ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲག་སྔགས་ཀྱི་སྙིང་པོ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་ཀ་ཧེ་<milestone unit="page" n="453"/><milestone unit="line" n="453.1"/>༄༅། །དུན་ཡ་མ་སྙིང་ཁྲག་ར་ཛ་ཡ ཨེ་བཛྲ་སརྦ་དུ་། ཏྲིག་ནན། ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཨེ་ཤཱ་ར་ཡ་རྦད་སྲོག་ལ་ཨེ་བ༷་ཙ་ཤ་རུ་ཧི་དྲི་མུ་ར་ཡ་རྦད། སྲོག་ལ་སྨྱུ་ར་དྲི། སྲོག་ལ་ཙིལྟི་གུ་ལ་དྲི་མྱ་ར་ཡ་རྦད། སྲོག་ལ་<milestone unit="line" n="453.2"/>ཨེ་བ༷་ར༷་ཡ༷་ཁ༷་དྲི་མྱ་ར་ཡ་རྦད། སྲོག་ལ་ཁྱེར་ཆུང་ཁ༷་ཤག་མྱ་ར་ཡ་རྦད། དྲི་ཧུར་ཐུམས་ཛ། སྟམ་པ་ཡ་ནན། ཨ་གུ་ཤ་ཛ། ཨག་ནེ། ཛ་ལ་ར༷། སྲོག་ལ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཏྲིག་ནན། བིག་ནན། སྙིང་གཏིར་སྦུར་ནན།<milestone unit="line" n="453.3"/>ཧུར་ཐུམས་ཛ། མྱག་ཐུམས་རིལ་རྦད་ཡ། མཚོན་ཆ་ནག་པོ་སྐུའི་རྒྱུད་ལས། དྲག་སྔགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་དྲེགས་པ་ཆན་ལ་དབབ་པའི་འཕྲིན་ལས་འདི་གསུངས་<milestone unit="line" n="453.4"/>སོ ངོ་བོ་མ་བཅོས་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་ངང་། །ཆོས་ཉིད་ཡེ་ནས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད། །སྤྲུལ་པ་སྣ་ཚོགས་ལོག་རྟོག་མཁས། །ཐ་སྙད་ཚིག་རྣམས་དོན་གྱིས་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="453.5"/>སྟོན། །དེ་ལྟར་རྟོགས་ནས་སངས་རྒྱས་ཉིད་ཡིན་པས། །དེ་ལ་གསད་དང་གནན་པ་མེད། །བདེན་དོན་མ་རྟོགས་སྡུག་བསྔལ་ཕུང་པོར་སྨིན། །ལུས་ངག་སེམས་ཀྱི་འདུ་བྱེད་ཀྱིས། །གཞན་པས་ལྷག་པས་སྟོབས་རྙེད་<milestone unit="line" n="453.6"/>པས། །དྲེགས་པའི་ལུས་ངག་སེམས་སུ་སྣང་། །གདུག་པའི་སེམས་ཀྱིས་གནོད་ཅིང་རྔམ། །དེ་ལ་སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་སྡེབ། །དྲེགས་པའི་དེ་ཉིད་ཤེས་གྱུར་ན། །དྲེགས་པ་རང་གཤེད་རང་གིས་བྱེད། །ཡི་གེ་སྤྱི་ཡིས་<milestone unit="page" n="454"/><milestone unit="line" n="454.1"/>གཟིར་བྱས་ལ། །དྲེགས་པའི་རྣམ་ཤེས་ཡིག་འབྲུ་གཅིག །འཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་གྱིས། །སྙིང་གི་དཀྱིལ་ནས་འཕྲོག་ཅིང་འཛིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་ཡིས། །རང་སྲོག་རང་གིས་གཅོད་པར་<milestone unit="line" n="454.2"/>བྱེ། །དྲེགས་པ་སྤྱི་ཡི་ལས་སུ་བཤད། །དྲེགས་པ་སྒོས་ཀྱིས་སྦྱོར་བའི་སྟོབས། །ལས་དང་ནུས་པར་སྦྱར་ལ་གཟུད། །གཟིར་དང་སྲོག་ལ་རྦད་པའི་ལས། །རང་གནད་གཤོམ་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །ཞི་ཁྲོ་གཤིན་རྗེ་ཕུར་པ་<milestone unit="line" n="454.3"/>དང་། །མ་མོ་བདུད་མོ་སྲིན་མོ་དང་། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་རྒྱལ་པོ་བཙན། །དམུ་དང་རུ་དྲ་སྲིན་པོ་དང་། །གནོད་སྤྱིན་སྐྱེས་བུ་གིང་དག་དང་། །ཕུག་བདག་སྲིད་ཅན་གདུག་པ་གསུམ། །དེ་ཉིད་མ་ཤེས་རང་སྲོག་<milestone unit="line" n="454.4"/>གཅོད། །དྲེགས་པའི་ཕྱག་ཆ་རང་ལ་འཁོར། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསང་སྔགས་འདི་དག་གསུངས་སོ། །ཨེ་བཛྲ་སརྦ་དུ་སྐྱིན། སརྦ་ཤ་ཏྲུ༷་ཨེ་ཤི་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ། ཨོ་ཡ་མ་ཡ། མ་མ་རུ་ལུ་མ་དུན་ཏིང་ཀི་ལ་ཡ་རྟ<milestone unit="line" n="454.5"/>ཏི་ར་ཏི་ཀ །རུ་་། དུ། དེ་བ། ཨ། དུང་ཏིང་མེ་མུན་མུན། པ་ར་ཛ། རག་ཤར། རག་མོར། ཡག་ཤ །ཀྟ། ཡག་མོ། ཀྟ། ཤུ་ལ་ཛ། བཛྲ་སརྙུ། ཧ་མ་ཤད་ཏྲི། རུ་ཏྲི་རུ་ས་ནཱ་ག་ཕུ། དེ་སྔགས་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་དེ། སྔགས་པ་<milestone unit="line" n="454.6"/>ནང་འགྲས་པའི་ལྷ་འདྲེ་རྒྱུད་ལ་གནོད་པ་དང་། རྟགས་དང་སྦྱར་ཞིང་སྔགས་ཀྱི་ཕྱག་ཆ་རང་ལ་བསྐོར། །རྟགས་རྣམས་འཁྲུགས་ན་སྟོང་སྲོག་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་ལ་གཟིར། །བདུན་ནམ་བཅུ་བཞི་ཉི་ཤུ་གཅིག །གསུམ་<milestone unit="page" n="455"/><milestone unit="line" n="455.1"/>༄༅། །མམ་ལྔ་རུ་དྲག་པོ་གཏིར། །དང་པོ་རང་བསྒྲུབ་སྙིང་པོ་དྲང་། །ཀླད་དུ་གཟིར་ཞིང་དགུག་པར་བྱ། །བོས་ཤིང་གཟིར་ལ་སྲོག་སྙིང་དབྲོག །མིང་དང་རྣམ་ཤེས་འབྲུ་བཞིས་གཅོད། །ཐ་མ་གནན་བསྲེག་<milestone unit="line" n="455.2"/>དམ་བདར་གཅེས། །མཚོན་ཆ་ནག་པོ་སྐུའི་རྒྱུད་ལས། དྲེགས་པ་གཟིར་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསད་པ་ལས་ཀྱིས་རང་གཤེད་མཚོན་ཆ་རང་བཟློག་གི་འཁོར་ལོ་འདི་<milestone unit="line" n="455.3"/>གསུངས་སོ། །ཕུངས་པའི་འབྲུབ་ཁུང་མཐིང་ནག་ཏུ། །མཚོན་ཆ་དམར་པོའི་སྲིན་མོ་ཁྲོས། །དུར་ཁྲོད་རས་སམ་རྒྱ་ཤོག་ལ། །འཁོར་ལོ་རིམ་པ་གསུམ་པ་སྟེ། །དྲག་པོ་དབང་ལ་འཁོར་ལོ་བརྒྱད། །དྲེགས་པ་གང་<milestone unit="line" n="455.4"/>བསྒྲུབ་ལྟོ་བར་བཅའ། །མིང་དང་རྣམ་ཤེས་བསྒྱུར་ཅིང་གསད། །རང་གཤེད་རང་ལ་དབབ་ཅིང་བསྐོར། །དེ་ཡང་ལུས་སེམས་མ་ཕྱེད་ན། །དུག་ལྔ་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །དུག་གསུམ་ཤེས་པ་ཨར་ལ་གཏད།<milestone unit="line" n="455.5"/>ཙིཀྟ་གནད་ལ་དབབ་ཅིང་གསད། །འབྱུང་བ་དཀྲུག་པས་ཕུང་པོ་འཇིག །རང་སྒྲུབ་དམ་ཅན་རང་ལ་བཟློག །ཙིཏི་དཀྲུག་པའི་སྔགས་དང་སྡེབ། །གཤེད་པོ་ལས་རྒྱལ་ལྟོ་བར་གསད། །འགུ་རུ་སེང་གེའི་ཁོག་མིག་<milestone unit="line" n="455.6"/>གཤིག །དམཚིག་དང་ལྡན་སྔགས་པ་སྤྱི། །རྡོ་རྗེ་སྐྲུན་དང་ཨ་ཏིང་པ། །ལས་ཀྱི་སྐབས་སྦྱར་འཁོར་ལོ་དཀྲུག །འདི་མིན་ལས་གཞན་སྐྲུག་པས་བྱང། །མཚོན་ཆ་ནག་པོ་སྐུའི་རྒྱུད་ལས། །གསད་པ་ལསཀྱིསྲོགཏིག་<milestone unit="page" n="456"/><milestone unit="line" n="456.1"/>ལས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་སྐྱིན་ཐང་དྲག་པོ་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །གཉན་ར་གདུག་པའི་གནས་དག་ཏུ། །རབ་ཆད་ཐོད་པ་སྤྱང་ཁུའི་ཁྲག །གསུམ་པ་ཁྲག་གིས་<milestone unit="line" n="456.2"/>ཁ་ས་བསྐུ། ཁྲག་ཏུ་ཡུལ་མི་སྲུན་པ་གཞུག །རྟ་ནག་ལུག་ནག་ཁྱི་དཀར་སྙིང། །ར་དམར་རྒྱ་བོ་སྦྲུལ་གྱི་སྙིང་། །དྲི་བོ་རབས་ཆད་ནག་པོའི་སྙིང་། །དམ་རྫས་བརྟེན་ལ་སྡེ་བརྒྱད་རྟེན། །ཐོད་པ་དུམ་བུར་ཡུགས་ས་<milestone unit="line" n="456.3"/>རྨེ། །དྲི་དང་རྣོལ་གྱི་ཁྲག་བླུགས་ལ། །དྲག་སྔགས་འབུམ་ཚོ་བཅུ་རེ་བསྟིམ། །ཏ་ཚོ་གསུམ་པོ་མེ་ཐབས་ཚུལ། །ཡུལ་གྱི་རྐང་མདུན་དབུས་སུ་གཞུག །དྲི་དང་བཟློག་སྔགས་སྔོན་དུ་དབབ། །མ་ཕེབས་སྦྱོར་བ་སྟོབས་<milestone unit="line" n="456.4"/>ཞན་ན། །སྡེ་བརྒྱད་སྙིང་པོ་གནས་ནས་དབྲོག །དམར་ནག་དུག་ཁྲག་ཀློང་དུ་བསྡུ། །སྔགས་རྣམས་དཀྲུགས་ལ་སྡེ་བརྒྱད་གཟེར། །སྙིང་སྣ་བསྲེག་ལ་འོག་ཏུ་གཞུག །གཤིན་རྗེ་གཤེད་དང་སྟོབས་ཆེན་བསྒོམ། །སྙིང་<milestone unit="line" n="456.5"/>པོ་འབྲུ་བརྒྱད་དབྲོག་ཅིང་སྡུད། །དེ་ཡིས་ཆོ་དགོད་རི་ལྟར་གཏིབས། །དྲིལ་དང་རྟོགས་བསྣོལ་མར་བསྲེག །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཨེ་བཛྲ་སརྦ་དུ་སྐྱིན། མ་མ་ཡ་མ་<milestone unit="line" n="456.6"/>རཛམུསཏྲིགནན། ཀུམཧྲི་ཏ་ཕྲ༷་ཕྲ༷་ཤར་ཤར་ཁ༷་ཧུར་ཐོག་ཕོབ། ཏྲི་ས་མུ་ཙ་ད་ལ་ཡ། ཧྲིལ་ཤར་ཕྲོ༷་ཕྲོ༷། ཡ་མ་མུ་ཙ་ཛ་ཙ་མུན་ས་ཏྲི་ཧུར་ཐུམས་ཛ། ཏིག་ནན་ཕྲ༷་ཕྲ༷་ཧྲིལ་ཧྲིལ་ཁ༷་ཤར་ཧྲིལ་ཧྲིལ་སྦྱོ་སུ་ཏྲི་ནན་ས་ན་ཁ༷་<milestone unit="page" n="457"/><milestone unit="line" n="457.1"/>༄༅། ཁྲར་ཧྲིལ་ཕོབ། དེ་ཡིས་འཁྱགས་པ་རི་ལྟར་སྤུང་། །མ་ཕེབས་སྦྱོར་བ་སྟོབས་ཆུང་ན། །ཞིང་ལྤགས་རྒྱངས་ལ་གསུམ་དུ་བསྐོར། །དབུས་སུ་ཐིག་བཞི་ལེ་ཚེ་བརྒྱད། །ཕྱི་རིམ་རྩིབས་དྲུག་ཡ་ལེགས་<milestone unit="line" n="457.2"/>མཚོན། །ལྟེ་བར་ཨེ་དང་བཛྲ་ལ། །ཕྱོགས་བཞིར་སྟོབས་ལ་མཚམས་བཞི་སྲོག །དྲུག་ལ་སྲོག་དབྲོག་གཟེར་བ་སྟེ། །ཐ་མར་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་གཅོད། ཁ་སྦྱར་བཅས་ལ་དྲུག་མེས་བདུག །དེས་སུ་ལས་རྣམས་<milestone unit="line" n="457.3"/>འགྲུབ་པར་བཤད། །མཚོན་ཆ་ནག་པོ་སྐུའི་རྒྱུད་ལས། ཆུ་འཁྱགས་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲེགས་པ་རྣམས་ཀྱི་རྟགས་གཟུང་བ་འདི་གསུངས་སོ། །སྔགས་པ་རྦོད་གཏོང་<milestone unit="line" n="457.4"/>འདྲས་པ་འམ། །དྲེགས་པ་ཚོགས་ཀྱིས་རྟགས་བསྟན་པ། །མོན་དང་ཞིབ་ཆེན་མཛེ་ཅན་རྣམས། །གཤིན་རྗེ་ཡི་ནི་རྟགས་སུ་བཤད། ཁྲག་མཚོ་མོན་པ་མ་མོའི་རྟགས། །མེ་འབར་ཕུར་པ་ན་བུར་རྟགས། །བྱ་ནག་ཤིན་<milestone unit="line" n="457.5"/>ཆེན་བདུད་ཀྱི་རྟགས། །འབག་སེང་རྩད་པོ་རྒྱལ་པོའི་རྟགས། །ནག་མོ་བཞད་འཕྲོ་བྱ་ནག་འཐབ། །མེ་འབར་འཚེགས་པ་བདུད་མོའི་རྟགས། །རྗེའུ་དང་བན་རྙེ་དགེ་བསྙེན་རྟགས། །རྟ་པ་ཁྱི་སྤྱང་བཙན་གྱི་རྟགས།<milestone unit="line" n="457.6"/>ཁྱི་དམར་ཁྲག་མཚོ་ཐེ་བྲང་རྟགས། །གཡག་དང་བོན་པོ་མུ་སྟེགས་རྟགས། །རྒོལ་དང་ཁྲོ་ན་རྦོད་གཏོང་ཡིན། །ལས་བྱེད་གར་ཐབས་ཤ་ལ་རོལ། །དེད་དེད་རྟགས་ན་ཐུབ་པའི་རྟགས། །རྨི་ལམ་སྣ་ཚོགས་སྤྱི་ཡི་<milestone unit="page" n="459"/><milestone unit="line" n="459.1"/>༄༅། །བརྒྱད་རྫས་ཀྱི་དུ་བས་བདུག །དྲེགས་པ་གནད་ལ་དབབ་པར་བཤད། །བསྲེག་པ་མེ་ཡི་འཁོར་ལོ་དག །མེ་ཐབ་བཅས་ལ་མེ་ལྷ་བསྐྱེད། །ལིང་ག་གདུག་ལ་དུག་ཆུ་བླུགས། །དྲག་སྔགས་བྲབ་ཅིང་<milestone unit="line" n="459.2"/>བསྲེག་པར་བྱ། །ལས་རྣམས་རྫོགས་ནས་སྟོང་ཉིད་ལ། །དྲེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཞི་བར་འགྱུར། །ཕྱིས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་བསྡུ་བར་བྱ། །ལྷ་ལ་སྟོང་པའི་རྒྱ་ཡིས་གདབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་དག་བཤད་བྱ་<milestone unit="line" n="459.3"/>བ། །སྔགས་ཐུབ་གཟིར་ལ་དབབ་བྱ་བ། །ཐོད་ཁྲག་དུག་ཆུ་སྟོང་བསྐོར་ཚད། །ལྡན་པ་གསུམ་གྱི་ཟོར་དུ་འཕང་། །ཉུངས་ཀར་ཐལ་ཆེན་རྡོ་ཐུན་བྲབ། །གཟུགས་དང་ཐལ་བ་དོང་དུ་རེ། །གནས་པ་གསང་བའི་ལས་སུ་<milestone unit="line" n="459.4"/>རིག །ཅེས་གསུངས་སོ། །མཚན་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། ལས་ཀྱི་མཐའ་སྡུད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འཁོར་ལ་རྒྱུད་གཏད་པ། །ཨེ་མ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་ཆེ། །ང་ཡི་བཀའ་རྒྱུད་མེ་ལྕེ་<milestone unit="line" n="459.5"/>འདི། །རྒྱལ་བ་ཀུན་གྱི་མཛད་སྤྱོད་དེ། །ཀྱེ་མ་རྡོ་རྗེ་བསམ་དཔག་དཀའ། །སྟོང་ཕྲག་བདུན་དང་བརྒྱ་ཕྲག་བརྒྱད། །སྙིང་པོ་དོན་གྱི་དོན་བསྡུས་པའོ། །བརྗོད་པ་ཀུན་གྲོལ་བཀའ་དང་ལྡན། །བདེ་བ་གཅིག་གིས་<milestone unit="line" n="459.6"/>བསྒོངས་པ་འདི། །སངས་རྒྱས་སྤྱོད་ལམ་ཀུན་གྲོལ་མེད། །གབ་པ་གསང་བའི་ལམ་ཆེན་འདི། །རིམས་ཅན་རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོས་བཟུང་། །ང་ཡི་བཀའ་ཡི་གསང་རྒྱུད་འདི། །མ་འོངས་དམ་ཅན་སྒྲུབ་བྱེད་ན། །ང་ཡང་དམ་<milestone unit="page" n="460"/><milestone unit="line" n="460.1"/>ལས་མ་ཡེལ་སྲུན། །རྡོ་རྗེ་བདེ་བའི་རྒྱལ་པོ་དང་། །སྟོབས་དཔག་མེད་པའི་ཁྲོ་ཚོགས་ཀུན། །དམ་ཅན་སྒྲུབ་བྱེད་བསྲུང་ཞིང་གནས། །རྒྱུད་ཀྱི་སྙིང་པོ་རབ་ཏུ་ཟུངས། །རྣམ་རྟོགས་མཚན་མ་རང་གྲོལ་བའི། །རྡོ་རྗེ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>