<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0858-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--'phags pa rdo rje gtsug lag gi 'khor lo'i rgyud chen po/-->འཕགས་པ་རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0858-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=19.3; end=88.6--><milestone unit="line" n="19.3"/>ཉེར་དྲུག་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོ་གསུམ་པའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཀྲི་ཡ་བཛྲ་ཙཀྲ་མ་ཧྭ་ཏན་ཏྲ། །བོད་སྐད་དུ། འཕགས་པ་རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་<milestone unit="line" n="19.4"/>འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ། དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་གསང་བ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་ངང་དང་ལྡན། གསང་བའི་བྷ་ག་ལས་<milestone unit="line" n="19.5"/>བཞེངས་ནས། །གསང་བའི་མཁའ་ལ་བཞུགས་པ་ལ། །གསང་བའི་རིགས་ཀྱི་འཁོར་རྣམས་ཀྱི་བསྐོར་ཏེ་བཞུགས་སོ། །དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་གསང་བའི་བྷ་ག་ལས་ལངས་ནས། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="19.6"/>འདས་ལ་གསང་བའི་གར་གྱིས་སྦྱོར་བའི་མཆོད་པ་བརྒྱ་ཕྲག་དུ་མ་བྱས་ཏེ། །གདུལ་བྱ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ལ་གཟིགས་ནས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="page" n="20"/><milestone unit="line" n="20.1"/>འདས། །གསང་བའི་འཁོར་ལོ་རྒྱ་ཆེན་རྣམས། །མ་འོངས་པ་ཡི་དོན་དུ་ཞུ། །འཁྲུལ་འཁོར་དབྱེ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །འཁྲུལ་འཁོར་ངོ་བོ་ཇི་ལྟར་ལགས། །འཁྲུལ་འཁོར་བཅའ་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །འཁྲུལ་འཁོར་བྲི་བ་<milestone unit="line" n="20.2"/>ཇི་ལྟར་ལགས། །འཁྲུལ་འཁོར་ལྡེགས་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །འཁྲུལ་འཁོར་ལྟོ་བྲལ་ཇི་ལྟར་ལགས། །རྟག་ཏུ་འཁོར་ལོ་ཇི་ལྟར་ལགས། །འཁྲུལ་འཁོར་བསྐོར་བ་ཇི་ལྟར་ལགས། །འཁྲུལ་འཁོར་སྡེབས་པ་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="20.3"/>ལགས། །དཀྲུག་པའི་འཁྲུལ་འཁོར་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཟློག་པའི་འཁྲུལ་འཁོར་ཇི་ལྟར་ལགས། །གཏོར་བའི་འཁྲུལ་འཁོར་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཐབས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཤེས་རབ་འཁྲུལ་འཁོར་ཇི་ལྟར་<milestone unit="line" n="20.4"/>ལགས། །མ་ནིང་འཁྲུལ་འཁོར་ཇི་ལྟར་ལགས། །དབུས་འཁོར་འཁྲུལ་འཁོར་ཇི་ལྟར་ལགས། །མཐའ་སྐོར་འཁྲུལ་འཁོར་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་འོངས་<milestone unit="line" n="20.5"/>རྣམས་ཀྱི་དོན་ཕྱིར་དུ། །འཁྲུལ་འཁོར་ཞུ་བ་རབ་ཏུ་ལེགས། །འཁྲུལ་འཁོར་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱིས། །འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་གུས་པས་ཉོན། །དང་པོ་འཁྲུལ་འཁོར་དབྱེ་བ་ཡང་། །རྣམ་གྲངས་བཅུ་རུ་ཤེས་བྱ་སྟེ། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="20.6"/>ལ་གསུམ་ལ་ནང་ལ་གསུམ། །གསང་བ་གསུམ་ལ་གསང་ཆེན་གཅིག །ཕྱི་ཡི་འཁྲུལ་འཁོར་བསྟན་པ་ནི། །ཡན་ཏྲ་མན་ཏྲ་ཏན་ཏྲ་གསུམ། །ནང་གི་འཁྲུལ་འཁོར་བསྟན་པ་ནི། །དབང་པོ་རྩ་དང་སེམས་ཉིད་<milestone unit="page" n="21"/><milestone unit="line" n="21.1"/>༄༅། །གསུམ། །གསང་བའི་འཁྲུལ་འཁོར་བསྟན་པ་ནི། །ཆོས་དང་ལོངས་སྦྱོད་སྤྲུལ་པ་གསུམ། །གསང་ཆེན་འཁྲུལ་འཁོར་བསྟན་པ་ནི། །ལྷ་གདོན་དབྱེ་བའི་འཁྲུལ་འཁོར་རོ། །འཁྲུལ་འཁོར་ངོ་བོ་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="21.2"/>ནི། །ངོ་བོ་བཅུ་རུ་ཤེས་བྱ་སྟེ། །ཞི་བས་འཇིགས་པ་བརྒྱད་ལ་སྐྱོབ། །རྒྱས་པས་ཡོན་ཏན་དྲུག་དང་སྦྱོར། །གསང་བས་དབང་པོ་དྲུག་ཆིང་བྱེད། །དབང་གིས་མོས་པ་རྣམ་བཞི་བསྒྱུར། །དགུག་པས་གནས་གསུམ་<milestone unit="line" n="21.3"/>མངོན་དུ་འགྱུར། །གནན་པས་ལས་གསུམ་གནོན་པར་བྱེད། །བསྐྲད་པས་བཞི་པའི་མཚམས་ལ་སྦྱོར། །ལྐུགས་པས་རྟེན་ཞིང་ལྐུགས་པར་བྱེད། །དབྱེ་བས་གསང་སྟེ་བརྒྱད་དང་དབྱེ། །སྨྱོ་བྲོས་རྟེན་བཞི་སྨྱོ་བར་<milestone unit="line" n="21.4"/>བྱེད། །འཁྲུལ་འཁོར་ལས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཡིན། །འཁྲུལ་འཁོར་བཅའ་ལུགས་བཅུ་ཡིན་ཏེ། །ཕྱི་གསུམ་ནང་གསུམ་གསང་བ་གསུམ། །གསང་ཆེན་སྦུ་གྲི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །འཁོར་ལོ་བྲི་བ་བསྟན་པ་ནི། །ཕྱི་གསུམ་ནང་<milestone unit="line" n="21.5"/>གསུམ་གསང་བ་གསུམ། །གསང་ཆེན་སྤུ་གྲིའི་འཁོར་ལོ་རྫས། །བྲི་བ་རྣམ་པ་བཅུ་ཡིན་ཏེ། །རང་རང་རྫས་ནི་བཅུས་བྲི་བ། །རྒྱས་དང་བསྡུས་དང་ཤིན་ཏུ་བསྡུས། །ཞི་བ་ཟླ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཏེ། །རྒྱས་པ་གླང་<milestone unit="line" n="21.6"/>གི་རྒྱབ་ཏུ་བྱ། །དབང་ནི་བུད་མེད་སྙིང་ཁར་བརྩམས། །བསད པ གཤིན རྗེའིལྟོབ་མྲ །དགུག་པ་དྲེ་དང་སེང་གེ་གཉིས། །མནན་པ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་མོ། །བསྐྲད་པ་རྔ་མོའི་རྒྱབ་ཏུ་བྱ། །བཀུག་བ་ལུག་གི་ཁོང་དུ་<milestone unit="page" n="22"/><milestone unit="line" n="22.1"/>གཞུག །དབྱེ་བ་རྟ་དང་མ་ཧེ་གཉིས། །སྨྱོ་འབྲོས་ཤན་དམར་རྒྱབ་ཏུ་བྱ། །འཁྲུལ་འཁོར་ལྡེགས་པ་བཅུ་ཡིན་ཏེ། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་དང་། །རེ་རེ་ཡན་ལག་གསུམ་དང་ལྡན། །མན་ངག་མེད་དང་ཡན་ལག་<milestone unit="line" n="22.2"/>ཉམས། །གསང་ཆེན་སྐྲུ་གྲི་འཁོར་ལོ་ནི། །དབྱེ་མེད་ཡན་ལག་གསུམ་དང་ལྡན། ཁྱམ་དང་ལྟོ་བྲག་རྟག་འཁོར་ནི། །དེ་ལྟར་ཡན་ལག་བཅུ་བཅུ་ལྡན། །གསུམ་གསུམ་དབྱེ་བ་དེ་བཞིན་སྦྱར། །བསྐོར་བ་རྣམ་པ་བཅུ་<milestone unit="line" n="22.3"/>ཡིན་ཏེ། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་གསུམ། །གསུམ་གསུམ་དག་ཏུ་སོ་སོར་དབྱེ། །སྤུ་གྲི་གསང་ཆེན་གཅིག་ཏུ་འདུས། །ཕྱི་བསྐོར་བཅུ་ནི་ནད་ཀྱིས་དབྱེ། །ནང་བསྐོར་བཅུ་ནི་ལུས་སུ་དབྱེ། །གསང་བསྐོར་བཅུ་ནི་<milestone unit="line" n="22.4"/>ཕྱིར་བཟློག་གོ །གསང་ཆེན་སྤུ་གྲི་གཅིག་ཏུ་འདུས། །སྡེབས་པ་རྣམ་པ་བཅུ་ཡིན་ཏེ། །དེ་ལ་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་འགྱུར། །རྩ་བ་རང་ཐད་སྡེབས་པ་དང་། །དབྱངས་ཀྱིས་རུ་ཁུག་སྡེབས་པ་དང་། །དྲག་སྔགས་སྨེ་ཟློག་<milestone unit="line" n="22.5"/>སྡེབས་པ་གསུམ། །དབྱངས་ལ་རྣམ་པ་བཅུ་རུ་འགྱུར། །དེ་ལ་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །རྩ་བ་རྣམ་པ་བཅུ་ཡིན་ཏེ། །དེ་ལས་རྣམ་པར་གསུམ་དུ་འདུས། །དྲག་སྔགས་རྣམ་པ་བཅུ་ཡིན་ཏེ། །དེ་ལས་ཡང་ནི་གསུམ་དུ་<milestone unit="line" n="22.6"/>འགྱུར། །དེ་རྣམས་ལས་ནི་གང་འགྲུབ་དང་། །དང་པོ་འཁོར་ལོ་ལྷ་གདོན་དབྱེ། །གཉིས་པ་བསྒྲུབ་ཐབས་མ་བུ་སྤྲད། །གསུམ་པས་གསང་སྔགས་ངོ་ཏི་སྤྲད། །བཞི་པས་གསང་སྔགས་འཁྲུག་པ་སྡེབས། །སྡེབས་པ་<milestone unit="page" n="23"/><milestone unit="line" n="23.1"/>༄༅། །རྣམ་པ་བཅུ་རུ་འགྱུར། །ཕྱི་ནང་བཅུ་དང་སྐྲུ་ཏྲི་བཅུ། །ལས་ཕྲད་བཅུ་ཕྲན་བཅུ་རུ་སྡེབས། །བཀྲུག་པ་གཅིག་ལ་ཡན་ལག་བཅུ། །དེ་ནས་བསྡུ་ན་རྣམ་པ་གསུམ། །ཟློག་པ་གཅིག་ལ་ཡན་ལག་བཅུ། །དེ་<milestone unit="line" n="23.2"/>ལས་བསྡུ་ན་རྣམ་པ་བཞི། །གཏོར་མ་གཅིག་ལ་རྣམ་པ་བཅུ། །དེ་ལས་བསྡུ་ན་རྣམ་པ་ལྔ། ཁྲེས་རབ་གཅིག་ལ་ཡན་ལག་བཅུ། །དེ་ལས་བསྡུ་ན་རྣམ་པ་དྲུག །ཐབས་གཅིག་ལ་ནི་ཡན་ལག་བཅུ། །དེ་ལས་བསྡུ་ན་<milestone unit="line" n="23.3"/>རྣམ་པ་བདུན། །དབུས་བསྐོར་གཅིག་ལ་ཡན་ལག་བཅུ། །དེ་ལས་བསྡུ་ན་རྣམ་པ་བརྒྱད། །མཐའ་བསྐོར་གཅིག་ལ་ཡན་ལག་བཅུ། །དེ་ལས་བསྡུ་ན་རྣམ་པ་གསུམ། །མ་ནིང་གཅིག་ལ་ཡན་ལག་བཅུ། །དེ་ལས་བསྡུ་<milestone unit="line" n="23.4"/>ན་རྣམ་གྲངས་གསུམ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་འཁྲུལ་འཁོར་གྱི་བཤད་རྒྱུད་ལས། འཁྲུལ་འཁོར་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་གསང་པའི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས། །བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="23.5"/>འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །མ་འོངས་རྣམས་ཀྱོ་དོན་ཕྱིར་དུ། །སྔགས་ཀྱི་དེ་ཉིད་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="23.6"/>འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། མ་འོངས་རྣམས་ཀྱི་དོན་ཕྱིར་དུ། །སྔགས་དོན་ཞུ་བ་རབ་ཏུ་ལེགས། །སྔགས་ཀྱི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱིས། །འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་གུས་པར་ཉོན། །དང་པོར་མིང་གིས་རིགས་<milestone unit="page" n="24"/><milestone unit="line" n="24.1"/>པ་ཡང་། །བཀའ་ཙན་རྡོ་རྗེའི་ཡི་གེ་སྟེ། །ཨ་ཙན་པདྨའི་ཡི་གེ་ཡིན། །ཀ་ནི་ལས་ཀྱི་རང་བཞིན་ཏེ། །ཙ་ནི་འཁོར་ལོ་ཏ་ནི་མྱུར། །ཏ་ཡང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་ཡི་གེ་དབྱེ་བའོ། །ཨ་ནི་སེང་གེ་ཨི་ནི་<milestone unit="line" n="24.2"/>སྟག །ཨུ་ནི་གླང་པོ་རི་ནི་དྲེད། །རི་ནི་ཕག་ལ་ཨེ་ནི་ཁྭ། །ཨོ་ནི་ཁྲ་སྟེ་ཨ༷་ནི་ཁྱི། །པདྨ་ཡི་གེ་དབྱེ་བའོ། །གསང་སྔགས་ཕ་དང་མ་གཉིས་ལས། །སྔགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་སྣ་ཚོགས་འབྱུང་། །བརྡ་ཡི་སྦྱོར་བས་བཤད་པར་<milestone unit="line" n="24.3"/>བྱ། །དེ་ཡི་རིགས་པ་འདི་ལྟར་རོ། །ཟླ་བ་མིག་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །རིག་བྱེད་མདའ་དང་དབང་པོ་དང་། །རྒྱ་མཚོ་བཀྲ་ཤིས་གཟའ་དང་ཕྱོགས། །དྲེགས་པ་ཉི་མ་ཡན་ལག་ས། །ཚེས་ཞེས་བྱ་བར་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="24.4"/>གྲགས། །བརྡ་ཡི་སྒྲོར་བས་རིགས་པ་དྲངས། །ཐམས་ཅད་དུ་ཡང་ཤེས་པར་བྱའོ། །གཞན་ཡང་བརྡ་ཡིག་འདི་རྣམས་སོ། །ལྷ་ཡི་མཚན་མས་བསྡུ་བ་དང་། །གྲངས་ཀྱི་བརྡ་ཡིས་བསྡུ་བ་དང་། །ཀ་ཤ་ར་ཡི་བརྡ་ཡིག་<milestone unit="line" n="24.5"/>དང་། །ཀ་ས་ལ་ཡི་བརྡ་ཡིག་དང་། །ཀ་པ་ར་ཡི་བརྡ་ཡིག་དང་། །གཞན་ཡང་སྒྲ་ཡི་སྦྱོར་བས་དྲངས། །ལྷ་ཡི་སྒྲ་དང་གླིང་བཞིའི་སྒྲ། །འཁོར་ལོའི་སྒྲ་དང་གནས་བརྒྱད་སྒྲ། །དེ་བ་སད་ཀྱི་སྒྲ་ཡི་བཤད། །དེ་ཡིས་<milestone unit="line" n="24.6"/>གསང་སྔགས་རྒྱུད་སྡེ་རྣམས། །མི་འགྱུར་གཏན་ལ་ཕེབ་པར་འགྱུར། །ཐམས་ཅད་དུ་ནི་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་རྣམས་གསང་སྔགས་གཙུག་ལག་ནི། །ཚད་ནི་རྣམས་པ་བརྒྱད་ཡིན་ཏེ། །སོ་ནི་རྣམ་པ་ལྔ་ཡིན་ནོ། །ཐེབས་ནི་<milestone unit="page" n="25"/><milestone unit="line" n="25.1"/>༄༅། །རྣམ་པ་ལྔ་རུ་འགྱུར། །སྦོ་ནི་བརྒྱ་དང་ལྔ་བཅུ་འོ། །གཟིར་བ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །ཕྱེ་བས་བརྒྱ་དང་ལྔ་བཅུར་འགྱུར། །སྡོམ་ནི་རྣམ་པ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །རྩིས་ནི་ཐམས་ཅད་ཀུན་ཏུ་རྒྱུག །མིང་དང་<milestone unit="line" n="25.2"/>གནས་དང་སྦྱར་བ་དང་། །ལྟག་དང་ཆད་དང་ནོར་བ་དང་། །རྒྱུ་དང་དབྱེ་བ་དག་དང་བརྒྱད། །མགོ་ཅན་མགོ་ནི་གཅད་པ་དང་། །མགོ་མེད་མགོ་ནི་གདགས་པ་དང་། །འདུག་པ་གོང་འོག་སྤོ་བ་དང་། །མཐའ་རྟེན་<milestone unit="line" n="25.3"/>རྣམས་ནི་དག་པ་དང་། །ལོང་པ་རྒྱབ་སྤྲེལ་གཏད་པའོ། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་དང་། །གསང་ཆེན་དང་ནི་གཏེར་དུ་གནས། །སྭ་ནི་ལས་ཀྱི་རིག་པ་སྟེ། །བརྒྱ་དང་ལྔ་བཅུ་སྐབས་དང་སྦྱར། །ལས་མཁན་དང་ནི་<milestone unit="line" n="25.4"/>བསྒྲུབ་བྱ་དང་། བརྒྱ་དང་ལྔ་བཅུ་སྐབས་དང་སྦྱར། །ཆོས་བུ་ཀུན་ལ་བསྐུས་པ་དང་། །མང་པོ་གཅིག་ལ་བསྦམས་པ་དང་། །མེ་ཆུ་འགལ་པ་སོགས་པ་དང་། །འུར་པ་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བའོ། །ཡི་གེའི་གྲང་གི་ངོས་འཛིན་<milestone unit="line" n="25.5"/>ནི། །ན་ཡང་དག་ནི་རྩ་བར་གསུངས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །འཕྲིན་ལས་དག་ནི་སྐབས་ཀྱིས་འཇུག །སྲོག་སྙིང་རིག་པའི་དེ་ཉིད་ལ། །སྙིང་པོ་ལྔ་ཡི་རིག་པ་དང་། །གདགས་པ་མིང་གི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="25.6"/>དང་། །དམ་ཚིག་རྗེ་དྲན་སྙིང་པོ་དང་། །རང་དབང་མེད་པ་བོད་པ་དང་། །དངས་མ་སྐྱེད་པའི་སྲོག་སྙིང་དང་། །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་སྲོག་སྙིང་ལ། །སྐབས་ཀྱིས་ཡང་དག་ཤེས་བྱ་སྟེ། །སྔགས་ཀྱི་ཚད་མས་གཏན་ལ་<milestone unit="page" n="26"/><milestone unit="line" n="26.1"/>དབབ། །དང་པོའི་རྒྱུད་དུ་ཚད་མ་གཅིག །གཉིས་པའི་རྒྱུད་དུ་ཚད་མ་གཉིས། །གསུམ་པའི་རྒྱུད་དུ་ཚད་མ་གསུམ། །བཞི་པའི་རྒྱུད་དུ་ཚད་མ་བཞི། །ལྔ་པའི་རྒྱུད་དུ་ཚད་མ་ལྔ། །དྲུག་པའི་རྒྱུད་དུ་ཚད་མ་དྲུག །བདུན་<milestone unit="line" n="26.2"/>པའི་རྒྱུད་དུ་ཚད་མ་བདུན། །བརྒྱད་པའི་རྒྱུད་དུ་ཚད་མ་བརྒྱད། །དགུ་པའི་རྒྱུད་དུ་ཚད་མ་དགུ། །རང་བཞིན་གྲུབ་པར་བསྟན་པར་བྱ། །གཏགས་པའི་ཚིག་ཏུ་གཏན་ལ་དབབ། །གདགས་པ་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་<milestone unit="line" n="26.3"/>འགྱུར། །གསང་སྔགས་རིག་སྔགས་གཟུངས་སྔགས་སོ། །ཕྱེ་བས་རྣམ་གྲངས་དགུ་རུ་འགྱུར། །འབྲིང་དུ་ཕྱེ་ན་བཅོ་བརྒྱད་འགྱུར། །དེ་ལས་ཕྱེ་བས་འབུམ་དུ་འགྱུར། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་དྲག་སྔགས་སོ། །བསྡུ་ན་<milestone unit="line" n="26.4"/>རྣམ་གྲངས་གསུམ་དུ་འགྱུར། །བཀའ་རྒྱུད་གསང་སྔགས་འབུམ་དུ་འགྱུར། །བསྡུ་ན་གཅིག་ནས་བརྒྱ་རུ་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་འཁྲུལ་འཁོར་གྱི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དྲག་སྔགས་ཀྱི་རྩིས་བརྒྱ་ལྔ་བཅུ་<milestone unit="line" n="26.5"/>བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་བས། བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །མ་འོངས་<milestone unit="line" n="26.6"/>རྣམས་ཀྱི་དོན་ཕྱིར་དུ། །དྲག་སྔགས་རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི །གཞི་ཡི་འཁོར་ལོ་བཤད་པར་ཞུ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་འོངས་རྣམས་ཀྱི་དོན་ཕྱིར་དུ། །འཁོར་ལོ་ཞུ་བ་རབ་<milestone unit="page" n="27"/><milestone unit="line" n="27.1"/>༄༅། །ཏུ་ལེགས། །འཁོར་ལོའི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱིས། །འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་གུས་པས་ཉོན། །གསང་སྔགས་མཐར་ཐུག་འཁོར་ལོ་འདི། །གཏན་ལ་ཕབ་ཕྱིར་དོན་བཤད་ན། །གནས་པ་རྩ་དང་གཡོ་བ་<milestone unit="line" n="27.2"/>རླུད་། །བཀོད་པ་ཡི་གེའི་ཚོགས་ཡིན་ཏེ། །རྩ་བ་བྱང་སེམས་ག་་མ་སྟེ། །མི་འགྱུར་ཕྱིར་ན་གཡུང་དྲུང་ཡིན། །མི་ཤིགས་པས་ན་རྡོ་རྗེ་ ་སྟེ། །མི་ནུབ་གསལ་བྱེད་རྒྱལ་མཚན་ཡིན། །ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་ཡུམ་ཡིན་<milestone unit="line" n="27.3"/>ཏེ། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་འདི་ལྟར་སྣང་། །བྱང་སེམས་གཉུག་མའི་འོད་ཟེར་དང་། །འགྱུར་མེད་རྟག་ཆེན་གཡུང་དྲུང་ལས། །འཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་རྫོགས་འཆར་བས། །ཞི་བའི་སྐུར་གྲུབ་དཀར་ལ་ཟླུམ། །རྒྱས་པའི་<milestone unit="line" n="27.4"/>སྐུར་གྲུབ་གྲུ་བཞི་སེར། །དབང་གི་སྐུར་གྲུབ་ཟླ་ཁམ་དམར། །མངོན་སྤྱོད་སྐུར་གྲུབ་རྣམ་ཤེས་བརྒྱད། །འཁོར་ལོ་བརྒྱད་ཀྱི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །སྣ་ཚོགས་སྤྲུལ་པའི་ཚོགས་བརྒྱད་ནས། །འགྲོ་བའི་དོན་དུ་ཡང་དག་<milestone unit="line" n="27.5"/>འཕྲོས། །འཕྲིན་ལས་སྐུར་གྲུབ་གྲུ་གསུམ་གནག །རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་ཀྱིས་ཡུམ་བརྒྱད་དོ། །གསང་སྔགས་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་འདི། །ཨ་ལྔ་བྱང་སེམས་གཝ་མ་ཡི། །འགྱུར་མེད་གཡུང་དྲུང་ཐིག་ལེ་ལ། །ཕྱོགས་བཞི་<milestone unit="line" n="27.6"/>དབུས་དང་ལྔ་ན་གནས། །འཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་མཐའ་རུ་འབྱིན། །ཀ་ལྔ་རྣམ་ཤེས་ཤར་གླིང་གི །ཟླ་ཁམ་ཀམ་ཀང་ཀར་ལ་གནས། །བཀྲ་ཤིས་མཐའ་རུ་འབྱིན་པའོ། །ལྟ་ལྔ་རྣམ་ཤེས་ལྷོ་གླིང་གི །སོགས་ཀ་བི་ཌརླ་<milestone unit="page" n="28"/><milestone unit="line" n="28.1"/>ན་གནས། །དབང་པོ་དྲུག་ནི་བཅིང་པའོ། །པ་ལྔ་རྣམ་ཤེས་ནུབ་གླིང་གི །ཟླུམ་པོ་ར་ག་དམར་ལ་གནས། །རིགས་བྱེད་མཐའ་རུ་བྱིན་པ་ཡིན། །རྩ་ལྔ་རྣམ་ཤེས་བྱང་གི་གླིང་། །གྲུ་བཞི་ཨིནྟྲ་ལྗང་ལ་གནས། །ཡོན་<milestone unit="line" n="28.2"/>ཏན་ཐམས་ཅད་མཐའ་རུ་ཕྱིན། །ཅ་ལྔ་རྣམ་ཤེས་ཤར་ལྷོ་གླིང་། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་སེར་ལ་གནས། །མིག་གི་ལས་སུ་བསྟན་པ་ཡིན། །ཊ་ལྔ་རྣམ་ཤེས་ལྷོ་ནུབ་གླིང་། །རིན་ཆེན་རྒྱ་གྲམ་སྨུག་ལ་གནས། །ཡོན་ཏན་གྱིས་ནི་<milestone unit="line" n="28.3"/>ལས་སུ་གནས། །ཞ་ལྔ་རྣམ་ཤེས་བྱང་ནུབ་གླིང་། །པདྨ་རྒྱ་གྲམ་དཀར་ལ་གནས། །ཟླ་བའི་ལས་སུ་བསྟན་པ་ཡིན། །ར་ལྔ་རྣམ་ཤེས་བྱང་ཤར་གླིང་། །འཁོར་ལོ་རྒྱ་གྲམ་ལྕགས་ལ་གནས། །རིགས་བྱེད་ཀྱི་ནི་ལས་སུ་<milestone unit="line" n="28.4"/>བསྟན། །རྣམ་ཤེས་བརྒྱད་ཀྱིས་ཡུལ་བརྒྱད་ན། །ཀླ་ཀློ་ཡན་ལག་ཡི་གེ་གནས། །བཀའ་ཡི་གསང་སྔགས་ཇི་སྙེད་པ། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་འབྱུང་གནས་སོ། །ཀླ་ཀློ་ཡི་གེ་འབྱུང་འཇུག་རྣམས། །རིག་སྔགས་འཆང་<milestone unit="line" n="28.5"/>གིས་ཤེས་པར་བྱ། །གཞན་དུ་འབྱུང་བར་ག་ལ་འགྱུར། །སྔགས་ཀྱི་ཚད་མ་གཏན་ལ་དབབ། །དབྱངས་ཡིག་སྒྲ་ཡི་འཁྲུལ་འཁོར་ནི། །དང་པོ་གསུམ་ཡིན་དེ་ལ་བཞི། །དེ་ལས་བཅུ་ཡི་དེ་ལས་ལྔ། །དེ་ལས་འབུམ་<milestone unit="line" n="28.6"/>ཕྲག་དུ་མར་སྦྱར། །གསལ་བྱེད་འཁྲུལ་འཁོར་གོང་ལྟར་སྦྱར། ཁྱད་པར་མེད་དེ་གོང་ལྟར་སྦྱར། །དུར་ཁྲོད་དྲག་པོའི་འཁྲུལ་འཁོར་ནི། །བསྙེན་སྒྲུབ་གསུམ་ལ་བཅུ་དྲུག་འགྱུར། །གསང་ཆེན་འབྲུ་རེ་བསྒྲུབ་པ་<milestone unit="page" n="29"/><milestone unit="line" n="29.1"/>༄༅། །ནི། །བཞི་ལ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་འགྱུར། །བཀའ་དང་སྒྲ་དང་དུར་ཁྲོད་ཀྱི། །འཁྲུལ་འཁོར་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་འགྱུར། །སྔགས་ཀྱི་གཙུག་ལ་མ་ཤེས་ན། །འཕྲིན་ལས་བྱ་བའི་ལས་ལ་རྨོངས། །དྲེགས་པའི་<milestone unit="line" n="29.2"/>སྲོག་ཕྲོག་མ་ཤེས་ན། ཁྱི་ཡིས་བྱ་རོག་སྙེགས་པ་འདྲ། །རྩ་བ་ལྷ་བསྙེན་མ་སྐྱོལ་བར། ཁ་ཚར་ལས་ལ་སྦྱོར་བྱེད་ན། །མི་རྒན་དབང་པོ་ཁས་ལེན་འདྲ། །དྲག་སྔགས་སོ་ཐེམས་མ་ཤེས་ན། །མཚོན་ཆའི་འཁོར་ལ་ངར་<milestone unit="line" n="29.3"/>མེད་འདྲ། །སྔགས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་མ་ཤེས་ན། །རིག་སྔགས་ཀྱི་ནི་ལས་བརྩོན་པ། །བདག་ཕུང་གཞན་བརླག་ཡ་ཀ་དར། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་འཁྲུལ་གྱི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། སྒྲའི་འཁྲུལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="29.4"/>བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་བས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་<milestone unit="line" n="29.5"/>འདས། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་ནག་གཙུག་ལག་གི །འཁྲུལ་འཁོར་བདག་ལ་བཤད་པར་ཞུ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་འོངས་རྣམས་ཀྱི་དོན་ཕྱིར་དུ། །འཁོར་ལོ་ཞུ་བ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="29.6"/>ལེགས། །འཁོར་ལོའི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱིས། །འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་གུས་པར་ཉོན། །འཇམ་དཔལ་རྒྱུད་སྡེ་འབུམ་ཕྲག་ལྔ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །འཕྲིན་ལས་དང་ནི་རྣམ་ལྔ་ཡིན། །དཀར་པོ་སྐུ་<milestone unit="page" n="30"/><milestone unit="line" n="30.1"/>ཡི་རྒྱུད་སྡེ་འབུམ། །དམར་པོ་གསུང་གི་རྒྱུད་སྡེ་འབུམ། །ནག་པོ་ཐུགས་ཀྱི་རྒྱུད་སྡེ་འབུམ། །གཙུག་ལག་ཡོན་ཏན་རྒྱུད་སྡེ་འབུམ། །དགོངས་རྒྱུད་འཕྲིན་ལས་རྒྱུད་སྡེ་འབུམ། །རེ་རེ་བཞིན་ཡང་རྒྱུད་སྡེ་ལྔ། །འབུམ་<milestone unit="line" n="30.2"/>ཕྲག་ཅེས་ནི་བཤད་པ་ཡིན། །དེ་ལ་ལྡེ་མིག་གསུམ་ཡིན་ཏེ། །ཐེམས་དང་ཚད་མ་རྩིས་དང་གསུམ། །དང་པོ་ཐེམས་ཀྱི་མན་ངག་བཤད། །འཁོར་ལོ་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་བཤད། །སྒྲ་དང་དུར་ཁྲོད་བཀའ་འཁོར་ཡིན། །དེ་<milestone unit="line" n="30.3"/>ལ་སྐྱོན་ཡོན་རྣམ་བཞི་སྟེ། །ལྡོགས་དང་ཁྱལ་དང་ལྟོ་བྲལ་དང་། །འཁོར་ལོ་རྟག་ཏུ་འཁོར་ལོ་བཞི། །ལྡོགས་པ་དགུ་ལ་འཁམ་པ་དགུ། །ལྟོ་བྲག་དགུ་ལ་འཁོར་བ་དགུ། །དེ་ལས་བཟློག་པ་ཡོན་ཏན་ཡིན། །སྐུ་ལས་<milestone unit="line" n="30.4"/>འབྱུང་བའི་ཡོན་ཏན་འཁོར་ལོ་ནི། །འཇམ་དཔལ་གསང་བའི་ལྟོ་བ་མྲ །རིམ་པ་ལྔ་རུ་བསྐོར་བ་སྟེ། །དང་པོ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའི་གནས། །སྙིང་ཁ་ལྟེ་བ་གསང་བ་དང་། །ཡན་ལག་བཞི་ལ་གནས་པ་སྟེ། །ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="30.5"/>འཁོར་ལོ་རྒྱ་མཚོར་གྲགས། །དེ་འོག་རྫོགས་པའི་འཁོར་ལོ་ནི། །བསྡུ་བཀོད་འཁོར་ལོའི་བཞི་བཅུ་གཉིས། །དྲག་པོ་སྐུ་ཡི་འཁོར་ལོ་ནི། །བསྡུ་བཀོད་འཁོར་ལོ་དྲུག་ཅུ་དྲུག །བཞི་པའི་ས་ཀྱིས་འཁོར་ལོ་ནི། །བསྡུ་<milestone unit="line" n="30.6"/>བཀོད་འཁོར་ལོ་བཞི་བཅུ་གཉིས། །ཉི་ཤུ་ཕྱག་གི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །བཅུ་གཉིས་ཞབས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བྲི། །འཁོར་ལོ་དེ་དག་རྣམས་ལ་ནི། །ལྷ་དང་འདྲེ་དང་ནད་དང་ནི། །འཕྲིན་ལས་འཁོར་ལོ་བཞི་རུ་རྟག །སྐུ་ལས་<milestone unit="page" n="31"/><milestone unit="line" n="31.1"/>༄༅། །བྱུང་བའི་འཁོར་ལོ་ནི། །དང་པོ་བཅུ་ཡི་དྲུག་དག་དང་། །དེ་བཞིན་བདུན་གྱིས་རྣམ་པར་མཛེས། །གསང་བའི་འཁོར་ལོ་འདི་ལྟར་འབྱུང་། །དང་པོ་ལྟེ་བའི་འཁོར་ལོ་ནི། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་བཞག་<milestone unit="line" n="31.2"/>པ་སྟེ། །སྙིང་ཁ་ཆོས་སྐུ་འཁོར་ལོ་དང་། །ལྟེ་བ་རྫོགས་པའི་འཁོར་ལོ་དང་། །གསང་བ་སྤྲུལ་པའི་འཁོར་ལོ་དང་། །ཡན་ལག་གཅོད་པའི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །གཅོད་པའི་འཁོར་ལོ་བཞི་རུ་འགྱུར། །འཛིན་བྱེད་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="31.3"/>དང་པོ་སྟེ། །ཕན་པའི་འཁོར་ལོ་གཉིས་པ་ཡིན། །གཅོད་པའི་འཁོར་ལོ་གསུམ་པ་སྟེ། །སྒྱུར་བའི་འཁོར་ལོ་བཞི་པ་ཡིན། །དེ་ཡིས་རྒྱ་མཚོ་ཡིན་པར་འདོད། །གཉིས་པའི་གསུམ་ལས་བྱུང་བ་ཡིས། །རྫོགས་པའི་<milestone unit="line" n="31.4"/>འཁོར་ལོ་ཉི་ཤུ་གཅིག །གཤིན་རྗེ་མ་མོ་སྲིན་པོ་དང་། །དམུ་བདུད་ས་བདག་ཀླུ་དང་ནི། །བཙན་དང་རྒྱལ་པོ་རིགས་འཛིན་དང་། །དྲི་ཟ་བདུད་ཀྱི་འཁོར་ལོ་དང་། །འཇིགས་པ་བརྒྱད་སེལ་འཁོར་ལོ་དང་། །བདུད་<milestone unit="line" n="31.5"/>འཇོམས་ཀོང་རྩེ་འཁོར་ལོ་གཉིས། །ཕྱ་སངས་རྟེལ་བའི་འཁོར་ལོ་གཉིས། །ལྷ་མཆོག་ཡ་བ་ཏི་དང་གཉིས། །ཆོས་རྒྱལ་ཨ་བ་གླང་མགོ་གཉིས། །རྨིག་བུ་མིག་དམར་འཁོར་ལོ་གཉིས། །རྫོགས་པའི་འཁོར་ལོ་སྤྱི་རུ་<milestone unit="line" n="31.6"/>ནི། །ཕྱོགས་གཉིས་ཟླ་བ་ཡིན་པར་འདོད། །སྐུ་ཡི་འཁོར་ལོ་སུམ་ཅུ་གསུམ། །ཞེན་བཟློག་ཕན་གནོད་འཁོར་ལོ་དང་། །དབབ་དང་གསད་པའི་འཁོར་ལོ་དང་། །རྒྱ་ཡིས་གདབ་ཅིང་གཟིར་དང་སྟེ། ཁུག་དང་གཞན་<milestone unit="page" n="32"/><milestone unit="line" n="32.1"/>གྱི་མཐུ་དབྲོག་དང་། ཁུག་དང་མདའ་ལེན་དབན་འཛུགས་དང་། །རྟ་ཤི་མི་དང་རུ་སྦལ་དང་། །སྟག་དང་སེང་གེ་སྦྲུལ་དང་ནི། །རྒྱས་དང་དབང་དང་གསད་པ་དང་། །དགུག་དང་དབྱེ་དང་བསྐྲད་པ་དང་། །སྨྱོ་འབྲོས་<milestone unit="line" n="32.2"/>ལྐུགས་དང་གནན་པ་དང་། །བཟློག་དང་བསྲུང་དང་བཤིག་པ་དང་། །དྲལ་དང་བཅིང་དང་གཅད་པ་དང་། །འབྱེད་ཞེན་བཟློག་དང་ཟུག་དབྱུང་དང་། །སྐུ་ཡི་འཁོར་ལོ་སྤྱི་རུ་ནི། །ཕྱོགས་གསུམ་ཡོན་ཏན་ཞེས་སུ་<milestone unit="line" n="32.3"/>འདོད། །འཕྲིན་ལས་འཁོར་ལོ་བཅུ་དྲུག་ནི། །ཕྱི་རོལ་ལུས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །གླང་ཐབས་ཕོ་ལོག་ལྷོག་པ་དང་། །ལྐུགས་དང་སྨྱོ་འབོག་འཁོར་ལོ་ནི། །ཕྱག་གཡས་འཕྲིན་ལས་འཁོར་ལོ་ཡིན། །མཛེ་ཤུ་མཁྲིས་ནད་<milestone unit="line" n="32.4"/>རིམས་ནད་དང་། ཁྲག་སྒྱུག་གཟེར་ནད་རྣམ་པ་ལྔ། །ཕྱག་གཡོན་འཕྲིན་ལས་འཁོར་ལོ་ཡིན། །འབྲུམ་ནད་གཞོགས་སྐེམ་ཆོག་འགྱེལ་གསུམ། །ཕྱག་གཡས་འཕྲིན་ལས་འཁོར་ལོ་ཡིན། །འཕྲེད་ནད་ལེག་རྒན་སྐྱ་<milestone unit="line" n="32.5"/>བབས་གསུམ། །ཞབས་གཡོན་འཕྲིན་ལས་འཁོར་ལོ་ཡིན། །སྤྲུལ་པའི་འཁོར་ལོ་རྒྱས་འབྲིང་གསུམ། །རྒྱས་པའི་འཁོར་ལོ་འབྲི་བ་ནི། །རིམ་པ་གསུམ་དུ་བསྐོར་བ་ལ། །སྒོ་མེད་ལྕགས་ཁང་བཅུ་དྲུག་བྱ། །འདི་ནི་<milestone unit="line" n="32.6"/>གཤིནརྗེའིགྲོང་ཁྱེར་ཏེ། །སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་སྐྱེ་འཇུག་ཡིན། །དེ་ཡི་ཕྱི་རིམ་མུ་ཁྱུད་གསུམ། །ཀུན་ཏུ་ལྕགས་རིས་བསྐོར་བ་སྟེ། །མུ་ཁྱུད་དེ་དག་རེ་རེ་ཡང་། ཁང་པ་སུམ་ཅུ་གཉིས་དང་ལྡན། །འགྲོ་བའི་ཆོས་བཞིན་<milestone unit="page" n="33"/><milestone unit="line" n="33.1"/>༄༅། །གཅོད་པ་ཡིས། །འཁོར་ལོ་འདི་དག་བྲིས་ནས་ནི། །ཕྱི་རོལ་མུ་ཁྱུད་ཐ་མ་ལ། །ཡི་གེ་ཀ་སོགས་ངང་ཡིག་མཐའ། །ང་ཉ་གསལ་ནས་དགོད་པར་བྱ། །ཡི་གེ་ཀྟ་ལས་ད་ཡིག་མཐའ། །དེ་ཡི་རྗེས་སུ་བྲི་<milestone unit="line" n="33.2"/>བར་བྱ། །ཀླ་ཀློ་ཡི་གེ་གསལ་ལ་དགོད། །མུ་ཁྱུད་དབུ་མ་དག་ལ་ནི། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་དྲུག་གཉིས་འགྱུར་དགོད། །བསྡུ་དང་དགོད་ལས་བརྩོམ་པ་ནི། །ཕྱི་རོལ་མུ་ཁྱུད་ཐ་མ་ལ། ་།ར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་རྩམ་<milestone unit="line" n="33.3"/>ནས། །རིམ་མིན་བཟའ་ཅན་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་བཀྲ་ཤིས་ཚད་བླངས་ཏེ། །ནང་གི་ངོས་ཀྱི་མུ་ཁྱུད་ཀྱི། །ཚངས་ཐིག་དག་གི་ངོས་དག་ལ། །ཕྱོགས་བཞི་མིག་གི་ཚད་དུ་སྒྱིན། །རིམ་མིན་ཕྱོགས་ཅན་ཁང་པ་<milestone unit="line" n="33.4"/>ནས། །ཡི་གེ་མིག་གི་ཚད་བླངས་ཏེ། །ཤར་དུ་དེ་ཡི་ག་ས་གཡོན་གཞག །རིམ་མིན་བཀྲ་ཤིས་ཁང་པ་ན། །དབྱངས་ཡིག་གཉིས་པ་ཅན་བླངས་ཏེ། །མིག་གི་ཚད་དུ་བླངས་ནས་ནི། །དེ་ཡི་ངོས་ལ་རེ་རེ་བཞག །ནུབ་<milestone unit="line" n="33.5"/>ཀྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །བཀྲ་ཤིས་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་པ་ལྡན་པ། །མིག་གི་ཚད་དུ་བླངས་ནས་ནི། །ལྷོ་ཡི་ངོས་ལ་དེ་བཞིན་བཞག །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །ཟླ་བ་<milestone unit="line" n="33.6"/>ཅན་གྱི་ཁྱིམ་ནས་ནི། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་པ་ལྡན་པ། །མིག་གི་ཚད་དུ་བླངས་ནས་ན། །ལྷོ་རུ་དེ་རྗེས་སྤྱིན་པར་བྱ། །དེ་ཉིད་དབྱངས་ཡིག་གསལ་བ་ནི། །མིག་གི་ཚད་དུ་བླངས་ནས་ནི། །སྔོན་སྤྱིན་ནུབ་ཀྱི་ངོས་<milestone unit="page" n="34"/><milestone unit="line" n="34.1"/>སུ་སྤྱིན། །ནུབ་ནས་བཟའ་ཅན་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་པ་ཅན་པ། །མིག་གི་ཚད་དུ་བླངས་ནས་ནི། །ནུབ་ངོས་སུ་ནི་དེ་བཞིན་སྨིན། །བྱང་ནས་བཟའ་ཅན་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཅན་གཟའ་ཅན་<milestone unit="line" n="34.2"/>ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་པ་ལྡན་པ། །མིག་གི་ཚད་དུ་བླངས་ནས་ནི། །བྱང་གི་ངེས་ལ་དེ་བཞིན་སྤྱིན། །རླུད་གི་ས་བོན་ཞེས་བྱ་བ་། །མིག་གི་ཚད་བླངས་དེ་རྗེས་སྤྱིན། །མདའ་ཅན་ཁང་པ་ནང་གནས་<milestone unit="line" n="34.3"/>པ། །འོད་ཀྱི་གོང་བུར་བྱས་པ་དང་། །དེ་ཉིད་རྣམས་ནི་བགྲང་པ་ཡི། །ས་ཅན་ཁང་པ་ནང་གནས་པས། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་དང་ལྡན་དག །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླངས་ནས་ནི། །བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་རེ་རེ་<milestone unit="line" n="34.4"/>སྤྱིན། །རྒྱམཚོ་ཁང་པའི་ནང་གནས་པ། །དབྱངས་ཡིག་གཉིས་པ་ལྡན་པ་དང་། །རིམ་མིན་ཡོན་ཏན་ཁང་པ་ན། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བཟུང་ནས་ནི། ཁྲར་ལྷོ་མཚམས་སུ་དེ་བཞིན་སྤྱིན། །རིམ་མིན་བཀྲ་ཤིས་ཁང་པ་<milestone unit="line" n="34.5"/>ནས། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པ་ལྡན་པ་དང་། །ཡན་ལག་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླངས་ནས་ནི། །ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སུ་དེ་བཞིན་སྤྱིན། །རིམ་མིན་ཚེས་ཅན་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་ལྡན་པ་<milestone unit="line" n="34.6"/>དང་། །རིམ་མིན་བཀྲ་ཤིས་ཁང་པ་ནས། །ནུབ་བྱང་མཚམས་སུ་དེ་བཞིན་སྦྱིན། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་འཁྲུལ་འཁོར་གྱི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྩ་བའི་འཁོར་ལོ་བྲི་ཞིང་བསྡུ་བ་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་<milestone unit="page" n="35"/><milestone unit="line" n="35.1"/>༄༅། །པའོ།། །།རྫོགས་པའི་འཁོར་ལོ་བསྡུ་བ་ནི། །ཤར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་གྲངས་པའི། །རིམ་མིག་གཟའ་ཆེན་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་མིག་གི་ཚད་དུ་བླངས། །རིན་མིན་ཕྱོགས་ཅན་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="35.2"/>ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླངས། །རིམ་མིན་བཀྲ་ཤིང་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་བླངས་བཞག །རྒྱ་མཚོ་ཁང་པའི་ནང་གནས་པའི། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླངས། །རིམ་མིན་ཡོན་ཏན་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་<milestone unit="line" n="35.3"/>བླངས་བཞག །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །ཟླ་བ་ཅན་གྱི་ཁྱིམ་ནས་ནི། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་བླངས་ཏེ། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་པ་ལྡན་བླངས། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །བཀྲ་ཤིས་ཅན་གྱི་ཁང་པ་<milestone unit="line" n="35.4"/>ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་པ་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། །གཟའ་ཅན་ཁང་པའི་ནང་གནས་པ། །མིག་གི་ཚད་བླང་གོང་ལྟར་སྦྱར། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །གཤིན་རྗེ་ཉི་མ་བཞི་རུ་<milestone unit="line" n="35.5"/>བཤད། ཁྲར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །རིམ་མིན་ཕྱོགས་ཅན་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་མིག་གི་ཚད་བླང་བྱ། །རིམ་མིན་བཀྲ་ཤིས་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་མིག་གི་ཚད་བླང་བཞག །རྒྱ་མཚོ་ཁང་པའི་ནང་གནས་<milestone unit="line" n="35.6"/>པའི། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། །རིམ་མིག་ཡོན་ཏན་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །ཟླ་བ་ཅན་གྱི་ཁྱིམ་ནས་ནི། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་བླང་སྟེ། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་<milestone unit="page" n="36"/><milestone unit="line" n="36.1"/>གསུམ་ལྡན་པའོ། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །བཀྲ་ཤིས་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་ལྡན་པའོ། །ཕྱོགས་ནས་ཁང་པ་ཟླ་ཚད་བླང་། །ཕྱོགས་ཅན་ཁང་པ་ནང་གནས་པ། །མིག་གི་ཚད་བླང་<milestone unit="line" n="36.2"/>གོང་ལྟར་སྦྱར། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླངས། །མ་མོ་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ནུབ་ཀྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་གྲངས་པའི། །བཀྲ་ཤིས་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་མིག་གི་ཚད་བླང་བྱ། །རྒྱ་མཚོ་ཁང་པའི་ནང་<milestone unit="line" n="36.3"/>གནས་པའི། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་བླང་བྱ། །ནུབ་ཀྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །ཡོན་ཏན་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླངས། །ནུབ་ཀྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་གྲངས་པའི། །རིམ་མིན་ཟླ་ཅན་ཁང་པ་<milestone unit="line" n="36.4"/>ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་པ་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླངས་ནས་ནི། །དེ་ཉིད་ནས་ནི་བགྲངས་པ་ཡི། །རིམ་མིན་བཀྲ་ཤིས་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། །ནུབ་ཀྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་<milestone unit="line" n="36.5"/>པའི། །རིམ་མིན་རྒྱ་མཚོ་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་པ་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། །དེ་འོག་དེ་ཉིད་དབྱངས་སྤངས་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླངས་པར་བྱ། །བཀྲ་ཤིས་ཁང་པ་ནང་གནས་<milestone unit="line" n="36.6"/>པ། །མིག་གི་ཚད་བླང་གོང་ལྟར་སྦྱར། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞིདེབཞིན བླང། །སྲིནཔོ་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ཤར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །རྒྱ་མཚོ་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་མིག་གི་ཚད་བླང་<milestone unit="page" n="37"/><milestone unit="line" n="37.1"/>༄༅། །བྱ། ་།ར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །རིམ་མིན་ཡོན་ཏན་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། །ནུབ་ཀྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །རིམ་མིན་ཟླ་ཅན་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་<milestone unit="line" n="37.2"/>བཅུ་གསུམ་པ་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླངས་པར་བྱ། །ནུབ་ཀྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲང་བའི། །རྒྱ་མཚོ་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་པ་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླངས་པར་བྱ། །རིམ་མིན་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="37.3"/>ཅན་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། །རིམ་མིན་དྲེགས་པའི་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། །རིམ་མིན་བཀྲ་ཤིས་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། ་།ར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་<milestone unit="line" n="37.4"/>པའི། །རྒྱ་མཚོ་ཁང་པའི་ནང་གནས་པའི། །མིག་གི་ཚད་བླང་གོང་བཞིན་སྦྱར། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །དམུ་བདུད་ཉི་མ་བཞིན་དུ་བཤད། །ཤར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །རིམ་མིན་ཡོན་<milestone unit="line" n="37.5"/>ཏན་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་མིག་གི་ཚད་བླང་བཞག །ནུབ་ཀྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །རིམ་མིན་ནི་ཟླ་ཅན་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་པ་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་པ་ཡིས། །ནུབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="37.6"/>ཚངས་ཐིག་ནས་གྲངས་པའི། །རྒྱ་མཚོ་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་དང་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། ་།ར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །རིམ་མིན་གཟའ་ཅན་ཁང་པ་ནས། །ཡི་<milestone unit="page" n="38"/><milestone unit="line" n="38.1"/>གེ་མིག་གི་ཚད་དུ་བླང་། །ནུབ་ཀྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །རྒྱ་མཚོ་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་མིག་གི་ཚད་དུ་བླང་། ཁྲར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །རིམ་མིན་བཀྲ་ཤིས་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་<milestone unit="line" n="38.2"/>བའི་ཚད་དུ་བླང་། ཁྲར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །རྒྱ་མཚོ་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླངས། ཁྲར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་བའི། །རིམ་མིན་ཡོན་ཏན་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་མིག་གི་<milestone unit="line" n="38.3"/>ཚད་དུ་བླང་། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །ས་བདག་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ནུབ་ཀྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲང་པའི། །རིག་བྱེད་ཁང་པའི་ནང་གནས་པའི། །ཡི་གེ་མིག་གི་ཚད་དུ་བླང་། །དེ་ཉིད་ནས་ནི་<milestone unit="line" n="38.4"/>བགྲངས་པ་ཡི། །རིམ་མིན་བཀྲ་ཤིས་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་སུམ་ཅུ་དང་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། །དེ་ཉིད་ནས་ནི་བགྲངས་པ་ཡི། །ཟླ་བ་ཅན་གྱི་ཁྱིམ་ནས་ནི། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། །དེ་<milestone unit="line" n="38.5"/>ཉིད་ནས་ནི་བགྲངས་པ་ཡི། །བཀྲ་ཤིས་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླངས། །ཤར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །རིམ་མིན་ཕྱོགས་ཅན་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="38.6"/>པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། །ནུབ་ཀྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲང་བའི། །རིམ་མིན་ཟླ་བའི་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་དང་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། །དེ་ཉིད་ནས་ནི་བགྲང་བ་<milestone unit="page" n="39"/><milestone unit="line" n="39.1"/>༄༅། །ཡི། །ཕྱོགས་ཅན་ཁང་པའི་ནང་གནས་པའི། །དབྱངས་ཡིག་ལྔ་པ་དང་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། །ནུབ་ཀྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲང་བའི། །རིགས་བྱེད་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །ཡ་གེ་མག་གི་<milestone unit="line" n="39.2"/>ཚད་དུ་བླང་། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞན་བླང་། །ཀླུ་ཡི་ཉི་མ་བཞིན་རྔ་་བཤད། །ཤར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲང་བའི། །མདའ་ཅན་ཁང་པ་ནང་གནས་པ། །མིག་ག་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་<milestone unit="line" n="39.3"/>ཡིན་པའི། །མིག་ཅན་ཁང་པའི་ནང་གནས་པ། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་དང་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། །ཤར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་གྲངས་པའི། །རིམ་མིན་བཀྲ་ཤིས་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་<milestone unit="line" n="39.4"/>བླང་། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །རྒྱ་མཚོ་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་མིག་གི་ཚད་དུ་བླང་། །ཤར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །རིམ་མིན་ཕྱོགས་ཅན་ཁང་པ་ནས། །ཡི་ག་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླངས། །ཤར་<milestone unit="line" n="39.5"/>ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །ཟླ་བ་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་དང་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། །དེ་ཉིད་ནས་ནི་བགྲངས་པ་ཡིས། །རིམ་མིན་གཟའ་ཅན་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="39.6"/>མིག་གི་ཚད་བླང་བྱ། །ཤར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །མདའ་ཅན་ཁང་པ་ནང་གནས་པ། །མིག་གི་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །བཙན་དང་རྒྱལ་པོ་ཉི་མ་བཞི་རུ་<milestone unit="page" n="40"/><milestone unit="line" n="40.1"/>བཤད། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །མིག་ཅན་ཁང་པའི་ནང་གནས་པའི། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་དང་ལྡན་པ། །མིག་གི་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། །ཤར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲང་པའི། །བཀྲ་ཤིས་ཅན་གྱི་ཁང་པ་<milestone unit="line" n="40.2"/>ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །རིམ་མིན་རྒྱ་མཚོ་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་མིག་གི་ཚད་དུ་བླངས། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །བཀྲ་ཤིས་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ན་། །ཡི་གེ་མིག་གི་<milestone unit="line" n="40.3"/>ཚད་དུ་བླང་། །ཤར་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །ཟླ་བ་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་དང་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །བཀྲ་ཤིས་ཅན་གྱི་ཁང་པ་<milestone unit="line" n="40.4"/>ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། ་།ར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །མདའ་ཅན་ཁང་པའི་ནང་གནས་པའི། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །མིག་ཅན་ཁང་པའི་ནང་གནས་<milestone unit="line" n="40.5"/>པའི། །ཡི་གེ་མིག་གི་ཚད་དུ་བླང་། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །རྔ་་ ག་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ནུབ་ཀྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་གྲངས་པའི། །རིམ་མིན་ཟླ་བའི་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་མིག་གི་ཚད་དུ་བླང་། །ནུབ་<milestone unit="line" n="40.6"/>ཀྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །རིམ་མིན་བཟའ་ཆེན་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་དང་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། །ནུབ་ཀྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་གྲང་བའི། །རིམ་མིན་མིག་ཅན་ཁང་པ་<milestone unit="page" n="41"/><milestone unit="line" n="41.1"/>༄༅། །ནས། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་དང་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་པར་བྱ། །ཤར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །རིམ་མིན་བཀྲ་ཤིས་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་མིག་གི་ཚད་དུ་བླང་། །ནུབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="41.2"/>ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །རིམ་མིན་བཀྲ་ཤིས་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། །ཤར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །རིམ་མིན་ཟླ་ཅན་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="41.3"/>པའི། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་པར་བྱ། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །བཀྲ་ཤིས་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །ཟླ་བ་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་མིག་གི་ཚད་དུ་<milestone unit="line" n="41.4"/>བླང་། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །དྲི་ཟ་ཉི་མ་བཞི་རུ་་བཤད། །ཤར་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །ཟླ་བ་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་དང་ལྡན་པ། །མིག་གི་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། །ནུབ་<milestone unit="line" n="41.5"/>ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །བཀྲ་ཤིས་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླངས། །ཤར་ནས་ཟླ་ཅན་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། །ནུབ་ནས་རམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །མིག་ཅན་ཁང་པའི་ནང་<milestone unit="line" n="41.6"/>གནས་པའི། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་དང་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །ཟླ་བ་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་པ་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་བར་<milestone unit="page" n="42"/><milestone unit="line" n="42.1"/>བྱ། ་།ར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་གྲངས་པའི། །རིམ་མིན་ཕྱོགས་ཅན་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གཅིག་དང་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །བཀྲ་ཤིས་ཅན་གྱིས་ཁང་པ་<milestone unit="line" n="42.2"/>ནས། །ཡི་གེ་མིག་གི་ཚད་དུ་བླང་། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །ཟླ་བ་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་དང་ལྡན་པ། །མིག་གི་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="42.3"/>བླང་། །བདུད་ཀྱི་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ནུབ་ཀྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་གྲངས་པའི། །རིམ་མིན་བཀྲ་ཤིས་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །རྒྱ་མཚོ་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་<milestone unit="line" n="42.4"/>ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། ་།ར་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །བཀྲ་ཤིས་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། །ཤར་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །ཡོན་ཏན་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་<milestone unit="line" n="42.5"/>བླང་། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །ཟླ་བ་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་པ་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། ་།ར་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །བཀྲ་ཤིས་ཅན་གྱི་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་<milestone unit="line" n="42.6"/>ཡིག་ལྔ་པ་དང་ལྡན་པ། །ཟླ་བའི་ཚས་དུ་བླང་བར་བྱ། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །མིག་ཅན་ཁང་པའི་ནང་གནས་པའི། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། ་།ར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲང་པའི། །རིམ་མིན་བཟའ་<milestone unit="page" n="43"/><milestone unit="line" n="43.1"/>༄༅། །ཅན་ཁང་པ་ནས། །དབྱངས་ཡིག་བཅུ་གསུམ་དང་ལྡན་པ། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །མིག་ཅན་ཁང་པའི་ནང་གནས་པ། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="43.2"/>པའོ། །ཤར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲང་བའི། །རིམ་མིན་བཀྲ་ཤིས་ཁང་པ་ནས། །ཡི་གེ་མིག་གི་ཚད་དུ་བླང་། །ཤར་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །གཟའ་ཅན་ཁང་པའི་ནང་གནས་པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་བར་<milestone unit="line" n="43.3"/>བྱ། ་།ར་གྱི་ཚངས་ཐིག་ནས་བགྲངས་པའི། །མདའ་ཅན་ཁང་པའི་ནང་གནས་པ། །ཡི་གེ་ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་། །ནུབ་ནས་རིམ་པ་མ་ཡིན་པའི། །མིག་ཅན་ཁང་པ་མ་ཡིན་པའི། །དབྱངས་ཡིག་གསུམ་པ་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="43.4"/>པ། །ཟླ་བའི་ཚད་དུ་བླང་བར་བྱ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །ཞི་བའི་ཉི་མ་ཞི་རུ་བཤད། །དེ་ནས་ལྟ་ཡི་འཁོར་ལོ་སོགས། །གྲགས་པ་གྲངས་ཀྱི་བརྡ་ཡིས་བཏུ། །ར་གསུམ་རྫས་ནི་ཨ་ཡིན་ཏེ། །སྔ་མ་<milestone unit="line" n="43.5"/>ཅོ།་ཨེ་ཡན་ལག་གོ །ཡ་མ་ར་གསུམ་ཨ་དང་ལྡན། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །བདུད་འཇོམས་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ཛ་གསུམ་ས་ནི་ཨ་ཡིན་ཏེ། །མ་ནི་ཨེ་ཡི་ཡན་ལག་གོ །ཡ་མ་ར་ཛ་གསུམ་གསུམ་<milestone unit="line" n="43.6"/>ལྡན། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །བྲག་འཇོམས་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ས་གསུམ་ཨ་སྟེ་དྷ་ནི་ཨེ། །མ་ནི་ཨེ་ཨི་ཡན་ལག་གོ །ཡ་མ་ར་ཛ་གསུམ་གསུམ་ལྡན། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་<milestone unit="page" n="44"/><milestone unit="line" n="44.1"/>སྦྱར། །ཕྱ་སངས་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ཏོ་གསུམ་ཨོ་ཏེ་ཡ་མ་ར། །ཛ་ས་མ་སྟེ་དྷ་ཨོ་གསུམ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །རྟེལ་པ་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ར་གསུམ་མུ་སྟེ་ན་ནི་ཨ། །ཡ་ནི་ཨོ་རུ་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="44.2"/>བྱ། །དྷ་ཡ་ཨ་སྟེ་མ་ནི་ཨེ། །ཏ་ཨ་ར་གསུམ་ཨུ་དང་ལྡན། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །ལྷ་མཆོག་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ན་གསུམ་ཨ་ཏེ་ཡ་ནི་ཨོ། །དྷ་ཡ་ཨ་ཏེ་མ་དྷ་ར། །ཨེ་ཨོ་ཨུ་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །མ་<milestone unit="line" n="44.3"/>གསུམ་ཨ་དང་ལྡན་པའོ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །ཡབ་ཏིའི་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ན་གསུམ་ཨི་ཏེ་ར་ཡ་ཨ། །ཀ་ནི་ཨེ་ཏ་ཡ་མ་ཨ། །ཨ་ར་ན་གསུམ་ཨི་དང་ལྡན། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་<milestone unit="line" n="44.4"/>བཞིན་བླང་། །ཆོས་རྒྱལ་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ཙ་གསུམ་ཡ་མ་ར་ནི་ཨ། །ཀ་ནི་ཨེ་སྟེ་ཡ་ནི་ཨ། །ཡ་ནི་ཨ་ཏེ་ཙ་གསུམ་ཨ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །དམིགས་པ་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། ཎ་གསུམ་ཨི་<milestone unit="line" n="44.5"/>སྟེ་ར་ཡ་ཨ། །ཀྟ་ནི་ཨེ་སྟེ་ཡ་དྷ་ཨ། །ཡ་ནི་ཨོ་ནི་ཎ་གསུམ་ཨི། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །མིག་དམར་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །རྫོགས་པའི་འཁོར་ལོར་བཤད་པ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་གཙུགས་ལག་གི་བཤད་<milestone unit="line" n="44.6"/>རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྫོགས་པའི་འཁོར་ལོ་བཏུ་བ་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།སྐུ་ཡི་འཁོར་ལོ་བཏུ་བ་ནི། །ཡ་མ་ཡ་གཉིས་ཨ་ཡིན་ཏེ། །ར་ཅི་ཨ་གཉིས་ཛ་ནི་ཨ། །ཡ་གཉིས་ས་ཨ་ཡ་གཉིས་ཨ། །གཉིས་དང་<milestone unit="page" n="45"/><milestone unit="line" n="45.1"/>༄༅། །གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །ཞེན་ཟློག་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །མ་ཨ་མ་གཉིས་ཨེ་དང་ལྡན། །མ་ར་ཨ་སྟེ་དྷ་གཉིས་ཨོ་ཨ། །ར་ཛ་ས་གཉིས་ཛ་ནི་ཨ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །ཕན་<milestone unit="line" n="45.2"/>ཕྱ་གནོད་བཏང་ཉི་བཞིར་བཤད། །མྱ་ར་ཡ་གསུམ་ཨ་ཡིན་ཏེ། །ར་ཡ་མ་གསུམ་ཡན་ལག་སྤངས། །ཡ་མ་ཡ་ར་གསུམ་ཨ་དང་ལྡན། །སེར་བ་ལྟས་ངན་ལ་སོགས་པ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="45.3"/>བླང་། །དབབ་པའི་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ར་ཡ་མ་གསུམ་ཨ་ཡིན་ཏེ། །ཡ་མ་ར་གསུམ་ཡན་ལག་སྤངས། །སེར་བ་ལྟས་ངན་ལ་སོགས་པ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །གཅད་པ་ཉི་མ་བཞི་རུ་<milestone unit="line" n="45.4"/>བཤད་། །ཡ་མ་ཨ་ཏེ་མ་ནི་ཨེ། །ར་ཨ་དྷ་གཉིས་ཨོ་དང་ལྡན། །ར་ནི་ཡན་ལག་སྤངས་པའོ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །རྒྱས་གདབ་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ར་ནི་ཨ་ཏེ་ན་ནི་ཨོ། །ཡ་ཨི་ན་ཨ་ར་ནི་<milestone unit="line" n="45.5"/>ཨུ། །དྷ་ཨོ༷་མ་ཨེ་ཡ་ནི་ཨ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །གཟེར་བ་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ན་ཨི་ཛར་ཛ་ར་ནི་ཨ། །མ་གཉིས་ཡན་ལག་སྤངས་པའོ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །ལྷ་འགུག་<milestone unit="line" n="45.6"/>ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ར་ཡ་མ་གསུམ་ཨ་ཡིན་ཏེ། །དྷ་ནི་ཨེ་ཡི་ཡན་ལག་གོ །ཡ་མ་ཨ་ཏེ་ཡ་ནི་ཨོ། །ཡ་ཏ་ཡ་གཉིས་ཨ་དང་ལྡན། །ཀྟ་ནི་ཨེ་ཡི་ཡན་ལག་ཡིན། །གཉིས་དང་གསུམནིདེབཞིན བླང། །མཐུ་འཕྲོག་<milestone unit="page" n="46"/><milestone unit="line" n="46.1"/>ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ཡ་མ་ར་གསུམ་ཨ་ཡིན་ཏེ། །ན་ནི་ཨི་ཡི་ཡན་ལག་གོ །ཡ་མ་ར་གསུམ་ཛ་ནི་ཨ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །གདོན་ཁུག་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །མ་ཙ་གཉིས་ནི་ཨ་ཡིན་ཏེ། །མ་<milestone unit="line" n="46.2"/>ཨེ་ས་ར་ཨ་དྷ་ཨོ། །ཡ་ནི་ཨ་རུ་བཤད་པ་ཡིན། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །མདའ་ལེན་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །མ་ར་ཨ་སྟེ་མ་ནི་ཨེ། །དྷ་ཨོ་ཛྲ་ས་ཡ་གསུམ་ཨ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="46.3"/>བླང་། །རྟ་ཤི་གཡག་འགྱེལ་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །མ་ས་ཨ་ཏེ་མ་ནི་ཨེ། །ཙ་ར་ཨ་སྟེ་དྷ་ནི་ཨོ༷། །ཨ་ནི་ཡན་ལག་སྤངས་པའོ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །མི་ཤི་ཁྱི་ལུས་ཉི་བཞིར་བཤད། །ར་ཙ་ས་<milestone unit="line" n="46.4"/>གསུམ་ཨ་ཡིན་ཏེ། །དྷ་ཨོ་ར་ཨུ་ན་ནི་ཨ། །ཡ་ཨོ་ན་ཨི་ར་ཡ་ཨ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །རུ་སྦལ་གྱིང་སྒྲལ་ཉི་བཞིར་བཤད། །ཡ་མ་དྷ་ཨ་ཨ་ཡིན་ཏེ། །མ་ཀེ་གཉིས་ནི་ཨེ་དང་ལྡན། །དྷ་ཨོ་ཡ་ཨོ་<milestone unit="line" n="46.5"/>ཡ་ནི་ཨོ། །ར་ཨ་ན་ཨིར་བསྟན་པ་སྟེ། །ཛ་ར་ས་གསུམ་ཨ་དང་ལྡན། །ན་ནི་ཨ་སྟེ་ན་ནི་ཨ། །ཙ་ནི་ཨ་སྟེ་ར་ཨུར་བཤད། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །སྟག་མོ་ཁ་འཐབ་ཉི་བཞིར་བཤད། །ཡ་མ་དྷ་<milestone unit="line" n="46.6"/>གསུམ་ཨ་ཡིན་ཏེ། །ཡ་ན་ཨོ༷་ཨུ་ལྡན་པའོ། །ར་ཡ་རྩ་གསུམ་ཨ་ཡིན་ཏེ། །ན་ནི་ཨེ་སྟེ་ར་ཙ་ཨ། །ས་ནི་ཨ་སྟེ་ར་ནི་ཨུ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །སེང་གེ་ཁ་འཐབ་ཉི་བཞིར་བཤད། །ཛ་ར་མ་ཡ་ཨ་<milestone unit="page" n="47"/><milestone unit="line" n="47.1"/>༄༅། །ཡིན་ཏི། །མ་དྷ་ཨ་ཨོ་ས་ནི་ཨ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །སྦྲུལ་གྱི་ཆུན་འཁོར་ཉི་བཞིར་བཤད། །ཡ་མ་ར་ཛ་ས་ནི་ཡ། །དྷ་ནི་ཨོ་སྟེ་མ་ཀྟ་ཨེ། །ཡ་ཙ་ཨ་སྟེ་ན་ནི་ཨི། །ར་མ་ཡ་གསུམ་<milestone unit="line" n="47.2"/>ཨ་ཡིན་ནོ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །རྒྱས་པའི་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །མ་ར་ཛ་སི་ན་ཨ་ཡིན་ཏེ། །དྷ་མ་ཨོ་ཨེ་གཉིས་དང་ལྡན། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །དབང་གི་ཉི་མ་བཞི་རུ་<milestone unit="line" n="47.3"/>བཤད། །མ་ཛ་ར་ས་ཨ་ཡིན་ཏེ། །མ་དྷ་ཨེ་ཨོར་ལྡན་པའོ། །ཡ་ནི་ཨ་ཞེས་བྱ་བར་གྲགས། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །སྐྲུ་གྲི་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ར་མ་ཡ་གསུམ་ཨ་ཡིན་ཏེ། །ན་ཨི་ར་ཙ་ས་ནི་<milestone unit="line" n="47.4"/>ཨ། །ཀྟ་ར་ཨོ་ཨུར་བཤད་པ་ཡིན། །ན་ཡ་ཨ་ན་ཨོ་དང་ཨི། །ར་ཡ་ཙ་གསུམ་ཨ་ཡིན་ཏེ། །ན་ནི་ཨི་དང་ལྡན་པའོ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་ཉིད། །དགུག་པའི་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ར་མ་ཡ་ས་ཨ་ཡིན་<milestone unit="line" n="47.5"/>ཏེ། །དྷ་ར་ཨོ་ཨུར་བཤད་པ་ཡིན། །ས་ཛ་ར་གསུམ་ཨ་ཡིན་ནོ། །ཡ་མ་གཉིས་ནི་ཨ་རུ་བཤད། །ཡ་ན་ཨོ་ནི་ཨི་ཞེས་གྲགས། །ར་ཡ་ཙ་ནི་ཨ་ཡིན་ཏེ། །ན་ནི་ཨི་ཞེས་བྱ་བར་གྲགས། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་<milestone unit="line" n="47.6"/>བཞིན་བླང་། །དབྱེ་བའི་ཉི་མ་བཞི་ཞེས་བཤད། །མ་ར་ཛ་ནི་ཨ་ཡིན་ཏེ། །ས་ནི་ཨ་ཏེ་དྷ་ནི་ཨོ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །བསྐྲད་པའི་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ར་མ་ཡ་གསུམ་ཨ་ཡིན་ཏེ། །མ་ཨེ་ས་ཛ་<milestone unit="page" n="48"/><milestone unit="line" n="48.1"/>ར་མ་ཡ། །ཡ་གཉིས་ཨ་ཏེ་ཀྟ་ནི་ཨེ། །ཡ་ནི་ཨ་ཞེས་བྱ་བར་བཤད། །ཙ་ན་ཨ་ཨིར་བཤད་པ་ཡིན། །ར་མ་ཡ་གསུམ་ཨ་དང་ལྡན། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །སྨྱོ་འབྲོས་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ར་མ་ཡ་<milestone unit="line" n="48.2"/>གསུམ་ཨ་ཡིན་ཏེ། །མ་དྷ་ཨེ་ཨོར་ལྡན་པའོ། །ས་ཛ་ཨ་སྟེ་ན་ནི་ཨི། །ཙ་ཡ་ཨ་སྟེ་ཀྟ་ནི་ཨེ། །ཡ་ནི་ཨ་ཞེས་བྱ་བར་གྲགས། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །ལྐུག་པའི་ཉི་མ་བཞི་ཞེས་བཤད། །ཡ་མ་རྭ་ཛ་ས་<milestone unit="line" n="48.3"/>ནི་ཨ། །དྷ་ནི་ཨོ་སྟེ་མ་ནི་ཨེ། །ཡ་ནི་ཨོ་ཞེས་བྱ་བར་གྲགས། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །མནན་པ་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །མ་ཛ་ས་ནི་ཨ་ཡིན་ཏེ། །དྷ་མ་ཨོ་ཨེར་བསྟན་པ་ཡིན། །ཡ་ནི་ཨ་ཞེས་བྱ་བར་<milestone unit="line" n="48.4"/>གྲགས། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །བཟློག་པའི་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ར་ཡ་མ་ཡ་ཨ་ནི་སྟེ། །ཛ་ཡ་ས་ཡ་ཨ་དང་ལྡན། །དྷ་ཡ་གཉིས་ནི་ཨོ་དང་ལྡན། །མ་ཡ་ཨེ་དང་ཨ་རུ་བཤད། །གཉིས་དང་གསུམ་<milestone unit="line" n="48.5"/>བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །རིག་བསྲུང་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ཡ་ཡ་མ་དང་ཨ་ཡིན་ཏེ། །ཡ་མ་ཨ་དང་ཨེར་བསྟན་པའོ། །ཡ་ཡ་དྷ་ཡ་ཨ་དང་ལྡན། །ཡ་ཀྟ་ཨ་དང་ཨེར་ལྡན་པའོ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="48.6"/>བླང་། །བཤིག་པའི་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །མ་གཉིས་ཨ་སྟེ་ཡ་ནི་ཨ། །མ་གཉིས་ཨེ་ཏེ་ཡ་ནི་ཨེ། །དྷ་གཉིས་ཨ་སྟེ་ཡ་ཡང་ཨ། །ཀྟ་གཉིས་ཨ་སྟེ་ཡ་ནི་ང་ཨ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞིདེབཞིནབླང། །འདྲལ་བྱེད་ཉི་<milestone unit="page" n="49"/><milestone unit="line" n="49.1"/>༄༅། །མ་བཞི་རུ་བཤད། །ཛ་ཡ་ར་ནི་ཨ་ཡིན་ཏེ། །ན་ཡ་ཨི་དང་ཨོར་ལྡན་པའོ། །ན་ཨ་ར་དང་དྷ་གཉིས་ནི། །ཨུ་ཨོ་ཞེས་ནི་གྲགས་པ་ཡིན། །ས་ཙ་ར་ནི་ཨི་ཡིན་ཏེ། །ན་ནི་ཨི་རུ་ལྡན་པའོ། །ཀྟ་ནི་ཨེ་སྟེ་དྷ་ནི་<milestone unit="line" n="49.2"/>ཨ། །མ་ནི་ཨེ་ཏེ་ཡ་མ་ཨ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །ཞི་བའི་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ར་གཉིས་ཛ་ས་ཨ་ཡིན་ཏེ། །དྷ་ར་གཉིས་ནི་ཨོ་དང་ཨུ། །ན་ཨ་ཡ་ན་ཨོ་དང་ཨི། །ར་ཡ་ཙ་ནི་ཨ་ཡིན་ཏེ། །ན་ནི་<milestone unit="line" n="49.3"/>ཨི་ཞེས་བྱ་བར་གྲགས། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །གཅད་པའི་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ས་ཨ་ཛ་གཉིས་ར་གཉིས་ཨ། །མ་གཉིས་ཨ་ནི་ཨ་ཡིན་ཏེ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །འབྱེད་པ་<milestone unit="line" n="49.4"/>ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ར་གཉིས་མ་གཉིས་ཨ་གཉིས་ཨ། །དྷ་གཉིས་ཡ་གཉིས་ཨོ་དང་ལྡན། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །ཟུག་དབྱུང་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="49.5"/>ལས། སྐུའི་འཁོར་ལོ་བཏུ་བ་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།སྤྲུལ་པའི་འཁོར་ལོ་བཏུ་བ་ནི། །ཀྟ་ནི་ཨེ་ཏེ་ཡ་ཙ་ཨ། །ན་ནི་ཨེ་ཏེ་ར་མ་ཨ། །ཡ་ནི་ཨ་ཏེ་ཀྟ་ནི་ཨེ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="49.6"/>བླང་། །བླང་ཐབས་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །དྷ་ནི་ཨ་ཏེ་ཡ་ནི་ཨོ། །ན་ནི་ཨི་སྟེ་ར་ཡ་ཨ། །ཀྟ་ནི་ཨེ་སྟེ་ཡ་དྷ་ཨ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །ཕོ་ལྷོག་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །མ་དྷ་ཨེ་ཨོ་ར་ནི་ཨུ། །ན་ཡ་ཨ་<milestone unit="page" n="50"/><milestone unit="line" n="50.1"/>ཨོ་དྷ་ཡ་ཨ། །མ་ནི་ཨེ་དང་ལྡན་པའོ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །ལྷོག་པ་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །མ་ཛ་ས་ཨ་ཡིན་ཏེ། །དྷ་མ་ཨོ་ཨེ་ཡ་མ་ཨ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །རྒྱུ་གཟེར་ཉི་མ་<milestone unit="line" n="50.2"/>བཞི་རུ་བཤད། །ཡ་མ་ར་ཛ་ཨ་ཡིན་ཏེ། །ས་ནི་ཨ་ཏེ་དྷ་ནི་ཨོ། །མ་མ་གཉིས་ནི་ཨེ་ཨ་ལྡན། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞི་བླང་། །སྨྱོ་འབོག་གཞོགས་སྐམས་ཉི་བཞིར་བཤད། །དྷ་ནི་ཨ་སྟེ་ར་ནི་ཨུ། །ན་ནི་ཨ་<milestone unit="line" n="50.3"/>སྟེ་ར་ནི་ཨོ། །དྷ་ཡ་གཉིས་ནི་ཨ་ཡིན་ནོ། །མ་དྷ་གཉིས་ནི་ཨེ་ཨོར་ལྡན། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །མཛེ་ཤུ་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ར་ན་གཉིས་ནི་ཨུ་དང་ཨ། །དྷ་ཡ་གཉིས་ནི་ཨོ་དང་ཨ། །ཡ་ཨ་མ་དྷ་<milestone unit="line" n="50.4"/>ཨེ་ཨོར་ལྡན། །ར་ནི་ཨུ་དང་ལྡན་པའོ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །མཁྲིས་ནད་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ས་ཨ་དྷ་མ་ཨོ་དང་ཨེ། །ཡ་ཡ་མ་ར་ཨ་ཡིན་ཏེ། །རྫ་ས་གཉིས་ནི་ཨ་དང་ལྡན། །གཉིས་དང་<milestone unit="line" n="50.5"/>གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །རིམས་ནད་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ཛ་ས་གཉིས་ནི་ཨ་ཡིན་ཏེ། །དྷ་མ་ཨོ་ཨེར་ལྡན་པའོ། །ཡ་མ་ར་ཛ་ཨ་ཡིན་ནོ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །ཟེར་ནད་ཉི་མ་བཞི་རུ་<milestone unit="line" n="50.6"/>བཤད། །ཙ་ན་ཨ་སྟེ་ན་ནི་ཨི། །ར་མ་ཡ་གསུམ་ཨ་དང་ལྡན། །ཀྟ་ནི་ཨེ་ཡི་ཡན་ལག་གོ །ཡ་ཛ་གཉིས་ནི་ཨ་དང་ལྡན། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞིདེབཞིནབླང། །འབྲུམ་ནདཉིམབཞིནརུབཤད། །ཡ་ཙ་ཨ་སྟེ་ན་<milestone unit="page" n="51"/><milestone unit="line" n="51.1"/>༄༅། །ནི་ཨི། །ར་མ་ཡ་གསུམ་ཨ་དང་ལྡན། །ཀྟ་ནི་ཨེ་སྟེ་ཡ་ནི་ཨ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །གཞོགས་བསྐམས་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ར་ཡ་ཨ་སྟེ་ཀྟ་ནི་ཨེ། །དྷ་ཨ་ཨ་སྟེ་ཡ་ནི་ཨོ། །ན་ནི་<milestone unit="line" n="51.2"/>ཨི་སྟེ་ར་ནི་ཨ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །ལྕོགས་འགྱེལ་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ན་ནི་ཨེ་ཏེ་ར་ཡ་ཨ། །ཀྟ་ནི་ཨེ་སྟེ་ཡ་དྷ་ཨ། །ཡ་ན་ཨེ་དང་ཨིར་ལྡན་པའོ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="51.3"/>བླང་། །འཕྲེད་ནད་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །ཡ་ན་གཉིས་ནི་ཨོ་དང་ཨི། །ར་ཡ་ཨ་སྟེ་ཀྟ་ནི་ཨེ། །ཡ་དྷ་ཨ་སྟེ་ཡ་ནི་ཨོ། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། ཁྲག་ནད་ལེ་བརྒན་ཉི་བཞིར་བཤད། །ན་ནི་ཨ་སྟེ་ཡ་ནི་<milestone unit="line" n="51.4"/>ཨེ། །དྷ་ཡ་ཨ་སྟེ་ཡ་ནི་ཨོ། །ད་ནི་ཨོ་ཏེ་ར་ནི་ཨུ། །ན་ནི་ཨ་ཞེས་བྱ་བར་གྲགས། །གཉིས་དང་གསུམ་བཞི་དེ་བཞིན་བླང་། །སྐྱ་རྦབ་ཉི་མ་བཞི་རུ་བཤད། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོའི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས།<milestone unit="line" n="51.5"/>སྤྲུལ་པ་འཕྲིན་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བཏུ་བ་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།ཚད་མ་རྩིས་ཀྱི་དབྱེ་བ་ནི། །ཚད་མ་བཞི་བཅུ་རྩ་དགུ་དང་། །འབུམ་དུ་དབྱེ་བར་ཤེས་བྱའོ། །བསྡུས་པ་བཞི་གསུམ་གཉིས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="51.6"/>རུང་། །དེ་ལས་ཕྱེ་ན་བཞི་འམ་བཅུ། །རྨེ་འཁྲུགས་ཕྱེ་བས་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད། །རྩིབས་དང་བཞི་བཅུ་རྩ་དགུར་སྡེབ། །ཡང་གསང་དགུ་པ་ལས་ཀྱི་སྡེབ། །ཡང་ན་རྒྱས་འབྲེང་ཕྱེ་ཡང་རུང་། །ཡང་ན་རབ་ཀྱི་སྦྱོར་བས་<milestone unit="page" n="52"/><milestone unit="line" n="52.1"/>སྡེབ། །ཡང་ན་སྒྲ་ལ་ལྔ་འགྱུར་སྡེབ། །ཡང་ན་དུར་ཁྲོད་ལྔ་འགྱུར་སྡེབ། །ཡང་ན་ཐུན་ལ་དྲུག་འགྱུར་སྡེབ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཚད་མ་རྩིས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་<milestone unit="line" n="52.2"/>གསང་བའི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་བས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་བདེར་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཁྲོ་བོ་རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི །འཁྲུལ་འཁོར་བདག་ལ་<milestone unit="line" n="52.3"/>བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསུངས་པ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་འོངས་རྣམས་ཀྱི་དོན་ཕྱིར་དུ། །འཁོར་ལོ་ཞུ་བ་རབ་ཏུ་ལེགས། །འཁོར་ལོའི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱི། །འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="52.4"/>གུས་པར་ཉོན། །འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་དོན་འབུམ་ཕྲག་ལྔ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་ལྔ་། །འཕྲིན་ལས་དང་ནི་རྣམ་པ་ལྔ། །བསྐོར་ཐབས་རྣམ་པ་བཞིར་བཤད་དེ། །འདོད་ཆགས་བཤིག་པའི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="52.5"/>ནི། །བརྒྱད་དང་བཅུ་དྲུག་སུམ་ཅུ་གཉིས། །དྲུག་ཅུ་བཞི་པར་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ལ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །རྟེན་ཅན་དང་ནི་རྟེན་མེད་དོ། །རྟེན་མེད་བསམ་གཏན་བཞི་ལས་ནི། །ཡན་ལག་རྣམ་པ་ལྔ་རུ་བཤད། །རྟེན་<milestone unit="line" n="52.6"/>ཅན་ལ་ཡང་བདུན་དུ་འགྱུར། །ཉོན་མོངས་སྤངས་ཏེ་བདུད་བཞི་བཅོམ། །ཡན་ལག་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་པའི། །བསམ་གཏན་གྱི་ནི་ས་ལ་གནས། །ཡན་ལག་སུམ་ཅུ་ལྡན་པ་ཡི། །བསམ་གཏན་གྱི་ནི་ཚེ་འདི་ལ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="page" n="53"/><milestone unit="line" n="53.1"/>༄༅། །འཛིན་གྱི་ས་ལ་གནས། །འདི་དོན་ཡན་ལག་བྲལ་བ་ཡི། །ངན་སོང་གནས་འགྲོ་མུ་སྟེགས་ལྟུང་། །ཞེ་སྡང་གཅོད་པའི་འཁོར་ལོ་ནི། །ཉོན་མོངས་ཉིད་ནི་ཡེ་ཤེས་ལ། །མུན་པ་ཉིད་ནི་སྣང་བ་སྟེ། །ཡེ་<milestone unit="line" n="53.2"/>ནས་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཏེ། །ས་དང་ལམ་ལ་འགྲོད་དང་བྲལ། །སྡུག་བསྔལ་ཉིད་ན་ཡེ་ཤེས་སོ། །མཚམས་མེད་ལྔ་པོ་འབྲས་བུའི་ཚུལ། །དེས་ནི་སངས་རྒྱས་འབྲས་བུ་ཐོབ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ནི་སྡུག་བསྔལ་<milestone unit="line" n="53.3"/>ཉིད། །འབྲས་བུ་ཆེན་པོ་ས་ལ་གནས། །ཕྱིར་ལྡོག་དྲག་པོའི་འཁོར་ལོ་ནི། །བཞི་དང་བཅུ་དང་བརྒྱ་རྩ་གཅིག །གསང་བ་གསུམ་ནས་འབུམ་དུ་འགྱུར། །དེ་ལ་འཁོར་ལོ་རྒྱས་འབྲིང་གསུམ། །ལས་དང་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="53.4"/>ཤེས་པར་བྱ། །དེ་དག་ལས་རྣམས་གང་བྱེད་པ། །དང་པོར་གསང་བའི་བསྙེན་པར་བྱ། །གཉིས་པ་གསང་སྔགས་བསྒྲུབ་པ་བྱ། །གསུམ་པ་འཁོར་ལོ་དང་པོ་བསྐོར། །བཞི་པ་འཁོར་ལོ་གཉིས་པ་སྟེ། །ལྔ་པ་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="53.5"/>གསུམ་པ་སྟེ། །དྲུག་ནས་བདུན་དུ་བསྐོར་བྱས་ཏེ། །དེ་ལ་བཏབ་པའི་ལས་རྣམས་བྱ། །བྲོ་སྟབས་གསང་བ་རྫོགས་པར་བྱ། །མི་ཡི་གསང་བ་རབ་ཏུ་རྫོགས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པས་གདབ། །མངོན་དུ་ཕྱུང་<milestone unit="line" n="53.6"/>བའི་སྦྱོར་སྒྲོལ་ཏེ། །གཞི་ནས་གསང་བ་འབུམ་དུ་འགྱུར། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་སྒྲོལ་བར་འགྱུར། །འབྲས་བུ་མཉམ་ཉིད་རྒྱལ་པོ་ཐོབ། །ཡུལ་དང་བྲལ་བའི་བསྒྲལ་བ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་འཁྲུལ་འཁོར་གྱི་<milestone unit="page" n="54"/><milestone unit="line" n="54.1"/>བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཁྲོ་བོ་གཙུག་གི་ཐེམས་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།གཉིས་པ་ཚད་མར་བསྟན་པ་ནི། །སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གསང་སྔགས་ཏེ། །ལས་སྔགས་ཡན་ལག་བཞི་ཡིས་མཛེས། །བཞི་བཅུ་བརྒྱ་<milestone unit="line" n="54.2"/>དང་འབུམ་དུ་གྲགས། །དཀྲུགས་པས་བསྒྲུབ་པའི་སྔགས་སུ་འགྱུར། །འབྲུ་རེ་སྡེབས་པ་ལས་སུ་འགྱུར། །དེ་ཡང་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །ཐབས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་བསྟན་པས་བཞི། ཁྲེས་རབ་ཡོན་ཏན་བཞི་རུ་<milestone unit="line" n="54.3"/>འགྱུར། །དང་པོས་འཇིག་པ་བརྒྱད་ལས་སྐྱོབ། །གཉིས་པས་ཡོན་ཏན་དྲུག་ཏུ་འགྱུར། །གསུམ་པས་དང་པོ་དྲུག་འཆིང་བྱེད། །བཞི་པས་མོས་པ་རྣམ་བཞིར་བསྒྱུར། ཁྲེས་རབ་རྣམ་པ་བཞི་ཡིན་ཏེ། །དང་པོ་བཀྲ་<milestone unit="line" n="54.4"/>ཤིས་ཡིན་པར་བཤད། །གཉིས་པ་དབང་པོ་ཞེས་བྱར་བཤད། །གསུམ་པས་དབང་པོ་བྱ་བར་གྲགས། །བཞི་པས་ཡོན་ཏན་བྱ་བར་འདོད། །རྩ་བ་དེ་ལས་ཡན་ལག་ནི། །རྣམ་པ་བཞི་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ལ་གསང་བ་<milestone unit="line" n="54.5"/>ལྔ་དང་ལྡན། །གཅིག་པ་སྐུ་སྟེ་གཉིས་པ་གསུང་། །གསུམ་པ་ཡོན་ཏན་ལྔ་པ་ལས། །གསང་བའི་ཡུམ་ནི་གསུམ་དུ་བཤད། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བའོ། །དེ་ལ་གསང་སྔགས་རྒྱན་དང་ལྡན། །དུག་སྤངས་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="54.6"/>གསང་བར་གསུངས། །བྱེ་བྲག་གསང་སྔགས་བསྟན་པ་ནི། །དགུ་འམ་ལྔ་པ་བསྙེན་པར་གསུངས། །བརྒྱད་དང་བཀྲ་ཤིས་བཞི་བསྒྲུབས་ཏེ། །བདུན་བཞི་ལས་ཀྱི་སྔགས་སུ་བཤད། །འཕྲིན་ལས་བཞི་ཞེས་བཤད་པ་<milestone unit="page" n="55"/><milestone unit="line" n="55.1"/>༄༅། །ཡིན། །དང་པོར་རིགས་ཀྱི་ལས་སྔ་སྟེ། །གཉིས་དང་གསུམ་ལ་ལས་བརྒྱད་དོ། །བཞི་པ་ལས་ཞེས་བཤད་པ་ཡིན། །ལྔ་པ་ཐོགས་མེད་ཐམས་ཅད་གྲུབ། །གཅིག་པ་སྐུ་སྟེ་གཉིས་པ་གསུང་། །གསུམ་<milestone unit="line" n="55.2"/>པ་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་ཡིན། །ལྔ་པ་ལས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །གཞན་ཡང་རིགས་སུ་དབྱེ་བ་དང་། །རིགས་ནི་གཉིས་པར་ཤེས་པར་བྱ། །སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གསང་སྔགས་ནི། །མཁས་པས་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས་<milestone unit="line" n="55.3"/>ཤེས། །ལྷ་དང་ལས་ཀྱི་དབྱེ་བ་ཡིན། །རྒྱས་འབྲིང་ཐ་མ་བཞིར་བསྟན་ནོ། །གསང་ཆེན་ཡུམ་གྱི་དབྱེ་བ་ཡི། །གསང་བ་གསུམ་མམ་ལྔ་རུ་བཤད། །ཐོགས་མེད་ལས་ཀྱི་དབྱེ་བ་ཡིས། །རྣམ་པ་བཞི་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྡོ་<milestone unit="line" n="55.4"/>རྗེ་གཙུག་ལག་གི་ཁྲུལ་འཁོར་གྱི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཁྲོ་བོ་གཙུག་ལག་གི་ཚད་མ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།གསུམ་པ་གསང་བ་བསྟན་པ་ནི། །ལས་ཀྱི་དབྱེ་བ་སྡེབ་པར་ཤེས། །དང་པོར་སྐུ་དང་<milestone unit="line" n="55.5"/>ལས་སྔགས་ཏེ། །གཉིས་པར་གསུང་རྩ་ལས་སྔགས་སོ། །གསུམ་པར་ཐུགས་རྩ་ལས་སྔགས་སོ། །བཞི་པར་ཡོན་ཏན་ལས་སྔགས་ཏེ། །ལྔ་པར་འཕྲིན་ལས་ལས་སྔགས་སོ། །སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གང་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="55.6"/>དང་། །གསང་བའི་འཁོར་ལོ་འདི་ལྟར་བསྐོར། །དང་པོ་ལྷ་ལ་བསྐོར་བ་ནི། །རྣམ་པ་བདུན་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །དང་པོ་བསྙེན་པའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །གཉིས་པ་ཉེ་བསྙེན་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །གསུམ་པ་བསྒྲུབ་པའི་<milestone unit="page" n="56"/><milestone unit="line" n="56.1"/>འཁོར་ལོ་ཡིན། །བཞི་པ་བསྒྲུབ་ཆེན་འཁོར་ལོ་ཡིན། །ལྔ་པ་འཕྲིན་ལས་འཁོར་ལོ་སྟེ། །དྲུག་པ་འཕྲིན་ལས་འཁོར་ལོ་ཡིན། །བདུན་པ་ཚར་གཅད་འཁོར་ལོ་ཡིན། །ཡང་ན་རྣམ་པ་བཞི་རུ་ཤེས། །བསྙེན་པ་ཉེ་བསྙེན་<milestone unit="line" n="56.2"/>བསྟན་པ་དང་། །སྒྲུབ་པ་བསྒྲུབ་ཆེན་བསྟན་པའོ། །ཡང་ན་རྣམ་པར་གསུམ་དུ་བསྟན། །བསྙེན་བསྒྲུབ་ལས་ལ་སྦྱར་བའོ། །དེ་དག་ལས་ནི་གང་བསྒྲུབ་དང་། །སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་སུ་བཤད། །སྤྱི་ལ་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="56.3"/>བསྐོར་བ་ནི། །ལྷ་ཡི་འཁོར་ལོ་རབ་རྫོགས་ནས། །དང་པོར་དགུག་པའི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །གཉིས་པ་དབྱེ་བའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །གསུམ་པ་དབང་གི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །བཞི་པ་བསད་པའི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །མཚན་མ་<milestone unit="line" n="56.4"/>བརྟགས་ལ་དབབ་པར་བྱ། །དེ་ལྷར་ལས་ཐབས་རེ་རེ་ལ། །བྲོ་སྟབས་ལ་སོགས་གསུམ་དང་ལྡན། །ཞི་རྒྱས་ལ་སོགས་འཁོར་ལོ་ནི། །དང་པོ་སྐུ་ཡི་ཞི་བ་སྟེ། །གཉིས་པ་གསུང་གི་ཞི་བ་འོ། །གསུམ་པ་ཐུགས་ཀྱི་ཞི་བ་<milestone unit="line" n="56.5"/>སྟེ། །རྒྱས་པ་ལ་སོགས་ལས་ལ་སྦྱར། །རྨེ་འཁྲུག་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་ལ། །དང་པོར་དཀྲུག་དང་གཉིས་པར་དབབ། །གསུམ་པ་དབྱེ་དང་བཞི་པ་བསྐྲད། །ལྔ་པ་གནན་པ་དྲུག་པ་དཀྲུགས། །བདུན་པ་བསད་པའི་<milestone unit="line" n="56.6"/>འཁོར་ལོ་བསྐོར། །སྟབས་པ་ལ་སོགས་ལས་གསུམ་བྱ། །དེ་ལས་ཞི་བའི་འཁོར་ལོ་ནི། །རྣམ་པ་བཞི་རུ་བསྐོར་བར་བྱ། །དེ་ལས་རྒྱས་པའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །བྲོ་སྟབས་ལ་སོགས་རྫོགས་པར་བྱ། །ལས་<milestone unit="page" n="57"/><milestone unit="line" n="57.1"/>༄༅ མཐའ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་བསྡུ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁྲུལ་འཁོར་གྱི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ཁྲོ་བོ་གཙུག་ལག་གི་རྩིབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་<milestone unit="line" n="57.2"/>པོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་བས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། རྡོ་རྗེ་པདྨ་གཙུག་ལག་གི འཁྲུལ་འཁོར་བདག་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་<milestone unit="line" n="57.3"/>གསོལ་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་འོངས་རྣམས་ཀྱི་དོན་ཕྱིར་དུ། །འཁོར་ལོ་ཞུ་བ་རབ་ཏུ་ལེགས། །འཁོར་ལོའི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱིས། །འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་གུས་པར་ཉོན། །པདྨའི་<milestone unit="line" n="57.4"/>རྒྱུད་དོན་འབུམ་ཕྲག་ལྔ། །དང་པོར་ཐེམས་ཀྱི་ཇི་ལྟར་དབྱེ། །དང་པོར་ཆོས་སྐུ་འཁོར་ལོ་ནི། །རིན་ཆེན་འོད་དང་འབར་བ་སྟེ། །སྣ་ཚོགས་སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད། །གཉིས་པ་ལོངས་སྐུ་འཁོར་ལོ་སྟེ། །མི་འགྱུར་རྡོ་<milestone unit="line" n="57.5"/>རྗེ་སྣ་ཚོགས་གསལ། །གསུམ་པ་སྤྲུལ་པའི་འཁོར་ལོ་ནི། །དག་བྱེད་པདྨ་སྣ་ཚོགས་འབར། །དབུས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་མཚན་པ་ཡི། །གཉིས་པ་བཞི་པ་ལས་འཁོར་ཏེ། །རྒྱས་འབྲིང་ཐ་མ་གསུམ་དུ་བསྟན། །བཞི་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="57.6"/>རྣམ་པ་བཅུ་རྣམས་སོ། །བཞི་ནི་ལས་ཆེན་འཁོར་ལོ་སྟེ། །བརྒྱད་ནི་གསང་ཆེན་ཤེས་རབ་ཡིན། །བཅུ་ནི་ལས་རབ་ཆེན་པོའོ། །རྨེ་འཁྲུག་འཁོར་ལོ་གསུམ་མམ་བཞི། །རང་དང་གཞན་དང་མུ་སྟེགས་དང་། །ཉན་ཐོས་<milestone unit="page" n="58"/><milestone unit="line" n="58.1"/>སྡེ་བཞིར་བཤད་པ་ཡིན། །དེ་དག་ལས་ནི་གང་བྱེད་དང་། །བསྲུང་པ་གཅིག་ལས་རྒྱས་འབྲིང་ཐ། །དང་པོར་ལས་སུ་བཤད་ཡིན་པ། །གནན་པ་གཅིག་ལས་རྒྱས་འབྲིང་ཐ། །གཉིས་པའི་ལས་སུ་བཤད་པ་<milestone unit="line" n="58.2"/>ཡིན། །བཟློག་པ་གཅིག་ལ་རྒྱས་འབྲིང་ཐ། །གསུམ་པའི་ལས་སུ་བསྟན་པ་ཡིན། །ཕྱེ་བས་རྣམ་པ་བཅུ་གཉིས་ཏེ། །བསྡུས་པ་རྣམ་པ་དགུ་རུ་འགྱུར། ཤེན་ཏུ་བསྡུས་ན་གསུམ་དུ་འདུས། །གཞན་ཡང་བྱས་གཤིག་<milestone unit="line" n="58.3"/>ཞེན་བཟློག་དང་། །ཟུག་པ་དབྱུང་དང་གནས་པ་སྤོངས། །བཅིངས་པ་བཀྲོལ་དང་སྡེ་བརྒྱད་དཀྲུག །འཁོར་ལོ་བཞི་བསྡུ་བྱད་ཁ་བཏུ། །སྤར་བུ་གཤིག་དང་དཔལ་གསད་དང་། །རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་གཤིག་པ་དང་། །ཐེ་<milestone unit="line" n="58.4"/>རང་དཀར་གཅིག་ཀླུ་འཁོར་གཤིག །བཅིང་དང་གཟིར་དང་གསད་པ་དང་། །ཕན་བྱ་གནོད་དང་གནོད་བྱ་ཕན། །རྨེ་འཁྲུག་བདུན་དང་ལྔ་པ་དང་། །བརྒྱད་དང་བཅུ་པར་ཤེས་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོའི་<milestone unit="line" n="58.5"/>བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། པདྨ་གཙུག་ལག་གི་ཐམས་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།གཉིས་པ་ཚད་མ་བསྟན་པ་ནི། །ཚད་མ་རྣམ་པ་ལྔ་ཡིན་ཏེ། །བཏུ་བ་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་འདུས། །རྩ་བ་ཡི་ནི་ལས་<milestone unit="line" n="58.6"/>སྔགས་སོ། །རྩ་བ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་སྟེ། །ལས་སྔགས་རྒྱས་འབྲིང་ཐ་མའོ། །སྐུ་ཡི་སྐུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་ལ། །བསྙེན་པ་རྟགས་ཕྱུང་ཐོབ་པར་བྱ། །སྐུ་ཡི་གསུང་སྟེ་བཅུ་བདུན་ལ། །གསུང་གི་རྟགས་བྱང་ཐོབ་པར་བྱ། །སྐུ་<milestone unit="page" n="59"/><milestone unit="line" n="59.1"/>༄༅། །ཡི་ཐུགས་ཏེ་བཅུ་བདུན་ལ། །ཐུགས་ཀྱི་རྟགས་བྱུང་ཐོབ་པར་བྱ། །སྐུ་ཡི་ཡོན་ཏན་བཅུ་བདུན་ལ། །ཡོན་ཏན་རྟགས་བྱུང་ཐོབ་པར་བྱ། །སྐུ་ཡི་འཕྲིན་ལས་བཅུ་བདུན་ལ། །འཕྲིན་ལས་རྟགས་བྱུང་ཐོབ་<milestone unit="line" n="59.2"/>པར་བྱ། །དེ་རྫོགས་བསྙེན་པར་ཤེས་པར་བྱ། །གསུང་གི་སྐུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་དང་། །གསུང་གི་གསུང་སྟེ་བཅུ་དྲུག་དང་། །གསུང་གི་ཐུགས་ཏེ་བཅུ་དྲུག་དང་། །གསུང་གི་ཡོན་ཏན་བཅུ་དྲུག་དང་། །གསུང་གི་འཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="59.3"/>བཅུ་དྲུག་ནི། །ཉེ་བསྙེན་ཞེས་ནི་བཤད་པ་ཡིན། །ཐུགས་ཀྱི་སྐུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་གསུངསྟེ་བཅོ་ལྔ་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་བཅོ་ལྔ་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་འཕྲིན་ལས་བཅོ་ལྔ་དང་། །བསྒྲུབ་པ་ཞེས་ནི་བཤད་<milestone unit="line" n="59.4"/>པ་ཡིན། །ཡོན་ཏན་སྐུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་དང་། །ཡོན་ཏན་ཐུགས་ཏེ་བཅུ་བཞི་དང་། །ཡོན་ཏན་ཡོན་ཏན་བཅུ་བཞི་དང་། །ཡོན་ཏན་འཕྲིན་ལས་བཅུ་བཞི་ནི། །བསྒྲུབ་ཆེན་ཞེས་སུ་བཤད་པ་ཡིན། །འཕྲིན་ལས་སྐུ་ནི་བཅུ་<milestone unit="line" n="59.5"/>གསུམ་དང་། །འཕྲིན་ལས་གསུང་ནི་བཅུ་གསུམ་དང་། །འཕྲིན་ལས་ཐུགས་ནི་བཅུ་གསུམ་དང་། །འཕྲིན་ལས་ཡོན་ཏན་བཅུ་གསུམ་དང་། །འཕྲིན་ལས་འཕྲིན་ལས་བཅུ་གསུམ་ནི། །འཕྲིན་ལས་ཞེས་ནི་བཤད་པ་<milestone unit="line" n="59.6"/>ཡིན། །དེ་རྣམས་གཡོན་དུ་བཟླས་པ་ནི། །ཡུམ་གྱི་སྔགས་སུ་བཤད་པ་ཡིན། །ལྔ་པ་སྤྱིར་ནི་དྲིལ་བྱས་པས། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་འཕྲིན་ལས་ནི། །མནན་བསྲེག་འཕང་གསུམ་རྫོགས་པར་སྦྱར། །དབང་གི་རྟ་བྲོ་<milestone unit="page" n="60"/><milestone unit="line" n="60.1"/>རྟག་ཏུ་བརྡུང་། །དམུན་ལོང་རྒྱབ་སྦྲེལ་དག་ཏུ་བསྐུལ། །བརྟུལ་ཞུགས་བརྒྱད་བརྒྱད་དྲག་སྔགས་བཟླས། །དུར་ཁྲོད་མ་བརྒྱད་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །དབང་གི་ཀླུ་བརྒྱད་བླངས་ནས་ནི། །དྲེགས་པའི་ཀླུ་བརྒྱད་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="60.2"/>བསྡུ། །དབང་གི་རྟ་བྲོ་གསུམ་བརྡུངས་ལ། ཁམས་གསུམ་ཐམས་ཅད་རྡུལ་དུ་རླག །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་ཟས་སུ་ཟ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་འཁྲུལ་འཁོར་གྱི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྡོ་རྗེ་པདྨ་གཙུག་ལག་<milestone unit="line" n="60.3"/>གི་ཚད་མ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།གསུམ་པའི་གསང་བ་བསྟན་པ་ནི། །ལས་ཀྱི་དབྱེ་བ་ཤེས་བྱ་སྟེ། །སྐུ་ཡིས་རང་གི་སྡེ་པ་སྒྲོལ། །གསུང་གིས་གཞན་གྱི་སྡེ་པ་སྟེ། །ཐུགས་ཀྱིས་མུ་སྟེགས་ལོག་ལྟ་<milestone unit="line" n="60.4"/>སྒྲོལ། །ཡོན་ཏན་ཉན་ཐོས་སྡེ་བཞི་སྒྲོལ། །འཕྲིན་ལས་སྤྱི་ཡི་སྒྲོལ་སྔགས་སོ། །ལས་དང་ལྔ་རུ་ཤེས་བྱ་སྟེ། །ཞི་དང་རྒྱས་དང་དབང་དང་ནི། །དྲག་པོ་ལས་དང་སྣ་ཚོགས་ལྔ། །ཞི་བ་སྐུ་སྡེ་དབང་གི་གསུང་། །དྲག་<milestone unit="line" n="60.5"/>པོ་ཐུགས་ཏེ་ཡོན་ཏན་རྒྱས། །འཕྲིན་ལས་སྣ་ཚོགས་སྦྱར་བར་བྱ། །གཞན་ཡང་ལས་སྣ་ཚོགས་རྒྱས་འབྲིང་བཞི། །བཞི་བཅུ་བརྒྱ་རྩ་འབུམ་དུ་གསུང་། །སྐུ་དང་བཞི་བཅུ་བརྒྱ་རྩ་འབུམ། །ཐུགས་ཀྱི་བཞི་བཅུ་བརྒྱ་རྩ་<milestone unit="line" n="60.6"/>འབུམ། །ཡོན་ཏན་བཞི་བཅུ་བརྒྱ་རྩ་འབུམ། །འཕྲིན་ལས་བཞི་བཅུ་བརྒྱ་རྩ་འབུམ། །རྨེ་འཁྲུག་ལས་ཀྱི་དབྱེ་བ་རྣམས། །རིག་སྔགས་གནན་དང་བསྲུང་བ་དང་། །བཟློག་དང་བཅིང་དང་བྲལ་བ་དང་། །དགུག་དང་<milestone unit="page" n="61"/><milestone unit="line" n="61.1"/>༄༅། །དབང་བསྡུ་གཟིར་བ་དང་། །ལས་ཀྱི་དབྱེ་བས་ཤེས་པར་བྱ། །ཟབ་ཅིང་རྒྱ་ཆེ་གསང་བའི་གཏེར། །དང་པོ་སྐུ་སྟེ་ཡོན་ཏན་དང་། །གཉིས་པ་གསུང་སྟེ་འཕྲིན་ལས་ནི། །དང་པོ་ལས་ནི་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="61.2"/>བྱ། །དང་པོ་གསུང་སྟེ་གཉིས་པ་སྐུ། །གསུམ་པ་ཐུགས་ཏེ་བཞི་བ་གསུང་། །གཉིས་པའི་དུས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །དང་པོ་ཐུགས་ཏེ་ཡོན་ཏན་དང་། །གཉིས་པ་འཕྲིན་ལས་ཐ་མ་སྐུ། །གསུང་གྱི་དུས་སུ་ཤེས་པར་<milestone unit="line" n="61.3"/>བྱ། །དང་པོ་ཡོན་ཏན་གཉིས་པ་ཐུགས། །སྐུ་སྟེ་ཐ་མ་གསུང་དང་ལྡན། །བཞི་པའི་དུས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །དང་པོ་འཕྲིན་ལས་གཉིས་པ་ཐུགས། །ཡོན་ཏན་ཐ་མ་གསུང་དང་ལྡན། །ལྔ་པའི་དུས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །སྐུ་<milestone unit="line" n="61.4"/>གཉིས་ཐ་མ་གསུང་དང་ལྡན། །རྨེ་འཁྲུག་དུས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །གསུང་གི་ཐ་མ་སྐུ་དང་ལྡན། །རྨེ་འཁྲུག་དུས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཐུགས་གཉིས་ཐ་མ་སྐུ་དང་ལྡན། །རྨེ་འཁྲུག་དུས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །སྐུ་གཉིས་ཐ་<milestone unit="line" n="61.5"/>མ་ཐུགས་དང་ལྡན། །རྨེ་འཁྲུག་དུས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །གསུང་གཉིས་ཐ་མ་ཐུགས་དང་ལྡན། །རྨེ་འཁྲུག་དུས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །གཞན་ཡང་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔར་འཁྲུག །རྨེ་འཁྲུག་དུས་སུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་<milestone unit="line" n="61.6"/>འཁྲུལ་འཁོར་གྱི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྡོ་རྗེ་པདྨ་གཙུག་ལག་གི་རྩིས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་བས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་<milestone unit="page" n="62"/><milestone unit="line" n="62.1"/>འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གཙུག་ལག་གི །འཁྲུལ་འཁོར་བདག་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་འོངས་<milestone unit="line" n="62.2"/>རྣམས་ཀྱི་དོན་ཕྱིར་དུ། །འཁོར་ལོ་ཞུ་བ་རབ་ཏུ་ལེགས། །འཁྲུལ་འཁོར་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱི། །འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་གུས་པས་ཉོན། །ཕུར་པའི་རྒྱུད་དོན་འབུམ་ཕྲག་ལྔ། །རིགས་ནི་རྣམ་པ་ལྔར་བཤད་དེ། །བདེ་<milestone unit="line" n="62.3"/>གཤེགས་རིགས་དང་རྡོ་རྗེའི་རིགས། །རིན་ཞོ་རིགས་དང་པདྨའི་རིགས། །ལས་ཀྱི་རིགས་དང་རྣམ་པ་ལྔ། །འཁྲུལ་འཁོར་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་འདུས། །ཆོས་སྐུ་ལོངས་སྐུ་སྤྲུལ་སྐུ་གསུམ། །སྐུ་ལས་བྱུང་བའི་འཁོར་<milestone unit="line" n="62.4"/>ལོར་འཕྲོས། །མགོ་མ་རྣམས་པ་གསུམ་དུ་བཤད། །ཆོས་སྐུ་རིན་གོ་འོད་འབར་མགོ། །ལོངས་སྐུ་རྡོ་རྗེ་སྣ་ཚོགས་མགོ། །སྤྲུལ་སྐུ་པདྨ་འབར་བས་མགོ། །དེ་ལས་སྐུ་འཁོར་རྒྱས་འབྲིང་གསུམ། །བརྒྱད་དང་<milestone unit="line" n="62.5"/>བཅུ་དང་རྫོགས་པའོ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་ཁ་དོག་གསལ། །ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོར་བཤད་པ་ཡིན། །དེ་ལས་སྤྲོས་པ་འབུམ་དུ་འགྱུར། །བསྡུས་པ་རྣམ་པ་ལྔ་རུ་བཤད། །ལས་ཀྱི་དབྱེ་བས་བཅུ་དྲུག་འགྱུར། །བསྡུས་པའི་<milestone unit="line" n="62.6"/>འཁོར་ལོར་བཤད་པའོ། །གསང་གོ་ལས་བརྒྱ་རྣམ་པ་གསུམ། །ཕོ་བྲང་ལྷ་ནི་དཀྱིལ་འཁོར་གསུམ། །དེ་ཡང་ཕྱི་ནང་གསང་བ་གསུམ། །རྟག་པ་ཤེས་རབ་འཁོར་ལོ་བཞི། །ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་རྒྱས་འབྲིང་<milestone unit="page" n="63"/><milestone unit="line" n="63.1"/>༄༅། །བསྒོམ། །འཁྲུལ་འཁོར་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ནི། །རྟེན་འབྲེལ་རྫས་ཀྱི་རྣམ་པར་བཤད། །དེ་ལས་རྒྱས་འབྲིང་ཐ་མ་གསུམ། །དེ་ལས་ཡན་ལག་རྒྱས་འབྲིང་གསུམ། །བཞི་དང་ལྔ་པ་ཐ་མ་སྟེ། །བདུན་པ་<milestone unit="line" n="63.2"/>འབྲིང་གི་ཐེམས་སུ་བཤད། །བཅུ་པས་རྒྱས་འབྲིང་ཐེམས་སུ་བཤད། །སྐྱོན་ནི་བཞི་ལྔ་བདུན་དང་བཅུ། །དེ་བཟློག་ཐེམས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ནོ། །ཡང་ནི་འཁོར་ཐེམས་རྣམ་པ་གསུམ། །ཡན་ཏྲ་མན་ཏྲ་ཏན་ཏྲ་<milestone unit="line" n="63.3"/>གསུམ། །ཡན་ཏྲ་རྒྱས་འབྲིང་རྣམ་གསུམ་སྟེ། །མན་ཏྲ་རྒྱས་འབྲིང་གསུམ་མམ་བཞི། །ཏན་ཏྲ་རྒྱས་འབྲིང་སྔགས་སུ་ཤེས། །རྨེ་འཁྲུག་ཐེམས་ལ་གསུམ་དུ་བསྟན། །དེ་ལས་ལས་ཀ་རྒྱས་འབྲིང་གསུམ། །བྱས་པ་<milestone unit="line" n="63.4"/>གཤིག་དང་རིག་སྔགས་བཅད། །ཟུག་པ་དབྱུང་དང་བྱེད་ལས་གྲོལ། །ཞེན་པ་བཟློག་དང་མཐུ་བྱིན་འཕྲོག །དེ་ལས་སྤྲོས་ན་འབུམ་དུ་འགྱུར། །བསྡུ་ན་བརྒྱ་རྩ་གཅིག་ཏུ་འདུས། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་འཁྲུལ་འཁོར<milestone unit="line" n="63.5"/>གྱི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གཙུག་ལག་གི་ཐེམས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།གཉིས་པ་ཚད་མ་བསྟན་པ་ནི། །ཚད་མ་བརྒྱ་དང་ཉི་ཤུ་སྟེ། །ཡན་ལག་རྣམ་པ་དྲུག་བཅུ་ལྡན། །དང་པོར་ཚད་<milestone unit="line" n="63.6"/>མ་ཉི་ཤུ་བཞི། །ཡན་ལག་རྣམ་པ་བཅུ་གཉིས་ལྡན། །གཏི་མུག་སྒྲོལ་བའི་འཁྲུལ་འཁོར་ཏེ། །རིགས་རྣམས་བསྡུས་བའི་འཁོར་ལོར་བཤད། །བདེ་གཤེགས་ཁྲོས་པའི་འཁྲུལ་འཁོར་རོ། །གཉིས་པ་ཚད་མ་བསྟན་པ་<milestone unit="page" n="64"/><milestone unit="line" n="64.1"/>ནི། །ཚད་མ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་སྟེ། །ཡན་ལག་རྣམ་པ་བཅུ་གཉིས་ལྡན། །དང་པོར་ཚད་མ་ཉི་ཤུ་བཞི། །ཞེ་སྡང་སྒྲོལ་བའི་འཁྲུལ་འཁོར་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་བསྡུས་པའི་འཁོར་ལོར་བཤད། །རྡོ་རྗེ་བསྡུས་པའི་འཁྲུལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="64.2"/>རོ། །གསུམ་པའི་གོ་མ་བསྟན་པ་ནི། །ཚད་མ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་སྟེ། །ཡན་ལག་རྣམ་པ་བཅུ་གཉིས་ལྡན། །ང་རྒྱལ་བསྒྲལ་བའི་འཁྲུལ་འཁོར་ཏེ། །རིན་གོ་བསྡུས་པའི་འཁོར་ལོར་བཤད། །རིན་ཆེན་ཁྲོས་པའི་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="64.3"/>འཁོར་རོ། །བཞི་བའི་ཚད་མ་བསྟན་པ་ནི། །ཚད་མ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་སྟེ། །ཡན་ལག་རྣམ་པ་བཅུ་གཉིས་ལྡན། །འདོད་ཆགས་སྒྲོལ་བའི་འཁྲུལ་འཁོར་རོ། །པདྨ་འདུས་པའི་འཁོར་ལོར་བཤད། །པདྨ་ཁྲོས་པའི་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="64.4"/>འཁོར་རོ། །ལྔ་པའི་ཚད་མ་བསྟན་པ་ནི། །ཚད་མ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་སྟེ། །ཡན་ལག་རྣམ་པ་བཅུ་གཉིས་ལྡན། །ཕྲག་དོག་སྒྲོལ་བའི་འཁྲུལ་འཁོར་ཏེ། །འཕྲིན་ལས་འདུས་པའི་འཁོར་ལོར་བཤད། །ལས་རབ་ཁྲོས་པའི་<milestone unit="line" n="64.5"/>འཁྲུལ་འཁོར་རོ། །ཡི་གེ་གྲངས་ཀྱི་ངེས་འཛིན་ནི། །ན་ཡ་རྣམ་པ་ལྔ་རུ་བརྩི། །དང་པོ་ལས་ནི་འཁོར་ལོ་སྒྲ། །ན་ཡ་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་བགྲང་། །དེ་ལས་རྣམ་པ་བཅོ་ལྔའོ། །གཉིས་པ་ལས་ནི་རྡོ་རྗེ་སྒྲ། །ན་ཡ་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="64.6"/>གཉིས་སུ་བགྲང་། །དེ་ལ་རྣམ་པ་བཅོ་ལྔའོ། །གསུམ་པ་ལ་ནི་རིན་ཆེན་སྒྲ། །ན་ཡ་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་བགྲང་། །དེ་ལས་རྣམ་པ་བཅོ་ལྔའོ། །བཞི་པ་ལ་ནི་པདྨའི་སྒྲ། །ན་ཡ་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་བགྲང། །དེ་ལ་རྣམ་པ་བཅོ་<milestone unit="page" n="65"/><milestone unit="line" n="65.1"/>༄༅། །ལྔའོ། །ལྔ་པ་ལ་ནི་འཕྲིན་ལས་སྒྲ། །ན་ཡ་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་བགྲང་། །དེ་ལས་རྣམ་པ་བཅོ་ལྔའོ། །དེ་ལྟར་གསང་སྔགས་ཉི་ཤུ་ལས། །བརྒྱ་ཡི་སྒྲ་དང་རབ་ལྡན་པས། །རིགས་ལྡན་གསང་བའི་རྒྱུད་ལས་<milestone unit="line" n="65.2"/>བཏུ། །ཚད་མ་བརྒྱད་དང་ཉི་ཤུ་ནི། །གསང་སྔགས་དངོས་གྲུབ་རྩ་བ་སྟེ། །ཡན་ལག་རྣམ་པ་དྲུག་ཅུ་ནི། །དངོས་གྲུབ་འབྱུང་བའི་རྐྱེན་དུ་གསུངས། །དེ་ལས་དངོས་གྲུབ་ཐམས་ཅད་འབྱུང་། །ཡང་ན་གསང་སྔགས་སྐྱེས་<milestone unit="line" n="65.3"/>བུར་བསྒྱུར། །ལས་རྣམས་གང་འགྲུབ་འདོད་པས་སྦྱར། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གཙུག་ལག་གི་ཚད་མ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།གསུམ་པ་རྩིས་ཀྱི་མན་ངག་<milestone unit="line" n="65.4"/>བཤད། །བསྙེན་པ་དང་ཉེ་བསྙེན་པ། །བསྒྲུབ་པ་དང་ནི་བསྒྲུབ་ཆེན་དང་། །རྣམ་པ་ཉི་ཤུར་བཤད་པ་ཡིན། །རྩ་བའི་བསྙེན་པ་བཅོ་ལྔ་ལ། །གཟས་པ་གཏན་འཕོ་དྲག་པོ་དང་། །ཡོངས་སུ་སྒྲོལ་བར་དབྱེ་བར་<milestone unit="line" n="65.5"/>བྱ། །འཁོར་གྱི་བསྙེན་པ་བཞི་ཡིན་ལ། །ཕྱེ་བས་རྣམ་གྲངས་ཉི་ཤུར་བརྗོད། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པས་བརྒྱ་རྩར་བཤད། །ཕན་བྱ་ལྷ་སྔགས་དབྱེ་བ་ཡིས། །རྣམ་པ་བཅུ་ཞེས་བཤད་པ་ཡིན། །གནོད་བྱེད་ལྷ་སྔགས་དབྱེ་<milestone unit="line" n="65.6"/>བ་ཡིས། །ཕྱོགས་ཀྱི་སྒྲ་ཞེས་བཤད་པ་ཡིན། །ཀུན་ཡང་སྦྱོར་བ་སྡེབས་པ་ནི། །གསང་བ་བཅུ་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྣལ་འབྱོར་ནང་རྨེ་འཐབ་བྱེད་ཚེ། ཁེ་བའི་རྣམ་པ་གསུམ་ལས་བཅུ། །ཕྱི་བས་བརྒྱ་རྩ་འབུམ་དུ་<milestone unit="page" n="66"/><milestone unit="line" n="66.1"/>འགྱུར། །འཁོར་ལོ་རྣམ་པ་ལྔ་བཅུ་སྟེ། །ཕན་གནོད་ཕྱེ་བས་བརྒྱ་རུ་འགྱུར། །རྨེ་འཁྲུག་ཕྱེ་བས་ལྔ་བརྒྱར་འགྱུར། །དུག་མདའ་ལྔ་བཅུ་རྩ་གཅིག་གོ །དྲག་པོ་ཐུན་ལ་ལྔ་བཅུ་ཉིད། །ལས་ཀྱི་དབྱེ་བ་བཅུ་ཉིད་དེ། །ཞི་<milestone unit="line" n="66.2"/>དང་རྒྱས་དང་དབང་དང་དྲག །བསྐྲད་དང་དབྱེ་དང་དགུག་དང་བསྲེག །གནན་དང་བཅིང་བར་གསུངས་པ་སྟེ། །ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་འདུལ་བགེགས་ཀྱི་གཤེད། །ཕྱི་བས་རྣམ་པ་བརྒྱད་བཤད་དེ། །བསྡུ་ན་རྣམ་པ་ལྔ་<milestone unit="line" n="66.3"/>བཅུ་ཉིད། །གིང་གི་རྣམ་པ་ལྔ་རུ་འགྱུར། །རྨེ་འཁྲུག་ཕྱེ་བས་ལྔ་བརྒྱར་འགྱུར། །ལས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཐོག་མེད་འགྲུབ། །གཉེན་པོ་མགོ་སྟེ་རྩ་བ་ལུས། །ཡན་ལག་གཉིས་དང་དེ་བཞིན་ནོ། །ལས་བྱེད་རྩ་བ་ཡན་<milestone unit="line" n="66.4"/>ལག་གཉིས། །ལུས་དང་ཡན་ལག་བར་དུ་སྤེལ། །སྤེལ་བ་དགྲ་བགེགས་གང་ཡང་རུང་། །ལུས་ཀྱི་སྡུད་བྱེད་འཇུག་ལ་སྟེ། །གསང་བ་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བཤད། །དུག་མཐའ་གིང་ཉིད་མཐའ་ཉིད་ལ། །ལས་བྱེད་རྩ་<milestone unit="line" n="66.5"/>བ་དང་པོ་སྲ །སྦྱོར་བ་གོང་འོག་གཉིས་སུ་འགྱུར། །གསང་སྔགས་འཁྲུལ་འཁོར་ལྔ་ཉིད་ལ། །སྦྱོར་བ་མཁས་པས་སྡེབ་པར་བཤད། །ལས་ཀྱི་རྩ་བ་གསང་བའི་རྒྱུད། །འཁོར་ལོ་རྒྱུད་ཆེན་གསང་བཤད་པ། །གསང་<milestone unit="line" n="66.6"/>བའི་རྒྱུད་ལས་ཐུག་པར་བཤད། །གསང་བ་རྩ་བ་ཚད་མ་སྟེ། །ཚད་མ་ཐེབས་ཀྱིས་སྒྲོལ་བར་བཤད། །ཐེབས་ཀྱིས་མཐའ་ནི་རྩིས་ལ་ཐུག །རྩིས་མཐའ་ཡི་གེ་ངོས་འཛིན་ཡིན། །ཡི་གེ་མཐའ་ནི་ཕ་དང་མ། །ཕ་མ་<milestone unit="page" n="67"/><milestone unit="line" n="67.1"/>༄༅། །མཐའ་ནི་སྡེབས་པའོ། །སྡེབས་པས་དངོས་གྲུབ་གང་འདོད་འབྱུང་། །གསང་སྔགས་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ལ། །གསང་སྔགས་ལྔ་ལས་འདོད་པ་འབྱུང་། རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྡོ་<milestone unit="line" n="67.2"/>རྗེ་ཕུར་པ་གཙུག་ལག་གི་རྩིས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།ཡང་གསང་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་བས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ་བདེ་གཤེགས་<milestone unit="line" n="67.3"/>བཅོམ་ལྡན་འདས། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་གཙུག་ལག་གི །འཁྲུལ་འཁོར་བདག་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་འོངས་རྣམས་ཀྱི་དོན་ཕྱིར་དུ། །འཁོར་ལོ་ཞུ་བ་<milestone unit="line" n="67.4"/>རབ་ཏུ་ལེགས། །འཁོར་ལོའི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱིས། །འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་གུས་པས་ཉོན། །གསང་སྔགས་འབུམ་དང་བྱེ་བ་བདུན། །དམ་པ་བརྒྱད་དུ་འདུས་ཞེས་བྱ། །དེ་ལ་དང་པོར་གསང་ཐེབས་<milestone unit="line" n="67.5"/>བཤད། །འཁོར་ལོ་སྐུ་གསུམ་མཚན་མ་གསུམ། །ཆོས་སྐུ་རིན་ཆེན་འབར་བ་དང་། །ལོངས་སྐུ་རྡོ་རྗེ་སྣ་ཚོགས་མཚོན། །སྤྲུལ་པ་དག་པའི་པདྨ་འབར། །སྐུ་འཁོར་དབུས་ཀྱི་དང་པོའོ། །དེ་ལས་འཁོར་ལོ་རྒྱས་འབྲིང་<milestone unit="line" n="67.6"/>བཞི། །སུམ་བཅུ་དྲུག་དང་ཉི་ཤུ་བརྒྱད། །བཅོ་བརྒྱད་ལས་བཞིར་བཤད་པ་ཡིན། །སྤྱིར་དོན་འཁོར་ལོ་ཉི་ཤུ་གཅིག །རབ་ཏུ་གསང་བའི་འཁོར་ལོ་སྟེ། །སྐྱོན་སྤངས་ཡོན་ཏན་ལྡན་པའོ། །འཁོར་ལོ་བསྒྲུབ་པ་གཉིས་<milestone unit="page" n="68"/><milestone unit="line" n="68.1"/>ཡིན་ཏེ། །ཐུན་མོང་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའོ། །ཐུན་མོང་བསྒྲུབ་པ་དྲུག་ཏུ་བསྟན། །སྙིང་པོ་གསང་སྔགས་བསྒྲུབ་པ་དང་། །རིག་སྔགས་དྲག་པོར་བསྒྲུབ་པ་དང་། །གཟུངས་སྔགས་གསང་བར་བསྒྲུབ་པ་དང་། །མདོར་<milestone unit="line" n="68.2"/>ལྟར་བསྒྲུབ་པ་དྲུག་ཏུ་བཤད། །བསྒྲུབ་ལུགས་རེ་རེ་དག་ལ་ཡང་། །བསྙེན་བསྒྲུབ་ལས་ལ་སྦྱར་བ་སྟེ། །བསྙེན་པའི་བསྒྲུབ་ལུགས་དྲུག་ཉིད་ལ། །གསང་ཆེན་བསྒྲུབ་པ་དྲུག་ཏུ་འདོད། །མཐར་ཕྱིན་ལས་དང་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="68.3"/>ནོ། །ཐུན་མོངས་བསྒྲུབ་ཅེས་བཤད་པ་ཡིན། །གསང་བ་ཐུན་མོངས་མ་ཡིན་པའི། །རྣམ་པ་བཞི་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །སྙིང་པོ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་དང་། །གསང་སྔགས་བསྒྲུབ་དང་རིག་སྔགས་བསྒྲུབ། །གཟུངས་ལྟར་བསྒྲུབ་<milestone unit="line" n="68.4"/>པ་བཞིར་བཤད་དོ། །དེ་ལས་གསང་བ་བཅུ་གཉིས་ཏེ། །འཁོར་ལོ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་ལྡན། ཏིང་འཛིན་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །མན་ཏྲ་འཁོར་ལོ་དྲག་ཏུ་དྲག །ཏན་ཏྲ་འཁོར་ལོ་ལེགས་པར་བཅོ། །རྨེ་འཁྲུག་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="68.5"/>འཁོར་ལོ་ནི། །གསང་བ་བཅུ་པར་ཤེས་པར་བྱ། །གསང་བ་རྫོགས་ལྡན་འཁོར་ལོ་ནི། །གསང་བ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གོ །ལས་རྣམས་བྱེད་པའི་འཁོར་ལོ་ནི། །གསང་བ་བརྒྱ་རྩ་གཅིག་ཏུ་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་<milestone unit="line" n="68.6"/>བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་གཙུག་ལག་གི་ཐེམས་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།གཉིས་པ་ཚད་མ་གསང་བ་བཤད། །ཚད་མ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་སྟེ། །དང་པོར་གསང་བ་དྲུག་པ་ཡི། །དང་པོ་<milestone unit="page" n="69"/><milestone unit="line" n="69.1"/>༄༅། །རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །ཕྱེ་བས་དྲུག་དང་བཞི་རུ་འགྱུར། །དེ་རེ་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་བསྟན། །དོན་ཆེན་མན་ངག་བསྙེན་པ་དང་། ཁུགས་ཆེན་སྔོན་དུ་འགྲོ་བ་དང་། །ལས་ཆེན་ནོར་བུ་ལུགས་དང་<milestone unit="line" n="69.2"/>གསུམ། །ཕྱེ་བས་འདིར་ཡང་ཉི་ཤུ་བཞི། །དམ་པ་རྣམ་པ་བརྒྱད་རྣམས་ཀྱི། །གསང་ལྡན་བཞི་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་པ། །བསྙེན་པའི་ཚད་མར་ངས་ལུང་བསྟན། །བསྒྲུབ་པའི་ཚད་མ་ཉི་ཤུ་བཞི། །གཉིས་པའི་གསང་བ་དྲུག་<milestone unit="line" n="69.3"/>པ་ཡི། །ཚད་མ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །གསང་ལྡན་བཞི་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་པ། །བསྒྲུབ་པའི་ཚད་མར་ངས་ལུང་བསྟན། །ལས་ཀྱི་ཚད་མ་རྒྱས་འབྲིང་བཞི། །དང་པོ་ཚད་མ་བསྟན་པ་ནི། །རབ་ལ་སུམ་ཅུ་རྩ་དྲུག་<milestone unit="line" n="69.4"/>ལ། །འབྲིང་ལ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་དོ། །ཐ་མ་བཅོ་བརྒྱད་བཞིར་བསྟན་པ། །ཀུན་ལ་རིམ་བཞིན་སྦྱར་བར་བྱ། །ལས་ཀྱི་ཚད་མར་ངས་ལུང་བསྟན། །རྨེ་འཁྲུག་ལྔ་ཡི་ལས་བྱས་ན། །གསང་བ་བཞི་ལས་རེ་རེ་སྟེ། །སྤྱི་ཡི་<milestone unit="line" n="69.5"/>སྔགས་བསྟན་ལྔ་པ་་ཡིན། །དྲག་པོ་བརྒྱད་དང་གསུམ་རྣམས་དང་། །དྲག་སྔགས་སྐྱབས་ཀྱི་ཤེས་བྱ་སྟེ། །གསང་བ་བཅུ་ནས་བརྒྱ་རྩའི་བར། །བཟློག་དང་དཀྲུག་དང་རྣམ་པ་དང་། །གསང་བ་བདུན་ནམ་ལྔ་རུ་<milestone unit="line" n="69.6"/>ཤེས། །འདྲེན་པའི་ཡི་གེ་བདུན་ནམ་ལྔ། །ཡན་ལག་རྫོགས་པའི་ལས་སྔགས་བརྒྱ། །བརྒྱད་དང་ལྡན་པས་ངས་ལུང་བསྟན། །སྒྲ་ཡི་དྲག་སྔགས་ལྔ་ཡི་མཛེས། །བསྒྱུར་བའི་སྭ་ནི་བརྒྱ་དང་བཅུ། །ལྔ་ལྡན་གསང་བར་<milestone unit="page" n="70"/><milestone unit="line" n="70.1"/>ངས་ལུངས་བསྟན། །དམ་པ་བརྒྱད་ཀྱི་རྗེས་འབྲིང་ནས། །གཅིག་ལ་ལྔ་ལྔར་བར་ཏུ་དབྱེ། །གཙོ་དང་འཁོར་གྱི་དབྱེ་བས་སོ། །རིགས་ནི་ཕྱེ་བས་ལྔ་འམ་གསུམ། །སྤྱི་དང་བྱེ་བྲག་གཉིས་སུ་ཤེས། །སྤྱི་གསང་སྤྱི་ཡི་<milestone unit="line" n="70.2"/>ལས་རྣམས་ནི། །གསང་བ་གྲུབ་པའི་ཚོད་དང་སྦྱར། །སྒྲུབ་པ་དལ་དྲག་ཚོད་དང་སྦྱར། །བྱས་པ་བཤིག་དང་ལས་ལ་སྦྱར། །བཀྲུ་དང་བྱབ་དང་བྲབ་དང་གསུམ། །གནན་དང་བསྲེག་དང་འཕང་དང་གསུམ། །མཆོད་<milestone unit="line" n="70.3"/>དང་ཞི་བྱ་ཡེངས་དང་གསུམ། །གསང་དང་སྦ་དང་བཀྲག་དང་གསུམ། །བཅོ་ལྔ་རྩ་བའི་མཐའ་ཡིན་ལ། །བཅོ་བརྒྱད་གསང་མཐའ་གཉིས་པའོ། །ཉི་ཤུ་གཅིག་པ་གསུམ་པར་སྦ། །བཅུ་གཉིས་བཀྲག་པར་གསུངས་པ་<milestone unit="line" n="70.4"/>ཡིན། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་གཙུག་ལག་གི་ཚད་མ་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།གསུམ་པར་རྩིས་ཀྱི་རྣམ་གྲངས་བཤད། །རྩིས་ནི་རྣམ་པ་རྒྱས་འབྲིང་<milestone unit="line" n="70.5"/>བཞི། །གསང་བའི་ལས་དང་ལྔ་རུ་བཤད། །བསྙེན་པ་གསང་བ་བདུན་དང་ལྡན། །བསྡུས་པའི་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་འགྱུར། །བསྒྲུབ་ལུགས་དྲུག་གམ་བཞི་ཉིད་ལ། །རེ་རེ་དག་ལ་གསུམ་གསུམ་མམ། །ཡང་ན་རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="70.6"/>བདུན་དང་ལྡན། །ཉོན་མོངས་སྤངས་དང་སྤྱད་དང་མཉམ། །ཚད་མེད་རྫོགས་ལྡན་རབ་ཏུ་གསང་། །བསྙེད་བསྒྲུབ་ལས་ལ་སྦྱར་བར་གསུངས། །འཕྲིན་ལས་དབྱེ་བས་བཞི་ལས་ནི། །ཉི་ཤུ་རྩ་བཞིར་ཤེས་པར་<milestone unit="page" n="71"/><milestone unit="line" n="71.1"/>༄༅། །བྱ། །བསྒྲུབ་པ་གསང་བ་བདུན་དང་ལྡན། །བསྡུས་པ་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་འགྱུར། །བསྒྲུབ་ལུགས་བཞི་འམ་དྲུག་ཉིད་དམ། །རེ་རེ་དག་ལ་གསུམ་གསུམ་མམ། །ཡང་ན་རྫོགས་པ་བདུན་དང་ལྡན། །ཉོན་<milestone unit="line" n="71.2"/>མོངས་སྤྱོད་དང་སྤངས་དང་མཉམ། །ཚད་མེད་རྫོགས་ལྡན་རབ་ཏུ་གསང་། །འཕྲིན་ལས་དབྱེ་བ་བཞི་ལས་ནི། །ཉི་ཤུ་རྩ་བཞིར་ཤེས་པར་བྱ། །ལས་ནི་རྣམ་པ་བཞི་ཉིད་ལས། །བཞི་དང་བཅོ་བརྒྱད་ཉི་ཤུ་<milestone unit="line" n="71.3"/>བཞི། །གསུམ་བཅུ་རྣམ་པ་དྲུག་དང་ལྡན། །བདུན་དང་དགུ་དང་ལྔ་པ་དང་། །ཡང་ན་གསུམ་པར་ཤེས་པར་བྱ། །གཙོ་བོ་འཁོར་དང་ཡན་ལག་དང་། །ཡུམ་དང་དེ་འཁོར་ཡན་ལག་བཅས་པ་སྟེ། །སྤྱི་དང་ལས་དང་<milestone unit="line" n="71.4"/>ལས་ཀུན་བྱེད། །གསང་སྔགས་དགུ་ཞེས་བཤད་པ་ཡིན། །གསང་བའི་སྒྲ་གཉིས་སྤངས་པ་བདུན། །གབ་པ་སྤངས་པ་བདུན་དུ་འགྱུར། །སྦས་པའི་གཉིས་སྤངས་ལྔ་པ་སྟེ། །ཡན་ལག་བྲལ་བས་གསུམ་མམ་<milestone unit="line" n="71.5"/>བཞི། །དང་པོ་འཇུག་ནི་ལས་མྱུར་ཏེ། །དང་པོ་བར་ནི་བཀྲ་ཤིས་འགྱུར། །དང་པོ་ཅི་ཞེས་བཤད་པ་ཡིན། །བར་མ་དང་པོར་མགོ་བར་ལས བར་མ་ཐ་མ་སྤྱི་ཞེས་བཤད། །ཐ་མ་དང་པོ་བར་མ་དང་། །གསང་བའི་<milestone unit="line" n="71.6"/>སྒྲ་དང་བཅས་པ་སྤོང་། །གང་ལ་སྤྱད་དང་འགྲུབ་འགྱུར་ཏེ། །སྤྱི་ཡི་ལས་ནི་རྣམ་པ་ལྔ། །རང་དང་གཞན་དང་མུ་སྟེགས་དང་། །ཉན་ཐོས་སྤོག་པར་བཤད་པ་ཡིན། །བྱས་ནས་བྱས་པ་གཞིག་འགྱུར་ཏེ། །བཅིང་དང་<milestone unit="page" n="72"/><milestone unit="line" n="72.1"/>མནན་བཟློག་བསྲུང་བ་དང་། །འཁོར་ལོ་གསུམ་གྱི་ལས་ཀྱི་མཐའ། །འབྲེལ་བ་བརྒྱད་ལ་ལས་བརྒྱད་དེ། །གསང་གནས་བཅུ་ལ་ལས་བཅུ་ཡིན། །མཚན་ལ་གསུམ་དང་སྦྱར་བར་བྱ། །དང་པོར་ལྷ་དང་འདྲེ་གདོན་<milestone unit="line" n="72.2"/>དབྱེ། །གཉིས་པས་བགེགས་ལ་གསལ་བར་འགྱུར། །གསུམ་པས་ལྷ་ཡི་རྟགས་སུ་འགྱུར། །རིམ་པ་བྱེ་བྲག་རྒྱུད་དུ་བཤད། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་རྩིས་བཤད་པའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="72.3"/>སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོ་རྡོ་རྗེ་འཆང་བས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏེ། །ཨེ་མ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །རྡོ་རྗེ་ཁྱུང་ཆེན་གཙུག་<milestone unit="line" n="72.4"/>་་་ག་གི །འཁྲུལ་འཁོར་བདག་ལ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་བ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། མ་འོངས་རྣམས་ཀྱི་དོན་ཕྱིར་དུ། །འཁོར་ལོ་ཞུ་བ་རབ་ཏུ་ལེགས། འཁོར་ལོའི་དོན་རྣམས་ངས་<milestone unit="line" n="72.5"/>བཤད་ཀྱིས། །འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་གུས་པར་ཉོན། ཁྱུང་ཆེན་རྒྱུད་སྡེ་འབུམ་ཕྲག་ལྔ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་དང་ཡོན་ཏན་དང་། །འཕྲིན་ལས་རྒྱུད་དང་ལྔ་རུ་བསྟན། །དེ་ལ་དང་པོར་སྦས་ཐེམས་བཤད། །འཁོར་ལོ་སྐུ་<milestone unit="line" n="72.6"/>གསུམ་མཚན་མ་གསུམ། །ཆོས་སྐུ་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་མཚན། །ལོངས་སྐུ་རྡོ་རྗེ་རྒྱ་གྲམ་མཚན། །སྤྲུལ་སྐུ་པདྨ་སྣ་ཚོགས་མཚན། །སྐུ་འཁོར་དབུས་འཁོར་ལྟེ་བར་རོ། །དེ་ལས་སྐུ་འཁོར་རྒྱས་འབྲིང་གསུམ། །བཅུ་དང་<milestone unit="page" n="73"/><milestone unit="line" n="73.1"/>༄༅། །བརྒྱད་དང་བཞི་རྣམས་སོ། །བཅུ་ནི་ལས་ཀ་བཅུར་བརྒྱན་ཏེ། །ཞི་དང་རྒྱས་དང་དབང་དང་དྲག །དགུག་དང་དབྱེ་དང་བསྐྲད་པ་དང་། །གནན་དང་དཀྲུག་དང་སྨྱོ་འབྲོས་དང་། །རྣམ་པ་བཅུ་ཞེས་<milestone unit="line" n="73.2"/>བཤད་པ་ཡིན། །འབྲིང་ལ་ལས་ཁ་རྣམ་པར་བརྒྱད། །དགུག་དང་བསྐྲད་དང་གདབ་པ་དང་། །དབྱེ་དང་མནན་དང་བསད་པ་དང་། །བྲུབ་དང་སྡེབ་པ་རྣམ་པ་བརྒྱད། །ཐ་མ་ཞི་རྒྱས་དབང་དྲག་བཞི། །ལས་ཀྱི་དབྱེ་བ་<milestone unit="line" n="73.3"/>བསྟན་པའོ། །རྨེ་འཁྲུག་རྣམ་པ་བཞི་བཅུ་སྟེ། །ཕྱི་བསྐོར་བཅུ་དང་ནང་བསྐོར་བཅུ། །གསང་བསྐོར་བཅུ་དང་མཐར་ཐུག་བཅུ། །རིགས་ཀྱི་དབྱེ་བས་བཅུ་ཕྲག་ནི། །ཉི་ཤུ་ཐམ་པ་ཤེས་པར་བྱ། །སྤོག་པའི་དབྱེ་བས་<milestone unit="line" n="73.4"/>བརྒྱད་ཅུ་སྟེ། །ལས་ཀྱི་དབྱེ་བས་ཉི་ཤུ་ནི། །ཕྲག་ནི་རྣམ་པ་ལྔར་བཤད་དེ། །སྤོག་པའི་དབྱེ་བ་ཉི་ཤུ་ནི། །ཕྲག་ནི་བཞི་བཅུར་ཤེས་པར་བྱ། །རྒྱས་པར་ཕྱེ་བས་འབུམ་དུ་འགྱིར་། །དེ་ལ་ཐེབས་ཀྱི་སྐྱོན་ཡོན་ནི། །བཞི་<milestone unit="line" n="73.5"/>འམ་དྲུག་ཅུ་བདུན་དུ་བཤད། །སྐྱོན་སྤངས་ཡོན་ཏན་བཅུ་བདུན་ལྡན། །གཞན་ཡང་རིགས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བཞི། །གསང་མཇོད་རྣམ་པ་བརྒྱད་དང་ལྡན། །རིགས་ཀྱི་གཤེད་འཁོར་རྣམ་པ་ལྔ། །འཁོར་གྱི་གཤེད་ནི་རྣམ་<milestone unit="line" n="73.6"/>པ་བཞི། །ཕྱེ་བས་བརྒྱད་ལྔ་བཞི་བཞིར་བཤད། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁྲུལ་འཁོར་གྱི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྡོ་རྗེ་ཁྱུང་ཆེན་གཙུག་ལག་གི་ཐེམས་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཅིག་པའོ།། །།གཉིས་པ་ཚད་མ་<milestone unit="page" n="74"/><milestone unit="line" n="74.1"/>བསྟན་པ་ནི། །ཚད་མ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །ཐུན་མོང་དང་ནི་ཁྱད་པར་རོ། །ཐུན་མོང་རྣམ་པ་ལྔར་བཤད་དོ། ཁྱད་པར་ཀྱང་ནི་ལྔ་རུ་བཤད། །ཐུན་མོངས་སྤྱི་ཞེས་སྤྱད་པ་ཡིན། ཁྱད་པར་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔར་<milestone unit="line" n="74.2"/>བཤད། །ལྔས་ནི་བསྙེན་པ་བཤད་པ་སྟེ། །ལྔས་ནི་བསྒྲུབ་པ་ཤེས་པར་བྱ། །ལྔས་ནི་ལས་ལ་སྦྱར་བ་སྟེ། །ལྔས་ནི་སྤོག་པར་བསྟན་པ་ཡིན། །ལྔས་ནི་རྣམ་འབྱོར་རྨེ་སྔགས་སོ། །འཁོར་ནི་དྲག་སྔགས་ཉི་ཤུ་བ། །དེ་ལ་<milestone unit="line" n="74.3"/>ལྔས་ནི་བསྙེན་པ་སྟེ། །ལྔས་ནི་བསྒྲུབ་པའི་སྔགས་སུ་ཤེས། །ལྔས་ནི་སྤོག་པའི་སྔགས་སུ་བཤད། །རྩ་སྔགས་ཐུན་མོང་ཁྱད་པར་ལས། །ལས་སྔགས་ཐུན་མོང་ཁྱད་པར་ཏེ། །ཐུན་མོང་ལས་སྔགས་རྒྱས་འབྲིང་ཐ།<milestone unit="line" n="74.4"/>ཁྱད་པར་དེ་བཞིན་ཤེས་པར་བྱ། །གསང་བ་བདུན་དང་ལས་ཕྲན་ནི། །རྣམ་པ་བཅུ་བཞིར་ཤེས་པར་བྱ། །བཅུ་ཕྲག་བརྒྱད་བཅུ་དབྱེ་ལ་སོགས། །འཁོར་ལོ་དབྱེ་བས་ཤེས་པར་བྱ། །ཐུན་མོང་ཚད་མ་རྣམ་པ་བཅུ། །ཕྱི་<milestone unit="line" n="74.5"/>ལ་གཉིས་ཏེ་ནང་ལ་གཉིས། །གསང་བ་གཉིས་ལ་གསང་ཆེན་གཉིས། །སྦས་པ་གཏེར་ལ་གཉིས་སུ་བསྟན། །སྦས་པ་གཏེར་ལ་ཐུན་མོང་ནི། །རྣམ་པར་ལྔ་རུ་ཤེས་པར་བྱ། །ཐུན་མོང་མ་ཡིན་ཚད་མ་ནི། །རྣམ་པ་བཅོ་<milestone unit="line" n="74.6"/>ལྔར་ཤེས་པ་སྟེ། །ཕྱི་གསུམ་ནང་གསུམ་གསང་བ་གསུམ། །གསང་ཆེན་གསུམ་ལ་སྦས་པ་གསུམ། །ཚད་མ་རྣམ་པ་བརྒྱད་ཡིན་ཏེ། །གཉིས་པ་ནང་གི་ཚད་མ་བརྒྱད། །གསུམ་པ་གསང་བའི་ཚད་མ་བརྒྱད། །བཞི་པ་<milestone unit="page" n="75"/><milestone unit="line" n="75.1"/>༄༅། །གསང་ཆེན་ཚད་མ་བརྒྱད། །སྦས་པ་གཏེར་ལ་ཚད་མ་བརྒྱད། །སྤྱིར་ན་ཚད་མ་ལྔ་ཉིད་ལ། །རིགས་ཀྱིས་ཕྱེ་བས་ཉི་ཤུ་ནི། །རྩ་ལྔ་པར་ནི་བཤད་པ་ཡིན། །བདེ་བཤེགས་རིགས་ཆེན་ལྔ་ཉིད་ལ། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="75.2"/>ཞེ་སྡང་རིགས་ཏེ་ལྔ། །ང་རྒྱལ་རིན་ཆེན་རིགས་ཏེ་ལྔ། །འདོད་ཆགས་པདྨའི་རིགས་ཏེ་ལྔ། །ཕྲག་དོག་ལས་ཀྱི་རིགས་ཏེ་ལྔ། །དེ་ལ་རིགས་ཀྱི་བསྒྲུབ་པ་ནི། །ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ལ་བརྒྱད་ཕྲག་ལྔ་རུ་<milestone unit="line" n="75.3"/>སྦྱར། །འཁོར་གྱི་གསུམ་ལས་ལྔ་རུ་སྦྱར། །སྤྱིར་ན་རྣམ་པ་བཅོ་ལྔར་བཤད། །དེ་ལ་བསྒྲུབ་པ་བཅོ་ལྔ་སྟེ། །ཚད་མ་བརྒྱད་ཕྲག་གསུམ་དུ་སྦྱར། །གསང་བའི་ལས་ལྔ་རིགས་ཀྱི་དབྱེ། །བདུན་པའི་སྦྱོར་བ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="75.4"/>སྔགས། །བདུན་ཚོ་གསུམ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྡོ་རྗེ་ཁྱུང་ཆེན་གཙུག་ལག་གི་ཚད་མ་བརྒྱད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཉིས་པའོ།། །།གསུམ་པ་རྩིས་ཀྱི་གྲངས་བསྟན་<milestone unit="line" n="75.5"/>པ། །རྩིས་ནི་རྣམ་པ་ལྔ་ཡིན་ཏེ། །གཙོ་བོ་རིགས་ཀྱི་དབྱེ་བས་སོ། །བསྙེན་པའི་རིམ་པ་བཅོ་ལྔ་འམ། །ཡང་ན་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་འམ། །ཉི་ཤུར་བསྒྲུབས་ཀྱང་འགལ་བ་མེད། །བསྒྲུབ་པའི་རྩིས་ནི་ལྔ་ཡིན་ཏེ། །འཁོར་<milestone unit="line" n="75.6"/>གྱིས་དབྱེ་བ་བཅུ་རུ་འགྱུར། །ཡང་ན་གོང་ལྟར་བཅོ་ལྔ་འམ། །ཡང་ན་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་འམ། །ཉི་ཤུ་བསྒྲུབས་ཀྱང་འགལ་བ་མེད། །དང་པོར་རྩ་སྔགས་ལྔ་སྡེབ་སྡེབ། །གསང་བ་གཅིག་པ་དང་པོ་སྡེབ། །གསང་བ་གཉིས་པ་<milestone unit="page" n="76"/><milestone unit="line" n="76.1"/>གཉིས་པར་སྡེབ། །གསང་བ་གསུམ་ལ་གསུམ་པ་སྟེ། །གསང་བ་བཞི་ལ་བཞི་པར་སྡེབ། །གསང་བ་ལྔ་པ་ལྔ་པར་སྡེབ། །དེ་ལ་ལས་སྔགས་སྦྱོར་བར་ལྡན། །དེ་འོག་སྦས་པ་ལྔ་པ་སྟེ། །སྦས་པ་གཅིག་ལ་དང་པོ་<milestone unit="line" n="76.2"/>སྟེ། །སྦས་པ་གཉིས་པ་གཉིས་པར་སྡེབ། །སྦས་པ་གསུམ་པ་གསུམ་པར་སྡེབ། །སྦས་པ་བཞི་པ་བཞི་པར་སྟེ། །སྦས་པ་ལྔ་པ་ལྔ་པར་རོ། །དེ་ལས་གསང་སྔགས་སྦྱོར་བར་ལྡན། །དེ་འོག་གབ་པ་ལྔ་པ་སྟེ། །གབ་པ་<milestone unit="line" n="76.3"/>གཅིག་པ་དང་པོ་སྟེ། །གབ་པ་གཉིས་པ་གཉིས་པར་སྡེབ། །གབ་པ་གསུམ་པ་གསུམ་པར་སྡེབ། །གབ་པ་བཞི་པ་བཞི་པར་རོ། །གབ་པ་ལྔ་པ་ལྔ་པར་ཏེ། །དེ་ལས་ལྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བར་ལྡན། །དེ་འོག་ལས་སྔགས་ལྔ་<milestone unit="line" n="76.4"/>པ་སྟེ། །ལས་སྔགས་བཞི་པ་དང་པོ་སྟེ། །ལས་སྔགས་གཉིས་པ་གཉིས་པར་སྡེབ། །ལས་སྔགས་གསུམ་པ་གསུམ་པར་སྡེབ། །ལས་སྔགས་བཞི་པ་བཞི་པར་སྡེབ། །ལས་སྔགས་ལྔ་པ་ལྔ་པར་སྡེབ། །དེ་ལས་ལས་<milestone unit="line" n="76.5"/>སྔགས་སྦྱོར་བར་ལྡན། །དེ་འོག་དཀྲུག་པའི་སྔགས་ལྔ་སྟེ། །དཀྲུག་པ་གཅིག་པ་དང་པོར་སྟེ། །དཀྲུག་པ་གཉིས་པར་གཉིས་པར་སྡེབ། །དཀྲུག་པ་གསུམ་པ་གསུམ་པར་སྡེབ། །དཀྲུག་པ་བཞི་པ་བཞི་པར་<milestone unit="line" n="76.6"/>ལྡན། །དཀྲུག་སྔགས་ལྔ་པ་ལྔ་པར་སྡེབ། །དེ་ལ་ལས་སྔགས་སྦྱོར་བར་ལྡན། །ཉི་ཤུ་པར་ནི་རབ་སྡེབ་པར། །དང་པོར་རིག་འབྱེད་གསང་བ་བཞི། །གཉིས་པ་རིགས་བསྡུས་གསང་བ་བཞི། །གསུམ་པར་རིགས་<milestone unit="page" n="77"/><milestone unit="line" n="77.1"/>༄༅། །འགལ་གསང་བ་བཞི། །བཞི་པ་རིགས་སྡེབ་གསང་བ་བཞི། །རིམས་ཆགས་ལ་ནི་ལས་སྔགས་ལྡན། །དེ་འོག་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སྔགས་ཏེ། །རིགས་ཀྱི་དབྱེ་བ་བཅོ་ལྔ་སྟེ། །རིམས་ཆགས་སུ་ནི་སྡེབ་<milestone unit="line" n="77.2"/>པར་གསུངས། །ལས་སྔགས་སྦྱོར་བ་ཐམས་ཅད་སྦྱར། །འཁོར་གྱི་སྦྱོར་བ་དྲག་འགལ་མེད། །དྲག་དལ་སྦྱོར་བས་གཙོ་འཁོར་དབྱེ། །ཡང་ན་དྲག་དྲལ་གཉིས་ཀའོ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། རྡོ་<milestone unit="line" n="77.3"/>རྗེ་ཁྱུང་ཆེན་གཙུག་ལག་གི་རྩིས་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསུང་བའི་བདག་པོ་ལག་ན་རྡོ་རྗེ་འཆང་བས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་མཆོད་པ་སྣ་ཚོགས་པས་<milestone unit="line" n="77.4"/>མཆོད་ནས། །ཨེ་མ་ལེགས་སོ་འཁོར་ལོ་ཆེ། །གསང་བའི་དྲུག་འཁོར་ལོ་ལེགས། །རོལ་པའི་འཁོར་ལོ་ཁྱོད་ལ་བསྟོད། །ཨེ་མ་བདེ་གཤེགས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པའི་སྡེ་དཔོན་གང་། །དྲེགས་<milestone unit="line" n="77.5"/>པའི་སྲོག་འཁོར་ཇི་ལྟར་ལགས། །གསང་ཆེན་འཁོར་ལོ་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པ་དང་། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་འོངས་རྣམས་ཀྱི་དོན་ཕྱིར་དུ། །འཁོར་ལོ་ཞུ་བ་རབ་ཏུ་<milestone unit="line" n="77.6"/>ལེགས། །འཁོར་ལོའི་དོན་རྣམས་ངས་བཤད་ཀྱིས། །འགྲོ་ལ་ཕན་ཕྱིར་གུས་པར་ཉོན། །གདོན་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་འཁོར་ལོ་ནི། །སྡེ་དཔོན་བཅོ་བརྒྱད་འཁོརལོསྟེ། །གཤིནརྗེམམོའཁོར་དང་བཅས། །སྡེ་བརྒྱད་ལྷ་<milestone unit="page" n="78"/><milestone unit="line" n="78.1"/>སྲིན་འཁོར་དང་བཅས། །དྲེགས་པའི་སྤྱི་ཡི་སྡེ་དཔོན་ཡིན། །འཆི་བདག་གཤིན་རྗེ་ནག་པོ་ནི། །གཤིན་རྗེ་ཡོངས་ཀྱི་སྡེ་དཔོན་ཡིན། །སྐྱེ་འགྲོ་སྲོག་གི་བདག་མོ་ནི། །འཆི་བདག་ནག་མོའི་བཙུན་མོ་ཡིན། །འབྱུང་བ་<milestone unit="line" n="78.2"/>ལྔ་ཡི་བདག་མོ་ནི། །སྣང་སྲིད་མ་མོའི་སྡེ་དཔོན་ཡིན། །མུ་སྟེགས་ཀ་ལ་ཡཀྟ་ནི། །ལོག་འདྲེན་ཡོངས་ཀྱི་སྡེ་དཔོན་ཡིན། །སྔགས་པ་ལྔ་པ་གོལ་བ་ནི། །རུ་ཏྲེརེ་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་ཡིན། །ནག་པོ་མེ་ཡི་ཁ་རླངས་<milestone unit="line" n="78.3"/>ཅན། །བདུད་རྣམས་ཡོངས་ཀྱི་སྡེ་དཔོན་ཡིན། །བདུད་མོ་ནག་མོ་ཁྲག་འཛག་མ། །བདུད་མོ་ཡོངས་ཀྱི་སྡེ་དཔོན་ཡིན། །མ་ཧྭ་ཀྭ་ལ་ལྷ་ཆེན་པོ། །འཇིག་རྟེན་ལྷ་ཡི་སྡེ་དཔོན་ཡིན། །ཡཀྟ་ནག་པོ་གློག་འཕྲེང་<milestone unit="line" n="78.4"/>དང་། །སྦལ་མགོན་ནག་མོ་ཁྲག་མིག་མ། ཁྱབ་འཇུག་ཆེན་པོ་མིང་སྲིང་རྣམས། །སྲིན་པོ་མོ་ཡིན་སྡེ་དཔོན་ཡིན། །གནོད་སྤྱིན་གང་བ་བཟང་པོ་ནི། །གནོད་སྦྱིན་ཡོངས་ཀྱི་སྡེ་དཔོན་ཡིན། ཁྲ་ཟ་སྤྱིན་མོ་རལ་གཅིག་<milestone unit="line" n="78.5"/>མ། །གནོད་སྤྱིན་མོ་ཡི་སྡེ་དཔོན་ཡིན། །སྲིད་པའི་རྒྱལ་པོ་ལི་བྱིན་ཧར། །རྒྱལ་པོ་གདོན་གྱི་སྡེ་དཔོན་ཡིན། །ཡམ་ཤུད་དམར་པོ་ཞེས་བྱ་བ། །བཙན་རྣམས་ཡོངས་ཀྱི་སྡེ་དཔོན་ཡིན། །རྗེ་དམུ་བཙན་པ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="78.6"/>བ། །དམུ་ཡི་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་ལེགས་པ་ཞེས་བྱ་བ། །ཐེ་བྲང་ཡོངས་ཀྱི་སྡེ་དཔོན་ཡིན། ཁུ་ལེ་ལགས་དགུ་ཞེས་བྱ་བ། །འགོང་པོ་ཡོངས་ཀྱི་སྡེ་དཔོན་ཡིན། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆོད་བྱེད་པ་ཡིན། །དམ་སྲི་<milestone unit="page" n="79"/><milestone unit="line" n="79.1"/>༄༅། །ཕོ་མོ་བསྒྲལ་བར་བྱ། །ཀླུ་རྒྱལ་གཞོན་ནུ་གཏུམ་མོ་དང་། །དགའ་བོ་ལ་སོགས་ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད། །ཀླུ་ཡི་སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་ཡིན། །སྡེ་དཔོན་ཆེན་པོ་བཅོ་བརྒྱད་ཀྱི། །བླ་རྡོ་བཅང་ཞིང་དེ་ཉིད་<milestone unit="line" n="79.2"/>དྲན། །རྣལ་འབྱོར་རབ་འབྲིང་ཐ་མ་ཡིས། །གནད་མ་དགུ་ཡི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །སྡེ་དཔོན་རྒྱལ་དང་དམངས་བཞིན་ནོ། །སྦྱོར་བ་བཞིན་གང་ཡང་གྲུབ། །སྡེ་དཔོན་བཅོ་བརྒྱད་ལས་སུ་དྲན། །གསང་སྒྲོལ་ཡིན་ཏེ་<milestone unit="line" n="79.3"/>གདོན་མི་ཟ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། སྡེ་དཔོན་བཅོ་བརྒྱད་བཤད་པའི་ལེའུ་སྡེ་ཉེར་བཞི་པའོ།། །།དྲེགས་པའི་སྲོག་འཁོར་བསྟན་པ་ནི། །སྲོག་དང་སྲོག་འཁོར་དེ་ཁོ་ན། །བསྐུར་བ་ཕོ་ཉ་<milestone unit="line" n="79.4"/>རང་སྔགས་རྨོད། །ཐམས་ཅད་བསྒྲལ་ཕྱིར་ཤེས་པར་བྱ། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་འབར་བ་ལ། །ཞེ་སྡང་རྟགས་མཚན་ཁ་དོག་ལྔ། །དྲག་སྔགས་ལྔ་དང་བཅས་པའོ། །སྙིང་ཁྲག་དྲག་སྔགས་བསྟན་པ་ནི། །བཛྲ་སརྦ་<milestone unit="line" n="79.5"/>དུ་། །ཨེ་ཡ་མ་ཡ། མ་མ་རུ་ལུ། མ་ཏིར་ཏི་ཀ་ཏ། རུ་དྲ་ནི། རུ་དྲ་དུ། དུན་ཏིང་དུ། དེ་བ་ཨ། རག་ཤ་ར། རག་མོ་མྲ ཡག་ཤ་ཀྟ། ཡག་མོ་ཀྟ། ར་ཙ་ཙ། ཙ་ར་ཙ། མུན་མུན་པ། བཛྲ་ས་ཏུ་ཙ། ཧ༷་ཤ༷་ཏྲི་ཏྲི། རུ་ཏྲི་སྲི།<milestone unit="line" n="79.6"/>ནཱགཕུ། ཏྲིགནན། ཧུརཐུམས་ཛ། མུ་ར་ཡ་རྦད། སྨྱོ་ར༷་ནན། ཞེས་ནི་དྲེགས་སྔགས་བརྗོད་ཙམ་གྱིས། །དྲེགས་པ་བཅོ་བརྒྱད་རང་འོད་ལས། །བུ་ག་དགུ་ནས་ཁྲག་ཏུ་སྒྱུག །དྲན་པ་ཙམ་གྱིས་སྒྲོལ་བར་བྱེད། །ལུས་<milestone unit="page" n="80"/><milestone unit="line" n="80.1"/>ཉམས་གྱུར་ནས་ནུས་པ་བྲལ། །རང་གཤེད་རང་ལ་འབེབས་པར་བྱེད། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དྲེགས་པ་བཅོ་བརྒྱད་ཀྱི་སྲོག་འཁོར་བཤད་པའི་ལེའུ་སྡེ་ཉེར་ལྔ་པའོ།། །།གསང་ཆེན་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="80.2"/>བསྟན་པ་ནི། །གསང་ཆེན་འཁོར་ལོ་ལྔ་ཡིན་ཏེ། །གསང་ཆེན་རིགས་ཆེན་འཁོར་ལོ་ནི། །བདེ་གཤེགས་དང་མ་འདུས་པ་ཡིན། །གཉིས་པར་གསང་ཆེན་ཆུ་འཁོར་རོ། །འདོད་ཆགས་སྒྲོལ་བའི་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="80.3"/>ཡིན། །གསུམ་པར་གསང་ཆེན་མེ་འཁོར་ལོ། །ཞེ་སྡང་སྒྲོལ་བའི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །བཞི་པར་གསང་གོ་རླུང་འཁོར་ལོ། །གཏི་མུག་སྒྲོལ་བའི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །ལྔ་པར་གསང་ཆེན་སྤྱི་འཁོར་ལོ། །ཆགས་སྡང་འབྱེད་<milestone unit="line" n="80.4"/>པའི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །དེ་ལས་ཤེས་རབ་འཁོར་ལོ་ལྔ། །ཆགས་པའི་སེམས་ཀྱིས་དྲང་བར་བྱ། །གསང་ཆེན་འཁོར་ལོ་གཉིས་སུ་གསུངས། །ཐམས་ཅད་འབྱེད་པའི་འཁོར་ལོ་བཅུ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་འཁོར་<milestone unit="line" n="80.5"/>ལོའོ། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་རྣམས། །སྤངས་པས་མུ་སྟེགས་ལམ་དུ་འགྲོ། །མ་སྤངས་དངོས་གྲུབ་གོ་པོ་ཐོབ། །རང་བཞིན་མེད་པར་དེ་ཤེས་ན། །བསད་པ་ཉིད་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་འཐོབ། །འདི་ལ་སྤང་<milestone unit="line" n="80.6"/>བྱ་ཅི་ཡང་མེད། །བླང་བར་བྱ་བ་ཅི་ཡང་མེད། །ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་ཆེན་པོ་སྟེ། །གསང་ཆེན་འཁོར་ལོ་བསྙེན་པ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། གསང་གོ་བསྙེན་པའི་འཁོར་ལོ་བཤད་པའི་<milestone unit="page" n="81"/><milestone unit="line" n="81.1"/>༄༅། །ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དྲུག་པའོ།། །།གསང་ཆེན་གཉིས་པའི་འཁོར་ལོ་ནི། གསང་ཆེན་འཁོར་ལོ་རྣམ་པ་དྲུག །ཆགས་སྡང་ལྔ་ཡི་འཁོར་ལོ་དང་། །འཕེན་བྱེད་འཁོར་ལོར་བཤད་པ་ཡིན། །གཉིས་པ་ཤེས་<milestone unit="line" n="81.2"/>རབ་འཁོར་ལོ་ནི། །གསང་བ་བདུན་དུ་བཤད་པ་ཡིན། །དབང་ངོ་གསང་བ་གཅིག་པ་ལ། །རྟགས་པ་ཕབ་ནས་གསང་བ་བསྟན། །གཞན་གྱི་མཐུ་རྣམས་འཇོམས་པར་འགྱུར། །གཉིས་པ་གཉིས་ལྡན་འཁོར་ལོ་<milestone unit="line" n="81.3"/>ལ། །རྟགས་ལ་ཕབ་ནས་གསང་བ་བསྟན། །དྲོད་དང་འབྲེལ་བར་བྱེད་པའི་སྔགས། །གསུམ་པ་གསང་བ་དངས་མ་སྟེ། །རྟགས་ལ་ཕབ་ནས་གསང་བ་བསྟན། །ས་ཐོབ་རྟགས་རྣམས་འཇིགས་པ་ཡིན། །བཞི་པ་<milestone unit="line" n="81.4"/>གསང་བ་སྒྲོལ་སྔགས་ཏེ། །ཡི་གེ་སྲོག་ནི་ཡི་གེས་འཛིན། །ལྔ་པ་གསང་བ་འབྱིན་པའི་ལྔགས། །ཡི་གེ་སྲོག་ནི་ཡི་གེས་འཛིན། །དྲུག་པ་འབྱིན་པ་འཛིན་པའི་སྔགས། །ཡི་གེ་སྲོག་ནི་ཡི་གེས་འཛིན། །བདུན་པ་འདུས་<milestone unit="line" n="81.5"/>པ་དཀྲུག་པ་སྟེ། །ཡི་གེ་སྲོག་ནི་ཡི་གེས་འཛིན། །འཁོར་ལོ་ཁོང་ནས་འཁོར་ལོ་འབྱུང་། །དངས་མའི་འཁོར་ལོ་ཆེར་གསང་བའོ། །ཡི་གེ་ཁོང་ནས་ཡི་གེ་བྱུང་། །དངས་མའི་ཡི་གེ་ཆེར་གསང་བའོ། །འབྱུང་བའི་ཁོང་<milestone unit="line" n="81.6"/>ནས་འབྱུང་བ་འབྱུང་། །དངས་མའི་འབྱུང་བ་ཆེར་གསང་བའོ། །གསང་ཆེན་འཁོར་ལོ་སྒྲུབ་པ་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། གསང་ཆེན་བསྒྲུབ་པ་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བདུན་<milestone unit="page" n="82"/><milestone unit="line" n="82.1"/>པའོ།། །།གསང་ཆེན་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ནི། །དངས་མ་འདུས་པ་བཅོ་བརྒྱད་ལ། །གསང་ཆེན་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་གསུམ། །དངས་མའི་འཁོར་ལོ་ཆེན་པོ་ཡིན། །འཁོར་ལོ་སྲོག་ནི་འཁོར་ལོས་འཛིན། །ཡི་གེ་སྲོག་<milestone unit="line" n="82.2"/>ནི་ཡི་གེ་སྟེ། །འདུས་པའི་སྲོག་ནི་ཏིང་འཛིན་ཡིན། །ཏིང་འཛིན་སྲོག་ནི་ཏིང་འཛིན་ཏེ། །བཞི་བཅུ་རྩ་བཞི་འཁོར་ལོ་ཡིན། །སྲོག་འཁོར་ལས་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་དེ། །དྲེགས་པ་བཅུ་ལ་ཡིག་འབྲུ་ལྔ། །གཤིན་རྗེ་ལ་ནི་<milestone unit="line" n="82.3"/>ཡིག་འབྲུ་གཉིས། །མ་མོ་ལ་ནི་ཡིག་འབྲུ་བཞི། །མུ་སྟེགས་གསུམ་ལ་རུ་ཏྲ་གཉིས། །བདུད་ཕོ་གཉིས་ལ་བདུད་མོ་གཉིས། །འཇིག་རྟེན་ལྷ་ལ་གཉིས་སུ་བསྟན། །སྲིན་པོ་གཉིས་ལ་སྲིན་མོ་གཉིས། །གནོད་སྤྱིན་ཕོ་མོ་<milestone unit="line" n="82.4"/>གཉིས་གཉིས་ཏེ། །རྒྱལ་པོ་གཉིས་ལ་བཙན་ལ་གཉིས། །དམུ་ལ་གཉིས་ལ་ཐེ་རང་གསུམ། །འགོང་པོ་གསུམ་ལ་དམ་སྲི་གསུམ། །ཀླུ་གཉན་ས་བདག་གསུམ་དུ་འདུས། །དངས་མ་བཅོ་བརྒྱད་འབྲུ་རེ་<milestone unit="line" n="82.5"/>སྟེ། །གཟིར་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གཉིས་ཏེ། །ཕྲོག་བྱེད་ཡི་གེ་འབྲུ་གསུམ་ཡིན། །གཅོད་བྱེད་མཚོན་ཆ་འབྲུ་བཞི་སྟེ། །མཐར་སྡུད་ལས་ཀྱི་ཡི་གེ་གསུམ། །སྐྱིན་ཐང་སེར་བའི་ཡི་གེ་བརྒྱད། །སྒྲོལ་བྱེད་ཐོག་ལྔ་འབྲུ་ལྔ་<milestone unit="line" n="82.6"/>སྟེ། །སྒྲོལ་བྱེད་དྲེགས་པ་བཅོ་བརྒྱད་ཀྱིས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་དྲག་པ་སྟེ། ཁ་རླངས་སྤྲིན་དུ་ཆགས་པར་བྱེད། །གཟི་མདངས་གློག་གི་འོད་དུ་འབྱུང་། །རྐན་སྒྲ་དྲག་པོ་འབྲུག་ཏུ་སྒྲོགས། །སྤྲུལ་པ་ཐོག་སེར་<milestone unit="page" n="83"/><milestone unit="line" n="83.1"/>༄༅། །སྐྱིན་ཐང་འབེབས། རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་གི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། །གསང་ཆེན་ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བཤད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བརྒྱད་པའོ།། །།གསང་ཆེན་འཁོར་ལོ་བསྟན་པ་ནི། །རང་བཞིན་དྲག་<milestone unit="line" n="83.2"/>སྔགས་བསྟན་པ་སྟེ། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་དང་། །གསང་ཆེན་དང་ནི་གཏེར་དང་གནས། །ལྔ་གསུམ་ལས་ཀྱི་མཐའ་གསུམ་དང་། །འབྲུ་གསུམ་ལས་རྣམས་བསྒྲུབ་པ་སྟེ། །ཏྲིག་ནན་རྦད། ཏྲིག་ནན་ཕཊ། ཏྲིག་<milestone unit="line" n="83.3"/>ནན་ནན། །ཐུན་གཟེར་སྐབས་དང་སྦྱར་བར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོ་གསུམ་པའི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། གསང་ཆེན་རང་བཞིན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དགུ་པའོ།། །།གསང་ཆེན་འཁོར་ལོ་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="83.4"/>ནི། །དྲག་པོ་སྔགས་ཏེ་གསང་བའི་གནས། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་དང་། །གསང་ཆེན་དང་ནི་གཏེར་དུ་སྦས། །དྲུག་གསུམ་ལས་ཀྱིས་མཐའ་གསུམ་དང་། །རྦད་ཐུན་རྦད། རྦད་རིལ་རྦད། རྦད་ཧུར་རྦད།<milestone unit="line" n="83.5"/>རྦད་ཐུམ་རྦད། སྐབས་ཀྱི་ཡན་ལག་ཤེས་བར་བྱ་རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོ་གསུམ་པའི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། གསང་ཆེན་དྲག་པོའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་པའོ།། །།གསང་ཆེན་འཁོར་ལོ་བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="83.6"/>ནི། །བཙན་ཐབས་སྔགས་ཏེ་གསང་བའི་ལས། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་དང་། །གསང་ཆེན་དང་ནི་གཏེར་དུ་གནས། །བདུན་གནམ་ལས་ཀྱི་མཐའ་གསུམ་དང་། །རྦད་ནན་རྦད་ཕཊ། རྦད་ནན་རྦད། རྦད་ནན་<milestone unit="page" n="84"/><milestone unit="line" n="84.1"/>ཏྲོག །ཏྲིག་རྦད་ནན། འདི་ནི་སྔགས་ཀྱི་ཡང་སྙིང་སྟེ། །མེད་དུ་མི་རུང་ཀུན་ལ་གཅེས། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོ་གསུམ་པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། །གསང་ཆེན་བཙན་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཅིག་པའོ།། །།གསང་<milestone unit="line" n="84.2"/>ཆེན་འཁོར་ལོ་བསྟན་པ་ནི། །གསང་སྔགས་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་གསུམ་པ། །ཐུན་གཟེར་རྩ་བའི་ལས་སུ་བསྟན། །ཨེ་བཛྲ་སརྦ་དུ་་རྦད་ནན། སྭ་རྦ་བི་ཤ་ཏྲི། ཨེ་བཛྲ་སརྦ་བི་ཤ་ཏྲི་རྦད་ནན། །རུ་ཏྲ་རྦད་ཛ། ཕྱི་དང་ནང་<milestone unit="line" n="84.3"/>དང་གསང་བ་དང་། །གསང་ཆེན་དང་ནི་གཏེར་དུ་གནས། ཁ་བཅིངས་ལ་སོགས་ལས་རྣམས་ལ། །རྩིས་ནི་དྲུག་གིས་བརྩིས་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོ་གསུམ་པའི། །བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། །གསང་<milestone unit="line" n="84.4"/>ཆེན་ཐུན་གཟེར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཉིས་པའོ།། །།གསང་ཆེན་འཁོར་ལོ་བསྟན་པ་ནི། །དུག་ལྔ་གཤེད་དུ་དབབ་པ་ཡི། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་དང་། །གསང་ཆེན་དང་ནི་གཏེར་དུ་གནས། །རྩ་བའི་ཡིག་འབྲུ་བཅུ་<milestone unit="line" n="84.5"/>གསུམ་ནི། །ར་ག་དེ་ཝེ། ཤ་མོ་ཧ། མ་ན། ཨི་རི་ཤ་སྨྱོ། རྒྱན་ལྔ་བཏགས་པས་གཤེད་ཏུ་དབབ། །རྒྱན་ལྔ་བཏགས་པས་གཤེད་དུ་བླང་། །དེ་ལ་སྦྱོར་བའི་རྩིས་དྲུག་བྱ། ཁམས་ལྔས་དུག་ལྔ་སྐྱེད་པར་བྱེད། །དུག་ལྔས་<milestone unit="line" n="84.6"/>ཁམས་ལྔ་སྡེབ་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོ་གསུམ་པའི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དུག་ལྔ་གཤེད་དུ་དབབ་བསླང་གི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གསུམ་པའོ།། །།གསང་ཆེན་འཁོར་ལོ་བསྟན་པ་ནི། །དུག་གསུམ་གཤེད་<milestone unit="page" n="85"/><milestone unit="line" n="85.1"/>༄༅། །དུ་དབབ་ཅིང་བླང་། །ཕྱི་དང་ནང་དང་གསང་བ་དང་། །གསང་ཆེན་དང་ནི་སྦས་པའི་གཏེར། །རྩ་བའི་ཡིག་འབྲུ་བརྒྱད་ཀྱིས་བསྐུལ། ར་ག་དེ་ཝེ། ཤ་མོ་ཧ་སྨྱོ། རྒྱན་གསུམ་བཏགས་པས་གཤེད་དུ་<milestone unit="line" n="85.2"/>དབབ། །དེ་ལ་རྩ་བའི་རྩིས་དྲུག་ཏུ། ཁམས་གསུམ་དག་དང་དུག་གསུམ་བསྡེབ། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོ་གསུམ་པའི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། དུག་གསུམ་བཤེད་དུ་དབབ་བླང་གི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བཞི་<milestone unit="line" n="85.3"/>པའོ།། །།གསང་ཆེན་གདབ་པའི་དྲག་སྔགས་བསྟན། །རྩ་བའི་ཡིག་འབྲུ་དགུ་ཡིས་བསྐུལ། །ཨེ་ནི་དུ་མ་རྭ་མུ་ར་ཡ་ཕཊ། དེ་ལ་སྦྱར་བ་རྒྱལ་པོ་སྡེབ། །ལྔ་བརྒྱ་དུས་ཀྱི་ཐ་མ་ལ། །སྦྱོར་བའི་མན་ངག་གསུམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="85.4"/>གདབ། །གདབ་པའི་གདབ་པ་ཆེན་གསང་བ། །སྦྱོར་བ་རྣམ་པ་ལྔ་དང་ལྡན། །སེམས་ཅན་རིགས་དྲུག་འགྲོ་བ་ལ། །སྦྱོར་བ་བཏགས་ལ་གདབ་པ་སྟེ། །མཁའ་ལ་རྒྱུ་བའི་སེམས་ཅན་དང་། །རི་དྭགས་རྣམས་དང་<milestone unit="line" n="85.5"/>སེམས་ཅན་ལ། །གདབ་པའི་སྔགས་ཀྱིས་ཚད་དང་ལྷ། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀྱི་རྐུན་མོ་རྣམས། །བཅིངས་ཏེ་རངས་པར་བྱ་བ་ནི། །ཨ་ཏི་རྦད་ཅེས་སྦྱོར་བ་སྡེབ། །ཉི་ཟླ་གསད་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། །སྲུརླ་རྦད་ཐུམ་རིལ།<milestone unit="line" n="85.6"/>ཙན་དྲ་རྦད་རིལ། དེ་ལྟར་སྦྱོར་བ་བརྩམས་ཙམ་གྱིས། །མངོན་སུམ་ཚད་པའི་རྟགས་རྣམས་འབྱིན། །ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་གྲངས་ཚང་བས། །རྫས་གཏོར་འཕྲོས་པས་འཕྲལ་དུ་འཆི། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོ་གསུམ་<milestone unit="page" n="86"/><milestone unit="line" n="86.1"/>པའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། གདབ་པའི་དྲག་སྔགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་ལྔ་པའོ།། །།གསང་ཆེན་ལུང་བསྟན་ནམ་མཁའ་བརྒྱད། །ཨེ་ཕཊ། ཨེ་ཛ། ཨེ་སྨྱོ། ཨེ་རྦད། ཨེ་ནན། ཨེ་རོལ། ཨེ་ཐུ༷་ཨེ་ཏྲིག །དེ་ལས་ཆེ་<milestone unit="line" n="86.2"/>བས་སུམ་ཅུ་གཉིས། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོ་གསུམ་པའི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ལུང་བསྟན་ནམ་མཁའ་བརྒྱད་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་དྲུག་པའོ།། །།གསང་ཆེན་ལུང་བསྟན་རླང་ཆེན་<milestone unit="line" n="86.3"/>བརྒྱད། །ཡ༷་ཕཊ། ཡ༷་ཛ། ཡ༷་སྦྱོ། ཡ༷་རྦད། ཡ༷་ནན། ཡ༷་རིལ། ཡ༷་ཐུལ་ཡ༷་ཏྲིག །དེ་ལས་ཕྱེ་བས་སུམ་ཅུ་གཉིས། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོ་གསུམ་པའི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། གསང་ཆེན་ལུང་བསྟན་རླུད་ཆེན་<milestone unit="line" n="86.4"/>བརྒྱད་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བདུན་པའོ།། །།གསང་ཆེན་ལུང་བསྟན་ཆུ་ཆེན་བརྒྱད། །བ༷་ཕཊ། བ༷་ཛ། བ༷་སྨྱོ། བ༷་རྦད། བ༷་ནན། བ༷་རིལ། བ༷་ཐུ༷། བ༷་ཏྲིག །དེ་ལས་ཕྱེ་བས་སུམ་ཅུ་གཉིས། །རྡོ་རྗ་<milestone unit="line" n="86.5"/>གཙུག་ལག་འཁོར་གསུམ་པའི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། གསང་ཆེན་ལུང་བསྟན་ཆུ་བརྒྱད་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་སོ་བརྒྱད་པའོ།། །།གསང་ཆེན་མེ་བརྒྱད་འཁོར་ལོ་མེ་ཆེན་བརྒྱད། །ར༷་ཕཊ། ར༷་ཛ། ར༷་སྨྱོ། ར༷་རྦད། ར༷་ནན།<milestone unit="line" n="86.6"/>ར༷་རིལ། ར༷་ཐུ༷། གསང་ཆེན་ལུང་བསྟན་ས་ཆེན་བརྒྱད། །སུ༷་ཕཊ། སུ༷་ཛ། སུ༷་སྨྱོ། སུ༷་རྦད། སུ༷་ནན། སུ༷་རིལ། སུ༷ ཐུ༷། སུ༷ཏྲིག །དེལསཕྱེབས་སུམ། བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། གསང་ཆེན་ལུང་བསྟན་ས་བརྒྱད་ཀྱི་<milestone unit="page" n="87"/><milestone unit="line" n="87.1"/>༄༅། །ལེའུ་སྟེ་བཞི་བཅུ་པའོ།། །།གསང་ཆེན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྟན། །འབྱུང་བ་ལྔ་ཡིས་ཕྱེ་བ་ཡི། །ལོ་ནི་བཅུ་གཉིས་བསྟན་པ་ལ། །འབྱུང་བ་ལྔས་ཕྱེ་དྲུག་ཅུར་འགྱུར། །རླུད་རྟ་དབང་ཐང་སྲོག་ལུས་<milestone unit="line" n="87.2"/>དང་། །སྐྱེས་སྨེ་སྐར་མ་སྦྱར་བ་ནི། །ལོ་ཟླ་ཉི་མ་དུས་ཚོད་སྙིང་། །གཟུང་ལ་དགྲ་བགེགས་འདུལ་བར་བྱ། །རེ་རེ་རྟེན་འབྲེལ་ལྔ་ཚང་བས། །འདུས་པའི་དྲག་སྔགས་ལྔས་བརྡེག་བྱ། །རླུད་རྟ་འགོ་ནས་གཟིར་བྱེད་<milestone unit="line" n="87.3"/>གཉིས། །ཏྲིག་ནན། དབང་ཐང་སྐྱེས་ནས་འཕྲོག་བྱེད་གསུམ། ཧུར་ཐུམས་ཛ། སྲོག་གི་སྙིང་ཁར་གནས་པ་སྟེ། །རང་བཞིན་དྲག་པོ་བཙན་ཐབས་གསུམ། །ཏྲིག་ནན་ཧཱུཾ༷་ཕཊ། རྦད་ནན་ཕཊ། ཙིསྟ་རྦད་ནན། ལུས་ནི་<milestone unit="line" n="87.4"/>ལྟེ་བ་ན་གནས་ཏེ། །འཁོར་བ་བརྩད་གཅོད་ཡིག་འབྲུ་དགུ། །ཙིསྟ་རྦད་ཐུམ་རིལ། མ་ར་ཡ་རྦད། ཀེ་སྨེ་འཛོམ་པ་གསང་གནས་ཏེ། །ཨོ་མྱ་ར་ཡ་ཛ་ཧཱུཾ༷་ལྭ་ར་ཡ་སྨྱོ། ཨེ་མུ་ར་ཡ། དེ་ལ་གསང་བའི་ལས་ལྔ་སྡེབ། དེ་ཡི་<milestone unit="line" n="87.5"/>སྣ་ཚོགས་འཁོར་ལོ་འགྲུབ། །ལས་རྣམས་ཀུན་ལ་སྦྱར་བར་བྱ། །གསང་བའི་རྩིས་སུ་ངས་ལུང་བསྟན། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོ་གསུམ་པའི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། ལུང་བསྟན་གྱི་འཁོར་ལོ་སྣ་ཚོགས་བསྟན་<milestone unit="line" n="87.6"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཅིག་པའོ།། །།གསང་ཆེན་མུ་ར་ཡ་ཡི་གཟེར། །འཇིག་རྟེན་འབྱུང་བའི་གཟེར་དུ་བསྟན། །དང་པོ་འབྱུང་བ་རླུད་གི་གཟེར། །དབུས་སུ་ཡ་ལ་གཡས་སུ་མ། །ཕཊ་ནས་བཟུང་ནས་ར་ལ་<milestone unit="page" n="88"/><milestone unit="line" n="88.1"/>གཏུག །བར་དུ་རྦད་བཅུ་རླུད་གི་གཟེར། །གཉིས་པ་མེ་ཡི་གཟེར་གདབ་སྟེ། །ཡ་སར་ར་ལ་ར་སར་ཡ། །མ་ནས་བཟུང་ནས་ཕཊ་ལ་གཏུག །རྦད་གཉིས་བར་དུ་བཅུག་པའོ། །གསུམ་པ་འབྱུང་བ་ཆུ་ཡི་གཟེར། །ར་<milestone unit="line" n="88.2"/>སར་ཕཊ་ལ་ཕཊ་སར་ར། །ཕཊ་ནས་བཟུང་ནས་ཡ་ལ་གཏུག །ཡ་ནས་གཟུང་ནས་ར་ལ་གཏུག །རྦད་གཉིས་བར་དུ་མ་བཅུག་པ། །གསད་པ་དྲག་པོ་བཙན་ཐབས་ཡིན། །བཞི་པ་འབྱུང་བ་ས་ཡི་གཟེར། །ཕཊ་སར་<milestone unit="line" n="88.3"/>ནན་ལ་ནན་སར་ཕཊ། །ཕཊ་ནས་བཟུང་ན་ཡ་ལ་གཏུག །ཡ་ནས་བཟུང་ན་ར་ལ་གཏུག །མཚོན་ཆའི་ཡི་གེ་ནན་བཅུག་སྟེ། །རྦད་གཉིས་བར་བཅུག་བཞག་བྱ་བ། །གཟེར་བ་དྲག་པོ་བཙན་ཐབས་ཡིན། །དང་པོ་རང་<milestone unit="line" n="88.4"/>བཞིན་དཀྲུགས་པ་ལ། །ནད་ནི་རླུང་ནད་ལྟ་བུ་འོང་། །གཉིས་པའི་རང་བཞིན་དཀྲུགས་པ་ལ། །ནད་ནི་ཚ་བ་མྱོས་པ་འོང་། །གསུམ་པའི་རང་བཞིན་དཀྲུགས་པ་ལ། །ནད་ནི་གཟེར་ནད་དྲུག་ཅུ་འོང་། །བཞི་པའི་རང་<milestone unit="line" n="88.5"/>བཞིན་དཀྲུགས་པ་ལ། །ནད་ནི་བྱིང་འགྱུར་སྐད་མི་ཐོན། །རང་བཞིན་དཀྲུགས་དང་དྲག་པོར་དཀྲུགས། །བཙན་ཐབས་དཀྲུགས་པར་ཤེས་པར་བྱ། །སྟོབས་ཉམས་དཀྲུགས་པ་རང་བཞིན་ཏེ། །དགྲ་གཤེད་དཀྲུགས་<milestone unit="line" n="88.6"/>པ་དྲག་པོར་འགྱུར། །བཟློག་པའི་དཀྲུགས་པ་བཙན་ཐབས་ཡིན། །རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལ་འཁོར་ལོ་གསུམ་པའི་བཤད་རྒྱུད་ཆེན་པོ་ལས། མ་ར་ཡ་གསང་བའི་གཟེར་གྱི་ལེའུ་སྟེ་ཞེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>