<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0025-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdzogs pa chen po don 'dus rig pa'i gsung rang byung bde ba'i 'khor lo/-->རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0025-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=701.6; end=756.6--><milestone unit="line" n="701.6"/>པ་འབྲོམ་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་བཏོན།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། སན་དྷི་མ་ཧྭ་ཨནྟྲ་ས་མུ་དྭ་ཡ་བིངབཱཀསྭཡསྣྲུ་སུ་ཁ་ཙཀྲ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་རང་<milestone unit="page" n="702"/><milestone unit="line" n="702.1"/>བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལ་རང་བྱུང་རིག་པའི་རྒྱལ་པོ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་སྐུ་དང་ལྡན་པ་དེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་གསུངས་པའི་དུས་གཅིག་ན །ངོ་བོ་ཉིད་རྟོགས་ཀུན་བཟང་དེ<milestone unit="line" n="702.2"/>བདེ་གཤེགས་འོག་མའི་གནས་མཆོག་ཏུ། །རིགས་ལྔའི་རྒྱལ་པོ་ལ་སོགས་ལ། །རང་རྒྱུང་ཆོས་སྐུའི་བྱིན་རླབས་བཤད། །དེ་ཚེ་སེམས་དཔས་དོན་རིགས་ནས། །གཙང་རིས་ལྷ་ཡི་གནས་མཆོག་ཏུ། །བརྩེར་དགོངས་<milestone unit="line" n="702.3"/>དུས་ལ་བབ་གྱུར་ནག །རིག་འཛིན་སེམས་དཔའི་འཁོར་རྣམས་ལ། །ངེས་དོན་རང་གི་ངོ་བོས་བཤད། །དེ་དུས་ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་ལ། །སྤྲུལ་པའི་རིག་འཛིན་སེམས་དག་གིས། །ཞུ་བ་ཞུས་ནས་ཐེ་ཚོམ་<milestone unit="line" n="702.4"/>བཅད། །ངེས་རྙེད་མངན་དགའི་ཕུག་ཏུ་ཞུགས། །དེས་སྤྲུལ་ཤཱ་ཀ་ཐུབ་སྤྲུལ་པ་ཡིས། །འཛམ་གླིང་བདེ་ལྡན་གནས་དག་ཏུ། །ད་ལྟ་དུས་ཀྱི་དེང་སང་ན། །གསང་བདག་སྤྲུལ་པ་དད་ཉནལ། །སྡེབ་སྦྱོརལེགསཔའི་<milestone unit="line" n="702.5"/>ཚིག་ཏུ་གསུངས། །དེ་ཡང་སྟོན་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །སྐད་ཙག་ཡུད་ཙམ་ཐང་གཅིག་ལ། །གདུལ་བྱ་འཁོར་བ་ཐ་དད་ཀྱང་། །དུས་གསུམ་གཅིག་སྟེ་ཁྱད་མེད་ཕྱིར། །རིམ་པར་འབྱེད་མེད་ངོ་བ་གཅིག །དེ་སྐད་<milestone unit="line" n="702.6"/>གསུངས་པའི་དོན་གོ་ནས། །སྐལ་ལྡན་འདུས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་། །གུས་ཉན་དད་པ་རྩེ་གཅིག་ཏུ། །དད་ཅིང་གུས་པའི་ཡིད་ཀྱི་འཁོར། །དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་ཕན་གདགས་ཕྱིར།<milestone unit="page" n="703"/><milestone unit="line" n="703.1"/>༄༅། །ཀུན་རིག་སེམས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ལ། །བདེན་པའི་ཡིད་ཀྱིས་འདི་སྐད་གསོལ། །ངེས་དོན་བཤད་་ ས་གང་ལ་བབ། །སྣོད་ཀྱི་རིམ་པ་གང་ལ་བསྟན། །ཚིག་དང་ཡི་གེར་ཇི་ལྟར་མཚོན། །ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་<milestone unit="line" n="703.2"/>བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུསླ་པས་དོན་གསན་ནས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ལེགས་ས་དད་ལྡན་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །དེ་དོན་ངས་བཤད་ཡིད་ཀྱིས་ཟུང་། །དུས་ཀྱི་ཐ་མ་ལྔ་བརྒྱ་ན། །མནའ་ཟ་<milestone unit="line" n="703.3"/>ཁྲིམས་འཆལ་དམ་ཉམས་འབྱུང་། །མཚོན་དང་མུ་གེའི་ཚེ་ཐུང་དུས། །རྫོགས་ཆེན་སྙིང་པོ་དེར་བཤད་བྱ། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དེ་ཡང་དུས་ཀྱི་དེང་སང་ན། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་འཇིག་ཀའི་ཚེ། །<milestone unit="line" n="703.4"/>འཛམ་གླིང་བོད་ཀྱི་བྱང་ཕྱོགས་སུ། །རྒྱུད་དང་ཏན་ཏྲ་མང་པོ་འབྱུང་། །ལུང་དང་སེམས་ཀྱི་ཆོས་དར་སྟེ། །སྡེ་སྣོད་ཆོས་ཀུན་ནུབ་གྱུར་ཅིང་། །དེ་ཚེ་སྐལ་ལྡན་འགའ་ཞིག་ལ། །རང་སེམས་རྟོགས་པ་ཙམ་གྱིས་ནི། །<milestone unit="line" n="703.5"/>འབྲས་བུ་སངས་རྒྱས་དུས་འདིར་འབྱུང་། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །དད་ལྡན་སློབ་མ་བརྩེ་གདུང་ཅན། །མངགས་པའི་ལས་ལ་གུས་པར་བྱེད། །ཡིད་འཐད་རྫས་ལ་ཕོངས་མེད་དབུལ། །མི་སྦལ་<milestone unit="line" n="703.6"/>གཉེར་ཐུབ་རྣམས་ལ་བཤད། །དེ་དང་མི་ལྡན་སྣོད་ངན་ནེ། །གྱོང་ལ་ཁེངས་པའི་ང་རྒྱལ་ཅན། །སེར་སྣ་ཆེ་ལ་གཏོང་ཕོད་ཆུང་། །མན་ངག་སྲེད་ཆེ་ཀུན་ལ་སྤེལ། །ཕྱི་ཐག་ཐུང་ཞང་བླ་མ་སྨོད། །ཟས་ལ་ངན་ཞིང་ནོར་<milestone unit="page" n="704"/><milestone unit="line" n="704.1"/>དད་ཆེ། །རྣམ་སྨིན་མི་བལྟ་གྲགས་པ་སྒྲུབ། །ཕྱི་ནང་མེད་པར་འཕྱར་ཁ་གཏོང་། །དེ་འདྲའི་སྣོད་ངན་མི་རྣམས་ལ། །ཡང་དག་ངེས་དོན་འདི་བསྟན་ན། ། མཁའ་འགྲོ་རྣམས་ཀྱིས་སྲོག་བཅད་དེ། །ཕྱི་མར་མནར་<milestone unit="line" n="704.2"/>མེད་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །དེ་ཕྱིར་མ་བརྟགས་ཆོས་མ་བཤད །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཚིག་དང་ཡི་གེས་དོན་མཚོན་ཏེ། །མན་ངག་སྙང་པོས་ཁོག་ཕུབ་ནས། །དོན་དང་མི་འགལ་ས་བཅད་ལ། །ཚིག་ཉུང་<milestone unit="line" n="704.3"/>དོན་ཆེན་རྫོགས་པར་བཤད། །དེ་ལྟར་མི་ཤེས་གང་ཟག་གིས། །དོན་མེད་ཚིག་གིས་གོང་འོག་དཀྲུགས། །རྩལ་བཤད་ཐོ་ཆོས་གཞུང་ཉམས་བྱེད། །མཚམས་མེད་སྡག་པས་ཆར་མི་ཕོད། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་<milestone unit="line" n="704.4"/>འདུས་རིག་པའི་གསུང་རངཐུ་ ང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་་ ད་ལས། དོན་གྱི་གླེང་གཞི་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་སྟོན་པ་དེས། །ངེས་དོན་རྩ་བ་འདི་གསུངས་པ། །རྔོ་བོ་གཞི་ཡི་གནས་<milestone unit="line" n="704.5"/>ལུགས་དང་། །བལྟ་བསྒོམ་སྤྱད་པ་འབྲས་བུའི་དོན། །རྟགས་པའི་ཡོན་ཏན་ད་ལྟའི་དུས། །མངོན་དུ་གྱུར་པས་ངས་བཤད་ཉོན། །ཡུལ་མེད་ངོ་བོ་རང་བྱུང་སྐུ། །འཁོར་འདས་མ་རིག་གདོད་ནས་བྱུང་། །དེ་དོན་ཀུན་<milestone unit="line" n="704.6"/>ལ་ཡེ་ནས་གནས། །འདུས་མ་བྱས་པའི་ནམ་མཁའ་འདྲ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དཔེར་ན་ཁྱུང་ཆེན་ལྡིང་བ་བཞིན། །ངེས་པའི་ལྟ་བ་གདེང་ལྡན་པས། །འཁོར་འདས་དངོས་པོ་ཅིར་སྣང་ཡང་། །གཟུང་<milestone unit="page" n="705"/><milestone unit="line" n="705.1"/>༄༅། །འཛིན་ཞེན་ལྡོག་གཞི་ལ་མེད། །མ་ཀི་ཏ་ཡིས་གང་ཐེབས་བཞིན། །ལྟ་བ་ངོ་བོ་ཉིད་རྟོགས་པས། །ཅི་དྲན་མ་བསྒོམས་ཆོས་ཉིད་གསལ། །བཞག་ས་མེད་པར་རྒྱུན་དུ་གནས། །བི་ཤྭས་གང་བྱས་ལེགས་<milestone unit="line" n="705.2"/>པ་བཞིན། །རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་ལམ་ཐམས་ཅད་དུ། །ཡེ་ཤེས་རྩ་བ་དོན་གྱིས་ཟིན། །ཉེས་པའི་སྐྱོན་གྱིས་གོས་པ་མེད། །ཡིདབཞིན་ནོར་བུའི་ཡོན་ཏན་བཞིན། །རང་སེམས་ཆོས་སྐུར་དོན་རྟོགས་པས། །མི་ཡི་ལུས་ལ་<milestone unit="line" n="705.3"/>སངས་རྒྱས་ཐུགས། །གདུལ་བྱ་གཟུགས་སྐུ་ཤུགས་ལས་འབྱུང་། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དེ་དག་ངོ་བོ་གཅིག་པ་ལ། །ཚིག་གི་མཚོན་པ་ཐ་དད་ཀྱང་། །ཡུལ་མེད་རང་གསལ་ཉིད་དུ་འས། །རྫོགས་པ་<milestone unit="line" n="705.4"/>ཆེན་པོ་དོན་འས་རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ངེས་དོན་རྩ་བ་གཅིག་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །འས་པའི་འཁོར་ལ་ཕན་<milestone unit="line" n="705.5"/>དོན་དུ། །ཡིད་ཀྱིས་དྲན་པས་འདི་སྐད་གསོལ། །སྣང་མེད་ངོ་བོ་གནས་ལུགས་གང་། །གཞི་ལ་འཕོ་འགྱུར་ཇི་ལྟར་མེད། །སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཇི་ལྟར་ཡོད། །ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུས་པས་<milestone unit="line" n="705.6"/>དོན་གསན་ནས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །སྣང་མེད་ངོ་བོ་གནས་ལུགས་ནི། །དུས་གསུམ་མེད་པས་སྔོན་རོལ་དུ། །འདས་པ་བས་ཀྱང་རང་བྱུང་སྔ། །རྒྱུ་རྐྱེན་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་དུ། །འབྲས་བུ་རང་<milestone unit="page" n="706"/><milestone unit="line" n="706.1"/>བྱུང་སྙིང་པོ་བྱུང་། །འརྒྱུང་བ་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་དུ། །ང་དང་ནམ་མཁའ་དུས་མཉམ་ཕྱིར། །བསྟན་པ་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་དུ་། །སངས་རྒྱས་བས་ཀྱང་རང་བྱུང་སྔ། །ཐེག་པ་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་དུ། །ལྟ་བའི་ཆོས་སུ་<milestone unit="line" n="706.2"/>རང་སེམས་བྱུང་། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་དུ། །མྱང་འདས་བས་ཀྱང་ཡེ་ཤེས་སྔ། །ཆོས་ཉིད་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་དུ། །སྟོང་པ་ཉིད་པས་རང་རིག་སྔ། །བདེ་གཤེགས་མེད་པའི་སྔོན་རོལ་དུ། །སེམས་ཅན་བས་ཀྱང་<milestone unit="line" n="706.3"/>ཆོས་སྐུ་སྔ། །མཚོནཚིག་མེདཔའིསྔོན་རོལ་དུ། །ཐ་སྙད་བས་ཀྱང་དོན་འདི་སྔ། །ང་ནི་རྒྱུ་མེད་འབྲས་བུ་སྟེ། །རང་བྱུང་རྒྱུ་མེད་སྙིང་པོ་ཡིན། །དེ་ཕྱིར་མ་སྐྱེ་དོན་མི་འགག །སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །དེ་ནི་ནམ་<milestone unit="line" n="706.4"/>མཁའི་རངབཞིན་ཏེ། །བག་ཆགས་མ་བརྟས་ས་ཆུ་མེད། །གཟུགས་མེད་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་ལ། །རླུད་མེད་མེ་ནི་ཅི་ལས་བྱུང་། །དེ་རྨྱེར་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །རང་རྒྱུང་ངོ་བོ་ཉིད་ལ་ནི། ཁུ་<milestone unit="line" n="706.5"/>རྐྱེན་མ་སྐྱེས་ཡང་དག་ཡོད། །སྒྲོ་སྐུར་བྲལ་བའི་རིག་པ་ལ། །འཕེལ་འགྲབ་མེད་པར་རྒྱུན་དུ་གནས། །ཡང་དག་བྱང་ཆུབལྷི་ ང་པོ་ལ། །ཐོབ་པ་མེད་ཅིང་སྤང་བ་མེད། །འཁོར་འདས་གཉིས་ཀྱི་འཛིན་པ་དེ། །ཐ་སྙད་<milestone unit="line" n="706.6"/>ཡིན་གྱིས་དོན་དུ་མེད། །ཆོས་སྐུའི་མཚན་ཉིད་རྣམ་པར་དག །བདག་མེད་ཆོས་ལ་སྐྱེ་ཤི་མེད། །ངོ་བོ་ཉིད་ལ་བསྒོམ་མི་དགས། །ཡོད་མེད་ཡུལ་གྱི་མཐའ་ལས་འདས། །དེ་དོན་རང་བཞིན་འོད་གསལ་བས། །གདོད་<milestone unit="page" n="707"/><milestone unit="line" n="707.1"/>༄༅། །ནས་དག་པས་ནམ་མཁའ་འདྲ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོ་ལས། སྣང་མེད་དོན་གྱི་གནས་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།རྡོ་<milestone unit="line" n="707.2"/>རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡང་ཉོན་ཅིག །རང་རིག་རྩ་བ་ཆོས་སྐུ་ལ། །ཡོན་ཏན་ལྷག་མ་མེད་པར་རྫོགས། །རང་བྱུང་སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །མ་སྐྱེས་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ལྷ། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་འབྱུང་གནས་ཏེ། །ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="707.3"/>དམིགས་མེད་བརྗོད་ལས་འདས། །ཡང་དག་ལྟ་བ་མཐར་ཕྱིན་པས། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་ཡེ་ནས་གནས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སངས་རྒྱས་ལ། །འགྲོ་བ་ཡོངས་ཀྱི་ཁ་ལོ་བསྒར། །བསྐྱེད་པ་མེད་པའི་འབྲས་བུ་ལ། །བྱས་<milestone unit="line" n="707.4"/>པ་མེད་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་འབྱུང་། །ཐམས་ཅད་འརྒྱུང་བ་ང་ཡི་རྩལ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དོན་ལ་འགྱུར་མིད་ལྟ་བའི་གཞི། །ཡུལ་ལ་མི་ལྟོས་རང་རྒྱུང་སྐུ། སྙུ། ་ཤེས་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ། །གཞི་<milestone unit="line" n="707.5"/>ལ་འགྱུར་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས། །སྐྱོན་གྱིས་མི་གོས་དྲན་པ་ལ། །འཕོ་འགྱུར་མེད་པ་གདལ་བའི་སྐུ། །མི་སྐྱེ་མི་འགག་རང་རིག་ཀློང་། །བསྒོམས་པས་མ་རྙེད་འགྱུར་མེད་ཕྱིར། །འབྲལ་མེད་ད་ལྟ་ང་ཡིས་<milestone unit="line" n="707.6"/>ཐུགས།བསྐལ་པར་འཁྱམས་ཀྱང་སྐྱེ་ཤི་མེད། །དེ་རྟོགས་རིག་པ་ཀུན་གྱི་གཞི། །མ་བསྒོམས་ཡེ་ཤེས་མཐར་ཕྱིན་པ། །རེ་བ་མེད་ཕྱིར་ལྟུང་མི་སྲིད། །གདོད་ནས་འགྱུར་མེད་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་<milestone unit="page" n="708"/><milestone unit="line" n="708.1"/>རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་འོའི་རྒྱུད་ལས། གཞི་ལ་འཕོ་འགྱུར་མེད་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །རང་བྱུང་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="708.2"/>ཀུན་གྱི་ལུས་ནང་ན། །རང་རིག་རྒྱལ་པོ་ཡེ་ཤེས་དེ། །རང་གི་སེམས་ལ་ཡེ་ནས་གནས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཡང་དག་ངེས་པའི་ཆོས་སྐུ་ནི། །དངོས་པོར་མ་གྲུབ་ཡུལ་ལས་འདས། །རིག་པ་རྒྱུན་ཆགས་<milestone unit="line" n="708.3"/>དེ་ཉིད་ནི། །འགྲོ་དྲུག་ཀུན་གྱི་སེམས་ལ་གནས། །སྐྱེ་མེད་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ཆེད་དུ་མ་བྱས་རང་གསལ་བ། །དེ་ཉིད་རང་རིག་ཙམ་ལས་ནི། །བཅོས་སུ་མེད་པས་ནམ་མཁའ་འདྲ། །སེམས་ཅན་ཀུན་གཞི་གཞི་ཆ་<milestone unit="line" n="708.4"/>ལ། །རང་བྱུང་ཆོས་སྐུ་ཡོད་མོད་ཀྱང་། །ལུང་མེད་རྐྱེན་གྱིས་རང་བཞིན་བསྐྲིབས། །དེ་ཕྱིར་ཡེ་ཡོད་རྟོགས་པར་བྱ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སེམས་ཅན་ལུས་ཀྱི་ཚོར་བ་ལས། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རྒྱུན་མི་<milestone unit="line" n="708.5"/>ཆད། །དེ་ཉིད་མི་གཡོ་རང་གསལ་བས། །འདུ་འབྲལ་མེད་པར་ཡེ་ནས་གནས། །དེ་ཕྱིར་ཉོན་མོངས་སྦུབས་ནང་ན། །ཀུན་བཟང་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་གནས། །ངེས་དོན་ལུང་ལྡན་དོན་རྟོགས་ན། །དེ་དོན་གཞན་<milestone unit="line" n="708.6"/>ནས་བསྒྲུབ་མི་དགོས། །སེམས་ཅན་བྱང་ཆུབ་སུ་འདོད་པ། །ཀུན་གཞིའི་གསེབ་ནས་དོན་འཚོལ་བ། །དེ་ཡིས་ངང་ལ་གནས་པར་གྱིས། །དེ་དོན་རྒྱལ་བའི་དགོངས་པ་ཡིན། །བདེ་གཤེགས་རྣམས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཡང་<milestone unit="page" n="709"/><milestone unit="line" n="709.1"/>༄༅ སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཡོད་མོད་ཀྱང་། ཁེས་པས་མ་མཐོང་ཙམ་དུ་བས། །དེ་མཐོང་ངེས་པའི་གདམས་ངག་ལ། །ཤེས་པས་རྟག་ཏུ་འབྲལ་བ་མེད། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །མ་རིག་འཁྲུལ་པ་<milestone unit="line" n="709.2"/>ཡོད་བཞིན་དུ། །འབྲས་བུ་སངས་རྒྱས་ཐུགས་ལ་གནས། །དེ་ཕྱིར་གཞན་ནས་འབྱུང་བ་མེད། །ཐོག་མ་མ་ཡིན་དུས་འདི་རང་། །དེ་ཡང་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ནི། །ཏིལ་ལ་མར་གྱིས་ཁྱབ་པབཞིན། །འགྲོ་དྲུག་ཀུན་ལ་<milestone unit="line" n="709.3"/>རང་རིག་ཁྱབ། །སྐྱེ་འགག་མེད་པར་རྒྱུན་དུ་གནས། །དཔེར་ན་ས་གཏིང་ནམ་མཁའབཞིན། །འགྲོ་འོང་མེད་པར་ཆོས་སྐུར་གནས། །དེ་དོན་མ་རྟོགས་བློས་བསླད་ནས། །འཁོར་བར་འཁྱམས་ཀྱང་ཉམ་ང་མེད<milestone unit="line" n="709.4"/>རང་བྱུང་རིཀུ་་པའིཡེཤེསདེ། །སྤྲིན་མེད་ནམ་མཁའི་ཉི་མ་བཞིན། །འདུས་མ་བྱས་པའི་ཀློང་དཀྱིལ་ན། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཆོས་སྐུ་བཞུགས། །རིན་ཆེན་གང་བུ་ག་འུར་འོད་ཐིམ་ལྟར། །ལུས་ཀྱི་ནང་ན་ཆོས་སྐུ་<milestone unit="line" n="709.5"/>ཡོད། །ལུས་ཞག་དྲན་པ་ལུགས་སུ་འཇུག །དེ་ཕྱིར་འཁོར་བའི་རྒྱུད་ཁ་འཁོར། །དོན་རྟོགས་རང་རིག་གནས་སུ་ཆེ། །རིག་པ་རང་བྱུང་ངོ་བོ་དེ །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་ཡིད་ལ་གནས། །དེ་ཕྱིར་འཁོར་འདས་ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="709.6"/>གཞི། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། །རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་གནས་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །ཀུན་རིག་<milestone unit="page" n="710"/><milestone unit="line" n="710.1"/>རྗེ་ལ་ཡང་ཞུས་པ། །དོན་གྱི་གནས་ལུགས་རྟོགས་ཐབས་གང་། །མ་བགྲོད་ལམ་ལྔ་ཇི་ལྟར་རྫོགས། །ས་དང་ཕ་རོལ་ཡོན་ཏན་གང་། །ཀུན་བཟང་སྟོན་པས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞུས་པས་དོན་གསན་བཀའ་སྩལ་<milestone unit="line" n="710.2"/>པ། །དེ་དོན་ངས་བཤད་ཡིད་ཀྱིས་ཉོན། །ངེས་པའི་ལུང་ལྡན་བླ་མ་ལ། །དད་པ་བརྩོན་འགྲུས་དམ་ཚིག་གིས། །བཀུར་སྟི་རིམ་འགྲོ་གས་བྱས་ན། །མན་ངག་སྙིང་པོ་གནང་བར་འགྱུར། །དེ་ཡང་འས་པའི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="710.3"/>ཉོན། །དཔེར་ན་བྲམ་ཟེ་གླང་ཆེནབཞིན། །རྒྱལཔོའི་བཀའ་ཡི་བཙན་ཕུལ་གྱིས། །བྲིད་བསྡིགས་གཡོ་སྒས་ནོར་འདོད་པས། །སྲོག་སྙང་མེད་པར་ཕན་མི་ཐོགས། །དེ་བཞིན་ངེས་པའི་ལུང་ལྡན་གྱིས། །མན་ངག་<milestone unit="line" n="710.4"/>ཆོས་སྐུ་མ་བསྟན་ན། །ཐབས་དང་གཡོ་སྒྱུ་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། །བཀའ་རྐུན་སྐྱོན་གྱིས་ཆོས་བཙལ་ཀྱང་། །ཛིང་སེམས་མི་རྟོགས་ངན་སོང་ལྟུང་། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཕྲག་དོག་མེད་པར་བཟང་སེམས་<milestone unit="line" n="710.5"/>ཀྱིས། །སྲོག་སྙང་རྒྱལ་པོ་ལ་བྱིན་པས། །བྲམ་ཟེ་གསེར་གླང་འདྲ་གཉིས་བྱུང་། །གཉིས་ཀ་མངའ་ཐང་ཅི་བསམ་འགྲུབ། །དེ་བཞིན་བླ་མ་ལུང་ལྡན་ལ། །ཡིད་འཐད་ཕུལ་ཅིང་ཅི་གསུང་ཉན། །ཤེས་རབ་རྣོ་ཞིང་གསང་<milestone unit="line" n="710.6"/>ཐུབ་ལ། །མན་ངག་སྙིང་པོ་གནང་བའི་ཕྱིར། །སློབ་མས་རང་སེམས་རྟོགས་པར་ངེས། །དེ་ཕྱིར་བླ་མ་བཀུར་བར་གཅེས། །ངེས་དོན་གསང་བའི་སྐབས་སུ་བཤད། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་།<milestone unit="page" n="711"/><milestone unit="line" n="711.1"/>༄༅། །རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ངེས་དོན་རྟོགས་པར་བྱ་བའི་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་སྟོན་པ་ཡིས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །<milestone unit="line" n="711.2"/>མེད་ལ་ཡོད་འཛིན་ཀུན་བརྟགས་ཡུལ། །འཁྲུལ་པ་ལྡོག་དཀའ་འཇིག་ཚོགས་རི། །རང་གིས་རང་བསླུས་ཞེན་པའི་རྒྱུན། །དེ་ལྡོག་དོན་ཕྱིར་ལམ་ལྔ་གསུང་། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དད་ལྡན་འགྱུར་མེད་<milestone unit="line" n="711.3"/>ལས་ཅན་གྱིས། །ལུང་ལྡན་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་ལ། །ཡིད་འཐད་ཕངས་མེད་དབུལ་བ་ནི། །ཚོགསཀྱིལམ་དུ་བསྟན་པ་ཡིན། །བླ་མས་གནང་བ་བྱིན་འགྱུར་ཏེ། །ཡིད་གཉིས་ཐེ་ཚོམ་བློ་སྤངས་ཏེ། །མཁའ་འགྲོ་མཆོད་<milestone unit="line" n="711.4"/>ཅིང་དོན་ཞུ་ཚེ། །སྦྱོར་བའི་ལམ་ཞེས་དེ་ལ་བྱ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ངེས་པའི་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་གྱིས། །ཡང་དག་མན་ངག་ལུང་བསྟན་པས། །སྣོད་ལྡན་ཡིད་ཆེས་དོན་རྟོགས་ཕྱིར། །མཐོང་བའི་ལམ་ནི་<milestone unit="line" n="711.5"/>ཡིན་པར་གསུངས། །དེ་དོན་གོ་བས་རྒྱུན་དུ་ནི། །ངེས་དོན་ཆོས་སྐུ་ཡེངས་པ་མེད། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་དབང་ཐོབ་ཕྱིར། །བསྐྲོམ་པའི་ལམ་དུ་བསྟན་པ་ཡིན། །ཡང་དག་ངེས་དོན་གདམས་ངག་འདི། །རང་གི་ཐུགས་<milestone unit="line" n="711.6"/>ལ་དོན་རྫོགས་པས། །འགྱུར་མེད་གདེང་ཆུད་ཡེ་ཤེས་ཀློང་། །མཐར་ཕྱིན་ལམ་དུ་བཤད་པ་ཡིན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པ་ཉོན། །ཡང་དག་དོན་གྱི་ཆོས་ཉིད་ལ། །ལམ་གྱི་དབྱེ་བ་མང་མེད་ཀྱང་། །རྣལ་འབྱོར་བློ་<milestone unit="page" n="712"/><milestone unit="line" n="712.1"/>ཡི་རིམ་པ་ལ། །ཐེག་པའི་བྱེ་བྲག་ཐ་དད་པས། །ལམ་ལྔའི་དབྱེ་བ་གཅིག་ཏུ་རྫོགས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། །རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། མ་བགྲོད་ལམ་ལྔ་རྫོགས་པར་<milestone unit="line" n="712.2"/>བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ས་ཡི་དབྱེ་བ་རྟེན་དང་དཔེ། རྩལ་གྱིས་སྒོ་ནས་བཞ་རུ་བསྟན། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུ་ས་དང་<milestone unit="line" n="712.3"/>སྦྱར། །ངེས་པའི་ཡོན་ཏན་རྫོགས་པར་གསུངས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ས་ནི་དང་པོ་རབ་དགའ་བ། །རྟེན་ནི་སྨིན་པའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དཔེ་ནི་མི་ཟད་གཏེར་དང་འདྲ། །རྩལ་ནི་མ་སྦྱངས་ཟིལ་གྱིས་<milestone unit="line" n="712.4"/>གནོན། །ས་ནི་གཉིས་པ་དྲི་མེད་ལ། །རྟེན་ནི་ཚུལ་ཁྲིམས་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དཔེ་ནི་རིན་ཆེན་མྱུ་གུ་འདྲ། །རྩལ་ནི་རང་རིག་ཡེ་ཤིས་གསལ། །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ས་ནི་གསུམ་པ་འོད་འཕྲོ་བ། །རྟེན་ནི་<milestone unit="line" n="712.5"/>བཟོད་པའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དཔེ་ནི་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་འདྲ། །རྩལ་ནི་ཉོན་མོངས་རྩད་ནས་བརླག །ས་ནི་བཞ་པ་འོད་བྱེད་པ། །རྟེན་ནི་བརྩོན་འགྲུས་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དཔེ་ནི་རྡོ་རྗེ་ཕ་ལམ་འདྲ། །རྩལ་ནི་བག་ཆགས་ཞེན་<milestone unit="line" n="712.6"/>པ་འཇོམས། །ས་ནི་ལྔ་པ་སྦྱངས་དཀའ་བ། །རྟེན་ནི་བསམ་གཏན་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དཔེ་ནི་རི་བོ་ལྷུན་པོ་འདྲ། །རྩལ་ནི་བྱིང་རྒོད་སྐྱོན་དང་བྲལ། །ས་ནི་དྲུག་པ་མངོན་གྱུར་ལ། །རྟེན་ནི་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དཔེ་ནི་<milestone unit="page" n="713"/><milestone unit="line" n="713.1"/>༄༅། །མ་ཀི་སྨན་དང་འདྲ། །རྩལ་ནི་རང་རིག་ལྷག་མཐོང་རྟོགས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ས་ནི་བདུན་པ་རིང་སོང་བ། །རྟེན་ནི་ཐབས་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དཔེ་ནི་དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་འདྲ། །<milestone unit="line" n="713.2"/>རྩལ་ནི་དུག་ལྔ་སྨན་དུ་འགྱུར། །ས་ནི་བརྒྱད་པ་མི་གཡོ་བ། །རྟེན་ནི་སྨོན་ལམ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དཔེ་ནི་ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་འདྲ། །རྩལ་ནི་འཇིག་རྟེན་ཆོས་བརྒྱད་བྲལ། །ས་ནི་ལེགས་པའི་བློ་གྲོས་ལ། །རྟེན་ནི་སྟོབས་<milestone unit="line" n="713.3"/>ཀྱི་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དཔེ་ནི་ཉི་མའི་སྙིང་པོ་འདྲ། །རྩལ་ནི་ལོག་ལྟ་དབྱིངས་སུ་གྲོལ། །ས་ནི་བཅུ་པ་ཆོས་ཀྱི་སྤྲིན། །རྟེན་ནི་ཡེ་ཤེས་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དཔེ་ནི་ཚངས་པའི་དབྱངས་དང་འདྲ། །རྩལ་ནི་སྒྲིབ་དག་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="713.4"/>མཁྱེན། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དེ་དག་ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུ་ཡང་། །ངོ་བོ་ཐིག་ལེ་གཅིག་ཏུ་འདུས། །གདུལ་བྱར་རིམ་པ་བཅུར་ནི་བསྟན། །ཡང་དག་ངོ་བོ་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་<milestone unit="line" n="713.5"/>པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ས་དང་ཕ་རོལ་སྐྱིན་པའི་ཡོན་ཏན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།འདུས་པའི་འཁོར་གྱིས་ཡང་གསོལ་པ། །ངེས་པའི་དོན་གྱི་གདམས་ངག་<milestone unit="line" n="713.6"/>གིས། །མ་རིག་མུན་སེལ་ལྟ་བ་དང་། །འཁོར་འདས་མཐའ་ཡིས་མ་རིག་དང་། །ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་ལྟ་བ་གང་། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུས་པས་དོན་གསན་ནས། །ཡང་དག་འཁོར་ལ་<milestone unit="page" n="714"/><milestone unit="line" n="714.1"/>བཀའ་སྩལ་པ། །རང་བྱུང་སྙིང་པོ་གནས་ལུགས་ནི། །ཉི་མ་ཤར་བས་མུན་པ་སངས། །ངེས་ལུང་བསྟན་པས་མ་རིག་བརླག །ཐིག་ལེ་བརྡལ་ཁྱབ་ཆོས་སྐུ་དེ། །རིག་པ་རང་གསལ་བཅོས་པ་མེད། །དེ་དོན་ལྷུན་གྲུབ་<milestone unit="line" n="714.2"/>ཡེ་ནས་གསལ། །རང་བྱུང་སྙིང་པོ་རང་གསལ་ཐུགས། །ཡེ་ནས་ཐ་སྙད་ཀུན་དང་བྲལ། །ཇི་བཞིན་གསལ་ལ་ངན་རྟོག་མེད། །དོན་དམ་སྤྲོས་བྲལ་ལྷ་བའི་མཆོག །རྩལ་མེད་སྤྱོད་པ་ཡུལ་ལས་འདས། །ཡང་དག་ཀློང་<milestone unit="line" n="714.3"/>གྱུར་དོན་ལ་མཁས། །དེ་ཉིད་དོན་ལ་སུ་སྦྱོར་བ། །ཙོགས་བརྒྱད་ཤེས་པའི་ཡུལ་ལས་འདས། །མངོན་དུ་གྱུར་པས་ཐུགས་ལ་བཀྲ། །ཀུན་གྱིས་རྟོགས་དཀའ་བྱང་ཆུབ་དེ། །གཡོ་མེད་མི་རྟོག་ཆོས་སྐུ་ལམ། །རང་རིག་<milestone unit="line" n="714.4"/>བདེ་བ་ཡེ་ཤེས་ཀློང་། །གཅིག་ཏུ་རྟོགས་〈རྫོགས་པས། ཡང་〉པ་ཐིག་ལེ་གསལ། །ལྟ་བ་དབུས་དང་མཐའ་མེད་པས། །སྤང་ལེན་མ་བཙལ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སྐྱེ་མེད་ངང་དུ་རིག་པ་འཕྱོ། །རྟེན་མེད་ཆགས་པའི་<milestone unit="line" n="714.5"/>ཡུལ་དང་བྲལ། །བསྒོམ་མེད་ལྟ་བ་ངང་གིས་གསལ། །མཚོན་པ་ཚིག་གིས་བཀྲི་དྲང་བྲལ། །སྐྱེ་མེད་གདེང་ཆུད་འདུ་འབྲལ་མེད། །སྣང་མེད་རིག་པའི་དངོས་པོ་བྲལ། །ཡང་དག་ཐུགས་ལ་སྤྲོ་བསྡུ་མེད། །མ་སྤྲོས་<milestone unit="line" n="714.6"/>ལྷུན་གྲུབ་རིག་པར་ཤར། །ཀུན་ཁྱབ་དོན་འདུས་འཐའ་མི་རེག །ཡེ་ཤེས་སྐུ་མཆོག་ཆོས་སྐུར་བརྡལ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །འགྲོ་དྲུག་སེམས་ཅན་རང་བྱུང་སྐུ། །འད་ལྟར་སྣང་བ་མ་ལུས་ཀུན། །གདོད་<milestone unit="page" n="715"/><milestone unit="line" n="715.1"/>༄༅། །ནས་མེད་པས་དོན་རྟོགས་པས། །ཡེ་ཤེས་གཅིག་གིས་ངང་དུ་འདུས། །ལུས་ངག་ཡིད་ཀྱི་བྱ་བ་རྣམས། །བྱས་ན་འཆིང་བའི་ལས་ཡིན་པས། །གཞི་ལ་མེད་ཤེས་བཙལ་མི་དགོས། །མ་བསྒོམས་འདུ་<milestone unit="line" n="715.2"/>འབྲལ་མེད་པར་བལྟ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། མ་རིག་མུན་སེལ་གྱི་ལྟ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ཡང་འས་པའི་འཁོར་<milestone unit="line" n="715.3"/>རྣམས་ཉོན། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་འབྱུང་བ་ཀུན། །གློ་བུར་ཡིན་ཕྱིར་ཤཱནས་ལུགས་མིན། །དེ་ཕྱིར་འཇིག་རྟེན་དཔེ་མི་བླངས། །འཁོར་འདས་གཞ་ལ་དོན་མ་རེག །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོ་ན། །ཕ་མེད་མ་<milestone unit="line" n="715.4"/>མེད་ནགས་ཀྱི་བྱེལྭ ། ནམ་མཁའི་མཐོངས་སུ་ཐན་པ་ལྟར། །གློ་བུར་འཁར་འདས་གཉིས་བོར་ནས། །ཆོས་སྐུ་རྟོགས་པས་མ་རིག་སངས། །གདོད་མའི་རང་བྱུང་འདི་ཉིད་ནི། །ལྟ་བར་ཤེས་པའི་ཆོག་པའི་ཕྱིར། །<milestone unit="line" n="715.5"/>འཁོར་འདས་གཉིས་པོ་གདོད་ནས་མེད། །ཡུལ་དང་མ་འབྲེལ་ངོ་བོ་ཉིད། །དེ་དོན་རྟོགས་པས་དོན་ལ་གནས། །ཡེ་རྫོགས་ཆོས་སྐུ་ཆེན་པོ་ཡིན། །རེ་དོགས་མཐའ་ཀུན་རྣམ་པར་ཞི། །ཚིག་ཏུ་མཚོན་མེད་ཡེ་ནས་<milestone unit="line" n="715.6"/>བདེན། །གཅིག་དང་དུ་མ་མཐའ་ཡི་ཆོས། །དེ་ཕྱིར་འཁོར་འདས་གཉིས་ལས་འདས། །འདི་ཐོས་མི་སྐྲག་ལྟ་བའི་མཆོག །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དངོས་པོ་མེད་ཕྱིར་རྟོག་པ་བྲལ། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པས་ཆད་<milestone unit="page" n="716"/><milestone unit="line" n="716.1"/>པ་བྲལ། །དབུས་མཐའ་བྲལ་བས་རང་བྱུང་སྐུ། །ཆོས་སྐུ་ནམ་མཁའ་ལྟ་བུ་ལ། །བརྗོད་མེད་ལྟ་བས་དྲན་པའི་གཟུངས། །དེ་དོན་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པར། །ཡེ་ཤེས་ལམ་ལ་གནས་པར་བྱ། །རང་རིག་ངེས་པའི་ལྟ་བ་<milestone unit="line" n="716.2"/>ལ ཡེངས་པ་མེད་པར་ཡིད་ཀྱིས་བལྟ། །དེ་ཡང་ཡུལ་ཅན་མ་ཡིན་ཏེ། །རང་ལ་རང་བལྟས་ནང་དུ་གསལ། །དེ་གོམས་མཐར་ཕྱིར་ཡེ་ཤེས་ཐུགས། །ཆོས་ཉིད་སྤྲོས་བྲལ་འགྱུར་བ་མེད། །རང་རྒྱུང་ཡེ་ཤེས་ག་་<milestone unit="line" n="716.3"/>མར་གནས། །དེ་ཉིད་མི་འབྲལ་ལྷ་བའི་མཆོག །དེ་ཡང་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོ་ཉོན། །འཁོར་འདས་གཉིས་ཀྱི་ཆོས་འདི་ལ། །ཇི་སྲིད་བག་ཆགས་ཡོད་ཀྱི་བར། །འདི་ལྟར་སྣང་བའི་ཆོས་རྣམས་ཡོད། །ཇི་སྲིད་བག་ཆགས་<milestone unit="line" n="716.4"/>དག་ན་ནི། །སྣང་བའི་ཡུལ་རྣམས་གདོད་ནས་མེད། །ཐག་སྦྲུལ་ཐོ་ཡོར་མི་བཞིན་ནོ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། མཐའ་མ་རེག་པའི་ལྟ་བ་བསྟན་པའི་<milestone unit="line" n="716.5"/>ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། །ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །རང་སེམས་ཆོས་སྐུར་བལྟ་བ་ནི། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་རིག་པ་ཡིས། །འདུས་མ་བྱས་པས་དོན་རྟོགས་པས། །<milestone unit="line" n="716.6"/>མཐའ་བྲལ་རིག་པ་གཅིག་ཡིན་ནོ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཀུན་གྱི་མཉམ་ཉིད་རྒྱལ་བའི་ཐུགས། །མ་ལུས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ། །ཆོས་སྐུརཁྱབ་པར་བརྡལ་བའེ་སྐུ། །མཐའ་དབུས་མེད་པས་ནམ་<milestone unit="page" n="717"/><milestone unit="line" n="717.1"/>༄༅། །མཁའ་འདྲ། །རིག་པ་མ་བསླད་ག་་མར་གནས། །དམིགས་འཛིན་མེད་ལ་ངང་གིས་གསལ། །དངོས་པོར་མེད་ལ་ཤེས་པར་ཡོད། །ནམ་མཁར་ཉི་མའི་འོད་ཤར་འདྲ། །འདུས་མ་བྱས་པའི་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="717.2"/>ཀྱིས། །རྟེན་འཆའ་མེད་པར་ཉོན་མོངས་སེལ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ལ་རགས་མ་ལུས། །མི་འགྱུར་འཇོམས་པས་རྡོ་རྗེ་འདྲ། །བླ་མས་དོན་བསྟན་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་རང་སེམས་རྟོགས། །ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="717.3"/>གཅིག་ལས་རྫོགས་པར་ཤེས། །མ་རིག་ལོང་བའི་མིག་ཕྱེད་འདྲ། །ཡེ་ཤེས་རིག་པ་དེ་ཉིདནི་ ། །ཡོད་མེད་དབུས་ཀྱི་མཐའ་བྲལ་བར། །སང་ངེ་ས་ལེ་འཕོ་འགྱུར་མེད། །ཀ་ཤིའི་རས་ཀྱི་རིན་ཆེན་འདྲ། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="717.4"/>སེམས་དཔའ་ཉོན། །མ་བཅོས་ལྟ་བའི་རང་བཞིན་ལ། །ཡུལ་མེད་ཆོས་སྐུ་རང་བྱུང་དེ། །རེ་དོགས་རྡུལ་ཙམ་མེད་པའི་ཕྱིར། །ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོ་ཡིན། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། རང་<milestone unit="line" n="717.5"/>བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྲུབ་ཀྱི་ལྟ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། སྤྱ།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །མ་བསྒོམས་ཏིང་འཛིན་ཇི་་ ར་ལགས། །འབྲལ་མེད་རྒྱུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="717.6"/>སྤྱོད་པ་གང་། །རེ་དོགས་མེད་པའི་འབྲས་བུ་རྣམས། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུས་པས་དན་གསན་ནས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །མ་བསྒམས་འབྲལ་མེད་ཏིང་འཛིན་ནི། །<milestone unit="page" n="718"/><milestone unit="line" n="718.1"/>རྣམ་སྨིན་ལུས་ཀྱི་རྟེན་བཅས་པའི། །ཐ་མལ་ཀུན་གཞི་གཞི་ཆ་ལ། །ལུང་ལྡན་རྐྱེན་གྱི་གདམས་ངག་གིས། །རང་སེམས་ཆོས་སྐུར་ངོ་སྦྲད་པས། །དམིགས་འཛིན་མེད་པར་ངང་གིས་གསལ། །ག་་མར་གནས་ལ་<milestone unit="line" n="718.2"/>འཕེལ་འགྲིབ་མེད། །ཡུལ་སེམས་གཉིས་ལ་སྤྱོད་དང་བྲལ། །མཐའ་དབུས་མི་དམིགས་དྲན་ལས་འདས། །ཡེ་ནས་དག་ཕྱིར་བྱ་བ་མེད། །བཙལ་དུ་མེད་པས་སེམས་ལས་འདས། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པས་བཙལ་མི་<milestone unit="line" n="718.3"/>དགོས། །འགག་པ་མེད་ལ་རིག་པ་སྟོང་། །མ་བྱས་ཕྱིར་ན་འཇིགས་པ་མེད། །རིག་པ་བསལ་བས་རང་ངོ་ཤེས། །ཇི་བཞིན་པ་ལ་མ་སྐྱེས་པ། །མ་བཅོས་རྐྱེན་གྱིས་མི་འགྱུར་བ། །རྟག་ཆད་མ་ཡིན་བསྡུས་པ་མེད། །སོ་<milestone unit="line" n="718.4"/>སོ་མ་ཡིན་འདྲེས་པ་མེད། །དངོས་མེད་སེམས་ཀྱི་ཏིང་འཛིན་གསལ། །བཏང་བཞག་མེད་པའི་ཆོས་སྐུ་ལ། །བྱིང་རྒོད་མི་འབྱུང་རྒྱུན་དུ་གནས། །ཡེ་ཤེས་དོན་ལ་འཆར་ནུབ་མེད། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །<milestone unit="line" n="718.5"/>རང་རིག་ཡེ་ཤེས་འདི་ཉིད་ལས། །བསྒོམ་དུ་མེད་ཕྱིར་ཡེངས་པ་མེད། །གཟུངས་དུ་མེད་པས་ཞེ་ལ་གསལ། །རང་ཡིད་ཆེས་ལ་ཁར་མ་ཐོན། །སྣང་སྲིད་གསལ་ལ་ཞེན་པ་མེད། །རང་རིག་བྱ་ར་དངོས་མེད་གྲོལ། །<milestone unit="line" n="718.6"/>དྲན་པ་མེད་བརླག་འགྲོ་འོང་མེད། །དྲན་པའི་རིག་པ་ཅི་བྱུང་ཡང་། །དེ་ཉིད་དུས་ནས་ངོས་གཟུང་མེད། །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཡིད་ཀྱིས་ཡུལ་དུ་མ་བསྒོམས་ཀྱང་། །ལྟ་བའི་དོན་དང་འབྲལ་མེད་ཕྱིར། །<milestone unit="page" n="719"/><milestone unit="line" n="719.1"/>༄༅། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བསྒོམ་པ་ངོས་བཟུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡང་ཉོན་<milestone unit="line" n="719.2"/>ཅིག ། །ངོས་ཟན་དོན་ལ་གནས་ཐབས་ནི། །མར་མེས་མུན་བསལ་སྣང་བ་བཞིན། །སྐད་ཅིག་མ་ཡི་ཏིང་འཛིན་དེས། །བག་ཆགས་བརླག་པས་མ་རིག་སངས། །དོན་ཉིད་ཡེ་ཤེས་དྲན་པ་ཡིས། །ཉོན་མོངས་ལས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="719.3"/>གོས་པ་མེད། །དེ་བས་གདམས་ངག་དྲན་པས་ནི། །སྒ་མ་སངས་ནས་འཁྲུལ་བྲལབཞིན། །མཚན་མའི་རྟོག་བྲལ་དོན་ཤེས་པས། །སྤྲོས་བྲལ་ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོར་གནས། །དེ་ཡང་འས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །འཁོར་<milestone unit="line" n="719.4"/>འདས་གཞིར་ཤེས་རང་བྱུང་སྟེ། །བསྒོམ་དང་མི་བསྒོམ་སྒྲོ་སྐུར་བྲལ། །དེ་ཉིད་ཉམས་སུ་བླངས་ཐབས་ནི། །ཐིག་པས་སྣོད་ཆེན་ཁེངས་པ་བཞིན། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་ཆོས་སྐུ་ལ། །ཡང་ཡང་སྔག་པས་གསལ་ཐེབས་ན<milestone unit="line" n="719.5"/>གོལ་ས་མི་འརྒྱུང་སངས་རྒྱས་གྲུབ། །དཔེར་ན་བུད་མེད་སྦྲུམ་མ་ནི། །སྐྱེ་བའི་དུས་སུ་ཟས་བསྟན་བཞིན། །ལུང་བསྟན་གདམས་ངག་ཡོད་པའི་མིས། །རྐྱེན་གྱིས༷་ རྟོག་པ་ཅི་བྱུང་ཡང་། །དེ་དུས་ངེས་དོན་བལྟ་དྲན་<milestone unit="line" n="719.6"/>པས། །མ་བསྒོམས་དོན་དང་འབྲལ་བ་མེད། །རྒས་པས་ཉམས་ཆུང་བསྟེན་པ་བཞིན། །བླ་མ་མཁས་པ་དོན་ལྡན་པ། །རྟག་ཏུ་བསྙེན་ཅིང་གུས་བྱས་ན། །འབྲས་བུ་ཆས་སྐུ་མྱུར་དུ་འགྲུབ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="page" n="720"/><milestone unit="line" n="720.1"/>ཉོན། །ངེས་པ་དོན་གྱི་གདེང་རྙེད་པས། །བསྒོམ་དུ་མེད་ཕྱིར་ཡེངས་པ་མེད། །དུས་བཞི་རྐྱེན་ཐུབ་བར་དུ་ནི། །འཁོར་འདས་ཡུལ་གྱིས་མི་བསླད་ཕྱིར། ། ཡེ་ཡོད་དོན་ལ་བརྗོད་མི་བྱ། །རྒྱལ་པོ་མི་འགྲོ་འཁོར་སྡུད་<milestone unit="line" n="720.2"/>བཞིན། །ཆོས་ཉིད་མ་བསྒོམས་སྐུ་གསུམ་འབྱུང་། །ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་ལྷན་གྱིས་གྲུབ། །དཔེར་ན་སྒྱུ་མ་མཁས་པ་ཡིས། །སྤྲུལ་པའི་སྲོག་ནི་བཅད་ཙམ་ན། །སྲོག་མེད་སྒྱུ་མ་ཡིན་ཤེས་ལྟར། །རང་རིག་ལྟ་བའི་དོན་ཡོད་<milestone unit="line" n="720.3"/>པས། དུག་ལྔ་སྤྱོད་ཚེ་ཡེ་ཤེས་འཆར། །ངོ་བོ་ཉིད་ལས་འགྲིབ མེད་།ས། །དེཚེཉོན་མོངས་ཅི་སྤྱད་ཀྱང་། །སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་རང་བྱུང་གསལ། །དེ་ཉིད་མ་བརྗེད་རྟོགས་པའི་ཕྱིར། །ཆེད་དུ་བྱས་ལ་བསྒོམ་མི་<milestone unit="line" n="720.4"/>དགོས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །རང་སེམས་རྟོགས་པའ་བསྒོམ་པ་ལ། །ཅིག་ཆར་བརྟན་ཏེ་འཇུག་ནུས་ན། །བསྒོམ་པའི་ཐུན་ལ་རིང་ཐུང་མེད། །ནམ་འགྲུབ་སྙམ་པས་ཁར་མ་ལུས། །རྫོགས་པ་ཆེན་<milestone unit="line" n="720.5"/>པོའི་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། །རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། འབྲལ་མེད་རྒྱུན་གྱི་ཏོང་ངེ་འཛིན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོ་དེས། །འབྲལ་མེད་<milestone unit="line" n="720.6"/>རིག་སྤྱོད་བཀའ་སྩལ་པ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའ་ཆེ། །མ་འདྲེས་ཡོངས་རྫོགས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །མི་སྐྱེ་མི་འགག་རྒྱུན་དུ་སྤྱོད། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །བསམ་འདས་འོད་གསལ་ཡིད་ལ་གནས། །<milestone unit="page" n="721"/><milestone unit="line" n="721.1"/>༄༅། །གསང་སྔགས་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་ཀྱི་གསང་། །རང་གསང་དམ་པའི་སྣོད་པ་འདིས། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ངེས་པའི་དོན། །ཡང་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལ་ནི། །མི་དམིགས་<milestone unit="line" n="721.2"/>པ་ཡང་བསྐྱེད་དུ་མེད། །མ་གནས་པར་ཡང་བསམ་དུ་མེད། །དེ་ཕྱིར་བྱ་བྲལ་ནམ་མཁའའདྲ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །མ་བཅོས་རང་བྱུང་དེ་བཞིན་ཉིད། །སྤྱད་དུ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ལ། །མ་བསྒོམས་<milestone unit="line" n="721.3"/>དམིགས་སུ་མེད་པ་དེ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ཅེས་བཏགས་པ་ཙམ། །མི་རྟོག་པ་ཡང་མི་སེམས་པར། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ། །ཀུན་ཤོང་བྱར་མེད་སྤྱོད་པའི་མཆོག །འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ད་ཡང་ཉོན། །རང་<milestone unit="line" n="721.4"/>སེམས་ངོ་བོ་ཉིད་རྟོགས་ཕྱིར། །ཡུལ་འདི་སེམས་སུ་མི་སྡུད་པས། །སྤྱད་པའི་ཡུལ་ཡང་མེད་པར་འགྱུར། །གང་གིས་གང་ལ་བསམས་ཤིང་སྤྱད། །དཔེར་ན་ནམ་མཁའ་སྟོང་པ་ལ། །དམིགས་པར་མི་བྱེད་སྡད་མི་བྱེད།<milestone unit="line" n="721.5"/>།དེ་བཞིན་སེམས་ཀྱིས་སེམས་བསྒོམ་དུ། ཀྲོ་བོ་འདི་འདྲར་དམིགས་སུ་མེད། །སྐྱོན་ཡོན་གང་ཡང་མ་སྦྱད་ན། །གོལ་དང་སྒྲོབ་པར་ཅི་ལ་འགྱུར། །སྤྱོད་པའི་མཆོག་ཏུ་དེ་ཉིད་གསུངས། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="line" n="721.6"/>དཔའ་ཉོན། །རྒྱུན་དུ་མི་འབྲལ་རང་རིག་འད། །ཉམས་མྱོང་མེད་པར་རང་གསལ་བས། །དེ་ཉིད་ཉམས་རྐྱ་དམ་པའི་མཆོག །མི་འཛིན་མི་སྤྱོད་རང་གསལ་ཙམ། །འབྲལ་མེད་རྒྱུན་གྱི་སྤྱོད་པར་བཤད། །གལ་ཏེ་<milestone unit="page" n="722"/><milestone unit="line" n="722.1"/>མཚན་མ་རྒྱུ་ན་གང་། །དོན་དྲན་དགག་བསྒྲུབ་མེད་པར་ཤེས། །སངས་རྒྱས་ལྟ་སྒོམ་ངོ་བོ་གཅིག །རྣལ་འབྱོར་སྤྱོད་ལམ་ཐམས་ཅད་དུ། །དོན་དྲན་སྤྱོད་པ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །མ་དྲན་གཉིད་དངཉོན་མོངས་པ རང་<milestone unit="line" n="722.2"/>དགར་སོང་ཚེ་དེ་ཉིད་ལ། །ངོ་བོ་ཉིད་དྲན་གནོད་མི་ནུས། །དེ་ལྟ་ཉིད་ནི་ཡིན་ཤེས་ཕྱིན། །ཆེད་དུ་བྱས་ལ་སྤྱད་དུ་མེད། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། །རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="722.3"/>འབྲལ་མེད་རྒྱུན་གྱི་སྤྱོད་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞེ་པའོ།། །།འདུས་པའི་འཁོར་ལ་དུག་ལྔ་ནི། །རང་གྲོལ་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རང་སེམས་དོན་རྟོགས་སྤྱོད་པ་ཡང་། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་<milestone unit="line" n="722.4"/>མུག་དང་། །ང་རྒྱལ་ཕྲག་དོག་འཁོར་བ་དེ། །ངེས་པའི་དོན་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་པས། །རྒྱུ་མཐུན་བག་ཆགས་མ་སོག་གོ །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཕོ་མོ་དུས་གསུམ་སྦྱར་གྱུར་ཀྱང་། །བསླབ་པའི་ཚུལ་ཁྲིམས་<milestone unit="line" n="722.5"/>ཉམས་པ་མེད། །བག་ཆགས་ཡི་དྭགས་གནས་མི་སྐྱེ། །མཐོ་རིས་ཐར་པར་རྟེན་མ་འཆའ རང་སེམས་སྙིང་པོ་རྟོགས་པ་ཡིས། །འཆི་མེད་སོགས་ལ་གཅད་དུ་མེད། །ཞེ་སྡང་མནར་སེམས་རིག་པའི་དོན། །དམྱལ་<milestone unit="line" n="722.6"/>བའི་སྡུག་བསྔལ་ཡ་མི་ང་། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་དོན་ལྡན་པས། །མ་རིག་སྣ་ཛོགས་དོན་དུ་ཤེས། །ཡེ་ནས་ཆོས་ཉིད་གདལ་བ་ལ། །མ་རིག་སྒྲིབ་པ་སྦྱང་དུ་མེད། །དོན་རྟོགས་ང་རྒྱལ་ཡེ་ཤེས་ལ། །ཡིད་ཆེས་ཆོས་སྐུ་་་་་་<milestone unit="page" n="723"/><milestone unit="line" n="723.1"/>༄༅། །རང་རྒྱུང་ཐུགས། །འགྲན་ཟླ་འཇིག་རྟེནཤཱ་ སུམ་ན་མེད། །དེ་ཉིད་ང་རྒྱལ་ངོ་བོ་ཉིད། །ཕྲག་དོགས་གོལ་སྒྲིབ་སྐྱོན་མེད་པས། །དེ་ཕྱིར་མ་སྤངས་རང་སར་དག །ལྟ་བ་ངན་ལ་ཕྲག་དོག་གསལ། །དེ་ཕྱིར་<milestone unit="line" n="723.2"/>ཕྲག་དོག་གསང་བའི་སྐུ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉན། །སེམས་ཅན་ལོག་རྟོག་ཚན་པོ་ཆེ། །གཞན་གྱི་རྐྱེན་གྱིས་མི་བཟློག་ཕྱིར། །དུག་ལྔ་རང་ལ་བརྟེན་ཏེ་བཟློག །མཐུན་པར་བསྟན་པས་ངེས་པར་བཟློག །ད་<milestone unit="line" n="723.3"/>ཡང་འདུས་པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །བཟློག་ཏུ་མི་འདོད་གང་ཟག་ལ། །སྡིག་ཅན་མུ་སྟེགས་མཐོང་བའི་ཚེ། །གཤེ་སྤྱོ་མཚང་རྣམས་འབྲུ་བའི་ཚེ། །བདག་ཉིད་གཞན་དུ་བྱོལ་བར་བྱ། །གལ་ཏེ་སྤང་བའི་ཐབས་མེད་ན། །<milestone unit="line" n="723.4"/>ངག་གི་སྐྲུས་ཚིག་མ་གོ་བས། །སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོའི་སེམས་བསྐྱེད་ལ། །ལོག་གནོན་གདམས་ངག་དྲན་བྱས་ལ། །བཟོད་པའི་ཡུལ་དུ་ཤེས་པར་བྱ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་<milestone unit="line" n="723.5"/>འཁོར་ལོའ་རྒྱུད་ལས། དུག་ལྔ་རང་གྲོལ་དུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ཡང་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །འབྲས་བུ་རིམ་འབྱུང་ངས་བཤད་ཀྱིས། །ལེགས་པར་ཉོན་ལ་ཡིད་ཀྱིས་ཟུང་། །དེ་<milestone unit="line" n="723.6"/>ཡང་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །གནས་པའི་ཏིང་འཛིན་དོན་ལྡན་པས། །ཡེ་ཤེས་བག་ཆགས་ཆ་སྙོམས་ཕྱིར། །གསལ་ལ་མི་རྟོག་དུས་མཉམ་པས། །འདོད་ཁམས་ལྷར་ནི་སྐྱེ་དབང་ཡོད། །དེ་ཚེ་འཕོས་ནས་ཆོས་<milestone unit="page" n="724"/><milestone unit="line" n="724.1"/>ཉིད་མཐོང་། །མི་གཡོ་བ་ཡི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །རྣམ་རྟོག་དེ་ཉིད་ཟིལ་གནོན་པས། །གཙང་མ་རིས་ཀྱི་ལྷར་སྐྱེས་ནས། །དེ་ཉིད་དུས་ན་མངོན་སངས་རྒྱས། །མཉམ་ཉིད་ལྡན་པའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །ལུས་བྲལ་སྐད་<milestone unit="line" n="724.2"/>ཅིག་དེ་ཉིད་ལ། །འབྲས་བུ་སངས་རྒྱས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །དཔེ་མེད་ཡེ་ཤེས་ཀུན་བཟང་ཐུགས། །དེ་ཡང་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོ་ཉོན། །མཉམ་པའི་དོན་ལ་ཡེ་ཤེས་པས། །འབྲས་བུ་རིག་པ་ད་ལྟ་ཉིད། །དེ་དོན་མི་བརྗེད་ཡེ་<milestone unit="line" n="724.3"/>དྲན་ཕྱིར། །གཟུགས་ཁམས་གནས་སུ་ཅི་ལ་ལྟང་། །ཉམ་མྱོང་ཉིད་ལ་མ་ཞན་ཅིང་། །སྟོང་པ་འཛིན་མེད་དོན་གསལ་བར། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་མཐུ་བརྟས་ཕྱིར། །གཟུགས་མེད་ཁམས་སུ་ཅི་ལ་ལྟུང་། །རང་སེམས་<milestone unit="line" n="724.4"/>རྟོགས་པ་མངོན་གྱུར་པས། །རེ་དང་དོགས་པའི་བློ་བྲལ་ཕྱིར། །གང་ཡང་འཛིན་མེད་ཐུགས་ལ་གསལ། །ཉན་ཐོས་ས་རུ་ལྟུང་མི་འགྱུར། །དང་པོ་ལྟ་བ་བདག་མེད་པས། །མཚན་མའི་ཡུལ་ལ་མ་ཞེན་ཕྱིར། །ཡུལ<milestone unit="line" n="724.5"/>ཉིད་སེམས་སུ་བསྡུས་པ་མེད། །འདོད་ཁམས་གནས་སུ་ལྟུང་མི་འགྱུར། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ནམ་མཁར་ཉི་ཤར་མུན་པ་མེད། །དེབཞིན་རང་རིག་ཆོས་སྐུ་ལ། །མ་རིག་མེད་པས་ཡེ་ཤེས་ཤར། །<milestone unit="line" n="724.6"/>སངས་རྒྱས་ཐུགས་ལ་འཆར་ནུབ་མེད། །དེ་ཕྱིར་འབྲས་བུ་སངས་རྒྱས་མཆོག །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། །རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལེའི་རྒྱུད་ལས། འབྲས་བུ་ལྟུང་མེད་འབྱུང་བར་བསྟན་པའི་<milestone unit="page" n="725"/><milestone unit="line" n="725.1"/>༄༅། །ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། །ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །ཐུགས་ཀྱི་གདེང་ཆུད་སྐལ་ལྡན་ལ། །མི་ནུབ་ཡོངས་ཀྱི་གཏེར་དུ་ནི། །དུས་གསུམ་<milestone unit="line" n="725.2"/>རྒྱལ་བ་ཆོས་ཀྱི་སྐུའི། །རང་བྱུང་ཐུགས་ལ་གསལ་བའི་དོན། །མཉམ་ཉིད་འགྲོ་དོན་བྱེད་པའི་ལམ། །ཚད་མར་རང་རིག་དབང་ཕྱུག་གས། །རྗེས་འཚོབ་ཐུགས་ཀྱི་སྲས་མཆོག་ལ། །སྐྱེ་འགག་འཁོར་བའི་སྤང་ལེན་<milestone unit="line" n="725.3"/>མེད། །བདག་དང་བྲལ་བས་རྒྱལ་བའི་ཐུགས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །འདུ་འབྲལ་འཆི་མེད་ཡེ་ཤེས་ལུས། །རིགས་པ་ཕྱོགས་མེད་བྱང་ཆུབ་འཆར། །སོ་སོ་མ་ཡིན་ཡེ་ནས་གཅིག །དེ་ཕྱིར་ཡོན་<milestone unit="line" n="725.4"/>ཏན་རྙེད་པར་དཀའ། །བྱང་ཆུབ་ངང་དུ་ཐམས་ཅད་འདུས། །མཁའ་མཉམ་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོའ་ཐུགས། །ཡེ་ཤེས་སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ། །སྡེསྣོད་ཆོས་རྣམས་ཐུགས་ལ་རྫོགས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ན་འགྲན་<milestone unit="line" n="725.5"/>ཟླ་མེད། །ཞེ་འདོད་རིག་པས་མ་བསྒྲུབས་ཀྱང་། །རང་རིག་སེམས་ལ་སངས་རྒྱས་ཚང་། །དེ་ཉིད་འབྲས་བུ་དམ་པར་གསུངས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་འཁར་རྣམས་ཉོན། །སྔོན་ཚེ་རྣམ་གཟིགས་བསྟན་པ་ལ། །བྲམ་ཟེ་<milestone unit="line" n="725.6"/>དཔལ་ལྡན་བྱ་བའི་བུས། །རང་སེམས་རྟོགས་པའི་དོན་མེད་པར། །གཞན་ནས་འབྲས་བུ་ཞེ་འདོད་ཀྱིས། །རིགས་ལྔའི་སངས་རྒྱས་ནམ་འགྲུབ་ཅེས། །ཡིད་ལ་བསམ་ཞིང་ལྷར་བསྒོམས་པས། །འབྲས་བུ་མེད་ཅིང་<milestone unit="page" n="726"/><milestone unit="line" n="726.1"/>འཁོར་བར་སྐྱེས། །དེ་ཕྱིར་རེ་དོགས་མེད་པར་བྱ། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །རེ་མེད་དོན་འདི་དྲན་བྱས་ལ། །ཆོས་ཉིད་སངས་རྒྱས་ས་ལ་གནས། །དོགས་མེད་དོན་ལ་མ་ཡེངས་ན། །སྒྲིབ་པ་སྦྱང་བའི་ཐབས་<milestone unit="line" n="726.2"/>མི་དགོས། །དེ་ཡང་བློ་གྲོས་དམ་པ་ཉོན། །ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་ཆོས་སྐུ་ལ། །གང་ཡང་མ་འགགས་ནམ་མཁའ་བཞིན། །འཁོར་འདས་ཞེན་མེད་འབྲས་བུ་ཡིན། །དེ་ཉིད་རང་སེམས་སྙིང་པོར་བཤད། །འགྲོ་དྲུག་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="726.3"/>ཐམས་ཅད་ལ། །ཆོས་སྐུ་རང་ཆས་དོན་རྟོགས་ནས། །བསྒོམ་ཞང་བསྒྲུབ་པས་ནད་དང་བྲལ། །ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་ད་ལྟའི་སེམས། །རེ་དོགས་མེད་ཤེས་འབྲས་བུའི་མཆོག། །དུས་གསུམ་འགྱུར་མེད་རང་སེམས་དོན། །<milestone unit="line" n="726.4"/>མེད་ལ་མི་ཟད་རང་བྱུང་ཐུགས། །སངས་རྒྱས་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། རང་རྒྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལེའི་རྒྱུད་ལས། རེ་དོགས་མེད་པའི་འབྲས་བུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྙེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="726.5"/>བདུན་པའོ།། །།ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྣང་མེད་ལྟ་བའི་རིག་པ་ལ། །མ་བཙལ་འཀྱུར་མེད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །བག་ཆགས་མེད་པས་ཡུལ་དང་བྲལ། །ད་ལྟ་ཉིད་དུ་རང་བྱུང་སྐུ། །དངོས་མེད་ནམ་<milestone unit="line" n="726.6"/>མཁའི་མཐའ་དང་བྲལ། ཁེས་རིག་གསལ་བས་ཁྱད་པར་འཕགས། །དེ་ལ་འགྲན་ཟླ་གང་ཡང་མེད། །རྟོགས་པའི་ཡོན་ཏན་བརྗོད་མི་ལངས། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །རང་སེམས་རིག་པ་རང་བྱུང་དེ། །<milestone unit="page" n="727"/><milestone unit="line" n="727.1"/>༄༅། །ཡེངས་མེད་དོན་ཤར་བྱང་ཆུབ་ཐུགས། །སྤྱི་མཐུན་ཉི་མ་སྟོང་བས་གསལ། །དེ་ཉིད་རྟོགས་པས་བསྒོམ་མི་དགོས། །ཡེ་ཤེས་རིག་པ་གསལ་བ་ལ། །མ་རིག་མུན་པ་གདོད་ནས་མེད། །བག་ཆགས་ཉོན་<milestone unit="line" n="727.2"/>མོངས་རྩད་ནས་བརླག །དགོངས་པ་སངས་རྒྱས་ཀུན་དང་མཉམ། །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །དཔེར་ན་རྒྱ་མཚོ་རླབས་སུ་བྱུང་། །དེབཞིན་དོན་རྟོགས་སྤྱོད་པ་ཡང་། །འབྲལ་མེད་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀློང་། །<milestone unit="line" n="727.3"/>དུས་བཞིར་ཡེ་ཤེས་རྒྱུན་མི་འཆད། །དོན་འདི་རྟོགས་པའི་སྤྱོད་པ་དེ། །ཚོགས་བསགས་སྒྲིབ་སྦྱངས་ས་བཅུ་པས། །སྐད་ཅིག་འདི་དྲན་ཁྱད་པར་འཕགས། །ལུས་ངག་རྩོལ་མེད་རིག་སྤྱོད་བདེ། །ད་ཡང་འཁོར་གྱི་སྙིང་<milestone unit="line" n="727.4"/>པོ་ཉོན། །རང་རིག་འབྲས་བུ་རང་ལ་ཆེ། །གཟུགས་དང་བྲལ་བས་སྐྱེ་ཤི་མེད། །རང་ལས་བྱུང་བས་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ཡུལ་མེད་རིག་པ་མངོན་སངས་རྒྱས། །འདི་རྟོགས་འབྲས་བུ་ལྷུན་གྲུབ་དེ། །བསམ་པ་ཙམ་གྱིས་ཀུན་<milestone unit="line" n="727.5"/>འགྲུབ་སྟེ། །འཆིང་བུ་རིན་ཆེན་ཁྱད་པར་ལྟར། །སྐྱེ་བ་མི་ལེན་མངོན་སངས་རྒྱས། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དེ་རྟོགས་མི་ཟད་རིན་ཆེན་གཏེར། །དེ་ཡི་འབྲས་བུ་ཡོན་ཏན་ནི། །གཟུགས་མེད་རིག་པ་ང་ཡི་<milestone unit="line" n="727.6"/>སྐུ། །ཐ་མལ་རང་སེམས་ང་ཡིས་ཐུགས། །སྟོང་ཉིད་དྲན་པ་ང་ཡིས་གསུང་། །རིག་པའི་ཡོན་ཏན་གང་ཡང་འགྲུབ། །ཡེ་ནས་ཕྲིན་ལས་རང་བྱུང་བས། །རིག་པ་སྤྲོས་བྲལ་ཆོས་སྐུར་རྫོགས། །ད་ཡང་འདུས་པའི་འཁོར་<milestone unit="page" n="728"/><milestone unit="line" n="728.1"/>རྣམས་ཉོན། །འགྱུར་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པའི་གཞི། །ཆོས་ཉིད་བདེ་ཆེན་ཀློང་ཡངས་ལམ། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པའི་འབྲས་བུ་སྨིན། །དེ་དག་གཅིག་ཕྱིར་རྒྱལ་བའི་ཐུགས། །གསེར་གླིང་ས་རྡོ་མེདཔབཞིན། །སེམསཅན་<milestone unit="line" n="728.2"/>དུས་ནས་སངས་རྒྱས་ལ། །ཡོན་ཏན་མཚན་དང་དཔེ་བྱད་ཀྱང་། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ལ་ཀུན་ཀྱང་རྫོགས། །ད་ལྟ་ཐ་མལ་ལུས་སེམས་ཀྱིས།སྤྱསེམས་ལས་མ་བྱུང་སངས་རྒྱས་རྙེད། །རྒྱུ་ལས་མ་བྱུང་འབྲས་བུ་རྟོགས། །ལུང་<milestone unit="line" n="728.3"/>ལ་མ་བསྟེན་ཆོས་རྣམས་ཤེས། །ཐེག་དགའི་ཆོས་རྣམས་གཅིག་ལས་མེད། །དུག་ལྔ་མྱ་ངན་འདས་པར་དག །ཐུགས་ཀྱི་ཀློང་བརྟོལ་ཆས་ཀྱི་སྐུ། །འཁོར་བའི་ནང་ན་ལུས་ཡོད་ཀྱང་། །པདྨ་དང་ནི་འདམ་བཞིནདུ། །<milestone unit="line" n="728.4"/>ཉོན་མོངས་ལས་ཀྱིས་གོས་པ་མེད། །དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཀྭན་དང་མཉམ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འ་ས་རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བ་འཁོར་ལེའི་རྒྱུད་ལས། ཆེ་བའི་ཡོན་ཏན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="728.5"/>པའོ།། །།དེ་ནས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡིས། །འཁོར་གྱི་ཐེ་ཚོམ་གསལ་བའི་ཕྱིར། །བདེན་པའི་ཡིད་ཀྱིས་འདི་སྐད་གསོལ། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་ལ། །གཞལ་བྱ་མི་དམིགས་དོན་ཅི་ལགས། །སྣང་བའི་<milestone unit="line" n="728.6"/>མཚན་མ་འདི་ཉིད་ཀྱི། །གཏན་ཚིགས་མ་གྲུབ་གསུངས་པ་ཅི། །དེ་ནི་གང་གིས་རྟོགས་པའི་ཐབས། །ལྟ་མེད་གསུངས་པ་ཅི་ཡིས་ཕྱིར། །གོལ་ས་ལྟུང་མེད་བསྟན་པ་ཡི། །མཐུན་དཔེ་གང་གིས་གང་ལ་མཚོན<milestone unit="page" n="729"/><milestone unit="line" n="729.1"/>༄༅། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུས་པས་དོན་གསན་ནས། །འདུས་པའི་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ།སྤྱདངོས་ཉིད་ལ་སོགས་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །བྱ་བ་མེད་པར་རང་ཤར་གཅིག ། ཡུལ་<milestone unit="line" n="729.2"/>མེད་ངོ་བོར་རང་གནས་ཕྱིར། །དེས་ན་མ་བསྒྲིབས་རང་གསལ་བས། །གང་ཡང་གཞན་དུ་མི་དམིགས་ན། །གཞི་ལས་མ་འགྱུར་ངོ་བར་སོན། །ཆོས་ཅན་མེད་པས་གཞལ་བྱར་བྲལ། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན།<milestone unit="line" n="729.3"/>།སྣང་མེད་ཆོས་སྐུར་གསལ་བ་ལ། །ཇི་སྙེད་པ་ཡི་རྣམ་གྲངས་ཀུན། །དགག་བསྒྲུབ་བྱ་བ་མེད་པའི་ཕྱིར། །རང་གི་ས་ན་ལེགས་གནས་པས། །གཞན་པ་དག་ཏུ་མ་འགྲུབ་པས། །ཕྱོགས་གཉིས་བྲལ་བའི་བྱང་ཆུབ་<milestone unit="line" n="729.4"/>སེམས། ། མཐའ་བཞིའི་ཐ་སྙད་བྲལ་བ་ལ། །འཇལ་བྱེད་གཏན་ཚིགས་ཅི་ཞིག་དགོས། །འདུས་པའི་རྡོ་རྗེ་སྙང་པོ་ཉོན། །མཚོན་པའི་ཐ་སྙད་མི་བརྗོད་ང་། །ཆོས་རྣམས་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །ལོག་པའི་རྗེས་སུ་<milestone unit="line" n="729.5"/>འབྲང་བའི་ཕྱིར། །ཡུལ་མེད་ཐིག་ལེ་རང་ཤར་བས། །ཇི་བཞིན་མ་ནོར་སྙིང་པོ་ཡིས། །ངེས་པར་གཞན་དུ་བལྟ་བར་གྲོལ། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཀུན་བཟང་གདལ་ཁྱབ་རང་བཞིན་ལ། །ཐོག་མཐའ་<milestone unit="line" n="729.6"/>ཆོད་ཕྱིར་གོལ་མེད་པས། །དེ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་རང་ཤར་བས། །གོལ་ས་ཉིད་ཀྱང་ཆོས་ཉིད་དག །ཡེ་ཤེས་ངང་དུ་འགྱུར་བའི་ཕྱིར། །དམིགས་ཞེན་མེད་པས་གོལ་མེད་གསུངས། །ད་ཡང་འཁོར་གྱི་སྙིང་པོ་ཉོན། ། དཔེར་<milestone unit="page" n="730"/><milestone unit="line" n="730.1"/>ན་གང་གིས་མི་ནུས་ཀྱང་། །ནམ་མཁའི་ཉི་མ་རང་གསལ་བཞིན། །རང་བྱུང་ངོ་བོ་ཡེ་ཤེས་ཀྱང་། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་བདེ་གསལ་བས། །སྣང་བས་ཕན་མེད་གནོད་མེད་ཕྱིར། །ཕྱོགས་ཀྱི་ཐ་སྙད་བཤད་ཅི་དགོས། །རྡོ་<milestone unit="line" n="730.2"/>རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་གསོལ་པ། །མ་བསྒོམས་དོན་དང་འབྲལ་མེད་པའི། །དེ་དོན་རྟོགས་ཐབས་གང་གི་བགྱི། །མ་བསྒོམ་ཀློང་དུ་འགྱུར་བ་ཡིས། །རང་གིས་ཐ་སྙད་གང་ལ་གདགས། །དེ་དོན་བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="730.3"/>ཕྱིར། །མཚན་མ་བྱུང་ན་བཅོས་མི་དགོས། །ལྟ་བ་རང་ཤར་ཆེན་པོ་ལ། །མ་བསྒོམ་གོལ་སར་ཅིས་མི་འགྱུར། །དེ་སྐད་ཞུས་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །སྙིང་པོ་རང་གི་སྟོབས་དང་ནི། །མན་ངག་དགོངས་པའི་ཐུགས་བརྟོལ་<milestone unit="line" n="730.4"/>ནས། ཁེས་རྒྱུད་རྟོགས་པའི་བླ་མ་ཡིས། །ཇི་བཞིན་ཉིདདུཤར་བ་ལ། །སྣང་མེད་ཆོས་སྐུ་ཉིད་མཚོན་པས། །མཚན་མའི་དངོས་པོ་མི་འརྒྱུང་རྨྱེར། །སྨན་དང་སྨན་པའི་ཐབས་བཞན་དུ། །སེམས་མེད་མི་འདོད་ཅི་<milestone unit="line" n="730.5"/>ཞིག་བྲལ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཐིག་ལེ་ཆོས་སྐུས་ཁྱབ་པའི་ཕྱིར། །དེབཞིན ཉིད་དུ་རང་ཤར་བས། །གང་ཡང་དམ་པར་མི་བལྟ་ན། །ཐམས་ཅད་ཇི་བཞིན་རང་སར་གྲོལ། །དེ་ཕྱིར་མཐའ་ལ་མི་<milestone unit="line" n="730.6"/>གནས་པས། །བཏང་བཞག་མེད་པའི་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །མ་བསྒོམས་ཀློང་དུ་གྱུར་པར་གནས། །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །བསྒོམ་དུ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ལས། །རྣམ་རྟོག་མཚན་མ་ཅི་བྱུང་ཡང་།<milestone unit="page" n="731"/><milestone unit="line" n="731.1"/>༄༅། །དམིགས་ནས་གསལ་བར་བསྒྲུབ་མི་བྱ། །དཔེར་ན་ནམ་མཁའ་འདི་ཉིད་ལ། །སྤྲིན་དང་ཁུ་རླངས་ལ་སོགས་ནི། །ཇི་སྙེད་ཞིག་ནས་མེད་པ་ལྟར། །ཇི་བཞིན་ཉིད་དུ་རང་དྲན་པས། །དུས་མཉམ་བསལ་<milestone unit="line" n="731.2"/>བས་ཡང་དག་སྟེ། །དེ་ལ་གཉེན་པོས་བཅོས་སུ་མེད། །ཐ་སྙད་ངང་གསལ་བཅོས་པར་བཤད། །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཡུལ་མེད་ཐིག་ལེ་རང་ཤར་བས། །ཡང་དག་དོན་ལ་མི་འཇིགས་ཕྱིར། །ངོ་བོ་ཉིད་<milestone unit="line" n="731.3"/>དུ་གྱུར་པས་ན། །དོན་དུ་གཉེར་བ་གང་ཡང་མེད། །སྔ་ཕྱི་གཞན་དུ་གཡོས་མེད་ཕྱིར། །ཆེད་དུ་བསྒོམ་དུ་མེད་པ་སྟེ། །དམིགས་པ་གཏད་པའི་དོན་དང་བྲལ། །དོན་མ་གཉེར་བར་དགྲ་མེད་འདྲ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་<milestone unit="line" n="731.4"/>ཡང་གསོལ་པ། །བཏང་བཞག་མེད་པའི་བསྒོམ་པ་ལ། །མི་མཐུན་མ་འརྒྱུང་གསུངས་པ་ཅི། །རྣལ་འབྱོར་རྩོལ་བྲལ་མ་ཡེངས་ན། །བྱར་མེད་འགག་མེད་གསུངས་པ་ཅི། །དེ་ཉིད་བཅིངས་པར་མ་འགྱུར་བའི། །<milestone unit="line" n="731.5"/>ཕྱོགས་བྲལ་བསྟན་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་་ཤད་དུ་གསོལ། །ཀུན་རིག་ཆོས་རྗེས་བཀའ་སྩལ་པ། །དུས་གསུམ་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ། །སྐྱེ་ཤི་མེད་པར་ཡེ་ཤར་བས། །སྣང་མེད་ཞེན་རྟོག་ཐམས་<milestone unit="line" n="731.6"/>ཅད་ཀྱང་། །གང་ཡང་ཆོས་སྐུར་གསལ་བ་ལ། །བཏང་བཞག་རྩོལ་སེམས་ཅི་ལ་འབྱུང་། །གཞན་དུ་མི་འགྱུར་ཀློང་གནས་པས། །མི་མཐུན་མཚན་མ་གང་ཡང་མེད། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དབྱིབས་དང་<milestone unit="page" n="732"/><milestone unit="line" n="732.1"/>མཚན་མ་ཐམས་ཅད་ཀུན། །གཞི་ལ་མ་གྲུབ་དོན་ཤེས་ཕྱིར། །རང་གསལ་ཡུལ་ལ་རྟོག་པ་མེད། །དག་དང་མ་དག་ཐམས་ཅད་ཀུན། །གང་ཡང་དགག་བསྒྲུབ་མེད་པའི་ཕྱིར། བཞག་དང་བླང་བར་ཡོང་མེད་དོན། །<milestone unit="line" n="732.2"/>འརྒྱུང་འཇུག་མེད་པར་བསྒོམ་མི་དགོས། །རྩོལ་བ་མེད་ཕྱིར་སྤྱོད་པའི་མཆོག །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །བདག་གཞན་ཀ་ནས་མ་གྲུབ་ཕྱིར། །བྱ་བྱེད་མ་ལུས་ཐམས་ཅད་ཀུན། །འགྲོ་དྲུག་ལས་དང་བདེ་<milestone unit="line" n="732.3"/>གཤིགསམཛད། །ཅི་སྤྱོད་ཆོས་སྐུར་ཡེ་ཤར་བས། །གང་ཡང་མཚན་ཉིད་དབྱེར་མེད་དེ། །བྱེད་པ་ཉིད་ནས་གྲོལ་བར་བྱེད། །བླང་དང་དོར་བར་ངང་གིས་མེད། །དེ་ཡིས་འཆིང་བར་ཅི་ལ་འགྱུར། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="732.4"/>དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཐུགས་བརྟོལ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་གསོལ་པ། །ཏིང་འཛན་ཉམས་དང་ལྡན་<milestone unit="line" n="732.5"/>པ་ལ། །ལྷ་སྒོམ་སྦྱོད་པ་ཉམས་ཀྱི་བདུད། །མཉམ་པའི་རྒྱལ་པོས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུས་པའི་དོན་གསན་ནག །འདུས་པའི་རྨོགས་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཏིང་འཛིན་ཉམས་དང་ལྡན་པ་ལ། །སྣང་བ་འོད་དང་<milestone unit="line" n="732.6"/>གྲག་པ་སྒྲ། །འཇགས་པ་གཟུགས་དང་བསླུ་བ་བརྫུན། །ལྟ་བར་ཤེས་ན་དམ་པའི་ལམ། །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པ་ཉོན། །རྣལ་འབྱོར་དམ་པ་མཉམ་བཞག་ཚེ། །མཚན་མོ་མུན་ནག་སྤྲིན་རུམ་ན། །ནམ་ལངས་<milestone unit="page" n="733"/><milestone unit="line" n="733.1"/>༄༅། །ཉི་ཤར་བཞིན་དུ་གསལ། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་དགེ་སྡིག་ལས། །གང་ཡང་མ་ལུས་སྔ་ཕྱི་ཤེས། །དེ་ཚེ་སྙིང་རྗེའི་བདུད་ཞུགས་ཏེ། །སེམས་ཅན་སྙང་རེ་རྗེ་སྙམ་བྱེད། །ཏིང་འཛིན་བཏང་ནས་<milestone unit="line" n="733.2"/>གཞན་དོན་བརྩམ། །དེ་ཕྱིར་བདུད་ཀྱི་དབང་དུ་འགྱུར། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ནམ་མཁའ་སྟོང་ལས་སྒྲ་བྱུང་ནས། །བདེ་གཤེགས་ཆོས་རྣམས་སྣ་ཚོགས་སྟོན། །ཞིང་ཁམས་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན་པ་དང་། །<milestone unit="line" n="733.3"/>ཡིད་དུ་འོང་བའི་སྒྲ་ཐོས་ནས། །ཏིང་འཛིན་བཏང་ནས་གླུ་གར་བྱེད། །ངོམ་ཞིང་ངོ་མཚར་དགའ་སེམས་སྐྱེད། །དེ་ལ་ཞེན་གྱུར་ཉམས་དང་བྲལ། །དགའ་བའི་བདུད་ཀྱིས་རང་བསླུས་འགྱུར། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་<milestone unit="line" n="733.4"/>པོ་ཉོན། །བསྒོམ་ཉམས་རྨི་ལམ་གང་ཡང་རུང་། །འཇིགས་པའི་གཟུགས་སོགས་མི་དགེ་བས། །ངང་ལ་གནས་ལ་བསྡིག་འཀྱུར་བས། །ཏིང་འཛིན་བཏང་ནས་མྱ་ངན་བདུད། །མི་དགའ་སྡུག་བསྔལ་ཉམ་ཐག་<milestone unit="line" n="733.5"/>འབྱུང་། །དེ་ཚེ་ལས་ལ་ཡི་མུག་སྟེ། །ལྕེབ་དང་གཅིག་པུར་ཕུག་ཏུ་ངུ་། །གཟུགས་ཀྱི་བདུད་དབང་གྱུར་ནས་ལྟུང་། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཉམས་དང་རྨི་ལམ་གང་དུ་ཡང་། །ཡིད་དུ་འོང་བའི་གཟུགས་<milestone unit="line" n="733.6"/>བསྟན་ཏེ། །དུས་གསུམ་ཉེས་ལེགས་ཐམས་ཅད་སྟོན། །གཞན་ལ་བསྟན་པས་བདེན་པ་འབྱུང་། །དེ་ཚེ་ང་རྒྱལ་བདུད་ཞུགས་ཏེ། །ཏིང་འཛིན་བཏང་ནས་གྲོད་ཁ་ཡན། །བར་དུ་ཕྱེད་བདེན་ཕྱེད་མི་བདེན། །ཐ་མ་སྨྲ་བ་<milestone unit="page" n="734"/><milestone unit="line" n="734.1"/>ཐམས་ཅད་རྫུན། །བསླུ་བའི་བདུད་ཀྱིས་རང་བསླུས་ལྟང་། །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ལྟ་བའི་བདུད་ནི་དེ་དག་ཀྱང་། །ཡུལ་གྱི་གོལ་སར་མ་ཤེས་ཕྱིར། །སྣང་བ་གཟུགས་སོགས་ཞེན་པ་སྟེ། །ཡུལ་ལ་སེམས་<milestone unit="line" n="734.2"/>ཞུགས་ཅི་སྤྱོད་བདུད། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། རྣལ་འབྱོར་ལྟ་བའི་བདུད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་པའོ།། །།ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="734.3"/>ཉོན། །སྒོ་ལྔ་བྱིང་བ་གསལ་བའི་བདུད། །དྲན་མེད་རྨུགས་པ་བདེ་བའི་བདུད། །རྐྱེན་གྱིས་རྒོད་པ་མི་རྟོག་བདུད། །འཕྲོ་བ་མི་གཡོའི་བདུད་རྣམས་འབྱུང་། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཏིང་འཛིན་མྱུར་དུ་<milestone unit="line" n="734.4"/>འགྲུབ་འདོད་ནས། །ཡུན་རིང་བསྒོམས་པས་ཚད་མ་ཟིན། །མྱོས་པའི་བདུད་ཞུགས་གསལ་བའི་ཕྱིར། །མ་རིག་དབང་གིས་གཉིད་དུ་སོང་། །གསལ་བ་བོར་ནས་བྱིང་བོར་སོང་། །དེ་ཉིད་བཙལ་བས་ཏིང་འཛིན་<milestone unit="line" n="734.5"/>ཉམས། །མ་བཙལ་རྨི་ལམ་བཟང་ངན་བྱུང་། །དེ་ཕྱིར་བྱིང་བའི་བདུད་ཀྱིས་བསླུས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །རང་རིག་ཆོས་སྐུར་མ་ཟིན་པས། །མ་རིག་དབང་གིས་ཡེ་ཤེས་བསྒྲབས། །དྲན་པ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="734.6"/>བདུད་ཞུགས་ཏེ། །ངང་བསྒོམ་རྨུགས་པས་བདེ་བ་ཉམས། །རང་རིག་མེད་པས་ཞི་གནས་བྱིང་། །ལྷག་མཐོང་མེད་པས་དོན་དང་བྲལ། །བསྒོམས་ཀྱང་དོན་མེད་བདུད་ཀྱིས་བསླུས། །དེ་པྱེར་ལུང་ལྡན་མན་ངག་་་་<milestone unit="page" n="735"/><milestone unit="line" n="735.1"/>༄༅། །གཅེས། །ད་ཡང་འཁོར་གྱི་སྙིངཔོཉོན། །གཅིག་པུར་མི་དགའ་འདུས་ལ་དགའ། །གཞན་གྱིས་རྐྱེན་བྱས་བདུད་ཞུགས་ཏེ། །ཏིང་འཛིན་བཏང་ནས་ཡིན་མིན་གྱི། །ཡུལ་ལ་ཞེནཔསྣཚོགསཞེན། །མི་<milestone unit="line" n="735.2"/>རྟོག་མེད་པར་ཉོན་མོངས་འགྱུང་། །སྤང་སྡུད་ཞེན་པ་རང་རྒྱུད་བྱེད། །དེ་ཕྱིར་གཡེང་བའི་བདུད་ཀྱིས་བསྨྱུས། །ད་ཡང་འཁོར་གྱ་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཡང་ཡང་གོམས་པར་མ་བྱས་པས། །འཕྲོ་བ་རྐུན་བུའི་བདུད་ཞུགས་<milestone unit="line" n="735.3"/>ཏེ། །གང་ཡང་རུང་བའི་ཚིག་རེ་ཙམ། །ཡིད་ལ་བྱས་པས་མི་གཡོ་བྲལ། །ནན་ཏན་ཆུང་བས་ཉམས་མེད་ཕྱར། །ལང་ཅན་རྐུན་བུ་ཡང་ཡང་ལྡང་། །ངེས་པའི་གདེང་དང་མི་ལྡན་པས། །འཕོ་བའེ་བདུད་ཀྱིས་བསླུས་<milestone unit="line" n="735.4"/>ཕྱར་ལྟུང་། །ད་ཡང་འཁོར་རྣམས་ལེགས་པར་སོམ། །བསྒོམ་པའི་བདུད་ནི་དེ་དག་ཀྱང་། །གདམས་ངག་མེད་པ་རྣམས་ལ་འབྱུང་། །ལུང་ལྡན་རྣམས་ལ་གནོད་མི་ཚུགས། །མ་རྟོགས་ཅི་བསྒོམ་བདུད་དུ་འགྱུར། །<milestone unit="line" n="735.5"/>རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། བསྒོམ་པ་ཉམས་ཀྱི་བདུད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པའོ།། །།ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །བྱ་བ་<milestone unit="line" n="735.6"/>འདུ་འཛི་ལོངས་སྤྱོད་བདུད། །ཉམས་དགའ་ཞེན་པ་གནས་ཀྱི་བདུད། །བསླབ་པ་ཡོན་ཏན་གཡེང་བའི་བདུད། །སེམས་དཀྲུགས་འཁོར་ངན་བདུད་རྣམས་འབྱུང་། །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དགོན་པར་<milestone unit="page" n="736"/><milestone unit="line" n="736.1"/>གནས་ན་དད་ལྡན་འགུ །ལོངས་སྤྱོད་འདུ་འཛིའི་བདུད་ཞུགས་ཏེ། །ཏིང་འཛིན་བཏང་ནས་གཞན་སེམས་འཛིན། །དེ་ཚེ་དོན་བྲལ་ནོར་རྫས ཞེནཱ། །འདོད་བློས་མཚན་མའི་ཆོས་ལ་སྤྱོད། ། བསྒོམ་པའི་དོན་བོར་<milestone unit="line" n="736.2"/>གཡེང་བའི་བདུད། །འཇག་རྟེན་པ་ལ་ཁ་ལེན་བྱེད། །འདུ་འཛའ་བདུད་ཀྱིས་རང་བསླུས་ལྟུང་། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །རང་འཐད་པ་ཡེ་གནས་ལ་ནི། །བཀྲ་ཤིས་འདྲེ་མེད་ལྷ་གཉན་ཡོད། །རང་འདོད་<milestone unit="line" n="736.3"/>ཞེན་པའི་བདུད་ཞུགས་ཏེ། །ཏིང་འཛིན་བཏང་ནས་ཉམས་དགའ་བརྩིག །གཞན་དུ་བསྲུང་མས་འགྲོ་དབང་མེག །ཟེར་ཞིང་བདག་བརྩོན་དོན་དང་བྲལ། །རང་སེམས་ཞེན་པ་བདུད་དུ་ལངས། །གནས་ཀྱི་བདུད་<milestone unit="line" n="736.4"/>ཀྱིས་རང་བསླུས་་ ང་། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །རྣལ་འབྱོར་མཁས་པ་བསྒོམ་འདོད་པས། །གཡེང་བའི་བདུད་ནི་ཁོང་ཞུགས་ཏེ་། །གཞན་གྱིས་བསྟོད་པས་ཏིང་འཛིན་བཏང་། །ཆོས་འཆད་སྨན་དང་བཟོ་<milestone unit="line" n="736.5"/>རྣམས་བྱེད། །འདད་པའི་རྫས་ལ་ཞེན་པ་སྐྱེས། །གཞན་དོན་བྱང་ཆུབ་ཡིན་ཟེར་ནས། །བྱ་བ་གཡེངས་བ་ཆེད་དུ་བྱེད། །དོན་དང་བྲལ་བས་རང་བསླུས་ལྟུང་། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །རྣལ་འབྱོར་འཁོར་<milestone unit="line" n="736.6"/>ངན་གདུང་དྲགས་པས། །སེམས་འཁྲུགས་བདུད་ནི་ཁོང་ཞུགས་ཏེ། །འཁོར་ངན་ཆོག་ཤེས་མེད་པར་འདོད། །དྲིན་དུ་མི་བཟོ་འཕྱར་ཁ་གཏོང་། །དེ་ཆོ་དད་ལོག་མ་རྣམས་འཕྱ། །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །<milestone unit="page" n="737"/><milestone unit="line" n="737.1"/>༄༅། །སྤྱོད་པའི་བདུད་ནི་དེ་དག་ཀྱང་། །འཇིག་རྟེན་ཆོས་བརྒྱད་ཞེན་ལས་འབྱུང་། །དེ་ཕྱིར་གཡེངས་པ་དོན་དུ་གཉེར། །འཁོར་བ་དང་བླངས་རང་བསླུས་ལྟུང་། །སྐྲོ་སྐུར་འདེབས་ལ་ཞེ་སྡང་འབྱུང་། །འཁོར་<milestone unit="line" n="737.2"/>ངན་བདུད་ཀྱིས་རང་བསླུས་ལྟུང་། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། སྤྱོད་པའི་བདུད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་གཉེ་ས་པའོ།། །།ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="737.3"/>སེམས་དཔའ་ཉོན། །འཇིག་རྟེན་མཁའ་འགྲོས་ལུང་བསྟན་བདུད། །ཉམས་སུ་མྱོང་བ་ཞེན་པའི་བདུད། །ཞེན་འདོད་ཚུལ་འཆོས་བྱེད་པའི་བདུད། །བརྐམ་ཆགས་བདེ་བའི་བོགས་འདོན་བདུད། །གདེང་མེད་སྐུར་<milestone unit="line" n="737.4"/>འདེབས་ཞེ་སྡང་བདུད། །ང་རྒྱལ་སྒྲོ་འདོགས་བདུད་རྣམས་འབྱུང་། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་འཁོར་རྣམས་ཉོན། །རྣལ་འབྱོར་ལྟ་བར་མཉམ་བཞག་ཚེ། །ལྟ་མོའི་ལུས་སུ་མངོན་ཕྱུང་སྟེ། །ཕུག་ཏུ་མ་འདུག་འགྲོ་དོན་<milestone unit="line" n="737.5"/>གྱིས། །གཞན་དོན་བྱས་པའི་ཡོན་ཏན་བརྗོད། །དེ་ཚེ་མཁའ་འགྲོའི་བདུད་ཞུགས་ཏེ། །ཏིང་འཛིན་བཏང་ནས་གཞན་དོན་རྩོལ། །ཆོས་སུ་མིང་བཏགས་ཅི་ཡང་བྱེད། །དོན་དང་བྲལ་ཕྱིར་བདུད་བསླུས་ལྟུང་། །ད་ཡང་<milestone unit="line" n="737.6"/>འདུས་པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །རྣལ་འབྱོར་དོན་ལྡན་བསྒོམས་པ་ལ། །ཟབ་ཅིང་བདེ་བ་ཉམས་མྱོང་ཟེར། །ལྟ་བའི་གདེང་ཆེན་མ་ཟིན་པར། །ཞི་གནས་ཞེན་པའི་བདུད་ཞུགས་ཏེ། །རྐྱེན་མ་ཐུབ་ཕྱིར་འཕེལ་འགྲིབ་ཡོད། །<milestone unit="page" n="738"/><milestone unit="line" n="738.1"/>བག་ལ་ཉལ་བའི་མ་རིག་པས། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་མ་རིག་ཕྱིར། །ལྟ་མེད་ཞེན་པས་རང་བསླུས་ལྟུང་། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དོན་མེད་བསྒོམ་པས་གང་ཟག་ཀུན། །གདེང་མེད་ཚུལ་འཆོས་གསོག་ཅན་<milestone unit="line" n="738.2"/>ཏེ། །ཁ་འཇམ་དོན་འཁྲིའི་བདུད་ཞུགས་ཏེ། །གཞན་དག་བྲིད་ཕྱིར་དགེ་བར་བརྩོན། །མན་ངག་མེད་པས་གསང་བ་སྐད། །རང་ཉིད་སླུ་བའི་བདུད་བསླུས་ལྟུང་། །ཕྱི་མར་ཡི་དྭགས་ལྟོ་ཕྱེར་སྐྱེས། །ད་ཡང་འདུས་པའི་<milestone unit="line" n="738.3"/>སྙིང་པོ་ཉོན། །ལྟ་མེད་ཐབས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དབང་གསུམ་པ་ཡི་བདེ་བ་ལ། །དགའ་བ་བཞི་ལ་ཞེན་པ་ཡིས། །འདོད་ཆགས་སྲིད་པའི་བདུད་ཞུགས་ཏེ། །དེ་མེད་འབྲས་བུ་མི་དབང་བས། །འདོད་ཆགས་སྤྱད་<milestone unit="line" n="738.4"/>ཀྱང་ཏིང་འརྫིན་འཕེལ། །བྱི་ཤུག་ཕོ་མོ་ཀུན་བསོགས་ཏེ། །ཆགས་པའི་བདུད་ཀྱི་རང་བསླུས་ལྟུང་། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ངེས་པའི་ལུང་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་ལ། །མཉམ་དུ་རེ་ནས་འགྲན་པའི་ཕྱིར། །སྨད་<milestone unit="line" n="738.5"/>སེམས་ཞེ་སྡང་བདུད་ཞུགས་ཏེ། །རང་ཉམས་ངན་པས་གཞན་དག་ལ། །གདམས་ངག་ཅན་ལ་སྐུར་པ་འདེབས། །རྣལ་འབྱོར་ལུང་ལྡན་གནོད་མི་ཚུགས། །དེ་ཕྱིར་དམ་ཉམས་རང་ཉིད་ལྟུང་། །ཕྱི་མར་ཚ་བའི་དམྱལ་<milestone unit="line" n="738.6"/>བར་སྐྱེ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ངེས་པའི་དོན་ལྡན་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །ངེས་དོན་ཡང་དག་བཀའ་ལ་ནི། །གང་ཟག་སྨད་ཕྱིར་སྒྲོ་བཏགས་ཏེ། །མི་ཚིག་ཡིན་ཟེར་འཕྱར་ཁ་གཏོང་། །ང་རྒྱལ་བདུད་ནི་ཁོང་<milestone unit="page" n="739"/><milestone unit="line" n="739.1"/>༄༅། །ཞུགས་ཏེ། །ཕག་ཏུ་བརྐུ་དང་འོག་བྲུས་བྱེད། །ཞེ་ལ་འདོད་ཅིང་ཆེ་ཆུང་བྱེད།སྤྱདེ་ཕྱིར་བདུད་བསླུས་དམྱལ་བར་ལྟུང་། །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །བདུད་ཀྱི་སྤྱོད་པ་བཅོ་བརྒྱད་ཀྱང་། །སོ་སོར་<milestone unit="line" n="739.2"/>སྣང་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །ལྷ་ཡི་བུའི་བདུད་གཅག་པུ་ཡིན། །དེ་ཕྱིར་ལྟ་བ་དམན་པའི་བདུད། །རྫགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཉམས་ཀྱི་བདུད་བསྟན་པའི་ལེའུ་<milestone unit="line" n="739.3"/>སྟེ་ཉེར་གསུམ་པའོསྤྱ། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །ལྟ་སྒོམ་སྤྱོད་པ་ཉམས་ཀྱི་བདུད། །དེ་དག་ཟིལ་གྱིས་ཇི་ལྟར་མནན། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཤད་དུ་གསོལ། །ཞུས་པའི་དོན་གསན་བཀའ་<milestone unit="line" n="739.4"/>སྩལ་པ། །ཕྱི་ནང་ཆས་རྣམས་རང་བྱུང་སྐུ། །བདུད་ཉིད་རྟོགས་ན་ཆོས་ཉིད་རང་། །དེ་ཕྱིར་ལུང་ལྡན་བསྟན་ལ་ཞུགས། །རང་སེམས་དོན་རྟོགས་བདུད་མེད་དོ། །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །མ་ནོར་དོན་ལ་<milestone unit="line" n="739.5"/>བསྒོམ་པའི་ཚེ། །སྣང་བའི་འོད་བདུད་བྱུང་བ་ལ། །ཆོས་སྐུ་ཁ་དོག་དང་བྲལ་ཕྱིར། །གསལ་ལ་མི་རྟོག་ཟིལ་གྱིས་མནན། །གྲགས་པ་སྒྲ་ཡི་བདུད་རྒྱུང་ན། །ཆོས་ཉིད་སྒྲ་དང་བྲལ་བའི་ཕྱིར། །རྗེས་སུ་འབྲང་མེད་རང་<milestone unit="line" n="739.6"/>བཞིན་ནི། །ལྟ་བའི་རིག་པས་ཟིལ་གྱིས་གནན། །འཇིགས་པ་གཟུགས་ཀྱི་བདུད་བྱུང་ན། །གཞི་ལ་སྣང་བ་མེད་པའི་སྐྱིར། །དངོས་མེད་ཤེས་པས་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །གཟུགས་ཅན་མཚན་མ་ཟལ་གྱིས་གནོན། །བསླུ་<milestone unit="page" n="740"/><milestone unit="line" n="740.1"/>བ་རྫུན་གྱི་བདུད་བྱུང་ན། །ཆོས་སྐུ་ཚིག་ལས་འདས་པའི་ཕྱིར། །བདེན་པར་འཛིན་པའི་སྐྱོན་དང་བྲལ། །རྫུན་ལ་བདེན་མེད་ཟིལ་གྱིས་མནན། །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །བྱིང་བ་གསལ་བའི་བདུད་བྱུང་ན། །<milestone unit="line" n="740.2"/>གཉིད་གསུམ་བསྲེས་པའི་གདམས་ངག་གིས། །གཏི་མུག་ཆོས་སྐུར་རབ་ཐིམ་པས། །ཡེ་ནས་ལྟ་བའི་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །རྨུགས་པ་བདེ་བའི་བདུད་བྱུང་ན། །འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པའི་དོན་ཤེས་ཕྱིར། །བདེ་ཆེན་ཡེ་<milestone unit="line" n="740.3"/>གནས་ལྟ་བ་ལ། །མཉམ་ཉིད་རིག་པས་ཟིལ་གྱིས་མནན། །རྒོད་པ་མི་རྟོག་བདུད་རྒྱུང་ན། །སྣང་བའི་བག་ཆགས་བརྟས་པ་ལས། །རང་རིག་བག་ཆགས་མེད་པའི་ཕྱིར། །སྤང་སྡུད་ཞེན་མེད་ཟིལ་གྱིས་མནན། །འཕྲོ་<milestone unit="line" n="740.4"/>བ་མི་གཡོའི་བདུད་བྱུང་ན། །ཡེ་ནས་མི་གཡོ་ཆོས་སྐུ་ལ། །གོམས་པའི་དབང་གིས་ཏིང་འཛིན་གསལ། །མ་བརྗེད་གཟུངས་ཀྱི་ཟིལ་གྱིས་མནན། །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ལྟ་སྒོམ་བདུད་ནི་དེ་དག་ཀྱང་། །<milestone unit="line" n="740.5"/>རང་རྒྱུང་ཆོས་སྐུའི་དན་རྟོགས་པས། །གང་རྒྱུང་ཟིལ་མནན་རང་བརླགས་པས། །འབྲས་བུ་ཡེ་ཤེས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །རྫོགས་པ་ཆིན་པོ་་དོན་འདུས་རིག་པའེ་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ལྟ་<milestone unit="line" n="740.6"/>སྒོམ་གྱི་བདུད་ཟིལ་གྱིས་མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བཞི་པའོ།། །།ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དེ་དོན་ངང་ལ་གནས་པའི་ཚེ། །འདུ་འཛི་ལོངས་སྤྱོད་བདུད་བྱུང་ན། །ཏིང་འཛིན་དགྲ་རུ་ཤེས་པ་ཡིས།<milestone unit="page" n="741"/><milestone unit="line" n="741.1"/>༄༅། །འདོད་ཆུང་ཆོག་ཤེས་ཟིལ་གྱིས་མནན། །ཞེན་པ་གནས་ཀྱི་བདུད་བྱུང་ན། །ཡུལ་ལ་ངེས་མེད་མ་ཆགས་པས། །ལྟ་བ་རང་རིག་ཡུལ་མེད་ཕྱིར། །ཞེན་པ་མེད་པའི་ཟིལ་གྱིས་མནན། །ཡོན་ཏན་གཡེང་<milestone unit="line" n="741.2"/>བའི་བདུད་བྱུང་ན། །བདག་དོན་མ་གྲུབ་བར་དུ་ཡང་་། །མི་དབང་མ་བཏང་དོན་དྲན་པས། །གཞན་དོན་མི་བྱ་ཟིལ་གྱིས་མནན། །འཁོར་ངན་སེམས་འཁྲུགས་བདུད་བྱུང་ན། །མཐར་ཐུག་འབྲེལ་བ་མེད་པའི་ཕྱིར། །<milestone unit="line" n="741.3"/>གནས་སྐབས་འབྲེལ་བ་ཏིང་འཛིན་དགྲ། །གདུང་སེམས་བསྒྱུངས་པའི་ཟིལ་གྱིས་མནན། །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །ཟིལ་གྱིས་མནན་ཐབས་དེ་དག་ཀྱང་། །སྤང་ལེན་དགག་བསྒྲུབ་མེད་པར་འདུས། །ལྟ་<milestone unit="line" n="741.4"/>སྒོམ་སྤྱོད་པ་གཅིག་གི་ངང་། །དེ་ཕྱིར་འབྲས་བུ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། སྤྱོད་པའི་བདུད་ཟིལ་གྱིས་མནན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་ལྔ་<milestone unit="line" n="741.5"/>པའོ།། །།དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །མཁའ་འགྲོའི་ལུང་བསྟན་བདུད་བྱུང་ན། །རང་རིག་འགྱུར་མེད་རྟོགས་པ་ལས། །གཞན་དུ་ལུང་སྟོན་བསླུ་བར་ཤེས། །རེ་དོགས་མེད་པར་ཟིལ་གྱིས་མནན། །<milestone unit="line" n="741.6"/>ཉམས་མྱོང་ཞེན་པའི་བདུད་བྱུང་ན། །སྔ་ཕྱི་མེད་པའི་ཆོས་སྐུ་ནི། །ཏིང་འཛིན་རྐྱེན་གྱིས་མི་འགྱུར་ཕྱིར། །ཞེན་མེད་ལྟ་བའི་ཟིལ་གྱིས་མནན། །ཞེ་འདོད་ཚུལ་འཆོས་བདུད་བྱུང་ན། །གང་ཡང་མ་བཅོས་དོན་དྲན་ནས།<milestone unit="page" n="742"/><milestone unit="line" n="742.1"/>རང་བྱུང་ཆོས་སྐུའི་གདེང་ལྡན་པས། །རྟོག་པ་དྲང་པོས་ཟིལ་གྱིས་མནན། །བདེ་བ་བོགས་འདོན་བདུད་བྱུང་ན། །རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་རྟེན་མེད་ཕྱིར། །དབང་ལ་མི་ལྟོས་འཕེལ་འགྲིབ་མེད། །རྐྱེན་ལས་མི་འབྱུང་ཟིལ་<milestone unit="line" n="742.2"/>གྱིས་མནན། །གདེང་མེད་སྐུར་འདེབས་བདུད་བྱུང་ན། །ཆོས་སྐུར་སྒྲོ་སྐུར་བྲལ་བའི་ཕྱིར། །ལུང་ལྡན་ཅན་ལ་གནོད་མི་ནུས། །ལྷ་སྤྱོད་མཁན་གྱི་ཟིལ་གྱིས་མནན། །ང་རྒྱལ་སྒྲོ་འདོགས་བདུད་བྱུང་ན། །རང་བྱུང་དོན་<milestone unit="line" n="742.3"/>ལ་སྒྲོ་འདོགས་བྲལ། །ངེས་པའི་གདམས་ངག་དམ་པ་འདི། །སྣོད་ངན་གསང་བས་ཟིལ་གྱིས་མནན། །ད་ཡང་འདུས་པའེ་སྙིང་པོ་ཉན། །དེ་དག་ཉམས་ཀྱི་བདུད་དྲུག་ཀྱང་། །རྟོགས་ན་རྣལ་འབྱོར་དམ་པའི་ལམ<milestone unit="line" n="742.4"/>དེ་ཕྱིར་བལྟ་བ་བརྗེད་མེད་བྱ། །དེ་དོན་སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་ཡིན། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། ཉམས་ཀྱི་བདུད་ཟིལ་གྱིས་མནན་པར་བསྟན་པའི་<milestone unit="line" n="742.5"/>ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དྲུག་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུསླ་པ། །སངས་རྒྱས་རྣམ་བཞི་ཇི་ལྟར་དབྱེ། །བར་དོར་སངས་ནི་ཇི་ལྟར་རྒྱ། །སངས་རྒྱས་མཛད་སྤྱོད་ཇི་ལྟར་འབྱུང་། །ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་བཤད་དུ་<milestone unit="line" n="742.6"/>གསོལ། །ཞུས་པའི་དོན་གསན་བཀའ་སྩལ་པ། །དང་པོ་རྒྱུ་ཡེ་སངས་རྒྱས་ནི། །རང་བྱུང་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །སེམས་ཅན་ཀུན་གཞིའི་མུན་གསེབ་ན། །རང་བྱུང་མ་རིག་སྒྲིབ་པ་སྟེ། །དེ་ཡི་གཏན་ཚིགས་ངེས་པ་ནི<milestone unit="page" n="743"/><milestone unit="line" n="743.1"/>༄༅། །རྟག་ཆད་བྲལ་ཀྱང་ངོ་མ་ཤེས། །འཁོར་འདས་གཉིས་ཀ་སེམས་ལ་རྫོགས། །དེ་ཡིས་དེ་ཉིད་མཚོན་པའི་དཔེ། །ཏིལ་ལ་མར་གྱིས་ཁྱབ་པ་ལྟར། །ནམ་མཁའ་ཨ་དང་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །ཕྱོགས་འགའ་འདྲ་<milestone unit="line" n="743.2"/>བའི་དཔེ་ཡིས་མཚོན། །འབྲས་བུ་རང་ལ་ཡོད་པའི་ཕྱིར། །རྒྱུ་རྐྱེན་གཞན་ལ་རག་མ་ལུས། །དེ་ཕྱིར་རང་བྱུང་ཀུན་ཁྱབ་དེས། །གཞན་དོན་བྱས་ཟིན་བཙལ་མི་དགོས། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །རྟོགས་པ་<milestone unit="line" n="743.3"/>སྐད་ཅིག་སངས་རྒྱས་དེ། །ངོ་བོ་ཀུན་གཞི་གཞི་ཆ་ལ། །ལུང་ལྡན་བླ་མས་དོན་བསྟན་པས། །མ་རིག་སངས་ནས་རིག་པ་རྒྱས། །དེ་ཡི་ཆེད་དུ་གཏན་ཚིགས་ནི། །འཁོར་འདས་བྱུང་བའི་གློ་བུར་དེས། །གཞ་ལ་མེད་<milestone unit="line" n="743.4"/>པས་རང་ཡིད་ཆེས། །དེ་ཕྱིར་རྩོལ་བའི་ནད་དང་བྲལ། །དེ་ཡི་དེ་ཉིད་མཚོན་པའི་དཔེ། །མུན་ཁང་སྒྲོན་མ་བཏེགས་པ་དང་། །ནམ་ལངས་ཉི་མ་ཤར་བ་དང་། །ལོང་བས་རིན་ཆེན་རྙེད་པ་འདྲ། །དེ་ཡི་འབྲས་བུ་ངེས་<milestone unit="line" n="743.5"/>པ་ནི། །བག་ཆགས་ཉོན་མོངས་ཟིལ་གྱིས་མནན། །ཡུལ་མེད་རང་རིག་ཆོས་སྐུར་ལྡན། །དེ་ལ་ཡིད་ཆེས་འབྲས་བུ་མཆོག །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ལམ་ལ་གནས་པའི་སངས་རྒྱས་དེ། །ངོ་བོ་ལྟ་བ་གཞི་<milestone unit="line" n="743.6"/>ངེས་ཕྱིར། །རྒྱུན་དུ་འབྲལ་མེད་ལྷག་མཐོང་གསལ། །ཡེ་ཤེས་ངོས་འཛིན་ཡེངས་པ་མེད། །དེ་ཕྱིར་ལམ་ཆེན་ཆོས་སྐུའི་ཀློང་། །དེ་ཡི་ཡིད་ཆེས་གཏན་ཚིག་ནི། །ཉོན་མོངས་མི་འབྱུང་བག་ཆགས་བྲལ། །སྤང་སྡུད་ཞེན་<milestone unit="page" n="744"/><milestone unit="line" n="744.1"/>པའི་རྟོག་པ་སངས། །རང་རིག་སྒྲིབ་མེད་ཡེ་ཤེས་རྒྱས། །དེ་ཡིས་དེ་ཉིད་མཚོན་པའི་དཔེ། །མར་མེ་རླང་གིས་མ་བསྐྱོད་དང་། །སྤྲིན་མེད་ཉི་མ་རང་གསལ་དང་། ། མི་གཡོ་རྒྱ་མཚོ་དངས་པ་འདྲ། །འབྲས་བུ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="744.2"/>དེ་ཉིད་ནི། །ལྟ་བ་གདེང་ལྡན་ཡིད་ཆེས་པའི། །རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཉམས་ཤར་བས། །འཁོར་བར་ལྟུང་མེད་འབྲས་བུའི་མཆོག །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙང་པོ་ཉོན། །འབྲས་བུ་མངོན་གྱུར་སངས་རྒྱས་ཏེ། །རང་རིག་ངོ་བོ་<milestone unit="line" n="744.3"/>ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །ཡེ་ཤེས་ཐུགས་ཀྱིས་ཐམས་ཅད་མཁྱེན། །ངེས་པའི་དོན་ལ་འགྱུར་བ་མེད། །ཡིད་ཆེས་ངེས་པའི་གཏན་ཚིག་ནི། །ལུས་དང་བྲལ་བའི་བར་དོ་ལ། །མ་རིག་སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་སངས། །རང་བྱུང་རིག་<milestone unit="line" n="744.4"/>པའི་ཡེ་ཤེས་རྒྱས། །དེ་ཡིས་མཐུན་དཔེས་མཚོན་པ་ནི། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུརིན་པོ་ཆེ། །དགོས་འདོད་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བ་དང་། །ཅི་བསམ་འགྲུབ་པའི་དཔེ་དང་འདྲ། །དེ་ཡི་འབྲས་བུ་ངེས་པ་ནི། །རང་རིག་ཆོས་<milestone unit="line" n="744.5"/>སྐུ་ཡེ་ཤེས་ལ། །གཟུགས་སྐུ་རྣམ་གཉིས་དུས་གཅིག་འབྱུང་། །འགྲོ་དོན་མཛད་ཀྱང་སྐྱོན་མི་གོས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། རང་རྒྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། སངས་རྒྱས་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="744.6"/>བཞིའི་དབྱེ་བ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བདུན་པའོ།། །།ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྣལ་འབྱོར་རྟོགས་པའི་གདེང་ལྡན་པས། །ཚེ་ཡི་ཐ་མ་འ་་བའི་དུས། །ས་ཆུ་མེ་རླུང་རིམ་ཐིམ་སྟེ། །དབུགས་ནི་<milestone unit="page" n="745"/><milestone unit="line" n="745.1"/>༄༅། །ཐུམ་ཐུམ་བྱེད་པའི་ཚེ། །འདི་ཡི་སྣང་བ་ནུབ་ཀ་དང་། །ཕྱི་མའི་སྣང་བ་འཆར་ཀ་མྲ །རྣམ་ཤེས་སྣང་བ་སྐྱེས་པའི་ཚེ། །དུ་བ་སྨིག་རྒྱུ་ལྟ་བུར་མཐོང་། །འབྱུང་བ་དངོས་མེད་ཞིག་པ་སྙམ། །དེ་ཚེ་སྣང་བ་<milestone unit="line" n="745.2"/>འདི་ནུབ་ནས། །རང་སྣང་མཆེད་པ་སྲིན་བུ་མེ། །བག་ཙམ་གསལ་བའི་དོན་མཐོང་སྟེ། །སྣང་བ་ཐོབ་པའི་དུས་སུ་ནི། །མར་མེ་རྩེ་ལྟར་རྟག་པ་དཀའ། །དེ་ནས་ཡེ་ཤེས་བརྟན་པའི་དུས། །ནམ་ལངས་ཉི་མ་ཤར་བ་<milestone unit="line" n="745.3"/>ལྟར། །རང་རིག་ཆོས་སྐུར་ཝལ་གྱིས་གསལ། །ཡུལ་མེད་རིག་པ་རང་བྱུང་ཐུགས། །ས་ཟིན་ངེས་པའི་ཡེ་ཤེས་དེ། །སྔར་གོམས་དབང་གིས་འགྱུར་བ་མེད། །དཔེར་ན་ཁབས་ལེན་ལྕགས་འདུ་བཞིན། །རང་རིག་ཆོས་<milestone unit="line" n="745.4"/>སྐུ་ངོས་ཟིན་པས། །སངས་རྒྱས་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་འདུས། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །རང་བྱུང་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ནི། །སང་ངེ་སལ་ལེ་ཡེ་རེར་གསལ། །དེ་ཕྱིར་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ཕྱིས་ནི་བར་དོར་<milestone unit="line" n="745.5"/>ལུས་མི་ལེན། །ཡུལ་ལ་མི་འཇུག་ཆགས་སྡང་མེད། །མངལ་དུ་འཇུག་པ་མེད་པའི་ཕྱིར། །སངས་རྒྱས་ཞེས་ནི་དེ་ལ་བྱ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="745.6"/>སངས་རྒྱས་པའི་དུས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་བརྒྱད་པའོ།། །།སྟོན་པས་འཁོར་ལ་ཡང་གསུངས་པ། །སངས་རྒྱས་ཆོས་སྐུའི་མཛད་སྤྱོད་ཀྱང་། །ཡེ་ཤེས་ལུས་ཅན་ཆོས་སྐུ་ནི། །རྟོག་མེད་རང་བྱུང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="page" n="746"/><milestone unit="line" n="746.1"/>ཐུགས། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་རིག་པ་གསལ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཐུགས་སུ་བཤད། །རང་རྒྱུང་མིག་གིས་ཐམས་ཅད་གསལ། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གཅིག་དྲི་མ་མེད། །མཐོང་ལ་མི་རྟོག་དུས་མཉམ་ཕྱིར། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="746.2"/>ཡི་སྤྱན་ཞེས་བྱ། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །མཉམ་ཉིད་མི་གཡོ་རང་བྱུང་སྙན། །དངོས་མེད་སྒྲ་ཐོས་རྗེས་འབྲང་བྲལ། །དེ་ཐོས་ཆོས་ཉིད་རང་བྱུང་སྒྲ། །དེ་ཡང་འཀྱུར་མེད་ཡེ་ཤེས་སྙན། །གདངས་གསལ་<milestone unit="line" n="746.3"/>འགྱུར་མེད་ཉམས་ཀྱི་དྲི། །རྟོག་མེད་ཚོར་བ་བྱང་ཆུབ་སྐུ། །ཡེ་ཤེས་སྣ་ཡིས་དྲི་མཆོག་ཚོར། །དེ་ལ་ཞེན་མེད་སངས་རྒྱས་ཤངས། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །ཆོས་སྐུ་རོ་མཆོག་ཉམས་སུ་བསྟར། །སྨྲ་མེད་བདེ་<milestone unit="line" n="746.4"/>གསལ་སངས་རྒྱས་ལྗགས། །ཡེ་ཤེས་ལྗགས་ཀྱིས་རང་རིག་མྱོང་། །དེ་དོན་དགོངས་པར་རང་བྱུང་སྐུ། །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དངོས་མེད་རིགས་གསལ་ཡེ་ཤེས་ལུས། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ལ་སྐྱེ་ཤི་མེད། །དེ་དོན་<milestone unit="line" n="746.5"/>མི་འགྱུར་ཡོན་ཏན་རྫོགས། །དེ་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །དེ་ལྡན་སྐད་གཅིག་དུས་དེ་སྲ །གཟའ་སྐར་གཟུགས་བརྙན་རྒྱ་མཚོ་བཞན། །དུས་གཅིག་འཛམ་གླིང་ཕྲག་བརྒྱ་སྲ །འགྲོ་དོན་གཟུགས་སྐུ་དུས་གཅིག་<milestone unit="line" n="746.6"/>ཁྱབ། །ཅི་རིགས་པ་ཡིས་ཆོས་རྣམས་སྟོན། །དཔེ་ནི་སྤྱིན་མེད་ནམ་མཁའ་འདྲ། །རྟགས་ནི་སངས་རྒྱས་ཆོས་སྐུ་མཁྱེན། །དེ་ཡི་ཡོན་ཏན་བརྗོད་མི་ལང་། །རྫོགས་པ་ཆེན་པ་་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་<milestone unit="page" n="747"/><milestone unit="line" n="747.1"/>༄༅། །བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཛད་སྤྱོད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ཉེར་དགུ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔས་ཡང་ཞུས་པ། །མ་རྟོགས་འཁོར་བར་འབྱམས་པ་དང་། །གདམས་ངག་<milestone unit="line" n="747.2"/>མེད་པའི་སྐྱོན་ནི་གང་། །དེ་ཡི་ལྟུང་སྒོ་གང་དུ་ལྟུང་། །ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཤད་དུ་གསོལ། །དེ་སྐད་ཞུས་པས་དོན་གསན་ནས། །འཁོར་གྱི་ཚོགས་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །རྒྱུད་ལུང་མན་ངག་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །སྣང་<milestone unit="line" n="747.3"/>བ་བཞི་རུ་བློ་བྱས་ནས། །སྒྲོ་སྐུར་གཉིས་ལ་ཞེན་པའི་ཕྱིར། །བྱས་པའི་དོན་མེད་སྡུག་བསྔལ་སྣོན། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དཔེར་ན་བྱ་སྒྲོ་རླུད་ཁྱེར་ལྟར། །ངེས་མེད་གཞི་ལ་བློ་གཏད་ནས། །མ་རྟོགས་<milestone unit="line" n="747.4"/>རྩོལ་བསྒྲུབ་ཅི་སྤྱད་ཀྱང་། །མི་གྲལ་དུག་ལྔ་རྒྱས་པར་འགྱུར། །དམུས་ལོང་བྱང་ཐང་འཁོར་བབཞིན། །ངེས་དོན་མ་རྟོགས་ཅི་བསྒོམས་ཀྱང་། ཁྲེས་རབ་མིག་མེད་བག་ཆགས་བརྟས། །གོལ་ས་མི་ཆོད་ནོར་བའི་<milestone unit="line" n="747.5"/>ལམ། །དེ་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །དཔེར་ན་འདབ་ཆགས་གཤོག་ཆགལྟར། །ལྟ་སྤྱོད་གཅིག་ཏུ་མ་ཤེས་པས། །རེས་འཇོག་བླང་དོར་བློས་བྱས་ཕྱིར། །མ་རྟོགས་ཆོས་སྤྱོད་ལས་རྣམས་འཁྲུགས། །ས་བོན་མ་<milestone unit="line" n="747.6"/>བཏབ་སོ་ནམ་བཞིན། །ངེས་དོན་མ་རྟོགས་ཆོས་སྤྱོད་ཀྱང་། །འབྲས་བུ་མེད་ཅིང་རང་བརླག་ནས། །མནར་མེད་འཁོར་བའི་རྒྱ་མཚོར་ལྟུང་། །དེ་ཕྱིར་མན་ངག་མེད་པའི་ཆོས། །ལུས་ངག་ལས་སུ་སྤྱད་གྱུར་ཀྱང་།<milestone unit="page" n="748"/><milestone unit="line" n="748.1"/>སྡུག་བསྔལ་རྒྱུ་ལས་ཕན་མི་ནུས། །མ་རྟོགས་ཆོས་སྐུ་དེ་བཞིན་ནོ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འས་རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། མ་རྟོགས་པ་འཁྱམས་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་པའོ།། །།<milestone unit="line" n="748.2"/>ཀུན་རིག་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །འཁོར་འདས་གཉིས་ཀྱི་བར་དོ་ཡི། །ཐོག་མཐའ་གཅོད་པའི་དོན་མེད་ན། །ས་མཁན་མེད་པའི་ཚོང་པ་བཞིན། །སྐྱེ་ཤིའི་སྡུག་བསྔལ་ལས་མི་ཐར། །སྐྱེ་ཤི་གཉིས་ཀྱི་བར་དོ་མྲ །<milestone unit="line" n="748.3"/>ཆོས་སྐུ་ངོ་སྤྲོད་དོན་མེད་ན། །སྒྲོན་མེ་མེད་པའི་མུན་པ་བཞན། །མ་རིག་པ་ལ་སངས་དུས་མེད། །ད་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །དུས་བཞི་མཉམ་པར་སྦྱོར་བ་ཡི། །རྒྱུན་དུ་འབྲལ་མེད་དོན་མེད་ན། །ཆུ་བྲན་ཐན་<milestone unit="line" n="748.4"/>པས་བསྐམས་པ་བཞིན། །ལྟ་བ་སྒོམ་པའི་རྐྱེན་མི་ཐུབ། །སྲེད་པ་དག་གི་བར་དོ་ནི། །སངས་རྒྱས་དུས་ཀྱི་དོན་མེད་ན། །རིན་ཆེན་འདམ་དུ་སྟོར་བ་འདྲ། །འབྲས་བུ་མ་འབྱུང་མངལ་དུ་འཇུག །ད་ཡང་འདུས་པའི་<milestone unit="line" n="748.5"/>སྙིང་པོ་ཉོན། །ཐེག་པ་གཞན་དང་རྩོད་དུས་སུ། །གལ་མདོ་ངེས་པའི་དོན་མེད་ན། །གོ་མཚོན་མེད་པའི་དཔའབོབཞིན། །མནངག་ཟབ་མོའི་ཁྱད་མི་ཐོན། །དེ་ཕྱིར་གོལ་ས་དེ་དག་གིས། །རང་སེམས་སྙང་པོ་མ་<milestone unit="line" n="748.6"/>རྟོགས་ཕྱིར། །གདམས་ངག་མེད་ཕྱིར་འཁོར་བའི་སྐྱོན། །བསྐལ་པར་བགྲངས་ཀྱང་དེ་མི་ཐོབ། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། གདམས་ངག་མེད་པའི་<milestone unit="page" n="749"/><milestone unit="line" n="749.1"/>༄༅། །སྐྱོན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །དད་ལྡན་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །མི་རྟོག་དབྱིག་གུའི་ཐུན་ཚོད་ཀྱིས། །མདོ་སྡེ་ཁ་ཐོན་བཏོན་གྱུར་ཀྱང་། །<milestone unit="line" n="749.2"/>བདག་བསྟོད་གཞན་ལ་སྨད་པ་ཡིས། །ངན་སོང་སྒོ་རུ་ངེས་པར་ལྟུང་། །གཞན་གྱི་བསམ་སྦྱོར་བཟང་པོ་ལ། །བར་ཆོད་བྱེད་པའི་བདུད་ཡིན་ཏེ། །མ་རྟོགས་སེར་སྣ་བྱེད་པ་ཡིས། །བདུད་ཀྱི་སྒོ་ལྟུང་འཁོར་བར་<milestone unit="line" n="749.3"/>འབྱམས། །གཞན་གྱིས་ཆོས་ལ་ཕྲག་དོག་པས། །ཡོན་ཏན་མང་དུ་ལྡན་གྱུར་ཀྱང་། །རང་སེམས་སྙིང་པོ་མ་རྟོགས་ན། །གནོད་སྤྱིན་སྒོར་ལྟུང་རྟག་ཏུ་འཁོར། །མཉམ་ཉིད་མ་རྟོགས་རང་རྒྱུད་དུ། །ཆགས་སྡང་ཕོ་ཚོད་<milestone unit="line" n="749.4"/>སྤྱོད་པའི་ལས། །དུག་ལྔ་རང་ཁར་སྤྱད་ཉེས་པས། །སྲིན་པོའི་སྒོར་ལྟུང་རྟག་ཏུ་འཁོར། །རང་དབང་ཏིང་འཛིན་མ་ཐོབ་པར། །འཁོར་དང་རིགས་སུ་བཅད་བསམས་པས། །བདག་ཉིད་ཆེ་འདོད་འཁོར་སྡུད་པ། ་༑་<milestone unit="line" n="749.5"/>གམ་གཅན་ཆེན་རྟག་ཏུ་འཁོར། །ཇི་བཞིན་མ་ནོར་མ་རྟོགས་པར། །ལྟ་ལོག་གཞན་གྱི་སློབ་དཔོན་བྱེད། །རང་ཉིད་མི་ཤེས་གཞན་གྲོལ་བ། །རུ་ཏྲའི་སྒོར་ལྟུང་རྟག་ཏུ་འཁོར། །ཚིག་ཚོགས་ཕྲིན་ལས་ཅི་མཁས་ཀྱང་།<milestone unit="line" n="749.6"/>མ་རྟོགས་དངོས་པོར་འཛིན་པ་ཡིས། །རང་རྒྱུད་དམ་རྫས་མངོན་ཞེན་ཕྱིར། །བགེགས་དང་བྱ་རོག་སྒོ་ལྟུང་འཁོར། །ཐབས་ལམ་དབང་ལ་ཁུངས་ཕྱུང་སྟེ། །འདོད་ཆགས་རང་ཁར་བསྟེན་བྱས་པས། །ལྷ་བས་མ་ཟིན་<milestone unit="page" n="750"/><milestone unit="line" n="750.1"/>བདེ་ལ་ཞེན། །ལྟ་ཆེན་སྒོར་ལྟུང་འཁོར་བར་འཁྱམས། །མ་རྟོགས་ང་དང་བདག་འཛིན་པས། །གསང་སྔགས་ལྟ་སྤྱོད་ཡིན་ཟེར་ནས། །སེམས་ཅན་སྲོག་ལ་བརྩེ་མེད་གཅོད། །མུ་སྟེགས་རྟག་ཆད་སྒོར་ལྟུང་འཁྱམས<milestone unit="line" n="750.2"/>ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །མ་རྟོགས་དབང་གིས་རྩིང་སྤྱོད་པ། །ལུས་ངན་འདི་ཡིས་ལེན་པའི་ཕྱིར། །ལས་ངན་དགུ་པོ་གང་སྤྱད་ཀྱང་། །དམྱལ་བར་ངེས་འགྲོ་གཏན་དུ་འཁྱམས། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་དོན་འདུས་<milestone unit="line" n="750.3"/>རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ལས། མ་རྟོགས་པའི་ལྟུང་སྒོ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་སོ་གཉིས་པའོ། །།དེ་ནས་འས་པའི་འཁོར་རྣམས་ལ། །ཀུན་རིག་རྒྱལ་པོས་དོན་གཏད་པ། །ཐེག་<milestone unit="line" n="750.4"/>པའི་རྒྱལ་པོ་ལྷུན་རྫོགས་འདི། །དད་ལྡན་འཁོར་རྣམས་ཁྱེད་ཀྱིས་ཀྱང་། །རྒྱུད་འདི་ཡིད་ལ་བརྣགས་ཤིང་བཅང་བར་གྱིས། །ཡང་དག་ངེས་པའི་རྒྱུད་ཆེན་འདི། །དང་མེད་སྣང་འཚོང་ཉམས་པ་ལ། །འདི་སྤེལ་སློབ་<milestone unit="line" n="750.5"/>དཔོན་བསྒྲལ་བའི་གནས། །འདི་ལ་ཡིད་ཏུ་མི་འོང་རྐྱེན་རྣམས་འབྱུང་། །དེ་ཡང་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཉོན། །སྣོད་དང་མི་ལྡན་མ་ངན་ནི། །ཚུལ་འཆོས་བྱེད་ཅིང་སློབ་དཔོན་སྨོད། །ནོར་ཕོངས་ཆོས་འདོད་ཐབས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="750.6"/>འབྲུ། །དེ་ལྟའི་སྣོད་ངན་གང་ཟག་ལ། །ཡེ་ཤེས་ལྟ་བའི་རྒྱུད་ཆེན་འདི། །ནམ་ཡང་བསྟན་པར་མ་གསུངས་སོ། །ད་ཡང་འདུས་པའི་སྙིང་པོ་ཉོན། །བསྟན་པ་འཇིག་པའི་དུས་འདིར་ནི། །རྫོགས་པ་ཆེན་པོའི་་་་་་<milestone unit="page" n="751"/><milestone unit="line" n="751.1"/>དེཚེ་སྲིངེ་་དེངེ་དི་་ངའངངེཏེ<milestone unit="line" n="751.2"/>༄༅། །བསྟུན་པ་འབྱུང་། ། ་ ་སྣད་ལྡན་འབྱུང་ ད་ན། །ཡང་དག་ ས་དན་རྒྱུད་འད་གཏད། ། ་ལྟར་མ་བྱས་ ས་དན་འ ། །ནར་འདད་ཕྱར་ན་འད་བསྟན་ན། །སངས་རྒྱས་བཀའ་ཆད་འབྱུང་ ས་ ། །<milestone unit="line" n="751.3"/>་་སྲི་་མེ་་ཅིཏེ་མེངངེ་ངམིསྤེ<milestone unit="line" n="751.4"/>མཁའ་འགྲ་ཆས་སྐྱང་དགྲར་ལངས་ནས། ། ན་པས་སྲག་བཅད་མནར་ ད་ལྟུང་། །ད་ཡང་འཁར་རྣམས་ཡང་ཉན་ ག །གལ་ ་ཟས་ནཱར་ཕངས་ ད་པ། །ཡད་འཐད་འབུལ་ན་ ས་དན་འད། །གཞན་ལ་ ་ ལ་<milestone unit="line" n="751.5"/>མནའ་བོར་ལ། །སྦ་བསྐྱིལ་མེད་པར་ལྷུག་པར་བསྟན། །སྣོད་ལྡན་མ་ཕྲད་དུས་ཚེ་ན། །ཆོས་སྐྱོང་ཡོད་པའི་ལྷ་ཁང་ངམ། །ལྷ་འདྲེ་ཡོད་པའ་བྲག་དཀྱིལ་དུ། །སྨོན་ལམ་བཏབ་ནས་སྦས་ལ་བཞག །རྫོགས་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="751.6"/>དོན་འདུས་རིག་པའི་གསུང་། རང་བྱུང་བདེ་བའི་འཁོར་ལོའ་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་སུམ་ཅུ་སོ་གསུམ་པའོ།། །།བི་མ་ལ་དང་གཉགས་ཙྭ་ནས་བསྒྱུར་བའོ།། །།<milestone unit="page" rend="page" n="753"/><milestone unit="line" n="753.1"/>་<milestone unit="line" n="753.2"/>་<milestone unit="page" rend="page" n="754"/><milestone unit="line" n="754.1"/>སྔ་་ཨུར་སྒྱུ།ད་འབུམ་རིན་ལྔ།་ཆེ་ཁྱེ་གས་བསྒྲིགས་ལས་མིའི་མཚན་ཇོ།།<milestone unit="line" n="754.2"/>སྤྱི་ཁྱབ་བསྡུ་སྒྲིག་འགན་ཁུར་པ་གཙོ་བོ་གཟན་དཀར་ཐུབ་བསྟན་ཉི་མ་དང་། མཁན་པོའགྲོ་འདུལ་རྡོ་རྗེ། བསྡུ་སྒྲིག་འགན་ཁུར་བགཞོན་པ་དང་། གཙོ་སྒྲིག་པ། ཀརྨ་བདེ་ལེགས།<milestone unit="line" n="754.3"/>གཙོ་སྒྲིག་གཞོན་པ། ཐུབབསྟན་ཉི་མ། བསྟན་འཛིན་བློ་གྲོས། ཟླ་བ་བསྟན་འཛིན། ཐུབ་བསྟན་འོད་ཟེར། ད་པྱིད་ས་དཔལ་བཟང་། བློ་བཟང་ཆོས་འཕེལ། དཀོན་མཆོག་བསམ་གཏན། ཕུར་<milestone unit="line" n="754.4"/>པ་ཕྲིན་ལས། ཞུ་དག་པ། པདྨ་རྡོ་རྗེ། འངམ་དབྱངས། ཚེ་རྡོར། རིག་འཛིན་མགོན་པོ། འཇམ་དབྱངས་ཕྱག་རྡོར་སོགས་བླ་རུང་ནང་བསྟན་སློབ་གླིང་གི་མཁན་པོ་དང་གྲྭ་བཙུན་རྣམས་དང་།<milestone unit="line" n="754.5"/>བསྟན་འཛིན་རབ་རྒྱས། གྲགས་པ་མཐར་ཕྱིན། རྡོ་རྗེ་ཚེ་དབང་། འཇམ་དབྱངས་ཚེ་འཕེལ་སོགསདཔལ་ཡུལ་བཤད་གྲྭའི་སློབ་དཔོན་དང་སྐྱོར་དཔོན་གྲྭབཙུན་རྣམས།<milestone unit="line" n="754.6"/>་ གློག་ཀླདལག་རྩལ་པ། སྐལ་བཟང་ལྷ་མོ། ཞེ་སྐྱིད། བྱམས་པ་ཆོས་སྒྲོན། པད་དབྱངས། ཡེ་ཤེས། ཆོསའཛོམ། བསྟན་འཛིན། བསོད་ནམས་ཚེ་སྒྲོན་སོགས།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>