<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0903-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--gnod [.\u0f72]na thams cad kyi srog tig ba la pa tra mchod rten nag po'i[-]rgyud kyi[-]yang snying [,]-->གནོད་.ིན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྲོག་ཏིག་བ་ལ་པ་ཏྲ་མཆོད་རྟེན་ནག་པོའི-རྒྱུད་ཀྱི-ཡང་སྙིང་,</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0903-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=152.1; end=161.3--><milestone unit="page" n="152"/><milestone unit="line" n="152.1"/>༄༅། །རྒྱ་གར་དུ། དྷ་རྙོ་དྷ་བྷ་མ་ནི་མང་ཧུ་དུ་ཡཀྟ་ཀན་ནཱ་མ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། གནོད་སྤྱིན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྲོག་ཏིག །པ་ལ་པ་ཏྲ་མཆོད་རྟེན་ནག་པོའི་རྒྱུད་ཀྱི་ཡང་སྙིང་ཞེས་བྱ་བ། དཔལ་དྲེགས་པའི་རྒྱལ་པོ་ན་<milestone unit="line" n="152.2"/>ར་གིར་ཏི་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། དཔལ་དྲེགས་པའི་ལྷ་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ། དཔག་བསམ་གྱི་ཤིང་ཡོངས་སུ་ས་བརྟོལ་བོད་ཀྱི་བུམ་པ་ལ། ཤིན་ཏུ་འཇིགས་པའི་གཞལ་<milestone unit="line" n="152.3"/>ཡས་ཁང་ན་བཞུགས་ཏེ། དེའི་ཚེ་འཁོར་གྱི་ནང་ན་དྲེགས་པ་ཆེན་པོ་གཙུག་ཕུད་ནག་པོ་ཞེས་བྱ་བས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དྲེགས་བདག་ཆེན་པོ་ལ་ཞུས་པ། ཨེ་མ་ཧོ། དྲེགས་བདག་ཆེན་པོ་ལྷ་བདག་གཙོ། ཁྱེད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="152.4"/>དམ་ཚིག་བདག་ལ་ཞུ། །གང་གིས་སྔགས་པ་དམ་ཉམས་ཚེ། །དེ་ཡི་ཐབས་རྣམས་ཇི་ལྟར་ལགས། །བཟློག་བསྲུང་མནན་དང་བསད་པ་དང་། །འཕྲིན་ལས་བཅོལ་དང་སྦྱིན་སྲེག་དང་། །ཐོག་སེར་དབབ་དང་ས་<milestone unit="line" n="152.5"/>བླངས་དབབ། །རིམས་ནད་ཕྱུང་གི་དལ་ཁ་བསྲུང་། །འཁོར་ལོ་བཅའ་དང་ཁྲག་ཟོར་འཕང་། །སྔགས་བསྲུང་བདུད་དང་བཅས་པ་བགྲུབ། །བསད་པའི་ལས་རྣམས་ཇི་ལྟར་ལགས། །དེ་དག་བདག་ལ་བསྟན་དུ་<milestone unit="line" n="152.6"/>གསོལ། །དེ་སྐད་ཅེས་ནི་གསོལ་པ་དང་། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོས་གསན་ནས་ནི། །གཙུག་ཕུད་ཅན་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ང་ཡིས་ཁྱོད་ལ་བཤད་པར་བྱ། ཁྱོད་ཀྱིས་ཤིན་ཏུ་ལེགས་པར་ཟུང་། །དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་<milestone unit="page" n="153"/><milestone unit="line" n="153.1"/>༄༅། །རྨོངས་ཆེན་དེ། །མྱུར་དུ་གསད་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །བཟློག་བགྲུང་བསད་པ་ལ་སོགས་པ། །དེ་ཡི་ཐབས་རྣམས་བསྟན་པར་བྱ། །ཞེས་གསུངས་ནས། དམ་ཚིག་ཐམས་ཅད་འབྱུང་བའི་མ་ཧྭ་ཀྲོདྷ་ཞེས་བྱ་<milestone unit="line" n="153.2"/>བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་སོ། །དེ་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཨོ་ཨེ་ཀ་དུར་ན་བཟློག་ས་ག་དུར་ན་བཟློག །ཛ་དུར་སྙིང་ལ་བཟློག །རྭ་ཛ་དུར་ན་བཟློག །མ་ཧྭ་དུར་ན་བཟློག །ས་མ་ཡ་དུར་ན་ཆེ་གེ་མོ་<milestone unit="line" n="153.3"/>བཟློག །ཅེས་གསུངས་སོ། །གཙུག་ཕུད་ནག་པོས་ཡང་ཞུས་པ། །དྲེགས་པའི་བདག་པོ་ལྷ་བདག་གཙོ། །བསྲུང་པའི་ལས་རྣམས་ཇི་ལྟར་ལགས། །ཅེས་ཞུས་པ་དང་། བརྡ་ཅིག་མཛད་ནས་བཀའ་སྩལ་པ། །དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="153.4"/>རང་གི་སྲོག་ལྟར་བསྲུངས། །མན་ངག་མིག་གི་འབྲས་ལྟར་ཆོངས། །ཅེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་གཙུག་ཕུད་ནག་པོས་བསྐོར་བ་ལན་གསུམ་མཛད་ནས། བཀའ་བཞིན་བགྱིད་དོ། །ཞེས་གསོལ་པས། གནང་ནས་<milestone unit="line" n="153.5"/>བཀའ་སྩལ་པ། སྲོག་འདུས་གསུམ་གྱིས་དུས་མཆོད་བཟློག་སྟེ་བསྲུང་། །བཟློག་པའི་འཁོར་ལོ་རྒྱབ་ཏུ་གདགས་ཤིང་བཟློག་སྔགས་བཟླས་པས་བཟློག །གསང་སྔགས་བཟླས་པས་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པས་གསད་<milestone unit="line" n="153.6"/>པའོ། །མནན་པའི་འཁོར་ལོར་བཅའ་ཞིང་མནན་པའི་སྔགས་རྣམས་བཟླས་པས་ཐམས་ཅད་མནན་པར་བྱའོ། །སྔགས་པ་ནང་འགྲས་བྱུང་གྱུར་ན། །བཟློག་པའི་འཁོར་ལོ་རྣམ་པ་གཉིས་ཡོདདེ། །མཚོནཆའིའཁོར<milestone unit="page" n="154"/><milestone unit="line" n="154.1"/>ལོ་བསྐོར་མི་དགོས། །བཟློག་པའི་འཁོར་ལོས་རྦོད་གཏོང་ཐམས་ཅད་བཟློག །གཏོར་དེ་བཟློག་དང་དྲིལ་ཏེ་བཟློག ཁོ་རང་རྦོད་གཏོང་ཁོ་ཉིད་ལ། །བཟློག་པ་སྔགས་དང་བཅས་པའོ། །ཨོ་ཨ་ཀྲོ་རྭ་ཛ་དུར་ན་ས་དུར་<milestone unit="line" n="154.2"/>སྙིང་ལ་ཧྲིལ་ཧྲིལ། ཨ་ཀྲོ་རྭ་ཛ་ཙིསྟ་ནི་ཤེ་བེ་རྦད་རྦད། ཡ་ཡ་རྣལ་མ་རྣལ་ཏྲི་ཛ། སྙིང་ལ་ཁ་ཐུན་མྱ་ར་རྦད། སྲོག་འདུས་གསུམ་གྱི་གསང་སྔགས་ཏ། །སྒྲུབ་དང་དབང་བསྐུར་དམ་པ་ཡིན། །ཞེས་བཟླས་པས་དྲག་<milestone unit="line" n="154.3"/>སྔགས་ཀྱི་དམོད་པ་ཡང་བཟློག་པར་འགྱུར་རོ། །པ་ལ་པ་ཏྲོརེ་རྒྱུད་ཀྱི་བཅུད་བཀོལ་བ་ལས ཕ་རོལ་གྱི་བྱད་སྟེམས་བཟློག་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་དྲེགས་བདག་ཆེན་པོས་འདི་སྐད་ཅེས་གསུངས་<milestone unit="line" n="154.4"/>སོ། །ཨོ་ཀ་རུ་ན་ཙ་ལེ་ཙ་ལེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏ་ཀྱི་ཙ་ཏེ། བྱི་ཙ་སྟེ། ཧུ་ཡ་ཧུ་ཡ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ། པུ་རུ་ཏེ་པུ་རུ་ཏེ་གྲྭཧྭ། ཨོ་ཡ་མན་ཏ་ཀ །ཨེ་ཀ་པ་ར་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཨེ་ཏེ་པྲེ་ཏ་ཡ་རས་ནན། པྲ་ཏོད་རསྒ་ནན། ཨེ་པ་ཤ༷ །པྲ་པེ་<milestone unit="line" n="154.5"/>ཤ༷ །རུ་པེ་ཤ ཁ་ཐུན་སྨྱོ། ཏ་ལ་ཏ་པ་ལི་མ་ལི། དུ་རུ་དུ་རུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཀར་མ་ཙནྟྲ་མུ་ཏྲི། དུ་རུ་དུ་རུ་ཧུ༷་ཕཊ། རསྒ་མུ་རུ་མུ་རུ་ཧུ༷་སྨྱོ་ཧུ༷། ཨོ་ཀ་ཛུ་གི་ཙ་པ་ལི་མི་ཤ་དགྲ་བོ་ལ་ཕཊ། ནག་མོ་རེ་མ་ཏི། པདྨ་མི་ཏི། ར་ཏི་རེ་ཏི།<milestone unit="line" n="154.6"/>རེ་མ་ཏི་ཧ་རྦད་སྨྱོ། ཞེས་བཟླས་ན། ལྷ་མ་སྲིན་སྡེ་བརྒྱད་རྦད་དོ། །དངོས་སུ་བསྒྲུབས་ཀྱང་བདག་ལ་མི་ཚུགས་སོ། །པ་ལ་པ་ཏྲོརེ་རྒྱུད་ལས། བསྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་སྔགས་<milestone unit="page" n="155"/><milestone unit="line" n="155.1"/>༄༅། །གསུངས་པ།ཧྲོ་མ་རི་ཤ་ཤ་ཏྲག་ཐུན། ཙིསྟ་མྱ་ར་ཡ་ཏྲི་རྦད། ཤོ་མ་རི་རསྒ་ཁ་བ༷། ཙིསྟ་པྲ་མ་རསྒ་རྦད་སྲོག་ཏེ་ཧྲ་མི་ཧྲོ་ཤ་ཛ། ཙཀ་རེ་ཁ་རེ་ཡསྒ་ཛ། ཏྲི་ཏ་མ་ཏི་ཡ་ཤ་ཛ། ཨོ་ཨ་ཀྲོ་མ་མ་རི་ཤད་ཤད<milestone unit="line" n="155.2"/>སྒག་ཐུན། ཙིསྟ་མྱ་ར་ཡ་ཐུམ། རིལ་རིལ། ཁས་ཁས། ཡེན་ཡེན། སོད་སོད། པ་ལ་པ་ཏྲའི་རྒྱུད་ལས། གསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དྲེགས་པའི་བདག་པོས་འདི་སྐད་གསུངས་སོ། །ཧུ༷་ཧྲི་མྱ་ར་<milestone unit="line" n="155.3"/>ཡ་ཤ་ཏ་ཏྲེ་པ་ས་ཏི་སྲུཧྭ། སྦུབ་ཅིག་སྦུབ་ཅིག །ཐིས་སྤ་ར་རན་སྭཧྭ། གནན་སྔགས་རྒྱུན་དུ་དྲང་བ། ཨོ་དུ་ན་ནན། ས་དུ་ན་ནན། ཏྲག་ཏུ་ནན། སྙིང་དུ་ནན། སྲི་ནུ་ནན། སྔགས་པ་སྙིང་དུ་ནན། ཁ་ཐུན་རྦད། ཨ་ཀྲོ་རྭ་<milestone unit="line" n="155.4"/>ཛ་དུར་ན་ས་དུར་ཧུ༷། སྔགས་པ་སྙིང་དུ་ནན། ཅེས་གསུངས་སོ། །པ་ལ་པ་ཏྲའི་རྒྱུད་ལས། གནན་པའི་སྔགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་དྲག་པོའི་འཕྲིན་ལས་འདི་གསུངས་སོ། །ཧུ༷། དྲེགས་ལྷ་<milestone unit="line" n="155.5"/>ཆེན་པོ་དབང་ཕྱུག་ཆེ། །ཀུན་མ་རྭ་ཛ་ཁྲོ་བོའི་རྒྱལ། །གདུག་པ་ཐམས་ཅད་འདུལ་མཛད་པ། །སྐུ་མདོག་དམར་ནག་མེ་ལྟར་འབར། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་ཐོ་ཆེན་འཕྱར། །བདུད་དང་མུ་སྟེགས་ཐལ་བར་རློག །རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="line" n="155.6"/>བདག་ལ་བསྲུང་དུ་གསོལ། །དེ་ཐུགས་ཁའི་ཧུ༷་ལས་སྤྲུལ་པ་ནི། །སྔགས་བསྲུངས་ནག་མོ་མཐུ་མོ་ཆེ། །སྐུ་མདོག་དམར་ནག་མེ་ལྕེ་འཕྲོ། །ཨེ་ཀཛུཏིརལགཅིགམ། །ཕྱག་ན་གཡུ་ཡི་སྤྱང་མོ་རྣམས། །དམ་ལ་<milestone unit="page" n="156"/><milestone unit="line" n="156.1"/>གནས་པའི་དགྲ་ལྷ་མཛད། །འཇིག་རྟེན་མ་མོའི་འཁོར་གྱིས་བསྐོར། །དམ་ཚིག་ཅན་གྱི་གྲོགས་མཛོད་ཅིག །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་སྙིགས་མ་ཡི། །དམ་ཉམས་དགྲ་ལ་རྟགས་ཕྱུང་ཞིག །དགྲ་བོ་ལྷ་ལ་དབྱེ་བ། ཨོ་ཙ་<milestone unit="line" n="156.2"/>ནན་མུད་ཉུད་ཁ་ཡུག་ཏི་སྡེ་ཤིག་སྡེ་ཤིག །གྲམ་ཡལ་གྲམ་ཡལ་གྲྭཧྭ། སྔགས་བསྲུངས་ཀྱི་ཡང་སྙིང་། ཨོ་ཙ་རེ་ཡ༷་སྙིང་ཁ་རག་ར་ཏྲི་བཛྲ་དུན་སྦྱོ། ཨོ་མེ་ད་ར་ལིག སྙིང་ཁ་རག་རྦད། ཨོ་མེ་ད་ར་ཧྲི་ཐུམ་རིལ་རྦད། འུ༷་<milestone unit="line" n="156.3"/>རྦབ། རྒྱབ་ཏབ། ཏྲུ། ཉ། མ། ཧོ། ན། དྲག་པོ་བཅུ་བདུན་དགུ་རུ་བསྡུས། །གཏོར་བྱེད་དྲག་པོའི་ཡི་གེ་ནི། །རྣ་ལ་གང་འགྲོ་འབྲུབ་ཁུང་ནང་། །དྲག་པོས་བྲབས་ན་དེ་བཞིན་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །པ་ལ་པ་ཏྲའི་<milestone unit="line" n="156.4"/>རྒྱུད་ལས། འཕྲིན་ལས་དང་སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། ་།དེ་ནས་ཡང་དྲེགས་པ་ཆེན་པོས་འདི་སྐད་གསུངས་སོ། །གྲུ་གསུམ་ནག་པོའི་དབུས་དག་ཏུ། །རོ་བསྲེགས་མགལ་དུམ་ཤིང་མཆེད་ལ། །ཚེར་མ་ཅན་གྱི་<milestone unit="line" n="156.5"/>མེ་སྤར་ཏེ། །སྐེ་ཚེ་ཤངས་ཚེ་གུ་གུལ་དང་། །ཕྱེ་མ་གསུམ་དང་ལིང་གར་བཅས། །དེ་དག་བསྲེག་ཅིང་སྔགས་འདི་བཟླས། །ཏྲག་རསྣ་ས་མ་ཡ་སྙིང་ལིང་སྦུད། ཙིསྟ་རཀྟ་ཐུན་ཙ་སྨྱོ། ཨོ་ཞུབྲ་ཆེ་གེ་མོ་ཞིག་རྦད། ཨོ་རྒྱ་རྒྱ་<milestone unit="line" n="156.6"/>ཆེ་གེ་མོ་རྦད། མ་མ་ཆེ་གེ་མོ་བ་བ༷། ཆེ་གེ་མོ་ཧྲི་མ་ར་ཡ་རྦད། ས་ནམ་ཏྲི་ནལ་རྒྱུག་རྒྱུག །མ་རག་མོ་ཀ་ལ་ཡག་མོ་རག་མོ། དྲིར་དྲིར། ཛ་ཛ། ཞེས་ལན་ཉི་ཤུ་བཏབལ། རྩགཅིགབསྲེགགོ །སྤྱིན་བསྲེག་བྱས་<milestone unit="page" n="157"/><milestone unit="line" n="157.1"/>༄༅ པའི་ཐལ་བ་ནི། །ཆུ་མིག་རྟ་བགབ་ཅན་དུ་གནན། །ཅེས་གསུངས་སོ། །པ་ལ་པ་ཏྲའི་རྒྱུད་ལས། སྦྱིན་སྲེག་གི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་དྲག་ཐོག་དབབ་པ་ནི། །ག་ན་གནས་པའི་ཕྱོགས་<milestone unit="line" n="157.2"/>སུའོ། །གསེར་སྡུད་ཕྱུང་ལ་སྔགས་འདི་གདབ། །མུ་རག་མོ་ཏེ་གུ༷་ན་ག་ཕྲུ༷་ཤིག །ཨེ་ཀར་བཙན་བདུད་འདྲིལ་འདྲིལ་ཆེམས། །སེར་བ་དབབ་པ་ནི། མི་རྐང་སྒྱེད་པོར་བཙུགས་ལ། བན་དྷ་མཚན་པན་དུ་བརྡེག་པ་ནི།<milestone unit="line" n="157.3"/>ཁེ་ར་ཁུག་ཙིཏི་བ༷་རིལ་ཤག་ཤིག །ཐབ་བསླུད་པའི་ཐལ་བ་དང་། མི་རྐང་གསུམ་བསྒྲིལ་ལ་ཕྱོགས་སུ་དབོ། པ་ལ་པ་ཏྲོརེ་རྒྱུད་ལས། ཐོག་སེར་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།གཞན་ཡང་ས་བླང་དབབ་པ་<milestone unit="line" n="157.4"/>སྟེ། །དེ་ཡི་ཐབས་ཀྱང་བཤད་པར་བྱ། །སྐྱེར་བའི་ཁྲམ་ཤིང་རིང་པོ་ལ། །ཞིང་ངམ་བྲ་བོ་བོ་ཡང་རུང་། །དཀྱིལ་དུ་སྦས་ལ་དྲག་པོས་གདུག ཤེན་ཏུ་བསྐམས་པའི་ཤ་ཚིལ་བསྲེག །སྔོན་དམར་སྐུད་པས་དཀྲི་བར་<milestone unit="line" n="157.5"/>བྱ། །དེ་ཡི་སྔགས་ནི། བཛྲ་ཤར་ཙུ་འབྱུ་ཡར་འབུར་བུར་བ། ས༷་ལ༷་ཏྭ་ལ༷་མུ་ནི༷༷ཡ༷། འཛམ་གླིང་ཉི་མ་འབུམ་དགུ་སྲིད་གསུམ་གཡོ་འཁྲུག་མཛད། །དམ་ཉམས་དགྲ་ཡུལ་འདི་རུ་ས་བླ་ཕོབ། །ཅེས་བསྐུལ་ན་ཞག་<milestone unit="line" n="157.6"/>བདུན་ནས་ས་བླ་འབབ་པར་འགྱུར་རོ། །པ་ལ་པ་ཏྲོརེ་རྒྱུད་ལས། ས་བླ་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།གཞན་ཡང་གསུངས་པ། མི་ཡི་རྩ་དི་མ་བདུན་ལ་བུ་ཙི་ནི་བྱུགས་ལ། རྗེས་བདུན་གྱི་སར་སྦས། ཨོ་བྲུ༷་<milestone unit="page" n="158"/><milestone unit="line" n="158.1"/>ཧྲེ་ཧྲིཏྲ༷། ཞེས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱའོ། །པ་ལ་པ་ཏྲོརེ་རྒྱུད་ལས། མི་ནད་ཕྱུགས་ནད་བགྲུང་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་འདི་སྐད་དུ་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཡང་འཁོར་ལོ་བཅས་ནས། བསྲུང་བའི་<milestone unit="line" n="158.2"/>འཁོར་ལོ་མདུན་དུ་གདགས། །བཟློག་པའི་འཁོར་ལོ་རྒྱབ་ཏུ་གདུག །གསད་པའི་འཁོར་ལོ་མཆོད་རྟེན་འོག །གནན་པའི་འཁོར་ལོ་མལ་གྱི་འོག །ཅེས་གསུངས་སོ། །པ་ལ་པ་ཏྲེཛེ་རྒྱུད་ལས། འཁོར་ལོ་བཅའ་བའི་<milestone unit="line" n="158.3"/>ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་ཁྲག་ཟོར་འཕང་བ་ནི། མཚན་ངན་དུམ་བུ་བརྒྱད་པའི་ནང་། །རིམས་ཁྲག་གྲི་ཁྲག་མཛོ་ཡི་ཁྲག ཁུ་གཟེར་ནད་ངན་སྣ་ཚོགས་ཁྲག །སྣ་ཚོགས་པའི་རིལ་བུ་དང་། །ཚ་སྣ་དུག་<milestone unit="line" n="158.4"/>སྣ་མངལ་ཁྲག་སོགས། །མཐིང་ནག་དུར་གྱིས་དྲིལ་ལ་སྒྲུབ། །ཨོ་་ག་རསྒ་མ་ཡེ་ཏི། དགྲ་ཤ་འཆོང་ཤིག་ཤ་ལ་ཟ། རྣལ་ཕོབ་ནར་ཀ །ཏ་བྷན་གློ་སྙིང་དཀྲུགས་ཤིག །ཅེས་བཟླས་ཏེ་རྟགས་བྱུང་བ་དང་། དགྲ་བོའི་<milestone unit="line" n="158.5"/>ཁང་ཁྱིམ་ལ་བརྡེག་གོ །པ་ལ་པ་ཏྲོརེ་རྒྱུད་ལས། ཁྲག་ཟོར་འཕང་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ངན་སྔགས་ཀྱི་སྒྲུབ་ལུགས་འདི་གསུངས་སོ། །དང་པོར་སྔགས་བསྲུངས་དགུག་པའི་ཐབས་ནི། བདག་<milestone unit="line" n="158.6"/>ཉིད་ཆེ་མཆོག་ཏུ་བསྒོམས་ལ། སྲོག་གི་སྙིང་པོ་འདི་གདོནནོ། །ཏྲིགཏྲིགསེརསེརཀུལུ་མེ་ཀུ། ཁག་ཡ་ཤིག་བ༷་མྱོགས་ཧ་ཏ་རེ་ལི། དེ་ནས་བདུད་ཕོ་འབོད་ཅིང་རྦད་པ། སྙིང་ཁ་རསྒ་ག་དུན། ཡ་ག་ན་ཤ་རྒྱོབ།<milestone unit="page" n="159"/><milestone unit="line" n="159.1"/>༄༅། །ཏྲི་ཐུན། ཁ་ཐུན། བདུད་ཏྲི་ཙ་བ་ལ་སྨྱོ། དུན་ཏྲི་བ༷་ཏྲི་པོ་ལ་ཡ་སྤྱོ་ཡ༷། ་ག་རསྒ་ཁ་མུན་ཏྲ། མུ་རུ་ལུ་རུ་ལུ་ཧུ༷་སྦྱོ་ཧུ༷། རག་མོ་ཏེ་ཀེ་མ་ཙ་ཙ་ཁ་ལ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་ཏི་སྨྱོ། ་ག་རཀྟ་ཁ་ལ་མུ་ཏྲ། མུ་རུ་ལུ་རུ་<milestone unit="line" n="159.2"/>སྨྱོ་ཧཱུཾ། རག་མོ་ཏེ་ཀེ་ཙ་ཙ་ཁ་ལ་སྨྱོ། རུ་ལུ་རུ་ལུ་མ་ཏི་སྨྱོ། ཞེས་སྙིང་དགུག་གོ །སྔགས་བགྲུངས་བདུད་པོ་དང་བཅས་པའི་ངན་སྔགས་སོ། །པ་ལ་པ་ཏྲོརེ་རྒྱུད་ལས། སྔགས་བསྲུངས་བདུད་དང་བཅས་ཏེ་སྒྲུབ་པའི་<milestone unit="line" n="159.3"/>ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་གཞན་ཡང་བཤད་བྱ་བ། །གསད་པའི་དྲག་སྔགས་བསྟན་པར་བྱ། །ཕོག་རསྒ་མ་ཙིསྟ་ཏེ་ཀྱེ་མ་སྨྱོ། ཐུམ་འབུམ་འདྲིལ། ཁ་ཡག་ཞུང་ཐུན་མ་ར་ཡ་རི། ཨོ་སུ༷་ཏྲི་རསྒ་སྨྱོ། ནག་<milestone unit="line" n="159.4"/>པོ་ཁ་ལ་ཡན་ཏེ་སོད། བདུད་ཏྲི་གྱི་ཏ་ས་མ་ཡ་སྨྱོ། རྭ་ཛ་ཡ་སྲོག་ཤ༷་ཤ་ཁྱེར་སྨྱོ། བ༷་ཁྲག་བ༷་ཁྲག་ནི་ཤ་ཀུ་རུ་རྦད། ཏ་ཧུལ་ཧུལ། བ་ཧུལ་ཧུལ། ཨོ་ཏར་མོ་ཏ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་གསུངས་སོ། །པ་ལ་པ་ཏྲོཛེ་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="line" n="159.5"/>གསད་པའི་དྲག་སྔགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་དེའི་ཚེ་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་མནན་ཏེ། གཙུག་ཕུད་ནག་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །གཙུག་ཕུད་ནག་པོའི་འཁོར་རྣམས་<milestone unit="line" n="159.6"/>ཀུན། །རྒྱུད་འདི་ཤིན་ཏུ་གསང་བ་སྟེ། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཡི་དྲ་བ་སྡོམ། །ཕྱི་མ་ལས་ཀྱང་ཕྱི་མ་སྟེ། །མན་ངག་དྲག་པོའི་རྒྱུད་འདི་ནི། །ཡངཏིགབསྐོལབརྒྱུད་ཀྱི་སྙིང་། །འདི་ནི་ཤིན་ཏུ་སྦ་བར་གྱིས། །ཅེས་གསུངས་<milestone unit="page" n="160"/><milestone unit="line" n="160.1"/>ནས། དཔལ་དྲེགས་པ་ཆེན་པོ་ཅང་མི་གསུང་བར་གྱུར་ཏོ། །གཙུག་ཕུད་ནག་པོ་ལ་སོགས་པའི་འཁོར་ཐམས་ཅད་ཡི་རང་ངོ་། །པ་ལ་པ་ཏྲའི་རྒྱུད་ལས། གཙུག་ཕུད་ནག་པོ་ལ་རྒྱུད་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་<milestone unit="line" n="160.2"/>པའོ།། །།པ་ལ་པ་ཏྲ་མཆོད་རྟེན་ནག་པོའི་རྒྱུད། རྟོག་པ་ཕྱི་མའི་ཕྱི་མ། བསྟན་པ་བསྲུང་བའི་རྒྱུད་ཤིན་ཏུ་གསང་བ། རྒྱུད་ཀྱི་ཡང་སྙིང་ཞེས་བྱ་བའོ། །རྒྱུད་ཀྱི་བཅུད་བཀོལ་བ་ཞེས་ཡང་བྱའོ། །ཡང་ཏིག་བསྐོལ་བ་<milestone unit="line" n="160.3"/>ཞེས་ཀྱང་བྱའོ། །རྫོགས་སོ།། །ཁུ་བྷ༷། བ་སུ་དྷ་ར་བདག་གིས་ནི། །བོད་ཡུལ་དབུས་སུ་སྤྲུལ་པས་བཞེངས་གསོལ་བའི། །དམ་པའི་ཆོས་སྐྱོང་རྒྱལ་པོ་གཙུག་ལག་ཁང་། །ཁྱད་པར་འཕགས་པའི་དབུ་རྩེ་དབྱར་<milestone unit="line" n="160.4"/>གྱི་ཁུམས། །ཞག་བདུན་བར་དུ་འཚོ་བའི་ཟས་མེད་དེ། །དམ་ཚིག་དབང་གིས་སངས་རྒྱས་ཉིད་དང་མཇལ། ཁུད་གསུམ་གསང་མཆོག་རྒྱུད་དང་ལྡན་པ་ཡི། །སྲོག་ཏིག་ཡང་ཏིག་གསང་ཏིག་དང་། །དྲག་སྔགས་<milestone unit="line" n="160.5"/>བཀོལ་བའང་དགོས་པ་གང་གཅེས་བཞི། །སྲོག་གི་རིན་དུ་སངས་རྒྱས་ཉིད་ལ་གཏད། །རྒྱ་བོད་གཉིས་ན་གདམས་ངག་འདི་སྤྱོད་མེད། །བ་སུ་དྷ་ར་བདག་གིས་ནི། །སློབ་མའི་དམ་པ་སངས་རྒྱས་ལ། །དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="160.6"/>མནའ་ཡིས་བསྒགས་ནས་གཏད། །འདི་མན་ཆོད་འགའ་ཙམ་འཕེལ་སྲིད་དེ། །སྔ་རབས་གོང་དུ་འདི་ལས་གྲགས་པ་མེད། །ལྟ་བ་ཟབ་ལ་དམ་ཛིག་གཙང་། །སྒྲུབ་ལ་བརྩོན་ལ་བརྟུལ་ཞུགས་ཆེ། །དེ་ལྟ་བུ་ཡིས་<milestone unit="page" n="161"/><milestone unit="line" n="161.1"/>༄༅། །བསྒྲུབས་གྱུར་ན། །ཐེ་ཚོམ་མེད་པར་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །སྙིང་པོ་ཡང་སྙིང་ཤིན་ཏུ་གསང་། །སྤྱོད་པ་འཕྲིན་ལས་ཤིན་ཏུ་གཙང་ཞིང་གབ། །ཐུབ་ན་རིགས་རྒྱུད་འཕེལ་བར་འགྱུར། །བཅམ་ལ་འཕྱར་<milestone unit="line" n="161.2"/>བས་གཞན་སྤེལ་ན། །འདིར་ནི་ཚེ་ཐུང་ནད་ཡང་མང་། །བཀྲ་མི་ཤིས་ལ་ཁོབ་མི་གཤིན། །དེ་ཕྱིར་སྙིང་གི་དཀྱིལ་དུ་སྦ། །མུ་སྟེགས་རྣམ་པ་བཞིའི་རྡེའུ་གཤིག་ཅིང་ཕུང་བར་བྱ་བའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ།། །།<milestone unit="line" n="161.3"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། པྲ་ཏི་ཡ་མན་ཏྲ་ས་ཙ་ཏན་ཏྲ་ཀ་ནི་ཀ །བོད་སྐད་དུ། མཆོད་རྟེན་ནག་པོའི་རྒྱུད་ལས། པྲ་ཁྲིད་རྣམ་པ་གསུམ་བསྟན་པ། དཔལ་དྲེགས་བདག་ཆེན་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཤིན་ཏུ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>