<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0011-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--kun tu bzang po srog gi thigs pa 'bras bu ye grol chen po'i rgyud/-->ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་སྲོག་གི་ཐིགས་པ་འབྲས་བུ་ཡེ་གྲོལ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0011-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=361.1; end=363.1--><milestone unit="page" n="361"/><milestone unit="line" n="361.1"/>༄༅། །པ། །ཡེ་བཞེངས་ཆེན་པོ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །གཞི་བཞག་ཆེན་པོ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །ཡེ་གྲོལ་ཆེན་པོ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །ཡང་ཏི་ནག་པོ་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །གསེར་གྱི་འབྲུ་གཅིག་ཞེས་ཀྱང་བྱ། །ཐིག་ལེའི་ངང་དུ་ཤར་བ་<milestone unit="line" n="361.2"/>ཡི། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ཀྱི་རྒྱུད། །སྲོག་གི་ཐིགས་པ། བདུད་རྩིའི་བུམ་པ། སྣང་བྱེད་སྤུ་གྲིའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ།། །།བཅོམ་ལྡན་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡིས། །འཁོར་གྱི་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ། །ཕྱི་ནང་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="361.3"/>ཆོས་དབྱིངས་སུ། །འབྲས་བུ་ཐོབ་པ་མེད་པའི་དུས། །ཐམས་ཅད་ཡེ་གྲོལ་བསྟན་པ་ལ། །ཡང་ཏི་ནག་པོའི་འབྲུ་གཅིག་ཤར། །བྱིན་གྱི་རླབས་ཀྱིས་བྱུང་བ་ཡི། །འབྲས་བུ་ཡེ་གྲོལ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ལས། །ངང་ལ་ཤུགས་<milestone unit="line" n="361.4"/>ཀྱིས་ཤར་བའོ། །འབྲས་བུ་ལ་ཡང་རྣམ་བཞི་སྟེ། །ཕྱི་ཡི་འབྲས་བུ་བསྟན་པ་དང་། །ནང་གི་འབྲས་བུ་བསྟན་པ་དང་། །གསང་བའི་འབྲས་བུ་བསྟན་པའོ། །ཕྱི་ཡི་འབྲས་བུ་བསྟན་པ་ནི། །ཕྱི་ཡི་འབྱུང་བ་ལྔ་པོ་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="361.5"/>ལྔ། །ནང་གི་འབྲས་བུ་བསྟན་པ་ནི། །རྟགས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཚོན་གང་ལ། །ཡང་གསང་འབྲས་བུ་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །ངོ་བོ་རང་བཞིན་ཐུགས་རྗེ་དང་། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཁོ་ནའོ། །རེ་རེ་ལ་ཡང་བཞི་<milestone unit="line" n="361.6"/>བཞིས་བསྐོར། །མཚན་ཉིད་འཛིན་པ་དབུས་གནས་ཏེ། །ཐམས་ཅད་ཡེ་ཤེས་ཆེན་པོར་ཤར། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ལས། །ཐམས་ཅད་འབྱུང་ཡང་རང་བྱུང་ལ། །ཐམས་ཅད་འགགས་ཀྱང་རང་འགགས་<milestone unit="page" n="362"/><milestone unit="line" n="362.1"/>ལ ཐམས་ཅད་གྲོལ་ཡང་རང་གྲོལ་ལས། །འབྲས་བུ་ཐོབ་པའི་ས་མེད་དེ། །དཔེར་ན་རྒྱ་མཚོའི་ཉ་མོ་བཞིན། །གར་ཕྱིན་རྒྱ་མཚོའི་ནང་དུ་གནས། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པས་ཐོབ་པ་མེད། །པད་མ་ནོར་བུ་རིན་པོ་<milestone unit="line" n="362.2"/>ཆེ། །ཐམས་ཅད་གཅིག་ལས་རང་བྱུང་བས། །དེ་ནི་ལྷུན་གྲུབ་ཆོས་སྐུའོ། །དབང་པོ་རབ་ཀྱི་ཆོས་ཡིན་ཏེ། །འབྲིང་དང་ཐ་མ་འཁྱམས་པར་མཆིའོ། །རྫོགས་ཆེན་གནད་དུ་མ་ཕེབས་པར། །ཆོས་སྤྱོད་གང་དགར་བཏང་<milestone unit="line" n="362.3"/>བ་ནི། །དེ་ནི་རྫོགས་ཆེན་རྒྱུན་ཆད་ཡིན། །རྫོགས་ཆེན་རྟག་ཅིང་མ་ཆད་པར། །དགེ་སྡིག་འཆོལ་བར་སྤྱོད་པ་ནི། །དེ་ནི་རྫོགས་ཆེན་དྲང་ཐད་ཡིན། །རྫོགས་ཆེན་རྒྱུད་ལ་མ་ཐེབས་པར ཐོས་བསམ་བསྒོམ་སྒྲུབ་མི་<milestone unit="line" n="362.4"/>བྱེད་པ། །དེ་ནི་རྫོགས་ཆེན་ཕྱལ་པ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་གནད་དུ་མི་འཛིན་པར། །སེམས་འཛིན་ཕྲ་མོ་བརྩམ་པ་ནི། །དེ་ནི་སྒྲོན་མའི་ཡིད་སྨོན་ཡིན། །སེམས་འཛིན་གཅིག་ལ་ཡིད་འཆའ་བ། །དེ་ནི་ལོང་བའི་ལམ་སྣ་<milestone unit="line" n="362.5"/>ཡིན། །གདམས་ངག་ཕྱོགས་རེ་མ་རྫོགས་པར། །རྒན་མོ་མཛུབ་ཚུགས་བསྒོམ་པ་ནི། །དམ་པར་ཞེན་པའི་བསྒོམ་པ་ཡིན། །ཞེ་འདོད་གཅིག་ལ་རྟེན་འཆའ་བས། །རྒད་པོ་མཁར་ཐོགས་བསྒོམ་པ་ནི། །དེ་ནི་ལོང་བའི་<milestone unit="line" n="362.6"/>ལམ་རྒྱུས་ཡིན། །བདེ་བའི་ཉམས་མྱོང་ལ་བརྟེན་ནས། །གཤོན་པ་བདེ་བ་བསྒོམ་པ་ནི། །དེ་ནི་གཞོན་པའི་རྨི་ལམ་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་སྲོག་གི་ཐིགས་པ། འབྲས་བུ་ཡེ་གྲོལ་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་<milestone unit="page" n="363"/><milestone unit="line" n="363.1"/>༄༅། །རྫོགས་སོ།། །།བཅོམ་ལྡན་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡ། །ལྷུན་གྲུབ་སྐུ་ལ་ཕྱག་བཙལ་ནས། །ཐག་ལེ་མཐོང་བརྡོལ་རྒྱུད་གསུངས་པ། །སྟོན་པ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡས། །གནས་ན་ཐག་ལེ་མཁའ་ཁྱབ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>