<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0083-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--'jam dpal dgongs pa 'dus pa gsang sngags chen po'i rgyud/-->འཇམ་དཔལ་དགོངས་པ་འདུས་པ་གསང་སྔགས་ཆེན་པོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0083-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=642.1; end=671.1--><milestone unit="page" rend="page" n="642"/><milestone unit="line" n="642.1"/>ཚོགས་རྣམ་པར་བཤད་པ་དང་། །ཐ་མ་རྗེས་བཟླས་བདག་དོན་རིག །འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གྱི་བཤད་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེའིཕྲེང་བ་ལས། །ཟབ་མོ་གདམས་ངག་གི་གནད་བསྟན་པ་དང་བཀའ་ཚོམས་བཤད་<milestone unit="line" n="642.2"/>པའི་ཐབས་ཀྱིས་མཇུག་བསྡུ་བར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།ལེའུ་དགུ་ཡིས་བསྟན་པའོ། །མཚན་ཡང་དག་པའི་བཤད་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེའི་ཕྲེང་བ་ཞེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ།། །།འཕགས་པ་འཇམ་<milestone unit="line" n="642.3"/>དཔལ་གྱི་མཚན་ཡང་དག་པར་བརྗོད་པའི་བཤད་རྒྱུད་རིན་པོ་ཆེའི་ཕྲེང་བ་ཞེས་ཁོག་དོན་བཀའ་ཚོམས་རྣམ་པར་བཤད་པ། །རྒྱགར་གྱི་མཁན་པོ་བི་མ་ལ་མི་ཏྲ་དང་། །བོད་ཀྱི་ལོསྣྲོ་བ་གཉགས་ཙྭ་ན་ཀུ་མུ་རས་<milestone unit="line" n="642.4"/>བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་ནས་བོད་ཀྱི་ཡོན་བདག་རྗེ་རྒྱལ་པོ་ལ་གཏད་པའོ། །དེས་ཉང་ཏིང་འཛིན་ལ་གཏད་པ་ལགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐདདུ། །མསྣྲུཤིཨུཤཡསམུ་ད་ཡ་<milestone unit="line" n="642.5"/>མ་ཧྭ་མནྟྲ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། །བོད་སྐད་དུ། །འཇམ་དཔལ་དགོངས་པ་འདུས་པ་གསང་སྔགས་ཆེན་པོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་<milestone unit="line" n="642.6"/>གཅིག་ན། །མེ་རི་འབར་བའི་རྩེ་མོ་སྲི་ལ་མུ་ཁ་ལ་སོགས་པས་རྣམ་པར་སྤྲས་པའི་གནས་ན། །པདྨ་ཁ་དོག་ཀུན་ཏུ་འབར་བའི་གདན་ལ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་འཇམ་དཔལ་བདག་ཉིད་ཅན་དུ་གྱུར་པའི་རྡོ་རྗེ་སེམས་<milestone unit="page" n="643"/><milestone unit="line" n="643.1"/>༄༅། །དཔའ་བཞུགས་ཏེ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་མཁའ་འགྲོ་ལ་སོགས་པ། །འཇིག་རྟེན་པ་དང་། །འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་རིགས་ཀྱིས་བསྐོར་ཏེ། །ཐབས་གཅིག་ཏུ་འཁོད་པ་ནི། །ངེས་པའི་དོན་གྱིས་ཚོགས་པ་<milestone unit="line" n="643.2"/>དང་། །ངེས་པའི་དོན་སྒྲོགས་པའི་ཕྱིར། །འཁོར་གཉིས་སུ་འདུས་སོ། །དེ་ནས་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་འཁོད་པ་རྣམས་ཀྱིས་བསམ་པ་མཁྱེན་ཏེ། །ལུས་བ་་རྣམས་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ལ་ཕྱག་འཚལ་<milestone unit="line" n="643.3"/>ནས། །ཐལ་མོ་སྦྱར་བར་བྱས་ནས་ནི། །སྤྱན་སྔར་འདུག་སྟེ་འདི་སྐད་གསོལ། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས། །འགྲོ་བའི་བླ་མ་སྟོན་པ་པོ། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོ་དེ་ཉིད་མཁྱེན། །དབང་པོ་བསམ་པ་མཁྱེན་<milestone unit="line" n="643.4"/>མཆོག་གིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །གཙུག་ཏོར་ཆེན་པོ་ཚིག་གི་བདག །ཡེ་ཤེས་སྐུ་སྟེ་རང་བྱུང་བ། །འཇམ་དཔལ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཡི། །མིང་ནི་ཡང་དག་བརྗོད་པའི་མཆོག །དོན་ཟབ་དོན་ནི་རྒྱ་<milestone unit="line" n="643.5"/>ཆེ་ཞིང་། །དོན་ཆེན་མཚུངས་མེད་རབ་ཞི་བ། །ཐོག་མ་བར་དང་མཐར་དགེ་བ། །འདས་དང་མ་བྱོན་ད་ལྟར་གྱིས། །གླུར་བླངས་པ་ནི་གང་ལགས་པ། །དགོངས་པ་འདུས་དོན་གསུང་དུ་གསོལ། །གསུང་འཛིན་ཅི་<milestone unit="line" n="643.6"/>ནས་བདག་གྱུར་ཕྱིར། །ངེས་པར་འབྱུང་བའི་བར་དུ་འདི། །བདག་གིས་བསམ་པ་བརྟན་པོས་གཟུང་། །ཉོན་མོངས་མ་ལུས་བསལ་བ་དང་། །མི་ཤེས་མ་ལུས་སྤང་པའི་ཕྱིར། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་བཤད་པར་<milestone unit="page" rend="page" n="644"/><milestone unit="line" n="644.1"/>འཚལ། །ཞེས་ཞུས་པས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའི་ཐུགས་ཉིད་ཀྱི་གསང་མཛོད་སྒོ་ཕྱེ་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་རླུད་གི་བུམ་པ་དྲིལ། །ལྗགས་ཀྱི་རྩེ་ནས་གསུང་གི་འོད་འཕྲོ་བ། །རིང་ཞིང་ཡངས་པ་བརྐྱང་མཛད་<milestone unit="line" n="644.2"/>དེ། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་པོ་སྣང་བྱེད་ཅིང་། །བདུད་བཞིའི་དགྲ་རྣམས་འདུལ་བྱེད་པ། །སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་ངན་སོང་གསུམ། །སྦྱོང་བར་བྱེད་པའི་འཛུམ་བསྟན་ནས། །ཚངས་པའི་གསུང་ནི་སྙན་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="644.3"/>འཛིན་ལ་འདི་སྐད་གསུངས། །འཇམ་དཔལ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཡི། །མིང་ནི་ཡང་དག་བརྗོད་པའི་མཆོག །དག་པར་བྱེད་ཅིང་སྡིག་སེལ་བ། །དེ་ཡི་དགོངས་པ་འདུས་པའི་དོན། །ང་ལས་ཉན་པར་བརྩོན་པ་<milestone unit="line" n="644.4"/>ནི། །ལེགས་སོ་དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཆང་། །འཇམ་དཔལ་དགོངས་པ་ངས་བཤད་དོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །འཇམ་དཔལ་དགོངས་པ་འདུས་པ་ལས། །གླེང་གཞི་དང་མཚན་གྱི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="644.5"/>སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་ཟུང་ཞིག །གསང་སྔགས་ཕྱི་ནང་བསྐྱེད་རྫོགས་གཉིས། །མཚན་བརྗོད་ཉིད་དུ་འཕྲོ་ཞིང་འདུ །འདི་རུ་དེ་ཡི་དགོངས་པ་འདུས །གསང་སྔགས་འབྲས་བུ་ལམ་ཁྱེར་<milestone unit="line" n="644.6"/>ལྔ། །སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་བདག །ཡེ་ནས་ལྷུན་གྲུབ་མ་ཤེས་པར། །སོ་སོའི་ཡན་ལག་ཡིག་འབྲུ་བསྐྱེད། །མཚན་མའི་ཆོས་ལ་བློ་ཞེན་པས། །ཡང་དག་ལམ་མཆོག་དེ་མ་བསྐྱེད། །དེ་ཡང་ཟག་བཅས་འཇིག་རྟེན་<milestone unit="page" n="645"/><milestone unit="line" n="645.1"/>༄༅། །ལ། །ལྷུན་གྲུབ་སྐུ་ཡི་དོན་བསྟན་པ། །ཆོས་སྐུ་དངོས་མེད་ཟང་ཐལ་ལ། །དྲི་མ་མི་གནས་རྣམ་པར་དག །དེ་ཡི་མཚན་ཉིད་རྣམ་པ་ལྔ། །སྟོང་དང་མི་འགྱུར་ཡོན་ཏན་འབྱུང་། །རྩལ་འབྱིན་ཐོགས་པ་མེད་<milestone unit="line" n="645.2"/>པ་ལས། །ཏིང་འཛིན་རིག་དང་རྒྱུད་རིག་པ། །ཏིང་འཛིན་ལུས་ཅན་ལུས་ཀྱི་མཆོག ཁྲེས་རབ་རིག་པའི་སྐུ་ལྔ་གསལ། །དེ་ལ་གདུལ་བྱ་རྣམ་གཉིས་པ། །གཅིག་ལས་མི་གཡོ་སྐུ་གཉིས་སྣང་། །སོ་སོར་མི་གནས་<milestone unit="line" n="645.3"/>གཅིག་གི་ངང་། །སོ་སོ་རང་རིག་མི་གཡོ་བ། །མཆོག་གི་དང་པོ་སྐུ་གསུམ་འཆང་། །ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་ཚུལ་འཆང་བ། །རྣམ་པར་རྟོག་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །ཞི་བའི་ཐབས་ཀྱི་གདུལ་བ་ལ། །ཡེ་ཤེས་བུམ་པའི་ཀློང་<milestone unit="line" n="645.4"/>ཡངས་སུ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་བདག་ཉིད་ཅན། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་སྟེ་རང་བྱུང་བ། །སངས་རྒྱས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་ཆེ། །གདོང་ལྔ་གཙུག་ཕུད་ལྔ་དང་ལྡན། །ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་ལམ་མེ་བ། །འོད་ཆེན་རྣམ་པར་སྣང་བར་<milestone unit="line" n="645.5"/>བྱེད། །གཟི་བརྗིད་ཆེན་པོར་ལྷ་ན་སྡུག །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་མཚན་འཆང་བ། ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་འབར་བའི་འོད། །རྡོ་རྗེ་སྐྱིལ་ཀྲུང་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །བཅུ་དྲུག་ཕྱེད་ཕྱེད་ཐིག་ལེ་ཅན། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ཡངས་<milestone unit="line" n="645.6"/>པ་ཡིན། །ཡེ་ཤེས་གདངས་ཀྱི་ཕུང་པོ་ལྔ། །ལྔ་ཡི་བདག་ཉིད་བཅུ་མིང་ཅན། །སངས་རྒྱས་སྐུ་ལྔའི་བདག་འཛིན་པ། །དྲི་མེད་དག་པའི་མཁའ་ལ་གསལ། །བྱད་དང་མེ་ལོང་དུས་མཙོས་ཀྱང་། །གཡའ་དང་དྲི་མ་མ་<milestone unit="page" n="646"/><milestone unit="line" n="646.1"/>དག་པས། །བྱད་བཞིན་རྣམ་པ་གསལ་མི་ནུས། །མེ་ལོང་གཡའ་དང་བྲལ་བ་ལ། །བྱད་ཀྱི་དྲི་མ་དག་པ་གསལ། །ཆོས་ཉིད་རིག་པ་མ་བྲལ་ཡང་། །འབྱུང་བ་ཕྲ་རགས་རྣམ་པ་དང་། །སེམས་རྟོག་ཕྲ་རགས་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="646.2"/>གསུམ། །ཆོད་པས་སྐུ་དང་དངས་མ་གསལ། །གཉིས་པོ་ཕྲ་རགས་ལྔ་དག་ནས། །བཙལ་དང་འོང་བ་མེད་བཞིན་དུ། །རྟོག་མེད་ཡེ་ཤེས་སྣང་བ་གསལ། །རྡུལ་མེད་རྡུལ་བྲལ་དྲི་མ་མེད། །རྣམ་པར་དག་པ་བདག་<milestone unit="line" n="646.3"/>མེད་ཆོས། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཨ་ལས་བྱུང་། །ཨ་ནི་ཡིག་འབྲུ་ཀུན་གྱི་མཆོག ཁོང་ནས་འབྱུང་བ་སྐྱེ་བ་མེད། །ཚིག་ཏུ་བརྗོད་པ་སྤང་བ་སྟེ། །བརྗོད་པ་ཀུན་གྱི་རྒྱུ་ཡི་མཆོག །ཚིག་ཀུན་རབ་ཏུ་གསལ་བར་<milestone unit="line" n="646.4"/>བྱེད། །མཆོད་པ་ཆེན་པོ་འདོད་ཆགས་ཆེ། །སེམས་ཅན་མ་ལུས་དགའ་བར་བྱེད། །མཆོད་པ་ཆེན་པོ་ཞེ་སྡང་ཆེ། །ཉོན་མོངས་ཀུན་གྱི་དགྲ་ཆེ་བ། །མཆོད་པ་ཆེན་པོ་གཏི་མུག་ཆེ། །གཏི་མུག་བློ་སྟེ་གཏི་མུག་<milestone unit="line" n="646.5"/>སེལ། །མཆོད་པ་ཆེན་པོ་ཁྲོ་བ་ཆེ། ཁྲོ་བ་ཆེན་པོ་དགྲ་ཆེ་བ། །མཆོད་པ་ཆེན་པོ་ཆགས་པ་ཆེ། །ཆགས་པ་ཐམས་ཅད་འཇོམས་པ་པོ། །མེད་པ་ལས་བྱུང་ཁྱོད་ལ་འདུད། །ནམ་མཁའ་ལས་བྱུང་ཁྱོད་ལ་འདུད། །ཡེ་ཤེས<milestone unit="line" n="646.6"/>ལས་བྱུང་ཁྱོད་ལ་འདུད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །འཇམ་དཔལ་དགོངས་པ་འདུས་པ་ལས། སྐུ་ཡི་ཆ་ལུགས་བསྟན་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་གསང་བའི་བདག་པོས་བཀའ་སྩལ་པ། །གདུལ་བྱ་ཁྲོ་བོར་སྣང་བ་ལ། །ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="page" n="647"/><milestone unit="line" n="647.1"/>༄༅། །རང་བྱུང་དཀྱིལ་འཁོར་ཤར། །དོན་ལ་ཐ་དད་ཡོད་པ་མིན། །གཉིས་མེད་གཉིས་སུ་མེད་པར་སྟོན། །སྤྲུལ་སྐུ་མཐུན་པར་སྣང་བའོ། །རིག་པ་ཆོས་ཉིད་དབྱེར་མེད་པས། །དྲི་མ་དྲུག་བྲལ་ཆོས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="647.2"/>སྐུ། །དེ་ཉིད་ཕྲ་རགས་དྲི་མ་དག །ཕྲ་ཞིང་ཟག་མེད་ས་བོན་བྲལ། །དེ་ཡི་མཚན་ཉིད་རྣམ་པ་ལྔ། །རིག་པ་ཤར་བ་རིགས་ལྔའི་སྐུ། །གདུལ་བྱ་ལ་སྣང་འབྱུང་བ་བཞི། །འབྱེད་མེད་ཤེས་རབ་སྐུ་གསལ་བས། །མཚན་<milestone unit="line" n="647.3"/>མའི་ཕྱག་རྒྱ་མི་གནས་པ། །མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ཕྱག་རྒྱ་གསལ། །ལུས་མེད་ལུས་ཏེ་ལུས་ཀྱི་མཆོག །ལུས་ཀྱི་མཐའ་ནི་རྟོགས་པ་པོ། །གདུལ་བྱ་ལ་སྣང་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ནམ་མཁའ་ལས་བྱུང་རང་བྱུང་བ། ཁེས་རབ་ཡེ་<milestone unit="line" n="647.4"/>ཤེས་མེ་བོ་ཆེ། །ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ནི་དངས་མ་ལ། །ཡོན་ཏན་སྐུ་ལྔས་རབ་ཏུ་བརྒྱན། །འདི་ནི་རྟགས་དང་ཆ་འཛིན་སྐུ། །ཆོས་སྐུ་ཡེ་ནས་གཞི་ཉིད་ལ། །ལོངས་སྐུ་མཁྱེན་པའི་ཤེས་རབ་སྟེ། །སྤྲུལ་སྐུས་ཕྱིར་གསལ་དོན་བྱེད་<milestone unit="line" n="647.5"/>ནུས། །མཐིང་གའི་བུམ་པ་མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་སྣང་། །སྣང་མཛད་་དྷ་ཧེ་རུ་ཀ། སྨུག་ནག་དབུ་གསུམ་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་གདངས་ཤིང་བསྒྲད། །མཐིང་ག་བུམ་པ་མེ་རི་མཐིང་ནག་<milestone unit="line" n="647.6"/>སྣང་། །མི་བསྐྱོད་བཛྲ་ཧེ་རུ་ཀ །མཐིང་ནག་དབུ་གསུམ་འཇིགས་པའི་གཟུགས། །ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་གདངས་ཤིང་བསྒྲད། །སེར་པོ་བུམ་པ་མེ་རི་སེར་ནག་སྣང་། །རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་ཧེ་རུ་ཀ །སེར་ནག་དབུ་<milestone unit="page" n="648"/><milestone unit="line" n="648.1"/>གསུམ་འཇིགས་པའི་སྐུ། །ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་སྔ་མ་བཞིན། །དམར་པོ་བུམ་པ་མེ་རི་དམར་ནག་སྣང་། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་པདྨ་ཧེ་རུ་ཀ །དམར་ནག་དབུ་གསུམ་འཇིགས་པའི་སྐུ། །ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་སྔ་མ་<milestone unit="line" n="648.2"/>བཞིན། །ལྗང་གུ་བུམ་པ་མེ་རི་དམར་ནག་གསལ། །དོན་ཡོད་གྲུབ་པ་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ །ལྗང་ནག་བུམ་པ་དབུ་གསུམ་འཇིགས་པའི་སྐུ། །ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་གདངས་ཤིང་བསྒྲད། །ཀུན་གྱི་ཕྱག་མཚན་རྣམ་པ་<milestone unit="line" n="648.3"/>གསུམ། །ཡེ་ཤེས་རང་རྟགས་ཕྱག་མཚན་དང་། །གདུལ་བྱེད་དཔའ་རྟགས་ཕྱག་མཚན་དང་། །ཕྲ་མེན་རྦོད་གཏོང་ཕྱག་མཚན་རྣམས། །སོ་སོའི་རྟགས་དང་ཆ་འཛིན་པ། །ཡེ་ཤེས་རང་རྟགས་སོ་སོར་སྣང་། ཁྲོ་བོའི་<milestone unit="line" n="648.4"/>ལུས་ཀྱི་གཟུགས་ལྡན་པ། །གཟུགས་ཆེ་ལུས་ཀྱང་ཆེ་བ་སྟེ། ཁ་དོག་ཆེ་ཞིང་ལུས་བོང་ཆེ རལ་པ་མུན་ཛ་ཅོད་པན་ཐོགས། ཁྲེས་རབ་མཚོན་ཆེན་འཆང་བ་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་མེ་ལྕེ་འོད་འབར་བ། །དཔའ་བོ་གདུལ་<milestone unit="line" n="648.5"/>དཀའ་འདུལ་བ་པོ། །བདུད་བཞིའི་འཇིགས་པ་སེལ་བར་བྱེད། །བདུད་ཀྱི་དཔུང་རྣམས་ཕམ་བྱེད་པ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཅན། །དཔལ་ལྡན་པདྨ་གར་གྱི་བདག །བརྟན་པོ་མི་སྡུག་གཟུགས་འཆང་<milestone unit="line" n="648.6"/>བ། །ལག་པ་བརྒྱ་པོ་ཀུན་བསྐྱོད་ཅིང་། །གོམ་པའི་སྟབས་ཀྱིས་གར་བྱེད་པ། །དཔལ་ལྡན་ལག་པ་བརྒྱས་གང་བ། །ནམ་མཁའ་ཁྱབ་པའི་གར་བྱེད་པ། །རྫུ་འཕྲུལ་རྐང་པའིསྟོབསཆེནལྡན། །རྡོརྗེ་འཇིགས་བྱེད་<milestone unit="page" n="649"/><milestone unit="line" n="649.1"/>༄༅། །འཇིགས་པར་བྱེད། ཁྲོ་བོ་རྒྱལ་པོ་གདོང་དྲུག་འཇིགས། །མིག་དྲུག་ལག་དྲུག་སྟོབས་དང་ལྡན། །ཀེང་རུས་མཆེ་བ་གཙིགས་པ་པོ། །ཧ་ལ་ཧ་ལ་གདོང་བརྒྱ་པ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་བགེགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="649.2"/>རྒྱལ། །རྡོ་རྗེ་ཤུགས་ཅན་འཇིགས་བྱེད་པ། །རྡོ་རྗེ་གྲགས་པ་རྡོ་རྗེ་སྙིང་། །སྒྱུ་འཕྲུལ་རྡོ་རྗེ་གསུས་པོ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་ལས་སྐྱེས་རྡོ་རྗེའི་བདག །རྡོ་རྗེ་སྙིང་པོ་མཁའ་འདྲ་བ། །མི་གཡོ་རལ་པ་གཅིག་གིས་བསྤྱིངས། །གླང་<milestone unit="line" n="649.3"/>ཆེན་ཀོ་རློན་གོས་སུ་གོན། །དྲག་ཆེན་ཧ་ཧ་ཞེས་སྒྲོགས་པ། །ཧི་ཧི་ཞེས་སྒྲོགས་འཇིགས་པར་བྱེད། །གད་མོ་ཆེན་མོ་གང་རྒྱངས་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་གད་མོ་ཆེར་སྒྲོགས་པ། །རྡོ་རྗེ་ཧཱུཾ༷་སྟེ་ཧཱུཾ༷་ཞེས་སྒྲོགས། །མཚོན་དུ་རྡོ་རྗེའི་<milestone unit="line" n="649.4"/>མདའ་ཐོགས་པ། །རྡོ་རྗེ་རལ་གྲིས་མ་ལུས་གཅོད། །རྡོ་རྗེ་ཀུན་འཆང་རྡོ་རྗེ་ཅན། །རྡོ་རྗེ་འབར་བ་མིག་མི་བཟད། །སྐྲ་ཡང་རྡོ་རྗེ་འབར་བ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་འབེབས་པ་འབེབས་པ་ཆེ། །མིག་བརྒྱ་པ་སྟེ་རྡོ་རྗེའི་མིག །ལུས་<milestone unit="line" n="649.5"/>ནི་རྡོ་རྗེའི་བ་སྤུ་ཅན། །སེན་མོ་སྐྱེས་པ་རྡོ་རྗེའི་རྩེ། །རྡོ་རྗེའི་སྙིང་པོ་པགས་པ་མཁྲེགས། །རྡོ་རྗེའི་ཕྲེང་ཐོག་དཔལ་དང་ལྡན། །རྡོ་རྗེའི་རྒྱན་གྱིས་བརྒྱན་པ་སྟེ། །གད་རྒྱངས་ཧ་ཧ་ངེས་པར་སྒྲོགས། །འདི་ནི་ཐུགས་རྗེ་<milestone unit="line" n="649.6"/>རང་བྱུང་སྟེ། །ཞི་བའི་སྐུ་ལས་མ་གཡོས་པར། །གདུག་པ་ཅན་ལ་དེ་ལྟར་སྣང་། །ལྷུན་གྲུབ་སྐུ་ནི་དུང་ཁང་དུ། །མ་བསྐྱེད་རྫོགས་པའི་ཀློང་ན་གསལ། །གཅིགནིརིནཆེནཀློང་ན་གསལ། །གཉིས་ཀ་ཡེ་ཤེས་སྒོ་<milestone unit="page" n="650"/><milestone unit="line" n="650.1"/>བཞིར་རྒྱུ། །སེམས་ཅན་དོན་ལ་སྒོ་གསུམ་རྒྱུ། །ཡེ་ཤེས་དབང་བསྐུར་ཅོད་པན་ཅན། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་རྒྱན་དུ་ཐོགས། །རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་དབང་བསྐུར་དཔལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །འཇམ་དཔལ་དགོངས་པ་<milestone unit="line" n="650.2"/>འདུས་པ་ལས། སྐུ་ཞི་ཁྲོ་གཉིས་སུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།སྐྱེ་མེད་དོན་རྟོགས་རབ་ཏུ་དགའ། །བློ་ཡི་ཐེ་ཚོམ་ཀུན་དང་བྲལ། །དེས་ན་གཉིས་པ་དྲི་མ་མེད། །ཐུན་མོང་ཐུགས་རྗེས་དོན་མཛད་<milestone unit="line" n="650.3"/>པ། །ཇི་བཞིན་རྣམ་བཞི་མ་ནོར་སྟོན། །འདི་ནི་གསུམ་པ་འོད་འཕྲ་འི་ས། །གདུལ་བྱ་ལ་སྣང་མངོན་སུམ་པས། །རང་ཤར་ཐུགས་རྗེས་དོན་མཛད་པ། །དེ་ནི་བཞི་པ་འོད་བྱེད་ས། །ཡེ་ཤེས་གདངས་དང་ཡོན་ཏན་<milestone unit="line" n="650.4"/>སྐུ། །གཉིས་པ་དག་ཏུ་སྣང་བ་ཡིན། །དེ་ལྟར་དོན་མཆོག་ངེས་ཐོབ་པས། །སྣོད་བ་་མི་གནས་རང་གྲོལ་ཏེ། །རྣམ་རྟོག་དྲི་མེད་ས་ལ་གནས། །ལྔ་པ་སྦྱང་དཀའི་ས་ནོན་པའོ། །དྲི་མེད་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་རྣམས། །རླུད་<milestone unit="line" n="650.5"/>དང་བྲལ་བའི་མར་མེ་ལྟར། །ཇི་བཞིན་གསལ་བ་མངོན་གྱུར་པས། །ཟག་བཅས་འབྲས་བུ་ལས་འཕགས་ནས། །ལྷུན་གྲུབ་མངོན་དུ་གྱུར་པའི་ཚེ། །བདུན་པ་རིང་དུ་སོང་བའི་ས། །དོན་ཆེན་དེ་ལ་འགྱུར་མེད་པ། །ཇ་<milestone unit="line" n="650.6"/>ལོག་རྣམ་གསུམ་དོན་གནས་པས། །འགྱུར་མེད་ཟང་ཐལ་བརྒྱད་པའི་ས། །ཆོས་ཉིད་དྲི་མ་གསུམ་དག་པའོ། །ལྔ་དག་དྲུག་གི་མཚན་ཉིད་ལ། །རིག་པ་དྲི་མེད་སྙིང་པོར་ཤར། །འབྲས་བུ་དྲི་མེད་སྐུ་གསུམ་<milestone unit="page" n="651"/><milestone unit="line" n="651.1"/>༄༅། །གསལ། ཁྲེས་རབ་སྐུ་ཡིས་མཚམས་སྦྱར་ནས། །དྲི་མེད་སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད། །གདུལ་བྱ་འོད་ཀྱི་སྐུ་མི་འགག །སྐུ་གཉིས་བདག་དང་གཞན་དོན་མཛད། །འདི་ནི་དགུ་བ་ལེགས་པའི་བློ་གྲོས་<milestone unit="line" n="651.2"/>ས། །འཁོར་རྣམས་ཆོས་ལ་རིག་དབང་བསྐུར། །འདི་ནི་ས་བཅུ་ནོན་པ་སྟེ། །དེ་དག་འགྱུར་མེད་ཟང་ཐལ་ལ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ། །མགོན་པ་་ས་བ་་དབང་ཕྱུག་སྟེ། །ས་བཅུ་རྣམ་དག་བདག་ཉིད་<milestone unit="line" n="651.3"/>ཅན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །འཇམ་དཔལ་དགོངས་པ་འདུས་པ་ལས། སྦྱང་དུ་མེད་པའི་ས་བཅུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ངེས་ཟུང་ཞིག །གསང་<milestone unit="line" n="651.4"/>སྔགས་མཐར་ཕྱིན་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་བཅུ། །མི་གནས་ཕྱོགས་ལྷུང་མེད་པའི་ཤེས་རབ་ལས། །ཕྱོགས་མེད་ཡོན་་་འཁོར་འདས་གཉིས་སུ་ཤར། །ཉི་མའི་སྙིང་པོ་རིན་ཆེན་བཞིན། །ཆོས་ཉིད་ཕྱིན་པར་ཆོས་ཅན་སྣ་<milestone unit="line" n="651.5"/>ཚོགས་སྣང་། །རྒྱན་དང་རོལ་པར་སྣང་བའོ། །བཞི་གསུམ་མཚན་ཉིད་དང་ལྡན་པས། །འབྱུང་བཞི་མ་འགགས་ས་གཞི་བཞིན། །དེ་ལས་ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་པ་དང་། །ཀུན་ཏུ་བརྟགས་གཉིས་སྔ་ཕྱིའི་ཚུལ། །འཁྲུལ་པའི་<milestone unit="line" n="651.6"/>རྒྱུ་སྟེ་སབོནབཞིན། །རྐྱེནབཞིས་མཐུན་པའི་ཕན་རྐྱེན་བྱས། །དཔེར་ན་ཆུ་དངལུངབཞིནནོ། །འཁྲུལ་གསུམ་འབྲས་བུའི་རྩིཐོགབཞིན། །སྤྲུལཔའིསྐུཡི་ཞིང་ཁམས་སོ། །དེ་ནི་འཁོར་བ་སྤྱི་སར་ཤར། །གཞི་<milestone unit="page" n="652"/><milestone unit="line" n="652.1"/>གསུམ་དག་པས་འབྲས་བུ་རྣམ་པ་གསུམ། ཁུ་དང་རྐྱེན་གྱི་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་ཡིན། །ཆོས་སྐུ་གཉིས་མེད་འགྱུར་མེད་པས། །ལོངས་སྐུ་ཤེས་རབ་སྐུ་ལྔར་ཤར། །གདུལ་བྱ་དག་ལ་ཡེ་ཤེས་སྒྱུ་མའི་སྐུ། །རང་ལ་མེད་པར་<milestone unit="line" n="652.2"/>གཞན་ལྟར་སྣང་བ་གདུལ་བྱར་སྐུ། །བྱད་དང་མེ་ལོང་ཇི་བཞིན་དུ། །སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པར་ཤར། །དེ་ནི་མྱང་འདས་སྤྱི་སར་ཤར། །ཆོས་ཅན་སྤྱི་སར་བཏང་བ་ཆོས་ཅན་ཉིད་དུ་གྲོལ། ཁུ་རྐྱེན་གཉིས་ཀྱི་ཕ་<milestone unit="line" n="652.3"/>རོལ་ཕྱིན། །མི་གནས་དམིགས་མེད་ཤེས་རབ་ཀློང་དུ་བཏང་། །སྤྱིན་བདག་ཆེན་པོ་གཙོ་བོ་ཡིན། །ཆོས་ཉིད་འབྱུང་བའི་དྲི་མ་དག །རིག་པ་སེམས་ཀྱི་དྲི་མ་དག །ཆོས་སྐུ་མཐའ་ཡི་དྲི་མ་དག ཁྲེས་རབ་མཐའ་ཡི་དྲི་<milestone unit="line" n="652.4"/>མ་དག །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ལ་ཡིད་དང་མཚན་མ་དག །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་ལ་རེག་བྱ་ཉོན་མོངས་དག །ཞི་བའི་སྐུ་ལ་ཕྱོགས་རིས་དག །ཉག་གཅིག་དོན་ལ་ཕྱོགས་རིས་དག །ཟང་ཐལ་དོན་ལ་སྐྱེ་འགག་མེད། །རང་བྱུང་དོན་ལ་<milestone unit="line" n="652.5"/>འདུས་བྱས་དག །ལྷུན་གྲུབ་དོན་ལ་རེ་དོགས་དག །དག་པའི་དེ་དག་ཀྱང་ནི་ལོགས་ན་མེད། །དེ་ནས་ཡང་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངེས་ཟུང་ཞིག །ཉན་ཐོས་རང་རྒྱལ་བྱང་ཆུབ་སེམས། །མཆོག་ཏུ་<milestone unit="line" n="652.6"/>གྱུར་བ་སེམས་དཔའ་ཉིད། །དེ་ཡི་འདོད་པ་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའི་ཆོས། །དུས་གསུམབདེགཤེགསཀུནགྱི་ཡུམ། །སེམས་དཔའ་སེམསམཚོགསཀྱིམེས། །རང་རྫོགས་ལྷུན་གྲུབ་དུས་གསུམ་འགྱུར་བ་<milestone unit="page" n="653"/><milestone unit="line" n="653.1"/>༄༅། །མེད། །འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་ལམ་ཆེན་མ་རྟོགས་པར། །མཐོ་རས་བགྲོད་པའ་ལམ་དེས་ཉོན་མོངས་སྡུག་བསྔལ་འགྱུར། །འགྱུར་མེད་ས་བཅུར་རང་རིག་མ་རྟོགས་པར། །རྩོལ་སྦྱངས་ས་བཅུས་རྩོལ་<milestone unit="line" n="653.2"/>བསྒྲུབ་མཐའ་ལྷུང་སྟེ། །ཨ་ཏི་བྱ་བྲལ་དོན་དང་འགལ་བས་གོལ། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུ་རང་ཤར་མ་རྟོགས་པར། །བྱང་ཆུབ་འདོད་པ་དེ་ལ་བྱང་ཆུབ་ག་ལ་ཡོད། །བདེ་བ་འདོད་པ་དེ་ལ་རྒྱབ་ཀྱིས་ཕྱོགས། །གནས་<milestone unit="line" n="653.3"/>སྐབས་བདེ་བས་མི་བསླུ་མཐར་ཐུག་འབྲས་བུ་མེད། །དེ་ཕྱིར་མཐར་ཐུག་གསང་སྔགས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའི་དོན། །ཡེ་ནས་ལྷུན་གྲུབ་རང་རྫོགས་ཆེན་པོ་ཡི། །ཚོགས་གཉིས་ཚོགས་ནི་མ་བཙལ་བསགས་པ་པོ། །འཕྲལ་<milestone unit="line" n="653.4"/>ལ་མ་བསགས་ཡེ་བསགས་ཆེན་པོ་ལ། །སྐུ་གཉིས་ཕྱིར་དང་བར་དུ་སྣང་། །བསོད་ནམས་ཚོགས་ཞེས་དེ་ལ་བྱ། །ཆོས་སྐུ་ཟང་ཐལ་འགྱུར་མེད་ལ། །ཡེ་ཤེས་ཚོགས་ཞེས་དེ་ལ་བྱ། །དེ་ནི་ཚོགས་ལམ་ངེས་པའི་<milestone unit="line" n="653.5"/>དོན། །སྦྱོརབའི་ལམ་ནི་འདི་ལྟ་སྟེ། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་རང་རིག་ཉིད། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་དེ་ཉིད་ཡོད། །ཇི་བཞིན་རྟོགས་པ་ཕྲ་བ་ཡིས། །རང་ལས་ཤར་ཞིང་རང་ལས་གྲོལ། །སྣང་བ་སུམ་སྦྱོར་དབྱེར་མེད་<milestone unit="line" n="653.6"/>པས མཐོང་ལམ་ཡེ་ཤེས་རྟོགས་པ་ཤར། །རང་བཞིན་དག་པའི་ནམ་མཁའ་ལ། །ཕྲ་རགས་གཉིས་པོས་མ་བསྒྲིབས་པས། །ཆོས་ཉིད་དག་གསལ་སྣང་བ་མཐོང་། །སེམས་ཉིད་རང་སྣང་ནམ་མཁའ་ལ། །ཕྲ་<milestone unit="page" rend="page" n="654"/><milestone unit="line" n="654.1"/>རགས་གསུམ་པོས་མི་བསྒྲིབས་པས། །དྲི་མེད་རིག་པའི་སྙིང་པོ་མཐོང་། །དེ་ཉིད་དབྱེར་མེད་ཟང་ཐལ་ལ། །མཐའ་བཞི་ཕྲ་རགས་དྲི་མ་གསུམ། །མ་བསྒྲིབས་ཆོས་སྐུ་ཇི་བཞིན་མཐོང་། །དེ་ནི་ཆོས་སྐུ་མཐོང་བའི་<milestone unit="line" n="654.2"/>ལམ། །དེ་ཡི་མཚན་ཉིད་སྔར་གྲགས་པ། །དངོས་མཚན་ཡིད་ཀྱིས་མ་བསྒྲིབས་པས། །རིག་པ་དག་ལ་མ་འགགས་པར། ཁྲེས་རབ་ངོ་བོ་སྐུར་གསལ་མཐོང་། །དེས་ནི་ལོངས་སྐུ་ངེས་མཐོང་ལམ། །སྟོང་པ་རེག་བྱ་མ་<milestone unit="line" n="654.3"/>བསྒྲིབས་པར། །གདུལ་བྱ་ལ་སྣང་སྐུ་ལྔ་མཐོང་། །སྤྲུལ་སྐུ་ངེས་པར་མཐོང་བའི་ལམ། །གློ་བུར་མ་རིག་མ་བསྒྲིབས་པར། །དེ་ལྟར་གསུམ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །ལྔ་ཉིད་དྲི་མེད་སྐུ་གསུམ་འདུས། །ཡེ་ནས་ཇི་བཞིན་<milestone unit="line" n="654.4"/>གནས་ལུགས་མཐོང་། །དེ་ནི་ཡེ་ཤེས་ངེས་མཐོང་ལམ། །དེ་ལྟར་དོན་མཐོང་འདུ་འབྲལ་མེད། །དབང་པོ་རབ་ལ་དགོངས་པ་གསལ། །འབྲིང་ལ་བསྒོམ་པའི་ཐབས་མཆོག་གསལ། །ལྟ་བསྒོམ་སྟོབས་ཀྱི་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="654.5"/>གྱིས། །ལྟ་བའི་གདེངས་གནས་བསྒོམ་ལམ་གནས། །བསྒོམས་པས་དངོས་པོ་དེ་བཞིན་ཉིད། །དེ་ནི་བསྒོམ་པ་ཞེས་བཤད་ན། །དྲི་མེད་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་མངོན་འགྱུར་བས། །དེ་ནི་འབྲས་བུ་རང་རྫོགས་ཏེ། །མཐར་<milestone unit="line" n="654.6"/>ཕྱིན་ལམ་ཏེ་ཇ་ལོག་གསུམ། །དེས་ནི་བགྲོད་མེདལམཆེནལྔ། །ནམམཁའི་ལམ་ལ་རབ་ཏུ་གནས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །འཇམ་དཔལ་དགོངས་པ་འདུས་པ་ལས། གསང་སྔགས་ཀྱི་དོན་ལམ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་<milestone unit="page" n="655"/><milestone unit="line" n="655.1"/>༄༅། །བཞི་པའོ།། །།དེནས་སྟོན་པས་འགྱུར་བ་མེད་པའི་ས་བཅུ་བཀའསྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངེས་ཟུང་ཞིག །རང་བཞིན་དག་པའི་ནམ་མཁའ་ལ། །དྲིམེད་དག་པའི་ཆོས་སྐུ་མཐོང་། །ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="655.2"/>སྒྲིབཔའིདྲིམལ། །གདུལ་བྱ་ལསསྣང་སྐུ་གཉིས་སྣང་། །བར་དུ་ཤེས་རབ་སྐུ་ལྔ་མཐོང། །མཚན་ཉིད་ལྔ་ལྡན་ཡེ་ཤེས་མཐོང་། ཁྱད་པར་འཕགས་པའི་དོན་ཆེན་པོ། །རངལ་མཐོང་བས་རབ་ཏུ་དགའ། །ཆོས་ཉིད་<milestone unit="line" n="655.3"/>མཐོང་བས་འབྱུང་བའི་དྲི་མ་མེད། །རིགཔའིདོན་མཐོང་མཐའ་བཞི་དྲི་མ་དག ཁེས་བྱའི་སྐུ་མཐོང་ཡིད་དང་མཚན་མ་དག །སྤྲུལ་པའིསྐུ་མཐོང་སྟོང་པ་རེག་བྱའི་དྲི་མ་དག །ཡེ་ཤེསདོན་མཐོང་གློ་བུར་མ་རིག་<milestone unit="line" n="655.4"/>དག །དོན་རྣམས་ངེསམཐོང་བློ་ཡི་ཐེ་ཚོམབྲལ། །དོན་ཕྱིར་རང་གི་རིག་པ་རངགིས་རིག །ལུས་ཀྱིསམ་བསྒྲིབས་ཡེ་ཤེས་སྒོ་ནས་མཁའ་ལ་འཆར། ་ར་ཡང་དངོསཔོ་མེད་དེ་སྤྲོས་མེད་ཐིག་ལེའི་དོན། །ཉམས<milestone unit="line" n="655.5"/>ཤརབདངགོམས་པ་ཀནས་དག །ཚུལ་ཁྲིམས་ཆེན་པོའཆངབའི་མཆོག །གོང་ལྟར་སྦྱིན་པ་རྣམ་གཉིས་ཅིར་རྩལ་ཡང་། །དྲིམེད་སྙིང་པོ་རང་སྣང་མཚན་མ་མེད། །དྲི་མམེད་པས་ཚུལ་ཁྲིམས་མཆོག །ཞེས<milestone unit="line" n="655.6"/>གསུངས་སོ། །ཚུལ་ཁྲིམས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།རང་རིགདྲི་མེད་ཆོས་སྐུ་ལ། །རིག་པའི་སྐུ་དང་འོད་ཀྱི་སྐུ། །མ་བཙལ་ཡེ་ནས་ལྷུན་གྲུབ་པས། །བྱ་བྱེད་འབད་རྩོལ་མི་གནས་པར། །འབྲས་བུ་སྐུ་དང་ཡེ་<milestone unit="page" n="656"/><milestone unit="line" n="656.1"/>ཤེས་སྨིན། ཁུ་ཉིད་མ་བཅོས་འབྲས་བུ་རྫོགས། །བརྩོན་འགྲུས་ཆེན་པོ་བརྟུལ་བ་ཡིན། །བྱར་མེད་རང་བྱུང་ཡེ་སངས་རྒྱས། །བརྩོན་འགྲུས་ཀྱི་ལེལྭ །འགྱུར་མེད་རྡོ་རྗེའི་གདན་ལ་འབྱུང་ཞིང་ཟད། །ཕྲ་རགས་དྲི་མ་<milestone unit="line" n="656.2"/>དག་པས་སངས་རྒྱས་ཡུལ་མེད་དེ། །རིག་པ་དྲི་མེད་ཟང་ཐལ་ཤེས་རབ་གསལ། །རང་སྣང་ཡེ་ཤེས་གཞན་སྣང་རྟོག་པ་མེད། །གཟུང་འཛིན་རྟོགས་པ་བདེ་ཆེན་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །བཟོད་ཆེན་མ་ལུས་འཆང་བ་བརྟན་པ་<milestone unit="line" n="656.3"/>པོ། །བཟོད་པའི་ལེལྭ །དགོངས་པ་བསྒོམ་དུ་མེད་པར་རང་ལུགས་ཆེན་པོར་གནས། །བསྒོམ་བྱ་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །དུས་གསུམ་དུས་མེད་རང་བཞིན་མཉམ་པ་ཉིད། །སྒོ་ལྔའི་རྟོག་པ་སྐྱེ་འགག་<milestone unit="line" n="656.4"/>འཆར་ཞིང་ནུབ། །སྙིང་པོ་ཟང་ཐལ་ཉིད་དེ་སྐྱེ་འགག་མེད། །དུས་གསུམ་འདས་དང་མ་བྱོན་ད་ལྟར་གྱི། །ཐ་སྙད་མིང་ཡང་མི་གནས་འགྱུར་མེད་དེ། །ནམ་མཁའ་གུད་བཅད་མ་ཕུབ་ཟང་ཐལ་ལྟར། །སྤྲོས་མེད་ཐིག་<milestone unit="line" n="656.5"/>ལེ་ཤེས་རབ་སྒོ་ནས་ཤར། །འོ་མའི་སྙིང་པོ་རྩི་མར་ཁྱབ་པ་ལྟར། །ནམ་མཁའི་རང་ལ་ཆོས་སྐུས་ཁྱབ་པ་དང་། །གདུལ་བྱ་ལ་སྣང་ཡེ་ཤེས་སྐུ་དང་ཆས། །དྲི་མེད་ཆུ་ལ་སྣང་བ་རང་བཞིན་མེད། །སྣང་སྟོང་དབྱེར་མེད་<milestone unit="line" n="656.6"/>བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ཡིན། །བསྒོམ་ཞིང་བསྒྲུབ་པའི་ཆོས་མིན་ཡེ་གནས་པ། །ལྷུན་གྲུབ་ཉམ་ང་མེད་པའི་བསྒོམ་པ་དེངས། །ཐབས་ཀྱིས་བྱིང་རྒོད་གསལ་དུ་མེད་པ་སྟེ། །ངང་གིས་མཚན་ཉིད་ཞི་བས་བགྲོད་པ་<milestone unit="page" n="657"/><milestone unit="line" n="657.1"/>༄༅། །མེད། །རང་བཞིན་དོན་ལ་བྱིང་རྨུགས་མེད་པར་གསལ། །བྱིང་རྒོད་བློ་ལ་སྣང་བ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །སེམས་ལས་འདས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀྱང་། །གསལ་འགྲིབ་སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་དོན། །གཡེང་བ་<milestone unit="line" n="657.2"/>འཕྲོ་འདུ་མི་གནས་པར། །རྒོད་པ་རགས་པ་བྱིང་བ་འཕྲ་བ་གཉིས། །གདོད་ནས་རྣམ་དག་སངས་རྒྱས་དགོངས་པ་ཡིན །དེ་བཞིན་པས་ནི་བཅོས་ཤིང་བསྒྲིམ་པ་དང་། །རིག་པའི་རྩལ་སྦྱང་ཆེད་དུ་འཕྲོ་བ་མེད། །འདི་<milestone unit="line" n="657.3"/>ལྟར་སྣང་བ་ཁོ་ཡི་རྩལ་ཡིན་མོད། །ལུས་ལ་འཆར་བའི་སྒོ་ནི་རྣམ་པ་གཉིས། །འདོད་པའི་སྒོ་ནས་ཤེས་རབ་འཆར་དུ་མེད། །ཡེ་ཤེས་སྒོ་ནས་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་འཆར། །འདོད་པ་མི་འབྱུང་རང་བཞིན་ཤུགས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="657.4"/>སྣང་། །བསམ་གཏན་ཆེན་པོ་ཏིང་འཛིན་གནས། །དེ་ལྟར་མ་རྟོགས་བློ་ཞན་བསྒོམ་པའི་ཚེ། །ཐུན་མོང་ཁྱད་པར་ལུས་ངག་བྱ་བ་བཏང་། །རྐྱེན་གྱིས་བྱིང་པ་དེ་ཡིས་སེལ་བར་འགྱུར། །ཡིད་ཀྱི་བྱ་བ་བཏང་བའང་དེ་<milestone unit="line" n="657.5"/>བཞིན་ཏེ། །རྐྱེན་གྱིས་རྒོད་པ་ཞི་བའི་ཐབས། །ནད་ཁམས་ཤེས་པའི་ཁྱད་པར་རང་བཞིན་གྱིས། །བྱིང་དང་རྒོད་པ་བྱུང་ན་གང་ན་གྱི་ན་བྱ། །དེ་ཡིས་མི་སེལ་བྱིང་རྒོད་སྐྱོན་མ་བསྟན། །ཡོན་ཏན་ལུས་པས་དེ་ཉིད་རང་<milestone unit="line" n="657.6"/>ལ་རླབས། །རླུད་གི་རྟ་ལ་ཡིད་ཀྱི་སྒྲ་གསུམ་བསྐྱོན། །སྐར་མདའབཞིནདུཆོསཉིདམཁའ་ལ་འཕང་། །ཐོག་དང་འདྲ་སྟེ་སེང་གེ་འབྲུ་ཚུགས་ལྟ། །འགུལདགུསགཅོདདངབྲལ་ནས་དུས་མཅོས་གནད། །ནམ་<milestone unit="page" n="658"/><milestone unit="line" n="658.1"/>མཁའདག་ལ་ཁྱུང་ལྡིང་དང་འདྲ་སྟེ། །རྩོལ་བྲལ་མཁའ་ལ་ཀློད་ལ་བཞག །གཟེར་བཏབ་འདྲ་སྟེཡང་ཡང་གོམས་པརབྱ། །ཚད་ཕྱིན་དགོངས་པ་གངས་ལ་ཉི་མ་ཤར་བ་བཞིན། །བློན་པོ་བཙོནདུ་བཟུང་བ་འདྲསྟེ་<milestone unit="line" n="658.2"/>བློཡི་རྟོག་པ་ཞི། །སྒོ་ལྔ་ཡུལ་ལ་མི་འཕྲོ་དགོངས་པ་མཐའ་བཞིར་གནས། །དངོས་པོ་བློ་ལྟར་སྣང་བ་སློབ་པའི་ཐབས། །དོན་དང་མཐུན་པར་གྱུར་པས་དངོས་པོ་བློ་ཡི་ཐོག་ཏུ་གྲོལ། །བློན་པོས་དམངས་གྲོལ་<milestone unit="line" n="658.3"/>དམངས་ཀྱི་བྱ་བ་བྲལ། །ངང་དངས་རང་བཞིན་བདག་ཉིད་ཆེན་པོར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་བསྒོམ་པར་གསལ་བའི་དོན། །ཏིང་འཛིན་བློ་ལྟར་སྣང་བ་རང་གསལ་རིག་དང་རྒྱུད་རིག་པ། །མ་བཅོས་ཏིང<milestone unit="line" n="658.4"/>འཛིནལུས་ཅན་ལུས་ཀྱི་མཆོག །རང་བྱུང་བསམ་གཏན་བསམ་བྱ་བློ་ལྡན་པ། །ཡེ་ནས་བསམ་གཏན་བཞི་ཡི་རྩེ་མོ་ཅན། །དེ་ནི་བསམ་གཏན་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པའོ། །རང་བྱུང་ཤེསརབ་ཡེ་ཤེས་འགག་མེད་རང་ཤར<milestone unit="line" n="658.5"/>བས། །དབྱེར་མེདཤེས་རབ་གཞི་ལ་གནས་པས་འབྱུང་། །ཐོས་པའི་དོན་རིག་རྣམ་པར་འབྱེད་པ་དང་། །བསམ་པའི་དོན་རིག་སོ་སོར་པྱེ་བ་དང་། །འདུས་པ་ལས་བྱས་མ་བྱུང་དོན་ཆེན་རིག །བསྒོམ་པ་ཤེས་རབ་མི་<milestone unit="line" n="658.6"/>རྟོག་ཤེས་རབ་གསལ། །བསྒོམ་པའི་དོན་ལ་མི་གནས་སོ་སོར་འབྱེད་པ་དང་། །དགོངས་པའི་དོན་ལ་མི་གནས་ཤེས་རབ་ཐོག་ཏུ་བབ། །ཐོས་པས་ཤེས་རབ་རྒྱུདལ་སྐྱེ་བའི་ཐབས། །ངོ་སྤྲོད་རྟོགས་པཐོབ་འགྱུར་<milestone unit="page" n="659"/><milestone unit="line" n="659.1"/>༄༅། །པས། །མི་བསླུ་ངེས་པའི་བདེན་པ་བཞི། །སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པར་གནས། །སྤྲད་པའི་ཡུལ་དེ་རང་ལ་གནས། །བདེན་པ་མཐོང་བའི་ཐབས་ཆེན་བཞིས། །དོན་གྱི་སྐུ་གསུམ་ངོ་སྤྲད་པས། །ལྷུན་<milestone unit="line" n="659.2"/>གྲུབ་སངས་རྒྱས་ཉིད་དུ་ཤར། །རྟགས་ཀྱི་སྐུ་གསུམ་ངོ་སྤྲད་པས། །འབྲས་བུ་ཚེ་འདིར་བདེན་པ་མཐོང་། །སྐུ་གསུམ་ཇ་ལོག་ངོ་སྤྲད་པས། །འབྲས་བུ་གྲུབ་པ་ཚད་དུ་ཕྱིན། །དཔེ་ཡི་སྐུ་གསུམ་ངོ་སྤྲད་པས། །དོན་གྱི་<milestone unit="line" n="659.3"/>སྐུ་གསུམ་ངེས་པ་རྙེད། ཁྲེས་པ་བརྒྱད་པོ་རྟོག་པ་འཆང་། །ཇི་བཞིན་གཞི་ལ་མཚོན་པའི་ཐབས། །ཇི་བཞིན་རྣམ་གཉིས་བརྡ་དང་ངག །གཉིས་པོ་གཟུང་འཛིན་ཡ་བརྒྱད་དེ། །རྟོགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཤར་བ་<milestone unit="line" n="659.4"/>ནི། །བདེན་དོན་རྣམ་པ་བཅུ་གཉིས་ལྡན། །དེ་ཉིད་རྣམ་པ་བཅུ་དྲུག་རིག །རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་རྣམ་བཞིར་ཤར། །དགོས་ཆེད་འབྲས་བུ་ཇི་བཞིན་ནོ། །རྣམ་པ་ཉི་ཤུས་བྱང་ཆུབ་པ། །རྣམ་པ་སངས་རྒྱས་ཀུན་རིག་<milestone unit="line" n="659.5"/>མཆོག །རྒྱས་དང་བསྡུས་པའི་བྱེ་བྲག་གིས། །དཔེ་དོན་རྟགས་དང་རྣམ་པ་གསུམ། །དོན་གསུམ་ཐེ་ཚོམ་མེད་པ་ཡིན། ཁེན་ཏུ་བསྡུས་ན་གདམས་ངག་ཉིད། །དེ་རྣམས་ཤེས་རབ་ལྡན་མིག་ཡིན། །བསམ་པའི་དོན་<milestone unit="line" n="659.6"/>འབྱུང་དེ་དག་ལས། །སྤྱི་དང་རང་གི་མཚན་ཉིད་རྟོགས། །དེ་མཐུན་ཤེས་རབ་ངེས་པ་རྙེད། །གོམས་པའི་ཤེས་རབ་གོང་དུ་བསྟན། ཁྲེས་རབ་ཆེན་པོའི་དོན་རིག་ན། །ཆོས་ཀུན་འགྱུར་བ་མེད་པའི་དོན། །ལོངས་སྐུ་<milestone unit="page" rend="page" n="660"/><milestone unit="line" n="660.1"/>ཤེས་རབ་རིག་པའི་སྐུ། །མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ་དབང་བསྐུར། །སྤྲུལ་སྐུ་གདུལ་བྱ་ལ་སྣང་དོན་བྱེད་ནུས། །དེ་གསུམ་ཕྱོགས་ལྷུང་མེད་པའི་ཤེས་རབ་ལ། །དབྱེར་མེད་ཤེས་རབ་རང་གསལ་ན། ་ས་རབ་ཕ་རོལ་<milestone unit="line" n="660.2"/>ཕྱིན་པའི་དོན། །དང་པོའི་ཆོས་སྐུ་རིག་པར་ཤར། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་འོད་དུ་གསལ། །དེ་ལས་སྐུ་དང་ལུས་འབྱུང་བཞི། །སྲིད་པའི་གཞི་ནི་མི་གནས་གཟུང་། །ཆོས་སྐུ་ཡེ་ཤེས་གདངས་དང་བཅས། །ཕྱི་ནང་མེད་<milestone unit="line" n="660.3"/>པའི་ཡེ་ཤེས་གསལ། །དེ་ལ་རྩ་གཉིས་ལས་ཤར་བས། །གཅིག་ཏུ་མཁྲེགས་ཏེ་ལྟེ་བར་འགྱུར། །དེ་ལས་ལུས་བྱིངས་རྣམ་པ་བསྐྱེད། །འབྱུང་བ་ཆེན་པོ་རྒྱུ་གཅིག་པོ། །མི་འགྱུར་འབྱུང་བ་རྣམ་པ་ལྔ། །རང་གསལ་ཡེ་<milestone unit="line" n="660.4"/>ཤེས་འབྱུང་བ་ཤར། །དང་པོའི་འབྱུང་བ་དེ་ལས་འབྱུང་། །སྙིགས་མ་རགས་ཕྲའི་དངས་མས་སྐྱེད། །མ་རིག་སྦུབས་འཐུམ་བག་ཆགས་སྨིན། །སྐུ་གསུམ་ཐུགས་རྗེ་སྣུབས་ཀྱི་ཐོག་ཏུ་ཤར། ཁྲེས་རབ་བཞི་ནི་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="660.5"/>རྟོག་པའི་དོན། ཁྲེས་རབ་དྲི་མེད་ངོས་བཟུང་བ། །གཟུང་ལ་སྒྲིབ་པ་ཉོན་མོངས་ཡོད། །ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་ཤེས་རབ་གཅོད་ལ་སྒྲིབ། །དེ་ནི་ཤེས་རབ་དྲི་མ་ཅན་ཡིན་ཏེ། །དྲི་མེད་ཤེས་རབ་ཟག་ལྒབྲུལ་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="660.6"/>དག །ཟག་པ་ཟག་བྱེད་མ་འཁྲུལ་ཟག་མེད་རྟོགས། །མ་རིག་སྒོ་ང་ལྟ་བུའི་སྦུབས་འབྱེད་པ། །མ་བཅོས་ཤེས་རབ་མཚོན་ཆེན་འཆང་བ་སྟེ། ཁེས་རབ་རལ་གྲི་མདའ་གཞུ་ཐོགས་ནས་འཛོམས། །ཉོན་མོངས་མི་ཤེས་<milestone unit="page" n="661"/><milestone unit="line" n="661.1"/>༄༅། །གཡུལ་ངོ་སེལ། །ཤེས་པས་སྲིད་འབྱུང་སྐྱེ་གནས་མེད། །རྡུལ་མེད་རྡུལ་བྲལ་དྲི་མ་བྲལ། །ཤིན་ཏུ་སད་པ་སད་པའི་བདག །ཀུན་ཤེས་ཀུན་རིག་དམ་པའོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཆོས་ཉིད་འདས། །སྲིད་<milestone unit="line" n="661.2"/>པའི་རི་བོ་ཆེན་པོ་འཇོམས། །སྦྱོར་བའི་དགོན་པ་ལས་བྱུང་བ། །ཉོན་མོངས་ཉེ་བ་ཀུན་ཉོན་མོངས། །བག་ཆགས་བཅས་པ་གཏན་སྤངས་པ། །གྲོལ་བ་ཐར་པ་རྣམ་གྲོལ་ལུས། །རྣམ་གྲོལ་ཞི་བ་ཞི་བ་ཉིད། །ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="661.3"/>ཆེན་པོ་ལུས་འཆང་བ། །སྐད་ཅིག་གཅིག་གིས་རྫོགས་སངས་རྒྱས། །སྐད་ཅིག་ཐམས་ཅད་བྱེ་བྲག་བྱེད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །གསང་སྔགས་ཐབས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ནི། །བྱ་བཙལ་མི་མངའ་རྟོགས་ཐོབ་ཐབས། །སྤངས་པ་<milestone unit="line" n="661.4"/>མེད་དང་ཉུང་ཟབ་སྟེ། །མཁས་པ་ཆེན་པོ་ཐབས་ཆེ་བའི་ལེའུའོ། །སྟོབས་ཀྱི་འཁོར་རྣམས་སྣ་ཚོགས་སྣང་། །སྣ་ཚོགས་གཉིས་མེད་ངང་དུ་སྦྱོར། །རྫུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་སྟོབས་དང་ལྡན། ཁུགས་ཆེན་མགྱོགས་པ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="661.5"/>སྟེ། །རྫུ་འཕྲུལ་ཆེན་པོ་ཆེར་གྲགས་པ། །སྟོབས་ཆེན་ཕ་རོལ་གནོན་པ་པོ། །སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་རང་ལ་འབར། །རང་ཤར་རང་ལ་རྣམ་པར་བརྒྱན། །དེ་ནི་འབྲས་བུ་རང་རྫོགས་ཡིན། །ཡིད་བཞིན་འབྲས་བུ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="661.6"/>འཆང་། །དཔག་བསམ་ཤིང་ཆེན་རྒྱས་པ་སྟེ། །བུམ་པ་བཟང་པོ་ཆེ་བའི་མཆོག །བྱེད་པ་སེམས་ཅན་ཀུན་དོན་བྱེད། །ཐེག་པ་སྣ་ཚོགས་ཐབས་ཚུལ་གྱིས། །འགྲོ་བའི་དོན་ལ་སྟོན་པ་པོ། །རྒྱུད་ཀུན་གྱི་ནི་བདག་པོ་<milestone unit="page" rend="page" n="662"/><milestone unit="line" n="662.1"/>མཆོག །མི་གནས་ཡེ་ཤེས་གསལ་ལ་རྟོག་པ་མེད། །རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་གདངས་དང་བཅས། །ཆོས་སྐུ་ཟང་ཐལ་ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་ཉིད། །རིག་པ་མ་འགགས་མེ་ལོང་ཡེ་ཤེས་ཉིད། ་ས་རབ་གསལ་<milestone unit="line" n="662.2"/>བས་ཡེ་ཤེས་ཀུན་རྟོགས་ལྔ། །ཆོས་སྐུ་ལོངས་སྐུ་ཡེ་ཤེས་གཉིས་སུ་སྣང་། །གདུལ་བྱ་ལ་སྣང་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཆོས། །བྱ་བ་གྲུབ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཡིན། །སྐུ་གསུམ་དབྱེར་མེད་མཉམ་པ་ཉིད། ཡེ་ཤེས་ཡེ་ཤེས་ཁྱད་པར་<milestone unit="line" n="662.3"/>ཆེ། །ཡེ་ཤེས་ལྡན་པ་ཡོད་མེད་ཤེས། །ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་ཚུལ་འཆང་བ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ལེའུའོ། །འཇམ་དཔལ་དགོངས་པ་འདུས་པ་ལས། །སྤྱད་དུ་མེད་པ་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕིན་པ་བཅུ་བསྟན་པའི་<milestone unit="line" n="662.4"/>ལེའུའོ། །འཇམ་དཔལ་དགོངས་པ་འདུས་པའི་རྒྱུད་ལས། གསང་སྔགས་ཀྱི་དོན་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངེས་ཟུང་<milestone unit="line" n="662.5"/>ཞིག །སྐུ་ཡི་དོན་དང་ཤེས་རབ་ཀྱིས། །སྔགས་དང་མཚན་ཉིད་དགོངས་པ་ལ་བཟླའོ། །དེ་ཡི་བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་ནི། །རིམ་པས་རྩོལ་བ་སྦྱོང་འདོད་པ། །མ་སྐྱེས་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ་དེས། །རྩོལ་བྲལ་འདུ་འབྲལ་མེད་<milestone unit="line" n="662.6"/>པར་བསྟན། །འདི་རུ་རྫོགས་རིམ་མཐར་ཐུག་དོན། །ལ་བཟླ་ཐུགས་ཀྱི་དགོངས་པ་བཤད། །ཆོས་སྐུ་ཟང་ཐལ་དངོས་པོ་མེད་ཤེས་པས། །རྫོགས་རིམ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ཁས་བླངས་ཀྱང་། །ཝ་སྤྲེལ་སེང་གེར་བརྫུས་པ་<milestone unit="page" rend="page" n="663"/><milestone unit="line" n="663.1"/>༄༅། །བཞིན། །དངོས་མེད་ཟང་ཐལ་ཆོས་སྐུ་མ་རྟོགས་པར། །བློ་ཡི་ཞེ་འདོད་ཚུལ་འཆོས་ལྷ་ལ་བལྟ། །འདི་ནི་གསང་སྔགས་ཕྱི་ནང་གཉིས་དང་ནི། །མཐར་ཐུག་ཨ་ཏིའི་དོན་མཆོག་མ་རྟོགས་པར། །མུ་<milestone unit="line" n="663.2"/>སྟེགས་རྟག་པའི་ཆ་མཐུན་གོལ་སར་ལྷུང་། །འཇིག་རྟེན་བཞིན་བཟང་གཟུགས་ཁམས་ལྷ་རུ་སྐྱེ། །གཟུགས་སྐུ་རྣམ་གཉིས་འདུ་འབྲལ་མེད་པར་མ་ཤེས་པར །སངས་རྒྱས་སྐུ་གསུམ་ཡེ་ཤེས་ཁས་འཆེས་པས། །སྤྲེའུ་<milestone unit="line" n="663.3"/>བཞིན་ངན་རྒྱལ་པོར་བརྫུས་པ་བཞིན། །སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད་པའི་དོན་ཤེས་པས། །བློ་ཡི་ཡེ་ཤེས་རྒྱུན་སྐྲུབས་ཕྱོགས་སུ་གཞོལ། །ཆོས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་གདངས་ཆེན་མ་ཤེས་པས། །ཆ་མཐུན་གོལ་ས་མུ་སྟེགས་<milestone unit="line" n="663.4"/>ཆད་ལྟར་ལྷུང་། ལམ་མཆོག་འབྲས་བུ་གཟུགས་མེད་ལྷ་རུ་སྐྱེ། །ཕྱོགས་རེ་གང་འཛིན་སེམས་ཉིད་དགོངས་པ་ཡིན། །མ་བསྒོམས་ཡེ་ནས་ལྷུན་གྲུབ་མ་ཤེས་པར། །བསྒོམ་པའི་བག་ཆགས་བརྟས་པ་འབྲས་<milestone unit="line" n="663.5"/>བུར་འདོད། །ཉོན་མོངས་དྲི་མ་དག་པས་ངན་སོང་རྣམ་གསུམ་མེད། ཁྲེས་བྱའི་དྲི་མ་དག་ལས་འབྲས་བུ་སངས་རྒྱས་ཡིན། །ཀུན་གྱིས་རང་སྣང་ས་དང་ལམ་ལ་འཇུག །སངས་རྒྱས་ཉག་གཅིག་གནས་ལུགས་མ་<milestone unit="line" n="663.6"/>ཤེས་པས། །ཐར་པའི་དུས་མེད་འཇིག་རྟེན་གསུམ་ལས་ཡོངས་མི་འདའ། །ཉག་གཅིག་རང་སྣང་སྐུ་གསུམ་འདུ་འབྲལ་མེད། ཁེས་རབ་སྐུཡིདོནཆེནམརྟོགསཔར། །མཚནབཅས་ལྷ་ལ་ལྟོས་པས་འཆིང་བར་<milestone unit="page" rend="page" n="664"/><milestone unit="line" n="664.1"/>གྱུར། །གདུལ་བྱ་ལ་སྣང་སྐུ་མདོག་མ་རིག་པར། ཁྲེས་རབ་སྐུ་ཡིས་གཞན་དོན་ནུས་པ་མིན། །ཀྱེ་ཀྱེ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་མ་ནོར་ཟུང་། །དུས་གསུམ་བདེ་གཤེགས་ཐུགས་དགོངས་མ་ནོར་བར། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་སྟེ་འབྲས་<milestone unit="line" n="664.2"/>བུའི་སྐུ་མི་འགག །ཆོས་ཉིད་རང་གསལ་དྲི་མ་གསུམ་དང་བྲལ། །དྲི་མ་རྣམ་གསུམ་འབྱུང་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །རིག་པ་སངས་རྒྱས་ཞིང་ཁམས་གཞན་མི་བསྒྲིབ། །ཕྲ་བས་འདུལ་ཏེ་ཡེ་ཤེས་རང་གདངས་འོད་མི་<milestone unit="line" n="664.3"/>འཆར། །ཕྲ་བའི་ཕྲ་བ་བག་སྟེ་གདུལ་བྱ་ལ་སྣང་སྐུ་མི་འཆར། །ཆོས་ཉིད་མི་མཐོང་ཡོན་ཏན་འཆར་མི་ནུས། །ཆུ་དང་མེ་ལོང་གཡའ་དང་རྙོག་མས་བསླད་ཅིང་བསྒྲིབས་པ་བཞིན། །སྦྱང་ཞིང་དགག་དང་སྦྱང་བསྒྱུར་མི་<milestone unit="line" n="664.4"/>དགོས་པར། །རྟོགས་པས་མི་གནས་རང་དབང་ཆེན་པོར་འགྱུར། །ཉི་མ་ཤར་ནས་མུན་པ་མི་གནས་བཞིན། །རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་གསལ་ལ་མི་རྟོག་སེམས་ཀྱི་དྲི་མ་མེད། །རིག་པ་སྒོ་ལྔ་ཡིན་ཏེ་དུ་མ་མང་པས་རང་རིག་<milestone unit="line" n="664.5"/>གཅིག་ཏུ་བསླད། །མཚན་མ་དང་བཅས་སྐྱེ་འགག་བཅས་པས་དངོས་མེད་སྐྱེ་འགག་མེད་པ་བསྒྲིབ། །ཕྲ་བ་ཡིན་ཏེ་ཕྱི་ནང་མེད་པས་ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་དག་གིས་བསླད། །གཟུང་འཛིན་བྲལ་བས་རིག་པའི་དོན་མ་<milestone unit="line" n="664.6"/>མཐོང་། །འཛིན་མེད་རང་གསལ་ཉོན་མོངས་ཡིད་ཀྱིས་བསླད། །ཡེ་ཤེས་རང་སྣང་དགོངས་པ་དེས་མ་མཐོང་། །དེ་ཡང་རྟོག་པས་མི་རྣམས་མུན་ཁང་མརམེབཞིན། །དྲིམདྲུག་ལ་དྲུག་བྲལ་ཁྱབ་གདལ་འུབྲ་ཆུབ་<milestone unit="page" n="665"/><milestone unit="line" n="665.1"/>༄༅། །པས། །ཕྱི་ནང་མཐའ་དབུས་མེད་པའི་གཉིས་མེད་བདེ་ཆེན་ཆོས་སྐུ་ཟང་ཐལ་ཡིན། །མཐའ་བཞི་དྲི་མ་ཕྲད་དང་རགས་པ་གཉིས་པོ་ཡིན། །རགས་པ་ཡོད་ན་རྟག་མཐའ་དངོས་མེད་སྤྲོས་བྲལ་<milestone unit="line" n="665.2"/>བསྒྲིབ། །ཕྲ་བ་མེད་མཐའ་ཆད་མཐའ་གཉིས། །སྙིང་པོ་རིག་པའི་ཡེ་ཤེས་དོན་མ་མཐོང་། །ཕྲ་བའི་ཕྲ་བ་དངོས་མེད་བག་ཆགས་ཡིན། །དེ་གསུམ་དྲི་མས་ཆོས་སྐུ་བསྒྲིབས། །དེ་གསུམ་བྲལ་ན་དྲི་མེད་རྣམ་དག་ཆོས་<milestone unit="line" n="665.3"/>སྐུ་ཡིན། །ད་ལྟ་ངོ་སྤྲད་ནམ་མཁའི་སྙིང་པོ་དང་། །ཡེ་ཤེས་སྙིང་པོ་དབྱེར་མེད་ཆོས་སྐུ་སྟེ། །ཅེར་གྱིས་བལྟས་མཐོང་བར་ན་ཆོས་སྐུ་གནས། །ཡེ་ཤེས་གོ་ན་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །དེ་ཉིད་སྟོང་པ་དོན་གྱི་སྣང་བ་ལ། །གདུལ་བྱ་<milestone unit="line" n="665.4"/>ལ་སྣང་འབྱུང་ཞིང་འགྱུར་བས་རིག་པ་ཡིན། །ངོ་བོ་དངོས་པོ་མི་གནས་ཇི་བཞིན་མཁྱེན་གསལ་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །དེ་ཉིད་འགྱུར་མེད་དོན་གྱིས་མི་བསྐྱེད་པ། །གདུལ་བྱའི་ངོ་ལ་སྣང་བཞིན་གྱུར་པ་རིག་པ་ཡིན། ཁྲེས་<milestone unit="line" n="665.5"/>རབ་ངོ་ལ་ཁ་མིག་རྣ་བ་ཅན་དུ་མ་གྲུབ་ཀྱང་། ཁྲེས་རབ་གསལ་ཆས་དངོས་མེད་དངོས་ལྟར་མཁྱེན། ཁྲེས་རབ་མ་བཅོས་ཏིང་འཛིན་ལུས་ཀྱི་མཆོག་ཏུ་གསུངས། །དེ་ཉིད་ཡོན་ཏན་འབྱུང་བའི་རིན་ཆེན་འབྱུང་ལྡན་<milestone unit="line" n="665.6"/>ཡིན། །རྟགས་དང་ཆུ་འཛིན་འབྱུང་བ་བཞིར་གྲུབ་མ་འགགས་རིག་པ་ཡིན། །དེ་ལྟར་གསལ་བས་ཤེས་རབ་སྐུ། །དྲི་མས་མ་གོས་དོན་གྱི་སྣང་མཐའ་ཡས། །དེ་ལྟར་མ་འགགས་རིག་པ་ཡིན། །སྣང་བ་མཐའ་ཡས་<milestone unit="page" rend="page" n="666"/><milestone unit="line" n="666.1"/>དངོས་སུ་མ་གྲུབ་པར། །དངོས་ལྟར་སྣང་ཞིང་གསལ་བ་ཤེས་རབ་སྐུ། །དེ་ཉིད་ཐོགས་པ་མེད་པས་དོན་གྲུབ་ཡིན། །སྒྱུ་མའི་སྐུ་རུ་མ་འགགས་རིག་པ་ལ། །དངོས་མེད་དངོས་ལྟར་མཁྱེན་པས་ཤེས་རབ་སྐུ། །ད་ལྟ་ངོ་<milestone unit="line" n="666.2"/>སྤྲོད་སྙིང་གི་དཀྱིལ་ན་གནས། ཁྲེས་རབ་རིག་པས་བློ་ཡི་ངང་ནས་གཅོད། །ཡིད་དང་འགྲོགས་པས་སྣོད་བཅུད་ཟག་བཅས་ཡིན། །ཆོས་སྐུའི་མཚན་མ་མ་འགགས་རིག་པ་ལ། །སྐུ་ལྔ་ཝ་ལེ་གསལ་བ་ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="666.3"/>སྐུ། ཁྲེས་རབ་ངོ་ལ་དེ་ལས་མེད་བཞིན་དུ། །གདུལ་བྱ་རང་སྣང་རྣམ་དག་སྐུ་སྣང་སྟེ། །ཡེ་ཤེས་གདངས་ལས་ཡོན་ཏན་སྐུ་ལྔར་བརྒྱན། །མེ་ལོང་ཆུ་ཟླ་འཇའ་ཚོན་ཇི་བཞིན་ཏེ། །ཡེ་ཤེས་ལུས་ཅན་སྒྱུ་མ་ཙམ་དུ་<milestone unit="line" n="666.4"/>ནི། །ད་ལྟ་ངོ་སྤྲད་ཡེ་ཤེས་སྒྲོན་མ་སྟེ། །སྐུ་ཡི་རྣམ་པ་ཐུགས་ཀྱི་ཀློང་ན་གསལ། །རྟེན་དང་བྲལ་བས་བསྒྲིབ་མེད་ཟང་ཐལ་དང་། །དེ་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ལྔ་སྟེ་གོང་བསྟན་བཞིན། །མི་མངོན་མི་སྣང་གསལ་བྱེད་མིན། །མི་<milestone unit="line" n="666.5"/>འགྱུར་ཀུན་འགྲོ་ཁྱབ་པ་པོ། །རྡོ་རྗེའི་གདན་ནི་མ་ལུས་ལྡན། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་རྣམས་མ་ལུས་འཆང་། །རྣམ་དག་ཕུང་པོ་ལྔ་འཆང་བ། །ངེས་འབྱུང་ཀུན་གྱི་མཐའ་ལ་གནས། །རྣམ་པར་རྟོག་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ། །སངས་<milestone unit="line" n="666.6"/>རྒྱས་ཐོག་མ་ཐ་མ་མེད། །དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ ་མེད་པ། །ཡེ སམིགགཅིགདྲིམམེད། །འོད་བཟང་འབར་བ་དཔལ་གྱི་བེལྭ །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་སྐུ་འཆང་བ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་རྣལ་འབྱོར་ཅན། །རིན་<milestone unit="page" n="667"/><milestone unit="line" n="667.1"/>༄༅། །ཆེན་ཀུན་བདག་དབང་ཕྱུག་སྟེ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཐུགས་ཆེན་པོ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཐུགས་ལ་གནས། །དོན་གཅིག་གཉིས་མེད་ཆོས་ཀྱི་དོན། །དམ་པའི་དོན་ཏེ་འཇིགས་པ་མེད། ཁུབ་པ་<milestone unit="line" n="667.2"/>མཐར་ཕྱིན་ཞབྲུལ་པ་མེད། །ནོར་བ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་སྤངས། །བདག་མེད་སེང་གེའི་སྒྲ་དང་ལྡན། །མུ་སྟེགས་རི་དྭགས་ངན་འཇིགས་བྱེད། །མཆོག་སྤྱིན་རྡོ་རྗེ་མཆོག་ཁྱོད་འདུད། །ཡང་དག་མཐར་གྱུར་ཁྱོད་ལ་<milestone unit="line" n="667.3"/>འདུད། །སངས་རྒྱས་ཐུགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་འདུད། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲུ་བ་ཁྱོད་ལ་འདུད། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་ཉིད་ཁྱོད་ལ་འདུད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །འཇམ་དཔའ་དགོངས་པ་འདུས་པ་ལས། འཇམ་དཔལ་ཐུགས་ཀྱི་ལེའུ་ཟབ་<milestone unit="line" n="667.4"/>མོ་བསྟན་པ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ལེགས་པར་ཟུང་། །སྐུ་དང་གསུང་དང་ཐུགས་དང་གསུམ། །དགོངས་པ་མ་ནོར་དེ་བཞིན་ནོ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="667.5"/>ཡང་། །ཡུལ་མེད་འབྱུང་བར་མི་འགྱུར་ཏེ། །སྙིར་ན་ཞིང་ཁམས་གསུམ་ན་ཡང་། །སྐུ་གསུམ་རྒྱལ་བའི་ཞིང་ཁམས་ཡིན། །ཆོས་སྐུའི་ཞིང་ཁམས་རྣམ་དག་སྟུག་པོ་བཀོད་པའི་ས། །ལོངས་སྐུའི་ཞིང་ཁམས་མཚན་<milestone unit="line" n="667.6"/>རྫོགས་རྡོ་རྗེ་འཆང་གི་ས། །སྤྲུལ་སྐུའི་ཞིང་ཁམས་ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་རྒྱུ། །གདུལ་བྱ་གསུམ་ཡངདེབཞིནཏེ། །ཉིདལས་མི་གཞན་སྐུ་ལྔ་དང་། སེམས་དཔའ་སེམས་མའི་ས་པ་དང་། །རིགས་དྲུག་དུ་མ་སྣང་<milestone unit="page" n="668"/><milestone unit="line" n="668.1"/>བའོ། །དེ་དག་ལ་ཡང་གཉིས་ཡིན་ཏེ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་དང་རང་རྒྱུད་དང་། །རང་རྒྱུད་འཁྲུལ་ཞིང་འཁོར་བ་སྟེ། །ཡན་ལག་བཅུ་གཉིས་སྲིད་རྩ་བཏོན། །བརྟེན་ནས་འཁོར་ལོ་བཅུ་གཉིས་འཆང་། །སྣང་བ་ཆེན་པོ་<milestone unit="line" n="668.2"/>གསལ་བ་སྟེ། །ནོར་བུ་ཆེན་པོ་རིན་ཆེན་ཏོག །འོད་ཆེན་རྣམ་པར་སྣང་བར་བྱེད། །ཡེ་ཤེས་སྐུ་སྟེ་རང་བྱུང་བ། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་ཡིད་ལྟར་མགྱོགས། །སྣ་ཚོགས་གཟུགས་ཅན་ཡིད་ལས་སྐྱེས། །གཟུགས་རྣམས་<milestone unit="line" n="668.3"/>སྣ་ཚོགས་ཀུན་ཏུ་སྟོན། །དེ་ལྟར་འཁྲུལ་སྣང་ཤར་བའོ། །དེ་ནི་སྤྲུལ་སྐུའི་ཞིང་ཡིན་ཏེ། །ཆོས་སྐུའི་ཞིང་ཁམས་ཐུགས་གྱི་ལེའུ་བཞིན། །ལོངས་སྐུའི་ཞིང་ཁམས་སྐུ་ཡི་ལེའུ་བཞིན། །ཐུགས་རྗེ་དག་པའི་བྱུང་ཚུལ་<milestone unit="line" n="668.4"/>ཡང་། །སྐུ་ཡི་འོད་དང་གསུང་ཟེར་ལས། །རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་སྣང་བ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་ཟླ་བ་དྲི་མེད་འོད། །སྐུ་གསུམ་དྲི་མེད་ཐུགས་རྗེ་འབྱུང་། །ཆོས་སྐུའི་གནས་ལུགས་གོང་བསྟན་བཞིན། །ཐུགས་རྗེ་རྒྱལ་བ་རིག་པ་སྟེ། །གོང་<milestone unit="line" n="668.5"/>བཤད་བཞིན་དུ་ཤེས་པར་གྱིས། །ལོངས་སྐུ་ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་པ་སྟེ། །ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུ་སྐུ་ཡི་རྒྱལ། །མངོན་ཤེས་དྲུག་ལྡན་རྗེས་དྲན་དྲུག །ཡི་གེ་དྲུག་པ་རྡོ་རྗེའི་སྒྲ །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་སྟེ་སྐུ་ཡི་མཆོག །སངས་རྒྱས་སྤྲུལ་<milestone unit="line" n="668.6"/>པའི་རྒྱུད་འཆང་བ། །ཕྱོགས་བཅུར་སྤྲུལ་པ་སྣ་ཚོགས་འགྱེད། །ཇི་བཞིན་འགྲོ་བའི་དོན་བགྱིད་པ། །ལྷ་ཡི་དབང་པོ་ལྷ་ཡི་ལྷ། །ལྷ་ཡི་དབང་པོ་ལྷ་མིན་བདག །འཆི་མེད་དབང་པོ་ལྷ་ཡི་བླ་མ། །འཇོམས་བྱེད་འཇོམས་<milestone unit="page" n="669"/><milestone unit="line" n="669.1"/>༄༅། །བྱེད་དབང་ཕྱུག་པོ། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེ། །སྟོན་པ་གཅིག་པུ་འགྲོ་བའི་བླ། །སྤྲུལ་པའི་འཁོར་ལོ་སྣ་ཚོགས་འཆང་། །འཇིག་རྟེན་ཕྱོགས་བཅུར་རབ་གྲགས་པ། །ཆོས་ཀྱི་སྤྱིན་བདག་ཆེ་<milestone unit="line" n="669.2"/>བ་པོ། །བྱམས་པའི་གོ་ཆ་ཆས་པ་སྟེ། །སྙིང་རྗེ་ཡི་ནི་ཡ་ལད་བགོས། །སངས་རྒྱས་འགྲོ་བའི་ཆོས་འཛིན་པ། །དཔལ་ལྡན་སངས་རྒྱས་པདྨ་སྐྱེས། ཁ་དོག་སྣ་ཚོགས་འབར་བའི་འོད། །རྡོ་རྗེ་སྐྱིལ་ཀྲུང་རྫོགས་<milestone unit="line" n="669.3"/>སངས་རྒྱས། ཁྲེས་རབ་ཆེན་པོས་སྐད་ཅིག་ལ། །ཆོས་ཀུན་ཁོང་དུ་ཆུད་པ་འཆང་། །ཆོས་ཀུན་མངོན་པར་རྟོགས་པ་སྟེ། །རྡོ་རྗེ་དབང་ཕྱུག་གསང་བའི་རྒྱལ། །རྡོ་རྗེ་བློ་གྲོས་དོན་ཆེན་བྱེད། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་བློ་གྲོས་<milestone unit="line" n="669.4"/>བཟང་། །འགྲོ་ཀུན་དགའ་བའི་མིག་དང་ལྡན། ཁེས་རབ་རལ་གྲི་མདའ་གཞུ་ཐོགས། །ཉོན་མོངས་མི་ཤེས་གཡུལ་ངོ་སེལ། །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་རལ་གྲིས་མ་ལུས་གཅོད། །ཆོས་ཀྱི་གརྙི་སྒྲ་བོ་<milestone unit="line" n="669.5"/>ཆེ། །ཕྱོགས་བཚེ་ཆོས་ཀྱི་རྔ་བོ་ཆེ། །ཆོས་ཀྱི་དུང་སྟེ་སྒྲ་ཆེན་ལྡན། །ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་མཚན་ལེགས་པར་འཛུགས། །འགྲོ་ན་གདུགས་གཅིག་ཡངས་པ་སྟེ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཅན། །སྨན་པ་ཆེ་མཆོག་<milestone unit="line" n="669.6"/>གཙོ་བོ་སྟེ། །ཟུག་རྔུ་འབྱིན་པ་བླ་ན་མེད། །ནད་དོ་ཅོག་གི་དགྲ་ཆེ་བ། །སྨན་རྣམས་མ་ལུས་ལྗོན་པའི་ཤིང་། །འགྲོ་བའི་མར་མེ་ཡེ་ཤེས་སྒྲོན། །སྙིངརྗེཆེནཔོཤེསརབཐབས། །དོན་ཡོད་འགྲོ་བའི་དོན་བྱེད་<milestone unit="page" rend="page" n="670"/><milestone unit="line" n="670.1"/>པ། །འདུ་ཤེས་ཀུན་གྱི་དོན་སྤངས་ཤིང་། །སེམས་ཅན་ཀུན་ཡིད་ཡུལ་དང་ལྡན། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཐུགས་ལ་གནས། །སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་ཡིད་ལ་གནས། །དེ་དག་སེམས་དང་མཐུན་པར་འཇུབ །སེམས་<milestone unit="line" n="670.2"/>ཅན་ཀུན་ཡིད་ཚིམ་པར་བྱེད། །མྱ་ངན་འདས་ཞི་མྱ་ངན་འདས། །ལེགས་པར་མྱ་ངན་འདས་དང་ཉེ། །བདེ་སྡུག་སེལ་བ་མཐར་གྱུར་པ། །ཆགས་བྲལ་ལུས་ལས་འདས་པ་པོ། །ལུས་ཅན་ཀུན་ལས་རྣམ་པར་<milestone unit="line" n="670.3"/>གྲོལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་སྣ་དྲངས་ནས། །བསྐོར་བ་ལན་གསུམ་བྱས་ནས་སུ། །དགའ་ཞིང་མགུ་ནས་ཐལ་མོ་སྦྱར། །རྫོགས་སངས་རྒྱས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ནས། །ལག་ན་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོའི་<milestone unit="line" n="670.4"/>རྒྱལ། །སྣ་ཚོགས་གཞན་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ། །གསང་བསྟོད་ནས་ནི་ཚིག་འདི་གསོལ། །མགོན་པོ་བདག་ཅག་ཡི་རང་ངོ་། །ལེགས་སོ་ལེགས་སོ་ལེགས་པར་གསུང་། །དེ་ཡི་ངེས་དོན་ཟབ་མོའི་དོན། །རྣམ་གྲོལ་<milestone unit="line" n="670.5"/>འབྲས་བུ་འཚལ་བ་ཡི། །འགྲོ་བ་མགོན་མེད་རྣམས་དང་ནི། །བདག་ཅག་ཡང་དག་རྫོགས་པ་ཡི། བྱང་ཆུབ་ཐོབ་པའི་དོན་ཆེན་མཛད། །འགྲོ་བའི་མགོན་པོ་རྗེས་ཡི་རང་། །ཞེས་གསོལ་ཏོ། །ཐེག་པ་ཀུན་གྱི་ཡང་<milestone unit="line" n="670.6"/>རྩེ། གསུང་རབ་མ་ལུས་པའི་ཉིང་ཁུ། འཇམ་དཔལ་དགོངས་པ་འདུས་པ་ཞེས་བྱ་བ། གཏེར་གྱི་སྙིང་པོ་རྫོགས་སོ།། །།གཏེར་ཆེན་གསུམ་གྱི་གྲུང་མས་མེལ་ཚེ་གྱིས་ཤིག །དམ་མེད་ལག་ཏུ་ཤོར་ན་ཆད་པ་<milestone unit="page" n="671"/><milestone unit="line" n="671.1"/>༄༅། །ཆོད།སྐུ་གསུམ་གྱི་སྣང་བ་ངོ་སྤྲོད་བཞིའི་རྒྱུད་འདིར་འཇུག །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤཱ་ཤ་ན་སྐསྟོ་ཛ་ལོ་པ་དེ་ཤ་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། དུར་ཁྲོད་ཕུང་པོ་འབར་བ་མན་ངག་གི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>