<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0337-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje phur pa mdung rtse dmar po'i rgyud ces bya ba/-->རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་མདུང་རྩེ་དམར་པོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0337-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=471.6; end=493.6--><milestone unit="line" n="471.6"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཤསྟི་ཨ་གྲ་རྭ་ག་ཏནྟྲ་ནཱ་མ། བོད་སྐད་དུ། རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་མདུང་རྩེ་དམར་པོའི་རྒྱུད་ཅེས་བྱ་བ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལརྡོརྗེགཤོནནུལཕྱགའཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་<milestone unit="page" n="472"/><milestone unit="line" n="472.1"/>གིས་ཐོས་པ་དུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་འོག་མིན་གྱི་གནས་དྲག་པོ་མཐིང་ནག་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ན། རྡོ་རྗེ་སྲིན་པོའི་ལྷ་ཚོགས་དང་ཐབས་ཅིག་ཏུ་བཞུགས་ཏེ། དེའི་ཚེ་ཉིད་ལས་མི་གཞན་པའི་<milestone unit="line" n="472.2"/>འཁོར་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས་འདི་སྐད་ཞུས་སོ། །ཀྱེ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཉོན་མོངས་པ་སེམས་ཅན་རྒྱུ་ཅི་ལགས། རྐྱེན་ཅི་ལ་སྤྱོད། ལས་གང་སྨིན་བཀའ་སྩལ་དུ་གསོལ། ཞེས་ཞུས་པ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་<milestone unit="line" n="472.3"/>སྩལ་པ། །དང་པོ་འཇིག་རྟེན་སྲིད་པའི་རྒྱུད། །ཆགས་པ་གནས་པ་ཞིག་པ་ལས། །བར་དུ་སྟོངས་པར་གྱུར་པའི་ཚེ། །དེ་ཡང་སྣོད་ཆགས་བཅུད་ཆགས་མཉམ། །དེ་དུས་ལྷ་ཡི་སྤྲུལ་པ་ནི། །བག་ཙམ་རླན་འདུས་<milestone unit="line" n="472.4"/>གནས་པ་ལས། །བྱ་རྒོད་དར་མ་གཅིག་ཏུ་སྲིད། །གཤེར་ལ་རླན་ཙམ་གྱུར་པ་ལས། །སྟག་ཆེན་དར་མ་གཅིག་ཏུ་སྲིད། །དེ་ནི་སྲིད་པའི་སྤྲུལ་པའོ། །བྱ་ཡི་ཚང་འཆའ་བའི་གནས། ཤར་ཕྱོགས་ཤེལ་གྱི་བྲག་ཁ་དཀར་<milestone unit="line" n="472.5"/>པོ་རི་མཐོ་ས་གཙང་བར། བྱ་དང་སྟག་གི་ལུས་གཉིས་ནི། །མ་འཕྲད་ཡིད་ཀྱིས་ཆགས་པས་བཤོས། །སྲིད་པའི་སྒོ་ང་བདུན་དང་ཆུ་བུར་གཉིས་སུ་སྲིད། སྒོ་ང་བདུན་པོ་ནི། ཤེལ་སྒོང་དཀར་པོ་དང་། དངུལ་སྒོང་སྐྱ་བོ་<milestone unit="line" n="472.6"/>དང་། ལྕགས་སྒོང་ནག་པོ་དང་། གསེར་སྒོང་སེར་པོ་དང་། ཟངས་སྒོང་དམར་པོ་དང་། གཡུ་སྒོང་སྔོན་པོ་དང་། མཆོང་སྒོང་སྨུག་པོ་དང་བདུན་ནོ། །ཆུ་བུར་གཉིས་ལ་ཡིད་མ་ཆེས་ནས། མཆུས་བརྟོལ་བས། བུད་<milestone unit="page" n="473"/><milestone unit="line" n="473.1"/>༄༅། །མེད་བཟང་སྡུག་ལ་འོད་ཆགས་པ་བདུན་བྱུང་བས། བྱ་འགྲོགས་ཚང་བོར་རོ། །བུད་མེད་བདུན་གྱིས་ནི་སྒོ་ང་རེ་ཚོགས་བྱས་སོ། །སྲིད་པའི་བྱུང་ཚུལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="473.2"/>བུད་མེད་བདུན་ལས། གཅིག་གིས་ཤེལ་སྒོང་དཀར་པོ་བརྟོལ་བས། དེ་ནས་མི་དཀར་མདུང་ཙམ་ལ་དཔྲལ་བ་ན་མིག་གཅིག་ཡོད་པ་བྱུང་། བུད་མེད་གཅིག་གིས་དངུལ་སྒོང་སྐྱ་བོ་བརྟོལ་བས། མི་སྐྱ་བོ་རའི་མགོ་<milestone unit="line" n="473.3"/>ཅན་བྱུང་། བུད་མེད་གཅིག་གིས་ལྕགས་སྒོང་ནག་པོ་བརྟོལ་བས། མི་ནག་པོ་ལག་པ་དགུ་པ་བྱུང་། བུད་མེད་གཅིག་གིས་གསེར་སྒོང་སེར་པོ་བརྟོལ་བས། མི་སེར་པོ་མིག་དམར་ཅན་བྱུང་། བུད་མེད་གཅིག་གིས་<milestone unit="line" n="473.4"/>གཡུ་སྒོང་སྔོན་པོ་བརྟོལ་བས། མི་སྔོན་པོ་སྦལ་པའི་མགོ་ཅན་བྱུང་། བུད་མེད་གཅིག་གིས་ཟངས་སྒོང་དམར་པོ་བརྟོལ་བས། མི་དམར་པོ་ར་སྐྱེས་ཁམ་པ་ཞོན་པ་གཅིག་བྱུང་། བུད་མེད་གཅིག་གིས་མཆོང་སྒོང་སྨུག་<milestone unit="line" n="473.5"/>པོ་བརྟོལ་བས། བུད་མེད་དྲུག་ལ་བཞིན་བཟང་སྡུག་ལ་འོད་ཆགས་པ་བྱུང་། གཅིག་ནག་མོ་དཔྲལ་ན་མིག་གཅིག་ཁ་ན་སོ་གཅིག །བྲང་ན་ནུ་གཅིག་ཡོད་པ་བྱུང་། གཅིག་གཅན་གཟན་གྱི་མགོ་ཅན་དུ་བྱུང་ངོ་། །བྱུང་<milestone unit="line" n="473.6"/>ཚུལ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་མི་དཀར་པོ་མིག་གཅིག་པ་དང་། བུད་མེད་ནགམོམིགགཅིགམགཉིས་མཆིས་པ་ལས། བུ་དགུ་མདའ་གཞུ་དང་མདུང་ཐོགས་པ་དང་། བུ་བཅོ་བརྒྱད་སྒྱེའུ་<milestone unit="page" n="474"/><milestone unit="line" n="474.1"/>སེར་ཅན་བཅོ་བརྒྱད་བྱུང་ངོ་། མི་སྐྱ་བོ་རའི་མགོ་ཅན་དང་། བུད་མེད་ཁྱིའི་མགོ་ཅན་མཆིས་པ་ལས། བྱིས་པ་སྤྲེལ་མགོ་ཉིས་བརྒྱ། བྱིས་པ་བྱི་ལའི་མགོ་ཅན་ཉིས་བརྒྱ། བྱིས་པ་བོང་བུའི་མགོ་ཅན་ཉིས་བརྒྱ། བྱིས་པ་<milestone unit="line" n="474.2"/>ཁྱུང་གི་མགོ་ཅན་ཉིས་བརྒྱ་སྟེ་སྟོང་ངོ་། ཉིས་བརྒྱ་གཅིག་ཆན། མི་ནག་པོ་ལག་དགུ་པོ་དང་། བུད་མེད་བཟང་མོ་གཅིག་མཆིས་པས། བུ་ཁྱེའུ་གཉིས་བུ་མོ་གསུམ་སྟེ་ལྔ་བྱུང་ངོ་། མི་སེར་པོ་མིག་དམར་ཅན་དང་། བུད་<milestone unit="line" n="474.3"/>མེད་བཟང་པོ་གཅིག་རྩེས་པས། ཁྱེའུ་གཉིས་བུ་མོ་གསུམ་སྟེ་ལྔ་བྱུང་ངོ་། །ཆུ་བུར་གཅིག་བརྟོལ་བ་ལས། བུད་མེད་དཀར་པོ་དབྲལ་ན་མིག་གཅིག་ཡོད་པ། བུད་མེད་སེར་མོ་རལ་གཅིག་གནམ་དུ་བསྒྲེང་བ།<milestone unit="line" n="474.4"/>བུད་མེད་དམར་མོ་ལྕགས་ཀྱུ་ཐོགས་པ། བུད་མེད་སྔོན་མོ་དབྱུག་ཏོ་ཐོགས་པ་བཞི་བྱུང་སྟེ། རྩེས་པ་དང་སྐྱེས་ལུགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་མི་དཀར་པོ་བུ་སྨད་བཅས་པས། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་སུ་<milestone unit="line" n="474.5"/>སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་གནོད་པ་སྣ་ཚོགས་བྱས། སྲོག་གཅོད་པ་དང་། ཤ་ཟ་བ་དང་། ཁྲག་འཐུང་བ་དང་། མདངས་འཕྲོག་པ་དང་། དབུགས་རྔུབ་པ་ལ་སོགས་པ་བཀྲེན་ཞིང་དབུལ་བ་རྣམས་བྱེད་པར་འགྱུར་<milestone unit="line" n="474.6"/>རོ། །དེའི་ཚེ་རིགས་ལྔབདེབརགཤེགསཔའིསྤྱན་གྱིས་མ་བཟོད་ནས། ཐུགས་རྗེ་སྐྱེས་ཏེ་ཞི་བས་བདེན་པའི་ཆོས་གསུངས་པས་ཐུལ་བར་མ་གྱུར་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་དཔལརྡོརྗེགཞོནནུརསྐུསྤྲུལཏེ། ཞལ་<milestone unit="page" n="475"/><milestone unit="line" n="475.1"/>༄༅། །གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་གྱད་ཀྱི་དོར་སྟབས་སུ་བཞུགས་སོ། །སྐུ་མདོག་སྔོན་པོ། ཕྱག་གཡས་དང་པོ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་བསྣམས། བར་པ་རྩེ་ལྔ་བསྣམས། གཡོན་དང་པོ་མེ་དཔུང་འབར་བ་བསྣམས།<milestone unit="line" n="475.2"/>བར་པ་ཁ་ཊ༷་རྩེ་གསུམ་བསྣམས། ཐ་མ་གཉིས་རི་རབ་ཕུར་པ་འདྲིལ་བ། སྐྲ་ཉི་ཁྲི་ཆིག་སྟོང་བ་སྨུ་བྱེ་བ་འབུམ་རྡོ་རྗེས་གཏམས་པ། སྨིན་མ་དྲུག་གློག་བཞིན་འགྱུ་བ། སྤྱན་དགུ་ཚྭ་ཚྭ་འཕྲོ་བ། ཤངས་བུག་དྲུག་རླུད་<milestone unit="line" n="475.3"/>ནག་འཅོས་པ། སྙན་དྲུག་འབྲུག་ལྡིར་བ། ཞལ་གསུམ་ཀི་ལ་ཡ་དང་རུ་ལུའི་སྒྲ་སྒྲོགས་པས་ས་བཞི་གཡོ་བ། སྐུ་རི་རབ་ཙམ་དུ་བཞེངས། ཞལ་བར་སྣང་ཙམ་དུ་གདངས་ཏེ་གསོལ་ནས། འཕོངས་སུ་བཏོན་པས།<milestone unit="line" n="475.4"/>འདོད་བྲེད་ནས་ལུས་འདར་ཡེད་ཡེད། མིག་སྔོ་ཧྲིག་ཧྲིག་བྱུང་ནས། བདེ་བར་གཤེགས་པ་ཁྱེད་རང་ལ་སྐྱབས་སུ་འཆིའོ། །བདག་མ་བཀུམ་ཐུགས་རྗེས་གཟུང་དུ་གསོལ། བདག་གི་བུ་སྨད་འཁོར་དུ་བཞེས་སུ་<milestone unit="line" n="475.5"/>གསོལ། བདག་གི་སྐུ་མདོག་དཀར་པོ་འདི་བཞེས་ལ་ཞལ་གཡས་དཀར་སྟོན་པར་མཛོད་ཅིག །དེར་བྷ་ག་ལྷུན་གྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་དགྲ། །གདུག་ཅིང་ཕུང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས།<milestone unit="line" n="475.6"/>ཟུང་ཞིག་རྒྱོབ་ཅིག་རྣམ་པར་ཆིངས། ཤི་ཀྟ༷་ཨུ་ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་གསུངས་པས། ཁོས་སྲོག་གི་སྙིང་པོ། ས་རི་ས་ཉ་རི་ས་ཛ༷༷། ཞེས་ཕུལ་ལོ། །བུ་དགུ་དང་བཅོ་བརྒྱད་ཆུང་མ་ནག་མོ་ཚོ་ཕུལ་ནས། དབང་དང་བྱིན་<milestone unit="page" n="476"/><milestone unit="line" n="476.1"/>རླབས་ཞུས་སོ། །གསད་གསོལ་དབབ་གཅད་ཀྱིས་ལས་བྱ་བར་ཁས་བླངས། མིང་བཏགས་པ། རྒྱལ་པོ་བློ་གྲོས་སྤྱན་གཅིག་པ་དང་། ཆུང་མ་ལ་བདག་ཉིད་ཆེན་མོར་མིང་བཏགས་སོ། །དེས་ཐོད་པའི་ཕྲེང་བ་ཡང་<milestone unit="line" n="476.2"/>ཕུལ་ལོ། །བུ་དགུ་ལ་འགོང་པོ་སྐྲུན་དགུར་མིང་བཏགས་སོ། །བུ་བཅོ་བརྒྱད་ལ་ཡུལ་བློན་བཅོ་བརྒྱད་དུ་བཏགས་སོ། །མི་རིང་སྐྱ་བོ་རའི་མགོ་ཅན་དང་། ཆུང་མ་ཁྱིའི་མགོ་ཅན་གཉིས་ཀྱིས། བུ་སྟོང་ཚོ་དེད་<milestone unit="line" n="476.3"/>ནས་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་གནོད་པར་བྱེད་པ་ལ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གཟིགས་ནས་འདི་མ་བྱེད་བྱས་པས་མ་ཐུལ། སྐུའི་ཚམ་རྔམས་བསྟན། ཡང་ཞལ་དུ་རྔུབ་པས། འདར་ཞིང་མིག་རིག་རིག་ཏུ་གྱུར་ཏེ།<milestone unit="line" n="476.4"/>ཞུས་པ་བདག་གི་བུ་སྨད་འཁོར་དུ་བཞེས། བདག་གི་གོས་གླང་ཆེན་གྱི་ཀོ་རློན་འདི་བཞེས་ལ་རྒྱན་དུ་མཛོད། ཅེས་ཕུལ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་དགྲ། །གདུག་ཅིང་<milestone unit="line" n="476.5"/>སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །རིངས་པར་ཁུག་ལ་སྨྲར་ཆུག་ཅིག །ཛ་ལ་པ་ཡ་ཛ་ལ་པ་ཡ་ཞེས་གསུངས་པས། ཁོས་སྲོག་གི་སྙིང་པོ། ཀར་ཏྲི་ཛ༷༷ཡ་ཏྲ༷། ཞེས་ཕུལ་ལོ། །གསད་གསོ་དབབ་གཅད་ཀྱི་ལས་བྱ་བར་ཁས་<milestone unit="line" n="476.6"/>བླངས་སོ། །མིང་གནམ་ཐེའུ་དཀར་པོ་རའི་མགོ་ཅན་དུ་མིང་བཏགས་སོ། །ཆུང་མས་ཞིང་གི་གཡང་གཞི་ཕུལ་ལོ། ཁྲ་ན་མུ་ཁར་མིང་བཏགས་སོ། །བུ་ཚོ་ལ་ཐེ་བྲང་སྟོང་ཚོར་མིང་བཏགས་སོ། །མི་ནག་པོ་ལག་དགུ་<milestone unit="page" n="477"/><milestone unit="line" n="477.1"/>༄༅། །འཁོར་བཅས་ཀྱིས་གྲིར་གསོད་པའི་ལས་བྱེད་པ་ལ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་མ་བྱེད་གསུངས་པས། ཁོ་མ་ཐུལ། སྣྲུ་ཚམ་རྔམས་རི་རབ་ཙམ་ཞལ་བར་སྣང་དུ་གདངས་ནས་གསོལ་བས་གདོད་བྲེད་<milestone unit="line" n="477.2"/>ནས། འདར་ཞིང་མིག་རིག་རིག་བྱས་ནས། སྐུ་མདོག་ནག་པོ་འདི་ཡང་འབུལ། ཞལ་དབུས་མཐིང་ནག་སྟོན་པར་མཛོད། བདག་གི་ཆུང་མ་འདི་སྦྱོར་བའི་ཡུམ་དུ་བཞེས་སུ་གསོལ། བུ་ཚ་ཡང་འཁོར་དུ་འབུལ་ལོ་<milestone unit="line" n="477.3"/>ཞེས་ཕུལ་བས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ལུས་ངག་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་རློགས། ཁོས་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ཏེ་བ༷་སྨྱོ་ཞེས་<milestone unit="line" n="477.4"/>ཕུལ་ལོ། །གསད་གསོ་དབབ་གཅད་ཀྱི་ལས་བྱེད་པར་དབང་བསྐུར་མིང་ནི་བདུད་རྣམས་རོལ་ཞེས་བྱ་བ་བཏགས་སོ། །ཆུང་མའི་ལག་ཏུ་རྡོ་རྗེ་གྱིན་ ་བྱིན་ཀུདབང་བསྐུར། མིང་བཏགས་པ་རྡོ་རྗེ་ཡ་བྱིན་ཞེས་<milestone unit="line" n="477.5"/>བྱའོ། །ཡང་མི་སེར་པོ་མིག་དམར་པོ་ཆུང་མ་དང་བཅས་པས། ཐམས་ཅད་གསོད་ཀྱི་འདུག་པ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་མ་བྱེད་བྱས་པས་ཉན་དུ་མ་འདོད་ནས། སྐུའི་ཚམ་རྔམས་རི་རབ་ཙམ་དུ་བྱས། ཞལ་བར་<milestone unit="line" n="477.6"/>སྣང་ཙམ་དུ་གདངས་ནས་གསོལ་བས། གདོད་བྲེད་ནས་འདར་ཞིང་མིག་རིག་རིག་ཏུ་བྱས། གོས་སྟག་ལྤགས་རློན་པ་འདི་ཡང་སྐུའི་ཤམ་ཐབས་སུ་བཞེས། ཆུང་མ་འདི་ཡང་སྦྱོར་བའི་ཡུམ་དུ་བཞེས། བུ་གཉིས་<milestone unit="page" n="478"/><milestone unit="line" n="478.1"/>བུ་མོ་གསུམ་སྟེ་ལྔ་ཡང་འཁོར་དུ་བཞེས་སུ་གསོལ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་དགྲ། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་དུ་<milestone unit="line" n="478.2"/>སྒྲོལ་བར་གྱིས། །ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཨ་གསུངས་པས། ཁོས་སྲོག་སྙིང་། ཨེ་བ༷་སྨྱོ། །ཞེས་ཕུལ་ལོ། །དབང་གིས་མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་དུ་སྒྲོལ་ཅིག་པར་བསྐུར་རོ། །མིང་ནི་གཟའ་མིག་དམར་དུ་མིང་བཏགས་སོ། །ཆུང་མ་ལ་དབང་<milestone unit="line" n="478.3"/>བསྐུར་ལག་ཏུ་རྡོ་རྗེ་བྱིན་ནས། རྡོ་རྗེ་དེ་བྱིན་དུ་མིང་བཏགས་སོ། །ཡང་མི་དམར་པོ་ར་སྐྱེས་ལ་ཞོན་པ་ཆུང་མ་དང་བཅས་པས། བསྟན་པ་འཇིགས་པའི་ལས་བྱེད་ཀྱི་འདུག འདི་མ་བྱེད་པས། ཁོ་མ་འདོད་ནས། སྐུའི་<milestone unit="line" n="478.4"/>ཚམ་རྔམས་སྐུ་རི་རབ་ཙམ། ཞལ་བར་སྣང་ཙམ་གདངས་ནས་གསོལ་པས། གདོད་བྲེད་ནས་འདར་ཞིང་མིག་རིག་རིག་བྱས་ནས། བདག་གི་སྐུ་མདོག་དམར་པོ་འདི་ཡང་བཞེས། ཞལ་གཡོན་དམར་ལ་གདངས་པར་<milestone unit="line" n="478.5"/>མཛོད་ཅིག བདག་གི་ཆུང་མ་ཡང་སྦྱོར་ཡུམ་དུ་བཞེས་ཞིང་། བདག་དང་བུ་ཚ་ཡང་འཁོར་དུ་བཞེས་སུ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་སོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་<milestone unit="line" n="478.6"/>དགྲ། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །གཏོགས་ཤིག་གྲོགས་དང་བྲལ་བར་གྱིས། །ཧ་ས་ཡ་ར་ཧྲི་ད་ན་གསུངས་པས། ཁོས་སྲོག་སྙིང་ཨེ་ཝ༷་སྨྱོ། ཞེས་ཕུལ་ལོ། །དམ་ཉམས་ཀྱི་མགོན་མ་བྱེད་ཅིག་ཅེས་དམ་<milestone unit="page" n="479"/><milestone unit="line" n="479.1"/>༄༅། །བསྒྲགས་སོ། །མིང་བཏགས་པ། བཙན་ཤུ་བོ་རྡོ་རྗེ་ཟླ་བ་ཞེས་པ་མིང་བཏགས་སོ། །ཆུང་མ་ལ་དབང་བསྐུར། རྡོ་རྗེ་བསེ་བྱིན་དུ་མིང་བཏགས་སོ། །མི་སྔོན་པོ་སྦལ་པའི་མགོ་ཅན། ཆུང་མ་དང་བཅས་<milestone unit="line" n="479.2"/>པས། མཛེ་ནད་གཏོང་ཞིང་འདུག་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་མ་བྱེད་བྱས་པས། མ་འདོད་ནས་སྐུའི་ཚམ་རྔམས། ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག ཞབས་བཞི་གྱད་ཀྱི་དོར་སྟབས་སུ་འདུག ཕྱག་གཡས་དང་པོ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་<milestone unit="line" n="479.3"/>དགུ་བསྣམས། གཡོན་དང་པོས་མེ་དཔུང་འབར་བ་བསྣམས། བར་པ་གཉིས་ན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་དང་ཁ་ཊ༷་རྩེ་གསུམ་བསྣམས། ཐ་མ་གཉིས་རི་རབ་ཕུར་བུ་འདྲིལ། ཞལ་བགྲད་མཆེ་གཙིགས། སྨིན་མ་དགུ་གློག་བཞིན་<milestone unit="line" n="479.4"/>འགྱུ། སྤྱན་དགུ་ཚྭ་ཚྭ་འཕྲོ། ཤངས་སྐྲུབས་དྲུག་རླུད་ནག་འཅོས། སྙན་དྲུག་འབྲུག་ལྡིར། ཞལ་གསུམ་ཀི་ལ་ཡ་དང་རུ་ལུའི་སྒྲ་སྒྲོགས། སྨྱོ་དང་ཧུ༷་དང་ཕཊ་བྱས་པས། ས་གཞི་གཡོ་བ་དང་། འུར་འུར་དང་། ཆེམ་<milestone unit="line" n="479.5"/>ཆེམ་བྱུང་། སྐྲ་ཉི་ཁྲི་ཆིག་སྟོང་། བ་སྦུ་བྱེ་བ་རྡོ་རྗེས་གཏམས་པ། མེ་འབར་བར་སྤྲུལ་ཏེ། སྐུ་རི་རབ་ཙམ་ཞལ་བར་སྣང་ཙམ་བསྐྱེད་ནས་བསྟན་པས་གདོད་བྲེད་ནས། འདར་ཡེད་ཡེད། མིག་རིག་རིག་བྱས་ནས།<milestone unit="line" n="479.6"/>བདག་བུ་སྨད་དངབཅས་པ་འཁོར་དུ་བཞེས་ཤིག །བདག་གི་སྦྲུལ་རིགས་བཞི་གདུག་པའི་རྒྱན་འདི་ཡང་བཞེས་ལ། ཕྱག་གདུབ་དང་། ཞབས་གདུབ་མཛོད་ཅིག ཆུང་མ་ཡང་སྦྱོར་ཡུམ་དུ་བཞེས་ཤིག ཞུས་པས།<milestone unit="page" n="480"/><milestone unit="line" n="480.1"/>བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །ཕོབ་ཅིག་རྣམ་པར་གཟིར་བར་གྱིས། །ཨ་ཝེ་ཤ་ཡ་ཞེས་གསུངས་པས། ཁོས་སྲོག་སྙིང་<milestone unit="line" n="480.2"/>ཧེ་ས༷་སྨྱོ་ཕུལ་ལོ། །མཛེ་དང་འབྲས་ཕོལ་ཀླུ་རྫོངས་སུ་ཆུག་ཅིག །ཅེས་ལས་བཅོལ། མིང་ཀླུ་དེངས་པོ་ཞེས་བྱ་བར་བཏགས་སོ། །ཆུང་མའི་ལག་ཏུ་རྡོ་རྗེ་བྱིན་ནས་དབང་སྐུར་མིང་བཏགས་པ། རྡོ་རྗེ་ཕག་བྱིན་<milestone unit="line" n="480.3"/>ནོ། །བུད་མེད་རྣམས་ཀྱིས་ཞག་གི་མཚོ་ལ་གནས་པས་ཞག་གི་ཟོ་རིས་ཕུལ་ལོ། །རཀྟའི་མཚོ་ལ་གནས་པས་རཀྟའི་ཐིག་ལེ་ཕུལ་ལོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཀའ་སྩོལ་ཞུས་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་<milestone unit="line" n="480.4"/>བཀའ་སྩལ་པ། བྲན་དང་བཀའ་ཉན་ཕོ་ཉའི་ཚོགས། ཁྱེད་ཀྱི་དམ་ཚིག་དུས་ལ་བབ། །སྔོན་ཆད་ཇི་ལྟར་དམ་བཅས་པའི། །མངོན་སྤྱོད་ཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་མཛོད། །ཅེས་གསུངས་པས། འཁོར་ཚོགས་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="480.5"/>ཕུལ་བ། ཤྭ་ན་མུ་ཁས། སུ་རུ་སུ་རུ་བཛྲ་ཕུལ། བདག་ཉིད་ཆེན་མོས། མུ་རུ་མུ་རུ་བཛྲ་ཕུལ། ཡ་བྱིན་གྱིས། ཀ་ཏང་ཀ་ཏང་བཛྲ་ཕུལ། དེ་བྱིན་གྱིས། ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ་བཛྲ་ཕུལ། ཕག་བྱིན་གྱིས། ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་བཛྲ་ཕུལ།<milestone unit="line" n="480.6"/>བསེ་བྱིན་གྱིས། ཨ་ཛི་ཏེ་བཛྲ་ཕུལ། མ་བདུན་དང་སྲིང་མོ་བཞིས། ཐལ་ཆེན་གྱི་ཚོམ་བུ་ཕུལ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩོལ་ཞུས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་བཀའ་ལས་<milestone unit="page" n="481"/><milestone unit="line" n="481.1"/>༄༅། །སྡིག་ཆེན་གང་ཞིག་འདའ་བྱེད་པ། །སྟོབས་ཆེན་ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོ་ཡིས། །ཀླད་པ་ཚལ་པ་བརྒྱ་རུ་ཁོས། །ཉོན་ཅིག་བགེགས་དང་ལོག་འདྲེན་ཚོགས། །ང་ཡི་བཀའ་ལས་འདའ་མ་བྱེད། །ཅེས་གསུངས་པས།<milestone unit="line" n="481.2"/>མ་བདུན་གྱིས་སྲོག་གི་སྙིང་པོ་ཕུལ་བ། མ་མ་བ་ཤ༷་ཀུ་སྲ མ་ཏ༷་ཉ་གར་ཨི་དན། ཅེས་ཕུལ་ལོ། །སྲིང་མོ་བཞིས་སྲོག་སྙིང་། མྱ་ར་སི་ན་པྲ་མརྡ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་ཕུལ་ལོ། །སྲུང་མ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། དྷ་ཏི་མ་མ་ཀརྨ་<milestone unit="line" n="481.3"/>ཐྲི་སྨྲ༷་ཀ་རྭ་ཡ་ཕུལ་ལོ། །མིང་བཏགས་པ། རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ། །རྡོ་རྗེ་གསལ་བ་གློག་འཛིན་མ། །རྡོ་རྗེ་ཀུན་བཟང་མཐུ་མོ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་ཆེན་མོ། རྡོ་རྗེ་གསང་ཆེན་འོད་འབར་མ། རྡོ་རྗེ་གསུང་སྒྲོགས་<milestone unit="line" n="481.4"/>ཆེན་མོ། རྡོ་རྗེ་སྒྲོལ་མ་ཟ་བྱེད་མ། ཞེས་མིང་བཏགས་སོ། ཁྲར་གྱི་དཀར་མོ་རྡོ་རྗེ་སྤྱན་གཅིག་མ། །ལྷོ་ཡི་སེར་མོ་རྡོ་རྗེ་རལ་གཅིག་མ། །ནུབ་ཀྱི་དམར་མོ་རྡོ་རྗེ་དབང་སྡུད་མ། །བྱང་གི་སྔོན་མོ་རྡོ་རྗེ་ལས་མཁན་<milestone unit="line" n="481.5"/>མའོ། །བཏུལ་ཞིང་དབང་བསྐུར་མིང་བཏགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དྲེགས་པ་ཅན་ཕོ་ནི་བ་། མོ་ནི་སྦྱོར་བའི་ཡུམ་དུ་བྱས། བུ་རྣམས་ནི་འཁོར་དུ་བྱས། རྒྱན་ཆ་ལུགས་<milestone unit="line" n="481.6"/>ནི་ལྡན་པར་བྱས་ཏེ། རང་ལ་རང་ངོ་མཚར་བའི་བསྟོད་པ་ནི། དཔའ་བོ་སྒེག་པོ་འཇིགས་སུ་རུང་བ་དང་། །དགོདདངགཤེདངའཇིགས་པར་སྟོན་པ་དང་། །སྙིང་རྗེ་རྔམ་དང་ཞི་བ་ལ་སོགས་པ། །སྐུ་ཡི་བརྙན་པོ་<milestone unit="page" n="482"/><milestone unit="line" n="482.1"/>ཤིན་ཏུ་བསྟན་གྱུར་ཏེ། །ཞལ་གཡས་དཀར་ལ་བཞད་པས་དགོད་དགོད་འདྲ། །ཞལ་གཡོན་དམར་ལ་གདངས་པས་གཤེ་གཤེ་འདྲ། །ཞལ་དབུས་མཐིང་ལ་གནག་པས་ཁྲོ་ཁྲོ་འདྲ། །རྒྱུད་དྲུག་སྙིང་རྗེས་ཟིན་པས་ཆེ་<milestone unit="line" n="482.2"/>ཆེ་འདྲ། །སྐུ་ཆེ་ཡན་ལག་རགས་པས་འཇིགས་འཇིགས་འདྲ། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་ལྡན་པས་སྒེག་སྒེག་འདྲ། །གདུག་ཚོགས་ཞལ་དུ་རྔུབས་པས་དཔའ་དཔའ་འདྲ། །ཆོས་སྐུ་མཚན་མ་མེད་པས་ཞི་ཞི་འདྲ། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་<milestone unit="line" n="482.3"/>དགུས་ས་དགུའི་རྟོག་པ་འཇོམས། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔས་རྒྱུད་ལྔ་གནས་སུ་སྒྲོལ། །མེ་དཔུང་འབར་བས་ཁམས་གསུམ་རྟོག་པ་སྲེག ཁ་ཊ༷་རྩེ་གསུམ་དུག་གསུམ་རྩད་ནས་གཅོད། །རི་རབ་ཕུར་བུས་ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="482.4"/>སྡུད། །དེ་འདྲའི་ཁྲོ་བོ་འཇིགས་ཚུལ་བསྟན་པ་ཡིས། ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་ཟིལ་གྱི་གནོན་པར་བྱེད། །དཔའ་བོ་ཟིན་པོ་ཁྱེད་ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །རང་གིས་རང་ལ་བསྟོད་པའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་<milestone unit="line" n="482.5"/>པའོ།། །།ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། །ཏ་ཐུ་ཡ་ཏ་ཐུ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ས་ཡར་ཧྲི་ད་ནེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཁྲེ་སྨྲ༷་ཨུ་ན་ཡ་ཧུ༷ཕཊ། ཛ་ལ་པ་ཡ་ཛ་ལ་པ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨུ་ཝེ་ཤ་ཡ་ཨུ་ཝེ་ཤ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བིསྟོ་ཡ་བིརྙ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། །སུ་<milestone unit="line" n="482.6"/>རུ་སུ་རུ་ཧུ༷་ཕཊ། མུ་རུ་མུ་རུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཀ་ཏ༷་ཀ་ཏེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨ་ཛི་ཏེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་ཧུ༷་ཕཊ། མྱ་ར་སི་ན་པྲ་མརྡ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་མ་མ་བ་ཤ༷་ཀུ་སྲ མ་ཏ༷་ཉ་ཀ་ར་ཨི་དན་ཧུ༷་ཕཊ། དྷ་དྷི་མ་མ་<milestone unit="page" n="483"/><milestone unit="line" n="483.1"/>༄༅། །ཀརྨ་ཤི་ཀྟ༷་ཀ་རྭ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། །སྔགས་ཀྱི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་གསད་པའི་ལས་བསྟན་ཏེ། །སྨྱོ་འབོགས་བསད་དང་གྲིར་བསད་པ། །ཀླུ་ནད་བསད་དང་རིམས་ཀྱིས་བསད། །དང་པོ་སྨྱོ་<milestone unit="line" n="483.2"/>འབོག་བསད་པ་ལ། །སྨྱོ་རུ་གཞུག་སྟེ་བསད་པ་དང་། །འབོག་ཏུ་གཞུག་སྟེ་བསད་པ་དང་། །ལྐུགས་སུ་གཞུག་སྟེ་བསད་པ་དང་། །ལྟས་ངན་ཕབ་སྟེ་གསད་པའོ། །སྨྱོ་འབོག་གི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="483.3"/>གྲི་རུ་བསད་པ་ལ། །མཚོན་གྲིར་བསད་དང་འགགས་གྲིར་བསད། །མེ་གྲི་ཆུ་གྲིར་བསད་པ་དང་། རྦབ་གྲིར་གཡང་གྲིར་བསད་པའོ། །གྲིར་གསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀླུ་ནད་ཀྱིས་གསད་པ་<milestone unit="line" n="483.4"/>ལ། །མཛེ་ནད་བཏང་སྟེ་བསད་པ་དང་། །འབྲས་ནད་ཀྱིས་བསད་པ་དང་། །ཕོལ་དུ་བཏང་ལ་བསད་པ་དང་། །ཀླུ་རྫིངས་བཅུ་ལ་གསད་པའོ། །ཀླུ་ནད་ཀྱིས་གསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་རིམ་གྱིས་<milestone unit="line" n="483.5"/>གསད་པ་ལ། །བལ་ནད་བསད་དང་གག་པས་བསད། །རྒྱུ་གཟེར་བསད་དང་མཁྲིས་པས་གསད། །རིམ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་གསོ་བའི་ལས་བསྟན་ཏེ། །རྫས་དང་སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་གྱིས། །སྨྱོ་<milestone unit="line" n="483.6"/>འབོག་ཅན་དེ་གསོ་བ་དང་། །ནད་པ་ཚབས་ཆེ་གསོ་བ་དང་། །སྲིའུ་གསོ་དང་གསུམ་ཡིན་ནོ། །དང་པོ་སྨྱོ་འབོག་གསོ་བ་ནི། །ཕུར་བུའི་དགོངས་པར་བཞུགས་པས་སུ། །སྔགས་གྲངས་མང་དུ་བཟླས་པ་ཡིས། །བལྟ་<milestone unit="page" n="484"/><milestone unit="line" n="484.1"/>བ་བསར་ཞིང་རྫས་ཀྱིས་བདུག །དྲག་པོའི་ལས་ཀྱིས་གསོ་བ་དང་། ནད་པ་ཚབས་ཆེན་གསོ་བ་དང་། །གང་གནོད་བ་ཡི་མདོས་བྱས་ལ། །གཏའ་ར་གཏའ་ལུག་མང་དུ་གཞུག །གཏའ་ཐབས་བཅོ་བརྒྱད་གཞུང་<milestone unit="line" n="484.2"/>བཞིན་བྱའོ། །སྲིའུ་གཅེས་པ་གསོ་བ་ནི། །ལུས་སྲུང་ཕུར་བུ་བླ་སྒོངས་དང་། །སྔགས་མདུད་གྲུང་འཁོར་རབ་གནས་གདགས། །ཆུ་གཏོར་མང་དུ་བཏང་བ་དང་། །ཚ་ཚ་གདབ་དང་དྷརྨ་གདོན། །དཀར་ཆོས་གཞུང་དུ་<milestone unit="line" n="484.3"/>བྱ་བ་དང་། །དེས་ཀྱང་ཕན་པར་མ་གྱུར་ན། །རྡོ་རྗེའི་སྒྲུབ་པ་གཞུང་བཙུག་བྱའོ། །གསོ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་དབབ་པའི་ལས་བསྟན་ཏེ། །བདུད་ཀྱི་སེར་བ་ཇི་ལྟར་དབབ། །གཟའ་ཡི་སེར་<milestone unit="line" n="484.4"/>བ་ཇི་ལྟར་དབབ། །བཙན་གྱི་སེར་བ་ཇི་ལྟར་དབབ། །ཀླུ་ཡི་སེར་བ་ཇི་ལྟར་དབབ། །ཐོག་དང་ལྟས་ངན་ཇི་ལྟར་དབབ། །དེ་རྣམས་མན་ངག་ཤེས་པར་བྱའོ། །དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་<milestone unit="line" n="484.5"/>གཅད་པའི་ལས་བསྟན་ཏེ། །བདུད་ཀྱི་སེར་བ་ཇི་ལྟར་གཅད། །གཟའ་ཡི་སེར་བ་ཇི་ལྟར་བཟློག །བཙན་གྱི་སེར་བ་ཇི་ལྟར་བཟློག །མ་མོའི་སེར་བ་ཇི་ལྟར་བཟློག །མི་ནད་ཕྱུག་ནད་ཇི་ལྟར་བཟློག །ལྟས་ངན་རྨི་<milestone unit="line" n="484.6"/>ངན་ཇི་ལྟར་བཟློག །གཅད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་སྨྱོ་རུ་གཞུག་པའི་རྫས། །རྟ་དཀར་ཐོད་པའི་ནང་དུ་བསག །ཐང་ཕྲོམ་ར་དུག་ར་མོ་ཤག །ར་རོག་གཅིན་དང་མིང་བྱང་གཞུག །ངན་<milestone unit="page" n="485"/><milestone unit="line" n="485.1"/>༄༅། །སྔགས་སོ་མོའི་གླིང་བུར་བཟླས། །ཉུང་དཀར་བཟླས་ཤིང་ཐུན་བྲབ་བོ། །དྲ་དང་དུན་སྨྱོ་བཛྲ་སད་སད་བཱ་ར་ཡ་ཕཊ། གཞུག་ཏུ་དགྲ་ཡི་ཁང་པ་གཡས་སུ་སྦའོ། །འབོག་ཏུ་གཞུག་པའི་རྫས་ནི། སེང་གེ་<milestone unit="line" n="485.2"/>དཀར་མོའི་སྙིང་ཤུན་དུ། །དུག་སྣའི་ཚོགས་དང་ཁྲག་སྣའི་ཚོགས། །དགྲ་ཡི་མིང་བྱང་བཅས་པ་གཞུག །ཉུང་དཀར་གླིང་བུར་ངན་སྔགས་བཟླས། །ཏྲི་དུ་ནི་ཤག བཱ་ར་ནི་རྦད། ར་ར་སི་་ད། ཅེས་དགྲ་ཡི་ཁང་པ་འམ<milestone unit="line" n="485.3"/>གདོང་ངམ་ལུས་ལ་ཕོག་པར་བརྡེག་གོ །དེ་ནས་ལྟས་ངན་དབབ་པ་ནི། །བྱ་ཕོ་དཀར་པོའི་གསོབ་ནང་དུ། །ལྟས་ངན་ཐོད་པ་ལྔ་བསགས་ཏེ། །སྲིན་བྱ་དང་ནི་གླ་བ་དང་། །སྲེག་པ་དང་ནི་འུག་པ་དང་། །སྦྲུལ་གྱི་ཐོད་<milestone unit="line" n="485.4"/>པ་བཅས་གཞུག་གོ །དུང་གི་གླིང་བུར་ཉུང་དཀར་སྔགས་ལ་བྲབ། །སང་སང་ཕྱི་ཕྱི་ཐལ་ས༷་ཁྱུང་། །ཏྲི་ཏྲི་རོ་ཏི་མུ་ར་ཡ་དུན་ཡ། དགྲའི་ཁང་པའི་འགྲམ་འོག་ཏུ་སྦའོ། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་ལྟས་ངན་འོང་། །དེ་ནས་ལྐུགས་<milestone unit="line" n="485.5"/>སུ་གཞུག་པ་ནི། །ར་དཀར་གཉའ་ནག་སྲོག་རྩའི་ནང་། །མི་བེ་བོ་གསད་པའི་ལྕེ། །ཁྱི་དཀར་སྙིང་དང་ར་དཀར་སྙིང་། །རི་བོང་མགོ་ཁྲག་མིང་བྱང་གཞུག །ངན་སྔགས་ལྕགས་ཀྱི་གླིང་བུར་བཟླས། ་་་<milestone unit="line" n="485.6"/>དཀར་སྔགས་ཤིང་ཐུན་བླུགས་བྲབ། །རྦད་སུ་རྦད་སུ་ཁྲག་ཏི་རྦད། །ནང་ན་རྦད་རྨི་ན་རྨུགས། །འགྱེལ་བ་ཀློང་ཕུ་བརླག་ཏུ་བརླག །བཤོས་སྐ༷་མོ། ནཱ་ར་ཡ། ཐེམ་པའི་འོག་ཏུ་སྦའོ། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་ལྐུགས་པར་<milestone unit="page" n="486"/><milestone unit="line" n="486.1"/>འགྱུར། །དེ་ལྟར་སྨྱོ་འབོག་ལྐུགས་དང་གསུམ། །ལྟས་ངན་དབབ་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བཞི་པའོ།། །།གྲིར་གསད་པའི་ཐབས་འདི་ལ། དང་པོ་མཚོནི་གྲིར་གསད་པ་ནི། ཁུ་གསུམ་མཐིང་ནག་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="486.2"/>བརྩིག །དབུས་སུ་གྲུ་གསུམ་བྲི་ལ་རོ་སོལ་བྱུག ཁ་རུ་རླུད་ཁྱེར་ཕྱེ་འཇམ་བརྡལ། །ནང་དུ་སྡོད་ཅིག་དོར་རྟ་བཏིང་། །རྐང་རྗེས་ལ་སྩོགས་ལིདྨ་བྱ། །མགོ་བོ་ལྷོ་ནུབ་མཚམས་སུ་བསྟན། །རྐང་པ་བྱང་ཤར་མཚམས་སུ་<milestone unit="line" n="486.3"/>བསྟན། །སྙིང་གར་མིང་ལ་དཔྲལ་བར་དུས། །འདོམས་སུ་བླ་དགས་བྲི་ལ་གླན། །ཕུར་བུ་བཞི་དང་རྩང་གཉིས་ནི། །དམར་པོ་བྱུགས་ཟུར་གཅིག་ཏུ་དགོད། །ཟུར་གཅིག་བྷན་དྷ་གཅིག་གི་ནང་། ཁྱི་དམར་སྙིང་ཁྲག་<milestone unit="line" n="486.4"/>ར་དམར་སྙིང་། ཁྲག་དང་འབྲུ་སྣའི་ཚོགས་ཕྱེ་ལ། །གཏོར་མ་ཆེན་པོ་བྱས་ལ་དགོད། །ཟུར་གཅིག་ཆང་ཕུད་བསེ་ཕོར་གང་། །དེ་ནས་རྔ་གླིང་སྒྲ་སྒྲ་བསྒྲགས་ལ། །གསུར་ཆེན་སྤོས་ཀྱི་དུད་པ་བཏང་། །མ་རུ་ཙེ་ཡབ་<milestone unit="line" n="486.5"/>ཡུམ་བསྐུལ་བ། །ཧུ༷་མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་ཀློང་དཀྱིལ་ནས། །སྲོག་ལ་མངའ་མཛད་གནོད་སྤྱིན་མ་རུ་ཙེ། ཁྲག་མདོག་དམར་པོ་བསེ་ཡི་ལན་ཕྲན་ཅན། །སྦྱན་མིག་ཉི་མའི་འོད་ཟེར་སྐར་ལྟར་<milestone unit="line" n="486.6"/>འཁྲུགས། །སྨིན་མ་གློག་འཁྱུག་བར་སྣང་གོ་སྐབས་འབྱེད། ཁྲངས་ནས་བུ་ཡུག་རྡོ་རྗེ་ཐོག་ཆེན་འབེབས། །དགྱེས་པའི་ཞལ་བཞད་ཚེམས་ནི་སྐྲུ་གྲིས་གཏམས། །རྔམ་པའི་ལྗགས་འདྲིལ་བསྐལ་པའི་མེ་ལྟར་<milestone unit="page" n="487"/><milestone unit="line" n="487.1"/>༄༅། །འབར། །ཨག་ཚོམ་དམར་སེར་དུག་གསུམ་རྩད་ནས་གཅོད། །སྙན་ནས་འབྲུག་སྟོང་སྒྲ་སྒྲོགས་དེ་རི་རི། །སེན་མོ་ལྕགས་ཀྱུའི་རྩེ་ལྷར་འཛིན་ཅིང་འགུགས། །བ་སྐྲུའི་ནང་ནས་གནམ་ལྕགས་ཞུན་མ་<milestone unit="line" n="487.2"/>འཁྲུགས། །མེ་ལྕེ་བན་ཐབས་གསུམ་གྱིས་ཆར་ཆེན་འབབ། །ཞབས་ཀྱིས་བསམ་པའི་གནས་སུ་ཡུད་ཀྱིས་ཕྱིན། །ན་བཟའ་དམར་པོ་སྤྲིན་གྱི་གཡང་གཞི་གསོལ། །ཉམས་པའི་སྙིང་ཕྱུང་ཆང་བར་བཅུག་ནས་<milestone unit="line" n="487.3"/>གསོལ། །དུས་ལ་བབ་པོ་གནོད་སྦྱིན་མ་རུ་ཙེ། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་མྱུར་དུ་འགྲུབ་པར་མཛོད། །ཧུ༷་གནོད་སྦྱིན་མ་རུ་ཙེ་ཡི་ཐུགས་དམ་དགྱེས་བསྐུལ་ལ། །ཡུམ་གཅིག་རྡོ་རྗེ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ། ཁྲོས་པའི་སྐུ་<milestone unit="line" n="487.4"/>མདོག་ཁྲག་གི་མཆིན་པ་འདྲ། །མི་བཟད་རྡོ་རྗེའི་ལྕགས་ཀྱུའི་ཕུར་པ་བསྣམས། །སྤྱན་ནས་ཁྲག་གི་མཆི་མ་ཕྲུལ་ལུ་ལུ། །སྙིང་རྗེ་མི་མངའ་དམ་ཉམས་སྒྲོལ་བར་མཛད། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུ་འདྲིལ་ཞིང་<milestone unit="line" n="487.5"/>འཕེན། །དུས་ལ་བབ་པོ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་མ། །དམ་ཉམས་གྲི་རུ་བསད་པའི་ལས་མཛོད་ཅིག །དྲི་ཨསྐུ་ཤ་ཛ་ཛ༷༷། མངོན་དུ་ཁུགས་པར་བསམ་མོ། །དེ་ནས་རྗེས་བརྟགས་ཏེ། གདབ་ལས་གར་སོང་སོང་དུ་མི་<milestone unit="line" n="487.6"/>བྱའོ། །མི་གདབ་པ་ནི། གྲུ་བཞི་ལ་ཟུར་དོད་པ་བྱུང་ན་མི་གདབ་བོ། །སྲིན་མོ་རལ་པ་གཏིབས་པ་འདྲ་བ་བྱུང་ན་མི་གདབ་བོ། །སྦྲུལ་འཁྱུས་ལྟ་བུ་བྱུང་ན་མི་གདབ་བོ། །རྟ་བླ་མོ་འམ། མུག་པ་འཁྱུད་པ་འདྲ་བ་བྱུང་ན་<milestone unit="page" n="488"/><milestone unit="line" n="488.1"/>མི་གདབ་བོ། །བྱིས་པའི་རྐང་རྗེས་འདྲ་བ་བྱུང་ན་མི་གདབ་བོ། ཁབ་བམ་སྙུང་གིས་གཙགས་པ་འདྲ་བ་བྱུང་ན་མི་གདབ་བོ། །དེ་བླ་ཁུགས་པ་ཡིན་ནོ། །དེ་མ་བྱུང་བར་དུ་བསྒྲུབ་བོ། །གདབ་པ་ནི། །ཕུར་བུ་བཞི་<milestone unit="line" n="488.2"/>ལ་འུར་བླངས་ནས་གདབ་བོ། །ཨོ་ཀྲོ་དྷ་ནི། ཀྲོ་དྷ་ནི། པ་ཏྲ་པ་ཏྲ། ཤུ་ལ་ཤུ་ལ། དྷ་ཤ་རྒི་ཝ་ཧུ༷་ཕཊ། རྩང་དམར་པོ་གཉིས་གདབ་ལ། །ཡཀྟ་རྒི་ཝ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། ཀིང་མོ་སྙིང་ཁ་རག་རྦད། གཏོར་མ་ལག་ཏུ་བླངས་<milestone unit="line" n="488.3"/>ཤིང་སྐུལ། ཕུད་དེའི་དུས་སུ་གཏོར། །དེ་ནས་འགས་གྲིར་གསད་པ་ནི། །འཇག་མ་ལ་ནི་མི་རུ་བྱ། །འཇག་མ་ལ་ནི་རྟ་རུ་བྱ། །སྐུད་པ་སྔོ་དམར་སྐེ་ནས་གདགས། །ཕུར་པ་གཅིག་ལ་བཏོར་ནས་བཞག ་༑ག་བུ་ལ་<milestone unit="line" n="488.4"/>ནི་དགྲ་གཟུགས་བྲི། །རྟ་ཡི་སྙིང་གར་གཞུག་པའམ། །ཡང་ན་མི་ཡི་སྙིང་གར་གཞུག །ཡམ་ཤུད་དམར་པོའི་སྙིང་པོ་བྲིས། །མི་ཡི་མགོ་ཡི་ནང་དུ་གཞུག །འཇག་མའི་མི་དེ་འཇག་མའི་རྟ། །ལ་ནི་བསྐྱོན་ལ་དེ་རུ་<milestone unit="line" n="488.5"/>བཞག །བཤོས་བུ་ཟུར་གསུམ་མཐོ་དོ་ལ། །ར་ཁྲག་གིས་བྱུག་དེ་རྩར་བཞག །མདའ་དམར་གཅིག་ལ་ར་སྙིང་གདགས། །སྟག་རས་ར་འབྲེང་དམར་པོ་གདགས། །ནམ་མཁའ་ལྗང་བུ་དམར་པོ་ལ། །རྟེན་བཅའ་དར་<milestone unit="line" n="488.6"/>དང་རྔ་དམར་གདགས། །བསེ་ཕོར་ཕུད་གཙང་བཀང་བ་ལ། །མར་གྱི་ཞགས་པས་བརྒྱན་ལ་གཏང་ངོ་། །ཡམ་ཤུད་དམར་པོ་བསྐུལ་བ་ནི། །ཧུ༷་གྱད་ཀྱི་སྐུ་མདོག་དམར་པོ་ནི། །སྐུ་ལ་བསེ་ཁྲབ་དམར་པོ་<milestone unit="page" n="489"/><milestone unit="line" n="489.1"/>༄༅། །གསོལ། །དབུ་ལ་གསེར་གྱི་འགྱིང་ཐོད་བཅིངས། གཡུ་ཡི་མཆེ་བ་གཙིགས་ཤིང་བཞད། །གཡས་ན་བསེ་མདའ་དམར་པོ་བསྣམས། །གཡོན་ན་གསེ་གཞུ་དམར་པོ་བསྣམས། །ཆིབས་སུ་རྟ་དམར་ཞུར་<milestone unit="line" n="489.2"/>པོ་ཆིབས། །སྐུ་ལ་དར་དཀར་བེར་ཆེན་གསོལ། །དམ་ཚིག་ཉམས་པའི་སྙིང་ནས་འདྲེན། །བསྟན་པ་སྲུང་བར་ཞལ་གྱིས་བཞེས། །འགགས་གྲི་གཏང་བའི་དུས་ལ་བབ། །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་<milestone unit="line" n="489.3"/>མཛོད། །དྲི་ཨ༷་ཀུ་ཛ་ཛ༷༷ རྦབ་གྲི་གཡང་གྲིར་གསད་པ་ནི། །མདའ་ཀློང་བཅུ་གསུམ་བསད་པ་ནི། །བཤོས་བུ་ཁྲོ་བོ་བཅུ་གསུམ་ལ། །མདའ་བཀྲ་བཅུ་གསུམ་གཟུག་པར་བྱའོ། ་༑ག་བུ་ཚོན་གང་བཅུ་གསུམ་ལ། །ལྟོ་<milestone unit="line" n="489.4"/>གཅིག་རུས་ལ་ལྟོ་གཅིག་མིང་། །གཉིས་བྲིས་མདའ་ལ་གདགས་པར་བྱ། །ཟན་གྱི་ཀོང་བུ་བཅུ་གསུམ་ལ། །ནང་དུ་ར་ཁྲག་བཀང་ལ་བཞག །དེ་ནི་གྲི་སེ་བསྐུལ་བ་ནི། །ཧུ༷་རྒྱལ་པོ་གྲི་སེ་མཐུ་བོ་ཆེ། །ཆིབས་སུ་དཀར་<milestone unit="line" n="489.5"/>པོ་གཟི་མིག་ཆིབས། །སྐུ་ལ་ཟ་འོག་སེར་བཀྲ་གསོལ། །ཕྱག་ན་ཤེལ་གྱི་རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུ་བསྣམས། །བཞུགས་ནི་བྱང་ཤར་མཚམས་ན་བཞུགས། ཁྲམ་ཐོགས་བཅུ་གསུམ་བཅས་པ་ཡིས། དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་དབང་དུ་<milestone unit="line" n="489.6"/>སྡུད། །རྦབ་གྲི་གཡང་གྲིར་གསད་པ་དུས་ལ་བབ བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །སྤོ་ཨསྐུ་ཤ་ཛ་ཛ༷༷ མེ་གྲི་ཆུ་གྲིར་གསད་པ་ནི། །ཧོམ་དུ་སྦྱིན་སྲེག་མེ་ཡིས་བསད། །འུག་པའི་ཚང་རྩི་ཧོམ་ཆག་<milestone unit="page" n="490"/><milestone unit="line" n="490.1"/>གང་། །བཅུག་ལ་དཀྱིལ་དུ་མིང་བྱང་གཞུག །ཉུང་དཀར་དུག་ཐུན་ལྕགས་ཕྱེས་སྦར། ཁུ་ལེ་ལག་དགུ་བསྐུལ་བ་ནི། །ཧུ༷་སྐྱེ་བུ་ཆེན་པོ་གིང་ཀ་ར། ཁུ་ལེ་ལག་དགུ་མཐུ་བོ་ཆེ། །ཆིབས་སུ་ནག་བཀྲ་རྟིང་<milestone unit="line" n="490.2"/>དཀར་ཆིབས། །སྐུ་ལ་ཟ་འོག་བེར་ཆེན་གསོལ། །རལ་གྲི་སྐྱ་འཇམ་ཕྱག་ན་བསྣམས། །དམ་ཉམས་དགྲ་བོ་ག་་ལ་མེ་ལ་བསྲེག །བཅོལ་བའི་ལས་རྣམས་གྲུབ་པར་མཛོད། །དྲི་ཨསྐྱི་ཤ་ཛ་ཛ༷༷ གྲི་རུ་བསད་པའི་<milestone unit="line" n="490.3"/>ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།ཁུ་ལེ་ལག་དགུའི་སྲོག་སྔགས་ལ། །གིང་ཀ་ར་གིང་ཀ་ར། མ་པ་རི་མ་པ་རི ས་པ་རི་ས་པ་རི། ཡུ་ཏི་ཤ་ཏི། སྟིར་གི་ཏེ། ར་ག་རཀྟ་མ། རཀྟ་མ། ཨ་ན་ཡེ། གིང་ཆེན་གིང་ཀ་ར། པ་ཏྲ་<milestone unit="line" n="490.4"/>པ་ཏྲ། ཏི་ཏི་ཤེད། ཏི་ཏི་ཤེད། སི་ལི་ལི། མེས་མེས། ཆེ་གེ་མོ་ཛ་ཛ་ར༷་ར༷། །རྟག་ཏུ་བཟླས་པའི་སྙིང་པོ་ནི། ཨོ་ཡཀྟ་རྒི་ཝ་མྱ་ར་ཡ་རྦད། གིང་མོ་སྙིང་ཁ་རག་རྦད། ཀྲོ་ཏ་ནི་ཀྲོ་ཏ་ནི། པྲ་ཏི་པྲ་ཏི། ཤུ་ལ་ཤུ་ལ། དྷ་ཤ་སྣྲི་<milestone unit="line" n="490.5"/>ཝ་ཧུ༷་ཕཊ། རི་རི་དྷི། དིར་དིར། ཁྲ༷་ཤ༷ སང་སང་། ཏྲི་ཏ་ཏྲི་ཏ་དུན་སྨྱོ་ཡ། རྟ་ཐོད་ལ་ཁྲག་གིས་གཏད་ཁྲམ་འདི་བྲིའོ། །ཆེ་གེ་མོ་འདི་བཙན་གྲི་ལ་གཏད་དོ། །བྱ་དཀར་པོའི་སྐེ་རུ་སྔགས་བཏགས་ལ་གཏའ་རུ་གཞུག་<milestone unit="line" n="490.6"/>གོ །སྨྱུག་མ་ཚིགས་དགུ་པ་གཅིག་ལ། དར་དཀར་བཏགས་ལ་གཡབ་བོ། །ཆེ་གེ་མོ་འདི་བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོར་མགོ་བཀྲག་མེད་ལ་གཏད་དོ། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་ས་ལུ་ནག་པོ་ལ་གཏད་དོ། །ཆེ་གེ་མོ་འདི་བདུད་ཀྱི་<milestone unit="page" n="491"/><milestone unit="line" n="491.1"/>༄༅། །རྒྱལ་པོ་རེ་ཏི་འགོང་ཡག་གཏད་དོ། །བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་མགོ་དམར་སེར་ལ་གཏད་དོ། །ཆེ་གེ་མོ་འདི་བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་སྨ་མེ་འགག་གི་རྒྱལ་པོ་ལ་གཏད་དོ། །གསུང་ཟབ་མོའི་རྐྱེན་མོ་ལ་གཏད་<milestone unit="line" n="491.2"/>དོ། །འགོང་ལྕམ་ཁྲ་མེ་ལ་གཏད་དོ། །དམུ་བདུད། བཙན་བདུད། དགྲ་ལྷ། སྲོག་བདག དཔེ་དཀར། ས་བདག ཐེ་བྲང་། འགོང་པོ། ཡ་མ། ཀླུ་མགོ་ལ་གཏད་དོ། །ཆེ་གེ་མོ་འདི་ཤར་དྲི་ཟའི་བཙན་ལ་གཏད་དོ། །ལྷོ་<milestone unit="line" n="491.3"/>གཤིན་རྗེའི་བཙན་ལ་གཏད་དོ། །ནུབ་ཀླུ་བཙན་ལ་གཏད་དོ། །བྱང་གནོད་སྦྱིན་བཙན་ལ་གཏད་དོ། །གཞན་ཡང་སྣང་སྲིད་ཀྱི་ལྷ་འདྲེ་ཐམས་ཅད་ལ་གཏད་དོ། །གཏད་ཁྲམ་གྱི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="491.4"/>ནས་ཀླུ་ནད་ཀྱིས་གསད་པ། །དང་པོ་མཛེ་ནད་གཏང་བ་ནི། རྫས་ཕག་པ་རོག་པོའི་ཐོད་པ་སྲ རྫ་ལས་བྱས་པའི་སྡིག་པའི་གཟུགས། །བསྲེགས་པའི་ནང་དུ་མིང་བྱང་གཞུག །དེ་ཉིད་ཕག་ཐོད་ནང་བཅུག་ལ། །སྒྲིལ་<milestone unit="line" n="491.5"/>བྱེད་ཆོ་གས་བསྒྲུབ་པ་བྱ། །ཞག་དགུ་མཚན་བཟང་ཅི་ཐོན་བྱ། །ཆུ་མིག་ནུབ་ལྟར་ནན་པར་བྱ། །ཕོལ་དུ་བཏང་ནས་བསད་པ་ནི། ཕག་ནག་སྟག་ནེའི་ཐོད་པ་སྲ །རྫས་དག་ལ་སྦལ་པའི་གཟུགས། །ཡང་བསྲེགས་དེ་<milestone unit="line" n="491.6"/>ནང་མིང་བྱང་གཞུག །དེ་ཉིད་ཕག་ཐོད་ནང་བཅུག་ལ། །སྒྲིལ་བྱེད་ཆོ་གས་བསྒྲུབ་པ་བྱ། །ཞག་དགུ་མཚན་བཟང་ཅི་ཐོན་བྱ། །ཆུ་མིག་ལྷོར་ལྟ་དག་ཏུ་མནན། །འབྲས་སུ་གང་ལ་བསད་པ་ནི། །ཕག་པ་གླི་གྲེག་ཐོད་<milestone unit="page" n="492"/><milestone unit="line" n="492.1"/>པ་མྲ །རྫས་ལས་བྱས་སྦྲུལ་གྱི་གཟུགས། །བསྲེགས་པ་དེ་ནང་ལིསྐོ་གཞུག །དེ་ཉིད་ཕག་ཐོད་ནང་བཅུག་ལ། །སྒྲིལ་བྱེད་བསྒྲུབ་པའི་ཆོ་ག་བྱ། །ཞག་དགུས་མཚན་ལྟས་ཐོབ་གྱུར་ནས། །ཆུ་མིག་ཤར་དུ་བལྟས་<milestone unit="line" n="492.2"/>པར་མནན། །ཀླུ་ནད་རྫིངས་སུ་གཞུག་པ་ནི། །ཕག་པའམ་མཛེ་ཕོའི་ཐོད་པ་སྲ །རྫས་ལས་བྱས་མཛོ་མོའི་གཟུགས། །བསྲེགས་པའི་ནང་དུ་མིང་བྱང་གཞུག །དེ་ཡང་ཕག་ཐོད་ནང་དུ་གཞུག །ཞག་དགུ་བར་དུ་<milestone unit="line" n="492.3"/>བསྒྲུབ་པ་བྱ། །མཚན་མོ་བཟང་ཐོབ་བརྟན་གྱུར་ན། །བྱང་ལྟ་གདོལ་པ་ཅན་ཏུ་གཏད། །དེ་བཞིན་བྱས་ན་དོན་གྲུབ་ངེས། །དེ་ལྟར་མན་ངབ༽།་དམ་པས་བྱའོ། །ཀླུ་སྒྲུབ་ནག་པོ་ཕག་མིག་གི་སྒྲུབ་པ། ཝའམ་ཕག་མགོ་ལ་<milestone unit="line" n="492.4"/>བརྟེན་ཏེ། སྒྲུབ་པ་གཟུགས་ཏེ་གྲུབ་པ་དང་གནན་པར་བྱའོ། །ཀླུ་ནད་བཏང་བའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་རིམས་ཀྱིསཁིསད་པ་ནི། །མཁྲིས་པས་བསད་དང་གག་པས་བསད། ཁུསྐྱུ་གཟེར་དང་ནི་<milestone unit="line" n="492.5"/>བལ་ནད་དོ། །དེ་ལ་མཁྲིས་པས་བསད་པ་ནི། །ཡིད་ཆེས་ཤྭ་ན་མུ་ཁའི་རྒྱུད། །བསྒྲུབ་པ་ཐབས་ཀྱིས་ལག་ཏུ་བླང་། །གསོད་ཐབས་གསཁོ་བའི་མན་ངག་ནི། །མནན་བསྲེག་འཕང་གསུམ་ལས་སྦྱར་ཏེ། །ཐུབ་བྲབ་<milestone unit="line" n="492.6"/>ཕུར་བུ་གདབ་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་གག་པས་བསད་པ་ནི། །ཡིད་ཆེས་བདག་ཉིད་མ་ཡི་རྒྱུད། །ལག་ཏུ་སྒྲུབ་པ་ཐབས་ཀྱིས་བླངས། །བསེད་ཐབས་གསང་བའི་མན་ངག་ནི། །མནན་བསྲེག་འཕང་གསུམ་ལས་སྦྱར་<milestone unit="page" n="493"/><milestone unit="line" n="493.1"/>༄༅། །ཏེ། །ཐུན་བྲབ་འཕུར་བུས་གདབ་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་བལ་ནད་དཀྱིས་བསད་པ། །ཡིད་ཆེས་ཚ་བ་ཡང་གཏེར་རྒྱུད། །ལག་ཏུ་བླངས་པ་སྒྲུབ་ཐབས་སོ། །བསད་པའི་མན་ངག་བསྟན་པ་ནི། །མནན་<milestone unit="line" n="493.2"/>བསྲེག་འཕང་གསུམ་ལས་བརྟུལ་ཏེ། །གང་དུ་ཐུན་བྲབ་ཕུར་བུ་གདབ། །རྒྱུ་གཟེར་དག་གིས་གསད་པ་ནི། །མ་མདུན་སྲིང་བཞིའི་ལས་ཡིན་ཏེ། །མན་ངག་གནད་ནི་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས། ཟོར་ཁའི་ལས་ཀ་ཁོ་ནས་<milestone unit="line" n="493.3"/>བྱའོ། །རིམས་ཀྱིས་བསད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་བསྟན་འཛིན་དབུ་སྨོད་དགྲ་བགེགས་ལ། དྲེགས་པ་ཕོ་དྲུག་མོ་བདུན་བསྐུལ། །ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དེ་ནས་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ་ལ་སོགས་པའི་<milestone unit="line" n="493.4"/>རྡོ་རྗེ་སྲིན་པོའི་ལྷ་ཚོགས་དང་། འཇིག་རྟེན་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ། །བསྟོདཔའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་དགུ་པའོ།། །།རྡོ་རྗེ་ཕུར་བུ་མདུང་རྩེ་དམར་པོའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="493.5"/>ཅེས་བྱ་བ་རྫོགས་སོ།། །།བསེ་སྒྲོམ་དམར་པོའི་རྒྱུད།། །<milestone unit="line" n="493.6"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཤི་རག་ཤ་ས་མུ་གུ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། །དཔལ་ཁྲག་འཐུངབདེབཆེནཔོལོངསསྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོསཔའིདུསགཅིགན། བཅོམ་ལྡན་འདས་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>