<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0930-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--[no title given]-->no title given</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0930-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=41.1; end=43.1--><milestone unit="page" n="41"/><milestone unit="line" n="41.1"/>༄༅། །དགོངས་པ་མ་ནོར་བཤད་པས་ནི། །ཚིག་གི་འཇམ་དཔལ་དམ་པ་ཡིན། །དོན་གྱི་འཇམ་དཔལ་དམ་པ་ཡིན། །དོན་གྱི་འཇམ་དཔལ་རྣམ་པ་གཉིས། །སངས་རྒྱས་དང་ནི་བདེ་ལེགས་དགོངས། །སངས་<milestone unit="line" n="41.2"/>རྒྱས་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །འཇམ་དཔལ་ཆོས་སྐུ་གཉིས། །བདག་གཞན་གདུལ་བྱ་གཉིས་ཀྱི་དཔལ། །འཇམ་དཔལ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཞེས་བྱ། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་གཉིས། །ཡེ་ཤེས་རྣམ་གསུམ་དཔལ་ཡིན་<milestone unit="line" n="41.3"/>ནོ། །འཇམ་དཔལ་ངང་ལ་དཔལ་གྱིས་སོ། །འཇམ་དཔལ་བཅོམ་ལ་དཔལ་གྱིས་ལྡན། །དེའི་དགོངས་པ་དང་སྦྱར་ན། །འཇམ་དཔལ་ངང་སྡེ་མ་བཅོས་གཡོས་པོ་དུ་མེད། །རང་བཞིན་མ་འགགས་སྐུ་དང་ཡེ་ཤེས་<milestone unit="line" n="41.4"/>དཔལ། །མ་འགགས་དོན་ལ་སྦྱོར་བའོ། །འཇམ་དཔལ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱ། །དོན་གྱི་འཇམ་དཔལ་ཀུན་མཐུན་ཏེ། །ཚིག་རྒྱུད་ལེའུ་བཅུ་པས། རྒྱད་དང་ལྔའི་བདག་ཉིད་ཅན། ཞེས་གསུངས་སོ། །འཇམ་དཔལ་<milestone unit="line" n="41.5"/>བཤད་པའི་རྒྱུད་ལས། འཇམ་དཔལ་སྤྱིའི་བསྟན་པ་སྟེ། ལེའུ་དང་པོའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་སྟོན་པས་གསུངས་སོ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་ངོས་ཟུངས་ཤིག །ཡེ་ཤེས་ལ་ཡང་རྣམ་པ་གཉིས། །ཚིག་དང་དོན་དུ་སྟོན་པ་<milestone unit="line" n="41.6"/>ཡིན། །དོན་གྱི་ཡེ་ཤེས་རྒྱུ་ཡང་ལྔ། །ཡང་ན་གཉིས་སུ་བསྡུས་པ་ཡིན། །ཕྲ་འབྱུང་མེད་དང་ཡེ་ཤེས་དང་། །དམན་པའི་དོན་ཀྱང་དེ་བཞིན་ནོ། །ཚིག་གི་ཡེ་ཤེས་རྫོགས་ཆེན་ལུང་། །གཞན་གྱི་ཡེ་ཤེས་དོན་མི་ཤེས། །<milestone unit="page" n="42"/><milestone unit="line" n="42.1"/>རྫོགས་ཆེན་ཡེ་ཤེས་གཏན་འབེབས་པས། །ཡེ་ཤེས་དོན་གྱི་ངོ་བོ་གསལ། །ཡེ་ཤེས་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱ། །རྒྱན་ཞེས་བྱ་བ་རྣམ་པ་གཉིས། །བརྗོད་བྱ་དོན་དང་། །བརྗོད་བྱེད་ཚིག །ཚིག་གི་རྒྱན་ནི་རྣམ་པ་གཉིས། །<milestone unit="line" n="42.2"/>འཇམ་དཔལ་ཚིག་ལ་རྫོགས་ཆེན་ལུང་གི་བརྒྱན། རྫོགས་ཆེན་ཚིག་ལ་འཇམ་དཔལ་ལུང་གིས་བརྒྱན། གཅིག་ལ་མཛེས་གསེར་ལ་གཡུལ་སྦྲང་འདྲ། །དོན་གྱི་རྒྱན་ནི་རྣམ་པ་བཞི། །ཆོས་ཉིད་དག་ལ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="42.3"/>ཡིས་བརྒྱན། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་གདངས་དང་ཆས་པས་བརྒྱན། །ཡེ་ཤེས་གདངས་ལ་ཐུགས་རྗེའི་གཟུགས་སྐུས་བརྒྱན། །ཐུགས་རྗེའི་སྐུ་ལ་བསྟན་པའི་སྙིང་པོས་བརྒྱན། །རྒྱན་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ལྟར་རོ། །ཅེས་<milestone unit="line" n="42.4"/>གསུངས་སོ། །འཇམ་དཔལ་བཤད་པའི་རྒྱུད་ལས། ཡེ་ཤེས་རྒྱན་གྱི་བཤད་པ་སྟེ། ལེའུ་གཉིས་པའོ། །དེ་ནས་ཡང་ལག་ན་རྡོ་རྗེས་ཞུས་པ། དགོངས་པ་ཞེས་ནི་ཅི་ལ་བགྱི། འདུས་པ་ཞེས་པ་ཇི་ལྟར་ལགས། ཐུགས་<milestone unit="line" n="42.5"/>རྗེ་ཆེན་པོས་གསུངས་དུ་གསོལ། ཅེས་ཞུས་སོ། །སྟོན་པས་བཀའ་སྩལ་པ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པས་ངོས་ཟུངས་ཤིགསྤྱདགོངས་པ་ཞེས་པའི་བྱ་བ་ནི། །གདུལ་བྱའི་བསམ་པ་ལ་དགོངས་ནས། །རབ་འབྲིང་བློ་དང་སྦྱར་<milestone unit="line" n="42.6"/>ནས་སུ། །ཐ་མ་རྣམ་ལ་མཚན་ཉིད་སྡེ་གསུམ་བསྟན། འབྲིང་ལ་གསང་སྔགས་ཕྱི་ནང་བསྟན། རབ་ལ་ཨ་ཏི་མ་ནར་བསྟན། དགོངས་པ་ཞེས་ཀྱང་དེ་ལ་བྱ། །འདུས་པ་བྱ་བ་རྣམ་པ་གཉིས། །སྤྱིའི་དགོངས་པ་ཚད་དུ་<milestone unit="page" n="43"/><milestone unit="line" n="43.1"/>༄༅། །འདུས། །མཚན་གྱི་དགོངས་པ་ལེའུ་ལྔར་འདུས་པས། །འདུས་པ་ཞེས་ནི་བྱ་བའོ། །ཅེས་འཇམ་དཔལ་བཤད་པའི་རྒྱུད་ལས། དགོངས་པ་འདུས་པའི་དོན་བཤད་སྟེ། ལེའུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>