<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0003-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rgyud thams cad kyi spyi phud nyi zla bkod pa nam mkha'i mtha' dang mnyam pa'i rgyud/-->རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྤྱི་ཕུད་ཉི་ཟླ་བཀོད་པ་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ་པའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0003-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=304.1; end=321.3--><milestone unit="page" n="304"/><milestone unit="line" n="304.1"/>བའ་རྒྱུད་རྫགས་ས། །རྣལ་འབྱར་དབང་ཕྱུག་ཆེན་པ་ ་རཏྣ་བཛྲ་གྱས་བཤད་ཅང་། དཔལ་ཧེ་རུ་ཀས་བསྒྱུར་བའ། །ལས་འཕྲ་ཅན་དང་འཕྲད་པར་ཤག །རྒྱ་རྒྱ་རྒྱ།། །།རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ཏནྟྲ་སརྦ་ཙུ་ཌའ་སྲུབྱ་<milestone unit="line" n="304.2"/>ཙནྟྲ་གྱུ་ཧ་ག་ག་ན་ཨརྙ་ས་མ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། རྒྱུད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྤྱི་ཕུད་ཉི་ཟླ་བཀོད་པ་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ་པའི་རྒྱུད། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀ་དག་སྙིང་པོ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་ཕྱག་ཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་<milestone unit="line" n="304.3"/>གིས་རྟོགས་པ་བཤད་པའི་དུས་གཅིག་ན། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ཀློང་། སྙིང་པོ་ཀ་ནས་དག་པའི་གནས། འོད་གསལ་རྣམ་དག་རིན་པོ་ཆེ་སྣང་གསལ་ཉི་ཟླའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་སྙིང་པོ་ཀ་དག་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་<milestone unit="line" n="304.4"/>བཞུགས་ཏེ། འཁོར་ཀུན་རིག་གསལ་བའི་ཁྱེའུ་ཆུང་ལ། །ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ་པའི་བསྟན་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཞེས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའོ། །དེ་ནས་ཀུན་རིག་གསལ་བའི་ཁྱེའུ་ཆུང་གིས། །སྟོན་པ་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="304.5"/>ཀ་དག་ཆོས་སྐུ་ལ། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་པའི་དོན་ནི་དེ་ལགས་ན། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་ཀྱི་གཞི་ནི་གང་། །དེ་ལས་འཁོར་འདས་གཉིས་སུ་ཇི་ལྟར་འཁྲུལ། །འཁྲུལ་པ་རྩད་ནས་གཅོད་པའི་མན་ངག་<milestone unit="line" n="304.6"/>གང་། །ཆོད་ནས་དེ་ཡི་འབྲས་བུ་ཇི་ལྟར་འཐོབ། །དབང་པོ་ཡང་རབ་རྣམས་ཀྱི་ཇི་ལྟར་རྟོགས། །དབང་པོ་ཐོད་བརྒལ་དག་གི་སྐྱེས་བུ་ལ། །གཞི་ཡི་འཁྲུལ་པ་རྩད་ཆོད་ཅང་འཚལ་ལམ། །འཁྲུལ་དང་མ་འཁྲུལ་ཞེས་<milestone unit="page" n="305"/><milestone unit="line" n="305.1"/>༄༅། །བྱ་ཅང་བདོག་གམ། །མིང་མེད་མཐའ་སྟོང་དོན་ནི་གང་གིས་རྟོགས། །མུ་མཐའ་ཡངས་པར་རྟོགས་པར་བྱེད་ཐབས་གང་། །བྱར་མེད་བློ་ལས་འདས་པའི་དོན་རྟོགས་ན། །བྱ་ཞིང་བཙལ་བའི་རྩོལ་བ་མི་<milestone unit="line" n="305.2"/>འཚལ་ལམ། །ཐེག་པའི་ལྟ་སྒོམ་གྲུབ་པའི་མཐའ་མེད་པར། །ཡང་ཏི་ཡོ་ག་ཇི་ལྟར་རྟོགས་པར་འགྱུར། །བཅུ་རྩེ་ཡང་ཏིར་རིམ་དགུ་ཇི་ལྟར་རྫོགས། །ཡང་ཏིས་མ་བསྒྲུབས་འབྲས་བུ་ཇི་ལྟར་འཐོབ། །ཅེས་ཞུས་<milestone unit="line" n="305.3"/>སོ། །ཉི་ཟླ་བཀོད་པ་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ་པའི་རྒྱུད་ལངས། གླེང་གཞི་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་དང་། འཁོར་གྱིས་གླེང་བསླང་ཞུས་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་གསལ་བའི་ཁྱེའུ་ཆུང་<milestone unit="line" n="305.4"/>གིས། །སྙིང་པོ་ཀ་དག་ཆོས་སྐུ་ལ། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཞི་ནི་གང་། །ཞེས་ཞུས་པས། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །གཞི་ལ་བྱེ་བྲག་མིང་མེད་ཀྱང་། །འཁོར་གྱི་རྟོག་པ་བསལ་ཕྱིར་བསྟན། །འཁོར་<milestone unit="line" n="305.5"/>རྣམས་མ་ཡེངས་གུས་པས་ཉོན། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གཉིས་ཀྱི་གཞི། །ཀུན་གཞི་མཁའ་ཀློང་ཡངས་པ་ཡིན། །ཡ་ཐ་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །མ་ཐ་དམྱལ་བའི་འཇིགས་ཚོགས་སུ། །མཐའ་ཡས་སེམས་<milestone unit="line" n="305.6"/>ཅན་ཐམས་ཅད་ལ། །ཏིལ་ལ་མར་གྱིས་ཁྱབ་བཞིན་གནས། །དེ་ཡང་ཇི་ལྟར་གནས་ཞེ་ན། །རྒྱུ་རྐྱེན་འཕོ་འགྱུར་མེད་པར་གནས། །སྐྱེ་འགག་མཐའ་དབུས་མེད་པར་གནས། །ལྷུན་གྲུབ་རྒྱ་ཆད་ཕྱོགས་ལྷུང་<milestone unit="page" n="306"/><milestone unit="line" n="306.1"/>མེད། །དཔེར་ན་རྒྱ་མཚོ་གནམ་བཞིན་གནས། །ས་གསེར་བང་མཛོད་རིན་ཆེན་ནོ། །གནས་ལུགས་གཞི་ཡི་དཔེ་རུ་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཉི་ཟླ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་ལས། སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་གྱི་གཞི་བསྟན་<milestone unit="line" n="306.2"/>པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་ཁྱེའུ་ཆུང་གིས། །སྙིང་པོ་ཀ་དག་ཆོས་སྐུ་ལ། །གཞི་ལ་མཉམ་པར་གནས་པ་ལ། །ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་ཇི་ལྟར་འཁྲུལ། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། སྟོན་པས་<milestone unit="line" n="306.3"/>འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །གཞི་ལ་འཁྲུལ་དང་མ་འཁྲུལ་གཉིས་མེད་ཀྱང་། །རིག་པ་སྐྱེས་ཤིང་ཡིད་གཡོས་སེམས་འཁྲུལ་པས། །གནས་པའི་དོན་དེ་མ་ཤེས་མ་རིག་ཏེ། །རང་ས་མ་ཟིན་རིག་པའི་མགོ་རླུང་<milestone unit="line" n="306.4"/>ལངས། །ཆོས་ཉིད་མ་འཕྲད་མུན་པའི་འཁོར་སྒོར་འཁྱམས། །དེ་མ་ཡིན་ལ་དེར་འཛིན་འཁྲུལ་པ་ལངས། །རིགས་དྲུག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་དེ་ལྟར་འཁྲུལ། །གཞི་ལ་མེད་དེ་རྟོག་པའི་ཡིད་སྐྱེས་པས། །གདུག་<milestone unit="line" n="306.5"/>རྩུབ་ཞེ་སྡང་དབང་གིས་སྲོག་བཅད་དེ། །དེ་ཡི་ལས་ཀྱི་རྣམ་པར་སྨིན་པ་ཡིས། །དམྱལ་བར་སྐྱེས་པས་ཚ་གྲང་བཙོ་བསྲེག་གི །སྡུག་བསྔལ་དམྱལ་ཁམས་བཅོ་བརྒྱད་གནས་སུ་མྱང་། །དེ་ལྟར་སེམས་ཅན་དམྱལ་བའི་<milestone unit="line" n="306.6"/>གནས་སུ་འཁྲུལ། །གཞི་ལ་མེད་དེ་སེར་སྣ་སྐྱེས་པ་ལས། །ཡི་དགས་སུ་སྐྱེ་བཀྲེས་སྐོམ་སྡུག་བསྔལ་མྱང་། །དེ་ལྟར་སེར་སྣས་ཡི་དྭགས་གནས་སུ་འཁྲུལ། །གཞི་ལ་མེད་དེ་གཏི་མུག་རྨོངས་པ་ལས། །བྱོལ་སོང་<milestone unit="page" n="307"/><milestone unit="line" n="307.1"/>༄༅། །གནས་སྐྱེས་གླེན་ལྐུགས་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །དེ་ལྟར་སེམས་ཅན་བྱོལ་སོང་གནས་སུ་འཁྲུལ། །གཞི་ལ་མེད་དེ་ང་རྒྱལ་སྐྱེས་པ་ལས། །ལྷ་མིན་གནས་སྐྱེས་འཐབ་རྩོད་སྡུག་བསྔལ་མྱང་། །གཞི་ལ་མེད་<milestone unit="line" n="307.2"/>དེ་འདོད་ཆགས་སྐྱེས་པ་ལས། །ལྷ་ཡི་གནས་འཁྲུལ་ལྟུང་བའི་སྡུག་བསྔལ་མྱོང་། །གཞི་ལ་མེད་དེ་ཕྲག་དོག་སྐྱེས་པ་ལས། །མི་རུ་སྐྱེས་ནས་འགྱུར་བའི་སྡུག་བསྔལ་མྱང་། །དེ་ལྟར་འགྲོ་དྲུག་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="307.3"/>འཁྲུལ། །དཔེར་ན་ཐག་སྦྲུལ་སྨིག་རྒྱུ་ཆུར་འཁྲུལ་འདྲ། །གཞི་ལ་མེད་དེ་རྣམ་རྟོག་འཛིན་པས་འཁྲུལ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉི་ཟླ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་ལས། འཁྲུལ་ལུགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="307.4"/>ནས་ཀུན་རིག་གསལ་བའི་ཁྱེའུ་ཆུང་གིས། །སྙིང་པོ་ཀ་དག་ཆོས་སྐུ་ལ། འཁྲུལ་པ་རྩད་གཅོད་གདམས་པ་གང་། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །དབང་པོ་རབ་འབྲིང་རྣམ་གསུམ་<milestone unit="line" n="307.5"/>ལ། །འཁྲུལ་པ་གཅོད་ཐབས་རྣམ་པ་གསུམ། །ཐ་མའི་འཁྲུལ་པ་གཅོད་ཐབས་ནི། །འཁྲུལ་སྣང་ཡུལ་གྱི་རྩད་གཅོད་དང་། །འཁྲུལ་གཞི་ཀུན་གཞིའི་རྩད་གཅོད་དང་། །སེམས་དང་བག་ཆགས་རྩད་གཅོད་<milestone unit="line" n="307.6"/>དོ། །འཁྲུལ་སྣང་ཡུལ་གྱི་རྩད་གཅོད་ནི། །དངོས་པོར་སྣང་བའི་ཡུལ་རྣམས་ལ། །དགག་བསྒྲུབ་སྤང་ལེན་མི་བྱ་སྟེ། །དབྱེ་བསལ་མེད་པར་རང་སར་བཞག །སྣང་ལ་རང་བཞིན་གྲུབ་པ་མེད། །དཔེར་ན་ཆུ་ཡི་ཟླ་བ་<milestone unit="page" n="308"/><milestone unit="line" n="308.1"/>བཞིན། །ཅིར་སྣང་དེར་འཛིན་མེད་པས་ཆོག །འཁྲུལ་རྒྱུ་ཡིད་རིག་རྩད་བཅད་པ། །རིག་མེད་གང་ལའང་བློ་མ་སྐྱེས། །དེ་ཡིས་རིག་པ་འཁྲུལ་རྩད་ཆོད། །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་ཡོད་མེད་སོགས། །ཡུལ་སྣང་བཟང་<milestone unit="line" n="308.2"/>ངན་གང་ལ་ཡང་། །མི་འགྱུ་མི་དཔྱོད་འཛིན་ཞེན་ཆོད། །དེས་ནི་ཡེངས་འཁྲུལ་རྩད་ནས་ཆོད། །སེམས་ཀྱི་འཁྲུལ་རྩད་བཅད་པ་ནི། །དངོས་པོ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ལ། །མི་དབྱོད་མི་སེམས་གཟུང་འཛིན་མེད། །གང་<milestone unit="line" n="308.3"/>ཡང་སེམས་པ་མེད་པ་ནི། །ཐིག་ལེ་ཉག་གཅིག་རྡོ་རྗེའི་སྐུ། །འཁྲུལ་གནི་ཀུན་གཞིའི་རྩད་གཅོད་ནི། །ཡེ་མེད་མིང་མེད་སྐྱེ་བ་མེད། །འདོད་རློམ་རྩིས་གདབ་བློ་ཡུལ་འདས། །གཏི་མུག་མ་རིག་བག་ཆགས་<milestone unit="line" n="308.4"/>དང་། །སྒྲིབ་གཡོགས་ཞེས་བྱའི་མིང་ཡང་མེད། །དེ་ནི་འཁྲུལ་གཞི་རྩད་བཅད་པའོ། །འཁྲུལ་པའི་རྩ་བ་ཆོད་པ་ན། །ཡན་ལག་འཁྲུལ་པ་ཤུགས་ལ་ཆོད། །དུག་གསུམ་མ་སྤངས་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །དུག་གསུམ་<milestone unit="line" n="308.5"/>འཁྲུལ་པ་ཤུགས་ལ་ཆོད། །དུག་ལྔ་མ་སྤངས་སྐུ་ལྔར་གྲོལ། །འགྲོ་བ་རིགས་དྲུག་སྡུག་བསྔལ་བཅད། །དབང་པོ་ཐ་མའི་བཅད་ཐབས་སོ། །དབང་པ་་འབྲིང་གི་འཁྲུལ་བཅད་པ། །ཅིར་སྣང་རང་སར་གྲོལ་བས་<milestone unit="line" n="308.6"/>ཆོད། །ཅི་སེམས་འཛིན་སེམས་མེད་པས་ཆོད། །སྙམ་བྱེད་འདོད་པ་མེད་པས་ཆོད། །རྩིས་གདབ་བློ་ཡི་ཡུལ་ལས་འདས། །དབང་པོ་འབྲིང་གི་བཅད་ཐབས་སོ། །དབང་པོ་རབ་ཀྱིས་བཅད་ཐབས་ནི། །འཁྲུལ་དང་མ་<milestone unit="page" n="309"/><milestone unit="line" n="309.1"/>༄༅། །འཁྲུལ་མེད་དེ་སྐྱེ་མེད་ཀ་ནས་ཆོད། །གཅོད་བྱ་གཅོད་བྱེད་མེད་པས་འཁྲུལ་གཞི་རྩད་ནས་ཆོད། །མ་རིག་ཡེ་ནས་ཡེ་ཤེས་གསལ། །འཁོར་བ་ཉིད་ནི་མྱང་ངན་འདས། །ཞབྲུལ་སྣང་རང་སར་གྲོལ་བས་<milestone unit="line" n="309.2"/>ཆོས་ཉིད་གསལ། །སེམས་ཅན་སེམས་ཉིད་ཤེས་པས་ཡང་དག་སངས་རྒྱས་ཡིན། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉི་ཟླ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་ལས། འཁྲུལ་པ་རྩད་ནས་གཅོད་པའི་གདམས་ངག་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་<milestone unit="line" n="309.3"/>པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་གསལ་བའི་ཁྱེའུ་ཆུང་གིས། །སྟོན་པ་སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་ཆོས་སྐུ་ལ། །འཁྲུལ་པ་ཆོད་ནས་འབྲས་བུ་ཇི་ལྟར་འཐོབ། །ཅེས་ཞུས་པས། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །བློས་བརྟགས་<milestone unit="line" n="309.4"/>རེ་དོགས་འབྲས་བུ་ངས་མ་བསྟན། །ཐོབ་པ་མེད་པའི་འབྲས་བུ་འདི་ལྟར་ཐོབ། །འབྲས་བུའི་རྒྱལ་པོ་རང་སེམས་གདོད་ནས་དག །འབྲས་བུའི་རྒྱལ་པོ་ཐིག་ལེ་མཐོང་བརྡོལ་འཐོབ། །འབྲས་བུའི་རྒྱལ་པོ་ཐིག་ལེ་<milestone unit="line" n="309.5"/>གསང་ལམ་ཡིན། །འབྲས་བུའི་རྒྱལ་པོ་སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་ཡིན། །འབྲས་བུའི་རྒྱལ་པོ་དངོས་མེད་ཟང་ཀ་ཡིན། །འབྲས་བུའི་རྒྱལ་པོ་བྱར་མེད་བློ་འདས་ཡིན། །འབྲས་བུའི་རྒྱལ་པོ་མིང་མེད་མཐའ་སྟོང་ཡིན། །འབྲས་<milestone unit="line" n="309.6"/>བུའི་རྒྱལ་པོ་སྐུ་གསུམ་རང་གནས་ཡིན། །འབྲས་བུའི་རྒྱལ་པོ་སྐུ་ལྔ་རང་ཆས་ཡིན། །འབྲས་བུའི་རྒྱལ་པོ་ཡེ་ཤེས་ཟང་ཐལ་ཡིན། །འབྲས་བུ་འདི་ལྟར་རང་གྲོལ་རང་སངས་རྒྱས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉི་ཟླ་བཀོད་<milestone unit="page" n="310"/><milestone unit="line" n="310.1"/>པའ་རྒྱུད་ལས། འབྲས་བུ་བསྟན་པའ་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རག་གསལ་བའ་ཁྱེའུ་ཆུང་ ས། །སྟན་པ་སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་ཆས་སྐུ་ལ། །དབང་པ་ཡང་རབ་རྣམས་ཀྱས་ ་ལྟར་རྟགས། །ཞེས་ཞུས་པས། ཀ་<milestone unit="line" n="310.2"/>དག་སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཡང་རབ་སྐལ་ལྡན་རྣམས་ཀྱིས་རྟོགས་པ་ནི། །མིང་མེད་བློ་འདས་ཆེན་པོའི་ངོ་བོ་རྟོགས། །གཏིང་མཐའ་ཡངས་ལ་མུ་མཐའ་གྲོལ་བར་རྟོགས། །བྱར་མེད་རྩོལ་བསྒྲུབ་བྲལ་<milestone unit="line" n="310.3"/>བའི་ངོ་བོ་རྟོགས། །ཆོས་རྣམས་བྱ་བ་མེད་པའི་ངོ་བོ་རྟོགས། །ལྟ་བའི་རྒྱལ་པོ་མུ་མཐའ་གྲོལ་བར་རྟོགས། །སྒོམ་པའི་རྒྱལ་པོ་གཏིང་མཐའ་ཡས་པར་རྟོགས། །སྤྱོད་པའི་རྒྱལ་པོ་བྱར་མེད་རྣལ་མར་རྟོགས། །དམ་<milestone unit="line" n="310.4"/>ཚིག་རྒྱལ་པོ་ཀ་དག་ཆེན་པོར་རྟོགས། །ཕྲིན་ལས་རྒྱལ་པོ་རྩོལ་བསྒྲུབ་མེད་པར་རྟོགས། །ས་ཡི་རྒྱལ་པོ་སྦྱང་དུ་མེད་པར་རྟོགས། །ལམ་གྱི་རྒྱལ་པོ་བགྲོད་དུ་མེད་པར་རྟོགས། །འབྲས་བུའི་རྒྱལ་པོ་སྐུ་གསུམ་ལྷུན་<milestone unit="line" n="310.5"/>གྲུབ་རྟོགས། །ཆོས་ཉིད་རྒྱལ་པོ་བཅོས་སུ་མེད་པར་རྟོགས། །ཉམས་མྱོང་རྒྱལ་པོ་བསྟན་དུ་མེད་པར་རྟོགས། །འདི་ལྟར་སྣང་བའི་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ལ། །མི་བསྒྲུབ་མི་སྤང་རང་སར་གྲོལ་བར་རྟོགས། །རིག་པ་<milestone unit="line" n="310.6"/>སེམས་དང་ཡིད་དང་དྲན་པ་རྣམས། །རང་བྱུང་ངང་དངས་ཆུ་རླབས་ལྟ་བུར་རྟོགས། །ཆོས་རྣམས་དབྱེ་བསལ་བླང་དོར་མེད་པར་རྟོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉི་ཟླ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་ལས། ཡང་རབ་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་<milestone unit="page" n="311"/><milestone unit="line" n="311.1"/>༄༅། །བས་ཐོད་རྒལ་དུ་རྟོགས་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་གསལ་བའི་ཁྱེའུ་ཆུང་གིས། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་སྟོན་པ་ལ། །དབང་པོ་ཐོད་རྒལ་སྐྱེས་བུ་ཡིས། །གཞི་འཁྲུལ་རྩད་<milestone unit="line" n="311.2"/>གཅོད་ཅང་དགོས་སམ། །ཞེས་ཞུས་པས། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །དབང་པོ་ཐོད་རྒལ་རྣལ་འབྱོར་གྱིས། །གཞི་འཁྲུལ་རྩད་གཅོད་མི་དགོས་ཏེ། །གཞི་དང་འཁྲུལ་པ་ཤེས་པས་ཆོག །གཞི་ཡི་དོན་ཤེས་<milestone unit="line" n="311.3"/>འཁྲུལ་དུ་མེད། །དེ་ནི་ཅི་ཡི་ཕྱིར་ཞེ་ན། །གཞི་དེ་མིང་མེད་མཐའ་སྟོང་ཡིན། །ཆོས་ཉིད་གཞི་ཡི་ངོ་བོ་དེ། །ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་གསལ་མ་མྱོང་ལ། །འཁྲུལ་པས་འགྲིབ་མ་མྱོང་བའོ། །དཔེར་ན་ཤེལ་སྒོང་དྲུང་དག་<milestone unit="line" n="311.4"/>ཏུ། །བཟང་ངན་སྣ་ཚོགས་གང་བསྟན་ཀྱང་། །བཟང་ངན་སྐྱོན་ཡོན་གྱིས་མ་གོས། །གཉིས་ཀ་ཤེལ་སྒོང་ནང་དུ་དག །དེ་བཞིན་གཞི་ཡི་ངོ་བོ་ཡང་། །སྐྱོན་ཡོན་གཉིས་ཀ་ཀློང་དུ་དག །མ་རིག་ཡེ་ཤེས་ཐ་དད་<milestone unit="line" n="311.5"/>མེད། །འཁྲུལ་དང་མ་འཁྲུལ་ཐ་དད་མེད། །མ་འཁྲུལ་རྟོགས་པའི་ལམ་དུ་གཅིག །ངོ་བོ་གཅིག་ལ་སྣང་ཚུལ་གཉིས། །དཔེར་ན་ག་པུར་ལྟ་བུ་སྟེ། །ག་པུར་གཞི་ལ་གཉིས་མེད་ཀྱང་། །ཚ་གྲང་རྐྱེན་གྱིས་སྨན་དུག་<milestone unit="line" n="311.6"/>གཉིས། །ག་པུར་ངོ་བོ་ཐ་དད་མེད། །སྙིང་པོ་ཀ་དག་མུ་མཐའ་གྲོལ་རྟོགས་པས། །སྣམ་རྟོག་འཁྲུལ་བ་སྣང་ཡང་ག་ལ་འགྲིབ། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཉི་ཟླ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་ལས། གཞི་འཁྲུལ་རྩད་གཅོད་ངོ་ཤེས་པས་<milestone unit="page" n="312"/><milestone unit="line" n="312.1"/>འཁྲུལ་པ་དང་མ་འཁྲུལ་པ་མེད་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་ཁྱེའུ་ཆུང་གིས། །སྙིང་པོ་ཀ་དག་ཆོས་སྐུ་ལ། །མིང་མེད་མཐའ་སྟོང་གང་གིས་རྟོགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། །སྟོན་པས་<milestone unit="line" n="312.2"/>འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །མིང་མེད་མཐའ་སྟོངས་རྟོགས་འདོད་ན། །བྱ་བ་ཐམས་ཅད་བཏང་བ་ཡིན། །སྣང་སྲིད་འཁོར་འདས་ཆོས་རྣམས་ལ། །ཅི་ལ་མི་བསམ་ཞེ་འདོད་མེད་པར་བཞག །དངོས་པོར་སྣང་བའི་ཆོས་<milestone unit="line" n="312.3"/>རྣམས་ལ། །མིང་མེད་ཞེ་མཐའ་གྲོལ་བར་བཞག །ཆོས་རྣམས་ཐེག་པ་སྣ་ཚོགས་ལ། །བཟང་ངན་བླང་དོར་མེད་པར་བཞག །གྲུབ་མཐའ་གང་སྣང་རང་སར་གྲོལ། །ཆོས་ཀུན་རྩོལ་བསྒྲུབ་མེད་པར་བཞག །འབྲེལ་<milestone unit="line" n="312.4"/>པ་ཆོད་ལ་གཅིག་པུར་སྡོད། །བླ་མའི་མན་ངག་གནད་ཀྱིས་ཟིན་པར་གྱིས། །གང་ཤེས་ཉམས་སུ་ལོངས་ལ་ཆོས་དང་སེམས་སུ་བསྲེས། །སེམས་ཀྱི་རྒྱུ་འགྲུལ་མ་མང་རང་སར་སྡོད། །སོ་མ་ཟང་ཀ་རྣལ་མར་<milestone unit="line" n="312.5"/>སྡོད། །ལོངས་སྤྱོད་གཡེངས་པའི་བདུད་བྱུང་ན། །དགྲ་དང་ཚེར་མ་བཞིན་དུ་སྤང་བར་བྱ། །གཉེན་དྲུང་ཕ་མ་ལ་སོགས་རྒྱབ་བོར་ལ། །བྱ་བ་ཀུན་བཏང་རི་ཁྲོད་དགོན་པར་སྡོད། །རྩོལ་བསྒྲུབ་ཅི་ཡང་མི་བྱ་ཡིད་ཀྱི་བྱ་<milestone unit="line" n="312.6"/>བ་བཏང་། །རིག་པ་གང་ལའང་མི་རྒྱུ་ཡིད་ཀྱི་འཁྲུལ་རྟོག་མེད། །དྲན་སེམས་གང་ལའང་མི་འཇུག་གང་སྣང་ཡུལ་མ་ཆགས། །ཡིད་སེམས་ཐ་མལ་མ་ཡིན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་སྡོད། །འཇིགས་སར་དགྲ་ལ་མ་བསྐུར་<milestone unit="page" n="313"/><milestone unit="line" n="313.1"/>༄༅། །རང་གི་དེ་ཉིད་ལྟོས། །དབང་པོ་འབྲིང་གིས་འདི་ལྟར་ཤེས་པར་གྱིས། །གཏད་མེད་བྱར་མེད་མཐའ་ལས་གྲོལ་བར་སྡོད། །འོན་ཀྱང་མིང་མེད་མཐའ་སྟོངས་ངོ་བོ་རྟོགས། །ཡང་རབ་ཏུ་གྱུར་ཐོད་རྒལ་<milestone unit="line" n="313.2"/>ལ། །མིང་མེད་མཐའ་སྟོངས་རྟོགས་པར་བྱེད་པའི་ཐབས། །བྱ་བ་བཏང་ནས་བློ་འདས་རྟོགས་པ་ནི། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔའི་མིང་མེད་མཐའ་སྟོངས་སོ། །དུག་གསུམ་ཞེས་བྱའི་མིང་མེད་མཐའ་སྟོངས་སོ། །རྣམ་རྟོག་<milestone unit="line" n="313.3"/>མིང་མེད་མཐའ་སྟོངས་སོ། །འགྲོ་དྲུག་སེམས་ཅན་མིང་མེད་མཐའ་སྟོངས་སོ། །ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་མིང་མེད་མཐའ་སྟོངས་སོ། །འཁྲུལ་པ་ཞེས་བྱའི་མིང་མེད་མཐའ་སྟོངས་སོ། །མ་རིག་གཉིས་འཛིན་མིང་<milestone unit="line" n="313.4"/>མེད་མཐའ་སྟོངས་སོ། །སྣང་བ་ཆོས་སྐུ་སྟོང་པར་མཐའ་སྟོངས་སོ། །རིག་པ་ཆོས་སྐུ་རང་གྲོལ་མཐའ་སྟོངས་སོ། །ཆོས་ཉིད་རྩིས་གདབ་མེད་པར་མཐའ་སྟོངས་སོ། །ལྟ་བ་ཡུལ་མེད་མཐའ་སྟོངས་སོ། །སྒོམ་པ་མིང་<milestone unit="line" n="313.5"/>མེད་མཐའ་སྟོངས་སོ། །སྤྱོད་པ་ལ་མེད་མཐའ་སྟོང་སོ། །འབྲས་བུ་རྒྱུ་མེད་མཐའ་སྟོངས་སོ། །རེ་དོགས་སེམས་མེད་མཐའ་སྟོངས་སོ། །ཆོས་མེད་བཤད་མེད་མཐའ་སྟོངས་སོ། །ཐེག་མེད་འཇུག་མེད་གྲུབ་པའི་མཐའ་<milestone unit="line" n="313.6"/>སྟོངས་སོ། །སེམས་རིག་མེད་པས་རྒྱུ་མཐའ་སྟོངས། །ཡུལ་སེམས་གཟུང་འཛིན་མཐའ་སྟོངས་སོ། །བཟང་མེད་ངན་མེད་སྤང་ལེན་སྟོངས། །དགྲ་མེད་གཉེན་མེད་ཕྱོགས་རིས་སྟོངས། །ཡིན་མིན་དབྱེ་བསལ་མཐའ་<milestone unit="page" n="314"/><milestone unit="line" n="314.1"/>སྟོངས་སོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉི་ཟླ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་ལས། མིང་མེད་མཐའ་སྟོངས་རྟོགས་ཐབས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བརྒྱད་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་ཁྱེའུ་ཆུང་གིས། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་སྟོན་པ་ལ། །མུ་མཐའ་<milestone unit="line" n="314.2"/>ཡས་པར་རྟོགས་ཐབས་གང་། །ཞེས་ཞུས་པས། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །བརྡ་དང་གནད་ཀྱི་སྒོ་ནས་བསྟན། །འཁོར་རྣམས་མ་ཡེངས་གུས་པར་ཉོན། །མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས་ཐབས་ལ། །ཆོས་རྣམས་<milestone unit="line" n="314.3"/>བློ་ཡིས་ཞེ་འདོད་མི་བྱ་སྟེ། །སྣང་གྲག་ཆོས་རྣམས་གང་ལ་ཡང་། །ཞེ་འདོད་བཅས་བཅོས་ཆགས་སྡང་མེད་པར་གཞག །སྣ་ཚོགས་ཡུལ་སེམས་མ་ཆགས་ཏེ། །ཆོས་ཉིད་རང་གྲོལ་ལོ། །དེ་ཡིས་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་<milestone unit="line" n="314.4"/>རྟོགས། །ཀྱེ་མ་རྣལ་འབྱོར་སྐལ་བ་ཅན། །མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས་འདོད་ན། །གང་ལའང་མ་སེམས་ཅི་ལའང་ཞེ་འདོད་མེད་པར་ཞོག །རིག་པ་རྣམ་དག་ཡེ་སངས་རྒྱས། །སྣ་ཚོགས་རང་སྣང་རང་སར་གྲོལ། །བརྡ་<milestone unit="line" n="314.5"/>ཡི་སྒོ་ནས་རྟོགས་ཐབས་ནི། །ཀྱེ་ཧོ་ཨེ་མ་རྣལ་འབྱོར་ཀུན། །མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས་འདོད་ན། །རྒྱ་མཚོའི་ཀློང་དུ་ཉོལ་ལ་ནམ་མཁའི་དབྱིངས་སུ་ལྟོས། །ཁྱུང་དང་སེང་གེ་ཞོན་ལ་ཉི་ཟླའི་སྙིང་པོ་ལྟོས། །ཤེས་རབ་<milestone unit="line" n="314.6"/>གྲི་ཐོགས་ཁྱི་ཕག་བྱ་སྤྲེལ་གསོད། །སྒྲོན་མེ་ལག་ཐོགས་མུན་པའི་སྨག་རུམ་སེལ། །འཇའ་ཚོན་རྒྱལ་མཚན་གྱིས་ལ་ན་བུན་སྨུག་པ་སོལ། །ཆུ་གཉེར་ཁ་རུ་ཆུགས་ལ་སྤྲེའུ་ལག་པས་ཟུང་། །རླུང་ཕོ་སྟོད་ལ་ནོན་ལ་རྡོ་<milestone unit="page" n="315"/><milestone unit="line" n="315.1"/>༄༅། །ཚན་ཁ་བ་ཕྱོགས། །ར་བོའི་རྩེ་ལ་འདུག་ལ་སྤང་ལ་གསེར་ཕུར་ཐོབ། །སྣང་བའ་ཆོས་རྣམས་དབྱེ་བསལ་མེད་པ་ཡས། །དེ་ཡ་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས་པར་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས་སོ། །བལྟ་བྱ་ལྟ་<milestone unit="line" n="315.2"/>བྱེད་མེད་པས་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས། །བསྒོམ་བྱ་སྒོམ་བྱེད་མེད་པས་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས། །སྤྱད་བྱ་སྤྱོད་བྱེད་མེད་པས་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས། །བསྒྲུབ་བྱ་སྒྲུབ་བྱེད་མེད་པས་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་<milestone unit="line" n="315.3"/>རྟོགས། །ཡེ་ཤེས་ཉི་མ་ཤར་བས་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས། །མ་རིག་གཏི་མུག་སངས་པས་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས། །དུག་ལྔ་རང་སར་གྲོལ་བས་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས། །འཁྲུལ་སྒོ་འཁྲུལ་སྣང་མེད་པས་མུ་<milestone unit="line" n="315.4"/>མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས། །སྣང་སྟེ་གྲུབ་པ་མེད་པས་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས། །རིག་ཀྱི་ངོས་གཟུང་མེད་པས་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས། །སེམས་ཀྱང་དངོས་གཞི་མེད་པས་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས། །སྣང་བ་རང་<milestone unit="line" n="315.5"/>སོར་བཞག་པས་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས། །རིག་པ་མིང་མེད་རིག་མེད་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས། །ཡིད་ལ་འགྱུ་མེད་འཛིན་མེད་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས། །སེམས་ལ་དྲན་བསམ་མེད་པས་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་<milestone unit="line" n="315.6"/>རྟོགས། །གཟུགས་སྒྲ་དྲི་རོ་མེད་པས་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས། །ཕུང་པོ་ལྔ་པོ་མེད་པས་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས། །དབང་པོ་རྣམ་ལྔ་མེད་པས་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས། །རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་མེད་པས་མུ་<milestone unit="page" n="316"/><milestone unit="line" n="316.1"/>མེད་མཐའ་ཡས་རྟགས། །ཐེག་ཆས་ལྟ་སྒམ་མེད་པས་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟགས། །ཞེས་གསུངས་ས། །ཉ་ཟླ་བཀད་པའ་རྒྱུད་ལས། མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟགས་ཐབས་བསྟན་པའ་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའ།། །།དེ་<milestone unit="line" n="316.2"/>ནས་ཀུན་རིག་ཁྱེའུ་ཆུང་གིས། །སྙིང་པོ་ཀ་དག་ཆོས་སྐུ་ལ། །བྱར་མེད་བློ་འདས་དོན་འདོད་ན། །བྱ་བཙལ་རྩོལ་བསྒྲུབ་མི་འཚལ་ལམ། །ཞེས་ཞུས་པས། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཆོས་དང་སེམས་སུ་<milestone unit="line" n="316.3"/>འདྲེས་པ་ན། །བྱ་བཙལ་ཅི་ཡང་མི་དགོས་སོ། །བློ་དངོས་འཕྲད་ནས་མུ་མཐའ་གྲོལ་བ་ན། །བྱ་བ་གང་ཡིན་བྱ་རྒྱུ་ཅི་ཞིག་སྤྱོད། །ལྟ་བྱེད་གང་ཡིན་བལྟ་བྱ་གང་ན་འདུག། །ནམ་མཁའི་དབྱིངས་སུ་ལྟོས་དང་ཅི་མ་<milestone unit="line" n="316.4"/>འདྲ། །སྒོམ་བྱེད་གང་ཡིན་བསྒོམབྱ་་གང་ན་འདུག །བསྒོམ་ན་དངོས་པོ་བསྒོམ་མམ་སྟོང་པ་བསྒོམ། །དངོས་པོ་བསྒོམ་ན་ཡེ་ནས་གྲུབ་ཟིན་པས། །གྲུབ་ཟིན་དེ་ལ་བསྒོམ་ཡང་ཅི་ཞིག་དགོས། །གལ་ཏེ་སྟོང་པ་བསྒོམ་<milestone unit="line" n="316.5"/>མོ་ཞེས་འདོད་ན། །ཡེ་སྟོང་ཡིན་པས་ད་གདོད་སྟོང་མི་དགོས། །ལྷ་དང་ལྷ་མོ་གཞལ་ཡས་ཕྱི་ནང་དང་། །རྩ་དང་ཐིག་ལེ་བསྒོམ་པའི་དམིགས་གཏད་མེད། །བྱ་བ་བཏང་བས་ལས་རྣམས་དུས་གཅིག་ཟིན། །དགེ་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="316.6"/>ཆོས་སྤྱོད་སྡིག་པ་བྱ་རྒྱུ་མེད། །དལ་བ་ལྷུག་པ་བག་ཡངས་རྣལ་མ་ལ། །སོ་མ་ཟང་ཀ་མ་བཅོས་མ་བྱས་པས། །མ་བཙལ་ཡེ་ནས་རྩོལ་བསྒྲུབ་ལས་ཟིན་པས། །ད་ནི་བྱ་བྱེད་དགག་བསྒྲུབ་མི་འཚལ་ལོ། །ཞེས་<milestone unit="page" n="317"/><milestone unit="line" n="317.1"/>༄༅། །གསུངས་སོ། །ཉི་ཟླ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་ལས། བྱ་བཙལ་རྩོལ་བསྒྲུབ་མི་དགོས་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་ཁྱེའུ་ཆུང་གིས། །སྙིང་པོ་ཀ་དག་ཆོས་སྐུ་ལ། །ཐེག་པའི་<milestone unit="line" n="317.2"/>ལྟ་སྒོམ་མུ་མེད་པར། །ཡང་ཏི་ཡོ་གས་ཇི་ལྟར་རྟོགས་པ་ལགས། །ཞེས་ཞུསླ་པས། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །ཐེག་པའི་རིམ་པ་ལྟ་སྒོམ་ཞེ་འདོད་ཡིན། །ཞེ་འདོད་ཡིད་སྨོན་ཆོས་ཀྱིས་སངས་མི་རྒྱ། ཁུ།བ་<milestone unit="line" n="317.3"/>མཐའི་རྩོལ་བ་མེད་པའི་ཆོས་གཅིག་དགོས། །ཆོས་གཅིག་ཡང་ཏི་ཡོ་གས་འདི་ལྟར་རྟོགས། །སྣང་སྲིད་དབྱེ་བསལ་མེད་པའི་ཆོས་གཅིག་རྟོགས། །ཡུལ་སེམས་གཟུང་འཛིན་མེད་པའི་ཆོས་གཅིག་རྟོགས། །རིག་<milestone unit="line" n="317.4"/>སེམས་སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་ཆོས་གཅིག་རྟོགས། །ལྟ་སྒོམ་རྩོལ་བསྒྲུབ་མེད་པའི་ཆོས་གཅིག་རྟོགས། །ལྟ་བ་གཏད་མེད་ཕྱོགས་མེད་མཐའ་གྲོལ་རྟོགས། །སྒོམ་མེད་བསམ་མེད་མུ་མེད་མཐའ་ཡས་རྟོགས། །བྱར་མེད་<milestone unit="line" n="317.5"/>རྩོལ་མེད་མཐའ་རྣམས་ཡོངས་གྲོལ་རྟོགས། །རེ་མེད་དོགས་མེད་འདི་ལྟར་སངས་རྒྱས་རྟོགས། །ཐེག་པའི་རྒྱལ་པོ་ཡང་ཏི་ཡོ་ག་ཡིན། །མུ་མེད་མཐའ་ཡས་མིང་མེད་བློ་འདས་རྟོགས། །རྩོལ་བསྒྲུབ་ཅི་ཡང་མ་བྱས་<milestone unit="line" n="317.6"/>གྲོལ་བར་བཤད། །ཅེས་གསུངས་སོ། །ཉི་ཟླ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་ལས། ཡང་ཏི་ཡོ་གས་ཇི་ལྷར་རྟོགས་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་ཁྱེའུ་ཆུང་གིས། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་ཆོས་སྐུ་<milestone unit="page" n="318"/><milestone unit="line" n="318.1"/>ལ། །བཅུ་རྩེ་ཡང་ཏི་ཡོ་ག་མ །ཐེག་པ་རིམ་བཅུ་ཇི་ལྟར་རྫོགས། །ཞེས་ཞུས་པ་དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །བཅུ་རྩེ་ཡང་ཏི་ཡོ་ག་འདིར། །ཐེག་པ་དགུ་ཡི་རྫོགས་ལུགས་ནི། །གང་ཟག་བདག་མེད་མི་<milestone unit="line" n="318.2"/>འདོད་པས། །ཉན་ཐོས་ལྟ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །བདག་མེད་ཕྱོགས་ཆ་མི་འབྱེད་པས། །རང་རྒྱལ་ལྟ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །རང་རིག་སེམས་སུ་མ་གྲུབ་པས། །སེམས་ཙམ་ལྟ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །བདེན་པ་གཉིས་<milestone unit="line" n="318.3"/>སུ་མི་བལྟ་བས། །དབུ་མའི་ལྟ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །དག་གསུམ་རིགས་གསུམ་བསྒོམ་མེད་པས། །ཀྲི་ཡའི་ལྟ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །མར་སྤྱོད་ཡར་ལྟའི་རྩེ་གཉིས་མེད། །ཨུ་པའི་ལྟ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །རིགས་<milestone unit="line" n="318.4"/>ལྔ་སྐྱེ་འགག་གཉིས་མེད་པས། །ཡོ་གའི་ལྟ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །སྣང་སྟོང་གཉིས་མེད་མི་བསྒྲུབ་པས། །མ་ཧོརེ་ལྟ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་པས། །ཨ་ནུའི་ལྟ་བ་ཡོངས་སུ་<milestone unit="line" n="318.5"/>རྫོགས། །སྣང་དང་ཆོས་སྐུ་གཉིས་མེད་པས། །ཨ་ཏིའི་ལྟ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །ཀ་དག་མ་དག་གཉིས་མེད་པས། །སྤྱི་ཏིའི་ལྟ་བ་ཡོངས་སུ་རྫོགས། །ཡང་ཏི་མིང་མེད་མཐའ་གྲོལ་དུ། །བརྒྱད་ཁྲི་བཞི་སྟོང་མ་འདྲེས་<milestone unit="line" n="318.6"/>རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་ཡང་དཔེ་ཡི་མཚོན་ཙམ་བསྟན་པ་ནི། །གནམ་ས་གཉིས་སུ་དངོས་པོའི་ཆོས་རྣམས་རྫོགས། །ནམ་མཁའི་ཆོ་འཕྲུལ་ནམ་མཁའི་ངང་དུ་རྫོགས། །རྒྱ་མཚོའི་ཀློང་དུ་རྒྱ་མཚོའི་ཆོས་<milestone unit="page" n="319"/><milestone unit="line" n="319.1"/>༄༅། །རྣམས་རྫོགས། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉི་ཟླ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་ལས། རྫོགས་ཆེན་ཡང་ཏི་ཡོ་གར་ཐེག་པ་རིམ་བཅུ་རྫོགས་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་གསལ་རིག་<milestone unit="line" n="319.2"/>པའི་ཁྱེའུ་ཆུང་གིས། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་སྟོན་པ་ལ། །རྫོགས་ཆེན་ཡང་ཏི་ཡོ་ག་ཡི། །མ་བསྒྲུབས་འབྲས་བུ་ཇི་ལྟར་འཐོབ། །ཅེས་ཞུསླ་པ་དང་། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །རྫོགས་ཆེན་ཡང་ཏིའི་འབྲས་བུ་<milestone unit="line" n="319.3"/>ལ། །ཐོབ་དང་མ་ཐོབ་གཉིས་མེད་ཀྱང་། །རེ་ཞིག་བྲོད་པ་སྐྱེ་ཕྱིར་བཤད། །གོང་དུ་འབྲས་བུ་བཤད་ཟིན་ཀྱང་། །མུ་མཐའ་ཡས་པའི་འབྲས་བུར་བཤད། །གཏིང་མཐའ་གྲོལ་བའི་འབྲས་བུ་ཡིན། །ཆོས་རྣམས་ཟད་<milestone unit="line" n="319.4"/>སར་སྐྱོལ་བ་འབྲས་བུ་ཡིན། །སྙིང་པོ་ཀློང་དུ་གྱུར་པ་འབྲས་བུ་ཡིན། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་རྟོགས་པ་འབྲས་བུ་ཡིན། །དངོས་མེད་ཟང་ཀ་རྟོགས་པ་འབྲས་བུ་ཡིན། །བྱར་མེད་བློ་འདས་རྟོགས་པ་འབྲས་བུ་ཡིན། །མིང་<milestone unit="line" n="319.5"/>མེད་མཐའ་བྲལ་རྟོགས་པ་འབྲས་བུ་ཡིན། །རང་བྱུང་རང་ལ་རྟོགས་པ་འབྲས་བུ་ཡིན། །རང་དངས་རང་ལ་རྟོགས་པ་འབྲས་བུ་ཡིན། །གཞི་མེད་སྐྱེ་མེད་ཆོས་སྐུའི་འབྲས་བུ་ཡིན། །འོད་གསལ་ཀ་དག་ལོངས་སྐུའི་<milestone unit="line" n="319.6"/>འབྲས་བུ་ཡིན། །དངོས་རྣམས་དངོས་མེད་སྤྲུལ་སྐུའི་འབྲས་བུ་ཡིན། །སྐུ་གསུམ་དབྱེར་མེད་དོན་དམ་བདེན་མེད་ཐོབ། །ཅི་ཡང་མ་གྲུབ་འདི་ལྟར་སངས་རྒྱས་སོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཉི་ཟླ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་ལས།<milestone unit="page" n="320"/><milestone unit="line" n="320.1"/>ཡང་ཏི་ཡོ་གའི་འབྲས་བུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་གསལ་བའི་ཁྱེའུ་ཆུང་གིས། །སྐྱེ་མེད་ཀ་དག་སྟོན་པ་ལ། །གོང་ཞུས་དོན་རྣམས་དེ་ལྟར་ན། །མཚན་དང་གཏད་རྒྱ་གང་ལ་<milestone unit="line" n="320.2"/>གཏད། །ཅེས་ཞུས་པས། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། ཁུད་རྣམས་ཀུན་གྱི་སྤྱི་རྗེ་སྤྱི་ཕུད་པས། །དགུ་རྩེ་སྤྱི་ཕུད་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱལ་པོར་ཟུང་། །ཉི་ཟླ་བཀོད་པས་མུན་པ་འཇོམ་པའི་ཕྱིར། །མུན་སེལ་སྣང་བ་བཀོད་<milestone unit="line" n="320.3"/>པའི་རྒྱུད་དུ་ཟུང་། །སྣང་གསལ་ཉི་མ་འོད་གསལ་ཟླ་བའི་རྒྱུད། །སྣང་བ་འོད་གསལ་དག་པ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་དུ་ཟུང་། །མུ་མེད་མཐའ་ཡས་ནམ་མཁའི་མཐའ་མཉམ་ཕྱིར། །ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ་པའི་རྒྱུད་<milestone unit="line" n="320.4"/>དུ་ཟུང་། །ནམ་མཁའི་ཆོས་འཕྲུལ་སྤྲིན་ཆར་བུ་ཡུག་སོགས། །ནམ་མཁའི་ཀློང་དང་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ། །དེ་ཕྱིར་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ་པའི་རྒྱུད་དུ་ཟུང་། །ཞེས་མཚན་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་<milestone unit="line" n="320.5"/>བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀུན་རིག་གསལ་བའི་ཁྱེའུ་ཆུང་གིས། །རྒྱུད་འདི་གང་ཟག་གང་ལ་གཏད། །ཅེས་ཞུས་པས། སྟོན་པས་འཁོར་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། །རི་བོའི་བློ་ལ་རྒྱ་མཚོའི་ཐུགས། །ནམ་མཁའི་དགོངས་<milestone unit="line" n="320.6"/>པ་ཉི་ཟླའི་སེམས། །རལ་གྲིའི་ཤེས་རབ་སྨུ་གྲིའི་བློ། །གླ་བྲིང་རྒྱུད་ལ་ཤེལ་སྒོང་དམ། །བླ་མ་ལ་གུས་སྙིང་རྗེ་ཆེ། །དམ་ཚིག་གཞུང་བསྲུང་རྣམ་སྨིན་འཛེམ། །ང་རྒྱལ་སེར་སྣ་ཆུང་ལ་གཏོང་ཕོད་ཆེ། །དེ་ལ་རྒྱུད་ཀྱི་<milestone unit="page" n="321"/><milestone unit="line" n="321.1"/>༄༅། །རྒྱལ་པོ་གཏད། །དམ་ཉམས་ཆོས་འཚོང་ ག་པ་ཅན། །སྣོད་མེད་རྣམས་ལ་མ་སྦྱན་ཅག །ཅེས་གདམས་སོ། །ཉ་ཟླ་བཀོད་པའི་རྒྱུད་ལས། རྒྱུད་གཏད་པའ་ལེའུ་སྟེ་བཅོ་ལྔ་པའོ།། །།རྒྱུད་ཐམས་<milestone unit="line" n="321.2"/>ཅད་ཀྱི་སྤྱི་ཕུད་ཉི་ཟླ་བཀོད་པ་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ་པའི་རྒྱུད་རྫོགས་སོ། །།རྒྱ་གར་གྱི་སློབ་དཔོན་ཆེན་པོ་པད་མ་འབྱུང་གནས་དང་། བོད་ཀྱི་ལོསྣྲོ་བ་སྐ་བ་དཔལ་བརྩེགས་ཀྱིས་བསྒྱུར་ཞིང་གཏན་ལ་<milestone unit="line" n="321.3"/>ཕབ་པའོ། །གཏེར་རྒྱ། སྦས་རྒྱ། གཏད་རྒྱ།། །།རྒྱ་གར་སྐད་དུ། །ག་ག་ན་གརྫིཏ་ར་བ་ཎ་མི་ཀྟ་བྱོ་ཏཱ་བེ་ཤོསྙི་སྭ་མུ་ཛ་ས་མྱ་རྒྱ་ཛ་ཡ་མུ་དྲུ་གྲནྟྲ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། ནམ་མཁའ་འབྲུག་སྒྲོགས་ཐོག་བབས་ཀློང་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>