<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0863-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--phyag na rdo rje gtsug lag 'khor lo'i rgyud/-->ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0863-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=111.4; end=115.6--><milestone unit="line" n="111.4"/>༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲ་བཱ་ཁི་ཙཀྲ་ཀྲི་ཡི་ཏན་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་རྡོ་རྗེ་གསང་བའི་བདག་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །དེ་ནས་གསང་བའི་བདག་པོ་<milestone unit="line" n="111.5"/>ལག་ན་རྡོ་རྗེས། །དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ལ་བསྟོད་པ་དང་གསང་བའི་མཆོད་པ་སྣ་ཚོགས་པས་མཆོད་དེ། གསང་བའི་བདག་པོས་གསོལ་པ། ཨེ་མ་ཧོ་རྡོ་རྗེ་གདན་ལ་བཞེངས། ལྟ་བ་ངན་ཅིང་ཆགས་བྲལ་<milestone unit="line" n="111.6"/>ཆེ། །བཀའ་ཡི་བསྟན་པས་འདུལ་མི་འགྱུར། །དུས་ཀྱི་ཐ་མར་གྱུར་པའི་ཚེ། །ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་དང་། །སྔགས་ཀྱི་སྐྱོན་མཐོང་སྤང་བའི་ཕྱིར། །ཞེ་སྡང་རྒྱུད་སྡེ་བྱེ་བ་བདུན། །བཤད་པའི་ལྡེ་མིག་དུ་ཡིས་<milestone unit="page" n="112"/><milestone unit="line" n="112.1"/>འབྱེད། །བཅོམ་ལྡན་བདག་ལ་བཀའ་སྩལ་གསོལ། །ཞེས་ཞུས་པས། དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་སུ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་གྲངས་མེད་པ་ཀུན་ཏུ་གཡོས། རབ་ཏུ་གཡོས་ནས་འཇིགས་པའི་ལོངས་སྤྱོད་སྣ་ཚོགས་པར་གྱུར་<milestone unit="line" n="112.2"/>ཏོ། །དེ་ནས་དཔལ་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོས། རྡོ་རྗེ་དངོས་གྲུབ་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། ལུས་རྡོ་རྗེ་བདུན་གྱིས་བྱིན་བརླབས་ནས། དེའི་ཐེ་ཚོམ་བཀའ་སྩལ་པ། ཨེ་མ་ཉོན་ཅིག་གསང་བ་པོ། །བསྐལ་<milestone unit="line" n="112.3"/>པ་ཐ་མའི་བསྟན་པ་ལ། །ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་དང་། །སྔགས་ཀྱི་སྐྱོན་མཐོང་སྤངས་པའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་རིགས་ཀྱི་རྒྱུད་སྡེ་རྣམས། །གསང་སྔགས་བྱེ་བ་ཕྲག་བདུན་ཏེ། །བསྡུས་པས་དམ་པ་བརྒྱད་ལ་ཐུག །ལྡེ་<milestone unit="line" n="112.4"/>མིག་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་འབྱེད། །ཐེམས་ནི་འཁོར་ལོ་ལྡེ་མིག་ཡིན། །ཚད་མ་སྔགས་ཀྱི་ལྡེ་མིག་ཡིན། །རྩིས་ནི་མན་ངག་ལྡེ་མིག་ཡིན། །དང་པོར་ཐེམས་ཀྱི་མན་ངག་བཤད། །དམ་པ་རྣམ་པ་བརྒྱད་རྣམས་<milestone unit="line" n="112.5"/>ལ། །འཁོར་ལོ་རྣམ་པ་བཞི་རུ་འགྱུར། །ཆོས་སྐུ་ལོངས་སྐུ་སྤྲུལ་སྐུ་གསུམ། །སྤུལ་པའི་སྐུ་ལས་འཁོར་ལོ་བརྒྱད། །འདུལ་བྱེད་ལྷ་ཡི་འཁྲུལ་འཁོར་དང་། །མེ་ལྷ་གཤིན་རྗེ་འཁྲུལ་འཁོར་དང་། །སྲིན་པོ་ཀླུ་ཡི་འཁྲུལ་<milestone unit="line" n="112.6"/>འཁོར་དང་། །རླུང་ལྷ་གནོད་སྤྱིན་འཁྲུལ་འཁོར་དང་། །དབང་ལྡན་འབྱུང་པོའི་འཁྲུལ་འཁོར་རོ། །དེ་ལྟར་དམ་པ་བརྒྱད་པོ་ལས། །རེ་རེ་ཡན་ལག་བཞི་དང་ལྡན། །བསྲུང་པ་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་དང་། །གསང་བ་ཐུན་<milestone unit="page" n="113"/><milestone unit="line" n="113.1"/>༄༅། །མོང་མ་ཡིན་དང་། །རིག་སྔགས་རྩོད་པའི་འཁྲུལ་འཁོར་དང་། །སྤོག་པ་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པ། །འཁོར་ལོ་རྣམ་པ་བཞི་རུ་འགྱུར། །ཡན་ཏྲ་མན་ཏྲ་ཏན་ཏྲ་ཡིས། །ཕྱེ་བས་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་འགྱུར། །ལྡོག་<milestone unit="line" n="113.2"/>སྡུག་ལུབྱམ་དང་པོ་བ་ཡིས། །ཕྱེ་བས་རྣམ་པ་བཞི་རུ་འགྱུར། །སྐུ་ལས་བྱུང་བའི་འཁོར་ལོ་ནི། །རིམ་པ་གཉིས་དང་ལྡན་པ་ལ། །དང་པོ་སྐུ་གསུམ་རྟག་གསུམ་མཚན། །གཉིས་པ་སྤུ་གྲི་འཁོར་ལོ་བརྒྱད། །སྤུ་གྲི་<milestone unit="line" n="113.3"/>འཁོར་ལོ་གསུམ་གསུམ་ལྡན། །དབྱིབས་དང་ཁ་དོག་འདི་ལྟར་སྣང་། །མཚོན་ཆ་འབར་བའི་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། །དམ་པ་བརྒྱད་ཀྱི་རྗེས་འབྲང་ནས། །སྔགས་ཏེ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་དགོད། །ལས་མཐའ་རྒྱས་འབྲིང་ཐ་མ་<milestone unit="line" n="113.4"/>དང་། ཁེན་ཏུ་བསྡུས་དང་བཞི་རུ་བཤད། །རྒྱས་པའི་ལས་མཐའ་སུམ་ཅུ་དྲུག །འབྲིང་ལ་ཉི་ཤུ་བརྒྱད་དམ་བཞི། །ཐ་མ་ལས་མཐའ་བཅོ་བརྒྱད་དོ། ཤེན་ཏུ་བསྡུས་ན་འཕྲིན་ལས་བཞི། ཁ་དོག་ལས་དང་བསྟུན་<milestone unit="line" n="113.5"/>པར་བྱ། །རང་དང་གཞན་དང་མུ་སྟེགས་གསུམ། །སྡེ་པ་གསུམ་ལ་འཁྲུལ་འཁོར་བཞི། །དེ་ཡི་ལས་རྣམས་གདོན་མི་ཟ། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། ཐེམས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་དང་<milestone unit="line" n="113.6"/>པོའོ།། །།ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་དང་། །སྔགས་ཀྱི་སྐྱོན་མཐོང་སྤང་བའི་ཕྱིར། །སྔགས་ཀྱི་ཚད་མ་རྒྱས་འབྲིང་བཤད། །སྐྲག་དང་འཇིལ་དང་རིག་སྔགས་བཅད། །གནོད་པ་ལས་འཇོམས་འཇིག་པར་<milestone unit="page" n="114"/><milestone unit="line" n="114.1"/>བྱེད། །བརླག་དང་མཐར་བྱེད་འགུགས་པ་དང་། །བྱེད་དང་གྲུབ་དང་ཆུད་མི་ཟ། །རང་བཞིན་བསྲུང་དང་ཞི་རྒྱས་དང་། །རེངས་དང་རྨུག་པའི་གསང་སྔགས་དང་། །ཐམས་ཅད་འབྱེད་དང་འབྱིན་པ་དང་། །གནོད་པ་<milestone unit="line" n="114.2"/>སེལ་དང་གནོད་ལས་ཐར། །དབང་པོ་ཚེ་ཟད་ཉམས་པ་དང་། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་དང་རྒྱབ་ཀྱིས་ཕྱོགས། །སྡང་དང་མཛེས་དང་མཐུན་མིན་པ། །འགྲིབས་དང་གནོད་དང་འཇིགས་དང་འཕོང་། །བྱད་སྟེམས་གཟའ་<milestone unit="line" n="114.3"/>དང་རྒྱུ་སྐར་དང་། །མི་བཟད་འབྱུང་དང་མཐོང་བ་དང་། །ལས་ཀྱི་ཡན་ལག་གང་བྱེད་པ། །དང་པོ་ནས་བཟུང་བརྒྱད་ལ་ཐུག །གཉིས་པ་ནས་བཟུང་བཅུ་ལ་གཏུག །གསུམ་པ་ནས་བཟུང་སུམ་ཅུ་གཏུག །སུམ་ཅུ་དྲུག་<milestone unit="line" n="114.4"/>ལ་ཚང་བར་བཤད། །ཉི་ཤུ་བརྒྱད་བཞི་ལྷ་མོས་བཤད། །བཅོ་བརྒྱད་བཞི་པ་མཁའ་འགྲོས་བཤད། །རྩ་བ་དཀྲུག་པ་མ་བྱས་ན། །སྙིང་པོ་བྱིན་རླབས་ཉམས་པའི་རྒྱུ། །གསང་མཛོད་གཤིག་པ་མ་བྱས་ན། །སྔགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="114.5"/>སྒྲ་རྣམས་ཉམས་པའི་རྒྱུད། །འདབ་མ་སྤོ་ལྡེག་མ་ཤེས་ན། །ལས་ཀྱི་ཁ་ཚར་ཉམས་པའི་རྒྱུད། །བསྙེན་པའི་སྤོགས་པ་མ་བྱས་ན། །དྲེགས་པའི་ལྷ་སྲིན་དབང་མི་འདུས། །སྒྲུབ་པའི་སྤོགས་པ་མ་བྱས་ན། །དྲེགས་པའི་<milestone unit="line" n="114.6"/>ལྷ་སྲིན་འགྱུར་ལྡོག་ཆེ། །ལས་ལ་སྤོགས་པ་མ་བྱས་ན། །དྲེགས་པའི་ལྷ་སྲིན་ལས་མི་བྱེད། །འཕྲིན་ལས་གསུམ་བསྐོར་མ་ཤེས་ན། །གྱད་དང་དབུལ་མོའི་གཏེར་དང་འདྲ། །ལས་ཀྱི་མཐའ་བཞི་མ་ཤེས་ན། །ལས་<milestone unit="page" n="115"/><milestone unit="line" n="115.1"/>༄༅། །རྣམས་འགྲུབ་པ་ག་ལ་འགྱུར། །འཁྲུལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་མ་ཤེས་ན། །ལས་ཀྱི་མཐའ་གསུམ་ག་ལ་འགྲུབ། །ལས་སྔགས་བཅོ་བརྒྱད་མ་ལྡན་ན། །ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་ག་ལ་འགྱུར། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="115.2"/>གཙུག་ལག་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། ཚད་མ་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།ལས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་དང་། །སྔགས་ཀྱི་སྐྱོན་མཐོང་སྤང་པའི་ཕྱིར། །རྩིས་ཀྱིས་ལས་ལ་བདུན་དུ་བཤད། །བསྙེན་<milestone unit="line" n="115.3"/>བསྒྲུབ་ལས་ལ་དགུ་རུ་བཤད། །གཙོ་བོའི་བསྙེན་པ་གསུམ་དུ་བཤད། །འཁོར་གྱི་བསྙེན་པ་བཞི་རུ་བཤད། །གསང་ཆེན་བསྙེན་པ་གཉིས་སུ་བཤད། །དེ་བཞིན་ལས་ལ་ཤེས་པར་བྱ། །དཀྲུག་པའི་འཁོར་ལོ་རྒྱས་<milestone unit="line" n="115.4"/>འབྲིང་ཐ། །རྣལ་མ་ཟློག་པ་དེ་བཞིན་སྦྱར། །རྨེ་བཟློག་རྩ་བ་གཅིག་ཉིད་ལ། །ཕྱེ་བས་རྣམ་པ་ཉི་ཤུར་བཤད། །བསྡུས་པ་རྣམ་པ་བདུན་དུ་འགྱུར། །ཁ་སྐོང་སྦྱངས་པས་དགུ་རུ་འགྱུར། །མཐར་ཐུག་རྣམ་པ་གཅིག་<milestone unit="line" n="115.5"/>ལས་མེད། །བྱབ་པ་སྒྲོ་སྣ་བཅོ་བརྒྱད་དེ། །བྲབ་པ་རྫས་སྣ་བཅོ་བརྒྱད་དོ། །བཀྲུ་བ་རྣམ་པ་བཅོ་བརྒྱད་དོ། །བསྡུས་དང་དྲེལ་བས་རྒྱས་འབྲིང་གསུམ། །གཙོ་བོ་རྒྱས་འབྲིང་བཞི་ཉིད་ལ། །ཡན་ལག་བརྒྱ་རྩ་འབུམ་དུ་<milestone unit="line" n="115.6"/>གདགས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་གཙུག་ལག་འཁོར་ལོའི་རྒྱུད་ཕྱི་མ་ལས། །རྩིས་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།གསང་བ་ལས་ཀྱི་རྒྱུད་ཆེན་འདི། །ལྡེ་མིག་གསུམ་དང་བཅས་པ་སྟེ། །དུས་ཀྱི་ཐ་མར་གྱུར་པའི་</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>