<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM "../data/xtib3.dtd">
<TEI.2 id="ngb-pt-0349-text.xml">
    <teiHeader lang="tib">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><!--rdo rje phur pa bcu gnyis kyi rgyud/-->རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་རྒྱུད།</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt lang="eng">
                <idno type="thdl">ngb-pt-0349-text</idno>
                <publisher id="thdl">
                    <orgName type="digital library">Tibetan &amp; Himalayan Library</orgName>
                    <address><addrLine rend="url">http://www.thlib.org/</addrLine></address>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <orgName type="university">University of Virginia</orgName>
                    <placeName>
                        <settlement type="city">Charlottesville</settlement>
                        <region type="state">Virginia</region>
                        <num type="zipcode">22904</num>
                    </placeName>
                    <date>2013-02-28</date>
                </pubPlace>
            </publicationStmt>
            <!-- Put SeriesDesc entity reference here after conversion -->
            <sourceDesc>
                <p>
                    <xptr id="tibbiblptr" n=""/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="ara">Arabic</language>
                <language id="bur">Burmese</language>
                <language id="chi">Chinese</language>
                <language id="dzo">Dzongkha</language>
                <language id="eng">English</language>
                <language id="fre">French</language>
                <language id="ger">German</language>
                <language id="hin">Hindi</language>
                <language id="ind">Indonesian</language>
                <language id="ita">Italian</language>
                <language id="jpn">Japanese</language>
                <language id="kor">Korean</language>
                <language id="lao">Lao</language>
                <language id="lat">Latin</language>
                <language id="mal">Malayalam</language>
                <language id="mnc">Manchu</language>
                <language id="mon">Mongolian</language>
                <language id="nxq">Naxi</language>
                <language id="nep">Nepali</language>
                <language id="pli">Pali</language>
                <language id="pan">Panjabi</language>
                <language id="per">Persian</language>
                <language id="pol">Polish</language>
                <language id="rus">Russian</language>
                <language id="san">Sanskrit</language>
                <language id="sin">Sinhala</language>
                <language id="spa">Spanish</language>
                <language id="tam">Tamil</language>
                <language id="tel">Telugu</language>
                <language id="tha">Thai</language>
                <language id="tib">Tibetan</language>
                <language id="tur">Turkish</language>
                <language id="urd">Urdu</language>
                <language id="vie">Vietnamese</language>
            </langUsage>

        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1>
                <p><!--start=539.1; end=606.6--><milestone unit="page" n="539"/><milestone unit="line" n="539.1"/>༄༅། །བའི་རྒྱུད་ཆེན་པོ་གསུམ་ཙམ་འགྱུར་བ་རྫོགས་སོ།། །། ༄༅། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་དི་དཤ་ཏནྟྲ། བོད་སྐད་དུ། །རྡོརྗེ་ཕུར་པ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་རྒྱུད། རིགས་ལྔའི་བདེ<milestone unit="line" n="539.2"/>བར་གཤེགསཔ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྲས། བཅོམལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའིདུས་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་དང། ཀུན་<milestone unit="line" n="539.3"/>གཞི་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོ་བཙུན་མོ་ཡུམ་གྱི་བྷ་ག་ལ་ཡིད་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཡེ་ཤེསའཁོར་དང་བཅས་པ་རྣམས། དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་གཉིས་སུ་མེད་པར་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་གནས་པར་བཞུགས་སོ། །དྲག་པོ་མཐིང་ནག་<milestone unit="line" n="539.4"/>འབར་བའི་ནང་ནས། བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་བཞེངས་ནས། ཆོས་ཉིདཞི་བས་འདུལ་བའི་སྐབས་ལ་མ་བབ་སྟེ། མཚན་མ་མེད་པ་དང་བྲལ། མཚན་མ་ཅན་ལ་ཞེན་ཆགས་པས། གདུག་པ་ཅན་དྲེགས་པ་ཅན་དུ་<milestone unit="line" n="539.5"/>སྨིན་ཏེ་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་གནོད་ཅིང་འཚེ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་བསྟན་ལ་གནོད་པ་ཐམས་ཅད་ཚར་བཅད་པའི་ཕྱིར་མི་གཡོ་བ་རབ་ཏུ་དྲག་པོའི་དཔུང་རྣམ་པར་ཟློག་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་<milestone unit="line" n="539.6"/>ཞུགས་ཏེ། ཐབས་མཁས་པའི་དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས་འདུལ་བར་གཟིགས་ནས། སྐུ་རབ་ཏུ་ཁྲོས་པ་མི་བཟད་པ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། སྐུ་གསུང་ཐུགས་ལས་གསང་སྔགས་འདི་བྱུང་ངོ་། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ<milestone unit="page" n="540"/><milestone unit="line" n="540.1"/>བིསྣྲུ༷་བ༷་ཧུ༷་ཕཊ། ཅེས་བརྗོད་པས་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པའི་གནས་ནས། ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་མངོན་པར་སྤྲུལ་ལོ། །ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། ལྷ་དང་། ཀླུ་དང་། ལྷ་མ་ཡིན་དང་། ནམ་མཁའ་ལྡིང་དང་། མིའམ་ཅི་དང་། ལྟོ་<milestone unit="line" n="540.2"/>འཔྱེ་ཆེན་པོ་དང་། གནོད་སྦྱིན་དང་། ཡི་དྭགས་དང་། ཤ་ཟ་དང་། དྲི་ཟ་དང་། འབྱུང་པོ་དང་། སྐེམ་བྱེད་དང་། བརྗོད་བྱེད་དང་། སྨྱོ་བྱེད་དང་། ལྷ་ཆེན་པོ་དང་། ཕྱོགས་སྐྱོང་བ་བཅུ་དང་། །མཁའ་འགྲོ་མ་ལ་སོགས་<milestone unit="line" n="540.3"/>པ་རྣམས་ཐམས་ཅད་གཏི་མུག་གི་དབང་གིས་ལས་རྒྱུ་འབྲས་ཀྱི་དོན་མ་རྟོགས་ཤིང་། མཚན་མ་མེད་པ་དང་བྲལ། །མཚན་མ་ཅན་ལ་མངོན་པར་ཆགས་པས། །ངན་སོང་གསུམ་དུ་ཡང་བསྐལ་པ་མང་པོར་སྡུག་<milestone unit="line" n="540.4"/>བསྔལ་ཞིང་། མི་བདེ་བ་མང་པོ་ཉམས་སུ་མྱོང་ཞིང་། ལས་ཀྱི་འབྲས་བུས་ལས་ཀྱི་སྲིན་པོར་སྐྱེས་ནས། རྒྱུ་མཐུན་པའི་དབང་གིས་ཤིན་ཏུ་འཇིགས་ཤིང་རྔམ་པ་དང་། མི་སྡུག་པ་དང་། དྲི་ང་བ་དང་། དྲེགས་པ་ཅན་<milestone unit="line" n="540.5"/>ལ་སོགས་པའི་གཟུགས་སུ་བྱུང་ནས། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་འཚེ་བར་བགྱིད། མདངས་འཕྲོག་པར་བགྱིད། གནོད་པར་བགྱིད། བྲེད་སྐད་འདོན་པར་བྱེད། ཡིད་མི་བདེ་བ་མང་པོར་བགྱིད། ཞབྲུག་པར་བྱེད།<milestone unit="line" n="540.6"/>མྱ་ངན་དུ་བྱེད། སྲོག་དང་བྲལ་བར་བྱེད། འཇོམས་པར་བྱེད་པ་རྣམས་ལ་ཞི་བས་ཕན་པར་མི་འགྱུར་ཏེ། དབུ་དགུ་པ། ཕྱག་བཅོ་བརྒྱད་པ་ཞབས་བགྲད། །སྤྱན་བཟློག་མཆེ་བ་གཙིགས་པ། སྐུ་གསུང་ཐུགས་མི་<milestone unit="page" n="541"/><milestone unit="line" n="541.1"/>༄༅། །བཟད་པ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་ཏོ། །གསང་བའི་སྔགས་བཅུ་གཉིས་ཕྱུང་ནས་ཀྱང་། སྦྱང་སྒྱུར་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཆོ་འཕྲུལ་དུ་གྱུར་ཏོ། །ཉིད་ཀྱི་སྐུ་ལས་དིསྟ་ཙཀྲ་ཞེས་འཁོར་ལོ་རྒྱས་འདེབ་མ་གཡོན་ཕྱོགས་སུ་འཐོན་<milestone unit="line" n="541.2"/>ཏོ། ཡབ་ཡུམ་གཉིས་སུ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལས་སྲས་མཆོག་རྡོ་རྗེ་ཐོ་བ་ལྕགས་ཀྱུ་ཐོགས་པ་གྲངས་མེད་པས། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཛ་ཛ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། ཏི་ར་བ༷་ཀི་ལ་ཡ། སོད་ཆོམ། གཏོགས། ཐབས་<milestone unit="line" n="541.3"/>ཤེས་རབ་ལས། ཆ་འཛིན་ཉི་ཤུ་བྱུང་། དེ་ལས་ཆ་འཛིན་གྲངས་མེད་པ་བྱུང་སྟེ། གདུག་པ་ཅན་བསྒྲལ་ཏེ། རྩ་བ་དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་ལས་ཆ་འཛིན་ཉི་ཤུ་བྱུང་། དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་<milestone unit="line" n="541.4"/>སེམས་ཉི་ཤུ་བྱུང་། དེ་ལས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་གྲངས་མེད་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་བྱུང་སྟེ། ཡིད་ལ་དྲན་པའི་སྙིང་པོ་བརྗོད་པ་ཙམ་གྱིས། ཉི་ཟེར་ལ་སེར་བ་འབབ་པ་བཞིན་དུ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ་བྱུང་སྟེ། གདགས་ཤིང་<milestone unit="line" n="541.5"/>བསྒྲལ་ལོ། །དེ་ནས་འཇིགས་བྱེད་དྲེགས་པའི་བདག་པོ་རྒྱ་མཚོ་ཙམ་ཞལ་དུ་རྔུབས་སོ། །དེ་ནས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡའི་འོད་ཟེར་ལུས་ལ་བསྟིམ་པ་ལ། བསྒྲལ་འབོག་བཅོལ་བ་བརྒྱལ་བསངས་ཏེ། དྲན་པ་རྙེད་དེ་བཛྲ་ཀི་<milestone unit="line" n="541.6"/>ལ་ཡའི་ཡང་དག་པའི་བདེན་པ་མཐོང་ངོ་། །དེའི་གདུག་ཅན་དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་སུ་མེད་པར་བཅུག་པ་དེའི་ཚེ་དེའི་དུས་སུ། །ཕྱོགས་བཅུའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་ཁྲོ་བོ་དང་། དབྱིངས་དང་ཁྲོ་མོ་ལས་དབྱིངས་དང་ཡེ་<milestone unit="page" n="542"/><milestone unit="line" n="542.1"/>ཤེས་གཉིས་སུ་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས། གཏི་མུག་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ལ་སོགས་པའི་མཚན་ཉིད་ཐོབ་པའོ། འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ལས། ཀརྨ་ཤི་ཧེ་རུ་ཀ་ཞེས་པས། ཁྲོ་བོ་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀ་ལྗང་<milestone unit="line" n="542.2"/>ནག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཉིད་ལས་མི་གཞན་པ་འཐོན་ཏོ། །ཐུགས་ཀ་ནས་ཀྱང་སྲས་མཆོག་སྟོད་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་པ་ལ། སྨད་ལྕགས་ཕུར་ཟུར་གསུམ་པ་གྲངས་མེད་པ་ཐོན་ཏོ། །སྔོན་གྱི་ཐུགས་དམ་གྱི་དབང་<milestone unit="line" n="542.3"/>གིས། ཕྱོགས་བཅུའི་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱང་རྗེས་སུ་དྲན་ནས་གདུག་པ་ཅན་ཚར་བཅད་དེ། དེའི་ཚེ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དང་། ཁྲོ་བོ་རྣམས་ཀྱིས་ལུས་གདན་དུ་ཕུལ་ལོ། །ཡིད་ཕྱི་རབས་ཀྱི་རྗེས་འཇུག་གི་ཚོགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="542.4"/>གྲོགས་དང་ཆོས་སྐྱོང་བའི་བསྲུང་མར་དམ་བཅས་ཏེ། རྒྱལ་པོ་བཙོན་དུ་བཟུང་ན་དམངས་ཆམ་ལ་ཕེབས་ཏེ། དབང་མེད་དད་པས་བསྡུས་པའི་འཁོར་རོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="542.5"/>ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་ཏནྟྲ་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པའོ།། །།དེ་ནས་ཀརྨ་ཧེ་རུ་ཀས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་ལ་འདི་སྐད་ཅེས་གསོལ་ཏོ། །ཨེ་མ་ཧོ། །བཅོམ་ལྡན་བཛྲ་ཀི་ལ་<milestone unit="line" n="542.6"/>ཡ། །དཔྱང་ཐག་ཆད་པའི་བློ་ངན་འཁོར་བ་ལ། ཐུགས་རྗེས་བཟུང་ནས་ཆོ་འཕྲུལ་བསྟན་པ་འདི་ལྟ་བུའི་རྫུ་འཕྲུལ་ངོ་མཚར་ཆེ། དེའི་རྗེས་སུ་སྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དེ་ལྟརདེབཞིནཡངདགདོན། །གསང་<milestone unit="page" n="543"/><milestone unit="line" n="543.1"/>༄༅། །བའི་བདག་པོས་བསྟན་དུ་གསོལ། །ཞེས་གསོལ་པས། །དེ་ནས་ཀི་ལ་ཡའི་བདག་པོས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། འཁོར་གྱི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་<milestone unit="line" n="543.2"/>རྣམས་ལ། རྗེས་སུ་འཇུག་པའི་རྣལ་འབྱོར་རྣམས། །ཡང་དག་དོན་ནི་ངས་བསྟན་གྱི། །གསང་སྔགས་ཡང་དག་དོན་དམ་ནི། །ཐེག་པ་གསུམ་ནི་རྒྱབ་ཀྱིས་ཕྱོགས། །སྐལ་བ་ཆུང་བ་སྣོད་མེད་དེ། །དཀའ་ཐུབ་བསྡམས་<milestone unit="line" n="543.3"/>ཤིང་དམ་ཚིག་མེད། །དོན་གྱི་གསང་སྔགས་མིང་དུ་མིང་བསྒྲག་ཅིང་། །ཉེ་ལམ་གོལ་ཏེ་དོན་ལས་འགྱང་། །ཨེ་མ་ཧོ། རྒྱུད་འདི་རྟོགས་པར་དཀའ། །བསམ་པ་མཆོག་ཏུ་གྱུར་པའོ། །དབྱིངས་ཉིད་རིགས་པ་རྒྱུན་མི་<milestone unit="line" n="543.4"/>གཅད། །རྟོག་པ་བོར་བའི་ཕ་རོལ་ན། །རྟོག་མེད་བཙལ་བས་མི་རྙེད་པས། །རྟོག་དང་མ་རྟོག་གཉིས་མེད་ལ། །ཡང་དག་དོན་གྱི་སྙིང་པོ་ནི། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་མི་གཟིགས་སོ། །ཀུན་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="543.5"/>པས། །སངས་རྒྱས་གཞན་ནས་བཙལ་དུ་མེད། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོས་པས་ཞེ་སྡང་གཅོད། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །དེ་བཞིན་ཉིད་ནི་བརྡལ་བའོ། །སྟོང་ཉིད་ཡེ་ཤེས་དག་པ་ལ། །གཟུགས་སྐུ་རྣམ་གཉིས་བྱིན་རླབ་<milestone unit="line" n="543.6"/>ཅན། །འདི་ནི་རང་བཞིན་དག་པའོ། །འདི་ནི་དོན་དམ་ནས་བསྔགས་ཏེ། །དོན་དམ་བློ་ཡི་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །རང་བཞིན་སྣོད་མིན་གསང་བས་གྲུབ། །སངས་རྒྱས་ཕྱི་སླད་མི་རེ་བས། །སྔ་མ་སྦྱངས་པའི་མཁྱེན་རབས་<milestone unit="page" n="544"/><milestone unit="line" n="544.1"/>ཅན། །རང་ལས་སངས་རྒྱས་ཡེ་ཤེས་རྟོགས། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་བྱིན་རླབ་མཐུས། །ཐབས་མང་ཐབས་མཁས་ཐབས་མྱུར་བས། །ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པས་འགྲོ་དོན་དུ། །གསང་སྔགས་འབྲལ་ཤ་དིསྟ་ཐ་དང་། །རྡོ་རྗེ་<milestone unit="line" n="544.2"/>ཁྲོས་པ་ཞེས་སོགས་ནས། །མཐར་གནས་ཐུགས་ཀྱི་ས་བོན་བར་དག་གིས། །རྣལ་འབྱོར་དགོངས་དོན་སློང་བར་བྱ། །ཡང་དག་དབྱིག་གི་གཏེར་བྲུས་ལ། །ཞིང་རབ་གཤིན་ལ་ས་བོན་གདབ། །གླེན་པའི་བརྟུལ་<milestone unit="line" n="544.3"/>ཞུགས་དྲག་པོ་དང་། །སྟུ་སུ་ཀུ་ཡི་སྤྱོད་པ་ཡིས། །བདེན་རྫུན་ལེ་ལོ་རེ་དོགས་དང་། །ཐེ་ཚོམ་མེད་ན་ཀུན་གྱིས་གྲུབ། །སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དམ་<milestone unit="line" n="544.4"/>ཚིག་ནི། །རེ་རེ་ལ་ཡང་གསུམ་གསུམ་མོ། །མ་དང་བུ་མོ་ཆུང་མ་དང་། །རབ་ཏུ་བརྒྱན་པ་དག་དང་ནི། །ངག་སྙན་ཚིག་མཚོན་མ་ཤོར་བ། །སྣོད་ངན་གསང་བ་མི་སྤེལ་བ། །སེམས་བསྐྱེད་ང་རྒྱལ་མ་ཡེངས་<milestone unit="line" n="544.5"/>པ། །གསང་སྔགས་དམ་ལས་མི་འདའ་བས། །དོན་དམ་སེམས་བསྐྱེད་སྲོག་དང་མི་འབྲལ་ལ། །རྫུན་ཚིག་བརླང་པོར་སྨྲ་བ་དང་། །སྦྱོར་སྒྲོལ་མ་བྱིན་ལེན་པ་དང་། །འདོད་ཆགས་ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་དང་། །ང་རྒྱལ་<milestone unit="line" n="544.6"/>ཕྲག་དོག་མི་སྤང་ངོ་། །དྲི་ཆེན་དྲི་ཆུ་རཀྟ་དང་། །མྱ༷་ས་ཟིལ་པས་བརྒྱན་པར་བྱའོ། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་ཕྱིན་ཅི་ལོག །གནང་བཀག་གཉིས་ནི་བདེར་གསུངས་པ། ཁུ།ད་དང་ལུང་དང་མན་ངག་དང་། །རབ་འབྲིང་<milestone unit="page" n="545"/><milestone unit="line" n="545.1"/>༄༅། །གསུམ་དུ་བཤད་པར་བྱ། །ཐུགས་སྐུ་མཚོན་ཆེན་སྔོན་པོ་འབར་བ་ཡིས། །སྣང་བ་ཡེ་ཤེས་ཆོ་འཕྲུལ་གསུམ་གྱིས་སྦྱངས། །ཕྱི་ནང་ཡེ་ཤེས་ཆོ་འཕྲུལ་གསུམ་གྱིས་སྦྱངས། །ཕྱི་ནང་ཡེ་ཤེས་རྟོག་པ་གཞིལ་<milestone unit="line" n="545.2"/>བར་འགྱུར། །ཨ་ཧུ༷་ར༷་ཡ༷་ཁ༷། ཨེ་ཨ༷་ར་སུ༷་ཀེ་བྷན་དྷ་རྒྱུ༷། ར༷་ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ་མངོན་པར་འདུ་མཛད་པ་ནི། །ཞིང་ཁམས་འབར་བའི་ཀློང་དཀྱིལ་ན། །རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་རྒྱས་འདེབས་མོ། །ཧྭ༷་ཀྭ་ར་དང་སྒྲ་འབྱིན་<milestone unit="line" n="545.3"/>མ། །རྣམ་པ་བརྒྱལ་དང་རྣམ་སྙེམས་མ། །དབྱུག་པ་སྔོ་ན་པོ་སྡེར་མོ་དང་། །གཤིན་རྗེའི་གཤེད་པོ་དུར་ཁྲོད་མ། །མི་གཡོ་མགོན་པོ་གཏུན་ཁུང་མ། །རྟ་མགྲིན་རྒྱལ་པོ་གཏུམ་མོ་མ། །གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་མདའ་སྙེམས་<milestone unit="line" n="545.4"/>མ། །བདུད་རྩི་འཁྱིལ་བརླུད་འབྱིན་མ། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་གསོད་མ་དང་། །སྟོབས་པོ་ཆེ་དང་བསྐྱོད་མ་དང་། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་སྤྲུལ་པ་ཕྲ་མེན་དང་། །ཕག་མགོ་གཡག་མགོ་སྟག་མགོ་དང་། ཁྲ་བ་<milestone unit="line" n="545.5"/>གཟིགས་དང་བྱི་ལའི་མགོ །སྤྱང་མོའི་མགོ་དང་སེང་གེའི་མགོ །དྲེད་མོ་དོམ་གྱི་མགོ་རུ་བསྟན། །སྨིག་བུ་བྱ་རོག་བྱ་རྒོད་མགོ །འུག་པ་ཁུ་ཏ་པུ་ཤུད་མགོ །ཁྲ་ཡི་མགོ་དང་ཕ་ཝང་མགོ །སྲེ་མོའི་མགོ་དང་བྱི་བའི་<milestone unit="line" n="545.6"/>མགོ །ཡང་སྤྲུལ་སུམ་སྤྲུལ་གྲངས་མེད་ཀྱིས། །སྲིད་པ་རླུད་ཡང་མི་འཆོར་གཏམས། །དེབཞིནགཤེགསཔཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་ཏནྟྲ་ལས། ཡང་དག་པའི་དོན་གྱི་དགོངས་པའི་<milestone unit="page" n="546"/><milestone unit="line" n="546.1"/>ལེའུ་སྟེ་གཉིས་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོས། རྡོ་རྗེ་གསང་སྔགས་དྲག་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འདི་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་<milestone unit="line" n="546.2"/>དང་། །འཁོར་གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྗེས་འཇུག་རྣམས། །ཨེ་མ་ཧོ། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བླ་ན་མེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས། །འདའ་དཀའ་དེ་བཞིན་མི་ཤིགས་པ། །འདའ་བར་མི་མཛད་དམ་ཚིག་<milestone unit="line" n="546.3"/>ཅན། །ཕྱོགས་བཅུ་དུས་གསུམ་རང་བཞིན་དག །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད། །རང་གི་རྟོག་པ་ཕྲ་རྒྱས་ཀྱིས། །སོ་སོར་སྨིན་ཅིང་སྡུག་བསྔལ་བ། །གྲོལ་བར་བྱ་ཕྱིར་བླ་མེད་རྣམས། །བསྟན་ཕྱིར་རྫོགས་ལོངས་<milestone unit="line" n="546.4"/>སྤྲུལ་པར་མཛད། །འོག་མིན་བཙུན་མོའི་བྷ་ག་ནས། །དྲག་པོ་མཐིང་ནག་འབར་བ་བཞེངས། །མགོན་པོ་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་བས། །རྡོ་རྗེ་གསང་སྔགས་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །སྔགས་ཀྱི་དབང་པོ་བཀྲམ་ནས་ནི། །ཀུན་<milestone unit="line" n="546.5"/>གྱི་དོན་དུ་གསུངས་པ་འདི། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་དང་། །འཁོར་གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང་། །རྣལ་འབྱོར་རྗེས་འཇུག་བརྟན་པོར་བཟུང་། །ནམ་མཁའ་མཐའ་མེད་ཆོས་དབྱིངས་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="546.6"/>ཁང་། ། ཐིགས་པ་ལྟ་བུར་སྣང་སྲིད་དངོས་མེད་ཤར། །སྲོག་སེམས་གོ་རུརྡོརྗེགཤོནནུརཤར། །སྣང་སྲིད་ཕུང་པོ་རྡོ་རྗེར་ཡང་དག་གཏམས། །གསང་སྔགས་དོན་གྱི་དང་པོ་ལ། །དཀྱུས་ཚིག་འབྲུ་ཚིག་དོན་ཚིག་<milestone unit="page" n="547"/><milestone unit="line" n="547.1"/>༄༅། །དང་། །དཀྱུས་ཚིག་གཉིས་དང་འབྲུ་ཚིག་དགུ། །དོན་ཚིག་བརྒྱད་དང་མན་ངག་ནི། །རིན་ཆེན་དག་ལ་བྲི་བར་བྱ། །དང་པོ་གཉིས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ལྡན། །གཉིས་པས་རིགས་ནི་སོ་སོར་<milestone unit="line" n="547.2"/>བསྟན། །གསུམ་པས་དྲག་པོའི་བཛབ་དགོངས་བསྟན། །བཞི་པས་སྐུ་གསུང་ཐུགས་སུ་བསྟན། །དོན་དེ་ཤེས་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །བཟླས་པའི་ལས་ལ་འཇུག་པར་བྱ། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་བིསྣྲུ༷་བ༷་ཧྭ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="547.3"/>ཨོ༷་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་བི་ཛ་ཡ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ནི་ལ་དཎྜ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཡ་མྱརྙ་ཀ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨུརུ་ཨ་ཙ་ལ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཧ་ཡ་རྒི་ཝ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཨ་པ་ར་ཛི་ཏ་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་་དྷ་ཨ་<milestone unit="line" n="547.4"/>སྐྲོ་ཏ་ཀུཎྜལི་ཧུ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཏྲེ་ལོ་ཀྱ་བི་ཛ་ཡ་ཧྭ༷། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་མ་ཧྭ་བ་ལ་ཧུ༷། ཨོ་དིསྟ་ཙཀྲ་ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཤྭ་ཡ་བྱི་ཏི་ཧུ༷་ཕཊ། །ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ལྭ་པྱ་མུ་ཁ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་་ཀྲོ་དྷི་དྲ་ཏྲེ་ཛ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་<milestone unit="line" n="547.5"/>བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཏྲ་ན་བ་རི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཛ་ལ་རི་རི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཛ་ཡ་ཧི་ཧི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་ཤ་ཡ་ཏི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་བ་ཡ་བེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷི་མ་ར་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་དྷི་ཙུ་ན་དེ་ཧུ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="547.6"/>གརྫ་གརྫ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ད་ཧ་ད་ཧ་ཧུ༷་ཕཊ། པ་ཙ་པ་ཧུ༷་ཕཊ། བྷརྙ་བྷརྙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ་ལུ་ཧུ་ལུ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏིཇི་ཏིཛིཧུ༷ ཕཊ། སྣྲིནྟྲསྣྲིནྟྲཧུ༷ ཕཊ བིསྟོབིསྟོ་ཧུ༷་ཕཊ། སྤྲོ་ཊ་སྤོ་ཊ་ཧུ༷་ཕཊ། བཛྲ་ཨུ་ཀ་མུ་ཁ་ཧེ།<milestone unit="page" n="548"/><milestone unit="line" n="548.1"/>བཛྲ་བྱུ་སྒྲི་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཙ་ཏེ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཧ་རི་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་བྱ་རི་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཙ་ལ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཤྭ་ན་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་སིང་ཧ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཤ་ཏ་མུ་ཁ་ཧེ། །བཛྲ་རསྣ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཡསྣ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་གྲོ་རྟེ་མུ་<milestone unit="line" n="548.2"/>ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཀ༷་ཀྭ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཧུ་ལུ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་བ་ཡ་ཏ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་བི་ཤ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཙ་ར་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ན་ཀུ་ལ་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཏི་ཏི་མུ་ཁ་ཧེ། བཛྲ་ཀ་སི་ཀ་མུ་ཁ་ཧེ། སྲུརུ་ཙནྟྲ་ཡེ། ཨིསྡུ་ཡ། ཨསྣ་ཡེ། ཡ་<milestone unit="line" n="548.3"/>མ་ཡེ། ནེ་རི་ཏི། བ་རུ་ན། བ་ཡ་བེ། ཀུ་བེ་ར། ཨིསྒྲུ་ཡ། ཨུ་ཏི་ཤན་རེ། ཏི་ར་བ༷། ཨོ་ཨུ༷༷ཧུ༷། ཨ་མྲི་ཏ་ཀུཎྜལི་ཧུ༷། ན་མ༷༷སརྦ་ཏ་ཐུ་ག་ཏ་པ྅་ཨ་མྲི་ཏ་ཁུ་ཧི། །ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། །ཨོ་བུད་དྷ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ།<milestone unit="line" n="548.4"/>ཨོ་རཏྣ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཨོ་པདྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཨོ་ཀརྨ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སུསྟ་ནི་སུསྟ་ཧུ༷། གྲོ་ཎྜ་གྲི་ཎྜ་ཧུ༷་ཕཊ། གྲིཟློ་པ་ཡ་གྲོ༔་པ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བྷ་ག་བཱན་བིབྱ་རྭ་ཛ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། ཛ་ལ་ཛ་ལ པྲ་<milestone unit="line" n="548.5"/>ཛ་ལ་པྲ་ཛ་ལ་སརྦ་ན་ས་བ་ནི་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་དུ་་བག་པྲི་་་་དྷ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀྱི་ལ་ཡ། ཛིསྟོ་ཚིརྙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་སརྦ་དུ་་ཧྭ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་པུ་རུ་<milestone unit="line" n="548.6"/>པུ་རུ་ཨུ་ཙུསྨ་མ་ཧྭ་ཀྲོ་དྷ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ཡ་བིང་སིད་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡཨུཙུཤསྣྲིསྟོཚིརྙཧུ༷ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀྲོ་དྷ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ཀྲོ་དྷ་མུ་ཀ་མྱ་ར་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨོ་བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་ན་མ༷༷ས་མརྙ་<milestone unit="page" n="549"/><milestone unit="line" n="549.1"/>༄༅། །པུ་ཤུད་དེ་བེ་ར་བེ་ར་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཨོ་ལ༷་ཧུ༷་ལ༷་ཙྭ་བྷ་ནན། མོ་ཧ་ཀྟ་ཡ་བྷ་ག་བཱན། ཤི་ཀྲི་བི་ཀྲི་ཤི་བཛྲ་ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ། བཛྲ་ཀི་ལི་ཀི་ཡ་ཛ་ཧུ༷་ཕཊ། སརྦ་བིསྣན། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཧུ༷་ཕཊ་ཕཊ། བཛྲ་<milestone unit="line" n="549.2"/>ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཀྭ་ར་ཨ། ཧུ༷་པ་ར་སི་ཏ་ད་ཧུ༷་ཕཊ། ཚིརྙ་ཚིརྙ་ཧུ༷་ཕཊ། བིནྟྲ་བིརྙ་ཧྲུ༷་ཕཊ། གྲོ་ཎྜ་གྲོ་ཎྜ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ན་ཧ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། བརྙ་བརྙ་ཧུ༷་ཕཊ། ཏ་ཐུ་ག་ཏ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧ་ས་ཡ་ར་ན་ད་ཧ་ཏ་ན་ཧུ༷་ཕཊ། ཤི་སྣྲ༷་ཨུ་<milestone unit="line" n="549.3"/>ན་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཛ་ལ་པ་ཡ་ཛ་ལ་པ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨུ་བེ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། བིད་ད་ཡ་བིད་ད་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཨི་་ན་མ༷༷ས་མརྙ། ཀ་ཡ་བཱཀ་ཙིསྟ་བཛྲ་ཎའ༷། ལྷུ་ལྷུ་ལྷུ་ཏ་ཡ་སརྦ་དུཛི༷་ཕཊ། ཀི་ལི་ཀི་ལ་ཡ། སརྦ་བཱ་པ༷་ཧུ༷་ཕཊ།<milestone unit="line" n="549.4"/>ཧུ༷་ཧུ༷་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་བཛྲ་དྷ་ར་ཨུ་ཙྭ་པ་ཡ་ཏི། སརྦ་བིསྣྲུ༷་ཀྭ་ཡུ་ཡ་བཱཀ་ཙིཉི། བཛྲ་ཀི་ལ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཤཱརྙི་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཚུརྙུ་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། བ་ཤ༷་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། སྨྱུ་ར་ཡ་ཀུ་རུ་གྲྭ་ཧྭ། ཌའསྐི་ར༷་ཛ་ལ་ར༷་ཁུ་ཧི། ཀྲོ་དྷ་ར༷་ཛ་ལ་ཁ་ར༷་<milestone unit="line" n="549.5"/>ཁུ་ཧི། ཧ་ལ་ར༷་ཛ་ལ་ར༷་ཁུ་ཧི། ར༷་ར༷་ཏྲ༷་ཤ༷་ཛ་ལ་ར༷་ཁུ་ཧི། ཡོ་གི་ཁ་ར༷་ཛ་ལ་ར༷་ཁུ་ཧི། །ཨེ་གྱེ་ཧི་བྷ་ག་བཱན། མ་ཧྭ་ཀྭ་རུ་ཁི་ཀདྲི་ཤུ། ས་མ་ཡ་ཧོ། ས་མ་ཡ་སྟུ༷། ཨི་་ཨུ༷༷ཧུ༷་གྲྭ་ཧྭ་ཧུ༷་ཧུ༷་བཛྲ་ཙིསྟ་ཧུ༷། ཨ་ཨ་བརྡོ་ས་མརྙ་བྷ་ཏྲི་<milestone unit="line" n="549.6"/>ཧུ༷། བཛྲ་བྷརྙ་ཨུ་ཡུ་ཨ་བཛྲ་པྲ་བ་ཤ་ཡ། ཨུ་བེ་ཤ་ཡ་ཨ་ཨ་ཧ་ན་ཧ་ན། ད་ཧ་ད་ཧ་བཛྲ། པ་ཙ་པ་ཙ་བཛྲ མ་ཐ་མ་ཐ་བཛྲ ཛ་ལ་ཛ་ལ་བཛྲ། སུ་རུ་སུ་རུ་བཛྲ། མུ་རུ་མུ་རུ་བཛྲ། ཀ་ཏང་ཀ་ཡེ་བཛྲ། ཛ་ཡེ་བི་ཛ་ཡེ ཨ་<milestone unit="page" n="550"/><milestone unit="line" n="550.1"/>ཙི་ཏེ། མ་ར་སེ་ན་པྲ་མར་ད་ནི་ཡེ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་མ་མ་ནི་ཀུ་མ་ཏྲ༷་བྱ། ཀ་ར་ཨི་ནན། ད་ཏྲི་མ་མ་ཀརྨ་གྲི་ཀྲ༷་ཀ་རེ་ཡེ། སརྦ་ཨུ་ན་ཡ་ཧཱུཾ་ཕཊ། ཏ་ཐུ་ཡ་ཧུ༷་ཕཊ། ཁ་ཐ༷་ཁ་ཐ༷་ཁ་ཐ༷། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། བཛྲ་ཡསྒ་ཀྲོ་དྷ་ཁུ་<milestone unit="line" n="550.2"/>ཧེ་ཁུ་ཧི། ཧ་ཧ་ཧ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧུ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ཧུ༷་ཕཊ་ཧུ༷་ཕཊ་ཧུ༷་ཕཊ། ཧུ༷་ཧུ༷་ཧྭ༷། ཕཊ་ཕཊ་ཕཊ། ང་ནི་བདུད་ཀྱི་བདུད་བདག་གསང་སྔགས་འདི། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་འགུགས་འབེབས་པའི་སྒྲོལ་བའི་མཐུ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="550.3"/>འགུགས་དཀྱུས་ཚིག་ཨེ་ཀ་ནི། །ཨོ་ན་མ་གསང་སྔགས་ཀྱིས། ཕྱོགས་བཅུའི་བདེ་གཤེགས་ཐུགས་ཀྱི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །བྱིན་རླབ་ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་མཐུས། །རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོའི་དཀྱུས་ཚིག་གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="550.4"/>ཀྱིས། །གདུག་པའི་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་སྙིང་གར་མནན་པའི་མཐུ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་འགུགས་དཀྱུས་ཚིག་ཏྲི་ཡི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །གདུག་པའི་དབང་པོ་འདུ་རྟེན་ཀླད་པ་བརྒྱ་ཚལ་འགས་པའི་མཐུ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་<milestone unit="line" n="550.5"/>འགུགས་དཀྱུས་ཚིག་ཙ་རའི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །གདུག་པ་ཐམས་ཅད་དབང་པོ་རྣམ་ཤེས་བསྡམས་ཤིང་སྒྲོལ་བའི་མཐུ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་འགུགས་དཀྱུས་ཚིག་པསྩོའི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །གདུག་པའི་སྙིང་ནས་<milestone unit="line" n="550.6"/>འདེབས་པར་བྱེད་པའི་མཐུ། །རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོའི་དཀྱུས་ཚིག་ཆ་ཡི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །གདུག་པ་ཐམས་ཅད་རྩ་སྦུབས་བཙིར་ཞིང་ཁྲག་སྒྱུགས་སྒྲོལ་བའི་མཐུ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་འགུགས་དཀྱུསཚིགཙིསྟའིགསངསྔགས་<milestone unit="page" n="551"/><milestone unit="line" n="551.1"/>༄༅། །ཀྱིས། །ཐུགས་ཀྱི་གསང་སྔགས་དབང་དུ་བསྡུས་ནས་གཉིས་མེད་འདེབས་པའི་ཚུལ། །རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ་དཀྱུས་ཚིག་ཙ་ཡི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཚེ་དང་བསོད་ནམས་དཔལ་དང་གཟི་བརྗིད་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="551.2"/>དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པའི་མཐུ། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་འགུགས་དཀྱུས་ཚིག་དུ་ཝའི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །གདུག་པ་ཐམས་ཅད་དབང་མེད་འཚིར་པའི་མཐུ། །རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོའི་དཀྱུས་ཚིག་བྲིན་ཛའི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །སྐུ་<milestone unit="line" n="551.3"/>གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པའི་མཐུ། །རྡོ་རྗེ་སྡེར་མོ་དཀྱུས་ཚིག་སྤྲིན་ཛ་ཨེ་ཀའི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་གཟི་བྱིན་བསྐྱེད་ཅིང་དབང་དུ་བསྡུས་ནས་སྒྲོལ་བའི་མཐུ། །བདུད་ཀྱི་བདུད་ཆེན་བདུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="551.4"/>ཡུམ་བཞིའི་གསང་སྔགས་འདི། །ཕྲིན་ལས་དཀྱུས་ཚིག་ཨེ་ཀའི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །གདུག་པ་དགས་ཤིང་ཡན་ལག་གནོན་པའི་མཐུ། །ཕྲིན་ལས་དཀྱུས་ཚིག་ར་ཡི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །གདུག་པའི་དབང་པོ་<milestone unit="line" n="551.5"/>བཅིང་ཞིང་གནོན་པའི་མཐུ། །ཕྲིན་ལས་དཀྱུས་ཚིག་ཏྲི་ཡི་གསང་སྔགས་རྣམ་ཤེས་སྡོམ་ཞིང་གནོན་པའི་མཐུ། །ཕྲིན་ལས་དཀྱུས་ཚིག་ཙ་རའི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །གདུག་པའི་གཟུགས་ཕུང་རྡུལ་དུ་བརླག་ཅིང་གནན་<milestone unit="line" n="551.6"/>པའི་མཐུ། །ཕྲིན་ལས་དཀྱུས་ཚིག་པསྩོརེ་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བདུད་བདག་བཀའ་བསྒོ་ཉན་པའི་མཐུ། །ཕྲིན་ལས་དཀྱུས་ཚིག་ཚ་ཡི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཁྲོ་རྒྱལ་བྱིན་བརླབ་མི་གཡོ་བ་ཡི་<milestone unit="page" n="552"/><milestone unit="line" n="552.1"/>སྔགས། །དབང་དུ་བསྡུས་ནས་དྲག་ཏུ་མནན་སྒྲོལ་མཐུ། །ང་ནི་བདུད་ཀྱི་བདུད་བདག་སྟེ། །བདུད་ཀུན་གྱི་ནི་བདུད་ཆེན་པོ། །དབུ་དགུ་ཕྱག་ཀྱང་བཅོ་བརྒྱད་པོ། །གཡས་པ་དགུ་ནི་ཟ་བྱེད་དགུ། །གཡོན་ང་དགུ་རྣི་<milestone unit="line" n="552.2"/>གསོད་བྱེད་དགུ། །ཕྲ་མེན་ཕྱག་ནས་འོད་ཟེར་འཕྲོ། ཤེན་ཏུ་མི་སྲུན་ག་་བག་ཅན། །སྣང་བའི་དུག་ལྔ་རབ་ཏུ་འབར། །ཀི་ལ་ཡ་ཡི་སྒྲ་སྒྲོགས་པས། །གཡོས་སོ་རབ་ཏུ་གཡོས་སོ། ཁྲེན་ཏུ་རབ་ཏུ་གཡོས་སོ་<milestone unit="line" n="552.3"/>གཡོས་པར་གྱུར་ཏོ། །འཇིག་རྟེན་གྱི་དྲེགས་པ་ཐམས་ཅད་བརྒྱལ་བ་སངས་ནས་རབ་ཏུ་སྐྲག་པར་གྱུར་ནས། འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོའི་བདུད་བདག་གི །ཞབས་ལ་སྤྱི་བོས་ཕྱག་འཚལ་ནས། སྐྱབས་སུ་གསོལ་ཏེ་<milestone unit="line" n="552.4"/>མགྲིན་གཅིག་ཏུ་འདི་སྐད་ཅེས་སྨྲས་ཏེ། རྡོ་རྗེ་བདུད་བདག་འཇིགས་བྱེད་ཀྱི། །ཕུར་པའི་འོད་ཟེར་རབ་ཏུ་འབར། །ཁྲོ་བོའི་མེ་དཔུང་འབར་བ་ཡིས། །འཇིགས་ཚུལ་འཆང་བའི་ཁྱད་པར་ཅན། །དབུ་མངས་རྩུབ་པའི་<milestone unit="line" n="552.5"/>སྒྲ་སྒྲོགས་ཤིང་། །ཕྱག་མངས་འཇིགས་པའི་མཚོན་ཆ་བསྣམས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་ངེས་བཀང་ནས། །ཁྲོ་གཉེར་ཞལ་གདངས་ངར་སྐད་ཀྱིས། །འཇིག་རྟེན་ཁམས་ཀུན་འབྲུག་སྟོང་སྒྲོག །རྒོད་དང་གཤེད་དང་<milestone unit="line" n="552.6"/>ཟ་བྱེད་པ། །དོན་དང་རྟགས་དང་ལྡན་པ་ཡི། །འབར་བའི་རྒྱན་ཆ་མཚོན་ཆ་འཆང་། །བསྐལ་པ་ཞིག་པའི་སྲིད་རྩེ་འབར། །འཇིག་རྟེན་ཐལ་བར་རླག་མཛད་པ། །དཔའ་བོ་ཁྱོད་ལ་སྐྱབས་སུ་མཆི། །བདུད་བདག་ཁྱོད་<milestone unit="page" n="553"/><milestone unit="line" n="553.1"/>༄༅། །ལ་སྐྱབས་སུ་མཆི། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཁྱོད་ལ་སྐྱབས་སུ་མཆི། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོས་གཟུང་དུ་གསོལ། །ནན་ཏན་ཐུགས་རྗེས་མ་བཟུང་ན། །མགོ་དང་ལུས་ཀྱང་གས་སུ་བགྱི། །མེ་ལྕེ་ཕྲེང་བས་བསྲེག་པར་<milestone unit="line" n="553.2"/>བགྱིད། །དེ་ཕྱིར་བདག་ཅག་ཐུགས་རྗེས་བཟུང། ཞེས་དྲེགས་པ་ཅན་རྣམས་མཐུན་པར་སྐྱབས་སུ་གསོལ་ནས། མ་དང་སྲིང་མོ་དང་ཆུང་མ་དང་བྲན་མོ་དང་། རིལ་ཕུལ་རེ་སྲས་སུ་གསོལ་ཏེ། གདན་དང་གྲོགས་སྐྱོང་<milestone unit="line" n="553.3"/>སྟེ། ཆོས་སྐྱོང་བའི་སྲུང་མར་དབང་མེད་དད་པས་བསྡུས་སོ། །སྙིང་རྗེས་བསྒྲལ་བའི་དམ་ཚིག་ནི། །གསད་ཅིང་གནན་པ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཀུན་ལ་ཁྱབ་པ་མ་ཡིན་ནོ། །སྲོག་དོན་བཀའ་དམ་ལས་ཀྱིས་ཉམས། །མཚན་<milestone unit="line" n="553.4"/>མས་ཉམས་དང་འདོད་པས་ཉམས། །འདི་བདུན་སྤང་སྟེ་ཡང་དག་དོན། །བསྒྲུབ་ན་ངེས་པར་འགྲུབ་པའོ། །སྲོག་ལས་ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །ཕ་དང་མ་ནི་སློབ་དཔོན་ལ། །འགལ་བ་བསྒྲལ་བ་དམ་པར་<milestone unit="line" n="553.5"/>བཤད། །དོན་ལས་ཉམས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། །གསང་བ་ལ་སོགས་སྨྲ་ཞིང་སྤེལ། །བཀའ་ལས་ཉམས་པ་འདི་ལྟ་སྟེ། །སྐུར་འདེབས་ལོག་པར་འཁྲིད་ལ་སོགས། །སྦྱོར་སྒྲོལ་ལ་སོགས་གསང་བ་རྣམས། །མངོན་དུ་<milestone unit="line" n="553.6"/>བྱེད་པ་དམ་པའི་བདུད། །ཡལ་ག་ལ་སོགས་སྐུ་ལ་བསྡོ། །བདག་ལ་མཐུ་དང་རྩལ་འདོད་པ། །ལས་ཀྱིས་ཉམས་པ་དབང་མེད་བསྒྲལ། །སྐྱེ་བ་མེད་པའི་ཆོས་བཤད ཀྱང། །མཚན མའིཆོས ལ ཞེན པ<milestone unit="page" n="554"/><milestone unit="line" n="554.1"/>སོགས། །མཚན་མ་ཉམས་ཏེ་ཤིན་ཏུ་བསྒྲལ། །རྟག་ཏུ་ཞེན་ཆགས་ཟས་ལ་སོགས། །འདོད་པསཉམས་ཏེ་བསྒྲལ་བ་ཡིན། །དེ་ནས་ཀི་ལ་ཡའི་བདག་པོ་ལ། འཁོར་རྣམས་ཀྱིས་མགྲིན་གཅིག་ཏུ་གསོལ་བ། ཀི་ལ་ཡི་<milestone unit="line" n="554.2"/>བདག་པོ་ལགས། །བསྒྲལ་མ་བསྒྲལ་གྱི་སྐྱོན་ཡོན་ཇི་ལྟར་ལགས། །དེ་དག་བསྒྲལ་ན་རྣལ་འབྱོར་བཙུན། །བདུད་རྣམས་བ་་ན་བསྟན་པ་གཉན། །མེད་པར་བསྒྲལ་ན་བར་ཆད་ཉུང་། །མ་བསྒྲལ་སྐྱོན་ནི་དམྱལ་<milestone unit="line" n="554.3"/>ཁམས་འཕེལ། །མ་བ་་བར་ཆད་བསམ་མི་ཁྱབ། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པ་གསང་སྔགས་བྱིན་རླབས་དང་། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་སངས་རྒྱས་མཐུ་ཡིས་ནི། །ཨསྟི་ཙྭརུ་གནག་པ་འདི་ཁོ་ནའོ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="554.4"/>ཀྱི་ཏནྟྲ་ལས། རྡོ་རྗེ་གསང་སྔགས་དྲུག་པོའི་ལེའུ་སྟེ་གསུམ་པའོ།། །།དེ་ནས་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་རྡོ་རྗེ་ཕྲ་མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས། རྟགས་ཀྱི་དམ་པས་བཀའ་<milestone unit="line" n="554.5"/>སྩལ་པ། ཨེ་མ་ཧོ་རིགས་ཀྱི་ཁྱད་པར་ཅན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཕུར་པ་ལ། །ཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞིའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །འཁོར་ལོ་བར་ཁྱམས་སྒོ་ཁྱུད་བཅས། ཁེལ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བཅས་པ་ལ། །བདུད་ཀྱི་བདུད་<milestone unit="line" n="554.6"/>བདག་ཁྲོ་བོ་རྣམས། །རྒྱས་འདེབས་ལ་སོགས་ཁྲོ་མོ་རྣམས། །སྟག་གཡག་ལ་སོགས་ཟ་བྱེད་ཚོགས། །གསོད་བྱེད་ལ་སོགས་ཕྲ་མེན་ཚོགས། །ལྕགས་ཀྱུ་ལ་སོགས་དམ་ལ་བཏགས། །གཞལ་ཡས་ཁང་གི་སྒོར་<milestone unit="page" n="555"/><milestone unit="line" n="555.1"/>༄༅། །གནས་སོ། །ལྷོ་ནུབ་ཧོམ་ལྔ་ཡང་དགོད་ལ། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་ཧོམ་ཤིང་ལ། །བསྲེག་རྫས་རྣམས་དང་བརྣག་པའོ། ཁྲར་ལྷོར་ཕྲིན་ལས་ཟོར་དཀྱིལ་འཁོར། །མདའ་བཅུ་ལྟས་ངན་སྒྲོ་བཞི་ལ། །ཁྲོ་<milestone unit="line" n="555.2"/>བཅུའི་སྙིང་པོ་གསལ་བྲིས་ལ། །ཐུན་ཁུང་ཕུར་བདུན་སྐྱེར་མདའ་གཞུ། །ནུབ་བྱང་ཐོད་པའི་མནན་དཀྱིལ་འཁོར། །གདབ་ཕུར་བརྒྱ་ནི་རྩ་བརྒྱད་དེ། ཁུ་གསུམ་ཨེ་ལ་ཐུན་དུ་དབབ། །བྱང་ཤར་རྣག་པ་བསྒྲལ་<milestone unit="line" n="555.3"/>དཀྱིལ་འཁོར། ཁུ་གསུམ་བང་རིམ་གཉིས་པ་བྲུས། །བརྣག་པའི་རྣམ་ཤེས་དགུག་བསྟིམ་བྱའོ། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །སྤྲུལ་པ་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཕྱག་བརྙན་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཆོས་སྐྱོང་<milestone unit="line" n="555.4"/>དམ་ཅན་དུས་ལ་བབ། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་དེ་བཞིན་བསྐུལ། །སྔོན་དུ་བསྒྲལ་བ་ཉམས་པ་བདུན། །སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་ཕྲིན་ལས་གསུམ། །དཀྱུས་དང་སྦྱར་ལ་གདབ་པར་བྱ། །རབ་འབྲིང་གསུམ་གྱི་རྟགས་བྱུང་<milestone unit="line" n="555.5"/>ན། །དམ་ཚིག་དྲུག་གི་དུས་ལ་བབ། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་ཏུ་སེམས་བསྐྱེད་ཅིང་། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་གདུང་སོབ་པའི། །རིག་འཛིན་བདག་ཅག་རྣམས་ལ་ནི། །གནོད་ཅིང་གདུག་པའི་དགྲ་དང་བགེགས། །བདུད་<milestone unit="line" n="555.6"/>དང་བར་དུ་གཅོད་པ་དང་། །དངོས་གྲུབ་འཕྲོག་ཅིང་འཚེ་བ་བསྣམས། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཡུད་ཙམ་གྱིས་ནི་འདིར་བཀུག་ནས། །མངོན་སྤྱོད་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲལ་བ་དང་། །ལུས་ངག་རྡུལ་བཞིན་<milestone unit="page" n="556"/><milestone unit="line" n="556.1"/>བཤིག་ནས་ཀྱང་། །སྡུག་བསྔལ་ཉམས་སུ་མྱོང་བར་མཛོད། །དཀར་ནག་མཚམས་ཀྱི་གནད་ཆེན་ལ། །སོ་སོར་གདབ་དང་དྲིལ་ལ་གདབ། །དགུག་ཅིང་གདབ་དང་བསྲེག་པའོ། །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་མངོན་སྦྱོད་<milestone unit="line" n="556.2"/>དང་། །དྲི་དང་ས་ཡི་ཆོ་གའོ། །ཟློག་དང་རེ་རེ་དྲུག་དྲུག་ག །ཟླུམ་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། །ལྷ་རྣམས་འཁོར་བཅས་སྤྱན་དྲངས་ཏེ། །མཆོད་རྫས་ཐམས་ཅད་དཀར་པོར་བྱ། །སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་ཕྲིན་<milestone unit="line" n="556.3"/>ལསརྣམས། །བསྒོམ་ན་ཐམས་ཅད་ཞི་བར་འགྱུར། །ཐོག་མེད་བསགས་པའི་སྡིག་སྒྲིབ་དང་། །གདུག་པ་ཅན་གྱི་དགྲ་བགེགས་རྣམས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཞི་བར་འགྱུར། །འདི་ནི་ཞི་བའི་ལས་ཞེས་བྱ། །དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="556.4"/>འཁོར་ཧོམ་ཁུང་ཟླུམ་པོ་ལ། །རྡོ་རྗེ་པརློས་བརྒྱན་པར་བྱའོ། །བསྲེག་རྫས་དཀར་པོ་མཆོད་བྱས་ནས། །ལྷ་རྣམས་འཁོར་བཅས་ཞི་བར་འགྱུར། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་བྱིན་རླབས་མཐུས། །རྣམ་རྟོག་སེམས་འཁྲུག་ཞི་<milestone unit="line" n="556.5"/>བར་འགྱུར། །འདི་ནི་ཞི་བའི་ཧོམ་ཞེས་བྱ། །དངུལ་ལམ་དཀར་པོའི་ཤིང་རྣམས་ལ། །མགོ་བོ་རྒྱ་མདུད་རྩེ་ཟུར་ཟླུམ། །ཁོང་སེང་བྱང་སེམས་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ལོགས་ལ་ཞི་བའི་ལྷ་བསྒོམས་ལ། །བཏབ་<milestone unit="line" n="556.6"/>པས་ཐམས་ཅད་ཞི་བར་འགྱུར། །ཞི་བར་མ་གྱུར་གང་ཡང་མེད། །ཞི་མཛད་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་ཞི་བ་གསུམ། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་བྱིན་བརླབས་མཐུས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་ཞི་བར་<milestone unit="page" n="557"/><milestone unit="line" n="557.1"/>༄༅། །འགྱུར། །ཞི་བའི་ཕུར་གདབ ཅེས་བྱའོ། །དངུལ་དང་འབྲས་ཆན་འོ་མ་ཞོ། །གཏོར་མ་དཀར་པོ་རྒྱན་དཀར་པོ། །སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་ཕྲིན་ལས་གསུམ། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="557.2"/>མཐུས། །ཞི་བར་བསྒོམ་ཞིང་གཏོར་བྱས་ན། །དགྲ་བགེགས་དངོས་ལྟ་ཞི་བར་འགྱུར། །ལྷ་དང་ཕོ་ཉ་ཞི་བར་འགྱུར། །ཞི་བའི་གཏོར་མ་ཞེས་བྱའོ། །ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་སྲ །ལྷ་ཡི་བསྙེན་པ་རྫོགས་<milestone unit="line" n="557.3"/>བསྒོམས་ལ། །ལྷ་རྣམས་གསང་སྔགས་ཞི་བར་སྦྱོར། །འབྲས་ཆེན་འོ་མ་ཞོ་མར་གཉིས། །ཙསྡོན་རྒྱ་ཤུག་སོལ་ཏོག་དཀར། །བལ་ཏོག་མེ་ཏོག་སྣ་ཚོགས་དཀར། །རེ་རེ་གསང་སྔགས་རྩ་བརྒྱད་སྦྱོར། །སྦྱོར་བའི་ལྷ་<milestone unit="line" n="557.4"/>གྲངས་རེ་རེལ། །སྡིག་སྒྲིབ་སྡིག་པ་ཞི་བར་འགྱུར། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་སྨོན་ལམ་གདབ། །དེ་ནི་གསང་སྔགས་སྦྱོར་བའི་ལས། །རྗེས་སུ་འཇུག་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །ཞི་བའི་སྦྱིན་སྲེག་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི། །ལྷ་རྣམས་ཞི་<milestone unit="line" n="557.5"/>ཞིང་ཤིས་པ་དང་། །རྒོལ་བར་སེམས་དཔའ་ཞི་བ་དང་། །གདུག་པས་ཟིན་པ་ཞི་བ་དང་། །སླད་ཀྱི་བར་ཆད་བྱ་སེམས་ཞི། །འདི་དང་གཞན་དུ་དེ་མཆོག་ཐོབ། །སྦྱིན་བསྲེག་སྦྱིན་པའི་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །ཚོགས་ཆེན་<milestone unit="line" n="557.6"/>ཚོགས་གཉིས་རྫོགས་པར་འགྱུར། །ཞི་བ་གྲུབ་པའི་ཡོན་ཏན་ནོ། ཁུ་བཞིའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྩིབས་བརྒྱད་པ། །ལྷ་རྣམས་འཁོར་བཅས་སྤྱན་དྲངསཏེ། །མཆོདརྫསསེརཔོམེཏོགསེར། །ཆས་གོས་ཐམས་ཅད་སེར་<milestone unit="page" n="558"/><milestone unit="line" n="558.1"/>པོར་བགོས། །ལྷ་རྣམས་ཐམས་ཅད་སེར་པོར་བསྒོམ། །བདག་ཉིད་ང་རྒྱལ་རྡོ་རྗེ་བསྒོམ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་ཆོས་དབྱིངས་ལ། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོའི་གཟི་བརྗིད་ཀྱིས། །བདག་ཉིད་ལྷ་རྣམས་གཉིས་མེད་བསྒོམ། །དེ་<milestone unit="line" n="558.2"/>ནི་རྒྱས་བའི་ལས་ཞེས་བྱའོ། །ཧོམ་ཁུང་གྲུ་བཞི་འབར་བ་ལ། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོས་བརྒྱན་པར་བྱ། །ཧོམ་ཤིང་སེར་པོའི་ཤིང་རྣམས་ལ། །གསེར་གྱི་ཐག་པས་བཅིངས་བྱས་ལ། །ལྷ་རྣམས་བསྐྱེད་དང་སྤྱན་དྲངས་<milestone unit="line" n="558.3"/>ལ། །དེ་རུ་བྱིན་མཆོད་བསྲེག་པར་བྱ། །རྒྱས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཧོམ་ཞེས་བྱ། །གསེར་རམ་སེར་པོའི་ཤིང་རྣམས་ལ། །མགོ་བོ་རྒྱ་མདུད་རྩེ་ཟུར་བཞི། །ཁོང་སེང་བྱང་སེམས་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ལོགས་ལ་རྒྱས་པའི་<milestone unit="line" n="558.4"/>ལྷ་བསྒོམས་ལ། །བཏབ་པས་ཐམས་ཅད་རྒྱས་པར་འགྱུར། །རྒྱས་པར་མ་གྱུར་གང་ཡང་མེད། །རྒྱས་མཛད་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཏིང་འཛིན་སྔགས་དང་ཕྲིན་ལས་གསུམ། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="558.5"/>མཐུས། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་རྒྱས་པར་ཐེབས། །རྒྱས་པའི་ཕུར་པ་གདབ་ཅེས་བྱའོ། །གསེར་རམ་སེར་པོའི་ཕྱེ་མ་དག །མེ་ཏོག་སེར་པོ་སྣ་ཚོགས་ཕྱེ། །སེར་པོའི་འབྲུ་སྣ་མང་སྦྱར་ལ། །རྒྱས་པར་གྱུར་པའི་གཏོར་མ་<milestone unit="line" n="558.6"/>སྟེ། །གཏོར་བས་ཐམས་ཅད་རྒྱས་པར་འགྱུར། །རྒྱས་པར་མ་གྱུར་གང་ཡང་མེད། །འདི་ནི་རྒྱས་པའི་གཏོར་མའོ། །རྒྱས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་སྲ །ལྷ་རྣམས་དཀྱིལ་འཁོར་བསྙེན་རྫོགས་ནས། །ལྷ་རྣམས་གསང་<milestone unit="page" n="559"/><milestone unit="line" n="559.1"/>༄༅། །སྔགས་རྒྱས་པར་སྦྱོར། །ཉུངདཀར་མེ་ཏོག་སྡོང་ཤིང་སེར། །རེ་རེ་གསང་སྔགས་རྩ་བརྒྱད་སྦྱོར། །བསྲེག་རྫས་ཧོམ་དུ་བསྲེག་པ་ན། །ཐམས་ཅད་མ་ལུས་རྒྱས་པར་འཀྱུར། །རྒྱས་པའི་གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="559.2"/>སྦྱོར་བ་ལས། །རྗེས་སུ་འཇུག་པའི་རྣམ་འབྱོརཔས། །རྒྱས་པའི་སྤྱིན་བསྲེག་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་གསང་སྔགས་བྱིན་རླབས་མཐུས། །ལྷ་དང་རྣལ་འབྱོར་གཟི་བྱིན་བྱིན་རླབས་རྒྱས། །དཔལ་དང་ཚེ་<milestone unit="line" n="559.3"/>དང་བསོད་ནམས་རྒྱས། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་ལོངས་སྦྱོད་རྒྱས། །རྒྱུ་དང་འབྲས་བུ་བསོད་ནམསཚོགས་ཆེན་རྒྱས། །འདི་ནི་རྒྱས་པའི་ཡོན ཏན་ནོ། །ཟླ་གམ་དཀྱིལ་འཁོར་རྩིབས་བརྒྱད་པར། །ལྷ་བསྐྱེད་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="559.4"/>འཁོར་སྤྱན་དྲངས་ནས། །མཆོད་པ་ལ་སོགས་གཞུང་བཞིན་བྱ། །ལྷ་རྣམས་གོ་རིམ་དམར་པོར་བསྒོམ། །ཆས་གོས་དམར་པོ་རྣམ་པ་ལྔ། །ཁྲོ་བོ་ཆེནཔོའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །རྡོ་རྗེ་ཕྲ་མེན་མ་མངགས་ནས། །མ་དང་བུ་<milestone unit="line" n="559.5"/>ལ་བྱམས་པའི་ཚུལ། །ཐམས་ཅད་དབང་དུ་བསྡུས་ནས་འགྲུབ། །འདི་ནི་དབང་གི་ལས་ཞེས་བྱའོ། །ཧོམ་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཟླ་གམ་ལ། །རྡོ་རྗེ་ཞགས་པས་བརྒྱན་པར་བྱ། །སེང་ལྡེང་མཛོ་མོ་གླང་ལྒབལ་བ། །གཞན་<milestone unit="line" n="559.6"/>ཡང་ཤིང་རྩི་དམར་པོ་རྣམས། །ཧོམ་ཤིང་ཐག་དམར་བཀྱིགས་པ་ནི། །རྣམ་རྟོག་གནག་པ་གཉིས་བསྲེག་ན། །ཅི་བསྒོ་བཀའ་ཉན་དབང་དུ་འདུས། །འདི་ནི་དབང་གི་ཧོམ་ཞེས་བྱའོ། །ཟངས་སམ་དམར་པོའི་ཤིང་<milestone unit="page" n="560"/><milestone unit="line" n="560.1"/>རྣམས་ལ། །མགོ་བོ་རྒྱ་མདུད་རྩེ་ཟུར་གཉིས། །ཁོང་སེང་བྱང་སེམས་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ལོགས་ལ་དབང་གི་ལྷ་བསྒོམས་ལ། །བཏབ་པས་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་འདུས། །དབང་དུ་མ་འདུས་གང་ཡང་མེད། །དབང་<milestone unit="line" n="560.2"/>མཛད་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །འདི་ནི་དབང་གི་ཕུར་པ་གདབ་པའི་ལས་སོ། །ཟངས་ཕྱེ་ཤིང་དམར་གོང་དམར་ཕྱེ། །འབྲས་ཆེན་དམར་པོ་མེ་ཏོག་དམར་པོའི་ཕྱེ། །བུ་རམ་ཆུ་ཡིས་སྦྱར་ལ་གཏོར། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="560.3"/>བྱིན་རླབ་ཀྱིས། །ཕྲ་མེན་ཚོགས་ཀྱིས་བཀུག་ནས་ནི། །ཅི་བསྒོ་བཀའ་ཉན་དབང་དུ་འདུ། །དབང་གི་གཏོར་མའི་ལས་ཞེས་བྱའོ། །དབང་གི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་སྲ །ལྷ་དབང་དཀྱིལ་འཁོར་བསྙེན་རྫོགས་<milestone unit="line" n="560.4"/>ནས། །ལྷ་རྣམས་གསང་སྔགས་དབང་དུ་སྦྱོར། །ཟངས་མེ་སེང་ལྡེང་མཛོ་མོ་མེ། །ཉུང་དམར་ཁ་དོག་དམར་པོའི་འབྲུ། །རེ་རེ་གསང་སྔགས་རྩ་བརྒྱད་སྦྱོར། །བསྲེག་རྫས་ཧོམ་དུ་ཕུལ་བསྲེག་ན། །ཆོས་ཉིད་བདེན་<milestone unit="line" n="560.5"/>པའི་བྱིན་རླབས་སངས་རྒྱས་མཐུས། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །སྲིད་གསུམ་ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་འདུས། །མི་མཐུན་རྟོག་སྒྲིབ་དབང་དུ་འདུས། །བདག་དང་གཞན་གྱི་ཐ་མི་དད། །ཀུན་བཟང་ཡབ་<milestone unit="line" n="560.6"/>ཡུམ་གཉིས་མེད་ཀྱིས། །ཐམས་ཅད་དབང་གིརངབཞིནནི། །དབང་གི་གྲུབ་པའི་ཡོན་ཏན་ནོ། །དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་ལ། །དེ་ལ་གྲུ་གསུམ་རེ་རེའོ། །བར་ཁྱམས་སྒོ་ཁྱུད་ལྡན་པར་བྱ། །ལྷ་རྣམས་<milestone unit="page" n="561"/><milestone unit="line" n="561.1"/>༄༅། །དཀྱིལ་འཁོར་བསྐྱེད་སྤྱན་དྲངས། །གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྟིམ་བྱས་ལ། ཁྲ་ཁྲག་དམར་གྱི་མཆོད་བྱས་ལ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་རྫོགས་པར་བསྐྱལ་བར་བྱ། །ཕུར་པ་བཞི་བཅུ་རྩ་དྲུག་ལ། །རང་རང་སྙིང་པོ་<milestone unit="line" n="561.2"/>བྲིས་ལ་ནི། །དཀྱིལ་འཁོར་གོ་ནས་དགོད་པར་བྱ། །སྔགས་དང་ཏིང་འཛིན་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །ཕྲ་མེན་ཚོགས་ནི་རྦད་པར་བྱ། །དེ་ཡིས་ལས་རྣམས་འགྲུབ་པར་འགྱུར། །འདི་ནི་དྲག་པོའི་ལས་ཞེས་བྱའོ། །ཧོམ་ཁུང་གྲུ་<milestone unit="line" n="561.3"/>གསུམ་གཉིས་བརྩེགས་ལ། །ཐོད་པ་མེ་རིས་བརྒྱན་པར་བྱ། །གསང་བའི་རྫས་ནི་ཤག་པ་ཡང་ བཅུ་གསུམ་དང་། །གདུག་པ་ཅན་གྱི་ཚེར་དུག་ཤིང་། །ལྕགས་ཐག་བསྡམས་ལ་གཟུག་པར་བྱ། །ཕུར་པ་བརྒྱ་ནི་རྩ་བ་<milestone unit="line" n="561.4"/>རྒྱ་བརྒྱད་ཀྱིས། །མཐའ་མ་བསྐོར་ལ་དགོད་པར་བྱ། །མིང་བྱང་ཡུགས་ས་མོ་ཡི་སྐྲར། །བརྒྱུས་ལ་མཐའ་མ་བསྐོར་ལ་བཞག །མི་རྟ་ཁྱི་སྤྱང་གླང་དྲེད་སྤྲེལྭ །བསེ་ཞོ་དུག་དུང་སྣ་ཚོགས་དང་། །ལན་ཚྭ་ཚ་མར་ཉུང་<milestone unit="line" n="561.5"/>ནག་དང་། །སྐྱེ་ཚེ་ལྡོང་རོས་གུ་གུལ་དང་། །ལྕགས་ཕྱེ་ཟངས་ཕྱེ་རྡོ་ཕྱེ་དང་། །བཙོས་པའི་ཤ་དང་བསྲེག་པའི་གསུར། །དྲི་ཡི་ཚིལ་དང་སྐྱེ་བའི་རྒྱུ། །རྡོ་རྗེ་གླུ་ཡི་དབྱངས་བླངས་ནས། །ལན་གྲངས་བརྒྱ་དང་སྟོང་དུ་<milestone unit="line" n="561.6"/>དབུལ་བར་བྱའོ། །ལྷ་རྣམས་གསང་སྔགས་མ་འགྲུབ་པར། །གནག་པ་ཐེམ་པར་བཅུག་པ་ནི། །གཟུགས་དང་མིང་རུས་བསྲེག་པར་བྱ། །དུག་གསུམ་འབྱུང་པོ་ཤ་ཁྲག་བཀང་། །གསོལ་ཏེ་ཐམས་ཅད་རྒྱས་པར་<milestone unit="page" n="562"/><milestone unit="line" n="562.1"/>མཛོད། །ཧོམདུབསྲེག་ན་མོད་ལ་འཆི། །འདི་ནི་དྲག་པོའི་ཧོམ་གྱི་ལས་སོ། །ལྕགས་སམ་ནག་པོའི་ཤིང་རྣམས་ལ། །མགོ་བོ་རྒྱ་མདུད་རྩེ་ཟུར་གསུམ། །ཁོང་སེང་བྱང་སེམས་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ལོགས་ལ་དྲག་པོའི་<milestone unit="line" n="562.2"/>ལྷ་བསྒོམས་ལ། །བཏབ་པས་ཐམས་ཅད་རླག་པར་འགྱུར། །རླག་པར་མ་འགྱུར་གང་ཡང་མེད། །རླག་མཛད་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོ་ཕྲ་མེན་ཚོགས། །གནག་པའི་གཟུགས་དང་མིང་རུས་ལ། །དྲག་ཏུ་<milestone unit="line" n="562.3"/>བསྐུལ་ལ་གདབ་པར་བྱ། །གནད་གཅོད་སྲོག་དང་ཕྲལ་བར་འགྱུར། །འདི་ནི་དྲག་པོའི་ཕུར་པ་གདབ་པའི་ལས་སོ། །སྣ་ཚོགས་དུག་གི་པྱེ་མ་དང་། ་་་ནག་སྐེ་ཚེ་ཏིལ་ནག་དང་། །གདུག་པའི་ཚེར་མ་ཕྱེ་མ་<milestone unit="line" n="562.4"/>དང་། །སྲན་ཆན་བྲ་ཆན་ལྕགས་ཕྱེ་དང་། ཁྲ་ཁྲག་གཏོར་མར་བསྲེགས་པ་ནི། །རྡོ་ནག་ཕྱི་རུ་བསྲེས་ལ་གཏོར། །ཁྲོ་བོ་ཆེན་པོའི་བྱིན་རླབ་ཀྱིས། །ཕྲ་མེན་ཚོགས་ཀྱིས་བཀུག་ནས་ནི། །གདུག་པ་ཅན་རྣམ་རླག་པར་<milestone unit="line" n="562.5"/>བྱེད། །དྲག་པོའི་གཏོར་མའི་ལས་ཞེས་བྱའོ། །དྲག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་སྲ །ལྷ་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྙེན་རྫོགས་ནས། །ལྷ་རྣམས་གསང་སྔགས་དྲག་པོར་སྦྱོར། །ལྕགས་ཕྱེ་དུག་ཕྱེ་ཉུང་ནག་གི། །རེ་རེ་གསང་<milestone unit="line" n="562.6"/>སྔགས་རྩ་བརྒྱད་སྦྱོར། །གཟས་པར་ཐེམ་པར་བཅུག་ལ་བསྲེག །རྡོ་རྗེ་མེ་དབལ་སྙིང་བསྲེག་གོ། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །གཟས་པའི་རྣམ་ཤེས་ཚེ་རྟེན་ནི། །བྱ་སྒྲོ་མེ་ཡིས་བསྲེགབཞིནཚིག །འདི<milestone unit="page" n="563"/><milestone unit="line" n="563.1"/>༄༅། །ནི་དྲག་པོའི་སྦྱོར་བའི་ལས་ཞེས་བྱ། །རྗེས་སུ་འཇུག་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དྲག་པོའི་སྦྱིན་བསྲེག་རྩ་བརྒྱད་ཀྱིས། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་བྱིན་རླབས་མཐུས། །བར་ཆོད་བགེགས་རྣམས་རླག་པ་<milestone unit="line" n="563.2"/>དང་། །གནག་པ་ཚ་བའི་ནད་ཀྱིས་འཆི། །སྨྱོ་འབོག་བརྒྱལ་ནད་བགེགས་རྣམས་ཐར། །གཟས་པའི་གནད་བདུན་ཚེ་རྟེན་བསྲེག །རྣལ་འབྱོར་གྱུར་ཤོག་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །དྲག་པོ་འགྲུབ་པའི་ཡོན་ཏན་ནོ། །ཕྲིན་<milestone unit="line" n="563.3"/>ལས་རྣམ་བཞིའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །ཧོམ་ལྔ་ཡང་དོག་རྩེ་མོར་བརྩིགས། །ཁ་དོག་རིག་དང་མཐུན་པར་བརྩིག །གདུག་པ་ཅན་གྱི་ཧོམ་ཤིང་ལ། །ལྕགས་ཐག་གི་ནི་བསྐོར་ལ་གཟུགས། །ཏི་ལ་ཡ་ནི་ཉི་ཤུ་<milestone unit="line" n="563.4"/>གཅིག །སྙིང་པོ་ཉི་ཤུ་གཅིག་གིས་བསྡུས། །ལན་གྲངས་ཉི་ཤུ་གཅིག་ཏུ་ནི། །གཡས་བསྐོར་གཡོན་བསྐོར་ཕུར་བསྐོར་ལ། །ཕུར་པའི་འོད་ཟེར་སྟོང་ཁམས་ཁེངས། །གསང་སྔགས་འབྲུག་སྟོང་སྒྲོགས་པར་<milestone unit="line" n="563.5"/>བསྒོམ། །མགྱོགས་བྱེད་ཡེ་ཤེས་ཕོ་ཉ་འགྱེད། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། །སྔོན་ཆད་ཇི་ལྟར་དམ་བཅས་པ། །མངོན་སྤྱོད་ཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་མཛོད། །གསང་བའི་ཡུམ་<milestone unit="line" n="563.6"/>བཞིའི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ལྷ་རྣམས་གསང་སྔགས་བསྡུས་ཏེ་དགུག །སྡེར་མོའི་སྔགས་ཀྱིས་དགུག་ཅིང་གཟིར། །བྲན་དང་ཕོ་ཉས་དགུག་ཅིང་བསྟིམ། །དེ་ནས་བཏབ་པའི་ལས་བྱས་ལ། །གནད་ལ་དབབ་ནི་<milestone unit="page" n="564"/><milestone unit="line" n="564.1"/>བརྒྱད་དག་ལ། །དངོས་གྲུབ་བར་ཆད་བྱེད་པའི་བགེགས། །གདུག་ཅིང་སྡང་སེམས་ལྡན་པ་རྣམས། །རྡུངས་ཤིག་རྡོ་རྗེ་འབར་བའི་ག་། །བཀའ་ལས་འདའ་བྱེད་སྡིག་ཅན་ནི། །རྡོ་རྗེ་མེ་དབལ་སྙིང་བསྲེག་<milestone unit="line" n="564.2"/>གོ །ལུས་ངག་རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་རློག །ཆོས་ཉིད་ཀྱི་བདེན་པའོ། །གསང་སྔགས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་སོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་མཐུའོ། །ཨསྟི་ཙརུའི་དུས་ལ་བབ་བོ། །བརྣག་པ་འདི་ཁོ་ན་ལའོ། །རྡོ་རྗེ་མེ་དབལ་གྱིས་སྙིང་<milestone unit="line" n="564.3"/>བསྲེག་ཅིང་། །སྐོར་ཚོམས་རེ་ཞིང་བཅུ་དྲུག་དག །རྩ་བརྒྱད་དག་ཏུ་དབུལ་བར་བྱ། །གསང་སྔགས་གནག་པ་ཐེམས་པར་འགྱུར། །གནག་པ་འདོད་པའི་བྱ་བ་འགྲུབ། །ཅེས་ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་ཏནྟྲ་ལས་རྡོ་རྗེ་ཕྲ་<milestone unit="line" n="564.4"/>མོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་ལེའུ་སྟེ་བཞི་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོའི་མཆོད་པའི་སྤྲིན་མངོན་པར་འབྱུང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། རྗེས་འཇུག་<milestone unit="line" n="564.5"/>གི་དོན་དུ་མཆོད་པ་དང་། བསྟོད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་འདི་གསུངས་སོ། །བདག་པོའི་ཕྱག་རྒྱ་མཉམ་བཞག་ལ། །མི་དམིགས་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལས། །ལྷ་རྣམས་དཀྱིལ་འཁོར་སྤྱན་དྲང་ངོ་། །སྲིད་པའི་ཕུར་བུ་<milestone unit="line" n="564.6"/>སྒྲུབ་པ་དང་། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བའི་ཕྱིར། །ཡེཤེསཁྲོབོགཤེགསསུགསོལ། །ཡེཤེསཁྲོབོགཤེགསནསཀྱང་། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པ་དང་། །ཀི་ལི་ཡ་ཡི་དངོས་གྲུབ་གསོལ། །ལྷ་རྣམས་<milestone unit="page" n="565"/><milestone unit="line" n="565.1"/>༄༅། །དཀྱིལ་འཁོརཐམས་ཅད་ལ། །སྤྱན་དྲང་ཕྱག་འཚལ་མཆོད་བསྟོད་བྱ། །དངོས་གྲུབ་རྣམ་གཉིས་འཐོབ་བྱའི་ཕྱིར། །དཀྱིལ་འཁོར་ཐམས་ཅད་མཉེས་མཆོད་དོ། །བདག་གི་ཐུགས་ཀའི་འོད་ཟེར་<milestone unit="line" n="565.2"/>ལས། །མཆོད་པའི་ལྷ་མོ་སྤྲིནཚོགསཙམ། །ནམ་མཁའ་ཁེངས་པའི་ཆར་བཞིན་བབ། །བདག་ལ་མཆོད་པར་བྱད་པར་བསམ། །གཏོར་མ་ཚོགས་མཆོད་རྫས་ལ་ཡང་། །སྦྱང་བའི་ཡི་གེས་སྦྱང་བར་བྱ། །སྤེལ་བའི་ཡི་<milestone unit="line" n="565.3"/>གེས་སྤེལ་ལ་ནི། །ཐོདཔའི་སྣོད་ནི་འཇིག་རྟེན་ཁེངས། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོའི་འོད་ཟེར་ལས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་འོད་ཟེར་འཕྲོ། །འདོད་ཡོན་ལྔ་དང་ལྷ་མོ་བརྒྱད། །ནམ་མཁའ་ཁེངས་པའི་སྤྲིན་ཚོགས་ལས། །བར་སྣང་<milestone unit="line" n="565.4"/>ཁེངས་པའི་ཆར་བཞིན་བབ། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ལ། །མཆོད་པའི་སྔགས་ཀྱིས་དབུལ་བར་བྱ། །ཐོག་མར་རྟོགས་གོམ་བདག་ཉིད་བསྒྲལ། །དེ་ནས་གཉིས་མེད་བློ་ཡིས་ནི། །བློ་ངན་སེམས་ཅན་<milestone unit="line" n="565.5"/>ཡུན་དུ་འཁོར། །གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྒྲལ་བར་བྱའོ། །དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་གནས་བཅས་ཏེ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་འབྱུང་བར་བྱེད། །འཚོ་བའི་ཟས་ནི་བྱིན་བརླབས་ནས། །ཧོམ་གཟར་ཧོམ་ཁུང་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="565.6"/>མཆོད། །བདག་མཆོད་ཀུན་འགྲངས་ཐམས་ཅད་མཉེས། །ཀུན་ལ་ཕན་པའི་སྨན་ཡིན་པས། །ཐམས་ཅད་བཟའ་ཞིང་བརྒྱན་པར་བྱའོ། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་རྣམས་མཉེས་གྱུར་ན། །ཉེས་པ་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་<milestone unit="page" n="566"/><milestone unit="line" n="566.1"/>དག །དངོས་གྲུབ་རབ་མཆོག་ཐོབ་པར་འགྱུར། །ལྷ་ཚོགས་དཀྱིལ་འཁོར་དམ་ཚིག་ཅན། །སྤྱན་དྲངས་པ་ལ་སྦྱིན་པར་བྱ། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་ཤ་ལྔ་ལ། །མཆོད་དང་བཤགས་དང་དགུག་བསྟིམ་དང་། །བཀུག་ནས་རྡོ་<milestone unit="line" n="566.2"/>རྗེ་ཕུར་པས་གདབ། །ཁྲོ་མོ་འབར་བའི་གཏུན་ཁུང་དུ། །རྡོ་རྗེ་ཐོ་བས་བརྡུང་བྱས་ནས། །ལྷ་ཡང་རུང་སྟེ་བསྒྲལ་བར་བྱའོ། །ཁ་ཐམ་གྱིས་ནི་རྡུལ་དུ་བརླག །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ལ། །ཤ་ཁྲག་མཚན་མ་<milestone unit="line" n="566.3"/>མིང་བཅས་བསྟབ། །ཧ་ཧ་དཀྱིལ་འཁོར་མཉེས་པར་འགྱུར། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་གནས་བཅུ་དང་། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གནས་བརྒྱད་ནས། །དཀྱིལ་འཁོར་འཁོར་བཅས་སྤྱན་དྲངས་ནས། །དུར་ཁྲོད་མཆོག་གི་གནས་འདི་<milestone unit="line" n="566.4"/>མྲ །ཞིང་ཆེན་གསར་རྙིང་ཏི་རར་བཅས། །དམར་གྱི་ཨསྙེ༷་རྒྱ་མཚོར་འཁྱིལ། །མཁའ་འགྲོ་འབར་བའི་ཚོགས་བཅས་རྣམས། །མ་ལུས་གཤེགས་ནས་བསྣམ་དུ་གསོལ། །མཆོད་པའི་ཡོ་བྱད་ཐམས་ཅད་ནི། །ནག་པོར་<milestone unit="line" n="566.5"/>བྱས་ཏེ་དབུལ་བར་བྱ། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །དམ་ཅན་ཚོགས་ལ་བསྟབ་པ་ནི། །སྐྲ་བཤིག་གཅེར་བུར་ཕྱུང་ལ་ནི། །ཐལ་བ་རཀྟ་ཞག་གིས་མཚན། །ཁྲོ་བོའི་ཆ་ལུགས་བཟུང་ནས་ནི། །ཁ་ནས་ཁྲག་<milestone unit="line" n="566.6"/>དང་ཞག་འཛག་པ། །ལག་པར་ཐོད་ཁྲག་ཐོགས་ནས་ནི། །ཧི་ཧི་དགོད་ཅིང་སྒྱུགས་པས་འབོད། །སོ་སོ་རྔམས་ཀྱི་མིང་ནས་འབོད། །གནག་པ་བོས་ནས་ཞལ་དུ་བསྟབ། །སྲིན་མོ་རྣམས་ནི་ཚོགས་ཀྱི་བདག །ཧེ་རུ་ཀ་<milestone unit="page" n="567"/><milestone unit="line" n="567.1"/>༄༅། །ལ་ཕྱག་འཚལ་བསྟོད། །འཁྲིལ་བའི་མཆོད་ཆེན་མཉམ་དུ་སྦྱོར་བས། །མཁའ་དབྱིངས་བྷ་ག་ཀློང་ཡངས་ནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་མཆོད་པར་སྤྲོ། །ཕྱོགས་བ་་ལྷ་རྣམས་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །མཆོད་<milestone unit="line" n="567.2"/>པ་ཕུལ་བས་མཉེས་རབ་མཆོག །རྒྱལ་བ་མཉེས་པས་དངོས་གྲུབ་ཐོབ། །སྟོང་གསུམ་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་ན། །ཞི་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཟླུམ་པོ་ལ། །མཁའ་ཀློང་མེ་དཔུང་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཀུན་གཞི་ཀུན་ཏུ་<milestone unit="line" n="567.3"/>བཟང་མོའི་མཁའ། །འདི་ཡང་ང་ཡི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །སྔགས་དྲན་ཡེ་ནས་བདེ་གཤེགས་སྐུ། །ཡིད་ནི་ཀུན་བཟང་རང་ལ་ཤར། །མཁའ་ཀློང་མེ་དཔུང་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །མེ་ཡི་སྙིང་པོ་སྐུ་དང་ཕྱག་རྒྱར་<milestone unit="line" n="567.4"/>གསལ། །གཉིས་མེད་རྟོགས་པ་ཆོས་སྐུ་ཡིན། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཁྱབ་པའི་སྐུ། །འཇིགས་བྱེད་རྔམ་པ་ཁྲོ་རྒྱལ་སྐུ། །དཔལ་ཆེན་འཇིགས་བྱེད་སྐུ་ཡི་མཆོག །ཞི་བའི་སྐུ་ཡི་མཆོད་ཆེན་ཡིན། །མཆོད་པ་ཆེན་པོ་མཆོད་<milestone unit="line" n="567.5"/>པ་ཆེ། །འདི་ཡང་ང་ཡི་སྐུ་ཡི་མཆོག །བདག་གིས་བདག་མཆོད་ཀུན་མཉེས་མཆོད། །སྟོང་གསུམ་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་ན། །ཞི་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཟླུམ་པོ་ལ། །མཁའ་ཀློང་མེ་དཔུང་འབར་བའི་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="567.6"/>ཁང་། །ཀུན་གཞི་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་མཁའ། །འདི་ཡང་ང་ཡི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །སྔགས་དྲན་ཡེ་ནས་བདེ་གཤེགས་གསུང་། །ཡིད་ནི་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རང་ལ་ཤར། །མཁའ་ཀློང་མེ་དཔུང་དབྱིངས་ནས་<milestone unit="page" n="568"/><milestone unit="line" n="568.1"/>བཞེངས། །མེ་དཔུང་གདངས་སྐད་དབྱིངས་ནས་སྒྲོགས། །རྔམས་པའི་ང་རོ་ཁྲོ་བོའི་གསུང་། །སྙིང་པོ་འབྲུག་དགུ་བསྙེན་པའི་གསུང་། །སྤྲུལ་པའི་བརྡའ་ཚིག་མ་མོའི་གསུང་། །སྣ་ཚོགས་མི་ལས་གསུང་མཆོག་<milestone unit="line" n="568.2"/>སྟེ། །ཞི་བའི་གསུང་གི་མཆོད་པ་ཡིན། །མཆོད་པ་ཆེན་པོ་མཆོད་པ་ཆེ། །འདི་ཡང་ང་ཡི་གསུང་གི་མཆོག །བདག་གིས་བདག་མཆོད་ཀུན་མཉེས་མཆོད། །སྟོང་གསུམ་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་ན། །ཞི་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="568.3"/>ཟླུམ་པོ་ལ། །མཁའ་ཀློང་མེ་དཔུང་གཞལ་ཡས་ཁང་། །ཀུན་གཞི་ཀུན་ཏུ་བཟང་མོའི་མཁའ། །འདི་ཡང་ང་ཡི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །སྔགས་དྲན་ཡེ་ནས་བདེ་གཤེགས་ཐུགས། །ཡིད་ནི་ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་རང་ལ་<milestone unit="line" n="568.4"/>ཤར། །མཁའ་ཀློང་མེ་དཔུང་དབྱིངས་ནས་བཞེངས། །ཙིཀྟ་གཞལ་ཡས་གསུམ་རྒྱུད་ཐུགས། །ཕྱི་དྲོ་ནང་བཞི་ལྷ་ཡི་ཐུགས་ལ་ལྟོས། །དབྱིངས་དང་ཡེ་ཤེས་གཉིས་མེད་ཐུགས། །ཀུན་བཟང་ཡབ་ཡུམ་རོལ་པས་<milestone unit="line" n="568.5"/>མཆོད། །ཞི་བའི་ཐུགས་ཀྱི་མཆོད་པ་ཡིན། །མཆོད་པ་ཆེན་པོ་མཆོད་པ་ཆེ། །འདི་ཡང་ང་ཡི་ཐུགས་ཀྱི་མཆོད། །བདག་གིས་བདག་མཆོད་ཐམས་ཅད་མཉེས། །སྟོང་གསུམ་སྟོང་གི་འཇིག་རྟེན་ན། །རྒྱས་པའི་དཀྱིལ་<milestone unit="line" n="568.6"/>འཁོར་གྲུ་བཞི་ལ། །མཁའ་ཀློང་མེ་དཔུང་ལ་སོགས་ནས། །དབང་དང་མངོན་སྤྱོད་བར་དག་གི །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་དེ་རྗེས་ལས། །རྒྱས་དབང་མངོན་སྤྱོད་མཆོད་པ་ཆེ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱིས་མཆོད་ཆེན་པོ། །དེ་ནི་<milestone unit="page" n="569"/><milestone unit="line" n="569.1"/>༄༅། །ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །བདག་གིས་བདག་ལ་འདི་བསྟོད་པ། །ཧུ༷། སྐྱེ་མེད་རྣམ་དག་ཆོས་དབྱིངས་ལས། །སྐྱེ་བའི་ཆོ་འཕྲུལ་བསྟན་པ་ནི། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་ཐབས་མཁས་པ། །ང་ནི་བདུད་ཀྱི་<milestone unit="line" n="569.2"/>བདུད་བདག་སྟེ། །བདུད་ཀུན་གྱི་ནི་བདུད་ཆེན་པོ། །གདུག་པ་འདུལ་ཕྱིར་སྐུར་སྤྲུལ་པ། །ཕྱི་ནང་བདུད་རྣམས་རྣམ་པར་འཇོམས། །འཇིགས་བྱེད་ཆེན་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། ཧེ་རུ་ཀ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །སྲིད་གསུམ་<milestone unit="line" n="569.3"/>འཇོམས་མཛད་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བརྗིད་པ་ཆེན་པོ་ཉིད་མཉེས་གྱུར། །སྔགས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཇི་བཞིན་གསུངས་པའི་དབང་སོགས་ལྡན། །བྱང་ཆུབ་སྤྱོད་པས་རྣམ་པར་སྦྱོར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་<milestone unit="line" n="569.4"/>མ་སྤངས་ཤིག །རྡོ་རྗེ་ཕྱག་རྒྱ་ལ་སོགས་པ། །དམ་པའི་ཆོས་ཀྱང་མི་སྨོད་ཅིང་། །མི་ཤེས་པའམ་བླུན་པོའམ། །གསང་བ་བསྟན་པར་བྱ་བ་ནི། །ང་བདག་ཡོངས་སུ་སྤོངས་པ་ནི། །དཀའ་ཐུབ་ཀྱིས་ཀྱང་གཟིར་བར་<milestone unit="line" n="569.5"/>བྱས། །རྟག་ཏུ་སྡོམ་པ་བསྐྱངས་པ་སྟེ། །བདུད་རྩི་ལྔ་དང་དཀོན་མཆོག་ལ་གནོད་བསྒྲལ་བར་བྱ། །གསང་སྔགས་བུད་མེད་འདོད་པ་རྣམས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་བླང་བར་བྱ། །རྫུན་ཚིག་བརླང་པོ་གསང་དོན་<milestone unit="line" n="569.6"/>སྨྲ། །སྦྱོར་སྒྲོལ་མཆོད་པ་གཞུང་དུ་སྨྲ། །ཉམས་བདུན་མ་བཏང་བསྒྲལ་བར་བྱ། །གསངབའིམཆོདཔ ཆེནཔོནི། །གོམས་ལམ་ཏིང་འཛིན་བརྟན་པ་ཐོབ། །གསང་སྔགས་ཐབས་ཆེནཐབསམྱུརབས། །ཐབས་<milestone unit="page" n="570"/><milestone unit="line" n="570.1"/>ཀྱི་སྤྱོད་པས་འགྲོ་དོན་དུ། །དེ་ནས་མ་ཏྲ༷་གྱང་ལ་གཏད་པ་། ཉོན་མོངས་སྐོབོར་བའི་སེམས་ཅན་འདི། །བསྒྲལ་བ་ཆེན་པོའི་ལས་སུ་རུང་། །དཔལ་ཆེན་ཞལ་དུ་བསྟབ་པོ་ཁུ་ཧི། །ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོའི་ཚོགས་ལ་བསྔོ། །སེམས་<milestone unit="line" n="570.2"/>ཅན་འདུལ་བའི་སྐལ་དུ་བཞེས། །ཏ་ན་ཆེན་པོའི་ཞིང་དུ་སྦྱོར། །གྱིང་ཆེན་རྡོ་རྗེའི་ཕྱག་ཏུ་འབུལ། །ཡེ་ཤེས་རྒྱ་མཚོར་བཞེས་སུ་གསོལ། །དེ་ནས་མ་ཏྲ༷་སྡིག་ཅན་དེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་དྲངས་ནས་ནི། །ཐར་པའི་<milestone unit="line" n="570.3"/>ལམ་བྱང་དཀྱིལ་འཁོར་འདིར། །དྲེད་པ་ཅན་དག་འོངས་པ་ལྟར། །སལ་བར་ལྡན་པའི་སེམས་ཅན་ཁྱོད། །བདེ་བར་འོངས་སོ་ལེགས་སོ་འོངས། །ཁྱོད་ནི་བསོད་ནམས་སྐལ་པ་ལྡན། །བདེ་གཤེགས་ཐུགས་རྗེས་<milestone unit="line" n="570.4"/>སྒྲོལ་མཁས་པས། །བློ་ ངན་འཇིག་རྟེན་སྙེང་རྗེ་རེ་རྗེ། །གཉིས་སུ་མེད་པར་བསྒྲལ་བར་སྣང་། །ཐབས་དང་ཤེས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་། །དེ་ནས་གྱི་གིས་བསྟབ་པར་བྱ། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ཚོགས་<milestone unit="line" n="570.5"/>རྣམས། ཨེ་ཧི་ཨེ་ཧི་ཚུར་བྱོན་འཁོར་དང་བཅས། །ཛ༷༷ཧུ༷་བ༷་ཧོ༷༷སྤྱན་འདྲེན་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཀྱི་ལི་ཀི་ལ་ཡ་དགའ་བའི་བཞད་མོས་བཀང་ངོ་། །བདེ་འགྲོ་བདེ་མཆོག་ཨ་ཧོ་སུ་ཁ་ཤ༷་བ་ར། །ཏི་ཤ་ཞེས་ནི་སློབ་<milestone unit="line" n="570.6"/>མའི་ཚུལ་ཅིག་སྣང་གནང་ཡང་བར་་ཛོད། །རོལ་ཅིག་དགོངས་ཤིག་འདོད་པའི་ཏི་ར་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི། སྦྱིན་ནོ་བསྐུལ་ལོ་ད་ར་ད་ར་ཧ་ར་ཧ་ར། ཟོ་ཞིག་ངོ་མཚར་མཆོག་ཏུ་བསྟབ་པོ་ཁ་ཁ་ཁུ་ཧི། ཟླ་བ་ལ་སོགས་དམར་<milestone unit="page" n="571"/><milestone unit="line" n="571.1"/>༄༅། །ཆེན་སྙིང་པོ་ལྔ། །མྱ༷་ས་ལ་སོགས་རོ་མཆོག་དཔའ་བོ་མཆོག །མ་ཙ་མེ་ཙ་རཀྟ་རུ་དྷི་ར་ཁུ་ཧི། ཉེ་བའི་བསྒྲུབ་པའི་མ་ལུས་བསྒྲུབ་འཚལ་གྱིས། །དྲི་མེད་གཟི་ལྡན་མཆོག་གི་མཆོད་པ་སྦྱར་བ་འདི། །ཡེ་<milestone unit="line" n="571.2"/>ཤེས་ཚོགས་རྣམས་དགྱེས་ཤིང་བཞེས་སུ་གསོལ། །དེ་ནས་རྣལ་འབྱོར་གྱིང་ཆེན་གྱིས། །མ་ཏྲ༷་ལ་ཡང་སྡང་མིག་བལྟ། །ཞབས་བགྲད་མཛུབ་གཡོན་གཏད་དེ་ནི། །ཡེ་ཤེས་མཁའ་ལྡིང་སྡེར་ཆེན་གྱིས། །འཁོར་བའི་བྱི་<milestone unit="line" n="571.3"/>ཕྲུག་བླང་བ་ནི། །བུ་ཕྲུག་མ་ལ་གཟན་སྟེར་བཞིན། །འདུས་པ་ཆེན་པོའི་ཚོགས་ཀུན་དགྱེས། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོའི་སྟེང་དུ་གཞག །གཉིད་མེད་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འདུས་ཤིང་ཚོགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་<milestone unit="line" n="571.4"/>བསྟན། །སུ་དག་ཕྱིན་པ་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པར་ངེས། །སྦྱངས་པའི་སྔགས་ཀྱིས་སྦྱང་བར་བྱ། །ཁྲུས་ལུང་རྣམ་གསུམ་རྫོགས་བྱས་ལས། །ཁྲོ་བོ་ཕྲ་མེན་ཕོ་ཉ་བསྐུལ། །ཁྱོད་ནི་ཕོ་ཉ་གྱིང་ཀ་ར། །ཀ་དར་སྔོན་པོ་འདི་ལོང་<milestone unit="line" n="571.5"/>ལ། །ཨ་སྟི་ཙརུ་གནས་བསྟོད་དེ། །དཀྱིལ་འཁོར་གསང་བར་དབང་བསྐུལ་ཅིག །ཡེ་ཤེས་རྣོ་དབལ་མཚོན་ཆ་འདི། །ཉོན་མོངས་སྡིག་གཅོད་རལ་གྲི་སྟེ། །འཁོར་བའི་རྩ་བ་དྲུང་ནས་ཕྱུང་། །ཙིསྟ་དྲངས་ནས་བྷརྙའི་<milestone unit="line" n="571.6"/>སྣོད་དུ་བསྩལ། །སྡིག་ཅན་ཤེས་པ་ཡི་གེ་ཧུ༷་དུ་བསྒོམ། །སྤ་ར་ཕཊ་ཀྱིས་དོན་གཉིས་བྱས། །ཧ་ར་ཧུ༷་གིས་ཐུགས་ཀར་འདུས། །རྡོ་རྗེ་ཐུགས་སུ་དབང་མཆོག་བསྐུར། །གསུང་དང་སྐུ་ནས་དེ་བཞིན་དུ། །དུང་ཁང་གསང་<milestone unit="page" n="572"/><milestone unit="line" n="572.1"/>ལམ་རྡོ་རྗེའི་ལམ། །པདྨ་ལས་འཕྲོས་བྱང་ཆུབ་སེམས། །ལྷ་རྣམས་དཀྱིལ་འཁོར་སྐུར་རྫོགས་པར། །གསང་བའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྐྱེད་པར་བྱའོ། །ལྷ་རྣམས་དཀྱིལ་འཁོར་གནས་གསུམ་ནས། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་<milestone unit="line" n="572.2"/>འོད་ཟེར་སྤྲོ། །དཀྱིལ་འཁོར་བདེ་གཤེགས་ཐམས་ཅད་མཆོད། །དོན་གཉིས་བྱས་ཤིང་ཚུར་འདུས་ནས། །མགལ་མེ་བཞིན་དུ་བདག་ལ་མཆོད། །ཐུགས་ནས་སྐུ་གསུང་རིམ་བཞིན་དུ། །གསང་བའི་ལམ་བྱུང་རྡོ་རྗེའི་<milestone unit="line" n="572.3"/>ལམ། །བྱང་སེམས་བྷ་གའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐིམ། །ལྷ་རྣམས་འོད་ཞུ་བྱང་སེམས་ཀྱི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐེག་ལེ་ནི། །ཙ་ན་ཀ་ཡི་འབྲུ་ཙམ་ལ། ཀི་ལ་ཡ་ཡི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུ་ཚོན་གང་བ། །བྷ་<milestone unit="line" n="572.4"/>གའི་གཞལ་ཡས་ཁང་ནས་ནི། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡི་སྤྱན་དྲངས་ནས། །འོག་ཏུ་ཡ༷་ལས་རླུད་དཀྱིལ་འཁོར། །བཏེགས་ནས་འོག་མིན་གནས་སུ་དྲངས། །རིགས་ལྔ་ཡབ་ཡུམ་ལྷུམས་སུ་དྲངས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་ནི་རླུད་ལྟ་<milestone unit="line" n="572.5"/>བུ། །གང་དག་བསྒྲལ་ནས་རྡོ་རྗེའི་ཚེ། །དེ་ཉིད་སྲས་ཀྱི་དང་པོ་ནི། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཁྱོད་ཉིད་འགྱུར། །ཐབས་ལ་མཁས་པས་མཆོད་པ་སྟེ། །ཏ་ན་ག་ཎ་སྦྱོར་བ་མཆོད་ཆེན་པོ། །སྐྲ་ནི་ཁམ་པ་གྱེན་དུ་<milestone unit="line" n="572.6"/>བརྗེས། །བྲང་ཐག་སྨ་ལ་གསུས་པ་འབོར། །ཚིགས་བཞི་སྡོམ་ལ་རྡུམ་པ་དང་། །རྐང་པ་སྣོལ་ཕྲ་ཞེང་ཆེ་ཞིང་། །དྲི་དྲེགས་མ་ཡིན་ཤ་དྲེགས་ཆགས། །མིག་ནི་ཤེལ་ལ་འབྲས་བུ་སྟེར། །ཉམས་བདུན་ཞིང་བཅུ་དེ་དང་<milestone unit="page" n="573"/><milestone unit="line" n="573.1"/>༄༅། །མཉམ། །ལྐུགས་པས་བྱོལ་སོང་ཇི་བཞིན་ཏེ། །དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོར་བཅུགས་ནས་བསྒྲལ། །གོང་བཞིན་དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་བྱའོ། །མཆོད་པ་ཆེན་པོས་རྒྱལ་བ་མཉེས། །ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་ཅི་<milestone unit="line" n="573.2"/>འདོད་བྱ། །དངོས་གྲུབ་ཡོན་ཏན་འདི་ལ་བླང་། །ཏ་ན་ག་ཎ་མཆོད་ཆེན་པོ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་ཏནྟྲ་ལས། མཆོད་པའི་སྤྲིན་མངོན་པར་བྱ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ་ལྔ་པའོ།། །།དེ་ནས་རྗེས་འཇུག་གི་<milestone unit="line" n="573.3"/>དོན་དུ་དབང་བསྐུར་བ་དམ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་འཁོར་རྣམས་ལ་བཀའ་སྩལ་པ། རྡོ་རྗེ་གཤོན་ནུའི་རིག་འཛིན་རྣམས། །སྲིད་པའི་རྡོ་རྗེ་གྲུབ་མཛོད་ཅིག །སྲིད་པ་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པའི་<milestone unit="line" n="573.4"/>ལྷ། །ཡེ་ཤེས་ཁྲོ་བོ་གྲུབ་པར་མཛོད། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ངང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཆོས་དབྱིངས་ལས། །འབར་བའི་ཁྲོ་བོ་མི་བཟད་པ། །སྐུ་ཡི་དབྱིག་ཏུ་བདག་སྐྱེད་ཅིག །ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པས་འགྲོ་དོན་<milestone unit="line" n="573.5"/>དུ། །བྱམས་དང་སྙིང་རྗེས་གང་འདུལ་བ། །སངས་རྒྱས་ཕྲིན་ལས་རྫོགས་མཛད་ནས། །དབང་གསུམ་བྱིན་རླབས་འདིར་གསོལ་ཅིག །དོན་དམ་བློ་ཡི་སྩོད་ཡུལ་མིན། །བརྟག་པར་དཀའ་ལ་དཔག་ཏུ་མེད། །འདི་ནི་<milestone unit="line" n="573.6"/>རང་བྱུང་བཅོམ་ལྡན་འདས། །ཕྲ་མོ་བཞི་ཡི་སྦྱོར་བ་ལས། །ཡང་དག་དབྱིངས་ནས་རོལ་པ་ལས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་ལྡན་པས་ན། །སྟོང་པ་ལས་ནི་སྐུ་རུ་བྱུང་། །འགྲོ་བའི་དོན་མཛད་བདག་པོ་ཡིས། །དབང་<milestone unit="page" n="574"/><milestone unit="line" n="574.1"/>བསྐུར་དངོས་གྲུབ་ཅི་འདོད་འབྱུང་། །ཞིང་ས་འདྲུ་རློག་ཆུ་ལུད་རྐྱེན། །དེ་ལས་འབྲས་བུ་འབྱུང་བ་བཞིན། །ལོ་གསུམ་སྣོད་བཅུད་བརྟགས་པ་ལ། །ཡང་དག་དབྱིག་གི་གཏེར་བྲུས་ནས། །ཞིང་རབ་གཤིན་ལས་ས་<milestone unit="line" n="574.2"/>བོན་གདབ། །ནམ་མཁའ་ས་གཞི་པདྨ་བརྒྱད། །ནགས་ཚལ་མེ་ཏོག་གླིང་ཆགས་པ། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་ལུང་པ་དང་། །རིན་པོ་ཆེ་ཡི་ཕུང་པོ་དང་། །བཀྲ་ཤིས་པ་ཡི་གནས་དག་ཏུ། །ས་རིན་བཙལ་ཏེ་བླང་བྱས་<milestone unit="line" n="574.3"/>ལ། །མཎྜལ་འདོམ་གང་གྲུ་བཞི་ལ། །གསང་རྫས་གསུམ་གྱི་བྱིན་གྱིས་བརླབ། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་ལས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཐིག་གདབ་པའོ། །ཚོན་རྩི་ཡེ་ཤེས་ལྔ་དག་ཏུ། །བྱིན་གྱིས་བརླབ་ལ་བྲི་<milestone unit="line" n="574.4"/>བར་བྱ། །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་མངོན་སྤྱོད་དང་། །བཟློག་དང་སོ་སོར་བྲི་བ་ནི། །དྲག་ནག་དབང་དམར་རྒྱས་སེར་ཞིང་། །དཀར་པོ་སེར་པོ་བར་ཁྱམས་སེར། །སྒོ་བཞི་རིགས་དང་གནག་པའོ། །ལེའུ་ཚེ་དགུ་ཡི་ཟླུམ་པོ་<milestone unit="line" n="574.5"/>དཀར། །སྒོ་རྣམས་ཟུར་གཏད་གྲུ་བཞི་སེར། །པདྨ་ཟླ་གམ་དམར་པོ་དག །གྲུ་གསུམ་འཁོར་ལོ་ནག་པོ་ལ། །འབྲུ་ཚིག་སོ་སོར་དགོད་པའོ། །སློབ་དཔོན་འཁོར་གནས་ཕུན་སུན་ཚོགས། །འཚོ་བ་ཟས་དང་རྐྱེན་<milestone unit="line" n="574.6"/>བཟློག་སྨན། །སྒྲུབ་རྫས་གསང་བའི་དམ་རྫས་སོ། །སྣོད་དུ་རུང་བའི་ཆོ་ག་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་དམ་པར་གཞུག་ཕྱིར་དུ། །ཕྱི་དབང་དུས་སུ་ཁྲུས་བྱས་ལ། །དེ་ནས་དཀྱིལ་འཁོར་གཞུག་ཕྱིར་དུ། །འཕྲིན་ལན་གནང་<milestone unit="page" n="575"/><milestone unit="line" n="575.1"/>༄༅། །ནས་གཞུག་ཡོན་དབུལ། །དར་དཀར་ཡོལ་བྲེས་ཕྱི་རོལ་ནས། །བསྐྱེད་རིམ་རྫོགས་པའི་བླ་མ་ལ། །མེ་ཏོག་དག་ནི་འཕང་བར་བྱ། །མེ་ཏོག་གང་ལ་ཕོག་པ་དེ། །བསྐལ་པའི་མཐའ་དང་རིང་བའི་<milestone unit="line" n="575.2"/>དུས། །ལས་དང་སྐལ་བར་འཛོམས་པའི་ལྷ། །སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱས་སེམས་བསྐྱེད་དོ། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་དེ་བཞིན་ནོ། །མིག་དབྱེ་ཨ་མྲི་ཁ་རུ་བླུད། །རྒྱུ་འབྲས་མི་བསླུ་དམ་ཡང་དགག །བསྙེན་པའི་གནང་བའི་<milestone unit="line" n="575.3"/>དབང་ཐོབ་ནས། །མངོན་ཤེས་ཡི་གེ་འབྲུ་བརྒྱད་ལ། །རིན་ཆེན་བསྟན་པའི་གཞུད་བཞིན་དུ། །བསྒོམ་བསྒྲུབ་གསལ་བ་ཅི་ནུས་བྱ། །ཧ་ཅང་སྒྲ་ཆེར་མ་ཡིན་ཆུང་བར་གྱིས། །གུག་སྐྱེད་ཀླད་གོར་ཚེག་པར་མ་ཉམས་<milestone unit="line" n="575.4"/>པ། །སྨྲ་བཞིན་མ་ཡིན་ཧ་ཅང་གཡེང་བ་ཡིན། །རྣམ་གསུམ་གཅིག་ཏུ་ཡིད་ལ་དྲག་གསལ་བ། །བསྒོམ་བསྒྲུབ་གསལ་བ་ཅི་ནུས་བྱ། །ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའི་ཐུགས་ཀ་ནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་སེམས་དཔའ་<milestone unit="line" n="575.5"/>ཡང་། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གནས་གསུམ་ནས། །དབང་བསྐུར་གསང་ལམ་ཡབ་ཡུམ་གཉིས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་སུ་མེད། །གསང་ལམ་ཁ་ནས་སྲས་མཆོག་བཏོན། །གཞལ་ཡས་ཁང་ལ་ལན་གསུམ་<milestone unit="line" n="575.6"/>དུ། །བསྐོར་བ་བྱས་ནས་ལན་གསུམ་དུ། །པདྨ་དབང་སྒོ་སྒོར་ཞུགས་ནས། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བར་བྱ། །དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་རྣམས་ལུས་ལ་གཞུག །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དབང་ཐོབ་འགྱུར། །ཀ་བཱ་ལ་ཡི་དབང་<milestone unit="page" n="576"/><milestone unit="line" n="576.1"/>བསྐུར་བས། །དུར་ཁྲོད་ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་དབང་ཐོབ་འགྱུར། །མུ༷་ས་རཀྟས་དབང་བསྐུར་བས། །དུར་ཁྲོད་མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་ལ་དབང་བསྐུར་ཐོབ། །བདུད་རྩི་ཆེན་པོས་དབང་བསྐུར་བས། །འཆི་མེད་སྲོག་སྦུགས་དམ་<milestone unit="line" n="576.2"/>ཡང་བརྟན་པ་ཐོབ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་མར་མེས་དབང་བསྐུར་བས། །སྣང་བ་ཡེ་ཤེས་རང་ཤར་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུས་དབང་བསྐུར་བས། །ཐབས་དང་ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་དབང་ཐོབ་<milestone unit="line" n="576.3"/>འགྱུར། །དངོས་གྲུབ་རྟེན་ནི་ལྔ་དག་སྟེ། །བདུད་རྩི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་གྲུབ་རྟེན། ཁྲར་དུ་རྡོ་རྗེ་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་བརྟན། །ཟླ་ཕྲོམ་ཟླ་རྒྱས་གོ་རོ་ཙ་ནའོ། ལྷོ་རུ་རིན་ཆེན་འབར་བའི་དངོས་གྲུབ་རྟེན། །མྱ༷་ས་<milestone unit="line" n="576.4"/>མེ་ས་ཟླ་རྒྱས་མུར་གོང་བ་སུ་ཏ། །ནུབ་ཏུ་ཟླ་གམ་དབང་གི་དངོས་གྲུབ་བརྟེན། །རཀྟ་རུག་ཏི་བ་སུ་ཏ། །བྱང་དུ་ཕྲིན་ལས་གྲུ་གསུམ་དངོས་གྲུབ་རྟེན། །འབྲུ་བབ་བདུད་རྩི་ཟླ་ཕྲོམ་རྣམས། །རིགས་དང་སྦྱར་ཏེ་<milestone unit="line" n="576.5"/>ཕྱོགས་ཕྱོགས་དགོད། །ཞི་རྒྱས་དབང་དང་མངོན་སྤྱོད་ཀྱི། །ཕུར་པ་བཞི་ཡང་གདགས་པར་བྱ། །རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུའི་རིག་འཛིན་རྣམས། །དབང་དང་དངོས་གྲུབ་བླང་བར་བྱ། ཁྲེས་རབ་མ་ཡི་མཚན་བརྟག་པ། །སྐྲ་ནི་<milestone unit="line" n="576.6"/>སེར་ལ་ལི་བ་དང་། །མིག་ལ་སྒྲི་ག་ཆགས་པ་དང་། །རྐང་པ་རྒྱུ་མ་ཕྲ་བ་དང་། །ལུས་ལ་དྲི་ཞིམ་ནད་མེད་དང་། །ནུ་མ་ཆུང་ཞིང་སྐེད་སྐབས་དོད། །སྐད་ཀྱང་ངངཔ གཤོན པའདྲ། །རྡོརྗེལྷ་མོར་བྱིན་བརླབ་<milestone unit="page" n="577"/><milestone unit="line" n="577.1"/>༄༅། །ནས། །ཨེ་སྟི་ཉི་མ་པདྨ་བརྒྱད། །ཟླ་བ་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་ལ། །སྟུ༷་དང་ཧོ་ཡིས་བསྐུལ་བ་ནི། །དེ་ནས་གཉིས་མེད་སྦྱར་བ་བྱ། །པཟློ་ལ་ནི་རྡོ་རྗེ་གཞུག །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་པཟློར་འཁྱིལ། །བདེ་བ་གསལ་ཞིང་<milestone unit="line" n="577.2"/>མི་དམིགས་པ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ཆུ་རབ་ཕབ་ནས། །གསང་བའི་ཕོ་བྲང་དབུས་སུ་ནི། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་སྐུ་རྣམས་བསྐྱེད། །སྤྲོ་བསྡུས་བྱང་སེམས་འོད་དུ་ཞུ། །དཀར་འཚེར་བྱང་ཆུབ་སེམས་སུ་<milestone unit="line" n="577.3"/>ཞུ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་སྤྱན་དྲངས་ནས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དབང་ནོད་པ་ལ། །ཡ་རྐན་མ་རྐན་ཟླ་དཀྱིལ་འཁོར། །ལྕེ་དབུས་པདྨ་འདབ་བརྒྱད་དེ། །དབང་བསྐུར་དངོས་གྲུབ་བསྟིམ་པར་བྱ། །དུས་འདི་ཕན་ཆད་<milestone unit="line" n="577.4"/>རྒྱལ་བའི་སྲས། །ངན་སོང་གསུམ་དུ་ལྷུང་མི་སྲིད། །ལྷ་དང་མི་ཡི་ དབང་རྒྱལ་བསྐྱེད། །བསྐྱེད་རིམ་ལ་ནི་སེམས་ཞུགས་ནས། །ནུས་པའི་དབང་ཐོབ་སེམས་ཟིན་ནས། །ཐར་པའི་ལམ་ནས་ཟློག་མི་སྲིད། །ཟབ་མོའི་<milestone unit="line" n="577.5"/>དབང་ཡང་ཐོབ་གྱུར་ནས། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་མཚན་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་ས་ནོན་པའོ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་ཏནྟྲ་ལས། དབང་བསྐུར་དམ་པའི་ལེའུ་སྟེ་དྲུག་པའོ།། །།དེ་ནས་སྣང་སྲིད་ལྷའི་<milestone unit="line" n="577.6"/>དཀྱིལ་འཁོར་ལ་ཐུགས་ཡེ་ཤེས་གཅིག་ལ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་མཚན་ཉིད་རྣམ་པར་དབྱེ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ནས་རྗེས་འཇུག་གི་དོན་དུ་འདི་གསུངས་སོ། །སེམས་གཡེང་སེམས་འཛིན་<milestone unit="page" n="578"/><milestone unit="line" n="578.1"/>སྣང་བ་བསྒྱུར། །གཏིང་མཐའ་མེད་པར་གཞལ་ཡས་ཁང་། །སྣང་སྲིད་ཡེ་ནས་སྐུ་གསུང་ཐུགས། །འཇིགས་བྱེད་རྡོ་རྗེ་ཀུ་སྨྱུ་ར། །ང་ནི་ཁམས་གསུམ་འཁོར་བའི་ཡབ། །སྲིད་གསུམ་སྒྲོལ་མཛད་རྡོ་རྗེ་ཐུགས། །དཀར་<milestone unit="line" n="578.2"/>དང་དམར་དང་དུད་ཁའི་ཞལ། །དཔའ་བོ་སྒེག་པ་འཇིགས་སུ་རུང་། །རྒོད་དང་གཤེ་དང་འཇིགས་པར་སྟོན། །སྙིང་རྗེ་རྔམ་དང་ཞི་བ་ལ་སོགས་པ། །བདུད་བཞི་གདན་དུ་བཏིང་པས་དཔའ་དཔའ་འདྲ། །དུར་ཁྲོད་<milestone unit="line" n="578.3"/>ཆས་བརྒྱད་ལྡན་པས་སྒེག་སྒེག་འདྲ། །སྐུ་ཆེ་ཡན་ལག་རགས་པས་འཇིགས་འཇིགས་འདྲ། །ཞལ་གཡས་དཀར་ལ་གཞད་པས་དགོད་དགོད་འདྲ། །ཞལ་གཡོད་དམར་ལ་གདངས་པས་གཤེ་གཤེ་འདྲ། །ཞལ་དབུས་<milestone unit="line" n="578.4"/>མཐིང་ལ་གནག་པས་ཁྲོ་ཁྲོ་འདྲ། །ཞལ་ནས་གདུབ་རྩུབ་འབྱིན་པས་རྔམ་རྔམ་འདྲ། །རྒྱུད་དྲུག་ཐུགས་རྗེས་ཟིན་པས་སྙིང་རྗེ་འདྲ། །ཆོས་སྐུ་མཚན་མ་མེད་པས་ཞི་ཞི་འདྲ། །དེ་འདྲའི་ཁྲོ་བོ་འཇིགས་པའི་ཚུལ་བསྟན་<milestone unit="line" n="578.5"/>པ། །རྟགས་དང་མཚན་མ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་དགུས་ས་དགུའི་རྟོག་པ་འཇོམས། །རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔས་དུག་ལྔ་རབ་ཏུ་སྒྲོལ། །མེ་དཔུང་འབར་བས་ཁམས་གསུམ་ཉོན་མོངས་སྲེག །ཁ་ཊ༷་རྩེ་གསུམ་དུག་གསུམ་རྩད་<milestone unit="line" n="578.6"/>ནས་གཅོད། །རི་རབ་ཕུར་པས་ཁམས་གསུམ་དབང་དུ་སྡུད། །འཁོར་ལོ་རྒྱས་འདེབས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱི་གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །གཙོ་ལ་འཁྲིལ་བའི་ཚུལ་དུ་<milestone unit="page" n="579"/><milestone unit="line" n="579.1"/>༄༅། །གནས། །བསྐལ་པའི་མེ་ལྟར་འབར་བའི་ཀློང་དཀྱིལ་ནས། །གདུག་པ་འདུལ་མཛད་ཁྲོ་བོ་བཅུ། །ཧུ༷་ཀྭ་ར་དང་རྣམ་པར་རྒྱལ། །དབྱུག་པ་སྔོན་པོ་གཤིན་རྗེའི་གཤེད། །མི་གཡོ་མགོན་པོ་རྟ་མགྲིན་<milestone unit="line" n="579.2"/>རྒྱལ། །གཞན་གྱིས་མི་ཐུབ་བདུད་རྩི་འཁྱིལ། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་སྟོབས་པོ་ཆེ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཞབས་བཞི་བརྐྱང་བསྐུམ་བགྲད། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་སྔོ་ཞལ། །གཡས་སྔོ་གཡོན་ལྗང་<milestone unit="line" n="579.3"/>དབུས་དཀར་ཞལ། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་སྔོ་ཞལ། །གཡས་སྔོ་གཡོན་ལྗངས་དབུས་མཐིང་ཞལ། །གཡས་སྔོ་གཡོན་སྨུག་དབུས་ལྗང་གནག །གཡས་དཀར་གཡོན་སྔོ་དབུས་དམར་ཞལ། །གཡས་སེར་<milestone unit="line" n="579.4"/>གཡོན་དམར་དབུས་ལྗང་ཞལ། །གཡས་སེར་གཡོན་དུད་དབུས་ལྗང་ཞལ། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་ལྗང་སེར། །གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་དབུས་དུད་ཞལ། །འཁོར་ལོ་མདའ་གཞུ་ཏྲི་ཤཱལ་ལྕགས་ཀྱུ་<milestone unit="line" n="579.5"/>དང་། །མེ་དབལ་དབྱུག་ཏོ་དགྲ་སྟུ་བེ་ཅོན་དང་། །གཤོལ་མདའ་རལ་གྲི་སྦྲུལ་ཞགས་ལྕག་སྒྲོག་དང་། །བ་དན་རྔ་ཡབ་རྒྱ་གྲམ་དབྱུག་ཏོ་དང་། །ཏྲི་ཤཱལ་མདའ་གཞུ་ཐོ་བ་སོག་མདུང་རྣམས། །དང་པོ་གཉིས་བྷརྙ་ཐ་མ་<milestone unit="line" n="579.6"/>གཉིས་ཕུར་བུ་བསྣམས། །དོན་རྟགས་གསུམ་དང་ལྔ་དང་བརྒྱད། །གསུམ་དང་གཉིས་དང་དོན་རྟགས་གཅིག །དུརཁྲོདཆེནཔོའིཆས ཀྱིས་བརྒྱན། །ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །གཡས་པ་ཐབས་ཀྱིས་<milestone unit="page" n="580"/><milestone unit="line" n="580.1"/>གཙོ་ལ་འཁྱུད། །གཡོན་པ་དུང་དམར་གཙོ་ལ་སྟོབ། །གཙོ་ལ་འཁྲིལ་བར་བཞུགས་པའོ། །ཕྲ་མེན་ཉི་ཤུ་ཕྱག་མཚན་ནི། །གཙོ་བོ་རྣམས་ཀྱི་བར་མའོ། །ཞལ་ནི་གཡས་གཡོན་རིགས་དང་སྦྱར། །ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་<milestone unit="line" n="580.2"/>ལྕགས་སྒྲོག་དྲིལ། །སྐུ་མདོག་རིགས་དང་སྦྱར་བའོ། །ཡང་སྤྲུལ་ཕྱག་མཚན་སྒོ་བཞི་ཡིས། །འདོད་པའི་བྱ་བ་དོན་སྒྲུབ་པའོ། །སུམ་སྤྲུལ་སྟོད་ཅིང་ཟ་བའོ། །ཟ་བྱེད་ཤས་ཆེར་ཟ་བའོ། །གསོད་བྱེད་ཤས་ཆེར་གསོད་<milestone unit="line" n="580.3"/>པའོ། །དུག་གསུམ་བསྒྲལ་བའི་ཁོག་པ་ལ། །སྒྲུབ་པའི་རྒྱལ་པོའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །གཞལ་ཡས་ཁང་གི་ཕྱོགས་བཅུ་ནས། །མཉམ་ཉིད་ཕྱོགས་ཉིད་རྟོགས་གྱུར་ན། །བསྒུལ་བསིགས་ཐམས་ཅད་ཕྱག་རྒྱ་<milestone unit="line" n="580.4"/>ཡིན། །ཐུགས་དམ་ཕྲིན་ལས་མཚོན་པའི་ཕྱག་རྒྱའོ། །ལག་པ་ཐལ་སྦྱར་གྱེན་དུ་བསྒྲེང་། །རྐང་པ་བགྲད་ནས་བརྐྱང་བསྐུམ་དུ། །གོམ་པའི་སྟབས་ཀྱིས་གར་བྱེད་ཅིང་། །གསང་སྔགས་ལས་སྔགས་ལན་གསུམ་<milestone unit="line" n="580.5"/>དུ། །དྲག་ཏུ་བཟླ་ཞིང་སྡང་མིག་བལྟ། །ཕན་ཚུན་ཡས་མར་སྡང་མིག་གིས། །རེ་རེ་ལ་ཡང་གསུམ་གསུམ་དུ། །རྐན་སྒྲ་ལྗགས་འདྲིལ་ལན་གསུམ་གྱིས། །དངོས་གྲུབ་ཐོབ་དང་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །དུ་ཏྲ་བསྒྲལ་བའི་<milestone unit="line" n="580.6"/>ཁོག་པ་ལ། །བསྒྲུབ་པའི་རྒྱལ་པོའི་གཞལ་ཡས་ཁང་། །གཞལ་ཡས་ཁང་གི་ཕོ་བྲང་ཕྱོགས་བཅུ་སྲ །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་གསང་སྔགས་སོ། །བྱ་བ་དེས་ཀྱང་འགྲུབ་པའོ། །ཏིང་འཛིན་ཞན་ན་གཞུང་དུ་བྱའོ། །ཞེས་ཀི་ལ་<milestone unit="page" n="581"/><milestone unit="line" n="581.1"/>༄༅། །ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་ཏན་ཏྲ་ལས། མཚན་ཉིད་རྣམ་པར་དབྱེ་བའི་ལེའུ་སྟེ་བདུན་པའོ།། །།དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་དཔལ་ཁྲག་འཐུང་རྔམས་པ་ཆེན་པོས་གདུག་པ་ཅན་བསྒྲལ་<milestone unit="line" n="581.2"/>བའི་ཕྱིར། བསད་པ་ལས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ་ཕྲིན་ལས་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་འདི་གསུངས་སོ། །ཁྲོ་བོ་རོལ་པའི་ཆ་བྱད་དང་། །ལུང་པ་གྲུ་གསུམ་ཟླ་གམ་དབྱིབས། །ནགས་རི་<milestone unit="line" n="581.3"/>ཚེར་མ་ཅན་གྱི་ཤིང་། །དུར་ཁྲོད་ཆེན་པོའི་གླིང་ཡོད་པར། །སྒྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་བྲི་བར་བྱ། །ཁྲོ་བོའི་དཀྱིལ་འཁོར་བསྒོམ་ལ་ནི། །ཕུར་པ་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པར་བྱ། །ནང་གི་བྱང་སེམས་གཞལ་ཡས་<milestone unit="line" n="581.4"/>ཁང་། །གཞལ་ཡས་ཁང་ནི་གསུམ་བརྩེགས་ལ། །སྟེང་འོག་སྐེད་པའི་གནས་ནས་སུ། །བཞི་བཅུ་རྩ་དྲུག་གསལ་བསྒོམས་ལ། །བསྐྱེད་ལ་བདེ་གཤེགས་གཞུགས་པར་བྱ། །ཀི་ལ་ཡ་ནི་ཉི་ཤུ་གཅིག །གྲངས་<milestone unit="line" n="581.5"/>འཛིན་ཉི་ཤུ་གཅིག་གིས་ནི། །ཕུར་པ་བསྐྱེད་ཅིང་གཟི་བྱིན་བསྐྱེད། །ཉི་ཤུ་གཅིག་གིས་འོད་ཟེར་འཕྲོ། །མགར་གྱི་ཚྭ་ཚྭ་རྣོ་མྱུར་ཆས། །ཡུངས་ཀར་རྒྱལ་པོས་བརྡེག་པར་བྱ། །གུ་གུལ་ཚིལ་ཆེན་བདུག་ཕྱུག་<milestone unit="line" n="581.6"/>ལ། །རཀྟས་བྱུག་ལ་ཨེ་ཡིས་གདབ། །བརྒྱ་མཚམས་བསྟོད་མཚམས་མཆོད་པ་འབུལ། །བསྟོད་དང་བསྟིམ་དང་ཕན་གནོད་སྨོན་ལམ་གདབ། །བྱང་ཤར་མཚམས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ། །གྲུ་གསུམ་མཐུར་དུ་བྲུས་<milestone unit="page" n="582"/><milestone unit="line" n="582.1"/>པ་ཡི། །བརྣག་པ་དེ་ཁོ་ན་གཞུག་པར་བྱ། །བརྒྱ་བརྒྱད་གཟུགས་ནི་དེ་ཡི་ནང་། །མགོ་ནི་ལྷོ་ནུབ་མཐུར་དུ་བསྟན། །དབྲལ་སྙིང་རུས་དང་མིང་གཞུག་ལ། །སྙིང་གའི་སྤོ་སྟེ་ཛ་བཞག་ལ། །འོད་ཟེར་ལྕགས་ཀྱུས་<milestone unit="line" n="582.2"/>དྲངས་ནས་ནི། །བརྣག་པའི་གཟུགས་ལ་བསྟིམ་པར་བྱ། །དབབ་པའི་སྔགས་ཀྱིས་བསྟིམ་བྱས་ལ། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡི་རང་བཞིན་གྱིས། དགུག་ཅིང་གདབ་བརྡེག་ཡང་ནས་ཡང་། །ཕྲིན་ལས་དྲུག་དང་སྔགས་དྲུག་<milestone unit="line" n="582.3"/>དང་། །བདག་ཉིད་ལས་ཀྱི་ལྷར་ཞུགས་ནས། །ལུས་ནི་སུམ་བརྒྱུད་འབྲུ་དགུ་ལས། །ཕུར་པའི་ཁྲོ་བོ་སྐུ་ཕྱུང་ནས། །བདེ་གཤེགས་འཇིགས་ཚོགས་ཡན་ཆད་དུ། །གསེར་གྱི་བར་ཐག་གཟིངས་པ་ཡིས། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་<milestone unit="line" n="582.4"/>པའི་ལྷར་ཐིམ་བྱ། །འབུམ་ཕྲག་གཅིག་གམ་ས་ཡ་འམ། །བྱེ་བ་བཟླས་ཏེ་དབང་བསྐུར་ནས། །ཏིང་འཛིན་བསྙེན་པ་རྫོགས་བྱས་ཏེ། །གྱུར་་་ག་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པར་འགྱུར། །དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་འཇུག་པ་<milestone unit="line" n="582.5"/>ཡིས། །འབྲུ་དགུའི་ཕུར་པ་སྐུར་ཕྱུང་ལ། །ཕྱོགས་བཅུ་དག་ཏུ་ཁྱབ་པའི་སྐུ། །ཁྲོ་སྐུ་ལྕགས་ཕུར་ཟུར་གསུམ་པོ། །མགར་གྱི་ཚྭ་ཚྭ་རྣོ་མྱུར་ཆས། །ཉི་ཟེར་སེར་བ་བབས་པ་བཞིན། །གནག་པའི་སྟེང་དུ་བབས་པར་<milestone unit="line" n="582.6"/>བསམ། །ཕྱག་རྒྱ་བཞི་ཡིས་བཀུག་བསྟིམ་བྱ། །གསང་སྔགས་དྲག་སྔགས་ཡང་ནས་ཡང་། །དམ་ཚིག་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །མགྱོགས་བྱེད་ཡེ་ཤེས་ཕོ་ཉ་ཡིས། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་དགུག་བསྟིམ་བྱ། །སྤྲུལ་པ་<milestone unit="page" n="583"/><milestone unit="line" n="583.1"/>༄༅། །ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཐུགས་རྗེ་སྤྲུལ་པའི་ཕོ་ཉའོ། །ཕྱག་བརྙན་ཆེན་པོའི་དུས་ལ་བབ། །ཟ་བྱེད་གསོད་བྱེད་ཕོ་ཉའོ། ཁུ་ན་མུ་ཁའི་དུས་ལ་བབ། ཁྲ་ན་བཞི་ཡི་ཕོ་ཉའོ། །བདག་ཉིད་ཆེན་པོའི་<milestone unit="line" n="583.2"/>དུས་ལ་བབ། །རེ་ཏི་མཆེད་བཞིའི་ཕོ་ཉའོ། །ས་བདག་ཆེན་མོའི་དུས་ལ་བབ། །ཚ་བའི་མ་མོ་བཞི་ཡི་ཕོ་ཉའོ། །ཡང་ནས་ཡང་དུ་དགུག་བསྟིམ་བྱ། །སོ་སོའི་དྲག་སྔགས་བསྟིམ་པར་བྱ། །ཁྲག་ཟོར་དུག་ཟོར་ཉུང་<milestone unit="line" n="583.3"/>ཟོར་བརྡེག །དུག་གི་གཏོར་མ་ཟ་རུ་གཞུག །ཕྲ་མེན་རྣམས་དང་མགྱོགས་མ་རྣམས། །བློ་སྙིང་ཟ་ཞིང་དབང་པོ་འཐོག །བསྟོད་ཅིང་དབབ་པའི་ཏིང་འཛིན་བསར། །དངོས་གྲུབ་བར་དུ་གཅོད་པའི་<milestone unit="line" n="583.4"/>བགེགས། །གདུག་ཅིང་ལྡང་སེམས་བྱེད་པ་རྣམས། །ཟུང་ཞིག་རྒྱོབ་ཅིག་རྣམ་པར་ཆིངས། །གཏོགས་ཤིག་གྲོགས་དང་བྲལ་བར་གྱིས། །རེངས་པར་ཁུག་ལ་སྨྲར་ཆུག་ཅིག །ཕོབ་ཅིག་རྣམ་པར་གཟིར་བར་<milestone unit="line" n="583.5"/>གྱིས། །ང་ཡི་དབང་དུ་གྱུར་ནས་ནི། །བསྒོ་བའི་བཀའ་རྣམས་ཉན་ པར་ གྱིས། །མཐུ་དབྲོག་གུ་གུལ་གྲོགས་དང་བྲལ། །མངག་གཞུག་བསྙེན་ཕུར་དབབ་པ་དང་ ། །དབང་དུ་བསྡུ་བ་སྔོན་དམར་<milestone unit="line" n="583.6"/>བཅིངས། །སྡིག་ཕུར་ཁ་ཐམ་ཐོ་ བས་བརྡུང་། །ཟིལ་གནོན་དྷ་མདའ་དུག་ཀྱང་ དུ་ལུག་མིག་སྨྲ། །རྟགས་ཕྱིན་དྲག་པོའི་དམ་རྫས་བསྒོ་བའི་བཀའ་ཉན་བྱེད་། །གབ་སྲས་གླང་གི་རུས་སྦལ་ཡན་ལག་<milestone unit="page" n="584"/><milestone unit="line" n="584.1"/>འདྲ་། །གདབ་པའི་རིན་ཆེན་དག་ལ་བྲི། །རྟགས་ཕྱིན་དྲག་པོའི་ཕུར་པ་ཡིས། །ཚེ་ཡི་དྭངས་མའི་རྟེན་ཕྲལ་ནས། །གཏི་མུག་རྩད་ནས་གཅོད་པའི་མཐུ། །མཐུ་དབྲོག་ཕུར་པ་སྲས་མརྨོག་གིས། །ཁྲག་གི་དྭངས་མ་<milestone unit="line" n="584.2"/>གནད་སླེབ་ནས། །འདོད་ཆགས་རྩད་ནས་གཅོད་པའི་མཐུ། །མངགས་པའི་སྲས་མཆོག་ཕུར་པ་ཡིས། །དབུགས་ཀྱི་དྭངས་མའི་རྟ་ཕྲལ་ནས། །ཕྲག་དོག་རྩད་ནས་གཅོད་པའི་མཐུ། །བསྡིག་པའི་ཕུར་པ་སྲས་<milestone unit="line" n="584.3"/>མཆོག་གིས། །འོད་དང་མདངས་ཀྱང་སེམས་ཀྱི་གནས་སྐབས་ནས། །ང་རྒྱལ་རྩད་ནས་གཅོད་པའི་མཐུ། །ཟིལ་གནོན་སྲས་མཆོག་ཕུར་པ་ཡིས། །རྩ་དང་ཀུན་གཞིའི་རྟེན་ཕྲལ་ནས། །ཞེ་སྡང་རྩད་ནས་གཅོད་<milestone unit="line" n="584.4"/>པའི་མཐུ། །དབང་གི་སྲས་མཆོག་ཕུར་པ་ཡིས། །རྒྱུ་བཞི་གནད་ནས་བསྲེག་པའི་མཐུ། །བསྙེན་པའི་སྲས་མཆོག་ཕུར་པ་ཡིས། །འབྱུང་བ་ཀུན་གྱི་རྟེན་འབྲེལ་བསྲེག་པའི་མཐུ། །ཨ་་་ག་པ་ཡི་རྒྱ་དེབ་བརྩེགས་<milestone unit="line" n="584.5"/>འདྲ་ལ། །གནད་བདུན་གཅིག་ཏུ་དྲིལ་བ་ལས། །སོ་མལ་ལྕགས་མདའ་སྲ་རྣོ་ཡིས། །སྐད་ཅིག་མ་ཡིས་དྲངས་ཡོད་ཀྱིས། །དུས་གཅིག་ཐོག་རྫས་གླང་ཕག་རླང་ཕབ་གནད་སླེབ་པས། །ཀུན་གྱི་དྲན་བྲལ་ཚེ་ལུང་<milestone unit="line" n="584.6"/>རྣམ་པ་གཉིས། །བརྣག་པའི་ཚེ་ལུང་འོག་མིན་གནས་གསུམ་མོ། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་བཀའ་ཉན་ཚོགས། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་དུས་ལ་བབ། སྔོན་ཆད་ཇི་བཞིན་དམ་བཅས་པ། །མངོན་སྤྱོད་ཕྲིན་ལས་མྱུར་དུ་<milestone unit="page" n="586"/><milestone unit="line" n="586.1"/>ལ་སྐྱེ་མེད་མཚོན། །དེ་གསུམ་སྐྱེ་མེད་མཚོན་འཕྲོས་པས། །སྲིད་པ་གསུམ་དུ་གསལ་འཚེར་ནས། །ཉེས་བྱས་གསུམ་པོ་བསྲེག་པ་ནི། །འདི་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་བྲུས། །ཕྲིན་ལས་གསང་སྔགས་སྒྲོ་ལ་བའི་<milestone unit="line" n="586.2"/>ཁྲུས། །ཨེ་ཀ་ར་དང་མཐར་གནས་སོ་། །ཨེ་ཀ་ར་ཡི་ཨེ་ཀ་ར། །ཨེ་ཀ་ར་ཡིས་དབུས་མ་གནས། །ཨེ་ཀ་ར་ཡི་མཐར་གནས་སོ་། །ཨེ་ཀའི་དོན་ཚིགས་ཨེ་ཀའི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་གསང་<milestone unit="line" n="586.3"/>སྔགས་སྒྲོ་ལ་བའི་མཐུས། །སྐུ་ཡི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་ལུས་ནི་རྣམ་དག་ཁྲུས། །ཨེ་ཀ་ར་ཡི་དོན་ཚིག་ཙ་ཡི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས་ཁྲུས། །ཨེ་ཀ་ར་ཡི་དོན་ཚིག་ར་ཡི་<milestone unit="line" n="586.4"/>གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཐུགས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ཡིད་ནི་རྣམ་དག་ཁྲུས། །ཨེ་ཀ་ར་ཡི་དོན་ཚིག་པསྩོའི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །བཅོམ་ལྡན་འདས་བཀའ་དྲི་མ་དག་པའི་ཁྲུས། །ཨེ་ཀ་ར་ཡི་དོན་ཚིག་ཏྲི་ཡི་གསང་<milestone unit="line" n="586.5"/>སྔགས་ཀྱིས། །གསུང་གི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་ངག་གི་རྣམ་དག་ཁྲུས། །ཨེ་ཀ་ར་ཡི་དོན་ཚིག་ཚ་ཡི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །བག་ཆགས་ཐབས་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཁྲུས། །ཨེ་ཀ་ར་ཡི་དོན་ཚིག་ཏ་ཡི་གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="586.6"/>ཀྱིས། །ཤེས་རབ་དམིགས་མེད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཁྲུས། །ཨེ་ཀ་ར་ཡི་དོན་ཚིག་དེ་ཝའི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཕུར་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་གནད་བདུན་དྲི་མའི་ཁྲུས། །ཨེ་ཀ་ར་ཡི་དོན་ཚིག་རྩ་བརྒྱའི་གསང་<milestone unit="page" n="587"/><milestone unit="line" n="587.1"/>༄༅། །སྔགས་ཀྱིས། །ཐུགས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་བྱང་སེམས་རྣམ་གསུམ་ཁྲུས། །ཨེ་ཀ་ར་ཡི་དོན་ཚིག་སྤྲིན་ཛའི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཚད་མེད་སྒོ་མ་གསང་ཡུམ་བྱང་སེམས་ཁྲུས། །ཨེ་ཀ་ར་ཡི་སྤྲིན་དོན་ཚིག་<milestone unit="line" n="587.2"/>ཨེ་ཀའི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་དགྲ་ཡི་བག་ཆགས་བྱང་སེམས་ཁྲུས། །ཨེ་ཀ་ར་ཡི་སྤྲིན་རིན་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །དགྲ་བགེགས་མནན་གཟིར་ཐམས་ཅད་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་ཁྲུས། །ཨེ་ཀ་<milestone unit="line" n="587.3"/>ར་ཡི་སྤྲིན་ཏྲིའི་དོན་ཚིག་གིས། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཐུགས་ཀྱི་བྱང་སེམས་ཀྱིས། །སྲིད་གསུམ་བསྒྲལ་བའི་དྲག་ཏུ་བྱང་སེམས་ཁྲུས། །ཨེ་ཀ་ར་ཡི་སྤྱིན་ཙ་ར་ཡི་དོན་ཚིག་གིས། །རྡོ་རྗེ་གཞོན་ནུ་ཐུགས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="587.4"/>ཀྱིས། །ཆགས་པ་དབང་དུ་བསྡུས་ནས་སྒྲོལ་བའི་བྱང་སེམས་ཁྲུས། །ཨེ་ཀ་སྤྲིན་གྱི་པསྟེའི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཐུགས་ཀྱི་ཐུགས་ནི་ཕྲིན་ལས་ཆགས་པ་ཡིས། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་<milestone unit="line" n="587.5"/>ཁྲུས། །ཨེ་ཀ་ར་ཡི་དོན་ཚིག་ཨེ་ཀ་ར་ཡི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་གསང་སྔགས་བྱིན་རླབ་མཐུས། །བརྣག་པའི་རི་བོ་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་མནན། །ཙ་རའི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །རྩ་བརྒྱད་<milestone unit="line" n="587.6"/>ཕུར་པས་བརྣག་པ་མནན། །ང་ཡི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །རི་བོའི་འོག་ཏུ་ཐུགས་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱིས མནན། །པཉུའིདོན ཚིག གསང་སྔགས་ཀྱིས། །བདུད་བདག་བཅོམ་ལྡན་འཇིགས་བྱེད་<milestone unit="page" n="588"/><milestone unit="line" n="588.1"/>ཀྱིས། །བྲན་དང་ལྷ་འདྲེ་གདུག་པ་བཀའ་བསྒོ་ཉན། །ཏྲི་ཡི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །གདུག་པ་ཅན་ལ་གཏད་མནན་པའོ། །སད་དང་ཙ་ཡི་དོན་ཚིག་གཉིས་ཀྱི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །གནག་པ་ཐབས་དང་<milestone unit="line" n="588.2"/>ཤེས་རབ་གཉིས་མེད་མནན། །ཙརུའི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོའི་ཕུར་པ་ཡིས། །ཕྲིན་ལས་ཆགས་པས་དབང་དུ་བསྐུལ་ནས་བཏབ། །བསྐལ་པར་མི་འབྱུང་མནན་པའི་གསང་སྔགས་སོ། །དེ་<milestone unit="line" n="588.3"/>བའི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །མནན་ཕུར་གསོ་ཞིང་གཟི་བྱིན་བསྐྱེད། །ཨེ་ཀའི་སྤྲིན་གྱི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །གཟུང་ཞིང་བསྡམ་བརྡེག་མནན་པའི་གསང་སྔགས་ཀྱི་མཐུའོ། །སྤྲིན་རའི་དོན་ཚིག་<milestone unit="line" n="588.4"/>གི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཁྲོ་བོ་ཕུར་པས་ཐུགས་དབང་དྲག་ཏུ་བསྒྲལ་ཞིང་མནན། །སྤྲིན་ཏྲིའི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་ཐུགས་ནི་ཡང་དག་གིས། །ཕྲིན་ལས་ཆགས་པས་དབང་<milestone unit="line" n="588.5"/>བསྡུས་དྲག་བསྐུལ་མནན། །སྤྲིན་དག་པ྅་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཐུགས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་ཆགས་པས་དབང་སྡུད་སྐྱེ་བ་མེད་པར་མནན། །ཨེ་ཀའི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཡིད་དང་ཞེ་སྡང་མ་རིག་<milestone unit="line" n="588.6"/>གནས་སུ་བསྒྲལ་བའི་མཐུ། །ཙ་རའི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །གནག་པའི་ཚེ་རྟེན་འཁོར་བ་རྩད་གཅོད་མཐུ། །ར་ཡི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཉོན་མོངས་ཡིད་ཀྱི་བག་ཆགས་འདོད་ཆགས་རྩད་ནས་<milestone unit="page" n="589"/><milestone unit="line" n="589.1"/>༄༅། །གཅད། །ཏྲི་ཡི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །བག་ཆགས་སོ་བཞི་གཏི་མུག་རྩད་ནས་གཅད། །པསྩོའི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །བཅོམ་ལྡན་བདུད་བདག་སྐུ་ནི་མྱུར་བསྐུལ་མཐུ། །ཚ་ཡི་དོན་<milestone unit="line" n="589.2"/>ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ཐབས་དང་ཤེས་རབ་དང་། ཧཱུཾ༷་གིས་ཕྲིན་ལས་དབང་སྡུད་ཚེ་རྟེན་རྣམ་ཤེས་བསྲེག །ས་ཏའི་སསྟ་ཡང་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །སྐུ་སྟོད་སྐུ་སྨད་ཁྲོ་བོ་<milestone unit="line" n="589.3"/>ལྕགས་ཕུར་ལ། །རྣོ་མྱུར་ཆས་པའི་བར་སྣང་སེར་བབས་བཞིན། །རྩ་བརྒྱའི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །གསང་བ་ཡུམ་བཞི་བཟུང་ཞིང་བསྡམ་རྟེན་མཐུ། །དེ་བའི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །བརྣག་པ་<milestone unit="line" n="589.4"/>མནན་ཅིང་རབ་གཟིར་ཏེ། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པས་དབང་སྡུད་བསྐུལ་སྒྲོལ་མཐུ། །སྤྲིན་ཛའི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ཕྲིན་ལས་ཀྱི། །ཆགས་པས་དབང་དུ་བསྡུས་ནས་དྲག་ཏུ་བསྒྲལ། །སྤྲིན་ཛའི་ཨེ་<milestone unit="line" n="589.5"/>ཀའི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སྐྱེ་མེད་ངང་དུ་སྒྲོལ་བའི་མཐུ། །དཀྱུས་ཚིག་དོན་ཚིག་འཕེལ་འགྲིབ་ནི། །རེ་རེ་ལ་ཡང་གདམ་པར་བྱ། །ཨེ་ཀའི་དམ་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཆོས་<milestone unit="line" n="589.6"/>ཉིད་བདེན་པའི་བྱིན་བརླབས་མཐུས། །ཡན་ལག་བཅིངས་པའི་གནད་བརྡེག་གཟེར། །ར་ཡི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །སེམས་དྲན་མྱོས་བྱེད་གནད་བསྡིག་ཟོར། །པསྣེའི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་<milestone unit="page" n="590"/><milestone unit="line" n="590.1"/>ཀྱིས། །བཅོམ་ལྡན་བདུད་བདག་གང་གདོན་བཀའ་བསྒོ་གནད་བརྡེག་གོ །ཏྲི་ཡའི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །དབང་པོ་རྣམ་ཤེས་བསྡམ་བརྡེག་ཟོར་གྱི་མཐུ། །ཚ་ཡི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཐབང་་<milestone unit="line" n="590.2"/>དང་ཤེས་རབ་རབ་ཏུ་ལུས་བཤིག་གནད་བརྡེག་ཟོར། །ཙ་རའི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །གནག་པའི་སྙིང་ཁྲག་གཙོ་བོའི་གནད་བརྡེག་ཟོར། །པ་རའི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་<milestone unit="line" n="590.3"/>བོའི་ཐུགས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་ཀྱི། །ཆགས་པས་དབང་སྡུད་བསྐུལ་བསྒྲལ་ཚེ་རྟེན་གནད་བརྡེག་ཟོར། །དེ་ཝའི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །གཟུང་ཞིང་བསྡམ་བརྡེག་གནད་བརྡེག་གཟོར། །རྩ་བརྒྱའི་དོན་ཚིག་<milestone unit="line" n="590.4"/>གསང་སྔགས་ཀྱིས། །བཅུ་གཅིག་མདའ་ཕུར་གནད་བདུན་རྩ་བརྒྱད་ཟོར། །སྤྲིན་ཛ་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །གནག་པ་མནན་བརྡེག་གནང་བརྡེག་ཟོར། །རྡོ་རྗེ་ཕུར་པས་ཁྲག་རྦལ་ནི་ཁྲག་ཟོར། །སྤྲིན་ཛ་<milestone unit="line" n="590.5"/>ཨེ་ཡི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་བོ་ཐུགས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །བག་ཆགས་ཕུང་པོ་སྐྱེ་མེད་ངང་དུ་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །ཨེ་ཀ་ཨེ་ཀའི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་བྱིན་རླབས་<milestone unit="line" n="590.6"/>མཐུ། །བརྣག་པའི་ལུས་དང་གཏི་མུག་བསྲེས། །རྣལ་འབྱོར་སྐུ་ཡི་དངོས་གྲུབ་ཐོབ་པའི་མཐུས། །ར་ཡི་དོན་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །བརྣག་པའི་ཡིད་དང་ཚ་གྲང་བསྲེག །རྣལ་འབྱོར་ཐུགས་ཀྱི་དངོས་<milestone unit="page" n="592"/><milestone unit="line" n="592.1"/>སྡོང་བསྲེག །ཨེ་ཀ་ར་ལ་འབྲུ་ཚིག་གཉིས་གཉིས་སོ། །དྲི་ལ་དོན་ཚིག་གཉིས་དང་འབྲུ་ཚིག་ལྔ། །ཙ་རིལ་འབྲུ་ཚིག་ལྔ་དང་དོན་ཚིག་གཉིས། །པསྩོརེ་འབྲུ་ཚིག་བཞི་དང་དོན་ཚིག་གཅིག །ཚ་ཡི་བ་ར་དོན་ཚིག་<milestone unit="line" n="592.2"/>གཉིས་དང་འབྲུ་ཚིག་གཉིས་གཉིས་སོ། །རྩ་བརྒྱད་འབྲུ་ཚིག་བཅུ་གསུམ་དོན་ཚིག་དགུ། །དི་བལ་དོན་ཚིག་གསུམ་དང་འབྲུ་ཚིག་དགུ། །སྤྲིན་ཛ་ལ་ནི་འབྲུ་ཚིག་བཞི། །སྤྲིན་ཛ་ཨེ་ཀ་ལ་དོན་ཚིག་གཉིས་དང་འབྲུ་<milestone unit="line" n="592.3"/>ཚིག་དྲུག །སྤྲིན་ར་དོན་ཚིག་གཉིས་དང་འབྲུ་ཚིག་ལྔ། །སྤྲིན་ཏྲི་དོན་ཚིག་གཉིས་དང་འབྲུ་ཚིག་དྲུག །མཐར་གནས་སྤྲིན་ཛ་ཙ་རའི་དོན་ཚིག་ལྔ་དང་འབྲུ་ཚིག་བཅུ་གསུམ་མོ། །རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་གསང་<milestone unit="line" n="592.4"/>སྔགས་ཀྱིས། །ཁྱབ་པའི་དྲག་སྔགས་སྦྱོར་བ་ལ། །བཙན་དུག་སྦྱོར་བ་མེ་དང་འདྲ། །གནག་པའི་སྦྱོར་བ་དུག་སྡོང་ཚེ་རྟེན་བསྲེག །གདམས་པ་རིན་ཆེན་དག་ལ་བྲིས། །ཨེ་ཀའི་དབུས་མ་ནི་དཀྱུས་ནི་སྐོར་ཚོམས་<milestone unit="line" n="592.5"/>ལ། །ཨེ་ཀའི་དཀྱུས་ཚིག་གསང་སྔགས་ནི། །ཁྱབ་པའི་སྦྱོར་བ་ཆེན་པོའི་དོན། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་གྲོལ་བའོ། །ར་ཡི་དཀྱུས་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་བྱིན་རླབས་མཐུ། །ཞེ་སྡང་སྒོ་ལ་ཚེ་ལ་<milestone unit="line" n="592.6"/>གནད་གཅོད་མཐུ། །ཏྲི་ཡི་དཀྱུས་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཕྲག་དོག་སྒོ་ལ་ཚེ་གནད་འབྲེལ། །ཙ་རའི་དཀྱུས་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ང་རྒྱལ་ཆེ་ལ་ཚེ་གནད་འབྲེལ། །ཚེ་ཡིས་དཀྱུས་ཚིག་གསང་སྔགས་<milestone unit="page" n="593"/><milestone unit="line" n="593.1"/>༄༅། །ཀྱིས། །གཏི་མུག་སྒོ་དག་ཚེ་གནད་འབྲེལ། །པཉུའི་དཀྱུས་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །གཏི་མུག་སྒོ་དག་ཚེ་གནད་འབྲེལ། །པསྩོའི་དཀྱུས་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །འདོད་ཆགས་སྒོ་དག་ཚེ་ཡི་<milestone unit="line" n="593.2"/>གནད་གཅོད་འབྲེལ། །སྐོར་ཚོམས་དཀྱུས་ཚིག་རྩ་བརྒྱད་ལ། །དོན་གྱི་དཀྱུས་ཚིག་ཨེ་ཀའི་ས། །ཨེ་ཀའི་གསང་སྔགས་སྐོར་ཆོམས་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །སྦྱོར་བ་ཨེ་ཀར་སྦྱར་བྱས་ནས། །གྲོགས་བྲལ་ཁྲག་དང་<milestone unit="line" n="593.3"/>མེ་དབལ་ཁྲག་དཀྱུག་གནད། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་བྱིན་རླབས་མཐུ། །འདོད་པའི་བྱ་བ་དོན་འགྲུབ་པའོ། །ར་ཡི་དཀྱུས་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །དབབ་པའི་སྙིང་གཟེར་དབྱུག་གདངས་མེ་དབལ་སྙིང་གཟེར་<milestone unit="line" n="593.4"/>གནད། །འདོད་པའི་བྱ་བ་དོན་འགྲུབ་བོ། །ཏྲི་ཡི་དཀྱུས་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཙ་དང་ཡན་ལག་མེ་དབལ་བཅིང་བའི་གནད། །སྐོར་ཚོམས་ཨེ་ཀའི་དཀྱུས་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །གཟིར་གནོན་སེམས་<milestone unit="line" n="593.5"/>དང་མེ་དབལ་སྙིང་ཁྲག་སྦྱོ་བའི་གནད། །ཙི་རིའི་དཀྱུས་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །སྨྱོ་དང་མེ་དབལ་རྣམ་ཤེས་སྡོམས་པའི་གནད། །ཚ་བའི་དཀྱུས་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །སྟོབས་བྱེད་ཚེ་བརྟེན་མེ་<milestone unit="line" n="593.6"/>དབལ་སྲོག་རྩ་གཅོད་པའི་གནད། །ཡང་སྙིང་བདུན་གྱི་དོན་བཞི་རེ་རེ་དྲུག །ཐུན་འཕང་མེ་དབལ་གནད་བདུན་དགུག་བསྟིམ་ལ། །དགུག་ཐུལ་བསྡམས་གཟེར་སྨྱོས་བརྒྱལ་ཤ་རུས་རུལ། །གནག་པ་མེ་དཔལ་<milestone unit="page" n="594"/><milestone unit="line" n="594.1"/>འབྱུང་ལྔ་རིམ་བཞིན་བགེགས་པའི་མཐུ། །ཨེ་ཀའི་མཐར་གནས་ཨེ་ཀའི་དཀྱུས་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཚོར་བྱེད་རྣམ་ཤེས་རྟེན་ལ་དབབ། །ཡུམ་བཞི་འཛིན་བྱེད་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །སྦྱོར་བ་བཅོ་ལྔ་གནད་<milestone unit="line" n="594.2"/>རེའོ། །ར་ཡི་དཀྱུས་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །མཐོང་ཤེས་རྣམ་ཤེས་རྟེན་ལ་དབབ། །ཏྲི་ཡི་དཀྱུས་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །ཐོས་བྱེད་རྣམ་ཤེས་རྟེན་ལ་དབབ། །ཙ་རའི་དཀྱུས་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །རྟེན་<milestone unit="line" n="594.3"/>བྱེད་རྣམ་ཤེས་རྟེན་ལ་གདབ། །པསྩོརེ་དཀྱུས་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །མྱོང་བྱེད་རྣམ་ཤེས་རྟེན་ལ་དབབ། །ཚ་ཡི་དཀྱུས་ཚིག་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །འཁོར་རྒྱུ་རྣམ་ཤེས་རྟེན་ལ་གདབ། །པ་ཏའི་དཀྱུས་ཚིག་གསང་<milestone unit="line" n="594.4"/>སྔགས་དང་། །སྤྲིན་ཛའི་གསང་སྔགས་བར་གྱིས་ནི། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་སྦྱོར་བའོ། །མཐར་གནས་དབུས་མ་ན་ཡི་གསང་སྔགས་ཀྱིས། །མཐུ་དབྲོག་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པར་བྱེད། །མཐར་གནས་དཀྱུས་ནི་སྐོར་གསུམ་<milestone unit="line" n="594.5"/>གྱིས། །རྡོ་རྗེ་མེ་དབལ་གཟིར་གནོན་སྒྲོལ་མཆོད་དང་། །སྐུར་སྟོན་བྱང་སེམས་རིན་ཆེན་རྣམ་གསུམ་དོན། །བཅོ་བརྒྱད་ཉི་ཤུ་གཅིག་དང་གནད་བདུན་པ། །མནན་པའི་རྒྱུ་དང་སྐུ་མཆོག་ཕན་གནོད་སྨོན་ལམ་<milestone unit="line" n="594.6"/>མོ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་ཏན་ཏྲ་ལས། སྔགས་ཀྱི་སྦྱོར་བའི་ལེའུ་སྟེ་དགུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་བཛྲ་ཀི་ལ་ཡས་རྗེས་འཇུག་གི་དོན་དུ་ཚིག་དང་ཡི་གེ་སྒྲའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་<milestone unit="page" n="595"/><milestone unit="line" n="595.1"/>༄༅། །པར་བཞུགས་ཏེ། །ཀ་ཁ་ག་བྷ་ང་། ཙ་ཚ་ཛ་རྙོ་ཉ། ཊ་ཋ་ཌ་རྟེ་ཎ། ཏ་ཐ་ད་དྷ་ན། པ་ཕ་བྷ་མ། ཡ་ར་ལ་ཝ། ཤ་ཥ་ས་ཧ། ཀྟ། ཨ་ཨུ། ཨི་སྙི། ཨུ་ཨུ། རི་རྡི། ལི་ལྷོ། ཨེ་ཨེ། ཨོ་ཨོ། ཨ༷་ཨ། འཁུམ་པར་<milestone unit="line" n="595.2"/>བྱེད་དང་སྡུད་པ་དང་། ཁོང་དུ་འགྲོ་དང་སྦྱོར་བའོ། །ལྷག་མ་གཉིས་དང་རྭ་བོ་གཉིས། །ཟླ་ཚེས་ཐིག་ལེ་ངག་ཡིད་དང་། །རིང་དང་ཐུང་དང་དྲག་གཞན་དང་། །རྩེ་མོ་སྐེད་པ་རྩ་བ་དང་། སྒྲ་ཡིག་སྒྲ་ཡིག་བོད་ཅིང་<milestone unit="line" n="595.3"/>དྲང་བར་བྱའོ། །ཡི་མེད་དྭ་པོ་སྐབས་དང་སྦྱར། །སྒྲ་ཡི་ས་བོན་སྒྲ་ཡི་བོད། དོན་ནི་སྒྲ་ལས་བྱུང་བ་སྟེ། །སྒྲ་དོན་ཕྱི་མོ་དེ་ལས་དྲངས། །ཟླ་ཚེས་ཐིག་ལེ་གདགས་ཡིག་དང་། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="595.4"/>ཀྱི་ཏན་ཏྲ་ལས། ཚིག་དང་ཡི་གེ་སྔགས་ཀྱི་སྒྲའི་ལེའུ་སྟེབཅུ་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་བདེན་པའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་ཞུགས་ཏེ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཕྲིན་<milestone unit="line" n="595.5"/>ལས་རྫོགས་པར་མཛད་པས། ཐབས་ཀྱི་སྤྱོད་པས་འགྲོ་བའི་དོན་འདི་གསུངས་སོ། །སྣང་བ་ཐམས་ཅད་ཡུལ་ཡིན་ཏེ། །ཡུལ་གྱི་རྣམ་པ་སེམས་ཡིན་པས། །སེམས་ལས་མ་གཏོགས་གང་ཡང་མེད། །སེམས་ནི་<milestone unit="line" n="595.6"/>ཡང་གསང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཡིན། །རྣམ་རྟོག་སྐྱེ་བའི་གཞི་མེད་པར། །རྣམ་རྟོག་ཉིད་ཀྱང་ཡང་གསང་ཐུགས། །འཁོར་བ་མྱ་ངན་འདས་པའི་ཆོས། །ཐམས་ཅད་ཀུན་གྱི་དངོས་གཞི་སྟེ། །གཉིས་སུ་འབྱུང་<milestone unit="page" n="596"/><milestone unit="line" n="596.1"/>བ་གང་ཞེ་ན། །རྟོགས་དང་མ་རྟོགས་བྱུང་བས་ན། །སེམས་ཅན་སངས་རྒྱས་གཉིས་མེད་ལ། །འཁོར་བ་སྔའམ་མྱང་འདས་སྔ། །མྱང་འདས་སྔ་ན་འཁོར་བ་མིན། །འོན་ཏེ་འཁོར་བ་སྔ་གྱུར་ན། །རང་རྡོལ་བྱུང་<milestone unit="line" n="596.2"/>ངམ་ཐ་དད་བྱུང་། །ཉི་མ་གྲིབ་སོའི་རང་བཞིན་ནམ། །མོ་གཤམ་བུ་དང་རི་བོང་རྭ། །མེ་དང་དུ་བ་དེ་བཞིན་པས། །དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་རྩོད་གཞི་རྟོགས་། །དཀའ་སྤྱད་ཐེག་ཆེན་རིགས་ཅན་གྱིས། །རྒྱུ་དང་གོམས་<milestone unit="line" n="596.3"/>དང་འབྲས་བུ་འབྱུང་། །ཅི་ཕྱིར་འཁོར་བ་ཡུལ་ལ་ཤོར། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་དེ་བཞིན་པས། །ཉི་མའི་ངོ་ལ་མུན་པའི་གཞི་མེད་ལྟར། །འཁོར་འདས་བྱང་ཆུབ་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་ནོ། །འཁོར་འདས་བྱང་<milestone unit="line" n="596.4"/>སེམས་རང་བྱུང་གཞན་ལ་མེད། །རིན་ཆེན་གླིང་དུ་ཕྱིན་པས་གཞན་ལ་བཙལ་མི་དགོས། །རིག་པ་ཁོང་ནས་ཤར་བས་སངས་རྒྱས་ད་ལྟ་ཉིད། །སེམས་རྟོགས་ཡེ་བསྒོམ་བསྒོམ་མེད་ཡེངས་སུ་མེད། །ཡེངས་སུ་<milestone unit="line" n="596.5"/>མེད་པས་འབྲེང་ཐག་སྐྱོན། །བསྒོམ་མེད་ཡེངས་དང་མ་ཡེངས་མེད་ཉིད་ན། །ད་ལྟ་ཉིད་ན་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་རིགས། །ནུས་པ་ཐོབ་པས་བསྒོམ་དང་མི་བསྒོམ་གཉིས། །དེ་ལྟར་དེ་གཞིན་གདམས་པ་རིན་<milestone unit="line" n="596.6"/>ཆེན་དག་ལ་བྲི། །ནང་རྟོགས་ན་ནང་སངས་རྒྱས་ནུབ་རྟོགས་ན་ནུབ་སངས་རྒྱས། །སངས་རྒྱས་གཞན་ནས་བཙལ་མི་དགོས། །བསྒོམ་མེད་དགོས་འདོད་རྣམ་རྟོག་སྤང་དུ་མེད། །བདེན་པའི་བྱིན་རླབས་མཐུ་སྟེ་<milestone unit="page" n="597"/><milestone unit="line" n="597.1"/>༄༅། །གཞན་ནས་འབྱུང་བ་མེད། །བདེན་པའི་བྱིན་རླབས་ཡང་དག་བསྟན་བསྲུང་མཐུ། །ཐབས་ཀྱི་ཕྲིན་ལས་འགྲོ་དོན་རྫོགས་མཛད་མཐུ། །སངས་རྒྱས་དངོས་གྲུབ་བར་ཆོད་བསྒྲལ་བར་བྱའོ། །སྟག་<milestone unit="line" n="597.2"/>དང་སྟག་ཕྲུག་གཉིས་ཆར་རྩལ་མ་ཤོར། །དགུག་གདབ་མནན་འཕང་བསྲེག་པའི་མཐུ། །དཀྱིལ་འཁོར་གྲུ་གསུམཟླ་གམ་འཁོར་ལོ་དང་། །གྲུ་ཆད་ཟླ་གམ་བར་ཁྱམས་སྒོ་ཁྱུད་དང་། །ཐོད་པའི་ཐུན་དང་རྩ་བའི་<milestone unit="line" n="597.3"/>ལྷ་སྔགས་བྲན་དང་ཕོ་ཉའི་སྔགས། །ཁྲག་ཟོར་ཡུངས་ཟོར་དུག་ཟོར་དང་། །གཏོར་ཟོར་རྟིང་ལ་ཕུར་ཟོར་དང་། །ཐུན་ཟོར་མཐུ་དབྲོག་ཟིལ་གནན་དང་། །ཁམས་གསུམ་བསྒྲལ་བའི་མཆོད་པ་བྱའོ། །མདའ་<milestone unit="line" n="597.4"/>གཞུ་ཐལ་ཆེན་ཁྲག་ཆེན་བྱུག །ཐོད་ཁྲག་ཐུན་ནི་ཕྱར་བར་བྱ། །དམ་ཚིག་བརྒྱད་ཀྱི་དུས་ལ་བབ། །ལས་ཀྱི་མནར་བའི་བྱུར་ངན་ལས་ཟད་འདི། །དྲག་པོའི་ཕྲིན་ལས་ཤུགས་ཀྱིས་མི་བསྒྲལ་དུ། །བསྟན་པ་<milestone unit="line" n="597.5"/>འཇིགས་པའི་ཆོས་འཁོར་རློག །དྲག་པོར་གྱུར་པའི་ཁྲག་ཟོར་འདི། །སྙིང་ཁྲག་སྤྱོས་ཤིག་གུ་ལུ་ན། །རྣམ་ཤེས་སྡོམས་ཤིག་ཤ་ན་རམ། །སྲོག་རྩ་ཆོད་ཅིག་པུ་ཏྲི་རམ། །ཕོག་པར་རྒྱོབ་ཅིག་སྙིང་གི་དཀྱིལ། །གནད་<milestone unit="line" n="597.6"/>དུ་རྒྱོབ་ཅིང་སྲོག་པ་རྩ། །གནག་པའི་ཁོང་དུ་ཁྲག་ཐུན་ཁྲག་ཟོར་སྤྱོས། །མཐིང་ནག་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། བདུད་བདག་འཇིགས་བྱེད་ཆེན་པོ་དང་། །ཡུམ་ཆེན་འཁོར་ལོ་རྒྱས་འདེབས་<milestone unit="page" n="598"/><milestone unit="line" n="598.1"/>ལ། །གཉིས་སུ་མེད་པའི་བྱིན་རླབས་ལས། །གདུག་པ་འདུལ་མཛད་ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོ་བྱུང་། །ཁྲོ་བོ་ཁྲོ་མོའི་བྱིན་རླབ་ལས། །སྤྲུལ་པའི་མགོ་བརྙན་རྣམས་བྱུང་བ། །ད་ནི་ཟོར་གྱི་ལས་མཛོད་ཅིག །ཕྱོགས་བཅུའི་ཟོར་<milestone unit="line" n="598.2"/>ལ་མངའ་མཛད་པས། །ཕྱོགས་བཅུའི་ཁྲོ་བོའི་ཕྱག་བརྙན་ཏེ། །བུད་མེད་འདི་ལྟར་ཡ་མཚན་ཅན། །བུད་མེད་ལུས་ལ་ཁྲ་ཐབས་མགོ །ཁྲ་ཐབས་མགོ་ཅན་བྱང་སེམས་ཕྱག་རྒྱ་མོ། །ཕྲ་མེན་མགོ་ཅན་མ་ནི་བྱང་<milestone unit="line" n="598.3"/>སེམས་ཕྲ་མེན་མ། །གཡས་པ་རང་རྟགས་ཞིང་མཆོག་གཞུ། །གཡོན་པ་ལྟས་ངན་མདེའུ་ཕུར། །གཡོན་བདུངས་གཡས་དྲངས་ཐུགས་ཀར་བཀང་། །གནག་པའི་གནད་ལ་ཐུན་ཟོར་ཡ། །དེ་ལྟར་དེ་རྗེས་དེ་བཞིན་<milestone unit="line" n="598.4"/>ནོ། །བདེན་པའི་བྱིན་རླབས་ཟོར་གྱི་མཐུ། །གུ་ལུས་ཁྲག་སྒྱུག་རྒྱུ་གཟེར་མཐུ། ཁུ་རམ་གྱིས་ནི་སྨྱོ་འབོག་སྒྱུགས་པའི་མཐུ། །པུ་ཏྲི་རམ་གྱིས་སྲོག་དང་བྲལ་བའི་མཐུ། །འབའ་ལིས་སྙིང་ནི་ཞགས་པར་བྱེད་པའི་<milestone unit="line" n="598.5"/>མཐུ། །ཀི་ལིས་གནད་འདུས་ཚེ་བརྟེན་བདུན་རྒྱུད་གཅད་པའི་མཐུ། །མཐུ་དབྲོག་ཟིལ་གནོན་རིག་པའི་རྒྱུད་གཅོད་མཐུ། །ཁམས་གསུམ་བསྒྲལ་ཆོད་དཀྱུས་དོན་བཅུ་གཅིག་མཐུ། །སྟག་དང་སྟག་ཕྲུག་རྩལ་མ་<milestone unit="line" n="598.6"/>ཤོར་བའི་མཐུ། །ལྷ་སྤྱོད་བརླང་པོ་སྤྱད་ན་ཚོགས་སུ་འགྱུར། །གསང་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམ་གསུམ་དང་། །སྐུ་མཆོག་རྒྱུན་གྱི་སྤྱོད་པ་རྣམ་བཞི་ཡིས། །ཤེས་པའི་རྒྱུད་དང་གོམ་པའི་ལམ། །ཁ་ཚར་ཁ་ཉིད་ད་<milestone unit="page" n="599"/><milestone unit="line" n="599.1"/>༄༅། །ལྟའི་ཤེས་པ་བཞིན། །འཆད་དང་ཉན་དང་བསྒོམ་དང་འདོན། །མེ་ཡི་གཞལ་ཡས་ཁང་ན་གནས་ཀྱང་དེ་ལྷར་དེ་བཞིན་ནོ། ཁོརྐོས་པའི་བག་ཆགས་གོམས་པས་གང་ལྟར་བྱས་པའི་མཐུ། །མདའ་<milestone unit="line" n="599.2"/>མདེའུ་གཞུ་དང་སྐྱེས་བུའི་མཐུ། །གང་ལྟར་བྱས་པའི་འདོད་པ་དེ་བཞིན་དུ། །དབུས་མའི་དྲག་པོ་དྲུག་གི་སྦྱོར་བའི་ཕྲིན་ལས་ཀྱིས། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་བྱིན་རླབས་མཐུ། །གང་ལ་བྱ་བ་འདོད་པའི་དོན་གྲུབ་<milestone unit="line" n="599.3"/>པའོ། །སྐོར་ཚོམས་ལྔ་ལྔའི་མཚན་ཉིད་གསང་སྔགས་དང་། །བྲན་དང་ཕོ་ཉ་གང་ལ་དམིགས་པའི་སྔགས། །བདུན་འབུམ་བསྙེན་པ་ཐོན་ནས་འདོད་པའི་བྱ་བ་འགྲུབ། །ཨེ་ཀ་དབུས་མ་གནས་པའི་གསང་སྔགས་<milestone unit="line" n="599.4"/>དྲུག །ཨེ་ཀའི་གསང་སྔགས་སྦྱོར་བའི་མཐུ། །བདེ་བར་གཤེགས་པའི་ཟོར་གྱི་མཐུ། །སྐོར་ཚོམས་ལྔ་ཡིས་གསང་སྔགས་ལ། །བྲན་དང་ཕོ་ཉའི་གསང་སྔགས་འདུས། །ཨེ་ཀའི་གསང་སྔགས་དྲག་པོའི་བསྡུས་ལ་<milestone unit="line" n="599.5"/>གདབ། །གནད་ས་རེ་རེ་ཕུར་པ་བདུན་ཚོ་ལ། །ཕུར་པ་རེ་ལ་གཟིར་གནོན་རེ། །འཛིན་ཅིང་འགུགས་པའི་སྔགས་ཀྱིས་གཟིར་ཅིང་གདབ། །ཡུམ་བཞིའི་སྔགས་དང་ཕྱག་རྒྱས་མནན། །གནད་རེར་དེ་ལྟར་བདུན་<milestone unit="line" n="599.6"/>བདུན་གྱིས། །འཛིན་འགུགས་གསང་སྔགས་དམཔནི། །བདེགཤེགསཐུགས་ཀྱི་གསང་སྔགས་ཡང་ཞུན་མཐུ། །བཅོ་བརྒྱད་གནད་རེར་བདུན་གྱིས་གནག་པ་ཚེ་རྟེན་འབྲལ་པར་བྱེད། །ཨེ་ཀའི་དབུས་མ་ནི་ཨེ་<milestone unit="page" n="600"/><milestone unit="line" n="600.1"/>ཀའི་གསང་སྔགས་ནི། །ཐུགས་ཀྱི་གསང་སྔགས་ཨེ་ཀའི་གསང་སྔགས་དང་། །འཛིན་ཅིང་འགུགས་པའི་རྡོ་རྗེ་ཡུམ་བཞིའི་སྔགས། །སྦྱོར་བ་བཞི་ཡི་གནག་པའི་སྔགས། །ཞེ་སྡང་ཉམས་དང་སྙིང་ཡང་འགས་ནས་<milestone unit="line" n="600.2"/>འཆི། །ཨེ་ཀ་དབུ་མ་ར་ཡི་གསང་སྔགས་ལ། །ཐོགས་མ་ཐུགས་ཀྱི་འཛིན་འགུགས་རྡོ་རྗེ་ཡུམ་བཞིའི་སྔགས། །སྦྱོར་བཞིས་གནག་པ་ཕྲག་དོག་རྐང་བསྐུམ་འཆི། །ཨེ་ཀ་དབུས་མ་ཏྲི་ཡི་གསང་སྔགས་ལ། །ཐོགས་<milestone unit="line" n="600.3"/>མ་ཐུགས་ཀྱི་འཛིན་འགུགས་རྡོ་རྗེ་ཡུམ་བཞིའི་སྔགས། །སྦྱོར་བཞིས་གནག་པ་ང་རྒྱལ་ལག་བསྐུམ་འཆི། །ཨེ་ཀའི་དབུས་མའི་ཙ་རའི་གསང་སྔགས་ལ། །ཐོག་མ་ཐུགས་ཀྱི་གསང་སྔགས་འཛིན་འགུག་རྡོ་རྗེ་ཡུམ་<milestone unit="line" n="600.4"/>བཞིའི་སྔགས། །སྐྱོར་བཞིས་གནག་པ་འདོད་ཆགས་ཆུ་འགག་འཆི། །ཨེ་ཀའི་དབུས་མ་པ྅་གསང་སྔགས་ལ། །ཨེ་ཀ་དབུས་མ་ན་ཡི་གསང་སྔགས་དང་། །ཐོག་མ་ཐུགས་ཀྱི་འཛིན་འགུགས་རྡོ་རྗེ་ཡུམ་བཞིའི་<milestone unit="line" n="600.5"/>སྔགས། །སྦྱོར་བཞིས་གཏི་མུག་ཀླད་འཁོར་མགོ་འགས་འཆི། །ཨེ་ཀའི་མཐར་གནས་ཨེ་ཀའི་གསང་སྔགས་ལ། །ཨེ་ཀའི་ཨེ་ཀའི་ཀར་མའི་གསང་སྔགས་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་འཛིན་འགུགས་རྡོ་རྗེ་ཡུམ་བཞིའི་<milestone unit="line" n="600.6"/>སྔགས། །གནག་པའི་དྲི་འགགས་ཚ་བའི་ནད་ཀྱིས་འཆི། །ཨེ་ཀའི་མཐར་གནས་ར་ཡི་གསང་སྔགས་ལ། །ཨེ་ཀའི་ཨེ་ཀའི་ཀར་མའི་གསང་སྔགས་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་འཛིན་འགུགས་རྡོ་རྗེ་ཡུམ་བཞིའི་སྔགས། །<milestone unit="page" n="601"/><milestone unit="line" n="601.1"/>༄༅ །གནག་པའི་གཟུགས་འགས་མཁྲིས་ནད་ནད་ཀྱིས་འཆི་བར་འགྱུར། །ཨེ་ཀའི་མཐར་གནས་ཏྲི་ཡི་གསང་སྔགས་ལ། །ཨེ་ཀའི་ཨེ་ཀའི་ཀར་མའི་གསང་སྔགས་དང་། །ཐོག་མ་ཐུགས་ཀྱི་འཛིན་<milestone unit="line" n="601.2"/>འགུགས་འདེབས་པའི་རྡོ་རྗེ་ཡུམ་བཞིའི་སྔགས། །དགྲ་བགེགས་རྣ་གཟེར་ནད་ཀྱི་འཆི་བར་འགྱུར། །ཨེ་ཀའི་མཐར་གནས་ཙ་ཏྲ་རའི་གསང་སྔགས་ལ། །ཨེ་ཀའི་ཨེ་ཀའི་ཀར་མའི་གསང་སྔགས་དང་། །ཐོག་<milestone unit="line" n="601.3"/>མ་ཐུགས་ཀྱི་འཛིན་འདུགས་འདེབས་པ་རྡོ་རྗེ་ཡུམ་བཞིའི་སྔགས། །ལུས་འཛིང་ལུས་འཇིག་རླུད་འགག་ནད་ཀྱིས་འཆི་བར་གྱུར། །ཨེ་ཀའི་པ྅་མཐར་གནས་གསང་སྔགས་ལ། །ཨེ་ཀའི་ཨེ་ཀའི་ཀར་མའི་གསང་<milestone unit="line" n="601.4"/>སྔགས་དང་། །ཐོག་མ་ཐུགས་ཀྱི་གསང་སྔགས་འཛིན་འགུགས་ཡུམ་བཞིའི་སྔགས། །སྨྱོ་འབོག་བརྒྱལ་ནད་ལྐུགས་ནས་འཆི་བར་འགྱུར། །ཨེ་ཀའི་མཐར་གནས་ཚ་ཡི་གསང་སྔགས་ལ། །ཨེ་ཀའི་ཨེ་ཀའི་ཀར་<milestone unit="line" n="601.5"/>མའི་གསང་སྔགས་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་འཛིན་འགུགས་འདེབས་པའི་རྡོ་རྗེ་ཡུམ་བཞིའེ་སྔགས། །སྐྱེ་བའི་རྒྱུན་བཅད་ཆུ་འགག་ནད་ཀྱིས་འཆི་བར་འགྱུར། །མཐར་གནས་ཨེ་ཀའི་གསང་སྔགས་ལ། །ཨེ་ཀའི་ཨེ་<milestone unit="line" n="601.6"/>ཀའི་གསང་སྔགས་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་འཛིན་འགུགས་འདེབས་པའི་རྡོ་རྗེ་ཕུར་པ་ཡིས། །དབང་པོ་རྟེན་མགོ་ཀླད་པ་འགགས་ནས་འཆི། །མཐར་གནས་ཨུརྫི་ཎ་ཡི་གསང་སྔགས་ལ། །ཨེ་ཀའི་ཨེ་ཀའི་ཀར་མའི་<milestone unit="page" n="602"/><milestone unit="line" n="602.1"/>གསང་སྔགས་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་འཛིན་འགུགས་འདེབས་པའི་རྡོ་རྗེ་ཡུམ་བཞིའི་སྔགས། །ཆེ་སྲི་ཆུང་སྲི་གོད་སྲི་དང་། །ལྷ་འདྲེ་གདུག་པ་ཅན་གྱིས་རིགས་རྒྱུད་རྩད་བཅད་ན། །དེ་ཡི་མཐུ་འཕྲོག་ཟིལ་གནོན་བསླང་<milestone unit="line" n="602.2"/>མི་སྲིད། །མཐར་གནས་ཨེ་མཐར་དབུས་མ་ནས། །གསང་སྔགས་གསུམ་ལ་དཀྱིལ་འཁོར་གསུམ། །ཨེ་ཀའི་ཨེ་ཀའི་ཀར་མའི་གསང་སྔགས་དང་། །ཐུགས་ཀྱི་འཛིན་འགུགས་འདེབས་པའི་རྡོ་རྗེ་ཡུམ་བཞིའི་<milestone unit="line" n="602.3"/>སྔགས། །ཕུར་པ་བཅུ་གཅིག་སྙིང་པོ་བྲིས་སྔགས་བཏབ། །ཐོག་དང་སེར་བ་ཆུ་ཆེན་ཟློག་པར་འགྱུར། །རྒྱལ་པོའི་ཕོ་བྲང་མཁར་བཏབ་འཇིག་པར་འགྱུར། །གང་ལ་དམིགས་པའི་རི་འགྱེལ་བྲག་གྲུམ་<milestone unit="line" n="602.4"/>འགྱུར། །ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་གསང་སྔགས་བྱིན་རླབས་མཐུ། །གང་ལ་གཏབ་ཀྱང་ཐོགས་མེད་ཐེབས་པའི་མཐུ། །ཞེས་ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་ཏན་ཏྲ་ལས། ཆོས་ཉིད་བདེན་པའི་གསང་སྔགས་དང་ཕྲིན་ལས་<milestone unit="line" n="602.5"/>རྫོགས་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཅིག་པའོ།། །།དེ་ནས་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་བདུད་བདག་ཆེན་པོས་བདུད་རྣམ་པར་བཅོམ་ནས་འབྲས་བུ་མཐར་ཐུག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་པར་བཞུགས་ནས།<milestone unit="line" n="602.6"/>འབྲས་བུ་ཏན་ཏྲ་ཡོངས་སུ་གཏད་པ་ལ་ཆེད་དུ་བཟུང་བ་འདི་གསུངས་ཏེ། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་གསང། །བདེགཤེགསདངོས་གཞི་མ་གཟིགས་སོ། །རང་བཞིན་སྦས་པ་གབ་པ་དང་། །རྒྱུད་ལུང་<milestone unit="page" n="603"/><milestone unit="line" n="603.1"/>༄༅ །མན་ངག་གསང་ཕྱིར་གཅུས། །རིན་ཆེན་དག་ལ་བྲི་བར་བྱ། །རྟོག་གེ་པ་ཡི་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །ཀུན་གྱིས་དངོས་གཞི་རྟོགས་པར་ཤོར། །གཟུགས་སོགས་འབྱུང་བ་བཞི་པོ་ཡང་། །ཉེ་བར་ལེན་པ་ལེན་<milestone unit="line" n="603.2"/>བྱེད་ལྔ། །འཕེན་པར་བྱེད་པ་ལས་ཡིན་པས། །སྨིན་པའི་འབྲས་བུ་རྒྱུ་དྲུག་ཏུ། །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་བའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར། །དེ་ལས་བཟློག་ཐབས་ཡང་དག་དོན། །བསྐྱེད་པའི་རིམ་པ་ཡང་དག་དོན། །དེ་ལྟར་དེ་<milestone unit="line" n="603.3"/>བཞིན་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ། །གཉིས་སུ་འབྱོར་པ་གཅིག་ཏུ་གསལ། །ནུས་འཇུགས་སྐྱེས་པ་ལྟས་ཐོབ་པ། །ཨོ་ཨུ༷༷ཧཱུཾ་གིས་གཟུངས་ལ་སོགས། །ཉོན་མོངས་སྒྲིབ་པ་བྱི་གཟུང་ཡུལ་ལས་འདས། །ཨོ་དང་ཨ༷་དང་ཧཱུཾ༷་གི་<milestone unit="line" n="603.4"/>ངོ་བོ་ལས། །འཛིན་པ་ཤེས་བྱའི་སྤྲིབ་པ་དོན་མ་ལོངས། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སེམས་ཡིན་ཏེ། །སེམས་ཀྱི་རྣམ་པ་ལྷ་ཡི་སྐུ། །བདེ་གཤེགས་གཉིས་སུ་འཛིན་པའི་རིག་པ་གསལ། །དེ་ཉིད་སངས་རྒྱས་དགོངས་<milestone unit="line" n="603.5"/>མ་ལོངས། །ཕུང་པོ་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་དང་། །བདེ་གཤེགས་དཀྱིལ་འཁོར་ཀློང་དུའོ། །ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་ཕུར་པའམ། །དཀྱིལ་འཁོར་གསུམ་གྱི་ཀློང་དཀྱིལ་འཁོར། །སྣང་ལ་རང་བཞིན་མེད་པའི་འཇའ<milestone unit="line" n="603.6"/>ལྟ་བུ། །ཁ་མིག་རྣ་བ་ཡན་ལག་གཟུང་འཛིན་གཉིས། །རང་བཞིན་མེད་པར་འཛིན་པ་ཡང་གསང་མིན། །མར་མེའི་འོད་ཀྱིས་མུན་པ་གསལ་འགྱུར་ཏེ། །ཕྱོགས་གཅིག་མུན་པ་སེལ་མི་འགྱུར། །འོད་ཆུང་མུན་པ་<milestone unit="page" n="604"/><milestone unit="line" n="604.1"/>སེལ་མི་གྱུར། །བཅུ་དྲུག་འོད་ཀྱིས་མུན་པ་སེལ། །ཐ་དད་རིན་ཆེན་རྙེད་གྱུར་ཙམ། །དང་པོ་དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་ནོ། །རིན་ཆེན་རང་ལ་རྟོགས་པ་རྙེད། །མུན་པའི་སྨག་ནི་མཚོ་ནག་བཞིན། །སྤྲིན་གྱིས་བསྒྲིབས་པའི་<milestone unit="line" n="604.2"/>ཉི་མ་ལྟར། །རིན་ཆེན་ཐ་དད་དེ་བཞིན་ནོ། །སྤྲིན་མེད་ཉི་མ་ཤར་བའི་འོད། །ཉི་ཟེར་དྲོ་གསལ་བདེ་འབྲས་འབྱུང་། །རང་ལ་རིན་ཆེན་རྙེད་གྱུར་ཏེ། །སངས་རྒྱས་ཀུན་གྱི་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །ངང་ཉིད་རྡོ་རྗེ་ཆོས་དབྱིངས་<milestone unit="line" n="604.3"/>ལས། །གཟུགས་སྐུ་རྣམ་གཉིས་འབྱུང་བའོ། །དག་དང་མ་དག་འགྲོ་དོན་ནི། །སྐད་ཅིག་མ་ནི་ཕྲིན་ལས་བཞི། །སྐུ་གཉིས་འགྲོ་དོན་བྱིན་རླབ་སྣང་། །འགྲོ་བ་རྣམས་ལ་བདེ་འབྲས་སྣང་། །རྒྱ་མཚོའི་ཁ་དང་རྒྱ་<milestone unit="line" n="604.4"/>མཚོའི་གཏིང་། །རྐྱེན་གྱིས་དེ་ལྟར་དེ་བཞིན་དུ། །ཐ་དད་པ་དང་ཐ་དད་མིན། །རིན་ཆེན་རྙེད་པ་དེ་བཞིན་ནོ། །ཡང་གསང་ཐུགས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ནི། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སེམས་ཡིན་ནོ། །སེམས་ཉིད་རྣམ་<milestone unit="line" n="604.5"/>པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །ཆོས་ཅན་ཆོས་ཉིད་གཉིས་སུ་མེད། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་འཁོར་བ་ལ། །འཁོར་བ་ཉིད་ཀྱང་སེམས་ཡིན་པས། །སེམས་ཉིད་རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྡོ་རྗེར་བསྒོམ། །འཁོར་འདས་ཀུན་<milestone unit="line" n="604.6"/>རྫོབ་སེམས་ཉིད་པས། །དོན་དམ་ཀུན་རྫོབ་གཉིས་སུ་མེད། །སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་དེ་བཞིན་ནོ། །གསང་བ་ཆེར་གསང་ཡང་གསང་ཐུགས། །གཉིས་ལ་གདམས་ངག་རེ་རེ་ནི། །འོད་ཀྱིས་མུན་པ་སེལ་མི་<milestone unit="page" n="605"/><milestone unit="line" n="605.1"/>༄༅ །སེལ། །ཐ་དད་པ་དང་ཐ་མི་དད། །རིམ་བཞིན་རིན་ཆེན་གདམས་ངག་འབྱུང་། །ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་སྐྱེ་མེད་ལ། །རྟོག་པའི་དབང་གིས་སྡུག་བསྔལ་སྨིན། །དེ་དག་འགྲོལ་བར་བྱ་བའི་<milestone unit="line" n="605.2"/>ཕྱིར། །འོག་མིན་གཙོ་མོའི་བྷ་ག་ནས། །དྲག་པོ་འཇིགས་བྱེད་བདུད་བདག་བཞེངས། །མགོན་པོ་བདག་ཉིད་ཆེན་པོ་ངས། །ཐམས་ཅད་རྒྱུད་ཀྱི་རྒྱུད་བརྟག་དཀའ། །ལྗགས་ཀྱི་དབང་པོ་བཀྲམ་ནས་ནི། །ཀུན་གྱི་<milestone unit="line" n="605.3"/>དོན་དུ་གསུངས་པ་ཡིན། །རྗེས་འཇུག་རྣམས་ཀྱིས་བརྟན་པོར་ཟུང་། །འགྲོ་བ་ལས་ནི་དང་པོ་ཡིས། །རྡོ་རྗེའི་རྒྱུད་འདི་བྲིས་གྱུར་ནས། །ཀློག་དང་ཁ་ཏོན་བྱེད་པ་རྣམས། །སྒྲ་མེད་གནས་སུ་མི་སྐྱེ་བར། །དཀོན་<milestone unit="line" n="605.4"/>མཆོག་སྒྲ་སྒྲོགས་གནས་སུ་སྐྱེ། །སྐྱེ་བ་ངན་པ་ལེན་པ་བོར། །རིམ་པར་འགྲོད་ནས་བྱང་ཆུབ་ཐོབ། །རྡོ་རྗེ་རྒྱུད་འདི་ཐོས་བསམ་ན། །རྗེས་འཇུག་ཐོགས་མེད་ཤེས་རབ་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་རྒྱུད་འདི་བཤད་གྱུར་ན། །སྐྱེ་<milestone unit="line" n="605.5"/>བ་མང་བརྒྱུད་གནས་ལྔ་ལ། །འདི་ཡིས་འབྲས་བུ་འཕེལ་བར་འགྱུར། །རྡོ་རྗེ་རྒྱུད་ལ་བསྒོམ་གྱུར་ན། །ཚེ་འདི་ཉིད་ལ་ཕྱིར་མི་ལྡོག །མངོན་ཤེས་དྲུག་ནི་འཆར་བར་འགྱུར། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་རིན་ཆེན་ལ། །ཅི་<milestone unit="line" n="605.6"/>འདོད་དོན་ནི་འབྱུང་བར་འགྱུར། །ཀི་ལ་ཡ་སྤྲིན་ཛ་ཏནྟྲ་ཀ་པ་ཙ། །སྔ་རབས་ད་ལྟ་སླད་ཀྱིས་འབྱོན། །སངས་རྒྱས་འདི་ལས་བྱུང་བ་ཡིན། །རྒྱུད་ཀུན་གྱི་ནི་གསང་སྔགས་སྒྲོན་གསལ་འདི། །རྗེས་འཇུག་ལས་ནི་<milestone unit="page" n="606"/><milestone unit="line" n="606.1"/>དང་པོ་ཡིས། །མཐོང་ཞིང་ཐོས་ན་རྟོགས་པར་འགྱུར། །འདི་ལ་མ་ཡེངས་དམ་ཚིག་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་ཐུགས་སྐྱེས་ལས་ཀྱི་རྟོགས་གྱུར་ན། །ཐུགས་ཀྱི་སྐུ་དང་ཐུགས་ཀྱི་གསུང་། །བདེ་བར་གཤེགས་པས་རབ་བསྔགས་<milestone unit="line" n="606.2"/>པས། །ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་འདི་ལས་འབྱུང་། །དངོས་པོར་བལྟ་བའི་གསང་སྔགས་ཀྱང་། །འདི་ཉིད་གཟུང་ཞིང་གསང་སྤྱད་ན། །དམ་པ་རྣམས་ཀྱི་དམ་པའི་མཆོག །དངོས་པོ་སྒྱུ་མ་ན་བུན་མཐོང་། །ལོངས་སྤྱོད་<milestone unit="line" n="606.3"/>་ང་རྗེངམེངངེཛིཞེཏེ་་རྗེངམེ་ཅིཞིཞིབྱེ<milestone unit="line" n="606.4"/>རྫགས་པའ་སྐུ་དང་གསུང་ཐུགས་རྡ་ ་ལ་ཞུགས་ནས་གཉས་སུ་ ད་པར་ཏང་ ་འ ན་ལས་བ ངས་ ། སྡུད་པ་པ་ཐུགས་རྡ་ ་ལ་གཉས་སུ་ ད་པར་ཞུགས་ཏ། ག ག་པར་རང་བ ན་དུ་མཉམ་ ང་ད ར་<milestone unit="line" n="606.5"/>མེད་པར་གྱུར་དེ་མི་སྣང་བར་གྱུར་ཏོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་གསང་བ་ཀི་ལ་ཡ་བཅུ་གཉིས་ཀྱི་ཏནྟྲ་ལས། འབྲས་བུ་མཐར་ཐུག་པར་ཡོངས་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་སྟེ་བཅུ་གཉིས་<milestone unit="line" n="606.6"/>པའོམམོསྲིདཔའིརྫོངསལུངཆེནམོ།།</p></div1>
        </body>
    </text>
</TEI.2>